<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[亭子镇开展“敲门行动” 筑牢安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163053467.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163053467.html</guid>    <pubDate>2026-02-03 16:30:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为筑牢冬季取暖安全防线，切实守护群众生命财产安全，近日亭子镇持续组织镇村组干部、网格员全覆盖开展取暖安全“敲门行动”，为群众送去安全守护。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	行动中，镇村组干部、网格员逐户上门，叮嘱村民冬季用火用电用气安全，结合典型案例讲解预防一氧化碳中毒方法、火灾逃生技巧，同时发放《亭子镇冬季烤火取暖和消防安全倡议书》等宣传资料5000余份。同时重点聚焦独居老人、留守儿童、五保户、低保户、残障人士等特殊群体，检查电线有无老化破损、电热毯或烤火率等取暖设备使用是否规范，对发现的隐患立即协助整改。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	镇应急办还对全镇九小场所采取“分类分组、逐户过关”的方式，开展精准检查。检查人员细致排查各场所电气线路安全、消防设施完好性、疏散通道是否畅通等重点内容。截至目前，共检查九小场所33家，整改隐患12个，发放九小场所消防安全宣传手册40余册。（张海）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县法治宣传进乡村 普法惠民暖人心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163223652.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163223652.html</guid>    <pubDate>2026-02-03 16:32:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	年关将至，苍溪县司法局统筹各类法治资源，联动协同发力，将法治思维内化于心、外化于行，贯穿于服务群众的全过程，以纾解群众的“心头事”为落脚点，生动凸显了“普法惠民”给乡村治理带来的真切变化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精选点位+多方联动，凝聚法治宣讲合力。在县域副中心歧坪片区，聚焦群众法治需求，在歧坪、白驿、月山等乡镇各选取两个矛盾纠纷多发的重点村作为宣讲点位，覆盖6个行政村，组织村干部、村民代表及在家群众互动参与。为确保宣讲内容专业、贴合实际，积极联动多方力量，邀请了歧坪法庭、歧坪法律服务所、律所的法律专业人士及歧坪派出所主要负责同志组成联合宣讲团，利用其熟悉乡情民意特点，在土地流转、一老一小权益保护等方面提供法律意见，形成“司法+法庭+律所＋公安”的普法合力，通过农家坝坝会、围炉普法等多种形式，开展普法宣传8场，覆盖3000余人次，将法治融入群众生产生活中去。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是多元传播 + 广域覆盖，营造浓厚法治氛围。为激活普法“神经末梢”，让法治知识触达更多群众，各基层司法所联合属地乡镇政府综治办，创新宣传形式、丰富传播载体，构建“线上+线下”全方位宣传矩阵。在线上，组织干部拍摄普法微视频，涵盖常见法律问题解答、典型案例警示等，通过乡镇政务公众号、村社微信群等线上平台广泛传播，方便群众随时可看可学。在线下，印制包含民法典条款、防诈骗常识、法律援助知识等内容，定制法治购物袋免费发放，发放宣传单8000余份、法治购物袋5000余个，拍摄法治微视频10余条，让群众在日常生活中潜移默化接受法治熏陶，让普法宣传有声更有“色”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是按需授课 +解疑答惑，破解群众法治难题。授课人员结合自身工作实际，提前精心备课，逐个上台试讲，摒弃晦涩难懂的法律条文堆砌，“方言解读 + 案例分析”的方式，把法律知识转换成“大白话”。法庭以婚姻家庭、邻里纠纷等典型案例为切入点，用通俗语言解读法律条文。法律服务所与律所律师围绕民间借贷、农民工维权、村换届选举等热点，解读维权路径与法律依据。派出所结合农村治安特点，宣讲治安处罚等法律知识与安全防范技巧。各基层司法所聚焦民法典核心条款、法律援助申请流程等实用内容，现场解答群众“遇事找谁、如何维权”等疑问。以歧坪片区为例，活动期间收集群众诉求12件，成功化解纠纷10起，化解率达83%，较去年下降40%，解答法律问题80余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	冬季法治大宣教系列活动是基层依法治理的生动缩影，不仅为群众送上“法治礼包”，解答了群众心头的“急难愁盼”，营造了人人“学法、懂法、守法、用法”的良好社会氛围。苍溪县司法局以此为契机，继续统筹法律资源和各方力量，各基层司法所多点发力，各部门协同提升基层治理水平，为构建平安、和谐、善治的梨城注入法治力量与司法温度。（邱艺/王雪会）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇坚持“三点发力”推进人居环境整治常态]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160233786.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160233786.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 16:02:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“干”字当头抓保障。把人居环境作为常抓不懈的工作统筹谋划，实行周评比、月观摩、季总结工作机制。召开专题会议安排部署、压实责任，60余名网格员每周1次入村，同村干部、街巷长一线作战，并将行动情况、整治照片及时上传微信工作群，掀起人居环境整治热潮。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是“治”字当头抓清理。以主次干道、背街小巷等为重点，清理生活垃圾、河塘沟渠以及农业生产废弃物，并做好“乱搭乱建、乱贴乱画、乱接乱拉”整治工作。目前已出动机械40余次，动用人工600余人，清理卫生死角78处、沟渠46公里，清运畜禽养殖粪污等农业生产废弃物及生活垃圾，拆除残垣断壁30余处，人居环境得到切实改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是“引”字当头抓宣传。通过大喇叭、横幅标语、微信群等多种形式，营造浓厚宣传氛围。目前已发放倡议书、明白纸等宣传材料9000余份，悬挂横幅38条，录制宣传音频4条，在各村微信群推送环境保护信息300余次，共计80余条。（彭鹏）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局开展车站周边市容秩序专项整治]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160749751.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160749751.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 16:07:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为规范车站周边市容秩序，保障群众出行安全，为返乡游子营造良好环境，近日，县综合行政执法局开展车站周边市容秩序专项整治。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/02/3aa5c809214844a9aaad46bb72b4dbb1.png" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	经前期摸底排查，此次整治聚焦流动摊贩占道经营、沿街商户出店经营及乱堆乱放等影响市容环境和通行安全的行为，进一步明确整治范围、任务分工和执法规范，严格践行“721工作法”，坚持教育与处罚结合、劝导与整治并重，确保整治工作有序高效推进。共出动执法人员30余人次，整治流动摊贩15余家，规范出店经营商户7家，清理乱堆乱放杂物8处，初步减少了道路拥堵和安全隐患，车站周边交通秩序得到明显改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将建立长效监管机制，持续加大车站及周边区域巡查频次，同时引导商户合法合规经营，筑牢安全防线。（牟福明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇扎实推进年前安全隐患排查整改工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104713466.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104713466.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:47:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	春节将至，人流、物流、车流集中，安全风险隐患交织叠加。为切实保障人民群众生命财产安全和节日期间社会大局稳定，我镇应急办立足“防风险、保安全、护稳定”核心任务，迅速部署、精准发力，扎实开展年前安全隐患排查整改专项行动，以“时时放心不下”的责任感筑牢安全防线，为全镇群众欢度新春佳节保驾护航。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是全域覆盖“拉网查”，不留死角排隐患。镇应急办牵头成立由应急、消防、市场监管、村镇建设等多部门组成的联合排查组，聚焦重点领域、关键环节开展“地毯式”排查。紧盯烟花爆竹经营储存、危化品运输使用、商超集市人员密集场所、老旧房屋消防安全、道路交通隐患点、企业生产车间等高频风险区域，采取“现场核查+台账核对+群众反馈”相结合的方式，逐一排查安全制度落实、消防设施配备、用电用气安全、应急通道畅通等情况。同时，畅通群众举报渠道，设立24小时值班电话，鼓励村民主动反映身边安全隐患，形成“全民参与、全域覆盖”的排查格局。截至目前，共排查各类场所60余家，发现安全隐患14处，建立详细隐患台账，明确隐患位置、风险等级、责任主体，确保底数清、情况明。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是靶向发力“精准改”，闭环管理除风险。针对排查发现的隐患问题，坚持“即知即改、立行立改”原则，实行“一隐患一方案、一问题一责任人”闭环管理。对能够当场整改的轻微隐患，现场督促责任主体立即整改到位；对短期内难以整改的复杂隐患，下达整改通知书，明确整改时限、整改措施和应急预案，安排专人跟踪督办，定期复查核验，确保隐患不反弹、风险不升级。同时，强化整改过程指导，组织专业技术人员为企业、商户提供消防安全、用电安全等方面的咨询服务，帮助解决整改过程中遇到的难题。目前，已完成整改隐患12处，剩余隐患均已制定整改计划，正在稳步推进中，坚决把安全隐患消灭在萌芽状态。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是常态长效“强守护”，筑牢防线保平安。在集中排查整改的基础上，我镇着力构建安全隐患排查整治长效机制。一方面，加强宣传引导，通过镇村大喇叭、微信群、宣传栏、发放宣传单等多种形式发布宣传信息18场次4800余条，广泛普及消防安全、烟花爆竹安全、冬季取暖安全等知识，提升群众安全防范意识和自救互救能力，营造“人人讲安全、事事为安全、时时想安全、处处要安全”的浓厚氛围。另一方面，强化应急值守，严格执行24小时值班和领导带班制度，完善应急预案，备足应急物资，加强应急队伍演练，确保一旦发生突发情况能够快速响应、有效处置。同时，建立“定期排查+随机抽查+回头看”常态化排查机制，持续巩固排查整改成果，坚决守住安全底线，让全镇群众度过一个平安、祥和、欢乐的春节。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局清理林下可燃物 织密森林“防火网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104540224.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104540224.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:45:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">进入森林防火期以来，苍溪县坚持预防为主、防灭结合、高效扑救、安全第一，以全域联动为抓手，以隐患清零为核心，全面筑牢森林防火安全屏障。一是高位统筹，层层压实织密责任网络。苍溪县森林防灭火指挥部召开专题会议，对林下可燃物清理重点工作进行安排部署。通过将林下可燃物清理任务层层分解至山头地块，以定人员、定职责、定林块、定任务的方式，持续压紧压实县、乡、村、护林员四级“一对一”包干责任，真正确保清理工作落地见效。二是精准施策，聚焦重点区域靶向发力。精准划定清理重点，将林区道路两侧、林缘地头、坟场周边、输配电线路通道、自然保护区等列为整治核心，按照标准开展拉网式、无死角清理。针对九龙山、三溪口等重点林区，组建专业队伍，采用机械割除与人工清理相结合的方式全面清理枯枝倒木等易燃物。同时，督促相关企业对全县穿越林区的78条323公里输配电线路、31条125公里油气管线进行全方位巡检，源头消除火险。目前累计清理可燃物面积约1200亩，清理道路及林缘沿线24.2公里，转运枯枝杂草等可燃物40余车，显著降低了林下可燃物载量。三是多维宣教，全域覆盖筑牢思想防线。坚持通过新媒体、悬挂横幅、巡回宣传车、上门宣讲等方式，大力开展森林防灭火警示教育和“五进”宣传，广泛向群众普及森林防灭火知识和相关法律法规。同时，引导发动干部群众、护林员等人员积极主动参与林下可燃物清理工作。截至目前，全县累计发放各类宣传资料3.5万份，出动宣传车辆600余台次，森林防火“五进”65场次，推送手机短信0.5万条，形成“隐患整治、人人参与”的良好氛围。下一步，我县将持续开展隐患排查“回头看”，巩固清理成果，以“时时放心不下”的责任感，守护绿水青山和群众安全。（朱旭东）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2026年春运工作部署会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100529967.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100529967.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:05:29</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，全市2026年春运工作视频会议结束后，我县赓即召开春运工作部署会议，安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/01/ffd5615fdada4b68b5ecdd7a730d813c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，2026年春运自2月2日启动，至3月13日结束，共计40天。综合研判分析，今年春运将呈现多重叠加态势，交通运输需求持续高位运行，低温雨雪冰冻等极端天气易发多发，安全生产与服务保障的双重压力显著增大。各有关部门要深刻认识做好今年春运工作的重要性、复杂性、艰巨性，提高政治站位，强化责任担当，锚定"平安春运，便捷春运，温馨春运"的总体目标，科学研判，系统谋划，狠抓落实，切实做好综合运输春运安全生产和服务保障各项工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要按照"三管三必须"要求，压紧压实各方安全生产责任，全面开展隐患排查，提高应急处置能力，畅通投诉咨询渠道，全力以赴做好春运期间安全生产工作，保障旅客温馨出行，安心过年。要加强组织领导，科学调配运力，优化路网服务，改善候乘体验，大力营造春运宣传氛围，广泛开展春运安全宣传教育，用心用情做好运输服务保障工作。要认真做好值班值守工作，县春运工作专班将不定期对相关单位工作开展情况进行督导检查，对责任和措施落实不到位的单位和个人予以通报批评，对造成安全事故或产生重大影响的，将严格按照有关规定进行追责问责。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长母建容参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带队调研百利新区规划建设、全域土地综合整治工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100604241.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100604241.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:06:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，县委副书记、县长任云带队到百利镇调研百利新区规划建设、全域土地综合整治工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/01/8e5a74041f6049378d4c14892c20afec.jpg" alt="" width="800" height="517" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云一行前往百利新区规划建设现场、全域土地综合整治项目地，认真听取工作汇报，就项目推进过程中存在的要素保障、规划衔接、施工组织等方面问题，与相关负责人深入交流，并对下一步工作作出安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，百利新区规划建设是我县推动城市扩容提质、培育发展新动能的重要抓手，全域土地综合整治是盘活土地资源、保障发展用地、助推乡村振兴的关键举措。相关职能部门要提高政治站位，深化思想认识，牢固树立“一盘棋”思想，切实将思想和行动统一到县委、县政府决策部署上来，推动各项工作落到实处、取得实效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要压实各方责任，强化统筹协调，加快构建上下联动、齐抓共管的工作格局，以更加坚定的决心和更加有力的举措，加快推动百利新区高质量规划建设。要紧盯目标任务，加快建设进度，围绕既定时间节点，倒排工期、挂图作战，加强施工组织与力量调配，统筹推进新区道路、供水、供电等基础设施配套建设。要严把工程质量关和安全生产关，全面落实安全生产责任制，加强全过程监管，着力打造品质优良、群众满意的精品工程。要抓实土地整治，强化要素保障，以全域土地综合整治为抓手，积极盘活存量土地资源，持续优化国土空间布局，为新区建设和项目落地提供坚实保障。要深入推进土地节约集约利用，同步做好美丽乡村建设和生态环境保护，全力助推乡村全面振兴。要健全工作机制，加强跟踪问效，助力新区规划建设有序推进，确保全域土地综合整治项目按时保质完成，奋力推动全县城乡建设和土地资源利用工作迈上新台阶，为县域经济高质量发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导谭小益、杨晓林参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 詹磊）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡“法治暖冬行”　奏响冬日普法强音]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130154758908.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130154758908.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 15:47:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，白山乡深入开展法治宣传教育活动，通过一系列切合实际、形式多样的举措，有效推动法治观念深入人心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是配备法治“翻译官”，让“乡音喇叭”响起来。白山乡结合乡情实际，指导各村（社区）利用村村通广播系统开展法律知识“乡音在线”活动，围绕《中华人民共和国治安管理处罚法》《中华人民共和国道路交通安全法》《中华人民共和国劳动合同法》《中华人民共和国土地管理法》等法律梳理典型案例，把“耕地保护”“交通安全”“劳动保护”等专业术语转化为村民身边的鲜活事例，用熟悉亲切的乡音进行广播，让法治内容更接地气、更易理解。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是开设法治培训班，把“法治讲堂”办起来。白山乡利用“周三夜学”等载体搭建学习交流平台，组织机关各部门围绕岗位职责梳理法律点位，由岗位负责同志开展法治知识专题授课，分享具体案例并进行法律条文讲解。通过采取统一学习、集中讨论等方式促进法治知识入脑入心。截至目前，全乡共开展“法治小讲堂”10余次，先后20余人次领学相关法律知识，参学干部累计300余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是成立法治宣传队，戴“红色袖标”沉下去。白山乡结合当前重点工作，成立由驻村领导任组长、驻村干部及村“两委”干部为成员的“宣传小分队”，统一佩戴红袖标开展“敲门行动”深入村民家中了解生产生活情况，普及安全生产、道路交通安全、治安管理、反电诈等领域知识，将法治关怀送到群众身边。截至目前，全乡7个宣传小分队累计走访600余户，为群众提供法律咨询服务100余人次，化解各类矛盾纠纷10余起。(贾建军)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队严打无证营运 规范市场秩序]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130152124867.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130152124867.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 15:21:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt=""><span style="text-indent:2em;">为进一步规范苍溪县城区网约车的经营秩序，筑牢群众出行的安全屏障、保障各方合法权益，营造公平有序的道路运输市场环境，自1月1日起，苍溪县交通运输综合行政执法大队精准聚焦未取得《网络预约出租汽车运输证》便擅自营运或变相从事网约车经营的违法行为，强势开展专项整治行动，为县城出行环境“大扫除”“祛顽疾”。</span> &#13;
	</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-align: center; margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt=""><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/30/576120e6465241e5881a005b0cdc821a.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">执法大队针对县城网约车无证营运这一突出乱象，提前开展市场调研，精准研判运行态势，紧密结合群众投诉举报的热点线索与行业营运规律，量身定制专项执法方案，确保整治工作不偏向、不缺位。整治区域直指火车站、汽车站、医院等客流密集场所，执法节点紧扣早晚出行高峰、节假日等违法营运高发时段，创新采用“定点布控 + 流动巡查”的立体化执法模式，即定点岗位牢牢守好关键卡口，流动小队穿梭全城进行排查，形成“全方位、无死角”的监管网络，让无证营运行为无处藏身，实现靶向发力、精准打击。&#13;
	</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">整治过程中，执法人员严格遵循《网络预约出租汽车经营服务管理暂行办法》等相关法律法规，规范执法程序、细化核查流程。通过现场查验营运证件、精准比对平台派单记录与车辆实际运营轨迹、细致询问乘客行程信息等多种方式，扎实固定违法证据，对无证营运违法行为依法从严查处。同时，始终秉持“执法有力度、普法有温度”的原则，在查处案件的同时，向涉案驾驶员面对面宣讲无证营运的法律责任、潜在安全隐患以及合规经营的具体要求，用通俗易懂的语言释法明理，引导从业人员自觉摒弃违法念头、坚守行业规范底线。截至目前，专项行动累计出动执法人员50人次，检查可疑车辆百余辆次，查处未取得《网络预约出租汽车运输证》擅自营运或变相从事网约车经营案件15件。&#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">此次专项整治行动，有力改善了县城网约车市场的经营环境，切实维护了公平竞争的行业秩序。下一步，苍溪县交通运输综合行政执法大队将以此次行动为契机，进一步健全常态化监管机制，持续优化执法方式、提升执法效能，力争为人民群众提供更加安全、有序、便捷的出行环境。（祖飞）&#13;
	</p>&#13;
	<div style="text-indent:2em;">&#13;
	</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研城市规划工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130112307111.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130112307111.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 11:23:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，县委书记袁达成带队调研城市规划工作。县人大常委会主任李汀参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/30/5a04b0d14a60412f994fbd7b2998b9fd.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成一行先后前往张家坝河堤、群岭村大伦山、扑船山观景台、回水场及拟建回水大桥选址地，认真听取相关工作汇报，实地察看江南片区、火车站至花家坝片区、扑船山、回水坊里、回水大桥等区域的规划建设进展与道路交通组织情况，并就区域规划方案优化完善与有关负责人深入研讨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，城市规划对于县域高质量发展具有重大意义，要以市域副中心建设为牵引，强化嘉陵江沿线沿岸系统性打造，大力发展流域经济，打造特色点位，串联形成兼具生态涵养、产业承载、文旅体验的复合型发展带。要聚焦人口集聚与产业集聚双向互促，坚持以产兴城、以城聚人、以人兴业，推动产城人深度融合发展，同步完善教育、医疗、商业等配套设施，让城市更具承载力与吸引力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，在文旅产业发展上，要坚持科学定位、精准发力，聚焦“吃、住、娱”核心需求，集中力量打造小而精、富有人文底蕴与烟火气息的文旅版块。要着力推动嘉陵江沿线沿岸整体打造与产城融合布局，科学规划业态分布，重点建设特色街区与民宿集群，系统性引入沿江县区特色餐饮、民俗表演资源，构建“一站式”文旅消费体验；要充分激发基层活力，鼓励村民自主参与房屋改造升级，支持乡镇开设特色门店，集中呈现地方优质资源；通过专项资金和协作资金的协同发力，全面提升文旅板块品质内涵。要强化系统思维，整合梨仙湖湿地公园、杭广东西部协作（苍溪）数字产业园等区域资源，形成文旅发展、县域协同、社会资本参与的多方共赢格局。要推动文旅发展与城市规划、产城融合深度衔接、互促共进，以文旅赋能城市品质提升，以产城融合夯实发展根基，为市域副中心建设与县域高质量发展注入持久动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王泽、权利、杨晓林分段或全程参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县党外人士“我为苍溪高质量发展建言献策”座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129183502206.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129183502206.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 18:35:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，苍溪县组织召开党外人士“我为苍溪高质量发展建言献策”座谈会。县委书记袁达成出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/29/9eba7c5fb23c42a1ad11a6471d8a9628.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了党的二十届四中全会精神、习近平总书记关于做好新时代党的统一战线工作的重要思想及党外人士座谈会精神，省委十二届八次全会精神、四川省民族团结进步表彰大会精神，市委八届十二次全会精神，以及县委十四届九次全会精神。听取了县委统战部、统一战线各界代表的工作汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，各界代表所提意见建议精准务实、针对性强，充分体现出对苍溪发展的深厚情怀和责任担当，听后让人深受启发、倍受感动。他表示，苍溪农村美，乡村环境干净漂亮，庭院经济基础好，具备打造乡村振兴样板的潜力；苍溪城市靓，城区具备规模，居住人口多，烟火气息浓厚；苍溪人才多，广大干部、知识分子等中坚力量敢担当、善作为，明天定将更加美好。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，苍溪具备坚实的政策扶持基础，发展潜力巨大、前景广阔。全县上下要牢牢把握战略机遇期，坚定不移走工业化发展道路，着力用地保障、环境容量等关键要素配置，以新型工业化为主攻方向，聚焦铝硅新材料、天然气化工等核心产业，沿产业链上下游延伸拓展，全力打造百亿级产业集群，筑牢县域经济发展根基。要坚持“老城提质、功能优化”思路，通过疏解老城密度、提升建设品质，打造特色风情街区、风味小吃街区等消费场景，同步规划建设高品质住宅，持续改善人居环境。同时，要大力培育眼镜等劳动密集型产业，通过优化住房保障政策、完善务工配套服务等举措，吸引农村人口向城镇集聚，走出一条以产兴城、以城促产的城镇化发展之路。要持续深化党风廉政建设和社会风气整治，树立鲜明选人用人导向，引导广大党员干部履职尽责、务实担当，全心全意为地方发展办实事、解难题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成希望，各民主党派、社会团体和无党派人士要始终与县委、县政府同心同德、同向同行，积极投身县域发展实践，建诤言、谋良策、出实招，凝心聚力、久久为功，共同奋斗，为推动苍溪高质量发展、谱写中国式现代化苍溪新篇章作出新的更大贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导刘会方、王正蓉、周胜华、黄中华、马成、贯斌参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇三措并举筑牢年前民生保障防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129171924804.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129171924804.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 17:19:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	岁末年初，寒潮频袭，民生保障进入“攻坚期”。石马镇民政部门聚焦困难群众“急难愁盼”，以“精准化、高效化、多元化”为抓手，扎实推进年前临时救助工作，让寒冷冬日充满民生暖意，截至目前，累计排查困难群众246户412人，实现“应救尽救、不漏一人”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准摸排“无死角”，筑牢救助基础，“底数清”方能“靶向准”。镇民政部门联合村（社区）组建10支“摸排小分队”，采取“入户走访+电话核实+邻里打听”相结合的方式，对低保户、特困人员、残疾人、困境儿童等重点群体开展“拉网式”排查，详细记录家庭收入、生活困难、救助需求等信息50余条。建立“一人一档”动态台账，标注“急难型”“支出型”救助类别，同步梳理脱贫不稳定户、边缘易致贫户等特殊群体10户25人，确保困难群众“底数清、情况明、需求准”。针对独居老人、重病患者等行动不便群体，安排专人上门登记、代办申请，打通救助服务“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是快速审批“加速度”，提升救助效能，“救急难”关键在“快响应”。优化临时救助审批流程，推行“村（社区）初审+镇民政复核+即时公示”的“绿色通道”，将常规审批时限从15个工作日压缩至5个工作日，对突发重大疾病、意外事故等“急难型”救助对象，实行“先救助后补手续”，确保救助金、物资第一时间送达。依托政务服务平台，开通临时救助“线上申报”渠道，群众可通过手机扫码提交申请、上传材料，工作人员线上审核、实时反馈进度，实现“数据多跑路、群众少跑腿”。建立部门联动机制，与医保、乡村振兴、应急管理等部门共享信息，对医疗支出过大、受灾致困等群众，自动触发救助预警，提前介入帮扶。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是多元帮扶“有温度”，拓宽救助维度，“解民忧”更要“暖民心”。在资金救助基础上，镇民政部门整合社会资源，推出“物资帮扶+服务关爱+政策衔接”的多元救助模式。2026年开年以来，针对困难群众过冬需求，采购米面油、棉被、羽绒服等物资420件，组建“暖心配送队”上门发放，确保群众“吃得饱、穿得暖、住得安”。组织志愿者开展“暖冬慰问”活动，为独居老人打扫卫生、检修家电，为困境儿童送上书籍文具、心理疏导，累计开展志愿服务5场次。同时，强化政策衔接，对符合低保、特困供养、临时救助等多重政策条件的群众，主动指导申请叠加救助，同步宣传医保报销、教育资助、就业帮扶等政策，帮助困难群众理清“政策清单”、享受“政策红利”，切实筑牢民生保障“安全网”。（董晓兰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发挥供销力量 助推农产品销售]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129155753574.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129155753574.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 15:57:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是畅通产销渠道，筑牢农产品流通坚实根基。供销系统深耕县域农业市场，精准对接城乡消费动态，全力打通农产品“最初一公里”和“最后一公里”。基础设施建设持续提速，建成区域性为农服务中心4个、冷链物流体系1个，同步新建歧坪、白桥、唤马等3个为农服务中心，联合陵江镇笋子沟村、凤凰村集体经济新建苍溪县农业社会化服务中心1个，有效减少流通环节损耗，让新鲜优质农产品直达消费者手中。积极搭建线下展销桥梁，组织经营主体参与农民丰收节、各类农产品展销展会，拓宽线下销路，销售额达1000万元。线上借力“832”平台、淘宝、消费帮扶网等渠道拓宽销售半径，2025年实现农特产品销售额500余万元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是创新服务模式，激活农产品产销内生动力。推动传统供销服务与现代信息技术、商业模式深度融合，构建高效适配市场的服务体系。线上线下协同发力，以“苍溪农帮手”小程序为核心推动农产品及农资线上直销，安排3万元奖金制定平台推广奖励机制，调动基层社网点推广积极性，目前小程序已上架本地农产品品类30余种，同步推送产销信息146条、调度农机服务100余次，全方位保障生产销售衔接。依托社有龙头企业沃田公司组建专业电商队伍，开展线上直播助农8场次，销售翠冠梨150余吨，还为泸州老窖果酒供应原料50余吨，有效破解果农农产品销售难题，促进产销顺畅衔接。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是提升品牌价值，拓宽农产品增值空间。强化品牌培育运营，新注册区域特色农产品公共品牌“梨乡嫂”，包装运营“梨乡嫂”“家佳供”2个企业自主品牌，申请猕猴桃红标1个；与源食农业合作成立“苍山溪水”品牌运营公司，开发新产品3个，同步注册“苍溪供销·沃田助农”抖音及短视频账号，多渠道提升品牌知名度与产品附加值，增强市场核心竞争力。推进产业资源聚合，深化社有企业改革，完善运营机制、优化产业布局，2025年，沃田公司农产品相关收入达1000余万元。同时建成家佳供连锁运营中心1个、苍山溪水农产品展销中心1个、连锁超市8个，进一步完善产业服务配套，为农产品持续增值、产业提档升级提供有力支撑。(王敏)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县法检公联席会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129163827980.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129163827980.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 16:38:27</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月28日，苍溪县法检公联席会议召开，旨在进一步强化法院、检察院、公安局在行政诉讼、刑事审判、打击拒执犯罪、执行协作等工作中的协同联动，凝聚执法司法合力，全面提升执法司法质效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/29/f4bc37fc7c74445cbf44bbd106af75a1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县公安局、县检察院围绕法检公协同配合中的堵点难点及优化建议作了交流发言。县法院聚焦行政诉讼、刑事审判、打击拒执犯罪、执行协作等重点领域，就深化三部门协同配合谈问题、提建议。副县长、县公安局局长宁国，县法院院长李敏出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要将联席会议制度长期坚持下去，让沟通协作成为工作常态，不断完善协作机制，深化信息共享，让三方沟通协作有章可循、有规可依。要聚焦党委重大决策部署和人民群众反映强烈的突出问题，联合开展专项行动，形成工作合力，不断提升办案质效，切实提高群众满意度。要定期组织三方业务交流、队伍共建活动，打造“心往一处想、劲往一处使”的法律职业共同体。要以更坚定的决心、更务实的作风、更紧密的协作，携手并肩、同向发力，为全县经济社会高质量发展提供更加有力的司法服务和保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参会人员纷纷表示，将认真贯彻落实各项工作要求，持续深化在案件办理、证据衔接、执行联动、打击犯罪等方面的协作配合，用公正高效的执法司法实践守护社会公平正义、护航全县经济社会发展大局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“下一步，我院将牵头细化协作细则，升级信息共享平台，实现案件数据、证据材料实时互通；强化审判环节证据审查衔接与执行联动查控、联合惩戒，定期评估协作成效，优化协作模式；聚焦执行难问题，联合公安、检察部门加大拒执犯罪打击力度，以精准协同、高效司法，为苍溪高质量发展保驾护航。”县法院刑庭庭长蹇京校表示。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第92次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128175938044.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128175938044.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 17:59:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月27日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第92次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/28/047e2278c8d842cd9661ca5ca6624a9c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了习近平总书记对做好“三农”工作作出的重要指示精神和中央农村工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要切实把思想和行动统一到习近平总书记重要指示精神和中央农村工作会议精神上来，大力学习运用“千万工程”经验推进乡村建设，积极发展富民产业，守牢防返贫底线，扎实推动乡村全面振兴，加快建设农业强县。要坚持农业农村优先发展，以创建乡村振兴示范县为抓手，聚焦提升农业质效、完善防贫机制、构建现代产业体系、规划引领乡村建设、深化农村改革等重点任务。要坚决守牢粮食安全和不发生规模性返贫两条底线，严格落实耕地保护和粮食安全责任制，持续巩固脱贫攻坚成果。要因地制宜发展乡村特色产业，延伸产业链、提升价值链，积极培育新业态，拓宽农民增收渠道，激发乡村内生动力。要扎实推进乡村建设，持续改善农村人居环境，加强基础设施和公共服务配套，加快建设宜居宜业和美乡村。要全面深化农村改革，稳妥推进重点领域改革，破除体制机制障碍，激活资源要素，为乡村振兴注入新动能。要完善考核督查机制，强化“一盘棋”意识，推动各项任务落地见效，以实际行动为“十五五”时期我县“三农”发展开好局、起好步。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了省委经济工作会议精神，中国共产党广元市第八届委员会第十二次全体会议、市委经济工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深入学习领会省、市经济工作会议精神，准确把握省委、市委对经济工作的总体要求、政策取向和重点任务，进一步认清形势、抢抓机遇，明晰工作路径与关键举措。要牢固树立“开局就冲刺、起步就争先”鲜明工作导向，以高质量编制“十五五”规划纲要及相关专项规划为抓手，将国家所需、苍溪所能、群众所盼、未来所向有机统一起来，切实把党中央、省委、市委和县委各项决策部署转化为具体可行的“路线图”和“施工图”。要聚焦主导产业强链补链延链，紧盯重点企业和项目，健全监测预警机制，加强数据研判与部门协同，确保经济平稳向好，奋力实现一季度“开门红”。要持续优化营商环境和民营经济发展生态，统筹推进城乡融合，扎实发展教育、医疗等社会事业，全力营造近悦远来的发展高地。要统筹发展与安全，防范化解重点领域风险，着力稳就业、稳企业、稳市场、稳预期，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，维护社会大局和谐稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了《中共中央办公厅 国务院办公厅关于做好2026年元旦春节期间有关工作的通知》《中共广元市委办公室 广元市人民政府办公室关于做好2026年元旦春节期间有关工作的通知》《中央企业违规经营投资责任追究实施办法》等文件精神；听取了2025年全县道路交通安全管理工作开展情况汇报；审议了《2026年全县经济工作要点》；审定了《苍溪县人民政府2026年森林防火命令（审议稿）》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还研究了其他事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导谭小益、宁国、杨晓林、周胜华、车源参加会议，县人大常委会副主任徐进波、县政协副主席贯斌应邀列席会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇多维发力织密安全防护网 筑牢应急保障坚实屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128171459932.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128171459932.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 17:14:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准部署压实责任，构建闭环管理体系。五龙镇应急办牵头召开冬季暨岁末年初应急安全专题部署会，深入分析研判当前辖区安全生产形势，梳理出企业生产、消防安全、烟花爆竹、冬季取暖等重点风险领域，明确防控目标和工作举措。严格落实“党政同责、一岗双责、齐抓共管、失职追责”要求，健全“镇领导包村、村干部包组、网格员包户”的网格化责任体系，与各村（社区）、重点企业签订安全责任书27份，将责任层层传导至末梢环节。同时，完善应急值班值守制度，严格执行24小时领导带班和专人值班机制，确保突发情况第一时间响应、快速处置，形成“责任全覆盖、监管无死角”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是靶向排查整治隐患，守住安全底线红线。摒弃“大水漫灌”式排查，坚持问题导向精准发力，组织开展多轮次专项整治行动。聚焦工贸企业、“九小场所”、烟花爆竹经营点、建筑工地、学校、卫生院等重点区域，重点排查生产设备运行、消防设施配备、电气线路铺设、危化品储存、冬季取暖安全等关键环节。检查采用“现场核查+台账核对+现场问询”的方式，对发现的隐患当场提出整改意见，能立即整改的督促现场清零。无法当场整改的建立“一隐患一档案”，明确整改时限、责任人和整改措施，实行销号管理，并跟踪开展“回头看”复查，确保隐患整改形成闭环。针对独居老人、留守儿童等特殊群体，组织网格员开展“一对一”上门排查服务，重点检查取暖设备安全、线路老化等问题，现场讲解安全常识，累计排查整改各类安全隐患25处，发放整改通知书5份。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是立体宣传精准赋能，提升全民应急素养。构建“线上+线下”立体宣传矩阵，让安全知识深入人心。线上依托村级微信群、公众号等平台，常态化推送冬季防火、防一氧化碳中毒、用电用气安全、应急自救指南等实用信息20余条。线下利用村广播、宣传栏、横幅等载体广泛宣传，并组织应急办工作人员、志愿者深入集市、企业、学校开展专题宣讲活动3场次。通过发放安全手册200余份、现场演示灭火器使用方法、剖析典型事故案例等方式，向群众普及安全防范知识和应急处置技能。特别针对烟花爆竹安全管理，重点宣传合法购销渠道、安全燃放规定及事故危害，引导群众自觉远离非法产品，营造“人人讲安全、个个会应急”的浓厚氛围。（邓燈峰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局扎实做好退役军人养老保险关系清理工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128174125221.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128174125221.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 17:41:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实维护退役军人的合法权益，确保养老保险关系接续顺畅、待遇落实准确，近日，苍溪县人社局精心组织、多措并举，扎实开展退役军人养老保险关系清理确认工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/28/cccd21b5e897488590c2b2ea81ee931c.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准核查，锁定档案信息。依托业务信息系统，对涉及退役军人的养老保险关系转移接续记录、资金划转情况、账户信息等进行了全面梳理和比对。针对信息不完整、记录不清晰、资金未到账等历史遗留问题，社保中心通过调阅原始档案、发函协查、电话联系、上门走访等多种方式，逐一进行核实确认。重点核查养老保险补助资金的划转年限、金额是否准确无误，个人账户记录是否完整匹配，确保底数清、情况明、数据准。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/28/1a4fdda681a04d17a54b30dc4e5a468c.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是优化流程，提升服务效能。为方便退役军人办理相关手续，社保中心开辟“绿色通道”，提供“一站式”服务，简化办理流程，压缩办理时限。对前来咨询或办理业务的退役军人，工作人员做到专事专办、耐心解答、精准指导。对于核实无误、资料齐全的转移接续业务，即时受理、快速办结。同时，积极推广网上办事渠道，引导符合条件的退役军人通过线上平台查询信息、办理业务，让数据多跑路、群众少跑腿。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是强化宣传，保障知情权益。重点宣传退役军人养老保险政策及清理工作的重要性，明确告知退役军人其享有的权益以及需要配合办理的事项。对于个别联系困难或对政策理解有偏差的人员，工作人员主动靠前服务，耐心细致做好政策解释和沟通工作，消除其疑虑，争取其理解与支持，有效保障了退役军人的知情权和参与权。同时，主动加强与县退役军人事务局、退役军人接收单位等部门的沟通协调，建立信息共享与联动机制，形成工作合力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县人社局将建立常态化管理机制，持续做好退役军人养老保险关系的动态维护与服务工作，不断提升服务保障水平，确保每位退役军人的养老保险关系清晰、账户准确、资金到位，为后续养老保险关系的顺畅接续和待遇的精准计发奠定坚实基础。(张利容）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇多措并举织密高速安全“防护网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128162117015.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128162117015.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 16:21:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为有效预防和遏制行人违法上高速公路引发交通事故，陵江镇始终坚持问题导向，综合施策，全力筑牢安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/27/0e40041dcc8d4757bb140e1ac5d96234.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是会议安排抓统筹。定期组织召开由高速沿线村社负责人、村民代表参加专题工作部署暨警示教育会。明确各村社属地管理责任，通报典型事故案例，分析辖区风险点位，建立“镇-村-组”三级联动管控体系，确保工作责任层层传导、落实到人。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是释法明理强教育。结合“冬季法治大宣传大教育活动”，协同高速交警、执法、县交运部门等深入村社“送法上门”，专题宣讲《中华人民共和国道路交通安全法》相关规定，清晰界定行人进入高速公路的违法性质及法律后果。通过剖析事故案例，以案说法，引导群众算清“法律账”“安全账”“经济账”，自觉摒弃侥幸心理。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是真摸细排消隐患。由镇分管领导带队，定期联合高速公路管理部门，对辖区内群众日常易穿越、损坏或人为开启的“易上高速点”进行细致摸排，建立隐患台账并闭环整改，严防问题反弹。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是多维立体谋宣传。督促高速沿线村（社区）利用广播、公告栏、微信群等载体进行广泛宣传；组织村干部、志愿者对留守老人、儿童“重点人群”进行上门提醒、面对面教育；对“群众易上高速点”周边，设置醒目的警示标志、悬挂宣传横幅，致力构建“点上有人守、线上有人巡、面上有人宣”的立体防控网络。（王民）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县供销社赴县农业农村局开展工作对接 聚力共促乡村振兴]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127175245298.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127175245298.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 17:52:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县供销社监事会主要负责同志带队赴县农业农村局开展相关工作对接。双方围绕服务乡村振兴、深化综合改革、提升为农服务能力等重点工作，就重点项目推进、龙头企业培育、中药材收购体系建设等关键议题进行了深入交流与探讨，凝聚合作共识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/27/714e977ea58045b196a263f743d38d1d.jpg" alt="" width="800" height="479" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈中，县供销社详细介绍了近年来供销系统在服务“三农”、推进综合改革等方面的工作成效，重点阐述了当前发展面临的实际需求。在项目建设方面，建议农业农村局在县农化服务中心设施设备配置、片区分中心完善提升等项目上给予政策指导和资源倾斜，助力构建覆盖“耕、种、防、收、销”全产业链的服务体系；在龙头企业培育方面，希望借助农业农村局的行业管理优势，在政策扶持、品牌打造、市场对接等方面获得支持，助力供销社将沃田公司培育成为一家联农带农作用显著的骨干企业；在中药材收购体系建设方面，县供销社结合自身网点优势与全县中药材产业发展实际，表达了共同规划打造标准化、集约化的中药材种植、收购、仓储、初加工全产业链条的愿景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县农业农村局对供销社扎根农村、服务农民的工作成效给予肯定，认为双方职能互补性强，合作空间广阔。县农业农村局相关负责同志表示，将充分发挥政策引导、资源统筹优势，积极支持供销社重点项目建设，协助争取项目资金支持；在龙头企业培育上，将推动社有企业纳入县农业科技创新主体培育项目，在农资、农技采购项目中，在同等条件下优先考虑社有龙头企业；针对中药材收购体系建设，将充分发挥中药材产业专班优势，积极搭建产销对接平台，协助构建规范高效的收购流通体系。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	通过此次对接，两部门间建立了常态化沟通协调机制，明确了后续合作发力方向。双方负责同志表示，将以此次座谈为契机，共同筑牢农资供应“主渠道”、当好农化服务“主力军”、持续激活乡村振兴“新动能”、促成“三农”发展“新面貌”。 (向美霖)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县重点产业专班调度会暨一季度“开门红”工作会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127113444949.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127113444949.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 11:34:44</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月26日，苍溪县组织召开重点产业专班调度会暨一季度“开门红”工作<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">会议</span>。县委书记袁达成主持会议并讲话。县委副书记、县长任云出席会议并讲话。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/27/7c0edd63b0c4472f9d49043fcd65ea82.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，梁赛通报了2025年重点产业专班排位情况。县委常委、常务副县长何兴旺解读了一季度开工入库项目清单和经济运行“开门红”情况。县级相关部门就所承担经济指标有关情况作了表态发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成向各乡镇、县级有关部门传达了全省强县扩权赋能改革工作推进机制第一次全体会议暨动员部署会相关精神。他指出，全县上下要深入学习领会相关会议精神，锚定发展目标，抢抓政策机遇，充分借鉴其他地区好的经验做法，以科学思路引领县域经济社会高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，思路决定出路，发展理念直接影响发展成效。要牢固树立工业思维，以工业化理念推动农业转型，聚焦精深加工、延伸产业链条，始终保持发展定力，将有限的资金和项目资源投向主导产业。要推动文旅产业与城市发展深度融合，做强流域经济、做优流域文化，进一步梳理发展思路、务实谋划举措，以工业化、城镇化为核心抓手，锚定更高目标加压奋进。要树牢目标意识，把目标作为工作指挥棒，层层压实责任、细化工作举措、对标对表推进，以精准发力推动各项任务落地见效。要鲜明用人导向，注重从一季度“开门红”工作推进有力的乡镇、专班中选拔敢担当、善作为的干部，为想干事、敢干事、能干事的干部搭建成长平台、提供发展机遇。要把“开门红”工作作为当前重中之重，主动靠前协调解决各类堵点难点问题，以全力以赴的劲头、求真务实的作风，不折不扣把各项工作抓实抓细抓出成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云要求，要认清“时”与“势”，凝聚决战“开门红”的高度共识。深刻认识全县去年和“十四五”期间经济发展情况的严峻“时局”，正视经济结构性矛盾突出、内生动力不足的现实短板，锚定“开门红”既定高目标，摒弃懈怠侥幸心理、杜绝观望退路思想，以高度的政治责任感和饱满的工作热情，全力推动各项工作抓出实效。要聚焦“抓”与“干”，打响攻坚“开门红”的重点战役。坚持项目为王，推动项目尽早开工入库，为投资增长注入强劲动力；聚焦工业挑大梁，加大临界企业摸排力度，通过老企业升规、新企业培育扩大“四上”企业规模；继续做强雪梨、猕猴桃等传统优势产业，推动养殖业提质增效与延链发展；抢抓消费黄金期，激活节日经济、会展经济，出台精准促消费政策，带动消费总额增长，重视外贸发展，稳住出口势头；强化要素保障，精准破解企业发展难题，培育更多经济增长点，坚守“项目为王、产业为先、发展为要”理念，持续优化营商环境，为企业发展保驾护航。要压实“责”与“效”，凝聚夺取“开门红”的强大合力。以“不需扬鞭自奋蹄”的责任担当，千方百计推进项目建设，以项目落地、企业增效的实际成效，确保一季度“开门红”各项指标圆满达成，为全年经济社会高质量发展开好局、起好步。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导赵飞、刘会方、王泽、王根明、谭小益、王正蓉、徐进波、吴勇、权利、母建容、周胜华、车源、黄中华、马成、贯斌、范毅邦，县法院院长李敏，县检察院检察长黄波参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇多向发力织密秸秆禁烧“防护网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127090626005.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127090626005.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 09:06:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是压实责任链条，构建全域管控体系。严格落实“党政同责、一岗双责”要求，建立“镇干部包村、村干部包组、网格员包田”的三级包保责任制，层层传导压力、处处压实责任，确保“地有人看、火有人管、责有人担。结合我镇实际，科学制定《运山镇秸秆禁烧专项工作实施方案》，精准划分禁烧区、限烧区，形成“横向到边、纵向到底”的全覆盖监管网络。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是创新宣传模式，凝聚全民参与共识。摒弃“口号式”宣传，采用“套餐式”推广策略，让禁烧理念深入人心。通过流动宣传车巡游、“村村响”广播早中晚播报、悬挂横幅、张贴通告等传统方式，结合微信视频号、短视频等新媒体平台，全方位普及禁烧政策与环保知识。组织党员干部、农技人员开展“敲门行动”，通过田间宣讲等形式，面对面为农户算清“生态账”“经济账”，累计发放宣传资料5000余份，营造出“秸秆禁烧，人人有责”的浓厚社会氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是深化综合利用，破解源头治理难题。坚持“以用促禁”，将秸秆资源化利用作为治本之策。积极倡导推广秸秆“还田、还地、还果园”的“三还”举措，实现秸秆资源化利用。截至目前，全镇秸秆资源化利用率达96%，既解决了农户秸秆处置难题，又为农户增添额外收入，推动秸秆从“生态包袱”转变为“绿色财富”，实现生态保护与农业发展双赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，运山镇将持续保持工作高压态势，进一步完善长效管控机制，推动秸秆禁烧工作从“集中整治”向“常态长效”转变，积极探索秸秆综合利用新途径，疏堵结合，以扎实举措守护蓝天净土。（马川）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东青镇加强政企合作 共筑燃气安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126182507243.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126182507243.html</guid>    <pubDate>2026-01-26 18:25:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化燃气安全的宣传教育工作、筑牢冬春用气安全防线、创新基层治理模式，东青镇积极倡导并推动了政府与企业联动的协作机制。1月22日至23日，东青镇与港华燃气公司、华瑞燃气公司分别在东青社区与禅林社区，利用赶场日的有利时机，成功举办了燃气安全专项宣传活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动充分展现了政府贴近群众的优势与企业专业权威的双重力量。政府与社区工作人员负责组织协调、动员居民参与，燃气企业的专业技术人员则提供了精准权威的安全知识讲解和隐患排查指导，确保了宣传内容的科学性和实用性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动聚焦居民日常生活中容易忽视的安全隐患和操作误区，通过发放通俗易懂的宣传单、手册累计600余份、设置安全横幅、现场咨询答疑等多种形式，向居民传授了燃气器具规范使用、泄漏紧急处置、合格配件选购等关键知识。此次"政府+企业"联合宣传模式，有效打通了燃气安全知识普及的“最后一米”，显著提升了居民的安全意识和自防自救能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，东青镇将不断推广此模式，并结合入户安检、隐患排查等工作，进一步巩固宣传成效，织密织牢辖区燃气安全防护网。（马坤云）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[四川苍溪以乡土盛宴激活返乡创业新动能]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126183037124.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126183037124.html</guid>    <pubDate>2026-01-26 18:30:37</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县三川镇三河村一场热气腾腾的“刨猪宴”，不仅让返乡游子品尝到记忆中的乡土味道，更成为了汇聚人才、凝聚共识、共谋发展的“开场大戏”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/26/11f4f52c949844ee88bd6694347537bd.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县人社局联合三川镇，以“回家乡·建家乡·兴梨乡”为主线，创新融合“新农人”培育、东西部协作资源与直播电商新业态，邀请返乡农民工、创业能手、乡村主播等百余人围桌而坐，在烟火气中擘画乡村振兴新图景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/26/747ca3e6c08e4ff6b57eb6fdc51dd562.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	宴席上，端出了一道道刨猪菜，也端出了乡亲们创业致富的热情。宴席间，“梨乡兴播客”——村支书现场“喊话”：“咱三河村的腊肉、蜂蜜、梨膏，现在可是直播间里的‘香饽饽’。去年通过直播带货，全村土特产销售额突破200余万元，带动300多户村民增收。”他呼吁更多乡亲拿起手机，加入“新农人”队伍，“让山货变网红，让年轻人愿意回家。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/26/f2e8342be688459b960d4c51181baa0f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县农民工服务中心工作人员现场发放《返乡创业政策指南》，详细解读创业补贴、技能培训、一次性吸纳就业等“干货”，推出“创业担保贷款+电商孵化”一站式服务，并重点介绍了杭广东西部产业园区、“中国播谷”等东西部协作项目，为返乡农民工提供农产品加工、品牌包装等全链条政策服务支持，助力创业者解决后顾之忧，实现创业梦想。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“家人们看，这是我们三河村的土蜂蜜，纯天然、无添加。”主播支起手机，在宴席旁开启了直播。镜头里，热气腾腾的刨猪菜与村民的笑脸交织，线上订单随之飞涨。“开播十分钟，蜂蜜卖出二十多瓶。”主播兴奋地说。活动中，100余户家庭与“梨乡兴播客”团队达成合作协议，获得长期运营支持。这样的场景，正是苍溪县“直播+助农”模式的生动实践。近年来，该县通过“新农人”培育计划，成功孵化乡村主播500余名，苍溪雪梨、红心猕猴桃等特色农产品走出大山、走向全国市场。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“一顿饭，吃的是乡情，聚的是人心，谋的是发展。”苍溪县农民工服务中心负责人表示，此次活动以乡土宴席为纽带，以“新农人”为主体，以政策赋能为支撑，以东西部协作为助力，奏响了返乡创业的“首旋律”。未来，苍溪县将持续深化“刨猪宴+创业沙龙”“电商直播+品牌推广”等模式，让更多人才、技术、资源向乡村汇聚，为乡村振兴注入持久动力。（向婷婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇扎实开展农业领域安全宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123171333151.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123171333151.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 17:13:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实强化辖区农产品质量安全监管，提升农户安全生产意识和消费者自我保护能力，近日，百利镇利用赶场天人员集中、人流量大的有利时机，在镇集市开展农业领域安全宣传活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/a242d312a4aa4dcfab30f987fe3cd0c3.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员通过设置咨询台、悬挂横幅、发放宣传资料、现场讲解等方式，围绕农产品质量安全、农药兽药合理使用、畜禽养殖防疫和农机安全等核心内容，向农户和消费者普及相关法律法规及实用知识。针对农户关心的农药使用禁忌、农产品采收安全间隔期等问题，工作人员逐一耐心解答，引导农户规范生产流程，从源头保障农产品质量。同时，提醒消费者在购买农产品时要查看承诺达标合格证，自觉抵制不合格产品，增强自我维权意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次宣传活动贴合群众生产生活实际，借助赶场天的烟火气让农业安全知识入脑入心。活动共发放宣传资料200余份，接受群众咨询30余人次，有效提升了辖区群众对农业领域安全的认知度和重视度。下一步，百利镇将持续创新宣传方式，常态化开展农业安全宣传与监管工作，筑牢农产品质量安全防线，助力乡村产业高质量发展。（韩洁）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县关工委2026年新年座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163230852.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163230852.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 16:32:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月22日，苍溪县关工委2026年新年座谈会召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/1d1f651d3ffb48a2bfb54902c82f7068.jpg" alt="" width="800" height="497" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县关工委代表作了2025年度工作报告，全面回顾总结了2025年全县关心下一代工作的各项实践与成效，系统梳理了全年工作举措、实际成果和典型经验，对2026年关心下一代工作作出初步部署；各乡镇关工委负责人分享了基层工作中的实践经验与特色做法，“五老”代表们结合自身经历畅谈工作感悟。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，近年来，县关工委坚决落实各级决策部署，围绕中心、服务大局抓实各项工作，取得显著成效：主题教育与特色活动开展有声有色，覆盖4万余人次，有效厚植青少年家国情怀；广泛凝聚社会力量壮大关爱资金，累计达720多万元，常态化开展助学、暖冬等救助活动，惠及700余名困境学生；以党建为引领深化“五好”关工委建设，将工作纳入经济社会发展、党建工作等各类规划，凝聚“五老”银发力量，推动全县关心下一代工作持续走深走实、提质增效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，2026年是“十五五”开局之年，县关工委要立足新起点、担当新使命，聚焦青少年思想道德建设、权益保障、成长成才等核心任务，持续强化政治引领，始终与党中央保持高度一致，不断夯实工作基础、创新工作方法、提升工作质效，在关心下一代的舞台上发光发热，为全县青少年健康成长营造良好环境、贡献关工委力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、组织部部长赵飞，县人大常委会副主任吴勇参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【苍溪年味】品年味、迎新春！2026年苍溪县新春年货节暨首届厨王争霸赛盛大启幕]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163336248.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163336248.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 16:33:36</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月23日上午，2026年苍溪县新春年货节暨首届厨王争霸赛在悦汇新天地营销中心及金湾国际金湾路开幕。本次活动以“品年味、购年货、赛厨艺、迎新春”为主题，打造集购物、美食、文化、娱乐于一体的新春嘉年华，不仅为全县群众营造欢乐祥和的节日氛围，更有效激发市场消费活力，为新春消费市场注入新动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/bd97ebf9f1c34da7af1a73555a296e84.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	开幕式上，县委常委、副县长谭小益在致辞中表示，过去一年，全县商贸业态持续繁荣，百业发展态势向好，消费市场稳步回暖，高质量发展步履坚实，为城市商业繁荣注入强劲动能。本次新春年货节暨首届厨王争霸赛的举办，将进一步推广苍溪特色美食、擦亮本土品牌、提升城市商业能级、丰富群众精神文化生活、释放县域消费潜力。各相关部门要通力协作、优化服务，严把商品质量关、安全关，确保活动安全有序开展，让市民朋友们买得放心、吃得安心、玩得开心，真正把这场盛会办成惠及千家万户的消费盛宴与文化盛会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，与会领导还为悦汇新天地项目举行了授牌仪式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/bdf01725e16d4ced8ee353ebc1b5bc64.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动展区内，年味浓郁、热闹红火，40家优质商户带来的生鲜腊味、特色干货、民俗好物、新春饰品等年货一应俱全、琳琅满目。现场人头攒动，市民们穿梭在各个摊位间精心挑选年货，商家们忙前忙后，称重打包、热情推介，询价声、欢笑声、叫卖声交织，满是浓浓的年味与热闹的烟火气。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/40acd66025864ab3aec344ac1f362dba.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“今天特意带着家人来逛年货节，东西又全又实惠，本土特产买得更放心，还能现场挑选试吃。这样的活动太接地气了，不仅方便了我们采购年货，还能感受到浓浓的年味，希望每年都能举办。”市民严海波说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/22895a3f67944e1eaade6e6a6494ccb3.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“特别感谢政府搭建这么好的平台，年货节现场人气特别旺，一天下来销量比平时翻了好几倍。我们带来了自家生产的特色农产品，不少市民都是回头客，也收获了很多新客户，特别有成就感。”四川森鲜食品有限公司董事长杨林说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/540f68fc722140018c50d068b776c503.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，本次新春年货节时间为1月23日至2月15日，为期24天，活动横跨整个新春佳节，生鲜果蔬、特色干货、民俗特产、日用百货等商品一站式满足市民年货采购需求。活动期间还将推出系列配套环节，备受瞩目的首届厨王争霸赛将于1月31日至2月1日精彩开赛，30强厨艺高手将同台竞技、各展绝活，争夺5888元金厨大奖，活动还将发布10道苍溪特色家乡菜单，复刻舌尖上的乡愁记忆；2月10日至11日，苍溪本土知名书法家将亲临活动现场，免费为市民挥毫书写春联福字，以墨香雅韵添彩新春。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“下一步，我们将聚焦‘服务提质、消费提效’，一方面加密现场服务点位，增派工作人员协调解决商户经营、市民采购中的各类问题，优化支付、物流等配套服务；另一方面会收集市民和商户的反馈建议，针对性调整商品布局、完善活动流程。同时，我们将以此次年货节为契机，梳理优质商户和特色产品名录，为后续开展‘新春消费季’系列活动打好基础，持续释放消费潜力。”县商务和经济合作局党组书记、局长张扬表示。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县三项举措深化“蜀我·会找活”数智平台应用赋能稳就业促增收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123155331436.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123155331436.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 15:53:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2025年以来，四川省苍溪县以“蜀我·会找活”数智平台应用为突破口，积极推进政企（县级人社部门与国有人力资源公司）、社企（乡镇劳务专合社与国有人力资源公司）高效联动，通过强化宣传、畅通对接、优化保障，成功构建起集信息汇集、岗位匹配和工伤风险防范于一体的劳务服务体系。截至目前，平台完成派工10.6万人次，实现劳务收入954万元，有效破解了农村劳动力就近就业信息不对称、对接不顺畅等难题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="http://59.213.104.59:8080/UploadFile/SiteFile/20160720104022026/2026/01/22/a23c0447d786459ebecd42b0f6c825f6.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	多维宣推“扩面”，平台“家喻户晓”。组建专业化联合推广队伍，由县人社局牵头，县国资中心配合，县国培人力资源服务公司联动31个乡镇劳务专合社、403名劳务经纪人深入乡镇集市、企业工地等人员密集场所，通过发放宣传手册、现场演示操作、一对一答疑等方式，精准普及平台功能优势与使用方法。同时创新宣传形式，制作平台宣传动画视频、操作流程推文等特色内容，依托“苍溪发布”“苍溪人社”等官方微信公众号持续推送，多维度、全方位提升群众与雇主对平台的知晓度和参与积极性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="http://59.213.104.59:8080/UploadFile/SiteFile/20160720104022026/2026/01/22/28fe7a3225ae464b8fe147296c5257b3.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	精准对接“递岗”，供需“双向奔赴”。以平台为核心纽带，健全县、乡、村梯级信息对接机制。一方面，全面深入各类农业合作社、家庭农场、在建项目等用工主体，细致摸排用工需求，建立动态更新的企业用工信息库；另一方面，依托403名村级劳务经纪人，精准摸排辖区内16岁至70岁农村劳动力的就业意愿、技能水平等基础信息，引导其注册入驻平台。针对平台信息发布、用工筛选、保费缴纳等关键操作环节，开展“一对一”指导，让劳动力与用工需求快速精准匹配，实现“岗位找得到人、人找得到岗位”的良性互动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="http://59.213.104.59:8080/UploadFile/SiteFile/20160720104022026/2026/01/22/fbab8f24962a453eba52e5de3749d699.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全链保障“护航”，增收“安心无忧”。聚焦农民工权益保障核心需求，广泛宣传劳务专合社社员工伤保险参保政策，主动协助雇主为务工群众办理参保登记，有效分散雇主的工伤风险。截至目前，依托平台保障机制，苍溪县新增1.4万名务工人员纳入工伤保险保障体系，成功办理2例劳务专合社社员工伤认定和赔付工作，切实为农民工就业保驾护航，让务工群众安心就业、放心增收。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县将持续深化“蜀我·会找活”数智平台应用，不断提升劳务服务精细化、智能化水平，助力更多农村劳动力实现就近就地稳定就业，为推动县域经济社会高质量发展提供坚实支撑。（欧阳儒/高敏）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡扎实推进2026年度医保征缴工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122172318988.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122172318988.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 17:23:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为筑牢医疗保障民生底线，推动2026年度城乡居民基本医疗保险参保工作落地落实，彭店乡近期围绕“应保尽保、不漏一户、不落一人”目标，整合乡村组干部、网格员等力量90余人，组建4支专项队伍，深入全乡4个行政村、31个村民小组，全面开展医保入户催缴与政策宣传工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/22/9cbe979441ff4dffb535366a38276bef.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	依托“乡统筹、村落实、组联动”三级网格体系，系统比对户籍信息与参保数据，通过“入户走访+电话核实”方式，精准掌握全乡参保情况。分类建立“已参保、待缴费、特殊群体”三本动态台账，切实做到“底数清、情况明、数据准”。同时，利用乡村广播、微信群、宣传摊位等渠道广泛宣传，累计发放手册、明白卡500余份，营造积极参保的良好氛围。针对特殊群体推行“上门办、协助办、代办”服务，累计上门办理400余人次。对未缴费住户实行“一人一策”跟踪回访，及时协助处理账户异常等问题。截至目前，已覆盖100%住户，协助完成线上缴费1000余人，解答疑问80余条，参保率达93%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将落实“每日调度、每周通报”机制，对剩余400余户未缴费居民开展“回头看”，通过电话联系、二次入户等方式加强动员。持续优化服务，着力破解征缴难题，切实织密全乡居民健康保障网。(张华杰)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【聚焦市两会】市八届人大六次会议苍溪代表团开展分组讨论]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122165631906.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122165631906.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 16:56:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	广元市第八届人民代表大会第六次会议于1月20日下午开幕。当晚，苍溪代表团召开会议，讨论审议市政府工作报告、计划报告、财政预算报告和市法院工作报告、市检察院工作报告。市人大代表、市委副书记、市长袁华兵，市人大代表、市委常委、政法委书记曹建奎，市人大代表、市人大常委会副主任李兴荣，市人大代表、市人民政府副市长张世忠，市人大代表、市人民检察院党组书记、检察长李挺出席会议，市人大代表、县委书记袁达成主持会议，市人大代表、县委副书记、县长任云，市人大代表、县人大常委会主任李汀参加讨论。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，市人大代表袁达成、王天勋、王泽、邓敏、李利娟、张文杰等先后发言，就打造市域副中心、实施医疗卫生强基工程、强化优质精神文化需求供给、提升普通高中教育办学水平、推进农业现代化发展、优化营商环境等提出意见和建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁华兵表示，大家结合工作实际，围绕贯彻落实好市委市政府的部署要求，加快推动经济社会高质量发展，提出了许多宝贵意见，听了后很受启发。市政府将认真研究、积极吸纳，努力将其转化为推动政府工作的具体实践。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁华兵强调，要锚定发展定位，抢抓战略机遇，以深化强县扩权赋能改革为抓手，主动加强与上级部门的沟通汇报，精准对接政策导向，用足用好产业培育、要素保障等政策红利，优化产业布局，完善配套设施，持续提升县域综合承载能力，加快培育打造市域副中心。要坚持把工业摆在核心位置、作为主攻方向，强化“圈链”思维，围绕硅基新材料、清洁能源、食品饮料、眼镜制造等优势产业，精准招引优质项目和链主企业，推动产业链强链延链补链，做强能级做大规模做优生态，努力提高工业在产业结构中的比重，补好工业化发展短板，不断壮大县域经济总量。要做靓特色农业，聚焦红心猕猴桃、雪梨、中药材等特色品类，走适度规模化经营之路，做好“接二连三”文章，推动产业提质增效，持续擦亮农业大县金字招牌。要做优现代服务业，推动生活性服务业品质化发展，突破性发展生产性服务业，为制造业转型升级提供坚实支撑。要持续优化营商环境，全力打造综合运营成本洼地，精准破解用能、用工、融资等要素保障堵点难点问题，实现企地互利共赢、共同发展。要持续增进民生福祉，传承重视教育的优良传统，推动教育优质均衡发展，办好人民满意的教育；扎实做好民生兜底保障、就业促进、医疗卫生、安全生产等工作，切实解决群众急难愁盼问题，不断提升群众获得感、幸福感、安全感。要扛牢生态环境保护政治责任，牢固树立和践行“绿水青山就是金山银山”理念，筑牢嘉陵江上游生态屏障，推动生态保护与经济发展互促共进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，《政府工作报告》全面客观总结了“十四五”以来全市取得的重大成就，科学系统谋划了“十五五”发展的宏伟蓝图，精准务实部署了2026年重点工作，是一份求真务实、站高谋远、务实管用的好报告。苍溪将认真抓好贯彻落实，抢抓强县扩权赋能政策机遇，全力培育打造市域副中心，奋力为广元发展全局增光添彩。坚持工业首位发展，实行“四个一千万”工作机制，加速壮大以通威、安耐克为链主的硅基新材料产业集群，延链发展柔性钙钛矿电池组件、玻璃纤维等产业，探索政府、企业与科研团队合作模式，大力发展天然气化工细分产业，升级做优肉鹅、白羽肉鸡等食品饮料产业，持续发展鞋服、眼镜等轻工制造业，深化余杭—苍溪数字化合作，接续做好“一村一主播”、中国播谷亮点工作。聚力城乡融合发展，以全国文明城市创建为统揽，统筹实施城市更新专项规划和三年行动方案，开展“第五立面”集中整治，稳步提升城市品质，“园院联动”推进农村产业发展，着力改善农村生产生活条件，加快苍溪火车站站前广场、“一桥一隧”等民生项目进度，切实增强人民群众获得感。坚持以上率下，持之以恒正风肃纪，强化制度治权、依规用权，深化招投标等领域集中整治，持续抓好法治大宣传大教育，坚决刹住诬告陷害等歪风邪气，下大力气改善乡镇干部办公、住宿条件，充分激发干部精气神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市人大代表王军、王泽、王根明、王正蓉、权利、周胜华、马成、范毅邦等参加审议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【聚焦市两会】履职为民献良策 凝心聚力谋发展——市八届人大六次会议苍溪代表团积极建言献策]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122170623729.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122170623729.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 17:06:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月20日至21日，广元市第八届人民代表大会第六次会议期间，苍溪代表团的人大代表们肩负全县人民重托，以高度的政治责任感和使命感，认真审议市政府工作报告、计划报告、财政预算报告及市人大常委会、市法院、市检察院工作报告，围绕全市及苍溪县经济社会高质量发展大局踊跃发言、建言献策，审议现场气氛热烈、思想碰撞频繁，凝聚起“扛牢大县担当、展现大县作为”的共识与力量。市人大代表、县委书记袁达成主持会议，市人大代表、县委副书记、县长任云，市人大代表、县人大常委会主任李汀参加讨论。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/22/9ab7ae3f191b4fbebf82a696c031098a.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	代表们一致认为，2025年市政府工作报告全面客观总结成绩、实事求是分析问题、科学精准谋划蓝图，既立足当下回应民生关切，又着眼长远布局发展大计，是一份讲政治、有高度，谋落实、有深度，惠民生、有温度的好报告，为全市上下奋进“十四五”收官、谋划“十五五”开局指明了方向、提供了遵循。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	讨论会上，代表们对广元的经济和社会事业发展进行了积极地建言献策。市人大代表邓敏建议：优化待遇留人、职业发展等激励机制，实施“县中教师提能计划”，建立市对县、强对弱教育帮扶机制，依托平台共享优质数字教育与教研资源，丰富选修课程，推进职普融通与产教融合，完善综合质量评价体系，以多元指标激发办学活力。市人大代表张文杰建议：设计“广元市猕猴桃产业高质量发展基金”，实施精准滴灌支持，以财政资金撬动社会资本，赋能全产业链；全面升级猕猴桃特色农业保险体系，开发多层次保险产品，加大财政补贴与科技赋能力度，从“保成本”迈向“保收入、保品质”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	话心声、提建议、谋发展……代表们纷纷表示，将紧紧围绕报告提出的各项目标任务，凝心聚力、担当作为，助力将美好蓝图变成现实图景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市人大代表王军、王泽、王根明、王正蓉、权利、周胜华、马成、范毅邦等参加分团讨论。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[北京新鲑泽水产科技有限公司来苍考察交流座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122165547352.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122165547352.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 16:55:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月21日，北京新鲑泽水产科技有限公司来苍考察交流座谈会召开，市委组织部副部长、二级调研员、县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专项工作领导小组副组长赵丹出席会议，县委副书记梁赛主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/22/608e49dc69154eebbc1daf4ca3b93b23.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会双方共同观看了苍溪招商宣传片，企业方介绍了大西洋鲑(三文鱼)项目国内布局情况、商务合作事宜和项目选址要求；与会双方围绕项目要素保障进行了交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	梁赛对企业方一行的到来表示热烈欢迎，他表示，要以“互信”为基础，强调双方双向奔赴，尽快梳理两块意向地块的规划详情、水产养殖相关政策等核心资料；以“互通”为纽带，建立常态化对接机制，明确双方对接联系人，保障信息高效流转；要以“互助”为支撑，合作方梳理项目落地所需条件及政策支持诉求，苍溪经开区将针对性开展论证推进；要以“互动”为抓手，加快形成合作意向文件，适时组织我县到北京、重庆开展深度考察与交流，早日推动项目落地。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	企业方表示，将高效推进意向地块相关资料的整理汇总与北京相关部门的研判对接工作，建立实时沟通机制，确保项目推进过程中的各类信息及时流转、精准对接。后续，将根据地块研判结果，有序组织多轮深度交流座谈与实地考察活动，通过面对面沟通细化落地细节，以实地走访增进互信了解，进一步夯实合作基础、凝聚合作共识，为项目顺利推进扫清障碍、凝聚合力。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县红十字会送上2万元爱心物资 温暖苍溪残疾儿童康复路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122114626678.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122114626678.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 11:46:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县红十字会组织工作人员开展“博爱送暖·呵护童真”送温暖活动，为在训的残疾儿童及家长送上总价值2万余元的爱心物资，将党和政府的关怀与社会大家庭的温暖精准送达特殊群体身边。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/4cb5dca8b8dd417e89f3138f810c954e.jpg" alt="" width="700" height="524" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，县红十字会工作人员与康复中心师生、家长亲切交流，详细询问孩子们的康复训练进展、生活照料情况以及家庭实际需求，鼓励家长们坚定信心，积极陪伴孩子配合康复训练。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/114d2a6376e747fcbd83d5347e705009.jpg" alt="" width="700" height="524" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“这些物资真是太实用了，不仅解决了我们的实际困难，更让我们感受到了社会的关爱，心里特别温暖。”一位家长接过爱心物资时激动地说道。县儿童康复中心负责同志表示，衷心感谢县红十字会的暖心举措，这份关爱将为孩子们的康复之路增添力量，也为康复中心的工作注入了温暖动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/aa797ff3fc394a99b2d11eb16ef8f656.jpg" alt="" width="700" height="524" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动是县红十字会践行“人道、博爱、奉献”精神的生动实践。近年来，县红十字会始终聚焦特殊群体需求，通过开展形式多样的送温暖活动，搭建起爱心帮扶桥梁，让特殊儿童及其家庭感受到社会各界的关怀，营造了关爱特殊群体、守望相助的良好社会氛围。下一步，县红十字会将继续凝聚社会爱心力量，拓展帮扶渠道，为更多困难群体提供精准人道救助服务。（范华君）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪医保“三重”保障 实惠看得见]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122094928990.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122094928990.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 09:49:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	医疗保障是民生保障的“压舱石”，2025年我县全面优化基本医疗保险、大病保险、医疗救助“三重”保障体系，以政策精准落地、服务提质增效为抓手，构建“基本强基础、大病减负担、救助兜底线”的梯次保障网络，让每一位参保患者都能享受到更实在、更便捷、更有力的医保福利，切实减轻群众就医负担。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是基本医疗强基础，便民服务再升级。2025年，基本医保实现参保人群全覆盖，药品、诊疗项目、医用耗材三大目录持续扩容；深化药品耗材集中带量采购，部分药械最高降幅约90%；门诊慢特病、生育费用报销范围及职工医保个账共济范围等不断拓展；跨省异地就医直接结算服务全面优化，医保电子凭证“一码通行”，线上备案、异地通办、手机缴费等便捷服务全覆盖，让群众看病少跑腿、报销更省心，稳稳守住日常健康保障底线。全年基本医疗保险报销惠及我县参保群众193.58万人次，减轻医疗费用负担5.77亿元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是大病保险提额度，高额费用减负担。2025年，针对大病患者“看病贵”痛点，持续优化大病保险保障政策，精准聚焦高额医疗费用压力，进一步提高支付比例、降低起付标准，对困难群体实行倾斜保障政策，让参保群众面对重大疾病时，既能享受合规费用的精准报销，又能避免“因病致贫”的风险，用政策力度为家庭幸福撑起“防护盾”。全年大病保险惠及群众9.66万人次，支付资金0.73亿元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是医疗救助兜底线，精准帮扶暖民心。精准聚焦特困人员、孤儿、低保对象等困难群体，建立“分类资助参保+精准医疗救助”双重保障机制。在基本医保、大病保险报销后，对剩余合规医疗费用按比例精准救助，住院及门诊慢特病医疗救助按对象类别实行差异化比例报销。在全县定点医疗机构全面落实“一站式”结算服务，彻底告别“垫资难、跑腿繁”的困扰，切实守住因病返贫致贫“最后一道防线”。全年医疗救助惠及我县困难群众14.66万人次，支付救助资金0.53亿元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	民生无小事，医保总关情。2026年，苍溪县医保局将持续深化医保改革，优化保障体系，提升服务质效，把惠民政策落到实处、把便民服务做到细处，让“三重”保障既有力度更有温度，切实让医保政策红利直达千家万户，守护群众健康福祉。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇深耕生态治理 擦亮乡村宜居底色]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121193401679.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121193401679.html</guid>    <pubDate>2026-01-21 19:34:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是织密管护网格，压实生态责任。依托“五村一社”行政区划，构建“镇—村（社）—组”三级生态管护网格，划分网格6个，明确网格长6名、网格员23名，实现生态管护全覆盖。严格落实林长制、河长制，组织网格员开展巡林护河、秸秆禁烧巡查等常态化工作，累计巡查120余次，及时劝阻违规行为16起，守护镇域山林、河道生态安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是深化环境整治，改善人居面貌。推进农村生活垃圾精细化处理，在各村（社）新增垃圾分类收集点8个，配备分类垃圾桶30余个，优化“户分类、村收集、镇转运”流程，每月垃圾无害化处理率达100%。针对农户房前屋后“脏乱差”问题，开展“清洁庭院”创建活动，组织党员干部、志愿者与农户结对共建，清理乱堆乱放28处、整治残垣断壁3处，完成2个村生活污水管网简易改造，村容村貌显著改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是强化宣传引导，培育生态习惯。通过村广播、微信群、宣传栏等载体，宣传生态保护、垃圾分类等知识，发布宣传信息80余条。开展“生态环保进乡村”主题活动3场，组织群众参与垃圾分类实践、义务植树等志愿活动，覆盖群众300余人次。设立“生态文明示范户”评选机制，评选先进农户12户，以典型带动群众养成绿色生活习惯，形成“人人参与生态治理、共建共享宜居家园”的良好氛围。（邓显国）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局稳步推进社保统模式改革落地见效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121193353317.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121193353317.html</guid>    <pubDate>2026-01-21 19:33:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月20日，苍溪县人社局与县税务局召开社会保险工作协调对接会议。会议旨在深入贯彻落实上级关于社会保险征管职责划转及统模式改革的决策部署，聚焦改革后服务群众过程中的堵点、难点问题，强化部门间协作联动，着力提升社会保险经办服务效能与群众满意度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/21/87dc109ec7be44da9b13ad825b8d11b1.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议重点围绕当前社会保险工作面临的几项关键议题进行了深入研讨与业务对接。一是针对审计发现的单位欠缴社保费问题，两部门共同研究了整改方案。二是针对社会保险统模式改革全面实施后出现的申报基数核定、社保费退付流程、取消社保代扣以及社保补缴等集中性业务问题，双方就相关政策依据、业务标准、经办口径进行了细致梳理与统一明确。通过现场对接，消除了理解差异与执行壁垒，确保后续业务办理标准统一、流程顺畅。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	为巩固对接成果并建立长效协作机制，会议明确将采取以下措施：一是建立常态化沟通协商渠道，定期就改革推进中的新情况、新问题及时会商。二是联合开展政策与业务培训，组织两部门一线工作人员进行交叉学习与联合培训，深化对彼此业务流程与政策要求的理解，共同提升综合服务能力。三是优化信息交互流程，探索利用信息化手段提升数据共享时效性与准确性，为高效经办和精准服务提供支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	双方一致表示，将继续秉持以人民为中心的发展思想，以此次对接为契机，持续加强协同配合，为广大参保单位和群众提供更加便捷、高效、精准的社会保险服务，切实增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。（张薇）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁华兵参加苍溪代表团审议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121193433597.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121193433597.html</guid>    <pubDate>2026-01-21 19:34:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>袁华兵在参加苍溪代表团审议时强调</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>建强现代产业体系  增强县域综合实力</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>为全市实现“十五五”良好开局贡献更多力量</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月20日晚，市人大代表、市委副书记、市长袁华兵参加所在的苍溪代表团会议，与代表们一起审议《政府工作报告》《广元市国民经济和社会发展第十五个五年规划纲要草案》等文件。他强调，要坚定以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，深入贯彻习近平总书记来川来广视察重要指示精神，认真落实党中央国务院和省委省政府、市委市政府的决策部署，聚焦经济建设中心工作和高质量发展首要任务，通过苦干实干巧干，不断建强现代产业体系，持续增强县域综合实力，为全市实现“十五五”良好开局贡献更多力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，市人大代表袁达成、王天勋、王泽、邓敏、李利娟、张文杰、安桄明、覃波、苏国刚等先后发言，就打造市域副中心、实施医疗卫生强基工程、强化优质精神文化需求供给、提升普通高中教育办学水平、推进农业现代化发展、优化营商环境等提出意见和建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁华兵表示，大家结合工作实际，围绕贯彻落实好市委市政府的部署要求，加快推动经济社会高质量发展，提出了许多宝贵意见，听了后很受启发。市政府将认真研究、积极吸纳，努力将其转化为推动政府工作的具体实践。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁华兵强调，要锚定发展定位，抢抓战略机遇，以深化强县扩权赋能改革为抓手，主动加强与上级部门的沟通汇报，精准对接政策导向，用足用好产业培育、要素保障等政策红利，优化产业布局，完善配套设施，持续提升县域综合承载能力，加快培育打造市域副中心。要坚持把工业摆在核心位置、作为主攻方向，强化“圈链”思维，围绕硅基新材料、清洁能源、食品饮料、眼镜制造等优势产业，精准招引优质项目和链主企业，推动产业链强链延链补链，做强能级做大规模做优生态，努力提高工业在产业结构中的比重，补好工业化发展短板，不断壮大县域经济总量。要做靓特色农业，聚焦红心猕猴桃、雪梨、中药材等特色品类，走适度规模化经营之路，做好“接二连三”文章，推动产业提质增效，持续擦亮农业大县金字招牌。要做优现代服务业，推动生活性服务业品质化发展，突破性发展生产性服务业，为制造业转型升级提供坚实支撑。要持续优化营商环境，全力打造综合运营成本洼地，精准破解用能、用工、融资等要素保障堵点难点问题，实现企地互利共赢、共同发展。要持续增进民生福祉，传承重视教育的优良传统，推动教育优质均衡发展，办好人民满意的教育；扎实做好民生兜底保障、就业促进、医疗卫生、安全生产等工作，切实解决群众急难愁盼问题，不断提升群众获得感、幸福感、安全感。要扛牢生态环境保护政治责任，牢固树立和践行“绿水青山就是金山银山”理念，筑牢嘉陵江上游生态屏障，推动生态保护与经济发展互促共进。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县举行学习贯彻党的二十届四中全会、省委十二届八次全会和市委八届十二次全会精神市委宣讲团宣讲报告会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121103622655.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121103622655.html</guid>    <pubDate>2026-01-21 10:36:22</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入学习贯彻党的二十届四中全会、省委十二届八次全会和市委八届十二次全会精神，切实把全县广大党员干部群众的思想和行动统一到党中央、省委、市委决策部署上来。1月20日，我县举行专题宣讲报告会，邀请了市委副秘书长、市委办主任、市委政研室主任冀泽林作宣讲报告。县委副书记梁赛主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/21/5cd97c3e42af483b8bc3b2a3fec8518f.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	报告会上，冀泽林系统解读了党的二十届四中全会的重大意义、核心要义和实践要求。宣讲指出，党的二十届四中全会审议通过的“十五五”规划《建议》，是乘势而上推进中国式现代化的纲领性文献，为未来五年发展擘画了宏伟蓝图，提供了根本遵循。在解读省委十二届八次全会精神时，结合全省“十四五”时期取得的历史性成就，阐明了省委锚定“十五五”发展目标的战略考量和实践路径。宣讲还重点聚焦市委八届十二次全会精神，从全会召开的时代背景、核心成果和实践要求三个维度展开深入阐释，详细解读了广元“十四五”时期在经济社会发展、现代化产业体系、城乡融合发展、最优发展环境、增进民生福祉、安全发展基础等方面取得的重大成就，深入解读了全会提出的“十五五”时期发展总体要求、奋斗目标和重点任务。针对全会明确的深入实施“1345”发展战略、持续提升区域发展位势能级、构筑特色鲜明的现代化产业高地、打造支撑有力的现代化基础设施、扎实推进城乡融合发展、增进民生福祉共建共享美好生活等核心部署，结合苍溪区位特点和发展实际，进行了针对性解读，为我县找准融入全市发展大局的切入点和发力点提供了清晰指引。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委副书记梁赛在总结讲话中强调，全县各级各部门要以此次宣讲报告会为契机，在全面学习把握、一体贯彻落实上持续下功夫，在系统学习上再深化，在全面宣讲上齐发力，不断把全会精神引向深入，推动党中央各项决策部署在苍溪落地生根、见行见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	与会人员认真聆听、仔细记录，纷纷表示，宣讲报告内容丰富、条理清晰、指导性强，既全面系统又重点突出，让人深受启发、备受鼓舞，接下来，将立足本职岗位，把学习成果转化为干事创业的强大动力，切实把全会精神落实到具体工作中，为推动县域经济社会高质量发展凝聚起磅礴奋进力量。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇以训强能 筑牢森林消防安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181124418.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181124418.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 18:11:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实提升森林防灭火和火情早期处置能力，筑牢消防安全防线，保障人民群众生命财产和森林生态资源安全，近日，运山镇组织镇村干部、各村（社区）护林员等40余人，以“理论+实操”培训模式开展火情早期处置暨森林防灭火应急演练。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/57e42ddba6824287a1144e472d624051.jpg" alt="" width="800" height="476" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	演练第一阶段为森林防灭火专题部署会，会议于镇政府会议室召开。全体参会人员集中观看了消防安全警示教育片，片中火灾案例让大家深刻认识到森林防灭火和消防安全工作的紧迫性与重要性。警示教育片观看完毕后，会议对全镇森林防灭火及消防安全工作进行了安排部署。会议强调，各村（社区）要提高思想认识，时刻绷紧森林防火“安全弦”，严格落实森林防火责任，加强日常巡山护林力度，严控野外火源；要深入开展消防安全隐患排查，重点关注居民住房、人员密集场所等区域，及时整改电线老化、消防通道堵塞等问题；要加大宣传力度，通过村广播、宣传车、入户走访等多种形式，普及防火灭火及逃生自救知识，切实增强群众的消防安全意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/2d3ece445ccd4ee6a2e9ed560732e966.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议结束后，全体人员转场运山社区开展第二阶段实战演练。镇应急管理办公室主要负责同志现场讲解了风力灭火机、灭火器、油锯、打火把、抽水泵等常用灭火器具的操作规范、维护保养要点及安全注意事项，并进行了示范操作。参训人员学习热情高涨，逐一上手操作练习，熟练掌握各类灭火工具的使用技巧，有效提升了火情早期扑救的实战能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/7300258d194c48fb807db395d172cc2e.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次演练通过学用结合的方式，进一步强化了应急队伍的协同作战能力和快速响应水平。下一步，运山镇将常态化开展演练和培训，持续完善应急防控机制，切实筑牢森林和消防安全“双重防火墙”，为全镇安全稳定发展保驾护航。（汪凡舒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局以“五个讲清楚”筑牢人事考试安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181408812.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181408812.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 18:14:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	人事考试是为国选才的重要渠道，事关人才发展大局，事关社会公平正义。为扎实推进考务工作，切实保障人事考试安全平稳有序开展，苍溪县人社局聚焦关键环节，精心组织开展考务培训，通过“五个讲清楚”的有力举措，层层压实责任、明确要求，全方位筑牢人事考试安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是讲清楚考试重大意义，凝聚责任共识。习近平总书记强调“发展是第一要务、人才是第一资源、创新是第一动力”，深刻阐明了人才工作的极端重要性。培训中，工作人员重点解读人事考试在人才选拔培养中的核心作用，明确人事考试肩负的重大政治责任，引导全体考务人员提高政治站位、强化大局意识，以严谨细致、精益求精的态度投身考务工作，切实把为国选才的责任扛在肩上、落在实处。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是讲清楚岗位职责任务，夯实工作根基。考务工作环环相扣，每个岗位都是保障考试安全的重要节点。培训精准划分主考官、监考人员等不同岗位的职责边界，明确人社部门主要负责人、分管领导、考试机构负责人及考点主考官、一线工作人员的责任层级，清晰构建“一级抓一级、层层抓落实”的责任体系。通过明确任务清单、细化工作标准，确保每位考务人员都清楚“干什么、怎么干、干到位”，推动考务工作规范化、标准化开展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是讲清楚安全事故后果，强化风险意识。人事考试规模大、流程多、涉及面广，每个环节都容不得半点疏漏。培训中，工作人员深入分析人事考试安全作为人社工作最高级别风险之一的特殊性，结合典型案例阐明考试安全事故对考生切身利益、社会公平正义乃至社会稳定的严重影响，引导考务人员时刻绷紧安全之弦，摒弃麻痹大意思想，以“如履薄冰”的谨慎态度防范化解各类风险隐患。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是讲清楚操作规程要点，规范工作流程。考务工作的严谨性与规范性是保障考试公平的关键。培训详细拆解考务操作规程，对考前准备、考场布置、试卷收发、监考履职等关键环节的注意事项进行逐一讲解。重点强调操作规程是总结无数经验教训形成的“安全指南”，要求全体考务人员将规程要求内化于心、外化于行，严格按照标准流程落实每一项操作，坚决杜绝擅自变通、随意操作等不当行为。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	五是讲清楚防作弊与考纪要求，守护公平底线。针对近年来人事考试领域高科技作弊、内外勾连等违法违规行为的新特点，此次培训明确提出“人防+物防+技防”一体化防范体系的要求。突出人防核心作用，鼓励具备丰富监考经验的学校教师充分发挥职业优势，通过“瞪大眼睛察异常、竖起耳朵听动静、迈动步子严巡查”，精准甄别考生的异常行为，以零容忍的态度严厉防范抄袭、传递答案、试题外泄等违规违纪行为。同时，县人社局明确将为坚持原则、忠于职守的考务人员撑腰鼓劲，充分调动考务人员履职尽责的积极性和主动性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县人社局将持续推动党纪学习教育走深走实，严格落实考试精细化管理要求，严守考务工作人员纪律红线，不断提升风险识别和应急处置能力。通过强化责任落实、细化防控措施、凝聚工作合力，全力保障各项人事考试平稳有序进行，奋力谱写新时代人事考试事业高质量发展新篇章，为县域人才队伍建设和经济社会发展提供坚实保障。(赵小峰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县冬春农田水利基本建设现场推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181231311.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181231311.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 18:12:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月19日，全县冬春农田水利基本建设现场推进会召开。县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/909ef8c554eb407b8faba835872d25c3.jpg" alt="" width="800" height="549" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/e59e7acb83e848fca64c2d2795de9408.jpg" alt="" width="397" height="254" title="" align=""/> <img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/ac5bfd883c92411e9aeff8522b7bcb7b.jpg" alt="" width="397" height="251" title="" align="" style="text-indent:2em;"/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	与会人员先后来到白鹤乡柳池园区农田渠系维修整治建设现场和新堰农村小水利日常维护作业现场、龙王镇市场村自然村道路补短民生项目建设现场，实地查看并听取冬春交通水利农田基本建设安排情况和全县冬春宜居宜业和美乡村建设安排情况，点位建设及全县乡村公路岁修规划及自然村道路建设补短工作情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/36ddde394bd841dab5d40e4ac858f7cd.jpg" alt="" width="800" height="531" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后召开的推进会上，梁赛强调，要认真谋划，围绕产业发展、民生事业、发展短板谋项目，高标准高质量谋划项目，确保项目在建设过程中及建成后长效发挥效益。要积极主动带领干群一起干、围绕工程质量干、克服困难努力干，切实做到干部排难、群众参与、质量过硬，以科学实干的作风，使项目建设的目的和作用得到充分发挥与体现。要做好统筹，围绕项目建设资源整合利用、成果管护、社会效益发挥，前瞻性的进行统筹考量，提前做好安排部署，确保项目早日开工、顺利推进、早日发挥效益，切实做到通过投资建设一批项目，打好全年甚至今后几年农村建设工作的基础，解决一批群众急难愁盼的大事，有力推动乡村全面振兴。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导车源、黄中华参加推进会。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县社区博爱家园项目深入推进四期红十字救护员培训]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120154249328.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120154249328.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 15:42:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实推进中央专项彩票公益金支持的革命老区“博爱家园”项目，切实提升社区自救互救能力，筑牢基层生命健康安全防线，近日，苍溪县红十字会和苍溪红十字志愿服务中心精心组织，在陵江镇三清社区、少屏社区连续举办四期红十字救护员专场培训，累计为238名社区工作者、网格员、物业人员及热心居民提供了系统、专业的应急救护技能认证培训，成效显著。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次系列培训聚焦“救在身边·守护家园”主题，严格遵循中国红十字会救护培训大纲标准，每期培训时长16学时。课程内容涵盖心肺复苏(CPR)、自动体外除颤器(AED)使用、创伤救护(止血、包扎、骨折固定、搬运)、常见急症与意外伤害处理等核心技能。培训采用“理论讲授+实操练习+情景模拟+考核认证”的模式，由苍溪红十字师资志愿服务队组织资深应急救护师资团队授课，确保每位学员学懂、练会、考过。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;text-align:center;">一是聚焦重点社区，培训覆盖广泛。作为“博爱家园”项目试点社区，三清社区与少屏社区是本次培训的重点。参训人员中，既有社区“两委”成员、网格员、物业安保人员，也有来自社区红十字志愿服务队的骨干和主动报名的热心居民，形成了以点带面、骨干带群众的良好格局。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是社区书记带头，志愿服务队深度参与。值得注意的是，少屏社区及社区红十字志愿服务队，三清社区及社区红十字志愿服务队的主要负责同志不仅积极动员组织居民参训，更以身作则，全程参与培训并率先通过考核，成为持证红十字救护员。他们表示，掌握急救技能是“必修课”，更是守护居民生命安全的责任所在。两位队长的带头作用，极大激发了社区居民的学习热情，也强化了志愿服务队的专业服务能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是夯实基层基础，构建社区应急网络。通过四期系统培训，两百余名社区骨干获得了红十字救护员证书。他们如同播撒在社区的“急救种子”，成为突发情况下开展现场应急救护的“第一响应人”。这一举措，显著增强了试点社区的整体应急响应能力，为构建“社区干部+网格员+物业人员+志愿者”四位一体的基层应急救护网络奠定了坚实的人才基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县红十字会相关负责人表示，此次系列培训是“博爱家园”项目建设的关键环节，旨在将项目硬件建设与社区人员能力提升同步推进。下一步，县红十字会和苍溪红十字志愿服务中心将指导已成立的三清社区、少屏社区红十字志愿服务队，以持证救护员为骨干，常态化开展应急演练、健康知识普及与邻里互助服务，让“人人学急救、急救为人人”的理念在社区深深扎根，真正将“博爱家园”建设成为居民身边的安全港湾、温暖家园。（范华君）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇扎实开展农药经营门店专项检查行动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119212324240.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119212324240.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 21:23:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为规范农药市场经营秩序，保障农产品质量安全和农业生态安全，近日，龙山镇对全镇农药经营门店开展了进销台账备案情况专项核查，并同步强化安全用药宣传，推动农药经营规范化、透明化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是严查经营资质，规范进销台账管理。以“查资质、核台账、溯源头”为重点，对全镇农药经营门店进行全覆盖检查，逐一核查经营户的营业执照、农药经营许可证、从业人员资格证等资质证件，重点检查是否存在超范围经营、违规销售禁限用农药等行为。同时，严格核验农药进销电子台账及纸质备案记录，确保农药来源可追溯、流向可追踪、质量可管控。针对检查中发现的5家台账登记不完整、2家未及时更新备案信息的门店，现场下达整改通知书，要求限期完善并安排专人跟踪复查。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强化宣传引导，提升安全责任意识。在严格监管的同时，坚持“执法+宣传”双管齐下。一方面，向经营户发放《农药管理条例》《限用农药名录》等宣传手册80余份，现场讲解农药分类管理、实名制购买等法规要求，同时向购买农药的农户普及病虫害绿色防控技术，发放《农药安全使用指南》1000余份。另一方面，组织全镇农药经营负责人参加专题培训会，通过案例分析强调违规销售高毒农药的法律后果，并指导商户使用信息化系统规范台账录入。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是建立长效机制，筑牢农业安全防线。龙山镇将以此专项核查为契机，建立农药安全常态化监管机制，确定专门负责此项工作，定期开展“双随机”抽查，对诚信经营主体给予鼓励，对整改不力或屡次违规的门店依法从严处理。同时，农业综合服务中心农技人员每季度开展“安全用药下乡”活动，通过田间指导、线上答疑等方式，筑牢从经营到使用的全链条安全防线，受到群众的一致好评。（张田）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡多措并举筑牢森林防灭火安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119182300594.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119182300594.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 18:23:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为有效预防和扑救森林火灾，切实守护生态和群众生命财产安全，白山乡坚持以“预防为主、快速处置”为核心，多维度筑牢森林防灭火安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位统筹推进，拧紧责任链条。2026年防火命令发布后，白山乡第一时间召开专题会议安排部署，并同步印发相关工作方案。构建党政同责、上下联动“一盘棋”工作格局，以林长制为抓手推动包保山头、坟头、田坎，实现“山有人巡、路有人守、责有人担”的闭环模式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是多维宣传引导，增强防火安全意识。通过“村村通”、专题讲座、微信群、横幅标语等载体全域开展宣传。重点宣传森林防火的重大意义，普及森林防灭火相关知识，并通过违规用火引发火灾的典型案例向大家敲响警钟，营造出森林防火浓厚氛围，提高群众森林防火意识。截至目前，开展专题讲座1场，发放传单2000余份。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是严管野外火源，从源头消除隐患。严禁携带火种进山，严管野外用火，对违规用火行为依法依规快查严处。对林区重点地段的可燃物全面清理，开设防火线，消除林缘周边火灾隐患，做到“隐患整改率100%”。重点时段增派人员加码防控，实行全天候巡查。截至目前，已清理重点地段20余处，新开设防火线2条。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是强化应急准备，提升响应处置能力。及时盘点维护灭火器具，配齐救援物资，并建档入库确保“可用够用”。乡村两级分别组建应急队伍，针对性开展森林火灾应急演练，规范扑救流程，增强干群安全防范意识和应急处置能力。同时，在森林防火期实行24小时值班值守制度，按要求做好火情信息上报工作。（张朋）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局多措并举抓好抓实退役军人职业技能培训]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119171659275.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119171659275.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 17:16:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近期，苍溪县退役军人事务局大力抓好退役军人职业技能培训，采取“定选热门行业、严选培训机构、优选就业渠道”的方式为退役军人赋能添翼，通过“双督导、双反馈”途径加强对职业技能培训的过程管理，确保退役军人学有所得、学有所成，为退役军人高质量就业筑牢根基，助力退役军人好就业、就好业。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	为破解退役军人职业转型痛点，推动职业技能培训从“量”到“质”的跨越，苍溪县退役军人事务局聚焦市场需求，精准锚定培训方向，通过实地走访重点企业、召开行业座谈会、发放就业意向调查问卷等多种形式，建立“市场需求清单”。结合退役军人身体素质、个人意愿、职业规划等特点，锚定无人机、风电维护、电子商务等热点行业，形成“培训供给清单”，实现“企业需要什么就教什么、退役军人想从事什么就培训什么”的精准对接，让培训内容与岗位需求同频共振。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在培训实施过程中，强化过程管控，筑牢培训质量防线。推行“双督导、双反馈”机制，一方面组建由业务骨干组成的督导小组，采取随堂听课、查阅教学台账、走访实训现场等方式，对培训课程设置、教学进度、实操训练等情况进行全程监督；另一方面畅通学员反馈渠道，通过线上问卷、线下座谈等形式，及时收集退役军人在学习过程中的意见建议，同步反馈给培训机构并督促限期整改，切实让每一位参训退役军人学到真本事、好技能。培训结束后，联合合作培训机构、用工企业优选就业渠道，为退役军人搭建就业对接平台，通过举办专场招聘会、推荐就业岗位、提供创业指导等方式，为退役军人提供一站式服务，确保“培训一次、合格一次、就业一人”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我们将持续优化培训机构遴选机制，动态更新培训项目库，不断创新教学模式与管理方法，让更多退役军人通过技能提升实现人生价值，为地方经济社会发展汇聚退役军人智慧与力量。（杨波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2026年苍溪县征兵工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153119757.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153119757.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 15:31:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月15日，2026年苍溪县征兵工作会议召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/62c832c852ef4a17a3165aaf7f6d9656.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，组织学习了《四川省征兵工作条例》；县委常委、县征兵工作领导小组副组长、县征兵办公室主任、县人武部上校部长杨光强总结了2025年征兵工作，就2026年上半年征兵工作提出把好“八个关口”要求：一要把好履职尽责关，压实各方征兵责任。二要把好宣传动员关，精准覆盖适龄青年。三要把好体格检查关，严守兵员身体标准。四要把好政治考核关，确保兵员政治合格。五要把好役前教育关，夯实新兵思想基础。六要把好审批定兵关，规范兵员审定流程。七要把好征兵廉洁关，守住征兵纪律底线。八要把好服务保障关，做好征兵全周期服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长、县征兵领导工作小组副组长何兴旺在讲话中强调，全县各级各部门要自觉抬高政治站位、扛起工作责任，确保圆满完成征集任务。一要高度重视，确保动员到位。层层压实征兵工作责任，多渠道、全方位深化宣传动员，不断激发广大适龄青年参军报国热情。二要精心组织，确保优量优质。聚焦各级各类院校毕业生重点征集群体，不断健全完善征兵质量监督机制，切实做好优中选优，全力为部队输送优质兵员。三要军地协作，确保有力有序。军地要牢固树立“一盘棋”思想，密切配合，形成上下贯通、军地协同、齐抓共管的征兵工作格局，确保征兵工作各环节高效衔接、有序推进。四要严肃纪律，确保依法廉洁。全县各级要严守廉洁征兵纪律红线，主动接受社会各界监督，坚决杜绝征兵领域不正之风，严肃查处廉洁征兵违纪违规问题。五要靠前服务，确保保障到位。要不断完善征兵领域服务保障措施，妥善解决征兵难题，维护军人军属合法权益，保障优待政策落地落实，努力营造苍溪征兵工作良好环境和氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还通报了我县前期征兵工作推进情况，相关部门就各自职责范围内的征兵重点工作作表态发言，明确了任务清单和时间节点，为下阶段征兵工作高效开展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县今冬明春服务保障农民工“十件实事” 专项行动视频会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153123454.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153123454.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 15:31:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月16日，苍溪县组织召开今冬明春服务保障农民工“十件实事”专项行动视频会。副县长母建容主持会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/1b1128552c874f518d12048415aabd00.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县人社局传达学习了省、市关于开展今冬明春服务保障农民工专项行动文件精神，并对我县相关工作进行了安排部署。县农业农村局、县文广体旅局、县总工会、龙山镇围绕有关工作分别作了交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/57c59c5753cf46019b334352e0ea1832.jpg" alt="" width="397" height="223" title="" align=""/> <img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/f6d02c7c1993441c90e5df56a543eb0f.jpg" alt="" width="397" height="223" title="" align="" style="text-indent:2em;"/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，各乡镇、县级有关部门要切实提高政治站位，主动扛起主体责任，牢固树立“以农民工为中心”的服务理念，强化系统思维，发挥牵头抓总、统筹协调作用，聚焦需求、精准发力，确保服务保障“到位”。要切实履行主管责任，严格落实属地责任，强化宣传推广，建立健全信息共享机制，上下联动、协同发力，确保工作推进“有序”。要把专项行动作为当前重点工作来抓，强化担当、真抓实干，坚持问题导向、结果导向，细化工作举措，倒排工期推进，不断提升服务保障水平，确保工作成效“可见”。要持续抓好劳务专业合作社社员参加工伤保险广元试点工作推进，做好政策宣传解读和参保服务，做到应参尽参、应保尽保。要以高度的政治责任感和使命感，推动各项工作落地见效，全力保障广大农民工度过一个欢乐、平安、祥和的新春佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，全县今冬明春服务保障农民工“十件实事”专项行动紧扣我县农民工群体需求，涵盖返乡回流监测、就业促进、技能提升、创业服务、权益维护、温暖政务、情满旅途、健康体检、文体惠民、走访慰问等领域。我县将组织开展“春风送岗”专场招聘会25场，联动县内外248优质企业提供就业岗位1.2万个；开设家政服务、农业技术、建筑工匠、电商直播等特色技能培训班10期，计划多形式培育技能型农民工3200余人。在权益保障方面，将畅通12345政务服务热线、劳动保障监察投诉举报渠道，建立农民工工资纠纷“快立快处”机制，全力化解欠薪纠纷。同时，春运期间将在县汽车客运站、火车站及重点乡镇设置11个农民工返乡服务站，提供购票指引、健康义诊、政策咨询等暖心服务；持续深化劳务专业合作社社员参加工伤保险广元试点工作，推动全县31家劳务专合社6.1万名社员就近灵活务工参保率达70%以上，切实让广大农民工在返乡就业、权益保障、生活服务等方面得到全方位支持，充分感受到党委政府的关怀与温暖。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云调研交通领域重点项目建设进展情况]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119085730683.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119085730683.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 08:57:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月16日，县委副书记、县长任云前往庙垭火车站客运站项目及“一桥一隧”项目建设现场，实地督导调研项目建设进展情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/9b841a65967746c58dff4e4bba00f2f8.jpg" alt="" width="800" height="594" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在庙垭火车站客运站项目建设现场，任云结合站场结构、空间布局和区位特点，与各相关单位负责人深入交流，实地研究火车站与客运站连接基础设施配套项目建设、客运站投入运营等事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要充分认识投入启用庙垭火车站客运站是解决当前火车站周边交通压力、理顺城市公交网络、提升公共交通整体运行效率的关键。要充分论证细化客运站作为“火车站接驳枢纽+城市公交总站”的双重功能，高效规划布局公交总站建设，确保接驳流程快速便捷、导向清晰，满足车辆调度、停放及旅客集散等综合要求。要加快完善基础设施配套，打通火车站、客运站连接通道，加快协调客运企业入驻运营，确保庙垭火车站客运站早日投入使用。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在“一桥一隧”项目建设现场，任云实地查看了项目建设进展、安全管理落实等情况，并与项目负责人、施工方代表深入交流，研究解决项目建设中遇到的实际困难和问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要充分认识交通重点项目对完善基础设施、改善发展环境、增进民生福祉的关键作用，切实增强责任感和紧迫感，以更高标准、更实举措推进项目建设。要对照既定时间表和路线图，科学组织施工，优化资源配置，在确保质量和安全的前提下，千方百计抢抓工期，推动项目早日竣工通行，让发展成果更快更好地惠及全县人民。要始终把工程质量和安全生产摆在首位，严格落实安全生产责任制，加强施工现场精细化管理，严格排查整治各类风险隐患，坚决杜绝安全事故发生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、刘会方、母建容参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇多措并举推动农产品质量安全新规宣传全覆盖]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116172821197.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116172821197.html</guid>    <pubDate>2026-01-16 17:28:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为确保《农产品质量安全承诺达标合格证管理办法》（2026年2月1日施行）平稳落地、有效实施，运山镇农业综合服务中心迅速部署、精准发力，全方位多层次开展政策宣传工作，为筑牢农产品质量安全监管法治根基奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位部署，全域推进，实现宣传覆盖无死角。农业综合服务中心第一时间成立专项宣传工作组，结合辖区实际制定“一村一策”精准宣传方案，组织干部下沉开展“敲门行动”。以全镇6村1社区网格化包联为抓手，在村委会、交通要道、农贸市场、家庭农场等关键场所张贴宣传海报70张，构建全域宣传阵地；同步发放政策宣传单500余份，精准覆盖农产品生产专业合作社、家庭农场及散户等各类经营主体，实现政策知晓率100%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准施策，多元发力，确保主体监管全掌握。聚焦家庭农场等新型经营主体核心需求，创新推行“三个一”宣传模式。召开1场村组干部专题培训会，重点解读合格证开具规范、操作流程及法律责任，提升基层监管能力；开展1轮家庭农场“一对一”精准辅导，通过典型案例剖析等具象化方式，答疑“如何规范开证”“虚假承诺后果”等核心问题；借助乡镇“当场天”人流密集优势设立流动宣传点，通过互动问答、发放操作手册等形式，现场回应群众咨询80余人次，让政策解读更接地气、更易理解、更能落地。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是建章立制，闭环管理，推动工作成效稳固化。建立重点经营主体联系台账，对全镇50余家核心经营主体实行“一对一”包联责任制，定期开展回访指导；搭建“农产品质量安全”微信交流群，实时推送政策解读、操作指引、风险预警等信息，实现政策服务常态化；联合市场监管所开展联合督查，对宣传落实情况进行“回头看”，督促问题整改闭环，构建“宣传动员—精准落实—跟踪反馈”的长效工作机制。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	系列宣传举措的落地实施，显著提升了全镇农产品生产经营主体对合格证制度的认知度与执行意愿，进一步增强了村组干部的政策把控和监管服务能力，为《农产品质量安全承诺达标合格证管理办法》正式施行营造了“人人知晓政策、户户主动参与”的良好氛围，更为守护农产品质量安全、助推农业高质量发展筑牢了坚实的法治保障。（袁得文）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>