<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[彭店乡开展森林防灭火暨消防安全综合演练]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260209114419750.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260209114419750.html</guid>    <pubDate>2026-02-09 11:44:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实提升森林防灭火应急队伍综合实战能力，筑牢人民群众生命财产安全防线。近日，彭店乡组织开展了森林防灭火暨消防安全综合演练。乡应急队伍、石马救援队彭店分队、乡卫生院、各村（社区）应急队伍及护林员等60余人参与演练，以练促战、以训强能，全面检验并提升应急处置协同水平。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/09/77e70bca5d8b485b92a185f249ba7888.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次演练坚持“科学扑救、协同作战”原则，现场指挥体系分工明确、配合紧密。乡应急队伍与石马救援队彭店分队作为主力，使用风力灭火机、高压水枪等专业设备集中压制火势猛烈区域。各村（社区）应急队伍及护林员作为辅助力量，运用灭火拖把、背负式喷雾器等工具控制火场边缘，阻断火势蔓延。扑救过程中，各队伍前后协同、侧翼配合，形成高效联动处置合力。明火扑灭后，参演人员对现场进行了全面排查和湿化处理，在确认无复燃风险后有序撤离。通过本次演练，各队伍进一步熟悉了火灾扑救流程、战术配合及装备操作要领，应急响应速度、协同处置能力和实战信心得到有效提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将以此次演练为契机，持续完善应急预案，健全联动机制，常态化开展实战演练与业务培训，不断强化森林防灭火工作措施，全面提升综合防控能力，切实守护好辖区生态安全和人民群众生命财产安全。（简椿坪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县组织军休干部召开2026年春节团拜会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206174608454.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206174608454.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:46:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县退役军人事务局组织全体军休干部、退休士官及退休军人遗属召开2026年春节团拜会，为其送上节日慰问金及慰问品，同时向退休军人和在背后默默奉献的军人家属致以新春佳节的问候与祝福。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/7302c0d9c2ee458396257bb43da792b0.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，县退役军人事务局主要负责同志向军休干<span class="typo-highlight" style="background-color:#ffff00;" title="建议改为：部门">部们</span>致以崇高敬意和新春祝福，与大家欢聚一堂共叙情谊、共谋发展，关切询问每位老同志的身体健康状况与生活起居情况，细致记录大家提出的意见建议，承诺将逐一跟进落实，用心用情解决急难愁盼问题。县军队离退休干部管理所负责同志逐一介绍军休人员的基本情况，汇报了过去一年来坚持以军休人员需求为导向，精准对接“政治待遇、生活待遇”双重保障要求，精心举办春节、端午、建军节等主题庆祝活动；倾心打造“康养+学习”双维度活动，组织军体干部赴外地红色教育基地与城市发展地标参观见学等方面工作的开展情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	局党组主要负责同志向大家介绍了全局干部职工过去一年来的工作情况，分享了在拥军优抚、安置就业、权益维护、党建宣传等退役军人工作方面的亮点和成绩，以及吸纳社会力量成立爱国拥军促进会为退役军人纾困解难的创新举措，感谢军休人员对退役军人工作的关注和支持，希望军休人员继续发扬“退休不褪色”的精神，以实际行动为社会发展作出贡献，叮嘱他们一定要保重身体，注意出行安全。要求军休所充分发挥党支部的战斗堡垒作用，积极探索创新服务模式，努力拓宽服务路径，全面提升服务保障水平，让军休人员老有所养、老有所乐、老有所为，在政治上有荣誉感、组织上有归属感、生活上有幸福感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县退役军人事务局将持续弘扬拥军优属优良传统，以更高标准、更实举措做好军休服务保障工作，让每位军休干部都能安享晚年。（高健）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[桥溪乡多措并举打好森林防火组合拳]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175905218.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175905218.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:59:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实做好森林防火工作，严控森林火灾发生，桥溪乡立足实际、精心部署、强化措施。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是压实防控责任，构建全域管控体系。建立“横向到边、纵向到底”的责任体系，将防火责任精准压实到每一片山林、每一个岗位。召开森林防灭火专题部署会4次，以林长制为总抓手，构建五级包保机制，分层分级签订责任书34份、护林员管护合同28份，实现责任全覆盖、无死角。组建由175名乡村干部、专职护林员、基干民兵组成的应急扑火队，各村同步组建15人以上的村级应急分队，开展实战演练2场次，提升协同处置能力。建立特殊人群“一人一档”管理台账，对84名重点管控对象落实专人监护，实现全方位、无盲区防控，坚决守住不发生重特大森林火灾的底线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强化物资储备，夯实应急保障基础。将应急物资储备作为防灭火工作的“生命线”，储备库配备风力灭火机7台、高压消防水泵5台、水带53卷、防火服18套、头盔手套等防护装备19套、砍刀25把、油锯4把，无人机1台，确保关键物资储备充足。建立物资定期盘点维护机制，每月开展1次全面检查，组织护林员开展装备操作培训6场次，确保所有设备“拿得出、用得上、性能优”，为火情早期处置提供坚实保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是深化宣传引导，筑牢全民思想防线。构建“线上+线下”立体宣传矩阵，实现防火意识入脑入心。依托乡村两级微信群、视频号等平台，累计推送防火政策、警示案例、文明祭祀倡议等内容280条次，覆盖群众1000余户；出动宣传车28台次，在乡域主干道、林区沿线巡回宣讲。开展“敲门行动”3轮次，组织乡村干部、网格员、护林员深入农户家中，发放宣传手册800余份；在林区出入口、重点路段悬挂横幅12条，让“森林防火、人人有责”的理念根植于群众心中。（张琴）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十四届县委常委会第154次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175343433.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175343433.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:53:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月5日，县委书记袁达成主持召开十四届县委常委会第154次会议。会前学习了《中华人民共和国保守国家秘密法》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记在省部级主要领导干部学习贯彻党的二十届四中全会精神专题研讨班开班式上的重要讲话精神，以及市厅级主要负责同志学习贯彻党的二十届四中全会精神读书班精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深入领会习近平总书记重要讲话的丰富内涵、精髓要义和实践要求，准确把握省委书记王晓晖在市厅级主要负责同志读书班上的讲话要求，全面深刻准确领会和把握党的二十届四中全会精神，持续在学深悟透、融会贯通、落地见效上下功夫，自觉把思想和行动统一到总书记重要讲话精神和党中央、省委决策部署上来。要抓住强县扩权赋能改革机遇，围绕“培育打造市域副中心”目标，高质量编制我县“十五五”规划纲要，强化与国、省、市规划及各专项规划的紧密衔接，不断提升规划的科学性、针对性和可操作性。要坚持和加强党的全面领导，推动各级干部树立和践行正确政绩观，提高专业素养，增强实干本领，弘扬斗争精神，奋力开创苍溪高质量发展新局面。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记对做好“三农”工作作出的重要指示精神和中央、省委农村工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深入学习贯彻习近平总书记对做好“三农”工作作出的重要指示精神，全面贯彻落实中央和省委农村工作会议精神，始终坚持和加强党对“三农”工作的全面领导，锚定农业农村现代化，扎实推进乡村全面振兴，推动全县“三农”工作再上新台阶。要坚决扛牢粮食安全政治责任，严守耕地红线，高质量推进高标准农田建设，促进良田良种良机良法集成增效，持续提升农业综合生产效能。要聚焦苍溪红心猕猴桃、苍溪雪梨、肉鹅肉禽等特色产业发展，在扩规模、提质量、强链条上下功夫，加快推动农业特色产业高质量发展。要深入学习运用“千万工程”经验，因地制宜推进宜居宜业和美乡村建设，持续改善农村人居环境，提升乡村治理水平。要不断健全防返贫动态监测和帮扶机制，持续完善常态化帮扶政策体系，巩固拓展脱贫攻坚成果，牢牢守住不发生规模性返贫底线。要扎实抓好冬春农业生产各项工作，稳定春节期间重要农产品供应，加大农村困难群众基本生活帮扶，强化重点农业领域风险隐患排查整治，确保群众平安祥和过节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了全市两会精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，此次市两会是在广元“十四五”圆满收官、“十五五”谋篇开局的关键节点召开的十分重要的会议。市两会全面总结了2025年和“十四五”时期全市经济社会发展取得的重大成就，科学擘画未来五年发展路径，系统部署今年工作的目标任务，为当前和今后一段时期全县各项工作提供了基本遵循和行动指南。全县上下要认真传达学习市两会精神，扎实开展宣传宣讲，分层分类抓好教育培训，推动市两会精神深入基层、深入人心。要把学习贯彻市两会精神与学习贯彻党的二十届四中全会和省委、市委、县委全会精神结合起来，全面对标、统筹推进，全力推动各项工作落实落细，为全市发展大局贡献更多苍溪力量。要扎实推进县两会各项筹备工作，强化服务保障，严格会风会纪，引导广大代表、委员以饱满精神状态依法履行职责，确保县两会开出高质量、取得好成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还学习了习近平总书记在中共中央政治局民主生活会上的重要讲话精神、习近平总书记在二十届中央纪委五次全会上的重要讲话精神和二十届中央纪委五次全会、省纪委十二届五次全会精神，审议了《2026年全县经济工作要点》和苍溪县2026年春节系列活动总体方案，会议还研究了其他事项。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）  </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县成功举办民俗文化节活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175051597.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175051597.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:50:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月5日，农历腊月十八，苍溪县东溪镇中山村首届“迎新春·过大年”民俗文化节在欢快的锣鼓声中热闹启幕。苍溪县人力资源和社会保障局携手苍溪县文联和当地镇、村两级，精心组织文艺工作者现场为返乡农民工挥毫书写春联、赠送“福”字，并同步开展就业创业政策宣讲活动，将浓郁的文化年味与实实在在的政策红利一同送到农民工群体的家门口。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/3c748979b021473f91b6300f508a9837.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，书法家协会文艺工作者们全情投入，笔走龙蛇。他们笔下，“闪耀群星辉北斗，奔腾万马乘东风”“蛇辞旧岁风光好，马步新程锦绣添”等一幅幅饱含美好寓意的春联跃然纸上。这些春联不仅传递着新春的祝福，更蕴含着对返乡农民工创业发展的期许。围观群众纷纷驻足欣赏，不时发出阵阵赞叹。当地村支书表示：“看到大家这么热情，我感到特别欣慰。这些春联不仅装点了我们的村庄，更凝聚了人心，激发了大家对美好生活的向往。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/7dcfc9c84b2c454ba4ef4ff7f1374525.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在文化活动如火如荼开展的同时，苍溪县人力资源和社会保障局政策宣讲团采用“坝坝会”的形式，用通俗易懂的语言，对创业担保贷款、技能培训补贴、一次性创业补贴等惠民惠企政策进行了详细解读。他们不仅耐心讲解政策内容，还现场发放《返乡创业政策明白卡》，将补贴标准、申报流程以及责任单位等信息一一明确，让返乡农民工对政策一目了然。不仅如此，为更精准地把握返乡农民工的就业需求，工作人员还在活动现场设置了扫码问卷环节，问卷内容全面涵盖就业意向、技能水平、期望岗位等多个方面，以便后续根据问卷结果为他们精准推送合适的岗位，实现“递岗位”的贴心服务，助力农民工实现高质量就业。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/021666e79c234b54872657efa8ef4a2d.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次民俗文化节内容丰富多样，除了写春联和政策宣讲，还融合了敬老暖心行动、抽奖活动以及精彩的节目展演等，吸引了周边乡镇近千名群众前来观看，现场热闹非凡。苍溪县人力资源和社会保障局负责同志表示，接下来将持续会同县级相关部门和各乡镇扎实开展今冬明春服务保障农民工专项行动，把就业招聘会开到家门口，把技能培训办到田间地头，把走访慰问送到困难群众心坎上，让返乡农民工既能深切感受到家乡的温暖，又能牢牢抓住发展机遇，携手共同谱写乡村振兴的崭新篇章。(仲理）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县56名现役军人荣立军功]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206150351220.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206150351220.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 15:03:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/d9839b9e0e0a4523b82ad5988f59f104.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	2025年，苍溪县共有56名现役军人在部队荣立军功，其中55人荣立个人三等功，1人荣立二等功。荣立军功的56名官兵，分布于陆、海、空、火箭军等多个军兵种，他们始终牢记强军目标，苦练打赢制胜本领，在军事训练、战备执勤、抢险救灾、重大任务保障等工作中勇挑重担、冲锋在前，以过硬的军政素质、严明的纪律作风和出色的工作实绩，赢得部队官兵的广泛认可，充分彰显了苍溪儿女忠诚担当、奋勇争先的精神风貌。苍溪县退役军人事务局高效推进，扎实开展立功喜报集中送达、功臣家属走访慰问等系列活动，将沉甸甸的立功喜报、慰问金与慰问品逐一送到军属手中，把党和政府的关怀温暖精准送到功臣及家属心坎上。每场送喜报仪式都洋溢着喜庆热烈的氛围，工作人员亲手为军属佩戴“一人立功、全家光荣”鲜红绶带，郑重宣读立功表彰决定，细致介绍立功官兵在部队练兵备战、遂行重大任务中的先进事迹。同时，与军属亲切座谈交谈，详细询问家庭生活状况、身体健康情况及实际困难，认真倾听诉求，主动排忧解难，全力解除官兵后顾之忧，让他们在军营安心服役、建功立业。下一步，我县将持续深化拥军优属工作，大力宣传立功受奖官兵先进事迹，激励更多梨乡儿女踊跃投身军营、报效国家，为国防和军队现代化建设贡献更多苍溪力量，为家乡赢得更多荣光。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云督导检查春节前安全生产、森林防灭火、重点项目建设、生态环境问题整改等工作并开展走访慰问活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175242191.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175242191.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 17:52:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月4日，县委副书记、县长任云带队开展春节前安全生产、森林防灭火检查，督导重点项目建设、生态环境问题整改，并走访慰问困难群众，进一步压紧压实责任，确保全县人民度过一个平安祥和的春节。县委副书记梁赛参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/05/1c0c02f7086b4c969ede5bc8546f86ee.jpg" alt="" width="800" height="700" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">在元坝镇加油站，任云对危化品存储、消防安全管理等关键环节开展了督导检查，现场听取了加油站工作汇报，明确要以“零事故”为目标，全面排查风险点，强化应急处置准备，筑牢危化品安全和消防安全防线。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在元坝镇大中坝，任云实地督导了东河水系综合治理问题整改，并开展巡河和在建工程安全生产检查工作。他强调，要以“水质达标、生态改善”为核心目标，加快整改进度，健全长效管护机制，切实守护好流域生态环境；要以“项目提速、安全可控”为前提，加快项目建设进度，确保工程项目高标准推进、高质量完成。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/05/4677c5f7ffb24a869991f104ed94211c.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在元坝镇清鹤村月神部落农文旅康养度假区建设现场，任云详细询问了项目规划设计、施工进度及配套设施建设情况，针对项目建设中遇到的困难问题，现场召集相关部门负责人沟通协商，明确解决方案和完成时限。他强调，该项目是全县文旅产业发展的重点抓手，要以“打造高品质康养旅游目的地”为目标，在严守安全生产底线、保障工程质量的前提下，优化施工方案，倒排工期、挂图作战，全力加快建设进度；要压紧压实森林防灭火责任，强化宣传引导和巡查管控，坚决筑牢防火安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在百利镇百利坝，针对央督延期整改销号、在建工程安全生产等工作，任云要求，要以“按期销号、长效巩固”为导向，紧盯整改任务清单，压实整改责任，确保问题整改到位、不反弹；要始终把工程质量和安全生产摆在首位，严格落实安全生产责任制，加强施工现场精细化管理，严格排查整治各类风险隐患，坚决杜绝安全事故发生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，任云还前往了百利镇金陵村，走访慰问困难群众杨春贵、李连国，与他们亲切交谈，详细了解生活状况和实际需求，为他们送去慰问物资和节日祝福。任云要求，各有关部门和乡镇要着眼于“民生保障、群众满意”，扎实做好春节期间困难群众帮扶救助工作，把党和政府的温暖送到群众心坎上。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）  </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[岳东镇组织开展2026年度森林火灾应急实战演练]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175134501.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175134501.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 17:51:34</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实中央及省、市、县关于森林防灭火工作的各项部署要求，全面提升森林火灾应急处置能力，筑牢森林防火安全防线，近日<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">，</span>岳东镇于青竹村大坟梁组织开展了森林火灾应急实战演练。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次演练模拟青竹村大坟梁因春季气候干燥突发森林火情。演练严格按照《岳东镇森林火灾应急预案》执行，围绕“打早、打小、打了”目标，设置了火情报告、初期处置、分析研判、应急响应启动、队伍集结、火灾扑救及善后处置等七个实战科目。演练中，前线指挥部迅速成立，指挥长统一调度，综合协调、扑救、转移安置、后勤保障、治安维护、医疗救护、火案侦破、宣传舆情等八个工作组协同联动，有序展开各项工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	演练现场，巡山护林员第一时间发现并上报火情，村级组织迅速进行先期疏散与交通管制。镇级指挥体系接报后立即启动应急响应，半专业扑火队、村应急队及护林员快速集结，携带水泵、风力灭火机、油锯、灭火器等装备赶赴现场。扑救过程严格执行“三先四不打”原则，各环节衔接紧密，操作规范，有效检验了预案可行性、指挥协调效率和队伍实战能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	演练结束后，现场进行了火场清理与人员物资清点，并模拟向上级指挥部终报。指挥长在总结中强调，要以此次演练为契机，进一步强化风险意识，锤炼应急队伍，完善联动机制，切实提升“防灭救”一体化能力，全力保障人民群众生命财产与森林资源安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次演练组织有序、贴近实战，达到了锤炼队伍、磨合机制、提升能力的预期目的，为全镇科学、高效、安全处置森林火灾积累了宝贵经验。（赵建兰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄日生在苍溪县开展安全督导与走访慰问时强调：坚守为民初心 筑牢安全防线 护航群众平安祥和过春节]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175202426.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175202426.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 17:52:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，市委常委、组织部部长黄日生在苍溪县开展安全督导与走访慰问时强调，要坚守为民初心，全力防风险、保民生、护稳定，确保群众平安祥和过春节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	黄日生先后前往广元舒之恒鞋业有限公司、红军渡·西武当山、嘉陵江亭子口水利水电开发有限公司、陵江镇回水社区一组，实地督导企业安全生产、景区运营安全、森林防灭火、民生商品保供、农民工工资支付、重点场所值班值守等工作，走访慰问困难群众、生活困难党员、先进模范和帮扶干部人才，同步开展巡林、巡田工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	黄日生强调，要以“时时放心不下”的责任感，聚焦重点领域排查整治隐患，加强应急值守，坚决守牢安全底线。要用心用情保障民生，精准落实帮扶政策，保障市场供应，及时解决欠薪等问题。要发挥先进模范带动作用，关心关爱帮扶干部人才，激励广大干部群众干事创业。要严格落实林长制、田长制，守护好绿水青山。要统筹发展和安全，以务实有效措施护航新春佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市委组织部副部长曾小川，苍溪县、市级有关部门负责同志参加调研。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县供销社实行“清单制+责任制”细化落实供销为农服务综合平台试点县建设工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205161640253.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205161640253.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 16:16:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实做好供销为农服务综合平台试点县建设工作，苍溪县供销社采取“清单制+责任制”的方式，分层次建立责任清单，细化落实各项工作任务，形成“人人抓落实、事事抓落实、时时抓落实”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是锚定全局目标，压实县级重点工作责任。</span><span font-size:16pt="" style="text-indent: 2em;">结合县域供销工作开展情况，围绕夯实流通服务基础、建强流通服务网络、拓展流通服务领域、创新流通服务模式，将供销城乡经营服务体系建设、城乡农资经营服务体系建设、供销为农服务综合体建设、供销集采集配中心建设、数字化管理平台建设纳入全县重点工作责任清单，明确建设内容、实现功能、完成时限，各建设主体纳入责任单位，并纳入年度目标考核。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是细化岗位任务，推行机关工作对号销账。将试点县项目建设内容按三定方案落实到具体股室，细化为项目工作、社有资产管理、农资保供、农产品营销、数字供销等子项目，明确责任领导、责任人和时间进度，倒排工期、挂图作战，实施全程监控，定期通报完成情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是聚焦难点堵点，开展课题调研破题攻坚。坚持问题导向，针对试点县项目建设工作中存在的难点问题，梳理列出品牌培育、农业社会化服务、农业社会化服务智慧管理平台等重点调研课题，由每名分管领导牵头完成一个课题调研，形成调研成果，直接转化为加强和改进工作的措施。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	截至目前，已完成试点县项目2025年度建设任务并通过市级验收。建成家佳供连锁运营中心1个、农产品展销中心1个、连锁超市7个；建成仓储面积800平方米的农资配送中心1个，镇、村农资经营服务网点11个、农技培训室2个、区域性为农服务中心3个，改造升级农化服务智慧管理平台1个，积极推广“苍溪农帮手”注册使用。(冉金灵)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局锚定目标早谋划 抢抓开局促落实]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205162031885.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205162031885.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 16:20:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，县发改局牢固树立“项目为王”理念，充分发挥重大项目对支撑有效投资、稳定经济运行的“压舱石”作用，坚持问题导向、目标导向，以“开局即决战、起步即冲刺”的干劲谋划项目、服务项目、推动项目，全力打好前期工作攻坚战，全力以赴推进重大项目提质增速，护航经济高质量发展，为2026年重点项目顺利开工、实现“开门红”筑牢坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是做精政策对接，有的放矢谋划项目。牢固树立抓项目就是抓发展，谋项目就是谋未来的思想理念，始终把项目谋划布局摆在工作的首要位置，紧盯上级“十五五”规划，聚焦“三类”政策项目资金、“两新”“两重”等关键领域，以市发改委“广元发改讲坛”线上培训为载体，结合我县资源禀赋、主导产业、特色产业等，召开项目谋划及争取资金工作培训会，围绕项目谋划相关政策等方面内容作专题培训指导，形成了“谋划一批、储备一批、建设一批”的项目谋划全生命周期管理制度，推动项目储备远近结合、梯次接续、动态递补，常态储备项目500个以上、总投资超2500亿元，为高质量谋划项目奠定了坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是织密协同网络，用心用情服务项目。始终把项目建设作为经济工作主抓手，通过广元市重点项目全生命周期指挥管理平台，充分利用“3+N”调度机制，高质量保障项目，用活用好“四个1000万元”工作激励机制，定期分析、调度、通报，推动资源跟着项目走、服务围着项目转、人人盯着项目干。全力以赴抓进度，加快推进苍溪县现代冷链物流园区、S411线广元市苍溪至旺苍段建设工程（苍溪至元坝段）、苍溪县天九园区（乡村振兴共同富裕示范区）等重点项目建设。用心用情优服务，积极协调相关部门主动靠前服务，加强业务指导和过程管理，紧盯企业急难愁盼，强化各类要素保障，特别是苍溪县硅铝高温新材料产业园项目、苍溪县乐园水库新建灌区等项目的前期要件办理情况，着力打通堵点、化解难点，确保项目签约、备案、土地报批、施工许可证等重点环节衔接顺畅、高效运转，切实以最优服务保障项目顺利推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是严守时间节点，全力以赴推动项目。持续开展“周调度、月通报、季拉练评比”，倒排工期、挂图作战，对年内实施的重大项目和库内项目，采取过筛子的方式逐项开展实地<span class="typo-highlight" style="background-color:#ffff00;" title="建议改为：督察">督查</span>，定期分析研判项目推进存在问题，适时开展“发点球”现场督导，及时向行业主管部门、责任单位下发敦促提醒函，督促项目责任单位按照时间节点，倒排未开工项目前期要件办理期限，加快推进应开未开的重点项目尽快开工，以“清单制+销号制”督促各相关责任单位配合解决，力促中石化天然气开钻元陆408井等3口井场、苍溪县紫云天然气压缩站竣工投产等26个项目竣工投产，同时积极筹备重大项目现场推进活动，确保开工项目建设进度快推进。（李鑫/<span style="text-indent:2em;">张波）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[重庆医药行业协会来苍溪考察交流座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175257747.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175257747.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:52:57</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，重庆医药行业协会来苍溪考察交流座谈会召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/92225028a32b4bf792f8cb253cfa3454.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会人员观看了苍溪县宣传片，重庆市广元商会副会长郑绍斌介绍了考察目的及拟投资项目情况，县农业农村局介绍了我县中药材种植情况。随后，政企双方聚焦合作切入点，就中药材种植培育、产业链延伸、项目合作落地等相关事宜进行了深入交流探讨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县人大常委会副主任王正蓉对考察团的到来表示热烈欢迎。她表示，苍溪生态环境优越，中药材资源禀赋突出，希望双方以此次考察交流为契机，进一步加强沟通对接，深挖合作潜力，推动合作意向尽快转化为落地见效的具体项目。苍溪将全面收集整理林业、土地等资源信息，汇总规模化种植地块、交通配套等核心详情，主动对接企业需求，研究制定优惠政策，为企业来苍溪投资兴业创造良好条件，努力实现政企优势互补、互利共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	重庆医药行业协会副会长、中小企业发展专委会主委、重庆欧南科技有限公司董事长汪鑫表示，苍溪在中药材产业发展方面具备得天独厚的条件和广阔的发展前景，协会将积极搭建合作纽带，组织更多会员企业来苍考察对接，深入探索在中药材种植基地建设、加工研发、市场拓展等领域的合作模式，携手开创政企合作共赢新局面。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2026年固体废物综合治理工作推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175359945.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175359945.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:53:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，苍溪县2026年固体废物综合治理工作推进会召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/146b461e2dc3418b89881111a9952bd9.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，苍溪生态环境局传达了国家、省、市关于固体废物综合治理的系列政策要求，通报了全县当前固体废物治理工作进展及存在的突出问题，提出下一步工作建议；县住建局、县综合执法局、县农业农村局围绕相关工作进行交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各有关部门要提高政治站位，深刻认识固体废物综合治理的极端重要性和紧迫性，严格按照国务院《固体废物综合治理行动计划》要求，结合三大专项行动安排，坚持问题、目标、结果导向，全力开展非法倾倒处置固体废物专项整治工作。要认真开展重金属环境安全隐患排查整治，扎实开展生活垃圾填埋场环境污染隐患排查治理，建立隐患台账、明确整改时限、落实整改责任，确保隐患动态清零，坚决守住生态环境安全底线.。要强化组织保障，凝聚合力构建齐抓共管新格局，建立健全“党委领导、政府负责、部门协同、企业主责、社会参与”的工作格局，严格落实“月调度、季通报、年考核”制度，强化督导考核与结果运用，加强宣传引导，形成全社会共同关心、支持、参与固体废物综合治理的浓厚氛围，为全县生态环境保护和高质量发展筑牢坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[市县总工会联合开展2026年送温暖慰问活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175447651.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175447651.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:54:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，广元市总工会联合苍溪县总工会组建专项慰问组，为我县一线职工、新就业形态劳动者、困难职工及劳模代表等群体送去慰问物资与新春祝福，让温暖直达一线，让关怀传递心间。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/7b4e7e8a4d2648d99689a407cfeda413.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪经开区基础设施建设项目一期（三）标段、苍溪县现代冷链物流园区项目现场，慰问组为户外劳动者、建筑工人等一线群体送上包含米油、防寒保暖物资的“暖心礼包”，并与职工亲切交谈，仔细询问工作强度、生活保障及急难愁盼问题，叮嘱用工单位落实劳动保护、工资支付等主体责任，确保职工安心工作、舒心过节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/f0a28da186b54e2193cbd2eca0fd90a7.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市总工会党组成员、副主席沈杨波表示，市县工会将持续聚焦职工需求，拓展“走近基层、走近职工”系列服务，把对劳动者的关爱放在心上、落实在行动上，不断创新服务载体、拓展服务内容，让工会的关爱如春风化雨，浸润每一位职工心田。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长何兴旺参加慰问。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县安排部署春节期间烟花爆竹管控工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175509351.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175509351.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:55:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，苍溪县召开春节期间烟花爆竹管控工作专题会，安排部署春节期间烟花爆竹禁限放、安全生产及大气污染防治工作，切实筑牢安全与环保双重防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/7dbe9b4fb7414c7096a6f0fe623ac3c8.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县公安局、苍溪生态环境局、县应急管理局等单位分别汇报了相关工作，明确了烟花爆竹全链条管控、违法违规行为查处任务以及春节期间烟花爆竹经营、储存、运输等环节风险排查任务，交流了禁限放宣传及网格化值守监管的基层经验。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，各部门要深刻认识烟花爆竹管控工作是守护群众生命财产安全的“高压线”、打赢蓝天保卫战的“硬任务”、回应群众多元诉求的“新考卷”，发动一切可发动的力量，确保城区禁放“禁得住”，让群众安全祥和过年。要精准施策破难题，以硬核举措筑牢管控防线，重点抓好全域宣贯造声势、源头封堵断链条、严查重处强震慑三方面工作，通过流动宣传、媒体推广、志愿者劝导等凝聚全民共识，严控非法流通。要凝心聚力强保障，以闭环责任确保管控实效，通过值守巡防筑屏障、联动督查聚合力、严督实考促落实，守住关键节点，压实各方职责，逗硬追责问责，以更强担当、更硬作风、更实举措推动各项工作落地见效，切实为全县人民营造安全、祥和、清新的春节氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、政法委书记王根明，县委常委、副县长谭小益参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县组织史暨2025执政实录征编工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175547587.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175547587.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:55:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日下午，全县组织史暨2025执政实录征编工作会议召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/b0718190d1294b2194cf92a95879fe69.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县委党研室就组织史征集、《2025执政实录》资料征编工作作具体安排部署，相关单位作交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，党的组织史是党史的重要组成部分，编纂组织史是一项基础性、战略性工作，系统准确记载党的组织体系与干部队伍发展历程，全体编纂人员要将其作为一项光荣的政治任务抓紧抓实。要坚持“广征、核准、精编、严审、及时”工作方针，突出时代特征与地方特色，深入挖掘展现我县党组织不同历史时期的奋斗实践与发展成就，真实反映党组织核心工作及区域发展差异，打造经得起历史检验的“信史”。要健全工作机制，凝聚工作合力，将编纂工作纳入年度综合目标考核，组建专班落实责任，加强业务培训与试点推动，提升编纂人员专业能力，高质量如期完成编纂任务，为传承红色基因、汲取历史智慧、奋进新征程留下坚实可靠的史料基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据悉，《中共苍溪县组织史资料(2003-2025)》收录苍溪县从2003年4月至2025年12月共22年零9个月时间内，全县办事处(区)、乡(镇)及县属副科级以上单位组织机构沿革和领导人名录，分党委系统、政权系统、军事系统、政协系统、群团系统五个部分编辑，采用文字叙述，罗列机构名称和领导人名录，并辅以图表的记述方式。《中国共产党苍溪执政实录（2025）》只征集2025年1月1日—2025年12月31日的内容，征集对象是各乡镇党委、县委各部委、县级各部门党组织，征集内容主要包括图片、文献、文字综述、大事记、荣誉表彰、纪律处分、统计报表等（涉密资料除外）。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、组织部部长赵飞出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇锚定“四个抓手” 筑牢安全生产底线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175132087.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175132087.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:51:32</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是绷紧“安全弦”。坚持逢会必讲安全，推动安全生产理念深植人心。严格执行“党政同责、一岗双责”制度，全年召开领导班子专题部署会4次、每季度全体（扩大）会议4次，定期组织召开安全生产形势分析研判会议，通过常态化分析安全形势、精准部署重点工作，切实统筹好高质量发展与高水平安全。二是筑牢“安全墙”。紧扣安全生产治本攻坚三年行动等重点任务，聚焦食品、工贸、消防、交通、烟花爆竹及危化品等关键行业，开展风险隐患起底式排查整治，并建立健全隐患台账，确保问题早发现、快整改、全清零。三是守好“安全堤”。常态化组织应急演练，全年开展防灾减灾、地质灾害、消防、森林防灭火等演练5次，以检验了预案科学性与可操作性，提升干部群众应急逃生技能和队伍应急处置水平，夯实应急管理根基。四是织密“安全网”。以“安全生产月”、安全宣传“五进”“九进”随手拍等活动为载体，通过LED显示屏、宣传横幅、宣传栏等多渠道普及安全知识，充分发挥村（组）干部力量，构建全方位宣传矩阵。全年开展安全教育培训4次，覆盖300余人次，发放宣传资料6000余份，营造浓厚安全生产氛围。（董若雯）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队开展以购代扶助农活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204104433337.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204104433337.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 10:44:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，苍溪县交通运输综合行政执法大队与滴滴出行科技有限公司携手，在永宁镇桃花村开展“以购代扶”专项助农活动。政企双方以实际行动响应乡村振兴号召，着力破解农产品销售瓶颈，让群众温暖过冬。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/116f8b79f49741e79110774a39a391ee.jpg" alt="" width="800" height="469" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	桃花村是典型的山区农业村，主产红心猕猴桃、生态土鸡、手工菜籽油等优质农特产品，然而，山区交通不便、线上销售渠道匮乏，导致农产品“出山难”，成为制约农户增收的关键难题。得知此情况后，执法大队主动牵线搭桥，通过驻村工作队逐户走访，精准统计农户待售农产品的种类与数量，形成详细的产品清单，制定“实地采购+定向推广”助农方案。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，农户们带着农特产品有序排队，执法大队党员干部化身“品质监督员”，认真查验产品的新鲜度与规格，滴滴出行工作人员在现场搭建临时收购点，迅速完成称重、记账、结算等流程。“我家30斤柑橘、200个土鸡蛋一上午就卖完了，还不用自己跑路，真是太方便了。”脱贫户殷大爷笑道。本次活动仅3小时便完成全部采购，累计收购1万余元农特产品，惠及多家脱贫户、监测户。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此外，滴滴出行<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">科技有限公司</span>现场采购农产品，并同步启动“苍溪农产品线上推广计划”，将桃花村特色农产品信息录入平台员工福利采购系统，同时计划在司机端APP设置“助农专区”，助力农特产品开拓更广阔的市场。执法大队则依托行业优势，为农产品运输开辟“绿色通道”，协调解决后续物流配送难题，形成“采购+运输+推广”的全链条帮扶模式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次政企联动的“以购代扶”活动，既避免了传统捐赠“输血式”帮扶的局限，又通过市场化手段激发了农户发展产业的内生动力，实现了“农户增收、企业尽责、部门担当”的三方共赢局面。下一步，双方将以此活动为契机，建立常态化帮扶机制，持续拓宽桃花村农特产品销售渠道，强化产业发展支撑，为巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴注入持久动力。（孟阳阳）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇开展“敲门行动” 筑牢安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163053467.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163053467.html</guid>    <pubDate>2026-02-03 16:30:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为筑牢冬季取暖安全防线，切实守护群众生命财产安全，近日亭子镇持续组织镇村组干部、网格员全覆盖开展取暖安全“敲门行动”，为群众送去安全守护。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	行动中，镇村组干部、网格员逐户上门，叮嘱村民冬季用火用电用气安全，结合典型案例讲解预防一氧化碳中毒方法、火灾逃生技巧，同时发放《亭子镇冬季烤火取暖和消防安全倡议书》等宣传资料5000余份。同时重点聚焦独居老人、留守儿童、五保户、低保户、残障人士等特殊群体，检查电线有无老化破损、电热毯或烤火率等取暖设备使用是否规范，对发现的隐患立即协助整改。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	镇应急办还对全镇九小场所采取“分类分组、逐户过关”的方式，开展精准检查。检查人员细致排查各场所电气线路安全、消防设施完好性、疏散通道是否畅通等重点内容。截至目前，共检查九小场所33家，整改隐患12个，发放九小场所消防安全宣传手册40余册。（张海）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县法治宣传进乡村 普法惠民暖人心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163223652.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163223652.html</guid>    <pubDate>2026-02-03 16:32:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	年关将至，苍溪县司法局统筹各类法治资源，联动协同发力，将法治思维内化于心、外化于行，贯穿于服务群众的全过程，以纾解群众的“心头事”为落脚点，生动凸显了“普法惠民”给乡村治理带来的真切变化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精选点位+多方联动，凝聚法治宣讲合力。在县域副中心歧坪片区，聚焦群众法治需求，在歧坪、白驿、月山等乡镇各选取两个矛盾纠纷多发的重点村作为宣讲点位，覆盖6个行政村，组织村干部、村民代表及在家群众互动参与。为确保宣讲内容专业、贴合实际，积极联动多方力量，邀请了歧坪法庭、歧坪法律服务所、律所的法律专业人士及歧坪派出所主要负责同志组成联合宣讲团，利用其熟悉乡情民意特点，在土地流转、一老一小权益保护等方面提供法律意见，形成“司法+法庭+律所＋公安”的普法合力，通过农家坝坝会、围炉普法等多种形式，开展普法宣传8场，覆盖3000余人次，将法治融入群众生产生活中去。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是多元传播 + 广域覆盖，营造浓厚法治氛围。为激活普法“神经末梢”，让法治知识触达更多群众，各基层司法所联合属地乡镇政府综治办，创新宣传形式、丰富传播载体，构建“线上+线下”全方位宣传矩阵。在线上，组织干部拍摄普法微视频，涵盖常见法律问题解答、典型案例警示等，通过乡镇政务公众号、村社微信群等线上平台广泛传播，方便群众随时可看可学。在线下，印制包含民法典条款、防诈骗常识、法律援助知识等内容，定制法治购物袋免费发放，发放宣传单8000余份、法治购物袋5000余个，拍摄法治微视频10余条，让群众在日常生活中潜移默化接受法治熏陶，让普法宣传有声更有“色”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是按需授课 +解疑答惑，破解群众法治难题。授课人员结合自身工作实际，提前精心备课，逐个上台试讲，摒弃晦涩难懂的法律条文堆砌，“方言解读 + 案例分析”的方式，把法律知识转换成“大白话”。法庭以婚姻家庭、邻里纠纷等典型案例为切入点，用通俗语言解读法律条文。法律服务所与律所律师围绕民间借贷、农民工维权、村换届选举等热点，解读维权路径与法律依据。派出所结合农村治安特点，宣讲治安处罚等法律知识与安全防范技巧。各基层司法所聚焦民法典核心条款、法律援助申请流程等实用内容，现场解答群众“遇事找谁、如何维权”等疑问。以歧坪片区为例，活动期间收集群众诉求12件，成功化解纠纷10起，化解率达83%，较去年下降40%，解答法律问题80余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	冬季法治大宣教系列活动是基层依法治理的生动缩影，不仅为群众送上“法治礼包”，解答了群众心头的“急难愁盼”，营造了人人“学法、懂法、守法、用法”的良好社会氛围。苍溪县司法局以此为契机，继续统筹法律资源和各方力量，各基层司法所多点发力，各部门协同提升基层治理水平，为构建平安、和谐、善治的梨城注入法治力量与司法温度。（邱艺/王雪会）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇坚持“三点发力”推进人居环境整治常态]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160233786.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160233786.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 16:02:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“干”字当头抓保障。把人居环境作为常抓不懈的工作统筹谋划，实行周评比、月观摩、季总结工作机制。召开专题会议安排部署、压实责任，60余名网格员每周1次入村，同村干部、街巷长一线作战，并将行动情况、整治照片及时上传微信工作群，掀起人居环境整治热潮。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是“治”字当头抓清理。以主次干道、背街小巷等为重点，清理生活垃圾、河塘沟渠以及农业生产废弃物，并做好“乱搭乱建、乱贴乱画、乱接乱拉”整治工作。目前已出动机械40余次，动用人工600余人，清理卫生死角78处、沟渠46公里，清运畜禽养殖粪污等农业生产废弃物及生活垃圾，拆除残垣断壁30余处，人居环境得到切实改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是“引”字当头抓宣传。通过大喇叭、横幅标语、微信群等多种形式，营造浓厚宣传氛围。目前已发放倡议书、明白纸等宣传材料9000余份，悬挂横幅38条，录制宣传音频4条，在各村微信群推送环境保护信息300余次，共计80余条。（彭鹏）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局开展车站周边市容秩序专项整治]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160749751.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160749751.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 16:07:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为规范车站周边市容秩序，保障群众出行安全，为返乡游子营造良好环境，近日，县综合行政执法局开展车站周边市容秩序专项整治。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/02/3aa5c809214844a9aaad46bb72b4dbb1.png" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	经前期摸底排查，此次整治聚焦流动摊贩占道经营、沿街商户出店经营及乱堆乱放等影响市容环境和通行安全的行为，进一步明确整治范围、任务分工和执法规范，严格践行“721工作法”，坚持教育与处罚结合、劝导与整治并重，确保整治工作有序高效推进。共出动执法人员30余人次，整治流动摊贩15余家，规范出店经营商户7家，清理乱堆乱放杂物8处，初步减少了道路拥堵和安全隐患，车站周边交通秩序得到明显改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将建立长效监管机制，持续加大车站及周边区域巡查频次，同时引导商户合法合规经营，筑牢安全防线。（牟福明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇扎实推进年前安全隐患排查整改工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104713466.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104713466.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:47:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	春节将至，人流、物流、车流集中，安全风险隐患交织叠加。为切实保障人民群众生命财产安全和节日期间社会大局稳定，我镇应急办立足“防风险、保安全、护稳定”核心任务，迅速部署、精准发力，扎实开展年前安全隐患排查整改专项行动，以“时时放心不下”的责任感筑牢安全防线，为全镇群众欢度新春佳节保驾护航。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是全域覆盖“拉网查”，不留死角排隐患。镇应急办牵头成立由应急、消防、市场监管、村镇建设等多部门组成的联合排查组，聚焦重点领域、关键环节开展“地毯式”排查。紧盯烟花爆竹经营储存、危化品运输使用、商超集市人员密集场所、老旧房屋消防安全、道路交通隐患点、企业生产车间等高频风险区域，采取“现场核查+台账核对+群众反馈”相结合的方式，逐一排查安全制度落实、消防设施配备、用电用气安全、应急通道畅通等情况。同时，畅通群众举报渠道，设立24小时值班电话，鼓励村民主动反映身边安全隐患，形成“全民参与、全域覆盖”的排查格局。截至目前，共排查各类场所60余家，发现安全隐患14处，建立详细隐患台账，明确隐患位置、风险等级、责任主体，确保底数清、情况明。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是靶向发力“精准改”，闭环管理除风险。针对排查发现的隐患问题，坚持“即知即改、立行立改”原则，实行“一隐患一方案、一问题一责任人”闭环管理。对能够当场整改的轻微隐患，现场督促责任主体立即整改到位；对短期内难以整改的复杂隐患，下达整改通知书，明确整改时限、整改措施和应急预案，安排专人跟踪督办，定期复查核验，确保隐患不反弹、风险不升级。同时，强化整改过程指导，组织专业技术人员为企业、商户提供消防安全、用电安全等方面的咨询服务，帮助解决整改过程中遇到的难题。目前，已完成整改隐患12处，剩余隐患均已制定整改计划，正在稳步推进中，坚决把安全隐患消灭在萌芽状态。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是常态长效“强守护”，筑牢防线保平安。在集中排查整改的基础上，我镇着力构建安全隐患排查整治长效机制。一方面，加强宣传引导，通过镇村大喇叭、微信群、宣传栏、发放宣传单等多种形式发布宣传信息18场次4800余条，广泛普及消防安全、烟花爆竹安全、冬季取暖安全等知识，提升群众安全防范意识和自救互救能力，营造“人人讲安全、事事为安全、时时想安全、处处要安全”的浓厚氛围。另一方面，强化应急值守，严格执行24小时值班和领导带班制度，完善应急预案，备足应急物资，加强应急队伍演练，确保一旦发生突发情况能够快速响应、有效处置。同时，建立“定期排查+随机抽查+回头看”常态化排查机制，持续巩固排查整改成果，坚决守住安全底线，让全镇群众度过一个平安、祥和、欢乐的春节。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局清理林下可燃物 织密森林“防火网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104540224.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104540224.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:45:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">进入森林防火期以来，苍溪县坚持预防为主、防灭结合、高效扑救、安全第一，以全域联动为抓手，以隐患清零为核心，全面筑牢森林防火安全屏障。一是高位统筹，层层压实织密责任网络。苍溪县森林防灭火指挥部召开专题会议，对林下可燃物清理重点工作进行安排部署。通过将林下可燃物清理任务层层分解至山头地块，以定人员、定职责、定林块、定任务的方式，持续压紧压实县、乡、村、护林员四级“一对一”包干责任，真正确保清理工作落地见效。二是精准施策，聚焦重点区域靶向发力。精准划定清理重点，将林区道路两侧、林缘地头、坟场周边、输配电线路通道、自然保护区等列为整治核心，按照标准开展拉网式、无死角清理。针对九龙山、三溪口等重点林区，组建专业队伍，采用机械割除与人工清理相结合的方式全面清理枯枝倒木等易燃物。同时，督促相关企业对全县穿越林区的78条323公里输配电线路、31条125公里油气管线进行全方位巡检，源头消除火险。目前累计清理可燃物面积约1200亩，清理道路及林缘沿线24.2公里，转运枯枝杂草等可燃物40余车，显著降低了林下可燃物载量。三是多维宣教，全域覆盖筑牢思想防线。坚持通过新媒体、悬挂横幅、巡回宣传车、上门宣讲等方式，大力开展森林防灭火警示教育和“五进”宣传，广泛向群众普及森林防灭火知识和相关法律法规。同时，引导发动干部群众、护林员等人员积极主动参与林下可燃物清理工作。截至目前，全县累计发放各类宣传资料3.5万份，出动宣传车辆600余台次，森林防火“五进”65场次，推送手机短信0.5万条，形成“隐患整治、人人参与”的良好氛围。下一步，我县将持续开展隐患排查“回头看”，巩固清理成果，以“时时放心不下”的责任感，守护绿水青山和群众安全。（朱旭东）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2026年春运工作部署会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100529967.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100529967.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:05:29</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，全市2026年春运工作视频会议结束后，我县赓即召开春运工作部署会议，安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/01/ffd5615fdada4b68b5ecdd7a730d813c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，2026年春运自2月2日启动，至3月13日结束，共计40天。综合研判分析，今年春运将呈现多重叠加态势，交通运输需求持续高位运行，低温雨雪冰冻等极端天气易发多发，安全生产与服务保障的双重压力显著增大。各有关部门要深刻认识做好今年春运工作的重要性、复杂性、艰巨性，提高政治站位，强化责任担当，锚定"平安春运，便捷春运，温馨春运"的总体目标，科学研判，系统谋划，狠抓落实，切实做好综合运输春运安全生产和服务保障各项工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要按照"三管三必须"要求，压紧压实各方安全生产责任，全面开展隐患排查，提高应急处置能力，畅通投诉咨询渠道，全力以赴做好春运期间安全生产工作，保障旅客温馨出行，安心过年。要加强组织领导，科学调配运力，优化路网服务，改善候乘体验，大力营造春运宣传氛围，广泛开展春运安全宣传教育，用心用情做好运输服务保障工作。要认真做好值班值守工作，县春运工作专班将不定期对相关单位工作开展情况进行督导检查，对责任和措施落实不到位的单位和个人予以通报批评，对造成安全事故或产生重大影响的，将严格按照有关规定进行追责问责。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长母建容参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带队调研百利新区规划建设、全域土地综合整治工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100604241.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100604241.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:06:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，县委副书记、县长任云带队到百利镇调研百利新区规划建设、全域土地综合整治工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/01/8e5a74041f6049378d4c14892c20afec.jpg" alt="" width="800" height="517" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云一行前往百利新区规划建设现场、全域土地综合整治项目地，认真听取工作汇报，就项目推进过程中存在的要素保障、规划衔接、施工组织等方面问题，与相关负责人深入交流，并对下一步工作作出安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，百利新区规划建设是我县推动城市扩容提质、培育发展新动能的重要抓手，全域土地综合整治是盘活土地资源、保障发展用地、助推乡村振兴的关键举措。相关职能部门要提高政治站位，深化思想认识，牢固树立“一盘棋”思想，切实将思想和行动统一到县委、县政府决策部署上来，推动各项工作落到实处、取得实效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要压实各方责任，强化统筹协调，加快构建上下联动、齐抓共管的工作格局，以更加坚定的决心和更加有力的举措，加快推动百利新区高质量规划建设。要紧盯目标任务，加快建设进度，围绕既定时间节点，倒排工期、挂图作战，加强施工组织与力量调配，统筹推进新区道路、供水、供电等基础设施配套建设。要严把工程质量关和安全生产关，全面落实安全生产责任制，加强全过程监管，着力打造品质优良、群众满意的精品工程。要抓实土地整治，强化要素保障，以全域土地综合整治为抓手，积极盘活存量土地资源，持续优化国土空间布局，为新区建设和项目落地提供坚实保障。要深入推进土地节约集约利用，同步做好美丽乡村建设和生态环境保护，全力助推乡村全面振兴。要健全工作机制，加强跟踪问效，助力新区规划建设有序推进，确保全域土地综合整治项目按时保质完成，奋力推动全县城乡建设和土地资源利用工作迈上新台阶，为县域经济高质量发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导谭小益、杨晓林参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 詹磊）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡“法治暖冬行”　奏响冬日普法强音]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130154758908.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130154758908.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 15:47:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，白山乡深入开展法治宣传教育活动，通过一系列切合实际、形式多样的举措，有效推动法治观念深入人心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是配备法治“翻译官”，让“乡音喇叭”响起来。白山乡结合乡情实际，指导各村（社区）利用村村通广播系统开展法律知识“乡音在线”活动，围绕《中华人民共和国治安管理处罚法》《中华人民共和国道路交通安全法》《中华人民共和国劳动合同法》《中华人民共和国土地管理法》等法律梳理典型案例，把“耕地保护”“交通安全”“劳动保护”等专业术语转化为村民身边的鲜活事例，用熟悉亲切的乡音进行广播，让法治内容更接地气、更易理解。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是开设法治培训班，把“法治讲堂”办起来。白山乡利用“周三夜学”等载体搭建学习交流平台，组织机关各部门围绕岗位职责梳理法律点位，由岗位负责同志开展法治知识专题授课，分享具体案例并进行法律条文讲解。通过采取统一学习、集中讨论等方式促进法治知识入脑入心。截至目前，全乡共开展“法治小讲堂”10余次，先后20余人次领学相关法律知识，参学干部累计300余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是成立法治宣传队，戴“红色袖标”沉下去。白山乡结合当前重点工作，成立由驻村领导任组长、驻村干部及村“两委”干部为成员的“宣传小分队”，统一佩戴红袖标开展“敲门行动”深入村民家中了解生产生活情况，普及安全生产、道路交通安全、治安管理、反电诈等领域知识，将法治关怀送到群众身边。截至目前，全乡7个宣传小分队累计走访600余户，为群众提供法律咨询服务100余人次，化解各类矛盾纠纷10余起。(贾建军)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队严打无证营运 规范市场秩序]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130152124867.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130152124867.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 15:21:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt=""><span style="text-indent:2em;">为进一步规范苍溪县城区网约车的经营秩序，筑牢群众出行的安全屏障、保障各方合法权益，营造公平有序的道路运输市场环境，自1月1日起，苍溪县交通运输综合行政执法大队精准聚焦未取得《网络预约出租汽车运输证》便擅自营运或变相从事网约车经营的违法行为，强势开展专项整治行动，为县城出行环境“大扫除”“祛顽疾”。</span> &#13;
	</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-align: center; margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt=""><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/30/576120e6465241e5881a005b0cdc821a.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">执法大队针对县城网约车无证营运这一突出乱象，提前开展市场调研，精准研判运行态势，紧密结合群众投诉举报的热点线索与行业营运规律，量身定制专项执法方案，确保整治工作不偏向、不缺位。整治区域直指火车站、汽车站、医院等客流密集场所，执法节点紧扣早晚出行高峰、节假日等违法营运高发时段，创新采用“定点布控 + 流动巡查”的立体化执法模式，即定点岗位牢牢守好关键卡口，流动小队穿梭全城进行排查，形成“全方位、无死角”的监管网络，让无证营运行为无处藏身，实现靶向发力、精准打击。&#13;
	</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">整治过程中，执法人员严格遵循《网络预约出租汽车经营服务管理暂行办法》等相关法律法规，规范执法程序、细化核查流程。通过现场查验营运证件、精准比对平台派单记录与车辆实际运营轨迹、细致询问乘客行程信息等多种方式，扎实固定违法证据，对无证营运违法行为依法从严查处。同时，始终秉持“执法有力度、普法有温度”的原则，在查处案件的同时，向涉案驾驶员面对面宣讲无证营运的法律责任、潜在安全隐患以及合规经营的具体要求，用通俗易懂的语言释法明理，引导从业人员自觉摒弃违法念头、坚守行业规范底线。截至目前，专项行动累计出动执法人员50人次，检查可疑车辆百余辆次，查处未取得《网络预约出租汽车运输证》擅自营运或变相从事网约车经营案件15件。&#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">此次专项整治行动，有力改善了县城网约车市场的经营环境，切实维护了公平竞争的行业秩序。下一步，苍溪县交通运输综合行政执法大队将以此次行动为契机，进一步健全常态化监管机制，持续优化执法方式、提升执法效能，力争为人民群众提供更加安全、有序、便捷的出行环境。（祖飞）&#13;
	</p>&#13;
	<div style="text-indent:2em;">&#13;
	</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研城市规划工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130112307111.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130112307111.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 11:23:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，县委书记袁达成带队调研城市规划工作。县人大常委会主任李汀参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/30/5a04b0d14a60412f994fbd7b2998b9fd.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成一行先后前往张家坝河堤、群岭村大伦山、扑船山观景台、回水场及拟建回水大桥选址地，认真听取相关工作汇报，实地察看江南片区、火车站至花家坝片区、扑船山、回水坊里、回水大桥等区域的规划建设进展与道路交通组织情况，并就区域规划方案优化完善与有关负责人深入研讨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，城市规划对于县域高质量发展具有重大意义，要以市域副中心建设为牵引，强化嘉陵江沿线沿岸系统性打造，大力发展流域经济，打造特色点位，串联形成兼具生态涵养、产业承载、文旅体验的复合型发展带。要聚焦人口集聚与产业集聚双向互促，坚持以产兴城、以城聚人、以人兴业，推动产城人深度融合发展，同步完善教育、医疗、商业等配套设施，让城市更具承载力与吸引力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，在文旅产业发展上，要坚持科学定位、精准发力，聚焦“吃、住、娱”核心需求，集中力量打造小而精、富有人文底蕴与烟火气息的文旅版块。要着力推动嘉陵江沿线沿岸整体打造与产城融合布局，科学规划业态分布，重点建设特色街区与民宿集群，系统性引入沿江县区特色餐饮、民俗表演资源，构建“一站式”文旅消费体验；要充分激发基层活力，鼓励村民自主参与房屋改造升级，支持乡镇开设特色门店，集中呈现地方优质资源；通过专项资金和协作资金的协同发力，全面提升文旅板块品质内涵。要强化系统思维，整合梨仙湖湿地公园、杭广东西部协作（苍溪）数字产业园等区域资源，形成文旅发展、县域协同、社会资本参与的多方共赢格局。要推动文旅发展与城市规划、产城融合深度衔接、互促共进，以文旅赋能城市品质提升，以产城融合夯实发展根基，为市域副中心建设与县域高质量发展注入持久动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王泽、权利、杨晓林分段或全程参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县党外人士“我为苍溪高质量发展建言献策”座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129183502206.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129183502206.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 18:35:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，苍溪县组织召开党外人士“我为苍溪高质量发展建言献策”座谈会。县委书记袁达成出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/29/9eba7c5fb23c42a1ad11a6471d8a9628.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了党的二十届四中全会精神、习近平总书记关于做好新时代党的统一战线工作的重要思想及党外人士座谈会精神，省委十二届八次全会精神、四川省民族团结进步表彰大会精神，市委八届十二次全会精神，以及县委十四届九次全会精神。听取了县委统战部、统一战线各界代表的工作汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，各界代表所提意见建议精准务实、针对性强，充分体现出对苍溪发展的深厚情怀和责任担当，听后让人深受启发、倍受感动。他表示，苍溪农村美，乡村环境干净漂亮，庭院经济基础好，具备打造乡村振兴样板的潜力；苍溪城市靓，城区具备规模，居住人口多，烟火气息浓厚；苍溪人才多，广大干部、知识分子等中坚力量敢担当、善作为，明天定将更加美好。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，苍溪具备坚实的政策扶持基础，发展潜力巨大、前景广阔。全县上下要牢牢把握战略机遇期，坚定不移走工业化发展道路，着力用地保障、环境容量等关键要素配置，以新型工业化为主攻方向，聚焦铝硅新材料、天然气化工等核心产业，沿产业链上下游延伸拓展，全力打造百亿级产业集群，筑牢县域经济发展根基。要坚持“老城提质、功能优化”思路，通过疏解老城密度、提升建设品质，打造特色风情街区、风味小吃街区等消费场景，同步规划建设高品质住宅，持续改善人居环境。同时，要大力培育眼镜等劳动密集型产业，通过优化住房保障政策、完善务工配套服务等举措，吸引农村人口向城镇集聚，走出一条以产兴城、以城促产的城镇化发展之路。要持续深化党风廉政建设和社会风气整治，树立鲜明选人用人导向，引导广大党员干部履职尽责、务实担当，全心全意为地方发展办实事、解难题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成希望，各民主党派、社会团体和无党派人士要始终与县委、县政府同心同德、同向同行，积极投身县域发展实践，建诤言、谋良策、出实招，凝心聚力、久久为功，共同奋斗，为推动苍溪高质量发展、谱写中国式现代化苍溪新篇章作出新的更大贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导刘会方、王正蓉、周胜华、黄中华、马成、贯斌参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇三措并举筑牢年前民生保障防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129171924804.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129171924804.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 17:19:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	岁末年初，寒潮频袭，民生保障进入“攻坚期”。石马镇民政部门聚焦困难群众“急难愁盼”，以“精准化、高效化、多元化”为抓手，扎实推进年前临时救助工作，让寒冷冬日充满民生暖意，截至目前，累计排查困难群众246户412人，实现“应救尽救、不漏一人”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准摸排“无死角”，筑牢救助基础，“底数清”方能“靶向准”。镇民政部门联合村（社区）组建10支“摸排小分队”，采取“入户走访+电话核实+邻里打听”相结合的方式，对低保户、特困人员、残疾人、困境儿童等重点群体开展“拉网式”排查，详细记录家庭收入、生活困难、救助需求等信息50余条。建立“一人一档”动态台账，标注“急难型”“支出型”救助类别，同步梳理脱贫不稳定户、边缘易致贫户等特殊群体10户25人，确保困难群众“底数清、情况明、需求准”。针对独居老人、重病患者等行动不便群体，安排专人上门登记、代办申请，打通救助服务“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是快速审批“加速度”，提升救助效能，“救急难”关键在“快响应”。优化临时救助审批流程，推行“村（社区）初审+镇民政复核+即时公示”的“绿色通道”，将常规审批时限从15个工作日压缩至5个工作日，对突发重大疾病、意外事故等“急难型”救助对象，实行“先救助后补手续”，确保救助金、物资第一时间送达。依托政务服务平台，开通临时救助“线上申报”渠道，群众可通过手机扫码提交申请、上传材料，工作人员线上审核、实时反馈进度，实现“数据多跑路、群众少跑腿”。建立部门联动机制，与医保、乡村振兴、应急管理等部门共享信息，对医疗支出过大、受灾致困等群众，自动触发救助预警，提前介入帮扶。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是多元帮扶“有温度”，拓宽救助维度，“解民忧”更要“暖民心”。在资金救助基础上，镇民政部门整合社会资源，推出“物资帮扶+服务关爱+政策衔接”的多元救助模式。2026年开年以来，针对困难群众过冬需求，采购米面油、棉被、羽绒服等物资420件，组建“暖心配送队”上门发放，确保群众“吃得饱、穿得暖、住得安”。组织志愿者开展“暖冬慰问”活动，为独居老人打扫卫生、检修家电，为困境儿童送上书籍文具、心理疏导，累计开展志愿服务5场次。同时，强化政策衔接，对符合低保、特困供养、临时救助等多重政策条件的群众，主动指导申请叠加救助，同步宣传医保报销、教育资助、就业帮扶等政策，帮助困难群众理清“政策清单”、享受“政策红利”，切实筑牢民生保障“安全网”。（董晓兰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发挥供销力量 助推农产品销售]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129155753574.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129155753574.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 15:57:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是畅通产销渠道，筑牢农产品流通坚实根基。供销系统深耕县域农业市场，精准对接城乡消费动态，全力打通农产品“最初一公里”和“最后一公里”。基础设施建设持续提速，建成区域性为农服务中心4个、冷链物流体系1个，同步新建歧坪、白桥、唤马等3个为农服务中心，联合陵江镇笋子沟村、凤凰村集体经济新建苍溪县农业社会化服务中心1个，有效减少流通环节损耗，让新鲜优质农产品直达消费者手中。积极搭建线下展销桥梁，组织经营主体参与农民丰收节、各类农产品展销展会，拓宽线下销路，销售额达1000万元。线上借力“832”平台、淘宝、消费帮扶网等渠道拓宽销售半径，2025年实现农特产品销售额500余万元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是创新服务模式，激活农产品产销内生动力。推动传统供销服务与现代信息技术、商业模式深度融合，构建高效适配市场的服务体系。线上线下协同发力，以“苍溪农帮手”小程序为核心推动农产品及农资线上直销，安排3万元奖金制定平台推广奖励机制，调动基层社网点推广积极性，目前小程序已上架本地农产品品类30余种，同步推送产销信息146条、调度农机服务100余次，全方位保障生产销售衔接。依托社有龙头企业沃田公司组建专业电商队伍，开展线上直播助农8场次，销售翠冠梨150余吨，还为泸州老窖果酒供应原料50余吨，有效破解果农农产品销售难题，促进产销顺畅衔接。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是提升品牌价值，拓宽农产品增值空间。强化品牌培育运营，新注册区域特色农产品公共品牌“梨乡嫂”，包装运营“梨乡嫂”“家佳供”2个企业自主品牌，申请猕猴桃红标1个；与源食农业合作成立“苍山溪水”品牌运营公司，开发新产品3个，同步注册“苍溪供销·沃田助农”抖音及短视频账号，多渠道提升品牌知名度与产品附加值，增强市场核心竞争力。推进产业资源聚合，深化社有企业改革，完善运营机制、优化产业布局，2025年，沃田公司农产品相关收入达1000余万元。同时建成家佳供连锁运营中心1个、苍山溪水农产品展销中心1个、连锁超市8个，进一步完善产业服务配套，为农产品持续增值、产业提档升级提供有力支撑。(王敏)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县法检公联席会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129163827980.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260129163827980.html</guid>    <pubDate>2026-01-29 16:38:27</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月28日，苍溪县法检公联席会议召开，旨在进一步强化法院、检察院、公安局在行政诉讼、刑事审判、打击拒执犯罪、执行协作等工作中的协同联动，凝聚执法司法合力，全面提升执法司法质效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/29/f4bc37fc7c74445cbf44bbd106af75a1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县公安局、县检察院围绕法检公协同配合中的堵点难点及优化建议作了交流发言。县法院聚焦行政诉讼、刑事审判、打击拒执犯罪、执行协作等重点领域，就深化三部门协同配合谈问题、提建议。副县长、县公安局局长宁国，县法院院长李敏出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要将联席会议制度长期坚持下去，让沟通协作成为工作常态，不断完善协作机制，深化信息共享，让三方沟通协作有章可循、有规可依。要聚焦党委重大决策部署和人民群众反映强烈的突出问题，联合开展专项行动，形成工作合力，不断提升办案质效，切实提高群众满意度。要定期组织三方业务交流、队伍共建活动，打造“心往一处想、劲往一处使”的法律职业共同体。要以更坚定的决心、更务实的作风、更紧密的协作，携手并肩、同向发力，为全县经济社会高质量发展提供更加有力的司法服务和保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参会人员纷纷表示，将认真贯彻落实各项工作要求，持续深化在案件办理、证据衔接、执行联动、打击犯罪等方面的协作配合，用公正高效的执法司法实践守护社会公平正义、护航全县经济社会发展大局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“下一步，我院将牵头细化协作细则，升级信息共享平台，实现案件数据、证据材料实时互通；强化审判环节证据审查衔接与执行联动查控、联合惩戒，定期评估协作成效，优化协作模式；聚焦执行难问题，联合公安、检察部门加大拒执犯罪打击力度，以精准协同、高效司法，为苍溪高质量发展保驾护航。”县法院刑庭庭长蹇京校表示。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第92次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128175938044.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128175938044.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 17:59:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月27日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第92次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/28/047e2278c8d842cd9661ca5ca6624a9c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了习近平总书记对做好“三农”工作作出的重要指示精神和中央农村工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要切实把思想和行动统一到习近平总书记重要指示精神和中央农村工作会议精神上来，大力学习运用“千万工程”经验推进乡村建设，积极发展富民产业，守牢防返贫底线，扎实推动乡村全面振兴，加快建设农业强县。要坚持农业农村优先发展，以创建乡村振兴示范县为抓手，聚焦提升农业质效、完善防贫机制、构建现代产业体系、规划引领乡村建设、深化农村改革等重点任务。要坚决守牢粮食安全和不发生规模性返贫两条底线，严格落实耕地保护和粮食安全责任制，持续巩固脱贫攻坚成果。要因地制宜发展乡村特色产业，延伸产业链、提升价值链，积极培育新业态，拓宽农民增收渠道，激发乡村内生动力。要扎实推进乡村建设，持续改善农村人居环境，加强基础设施和公共服务配套，加快建设宜居宜业和美乡村。要全面深化农村改革，稳妥推进重点领域改革，破除体制机制障碍，激活资源要素，为乡村振兴注入新动能。要完善考核督查机制，强化“一盘棋”意识，推动各项任务落地见效，以实际行动为“十五五”时期我县“三农”发展开好局、起好步。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了省委经济工作会议精神，中国共产党广元市第八届委员会第十二次全体会议、市委经济工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深入学习领会省、市经济工作会议精神，准确把握省委、市委对经济工作的总体要求、政策取向和重点任务，进一步认清形势、抢抓机遇，明晰工作路径与关键举措。要牢固树立“开局就冲刺、起步就争先”鲜明工作导向，以高质量编制“十五五”规划纲要及相关专项规划为抓手，将国家所需、苍溪所能、群众所盼、未来所向有机统一起来，切实把党中央、省委、市委和县委各项决策部署转化为具体可行的“路线图”和“施工图”。要聚焦主导产业强链补链延链，紧盯重点企业和项目，健全监测预警机制，加强数据研判与部门协同，确保经济平稳向好，奋力实现一季度“开门红”。要持续优化营商环境和民营经济发展生态，统筹推进城乡融合，扎实发展教育、医疗等社会事业，全力营造近悦远来的发展高地。要统筹发展与安全，防范化解重点领域风险，着力稳就业、稳企业、稳市场、稳预期，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，维护社会大局和谐稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了《中共中央办公厅 国务院办公厅关于做好2026年元旦春节期间有关工作的通知》《中共广元市委办公室 广元市人民政府办公室关于做好2026年元旦春节期间有关工作的通知》《中央企业违规经营投资责任追究实施办法》等文件精神；听取了2025年全县道路交通安全管理工作开展情况汇报；审议了《2026年全县经济工作要点》；审定了《苍溪县人民政府2026年森林防火命令（审议稿）》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还研究了其他事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导谭小益、宁国、杨晓林、周胜华、车源参加会议，县人大常委会副主任徐进波、县政协副主席贯斌应邀列席会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇多维发力织密安全防护网 筑牢应急保障坚实屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128171459932.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128171459932.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 17:14:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准部署压实责任，构建闭环管理体系。五龙镇应急办牵头召开冬季暨岁末年初应急安全专题部署会，深入分析研判当前辖区安全生产形势，梳理出企业生产、消防安全、烟花爆竹、冬季取暖等重点风险领域，明确防控目标和工作举措。严格落实“党政同责、一岗双责、齐抓共管、失职追责”要求，健全“镇领导包村、村干部包组、网格员包户”的网格化责任体系，与各村（社区）、重点企业签订安全责任书27份，将责任层层传导至末梢环节。同时，完善应急值班值守制度，严格执行24小时领导带班和专人值班机制，确保突发情况第一时间响应、快速处置，形成“责任全覆盖、监管无死角”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是靶向排查整治隐患，守住安全底线红线。摒弃“大水漫灌”式排查，坚持问题导向精准发力，组织开展多轮次专项整治行动。聚焦工贸企业、“九小场所”、烟花爆竹经营点、建筑工地、学校、卫生院等重点区域，重点排查生产设备运行、消防设施配备、电气线路铺设、危化品储存、冬季取暖安全等关键环节。检查采用“现场核查+台账核对+现场问询”的方式，对发现的隐患当场提出整改意见，能立即整改的督促现场清零。无法当场整改的建立“一隐患一档案”，明确整改时限、责任人和整改措施，实行销号管理，并跟踪开展“回头看”复查，确保隐患整改形成闭环。针对独居老人、留守儿童等特殊群体，组织网格员开展“一对一”上门排查服务，重点检查取暖设备安全、线路老化等问题，现场讲解安全常识，累计排查整改各类安全隐患25处，发放整改通知书5份。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是立体宣传精准赋能，提升全民应急素养。构建“线上+线下”立体宣传矩阵，让安全知识深入人心。线上依托村级微信群、公众号等平台，常态化推送冬季防火、防一氧化碳中毒、用电用气安全、应急自救指南等实用信息20余条。线下利用村广播、宣传栏、横幅等载体广泛宣传，并组织应急办工作人员、志愿者深入集市、企业、学校开展专题宣讲活动3场次。通过发放安全手册200余份、现场演示灭火器使用方法、剖析典型事故案例等方式，向群众普及安全防范知识和应急处置技能。特别针对烟花爆竹安全管理，重点宣传合法购销渠道、安全燃放规定及事故危害，引导群众自觉远离非法产品，营造“人人讲安全、个个会应急”的浓厚氛围。（邓燈峰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局扎实做好退役军人养老保险关系清理工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128174125221.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128174125221.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 17:41:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实维护退役军人的合法权益，确保养老保险关系接续顺畅、待遇落实准确，近日，苍溪县人社局精心组织、多措并举，扎实开展退役军人养老保险关系清理确认工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/28/cccd21b5e897488590c2b2ea81ee931c.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准核查，锁定档案信息。依托业务信息系统，对涉及退役军人的养老保险关系转移接续记录、资金划转情况、账户信息等进行了全面梳理和比对。针对信息不完整、记录不清晰、资金未到账等历史遗留问题，社保中心通过调阅原始档案、发函协查、电话联系、上门走访等多种方式，逐一进行核实确认。重点核查养老保险补助资金的划转年限、金额是否准确无误，个人账户记录是否完整匹配，确保底数清、情况明、数据准。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/28/1a4fdda681a04d17a54b30dc4e5a468c.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是优化流程，提升服务效能。为方便退役军人办理相关手续，社保中心开辟“绿色通道”，提供“一站式”服务，简化办理流程，压缩办理时限。对前来咨询或办理业务的退役军人，工作人员做到专事专办、耐心解答、精准指导。对于核实无误、资料齐全的转移接续业务，即时受理、快速办结。同时，积极推广网上办事渠道，引导符合条件的退役军人通过线上平台查询信息、办理业务，让数据多跑路、群众少跑腿。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是强化宣传，保障知情权益。重点宣传退役军人养老保险政策及清理工作的重要性，明确告知退役军人其享有的权益以及需要配合办理的事项。对于个别联系困难或对政策理解有偏差的人员，工作人员主动靠前服务，耐心细致做好政策解释和沟通工作，消除其疑虑，争取其理解与支持，有效保障了退役军人的知情权和参与权。同时，主动加强与县退役军人事务局、退役军人接收单位等部门的沟通协调，建立信息共享与联动机制，形成工作合力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县人社局将建立常态化管理机制，持续做好退役军人养老保险关系的动态维护与服务工作，不断提升服务保障水平，确保每位退役军人的养老保险关系清晰、账户准确、资金到位，为后续养老保险关系的顺畅接续和待遇的精准计发奠定坚实基础。(张利容）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇多措并举织密高速安全“防护网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128162117015.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260128162117015.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 16:21:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为有效预防和遏制行人违法上高速公路引发交通事故，陵江镇始终坚持问题导向，综合施策，全力筑牢安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/27/0e40041dcc8d4757bb140e1ac5d96234.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是会议安排抓统筹。定期组织召开由高速沿线村社负责人、村民代表参加专题工作部署暨警示教育会。明确各村社属地管理责任，通报典型事故案例，分析辖区风险点位，建立“镇-村-组”三级联动管控体系，确保工作责任层层传导、落实到人。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是释法明理强教育。结合“冬季法治大宣传大教育活动”，协同高速交警、执法、县交运部门等深入村社“送法上门”，专题宣讲《中华人民共和国道路交通安全法》相关规定，清晰界定行人进入高速公路的违法性质及法律后果。通过剖析事故案例，以案说法，引导群众算清“法律账”“安全账”“经济账”，自觉摒弃侥幸心理。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是真摸细排消隐患。由镇分管领导带队，定期联合高速公路管理部门，对辖区内群众日常易穿越、损坏或人为开启的“易上高速点”进行细致摸排，建立隐患台账并闭环整改，严防问题反弹。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是多维立体谋宣传。督促高速沿线村（社区）利用广播、公告栏、微信群等载体进行广泛宣传；组织村干部、志愿者对留守老人、儿童“重点人群”进行上门提醒、面对面教育；对“群众易上高速点”周边，设置醒目的警示标志、悬挂宣传横幅，致力构建“点上有人守、线上有人巡、面上有人宣”的立体防控网络。（王民）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县供销社赴县农业农村局开展工作对接 聚力共促乡村振兴]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127175245298.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127175245298.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 17:52:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县供销社监事会主要负责同志带队赴县农业农村局开展相关工作对接。双方围绕服务乡村振兴、深化综合改革、提升为农服务能力等重点工作，就重点项目推进、龙头企业培育、中药材收购体系建设等关键议题进行了深入交流与探讨，凝聚合作共识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/27/714e977ea58045b196a263f743d38d1d.jpg" alt="" width="800" height="479" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈中，县供销社详细介绍了近年来供销系统在服务“三农”、推进综合改革等方面的工作成效，重点阐述了当前发展面临的实际需求。在项目建设方面，建议农业农村局在县农化服务中心设施设备配置、片区分中心完善提升等项目上给予政策指导和资源倾斜，助力构建覆盖“耕、种、防、收、销”全产业链的服务体系；在龙头企业培育方面，希望借助农业农村局的行业管理优势，在政策扶持、品牌打造、市场对接等方面获得支持，助力供销社将沃田公司培育成为一家联农带农作用显著的骨干企业；在中药材收购体系建设方面，县供销社结合自身网点优势与全县中药材产业发展实际，表达了共同规划打造标准化、集约化的中药材种植、收购、仓储、初加工全产业链条的愿景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县农业农村局对供销社扎根农村、服务农民的工作成效给予肯定，认为双方职能互补性强，合作空间广阔。县农业农村局相关负责同志表示，将充分发挥政策引导、资源统筹优势，积极支持供销社重点项目建设，协助争取项目资金支持；在龙头企业培育上，将推动社有企业纳入县农业科技创新主体培育项目，在农资、农技采购项目中，在同等条件下优先考虑社有龙头企业；针对中药材收购体系建设，将充分发挥中药材产业专班优势，积极搭建产销对接平台，协助构建规范高效的收购流通体系。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	通过此次对接，两部门间建立了常态化沟通协调机制，明确了后续合作发力方向。双方负责同志表示，将以此次座谈为契机，共同筑牢农资供应“主渠道”、当好农化服务“主力军”、持续激活乡村振兴“新动能”、促成“三农”发展“新面貌”。 (向美霖)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县重点产业专班调度会暨一季度“开门红”工作会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127113444949.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127113444949.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 11:34:44</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月26日，苍溪县组织召开重点产业专班调度会暨一季度“开门红”工作<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">会议</span>。县委书记袁达成主持会议并讲话。县委副书记、县长任云出席会议并讲话。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/27/7c0edd63b0c4472f9d49043fcd65ea82.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，梁赛通报了2025年重点产业专班排位情况。县委常委、常务副县长何兴旺解读了一季度开工入库项目清单和经济运行“开门红”情况。县级相关部门就所承担经济指标有关情况作了表态发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成向各乡镇、县级有关部门传达了全省强县扩权赋能改革工作推进机制第一次全体会议暨动员部署会相关精神。他指出，全县上下要深入学习领会相关会议精神，锚定发展目标，抢抓政策机遇，充分借鉴其他地区好的经验做法，以科学思路引领县域经济社会高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，思路决定出路，发展理念直接影响发展成效。要牢固树立工业思维，以工业化理念推动农业转型，聚焦精深加工、延伸产业链条，始终保持发展定力，将有限的资金和项目资源投向主导产业。要推动文旅产业与城市发展深度融合，做强流域经济、做优流域文化，进一步梳理发展思路、务实谋划举措，以工业化、城镇化为核心抓手，锚定更高目标加压奋进。要树牢目标意识，把目标作为工作指挥棒，层层压实责任、细化工作举措、对标对表推进，以精准发力推动各项任务落地见效。要鲜明用人导向，注重从一季度“开门红”工作推进有力的乡镇、专班中选拔敢担当、善作为的干部，为想干事、敢干事、能干事的干部搭建成长平台、提供发展机遇。要把“开门红”工作作为当前重中之重，主动靠前协调解决各类堵点难点问题，以全力以赴的劲头、求真务实的作风，不折不扣把各项工作抓实抓细抓出成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云要求，要认清“时”与“势”，凝聚决战“开门红”的高度共识。深刻认识全县去年和“十四五”期间经济发展情况的严峻“时局”，正视经济结构性矛盾突出、内生动力不足的现实短板，锚定“开门红”既定高目标，摒弃懈怠侥幸心理、杜绝观望退路思想，以高度的政治责任感和饱满的工作热情，全力推动各项工作抓出实效。要聚焦“抓”与“干”，打响攻坚“开门红”的重点战役。坚持项目为王，推动项目尽早开工入库，为投资增长注入强劲动力；聚焦工业挑大梁，加大临界企业摸排力度，通过老企业升规、新企业培育扩大“四上”企业规模；继续做强雪梨、猕猴桃等传统优势产业，推动养殖业提质增效与延链发展；抢抓消费黄金期，激活节日经济、会展经济，出台精准促消费政策，带动消费总额增长，重视外贸发展，稳住出口势头；强化要素保障，精准破解企业发展难题，培育更多经济增长点，坚守“项目为王、产业为先、发展为要”理念，持续优化营商环境，为企业发展保驾护航。要压实“责”与“效”，凝聚夺取“开门红”的强大合力。以“不需扬鞭自奋蹄”的责任担当，千方百计推进项目建设，以项目落地、企业增效的实际成效，确保一季度“开门红”各项指标圆满达成，为全年经济社会高质量发展开好局、起好步。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导赵飞、刘会方、王泽、王根明、谭小益、王正蓉、徐进波、吴勇、权利、母建容、周胜华、车源、黄中华、马成、贯斌、范毅邦，县法院院长李敏，县检察院检察长黄波参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇多向发力织密秸秆禁烧“防护网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127090626005.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260127090626005.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 09:06:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是压实责任链条，构建全域管控体系。严格落实“党政同责、一岗双责”要求，建立“镇干部包村、村干部包组、网格员包田”的三级包保责任制，层层传导压力、处处压实责任，确保“地有人看、火有人管、责有人担。结合我镇实际，科学制定《运山镇秸秆禁烧专项工作实施方案》，精准划分禁烧区、限烧区，形成“横向到边、纵向到底”的全覆盖监管网络。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是创新宣传模式，凝聚全民参与共识。摒弃“口号式”宣传，采用“套餐式”推广策略，让禁烧理念深入人心。通过流动宣传车巡游、“村村响”广播早中晚播报、悬挂横幅、张贴通告等传统方式，结合微信视频号、短视频等新媒体平台，全方位普及禁烧政策与环保知识。组织党员干部、农技人员开展“敲门行动”，通过田间宣讲等形式，面对面为农户算清“生态账”“经济账”，累计发放宣传资料5000余份，营造出“秸秆禁烧，人人有责”的浓厚社会氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是深化综合利用，破解源头治理难题。坚持“以用促禁”，将秸秆资源化利用作为治本之策。积极倡导推广秸秆“还田、还地、还果园”的“三还”举措，实现秸秆资源化利用。截至目前，全镇秸秆资源化利用率达96%，既解决了农户秸秆处置难题，又为农户增添额外收入，推动秸秆从“生态包袱”转变为“绿色财富”，实现生态保护与农业发展双赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，运山镇将持续保持工作高压态势，进一步完善长效管控机制，推动秸秆禁烧工作从“集中整治”向“常态长效”转变，积极探索秸秆综合利用新途径，疏堵结合，以扎实举措守护蓝天净土。（马川）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东青镇加强政企合作 共筑燃气安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126182507243.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126182507243.html</guid>    <pubDate>2026-01-26 18:25:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化燃气安全的宣传教育工作、筑牢冬春用气安全防线、创新基层治理模式，东青镇积极倡导并推动了政府与企业联动的协作机制。1月22日至23日，东青镇与港华燃气公司、华瑞燃气公司分别在东青社区与禅林社区，利用赶场日的有利时机，成功举办了燃气安全专项宣传活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动充分展现了政府贴近群众的优势与企业专业权威的双重力量。政府与社区工作人员负责组织协调、动员居民参与，燃气企业的专业技术人员则提供了精准权威的安全知识讲解和隐患排查指导，确保了宣传内容的科学性和实用性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动聚焦居民日常生活中容易忽视的安全隐患和操作误区，通过发放通俗易懂的宣传单、手册累计600余份、设置安全横幅、现场咨询答疑等多种形式，向居民传授了燃气器具规范使用、泄漏紧急处置、合格配件选购等关键知识。此次"政府+企业"联合宣传模式，有效打通了燃气安全知识普及的“最后一米”，显著提升了居民的安全意识和自防自救能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，东青镇将不断推广此模式，并结合入户安检、隐患排查等工作，进一步巩固宣传成效，织密织牢辖区燃气安全防护网。（马坤云）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[四川苍溪以乡土盛宴激活返乡创业新动能]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126183037124.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260126183037124.html</guid>    <pubDate>2026-01-26 18:30:37</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县三川镇三河村一场热气腾腾的“刨猪宴”，不仅让返乡游子品尝到记忆中的乡土味道，更成为了汇聚人才、凝聚共识、共谋发展的“开场大戏”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/26/11f4f52c949844ee88bd6694347537bd.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县人社局联合三川镇，以“回家乡·建家乡·兴梨乡”为主线，创新融合“新农人”培育、东西部协作资源与直播电商新业态，邀请返乡农民工、创业能手、乡村主播等百余人围桌而坐，在烟火气中擘画乡村振兴新图景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/26/747ca3e6c08e4ff6b57eb6fdc51dd562.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	宴席上，端出了一道道刨猪菜，也端出了乡亲们创业致富的热情。宴席间，“梨乡兴播客”——村支书现场“喊话”：“咱三河村的腊肉、蜂蜜、梨膏，现在可是直播间里的‘香饽饽’。去年通过直播带货，全村土特产销售额突破200余万元，带动300多户村民增收。”他呼吁更多乡亲拿起手机，加入“新农人”队伍，“让山货变网红，让年轻人愿意回家。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/26/f2e8342be688459b960d4c51181baa0f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县农民工服务中心工作人员现场发放《返乡创业政策指南》，详细解读创业补贴、技能培训、一次性吸纳就业等“干货”，推出“创业担保贷款+电商孵化”一站式服务，并重点介绍了杭广东西部产业园区、“中国播谷”等东西部协作项目，为返乡农民工提供农产品加工、品牌包装等全链条政策服务支持，助力创业者解决后顾之忧，实现创业梦想。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“家人们看，这是我们三河村的土蜂蜜，纯天然、无添加。”主播支起手机，在宴席旁开启了直播。镜头里，热气腾腾的刨猪菜与村民的笑脸交织，线上订单随之飞涨。“开播十分钟，蜂蜜卖出二十多瓶。”主播兴奋地说。活动中，100余户家庭与“梨乡兴播客”团队达成合作协议，获得长期运营支持。这样的场景，正是苍溪县“直播+助农”模式的生动实践。近年来，该县通过“新农人”培育计划，成功孵化乡村主播500余名，苍溪雪梨、红心猕猴桃等特色农产品走出大山、走向全国市场。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“一顿饭，吃的是乡情，聚的是人心，谋的是发展。”苍溪县农民工服务中心负责人表示，此次活动以乡土宴席为纽带，以“新农人”为主体，以政策赋能为支撑，以东西部协作为助力，奏响了返乡创业的“首旋律”。未来，苍溪县将持续深化“刨猪宴+创业沙龙”“电商直播+品牌推广”等模式，让更多人才、技术、资源向乡村汇聚，为乡村振兴注入持久动力。（向婷婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇扎实开展农业领域安全宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123171333151.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123171333151.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 17:13:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实强化辖区农产品质量安全监管，提升农户安全生产意识和消费者自我保护能力，近日，百利镇利用赶场天人员集中、人流量大的有利时机，在镇集市开展农业领域安全宣传活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/a242d312a4aa4dcfab30f987fe3cd0c3.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员通过设置咨询台、悬挂横幅、发放宣传资料、现场讲解等方式，围绕农产品质量安全、农药兽药合理使用、畜禽养殖防疫和农机安全等核心内容，向农户和消费者普及相关法律法规及实用知识。针对农户关心的农药使用禁忌、农产品采收安全间隔期等问题，工作人员逐一耐心解答，引导农户规范生产流程，从源头保障农产品质量。同时，提醒消费者在购买农产品时要查看承诺达标合格证，自觉抵制不合格产品，增强自我维权意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次宣传活动贴合群众生产生活实际，借助赶场天的烟火气让农业安全知识入脑入心。活动共发放宣传资料200余份，接受群众咨询30余人次，有效提升了辖区群众对农业领域安全的认知度和重视度。下一步，百利镇将持续创新宣传方式，常态化开展农业安全宣传与监管工作，筑牢农产品质量安全防线，助力乡村产业高质量发展。（韩洁）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县关工委2026年新年座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163230852.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163230852.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 16:32:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月22日，苍溪县关工委2026年新年座谈会召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/1d1f651d3ffb48a2bfb54902c82f7068.jpg" alt="" width="800" height="497" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县关工委代表作了2025年度工作报告，全面回顾总结了2025年全县关心下一代工作的各项实践与成效，系统梳理了全年工作举措、实际成果和典型经验，对2026年关心下一代工作作出初步部署；各乡镇关工委负责人分享了基层工作中的实践经验与特色做法，“五老”代表们结合自身经历畅谈工作感悟。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，近年来，县关工委坚决落实各级决策部署，围绕中心、服务大局抓实各项工作，取得显著成效：主题教育与特色活动开展有声有色，覆盖4万余人次，有效厚植青少年家国情怀；广泛凝聚社会力量壮大关爱资金，累计达720多万元，常态化开展助学、暖冬等救助活动，惠及700余名困境学生；以党建为引领深化“五好”关工委建设，将工作纳入经济社会发展、党建工作等各类规划，凝聚“五老”银发力量，推动全县关心下一代工作持续走深走实、提质增效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，2026年是“十五五”开局之年，县关工委要立足新起点、担当新使命，聚焦青少年思想道德建设、权益保障、成长成才等核心任务，持续强化政治引领，始终与党中央保持高度一致，不断夯实工作基础、创新工作方法、提升工作质效，在关心下一代的舞台上发光发热，为全县青少年健康成长营造良好环境、贡献关工委力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、组织部部长赵飞，县人大常委会副主任吴勇参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【苍溪年味】品年味、迎新春！2026年苍溪县新春年货节暨首届厨王争霸赛盛大启幕]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163336248.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123163336248.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 16:33:36</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月23日上午，2026年苍溪县新春年货节暨首届厨王争霸赛在悦汇新天地营销中心及金湾国际金湾路开幕。本次活动以“品年味、购年货、赛厨艺、迎新春”为主题，打造集购物、美食、文化、娱乐于一体的新春嘉年华，不仅为全县群众营造欢乐祥和的节日氛围，更有效激发市场消费活力，为新春消费市场注入新动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/bd97ebf9f1c34da7af1a73555a296e84.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	开幕式上，县委常委、副县长谭小益在致辞中表示，过去一年，全县商贸业态持续繁荣，百业发展态势向好，消费市场稳步回暖，高质量发展步履坚实，为城市商业繁荣注入强劲动能。本次新春年货节暨首届厨王争霸赛的举办，将进一步推广苍溪特色美食、擦亮本土品牌、提升城市商业能级、丰富群众精神文化生活、释放县域消费潜力。各相关部门要通力协作、优化服务，严把商品质量关、安全关，确保活动安全有序开展，让市民朋友们买得放心、吃得安心、玩得开心，真正把这场盛会办成惠及千家万户的消费盛宴与文化盛会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，与会领导还为悦汇新天地项目举行了授牌仪式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/bdf01725e16d4ced8ee353ebc1b5bc64.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动展区内，年味浓郁、热闹红火，40家优质商户带来的生鲜腊味、特色干货、民俗好物、新春饰品等年货一应俱全、琳琅满目。现场人头攒动，市民们穿梭在各个摊位间精心挑选年货，商家们忙前忙后，称重打包、热情推介，询价声、欢笑声、叫卖声交织，满是浓浓的年味与热闹的烟火气。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/40acd66025864ab3aec344ac1f362dba.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“今天特意带着家人来逛年货节，东西又全又实惠，本土特产买得更放心，还能现场挑选试吃。这样的活动太接地气了，不仅方便了我们采购年货，还能感受到浓浓的年味，希望每年都能举办。”市民严海波说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/22895a3f67944e1eaade6e6a6494ccb3.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“特别感谢政府搭建这么好的平台，年货节现场人气特别旺，一天下来销量比平时翻了好几倍。我们带来了自家生产的特色农产品，不少市民都是回头客，也收获了很多新客户，特别有成就感。”四川森鲜食品有限公司董事长杨林说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/23/540f68fc722140018c50d068b776c503.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，本次新春年货节时间为1月23日至2月15日，为期24天，活动横跨整个新春佳节，生鲜果蔬、特色干货、民俗特产、日用百货等商品一站式满足市民年货采购需求。活动期间还将推出系列配套环节，备受瞩目的首届厨王争霸赛将于1月31日至2月1日精彩开赛，30强厨艺高手将同台竞技、各展绝活，争夺5888元金厨大奖，活动还将发布10道苍溪特色家乡菜单，复刻舌尖上的乡愁记忆；2月10日至11日，苍溪本土知名书法家将亲临活动现场，免费为市民挥毫书写春联福字，以墨香雅韵添彩新春。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“下一步，我们将聚焦‘服务提质、消费提效’，一方面加密现场服务点位，增派工作人员协调解决商户经营、市民采购中的各类问题，优化支付、物流等配套服务；另一方面会收集市民和商户的反馈建议，针对性调整商品布局、完善活动流程。同时，我们将以此次年货节为契机，梳理优质商户和特色产品名录，为后续开展‘新春消费季’系列活动打好基础，持续释放消费潜力。”县商务和经济合作局党组书记、局长张扬表示。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县三项举措深化“蜀我·会找活”数智平台应用赋能稳就业促增收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123155331436.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260123155331436.html</guid>    <pubDate>2026-01-23 15:53:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2025年以来，四川省苍溪县以“蜀我·会找活”数智平台应用为突破口，积极推进政企（县级人社部门与国有人力资源公司）、社企（乡镇劳务专合社与国有人力资源公司）高效联动，通过强化宣传、畅通对接、优化保障，成功构建起集信息汇集、岗位匹配和工伤风险防范于一体的劳务服务体系。截至目前，平台完成派工10.6万人次，实现劳务收入954万元，有效破解了农村劳动力就近就业信息不对称、对接不顺畅等难题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="http://59.213.104.59:8080/UploadFile/SiteFile/20160720104022026/2026/01/22/a23c0447d786459ebecd42b0f6c825f6.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	多维宣推“扩面”，平台“家喻户晓”。组建专业化联合推广队伍，由县人社局牵头，县国资中心配合，县国培人力资源服务公司联动31个乡镇劳务专合社、403名劳务经纪人深入乡镇集市、企业工地等人员密集场所，通过发放宣传手册、现场演示操作、一对一答疑等方式，精准普及平台功能优势与使用方法。同时创新宣传形式，制作平台宣传动画视频、操作流程推文等特色内容，依托“苍溪发布”“苍溪人社”等官方微信公众号持续推送，多维度、全方位提升群众与雇主对平台的知晓度和参与积极性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="http://59.213.104.59:8080/UploadFile/SiteFile/20160720104022026/2026/01/22/28fe7a3225ae464b8fe147296c5257b3.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	精准对接“递岗”，供需“双向奔赴”。以平台为核心纽带，健全县、乡、村梯级信息对接机制。一方面，全面深入各类农业合作社、家庭农场、在建项目等用工主体，细致摸排用工需求，建立动态更新的企业用工信息库；另一方面，依托403名村级劳务经纪人，精准摸排辖区内16岁至70岁农村劳动力的就业意愿、技能水平等基础信息，引导其注册入驻平台。针对平台信息发布、用工筛选、保费缴纳等关键操作环节，开展“一对一”指导，让劳动力与用工需求快速精准匹配，实现“岗位找得到人、人找得到岗位”的良性互动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="http://59.213.104.59:8080/UploadFile/SiteFile/20160720104022026/2026/01/22/fbab8f24962a453eba52e5de3749d699.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全链保障“护航”，增收“安心无忧”。聚焦农民工权益保障核心需求，广泛宣传劳务专合社社员工伤保险参保政策，主动协助雇主为务工群众办理参保登记，有效分散雇主的工伤风险。截至目前，依托平台保障机制，苍溪县新增1.4万名务工人员纳入工伤保险保障体系，成功办理2例劳务专合社社员工伤认定和赔付工作，切实为农民工就业保驾护航，让务工群众安心就业、放心增收。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县将持续深化“蜀我·会找活”数智平台应用，不断提升劳务服务精细化、智能化水平，助力更多农村劳动力实现就近就地稳定就业，为推动县域经济社会高质量发展提供坚实支撑。（欧阳儒/高敏）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡扎实推进2026年度医保征缴工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122172318988.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122172318988.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 17:23:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为筑牢医疗保障民生底线，推动2026年度城乡居民基本医疗保险参保工作落地落实，彭店乡近期围绕“应保尽保、不漏一户、不落一人”目标，整合乡村组干部、网格员等力量90余人，组建4支专项队伍，深入全乡4个行政村、31个村民小组，全面开展医保入户催缴与政策宣传工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/22/9cbe979441ff4dffb535366a38276bef.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	依托“乡统筹、村落实、组联动”三级网格体系，系统比对户籍信息与参保数据，通过“入户走访+电话核实”方式，精准掌握全乡参保情况。分类建立“已参保、待缴费、特殊群体”三本动态台账，切实做到“底数清、情况明、数据准”。同时，利用乡村广播、微信群、宣传摊位等渠道广泛宣传，累计发放手册、明白卡500余份，营造积极参保的良好氛围。针对特殊群体推行“上门办、协助办、代办”服务，累计上门办理400余人次。对未缴费住户实行“一人一策”跟踪回访，及时协助处理账户异常等问题。截至目前，已覆盖100%住户，协助完成线上缴费1000余人，解答疑问80余条，参保率达93%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将落实“每日调度、每周通报”机制，对剩余400余户未缴费居民开展“回头看”，通过电话联系、二次入户等方式加强动员。持续优化服务，着力破解征缴难题，切实织密全乡居民健康保障网。(张华杰)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【聚焦市两会】市八届人大六次会议苍溪代表团开展分组讨论]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122165631906.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122165631906.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 16:56:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	广元市第八届人民代表大会第六次会议于1月20日下午开幕。当晚，苍溪代表团召开会议，讨论审议市政府工作报告、计划报告、财政预算报告和市法院工作报告、市检察院工作报告。市人大代表、市委副书记、市长袁华兵，市人大代表、市委常委、政法委书记曹建奎，市人大代表、市人大常委会副主任李兴荣，市人大代表、市人民政府副市长张世忠，市人大代表、市人民检察院党组书记、检察长李挺出席会议，市人大代表、县委书记袁达成主持会议，市人大代表、县委副书记、县长任云，市人大代表、县人大常委会主任李汀参加讨论。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，市人大代表袁达成、王天勋、王泽、邓敏、李利娟、张文杰等先后发言，就打造市域副中心、实施医疗卫生强基工程、强化优质精神文化需求供给、提升普通高中教育办学水平、推进农业现代化发展、优化营商环境等提出意见和建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁华兵表示，大家结合工作实际，围绕贯彻落实好市委市政府的部署要求，加快推动经济社会高质量发展，提出了许多宝贵意见，听了后很受启发。市政府将认真研究、积极吸纳，努力将其转化为推动政府工作的具体实践。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁华兵强调，要锚定发展定位，抢抓战略机遇，以深化强县扩权赋能改革为抓手，主动加强与上级部门的沟通汇报，精准对接政策导向，用足用好产业培育、要素保障等政策红利，优化产业布局，完善配套设施，持续提升县域综合承载能力，加快培育打造市域副中心。要坚持把工业摆在核心位置、作为主攻方向，强化“圈链”思维，围绕硅基新材料、清洁能源、食品饮料、眼镜制造等优势产业，精准招引优质项目和链主企业，推动产业链强链延链补链，做强能级做大规模做优生态，努力提高工业在产业结构中的比重，补好工业化发展短板，不断壮大县域经济总量。要做靓特色农业，聚焦红心猕猴桃、雪梨、中药材等特色品类，走适度规模化经营之路，做好“接二连三”文章，推动产业提质增效，持续擦亮农业大县金字招牌。要做优现代服务业，推动生活性服务业品质化发展，突破性发展生产性服务业，为制造业转型升级提供坚实支撑。要持续优化营商环境，全力打造综合运营成本洼地，精准破解用能、用工、融资等要素保障堵点难点问题，实现企地互利共赢、共同发展。要持续增进民生福祉，传承重视教育的优良传统，推动教育优质均衡发展，办好人民满意的教育；扎实做好民生兜底保障、就业促进、医疗卫生、安全生产等工作，切实解决群众急难愁盼问题，不断提升群众获得感、幸福感、安全感。要扛牢生态环境保护政治责任，牢固树立和践行“绿水青山就是金山银山”理念，筑牢嘉陵江上游生态屏障，推动生态保护与经济发展互促共进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，《政府工作报告》全面客观总结了“十四五”以来全市取得的重大成就，科学系统谋划了“十五五”发展的宏伟蓝图，精准务实部署了2026年重点工作，是一份求真务实、站高谋远、务实管用的好报告。苍溪将认真抓好贯彻落实，抢抓强县扩权赋能政策机遇，全力培育打造市域副中心，奋力为广元发展全局增光添彩。坚持工业首位发展，实行“四个一千万”工作机制，加速壮大以通威、安耐克为链主的硅基新材料产业集群，延链发展柔性钙钛矿电池组件、玻璃纤维等产业，探索政府、企业与科研团队合作模式，大力发展天然气化工细分产业，升级做优肉鹅、白羽肉鸡等食品饮料产业，持续发展鞋服、眼镜等轻工制造业，深化余杭—苍溪数字化合作，接续做好“一村一主播”、中国播谷亮点工作。聚力城乡融合发展，以全国文明城市创建为统揽，统筹实施城市更新专项规划和三年行动方案，开展“第五立面”集中整治，稳步提升城市品质，“园院联动”推进农村产业发展，着力改善农村生产生活条件，加快苍溪火车站站前广场、“一桥一隧”等民生项目进度，切实增强人民群众获得感。坚持以上率下，持之以恒正风肃纪，强化制度治权、依规用权，深化招投标等领域集中整治，持续抓好法治大宣传大教育，坚决刹住诬告陷害等歪风邪气，下大力气改善乡镇干部办公、住宿条件，充分激发干部精气神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市人大代表王军、王泽、王根明、王正蓉、权利、周胜华、马成、范毅邦等参加审议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【聚焦市两会】履职为民献良策 凝心聚力谋发展——市八届人大六次会议苍溪代表团积极建言献策]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122170623729.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260122170623729.html</guid>    <pubDate>2026-01-22 17:06:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月20日至21日，广元市第八届人民代表大会第六次会议期间，苍溪代表团的人大代表们肩负全县人民重托，以高度的政治责任感和使命感，认真审议市政府工作报告、计划报告、财政预算报告及市人大常委会、市法院、市检察院工作报告，围绕全市及苍溪县经济社会高质量发展大局踊跃发言、建言献策，审议现场气氛热烈、思想碰撞频繁，凝聚起“扛牢大县担当、展现大县作为”的共识与力量。市人大代表、县委书记袁达成主持会议，市人大代表、县委副书记、县长任云，市人大代表、县人大常委会主任李汀参加讨论。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/22/9ab7ae3f191b4fbebf82a696c031098a.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	代表们一致认为，2025年市政府工作报告全面客观总结成绩、实事求是分析问题、科学精准谋划蓝图，既立足当下回应民生关切，又着眼长远布局发展大计，是一份讲政治、有高度，谋落实、有深度，惠民生、有温度的好报告，为全市上下奋进“十四五”收官、谋划“十五五”开局指明了方向、提供了遵循。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	讨论会上，代表们对广元的经济和社会事业发展进行了积极地建言献策。市人大代表邓敏建议：优化待遇留人、职业发展等激励机制，实施“县中教师提能计划”，建立市对县、强对弱教育帮扶机制，依托平台共享优质数字教育与教研资源，丰富选修课程，推进职普融通与产教融合，完善综合质量评价体系，以多元指标激发办学活力。市人大代表张文杰建议：设计“广元市猕猴桃产业高质量发展基金”，实施精准滴灌支持，以财政资金撬动社会资本，赋能全产业链；全面升级猕猴桃特色农业保险体系，开发多层次保险产品，加大财政补贴与科技赋能力度，从“保成本”迈向“保收入、保品质”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	话心声、提建议、谋发展……代表们纷纷表示，将紧紧围绕报告提出的各项目标任务，凝心聚力、担当作为，助力将美好蓝图变成现实图景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市人大代表王军、王泽、王根明、王正蓉、权利、周胜华、马成、范毅邦等参加分团讨论。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>