<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[“梨乡嫂”入选第二批全国家政劳务品牌典型案例名单]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114122834602.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114122834602.html</guid>    <pubDate>2026-01-14 12:28:34</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，《中国劳动保障报》公布了第二批全国家政劳务品牌典型案例名单，“川字号”特色劳务品牌“梨乡嫂”作为四川省四个劳务品牌之一入选，全市唯一。近三年来，苍溪县以“共享用工+数智平台”运营模式累计输送了2万余名专业家政人才，直接带动就业达5.1万人，年创造劳务收入超过17亿元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	多链融合，培育专业队伍。苍溪县构建“职校+基地+企业”社会化培训体系，建成了5个县级培训输出基地。开发6大类24项标准化课程，采用“理论+实景+岗位”三维教学，累计培训1.2万人次，持证上岗率达92%。通过“师徒制”培养200余名技师，形成合理人才梯队。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	数智赋能，破解对接难题。依托四川省“蜀我·会找活”数智平台及自主开发的“梨乡嫂”平台，构建数字化服务网络，整合12项关键数据建立“家政人才库”。对接200余家家政企业需求，实现了岗位化智能匹配。“共享用工”模式促成成都、苍溪两市县6300人次灵活用工，用工效率提升40%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	跨域合作，开拓高端市场。针对一线城市高端家政需求，苍溪县推出“建制转移、集成输出”模式，与12家头部企业合作开展“订单式”培养。设置定制课程，累计向京津冀、长三角输送3800名高端家政人才，月均收入超8000元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	品牌引领，激活产业生态。“梨乡嫂”品牌累计培育112家经营机构，形成8大领域服务矩阵。通过“品牌+企业+农户”机制，带动3.2万名农村劳动力转型，脱贫人口占比27%，不仅有力促进了农民增收，也实现了家政产业与乡村振兴的深度融合、协同共进。（仲理）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇守牢乡村道路安全线 护航群众出行幸福路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171546597.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171546597.html</guid>    <pubDate>2026-01-13 17:15:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是挂包护学织密民生安全网。聚焦“人、车、路”关键环节，深化“挂包帮”工作机制，构建“领导包片、干部包村、村社包点”三级责任体系，发放安全宣传资料3000余份。同步筑牢“护学岗”安全屏障，联合派出所、学校、志愿者组建护学队伍1支，在辖区2所中小学、幼儿园周边设置固定值守点2个，实行上下学时段“定岗、定人、定责”值守，疏导交通、劝导违规行为，全年护学通行1万余人次，实现校园周边道路安全零事故。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是建管并重畅通乡村致富路。坚持“建养并举、管护同步”，全年投入养护资金11万元，累计开展道路安全隐患排查50次，整改急弯陡坡、临水临崖等风险点5处，新建通组公路1条、共计0.45公里，与主干道实现连接，打通群众出行“最后一公里”。常态化开展道路管护，落实日常巡查机制，及时清理路面杂物、修补破损坑槽，增设警示标志10处。同时，规范道路施工管理，严把工程质量关，确保新建、维修道路符合安全通行标准，为乡村产业发展和群众出行提供坚实保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是夏修岁修筑牢道路安全线。紧扣季节特点抓实养护工作，夏季针对暴雨、高温等恶劣天气，开展道路排水系统清淤、边坡加固等应急养护，及时处置路面水毁、塌陷等问题9起，保障汛期道路畅通；冬季聚焦岁修攻坚，对全镇60公里主干道、120公里村组道路进行全面检修，更换破损井盖、护栏等设施5处。通过“夏防隐患、冬补短板”的常态化养护模式，有效提升道路抗灾能力和通行质量，切实守牢乡村道路安全底线。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局扎实开展森林防灭火宣传 “五进”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171326523.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171326523.html</guid>    <pubDate>2026-01-13 17:13:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月12日，苍溪县林业局会同永宁镇人民政府联合开展了森林防灭火宣传“五进”活动，以“接地气”的方式筑牢群众的防火思想防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/13/33b7fb48de5e4889811c7000899ca61d.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员通过摆放展板、发放资料、集中宣讲、入户宣传等方式，耐心地向过往群众普及了新修订《森林草原防灭火条例》《四川省2026年森林防火命令》等相关法律法规、森林火灾的预防以及应急避险技能，针对群众关心的“哪些行为属于违规用火”“发现火情如何正确报警”等问题逐一解答，切实打通政策宣传的“最后一公里”。此外，工作人员还结合近年来一系列典型案例有针对性地进行了警示宣传教育，引导大家深刻吸取教训，坚决克服麻痹思想和侥幸心理，自觉遵守防火规定。同时，积极倡导大家自觉移风易俗，文明祭祀，严禁携带火种进山入林，鼓励大家争当森林防火的宣传员和监督员，共同守护绿色家园。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次活动累计发放森林防火宣传挂历800余份、宣传彩页2000余张，得到了广大群众的大力支持，有效增强了群众森林防火意识和观念，营造了全民关注、<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">支持<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">、</span></span>参与森林防火、共同保护林木资源的良好氛围。（朱旭东）&#13;
</p>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县项目工作调度会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112191310044.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112191310044.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 19:13:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月12日，全县项目工作调度会召开。县委副书记、县长任云主持会议并讲话，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/6ffddef2e51a4adca8d7e6cc40e5b7ae.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了2026年重点项目及一季度项目开工、入库等情况的汇报，深入分析当前项目推进形势，研究解决瓶颈难题，对下一阶段工作作出全面部署，确保全年项目建设工作起步扎实、开局有力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，项目是推动县域经济高质量发展的“主引擎”和“压舱石”，全县上下要切实提高政治站位，深化思想认识，切实把项目建设摆在经济工作的核心位置。当前正值2026年工作开局起步的关键时期，一季度项目建设的成效直接关系全年发展大局。要牢固树立“项目为王”的理念，摒弃观望心态、克服畏难情绪，以“等不起”的紧迫感、“慢不得”的危机感、“坐不住”的责任感，主动担当、协同发力，把思想和行动高度统一到县委、县政府的决策部署上来，围绕主导产业，加快重点项目落地。要健全激励导向机制，对引进重大项目、带动产业升级、创造显著效益的先进个人，要予以嘉奖，切实让“能者上、优者奖”的导向深入人心。要加快项目资金下达进度，构建高效便捷的资金拨付机制，确保资金早下达、早使用、早见效。要坚持问题导向，聚焦项目推进中的审批、用地、用工等堵点难点，实行清单化管理、台账式推进，确保各类问题在一线发现、在一线协调、在一线解决，以项目建设的实效检验工作作风和执行力。要加强督导考核，建立动态督办机制，定期通报项目进展情况，将项目建设成效与年度考核挂钩，以严督实导倒逼工作落实，全力以赴实现一季度项目建设“开门红”，为全年经济社会高质量发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、罗秋实、杨晓林、母建容、周胜华、车源参加会议。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“四高”抓实防返贫动态监测]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154417042.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154417042.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 15:44:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高质量摸排查底。充分发挥镇村两级网格人员、驻村工作队、驻村镇干部力量，采取日常排查、集中排查等方式，对突发严重困难户、监测对象等“三保障”及饮水安全等全方位动态监测，有效防止“应纳未纳”“漏测失帮”。截至目前，该镇风险预警线索488条，识别纳入监测对象11户40人。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是高标准动态监测。建立健全各部门联动风险预警、识别研判和处置机制，突出“早发现、早帮扶、早保障”。根据风险类型和程度对监测对象建立“红、黄、蓝”三色预警管理台账，进行分级分类、动态跟踪，确保帮扶措施有的放矢，风险变化全程可控，持续对21户68人风险消除的监测户开展“回头看”，严防风险反弹。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是高水平措施帮扶。针对认定的监测对象，实行“一户一方案，一人一措施”精准帮扶方式。强化产业就业帮扶，通过提供公益性岗位、组织技能培训、发展特色种养业、提供务工信息等措施，增强其“造血”功能。落实综合保障政策，对因病因灾因意外导致基本生活困难的群众，快速落实医疗救助、临时救助、教育资助等各项保障政策，编密织牢社会救助“安全网”，有效化解返贫致贫风险，今年累计制定帮扶措施50条，为6户突发严重困难户申请防返贫致贫救助帮扶基金。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是高服务脱贫增收。将防返贫监测与乡村振兴产业发展、项目建设深度融合，引导和支持脱贫群众与监测对象融入辖区特色产业发展链条，通过提升发展能力实现长效稳固脱贫增收，2025年预计脱贫户与监测户收入同比增加8.6%。（张绚坤）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“新年创业第一讲”走进永宁镇 赋能返乡新启航]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154451971.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154451971.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 15:44:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“板凳围一圈，政策讲透彻，经验传到位！”近日，由县人社局组织的苍溪县“新年创业第一讲”活动走进永宁镇，一场别开生面的劳模“坝坝会”在田间地头热闹开讲。四川省劳动模范、全国农机使用一线土专家、苍溪县金永丰农机服务专业合作社负责人欧小荣与返乡创业青年、种养殖大户围坐一堂，用“家常话”分享创业故事，相关部门工作人员现场解读扶持政策，让新年创业的“第一缕春风”吹进群众心坎。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/0dea1011a565481284f3e03ae6700f96.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“当年看到家乡大片土地荒芜，心里实在不是滋味，从电子工程师转行当农民，家人反对、技术不足、资金短缺，难题一个接一个。”欧小荣以自身经历开篇，讲述了2011年返乡流转420亩撂荒土地，从单打独斗到成立合作社，如今规模化种植优质粮油1300余亩，带动200多户农户增收的创业历程。他详细分享了“统一采购、统一服务、统一技术、统一回购”的抱团发展模式，以及打造“荞子坝·御品香”品牌的实战经验，坦言“山区也能种出好粮，关键是要懂技术、会抱团、有韧劲”。鲜活的案例、实用的技巧，让现场创业者深受启发，不时插话提问、互动交流，现场氛围热烈有序。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	政策宣讲环节同样干货满满。服务专员用接地气的“大白话”，精准解读苍溪县返乡创业相关扶持政策。针对创业者最关心的资金难题，详细讲解创业担保贷款申请条件、办理流程，现场为3名返乡创业者对接了授信意向；围绕技能提升需求，重点推介粮油种植、农机操作等订单式培训项目；聚焦品牌打造痛点，解读农产品产销对接、商标注册等支持政策，现场发放政策“明白卡”，将补贴标准、申报渠道、责任单位等关键信息一一列明，让政策“看得懂、用得上、办得快”。“以前觉得政策复杂不敢碰，今天一听全明白，还知道该找谁办，这下创业心里更有底了！”刚返乡计划发展生态养殖的青年林霄，握着政策明白卡满脸笑意地说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次“坝坝会”是苍溪县今冬明春农民工服务保障专项行动的重要组成部分，延续了“职通梨乡·业创未来”的服务理念。活动现场不仅有劳模经验分享、政策精准解读，还专门设置互动答疑、资源对接专属环节，针对创业者提出的土地流转、产品销路、技术帮扶等难题，相关部门负责人现场回应、逐项解惑、闭环登记，共收集各类意见建议12条，达成初步合作意向2个。据悉，苍溪县已连续多年深耕返乡创业服务，通过“坝坝会”“创业路演”等群众喜闻乐见的形式，搭建返乡创业者交流赋能平台，近三年累计发放创业担保贷款达2.27亿元，扶持创业实体876个，培育返乡创业典型1314人，带动0.98万名群众实现家门口就业。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县农民工服务中心主要负责同志表示，下一步，中心将以此次“新年创业第一讲”为起点，持续深耕返乡创业服务领域。一方面强化新农人创业示范引领，挖掘培育更多像欧小荣一样的创业典型，发挥传帮带作用；另一方面持续擦亮梨乡特色劳务品牌，常态化开展创业宣讲、技能培训、政策对接、资源联动等便民服务，持续破解返乡创业就业中的痛点难点，全力护航返乡农民工、青创农客扎根苍溪、创业兴业，用政策温度撑起创业热度，为全县乡村振兴和县域经济高质量发展，注入源源不断的“归雁动能”和人才活力。（向婷婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112121124670.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112121124670.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 12:11:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，苍溪县林业局以“践行生态文明思想，共筑绿色发展屏障”为主题，成功举办了2025年“政务开放日”活动，邀请党代表、人大代表、群众代表等30余名各界人士走进林业部门、感知生态建设。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/407b456e1ef549379ebe213d18e1365f.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动期间，代表们实地参观了县林业局机关办公区和梨仙湖湿地公园，近距离了解林业部门机构职能、工作流程，以及全县生态修复、湿地保护等重点工作取得的成效。现场工作人员向代表们发放林业政策宣传资料，围绕《中华人民共和国野生动物保护法》等法律法规及林业惠民政策进行深入解读。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，县林业局全面通报年度林业工作开展情况，针对代表们提出的林地审批、生态补偿等热点关切问题，逐一作出详细解答。<br/>&#13;
此次“政务开放日”活动，不仅搭建起政企民良性互动的沟通桥梁，更有效提升了林业政务公开透明度，切实增强了公众对生态修复保护工作的知晓度、参与度和认同感，为持续推进阳光政务建设、助力全县林业高质量发展筑牢坚实基础。（罗宏成）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[桥溪乡举办2025年“政务开放日”活动，搭建政民沟通“连心桥”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105203858.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105203858.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 10:52:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，增进公众对政府工作的理解与支持，切实提升政府公信力和群众满意度，桥溪乡于1月9日举办了“政务开放日”活动，邀请辖区内人大代表、群众代表等各界人士共计26人走进政府机关，零距离感受政府工作、面对面进行沟通交流。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，代表们在工作人员的引导和讲解下，首先参观了乡政府政务服务大厅、部分职能部门办公室。通过现场观摩、流程演示和展板介绍，代表们直观了解了窗口服务事项、办事流程以及我乡在产业发展、社会治理等方面取得的工作成效和最新进展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/5715d9e77166400fbb23a4ef1f5571b0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后召开座谈会，代表们结合自身所见所闻和实际需求，踊跃发言，围绕村容村貌整治、农村基础设施完善、便民服务提质、产业发展扶持等方面提出了意见和建议。乡相关领导及各部门负责人认真倾听、详细记录，对能当场解答的问题逐一回应，对需要进一步研究解决的问题，明确了整改方向和办理时限，并承诺将及时向代表们反馈办理结果。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次“政务开放日”活动的成功举办，不仅展示了我乡开放自信的政府形象和务实高效的工作作风，更是一次听民意、聚民智、解民忧的生动实践。下一步，桥溪乡将以此次活动为契机，持续深化政务公开工作，常态化开展政务开放类活动，广泛倾听群众呼声，积极回应群众关切，不断提升政务服务能力和水平，用实际行动为群众办实事、解难题，推动各项工作再上新台阶。（张琴）&#13;
</p>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研公安工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105048494.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105048494.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 10:50:48</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月9日，县委书记袁达成带队调研公安工作，出席第六个中国人民警察节警旗升旗仪式暨荣誉授予仪式并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/51be075e71854a16a88532538eca1fc2.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在仪式上，全体人员齐唱中国人民警察警歌，庄严升起警旗。副县长、县公安局局长宁国报告了2025年全县公安工作情况，县委常委、政法委书记王根明宣读了表彰决定，到场县领导为受奖集体和个人进行了颁奖。县委常委、常务副县长何兴旺主持仪式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/689ead922e714455b0219d8c3814c782.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成代表县委、县政府，向受奖集体和个人表示了热烈祝贺，向全县公安机关广大民（辅）警、职工、离退休老同志及家属致以了节日问候和美好祝福。他指出，全县广大民（辅）警要牢记习近平总书记“矢志不渝做党和人民的忠诚卫士，为维护国家安全和社会稳定再立新功”的殷殷嘱托，始终牢记使命、恪尽职守，铸牢忠诚之魂、厚植为民情怀、紧握正义之剑、练就过硬本领，在守护万家灯火、护航一方发展的道路上，平安顺遂，续写辉煌。县委、县政府将一如既往地重视支持公安工作，全面落实从优待警各项政策措施，切实帮助解决实际困难，为公安机关依法履职、守护平安创造更好条件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	仪式结束后，袁达成一行实地察看了公安装备情况，深入了解了情报指挥、大数据侦查应用等工作，并组织召开全县公安工作座谈会。会上，宁国详细汇报了全县公安工作情况，参会县领导、县级有关部门围绕公安工作分别作了发言，并提出了工作建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/6198bd148254429ba50ed6c435082a55.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成对公安工作给予了充分肯定和高度认可。他表示，公安队伍理想信念坚定、公安工作成效可圈可点、队伍作风建设扎实过硬。面对新形势、新挑战、新考验，全县公安机关要进一步强化责任担当，锐意进取、扎实工作，奋力建设更高水平的平安苍溪、法治苍溪。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，县公安局要坚持政治建警，筑牢忠诚根基，把党的绝对领导贯穿公安工作各方面全过程，确保正确政治方向。要聚焦主责主业，全力维护稳定，发挥公安尖刀作用，对影响全县改革发展稳定的突出问题，必须敢于亮剑、果断处置。要践行法治精神，服务发展大局，严格规范公正文明执法，切实维护法治的尊严与权威。要从严从实管理，锻造公安铁军，坚持改革强警、科技兴警，加快构建具有苍溪特色的现代化警务体系，提升新质公安战斗力。县级有关部门要高度重视、强化保障，全力配合公安机关依法履职，坚持项目化推进、清单化落实，制定科学合理的解决方案，着力解决公安机关在编制配置、设备更新、待遇保障等方面存在的实际问题，为广大民警依法履职创造良好条件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成希望，全县公安机关要继续保持昂扬斗志，发扬优良作风，以更加坚定的信念、更加有力的行动、更加优异的成绩，奋力开创苍溪公安工作新局面，为全县经济社会高质量发展再立新功。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导赵飞、权利、范毅邦参加活动。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为） </span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2026年春节系列活动专题会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105102768.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105102768.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 10:51:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月9日，苍溪县召开2026年春节系列活动专题会。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云主持会议。县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/9a2354322c244e75b8a8c05be8cf5314.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，梁赛通报了春节系列活动总体方案，县级有关部门分别围绕春节氛围营造、春节文体活动、春节慰问活动、城区重点道路、节点灯饰景观设置、城区桥梁装饰等具体方案进行了详细汇报。参会县领导、县级部门分别作了发言，就相关工作提出了建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，春节系列活动是惠及全县人民的民生实事，是展现我县发展成果的重要窗口，必须高站位谋划、高标准推进、高质量落实。各级各有关部门要聚焦氛围营造提质升级，坚持以人民为中心，充分撬动社会资金与社会力量，将年货节、展销会与节日氛围打造有机融合，深度嵌入“十四五”收官成果展示、“十五五”开局动员等核心元素，精心打造集成果展示、消费体验、休闲打卡于一体的特色地标，让群众在喜庆氛围中感受发展变化。要聚焦文化活动彰显特色，深入挖掘本土文化底蕴，结合乡镇特色非遗资源，编排一批拿得出、叫得响、有影响的文化活动，切实提升节日文化内涵与群众参与热情。要聚焦节点活动精心筹备，提前谋划除夕、正月初一、正月初七、元宵节等重要时间节点的活动安排，细化工作方案，落实工作责任，确保各项活动有序开展、精彩呈现。要聚焦慰问工作精准高效，坚持统筹规划、合理安排，全面梳理可用资金与物资，精准摸排慰问对象，创新慰问形式，确保将党和政府的关怀送到群众心坎上。要聚焦宣传展示提升形象，高标准制作春节主题宣传片，全面展现我县“十四五”期间取得的发展成果，在春节团拜会等重要场合进行展播，为“十五五”开好局、起好步，进一步凝聚发展共识、激发奋进力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、赵飞、王泽、王根明、王正蓉、权利参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【中医药服务梨乡行】苍溪县中医医院走进杜里社区开展健康宣传暨义诊活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109170210962.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109170210962.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 17:02:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县中医医院组织党员志愿服务队和健康服务专家团队走进陵江镇杜里社区，开展“中医药服务梨乡行”健康义诊和免费白内障手术公益宣传活动，将中医药优质资源和特色服务送到老百姓“家门口”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164634/2026/01/09/bf2d022e9f83476483c85d0edd3c1807.jpg" alt="" width="800" height="483" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	义诊现场，前来咨询问诊的群众络绎不绝。由行政一党支部党员志愿服务队和眼科、消化内科、神经内科、风湿免疫科、针灸康复科、内分泌科、肿瘤科、妇产科组成的健康服务团队，细心地为社区居民量血压、测血糖，详细询问身体状况和既往病史，耐心地解答白内障等疾病问题和疑惑，并现场给具针对性的健康指导和诊疗方案。同时，现场还开展了针灸、推拿等中医特色疗法，降血压、降血脂、益气、安神等中药代茶饮饮用，院制中药香囊赠送，中医健康养生知识宣传等服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164634/2026/01/09/63a414845ca74ac499b425ead212427a.jpg" alt="" width="800" height="559" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动让社区群众亲身体验了中医药的博大精深和独特魅力，持续引导并增强了“未病先防”理念和健康保健意识。共免费发放宣传资料和中医药香囊100余份，免费提供测量血压血糖、健康咨询、疾病诊疗、中医体验等服务200余人次。（张芯阳）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇扎实推进冬季法治大宣讲大教育集中宣讲 全力共筑法治新征程]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109161219583.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109161219583.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 16:12:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，苍溪县冬季法治大宣讲大教育集中宣讲会走进黄猫垭镇，全体镇机关干部与村（社区）常职干部齐聚，为全镇法治建设添砖加瓦。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/65387b75abc5424b99397eda1a4d2220.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是积极响应部署，多载体掀起宣传热潮。自12月9日，黄猫垭镇积极响应法治建设号召，借助赶场天、村党组织选举日、廉勤坝坝问、大走访大接访、进村入户等多样载体，全方位、多层次开展法治宣传，累计开展活动30次，营造浓厚法治氛围。12月30日，该镇召开推进会，全面复盘前期活动，深入分析问题不足，对后续活动再部署、再安排、再落实，并印发方案，明确各村（社区）宣讲重点与时间计划，保障活动有序推进、取得实效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/3269f777f57f4d32b7f50280a33d1c0e.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是内容多元贴需求，定制课程实用强。本次集中宣讲会内容丰富实用，紧扣群众关心的热点精心策划。以学习习近平法治思想为核心，阐释其意义、内涵与要求，引导树立法治观念。课程还涵盖基层治理、农村土地纠纷、婚姻家庭、电信诈骗等群众生活相关领域，量身定制学习内容。通过深入讲解与鲜活案例分析，助力大家在实际场景运用法律知识，做到学懂能用。如讲解农村土地纠纷时，结合本地案例，详述土地流转、权属争议的法律规定与解决途径，让群众对土地法律问题认识更清晰。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是持续深耕基层，创新提效强宣传。即日起至2026年2月底，黄猫垭镇将持续推进冬季法治宣传活动。依据9个村（社区）实际，科学布置会场，确保活动全覆盖、群众广受益。宣讲创新形式，融合“法治宣讲稿”与“以案释法”，用通俗语言、鲜活案例普及法律，化抽象条文为易懂内容，提升干部群众法治思维与依法办事能力，保障群众权益、维护社会稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次冬季法治大宣讲大教育集中宣讲会的成功开展，为黄猫垭镇的法治建设注入新的活力与动力。全体干部群众纷纷表示，将携手共进，积极参与到法治宣传和建设中来，从自身做起，从身边小事做起，为建设更高水平的平安黄猫垭、法治黄猫垭贡献自己的智慧和力量。（张涛）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪首期返乡农民工“梨乡兴播客”培训班圆满结业]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109152304896.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109152304896.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 15:23:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，由县总工会主办、县人社局指导的返乡农民工“梨乡兴播客”技能培训班圆满结业。通过前期精准摸排返乡农民工就业意愿与技能提升需求，50名返乡农民工积极参与其中，不仅收获了扎实的电商直播技能，更找到了就业增收新方向。此次培训的顺利举办，正式拉开了苍溪县今冬明春服务保障农民工“十件实事”专项行动的序幕，为返乡农民工送上了暖心的技能“大礼包”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/09/f98a263ac32845ed9898bd0cc4b7669b.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	培训课程紧扣“实际、实用、实效”原则，“干货”满满，直面零基础学员痛点需求。为期5天的课程采用“理论+实操”沉浸式教学模式，从账号搭建运营、短视频创意制作，到直播话术设计、选品避坑技巧，全链条覆盖电商直播实用知识，一步步帮学员破解“入门难、运营愁”的困惑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/09/14c024729be2498eb1bf9171d9d3b4b3.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	课堂上创新采用“小班教学+分组实战PK”模式，行业资深讲师团队手把手示范指导，针对学员疑问现场答疑；实战环节，学员们分组比拼、相互交流，讲师全程跟进点评、精准点拨。这种“手把手教、面对面学、实打实练”的教学方式，确保让每位学员都能听得懂、学得会、用得上，为农民工变身“数字新农人”筑牢技能根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/09/34ac894c4f7a4a598923c54f118db4cd.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“技能培训是促进就业的关键抓手，‘梨乡兴播客’培训班的开设，不仅为返乡农民工群体开辟了就业增收新赛道，更助力我县特色劳务品牌矩阵扩容升级。”县人社局相关负责同志表示，培训结束后，将联合县总工会持续为学员提供创业指导、供应链资源对接、就业岗位推荐等长效化跟踪服务，优秀学员可优先入驻“中国播谷”余杭东西部协作数字产业园，享受一站式创业孵化支持。这些“新晋播客”将带着技能扎根家乡，把苍溪红心猕猴桃、雪梨等特色农产品通过直播镜头推向全国，为县域特色产业发展注入数字动能。（欧阳儒/王琪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县项目工作推进会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091630361.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091630361.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 09:16:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，苍溪县组织召开项目工作推进会。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云主持会议。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/e97a7e44ba054748b3b3ca1561532dae.jpg" alt="" width="800" height="467" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县发改局汇报了全县2026年拟实施重点项目、加快前期重点项目和一季度项目开工、入库工作情况，并提出下一步工作建议。参会县级部门围绕相关项目工作推进情况及需县委、县政府协调解决的困难问题进行了详细汇报。与会县领导结合分管部门汇报内容作了补充发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要深刻剖析全县项目投资态势，切实增强责任感和紧迫感，由分管县领导牵头抓总，带动专班深入研究项目投资相关工作，优化完善推进方案，凝心聚力破解各类投资难题。要认清当前的压力和机遇，既正视当前项目投资工作上的差距和不足，又牢牢把握国省政策支持、融资空间充足等有利条件，主动作为、抢抓机遇、补齐短板。要解放思想、担当作为，坚决摒弃保守思维，敢于打破常规、前瞻布局，以更大魄力、更宽视野推动全县项目投资工作提质增效。要在项目谋划中树立正确政绩观，坚决杜绝面子工程、形象工程，确保项目经得起实践、人民和历史的检验。要深化国有企业相关工作研究，打通国企与民企资源协同对接的堵点难点，充分运用金融杠杆撬动有效投资，助力县域经济社会高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、刘会方、王泽、王根明、谭小益、母建容、周胜华、车源参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县房地产开发企业座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091711608.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091711608.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 09:17:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，全县房地产开发企业座谈会召开。县委副书记、县长任云主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/01fe6a8bf52040e1b764daa03ffe908c.jpg" alt="" width="800" height="487" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县住建局汇报了全县房地产市场运行及购房政策支持措施优化情况；参会企业、县级相关部门分别围绕房地产市场运行及优化购房政策支持措施作了发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，促进房地产市场健康平稳有序发展，核心在于实现企业有活力、群众得实惠、市场稳预期的良性循环；关键在于企业建设高质量房源、实现有效供给，确保群众买得起、住得好；重点在于坚决保持房价平稳、防止大起大落，推动房地产市场与经济社会发展协调同步、行稳致远。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，房地产开发企业要深度融入县域经济发展进程，在积极落实各项支持政策基础上，主动承担社会责任，着力优化环境，加强招商引资，为苍溪集聚更多人口，持续提升房地产市场增量，有力促进县域经济高质量发展；要积极借鉴发达地区先进经验，结合苍溪本地实际，精准对接不同阶段、不同群体的居住需求，在项目定位、产品设计、营销模式等方面推陈出新，推动全县房地产供给结构持续优化，实现产品差异化、品质化发展。县级相关部门要建立支持政策动态优化机制，广泛听取开发企业、购房群众等多方意见，及时对现有支持政策进行修订完善；要注重政策制定的科学性、适用性与时效性，加快推进相关决策程序，确保支持政策早日出台施行，为房地产市场平稳健康发展提供有力保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导刘会方、王根明、杨晓林参加会议。（记者 张学通）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇开展冬季法治大宣传大教育活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172740593.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172740593.html</guid>    <pubDate>2026-01-08 17:27:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进法治乡村建设，提升群众法律意识和法治素养，近日，运山镇全面开展冬季法治大宣传大教育活动，通过集中宣讲、现场普法等多种形式，在全镇范围内掀起学法用法新热潮。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/08/05e492e4b14e4b47928d66d020d25746.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	集中宣讲，法治课堂进乡村。1月6日上午，运山镇召开了冬季法治大宣传大教育集中宣讲会，镇党政班子成员、各村（社区）干部、网格员等70余人参加。宣讲会上，县宣讲团围绕婚姻家庭、财产继承、土地承包、邻里关系等与群众生产生活密切相关的法律知识，进行了深入浅出的讲解。同时结合近期典型案例，详细讲解了此次冬季法治大宣传大教育活动的背景与目的。“这次宣讲很实用，特别是关于土地流转合同签订的注意事项，对我们村干部调解纠纷很有帮助。”双牌村党组织主要负责同志表示。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/08/73128717a11841e8a0617adfd43dbbae.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	现场普法，法律服务零距离。1月7日，恰逢运山镇逢场天，镇法治宣传小分队利用集市人流量大的特点，在场镇设置了法治宣传点，开展“面对面”普法活动。活动现场，工作人员通过悬挂横幅、摆放展板、发放资料、现场咨询等形式，向过往群众宣传《中华人民共和国宪法》《中华人民共和国民法典》《中华人民共和国乡村振兴促进法》《中华人民共和国未成年人保护法》等法律法规。特别设置的“法律咨询台”前人头攒动，镇法律顾问耐心解答群众提出的宅基地纠纷、劳务合同、赡养老人等法律问题。“我刚才咨询了宅基地的问题，律师解释得很清楚，还告诉我下一步该怎么做，这样的活动真不错！”，前来咨询的村民刘大爷说道。据统计，活动现场共发放各类法治宣传资料500余份，接受群众咨询40余人次，现场解决法律问题10件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	创新方式，精准普法惠民生。运山镇在此次冬季法治大宣传大教育活动中，积极探索普法宣传新路径，着力提升普法工作实效。一是“菜单式”普法，前期通过网格员收集群众法律需求，针对性地准备宣传内容，实现“群众需要什么，我们就讲什么”。二是“云端普法”，利用村民微信群、镇微信视频号等线上平台，定期推送法治案例和法律常识，扩大宣传覆盖面。三是“网格普法”，发动全镇网格员走村入户，发放宣传资料，排查矛盾纠纷，将普法宣传融入日常服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	运山镇党委主要负责同志表示：“法治宣传教育是一项长期性、基础性工作。我们将以此次冬季大宣传大教育活动为契机，建立健全常态化普法机制，推动法治宣传与基层治理深度融合，为建设平安运山、法治运山奠定坚实基础。”<span style="text-indent:2em;">下一步，运山镇将继续开展“法律进校园”“法治夜学”“以案释法”巡回宣讲等活动，推动法治精神深入人心，为乡村振兴提供坚实法治保障。（田潇）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县办好“退役军人最期盼的10件事”活动取得显著成效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172915083.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172915083.html</guid>    <pubDate>2026-01-08 17:29:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	自全省开展办好“退役军人最期盼的10件事”活动以来，苍溪县严格对标省、市部署要求，立足县域实际破题攻坚，锚定退役军人核心期盼务求实效，以“让退役军人获得感成色更足”为根本目标，通过精准施策、机制创新、社会协同等系列举措，推动服务保障工作从“有没有”向“好不好”迭代升级，从“全覆盖”向“精准化”纵深发展，切实将政策红利转化为退役军人看得见、摸得着的民生福祉，让尊崇军人、关爱退役军人的浓厚氛围在梨乡大地持续升温。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	精准对接需求，绘制服务“画像”。充分发挥县、乡、村三级退役军人服务保障体系联动效能，组织工作人员通过入户走访、田间恳谈、电话随访、微信群实时互动等多元方式，对全县退役军人就业、医疗、养老、住房等核心诉求开展拉网式摸排，累计征集各类意见建议8468条，梳理形成涵盖4769项具体内容的需求清单，为精准施策提供坚实数据支撑。创新举办“政务开放日”活动，邀请不同行业、不同军龄的退役军人代表及关心国防建设的社会人士走进政府机构，通过政策宣讲、现场观摩、座谈交流，面对面收集退役军人工作意见建议5条。针对摸排和征集到的需求，建立“诉求响应—跟踪办理—结果反馈”闭环机制，切实将需求清单转化为民生清单，让退役军人真切感受到精准服务的温度与力度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	升级服务保障，夯实发展基础。持续强化退役军人服务保障硬件支撑与软件优化，推动服务体系从“基础型”向“品质型”跨越升级。一是构建“全时响应”沟通网。建立困难退役军人、烈属常态化联系机制，通过定期走访、电话回访、线上互动等方式，动态掌握退役军人和烈属的思想动态与实际需求，精准化解问题21个，确保联系服务走深走实。二是推行“一件事一次办”改革。优化“退役军人服务一件事”办理流程，整合就业扶持、退役军人报到等事项，实现跨部门协同高效办理，减少跑动次数4次，精简办事流程43%。三是构建军休人员“医养融合”新格局。整合县军休所、县人民医院等资源，建立军休人员健康档案动态管理机制，定期组织健康体检，惠及军休人员28人。组织开展“忆军旅·话初心”主题活动、象棋比赛等文体活动4场，丰富军休人员精神文化生活，切实让军休人员安享幸福晚年。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	聚焦重点难点，健全长效制度。围绕退役军人医疗、就业、生活等核心诉求，建立跨部门协同机制，精准破解急难愁盼问题。一是破解看病难题，构建“绿色通道+巡回医疗+基金救助”三维保障体系。协调县人民医院、县中医院开通退役军人优先就诊通道，全年提供减免诊疗费用、健康体检等优惠服务300余人次。协调广元市优抚医院开展巡回医疗下基层活动，覆盖6个乡镇，为优抚对象提供免费体检、健康咨询等服务506人次。推动将符合条件的对象纳入困难退役军人关爱帮扶基金救助范围，2025年累计帮扶38万元，惠及92名退役军人，切实减轻医疗负担。二是破解就业难题，打造“技能培训+岗位对接+创业扶持”全链条服务模式。联合县内20家重点企业建立“退役军人创业孵化园”，提供政策咨询、创业培训、场地支持等一站式服务。全年举办专场招聘会3场，精准匹配岗位需求，帮助120名退役军人实现稳定就业。支持退役军人创办农业合作社、电商企业等优先吸纳退役军人就业，全年带动177名退役军人实现自主创业或灵活就业。三是破解生活难题，建立“常态联系+多元帮扶+社会协同”综合服务机制。联合民政、医保、教育等部门实时召开联席会议，集中解决医疗报销、子女就学等共性难题。联合县内36家爱心企业成立“爱国拥军促进会”，推出涵盖餐饮、住宿、购物等领域的专属优惠活动，全年为退役军人减免消费金额超1.8万元，切实提升生活品质。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	凝聚社会合力，营造尊崇氛围。一是打造“线上+线下”立体化宣传矩阵。线上依托县融媒体中心平台开设“山河记得您”专栏，全年推送专题报道41期，累计阅读量突破87万人次。线下在县退役军人服务中心、各乡镇退役军人服务站设置“退役军人荣誉墙”，展示470名优秀退役军人先进事迹，让尊崇精神可视化、可感知。二是深化“红色基因传承”行动，组织退役军人参与“清明祭英烈”等主题活动8场，邀请老战士走进校园开展红色宣讲15场次，覆盖师生0.12万余人次。有效引导全县退役军人主动投身乡村振兴、基层治理等重点工作，涌现出“兵支书”带领群众发展特色产业、退役军人志愿服务队参与防汛救灾等鲜活案例4个，全年累计有140余名退役军人以志愿者身份服务社会，用实际行动生动诠释“退役不褪色、退伍不退志”的使命担当。（贾波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2026年“四上”企业培育“开门红”工作推进会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172619129.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172619129.html</guid>    <pubDate>2026-01-08 17:26:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月5日，苍溪县召开2026年“四上”企业培育“开门红”工作推进会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/08/6bdd5426060e4a068b464699e7566dcd.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议通报了全县2025年度“四上”企业培育入库完成情况及2026年“开门红”工作推进现状。各行业主管部门围绕本领域企业培育进展、存在问题和下一步具体措施作了汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长何兴旺主持会议并强调，“四上”企业是县域经济高质量发展的重要支撑和关键增长点，抓好企业培育工作意义重大。他要求 ， 要提高站位、强化担当。  各行业主管部门要切实增强工作的责任感和紧迫感，把“四上”企业培育作为当前经济工作的重中之重，以更大力度、更实举措推动各项任务落地见效。 要保障要素、服务靠前。  要强化人力、物力、财力统筹，特别是奖补资金要及时兑现，严格执行“即报即审、季度拨付”机制，确保上半年内足额拨付到位，切实增强企业获得感和积极性。 要精准指导、全程服务。  县统计局要会同各行业主管部门，主动靠前、精准辅导，加强对拟入库企业的材料准备、申报流程指导，帮助企业解决入库过程中的实际问题，切实提高申报通过率。 他强调， 全县上下要以“开局即冲刺”的状态，压实责任、协同发力，全力确保“开门红”目标任务圆满完成，为实现全年“四上”企业培育工作高质量发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙王镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174246202.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174246202.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:42:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为全面推进政务公开，促进政府与公众互动交流，1月6日，龙王镇组织开展“政务开放日”活动。活动邀请部分人大代表、群众代表、镇政府各办负责人共20余人走进便民服务大厅、矛盾调解中心，零距离、多角度感受政务服务工作成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164698/2026/01/07/07b9d9fa6dce4504af4ad17f5a063310.jpg" alt="" width="800" height="499" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，工作人员首先向参会群众介绍了便民服务中心的基本职能与政务服务范围，重点演示了苍溪县政务服务智能终端机的操作与功能。该终端可提供工商注册咨询、税务政策解读、交通服务等多项公共业务办理，实现“一机集成、一站办结”。工作人员表示：“智能终端的使用，能让更多群众享受一站式便捷服务，大大节省办事时间和精力。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后的互动问答环节，工作人员针对群众普遍关心的就业、医保、最新惠民政策等问题进行了细致解答，有效提升了大家对相关政策的知晓度与理解度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一位参与活动的居民代表感慨道：“今天亲自走进政务服务大厅，体验了业务办理的全过程，直观感受到了高效与便捷。以后办事心里更有底了。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，龙王镇党委书记围绕当前镇重点工作和创新举措，详细介绍了工作开展情况、取得的阶段性成效以及应急保障能力的提升措施。现场代表踊跃发言、积极交流，就便民服务中心业务办理中遇到的疑点、难点提出问题，各窗口负责人随即给予全面清晰的解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，龙王镇便民服务中心将继续坚持“以民为本”的服务理念，持续优化政务公开机制，及时响应群众诉求，着力构建更加高效、便捷的服务体系，切实让广大群众共享改革发展成果，不断提升群众的满意度与幸福感。（何香港）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡扎实开展困难群众御寒物资发放工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174851885.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174851885.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:48:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为保障困难群众温暖过冬，近日，彭店乡周密部署、精心组织，对全乡特困供养对象、孤儿、孤寡老人、低保对象等群体开展全面摸排、走访，扎实做好越冬救助保障工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/6199405b529d4873a24d145b4231518e.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次行动，彭店乡组织乡、村两级干部开展拉网式排查走访困难群众，累计出动乡、村两级干部30余人次，走访探视困难群众300余人次。通过面对面交流，深入了解困难群众生活状况和过冬取暖需求，建立帮扶工作台账。经初步摸排，确定需帮扶救助群众40余人，由乡应急办牵头对上报困难群众名单进行逐一审核把关，确保对象精准、情况属实。同时组织村（社区）干部开展上门服务，将御寒保暖物资直接送达群众手中，截至目前已累计发放御寒物资75件套，其中包含棉被31床、小太阳取暖器7个、棉大衣14件、床单17件、毛毯6件。切实将党和政府的关怀落到实处，有效提升群众的获得感、幸福感和安全感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将持续开展困难群众走访慰问和动态监测工作，及时响应群众需求，精准落实各项惠民政策，用实际行动为他们撑起“暖心伞”、筑牢“保障网”。（简椿坪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县水利局举办2025年“政务开放日” 活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174543342.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174543342.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:45:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，提升政府公共服务能力，切实保障人民群众知情权、表达权、参与权、监督权，提升人民群众对水利工作的认同感、获得感。近日，苍溪县水利局<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">邀请人大代表、群众代表、相关审批职能部门等共计18人，<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">举办了</span></span>以“深化政务公开，提升服务效能，强化供水保障”为主题的政务活动日活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/e00a522d936e4f47b2d425436ccd1db1.jpg" alt="" width="700" height="394" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，群众代表实地参观了单位办公场所、政务公开专区、政务大厅服务窗口等场所，了解机关日常运作流程及政务公开方式及范围。座谈会上，县水利局向各代表汇报了近年来农村水利、水资源相关方面取得的成效，各代表就如何进一步保障人蓄饮水、农业灌溉提出了宝贵的意见和建议；县水利局对大家关心的问题逐一进行了现场解答与说明，对未能当场解决的问题作了承诺，并详细记录在案。各代表纷纷表示，通过面对面交流，对水利工作有了更直观、更深入的认识，也感受到了水利局务实高效的工作作风。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县水利局将持续深化政务公开，创新活动形式，拓宽参与渠道，不断提升水利服务质效，为苍溪经济社会高质量发展和乡村振兴贡献更大水利力量。（曾涛）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局为6名荣立三等功军人家庭送喜报]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174813166.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174813166.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:48:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县退役军人事务局开展部队军人立功受奖喜报送报工作，我局抽调骨干力量组建送喜报专班，先后奔赴县域多个乡镇，为6名在部队荣立三等功的现役军人家属送上立功喜报、喜庆春联和慰问金，表达热烈祝贺，让军人荣誉喜报直达家门，<span style="color:#333333;font-family:" font-size:14px="">让军属尊崇落地生根。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/5aef2859633e4fdfb12c5b9603c5af74.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，苍溪县始终将送达立功喜报作为深化双拥工作的重要载体，建立军地信息共享、精准核查、规范送达的全链条工作机制，通过“送喜报、送荣耀、送祝福、送政策”的“慰问组合拳”，让每份荣誉都传递到位、每份尊崇都落地见效。持续送喜报的暖心行动，不仅让立功受奖家庭切实感受到了党和政府的关怀与社会各界的敬意，更让“拥军优属、拥政爱民”的优良传统在梨乡大地蔚然成风，营造了浓厚的爱国拥军氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我县将持续完善拥军优属工作体系，创新尊崇服务形式，加大立功军人先进事迹宣传力度，进一步激发广大适龄青年参军报国的热情，推动新时代双拥工作再上新台阶，为巩固发展军政军民团结、服务国防和军队现代化建设贡献力量。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县生态环境问题大排查大整治暨“三长制”工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174638114.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174638114.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:46:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月6日，苍溪县组织召开生态环境问题大排查大整治暨“三长制”工作会议。县委书记袁达成出席会议并讲话，县委副书记、县长任云主持会议，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/f391f1840c904aa290d313d1604d4ee0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了习近平总书记关于生态文明建设的重要论述和对河湖管理保护方面的指示精神、省耕地保护工作领导小组全体会议精神；安排部署了全县突出生态环境问题大排查大整治攻坚和河湖长制、田长制、林长制相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要提高政治站位，深刻认识生态环境保护工作的极端重要性。全县各级各部门必须切实增强紧迫感和责任感，始终把生态环境保护摆在重要位置，坚决扛牢生态环境保护政治责任，以“时时放心不下”的责任感和“事事落实到位”的执行力，全力以赴抓好各项工作，推动我县生态环境质量持续改善，为苍溪高质量发展筑牢坚实生态根基；要聚焦重点任务，以钉钉子精神推动问题排查整治落地见效。要深刻汲取生态环境保护督察典型案例的教训，从严从实推进问题整改“举一反三”，全面激活“三长制”治理效能，扎实开展突出生态环境问题大排查大整治攻坚行动，全力推动各类问题全面彻底整改；要强化组织领导，全面凝聚生态环境保护工作强大合力。严格落实生态环境保护“党政同责、一岗双责”和“三管三必须”要求，压实主体责任，加强部门协同配合，完善跨部门协作机制，同时发挥好督导考核“指挥棒”作用，严格督导问责，坚决守护好蓝天、碧水、净土，为苍溪高质量发展筑牢坚实生态根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	王军、赵飞、刘会方、王泽、王根明、谭小益及在家副县级领导参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队赴什邡市开展投资促进工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174708940.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174708940.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:47:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月6日，县委书记袁达成带队赴什邡市开展投资促进工作。聚焦天然气化工产业等领域对接优质企业、学习先进经验、寻求合作机遇、汇聚发展动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/1ae5c3d17dbd46068f63ec29cf6f8410.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在四川某化工企业，袁达成一行深入中控室、生产车间，详细了解企业生产工艺、技术研发、市场布局及产业链延伸规划等情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在召开的座谈交流会上，与会人员观看了政企两地宣传片，企业负责人阐述了公司发展现状，县委常委、副县长谭小益就苍溪化工园区规划申报推进及天然气化工产业发展优势作了介绍，政企双方围绕合作事宜进行了深入交流。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成对企业围绕苍溪天然气化工产业发展提出的意见建议表示诚挚感谢。他指出，此次考察交流是一次学习提升之旅，该公司技术实力雄厚，所提建议中肯务实，为苍溪天然气化工产业发展提供了宝贵思路，让考察团一行收获颇丰。此次考察交流是一次寻求合作之旅，苍溪享有扩权赋能等有力政策支持，具备突出交通优势，加之天然气储量丰沛、融资空间广阔，化工产业发展潜力巨大。希望企业能充分发挥专业与资源优势，在找准细分领域、潜在合作对接等方面给予苍溪更多支持与帮助。苍溪将进一步加强与企业的沟通对接，积极探索多领域合作路径，携手实现政企共赢发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	企业负责人表示，公司将尽己所能，为苍溪产业研究做好资源嫁接。立足苍溪现有产业基础，积极拓展合作空间，在综合农业开发等领域，优先寻求合作机遇。同时，为苍溪天然气化工产业的长远发展预留合作接口，择机推进适宜项目落地投产，稳步推动双方合作走深走实、行稳致远。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导罗秋实、权利参加活动。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇扎实开展公路岁修工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260106180615213.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260106180615213.html</guid>    <pubDate>2026-01-06 18:06:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，运山镇全面启动公路岁修工作，广泛凝聚干群合力，严格对照“路净、肩齐、沟畅、景美”的标准，在全镇范围内开展冬季公路养护作业，切实保障道路畅通和群众安全出行。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/06/737a4644fb5c48b1be05c562724f31e8.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次岁修工作聚焦公路常见“病害”，通过边坡整治、沟渠清理、涵洞疏通、路基修复等方式，全面提升公路通行质量。同时，同步推进路域环境提质，全面修剪路肩杂草，清理沿线垃圾，着力营造整洁优美的通行环境。截至目前，累计发动干部群众900余人次，完成岁修公路里程110余公里。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，运山镇将持续推进农村公路养护管理常态化、规范化，进一步巩固岁修成果，全力打造安全畅通、整洁美观的农村公路网络，不断提升群众出行满意度，为全面推进乡村振兴提供坚实的交通保障。（刘鑫）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局成功举办“城市治理新征程，执法青年建新功”演讲比赛]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260106160503070.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260106160503070.html</guid>    <pubDate>2026-01-06 16:05:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">为深入学习贯彻党的二十届四中全会精神，践行习近平法治思想，凝聚奋进力量，彰显队伍风采，近日，苍溪县综合行政执法局成功举行了以“城市治理新征程，执法青年建新功”为主题的演讲比赛。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;"><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/06/3447680e6a68422ebc68098c70752086.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/><br/>&#13;
</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	经过前期筛选，来自机关、执法、环卫的9名选手齐聚舞台，以声传情、以讲明志，共同诠释综合执法队伍的使命担当。经6位评委从内容、表达、台风、创新等多维度综合评价，最终两名同志以出色的表现夺得一等奖，两位同志获得二等奖，五位同志获得三等奖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动充分展示了综合执法队伍忠诚履职、执法为民的良好形象，弘扬了新时代综合执法队伍的使命担当和奋斗精神。参赛选手及现场观众纷纷表示，将以此次活动为新起点，持续党建引领，锻造政治过硬、作风优良、业务精湛的执法铁军，以更坚定的步伐、更扎实的作为，踏上城市治理新征程。（马潇凡）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2025年苍溪县人民政府与群团组织联席会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260106160433898.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260106160433898.html</guid>    <pubDate>2026-01-06 16:04:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月4日，2025年县人民政府与群团组织联席会议召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/06/b2ffe3175c7e46eb9fd28e3823c22e66.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，各群团组织汇报了2025年度工作情况，并就需研究解决的议题作情况说明；相关县级部门就群团组织提出的议题发表意见。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，2025年，各群团组织工作扎实推进，特色亮点纷呈，获诸多国家、省市先进和表彰，成绩显著、值得肯定。相关单位要列出群团组织先进表彰明细清单，在年度绩效考核中给予加分与奖励；各群团组织要创新补短到位，针对2025年工作中存在项目推进、向上争取支持及协同配合等短板弱项，在2026年工作计划中，有针对性列出清单、制定办法，做到切实改进和解决；县总工会要做好统筹，针对各群团组织汇报的人员编制、资金、项目等15项内容，列出详细清单，明确项目名称、解决事项、责任单位等，及时报送、进行督办，以统筹方式有效解决，确保各群团组织在2026年把工作开展的更加扎实，特色亮点进一步突显。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、王泽、贯斌参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇开展2025年“走访入户送温暖”三大行动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105165623030.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105165623030.html</guid>    <pubDate>2026-01-05 16:56:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实做好今冬明春基本生活保障和救助工作，近日陵江镇组织镇村干部分组入户，开展“走访入户送温暖”三大行动。一是开展重点人群关爱走访。组织镇村组三级干部，对辖区内低保对象、特困人员、困难老人及困境儿童等开展点对点地入户走访，具体掌握重点人群的过冬需求，针对不同情况提供物资救助、专项救助等帮扶措施。二是开展冬季居家安全排查。入户期间同步排查用电、用气、用火和食品安全等安全隐患，及时消除发现的安全隐患。并对用火、用电、反诈、防盗等进行宣传教育，引导群众提升安全意识与自我保护能力。三是开展惠民政策上门宣传。利用村村响、宣传横幅、坝坝会等渠道，将惠民政策送上门、送到家，保证镇社会救助服务热线24小时畅通，让困难群众“求助有门”。截至目前，陵江镇组织约300人累计走访脱贫户、监测户等700余户，排查超1500人，上门服务人数超200人，发放棉衣、棉被等冬春应急物资300余件。（向媛）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局积极开展森林防灭火机具维修保养工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105165222475.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105165222475.html</guid>    <pubDate>2026-01-05 16:52:22</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月4日，苍溪县林业局组织专业技术人员对储备的各类森林防灭火物资装备开展全面检修维护，为筑牢森林防火安全防线奠定了坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/05/95bc9f23bd764e40973a2b8adfc7989f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次检修聚焦实战需求，重点对高压水泵、油锯、风力灭火机、灭火水枪、割灌机等关键扑火装备进行全方位“体检”。技术人员按照“逐件排查、精准维修”的原则，逐台启动测试主要机械设备，仔细检查机器运行行状态，对不能正常启动或零件损坏等故障装备及时进行拆解维修，确保其始终能够保持良好的性能。维修保养过程中，检修人员通过理论讲解和实践操作等方式，对在场的工作人员和护林防火队伍进行了技能培训。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	通过此次检修，共排查各类扑火装备59台（套），更换老化配件18件，所有扑火装备均达到应急实战标准。下一步，我局将继续坚持“常检查、勤保养、强训练”的原则，持续加强物资装备管理与常态化培训，为筑牢森林防火安全防线提供坚实可靠的物资与能力保障。（朱旭东）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人力资源和社会保障局举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105104233625.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105104233625.html</guid>    <pubDate>2026-01-05 10:42:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县人力资源和社会保障局举办了“您的权益，我的守护——劳动维权零距离”政务新媒体开放日活动。政务新媒体代表、基层劳动关系协调员、社会监督员与群众代表共同体验劳动权益保障服务，通过“现场观摩、政策聆听、互动答疑、共话建言”四大环节，沉浸式体验了“可见、可问、可感、可及”的一站式维权服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/04/cf0b360d4c1c4d4fac7b11cad3782060.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	智慧监管：工资支付全程“看得见”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在农民工工资支付监管平台大屏前，工作人员实时演示全县在建项目的工资发放动态。系统可清晰显示工资专户余额、考勤数据与支付记录，实现从源头到发放的全流程监控。“一旦出现数据异常，平台自动预警，确保问题早发现、早处置。”工作人员介绍道。一位企业代表表示：“原来每一笔工资都有‘数字轨迹’，这样的监管让我们也更踏实。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	政策解读：法律法规变成“明白纸”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，人社业务骨干围绕“《保障农民工工资支付条例》”、拖欠农民工工资维权须知”等常见问题，结合真实案例展开解读，把专业条文转化为易懂的“家常话”。一位初创企业负责人边听边记：“这样讲政策，清晰又实用，比翻条文更‘解渴’！”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/04/0ca4af3b98fb4c23a701c145929f83c7.jpg" alt="" width="800" height="532" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	互动答疑：你问我答，现场开出“治理方”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“企业如何办理农民工工资保障金缴存？”“小微企业怎样规范用工？”……面对代表陆续提问，人社部门迅速变成“现场答疑组”，相关业务负责人一一回应、明确路径。“能当场解答的立即回复，需协调的限期跟进”，一位群众代表感慨：“问答之间，感觉服务就在身边。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	共话发展：从“听你说”到“一起干”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动最后，围绕代表提出的“加大普法宣传”“拓宽投诉渠道”等建议，县人社局现场回应“我们将推动‘助企专员送法上门’服务扩面，同步升级‘维权直通车’线上平台，把大家的‘金点子’转化为服务优化的‘新路子’。”一名政务新媒体代表感叹：“从提出问题到见证落实，这样的开放日让公众监督真正落地有声。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次开放日活动是服务深化的新起点，不仅搭建起了政企民沟通的桥梁，更让人社工作的透明度与公信力在交流中得到提升。苍溪县人社局将持续以群众需求为导向，推动“被动应对”向“主动服务”转变，让劳动维权更有温度、更有保障，真正实现“您的权益，我的守护”。（黄玉青）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成督导调研民生保障等工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105092900805.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260105092900805.html</guid>    <pubDate>2026-01-05 09:29:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月31日，县委书记袁达成带队深入文昌镇，督导调研民生保障等工作，现场协调解决相关问题，安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/05/5b6869ce1606469fbfc07735e2529e52.jpg" alt="" width="800" height="530" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在文昌镇刘家村、金民村等地，袁达成详细调研同信康养试点服务站工作开展情况，并组织召开工作座谈会。会上，文昌镇汇报了全镇养老服务工作总体推进情况、同信康养项目试点工作开展情况。同信康养公司汇报了项目分散居家养老整体推进情况。参会县领导和县级有关部门分别作了发言，并提出了工作建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，乡村居家养老服务模式成效显著，对破解农村养老难题、盘活乡村闲置资产、拓展就业渠道、提升基层治理效能等方面具有重要促进作用，是养老领域制度化建设的重要成果，必须坚定不移推进下去。要以点示范、全面推开，依托同信康养试点服务站良好运营基础，抓深化、促提升，持续做优现有试点运营质效，稳步扩大片区覆盖范围，逐步向全县全域推广延伸。要汇聚资源、全面保障。进一步厘清政府与企业的权责边界，推动双方各司其职、协同发力，支持企业规范运营；统筹整合道路交通、卫生健康等行业领域资源要素，持续优化营商环境，为企业健康发展保驾护航；要系统总结、做好转化，全面梳理试点过程中的好经验、好做法，提炼形成可复制、可推广的实践路径，以典型引路促整体提升，推动养老服务等民生事业高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	同时，袁达成一行对安全生产、森林防灭火和燃气安全等工作开展了督导检查。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导赵飞、权利、母建容，县法院院长李敏分段或全程参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇三管齐下筑牢农村自建房安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260104174810868.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260104174810868.html</guid>    <pubDate>2026-01-04 17:48:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为守牢农村自建房安全底线、防范安全事故发生，亭子镇以“排查-整治-长效”为核心，推进自建房安全专项整治，全力保障群众居住安全。<span style="text-indent:2em;">一是拉网式排查，摸清风险底数。组建镇村干部、网格员联合排查专班，按照“一户一档”标准对全镇农村自建房全覆盖核查，重点盯防违规加层、墙体开裂、违规改作经营场所等隐患，累计排查自建房180余栋，梳理安全隐患10余处，建立动态更新的隐患台账。</span><span style="text-indent:2em;">二是清单化整治，化解安全风险。对隐患分类制定整改清单，轻微隐患（如墙体小裂缝）指导农户自行加固，已完成18处房屋加固；较严重隐患（如违规加层）联合住建部门现场督导整改，已完成10处<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">整改</span>；1栋重大风险房屋采取临时管控，引导住户搬离并推进拆除重建，目前整改完成率达93%。</span><span style="text-indent:2em;">三是长效化管理，巩固整治成效。建立自建房“申报-监管-核验”全流程机制，农户建房需提前报备、镇村干部全程跟踪；每季度开展安全“回头看”防止隐患反弹；通过院坝会、微信群宣传自建房安全知识，累计覆盖群众500余人次，着力提升群众安全意识。（邓显国）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局开展违规使用医保基金专项整治 守护群众“看病钱”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260104150951770.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260104150951770.html</guid>    <pubDate>2026-01-04 15:09:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“没想到几年前多交的检查费还能退回来，这真是把咱老百姓的小事儿放在了心上！”近日，在苍溪县永宁镇卫生院办理退费的李大爷，看着刚到账的87元违规收费退款，难掩激动。这温暖的一幕，正是我县医疗保障部门深入推进群众身边不正之风和腐败问题集中整治，聚焦医保基金管理突出问题专项整治的生动缩影。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/04/449ce03859164a9c86b36ae7f48dbed5.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	医保基金是群众的“救命钱”“看病钱”，每一分都牵动着千家万户的切身利益。自专项整治开展以来，县医保局以“零容忍”态度亮剑医保领域违规行为，针对群众反映强烈的重复收费、过度诊疗、政策执行滞后等“痛点”问题，联合县卫健、市场监管等部门开展专项排查，将“患者个人自付违规费用清退”作为整治核心目标，与医保基金追回工作同部署、同推进，不仅严肃追回违规使用的医保基金，更把维护群众个人权益放在首位，全力推动医疗机构清退违规收费中的患者个人自付部分，让整治成果真正惠及每一位受影响的群众。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	为确保“退得准、退得快、退到位”，县医保局联合各医疗机构打出“组合拳”：通过数据比对，查询医保系统患者个人结算信息，按“一人一退”原则，将超收金额直接原路返还至患者医保个人账户，推行“线上直充（社保卡/银行卡）为主、线下窗口为辅”的退费模式，对高龄、行动不便群众提供“电话确认+上门退费”服务，避免群众多跑路；对已注销、冻结、无法联系的个人账户，通过医院公告等其他方式通知患者，凭身份证就诊凭证到医院收费窗口办理现金退还或原路退回银行卡。截至目前，全县已累计清退患者个人自付违规费用137.59万元，惠及群众超万人次，用实实在在的行动筑牢医保基金“安全防线”，守住群众“钱袋子”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县医保局将持续深化专项整治成效，建立医保基金监管长效机制，既当好医保基金的“守护者”，更做好群众权益的“代言人”，让群众在看病就医中感受到更多公平正义与民生温度。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县成功追回一起跨省重复领取养老保险待遇]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231173841523.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231173841523.html</guid>    <pubDate>2025-12-31 17:38:41</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县成功跨省追回一笔违规重复领取的养老保险待遇，有力维护了基金安全，彰显了社保法规的严肃性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是数据预警，精准锁定。2025年初，根据人社部通过全国社会保险业务核查系统下发的比对数据，县社保中心发现，参保人张某驹存在疑似违规行为。经细致核查确认，张某驹在2010年1月至2025年4月期间，于我县违规领取城乡居民养老保险待遇，同时其在河南省正常领取企业职工养老保险待遇。此行为已构成明确的重复领取养老保险待遇，违反了国家社会保险相关法律法规。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是攻坚克难，跨省联动。发现该问题后，县社保中心工作人员第一时间上门，向张某驹宣讲政策、送达退还领取待遇告知书，要求其退回重复领取的待遇。然而，当事人起初心存侥幸，以各种理由推诿拒不退还。对此，县社保中心启动跨省追缴应急预案。12月2日，由中心主要领导带队，协同单位法律顾问及业务骨干，组成专项工作组奔赴河南省郑州市。工作组于12月3日赶赴张某驹原工作单位，向其单位负责人及本人出示证据、阐明利害，争取单位协助敦促。12月4日，工作组前往河南省社会保险中心进行正式工作衔接。双方社保机构本着共同维护基金安全的原则，就通过合法合规的待遇抵扣方式追回资金达成一致，并依法依规暂停了其企业职工养老保险待遇的发放，形成了强大的政策与执行合力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是形成震慑，圆满解决。苍溪县的坚决态度、河南相关单位的积极配合以及后续待遇发放的暂停，形成了多维度、立体化的震慑效应。在法律与政策的强大压力下，张某驹最终认识到错误，于12月8日主动来到社保中心，一次性全额退还了重复领取的城乡居民养老保险待遇共计16345元。该笔资金的顺利追回，标志着这起跨省违规领取待遇案件得到圆满解决。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次跨省追缴行动的成功，具有多重积极意义，既维护了公平正义，又锤炼了干部队伍，还创新了协作机制。下一步，苍溪县将继续依托全国业务核查系统等信息化手段，不断提高数据比对与疑点核查精度，完善风险预警和应急处置机制。对任何侵害社保基金安全的行为，都将坚持“零容忍”态度，发现一起、查处一起、曝光一起，持续筑牢社保基金安全防线，坚定不移地守护好人民的每一分“养老钱”“保命钱”，为社会保障事业高质量发展保驾护航。（蹇东金）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带队调研督导生态环境保护工作并开展巡河]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231173725269.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231173725269.html</guid>    <pubDate>2025-12-31 17:37:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月31日，县委副书记、县长任云带队深入百利镇调研生态环境保护工作，现场督导环保问题整改推进情况，并开展巡河工作。县委副书记梁赛参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	调研中，任云一行先后到环保问题整改点位、河道沿线等地，通过实地查看、听取汇报、询问交流等方式，详细了解环保问题整改进度、整改措施落实情况，以及河道治理、日常巡查、水质监测等工作开展情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，河道生态治理是关乎民生福祉的大事，是必须完成的硬任务，各级各部门务必要提高政治站位，以高度的责任感和使命感抓实抓细河道生态治理各项工作。要严格对照整改方案，紧盯时间节点，倒排工期、挂图作战，确保所有问题按时保质整改到位；要坚持问题导向，精准施策发力，做到整改一个、销号一个、巩固一个，坚决防止问题反弹回潮；要做好举一反三，全面开展为期半年的河湖岸线“清四乱”专项行动，持续巩固整改成效；要压紧压实工作责任，将整改任务和巡河责任细化到人、量化到岗，形成一级抓一级、层层抓落实的工作格局；要强化常态化巡查机制，对乱占、乱采、乱堆、乱建等问题做到早发现、早处置，不断提升河道生态环境质量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导杨晓林、车源参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 詹磊）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县委经济工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231174235915.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231174235915.html</guid>    <pubDate>2025-12-31 17:42:35</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月30日，县委经济工作会议召开。县委书记袁达成主持会议并讲话，县委副书记、县长任云对2026年全县经济工作作具体安排部署。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，市委组织部副部长、二级调研员、县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专项工作领导小组副组长赵丹，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/31/0a4e14d20d49414d95c8ca9be19810a1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了中央和省委、市委经济工作会议精神，总结了2025年经济工作、分析了当前经济形势，安排部署了2026年经济工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，2026年是“十五五”规划开局之年，做好经济工作至关重要。全县上下要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，全面落实党中央和省委、市委、县委各项决策部署，锚定目标、真抓实干、奋勇争先，全力以赴抓好“十四五”圆满收官，推动“十五五”良好开局，为奋力谱写中国式现代化苍溪新篇章作出新的更大贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要锚定市委经济工作会议明确的各项目标任务，以钉钉子精神推动落实，确保各项主要经济指标全面达标、圆满完成。要抓实经济运行精准调度，健全完善监测预警机制，加强业务指导力度，紧盯重点企业、重点项目精准发力，扎实做好数据上报与分析研判工作，合理加密调度频次，凝聚部门协同合力，形成上下联动、齐抓共管的攻坚格局，推动经济运行保持平稳向好态势。要奋力夺取明年一季度“开门红”，迅速行动、抢抓发展先机，全力推动在建项目提速增效、计划项目尽早开工，形成更多有效实物投资量；坚持靠前服务企业，主动深入企业走访调研，主动协助解决要素保障难题，精准对接企业用工需求，搭建用工对接平台，全力保障企业春节前后用工稳定，支持企业开足马力满负荷生产；抢抓元旦、春节消费旺季有利契机，精心组织系列促销活动，充分释放城乡消费潜力；全体干部要坚决摒弃“等靠观望”消极思想，切实增强责任意识与担当精神，自觉扛牢经济发展责任，把对岗位的热爱、对事业的忠诚转化为抓经济、促发展的实际行动，以更高标准、更实举措全力冲刺，确保实现全年经济“开门红”，为全年发展筑牢坚实基础、赢得战略主动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议要求，要认真贯彻落实中央和省委、市委决策部署，准确把握发展大势，打破思维定势，创新思路举措，把各方面积极因素切实转化为发展实绩，持续巩固经济向上向好态势，全力推动“十五五”开好局、起好步。要树牢“项目为王、产业为基、环境为要”理念，千方百计谋项目、争项目、招项目、推项目，以超常举措和攻坚姿态，全力打赢项目建设硬仗，为高质量发展夯基垒台、积蓄后劲；聚焦主导产业持续强链补链延链，做强做优特色产业，完善产业基础设施配套，聚力打造硅铝新材料百亿产业集群，培育高水平服务业，推动产业向集群化、高端化迈进，为长远发展夯实坚实根基；持续优化民营经济发展环境，稳步推进城乡融合发展，聚力推动教育高质量发展，不断提升医疗卫生服务质效，让一流环境成为苍溪最鲜明的标识，奋力开创苍溪经济高质量发展新局面。要坚决守牢民生保障底线、生态保护红线、安全稳定底线，更好地统筹发展和安全，护航经济社会大局稳健前行。要锻造严实工作作风，大力推行揭榜攻坚行动，激励担当作为，推动能者有为、优者有奖，高效破解发展中的重点难点问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还就抓紧编制“十五五”规划纲要及相关专项规划、扎实抓好2025年各项收官工作和明年一季度“开门红”工作进行了安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	王军、赵飞、刘会方、王泽、杨光强、王根明、谭小益、徐锋、罗秋实、钱程，以及在家副县级以上领导参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 张学通 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡开展节前安全生产检查]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231152342883.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231152342883.html</guid>    <pubDate>2025-12-31 15:23:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实做好元旦期间安全生产工作，坚决防范遏制各类安全事故的发生。近日，彭店乡组织相关部门全面开展节前安全生产检查，进一步筑牢安全生产防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/31/3420a623660842feadf86f4ad19da6ae.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次检查彭店乡通过发放宣传单、悬挂横幅、广播播报、微信群转发等多种形式，广泛宣传冬季用火、用电、用气等安全知识，及时发布安全提示，全面提升群众安全意识。截至目前，累计发放宣传资料600余份，悬挂横幅4条，推送安全提示信息20余条。聚焦道路交通、消防、燃气等重点领域，对全乡范围内中小学、幼儿园、商铺、超市等人员密集场所开展拉网式排查。对发现的安全隐患，现场下达整改通知书，明确整改时限与要求,能够立即整改的，督促立行立改。此次检查共发现隐患问题5个，其中立行立改3个，下达整改通知书2份。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/31/ec48d9d876d4480d852cf09bb5907315.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将持续推进安全生产排查整治常态化，积极构建“人人懂安全、时时为安全、事事保安全、处处要安全”的共治格局，全力维护全乡安全生产形势稳定。（简椿坪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[中国共产党苍溪县第十四届委员会第九次全体会议决议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231150326070.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231150326070.html</guid>    <pubDate>2025-12-31 15:03:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>中国共产党苍溪县第十四届委员会</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>第九次全体会议决议</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	（2025年12月30日中国共产党苍溪县第十四届委员会第九次全体会议通过）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/31/dfac932a4cb04f0a854b103dcbc15fdb.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	▲12月30日，中国共产党苍溪县第十四届委员会第九次全体会议举行。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/31/8f24cb1498c849a093b8d8c0fbd51277.jpg" alt="" width="800" height="527" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	▲县委书记袁达成作了讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	中国共产党苍溪县第十四届委员会第九次全体会议，于2025年12月30日在苍溪举行。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	出席全会的有，县委委员30名，候补县委委员8名。不是县委委员、候补委员的有关方面同志列席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会由县委常委会主持。县委书记袁达成作了讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会听取和讨论了袁达成代表县委常委会作的工作报告，审议通过了《中共苍溪县委关于制定苍溪县国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》。袁达成就《建议（讨论稿）》向全会作了说明。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会充分肯定了县委常委会的工作。一致认为，县委十四届七次全会以来，面对严峻复杂的宏观形势和多重困难挑战，县委坚定以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平总书记对四川工作系列重要指示精神，全面落实党中央和省委、市委决策部署，坚持稳中求进工作总基调，精心组织开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育、积极推进文化和旅游深度融合发展、认真谋划“十五五”发展，经济发展稳中向好，城乡融合深入推进，改革开放全面深化，民生福祉持续增进，社会大局和谐稳定，民主法治深入人心，宣传思想文化守正创新，全面从严治党纵深推进，“十四五”主要目标任务即将顺利完成，全面建设社会主义现代化苍溪迈出新的坚实步伐。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会高度评价了“十四五”时期苍溪发展取得的主要成就。“十四五”时期是苍溪发展历程上具有里程碑意义的五年。五年来，县委团结带领全县人民，全面落实党中央和省委、市委决策部署，大力实施“543”发展战略，全力以赴拼经济比发展惠民生保安全，经济社会发展呈现良好态势，经济实力显著增强，现代产业积厚成势，改革开放向深突破，城乡融合亮点纷呈，基础设施日趋完善，美丽苍溪深入推进，民生事业全面进步，安全基础更加坚实，全面从严治党纵深推进，基本实现社会主义现代化取得积极进展，为接续谱写中国式现代化苍溪新篇章奠定了坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会指出，“十五五”时期在苍溪现代化建设进程中具有承前启后的重要地位，是基本实现社会主义现代化夯实基础、全面发力的关键时期，也是苍溪加快塑造发展新动能、拓展开放新空间、形成竞争新优势的重要窗口期。扎实做好“十五五”时期各项工作，推动事关苍溪现代化建设全局的战略任务取得重大突破，对于确保与全国全省全市同步基本实现社会主义现代化具有决定性意义。“十五五”时期苍溪发展既面临转型升级、蓄势突破的攻坚任务，又肩负做大总量、提升质效的重要使命。全县上下必须始终保持专注发展战略定力，准确把握发展环境面临的深刻复杂变化，积极识变应变求变，攻坚克难、乘势而上，奋力开创苍溪现代化建设新局面。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会强调，“十五五”时期苍溪经济社会发展，必须坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深入贯彻党的二十大和二十届历次全会精神以及习近平总书记对四川工作系列重要指示精神，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，完整准确全面贯彻新发展理念，坚持稳中求进工作总基调，积极融入和服务新发展格局，坚定落实省委十二届、市委八届历次全会精神，坚持以经济建设为中心，以推动高质量发展为主题，以改革创新为根本动力，以满足人民日益增长的美好生活需要为根本目的，以全面从严治党为根本保障，坚定不移实施“543”发展战略，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，确保苍溪基本实现社会主义现代化取得决定性进展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会指出，推动“十五五”时期苍溪经济社会发展，要在牢牢把握、全面贯彻党中央“六个坚持”重大原则基础上，结合县情实际切实做到以下方面：必须旗帜鲜明讲政治，必须凝心聚力抓发展，必须用心用情惠民生，必须防范风险守底线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，“十五五”时期苍溪经济社会发展的主要目标：高质量发展取得显著成效，现代产业体系更加完备，城乡融合发展互促共进，改革创新活力加速迸发，人民生活品质不断提高，美丽苍溪更加生态宜居，治理效能水平全面提升，在此基础上再奋斗五年，到二〇三五年实现全县经济实力和综合竞争力大幅跃升，现代化产业体系基本建成，人民生活更加幸福安逸，与全国全省全市同步基本实现社会主义现代化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要加快建设秦巴山区现代化产业强县。深入推进工业高质量发展，加快规划建设苍溪天然气化工园区，完善园区基础配套设施，持续壮大“1+2+2”现代工业体系，做大做强清洁能源及天然气综合利用主导产业，建设全省重要的清洁能源产业基地；升级做优食品饮料和轻工制造两大优势产业，打造中国西部（苍溪）眼镜产业基地和四川省鞋服产业基地；突破发展硅基新材料和数字经济两大特色产业，打造全省硅基新材料产业绿色发展新基地和数字资源汇聚地、技术创新引领区。促进现代农业提质增效，加快建设农业强县，强化粮油等重要农产品稳产保供，实施特色农业产业建圈强链行动，培育壮大新型农业经营主体，构建高效农业社会化服务体系。促进服务业优质高效发展，实施服务业扩能提质行动，加快发展生产性服务业，促进生活性服务业高品质、多样化、便利化发展。推进文化和旅游产业深度融合发展，全力打造“红色苍溪、乐水嘉陵、美丽乡村、康养福地”文旅品牌。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要打造支撑有力的现代化基础设施。构建现代化基础设施体系，推进综合交通运输体系建设，如期完成南三高速公路（苍溪段）建设，建成S411县城至元坝快速通道，推进农村公路与现代农业、乡村旅游、全域电商深度融合。强化枢纽站场和综合运输网络建设，完善广元港苍溪港区基础设施配套，加快临港物流园区、进港公路铁路等项目建设，打造嘉陵江中上游铁公水多式联运中心。全力提升供电能力，推动农网升级改造，推进新型储能设施建设，加速智能电网建设。构建更优质的水利基础设施，推动亭子口灌区建设，实施灌区续建配套与现代化改造，开展小型引调水工程建设，提升区域水资源调配能力。全力推进数字苍溪建设，全面实施“人工智能+”行动，升级智慧应用场景，实施智改数转行动，提升数字治理效能，强化数据共建共享安全，争创全域数字化转型示范城市。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要扎实推进城乡融合发展。高质量推进以人为本的新型城镇化，完善以县城为核心、中心镇为支撑的新型城镇化体系，推进城镇开发边界优化，推动县城向内涵式、集约型、绿色化发展转型，持续推进场镇基础设施升级改造。建设宜居宜业和美乡村，分类有序、片区化推进乡村振兴，积极创建省级样板村，统筹推进薄弱村提升改造，扎实推进美丽四川先行试点县建设，深入推进农村移风易俗，健全联农带农机制和种粮农民收益保障机制，持续巩固拓展脱贫攻坚成果。促进城乡要素双向流动，稳步推进二轮承包到期后再延长三十年试点，积极构建事权清晰、权责一致的城乡基础设施投入体系，健全乡村振兴多元化投融资机制，创新人才入乡“回流”机制，加快实现农村基本公共服务便利可及、优质共享。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要激发改革开放强大活力动力。全面深化重点领域改革，攻坚突破构建现代化产业体系、激发市场主体活力、打造最优营商环境、深化开放合作等引领性改革，推进强县扩权赋能改革试点，深化农业农村、户籍制度等改革。积极融入全国统一大市场，深化要素市场化改革，深化工业用地“标准地”改革，完善要素市场制度和规则。充分激发各类经营主体活力，做强做优做大国有企业和国有资本，健全民营企业服务体系，优化民营企业信贷和融资环境，支持中小企业和个体工商户发展，持续优化营商环境。持续用力扩大内需，分类分层升级打造特色街区和消费聚集区，实施优化消费环境三年行动，推进乡镇商贸中心改造和村级便民店数字化升级，强化重大战略任务和基本民生财力保障。提升对外开放合作水平，深化东西部协作和区域合作，建设成渝地区北向重要门户枢纽节点城市，建设对外贸易进出口供货基地和铁路枢纽综合货场物流基地，加快培育更多外贸出口企业和品牌。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要以科技创新培育发展新质生产力。推动科技创新和产业创新深度融合，逐步构建科技型中小企业—高新技术企业—瞪羚企业梯次培育机制，探索建立研发在外、转化在苍的“科创飞地”孵化器，统筹建设科技创新平台，实施一批产学研项目，协同攻关猕猴桃溃疡病防治等关键技术。推动产业科技人才教育一体发展，承接优质高等职业教育资源下沉，建立产学研协同育人模式，优化科研项目组织实施方式，实施“科技攻关带动人才培育”计划和“蓝鹰工程”，形成教育培养人才、人才支撑创新、创新驱动发展的良性循环。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要推动文化事业繁荣发展。弘扬和践行社会主义核心价值观，加强思想政治引领，加强新时代爱国主义教育，强化主流舆论引导，培育新时代文明风尚，加强社会信用体系建设，强化新时代廉洁文化建设。丰富高品质文化产品和服务供给，用好用活红色文化资源，加强文物保护，促进文化和旅游公共服务设施功能融合，推进“书香苍溪”建设，开展多形式文化惠民活动。推动体育事业高质量发展，实施全民健身场地设施提升行动，健全全民健身公共服务体系，优化竞技体育项目布局，推进科学健身指导服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要坚持在发展中保障和改善民生。健全与常住人口相匹配的公共资源配置机制。促进高质量充分就业，深入实施就业优先战略，加强产业和就业协同，统筹推进重点群体就业，做大做强特色劳务品牌。推动教育高质量发展，持续深入推进“县中振兴”计划，深度推广“互联网+教育”模式，发展区域职业教育中心，健全学校家庭社会协同育人机制。建设更高水平的健康苍溪，持续推进紧密型县域医共体建设，构建全覆盖的急危重症医疗救治体系，完善重大传染病防控体系建设，全面建成县、乡、村三级心理健康服务平台。促进人口高质量发展，健全覆盖全人群、全生命周期的人口服务体系，构建全龄友好型社会。健全社会保障体系，提高灵活就业人员、农民工、新就业形态从业人员参保率，扩大养老、失业、工伤、医疗保险覆盖面，统筹做好社会救助、社会福利、优抚安置和残疾人服务保障等工作，构建多层次收入分配体系。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要筑牢嘉陵江中上游生态安全屏障。打好污染防治攻坚战，加强大气污染综合治理，深化水生态环境综合治理，加强土壤污染防治，扎实做好中央和省级生态环境保护督察反馈问题整改。筑牢绿色生态屏障，完善多层次生态保护体系，加强古树名木保护。加快绿色低碳转型，统筹推进产业、能源、交通运输结构绿色低碳转型，深入推进“电动苍溪”，倡导绿色低碳生产生活方式，大力推广绿色消费，开展生态资源资产核算与产权制度改革试点。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会提出，要建设更高水平平安苍溪法治苍溪。深入推进全面依法治县，深化法治政府建设，依法全面履行政府职能，大力提升行政执法水平，深化司法体制综合配套改革。建设更高水平平安苍溪，严格落实国家安全责任制，坚决捍卫国家政权安全、制度安全、意识形态安全。提升社会治理能力水平，深化党建引领基层治理体制机制创新，丰富拓展基层民主实现形式，持续推进综治中心规范化建设，纵深推进信访工作法治化，强化大数据赋能社会治理，提升社会治理效能。完善现代化应急管理体系，推进应急管理体系和能力现代化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会强调，要凝聚实现“十五五”规划目标磅礴力量。坚持和加强党的全面领导，健全习近平总书记重要指示批示精神督办落实机制，提高领导经济社会发展能力和水平，不断把党的政治优势、组织优势转化为发展优势和治理效能，坚定不移推进全面从严治党，落实党风廉政建设主体责任和监督责任，纵深推进“廉洁苍溪·清风梨乡”建设，巩固发展风清气正的政治生态。汇聚调动各方面力量，健全规划制定和落实机制，充分调动全社会积极性、主动性和创造性，激发全县人民干事创业、创新创造活力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会指出，学习宣传贯彻县委十四届九次全会精神，是当前和今后一个时期全县上下的重要政治任务。要迅速掀起宣传贯彻全会精神的热潮，深刻把握“十五五”时期苍溪的历史方位、使命任务和总体谋划，把广大党员干部思想和行动统一到党中央和省委、市委、县委的决策部署上来。要扎实抓好全会精神贯彻落实，加快规划纲要和专项规划编制，围绕规划谋项目，围绕项目抓落实，强化规划监督实施，以钉钉子精神推动各项部署终端见效，不断开创治蜀兴川苍溪实践新局面。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会对做好岁末年初工作提出要求。要全力完成年度目标，提早谋划明年工作，确保“开门红”。要做好村（居）换届工作，确保换届风清气正、安静清净、圆满完成。要守牢安全生产底线，做好信访稳定工作，确保社会大局和谐稳定。要用心用情保障民生，做好商品保供、食品安全、帮扶救助、节日氛围营造等工作，确保群众温暖过冬、欢乐过年。要严格遵守中央八项规定精神和廉洁自律各项规定要求，强化监督执纪，确保廉洁过节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	全会号召，全县上下要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，深入贯彻党中央和省委、市委决策部署，担当实干、奋发进取，努力创造无愧于时代、无愧于人民的发展业绩，为谱写中国式现代化苍溪新篇章作出新的更大贡献！（记者 赵琦 邓坚 张学通）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县司法行政系统举办冬季法治大宣传大教育集中培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231090524094.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251231090524094.html</guid>    <pubDate>2025-12-31 09:05:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近期，苍溪县司法行政系统举办冬季法治大宣传大教育集中培训会，旨在通过司法行政干部带头法治宣讲“大练兵”，提升普法针对性和实用性，为下步工作提供清晰思路和可行方法。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/30/19e7a907d2764ea7ad0ce5cf197f448b.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	培训会上，首先以《中华人民共和国法治宣传教育法》实施为契机，由主讲人围绕该项法律的重要意义、立法原则、重点制度举措、青少年法治教育等系统解读，强化统筹谋划。以此为牵引，由12位专业人员结合县域实际，分门别类梳理干部法治履职清单，运用“法条 + 案例”的形式剖析法律适用场景，将晦涩法律条文转化为通俗实践指引，让法治宣传教育更接地气、入人心。参训人员表示，该培训聚焦新时代的普法职责使命，明确了自身在法治宣传教育中的角色与定位，夯实法治素养基础，自觉将法治思维融入工作与生活过程中，让普法宣传教育“活”起来、“实”起来。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，该培训为期两天，全体班子成员及中层以上干部参加。各股室主要负责同志牵头备课，围绕习近平法治思想、基层依法治理、公共法律服务、行政执法监督等重点内容，融入苍溪本地案例，确保法治宣传教育融入法治实践、基层治理和日常生活中去，着力提升群众学法用法的主观能动性。（张文军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带队督导检查地质灾害隐患治理、道路交通安全和森林防灭火工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230172752465.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230172752465.html</guid>    <pubDate>2025-12-30 17:27:52</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月30日，县委副书记、县长任云带队前往陵江镇G212线红军渡加油站段、陵江镇G212线湿地公园挡土墙处，实地督导检查地质灾害隐患治理、道路交通安全和森林防灭火工作，现场研判风险、部署推进措施。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	督导检查中，任云一行仔细查看了地质灾害隐患点治理进展，检查了道路基础设施、交通安全管控、森林防灭火责任落实等情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要始终坚持以人民为中心，把保障人民群众生命财产安全放在首位，以“时时放心不下”的责任感抓实抓细各项安全防范工作；要加快地质灾害隐患治理进度，倒排工期、挂图作战，确保春节前完成治理任务；对工作推进不力、责任落实不到位的单位和个人，依法依规严肃处理；要加强道路交通安全检查，加大重点路段巡查频次，及时排查整治安全隐患，保障群众出行安全；要压紧压实森林防灭火责任，强化宣传引导和巡查管控，坚决守住森林防灭火安全底线，为群众度过平安祥和的元旦佳节筑牢安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导杨晓林、母建容参加调研。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇多维发力扎实推进2026年度城乡居民医保征收工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230164026340.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230164026340.html</guid>    <pubDate>2025-12-30 16:40:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位统筹，织密责任“一张网”。镇党委、政府第一时间召开医保征收工作部署会，成立工作专班，明确“镇干部包村、村干部包组、组干部包户”的三级责任体系。将征收任务细化分解至9个村（社区），实行“每日调度、每周通报”机制，对进度滞后的村（社区）及时约谈提醒，倒逼责任落实，形成“上下联动、齐抓共管”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准宣传，打通政策“最后一公里”。针对不同群体特点，开展分层分类宣传，确保政策入脑入心。线上广覆盖，通过村（社区）居民群、朋友圈等平台，推送医保缴费标准、缴费流程、报销政策等内容，制作“医保缴费”短视频，累计转载量超200次，覆盖群众3000余人。线下接地气，组织镇村干部、驻村工作队组成“宣传小分队”，深入田间地头、集市商超、村民院落，通过“院坝会宣讲、摆摊答疑、发放手册”等方式，用方言讲解“缴医保就是保健康”的道理，累计发放宣传资料4000余份，解答群众疑问300余人次，营造“人人知晓、主动参保”的浓厚氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是贴心服务，破解缴费“不便难题”。聚焦老年人、残疾人、留守儿童家庭等特殊群体，推出“便民暖心服务”。设点帮办，在镇便民服务中心、9个村（社区）党群服务中心设立“医保缴费服务窗口”，安排专人指导群众通过手机银行、微信、支付宝完成线上扫码缴费，现场协助填写信息、核对参保状态。上门代办，对行动不便、不能代扣的群众，组织镇村干部、网格员上门服务，帮助他们完成扫码缴费，同步核对家庭成员参保情况，防止“漏保、错保”。累计上门代办服务20余次，切实解决群众“缴费难、跑腿远”问题。（梁秀红）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局开展天麻育种技术培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230153048818.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230153048818.html</guid>    <pubDate>2025-12-30 15:30:48</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县林业局特邀广元市科技局天麻技术专家，在龙王镇乐园村组织开展天麻育种技术实地培训，为该村及周边种植户提供技术指导。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/29/c50e4d3da7684065a8dc62d56ba6b5dd.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	培训采取“理论授课+田间讲解”相结合的方式进行。专家围绕天麻育种的关键环节进行了系统授课。详细讲解了鉴别优质麻种方式方法、杂交育种、播种前处理技巧，确保其良好萌发。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	理论课程结束后，全体参训人员前往育种现场，查看麻种识别，对种植户在实际中遇到的问题进行了逐一解答。本次培训内容详实、注重实效，有效提升了种植户的理论知识与实践技能，为当地林下天麻产业的健康发展提供了有力的技术支撑。（窦文露）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“一专项一方案”推进医保基金管理突出问题专项整治见成效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229181820664.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229181820664.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 18:18:20</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	医保基金是群众的“看病钱”“救命钱”，守护基金安全就是守护民生福祉。在医保基金管理突出问题专项整治中，苍溪县医保局聚焦排查发现的1121个突出问题，创新推行“一专项一方案”攻坚模式，以“六大战役”精准发力、压茬推进，推动整改整治见行见效，全面筑牢医保基金安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“信息战”破解过度医疗顽疾。针对全县百门诊住院率、综合住院率偏高，部分医疗机构长期存在“小病大治”“过度医疗”等问题，苍溪县医保局充分释放大数据赋能效益，建立《医保统计分析制度》，对住院人次、次均费用等核心数据动态监测、异常预警，组建专班开展“逐条核查、病历倒查、实地稽查”。专项整治以来，筛查住院数据异常机构12家，整改过度诊疗问题17个，移送问题线索73条。在参保人口老龄化率高于全市近10个百分点的情况下，全县总体住院人次同比下降23.10%，职工、居民综合住院率排名大幅回落，基金浪费现象得到有效遏制。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“主题战”筑牢规范意识防线。聚焦部分人员“不知违规、无意违规、反复违规”等医保法治意识薄弱问题，苍溪县以“大学习、大宣讲、大培训、大警示、大规范”为抓手，全领域开展医保法治主题宣教行动，组织医护人员分类开展医保政策法规专题培训70余场，覆盖2500余人次；推送发布典型案例5期52起，开展全县集中警示教育2场次，督促医疗机构开展集中警示教育90余场次；制发医保基金规范使用“明白卡”2000余张，到科室、到岗位，亮明基金管理使用的“红线底线”；发放宣传手册5万余份，覆盖群众超20万人次。通过“精准滴灌+广泛覆盖”的宣教模式，从源头防范和减少违规行为。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“攻坚战”释放集采降本红利。紧盯部分医疗机构药械集采报量准确率、合同完成率、在线结算率偏低问题，县医保局将其作为集中整治的重点，联合卫健部门组建专项检查组，对39家公立医疗机构实行“全覆盖检查、清单化整治”，建立集采台账并定期通报进度，严格落实集采结余留用政策，将“三率”纳入绩效考核，严肃查处典型案件并处分6人。全流程管控下，医疗机构集采规范性显著增强，药械成本持续降低，实现“医、保、患”三方共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“长效战”补齐机制建设短板。针对医保基金管理不到位、制度机制薄弱的问题，县医保局以专项整治为契机开展“制度重塑行动”，班子成员深入“两定”机构专题调研10余次，出台制度建设意见，编印《医规》《医策》《医业》三本手册，修订完善行政及经办机构制度56项，指导“两定”机构建章立制150余项。健全的制度体系推动医保基金管理实现“被动整改向主动防控、个案治标向系统治本、整治当下向长治长效”的三大转变。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“阵地战”拓展便民服务终端。针对村卫生室医保定点管理不规范、群众报销不便等问题，苍溪县开展村卫生室医保定点管理专项行动，对454个村卫生室全面排查、对症施策，配备扫码枪、电脑等设备200余台，落实结算授权与业务培训，建立“月巡查、季考核”机制，确保村卫生室医保定点管理“能结算、会结算、愿结算”。如今，群众在家门口就能享受到便捷高效的医保报销服务，实现“小病不出村、报销不跑路”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“突击战”压实四级管理责任。为健全责任体系，苍溪县构建“监管部门—经办机构—医疗机构—临床科室”四级责任链条，出台医保岗位管理办法明确岗位要求，督促46家定点机构配备专职医保人员52名、兼职专员77名；建立“考核激励+责任追究”机制，将医保精细管理纳入医疗机构及相关责任人员绩效考核。坚持“一案三查”，实现“查违规基金”与“查诊疗行为”、“查人员责任”同步，全县先后约谈责任人员80余人次，实施“驾照式记分管理”24人次，确保责任链条无缝衔接、落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	截至目前，苍溪县1121个医保基金管理问题已全部整改销号，6件面上突出问题得到有效解决。下一步，苍溪县医保局将持续深化“一专项一方案”整治体系，健全长效监管机制，以更严标准、更实举措守护好群众的“救命钱”，为医疗保障事业高质量发展保驾护航。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇送技到田间 精准“充电”助增收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174705602.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174705602.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 17:47:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	时值寒冬，正是苍溪梨冬季管护的关键时期。12月25日上午，运山镇在龙井村三组举办了2025年“苍溪梨”冬季管理技术培训会，特邀省农科院专家、县农业农村局技术骨干现场授课指导。镇农业综合服务中心全体干部、各村（社区）常职干部、新型经营主体业主、苍溪梨种植大户等100余人齐聚田间课堂，学习苍溪梨冬季管护关键技术，为来年苍溪梨丰产优产筑牢技术根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/e23845b84a75482a97192d5d8fe7048b.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	培训现场，省农科院专家田老师立足运山镇气候特征、土壤条件及苍溪梨生长习性，直奔技术要点展开教学。“冬季修剪的核心是平衡树势、搭建优良结果骨架，科学的修剪不仅能减少无效养分消耗，还能为来年萌芽、开花、结果蓄足能量。”田老师手持修剪工具，在示范梨园中边操作边细致讲解，“开心形树形修剪时要遵循‘去弱留强、先锯后剪’的原则，像这些病枝、弱枝、内膛枝、交叉重叠枝必须及时剪除，这样既能改善树体通风透光条件，还能降低木栓病、黑星病、梨锈病等病虫害发生风险……”通过生动讲解和规范演示，让在场种植户直观掌握了技术要点。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/63895ffa17d948b5aab0be29f545ba18.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训不仅有“手把手”的修剪示范，还设置了“现场纠错”环节，技术专家对种植户自行修剪的梨树进行点评和现场指导纠错。互动交流环节，种植户们围绕日常管护中的难点踊跃提问，专家团队逐一耐心答疑解惑，现场氛围热烈浓厚。“以前梨树冬管全凭老经验，剪枝不科学，心里总是没底，担心影响来年产量。”来自龙井村的种植大户余某某深有感触地说，“这次培训专家讲的通俗易懂，技术干货满满，很多困惑已久的问题都解决了。照着这些新技术管理，明年的梨子产量和品质肯定能上去，卖个好价钱！这样的活动应该多多开展！”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	镇农业综合服务中心负责人表示，苍溪梨是运山镇“1+3+N”特色水果主导产业的重要组成部分，也是群众增收致富的重要支撑。此次培训会旨在帮助种植户系统掌握最新科学管护技术，破解生产中的技术难题，进一步提升苍溪梨种植规范化、标准化水平。下一步，运山镇将持续跟踪服务，组织技术人员深入田间地头开展指导，确保培训所学落地见效，推动苍溪梨产业高质量发展，让苍溪梨真正成为助力乡村振兴、带动群众增收的“金果子”。（汪凡舒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十四届县委常委会第151次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174204425.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174204425.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 17:42:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月26日，县委书记袁达成主持召开十四届县委常委会第151次会议。会前学习了《中国共产党思想政治工作条例》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记在中共中央政治局第二十三次集体学习时的重要讲话精神，研究贯彻意见。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要加强正面宣传引导，统筹用好官方媒体、自媒体等平台和力量，围绕党的创新理论、经济社会发展成效、身边好人好事等内容，推出更多有温度和影响力的网络作品，讲好苍溪故事，传播苍溪声音，大力弘扬社会主义核心价值观，巩固壮大主流思想舆论。要加强网络乱象治理，持续深化网络生态治理，扎实开展“清朗”系列专项行动，紧盯恶意炒作、造谣传谣、网络暴力等突出问题，依法依规严厉打击相关违法违规行为。持续健全网络舆情监测和处置机制，压紧压实各单位主体责任和属地责任，着力构建协同联动、优质高效的工作机制，对网络舆情做到早发现、早处置，切实营造风清气正、安全有序的网络环境。要提升网络服务效能，坚持走好网上群众路线，充分发挥网络平台优势，通过意见征集、满意度调查等方式，广泛收集群众意见建议，及时了解群众需求诉求，积极推动解决群众急难愁盼问题，切实提升群众获得感、幸福感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了《森林草原防灭火条例》，听取了2025年安全生产工作及安全生产治本攻坚三年行动开展情况汇报，研究下一步工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深化思想认识，始终绷紧安全生产这根弦，坚持人民至上、生命至上，压实安全生产“四方”责任，切实抓好本辖区、本行业领域安全形势研判和风险管控，全力做好安全生产、森林防灭火各项工作。要紧盯重点领域，聚焦非煤矿山、工贸、危化、烟花爆竹、道路交通、建筑施工、消防、城镇燃气、烤火取暖、动火作业、有限空间等重点领域、关键部位，强化关键节点安全巡查和突击检查，深入开展安全风险隐患治理，切实筑牢安全防线。要强化应急准备，加强专业扑火队伍建设，备足灭火物资装备，开展常态化实战演练，进一步完善应急预案，切实做好救援队伍、装备、物资等应急准备，确保一旦发生事故或险情，能够快速响应、及时处置。要加强值班值守，严格执行领导干部到岗带班、关键岗位24小时值班制度和突发事件信息报告要求，坚决杜绝迟报、漏报、瞒报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了省委十二届八次全会、市委八届十二次全会精神以及12月1日市委常委会（扩大）会议精神，研究贯彻意见。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县上下要把学习贯彻省委十二届八次全会、市委八届十二次全会精神，与学习贯彻党的二十届四中全会精神结合起来，精心组织、周密安排、一体落实，持续掀起学习宣传贯彻热潮，确保省委、市委全会精神深入人心、落地生根。要紧密结合苍溪实际，科学谋划苍溪“十五五”发展，自觉将全县发展融入省市大局，强化向上对接争取，紧扣省委、市委全会提出的重大战略和政策，精准谋划储备一批具有全局性、基础性、战略性的重大项目，为县域高质量发展积蓄强劲动能。要统筹抓好岁末年初各项工作，攻坚冲刺全年目标任务，科学谋划明年工作，扎实做好项目建设、产业发展、安全生产、民生保障、安全稳定等各项工作，确保“十四五”圆满收官、“十五五”良好开局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还学习了习近平总书记对全面依法治国工作作出的重要指示精神和中央全面依法治国工作会议精神等，听取了县委十四届九次全会筹备工作汇报，审议了县委十四届九次全会有关事项；会议还审议研究了其他事项。（记者 赵琦）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成督导调研交通运输工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174429710.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174429710.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 17:44:29</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月26日，县委书记袁达成带队深入全县交通运输关键点位，聚焦客运市场运营、重点交通项目建设、春节氛围营造等工作开展督导调研，现场破解难点堵点问题，安排部署工作推进举措。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/29/d306e06f40104cdd9d6e9ca77645517d.jpg" alt="" width="800" height="527" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪汽车站，袁达成详细调研客运市场运行情况和交通运输安全管理措施落实情况。他强调，要从严压实客运安全主体责任，抓实抓细车辆隐患排查、驾驶员资质审核和动态监控管理，坚决筑牢道路交通安全防线；要精准对接群众出行需求，优化班次调度，升级候车服务环境，持续规范客运市场秩序，全方位保障群众出行安全、便捷、舒心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在“一桥一隧”项目建设现场，袁达成实地察看工程推进进度，同步部署2026年春节县城氛围营造相关工作。他强调，重点交通项目是完善县域交通路网的核心支撑，施工单位要在严守安全质量底线的前提下，倒排工期、顺排工序、挂图作战，全力保障项目如期建成通车；要强化施工现场管理，全面落细安全生产各项措施，坚决杜绝各类安全事故发生；同时，宣传部门要牵头统筹，整合工作力量和资金，高质高效推进春节氛围营造工作，提前预热节日氛围，不断提升群众的幸福感与获得感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在火车站庙垭客运站，袁达成先后察看了候车厅、发车区、地下停车场等功能区域，详细询问布局规划、设施设备配置及场地闲置原因，认真听取客运站盘活思路及当前推进难点的汇报。他强调，要立足便利为民和区域发展，坚持科学规划，在保障客运站基础客运服务功能的前提下，结合区域产业特色与群众需求，拓展商业服务、文化展示等增值功能，打造环境整洁、功能完备、形象美观的火车站站前广场与客运服务中心，全面提升群众出行体验。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，袁达成还前往了七十七队驾校训练场，督导训练场规划建设工作。他要求，要坚持规划引领，加强用地保障与规划指导，确保训练场建设符合行业标准和区域发展布局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导刘会方、王泽、王根明、徐进波、权利、母建容、黄中华参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2025年今冬明春农民工服务保障专项行动正式开启]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226172454201.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226172454201.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 17:24:54</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">12月25日，四川省苍溪县以“职通梨乡·业创未来”为主题，隆重举行2025年今冬明春农民工服务保障专项行动启动仪式暨劳务品牌专场招聘会等系列活动。此次活动以“精准服务、产业赋能、民生为本”为核心，通过县内企业招聘、新农人成果展示、金融惠民服务、健康义诊等活动，构建覆盖就业创业、技能提升、权益保障、生活服务的全周期服务体系。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/e3d6c2952a924c628807b78b11ac7401.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">特色品牌创建，激活就业市场“一池春水”。活动现场，20家企业共提供了1174个岗位，其中特色劳务品牌招聘区格外引人注目。在“川字号”特色劳务品牌“梨乡刀儿客”展区前，摆放着各类精致的嫁接工具和修剪得错落有致的苗木。形象代言人邓娜娜介绍道：“经过多年的发展，‘梨乡刀儿客’凭借精湛的嫁接技术，不仅在苍溪县内享有盛誉，还辐射至云南、贵州、甘肃、陕西等多地，已成为苍溪县最具地方特色、劳动力就业最稳定、经济效益最突出的劳务品牌”。而在另一个“川字号”特色劳务品牌“梨乡嫂”展区前，该公司总经理邢朝忠介绍其公司现在拓展了业务范围，涵盖了母婴护理、老人陪护、家庭收纳整理等多个方面。而且，会对每一位上岗的‘梨乡嫂’进行严格的培训和考核，确保她们具备专业的技能和良好的服务态度。选择‘梨乡嫂’，就是选择放心和安心。除了这两个“川字号”特色劳务品牌，“梨乡兴播客”展区内布置了专业的直播设备，几位年轻的主播正在现场进行直播带货演示，每一个产品都介绍得生动有趣，引得现场的求职者们纷纷驻足观看。“川苍建工”展区则展现出了硬朗的风格，摆放着各种建筑模型和施工设备，工作人员向求职者们介绍着该劳务品牌在建筑施工领域的专业实力和丰富经验。而在“梨乡眼镜人”展区则展示了各种先进的眼镜检测设备和时尚的眼镜款式。工作人员向求职者们介绍着“梨乡眼镜人”在眼镜验光、配镜以及视力保健等方面的专业服务。这些多元且各具特色的劳务品牌，正成为苍溪就业市场蓬勃发展的强劲动力，持续为求职者拓宽就业渠道、创造更多机遇。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/dc54e41031f84629a7f04a456e6f9dfd.jpg" alt="" width="800" height="532" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	创业成果汇聚，培育乡村产业“发展动能”。在10家新农人创业成果展示展销区，樵柏夫腊肉、岳东挂面、森鲜食品、食用菌等优质特色农产品琳琅满目，让人目不暇接。还有用红心猕猴桃、苍溪雪梨这些水果加工而成的果脯、果汁等深加工产品，不仅延长了农产品的产业链，还提高了附加值。其中，载着50余年岁月沉淀的罗氏双田酒厂展位前，人头攒动，热闹非凡。该厂负责人罗春苹表示，双田老酒厂在濒临倒闭时，他们夫妇二人以学徒身份返乡扎根于此，始终坚守“纯粮酿造”的初心，沿用传统固态发酵工艺，不添加任何香精、酒精，主打纯粮酒系列产品，目前已形成高粱酒、苦荞酒、小麦酒等10余个特色品种，每一滴酒都凝聚着老手艺的醇香与匠心。同时，该厂还紧跟市场需求，不断创新研发，利用当地丰富的水果资源，推出了以红心猕猴桃、苍溪雪梨为原料的果酒系列。这些果酒色泽鲜艳，口感清爽，既有水果的香甜，又有酒的醇厚，深受年轻消费者的喜爱。此外，返乡创业展示展销区还设置了创业经验分享交流环节，邀请成功的创业者们分享创业心得和技巧，为有创业想法的农民工提供宝贵的借鉴和启示，进一步激发了他们的创业信心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/20be9b40cc2449b481e343be335e0e1b.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	政策惠民服务，稳步筑牢民生“保障根基”。为了让农民工们更好地了解国家和地方针对该群体的各项优惠政策，活动现场专门设置了政策普及宣讲区，县人社局、县农业农村局、县医保局、县退役军人事务局等相关部门工作人员组成政策宣讲团，通过发放宣传资料、现场讲解、案例分析等方式，为农民工详细解读就业创业扶持政策、社会保障政策、劳动权益保障政策等内容。从湖南返乡的农民工邹建聪在听完后感慨地说：“以前对这些政策了解得不多，通过这次宣讲，我清楚了自己能享受哪些优惠政策，以后心里更有底了。”金融惠民服务区同样热闹非凡，多家银行和金融机构在现场设立咨询台，为农民工们提供金融知识普及、贷款咨询、理财规划等服务，工作人员针对农民工创业资金短缺的问题，详细介绍各类创业贷款产品，包括贷款额度、利率、还款方式等信息，并根据实际情况为他们量身定制贷款方案。活动现场还安排了免费健康义诊服务，来自县内多家医院的医护人员们为农民工们提供血压测量、血糖检测、心电图检查等多项基础医疗服务，并针对每个人的身体状况给予专业的健康建议和指导，做到早发现、早治疗，增强他们的健康意识。这一系列贴心、暖心、用心的服务，让现场参与者们切实感受到了党和政府的关怀与牵挂。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/137f2b9ee47b4356a3f440138ffdc88e.jpg" alt="" width="800" height="532" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	农民工服务保障不能止于一场招聘会或一次政策宣讲，而要贯穿其职业生命周期的全链条。苍溪县人社局主要负责同志介绍，此次今冬明春农民工服务保障专项行动将持续至2026年3月底。后续还将陆续开展还将持续开展走访慰问、文化服务、旅途服务、权益维护等系列活动，切实将关怀落到实处，让农民工群体安心又暖心。（仲理）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县审计局举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226173224422.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226173224422.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 17:32:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障人民群众的知情权、参与权、表达权与监督权，提高审计工作知晓度，12月22日上午，苍溪县审计局组织开展2025年“政务开放日”活动。两代表一委员、创业者、中介机构代表、退休干部、帮扶联系村（社区）干部、职工代表近30人参加本次活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/4eba95174ce546dcad7cf58e0a40a5dd.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="color:#003399;font-size:14px;">参观县审计局数据分析室</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	主要领导带领各届代表走进数据分析室，详细介绍了审计数据分析平台的建设情况及应用成效。代表们近距离观看了工作人员运用大数据技术开展项目审计的实操演示，聆听了通过数据分析精准发现问题、提升审计效率的典型案例，直观感受了科技赋能审计工作的创新成果与严谨务实的审计作风。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/700d4bf0dd2f438096da957a8fed635e.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;color:#003399;">苍溪县审计局2025年“政务开放日”座谈会现场</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，全体代表齐聚县审计局一楼会议室，召开苍溪县审计局2025年“政务开放日”座谈会，就贯彻做好政务公开工作展开互动交流。县审计局党组书记、局长张开东汇报了我局机构设置、主要职能和取得的工作成绩。与会代表就我局政务公开、业务开展相关工作提出了意见和建议，相关股室负责人就大家普遍关注的焦点问题作了现场解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步工作中，县审计局将在县委、县政府的坚强领导下，持续抓实创优政务公开工作，坚持“依法审计、为民审计”的工作理念，在规范权力运行、保障民生福祉、防范财政风险、促进廉政建设上不断发力，兜住兜牢民生底线，顺应人民群众期待，为建设最美梨乡提供坚实的审计保障。（龙玉雯）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县中医医院“AI+中医药”创新经验入选全省首批“人工智能+医疗卫生”典型案例并推广]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226174021444.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226174021444.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 17:40:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县中医医院创新实施的“基于人工智能的中医助手”被省卫健委遴选为全省首批“人工智能+医疗卫生”典型案例并在全省推广。下一步，苍溪县中医医院将继续深化AI技术与中医特色疗法的结合，探索更多智慧化应用场景（如：个性化健康管理、远程诊疗、AI病历质控、智能问诊、智能精准用药指导等），让传统中医药焕发全新生命力，推动医院从信息化到数智化的跨越式升级，为患者提供更精准、优质、便捷、高效的医疗服务。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>