<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[苍溪县自然资源局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225180122487.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225180122487.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 18:01:22</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2025年12月19日，苍溪县自然资源局紧扣“搭建政府与群众沟通桥梁、切实推进阳光政府建设”主题，立足自身职能职责，组织相关热心市民开展了2025年“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/25/4142b06eb0ee4d5da67e0c0c0eabdfa1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，苍溪县自然资源局通过现场参观、发放宣传资料等方式，向参加活动的各位热心市民详细介绍了机关办公运行情况及全县自然资源各项工作的开展情况，为前来参加活动的热心市民提供了“一对一、面对面”的专业政策解答服务，用通俗易懂的语言普及相关法律知识，耐心细致地答疑解惑，有效提升了市民群众对自然资源工作的知晓度和理解度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据统计，此次活动邀请参加的热心市民共计15名，发放各类宣传资料50余份，现场解答各类政策问题20余次，取得了良好社会效果。（章家瑜）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡积极开展养老保险资格上门认证服务 着力破解特殊群体认证难题]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225175803928.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225175803928.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 17:58:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	彭店乡坚持“以人民为中心”的发展思想，主动转变服务方式，于12月22日至26日组织开展为期一周的养老保险资格认证上门专项服务，变“群众跑腿”为“干部跑腿”，推动服务窗口前移，将惠民政策送至群众家中。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164706/2025/12/24/ffa626559cd842bdbda3e014f052be76.jpg" alt="" width="720" height="540" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">乡便民服务中心联合各村（社区）网格员，通过前期走访摸排，精准掌握辖区内特殊群体情况，建立了详实的服务台账。台账系统收录了高龄、残疾、独居等老人的姓名、住址、联系方式等信息，并实行动态管理。截至目前，已完成名单筛查109份，清理已故人员信息50条，最终确定需上门认证服务对象30人，为实施精准服务提供了清晰指引。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/25/09b904a693c846e2b3345680cabfaf3f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	针对台账内确认的服务对象，工作人员携带移动认证设备，逐户开展“一对一”上门服务。在认证过程中，工作人员耐心协助老人完成人脸识别，仔细核对身份信息，确保认证过程准确、高效。同时，积极延伸服务内容，主动向老人讲解养老金发放相关政策，宣传防范养老诈骗知识，并认真倾听记录老人的诉求与建议。对于老人提出的各类疑问，均给予细致解答，消除了他们的疑虑，让老人切实感受到安心与温暖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“小认证，大民生。”此次上门认证服务，有效破解了特殊群体的认证难题，是践行服务为民理念的具体体现，进一步密切了政府与人民群众的联系。下一步，彭店乡将继续聚焦群众关切，不断探索和推出更多便民利民服务举措，推动各项惠民政策落到实处、取得实效，持续提升人民群众的获得感、幸福感和安全感。（张华杰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇发展雪梨产业 打造富民“金名片”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155811393.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155811393.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 15:58:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	该镇立足资源禀赋，将梨产业作为强镇富民核心抓手，通过夯实种植基础、延伸产业链条、促进三产融合，推动梨产业从传统种植向“产加销”“农文旅”全链条发展转变。一是规模种植增产。与省农科院等科研院所合作，选育苍梨“5-1”“6-2”、脆冠等优质雪梨品种5个，推广高接换种、绿色防控等技术8项，培育家庭农场、专合社、种植大户等生产经营主体28个，连片发展雪梨产业9900亩，优果率提升至95%，预计年产量达6500吨、产值2900万元。二是延链加工增值。引进培育苍溪猕猴桃果品公司等龙头企业2家，投资150万元建成加工生产线2条，延伸开发雪梨汁、雪梨酒等深加工产品8个，加工转化率达40%，产品附加值平均提升20%，加工产值达1500万元。三是融合发展增收。建成农旅融合示范点1个，推出梨园研学、观光采摘等体验项目，开发雪梨主题农家乐、观光垂钓等配套旅游项目，累计吸引游客2.05万人次，实现旅游综合收入20.1万元，带动农户二次增收14.1万元。（和文辉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局三措并举推进大气污染防治]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155357157.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155357157.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 15:53:57</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为积极应对空气重污染黄色预警，苍溪县综合行政执法局闻令而动，聚焦关键环节，三措并举扎实推进大气污染防治。一是检查餐饮门店油烟净化设施清洗、使用情况，严禁油烟直排，要求相关责任人严格落实油烟管控措施，不定时清洗设备，确保设施正常使用、油烟达标排放。二是加强渣土运输管控，严格运输车辆全密闭管理，严禁货运车辆敞拉敞运，并督促在建工地落实好“六个百分百”措施，做好裸土覆盖、进出路口洒水降尘，并联合社区整治沿街烤火、熏制腊肉的行为，向居民普及大气污染防治法律法规，提高环保意识。三是优化清扫保洁方案，科学调配作业车辆，以机械洗扫为主，人工保洁为辅，加大对主次干道洒水、冲洗和抑尘作业频次，减少道路积尘，提升路面洁净度和空气湿润度。此次整治，共出动执法人员80余人次，检查渣土车辆70余台次，督促10余家餐饮企业完成整改。下一步，该局将聚焦关键环节，进一步压紧压实责任，打好“蓝天保卫战”，不断推动空气质量持续改善。（吴润秋）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第90次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224192912695.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224192912695.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 19:29:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月23日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第90次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/24/0594c03102ef4f8188d8da841a7e662f.jpg" alt="" width="800" height="486" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习中央经济工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要认真学习会议精神，牢牢把握当前和今后一个时期做好经济工作的“五个必须”，深刻认识党中央集中统一领导是做好经济工作的根本保证，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。要对照中央经济工作会议决策部署，特别是会议确定的8大重点任务，结合县情实际找准贯彻落实的切入点和着力点，全方位高质量抓好各项任务落实，以钉钉子精神把部署转化为具体行动。要围绕县委、县政府工作部署，统筹推进岁末年初各项工作，确保全年经济社会发展目标任务圆满收官，同时紧盯国家重大战略和投资方向，全力以赴争项目，千方百计促投资，为“十四五”圆满收官、“十五五”顺利开局和2026年“开门红”工作奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习中国共产党四川省第十二届委员会第八次全体会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要准确把握“十四五”发展成就、“十五五”历史方位与使命任务，坚持以高质量发展为主题，科学谋划和推动苍溪县“十五五”时期发展，努力在服务全省大局中展现新作为。要聚焦规划引领，科学谋划发展蓝图，把有限资源聚焦到重大政策、重大改革、重大项目、重大平台上来，坚持立足实际与积极进取相结合，紧盯经济运行中的薄弱环节，确保规划目标、指标、任务和措施切实可行，增强规划的可操作性、落地性和可评估性。要强化组织实施，推动精神落地生根，结合实际研究制定贯彻落实的具体措施，精心组织学习培训、宣传宣讲和理论阐释，推动全会精神深入人心、落地生根，在全县营造学习贯彻的浓厚氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取全县2025年安全生产工作及安全生产治本攻坚三年行动工作开展情况汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要切实增强安全生产“内动力”，牢固树立安全发展理念，深刻汲取今年以来各类事故教训，坚决克服麻痹思想、摒弃被动心态，严格按照“党政同责、一岗双责、齐抓共管、失职追责”和“三管三必须”要求，以更高标准、更严要求、更实举措，全力抓好岁末年初安全生产各项工作。要紧盯目标任务，增强治本攻坚“执行力”，聚焦危化、工贸、烟花爆竹、建筑施工、交通运输、消防、有限空间、动火作业等重点领域专项整治攻坚，加强节假日关键时段的安全巡查与突击检查，深入剖析本行业安全生产共性问题和突出隐患，加快推进问题隐患整改。要坚持预防为先，增强应急救援“响应力”，加强监测预警，及时发布灾害预警信息和避险指引，规范突发事件信息报送工作，同时针对低温雨雪冰冻、大雾等极端天气，以及冬季取暖、森林防灭火等易发高发薄弱环节，完善应急预案和保障机制，配齐配强应急救援力量与物资装备，强化应急培训和实战演练，确保一旦发生险情灾情，能够靶向施策，有针对性开展工作，切实保障人民群众生命财产安全和社会大局稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了习近平总书记对全面依法治国工作作出的重要指示精神和中央全面依法治国工作会议精神，国、省、市第四次文物普查工作推进会暨文物普查领导小组第三次会议精神；传达学习了《森林草原防灭火条例》《地名管理条例》《四川省地名管理办法》《四川省内部审计条例》；听取了群众身边不正之风和腐败问题集中整治、全县电信网络诈骗防范、全县第四次全国文物普查、全县2025年度森林防灭火等工作开展情况汇报；审议了《苍溪县全域数字化发展规划（2026—2030年）（送审稿）》《苍溪县2024年度安全生产工作表现突出的集体、个人和企业建议名单》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还研究了其他事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长何兴旺、谭小益、徐锋、罗秋实、钱程、宁国、母建容、周胜华参加会议，县政协副主席贯斌应邀列席会议。（记者 张学通）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇精准发力强服务 用心用情暖军心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151311101.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151311101.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 15:13:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是推进基础工作提质增效。精准开展退役军人信息采集与动态管理，完成39名退役军人优待证申请办理，高效完成130人优抚对象年度确认，新增优抚对象4人，确保信息准确、服务到位。全面落实优抚政策，为8名退役军人提供优抚医疗救助，协助6名困难退役军人申报关爱基金，累计完成60余名优抚对象体检工作，让优抚待遇直达快享。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是优化服务保障体系建设。针对阵地建设巡查问题，创新设立AB岗工作机制，优化服务流程，实现服务“不断档、不缺位”。持续完善服务体系，按时上报建设情况，推荐2名优秀退役军人纳入村（社区）后备干部队伍，为基层治理注入退役军人力量。建立常态化联系机制，定期走访6名重点服务对象，实时掌握需求并提供针对性帮助，有效化解权益纠纷与矛盾问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是强化就业关爱与走访慰问。精准排查出4名就业失业困难退役军人，提供“一对一”就业指导服务，助力稳定就业。扎实开展节日慰问，春节期间慰问退役军人75人，发放慰问金1.5万元，“八一”建军节慰问344人，发放慰问物品344件，让退役军人充分感受到党和政府的关怀。（杨济泽）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县民政局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151953367.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151953367.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 15:19:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化政务公开、畅通政民互动，12月24日，苍溪县民政局以“零距离感受民政温度，面对面共话服务提升”为主题，开展2025年政务开放日活动。局机关干部及群众代表参加。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/24/a7a81ad694cb4668a82fc1ef2dd6a2b0.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当天，参观了局机关办公区域、文化建设阵地，详细介绍了股室职能分工及队伍建设情况，让代表们直观感受民政系统严谨务实的工作作风和为民服务的良好风貌。代表们现场观摩低保申请、残疾人“两项补贴”办理等高频业务流程，直观感受民政服务的便捷高效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动有效拉近政民距离，增进社会各界对民政工作的理解支持。下一步，县民政局将以群众需求为导向提质增效，持续提升群众获得感、幸福感。（袁果）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开项目投资暨“四上企业”培育调度会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224110358013.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224110358013.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 11:03:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月23日，县委副书记、县长任云主持召开全县项目投资暨“四上企业”培育调度会，安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/24/5abbcec489bb412195ced14b828e4a5c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了2026年拟实施重点项目和一季度拟开工入库项目情况，以及2025年“四上企业”培育情况的汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，当前已进入冲刺全年目标、谋划明年开局的关键阶段，要以目标、问题和常态化三维导向抓调度，紧盯项目入库、企业进规入统等重点工作，持续加强调度与服务；要紧抓春节时间节点，聚焦房地产、商贸服务、用工就业保障及文旅市场等重点领域，因时施策出台专项扶持政策，营造节日氛围，拉动消费增长；要关注交通、农田水利基础设施岁修和群众急难愁盼问题，精准破解民生难题；要扩大项目储备和企业培育盘子，摸清临界企业情况，确保明年一季度项目入库实现“开门红”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要提高工作质效，推行招商引资企业落地全程代办服务，建立健全“红黄蓝”预警机制，严格兑现奖惩，以务实举措推动各项工作落地见效，稳住县域经济发展基本盘。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开住苍市政协委员座谈会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223180201182.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223180201182.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 18:02:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月22日，县政协组织部分住苍市政协委员召开座谈会，面对面深入交流，倾听委员心声，共商发展大计，共解民生难题。县政协主席谢龙飞出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/23/261aea70ebd547d0a4ced5a12e0bf381.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会政协委员立足界别特色和履职实践，围绕产业升级、营商环境优化、民生保障改善、城市功能提升等重点领域踊跃发言。大家紧扣发展新质生产力、深化“百千万工程”、推进文旅融合、完善养老服务体系、优化教育资源配置等关键议题，提出了一系列具有针对性、专业性和可操作性的意见建议，现场讨论气氛热烈而务实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞对住苍市政协委员长期以来为全县发展作出的积极贡献表示衷心感谢。他指出，此次座谈会是协商民主的生动实践，也是凝聚共识的重要平台。住苍市政协委员要以此次会议为契机，进一步强化责任担当，聚焦县委县政府中心工作，深入基层察实情、集民智、献良策；县政协将持续搭建协商平台，健全联系机制，推动协商议政与民主监督有机结合，确保各项建议落地见效，为苍溪高质量发展凝聚更多智慧和力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县政协副主席黄中华、贯斌、范毅邦参加座谈会。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇开展2025年“博爱一日捐”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165313737.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165313737.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 16:53:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为积极推进公益慈善事业健康发展，进一步激发社会各界参与公益慈善的热情，12月22日，黄猫垭镇组织全镇40余名机关干部开展 2025 年“博爱一日捐”活动，以实际行动传递爱心温情。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/23/7e16ef54e25b47728bafba6b709f2b4e.jpg" alt="" width="800" height="473" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“党员干部要率先垂范，以点滴善举弘扬中华民族团结互助、扶危济困、助人为乐的传统美德，用实际行动诠释对公益慈善事业的责任与担当。” 活动现场，镇政府主要负责同志以身作则、带头捐赠，全体干部职工积极响应、慷慨解囊，纷纷献上爱心。此次捐赠不仅是对为民服务初心使命的生动践行，更让慈善温度在干群之间传递蔓延。据悉，活动所筹善款将全额交由县红十字会统一规范管理，精准用于助学、助医、助残、助老、助困、助孤等公益慈善项目，确保党和政府的关怀与社会各界的爱心，切实送达每一位困难群众手中。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，黄猫垭镇将持续发力，广泛动员社会各界关心、支持、参与公益慈善事业，不断凝聚爱心力量、传播社会正能量，为推动全县公益慈善事业高质量发展注入坚实的 “黄猫垭力量”。（张涛）&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发出全市首张乡村建设工匠电子证书]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165016472.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165016472.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 16:50:16</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为加快打造四川特色高素质乡村建设工匠队伍，更好服务宜居宜业和美乡村建设，12月11日至15日，由苍溪县人力资源和社会保障局、苍溪县住房和城乡建设局主办，广元市广泰职业培训学校承办的乡村建设工匠培训在我县举行，本次培训10余个乡镇、30余名学员免费参加培训。学员经培训合格，颁发四川省住建厅乡村建设工匠电子证书。四川省乡村建设工匠培训合格证由四川省住房和城乡建设行业技能人员职业培训公共服务平台（网址为http://jnry.sczjrcfw.cn）按照全省统一的编码规则生成，12月22日，我县发出全市首张乡村建设工匠电子证书。培训合格人员可通过平台自行获取打印电子证书，并可通过“四川建设发布”微信公众号进入“便民服务”栏目，扫描电子证书左下方二维码进行验证查看证书信息。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/23/112dd0040dc6467ba3dcc89cf4d70ea0.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本期培训，既是充分贯彻落实《住房城乡建设部人力资源社会保障部关于加强乡村建设工匠培训和管理的指导意见》《四川省住房和城乡建设厅 四川省人力资源和社会保障厅关于加强四川省乡村建设工匠培训和管理的实施意见》《四川省乡村建设工匠培育三年行动方案》《四川省住房和城乡建设厅关于推广使用四川省乡村建设工匠培训合格证电子证书有关事项的通知》的重要举措，也是服务乡村建设、推进乡村振兴的具体措施。同时，本期培训是我县技能补贴培训的重大转变，培训深入行业领域，采取行业主管部门组织人员、人社部门统筹资金，双方共同监管的模式，精准筛选参训对象，确保了培训的课堂纪律和培训实效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我县住房和城乡建设局将加大乡村住房和市政建设项目的工程质量监管力度，努力建设宜居宜业和美乡村。 (郑倩)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县集采回款效能持续提升]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165758050.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165758050.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 16:57:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近期，苍溪县医保局聚焦医疗机构集采药品、医用耗材回款保障工作，通过强化协同、精准拨付，集采回款效率显著提升，为医疗机构平稳运行注入强劲动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	自2024年以来，我县累计完成集采药品回款3225.37万元，涉及医疗机构43家、集采批次54批，其中基层医疗机构回款及时率达99%，二级及以上医疗机构回款及时率100%，回款保障工作成效显著。为确保集采回款工作高效落地，县医保局始终坚持“两手抓<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">”</span>。“一手抓<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">”</span>常态化沟通，与医疗机构、集采配送企业定期开展数据对账，及时解决回款过程中出现的信息不一致、流程衔接不畅等问题。<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">“</span><span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">一手抓</span><span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">”</span>基金统筹调度，优先保障集采产品回款资金需求，通过让定点医疗机构先回首付款、按月集中支付等方式，缓解医疗机构资金压力。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	医疗机构集采回款的及时高效，不仅降低了医保基金的垫付压力，更激发了医疗机构参与集采的积极性，推动集采政策红利持续释放。下一步，县医保局将继续坚守“保障基金安全、提升服务效能”原则，进一步完善集采回款管理机制，推进财务支付与医保业务深度融合，不断优化服务举措、提升工作质效，为深化医药集中采购制度改革、保障医疗服务高质量发展提供坚实支撑。（张芳芳）&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县财政局创新“财政+金融”模式 多管齐下助企纾困降成本]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251222171513047.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251222171513047.html</guid>    <pubDate>2025-12-22 17:15:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县财政局聚焦经营主体融资难题，有效发挥财政资金引导撬动作用。一是强化担保增信，依托县农业融资担保有限公司，深入开展“政府担保增信”专项行动，为梨山特种玻璃、沸典眼镜等小微企业及专业合作社、家庭农场合计41家县域特色经营主体提供担保贷款3825万元，平均担保费率降至0.95%，为企业降低融资成本约20万元。二是加力贷款贴息，落实创业担保贷款贴息政策，通过下调利率、提高额度、优化流程，精准支持绿色农业、制造加工等领域行业创新创业。今年以来，全县发放创业担保贷款193笔、5520.9万元，累计为1610户个体创业者及9家小微企业提供贴息资金373.44万元，直接扶持创业196人，带动就业485人。三是畅通对接渠道，联合经信、发改等部门举办政银企对接活动7场，汇编推送《金融服务手册》等政策产品，促成近4亿元融资意向。（罗晨）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪眼镜配件生产线项目顺利完成竣工验收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219165005098.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219165005098.html</guid>    <pubDate>2025-12-19 16:50:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	由苍溪县兴苍建设有限公司实施的年产500万副眼镜定型镜片、插针等配件生产线项目顺利完成竣工验收，该项目是2025年浙川东西部协作产业集群打造重点项目，选址于苍溪紫云工业园区，车间建筑面积1500余平方米。该生产线配置了注塑机、全自动超声波清洗加硬机、烘箱、油压机等多种专业生产设备，投产后可提供至少30个本地就业岗位，预计实现年营业额400万元以上。项目的建成填补了我县眼镜产业链关键环节的空白，为我县后续招引眼镜上下游企业补齐了链条，夯实了我县眼镜产业高质量发展基础，为县域经济发展注入新动力。（王伟国）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成调研全县工业经济发展工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219155624163.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219155624163.html</guid>    <pubDate>2025-12-19 15:56:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月18日，县委书记袁达成带队调研全县工业经济发展工作并召开座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/19/364bb009a276426b80ac95aff8e18998.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在陵江镇武当社区、文焕工业园，袁达成认真听取园区规划、企业“退城入园”推进等工作汇报，与有关部门负责人深入研讨发展思路。他强调，要强化规划引领，坚持“老城疏密、新城提质”理念，立足苍溪实际和长远发展，认真优化城市详细规划和专项规划，精准布局城市业态，切实提升城市功能和品质。园区建设要创新开发模式，推行“招建一体”运作机制，依山就势优化空间布局，高标准规划建设产业园区。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在古梁工业园、紫云工业园，袁达成深入企业生产车间，实地察看企业生产运行、历史遗留问题化解等工作情况。他强调，要优化标准厂房运营管理，加快低效用地盘活提质、停产企业分类处置，依法整治违法用地、稳妥化解历史遗留问题；加快组建化工产业专班，抢抓时间对接优质合作方，力促项目尽快签约落地、开工建设；对自主运营能力偏弱的企业，要积极引入专业管理团队，以专业化运营赋能企业降本增效，助力园区产业能级跃升、集群发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后召开的全县工业经济高质量发展座谈会上，县经信局（苍溪经开区管委会）围绕单位基本情况、重点工作开展情况、下一步工作打算和相关建议作了详细汇报；参会县领导和有关单位分别作了发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/19/a9c1e3c769714191a4b02b168568c435.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，各级各有关部门要始终锚定工业首位发展战略不动摇，要拓宽思维、深入分析当前新形势，敏锐捕捉中央经济工作会议、全省扩权赋能改革等政策信号，深入分析当前形势、机遇挑战，坚定信心解决问题困难，做好一批打基础、利长远的事；要明晰思路、进一步完善“1+2+2”产业体系，坚定发展思路，一张蓝图绘到底、一届接着一届干，真正将资源优势转化为产业优势，推动全县工业经济扩量提质、提档升级；要形成合力，切实解决工业发展具体问题，聚焦企业急难愁盼，强化政策精准赋能、要素高效保障，用心用情为企业解难纾困，持续优化营商环境，为全县工业经济高质量发展提供坚强保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、赵飞、谭小益、权利、马成分段或全程参加调研。（记者 张苗 赵琦） &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇三向发力抓实民生服务 提升基层治理效能]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218173010879.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218173010879.html</guid>    <pubDate>2025-12-18 17:30:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	亭子镇始终把民生服务作为基层治理的出发点和落脚点，聚焦群众“急难愁盼”问题，从便民服务升级、民生保障兜底、矛盾纠纷化解三个维度持续发力，切实提升基层治理精细化水平。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是优化便民服务，打造“一站式”办事阵地。对镇政务服务大厅进行功能升级，整合社保、民政、户籍等业务设立综合服务窗口，推行“一窗受理、集成办理”模式，减少群众办事跑腿次数。同时，在各村（社区）设立便民服务点，选派村干部担任“代办员”，为老弱病残等特殊群体提供证照办理、政策咨询等上门服务，累计开展代办服务100余次，实现“小事不出村、大事不出镇”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强化民生保障，织密“兜底式”幸福网络。常态化开展低保、特困人员、残疾人等困难群体摸排工作，精准落实养老、医疗、临时救助等惠民政策，今年以来累计为80余名困难群众办理低保提档、临时救助。针对农村劳动力就业需求，联合县人社局开展家政服务、果蔬种植等技能培训6场，帮助120余名村民实现本地就业或外出务工。此外，组建志愿服务队定期为留守儿童、空巢老人开展学业辅导、生活照料等关爱服务，累计服务超300人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是化解矛盾纠纷，筑牢“和谐式”治理根基。构建“镇—村—社”三级矛盾调解网络，选拔老党员、乡贤、法律工作者组建15人的专职调解队伍，常态化开展矛盾纠纷拉网式排查，对邻里纠纷、土地权属、家庭矛盾等问题做到早发现、早介入、早化解。同时，结合“宪法宣传周”“法治进村社”等活动，开展普法宣传讲座2场，发放宣传资料500余份，引导群众依法理性表达诉求，今年以来成功化解各类矛盾纠纷80余起，调解成功率达98%。(邓显国）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[金宁航天智能装备（江苏）有限公司来苍溪考察座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218150249048.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218150249048.html</guid>    <pubDate>2025-12-18 15:02:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月17日，金宁航天智能装备（江苏）有限公司来苍溪考察座谈会召开。县委副书记、县长任云，金宁航天智能装备（江苏）有限公司董事长杨弘出席座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/18/ff5711d13abe49058702712baf8bfa4a.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会人员共同观看了苍溪县招商引资宣传片；金宁航天智能装备（江苏）有限公司介绍了企业发展概况与拟投资方向；我县就《苍溪县无人机CAAC培训基地、军民两用无人机航空飞行器制造项目投资协议》核心条款和项目选址作了详细说明。双方围绕项目落地相关内容进行了深入交流与务实探讨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云表示，低空经济作为一条新兴赛道，发展潜力巨大、前景广阔。苍溪地处西部腹地，区位优势明显，“公铁水”多式联运体系完善，营商环境良好，是企业创新创业的理想之地。希望政企双方进一步加强对接，推动协议早日签订、项目尽快落地，并围绕低空经济未来发展进行深度谋划与拓展应用，助力企业在苍溪做大做强。苍溪将持续做好企业生产、培训基地建设及配套服务保障，全力推动项目规划快速落地、产销运营顺畅，县级相关部门要聚焦低空经济发展，加强政策研判，为企业提供更加有力的政策支持，真正实现政企双方互利共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	杨弘表示，通过此次实地考察，对苍溪的区位交通、产业基础与营商环境有了更深了解，公司将更加密切与苍溪的沟通协作，细化合作内容，争取早日签订协议、达成合作。企业将充分发挥自身在技术、资源等方面的优势，积极引荐产业链配套企业来苍考察投资，共同打造低空经济发展新高地，为苍溪经济高质量发展贡献力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、杨晓林参加座谈会。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局做好“三篇文章” 筑牢“三道防线”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218115150585.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218115150585.html</guid>    <pubDate>2025-12-18 11:51:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	医保基金是群众的“看病钱”“救命钱”，守护基金安全至关重要。在医保基金管理突出问题专项整治中，苍溪县医保局坚持惩处、教育、制度并重，以“整”字出硬招、“治”字出实效为目标，通过做好“三篇文章”、筑牢“三道防线”，全面构建医保基金管理制度体系，成功打造基金管理长效机制，让每一分医保基金都用在刀刃上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是做好“三医”文章，建强队伍筑根基。管好用好医保基金，队伍是关键。苍溪县医保局聚焦干部队伍建设与管理机制优化，围绕工作规则、政策法规、业务流程三大核心，全面梳理完善制度体系，修订《党组讨论决定重大事项清单》《绩效管理办法》等28项运行机制，归集特殊群体医保政策、门诊统筹等32项法规，绘制行政检查、费用报销等45项业务流程图，最终汇编成《医规》《医策》《医业》系列手册，纳入全县医保干部培训内容。这一举措推动队伍管理规范化、政策阐释系统化、业务经办流程化，打造出一支忠诚、干净、担当的医保基金管理队伍，从队伍建设层面为基金安全筑牢第一道防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是做好“三方”文章，制度重塑提质效。为实现基金监管从“被动整改”向“主动防控”转变，苍溪县针对行政部门、经办机构、定点机构“三方”主体，开展“制度重塑”行动：印发专项意见，通过“废、改、立”三步走行动，形成包含18项行政制度、38项经办制度、172项两定机构参考制度的《苍溪县医保基金管理制度体系》，健全基金筹集、监控、监管等全链条机制。同时，各主体积极落地特色制度，县医保局用《医保统计分析制度》让数据“活”起来，医保事务中心靠《基金支付智能审核管理办法》堵住支付漏洞，县人民医院开发《天使之眼》系统拦截违规行为，县中医院以《处方点评制度》规范诊疗。此外，通过定期检查评估与绩效考核挂钩，强化制度刚性，推动基金管理法治化、精细化，筑牢制度管控第二道防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是做好“三查”文章，高压惩处强震慑。为形成“不敢骗、不能骗、不想骗”的防控氛围，苍溪县建立《医保基金使用日常监督检查制度》等，坚持“一案三查”——“查违规基金”“查诊疗行为”“查人员责任”同步推进。2025年1-11月，全县专项检查定点医药机构186家次，处理192家次，全县专项整治累计退转、追回、处罚各类资金891.02万元，解除医保服务协议15家，向县纪委监委移交问题线索26条，向县卫健局移交问题线索10条，向县市场监管局移交问题线索13条，向县公安局移交问题线索3条。对9名责任人实行“驾照式记分”管理，实现监管惩处全过程闭环，以高压态势筑牢第三道防线。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	通过三大举措，苍溪县医保基金管理成效显著，2025年1-11月，全县定点医疗机构住院人次、百门诊住院率同比分别下降23.10%、24.16%，统筹基金支出、医保支付同比分别下降26.25%、24.84%，综合住院率在参保人口老龄化率高于全市近10个百分点的情况下，仍低于全市平均水平，小病大治、过度诊疗等问题得到有效遏制，真正守护了群众的“救命钱”。（邓万琼）&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[月山乡琳山村壮大柑橘产业 铸就富民“金招牌”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170733731.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170733731.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:07:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是扩体量。采取“村集体经济+合作社+家庭农场+农户”模式，成立顺源柑橘种植专业合作社，培育家庭农场14个，引进爱媛、春见等优质品种4个，辐射带动280户农户参与柑橘种植。截至目前，全乡累计建园1760亩，已投产面积达1200亩，村集体经济果园面积120亩。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强管护。全面推行“五统一分”管理模式，由合作社统一提供规划指导、技术标准、农资采购、品牌包装与市场销售服务，农户负责分户日常经营。配套建成肥水一体化智能灌溉系统，覆盖核心果园300亩，组织技术培训、现场会等10场，提升果农管护水平，预计今年优质果品产量达750吨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是促销售。举办爱媛采摘节等农旅融合活动，与20家电商平台及批发市场建立稳定合作，拓展线上线下销售渠道。同步建成具备清洗、分选、包装功能的标准化选果车间120平方米，配套冷库仓储容量200吨，鲜果上市期延长至5个月。预计今年柑橘销售额达1110万元，集体经济销售收入突破53万元，带动果农户户均增收5500元。（米蕊、侯宏佩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百驿镇“金蚕”破茧“吐”出群众致富路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217172701310.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217172701310.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:27:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是筑牢产业发展硬基础。以“一步到位、长效运营”的理念规划基地建设，方山村新建标准化养殖蚕房500平方米、生产管理用房100平方米，集中流转土地500亩建设高标准桑园，配套整治山坪塘5口，新建引水渠1125米，确保桑园灌溉，为产业规模化发展奠定物理基础。二是提升现代养殖软实力。基地建设坚持向科技要效益，打造环境可控、高效生产的现代化蚕房，引入升降式蚕台等一系列先进设备，使生产效率提高20%以上，一次性栽种桑树苗达60000株，保障优质桑叶的稳定供应。三是绘就强村富民实景图。基地通过“合作社+基地+农户”的模式运营，可实现年养蚕600余张，带来直接销售收入约200万元，通过土地流转、带动务工、庭院养蚕可为村民带来十余万元的收入，预计每年还将为村集体经济创造约20万元的稳定收益，实现土地增值、农民增富、集体增收、产业发展，全面推进乡村振兴。（彭宇卓）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县农业农村局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170317248.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170317248.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:03:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为提升政务透明度，进一步推进政务公开，增强公众对政务工作的了解和参与度，12月16日，县农业农村局组织开展以“阳光政务·服务为民”为主题的政务开放日活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/17/d7169c7b70b94ddba6dd824f1c3f040d.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，群众代表实地参观了单位办公场所、政务公开专区、政务大厅服务窗口等场所，了解机关日常运作流程及政务公开方式及范围。座谈会上，群众代表结合自身在农业生产、农村生活中遇到的实际问题与困惑，并就如何进一步优化政务服务、精准落实政策、推动产业发展、改善农业生产基础设施等方面提出了宝贵的意见和建议。县农业农村局相关负责同志就大家关心的问题逐一进行了现场解答与说明，对于需要进一步研究解决的问题，也明确了后续跟进反馈的机制。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县农业农村局将以此次活动为契机，持续畅通政民互动渠道，不断改进工作作风，提升政务服务效能。（钟红银）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[郑州市新郑梅久实业有限公司来苍溪开展投资考察工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170133476.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170133476.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:01:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月16日，郑州市新郑梅久实业有限公司来苍溪开展投资考察工作并召开座谈会。县委书记袁达成出席会议并讲话。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，郑州市新郑梅久实业有限公司总经理黄金岭参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/17/d1720f04b7f64bd682158385785bb861.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，全体人员共同观看了地企宣传片；郑州市新郑梅久实业有限公司详细介绍了公司发展情况和拟投资项目规划；我县介绍了产业承接优势；随后，双方围绕合作事宜深入交流，并就《苍溪县人民政府 郑州市新郑梅久实业有限公司 年产80万吨石英砂石油支撑剂和20万吨铝矾土陶粒支撑剂生产项目投资协议》进行了细致研商。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，苍溪交通顺畅便捷、能源储备丰沛、生态环境优良，是企业投资兴业的理想之地。希望双方以此次考察座谈为契机，进一步加强沟通对接，加快推进项目前期工作，争取早日实现互利共赢、共同发展。苍溪将始终秉持“亲商、安商、富商”理念，在政策支持、政务服务、发展环境等方面持续发力，全链条护航企业在苍发展，推动合作项目早落地、早投产、早见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	黄金岭表示，通过实地考察和座谈交流，对苍溪优良的投资环境和广阔的市场前景有了更加直观的感受，对来苍兴业充满信心。企业将尽快细化项目方案，加快推进各项前期工作，争取项目早日在苍溪落地见效，为地方经济社会发展贡献积极力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云慰问纵身跃江勇救落水群众辅警石浩均同志]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217173736112.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217173736112.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:37:36</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月17日，县委副书记、县长任云前往县公安局交通管理大队，看望慰问不顾个人安危、勇救落水群众的辅警石浩均，代表县委、县政府向他致以崇高敬意和诚挚问候，并送上慰问金和慰问品。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/17/a850ebe526dc41a7a4f7c08c3ffc864a.jpg" alt="" width="800" height="547" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	慰问现场，任云与石浩均亲切交谈，详细询问他救人时的具体情况和身体状况，对他临危不惧、挺身而出的英勇行为给予高度赞扬。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，石浩均同志用实际行动践行了“人民公安为人民”的初心使命，彰显了我县公安辅警队伍忠诚担当、甘于奉献的良好精神风貌，是全县干部群众学习的榜样。全县上下要广泛宣传他的英勇事迹，大力弘扬见义勇为精神，在全社会营造崇德向善、见贤思齐的浓厚氛围。相关部门要进一步落实好各项从优待警措施，切实增强警务人员的职业荣誉感、归属感和幸福感。全县公安队伍要以石浩均同志为榜样，牢记职责使命，忠诚履职尽责，为建设更高水平的平安苍溪、法治苍溪作出新的更大贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长宁国参加慰问。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[不动产权证书遗失公告（牟秀荣、青德项、李会芳、牟娜、辜晓康、辜仕杰）]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217112104932.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217112104932.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 11:21:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	牟秀荣、青德项、李会芳、牟娜、辜晓康、辜仕杰因保管不善，将川（2021）苍溪县不动产权第<a/>0115801号不动产权证书遗失，根据《不动产登记暂行条例实施细则》第二十二条的规定申请补发，现声明该不动产权证书作废。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	声明人：牟秀荣、青德项、李会芳、牟娜、辜晓康、辜仕杰&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	2025年12月17日&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“三强化”拧紧燃气“安全阀]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251216171850126.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251216171850126.html</guid>    <pubDate>2025-12-16 17:18:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是全面部署，强化责任。统筹召开6次燃气安全工作专题会议，强化思想认识，明确责任分工，对燃气安全工作进行再安排、再部署、再落实。截至目前，共开展5次燃气安全排查整治行动及3次燃气安全宣传。<span style="text-indent:2em;">二是点面开花，强化宣传。通过张贴安全用气明白纸、入户讲解燃气安全常识、公众号转发燃气安全知识等多种形式持续推进辖区内燃气安全宣传工作，重点向用气企业安全负责人、餐饮商户、居民等人群讲解安全用气常识、用气规范操作、应急处置措施等内容，营造安全氛围，织密“安全网”。截至目前，共计张贴宣传海报600余份，发放燃气安全明白纸2300余张，对辖区25个村社、56家餐饮商户已实现宣传全覆盖。</span><span style="text-indent:2em;">三是齐抓共管，强化整改。按照“不漏一户、不漏一瓶”的工作要求，组织镇村干部、网格员等力量对辖区内餐饮行业、用气企业开展拉网式排查，对液化气钢瓶、安全报警器、灶具等燃气设备进行逐项检查。行动开展以来，共检查出安全隐患34条，均已整改完成。（姚旭）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东青镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181206308.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181206308.html</guid>    <pubDate>2025-12-15 18:12:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化政民互动、紧密联系群众，构建开放透明的服务型政府，东青镇于12月11日上午组织开展“政务开放日”活动。本次活动采用“实地参观+座谈交流”的形式，邀请基层党代表、人大代表及群众代表等20余人走进镇政府，亲身感受政务运行，共话民生服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/df875aafa59c43ccb3b0fedac96bdb65.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	代表们先后参观了便民服务中心、综治中心等办公场所，深入了解了政务公开专区、便民服务窗口的日常运作与办事流程。东青镇党委副书记周仕明系统介绍了中心职能、窗口业务及最新惠民政策，并就办事流程、医保社保等群众普遍关心的问题进行现场解答与交流。随后，在镇三楼会议室开展座谈交流会通过面对面沟通，镇政府广泛听取代表意见，积极回应群众关切，切实提升了政策透明度和公众知晓率。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/d006a00c80524637b69d2fb3ae604e05.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，东青镇将继续拓展“政务开放日”活动的形式与内涵，积极探索多样化的政民互动机制，持续推进政务公开、优化服务流程、提升办事效率，进一步畅通沟通渠道，及时响应群众诉求，努力增强群众对政府工作的参与感、信任感和满意度。（王海燕）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181252032.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181252032.html</guid>    <pubDate>2025-12-15 18:12:52</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实上级关于全面推进政务公开的决策部署，持续深化阳光、透明、开放、服务型政府建设，切实保障人民群众对政府工作的知情权、参与权、表达权和监督权，不断提升基层治理现代化水平，根据苍溪县人民政府办公室《关于常态化开展“政务开放日”活动的通知》文件精神，我乡于2025年12月9日上午成功举办了“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/551688331bc04ef3b6486d920bacdf1d.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场设置了政策咨询台，摆放了涵盖社会保障、农业补贴、惠农信贷、民政救助、卫生健康、就业创业等方面的政策宣传折页和办事指南。工作人员现场接受咨询，针对代表们关心的医保缴费、产业扶持、低保申请、残疾人补贴等热点问题进行“一对一”详细解答，并邀请部分代表现场体验业务办理过程。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/a841c17a090444f9a27adcca1511094c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	代表们结合自身经历和前期收集的群众意见，围绕场区基础设施建设、公共交通优化、企业用工扶持、文化体育活动开展、政务服务效率提升等方面，提出了许多有针对性的意见和建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，白山乡将以此次政府开放日活动为契机，进一步深化政务公开工作，不断创新政务公开形式，拓宽政务公开渠道，及时回应群众关切，努力提高政府工作的透明度和公信力，为推动白山乡经济社会高质量发展凝聚强大合力。（韩兴）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇运用“三字诀”绘就乡村综合执法新图景]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212165918474.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212165918474.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 16:59:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	在推进基层治理体系和治理能力现代化的时代浪潮中，龙山镇构建“公、柔、讲”三维执法体系，以制度创新为笔、柔性服务为墨、普法宣讲为色，精心勾勒出乡镇综合执法的全新画卷，切实提升群众满意度与获得感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是着眼“公”字，锻造公平正义执法利剑。坚持把公正执法作为生命线，构建全链条规范执法体系。乡镇综合执法队严格执行行政执法“三项制度”，从立案审批到结案归档，将执法流程全部纳入标准化管理。依托政务公开平台和村级公示栏，及时公示执法依据、流程和结果。同时，针对现有执法人员，以调研座谈摸需求、理论与实践相结合、分散集中双推进、学习练兵同开展、示范演练促提升，累计开展专题培训16场，组织模拟执法演练8次，全面提升执法人员的专业素养和实战能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是立足“柔”字，书写执法为民温暖篇章。打破传统“刚性执法”定式，对于轻微违法行为，采取“提醒告诫+整改承诺”模式，引导违法行为人积极主动整改问题。同时，创新推出“说理式执法”工作法，要求执法人员做到“三个必须”（必须亮证执法、必须讲清事理、必须说明法理）。面对群众质疑，执法队员用“拉家常”的方式耐心解释，用“案例式”讲解阐明利害。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是突出“讲”字，奏响法治宣传和谐乐章。构建“线上+线下”立体化普法矩阵。线下依托“赶集普法”“新时代文明实践所（站）志愿宣讲”、组织执法人员在执法途中走村入户宣讲等特色活动，累计开展法律咨询15场次，发放宣传资料2000余份。线上通过村组微信群，转发各类涉及乡村的常见法律小常识及解说短视频70余条，宣传解读执法政策，让法律知识真正“飞入寻常百姓家”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“公”为基、以“柔”为翼、以“讲”为桥，龙山镇正以创新实践推动综合执法工作实现质的飞跃。下一步，将持续深化探索执法机制，通过“执法+服务”新模式，为基层治理现代化贡献更多鲜活经验。（姚旭）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪生态环境局联合多部门开展有限空间作业安全培训]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164626001.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164626001.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 16:46:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	<span>为深入贯彻落实省、市关于有限空间作业安全管理的系列部署要求，进一步压实工业企业安全生产与环境保护主体责任，全面提升相关从业人员的风险防控意识和应急处置能力，近日</span>，苍溪生态环境局联合县经济和信息化局、县应急管理局共同举办2025年度全县工业企业安全生产“明白人”暨有限空间作业安全大教育大培训会议，<span>全县</span><span>70余家涉及有限空间作业的工业企业相关负责人参会</span><span>。</span><span/> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/2dc0089d986a40ed9df464ef590c62ee.jpg" alt="" width="700" height="672" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	<span>本次培训紧扣有限空间作业安全管理核心要点，苍溪生态环境局立足监管职责，结合行业实际案例，重点解读了有限空间作业过程中潜在的环保风险、污染防治具体标准及环境应急处置规范流程。培训中明确要求，各企业必须严格恪守</span><span>“先通风、再检测、后作业”的核心原则，坚决落实有限空间作业“七不准”硬性要求，同时要对照自身应急预案，配齐配足应急物资，全面提升应急响应和处置能力，从源头上防范安全环保事故发生。</span> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	<span>为确保培训内容真正入脑入心、落地见效，会议结束后专门组织全体参会人员开展现场闭卷考试，对考试不合格的企业将统一安排补考，切实以</span><span>“以考促学、以考促用”的方式，检验培训成效、巩固学习成果，推动企业相关负责人真正掌握有限空间作业安全环保管理关键知识和技能。</span> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	此次多部门联合培训，进一步强化了全县工业企业对有限空间作业安全与环境风险双重防控的重要性认识，有效搭建了政企沟通、经验共享的学习平台。下一步，苍溪生态环境局将以此次培训为重要契机，持续联合相关部门加大监管与服务力度，常态化开展有限空间作业安全环保指导检查，督促企业严格落实安全环保主体责任，坚决守住安全生产和生态环境底线，为全县经济社会高质量发展筑牢安全环保屏障。<span style="color:#333333;font-family:" font-size:14px="">（邹俊涵）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[谢龙飞带队调研全县公安工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164145494.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164145494.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 16:41:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月11日，县政协主席谢龙飞带领政协委员到县公安局及基层所队调研全县公安工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/944cf10581564017bf225a2626116fe4.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞一行先后前往陵江派出所、交管大队及县公安局机关，通过实地走访、听取汇报、现场观摩等方式，重点了解“1375”主防体系运行、基层警务日常、交通安全管理、智慧公安建设等方面工作。走访结束后，调研组与公安干警在县公安局会议室召开座谈会，相互交流工作进展，共商警务质效提升举措。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/506c97344cac4969927909e07c251c7d.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞强调，县公安局在班子队伍建设、工作机制运行、维护治安稳定、群众满意评价等方面取得的工作成效值得肯定，面对当前存在的治理难点，要强化基层所队基础支撑作用，聚焦矛盾纠纷前端化解、重点群体动态管控等方面，切实加强基层办公环境、警力配置保障；要重视网络违法犯罪打击，协调联动处置负面舆情，持续净化网络生态；要不断优化交通组织管理，用心改善全县道路交通设施，切实提升交管业务水平；要深化智慧警务实战应用，在反诈预警、治安巡逻等场景充分发挥科技赋能作用；要加大警务公开力度，在加大执法过程和执法结果公开的同时积极向社会广泛宣传公安工作成效，以昂扬的风貌、务实的举措拉近警民距离、凝聚共治合力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/71ec139e60184b6dbc29466020f260a1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞表示，县政协将一如既往关心支持公安工作，充分发挥 “桥梁纽带” 作用，畅通群众诉求与公安履职对接渠道，持续释放 “智力密集” 优势，围绕治安防控、民生警务等重点开展调研、提务实提案，助力公安工作更好服务民生、保障发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/b988ddbd7d4f4faab988c65ddd528c92.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长、县公安局局长宁国，县政协副主席范毅邦参加调研。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研城市建设管理工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212112543694.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212112543694.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:25:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月11日，县委书记袁达成带队调研城市建设管理工作。他强调，要树牢以人民为中心的发展理念，坚持问题导向、目标导向、结果导向相统一，逐步推进城市强基补短、巩固提升，切实改善城市居住生活品质，不断提升群众的获得感、幸福感、安全感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/b57fb48976364ab6a7699f2b04f4325e.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在城郊中学门口、江南半岛十字路口、金三角等地，袁达成实地察看交通流量、标志标线设置和行人安全通行等情况，询问了解高峰期交通疏导及供水管网运行等情况。袁达成强调，要科学设置信号灯配时和标志标线，合理规划人行道、盲道和过街设施，保障群众安全便捷出行；要针对学校周边、商圈路段等重点区域，制定精细化疏导方案，提升道路通行效率；要强化资金统筹力度，提升建设管理水平，推动管网、路基、路面、绿化等基础设施一体建设，避免重复施工；要积极回应关切，正面发声、答疑解惑，保障公众的知情权、监督权和参与权。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在白鹤街、红军渡滑坡点、县政务服务中心门口等地，袁达成先后深入红军路下段管网改造打捆项目施工现场、滑坡点治理现场和杜里群辉片棚户区改造项目规划选址点，实地察看工程进度、质量安全及滑坡治理措施落实情况，听取棚户区改造规划设计方案汇报。袁达成强调，要严把工程质量关和安全关，加快施工进度，合理安排工期，尽可能减少对群众生活的影响；滑坡治理要坚持安全第一，在已采取治理措施的基础上，进一步加强监测预警，加密巡查频次，完善应急处置预案，全力保障群众生命财产安全；棚户区改造要坚持规划先行、群众参与，充分听取民意，科学优化设计方案，合理布局教育、医疗、养老、休闲等公共服务设施，切实改善群众居住条件和生活品质。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，各级各有关部门要始终把群众利益放在首位，坚持问需于民、问计于民、问效于民，紧扣城市基础设施完善、公共服务优化和精细化治理等重点任务，压实责任、密切配合、形成合力，确保各项工作落地见效、惠及民生。要畅通民意沟通渠道，及时回应群众关切，把民生工程办成民心工程。要健全长效管理机制，持续巩固建设成果，推动城市功能与品质同步提升，让城市更宜居、更有温度，让发展成果更多更公平惠及广大群众。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王根明、权利、宁国、杨晓林参加调研。（记者 张苗 邓坚）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇优化营商“软环境”夯实发展“硬基础”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180707142.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180707142.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 18:07:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精耕细作强服务。创新推行“专属管家”服务模式，构建“摸排诉求—清单管理—联动解决—闭环反馈”全流程服务机制，依托“一对一”前置对接，精准梳理企业核心需求，动态更新“重点问题清单”，累计开展重点企业走访对接6次，以精细化服务满足企业多元需求，推动服务精准提质。二是精准发力破难题。坚持问题导向，将常态化走访调研与问题解决深度融合，主动靠前、快速响应，聚焦人才用工、融资需求、生产要素保障等企业发展痛点堵点，以解决实际问题为根本，以提升企业满意度为标尺，预计年内累计化解企业各类发展难题20余项，切实为企业发展排忧解难。三是闭环服务促发展。打造项目招引全周期服务体系，形成“招引—落地—成长—壮大”全链条服务闭环，先后引进生林海农业等4个优质项目，实现招商引资到位资金3000余万元。（樊翔文）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县政协十一届第二十次常委会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211175917000.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211175917000.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 17:59:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月10日，县政协十一届第二十次常委会议召开，县政协主席谢龙飞主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/11/a1da1b9d9b7f4e14936bd0a5ad717f6c.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了党的二十届四中全会精神和省委十二届八次全会精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了乡镇场镇供水保障和水质提升民主监督情况汇报以及加强滨江公园后期管理民主监督情况汇报，相关部门围绕民主监督情况作了回应性发言，政协委员就民主监督情况作了建议发言，并现场开展民主测评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议就科学编制苍溪县“十五五”规划开展专题议政性协商，听取了全县“十五五”规划编制情况，协商通过了《关于科学编制苍溪县“十五五”规划的建议案（草案）》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，“十五五”时期是我县迈向社会主义现代化建设新征程的关键五年，科学编制并助力实施好“十五五”规划，是政协履职建言、服务大局的重中之重，全体委员要心聚一方、力合一处，不断建言献策、添砖加瓦，共同以建言之实、措施之实，成就蓝图之实，创造美好之实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还协商了有关人事任免事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县政协副主席黄中华、马成、贯斌、范毅邦出席会议，县委常委、统战部部长、县政协党组副书记刘会方，县委常委、副县长罗秋实，县人大常委会副主任吴勇应邀参加会议。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官再提升工作推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180359955.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180359955.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 18:03:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月11日，全县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官再提升工作推进会召开。县委书记袁达成出席会议并讲话。市供销社主任、市巩脱工作指导组组长余开鑫，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/11/3566d3ce296b48e2a13323437c19ef1a.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了市推进巩固拓展脱贫攻坚成果工作督导组会议精神，并对全县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官工作进行了安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，今年是巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接五年过渡期的收官之年，召开此次会议，旨在系统总结工作经验，针对具体问题扎实整改、举一反三、补短强弱，进一步提升工作质效和群众满意度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，各乡镇、有关部门要提高政治站位，以高度的责任感和使命感扛起收官重任；要坚持问题导向，精准靶向发力，推动闭环整改，持续建章立制，推动工作由量变到质变；要严实工作责任，发扬攻坚精神，强化部门协同、上下联动，形成齐抓共管、同向发力的攻坚格局；要主攻重点薄弱，紧盯防返贫监测帮扶、产业就业增收等重点事项，抓深做细各项工作，确保成果经得起历史和群众检验；要严肃问责问效，倒逼工作落实，成立专项督导组常态化开展督查检查，对工作敷衍、推进迟缓、问题整改不到位的严肃追责问责，以严实作风、超常举措推动各项任务落地见效，奋力书写巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官工作的过硬答卷。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议以视频会议形式召开，主会场设在县政府七楼会议厅，各乡镇设分会场。县四套班子在家副县级以上领导干部，各乡镇党委书记、乡镇长，县委农村工作领导小组（巩脱专项领导小组）成员单位主要负责同志，县农商银行负责同志，县“三农”督导组全体同志，市级帮扶部门负责同志在主会场参加会议。各乡镇党委、政府班子全体成员，联系村（涉农社区）的乡镇干部，各村（涉农社区）村党组织书记、驻村工作队第一书记、驻村工作队员在分会场参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 邓坚） </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局以“训”提能锻造劳动关系“前哨尖兵”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165559295.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165559295.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 16:55:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县人力资源和社会保障局组织举办全县劳动关系协调员业务能力提升培训会议，围绕电子劳动合同推广、劳动保障法律法规解读、保障农民工工资支付、劳动争议调解实务等核心内容开展系统教学，为协调员队伍集中“充电赋能”，筑牢和谐劳动关系的基层防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/11/cc4864da32e24b60954e576eacb9a300.jpg" alt="" width="800" height="711" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“这次培训就像一场及时雨，内容特别解渴！”一位乡镇参训学员在课间感慨。本次培训立足实际、聚焦难点，设置了“政策+实操+调解”相结合的赋能课程套餐，深入解读《保障农民工工资支付条例》等重点法规，将制度“硬要求”转化为基层“路线图”；开展电子劳动合同全流程实操教学，为用工管理安上“数字引擎”；开展调解实训，通过真实争议案例解析，将法律条文融入调解场景，提升沟通与纠纷化解能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	从理论到实践，培训扎实深入。百余名来自乡镇、国有企业及重点行业的协调员，在课堂上既是听众，也是参与者。大家带着实际工作中的困惑，在互动中寻找答案，将法规条款与具体劳资情境对照，实现“思想淬炼”与“业务练兵”双提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训不仅注重“学有所获”，更强调“学以致用”。发放的资料成为随身的“政策工具书”，讲授的技巧化为一线调解的“实用利器”。培训旨在推动协调员返回岗位后，能更高效地排查风险、调解纠纷、宣传政策，切实发挥劳动关系“第一道防线”作用。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	基层劳动关系协调员是感知劳资动态的“神经末梢”、化解一线矛盾的“前哨探头”，其能力素质直接关系到社会稳定的根基。下一步，苍溪县人力资源和社会保障局将以此次培训为起点，持续完善‘1+5+N’协调联动工作体系，推动学习成果转化为治理实效，让协调员的‘前哨’作用更加彰显，为全县高质量发展营造更稳定、更和谐的劳动关系环境。”（黄玉清）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪生态环境局举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165643163.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165643163.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 16:56:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为推进阳光、透明、开放服务型政府建设，保障群众知情权、参与权、监督权，引导公众理解、支持、参与环保工作，12月5日上午，苍溪生态环境局组织开展2025年“政务开放日”活动。局领导班子、中层干部及群众代表参加。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/2dccb64a05614574a2b7ed0457daf5a9.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，群众代表首先在政务公开栏处听取工作人员介绍单位机构设置、主要职能与工作流程，随后参观局机关办公场所，直观感受环保工作者日常工作环境。在生态环境监测站实验室，工作人员结合设备与案例，向群众代表讲解监测站职能、大气及水等环境要素的监测项目、操作流程与评价标准，重点阐释监测数据对环境管理决策、污染防治的关键作用，让公众对生态环境监测工作有了更专业、更深入的认知。此外，代表们还实地参观了县东城空气自动监测站，了解空气自动监测设备的运行原理与数据实时传输过程。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/a0adb5cc185942169c6d1bde715f7c3d.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参观结束后，全体人员在局二楼会议室召开座谈交流会。会上，苍溪生态环境局负责人汇报了近年来全县生态环境保护重点工作开展情况，并介绍了下一步工作规划与目标。受邀群众代表结合参观感受与日常生活体验，对苍溪生态环境局近年来的工作成效给予充分肯定，同时围绕群众关心的大气、污水、农村生态环境治理等热点问题，积极建言献策。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/91ae110c8cb84e8f9037c1570b501a4f.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动是苍溪生态环境局深化政民互动、接受社会监督的重要举措，有效拉近了部门与公众距离，提升了公众对环保工作的知晓度、参与度与支持度。下一步，苍溪生态环境局将以此次活动为契机，持续保持开放透明工作姿态，主动接受监督，优化政务服务，抓实生态环保各项工作，携手社会各界共同守护“绿水青山”，为“美丽苍溪”建设注入更强环保动力。（仲继平）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210172944840.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210172944840.html</guid>    <pubDate>2025-12-10 17:29:44</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为全面提升政务公开工作水平，服务群众“零距离”接触政务工作，提升政府工作透明度和公信力。12月10日，百利镇开展了“政务开放日”活动，邀请了部分机关干部、人大代表、群众代表等10余人走进政府机关，零距离、多角度感受政务服务工作成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/4430891a18a24788a9a26247cc4c7bd5.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，百利镇组织各位代表有序参观镇机关办公楼、镇便民服务中心，工作人员向各位代表介绍了政府各部门主要职能、办事流程等事项，现场解答了各类惠民政策问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/52d471ebe55a4040980c4625de8d261a.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后召开的座谈会上，代表们听取了百利镇今年以来的工作开展情况，以及今后的工作计划。与会人员充分肯定了百利镇近年来的发展成果，同时就如何推动百利镇经济社会高质量发展发表了意见建议。与会人员纷纷表示，此次活动拉近了政府与群众间的距离，增进了彼此的理解与信任。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，百利镇将持续深化政务公开建设，不断优化流程、狠抓落实，切实提升群众的幸福感和满意度。（韩洁）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇用好12345热线 架起为民服务“连心桥”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210173019800.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210173019800.html</guid>    <pubDate>2025-12-10 17:30:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是优化平台对接。积极对接县级12345热线平台，结合乡镇诉求特点，完善本地流转响应机制，简化内部工单分派流程，实现群众诉求接收、转办、处置、反馈全环节高效衔接。今年以来，乡镇日均响应群众诉求量提升20%，工单平均办结时长缩短至3个工作日。<span style="text-indent:2em;">二是强化办理质效。建立“接诉即办、快办快结”机制，对群众诉求实行分类分级处置，简单事项（如政策咨询、小事协调）24小时内办结，复杂问题（如民生实事推进、矛盾调解）明确办理时限并安排专人跟踪督办。今年累计解决群众各类诉求超150件，群众满意度达95%以上。</span><span style="text-indent:2em;">三是推进诉求溯源。针对辖区内重复、高频诉求（如村级道路维护、农田灌溉、低保申请咨询等），组织镇村干部深入村组、农户开展调研，找准问题根源，从政策宣传、服务优化、日常管理等层面推动长效解决。今年已对环境保护、农业服务等领域重复诉求进行溯源整治，推动完善村级管理措施，从源头减少同类诉求产生。（刘宇聪）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县红十字会扎实开展2025年“世界艾滋病日”主题宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210173204836.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210173204836.html</guid>    <pubDate>2025-12-10 17:32:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实国家关于艾滋病防治工作的决策部署，进一步推动全社会共同参与艾滋病防治，营造关爱生命、共抗艾滋的良好社会风尚。近日，苍溪县红十字会紧密围绕“社会共治，守正创新，终结艾滋”年度主题，精心组织、广泛动员，在全县范围内扎实开展了形式多样、内容丰富的主题宣传活动。<span style="text-indent:2em;white-space:normal;">活动期间，苍溪县红十字会充分发挥自身组织网络优势，积极联动各乡镇、村(社区)基层红十字会、教育系统红十字会、卫生健康系统红十字会及会员单位，形成宣传合力。各基层红十字会结合本地本系统实际，创新宣传载体，拓展宣传渠道，确</span><span style="text-indent:2em;white-space:normal;">保防艾知识普及到位、深入人心。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/c0712c60dac64677855b1664a4386908.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;text-align:center;">在县城同心广场，县人民医院、县中医医院、县红十字妇幼保健院等实地场所，红十字志愿服务队通过悬挂标语、开展义诊、散发宣传知识手册，向过往群众普及艾滋病防治核心知识，并提供免费健康咨询与基础检测服务。志愿者们结合专业特长，用通俗易懂的语言讲解艾滋病传播途径、预防措施以及“早发现、早治疗”的重要性，耐心解答群众关于疾病防护、政策关怀等方面的疑问。现场还设置了互动问答环节，吸引众多市民驻足参与，在轻松氛围中强化了防艾意识，传递了“科学防治、消除歧视、关爱患者”的清晰信号，使公益宣传既接地气又深入人心。</span><span style="text-indent:2em;">在学校，陵江小学、龙王镇小学、文昌中学等校红十字会通过举办主题班会、国旗下讲话、专题讲座、知识竞赛、手抄报展览等形式，向广大青少年学生系统讲解艾滋病的传播途径、预防措施、检测治疗及反歧视知识，引导青少年树立正确的健康观念和自我保护意识，筑牢校园防艾阵地。</span><span style="text-indent:2em;">在乡镇和社区，亭子镇、白桥镇、东溪镇、白山乡等乡镇红十字会利用场镇赶集日等人流密集时段，设立宣传咨询点，悬挂主题横幅，摆放宣传展板，并通过LED显示屏滚动播放宣传标语和2025年新版防艾宣传短片。红十字会志愿者、工作人员向过往群众发放图文并茂的艾滋病防治知识手册、宣传折页和计生用品，面对面讲解防艾核心信息，耐心解答群众疑问，有效消除了公众对艾滋病的恐惧与误解。</span><span style="text-indent:2em;">同时，苍溪县红十字会积极运用新媒体平台扩大宣传覆盖面。通过“博爱苍溪”宣传矩阵，及时推送主题宣传海报、科普文章、公益短片。各基层红十字会广泛动员，利用社区网格群、小区业主群、学生家长群、单位工作群等线上社群，转发分享权威防艾资讯，引导群众观看学习，形成线上线下联动协作宣传模式。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;"><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/d6df300b18ae46a58f2c0ed6f0aa3a4d.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/><br/>&#13;
</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">此次活动取得了显著成效。据统计，全县各级红十字会累计开展各类现场宣传活动50余场次，发放宣传资料2万余份，覆盖群众及师生超过5万人次。通过全方位、多层次的宣传，进一步提升了全县干部群众，特别是青少年等重点人群的艾滋病防治知识知晓率和自我防护能力，增强了主动检测、早期治疗的意识，推动了“每个人是自己健康第一责任人”理念的传播，为凝聚社会共识、动员多元力量参与艾滋病防治工作奠定了坚实基础。</span><span style="text-indent:2em;">苍溪县红十字会相关负责同志表示，遏制与防治艾滋病是一项长期而艰巨的社会系统工程。县红十字会将以此次“世界艾滋病日”宣传活动为契机，持续巩固宣传成果，不断创新宣传方式方法，延伸宣传触角，积极履行法定职责，携手各方力量，为推进“健康苍溪”建设，为实现终结艾滋病流行、共享健康生活的目标持续贡献红十字力量。(范华君）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县持续提升异地就医直接结算便捷度]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210105617419.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210105617419.html</guid>    <pubDate>2025-12-10 10:56:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，苍溪县医疗保障局聚焦参保群众在异地就医过程中面临的 “跑腿多、垫付压力大” 等痛点难点问题，不断优化经办程序与服务流程，全力推动异地就医便捷化举措落地见效，切实保障参保群众医保权益。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	构建“线上+线下”一体化办理渠道，高效推进异地就医备案工作。该局整合服务资源，梳理国家医保服务平台APP、四川医保小程序上的各项功能，印制《医保高频事项网上办掌上办线上办操作流程》，将异地就医网上备案流程作为核心内容广为宣传。同时，保留线下经办窗口服务和电话办理服务，形成“线上+线下”一体化的异地就医备案办理渠道，为参保群众提供多元化选择。截至2025年11月，已累计为1万余名参保人员成功办理异地就医备案，服务范围覆盖跨省长期居住、临时外出就医等各类参保人群，有效减少参保群众因备案奔波的时间成本。同时稳步推进异地就医直接结算，切实减轻群众垫付压力。截至目前，全县参保人员异地就医直接结算累计达7.2万余人次，医保基金支付金额达0.44亿余元，直接结算成功率稳定在95%以上，显著减轻了参保群众异地就医的资金垫付压力，彻底打通异地就医服务“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将以 “高效办成一件事” 为抓手，进一步强化数字技术在医保服务中的应用，推动线上线下医保服务深度融合、提质增效。通过优化办事流程、简化申请材料，实现医保服务流程简化、材料精简的“双简化”目标，以更加多元化、便捷化的办事方式，切实增强群众与企业的满意度和获得感。（周倩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇抢抓冬管黄金期 万亩果园蓄力丰产年]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173606782.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173606782.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 17:36:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	当前，正值猕猴桃、翠冠梨、脆红李等果树冬季管护的关键时期。在运山镇万亩果树基地里，果农与农技人员正抢抓农时，有序开展剪枝整形、树体刷白、树盘覆膜等冬管作业，为来年的丰产丰收夯实基础、积攒底气。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/8839a99ded0649519c91741a9a3784c7.jpg" alt="" width="800" height="459" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	为确保冬管工作科学高效推进，运山镇农技站精准发力、靠前服务，组建7支指导队，聚焦果农实际需求，累计开展现场培训10场，覆盖种植农户800余人次，切实提升果农标准化管护技能。针对晚熟果树品种生长特性，农技人员优化施肥配比、防寒防护等管护方案，帮助果农降低越冬损耗超15%。截至目前，全镇1.4万余亩果园已全面铺开冬管工作，日均超200名果农分片作业，完成果树剪枝1.2万余亩、树体刷白5万余株，树盘覆膜覆盖率达90%以上，整体田间管护进度已超80%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	通过标准化、精细化冬季管护，预计来年果树挂果率将提升10%，果实优果率提高15%，有望带动运山特色水果产业综合增收超300万元，为运山镇水果产业提质增效、农户持续稳定增收注入坚实动力。（贾翠柏）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇筑牢安全生产防线 全力守护镇域安全]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173908587.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173908587.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 17:39:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是健全责任体系。结合镇域内企业、农户分布特点，构建“镇党委牵头、班子成员包片、村（社区）具体落实、网格员兜底”的四级安全生产责任体系，将全镇9个村（社区）划分安全网格，选派网格员负责日常巡查，实现安全监管无死角。创新实施“干部+企业+群众”三方联动机制，与辖区企业、23个农村自建房签订安全生产责任书，明确21项具体责任清单。同时，建立“每月调度、季度督查、年度考核”制度，将安全生产工作纳入村（社区）干部绩效考核，对履职不力的干部进行约谈，切实压实各级主体责任，形成“齐抓共管、层层落实”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是聚焦重点领域。针对乡镇安全生产关键环节，开展“靶向式”隐患排查整治行动。在工业领域，联合镇综合行政执法办、市场监管所对建材加工、农产品加工企业进行“安全体检”，重点检查生产设备维护、消防设施配备等情况，发现安全隐患2处，建立“问题清单—整改台账—销号管理”闭环机制，目前已完成2处整改。在民生领域，组织开展燃气安全“敲门行动”，组织镇村干部、志愿者为独居老人、留守儿童家庭免费更换燃气软管、安装报警器。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是强化宣传联防。坚持以“通俗易懂、贴近群众”为原则，打造多元化安全生产宣传体系。线上通过村（社区）微信群推送安全知识短视频62条，利用村社大喇叭每日早晚播报用火、用电、用气安全常识；线下组建“党员宣传队”“青年志愿者服务队”，开展“安全进农家、进企业、进校园”活动3场，发放《家庭安全手册》《农机安全操作指南》等资料1200余份。针对“一老一小”重点群体，邀请消防员上门开展灭火器实操培训，在全镇2所中小学开展应急疏散演练，覆盖师生500余人次。通过强化安全生产宣传工作，形成“人人讲安全、个个会应急”的良好氛围，为镇域经济社会发展筑牢安全屏障。（王森平）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县统计局、苍溪县发改局联合开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161321733.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161321733.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 16:13:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入学习贯彻习近平法治思想，大力弘扬宪法精神，进一步提升政务服务的透明度、开放度和公众参与度，增进社会各界对统计、发展改革工作的了解，打造“便民、高效、廉洁、规范”的服务形象，在《中华人民共和国统计法》颁布42周年纪念日之际，12月8日上午，苍溪县统计局联合苍溪县发改局结合“宪法宣传周”和全县冬季法治大宣传大教育活动，在县城同心广场开展2025年“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/77c002fa3275438080d28229e0d6fd68.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员紧扣“学习宣传贯彻习近平法治思想，推动宪法深入人心”主题，化身“普法讲解员”，一边向过往群众发放宣传手册，一边围绕《中华人民共和国统计法》《中华人民共和国招标投标法》《中华人民共和国招标投标法实施条例》《失信行为纠正后的信用信息修复管理办法（试行）》《四川省社会信用条例》《中华人民共和国能源法》《四川省粮食安全保障条例》等相关法律法规展开讲解，同时聚焦能源领域在建项目动火、涉电作业安全等开展宣传活动，现场解答群众关心的问题，结合真实案例“以案释法”，用通俗易懂的语言把专业法律知识讲清楚、讲明白，让群众听得懂、记得住。活动期间，累计发放各类宣传资料500余份，现场接受群众咨询20余次，悬挂宣传横幅1条，宣传活动取得了良好的社会效果。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/bd33b1e3374c4548930c9ac29b136fba.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次政务开放日活动让群众近距离、面对面感受政务服务的日常工作，搭建起政企民互动“连心桥”。下一步，县统计局、县发改局将持续深化政务公开工作，聚焦统计普法、粮食安全、信用修复、民生收费、招投标等重点领域，进一步优化服务流程，提升服务效能，深入开展内容丰富、形式多样的法治宣传教育，着力营造全域覆盖、氛围浓厚的法治环境，进一步增强全民法治观念，夯实社会治理法治根基，以更务实更高效的举措增强企业群众满意度和获得感，以法治力量护航全县经济社会高质量发展。（苟化宇/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县司法局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161406224.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161406224.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 16:14:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为全面推进政务公开与法治政府建设，增进社会各界对司法行政工作的了解与支持，12月4日，苍溪县司法局组织开展“政务开放日“活动，邀请部分人大代表、群众代表共10余人参加，多维度感受政务服务新成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164625/2025/12/08/c4fcdce5c517408f9ea2a52d8e9369d4.jpg" alt="" width="800" height="487" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，首先带领各界代表在同心广场观看宪法宣传专题片，了解宪法发展历程和宪法的地位作用、基本原则和主要内容以及与日常生活相关的法律知识。其次，大家围绕法治政府建设、行政执法监督、公共法律服务等工作提问，相关股（室）负责人现场解答。最后，部分代表进入“法律知识互动问答”环节，积极参与有奖竞答，现场气氛活跃，增加了政务活动的知识性和趣味性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次开放日活动展示了该局在法治建设等领域的职能职责与工作成效，收集了群众普遍关心的法治热点问题的意见及建议，为提升法律服务质量与政务效能提供了重要参考。（张文军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云调研苍溪中学建设、教育慈善基金运行及群众身边不正之风和腐败问题集中整治等工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209162942687.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209162942687.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 16:29:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月8日，县委副书记、县长任云带队调研苍溪中学建设、教育慈善基金运行及群众身边不正之风和腐败问题集中整治等工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/9fd1407d06f8414aac26e1c78981cd49.jpg" alt="" width="700" height="394" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云一行先后前往苍溪中学老校区、雪梨山劳动教育基地及苍溪中学新校区，实地察看学生食堂、宿舍等项目建设情况，详细了解工程进度、质量管控与投用计划，并就劳动教育基地发展规划、品种丰富与教育融合等方面提出指导意见。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，调研座谈会在苍溪中学新校区召开。会议听取了苍溪中学关于高考备考与长远发展规划的汇报，县教育局关于教育慈善基金运行、中小学“校园餐”突出问题专项整治及教辅征订、校服采购领域谋利行为整治工作的汇报，各参会单位结合职责作了交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云在座谈中强调，教育是民生之本，全县上下要进一步提高站位，坚持教育优先发展，深入实施“县中振兴”计划，努力办好人民满意的优质教育。他要求，要加强师资建设，立足实际需求完善教师引进政策，吸引更多优秀人才投身苍溪教育；要注重奖励机制的导向作用，重点聚焦困难学生、优秀学生和优秀教师，优化奖励办法，促进“育分”与“育人”相统一；要抓牢相关基础设施项目建设，严守质量安全底线，加快推进项目，不断提高办学条件；要强化资金保障，完善教育基金管理，健全投入增长机制，提高使用效益，鼓励社会力量参与，构建多元支撑格局；要聚焦教育领域突出问题，持续深化整治，严肃查处不正之风与腐败行为，切实提升群众满意度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王正蓉参加调研及座谈。（记者 邓坚）  &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开劳务专合社社员工伤保险试点暨农民工返乡回流监测视频会议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209094142125.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209094142125.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 09:41:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县召开全县劳务专合社社员工伤保险试点暨农民工返乡回流监测视频会议。&#13;
</p>&#13;
<p align="center">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/dd6af819781e41c38c42f8c463de0e4b.png" alt="" width="800" height="532" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">会议通报了全县劳务专合社社员工伤保险试点、“蜀我·会找活”平台推广及农民工返乡回流监测工作开展情况，解读了《关于印发〈苍溪县2025年超龄脱贫人员参加工伤保险工作实施方案〉的通知》（苍人社发〔2025〕47号）、《关于开展“家门口就业服务站” 申报认定工作的通知》（苍人社发〔2025〕61号）等文件，并对下一步工作开展进行了详细安排。</span> &#13;
</p>&#13;
<p align="center">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/e3b0c7fe08b948509b1b8a7b70b58925.png" alt="" width="800" height="468" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">会议强调，劳务专合社社员工伤保险试点和农民工返乡回流监测两项工作是保障民生、推进乡村振兴的关键举措。各乡镇要切实提高站位、压实责任，把两项工作纳入党委、政府月度重点议事日程，开展专题研究安排部署。乡镇劳务专合社要建好工作队伍，强化宣传引导，确保超龄脱贫人员就近务工“应保尽保”。县级相关部门要协同联动，加强业务指导，开辟“绿色通道”，实现保费补贴“当月申请、当月办结”。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，劳务专合社社员工伤保险试点和农民工返乡回流监测，既是“民生工程、民心工程”，希望各乡镇和县级相关部门要以“时时放心不下”的责任感和“事事紧抓不放”的紧迫感，坚决扛牢责任，把工作落实落细，确保返乡农民工“稳得住、有就业、能增收”，向全县人民交出一份经得起检验的“民生答卷”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县人社局分管负责人，县农民工服务中心、县就业服务中心、县社保事务中心主要或分管负责同志在视频会议主会场参会。各乡镇分管负责同志及农民工服务工作业务经办同志，劳务专合社业务经办同志在本单位云视讯视频会议分会场参会。（欧阳儒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局参加“12·4”国家宪法日集中宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208165023933.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208165023933.html</guid>    <pubDate>2025-12-08 16:50:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	在第十二个“国家宪法日”来临之际，为深入贯彻“学习宣传贯彻习近平法治思想，推动宪法深入人心”的宣传主题，县医疗保障局积极参加全县集中宣传活动，将宪法精神与医保民生实践深度融合，以法治力量守护群众“看病钱”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/003ace1994d24b8c8e7ff9e89c190087.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，县医保局在同心广场设立专属宣传区域，通过悬挂主题横幅、摆放普法展板、发放宣传资料等形式营造浓厚氛围。宣传资料内容涵盖《中华人民共和国宪法》中明确的医疗保障核心条款、《医疗保障基金使用监督管理条例》、广元市医疗保障政策等重点内容。针对群众高频关切，工作人员开展面对面答疑解惑，重点解读2026年度城乡居民医保缴费标准、缴费渠道、门诊慢特病申报、异地就医备案流程等实操问题。结合典型案例，用通俗语言讲解出借医保卡、重复报销、倒卖回流药、生育津贴骗保等违法违规行为的法律后果，明确告知医保基金不予支付的范围，引导群众树立“依法使用基金”意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/d1043c964ac24e8a8b7bbfc35240d8e5.jpg" alt="" width="800" height="511" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“没想到宣传这么‘接地气’，不只是发资料，还能面对面问问题，工作人员都讲得很耐心。这种把宪法知识和医保政策结合在一起的宣传形式很实用，既能学到法律常识，又能听懂惠民政策，比自己瞎琢磨管用多了。希望以后能多办些这样的活动，把政策直接送到老百姓身边。”市民王先生真切感受到。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动累计接待群众咨询200余人次，发放宣传资料800余份，现场协助10余名群众完成线上参保缴费操作，同步赠送手提袋、毛巾及围裙等小礼品。此次活动是县医保局落实“谁执法谁普法”责任制的具体实践，既让宪法精神通过医保民生窗口走进千家万户，又切实提升了政策知晓度。下一步，该局将持续推进宪法与医保法规宣传常态化，通过“进医院、进药店、进村社”等多维举措，让法治成为医保高质量发展的坚实支撑，不断增强群众的获得感与安全感。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2025年优化营商环境工作专题会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208152919817.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208152919817.html</guid>    <pubDate>2025-12-08 15:29:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月4日，我县召开2025年优化营商环境工作专题会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/9d788d217bb94c5f827ac95b7dc4712b.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县优化营商环境服务中心通报了广元市2025年营商环境“背靠背”满意度监测情况，详细解读了监测中发现的共性问题与个性短板，并汇报了全县前三季度在简化审批流程、强化要素保障、提升服务质效等方面的工作进展；县营商环境投诉举报中心聚焦企业反映集中的政策落实、执法监管、权益保障等重点领域，汇报了投诉举报件受理、转办、督办及办结情况，分析典型案例并提出改进建议；县行政审批和数据局介绍了“12345”助企亲商热线运行机制、工单流转效率及企业诉求解决率，针对热线响应速度、部门协同配合等方面的不足提出优化思路。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长何兴旺强调，要提高政治站位，深刻认识优化营商环境的极端重要性，始终坚持以企业需求为导向，把企业满意作为工作的出发点和落脚点，切实增强优化营商环境的思想自觉和行动自觉；要聚焦突出问题，针对监测反馈和企业反映的痛点堵点，建立问题清单、责任清单、时限清单，实行销号管理，着力解决政策不透明、审批效率低、监管不规范等问题，确保件件有回音、事事有着落；要强化协同联动，打破部门壁垒，健全跨部门、跨领域协同工作机制，加强信息共享和业务协同，避免企业“多头跑、反复跑”，形成优化营商环境的强大合力；要提升服务质效，持续深化“放管服”改革，进一步简化审批流程、压缩办理时限，完善“12345”助企亲商热线和投诉举报平台功能，提升响应速度和处置质量，为企业提供全生命周期优质服务；要严格督导考核，将营商环境工作纳入年度目标绩效考核，对工作推进不力、敷衍塞责、损害营商环境的行为严肃追责问责，以强有力的督导推动各项工作落地见效。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县开展“12·4”国家宪法日集中宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208153018364.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208153018364.html</guid>    <pubDate>2025-12-08 15:30:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年的12月4日是第十二个国家宪法日，县委依法治县办组织40余家单位在县城同心广场联合举办以“学习宣传贯彻习近平法治思想推动宪法深入人心”为主题的国家宪法日集中宣传活动，进一步提高人民群众知法、守法意识，增强群众懂法、用法的能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/4031dd0d3a834224945046042da36637.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王根明、钱程、宁国到场参观指导，与现场工作人员和群众进行交流，对活动的组织与成效给予肯定，并强调要以“宪法宣传周”系列活动为牵引，推动法治大宣传大教育活动接地气、入人心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/538d5325ee584f3e8c5fafe59459534e.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，各单位通过悬挂宣传横幅、设立法律咨询台、发放普法读物和宣传折页、现场答疑解惑等多种形式，向广大群众宣传宪法、民法典及与本部门职责相关法律法规，吸引了大量群众驻足参与，工作人员与志愿者耐心解答群众关心的法律问题，提供面对面法律咨询服务，用通俗易懂的语言普及法律知识，有效提升了普法的针对性和实效性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/27e0a80ee1904685b10df797d22e5efc.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“今天这个宣传活动太实在了。以前总觉得宪法离我们老百姓很远，都是国家大事，今天听了工作人员的讲解才知道，宪法里藏着我们过日子的‘护身符’，这样的普法太有必要了。我还参加了知识问答，得了个小礼品，既学了知识又有乐趣，希望以后能多开展这样接地气的活动。”市民吴瑞雪说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/c8050142f90e4422bbe16570a0be4391.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次集中宣传活动共发放各类宣传资料10000余份，接受群众咨询200余人次，现场氛围热烈，取得了良好的社会反响。通过开展活动，不仅弘扬了宪法权威，也增强了人民群众的法治获得感和满意度。同时，31个乡镇同步在各自辖区内设立宣传点位，开展形式多样的宪法学习宣传活动，全县范围内形成上下联动、同频共振的普法声势。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“下一步，苍溪县将以此次宪法日宣传为契机，建立常态化普法机制，一方面持续深化‘法律明白人’培养、法治讲座进基层等工作，让法治宣传融入日常治理；另一方面将结合乡村振兴、基层治理等重点工作，开展针对性普法服务，把法律送到群众最需要的地方。我们将始终做宪法的忠实信仰者、积极践行者、坚定守护者，用法治力量护航全县高质量发展，让群众在每一次法律服务中感受到公平正义。”县司法局党委委员、副局长赵芹表示。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>