<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[苍溪县市场监管局开展疫苗与集采医疗器械质量安全专项检查]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110174809346.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110174809346.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 17:48:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障疫苗及集采医疗器械质量安全，维护公众用药用械权益，近日，苍溪县市场监管局开展疫苗与集采医疗器械质量安全专项检查。此次行动聚焦疫苗流通存储、集采器械使用管理等关键环节，针对苍溪县第三人民医院、县疾控中心等重点单位进行“全覆盖、全流程、全链条”监管，筑牢药械质量安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	检查中，执法人员首先核查疫苗冷链设备档案，确认县疾控中心及第三人民医院等单位均配备符合标准的冷藏设施，且备用发电机组、温度异常应急处置方案。针对疫苗运输，重点查验全程温度监测记录，确保从省级平台到接种点的温度数据可追溯，杜绝因储运不当导致疫苗失效风险。资质与库存双重核验在疫苗资质审查中，执法人员逐批次核对批签发证明、购销票据，确认所有疫苗来源合法、渠道正规。同时，通过账物比对，排查是否存在过期失效疫苗，现场抽查显示，各单位均建立了定期盘点制度，近三年无过期疫苗流入接种环节。针对集采医疗器械，执法人员重点检查各单位是否建立覆盖采购、存储、使用的全流程管理制度，检查贮存场所温湿度控制、分区管理是否符合说明书要求。针对植入性、介入类高风险器械，重点核验使用记录是否完整可追溯。通过此次检查发现部分基层医疗机构存在冷链设备温度记录不规范、对人员培训资料归档不规范等问题，执法人员当场出具整改通知书，明确3个工作日内完成整改，并要求提交书面报告。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县市场监管局将针对此次检查中发现的共性问题，组织全县医疗机构开展专项培训，并计划每季度开展“飞行检查”，重点追踪整改落实情况。针对疫苗和集采器械这类高风险品种，探索建立“风险分级+信用监管”机制，对管理规范单位减少检查频次，对问题单位增加抽查力度，实现监管资源精准配置。（刘小平）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇筑牢安全防线 守护学子平安路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110164958918.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110164958918.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 16:49:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障乡镇校园周边交通安全，护航青少年健康成长，近期，龙山镇以“警校社联动”为核心，全面推进护学岗建设工作，为学生上下学筑牢安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是多方联动，凝聚护学合力。龙山镇交管办牵头统筹，联合派出所、教育督导站、村（社区）等部门，建立“定人、定岗、定责”护学机制。组建由民警、学校教师、志愿者组成的护学队伍，针对辖区中心小学、中学、幼儿园周边道路特点，设置3处固定护学岗及2处流动护学岗，覆盖上下学高峰时段，实现校园周边安全守护无死角。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准护学，筑牢安全防线。护学队伍每日提前30分钟到岗，开展交通疏导、安全提醒、隐患排查等工作，重点整治超速行驶、违规停车等乱象；同步化身“安全宣传员”，通过发放手册、现场讲解等方式，向学生及家长普及交通安全知识，累计发放宣传资料2000余份。此外，对校园周边道路进行升级改造，增设减速带、警示牌等设施，从硬件层面提升通行安全性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是成效显著，赢得群众认可。护学岗的常态化运行，有效改善了校园周边交通秩序，化解了道路窄、车流杂等安全隐患，获得家长广泛好评。下一步，龙山镇将持续优化护学岗工作机制，细化管理措施，丰富宣传形式，构建长效安全防护体系，让安全伴随学子每一段上学路。（胡雷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2025年托底性帮扶工作例会暨经济形势分析会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110160001845.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110160001845.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 16:00:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月7日，苍溪县2025年托底性帮扶工作例会暨经济形势分析会议召开。县委书记袁达成主持会议并讲话。县委副书记、县长任云，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/10/4e5009b2fe28481ca78f3b7fc6a6ee18.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了《关于持续深化国有企业托底性帮扶的七条措施》，各专班汇报了托底帮扶工作开展情况；县级部门汇报了主要经济指标、GDP支撑指标相关情况及下一步工作打算，并安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议要求，各级各部门务必要紧起来、动起来、干起来，使四季度经济工作取得趋势性变化。要认真动起来，对照经济指标任务，主动作为、真抓实干，用心用力解决好项目推动过程中的具体问题。要突出问题导向，靶向精准施策，全力冲刺全年目标任务。要狠抓调度稳运行，聚焦主要经济指标和GDP支撑指标，加强动态分析和监测预警，实现动态监测与精准调度。要持续加大招商引资力度，确保在谈项目早签约、签约项目早开工、开工项目早入库。要加快推动月神部落等大项目开工，及时做好项目入库。要加强在库项目调度，加快推动在建项目建设进度。要强化“四上”企业培育，以新进规上限企业创造新的增长点。要充分挖掘企业潜力，持续支持工业经济加快发展。要推进百名股长解百难，着力解决营商环境中的堵点、卡点、难点问题，持续改善全县营商环境。要逗硬目标绩效考核，采取超常规奖惩措施，强化目标考核结果运用。要科学做好“十五五”规划编制，以项目为支撑，及时收集各部门“十五五”项目投资情况，高规格做好统筹与谋划。要提早部署冲刺“开门红”目标，围绕明年经济增长预期目标，紧盯项目投资关键领域，科学制定“开门红”工作方案。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议要求，要迅速采取措施，补短板、强弱项，扎实做好托底帮扶各项工作。要做好年度考核工作，对照“3+7”评价指标和“十项指标”，积极做好省市行业部门对接汇报，及时掌握指标运行情况，寻求更多指导；要对照省内结对帮扶《重点任务》，对巩固拓展脱贫攻坚成果、培育特色优势产业等重点任务以及秦巴山区分片任务的完成情况进行全面自查补短；要对照国资国企帮扶《实施方案》，梳理培育壮大特色优势产业、深化企地战略合作等重点任务推进情况，确保全面完成。要谋划好2026年重点任务，认真谋划、紧密对接，认真分析研判经济形势，准确吃透国家一揽子增量政策，立足产业发展、项目投资、企业培育等领域，按照县域所需、帮扶所能，编制好“四张清单”；要积极对接省级、市级行业部门，及时掌握相关政策动向，确保各项任务得到省级行业部门的认可，争取更多支持。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议要求，要以安全生产治本攻坚三年行动为抓手，结合有限空间、人员密集场所动火作业等专项整治行动，深化重点行业领域排查整治，持续开展“广元安全隐患随手拍”“蜀安·焊”等推广运用，切实筑牢安全防线。要扎实推进矛盾纠纷隐患排查，认真落实领导干部接访制度，通过带案下访、开门接访，畅通群众信访渠道，着力解决好群众合理合法诉求。要以高度的责任感和使命感做好村（社区）“两委”换届工作，严格对标前期专题会部署要求，从严从实抓好各项工作，确保换届工作稳步推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要保持争先创优、激情满怀的发展定力，在四季度及后续工作中持续不断增强自身主观能动性，进一步分析清晰短板弱项，找准长项与抓手，建立健全专班工作推进机制、奖勤罚懒考评机制和优胜劣汰用人机制，切实推动各项工作触底反弹、持续好转。要保持接续奋斗、干就干好的工作定力，坚持率先垂范履好职、尽好责，认真思考接下来的工作开展，持续不断狠抓工作落实，确保今年工作取得趋势性变化，2026年工作实现开门红。要保持内勿忘事、外勿妄动的思想定力，时刻保持清醒头脑，一以贯之沉下心、稳住神，一门心思抓实本职工作，同时严查严惩工作推进中的反面典型，给予优秀职工更好工作平台，确保全县干部职工同心同向，推动各方面走前列、作表率。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	王军、何兴旺、赵飞、刘会方、王根明、谭小益、徐锋、罗秋实等县领导参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[唤马镇精准保民生 实效暖民心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103351092.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103351092.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 10:33:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为提升民政政策知晓度、增强群众幸福感与获得感，唤马镇经济发展和社会事务办锚定“政策知晓全覆盖、民生保障无盲区”目标，整合集中宣讲、上门服务、精准核销三项举措，推动惠民政策落地生根、惠及千家万户。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是赶场天成“宣讲日”，市场变“课堂”。每逢农历二、五、八赶场天，经济发展和社会事务办干部在市场入口搭起宣传台，用“大广播+小喇叭”循环播放方言版政策解读，将民政惠民政策清单及办理流程编成“明白纸”发放。现场针对群众关切的申请条件、保障标准等逐一拆解说明，累计开展集中宣讲4场，发放资料570余份，覆盖群众900余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是“红马甲”上门纾困，政策直达“心坎上”。依托网格化管理体系，镇村组三级干部紧盯困难老年人、残疾人等“5类困难群体”清单，开展“送政策上门”行动。在红龙村、云龙村，工作人员带着图文手册入户，为视障老人逐字念读政策，帮行动不便群众现场填报救助申请表，同步核查住房安全、取暖保障等情况。截至目前，已完成42户不便家庭的政策宣讲，协助办理补贴申领19件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是攻坚站稳“核销岗”，台账变“安全阀”。采取“入户核查+数据比对+邻里走访”模式，对城乡低保、特困供养对象开展拉网式排查，建立“一户一档”动态台账。对19户城乡低保对象进行保障标准调整，为新排查出的21户困难家庭启动救助程序，提速审批流程，确保“应保尽保、应退尽退”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，唤马镇将持续聚焦“政策找人”提质增效，强化为民服务意识，让民政保障有政策精度，含民生温度。（李卓钰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇扎实推进秸秆禁烧工作 切实保障生态环境安全]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103609949.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103609949.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 10:36:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	该镇扎实推进秸秆禁烧工作，立足镇情实际，坚持问题导向，通过强化宣传引导、推动综合利用、严格监督问责等措施，全力筑牢秸秆禁烧“防火墙”，切实保障生态环境安全和人民群众生命财产安全。一是深化宣传引导，压实巡查责任。广泛利用宣传车、广播、横幅、微信群等方式，深入田间宣传秸秆焚烧危害与政策，营造“不敢烧、不能烧、不想烧”的氛围。构建镇、村、组三级网格体系，组建巡逻小分队8支，配备应急器材8套，开展昼夜巡检。截至目前，累计处置火点、黑斑13处，劝阻焚烧25起，织密防控网络。二是推广综合利用，促进源头治理。坚持“以用促禁”，推动秸秆机械化还田、离田利用、饲料化、肥料化等处理方式。同时，开展秸秆腐熟还田、堆肥等技术培训3次，邀请专家授课4场，化解秸秆处置难题。积极疏导化解矛盾11起，推动秸秆从“禁烧”向“利用”转变。三是强化监督问责，确保工作闭环。围绕组织部署、网格落实、人员在岗等情况开展监督检查行动4次，严格执行“见火必灭、见灰必查”。通过定期通报、曝光问题、整改回头看等方式，发现问题9个，整改9个，确保禁烧措施执行到位、落地见效，形成责任清晰、处置高效的工作闭环。（周泓羽）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄日生来苍溪调研经济社会发展、托底性帮扶等工作开展情况]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110101944752.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110101944752.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 10:19:44</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，市委常委、组织部部长黄日生来苍溪县调研经济社会发展、托底性帮扶等工作开展情况，看望在苍挂职干部和中省机关实践锻炼选调生。市委组织部常务副部长徐贵明、市委组织部副部长赵丹、苍溪县委副书记梁赛参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪县人才之家，黄日生通过实地察看、听取汇报等方式，详细了解人才服务保障、挂职干部日常管理等情况。他与部分挂职干部和中省机关实践锻炼选调生代表面对面交流，亲切询问他们在工作、生活中的收获与困难，认真倾听意见建议，并鼓励大家珍惜基层锻炼机会，在实践中增长才干、积累经验、锤炼作风。他强调，要用好用活红色资源，赋能干部教育培训扩容，不断强化人才培育力度和接纳度；要精准对接人才需求，完善全链条人才服务体系，为各类干部人才在苍溪安心工作、舒心生活提供坚实保障；要健全挂职干部和选调生培养管理机制，注重在实践一线压担子、交任务，引导他们结合优势担当作为、发挥作用，以实际行动和优异成绩为广元高质量发展添砖加瓦。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在通威绿色基材（广元）有限公司，黄日生认真听取了全县经济社会发展情况汇报，察看集控中心运转情况和厂区建设、运行情况，详细了解企业生产经营、项目建设进度、托底性帮扶政策落实、党建引领企业发展以及安全生产责任落实等情况。他强调，要立足企业实际，健全完善产业链，推动绿色低碳高质量发展；要强化党建引领，将政治和组织优势转化为企业发展动力；要落实托底性帮扶政策，吸纳更多本地劳动力，拓宽群众增收渠道，实现乡村振兴与企业发展双赢；要牢固树立安全发展理念，健全风险防控机制，确保企业生产安全稳定，为全县经济社会持续健康发展贡献更大力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县领导何兴旺、赵飞、徐锋、罗秋实，市发改委副主任、县结对帮扶工作队领队陈云强分段或全程参加活动。（记者 张苗）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县发改局多点发力推动低空经济发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107181455690.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107181455690.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 18:14:55</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，苍溪县发改局认真落实市委、市政府关于推动低空经济高质量发展的安排部署，着力加快低空经济发展规划，明晰发展定位、主攻方向和实施路径，构建“规划引领、政策支撑、项目带动、业态创新”的发展体系，持续推动低空经济应用场景延伸拓展，让低空经济真正“飞起来”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是聚焦场景，试点破局。立足县域产业发展基础，精准锚定低空经济赛道，对标超长期特别国债、地方政府专项债投向领域，着力加强低空经济基础设施建设，加快谋划包装一批低空经济基础设施项目。着力拓展低空应用场景，以“场景化布局、试点化推进”为思路，聚焦生产作业、低空物流、低空交通、公共治理、低空文旅消费5个典型应用场景，尤其以无人机农用试点为关键突破口，系统推广无人机在农情动态监测、精准播种、科学施肥、病虫害绿色防治等农业生产关键环节的规模化、规范化应用，为低空技术与实体经济融合奠定基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是深耕物流，破解瓶颈。针对乡村和山区地形复杂、传统物流通达性不足的痛点，在低空物流领域持续探索创新，积极开通无人机快递配送、应急物资快速转运、特色农产品产地直达等多元化航线，切实打通乡村和山区物流“最后一公里”。2025年9月，我县会同市数字经济集团，在岳东镇守垭村创新采用重载无人机搭建“空中运输通道”，成功将总计25吨的塔材及土建物资安全高效送达山顶作业点。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是赋能农业，提质增效。积极支持沃田农业发挥技术与资源优势，在东青、白桥、云峰、三川等多个乡镇重点推进农业无人机应用试点，加快构建“生产+生活+公共服务”的低空经济应用生态。依托无人机智能化、精准化作业特点，实现粮油作物播撒、病虫害防治等环节“高效率、高精度、高质效”作业，有效节约人力成本30%～50%，形成“优势产业赋能低空经济、低空经济反哺产业升级”的良性循环，为县域农业规模化、现代化转型注入新动能。（李鑫）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带案下访一线督导问题楼盘化解处置工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107151001413.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107151001413.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 15:10:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">11月6日，县委副书记、县长任云带队深入龙潭山水城项目工地，一线督导“问题楼盘”化解推进情况，现场协调解决堵点难点问题。县委副书记梁赛参加调研。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/07/121a3565f7f246e3be10d9eb9ea912da.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在龙潭山水城小区内，任云实地察看了项目东侧环形道路及4#、5#楼施工进度、基础设施配套等情况，细致询问了项目建设情况，详细了解了当前面临的关键梗阻和突出难题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，任云在龙潭山水城小区物业中心主持召开座谈会，与业主代表面对面亲切交流，认真倾听并记录群众诉求。县级相关单位、陵江镇、房地产开发企业、物业公司分别作出回应和答复，并提出意见建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，“问题楼盘”化解处置工作是一项重大民生工程、民心工程，既关系人民群众切身利益，又事关社会稳定和谐大局。各级各部门要牢固树立以人民为中心的发展理念，推行下访机制，主动靠前一步，梳理群众诉求，把握轻重缓急，分步骤分阶段依法稳妥推进“问题楼盘”化解处置工作，从根本上解决群众的揪心事烦心事。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要以“事要解决”为出发点，根据该“问题楼盘”资不抵债、无力自救的实际情况，积极引导、稳妥推动其进入法治化、市场化的破产清算程序，妥善化解债权债务纠纷，打破项目僵局。要以“保交楼”为落脚点，坚持“倒排工期、挂图作战”，加快完善配套设施，严把工程质量关，全力改善小区人居环境和业主居住品质，同步推进产权登记办证。要以“维护群众利益”为着力点，指导业主规范成立业委会，提升小区自我管理服务能力，帮助群众依法维护合法权益，畅通群众诉求渠道，及时回应群众关切，以坚决的态度和务实的举措让群众可感可及。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、宁国、杨晓林参加调研。（记者 邓坚）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇全力开展环境整治工作 提升人居生活水平]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111253889.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111253889.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 11:12:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	云峰镇以农村人居环境整治为核心，精准发力、系统推进，在环境治理三大关键领域取得显著成效，交出了一份靓丽的乡村焕新答卷。<span style="text-indent:2em;">一是基础环境提质，“垃圾清零、厕所升级”。</span>构建<span style="text-indent:2em;">全域生活垃圾治理体系，累计投放标准垃圾桶1800余个、大型收集箱95个，拆除露天垃圾池127口，建立“村收集－镇转运”机制，日均清运垃圾5吨，实现日产日清。同步深化“厕所革命”，完成6800余户卫生厕所改造，普及率超92%，新改建标准公厕8座，基础卫生环境与公共服务能力同步增强。二是污水治理增效，“管网收集、湿地净化”。针对生活污水治理短板，新建及改造污水管网4.5公里，建设集中式污水处理站2座并配套人工湿地，形成“管网收集+站点处理+生态净化”治理模式，显著提升全镇生活污水收集处理能力与生态消纳水平。三是村容面貌焕新，“庭院美丽、通道绿美”。统筹推进村容整治与绿化美化，拆除危旧房屋及残垣断壁358处，选树“最美庭院”150户，实施通道绿化工程，栽植香樟、桂花等树木8000余株，实现从局部美到全域美、从环境净到生态绿的转变，乡村整体面貌持续升级。（周泓羽）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇盘活“刀儿客” 赋能乡村振兴]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111421967.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111421967.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 11:14:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是聚焦平台建设。打造“乡镇劳务服务合作社+村（社区）劳务合作社”两级劳务服务平台，“刀儿客”名声在外。通过成立龙山镇旺通劳务专业合作社和建立25个村（社区）劳务合作社，3000余名刀儿客入社，建立25支“刀儿客”劳务专业队。通过乡镇、村（社区）劳务专合社两级服务平台，“刀儿客”现已走俏全国，在国内苗木市场供不应求，在巴中市、甘孜州、凉山州、云南、新疆等省市的果园、苗圃园都活跃着“刀儿客”的身影，全镇每年“刀儿客”嫁接苗木收入达5000余万元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是聚力营销升级。通过“直播+带货”紧跟自媒体新潮，“刀儿客”赚钱有道。“刀儿客”基本上是农民出身，随着时代的变化，面对农业规模化、体系化、精密化的发展趋势，“刀儿客”积极投身5G时代，紧跟自媒体新潮，不断进行转型升级。通过直播提供技术服务+带货销售苗木。在“一亩田”电商平台，“刀儿客”摇身一变成为带货主播，直面消费者实现销售额200余万元，以新的销售方式提高农户的收入。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是聚能技能传承。通过“走出去+请进来”传帮带，让“刀儿客”后继有人。厚植育才沃土，让刀儿客“活”起来。结合产业发展特点和人才需求，采取“送出去、请进来、内部交流实践”等方式。牵头带领刀儿客领头人赴贵州、云南等地学习先进的技术，促使刀儿客提升掌握新技能、淬炼新技术。邀请省农业技术专家，与刀儿客进行深入的交流，培养一批有文化、懂技术、观念新的“刀二代”截至目前，开展培训交流会5次，成功组合“老带新传帮带师徒”32对。（张绚坤）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 16:19:16</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月6日，苍溪县退役军人事务局聚焦退役军人“急难愁盼”问题，以“困难退役军人帮扶援助工作”为主题，精心组织开展“政务开放日”活动，邀请来自各行各业的17名代表走进局机关，“零距离”感受政务服务流程，“面对面”共话退役军人工作发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/92deae650a014ec1825906a745a0fb42.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，代表们在工作人员的引导下，先后参观了退役军人服务大厅、服务超市、各业务股室和“三支队伍”建设展室等重点区域，了解局机关组织机构设置、服务体系建设运行等业务流程。权益维护负责人以“精准解读+现场答疑”的方式，现场为代表们宣讲困难退役军人关爱帮扶基金政策，围绕关爱帮扶基金的资助对象、申请条件、帮扶范围、申报流程、审批时限等核心内容展开详细解读，并针对退役军人及优抚对象普遍关心的“哪些情况可申请帮扶”“需要准备哪些材料”“申请后多久能获批”等问题，通过政策条文拆解、典型案例分析、通俗语言阐释的方式逐一说明，明确了生活、医疗、教育、住房、创业等方面困难的帮扶标准，让政策红利直达需求群体，切实把关爱帮扶落到实处。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/dd178af236f94ad089bac6ee160ec36a.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，县退役军人事务局局长谭海英组织业务股室负责人与各位代表进行座谈交流，向代表们介绍困难退役军人帮扶援助工作开展情况，面对面回应代表们的个性化咨询，对部分代表提出的“门诊费用能否纳入医疗帮扶”“退役军人直系亲属是否属于帮扶对象”等具体问题，逐一进行精准解答和指导，并现场发放政策宣传手册，方便代表们带回学习、广泛传递。代表们采用现场点评方式，均对政务公开活动给予了高度评价。（贾波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[杨浩带队赴山东鲁桥新材料股份有限公司开展精准招商对接]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106160800909.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106160800909.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 16:08:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月6日，市委副书记、市硅基新材料产业专班班长杨浩带队赴山东鲁桥新材料股份有限公司开展招商考察并召开座谈会。苍溪县委书记袁达成，市委副秘书长蔡伟等参加活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/06/84f8d01d09d14712936696082a20f793.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	考察期间，杨浩一行深入企业生产车间，实地观摩耐火材料生产车间，详细了解产品工艺、技术创新及智能化制造情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/06/4afe6cc17e1f46cfa9ecd4b9ef25bda9.jpg" alt="" width="800" height="517" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，双方共同观看了企业宣传片和广元市硅基新材料产业招商宣传片，围绕矿产资源、技术路径、市场前景、要素保障等具体问题进行了深入交流，并就建立常态化对接机制、推动合作意向加快落地达成共识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	杨浩详细介绍了广元的区位交通、产业基础、营商环境和硅基新材料产业发展规划。他指出，广元正将硅基新材料作为主导产业重点培育，全力打造区域影响力产业集群，诚挚欢迎鲁桥公司来广投资，共享发展机遇，实现互利共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	山东鲁桥公司董事长张敦新介绍了企业技术优势与战略布局，对广元的资源禀赋和产业生态表示赞赏，并表达了深入开展合作的意愿。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，苍溪县将聚焦企业需求，强化资源供给与要素保障，提供优质服务，诚邀企业实地考察，共同推动项目落地，实现共赢发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县委常委、副县长谭小益参加考察活动。（记者 赵琦）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇召开全镇果树秋冬季管理现场培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144233820.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144233820.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 14:42:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为全面提升梨树、猕猴桃树等秋冬季管理科学化水平，夯实来年丰产增收基础。近日，该镇紧扣农时，在五里社区组织召开全镇果树秋冬季管理现场培训会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“精准施训”到田间，技术落地见实效。组织各村（社区）党组织书记、种植大户及驻村镇干部等共计150余人参训。镇级技术员聚焦“秋季有效施肥、病虫害综合防控、冬季科学修剪”三大核心内容，进行现场示范与理论讲解，发放技术手册、施肥建议卡、病虫害绿色防控图谱等资料350余份，指导解决种植户实际技术难题20余个，关键技术措施覆盖率达95%以上，为来年果品提质增产奠定了坚实基础&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是“科学管理”促提质，降本增效潜力足。推广秋施基肥、配方施肥技术，预计使肥料利用率提升10%，亩均节约化肥投入约15元。系统讲解并示范农业、物理及生物防治技术，预计将主要病虫害发生率降低15%，减少化学农药使用量12%，有效保障果品质量安全。通过冬季标准化修剪技术普及，预计使树体通风透光性改善30%，优质果率提升约20%，亩均综合效益有望增加80元以上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是“联动服务”强保障，产业根基再夯实。搭建“镇级指导+村级组织+大户示范+农户参与”的联动服务平台。重点发挥100余户种植大户的“领头雁”作用，辐射带动周边小农户，形成“培训一人、带动一片”的示范效应。建立完善培训效果跟踪体系，镇农业服务中心定期回访，针对管理难题提供长效技术支撑，持续巩固和提升全镇14000余亩猕猴桃、梨产业健康发展基础。（和文辉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇“三步走”抓实医保工作 织密群众健康保障网]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144323179.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144323179.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 14:43:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实发挥医保民生兜底作用，亭子镇聚焦“参保全覆盖、服务更便捷、基金保安全”目标，以“三步走”推进医保工作落地见效，全力守护群众“看病钱”“救命钱”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准扩面，筑牢参保“基础线”。以“应保尽保、不漏一人”为原则，夯实参保扩面工作。开展“数据比对+入户摸排”，联合社保、民政、乡村振兴等部门，比对常住人口、低收入人群、慢性病患者等数据，筛选出未参保、断保人员名单，组织镇村干部、网格员分片入户，讲解参保政策、缴费标准及逾期影响，重点动员老年人、残疾人、脱贫不稳定户等重点群体参保。同时落实“代缴+助缴”政策，对低保户、特困人员等群体，由财政全额代缴医保费用；对缴费困难的边缘家庭，协调村集体经济、爱心企业提供临时助缴，确保特殊群体“零遗漏”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是优化服务，打通便民“快车道”。围绕群众“办事易、报销快”需求，优化医保服务流程。线下在镇政务服务大厅设立“医保专窗”，配备2名专职人员，提供参保登记、缴费查询、报销初审等“一站式”服务；在6个村（社区）设立“医保服务点”，培训20余名网格员担任“帮办代办员”，为行动不便群众提供上门办理、报销材料代交等服务，累计帮办代办业务120余件。线上推广“医保电子凭证”，通过村微信群、线下实操教学，指导群众激活使用，目前全镇电子凭证激活率超90%；简化异地就医备案流程，通过“国家医保服务平台”APP、电话备案等方式，实现备案“零跑腿”，今年已协助80余名群众完成异地备案，报销平均时长缩短至3个工作日。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是严管厚爱，守好基金“安全门”。坚持“服务+监管”并重，保障医保基金规范运行。一方面加强基金监管，联合镇卫生院、市场监管所开展“医保基金专项检查”，重点核查定点医疗机构是否存在过度诊疗、虚报费用等行为；畅通举报渠道，公布举报电话，对欺诈骗保行为“发现一起、查处一起”，切实维护基金安全。另一方面强化待遇落实，定期梳理医保报销政策调整内容，通过院坝会、卫生院宣传栏等，告知群众门诊特殊病种报销比例、住院起付线标准等变化；建立“待遇享受跟踪”机制，对报销受阻的群众，安排专人对接医保部门协调解决，今年已帮助10余名群众顺利完成报销，确保政策红利精准直达群众。（邓显国）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪迎来广元市荣军优抚医院医疗巡诊]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144130577.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144130577.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 14:41:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">近日，</span><span style="text-indent:2em;">苍溪县迎来</span><span style="text-indent:2em;">广元市荣军优抚医院医疗巡诊活动，为体弱多病的优抚对象免费开展身体健康检查和诊疗服务，用心用情解决他们看病、就医难的期盼问题，切实把党和政府的关怀温暖送到优抚对象心坎上。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/06/2e7ae52265614e1db24ce67a70d99b15.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	巡诊现场，医疗队通过设立诊疗咨询台、开通绿色通道等方式，为前来就诊的优抚对象提供免费问诊、健康检查、慢性病管理指导、康复理疗、用药咨询等全方位医疗服务。针对优抚对象多为老年人、部分患有高血压、糖尿病、骨关节病等慢性疾病的特点，专家们耐心细致地询问病史、查看病历，结合检查结果制定个性化诊疗方案和健康指导建议，详细讲解疾病预防、日常护理、合理膳食等健康知识，帮助大家树立科学的健康观念。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	这次巡诊活动重点面向优抚对象，包括残疾军人、烈属、在乡老复员军人、带病回乡退伍军人和参战参试退役军人等，为他们提供心电图、B 超、DR、血常规、肝功、肾功、血糖、血脂等项目健康检查，以及内科、外科等科目的现场诊断诊疗。同时，深入宣传国家对优抚对象的优待抚恤政策和医疗保障政策，现场解答病理病情，普及医疗保健知识，提供健康咨询服务，提高优抚对象的自我保健能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	巡诊活动前后持续近一个月，医疗队先后奔赴东溪、高坡、云峰、东青、五龙、黄猫垭等6个乡镇，发放健康宣传资料500余份，为506余名优抚对象进行了诊疗服务，给他们提供了科学的健康方案和康复手段，解决了“看病远、看病难”的实际问题，提升了优抚对象的获得感、幸福感。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106090023938.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106090023938.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 09:00:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进政务公开，增进群众对乡镇政务工作的理解与支持，五龙镇人民政府于2025年11月3日组织开展以“透明政务、服务为民”为主题的“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动邀请辖区群众代表、企业负责人共20余人参与。代表们参观了五龙镇便民服务中心，工作人员现场演示社保缴费、低保申请等高频事项的办理流程，讲解“一网通办”“跨省通办”操作方法，帮助群众更好地理解政策内容、用好惠民措施。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/05/b057c426166a4886bba9254a2030f6b5.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	观摩结束后，镇党委副书记、镇长王超组织召开“政务开放日”座谈会，通过互动交流，直面群众诉求建议。关于群众提出的“子女异地医保如何报销”“家门口路灯损坏谁来修”等问题，相关办公室负责人当场回应。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/05/11f202cd1808402489c5fbf7051ab85f.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，五龙镇将及时主动公开服务事项，保障公众的知情权、参与权和监督权，持续提升辖区群众的获得感和幸福感，让政务公开工作落到实处，切实提升群众满意度。（梁秀红）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[中国西部（四川苍溪）眼镜产业项目投资推介会在江苏省丹阳市成功举办]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106085823567.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106085823567.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 08:58:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为推动眼镜产业高质量发展，加强区域产业合作，11月3日，县委书记袁达成带队赴江苏省丹阳市开展眼镜产业考察交流活动，并成功举办中国西部（四川苍溪）眼镜产业项目投资推介会，现场签约5个项目，为两地产业协同发展注入新动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/06/bc5cc1ff8a7543d987945b70d6b0ed72.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成一行先后前往江苏鸿晨集团有限公司、明月镜片股份有限公司、中国（丹阳）眼镜产业城、江苏嘉年华眼镜有限公司进行考察，实地参观企业展厅、生产车间，并与企业负责人深入交流，详细了解了丹阳眼镜产业发展历程、生产制造、品牌运营及市场服务等情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/06/f02797f578774a88a229ad3b05c5574f.jpg" alt="" width="800" height="504" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在中国西部（四川苍溪）眼镜产业项目投资推介会上，与会双方共同观看了苍溪县招商引资宣传片。县委常委、副县长谭小益向与会嘉宾详细介绍了我县眼镜产业发展情况及承接优势，从政策支持、区位条件、要素保障等方面进行全面解读，多名企业代表先后发言，双方就产业合作、政策支持等内容进行了热烈而坦诚的交流。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	现场还举行了重点项目签约仪式，共有5个眼镜产业项目成功签约，总投资1.4亿元。此次签约标志着苍溪与丹阳眼镜产业的合作迈出了实质性步伐。签约仪式后，签约企业代表、丹阳市中博伦眼镜有限公司总经理姚宗满作了交流发言，分享了选择投资苍溪的考量与信心，并对未来合作前景表达了美好期待。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成代表苍溪县委、县政府对与会企业家表示热烈欢迎，并衷心感谢大家长期以来对苍溪发展的关心与支持。他表示，丹阳是中国“眼镜之都”，年产镜片量占全国的70%、全球的50%，相关产业发展态势良好。苍溪是发展的基地，在建设国家战略腹地和关键产业备份机遇下，苍溪区位优势独特，是承接东部产业转移的首选之地。苍溪是生财的福地，作为国家级物流枢纽的重要组成部分，苍溪交通网络健全、航运优势显著，物流成本优势突出。同时，苍溪清洁能源丰富，工业气价极具竞争力，标准化厂房等配套齐备，营商环境良好。苍溪是养生的宝地，气候温润、温度适宜，景色秀美、人杰地灵，是一片宜居宜业的投资热土，诚邀各位企业家前来投资兴业。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县住建局扎实推进“整治城镇燃气安全问题”具体实事工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105165703868.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105165703868.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 16:57:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是狠抓基础设施改造，坚持隐患“清零”。推进老旧管网更新改造，优先改造使用年限超过20年的铸铁管和灰口铸铁管，推广使用不锈钢管等新型管材，加装智能燃气表和安全自闭阀等防护装置。盯牢燃气使用安全高风险场所，重点检查使用不合格燃气具，燃气热水器无烟道，烟道堵塞或未伸出户外，居民用户使用燃气明火直接取暖，使用不合格软管，使用不合格液化石油气瓶等突出隐患问题，坚持隐患问题整改动态“清零”。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是建立智慧燃气管理系统，扎紧安全“篱笆”。常态化开展燃气安全大排查大整治行动，聚焦餐饮场所、老旧小区、学校医院、农贸市场等燃气使用安全高风险场所，开展“清单式、地毯式”入户安检，突出重点，精准发力，覆盖燃气从“源头到灶头”的全过程。同时运用物联网、大数据、人工智能等先进技术，建设智慧燃气监管平台，实现管网智能监测、泄漏精准预警、故障快速处置，从物理基础和技术手段上护航燃气安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">三是深化协同共治，凝聚各方“合力”。燃气安全链条上的任何一个环节失守，都可能引发“蝴蝶效应”，导致全盘皆输。推动</span><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">住建、市场监管、应急管理、公安、商务等部门实现信息共享，实行联合执法机制，加大对燃气市场的监管力度，将燃气安全排查整治纳入常态化管理，避免“运动式”整治。同时强化企业主体责任落实，督促燃气企业加大投入、规范服务。构建起政府监管、企业负责、用户自律、社会协同的共治格局。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是提升全民安全素养，培育文化“土壤”。定期对各燃气企业从业人员、检查人员进行专业教育培训，掌握燃气行业现行法律法规、标准规范、安全知识和新技术，熟练岗位安全操作技能和提高发现隐患能力。此外，<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">充分利用各类媒体平台、发放宣传单等措施加大宣传力度，普及安全用气知识，引导广大用户自觉抵制不合格的燃气产品和提升自查自救能力。（薛均）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇改造升级梨产业园 打造特色水果产业带]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105112342036.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105112342036.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 11:23:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实党的二十届四中全会精神，加快农业农村现代化，运山镇对梨产业园进行改造升级，打造特色水果产业带，促进农业增效、农民增收。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	深秋时节，在运山镇省级三星级雪梨现代农业园区建设现场，推土机轰鸣往来，工人们正为边坡砌筑最后一段堡坎。截至目前，园区已完成土地改造80余亩、梨树补植5000余株，建成网格护坡180立方米、块石堡坎590立方米、抗旱池4口，修复并硬化产业道路5500平方米，项目总体进度已达70%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164687/2025/11/03/b4d9a280c69b4a87bef73239803c2c35.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	该项目以运山镇义寨村为核心，规划建设标准化种植区、初加工区和农旅融合区，致力于打造万亩梨产业连片种植示范带，实现环境数据实时监测、水肥精准调控与农事智能决策。这一综合性园区，不仅是苍溪县推动雪梨产业提质增效的关键载体，更是当地探索数字赋能乡村振兴、培育农业新质生产力的重要实践。<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">“未来，管理人员可通过可视化平台实时掌握园区动态，自动生成农事建议，推动种植方式从‘靠经验’向‘靠数据’转变。”该项目分管同志说，“预计系统运行后，作业效率将提升30%以上，优质果率有望大幅提高。”</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;"><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/05/e784487b1d2d4d43a53eeb52e103e616.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/><br/>&#13;
</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	专业的科技服务<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">为基础设施标准化建设提供了专业保障</span>。由省农科院园艺研究员带队的专家团队，已为园区开展现场指导2次，精准提供了梨树棚架搭建方案与关键农机采购参数。同时，本年度梨样品检测工作已完成，经专业机构检测并出具报告，果品各项指标均符合优质标准，为“苍溪雪梨”品牌升级提供了权威背书。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次项目建设更是直接促进了村民就近就业。我镇创新了劳务组织方式，引导更多务工群众加入“果乡劳务专业合作社”，通过“蜀我·会找活”平台实现精准派单，并全员按天缴纳工伤保险，构建起“组织化输出、平台化派单、规范化保障”的务工新机制。截至目前，平台已成功派单760余人次，实现人均增收4000余元。建成后，园区还将通过“党支部+合作社+农户+企业”模式，强化技术培训和品牌推广，带动300余户农户共享发展红利。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“我们将紧盯目标、倒排工期，全力以赴推进项目建设，确保按期完成创建任务。”运山镇党委主要负责同志表示，“接下来，将坚持‘一切围绕项目转、一切盯着目标干’，力争11月底前建成五大功能中心，年底前通过验收，努力将运山梨产业打造成为秦巴山区特色水果产业带的亮点名片，为全县农业现代化和乡村振兴打造示范样板。”（周子茜、李雨轩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇坚持“三点发力”推进人居环境整治常态长效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105112406887.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105112406887.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 11:24:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“干”字当头抓保障。把人居环境作为常抓不懈的工作统筹谋划，实行周评比、月观摩、季总结工作机制。召开专题会议安排部署、压实责任，60余名网格员每周入村<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">1次</span>，同村干部、街巷长一线作战，并将行动情况、整治照片及时上传微信工作群，掀起人居环境整治热潮。二是“治”字当头抓清理。以主次干道、背街小巷等为重点，清理生活垃圾、河塘沟渠以及农业生产废弃物，并做好“乱搭乱建、乱贴乱画、乱接乱拉”整治工作。目前已出动机械40余次，动用人工600余人，清理卫生死角78处、沟渠46公里，清运畜禽养殖粪污等农业生产废弃物60余吨、生活垃圾120余吨，拆除残垣断壁30余处，人居环境得到切实改善。<span style="text-indent:2em;">三是“引”字当头抓宣传。通过大喇叭、横幅标语、微信群等多种形式，营造浓厚宣传氛围。目前已发放倡议书、明白纸等宣传材料9000余份，悬挂横幅38条，录制宣传音频4条，在各村微信群推送环境保护信息300余次，共计80余条。（贺博恒）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白驿镇召开秋季农业生产现场推进会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105114835269.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105114835269.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 11:48:35</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">当下正是小春下种、药材蕴力、果树蓄势的关键时节。为切实抓好当前农业生产工作，11月4日，白驿镇组织召开了全镇小春生产、中药材暨果树秋管现场会。党委政府相关负责同志，农业综合服务中心干部与各村组干部及种植大户代表60余人齐聚田间地头，现场观摩学习、交流经验、共谋丰收。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参会人员现场观摩了白驿社区现代农业示范园区的三大板块：小春生产示范片区、中药材种植基地、柑橘园种植基地，白驿社区支部负责同志就秋种工作进行了工作交流。农技人员现场讲解了开沟除湿、科学拌种等田间管理技术以及小春后续的管护，介绍了中药材标准化种植、越冬管护及病虫害生态防控等技术要点，就当前果树的秋季施肥、整形修剪、清园消杀等关键管理措施进行了详细讲解与示范。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/05/33bc8f7f233d4e27aedb451fa51971dd.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次小春生产现场会上，与会人员热情高涨，积极讨论，纷纷表示此次会议干货满满、实用性强，既学到了“真本领”，也感受到了党委政府抓农业生产的决心。下一步将把观摩学到的好经验、好做法、好技术带回去，将先进的农业生产技术、发展思路和管理模式真正落实到田间地头，共同为夯实全镇粮食安全根基、推动特色产业提质增效贡献力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/05/f50a66801c4f448d82da4f3288a620c9.jpg" alt="" width="800" height="546" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	相关负责同志在现场部署工作时强调，要强化责任落实，聚焦产业板块精准施策，切实承担起主体责任。一是强化技术服务。农技人员“分片包干、下沉田间”，开展全过程、面对面技术指导。二是强化要素保障。协调做好种子、种苗、化肥、农药等农资供应调度与市场监管，满足生产需求。三是强化宣传引导。利用多种形式宣传政策措施和先进技术，营造良好氛围，激发农户生产积极性，抢抓晴好天气，加快秋种进度，确保应播尽播、种足种满。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">截至目前，白驿镇油菜种植已达6000余亩，小麦播种已达3000余亩，基本完成3000亩大豆和2000亩红薯的收割。下一步，白驿镇将以此次会议为契机，迅速行动，狠抓落实，持续深入一线加强田间管理技术指导，跟踪苗情长势，确保各项措施落地见效，争取在11月10日前完成油菜的种植，11月20日前完成小麦的播种，为全年粮食丰收和农业增效、农民增收奠定坚实基础。（彭宇卓）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105085553404.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105085553404.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 08:55:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步深化政务公开，搭建政府与群众之间的沟通桥梁，2025年10月31日，苍溪县亭子镇举办以“公开透明促发展，政民同心谱新篇”为主题的政务开放日活动，邀请辖区群众代表、企业负责人、镇人大代表等20余人走进政府、了解政务，零距离感受镇域发展新变化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164690/2025/11/03/c298b14788ca4f89ad33e2edb21fe8bc.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一、政策宣讲“接地气”，政务公开“显温度”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动伊始，亭子镇主要负责人围绕镇域经济发展、民生保障、乡村振兴等重点工作进行专题介绍，用通俗易懂的语言解读《中华人民共和国政府信息公开条例》，现场演示政务公开平台操作流程，让群众直观了解政府信息获取渠道。各业务部门负责人分别就民政救助、社保医保、农业补贴、行政审批等民生领域政策进行“面对面”宣讲，针对群众关心的“养老待遇如何核算”“农机补贴怎么申请”等问题逐一答疑，累计发放政策手册200余份，解答疑问30余条。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二、现场观摩“走出去”，发展成果“看得见”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	群众代表们先后实地参观了亭子镇便民服务中心、特色产业种植基地、村级党群服务中心。在便民服务中心，工作人员演示了“一窗通办”“跨省通办”业务办理流程，介绍了“一网通办”平台的便民优势，让群众切实感受到政务服务的高效与便捷；在产业基地，大家了解到当地依托生态资源发展特色种植产业的规划与成效，企业负责人现场分享了产业带动就业、促进增收的具体案例；在村级阵地，通过展板展示、资料查阅等形式，群众对村级事务公开、基层治理模式有了更清晰的认识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164690/2025/11/03/becab8486900444fbc5f7ae682cac471.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三、座谈交流“敞心扉”，民意诉求“有回音”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后的座谈会上，代表们结合所见所闻，围绕基础设施建设、公共服务提升、产业发展等方面积极建言献策，共提出意见建议15条。镇领导班子现场对可立即解决的问题予以答复，对需长期推进的事项明确责任人和时间节点，并承诺将通过政务公开平台及时公示办理进度。“这种‘沉浸式’了解政府工作的方式很有意义，不仅让我们看到了家乡的发展变化，也让我们的声音被真正听到。”参与活动的群众代表李女士说道。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次政务开放日活动，是亭子镇深化政务公开、推进阳光行政的生动实践。下一步，亭子镇将以此次活动为契机，持续拓宽政务公开渠道，丰富政务公开形式，主动接受社会监督，切实把政务公开成果转化为服务群众、推动发展的实际成效，为建设透明、高效、务实的服务型政府奠定坚实基础。(杨昊)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县巩固脱贫攻坚成果工作规范化建设观摩培训暨工作推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105083647946.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105083647946.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 08:36:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月28日，全县巩固脱贫攻坚成果工作规范化建设观摩培训暨工作推进会在云峰镇召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/31/6a82aeb64000438dae51b7bdc5ca5637.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县委农办解读了巩固脱贫攻坚成果村级点位资料模版框架体系；百利镇、龙山镇、文昌镇围绕全面抓实抓细巩固脱贫攻坚成果基层基础工作作了发言；会议还就严肃作风纪律抓实巩固脱贫攻坚成果基层基础工作提出要求。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，全县巩固脱贫攻坚成果工作已进入“提质增效、迎接考评”的关键阶段，村级资料规范化建设是守住脱贫成果的“第一道防线”。各级各部门要提高政治站位，深刻认识到“资料规范不是‘表面文章’”，而是精准掌握帮扶情况、及时解决群众难题的“重要抓手”，坚决摒弃“重形式、轻实效”的错误观念；乡镇要切实履行主体责任，党委书记亲自部署、亲自督查，分管负责人具体抓、抓具体，确保每一个村、每一个点位的资料都规范完善；县级行业部门要履行监管指导责任，对照行业标准下沉一线，帮助基层解决资料归集中的实际困难，形成“乡镇主抓、部门协同、上下联动”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，各级各部门要以此次会议解读的资料模版框架为“标准尺”，对照暗访发现的问题建立“整改台账”，实行“销号管理”。要注重“资料与实际”的精准对接，通过入户核实、数据比对等方式，确保资料真实反映群众收入变化、帮扶措施落实、住房饮水安全等情况，坚决避免“纸上帮扶”“数字脱贫”。要进一步梳理工作短板、优化帮扶举措，把“规范资料”转化为“提升成效”的动力，切实增强群众的获得感、幸福感、安全感，为全面推进乡村振兴筑牢坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会前，全体人员现场观摩了云峰镇陈石村巩固脱贫攻坚成果村级点位和工作资料、台账。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、统战部部长刘会方，副县长车源参加会议。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2026年度城乡居民医保参保征收工作会暨“全民参保”集中宣传月启动会议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105083707446.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105083707446.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 08:37:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月30日，苍溪县召开2026年度城乡居民医保参保征收工作会暨“全民参保”集中宣传月启动会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/31/39328e228d6d41b8a797e893742f9e9a.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，播放了全民参保主题宣传片。县医保局通报了2025年度全县城乡居民医保参保工作完成情况，安排了2026年度征收工作；县税务局结合征收职责部署了相关工作；县教育局就2026年度在校学生参保工作发言；两名乡镇、村（社区）的全民医保宣讲员代表开展了全民参保示范宣讲。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长周胜华强调，各有关部门要全力以赴推进全民参保，切实解除人民群众疾病医疗后顾之忧。要靶向施策、攻坚突破，以创新机制推动参保工作提质增效，精准把握目标任务、抓好重点人群参保、创新举措精准发力，压实责任、强化保障，确保参保目标全面完成。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，我县还在县城滨江路段开展以“中国医保 一生守护”为主题的2026年全民参保集中宣传活动，工作人员通过悬挂横幅、摆放展牌、设立咨询台、发放宣传品等多种形式，向广大群众就如何参保、就医购药、医保报销、门诊异地就医等群众热切关注的问题进行了详细宣传和解答，让医保政策的暖心保障惠及更多群众；来自县第二人民医院、县第三人民医院的医护工作人员为群众提供了免费血压血糖检测、慢性病用药指导和健康生活方式建议；县医保局工作人员自编自演的“三句半”《医保政策暖人心》诙谐幽默、朗朗上口，用通俗易懂的方言唱出了群众心声。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“今天，医保局搞活动讲医疗保险，我感觉对我们老百姓非常好，有很多老年人对医保政策不太清楚，经过今天讲缴医疗保险的细节，让我们进一步明白了医保政策，希望以后多多宣传这些知识。”居民张晓琴说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，本次活动共发放宣传资料800余份，解答群众咨询230余人次，为100余名群众提供义诊服务。下一步，我县将以本次集中宣传活动为起点，以多渠道、全方位、广覆盖的宣传方式，加大政策宣传解读，积极营造“人人参保、主动参保”的良好氛围，促进民生服务更有温度、民生福祉更具质感。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇“枇杷+芍药”立体套种 走出生态经济双赢路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104170803480.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104170803480.html</guid>    <pubDate>2025-11-04 17:08:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实党的二十届四中全会精神，提升农业综合效益，推动乡村全面振兴，黄猫垭镇立足本地资源禀赋，创新推行“枇杷+芍药”立体套种模式，通过科学规划、技术支撑和产业融合，在提升土地利用效率、改善生态环境、促进农民增收等方面取得显著成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164707/2025/11/04/6ae36000c5d94b80aefdb210f6f2181f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是科学布局，提升土地综合效益。充分利用1500亩白肉枇杷林下空间资源，抢抓初冬时节栽植3万余株优质白芍种根。这种立体套种模式充分发挥了深根枇杷与浅根白芍的生态互补优势，实现了光、热、水、土资源的高效利用，土地利用率实现翻番。据测算，预计可使亩均年综合效益达2.3万元，真正实现“一地多收，一亩多用”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是技术赋能，增强产业发展后劲。为确保项目成功实施，引进四川省农科院园艺研究所技术团队，精选安徽毫州优质白芍种根，保证每株种根有3-5个健康芽点，实测成活率达98%。同时，采用稻草覆盖等绿色技术，有效抑制杂草生长，使化学除草剂使用量减少80%，土壤肥力持续提升，形成“枇杷挂果+芍药盛放”的良性生态循环。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164707/2025/11/04/66c38ff2e23749258c3786bae489b049.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是多元融合，拓宽群众增收渠道。项目已提供60个季节性就业岗位，参与村民人均年增收0.3万元。下一步将打造“春赏芍药、夏摘枇杷、秋采药材、冬观雪景”四季文旅IP，预计年吸引游客超5万人次，推动“卖产品”与“卖风景”有机结合，实现生态、经济、民生效益共赢，为乡村振兴注入持久动力。（孙山）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“党建+”赋能 为乡村振兴注入精神动力]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104171054723.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104171054723.html</guid>    <pubDate>2025-11-04 17:10:54</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	精神文明建设是乡村振兴的重要支撑，龙山镇善用“党建 +”举措，将党组织优势转化为发展效能，积极培育文明乡风、优良家风与淳朴民风，为乡村振兴筑牢精神基石、注入强劲动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“党建 + 队伍建设”，筑牢文明之基。龙山镇整合驻村第一书记、党员志愿者、乡贤模范等力量，组建“红色文明先锋队”。队员亮明身份、明确职责，让文明理念融入群众生活。镇里每月按时公布新时代精神文明实践活动计划，今年已开展文明培训10次，为群众解决了大量实际难题，基层党组织的战斗力与凝聚力显著提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是“党建 + 积分管理”，点燃参与热情。龙山镇全面推行“文明新风积分制”，完善“红黑榜”公示制度。每月根据村民在文明实践、弘扬美德等方面的表现量化积分并公开，积分结果作为评选各类荣誉称号的关键依据，激发了群众参与热情，营造出人人争先、积极创优的氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是“党建 + 榜样引领”，弘扬时代新风尚。龙山镇常态化开展评选活动，设立公示栏宣传先进事迹，组织老党员成立宣讲团，用身边事教育身边人。依托相关阵地开展6次主题党课活动，挖掘宣传先进典型10余例，使“学榜样、做榜样”成为风尚。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，龙山镇将持续深化“党建 +”模式，不断优化工作方法、完善长效机制，推动精神文明建设取得新突破，让乡村处处绽放文明之花。（欧阳荟）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县住建局扎实推进物业领域专项整治工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104174049553.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104174049553.html</guid>    <pubDate>2025-11-04 17:40:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，苍溪县聚焦物业服务履约不到位、侵占业主公共收益等群众反映强烈的突出问题，通过专班统筹、线索征集、联合执法、民生实事四轮驱动，深入开展物业领域专项整治工作，以实实在在的整改成效回应群众期盼。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是统筹安排推进。按照中央、省、市工作部署，成立以分管县领导为召集人的整治工作专班，印发《苍溪县“整治物业服务履约不到位、侵占业主公共收益等问题”具体实事工作方案》《苍溪县物业管理相关单位职责清单》等文件通知，明确整治范围及重点，各单位指导监管物业管理活动的职能职责，全面压紧压实责任链条，细化时间节点及任务分工，召开专项整治工作推进会12次，合力推动整治工作走深走实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是广泛征集线索。建立公开征集物业领域问题线索机制，发布《关于开展物业领域突出问题专项整治的公告》，公开整治内容和投诉举报渠道，广泛征集物业领域群众身边不正之风和腐败问题线索。要求各乡镇、各物业企业利用小区公告栏、业主微信群等渠道，广泛宣传整治工作的意义、内容和进展，提高业主知晓率和参与度。通过日常检查、信访投诉、上级反馈等渠道，共收集问题线索188件，涉及物业企业履职不够、侵占业主公共收益、物业区域安全防范不到位等问题，现已整改落实69件，剩余问题线索正在核实处理中。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">三是是整治取得实效。通过专项整治，各物业企业进一步明确物业服务标准和公共收益管理要求，定期对小区公共收益（如广告费、停车费）进行公示，企业的责任意识和履职能力得到进一步提高。业主参与维权意识进一步增强，积极推动符合条件的小区成立业委会，强化对物业企业服务能力的监督，</span><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">进一步提高</span><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">物业企业与业主之间矛盾纠纷调解成功率。现今，程昌怡苑、金厦怡园等42个老旧小区纳入2025年改造范围，重点整治小区内雨污管网堵塞、屋顶漏水、外墙瓷砖脱落、安防消防等问题，<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">有效解决了</span>一批群众急难愁盼的民生实事问题。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是强化查处力度。县住建局联合发改、市场监管、消防救援、属地政府等部门（乡镇），不定期对物业企业（服务项目）开展监督检查，重点检查业主反映强烈的物业服务履约不到位、侵占业主公共收益等问题，一经查实，坚决处罚。针对发现的挪用、隐瞒业主公共收益等问题，已督促相关单位立即整改并给予相应处罚，进一步增强企业的责任意识和履职能力。<span style="text-indent:2em;">(杨兵)</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县人社局以人才为引擎驱动农民增收 借银发之力助推乡村繁荣]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103180814719.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103180814719.html</guid>    <pubDate>2025-11-03 18:08:14</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县东溪镇中山村传来好消息——3位“新农人”共同投资800万元打造的智能化红薯淀粉加工厂正式投入运营，成为苍溪县“党建引领+合伙创业+银发经济”模式的成功范例。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/03/ba6b70aa5ad04f3b85f9d3853840d8fa.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是创客之星展身手，深加工领域开新局。作为全省“创客之星”，樊涧华同志不仅是创业先锋，更是在党建引领下积极投身乡村振兴的模范“新农人”。此前，她通过折耳根盐菜直播，实现年销售额百万，带动百余户村民增收，赢得了广泛赞誉。此次，她将目光投向了红薯深加工领域，凭借个人影响力与专业素养，成功吸引另外2位“新农人”<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">企业家</span>加入投资行列，共同打造了全县规模最大的智能化红薯淀粉加工厂，预计产品每吨售价可达1000元，效益将惠及广元、达州、德阳等地。“传统红薯种植附加值低，市场波动大，而深加工能使利润增长3倍以上。”樊涧华介绍，项目采用“订单种植+保底收购”模式，与周边15个乡镇签订了2万亩红薯种植协议，以每吨高于市场价15%的价格收购，切实保障了农户的利益。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/03/871c16eeb3fe4664b0aec525795ad9cb.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是银发专区显温情，就业增收乐开怀。工厂特别设立了“银发就业专区”，精心开发了分拣、包装、数据录入等轻体力岗位，优先录用60岁以上村民。66岁的村民王某某和妻子有幸成为首批员工，两人月收入合计超过4000元。“以前吃不完的红薯只能喂猪，现在我们两人每月能挣2000多，还能照顾孙子！”村民说道。据统计，该项目可直接为本地提供50个就业岗位，其中60岁以上员工占比高达80%，并通过原料收购、运输物流等环节带动超过5000名群众增收，银发群体从“田间地头的旁观者”转变为“产业发展的主力军”，在产业链中实现了“价值飞跃”，为乡村繁荣注入了新的活力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是人才创业促发展，政府助力谱新篇。该项目的成功，是苍溪县“保姆式服务”与市场的“价值创造逻辑”同频共振的生动写照。苍溪县人社局主要负责同志表示，今年以来，通过提供创业补贴、贷款贴息、技术培训等全方位支持，已吸引135名“新农人”投身返乡入乡创业，落地项目广泛涉及农产品加工、乡村旅游、电商直播等领域，总投资超过5000万元。两<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">位企业家坦言：</span>“与<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">樊涧华同志</span>合作，看重的是她的市场洞察力和政府的大力支持。”。项目从达成意向协议、签约到投产，“保姆式服务”让创业团队倍感省心省力，为项目的顺利落地与高效运营提供了坚实保障。（侯春艳）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇推动医保经办服务向“零距离、便捷化”转型升级]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103174311191.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103174311191.html</guid>    <pubDate>2025-11-03 17:43:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	我镇始终践行“有事马上办”服务理念，聚焦全民参保、政策宣传与服务优化等重点环节，扎实推进医保惠民工作，切实提升群众的获得感与幸福感。<span style="text-indent:2em;">一是扩面增效，夯实参保根基。构建“线上+线下”双轨参保动员机制，创新开设“方言课堂”入户宣讲86场，发放宣传资料5000余份，并于五里村社设立流动参保点，方便渔民等群体参保。全年为困难群众代缴医保费用28.6万元，全面落实三重保障制度，筑牢民生保障底线。二是创新宣传，推动政策入户。打造“医保政策赶集日”品牌活动，累计开展41场，服务群众5200余人次。在五里社区、陈石村等重点村（社区）建设医保政策宣传长廊。同时，培养村级“医保明白人”23名，开展“医保服务进院落”活动，为行动不便老人上门办理业务156人次，确保政策“飞入寻常百姓家”。三是优化服务，实现便捷办理。全面贯彻“微笑服务”与“最多跑一次”理念，严格规范审核流程，积极优化办事窗口服务。大力推广线上办理与自助终端使用，有效减少群众跑动次数和等候时间，推动医保经办服务向“零距离、便捷化”转型升级。（陈曦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇扎实推进农业统计工作提质增效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103174506538.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103174506538.html</guid>    <pubDate>2025-11-03 17:45:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是聚焦一线核查，确保数据真实。成立由镇农业服务中心牵头的专项工作小组，按农时季节关键节点深入生产一线，对小麦、玉米、设施蔬菜及特色林果等主要品类进行实地测产与抽样调查。通过现场测量、农户访谈、合作社生产记录核对等多种方式，直接获取第一手生产经营信息，确保数据来源可靠、准确。本年度累计完成源头数据采集点150个，数据校验通过率超过97%，为全镇农业生产形势分析与政策制定提供了坚实依据。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是聚焦队伍建设，增强履职能力。系统性组织统计业务技能提升培训，采用“理论讲解+案例实操”相结合的模式，重点围绕指标解读、平台操作、常见问题处理等内容展开。特邀区统计局业务骨干进行专题辅导，年内已举办镇村两级培训4场，覆盖统计员及网格信息员35人次。通过强化培训，基层人员独立操作与数据审核能力显著提升，三季度所辖行政村统计报表一次性通过率提高至95%，有效保障了数据报送的及时性与规范性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是聚焦制度保障，筑牢安全防线。完善镇级统计数据管理办法，严格执行数据采集、审核、上报、归档的全流程管理规范。落实AB岗责任制，实现统计资料集中统一、安全保管。同时，细化岗位变动交接清单与监交程序，确保工作不断档、责任不落空。通过制度化、规范化管理，全面构建了权责清晰、运行高效、安全可靠的统计工作保障体系，为农业统计数据的长期价值与权威性奠定了坚实基础。（张雪梅）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[永宁镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031173713895.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031173713895.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 17:37:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	开门纳谏听民意，增智献策为民生。10月27日上午，永宁镇组织开展“政务开放心连心 共绘发展新蓝图”主题政务开放日活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/31/125c737e53ef448caad3db97a3699408.jpg" alt="" width="800" height="502" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	首先，邀请各位代表先后参观了镇机关办公场所、镇便民服务中心，大厅工作人员就便民服务中心机构设置、主要职能及各窗口具体业务做了详细介绍，着重对大家关心的独生子女奖励扶助、养老保险、医疗保险、高龄补贴受理等服务事项进行了现场解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随即在召开的座谈会上镇领导汇报了永宁镇近年来工作开展情况、特色亮点<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">，</span>以及未来发展规划，与会代表们纷纷表示认可。同时就如何推动镇域经济社会高质量发展积极建言献策，提出了不少具有建设性的建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次“政务开放日”活动是永宁镇深化政务公开的有力举措，有效地拉近了干群间关系，增进了彼此的理解与信任。今后，永宁镇将持续加大政务公开力度，不断提升政府的公信力、凝聚力和执行力，以优质的服务提升群众的满意度。（徐立）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县白鹤乡举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144716347.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144716347.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 14:47:16</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进阳光、透明、开放型政府建设，切实拉近政务服务与群众的距离，增强群众对乡镇工作的理解与信任，白鹤乡于10月31日上午组织村（社区）干部、党员代表、村民代表等30余人开展了白鹤乡2025年“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/31/ea06d0edf3c04e60b622412b1e8aee98.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在参观体验环节中，工作人员向代表详细介绍了机构设置、职能职责、便民窗口主要业务等内容，社保、医保、民政、卫计等便民窗口为活动代表详细展示了业务办理流程，同时回答了代表疑问。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/31/3656dc897a9141a6ba6f3579c12bb3d1.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在座谈会期间，代表们结合体验感受踊跃发言，对便民服务中心“减环节、减时限”的举措给予肯定，对我乡相关工作给予了高度认可。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，白鹤乡将以此次活动为重要抓手，进一步深化政务公开工作，聚焦队伍能力提升，优化政务公开阵地建设，深化工作作风转变，始终秉持耐心、细致的服务理念，以更优质、更暖心的政务服务，切实提升群众的获得感与认可度。(张佳)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[唤马镇开展“反诈防骗护家园”系列宣传活动 筑牢安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144801821.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144801821.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 14:48:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步织密织牢乡村安全防护网络，切实提升群众反诈意识，唤马镇以“反诈防骗护家园”为主题，在镇场及各村（居）委会组织开展集中宣传活动，为群众筑牢“钱袋子”安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是宣传启动，防线初筑。村干部与唤马镇驻村干部采取悬挂反诈标语横幅、布设案例展板、派发宣传折页等多元化宣传载体，梳理近期高发的“电商客服退款”“冒充政府机关工作人员”“养老保健品诈骗”等典型案例，以群众易于接受的语言向村民解析诈骗分子的作案逻辑与套路。针对老年人群体，工作人员重点提醒“凡是要求转账汇款的均为诈骗”，引导群众遇可疑情况严格遵循“三不一要”（不轻信陌生信息、不透露个人隐私、不轻易转账汇款、遇到可疑情况要及时报警）原则，遇涉诈情况第一时间与子女、村干部或民警沟通核实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是反诈揭骗，科技助力。聚焦老年人智能手机操作能力较弱的实际情况，唤马镇组建“民警+村干部”反诈专项指导小组，在活动现场采取“逐人演示+手把手操作”模式，协助280余名老年人完成“国家反诈中心”APP下载安装及实名认证，详细演示预警拦截功能，现场示范APP内举报通道的操作规范，还制作“APP功能操作示意图”张贴于镇、村公告栏，并同步将印有派出所24小时求助电话的传单派发至村民手中，强调发现可疑线索或疑似诈骗行为后，须第一时间通过电话或APP渠道上报，让科技手段成为守护群众财产安全的“第一道防线”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是常态监管，成效夯实。为保障反诈宣传工作实效、避免形式主义，唤马镇建立健全反诈防骗专项台账，对全镇老年独居、留守儿童等易受骗重点人群实施分类建档管理，严格落实“一人一档”动态跟踪机制，按季度开展上门走访排查。针对群众反馈的共性问题及潜在风险隐患，镇综治办联合派出所组建专项核查专班，实现快速响应、精准处置。同步建立“每月随访、每季排查”的“回头看”工作制度，通过入户调查、集中宣讲、案例复盘等举措，针对薄弱环节开展靶向强化。此次活动累计覆盖全镇7个行政村、1个社区，发放宣传资料570余份，解答群众咨询420余人次，在提升群众反诈防范意识，为平安唤马、和谐唤马建设筑牢坚实根基。（罗潇）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇插花村供销社打造为农服务“暖心链”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144858918.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144858918.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 14:48:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	云峰镇插花村供销合作社系统围绕农业生产与农民生活服务两大主线，扎实推进服务进村、技术到田、物资入户，为乡村振兴注入供销新动能。一是强化技术培训，提升农业生产效能。插花村供销社联合镇农技部门组织开展“农作物种植理论+无人机操作”双线培训，为50余名种植大户、家庭农场经营者及返乡创业青年提供技术支撑。通过理论讲解与现场演示相结合的方式，有效提升了农户种植技能与机械化应用水平，为秋种工作奠定了坚实基础。二是畅通配送渠道，打通农资服务“最后一公里”。针对辖区内30余户老年农户、10户种植大户农资采购不便等问题，主动开展“送物资上门”服务。通过微信群精准触达180余人次、入户走访25户的方式提前摸排需求，组建3支专门配送小队，累计将物资送达35户农户家中，并现场指导农资使用方法30次，有效解决了80%以上有需求群众运输难的实际问题。三是整合服务资源，增强乡村振兴综合能力。辐射周边3个村、15个农业专业合作社，实现农资保供稳价。累计销售化肥36.72吨、农药0.815吨、农膜1.13吨，开展土地全程托管服务2050亩，线下线上销售本地农特产品5.3万元，全年实现总销售额43.86万元，纯利润5.68万元，有效带动产业发展，激活村集体经济，促进农民增收。（周泓羽）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“三个坚持”走好苗木产业发展新路子]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144547426.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031144547426.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 14:45:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是坚持拉长，做强特色产业集群。立足本地优势西南最大苗木药材生产基地、交易市场、物流中心的优势，按照“打造一线四片十里通道，建设百户千园万亩基地”发展思路，充分发挥农民专业合作社、农民经纪人的纽带作用，大力推行“小庭园+专业村+大园区”发展路径，以一户一园为基础，25个村（社）均建成苗木、药材或猕猴桃种植专业村，现有种植苗木2.8万亩、川明参1.4万亩，苗木药材占农村经济比重达到70%。组建成立川明参协会，会员农户4800余户，建有川明参专业合作社和深加工厂，年加工生产川明参系列商品2000余吨，培育专业市场1.5万平方米，形成了“专业协会+农户”“工厂+农户”“市场+农户+营销”的产业链。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是坚持补短，推进产业转型升级。坚持实施“户均一亩园脱贫，人均一亩园奔康”和“户均输出一个劳动力”的工作思路，科学制定苗木产业发展规划。全力实施“建苗木基地、兴苗木市场、办苗木节会”工程，对现有3家苗木花卉交易市场进行升级改造，完善市场基础设施和优化产业布局。推动乡村振兴产业与区域主导产业相对接，充分发挥户办庭园经济优势，落实一户一园建产业，打造脱贫奔康的“中流砥柱”。全镇建成以贫困户为主体的自强产业园1200多个，贫困户依托产业发展年人均增收2000元以上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是坚持做优，提升产业园区效益。围绕产业四大片区，打破村组行政区域界限，引导林业企业、返乡创业者、脱贫监测户等组团式在玉带、长梁、先锋等6个偏远村连片流转“四荒地”3500余亩，采取“化整为零”方式，按300—500亩规模划分为8—10个脱贫奔康产业园，按统一基础建设、种植品种、生产标准“三统”模式建成观赏、经果等苗木示范基地6个。组建成立起苗木绿化园林开发公司，建有25个专业合作社，常年从事苗木营销流通人员1200多人，已形成“公司+农户”“专合组织+农户+营销队伍”的产业链。（王中波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局“四措并举”筑牢粮食安全“防火墙”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031145011459.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031145011459.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 14:50:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，县发改局（县粮食和物资储备局）深入贯彻习近平总书记关于国家粮食安全的重要论述和指示批示精神，认真落实总体国家安全观和国家粮食安全战略，持续夯实粮食安全根基，抓收购、抓储备、抓监管、抓宣传，多措并举扛牢粮食安全责任，全县粮食安全保障能力持续提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是抓收购、稳粮源，粮食收储能力显著提高。畅通粮食收购信息渠道，通过“苍溪发布”微信公众号发布收购公告，积极向广大种粮农户、经纪人和粮食企业宣传最新国家粮食政策、收购质量标准、库点信息、价格流程，确保粮食收购各类政策清晰明了。国有粮食企业积极对接种粮大户、粮食经纪人，广泛开展上门服务，惠民利民。截至目前，全县粮食企业累计收购夏粮6000余吨（小麦，油菜籽），秋粮收购工作正在平稳有序推进中。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是抓储备、保供应，应急保障能力不断增强。完成县粮油质量检验监测站CMA资质认定（成为全市第1个取得认定的县区）。目前，全县共有政策性储备粮油13500吨。其中，小麦6500吨、稻谷5000吨、小包装大米1000吨、散装菜油900吨、小包装菜油100吨。小包装成品粮油可满足全县常住人口4天应急需求。全县已建成粮食应急保障中心1个，配套应急加工企业6家、储运企业4家、配送企业2家，并设立供应网点45个，确保突发事件中粮食供应稳定有序。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是抓监管、严督查，粮食经营秩序更加规范。以每季度开展粮食库存检查为契机，联合县级相关职能部门开展政策性粮油质量、安全监督、制度执行情况以及夏秋粮食收购情况等专项检查，坚决打击粮油收购、储备、轮换等方面的违法违纪行为，确保粮食购销领域安全。今年已累计派出执法监督检查20人次，共发现问题24个，均已全部整改。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是抓宣传、重引导，爱粮节粮意识更加强烈。以世界粮食日和全国粮食安全宣传周活动为载体，积极引导社会民众树立爱粮节粮价值观念，宣传粮食生产、收购、储存、加工、消费全链式有效做法，积极营造厉行节约、反对浪费的浓厚社会氛围，让保障国家粮食安全的理念进一步深入人心。活动当天共发放宣传单与宣传手册500余份，接受广大市民有关粮食节约、营养健康知识咨询100余人次。（李俊/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[泸州市代表团赴苍溪县开展省内结对帮扶工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031115211756.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031115211756.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 11:52:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>泸州市代表团赴苍溪县开展省内结对帮扶工作</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>张伟带队 袁华兵陪同并介绍相关情况</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月29日，泸州市委副书记、市长张伟率代表团赴苍溪县，开展省内结对帮扶工作，看望慰问泸州市结对帮扶干部人才。市委副书记、市长袁华兵陪同考察并介绍相关情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	按照省委、省政府统一部署，泸州市从2023年开始托底性帮扶苍溪县。3年来，泸州市累计投入帮扶资金6140万元，两市互派干部41人，推动实施29个重点项目，在产业发展、民生改善、人才培育等多个领域取得阶段性成效，为苍溪县及广元市进一步巩固拓展脱贫攻坚成果，冲刺完成“十四五”各项目标任务打下了坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪期间，代表团一行先后来到苍溪县思源实验学校、苍溪县紫云工业园区通威股份晶硅光伏年产40万吨绿色基材（工业硅）建设项目等地，通过实地调研、听取介绍、现场交流等方式，详细了解泸州市援助苍溪县工作开展、苍溪县经济社会发展等情况，对苍溪县取得的发展成就表示衷心祝贺，对工作组的工作表示充分肯定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	考察交流中，袁华兵代表市委、市政府感谢泸州市对苍溪县的倾情帮扶，以及一直以来对广元市经济社会发展的大力支持。两地同志一致表示，近年来，泸州、广元携手并进、通力合作，协作领域持续拓宽、合作内容持续深化，结对帮扶工作不断取得新成效。在收官“十四五”、谋划“十五五”的关键时期，将深入学习贯彻党的二十届四中全会精神和习近平总书记关于区域协调发展的重要论述，全面落实省委、省政府决策部署，聚焦“苍溪所需、泸州所能”，以更大决心、更强力度、更实举措，推动两地在产业互补共进、消费互助共兴、人才互派共育等方面取得更大成效，推进托底性帮扶机制更完善、内容更丰富、成效更明显，携手为谱写中国式现代化四川新篇章作出新的贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市政府秘书长任湘涛，两地有关市级部门以及合江县、苍溪县相关负责同志等参加有关活动。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广元市在西安举办食品饮料产业投资推介会 苍溪签约金额超22亿元]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031115258587.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031115258587.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 11:52:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月30日，广元市在西安举办食品饮料产业投资推介会，苍溪签约金额超22亿元。市委常委、秘书长，市食品饮料产业专班班长龙兆学出席会议并致辞。此次推介会由苍溪县承办，苍溪县委副书记梁赛介绍了苍溪发展食品饮料产业的资源优势、支持政策和广阔前景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/31/c8da9850fa094f10b890f752d2286621.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会人员共同观看广元市食品饮料产业宣传片。龙兆学在致辞中向出席活动的嘉宾表示欢迎，向签约的企业代表表示祝贺。他说，近年来，广元市认真学习贯彻习近平总书记来川来广视察重要指示精神，深入实施“1345”发展战略，依托“好地产好物”、推动“好物造精品”，聚力打造川陕甘渝食品饮料及预制食材生产基地，先后获评中国食品产业名城、中国特色天然饮用水之乡。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	龙兆学指出，广元资源禀赋好、产业链条完整、交通四通八达、政策真金白银、营商环境优良，是食品饮料产业深耕细作的沃土。特别是今年以来，市食品饮料产业专班认真落实市委“招商引资攻坚年”工作部署，按照“每个县区深耕一片区域、牵手一个协会、举办一场推介会、建好一个信息库、锁定一批目标企业和不剩一户抓盘活”的“六个一”产业招商思路，先后在郑州、上海、杭州、石家庄、重庆等地举办专题推介，新洽谈肉制品精深加工等项目22个，新签约明仁苏打水、盼盼食品等项目38个、计划投资72.5亿元，全市食品饮料产业展现出强劲发展态势。希望大家把广元作为投资优选地、首选地，共同分享发展红利、成就彼此事业。广元将以最大诚意、最大努力，提供优质高效服务，保障企业在广放心投资、安心发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	梁赛在推介中详细介绍了苍溪县食品饮料产业发展情况。他说，近年来，苍溪县立足资源禀赋，聚焦特色产业培育，在原料供给、生产加工、市场拓展等方面构建起完善的产业体系，逐步形成以猕猴桃制品、优质粮油、饮品加工等为主导的产业格局，为全市食品饮料产业发展注入强劲动力，诚邀各界企业家与苍溪携手共创产业发展新未来。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	陕西省人民政府参事、陕西省食品科学学会副理事长翟文俊，陕西省食品协会常务副会长林晓平，陕西省预制菜产业协会副会长白建文等嘉宾表示，西安与广元在食品饮料产业，特别是预制菜、休闲食品、酒水饮料、果蔬精深加工等领域合作前景十分广阔，双方携手发展的潜力值得期待。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	西安糖酒集团、东沃科技（西安）有限公司、西安米旗食品等企业代表，对广元得天独厚的资源禀赋、优良的产业发展环境给予高度认可，纷纷表示后续将赴广元开展实地考察，寻找合作的切入点，加速推进合作项目的洽谈进程，力争实现早日落地见效。同时，各方明确将以此次推介会为纽带，进一步在项目共建、技术研发协作、市场协同布局等领域深化联动，共同推动西安和广元两地食品饮料产业突破升级、高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上还举行了项目签约仪式，共达成8个招商引资项目合作协议、总投资21.6亿元，包括远疆海集团地坛泡菜产业园、贵果农业集团雪梨分选冷链物流中心暨现代化梨园建设、陕西云天药业葛根及虫草产业化等项目。此外，会上还签订了产销对接项目2个，合作金额0.5亿元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县领导吴勇、车源，市经济和信息化局、市经济合作和外事局及各县区、广元经开区食品饮料产业专班相关负责同志参加推介会。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚 詹磊）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[河地镇开展重阳节系列活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174700215.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174700215.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 17:47:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为大力弘扬中华民族尊老敬老的传统美德，河地镇于<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">10月29日</span>开展了以“情暖金秋，爱在重阳”为主题的系列敬老爱老活动，为全镇老年人送上了节日的关怀与祝福。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/30/d117f0c0b73343b485f3a0c52a7b4642.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	节日期间，镇主要领导率党政班子成员深入各村，走访慰问困难老年群众。慰问组与老人们亲切交谈，细致询问他们的身体状况和生活需求，并送上各类慰问品，叮嘱他们保重身体，让老人们切实感受到了党委、政府的温暖牵挂。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/30/c7591bac82494aee8fae52d7282ff2f7.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	与此同时，龙固村举办的“敬老团圆宴”现场更是温情洋溢。村里70岁以上的老人们欢聚一堂，共品佳肴，闲话家常。现场欢声笑语不断，其乐融融。宴会期间，村“两委”成员与驻村干部热情服务，并安排了健康知识宣讲，充分营造了“老有所养、老有所乐”的和谐氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，河地镇将持续聚焦老年群体需求，开展形式多样的敬老助老活动，用心用情解决好老年群体的急难愁盼问题，以实际行动在全镇倡导尊老、敬老、爱老、助老的文明风尚，不断提高老年人的幸福感和归属感。（王爽）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[唤马镇站好“护学岗” 织密校园周边“安全网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174808201.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174808201.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 17:48:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">为营造安静、整洁、安全、有序的校园周边环境，保障广大师生日常出入顺畅与身心健康。近日，唤马镇持续组织镇村干部、家校委员会成员，在辖区学校周边联合开展“护学”专项行动，全面加强秩序维护与环境治理。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;"><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/8f9106cdcc9f4ffe8628e2aad6e18818.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/><br/>&#13;
</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，社会治理工作和应急管理办牵头对校园周边环境实施综合整治，重点规范占道经营、倚门出摊、乱堆杂物、车辆乱停等行为。工作人员依法劝离流动摊点，引导商户文明经营，严格落实“门前三包”责任，共同维护校前秩序。针对早晚上下学高峰时段，安排专人疏导交通，引导接送车辆即停即走，有效缓解拥堵，保障学生通行安全。<span style="text-indent:2em;">此外，唤马镇还加强了对校园周边散发小广告、噪声扰民等问题的巡查与处置，营造清静和谐的学习氛围。截至目前，全镇累计出动人员200余人次，整治占道经营20余起，制止违规广告发放行为10余起，规范电动自行车停放400余辆，并为学生及家长提供各类便民服务30余次，有效提升了校园周边环境整体质量。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，唤马镇将继续强化日常巡查与重点时段值守，建立健全校园周边环境治理长效机制，推动“护学”工作常态化、精细化，全力营造干净、文明、平安的校园周边环境，为学生的健康成长保驾护航。（简富明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇就业服务进乡村 稳岗惠民促发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174838403.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174838403.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 17:48:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为贯彻落实稳就业保民生决策部署，近日，龙山镇人民政府联合苍溪县馨荣鞋业举办“精准对接促就业，政企联动稳岗位”重点企业专场招聘会暨“就业政策宣传月”专场活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是政企联动搭平台，精准服务聚人气。现场设置政策咨询、岗位推荐、创业指导三大板块，工作人员不仅细致讲解社保补贴、技能培训等政策，还依据求职者技能、年龄及意愿定向匹配岗位；针对高校毕业生、脱贫人口等6类重点群体，提供小额贷款、项目孵化等“一站式”创业服务。本次现场会有来自县内8家优质企业招聘宣传资料，提供客服、饲养员、保险专员、裁剪、品检、文员、仓管员、保育员、普工等29个工种，包含600多个岗位，月薪达3000—6000元。活动共吸引100余名求职者到场，初步达成就业意向30人。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是贴心举措破难题，个性服务暖人心。为提升服务实效，龙山镇便民服务中心工作人员化身“就业服务专员”，为求职者提供“一对一”个性化职业发展指导，助力其明晰职业规划。针对周边村（社区）求职者出行不便的问题，镇上开通“就业直通车”，免费接送有需求的群众前往意向企业园区参观应聘。截至目前，已累计接送偏远地区求职人员22人，有效打通就业服务“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是长效服务固成效，双向奔赴促发展。此次招聘会通过政企协同动员、村社广泛宣传，成功搭建起企业招工与群众求职的对接桥梁，实现了企业用工需求与群众就业愿望的精准匹配。下一步，龙山镇将持续跟进意向人员签约进展，建立完善动态服务台账，进一步优化“家门口就业”服务模式。通过定期开展“乡村振兴微招聘”进村入户活动，持续强化就业服务供给，切实保障群众就业有门路、企业增收有支撑、区域发展有保障。（曾利）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局扩围升级优服务 打通异地就医“便捷道”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174147806.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174147806.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 17:41:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为解决特殊门诊病种参保患者异地就医“垫资、跑腿”的难题，苍溪县医保局以医保基金专项整治倒逼服务升级，打破地域限制，疏通异地就医的“堵点”，为有需求的群众提供异地办、就近办服务，全力推进特殊门诊病种异地联网结算扩围工作，让异地就医结算之路更加畅通无阻。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是病种扩围保需求。全面落实慢性阻塞性肺疾病、类风湿关节炎、冠心病、病毒性肝炎、强直性脊柱炎等5种门诊慢特病相关治疗费用跨省直接结算服务，逐步将更多发病率高、治疗周期长、费用负担重的门诊特殊慢性病、特定病种纳入异地联网直接结算范围，极大方便了异地安置退休人员、长期居住人员和常驻异地工作人员就医购药。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是流程优化提效率。打通跨区域数据壁垒，优化异地就医备案流程，简化备案手续，大力推广国家医保服务平台APP、四川医保APP等线上备案渠道，实现“线上手机APP即时办、线下窗口一次办”，备案审核时限从1个工作日压缩至2小时内。对年老、行动不便等特殊群体，提供电话备案、亲友代办等服务，确保备案渠道畅通无阻。同步升级医保信息系统，确保异地就医费用实时结算、精准报销。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是结算便捷强感知。加强与就医地医保部门及医疗机构的协同联动，确保信息通道畅通。参保患者在已开通异地联网结算的定点医疗机构就诊，特殊门诊费用即可实现“一站式”即时结算，患者仅需支付个人自负部分。这一举措让参保患者，特别是长期异地居住的慢性病患者，感受到了医保服务的便捷与高效。今年以来，全县特殊门诊病种异地直接结算量达6.79万余人次，结算金额2621万元，真正实现“数据多跑路，群众少跑腿”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县医保局将持续深化专项整治成果，不断探索更多惠民、利民、便民的创新举措，让医保政策不仅“落地有声”，更能“惠民有温”，用心用情用力守护好全县人民的健康福祉，为健康中国建设贡献坚实的基层力量。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县重点产业专班调度会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030103606090.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030103606090.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 10:36:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月29日下午，全县重点产业专班调度会议召开。县委书记袁达成出席会议并讲话，县委副书记、县长任云主持会议。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/30/c077386d8a494a8bab81cb80a95ce99f.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了县重点产业领导小组办公室、要素保障专班以及清洁能源、制造产业、猕猴桃雪梨产业等10个产业专班关于产业发展工作进展、“四新一盘活”项目推进情况、存在问题及下一步工作打算的汇报，并就推动全县重点产业高质量发展进行安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，重点产业专班机制是我县集中精力抓产业的长效机制，自运行以来，全面实行“全生命周期、全产业链条”服务保障模式，推动形成了全县大抓产业、大抓项目的浓厚氛围，经济发展后劲持续增强。近三年来，各专班主动谋划、积极作为，连续两年以第一名成绩荣获全市重点产业发展年度“流动红旗”，今年连续两个季度夺得“流动红旗”，目前总得分位列全市第二，有望实现年度“三连冠”。这些成绩来之不易，充分展现出大县的责任与担当。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，当前正值冲刺全年目标任务的关键时期，各产业专班要强化组织保障，发挥专班作用，务实运行，精准研判产业趋势，靶向破解发展难题；主动向上对接，争取政策、项目和指导支持；强化实绩考评，将“流动红旗”评选与年度绩效刚性挂钩，激发干事热情。要细化方向举措，提升招商质量，明确招引方向，围绕“1+2+2”现代工业体系、特色农业、现代物流等重点领域精准发力；务实招引举措，落实专班领导带头垂范，凝聚“上下联动、齐抓共管”招商合力；提升招引质效，推动形成更多投资实物量。要实化项目攻坚，加快项目进度，建立签约项目推进责任清单，强化过程管控、跟踪督导、靠前服务，推动签约项目早开工；强化“挂图作战、资源投入、跟踪调度”，推动在建项目早达效；全面梳理研判问题堵点，落实一企一策、分类施策，推动问题项目早盘活。要优化营商环境，推动资源聚合，强化要素保障，推动资金、人才、土地等向重点产业链集聚，让企业发展无后顾之忧；助企纾困解难，及时解决落实企业问题建议，做到“随叫随到、无事不扰”；转变工作作风，严格执行“有思路、有部署、有落实、有检查”闭环机制，对损害营商环境的行为严肃问责，全面营造亲商安商富商良好氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导梁赛、刘会方、王根明、谭小益、徐进波、权利、母建容、车源、黄中华、贯斌参加会议。（记者 赵宁 赵琦 周姚）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[何树平在苍溪县调研工业经济运行情况]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030103624123.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030103624123.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 10:36:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>何树平在苍溪县调研工业经济运行情况时强调</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>学习贯彻党的二十届四中全会精神</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<strong>全力以赴推动工业经济高质量发展</strong> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月28日，市委书记何树平赴苍溪县调研工业经济运行情况。他强调，要深入学习贯彻党的二十届四中全会精神和习近平总书记关于新型工业化的重要指示精神，全面落实党中央和省委部署要求，坚持把发展经济的着力点放在实体经济上，全力以赴推动工业经济高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/30/4953664b77df426fb49f4523a4f87d1d.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	舒之恒鞋业有限公司是一家集纺织面料、合成皮革、真皮等男女鞋、童鞋研产销一体化的外贸加工型企业，其主导产品广销日本、俄罗斯、意大利等国际市场。四川馨荣鞋业有限公司是一家集研发、生产于一体的专业童鞋、运动鞋制造商，计划建设4条流水生产线，年产量达500万双。何树平走进企业车间，参观鞋业生产线，详细了解企业生产研发、外贸出口等情况，亲切询问企业负责人对制鞋产业发展的意见建议，鼓励企业要树立长远发展意识，瞄准市场需求，加大创新力度，规范运行管理，用好电子商务等新模式，积极开拓多元化市场。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	沸典眼镜有限公司是一家集专业设计、自主研发、生产及销售为一体的眼镜工厂。何树平深入注塑生产车间、眼镜展示区，详细了解企业生产运营情况，叮嘱企业要把质量作为企业的生命线，着力推动提品质与创品牌互促共进。他要求，相关部门和县区要认真研究产业图谱，精准开展以商招商、产业链招商，以良好的区位条件、生态环境和最优营商环境，吸引更多技术、资金、项目、人才落户广元，不断扩大产业规模，加快形成集聚效应。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四川食为天农业有限公司是一家从事薯类、特色水果、蔬菜、食用菌加工和销售于一体的国家高新技术企业，产品远销日本、韩国、澳大利亚、欧盟等地。在参观了企业展馆和生产线后，何树平对企业积极与高等院校开展产学研合作，加强关键技术攻关的做法给予肯定，希望企业依托广元农产品资源优势和产业基础，不断做长链条、做大规模、做出特色，加快推动技术创新、产品创新，不断创品牌、拓市场、提效益，努力实现企业发展和农民增收的双赢局面。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	调研中，何树平强调，工业强则经济强，要更好发挥工业经济“压舱石”作用，坚定发展信心和产业发展方向，着力强企业、扩投资、促就业，不断增强工业经济运行质效，加快构建现代化产业体系。要持续强化人才招引和培训，推动技能人才培养同产业发展方向深度融合，同时摸准摸清企业用工需求，积极搭建求职就业和招聘用工有效对接平台，千方百计保障企业用工、促进重点群体就业。要全力打造最优营商环境，不断强化要素保障，为企业发展提供全生命周期服务，助力企业做大做优做强。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市委常委、秘书长龙兆学，苍溪县主要负责同志参加调研。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[鸳溪镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170120845.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170120845.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 17:01:20</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进政务公开，切实保障公众知情权、参与权、表达权和监督权，鸳溪镇于10月24日组织各村（社区）党员代表、群众代表及村组干部代表开展了2025年“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/08773c7cfd984f5ab9199b6a4e6523c2.jpg" alt="" width="800" height="530" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次活动以便民服务为主题，代表们实地参观镇便民服务大厅，详细了解大厅机构设置、窗口运行、政务公开专区建设等情况。随后召开的座谈会上，镇政府通报了2025年重点工作和特色亮点推进情况，并广泛听取与会代表的意见建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据悉，此次活动共邀请到社会各界代表20余人参加，发放宣传资料40余份，收集到工作意见建议3条。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/de07f6f1beaf41769b060fda05fcc56f.jpg" alt="" width="800" height="530" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，鸳溪镇将以此次活动为契机，不断健全工作机制、提高工作效率，增强政务工作的公开透明度。同时认真研究分析收集到的意见建议，根据实际提出可行性措施，为辖区群众提供更便捷、更高效的政务服务。（陈子鱼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡开展2025年“政府开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170155150.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170155150.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 17:01:55</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为让群众“零距离”了解政务，“面对面”监督服务，使政务服务更接地气、更暖民心，彭店乡于10月29日上午9：00，组织开展了以“公开零距离，服务心贴心”为主题的“政府开放日”活动。本次活动邀请到了各村（社区）群众代表10余名，走进我乡便民服务中心了解各项便民服务内容及具体流程。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/f65d942a66e849a0ad4b45d4dd973360.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在便民服务中心，工作人员向群众讲解各项业务办理的细节，从医保缴费的线上线下渠道，到低保申请所需的材料清单，每一项都拆解得清晰明了。对于老年群众，工作人员还手把手演示养老认证的手机操作，提供办事指南展板和政策手册，让群众能随时查阅流程要点，整个服务讲解过程高效又暖心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/2623767255c340aca40ef2b179e24732.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后带领群众在会议室召开了交流座谈会，分管领导围绕政务服务优化、民生政策落实等内容展开深入沟通，详细介绍了近期政务公开的重点工作，同时认真听取群众提出的关于办事流程简化、惠民政策宣传覆盖等建议，现场记录问题诉求并逐一回应，让群众的“声音”成为政务工作改进的方向，进一步拉近了干群距离。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/c7c93721fb124c3fac7abcb1b3627e4b.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将继续为政府与民众之间的沟通交流搭建更好的平台，持续推进政务公开，把群众的“问题清单”变成“履职清单”，让便民服务落到实处，为群众提供更优质的公共服务。（洪吉玉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇多措并举加强社会信用体系建设]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170313213.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170313213.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 17:03:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，龙山镇持续推动社会信用体系建设，努力构建政府促进、社会加入、行业自我约束、群众遵守承诺的信用氛围，坚持为全镇改善营商环境提供支持。一是加强宣传引导，助力创造浓厚气氛。为提倡信守诺言等行为准则，培育诚实守约的社会风气，强化镇域诚信建设，采用悬挂横幅标语、张贴海报、发放宣传材料等宣传措施，在镇机关、个体工商户、各村（社区）支部及企业等场所开展主题宣传实践活动，大力发扬“诚实、厚道、守信、担当”的诚信文化理念，全力建立社会信用体系。截至目前，全镇共发放各类宣传材料1000余份，推送信用信息40余篇，接受群众咨询100余人。二是强调主题主线，促进信用体系建设。以“诚信宣传进龙山，诚信理念入人心”为主题，进村入户做宣传，通过向民众介绍社会信用体系的重要性，积极引导民众讲诚信、重信用，让诚信理念深入人心，成为普遍自觉行为，并向企业及个体户解读社会信用体系建设的重要政策，介绍宣传征信、信用相关知识，解答咨询问题，进一步普及社会信用体系建设的相关政策知识，有效增强诚信意识，充分认识到要把诚信建设摆在重要位置，贯穿于工作各个环节，逐步形成重信誉、守信用、讲信义的工作生活环境。三是重视培育榜样，提升文明亮丽底色。积极开展诚信文明户、诚实守信道德模范评选活动，在镇、村（社区）公告栏上张贴诚信典型事迹，组织道德模范、优秀志愿者、先进典型交流学习诚实守信传统美德的时代内涵，领悟传承、践行诚信的重要意义，引导广大群众学习先进，发挥先进的示范引领带动作用，充分调动村民带头践行文明乡风的积极性，牢固建立“诚信为本、操守为重”的思想观念，全力营造“知信、用信、守信”浓厚氛围。龙山镇将持续创新方式方法、加大宣传力度，协同各方、群策群力，营造良好的共建、共治、共享氛围，不断巩固和拓展诚信文明建设成果，为构建和谐社会、促进经济社会发展贡献力量，让“讲诚信、树新风”深入人心。（张钦奎）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[唤马镇开展“情暖重阳，敬老爱老”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170615033.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170615033.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 17:06:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	重阳节来临之际，在镇党委政府的关心指导下，唤马镇云龙村以“情暖重阳，敬老爱老”为主题，成功举办了一系列敬老活动。镇村干部牵头组织群众，精心准备了3000余个热气腾腾的“敬老包子”，与全村长者共享这份温暖。活动现场，镇干部与村“两委”成员分组走访慰问高龄及困难老人，与他们促膝长谈，细心询问生活起居与健康状况，耐心倾听心声诉求，用真情实意传递关怀。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/28/2f82e9aba0c1421cb4baea8a29f45749.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	考虑到秋冬季安全防护需求，活动特别增设安全知识宣讲环节。工作人员结合季节特点，面对面为老人们讲解家庭用水、用电、用气安全常识，重点强调取暖设备规范使用注意事项，同时普及电信诈骗防范技巧，切实增强老人们的自我保护意识。针对行动不便的老人，镇村工作人员还主动上门排查安全隐患，累计完成10余处隐患整改，全力保障老人们温暖安全过冬。据统计，云龙村现有60岁以上老人100余人，约占全村总人口的22%。此次活动既弘扬了中华民族尊老敬老的传统美德，更让老年群体深切感受到党委政府的关怀与温暖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">下一步，唤马镇将以此次活动为契机，在全镇范围内推进多元化、可持续养老服务体系建设，建立常态化关爱机制。一方面定期组织专业人员为独居、高龄老人提供上门安全检查服务。另一方面计划开展更多适老化文体活动与生活技能培训，全面提升老年人的获得感、幸福感与安全感。该镇将持续深耕敬老爱老氛围，让尊老敬老爱老之风在全镇蔚然成风，着力打造温馨和谐的养老环境。（李春宇）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇聚焦“一老一小一资产” 打出惠民组合拳]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170829881.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170829881.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 17:08:29</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是聚焦“一小”，暖心托管解民忧。玉龙村驻村工作队为村内12名留守儿童开办暑期托管班。工作队第一书记及队员发挥自身优势，为学生们提供专业的假期作业辅导，并组织汉朝历史知识普及、趣味科学实验等拓展课程。有效解决了暑期儿童“看护难”问题，同时在寓教于乐中巩固了学生知识基础，激发了学生的学习兴趣，获得了村民一致好评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是保障“一老”，精准摸排护权益。镇政府与驻村工作队通力协作，对辖区内务工人员信息开展了全面、精准的摸排，通过“村初排查、镇交叉抽查”的双重审核模式，确保了务工信息的准确无误。在此基础上，积极落实帮扶政策，为辖区内31名60岁以上县外务工脱贫劳动力和10名70岁以上脱贫务工劳动力购买了意外伤害保险，为高龄务工群体提供了坚实的风险保障，织密了防止返贫的安全网。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是盘活“资产”，多措并举促增收。在发展集体经济方面，各驻村工作队成效显著。嘉龙村驻村工作队联合村“两委”，通过多渠道招商引资，成功将村集体猕猴桃产业园区对外承包，实现了集体资产的保值增值和稳定收益。同期，玉龙村驻村工作队依托派出单位资源优势，积极搭建销售渠道，协助本村村民销售翠冠梨、嫩玉米等农产品，有效促进了农户增收。两项举措共同为村级集体经济发展注入了新活力。（龚钰敏 ）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>