<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[任云带队督导检查地质灾害隐患治理、道路交通安全和森林防灭火工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230172752465.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230172752465.html</guid>    <pubDate>2025-12-30 17:27:52</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月30日，县委副书记、县长任云带队前往陵江镇G212线红军渡加油站段、陵江镇G212线湿地公园挡土墙处，实地督导检查地质灾害隐患治理、道路交通安全和森林防灭火工作，现场研判风险、部署推进措施。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	督导检查中，任云一行仔细查看了地质灾害隐患点治理进展，检查了道路基础设施、交通安全管控、森林防灭火责任落实等情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要始终坚持以人民为中心，把保障人民群众生命财产安全放在首位，以“时时放心不下”的责任感抓实抓细各项安全防范工作；要加快地质灾害隐患治理进度，倒排工期、挂图作战，确保春节前完成治理任务；对工作推进不力、责任落实不到位的单位和个人，依法依规严肃处理；要加强道路交通安全检查，加大重点路段巡查频次，及时排查整治安全隐患，保障群众出行安全；要压紧压实森林防灭火责任，强化宣传引导和巡查管控，坚决守住森林防灭火安全底线，为群众度过平安祥和的元旦佳节筑牢安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导杨晓林、母建容参加调研。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇多维发力扎实推进2026年度城乡居民医保征收工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230164026340.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230164026340.html</guid>    <pubDate>2025-12-30 16:40:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位统筹，织密责任“一张网”。镇党委、政府第一时间召开医保征收工作部署会，成立工作专班，明确“镇干部包村、村干部包组、组干部包户”的三级责任体系。将征收任务细化分解至9个村（社区），实行“每日调度、每周通报”机制，对进度滞后的村（社区）及时约谈提醒，倒逼责任落实，形成“上下联动、齐抓共管”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准宣传，打通政策“最后一公里”。针对不同群体特点，开展分层分类宣传，确保政策入脑入心。线上广覆盖，通过村（社区）居民群、朋友圈等平台，推送医保缴费标准、缴费流程、报销政策等内容，制作“医保缴费”短视频，累计转载量超200次，覆盖群众3000余人。线下接地气，组织镇村干部、驻村工作队组成“宣传小分队”，深入田间地头、集市商超、村民院落，通过“院坝会宣讲、摆摊答疑、发放手册”等方式，用方言讲解“缴医保就是保健康”的道理，累计发放宣传资料4000余份，解答群众疑问300余人次，营造“人人知晓、主动参保”的浓厚氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是贴心服务，破解缴费“不便难题”。聚焦老年人、残疾人、留守儿童家庭等特殊群体，推出“便民暖心服务”。设点帮办，在镇便民服务中心、9个村（社区）党群服务中心设立“医保缴费服务窗口”，安排专人指导群众通过手机银行、微信、支付宝完成线上扫码缴费，现场协助填写信息、核对参保状态。上门代办，对行动不便、不能代扣的群众，组织镇村干部、网格员上门服务，帮助他们完成扫码缴费，同步核对家庭成员参保情况，防止“漏保、错保”。累计上门代办服务20余次，切实解决群众“缴费难、跑腿远”问题。（梁秀红）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局开展天麻育种技术培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230153048818.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251230153048818.html</guid>    <pubDate>2025-12-30 15:30:48</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县林业局特邀广元市科技局天麻技术专家，在龙王镇乐园村组织开展天麻育种技术实地培训，为该村及周边种植户提供技术指导。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/29/c50e4d3da7684065a8dc62d56ba6b5dd.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	培训采取“理论授课+田间讲解”相结合的方式进行。专家围绕天麻育种的关键环节进行了系统授课。详细讲解了鉴别优质麻种方式方法、杂交育种、播种前处理技巧，确保其良好萌发。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	理论课程结束后，全体参训人员前往育种现场，查看麻种识别，对种植户在实际中遇到的问题进行了逐一解答。本次培训内容详实、注重实效，有效提升了种植户的理论知识与实践技能，为当地林下天麻产业的健康发展提供了有力的技术支撑。（窦文露）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“一专项一方案”推进医保基金管理突出问题专项整治见成效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229181820664.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229181820664.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 18:18:20</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	医保基金是群众的“看病钱”“救命钱”，守护基金安全就是守护民生福祉。在医保基金管理突出问题专项整治中，苍溪县医保局聚焦排查发现的1121个突出问题，创新推行“一专项一方案”攻坚模式，以“六大战役”精准发力、压茬推进，推动整改整治见行见效，全面筑牢医保基金安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“信息战”破解过度医疗顽疾。针对全县百门诊住院率、综合住院率偏高，部分医疗机构长期存在“小病大治”“过度医疗”等问题，苍溪县医保局充分释放大数据赋能效益，建立《医保统计分析制度》，对住院人次、次均费用等核心数据动态监测、异常预警，组建专班开展“逐条核查、病历倒查、实地稽查”。专项整治以来，筛查住院数据异常机构12家，整改过度诊疗问题17个，移送问题线索73条。在参保人口老龄化率高于全市近10个百分点的情况下，全县总体住院人次同比下降23.10%，职工、居民综合住院率排名大幅回落，基金浪费现象得到有效遏制。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“主题战”筑牢规范意识防线。聚焦部分人员“不知违规、无意违规、反复违规”等医保法治意识薄弱问题，苍溪县以“大学习、大宣讲、大培训、大警示、大规范”为抓手，全领域开展医保法治主题宣教行动，组织医护人员分类开展医保政策法规专题培训70余场，覆盖2500余人次；推送发布典型案例5期52起，开展全县集中警示教育2场次，督促医疗机构开展集中警示教育90余场次；制发医保基金规范使用“明白卡”2000余张，到科室、到岗位，亮明基金管理使用的“红线底线”；发放宣传手册5万余份，覆盖群众超20万人次。通过“精准滴灌+广泛覆盖”的宣教模式，从源头防范和减少违规行为。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“攻坚战”释放集采降本红利。紧盯部分医疗机构药械集采报量准确率、合同完成率、在线结算率偏低问题，县医保局将其作为集中整治的重点，联合卫健部门组建专项检查组，对39家公立医疗机构实行“全覆盖检查、清单化整治”，建立集采台账并定期通报进度，严格落实集采结余留用政策，将“三率”纳入绩效考核，严肃查处典型案件并处分6人。全流程管控下，医疗机构集采规范性显著增强，药械成本持续降低，实现“医、保、患”三方共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“长效战”补齐机制建设短板。针对医保基金管理不到位、制度机制薄弱的问题，县医保局以专项整治为契机开展“制度重塑行动”，班子成员深入“两定”机构专题调研10余次，出台制度建设意见，编印《医规》《医策》《医业》三本手册，修订完善行政及经办机构制度56项，指导“两定”机构建章立制150余项。健全的制度体系推动医保基金管理实现“被动整改向主动防控、个案治标向系统治本、整治当下向长治长效”的三大转变。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“阵地战”拓展便民服务终端。针对村卫生室医保定点管理不规范、群众报销不便等问题，苍溪县开展村卫生室医保定点管理专项行动，对454个村卫生室全面排查、对症施策，配备扫码枪、电脑等设备200余台，落实结算授权与业务培训，建立“月巡查、季考核”机制，确保村卫生室医保定点管理“能结算、会结算、愿结算”。如今，群众在家门口就能享受到便捷高效的医保报销服务，实现“小病不出村、报销不跑路”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“突击战”压实四级管理责任。为健全责任体系，苍溪县构建“监管部门—经办机构—医疗机构—临床科室”四级责任链条，出台医保岗位管理办法明确岗位要求，督促46家定点机构配备专职医保人员52名、兼职专员77名；建立“考核激励+责任追究”机制，将医保精细管理纳入医疗机构及相关责任人员绩效考核。坚持“一案三查”，实现“查违规基金”与“查诊疗行为”、“查人员责任”同步，全县先后约谈责任人员80余人次，实施“驾照式记分管理”24人次，确保责任链条无缝衔接、落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	截至目前，苍溪县1121个医保基金管理问题已全部整改销号，6件面上突出问题得到有效解决。下一步，苍溪县医保局将持续深化“一专项一方案”整治体系，健全长效监管机制，以更严标准、更实举措守护好群众的“救命钱”，为医疗保障事业高质量发展保驾护航。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇送技到田间 精准“充电”助增收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174705602.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174705602.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 17:47:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	时值寒冬，正是苍溪梨冬季管护的关键时期。12月25日上午，运山镇在龙井村三组举办了2025年“苍溪梨”冬季管理技术培训会，特邀省农科院专家、县农业农村局技术骨干现场授课指导。镇农业综合服务中心全体干部、各村（社区）常职干部、新型经营主体业主、苍溪梨种植大户等100余人齐聚田间课堂，学习苍溪梨冬季管护关键技术，为来年苍溪梨丰产优产筑牢技术根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/e23845b84a75482a97192d5d8fe7048b.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	培训现场，省农科院专家田老师立足运山镇气候特征、土壤条件及苍溪梨生长习性，直奔技术要点展开教学。“冬季修剪的核心是平衡树势、搭建优良结果骨架，科学的修剪不仅能减少无效养分消耗，还能为来年萌芽、开花、结果蓄足能量。”田老师手持修剪工具，在示范梨园中边操作边细致讲解，“开心形树形修剪时要遵循‘去弱留强、先锯后剪’的原则，像这些病枝、弱枝、内膛枝、交叉重叠枝必须及时剪除，这样既能改善树体通风透光条件，还能降低木栓病、黑星病、梨锈病等病虫害发生风险……”通过生动讲解和规范演示，让在场种植户直观掌握了技术要点。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/63895ffa17d948b5aab0be29f545ba18.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训不仅有“手把手”的修剪示范，还设置了“现场纠错”环节，技术专家对种植户自行修剪的梨树进行点评和现场指导纠错。互动交流环节，种植户们围绕日常管护中的难点踊跃提问，专家团队逐一耐心答疑解惑，现场氛围热烈浓厚。“以前梨树冬管全凭老经验，剪枝不科学，心里总是没底，担心影响来年产量。”来自龙井村的种植大户余某某深有感触地说，“这次培训专家讲的通俗易懂，技术干货满满，很多困惑已久的问题都解决了。照着这些新技术管理，明年的梨子产量和品质肯定能上去，卖个好价钱！这样的活动应该多多开展！”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	镇农业综合服务中心负责人表示，苍溪梨是运山镇“1+3+N”特色水果主导产业的重要组成部分，也是群众增收致富的重要支撑。此次培训会旨在帮助种植户系统掌握最新科学管护技术，破解生产中的技术难题，进一步提升苍溪梨种植规范化、标准化水平。下一步，运山镇将持续跟踪服务，组织技术人员深入田间地头开展指导，确保培训所学落地见效，推动苍溪梨产业高质量发展，让苍溪梨真正成为助力乡村振兴、带动群众增收的“金果子”。（汪凡舒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十四届县委常委会第151次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174204425.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174204425.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 17:42:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月26日，县委书记袁达成主持召开十四届县委常委会第151次会议。会前学习了《中国共产党思想政治工作条例》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记在中共中央政治局第二十三次集体学习时的重要讲话精神，研究贯彻意见。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要加强正面宣传引导，统筹用好官方媒体、自媒体等平台和力量，围绕党的创新理论、经济社会发展成效、身边好人好事等内容，推出更多有温度和影响力的网络作品，讲好苍溪故事，传播苍溪声音，大力弘扬社会主义核心价值观，巩固壮大主流思想舆论。要加强网络乱象治理，持续深化网络生态治理，扎实开展“清朗”系列专项行动，紧盯恶意炒作、造谣传谣、网络暴力等突出问题，依法依规严厉打击相关违法违规行为。持续健全网络舆情监测和处置机制，压紧压实各单位主体责任和属地责任，着力构建协同联动、优质高效的工作机制，对网络舆情做到早发现、早处置，切实营造风清气正、安全有序的网络环境。要提升网络服务效能，坚持走好网上群众路线，充分发挥网络平台优势，通过意见征集、满意度调查等方式，广泛收集群众意见建议，及时了解群众需求诉求，积极推动解决群众急难愁盼问题，切实提升群众获得感、幸福感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了《森林草原防灭火条例》，听取了2025年安全生产工作及安全生产治本攻坚三年行动开展情况汇报，研究下一步工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深化思想认识，始终绷紧安全生产这根弦，坚持人民至上、生命至上，压实安全生产“四方”责任，切实抓好本辖区、本行业领域安全形势研判和风险管控，全力做好安全生产、森林防灭火各项工作。要紧盯重点领域，聚焦非煤矿山、工贸、危化、烟花爆竹、道路交通、建筑施工、消防、城镇燃气、烤火取暖、动火作业、有限空间等重点领域、关键部位，强化关键节点安全巡查和突击检查，深入开展安全风险隐患治理，切实筑牢安全防线。要强化应急准备，加强专业扑火队伍建设，备足灭火物资装备，开展常态化实战演练，进一步完善应急预案，切实做好救援队伍、装备、物资等应急准备，确保一旦发生事故或险情，能够快速响应、及时处置。要加强值班值守，严格执行领导干部到岗带班、关键岗位24小时值班制度和突发事件信息报告要求，坚决杜绝迟报、漏报、瞒报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了省委十二届八次全会、市委八届十二次全会精神以及12月1日市委常委会（扩大）会议精神，研究贯彻意见。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县上下要把学习贯彻省委十二届八次全会、市委八届十二次全会精神，与学习贯彻党的二十届四中全会精神结合起来，精心组织、周密安排、一体落实，持续掀起学习宣传贯彻热潮，确保省委、市委全会精神深入人心、落地生根。要紧密结合苍溪实际，科学谋划苍溪“十五五”发展，自觉将全县发展融入省市大局，强化向上对接争取，紧扣省委、市委全会提出的重大战略和政策，精准谋划储备一批具有全局性、基础性、战略性的重大项目，为县域高质量发展积蓄强劲动能。要统筹抓好岁末年初各项工作，攻坚冲刺全年目标任务，科学谋划明年工作，扎实做好项目建设、产业发展、安全生产、民生保障、安全稳定等各项工作，确保“十四五”圆满收官、“十五五”良好开局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还学习了习近平总书记对全面依法治国工作作出的重要指示精神和中央全面依法治国工作会议精神等，听取了县委十四届九次全会筹备工作汇报，审议了县委十四届九次全会有关事项；会议还审议研究了其他事项。（记者 赵琦）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成督导调研交通运输工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174429710.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251229174429710.html</guid>    <pubDate>2025-12-29 17:44:29</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月26日，县委书记袁达成带队深入全县交通运输关键点位，聚焦客运市场运营、重点交通项目建设、春节氛围营造等工作开展督导调研，现场破解难点堵点问题，安排部署工作推进举措。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/29/d306e06f40104cdd9d6e9ca77645517d.jpg" alt="" width="800" height="527" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪汽车站，袁达成详细调研客运市场运行情况和交通运输安全管理措施落实情况。他强调，要从严压实客运安全主体责任，抓实抓细车辆隐患排查、驾驶员资质审核和动态监控管理，坚决筑牢道路交通安全防线；要精准对接群众出行需求，优化班次调度，升级候车服务环境，持续规范客运市场秩序，全方位保障群众出行安全、便捷、舒心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在“一桥一隧”项目建设现场，袁达成实地察看工程推进进度，同步部署2026年春节县城氛围营造相关工作。他强调，重点交通项目是完善县域交通路网的核心支撑，施工单位要在严守安全质量底线的前提下，倒排工期、顺排工序、挂图作战，全力保障项目如期建成通车；要强化施工现场管理，全面落细安全生产各项措施，坚决杜绝各类安全事故发生；同时，宣传部门要牵头统筹，整合工作力量和资金，高质高效推进春节氛围营造工作，提前预热节日氛围，不断提升群众的幸福感与获得感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在火车站庙垭客运站，袁达成先后察看了候车厅、发车区、地下停车场等功能区域，详细询问布局规划、设施设备配置及场地闲置原因，认真听取客运站盘活思路及当前推进难点的汇报。他强调，要立足便利为民和区域发展，坚持科学规划，在保障客运站基础客运服务功能的前提下，结合区域产业特色与群众需求，拓展商业服务、文化展示等增值功能，打造环境整洁、功能完备、形象美观的火车站站前广场与客运服务中心，全面提升群众出行体验。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，袁达成还前往了七十七队驾校训练场，督导训练场规划建设工作。他要求，要坚持规划引领，加强用地保障与规划指导，确保训练场建设符合行业标准和区域发展布局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导刘会方、王泽、王根明、徐进波、权利、母建容、黄中华参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2025年今冬明春农民工服务保障专项行动正式开启]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226172454201.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226172454201.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 17:24:54</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">12月25日，四川省苍溪县以“职通梨乡·业创未来”为主题，隆重举行2025年今冬明春农民工服务保障专项行动启动仪式暨劳务品牌专场招聘会等系列活动。此次活动以“精准服务、产业赋能、民生为本”为核心，通过县内企业招聘、新农人成果展示、金融惠民服务、健康义诊等活动，构建覆盖就业创业、技能提升、权益保障、生活服务的全周期服务体系。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/e3d6c2952a924c628807b78b11ac7401.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">特色品牌创建，激活就业市场“一池春水”。活动现场，20家企业共提供了1174个岗位，其中特色劳务品牌招聘区格外引人注目。在“川字号”特色劳务品牌“梨乡刀儿客”展区前，摆放着各类精致的嫁接工具和修剪得错落有致的苗木。形象代言人邓娜娜介绍道：“经过多年的发展，‘梨乡刀儿客’凭借精湛的嫁接技术，不仅在苍溪县内享有盛誉，还辐射至云南、贵州、甘肃、陕西等多地，已成为苍溪县最具地方特色、劳动力就业最稳定、经济效益最突出的劳务品牌”。而在另一个“川字号”特色劳务品牌“梨乡嫂”展区前，该公司总经理邢朝忠介绍其公司现在拓展了业务范围，涵盖了母婴护理、老人陪护、家庭收纳整理等多个方面。而且，会对每一位上岗的‘梨乡嫂’进行严格的培训和考核，确保她们具备专业的技能和良好的服务态度。选择‘梨乡嫂’，就是选择放心和安心。除了这两个“川字号”特色劳务品牌，“梨乡兴播客”展区内布置了专业的直播设备，几位年轻的主播正在现场进行直播带货演示，每一个产品都介绍得生动有趣，引得现场的求职者们纷纷驻足观看。“川苍建工”展区则展现出了硬朗的风格，摆放着各种建筑模型和施工设备，工作人员向求职者们介绍着该劳务品牌在建筑施工领域的专业实力和丰富经验。而在“梨乡眼镜人”展区则展示了各种先进的眼镜检测设备和时尚的眼镜款式。工作人员向求职者们介绍着“梨乡眼镜人”在眼镜验光、配镜以及视力保健等方面的专业服务。这些多元且各具特色的劳务品牌，正成为苍溪就业市场蓬勃发展的强劲动力，持续为求职者拓宽就业渠道、创造更多机遇。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/dc54e41031f84629a7f04a456e6f9dfd.jpg" alt="" width="800" height="532" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	创业成果汇聚，培育乡村产业“发展动能”。在10家新农人创业成果展示展销区，樵柏夫腊肉、岳东挂面、森鲜食品、食用菌等优质特色农产品琳琅满目，让人目不暇接。还有用红心猕猴桃、苍溪雪梨这些水果加工而成的果脯、果汁等深加工产品，不仅延长了农产品的产业链，还提高了附加值。其中，载着50余年岁月沉淀的罗氏双田酒厂展位前，人头攒动，热闹非凡。该厂负责人罗春苹表示，双田老酒厂在濒临倒闭时，他们夫妇二人以学徒身份返乡扎根于此，始终坚守“纯粮酿造”的初心，沿用传统固态发酵工艺，不添加任何香精、酒精，主打纯粮酒系列产品，目前已形成高粱酒、苦荞酒、小麦酒等10余个特色品种，每一滴酒都凝聚着老手艺的醇香与匠心。同时，该厂还紧跟市场需求，不断创新研发，利用当地丰富的水果资源，推出了以红心猕猴桃、苍溪雪梨为原料的果酒系列。这些果酒色泽鲜艳，口感清爽，既有水果的香甜，又有酒的醇厚，深受年轻消费者的喜爱。此外，返乡创业展示展销区还设置了创业经验分享交流环节，邀请成功的创业者们分享创业心得和技巧，为有创业想法的农民工提供宝贵的借鉴和启示，进一步激发了他们的创业信心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/20be9b40cc2449b481e343be335e0e1b.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	政策惠民服务，稳步筑牢民生“保障根基”。为了让农民工们更好地了解国家和地方针对该群体的各项优惠政策，活动现场专门设置了政策普及宣讲区，县人社局、县农业农村局、县医保局、县退役军人事务局等相关部门工作人员组成政策宣讲团，通过发放宣传资料、现场讲解、案例分析等方式，为农民工详细解读就业创业扶持政策、社会保障政策、劳动权益保障政策等内容。从湖南返乡的农民工邹建聪在听完后感慨地说：“以前对这些政策了解得不多，通过这次宣讲，我清楚了自己能享受哪些优惠政策，以后心里更有底了。”金融惠民服务区同样热闹非凡，多家银行和金融机构在现场设立咨询台，为农民工们提供金融知识普及、贷款咨询、理财规划等服务，工作人员针对农民工创业资金短缺的问题，详细介绍各类创业贷款产品，包括贷款额度、利率、还款方式等信息，并根据实际情况为他们量身定制贷款方案。活动现场还安排了免费健康义诊服务，来自县内多家医院的医护人员们为农民工们提供血压测量、血糖检测、心电图检查等多项基础医疗服务，并针对每个人的身体状况给予专业的健康建议和指导，做到早发现、早治疗，增强他们的健康意识。这一系列贴心、暖心、用心的服务，让现场参与者们切实感受到了党和政府的关怀与牵挂。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/12/26/137f2b9ee47b4356a3f440138ffdc88e.jpg" alt="" width="800" height="532" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	农民工服务保障不能止于一场招聘会或一次政策宣讲，而要贯穿其职业生命周期的全链条。苍溪县人社局主要负责同志介绍，此次今冬明春农民工服务保障专项行动将持续至2026年3月底。后续还将陆续开展还将持续开展走访慰问、文化服务、旅途服务、权益维护等系列活动，切实将关怀落到实处，让农民工群体安心又暖心。（仲理）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县审计局举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226173224422.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226173224422.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 17:32:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障人民群众的知情权、参与权、表达权与监督权，提高审计工作知晓度，12月22日上午，苍溪县审计局组织开展2025年“政务开放日”活动。两代表一委员、创业者、中介机构代表、退休干部、帮扶联系村（社区）干部、职工代表近30人参加本次活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/4eba95174ce546dcad7cf58e0a40a5dd.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="color:#003399;font-size:14px;">参观县审计局数据分析室</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	主要领导带领各届代表走进数据分析室，详细介绍了审计数据分析平台的建设情况及应用成效。代表们近距离观看了工作人员运用大数据技术开展项目审计的实操演示，聆听了通过数据分析精准发现问题、提升审计效率的典型案例，直观感受了科技赋能审计工作的创新成果与严谨务实的审计作风。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/700d4bf0dd2f438096da957a8fed635e.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;color:#003399;">苍溪县审计局2025年“政务开放日”座谈会现场</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，全体代表齐聚县审计局一楼会议室，召开苍溪县审计局2025年“政务开放日”座谈会，就贯彻做好政务公开工作展开互动交流。县审计局党组书记、局长张开东汇报了我局机构设置、主要职能和取得的工作成绩。与会代表就我局政务公开、业务开展相关工作提出了意见和建议，相关股室负责人就大家普遍关注的焦点问题作了现场解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步工作中，县审计局将在县委、县政府的坚强领导下，持续抓实创优政务公开工作，坚持“依法审计、为民审计”的工作理念，在规范权力运行、保障民生福祉、防范财政风险、促进廉政建设上不断发力，兜住兜牢民生底线，顺应人民群众期待，为建设最美梨乡提供坚实的审计保障。（龙玉雯）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县中医医院“AI+中医药”创新经验入选全省首批“人工智能+医疗卫生”典型案例并推广]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226174021444.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226174021444.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 17:40:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县中医医院创新实施的“基于人工智能的中医助手”被省卫健委遴选为全省首批“人工智能+医疗卫生”典型案例并在全省推广。下一步，苍溪县中医医院将继续深化AI技术与中医特色疗法的结合，探索更多智慧化应用场景（如：个性化健康管理、远程诊疗、AI病历质控、智能问诊、智能精准用药指导等），让传统中医药焕发全新生命力，推动医院从信息化到数智化的跨越式升级，为患者提供更精准、优质、便捷、高效的医疗服务。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[安耐克高温科技集团来苍溪考察座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226171845132.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226171845132.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 17:18:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月25日，安耐克高温科技集团董事长、河南省耐火材料行业协会会长、中国耐火材料行业协会副会长李富朝一行就安耐克（广元）绿色铝硅高温新材料产业园建设项目来苍溪县开展考察座谈。县委副书记、县长任云主持座谈会并讲话，县委副书记梁赛参加座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/26/a42695850c2c485f9f50b9eaeb76258b.jpg" alt="" width="800" height="449" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，政企双方围绕项目落地的要素保障、政策支持、建设推进等方面展开深入交流。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云对李富朝一行的到来表示热烈欢迎，并详细介绍了苍溪县的区位优势、产业基础和营商环境。他指出，安耐克（广元）绿色铝硅高温新材料产业园建设项目与苍溪县工业强县战略高度契合，项目落地将有力推动苍溪新材料产业提档升级，县委、县政府将始终秉持“企业至上、服务至上”的理念，主动对接、靠前服务，全力解决项目建设过程中的堵点难点问题，以最大诚意、最优服务为项目建设保驾护航，确保项目早落地、早开工、早投产，实现政企互利共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李富朝高度认可苍溪营商环境和项目保障工作，对在苍溪投资兴业充满信心。他表示，苍溪交通区位优越、产业配套完善、发展潜力巨大，集团将加快推进项目前期工作，深化与苍溪的沟通对接，力争项目早日开工建设，为苍溪经济社会高质量发展贡献力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会前，考察组前往了百利工业新区2个拟选址地块，实地踏勘地块现状，现场沟通场平方案、进场道路规划等关键事宜。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导刘会方、王根明、谭小益、吴勇、母建容、车源、马成参加座谈会。（记者 邓坚）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇“三位一体”筑牢林业生态安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226152430684.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251226152430684.html</guid>    <pubDate>2025-12-26 15:24:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	该镇深入践行“绿水青山就是金山银山”理念，以全面推行林长制为总抓手，通过压实管护责任、强化执法监管、实施生态提质，切实守护林业生态安全，巩固绿色发展根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是体系筑基，压实责任“全链条”。严格落实林长制，设立镇、村两级林长，并在关键区域设立林长公示牌23块，公开责任信息，接受社会监督。建立常态化巡林机制，今年以来镇村两级林长累计开展巡林督查4600余次，及时发现并推动整改涉林问题17个，确保山有人管、林有人护。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是严管重护，拧紧监管“安全阀”。坚持依法治林，强化森林资源源头管控和全过程监管。严厉打击涉林违法行为，年内查处违规野外用火案件3起，协助查处非法占用林地案件2起。规范林地林木审批管理，依法审批农户占用林地建房4宗，办理林木采伐、运输许可107件，审批采伐量1200立方米，做到保护优先、依法依规、高效便民。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是提质增效，筑牢生态“防护网”。持续推进林业生态修复与能力建设，巩固提升绿化成果。年内实施退耕还林成果巩固2700亩，完成林木补植2000余株，实施封山育林600亩，清理除治林业疫木68株。同步加强基层管护能力培训，组织开展林业政策法规、病虫害防治等专题培训6场，覆盖镇村干部、护林员等1400余人次，全面提升林业治理现代化水平。（周泓羽）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县开展市县人大代表2025年集中视察活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225190818485.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225190818485.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 19:08:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月23日，我县组织市县人大代表开展2025年集中视察活动，市人大常委会副主任李兴荣、县人大常委会主任李汀、市人大监察和司法委员会主任委员张博、市人大经济委主任委员李毅参加视察。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/25/246877399b56401b8b0e3c167f09d8af.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	视察组走访永宁镇铺子村，实地察看苍溪亨旺牧业天府大白鹅养殖项目建设进展；走进苍溪职中了解“蓝鹰工程”推进情况；深入紫云工业园区，调研苍溪县沸典眼镜有限公司生产经营现状；前往陵江镇笋子沟村，视察美丽新村建设及农村电网低电压改造项目成效。又相继察看了解放路社区养老服务综合体、陵江镇北门小学余杭楼、苍溪思源学校新建食堂、县老年养护院改造项目，以及一品天下商业街就业促进、计生特殊家庭关怀等项目的实施情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/25/7ef2f4e016ac498289e7ec5efa517de6.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次集中视察是人大代表依法履行监督职责、深度对接县域发展脉搏的重要实践，既直观感受到2025年县级民生实事票决项目与群众切身利益的紧密联结，也全面掌握了工商业升级、农村产业提质、职业教育赋能等领域的发展实效。各级人大代表将以此次视察活动为契机，将视察所见转化为务实可行的建议，系统总结经验做法、深入查摆问题短板，科学擘画2026年民生实事与重点项目建设蓝图，推动民生福祉与高质量发展同频共振、深度融合。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/25/4f825ac25ceb41e2bd8581a82f4eca2b.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王正蓉、徐进波、吴勇、权利、周胜华、马成、范毅邦参加视察。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县自然资源局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225180122487.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225180122487.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 18:01:22</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2025年12月19日，苍溪县自然资源局紧扣“搭建政府与群众沟通桥梁、切实推进阳光政府建设”主题，立足自身职能职责，组织相关热心市民开展了2025年“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/25/4142b06eb0ee4d5da67e0c0c0eabdfa1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，苍溪县自然资源局通过现场参观、发放宣传资料等方式，向参加活动的各位热心市民详细介绍了机关办公运行情况及全县自然资源各项工作的开展情况，为前来参加活动的热心市民提供了“一对一、面对面”的专业政策解答服务，用通俗易懂的语言普及相关法律知识，耐心细致地答疑解惑，有效提升了市民群众对自然资源工作的知晓度和理解度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据统计，此次活动邀请参加的热心市民共计15名，发放各类宣传资料50余份，现场解答各类政策问题20余次，取得了良好社会效果。（章家瑜）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡积极开展养老保险资格上门认证服务 着力破解特殊群体认证难题]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225175803928.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225175803928.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 17:58:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	彭店乡坚持“以人民为中心”的发展思想，主动转变服务方式，于12月22日至26日组织开展为期一周的养老保险资格认证上门专项服务，变“群众跑腿”为“干部跑腿”，推动服务窗口前移，将惠民政策送至群众家中。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164706/2025/12/24/ffa626559cd842bdbda3e014f052be76.jpg" alt="" width="720" height="540" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">乡便民服务中心联合各村（社区）网格员，通过前期走访摸排，精准掌握辖区内特殊群体情况，建立了详实的服务台账。台账系统收录了高龄、残疾、独居等老人的姓名、住址、联系方式等信息，并实行动态管理。截至目前，已完成名单筛查109份，清理已故人员信息50条，最终确定需上门认证服务对象30人，为实施精准服务提供了清晰指引。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/25/09b904a693c846e2b3345680cabfaf3f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	针对台账内确认的服务对象，工作人员携带移动认证设备，逐户开展“一对一”上门服务。在认证过程中，工作人员耐心协助老人完成人脸识别，仔细核对身份信息，确保认证过程准确、高效。同时，积极延伸服务内容，主动向老人讲解养老金发放相关政策，宣传防范养老诈骗知识，并认真倾听记录老人的诉求与建议。对于老人提出的各类疑问，均给予细致解答，消除了他们的疑虑，让老人切实感受到安心与温暖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“小认证，大民生。”此次上门认证服务，有效破解了特殊群体的认证难题，是践行服务为民理念的具体体现，进一步密切了政府与人民群众的联系。下一步，彭店乡将继续聚焦群众关切，不断探索和推出更多便民利民服务举措，推动各项惠民政策落到实处、取得实效，持续提升人民群众的获得感、幸福感和安全感。（张华杰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇发展雪梨产业 打造富民“金名片”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155811393.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155811393.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 15:58:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	该镇立足资源禀赋，将梨产业作为强镇富民核心抓手，通过夯实种植基础、延伸产业链条、促进三产融合，推动梨产业从传统种植向“产加销”“农文旅”全链条发展转变。一是规模种植增产。与省农科院等科研院所合作，选育苍梨“5-1”“6-2”、脆冠等优质雪梨品种5个，推广高接换种、绿色防控等技术8项，培育家庭农场、专合社、种植大户等生产经营主体28个，连片发展雪梨产业9900亩，优果率提升至95%，预计年产量达6500吨、产值2900万元。二是延链加工增值。引进培育苍溪猕猴桃果品公司等龙头企业2家，投资150万元建成加工生产线2条，延伸开发雪梨汁、雪梨酒等深加工产品8个，加工转化率达40%，产品附加值平均提升20%，加工产值达1500万元。三是融合发展增收。建成农旅融合示范点1个，推出梨园研学、观光采摘等体验项目，开发雪梨主题农家乐、观光垂钓等配套旅游项目，累计吸引游客2.05万人次，实现旅游综合收入20.1万元，带动农户二次增收14.1万元。（和文辉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局三措并举推进大气污染防治]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155357157.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251225155357157.html</guid>    <pubDate>2025-12-25 15:53:57</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为积极应对空气重污染黄色预警，苍溪县综合行政执法局闻令而动，聚焦关键环节，三措并举扎实推进大气污染防治。一是检查餐饮门店油烟净化设施清洗、使用情况，严禁油烟直排，要求相关责任人严格落实油烟管控措施，不定时清洗设备，确保设施正常使用、油烟达标排放。二是加强渣土运输管控，严格运输车辆全密闭管理，严禁货运车辆敞拉敞运，并督促在建工地落实好“六个百分百”措施，做好裸土覆盖、进出路口洒水降尘，并联合社区整治沿街烤火、熏制腊肉的行为，向居民普及大气污染防治法律法规，提高环保意识。三是优化清扫保洁方案，科学调配作业车辆，以机械洗扫为主，人工保洁为辅，加大对主次干道洒水、冲洗和抑尘作业频次，减少道路积尘，提升路面洁净度和空气湿润度。此次整治，共出动执法人员80余人次，检查渣土车辆70余台次，督促10余家餐饮企业完成整改。下一步，该局将聚焦关键环节，进一步压紧压实责任，打好“蓝天保卫战”，不断推动空气质量持续改善。（吴润秋）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第90次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224192912695.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224192912695.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 19:29:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月23日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第90次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/24/0594c03102ef4f8188d8da841a7e662f.jpg" alt="" width="800" height="486" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习中央经济工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要认真学习会议精神，牢牢把握当前和今后一个时期做好经济工作的“五个必须”，深刻认识党中央集中统一领导是做好经济工作的根本保证，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。要对照中央经济工作会议决策部署，特别是会议确定的8大重点任务，结合县情实际找准贯彻落实的切入点和着力点，全方位高质量抓好各项任务落实，以钉钉子精神把部署转化为具体行动。要围绕县委、县政府工作部署，统筹推进岁末年初各项工作，确保全年经济社会发展目标任务圆满收官，同时紧盯国家重大战略和投资方向，全力以赴争项目，千方百计促投资，为“十四五”圆满收官、“十五五”顺利开局和2026年“开门红”工作奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习中国共产党四川省第十二届委员会第八次全体会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要准确把握“十四五”发展成就、“十五五”历史方位与使命任务，坚持以高质量发展为主题，科学谋划和推动苍溪县“十五五”时期发展，努力在服务全省大局中展现新作为。要聚焦规划引领，科学谋划发展蓝图，把有限资源聚焦到重大政策、重大改革、重大项目、重大平台上来，坚持立足实际与积极进取相结合，紧盯经济运行中的薄弱环节，确保规划目标、指标、任务和措施切实可行，增强规划的可操作性、落地性和可评估性。要强化组织实施，推动精神落地生根，结合实际研究制定贯彻落实的具体措施，精心组织学习培训、宣传宣讲和理论阐释，推动全会精神深入人心、落地生根，在全县营造学习贯彻的浓厚氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取全县2025年安全生产工作及安全生产治本攻坚三年行动工作开展情况汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要切实增强安全生产“内动力”，牢固树立安全发展理念，深刻汲取今年以来各类事故教训，坚决克服麻痹思想、摒弃被动心态，严格按照“党政同责、一岗双责、齐抓共管、失职追责”和“三管三必须”要求，以更高标准、更严要求、更实举措，全力抓好岁末年初安全生产各项工作。要紧盯目标任务，增强治本攻坚“执行力”，聚焦危化、工贸、烟花爆竹、建筑施工、交通运输、消防、有限空间、动火作业等重点领域专项整治攻坚，加强节假日关键时段的安全巡查与突击检查，深入剖析本行业安全生产共性问题和突出隐患，加快推进问题隐患整改。要坚持预防为先，增强应急救援“响应力”，加强监测预警，及时发布灾害预警信息和避险指引，规范突发事件信息报送工作，同时针对低温雨雪冰冻、大雾等极端天气，以及冬季取暖、森林防灭火等易发高发薄弱环节，完善应急预案和保障机制，配齐配强应急救援力量与物资装备，强化应急培训和实战演练，确保一旦发生险情灾情，能够靶向施策，有针对性开展工作，切实保障人民群众生命财产安全和社会大局稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了习近平总书记对全面依法治国工作作出的重要指示精神和中央全面依法治国工作会议精神，国、省、市第四次文物普查工作推进会暨文物普查领导小组第三次会议精神；传达学习了《森林草原防灭火条例》《地名管理条例》《四川省地名管理办法》《四川省内部审计条例》；听取了群众身边不正之风和腐败问题集中整治、全县电信网络诈骗防范、全县第四次全国文物普查、全县2025年度森林防灭火等工作开展情况汇报；审议了《苍溪县全域数字化发展规划（2026—2030年）（送审稿）》《苍溪县2024年度安全生产工作表现突出的集体、个人和企业建议名单》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还研究了其他事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长何兴旺、谭小益、徐锋、罗秋实、钱程、宁国、母建容、周胜华参加会议，县政协副主席贯斌应邀列席会议。（记者 张学通）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇精准发力强服务 用心用情暖军心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151311101.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151311101.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 15:13:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是推进基础工作提质增效。精准开展退役军人信息采集与动态管理，完成39名退役军人优待证申请办理，高效完成130人优抚对象年度确认，新增优抚对象4人，确保信息准确、服务到位。全面落实优抚政策，为8名退役军人提供优抚医疗救助，协助6名困难退役军人申报关爱基金，累计完成60余名优抚对象体检工作，让优抚待遇直达快享。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是优化服务保障体系建设。针对阵地建设巡查问题，创新设立AB岗工作机制，优化服务流程，实现服务“不断档、不缺位”。持续完善服务体系，按时上报建设情况，推荐2名优秀退役军人纳入村（社区）后备干部队伍，为基层治理注入退役军人力量。建立常态化联系机制，定期走访6名重点服务对象，实时掌握需求并提供针对性帮助，有效化解权益纠纷与矛盾问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是强化就业关爱与走访慰问。精准排查出4名就业失业困难退役军人，提供“一对一”就业指导服务，助力稳定就业。扎实开展节日慰问，春节期间慰问退役军人75人，发放慰问金1.5万元，“八一”建军节慰问344人，发放慰问物品344件，让退役军人充分感受到党和政府的关怀。（杨济泽）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县民政局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151953367.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224151953367.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 15:19:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化政务公开、畅通政民互动，12月24日，苍溪县民政局以“零距离感受民政温度，面对面共话服务提升”为主题，开展2025年政务开放日活动。局机关干部及群众代表参加。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/24/a7a81ad694cb4668a82fc1ef2dd6a2b0.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当天，参观了局机关办公区域、文化建设阵地，详细介绍了股室职能分工及队伍建设情况，让代表们直观感受民政系统严谨务实的工作作风和为民服务的良好风貌。代表们现场观摩低保申请、残疾人“两项补贴”办理等高频业务流程，直观感受民政服务的便捷高效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动有效拉近政民距离，增进社会各界对民政工作的理解支持。下一步，县民政局将以群众需求为导向提质增效，持续提升群众获得感、幸福感。（袁果）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开项目投资暨“四上企业”培育调度会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224110358013.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251224110358013.html</guid>    <pubDate>2025-12-24 11:03:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月23日，县委副书记、县长任云主持召开全县项目投资暨“四上企业”培育调度会，安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/24/5abbcec489bb412195ced14b828e4a5c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了2026年拟实施重点项目和一季度拟开工入库项目情况，以及2025年“四上企业”培育情况的汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，当前已进入冲刺全年目标、谋划明年开局的关键阶段，要以目标、问题和常态化三维导向抓调度，紧盯项目入库、企业进规入统等重点工作，持续加强调度与服务；要紧抓春节时间节点，聚焦房地产、商贸服务、用工就业保障及文旅市场等重点领域，因时施策出台专项扶持政策，营造节日氛围，拉动消费增长；要关注交通、农田水利基础设施岁修和群众急难愁盼问题，精准破解民生难题；要扩大项目储备和企业培育盘子，摸清临界企业情况，确保明年一季度项目入库实现“开门红”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要提高工作质效，推行招商引资企业落地全程代办服务，建立健全“红黄蓝”预警机制，严格兑现奖惩，以务实举措推动各项工作落地见效，稳住县域经济发展基本盘。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开住苍市政协委员座谈会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223180201182.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223180201182.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 18:02:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月22日，县政协组织部分住苍市政协委员召开座谈会，面对面深入交流，倾听委员心声，共商发展大计，共解民生难题。县政协主席谢龙飞出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/23/261aea70ebd547d0a4ced5a12e0bf381.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会政协委员立足界别特色和履职实践，围绕产业升级、营商环境优化、民生保障改善、城市功能提升等重点领域踊跃发言。大家紧扣发展新质生产力、深化“百千万工程”、推进文旅融合、完善养老服务体系、优化教育资源配置等关键议题，提出了一系列具有针对性、专业性和可操作性的意见建议，现场讨论气氛热烈而务实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞对住苍市政协委员长期以来为全县发展作出的积极贡献表示衷心感谢。他指出，此次座谈会是协商民主的生动实践，也是凝聚共识的重要平台。住苍市政协委员要以此次会议为契机，进一步强化责任担当，聚焦县委县政府中心工作，深入基层察实情、集民智、献良策；县政协将持续搭建协商平台，健全联系机制，推动协商议政与民主监督有机结合，确保各项建议落地见效，为苍溪高质量发展凝聚更多智慧和力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县政协副主席黄中华、贯斌、范毅邦参加座谈会。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇开展2025年“博爱一日捐”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165313737.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165313737.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 16:53:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为积极推进公益慈善事业健康发展，进一步激发社会各界参与公益慈善的热情，12月22日，黄猫垭镇组织全镇40余名机关干部开展 2025 年“博爱一日捐”活动，以实际行动传递爱心温情。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/23/7e16ef54e25b47728bafba6b709f2b4e.jpg" alt="" width="800" height="473" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“党员干部要率先垂范，以点滴善举弘扬中华民族团结互助、扶危济困、助人为乐的传统美德，用实际行动诠释对公益慈善事业的责任与担当。” 活动现场，镇政府主要负责同志以身作则、带头捐赠，全体干部职工积极响应、慷慨解囊，纷纷献上爱心。此次捐赠不仅是对为民服务初心使命的生动践行，更让慈善温度在干群之间传递蔓延。据悉，活动所筹善款将全额交由县红十字会统一规范管理，精准用于助学、助医、助残、助老、助困、助孤等公益慈善项目，确保党和政府的关怀与社会各界的爱心，切实送达每一位困难群众手中。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，黄猫垭镇将持续发力，广泛动员社会各界关心、支持、参与公益慈善事业，不断凝聚爱心力量、传播社会正能量，为推动全县公益慈善事业高质量发展注入坚实的 “黄猫垭力量”。（张涛）&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发出全市首张乡村建设工匠电子证书]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165016472.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165016472.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 16:50:16</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为加快打造四川特色高素质乡村建设工匠队伍，更好服务宜居宜业和美乡村建设，12月11日至15日，由苍溪县人力资源和社会保障局、苍溪县住房和城乡建设局主办，广元市广泰职业培训学校承办的乡村建设工匠培训在我县举行，本次培训10余个乡镇、30余名学员免费参加培训。学员经培训合格，颁发四川省住建厅乡村建设工匠电子证书。四川省乡村建设工匠培训合格证由四川省住房和城乡建设行业技能人员职业培训公共服务平台（网址为http://jnry.sczjrcfw.cn）按照全省统一的编码规则生成，12月22日，我县发出全市首张乡村建设工匠电子证书。培训合格人员可通过平台自行获取打印电子证书，并可通过“四川建设发布”微信公众号进入“便民服务”栏目，扫描电子证书左下方二维码进行验证查看证书信息。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/23/112dd0040dc6467ba3dcc89cf4d70ea0.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本期培训，既是充分贯彻落实《住房城乡建设部人力资源社会保障部关于加强乡村建设工匠培训和管理的指导意见》《四川省住房和城乡建设厅 四川省人力资源和社会保障厅关于加强四川省乡村建设工匠培训和管理的实施意见》《四川省乡村建设工匠培育三年行动方案》《四川省住房和城乡建设厅关于推广使用四川省乡村建设工匠培训合格证电子证书有关事项的通知》的重要举措，也是服务乡村建设、推进乡村振兴的具体措施。同时，本期培训是我县技能补贴培训的重大转变，培训深入行业领域，采取行业主管部门组织人员、人社部门统筹资金，双方共同监管的模式，精准筛选参训对象，确保了培训的课堂纪律和培训实效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我县住房和城乡建设局将加大乡村住房和市政建设项目的工程质量监管力度，努力建设宜居宜业和美乡村。 (郑倩)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县集采回款效能持续提升]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165758050.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251223165758050.html</guid>    <pubDate>2025-12-23 16:57:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近期，苍溪县医保局聚焦医疗机构集采药品、医用耗材回款保障工作，通过强化协同、精准拨付，集采回款效率显著提升，为医疗机构平稳运行注入强劲动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	自2024年以来，我县累计完成集采药品回款3225.37万元，涉及医疗机构43家、集采批次54批，其中基层医疗机构回款及时率达99%，二级及以上医疗机构回款及时率100%，回款保障工作成效显著。为确保集采回款工作高效落地，县医保局始终坚持“两手抓<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">”</span>。“一手抓<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">”</span>常态化沟通，与医疗机构、集采配送企业定期开展数据对账，及时解决回款过程中出现的信息不一致、流程衔接不畅等问题。<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">“</span><span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">一手抓</span><span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">”</span>基金统筹调度，优先保障集采产品回款资金需求，通过让定点医疗机构先回首付款、按月集中支付等方式，缓解医疗机构资金压力。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	医疗机构集采回款的及时高效，不仅降低了医保基金的垫付压力，更激发了医疗机构参与集采的积极性，推动集采政策红利持续释放。下一步，县医保局将继续坚守“保障基金安全、提升服务效能”原则，进一步完善集采回款管理机制，推进财务支付与医保业务深度融合，不断优化服务举措、提升工作质效，为深化医药集中采购制度改革、保障医疗服务高质量发展提供坚实支撑。（张芳芳）&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县财政局创新“财政+金融”模式 多管齐下助企纾困降成本]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251222171513047.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251222171513047.html</guid>    <pubDate>2025-12-22 17:15:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县财政局聚焦经营主体融资难题，有效发挥财政资金引导撬动作用。一是强化担保增信，依托县农业融资担保有限公司，深入开展“政府担保增信”专项行动，为梨山特种玻璃、沸典眼镜等小微企业及专业合作社、家庭农场合计41家县域特色经营主体提供担保贷款3825万元，平均担保费率降至0.95%，为企业降低融资成本约20万元。二是加力贷款贴息，落实创业担保贷款贴息政策，通过下调利率、提高额度、优化流程，精准支持绿色农业、制造加工等领域行业创新创业。今年以来，全县发放创业担保贷款193笔、5520.9万元，累计为1610户个体创业者及9家小微企业提供贴息资金373.44万元，直接扶持创业196人，带动就业485人。三是畅通对接渠道，联合经信、发改等部门举办政银企对接活动7场，汇编推送《金融服务手册》等政策产品，促成近4亿元融资意向。（罗晨）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪眼镜配件生产线项目顺利完成竣工验收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219165005098.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219165005098.html</guid>    <pubDate>2025-12-19 16:50:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	由苍溪县兴苍建设有限公司实施的年产500万副眼镜定型镜片、插针等配件生产线项目顺利完成竣工验收，该项目是2025年浙川东西部协作产业集群打造重点项目，选址于苍溪紫云工业园区，车间建筑面积1500余平方米。该生产线配置了注塑机、全自动超声波清洗加硬机、烘箱、油压机等多种专业生产设备，投产后可提供至少30个本地就业岗位，预计实现年营业额400万元以上。项目的建成填补了我县眼镜产业链关键环节的空白，为我县后续招引眼镜上下游企业补齐了链条，夯实了我县眼镜产业高质量发展基础，为县域经济发展注入新动力。（王伟国）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成调研全县工业经济发展工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219155624163.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251219155624163.html</guid>    <pubDate>2025-12-19 15:56:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月18日，县委书记袁达成带队调研全县工业经济发展工作并召开座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/19/364bb009a276426b80ac95aff8e18998.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在陵江镇武当社区、文焕工业园，袁达成认真听取园区规划、企业“退城入园”推进等工作汇报，与有关部门负责人深入研讨发展思路。他强调，要强化规划引领，坚持“老城疏密、新城提质”理念，立足苍溪实际和长远发展，认真优化城市详细规划和专项规划，精准布局城市业态，切实提升城市功能和品质。园区建设要创新开发模式，推行“招建一体”运作机制，依山就势优化空间布局，高标准规划建设产业园区。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在古梁工业园、紫云工业园，袁达成深入企业生产车间，实地察看企业生产运行、历史遗留问题化解等工作情况。他强调，要优化标准厂房运营管理，加快低效用地盘活提质、停产企业分类处置，依法整治违法用地、稳妥化解历史遗留问题；加快组建化工产业专班，抢抓时间对接优质合作方，力促项目尽快签约落地、开工建设；对自主运营能力偏弱的企业，要积极引入专业管理团队，以专业化运营赋能企业降本增效，助力园区产业能级跃升、集群发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后召开的全县工业经济高质量发展座谈会上，县经信局（苍溪经开区管委会）围绕单位基本情况、重点工作开展情况、下一步工作打算和相关建议作了详细汇报；参会县领导和有关单位分别作了发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/19/a9c1e3c769714191a4b02b168568c435.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，各级各有关部门要始终锚定工业首位发展战略不动摇，要拓宽思维、深入分析当前新形势，敏锐捕捉中央经济工作会议、全省扩权赋能改革等政策信号，深入分析当前形势、机遇挑战，坚定信心解决问题困难，做好一批打基础、利长远的事；要明晰思路、进一步完善“1+2+2”产业体系，坚定发展思路，一张蓝图绘到底、一届接着一届干，真正将资源优势转化为产业优势，推动全县工业经济扩量提质、提档升级；要形成合力，切实解决工业发展具体问题，聚焦企业急难愁盼，强化政策精准赋能、要素高效保障，用心用情为企业解难纾困，持续优化营商环境，为全县工业经济高质量发展提供坚强保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、赵飞、谭小益、权利、马成分段或全程参加调研。（记者 张苗 赵琦） &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇三向发力抓实民生服务 提升基层治理效能]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218173010879.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218173010879.html</guid>    <pubDate>2025-12-18 17:30:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	亭子镇始终把民生服务作为基层治理的出发点和落脚点，聚焦群众“急难愁盼”问题，从便民服务升级、民生保障兜底、矛盾纠纷化解三个维度持续发力，切实提升基层治理精细化水平。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是优化便民服务，打造“一站式”办事阵地。对镇政务服务大厅进行功能升级，整合社保、民政、户籍等业务设立综合服务窗口，推行“一窗受理、集成办理”模式，减少群众办事跑腿次数。同时，在各村（社区）设立便民服务点，选派村干部担任“代办员”，为老弱病残等特殊群体提供证照办理、政策咨询等上门服务，累计开展代办服务100余次，实现“小事不出村、大事不出镇”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强化民生保障，织密“兜底式”幸福网络。常态化开展低保、特困人员、残疾人等困难群体摸排工作，精准落实养老、医疗、临时救助等惠民政策，今年以来累计为80余名困难群众办理低保提档、临时救助。针对农村劳动力就业需求，联合县人社局开展家政服务、果蔬种植等技能培训6场，帮助120余名村民实现本地就业或外出务工。此外，组建志愿服务队定期为留守儿童、空巢老人开展学业辅导、生活照料等关爱服务，累计服务超300人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是化解矛盾纠纷，筑牢“和谐式”治理根基。构建“镇—村—社”三级矛盾调解网络，选拔老党员、乡贤、法律工作者组建15人的专职调解队伍，常态化开展矛盾纠纷拉网式排查，对邻里纠纷、土地权属、家庭矛盾等问题做到早发现、早介入、早化解。同时，结合“宪法宣传周”“法治进村社”等活动，开展普法宣传讲座2场，发放宣传资料500余份，引导群众依法理性表达诉求，今年以来成功化解各类矛盾纠纷80余起，调解成功率达98%。(邓显国）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[金宁航天智能装备（江苏）有限公司来苍溪考察座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218150249048.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218150249048.html</guid>    <pubDate>2025-12-18 15:02:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月17日，金宁航天智能装备（江苏）有限公司来苍溪考察座谈会召开。县委副书记、县长任云，金宁航天智能装备（江苏）有限公司董事长杨弘出席座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/18/ff5711d13abe49058702712baf8bfa4a.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会人员共同观看了苍溪县招商引资宣传片；金宁航天智能装备（江苏）有限公司介绍了企业发展概况与拟投资方向；我县就《苍溪县无人机CAAC培训基地、军民两用无人机航空飞行器制造项目投资协议》核心条款和项目选址作了详细说明。双方围绕项目落地相关内容进行了深入交流与务实探讨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云表示，低空经济作为一条新兴赛道，发展潜力巨大、前景广阔。苍溪地处西部腹地，区位优势明显，“公铁水”多式联运体系完善，营商环境良好，是企业创新创业的理想之地。希望政企双方进一步加强对接，推动协议早日签订、项目尽快落地，并围绕低空经济未来发展进行深度谋划与拓展应用，助力企业在苍溪做大做强。苍溪将持续做好企业生产、培训基地建设及配套服务保障，全力推动项目规划快速落地、产销运营顺畅，县级相关部门要聚焦低空经济发展，加强政策研判，为企业提供更加有力的政策支持，真正实现政企双方互利共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	杨弘表示，通过此次实地考察，对苍溪的区位交通、产业基础与营商环境有了更深了解，公司将更加密切与苍溪的沟通协作，细化合作内容，争取早日签订协议、达成合作。企业将充分发挥自身在技术、资源等方面的优势，积极引荐产业链配套企业来苍考察投资，共同打造低空经济发展新高地，为苍溪经济高质量发展贡献力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、杨晓林参加座谈会。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局做好“三篇文章” 筑牢“三道防线”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218115150585.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251218115150585.html</guid>    <pubDate>2025-12-18 11:51:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	医保基金是群众的“看病钱”“救命钱”，守护基金安全至关重要。在医保基金管理突出问题专项整治中，苍溪县医保局坚持惩处、教育、制度并重，以“整”字出硬招、“治”字出实效为目标，通过做好“三篇文章”、筑牢“三道防线”，全面构建医保基金管理制度体系，成功打造基金管理长效机制，让每一分医保基金都用在刀刃上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是做好“三医”文章，建强队伍筑根基。管好用好医保基金，队伍是关键。苍溪县医保局聚焦干部队伍建设与管理机制优化，围绕工作规则、政策法规、业务流程三大核心，全面梳理完善制度体系，修订《党组讨论决定重大事项清单》《绩效管理办法》等28项运行机制，归集特殊群体医保政策、门诊统筹等32项法规，绘制行政检查、费用报销等45项业务流程图，最终汇编成《医规》《医策》《医业》系列手册，纳入全县医保干部培训内容。这一举措推动队伍管理规范化、政策阐释系统化、业务经办流程化，打造出一支忠诚、干净、担当的医保基金管理队伍，从队伍建设层面为基金安全筑牢第一道防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是做好“三方”文章，制度重塑提质效。为实现基金监管从“被动整改”向“主动防控”转变，苍溪县针对行政部门、经办机构、定点机构“三方”主体，开展“制度重塑”行动：印发专项意见，通过“废、改、立”三步走行动，形成包含18项行政制度、38项经办制度、172项两定机构参考制度的《苍溪县医保基金管理制度体系》，健全基金筹集、监控、监管等全链条机制。同时，各主体积极落地特色制度，县医保局用《医保统计分析制度》让数据“活”起来，医保事务中心靠《基金支付智能审核管理办法》堵住支付漏洞，县人民医院开发《天使之眼》系统拦截违规行为，县中医院以《处方点评制度》规范诊疗。此外，通过定期检查评估与绩效考核挂钩，强化制度刚性，推动基金管理法治化、精细化，筑牢制度管控第二道防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是做好“三查”文章，高压惩处强震慑。为形成“不敢骗、不能骗、不想骗”的防控氛围，苍溪县建立《医保基金使用日常监督检查制度》等，坚持“一案三查”——“查违规基金”“查诊疗行为”“查人员责任”同步推进。2025年1-11月，全县专项检查定点医药机构186家次，处理192家次，全县专项整治累计退转、追回、处罚各类资金891.02万元，解除医保服务协议15家，向县纪委监委移交问题线索26条，向县卫健局移交问题线索10条，向县市场监管局移交问题线索13条，向县公安局移交问题线索3条。对9名责任人实行“驾照式记分”管理，实现监管惩处全过程闭环，以高压态势筑牢第三道防线。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	通过三大举措，苍溪县医保基金管理成效显著，2025年1-11月，全县定点医疗机构住院人次、百门诊住院率同比分别下降23.10%、24.16%，统筹基金支出、医保支付同比分别下降26.25%、24.84%，综合住院率在参保人口老龄化率高于全市近10个百分点的情况下，仍低于全市平均水平，小病大治、过度诊疗等问题得到有效遏制，真正守护了群众的“救命钱”。（邓万琼）&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[月山乡琳山村壮大柑橘产业 铸就富民“金招牌”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170733731.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170733731.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:07:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是扩体量。采取“村集体经济+合作社+家庭农场+农户”模式，成立顺源柑橘种植专业合作社，培育家庭农场14个，引进爱媛、春见等优质品种4个，辐射带动280户农户参与柑橘种植。截至目前，全乡累计建园1760亩，已投产面积达1200亩，村集体经济果园面积120亩。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强管护。全面推行“五统一分”管理模式，由合作社统一提供规划指导、技术标准、农资采购、品牌包装与市场销售服务，农户负责分户日常经营。配套建成肥水一体化智能灌溉系统，覆盖核心果园300亩，组织技术培训、现场会等10场，提升果农管护水平，预计今年优质果品产量达750吨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是促销售。举办爱媛采摘节等农旅融合活动，与20家电商平台及批发市场建立稳定合作，拓展线上线下销售渠道。同步建成具备清洗、分选、包装功能的标准化选果车间120平方米，配套冷库仓储容量200吨，鲜果上市期延长至5个月。预计今年柑橘销售额达1110万元，集体经济销售收入突破53万元，带动果农户户均增收5500元。（米蕊、侯宏佩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百驿镇“金蚕”破茧“吐”出群众致富路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217172701310.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217172701310.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:27:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是筑牢产业发展硬基础。以“一步到位、长效运营”的理念规划基地建设，方山村新建标准化养殖蚕房500平方米、生产管理用房100平方米，集中流转土地500亩建设高标准桑园，配套整治山坪塘5口，新建引水渠1125米，确保桑园灌溉，为产业规模化发展奠定物理基础。二是提升现代养殖软实力。基地建设坚持向科技要效益，打造环境可控、高效生产的现代化蚕房，引入升降式蚕台等一系列先进设备，使生产效率提高20%以上，一次性栽种桑树苗达60000株，保障优质桑叶的稳定供应。三是绘就强村富民实景图。基地通过“合作社+基地+农户”的模式运营，可实现年养蚕600余张，带来直接销售收入约200万元，通过土地流转、带动务工、庭院养蚕可为村民带来十余万元的收入，预计每年还将为村集体经济创造约20万元的稳定收益，实现土地增值、农民增富、集体增收、产业发展，全面推进乡村振兴。（彭宇卓）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县农业农村局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170317248.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170317248.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:03:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为提升政务透明度，进一步推进政务公开，增强公众对政务工作的了解和参与度，12月16日，县农业农村局组织开展以“阳光政务·服务为民”为主题的政务开放日活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/17/d7169c7b70b94ddba6dd824f1c3f040d.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，群众代表实地参观了单位办公场所、政务公开专区、政务大厅服务窗口等场所，了解机关日常运作流程及政务公开方式及范围。座谈会上，群众代表结合自身在农业生产、农村生活中遇到的实际问题与困惑，并就如何进一步优化政务服务、精准落实政策、推动产业发展、改善农业生产基础设施等方面提出了宝贵的意见和建议。县农业农村局相关负责同志就大家关心的问题逐一进行了现场解答与说明，对于需要进一步研究解决的问题，也明确了后续跟进反馈的机制。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县农业农村局将以此次活动为契机，持续畅通政民互动渠道，不断改进工作作风，提升政务服务效能。（钟红银）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[郑州市新郑梅久实业有限公司来苍溪开展投资考察工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170133476.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217170133476.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:01:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月16日，郑州市新郑梅久实业有限公司来苍溪开展投资考察工作并召开座谈会。县委书记袁达成出席会议并讲话。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，郑州市新郑梅久实业有限公司总经理黄金岭参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/17/d1720f04b7f64bd682158385785bb861.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，全体人员共同观看了地企宣传片；郑州市新郑梅久实业有限公司详细介绍了公司发展情况和拟投资项目规划；我县介绍了产业承接优势；随后，双方围绕合作事宜深入交流，并就《苍溪县人民政府 郑州市新郑梅久实业有限公司 年产80万吨石英砂石油支撑剂和20万吨铝矾土陶粒支撑剂生产项目投资协议》进行了细致研商。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，苍溪交通顺畅便捷、能源储备丰沛、生态环境优良，是企业投资兴业的理想之地。希望双方以此次考察座谈为契机，进一步加强沟通对接，加快推进项目前期工作，争取早日实现互利共赢、共同发展。苍溪将始终秉持“亲商、安商、富商”理念，在政策支持、政务服务、发展环境等方面持续发力，全链条护航企业在苍发展，推动合作项目早落地、早投产、早见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	黄金岭表示，通过实地考察和座谈交流，对苍溪优良的投资环境和广阔的市场前景有了更加直观的感受，对来苍兴业充满信心。企业将尽快细化项目方案，加快推进各项前期工作，争取项目早日在苍溪落地见效，为地方经济社会发展贡献积极力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云慰问纵身跃江勇救落水群众辅警石浩均同志]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217173736112.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217173736112.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 17:37:36</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月17日，县委副书记、县长任云前往县公安局交通管理大队，看望慰问不顾个人安危、勇救落水群众的辅警石浩均，代表县委、县政府向他致以崇高敬意和诚挚问候，并送上慰问金和慰问品。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/17/a850ebe526dc41a7a4f7c08c3ffc864a.jpg" alt="" width="800" height="547" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	慰问现场，任云与石浩均亲切交谈，详细询问他救人时的具体情况和身体状况，对他临危不惧、挺身而出的英勇行为给予高度赞扬。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，石浩均同志用实际行动践行了“人民公安为人民”的初心使命，彰显了我县公安辅警队伍忠诚担当、甘于奉献的良好精神风貌，是全县干部群众学习的榜样。全县上下要广泛宣传他的英勇事迹，大力弘扬见义勇为精神，在全社会营造崇德向善、见贤思齐的浓厚氛围。相关部门要进一步落实好各项从优待警措施，切实增强警务人员的职业荣誉感、归属感和幸福感。全县公安队伍要以石浩均同志为榜样，牢记职责使命，忠诚履职尽责，为建设更高水平的平安苍溪、法治苍溪作出新的更大贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长宁国参加慰问。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[不动产权证书遗失公告（牟秀荣、青德项、李会芳、牟娜、辜晓康、辜仕杰）]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217112104932.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251217112104932.html</guid>    <pubDate>2025-12-17 11:21:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	牟秀荣、青德项、李会芳、牟娜、辜晓康、辜仕杰因保管不善，将川（2021）苍溪县不动产权第<a/>0115801号不动产权证书遗失，根据《不动产登记暂行条例实施细则》第二十二条的规定申请补发，现声明该不动产权证书作废。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	声明人：牟秀荣、青德项、李会芳、牟娜、辜晓康、辜仕杰&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	2025年12月17日&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“三强化”拧紧燃气“安全阀]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251216171850126.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251216171850126.html</guid>    <pubDate>2025-12-16 17:18:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是全面部署，强化责任。统筹召开6次燃气安全工作专题会议，强化思想认识，明确责任分工，对燃气安全工作进行再安排、再部署、再落实。截至目前，共开展5次燃气安全排查整治行动及3次燃气安全宣传。<span style="text-indent:2em;">二是点面开花，强化宣传。通过张贴安全用气明白纸、入户讲解燃气安全常识、公众号转发燃气安全知识等多种形式持续推进辖区内燃气安全宣传工作，重点向用气企业安全负责人、餐饮商户、居民等人群讲解安全用气常识、用气规范操作、应急处置措施等内容，营造安全氛围，织密“安全网”。截至目前，共计张贴宣传海报600余份，发放燃气安全明白纸2300余张，对辖区25个村社、56家餐饮商户已实现宣传全覆盖。</span><span style="text-indent:2em;">三是齐抓共管，强化整改。按照“不漏一户、不漏一瓶”的工作要求，组织镇村干部、网格员等力量对辖区内餐饮行业、用气企业开展拉网式排查，对液化气钢瓶、安全报警器、灶具等燃气设备进行逐项检查。行动开展以来，共检查出安全隐患34条，均已整改完成。（姚旭）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东青镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181206308.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181206308.html</guid>    <pubDate>2025-12-15 18:12:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化政民互动、紧密联系群众，构建开放透明的服务型政府，东青镇于12月11日上午组织开展“政务开放日”活动。本次活动采用“实地参观+座谈交流”的形式，邀请基层党代表、人大代表及群众代表等20余人走进镇政府，亲身感受政务运行，共话民生服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/df875aafa59c43ccb3b0fedac96bdb65.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	代表们先后参观了便民服务中心、综治中心等办公场所，深入了解了政务公开专区、便民服务窗口的日常运作与办事流程。东青镇党委副书记周仕明系统介绍了中心职能、窗口业务及最新惠民政策，并就办事流程、医保社保等群众普遍关心的问题进行现场解答与交流。随后，在镇三楼会议室开展座谈交流会通过面对面沟通，镇政府广泛听取代表意见，积极回应群众关切，切实提升了政策透明度和公众知晓率。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/d006a00c80524637b69d2fb3ae604e05.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，东青镇将继续拓展“政务开放日”活动的形式与内涵，积极探索多样化的政民互动机制，持续推进政务公开、优化服务流程、提升办事效率，进一步畅通沟通渠道，及时响应群众诉求，努力增强群众对政府工作的参与感、信任感和满意度。（王海燕）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181252032.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251215181252032.html</guid>    <pubDate>2025-12-15 18:12:52</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实上级关于全面推进政务公开的决策部署，持续深化阳光、透明、开放、服务型政府建设，切实保障人民群众对政府工作的知情权、参与权、表达权和监督权，不断提升基层治理现代化水平，根据苍溪县人民政府办公室《关于常态化开展“政务开放日”活动的通知》文件精神，我乡于2025年12月9日上午成功举办了“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/551688331bc04ef3b6486d920bacdf1d.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场设置了政策咨询台，摆放了涵盖社会保障、农业补贴、惠农信贷、民政救助、卫生健康、就业创业等方面的政策宣传折页和办事指南。工作人员现场接受咨询，针对代表们关心的医保缴费、产业扶持、低保申请、残疾人补贴等热点问题进行“一对一”详细解答，并邀请部分代表现场体验业务办理过程。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/15/a841c17a090444f9a27adcca1511094c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	代表们结合自身经历和前期收集的群众意见，围绕场区基础设施建设、公共交通优化、企业用工扶持、文化体育活动开展、政务服务效率提升等方面，提出了许多有针对性的意见和建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，白山乡将以此次政府开放日活动为契机，进一步深化政务公开工作，不断创新政务公开形式，拓宽政务公开渠道，及时回应群众关切，努力提高政府工作的透明度和公信力，为推动白山乡经济社会高质量发展凝聚强大合力。（韩兴）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇运用“三字诀”绘就乡村综合执法新图景]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212165918474.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212165918474.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 16:59:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	在推进基层治理体系和治理能力现代化的时代浪潮中，龙山镇构建“公、柔、讲”三维执法体系，以制度创新为笔、柔性服务为墨、普法宣讲为色，精心勾勒出乡镇综合执法的全新画卷，切实提升群众满意度与获得感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是着眼“公”字，锻造公平正义执法利剑。坚持把公正执法作为生命线，构建全链条规范执法体系。乡镇综合执法队严格执行行政执法“三项制度”，从立案审批到结案归档，将执法流程全部纳入标准化管理。依托政务公开平台和村级公示栏，及时公示执法依据、流程和结果。同时，针对现有执法人员，以调研座谈摸需求、理论与实践相结合、分散集中双推进、学习练兵同开展、示范演练促提升，累计开展专题培训16场，组织模拟执法演练8次，全面提升执法人员的专业素养和实战能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是立足“柔”字，书写执法为民温暖篇章。打破传统“刚性执法”定式，对于轻微违法行为，采取“提醒告诫+整改承诺”模式，引导违法行为人积极主动整改问题。同时，创新推出“说理式执法”工作法，要求执法人员做到“三个必须”（必须亮证执法、必须讲清事理、必须说明法理）。面对群众质疑，执法队员用“拉家常”的方式耐心解释，用“案例式”讲解阐明利害。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是突出“讲”字，奏响法治宣传和谐乐章。构建“线上+线下”立体化普法矩阵。线下依托“赶集普法”“新时代文明实践所（站）志愿宣讲”、组织执法人员在执法途中走村入户宣讲等特色活动，累计开展法律咨询15场次，发放宣传资料2000余份。线上通过村组微信群，转发各类涉及乡村的常见法律小常识及解说短视频70余条，宣传解读执法政策，让法律知识真正“飞入寻常百姓家”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	以“公”为基、以“柔”为翼、以“讲”为桥，龙山镇正以创新实践推动综合执法工作实现质的飞跃。下一步，将持续深化探索执法机制，通过“执法+服务”新模式，为基层治理现代化贡献更多鲜活经验。（姚旭）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪生态环境局联合多部门开展有限空间作业安全培训]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164626001.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164626001.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 16:46:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	<span>为深入贯彻落实省、市关于有限空间作业安全管理的系列部署要求，进一步压实工业企业安全生产与环境保护主体责任，全面提升相关从业人员的风险防控意识和应急处置能力，近日</span>，苍溪生态环境局联合县经济和信息化局、县应急管理局共同举办2025年度全县工业企业安全生产“明白人”暨有限空间作业安全大教育大培训会议，<span>全县</span><span>70余家涉及有限空间作业的工业企业相关负责人参会</span><span>。</span><span/> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/2dc0089d986a40ed9df464ef590c62ee.jpg" alt="" width="700" height="672" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	<span>本次培训紧扣有限空间作业安全管理核心要点，苍溪生态环境局立足监管职责，结合行业实际案例，重点解读了有限空间作业过程中潜在的环保风险、污染防治具体标准及环境应急处置规范流程。培训中明确要求，各企业必须严格恪守</span><span>“先通风、再检测、后作业”的核心原则，坚决落实有限空间作业“七不准”硬性要求，同时要对照自身应急预案，配齐配足应急物资，全面提升应急响应和处置能力，从源头上防范安全环保事故发生。</span> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	<span>为确保培训内容真正入脑入心、落地见效，会议结束后专门组织全体参会人员开展现场闭卷考试，对考试不合格的企业将统一安排补考，切实以</span><span>“以考促学、以考促用”的方式，检验培训成效、巩固学习成果，推动企业相关负责人真正掌握有限空间作业安全环保管理关键知识和技能。</span> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-indent:2em;">&#13;
	此次多部门联合培训，进一步强化了全县工业企业对有限空间作业安全与环境风险双重防控的重要性认识，有效搭建了政企沟通、经验共享的学习平台。下一步，苍溪生态环境局将以此次培训为重要契机，持续联合相关部门加大监管与服务力度，常态化开展有限空间作业安全环保指导检查，督促企业严格落实安全环保主体责任，坚决守住安全生产和生态环境底线，为全县经济社会高质量发展筑牢安全环保屏障。<span style="color:#333333;font-family:" font-size:14px="">（邹俊涵）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[谢龙飞带队调研全县公安工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164145494.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212164145494.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 16:41:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月11日，县政协主席谢龙飞带领政协委员到县公安局及基层所队调研全县公安工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/944cf10581564017bf225a2626116fe4.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞一行先后前往陵江派出所、交管大队及县公安局机关，通过实地走访、听取汇报、现场观摩等方式，重点了解“1375”主防体系运行、基层警务日常、交通安全管理、智慧公安建设等方面工作。走访结束后，调研组与公安干警在县公安局会议室召开座谈会，相互交流工作进展，共商警务质效提升举措。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/506c97344cac4969927909e07c251c7d.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞强调，县公安局在班子队伍建设、工作机制运行、维护治安稳定、群众满意评价等方面取得的工作成效值得肯定，面对当前存在的治理难点，要强化基层所队基础支撑作用，聚焦矛盾纠纷前端化解、重点群体动态管控等方面，切实加强基层办公环境、警力配置保障；要重视网络违法犯罪打击，协调联动处置负面舆情，持续净化网络生态；要不断优化交通组织管理，用心改善全县道路交通设施，切实提升交管业务水平；要深化智慧警务实战应用，在反诈预警、治安巡逻等场景充分发挥科技赋能作用；要加大警务公开力度，在加大执法过程和执法结果公开的同时积极向社会广泛宣传公安工作成效，以昂扬的风貌、务实的举措拉近警民距离、凝聚共治合力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/71ec139e60184b6dbc29466020f260a1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	谢龙飞表示，县政协将一如既往关心支持公安工作，充分发挥 “桥梁纽带” 作用，畅通群众诉求与公安履职对接渠道，持续释放 “智力密集” 优势，围绕治安防控、民生警务等重点开展调研、提务实提案，助力公安工作更好服务民生、保障发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/b988ddbd7d4f4faab988c65ddd528c92.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长、县公安局局长宁国，县政协副主席范毅邦参加调研。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研城市建设管理工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212112543694.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251212112543694.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:25:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月11日，县委书记袁达成带队调研城市建设管理工作。他强调，要树牢以人民为中心的发展理念，坚持问题导向、目标导向、结果导向相统一，逐步推进城市强基补短、巩固提升，切实改善城市居住生活品质，不断提升群众的获得感、幸福感、安全感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/12/b57fb48976364ab6a7699f2b04f4325e.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在城郊中学门口、江南半岛十字路口、金三角等地，袁达成实地察看交通流量、标志标线设置和行人安全通行等情况，询问了解高峰期交通疏导及供水管网运行等情况。袁达成强调，要科学设置信号灯配时和标志标线，合理规划人行道、盲道和过街设施，保障群众安全便捷出行；要针对学校周边、商圈路段等重点区域，制定精细化疏导方案，提升道路通行效率；要强化资金统筹力度，提升建设管理水平，推动管网、路基、路面、绿化等基础设施一体建设，避免重复施工；要积极回应关切，正面发声、答疑解惑，保障公众的知情权、监督权和参与权。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在白鹤街、红军渡滑坡点、县政务服务中心门口等地，袁达成先后深入红军路下段管网改造打捆项目施工现场、滑坡点治理现场和杜里群辉片棚户区改造项目规划选址点，实地察看工程进度、质量安全及滑坡治理措施落实情况，听取棚户区改造规划设计方案汇报。袁达成强调，要严把工程质量关和安全关，加快施工进度，合理安排工期，尽可能减少对群众生活的影响；滑坡治理要坚持安全第一，在已采取治理措施的基础上，进一步加强监测预警，加密巡查频次，完善应急处置预案，全力保障群众生命财产安全；棚户区改造要坚持规划先行、群众参与，充分听取民意，科学优化设计方案，合理布局教育、医疗、养老、休闲等公共服务设施，切实改善群众居住条件和生活品质。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，各级各有关部门要始终把群众利益放在首位，坚持问需于民、问计于民、问效于民，紧扣城市基础设施完善、公共服务优化和精细化治理等重点任务，压实责任、密切配合、形成合力，确保各项工作落地见效、惠及民生。要畅通民意沟通渠道，及时回应群众关切，把民生工程办成民心工程。要健全长效管理机制，持续巩固建设成果，推动城市功能与品质同步提升，让城市更宜居、更有温度，让发展成果更多更公平惠及广大群众。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王根明、权利、宁国、杨晓林参加调研。（记者 张苗 邓坚）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇优化营商“软环境”夯实发展“硬基础”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180707142.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180707142.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 18:07:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精耕细作强服务。创新推行“专属管家”服务模式，构建“摸排诉求—清单管理—联动解决—闭环反馈”全流程服务机制，依托“一对一”前置对接，精准梳理企业核心需求，动态更新“重点问题清单”，累计开展重点企业走访对接6次，以精细化服务满足企业多元需求，推动服务精准提质。二是精准发力破难题。坚持问题导向，将常态化走访调研与问题解决深度融合，主动靠前、快速响应，聚焦人才用工、融资需求、生产要素保障等企业发展痛点堵点，以解决实际问题为根本，以提升企业满意度为标尺，预计年内累计化解企业各类发展难题20余项，切实为企业发展排忧解难。三是闭环服务促发展。打造项目招引全周期服务体系，形成“招引—落地—成长—壮大”全链条服务闭环，先后引进生林海农业等4个优质项目，实现招商引资到位资金3000余万元。（樊翔文）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县政协十一届第二十次常委会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211175917000.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211175917000.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 17:59:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月10日，县政协十一届第二十次常委会议召开，县政协主席谢龙飞主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/11/a1da1b9d9b7f4e14936bd0a5ad717f6c.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了党的二十届四中全会精神和省委十二届八次全会精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了乡镇场镇供水保障和水质提升民主监督情况汇报以及加强滨江公园后期管理民主监督情况汇报，相关部门围绕民主监督情况作了回应性发言，政协委员就民主监督情况作了建议发言，并现场开展民主测评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议就科学编制苍溪县“十五五”规划开展专题议政性协商，听取了全县“十五五”规划编制情况，协商通过了《关于科学编制苍溪县“十五五”规划的建议案（草案）》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，“十五五”时期是我县迈向社会主义现代化建设新征程的关键五年，科学编制并助力实施好“十五五”规划，是政协履职建言、服务大局的重中之重，全体委员要心聚一方、力合一处，不断建言献策、添砖加瓦，共同以建言之实、措施之实，成就蓝图之实，创造美好之实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还协商了有关人事任免事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县政协副主席黄中华、马成、贯斌、范毅邦出席会议，县委常委、统战部部长、县政协党组副书记刘会方，县委常委、副县长罗秋实，县人大常委会副主任吴勇应邀参加会议。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官再提升工作推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180359955.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211180359955.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 18:03:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月11日，全县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官再提升工作推进会召开。县委书记袁达成出席会议并讲话。市供销社主任、市巩脱工作指导组组长余开鑫，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/11/3566d3ce296b48e2a13323437c19ef1a.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了市推进巩固拓展脱贫攻坚成果工作督导组会议精神，并对全县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官工作进行了安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，今年是巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接五年过渡期的收官之年，召开此次会议，旨在系统总结工作经验，针对具体问题扎实整改、举一反三、补短强弱，进一步提升工作质效和群众满意度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，各乡镇、有关部门要提高政治站位，以高度的责任感和使命感扛起收官重任；要坚持问题导向，精准靶向发力，推动闭环整改，持续建章立制，推动工作由量变到质变；要严实工作责任，发扬攻坚精神，强化部门协同、上下联动，形成齐抓共管、同向发力的攻坚格局；要主攻重点薄弱，紧盯防返贫监测帮扶、产业就业增收等重点事项，抓深做细各项工作，确保成果经得起历史和群众检验；要严肃问责问效，倒逼工作落实，成立专项督导组常态化开展督查检查，对工作敷衍、推进迟缓、问题整改不到位的严肃追责问责，以严实作风、超常举措推动各项任务落地见效，奋力书写巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接收官工作的过硬答卷。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议以视频会议形式召开，主会场设在县政府七楼会议厅，各乡镇设分会场。县四套班子在家副县级以上领导干部，各乡镇党委书记、乡镇长，县委农村工作领导小组（巩脱专项领导小组）成员单位主要负责同志，县农商银行负责同志，县“三农”督导组全体同志，市级帮扶部门负责同志在主会场参加会议。各乡镇党委、政府班子全体成员，联系村（涉农社区）的乡镇干部，各村（涉农社区）村党组织书记、驻村工作队第一书记、驻村工作队员在分会场参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 邓坚） </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局以“训”提能锻造劳动关系“前哨尖兵”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165559295.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165559295.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 16:55:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县人力资源和社会保障局组织举办全县劳动关系协调员业务能力提升培训会议，围绕电子劳动合同推广、劳动保障法律法规解读、保障农民工工资支付、劳动争议调解实务等核心内容开展系统教学，为协调员队伍集中“充电赋能”，筑牢和谐劳动关系的基层防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/11/cc4864da32e24b60954e576eacb9a300.jpg" alt="" width="800" height="711" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“这次培训就像一场及时雨，内容特别解渴！”一位乡镇参训学员在课间感慨。本次培训立足实际、聚焦难点，设置了“政策+实操+调解”相结合的赋能课程套餐，深入解读《保障农民工工资支付条例》等重点法规，将制度“硬要求”转化为基层“路线图”；开展电子劳动合同全流程实操教学，为用工管理安上“数字引擎”；开展调解实训，通过真实争议案例解析，将法律条文融入调解场景，提升沟通与纠纷化解能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	从理论到实践，培训扎实深入。百余名来自乡镇、国有企业及重点行业的协调员，在课堂上既是听众，也是参与者。大家带着实际工作中的困惑，在互动中寻找答案，将法规条款与具体劳资情境对照，实现“思想淬炼”与“业务练兵”双提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训不仅注重“学有所获”，更强调“学以致用”。发放的资料成为随身的“政策工具书”，讲授的技巧化为一线调解的“实用利器”。培训旨在推动协调员返回岗位后，能更高效地排查风险、调解纠纷、宣传政策，切实发挥劳动关系“第一道防线”作用。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	基层劳动关系协调员是感知劳资动态的“神经末梢”、化解一线矛盾的“前哨探头”，其能力素质直接关系到社会稳定的根基。下一步，苍溪县人力资源和社会保障局将以此次培训为起点，持续完善‘1+5+N’协调联动工作体系，推动学习成果转化为治理实效，让协调员的‘前哨’作用更加彰显，为全县高质量发展营造更稳定、更和谐的劳动关系环境。”（黄玉清）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪生态环境局举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165643163.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251211165643163.html</guid>    <pubDate>2025-12-11 16:56:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为推进阳光、透明、开放服务型政府建设，保障群众知情权、参与权、监督权，引导公众理解、支持、参与环保工作，12月5日上午，苍溪生态环境局组织开展2025年“政务开放日”活动。局领导班子、中层干部及群众代表参加。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/2dccb64a05614574a2b7ed0457daf5a9.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，群众代表首先在政务公开栏处听取工作人员介绍单位机构设置、主要职能与工作流程，随后参观局机关办公场所，直观感受环保工作者日常工作环境。在生态环境监测站实验室，工作人员结合设备与案例，向群众代表讲解监测站职能、大气及水等环境要素的监测项目、操作流程与评价标准，重点阐释监测数据对环境管理决策、污染防治的关键作用，让公众对生态环境监测工作有了更专业、更深入的认知。此外，代表们还实地参观了县东城空气自动监测站，了解空气自动监测设备的运行原理与数据实时传输过程。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/a0adb5cc185942169c6d1bde715f7c3d.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参观结束后，全体人员在局二楼会议室召开座谈交流会。会上，苍溪生态环境局负责人汇报了近年来全县生态环境保护重点工作开展情况，并介绍了下一步工作规划与目标。受邀群众代表结合参观感受与日常生活体验，对苍溪生态环境局近年来的工作成效给予充分肯定，同时围绕群众关心的大气、污水、农村生态环境治理等热点问题，积极建言献策。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/10/91ae110c8cb84e8f9037c1570b501a4f.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动是苍溪生态环境局深化政民互动、接受社会监督的重要举措，有效拉近了部门与公众距离，提升了公众对环保工作的知晓度、参与度与支持度。下一步，苍溪生态环境局将以此次活动为契机，持续保持开放透明工作姿态，主动接受监督，优化政务服务，抓实生态环保各项工作，携手社会各界共同守护“绿水青山”，为“美丽苍溪”建设注入更强环保动力。（仲继平）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>