<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[白桥镇：聚焦民生强保障 提质产业促振兴]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121181059458.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121181059458.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 18:10:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月以来，白桥镇聚焦民生保障、产业提质、健康服务三个领域，统筹推进各项重点工作落地见效。一是面对降雨引发的道路塌方隐患，该镇迅速启动应急抢险机制，组织党员干部、志愿者及专业队伍全力开展塌方清理、危石排险，闭环完成山茶村火烧湾路段抢修，及时恢复群众安全出行，同步强化汛期道路常态化巡查，筑牢出行安全防线。二是<span style="text-indent:2em;">产业发展方面，深化“党建+直播”助农模式，持续开展农产品直播带货，累计带动农户销售土鸡蛋、新鲜蔬果等物资超11万元，惠及30户农户，户均增收3000余元，并同步推进现代农业园区运营，依托苍溪雪梨等特色产业，联动园区与农户构建稳定增收链条，夯实乡村振兴产业根基。三是</span><span style="text-indent:2em;">民生服务方面，联合县皮防院在铜顶村开展义诊活动，提供皮肤病诊疗、健康筛查及科普宣教，服务村民80余人次，发放药品及宣传资料120余份，并且配合县级部门完成人社重点工作调研，推进农民工工资保障、数智就业平台推广等工作，切实提升群众获得感与幸福感。(梁紫云）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局扩围升级优服务 打通异地就医“便捷道”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174147806.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174147806.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 17:41:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为解决特殊门诊病种参保患者异地就医“垫资、跑腿”的难题，苍溪县医保局以医保基金专项整治倒逼服务升级，打破地域限制，疏通异地就医的“堵点”，为有需求的群众提供异地办、就近办服务，全力推进特殊门诊病种异地联网结算扩围工作，让异地就医结算之路更加畅通无阻。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是病种扩围保需求。全面落实慢性阻塞性肺疾病、类风湿关节炎、冠心病、病毒性肝炎、强直性脊柱炎等5种门诊慢特病相关治疗费用跨省直接结算服务，逐步将更多发病率高、治疗周期长、费用负担重的门诊特殊慢性病、特定病种纳入异地联网直接结算范围，极大方便了异地安置退休人员、长期居住人员和常驻异地工作人员就医购药。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是流程优化提效率。打通跨区域数据壁垒，优化异地就医备案流程，简化备案手续，大力推广国家医保服务平台APP、四川医保APP等线上备案渠道，实现“线上手机APP即时办、线下窗口一次办”，备案审核时限从1个工作日压缩至2小时内。对年老、行动不便等特殊群体，提供电话备案、亲友代办等服务，确保备案渠道畅通无阻。同步升级医保信息系统，确保异地就医费用实时结算、精准报销。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是结算便捷强感知。加强与就医地医保部门及医疗机构的协同联动，确保信息通道畅通。参保患者在已开通异地联网结算的定点医疗机构就诊，特殊门诊费用即可实现“一站式”即时结算，患者仅需支付个人自负部分。这一举措让参保患者，特别是长期异地居住的慢性病患者，感受到了医保服务的便捷与高效。今年以来，全县特殊门诊病种异地直接结算量达6.79万余人次，结算金额2621万元，真正实现“数据多跑路，群众少跑腿”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县医保局将持续深化专项整治成果，不断探索更多惠民、利民、便民的创新举措，让医保政策不仅“落地有声”，更能“惠民有温”，用心用情用力守护好全县人民的健康福祉，为健康中国建设贡献坚实的基层力量。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云暗访督导巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接等重点工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175720543.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175720543.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:57:20</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月21日，县委副书记、县长任云深入五龙镇、白鹤乡等地，采取不打招呼、直奔现场的方式，就巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、村（社区）“两委”换届、群众身边不正之风和腐败问题集中整治等重点工作开展暗访督导。他强调，要统一思想认识，压实工作责任，确保各项重点任务高效推进、落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/21/a346b3e9f95e4590950f5545849328ee.jpg" alt="" width="800" height="503" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在五龙镇嘉龙村、白鹤乡新店子村等地，任云突击检查了帮扶单位人员到岗情况，对到岗率偏低的单位，要求相关部门予以通报批评、督促整改。随后，他前往部分监测户家中，与群众亲切交谈，细致询问生产生活、家庭收入、帮扶成效、政策落实等情况，鼓励他们坚定信心、发展生产，依靠政策扶持和自身努力，把生活越过越好。期间，他与镇村干部、帮扶单位干部深入交流，详细了解巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、村（社区）“两委”换届以及群众身边不正之风和腐败问题集中整治等工作推进情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，今年是巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接五年过渡期的最后一年，也是决战决胜的关键阶段。各乡镇、县级有关部门要进一步提高政治站位，集中全部力量，对标对表考核指标，扎实推进各项工作。要坚持应纳尽纳、不漏一户，持续健全防止返贫动态监测和帮扶机制，坚决杜绝任何形式的“体外循环”。要精准落实、细化帮扶政策，用好用活教育、医疗、就业等各项措施，确保群众应享尽享，真正把党和政府的关心温暖送到群众心中。要规范过细台账资料，严格对照上级文件逐项查漏补缺，做到逻辑严密、数据准确、支撑有力，确保“问题归零、隐患清零”。要带着感情入户走访，广泛宣传政策、主动靠前服务，用心用情解决群众急难愁盼问题，切实提升群众的满意度和认可度。要严格规范村（社区）“两委”换届程序，坚持公开、公平、公正原则，严肃换届纪律，确保换出政治素质高、群众认可度强、干事能力突出的新一届班子。要持续深化群众身边不正之风和腐败问题集中整治，聚焦重点领域和关键环节，强化监督执纪问责，切实维护群众利益，营造风清气正的基层政治生态。要注重实效，力戒形式主义、官僚主义，以实际行动和工作成效回应群众关切，全面展现我县在巩固拓展脱贫攻坚成果、推进乡村振兴以及基层治理方面的良好形象。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“三向发力”推动社保参保扩面提质增效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175542153.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175542153.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:55:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位谋划强部署，凝聚扩面“向心力”。苍溪县坚持将高质量参保扩面作为保障改善民生、增进社会和谐的重要抓手，近日，县人社局组织31个乡镇社保经办人员召开高质量参保扩面工作推进会，深入剖析当前参保工作面临的新形势、新要求，聚焦新业态从业人员、灵活就业人员、农民工等重点群体，明确扩面目标和实施路径，转变工作思路，推动从“要我参保”向“我要参保”转变，着力在政策宣传精准度、参保缴费便利度、经办服务满意度上下功夫，构建目标清晰、责任到位、协同推进的工作体系，为纵深推进参保扩面工作奠定了坚实的组织基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/21/d9dbb0aa48124c539bcbdeb4f8a78a71.jpg" alt="" width="800" height="532" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是街头巷尾广宣传，传递政策“好声音”。近日，在滨江路人群密集等地开展“社保服务进万家”暨工伤预防宣传活动，将服务窗口前移至群众身边。活动现场，通过设立咨询台、悬挂横幅、发放宣传折页、播放政策音频等方式，构建了全方位宣传矩阵。工作人员现场讲解养老保险“多缴多得、长缴长得”，解答参保缴费、待遇计算、关系转移接续、资格认证等热点问题。创新设置“有奖竞答”环节，借助道具生动普及工伤预防和工伤保险知识，切实增强群众风险防范意识和权益保护意识。为推动社保政策“飞入寻常百姓家”，县人社局以“634工作法”为抓手，采用“播、发、讲、算、办”等五项措施，2025年已开展政策宣讲、帮办代办等活动60余场次，服务群众2万余人次，发放宣传册10万余份，有效实现让社保政策“看得懂、算得清、用得上”，赢得了群众广泛好评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/21/b9d04dfc9738422fa9ec6760ac61f71f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是提质赋能优服务，绘就民生“幸福色”。县人社局持续强化社保服务“软硬实力”双提升，不断优化经办流程，以“上门服务”代替“群众跑路”，做到窗口前移、服务到家，对高龄、残疾人等特殊困难群体开展上门认证暖心服务26次，共认证600余人。大力推广“网上办”“掌上办”等线上渠道，实现“数据多跑路、群众少跑腿”。今年以来，实现“退休一件事”业务办理228件，网上办理社保转移806件，网厅办结业务6.5万件。同时，实施“小班+大班”培训模式，对经办人员开展业务培训18次，全面提升政策解读能力和服务水平，确保惠民政策精准落地、待遇按时足额发放，以高效优质服务擦亮民生幸福底色。（牟坤玉）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/21/dbe98ea1e0c34d6ca301d9f1747a0417.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2025年度巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接考核评估实地核查工作专题视频会议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173249510.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173249510.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:32:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月20日，苍溪县召开2025年度巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接考核评估实地核查工作专题视频会议。县委副书记、县长任云主持会议，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/21/d121114c0e10478f817c054d88fbda79.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议集中学习了省、市关于2025年度乡村振兴及巩固脱贫成果相关会议精神，专题听取了全县考核评估实地核查工作汇报，并就下一步重点工作作出周密部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，全县上下要全力以赴，以“五个到位”确保考核评估取得“十连好”优异成绩。一是认识要到位。深刻认识到今年是巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的收官之年，是一场必须打赢的硬仗，务必坚定信心，全面吹响冲刺“十连好”的冲锋号。要充分发挥长期积累的工作基础和宝贵经验，接续奋斗，把各项工作做实做细做到位，确保取得预期成效。二是力量要到位。在坚决守住各项发展底线的同时，要把工作重心聚焦到考核上来，按照“联挂县领导下沉乡镇、行业部门对口走访、乡镇干部驻扎履职、驻村工作队一线攻坚”的工作模式，推动人员下沉、力量汇聚，实现工作全覆盖，切实统筹各方资源，融合各级力量，共同做好考核评估实地核查工作。三是资金要到位。严格按照资金支付管理和规定要求，及时、足额保障巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接工作的各项资金支出，对支付进度缓慢、拨付不及时的，要加强跟踪调度和督促指导，确保资金效益得到有效发挥。四是走访要到位。紧盯工作中的“六类群体”，组织动员“四支力量”扎实开展常态化走访排查，做到走访全面、覆盖到位，确保“户户都有明白人、家家都懂政策”。对走访中发现的存在短板弱项的农户，要及时跟进帮扶措施，迅速补短修正，做到底数清、情况明、动态准。五是奖惩要到位。对在相关工作及考核评估过程中表现扎实、成绩突出的单位和个人，要予以表彰奖励和提拔使用；对工作漂浮、落实不力的，要坚决进行组织调整。特别是对涉及此项工作的九个重点方面，如出现颠覆性问题的，必须严肃追责问责，树立鲜明导向，激励全县干部扑下身子抓落实，凝心聚力夺取“十连好”的优异成绩。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、李平、陈云强、宁国、杨晓林、母建容、周胜华、黄中华参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第89次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173327387.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173327387.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:33:27</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月20日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第89次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/21/d96236498d964d229cce9e131763fcc0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深刻领会，把学习宣传贯彻党的二十届四中全会精神作为当前和今后一个时期全县上下的重大政治任务，准确把握其核心内容，推动全会精神入脑入心、走深走实，切实把思想和行动统一到中央的决策部署上来。要坚持学用结合、以学促干，紧紧围绕全年目标任务，全力以赴稳增长、攻项目、惠民生、保稳定，以扎实作风推动“十四五”规划圆满收官。要科学把握“十五五”发展的战略重点和关键举措，立足苍溪实际，科学谋划“十五五”规划，加强全局性谋划和系统性布局，做到前瞻思考、整体推进，确保现代化建设各项任务落地见效。要持续加强民生保障，统筹好发展与安全，不断提升人民群众的幸福感、获得感和安全感，全力维护社会大局和谐稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了国务院总理李强对推进农田水利和高标准农田建设工作重要批示精神，及全国冬春农田水利暨高标准农田建设视频会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要深刻领会习近平总书记关于“三农”工作的重要论述核心要义，认真落实李强总理批示要求，准确把握党中央、国务院关于农业农村发展战略部署，进一步统一思想、凝聚共识，为全面推进乡村振兴、加快农业农村现代化奠定坚实的思想基础。要强化田间管理，扎实做好病虫害系统防控、肥料科学运筹与精准节水灌溉等关键环节管理，加强全链条技术指导与综合性服务，全力抓好秋冬粮油生产，确保秋冬、小春播种面积稳定在既定目标以上。要统筹建设管护，扎实推进高标准农田建设各项重点任务，全面强化设施管护与效能提升，持续增强农业综合生产能力与防灾减灾能力，不断夯实粮食安全基础。要立足长远、科学谋划，扎实推进农田水利与高标准农田建设，切实保障冬春农业生产用水需求和农村饮水安全，牢牢守住农业安全底线，服务农业农村现代化发展大局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了《中华人民共和国传染病防治法》，省委城市工作会议精神，省委常委、常务副省长董卫民在广元、南充、遂宁调研指示精神，市委书记何树平和市委副书记、市长袁华兵来苍溪调研指示精神，省、市污染防治工作推进会议精神；听取了国家污染防治攻坚战成效考核工作有关情况汇报；研究了群众身边不正之风和腐败问题集中整治工作；审议了《2025年度苍溪县目标绩效管理办法》《乡镇、县级部门2025年度目标绩效指标及评分细则》；会议还研究了其他事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、宁国、杨晓林、母建容、周胜华参加会议；县人武部上校政治委员李平，市发展改革委副主任、县结对帮扶工作队领队陈云强，县政协副主席黄中华应邀列席会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[不动产权证书遗失声明（杨利华、汪雄伟）]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121150400130.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121150400130.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 15:04:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	杨利华、汪雄伟因保管不善，将《房屋所有权证》(苍权字第16430号)产权证书遗失，根据《不动产登记暂行条例实施细则》第二十二条的规定申请补发，现声明该不动产权证书作废。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	声明人：杨利华、汪雄伟&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	2025年11月21日&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县财政局举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029114219503.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029114219503.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 11:42:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障人民群众的知情权、参与权、表达权与监督权，提高其财政工作知晓度，10月28日上午，苍溪县财政局组织开展2025年“政务开放日”活动。县财政局退休支部同志、新入职青年财政干部、社会各届人士近30人参加本次活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/2d9eb23c487e4c298caafd7dbbaf5bd1.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">参观县财政局财政文化广场</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	解说员带领各届代表参观了县财政局财政文化墙，让代表们在聆听财政故事的同时，感受浓浓的财政情怀。在镌刻着“为民”和“财源广进”的两座石碑前，解说员结合当前工作实际声情并茂地讲述了近些年来全县财政战线上涌现的先进人物和先进事迹。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/4d113d66cc434430b02dd0a53bcc8edf.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">苍溪县财政局2025年“政务开放日”座谈会现场</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，全体代表齐聚县财政局七楼会议室，召开苍溪县财政局2025年“政务开放日”座谈会，就贯彻做好政务公开工作展开互动交流。县财政局党组成员、直属机关党委书记周凌向与会代表汇报了我局机构设置、主要职能和近期工作概况。与会代表就我局政务公开、业务开展相关工作提出了意见和建议，相关股室负责人就大家普遍关注的焦点问题作了现场解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议表示，下一步工作中，县财政局将在县委、县政府的坚强领导下，持续抓实创优政务公开工作，坚持“以政领财、以财辅政”的工作理念，在统筹资金、培育财源、强化保障、防范风险上不断发力，兜住兜牢民生底线，顺应人民群众期待，为建设最美梨乡提供坚实的财力保障。（万惠辰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县全力推进医疗保险缴费工作落地见效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170417345.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170417345.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 17:04:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，我县2026年度城乡居民基本医疗保险参保缴费工作正式启动。为进一步提升医保参保覆盖率，筑牢群众健康保障，我县采用“线上线下联动+政策激励约束”并行的模式，在加大医保政策宣传力度的同时，持续优化服务流程，全力推进本次参保缴费工作落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/0138aa98682c4fc58247c999ad76617c.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县政务服务中心医保窗口，现场秩序井然、运转高效。工作人员熟练地运用系统进行参保信息登记和维护，耐心为群众解答疑问，手把手演示缴费操作流程，有效提升了群众参保缴费效率，让群众切实体验到便捷、优质的服务。在特殊群体参保保障方面，我县针对特困供养人员、孤儿、残疾人、低保对象、监测对象等特殊群体，分类落实参保资助标准，同步推出“上门办理、协助办理”等帮办代办服务，确保特殊群体参保“应保尽保、不漏一人”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/05cbd5e11b91421b923a130bba5971fa.jpg" alt="" width="800" height="1066" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	2026年度居民医保集中征缴期为2025年10月20日至2026年2月28日，个人缴费标准为每人每年400元，财政补助标准为每人每年700元。为适配不同群体缴费习惯，苍溪县积极优化服务体系，构建“线上自主缴费+线下就近办理”的全方位服务格局。群众既可通过与税务部门或银行签订代扣代缴协议代扣；可通过手机银行APP、微信、支付宝实现“指尖办理”，足不出户完成缴费；也可前往开通医保业务的银行、邮政代办服务点、大病保险公司服务点、医保税务服务厅、乡镇便民服务中心及村（社区）医保站等线下渠道办理“就近缴费”，职工医保个人账户还可为近亲属参加居民医保缴纳个人参保费用，真正实现“服务多跑路、群众少跑腿”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此外，我县充分利用政策宣传栏、个性化宣传单、微信公众号、村（社区）入户走访等多元化宣传载体，全方位、多角度向居民普及医保政策，着力提升群众参保积极性与主动性。从2026年起，多项医保激励政策同步实施：一是连续参保激励，参保满4年后，每多连续参保1年，大病保险年度最高支付限额增加4000元；二是大中专学生缴费便利政策，可按学制趸缴保费，学制年度内若缴费标准调整，个人无需补缴差额；三是零报销激励，参保人员当年无医保报销记录的，次年大病保险支付限额增加4000元。其中，连续参保激励与零报销激励可叠加享受，累计提高的大病保险支付限额总额不超过原封顶线的20%，进一步激发群众参保动力。同时，为确保政策的可持续性和公平性，自2025年起，未在居民医保集中参保期内参保或未连续参保的人员，参保后将设置待遇等待期，等待期内参保人员无法享受居民医保待遇。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我县将持续发力，不断优化医保缴费服务流程，加大政策宣传广度与深度，强化部门协作和工作调度，全力推动更多群众及时参保、持续参保，切实将医保这张“健康保障网”织密织牢，覆盖全县每一个家庭、每一个人，为全县群众健康福祉保驾护航。（尹艺名/周莉华）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇引领银龄力量深耕民生服务实践]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175125467.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175125467.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:51:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164691/2025/11/20/cbee975c478743a3aa13fe94e7499449.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是组织引领聚合力。百利镇精心部署，号召老干部秉持“退休不褪色、离岗不离党”的信念，投身于我为群众办实事热潮中，引导老干部诠释初心。如老干部李开财为家乡捐装太阳能路灯，切实解决乡村光亮行动。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是深化活动固成果。以发挥夕阳余热，我为城乡融合发展出份力为抓手，巩固基础设施完善等现有为民服务成效。以担当诠释使命，持续激发老干部奉献热情与活力，彰显老一辈党员干部的崇高境界与硬核担当。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是拓展领域谋新篇。将助力焦点延伸至帮扶贫困学生、助教助学等民生领域，拟建立“一对一”帮扶机制，组织退休教师开展课业辅导，鼓励老干部为乡村教育建言献策，持续拓宽服务边界，贡献“银发力量”。（任伟）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[月山乡开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175507878.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175507878.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:55:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进政务公开，切实保障公众知情权、参与权、表达权、监督权，月山乡于11月20日以“政务零距离 服务暖民心”为主题，组织各村（社区）党员代表、群众代表及村组干部代表开展了2025年“政务开放日”活动。通过“政策宣传+实地参观+互动交流”的形式，让群众零距离触摸政务公开脉搏，搭建起政府与群众沟通的“连心桥”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/c7aa69be8cf343f6a88da46defa8665e.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员通过发放宣传手册、现场解答等方式，向群众详细介绍了政务公开的内容、流程和意义，针对群众关心的惠民政策、项目建设、资金使用等热点问题，进行了耐心细致的解答，确保群众听得懂、看得明、用得上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/286ff23893044211a97739c1f46fb927.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	同时组织群众代表实地参观了便民服务中心，参观过程中，工作人员详细介绍了便民服务大厅的基本情况、服务项目及办事流程，依托业务办理区、政务公开区和政策咨询区等功能区域的设置，通过“一网通办 集成服务”模式重点讲解了政务服务在智能化、自助化和人性化等方面的显著特色，让群众亲身体验政务服务的高效与便捷，确保了政务服务的开放透明和全流程便捷高效，进一步增强了群众对政府工作的信任和支持。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/a0506d28b6384d76b3c38bde1dec5fa6.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参观结束后，代表们集中听取了2025年政务服务工作情况汇报。在互动交流环节，群众代表积极发言，提出了许多宝贵的意见和建议，为月山乡政务开放及便民服务工作的持续改进提供了有力参考，进一步提高群众的体验感、获得感和满意度。（吴浩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县行政审批和数据局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175347912.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175347912.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:53:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步提升政务服务的透明度、开放度和公众参与度，增进社会各界对政务服务工作的了解与信任，打造“便民、高效、廉洁、规范”的服务形象。11月20日，县行政审批和数据局举办以“党建引领强服务，便民利企暖人心”为主题的政务开放日活动，邀请来自社会各界代表共同走进县政务服务中心，近距离感受政务服务新变化、新成效、新风貌。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/5d318d42b437424b9f9623819b7410b8.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，县行政审批和数据局邀请企业群众代表来到政务服务大厅，参观了政务服务大厅24小时自助服务区、智慧办税服务区、企业综合服务中心等功能区域，详细了解政务服务大厅的智慧化布局、标准化流程及规范化运行模式，沉浸式体验了“梨即办”创新改革成果，亲身感受“智能咨询服务机器人”带来的便捷和高效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/cd734470fa17493ba00c69e5e10f6476.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，企业群众代表先观看了《党建引领强服务，便民利企暖人心》政务服务工作宣传片，对我县政务服务工作开展情况和创新举措等方面取得的工作成效给予了充分肯定。并结合自身体验、办事经历等畅所欲言，讲参观感受，谈政府变化，围绕拓展服务广度与深度、提升便民服务水平等方面提出宝贵意见与建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次政务开放日活动让企业群众近距离、面对面感受政务服务的日常工作，搭建起政企民互动“连心桥”。下一步，县行政审批和数据局将持续深化政务公开工作，进一步优化服务流程，提升服务效能，以更务实更高效的举措增强企业群众满意度和获得感。（卢艳）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队深入乡镇督导巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接等重点工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175436725.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175436725.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:54:36</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月19日，县委书记袁达成带队深入漓江镇、歧坪镇、白驿镇、月山乡、河地镇、龙山镇等地，就巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、村（社区）“两委”换届、群众身边不正之风和腐败问题集中整治等重点工作进行督导调研。他强调，要进一步提高政治站位，压实政治责任，保持战斗状态，以更高标准、更实举措全面落实落细巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接等各项重点工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/488f42cb953e46f59b291fb1ac225441.jpg" alt="" width="800" height="478" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，在漓江镇、歧坪镇、白驿镇、月山乡、河地镇、龙山镇政府召开的座谈会上。各乡镇围绕相关工作进行了详细汇报，县纪委监委、县委组织部等县级部门作了汇报，与会县领导作了点评，指出了存在的问题和不足，并提出了改进建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成对各乡镇前期工作给予充分肯定，他强调，各乡镇要充分认识巩脱工作的极端重要性，坚决克服松劲懈怠思想，扛牢政治责任，全力打好攻坚战。要聚焦重点关键，强化全过程精准管控。健全和完善防止返贫动态监测帮扶机制，做到早发现、早干预、早帮扶；大力发展乡村特色产业，完善利益联结机制，拓宽脱贫群众增收渠道；持续促进脱贫人口稳定就业，加强技能培训和岗位对接；扎实推进乡村建设行动，持续改善农村基础设施和人居环境；不断提升乡村治理水平，激发群众内生动力。要锤炼严实作风，确保工作取得实效。大力弘扬脱贫攻坚精神，坚持问题导向和目标导向，深入基层一线，解决实际问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在龙山区域性养老服务中心，袁达成先后实地察看了养老院的居住环境、食堂卫生、活动场所等基础设施建设情况，详细了解了养老院的运营管理、服务保障、安全管理等工作开展情况。袁达成强调，要坚持以人民为中心的发展思想，进一步完善养老服务体系建设，加强养老机构规范化管理，完善服务标准体系，落实各项优惠政策，把养老服务工作做实做细做好，让每一位老年人都能老有所养、老有所依、老有所乐、老有所安，不断提升他们的获得感、幸福感和安全感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/650dfb09f46e4dbd8be079962fdd264f.jpg" alt="" width="800" height="478" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在实地调研中，袁达成先后前往白驿镇岫云村，详细了解基层阵地建设、村集体经济发展、基础设施建设、人居环境整治等工作开展情况；前往县红十字救援大队龙山中队，详细了解安全生产、森林防灭火、应急物资储备等工作情况。每到一处，袁达成认真听取汇报，仔细查看相关资料，与基层干部群众深入交流，现场协调解决存在的困难和问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要充分发挥基层党组织战斗堡垒作用，通过盘活闲置资产、发展特色产业等方式，不断壮大村集体经济实力，积极探索集体收入分红模式，让村民有更多的获得感、幸福感。要鲜明用人导向，严肃换届纪律规矩，用好的作风把作风好的人选出来，着力选优配强村级班子，为乡村振兴提供有力组织保障。要持续纵深推进群众身边不正之风和腐败问题集中整治，以更高站位扛起政治责任，深刻认识此项工作的极端重要性与现实紧迫性，牢牢把握“县级主战场”定位，不折不扣推动集中整治各项要求落地见效；以更实举措提升整治实效，坚持开门搞整治，做深“有事找纪检、解决靠组织”，尽心竭力解决群众急难愁盼，集中力量打好养老、医保、乡村振兴三大领域专项整治“突击战”，拓展农村集体“三资”管理、高标准农田建设等领域整治成效，深入排查并坚决纠治群众反映强烈的突出问题，对“蝇贪蚁腐”做到严查快办、形成震慑，并注重系统施治，推动完善制度机制堵塞监管漏洞；以更严要求凝聚工作合力，持续深化“五主一体”责任格局，压紧压实各方责任，用实际行动和过硬成果，为全县经济社会高质量发展提供坚强保障。要时刻绷紧安全生产这根弦，加强隐患排查整治，完善应急处置机制，确保人民群众生命财产安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王军、赵飞、权利参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[江苏某智能科技研发有限公司来苍溪考察座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175439985.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175439985.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:54:39</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月20日，江苏某智能科技研发有限公司来苍溪考察座谈会在县委二会议室召开，县委书记袁达成出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，全体人员共同观看了地企宣传片；企业负责人详细介绍了公司发展情况和拟投资项目规划；县委常委、常务副县长何兴旺向考察团详细介绍了苍溪县低空经济产业发展情况及承接优势。随后，双方就低空经济产业发展进行了深入交流。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，低空经济是战略性新兴产业，发展前景广阔。苍溪具有独特的区位优势、丰富的空域资源和良好的产业基础，非常适合发展低空经济产业。县委县政府将全力支持项目落地，在用地保障、政策扶持、服务配套等方面给予最大力度的支持。希望双方能以此次考察为契机，加强沟通对接，加快推进项目前期工作，争取早日实现合作共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	企业负责人表示，通过实地考察，对苍溪的投资环境和发展潜力有了更加深入的了解。企业将尽快制定详细的项目实施方案，争取项目早日在苍溪落地生根、开花结果，为推动苍溪低空经济产业高质量发展贡献力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益，副县长杨晓林参加会议。（记者 邓坚 赵琦）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东西部协作赋能“梨乡”劳务品牌成为共富新引擎]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120152339861.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120152339861.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 15:23:39</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“我们要把技术最好的模板工输送到杭州建筑工地去，确保把项目的每个环节做到最好。”苍溪建工集团负责人罗德华的话语里满是自豪。近日，在杭广东西部协作的精准对接下，首批53名“川苍建工”劳务班组正式进驻浙江常升集团承建项目工地，标志着余杭·苍溪劳务协作迈入规模化、品牌化新阶段。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/20/046f920d6cdf455e9338483de78b61f1.jpg" alt="" width="800" height="539" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，浙川东西部协作持续走向纵深，余杭与苍溪以劳务品牌建设为突破口，通过资源互享、基地共建、人才共育、赛事共办等多元举措，精心培育“梨乡兴播客”“川苍建工”等“梨乡”系列劳务品牌，“品牌强、人才兴、产业旺”的良性循环进一步形成，书写了浙川劳务协作的生动答卷。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	筑巢引凤，构筑品牌发展坚实框架。在苍溪县城东侧，东西部数字产业园“中国播谷”成为“梨乡兴播客”的核心聚集地与成长摇篮。这座依托浙川协作资金与资源建成的产业园，整合了直播运营、冷链仓储、数据结算等全链条服务，打通跨区域物流与销售网络，让原本分散经营的直播从业者彻底告别“单打独斗”，实现规模化、规范化运营。而在建筑劳务领域，协作双方通过行业协会牵线，搭建起企业对接洽谈平台，推动两地建筑企业在劳务合作、项目承建等方面达成多项约1.7亿元合作意向，为“川苍建工”品牌开辟了稳定的东部市场通道。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/20/a4726a2917a64708acea71097e80d0ce.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	育强人才，强化品牌内在驱动力量。人才是劳务品牌的灵魂。针对“梨乡兴播客”从业人员技能提升需求，协作双方重磅推出“百村振兴·千名电商直播人才培育工程”，将东部先进电商理念与实操技能引入苍溪。8月25日，浙江卫视（中国蓝新平台）与苍溪县联合打造的中国蓝实训基地正式开营，首批优秀“村播”赴杭开展7天沉浸式实训，系统学习产品讲解、数据分析、账号运营等专业技能。截至目前，该工程已开展培训22场，培育电商主播、运营策划等专业人才862名，让“乡村主播”成功转型为“善运营”的技能人才。对“川苍建工”从业者，两地则通过“工地实训”等模式，将东部建筑行业先进标准与施工技艺融入日常培训，让每一位输出的工人都成为品牌的“活名片”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	产销联动，激发品牌惠民强大动能。品牌建设的最终落脚点，是让群众共享发展红利。今年翠冠梨上市季，经过杭州实训的“梨乡兴播客”学员樊涧华，与周边区县村播云端连麦，90分钟便卖空10吨梨，销售额达6万元，50余位村民就地变身“打包侠”实现灵活就业。近两月内，通过“中国播谷”电商矩阵，累计售出苍溪翠冠梨5000吨，销售额突破3000万元，直接带动1600余人就地就业，人均年增收1.8万元。而《余杭·苍溪东西部部协作建筑业劳务合作框架协议》的签订，更是让2万余名从业者受益，预计实现劳务收入约5亿元，实现了“一人就业、全家增收”的民生愿景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	赛事造势，扩大品牌传播影响力度。为进一步提升“梨乡”系列劳务品牌的知名度与行业认可度，协作双方以赛事为媒，连续举办2025年“中国播谷”电商直播大赛、电商大会暨川货电商节等活动，吸引省内外电商从业者、采购商齐聚苍溪。赛事设置农特产品带货、地域文化传播等特色赛道，让“梨乡兴播客”在同台竞技中切磋技能、提升水平，借助赛事的传播力与影响力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	从“中国播谷”的载体搭建到千名人才培育，从产销两旺的富民实效到赛事赋能的品牌造势，浙川东西部协作以深度对接、精准赋能的力度，让“梨乡”系列劳务品牌从苍溪走向全国。如今，“梨乡兴播客”“川苍建工”已成为兼具地域标识与市场竞争力的劳务标杆，既让苍溪的农特产品走出大山、劳务服务赢得口碑，更让农村劳动力实现“规模化转移就业”与“家门口技能增收”的双向奔赴。在东西部协作的持续助力下，“梨乡”系列劳务品牌必将成为推动苍溪乡村全面振兴的强劲引擎，让浙川共富之花越开越艳。(欧阳儒)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇打通民生医保惠民工程最后一步]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095215139.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095215139.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 09:52:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实推进2026年度城乡居民基本医疗保险参保工作，龙山镇坚持党建引领，聚焦组织领导、宣传引导、上门服务三个方面精准发力，推动医保政策“沉下去”、惠民成效“提上来”。一是精密组织领导“责任网”，构建“党委统领、支部落实、党员带头、纪委监督”四级责任体系，截至目前已召开2次专题部署会和推进会。全镇25个村（社区）党支部同步成立以村组干部党员为主的先锋队，并建立“周通报、周调度、月总结”推进机制，全面开展辖区内人口信息摸底与动态更新，已建立未参保台账9398余条。二是拓宽政策宣传“覆盖面”。线上充分发挥全镇25个“乡村大喇叭”作用，每日定时循环播放医保政策要点、缴费流程和截止时间，累计播报超800次，覆盖群众2万余人，同时利用村组微信群，实时推送政策图文解读、缴费操作指南等权威信息60余条，在线解答群众咨询200余人次。线下借助“户长会”“院坝会”等基层治理载体，党员干部面对面讲解关键内容，为300余名群众提供一对一答疑，发放宣传资料3000余份。三是精准贴心服务“零距离”。针对特殊群体“操作难、缴费难”问题，组织开展上门宣传并了解情况，解决疑难问题等，医保工作开展以来累计上门服务400余户，近1000余名特殊群体完成医保代缴工作，引导群众应保尽保，防止因病返贫风险的发生。（向明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[硅基新材料重点客商来苍溪考察座谈投资合作事宜]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095126139.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095126139.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 09:51:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月18日—19日，多家硅基新材料重点客商来苍溪考察座谈投资合作事宜。县委副书记、县长任云主持座谈会。县人大常委会主任李汀出席座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/42059a885b5442dc8c32762e405661ea.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，与会人员共同观看了苍溪宣传片；各重点客商结合实地考察情况，分享了切身感受和投资意向，并围绕我县矿产资源分布、储量规模、矿石类型，以及项目落地所需的水、电、气、用地等关键要素保障，进行了深入咨询。相关部门及通威绿色基材（广元）有限公司负责人逐一作出细致专业解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，市委、市政府高度重视硅基新材料产业发展，将其作为全市重点产业之一统筹推进。苍溪作为通威绿色基材（广元）有限公司的落户地，正聚焦做强硅基新材料主产业链持续发力，并积极拓展延伸耐火材料等配套产业集群，推动产业链协同发展。县级相关部门要与企业同心同向，加强产业趋势研判，积极向上争取政策支持，持续优化营商环境，为产业发展提供坚实保障。希望企业方结合在苍溪的实地考察情况，围绕拟落地项目的建设内容、用地及用电用气需求等，制定切实可行的布局规划，推动项目早日落地实施。同时，希望企业在谋划生产运营时，充分考虑本地矿产资源开发利用，综合苍溪“公铁水”多式联运，以及稳定的天然气和电力保障优势，开展多维度、综合性的成本效益分析，推动资源高效整合与运营模式创新，为企业在苍溪扎根成长、持续发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云表示，苍溪将以最大的诚意、最优的服务、最强的保障，全力支持企业在苍溪投资兴业、发展壮大，真诚期盼各位企业家选择苍溪、落地苍溪，与苍溪携手共创硅基新材料产业发展的美好未来。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会前，来苍重点客商还前往广元港苍溪港区、紫云工业园、古梁工业园区、百利新区、元坝净化厂、大唐亭子口水电站等地，实地考察苍溪公铁水联运优势、工业用地规划、天然气和电力优势等情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/2ce67e16ee46464cbfa23e7e4c807b5d.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益，县人大常委会副主任吴勇参加活动。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第88次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251028145257252.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251028145257252.html</guid>    <pubDate>2025-10-28 14:52:57</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月27日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第88次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/28/3af0ecabfad04c649e60605ca484d8aa.jpg" alt="" width="800" height="449" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了《中共四川省委办公厅 四川省人民政府办公厅关于加强生态环境分区管控的实施意见》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要坚持以习近平生态文明思想为指导，深入贯彻党的二十大精神和习近平总书记对四川工作系列重要指示精神，落实全国生态环境保护大会部署，充分认识《实施意见》的重要性，将其作为一项严肃的政治任务和推动我县高质量发展的基础性工作抓实抓好。要掌握核心要义、筑牢制度屏障，严格遵循省、市生态环境分区管控部署，严守生态保护红线，细化三类单元，明确管控要求，推动精细化管理，强化“三线一单”刚性约束。要强化协同监管，将分区管控要求全面融入国土空间规划、产业布局与项目准入各环节，对新上项目严格准入审查，同时强化部门协同，落实空间管控审批，加强日常监管执法，强化宣传引导，确保《实施意见》全面落地见效，筑牢县域高质量发展生态根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达了学习全省经济运行分析会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要紧盯消费，全力以赴释放内需潜力，通过大力促进消费回暖升级、持续优化消费环境、着力培育消费新增长点和加快景区“二次创业”，多措并举持续释放消费领域内需潜力，点燃城市消费活力。要紧盯产业，建圈强链优化产业生态，坚持工业强县战略目标，精准开展招商引资并不断强化助企纾困，切实优化产业结构、夯实发展根基。要紧盯目标，奋力冲刺指标任务，认真落实“周监测、月调度、季盘点”工作机制，精准谋划一批夯基础、利长远的重大项目和重点工程，积极谋划思考各行业领域“十五五”发展思路，主动对接省、市行业部门，力争更多重大项目和重大事项纳入省市规划盘子。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了省安委会2025年第四次全体成员会议暨全省安全生产、森林草原防灭火工作视频会议，市安委会2025年第四次全体会议暨安全生产、森林防灭火工作视频会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要认清形势，切实增强忧患意识和责任担当，清醒认识到安全生产、森林防灭火等工作面临的风险和压力，深刻汲取各类事故教训，认真落实上级各项决策部署，认真开展风险分析研判和管控，以最高标准、最严要求、最实举措，全力抓好安全生产、森林防灭火各项工作，切实筑牢安全防线。要聚焦重点，全力抓好风险防范各项工作，深入开展重点领域和“四类重点场所”的安全隐患排查整治，落实落细防汛减灾和森林防灭火工作的各项管控措施，严防事故发生。要充分考虑暴雨、停电、大风等叠加的极端情况，完善和熟练应急预案，严格执行24小时值班带班和突发事件信息报告制度，以严阵以待和扎实应急救援准备，切实筑牢安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了《农村公路条例》，中央、省、市层面关于集中整治群众身边不正之风和腐败问题最新批示、文件、会议精神；听取了县自然资源局、县综合执法局关于群众身边不正之风和腐败问题集中整治工作开展情况汇报；审议了《苍溪县“十五五”规划基本思路研究（送审稿）》；审定了《苍溪县行政事业性国有资产管理办法》《苍溪县行政事业单位固定资产报废报损管理办法》；会议还研究了其他有关事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导谭小益、徐锋、罗秋实、宁国、杨晓林、母建容、周胜华、范文彦、车源参加会议，县人大常委会副主任王正蓉、县政协副主席黄中华列席会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇防患未“燃”筑牢秋冬取暖安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119181402342.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119181402342.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 18:14:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是广泛进行安全宣传教育。通过张贴宣传标语、设立安全展板、召开坝坝会等形式，广泛宣传烤火防中毒、防火灾、防爆炸等安全常识和烤火安全事故案例，严防烤火中毒和火灾事故发生。针对独居老人、留守儿童等重点群体，上门进行面对面指导，帮助排查潜在隐患。截至目前，41个村社区均已开展专项宣传，开展暖冬敲门行动超500户，签订安全取暖倡议书超1000份。二是扎实开展安全隐患排查。镇村干部深入每家每户，开展冬季烤火取暖、用气用电用煤安全隐患排查，严格核查电烤火器、电线线路、插线板等设备安全状况，细致排查燃煤、木炭取暖家庭的炉具完好性与通风通畅性。针对发现的问题隐患，现场进行整改，已整改完成70余处。三是持续做好安全风险防范。持续开展全覆盖、分领域、常态化的隐患排查，镇应急办牵头对辖区白煤、钢炭等燃料及烤火设备售卖业主进行排查登记，督促其切实履行安全生产主体责任。同时，镇应急办完善烤火取暖安全事故应急处置预案，加强值班值守，确保有备无患、有患不乱。（向媛）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局组织召开市场准入效能评估专题培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119181612385.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119181612385.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 18:16:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实省、市关于市场准入效能评估的系列工作部署，进一步提升全县市场准入效能评估工作水平，增强各相关单位业务能力，切实提升评估工作质效，11月18日，苍溪县发改局牵头组织县级相关职能部门召开全县市场准入效能评估工作培训会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上传达学习了《四川省市场准入效能评估工作方案》《市场准入负面清单（2025年版）》，结合评估工作的总体目标、覆盖范围、实施步骤及时间节点等核心内容进行了系统解读，帮助参训人员把握工作关键、明晰推进方向。会议要求，一是提高站位，深刻认识评估工作的重要性。要将市场准入效能评估作为优化营商环境的“试金石”和“指挥棒”，切实增强工作的责任感和紧迫感。二是明确任务，准确把握评估指标要求。各责任单位要认真研究评估指标体系，对标对表，确保数据填报真实准确、材料准备扎实充分，全面客观地反映我县工作实效。三是协同配合，高效完成评估各项工作。各责任单位要树立“一盘棋”思想，加强沟通，密切协作，形成工作合力，确保按时保质完成自评、数据报送等各项任务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县发改局将切实发挥牵头抓总作用，会同相关行业部门认真履职尽责，严格对照指标体系，认真开展分析研判、资料上网和梳理总结工作，按照规定的时间节点及时反馈相关情况，确保评估工作顺利推进、高质量完成。（刘敬华）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县以工代赈“小项目”撬动“大民生”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251027153618172.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251027153618172.html</guid>    <pubDate>2025-10-27 15:36:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，苍溪县深入贯彻落实国省关于以工代赈工作的部署要求，立足以工代赈“基础提档、群众增收、技能提升”的三重职能，将以工代赈作为巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的重要抓手，聚焦交通水利、农业农村等专项领域，大力推广以工代赈方式，助力群众就近务工、乡村面貌换新、基础短板补强，切实将政策红利直接转化为群众手中的“真金白银”和乡村发展的“源头活水”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	聚焦“赈的初心”，下好项目谋划“先手棋”。以精准对接需求为导向，建立“群众提需求、村委报规划、乡镇谋项目、县级定方案”项目储备机制，抓实抓好以工代赈项目谋划。一是盯准“困难人群”。按照“先有群众、后有项目”的原则，把项目实施与促进脱贫人口、返贫监测对象、家庭生活困难人员等重点群体的就业增收紧密结合，摸清低收入劳动力的年龄、技能、务工意愿、可务工时间等基本情况。二是聚焦“重点方向”。联合农业、交通、水利等重点部门和各乡镇，紧紧围绕群众就业增收，优先选择群众需求迫切、受益面广的“小而美”项目，聚焦乡村道路硬化、灌溉渠道修缮、防洪设施加固、人居环境改善等领域谋划实施，“十四五”以来积极争取并实施中省财政及预算内以工代赈专项项目28个。三是突出“重点环节”。围绕新时期以工代赈政策投向，加强政策解读和基层指导培训，提早建立2026年以工代赈项目储备库。项目谋划过程中，科学合理安排人工作业与机械作业比例，优先选择技术难度小、施工简单、劳务报酬占比高的设计方案，努力创造更多就业岗位。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	聚焦“赈的管理”，织密惠民利民“保障网”。一是强化技能培训。采取“岗前培训+达标上岗”等方式，协调县就业中心、县职中专业老师开展岗前培训、以工代训和项目实施后续管护培训，聘请技术人员进行安全施工、砌筑、抹灰、设备操作等技能的集中培训和现场教学。实现“实施一个项目、掌握一门技能、带动一批群众”，确保“赈”出成效。二是规范用工管理。依托基层组织和就业平台，对全县有务工意愿、具备基本劳动能力农村群众，进行实名制动态摸排登记，建立动态务工数据库。严格落实用工信息公告公示制度，组织有意愿的群众参与以工代赈项目建设，根据项目用工需求精准匹配。三是严把薪酬发放。督促乡镇和村委会、项目单位做好群众务工管理工作，如实记录群众务工考勤情况，及时记录施工及监督日志，劳务报酬通过“一卡通”平台发放至群众账户，支付周期按月计算，最长不得超过一个月，并按程序履行公告公示，接受群众监督，杜绝虚报冒领、拖欠克扣现象。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	聚焦“赈的合力”，把牢机制建设“定盘星”。一是严把项目申报实施，对以工代赈项目实施方案、决策评估报告进行全过程指导，对申报项目进行全面审查论证，建立“前期勘察+过程调度+竣工验收”全链条监管机制。以工代赈办会同行业监管部门、项目实施单位对在建的以工代赈项目进行联合调度，现场核查“劳务组织、材料采购、机械租赁，建设内容及施工工艺”等管理过程，对发现的问题现场提出整改意见，并督促相关责任人即知即改，确保项目经得起时间和群众检验。二是强化资金刚性约束。根据国家以工代赈相关管理办法，严格落实劳务报酬发放比例应不低于以工代赈专项项目资金40%的要求，对资金的拨付、使用、报账等环节进行全过程跟踪检查，确保资金安全高效使用。三是做好群众增收文章。通过实行村民自建模式，积极引导动员条件适合、意愿强烈的群众参与项目建设，优先吸纳脱贫户、异地搬迁户、低收入群体参与以工代赈项目，并结合群众务工意愿与项目用工需求，扎实开展技能培训及安全施工培训，节省了项目资金，将有限资金更多用于项目建设，更大程度促进县域内群众增收。（谢欣宏/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县与文轩国际文化传播公司签订全域实践教育服务体系合作协议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119152404185.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119152404185.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 15:24:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月18日，苍溪县全域实践教育服务体系合作协议签约仪式举行。市委组织部副部长、二级调研员、县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专项工作领导小组副组长赵丹出席签约仪式，文轩国际传播有限公司董事、总经理张士龙出席并签订合作协议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/19/233e95f131f54e51a1f80c0f99ba8b84.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	签约仪式上，新华文轩介绍了苍溪县全域研学发展规划方案，苍溪县与文轩国际文化传播有限公司签订了全域实践教育服务体系合作协议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/19/08ad47e58aa5428fb5e8b396e7e930d5.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	赵丹表示，苍溪有着深厚的文化底蕴、丰富的生态资源和扎实的教育基础，而文轩国际作为深耕文化教育领域的龙头企业，在课程研发、基地运营、资源整合等方面拥有成熟的经验和雄厚的实力，希望双方成立专门的工作专班，明确责任分工、细化工作节点，加强沟通协调，及时解决合作过程中出现的问题，确保各项合作内容落到实处、取得实效。相关部门乡镇要主动对接、积极配合，为合作项目的推进提供全方位的服务保障，营造良好的合作环境。希望文轩国际充分发挥自身优势，将先进的理念、成熟的模式带到苍溪，共同探索实践教育与乡村振兴深度融合的新路径，打造可复制、可推广的“苍溪经验”，进一步完善苍溪全域实践教育服务体系。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	张士龙表示，苍溪拥有的红色资源、生态本底与农业特色，为开展全域实践教育提供了丰富的素材与广阔的舞台。文轩国际将坚持以“教育性、实践性、安全性、公益性”为原则，以专业的态度、务实的行动、创新的精神，助力苍溪县全域实践教育服务工作做实、做深、做优，将苍溪打造成为全省乃至全国具有影响力的实践教育高地，让每一位来到苍溪的学子都能在行走中学习、在体验中成长、在感悟中升华。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据悉，根据协议，双方将围绕“政府引导、企业运作、共建共享、合作共赢”的原则，重点推进以下工作：共建全域实践教育体系，协同苍溪县各部门，共同编制符合苍溪特色的实践教育发展规划，推动红色研学、劳动教育、生态体验等多元主题深度融合，打造具有辨识度和影响力的“苍溪模式”；共筑实践教育基地网络，将优先在三会村、山水村、亭子口水电站等点位打造样板基地，逐步构建以营地为核心、基地为节点、线路为纽带的校外实践教育网络，实现资源整合与效能提升；共创特色课程与品牌活动，依托苍溪的红色文化、古蜀水道、现代农业等资源，联合开发一批具有社会影响力的精品课程，并组织全省乃至全国学生走进苍溪，实现“以研促游、以游促学、以学促产”；共建数字化管理平台，将与苍溪县属国企共同建设“实践教育服务管理平台”，实现课程预约、活动报备、资源调度、数据分析等功能一体化，推动实践教育管理智慧化、规范化；共育专业师资与运营团队，通过系统化培训与实战锻炼，为苍溪培养一支本土化、专业化的实践教育导师队伍，增强可持续发展的内生动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委罗秋实，副县长周胜华出席活动。（记者 张学通）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁明胜带队来苍溪开展“同心共建现代化四川”广元行动调研]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119152408038.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119152408038.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 15:24:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月18日，市政协副主席、党组副书记袁明胜带队来苍溪县开展“同心共建现代化四川”广元行动调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/19/09bbd1dc321f4bfda1b65e60df056c3f.jpg" alt="" width="800" height="540" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁明胜先后来到陵江镇庙垭社区治维农业油橄榄产业园、“一桥一隧”项目建设现场、杭广东西部协作（苍溪）数字产业园，实地查看农业产业发展、项目进度、数字产业发展等情况，并听取相关负责人的介绍，详细了解政协力量在助力产业发展、问题解决等县域经济发展中的作用发挥情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/19/b981684e6b9f4539aaa649375f440479.jpg" alt="" width="800" height="540" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁明胜指出，苍溪县政协按照省市政协专项行动要求，围绕县委县政府中心工作，结合县域经济发展实际，充分发挥县政协优势特点，为县域经济高质量发展注入了强劲动力，工作值得肯定。接下来，县政协及广大政协委员要在县委的坚强领导和市政协的有力指导下，持续擦亮“两个走在前”履职品牌，扎实开展全覆盖走访住外委员，切实凝聚委员投身家乡现代化建设的智慧和力量；要以“同心共建现代化四川”苍溪行动为引领，做好风采委员的展示，着力实现“表彰一名、带动一片”；要与各专委会认真谋划好2026年“同心共建”工作，划重点、添亮点、化难点，确保开局扎实、起步有力，持续助力苍溪县域经济高质量发展，推动“同心共建现代化四川”广元行动走得更深更实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县政协副主席范毅邦参加活动。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县乡镇供水有限公司四维联动织密全县乡镇冬季“安心水网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119095146079.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251119095146079.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:51:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	气温持续走低，冬季供水进入“防冻保供”阶段。苍溪县乡镇供水有限公司锚定“安全稳定、优质高效”核心目标，复盘往年高海拔片区冻管、老旧管网故障等典型案例，从隐患清零、应急提速、值守提质、服务暖心四大维度精准发力，以系统化举措筑牢全县乡镇冬季供水“生命线”，让群众寒冬用水无忧。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是全域排查除隐患，源头筑牢安全屏障。自10月起，组建8支排查专班，启动“拉网式+靶向式”双重排查行动，实现40座水厂、400余公里供水管网全覆盖。聚焦埋深较浅管网、跨沟桥涵等防冻薄弱点，建立“隐患清单—整改台账—销号闭环”管理机制，累计整改管网接口渗漏、水表箱密封不严等问题15个。同步强化水源地防护，清理周边杂草及污染物12处，修复防护栏300米，将水质检测频次提升至每周2次，重点监测浑浊度、细菌总数等关键指标，确保末梢水水质达标率100%。针对五龙三会、石板村，高坡大湾、玉帝村等往年易出问题区域，开展2轮专项复检，全方位夯实供水安全基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是应急提效保畅通，快速响应破解民忧。优化完善冬季应急保供预案，提前足额储备管道、水表、闸阀及净水药剂等应急物资，构建“乡镇30分钟应急响应圈”。11月以来，累计完成水质检测50余次，开展应急抢修20余次，成功处置设备故障等突发情况14起，快速恢复20余户居民正常用水。并加密水质采样检测频率，优化水厂处理工艺，精准破解冬季水处理难题，严守水质安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是值守提质优服务，暖心举措直达民心。严格执行24小时值班和通信畅通，确保群众诉求“接诉即办、办即办好”。冬季以来，累计接听群众咨询、报修电话40余个，办结率与满意度均达100%。同时，创新科普宣传模式，通过微信群、微信公众号推送防冻知识6条，发放宣传单800余份。组织技术人员深入村社，上门指导居民对室内外水管、水表进行保温包裹，普及“排空管道防冻”“温水解冻”等实用技巧，从源头减少冻损问题，切实打通冬季供水服务“最后一公里”。（杨晨钦）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县现代冷链物流园区项目建设按下“加速键”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118172405023.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118172405023.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 17:24:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	由苍溪县兴苍建设有限公司承建的苍溪县现代冷链物流园区项目，规划建设净用地面积101775.85平方米（约152.66亩），总建筑面积25455.07平方米，共规划建设12栋建筑及配套设施，涵盖综合楼、管理用房、公厕、门卫室、物流分拣中心、冷链暂存区、冷链仓储区、设备用房、垃圾中转站等功能区域。该项目于11月15日取得施工许可证，项目建成后，兴苍公司将进一步完善苍溪县冷链物流基础设施网络，提升农产品仓储保鲜与流通效率，为县域经济高质量发展注入新动能。（牛小玲）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇精准施策守护出行安全]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118153632560.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118153632560.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 15:36:32</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近期，雨雪、大雾天气频发，路面湿滑、能见度低易引发安全隐患。亭子镇以“小举措护大安全”为目标，扎实推进交通安全工作。一是精准宣传入村入户。聚焦赶集日、院坝会等群众集中场景，开展2场集中宣传活动，发放资料150余份。组织村社干部、网格员开展“敲门行动”50余次，重点向老年人、驾驶员讲解防滑、戴头盔、农用车禁载人等常识。通过5个村社微信群推送安全提示10余条，实现宣传无死角。二是从严管控重点节点。联合派出所在集镇路口、村道关键处设临时检查点2个，开展联合执法2次，严查酒驾、摩托车未戴头盔等行为。10名农村交通劝导员在赶集日、恶劣天气时段值守，累计劝阻不文明出行10余起，规范路面秩序。三是全面排查整改隐患。对辖区村道、急弯陡坡开展拉网式排查，发现并整改路面坑洼、警示标志模糊等隐患2处。在易结冰路段新增警示牌3个，从源头降低出行风险。<br/>&#13;
下一步，亭子镇将持续常态化推进宣传、管控、排查工作，为群众平安出行筑牢防线。（邓显国）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队召开作风纪律整顿教育暨执法培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251024151527181.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251024151527181.html</guid>    <pubDate>2025-10-24 15:15:27</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">为进一步提升交通运输综合行政执法队伍的政治素养、纪律观念和业务能力，锻造一支作风过硬、纪律严明、业务精湛、人民满意的执法铁军，10月23日，苍溪县交通运输综合行政执法大队组织全体干部职工，召开了为期一天的作风纪律整顿教育暨执法业务培训会。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164630/2025/10/24/296501652e3e499a9f9849ea1ca9df05.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	靶向发力，筑牢纪律防线。大会围绕执法纪律、工作作风、廉洁自律等重点，通过典型案例剖析、纪律条例宣讲、个人自查自纠三项举措，靶向整治执法过程中存在的违反相关规定乱执法、违反纪律作风要求等问题。在作风纪律整顿环节，会议组织学习《中国共产党纪律检查机关监督执纪工作规则》《中华人民共和国监察法》、交通运输综合行政执法人员职业道德规范、执法风纪等规章制度。通过剖析近期系统内外发生的典型案例，以案为鉴、以案明纪，教育引导全体执法人员知敬畏、存戒惧、守底线，坚决筑牢拒腐防变的思想防线。会议强调，要着力解决可能存在的执法不严、不规范、不文明、不廉洁等问题，坚决杜绝“慵、懒、散、浮、拖”等现象，大力弘扬求真务实、担当作为、清正廉洁的优良作风，树立交通运输综合行政执法队伍的良好形象。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">下一步，苍溪县交通运输综合行政执法大队将持续巩固深化作风纪律整顿成果，建立健全长效机制，不断加强队伍规范化建设，努力推动全县交通运输综合行政执法工作再上新台阶，为营造安全、有序、畅通、高效的交通运输环境提供坚强有力的执法保障。(孟阳阳)</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[歧坪镇开展多元化宣传 筑牢消防安全“防火墙”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118144803050.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118144803050.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 14:48:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实提升全镇居民用火用电安全意识，有效防范和遏制火灾事故发生，歧坪镇以“消防安全宣传月”为契机，围绕用火用电安全核心，开展了多形式、全覆盖的宣传活动。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	<p>&#13;
		一是搭建多元宣传阵地，筑牢安全宣传“主阵地”。歧坪镇坚持“线上+线下”同步发力，搭建全方位宣传阵地。线下，在镇政府门口人员密集区域设置消防安全宣传咨询台2处，摆放用火用电安全知识展板3块，发放《家庭用火用电安全指南》《电动车安全充电提示》等宣传资料800余份，现场为群众讲解电器线路老化排查、燃气安全使用、初期火灾扑救等实用知识。线上，利用镇、村（社区）两级微信群、公众号推送用火用电安全短视频、图文科普20余条，覆盖群众3000余人次，让消防安全知识“抬头可见、随手可及”。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		二是开展入户精准宣传，打通安全普及“最后一米”。歧坪镇党委、政府组织镇村干部、网格员、消防志愿者组成宣传小队，深入各村（社区）开展“敲门行动”。重点针对老年人、留守儿童、独居户等特殊群体，逐一入户检查家中电路、燃气管道、取暖设备等用火用电设施，现场指出私拉乱接电线、电器长期不拔插头、燃气软管老化等安全隐患6处，协助整改4处。同时，通过“一对一”讲解、发放宣传手册、演示灭火器使用方法等方式，手把手教群众掌握用火用电安全技巧，累计入户宣传500余户，切实将安全知识送到群众身边。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		三是联动企事业单位，织密安全宣传“一张网”。发动全镇机关单位、学校、医院、商超、企业等30余家企事业单位，充分利用LED显示屏滚动播放“安全用电，远离火灾”“用火不离人，离人不用火”“电器使用完毕，请及时关闭电源”等消防安全宣传标语，每天播放频次不少于20次，营造“人人关注消防、人人重视安全”的浓厚氛围。同时，督促各单位开展内部用火用电安全自查自纠，排查整改电路老化、消防通道堵塞等隐患15处，进一步夯实全镇消防安全基础。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		此次消防安全宣传月活动，通过精准化、多样化的宣传举措，有效提升了群众和企事业单位的用火用电安全意识与应急处置能力。下一步，歧坪镇将持续深化消防安全宣传教育，建立常态化宣传机制，切实筑牢全镇消防安全“防火墙”。（邹瑜）&#13;
	</p>&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“参”财有道拓宽群众致富路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118145153605.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118145153605.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 14:51:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是扩种植规模。推行“合作社+基地+农户”模式，培育龙山川明参合作社等经营主体25个，建设川明参种植示范基地13个，带动4233户农户融入产业链，全镇川明参种植面积超6000亩，年产鲜参近9000吨，综合产值突破3亿元，辐射带动周边20余个乡镇发展川明参3万亩。<br/>&#13;
二是延加工链条。积极引进广元森林海有限公司等龙头企业3个，建立加工生产线5条，发展清洗、分级、切片、烘干及中药饮片初加工，开发药膳包、养生茶等加工产品8种，初级产品加工转化率达75%以上，带动季节性用工超500人，加工环节年产值提升约2000万元。三是助群众增收。建立“保底收购+按股分红+务工收入”等多元增收机制，引导农户以土地、资金和劳务参与产业发展，超2000户农户通过入股合作社享受二次分红，年总额超100万元，年吸纳务工超3000人次，带动人均增收超3000元。（彭鹏）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117175054558.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117175054558.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 17:50:54</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步深化政务公开，推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，切实增进公众对政府工作的了解与信任，11月14日，云峰镇人民政府以“透明开放促发展 政民同心建云峰”为主题，举办了2025年度“政务开放日”活动。活动通过实地参观、现场观摩、座谈交流等多种形式，邀请各界代表走进政府机关，“零距离”感受政务运行，“面对面”共话镇域发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/17/ca906b43316640e0a00a6f708f84cd85.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是实地参观，“沉浸式”体验政务服务效能。活动当日，受邀的各界代表抵达云峰镇人民政府。在工作人员的引导下，代表们首先参观了云峰镇便民服务大厅。大厅工作人员就中心的功能分区、窗口设置、服务事项、办事流程等进行了系统介绍，重点围绕与群众生产生活密切相关的养老保险缴纳、高龄津贴申请、独生子女父母奖励扶助、就业失业登记等高频服务事项，进行了详细的讲解和操作演示。代表们驻足各服务窗口，仔细观看工作人员现场办理业务，亲身感受“一窗受理、集成服务”带来的便捷与高效。整洁的环境、规范的流程、工作人员专业细致的解答，给代表们留下了深刻印象，让大家对基层政务服务的标准化、规范化建设有了更直观的认识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是现场观摩，“全方位”了解政府运行机制。随后，代表们在镇政府相关负责同志的带领下，有序观摩了部分办公区域，了解了镇政府内部职能部门设置、职责分工及日常办公运行情况。通过观摩，代表们对基层政府如何承接上级部署、如何统筹协调各方资源、如何推进各项政策落地生根有了更为具体的感知。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是座谈交流，“心贴心”共谋云峰发展良策。参观观摩环节结束后，镇政府组织召开座谈会议，相关镇领导对各位代表的到来表示热烈欢迎和衷心感谢，并围绕云峰镇2025年度在推动经济发展、实施乡村振兴战略、加强基层社会治理、保障和改善民生等领域的重点工作、特色亮点及取得的阶段性成效，向代表们作了全面细致的通报。介绍内容展示了在特色产业培育、人居环境整治等方面取得的进步，也坦诚分析了当前面临的发展瓶颈与挑战。在听取情况介绍后，与会代表们就普遍关心的场镇基础设施建设与维护、特色农产品品牌推广、文化体育活动场所建设等8个问题，提出了许多具有针对性和建设性的意见与建议。镇领导及相关科室负责同志认真倾听、详细记录，并现场予以回应和解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，云峰镇将持续深化政务公开内容，创新政民互动形式，努力拓宽公众参与治理的渠道，切实把政务公开成果转化为提升治理能力、优化服务水平、推动云峰高质量发展的强大动力，携手共建更加繁荣、和谐、美好的幸福家园。（和文辉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局护航上学路　守好秩序线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251023164328730.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251023164328730.html</guid>    <pubDate>2025-10-23 16:43:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“以前早上送孩子上学，这里摊贩占道、车辆乱停，短短百米路要堵十多分钟，现在通畅多了”<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">。</span>苍溪县城郊中学门口，家长李女士对正在值守的执法人员连连称赞。近日，苍溪县综合行政执法局联合相关部门开展校园周边专项整治，护航上学路。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/23/adb97538022e4c83b76c60eb76a459da.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次整治专门瞄准高峰时段，实行早6点至8点、晚18点至21点的错时值守机制，确保问题高发期有人管、有人治。整治行动中，执法人员分工明确、协同作战，重点关注流动摊贩占道经营行为，采取“宣传劝导+规范引导”的柔性执法方式，引导摊贩进入市场指定区域经营，并向商户和市民讲解城市管理法律法规。联动交警部门对占用消防通道、人行道的违停车辆进行劝导纠正，对严重影响交通的车辆依法处置。针对周边商户反映的“规范经营后客源减少”问题，执法人员协调市场管理方优化摊位布局，实现“整治”与“便民”双向平衡。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/23/a34a4ce7aed94113bbcdbc232b19c41b.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将持续巩固整治成果，建立健全长效管理机制，加强日常巡查监管力度，同时进一步畅通投诉热线（0839-5224555），接受群众监督，守护市民出行安全与生活便利，让城市“烟火气”与“文明度”和谐共生。（牟福明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[职普融通启新程 多元铸梦谱华章——四川省苍溪县综合高级中学在苍溪职中挂牌成立]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117174842222.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117174842222.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 17:48:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月17日，“四川省苍溪县综合高级中学”在苍溪职中正式挂牌，标志着四川省苍溪县综合高中招生计划正式纳入普通高中序列，并面向全市开展招生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/17/ccab19fd495943b28b0c0af35a50d0ab.jpg" alt="" width="800" height="466" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	仪式现场，苍溪县综合高级中学党委书记曹仕辉进行表态发言，学校将充分依托多年普高办学经验，在课程、师资、管理上重点发力，全力办好综合高中。学生代表结合在校学习体验，分享成长感悟，表达对学校新征程的美好憧憬。随后，在全体与会人员的见证下，到场县领导与嘉宾共同为“四川省苍溪县综合高级中学”揭牌。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长周胜华参加挂牌仪式并表示，设立综合高中，不仅是贯彻落实国家关于“推动职普融通、探索综合高中办学模式”决策部署的具体行动，也是我县深化教育改革创新、优化高中阶段教育结构的重要举措。希望学校要以“职普融通”为核心特征，打破职普壁垒，积极探索“文化素质+职业技能”并重的育人模式，真正实现“一类学生、多条出路”，努力把学校建设成为全市乃至全省综合高中的标杆和窗口。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，综合高中作为一种新型办学模式，是一所“二合一”的高中。学生在学校既可以选择学习普通高中的文化课程，为考大学做准备；也可以选择学习职业高中的技能课程，为直接就业或进入高等职业院校做准备。它的核心目标是打破普通教育与职业教育的壁垒，避免学生过早地被“分流”和定型，实现了职业教育与普通教育的有机融合，为学生提供了更加多元、更加灵活的成长路径。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇戏曲进乡村 家门口的文化盛宴暖人心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117161840976.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117161840976.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:18:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县2025年“送戏下乡”文化惠民演出走进黄猫垭镇，为当地群众送上精彩的文化大餐。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:left;text-indent:2em;">&#13;
	活动消息一经传开便备受期待，村民们早早来到演出场地，或搬凳静坐，或驻足等候，现场热闹非凡。舞台上，演员身着戏服，以精湛演技、优美唱腔演绎经典与新编剧目，一招一式尽显戏曲韵味。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164707/2025/11/13/2ca7b09380794e33a38939eeaf4c2482.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“以前只能在电视里看，现在家门口就能赏戏，太方便了。”大远村村民的话道出了大家的心声。这场活动让忙于农事的群众得以放松身心，在潜移默化中感受传统文化熏陶，现场不时响起阵阵掌声与喝彩。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次演出是文化惠民政策的生动实践，既丰富了基层精神文化生活，也让戏曲艺术在乡村焕发新生。下一步，黄猫垭镇将深挖本地红色与农耕文化资源，打造特色文化品牌，以文化赋能乡村振兴，绘就产业兴、百姓富、乡村美的新图景。(漆姣)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[河地镇解锁“安居密码” 筑牢乡村住建安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117162911457.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117162911457.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:29:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	面对农村自建房安全这项重要课题，河地镇精准施策，打出一套覆盖全流程的“组合拳”——源头严控把关、网格精查补位、隐患立行清零——全面拧紧自建房“安全阀”，致力于守护好千家万户稳稳的“安居梦”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是严控源头，为安全注入“标准化基因”。河地镇突出“打牢地基”的重要性，将安全关口前移至审批之初。针对村民建房普遍存在的“凭经验”“随意搭”现象，大力优化自建房审批流程，实行新建、改建、扩建房屋的逐级审批。通过简化流程与硬化标准并行，既方便群众办事，又有效杜绝“未批先建、违规搭建”的安全风险盲区，从源头植入“安全基因”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是网格精查，让隐患无处遁形于“移动探头”。河地镇创新构建“镇干部包村、村干部包片、网格员包块”的三级网格化管理责任体系，编织一张“区域联动、全域覆盖”的精密防护网。除依靠镇村干部力量，还积极整合党员、退役军人等志愿力量，组建“安全巡查轻骑兵”，共同承担起日常巡查、隐患识别、信息上报三大职责。为打通信息传递的“最后一公里”，创新建立“微信群+电话”双轨并行上报机制，确保无论是细微的墙体裂缝还是异常的沉降情况，都能第一时间传递至镇应急指挥中心，实现“发现即响应”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是清零隐患，以立行立改夯实“生命防线”。河地镇对排查出的隐患实施“分级管理、分类处置、闭环整治”的硬核策略。对于墙体微裂、屋顶渗漏等一般性隐患，绝不拖延，现场会商定方案、明责任、限时改，确保即知即改。面对诸如地基显著下沉、结构严重破损等重大风险隐患，则果断亮剑：第一时间组织人员紧急转移避险，设立醒目警示标识阻断危险源，并迅速对接上级住建部门，引入专业第三方评估机构进行科学鉴定，为后续彻底修复或拆除重建提供权威依据。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	河地镇从审批的“源头关”到巡查的“过程关”，再到整治的“清零关”，每一步都凝聚着安全至上的理念，为乡村全面振兴筑起一道坚实可靠的安全屏障。（李洋/王文镒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[唤马镇守好平安路 护航安全行]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163028069.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163028069.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:30:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为保障辖区群众出行安全，唤马镇坚持 “预防为主、防治结合”，通过宣传教育、隐患排查、路面监管“三管齐下”，构建立体化交通安全防护体系，全力筑牢道路交通安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是宣传教育精准化。依托“村村响”广播、流动宣传车每日循环播放交通安全提示，利用赶集日在集镇主要路口、农贸市场等人流密集区域集中发放《交通安全告知书》828份。组织义警、新时代文明实践志愿者深入各村社，与村民面对面开展警示教育，将安全知识传递到田间地头、千家万户。针对留守儿童家庭，发动村组干部开展 “敲门行动”，逐户签订安全承诺书，确保 “一盔一带” 意识全覆盖，切实提升辖区群众交通安全意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是隐患排查动态化。组织镇村干部对事故多发路段、临水临崖、急弯陡坡开展 “拉网式” 排查。对排查出的隐患建立清单，通过增设减速带、警示牌等临时措施防控风险；对不能及时整治的隐患在设置警示标识的同时向主管部门报告。针对汛期特点，特别强化对易塌方、积水路段的监测和管控，确保通行安全。截至目前，通过排查发现隐患 13处，消除隐患11处，安排专人对另2处隐患落实警戒管控。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是路面监管常态化。由镇交管办在赶集日、婚丧嫁娶、学生往返等出行高峰和关键路段开展路检路查，重点严查未成年人驾驶电动车、摩托车、面包车和农村客运车辆超员超载、农用车三轮车违法载人、无证驾驶、酒驾醉驾等极易引发事故的交通违法行为。安排 15 名交通安全劝导员组织违法者通过观看警示教育视频、签订承诺书等方式进行安全劝导，引导群众自觉遵守交通法规。累计劝导车辆 132车次，现场纠正违法行为26起。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，唤马镇将进一步细化交通安全管理举措，结合群众出行规律，在景区周边、城乡结合部等重点区域增设临时劝导点，加强高峰时段交通疏导。同时，联动辖区学校、企业开展交通安全专题宣讲，推动安全理念从“个人遵守”向“群体共建”延伸，持续织密交通安全防护网，让群众出行更安心、更放心。（陈硕）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇厚植文化根基绘就和美乡景]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163253478.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163253478.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:32:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是文化阵地搭建。在龙山社区设立综合文化站，配备图书阅览室藏书达8000余册、多功能活动室配备电脑、音响等设备，每个村设农家书屋且藏书均超过1000余册，截至目前，乡村文化设施覆盖率达100%，文化站年借阅量600余册、年均接待群众300人次。建设多功能运动广场，建成包括运动器材4套、乒乓桌2个、羽毛球场1个、篮球场1个。二是文化活动开展。在节日组织开展文化演出活动，如开展了5.8世界红十字日文艺晚会等。截至目前，“送戏曲下乡”活动覆盖了19个社区行政村，参与及受众人数达500余人，这极大强化了基层文化服务供给，点亮了基层群众文化生活。三是文化队伍建设。组建广场舞队、锣鼓队等文艺队伍4支，鼓励文艺队伍参加各类活动，并为文艺队伍提供活动场地、所需道具与服装等相关支持。鼓励吸纳教师、青年、文艺爱好者参加文化活动，壮大文化队伍规模。（朱鑫晨）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局以工代赈促增收 乡村振兴添动能]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163708598.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163708598.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 16:37:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	拓岗位增收入，坚守“赈”的初心。一是加强项目储备。围绕城乡融合发展和农业农村领域中小型基础设施建设，进一步加大以工代赈项目谋划储备力度，加强项目滚动储备和前期工作审查，从项目工作的源头上坚守好“赈”的初心。二是挖掘就业岗位。深入摸排项目施工各环节务工岗位，重点支持劳务用工量大、技术门槛低、工程机械作业少的建设项目，优先吸纳低收入群众特别是农村脱贫人口、防返贫监测对象、易地搬迁脱贫群众等参与项目建设。同时指导项目业主单位细化务工岗位、数量及务工时间、劳务报酬、岗前技能培训等内容，实现劳务报酬最大化。“十四五”以来，申报落地以工代赈专项项目28个，投入中省以工代赈资金1.1161亿元，发放劳务报酬3330余万元，其中脱贫户、易地搬迁户等重点群众发放劳务报酬110余万元。三是加强技能培训。通过岗前培训、以工代训、开设“工地技校”等方式，组织技术骨干开展“传帮带”，以工代训传授木工支模、砌筑抹灰、设备操作等实操技能。据统计，以工代赈专项项目共吸纳群众务工6534人，开展技能培训6614人，其中脱贫户、易地搬迁户等重点群众500余人，为后续乡村建设储备了技能型人才。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	减流程降成本，释放“赈”的能量。一是创新项目模式。在全县农业农村基础设施建设领域，推行以工代赈项目“村民自建”模式，缩短开工时间，降低施工成本，带动更多就近务工人员，让政策红利惠及更多群众。截至目前，全县实施2025年推广以工代赈方式项目共173个（其中农业农村基础设施建设领域159个，政府投资的重点工程项目领域14个），吸纳1257人参与推广项目务工（其中脱贫户166人、防返贫监测户16人、因灾需救助41人），累计发放劳务报酬6900余万元。二是加强项目管理。组织项目所在乡镇镇村干部和群众代表成立项目理事会，建立“前期勘察+过程调度+竣工验收”全链条监管机制，从路基划线、沟渠疏通、材料转运到路面施工，每个环节都由项目理事会组织村民实施，推动以工代赈等各类项目建设规范管理、高效推进、落地见效。三是扩大赈的效果。探索创新“党支部+集体经济+劳务队”的模式，支持有条件的村委会组建劳务队参与项目建设，进一步增强基层党组织的凝聚力、战斗力，合力破解项目实施难题，高效推进项目建设，实现一举多得。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	补短板强弱项，凸显“赈”的实效。一是改善基础设施。充分发挥以工代赈的政策效应，通过高标准农田建设、路沟渠建设、山坪塘整治等一大批农村基础设施项目，显著改善农村交通、水利条件，补齐产业发展短板，解决困扰群众多年的出行难、运输难、发展难“三难”问题。二是扮靓人居环境。通过以工代赈项目实施，村民主人翁意识进一步激发，大家积极参与垃圾分类、污水治理、河道垃圾清理、“厕所革命”等农村人居环境整治，推动生态、生产、生活“三生共融”，有效整治“脏、乱、差”现象。三是提升治理水平。党员群众代表全程参与各项工作，形成“党建引领+项目理事会管理+群众参与”同台合奏，有力提升了基层干部组织、协调能力，进一步密切党群关系，凝聚群众力量，增强群众对党组织的认可度。（杨梦洁/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[李汀到白鹤乡调研驻村帮扶、乡村振兴等工作、村（社区）“两委”换届、居民聚居点管护等工作，并看望慰问留守儿童和监测户]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163534155.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163534155.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 16:35:34</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月13日，县人大常委会主任李汀到白鹤乡调研驻村帮扶、乡村振兴、村（社区）“两委”换届、居民聚居点管护等工作，并看望慰问留守儿童和监测户。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/14/94027725244049f0bbe2165c7621aeaa.jpg" alt="" width="800" height="486" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李汀先后来到白鹤社区四组张文碧、五组脱贫户杨家锦、金谷村监测户杨清荣家中开展走访慰问，并同他们亲切交流，详细了解留守儿童生活学习、脱贫户和监测户身体健康状况、收入来源，以及他们的安全饮水、产业发展和“三保障”等情况，鼓励他们要保持积极乐观的心态，坚定信念信心、努力克服困难。他要求，镇、村干部和帮扶部门、县级有关部门要高度重视留守儿童、困境儿童关心关爱工作，用心用情用力解决好他们遇到的实际困难和问题，努力帮助孩子们健康快乐成长；要持续跟踪监测脱贫户、监测户家庭情况，健全常态化帮扶机制，不断增强困难群众的获得感、幸福感、安全感，坚决守牢不发生规模性返贫致贫底线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/14/ebc95ccaab7b40ba96843692a742b4a6.jpg" alt="" width="800" height="489" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在金谷村开展的座谈会上，李汀同驻村帮扶部门、村“两委”和乡镇干部职工沟通交流，详细了解驻村帮扶工作、乡村振兴工作、村（社区）“两委”换届工作开展等情况，并协调解决工作推进中出现的问题。他要求，要经常深入群众家中走访，及时掌握群众生产生活实际，围绕促进群众增收，帮助群众做规划、谋产业，切实做到因户、因人精准施策，扎实做好驻村帮扶工作；要建立多业态并存的产业发展之路，引导广大群众发展小家禽养殖、庭院经济和适度规模特色产业，持续提升群众经济收入，让乡村留得住人、聚得住烟火气，持续不断为乡村振兴注入活力；要高标准、严要求推进村（社区）“两委”换届工作，选优配强班子，夯实基层基础，切实把组织优势转化为发展优势。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/14/a99bd4b74f034422b4a71c82e82032e9.jpg" alt="" width="800" height="488" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在新店子村油橄榄产业园，李汀听取相关负责人的介绍，详细了解产业园规模、品种选择和产业发展定位等情况。他强调，要立足自身区位优势和资源禀赋发展产业，围绕周边城镇市民群众吃住行，选好园区产业类型，并辐射带动周边群众发展特色产业、建设农文旅消费场所，实现园区与周边群众长效增收，切实把产业园变成县城“后花园”和“菜篮子”，打造高质量的农文旅融合示范区。同时要建立健全村集体经济长效管护机制，为产业园后继持续发挥效用奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，李汀还前往古泉村、新店子村聚居点进行实地查看，详细了解居民聚居点的管护、生产等情况。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县组建34支医保志愿服务队 推动政策宣传与民生服务双提升]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022171921697.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022171921697.html</guid>    <pubDate>2025-10-22 17:19:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县创新组建“天空蓝”“夕阳红”等34支专业化医保志愿服务队，240余名志愿者整装待发，他们将作为政府与群众的连心桥，为医疗保障事业高质量发展注入新活力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县医保局的统筹指导下，志愿服务队将聚焦三大核心任务，一是当好医保政策“翻译官”，通过案例讲解、情景模拟等形式，将专业术语转化为群众语言；二是搭建便民服务“直通车”，为群众提供医保业务办理咨询和引导服务；三是建立民意“回声壁”，收集群众对医保报销、待遇享受等环节的意见建议。此外，队伍还将参与乡村振兴健康帮扶、文明创建等公益活动，实现“医保+”服务融合。县医保局将定期组织业务培训，统一配发宣传资料和文创产品。全年计划开展不少于2次集中主题活动和4次特色服务，每位志愿者年服务时长需达20小时以上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，医保志愿服务队将常态化完善服务机制、创新服务形式、优化服务内容，使志愿服务将更深入基层，更贴近群众需求，成为推动医保高质量发展的生力军。（孙晴苓）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2025年高素质农民农机手技能提升专题培训班圆满结束]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022172055173.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022172055173.html</guid>    <pubDate>2025-10-22 17:20:55</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县农业农村局举办的2025年农机手技能提升培训班圆满结业。本次培训来自全县的46名农机手全部顺利完成为期7天的培训课程，为农业生产注入“懂操作、精技能”的实干力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164632/2025/10/22/9a147aa2e56e4d06910df4ccd3ed9c1d.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次培训课程设置紧密贴合农机手实际需求，涵盖农机技术应用、农机规范操作、安全作业规程、农机排故与维护等核心内容，采用“理论+实践”模式，开设“开班第一课、习近平新时代中国特色社会主义思想、乡村振兴工作方向”等综合素养课和农机安全生产等专业技能课，并组织专业农机操作员在歧坪镇歧新粮油农机专业合作社现场开展现场教学，引导学员了解拖拉机、旋耕机、播种机等农机的安全驾驶操作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训为保障秋粮收获及后续农业生产提供了有力的人才支撑。下一步，将持续关注农机手学员的成长与发展，做好后续跟踪服务工作，进一步扩大高素质农民培育效果。（陈颖）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[浙水乡百竿竞技嘉陵江 文旅融合绘新篇]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103653553.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103653553.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 10:36:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，由苍溪县浙水乡人民政府、苍溪县文化广播电视体育和旅游局等单位联合主办的2025嘉陵江亭子湖牛角半岛“文旅杯”钓鱼赛，在浙水乡山水村牛角半岛圆满落幕。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/9f1b7131b3ec4f0ea8abff5c0f442cda.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次赛事吸引了来自全国的60组垂钓高手齐聚嘉陵江畔，参赛选手“百竿齐发”，在山水村牛角半岛展开一场精彩纷呈的钓鱼技艺对决。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本届钓鱼大赛是浙水乡依托乡村生态资源、推动文旅融合的一次有益探索，也是践行乡村振兴战略、丰富群众精神文化生活的具体实践。下一步，浙水乡将继续依托当地特色资源，举办更多接地气、惠民生的文体活动，吸引更多人走进浙水、品味乡韵，助力乡村精神文明建设与文旅产业高质量发展同频共振。（母欢）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高坡镇多举措筑牢巩固拓展脱贫攻坚成果防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103818387.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103818387.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 10:38:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是健全监测帮扶机制，筑牢防返贫“第一道防线”。我镇建立“线上预警+线下排查”双轨监测体系，依托全国防返贫监测信息系统，对脱贫户、低保户、残疾人家庭等重点群体开展常态化监测，每月动态更新家庭收入、健康状况等信息；组织包村干部、网格员开展“拉网式”排查，重点关注因病、因学、因灾等易返贫致贫人群，确保“早发现、早干预、早帮扶”。建立“一人一档”帮扶台账，针对不同致贫风险制定个性化帮扶方案：对有劳动能力的监测对象，优先推荐就业岗位、扶持发展庭院经济；对无劳动能力的，落实低保、特困供养等兜底保障政策。同时，加强脱贫攻坚资产管护，对扶贫项目形成的经营性资产、公益性资产进行全面清查，建立台账、明确责任，确保资产保值增效、持续发挥作用。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是发展特色帮扶产业，激活增收“内生动力”。我镇坚持“输血”与“造血”相结合，依托特色农业资源，培育壮大庭院经济、乡村旅游等帮扶产业，带动困难群众稳定增收，引导困难群众利用闲置庭院种植蔬菜、养殖家禽。依托乡村旅游资源，打造油菜花田、农家民宿等项目，带动脱贫户从事餐饮、住宿服务。此外，开展技能培训，培训困难群众，内容涵盖家政服务、电工、种植养殖等，帮助群众掌握一技之长，实现从“靠政策”到“靠技能”的转变。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是提升民生保障水平，兜牢群众“幸福底线”。我镇聚焦群众“急难愁盼”问题，持续加大民生投入，推动教育、医疗、住房等保障政策落地见效。在教育保障方面，落实“控辍保学”责任，为困难家庭学生发放助学金，确保“不让一个孩子因贫失学”；在医疗保障方面，推进村卫生室标准化建设，配齐诊疗设备和药品，组织医护人员开展“下乡义诊”活动，为60岁以上脱贫户免费体检，落实医保资助参保政策，困难群众参保率达100%；在住房安全方面，对全镇危房进行动态排查，完成危房改造，确保群众住房安全有保障。同时，完善养老服务体系，建成养老服务中心1所，为独居老人提供助餐、助医、助洁等服务，让困难群众感受到党和政府的温暖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，高坡镇将持续巩固拓展脱贫攻坚成果，不断完善帮扶机制、壮大帮扶产业、提升保障水平，让困难群众日子越过越红火。（王婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇串联“三条链” 推动产业联兴促发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114104017650.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114104017650.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 10:40:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是串联农业产业链，打造现代优选农业。创新实行“新村党委+企业+农户”贯通式农业产业模式，打造石羊现代农业品牌，优选良种科技育苗，做大做强蜜桃产业。发挥伊牛养殖专业合作社平台作用，建成现代专业化肉牛养殖基地1个，截至目前，引入安格斯黑牛100头，推动肉牛养殖提质增效。<span style="text-indent:2em;">二是串联文旅产业链，活化文化研学脉络。坚持“文化+艺术”赋能，搭建“齐风青韵”乡建装置，建成“研学角”“农家书屋”，串联形成4条齐文化研学风情线。充分发挥民宿艺术村辐射带动作用，建成农耕文化体验长廊，建设旅游观光、教育科普和农事体验“三合一”耕读研学基地，截至目前，共接待研学团17个，学生683人次。</span><span style="text-indent:2em;">三是串联民宿产业链，赋能美丽乡村建设。有效发挥“凤凰引”民宿引领带动作用，规划“见南山”共享田园综合体，设置“二十四节气”主题农耕体验区，截至目前，整修3条齐风街道，入驻12家“乡景”饭店及2家“乡见”咖啡馆，沉浸式体验“慢节奏文化之旅”。（刘宇超）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县北部片区供水基础设施建设项目开工8.34万群众饮水保障按下“加速键”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022152353289.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022152353289.html</guid>    <pubDate>2025-10-22 15:23:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县北部片区供水基础设施建设项目（一期）正式开工建设。该民生工程的启动，对提升区域饮水保障能力、改善群众生活品质、夯实经济社会发展民生根基具有重要意义。据了解，该项目（一期）将以乐园水库为稳定水源，新建1处取水工程及3.4公里取水管道，确保原水高效输送。同时重点建设1座日供水规模1万立方米的净水水厂，计划2026年底竣工。水厂建成后，将作为核心水源地，通过二期工程管网延伸，逐步覆盖龙王镇、三川镇等6个乡镇，最终解决88个行政村、455个村民小组共8.34万群众的安全饮水需求，为苍溪县北部片区高质量发展提供坚实民生保障。（龚龙文/杨凡）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全市供销系统基层组织建设工作现场推进会在苍溪县召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113175512474.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113175512474.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 17:55:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月12日，全市供销系统基层组织建设工作现场推进会在苍溪县召开，会议以“现场观摩找差距、交流互鉴促提升”为核心，通过实地考察、经验分享、任务部署等形式凝聚发展共识、汇聚奋进力量，推动全市供销系统基层组织建设提质增效、再攀新高。县委副书记梁赛参加活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/a36b1efc4f25489f9281e08116a8af27.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天上午，与会人员先后深入歧坪供销社、云峰镇插花村供销社、石家坝社区供销社等示范点，通过实地查看、听取汇报、互动交流等方式，全方位学习借鉴各地在规范化建设与市场化运营、“党建引领+社建赋能”深度融合、织密流通网络与打通“农产品上行、工业品下行”双向通道等方面的先进经验，为各县区后续工作拓宽了思路、提供了可复制的实践样本。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/b117fe16e7214feba09cd7afb55a5e2c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，书面传达学习了省供销社第七届理事会第十次全体会议精神。各县区供销社负责人围绕今年以来基层组织建设工作进展、存在的短板弱项及下一步工作计划作交流发言，分享了在网络布局优化、服务模式创新、多元融合发展等方面的特色举措与实践成果，形成了互学互鉴、比学赶超的良好氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/e79878a1c4724006ae86c7cbdb8167b0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全市供销系统要提高政治站位，锚定服务乡村振兴核心目标，持续健全覆盖广泛、功能完善的基层组织体系；要聚焦重点任务，在深化“党建+社建”融合、拓展农业社会化服务、强化城乡流通网络建设等方面精准发力；要压实工作责任，加强统筹协调与督导考核，构建上下联动、齐抓共管的工作格局，以高质量基层组织建设为全市农业农村现代化注入强劲供销动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，苍溪县供销社新建基层供销社21个，区域性为农服务中心4个，基层供销社达到40个，实现乡镇全覆盖。除了依托成熟的农资购销网络，确保化肥、农药、种子等重要农资供应量足、价稳、质优；同时，苍溪县供销社还积极开展农业技术推广、土地托管、产销对接等社会化服务，为现代农业发展提供了支撑。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县乡镇供水公司全县乡镇水厂装上“智慧眼睛”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113150525612.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113150525612.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 15:05:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县专项投入资金200万元，对全县乡镇水厂加药设备、消毒设备及水质监测系统进行全面升级换代工作，从根本上提升了供水安全保障水平，让群众喝上了更加安全、优质的饮用水。<span style="text-indent:2em;">此次升级涉及18个乡镇水厂，内容包括更新加药设备12台套，更新消毒设备17台套。同时，添置了包括浊度测量仪、液位仪、多参数水质监测仪、流量仪在内的一批先进监测仪表。这些技术改进显著提升了消毒工艺的技术水平，极大增强了系统的稳定性和可靠性。全套水质监测和检测设备更是为水厂装上了“智慧眼睛”。新配备的监测仪表可以实时监测水质变化，及时发现问题并自动调整设备运行参数。这些监测设备的投入使用，使全县乡镇供水实现了从“人防”到“技防”的转变。随着新设备的陆续投入运行，各水厂的供水质量得到了显著提升。</span><span style="text-indent:2em;">未来，县乡镇供水有限公司还将逐步推进智慧供水系统建设，通过科技手段进一步提升供水服务质量与管理水平，让群众吃上放心水。（郑黎）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[河地镇“早”字引领 全面推进小春生产落地见效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113084850845.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113084850845.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 08:48:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	河地镇以“早”字为核心抓手，从部署、备耕、服务三方面发力，全力推动小春生产各项工作落地落实，为全年农业生产开好局、起好步。一是早部署强落实，筑牢生产基础。率先启动小春生产规划，提前召开专项部署会，结合各村（社区）耕地实际制定详细种植计划，明确小春作物种植面积；同步推行“班子成员包村、村干部包组”责任制，通过逐户走访摸清农户种植意愿，建立详实种植台账，确保任务分解到具体地块、责任落实到个人，形成“层层有责任、户户有目标”的推进机制。二是早备耕夯根基，保障生产要素。在物资保障上，积极对接农资供应商提前储备优质种子、化肥、农药等生产资料，确保供应充足；组织农技人员开展农资质量专项抽查，严防假冒伪劣产品流入市场。在田间准备上，抢抓晴好天气窗口，组织农户完成农田翻耕、灌溉设施检修等工作；镇农业综合服务中心组建技术指导队，深入田间地头现场指导科学翻耕、合理施肥，及时解决备耕环节的技术难题，为小春生产筑牢“硬件”基础。三是早服务促增收，精准帮扶提能。聚焦农户技术需求，邀请县农业农村局专家开展小春生产专题培训，通过集中授课、现场演示等方式，重点讲解油菜种植技术、病虫害绿色防治等实用知识，累计培训农户500余人次。创新建立“农技员+种植户”结对帮扶机制，对种植大户实施全周期跟踪服务，实时解决生产中遇到的问题。截至目前，技术指导队已开展田间巡回指导16次，覆盖农户200余户，切实以精准服务助力小春生产提质增收。（李洋/王文镒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇三举措开展2026年度城乡居民医保缴费政策宣传]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085132852.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085132852.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 08:51:32</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“线上+线下”齐发力，政策宣传有广度。充分利用社群媒体覆盖面广、信息传达迅速的优势，第一时间发布城乡居民医疗缴费标准、方式及流程等内容，引导居民自主参保缴费。线下通过张贴宣传海报、发放宣传单等形式扩大医保宣传面，给辖区居民答疑解惑，提高居民及时参保的积极性。<span style="text-indent:2em;">二是“医保宣传”进网格，政策解读零距离。组织村社干部、网格员、党员服务志愿者，开展“医保宣传进网格”活动，将政策宣传阵地前移至居民家门口。通过入户走访、村社讲座等形式，用通俗易懂的语言解答参保缴费、报销流程、慢性病待遇等热点问题，实现“政策找人、服务上门”。</span><span style="text-indent:2em;">三是汇编政策“一页通”，便民服务再升级。陵江镇制作宣传单页，涵盖参保、报销、异地就医等全流程内容，发放至机关便民服务中心、辖区内定点医药机构以及村社区服务中心。宣传单页条理清晰、简洁实用，成为群众办理医保业务的“贴心指南”。</span><span style="text-indent:2em;">截至目前，已发放宣传资料3万余份，镇村干部政策解读超5万人次，村组干部上门协助缴费人数500人次。下一步，陵江镇将持续加大宣传力度，针对未参保群众开展精准提醒和跟踪服务，及时解决群众在参保缴费过程中遇到的问题，确保医保惠民政策落地生根。（古姗）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高坡镇筑牢民生底线 扎实推进民生保障工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085349369.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085349369.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 08:53:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是强化动态监测，前置化解民生风险。建立民生诉求与风险监测台账，重点对困难家庭、独居老人、失业人员等特殊群体进行定期摸排与动态关注。通过分析热线诉求、网格走访等数据，精准识别潜在的生活保障、劳动关系、家庭矛盾等风险点，力争早发现、早干预。2025年以来，已累计摸排并介入处置各类民生风险线索约600条。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准推送政策，确保红利应享尽享。改变“人找政策”的被动局面，常态化组织机关干部深入基层一线入户宣讲，针对不同群体需求，主动推送就业、社保、救助等惠民政策，并不定期举办招聘会。设立“政策直通车”服务窗口，简化申办流程，确保各项民生政策精准直达、快速兑现。2025年以来，已开展招聘会2次，惠及群众120余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是夯实基本保障，兜牢民生安全底线。聚焦脱贫户、监测户、特困供养等群体基本生活需求，全面落实城乡低保制度，扎实做好服务保障工作。同时畅通临时救助渠道，确保困难群众在遭遇突发情况时能第一时间得到有效救助。2025年以来，已发放临时救助资金约25万元，惠及群众200余人次。（边雨欣）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>