<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[县委常委班子召开2025年度民主生活会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213155311657.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213155311657.html</guid>    <pubDate>2026-02-13 15:53:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	按照党中央和省委、市委部署要求，2月11日，县委常委班子召开2025年度民主生活会。会议主题是深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，全面贯彻落实党的二十届四中全会精神，以打攻坚战、持久战的决心和恒心，锲而不舍落实中央八项规定精神，推进作风建设常态化长效化，以优良作风凝心聚力、真抓实干，奋力开创苍溪现代化建设新局面。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;"><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/2d4b6a1adbfa4bfb85688229dbee910e.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/><br/>&#13;
</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">县委书记袁达成主持会议并讲话。县区领导班子民主生活会第一督导组组长、市委组织部常务副部长徐贵明，市纪委机关、市委组织部有关同志到会指导。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委会对开好这次民主生活会高度重视，会前，县委常委同志专题开展理论学习，广泛征求意见建议，坦诚进行谈心谈话，严肃查摆问题，深刻剖析反面典型，在此基础上认真撰写对照检查材料和个人发言提纲，为开好民主生活会做了充分的思想准备和工作准备。会上，通报了县委常委班子深入贯彻中央八项规定精神学习教育整改整治情况、2024年度县委常委班子民主生活会整改措施落实情况和本次民主生活会征求意见建议情况。袁达成代表县委常委班子作对照检查，并带头作个人对照检查发言。随后，常委班子成员逐一作个人对照检查发言，并开展相互批评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	发言结束后，袁达成作了总结讲话。他指出，2026年是“十五五”规划开局之年，也是完成各项任务、奋力谱写中国式现代化苍溪新篇章的关键时期。县委常委班子要深入学习贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，全面落实省委、市委系列决策部署，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”，切实把本次民主生活会的成果转化为加强班子自身建设、推动全县高质量发展的强大动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要铸牢忠诚之魂，在政治坚定、对标看齐上作表率。始终把党的政治建设摆在首位，持之以恒强化理论武装，不断加强党性锻炼，永葆对党绝对忠诚的政治本色，确保中央大政方针和省委、市委工作要求在苍溪不折不扣落地生根。要砥砺担当之勇，在服务全局、推动发展上作表率。胸怀“两个大局”，牢记“国之大者”，锚定“十五五”发展目标，鲜明“以实干论英雄、凭实绩用干部”导向，激励全县上下拼经济，搞建设，奋力实现“十五五”良好开局。要恪守为民之本，在践行宗旨、服务群众上作表率。始终坚持以人民为中心的发展思想，持续弘扬“四下基层”优良传统，用心用情用力办好就业、教育、医疗等民生实事，持续加强基层组织建设，有效运用法治思维和法治方式化解矛盾纠纷，维护群众合法权益，促进社会和谐稳定。要弘扬清廉之风，在严于律己、纯洁生态上作表率。永葆自我革命精神，严格遵守廉洁自律各项规定，坚决扛起全面从严治党政治责任，持续深化正风肃纪反腐，带头遵守党的各项纪律，严格执行民主集中制，严肃党内政治生活，发展积极健康的党内政治文化，营造风清气正的良好政治生态。要强化整改之效，在动真碰硬、巩固成果上作表率。扎实做好民主生活会“后半篇文章”，对照市委督导组要求、相互批评意见及群众反映问题，深挖思想根源、找准深层症结，完善整改方案、抓实整改措施，坚持标本兼治，将整改落实与推动当前工作紧密结合，把民主生活会激发出的热情和干劲，转化为攻坚克难、干事创业的强大动力，切实以县委常委班子的新气象新作为，引领带动全县上下奋力谱写中国式现代化苍溪新篇章。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县人大常委会、县政协主要负责同志，县委有关部门负责同志列席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者 张苗 范大为）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县政府党组召开2025年度民主生活会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213161044762.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213161044762.html</guid>    <pubDate>2026-02-13 16:10:44</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	按照党中央和省委、市委部署要求，2月12日，县政府党组召开2025年度民主生活会。会议主题是深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，全面贯彻落实党的二十届四中全会精神，以打攻坚战、持久战的决心和恒心，锲而不舍落实中央八项规定精神，推进作风建设常态化长效化，以优良作风凝心聚力、真抓实干，奋力开创苍溪现代化建设新局面。县委副书记、县政府党组书记、县长任云主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县政府党组对开好这次民主生活会高度重视。会前，县政府党组成员认真开展理论学习、广泛征求意见建议、坦诚进行谈心谈话、严肃查摆突出问题、深刻剖析反面典型案例，在此基础上认真撰写对照检查材料和个人发言提纲，为开好民主生活会作了充分的思想准备和工作准备。会上，通报了县政府党组深入贯彻中央八项规定精神学习教育整改整治情况、2024年度民主生活会整改措施落实情况和本次民主生活会征求意见建议情况；任云代表县政府党组班子作对照检查，并带头作个人对照检查，随后其他党组班子成员逐一进行对照检查，并相互开展批评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要铸牢政治忠诚，在“对标对表”中彰显新境界。始终把党的政治建设摆在首位，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，更加注重理论武装、更加坚定锤炼党性、更加砥砺初心使命，在常学常新中深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”。要全面深刻准确领会党中央、省委、市委战略部署，落实县委工作要求，切实将本次民主生活会的成果转化为推动高质量发展的强大动力，确保党中央和省委、市委、县委决策部署落地生根。要聚力担当实干，在“攻坚克难”中实现新作为。查摆问题只是起点，解决问题、巩固成果、推动工作才是根本目标。要紧扣经济建设中心工作和高质量发展首要任务，主动对标“十五五”工作要求，坚持目标导向、问题导向、结果导向相统一，以“时时放心不下”的责任感和“事事落实到位”的执行力，以披荆斩棘的攻坚勇气和雷厉风行的工作作风，全力破解发展难题、厚植发展优势，确保苍溪各项工作持续走在全市前列，以经济社会实实在在的发展成效取信于民、惠及于民。要狠抓整改落实，在“动真碰硬”中树立新标杆。以高度的政治自觉、思想自觉和行动自觉，扎实做好民主生活会的“后半篇文章”。建立详实明晰的问题清单、整改清单、责任清单，以踏石留印、抓铁有痕的过硬作风推动整改落实。坚持“当下改”与“长久立”相结合，从思想根源深挖问题本质，以制度机制固化整改成果，切实把整改成效转化为开局冲刺的强大动能，推动“十五五”高位起步、各项工作争先进位，为苍溪经济社会高质量发展交出满意答卷。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广元市返乡农民工团年饭暨送文化下乡活动走进苍溪]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213161018164.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213161018164.html</guid>    <pubDate>2026-02-13 16:10:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月12日，广元市“温暖回家路·工会伴你行”返乡农民工团年饭暨“送福进万家·文化下基层”迎新春慰问演出活动在苍溪县文昌镇小学校举行，省总工会保障部部长庞欣，市人社局党组成员、市就业创业促进中心主任李坪，市总工会党组成员、副主席沈杨波出席活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/64fc3725bd154386809c3707094c66c9.jpg" alt="" width="800" height="542" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	开幕式上，庞欣向返乡归来的农民工致以新春问候与美好祝福。他在讲话中表示，各级党委政府与工会组织要持续当好农民工的“娘家人”，全力做好就业服务、权益维护、关心关爱等工作，让大家在故土安心、安身、安业。新的一年是“十五五”开局之年，希望大家继续发扬吃苦耐劳、自强不息的优秀品质，在新的一年里有新的收获。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，农民工代表结合自身经历发言，诉说在外打拼的感悟与返乡发展的期盼；现场还举行了暖心慰问，为农民工代表送上新春礼包与节日关怀。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/77ab84dbcdd549daa3cf16ba8368fb31.jpg" alt="" width="800" height="418" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	开幕式后，迎新春慰问演出精彩上演，节目赢得现场阵阵掌声。温馨的团年饭环节，各级领导与农民工代表围坐一桌，共品家乡味道、共话团圆情谊，现场暖意融融、年味十足。  &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/240ba43abc61415c8ff7018a5c64f925.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，现场还设置了“春风送岗”招聘会、建会入会政策宣传、新春送福、法律维权宣传、特色农产品展销等服务区域，为返乡农民工提供岗位对接、政策解读、权益保障、年货选购等一站式服务，切实把惠民服务送到群众家门口。与会领导现场巡展，详细了解各项服务开展情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/5b3ef4e1cea348d38d6e9309cc9945ac.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据悉，此次活动以“团年饭+招聘会+文化演出+政策宣传”的组合形式，将岗位、文化、祝福、保障等送到返乡农民工心坎上；现场分发了床品四件套200套，围巾350条，将温暖送达农民工手中，进一步增强了返乡人员的归属感、幸福感与获得感，为稳就业、惠民生、助力乡村振兴注入温暖力量，也为新春佳节增添了浓厚的喜庆氛围。 &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、宣传部部长、县总工会主席王泽，副县长母建容参加活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者 刘直忱）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县举行2026年春节团拜会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213161103560.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213161103560.html</guid>    <pubDate>2026-02-13 16:11:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“金蛇辞岁留瑞气，骏马奔腾启新程。”2月12日，苍溪县2026年春节团拜会在一品天下江南会客厅举行。县委书记袁达成出席会议并致辞，县委副书记、县长任云主持会议，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，市委组织部副部长、二级调研员、县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专项工作领导小组副组长赵丹，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/8cadf4bc508a417ca4cac3d30763a866.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成在致辞中代表县四套班子，向全县广大干部群众和所有关心支持苍溪发展的各界朋友，致以新春的美好祝福！袁达成指出，2025年，全县上下同心同向、迎难而上，经济社会发展各项事业取得了长足进步。回望过去一年，产业根基更加坚实。连续3年获得全市重点产业发展“流动红旗”，农业“金字招牌”愈擦愈亮，各类文旅、促销活动亮点纷呈，更多“苍溪好物”通过“中国播谷”走出大山、走向全国；回望过去一年，城乡画卷更加和美。城市更新步伐加快，乡村振兴扎实推进，千吨级货轮通江达海，南三高速项目落地苍溪，畅通了城乡、联通了民心；回望过去一年，民生答卷更加厚重。全县民生支出37.87亿元，就业服务更加精准，高考成绩创近八年新高，健康守护持续加力，社会保障网越织越密，东西部协作、托底性帮扶结出硕果；回望过去一年，干群合力更加凝聚。全县上下心往一处想、劲往一处使，凝聚起了决战“十四五”的磅礴力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/a32f7a765f824f1ab0e843c8dac6b54b.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	旧岁已展千重锦，新年再进百尺竿。袁达成表示，2026年，是实施“十五五”规划的开局之年。新的征程上，有机遇也有挑战，有压力更有动力。县委、县政府将聚力新型工业化推动产业赋能新突破，全力攻坚硅铝新材料等重点产业集群，让发展动能更澎湃、质效更优异。聚力新型城镇化绘就城乡融合新画卷，持续推进以县城为重要载体的城镇化建设，让苍溪成为美丽新农村的代名词。聚力文旅多元化共创美好生活新体验，整合回水坊等临城既有资源，以嘉陵江最美河段打造“嘉陵江流域全域旅游会客厅”。聚力产城人一体化发展书写民生幸福新篇章，始终把人民放在心中最高位置，努力让发展成果更多更公平惠及全县人民。全县上下要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，以永不懈怠精神状态、一往无前奋斗姿态，一起拼、一起闯、一起干，奋力续写中国式现代化苍溪新篇章！&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，退休老干部、道德模范等各界代表依次发言，共叙乡情、共话发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后举行的文艺汇演中，歌曲串烧《万马奔腾幸福年》、舞蹈《小马送福·福满梨乡》、情景诗朗诵《奋进梨乡涌新潮》等精心编排的节目轮番上演，生动展现了全县干部群众踔厉奋发、实干担当的精神风貌，进一步凝聚起昂扬向上、锐意进取的拼搏力量，激励大家在新的一年里策马扬鞭、奋勇争先，以昂扬姿态共筑苍溪美好未来。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/c240a377343d4d0fb7161b527ff00d7c.jpg" alt="" width="390" height="260" title=""/> <img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/5d60471b86064cb799516308c2c1eed0.jpg" alt="" width="390" height="260" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	何兴旺、赵飞、刘会方、王泽、杨光强、谭小益、罗秋实等县领导，各乡镇及县级有关部门（单位）负责同志与社会各界代表欢聚一堂，同庆佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者 张苗 范大为） </span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局召开2026年“三支一扶”人员新春慰问座谈会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213154308633.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213154308633.html</guid>    <pubDate>2026-02-13 15:43:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	新春送暖，情系基层。为加强对“三支一扶”人员的关心关爱，激励广大青年扎根基层、服务乡村，2月12日，苍溪县人社局组织召开2026年“三支一扶”人员新春慰问座谈会。县人社局主要负责同志与奋战在基层一线的58名“三支一扶”青年人才亲切交流，共叙服务情怀，共话成长发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/1d649be1207242d89ea5ccf620c07f1d.png" alt="" width="800" height="532" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，当前全县上下正深入贯彻党的二十大精神和习近平总书记来川来广视察重要指示精神，全力推进“543”发展战略落地落实。各位青年才俊选择苍溪、投身基层，将个人理想融入国家事业，把青春汗水洒向乡村振兴主战场，展现了新时代青年的责任与担当。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，基层是成长成才的广阔舞台，也是检验能力的试金石。希望大家珍惜机遇，传承红色基因，汲取乡土智慧，永葆为民初心，以“直挂云帆济沧海”的信念破浪前行，以“宝剑锋从磨砺出”的韧劲扎根乡土，在服务苍溪、建设家乡的新征程中贡献磅礴青春力量，为加快建设川陕甘结合部现代化中心城市添砖加瓦。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/13/1e812674045c4e35b5eab07d3a37f987.png" alt="" width="800" height="532" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，<span style="text-indent:32px;text-wrap-mode:wrap;">县人社局主要负责同志</span>向全体“三支一扶”人员提出三点希望：一要锚定初心，明晰“为何而来”。深刻认识“三支一扶”计划服务乡村振兴战略的重要意义，自觉将个人奋斗融入苍溪发展蓝图，让青春在红色热土与梨乡画卷中深深扎根。二要躬身实践，掌握“如何而为”。加快完成角色转变，真正深入群众、融入基层，在解决实际问题中锤炼政策执行、群众工作、应急处突等过硬本领，努力成为基层亟需的“多面手”和“实干家”。三要勇担使命，书写“何以有为”。积极投身产业发展、乡村治理、民生服务等一线工作，争当现代化建设的先锋队、乡村振兴的生力军、人民群众的贴心人，用实干实绩在广阔天地书写绚丽的青春篇章。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会气氛热烈温馨，宣读了2025年度“三支一扶”优秀人员名单，并为大家发放了满载关怀的新春慰问礼包。与会青年备受鼓舞，纷纷表示将牢记嘱托、不负期望，以更加坚定的信念、饱满的热情和务实的作风，在基层实践中磨砺成长、挥洒热血，为描绘“红色苍溪、醉美梨乡”崭新图景注入强劲青春动能。（王维）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[桥溪乡关工委多点发力关爱少年儿童成长]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213095311463.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260213095311463.html</guid>    <pubDate>2026-02-13 09:53:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实守护乡村少年儿童健康成长，传递冬日温情与关爱力量。2月12日，桥溪乡关工委精心组织召开2026年“暖冬行动”困难学生救助受捐仪式。仪式上，乡关工委积极对接爱心企业筹措关爱资金6000元，同时为爱心企业颁发捐赠证书。以表彰其善举、凝聚更多关爱合力，切实将帮扶温暖落到实处，为困境学子的成长保驾护航。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	2025年以来，桥溪乡关工委始终坚守关爱初心、扛起责任使命，以精准摸排为基础、以基金筹集为保障、以多元帮扶为抓手，构建全方位、长效化关爱体系，用实际行动为乡村学子点亮求学梦想、护航美好未来。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准摸排底数，筑牢帮扶根基。桥溪乡关工委坚持“不漏一户、不落一人”的原则，构建“关工委+五老志愿者+学校教师+村组干部”四级摸排机制，对辖区困境儿童、留守儿童开展常态化、网格化排查，详细记录学生家庭情况、学业状况及实际需求，建立“一生一档”动态管理台账，定期更新完善信息，精准锁定帮扶对象，为后续开展针对性关爱行动奠定坚实基础，确保帮扶资源精准滴灌至每一位需要帮助的孩子身上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是多元筹集基金，强化保障支撑。为破解关爱帮扶资金难题，桥溪乡关工委主动作为、多方发力，创新筹资模式、拓宽筹资渠道，一方面积极对接上级关工委，争取专项关爱资金支持；另一方面深入辖区企业、爱心人士中开展宣传动员，讲好乡村学子励志故事，引导社会力量主动践行社会责任、投身捐资助学事业。2025年以来共筹集关爱基金2万余元，关爱困境儿童30余名。同时，关工委严格规范基金管理，实行专款专用、公开公示制度，确保每一笔爱心资金都用在刀刃上，切实为困难学生求学保驾护航。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是丰富帮扶载体，深化关爱实效。桥溪乡关工委不止步于物资帮扶，更注重学生全面发展，多措并举拓宽关爱维度。在学业帮扶上，联动爱心企业持续向桥溪小学捐赠图书、发放助学金，改善学生学习条件，减轻困难家庭经济负担，让孩子们能够安心读书、潜心求学。在实践育人上，牵头统筹、积极协调，推动爱心企业捐资修建校园“兰花基地”，打造集劳动教育、自然科普、美育熏陶于一体的研学实践平台，引导学生在实践中增长见识、锤炼品格，实现知行合一、全面发展。在情感关怀上，组织五老志愿者开展结对帮扶、谈心交流活动，既送物资、更送关怀，既重帮扶、更重育人，用温情陪伴温暖童心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是健全长效机制，凝聚关爱合力。桥溪乡关工委始终坚持把关爱青少年工作常态化、制度化，主动联动学校、爱心企业构建协同帮扶格局，定期召开座谈会，互通学生成长动态、共商帮扶举措，推动捐资助学、校园共建、研学实践等工作常态化开展，形成“关工委牵头、企业参与、学校联动、社会支持”的良好工作氛围，以务实担当助力乡村教育提质增效，切实把党和社会的温暖送到每一位少年儿童身边。（陈星）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县四套班子主要领导开展2026年春节集中慰问活动 情暖一线送祝福 凝心聚力启新程]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212191401246.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212191401246.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 19:14:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	新春将至，暖意融融。2月11日，县委书记袁达成，县委副书记、县长任云，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛等县四套班子主要领导开展春节集中慰问活动，先后前往多个点位，向一线施工人员、重点企业职工、广大教育科技工作者、公安民警、医务工作者、驻苍部队及消防救援指战员、见义勇为人员送上新春的美好祝福和诚挚问候，向他们为全县经济社会发展作出的贡献表示衷心感谢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">在“一桥一隧”项目部，袁达成与项目施工人员亲切交流，详细询问项目建设进度、施工保障等情况。他指出，“一桥一隧”工程是关乎全县发展和民生福祉的重点项目，施工人员们不畏艰辛、坚守一线，用汗水和实干推动项目建设，实现了春节期间机动车道有条件的临时（试）通行。同时叮嘱大家注意防寒保暖和施工安全，过一个平安祥和的春节。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在嘉陵江亭子口水利水电开发有限公司，袁达成集中慰问了通威绿色基材（广元）有限公司等14家重点企业代表，充分肯定了各重点企业过去一年在推动全县产业发展、带动就业增收、提升经济总量等方面的重要作用，勉励企业要坚定发展信心，抢抓发展机遇，持续加大科技创新和产业升级力度，不断提升核心竞争力，为全县经济高质量发展注入更多动能，县委、县政府将一如既往做好服务保障，全力为企业发展排忧解难、保驾护航。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪职中，袁达成与科技人才、知识分子、突出贡献教师代表面对面交谈，对他们在教育教学、科研创新、人才培养等领域取得的成绩给予高度评价。他强调，教育是国之大计、党之大计，人才是发展的第一资源，希望广大教育科技工作者牢记初心使命，深耕三尺讲台、潜心科研攻关，不断提升教学质量和科研水平，努力培养更多高素质应用型人才，为全县教育事业发展和科技创新贡献更大力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	来到县公安局交管大队，袁达成向交管大队和特巡警大队民警致以新春祝福，对公安民警全年坚守岗位、履职尽责，在维护社会治安、保障交通畅通、应对突发事件等方面的辛勤付出表示感谢。他指出，公安队伍是守护全县人民生命财产安全和社会和谐稳定的坚强屏障，希望全体民警继续发扬不怕苦、不怕累的优良作风，坚守工作岗位，强化责任担当，持续做好节日期间安保维稳、交通疏导等工作，确保全县人民度过一个平安、有序、祥和的新春佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪人民医院赵公坝院区，袁达成亲切慰问了“名医”代表、抗击新冠肺炎疫情期间援鄂代表。他表示，广大医务工作者始终秉持医者仁心，白衣执甲、无私奉献，尤其是援鄂医护人员在疫情防控最关键的时刻挺身而出，用行动诠释了责任与担当。希望大家继续发扬敬佑生命、救死扶伤、甘于奉献、大爱无疆的职业精神，持续提升医疗服务能力和水平，为全县人民的身体健康和生命安全筑牢防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县人武部，袁达成与县人武部、武警中队、消防救援大队、中石化元坝应急救援中心指战员亲切交流，对驻苍部队及消防救援队伍长期以来扎根苍溪、保卫苍溪，在国防建设、应急救援、抢险救灾等方面作出的突出贡献表示感谢。他指出，驻苍部队和消防救援队伍是党和人民信得过、靠得住、能放心的坚强力量，县委、县政府将一如既往支持国防和军队建设，做好拥军优属工作，不断巩固和发展军政军民团结的良好局面。希望全体指战员继续发扬优良传统，苦练打赢本领，忠实履行使命，为全县经济社会发展和社会大局稳定再立新功。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	慰问活动最后，袁达成来到县委二会议室集中慰问了见义勇为人员，与他们一一握手，详细了解他们的生活状况和实际需求，对他们挺身而出、见义勇为的高尚行为表示高度赞扬。他强调，见义勇为是中华民族的传统美德，是新时代社会正能量的生动体现，全县上下要大力弘扬见义勇为精神，营造崇尚英雄、学习英雄、争当英雄的浓厚氛围，同时要求相关部门切实关心关爱见义勇为人员及其家属，落实好各项优抚政策，解决好他们的实际困难，让他们感受到党和政府的温暖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次春节集中慰问，让一线工作者和先进代表们深切感受到了县委、县政府的关怀与温暖。大家纷纷表示，将把这份关怀转化为工作的动力，在新的一年里，不忘初心、牢记使命，立足本职、担当实干，以更加饱满的热情、更加昂扬的斗志投入到工作中，为推动苍溪经济社会高质量发展作出新的更大贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、赵飞、刘会方、王泽、杨光强、王根明、谭小益、宁国、母建容、周胜华、贯斌等分段或全程参加活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者  邓坚 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带队开展春节节前走访慰问活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212191431229.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212191431229.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 19:14:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月11日下午，县委副书记、县长任云带队开展春节节前走访慰问活动，并督导检查春运工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云一行先后前往县政府大楼、县中医医院、县公安局指挥中心、广元市苍溪县留置分中心、苍溪火车站等地，亲切看望了一线工作人员及值班值守人员，向他们致以节日的问候和新春的祝福。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县政府一楼大厅，任云集中看望了县政府总值班室、县政府门户网站值班室、县政府办公室保卫股、县融媒体中心、县互联网信息中心及县政府食堂值班工作人员。他充分肯定大家过去一年的辛勤付出，勉励大家在新的一年再接再厉，为苍溪经济社会发展贡献更大力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在广元市苍溪县留置分中心，任云与专案组办案人员、后勤保障人员深入交流，详细了解春节期间值班安排和工作保障情况。他对一线办案人员和后勤职工坚守岗位、履职尽责的奉献精神表示肯定和感谢，嘱托后勤保障团队紧扣审查调查工作实际，从严从细抓好服务保障，确保留置工作安全、规范、高效运转，为全县纪检监察工作高质量发展提供有力支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县公安局指挥中心，任云实地察看应急调度运行情况，听取春节期间勤务部署汇报。他指出，春节是万家团圆之时，也是安全稳定的关键“大考”，要扛牢政治责任，严格落实值班值守和紧急信息报送制度，紧盯道路交通、社会治安等重点领域，强化风险研判和应急处突能力，做到快速响应、高效处置，坚决守住社会大局平安稳定底线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县中医院，任云一行看望慰问了急诊科值班医护人员，并为广大医务工作者送上节日的祝福。他强调，要坚持人民至上、生命至上，科学统筹春节期间医疗力量，持续优化就医流程、提升诊疗水平，全力保障群众节日就医需求，以更有温度的服务守护人民群众生命健康。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪火车站，任云实地检查春运组织、安全保障和旅客服务等工作。他强调，春运关乎千家万户团圆出行，必须始终把安全放在首位，扎实做好运力调配、隐患排查和便民服务，努力打造平安、便捷、温馨的春运环境。他同时叮嘱相关部门，要关心关爱一线职工，用心解决实际困难，让大家安心工作、温暖过节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云在慰问中指出，越是万家灯火、阖家团圆的时刻，越是考验干部责任担当的关键时期。全县各级各部门要树牢“群众过节、干部过关”意识，严格执行领导带班和24小时值班制度，做实做细保安全、护稳定、惠民生等各项工作，确保全县人民度过一个欢乐、祥和、平安的新春佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王军、何兴旺、刘会方、宁国参加慰问活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者 赵琦）  </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇拧紧春节“安全阀” 筑牢烟花爆竹安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212175943061.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212175943061.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 17:59:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	高位部署强责任，源头把控守底线。组织镇内烟花爆竹经营法人召开2026年春节前烟花爆竹安全管理工作会，传达省市县烟花爆竹安全管理工作相关精神，明确春节期间烟花爆竹经营、储存、运输等各环节安全要求，强调经营法人落实主体责任，规范进货渠道、做好台账记录，严禁销售不合格、违禁烟花爆竹产品，切实从源头守住安全底线，实现全镇烟花爆竹经营主体安全部署全覆盖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	精准排查除隐患，闭环整改保安全。结合会议部署，组建联合排查组，对全镇烟花爆竹经营门店开展拉网式安全检查，重点排查经营场所消防设施配备、安全警示标识设置、烟花爆竹储存规范度等情况，建立问题隐患台账，实行“边查边改、闭环管理”，确保发现一处、整改一处，及时消除各类安全风险，本次共检查商铺34家、废旧厂房5家，发现问题10处且已全部整改完成。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	多维宣传浓氛围，全民共筑安全网。向经营户开展烟花爆竹安全知识宣讲，讲解安全经营操作规范、应急处置流程等内容。同时，通过村社广播、微信群、入户走访等方式，向辖区群众普及烟花爆竹安全燃放知识和禁燃禁放规定，引导群众文明、安全燃放，营造“人人讲安全、事事为安全、时时想安全、处处要安全”的浓厚氛围。截至目前，百利镇累计开展专题宣传会2场，发放安全宣传单600张。（晏方一）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇筑牢文物安全防线 让红色根脉代代相传]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212151811488.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212151811488.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 15:18:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月11日，黄猫垭镇召开2026年度文物保护工作会，全体镇机关干部、各村（社区）常职干部齐聚一堂，共商文物保护大计，为全镇珍贵文化遗产“保驾护航”。会上，大家围绕“谁来管、管到位、人人护”三个核心问题，展开热烈讨论，明确全年工作的“路线图”和“任务书”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/12/12eeba5cc8d0497fb6db3f2b8d234241.png" alt="" width="800" height="472" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议结束后，黄猫垭镇分管负责同志带队深入重点文物点位，实地检查文物安全及隐患整治情况，推动会议部署要求落地落实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/12/3efe57ef1ea04472b4ae3c48106a1c67.png" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是压实责任，织密“防护网”，为了让每一处文物都有人管、有人盯，黄猫垭镇进一步细化责任链条。全镇文物保护工作由镇长负总责，党支部书记作为第一责任人亲自抓，安全管理员具体负责日常事务。同时，通过设立文物保护标志牌，将责任分区明确到岗、到人，确保“千斤重担有人挑”，构建起一张覆盖全镇的文物安全防护网。<span style="text-indent:2em;">二是强化巡查，守好“安全线”，“文物安全无小事，巡查管控不能松。”今年以来，黄猫垭镇持续加大巡查力度，实行常态化巡查机制，每月至少开展一次全面“体检”，并建立详细的巡查台账。对发现的隐患问题，坚持“发现即整改”，做到早预警、早处置。在节假日、防火期等关键时段，镇里还会联合应急、综治等部门开展“拉网式”安全检查，及时消除安全隐患，守牢文物安全底线。</span><span style="text-indent:2em;">三是广泛宣传，凝聚“向心力”，文物保护不仅是政府的事，更是每一位村民的责任。黄猫垭镇通过发放宣传单、微信群推送、村村响广播等多种形式，把文物保护知识和法律法规送到群众家门口。同时，将文物保护纳入村规民约，让“守护文物”成为村民的自觉行动，营造出“文物保护，人人有责”的浓厚氛围。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，黄猫垭镇将以此次工作会议和实地检查为新起点，紧盯文物安全各项要求，以更实的举措、更严的作风，守护好这片土地上的文化瑰宝，让红色根脉在新时代焕发出新的生机与活力。（罗梓玲）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县市场监管局开展春节前食品安全监督抽检]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212151200907.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212151200907.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 15:12:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实筑牢节日食品安全防线，回应群众对食品安全的关切，营造良好的消费环境，苍溪县市场监管局于2025年12月至2026年1月，在全县范围内集中开展了为期两个月的食品安全专项监督抽检工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次抽检聚焦节日消费特点，精准锁定监管重点。执法人员秉持“全覆盖、无死角”的原则，深入辖区内大中型连锁商超、热门餐饮门店、食品生产加工企业、网络餐饮配送站点等关键场所，针对群众节日消费频次高、关注度高的腊肉制品、坚果炒货、各类糖果、传统糕点、速冻米面制品及网络订餐热销食品等重点品类，进行了全面细致的抽检。抽检过程中，工作人员严格遵循抽样检验规范，规范记录抽样信息，确保检测数据真实有效、全程可追溯。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	为提升抽检工作的针对性和公众参与度，本次监督抽检创新采用“你点我检”与“春雷行动2026”专项整治相结合的模式。通过前期收集群众关注的食品安全热点问题，将公众“点单”的重点品种、重点场所纳入抽检清单，让监管工作更贴合群众需求；同时，依托“春雷行动”的整治力度，严厉排查生产、流通、消费各环节的食品安全风险隐患，形成监管合力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次专项抽检共计完成230批次食品的检验工作，涵盖微生物指标、农兽药残留、食品添加剂含量等多项关键检验项目。截至2026年1月29日，已检测出3批次不合格食品。针对检测不合格的产品，县市场监管局已第一时间启动核查处置程序，将相关线索交办办案机构，依法开展溯源追查、责令下架召回、立案查处等后续工作，坚决防范不合格食品流入市场，切实以严格监管守护群众节日饮食安全。（黄毅）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县住蓉离退休干部2026年迎新春座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212150930771.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212150930771.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 15:09:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	岁岁新春至，殷殷桑榆情。2月10日，苍溪县在成都市花园宾馆召开住蓉离退休干部迎新春座谈会。县委书记袁达成出席会议并讲话，县委常委、组织部部长赵飞主持会议，部分担任过县四套班子领导职务的退休干部代表参会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/12/82d29cd9143943b68c1ae3c92194a7d0.jpg" alt="" width="800" height="503" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，赵飞向参会老干部代表详细通报了苍溪县2025年经济社会发展情况和过去一年苍溪在各项事业建设中取得的亮眼成绩，让老干部们真切感受到家乡的发展变化与蓬勃生机。杨秋良、杨宗礼、韩宗怀、李平楠等老干部们结合自身经历踊跃发言，对苍溪近年来的发展成就给予高度肯定，同时围绕离退休老党员支部建设、产业发展、控债融资等方面积极建言献策，话语间满含对家乡发展的深切期盼。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成认真倾听每一位老干部的发言，对老干部们长期以来为苍溪建设发展作出的卓越贡献表示衷心感谢。他指出，来到苍溪后深切感受到，农村干净、城市漂亮、干部能干，这些成效都得益于一届又一届的接续奋斗，与各位老干部的辛勤付出密不可分，你们是苍溪发展的奠基者、见证者，更是我们最可依靠的宝贵财富。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，当前，苍溪正处在抢抓机遇、爬坡过坎的关键阶段，全省托底性帮扶和强县扩权赋能改革试点政策叠加，机遇与挑战并存、动力与压力同在。县委、县政府将坚定不移传承运用好老干部的丰富经验与集体智慧，把好传统、好作风、好经验转化为推动发展的强大动力，紧扣工业强县、农业产业化、文旅融合发展、政治生态建设四大重点，以机制创新破解发展难题、激活内生动力。坚持大抓工业、兴产业，沿通威深入发展铝硅产业，持续发展化工能源产业，加快发展眼镜制造等劳动密集型产业，做强县域经济支撑；坚持农业产业化“接二连三”发展，推动农业与工业、服务业深度融合，走工业化赋能农业的路子，夯实乡村振兴产业根基；深挖苍山溪水人文底蕴，精准锚定回水片区发展定位，大力发展流域经济，推动农文旅深度融合和城镇化进程，擦亮苍溪生态文旅名片；始终把政治生态建设摆在突出位置，坚持严管厚爱结合，坚持以严的基调强化正风肃纪，以风清气正的政治生态保障县域经济社会可持续发展。真诚希望各位老领导、老同志一如既往关心支持苍溪发展，多提宝贵意见、多献务实良策。县委、县政府将认真吸纳、全力落实，与全县人民一道，同心同德、真抓实干，奋力谱写新时代苍溪高质量发展新篇章！&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会后，袁达成还为参会老干部现场发放新春慰问金，把党和政府的关爱落到实处。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">(记者  邓坚)</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成深入眼镜企业 一线解决实际困难]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212150952424.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212150952424.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 15:09:52</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月11日，县委书记袁达成深入苍溪经开区眼镜企业，实地调研产业发展情况，一线解决企业实际困难，助力眼镜产业高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">在苍溪经开区眼镜产业园，袁达成一行深入沸典眼镜、博汇光学等企业生产车间，与企业、相关金融机构、县级有关部门负责人深入交流，详细了解企业生产运行中的堵点难点，并协调解决相关问题。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/12/64423f1154e34b16a345e9426e5545c8.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，发展眼镜产业，苍溪具备良好基础和广阔前景，是我县未来几年重点培育的重点产业，必须聚焦聚力、抓出实效。各级各有关部门要聚焦企业发展痛点难点，精准破解融资、用工两大关键问题。要加快融资审批办理，在依法合规前提下简化流程、优化服务，引导企业主动配合金融机构完善相关资料，确保信贷资金及时足额投放。要立足轻工制造业特点，积极探索供应链金融、产业资金池、产业基金等多元融资渠道，从体制机制层面构建长效融资保障机制，切实解决企业融资难题。要用好稳岗就业政策，研究制定专项用工措施，全力保障企业用工需求。要坚持招大引强，着力引进龙头企业、优质企业，充分发挥引领带动作用，推动配套产业集聚发展，做大做强眼镜特色产业集群。要强化组织领导，统筹推进产业发展，强化工作专班运行，持续优化营商环境，以产业高质量发展汇聚城市人气、提升经济产值、稳定社会就业，为加快建设市域副中心注入强劲动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、王泽、谭小益、马成参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者  张苗 范大为）  </span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县离退休干部2026年迎新春座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212151017992.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260212151017992.html</guid>    <pubDate>2026-02-12 15:10:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月11日，苍溪县离退休干部2026年迎新春座谈会召开。县委书记袁达成出席会议并讲话；县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，二级调研员、县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专项工作领导小组副组长赵丹，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/12/c91d4d36a9254a83b2a2dc0acddd8de8.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议通报了2025年全县经济社会发展情况，部分离退休老干部对我县近年来的发展变化给予高度肯定，并围绕苍溪未来发展提出意见和建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成认真聆听老干部们的发言，对老干部们在离退休以后时刻关注苍溪、发挥银发力量支持苍溪发展表示衷心感谢。他指出，来到苍溪后深切感受到，农村干净、城市漂亮、干部能干，这些成效都得益于一届又一届的接续奋斗，与各位老干部的辛勤付出密不可分。当前，苍溪正面临重大发展机遇，全省托底性帮扶和强县扩权赋能改革试点政策叠加，政策支持有力，发展空间广阔。下一步，我们将全力抓发展，聚焦新型工业化，着力打造硅铝新材料、能源化工、眼镜制造三个产业集群；聚焦新型城镇化，统筹规划布局花家坝、回水湾、百利新区，以创建国家级县级文明城市为抓手，深入开展三年城市提升行动，持续推进老旧小区改造；聚焦文化差异化，做强嘉陵江水、武当山等文旅点位，大力发展流域经济。我们将抓实环境优化，严管厚爱干部，真正做到关心关爱干部；将持续净化社会生态，深入开展法治大讲堂宣传活动，持续不断增强群众法治意识、法治观念；要鲜明用人导向，重品行、重实绩、重担当、重实干，形成清清爽爽、干干净净的干事环境。真诚希望离退休老干部一如既往地关注支持苍溪发展，当好改革发展的“智囊团”，在苍溪发展建设过程中多提好意见、好建议；当好政治引领的“宣传员”，用亲身经历讲好苍溪故事、传播苍溪声音；当好和谐稳定的“连心桥”，为苍溪“十五五”发展营造和谐稳定的良好环境，奋力谱写苍溪高质量发展和现代化建设新篇章！&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，袁达成、李汀、谢龙飞还给老干部们送上新春慰问。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺，刘会方，王泽，杨光强，王根明，谭小益，罗秋实参加座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">（记者  张学通）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白桥镇全力保障春节期间安全稳定与民生服务]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260211173028620.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260211173028620.html</guid>    <pubDate>2026-02-11 17:30:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，白桥镇紧紧围绕春节期间安全稳定与民生保障两大重点，统筹推进道路交通安全、用火用电安全排查及困难群众入户走访工作，全力确保辖区群众度过平安、温暖、祥和的新春佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在道路交通安全方面，重点针对春运返乡高峰、赶集日等关键时段，加大对辖区主干道、急弯陡坡、临水临崖路段巡查管控，严查农用车违法载人、超员、酒驾等违法行为，及时消除道路安全隐患。在用火用电安全方面，组织镇村干部开展全覆盖安全排查，重点检查居民家中线路老化、取暖设备使用、消防器材配备等情况，现场宣传安全用火、用电、用气知识，引导群众提高安全防范意识，坚决防范各类安全事故发生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	同时，该镇深入开展节前入户走访慰问活动。聚焦残疾人、留守儿童、孤寡老人、低保户等特殊困难群体，镇村干部逐户上门，详细了解群众身体状况、生活需求、过冬取暖等情况，为其送去慰问物资和新春祝福，帮助解决实际困难。通过贴心交流、暖心服务，切实把党和政府的关怀送到群众心坎上，不断提升群众幸福感与获得感。（梁紫云）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队组织开展春运联合检查]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260211164556062.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260211164556062.html</guid>    <pubDate>2026-02-11 16:45:56</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为落实好春运安全保障工作，牢牢守住群众出行安全底线，2月9日，苍溪县交通运输综合行政执法大队会同县应急管理局、县交通运输综合服务中心组建联合专项检查组，深入县客运中心站开展春运安全联合督导检查，同步开展安全宣传服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164630/2026/02/10/f994812ce1f444a0b66e0aa1ddd63629.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	检查组坚持问题导向、底线思维，采取实地查验、台账核查、现场问询相结合的方式，对客运场站安全管理各环节进行全方位、无死角检查。在旅客安检区，重点检查危险品查堵流程、安检设备运行及实名制购票落实情况，严把进站关口，确保易燃易爆、管制刀具等违禁品“零进站”；在车辆待发区，逐车核查制动、轮胎、灯光等关键部件状态，以及安全锤、灭火器、安全带等应急设施配备情况，坚决杜绝“带病车辆”上路运营；在应急指挥中心，细致查阅安全生产台账、驾驶员资质、动态监控日志及应急演练方案，现场抽查GPS监控系统24小时值守情况，督促企业强化科技监管，及时预警纠正超速、疲劳驾驶等违规行为。检查组还在候车大厅向旅客发放安全宣传资料，耐心讲解乘车安全注意事项、应急避险知识及“三不进站、六不出站”核心要求，引导旅客自觉遵守乘车规定，主动抵制超员、非法营运等不安全行为，进一步提升群众安全出行意识和自我防护能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，执法大队还将健全春运联勤联动长效机制，加密检查频次、拓宽检查范围，持续开展安全宣传进车站活动，严厉打击违法违规运营行为，优化应急处置流程，备足应急运力与物资，全力以赴保障广大旅客平安返乡、舒心过节，切实守护人民群众春运出行安全。（申悦）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队赴成都开展投资促进工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260210180534178.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260210180534178.html</guid>    <pubDate>2026-02-10 18:05:34</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月10日，县委书记袁达成带队赴成都市开展投资促进活动，深化政企合作，共绘发展新篇。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/10/b6807c86d5fe49399d298210699d485e.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">在苍溪县与四川复强实业集团交流合作座谈会上，四川复强实业集团有限公司董事长向强宗详细介绍了公司发展历程、业务布局、核心优势及投资规划等基本情况。随后，县住建局重点介绍了回水坊里旅游项目的背景、规划思路、建设目标及发展潜力，县文旅集团详细介绍了梨花苑酒店项目的规划设计、功能定位、建设愿景等内容。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在自由交流环节，双方围绕项目合作模式、建设细节、政策支持、发展前景等方面展开深入探讨，坦诚交换意见，凝聚合作共识。袁达成在讲话中对四川复强实业集团的发展模式与经营理念给予充分肯定，并重点推介了苍溪县的区位优势、产业基础和发展机遇，诚挚邀请企业赴苍溪实地考察、投资兴业。他指出，苍溪作为全省29个强县扩权赋能改革试点县之一，政策支持力度大，发展空间广阔。县城回水片区历史底蕴厚重、配套设施完善、自然风光秀丽，是全县文旅产业高质量发展的核心板块。下一步，苍溪将精准锚定回水片区文旅发展定位，打造特色街区，构建吃、住、娱一体化多元业态，大力发展流域经济，传承弘扬嘉陵江文化，着力将回水片区打造成为文旅融合新亮点、县域经济发展新引擎。双方将以此次合作为良好契机，秉持“企业获利、地方发展、互利共赢”理念，持续深化沟通对接，不断拓宽合作领域、深挖合作潜力，全力推动双方合作走深走实、结出更多硕果。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	向强宗表示，苍溪县发展潜力巨大、合作前景广阔，企业将结合自身发展布局，积极对接苍溪相关项目，加快推进合作事宜，助力苍溪经济社会高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长周胜华参加座谈。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	（记者 邓坚） &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡开展节前安全生产检查工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260210171004120.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260210171004120.html</guid>    <pubDate>2026-02-10 17:10:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障春节期间辖区安全稳定，近期彭店乡应急管理办公室会同乡属各单位、石马派出所等相关部门，围绕道路交通安全、森林防灭火、老旧线路、一氧化碳中毒防范、燃气安全及烟花爆竹燃放等重点领域，集中开展节前安全生产专项检查，取得阶段性成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	检查组深入老旧房屋及“九小场所”，开展“地毯式”隐患排查。一是清理安全通道可燃物，排查电路老化、私拉乱接等用电隐患，现场提醒居民落实“人走电断”。二是针对燃煤取暖家庭，重点讲解防范知识，强调保持通风，严防一氧化碳中毒事件。三是细致检查燃气设施安全，现场指导居民正确使用消防器材，提升自救能力。四是对烟花爆竹零售点经营资质、储存条件进行核查，明确划定燃放区域，要求经营者对购买群众进行安全告知，督促燃放后及时清理余火，杜绝火灾隐患。专项检查期间，累计张贴交通安全、燃气安全等主题宣传单100余张，发放宣传资料800余份，悬挂宣传横幅5条，多形式普及安全知识，增强群众安全防范意识。本次检查共发现安全问题隐患3个，均已现场下达整改通知，立行立改。截至目前，3处隐患全部完成整改，实现检查与整改同步推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将持续加强日常巡查与重点督查，严格落实安全隐患整改闭环管理机制，以严实作风筑牢安全防线，全力保障人民群众度过一个平安、祥和的新春佳节。（简椿坪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县今冬明春服务保障农民工 “十件实事”专项行动纪实]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260210170115820.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260210170115820.html</guid>    <pubDate>2026-02-10 17:01:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	岁末年初，暖意涌动。为切实做好今冬明春农民工服务保障工作，让广大农民工平安返乡、舒心过年、稳岗就业、安心创业，在县委、县政府主要领导的关心下，各项服务保障工作如火如荼、有序开展。一系列全域化、精细化、暖心化的举措层层落地、多点开花，用真心换真情、用实干暖民心，让梨乡大地处处洋溢着家乡的温情，让每一位在外打拼的苍溪籍农民工都能感受到“家”的温暖与牵挂。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【情况摸排】各乡镇广泛开展农民工返乡回流摸排工作&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	各乡镇充分利用坝坝会、赶场天、入户走访等多种形式，组织工作人员深入乡村院落、农户家中，与返乡农民工面对面沟通交流，全面摸排农民工基础信息、就业状况、技能水平、服务需求等核心内容，重点登记返乡时间、务工地点、从事工种、技能特长及就业创业、技能培训、权益维护等各类服务诉求，健全4万余名农民工返乡回流信息台账，为后续开展针对性服务保障工作提供坚实数据支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【就业促进】苍溪县开展2026年“暖冬行动”暨重点企业带岗下乡系列招聘会活动&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	2026年1月10日起，县人社局、县就业服务中心联动陵江镇、元坝镇、月山乡、百利镇、白桥镇举办2026年“暖冬行动”暨重点企业带岗下乡系列招聘会活动7场。每场招聘会组织了8-12家重点企业参会，提供涵盖针车工、平车、裁剪、销售等39个工种900多个工作岗位。共吸引近1200名求职者前来咨询，发放各类宣传资料3000余份，有意向登记26人。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【技能提升】苍溪县开展乡土人才“梨乡刀儿客”职业技能评价活动&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县2026年乡土人才“梨乡刀儿客”职业技能评价活动在苍溪职中、运山镇两大考点同步开展，52名苗木果树嫁接行业从业者同台竞技、以技参评，成功拿到专属“职业身份证”，进一步激发乡土人才创新创造活力，为梨乡特色劳务品牌再添新生力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【创业服务】苍溪县发放2026年首笔创业担保贷款&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县成功发放2026年全县首笔个人创业担保贷款30万元，为苍溪县文昌镇的养殖户黄某某送去了产业发展的“及时雨”。苍溪县人社局利用今冬明春农民工返乡时机，主动对接返乡创业者，在了解到黄某某有经营困难后，开启“点对点”精准帮扶模式，为其量身定制了贷款申请方案，并开辟“绿色通道”，仅用5个工作日，30万元贷款便顺利到账，坚定了返乡创业者扎根家乡、干事创业的信心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【权益维护】县司法局开展农民工专场法律服务活动&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县司法局聚焦农民工欠薪维权、劳动纠纷、法律援助等核心需求，精心组织开展农民工专场法律服务活动，全方位守护农民工合法权益。累计开展各类活动45场次，其中线上政策宣传、法律咨询直播2场次，线下法律讲座、维权咨询、普法宣传43场次，活动累计覆盖农民工4300人次，为农民工提供免费法律咨询526人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【温暖政务】县政务中心开通“农民工服务绿色通道”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县政务服务中心及各乡镇便民服务中心优化服务举措、提升服务效能，扎实开展“温暖政务”服务行动。设立农民工服务专窗，开通农民工办事“绿色通道”，精简办事流程、压缩办理时限，推行“延时服务”“预约服务”，安排专人全程引导协助，切实解决农民工返乡办事“排队久、跑路多”的难题。累计开展宣传活动20余场次，服务农民工800余人次，以高效、便捷、暖心的政务服务，让农民工感受到家乡的温情与便利。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【情满旅途】苍溪县2026年返乡农民工服务点正式运营&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县2026年在外务工老乡返程服务点在苍溪火车站广场、高速路出口、苍溪汽车客运站同步正式运营。服务点以“乐业梨乡·幸福满‘苍’”为主题，聚焦返乡农民工所需，精心设置创业指导、岗位推介、社保咨询、权益答疑、交通指引、旅途休息等全方位服务项目，用细致服务化解旅途疲惫，传递家乡温情，截至目前，服务点已为超3000名返乡农民工提供各类服务，用实际行动守护每一位游子平安返乡、舒心过年。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【健康体检】乡镇卫生院开展返乡农民工健康关爱服务&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，云峰、龙山、白驿等乡镇卫生院，组织家庭医生服务团队，为返乡农民工及留守家庭提供健康体检、慢性病随访、职业健康咨询、心理咨询等服务，累计服务超800人次，发放健康宣传资料300余份，切实提升了重点群体的健康保障水平，助力农民工安心返乡、健康返岗。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【文体惠民】文化盛宴暖人心，欢乐祥和迎新春&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县2026年新春走基层文化惠民演出暨东溪镇中山村首届民俗文化节活动在东溪镇中山村隆重举行，拔河比赛、三句半、舞狮、歌舞表演、有奖问答、送春联等丰富多彩的活动轮番上演，吸引了1000余名返乡农民工及当地群众参与，现场欢声笑语、暖意融融。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	高坡镇开展2026年返乡农民工送春联及农民工返乡创业政策宣传活动，工作人员现场书写春联、赠送祝福，同步宣讲返乡创业扶持、就业促进等相关政策，累计赠送春联200余幅，发放政策宣传资料500余份。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	【走访慰问】市、县总工会领导慰问工地一线农民工&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，市、县总工会领导深入县经济开发区基础设施建设项目一期（三）标段、冷链园区等工地，开展春节前走访慰问活动，为300余名一线农民工送去党和政府的温暖与新春的祝福。慰问组与一线农民工亲切交谈，详细询问他们的工作生活情况、薪资发放情况和实际需求，倾听他们的心声，感谢他们为苍溪县经济社会发展和基础设施建设作出的辛勤贡献，为他们送上米、面、油等春节慰问品，叮嘱他们注意施工安全、保重身体健康，安心过节。(董书君）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成督导调研春节前安全生产等工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260209181138914.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260209181138914.html</guid>    <pubDate>2026-02-09 18:11:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月6日，县委书记袁达成督导调研春节前安全生产等工作，现场查隐患、督推进、解难题，并就相关工作进行安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/09/96c537d932354ba7953925c7bde88e28.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">在荞子坝加油加气站，袁达成仔细查阅安全管理台账，实地察看消防设施配备、应急处置准备等情况，与属地乡镇、有关部门及企业负责人深入交流。袁达成强调，要始终绷紧安全生产这根弦，压紧压实企业主体责任、部门监管责任和属地管理责任，聚焦重点领域、关键环节，常态化开展风险隐患排查整治，坚决把问题消除在萌芽状态。要健全完善应急响应机制，强化值班值守和人员培训，全面提升突发情况快速处置能力，切实筑牢安全生产防线，保障人民群众度过一个平安、祥和的新春佳节。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在中石油苍溪天然气净化一厂、净化二厂，袁达成实地察看生产装置运行、安全管控措施落实等情况，并就相关工作与企业负责人进行深入探讨。袁达成强调，要守住安全生产底线，抓实抓细装置运行管控与安全防范各项措施，保障企业平稳高效运营。要深化政企合作交流，优化合作模式，聚焦勘探开采、能源化工、硅基新材料等重点领域，持续深挖合作潜力、拓展合作空间，推动企业增效与地方发展同向发力，以政企互利共赢的务实协作，助力县域经济高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在困难党员罗家全家中，袁达成与他亲切交谈，详细询问家庭收入、身体状况、生活困难及各项帮扶政策落实情况，并送上慰问金和新春祝福，鼓励他坚定生活信心、保持乐观心态，在党委政府的帮助下把日子越过越好。袁达成强调，各级党组织要始终把困难党员、老党员和困难群众的冷暖安危放在心上、抓在手上，全面落实各项关爱帮扶政策，常态化开展走访慰问，精准高效解决实际难题。要用心用情开展党内关怀和走访慰问工作，让广大党员、群众真切感受到党组织的关心关爱和温暖，不断增强获得感、归属感、幸福感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/09/c84cf9a04eb84779bbde9586e5676af4.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	同时，袁达成还对森林防灭火、道路交通安全、农村安全取暖等工作进行了督导检查。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	（记者 张苗）  &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡开展森林防灭火暨消防安全综合演练]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260209114419750.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260209114419750.html</guid>    <pubDate>2026-02-09 11:44:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实提升森林防灭火应急队伍综合实战能力，筑牢人民群众生命财产安全防线。近日，彭店乡组织开展了森林防灭火暨消防安全综合演练。乡应急队伍、石马救援队彭店分队、乡卫生院、各村（社区）应急队伍及护林员等60余人参与演练，以练促战、以训强能，全面检验并提升应急处置协同水平。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/09/77e70bca5d8b485b92a185f249ba7888.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次演练坚持“科学扑救、协同作战”原则，现场指挥体系分工明确、配合紧密。乡应急队伍与石马救援队彭店分队作为主力，使用风力灭火机、高压水枪等专业设备集中压制火势猛烈区域。各村（社区）应急队伍及护林员作为辅助力量，运用灭火拖把、背负式喷雾器等工具控制火场边缘，阻断火势蔓延。扑救过程中，各队伍前后协同、侧翼配合，形成高效联动处置合力。明火扑灭后，参演人员对现场进行了全面排查和湿化处理，在确认无复燃风险后有序撤离。通过本次演练，各队伍进一步熟悉了火灾扑救流程、战术配合及装备操作要领，应急响应速度、协同处置能力和实战信心得到有效提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将以此次演练为契机，持续完善应急预案，健全联动机制，常态化开展实战演练与业务培训，不断强化森林防灭火工作措施，全面提升综合防控能力，切实守护好辖区生态安全和人民群众生命财产安全。（简椿坪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县组织军休干部召开2026年春节团拜会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206174608454.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206174608454.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:46:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县退役军人事务局组织全体军休干部、退休士官及退休军人遗属召开2026年春节团拜会，为其送上节日慰问金及慰问品，同时向退休军人和在背后默默奉献的军人家属致以新春佳节的问候与祝福。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/7302c0d9c2ee458396257bb43da792b0.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，县退役军人事务局主要负责同志向军休干<span class="typo-highlight" style="background-color:#ffff00;" title="建议改为：部门">部们</span>致以崇高敬意和新春祝福，与大家欢聚一堂共叙情谊、共谋发展，关切询问每位老同志的身体健康状况与生活起居情况，细致记录大家提出的意见建议，承诺将逐一跟进落实，用心用情解决急难愁盼问题。县军队离退休干部管理所负责同志逐一介绍军休人员的基本情况，汇报了过去一年来坚持以军休人员需求为导向，精准对接“政治待遇、生活待遇”双重保障要求，精心举办春节、端午、建军节等主题庆祝活动；倾心打造“康养+学习”双维度活动，组织军体干部赴外地红色教育基地与城市发展地标参观见学等方面工作的开展情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	局党组主要负责同志向大家介绍了全局干部职工过去一年来的工作情况，分享了在拥军优抚、安置就业、权益维护、党建宣传等退役军人工作方面的亮点和成绩，以及吸纳社会力量成立爱国拥军促进会为退役军人纾困解难的创新举措，感谢军休人员对退役军人工作的关注和支持，希望军休人员继续发扬“退休不褪色”的精神，以实际行动为社会发展作出贡献，叮嘱他们一定要保重身体，注意出行安全。要求军休所充分发挥党支部的战斗堡垒作用，积极探索创新服务模式，努力拓宽服务路径，全面提升服务保障水平，让军休人员老有所养、老有所乐、老有所为，在政治上有荣誉感、组织上有归属感、生活上有幸福感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县退役军人事务局将持续弘扬拥军优属优良传统，以更高标准、更实举措做好军休服务保障工作，让每位军休干部都能安享晚年。（高健）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[桥溪乡多措并举打好森林防火组合拳]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175905218.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175905218.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:59:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实做好森林防火工作，严控森林火灾发生，桥溪乡立足实际、精心部署、强化措施。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是压实防控责任，构建全域管控体系。建立“横向到边、纵向到底”的责任体系，将防火责任精准压实到每一片山林、每一个岗位。召开森林防灭火专题部署会4次，以林长制为总抓手，构建五级包保机制，分层分级签订责任书34份、护林员管护合同28份，实现责任全覆盖、无死角。组建由175名乡村干部、专职护林员、基干民兵组成的应急扑火队，各村同步组建15人以上的村级应急分队，开展实战演练2场次，提升协同处置能力。建立特殊人群“一人一档”管理台账，对84名重点管控对象落实专人监护，实现全方位、无盲区防控，坚决守住不发生重特大森林火灾的底线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强化物资储备，夯实应急保障基础。将应急物资储备作为防灭火工作的“生命线”，储备库配备风力灭火机7台、高压消防水泵5台、水带53卷、防火服18套、头盔手套等防护装备19套、砍刀25把、油锯4把，无人机1台，确保关键物资储备充足。建立物资定期盘点维护机制，每月开展1次全面检查，组织护林员开展装备操作培训6场次，确保所有设备“拿得出、用得上、性能优”，为火情早期处置提供坚实保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是深化宣传引导，筑牢全民思想防线。构建“线上+线下”立体宣传矩阵，实现防火意识入脑入心。依托乡村两级微信群、视频号等平台，累计推送防火政策、警示案例、文明祭祀倡议等内容280条次，覆盖群众1000余户；出动宣传车28台次，在乡域主干道、林区沿线巡回宣讲。开展“敲门行动”3轮次，组织乡村干部、网格员、护林员深入农户家中，发放宣传手册800余份；在林区出入口、重点路段悬挂横幅12条，让“森林防火、人人有责”的理念根植于群众心中。（张琴）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十四届县委常委会第154次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175343433.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175343433.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:53:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月5日，县委书记袁达成主持召开十四届县委常委会第154次会议。会前学习了《中华人民共和国保守国家秘密法》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记在省部级主要领导干部学习贯彻党的二十届四中全会精神专题研讨班开班式上的重要讲话精神，以及市厅级主要负责同志学习贯彻党的二十届四中全会精神读书班精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深入领会习近平总书记重要讲话的丰富内涵、精髓要义和实践要求，准确把握省委书记王晓晖在市厅级主要负责同志读书班上的讲话要求，全面深刻准确领会和把握党的二十届四中全会精神，持续在学深悟透、融会贯通、落地见效上下功夫，自觉把思想和行动统一到总书记重要讲话精神和党中央、省委决策部署上来。要抓住强县扩权赋能改革机遇，围绕“培育打造市域副中心”目标，高质量编制我县“十五五”规划纲要，强化与国、省、市规划及各专项规划的紧密衔接，不断提升规划的科学性、针对性和可操作性。要坚持和加强党的全面领导，推动各级干部树立和践行正确政绩观，提高专业素养，增强实干本领，弘扬斗争精神，奋力开创苍溪高质量发展新局面。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记对做好“三农”工作作出的重要指示精神和中央、省委农村工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深入学习贯彻习近平总书记对做好“三农”工作作出的重要指示精神，全面贯彻落实中央和省委农村工作会议精神，始终坚持和加强党对“三农”工作的全面领导，锚定农业农村现代化，扎实推进乡村全面振兴，推动全县“三农”工作再上新台阶。要坚决扛牢粮食安全政治责任，严守耕地红线，高质量推进高标准农田建设，促进良田良种良机良法集成增效，持续提升农业综合生产效能。要聚焦苍溪红心猕猴桃、苍溪雪梨、肉鹅肉禽等特色产业发展，在扩规模、提质量、强链条上下功夫，加快推动农业特色产业高质量发展。要深入学习运用“千万工程”经验，因地制宜推进宜居宜业和美乡村建设，持续改善农村人居环境，提升乡村治理水平。要不断健全防返贫动态监测和帮扶机制，持续完善常态化帮扶政策体系，巩固拓展脱贫攻坚成果，牢牢守住不发生规模性返贫底线。要扎实抓好冬春农业生产各项工作，稳定春节期间重要农产品供应，加大农村困难群众基本生活帮扶，强化重点农业领域风险隐患排查整治，确保群众平安祥和过节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了全市两会精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，此次市两会是在广元“十四五”圆满收官、“十五五”谋篇开局的关键节点召开的十分重要的会议。市两会全面总结了2025年和“十四五”时期全市经济社会发展取得的重大成就，科学擘画未来五年发展路径，系统部署今年工作的目标任务，为当前和今后一段时期全县各项工作提供了基本遵循和行动指南。全县上下要认真传达学习市两会精神，扎实开展宣传宣讲，分层分类抓好教育培训，推动市两会精神深入基层、深入人心。要把学习贯彻市两会精神与学习贯彻党的二十届四中全会和省委、市委、县委全会精神结合起来，全面对标、统筹推进，全力推动各项工作落实落细，为全市发展大局贡献更多苍溪力量。要扎实推进县两会各项筹备工作，强化服务保障，严格会风会纪，引导广大代表、委员以饱满精神状态依法履行职责，确保县两会开出高质量、取得好成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还学习了习近平总书记在中共中央政治局民主生活会上的重要讲话精神、习近平总书记在二十届中央纪委五次全会上的重要讲话精神和二十届中央纪委五次全会、省纪委十二届五次全会精神，审议了《2026年全县经济工作要点》和苍溪县2026年春节系列活动总体方案，会议还研究了其他事项。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）  </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县成功举办民俗文化节活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175051597.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206175051597.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 17:50:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月5日，农历腊月十八，苍溪县东溪镇中山村首届“迎新春·过大年”民俗文化节在欢快的锣鼓声中热闹启幕。苍溪县人力资源和社会保障局携手苍溪县文联和当地镇、村两级，精心组织文艺工作者现场为返乡农民工挥毫书写春联、赠送“福”字，并同步开展就业创业政策宣讲活动，将浓郁的文化年味与实实在在的政策红利一同送到农民工群体的家门口。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/3c748979b021473f91b6300f508a9837.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，书法家协会文艺工作者们全情投入，笔走龙蛇。他们笔下，“闪耀群星辉北斗，奔腾万马乘东风”“蛇辞旧岁风光好，马步新程锦绣添”等一幅幅饱含美好寓意的春联跃然纸上。这些春联不仅传递着新春的祝福，更蕴含着对返乡农民工创业发展的期许。围观群众纷纷驻足欣赏，不时发出阵阵赞叹。当地村支书表示：“看到大家这么热情，我感到特别欣慰。这些春联不仅装点了我们的村庄，更凝聚了人心，激发了大家对美好生活的向往。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/7dcfc9c84b2c454ba4ef4ff7f1374525.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在文化活动如火如荼开展的同时，苍溪县人力资源和社会保障局政策宣讲团采用“坝坝会”的形式，用通俗易懂的语言，对创业担保贷款、技能培训补贴、一次性创业补贴等惠民惠企政策进行了详细解读。他们不仅耐心讲解政策内容，还现场发放《返乡创业政策明白卡》，将补贴标准、申报流程以及责任单位等信息一一明确，让返乡农民工对政策一目了然。不仅如此，为更精准地把握返乡农民工的就业需求，工作人员还在活动现场设置了扫码问卷环节，问卷内容全面涵盖就业意向、技能水平、期望岗位等多个方面，以便后续根据问卷结果为他们精准推送合适的岗位，实现“递岗位”的贴心服务，助力农民工实现高质量就业。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/021666e79c234b54872657efa8ef4a2d.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次民俗文化节内容丰富多样，除了写春联和政策宣讲，还融合了敬老暖心行动、抽奖活动以及精彩的节目展演等，吸引了周边乡镇近千名群众前来观看，现场热闹非凡。苍溪县人力资源和社会保障局负责同志表示，接下来将持续会同县级相关部门和各乡镇扎实开展今冬明春服务保障农民工专项行动，把就业招聘会开到家门口，把技能培训办到田间地头，把走访慰问送到困难群众心坎上，让返乡农民工既能深切感受到家乡的温暖，又能牢牢抓住发展机遇，携手共同谱写乡村振兴的崭新篇章。(仲理）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县56名现役军人荣立军功]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206150351220.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260206150351220.html</guid>    <pubDate>2026-02-06 15:03:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/06/d9839b9e0e0a4523b82ad5988f59f104.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	2025年，苍溪县共有56名现役军人在部队荣立军功，其中55人荣立个人三等功，1人荣立二等功。荣立军功的56名官兵，分布于陆、海、空、火箭军等多个军兵种，他们始终牢记强军目标，苦练打赢制胜本领，在军事训练、战备执勤、抢险救灾、重大任务保障等工作中勇挑重担、冲锋在前，以过硬的军政素质、严明的纪律作风和出色的工作实绩，赢得部队官兵的广泛认可，充分彰显了苍溪儿女忠诚担当、奋勇争先的精神风貌。苍溪县退役军人事务局高效推进，扎实开展立功喜报集中送达、功臣家属走访慰问等系列活动，将沉甸甸的立功喜报、慰问金与慰问品逐一送到军属手中，把党和政府的关怀温暖精准送到功臣及家属心坎上。每场送喜报仪式都洋溢着喜庆热烈的氛围，工作人员亲手为军属佩戴“一人立功、全家光荣”鲜红绶带，郑重宣读立功表彰决定，细致介绍立功官兵在部队练兵备战、遂行重大任务中的先进事迹。同时，与军属亲切座谈交谈，详细询问家庭生活状况、身体健康情况及实际困难，认真倾听诉求，主动排忧解难，全力解除官兵后顾之忧，让他们在军营安心服役、建功立业。下一步，我县将持续深化拥军优属工作，大力宣传立功受奖官兵先进事迹，激励更多梨乡儿女踊跃投身军营、报效国家，为国防和军队现代化建设贡献更多苍溪力量，为家乡赢得更多荣光。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云督导检查春节前安全生产、森林防灭火、重点项目建设、生态环境问题整改等工作并开展走访慰问活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175242191.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175242191.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 17:52:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月4日，县委副书记、县长任云带队开展春节前安全生产、森林防灭火检查，督导重点项目建设、生态环境问题整改，并走访慰问困难群众，进一步压紧压实责任，确保全县人民度过一个平安祥和的春节。县委副书记梁赛参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/05/1c0c02f7086b4c969ede5bc8546f86ee.jpg" alt="" width="800" height="700" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">在元坝镇加油站，任云对危化品存储、消防安全管理等关键环节开展了督导检查，现场听取了加油站工作汇报，明确要以“零事故”为目标，全面排查风险点，强化应急处置准备，筑牢危化品安全和消防安全防线。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在元坝镇大中坝，任云实地督导了东河水系综合治理问题整改，并开展巡河和在建工程安全生产检查工作。他强调，要以“水质达标、生态改善”为核心目标，加快整改进度，健全长效管护机制，切实守护好流域生态环境；要以“项目提速、安全可控”为前提，加快项目建设进度，确保工程项目高标准推进、高质量完成。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/05/4677c5f7ffb24a869991f104ed94211c.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在元坝镇清鹤村月神部落农文旅康养度假区建设现场，任云详细询问了项目规划设计、施工进度及配套设施建设情况，针对项目建设中遇到的困难问题，现场召集相关部门负责人沟通协商，明确解决方案和完成时限。他强调，该项目是全县文旅产业发展的重点抓手，要以“打造高品质康养旅游目的地”为目标，在严守安全生产底线、保障工程质量的前提下，优化施工方案，倒排工期、挂图作战，全力加快建设进度；要压紧压实森林防灭火责任，强化宣传引导和巡查管控，坚决筑牢防火安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在百利镇百利坝，针对央督延期整改销号、在建工程安全生产等工作，任云要求，要以“按期销号、长效巩固”为导向，紧盯整改任务清单，压实整改责任，确保问题整改到位、不反弹；要始终把工程质量和安全生产摆在首位，严格落实安全生产责任制，加强施工现场精细化管理，严格排查整治各类风险隐患，坚决杜绝安全事故发生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，任云还前往了百利镇金陵村，走访慰问困难群众杨春贵、李连国，与他们亲切交谈，详细了解生活状况和实际需求，为他们送去慰问物资和节日祝福。任云要求，各有关部门和乡镇要着眼于“民生保障、群众满意”，扎实做好春节期间困难群众帮扶救助工作，把党和政府的温暖送到群众心坎上。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）  </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[岳东镇组织开展2026年度森林火灾应急实战演练]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175134501.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175134501.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 17:51:34</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入贯彻落实中央及省、市、县关于森林防灭火工作的各项部署要求，全面提升森林火灾应急处置能力，筑牢森林防火安全防线，近日<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">，</span>岳东镇于青竹村大坟梁组织开展了森林火灾应急实战演练。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次演练模拟青竹村大坟梁因春季气候干燥突发森林火情。演练严格按照《岳东镇森林火灾应急预案》执行，围绕“打早、打小、打了”目标，设置了火情报告、初期处置、分析研判、应急响应启动、队伍集结、火灾扑救及善后处置等七个实战科目。演练中，前线指挥部迅速成立，指挥长统一调度，综合协调、扑救、转移安置、后勤保障、治安维护、医疗救护、火案侦破、宣传舆情等八个工作组协同联动，有序展开各项工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	演练现场，巡山护林员第一时间发现并上报火情，村级组织迅速进行先期疏散与交通管制。镇级指挥体系接报后立即启动应急响应，半专业扑火队、村应急队及护林员快速集结，携带水泵、风力灭火机、油锯、灭火器等装备赶赴现场。扑救过程严格执行“三先四不打”原则，各环节衔接紧密，操作规范，有效检验了预案可行性、指挥协调效率和队伍实战能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	演练结束后，现场进行了火场清理与人员物资清点，并模拟向上级指挥部终报。指挥长在总结中强调，要以此次演练为契机，进一步强化风险意识，锤炼应急队伍，完善联动机制，切实提升“防灭救”一体化能力，全力保障人民群众生命财产与森林资源安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次演练组织有序、贴近实战，达到了锤炼队伍、磨合机制、提升能力的预期目的，为全镇科学、高效、安全处置森林火灾积累了宝贵经验。（赵建兰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄日生在苍溪县开展安全督导与走访慰问时强调：坚守为民初心 筑牢安全防线 护航群众平安祥和过春节]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175202426.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205175202426.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 17:52:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，市委常委、组织部部长黄日生在苍溪县开展安全督导与走访慰问时强调，要坚守为民初心，全力防风险、保民生、护稳定，确保群众平安祥和过春节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	黄日生先后前往广元舒之恒鞋业有限公司、红军渡·西武当山、嘉陵江亭子口水利水电开发有限公司、陵江镇回水社区一组，实地督导企业安全生产、景区运营安全、森林防灭火、民生商品保供、农民工工资支付、重点场所值班值守等工作，走访慰问困难群众、生活困难党员、先进模范和帮扶干部人才，同步开展巡林、巡田工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	黄日生强调，要以“时时放心不下”的责任感，聚焦重点领域排查整治隐患，加强应急值守，坚决守牢安全底线。要用心用情保障民生，精准落实帮扶政策，保障市场供应，及时解决欠薪等问题。要发挥先进模范带动作用，关心关爱帮扶干部人才，激励广大干部群众干事创业。要严格落实林长制、田长制，守护好绿水青山。要统筹发展和安全，以务实有效措施护航新春佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市委组织部副部长曾小川，苍溪县、市级有关部门负责同志参加调研。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县供销社实行“清单制+责任制”细化落实供销为农服务综合平台试点县建设工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205161640253.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205161640253.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 16:16:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实做好供销为农服务综合平台试点县建设工作，苍溪县供销社采取“清单制+责任制”的方式，分层次建立责任清单，细化落实各项工作任务，形成“人人抓落实、事事抓落实、时时抓落实”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是锚定全局目标，压实县级重点工作责任。</span><span font-size:16pt="" style="text-indent: 2em;">结合县域供销工作开展情况，围绕夯实流通服务基础、建强流通服务网络、拓展流通服务领域、创新流通服务模式，将供销城乡经营服务体系建设、城乡农资经营服务体系建设、供销为农服务综合体建设、供销集采集配中心建设、数字化管理平台建设纳入全县重点工作责任清单，明确建设内容、实现功能、完成时限，各建设主体纳入责任单位，并纳入年度目标考核。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是细化岗位任务，推行机关工作对号销账。将试点县项目建设内容按三定方案落实到具体股室，细化为项目工作、社有资产管理、农资保供、农产品营销、数字供销等子项目，明确责任领导、责任人和时间进度，倒排工期、挂图作战，实施全程监控，定期通报完成情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是聚焦难点堵点，开展课题调研破题攻坚。坚持问题导向，针对试点县项目建设工作中存在的难点问题，梳理列出品牌培育、农业社会化服务、农业社会化服务智慧管理平台等重点调研课题，由每名分管领导牵头完成一个课题调研，形成调研成果，直接转化为加强和改进工作的措施。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	截至目前，已完成试点县项目2025年度建设任务并通过市级验收。建成家佳供连锁运营中心1个、农产品展销中心1个、连锁超市7个；建成仓储面积800平方米的农资配送中心1个，镇、村农资经营服务网点11个、农技培训室2个、区域性为农服务中心3个，改造升级农化服务智慧管理平台1个，积极推广“苍溪农帮手”注册使用。(冉金灵)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局锚定目标早谋划 抢抓开局促落实]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205162031885.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260205162031885.html</guid>    <pubDate>2026-02-05 16:20:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，县发改局牢固树立“项目为王”理念，充分发挥重大项目对支撑有效投资、稳定经济运行的“压舱石”作用，坚持问题导向、目标导向，以“开局即决战、起步即冲刺”的干劲谋划项目、服务项目、推动项目，全力打好前期工作攻坚战，全力以赴推进重大项目提质增速，护航经济高质量发展，为2026年重点项目顺利开工、实现“开门红”筑牢坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是做精政策对接，有的放矢谋划项目。牢固树立抓项目就是抓发展，谋项目就是谋未来的思想理念，始终把项目谋划布局摆在工作的首要位置，紧盯上级“十五五”规划，聚焦“三类”政策项目资金、“两新”“两重”等关键领域，以市发改委“广元发改讲坛”线上培训为载体，结合我县资源禀赋、主导产业、特色产业等，召开项目谋划及争取资金工作培训会，围绕项目谋划相关政策等方面内容作专题培训指导，形成了“谋划一批、储备一批、建设一批”的项目谋划全生命周期管理制度，推动项目储备远近结合、梯次接续、动态递补，常态储备项目500个以上、总投资超2500亿元，为高质量谋划项目奠定了坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是织密协同网络，用心用情服务项目。始终把项目建设作为经济工作主抓手，通过广元市重点项目全生命周期指挥管理平台，充分利用“3+N”调度机制，高质量保障项目，用活用好“四个1000万元”工作激励机制，定期分析、调度、通报，推动资源跟着项目走、服务围着项目转、人人盯着项目干。全力以赴抓进度，加快推进苍溪县现代冷链物流园区、S411线广元市苍溪至旺苍段建设工程（苍溪至元坝段）、苍溪县天九园区（乡村振兴共同富裕示范区）等重点项目建设。用心用情优服务，积极协调相关部门主动靠前服务，加强业务指导和过程管理，紧盯企业急难愁盼，强化各类要素保障，特别是苍溪县硅铝高温新材料产业园项目、苍溪县乐园水库新建灌区等项目的前期要件办理情况，着力打通堵点、化解难点，确保项目签约、备案、土地报批、施工许可证等重点环节衔接顺畅、高效运转，切实以最优服务保障项目顺利推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是严守时间节点，全力以赴推动项目。持续开展“周调度、月通报、季拉练评比”，倒排工期、挂图作战，对年内实施的重大项目和库内项目，采取过筛子的方式逐项开展实地<span class="typo-highlight" style="background-color:#ffff00;" title="建议改为：督察">督查</span>，定期分析研判项目推进存在问题，适时开展“发点球”现场督导，及时向行业主管部门、责任单位下发敦促提醒函，督促项目责任单位按照时间节点，倒排未开工项目前期要件办理期限，加快推进应开未开的重点项目尽快开工，以“清单制+销号制”督促各相关责任单位配合解决，力促中石化天然气开钻元陆408井等3口井场、苍溪县紫云天然气压缩站竣工投产等26个项目竣工投产，同时积极筹备重大项目现场推进活动，确保开工项目建设进度快推进。（李鑫/<span style="text-indent:2em;">张波）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[重庆医药行业协会来苍溪考察交流座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175257747.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175257747.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:52:57</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，重庆医药行业协会来苍溪考察交流座谈会召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/92225028a32b4bf792f8cb253cfa3454.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，与会人员观看了苍溪县宣传片，重庆市广元商会副会长郑绍斌介绍了考察目的及拟投资项目情况，县农业农村局介绍了我县中药材种植情况。随后，政企双方聚焦合作切入点，就中药材种植培育、产业链延伸、项目合作落地等相关事宜进行了深入交流探讨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县人大常委会副主任王正蓉对考察团的到来表示热烈欢迎。她表示，苍溪生态环境优越，中药材资源禀赋突出，希望双方以此次考察交流为契机，进一步加强沟通对接，深挖合作潜力，推动合作意向尽快转化为落地见效的具体项目。苍溪将全面收集整理林业、土地等资源信息，汇总规模化种植地块、交通配套等核心详情，主动对接企业需求，研究制定优惠政策，为企业来苍溪投资兴业创造良好条件，努力实现政企优势互补、互利共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	重庆医药行业协会副会长、中小企业发展专委会主委、重庆欧南科技有限公司董事长汪鑫表示，苍溪在中药材产业发展方面具备得天独厚的条件和广阔的发展前景，协会将积极搭建合作纽带，组织更多会员企业来苍考察对接，深入探索在中药材种植基地建设、加工研发、市场拓展等领域的合作模式，携手开创政企合作共赢新局面。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2026年固体废物综合治理工作推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175359945.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175359945.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:53:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，苍溪县2026年固体废物综合治理工作推进会召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/146b461e2dc3418b89881111a9952bd9.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，苍溪生态环境局传达了国家、省、市关于固体废物综合治理的系列政策要求，通报了全县当前固体废物治理工作进展及存在的突出问题，提出下一步工作建议；县住建局、县综合执法局、县农业农村局围绕相关工作进行交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各有关部门要提高政治站位，深刻认识固体废物综合治理的极端重要性和紧迫性，严格按照国务院《固体废物综合治理行动计划》要求，结合三大专项行动安排，坚持问题、目标、结果导向，全力开展非法倾倒处置固体废物专项整治工作。要认真开展重金属环境安全隐患排查整治，扎实开展生活垃圾填埋场环境污染隐患排查治理，建立隐患台账、明确整改时限、落实整改责任，确保隐患动态清零，坚决守住生态环境安全底线.。要强化组织保障，凝聚合力构建齐抓共管新格局，建立健全“党委领导、政府负责、部门协同、企业主责、社会参与”的工作格局，严格落实“月调度、季通报、年考核”制度，强化督导考核与结果运用，加强宣传引导，形成全社会共同关心、支持、参与固体废物综合治理的浓厚氛围，为全县生态环境保护和高质量发展筑牢坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[市县总工会联合开展2026年送温暖慰问活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175447651.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175447651.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:54:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，广元市总工会联合苍溪县总工会组建专项慰问组，为我县一线职工、新就业形态劳动者、困难职工及劳模代表等群体送去慰问物资与新春祝福，让温暖直达一线，让关怀传递心间。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/7b4e7e8a4d2648d99689a407cfeda413.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪经开区基础设施建设项目一期（三）标段、苍溪县现代冷链物流园区项目现场，慰问组为户外劳动者、建筑工人等一线群体送上包含米油、防寒保暖物资的“暖心礼包”，并与职工亲切交谈，仔细询问工作强度、生活保障及急难愁盼问题，叮嘱用工单位落实劳动保护、工资支付等主体责任，确保职工安心工作、舒心过节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/f0a28da186b54e2193cbd2eca0fd90a7.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	市总工会党组成员、副主席沈杨波表示，市县工会将持续聚焦职工需求，拓展“走近基层、走近职工”系列服务，把对劳动者的关爱放在心上、落实在行动上，不断创新服务载体、拓展服务内容，让工会的关爱如春风化雨，浸润每一位职工心田。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长何兴旺参加慰问。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县安排部署春节期间烟花爆竹管控工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175509351.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175509351.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:55:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，苍溪县召开春节期间烟花爆竹管控工作专题会，安排部署春节期间烟花爆竹禁限放、安全生产及大气污染防治工作，切实筑牢安全与环保双重防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/7dbe9b4fb7414c7096a6f0fe623ac3c8.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县公安局、苍溪生态环境局、县应急管理局等单位分别汇报了相关工作，明确了烟花爆竹全链条管控、违法违规行为查处任务以及春节期间烟花爆竹经营、储存、运输等环节风险排查任务，交流了禁限放宣传及网格化值守监管的基层经验。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，各部门要深刻认识烟花爆竹管控工作是守护群众生命财产安全的“高压线”、打赢蓝天保卫战的“硬任务”、回应群众多元诉求的“新考卷”，发动一切可发动的力量，确保城区禁放“禁得住”，让群众安全祥和过年。要精准施策破难题，以硬核举措筑牢管控防线，重点抓好全域宣贯造声势、源头封堵断链条、严查重处强震慑三方面工作，通过流动宣传、媒体推广、志愿者劝导等凝聚全民共识，严控非法流通。要凝心聚力强保障，以闭环责任确保管控实效，通过值守巡防筑屏障、联动督查聚合力、严督实考促落实，守住关键节点，压实各方职责，逗硬追责问责，以更强担当、更硬作风、更实举措推动各项工作落地见效，切实为全县人民营造安全、祥和、清新的春节氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、政法委书记王根明，县委常委、副县长谭小益参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县组织史暨2025执政实录征编工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175547587.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175547587.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:55:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日下午，全县组织史暨2025执政实录征编工作会议召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/b0718190d1294b2194cf92a95879fe69.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县委党研室就组织史征集、《2025执政实录》资料征编工作作具体安排部署，相关单位作交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，党的组织史是党史的重要组成部分，编纂组织史是一项基础性、战略性工作，系统准确记载党的组织体系与干部队伍发展历程，全体编纂人员要将其作为一项光荣的政治任务抓紧抓实。要坚持“广征、核准、精编、严审、及时”工作方针，突出时代特征与地方特色，深入挖掘展现我县党组织不同历史时期的奋斗实践与发展成就，真实反映党组织核心工作及区域发展差异，打造经得起历史检验的“信史”。要健全工作机制，凝聚工作合力，将编纂工作纳入年度综合目标考核，组建专班落实责任，加强业务培训与试点推动，提升编纂人员专业能力，高质量如期完成编纂任务，为传承红色基因、汲取历史智慧、奋进新征程留下坚实可靠的史料基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据悉，《中共苍溪县组织史资料(2003-2025)》收录苍溪县从2003年4月至2025年12月共22年零9个月时间内，全县办事处(区)、乡(镇)及县属副科级以上单位组织机构沿革和领导人名录，分党委系统、政权系统、军事系统、政协系统、群团系统五个部分编辑，采用文字叙述，罗列机构名称和领导人名录，并辅以图表的记述方式。《中国共产党苍溪执政实录（2025）》只征集2025年1月1日—2025年12月31日的内容，征集对象是各乡镇党委、县委各部委、县级各部门党组织，征集内容主要包括图片、文献、文字综述、大事记、荣誉表彰、纪律处分、统计报表等（涉密资料除外）。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、组织部部长赵飞出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇锚定“四个抓手” 筑牢安全生产底线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175132087.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204175132087.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 17:51:32</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是绷紧“安全弦”。坚持逢会必讲安全，推动安全生产理念深植人心。严格执行“党政同责、一岗双责”制度，全年召开领导班子专题部署会4次、每季度全体（扩大）会议4次，定期组织召开安全生产形势分析研判会议，通过常态化分析安全形势、精准部署重点工作，切实统筹好高质量发展与高水平安全。二是筑牢“安全墙”。紧扣安全生产治本攻坚三年行动等重点任务，聚焦食品、工贸、消防、交通、烟花爆竹及危化品等关键行业，开展风险隐患起底式排查整治，并建立健全隐患台账，确保问题早发现、快整改、全清零。三是守好“安全堤”。常态化组织应急演练，全年开展防灾减灾、地质灾害、消防、森林防灭火等演练5次，以检验了预案科学性与可操作性，提升干部群众应急逃生技能和队伍应急处置水平，夯实应急管理根基。四是织密“安全网”。以“安全生产月”、安全宣传“五进”“九进”随手拍等活动为载体，通过LED显示屏、宣传横幅、宣传栏等多渠道普及安全知识，充分发挥村（组）干部力量，构建全方位宣传矩阵。全年开展安全教育培训4次，覆盖300余人次，发放宣传资料6000余份，营造浓厚安全生产氛围。（董若雯）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队开展以购代扶助农活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204104433337.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260204104433337.html</guid>    <pubDate>2026-02-04 10:44:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	2月3日，苍溪县交通运输综合行政执法大队与滴滴出行科技有限公司携手，在永宁镇桃花村开展“以购代扶”专项助农活动。政企双方以实际行动响应乡村振兴号召，着力破解农产品销售瓶颈，让群众温暖过冬。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/04/116f8b79f49741e79110774a39a391ee.jpg" alt="" width="800" height="469" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	桃花村是典型的山区农业村，主产红心猕猴桃、生态土鸡、手工菜籽油等优质农特产品，然而，山区交通不便、线上销售渠道匮乏，导致农产品“出山难”，成为制约农户增收的关键难题。得知此情况后，执法大队主动牵线搭桥，通过驻村工作队逐户走访，精准统计农户待售农产品的种类与数量，形成详细的产品清单，制定“实地采购+定向推广”助农方案。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，农户们带着农特产品有序排队，执法大队党员干部化身“品质监督员”，认真查验产品的新鲜度与规格，滴滴出行工作人员在现场搭建临时收购点，迅速完成称重、记账、结算等流程。“我家30斤柑橘、200个土鸡蛋一上午就卖完了，还不用自己跑路，真是太方便了。”脱贫户殷大爷笑道。本次活动仅3小时便完成全部采购，累计收购1万余元农特产品，惠及多家脱贫户、监测户。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此外，滴滴出行<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">科技有限公司</span>现场采购农产品，并同步启动“苍溪农产品线上推广计划”，将桃花村特色农产品信息录入平台员工福利采购系统，同时计划在司机端APP设置“助农专区”，助力农特产品开拓更广阔的市场。执法大队则依托行业优势，为农产品运输开辟“绿色通道”，协调解决后续物流配送难题，形成“采购+运输+推广”的全链条帮扶模式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次政企联动的“以购代扶”活动，既避免了传统捐赠“输血式”帮扶的局限，又通过市场化手段激发了农户发展产业的内生动力，实现了“农户增收、企业尽责、部门担当”的三方共赢局面。下一步，双方将以此活动为契机，建立常态化帮扶机制，持续拓宽桃花村农特产品销售渠道，强化产业发展支撑，为巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴注入持久动力。（孟阳阳）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇开展“敲门行动” 筑牢安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163053467.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163053467.html</guid>    <pubDate>2026-02-03 16:30:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为筑牢冬季取暖安全防线，切实守护群众生命财产安全，近日亭子镇持续组织镇村组干部、网格员全覆盖开展取暖安全“敲门行动”，为群众送去安全守护。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	行动中，镇村组干部、网格员逐户上门，叮嘱村民冬季用火用电用气安全，结合典型案例讲解预防一氧化碳中毒方法、火灾逃生技巧，同时发放《亭子镇冬季烤火取暖和消防安全倡议书》等宣传资料5000余份。同时重点聚焦独居老人、留守儿童、五保户、低保户、残障人士等特殊群体，检查电线有无老化破损、电热毯或烤火率等取暖设备使用是否规范，对发现的隐患立即协助整改。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	镇应急办还对全镇九小场所采取“分类分组、逐户过关”的方式，开展精准检查。检查人员细致排查各场所电气线路安全、消防设施完好性、疏散通道是否畅通等重点内容。截至目前，共检查九小场所33家，整改隐患12个，发放九小场所消防安全宣传手册40余册。（张海）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县法治宣传进乡村 普法惠民暖人心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163223652.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260203163223652.html</guid>    <pubDate>2026-02-03 16:32:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	年关将至，苍溪县司法局统筹各类法治资源，联动协同发力，将法治思维内化于心、外化于行，贯穿于服务群众的全过程，以纾解群众的“心头事”为落脚点，生动凸显了“普法惠民”给乡村治理带来的真切变化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精选点位+多方联动，凝聚法治宣讲合力。在县域副中心歧坪片区，聚焦群众法治需求，在歧坪、白驿、月山等乡镇各选取两个矛盾纠纷多发的重点村作为宣讲点位，覆盖6个行政村，组织村干部、村民代表及在家群众互动参与。为确保宣讲内容专业、贴合实际，积极联动多方力量，邀请了歧坪法庭、歧坪法律服务所、律所的法律专业人士及歧坪派出所主要负责同志组成联合宣讲团，利用其熟悉乡情民意特点，在土地流转、一老一小权益保护等方面提供法律意见，形成“司法+法庭+律所＋公安”的普法合力，通过农家坝坝会、围炉普法等多种形式，开展普法宣传8场，覆盖3000余人次，将法治融入群众生产生活中去。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是多元传播 + 广域覆盖，营造浓厚法治氛围。为激活普法“神经末梢”，让法治知识触达更多群众，各基层司法所联合属地乡镇政府综治办，创新宣传形式、丰富传播载体，构建“线上+线下”全方位宣传矩阵。在线上，组织干部拍摄普法微视频，涵盖常见法律问题解答、典型案例警示等，通过乡镇政务公众号、村社微信群等线上平台广泛传播，方便群众随时可看可学。在线下，印制包含民法典条款、防诈骗常识、法律援助知识等内容，定制法治购物袋免费发放，发放宣传单8000余份、法治购物袋5000余个，拍摄法治微视频10余条，让群众在日常生活中潜移默化接受法治熏陶，让普法宣传有声更有“色”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是按需授课 +解疑答惑，破解群众法治难题。授课人员结合自身工作实际，提前精心备课，逐个上台试讲，摒弃晦涩难懂的法律条文堆砌，“方言解读 + 案例分析”的方式，把法律知识转换成“大白话”。法庭以婚姻家庭、邻里纠纷等典型案例为切入点，用通俗语言解读法律条文。法律服务所与律所律师围绕民间借贷、农民工维权、村换届选举等热点，解读维权路径与法律依据。派出所结合农村治安特点，宣讲治安处罚等法律知识与安全防范技巧。各基层司法所聚焦民法典核心条款、法律援助申请流程等实用内容，现场解答群众“遇事找谁、如何维权”等疑问。以歧坪片区为例，活动期间收集群众诉求12件，成功化解纠纷10起，化解率达83%，较去年下降40%，解答法律问题80余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	冬季法治大宣教系列活动是基层依法治理的生动缩影，不仅为群众送上“法治礼包”，解答了群众心头的“急难愁盼”，营造了人人“学法、懂法、守法、用法”的良好社会氛围。苍溪县司法局以此为契机，继续统筹法律资源和各方力量，各基层司法所多点发力，各部门协同提升基层治理水平，为构建平安、和谐、善治的梨城注入法治力量与司法温度。（邱艺/王雪会）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇坚持“三点发力”推进人居环境整治常态]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160233786.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160233786.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 16:02:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“干”字当头抓保障。把人居环境作为常抓不懈的工作统筹谋划，实行周评比、月观摩、季总结工作机制。召开专题会议安排部署、压实责任，60余名网格员每周1次入村，同村干部、街巷长一线作战，并将行动情况、整治照片及时上传微信工作群，掀起人居环境整治热潮。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是“治”字当头抓清理。以主次干道、背街小巷等为重点，清理生活垃圾、河塘沟渠以及农业生产废弃物，并做好“乱搭乱建、乱贴乱画、乱接乱拉”整治工作。目前已出动机械40余次，动用人工600余人，清理卫生死角78处、沟渠46公里，清运畜禽养殖粪污等农业生产废弃物及生活垃圾，拆除残垣断壁30余处，人居环境得到切实改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是“引”字当头抓宣传。通过大喇叭、横幅标语、微信群等多种形式，营造浓厚宣传氛围。目前已发放倡议书、明白纸等宣传材料9000余份，悬挂横幅38条，录制宣传音频4条，在各村微信群推送环境保护信息300余次，共计80余条。（彭鹏）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局开展车站周边市容秩序专项整治]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160749751.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202160749751.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 16:07:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为规范车站周边市容秩序，保障群众出行安全，为返乡游子营造良好环境，近日，县综合行政执法局开展车站周边市容秩序专项整治。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/02/3aa5c809214844a9aaad46bb72b4dbb1.png" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	经前期摸底排查，此次整治聚焦流动摊贩占道经营、沿街商户出店经营及乱堆乱放等影响市容环境和通行安全的行为，进一步明确整治范围、任务分工和执法规范，严格践行“721工作法”，坚持教育与处罚结合、劝导与整治并重，确保整治工作有序高效推进。共出动执法人员30余人次，整治流动摊贩15余家，规范出店经营商户7家，清理乱堆乱放杂物8处，初步减少了道路拥堵和安全隐患，车站周边交通秩序得到明显改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将建立长效监管机制，持续加大车站及周边区域巡查频次，同时引导商户合法合规经营，筑牢安全防线。（牟福明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇扎实推进年前安全隐患排查整改工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104713466.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104713466.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:47:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	春节将至，人流、物流、车流集中，安全风险隐患交织叠加。为切实保障人民群众生命财产安全和节日期间社会大局稳定，我镇应急办立足“防风险、保安全、护稳定”核心任务，迅速部署、精准发力，扎实开展年前安全隐患排查整改专项行动，以“时时放心不下”的责任感筑牢安全防线，为全镇群众欢度新春佳节保驾护航。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是全域覆盖“拉网查”，不留死角排隐患。镇应急办牵头成立由应急、消防、市场监管、村镇建设等多部门组成的联合排查组，聚焦重点领域、关键环节开展“地毯式”排查。紧盯烟花爆竹经营储存、危化品运输使用、商超集市人员密集场所、老旧房屋消防安全、道路交通隐患点、企业生产车间等高频风险区域，采取“现场核查+台账核对+群众反馈”相结合的方式，逐一排查安全制度落实、消防设施配备、用电用气安全、应急通道畅通等情况。同时，畅通群众举报渠道，设立24小时值班电话，鼓励村民主动反映身边安全隐患，形成“全民参与、全域覆盖”的排查格局。截至目前，共排查各类场所60余家，发现安全隐患14处，建立详细隐患台账，明确隐患位置、风险等级、责任主体，确保底数清、情况明。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是靶向发力“精准改”，闭环管理除风险。针对排查发现的隐患问题，坚持“即知即改、立行立改”原则，实行“一隐患一方案、一问题一责任人”闭环管理。对能够当场整改的轻微隐患，现场督促责任主体立即整改到位；对短期内难以整改的复杂隐患，下达整改通知书，明确整改时限、整改措施和应急预案，安排专人跟踪督办，定期复查核验，确保隐患不反弹、风险不升级。同时，强化整改过程指导，组织专业技术人员为企业、商户提供消防安全、用电安全等方面的咨询服务，帮助解决整改过程中遇到的难题。目前，已完成整改隐患12处，剩余隐患均已制定整改计划，正在稳步推进中，坚决把安全隐患消灭在萌芽状态。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是常态长效“强守护”，筑牢防线保平安。在集中排查整改的基础上，我镇着力构建安全隐患排查整治长效机制。一方面，加强宣传引导，通过镇村大喇叭、微信群、宣传栏、发放宣传单等多种形式发布宣传信息18场次4800余条，广泛普及消防安全、烟花爆竹安全、冬季取暖安全等知识，提升群众安全防范意识和自救互救能力，营造“人人讲安全、事事为安全、时时想安全、处处要安全”的浓厚氛围。另一方面，强化应急值守，严格执行24小时值班和领导带班制度，完善应急预案，备足应急物资，加强应急队伍演练，确保一旦发生突发情况能够快速响应、有效处置。同时，建立“定期排查+随机抽查+回头看”常态化排查机制，持续巩固排查整改成果，坚决守住安全底线，让全镇群众度过一个平安、祥和、欢乐的春节。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局清理林下可燃物 织密森林“防火网”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104540224.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202104540224.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:45:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">进入森林防火期以来，苍溪县坚持预防为主、防灭结合、高效扑救、安全第一，以全域联动为抓手，以隐患清零为核心，全面筑牢森林防火安全屏障。一是高位统筹，层层压实织密责任网络。苍溪县森林防灭火指挥部召开专题会议，对林下可燃物清理重点工作进行安排部署。通过将林下可燃物清理任务层层分解至山头地块，以定人员、定职责、定林块、定任务的方式，持续压紧压实县、乡、村、护林员四级“一对一”包干责任，真正确保清理工作落地见效。二是精准施策，聚焦重点区域靶向发力。精准划定清理重点，将林区道路两侧、林缘地头、坟场周边、输配电线路通道、自然保护区等列为整治核心，按照标准开展拉网式、无死角清理。针对九龙山、三溪口等重点林区，组建专业队伍，采用机械割除与人工清理相结合的方式全面清理枯枝倒木等易燃物。同时，督促相关企业对全县穿越林区的78条323公里输配电线路、31条125公里油气管线进行全方位巡检，源头消除火险。目前累计清理可燃物面积约1200亩，清理道路及林缘沿线24.2公里，转运枯枝杂草等可燃物40余车，显著降低了林下可燃物载量。三是多维宣教，全域覆盖筑牢思想防线。坚持通过新媒体、悬挂横幅、巡回宣传车、上门宣讲等方式，大力开展森林防灭火警示教育和“五进”宣传，广泛向群众普及森林防灭火知识和相关法律法规。同时，引导发动干部群众、护林员等人员积极主动参与林下可燃物清理工作。截至目前，全县累计发放各类宣传资料3.5万份，出动宣传车辆600余台次，森林防火“五进”65场次，推送手机短信0.5万条，形成“隐患整治、人人参与”的良好氛围。下一步，我县将持续开展隐患排查“回头看”，巩固清理成果，以“时时放心不下”的责任感，守护绿水青山和群众安全。（朱旭东）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2026年春运工作部署会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100529967.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100529967.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:05:29</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，全市2026年春运工作视频会议结束后，我县赓即召开春运工作部署会议，安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/01/ffd5615fdada4b68b5ecdd7a730d813c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，2026年春运自2月2日启动，至3月13日结束，共计40天。综合研判分析，今年春运将呈现多重叠加态势，交通运输需求持续高位运行，低温雨雪冰冻等极端天气易发多发，安全生产与服务保障的双重压力显著增大。各有关部门要深刻认识做好今年春运工作的重要性、复杂性、艰巨性，提高政治站位，强化责任担当，锚定"平安春运，便捷春运，温馨春运"的总体目标，科学研判，系统谋划，狠抓落实，切实做好综合运输春运安全生产和服务保障各项工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要按照"三管三必须"要求，压紧压实各方安全生产责任，全面开展隐患排查，提高应急处置能力，畅通投诉咨询渠道，全力以赴做好春运期间安全生产工作，保障旅客温馨出行，安心过年。要加强组织领导，科学调配运力，优化路网服务，改善候乘体验，大力营造春运宣传氛围，广泛开展春运安全宣传教育，用心用情做好运输服务保障工作。要认真做好值班值守工作，县春运工作专班将不定期对相关单位工作开展情况进行督导检查，对责任和措施落实不到位的单位和个人予以通报批评，对造成安全事故或产生重大影响的，将严格按照有关规定进行追责问责。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长母建容参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带队调研百利新区规划建设、全域土地综合整治工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100604241.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260202100604241.html</guid>    <pubDate>2026-02-02 10:06:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，县委副书记、县长任云带队到百利镇调研百利新区规划建设、全域土地综合整治工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/02/01/8e5a74041f6049378d4c14892c20afec.jpg" alt="" width="800" height="517" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云一行前往百利新区规划建设现场、全域土地综合整治项目地，认真听取工作汇报，就项目推进过程中存在的要素保障、规划衔接、施工组织等方面问题，与相关负责人深入交流，并对下一步工作作出安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，百利新区规划建设是我县推动城市扩容提质、培育发展新动能的重要抓手，全域土地综合整治是盘活土地资源、保障发展用地、助推乡村振兴的关键举措。相关职能部门要提高政治站位，深化思想认识，牢固树立“一盘棋”思想，切实将思想和行动统一到县委、县政府决策部署上来，推动各项工作落到实处、取得实效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要压实各方责任，强化统筹协调，加快构建上下联动、齐抓共管的工作格局，以更加坚定的决心和更加有力的举措，加快推动百利新区高质量规划建设。要紧盯目标任务，加快建设进度，围绕既定时间节点，倒排工期、挂图作战，加强施工组织与力量调配，统筹推进新区道路、供水、供电等基础设施配套建设。要严把工程质量关和安全生产关，全面落实安全生产责任制，加强全过程监管，着力打造品质优良、群众满意的精品工程。要抓实土地整治，强化要素保障，以全域土地综合整治为抓手，积极盘活存量土地资源，持续优化国土空间布局，为新区建设和项目落地提供坚实保障。要深入推进土地节约集约利用，同步做好美丽乡村建设和生态环境保护，全力助推乡村全面振兴。要健全工作机制，加强跟踪问效，助力新区规划建设有序推进，确保全域土地综合整治项目按时保质完成，奋力推动全县城乡建设和土地资源利用工作迈上新台阶，为县域经济高质量发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导谭小益、杨晓林参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 詹磊）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡“法治暖冬行”　奏响冬日普法强音]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130154758908.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130154758908.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 15:47:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，白山乡深入开展法治宣传教育活动，通过一系列切合实际、形式多样的举措，有效推动法治观念深入人心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是配备法治“翻译官”，让“乡音喇叭”响起来。白山乡结合乡情实际，指导各村（社区）利用村村通广播系统开展法律知识“乡音在线”活动，围绕《中华人民共和国治安管理处罚法》《中华人民共和国道路交通安全法》《中华人民共和国劳动合同法》《中华人民共和国土地管理法》等法律梳理典型案例，把“耕地保护”“交通安全”“劳动保护”等专业术语转化为村民身边的鲜活事例，用熟悉亲切的乡音进行广播，让法治内容更接地气、更易理解。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是开设法治培训班，把“法治讲堂”办起来。白山乡利用“周三夜学”等载体搭建学习交流平台，组织机关各部门围绕岗位职责梳理法律点位，由岗位负责同志开展法治知识专题授课，分享具体案例并进行法律条文讲解。通过采取统一学习、集中讨论等方式促进法治知识入脑入心。截至目前，全乡共开展“法治小讲堂”10余次，先后20余人次领学相关法律知识，参学干部累计300余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是成立法治宣传队，戴“红色袖标”沉下去。白山乡结合当前重点工作，成立由驻村领导任组长、驻村干部及村“两委”干部为成员的“宣传小分队”，统一佩戴红袖标开展“敲门行动”深入村民家中了解生产生活情况，普及安全生产、道路交通安全、治安管理、反电诈等领域知识，将法治关怀送到群众身边。截至目前，全乡7个宣传小分队累计走访600余户，为群众提供法律咨询服务100余人次，化解各类矛盾纠纷10余起。(贾建军)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队严打无证营运 规范市场秩序]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130152124867.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130152124867.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 15:21:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt=""><span style="text-indent:2em;">为进一步规范苍溪县城区网约车的经营秩序，筑牢群众出行的安全屏障、保障各方合法权益，营造公平有序的道路运输市场环境，自1月1日起，苍溪县交通运输综合行政执法大队精准聚焦未取得《网络预约出租汽车运输证》便擅自营运或变相从事网约车经营的违法行为，强势开展专项整治行动，为县城出行环境“大扫除”“祛顽疾”。</span> &#13;
	</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="text-align: center; margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt=""><img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/30/576120e6465241e5881a005b0cdc821a.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">执法大队针对县城网约车无证营运这一突出乱象，提前开展市场调研，精准研判运行态势，紧密结合群众投诉举报的热点线索与行业营运规律，量身定制专项执法方案，确保整治工作不偏向、不缺位。整治区域直指火车站、汽车站、医院等客流密集场所，执法节点紧扣早晚出行高峰、节假日等违法营运高发时段，创新采用“定点布控 + 流动巡查”的立体化执法模式，即定点岗位牢牢守好关键卡口，流动小队穿梭全城进行排查，形成“全方位、无死角”的监管网络，让无证营运行为无处藏身，实现靶向发力、精准打击。&#13;
	</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">整治过程中，执法人员严格遵循《网络预约出租汽车经营服务管理暂行办法》等相关法律法规，规范执法程序、细化核查流程。通过现场查验营运证件、精准比对平台派单记录与车辆实际运营轨迹、细致询问乘客行程信息等多种方式，扎实固定违法证据，对无证营运违法行为依法从严查处。同时，始终秉持“执法有力度、普法有温度”的原则，在查处案件的同时，向涉案驾驶员面对面宣讲无证营运的法律责任、潜在安全隐患以及合规经营的具体要求，用通俗易懂的语言释法明理，引导从业人员自觉摒弃违法念头、坚守行业规范底线。截至目前，专项行动累计出动执法人员50人次，检查可疑车辆百余辆次，查处未取得《网络预约出租汽车运输证》擅自营运或变相从事网约车经营案件15件。&#13;
</p>&#13;
<p class="MsoNormal" style="margin: 0pt 0pt 0.0001pt; text-align: justify; text-indent: 2em;" font-size:10.5pt="">此次专项整治行动，有力改善了县城网约车市场的经营环境，切实维护了公平竞争的行业秩序。下一步，苍溪县交通运输综合行政执法大队将以此次行动为契机，进一步健全常态化监管机制，持续优化执法方式、提升执法效能，力争为人民群众提供更加安全、有序、便捷的出行环境。（祖飞）&#13;
	</p>&#13;
	<div style="text-indent:2em;">&#13;
	</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研城市规划工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130112307111.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260130112307111.html</guid>    <pubDate>2026-01-30 11:23:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月29日，县委书记袁达成带队调研城市规划工作。县人大常委会主任李汀参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/30/5a04b0d14a60412f994fbd7b2998b9fd.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成一行先后前往张家坝河堤、群岭村大伦山、扑船山观景台、回水场及拟建回水大桥选址地，认真听取相关工作汇报，实地察看江南片区、火车站至花家坝片区、扑船山、回水坊里、回水大桥等区域的规划建设进展与道路交通组织情况，并就区域规划方案优化完善与有关负责人深入研讨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，城市规划对于县域高质量发展具有重大意义，要以市域副中心建设为牵引，强化嘉陵江沿线沿岸系统性打造，大力发展流域经济，打造特色点位，串联形成兼具生态涵养、产业承载、文旅体验的复合型发展带。要聚焦人口集聚与产业集聚双向互促，坚持以产兴城、以城聚人、以人兴业，推动产城人深度融合发展，同步完善教育、医疗、商业等配套设施，让城市更具承载力与吸引力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，在文旅产业发展上，要坚持科学定位、精准发力，聚焦“吃、住、娱”核心需求，集中力量打造小而精、富有人文底蕴与烟火气息的文旅版块。要着力推动嘉陵江沿线沿岸整体打造与产城融合布局，科学规划业态分布，重点建设特色街区与民宿集群，系统性引入沿江县区特色餐饮、民俗表演资源，构建“一站式”文旅消费体验；要充分激发基层活力，鼓励村民自主参与房屋改造升级，支持乡镇开设特色门店，集中呈现地方优质资源；通过专项资金和协作资金的协同发力，全面提升文旅板块品质内涵。要强化系统思维，整合梨仙湖湿地公园、杭广东西部协作（苍溪）数字产业园等区域资源，形成文旅发展、县域协同、社会资本参与的多方共赢格局。要推动文旅发展与城市规划、产城融合深度衔接、互促共进，以文旅赋能城市品质提升，以产城融合夯实发展根基，为市域副中心建设与县域高质量发展注入持久动力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王泽、权利、杨晓林分段或全程参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>