<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[苍溪县持续提升异地就医直接结算便捷度]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210105617419.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251210105617419.html</guid>    <pubDate>2025-12-10 10:56:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，苍溪县医疗保障局聚焦参保群众在异地就医过程中面临的 “跑腿多、垫付压力大” 等痛点难点问题，不断优化经办程序与服务流程，全力推动异地就医便捷化举措落地见效，切实保障参保群众医保权益。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	构建“线上+线下”一体化办理渠道，高效推进异地就医备案工作。该局整合服务资源，梳理国家医保服务平台APP、四川医保小程序上的各项功能，印制《医保高频事项网上办掌上办线上办操作流程》，将异地就医网上备案流程作为核心内容广为宣传。同时，保留线下经办窗口服务和电话办理服务，形成“线上+线下”一体化的异地就医备案办理渠道，为参保群众提供多元化选择。截至2025年11月，已累计为1万余名参保人员成功办理异地就医备案，服务范围覆盖跨省长期居住、临时外出就医等各类参保人群，有效减少参保群众因备案奔波的时间成本。同时稳步推进异地就医直接结算，切实减轻群众垫付压力。截至目前，全县参保人员异地就医直接结算累计达7.2万余人次，医保基金支付金额达0.44亿余元，直接结算成功率稳定在95%以上，显著减轻了参保群众异地就医的资金垫付压力，彻底打通异地就医服务“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将以 “高效办成一件事” 为抓手，进一步强化数字技术在医保服务中的应用，推动线上线下医保服务深度融合、提质增效。通过优化办事流程、简化申请材料，实现医保服务流程简化、材料精简的“双简化”目标，以更加多元化、便捷化的办事方式，切实增强群众与企业的满意度和获得感。（周倩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇抢抓冬管黄金期 万亩果园蓄力丰产年]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173606782.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173606782.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 17:36:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	当前，正值猕猴桃、翠冠梨、脆红李等果树冬季管护的关键时期。在运山镇万亩果树基地里，果农与农技人员正抢抓农时，有序开展剪枝整形、树体刷白、树盘覆膜等冬管作业，为来年的丰产丰收夯实基础、积攒底气。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/8839a99ded0649519c91741a9a3784c7.jpg" alt="" width="800" height="459" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	为确保冬管工作科学高效推进，运山镇农技站精准发力、靠前服务，组建7支指导队，聚焦果农实际需求，累计开展现场培训10场，覆盖种植农户800余人次，切实提升果农标准化管护技能。针对晚熟果树品种生长特性，农技人员优化施肥配比、防寒防护等管护方案，帮助果农降低越冬损耗超15%。截至目前，全镇1.4万余亩果园已全面铺开冬管工作，日均超200名果农分片作业，完成果树剪枝1.2万余亩、树体刷白5万余株，树盘覆膜覆盖率达90%以上，整体田间管护进度已超80%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	通过标准化、精细化冬季管护，预计来年果树挂果率将提升10%，果实优果率提高15%，有望带动运山特色水果产业综合增收超300万元，为运山镇水果产业提质增效、农户持续稳定增收注入坚实动力。（贾翠柏）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇筑牢安全生产防线 全力守护镇域安全]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173908587.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209173908587.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 17:39:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是健全责任体系。结合镇域内企业、农户分布特点，构建“镇党委牵头、班子成员包片、村（社区）具体落实、网格员兜底”的四级安全生产责任体系，将全镇9个村（社区）划分安全网格，选派网格员负责日常巡查，实现安全监管无死角。创新实施“干部+企业+群众”三方联动机制，与辖区企业、23个农村自建房签订安全生产责任书，明确21项具体责任清单。同时，建立“每月调度、季度督查、年度考核”制度，将安全生产工作纳入村（社区）干部绩效考核，对履职不力的干部进行约谈，切实压实各级主体责任，形成“齐抓共管、层层落实”的工作格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是聚焦重点领域。针对乡镇安全生产关键环节，开展“靶向式”隐患排查整治行动。在工业领域，联合镇综合行政执法办、市场监管所对建材加工、农产品加工企业进行“安全体检”，重点检查生产设备维护、消防设施配备等情况，发现安全隐患2处，建立“问题清单—整改台账—销号管理”闭环机制，目前已完成2处整改。在民生领域，组织开展燃气安全“敲门行动”，组织镇村干部、志愿者为独居老人、留守儿童家庭免费更换燃气软管、安装报警器。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是强化宣传联防。坚持以“通俗易懂、贴近群众”为原则，打造多元化安全生产宣传体系。线上通过村（社区）微信群推送安全知识短视频62条，利用村社大喇叭每日早晚播报用火、用电、用气安全常识；线下组建“党员宣传队”“青年志愿者服务队”，开展“安全进农家、进企业、进校园”活动3场，发放《家庭安全手册》《农机安全操作指南》等资料1200余份。针对“一老一小”重点群体，邀请消防员上门开展灭火器实操培训，在全镇2所中小学开展应急疏散演练，覆盖师生500余人次。通过强化安全生产宣传工作，形成“人人讲安全、个个会应急”的良好氛围，为镇域经济社会发展筑牢安全屏障。（王森平）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县统计局、苍溪县发改局联合开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161321733.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161321733.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 16:13:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入学习贯彻习近平法治思想，大力弘扬宪法精神，进一步提升政务服务的透明度、开放度和公众参与度，增进社会各界对统计、发展改革工作的了解，打造“便民、高效、廉洁、规范”的服务形象，在《中华人民共和国统计法》颁布42周年纪念日之际，12月8日上午，苍溪县统计局联合苍溪县发改局结合“宪法宣传周”和全县冬季法治大宣传大教育活动，在县城同心广场开展2025年“政务开放日”活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/77c002fa3275438080d28229e0d6fd68.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员紧扣“学习宣传贯彻习近平法治思想，推动宪法深入人心”主题，化身“普法讲解员”，一边向过往群众发放宣传手册，一边围绕《中华人民共和国统计法》《中华人民共和国招标投标法》《中华人民共和国招标投标法实施条例》《失信行为纠正后的信用信息修复管理办法（试行）》《四川省社会信用条例》《中华人民共和国能源法》《四川省粮食安全保障条例》等相关法律法规展开讲解，同时聚焦能源领域在建项目动火、涉电作业安全等开展宣传活动，现场解答群众关心的问题，结合真实案例“以案释法”，用通俗易懂的语言把专业法律知识讲清楚、讲明白，让群众听得懂、记得住。活动期间，累计发放各类宣传资料500余份，现场接受群众咨询20余次，悬挂宣传横幅1条，宣传活动取得了良好的社会效果。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/bd33b1e3374c4548930c9ac29b136fba.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次政务开放日活动让群众近距离、面对面感受政务服务的日常工作，搭建起政企民互动“连心桥”。下一步，县统计局、县发改局将持续深化政务公开工作，聚焦统计普法、粮食安全、信用修复、民生收费、招投标等重点领域，进一步优化服务流程，提升服务效能，深入开展内容丰富、形式多样的法治宣传教育，着力营造全域覆盖、氛围浓厚的法治环境，进一步增强全民法治观念，夯实社会治理法治根基，以更务实更高效的举措增强企业群众满意度和获得感，以法治力量护航全县经济社会高质量发展。（苟化宇/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县司法局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161406224.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209161406224.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 16:14:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为全面推进政务公开与法治政府建设，增进社会各界对司法行政工作的了解与支持，12月4日，苍溪县司法局组织开展“政务开放日“活动，邀请部分人大代表、群众代表共10余人参加，多维度感受政务服务新成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164625/2025/12/08/c4fcdce5c517408f9ea2a52d8e9369d4.jpg" alt="" width="800" height="487" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，首先带领各界代表在同心广场观看宪法宣传专题片，了解宪法发展历程和宪法的地位作用、基本原则和主要内容以及与日常生活相关的法律知识。其次，大家围绕法治政府建设、行政执法监督、公共法律服务等工作提问，相关股（室）负责人现场解答。最后，部分代表进入“法律知识互动问答”环节，积极参与有奖竞答，现场气氛活跃，增加了政务活动的知识性和趣味性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次开放日活动展示了该局在法治建设等领域的职能职责与工作成效，收集了群众普遍关心的法治热点问题的意见及建议，为提升法律服务质量与政务效能提供了重要参考。（张文军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云调研苍溪中学建设、教育慈善基金运行及群众身边不正之风和腐败问题集中整治等工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209162942687.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209162942687.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 16:29:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月8日，县委副书记、县长任云带队调研苍溪中学建设、教育慈善基金运行及群众身边不正之风和腐败问题集中整治等工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/9fd1407d06f8414aac26e1c78981cd49.jpg" alt="" width="700" height="394" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云一行先后前往苍溪中学老校区、雪梨山劳动教育基地及苍溪中学新校区，实地察看学生食堂、宿舍等项目建设情况，详细了解工程进度、质量管控与投用计划，并就劳动教育基地发展规划、品种丰富与教育融合等方面提出指导意见。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，调研座谈会在苍溪中学新校区召开。会议听取了苍溪中学关于高考备考与长远发展规划的汇报，县教育局关于教育慈善基金运行、中小学“校园餐”突出问题专项整治及教辅征订、校服采购领域谋利行为整治工作的汇报，各参会单位结合职责作了交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云在座谈中强调，教育是民生之本，全县上下要进一步提高站位，坚持教育优先发展，深入实施“县中振兴”计划，努力办好人民满意的优质教育。他要求，要加强师资建设，立足实际需求完善教师引进政策，吸引更多优秀人才投身苍溪教育；要注重奖励机制的导向作用，重点聚焦困难学生、优秀学生和优秀教师，优化奖励办法，促进“育分”与“育人”相统一；要抓牢相关基础设施项目建设，严守质量安全底线，加快推进项目，不断提高办学条件；要强化资金保障，完善教育基金管理，健全投入增长机制，提高使用效益，鼓励社会力量参与，构建多元支撑格局；要聚焦教育领域突出问题，持续深化整治，严肃查处不正之风与腐败行为，切实提升群众满意度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王正蓉参加调研及座谈。（记者 邓坚）  &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开劳务专合社社员工伤保险试点暨农民工返乡回流监测视频会议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209094142125.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251209094142125.html</guid>    <pubDate>2025-12-09 09:41:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县召开全县劳务专合社社员工伤保险试点暨农民工返乡回流监测视频会议。&#13;
</p>&#13;
<p align="center">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/dd6af819781e41c38c42f8c463de0e4b.png" alt="" width="800" height="532" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">会议通报了全县劳务专合社社员工伤保险试点、“蜀我·会找活”平台推广及农民工返乡回流监测工作开展情况，解读了《关于印发〈苍溪县2025年超龄脱贫人员参加工伤保险工作实施方案〉的通知》（苍人社发〔2025〕47号）、《关于开展“家门口就业服务站” 申报认定工作的通知》（苍人社发〔2025〕61号）等文件，并对下一步工作开展进行了详细安排。</span> &#13;
</p>&#13;
<p align="center">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/09/e3b0c7fe08b948509b1b8a7b70b58925.png" alt="" width="800" height="468" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">会议强调，劳务专合社社员工伤保险试点和农民工返乡回流监测两项工作是保障民生、推进乡村振兴的关键举措。各乡镇要切实提高站位、压实责任，把两项工作纳入党委、政府月度重点议事日程，开展专题研究安排部署。乡镇劳务专合社要建好工作队伍，强化宣传引导，确保超龄脱贫人员就近务工“应保尽保”。县级相关部门要协同联动，加强业务指导，开辟“绿色通道”，实现保费补贴“当月申请、当月办结”。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，劳务专合社社员工伤保险试点和农民工返乡回流监测，既是“民生工程、民心工程”，希望各乡镇和县级相关部门要以“时时放心不下”的责任感和“事事紧抓不放”的紧迫感，坚决扛牢责任，把工作落实落细，确保返乡农民工“稳得住、有就业、能增收”，向全县人民交出一份经得起检验的“民生答卷”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县人社局分管负责人，县农民工服务中心、县就业服务中心、县社保事务中心主要或分管负责同志在视频会议主会场参会。各乡镇分管负责同志及农民工服务工作业务经办同志，劳务专合社业务经办同志在本单位云视讯视频会议分会场参会。（欧阳儒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局参加“12·4”国家宪法日集中宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208165023933.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208165023933.html</guid>    <pubDate>2025-12-08 16:50:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	在第十二个“国家宪法日”来临之际，为深入贯彻“学习宣传贯彻习近平法治思想，推动宪法深入人心”的宣传主题，县医疗保障局积极参加全县集中宣传活动，将宪法精神与医保民生实践深度融合，以法治力量守护群众“看病钱”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/003ace1994d24b8c8e7ff9e89c190087.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，县医保局在同心广场设立专属宣传区域，通过悬挂主题横幅、摆放普法展板、发放宣传资料等形式营造浓厚氛围。宣传资料内容涵盖《中华人民共和国宪法》中明确的医疗保障核心条款、《医疗保障基金使用监督管理条例》、广元市医疗保障政策等重点内容。针对群众高频关切，工作人员开展面对面答疑解惑，重点解读2026年度城乡居民医保缴费标准、缴费渠道、门诊慢特病申报、异地就医备案流程等实操问题。结合典型案例，用通俗语言讲解出借医保卡、重复报销、倒卖回流药、生育津贴骗保等违法违规行为的法律后果，明确告知医保基金不予支付的范围，引导群众树立“依法使用基金”意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/d1043c964ac24e8a8b7bbfc35240d8e5.jpg" alt="" width="800" height="511" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“没想到宣传这么‘接地气’，不只是发资料，还能面对面问问题，工作人员都讲得很耐心。这种把宪法知识和医保政策结合在一起的宣传形式很实用，既能学到法律常识，又能听懂惠民政策，比自己瞎琢磨管用多了。希望以后能多办些这样的活动，把政策直接送到老百姓身边。”市民王先生真切感受到。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动累计接待群众咨询200余人次，发放宣传资料800余份，现场协助10余名群众完成线上参保缴费操作，同步赠送手提袋、毛巾及围裙等小礼品。此次活动是县医保局落实“谁执法谁普法”责任制的具体实践，既让宪法精神通过医保民生窗口走进千家万户，又切实提升了政策知晓度。下一步，该局将持续推进宪法与医保法规宣传常态化，通过“进医院、进药店、进村社”等多维举措，让法治成为医保高质量发展的坚实支撑，不断增强群众的获得感与安全感。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2025年优化营商环境工作专题会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208152919817.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208152919817.html</guid>    <pubDate>2025-12-08 15:29:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月4日，我县召开2025年优化营商环境工作专题会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/9d788d217bb94c5f827ac95b7dc4712b.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县优化营商环境服务中心通报了广元市2025年营商环境“背靠背”满意度监测情况，详细解读了监测中发现的共性问题与个性短板，并汇报了全县前三季度在简化审批流程、强化要素保障、提升服务质效等方面的工作进展；县营商环境投诉举报中心聚焦企业反映集中的政策落实、执法监管、权益保障等重点领域，汇报了投诉举报件受理、转办、督办及办结情况，分析典型案例并提出改进建议；县行政审批和数据局介绍了“12345”助企亲商热线运行机制、工单流转效率及企业诉求解决率，针对热线响应速度、部门协同配合等方面的不足提出优化思路。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长何兴旺强调，要提高政治站位，深刻认识优化营商环境的极端重要性，始终坚持以企业需求为导向，把企业满意作为工作的出发点和落脚点，切实增强优化营商环境的思想自觉和行动自觉；要聚焦突出问题，针对监测反馈和企业反映的痛点堵点，建立问题清单、责任清单、时限清单，实行销号管理，着力解决政策不透明、审批效率低、监管不规范等问题，确保件件有回音、事事有着落；要强化协同联动，打破部门壁垒，健全跨部门、跨领域协同工作机制，加强信息共享和业务协同，避免企业“多头跑、反复跑”，形成优化营商环境的强大合力；要提升服务质效，持续深化“放管服”改革，进一步简化审批流程、压缩办理时限，完善“12345”助企亲商热线和投诉举报平台功能，提升响应速度和处置质量，为企业提供全生命周期优质服务；要严格督导考核，将营商环境工作纳入年度目标绩效考核，对工作推进不力、敷衍塞责、损害营商环境的行为严肃追责问责，以强有力的督导推动各项工作落地见效。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县开展“12·4”国家宪法日集中宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208153018364.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208153018364.html</guid>    <pubDate>2025-12-08 15:30:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年的12月4日是第十二个国家宪法日，县委依法治县办组织40余家单位在县城同心广场联合举办以“学习宣传贯彻习近平法治思想推动宪法深入人心”为主题的国家宪法日集中宣传活动，进一步提高人民群众知法、守法意识，增强群众懂法、用法的能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/4031dd0d3a834224945046042da36637.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王根明、钱程、宁国到场参观指导，与现场工作人员和群众进行交流，对活动的组织与成效给予肯定，并强调要以“宪法宣传周”系列活动为牵引，推动法治大宣传大教育活动接地气、入人心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/538d5325ee584f3e8c5fafe59459534e.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，各单位通过悬挂宣传横幅、设立法律咨询台、发放普法读物和宣传折页、现场答疑解惑等多种形式，向广大群众宣传宪法、民法典及与本部门职责相关法律法规，吸引了大量群众驻足参与，工作人员与志愿者耐心解答群众关心的法律问题，提供面对面法律咨询服务，用通俗易懂的语言普及法律知识，有效提升了普法的针对性和实效性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/27e0a80ee1904685b10df797d22e5efc.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“今天这个宣传活动太实在了。以前总觉得宪法离我们老百姓很远，都是国家大事，今天听了工作人员的讲解才知道，宪法里藏着我们过日子的‘护身符’，这样的普法太有必要了。我还参加了知识问答，得了个小礼品，既学了知识又有乐趣，希望以后能多开展这样接地气的活动。”市民吴瑞雪说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/c8050142f90e4422bbe16570a0be4391.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次集中宣传活动共发放各类宣传资料10000余份，接受群众咨询200余人次，现场氛围热烈，取得了良好的社会反响。通过开展活动，不仅弘扬了宪法权威，也增强了人民群众的法治获得感和满意度。同时，31个乡镇同步在各自辖区内设立宣传点位，开展形式多样的宪法学习宣传活动，全县范围内形成上下联动、同频共振的普法声势。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“下一步，苍溪县将以此次宪法日宣传为契机，建立常态化普法机制，一方面持续深化‘法律明白人’培养、法治讲座进基层等工作，让法治宣传融入日常治理；另一方面将结合乡村振兴、基层治理等重点工作，开展针对性普法服务，把法律送到群众最需要的地方。我们将始终做宪法的忠实信仰者、积极践行者、坚定守护者，用法治力量护航全县高质量发展，让群众在每一次法律服务中感受到公平正义。”县司法局党委委员、副局长赵芹表示。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东青镇白芨开出乡村振兴“金处方”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208115540286.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251208115540286.html</guid>    <pubDate>2025-12-08 11:55:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是规模种植增产。引进贵州同德药业有限公司等龙头企业2家，培育佳诚家庭农场、润丰家庭农场等经营主体3个，打造白芨种植示范片2个，配备专职技术人员4名，推广水肥一体化技术（应用面积200亩），亩产鲜品突破3.5吨，种苗自给率提升至90%，优品率提高至85%。截至目前，全镇白芨种植面积达550亩，总产量达675吨，可生产干药112.5吨。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/08/3ab1bd25f4b640c0bac6f837b3c34571.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是延链加工增值。打造标准化加工基地1个、总面积3000平方米，配备自动化清洗、烘干等设备3台（套），分批次加工能力提升至8吨，延伸开发白芨初加工与精深加工产品，推出精选一级白芨干果、二级白芨干果、初级鲜果筛选等加工产品3个，带动就业岗位320个，全产业链年产值突破506万元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是联农带动增收。建立“龙头企业+合作社+家庭农场+农户”利联结机制，通过土地流转收租、基地务工增收、入股合作分红等途径拓宽增收渠道，村集体年分红收入3.2万元，入股农户年均分红2000元。同步与河北新京源药业有限公司等2家药企建立订单合作，签订订单种植面积440亩，带动130户农户年均增收8600元。（康拯凡）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡多措并举维护辖区平安稳定]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205173056837.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205173056837.html</guid>    <pubDate>2025-12-05 17:30:56</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是强化组织领导，构建工作体系。成立专项工作领导小组，由乡党委书记担任组长，明确核心责任主体；制定详细实施方案，将平安建设工作拆解为具体可执行的措施，细化责任分工；建立村（社区）协调联动机制，形成“乡村组”三级联动的科学规范平安工作体系<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">。</span><span style="text-indent:2em;">二是整合巡防力量，筑牢安全防线。组建“红袖标”治安巡逻队伍，重点对超市、学校、饭店、市场、宾馆等人员密集、风险较高的行业领域开展常态化排查；对关键重点区域实行24小时视频监控全覆盖，确保实时掌握动态；畅通群众举报渠道，设立举报电话与举报箱，通过悬挂横幅、张贴公告等形式广泛宣传，发动群众积极举报涉黑涉恶犯罪等突出问题<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">。</span></span><span style="text-indent:2em;">三是加大宣传力度，提升防范意识。组织机关干部下村入户，重点宣传防电信诈骗、防邪、扫黑除恶、禁毒等安全防范知识；各村（社）设立宣传墙、宣传栏，张贴标语口号，利用乡村广播持续滚动播放宣传内容，实现宣传全覆盖；累计发放各类宣传资料500余份，组织普法宣讲活动3次，在主要街道及醒目地段悬挂宣传横幅5条，强化宣传效果。</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白驿镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175119281.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175119281.html</guid>    <pubDate>2025-12-05 17:51:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，促进政府与公众的互动交流，进一步提升政务服务的质量和效率，12月5日，白驿镇组织开展“政务开放日“活动。活动邀请部分人大代表、群众代表、镇政府各办负责人共10余人参加，零距离、全方位、多角度感受政务服务新成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/6142fe0feef5488692b612c5b88e3104.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，白驿镇组织各位代表有序参观镇便民服务中心、镇矛盾调解中心，工作人员向各位代表介绍了相关部门的主要职能、办事流程等事项，现场解答各类惠民政策问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/9a83913ee68c4c5c954da9d0004265f1.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后召开的座谈会上，代表们听取了白驿镇2025年以来的工作推进情况及未来发展规划。与会人员对白驿镇近年来取得的发展成效给予充分肯定，并围绕推动经济社会高质量发展积极建言献策。大家一致认为，此次活动有效搭建了政府与群众间的沟通桥梁，进一步密切了干群关系，增进了彼此的理解与信任。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，白驿镇将以此次座谈会为契机，持续深化政务公开标准化规范化建设，不断优化办事流程，强化工作执行力，以更务实的举措解决群众急难愁盼问题，切实提升群众的获得感、幸福感和满意度。（康源）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[“苍溪梨乡嫂”上榜第三批“川字号”特色劳务品牌名单]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205171203563.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205171203563.html</guid>    <pubDate>2025-12-05 17:12:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，在省人社厅公布的第三批“川字号”特色劳务品牌名单中，“苍溪梨乡嫂”上榜。这是继“梨乡刀儿客”2023年获评第二批“川字号”特色劳务品牌后，苍溪县培育的第二个省级特色劳务品牌，也标志着“梨乡”系列劳务品牌矩阵建设取得突破性进展，农民工技能赋能与就业服务工作再获省级认可。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/930068c626e54cebadc921cc2c950f87.jpg" alt="" width="800" height="478" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	作为苍溪县聚焦女性劳动力就业创业打造的特色品牌，“苍溪梨乡嫂”始终以“技能提能、品牌增效、就业增收”为核心，构建起“培训+评价+竞赛+就业”全链条培育体系，成为带动县域妇女就近就地就业、返乡创业的“金字招牌”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/ef1a8cb7df754d8ab66796fb8f5f9531.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是精准培育强技能，匠心打磨“她力量”。苍溪县以“需求导向”定制培育方案，依托31个乡镇劳务专合社与454名劳务经纪人服务网络，精准摸排县域女性劳动力技能需求与就业意向，构建“理论授课+实操演练+实践应用”闭环培训模式。2025年，“梨乡嫂”培训在养老护理课程中新增养老护理针灸保健知识，让技能提升更贴合市场需求。截至目前，已开设“梨乡嫂”特色培训班46期，覆盖养老服务、家政服务、餐厅服务、育儿嫂等多元领域，累计培育技能型女性劳动力2000余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/be21bec004434a23bf581a5f59a5b4f3.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是以赛促练显风采，品牌展现“她形象”。“梨乡嫂”品牌始终坚持“以赛促训、以赛提质”，鼓励从业人员参加各类省、市、县赛事舞台展现技能风采。在四川省第八届农民工技能大赛中，“梨乡嫂”侯桂华凭借精湛的餐厅服务项目斩获最佳风采奖；在广元市“建功十四五、奋进新征程” 劳动和技能竞赛中，侯桂华、韩琴、罗小青等“梨乡嫂”包揽中餐摆台一、二、三等奖，以赛事佳绩印证品牌技能实力。首届“泸州·苍溪”家政服务技能竞赛为两地从业者搭建交流经验的平台。如今，“梨乡嫂”以“技能过硬、服务优质、口碑出众”的品牌形象，成为川北地区家政服务、养老服务领域的优选力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/bdf064245a11453594c7a3dd7275fc81.jpg" alt="" width="800" height="532" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是品牌赋能促增收，就业带动“她经济”。依托“蜀我<span style="color:#333333;font-family:&quot;white-space:normal;background-color:#FFFFFF;">?</span>会找活”数智平台与“梨乡嫂”务工对接小程序，构建起“就近就业+灵活务工+创业带动”的就业服务网络。数据显示，“梨乡嫂”2025年带动2316名农村妇女县内就业，实现“顾家增收两不误”，人员月均工资超4000元，较县域普通女性务工人员收入高25%左右，成为巩固拓展脱贫攻坚成果、推动乡村振兴的重要支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“‘梨乡嫂’跻身省级劳务品牌，是苍溪劳务品牌培育工作的又一里程碑。”苍溪县人社局负责人表示，下一步将以此次认定为契机，加快完善“梨乡嫂”职业评价体系，深化与杭州等地的东西部协作，推动品牌从“县域名片”向“全省标杆”升级，让更多“梨乡嫂”凭借技能实现人生价值，为县域经济高质量发展注入更强“她力量”。(欧阳儒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县发改局开展“12·4”宪法宣传活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175657914.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175657914.html</guid>    <pubDate>2025-12-05 17:56:57</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入学习贯彻习近平法治思想，大力弘扬宪法精神，12月4日，苍溪县发改局紧扣“学习宣传贯彻习近平法治思想，推动宪法深入人心”主题，结合全县冬季法治大宣传大教育活动，精心策划、周密部署，组织开展了一系列形式丰富、覆盖面广、实效性强的宪法宣传周活动。此次宣传活动坚持“内外联动、精准覆盖”的原则，以服务大局、普法为民、维护社会和谐稳定为导向，紧密结合全县今冬明春社会形势和群众法律需求特点精心组织开展，通过机关内部深学、社会面广传、企业定向推送等多种方式，构建起全方位、多层次的宣传格局，确保宪法精神和法治理念深入人心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/195b8fb908094f7ab183f4d20d7dafcb.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月4日上午，县发改局组织干部职工召开法治专题学习会，系统学习了《<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">中华人民共和国</span>宪法》《中华人民共和国能源法》《四川省粮食安全保障条例》《<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">中华人民共和国</span>法治宣传教育法》等相关法律法规的核心条款，重点解读了《<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">中华人民共和国</span>招标投标法》《<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">中华人民共和国</span>招标投标法实施条例》中与发改工作紧密相关的内容，结合具体工作案例剖析法律应用要点，旨在让干部职工深刻认识到法律法规在项目审批、招投标监管等工作中的重要性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/05/612be67705924c6dad81a6d341ca7c57.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月4日下午，苍溪县2025年宪法集中宣传活动在县城同心广场举办，县发改局在广场周边设立展位宣传，向过往群众发放与法律法规相关的宣传资料，耐心解答群众关于粮食安全、信用修复、民生收费等热点问题，用通俗易懂的语言把法律知识和惠民政策送到群众身边。同时，为精准服务市场主体，县发改局充分利用企业服务工作群，向辖区内重点项目单位、招投标企业定向推送《<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">中华人民共和国</span>宪法》《<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">中华人民共和国</span>招标投标法》《<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">中华人民共和国</span>民营经济促进法》等法律法规解读材料，结合当前优化营商环境工作要求，梳理企业在项目申报、招投标过程中常见的法律风险点，提供针对性法治指引，通过“线上直达”的宣传方式不仅节省了企业时间，又确保了宣传内容的精准性，受到各企业的广泛好评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次宪法宣传活动期间，县发改局累计发放各类宣传资料500余份，现场接受群众咨询10余次，LED电子屏持续5天循环播放宣传标语，在同心广场悬挂宣传横幅1条，组织干部职工参与网络答题50余人次，宣传活动取得了良好的社会效果。<span style="text-indent:2em;">下一步，县发改局将切实提高政治站位，深刻认识冬季法治大宣传大教育的重大意义，聚焦粮食安全、信用修复、民生收费、招投标等重点领域，深入开展内容丰富、形式多样的法治宣传教育，着力营造全域覆盖、氛围浓厚的法治环境，进一步增强全民法治观念，夯实社会治理法治根基，以法治力量护航全县经济社会高质量发展。（刘敬华）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2025年全县见义勇为表彰大会举行]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175147752.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175147752.html</guid>    <pubDate>2025-12-05 17:51:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月3日，2025年全县见义勇为表彰大会举行。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/04/ee82cce2709b4ffdaa01d9344997a59f.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达了县政府有关文件精神，授予了钱清波、邓军德、程友军、赵禹“见义勇为公民”荣誉称号，对他们在深入推进“平安苍溪”建设过程中，在国家利益、集体利益、人民群众生命财产安全受到威胁的危急时刻，表现出临危不惧、不怕牺牲、敢于挺身而出的崇高品格进行表彰。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/04/d2c2800e4ede44078c03992569245aab.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县广大干部群众要以见义勇为先进人物为榜样，传承中华民族传统美德，弘扬凡人善举，形成崇尚先进、学习先进、争当先进的良好社会风尚。各乡镇、县级各部门要深入学习贯彻习近平总书记关于见义勇为事业的重要指示精神，认真落实县委、县政府工作部署，大力宣传见义勇为英模事迹，切实保障见义勇为人员权益。要进一步发展壮大群防群治力量，加快建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体，为奋力谱写新时代现代化幸福美丽新苍溪作出更大贡献。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王根明、宁国出席表彰会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	钱清波、邓军德，四川苍溪人，两人目前在苍溪鼎邦电器服务有限公司从事长虹海信售后安装维修，2025年5月19日13时40分在驾车经过嘉陵江老桥执行空调安装维修任务中，当车辆途经老桥时，见人群扎堆俯身朝桥下张望，立生警觉，停车查看，发现江水中一名女性正随波沉浮，双臂划动的幅度越来越小，挣扎的动静已近乎微弱。随即将车开到河边绿道停下，邓军德则迅速去取救生圈，钱清波则在接过救生圈后纵身跃入水中，当到达溺水者旁时，此时人已在水中呈“背朝天”状态，四肢无力下垂，嘴唇发紫。钱清波把救生圈塞到对方腰腹间，继续挥动手臂，将溺水者拉回岸边、抬上岸，钱清波立刻跪地对其实施心肺复苏。直至“110”和“120”相继到来，两人合力将她抬上救护车后才放心离开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	程友军，四川苍溪人，任职于四川省苍溪实验中学校，居住于苍溪县龙江世纪小区。2025年8月4日15时45分左右，程友军在龙江世纪小区楼顶处理下水道问题时，敏锐发现顶楼烟道冒白烟，程友军提议物管从一楼开始往上逐层查看，他则从顶楼开始往下逐层查看。其经过排查确认起火点为21楼某住户家后，就使劲敲门，十几秒钟后门才打开，其家里已经被黑烟笼罩，一位老人和一位小孩被困家中。程友军立即冲进房间将被困人员拉出门外，并询问家里是否还有其他人，得到没有人的明确答复后，他立即取下楼道的灭火器冲进厨房熄灭了明火，再次确认没有其他受困人员后，程友军迅速指挥他们从楼梯撤离。为安全起见，程友军从21楼向下逐层敲门，通知大家转移。由于他的英勇行为，火势得到控制，群众生命财产安全得到最大限度保护。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	赵禹，四川苍溪人，目前在苍溪县机关事务服务中心担任司勤人员。2025年8月14日晚7点30分左右，居民胡先生的两位孩子在苍溪县嘉陵江码头玩水时失足溺水，路过的赵禹听闻岸边群众惊叫呼救后，不及多想直接飞身入水，拼尽全力将两位孩子托举出水面，在岸边群众的协助下将两位孩子安全救援上岸，上岸后赵禹悄然离去。由于救援及时，孩子们只是受到惊吓，身体并无大碍。事后，获救孩子的家长经多方打听后，得知了赵禹的姓名和工作地点，于18日上午向赵禹送上了见义勇为的锦旗，感谢其对孩子的救命之恩。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县十八届人大常委会第三十四次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175154475.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251205175154475.html</guid>    <pubDate>2025-12-05 17:51:54</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月3日，县十八届人大常委会第三十四次会议召开，县人大常委会主任李汀主持会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/04/644b355219fd48b4a4bfe5db1830c3a7.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议应到常委会组成人员30名，实到26名，符合法定人数。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议表决通过了主任会议建议的议程，传达学习了党的二十届四中全会精神和中共四川省委十二届八次全会精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取和审议县人民政府关于2025年预算调整方案及2025年1至10月份预算执行情况的报告，审查和批准2025 年预算调整方案。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取和审议县人民政府关于2024年度预算执行及其他财政收支审计查出问题整改情况的报告以及县水利局、苍溪实验中学等2个被审计单位审计查出问题整改情况的报告，并对审计整改情况进行满意度测评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取和审议县人民政府关于《保障农民工工资支付条例》贯彻实施情况的报告。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了县人民政府关于县十八届人大五次会议代表建议办理情况的报告。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取和审议县人民政府关于2024年度法治政府建设工作开展情况的报告。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还表决通过了《苍溪县人大常委会关于批准苍溪县2025年预算调整方案的决议》以及人事任免事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议举行了宪法宣誓和颁发任命书仪式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县人大常委会副主任王正蓉、徐进波、吴勇、权利参加会议，县委常委、常务副县长何兴旺，副县长杨晓林列席会议，县政协副主席马成应邀列席会议。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白驿镇三维发力 推动宪法宣传入脑入心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204162312279.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204162312279.html</guid>    <pubDate>2025-12-04 16:23:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	正逢第12个国家宪法日，白驿镇以“学习宣传贯彻习近平法治思想，推动宪法深入人心”为主题，于12月2日至4日组织开展系列活动弘扬宪法精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是集市集中搭台，法治氛围全民共享。12月2日，镇综治办联合司法所在农贸市场开展集中宣传，打造“一站式”沉浸普法。工作人员结合全民普法40年来的乡村变化，用“乡音土话”解读宪法中与村民息息相关的土地承包、社会保障、婚姻家庭等条款，将抽象的法律条文转化为“赡养老人有哪些义务”“土地流转要注意什么”等群众关心的现实问题，剖析农村邻里纠纷、电信诈骗、民间借贷等典型案例，引导群众树立“办事依法、遇事找法”的理念。同时，向群众发放《中华人民共和国宪法（摘选）》《保障农民工工资支付条例》等宣传资料。共发放普法资料3000余份，接受现场咨询80余人次，吸引200余名群众参与，营造出“人人学宪法、人人懂宪法”的浓厚氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	</p><table>&#13;
		<tbody>&#13;
			<tr>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
			</tr>&#13;
			<tr>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
				<td>&#13;
					<blockquote>&#13;
					</blockquote>&#13;
				</td>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
				<td style="text-align:center;">&#13;
					<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/04/cc58bd7d563b4f81b88d75b66cffb55e.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/><br/>&#13;
				</td>&#13;
			</tr>&#13;
		</tbody>&#13;
	</table>&#13;
&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是村社专题议事，法治精神精准传递。12月3日，马桑村“两委”依托新时代文明实践站召开宪法主题宣传会议，邀请歧坪司法所和法庭工作人员主讲，镇村干部、村党员代表、村民小组长及“法律明白人”共50余人参会。会议采用“政策解读+问题研讨”的形式，重点解读宪法在乡村振兴中的保障作用，从土地确权、集体资产分配、乡村建设规划等与村域发展紧密相关的领域，阐释宪法如何为农村发展“保驾护航”。参会人员围绕“村内基础设施建设中应履行的法律程序”“农产品销售中的权益保护”等问题展开讨论，现场逐一解答，形成“提出问题—分析解答—达成共识”的良性互动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	</p><table>&#13;
		<tbody>&#13;
			<tr>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
			</tr>&#13;
			<tr>&#13;
				<td>&#13;
				</td>&#13;
				<td>&#13;
					<blockquote>&#13;
					</blockquote>&#13;
				</td>&#13;
				<td>&#13;
					<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/04/7eeb990be707444e9e76dfe81d8c08dc.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/><br/>&#13;
				</td>&#13;
			</tr>&#13;
		</tbody>&#13;
	</table>&#13;
&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是干部上门宣传，普法服务直达民心。针对农村老年人多、部分群众行动不便的实际情况，镇政府组织驻村镇干部、村“两委”成员、“法律明白人”组成16支入户宣传队伍，重点走访独居老人、残疾人、留守儿童等特殊群体，实行“一对一”讲解，手把手教法律知识、依法维权、留存证据、寻求帮助，打通普法宣传“最后一公里”。每到一户，队员们都重点普及《中华人民共和国村民委员会组织法》《中华人民共和国治安管理处罚法》《中华人民共和国未成年人保护法》等法律法规，向群众讲解了诈骗常用手段和防范方法，普及了毒品犯罪相关法律后果以及扫黑除恶举报方式。群众普遍反映，此次普法宣传活动有效提升了大家的法治意识，使人们更加深刻地认识到法律红线不可触碰，同时，群众也希望今后能多举办此类宣传活动，以进一步巩固普法成效，推动法治观念深入人心，营造全社会尊法学法守法用法的良好氛围。（李盛天/黄莉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局筑牢粮安“防火墙” 守好民生“粮袋子”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204162145605.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204162145605.html</guid>    <pubDate>2025-12-04 16:21:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，县发改局（县粮食和物资储备局）全面贯彻落实习近平总书记关于国家粮食安全的重要论述和指示批示精神，认真落实总体国家安全观和国家粮食安全战略，聚焦政策性储备管理、执法督查、应急保障三大关键环节，层层压实责任、步步夯实举措，全力筑牢粮食安全“防火墙”，守好民生“粮袋子”，为全县经济社会稳定发展提供坚实支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是储备提标，筑牢“藏粮于库”硬支撑。严格执行国家及省市政策性粮油储备政策，足额落实县级储备粮、储备油规模，做到“应储尽储、储足储好”。截至目前，全县共有县级储备13500吨，其中县储小麦6500吨，县储稻谷5000吨，小包装大米1000吨，散装菜油900吨，小包装菜油100吨。实现“数量真实、质量良好、储存安全”的管理目标，为应对市场波动、保障粮食供应储备充足“弹药”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是执法强基，守住“粮安底线”高压线。聚焦粮食收购、储存、销售等关键环节，严格落实执法监督检查制度，严厉打击“转圈粮”“以次充好”“短斤少两”等违法违规行为。今年已累计派出执法监督检查20人次，共发现问题24个，均已全部整改，进一步规范了粮食市场秩序，切实维护种粮农民和消费者合法权益。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是应急提质，织密“保供稳价”保障网。持续巩固粮食应急供应网点建设，优化网点布局，截至目前，我县共有粮食应急加工类型企业6家，储运类型企业4家，配送类型企业2家，粮食应急保障中心1家，供应网点45家，实现31个乡镇全覆盖。同时，组织开展粮食应急保障综合演练，覆盖储备调度、运输配送、终端供应等全流程，参与演练企业2家、人员20余人次，有效提升应急状态下粮食快速调运、精准供应能力，确保突发情况下粮食供应“不断档、不脱销”，切实守护群众“米袋子”安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县发改局（县粮食和物资储备局）将持续锚定粮食安全核心目标，进一步强化储备管理、细化监管举措、优化应急保障，以更实作风、更硬措施筑牢粮食安全防线，为全县高质量发展提供更加坚实的粮食安全保障。（李俊/韩娜）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县冬季法治大宣传大教育动员会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204144606756.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204144606756.html</guid>    <pubDate>2025-12-04 14:46:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月3日，全县冬季法治大宣传大教育动员会召开。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云主持会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/04/a914b7cd72a648089c32066ff0bf9f7b.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议集中学习了《中华人民共和国法治宣传教育法》，解读了中共苍溪县委全面依法治县委员会《关于开展冬季法治大宣传大教育活动的通知》，并就下一步工作作出安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	就开展好冬季法治大宣传大教育活动，袁达成指出，各乡镇、县级有关部门单位要提高政治站位，深刻认识冬季法治大宣传大教育的重大意义。要聚焦重点领域，盯紧盯牢冬季法治大宣传大教育的关键要害。坚持目标导向、效果导向，聚焦乡村振兴、校园安全等重点区域，精准施策、靶向发力，确保宣传教育不走过场、取得实效。要强化组织保障，广泛凝聚冬季法治大宣传大教育的强大合力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要压实工作责任，健全“齐抓共管”格局；创新方式方法，提升“宣传教育”质效；加强队伍建设，夯实“人才支撑”基础；强化督导考核，确保“落地见效”到位。要坚持依规治党与依法治国有机统一，推进党纪学习教育常态化长效化，严格落实中央八项规定精神。同步抓好社会层面的学法、普法、用法和执法工作，不断增强社会理性、减少社会戾气，努力营造全县风清气正、群众安居乐业的良好局面。要以此次冬季法治大宣传大教育为契机，深入学习贯彻习近平法治思想，推动法治精神深入人心、法治实践落地生根，奋力建设更高水平的法治苍溪、平安苍溪。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	就进京访治理工作，袁达成强调，要坚持以人民为中心的工作导向和分类处置的总体要求，明确信访工作责任，全面推进信访工作法治化，规范开展信访问题化解、重点人员管控、信访劝返等工作，切实提升信访工作质效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，此次冬季法治大宣传大教育活动是结合全县今冬明春社会形势和群众法律需求特点精心组织开展的。活动坚持以服务大局、普法为民、维护社会和谐稳定为导向，自今年12月3日起至次年2月底，在全县范围内深入开展内容丰富、形式多样的法治宣传教育，着力营造全域覆盖、氛围浓厚的法治环境，进一步增强全民法治观念，夯实社会治理法治根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王根明、宁国、范毅邦，县法院院长李敏，县检察院检察长黄波，各乡镇党委书记、政法委员，县级有关部门单位主要（常务）负责同志参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县委理论学习中心组学习会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204144700217.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251204144700217.html</guid>    <pubDate>2025-12-04 14:47:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月4日，县委理论学习中心组学习会议召开，集中学习《习近平谈治国理政》第五卷和习近平总书记关于铸牢中华民族共同体意识的重要论述精神。县委书记袁达成主持会议并谈认识体会，他强调，要以高度的政治自觉，持续抓好学习领悟，以更加昂扬的姿态、更加扎实的作风、更加有力的举措，奋力谱写苍溪发展新篇章，让发展成果更多更公平惠及全县人民群众。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/04/f825e36662134a8ebe76d3cebc701634.jpg" alt="" width="650" height="368" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会前，县委理论学习中心组成员围绕学习主题认真开展自学，撰写研讨发言提纲。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了《习近平谈治国理政》第五卷和习近平总书记关于铸牢中华民族共同体意识的重要论述精神及相关理论文章。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县领导李汀、谢龙飞、梁赛、王军、何兴旺、赵飞、刘会方、王根明、谭小益、罗秋实围绕学习主题，紧密结合工作实际进行了研讨发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议指出，认真学习《习近平谈治国理政》第五卷，是用习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民、指导实践的重要举措。铸牢中华民族共同体意识是维护各民族根本利益、实现中华民族伟大复兴的必然要求。要围绕学习内容，持续增强学思想、悟思想、用思想的自觉性和坚定性，把学习成果转化为干事创业、推动高质量发展的实际成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要深钻细研，精准把握理论精髓。既要悟思想，把握新时代治国理政的理论根基；也要看实践，深悟新时代伟大成就的实践密码；更要知使命，领会铸牢共同体意识的深刻内涵。要提高站位，深刻认识学习意义。以学习铸牢政治忠诚的思想根基，以学习明晰发展奋进的政治方向，以学习强化为民服务的政治担当。要知行合一，推动学习成果转化为实践成效。以理论武装为引领，把准干事创业“指南针”；以示范带动为抓手，激活全员学习“动力源”；以成果转化为目标，搭建学用结合“连心桥”。要以坚定的政治担当，持续深化学习成效，以奋发有为的精神面貌、求真务实的工作作风、精准有力的落实举措，推动苍溪经济社会高质量发展迈上新台阶，让改革发展成果更广泛、更公平地惠及全县人民群众。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导钱程参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇多措并举筑牢消防安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203175038775.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203175038775.html</guid>    <pubDate>2025-12-03 17:50:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是多元化宣传全覆盖，厚植全民安全意识。以“消防安全宣传月”为契机，结合安全生产“五进”活动、安全宣传教育“敲门行动”，我镇多渠道开展安全宣传工作：发放消防安全宣传手册、居家安全温馨提示宣传单，利用赶场天开展集中宣传，通过微信群、LED屏幕、村村通广播、干部入户等方式拓宽宣传覆盖面。此次宣传累计悬挂横幅8条，发放宣传资料2000余份，有效营造了全社会关注、全民参与的良好氛围，切实提升了群众消防知识储备，为社会整体安全筑牢思想基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">二是多部门联合排查，靶向整治安全隐患。紧扣安全生产治本攻坚三年行动部署，镇消防办联合村建所、镇食安办等部门，聚焦消防、烟花爆竹、动火作业、电动自行车等重点行业领域，开展专项消防安全隐患排查。通过精准排查、从严整改，累计排查整改问题隐患5项，有力防范化解了重大安全风险，为辖区安全稳定保驾护航。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">三是压实各方责任链条，提升安全治理效能。此次系列活动，进一步压实了政府监管责任、企事业单位主体责任及生产经营主体安全责任，有效提升了各方消防安全意识和隐患发现、整改能力。通过宣传引导与排查整治相结合，形成了全社会共同参与的安全共治局面，宣传与整治成效显著，推动辖区消防安全治理水平持续提升，切实保障了社会整体安全稳定。（王俊）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[中国融通医疗健康集团赴苍溪县开展慰问及义诊活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203174601576.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203174601576.html</guid>    <pubDate>2025-12-03 17:46:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月3日，中国融通医疗健康集团党委主要负责同志一行带着对革命前辈的崇敬之情和对子弟兵的深厚情谊，来到苍溪县开展走访慰问与医疗义诊活动，在县退役军人事务局主要负责同志的陪同下，为抗美援朝老战士送去关怀温暖，为武警官兵提供医疗健康服务，以实际行动践行社会责任与拥军初心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/03/5adad05199354da88c48407cff8c0c6d.jpg" alt="" width="800" height="594" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在抗美援朝老战士家中，各位干部与老战士亲切交谈，详细询问老人的身体状况、生活起居和家庭情况，认真聆听老战士讲述抗美援朝时期的战斗历程和峥嵘岁月。感谢他们曾经保家卫国、捍卫和平作出的不可磨灭的贡献，向两位老战士送上慰问金和慰问品，叮嘱老人保重身体、安享晚年，并祝愿老人们健康长寿、阖家幸福。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/03/91b7f46463314892bb3f63bc3cfdcec3.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，中国融通医疗健康集团医疗专家服务队来到县武警中队，为官兵们开展医疗义诊活动。专家们针对官兵训练、执勤过程中易出现的肌肉损伤、关节不适、心理压力等问题，提供内科问诊、骨科检查、康复指导、健康咨询等多项服务。专家们耐心细致地为每一位官兵进行检查，详细解答健康疑问，现场为身体有病痛的战士进行包扎治疗和针灸、艾灸、按摩等理疗服务，免费向官兵们赠送消肿止痛膏、跌打损伤喷剂和常用药品，并结合军人职业特点给出个性化的诊疗建议和健康保养方案，切实为官兵身心健康保驾护航。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动不仅让抗美援朝老战士感受到了社会各界的关怀与温暖，也为武警官兵提供了专业、便捷的医疗服务，进一步深化了军民鱼水情谊。下一步，苍溪县将持续做好退役军人和优抚对象服务保障工作，加强军地协作联动，不断营造尊崇军人、关爱老兵、拥军优属的浓厚社会氛围。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县中小微企业孵化园高效完成厂房改造鞋企顺利投产助力县域发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203175715815.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203175715815.html</guid>    <pubDate>2025-12-03 17:57:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为确保苍溪县年产600万双鞋项目顺利落地苍溪县中小微企业孵化园，兴苍公司从厂房改造验收通过，到鞋企生产设备进场调试，用时不到半个月，改造后的厂房完全符合鞋厂的生产需求，为鞋企生产经营提供了更好的生产环境。目前，招商引资鞋企已正式入驻并投产，为我县提供了上百个就业岗位，为县域经济发展注入新活力。此次改造项目的高效落地，正是兴苍公司践行“重项目落实、优服务保障”理念的具体行动。后续，兴苍公司将不断完善对招引企业“全生命周期”服务机制，从园区日常运营、基础设施配套保障等多方面发力，为入驻企业提供更优质的发展环境，推动“筑巢引凤”与产业发展深度融合，为苍溪县实体经济提质增效、营商环境优化贡献更多国企力量。（牛小玲）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高坡镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203114245724.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251203114245724.html</guid>    <pubDate>2025-12-03 11:42:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步增强政府工作的公开性与亲和力，畅通政府与群众的沟通渠道，切实推动政民互动与基层服务深度融合，12月3日，高坡镇以“零距离看服务 面对面听民意”为主题，组织开展2025年“政务开放日”活动。部分村（社区）干部、党员代表、村民代表等10余人走进镇机关干部办公场所、便民服务中心等地，通过实地参观考察的形式，共同探讨提升为民服务效能的实践路径。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/03/975a6d43e34343c8a7d061286ca66415.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，工作人员带领各位代表参观镇便民服务中心社保、医保、民政等服务窗口，详细介绍窗口设置、业务范围、办理流程及便民服务举措，现场观摩业务办理流程，直观感受政务服务效率。对代表关心的社保医保办理、民政救助申请、残疾人补贴、育儿补贴等重点工作，相关业务负责人现场开展政策解读，解答代表疑问。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/03/402afc43ebd140ea8c7fad7a956502ed.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，镇领导汇报了高坡镇近年来政务工作开展情况、工作成效及下一步工作规划，广泛征求参会人员对高坡镇政务服务、民生保障、镇域发展等方面的意见建议。代表们结合自身体验、办事经历踊跃发言，对高坡镇近年来各方面工作取得的成效给予充分肯定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，高坡镇将以此次活动为契机，持续打造高效便民的政务服务环境，始终把群众需求放在首位，以更开放的姿态、更务实的举措深化政务公开，推动基层政务服务从“能办”“可办”向“好办”“易办”转变，不断提升群众满意度、幸福感和获得感。（边雨欣）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输局召开全县水上交通安全监管业务培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111153540308.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111153540308.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:35:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月10日，为进一步提升全县水上交通安全管理水平，强化监管能力，切实保障群众生命财产安全，苍溪县交通运输局精心组织召开了2025年全县水上交通安全监管业务培训会。来自全县有船乡镇的分管负责人、安全监督员，以及航运企业负责人和安全管理人员等40余人参加了此次培训。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/11/a1e291343b3c4ac3b016d66f824e677e.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议伊始，县交通运输局分管负责人针对当前水上交通安全监管面临的严峻形势进行了开班动员讲话。随后，县交通运输综合服务中心负责同志对水上交通运输企业安全监管业务知识进行了系统培训。县交通运输综合行政执法大队相关负责人围绕水上交通运输法律法规、行政执法能力提升、企业安全生产主体责任落实、安全管理知识技能以及典型案例等方面展开了专题宣讲，并与参会人员积极互动交流，现场答疑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训有效增强了水运从业人员的安全意识和应急处置能力，为提升全县水上交通安全管理水平提供了有力支撑。（李沛）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县市场监管局开展疫苗与集采医疗器械质量安全专项检查]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110174809346.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110174809346.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 17:48:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障疫苗及集采医疗器械质量安全，维护公众用药用械权益，近日，苍溪县市场监管局开展疫苗与集采医疗器械质量安全专项检查。此次行动聚焦疫苗流通存储、集采器械使用管理等关键环节，针对苍溪县第三人民医院、县疾控中心等重点单位进行“全覆盖、全流程、全链条”监管，筑牢药械质量安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	检查中，执法人员首先核查疫苗冷链设备档案，确认县疾控中心及第三人民医院等单位均配备符合标准的冷藏设施，且备用发电机组、温度异常应急处置方案。针对疫苗运输，重点查验全程温度监测记录，确保从省级平台到接种点的温度数据可追溯，杜绝因储运不当导致疫苗失效风险。资质与库存双重核验在疫苗资质审查中，执法人员逐批次核对批签发证明、购销票据，确认所有疫苗来源合法、渠道正规。同时，通过账物比对，排查是否存在过期失效疫苗，现场抽查显示，各单位均建立了定期盘点制度，近三年无过期疫苗流入接种环节。针对集采医疗器械，执法人员重点检查各单位是否建立覆盖采购、存储、使用的全流程管理制度，检查贮存场所温湿度控制、分区管理是否符合说明书要求。针对植入性、介入类高风险器械，重点核验使用记录是否完整可追溯。通过此次检查发现部分基层医疗机构存在冷链设备温度记录不规范、对人员培训资料归档不规范等问题，执法人员当场出具整改通知书，明确3个工作日内完成整改，并要求提交书面报告。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县市场监管局将针对此次检查中发现的共性问题，组织全县医疗机构开展专项培训，并计划每季度开展“飞行检查”，重点追踪整改落实情况。针对疫苗和集采器械这类高风险品种，探索建立“风险分级+信用监管”机制，对管理规范单位减少检查频次，对问题单位增加抽查力度，实现监管资源精准配置。（刘小平）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[以赛赋能！全市快递行业技能竞赛上演“硬核较量”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202175827688.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202175827688.html</guid>    <pubDate>2025-12-02 17:58:27</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，“匠心筑梦 速递未来”2025年广元市快递行业职工职业技能竞赛在苍溪县玄武广场举行，50余名来自广元市四县三区及阆中市、合江县、南部县快递企业的精英选手在实操竞赛现场展开了一场“速度与精度”的硬核较量，生动诠释了“劳动光荣、技能宝贵、创造伟大”的时代风尚。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/ca45aa2a816a401b92839e8cba4fe887.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	广元市委组织部副部长、二级调研员、县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专项工作领导小组副组长赵丹在开幕式致辞中表示，苍溪兼具红色、生态、文化、特产优势，依托“铁公水”多式联运枢纽，建成覆盖县乡村三级物流体系，物流产业为县域经济注入强劲动力。此次广元市快递行业职工职业技能竞赛实现以赛促学、以赛促训，为行业培育更多知识型、技能型、创新型人才。苍溪将继续以此次竞赛为契机，进一步完善“培训—竞赛—认证—激励”全链条机制，助力更多“快递小哥”成长为“行业专家”，让技能人才真正成为推动苍溪经济社会发展的“生力军”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县副县长母建容出席活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	开幕式后，技能实操竞赛正式开始。参赛选手们依次进行快件封装、收寄验视、派送服务三大核心项目比拼，各比赛项目角逐紧张有序、亮点纷呈。快件封装环节中，选手们手法娴熟地裁剪缓冲材料、缠绕胶带、标注易碎标识，在保障包装牢固性的同时兼顾绿色环保要求，展现了扎实的基本功。收寄验视项目，选手们逐一排查禁限寄物品，对疑似违禁品进行规范处置，严格落实收寄验视制度，将安全寄递的要求融入每一个操作细节。派送服务环节更是上演了“指尖上的速度比拼”，选手们凭借日常积累的经验快速分类、科学规划，既追求分拣效率，又注重路线的合理性与经济性，充分展现了快递从业人员在服务民生中的责任与智慧。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/d8c530653ba34f5699dd3e947928f370.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“这次竞赛的项目都源自日常工作，这既是一次比拼，也是一次交流，在比赛中学到的技巧能直接用到实际派送中，能够不断提升我们的职业技能水平，感觉非常好。”苍溪邮政快递揽投员杨军说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/1a51021d8c2f419b92be8caea51a9052.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“很高兴参与今天的职业技能比赛，通过此次比赛，我从中看到了自己的很多不足，在今后的工作中，我一定努力学习，增加专业知识，更好地服务广大民众，也希望今后多多举办此类活动，我好有机会参与，增强自身业务能力。”旺苍县韵达快递揽件员叶红瑞说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/e13e177aa6584bfb8babcb6e008903fb.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	经过一天的激烈角逐，各项竞赛结果尘埃落定。青川县选送选手何天俸、朝天区选送选手廖山、剑阁县选送选手马三铭分别获得快件封装竞赛项目第一、二、三名。剑阁县选送选手李明、合江县选送选手黄长江、昭化区选送选手向仁宗分别获得收寄验视竞赛项目第一、二、三名。苍溪县选送选手杨军、利州区选送选手张奉伟、旺苍县选送选手高洪分别获得派送服务竞赛项目第一、二、三名。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/a5b6d181585445a7bba2d4656a7315ac.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/c956065c8e09401b8a2f7c2b2b45695d.jpg" alt="" width="397" height="223" title="" align=""/> <img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/cdd340b467c046be9dd85ffd1955c7bc.jpg" alt="" width="397" height="223" title="" align="" style="text-indent:2em;"/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“作为裁判员，我们在比赛中绝对公平公正公开，严格按照各环节得分点打分，真正做到‘以赛促练，以技赋能”，让参赛选手赛出风格和水平，更好地在比赛中积累经验，也为今后工作奠定更好的基础，促进我们快递行业服务水平的整体提升。”裁判员杨帆说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次竞赛旨在以赛促训、以赛促练，进一步促进快递行业从业人员专业素养和业务能力的全面提升，激励更多快递从业者立足本职岗位创先争优，以精湛技能服务群众、助力经济社会发展。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[歧坪镇举行2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202154328191.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202154328191.html</guid>    <pubDate>2025-12-02 15:43:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <div style="text-indent:2em;">&#13;
	<p>&#13;
		为进一步加强政民互动交流，搭建好政府与群众的沟通桥梁，歧坪镇于11月28日上午9点开展“政务开放日”活动，以实地参观的形式，切实推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，使政府更加富有公信力、凝聚力和执行力。&#13;
	</p>&#13;
</div>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/211cdd889a564cd9bf20830733b7924e.jpg" alt="" width="800" height="449" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，镇党委委员、政法宣传委员周倩同志带领群众代表及社会各界人士走进矛盾调解中心，工作人员详细介绍了矛调中心建成后的调解流程。获得参观人员一致认可。此次活动解答了公众普遍关注的热点问题，了解群众诉求，收集意见建议，切实做好关切回应，不断提升群众对政务公开的满意度。(祖蓉)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队参观“千年蜀道 百里廉音”广元市廉洁文化征集活动获奖作品展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202154413213.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202154413213.html</guid>    <pubDate>2025-12-02 15:44:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	12月1日，县委书记袁达成带队参观“千年蜀道 百里廉音”广元市廉洁文化征集活动获奖作品展，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，市委组织部副部长、二级调研员、县巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专项工作领导小组副组长赵丹，县委副书记梁赛参加活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/02/f7bd4d34b7e04c1886da07fb29ec4ac1.jpg" alt="" width="800" height="518" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，袁达成一行前往苍溪县文广中心美术馆展厅，在讲解员引导下，依次参观书法、绘画、摄影、文学、歌曲、公益广告等作品展区。参观过程中，大家不时驻足凝视作品内容，认真听取讲解，并围绕展览主题与作品内涵深入交流心得体会。大家一致认为，这些作品思想内涵深刻、表现手法鲜活、情感传递真挚，既展现了广元深厚的历史文化底蕴，又传递了清正廉洁的价值理念，具有很强的思想性、艺术性和感染力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，“千年蜀道 百里廉音”广元市廉洁文化征集活动获奖作品展由四川省文学艺术界联合会指导，中共广元市纪律检查委员会、广元市监察委员会、中共广元市委宣传部主办，广元市文化广播电视和旅游局、广元市文学艺术界联合会、广元市作家协会承办。展览自6月30日起面向全国征集书法、绘画、摄影、文学、歌曲、公益广告6类作品，吸引各地文艺工作者和爱好者积极参与，共收到投稿作品2593件。经评审专家两轮评选，共展出优秀作品121件（含特邀作品25件）。苍溪县巡展时间为2025年12月1日（星期一）至12月5日（星期五），每日开放时间为上午9:00—12:00、下午2:30—6:00。参展作品将蜀道文化、历史名人文化与廉洁理念相融合，以群众喜闻乐见的艺术形式传递清正廉洁的价值追求，既有思想深度，又具艺术感染力，为营造以廉为荣、以贪为耻的良好社会氛围发挥艺术力量，也为广大人民群众献上一场品类丰富的文化艺术盛宴。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县四套班子在家副县级以上领导干部、县法院院长、县检察院检察长参加活动。（记者 张苗 赵琦）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇构建全民防艾屏障 共建健康和谐家园]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202112744069.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202112744069.html</guid>    <pubDate>2025-12-02 11:27:44</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是强化组织引领，织密全域宣传网络。深入贯彻《中国遏制与防治艾滋病规划(2024—2030年)》要求，建立“镇党委统筹、村（社区）落实、网格兜底”的三级联动工作机制，将防艾工作纳入镇村重点民生任务。依托全镇基层网格体系，整合镇村干部、专职网格员、乡村医生、志愿者等多方力量，组建2支专项宣传队伍，开展“分片包户”责任制，把宣传责任精准落实到村小组、楼栋等最小单元。针对农村群众认知特点，采用“方言宣讲+案例解读”的方式开展入户宣传，对老年群体、留守人员等特殊对象进行“一对一”辅导，同时在村委会、文化广场、卫生室等场所设置固定宣传专栏8处，确保防艾知识覆盖每一户家庭、每一位群众。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是聚焦精准施策，丰富宣传载体提实效。深入推进防艾宣传“五进”活动，结合不同群体特点定制宣传方案，累计发放图文折页、知识手册、环保袋等宣传资料500余份，覆盖群众三千余人次。在校园领域，实施“青春无艾”教育工程，将防艾知识纳入中学每学段不少于2课时的专题教育，通过“防艾知识竞赛、主题情景剧、青春市集互动游戏”等青少年喜闻乐见的形式，筑牢校园防护线，目前学生防艾知识知晓率已达95%以上。在务工人员和中老年群体中，抓住赶集日、节假日、返乡潮等人员集中节点，在社保经办大厅、农民工服务站、集市广场设置宣传专区，同步将防艾知识嵌入农民工技能培训课程，发放《给外出务工人群的一封防艾信》，实现“办事即宣教、咨询即解惑”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是深化综合干预，构建防治结合屏障。坚持“预防为主、防治并举”原则，在镇卫生院标准化建设免费咨询检测点，设置独立诊室和专用通道，实施一对一咨询等服务，推行“互联网+检测”预约模式，方便群众错峰就诊。严格落实感染者“一站式”救治服务，建立“一人一策一档”精准管理体系，同时加强政策衔接，将符合条件的感染者纳入社会救助范围，保障其合法权益，坚决杜绝歧视现象。此外，深入开展“健康生活进家庭”活动，将防艾宣传与禁毒教育、文明生活方式倡导相结合，普及安全套正确使用、避免共用注射器等核心防护知识，引导群众树立“每个人是自己健康第一责任人”的理念，筑牢全民健康防线。（邓显国）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县红十字救援队亮相川北协作区实训 锤炼实战能力]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202112841977.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251202112841977.html</guid>    <pubDate>2025-12-02 11:28:41</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，四川省红十字应急救援区域协作机制2025年川北协作区实训在阿坝州汶川县映秀镇成功举行。苍溪县红十字救援队受广元市红十字会委派，作为全市代表参与此次跨区域联合演练，与来自绵阳、遂宁、阿坝等地的多支救援队伍100余人协同配合，圆满完成了各项预定任务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次演练由四川省红十字会主办，阿坝州红十字会承办，旨在检验和提升川北地区红十字救援力量的协同作战与实战能力。演练模拟川北地区因强降雨引发山洪泥石流，导致人员被困、交通中断、通讯失联的“三断”极端灾害场景，设置了应急生命救援、群众转移、医疗救护、物资调配及心理安抚等多类实战科目。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150714135537731/2025/12/01/85699723871a4f4a8074749659435a5f.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县红十字救援队全程参与了以“实战赋能筑防线 协同救援护民生”为主题的桌面推演。队员们严格按照应急预案，熟练运用无人机勘察、生命探测仪搜救、应急通讯组网等专业装备与技术，与兄弟队伍高效联动，规范完成了全链条救援处置流程，展现了救援队伍专业素养和协同精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150714135537731/2025/12/01/070f1de148b44c9e8bcee9c8be0ece68.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	演练期间，队伍还参加了在映秀中学遗址举行的现场教学，重温抗震救灾历史，聆听亲历者分享救援经验，进一步强化了“人道、博爱、奉献”的红十字精神与使命担当。此外，通过应急救援专家的案例讲解与战术指导，队员们对极端环境下的救援优化、资源调配及心理干预等核心技能有了更系统的掌握。此次参演，不仅提升了苍溪县红十字救援队在复杂场景下的实战应对能力，也为广元市参与全省应急救援区域协作积累了宝贵经验。队伍将以此次演练为契机，认真总结学习成果，补齐装备保障、物资储备、专业力量配置和信息同步等方面存在的短板，围绕健全装备共享机制、优化物资储备布局、加强专业队伍建设、完善信息联动等重点任务，持续巩固机制成果，切实提升实战能力，为守护地方群众生命安全与社会稳定贡献更大力量。（范华君）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局多点发力推动低空经济发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107181455690.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107181455690.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 18:14:55</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，苍溪县发改局认真落实市委、市政府关于推动低空经济高质量发展的安排部署，着力加快低空经济发展规划，明晰发展定位、主攻方向和实施路径，构建“规划引领、政策支撑、项目带动、业态创新”的发展体系，持续推动低空经济应用场景延伸拓展，让低空经济真正“飞起来”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是聚焦场景，试点破局。立足县域产业发展基础，精准锚定低空经济赛道，对标超长期特别国债、地方政府专项债投向领域，着力加强低空经济基础设施建设，加快谋划包装一批低空经济基础设施项目。着力拓展低空应用场景，以“场景化布局、试点化推进”为思路，聚焦生产作业、低空物流、低空交通、公共治理、低空文旅消费5个典型应用场景，尤其以无人机农用试点为关键突破口，系统推广无人机在农情动态监测、精准播种、科学施肥、病虫害绿色防治等农业生产关键环节的规模化、规范化应用，为低空技术与实体经济融合奠定基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是深耕物流，破解瓶颈。针对乡村和山区地形复杂、传统物流通达性不足的痛点，在低空物流领域持续探索创新，积极开通无人机快递配送、应急物资快速转运、特色农产品产地直达等多元化航线，切实打通乡村和山区物流“最后一公里”。2025年9月，我县会同市数字经济集团，在岳东镇守垭村创新采用重载无人机搭建“空中运输通道”，成功将总计25吨的塔材及土建物资安全高效送达山顶作业点。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是赋能农业，提质增效。积极支持沃田农业发挥技术与资源优势，在东青、白桥、云峰、三川等多个乡镇重点推进农业无人机应用试点，加快构建“生产+生活+公共服务”的低空经济应用生态。依托无人机智能化、精准化作业特点，实现粮油作物播撒、病虫害防治等环节“高效率、高精度、高质效”作业，有效节约人力成本30%～50%，形成“优势产业赋能低空经济、低空经济反哺产业升级”的良性循环，为县域农业规模化、现代化转型注入新动能。（李鑫）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇筑牢“三道防线” 扎实推进森林防灭火初期部署]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201173246988.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201173246988.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 17:32:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是织密责任网格。健全“镇—村—组—户”四级防控机制，划分防火网格56个，配备网格管理员56人，细化10支村级应急小分队职责分工。修订完善应急预案2套，配备无人机2架，总计出动10余次，加强重点林区和偏远区域巡护监测，确保快速响应、高效处置火情。二是夯实基础保障。配备车载宣传喇叭11台，增设防火通道4条7.6公里，防火宣传检查点10个，消防应急水取水点16处，配备消防水泵11台、风力灭火机2台、水枪11支、油锯5台，充实物资储备。组织开展防灭火技能培训4场次，有效提升26名护林员、197名应急队员专业素养。三是提升防火意识。组织召开镇级森林防灭火专题部署会3次，覆盖镇、村、组干部及护林员代表100余人，通过悬挂横幅55余条、发放宣传单5000余份、出动宣传车30台次，广泛普及防火知识，累计覆盖群众12000余人次，提升全民防火意识。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“医保明白卡” 小切口巧破大难题]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201174125163.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201174125163.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 17:41:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	针对诊疗服务规范繁杂、违规风险点多、从业人员“三不明”（不明政策、不明问题、不明后果）的痛点，苍溪县医疗保障局在专项整治中创新破局，以“明白卡”制度为抓手，着力培养医保基金管理使用“明白人”，为群众“救命钱”装上“安全锁”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是分类施策+“五统一”，让“明白卡”落地见效。苍溪县医保局以《医疗保障基金使用监督管理条例》为纲，按“管理部门”和“使用机构”两大主体分类设计“明白卡”，将政策红线、操作规范、监管标准浓缩成“可看、可查、可溯”的实用工具，实现“一卡在手，规范全有”。为避免制度流于形式，更通过“五统一”确保落地生根：统一内容。涵盖禁止性规定、政策清单、问题清单、咨询电话、警示语，关键信息不遗漏；统一制发。医保部门广泛征求意见后，统一格式、统一制作发放，确保政策口径一致；统一要求。实现“清单到科室、卡片到岗位”，全员覆盖无死角；统一培训。开展“大学习、大宣讲、大培训、大警示、大规范”活动，把政策讲透、风险点讲清；统一考核。纳入医保绩效考核与“驾照式记分”管理，对屡犯者严查重处，倒逼责任落实。这张卡不仅让工作人员“明职责、明政策、明红线、明服务、明危害”，更推动医保基金使用从“被动合规”转向“主动守规”，真正做到有法可依、有法会依、有法能依、有法必依。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是一卡四用，政策、红线、警示、服务“全兼顾”。“明白卡”并非简单的政策罗列，而是集“政策卡、红线卡、警示卡、服务卡”于一体的“多功能手册”，精准破解不同场景下的使用难题：做政策“传声筒”。明确医保行政部门“五应当”、经办机构“四应当”、定点医疗机构“两应当”，清晰标注参保缴费、住院门诊报销、大病救助等政策细节，附带二维码方便实时查询，让工作人员知道“干什么、怎么干”；划违规“警戒线”。针对管理部门和医疗机构分别列出“五不得”禁令，还附上国、省层面下发的违规典型问题清单（定点医疗机构158项、零售药店20项），动态更新风险点，底线红线一目了然；当警示“长鸣钟”。醒目位置标注“任何违法违规痕迹都会被永久留存”“任何违法违规行为都将被依法严惩”，结合定期发布的典型案例，用“身边事”教育“身边人”，打消侥幸心理；成服务“连心桥”。专门设置参保咨询、待遇查询、异地备案、投诉举报电话，方便工作人员快速响应群众需求，让“明白卡”既管“规范”，也暖“民心”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是数据见证成效，基金安全与服务质量双提升。“明白卡”制度实施以来，苍溪县医保基金管理使用成效显著，多项核心指标持续优化，民生保障成色更足，诊疗行为更规范。2025年1-10月，全县定点医疗机构住院人次、百门诊住院率同比分别下降23.10%、24.16%，综合住院率在老龄化率高于全市近10个百分点的情况下，仍大幅下降近5个百分点，小病大治、过度诊疗现象明显减少。2025年下半年以来，涉及医保基金使用的信访投诉量同比下降42%，全民管基金、护基金的氛围初步形成，群众满意度持续提升。统筹基金支出、医保支付额同比分别下降26.25%、24.84%，30天再入院率下降10.32%，五项医保重点绩效指标均处于合理区间，监管从“被动查处”转向“主动预防”，基金安全防线越筑越牢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县医疗保障局将持续优化“明白卡”内容，结合专项整治中发现的新问题动态更新，确保“明白卡”始终贴合实际需求，以制度创新推动医保基金监管走深走实，为全县医疗保障事业高质量发展保驾护航。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201091353700.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201091353700.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 09:13:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，增进政府与群众之间的沟通互信，切实提升政务服务的质量和效率，11月28日，龙山镇组织开展了以“阳光政务，与您同行”为主题的“政务开放日”活动。活动邀请部分人大代表、群众代表、镇政府各办负责人共10余人参加，“零距离”感受政务工作，“沉浸式”体验便民服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	第一站：便民服务大厅——感受“一站式”服务的便捷高效&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动首站，大家来到了镇便民服务大厅。宽敞明亮的环境、清晰醒目的指示标识、热情周到的工作人员，给大家留下了深刻的第一印象。大厅负责人详细介绍了窗口设置、服务事项、办事流程以及“一窗受理、集成服务”的改革成果。现场观摩了社保缴纳、民政救助、工商登记等高频事项的办理过程，亲身体验了自助服务终端机的便捷操作，“零距离”感受政务工作，“沉浸式”体验便民服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/2009a518e218400c80dd3d5b4f415c39.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	第二站：矛盾调解中心——见证基层社会治理的“龙山智慧”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，大家移步至镇矛盾调解中心。这里被大家亲切地称为“百姓说事室”。中心负责人向大家展示了“线上+线下”多元化解纠纷的工作机制，介绍了由退休干部、法律专家组成的专业调解团队。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/43964384ed26427e82379b9d84898b53.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	通过观看调解案例展板和现场讲解，代表们了解到，龙山镇通过“前端排查、中期调解、后期回访”的闭环模式，成功将大量矛盾纠纷化解在基层、消除在萌芽状态。一位政协委员表示：“矛盾调解中心就像社会的‘减压阀’和‘稳定器’，这种将心比心、依法调解的模式，真正做到了小事不出村、大事不出镇，体现了基层治理的温度和智慧。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	第三站：农旅融合中心——展望乡村振兴的“龙山画卷”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动的最后一站是充满现代气息的农旅融合中心。中心负责人化身“讲解员”，向大家生动描绘了龙山镇以农促旅、以旅兴农的发展蓝图。这里不仅是产业发展的指挥中枢，更是对外展示龙山形象的窗口。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/a26755aae32644ec8fc4fde7ce764fa5.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参观结束后，龙山镇召开了座谈会。镇领导指出，“政务开放日”活动是政府打开大门、倾听民声、接受监督的重要举措。通过这种“零距离”的接触，既展示了政府工作的成效，也发现了需要改进的不足。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，龙山镇将以此次活动为契机，常态化推进政务公开，广泛收集和回应群众关切，将各位代表的“金点子”转化为推动龙山发展的“金钥匙”，不断提升人民群众的获得感、幸福感和满意度，携手共建更加开放、透明、高效、幸福的美丽新龙山。（罗浩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 16:19:16</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月6日，苍溪县退役军人事务局聚焦退役军人“急难愁盼”问题，以“困难退役军人帮扶援助工作”为主题，精心组织开展“政务开放日”活动，邀请来自各行各业的17名代表走进局机关，“零距离”感受政务服务流程，“面对面”共话退役军人工作发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/92deae650a014ec1825906a745a0fb42.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，代表们在工作人员的引导下，先后参观了退役军人服务大厅、服务超市、各业务股室和“三支队伍”建设展室等重点区域，了解局机关组织机构设置、服务体系建设运行等业务流程。权益维护负责人以“精准解读+现场答疑”的方式，现场为代表们宣讲困难退役军人关爱帮扶基金政策，围绕关爱帮扶基金的资助对象、申请条件、帮扶范围、申报流程、审批时限等核心内容展开详细解读，并针对退役军人及优抚对象普遍关心的“哪些情况可申请帮扶”“需要准备哪些材料”“申请后多久能获批”等问题，通过政策条文拆解、典型案例分析、通俗语言阐释的方式逐一说明，明确了生活、医疗、教育、住房、创业等方面困难的帮扶标准，让政策红利直达需求群体，切实把关爱帮扶落到实处。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/dd178af236f94ad089bac6ee160ec36a.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，县退役军人事务局局长谭海英组织业务股室负责人与各位代表进行座谈交流，向代表们介绍困难退役军人帮扶援助工作开展情况，面对面回应代表们的个性化咨询，对部分代表提出的“门诊费用能否纳入医疗帮扶”“退役军人直系亲属是否属于帮扶对象”等具体问题，逐一进行精准解答和指导，并现场发放政策宣传手册，方便代表们带回学习、广泛传递。代表们采用现场点评方式，均对政务公开活动给予了高度评价。（贾波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[李建军来苍溪调研督导进度滞后重大项目和安全生产工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085610470.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085610470.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 08:56:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月26日，市委常委、常务副市长李建军深入苍溪县调研督导进度滞后重大项目和安全生产工作。苍溪县委副书记、县长任云参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/8240677d2fd54a47a0ef00afb92f3ea4.jpg" alt="" width="800" height="514" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李建军一行先后前往县2025年小型病险水库等除险加固项目、县2025年高标准农田建设项目、县鸣悦城商住综合体等多个进度滞后重大项目现场，通过实地察看、听取汇报、现场问询等方式，详细了解项目建设进度、质量管控措施、安全生产落实及推进过程中存在的难点堵点问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李建军强调，重大项目是稳定经济增长的“压舱石”，是推动高质量发展的“硬支撑”，要切实提高政治站位，增强责任感和紧迫感，全力以赴破解项目推进难题。要坚守质量生命线，严格执行项目建设标准规范，强化施工全过程质量管控，优化设计方案和施工工艺，把每个项目都建成经得起检验的精品工程、民生工程。要筑牢安全防火墙，树牢“隐患就是事故”的理念，压实企业主体责任和部门监管责任，聚焦施工关键环节、重点部位开展全覆盖隐患排查整治，加强从业人员安全培训和应急演练，坚决守住安全发展底线。要按下进度加速键，对照项目目标任务倒排工期、快速推进，精准分析滞后原因，全力以赴推动项目形成更多投资实物量。要做好资金保障网，优化资金拨付流程，精准对接项目资金需求，确保资金及时足额拨付到位，同时加强资金使用监管，提高资金使用效益。要严把入库报数关，严格按照统计制度要求，规范项目入库流程，做到应入尽入、应统尽统，确保数据真实准确反映项目建设成效，为全市经济社会发展提供坚实支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李建军要求，要以此次调研为契机，进一步压实工作责任、优化服务保障，以更实举措、更硬作风推动滞后项目迎头赶上，以高水平安全保障高质量发展，为全市经济社会高质量发展注入强劲动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、杨晓林参加调研。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县集中整治群众身边不正之风和腐败问题领导小组会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085639190.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085639190.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 08:56:39</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月28日，全县集中整治群众身边不正之风和腐败问题领导小组会议召开。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/6e11f1ce8a3747e9ad8b28703288b986.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了中央和省、市关于集中整治群众身边不正之风和腐败问题相关会议及文件精神，听取县领导集中整治履职情况及乡村振兴资金使用监管、养老服务、医保基金管理突出问题3个专项整治“突击战”工作进展情况汇报，安排部署了下一步工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，当前已进入集中整治关键之年的冲刺收官阶段，全县各级各部门要紧抓有限时间，争分夺秒、全力冲刺，坚决打好打赢县级主战场“突击战”“攻坚战”，持续用力把集中整治向纵深推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，各方责任要再压实。各分管县领导要切实履行“一岗双责”，靠前指挥调度，破解难点问题；各专项整治工作专班要发挥统筹协调作用，真正把机制运行起来、把力量统筹起来，及时梳理整治中的薄弱环节、薄弱区域，针对性开展督导指导，形成整治合力；县纪委监委要对照上级要求，逐项研究梳理，分解工作任务，细化工作举措，全程跟进监督，确保各项工作有力有序推进。整改整治要再聚焦。聚力打好3个专项整治“突击战”，统筹推进“校园餐”、农村集体“三资”等领域专项整治和16件群众身边具体实事，以重点突破带动整体提升。各级各部门要聚焦群众反映强烈的突出问题，开展“拉网式”排查，建立问题清单，制定整改措施，闭环推进整改；县纪委监委要紧盯重点领域、重点环节、重点岗位，严查快办一批反映多、民愤大、影响坏的“蝇贪蚁腐”，持续深化澄清正名、打击诬告陷害等工作，全方位营造支持干部敢为善为的良好环境。成果成效要再凸显。要扎实推进“一镇街一部门一实事”活动，对确定的事项加快办理解决，适时向社会公示结果，接受群众评议；要坚持“当下改”与“长久立”相结合，完善监管机制，切实规范权力运行；要及时总结整治工作中的创新举措、成功经验与典型案例，形成一批可复制、可推广的经验做法；要大力宣传全县经济社会发展取得的显著成效以及集中整治典型实事，总结推广一批群众可感可及的“身边故事”，不断提高群众知晓率、参与度和认同感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县四套班子在家领导，县级相关部门主要负责同志参加会议。（记者 赵琦）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十四届县委常委会第147次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085720609.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085720609.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 08:57:20</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月28日，县委书记袁达成主持召开十四届县委常委会第147次会议。会前集中学习了习近平总书记在《求是》杂志发表的重要文章《促进民营经济健康发展、高质量发展》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记在党的二十届四中全会上所作的《关于&lt;中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议&gt;的说明》和《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》，10月24日省委常委会（扩大）会议、10月30日市委常委会（扩大）会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要进一步扎实抓好学习宣传贯彻党的二十届四中全会精神各项工作，不断推动全会精神走深走实、见行见效。要高度重视“十四五”规划实施成果总结评估，将总结复盘与前瞻谋划结合起来，既系统梳理我县过去五年经济社会发展取得的显著成就与宝贵经验，又客观分析存在的问题与不足，找准突出短板与制约因素，在总结中提出对“十五五”规划具有战略性、启示性的建议。要高质量做好“十五五”规划编制工作，深刻把握国家和省、市重大战略导向与发展布局，精准研究国、省政策资金投向和项目布局方向，建立健全常态化对接汇报机制，强化沟通对接，积极向上争取，力争将更多事关苍溪长远发展的重大工程项目、重大政策诉求、重大改革试点纳入上级规划盘子。同时要把加强顶层设计和坚持问计于民统一起来，更加广泛汇聚民意民智，确保规划符合县情实际、顺应群众期待。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了省委城市工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要强化规划引领管控。尊重城市发展规律，高标准修编和实施国土空间总体规划，优化生产、生活、生态空间布局，划定落实“三区三线”，严格规划审批和监督管理，确保“一张蓝图绘到底”。要提升城市功能品质。持续推进城市更新行动，加快推进老旧小区改造、地下管网、停车场、公共交通、污水垃圾处理等设施建设，不断完善教育、医疗、养老、文化、体育等公共服务设施，大力推动产业转型升级，增强城市产业支撑和就业吸纳能力，全面提升城市综合承载能力和宜居宜业水平。要创新城市治理方式。深化城市管理体制改革，推进“智慧城市”建设，提升精细化、智能化管理水平。加强基层社会治理，巩固提升文明城市创建成果，构建共建共治共享格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还学习了四川省民族团结进步表彰大会精神；听取了2025年三季度县人大常委会、县政府、县政协、县法院、县检察院党组，县委常委班子成员履行党风廉政建设主体责任情况汇报；听取了省市目标运行和民生实事推进情况汇报，安排部署了下一步工作；审议了《苍溪县“四上”企业培育专项行动方案》；会议还审议研究了其他事项。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪迎来广元市荣军优抚医院医疗巡诊]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144130577.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144130577.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 14:41:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">近日，</span><span style="text-indent:2em;">苍溪县迎来</span><span style="text-indent:2em;">广元市荣军优抚医院医疗巡诊活动，为体弱多病的优抚对象免费开展身体健康检查和诊疗服务，用心用情解决他们看病、就医难的期盼问题，切实把党和政府的关怀温暖送到优抚对象心坎上。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/06/2e7ae52265614e1db24ce67a70d99b15.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	巡诊现场，医疗队通过设立诊疗咨询台、开通绿色通道等方式，为前来就诊的优抚对象提供免费问诊、健康检查、慢性病管理指导、康复理疗、用药咨询等全方位医疗服务。针对优抚对象多为老年人、部分患有高血压、糖尿病、骨关节病等慢性疾病的特点，专家们耐心细致地询问病史、查看病历，结合检查结果制定个性化诊疗方案和健康指导建议，详细讲解疾病预防、日常护理、合理膳食等健康知识，帮助大家树立科学的健康观念。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	这次巡诊活动重点面向优抚对象，包括残疾军人、烈属、在乡老复员军人、带病回乡退伍军人和参战参试退役军人等，为他们提供心电图、B 超、DR、血常规、肝功、肾功、血糖、血脂等项目健康检查，以及内科、外科等科目的现场诊断诊疗。同时，深入宣传国家对优抚对象的优待抚恤政策和医疗保障政策，现场解答病理病情，普及医疗保健知识，提供健康咨询服务，提高优抚对象的自我保健能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	巡诊活动前后持续近一个月，医疗队先后奔赴东溪、高坡、云峰、东青、五龙、黄猫垭等6个乡镇，发放健康宣传资料500余份，为506余名优抚对象进行了诊疗服务，给他们提供了科学的健康方案和康复手段，解决了“看病远、看病难”的实际问题，提升了优抚对象的获得感、幸福感。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县督察问效抓落实 法治建设提质效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128173238700.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128173238700.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 17:32:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="color:#333333;font-family:mp-quote, -apple-system-font, " letter-spacing:1px="">为全面摸清我县法治建设落实情况，进一步压紧压实各部门法治建设责任，推动全面依法治县各项工作提质增效，近日，苍溪县司法局牵头开展了2025年法治建设工作暨提升行政执法质量三年行动督察工作，以精准督察助力法治苍溪建设走深走实。<span style="font-family:" letter-spacing:1px="">本次督察聚焦加强法治思想学习、深化依法行政、提升行政执法质量三年行动暨“规范涉企行政执法专项行动”、深入推进“八五”普法、加强公共法律服务建设五个方面，通过查阅资料、现场检查、个别谈话、随机抽查行政执法案卷等方式，对照重点任务督察清单，实施“清单化督查、靶向性整改、常态化问效”，对全县各乡镇、相关部门法治建设工作进行了“全面体检”。同时，坚持问题导向，建立“台账管理、跟踪督办、销号清零”工作机制，针对发现的问题现场交流并提出整改反馈意见，明确整改时限与责任分工，确保督察反馈问题件件有回音、事事有着落，推动法治建设各项工作落地见效。（梁露/刘瑾）</span></span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇“微药园”里种出大产业 方寸地间绽放振兴花]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128161617055.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128161617055.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 16:16:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是模式创新破局，零散土地变“增收宝地”。2018年起，镇里立足实际推出“微药园”模式，旨在激活“边角料”土地等沉睡资源。通过挨家挨户宣传动员，引导农户在零散土地上规模化种植黄精、川白芷、连翘、水菖蒲等适生中药材。为让产业落地生根，镇政府联合四川麦岐生态农业开发有限公司等企业，免费向农户提供优质连翘种苗，签订每公斤连翘保底收购价12元的收购协议，消除农户销售顾虑；同时每季度组织1-2次技术培训，邀请农业专家讲解中药材种植实操技能，累计培训农户超2000人次。以连翘种植为例，一亩地种植约300株连翘，3年后进入丰产期，年产值可达3万元，且一次种植可连续采摘10年以上，相当于给农户种下了“长期饭票”。截至目前，全镇已有600余户农户参与“微药园”建设，累计发展中药材1200余亩，参与农户户均年增收1.2万元，零散土地真正变成了“聚宝盆”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是直播赋能拓市，小屏带货通“产销新路”。为破解我镇中药材销售渠道窄、销售价格低、附加值难以提升等难题，镇党委政府紧跟网络直播热潮，搭建“石马药膳”直播平台。一方面，邀请“乡村阿郎”等本土主播通过走进田间地头、仓储基地，通过展示生产环境、商品试吃以及答疑解惑等环节，让消费者沉浸式了解产品优势，激发购买欲，每场直播吸引超2000人观看。另一方面，整合“企业+合作社+农户”产业链资源，将传统产销模式与电商直播深度融合，建立从种植基地直达消费者的直连渠道，砍掉中间商环节，让药材售价提升了30%左右。直播销售模式不仅带动中药材订单量节节攀升，更让农户切实享受到产业增值收益。2024年，全镇中药材线上销售占比超35%，订单量同比增长60%，通过直播带货成功带动周边900余户农户参与订单种植，订单种植农户户均年增收1.5万元。直播还让石马的中药材走出了大山，销往广东、浙江、上海等10多个省市，有效拓宽了市场空间，为产业注入新活力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是政策精准护航，微力聚合筑“振兴根基”。为保障“微药园”产业持续发展，镇政府推出一系列精准扶持政策：联合当地信用社推出“药材贷”低息贷款产品，解决农户前期投入资金短缺问题；同时积极对接省内外药企、连锁药店、电商平台等市场主体，建立稳定产销对接机制，确保药材“产得出、卖得好”。在产业服务上，以岳王村为试点推广“党支部+合作社+农户”模式，村党支部牵头整合土地资源，合作社负责统一供苗、技术指导和销售，农户负责种植管理。岳王村2020年开始试点水菖蒲种植，不到3年时间，种植面积从50亩扩展到600亩，成为全镇规模最大的水菖蒲种植村，参与农户户均年增收1.2万元。石马镇定期举办中药材种植技术培训班等活动，为产业发展提供了坚实的技术支撑和人才保障，推动产业标准化、特色化发展。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县住建局扎实推进“整治城镇燃气安全问题”具体实事工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105165703868.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105165703868.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 16:57:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是狠抓基础设施改造，坚持隐患“清零”。推进老旧管网更新改造，优先改造使用年限超过20年的铸铁管和灰口铸铁管，推广使用不锈钢管等新型管材，加装智能燃气表和安全自闭阀等防护装置。盯牢燃气使用安全高风险场所，重点检查使用不合格燃气具，燃气热水器无烟道，烟道堵塞或未伸出户外，居民用户使用燃气明火直接取暖，使用不合格软管，使用不合格液化石油气瓶等突出隐患问题，坚持隐患问题整改动态“清零”。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是建立智慧燃气管理系统，扎紧安全“篱笆”。常态化开展燃气安全大排查大整治行动，聚焦餐饮场所、老旧小区、学校医院、农贸市场等燃气使用安全高风险场所，开展“清单式、地毯式”入户安检，突出重点，精准发力，覆盖燃气从“源头到灶头”的全过程。同时运用物联网、大数据、人工智能等先进技术，建设智慧燃气监管平台，实现管网智能监测、泄漏精准预警、故障快速处置，从物理基础和技术手段上护航燃气安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">三是深化协同共治，凝聚各方“合力”。燃气安全链条上的任何一个环节失守，都可能引发“蝴蝶效应”，导致全盘皆输。推动</span><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">住建、市场监管、应急管理、公安、商务等部门实现信息共享，实行联合执法机制，加大对燃气市场的监管力度，将燃气安全排查整治纳入常态化管理，避免“运动式”整治。同时强化企业主体责任落实，督促燃气企业加大投入、规范服务。构建起政府监管、企业负责、用户自律、社会协同的共治格局。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是提升全民安全素养，培育文化“土壤”。定期对各燃气企业从业人员、检查人员进行专业教育培训，掌握燃气行业现行法律法规、标准规范、安全知识和新技术，熟练岗位安全操作技能和提高发现隐患能力。此外，<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">充分利用各类媒体平台、发放宣传单等措施加大宣传力度，普及安全用气知识，引导广大用户自觉抵制不合格的燃气产品和提升自查自救能力。（薛均）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇举行2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128153746015.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128153746015.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 15:37:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化政务公开、提升服务质效，增强群众获得感与满意度，陵江镇于2025年11月28日上午9点开展“政务开放日”活动，以实地参观、模拟办事等形式，推动政务服务更透明更贴心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/d80de4146cc84d9aa9047088c66ead50.jpg" alt="" style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;" width="800" height="468" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，镇便民服务中心主要负责同志带领群众代表及社会各界人士走进便民服务大厅，实地观摩亲民化改造成果，查看优化升级后的政务公开栏、社保服务窗口等区域。工作人员详细介绍大厅功能分区、服务事项、办事流程及便民配套，亲民举措获参观人员一致认可。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/3e34491ea7a349f2adac0d58035a366b.jpg" alt="" style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;" width="800" height="468" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	互动体验环节，群众代表参与业务模拟办理，工作人员全程指导社保参保登记、待遇查询等事项办理，讲解所需材料、步骤及网上操作方法，消除群众办事顾虑。同时，工作人员现场答疑社保政策、服务流程等问题，广泛收集意见建议，打通服务群众“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动拉近了政府、企业、居民之间的距离，提升政务透明度与群众知晓度。下一步，陵江镇将持续深化政务公开，优化便民举措，以更优质服务回应群众期盼，切实为群众办实事解难题。（张渊）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡聚焦乡镇需求 深耕便民服务]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155301683.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155301683.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 15:53:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是建强乡便民队伍，“四办服务”减跑腿。整合乡便民服务中心综窗人员、招商引资专员等力量，创新推行“四办”工作模式，即通办事项网上办、一般事项村级办、重大事项乡级办、个人申请可代办，精准对接企业群众需求。通过移动审批、上门服务等便民举措，累计提供志愿服务503人次、延时服务63人次、上门服务47人次、帮办代办176次，让群众少跑腿、好办事。提升满意度与认可度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是健全乡便民机制，“一门办好”提效率。优化乡便民服务中心功能布局，明确各类服务窗口职责分工，打造“进一扇门、交一套材料、办所有事”的集成服务模式，让乡镇群众办事“找得到门、少跑弯路”。推行以来，发放暖心服务卡107张，筑牢“最多跑一次”服务底线；创新“午间不打烊”、免费充电等便民举措，累计办件3259件，惠及乡内群众993人次，让便民服务更有温度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是抓实乡便民回访，“精准问效”优服务。建立乡便民服务全量回访+重点监测机制，聚焦便民服务中心窗口及12345政务服务热线，围绕办理结果、流程优化、服务态度等核心维度，对办事群众开展针对性回访。累计完成企业及群众回访94次，回访率、问题整改率、群众满意率均达100%，精准破解乡镇便民服务堵点难点，持续优化服务体验。（谭玉婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成走访调研县委组织部工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155615593.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155615593.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 15:56:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月27日，县委书记袁达成到县委组织部走访调研、指导工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/7928464f25104cc7ac8e46e74eb72354.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	调研中，袁达成到县委组织部各业务股（室），看望慰问组工干部，详细了解党建、干部、人才等工作情况。并召开座谈会听取了县委组织部工作汇报，对取得的成绩给予充分肯定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要旗帜鲜明讲政治，组织部门是党的工作部门，承担着建强组织、选好干部、聚好人才的光荣使命，具有鲜明的政治属性。组工干部要重政治品行、讲政治规矩、强政治能力，坚守初心、公道正派，严于律己、甘为人梯，把组织部门建设成模范政治机关。要进一步鲜明选人用人导向，坚持“重品行、重担当、重改革、重实绩”标准，用好的作风选出作风好的干部，加强对班子的分析研判，梯次培养年轻干部，优化干部队伍结构，通过组织培养，充分激发干部个人潜力，激活干部队伍“一池春水”。要扎实做好党建引领县域发展工作，强化党建引领，充分发挥党组织战斗堡垒作用和党员先锋模范作用，建强各级党组织，针对性抓好“两新”组织、新兴领域等党建工作，切实以党建引领聚合力、促发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	同时，袁达成对村（社区）两委换届等近期重点工作进行了安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、组织部长赵飞参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[俞廷尚带领浙江农创客协会发展联合会成员来苍溪县开展东西部协作考察交流活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128085433007.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128085433007.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 08:54:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月26日，浙江省驻川工作组督查考核办主任、四川省农业农村厅区域协作处副处长俞廷尚带领浙江农创客协会代表团来苍溪县开展东西部协作考察交流活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/928dac5d91994cc2b7c699c32d4356c1.jpg" alt="" width="800" height="498" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	考察组一行深入杭广东西部协作数字产业园、五龙镇三会村、浙水乡山水村等地，通过实地走访、听取介绍等方式，全面了解我县在新农人培育、村播电商、农文旅融合及数字赋能乡村振兴等方面的创新举措与工作成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/e7faf0c2123347a19c9eb1541305f70a.jpg" alt="" width="800" height="498" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	考察组指出，此次实地考察为深化东西部协作提供了新思路，将充分依托浙江资源优势和发展经验，精准对接苍溪发展需求，进一步强化指导支持与服务保障，着力破解新农人发展瓶颈，培育一批示范带动强、发展质量高的新农人队伍，为苍溪乡村振兴注入强劲动力，推动东西部协作取得更实成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/c70b0c6f1c27478591a16de4a27c8f9e.jpg" alt="" width="800" height="498" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长徐锋参加活动。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡举办猕猴桃冬季管理技术培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164050210.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164050210.html</guid>    <pubDate>2025-11-27 16:40:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为提升辖区猕猴桃种植户冬季田间管理水平，夯实来年产销基础，近日，彭店乡农业综合服务中心联合县猕猴桃产业发展中心，在清泉村二组磨梁嘴猕猴桃产业园开展猕猴桃冬季管理技术培训。辖区猕猴桃种植大户、脱贫户及农业合作社骨干等20余人参加。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/0c18b9dec97d4558a78c9cccda6c2a2e.jpg" alt="" width="800" height="536" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">培训会上，县猕猴桃产业发展中心特聘专家围绕猕猴桃冬季修剪、清园消毒、施肥管理和防寒防冻等关键技术环节进行系统讲解。专家结合我乡种植实际，采取现场示范、实物展示与案例分析相结合的方式，重点讲解了结果枝与营养枝的识别方法、修剪工具规范使用及不同树龄猕猴桃的修剪技巧，并就种植户普遍关注的病虫害越冬防控、有机肥施用配比、防寒覆膜操作等问题作了针对性解答。专家强调，冬季是猕猴桃养分积累与花芽分化的关键阶段，必须把握农时，科学落实管理措施，为果树安全越冬和次年优质高产打好基础。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参训种植户认真听讲、详细记录，积极与专家交流互动，现场学习氛围浓厚。“以往修剪多凭经验，通过专家讲解，掌握了科学方法，对明年果园管理的信心更足了。”清泉村种植户王某某在实操后表示。可见。<span style="text-indent:2em;">本次培训紧密对接产业发展实际和农户技术需求，有效增强了种植户的科学管理能力，为推进我乡猕猴桃产业标准化、规范化发展提供了技术支撑。下一步，彭店乡将持续聚焦特色产业提质增效，常态化开展农业技术培训与田间指导，进一步夯实乡村产业基础，为乡村振兴提供坚实产业支撑。（张华杰）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>