<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[石马镇筑牢“三道防线” 扎实推进森林防灭火初期部署]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201173246988.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201173246988.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 17:32:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是织密责任网格。健全“镇—村—组—户”四级防控机制，划分防火网格56个，配备网格管理员56人，细化10支村级应急小分队职责分工。修订完善应急预案2套，配备无人机2架，总计出动10余次，加强重点林区和偏远区域巡护监测，确保快速响应、高效处置火情。二是夯实基础保障。配备车载宣传喇叭11台，增设防火通道4条7.6公里，防火宣传检查点10个，消防应急水取水点16处，配备消防水泵11台、风力灭火机2台、水枪11支、油锯5台，充实物资储备。组织开展防灭火技能培训4场次，有效提升26名护林员、197名应急队员专业素养。三是提升防火意识。组织召开镇级森林防灭火专题部署会3次，覆盖镇、村、组干部及护林员代表100余人，通过悬挂横幅55余条、发放宣传单5000余份、出动宣传车30台次，广泛普及防火知识，累计覆盖群众12000余人次，提升全民防火意识。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“医保明白卡” 小切口巧破大难题]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201174125163.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201174125163.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 17:41:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	针对诊疗服务规范繁杂、违规风险点多、从业人员“三不明”（不明政策、不明问题、不明后果）的痛点，苍溪县医疗保障局在专项整治中创新破局，以“明白卡”制度为抓手，着力培养医保基金管理使用“明白人”，为群众“救命钱”装上“安全锁”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是分类施策+“五统一”，让“明白卡”落地见效。苍溪县医保局以《医疗保障基金使用监督管理条例》为纲，按“管理部门”和“使用机构”两大主体分类设计“明白卡”，将政策红线、操作规范、监管标准浓缩成“可看、可查、可溯”的实用工具，实现“一卡在手，规范全有”。为避免制度流于形式，更通过“五统一”确保落地生根：统一内容。涵盖禁止性规定、政策清单、问题清单、咨询电话、警示语，关键信息不遗漏；统一制发。医保部门广泛征求意见后，统一格式、统一制作发放，确保政策口径一致；统一要求。实现“清单到科室、卡片到岗位”，全员覆盖无死角；统一培训。开展“大学习、大宣讲、大培训、大警示、大规范”活动，把政策讲透、风险点讲清；统一考核。纳入医保绩效考核与“驾照式记分”管理，对屡犯者严查重处，倒逼责任落实。这张卡不仅让工作人员“明职责、明政策、明红线、明服务、明危害”，更推动医保基金使用从“被动合规”转向“主动守规”，真正做到有法可依、有法会依、有法能依、有法必依。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是一卡四用，政策、红线、警示、服务“全兼顾”。“明白卡”并非简单的政策罗列，而是集“政策卡、红线卡、警示卡、服务卡”于一体的“多功能手册”，精准破解不同场景下的使用难题：做政策“传声筒”。明确医保行政部门“五应当”、经办机构“四应当”、定点医疗机构“两应当”，清晰标注参保缴费、住院门诊报销、大病救助等政策细节，附带二维码方便实时查询，让工作人员知道“干什么、怎么干”；划违规“警戒线”。针对管理部门和医疗机构分别列出“五不得”禁令，还附上国、省层面下发的违规典型问题清单（定点医疗机构158项、零售药店20项），动态更新风险点，底线红线一目了然；当警示“长鸣钟”。醒目位置标注“任何违法违规痕迹都会被永久留存”“任何违法违规行为都将被依法严惩”，结合定期发布的典型案例，用“身边事”教育“身边人”，打消侥幸心理；成服务“连心桥”。专门设置参保咨询、待遇查询、异地备案、投诉举报电话，方便工作人员快速响应群众需求，让“明白卡”既管“规范”，也暖“民心”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是数据见证成效，基金安全与服务质量双提升。“明白卡”制度实施以来，苍溪县医保基金管理使用成效显著，多项核心指标持续优化，民生保障成色更足，诊疗行为更规范。2025年1-10月，全县定点医疗机构住院人次、百门诊住院率同比分别下降23.10%、24.16%，综合住院率在老龄化率高于全市近10个百分点的情况下，仍大幅下降近5个百分点，小病大治、过度诊疗现象明显减少。2025年下半年以来，涉及医保基金使用的信访投诉量同比下降42%，全民管基金、护基金的氛围初步形成，群众满意度持续提升。统筹基金支出、医保支付额同比分别下降26.25%、24.84%，30天再入院率下降10.32%，五项医保重点绩效指标均处于合理区间，监管从“被动查处”转向“主动预防”，基金安全防线越筑越牢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县医疗保障局将持续优化“明白卡”内容，结合专项整治中发现的新问题动态更新，确保“明白卡”始终贴合实际需求，以制度创新推动医保基金监管走深走实，为全县医疗保障事业高质量发展保驾护航。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201091353700.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201091353700.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 09:13:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，增进政府与群众之间的沟通互信，切实提升政务服务的质量和效率，11月28日，龙山镇组织开展了以“阳光政务，与您同行”为主题的“政务开放日”活动。活动邀请部分人大代表、群众代表、镇政府各办负责人共10余人参加，“零距离”感受政务工作，“沉浸式”体验便民服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	第一站：便民服务大厅——感受“一站式”服务的便捷高效&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动首站，大家来到了镇便民服务大厅。宽敞明亮的环境、清晰醒目的指示标识、热情周到的工作人员，给大家留下了深刻的第一印象。大厅负责人详细介绍了窗口设置、服务事项、办事流程以及“一窗受理、集成服务”的改革成果。现场观摩了社保缴纳、民政救助、工商登记等高频事项的办理过程，亲身体验了自助服务终端机的便捷操作，“零距离”感受政务工作，“沉浸式”体验便民服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/2009a518e218400c80dd3d5b4f415c39.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	第二站：矛盾调解中心——见证基层社会治理的“龙山智慧”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，大家移步至镇矛盾调解中心。这里被大家亲切地称为“百姓说事室”。中心负责人向大家展示了“线上+线下”多元化解纠纷的工作机制，介绍了由退休干部、法律专家组成的专业调解团队。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/43964384ed26427e82379b9d84898b53.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	通过观看调解案例展板和现场讲解，代表们了解到，龙山镇通过“前端排查、中期调解、后期回访”的闭环模式，成功将大量矛盾纠纷化解在基层、消除在萌芽状态。一位政协委员表示：“矛盾调解中心就像社会的‘减压阀’和‘稳定器’，这种将心比心、依法调解的模式，真正做到了小事不出村、大事不出镇，体现了基层治理的温度和智慧。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	第三站：农旅融合中心——展望乡村振兴的“龙山画卷”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动的最后一站是充满现代气息的农旅融合中心。中心负责人化身“讲解员”，向大家生动描绘了龙山镇以农促旅、以旅兴农的发展蓝图。这里不仅是产业发展的指挥中枢，更是对外展示龙山形象的窗口。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/a26755aae32644ec8fc4fde7ce764fa5.jpg" alt=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参观结束后，龙山镇召开了座谈会。镇领导指出，“政务开放日”活动是政府打开大门、倾听民声、接受监督的重要举措。通过这种“零距离”的接触，既展示了政府工作的成效，也发现了需要改进的不足。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，龙山镇将以此次活动为契机，常态化推进政务公开，广泛收集和回应群众关切，将各位代表的“金点子”转化为推动龙山发展的“金钥匙”，不断提升人民群众的获得感、幸福感和满意度，携手共建更加开放、透明、高效、幸福的美丽新龙山。（罗浩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 16:19:16</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月6日，苍溪县退役军人事务局聚焦退役军人“急难愁盼”问题，以“困难退役军人帮扶援助工作”为主题，精心组织开展“政务开放日”活动，邀请来自各行各业的17名代表走进局机关，“零距离”感受政务服务流程，“面对面”共话退役军人工作发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/92deae650a014ec1825906a745a0fb42.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，代表们在工作人员的引导下，先后参观了退役军人服务大厅、服务超市、各业务股室和“三支队伍”建设展室等重点区域，了解局机关组织机构设置、服务体系建设运行等业务流程。权益维护负责人以“精准解读+现场答疑”的方式，现场为代表们宣讲困难退役军人关爱帮扶基金政策，围绕关爱帮扶基金的资助对象、申请条件、帮扶范围、申报流程、审批时限等核心内容展开详细解读，并针对退役军人及优抚对象普遍关心的“哪些情况可申请帮扶”“需要准备哪些材料”“申请后多久能获批”等问题，通过政策条文拆解、典型案例分析、通俗语言阐释的方式逐一说明，明确了生活、医疗、教育、住房、创业等方面困难的帮扶标准，让政策红利直达需求群体，切实把关爱帮扶落到实处。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/dd178af236f94ad089bac6ee160ec36a.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，县退役军人事务局局长谭海英组织业务股室负责人与各位代表进行座谈交流，向代表们介绍困难退役军人帮扶援助工作开展情况，面对面回应代表们的个性化咨询，对部分代表提出的“门诊费用能否纳入医疗帮扶”“退役军人直系亲属是否属于帮扶对象”等具体问题，逐一进行精准解答和指导，并现场发放政策宣传手册，方便代表们带回学习、广泛传递。代表们采用现场点评方式，均对政务公开活动给予了高度评价。（贾波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[李建军来苍溪调研督导进度滞后重大项目和安全生产工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085610470.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085610470.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 08:56:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月26日，市委常委、常务副市长李建军深入苍溪县调研督导进度滞后重大项目和安全生产工作。苍溪县委副书记、县长任云参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/8240677d2fd54a47a0ef00afb92f3ea4.jpg" alt="" width="800" height="514" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李建军一行先后前往县2025年小型病险水库等除险加固项目、县2025年高标准农田建设项目、县鸣悦城商住综合体等多个进度滞后重大项目现场，通过实地察看、听取汇报、现场问询等方式，详细了解项目建设进度、质量管控措施、安全生产落实及推进过程中存在的难点堵点问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李建军强调，重大项目是稳定经济增长的“压舱石”，是推动高质量发展的“硬支撑”，要切实提高政治站位，增强责任感和紧迫感，全力以赴破解项目推进难题。要坚守质量生命线，严格执行项目建设标准规范，强化施工全过程质量管控，优化设计方案和施工工艺，把每个项目都建成经得起检验的精品工程、民生工程。要筑牢安全防火墙，树牢“隐患就是事故”的理念，压实企业主体责任和部门监管责任，聚焦施工关键环节、重点部位开展全覆盖隐患排查整治，加强从业人员安全培训和应急演练，坚决守住安全发展底线。要按下进度加速键，对照项目目标任务倒排工期、快速推进，精准分析滞后原因，全力以赴推动项目形成更多投资实物量。要做好资金保障网，优化资金拨付流程，精准对接项目资金需求，确保资金及时足额拨付到位，同时加强资金使用监管，提高资金使用效益。要严把入库报数关，严格按照统计制度要求，规范项目入库流程，做到应入尽入、应统尽统，确保数据真实准确反映项目建设成效，为全市经济社会发展提供坚实支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李建军要求，要以此次调研为契机，进一步压实工作责任、优化服务保障，以更实举措、更硬作风推动滞后项目迎头赶上，以高水平安全保障高质量发展，为全市经济社会高质量发展注入强劲动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、杨晓林参加调研。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县集中整治群众身边不正之风和腐败问题领导小组会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085639190.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085639190.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 08:56:39</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月28日，全县集中整治群众身边不正之风和腐败问题领导小组会议召开。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/12/01/6e11f1ce8a3747e9ad8b28703288b986.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了中央和省、市关于集中整治群众身边不正之风和腐败问题相关会议及文件精神，听取县领导集中整治履职情况及乡村振兴资金使用监管、养老服务、医保基金管理突出问题3个专项整治“突击战”工作进展情况汇报，安排部署了下一步工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，当前已进入集中整治关键之年的冲刺收官阶段，全县各级各部门要紧抓有限时间，争分夺秒、全力冲刺，坚决打好打赢县级主战场“突击战”“攻坚战”，持续用力把集中整治向纵深推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，各方责任要再压实。各分管县领导要切实履行“一岗双责”，靠前指挥调度，破解难点问题；各专项整治工作专班要发挥统筹协调作用，真正把机制运行起来、把力量统筹起来，及时梳理整治中的薄弱环节、薄弱区域，针对性开展督导指导，形成整治合力；县纪委监委要对照上级要求，逐项研究梳理，分解工作任务，细化工作举措，全程跟进监督，确保各项工作有力有序推进。整改整治要再聚焦。聚力打好3个专项整治“突击战”，统筹推进“校园餐”、农村集体“三资”等领域专项整治和16件群众身边具体实事，以重点突破带动整体提升。各级各部门要聚焦群众反映强烈的突出问题，开展“拉网式”排查，建立问题清单，制定整改措施，闭环推进整改；县纪委监委要紧盯重点领域、重点环节、重点岗位，严查快办一批反映多、民愤大、影响坏的“蝇贪蚁腐”，持续深化澄清正名、打击诬告陷害等工作，全方位营造支持干部敢为善为的良好环境。成果成效要再凸显。要扎实推进“一镇街一部门一实事”活动，对确定的事项加快办理解决，适时向社会公示结果，接受群众评议；要坚持“当下改”与“长久立”相结合，完善监管机制，切实规范权力运行；要及时总结整治工作中的创新举措、成功经验与典型案例，形成一批可复制、可推广的经验做法；要大力宣传全县经济社会发展取得的显著成效以及集中整治典型实事，总结推广一批群众可感可及的“身边故事”，不断提高群众知晓率、参与度和认同感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县四套班子在家领导，县级相关部门主要负责同志参加会议。（记者 赵琦）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十四届县委常委会第147次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085720609.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251201085720609.html</guid>    <pubDate>2025-12-01 08:57:20</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月28日，县委书记袁达成主持召开十四届县委常委会第147次会议。会前集中学习了习近平总书记在《求是》杂志发表的重要文章《促进民营经济健康发展、高质量发展》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记在党的二十届四中全会上所作的《关于&lt;中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议&gt;的说明》和《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》，10月24日省委常委会（扩大）会议、10月30日市委常委会（扩大）会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要进一步扎实抓好学习宣传贯彻党的二十届四中全会精神各项工作，不断推动全会精神走深走实、见行见效。要高度重视“十四五”规划实施成果总结评估，将总结复盘与前瞻谋划结合起来，既系统梳理我县过去五年经济社会发展取得的显著成就与宝贵经验，又客观分析存在的问题与不足，找准突出短板与制约因素，在总结中提出对“十五五”规划具有战略性、启示性的建议。要高质量做好“十五五”规划编制工作，深刻把握国家和省、市重大战略导向与发展布局，精准研究国、省政策资金投向和项目布局方向，建立健全常态化对接汇报机制，强化沟通对接，积极向上争取，力争将更多事关苍溪长远发展的重大工程项目、重大政策诉求、重大改革试点纳入上级规划盘子。同时要把加强顶层设计和坚持问计于民统一起来，更加广泛汇聚民意民智，确保规划符合县情实际、顺应群众期待。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了省委城市工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要强化规划引领管控。尊重城市发展规律，高标准修编和实施国土空间总体规划，优化生产、生活、生态空间布局，划定落实“三区三线”，严格规划审批和监督管理，确保“一张蓝图绘到底”。要提升城市功能品质。持续推进城市更新行动，加快推进老旧小区改造、地下管网、停车场、公共交通、污水垃圾处理等设施建设，不断完善教育、医疗、养老、文化、体育等公共服务设施，大力推动产业转型升级，增强城市产业支撑和就业吸纳能力，全面提升城市综合承载能力和宜居宜业水平。要创新城市治理方式。深化城市管理体制改革，推进“智慧城市”建设，提升精细化、智能化管理水平。加强基层社会治理，巩固提升文明城市创建成果，构建共建共治共享格局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还学习了四川省民族团结进步表彰大会精神；听取了2025年三季度县人大常委会、县政府、县政协、县法院、县检察院党组，县委常委班子成员履行党风廉政建设主体责任情况汇报；听取了省市目标运行和民生实事推进情况汇报，安排部署了下一步工作；审议了《苍溪县“四上”企业培育专项行动方案》；会议还审议研究了其他事项。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪迎来广元市荣军优抚医院医疗巡诊]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144130577.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106144130577.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 14:41:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">近日，</span><span style="text-indent:2em;">苍溪县迎来</span><span style="text-indent:2em;">广元市荣军优抚医院医疗巡诊活动，为体弱多病的优抚对象免费开展身体健康检查和诊疗服务，用心用情解决他们看病、就医难的期盼问题，切实把党和政府的关怀温暖送到优抚对象心坎上。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/06/2e7ae52265614e1db24ce67a70d99b15.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	巡诊现场，医疗队通过设立诊疗咨询台、开通绿色通道等方式，为前来就诊的优抚对象提供免费问诊、健康检查、慢性病管理指导、康复理疗、用药咨询等全方位医疗服务。针对优抚对象多为老年人、部分患有高血压、糖尿病、骨关节病等慢性疾病的特点，专家们耐心细致地询问病史、查看病历，结合检查结果制定个性化诊疗方案和健康指导建议，详细讲解疾病预防、日常护理、合理膳食等健康知识，帮助大家树立科学的健康观念。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	这次巡诊活动重点面向优抚对象，包括残疾军人、烈属、在乡老复员军人、带病回乡退伍军人和参战参试退役军人等，为他们提供心电图、B 超、DR、血常规、肝功、肾功、血糖、血脂等项目健康检查，以及内科、外科等科目的现场诊断诊疗。同时，深入宣传国家对优抚对象的优待抚恤政策和医疗保障政策，现场解答病理病情，普及医疗保健知识，提供健康咨询服务，提高优抚对象的自我保健能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	巡诊活动前后持续近一个月，医疗队先后奔赴东溪、高坡、云峰、东青、五龙、黄猫垭等6个乡镇，发放健康宣传资料500余份，为506余名优抚对象进行了诊疗服务，给他们提供了科学的健康方案和康复手段，解决了“看病远、看病难”的实际问题，提升了优抚对象的获得感、幸福感。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县督察问效抓落实 法治建设提质效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128173238700.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128173238700.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 17:32:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="color:#333333;font-family:mp-quote, -apple-system-font, " letter-spacing:1px="">为全面摸清我县法治建设落实情况，进一步压紧压实各部门法治建设责任，推动全面依法治县各项工作提质增效，近日，苍溪县司法局牵头开展了2025年法治建设工作暨提升行政执法质量三年行动督察工作，以精准督察助力法治苍溪建设走深走实。<span style="font-family:" letter-spacing:1px="">本次督察聚焦加强法治思想学习、深化依法行政、提升行政执法质量三年行动暨“规范涉企行政执法专项行动”、深入推进“八五”普法、加强公共法律服务建设五个方面，通过查阅资料、现场检查、个别谈话、随机抽查行政执法案卷等方式，对照重点任务督察清单，实施“清单化督查、靶向性整改、常态化问效”，对全县各乡镇、相关部门法治建设工作进行了“全面体检”。同时，坚持问题导向，建立“台账管理、跟踪督办、销号清零”工作机制，针对发现的问题现场交流并提出整改反馈意见，明确整改时限与责任分工，确保督察反馈问题件件有回音、事事有着落，推动法治建设各项工作落地见效。（梁露/刘瑾）</span></span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇“微药园”里种出大产业 方寸地间绽放振兴花]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128161617055.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128161617055.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 16:16:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是模式创新破局，零散土地变“增收宝地”。2018年起，镇里立足实际推出“微药园”模式，旨在激活“边角料”土地等沉睡资源。通过挨家挨户宣传动员，引导农户在零散土地上规模化种植黄精、川白芷、连翘、水菖蒲等适生中药材。为让产业落地生根，镇政府联合四川麦岐生态农业开发有限公司等企业，免费向农户提供优质连翘种苗，签订每公斤连翘保底收购价12元的收购协议，消除农户销售顾虑；同时每季度组织1-2次技术培训，邀请农业专家讲解中药材种植实操技能，累计培训农户超2000人次。以连翘种植为例，一亩地种植约300株连翘，3年后进入丰产期，年产值可达3万元，且一次种植可连续采摘10年以上，相当于给农户种下了“长期饭票”。截至目前，全镇已有600余户农户参与“微药园”建设，累计发展中药材1200余亩，参与农户户均年增收1.2万元，零散土地真正变成了“聚宝盆”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是直播赋能拓市，小屏带货通“产销新路”。为破解我镇中药材销售渠道窄、销售价格低、附加值难以提升等难题，镇党委政府紧跟网络直播热潮，搭建“石马药膳”直播平台。一方面，邀请“乡村阿郎”等本土主播通过走进田间地头、仓储基地，通过展示生产环境、商品试吃以及答疑解惑等环节，让消费者沉浸式了解产品优势，激发购买欲，每场直播吸引超2000人观看。另一方面，整合“企业+合作社+农户”产业链资源，将传统产销模式与电商直播深度融合，建立从种植基地直达消费者的直连渠道，砍掉中间商环节，让药材售价提升了30%左右。直播销售模式不仅带动中药材订单量节节攀升，更让农户切实享受到产业增值收益。2024年，全镇中药材线上销售占比超35%，订单量同比增长60%，通过直播带货成功带动周边900余户农户参与订单种植，订单种植农户户均年增收1.5万元。直播还让石马的中药材走出了大山，销往广东、浙江、上海等10多个省市，有效拓宽了市场空间，为产业注入新活力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是政策精准护航，微力聚合筑“振兴根基”。为保障“微药园”产业持续发展，镇政府推出一系列精准扶持政策：联合当地信用社推出“药材贷”低息贷款产品，解决农户前期投入资金短缺问题；同时积极对接省内外药企、连锁药店、电商平台等市场主体，建立稳定产销对接机制，确保药材“产得出、卖得好”。在产业服务上，以岳王村为试点推广“党支部+合作社+农户”模式，村党支部牵头整合土地资源，合作社负责统一供苗、技术指导和销售，农户负责种植管理。岳王村2020年开始试点水菖蒲种植，不到3年时间，种植面积从50亩扩展到600亩，成为全镇规模最大的水菖蒲种植村，参与农户户均年增收1.2万元。石马镇定期举办中药材种植技术培训班等活动，为产业发展提供了坚实的技术支撑和人才保障，推动产业标准化、特色化发展。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县住建局扎实推进“整治城镇燃气安全问题”具体实事工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105165703868.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251105165703868.html</guid>    <pubDate>2025-11-05 16:57:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是狠抓基础设施改造，坚持隐患“清零”。推进老旧管网更新改造，优先改造使用年限超过20年的铸铁管和灰口铸铁管，推广使用不锈钢管等新型管材，加装智能燃气表和安全自闭阀等防护装置。盯牢燃气使用安全高风险场所，重点检查使用不合格燃气具，燃气热水器无烟道，烟道堵塞或未伸出户外，居民用户使用燃气明火直接取暖，使用不合格软管，使用不合格液化石油气瓶等突出隐患问题，坚持隐患问题整改动态“清零”。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是建立智慧燃气管理系统，扎紧安全“篱笆”。常态化开展燃气安全大排查大整治行动，聚焦餐饮场所、老旧小区、学校医院、农贸市场等燃气使用安全高风险场所，开展“清单式、地毯式”入户安检，突出重点，精准发力，覆盖燃气从“源头到灶头”的全过程。同时运用物联网、大数据、人工智能等先进技术，建设智慧燃气监管平台，实现管网智能监测、泄漏精准预警、故障快速处置，从物理基础和技术手段上护航燃气安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">三是深化协同共治，凝聚各方“合力”。燃气安全链条上的任何一个环节失守，都可能引发“蝴蝶效应”，导致全盘皆输。推动</span><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">住建、市场监管、应急管理、公安、商务等部门实现信息共享，实行联合执法机制，加大对燃气市场的监管力度，将燃气安全排查整治纳入常态化管理，避免“运动式”整治。同时强化企业主体责任落实，督促燃气企业加大投入、规范服务。构建起政府监管、企业负责、用户自律、社会协同的共治格局。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是提升全民安全素养，培育文化“土壤”。定期对各燃气企业从业人员、检查人员进行专业教育培训，掌握燃气行业现行法律法规、标准规范、安全知识和新技术，熟练岗位安全操作技能和提高发现隐患能力。此外，<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">充分利用各类媒体平台、发放宣传单等措施加大宣传力度，普及安全用气知识，引导广大用户自觉抵制不合格的燃气产品和提升自查自救能力。（薛均）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇举行2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128153746015.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128153746015.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 15:37:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深化政务公开、提升服务质效，增强群众获得感与满意度，陵江镇于2025年11月28日上午9点开展“政务开放日”活动，以实地参观、模拟办事等形式，推动政务服务更透明更贴心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/d80de4146cc84d9aa9047088c66ead50.jpg" alt="" style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;" width="800" height="468" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，镇便民服务中心主要负责同志带领群众代表及社会各界人士走进便民服务大厅，实地观摩亲民化改造成果，查看优化升级后的政务公开栏、社保服务窗口等区域。工作人员详细介绍大厅功能分区、服务事项、办事流程及便民配套，亲民举措获参观人员一致认可。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/3e34491ea7a349f2adac0d58035a366b.jpg" alt="" style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;" width="800" height="468" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	互动体验环节，群众代表参与业务模拟办理，工作人员全程指导社保参保登记、待遇查询等事项办理，讲解所需材料、步骤及网上操作方法，消除群众办事顾虑。同时，工作人员现场答疑社保政策、服务流程等问题，广泛收集意见建议，打通服务群众“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动拉近了政府、企业、居民之间的距离，提升政务透明度与群众知晓度。下一步，陵江镇将持续深化政务公开，优化便民举措，以更优质服务回应群众期盼，切实为群众办实事解难题。（张渊）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡聚焦乡镇需求 深耕便民服务]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155301683.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155301683.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 15:53:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是建强乡便民队伍，“四办服务”减跑腿。整合乡便民服务中心综窗人员、招商引资专员等力量，创新推行“四办”工作模式，即通办事项网上办、一般事项村级办、重大事项乡级办、个人申请可代办，精准对接企业群众需求。通过移动审批、上门服务等便民举措，累计提供志愿服务503人次、延时服务63人次、上门服务47人次、帮办代办176次，让群众少跑腿、好办事。提升满意度与认可度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是健全乡便民机制，“一门办好”提效率。优化乡便民服务中心功能布局，明确各类服务窗口职责分工，打造“进一扇门、交一套材料、办所有事”的集成服务模式，让乡镇群众办事“找得到门、少跑弯路”。推行以来，发放暖心服务卡107张，筑牢“最多跑一次”服务底线；创新“午间不打烊”、免费充电等便民举措，累计办件3259件，惠及乡内群众993人次，让便民服务更有温度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是抓实乡便民回访，“精准问效”优服务。建立乡便民服务全量回访+重点监测机制，聚焦便民服务中心窗口及12345政务服务热线，围绕办理结果、流程优化、服务态度等核心维度，对办事群众开展针对性回访。累计完成企业及群众回访94次，回访率、问题整改率、群众满意率均达100%，精准破解乡镇便民服务堵点难点，持续优化服务体验。（谭玉婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成走访调研县委组织部工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155615593.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128155615593.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 15:56:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月27日，县委书记袁达成到县委组织部走访调研、指导工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/28/7928464f25104cc7ac8e46e74eb72354.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	调研中，袁达成到县委组织部各业务股（室），看望慰问组工干部，详细了解党建、干部、人才等工作情况。并召开座谈会听取了县委组织部工作汇报，对取得的成绩给予充分肯定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要旗帜鲜明讲政治，组织部门是党的工作部门，承担着建强组织、选好干部、聚好人才的光荣使命，具有鲜明的政治属性。组工干部要重政治品行、讲政治规矩、强政治能力，坚守初心、公道正派，严于律己、甘为人梯，把组织部门建设成模范政治机关。要进一步鲜明选人用人导向，坚持“重品行、重担当、重改革、重实绩”标准，用好的作风选出作风好的干部，加强对班子的分析研判，梯次培养年轻干部，优化干部队伍结构，通过组织培养，充分激发干部个人潜力，激活干部队伍“一池春水”。要扎实做好党建引领县域发展工作，强化党建引领，充分发挥党组织战斗堡垒作用和党员先锋模范作用，建强各级党组织，针对性抓好“两新”组织、新兴领域等党建工作，切实以党建引领聚合力、促发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	同时，袁达成对村（社区）两委换届等近期重点工作进行了安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、组织部长赵飞参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[俞廷尚带领浙江农创客协会发展联合会成员来苍溪县开展东西部协作考察交流活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128085433007.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251128085433007.html</guid>    <pubDate>2025-11-28 08:54:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月26日，浙江省驻川工作组督查考核办主任、四川省农业农村厅区域协作处副处长俞廷尚带领浙江农创客协会代表团来苍溪县开展东西部协作考察交流活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/928dac5d91994cc2b7c699c32d4356c1.jpg" alt="" width="800" height="498" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	考察组一行深入杭广东西部协作数字产业园、五龙镇三会村、浙水乡山水村等地，通过实地走访、听取介绍等方式，全面了解我县在新农人培育、村播电商、农文旅融合及数字赋能乡村振兴等方面的创新举措与工作成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/e7faf0c2123347a19c9eb1541305f70a.jpg" alt="" width="800" height="498" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	考察组指出，此次实地考察为深化东西部协作提供了新思路，将充分依托浙江资源优势和发展经验，精准对接苍溪发展需求，进一步强化指导支持与服务保障，着力破解新农人发展瓶颈，培育一批示范带动强、发展质量高的新农人队伍，为苍溪乡村振兴注入强劲动力，推动东西部协作取得更实成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/c70b0c6f1c27478591a16de4a27c8f9e.jpg" alt="" width="800" height="498" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长徐锋参加活动。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡举办猕猴桃冬季管理技术培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164050210.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164050210.html</guid>    <pubDate>2025-11-27 16:40:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为提升辖区猕猴桃种植户冬季田间管理水平，夯实来年产销基础，近日，彭店乡农业综合服务中心联合县猕猴桃产业发展中心，在清泉村二组磨梁嘴猕猴桃产业园开展猕猴桃冬季管理技术培训。辖区猕猴桃种植大户、脱贫户及农业合作社骨干等20余人参加。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/0c18b9dec97d4558a78c9cccda6c2a2e.jpg" alt="" width="800" height="536" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">培训会上，县猕猴桃产业发展中心特聘专家围绕猕猴桃冬季修剪、清园消毒、施肥管理和防寒防冻等关键技术环节进行系统讲解。专家结合我乡种植实际，采取现场示范、实物展示与案例分析相结合的方式，重点讲解了结果枝与营养枝的识别方法、修剪工具规范使用及不同树龄猕猴桃的修剪技巧，并就种植户普遍关注的病虫害越冬防控、有机肥施用配比、防寒覆膜操作等问题作了针对性解答。专家强调，冬季是猕猴桃养分积累与花芽分化的关键阶段，必须把握农时，科学落实管理措施，为果树安全越冬和次年优质高产打好基础。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参训种植户认真听讲、详细记录，积极与专家交流互动，现场学习氛围浓厚。“以往修剪多凭经验，通过专家讲解，掌握了科学方法，对明年果园管理的信心更足了。”清泉村种植户王某某在实操后表示。可见。<span style="text-indent:2em;">本次培训紧密对接产业发展实际和农户技术需求，有效增强了种植户的科学管理能力，为推进我乡猕猴桃产业标准化、规范化发展提供了技术支撑。下一步，彭店乡将持续聚焦特色产业提质增效，常态化开展农业技术培训与田间指导，进一步夯实乡村产业基础，为乡村振兴提供坚实产业支撑。（张华杰）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇聚焦民生与发展 开启奋进新征程]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164150224.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164150224.html</guid>    <pubDate>2025-11-27 16:41:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <div style="text-indent:2em;">&#13;
	<p>&#13;
		一是小春生产有序筹备。组织农业人才深入田间开展小春苗情、病情、虫情调查分析18次，精准分析土壤状况，因地制宜指导农户分类种植，黏土区域种小麦，碱性土壤种油菜。邀请田秀才、土专家开展技术培训9次，参与人数达110余人，解决斜纹夜蛾、黑斑病等病虫害问题。及时发布天气信息19条，帮助农户做好气象灾害防范。同时，落实粮食安全党政同责，召开专题会议部署小春种植任务，储备化肥1000余吨，完成农机全面检修，为小春生产顺利开展奠定基础。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		二是产业发展活力迸发。工作人员深入一线，掌握秋粮生产动态，联系多家企业及私人老板参与收购，预计收购稻谷4000余吨，保障粮食收购平稳有序，维护农民利益。特色农业持续升级，精细化管理高山梨、猕猴桃等特色产业，提升果实品质，开展电商培训，涉及9人17次，与电商平台合作不断深化，拓宽销售渠道，线上销售额持续增长，带动农民增收致富，推动农业产业向现代化、市场化迈进。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		三是安全保障扎实有力。节前安全大检查全面开展，按照“党政同责、一岗双责”和“三管三必须”要求，与五龙市场监管所、五龙交警中队等单位联合成立5个安全生产专项检查小组。对辖区内道路交通、涉水安全、校园安全等领域开展全覆盖检查，整治三轮车违规载人等违法行为13起，检查中小学、加油站等场所，现场督促整改问题8个。利用LED显示屏、村村响滚动播放安全警示语，发放宣传单300余份，覆盖500余人次，营造安全生产良好氛围，保障群众生命财产安全。（梁秀红）&#13;
	</p>&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪交通携手滴滴 以购代扶助农增收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164230956.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127164230956.html</guid>    <pubDate>2025-11-27 16:42:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月26日，苍溪县交通运输综合行政执法大队联合滴滴出行科技有限公司，走进永宁镇桃花村开展“以购代扶”专项活动，通过政企联动搭建产销对接桥梁，破解当地农产品销售难题，为乡村振兴注入实干动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/635a1e2f7c75407c8576e0c63ac23d57.jpg" alt="" width="800" height="551" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动筹备阶段，双方组建专项工作组深入桃花村田间地头，细致摸排农户种植养殖实况，精准梳理出土鸡、土鸡蛋、菜籽油、红心猕猴桃等优质特色农产品名录，建立起“农户需求+企业采购”的精准对接台账。活动现场，农户们将新鲜采收的农特产品整齐陈列，工作人员与滴滴出行相关负责人逐一对产品品质、规格进行查验，现场完成集中采购。此次采购的农产品，既将用于滴滴出行员工福利发放，还将通过平台线上渠道进行展示推广，让苍溪生态好物走进更多消费者视野。据统计，本次活动累计采购农特产品价值超万元，直接惠及20余户农户，其中包含多家脱贫户与监测户，切实将农户手中的“丰收果”稳稳转化为“增收钱”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县交通运输综合行政执法大队相关负责同志表示，此次联合行动是政企协同助力乡村振兴的生动实践，后续将持续搭建帮扶桥梁，拓宽农产品销售渠道。滴滴出行相关代表也承诺，未来将深化与苍溪县的合作，探索“以购代扶+线上推广”长效机制，既为平台用户和员工提供绿色健康的农产品，也为苍溪乡村特色产业发展拓宽稳定销路。此次政企携手，不仅破解了农产品“养在深闺人未识”的困境，更激发了村民发展产业的内生动力，为苍溪县巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴筑牢了政企协作支撑。（孟阳阳）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪综合行政执法局开展校园餐厨垃圾管理专项检查]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127165706000.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251127165706000.html</guid>    <pubDate>2025-11-27 16:57:06</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为筑牢校园安全防线，切实保障师生饮食健康与校园环境安全，近日，苍溪县综合行政执法局深入县城区中小学及幼儿园食堂开展校园餐厨垃圾管理专项检查。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/27/2121b5c1e85d4c15b6b5066979f9b237.png" alt="" width="800" height="502" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="white-space:normal;text-indent:2em;">&#13;
	专项检查过程中，执法人员向学校宣传、讲解了餐厨垃圾处理相关法律法规，针对发现的问题，现场下达整改通知书，明确整改要求与时限，强调学校食堂餐厨垃圾要分类存放并使用带盖专用容器，清运合同和台账必须齐全，油烟净化设备每季度至少清洗一次。此次专项检查共出动执法人员30余人次，累计检查学校10余所。&#13;
</p>&#13;
<p style="white-space:normal;text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将持续深化校园安全专项整治，定期对整改情况进行“回头看”，确保问题整改落地见效，为广大师生营造安全、卫生、有序的校园环境。（牟福明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县住建局扎实推进物业领域专项整治工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104174049553.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251104174049553.html</guid>    <pubDate>2025-11-04 17:40:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，苍溪县聚焦物业服务履约不到位、侵占业主公共收益等群众反映强烈的突出问题，通过专班统筹、线索征集、联合执法、民生实事四轮驱动，深入开展物业领域专项整治工作，以实实在在的整改成效回应群众期盼。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是统筹安排推进。按照中央、省、市工作部署，成立以分管县领导为召集人的整治工作专班，印发《苍溪县“整治物业服务履约不到位、侵占业主公共收益等问题”具体实事工作方案》《苍溪县物业管理相关单位职责清单》等文件通知，明确整治范围及重点，各单位指导监管物业管理活动的职能职责，全面压紧压实责任链条，细化时间节点及任务分工，召开专项整治工作推进会12次，合力推动整治工作走深走实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是广泛征集线索。建立公开征集物业领域问题线索机制，发布《关于开展物业领域突出问题专项整治的公告》，公开整治内容和投诉举报渠道，广泛征集物业领域群众身边不正之风和腐败问题线索。要求各乡镇、各物业企业利用小区公告栏、业主微信群等渠道，广泛宣传整治工作的意义、内容和进展，提高业主知晓率和参与度。通过日常检查、信访投诉、上级反馈等渠道，共收集问题线索188件，涉及物业企业履职不够、侵占业主公共收益、物业区域安全防范不到位等问题，现已整改落实69件，剩余问题线索正在核实处理中。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">三是是整治取得实效。通过专项整治，各物业企业进一步明确物业服务标准和公共收益管理要求，定期对小区公共收益（如广告费、停车费）进行公示，企业的责任意识和履职能力得到进一步提高。业主参与维权意识进一步增强，积极推动符合条件的小区成立业委会，强化对物业企业服务能力的监督，</span><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">进一步提高</span><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">物业企业与业主之间矛盾纠纷调解成功率。现今，程昌怡苑、金厦怡园等42个老旧小区纳入2025年改造范围，重点整治小区内雨污管网堵塞、屋顶漏水、外墙瓷砖脱落、安防消防等问题，<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">有效解决了</span>一批群众急难愁盼的民生实事问题。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是强化查处力度。县住建局联合发改、市场监管、消防救援、属地政府等部门（乡镇），不定期对物业企业（服务项目）开展监督检查，重点检查业主反映强烈的物业服务履约不到位、侵占业主公共收益等问题，一经查实，坚决处罚。针对发现的挪用、隐瞒业主公共收益等问题，已督促相关单位立即整改并给予相应处罚，进一步增强企业的责任意识和履职能力。<span style="text-indent:2em;">(杨兵)</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局以人才为引擎驱动农民增收 借银发之力助推乡村繁荣]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103180814719.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251103180814719.html</guid>    <pubDate>2025-11-03 18:08:14</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县东溪镇中山村传来好消息——3位“新农人”共同投资800万元打造的智能化红薯淀粉加工厂正式投入运营，成为苍溪县“党建引领+合伙创业+银发经济”模式的成功范例。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/03/ba6b70aa5ad04f3b85f9d3853840d8fa.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是创客之星展身手，深加工领域开新局。作为全省“创客之星”，樊涧华同志不仅是创业先锋，更是在党建引领下积极投身乡村振兴的模范“新农人”。此前，她通过折耳根盐菜直播，实现年销售额百万，带动百余户村民增收，赢得了广泛赞誉。此次，她将目光投向了红薯深加工领域，凭借个人影响力与专业素养，成功吸引另外2位“新农人”<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">企业家</span>加入投资行列，共同打造了全县规模最大的智能化红薯淀粉加工厂，预计产品每吨售价可达1000元，效益将惠及广元、达州、德阳等地。“传统红薯种植附加值低，市场波动大，而深加工能使利润增长3倍以上。”樊涧华介绍，项目采用“订单种植+保底收购”模式，与周边15个乡镇签订了2万亩红薯种植协议，以每吨高于市场价15%的价格收购，切实保障了农户的利益。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/03/871c16eeb3fe4664b0aec525795ad9cb.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是银发专区显温情，就业增收乐开怀。工厂特别设立了“银发就业专区”，精心开发了分拣、包装、数据录入等轻体力岗位，优先录用60岁以上村民。66岁的村民王某某和妻子有幸成为首批员工，两人月收入合计超过4000元。“以前吃不完的红薯只能喂猪，现在我们两人每月能挣2000多，还能照顾孙子！”村民说道。据统计，该项目可直接为本地提供50个就业岗位，其中60岁以上员工占比高达80%，并通过原料收购、运输物流等环节带动超过5000名群众增收，银发群体从“田间地头的旁观者”转变为“产业发展的主力军”，在产业链中实现了“价值飞跃”，为乡村繁荣注入了新的活力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是人才创业促发展，政府助力谱新篇。该项目的成功，是苍溪县“保姆式服务”与市场的“价值创造逻辑”同频共振的生动写照。苍溪县人社局主要负责同志表示，今年以来，通过提供创业补贴、贷款贴息、技术培训等全方位支持，已吸引135名“新农人”投身返乡入乡创业，落地项目广泛涉及农产品加工、乡村旅游、电商直播等领域，总投资超过5000万元。两<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">位企业家坦言：</span>“与<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">樊涧华同志</span>合作，看重的是她的市场洞察力和政府的大力支持。”。项目从达成意向协议、签约到投产，“保姆式服务”让创业团队倍感省心省力，为项目的顺利落地与高效运营提供了坚实保障。（侯春艳）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[五龙镇反诈进行时 筑牢安全“防护堤”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251126163843400.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251126163843400.html</guid>    <pubDate>2025-11-26 16:38:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是校园护航，反诈教育“从娃抓”。将反诈教育纳入学校教学计划，邀请派出所民警担任校外辅导员，定期到学校开展反诈专题讲座；开展“小手拉大手”活动，鼓励学生将学到的反诈知识带回家，与家长共同学习。今年以来，共举办讲座2场，覆盖学生700余人次。通过播放动画视频、模拟诈骗场景等方式，让学生直观了解诈骗危害。并组建了由镇村干部、志愿者构成的宣传队伍，深入各村开展“地毯式”反诈宣传。利用“村村响”播放反诈顺口溜、案例警示，累计播放超60次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是科技助力，预警拦截“提效率”。积极推广“国家反诈中心”APP，镇村干部上门指导村民安装注册，目前已协助1400余户家庭注册“国家反诈中心”APP。同时，与通信运营商合作，建立疑似诈骗电话、短信拦截机制。今年已拦截疑似诈骗电话600余个、短信800余条，从源头上减少了诈骗信息对村民的侵扰。在各村文化广场、小卖部等人员聚集处张贴反诈海报90余张，悬挂横幅12条。宣传队员挨家挨户发放宣传手册，结合本地真实案例，为村民详细讲解常见诈骗手段和防范方法，累计发放宣传手册2000余份。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是警银协作，资金拦截“保安全”。派出所与镇内银行建立紧密协作机制，银行工作人员一旦发现可疑转账行为，立即通知派出所。今年以来，共阻止可疑转账30余笔，成功为村民挽回经济损失。通过警银协作，形成了快速反应、有效拦截的资金保护网，切实保障了村民的财产安全。（张浩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[何兴旺调研项目投资“拉练评比”项目点位筹备工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251126120131126.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251126120131126.html</guid>    <pubDate>2025-11-26 12:01:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月25日，县委常委、常务副县长何兴旺调研项目投资“拉练评比”项目点位筹备工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/26/be526eb75d0048adbded6787fc72cf16.jpg" alt="" width="800" height="512" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	何兴旺来到永宁镇亨旺牧业苍溪肉鹅全产业链项目建设现场、肖家坝大桥和韩家山隧道项目建设现场、紫云工业园馨荣鞋业、古梁工业园基础设施一期（三标段）项目施工现场，就点位布局、现场解说等情况与相关部门乡镇进行研讨，并就存在的问题进行协调解决。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/26/cd700bc3d5804453b38ea7c32d5e061e.jpg" alt="" width="800" height="504" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	何兴旺强调，要牢固树立“一盘棋”思想，紧盯目标任务和时间节点，合理安排部署，确保各项工作有序推进；相关部门和属地乡镇要加强协作、积极配合，统筹做好各项要素保障工作；部门乡镇要与企业积极沟通，把企业的产品类型和产业发展优势，促进群众就近、就地就业，互联互通的便捷交通和设计理念，以及园区区位优势和特色产业链延伸发展等内容进行充分展示与体现，全面展现全县上下拼经济、比发展的活力与激情，以及县域经济高质量发展成效。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇产业调整“焕新颜”联农带农助增收]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251125171446335.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251125171446335.html</guid>    <pubDate>2025-11-25 17:14:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是产业结构优化升级成效显著。百利镇涧溪村青花椒专业合作社面对花椒产业园受干旱影响、树龄老化产量严重下滑的困境，活用乡村振兴产业管护“四个一批”之“调整一批”策略，将220余亩低效花椒园精准调整为油橄榄种植基地。此举优化了产业布局，为镇域经济持续发展筑牢了产业根基。二是联农带农增收机制落地见效。依托农民专业合作社构建紧密利益联结，优先吸纳本村劳动力就近就业，尤其聚焦留守、老龄等弱劳动力群体。油橄榄栽植项目累计带动40余人实现家门口务工，村民日均务工收入80元且享免费午餐，如73岁村民黄术碧实现“挣钱吃饭两不误”，切实拓宽了群众增收渠道。三是能人引领激活乡村发展动能。产业带头人牛陈发挥“领头雁”作用，牵头成立合作社、抢抓栽植黄金期推进产业调整，以实际行动探索乡村振兴路径。其带领下的产业调整实践，既盘活了土地资源、提升了产业效益，又为全镇产业提质增效树立了可复制的样板，注入强劲振兴动力。（任伟）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局开展粮食应急演练 筑牢粮食安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251125154953380.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251125154953380.html</guid>    <pubDate>2025-11-25 15:49:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步提升复杂形势下的粮食安全保障能力，增强应对突发事件的指挥协调、快速响应与综合保障水平，近日，县发改局（县粮食和物资储备局）牵头组织四川苍溪歧坪省粮食储备库有限公司、苍溪县金农粮油有限责任公司及相关乡镇，以“突发粮食市场波动”为模拟场景，开展粮食应急保障综合演练。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/25/8a43e2c3cecf498a8c0c4bd4f0da6deb.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;"><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">本次演练聚焦应急响应、调度指挥、粮源组织、运输配送、终端供应等关键环节，通过实战化方式检验《苍溪县粮食应急预案（试行）》的可行性与高效性，取得预期成效。</span><br/>&#13;
</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">演练前，县发改局（县粮食和物资储备局）精心制定方案，细化粮源调度流程、运输路线规划等内容，确保演练流程规范、各环节衔接顺畅。演练中，从应急指令发布、储备粮出库到运输车辆统筹调度，各参与单位紧密配合、高效运转，充分展现了扎实的业务能力与高效的协同作战水平。此次演练不仅全面检验了苍溪县粮食应急保障体系的快速响应、统筹协调和实战处置能力，更锤炼出一支优秀的粮食应急保障队伍。同时通过演练积累宝贵实战经验，为后续应对各类突发粮食安全事件、保障市场粮食供应稳定奠定坚实基础。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县发改局（县粮食和物资储备局）将以此次演练为契机，总结经验、查找不足，切实运用演练成果优化粮食应急保障机制与调度机制，持续完善粮食应急保障体系，不断提升粮食应急保障专业化、规范化水平，全力守护全县粮食安全底线，为县域经济社会稳定发展提供坚实支撑。（李俊/韩娜）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[永宁镇精准施策织密织牢农房安全防护网]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124174817397.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124174817397.html</guid>    <pubDate>2025-11-24 17:48:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是深化宣传教育强认识。利用赶场日、坝坝会、宣传流动车等广泛传播建房安全知识。制作抖音小视频，精准推送建房安全警示案例，覆盖群众达3200人次，切实深化群众的安全意识，营造“人人懂安全、主动守安全”的氛围。二是聚焦排查整治保安全。通过拉网式排查，建立隐患整治台账，明确整改措施、整改期限及整改责任人，实时跟踪整治进度。对危房改造政策的六类人员，建立房屋安全隐患台账，严格落实“一户一档”资料整理，做好“惠民惠农系统推送”，确保补助资金按时发放。三是规范建设管理守底线。严格按照时间要求做好宅基地审批手续，杜绝“未批先建”“批少占多”“批甲占乙”等违法行为。同时每户建房村建、农业、国土三部门实施联动巡查，坚决做到建房前勘察、建房中安全巡查、竣工后竣工验收三到场，坚决守牢红线，守住安全底线。（徐立）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡织密防诈宣传网 筑牢群众财产安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124165514261.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124165514261.html</guid>    <pubDate>2025-11-24 16:55:14</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为有效遏制电信网络诈骗高发态势，切实保障人民群众财产安全，彭店乡围绕“精准宣传、源头防范”主线，多措并举推进反诈宣传工作，全力构筑乡村反诈防护屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/24/e8908f1160df4bcd8b8b64c053c6f289.jpg" alt="" width="800" height="932" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是精准策划，夯实宣传基础。乡综治办结合每日警讯系统梳理近期高发的“冒充公检法”“虚假投资理财”“刷单返利”等6类典型诈骗案例，印制涵盖预警提示、防范要点与报警方式的反诈宣传单700余份，为精准宣传提供基础支撑。</span><span style="text-indent:2em;">二是线上线下，推进全域覆盖。线上依托村级微信群每日推送警讯、反诈短视频及案例解析，利用村广播早中晚时段循环播放方言版反诈提示，提升宣传覆盖面与接受度。线下组织乡村干部、志愿者成立反诈宣传队，分片深入4个行政村，利用逢场天在银行、超市、卫生院等人流密集区域发放宣传单400余份，现场讲解诈骗手法，并协助老年人、商户等重点群体安装“国家反诈中心”APP 200余人次。</span><span style="text-indent:2em;">三是聚焦重点，开展靶向宣传。针对易受骗群体，宣传队实施精准宣传，对独居老人、留守妇女等开展“一对一”上门宣讲，结合真实案例解析诈骗套路。在乡中小学推进“反诈知识进校园”活动，通过主题班会、情景模拟等方式，增强学生防范意识，形成“教育一个学生、带动一个家庭”的联动效应。</span><span style="text-indent:2em;">下一步，彭店乡将推动反诈宣传常态化，持续更新宣传内容、创新宣传方式，计划开展系列活动，进一步提升宣传感染力与实效性，筑牢群众财产安全防线。（张华杰）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县铺好乡村幸福路 奏响振兴“最强音”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124165336729.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124165336729.html</guid>    <pubDate>2025-11-24 16:53:36</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	乡村振兴，道路先行。近年来，苍溪县始终把农村公路建设作为改善民生、推动发展的重中之重，聚焦打通城乡交通“大动脉”、畅通乡村“毛细血管”，打通群众出行“最后一公里”。目前全县共有27条县道干线公路及村级公路改造工程同步施工，总建设里程达53.89公里。其中，县道改造工程2条，村级公路改造工程25条，涉及路基扩宽改造32.84公里、沥青混凝土路面铺设20.33公里、配套建设排水设施20.33公里、挡墙浇筑6.41万立方米、边坡修整5.01公里，项目总投资预计达15306.2万元。建成后将进一步完善县域路网结构，提升农村公路通达深度与运输效率，为沿线16个乡镇26个村（社区）共计20万群众出行提供便利，有力支撑特色农产品运输与乡村旅游发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/24/b21419d1f16a489fb8938ac73da29053.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在河地镇至两河口社区段幸福美丽乡村路建设施工现场，压路机、摊铺机、运输车协同作业，工人们分组开展级配碎石铺设、水毁工程修复等工序，现场一派热火朝天的建设景象。该项目于2024年3月正式开工建设，目前已完成全部路基工程，水稳层铺设已完成7.8公里，当前正进行级配碎石铺设及水毁工程的建设。预计今年底可具备通车条件，附属工程计划于明年3月份全面完工。这条承载着沿线群众期盼的道路，起于河地镇北侧，止于两河口社区东侧，全长13.23公里，采用三级公路技术标准建设，路基宽7.5米，设计速度30公里/小时，总投资11349.14万元。作为连接河地镇与两河口社区的重要交通纽带，项目建成后将彻底打破区域交通瓶颈，为沿线特色农产品运输、乡村旅游发展铺就“快车道”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/24/6bc584362e0246d4a4c647c8c2aa7d6c.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	与此同时，在苍溪县X010元坝至石门公路改建工程项目建设现场，施工人员正在进行挡墙浇筑、边坡修整及排水设施完善等收尾工程，以精细化施工筑牢道路安全防线，全力确保项目达到最佳通车状态。据了解，该项目于2024年5月11日正式开工，总投资4165万元，起于绵万高速元坝互通连接线，止于石门社区，路线全长4.92公里，路基宽7.5米，采用三级公路技术标准建设。建成后，将发挥干线公路的作用，进一步完善交通网络，改善沿线乡镇出行条件，助力乡村振兴。（赵宁/詹磊）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局“四措并举”筑牢粮食安全“防火墙”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031145011459.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251031145011459.html</guid>    <pubDate>2025-10-31 14:50:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，县发改局（县粮食和物资储备局）深入贯彻习近平总书记关于国家粮食安全的重要论述和指示批示精神，认真落实总体国家安全观和国家粮食安全战略，持续夯实粮食安全根基，抓收购、抓储备、抓监管、抓宣传，多措并举扛牢粮食安全责任，全县粮食安全保障能力持续提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是抓收购、稳粮源，粮食收储能力显著提高。畅通粮食收购信息渠道，通过“苍溪发布”微信公众号发布收购公告，积极向广大种粮农户、经纪人和粮食企业宣传最新国家粮食政策、收购质量标准、库点信息、价格流程，确保粮食收购各类政策清晰明了。国有粮食企业积极对接种粮大户、粮食经纪人，广泛开展上门服务，惠民利民。截至目前，全县粮食企业累计收购夏粮6000余吨（小麦，油菜籽），秋粮收购工作正在平稳有序推进中。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是抓储备、保供应，应急保障能力不断增强。完成县粮油质量检验监测站CMA资质认定（成为全市第1个取得认定的县区）。目前，全县共有政策性储备粮油13500吨。其中，小麦6500吨、稻谷5000吨、小包装大米1000吨、散装菜油900吨、小包装菜油100吨。小包装成品粮油可满足全县常住人口4天应急需求。全县已建成粮食应急保障中心1个，配套应急加工企业6家、储运企业4家、配送企业2家，并设立供应网点45个，确保突发事件中粮食供应稳定有序。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是抓监管、严督查，粮食经营秩序更加规范。以每季度开展粮食库存检查为契机，联合县级相关职能部门开展政策性粮油质量、安全监督、制度执行情况以及夏秋粮食收购情况等专项检查，坚决打击粮油收购、储备、轮换等方面的违法违纪行为，确保粮食购销领域安全。今年已累计派出执法监督检查20人次，共发现问题24个，均已全部整改。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是抓宣传、重引导，爱粮节粮意识更加强烈。以世界粮食日和全国粮食安全宣传周活动为载体，积极引导社会民众树立爱粮节粮价值观念，宣传粮食生产、收购、储存、加工、消费全链式有效做法，积极营造厉行节约、反对浪费的浓厚社会氛围，让保障国家粮食安全的理念进一步深入人心。活动当天共发放宣传单与宣传手册500余份，接受广大市民有关粮食节约、营养健康知识咨询100余人次。（李俊/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇三措并举优环境赋能镇域经济高质量发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124105309406.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124105309406.html</guid>    <pubDate>2025-11-24 10:53:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是靶向招工，纾困搭建就业桥梁，稳企业用工。百利镇精准对接企业岗位需求清单，联合举办专场招聘会。集中发布就业岗位，吸引100余名求职者而来，最终达成就业意向6人。为破解偏远区域求职者出行不便难题，同步开通“就业直通车”，接送求职者直达招聘现场，切实打通企业用工服务“最后一公里”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是实地破题，攻坚畅通发展脉络，解企业难题。坚持“企业吹哨、政府报到”的服务理念，镇主要领导带队深入四川天一含能材料科技有限公司开展“点对点”精准调研。当了解到企业反映的运输道路通行不畅这一“急难愁盼”问题后，第一时间协调相关部门现场勘察，量身定制道路加宽改造方案。通过破解企业“运输梗阻”难题，为企业扩能增效按下“加速键”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是银企搭桥，赋能注入金融活水，助企业转型。扎实开展“千企万户大走访”活动，逐户上门摸排企业融资需求，主动搭建银企“连心桥”，积极对接县农商行、建行等各大银行机构，组织开展银企对接，推动银行根据企业经营特点定制专属金融产品。目前已成功帮助3家企业获得授信500余万元，有效缓解企业“资金周转紧”的燃眉之急，为企业转型升级注入“金融活水”。（任伟）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县乡镇供水公司9项核心检测设备筑牢城乡饮水安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124090633478.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251124090633478.html</guid>    <pubDate>2025-11-24 09:06:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，我县专项投入资金115万元，为全县所有“千吨万人”水厂统一配齐了9项必检指标的核心日检设备，具备了规范化的每日水质自检能力。此举标志着全县城乡供水安全保障水平迈上新台阶，近25万农村居民的饮用水安全得到了更加坚实的技术保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“千吨万人”供水工程是指日供水量千吨以上或服务人口万人以上的集中供水设施，是城乡供水网络的“骨干枢纽”。其水质安全直接关系到广大群众的健康。此次配备的日检设备，具体包括：浑浊度、色度、pH值、游离氯量、耗氧量、菌落总数、大肠杆菌、嗅气、肉眼可见物”9项指标。严格依据《生活饮用水卫生标准》（GB 5749-2022）及农村供水工程运行管理规程选定，涵盖了反映水质状况的关键性、基础性指标。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“过去，水厂的日常水质监测主要依靠经验判断和送样至县疾控中心，周期长、成本高。现在，厂里有了这些‘利器’，每天上班第一件事就是完成这9项日检，数据当场就能出来。”五龙水厂负责同志指着崭新的设备介绍，“一旦发现某项指标临近临界值，我们能立即调整净水工艺参数，实现从‘事后应对’到‘事前预警、事中控制’的转变，管理更主动、更科学了。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	实现日检能力全覆盖，是压实供水单位主体责任、打通水质安全监管“最后一公里”的关键举措。下一步，县乡镇供水有限公司将组织开展全覆盖的设备操作与维护培训，确保所有水厂化验员都能规范、熟练地使用设备，并同步将日检数据纳入全县城乡供水信息化监管平台，实现动态监控与智慧管理，让全县人民喝上更加“稳定水、干净水、放心水”。（郑黎）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白桥镇：聚焦民生强保障 提质产业促振兴]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121181059458.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121181059458.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 18:10:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月以来，白桥镇聚焦民生保障、产业提质、健康服务三个领域，统筹推进各项重点工作落地见效。一是面对降雨引发的道路塌方隐患，该镇迅速启动应急抢险机制，组织党员干部、志愿者及专业队伍全力开展塌方清理、危石排险，闭环完成山茶村火烧湾路段抢修，及时恢复群众安全出行，同步强化汛期道路常态化巡查，筑牢出行安全防线。二是<span style="text-indent:2em;">产业发展方面，深化“党建+直播”助农模式，持续开展农产品直播带货，累计带动农户销售土鸡蛋、新鲜蔬果等物资超11万元，惠及30户农户，户均增收3000余元，并同步推进现代农业园区运营，依托苍溪雪梨等特色产业，联动园区与农户构建稳定增收链条，夯实乡村振兴产业根基。三是</span><span style="text-indent:2em;">民生服务方面，联合县皮防院在铜顶村开展义诊活动，提供皮肤病诊疗、健康筛查及科普宣教，服务村民80余人次，发放药品及宣传资料120余份，并且配合县级部门完成人社重点工作调研，推进农民工工资保障、数智就业平台推广等工作，切实提升群众获得感与幸福感。(梁紫云）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县医疗保障局扩围升级优服务 打通异地就医“便捷道”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174147806.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251030174147806.html</guid>    <pubDate>2025-10-30 17:41:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为解决特殊门诊病种参保患者异地就医“垫资、跑腿”的难题，苍溪县医保局以医保基金专项整治倒逼服务升级，打破地域限制，疏通异地就医的“堵点”，为有需求的群众提供异地办、就近办服务，全力推进特殊门诊病种异地联网结算扩围工作，让异地就医结算之路更加畅通无阻。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是病种扩围保需求。全面落实慢性阻塞性肺疾病、类风湿关节炎、冠心病、病毒性肝炎、强直性脊柱炎等5种门诊慢特病相关治疗费用跨省直接结算服务，逐步将更多发病率高、治疗周期长、费用负担重的门诊特殊慢性病、特定病种纳入异地联网直接结算范围，极大方便了异地安置退休人员、长期居住人员和常驻异地工作人员就医购药。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是流程优化提效率。打通跨区域数据壁垒，优化异地就医备案流程，简化备案手续，大力推广国家医保服务平台APP、四川医保APP等线上备案渠道，实现“线上手机APP即时办、线下窗口一次办”，备案审核时限从1个工作日压缩至2小时内。对年老、行动不便等特殊群体，提供电话备案、亲友代办等服务，确保备案渠道畅通无阻。同步升级医保信息系统，确保异地就医费用实时结算、精准报销。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是结算便捷强感知。加强与就医地医保部门及医疗机构的协同联动，确保信息通道畅通。参保患者在已开通异地联网结算的定点医疗机构就诊，特殊门诊费用即可实现“一站式”即时结算，患者仅需支付个人自负部分。这一举措让参保患者，特别是长期异地居住的慢性病患者，感受到了医保服务的便捷与高效。今年以来，全县特殊门诊病种异地直接结算量达6.79万余人次，结算金额2621万元，真正实现“数据多跑路，群众少跑腿”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县医保局将持续深化专项整治成果，不断探索更多惠民、利民、便民的创新举措，让医保政策不仅“落地有声”，更能“惠民有温”，用心用情用力守护好全县人民的健康福祉，为健康中国建设贡献坚实的基层力量。（邓万琼）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云暗访督导巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接等重点工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175720543.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175720543.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:57:20</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月21日，县委副书记、县长任云深入五龙镇、白鹤乡等地，采取不打招呼、直奔现场的方式，就巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、村（社区）“两委”换届、群众身边不正之风和腐败问题集中整治等重点工作开展暗访督导。他强调，要统一思想认识，压实工作责任，确保各项重点任务高效推进、落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/21/a346b3e9f95e4590950f5545849328ee.jpg" alt="" width="800" height="503" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在五龙镇嘉龙村、白鹤乡新店子村等地，任云突击检查了帮扶单位人员到岗情况，对到岗率偏低的单位，要求相关部门予以通报批评、督促整改。随后，他前往部分监测户家中，与群众亲切交谈，细致询问生产生活、家庭收入、帮扶成效、政策落实等情况，鼓励他们坚定信心、发展生产，依靠政策扶持和自身努力，把生活越过越好。期间，他与镇村干部、帮扶单位干部深入交流，详细了解巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、村（社区）“两委”换届以及群众身边不正之风和腐败问题集中整治等工作推进情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，今年是巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接五年过渡期的最后一年，也是决战决胜的关键阶段。各乡镇、县级有关部门要进一步提高政治站位，集中全部力量，对标对表考核指标，扎实推进各项工作。要坚持应纳尽纳、不漏一户，持续健全防止返贫动态监测和帮扶机制，坚决杜绝任何形式的“体外循环”。要精准落实、细化帮扶政策，用好用活教育、医疗、就业等各项措施，确保群众应享尽享，真正把党和政府的关心温暖送到群众心中。要规范过细台账资料，严格对照上级文件逐项查漏补缺，做到逻辑严密、数据准确、支撑有力，确保“问题归零、隐患清零”。要带着感情入户走访，广泛宣传政策、主动靠前服务，用心用情解决群众急难愁盼问题，切实提升群众的满意度和认可度。要严格规范村（社区）“两委”换届程序，坚持公开、公平、公正原则，严肃换届纪律，确保换出政治素质高、群众认可度强、干事能力突出的新一届班子。要持续深化群众身边不正之风和腐败问题集中整治，聚焦重点领域和关键环节，强化监督执纪问责，切实维护群众利益，营造风清气正的基层政治生态。要注重实效，力戒形式主义、官僚主义，以实际行动和工作成效回应群众关切，全面展现我县在巩固拓展脱贫攻坚成果、推进乡村振兴以及基层治理方面的良好形象。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“三向发力”推动社保参保扩面提质增效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175542153.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121175542153.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:55:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位谋划强部署，凝聚扩面“向心力”。苍溪县坚持将高质量参保扩面作为保障改善民生、增进社会和谐的重要抓手，近日，县人社局组织31个乡镇社保经办人员召开高质量参保扩面工作推进会，深入剖析当前参保工作面临的新形势、新要求，聚焦新业态从业人员、灵活就业人员、农民工等重点群体，明确扩面目标和实施路径，转变工作思路，推动从“要我参保”向“我要参保”转变，着力在政策宣传精准度、参保缴费便利度、经办服务满意度上下功夫，构建目标清晰、责任到位、协同推进的工作体系，为纵深推进参保扩面工作奠定了坚实的组织基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/21/d9dbb0aa48124c539bcbdeb4f8a78a71.jpg" alt="" width="800" height="532" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是街头巷尾广宣传，传递政策“好声音”。近日，在滨江路人群密集等地开展“社保服务进万家”暨工伤预防宣传活动，将服务窗口前移至群众身边。活动现场，通过设立咨询台、悬挂横幅、发放宣传折页、播放政策音频等方式，构建了全方位宣传矩阵。工作人员现场讲解养老保险“多缴多得、长缴长得”，解答参保缴费、待遇计算、关系转移接续、资格认证等热点问题。创新设置“有奖竞答”环节，借助道具生动普及工伤预防和工伤保险知识，切实增强群众风险防范意识和权益保护意识。为推动社保政策“飞入寻常百姓家”，县人社局以“634工作法”为抓手，采用“播、发、讲、算、办”等五项措施，2025年已开展政策宣讲、帮办代办等活动60余场次，服务群众2万余人次，发放宣传册10万余份，有效实现让社保政策“看得懂、算得清、用得上”，赢得了群众广泛好评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/21/b9d04dfc9738422fa9ec6760ac61f71f.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是提质赋能优服务，绘就民生“幸福色”。县人社局持续强化社保服务“软硬实力”双提升，不断优化经办流程，以“上门服务”代替“群众跑路”，做到窗口前移、服务到家，对高龄、残疾人等特殊困难群体开展上门认证暖心服务26次，共认证600余人。大力推广“网上办”“掌上办”等线上渠道，实现“数据多跑路、群众少跑腿”。今年以来，实现“退休一件事”业务办理228件，网上办理社保转移806件，网厅办结业务6.5万件。同时，实施“小班+大班”培训模式，对经办人员开展业务培训18次，全面提升政策解读能力和服务水平，确保惠民政策精准落地、待遇按时足额发放，以高效优质服务擦亮民生幸福底色。（牟坤玉）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/21/dbe98ea1e0c34d6ca301d9f1747a0417.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2025年度巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接考核评估实地核查工作专题视频会议]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173249510.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173249510.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:32:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月20日，苍溪县召开2025年度巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接考核评估实地核查工作专题视频会议。县委副书记、县长任云主持会议，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/21/d121114c0e10478f817c054d88fbda79.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议集中学习了省、市关于2025年度乡村振兴及巩固脱贫成果相关会议精神，专题听取了全县考核评估实地核查工作汇报，并就下一步重点工作作出周密部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，全县上下要全力以赴，以“五个到位”确保考核评估取得“十连好”优异成绩。一是认识要到位。深刻认识到今年是巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的收官之年，是一场必须打赢的硬仗，务必坚定信心，全面吹响冲刺“十连好”的冲锋号。要充分发挥长期积累的工作基础和宝贵经验，接续奋斗，把各项工作做实做细做到位，确保取得预期成效。二是力量要到位。在坚决守住各项发展底线的同时，要把工作重心聚焦到考核上来，按照“联挂县领导下沉乡镇、行业部门对口走访、乡镇干部驻扎履职、驻村工作队一线攻坚”的工作模式，推动人员下沉、力量汇聚，实现工作全覆盖，切实统筹各方资源，融合各级力量，共同做好考核评估实地核查工作。三是资金要到位。严格按照资金支付管理和规定要求，及时、足额保障巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接工作的各项资金支出，对支付进度缓慢、拨付不及时的，要加强跟踪调度和督促指导，确保资金效益得到有效发挥。四是走访要到位。紧盯工作中的“六类群体”，组织动员“四支力量”扎实开展常态化走访排查，做到走访全面、覆盖到位，确保“户户都有明白人、家家都懂政策”。对走访中发现的存在短板弱项的农户，要及时跟进帮扶措施，迅速补短修正，做到底数清、情况明、动态准。五是奖惩要到位。对在相关工作及考核评估过程中表现扎实、成绩突出的单位和个人，要予以表彰奖励和提拔使用；对工作漂浮、落实不力的，要坚决进行组织调整。特别是对涉及此项工作的九个重点方面，如出现颠覆性问题的，必须严肃追责问责，树立鲜明导向，激励全县干部扑下身子抓落实，凝心聚力夺取“十连好”的优异成绩。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、李平、陈云强、宁国、杨晓林、母建容、周胜华、黄中华参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第89次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173327387.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121173327387.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 17:33:27</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月20日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第89次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/21/d96236498d964d229cce9e131763fcc0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要深刻领会，把学习宣传贯彻党的二十届四中全会精神作为当前和今后一个时期全县上下的重大政治任务，准确把握其核心内容，推动全会精神入脑入心、走深走实，切实把思想和行动统一到中央的决策部署上来。要坚持学用结合、以学促干，紧紧围绕全年目标任务，全力以赴稳增长、攻项目、惠民生、保稳定，以扎实作风推动“十四五”规划圆满收官。要科学把握“十五五”发展的战略重点和关键举措，立足苍溪实际，科学谋划“十五五”规划，加强全局性谋划和系统性布局，做到前瞻思考、整体推进，确保现代化建设各项任务落地见效。要持续加强民生保障，统筹好发展与安全，不断提升人民群众的幸福感、获得感和安全感，全力维护社会大局和谐稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了国务院总理李强对推进农田水利和高标准农田建设工作重要批示精神，及全国冬春农田水利暨高标准农田建设视频会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要深刻领会习近平总书记关于“三农”工作的重要论述核心要义，认真落实李强总理批示要求，准确把握党中央、国务院关于农业农村发展战略部署，进一步统一思想、凝聚共识，为全面推进乡村振兴、加快农业农村现代化奠定坚实的思想基础。要强化田间管理，扎实做好病虫害系统防控、肥料科学运筹与精准节水灌溉等关键环节管理，加强全链条技术指导与综合性服务，全力抓好秋冬粮油生产，确保秋冬、小春播种面积稳定在既定目标以上。要统筹建设管护，扎实推进高标准农田建设各项重点任务，全面强化设施管护与效能提升，持续增强农业综合生产能力与防灾减灾能力，不断夯实粮食安全基础。要立足长远、科学谋划，扎实推进农田水利与高标准农田建设，切实保障冬春农业生产用水需求和农村饮水安全，牢牢守住农业安全底线，服务农业农村现代化发展大局。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了《中华人民共和国传染病防治法》，省委城市工作会议精神，省委常委、常务副省长董卫民在广元、南充、遂宁调研指示精神，市委书记何树平和市委副书记、市长袁华兵来苍溪调研指示精神，省、市污染防治工作推进会议精神；听取了国家污染防治攻坚战成效考核工作有关情况汇报；研究了群众身边不正之风和腐败问题集中整治工作；审议了《2025年度苍溪县目标绩效管理办法》《乡镇、县级部门2025年度目标绩效指标及评分细则》；会议还研究了其他事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、宁国、杨晓林、母建容、周胜华参加会议；县人武部上校政治委员李平，市发展改革委副主任、县结对帮扶工作队领队陈云强，县政协副主席黄中华应邀列席会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[不动产权证书遗失声明（杨利华、汪雄伟）]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121150400130.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251121150400130.html</guid>    <pubDate>2025-11-21 15:04:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	杨利华、汪雄伟因保管不善，将《房屋所有权证》(苍权字第16430号)产权证书遗失，根据《不动产登记暂行条例实施细则》第二十二条的规定申请补发，现声明该不动产权证书作废。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<br/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	声明人：杨利华、汪雄伟&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:right;text-indent:2em;">&#13;
	2025年11月21日&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县财政局举办2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029114219503.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029114219503.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 11:42:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障人民群众的知情权、参与权、表达权与监督权，提高其财政工作知晓度，10月28日上午，苍溪县财政局组织开展2025年“政务开放日”活动。县财政局退休支部同志、新入职青年财政干部、社会各届人士近30人参加本次活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/2d9eb23c487e4c298caafd7dbbaf5bd1.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">参观县财政局财政文化广场</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	解说员带领各届代表参观了县财政局财政文化墙，让代表们在聆听财政故事的同时，感受浓浓的财政情怀。在镌刻着“为民”和“财源广进”的两座石碑前，解说员结合当前工作实际声情并茂地讲述了近些年来全县财政战线上涌现的先进人物和先进事迹。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/4d113d66cc434430b02dd0a53bcc8edf.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<span style="font-size:14px;">苍溪县财政局2025年“政务开放日”座谈会现场</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，全体代表齐聚县财政局七楼会议室，召开苍溪县财政局2025年“政务开放日”座谈会，就贯彻做好政务公开工作展开互动交流。县财政局党组成员、直属机关党委书记周凌向与会代表汇报了我局机构设置、主要职能和近期工作概况。与会代表就我局政务公开、业务开展相关工作提出了意见和建议，相关股室负责人就大家普遍关注的焦点问题作了现场解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议表示，下一步工作中，县财政局将在县委、县政府的坚强领导下，持续抓实创优政务公开工作，坚持“以政领财、以财辅政”的工作理念，在统筹资金、培育财源、强化保障、防范风险上不断发力，兜住兜牢民生底线，顺应人民群众期待，为建设最美梨乡提供坚实的财力保障。（万惠辰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县全力推进医疗保险缴费工作落地见效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170417345.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251029170417345.html</guid>    <pubDate>2025-10-29 17:04:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，我县2026年度城乡居民基本医疗保险参保缴费工作正式启动。为进一步提升医保参保覆盖率，筑牢群众健康保障，我县采用“线上线下联动+政策激励约束”并行的模式，在加大医保政策宣传力度的同时，持续优化服务流程，全力推进本次参保缴费工作落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/0138aa98682c4fc58247c999ad76617c.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县政务服务中心医保窗口，现场秩序井然、运转高效。工作人员熟练地运用系统进行参保信息登记和维护，耐心为群众解答疑问，手把手演示缴费操作流程，有效提升了群众参保缴费效率，让群众切实体验到便捷、优质的服务。在特殊群体参保保障方面，我县针对特困供养人员、孤儿、残疾人、低保对象、监测对象等特殊群体，分类落实参保资助标准，同步推出“上门办理、协助办理”等帮办代办服务，确保特殊群体参保“应保尽保、不漏一人”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/29/05cbd5e11b91421b923a130bba5971fa.jpg" alt="" width="800" height="1066" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	2026年度居民医保集中征缴期为2025年10月20日至2026年2月28日，个人缴费标准为每人每年400元，财政补助标准为每人每年700元。为适配不同群体缴费习惯，苍溪县积极优化服务体系，构建“线上自主缴费+线下就近办理”的全方位服务格局。群众既可通过与税务部门或银行签订代扣代缴协议代扣；可通过手机银行APP、微信、支付宝实现“指尖办理”，足不出户完成缴费；也可前往开通医保业务的银行、邮政代办服务点、大病保险公司服务点、医保税务服务厅、乡镇便民服务中心及村（社区）医保站等线下渠道办理“就近缴费”，职工医保个人账户还可为近亲属参加居民医保缴纳个人参保费用，真正实现“服务多跑路、群众少跑腿”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此外，我县充分利用政策宣传栏、个性化宣传单、微信公众号、村（社区）入户走访等多元化宣传载体，全方位、多角度向居民普及医保政策，着力提升群众参保积极性与主动性。从2026年起，多项医保激励政策同步实施：一是连续参保激励，参保满4年后，每多连续参保1年，大病保险年度最高支付限额增加4000元；二是大中专学生缴费便利政策，可按学制趸缴保费，学制年度内若缴费标准调整，个人无需补缴差额；三是零报销激励，参保人员当年无医保报销记录的，次年大病保险支付限额增加4000元。其中，连续参保激励与零报销激励可叠加享受，累计提高的大病保险支付限额总额不超过原封顶线的20%，进一步激发群众参保动力。同时，为确保政策的可持续性和公平性，自2025年起，未在居民医保集中参保期内参保或未连续参保的人员，参保后将设置待遇等待期，等待期内参保人员无法享受居民医保待遇。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我县将持续发力，不断优化医保缴费服务流程，加大政策宣传广度与深度，强化部门协作和工作调度，全力推动更多群众及时参保、持续参保，切实将医保这张“健康保障网”织密织牢，覆盖全县每一个家庭、每一个人，为全县群众健康福祉保驾护航。（尹艺名/周莉华）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[百利镇引领银龄力量深耕民生服务实践]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175125467.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175125467.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:51:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164691/2025/11/20/cbee975c478743a3aa13fe94e7499449.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是组织引领聚合力。百利镇精心部署，号召老干部秉持“退休不褪色、离岗不离党”的信念，投身于我为群众办实事热潮中，引导老干部诠释初心。如老干部李开财为家乡捐装太阳能路灯，切实解决乡村光亮行动。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是深化活动固成果。以发挥夕阳余热，我为城乡融合发展出份力为抓手，巩固基础设施完善等现有为民服务成效。以担当诠释使命，持续激发老干部奉献热情与活力，彰显老一辈党员干部的崇高境界与硬核担当。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是拓展领域谋新篇。将助力焦点延伸至帮扶贫困学生、助教助学等民生领域，拟建立“一对一”帮扶机制，组织退休教师开展课业辅导，鼓励老干部为乡村教育建言献策，持续拓宽服务边界，贡献“银发力量”。（任伟）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[月山乡开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175507878.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175507878.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:55:07</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进政务公开，切实保障公众知情权、参与权、表达权、监督权，月山乡于11月20日以“政务零距离 服务暖民心”为主题，组织各村（社区）党员代表、群众代表及村组干部代表开展了2025年“政务开放日”活动。通过“政策宣传+实地参观+互动交流”的形式，让群众零距离触摸政务公开脉搏，搭建起政府与群众沟通的“连心桥”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/c7aa69be8cf343f6a88da46defa8665e.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员通过发放宣传手册、现场解答等方式，向群众详细介绍了政务公开的内容、流程和意义，针对群众关心的惠民政策、项目建设、资金使用等热点问题，进行了耐心细致的解答，确保群众听得懂、看得明、用得上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/286ff23893044211a97739c1f46fb927.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	同时组织群众代表实地参观了便民服务中心，参观过程中，工作人员详细介绍了便民服务大厅的基本情况、服务项目及办事流程，依托业务办理区、政务公开区和政策咨询区等功能区域的设置，通过“一网通办 集成服务”模式重点讲解了政务服务在智能化、自助化和人性化等方面的显著特色，让群众亲身体验政务服务的高效与便捷，确保了政务服务的开放透明和全流程便捷高效，进一步增强了群众对政府工作的信任和支持。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/a0506d28b6384d76b3c38bde1dec5fa6.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	参观结束后，代表们集中听取了2025年政务服务工作情况汇报。在互动交流环节，群众代表积极发言，提出了许多宝贵的意见和建议，为月山乡政务开放及便民服务工作的持续改进提供了有力参考，进一步提高群众的体验感、获得感和满意度。（吴浩）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县行政审批和数据局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175347912.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175347912.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:53:47</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步提升政务服务的透明度、开放度和公众参与度，增进社会各界对政务服务工作的了解与信任，打造“便民、高效、廉洁、规范”的服务形象。11月20日，县行政审批和数据局举办以“党建引领强服务，便民利企暖人心”为主题的政务开放日活动，邀请来自社会各界代表共同走进县政务服务中心，近距离感受政务服务新变化、新成效、新风貌。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/5d318d42b437424b9f9623819b7410b8.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，县行政审批和数据局邀请企业群众代表来到政务服务大厅，参观了政务服务大厅24小时自助服务区、智慧办税服务区、企业综合服务中心等功能区域，详细了解政务服务大厅的智慧化布局、标准化流程及规范化运行模式，沉浸式体验了“梨即办”创新改革成果，亲身感受“智能咨询服务机器人”带来的便捷和高效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/cd734470fa17493ba00c69e5e10f6476.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，企业群众代表先观看了《党建引领强服务，便民利企暖人心》政务服务工作宣传片，对我县政务服务工作开展情况和创新举措等方面取得的工作成效给予了充分肯定。并结合自身体验、办事经历等畅所欲言，讲参观感受，谈政府变化，围绕拓展服务广度与深度、提升便民服务水平等方面提出宝贵意见与建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次政务开放日活动让企业群众近距离、面对面感受政务服务的日常工作，搭建起政企民互动“连心桥”。下一步，县行政审批和数据局将持续深化政务公开工作，进一步优化服务流程，提升服务效能，以更务实更高效的举措增强企业群众满意度和获得感。（卢艳）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队深入乡镇督导巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接等重点工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175436725.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175436725.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:54:36</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月19日，县委书记袁达成带队深入漓江镇、歧坪镇、白驿镇、月山乡、河地镇、龙山镇等地，就巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接、村（社区）“两委”换届、群众身边不正之风和腐败问题集中整治等重点工作进行督导调研。他强调，要进一步提高政治站位，压实政治责任，保持战斗状态，以更高标准、更实举措全面落实落细巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接等各项重点工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/488f42cb953e46f59b291fb1ac225441.jpg" alt="" width="800" height="478" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，在漓江镇、歧坪镇、白驿镇、月山乡、河地镇、龙山镇政府召开的座谈会上。各乡镇围绕相关工作进行了详细汇报，县纪委监委、县委组织部等县级部门作了汇报，与会县领导作了点评，指出了存在的问题和不足，并提出了改进建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成对各乡镇前期工作给予充分肯定，他强调，各乡镇要充分认识巩脱工作的极端重要性，坚决克服松劲懈怠思想，扛牢政治责任，全力打好攻坚战。要聚焦重点关键，强化全过程精准管控。健全和完善防止返贫动态监测帮扶机制，做到早发现、早干预、早帮扶；大力发展乡村特色产业，完善利益联结机制，拓宽脱贫群众增收渠道；持续促进脱贫人口稳定就业，加强技能培训和岗位对接；扎实推进乡村建设行动，持续改善农村基础设施和人居环境；不断提升乡村治理水平，激发群众内生动力。要锤炼严实作风，确保工作取得实效。大力弘扬脱贫攻坚精神，坚持问题导向和目标导向，深入基层一线，解决实际问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在龙山区域性养老服务中心，袁达成先后实地察看了养老院的居住环境、食堂卫生、活动场所等基础设施建设情况，详细了解了养老院的运营管理、服务保障、安全管理等工作开展情况。袁达成强调，要坚持以人民为中心的发展思想，进一步完善养老服务体系建设，加强养老机构规范化管理，完善服务标准体系，落实各项优惠政策，把养老服务工作做实做细做好，让每一位老年人都能老有所养、老有所依、老有所乐、老有所安，不断提升他们的获得感、幸福感和安全感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/650dfb09f46e4dbd8be079962fdd264f.jpg" alt="" width="800" height="478" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在实地调研中，袁达成先后前往白驿镇岫云村，详细了解基层阵地建设、村集体经济发展、基础设施建设、人居环境整治等工作开展情况；前往县红十字救援大队龙山中队，详细了解安全生产、森林防灭火、应急物资储备等工作情况。每到一处，袁达成认真听取汇报，仔细查看相关资料，与基层干部群众深入交流，现场协调解决存在的困难和问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要充分发挥基层党组织战斗堡垒作用，通过盘活闲置资产、发展特色产业等方式，不断壮大村集体经济实力，积极探索集体收入分红模式，让村民有更多的获得感、幸福感。要鲜明用人导向，严肃换届纪律规矩，用好的作风把作风好的人选出来，着力选优配强村级班子，为乡村振兴提供有力组织保障。要持续纵深推进群众身边不正之风和腐败问题集中整治，以更高站位扛起政治责任，深刻认识此项工作的极端重要性与现实紧迫性，牢牢把握“县级主战场”定位，不折不扣推动集中整治各项要求落地见效；以更实举措提升整治实效，坚持开门搞整治，做深“有事找纪检、解决靠组织”，尽心竭力解决群众急难愁盼，集中力量打好养老、医保、乡村振兴三大领域专项整治“突击战”，拓展农村集体“三资”管理、高标准农田建设等领域整治成效，深入排查并坚决纠治群众反映强烈的突出问题，对“蝇贪蚁腐”做到严查快办、形成震慑，并注重系统施治，推动完善制度机制堵塞监管漏洞；以更严要求凝聚工作合力，持续深化“五主一体”责任格局，压紧压实各方责任，用实际行动和过硬成果，为全县经济社会高质量发展提供坚强保障。要时刻绷紧安全生产这根弦，加强隐患排查整治，完善应急处置机制，确保人民群众生命财产安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王军、赵飞、权利参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[江苏某智能科技研发有限公司来苍溪考察座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175439985.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120175439985.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 17:54:39</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月20日，江苏某智能科技研发有限公司来苍溪考察座谈会在县委二会议室召开，县委书记袁达成出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，全体人员共同观看了地企宣传片；企业负责人详细介绍了公司发展情况和拟投资项目规划；县委常委、常务副县长何兴旺向考察团详细介绍了苍溪县低空经济产业发展情况及承接优势。随后，双方就低空经济产业发展进行了深入交流。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成表示，低空经济是战略性新兴产业，发展前景广阔。苍溪具有独特的区位优势、丰富的空域资源和良好的产业基础，非常适合发展低空经济产业。县委县政府将全力支持项目落地，在用地保障、政策扶持、服务配套等方面给予最大力度的支持。希望双方能以此次考察为契机，加强沟通对接，加快推进项目前期工作，争取早日实现合作共赢。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	企业负责人表示，通过实地考察，对苍溪的投资环境和发展潜力有了更加深入的了解。企业将尽快制定详细的项目实施方案，争取项目早日在苍溪落地生根、开花结果，为推动苍溪低空经济产业高质量发展贡献力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益，副县长杨晓林参加会议。（记者 邓坚 赵琦）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东西部协作赋能“梨乡”劳务品牌成为共富新引擎]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120152339861.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120152339861.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 15:23:39</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“我们要把技术最好的模板工输送到杭州建筑工地去，确保把项目的每个环节做到最好。”苍溪建工集团负责人罗德华的话语里满是自豪。近日，在杭广东西部协作的精准对接下，首批53名“川苍建工”劳务班组正式进驻浙江常升集团承建项目工地，标志着余杭·苍溪劳务协作迈入规模化、品牌化新阶段。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/20/046f920d6cdf455e9338483de78b61f1.jpg" alt="" width="800" height="539" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，浙川东西部协作持续走向纵深，余杭与苍溪以劳务品牌建设为突破口，通过资源互享、基地共建、人才共育、赛事共办等多元举措，精心培育“梨乡兴播客”“川苍建工”等“梨乡”系列劳务品牌，“品牌强、人才兴、产业旺”的良性循环进一步形成，书写了浙川劳务协作的生动答卷。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	筑巢引凤，构筑品牌发展坚实框架。在苍溪县城东侧，东西部数字产业园“中国播谷”成为“梨乡兴播客”的核心聚集地与成长摇篮。这座依托浙川协作资金与资源建成的产业园，整合了直播运营、冷链仓储、数据结算等全链条服务，打通跨区域物流与销售网络，让原本分散经营的直播从业者彻底告别“单打独斗”，实现规模化、规范化运营。而在建筑劳务领域，协作双方通过行业协会牵线，搭建起企业对接洽谈平台，推动两地建筑企业在劳务合作、项目承建等方面达成多项约1.7亿元合作意向，为“川苍建工”品牌开辟了稳定的东部市场通道。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2025/11/20/a4726a2917a64708acea71097e80d0ce.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	育强人才，强化品牌内在驱动力量。人才是劳务品牌的灵魂。针对“梨乡兴播客”从业人员技能提升需求，协作双方重磅推出“百村振兴·千名电商直播人才培育工程”，将东部先进电商理念与实操技能引入苍溪。8月25日，浙江卫视（中国蓝新平台）与苍溪县联合打造的中国蓝实训基地正式开营，首批优秀“村播”赴杭开展7天沉浸式实训，系统学习产品讲解、数据分析、账号运营等专业技能。截至目前，该工程已开展培训22场，培育电商主播、运营策划等专业人才862名，让“乡村主播”成功转型为“善运营”的技能人才。对“川苍建工”从业者，两地则通过“工地实训”等模式，将东部建筑行业先进标准与施工技艺融入日常培训，让每一位输出的工人都成为品牌的“活名片”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	产销联动，激发品牌惠民强大动能。品牌建设的最终落脚点，是让群众共享发展红利。今年翠冠梨上市季，经过杭州实训的“梨乡兴播客”学员樊涧华，与周边区县村播云端连麦，90分钟便卖空10吨梨，销售额达6万元，50余位村民就地变身“打包侠”实现灵活就业。近两月内，通过“中国播谷”电商矩阵，累计售出苍溪翠冠梨5000吨，销售额突破3000万元，直接带动1600余人就地就业，人均年增收1.8万元。而《余杭·苍溪东西部部协作建筑业劳务合作框架协议》的签订，更是让2万余名从业者受益，预计实现劳务收入约5亿元，实现了“一人就业、全家增收”的民生愿景。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	赛事造势，扩大品牌传播影响力度。为进一步提升“梨乡”系列劳务品牌的知名度与行业认可度，协作双方以赛事为媒，连续举办2025年“中国播谷”电商直播大赛、电商大会暨川货电商节等活动，吸引省内外电商从业者、采购商齐聚苍溪。赛事设置农特产品带货、地域文化传播等特色赛道，让“梨乡兴播客”在同台竞技中切磋技能、提升水平，借助赛事的传播力与影响力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	从“中国播谷”的载体搭建到千名人才培育，从产销两旺的富民实效到赛事赋能的品牌造势，浙川东西部协作以深度对接、精准赋能的力度，让“梨乡”系列劳务品牌从苍溪走向全国。如今，“梨乡兴播客”“川苍建工”已成为兼具地域标识与市场竞争力的劳务标杆，既让苍溪的农特产品走出大山、劳务服务赢得口碑，更让农村劳动力实现“规模化转移就业”与“家门口技能增收”的双向奔赴。在东西部协作的持续助力下，“梨乡”系列劳务品牌必将成为推动苍溪乡村全面振兴的强劲引擎，让浙川共富之花越开越艳。(欧阳儒)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇打通民生医保惠民工程最后一步]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095215139.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095215139.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 09:52:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实推进2026年度城乡居民基本医疗保险参保工作，龙山镇坚持党建引领，聚焦组织领导、宣传引导、上门服务三个方面精准发力，推动医保政策“沉下去”、惠民成效“提上来”。一是精密组织领导“责任网”，构建“党委统领、支部落实、党员带头、纪委监督”四级责任体系，截至目前已召开2次专题部署会和推进会。全镇25个村（社区）党支部同步成立以村组干部党员为主的先锋队，并建立“周通报、周调度、月总结”推进机制，全面开展辖区内人口信息摸底与动态更新，已建立未参保台账9398余条。二是拓宽政策宣传“覆盖面”。线上充分发挥全镇25个“乡村大喇叭”作用，每日定时循环播放医保政策要点、缴费流程和截止时间，累计播报超800次，覆盖群众2万余人，同时利用村组微信群，实时推送政策图文解读、缴费操作指南等权威信息60余条，在线解答群众咨询200余人次。线下借助“户长会”“院坝会”等基层治理载体，党员干部面对面讲解关键内容，为300余名群众提供一对一答疑，发放宣传资料3000余份。三是精准贴心服务“零距离”。针对特殊群体“操作难、缴费难”问题，组织开展上门宣传并了解情况，解决疑难问题等，医保工作开展以来累计上门服务400余户，近1000余名特殊群体完成医保代缴工作，引导群众应保尽保，防止因病返贫风险的发生。（向明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[硅基新材料重点客商来苍溪考察座谈投资合作事宜]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095126139.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251120095126139.html</guid>    <pubDate>2025-11-20 09:51:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月18日—19日，多家硅基新材料重点客商来苍溪考察座谈投资合作事宜。县委副书记、县长任云主持座谈会。县人大常委会主任李汀出席座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/42059a885b5442dc8c32762e405661ea.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，与会人员共同观看了苍溪宣传片；各重点客商结合实地考察情况，分享了切身感受和投资意向，并围绕我县矿产资源分布、储量规模、矿石类型，以及项目落地所需的水、电、气、用地等关键要素保障，进行了深入咨询。相关部门及通威绿色基材（广元）有限公司负责人逐一作出细致专业解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，市委、市政府高度重视硅基新材料产业发展，将其作为全市重点产业之一统筹推进。苍溪作为通威绿色基材（广元）有限公司的落户地，正聚焦做强硅基新材料主产业链持续发力，并积极拓展延伸耐火材料等配套产业集群，推动产业链协同发展。县级相关部门要与企业同心同向，加强产业趋势研判，积极向上争取政策支持，持续优化营商环境，为产业发展提供坚实保障。希望企业方结合在苍溪的实地考察情况，围绕拟落地项目的建设内容、用地及用电用气需求等，制定切实可行的布局规划，推动项目早日落地实施。同时，希望企业在谋划生产运营时，充分考虑本地矿产资源开发利用，综合苍溪“公铁水”多式联运，以及稳定的天然气和电力保障优势，开展多维度、综合性的成本效益分析，推动资源高效整合与运营模式创新，为企业在苍溪扎根成长、持续发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云表示，苍溪将以最大的诚意、最优的服务、最强的保障，全力支持企业在苍溪投资兴业、发展壮大，真诚期盼各位企业家选择苍溪、落地苍溪，与苍溪携手共创硅基新材料产业发展的美好未来。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会前，来苍重点客商还前往广元港苍溪港区、紫云工业园、古梁工业园区、百利新区、元坝净化厂、大唐亭子口水电站等地，实地考察苍溪公铁水联运优势、工业用地规划、天然气和电力优势等情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/20/2ce67e16ee46464cbfa23e7e4c807b5d.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、副县长谭小益，县人大常委会副主任吴勇参加活动。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十八届县人民政府第88次常务会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251028145257252.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251028145257252.html</guid>    <pubDate>2025-10-28 14:52:57</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	10月27日，县委副书记、县长任云主持召开十八届县人民政府第88次常务会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/28/3af0ecabfad04c649e60605ca484d8aa.jpg" alt="" width="800" height="449" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了《中共四川省委办公厅 四川省人民政府办公厅关于加强生态环境分区管控的实施意见》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县各级各部门要坚持以习近平生态文明思想为指导，深入贯彻党的二十大精神和习近平总书记对四川工作系列重要指示精神，落实全国生态环境保护大会部署，充分认识《实施意见》的重要性，将其作为一项严肃的政治任务和推动我县高质量发展的基础性工作抓实抓好。要掌握核心要义、筑牢制度屏障，严格遵循省、市生态环境分区管控部署，严守生态保护红线，细化三类单元，明确管控要求，推动精细化管理，强化“三线一单”刚性约束。要强化协同监管，将分区管控要求全面融入国土空间规划、产业布局与项目准入各环节，对新上项目严格准入审查，同时强化部门协同，落实空间管控审批，加强日常监管执法，强化宣传引导，确保《实施意见》全面落地见效，筑牢县域高质量发展生态根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达了学习全省经济运行分析会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要紧盯消费，全力以赴释放内需潜力，通过大力促进消费回暖升级、持续优化消费环境、着力培育消费新增长点和加快景区“二次创业”，多措并举持续释放消费领域内需潜力，点燃城市消费活力。要紧盯产业，建圈强链优化产业生态，坚持工业强县战略目标，精准开展招商引资并不断强化助企纾困，切实优化产业结构、夯实发展根基。要紧盯目标，奋力冲刺指标任务，认真落实“周监测、月调度、季盘点”工作机制，精准谋划一批夯基础、利长远的重大项目和重点工程，积极谋划思考各行业领域“十五五”发展思路，主动对接省、市行业部门，力争更多重大项目和重大事项纳入省市规划盘子。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了省安委会2025年第四次全体成员会议暨全省安全生产、森林草原防灭火工作视频会议，市安委会2025年第四次全体会议暨安全生产、森林防灭火工作视频会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要认清形势，切实增强忧患意识和责任担当，清醒认识到安全生产、森林防灭火等工作面临的风险和压力，深刻汲取各类事故教训，认真落实上级各项决策部署，认真开展风险分析研判和管控，以最高标准、最严要求、最实举措，全力抓好安全生产、森林防灭火各项工作，切实筑牢安全防线。要聚焦重点，全力抓好风险防范各项工作，深入开展重点领域和“四类重点场所”的安全隐患排查整治，落实落细防汛减灾和森林防灭火工作的各项管控措施，严防事故发生。要充分考虑暴雨、停电、大风等叠加的极端情况，完善和熟练应急预案，严格执行24小时值班带班和突发事件信息报告制度，以严阵以待和扎实应急救援准备，切实筑牢安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还传达学习了《农村公路条例》，中央、省、市层面关于集中整治群众身边不正之风和腐败问题最新批示、文件、会议精神；听取了县自然资源局、县综合执法局关于群众身边不正之风和腐败问题集中整治工作开展情况汇报；审议了《苍溪县“十五五”规划基本思路研究（送审稿）》；审定了《苍溪县行政事业性国有资产管理办法》《苍溪县行政事业单位固定资产报废报损管理办法》；会议还研究了其他有关事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导谭小益、徐锋、罗秋实、宁国、杨晓林、母建容、周胜华、范文彦、车源参加会议，县人大常委会副主任王正蓉、县政协副主席黄中华列席会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>