<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[苍溪县举行学习贯彻党的二十届四中全会、省委十二届八次全会和市委八届十二次全会精神市委宣讲团宣讲报告会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121103622655.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260121103622655.html</guid>    <pubDate>2026-01-21 10:36:22</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入学习贯彻党的二十届四中全会、省委十二届八次全会和市委八届十二次全会精神，切实把全县广大党员干部群众的思想和行动统一到党中央、省委、市委决策部署上来。1月20日，我县举行专题宣讲报告会，邀请了市委副秘书长、市委办主任、市委政研室主任冀泽林作宣讲报告。县委副书记梁赛主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/21/5cd97c3e42af483b8bc3b2a3fec8518f.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	报告会上，冀泽林系统解读了党的二十届四中全会的重大意义、核心要义和实践要求。宣讲指出，党的二十届四中全会审议通过的“十五五”规划《建议》，是乘势而上推进中国式现代化的纲领性文献，为未来五年发展擘画了宏伟蓝图，提供了根本遵循。在解读省委十二届八次全会精神时，结合全省“十四五”时期取得的历史性成就，阐明了省委锚定“十五五”发展目标的战略考量和实践路径。宣讲还重点聚焦市委八届十二次全会精神，从全会召开的时代背景、核心成果和实践要求三个维度展开深入阐释，详细解读了广元“十四五”时期在经济社会发展、现代化产业体系、城乡融合发展、最优发展环境、增进民生福祉、安全发展基础等方面取得的重大成就，深入解读了全会提出的“十五五”时期发展总体要求、奋斗目标和重点任务。针对全会明确的深入实施“1345”发展战略、持续提升区域发展位势能级、构筑特色鲜明的现代化产业高地、打造支撑有力的现代化基础设施、扎实推进城乡融合发展、增进民生福祉共建共享美好生活等核心部署，结合苍溪区位特点和发展实际，进行了针对性解读，为我县找准融入全市发展大局的切入点和发力点提供了清晰指引。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委副书记梁赛在总结讲话中强调，全县各级各部门要以此次宣讲报告会为契机，在全面学习把握、一体贯彻落实上持续下功夫，在系统学习上再深化，在全面宣讲上齐发力，不断把全会精神引向深入，推动党中央各项决策部署在苍溪落地生根、见行见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	与会人员认真聆听、仔细记录，纷纷表示，宣讲报告内容丰富、条理清晰、指导性强，既全面系统又重点突出，让人深受启发、备受鼓舞，接下来，将立足本职岗位，把学习成果转化为干事创业的强大动力，切实把全会精神落实到具体工作中，为推动县域经济社会高质量发展凝聚起磅礴奋进力量。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇以训强能 筑牢森林消防安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181124418.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181124418.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 18:11:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实提升森林防灭火和火情早期处置能力，筑牢消防安全防线，保障人民群众生命财产和森林生态资源安全，近日，运山镇组织镇村干部、各村（社区）护林员等40余人，以“理论+实操”培训模式开展火情早期处置暨森林防灭火应急演练。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/57e42ddba6824287a1144e472d624051.jpg" alt="" width="800" height="476" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	演练第一阶段为森林防灭火专题部署会，会议于镇政府会议室召开。全体参会人员集中观看了消防安全警示教育片，片中火灾案例让大家深刻认识到森林防灭火和消防安全工作的紧迫性与重要性。警示教育片观看完毕后，会议对全镇森林防灭火及消防安全工作进行了安排部署。会议强调，各村（社区）要提高思想认识，时刻绷紧森林防火“安全弦”，严格落实森林防火责任，加强日常巡山护林力度，严控野外火源；要深入开展消防安全隐患排查，重点关注居民住房、人员密集场所等区域，及时整改电线老化、消防通道堵塞等问题；要加大宣传力度，通过村广播、宣传车、入户走访等多种形式，普及防火灭火及逃生自救知识，切实增强群众的消防安全意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/2d3ece445ccd4ee6a2e9ed560732e966.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议结束后，全体人员转场运山社区开展第二阶段实战演练。镇应急管理办公室主要负责同志现场讲解了风力灭火机、灭火器、油锯、打火把、抽水泵等常用灭火器具的操作规范、维护保养要点及安全注意事项，并进行了示范操作。参训人员学习热情高涨，逐一上手操作练习，熟练掌握各类灭火工具的使用技巧，有效提升了火情早期扑救的实战能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/7300258d194c48fb807db395d172cc2e.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次演练通过学用结合的方式，进一步强化了应急队伍的协同作战能力和快速响应水平。下一步，运山镇将常态化开展演练和培训，持续完善应急防控机制，切实筑牢森林和消防安全“双重防火墙”，为全镇安全稳定发展保驾护航。（汪凡舒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局以“五个讲清楚”筑牢人事考试安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181408812.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181408812.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 18:14:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	人事考试是为国选才的重要渠道，事关人才发展大局，事关社会公平正义。为扎实推进考务工作，切实保障人事考试安全平稳有序开展，苍溪县人社局聚焦关键环节，精心组织开展考务培训，通过“五个讲清楚”的有力举措，层层压实责任、明确要求，全方位筑牢人事考试安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是讲清楚考试重大意义，凝聚责任共识。习近平总书记强调“发展是第一要务、人才是第一资源、创新是第一动力”，深刻阐明了人才工作的极端重要性。培训中，工作人员重点解读人事考试在人才选拔培养中的核心作用，明确人事考试肩负的重大政治责任，引导全体考务人员提高政治站位、强化大局意识，以严谨细致、精益求精的态度投身考务工作，切实把为国选才的责任扛在肩上、落在实处。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是讲清楚岗位职责任务，夯实工作根基。考务工作环环相扣，每个岗位都是保障考试安全的重要节点。培训精准划分主考官、监考人员等不同岗位的职责边界，明确人社部门主要负责人、分管领导、考试机构负责人及考点主考官、一线工作人员的责任层级，清晰构建“一级抓一级、层层抓落实”的责任体系。通过明确任务清单、细化工作标准，确保每位考务人员都清楚“干什么、怎么干、干到位”，推动考务工作规范化、标准化开展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是讲清楚安全事故后果，强化风险意识。人事考试规模大、流程多、涉及面广，每个环节都容不得半点疏漏。培训中，工作人员深入分析人事考试安全作为人社工作最高级别风险之一的特殊性，结合典型案例阐明考试安全事故对考生切身利益、社会公平正义乃至社会稳定的严重影响，引导考务人员时刻绷紧安全之弦，摒弃麻痹大意思想，以“如履薄冰”的谨慎态度防范化解各类风险隐患。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是讲清楚操作规程要点，规范工作流程。考务工作的严谨性与规范性是保障考试公平的关键。培训详细拆解考务操作规程，对考前准备、考场布置、试卷收发、监考履职等关键环节的注意事项进行逐一讲解。重点强调操作规程是总结无数经验教训形成的“安全指南”，要求全体考务人员将规程要求内化于心、外化于行，严格按照标准流程落实每一项操作，坚决杜绝擅自变通、随意操作等不当行为。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	五是讲清楚防作弊与考纪要求，守护公平底线。针对近年来人事考试领域高科技作弊、内外勾连等违法违规行为的新特点，此次培训明确提出“人防+物防+技防”一体化防范体系的要求。突出人防核心作用，鼓励具备丰富监考经验的学校教师充分发挥职业优势，通过“瞪大眼睛察异常、竖起耳朵听动静、迈动步子严巡查”，精准甄别考生的异常行为，以零容忍的态度严厉防范抄袭、传递答案、试题外泄等违规违纪行为。同时，县人社局明确将为坚持原则、忠于职守的考务人员撑腰鼓劲，充分调动考务人员履职尽责的积极性和主动性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县人社局将持续推动党纪学习教育走深走实，严格落实考试精细化管理要求，严守考务工作人员纪律红线，不断提升风险识别和应急处置能力。通过强化责任落实、细化防控措施、凝聚工作合力，全力保障各项人事考试平稳有序进行，奋力谱写新时代人事考试事业高质量发展新篇章，为县域人才队伍建设和经济社会发展提供坚实保障。(赵小峰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县冬春农田水利基本建设现场推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181231311.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120181231311.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 18:12:31</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月19日，全县冬春农田水利基本建设现场推进会召开。县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/909ef8c554eb407b8faba835872d25c3.jpg" alt="" width="800" height="549" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/e59e7acb83e848fca64c2d2795de9408.jpg" alt="" width="397" height="254" title="" align=""/> <img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/ac5bfd883c92411e9aeff8522b7bcb7b.jpg" alt="" width="397" height="251" title="" align="" style="text-indent:2em;"/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	与会人员先后来到白鹤乡柳池园区农田渠系维修整治建设现场和新堰农村小水利日常维护作业现场、龙王镇市场村自然村道路补短民生项目建设现场，实地查看并听取冬春交通水利农田基本建设安排情况和全县冬春宜居宜业和美乡村建设安排情况，点位建设及全县乡村公路岁修规划及自然村道路建设补短工作情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/20/36ddde394bd841dab5d40e4ac858f7cd.jpg" alt="" width="800" height="531" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后召开的推进会上，梁赛强调，要认真谋划，围绕产业发展、民生事业、发展短板谋项目，高标准高质量谋划项目，确保项目在建设过程中及建成后长效发挥效益。要积极主动带领干群一起干、围绕工程质量干、克服困难努力干，切实做到干部排难、群众参与、质量过硬，以科学实干的作风，使项目建设的目的和作用得到充分发挥与体现。要做好统筹，围绕项目建设资源整合利用、成果管护、社会效益发挥，前瞻性的进行统筹考量，提前做好安排部署，确保项目早日开工、顺利推进、早日发挥效益，切实做到通过投资建设一批项目，打好全年甚至今后几年农村建设工作的基础，解决一批群众急难愁盼的大事，有力推动乡村全面振兴。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导车源、黄中华参加推进会。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县社区博爱家园项目深入推进四期红十字救护员培训]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120154249328.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260120154249328.html</guid>    <pubDate>2026-01-20 15:42:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为扎实推进中央专项彩票公益金支持的革命老区“博爱家园”项目，切实提升社区自救互救能力，筑牢基层生命健康安全防线，近日，苍溪县红十字会和苍溪红十字志愿服务中心精心组织，在陵江镇三清社区、少屏社区连续举办四期红十字救护员专场培训，累计为238名社区工作者、网格员、物业人员及热心居民提供了系统、专业的应急救护技能认证培训，成效显著。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次系列培训聚焦“救在身边·守护家园”主题，严格遵循中国红十字会救护培训大纲标准，每期培训时长16学时。课程内容涵盖心肺复苏(CPR)、自动体外除颤器(AED)使用、创伤救护(止血、包扎、骨折固定、搬运)、常见急症与意外伤害处理等核心技能。培训采用“理论讲授+实操练习+情景模拟+考核认证”的模式，由苍溪红十字师资志愿服务队组织资深应急救护师资团队授课，确保每位学员学懂、练会、考过。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;text-align:center;">一是聚焦重点社区，培训覆盖广泛。作为“博爱家园”项目试点社区，三清社区与少屏社区是本次培训的重点。参训人员中，既有社区“两委”成员、网格员、物业安保人员，也有来自社区红十字志愿服务队的骨干和主动报名的热心居民，形成了以点带面、骨干带群众的良好格局。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是社区书记带头，志愿服务队深度参与。值得注意的是，少屏社区及社区红十字志愿服务队，三清社区及社区红十字志愿服务队的主要负责同志不仅积极动员组织居民参训，更以身作则，全程参与培训并率先通过考核，成为持证红十字救护员。他们表示，掌握急救技能是“必修课”，更是守护居民生命安全的责任所在。两位队长的带头作用，极大激发了社区居民的学习热情，也强化了志愿服务队的专业服务能力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是夯实基层基础，构建社区应急网络。通过四期系统培训，两百余名社区骨干获得了红十字救护员证书。他们如同播撒在社区的“急救种子”，成为突发情况下开展现场应急救护的“第一响应人”。这一举措，显著增强了试点社区的整体应急响应能力，为构建“社区干部+网格员+物业人员+志愿者”四位一体的基层应急救护网络奠定了坚实的人才基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县红十字会相关负责人表示，此次系列培训是“博爱家园”项目建设的关键环节，旨在将项目硬件建设与社区人员能力提升同步推进。下一步，县红十字会和苍溪红十字志愿服务中心将指导已成立的三清社区、少屏社区红十字志愿服务队，以持证救护员为骨干，常态化开展应急演练、健康知识普及与邻里互助服务，让“人人学急救、急救为人人”的理念在社区深深扎根，真正将“博爱家园”建设成为居民身边的安全港湾、温暖家园。（范华君）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇扎实开展农药经营门店专项检查行动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119212324240.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119212324240.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 21:23:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为规范农药市场经营秩序，保障农产品质量安全和农业生态安全，近日，龙山镇对全镇农药经营门店开展了进销台账备案情况专项核查，并同步强化安全用药宣传，推动农药经营规范化、透明化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是严查经营资质，规范进销台账管理。以“查资质、核台账、溯源头”为重点，对全镇农药经营门店进行全覆盖检查，逐一核查经营户的营业执照、农药经营许可证、从业人员资格证等资质证件，重点检查是否存在超范围经营、违规销售禁限用农药等行为。同时，严格核验农药进销电子台账及纸质备案记录，确保农药来源可追溯、流向可追踪、质量可管控。针对检查中发现的5家台账登记不完整、2家未及时更新备案信息的门店，现场下达整改通知书，要求限期完善并安排专人跟踪复查。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是强化宣传引导，提升安全责任意识。在严格监管的同时，坚持“执法+宣传”双管齐下。一方面，向经营户发放《农药管理条例》《限用农药名录》等宣传手册80余份，现场讲解农药分类管理、实名制购买等法规要求，同时向购买农药的农户普及病虫害绿色防控技术，发放《农药安全使用指南》1000余份。另一方面，组织全镇农药经营负责人参加专题培训会，通过案例分析强调违规销售高毒农药的法律后果，并指导商户使用信息化系统规范台账录入。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是建立长效机制，筑牢农业安全防线。龙山镇将以此专项核查为契机，建立农药安全常态化监管机制，确定专门负责此项工作，定期开展“双随机”抽查，对诚信经营主体给予鼓励，对整改不力或屡次违规的门店依法从严处理。同时，农业综合服务中心农技人员每季度开展“安全用药下乡”活动，通过田间指导、线上答疑等方式，筑牢从经营到使用的全链条安全防线，受到群众的一致好评。（张田）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[白山乡多措并举筑牢森林防灭火安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119182300594.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119182300594.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 18:23:00</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为有效预防和扑救森林火灾，切实守护生态和群众生命财产安全，白山乡坚持以“预防为主、快速处置”为核心，多维度筑牢森林防灭火安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位统筹推进，拧紧责任链条。2026年防火命令发布后，白山乡第一时间召开专题会议安排部署，并同步印发相关工作方案。构建党政同责、上下联动“一盘棋”工作格局，以林长制为抓手推动包保山头、坟头、田坎，实现“山有人巡、路有人守、责有人担”的闭环模式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是多维宣传引导，增强防火安全意识。通过“村村通”、专题讲座、微信群、横幅标语等载体全域开展宣传。重点宣传森林防火的重大意义，普及森林防灭火相关知识，并通过违规用火引发火灾的典型案例向大家敲响警钟，营造出森林防火浓厚氛围，提高群众森林防火意识。截至目前，开展专题讲座1场，发放传单2000余份。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是严管野外火源，从源头消除隐患。严禁携带火种进山，严管野外用火，对违规用火行为依法依规快查严处。对林区重点地段的可燃物全面清理，开设防火线，消除林缘周边火灾隐患，做到“隐患整改率100%”。重点时段增派人员加码防控，实行全天候巡查。截至目前，已清理重点地段20余处，新开设防火线2条。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是强化应急准备，提升响应处置能力。及时盘点维护灭火器具，配齐救援物资，并建档入库确保“可用够用”。乡村两级分别组建应急队伍，针对性开展森林火灾应急演练，规范扑救流程，增强干群安全防范意识和应急处置能力。同时，在森林防火期实行24小时值班值守制度，按要求做好火情信息上报工作。（张朋）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局多措并举抓好抓实退役军人职业技能培训]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119171659275.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119171659275.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 17:16:59</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近期，苍溪县退役军人事务局大力抓好退役军人职业技能培训，采取“定选热门行业、严选培训机构、优选就业渠道”的方式为退役军人赋能添翼，通过“双督导、双反馈”途径加强对职业技能培训的过程管理，确保退役军人学有所得、学有所成，为退役军人高质量就业筑牢根基，助力退役军人好就业、就好业。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	为破解退役军人职业转型痛点，推动职业技能培训从“量”到“质”的跨越，苍溪县退役军人事务局聚焦市场需求，精准锚定培训方向，通过实地走访重点企业、召开行业座谈会、发放就业意向调查问卷等多种形式，建立“市场需求清单”。结合退役军人身体素质、个人意愿、职业规划等特点，锚定无人机、风电维护、电子商务等热点行业，形成“培训供给清单”，实现“企业需要什么就教什么、退役军人想从事什么就培训什么”的精准对接，让培训内容与岗位需求同频共振。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在培训实施过程中，强化过程管控，筑牢培训质量防线。推行“双督导、双反馈”机制，一方面组建由业务骨干组成的督导小组，采取随堂听课、查阅教学台账、走访实训现场等方式，对培训课程设置、教学进度、实操训练等情况进行全程监督；另一方面畅通学员反馈渠道，通过线上问卷、线下座谈等形式，及时收集退役军人在学习过程中的意见建议，同步反馈给培训机构并督促限期整改，切实让每一位参训退役军人学到真本事、好技能。培训结束后，联合合作培训机构、用工企业优选就业渠道，为退役军人搭建就业对接平台，通过举办专场招聘会、推荐就业岗位、提供创业指导等方式，为退役军人提供一站式服务，确保“培训一次、合格一次、就业一人”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我们将持续优化培训机构遴选机制，动态更新培训项目库，不断创新教学模式与管理方法，让更多退役军人通过技能提升实现人生价值，为地方经济社会发展汇聚退役军人智慧与力量。（杨波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2026年苍溪县征兵工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153119757.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153119757.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 15:31:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月15日，2026年苍溪县征兵工作会议召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/62c832c852ef4a17a3165aaf7f6d9656.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，组织学习了《四川省征兵工作条例》；县委常委、县征兵工作领导小组副组长、县征兵办公室主任、县人武部上校部长杨光强总结了2025年征兵工作，就2026年上半年征兵工作提出把好“八个关口”要求：一要把好履职尽责关，压实各方征兵责任。二要把好宣传动员关，精准覆盖适龄青年。三要把好体格检查关，严守兵员身体标准。四要把好政治考核关，确保兵员政治合格。五要把好役前教育关，夯实新兵思想基础。六要把好审批定兵关，规范兵员审定流程。七要把好征兵廉洁关，守住征兵纪律底线。八要把好服务保障关，做好征兵全周期服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长、县征兵领导工作小组副组长何兴旺在讲话中强调，全县各级各部门要自觉抬高政治站位、扛起工作责任，确保圆满完成征集任务。一要高度重视，确保动员到位。层层压实征兵工作责任，多渠道、全方位深化宣传动员，不断激发广大适龄青年参军报国热情。二要精心组织，确保优量优质。聚焦各级各类院校毕业生重点征集群体，不断健全完善征兵质量监督机制，切实做好优中选优，全力为部队输送优质兵员。三要军地协作，确保有力有序。军地要牢固树立“一盘棋”思想，密切配合，形成上下贯通、军地协同、齐抓共管的征兵工作格局，确保征兵工作各环节高效衔接、有序推进。四要严肃纪律，确保依法廉洁。全县各级要严守廉洁征兵纪律红线，主动接受社会各界监督，坚决杜绝征兵领域不正之风，严肃查处廉洁征兵违纪违规问题。五要靠前服务，确保保障到位。要不断完善征兵领域服务保障措施，妥善解决征兵难题，维护军人军属合法权益，保障优待政策落地落实，努力营造苍溪征兵工作良好环境和氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还通报了我县前期征兵工作推进情况，相关部门就各自职责范围内的征兵重点工作作表态发言，明确了任务清单和时间节点，为下阶段征兵工作高效开展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县今冬明春服务保障农民工“十件实事” 专项行动视频会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153123454.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119153123454.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 15:31:23</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月16日，苍溪县组织召开今冬明春服务保障农民工“十件实事”专项行动视频会。副县长母建容主持会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/1b1128552c874f518d12048415aabd00.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县人社局传达学习了省、市关于开展今冬明春服务保障农民工专项行动文件精神，并对我县相关工作进行了安排部署。县农业农村局、县文广体旅局、县总工会、龙山镇围绕有关工作分别作了交流发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/57c59c5753cf46019b334352e0ea1832.jpg" alt="" width="397" height="223" title="" align=""/> <img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/19/f6d02c7c1993441c90e5df56a543eb0f.jpg" alt="" width="397" height="223" title="" align="" style="text-indent:2em;"/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，各乡镇、县级有关部门要切实提高政治站位，主动扛起主体责任，牢固树立“以农民工为中心”的服务理念，强化系统思维，发挥牵头抓总、统筹协调作用，聚焦需求、精准发力，确保服务保障“到位”。要切实履行主管责任，严格落实属地责任，强化宣传推广，建立健全信息共享机制，上下联动、协同发力，确保工作推进“有序”。要把专项行动作为当前重点工作来抓，强化担当、真抓实干，坚持问题导向、结果导向，细化工作举措，倒排工期推进，不断提升服务保障水平，确保工作成效“可见”。要持续抓好劳务专业合作社社员参加工伤保险广元试点工作推进，做好政策宣传解读和参保服务，做到应参尽参、应保尽保。要以高度的政治责任感和使命感，推动各项工作落地见效，全力保障广大农民工度过一个欢乐、平安、祥和的新春佳节。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，全县今冬明春服务保障农民工“十件实事”专项行动紧扣我县农民工群体需求，涵盖返乡回流监测、就业促进、技能提升、创业服务、权益维护、温暖政务、情满旅途、健康体检、文体惠民、走访慰问等领域。我县将组织开展“春风送岗”专场招聘会25场，联动县内外248优质企业提供就业岗位1.2万个；开设家政服务、农业技术、建筑工匠、电商直播等特色技能培训班10期，计划多形式培育技能型农民工3200余人。在权益保障方面，将畅通12345政务服务热线、劳动保障监察投诉举报渠道，建立农民工工资纠纷“快立快处”机制，全力化解欠薪纠纷。同时，春运期间将在县汽车客运站、火车站及重点乡镇设置11个农民工返乡服务站，提供购票指引、健康义诊、政策咨询等暖心服务；持续深化劳务专业合作社社员参加工伤保险广元试点工作，推动全县31家劳务专合社6.1万名社员就近灵活务工参保率达70%以上，切实让广大农民工在返乡就业、权益保障、生活服务等方面得到全方位支持，充分感受到党委政府的关怀与温暖。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云调研交通领域重点项目建设进展情况]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119085730683.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260119085730683.html</guid>    <pubDate>2026-01-19 08:57:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月16日，县委副书记、县长任云前往庙垭火车站客运站项目及“一桥一隧”项目建设现场，实地督导调研项目建设进展情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/9b841a65967746c58dff4e4bba00f2f8.jpg" alt="" width="800" height="594" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在庙垭火车站客运站项目建设现场，任云结合站场结构、空间布局和区位特点，与各相关单位负责人深入交流，实地研究火车站与客运站连接基础设施配套项目建设、客运站投入运营等事项。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要充分认识投入启用庙垭火车站客运站是解决当前火车站周边交通压力、理顺城市公交网络、提升公共交通整体运行效率的关键。要充分论证细化客运站作为“火车站接驳枢纽+城市公交总站”的双重功能，高效规划布局公交总站建设，确保接驳流程快速便捷、导向清晰，满足车辆调度、停放及旅客集散等综合要求。要加快完善基础设施配套，打通火车站、客运站连接通道，加快协调客运企业入驻运营，确保庙垭火车站客运站早日投入使用。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在“一桥一隧”项目建设现场，任云实地查看了项目建设进展、安全管理落实等情况，并与项目负责人、施工方代表深入交流，研究解决项目建设中遇到的实际困难和问题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要充分认识交通重点项目对完善基础设施、改善发展环境、增进民生福祉的关键作用，切实增强责任感和紧迫感，以更高标准、更实举措推进项目建设。要对照既定时间表和路线图，科学组织施工，优化资源配置，在确保质量和安全的前提下，千方百计抢抓工期，推动项目早日竣工通行，让发展成果更快更好地惠及全县人民。要始终把工程质量和安全生产摆在首位，严格落实安全生产责任制，加强施工现场精细化管理，严格排查整治各类风险隐患，坚决杜绝安全事故发生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、刘会方、母建容参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇多措并举推动农产品质量安全新规宣传全覆盖]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116172821197.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116172821197.html</guid>    <pubDate>2026-01-16 17:28:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为确保《农产品质量安全承诺达标合格证管理办法》（2026年2月1日施行）平稳落地、有效实施，运山镇农业综合服务中心迅速部署、精准发力，全方位多层次开展政策宣传工作，为筑牢农产品质量安全监管法治根基奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位部署，全域推进，实现宣传覆盖无死角。农业综合服务中心第一时间成立专项宣传工作组，结合辖区实际制定“一村一策”精准宣传方案，组织干部下沉开展“敲门行动”。以全镇6村1社区网格化包联为抓手，在村委会、交通要道、农贸市场、家庭农场等关键场所张贴宣传海报70张，构建全域宣传阵地；同步发放政策宣传单500余份，精准覆盖农产品生产专业合作社、家庭农场及散户等各类经营主体，实现政策知晓率100%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准施策，多元发力，确保主体监管全掌握。聚焦家庭农场等新型经营主体核心需求，创新推行“三个一”宣传模式。召开1场村组干部专题培训会，重点解读合格证开具规范、操作流程及法律责任，提升基层监管能力；开展1轮家庭农场“一对一”精准辅导，通过典型案例剖析等具象化方式，答疑“如何规范开证”“虚假承诺后果”等核心问题；借助乡镇“当场天”人流密集优势设立流动宣传点，通过互动问答、发放操作手册等形式，现场回应群众咨询80余人次，让政策解读更接地气、更易理解、更能落地。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是建章立制，闭环管理，推动工作成效稳固化。建立重点经营主体联系台账，对全镇50余家核心经营主体实行“一对一”包联责任制，定期开展回访指导；搭建“农产品质量安全”微信交流群，实时推送政策解读、操作指引、风险预警等信息，实现政策服务常态化；联合市场监管所开展联合督查，对宣传落实情况进行“回头看”，督促问题整改闭环，构建“宣传动员—精准落实—跟踪反馈”的长效工作机制。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	系列宣传举措的落地实施，显著提升了全镇农产品生产经营主体对合格证制度的认知度与执行意愿，进一步增强了村组干部的政策把控和监管服务能力，为《农产品质量安全承诺达标合格证管理办法》正式施行营造了“人人知晓政策、户户主动参与”的良好氛围，更为守护农产品质量安全、助推农业高质量发展筑牢了坚实的法治保障。（袁得文）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县人社局三措并举破解群众办事难题]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116172935782.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116172935782.html</guid>    <pubDate>2026-01-16 17:29:35</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	聚焦不同群体的多元需求，苍溪县人社局主动打破传统服务壁垒，推动服务模式从“柜台受理”向“主动解难”转型，精准实施“上门办、联动办、集中办”系列举措，着力破解群众在社保业务中面临的行动不便、跨地域奔波、政策不知晓等“急难愁盼”，让社保政策更具温度、服务更贴民心。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/4c519ed7dc80425a9c4b6c23865f6945.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是主动下沉，认证服务“上门办”，破解特殊群体认证难题。面对退休人员待遇资格认证的“关键小事”，变“等人来”为“上门去”。近日，工作人员发现高龄老人于某因住院未完成认证，养老金面临暂停发放。中心立即启动“特殊通道”，派出专员前往医院，在病床前完成看望慰问与线上认证，及时消除了待遇中断风险，化解了老人的焦虑。这一“床畔认证”服务，将贴心关怀送到了不便出门的群众身边。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是数据跑路，转移业务“联动办”，化解跨省转移接续烦忧。聚焦社保关系转移接续的“堵点”，高质量落实“线上指导、跨省协同、高效办结”的全流程闭环服务。长期在广东务工的李某计划返乡发展，来电咨询社保转移流程，工作人员通过电话不仅详细解答政策，更耐心一步步指导其通过微信小程序完成跨省“养老关系转移”线上申请。申请提交后，后台经办人员迅速审核，主动对接两地社保机构，全程跟进流转节点，比规定办结时限提前3天完成了转移。李某表示真切体会到了“数据代跑、服务超前”的便捷，并对县人社局高效细致的服务表示高度认可。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是精准触达，居保补缴“集中办”，避免城乡居保补缴遗漏。为实现城乡居民养老保险政策“应知尽知、应享尽享”，持续推动服务理念从“人找政策”向“政策找人”转变，县人社局深入社区、乡镇开展宣讲，强化与税务部门对接、统发参保缴费提醒短信，主动提醒符合条件的居民办理城乡居民养老保险补缴业务。通过前置化、精准化的宣传与服务，有效打通了政策落地的“最后一步”，守护好每一位城乡居民的养老权益。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县人社局将继续以群众满意度为标尺，持续探索服务创新，优化办事流程，在提升服务效能中传递民生温度，努力构建更为便捷、贴心、可靠的社保服务新生态。（罗万碧/石欢）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县乡镇人民武装部政治教导员人民武装工作述职会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116092026579.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116092026579.html</guid>    <pubDate>2026-01-16 09:20:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月15日，苍溪县组织召开乡镇人民武装部政治教导员人民武装工作述职会。县委书记袁达成出席会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/c132acf3347942ecb7512104f381521f.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，龙山镇、漓江镇等4名乡镇人民武装部政治教导员就人民武装工作作现场述职，其余乡镇人民武装部政治教导员作书面述职报告。县委常委、县人武部上校部长杨光强代表县人武部党委，对乡镇人民武装部政治教导员履职情况进行了全面讲评。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成代表县委，向辛勤付出的广大官兵、民兵、军人家属，致以衷心感谢和诚挚问候。他表示，一年来，县人武部党委坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，强化党管武装、奋力担当作为，政治方向把得牢、练兵备战抓得实、服务地区贴得紧，各项工作迈上了新台阶。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，今年是“十五五”规划谋篇起步之年，也是实现建军一百年奋斗目标攻坚之年，做好人民武装工作责任重大、使命光荣。要强化忧患意识、紧迫意识、责任意识，以全力以赴、务期必成的状态，扎实做好人民武装各项工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，做好人民武装工作，要“送得走”。聚焦兵员征集核心任务，严把兵源质量关，择优输送优秀青年入伍服役；要“转得稳”。抓实转业退伍军人安置衔接工作，妥善化解政策落实、历史遗留等各类问题，助力他们平稳适应地方生活与工作；要“过得好”。强化退役军人技能培训与就业扶持，推动其“退伍不褪色、转业不转志”，在地方发展中稳定生活、发挥所长。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，要强化政治引领，切实把牢人民武装的正确方向。筑牢思想根基，坚决扛起人民武装政治责任，确保枪杆子永远听党指挥；强化履职担当，把事关练兵备战的急事、国防动员的大事、驻军发展的难事办好办实办到位；压紧压实责任，认真履行人民武装政治责任，切实发挥“关键作用”，全力服务国防后备力量建设。要聚焦练兵备战，切实抓牢人民武装工作重点。严抓民兵工作，全方位打造一支“建在身边、抓在手中、用在关键”的拳头力量；实抓兵员征集，大力宣传、精准发动，以务实作风换取高效动员。严把征兵各个环节，守住廉洁底线，确保征兵全过程规范、透明、高效运行；真抓基层基础，全面推进基层武装部规范化程度再上台阶；要赓续优良传统，切实筑牢人民武装工作根基。持续开展国防教育“七进”活动，在全社会营造热爱国防、关心国防、建设国防的浓厚氛围；用心用情做好双拥工作，发挥改革效能，服务人民武装工作高质量发展；坚持经济国防两手抓，找准军民融合的发力点和着力点，推动军地双方相互支持、携手共进、共同发展。要认真履职尽责，锐意开拓进取，奋力开创人民武装工作新局面，为打好实现建军一百年奋斗目标攻坚战贡献更多力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长何兴旺参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[十四届县委常委会第153次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116155437727.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116155437727.html</guid>    <pubDate>2026-01-16 15:54:37</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月16日，县委书记袁达成主持召开十四届县委常委会第153次会议。会前学习了《中国共产党工作机关条例》《四川省内部审计条例》。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记二〇二六年新年贺词和在全国政协新年茶话会上的重要讲话精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县上下要深入学习贯彻习近平总书记二〇二六年新年贺词和在全国政协新年茶话会上的重要讲话精神，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”，始终沿着总书记指引的方向奋勇前行。要牢牢把握高质量发展首要任务，持续在产业发展、项目建设、招商引资、乡村振兴、民生改善等方面攻坚发力，努力实现“十五五”良好开局。要坚持党的领导、统一战线、协商民主有机结合，充分发挥民主党派、工商联、无党派人士和社会各界的智慧力量，围绕全县重点工作集思广益、凝聚共识，持续营造心齐气顺、风正劲足的干事创业氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了习近平总书记对中央企业工作作出的重要指示精神和中央企业负责人会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要深入贯彻落实习近平总书记对中央企业工作作出的重要指示精神和党中央决策部署，始终把坚持党的领导贯穿企业管理运营始终，促进党建工作与业务工作共融共建。要深化国企改革，建立健全现代企业制度，完善法人治理结构，强化内部经营管理，着力提升企业市场化运营能力与抗风险水平，推动国有资本和国有企业不断做大做强做优。要加强对县属国有企业的监管与服务，切实解决国有企业运营面临的问题和困难，支持和引导国有企业在乡村振兴、城市更新、民生保障等领域持续发挥作用，在服务全局上展现更多作为。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了2025年12月8日中共中央政治局会议精神，以及中央和省委、市委经济工作会议精神。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全县上下要提高站位抓落实，认真学习贯彻2025年12月8日中共中央政治局会议精神，以及中央和省委、市委经济工作会议精神，深刻领会中央和省委、市委关于今年经济工作的总体要求、政策取向和重点任务，对标对表细化本领域、本单位、本辖区落实措施。要聚焦重点抓落实，树牢“项目为王、产业为基、环境为要”理念，全力抓产业、抓项目、抓招商、抓经营主体，扎实做好防风险、保安全、护稳定各项工作，奋力实现一季度“开门红”。要强化担当抓落实，始终迸发“不服输、敢争先”精气神，坚决摒弃“等靠观望”等消极思想，持续推行“揭榜攻坚”机制，加强晾晒比拼、跟踪问效，清单化、项目化推动各项任务落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议还学习了2025年12月25日中共中央政治局会议精神，听取了2025年度县人大常委会、县政府、县政协、县法院、县检察院党组及县委常委班子成员履行党风廉政建设主体责任情况汇报，会议还研究了其他有关事项。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县安委会2026年第一次全体成员会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116155505745.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260116155505745.html</guid>    <pubDate>2026-01-16 15:55:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">1月15日，县安委会2026年第一次全体成员会议召开。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云主持会议。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/16/7ee577219eea4088bbb508c775a76253.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议组织观看了《2025年度中央安全生产考核巡查组发现问题隐患反馈片（四川省）》，传达学习了《广元市人员密集场所动火作业申报举报奖励办法（试行）》《广元市人员密集场所动火作业“白名单”企业管理制度（试行）》。会上，县安办、县消安办分别通报了2025年安全生产、消防安全工作开展情况，并就下一步工作提出建议。副县长、县公安局局长宁国通报了2025年道路交通安全工作开展情况，安排部署了下一阶段重点工作。县委常委、常务副县长何兴旺对全县下一步安全生产重点工作进行了安排部署。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，当前，全县安全生产领域不稳定因素、不确定风险增多，形势严峻复杂，安全风险防范面临挑战。各乡镇、有关部门及分管县领导要落实会议部署要求，压实工作责任，切实推动各类安全风险隐患整改销号。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要认清形势，深刻反思，将“须臾不可放松”作为安全生产工作的底线要求。进一步提高思想认识，聚焦重点，标本兼治，全力以赴抓好安全生产各项工作，真正把问题解决在萌芽之时、成灾之前。全力推进安全生产治本攻坚三年行动、风险隐患排查整治“冬春行动”，全面排查整治安全生产风险隐患，加强跟踪督促，拿出过硬举措，确保问题按期整改销号。扎实开展有限空间作业安全专项整治，持续抓好电气焊施工动火作业管控，严厉打击未履行动火作业审批程序等违法违规行为。全面强化道路交通安全整治，加强道路隐患排查治理，确保道路交通事故起数、伤亡人数均持续下降。切实抓好森林防灭火工作，深化宣传教育?，提升应急处置能力，坚决杜绝“小火拖成大灾”。要压实责任，强化担当，将“促一方发展、保一方平安”作为不可动摇的职责使命。严格落实属地管理和部门监管责任，压紧压实企业主体和员工岗位责任，把安全生产责任落实到最小工作单元。严肃追责问责，对各类生产安全事故开展责任倒查，从快从重严肃处理。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，要密切关注气象预警信息，提前配齐除冰融雪装备，备足棉衣、棉被等御寒保暖物资，主动为敬老院、养老院及困难群众、独居老人提供服务，全力保障群众安全温暖过冬。要严格执行领导干部在岗带班制度、24小时值班制度和突发信息报告制度，完善启动应急响应机制，最大限度减少损失，严防次生灾害发生。要时刻绷紧安全生产这根弦，把安全生产任务、措施、责任真正落到实处，为苍溪高质量发展提供坚实安全保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要聚焦设有营运渡口、码头的乡镇，从严从细抓好道路交通安全管理工作。要抓牢消防安全和冬季烤火取暖安全工作，紧盯人员密集场所、未验先投场所等消防安全重点部位，采取有效措施，及时消除隐患，严防事故发生。要扎实推进森林防灭火工作，紧盯三溪口、九龙山等重点林区和春节祭祀等重点时段，做好森林火灾防范工作。要紧盯油气管线，督促高含硫管线相关企业严格履行主体责任，邀请专业机构进行全面隐患排查。要抓实抓牢在建工程安全管理，重点聚焦农村自建房领域，开展全覆盖隐患排查，同步强化乡镇小型工程项目安全监管，切实筑牢安全防线。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇多措并举筑牢食品安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182302400.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182302400.html</guid>    <pubDate>2026-01-15 18:23:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">一是陪餐护苗强监管，校园餐桌守底线。为切实保障青少年饮食安全，校园周边食品经营单位列为重点监管对象，全面推行“镇主要领导陪餐+专人巡查”双重机制。镇食安办联合中心学校组建专项检查组，每月深入辖区中小学、幼儿园，实地查看食堂食材采购索证索票、餐具消毒、食品留样等关键环节，详细记录陪餐过程中发现的菜品质量、卫生状况等问题，建立整改台账并实行“回头看”闭环管理。同时，严查校园周边小卖部、流动摊贩销售“三无食品”“过期食品”等违法行为，今年以来累计开展校园食品安全专项检查10次，整改问题隐患8处，为学生饮食安全筑牢“防火墙”。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是宣传普法入人心，安全意识筑根基。秉持“预防为主、宣传先行”理念，我镇多渠道、全覆盖开展食品安全宣传教育活动。通过“赶集日集中宣传+村社微信群推送+宣传栏张贴海报”等形式，向群众普及《中华人民共和国食品安全法》《中华人民共和国农产品质量安全法》等法律法规，讲解假冒伪劣食品辨别技巧、食物中毒应急处置等知识。结合“3<span style="color:#333333;font-family:FZLTXHK--GBK1-0, -apple-system, BlinkMacSystemFont, " font-size:36px="">·15消费者权益日”“食品安全宣传周”等节点，组织食安办、卫生院、市场监管所工作人员开展现场咨询活动，发放宣传手册500余份，接受群众咨询100余人次。此外，深入餐饮门店、食品加工小作坊开展“点对点”宣传，督促经营主体落实食品安全主体责任，引导群众树立“人人关心食品安全、人人参与食品安全”的良好氛围。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是严查严管不松懈，全域防控保平安。聚焦群众关切的宴席食品安全、“三小一摊”规范经营等问题，我镇持续加大监督检查力度。针对农村集体聚餐流动性强、风险点多的特点，实行宴席报备制度，要求50人以上聚餐提前2天报备，食安办联合村社食品安全协管员，对宴席食材采购、加工环境、从业人员健康状况等进行全程监督，今年已规范农村集体聚餐45场次。同时，采取“四不两直”方式，对辖区餐馆、食品小作坊开展常态化抽查，重点检查食材新鲜度、加工操作规范、卫生条件达标等情况，累计抽查经营单位130余家次，查处违法违规行为3起，有效净化了辖区食品市场环境。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇铆定巩脱目标 着力构建和美乡村]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182333756.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182333756.html</guid>    <pubDate>2026-01-15 18:23:33</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是落实政策保障。镇村组三级干部联动，坚持“四个不摘”，全力推进巩固脱贫攻坚成果，坚决守住不发生规模性返贫底线。2025年度新增监测对象9户33人，均针对性落实帮扶措施。同时强化监测预警响应，扎实推动防返贫动态监测帮扶工作，截至目前，累计识别监测对象47户146人，动态消除26户80人，在库21户66人，确保主要帮扶政策持续稳定。二是规范资产管理。组织专班清理21个村扶贫和帮扶项目1079个，形成资产884个，其中集体公益性资产546个，经营性资产10个，国有资产3个，到户类资产325个。现均已完成资产移交并落实管护责任，确保资产充分发挥效益。三是多点发力巩脱。主要领导亲自部署、靠前指挥，分管同志下沉一线、亲力亲为，驻村帮扶工作队共同发力。围绕“三保障”和饮水安全，开展防返贫风险隐患全面排查。针对本年度新增低保、“最困难10户”等群体逐户开展风险线索核查、收入测算并集中分析研判风险隐患，明确责任人和整改时限，实行销号管理。因户施策推进小额信贷资金投放和稳岗就业工作，坚决做到防返贫排查不落一户，不落一人。（刘宇超）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县圆满完成2025年下半年事业单位公开考试招聘工作人员面试工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182210701.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182210701.html</guid>    <pubDate>2026-01-15 18:22:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县人社局精心组织了2025年下半年事业单位公开考试招聘工作人员资格审查及面试工作。经报名、笔试、资格复审层层筛选后，192名考生同台竞逐32个岗位。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/13/6890769261bc47b9a97834d851c4517c.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是统筹谋划压实责任。考前召开联席工作会议，细化人员职责分工，强调提高政治站位、严明工作纪律，推动各项任务落地落实，为面试工作筑牢基础。二是优化服务全力护航。秉持“以人为本”理念，考前通过手机短信平台精准推送温馨提示，明确面试时间、地点、交通路线及注意事项，实现信息传递“零延迟”；考点设置咨询服务台，提供饮用水、应急药品等便民物资，工作人员耐心解答考生疑问，有效缓解考生紧张情绪。三是规范流程强化管理。考点实行全程封闭管理，严格人员定位，确保流程规范、责任到人。四是全程监督保障公正。市人社局专人现场巡视指导，县纪委监委全程全域监督，全体考务人员协同配合，考生报到、抽签、入场等环节井然有序，面试平稳推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/13/60a8e696db9c476e8344521534c59bc3.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县人社局将按规定推进体检、政审等后续工作，着力为全县事业单位补充“新鲜血液”，持续完善人才队伍储备，为苍溪经济社会发展提供坚实的人才支撑和智力保障。（蒙晓庆）&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/13/4149b37072ec471e99fa12027c1551c9.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2025年度全县党委（党组、工委）书记抓基层党建工作述职评议会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115181851252.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115181851252.html</guid>    <pubDate>2026-01-15 18:18:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月15日，2025年度全县党委（党组、工委）书记抓基层党建工作述职评议会议召开。县委书记袁达成主持会议并讲话，县委副书记、县长任云，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛出席会议。市委组织部党员教育中心主任戴英到会指导。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/15/78ddfd4faca74fe2a5814cc8f3b0ca56.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了2025年度广元市各县（区）党委书记和市直有关党（工）委书记抓党建工作述职评议会议精神。会上，各乡镇党委书记和县级部门单位党组（党委、工委）书记进行了述职；按照有关要求，述职时一并进行了述责述廉。与会人员对述职和述责述廉对象进行了评议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成对述职同志逐一点评，并在述职结束后作了讲话，充分肯定去年以来全县基层党建工作成绩，对做好下一步工作提出要求。他指出，开展党委（党组、工委）书记抓党建工作述职评议考核，是落实管党治党责任、推进全面从严治党向基层延伸的重要抓手和举措。各级党组织书记要铸牢绝对忠诚，把稳政治引领方向。要带头增强政治意识，自觉提升从政治上看问题、想问题、作决策的能力；要带头扛牢政治责任，研究谋划加强政治建设的具体思路和有效措施；要带头严明政治纪律，以身作则共同营造风清气正的政治生态。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要夯实基层基础，抓实基础单元，抓好队伍建设，促进全域提升，着力锻造坚强战斗堡垒。要聚焦中心大局，在服务高质量发展中强化担当，在提升基层治理效能中发挥作用，在联系和服务群众中展现作为。要筑牢安全防线，坚决守牢意识形态和网络安全防线，坚决守牢社会稳定和信访维稳防线，坚决守牢统战和政法工作安全防线，护航全县经济社会发展。要深化自我革命，扛牢全面从严治党的“第一责任人”责任，驰而不息抓好作风建设，坚定不移深化反腐败斗争，一体推进“三不腐”，锲而不舍纠治“四风”顽疾，以优良党风带动社会风气持续向上向善，用高质量党建引领保障苍溪高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王军、赵飞、刘会方、王泽、王根明、谭小益，县法院院长李敏参加会议。县委党建领导小组（县委县政府党风廉政建设责任制领导小组）成员，县级有关部门负责同志，县第十四次党代会基层一线代表等参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研国企工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182122309.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115182122309.html</guid>    <pubDate>2026-01-15 18:21:22</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月14日，县委书记袁达成带队调研国企工作并召开座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/15/5d50d3e4a21a4bc6b388a2d5fc3699a2.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成一行先后前往县汉昌水务公司、县文旅集团、县乡镇供水公司、县国投集团、县城投公司、四川聚宝源公司等地，认真听取各单位工作汇报，与企业负责人深入交流，详细了解乡镇及城市供水、文旅重点项目推进、国有资产运营管理、砂石资源开发经营、市政重点项目建设及企业生产经营等情况。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后召开的全县国有企业高质量发展工作座谈会上，县国资系统各单位围绕单位基本情况、重点工作开展情况、下一步工作打算及建议进行了详细汇报。苍溪金融系统相关单位就金融支持县域经济高质量发展情况作了发言。参会县领导和县级有关部门分别作了发言，并提出了工作建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，此次调研座谈务实高效、成果丰硕，进一步统一了思想、提升了认识、明晰了方向、找准了路径。全县国企要认识到国有企业的体制性优势和经营性属性。在依法依规享受政策支持的同时，牢牢把握经营性、盈利性核心本质，持续做优做强，不断提升核心竞争力和盈利能力。要认识到投资拉动必须强势作为。始终将投资拉动置于发展全局的重中之重，主动对标先进县区发展态势，清醒认识我县国有企业在资产规模、经营状况等方面存在的差距，切实增强危机感与紧迫感，积极借鉴先进经验、树立比学赶超鲜明导向，以精准高效的投资举措推动国企高质量发展。要认识到县域经济发展必须注入强劲金融动能。通过优化资本配置激活金融服务实体功能，为发展注入持久动力。要牢固树立正确政绩观，珍惜干事创业机遇，把项目各环节工作做深做实，以务实作风与扎实行动为县域经济社会发展贡献力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，县级有关部门要结合国企现有实际，配齐配强领导班子，积极引进专业人才，为国企发展注入新鲜血液。要做好与金融机构的对接协调工作，引导其全程参与招商引资，推动项目引进与金融支持同频共振、同向发力。要将年度项目投资任务细化分解，落实到每一季度、每个月份，压实工作责任，坚持挂图作战，确保各项任务落地见效，为全县国有企业高质量发展筑牢坚实根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导王军、何兴旺、赵飞、罗秋实、权利参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县红十字会开展“救在身边·走进通威”红十字应急救护培训]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115104102104.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260115104102104.html</guid>    <pubDate>2026-01-15 10:41:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月13日上午，通威绿材(广元)培训教室内座无虚席。在苍溪县红十字会专业讲师的带领下，60余名企业员工分组开展心肺复苏实操训练——按压深度、频率、手法，每一个环节都要求严格规范。“手臂打直，用上半身发力!”培训师穿梭在学员之间，逐一纠正动作细节。一旁的AED训练设备同步传来清晰提示音：“请贴好电极片……开始分析心律……”紧张有序的课堂氛围中，一场关乎生命守护的实战化训练正扎实推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/15/a7fd4625efb748628b105a0d80446dbe.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次“救在身边·走进通威”红十字应急救护培训班，由苍溪县红十字会与通威绿材(广元)联合举办，是苍溪县“红十字急救侠”培育工程走进重点企业的重要一站。培训围绕红十字基础知识、心肺复苏与AED使用、创伤救护技术、常见急症应对等核心内容展开，采用“理论讲解+实操训练+现场考核”一体化教学模式，考核合格者将获得红十字救护员资格认证。“安全生产是我们行业的生命线，但突发状况仍难以完全避免。”参训的车间主管李师傅表示，“以前遇到紧急情况往往只能等待专业救援，现在掌握了这些急救技能，心里更有底了。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/15/fed481f534c54b5d89c6587aff1c64a8.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县红十字会主要负责同志在培训现场指出：“推动应急救护技能‘进企业’，既是为职工生命安全增添一道‘防护网’，也是将企业应急救援力量有机融入社会大应急体系的关键举措。”他强调，本次培训重点突出“真学、真会、敢用”，着力培养一批“关键时候敢出手、施救过程专业规范”的企业一线“急救侠”。通威绿材(广元)安全环境部负责人表示，此次培训是公司系统构建“网格化现场救护体系”的重要开端。下一步，企业将在各生产区域逐步配备AED设备，并以本次参训员工为骨干，推动实现“每个班组都有救护员、十分钟内实现急救响应”的全覆盖目标。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/15/8b628b4ac4fd4d63a60545f56b6db048.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据苍溪县红十字会统计，自“急救侠”培育工程启动以来，全县已开展“救在身边”系列培训进企业、进社区、进校园、进机关、进农村等活动500余场，累计培养持证红十字救护员超过1.6万人。此次走进通威绿材的专场培训，是2026年首场大规模企业定制培训，标志着该工程正从“规模普及”阶段向“精准赋能、体系融合”新阶段深化迈进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/15/7d5796bb27fd4a7d9c915d135b23576a.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县红十字会将以此次培训为示范，年内计划与5家重点企业建立常态化急救培训协作机制，同步探索推进“红十字救护站”建设试点。一张由企业职工、社区志愿者、学校师生等多元力量共同织就的基层生命救护网络，正在这座川北县城逐步铺开——当意外来临的那一刻，每一位经过专业训练的“身边急救侠”，都可能成为点亮生命希望的第一束光。（范华君）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡推动法治宣传全面下沉]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114165055264.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114165055264.html</guid>    <pubDate>2026-01-14 16:50:55</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，彭店乡推动法治宣传重心下移、力量下沉、资源下倾，将普法课堂延伸至田间地头，有效打通法治服务基层“最后一公里”,为乡村全面振兴注入坚实法治动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/14/b7f59e208fb84799a32217ec98718ad8.jpg" alt="" width="800" height="599" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	彭店乡转变工作思路，着力破解法治宣传与基层实践“两张皮”问题，构建起权责清晰、运转高效的融合工作体系。打破传统会议宣讲、文件传达为主的普法模式，统筹整合机关干部39名、村级骨干38余名，组建12支复合型“田间普法小队”，覆盖全乡4个行政村。小队兼具普法宣传、社情民意收集、矛盾纠纷调解等多重职能，实现“一员多能、一队多用”，累计开展下沉服务50余次，为法治下沉提供坚实组织支撑。摒弃照本宣科式集中宣讲，将普法主阵地转移至群众生产生活一线。通过田间地头“现场讲解”、农家院落“座谈交流”、集市广场“流动宣传”等形式，累计开展“地头普法”20余场、“院落座谈”30余场、“流动宣传”20余场，覆盖群众5千余人次，使法律知识与现实场景紧密结合，增强普法的代入感与针对性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将持续探索建立常态化、规范化的下沉普法调解工作机制，推动与乡村网格化管理、数字化治理深度融合，构建长效化基层依法治理体系，为建设更高水平的平安乡村、法治乡村提供坚强法治保障。（李嘉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪公安开展道路交通安全管理“三支援”集中统一行动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114164843754.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114164843754.html</guid>    <pubDate>2026-01-14 16:48:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县公安局在县城区范围内开展道路交通安全管理“三支援”集中统一行动，此次行动整合了交管、刑侦、治安、经侦、法治、特勤反恐、派出所等多警种力量，形成了跨部门、一体化的联勤联动工作格局，有效净化县城区道路交通环境，预防和减少交通事故，保障群众出行安全畅通。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	行动前，县公安局召开了战前动员会，对行动进行周密部署。各行动小组按照预定方案，迅速奔赴火车站连接线、枫树湾路口、滨江路加油站、五星花园、望江路、五里路口等城区交通违法高发、易拥堵的重点路段、区域展开工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	行动中，各小组聚焦酒驾醉驾、无证驾驶、“三超一疲劳”（超速、超员、超载、疲劳驾驶）等重点交通违法行为，坚持严格规范公正文明执法，做到发现一起、查处一起、教育一起。同时，执勤警力还积极履行交通疏导、安全提示和应急服务职责，特别是在学校周边、商业街区等人车流密集区域，加强指挥引导，缓解交通压力，保障通行有序。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“作为一线执法者，我们深知肩上的责任。虽然辛苦，但看到交通秩序明显改善，群众安全意识有所提升，就觉得付出是值得的。我们也提醒广大驾驶员朋友，遵守交通法规是对自己、对家人、对社会负责，切勿心存侥幸。”县公安局交管大队副大队长侯涌说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次“三支援”行动不仅是针对突出交通违法行为的集中整治，也是一次面向广大市民的交通安全现场宣教，是践行全警参与交通安全管理理念、破解城区交通管理难题、提升警务效能的重要举措，通过机关警力下沉支援、城区警力整合联动，实现警务资源最优配置和交通管理效能最大化。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“交通安全管理是一项系统工程，需要全警参与，也更需要广大市民的理解、支持与配合。我们希望通过此次行动，不仅整治交通秩序，更传递文明出行理念。下一步，我们将不断完善‘三支援’长效机制，推动交通安全管理更加科学、精细、高效，全力为我县人民群众营造一个更加安全、有序、文明的道路交通环境。”县公安局局党委委员、副局长任国华表示。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县人民政府副县长、公安局局长宁国督察相关工作。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开党外人士座谈会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114164905111.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114164905111.html</guid>    <pubDate>2026-01-14 16:49:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月12日，我县召开党外人士座谈会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/14/252a289f87c241d0ad73baaf58f3885e.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了党的二十届四中全会、省委十二届八次全会、市委八届十二次全会及县委十四届九次全会精神；县政府办就《政府工作报告（征求意见稿）》的起草背景、总体框架和主要内容作了详细说明；民盟苍溪县基层委员会、民进苍溪县支部委员会等党外代表人士，围绕产业发展、民生保障、营商环境优化等重点领域踊跃发言，提出一系列务实管用的意见建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，广大党外人士是推动苍溪经济社会发展的重要力量，县委、县政府将认真梳理、逐条研究、充分吸纳，建立反馈机制，进一步修改完善《政府工作报告（征求意见稿）》，让报告精准对接苍溪发展实际、紧密呼应群众所思所盼。全县党外人士要持续发挥人才荟萃、智力密集、联系广泛的独特优势，始终与县委、县政府同心同德、同向同行，在参政议政中献良策、在民主监督中显担当，在凝聚共识上展现新担当，在参政议政上展现新作为，在履职为民上展现新成效，在汇聚合力上展现新气象，为谱写苍溪高质量发展新篇章汇聚磅礴统战力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、统战部部长刘会方，县政协副主席黄中华、马成参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县森林防灭火工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114164925235.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114164925235.html</guid>    <pubDate>2026-01-14 16:49:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月12日，全县森林防灭火工作会议召开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/14/b2c912375ca3401f9e60055829f239b1.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议通报了2025年全县森林防灭火工作开展情况，安排部署新一轮防火期森林防灭火工作；县气象局、县经信局、县公安局等部门分别就森林火险气象趋势研判、林区输配电及油气管道设施安全管控、火案查处等核心领域作了发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，各乡镇、县级各部门要压实责任，筑牢防线，务必绷紧思想之弦、扛牢防控之责，严格执行“一把手负总责、分管领导具体抓”的领导责任制，建立“责任倒查、失职追责”的闭环管理机制，将风险防范责任落实到具体岗位、具体人员，切实将森林防灭火责任压紧压实。要严控火源，清零隐患，全面推行“微网实格”管理体系，明确网格员包片责任区，实行“定人、定岗、定责”的定点巡查制度。要动态排查，闭环治理，纵深推进森林火灾隐患治理和“林电共安”三年攻坚行动，对排查出的重要目标、重要设施、重要林（景）区隐患，逐项制定整改方案，确保风险隐患“发现一处、整改一处、销号一处”。要多维宣传，培训提能，严格按照《2026年防火期森林防灭火宣传方案》要求，构建“线上+线下”“集中宣传+入户宣讲”立体化宣传网络，同步开展乡镇林业分管领导及工作人员专项培训。要科学扑救，守住底线，加强森林火险监测预警，强化扑火物资保障，严格执行“三先四不打”要求和灭火组织指挥规范，严格落实领导干部带班和24小时值班制度，确保火情“早发现、早报告、早处置”，切实筑牢全县森林资源安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、车源参加会议。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[“梨乡嫂”入选第二批全国家政劳务品牌典型案例名单]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114122834602.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260114122834602.html</guid>    <pubDate>2026-01-14 12:28:34</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，《中国劳动保障报》公布了第二批全国家政劳务品牌典型案例名单，“川字号”特色劳务品牌“梨乡嫂”作为四川省四个劳务品牌之一入选，全市唯一。近三年来，苍溪县以“共享用工+数智平台”运营模式累计输送了2万余名专业家政人才，直接带动就业达5.1万人，年创造劳务收入超过17亿元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	多链融合，培育专业队伍。苍溪县构建“职校+基地+企业”社会化培训体系，建成了5个县级培训输出基地。开发6大类24项标准化课程，采用“理论+实景+岗位”三维教学，累计培训1.2万人次，持证上岗率达92%。通过“师徒制”培养200余名技师，形成合理人才梯队。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	数智赋能，破解对接难题。依托四川省“蜀我·会找活”数智平台及自主开发的“梨乡嫂”平台，构建数字化服务网络，整合12项关键数据建立“家政人才库”。对接200余家家政企业需求，实现了岗位化智能匹配。“共享用工”模式促成成都、苍溪两市县6300人次灵活用工，用工效率提升40%。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	跨域合作，开拓高端市场。针对一线城市高端家政需求，苍溪县推出“建制转移、集成输出”模式，与12家头部企业合作开展“订单式”培养。设置定制课程，累计向京津冀、长三角输送3800名高端家政人才，月均收入超8000元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	品牌引领，激活产业生态。“梨乡嫂”品牌累计培育112家经营机构，形成8大领域服务矩阵。通过“品牌+企业+农户”机制，带动3.2万名农村劳动力转型，脱贫人口占比27%，不仅有力促进了农民增收，也实现了家政产业与乡村振兴的深度融合、协同共进。（仲理）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[石马镇守牢乡村道路安全线 护航群众出行幸福路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171546597.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171546597.html</guid>    <pubDate>2026-01-13 17:15:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是挂包护学织密民生安全网。聚焦“人、车、路”关键环节，深化“挂包帮”工作机制，构建“领导包片、干部包村、村社包点”三级责任体系，发放安全宣传资料3000余份。同步筑牢“护学岗”安全屏障，联合派出所、学校、志愿者组建护学队伍1支，在辖区2所中小学、幼儿园周边设置固定值守点2个，实行上下学时段“定岗、定人、定责”值守，疏导交通、劝导违规行为，全年护学通行1万余人次，实现校园周边道路安全零事故。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是建管并重畅通乡村致富路。坚持“建养并举、管护同步”，全年投入养护资金11万元，累计开展道路安全隐患排查50次，整改急弯陡坡、临水临崖等风险点5处，新建通组公路1条、共计0.45公里，与主干道实现连接，打通群众出行“最后一公里”。常态化开展道路管护，落实日常巡查机制，及时清理路面杂物、修补破损坑槽，增设警示标志10处。同时，规范道路施工管理，严把工程质量关，确保新建、维修道路符合安全通行标准，为乡村产业发展和群众出行提供坚实保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是夏修岁修筑牢道路安全线。紧扣季节特点抓实养护工作，夏季针对暴雨、高温等恶劣天气，开展道路排水系统清淤、边坡加固等应急养护，及时处置路面水毁、塌陷等问题9起，保障汛期道路畅通；冬季聚焦岁修攻坚，对全镇60公里主干道、120公里村组道路进行全面检修，更换破损井盖、护栏等设施5处。通过“夏防隐患、冬补短板”的常态化养护模式，有效提升道路抗灾能力和通行质量，切实守牢乡村道路安全底线。（蒲祥熙）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局扎实开展森林防灭火宣传 “五进”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171326523.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260113171326523.html</guid>    <pubDate>2026-01-13 17:13:26</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月12日，苍溪县林业局会同永宁镇人民政府联合开展了森林防灭火宣传“五进”活动，以“接地气”的方式筑牢群众的防火思想防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/13/33b7fb48de5e4889811c7000899ca61d.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场，工作人员通过摆放展板、发放资料、集中宣讲、入户宣传等方式，耐心地向过往群众普及了新修订《森林草原防灭火条例》《四川省2026年森林防火命令》等相关法律法规、森林火灾的预防以及应急避险技能，针对群众关心的“哪些行为属于违规用火”“发现火情如何正确报警”等问题逐一解答，切实打通政策宣传的“最后一公里”。此外，工作人员还结合近年来一系列典型案例有针对性地进行了警示宣传教育，引导大家深刻吸取教训，坚决克服麻痹思想和侥幸心理，自觉遵守防火规定。同时，积极倡导大家自觉移风易俗，文明祭祀，严禁携带火种进山入林，鼓励大家争当森林防火的宣传员和监督员，共同守护绿色家园。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次活动累计发放森林防火宣传挂历800余份、宣传彩页2000余张，得到了广大群众的大力支持，有效增强了群众森林防火意识和观念，营造了全民关注、<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">支持<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">、</span></span>参与森林防火、共同保护林木资源的良好氛围。（朱旭东）&#13;
</p>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县项目工作调度会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112191310044.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112191310044.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 19:13:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月12日，全县项目工作调度会召开。县委副书记、县长任云主持会议并讲话，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/6ffddef2e51a4adca8d7e6cc40e5b7ae.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议听取了2026年重点项目及一季度项目开工、入库等情况的汇报，深入分析当前项目推进形势，研究解决瓶颈难题，对下一阶段工作作出全面部署，确保全年项目建设工作起步扎实、开局有力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，项目是推动县域经济高质量发展的“主引擎”和“压舱石”，全县上下要切实提高政治站位，深化思想认识，切实把项目建设摆在经济工作的核心位置。当前正值2026年工作开局起步的关键时期，一季度项目建设的成效直接关系全年发展大局。要牢固树立“项目为王”的理念，摒弃观望心态、克服畏难情绪，以“等不起”的紧迫感、“慢不得”的危机感、“坐不住”的责任感，主动担当、协同发力，把思想和行动高度统一到县委、县政府的决策部署上来，围绕主导产业，加快重点项目落地。要健全激励导向机制，对引进重大项目、带动产业升级、创造显著效益的先进个人，要予以嘉奖，切实让“能者上、优者奖”的导向深入人心。要加快项目资金下达进度，构建高效便捷的资金拨付机制，确保资金早下达、早使用、早见效。要坚持问题导向，聚焦项目推进中的审批、用地、用工等堵点难点，实行清单化管理、台账式推进，确保各类问题在一线发现、在一线协调、在一线解决，以项目建设的实效检验工作作风和执行力。要加强督导考核，建立动态督办机制，定期通报项目进展情况，将项目建设成效与年度考核挂钩，以严督实导倒逼工作落实，全力以赴实现一季度项目建设“开门红”，为全年经济社会高质量发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、谭小益、罗秋实、杨晓林、母建容、周胜华、车源参加会议。（记者 詹磊）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“四高”抓实防返贫动态监测]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154417042.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154417042.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 15:44:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高质量摸排查底。充分发挥镇村两级网格人员、驻村工作队、驻村镇干部力量，采取日常排查、集中排查等方式，对突发严重困难户、监测对象等“三保障”及饮水安全等全方位动态监测，有效防止“应纳未纳”“漏测失帮”。截至目前，该镇风险预警线索488条，识别纳入监测对象11户40人。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是高标准动态监测。建立健全各部门联动风险预警、识别研判和处置机制，突出“早发现、早帮扶、早保障”。根据风险类型和程度对监测对象建立“红、黄、蓝”三色预警管理台账，进行分级分类、动态跟踪，确保帮扶措施有的放矢，风险变化全程可控，持续对21户68人风险消除的监测户开展“回头看”，严防风险反弹。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是高水平措施帮扶。针对认定的监测对象，实行“一户一方案，一人一措施”精准帮扶方式。强化产业就业帮扶，通过提供公益性岗位、组织技能培训、发展特色种养业、提供务工信息等措施，增强其“造血”功能。落实综合保障政策，对因病因灾因意外导致基本生活困难的群众，快速落实医疗救助、临时救助、教育资助等各项保障政策，编密织牢社会救助“安全网”，有效化解返贫致贫风险，今年累计制定帮扶措施50条，为6户突发严重困难户申请防返贫致贫救助帮扶基金。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	四是高服务脱贫增收。将防返贫监测与乡村振兴产业发展、项目建设深度融合，引导和支持脱贫群众与监测对象融入辖区特色产业发展链条，通过提升发展能力实现长效稳固脱贫增收，2025年预计脱贫户与监测户收入同比增加8.6%。（张绚坤）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县“新年创业第一讲”走进永宁镇 赋能返乡新启航]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154451971.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112154451971.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 15:44:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“板凳围一圈，政策讲透彻，经验传到位！”近日，由县人社局组织的苍溪县“新年创业第一讲”活动走进永宁镇，一场别开生面的劳模“坝坝会”在田间地头热闹开讲。四川省劳动模范、全国农机使用一线土专家、苍溪县金永丰农机服务专业合作社负责人欧小荣与返乡创业青年、种养殖大户围坐一堂，用“家常话”分享创业故事，相关部门工作人员现场解读扶持政策，让新年创业的“第一缕春风”吹进群众心坎。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/0dea1011a565481284f3e03ae6700f96.jpg" alt="" width="800" height="599" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“当年看到家乡大片土地荒芜，心里实在不是滋味，从电子工程师转行当农民，家人反对、技术不足、资金短缺，难题一个接一个。”欧小荣以自身经历开篇，讲述了2011年返乡流转420亩撂荒土地，从单打独斗到成立合作社，如今规模化种植优质粮油1300余亩，带动200多户农户增收的创业历程。他详细分享了“统一采购、统一服务、统一技术、统一回购”的抱团发展模式，以及打造“荞子坝·御品香”品牌的实战经验，坦言“山区也能种出好粮，关键是要懂技术、会抱团、有韧劲”。鲜活的案例、实用的技巧，让现场创业者深受启发，不时插话提问、互动交流，现场氛围热烈有序。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	政策宣讲环节同样干货满满。服务专员用接地气的“大白话”，精准解读苍溪县返乡创业相关扶持政策。针对创业者最关心的资金难题，详细讲解创业担保贷款申请条件、办理流程，现场为3名返乡创业者对接了授信意向；围绕技能提升需求，重点推介粮油种植、农机操作等订单式培训项目；聚焦品牌打造痛点，解读农产品产销对接、商标注册等支持政策，现场发放政策“明白卡”，将补贴标准、申报渠道、责任单位等关键信息一一列明，让政策“看得懂、用得上、办得快”。“以前觉得政策复杂不敢碰，今天一听全明白，还知道该找谁办，这下创业心里更有底了！”刚返乡计划发展生态养殖的青年林霄，握着政策明白卡满脸笑意地说。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次“坝坝会”是苍溪县今冬明春农民工服务保障专项行动的重要组成部分，延续了“职通梨乡·业创未来”的服务理念。活动现场不仅有劳模经验分享、政策精准解读，还专门设置互动答疑、资源对接专属环节，针对创业者提出的土地流转、产品销路、技术帮扶等难题，相关部门负责人现场回应、逐项解惑、闭环登记，共收集各类意见建议12条，达成初步合作意向2个。据悉，苍溪县已连续多年深耕返乡创业服务，通过“坝坝会”“创业路演”等群众喜闻乐见的形式，搭建返乡创业者交流赋能平台，近三年累计发放创业担保贷款达2.27亿元，扶持创业实体876个，培育返乡创业典型1314人，带动0.98万名群众实现家门口就业。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县农民工服务中心主要负责同志表示，下一步，中心将以此次“新年创业第一讲”为起点，持续深耕返乡创业服务领域。一方面强化新农人创业示范引领，挖掘培育更多像欧小荣一样的创业典型，发挥传帮带作用；另一方面持续擦亮梨乡特色劳务品牌，常态化开展创业宣讲、技能培训、政策对接、资源联动等便民服务，持续破解返乡创业就业中的痛点难点，全力护航返乡农民工、青创农客扎根苍溪、创业兴业，用政策温度撑起创业热度，为全县乡村振兴和县域经济高质量发展，注入源源不断的“归雁动能”和人才活力。（向婷婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县林业局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112121124670.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112121124670.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 12:11:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，苍溪县林业局以“践行生态文明思想，共筑绿色发展屏障”为主题，成功举办了2025年“政务开放日”活动，邀请党代表、人大代表、群众代表等30余名各界人士走进林业部门、感知生态建设。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/407b456e1ef549379ebe213d18e1365f.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动期间，代表们实地参观了县林业局机关办公区和梨仙湖湿地公园，近距离了解林业部门机构职能、工作流程，以及全县生态修复、湿地保护等重点工作取得的成效。现场工作人员向代表们发放林业政策宣传资料，围绕《中华人民共和国野生动物保护法》等法律法规及林业惠民政策进行深入解读。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，县林业局全面通报年度林业工作开展情况，针对代表们提出的林地审批、生态补偿等热点关切问题，逐一作出详细解答。<br/>&#13;
此次“政务开放日”活动，不仅搭建起政企民良性互动的沟通桥梁，更有效提升了林业政务公开透明度，切实增强了公众对生态修复保护工作的知晓度、参与度和认同感，为持续推进阳光政务建设、助力全县林业高质量发展筑牢坚实基础。（罗宏成）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[桥溪乡举办2025年“政务开放日”活动，搭建政民沟通“连心桥”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105203858.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105203858.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 10:52:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，增进公众对政府工作的理解与支持，切实提升政府公信力和群众满意度，桥溪乡于1月9日举办了“政务开放日”活动，邀请辖区内人大代表、群众代表等各界人士共计26人走进政府机关，零距离感受政府工作、面对面进行沟通交流。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，代表们在工作人员的引导和讲解下，首先参观了乡政府政务服务大厅、部分职能部门办公室。通过现场观摩、流程演示和展板介绍，代表们直观了解了窗口服务事项、办事流程以及我乡在产业发展、社会治理等方面取得的工作成效和最新进展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/5715d9e77166400fbb23a4ef1f5571b0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后召开座谈会，代表们结合自身所见所闻和实际需求，踊跃发言，围绕村容村貌整治、农村基础设施完善、便民服务提质、产业发展扶持等方面提出了意见和建议。乡相关领导及各部门负责人认真倾听、详细记录，对能当场解答的问题逐一回应，对需要进一步研究解决的问题，明确了整改方向和办理时限，并承诺将及时向代表们反馈办理结果。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次“政务开放日”活动的成功举办，不仅展示了我乡开放自信的政府形象和务实高效的工作作风，更是一次听民意、聚民智、解民忧的生动实践。下一步，桥溪乡将以此次活动为契机，持续深化政务公开工作，常态化开展政务开放类活动，广泛倾听群众呼声，积极回应群众关切，不断提升政务服务能力和水平，用实际行动为群众办实事、解难题，推动各项工作再上新台阶。（张琴）&#13;
</p>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研公安工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105048494.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105048494.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 10:50:48</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月9日，县委书记袁达成带队调研公安工作，出席第六个中国人民警察节警旗升旗仪式暨荣誉授予仪式并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/51be075e71854a16a88532538eca1fc2.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在仪式上，全体人员齐唱中国人民警察警歌，庄严升起警旗。副县长、县公安局局长宁国报告了2025年全县公安工作情况，县委常委、政法委书记王根明宣读了表彰决定，到场县领导为受奖集体和个人进行了颁奖。县委常委、常务副县长何兴旺主持仪式。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/689ead922e714455b0219d8c3814c782.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成代表县委、县政府，向受奖集体和个人表示了热烈祝贺，向全县公安机关广大民（辅）警、职工、离退休老同志及家属致以了节日问候和美好祝福。他指出，全县广大民（辅）警要牢记习近平总书记“矢志不渝做党和人民的忠诚卫士，为维护国家安全和社会稳定再立新功”的殷殷嘱托，始终牢记使命、恪尽职守，铸牢忠诚之魂、厚植为民情怀、紧握正义之剑、练就过硬本领，在守护万家灯火、护航一方发展的道路上，平安顺遂，续写辉煌。县委、县政府将一如既往地重视支持公安工作，全面落实从优待警各项政策措施，切实帮助解决实际困难，为公安机关依法履职、守护平安创造更好条件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	仪式结束后，袁达成一行实地察看了公安装备情况，深入了解了情报指挥、大数据侦查应用等工作，并组织召开全县公安工作座谈会。会上，宁国详细汇报了全县公安工作情况，参会县领导、县级有关部门围绕公安工作分别作了发言，并提出了工作建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/6198bd148254429ba50ed6c435082a55.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成对公安工作给予了充分肯定和高度认可。他表示，公安队伍理想信念坚定、公安工作成效可圈可点、队伍作风建设扎实过硬。面对新形势、新挑战、新考验，全县公安机关要进一步强化责任担当，锐意进取、扎实工作，奋力建设更高水平的平安苍溪、法治苍溪。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，县公安局要坚持政治建警，筑牢忠诚根基，把党的绝对领导贯穿公安工作各方面全过程，确保正确政治方向。要聚焦主责主业，全力维护稳定，发挥公安尖刀作用，对影响全县改革发展稳定的突出问题，必须敢于亮剑、果断处置。要践行法治精神，服务发展大局，严格规范公正文明执法，切实维护法治的尊严与权威。要从严从实管理，锻造公安铁军，坚持改革强警、科技兴警，加快构建具有苍溪特色的现代化警务体系，提升新质公安战斗力。县级有关部门要高度重视、强化保障，全力配合公安机关依法履职，坚持项目化推进、清单化落实，制定科学合理的解决方案，着力解决公安机关在编制配置、设备更新、待遇保障等方面存在的实际问题，为广大民警依法履职创造良好条件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成希望，全县公安机关要继续保持昂扬斗志，发扬优良作风，以更加坚定的信念、更加有力的行动、更加优异的成绩，奋力开创苍溪公安工作新局面，为全县经济社会高质量发展再立新功。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导赵飞、权利、范毅邦参加活动。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为） </span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2026年春节系列活动专题会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105102768.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260112105102768.html</guid>    <pubDate>2026-01-12 10:51:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月9日，苍溪县召开2026年春节系列活动专题会。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云主持会议。县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/12/9a2354322c244e75b8a8c05be8cf5314.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，梁赛通报了春节系列活动总体方案，县级有关部门分别围绕春节氛围营造、春节文体活动、春节慰问活动、城区重点道路、节点灯饰景观设置、城区桥梁装饰等具体方案进行了详细汇报。参会县领导、县级部门分别作了发言，就相关工作提出了建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，春节系列活动是惠及全县人民的民生实事，是展现我县发展成果的重要窗口，必须高站位谋划、高标准推进、高质量落实。各级各有关部门要聚焦氛围营造提质升级，坚持以人民为中心，充分撬动社会资金与社会力量，将年货节、展销会与节日氛围打造有机融合，深度嵌入“十四五”收官成果展示、“十五五”开局动员等核心元素，精心打造集成果展示、消费体验、休闲打卡于一体的特色地标，让群众在喜庆氛围中感受发展变化。要聚焦文化活动彰显特色，深入挖掘本土文化底蕴，结合乡镇特色非遗资源，编排一批拿得出、叫得响、有影响的文化活动，切实提升节日文化内涵与群众参与热情。要聚焦节点活动精心筹备，提前谋划除夕、正月初一、正月初七、元宵节等重要时间节点的活动安排，细化工作方案，落实工作责任，确保各项活动有序开展、精彩呈现。要聚焦慰问工作精准高效，坚持统筹规划、合理安排，全面梳理可用资金与物资，精准摸排慰问对象，创新慰问形式，确保将党和政府的关怀送到群众心坎上。要聚焦宣传展示提升形象，高标准制作春节主题宣传片，全面展现我县“十四五”期间取得的发展成果，在春节团拜会等重要场合进行展播，为“十五五”开好局、起好步，进一步凝聚发展共识、激发奋进力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、赵飞、王泽、王根明、王正蓉、权利参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[【中医药服务梨乡行】苍溪县中医医院走进杜里社区开展健康宣传暨义诊活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109170210962.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109170210962.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 17:02:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县中医医院组织党员志愿服务队和健康服务专家团队走进陵江镇杜里社区，开展“中医药服务梨乡行”健康义诊和免费白内障手术公益宣传活动，将中医药优质资源和特色服务送到老百姓“家门口”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164634/2026/01/09/bf2d022e9f83476483c85d0edd3c1807.jpg" alt="" width="800" height="483" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	义诊现场，前来咨询问诊的群众络绎不绝。由行政一党支部党员志愿服务队和眼科、消化内科、神经内科、风湿免疫科、针灸康复科、内分泌科、肿瘤科、妇产科组成的健康服务团队，细心地为社区居民量血压、测血糖，详细询问身体状况和既往病史，耐心地解答白内障等疾病问题和疑惑，并现场给具针对性的健康指导和诊疗方案。同时，现场还开展了针灸、推拿等中医特色疗法，降血压、降血脂、益气、安神等中药代茶饮饮用，院制中药香囊赠送，中医健康养生知识宣传等服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164634/2026/01/09/63a414845ca74ac499b425ead212427a.jpg" alt="" width="800" height="559" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次活动让社区群众亲身体验了中医药的博大精深和独特魅力，持续引导并增强了“未病先防”理念和健康保健意识。共免费发放宣传资料和中医药香囊100余份，免费提供测量血压血糖、健康咨询、疾病诊疗、中医体验等服务200余人次。（张芯阳）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇扎实推进冬季法治大宣讲大教育集中宣讲 全力共筑法治新征程]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109161219583.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109161219583.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 16:12:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，苍溪县冬季法治大宣讲大教育集中宣讲会走进黄猫垭镇，全体镇机关干部与村（社区）常职干部齐聚，为全镇法治建设添砖加瓦。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/65387b75abc5424b99397eda1a4d2220.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是积极响应部署，多载体掀起宣传热潮。自12月9日，黄猫垭镇积极响应法治建设号召，借助赶场天、村党组织选举日、廉勤坝坝问、大走访大接访、进村入户等多样载体，全方位、多层次开展法治宣传，累计开展活动30次，营造浓厚法治氛围。12月30日，该镇召开推进会，全面复盘前期活动，深入分析问题不足，对后续活动再部署、再安排、再落实，并印发方案，明确各村（社区）宣讲重点与时间计划，保障活动有序推进、取得实效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/3269f777f57f4d32b7f50280a33d1c0e.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是内容多元贴需求，定制课程实用强。本次集中宣讲会内容丰富实用，紧扣群众关心的热点精心策划。以学习习近平法治思想为核心，阐释其意义、内涵与要求，引导树立法治观念。课程还涵盖基层治理、农村土地纠纷、婚姻家庭、电信诈骗等群众生活相关领域，量身定制学习内容。通过深入讲解与鲜活案例分析，助力大家在实际场景运用法律知识，做到学懂能用。如讲解农村土地纠纷时，结合本地案例，详述土地流转、权属争议的法律规定与解决途径，让群众对土地法律问题认识更清晰。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是持续深耕基层，创新提效强宣传。即日起至2026年2月底，黄猫垭镇将持续推进冬季法治宣传活动。依据9个村（社区）实际，科学布置会场，确保活动全覆盖、群众广受益。宣讲创新形式，融合“法治宣讲稿”与“以案释法”，用通俗语言、鲜活案例普及法律，化抽象条文为易懂内容，提升干部群众法治思维与依法办事能力，保障群众权益、维护社会稳定。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次冬季法治大宣讲大教育集中宣讲会的成功开展，为黄猫垭镇的法治建设注入新的活力与动力。全体干部群众纷纷表示，将携手共进，积极参与到法治宣传和建设中来，从自身做起，从身边小事做起，为建设更高水平的平安黄猫垭、法治黄猫垭贡献自己的智慧和力量。（张涛）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪首期返乡农民工“梨乡兴播客”培训班圆满结业]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109152304896.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109152304896.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 15:23:04</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，由县总工会主办、县人社局指导的返乡农民工“梨乡兴播客”技能培训班圆满结业。通过前期精准摸排返乡农民工就业意愿与技能提升需求，50名返乡农民工积极参与其中，不仅收获了扎实的电商直播技能，更找到了就业增收新方向。此次培训的顺利举办，正式拉开了苍溪县今冬明春服务保障农民工“十件实事”专项行动的序幕，为返乡农民工送上了暖心的技能“大礼包”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/09/f98a263ac32845ed9898bd0cc4b7669b.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	培训课程紧扣“实际、实用、实效”原则，“干货”满满，直面零基础学员痛点需求。为期5天的课程采用“理论+实操”沉浸式教学模式，从账号搭建运营、短视频创意制作，到直播话术设计、选品避坑技巧，全链条覆盖电商直播实用知识，一步步帮学员破解“入门难、运营愁”的困惑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/09/14c024729be2498eb1bf9171d9d3b4b3.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	课堂上创新采用“小班教学+分组实战PK”模式，行业资深讲师团队手把手示范指导，针对学员疑问现场答疑；实战环节，学员们分组比拼、相互交流，讲师全程跟进点评、精准点拨。这种“手把手教、面对面学、实打实练”的教学方式，确保让每位学员都能听得懂、学得会、用得上，为农民工变身“数字新农人”筑牢技能根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164627/2026/01/09/34ac894c4f7a4a598923c54f118db4cd.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“技能培训是促进就业的关键抓手，‘梨乡兴播客’培训班的开设，不仅为返乡农民工群体开辟了就业增收新赛道，更助力我县特色劳务品牌矩阵扩容升级。”县人社局相关负责同志表示，培训结束后，将联合县总工会持续为学员提供创业指导、供应链资源对接、就业岗位推荐等长效化跟踪服务，优秀学员可优先入驻“中国播谷”余杭东西部协作数字产业园，享受一站式创业孵化支持。这些“新晋播客”将带着技能扎根家乡，把苍溪红心猕猴桃、雪梨等特色农产品通过直播镜头推向全国，为县域特色产业发展注入数字动能。（欧阳儒/王琪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县项目工作推进会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091630361.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091630361.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 09:16:30</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，苍溪县组织召开项目工作推进会。县委书记袁达成出席会议并讲话。县委副书记、县长任云主持会议。县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛出席会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/e97a7e44ba054748b3b3ca1561532dae.jpg" alt="" width="800" height="467" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县发改局汇报了全县2026年拟实施重点项目、加快前期重点项目和一季度项目开工、入库工作情况，并提出下一步工作建议。参会县级部门围绕相关项目工作推进情况及需县委、县政府协调解决的困难问题进行了详细汇报。与会县领导结合分管部门汇报内容作了补充发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要深刻剖析全县项目投资态势，切实增强责任感和紧迫感，由分管县领导牵头抓总，带动专班深入研究项目投资相关工作，优化完善推进方案，凝心聚力破解各类投资难题。要认清当前的压力和机遇，既正视当前项目投资工作上的差距和不足，又牢牢把握国省政策支持、融资空间充足等有利条件，主动作为、抢抓机遇、补齐短板。要解放思想、担当作为，坚决摒弃保守思维，敢于打破常规、前瞻布局，以更大魄力、更宽视野推动全县项目投资工作提质增效。要在项目谋划中树立正确政绩观，坚决杜绝面子工程、形象工程，确保项目经得起实践、人民和历史的检验。要深化国有企业相关工作研究，打通国企与民企资源协同对接的堵点难点，充分运用金融杠杆撬动有效投资，助力县域经济社会高质量发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、刘会方、王泽、王根明、谭小益、母建容、周胜华、车源参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全县房地产开发企业座谈会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091711608.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260109091711608.html</guid>    <pubDate>2026-01-09 09:17:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月8日，全县房地产开发企业座谈会召开。县委副书记、县长任云主持会议并讲话。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/09/01fe6a8bf52040e1b764daa03ffe908c.jpg" alt="" width="800" height="487" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，县住建局汇报了全县房地产市场运行及购房政策支持措施优化情况；参会企业、县级相关部门分别围绕房地产市场运行及优化购房政策支持措施作了发言。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，促进房地产市场健康平稳有序发展，核心在于实现企业有活力、群众得实惠、市场稳预期的良性循环；关键在于企业建设高质量房源、实现有效供给，确保群众买得起、住得好；重点在于坚决保持房价平稳、防止大起大落，推动房地产市场与经济社会发展协调同步、行稳致远。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，房地产开发企业要深度融入县域经济发展进程，在积极落实各项支持政策基础上，主动承担社会责任，着力优化环境，加强招商引资，为苍溪集聚更多人口，持续提升房地产市场增量，有力促进县域经济高质量发展；要积极借鉴发达地区先进经验，结合苍溪本地实际，精准对接不同阶段、不同群体的居住需求，在项目定位、产品设计、营销模式等方面推陈出新，推动全县房地产供给结构持续优化，实现产品差异化、品质化发展。县级相关部门要建立支持政策动态优化机制，广泛听取开发企业、购房群众等多方意见，及时对现有支持政策进行修订完善；要注重政策制定的科学性、适用性与时效性，加快推进相关决策程序，确保支持政策早日出台施行，为房地产市场平稳健康发展提供有力保障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导刘会方、王根明、杨晓林参加会议。（记者 张学通）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[运山镇开展冬季法治大宣传大教育活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172740593.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172740593.html</guid>    <pubDate>2026-01-08 17:27:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进法治乡村建设，提升群众法律意识和法治素养，近日，运山镇全面开展冬季法治大宣传大教育活动，通过集中宣讲、现场普法等多种形式，在全镇范围内掀起学法用法新热潮。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/08/05e492e4b14e4b47928d66d020d25746.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	集中宣讲，法治课堂进乡村。1月6日上午，运山镇召开了冬季法治大宣传大教育集中宣讲会，镇党政班子成员、各村（社区）干部、网格员等70余人参加。宣讲会上，县宣讲团围绕婚姻家庭、财产继承、土地承包、邻里关系等与群众生产生活密切相关的法律知识，进行了深入浅出的讲解。同时结合近期典型案例，详细讲解了此次冬季法治大宣传大教育活动的背景与目的。“这次宣讲很实用，特别是关于土地流转合同签订的注意事项，对我们村干部调解纠纷很有帮助。”双牌村党组织主要负责同志表示。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/08/73128717a11841e8a0617adfd43dbbae.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	现场普法，法律服务零距离。1月7日，恰逢运山镇逢场天，镇法治宣传小分队利用集市人流量大的特点，在场镇设置了法治宣传点，开展“面对面”普法活动。活动现场，工作人员通过悬挂横幅、摆放展板、发放资料、现场咨询等形式，向过往群众宣传《中华人民共和国宪法》《中华人民共和国民法典》《中华人民共和国乡村振兴促进法》《中华人民共和国未成年人保护法》等法律法规。特别设置的“法律咨询台”前人头攒动，镇法律顾问耐心解答群众提出的宅基地纠纷、劳务合同、赡养老人等法律问题。“我刚才咨询了宅基地的问题，律师解释得很清楚，还告诉我下一步该怎么做，这样的活动真不错！”，前来咨询的村民刘大爷说道。据统计，活动现场共发放各类法治宣传资料500余份，接受群众咨询40余人次，现场解决法律问题10件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	创新方式，精准普法惠民生。运山镇在此次冬季法治大宣传大教育活动中，积极探索普法宣传新路径，着力提升普法工作实效。一是“菜单式”普法，前期通过网格员收集群众法律需求，针对性地准备宣传内容，实现“群众需要什么，我们就讲什么”。二是“云端普法”，利用村民微信群、镇微信视频号等线上平台，定期推送法治案例和法律常识，扩大宣传覆盖面。三是“网格普法”，发动全镇网格员走村入户，发放宣传资料，排查矛盾纠纷，将普法宣传融入日常服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	运山镇党委主要负责同志表示：“法治宣传教育是一项长期性、基础性工作。我们将以此次冬季大宣传大教育活动为契机，建立健全常态化普法机制，推动法治宣传与基层治理深度融合，为建设平安运山、法治运山奠定坚实基础。”<span style="text-indent:2em;">下一步，运山镇将继续开展“法律进校园”“法治夜学”“以案释法”巡回宣讲等活动，推动法治精神深入人心，为乡村振兴提供坚实法治保障。（田潇）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县办好“退役军人最期盼的10件事”活动取得显著成效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172915083.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172915083.html</guid>    <pubDate>2026-01-08 17:29:15</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	自全省开展办好“退役军人最期盼的10件事”活动以来，苍溪县严格对标省、市部署要求，立足县域实际破题攻坚，锚定退役军人核心期盼务求实效，以“让退役军人获得感成色更足”为根本目标，通过精准施策、机制创新、社会协同等系列举措，推动服务保障工作从“有没有”向“好不好”迭代升级，从“全覆盖”向“精准化”纵深发展，切实将政策红利转化为退役军人看得见、摸得着的民生福祉，让尊崇军人、关爱退役军人的浓厚氛围在梨乡大地持续升温。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	精准对接需求，绘制服务“画像”。充分发挥县、乡、村三级退役军人服务保障体系联动效能，组织工作人员通过入户走访、田间恳谈、电话随访、微信群实时互动等多元方式，对全县退役军人就业、医疗、养老、住房等核心诉求开展拉网式摸排，累计征集各类意见建议8468条，梳理形成涵盖4769项具体内容的需求清单，为精准施策提供坚实数据支撑。创新举办“政务开放日”活动，邀请不同行业、不同军龄的退役军人代表及关心国防建设的社会人士走进政府机构，通过政策宣讲、现场观摩、座谈交流，面对面收集退役军人工作意见建议5条。针对摸排和征集到的需求，建立“诉求响应—跟踪办理—结果反馈”闭环机制，切实将需求清单转化为民生清单，让退役军人真切感受到精准服务的温度与力度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	升级服务保障，夯实发展基础。持续强化退役军人服务保障硬件支撑与软件优化，推动服务体系从“基础型”向“品质型”跨越升级。一是构建“全时响应”沟通网。建立困难退役军人、烈属常态化联系机制，通过定期走访、电话回访、线上互动等方式，动态掌握退役军人和烈属的思想动态与实际需求，精准化解问题21个，确保联系服务走深走实。二是推行“一件事一次办”改革。优化“退役军人服务一件事”办理流程，整合就业扶持、退役军人报到等事项，实现跨部门协同高效办理，减少跑动次数4次，精简办事流程43%。三是构建军休人员“医养融合”新格局。整合县军休所、县人民医院等资源，建立军休人员健康档案动态管理机制，定期组织健康体检，惠及军休人员28人。组织开展“忆军旅·话初心”主题活动、象棋比赛等文体活动4场，丰富军休人员精神文化生活，切实让军休人员安享幸福晚年。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	聚焦重点难点，健全长效制度。围绕退役军人医疗、就业、生活等核心诉求，建立跨部门协同机制，精准破解急难愁盼问题。一是破解看病难题，构建“绿色通道+巡回医疗+基金救助”三维保障体系。协调县人民医院、县中医院开通退役军人优先就诊通道，全年提供减免诊疗费用、健康体检等优惠服务300余人次。协调广元市优抚医院开展巡回医疗下基层活动，覆盖6个乡镇，为优抚对象提供免费体检、健康咨询等服务506人次。推动将符合条件的对象纳入困难退役军人关爱帮扶基金救助范围，2025年累计帮扶38万元，惠及92名退役军人，切实减轻医疗负担。二是破解就业难题，打造“技能培训+岗位对接+创业扶持”全链条服务模式。联合县内20家重点企业建立“退役军人创业孵化园”，提供政策咨询、创业培训、场地支持等一站式服务。全年举办专场招聘会3场，精准匹配岗位需求，帮助120名退役军人实现稳定就业。支持退役军人创办农业合作社、电商企业等优先吸纳退役军人就业，全年带动177名退役军人实现自主创业或灵活就业。三是破解生活难题，建立“常态联系+多元帮扶+社会协同”综合服务机制。联合民政、医保、教育等部门实时召开联席会议，集中解决医疗报销、子女就学等共性难题。联合县内36家爱心企业成立“爱国拥军促进会”，推出涵盖餐饮、住宿、购物等领域的专属优惠活动，全年为退役军人减免消费金额超1.8万元，切实提升生活品质。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	凝聚社会合力，营造尊崇氛围。一是打造“线上+线下”立体化宣传矩阵。线上依托县融媒体中心平台开设“山河记得您”专栏，全年推送专题报道41期，累计阅读量突破87万人次。线下在县退役军人服务中心、各乡镇退役军人服务站设置“退役军人荣誉墙”，展示470名优秀退役军人先进事迹，让尊崇精神可视化、可感知。二是深化“红色基因传承”行动，组织退役军人参与“清明祭英烈”等主题活动8场，邀请老战士走进校园开展红色宣讲15场次，覆盖师生0.12万余人次。有效引导全县退役军人主动投身乡村振兴、基层治理等重点工作，涌现出“兵支书”带领群众发展特色产业、退役军人志愿服务队参与防汛救灾等鲜活案例4个，全年累计有140余名退役军人以志愿者身份服务社会，用实际行动生动诠释“退役不褪色、退伍不退志”的使命担当。（贾波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县召开2026年“四上”企业培育“开门红”工作推进会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172619129.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260108172619129.html</guid>    <pubDate>2026-01-08 17:26:19</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月5日，苍溪县召开2026年“四上”企业培育“开门红”工作推进会。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/08/6bdd5426060e4a068b464699e7566dcd.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议通报了全县2025年度“四上”企业培育入库完成情况及2026年“开门红”工作推进现状。各行业主管部门围绕本领域企业培育进展、存在问题和下一步具体措施作了汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县委常委、常务副县长何兴旺主持会议并强调，“四上”企业是县域经济高质量发展的重要支撑和关键增长点，抓好企业培育工作意义重大。他要求 ， 要提高站位、强化担当。  各行业主管部门要切实增强工作的责任感和紧迫感，把“四上”企业培育作为当前经济工作的重中之重，以更大力度、更实举措推动各项任务落地见效。 要保障要素、服务靠前。  要强化人力、物力、财力统筹，特别是奖补资金要及时兑现，严格执行“即报即审、季度拨付”机制，确保上半年内足额拨付到位，切实增强企业获得感和积极性。 要精准指导、全程服务。  县统计局要会同各行业主管部门，主动靠前、精准辅导，加强对拟入库企业的材料准备、申报流程指导，帮助企业解决入库过程中的实际问题，切实提高申报通过率。 他强调， 全县上下要以“开局即冲刺”的状态，压实责任、协同发力，全力确保“开门红”目标任务圆满完成，为实现全年“四上”企业培育工作高质量发展奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
<div id="aiAssistRoot">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙王镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174246202.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174246202.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:42:46</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为全面推进政务公开，促进政府与公众互动交流，1月6日，龙王镇组织开展“政务开放日”活动。活动邀请部分人大代表、群众代表、镇政府各办负责人共20余人走进便民服务大厅、矛盾调解中心，零距离、多角度感受政务服务工作成效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164698/2026/01/07/07b9d9fa6dce4504af4ad17f5a063310.jpg" alt="" width="800" height="499" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，工作人员首先向参会群众介绍了便民服务中心的基本职能与政务服务范围，重点演示了苍溪县政务服务智能终端机的操作与功能。该终端可提供工商注册咨询、税务政策解读、交通服务等多项公共业务办理，实现“一机集成、一站办结”。工作人员表示：“智能终端的使用，能让更多群众享受一站式便捷服务，大大节省办事时间和精力。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在随后的互动问答环节，工作人员针对群众普遍关心的就业、医保、最新惠民政策等问题进行了细致解答，有效提升了大家对相关政策的知晓度与理解度。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一位参与活动的居民代表感慨道：“今天亲自走进政务服务大厅，体验了业务办理的全过程，直观感受到了高效与便捷。以后办事心里更有底了。”&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	座谈会上，龙王镇党委书记围绕当前镇重点工作和创新举措，详细介绍了工作开展情况、取得的阶段性成效以及应急保障能力的提升措施。现场代表踊跃发言、积极交流，就便民服务中心业务办理中遇到的疑点、难点提出问题，各窗口负责人随即给予全面清晰的解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，龙王镇便民服务中心将继续坚持“以民为本”的服务理念，持续优化政务公开机制，及时响应群众诉求，着力构建更加高效、便捷的服务体系，切实让广大群众共享改革发展成果，不断提升群众的满意度与幸福感。（何香港）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡扎实开展困难群众御寒物资发放工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174851885.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174851885.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:48:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为保障困难群众温暖过冬，近日，彭店乡周密部署、精心组织，对全乡特困供养对象、孤儿、孤寡老人、低保对象等群体开展全面摸排、走访，扎实做好越冬救助保障工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/6199405b529d4873a24d145b4231518e.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次行动，彭店乡组织乡、村两级干部开展拉网式排查走访困难群众，累计出动乡、村两级干部30余人次，走访探视困难群众300余人次。通过面对面交流，深入了解困难群众生活状况和过冬取暖需求，建立帮扶工作台账。经初步摸排，确定需帮扶救助群众40余人，由乡应急办牵头对上报困难群众名单进行逐一审核把关，确保对象精准、情况属实。同时组织村（社区）干部开展上门服务，将御寒保暖物资直接送达群众手中，截至目前已累计发放御寒物资75件套，其中包含棉被31床、小太阳取暖器7个、棉大衣14件、床单17件、毛毯6件。切实将党和政府的关怀落到实处，有效提升群众的获得感、幸福感和安全感。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，彭店乡将持续开展困难群众走访慰问和动态监测工作，及时响应群众需求，精准落实各项惠民政策，用实际行动为他们撑起“暖心伞”、筑牢“保障网”。（简椿坪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县水利局举办2025年“政务开放日” 活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174543342.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174543342.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:45:43</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为深入推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，提升政府公共服务能力，切实保障人民群众知情权、表达权、参与权、监督权，提升人民群众对水利工作的认同感、获得感。近日，苍溪县水利局<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">邀请人大代表、群众代表、相关审批职能部门等共计18人，<span style="text-indent:32px;text-wrap:wrap;">举办了</span></span>以“深化政务公开，提升服务效能，强化供水保障”为主题的政务活动日活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/e00a522d936e4f47b2d425436ccd1db1.jpg" alt="" width="700" height="394" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动当日，群众代表实地参观了单位办公场所、政务公开专区、政务大厅服务窗口等场所，了解机关日常运作流程及政务公开方式及范围。座谈会上，县水利局向各代表汇报了近年来农村水利、水资源相关方面取得的成效，各代表就如何进一步保障人蓄饮水、农业灌溉提出了宝贵的意见和建议；县水利局对大家关心的问题逐一进行了现场解答与说明，对未能当场解决的问题作了承诺，并详细记录在案。各代表纷纷表示，通过面对面交流，对水利工作有了更直观、更深入的认识，也感受到了水利局务实高效的工作作风。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，县水利局将持续深化政务公开，创新活动形式，拓宽参与渠道，不断提升水利服务质效，为苍溪经济社会高质量发展和乡村振兴贡献更大水利力量。（曾涛）&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局为6名荣立三等功军人家庭送喜报]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174813166.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174813166.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:48:13</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县退役军人事务局开展部队军人立功受奖喜报送报工作，我局抽调骨干力量组建送喜报专班，先后奔赴县域多个乡镇，为6名在部队荣立三等功的现役军人家属送上立功喜报、喜庆春联和慰问金，表达热烈祝贺，让军人荣誉喜报直达家门，<span style="color:#333333;font-family:" font-size:14px="">让军属尊崇落地生根。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/5aef2859633e4fdfb12c5b9603c5af74.jpg" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，苍溪县始终将送达立功喜报作为深化双拥工作的重要载体，建立军地信息共享、精准核查、规范送达的全链条工作机制，通过“送喜报、送荣耀、送祝福、送政策”的“慰问组合拳”，让每份荣誉都传递到位、每份尊崇都落地见效。持续送喜报的暖心行动，不仅让立功受奖家庭切实感受到了党和政府的关怀与社会各界的敬意，更让“拥军优属、拥政爱民”的优良传统在梨乡大地蔚然成风，营造了浓厚的爱国拥军氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，我县将持续完善拥军优属工作体系，创新尊崇服务形式，加大立功军人先进事迹宣传力度，进一步激发广大适龄青年参军报国的热情，推动新时代双拥工作再上新台阶，为巩固发展军政军民团结、服务国防和军队现代化建设贡献力量。（牛军）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县生态环境问题大排查大整治暨“三长制”工作会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174638114.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20260107174638114.html</guid>    <pubDate>2026-01-07 17:46:38</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	1月6日，苍溪县组织召开生态环境问题大排查大整治暨“三长制”工作会议。县委书记袁达成出席会议并讲话，县委副书记、县长任云主持会议，县人大常委会主任李汀，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2026/01/07/f391f1840c904aa290d313d1604d4ee0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了习近平总书记关于生态文明建设的重要论述和对河湖管理保护方面的指示精神、省耕地保护工作领导小组全体会议精神；安排部署了全县突出生态环境问题大排查大整治攻坚和河湖长制、田长制、林长制相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要提高政治站位，深刻认识生态环境保护工作的极端重要性。全县各级各部门必须切实增强紧迫感和责任感，始终把生态环境保护摆在重要位置，坚决扛牢生态环境保护政治责任，以“时时放心不下”的责任感和“事事落实到位”的执行力，全力以赴抓好各项工作，推动我县生态环境质量持续改善，为苍溪高质量发展筑牢坚实生态根基；要聚焦重点任务，以钉钉子精神推动问题排查整治落地见效。要深刻汲取生态环境保护督察典型案例的教训，从严从实推进问题整改“举一反三”，全面激活“三长制”治理效能，扎实开展突出生态环境问题大排查大整治攻坚行动，全力推动各类问题全面彻底整改；要强化组织领导，全面凝聚生态环境保护工作强大合力。严格落实生态环境保护“党政同责、一岗双责”和“三管三必须”要求，压实主体责任，加强部门协同配合，完善跨部门协作机制，同时发挥好督导考核“指挥棒”作用，严格督导问责，坚决守护好蓝天、碧水、净土，为苍溪高质量发展筑牢坚实生态根基。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	王军、赵飞、刘会方、王泽、王根明、谭小益及在家副县级领导参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦 范大为）</span> &#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>