<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>苍溪县人民政府 - 最近更新</title>      <link>https://www.cncx.gov.cn/</link>      <description>广元市苍溪县人民政府门户网站</description>      <generator>python cangxi.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[苍溪县现代冷链物流园区项目建设按下“加速键”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118172405023.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118172405023.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 17:24:05</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	由苍溪县兴苍建设有限公司承建的苍溪县现代冷链物流园区项目，规划建设净用地面积101775.85平方米（约152.66亩），总建筑面积25455.07平方米，共规划建设12栋建筑及配套设施，涵盖综合楼、管理用房、公厕、门卫室、物流分拣中心、冷链暂存区、冷链仓储区、设备用房、垃圾中转站等功能区域。该项目于11月15日取得施工许可证，项目建成后，兴苍公司将进一步完善苍溪县冷链物流基础设施网络，提升农产品仓储保鲜与流通效率，为县域经济高质量发展注入新动能。（牛小玲）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[亭子镇精准施策守护出行安全]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118153632560.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118153632560.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 15:36:32</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近期，雨雪、大雾天气频发，路面湿滑、能见度低易引发安全隐患。亭子镇以“小举措护大安全”为目标，扎实推进交通安全工作。一是精准宣传入村入户。聚焦赶集日、院坝会等群众集中场景，开展2场集中宣传活动，发放资料150余份。组织村社干部、网格员开展“敲门行动”50余次，重点向老年人、驾驶员讲解防滑、戴头盔、农用车禁载人等常识。通过5个村社微信群推送安全提示10余条，实现宣传无死角。二是从严管控重点节点。联合派出所在集镇路口、村道关键处设临时检查点2个，开展联合执法2次，严查酒驾、摩托车未戴头盔等行为。10名农村交通劝导员在赶集日、恶劣天气时段值守，累计劝阻不文明出行10余起，规范路面秩序。三是全面排查整改隐患。对辖区村道、急弯陡坡开展拉网式排查，发现并整改路面坑洼、警示标志模糊等隐患2处。在易结冰路段新增警示牌3个，从源头降低出行风险。<br/>&#13;
下一步，亭子镇将持续常态化推进宣传、管控、排查工作，为群众平安出行筑牢防线。（邓显国）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输综合行政执法大队召开作风纪律整顿教育暨执法培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251024151527181.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251024151527181.html</guid>    <pubDate>2025-10-24 15:15:27</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">为进一步提升交通运输综合行政执法队伍的政治素养、纪律观念和业务能力，锻造一支作风过硬、纪律严明、业务精湛、人民满意的执法铁军，10月23日，苍溪县交通运输综合行政执法大队组织全体干部职工，召开了为期一天的作风纪律整顿教育暨执法业务培训会。</span> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164630/2025/10/24/296501652e3e499a9f9849ea1ca9df05.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	靶向发力，筑牢纪律防线。大会围绕执法纪律、工作作风、廉洁自律等重点，通过典型案例剖析、纪律条例宣讲、个人自查自纠三项举措，靶向整治执法过程中存在的违反相关规定乱执法、违反纪律作风要求等问题。在作风纪律整顿环节，会议组织学习《中国共产党纪律检查机关监督执纪工作规则》《中华人民共和国监察法》、交通运输综合行政执法人员职业道德规范、执法风纪等规章制度。通过剖析近期系统内外发生的典型案例，以案为鉴、以案明纪，教育引导全体执法人员知敬畏、存戒惧、守底线，坚决筑牢拒腐防变的思想防线。会议强调，要着力解决可能存在的执法不严、不规范、不文明、不廉洁等问题，坚决杜绝“慵、懒、散、浮、拖”等现象，大力弘扬求真务实、担当作为、清正廉洁的优良作风，树立交通运输综合行政执法队伍的良好形象。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">下一步，苍溪县交通运输综合行政执法大队将持续巩固深化作风纪律整顿成果，建立健全长效机制，不断加强队伍规范化建设，努力推动全县交通运输综合行政执法工作再上新台阶，为营造安全、有序、畅通、高效的交通运输环境提供坚强有力的执法保障。(孟阳阳)</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[歧坪镇开展多元化宣传 筑牢消防安全“防火墙”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118144803050.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118144803050.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 14:48:03</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实提升全镇居民用火用电安全意识，有效防范和遏制火灾事故发生，歧坪镇以“消防安全宣传月”为契机，围绕用火用电安全核心，开展了多形式、全覆盖的宣传活动。&#13;
</p>&#13;
<div style="text-indent:2em;">&#13;
	<p>&#13;
		一是搭建多元宣传阵地，筑牢安全宣传“主阵地”。歧坪镇坚持“线上+线下”同步发力，搭建全方位宣传阵地。线下，在镇政府门口人员密集区域设置消防安全宣传咨询台2处，摆放用火用电安全知识展板3块，发放《家庭用火用电安全指南》《电动车安全充电提示》等宣传资料800余份，现场为群众讲解电器线路老化排查、燃气安全使用、初期火灾扑救等实用知识。线上，利用镇、村（社区）两级微信群、公众号推送用火用电安全短视频、图文科普20余条，覆盖群众3000余人次，让消防安全知识“抬头可见、随手可及”。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		二是开展入户精准宣传，打通安全普及“最后一米”。歧坪镇党委、政府组织镇村干部、网格员、消防志愿者组成宣传小队，深入各村（社区）开展“敲门行动”。重点针对老年人、留守儿童、独居户等特殊群体，逐一入户检查家中电路、燃气管道、取暖设备等用火用电设施，现场指出私拉乱接电线、电器长期不拔插头、燃气软管老化等安全隐患6处，协助整改4处。同时，通过“一对一”讲解、发放宣传手册、演示灭火器使用方法等方式，手把手教群众掌握用火用电安全技巧，累计入户宣传500余户，切实将安全知识送到群众身边。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		三是联动企事业单位，织密安全宣传“一张网”。发动全镇机关单位、学校、医院、商超、企业等30余家企事业单位，充分利用LED显示屏滚动播放“安全用电，远离火灾”“用火不离人，离人不用火”“电器使用完毕，请及时关闭电源”等消防安全宣传标语，每天播放频次不少于20次，营造“人人关注消防、人人重视安全”的浓厚氛围。同时，督促各单位开展内部用火用电安全自查自纠，排查整改电路老化、消防通道堵塞等隐患15处，进一步夯实全镇消防安全基础。&#13;
	</p>&#13;
	<p>&#13;
		此次消防安全宣传月活动，通过精准化、多样化的宣传举措，有效提升了群众和企事业单位的用火用电安全意识与应急处置能力。下一步，歧坪镇将持续深化消防安全宣传教育，建立常态化宣传机制，切实筑牢全镇消防安全“防火墙”。（邹瑜）&#13;
	</p>&#13;
</div>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇“参”财有道拓宽群众致富路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118145153605.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251118145153605.html</guid>    <pubDate>2025-11-18 14:51:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是扩种植规模。推行“合作社+基地+农户”模式，培育龙山川明参合作社等经营主体25个，建设川明参种植示范基地13个，带动4233户农户融入产业链，全镇川明参种植面积超6000亩，年产鲜参近9000吨，综合产值突破3亿元，辐射带动周边20余个乡镇发展川明参3万亩。<br/>&#13;
二是延加工链条。积极引进广元森林海有限公司等龙头企业3个，建立加工生产线5条，发展清洗、分级、切片、烘干及中药饮片初加工，开发药膳包、养生茶等加工产品8种，初级产品加工转化率达75%以上，带动季节性用工超500人，加工环节年产值提升约2000万元。三是助群众增收。建立“保底收购+按股分红+务工收入”等多元增收机制，引导农户以土地、资金和劳务参与产业发展，超2000户农户通过入股合作社享受二次分红，年总额超100万元，年吸纳务工超3000人次，带动人均增收超3000元。（彭鹏）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117175054558.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117175054558.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 17:50:54</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为进一步深化政务公开，推进阳光、透明、开放、服务型政府建设，切实增进公众对政府工作的了解与信任，11月14日，云峰镇人民政府以“透明开放促发展 政民同心建云峰”为主题，举办了2025年度“政务开放日”活动。活动通过实地参观、现场观摩、座谈交流等多种形式，邀请各界代表走进政府机关，“零距离”感受政务运行，“面对面”共话镇域发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/17/ca906b43316640e0a00a6f708f84cd85.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是实地参观，“沉浸式”体验政务服务效能。活动当日，受邀的各界代表抵达云峰镇人民政府。在工作人员的引导下，代表们首先参观了云峰镇便民服务大厅。大厅工作人员就中心的功能分区、窗口设置、服务事项、办事流程等进行了系统介绍，重点围绕与群众生产生活密切相关的养老保险缴纳、高龄津贴申请、独生子女父母奖励扶助、就业失业登记等高频服务事项，进行了详细的讲解和操作演示。代表们驻足各服务窗口，仔细观看工作人员现场办理业务，亲身感受“一窗受理、集成服务”带来的便捷与高效。整洁的环境、规范的流程、工作人员专业细致的解答，给代表们留下了深刻印象，让大家对基层政务服务的标准化、规范化建设有了更直观的认识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是现场观摩，“全方位”了解政府运行机制。随后，代表们在镇政府相关负责同志的带领下，有序观摩了部分办公区域，了解了镇政府内部职能部门设置、职责分工及日常办公运行情况。通过观摩，代表们对基层政府如何承接上级部署、如何统筹协调各方资源、如何推进各项政策落地生根有了更为具体的感知。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是座谈交流，“心贴心”共谋云峰发展良策。参观观摩环节结束后，镇政府组织召开座谈会议，相关镇领导对各位代表的到来表示热烈欢迎和衷心感谢，并围绕云峰镇2025年度在推动经济发展、实施乡村振兴战略、加强基层社会治理、保障和改善民生等领域的重点工作、特色亮点及取得的阶段性成效，向代表们作了全面细致的通报。介绍内容展示了在特色产业培育、人居环境整治等方面取得的进步，也坦诚分析了当前面临的发展瓶颈与挑战。在听取情况介绍后，与会代表们就普遍关心的场镇基础设施建设与维护、特色农产品品牌推广、文化体育活动场所建设等8个问题，提出了许多具有针对性和建设性的意见与建议。镇领导及相关科室负责同志认真倾听、详细记录，并现场予以回应和解答。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，云峰镇将持续深化政务公开内容，创新政民互动形式，努力拓宽公众参与治理的渠道，切实把政务公开成果转化为提升治理能力、优化服务水平、推动云峰高质量发展的强大动力，携手共建更加繁荣、和谐、美好的幸福家园。（和文辉）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县综合行政执法局护航上学路　守好秩序线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251023164328730.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251023164328730.html</guid>    <pubDate>2025-10-23 16:43:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	“以前早上送孩子上学，这里摊贩占道、车辆乱停，短短百米路要堵十多分钟，现在通畅多了”<span style="text-indent:32px;white-space:normal;">。</span>苍溪县城郊中学门口，家长李女士对正在值守的执法人员连连称赞。近日，苍溪县综合行政执法局联合相关部门开展校园周边专项整治，护航上学路。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/23/adb97538022e4c83b76c60eb76a459da.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次整治专门瞄准高峰时段，实行早6点至8点、晚18点至21点的错时值守机制，确保问题高发期有人管、有人治。整治行动中，执法人员分工明确、协同作战，重点关注流动摊贩占道经营行为，采取“宣传劝导+规范引导”的柔性执法方式，引导摊贩进入市场指定区域经营，并向商户和市民讲解城市管理法律法规。联动交警部门对占用消防通道、人行道的违停车辆进行劝导纠正，对严重影响交通的车辆依法处置。针对周边商户反映的“规范经营后客源减少”问题，执法人员协调市场管理方优化摊位布局，实现“整治”与“便民”双向平衡。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/10/23/a34a4ce7aed94113bbcdbc232b19c41b.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，该局将持续巩固整治成果，建立健全长效管理机制，加强日常巡查监管力度，同时进一步畅通投诉热线（0839-5224555），接受群众监督，守护市民出行安全与生活便利，让城市“烟火气”与“文明度”和谐共生。（牟福明）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[职普融通启新程 多元铸梦谱华章——四川省苍溪县综合高级中学在苍溪职中挂牌成立]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117174842222.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117174842222.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 17:48:42</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月17日，“四川省苍溪县综合高级中学”在苍溪职中正式挂牌，标志着四川省苍溪县综合高中招生计划正式纳入普通高中序列，并面向全市开展招生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/17/ccab19fd495943b28b0c0af35a50d0ab.jpg" alt="" width="800" height="466" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	仪式现场，苍溪县综合高级中学党委书记曹仕辉进行表态发言，学校将充分依托多年普高办学经验，在课程、师资、管理上重点发力，全力办好综合高中。学生代表结合在校学习体验，分享成长感悟，表达对学校新征程的美好憧憬。随后，在全体与会人员的见证下，到场县领导与嘉宾共同为“四川省苍溪县综合高级中学”揭牌。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	副县长周胜华参加挂牌仪式并表示，设立综合高中，不仅是贯彻落实国家关于“推动职普融通、探索综合高中办学模式”决策部署的具体行动，也是我县深化教育改革创新、优化高中阶段教育结构的重要举措。希望学校要以“职普融通”为核心特征，打破职普壁垒，积极探索“文化素质+职业技能”并重的育人模式，真正实现“一类学生、多条出路”，努力把学校建设成为全市乃至全省综合高中的标杆和窗口。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	据了解，综合高中作为一种新型办学模式，是一所“二合一”的高中。学生在学校既可以选择学习普通高中的文化课程，为考大学做准备；也可以选择学习职业高中的技能课程，为直接就业或进入高等职业院校做准备。它的核心目标是打破普通教育与职业教育的壁垒，避免学生过早地被“分流”和定型，实现了职业教育与普通教育的有机融合，为学生提供了更加多元、更加灵活的成长路径。<span style="text-indent:2em;">（记者 赵琦）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄猫垭镇戏曲进乡村 家门口的文化盛宴暖人心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117161840976.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117161840976.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:18:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县2025年“送戏下乡”文化惠民演出走进黄猫垭镇，为当地群众送上精彩的文化大餐。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:left;text-indent:2em;">&#13;
	活动消息一经传开便备受期待，村民们早早来到演出场地，或搬凳静坐，或驻足等候，现场热闹非凡。舞台上，演员身着戏服，以精湛演技、优美唱腔演绎经典与新编剧目，一招一式尽显戏曲韵味。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164707/2025/11/13/2ca7b09380794e33a38939eeaf4c2482.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	“以前只能在电视里看，现在家门口就能赏戏，太方便了。”大远村村民的话道出了大家的心声。这场活动让忙于农事的群众得以放松身心，在潜移默化中感受传统文化熏陶，现场不时响起阵阵掌声与喝彩。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次演出是文化惠民政策的生动实践，既丰富了基层精神文化生活，也让戏曲艺术在乡村焕发新生。下一步，黄猫垭镇将深挖本地红色与农耕文化资源，打造特色文化品牌，以文化赋能乡村振兴，绘就产业兴、百姓富、乡村美的新图景。(漆姣)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[河地镇解锁“安居密码” 筑牢乡村住建安全屏障]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117162911457.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117162911457.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:29:11</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	面对农村自建房安全这项重要课题，河地镇精准施策，打出一套覆盖全流程的“组合拳”——源头严控把关、网格精查补位、隐患立行清零——全面拧紧自建房“安全阀”，致力于守护好千家万户稳稳的“安居梦”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是严控源头，为安全注入“标准化基因”。河地镇突出“打牢地基”的重要性，将安全关口前移至审批之初。针对村民建房普遍存在的“凭经验”“随意搭”现象，大力优化自建房审批流程，实行新建、改建、扩建房屋的逐级审批。通过简化流程与硬化标准并行，既方便群众办事，又有效杜绝“未批先建、违规搭建”的安全风险盲区，从源头植入“安全基因”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是网格精查，让隐患无处遁形于“移动探头”。河地镇创新构建“镇干部包村、村干部包片、网格员包块”的三级网格化管理责任体系，编织一张“区域联动、全域覆盖”的精密防护网。除依靠镇村干部力量，还积极整合党员、退役军人等志愿力量，组建“安全巡查轻骑兵”，共同承担起日常巡查、隐患识别、信息上报三大职责。为打通信息传递的“最后一公里”，创新建立“微信群+电话”双轨并行上报机制，确保无论是细微的墙体裂缝还是异常的沉降情况，都能第一时间传递至镇应急指挥中心，实现“发现即响应”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是清零隐患，以立行立改夯实“生命防线”。河地镇对排查出的隐患实施“分级管理、分类处置、闭环整治”的硬核策略。对于墙体微裂、屋顶渗漏等一般性隐患，绝不拖延，现场会商定方案、明责任、限时改，确保即知即改。面对诸如地基显著下沉、结构严重破损等重大风险隐患，则果断亮剑：第一时间组织人员紧急转移避险，设立醒目警示标识阻断危险源，并迅速对接上级住建部门，引入专业第三方评估机构进行科学鉴定，为后续彻底修复或拆除重建提供权威依据。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	河地镇从审批的“源头关”到巡查的“过程关”，再到整治的“清零关”，每一步都凝聚着安全至上的理念，为乡村全面振兴筑起一道坚实可靠的安全屏障。（李洋/王文镒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[唤马镇守好平安路 护航安全行]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163028069.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163028069.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:30:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为保障辖区群众出行安全，唤马镇坚持 “预防为主、防治结合”，通过宣传教育、隐患排查、路面监管“三管齐下”，构建立体化交通安全防护体系，全力筑牢道路交通安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是宣传教育精准化。依托“村村响”广播、流动宣传车每日循环播放交通安全提示，利用赶集日在集镇主要路口、农贸市场等人流密集区域集中发放《交通安全告知书》828份。组织义警、新时代文明实践志愿者深入各村社，与村民面对面开展警示教育，将安全知识传递到田间地头、千家万户。针对留守儿童家庭，发动村组干部开展 “敲门行动”，逐户签订安全承诺书，确保 “一盔一带” 意识全覆盖，切实提升辖区群众交通安全意识。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是隐患排查动态化。组织镇村干部对事故多发路段、临水临崖、急弯陡坡开展 “拉网式” 排查。对排查出的隐患建立清单，通过增设减速带、警示牌等临时措施防控风险；对不能及时整治的隐患在设置警示标识的同时向主管部门报告。针对汛期特点，特别强化对易塌方、积水路段的监测和管控，确保通行安全。截至目前，通过排查发现隐患 13处，消除隐患11处，安排专人对另2处隐患落实警戒管控。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是路面监管常态化。由镇交管办在赶集日、婚丧嫁娶、学生往返等出行高峰和关键路段开展路检路查，重点严查未成年人驾驶电动车、摩托车、面包车和农村客运车辆超员超载、农用车三轮车违法载人、无证驾驶、酒驾醉驾等极易引发事故的交通违法行为。安排 15 名交通安全劝导员组织违法者通过观看警示教育视频、签订承诺书等方式进行安全劝导，引导群众自觉遵守交通法规。累计劝导车辆 132车次，现场纠正违法行为26起。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，唤马镇将进一步细化交通安全管理举措，结合群众出行规律，在景区周边、城乡结合部等重点区域增设临时劝导点，加强高峰时段交通疏导。同时，联动辖区学校、企业开展交通安全专题宣讲，推动安全理念从“个人遵守”向“群体共建”延伸，持续织密交通安全防护网，让群众出行更安心、更放心。（陈硕）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇厚植文化根基绘就和美乡景]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163253478.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251117163253478.html</guid>    <pubDate>2025-11-17 16:32:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是文化阵地搭建。在龙山社区设立综合文化站，配备图书阅览室藏书达8000余册、多功能活动室配备电脑、音响等设备，每个村设农家书屋且藏书均超过1000余册，截至目前，乡村文化设施覆盖率达100%，文化站年借阅量600余册、年均接待群众300人次。建设多功能运动广场，建成包括运动器材4套、乒乓桌2个、羽毛球场1个、篮球场1个。二是文化活动开展。在节日组织开展文化演出活动，如开展了5.8世界红十字日文艺晚会等。截至目前，“送戏曲下乡”活动覆盖了19个社区行政村，参与及受众人数达500余人，这极大强化了基层文化服务供给，点亮了基层群众文化生活。三是文化队伍建设。组建广场舞队、锣鼓队等文艺队伍4支，鼓励文艺队伍参加各类活动，并为文艺队伍提供活动场地、所需道具与服装等相关支持。鼓励吸纳教师、青年、文艺爱好者参加文化活动，壮大文化队伍规模。（朱鑫晨）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局以工代赈促增收 乡村振兴添动能]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163708598.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163708598.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 16:37:08</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	拓岗位增收入，坚守“赈”的初心。一是加强项目储备。围绕城乡融合发展和农业农村领域中小型基础设施建设，进一步加大以工代赈项目谋划储备力度，加强项目滚动储备和前期工作审查，从项目工作的源头上坚守好“赈”的初心。二是挖掘就业岗位。深入摸排项目施工各环节务工岗位，重点支持劳务用工量大、技术门槛低、工程机械作业少的建设项目，优先吸纳低收入群众特别是农村脱贫人口、防返贫监测对象、易地搬迁脱贫群众等参与项目建设。同时指导项目业主单位细化务工岗位、数量及务工时间、劳务报酬、岗前技能培训等内容，实现劳务报酬最大化。“十四五”以来，申报落地以工代赈专项项目28个，投入中省以工代赈资金1.1161亿元，发放劳务报酬3330余万元，其中脱贫户、易地搬迁户等重点群众发放劳务报酬110余万元。三是加强技能培训。通过岗前培训、以工代训、开设“工地技校”等方式，组织技术骨干开展“传帮带”，以工代训传授木工支模、砌筑抹灰、设备操作等实操技能。据统计，以工代赈专项项目共吸纳群众务工6534人，开展技能培训6614人，其中脱贫户、易地搬迁户等重点群众500余人，为后续乡村建设储备了技能型人才。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	减流程降成本，释放“赈”的能量。一是创新项目模式。在全县农业农村基础设施建设领域，推行以工代赈项目“村民自建”模式，缩短开工时间，降低施工成本，带动更多就近务工人员，让政策红利惠及更多群众。截至目前，全县实施2025年推广以工代赈方式项目共173个（其中农业农村基础设施建设领域159个，政府投资的重点工程项目领域14个），吸纳1257人参与推广项目务工（其中脱贫户166人、防返贫监测户16人、因灾需救助41人），累计发放劳务报酬6900余万元。二是加强项目管理。组织项目所在乡镇镇村干部和群众代表成立项目理事会，建立“前期勘察+过程调度+竣工验收”全链条监管机制，从路基划线、沟渠疏通、材料转运到路面施工，每个环节都由项目理事会组织村民实施，推动以工代赈等各类项目建设规范管理、高效推进、落地见效。三是扩大赈的效果。探索创新“党支部+集体经济+劳务队”的模式，支持有条件的村委会组建劳务队参与项目建设，进一步增强基层党组织的凝聚力、战斗力，合力破解项目实施难题，高效推进项目建设，实现一举多得。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	补短板强弱项，凸显“赈”的实效。一是改善基础设施。充分发挥以工代赈的政策效应，通过高标准农田建设、路沟渠建设、山坪塘整治等一大批农村基础设施项目，显著改善农村交通、水利条件，补齐产业发展短板，解决困扰群众多年的出行难、运输难、发展难“三难”问题。二是扮靓人居环境。通过以工代赈项目实施，村民主人翁意识进一步激发，大家积极参与垃圾分类、污水治理、河道垃圾清理、“厕所革命”等农村人居环境整治，推动生态、生产、生活“三生共融”，有效整治“脏、乱、差”现象。三是提升治理水平。党员群众代表全程参与各项工作，形成“党建引领+项目理事会管理+群众参与”同台合奏，有力提升了基层干部组织、协调能力，进一步密切党群关系，凝聚群众力量，增强群众对党组织的认可度。（杨梦洁/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[李汀到白鹤乡调研驻村帮扶、乡村振兴等工作、村（社区）“两委”换届、居民聚居点管护等工作，并看望慰问留守儿童和监测户]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163534155.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114163534155.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 16:35:34</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月13日，县人大常委会主任李汀到白鹤乡调研驻村帮扶、乡村振兴、村（社区）“两委”换届、居民聚居点管护等工作，并看望慰问留守儿童和监测户。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/14/94027725244049f0bbe2165c7621aeaa.jpg" alt="" width="800" height="486" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	李汀先后来到白鹤社区四组张文碧、五组脱贫户杨家锦、金谷村监测户杨清荣家中开展走访慰问，并同他们亲切交流，详细了解留守儿童生活学习、脱贫户和监测户身体健康状况、收入来源，以及他们的安全饮水、产业发展和“三保障”等情况，鼓励他们要保持积极乐观的心态，坚定信念信心、努力克服困难。他要求，镇、村干部和帮扶部门、县级有关部门要高度重视留守儿童、困境儿童关心关爱工作，用心用情用力解决好他们遇到的实际困难和问题，努力帮助孩子们健康快乐成长；要持续跟踪监测脱贫户、监测户家庭情况，健全常态化帮扶机制，不断增强困难群众的获得感、幸福感、安全感，坚决守牢不发生规模性返贫致贫底线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/14/ebc95ccaab7b40ba96843692a742b4a6.jpg" alt="" width="800" height="489" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在金谷村开展的座谈会上，李汀同驻村帮扶部门、村“两委”和乡镇干部职工沟通交流，详细了解驻村帮扶工作、乡村振兴工作、村（社区）“两委”换届工作开展等情况，并协调解决工作推进中出现的问题。他要求，要经常深入群众家中走访，及时掌握群众生产生活实际，围绕促进群众增收，帮助群众做规划、谋产业，切实做到因户、因人精准施策，扎实做好驻村帮扶工作；要建立多业态并存的产业发展之路，引导广大群众发展小家禽养殖、庭院经济和适度规模特色产业，持续提升群众经济收入，让乡村留得住人、聚得住烟火气，持续不断为乡村振兴注入活力；要高标准、严要求推进村（社区）“两委”换届工作，选优配强班子，夯实基层基础，切实把组织优势转化为发展优势。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/14/a99bd4b74f034422b4a71c82e82032e9.jpg" alt="" width="800" height="488" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在新店子村油橄榄产业园，李汀听取相关负责人的介绍，详细了解产业园规模、品种选择和产业发展定位等情况。他强调，要立足自身区位优势和资源禀赋发展产业，围绕周边城镇市民群众吃住行，选好园区产业类型，并辐射带动周边群众发展特色产业、建设农文旅消费场所，实现园区与周边群众长效增收，切实把产业园变成县城“后花园”和“菜篮子”，打造高质量的农文旅融合示范区。同时要建立健全村集体经济长效管护机制，为产业园后继持续发挥效用奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天，李汀还前往古泉村、新店子村聚居点进行实地查看，详细了解居民聚居点的管护、生产等情况。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县组建34支医保志愿服务队 推动政策宣传与民生服务双提升]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022171921697.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022171921697.html</guid>    <pubDate>2025-10-22 17:19:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县创新组建“天空蓝”“夕阳红”等34支专业化医保志愿服务队，240余名志愿者整装待发，他们将作为政府与群众的连心桥，为医疗保障事业高质量发展注入新活力。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在县医保局的统筹指导下，志愿服务队将聚焦三大核心任务，一是当好医保政策“翻译官”，通过案例讲解、情景模拟等形式，将专业术语转化为群众语言；二是搭建便民服务“直通车”，为群众提供医保业务办理咨询和引导服务；三是建立民意“回声壁”，收集群众对医保报销、待遇享受等环节的意见建议。此外，队伍还将参与乡村振兴健康帮扶、文明创建等公益活动，实现“医保+”服务融合。县医保局将定期组织业务培训，统一配发宣传资料和文创产品。全年计划开展不少于2次集中主题活动和4次特色服务，每位志愿者年服务时长需达20小时以上。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，医保志愿服务队将常态化完善服务机制、创新服务形式、优化服务内容，使志愿服务将更深入基层，更贴近群众需求，成为推动医保高质量发展的生力军。（孙晴苓）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2025年高素质农民农机手技能提升专题培训班圆满结束]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022172055173.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022172055173.html</guid>    <pubDate>2025-10-22 17:20:55</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，县农业农村局举办的2025年农机手技能提升培训班圆满结业。本次培训来自全县的46名农机手全部顺利完成为期7天的培训课程，为农业生产注入“懂操作、精技能”的实干力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20150708164632/2025/10/22/9a147aa2e56e4d06910df4ccd3ed9c1d.jpg" alt="" width="800" height="600" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次培训课程设置紧密贴合农机手实际需求，涵盖农机技术应用、农机规范操作、安全作业规程、农机排故与维护等核心内容，采用“理论+实践”模式，开设“开班第一课、习近平新时代中国特色社会主义思想、乡村振兴工作方向”等综合素养课和农机安全生产等专业技能课，并组织专业农机操作员在歧坪镇歧新粮油农机专业合作社现场开展现场教学，引导学员了解拖拉机、旋耕机、播种机等农机的安全驾驶操作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训为保障秋粮收获及后续农业生产提供了有力的人才支撑。下一步，将持续关注农机手学员的成长与发展，做好后续跟踪服务工作，进一步扩大高素质农民培育效果。（陈颖）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[浙水乡百竿竞技嘉陵江 文旅融合绘新篇]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103653553.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103653553.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 10:36:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，由苍溪县浙水乡人民政府、苍溪县文化广播电视体育和旅游局等单位联合主办的2025嘉陵江亭子湖牛角半岛“文旅杯”钓鱼赛，在浙水乡山水村牛角半岛圆满落幕。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/9f1b7131b3ec4f0ea8abff5c0f442cda.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本次赛事吸引了来自全国的60组垂钓高手齐聚嘉陵江畔，参赛选手“百竿齐发”，在山水村牛角半岛展开一场精彩纷呈的钓鱼技艺对决。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	本届钓鱼大赛是浙水乡依托乡村生态资源、推动文旅融合的一次有益探索，也是践行乡村振兴战略、丰富群众精神文化生活的具体实践。下一步，浙水乡将继续依托当地特色资源，举办更多接地气、惠民生的文体活动，吸引更多人走进浙水、品味乡韵，助力乡村精神文明建设与文旅产业高质量发展同频共振。（母欢）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高坡镇多举措筑牢巩固拓展脱贫攻坚成果防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103818387.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114103818387.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 10:38:18</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是健全监测帮扶机制，筑牢防返贫“第一道防线”。我镇建立“线上预警+线下排查”双轨监测体系，依托全国防返贫监测信息系统，对脱贫户、低保户、残疾人家庭等重点群体开展常态化监测，每月动态更新家庭收入、健康状况等信息；组织包村干部、网格员开展“拉网式”排查，重点关注因病、因学、因灾等易返贫致贫人群，确保“早发现、早干预、早帮扶”。建立“一人一档”帮扶台账，针对不同致贫风险制定个性化帮扶方案：对有劳动能力的监测对象，优先推荐就业岗位、扶持发展庭院经济；对无劳动能力的，落实低保、特困供养等兜底保障政策。同时，加强脱贫攻坚资产管护，对扶贫项目形成的经营性资产、公益性资产进行全面清查，建立台账、明确责任，确保资产保值增效、持续发挥作用。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是发展特色帮扶产业，激活增收“内生动力”。我镇坚持“输血”与“造血”相结合，依托特色农业资源，培育壮大庭院经济、乡村旅游等帮扶产业，带动困难群众稳定增收，引导困难群众利用闲置庭院种植蔬菜、养殖家禽。依托乡村旅游资源，打造油菜花田、农家民宿等项目，带动脱贫户从事餐饮、住宿服务。此外，开展技能培训，培训困难群众，内容涵盖家政服务、电工、种植养殖等，帮助群众掌握一技之长，实现从“靠政策”到“靠技能”的转变。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是提升民生保障水平，兜牢群众“幸福底线”。我镇聚焦群众“急难愁盼”问题，持续加大民生投入，推动教育、医疗、住房等保障政策落地见效。在教育保障方面，落实“控辍保学”责任，为困难家庭学生发放助学金，确保“不让一个孩子因贫失学”；在医疗保障方面，推进村卫生室标准化建设，配齐诊疗设备和药品，组织医护人员开展“下乡义诊”活动，为60岁以上脱贫户免费体检，落实医保资助参保政策，困难群众参保率达100%；在住房安全方面，对全镇危房进行动态排查，完成危房改造，确保群众住房安全有保障。同时，完善养老服务体系，建成养老服务中心1所，为独居老人提供助餐、助医、助洁等服务，让困难群众感受到党和政府的温暖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，高坡镇将持续巩固拓展脱贫攻坚成果，不断完善帮扶机制、壮大帮扶产业、提升保障水平，让困难群众日子越过越红火。（王婷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇串联“三条链” 推动产业联兴促发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114104017650.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251114104017650.html</guid>    <pubDate>2025-11-14 10:40:17</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是串联农业产业链，打造现代优选农业。创新实行“新村党委+企业+农户”贯通式农业产业模式，打造石羊现代农业品牌，优选良种科技育苗，做大做强蜜桃产业。发挥伊牛养殖专业合作社平台作用，建成现代专业化肉牛养殖基地1个，截至目前，引入安格斯黑牛100头，推动肉牛养殖提质增效。<span style="text-indent:2em;">二是串联文旅产业链，活化文化研学脉络。坚持“文化+艺术”赋能，搭建“齐风青韵”乡建装置，建成“研学角”“农家书屋”，串联形成4条齐文化研学风情线。充分发挥民宿艺术村辐射带动作用，建成农耕文化体验长廊，建设旅游观光、教育科普和农事体验“三合一”耕读研学基地，截至目前，共接待研学团17个，学生683人次。</span><span style="text-indent:2em;">三是串联民宿产业链，赋能美丽乡村建设。有效发挥“凤凰引”民宿引领带动作用，规划“见南山”共享田园综合体，设置“二十四节气”主题农耕体验区，截至目前，整修3条齐风街道，入驻12家“乡景”饭店及2家“乡见”咖啡馆，沉浸式体验“慢节奏文化之旅”。（刘宇超）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县北部片区供水基础设施建设项目开工8.34万群众饮水保障按下“加速键”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022152353289.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251022152353289.html</guid>    <pubDate>2025-10-22 15:23:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县北部片区供水基础设施建设项目（一期）正式开工建设。该民生工程的启动，对提升区域饮水保障能力、改善群众生活品质、夯实经济社会发展民生根基具有重要意义。据了解，该项目（一期）将以乐园水库为稳定水源，新建1处取水工程及3.4公里取水管道，确保原水高效输送。同时重点建设1座日供水规模1万立方米的净水水厂，计划2026年底竣工。水厂建成后，将作为核心水源地，通过二期工程管网延伸，逐步覆盖龙王镇、三川镇等6个乡镇，最终解决88个行政村、455个村民小组共8.34万群众的安全饮水需求，为苍溪县北部片区高质量发展提供坚实民生保障。（龚龙文/杨凡）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[全市供销系统基层组织建设工作现场推进会在苍溪县召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113175512474.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113175512474.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 17:55:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月12日，全市供销系统基层组织建设工作现场推进会在苍溪县召开，会议以“现场观摩找差距、交流互鉴促提升”为核心，通过实地考察、经验分享、任务部署等形式凝聚发展共识、汇聚奋进力量，推动全市供销系统基层组织建设提质增效、再攀新高。县委副书记梁赛参加活动。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/a36b1efc4f25489f9281e08116a8af27.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	当天上午，与会人员先后深入歧坪供销社、云峰镇插花村供销社、石家坝社区供销社等示范点，通过实地查看、听取汇报、互动交流等方式，全方位学习借鉴各地在规范化建设与市场化运营、“党建引领+社建赋能”深度融合、织密流通网络与打通“农产品上行、工业品下行”双向通道等方面的先进经验，为各县区后续工作拓宽了思路、提供了可复制的实践样本。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/b117fe16e7214feba09cd7afb55a5e2c.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会上，书面传达学习了省供销社第七届理事会第十次全体会议精神。各县区供销社负责人围绕今年以来基层组织建设工作进展、存在的短板弱项及下一步工作计划作交流发言，分享了在网络布局优化、服务模式创新、多元融合发展等方面的特色举措与实践成果，形成了互学互鉴、比学赶超的良好氛围。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/13/e79878a1c4724006ae86c7cbdb8167b0.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，全市供销系统要提高政治站位，锚定服务乡村振兴核心目标，持续健全覆盖广泛、功能完善的基层组织体系；要聚焦重点任务，在深化“党建+社建”融合、拓展农业社会化服务、强化城乡流通网络建设等方面精准发力；要压实工作责任，加强统筹协调与督导考核，构建上下联动、齐抓共管的工作格局，以高质量基层组织建设为全市农业农村现代化注入强劲供销动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	近年来，苍溪县供销社新建基层供销社21个，区域性为农服务中心4个，基层供销社达到40个，实现乡镇全覆盖。除了依托成熟的农资购销网络，确保化肥、农药、种子等重要农资供应量足、价稳、质优；同时，苍溪县供销社还积极开展农业技术推广、土地托管、产销对接等社会化服务，为现代农业发展提供了支撑。&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县乡镇供水公司全县乡镇水厂装上“智慧眼睛”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113150525612.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113150525612.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 15:05:25</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，苍溪县专项投入资金200万元，对全县乡镇水厂加药设备、消毒设备及水质监测系统进行全面升级换代工作，从根本上提升了供水安全保障水平，让群众喝上了更加安全、优质的饮用水。<span style="text-indent:2em;">此次升级涉及18个乡镇水厂，内容包括更新加药设备12台套，更新消毒设备17台套。同时，添置了包括浊度测量仪、液位仪、多参数水质监测仪、流量仪在内的一批先进监测仪表。这些技术改进显著提升了消毒工艺的技术水平，极大增强了系统的稳定性和可靠性。全套水质监测和检测设备更是为水厂装上了“智慧眼睛”。新配备的监测仪表可以实时监测水质变化，及时发现问题并自动调整设备运行参数。这些监测设备的投入使用，使全县乡镇供水实现了从“人防”到“技防”的转变。随着新设备的陆续投入运行，各水厂的供水质量得到了显著提升。</span><span style="text-indent:2em;">未来，县乡镇供水有限公司还将逐步推进智慧供水系统建设，通过科技手段进一步提升供水服务质量与管理水平，让群众吃上放心水。（郑黎）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[河地镇“早”字引领 全面推进小春生产落地见效]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113084850845.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113084850845.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 08:48:50</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	河地镇以“早”字为核心抓手，从部署、备耕、服务三方面发力，全力推动小春生产各项工作落地落实，为全年农业生产开好局、起好步。一是早部署强落实，筑牢生产基础。率先启动小春生产规划，提前召开专项部署会，结合各村（社区）耕地实际制定详细种植计划，明确小春作物种植面积；同步推行“班子成员包村、村干部包组”责任制，通过逐户走访摸清农户种植意愿，建立详实种植台账，确保任务分解到具体地块、责任落实到个人，形成“层层有责任、户户有目标”的推进机制。二是早备耕夯根基，保障生产要素。在物资保障上，积极对接农资供应商提前储备优质种子、化肥、农药等生产资料，确保供应充足；组织农技人员开展农资质量专项抽查，严防假冒伪劣产品流入市场。在田间准备上，抢抓晴好天气窗口，组织农户完成农田翻耕、灌溉设施检修等工作；镇农业综合服务中心组建技术指导队，深入田间地头现场指导科学翻耕、合理施肥，及时解决备耕环节的技术难题，为小春生产筑牢“硬件”基础。三是早服务促增收，精准帮扶提能。聚焦农户技术需求，邀请县农业农村局专家开展小春生产专题培训，通过集中授课、现场演示等方式，重点讲解油菜种植技术、病虫害绿色防治等实用知识，累计培训农户500余人次。创新建立“农技员+种植户”结对帮扶机制，对种植大户实施全周期跟踪服务，实时解决生产中遇到的问题。截至目前，技术指导队已开展田间巡回指导16次，覆盖农户200余户，切实以精准服务助力小春生产提质增收。（李洋/王文镒）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[陵江镇三举措开展2026年度城乡居民医保缴费政策宣传]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085132852.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085132852.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 08:51:32</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是“线上+线下”齐发力，政策宣传有广度。充分利用社群媒体覆盖面广、信息传达迅速的优势，第一时间发布城乡居民医疗缴费标准、方式及流程等内容，引导居民自主参保缴费。线下通过张贴宣传海报、发放宣传单等形式扩大医保宣传面，给辖区居民答疑解惑，提高居民及时参保的积极性。<span style="text-indent:2em;">二是“医保宣传”进网格，政策解读零距离。组织村社干部、网格员、党员服务志愿者，开展“医保宣传进网格”活动，将政策宣传阵地前移至居民家门口。通过入户走访、村社讲座等形式，用通俗易懂的语言解答参保缴费、报销流程、慢性病待遇等热点问题，实现“政策找人、服务上门”。</span><span style="text-indent:2em;">三是汇编政策“一页通”，便民服务再升级。陵江镇制作宣传单页，涵盖参保、报销、异地就医等全流程内容，发放至机关便民服务中心、辖区内定点医药机构以及村社区服务中心。宣传单页条理清晰、简洁实用，成为群众办理医保业务的“贴心指南”。</span><span style="text-indent:2em;">截至目前，已发放宣传资料3万余份，镇村干部政策解读超5万人次，村组干部上门协助缴费人数500人次。下一步，陵江镇将持续加大宣传力度，针对未参保群众开展精准提醒和跟踪服务，及时解决群众在参保缴费过程中遇到的问题，确保医保惠民政策落地生根。（古姗）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高坡镇筑牢民生底线 扎实推进民生保障工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085349369.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085349369.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 08:53:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是强化动态监测，前置化解民生风险。建立民生诉求与风险监测台账，重点对困难家庭、独居老人、失业人员等特殊群体进行定期摸排与动态关注。通过分析热线诉求、网格走访等数据，精准识别潜在的生活保障、劳动关系、家庭矛盾等风险点，力争早发现、早干预。2025年以来，已累计摸排并介入处置各类民生风险线索约600条。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准推送政策，确保红利应享尽享。改变“人找政策”的被动局面，常态化组织机关干部深入基层一线入户宣讲，针对不同群体需求，主动推送就业、社保、救助等惠民政策，并不定期举办招聘会。设立“政策直通车”服务窗口，简化申办流程，确保各项民生政策精准直达、快速兑现。2025年以来，已开展招聘会2次，惠及群众120余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是夯实基本保障，兜牢民生安全底线。聚焦脱贫户、监测户、特困供养等群体基本生活需求，全面落实城乡低保制度，扎实做好服务保障工作。同时畅通临时救助渠道，确保困难群众在遭遇突发情况时能第一时间得到有效救助。2025年以来，已发放临时救助资金约25万元，惠及群众200余人次。（边雨欣）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇筑牢安全防线 守护一方平安]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085645792.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251113085645792.html</guid>    <pubDate>2025-11-13 08:56:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	龙山镇始终将保障人民群众生命财产安全摆在首位，通过扎实的日常监管与充分的应急准备，为辖区发展构筑了坚实的安全屏障。我们的工作主要围绕以下“三部曲”展开。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是隐患排查“常态化”，拧紧场镇“安全阀”。聚焦人员密集场所与重点行业，常态化对辖区内超市、餐饮门店、宾馆旅店、烟花爆竹零售点等120余家单位开展拉网式安全检查。今年以来，累计组织专项检查40余次，排查并督促整改电气线路、消防设施、疏散通道及燃气安全等领域隐患60余处，整改完成率达98%。通过建立隐患台账、明确责任主体与整改时限，实现了从发现到销号的闭环管理，有效防范了安全事故发生。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是应急准备“实战化”，锤炼救援“硬功夫”。着力提升应急处突能力，一方面保障应急救援物资器材的配备与定期维护，另一方面整合镇村干部、救援队等力量，组建了一支70余人的综合性应急抢险队伍。通过年均不少于4次的防汛、消防、地灾防控等实战演练，不断磨砺队伍的快速响应与协同作战能力，确保在危急关头能够有效应对。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是宣传引导“多元化”，织密全民“意识网”。坚持“预防为主、教育先行”的理念，充分利用赶集日、安全生产月等契机，采取设立咨询台、发放宣传册、悬挂横幅、村广播、微信群推送等线上线下相结合的方式，广泛普及安全知识与应急避险技能。年内已累计发放宣传资料5000余份，开展集中宣传活动6场，受教育群众近万人次，切实增强了居民的安全防范意识和自救互救能力。(赵桁)&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县发改局扎实抓好重点产业专班工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112174024859.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112174024859.html</guid>    <pubDate>2025-11-12 17:40:24</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，县发改局围绕“招商引资攻坚年”部署要求，贯彻落实市、县重点产业专班调度会议精神，充分发挥重点产业专班作用，盯着产业抓、追着项目跑，持续做好“四新一盘活”，产业势头持续向好、项目推进扎实有力、招商引资态势良好，为县域经济高质量发展注入强劲动能。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是高位统筹强引领，精准规划定方向。始终坚持拼经济、育产业、抓项目，充分发挥重点产业专班作用，以“1+1+15”产业专班为载体，把“四新一盘活”作为重点产业发展的核心抓手，由专班班长、副班长牵头挂帅，专班牵头单位主要领导具体推进、分管领导抓点落实，层层传导压力、靶向落细责任，形成“一把手”带头、全员齐上阵的工作格局。各专班牵头单位积极按照产业布局的“四梁八柱”，围绕猕猴桃、雪梨、健康养殖等特色产业招引精深加工、品牌运营、冷链物流等项目，延伸产业链条；聚焦现代物流、文旅融合、“一老一小”等重点板块，招引功能性、带动性强的龙头项目；围绕“1+2+2”现代工业体系，重点招引产业链上下游配套项目，推动产业集群化发展，充分利用《苍溪县推动工业高质量发展十条措施（修订）》、产业用地支持政策、能耗和环境容量优先配置等政策措施，畅通产业融资渠道，在招商引资、要素协调、项目推进、产业赋能等方面主动作为、有的放矢，紧扣重点领域、关键环节，靶向破解产业高质量发展中的难点堵点痛点，推动重点产业提质增效和全产业链协同发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准施策抓落实，聚力攻坚求实效。结合县域自身区位、资源、产业优势，聚焦重点产业培育，会同各级各部门主动谋划，围绕产业链延链、补链、强链，实现了储备一批、签约一批、开工一批、投产一批优质项目。积极落实项目全生命周期跟踪服务，推动签约项目早开工、在建项目早达效、问题项目早盘活。第三季度，完成新签约项目17个、签约金额28亿元；新开工项目20个、计划总投资2.32亿元；新竣工项目24个、总投资3.15亿元。同时，在盘活存量上持续发力，针对问题项目（企业）盘活，相关部门扛牢主体责任，坚持“一企一策、分类施策”，奔着问题去、对着问题改，集思广益群策群力，精准研判风险隐患，靶向制定化解方案，加大攻坚力度、加快攻坚进度，切实化解问题、盘活问题，依法依规解决历史遗留问题，让问题项目重焕生机，转化为新的发展增量，第三季度实现问题项目盘活2个。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是部门协同聚合力，机制顺畅增效能。坚持“一盘棋”思想，牵头单位发挥统筹协调、推动落实的作用，聚焦“摸实情、解难题、促发展”核心任务，精准研判产业发展趋势、区域分布特征、骨干企业动态等，推动形成互相协作、高效有力的推进机制，确保各项工作一体谋划、一体推进、一体落实。各专班班长、副班长率先垂范，整体谋划、上下衔接、左右协调，既重视增量，也重视存量，亲自洽谈项目、亲自推动落地，以“领头雁”作用推动招引工作提速提质。对意向强烈的企业项目全程跟踪服务、动态更新进展，对正在洽谈的项目紧盯不放、一鼓作气，加快磋商节奏、破解合作障碍、促成签约落地，想方设法推进签约项目开工、建设，确保形成更多投资实物量。各职能部门牢固树立“要素资源跟着产业链条走”理念，推动资金、人才、土地等要素资源向重点产业链集聚靠拢、集成发力，主动靠前帮助基层和企业解决问题、化解矛盾。同时参照市上考核办法和“流动红旗”评选办法，认真做好“新洽谈、新签约、新开工、新竣工、盘活问题企业”项目报送工作，做到应报尽报不遗漏，以高效协同的凝聚力为“四新一盘活”工作筑牢基础、赋能增效，全力以赴勇夺年度“流动红旗”。（杨雷/张波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[袁达成带队调研乡镇工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112174212329.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112174212329.html</guid>    <pubDate>2025-11-12 17:42:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月11日，县委书记袁达成带队前往百利镇、云峰镇、元坝镇、唤马镇等地，调研乡镇产业发展、项目建设、和美乡村建设及乡村振兴实绩考核等工作情况。县委副书记梁赛参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/12/ac453370a79a4017ad8555a6063df650.jpg" alt="" width="800" height="533" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在百利镇金陵村、胡家梁社区等地，袁达成一行深入雪梨种植基地和百利新区规划项目建设现场，实地查看梨树长势、种植规模、园区基础设施配套及新区规划建设进展，详细询问产业管理模式、技术保障等情况，并与相关负责人深入交流，现场协调解决遇到的困难和问题。他强调，要把雪梨产业作为乡村振兴的重要抓手，坚持标准化种植、精细化管理、品牌化运营，不断延伸产业链、提升附加值。要把百利新区规划建设作为推动县域经济高质量发展的重要引擎，坚持高起点设计、高标准建设、高效率推进，科学布局功能分区，注重产城融合发展，确保项目早建成、早投用、早见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在云峰镇赵公坝社区、狮岭村等地，袁达成一行走进社区党群服务中心、和美乡村示范点，实地查看城市社区“两委”换届推进情况、党群服务中心功能布局，详细了解和美乡村建设中人居环境整治、公共服务配套等进展，仔细询问乡村振兴实绩考核指标落实、短板弱项整改等情况，并与干部群众亲切交流，认真倾听意见建议。他强调，要把“两委”换届作为夯实基层基础的重要契机，严格程序、严守纪律，选优配强政治素质高、群众认可度强、干事劲头足的班子队伍，确保换出凝聚力、战斗力和新气象；要以党建为引领，完善党群服务中心功能，拓展服务领域，在便民惠民的同时，积极探索市场化、社会化运营模式，增加服务性收入，增强“造血”功能，实现自我发展、自我提升；要持续推进和美乡村建设，统筹抓好人居环境整治、基础设施完善和特色产业培育，做到规划引领、示范带动、分类推进，让乡村既有“面子”更有“里子”，既宜居宜业又富有活力。要对标乡村振兴实绩考核要求，坚持问题导向、结果导向，确保各项工作落地见效。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/12/cfa1f36ad5ca43269a91b50b153db571.jpg" alt="" width="800" height="534" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在元坝镇井岗村、中坝堤防等地，袁达成一行深入龙纳5万吨食品级硫磺加工项目建设现场和苍溪县乡镇水系综合治理项目元坝、陵江片区标段，实地查看项目规划布局、主体工程施工进度、环保及安全设施建设情况，详细了解投资规模、生产工艺、市场前景及河道整治、堤防加固、生态修复等进展，认真听取有关负责人关于工程质量、施工安全、工期安排和长效管护机制的汇报，并现场研究解决建设中存在的突出问题。他强调，项目建设是推动经济社会高质量发展的重要支撑，要坚持质量第一、安全至上原则，科学组织施工，加快建设进度；要严格落实环保要求，完善污染防治体系，实现经济效益与生态效益同步提升；要统筹推进水系综合治理，加强防洪排涝能力建设，持续改善水环境质量，全面提升城乡人居环境水平，为群众营造安全、宜居、美丽的生活环境。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在唤马镇云龙村、唤马剪纸传习所、镇政府等地，袁达成一行实地查看了一亭绿茶叶生产加工、品牌打造和市场拓展情况，详细了解省级非物质文化遗产传承保护和产业融合发展等情况，并调研群众身边不正之风和腐败问题集中整治工作开展情况。他强调，要立足资源禀赋，做强做优茶产业，在稳定现有种植面积的基础上，科学评估土壤、水源等条件，适度扩大种植规模，优化品种结构，不断延伸产业链条，提升综合效益，带动更多群众增收致富；要高度重视非物质文化遗产保护传承，加强传承人队伍建设，推动唤马剪纸与其他非遗项目融合创新，开发文创产品，拓展市场渠道，实现文化价值与经济效益双提升，让传统文化焕发新活力；要持续深化群众身边不正之风和腐败问题集中整治，坚持问题导向，聚焦重点领域和关键环节，强化监督执纪问责，健全长效机制，以风清气正的基层政治生态保障乡村振兴和民生改善。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导赵飞、权利参加调研。<span style="text-indent:2em;">（记者 张苗 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高坡镇打出道路交通安全“组合拳” 六个“再”举措筑牢安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112143849047.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112143849047.html</guid>    <pubDate>2025-11-12 14:38:49</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障群众出行安全，高坡镇聚焦道路交通安全领域重点工作，以“执法力度再加强、执法温度再提高，宣传覆盖再拓宽、宣传手段再更新，隐患排查再详尽、问题整改再回头”六个“再”举措，全方位筑牢道路交通安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是执法力度再加强，执法温度再提高。高坡镇联合交警队、交运局等部门执法力量，针对酒驾醉驾、超载超限、无证驾驶等交通违法行为，开展高频次、常态化联合执法行动，持续保持严管高压态势，今年以来，开展联合执法行动11次，累计查处各类交通违法行为18起，有效震慑了交通违法乱象。同时，注重柔性执法、文明执法，对情节轻微且未造成危害后果的交通违法行为，以教育劝导为主，让执法既有力度又有温度。对首次轻微违章的群众，通过“现身说法”“参与交通劝导体验”等方式，引导其认识错误、遵守交规，既维护了法律权威，又赢得群众理解与支持。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是宣传覆盖再拓宽，宣传手段再更新。在宣传覆盖上，高坡镇构建“横向到边、纵向到底”的宣传网络，不仅在镇域主干道、村（社区）活动中心等场所张贴宣传海报、悬挂横幅，还深入学校、企业、农户家中开展“点对点”宣传。积极创新宣传手段，充分利用微信群组、短视频平台等新媒体，发布通俗易懂、生动形象的交通安全知识短视频、图文推文，用群众喜闻乐见的形式普及交通法规和安全常识。组织镇执法办、综治办利用赶场天开展交通安全宣传周，通过发放传单，现场普及酒驾、电动车不戴头盔等行为的危害，累计发放交通安全手册1200余册，取得良好宣传效果。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是隐患排查再详尽，问题整改再回头。高坡镇组织道路交通专班，对镇域内县乡道、村道等道路开展拉网式隐患排查，重点检查道路标志标线、护栏、信号灯等设施是否完好，急弯、陡坡、临水临崖等危险路段防护是否到位。经排查，共发现道路安全隐患11处，已整改3处。对于排查出的隐患，建立整改台账，明确整改责任人和整改时限，实行“整改一处、销号一处”。同时，开展隐患整改“回头看”行动，对已整改的隐患进行复查，确保整改成效不反弹，切实将道路安全隐患消除在萌芽状态。（王宇航）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇构建“三位一体”反诈防护网 牢牢守护群众“钱袋子”]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112143921340.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112143921340.html</guid>    <pubDate>2025-11-12 14:39:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;"><span style="text-indent:32px;white-space:normal;">为筑牢反诈防骗的坚固防线，我</span>镇系统推进反诈阵地建设、精准预警与全域宣传，构建起“领导牵头、技术拦截、全民参与”防护体系一是</span><span style="text-indent:2em;">健全机制，压实责任链条。成立镇级反诈工作领导小组，召开专题部署推进会12次。构建“镇—村—网格”三级宣传责任体系，明确23名网格员作为第一责任人并签订责任书，实现任务逐级分解、责任到人，完成全镇12000名常住人口首轮宣传全覆盖。二是精准拦截，强化技术防护。通过电话联系与上门见面相结合的方式开展精准劝阻，累计接收并处置预警指令32条，实施上门劝阻20次，成功阻断潜在诈骗案件1起。三是全域覆盖，营造反诈声势。依托微信公众号发布反诈推文2篇，建立全覆盖23个村（社区）的微信宣传群，每日推送反诈警情与防范知识。制作反诈短视频10个，在场镇及农贸市场悬挂横幅23条、张贴海报15张，实现反诈宣传“线上+线下”同步推进、全域覆盖，切实提升群众防骗免疫力。（陈曦）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇以豆玉复种为抓手 筑牢粮食安全防线]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112144012243.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112144012243.html</guid>    <pubDate>2025-11-12 14:40:12</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，龙山镇紧扣农业产业结构调整主线，将豆玉带状复合种植作为稳定粮食生产、促进农民增收的重要举措，按“四早”思路（早谋划、早安排、早部署、早落实）推进工作，发展豆玉复种4200余亩，实现“玉米不减产、大豆多一茬”，年新增大豆产能约40余吨，为粮食稳产增收筑牢基础。一是盘活撂荒地，提升粮食产能。针对辖区内100余亩零星撂荒地，重点推广豆玉复种技术，唤醒闲置土地资源，推动“闲田”向“粮仓”转变，年增粮食产量24余吨，切实将土地资源转化为产量与收益。二是治理非粮化，守牢耕地底线。采用大豆与特色药果园间套复种模式，有效整治了210余亩存在非粮化倾向的耕地，利用大豆固氮特性改良土壤，降低化肥用量30%以上，既守住“粮田姓粮”底线，又走出生态种植新路。三是强化双保障，夯实安全根基。落实“藏粮于地、藏粮于技”战略，通过组织专家田间指导40余场次、财政补贴激励等双重保障，发展种植户2500余户，实现玉米亩产稳定、大豆额外增收，为农民增收、农业增效注入强劲动能。(张田）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡加强园区精细化管护 夯实产业提质增收基础]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112144139542.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112144139542.html</guid>    <pubDate>2025-11-12 14:41:39</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	当前正值猕猴桃藤蔓管理与养分积累的关键阶段，彭店乡紧扣“提质增效”核心目标，围绕田间管理、技术服务和设施维护等重点环节，扎实推进园区专项管护工作，为秋季丰产丰收奠定坚实基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	强化田间管理，提升种植规范化水平。乡农业服务中心组织农技人员与种植户成立管护专班，分片推进各项农事作业。一是实施藤蔓修剪，依据“通风透光、合理负载”原则，指导农户剪除病弱枝与交叉枝，规范主蔓牵引绑扎，目前已完成182亩园区修剪任务。二是加强病虫害防控，采取“物理+生物”综合防治模式，悬挂杀虫灯26盏、布设诱虫板130余张，同步喷施生物药剂防控炭疽病、红蜘蛛等常见病害，保障植株健康生长。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	加强技术指导，增强科学种植能力。围绕技术赋能，举办“田间课堂”10余期，内容涵盖疏花疏果、水肥一体化及极端天气应对等关键技术，累计培训种植户264余人次。组建农技帮扶小组，对17户种植新手开展定向指导，截至目前，结合土壤检测结果，已指导农户完成114亩园区施肥，解决修剪方面问题24个。此外，还利用村级微信群推送管护技术短视频38条，方便农户随时随地学习应用。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	完善设施配套，改善园区生产条件。为进一步夯实园区稳产高产的基础，增强园区的综合管理效能与服务保障。针对近期多雨天气，组织人员对园区排水沟渠进行全面疏通，维修加固坍塌区段27处，确保排水通畅。同步开展灌溉管网检修，更换老化喷头、管道40余处，保障水肥精准输送。更新病虫害预警与农事提示牌18块，有效提升了园区防灾减灾能力。（张华杰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县委全面深化改革委员会第十四次会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112102128657.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251112102128657.html</guid>    <pubDate>2025-11-12 10:21:28</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月11日，苍溪县委全面深化改革委员会第十四次会议在县委三会议室召开，县委书记袁达成主持会议并讲话，县委副书记、县长任云，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/12/1e2d0db4f919498fbecfc266f0eb757e.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议传达学习了省、市近期深改会会议精神；集中审议了《苍溪县关于加快晶硅光伏建圈强链发展的实施方案》《苍溪县构建全域数字化格局推动数字经济发展工作方案》《苍溪县“大力发展临港经济降低社会物流成本”改革工作方案》《苍溪县高质量发展现代农业园区促进产业富民增收工作方案》四个自主特色改革方案。县经信局（苍溪经开区管委会）、县行政审批和数据局、县国农区办、县临港经济发展事务中心分别就相关方案作起草说明，详细阐述改革背景、目标任务与实施路径。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成指出，县委十四届七次全会以来，全县改革工作成效显著，61项改革任务压茬推进，临港经济、农文旅融合等多项改革经验获省市推广及媒体刊载。但也要清醒认识到，当前改革工作仍存在改革方案质量不高、改革措施系统集成不够等问题，全县各级各部门要坚持问题导向，真正重视起来、深刻警醒起来，强化主体责任、认真推动落实，用更高标准抓好各项改革工作落地落实。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成要求，要聚焦经济转型，促进质量变革。加力挖掘消费潜力，发展多元消费场景；提速硅基产业集群发展，打造省级绿色发展新基地；以高水平开放承接产业转移，深化精准招商。要深化文旅融合，塑造苍溪品牌。推进景区“二次创业”，完善旅游基础设施；推动红色研学、滨水休闲、农文旅等多业态融合，塑造苍溪特色文旅品牌。要持续优化环境，激发主体活力。深化数字政府与“一网通办”改革；推进国企专业化整合重组，提升国资管理效能。要强化基层治理，驱动效能提升。健全平安苍溪建设长效机制，推进矛盾纠纷“一地办”；提升应急管理体系和能力现代化水平。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	袁达成强调，要紧盯目标任务抓落实，逐条逐项查缺补漏、查漏补缺、增添措施，以“一抓到底”的韧劲推动改革落实，确保年度目标任务如期完成。要压实主体责任抓落实，紧扣改革谋划部署、组织实施、督促检查、考核评估等重点环节，不断健全改革推进机制，全链条推动改革落地见效。要注重实绩实效，聚焦事关发展稳定大局和群众关心关注的问题，谋划一批具有苍溪特色、展示苍溪元素、解决实际问题的自主创新改革。要塑造优秀典范抓落实，及时总结提炼改革举措成效，将好经验好做法上升为完善体制机制的模式、路径，加快形成一批极具辨识度的优秀改革成果，树立一批敢改革、真改革、善改革的改革先进典型，扩大苍溪改革的知名度、美誉度，切实树立苍溪良好改革形象。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、赵飞、刘会方、徐锋、罗秋实、权利、杨晓林、母建容、车源参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 邓坚 张苗）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2025年四季度“四上”企业培育推进会召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111181502322.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111181502322.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 18:15:02</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月10日，全县2025年四季度“四上”企业培育推进会召开。县委副书记、县长任云主持会议并讲话，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/11/ec870bf6cba64cfc9e6f0744999158ff.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议通报了全县2025年1—10月“四上”企业培育完成情况，县级相关部门分别就“四上”企业培育入库工作推进情况、存在的问题及下一步工作具体措施进行了汇报。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，“四上”企业是县域经济发展的重要基石，发挥着不可替代的支撑作用，各级各部门要进一步提高政治站位，强化思想认识，切实增强工作的自觉性和主动性，以高度的责任感和时不我待的紧迫感，把“四上”企业培育工作抓实、抓细、抓到位，确保各项部署落地生根、见到实效。要精准研判当前工作中存在的短板与不足，迅速启动“四上”企业培育专项行动，建立健全跟踪培育服务体系，确保完成今年企业进规入库目标任务，为明年经济增长筑牢基础、培育新动能。要进一步优化惠企奖补激励措施，增强政策的吸引力和实效性，有效调动企业入规积极性，对已符合条件的企业，务必确保奖励资金及时、足额兑现，用诚信与效率坚定企业发展信心。要持续深化“揭榜挂帅”攻坚行动，发挥考核奖惩机制的激励约束作用，树立“以实绩论英雄”的鲜明导向，积极营造主动作为、勇于突破的浓厚氛围，有效激发各方干劲，为县域经济发展提供坚实支撑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、赵飞、谭小益、杨晓林参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通）  </span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[彭店乡协同推进持续改善人居环境]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111161410069.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111161410069.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 16:14:10</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为打造宜居宜业和美乡村，近日，彭店乡聚焦群众反映突出的环境问题，开展人居环境整治专项行动，有效促进乡村面貌与内涵同步提升。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/11/0880170179d142d693dd2cf1d8ca77bf.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	清理行动中，乡党委、政府牵头成立专项工作组，划分责任片区，组织乡村组干部、公益性岗位工作专班，实行“分片包户、责任到人”工作机制。针对农村生活垃圾、村内塘沟淤塞、畜禽养殖粪污等突出问题，扎实开展垃圾清理专项行动。一是清理垃圾，累计清除房前屋后、田间地头、道路沿线积存垃圾50余吨，实现垃圾“日产日清、定点收集”。二是清理塘沟，动用机械与人力协同作业，疏通沟渠2.5公里。三是清理杂物，规范农户庭院堆放秩序，规范农户庭院堆放10处，腾退空间改造为“微菜园”“微花园”9处。四是清理小广告牛皮癣，联合乡村组干部、公益性岗位共清理辖区内小广告牛皮癣120余处。此外，还通过村广播、微信群、入户宣传等途径，发放《环境整治倡议书》500余份，引导群众由被动整治转向主动参与。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	截至目前，彭店乡已完成4个行政村环境整治任务，乡村环境质量明显提升。下一步，将建立健全“周巡查、月通报、季考核”长效管理机制，推动人居环境由“短期改善”向“长期向好”转变，为乡村振兴夯实生态基础。（张华杰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高坡镇积极开展“记录最美微笑”公益拍照活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111161445169.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111161445169.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 16:14:45</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，响应苍溪县退役军人事务局 “记录最美微笑” 公益圆梦活动号召，高坡镇人民政府主动担当、积极部署，联合相关工作人员在全镇范围内开展免费拍照公益活动，为退役老兵及家属、亲属，以及辖区内其他中老年人送上一份特殊的温暖与纪念，用镜头定格幸福瞬间，留存美好记忆。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	接到活动函后，高坡镇人民政府高度重视，第一时间召开专题工作会议，明确责任分工，细化工作举措。通过村社广播、微信群通知、入户走访等多种形式，广泛宣传活动内容、参与条件和时间地点，确保符合要求的群众都能知晓并便捷参与。针对部分行动不便的老兵和高龄老人，工作人员还提供 “上门服务”，携带摄影设备走进家中，让他们足不出户就能享受免费拍照的贴心服务。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动现场暖意融融、秩序井然。退役老兵们身着整洁衣物，精神矍铄地来到拍摄点，有的佩戴着珍藏的军功章，眼神中闪烁着对过往岁月的自豪与对当下生活的满足；老人们或独自出镜，或与家人、老友并肩，在镜头前绽放出淳朴而灿烂的笑容。摄影工作人员耐心细致地调整角度、指导姿势，力求捕捉每位参与者最美好的状态。“活了大半辈子，很少拍正式照片，这次政府组织免费拍照，还上门服务，真是太贴心了。” 一位年过八旬的退役老兵拿着刚打印出的照片，脸上满是欣慰。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次公益拍照活动，不仅为高坡镇的中老年人尤其是退役老兵们留下了珍贵的影像资料，更传递了党和政府对特殊群体的关怀与敬意。参与活动的群众纷纷表示，这样的活动既实用又暖心，让他们感受到了社会的温暖与尊重。高坡镇相关负责同志表示，今后将持续响应上级号召，结合群众需求，开展更多惠民利民的公益活动，切实提升群众的幸福感和获得感，让关爱与温暖遍布全镇的每个角落。（权义均）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇推行林长制护绿护民 绘就生态发展新画卷]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111161548615.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111161548615.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 16:15:48</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	绿水青山就是金山银山，生态保护关乎民族未来。全面推行林长制，是践行习近平生态文明思想的生动实践，是守护林草资源、筑牢生态屏障的重大制度创新。这一制度以压实党政领导责任为核心，构建起省、市、县、乡、村五级联动的责任体系，让每座山、每片林都有了专属“守护者”，真正实现“山有人管、林有人造、树有人护、责有人担”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是通过明确各级林长的职责和任务，实现了林长制责任的层层落实，建立起了一个上下联动、共同管理的工作机制，为林长制的有效实施提供了坚实的保障。截至目前，龙山镇建立了以镇党委书记和镇长为双组长的林长制工作领导小组，形成了一个由2名镇级林长、7名副林长和21名村级林长、42名村级副林长组成的领导架构，并配备了52名护林员，确保了林长制管理体系的有效覆盖。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是采取了线上线下相结合的方式，多元化、全方位的开展林长制宣传活动。线上通过微信群、村广播、流动宣传车等方式，广泛宣传政策和相关法律法规。线下则通过入户走访、悬挂宣传横幅、发放宣传单、开展宣传活动等形式，增强了村民保护森林资源的意识。截至目前，已累计发放各类政策宣传单5000余份，张贴海报2000余份，入户走访村民500余次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是坚持“分级负责、协同联动”的机制，压实“林长+护林员”的巡护责任，坚持每天开展巡山护林工作，及时发现并处理问题，确保“山有人管、林有人造、树有人护、责有人担”。截至目前，全镇累计巡林超过2000次，发现并解决各类问题50余个，有效保障了森林资源的安全。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，龙山镇将强化林地定额管理，落实生态效益补偿制度，严厉打击破坏森林资源的违法犯罪行为，切实守护好生物多样性宝库。通过层层压实保护责任，统筹部门力量形成管护合力，真正做到“党政同责、全域覆盖”。（曾琪）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县交通运输局召开全县水上交通安全监管业务培训会]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111153540308.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251111153540308.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:35:40</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月10日，为进一步提升全县水上交通安全管理水平，强化监管能力，切实保障群众生命财产安全，苍溪县交通运输局精心组织召开了2025年全县水上交通安全监管业务培训会。来自全县有船乡镇的分管负责人、安全监督员，以及航运企业负责人和安全管理人员等40余人参加了此次培训。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/11/a1e291343b3c4ac3b016d66f824e677e.jpg" alt="" width="800" height="600" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议伊始，县交通运输局分管负责人针对当前水上交通安全监管面临的严峻形势进行了开班动员讲话。随后，县交通运输综合服务中心负责同志对水上交通运输企业安全监管业务知识进行了系统培训。县交通运输综合行政执法大队相关负责人围绕水上交通运输法律法规、行政执法能力提升、企业安全生产主体责任落实、安全管理知识技能以及典型案例等方面展开了专题宣讲，并与参会人员积极互动交流，现场答疑。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	此次培训有效增强了水运从业人员的安全意识和应急处置能力，为提升全县水上交通安全管理水平提供了有力支撑。（李沛）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县市场监管局开展疫苗与集采医疗器械质量安全专项检查]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110174809346.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110174809346.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 17:48:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障疫苗及集采医疗器械质量安全，维护公众用药用械权益，近日，苍溪县市场监管局开展疫苗与集采医疗器械质量安全专项检查。此次行动聚焦疫苗流通存储、集采器械使用管理等关键环节，针对苍溪县第三人民医院、县疾控中心等重点单位进行“全覆盖、全流程、全链条”监管，筑牢药械质量安全屏障。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	检查中，执法人员首先核查疫苗冷链设备档案，确认县疾控中心及第三人民医院等单位均配备符合标准的冷藏设施，且备用发电机组、温度异常应急处置方案。针对疫苗运输，重点查验全程温度监测记录，确保从省级平台到接种点的温度数据可追溯，杜绝因储运不当导致疫苗失效风险。资质与库存双重核验在疫苗资质审查中，执法人员逐批次核对批签发证明、购销票据，确认所有疫苗来源合法、渠道正规。同时，通过账物比对，排查是否存在过期失效疫苗，现场抽查显示，各单位均建立了定期盘点制度，近三年无过期疫苗流入接种环节。针对集采医疗器械，执法人员重点检查各单位是否建立覆盖采购、存储、使用的全流程管理制度，检查贮存场所温湿度控制、分区管理是否符合说明书要求。针对植入性、介入类高风险器械，重点核验使用记录是否完整可追溯。通过此次检查发现部分基层医疗机构存在冷链设备温度记录不规范、对人员培训资料归档不规范等问题，执法人员当场出具整改通知书，明确3个工作日内完成整改，并要求提交书面报告。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，苍溪县市场监管局将针对此次检查中发现的共性问题，组织全县医疗机构开展专项培训，并计划每季度开展“飞行检查”，重点追踪整改落实情况。针对疫苗和集采器械这类高风险品种，探索建立“风险分级+信用监管”机制，对管理规范单位减少检查频次，对问题单位增加抽查力度，实现监管资源精准配置。（刘小平）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇筑牢安全防线 守护学子平安路]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110164958918.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110164958918.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 16:49:58</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为切实保障乡镇校园周边交通安全，护航青少年健康成长，近期，龙山镇以“警校社联动”为核心，全面推进护学岗建设工作，为学生上下学筑牢安全防线。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是多方联动，凝聚护学合力。龙山镇交管办牵头统筹，联合派出所、教育督导站、村（社区）等部门，建立“定人、定岗、定责”护学机制。组建由民警、学校教师、志愿者组成的护学队伍，针对辖区中心小学、中学、幼儿园周边道路特点，设置3处固定护学岗及2处流动护学岗，覆盖上下学高峰时段，实现校园周边安全守护无死角。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是精准护学，筑牢安全防线。护学队伍每日提前30分钟到岗，开展交通疏导、安全提醒、隐患排查等工作，重点整治超速行驶、违规停车等乱象；同步化身“安全宣传员”，通过发放手册、现场讲解等方式，向学生及家长普及交通安全知识，累计发放宣传资料2000余份。此外，对校园周边道路进行升级改造，增设减速带、警示牌等设施，从硬件层面提升通行安全性。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是成效显著，赢得群众认可。护学岗的常态化运行，有效改善了校园周边交通秩序，化解了道路窄、车流杂等安全隐患，获得家长广泛好评。下一步，龙山镇将持续优化护学岗工作机制，细化管理措施，丰富宣传形式，构建长效安全防护体系，让安全伴随学子每一段上学路。（胡雷）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县2025年托底性帮扶工作例会暨经济形势分析会议召开]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110160001845.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110160001845.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 16:00:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月7日，苍溪县2025年托底性帮扶工作例会暨经济形势分析会议召开。县委书记袁达成主持会议并讲话。县委副书记、县长任云，县政协主席谢龙飞，县委副书记梁赛参加会议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;text-indent:2em;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/10/4e5009b2fe28481ca78f3b7fc6a6ee18.jpg" alt="" width="800" height="450" title="" align=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议学习了《关于持续深化国有企业托底性帮扶的七条措施》，各专班汇报了托底帮扶工作开展情况；县级部门汇报了主要经济指标、GDP支撑指标相关情况及下一步工作打算，并安排部署相关工作。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议要求，各级各部门务必要紧起来、动起来、干起来，使四季度经济工作取得趋势性变化。要认真动起来，对照经济指标任务，主动作为、真抓实干，用心用力解决好项目推动过程中的具体问题。要突出问题导向，靶向精准施策，全力冲刺全年目标任务。要狠抓调度稳运行，聚焦主要经济指标和GDP支撑指标，加强动态分析和监测预警，实现动态监测与精准调度。要持续加大招商引资力度，确保在谈项目早签约、签约项目早开工、开工项目早入库。要加快推动月神部落等大项目开工，及时做好项目入库。要加强在库项目调度，加快推动在建项目建设进度。要强化“四上”企业培育，以新进规上限企业创造新的增长点。要充分挖掘企业潜力，持续支持工业经济加快发展。要推进百名股长解百难，着力解决营商环境中的堵点、卡点、难点问题，持续改善全县营商环境。要逗硬目标绩效考核，采取超常规奖惩措施，强化目标考核结果运用。要科学做好“十五五”规划编制，以项目为支撑，及时收集各部门“十五五”项目投资情况，高规格做好统筹与谋划。要提早部署冲刺“开门红”目标，围绕明年经济增长预期目标，紧盯项目投资关键领域，科学制定“开门红”工作方案。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议要求，要迅速采取措施，补短板、强弱项，扎实做好托底帮扶各项工作。要做好年度考核工作，对照“3+7”评价指标和“十项指标”，积极做好省市行业部门对接汇报，及时掌握指标运行情况，寻求更多指导；要对照省内结对帮扶《重点任务》，对巩固拓展脱贫攻坚成果、培育特色优势产业等重点任务以及秦巴山区分片任务的完成情况进行全面自查补短；要对照国资国企帮扶《实施方案》，梳理培育壮大特色优势产业、深化企地战略合作等重点任务推进情况，确保全面完成。要谋划好2026年重点任务，认真谋划、紧密对接，认真分析研判经济形势，准确吃透国家一揽子增量政策，立足产业发展、项目投资、企业培育等领域，按照县域所需、帮扶所能，编制好“四张清单”；要积极对接省级、市级行业部门，及时掌握相关政策动向，确保各项任务得到省级行业部门的认可，争取更多支持。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议要求，要以安全生产治本攻坚三年行动为抓手，结合有限空间、人员密集场所动火作业等专项整治行动，深化重点行业领域排查整治，持续开展“广元安全隐患随手拍”“蜀安·焊”等推广运用，切实筑牢安全防线。要扎实推进矛盾纠纷隐患排查，认真落实领导干部接访制度，通过带案下访、开门接访，畅通群众信访渠道，着力解决好群众合理合法诉求。要以高度的责任感和使命感做好村（社区）“两委”换届工作，严格对标前期专题会部署要求，从严从实抓好各项工作，确保换届工作稳步推进。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	会议强调，要保持争先创优、激情满怀的发展定力，在四季度及后续工作中持续不断增强自身主观能动性，进一步分析清晰短板弱项，找准长项与抓手，建立健全专班工作推进机制、奖勤罚懒考评机制和优胜劣汰用人机制，切实推动各项工作触底反弹、持续好转。要保持接续奋斗、干就干好的工作定力，坚持率先垂范履好职、尽好责，认真思考接下来的工作开展，持续不断狠抓工作落实，确保今年工作取得趋势性变化，2026年工作实现开门红。要保持内勿忘事、外勿妄动的思想定力，时刻保持清醒头脑，一以贯之沉下心、稳住神，一门心思抓实本职工作，同时严查严惩工作推进中的反面典型，给予优秀职工更好工作平台，确保全县干部职工同心同向，推动各方面走前列、作表率。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	王军、何兴旺、赵飞、刘会方、王根明、谭小益、徐锋、罗秋实等县领导参加会议。<span style="text-indent:2em;">（记者 张学通 邓坚）</span> &#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[唤马镇精准保民生 实效暖民心]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103351092.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103351092.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 10:33:51</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	为提升民政政策知晓度、增强群众幸福感与获得感，唤马镇经济发展和社会事务办锚定“政策知晓全覆盖、民生保障无盲区”目标，整合集中宣讲、上门服务、精准核销三项举措，推动惠民政策落地生根、惠及千家万户。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是赶场天成“宣讲日”，市场变“课堂”。每逢农历二、五、八赶场天，经济发展和社会事务办干部在市场入口搭起宣传台，用“大广播+小喇叭”循环播放方言版政策解读，将民政惠民政策清单及办理流程编成“明白纸”发放。现场针对群众关切的申请条件、保障标准等逐一拆解说明，累计开展集中宣讲4场，发放资料570余份，覆盖群众900余人次。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是“红马甲”上门纾困，政策直达“心坎上”。依托网格化管理体系，镇村组三级干部紧盯困难老年人、残疾人等“5类困难群体”清单，开展“送政策上门”行动。在红龙村、云龙村，工作人员带着图文手册入户，为视障老人逐字念读政策，帮行动不便群众现场填报救助申请表，同步核查住房安全、取暖保障等情况。截至目前，已完成42户不便家庭的政策宣讲，协助办理补贴申领19件。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是攻坚站稳“核销岗”，台账变“安全阀”。采取“入户核查+数据比对+邻里走访”模式，对城乡低保、特困供养对象开展拉网式排查，建立“一户一档”动态台账。对19户城乡低保对象进行保障标准调整，为新排查出的21户困难家庭启动救助程序，提速审批流程，确保“应保尽保、应退尽退”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	下一步，唤马镇将持续聚焦“政策找人”提质增效，强化为民服务意识，让民政保障有政策精度，含民生温度。（李卓钰）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇扎实推进秸秆禁烧工作 切实保障生态环境安全]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103609949.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110103609949.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 10:36:09</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	该镇扎实推进秸秆禁烧工作，立足镇情实际，坚持问题导向，通过强化宣传引导、推动综合利用、严格监督问责等措施，全力筑牢秸秆禁烧“防火墙”，切实保障生态环境安全和人民群众生命财产安全。一是深化宣传引导，压实巡查责任。广泛利用宣传车、广播、横幅、微信群等方式，深入田间宣传秸秆焚烧危害与政策，营造“不敢烧、不能烧、不想烧”的氛围。构建镇、村、组三级网格体系，组建巡逻小分队8支，配备应急器材8套，开展昼夜巡检。截至目前，累计处置火点、黑斑13处，劝阻焚烧25起，织密防控网络。二是推广综合利用，促进源头治理。坚持“以用促禁”，推动秸秆机械化还田、离田利用、饲料化、肥料化等处理方式。同时，开展秸秆腐熟还田、堆肥等技术培训3次，邀请专家授课4场，化解秸秆处置难题。积极疏导化解矛盾11起，推动秸秆从“禁烧”向“利用”转变。三是强化监督问责，确保工作闭环。围绕组织部署、网格落实、人员在岗等情况开展监督检查行动4次，严格执行“见火必灭、见灰必查”。通过定期通报、曝光问题、整改回头看等方式，发现问题9个，整改9个，确保禁烧措施执行到位、落地见效，形成责任清晰、处置高效的工作闭环。（周泓羽）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[黄日生来苍溪调研经济社会发展、托底性帮扶等工作开展情况]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110101944752.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251110101944752.html</guid>    <pubDate>2025-11-10 10:19:44</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	近日，市委常委、组织部部长黄日生来苍溪县调研经济社会发展、托底性帮扶等工作开展情况，看望在苍挂职干部和中省机关实践锻炼选调生。市委组织部常务副部长徐贵明、市委组织部副部长赵丹、苍溪县委副书记梁赛参加调研。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在苍溪县人才之家，黄日生通过实地察看、听取汇报等方式，详细了解人才服务保障、挂职干部日常管理等情况。他与部分挂职干部和中省机关实践锻炼选调生代表面对面交流，亲切询问他们在工作、生活中的收获与困难，认真倾听意见建议，并鼓励大家珍惜基层锻炼机会，在实践中增长才干、积累经验、锤炼作风。他强调，要用好用活红色资源，赋能干部教育培训扩容，不断强化人才培育力度和接纳度；要精准对接人才需求，完善全链条人才服务体系，为各类干部人才在苍溪安心工作、舒心生活提供坚实保障；要健全挂职干部和选调生培养管理机制，注重在实践一线压担子、交任务，引导他们结合优势担当作为、发挥作用，以实际行动和优异成绩为广元高质量发展添砖加瓦。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在通威绿色基材（广元）有限公司，黄日生认真听取了全县经济社会发展情况汇报，察看集控中心运转情况和厂区建设、运行情况，详细了解企业生产经营、项目建设进度、托底性帮扶政策落实、党建引领企业发展以及安全生产责任落实等情况。他强调，要立足企业实际，健全完善产业链，推动绿色低碳高质量发展；要强化党建引领，将政治和组织优势转化为企业发展动力；要落实托底性帮扶政策，吸纳更多本地劳动力，拓宽群众增收渠道，实现乡村振兴与企业发展双赢；要牢固树立安全发展理念，健全风险防控机制，确保企业生产安全稳定，为全县经济社会持续健康发展贡献更大力量。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	苍溪县领导何兴旺、赵飞、徐锋、罗秋实，市发改委副主任、县结对帮扶工作队领队陈云强分段或全程参加活动。（记者 张苗）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[县发改局多点发力推动低空经济发展]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107181455690.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107181455690.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 18:14:55</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	今年以来，苍溪县发改局认真落实市委、市政府关于推动低空经济高质量发展的安排部署，着力加快低空经济发展规划，明晰发展定位、主攻方向和实施路径，构建“规划引领、政策支撑、项目带动、业态创新”的发展体系，持续推动低空经济应用场景延伸拓展，让低空经济真正“飞起来”。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是聚焦场景，试点破局。立足县域产业发展基础，精准锚定低空经济赛道，对标超长期特别国债、地方政府专项债投向领域，着力加强低空经济基础设施建设，加快谋划包装一批低空经济基础设施项目。着力拓展低空应用场景，以“场景化布局、试点化推进”为思路，聚焦生产作业、低空物流、低空交通、公共治理、低空文旅消费5个典型应用场景，尤其以无人机农用试点为关键突破口，系统推广无人机在农情动态监测、精准播种、科学施肥、病虫害绿色防治等农业生产关键环节的规模化、规范化应用，为低空技术与实体经济融合奠定基础。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是深耕物流，破解瓶颈。针对乡村和山区地形复杂、传统物流通达性不足的痛点，在低空物流领域持续探索创新，积极开通无人机快递配送、应急物资快速转运、特色农产品产地直达等多元化航线，切实打通乡村和山区物流“最后一公里”。2025年9月，我县会同市数字经济集团，在岳东镇守垭村创新采用重载无人机搭建“空中运输通道”，成功将总计25吨的塔材及土建物资安全高效送达山顶作业点。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是赋能农业，提质增效。积极支持沃田农业发挥技术与资源优势，在东青、白桥、云峰、三川等多个乡镇重点推进农业无人机应用试点，加快构建“生产+生活+公共服务”的低空经济应用生态。依托无人机智能化、精准化作业特点，实现粮油作物播撒、病虫害防治等环节“高效率、高精度、高质效”作业，有效节约人力成本30%～50%，形成“优势产业赋能低空经济、低空经济反哺产业升级”的良性循环，为县域农业规模化、现代化转型注入新动能。（李鑫）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[任云带案下访一线督导问题楼盘化解处置工作]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107151001413.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107151001413.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 15:10:01</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	<span style="text-indent:2em;">11月6日，县委副书记、县长任云带队深入龙潭山水城项目工地，一线督导“问题楼盘”化解推进情况，现场协调解决堵点难点问题。县委副书记梁赛参加调研。</span>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/10000000000000001/2025/11/07/121a3565f7f246e3be10d9eb9ea912da.jpg" alt="" width="800" height="450" title=""/>&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	在龙潭山水城小区内，任云实地察看了项目东侧环形道路及4#、5#楼施工进度、基础设施配套等情况，细致询问了项目建设情况，详细了解了当前面临的关键梗阻和突出难题。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，任云在龙潭山水城小区物业中心主持召开座谈会，与业主代表面对面亲切交流，认真倾听并记录群众诉求。县级相关单位、陵江镇、房地产开发企业、物业公司分别作出回应和答复，并提出意见建议。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云指出，“问题楼盘”化解处置工作是一项重大民生工程、民心工程，既关系人民群众切身利益，又事关社会稳定和谐大局。各级各部门要牢固树立以人民为中心的发展理念，推行下访机制，主动靠前一步，梳理群众诉求，把握轻重缓急，分步骤分阶段依法稳妥推进“问题楼盘”化解处置工作，从根本上解决群众的揪心事烦心事。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	任云强调，要以“事要解决”为出发点，根据该“问题楼盘”资不抵债、无力自救的实际情况，积极引导、稳妥推动其进入法治化、市场化的破产清算程序，妥善化解债权债务纠纷，打破项目僵局。要以“保交楼”为落脚点，坚持“倒排工期、挂图作战”，加快完善配套设施，严把工程质量关，全力改善小区人居环境和业主居住品质，同步推进产权登记办证。要以“维护群众利益”为着力点，指导业主规范成立业委会，提升小区自我管理服务能力，帮助群众依法维护合法权益，畅通群众诉求渠道，及时回应群众关切，以坚决的态度和务实的举措让群众可感可及。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	县领导何兴旺、宁国、杨晓林参加调研。（记者 邓坚）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[云峰镇全力开展环境整治工作 提升人居生活水平]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111253889.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111253889.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 11:12:53</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	云峰镇以农村人居环境整治为核心，精准发力、系统推进，在环境治理三大关键领域取得显著成效，交出了一份靓丽的乡村焕新答卷。<span style="text-indent:2em;">一是基础环境提质，“垃圾清零、厕所升级”。</span>构建<span style="text-indent:2em;">全域生活垃圾治理体系，累计投放标准垃圾桶1800余个、大型收集箱95个，拆除露天垃圾池127口，建立“村收集－镇转运”机制，日均清运垃圾5吨，实现日产日清。同步深化“厕所革命”，完成6800余户卫生厕所改造，普及率超92%，新改建标准公厕8座，基础卫生环境与公共服务能力同步增强。二是污水治理增效，“管网收集、湿地净化”。针对生活污水治理短板，新建及改造污水管网4.5公里，建设集中式污水处理站2座并配套人工湿地，形成“管网收集+站点处理+生态净化”治理模式，显著提升全镇生活污水收集处理能力与生态消纳水平。三是村容面貌焕新，“庭院美丽、通道绿美”。统筹推进村容整治与绿化美化，拆除危旧房屋及残垣断壁358处，选树“最美庭院”150户，实施通道绿化工程，栽植香樟、桂花等树木8000余株，实现从局部美到全域美、从环境净到生态绿的转变，乡村整体面貌持续升级。（周泓羽）</span>&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[龙山镇盘活“刀儿客” 赋能乡村振兴]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111421967.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251107111421967.html</guid>    <pubDate>2025-11-07 11:14:21</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	一是聚焦平台建设。打造“乡镇劳务服务合作社+村（社区）劳务合作社”两级劳务服务平台，“刀儿客”名声在外。通过成立龙山镇旺通劳务专业合作社和建立25个村（社区）劳务合作社，3000余名刀儿客入社，建立25支“刀儿客”劳务专业队。通过乡镇、村（社区）劳务专合社两级服务平台，“刀儿客”现已走俏全国，在国内苗木市场供不应求，在巴中市、甘孜州、凉山州、云南、新疆等省市的果园、苗圃园都活跃着“刀儿客”的身影，全镇每年“刀儿客”嫁接苗木收入达5000余万元。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	二是聚力营销升级。通过“直播+带货”紧跟自媒体新潮，“刀儿客”赚钱有道。“刀儿客”基本上是农民出身，随着时代的变化，面对农业规模化、体系化、精密化的发展趋势，“刀儿客”积极投身5G时代，紧跟自媒体新潮，不断进行转型升级。通过直播提供技术服务+带货销售苗木。在“一亩田”电商平台，“刀儿客”摇身一变成为带货主播，直面消费者实现销售额200余万元，以新的销售方式提高农户的收入。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	三是聚能技能传承。通过“走出去+请进来”传帮带，让“刀儿客”后继有人。厚植育才沃土，让刀儿客“活”起来。结合产业发展特点和人才需求，采取“送出去、请进来、内部交流实践”等方式。牵头带领刀儿客领头人赴贵州、云南等地学习先进的技术，促使刀儿客提升掌握新技能、淬炼新技术。邀请省农业技术专家，与刀儿客进行深入的交流，培养一批有文化、懂技术、观念新的“刀二代”截至目前，开展培训交流会5次，成功组合“老带新传帮带师徒”32对。（张绚坤）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item><item>    <title><![CDATA[苍溪县退役军人事务局开展2025年“政务开放日”活动]]></title>    <link>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</link>    <guid>https://www.cncx.gov.cn/news/show/20251106161916630.html</guid>    <pubDate>2025-11-06 16:19:16</pubDate>    <description><![CDATA[<!--PDF-->&#13;
                    <p style="text-indent:2em;">&#13;
	11月6日，苍溪县退役军人事务局聚焦退役军人“急难愁盼”问题，以“困难退役军人帮扶援助工作”为主题，精心组织开展“政务开放日”活动，邀请来自各行各业的17名代表走进局机关，“零距离”感受政务服务流程，“面对面”共话退役军人工作发展。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/92deae650a014ec1825906a745a0fb42.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	活动中，代表们在工作人员的引导下，先后参观了退役军人服务大厅、服务超市、各业务股室和“三支队伍”建设展室等重点区域，了解局机关组织机构设置、服务体系建设运行等业务流程。权益维护负责人以“精准解读+现场答疑”的方式，现场为代表们宣讲困难退役军人关爱帮扶基金政策，围绕关爱帮扶基金的资助对象、申请条件、帮扶范围、申报流程、审批时限等核心内容展开详细解读，并针对退役军人及优抚对象普遍关心的“哪些情况可申请帮扶”“需要准备哪些材料”“申请后多久能获批”等问题，通过政策条文拆解、典型案例分析、通俗语言阐释的方式逐一说明，明确了生活、医疗、教育、住房、创业等方面困难的帮扶标准，让政策红利直达需求群体，切实把关爱帮扶落到实处。&#13;
</p>&#13;
<p style="text-align:center;">&#13;
	<img src="/UploadFile/SiteFile/20190505145827402/2025/11/06/dd178af236f94ad089bac6ee160ec36a.png" alt="" width="800" height="533" title=""/> &#13;
</p>&#13;
<p style="text-indent:2em;">&#13;
	随后，县退役军人事务局局长谭海英组织业务股室负责人与各位代表进行座谈交流，向代表们介绍困难退役军人帮扶援助工作开展情况，面对面回应代表们的个性化咨询，对部分代表提出的“门诊费用能否纳入医疗帮扶”“退役军人直系亲属是否属于帮扶对象”等具体问题，逐一进行精准解答和指导，并现场发放政策宣传手册，方便代表们带回学习、广泛传递。代表们采用现场点评方式，均对政务公开活动给予了高度评价。（贾波）&#13;
</p>&#13;
                    &#13;
&#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;
                    &#13;]]></description></item>  </channel></rss>