<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>电子发烧友 - 最近文章</title>      <link>https://www.elecfans.com/article/special/</link>      <description>电子发烧友</description>      <generator>python elecfans.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[广州市番禺区智慧工厂水务配电能效平台远程监控系统与产品选型]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384178.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384178.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 17:24:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	安科瑞徐经理18702111076</p>
<p>
	<strong>摘 要：</strong>依据广州市番禺区排水工程现状，探讨了区内远程监控系统与智慧管控系统的建设。通过设置管网监控报警模块、调度策略制定模块、应急预案管理模块，建成厂网河一体化的智慧管控系统,可实现番禺区内闸站、泵站、净水厂和管网运行状况的远程动态实时监控与智慧管理。经科学合理的调度分配，充分发挥现有排水设施体系作用，实现最大限度地减少污水溢流量和污染物排放量,提高泵站,净水厂等设施的运行效率。</p>
<p>
	<strong>关键词：</strong>智慧水务;远程监控;动态实时监控;智慧管理</p>
<p>
	番禺区位于广州市中南部,地处粤港澳大湾区地理<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>位置，东临狮子洋与东莞市相望,南滨南沙珠江出海口，西邻佛山市顺德区和中山市，北接海珠区。2000年以来番禺区的快速发展逐步融入广州主城区；同时，轨道交通、高快速路等重要通道的建设,促使番禺区城镇之间的功能联系不断增强，联系的模式由“中心城区一边缘”模式向内部城镇之间通过功能和空间联系转变，城市联系呈现日益网络化。番禺区的排水系统经过多年的建设与发展，截止到2019年底,番禺区（不包括小谷围）累计建成污水管网长度1496.1km,其中：市政污水管网长度749.7km,农村生活污水治理工程管网（含分散式）746.1km。全区合流管长度715.80km。全区污水管网（含合流）总里程为2211.90km,现状雨水管道总长约为915.5km,其中分流制管道长度为199.7km。</p>
<p>
	番禺区现状共有9个污水系统，分别为前锋污水系统、钟村污水系统、中部污水系统、大石污水系统、洛溪污水系统、南村污水系统、化龙污水系统、海鸥岛污水系统、小谷围污水系统。目前番禺区现状主要有9座净水厂，结合在建大石净水厂三期（5万m3/d）、南村净水厂三期（5万m3/d）、洛溪岛净水厂二期（2.5万m3/d），污水处理规模达3.7万m3/d。</p>
<p>
	1 建设目标</p>
<p>
	番禺区“智慧水务”建设项目的数据资源建设任务一方面是在番禺区水务一体化平台的数据资源基础上继续进行排水数据资源扩充,实现对各排水领域、各类型对象的业务采集、整理、存储和管理，包括感知数据、业务数据等，为排水工作开展奠定数据基础;另一方面,为了进一步融合到番禺区电子政务总框架,实现政务信息共享和排水业务协同，在数据资源层上引入番禺区相关政务部门信息资源和共享资源,包括城管、国规委等信息资源、地理信息图层、“四标四实”数据等共享资源。同时，在“智慧水务”建设项目中产生的数据也会通过共享平台向其他部门进行输出。</p>
<p>
	2 远程监控系统建设</p>
<p>
	远程监控子系统实现流域内闸站、泵站、净水厂和管网运行状况的远程动态实时监控，为联合调度提供在线数据支持。</p>
<p>
	2.1泵站远程监控</p>
<p>
	泵站远程监控模块实现对泵站现场运行信息的远程统一采集、传输、显示与统计，为排水泵站运行管理提供基础平台。通过在线监控界面实时展现泵站运行状态；通过报警信息及时反映设备运行异常；通过运行曲线及汇总统计运行数据,为泵站运行调度提供数据支持。系统具有过程监视、远程控制、状态预警、曲线查询、运行统计等功能。系统界面示例如图1所示。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTAKuAPwk4AAG_sayoPkw168.png" alt="wKgZPGkTAKuAPwk4AAG_sayoPkw168.png"/></p>
<p>
	图1泵站远程监控界面示意</p>
<p>
	2.2净水厂远程监控</p>
<p>
	净水厂远程监控系统（如图2）实现对流域内各净水厂工艺运行过程的实时监视,对各净水厂运行数据的实时展示。将现场采集的信息无缝集成到监控系统动态<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>画面中,通过监控画面实时显示净水厂生产运行过程重要工艺参数与大型设备的运行状态<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>。监控画面模拟净水厂工艺设计布局，形象而直观地体现污水处理构筑物、管道的布置情况、设备仪表安装位置等。</p>
<p>
	当净水厂生产运行过程中发生异常（如仪表设备故障、工艺参数异常等情况）时,系统通过检测各类在线仪表监测数据与历史变化趋势，对比预设超标限值及报警条件，及时发布预警。系统通过调用存储于数据库内的生产运行数据,生成实时曲线与历史曲线系列画面。用户可根据需要动态选择参数曲线,查看运行参数变化趋势图。并可以选择显示报警限曲线与参数标准值曲线，以作对比参考。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTAKuADHxEAAE4V8Muj7k823.png" alt="wKgZPGkTAKuADHxEAAE4V8Muj7k823.png"/></p>
<p>
	图2净水厂远程调控</p>
<p>
	统计分析模块实现对水质、水量等工艺生产信息,以及关键设备的运行时间、启停次数等设备运行信息的统计，并通过曲线图、柱状图、饼图、数据表等多种方式进行展示。</p>
<p>
	2.3管网远程监控</p>
<p>
	管网在线监控模块实现对于分散在管网系统的干管、溢流点、易涝点等关键节点监测设备采集的管网运行数据的显示、查询、分析和可视化信息管理,并可对管网运行故障进行报警。主要包括监测信息查询、监测报警和运行统计3个功能。</p>
<p>
	1）监测信息查询。监测信息查询提供对分散在管网系统主干管、溢流点、易涝点等关键节点的在线液位计、流量计、水质等监测设备采集的数据的显示、查询、储存和管理功能。系统提供地图、曲线、表格等方式直观显示液位、流量等在线监测数据,支持历史监测数据查看,以便全面了解整个排水管网的运行状况。</p>
<p>
	2）监测报警。监测报警实现管网设施运行状态异常或监测指标超出警戒值，将异常所在的位置进行显示,并以地图闪烁等方式向用户发出警报信息，确保异常的快速处理;此外,支持对历史警情信息的查询和管理。</p>
<p>
	3）行统计。运行统计支持对监测数据生成各类运行专题图（如曲线图、柱状图等）,实现对于排水管网运行信息的汇总统计，辅助管理人员掌握管网总体运行状况。决策支持子系统通过对流域调度运行监测数据进行汇总统计,全面分析流域排水系统运行状况,评估排水系统设施设备调度能力，为管理决策提供统计数据支持。</p>
<p>
	1）管网负荷分析。管网负荷分析模块实现对排水管网运行负荷监测数据的汇总统计（如图3）。通过绘制管道充满度、流速、节点水深专题图,分析不同降雨情景、不同调度策略支持下,管网水力负荷变化情况,统计管网负荷运行区间分布，统计满负荷运行管线,评估管网运行效率和安全性,为提高管网的运行效率,均衡管网的排水负荷,发挥排水管网排水能力提供统计数据支持。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/60/wKgZO2kTAKyADu-PAAFzwnLElFA581.png" alt="wKgZO2kTAKyADu-PAAFzwnLElFA581.png"/></p>
<p>
	图3管网负荷分析界面示意</p>
<p>
	2）管网溢流分析。管网溢流分析模块实现对排水管网溢流监测数据的汇总统计。通过绘制检查井溢流专题图，分析不同降雨强度情景、不同排水调度模式下，总入流量和道路积水情况，统计区域溢流次数、溢流时长，分析排水负荷空间分布和时间变化规律,分析管网内部水流特征，锁定溢流风险区域，溢流点位置、溢流量和溢流时间,以便能够根据溢流量大小制定合理的排涝预案，为防汛抢险提供依据,实现管网溢流管理的定量化、信息化和网络化。</p>
<p>
	3）调度能力分析。调度能力分析模块实现对排水系统运行调度数据的汇总统计，结合管网运行状态和蓄水空间计算,分析排水设施的调蓄、输送、处理能力，评估排水设施设备运行效率,对排水系统的排水性能进行总体分析和瓶颈识别，掌握系统可承受、可调节的排水能力和潜力，为调度策略制定和排水系统评价提供依据。</p>
<p>
	3 厂网河一体化智慧管控系统</p>
<p>
	通过科学合理的调度分配,充分发挥现有排水设施体系作用，实现最大限度地减少污水溢流量和污染物排放量，提高泵站、净水厂等设施的运行效率。</p>
<p>
	1)调度策略制定。调度策略制定模块实现对排水系统联合调度方案的定制化管理。通过系统可以进行排水系统设施与设备调度规则的输入、编辑、保存、查询、浏览等操作，并可对调度策略的实施结果进行分析和预测,并能基于运行调度事件经验实现调度策略优化。同时，系统能够结合排水系统数据,进行调度条件检测和调度参数的设置校验，保障系统调度策略实施的安全性。通过编制科学合理的调度策略，为排水系统优化运行提供决策支持。</p>
<p>
	2)管网监控报警。管网监控报警模块实现对管网运行状态的分析判断,对运行过程中可能出现或已经出现的各类异常情况进行报警和预警的功能。系统根据预先定义的筛选条件对采集到的数据进行识别分析，当发现管网运行状态异常或监测指标超出警戒值,将以图标闪烁、报警列表等方式向用户发出警报信息。除了根据流量和液位等在线监测数据进行自动报警外,还可以综合排水管网中关键位置的在线监测数据和排水设施的运行信息,结合历史积累的运行数据,根据研究区内一定时间内的雨强、历时和防范标准等实际情况，对检查井溢流、地面积水等事故可能出现的时间、范围和等级等信息进行显示并提前进行预报。</p>
<p>
	3）应急预案管理。应急预案管理模块实现对区域内联合调度突发事件应急处理处置方案的管理和维护。建立应急预案库、专家库、案例库,通过系统进行应急预案报告的上传、浏览、下载、导出、更新等功能操作。并对应急事件处理处置程序响应情况进行跟踪备案记录。针对不同情景环境和运行条件制定相应具体的预防措施和应急程序,为应急指挥调度提供分析、决策依据。</p>
<p>
	4 <a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>Ac</u></a>relEMS-SW智慧水务能效管理平台</p>
<p>
	4.1平台概述</p>
<p>
	安科瑞<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>具备从终端感知、边缘计算到能效管理平台的产品生态体系，AcrelEMS-SW智慧水务能效管理平台通过在污水厂源、网、荷、储、充的各个关键节点安装保护、监测、分析、治理装置，用于监测污水厂能耗总量和能耗强度，监测主要用能设备能效，保护污水厂运行可靠，提高污水厂能效，为污水处理的能效管理提供科学、精细的解决方案。</p>
<p>
	4.2平台组成</p>
<p>
	AcrelEMS智慧水务综合能效管理系统由变电站综合自动化系统、电力监控及能效管理系统组成，涵盖了水务中压变配电系统、电气安全、应急<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>、能源管理、照明控制、设备运维等，贯穿水务能源流的始终，帮助运维管理人员通过一套平台、一个APP实时了解水务配电系统运行状况，并且根据权限可以适用于水务后勤部门管理需要。</p>
<p>
	4.3平台拓扑图</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTAK2AfUqpAAJbFcBL3Qs031.png" alt="wKgZPGkTAK2AfUqpAAJbFcBL3Qs031.png"/></p>
<p>
	4.4平台子系统</p>
<p>
	4.4.1变电站综合自动化系统及电力监控</p>
<p>
	对水务配电系统中35kV、10kV电压等级配置<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/9240/" target="_blank"><u>继电保护</u></a>和弧光保护，实现遥测、遥信、遥控、遥调等功能，对异常情况及时预警。</p>
<p>
	监测变压器、水泵、鼓风机的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>、电压、有功/无功功率、<a href="https://www.hqchip.com/app/1717" target="_blank"><u>功率因数</u></a>、负荷率、温度、三相平衡、异常报警等数据。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/60/wKgZO2kTAK2AaRc8AADsBgu1mt4329.png" alt="wKgZO2kTAK2AaRc8AADsBgu1mt4329.png"/></p>
<p>
	4.4.2电能质量监测与治理</p>
<p>
	水务中大量的大功率<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>、水泵变频启动导致配电系统中存在大量谐波，通过监测其配电系统的谐波畸变、电压波动、闪变和容忍度指标分析其电能质量，并配置对应的电能质量治理措施提高供电电能质量。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTAK6AHcwZAAD9C0NeWd4368.png" alt="wKgZPGkTAK6AHcwZAAD9C0NeWd4368.png"/></p>
<p>
	4.4.3电动机管理</p>
<p>
	马达监控实现水务中电机的保护、遥测、遥信、遥控功能，电动机保护器能对过载、短路、缺相、漏电等异常情况进行保护、监测和报警。准确地反映出故障状态、故障时间、故障地点、及相关信息，对电机进行健康诊断和预防性维护。同时支持与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/323/" target="_blank"><u>PLC</u></a>、软启、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2471/" target="_blank"><u>变频器</u></a>等配合，实现电动机自动或远程控制，监视、控制各个工艺设备,保障正常生产。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/60/wKgZO2kTAK6AHunoAAB2mxYbbXY700.png" alt="wKgZO2kTAK6AHunoAAB2mxYbbXY700.png"/></p>
<p>
	4.4.4能耗管理</p>
<p>
	为水务搭建计量体系，显示水务的能源流向和能源损耗，通过能源流向图帮助水务分析能源消耗去向，找出能源消耗异常区域。</p>
<p>
	将所有有关能源的参数集中在一个看板中，从多个维度对比分析，实现各个工艺环节的能耗对比，帮助领导掌控整个工厂的能源消耗，能源成本，标煤排放等的情况。</p>
<p>
	能耗数据统计采集水务中污水厂、自来水厂、水泵站等的用电、用水、燃气、冷热量消耗量，同环比对比分析，能耗总量和能耗强度计算，标煤计算和CO2排放统计趋势。</p>
<p>
	能效分析按三级计量架构，分别进行能效分析，契合能源管理体系要求，可对各车间/职能部门的能效水平进行分析，同比、环比、对标等。通过污水处理产量以及系统采集的能耗数据，在污水单耗中生成污水单耗趋势图，并进行同比和环比分析，同时将污水的单耗与行业/国家/国际先进指标对标，以便企业能够根据产品单耗情况来调整生产工艺，从而降低能耗。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTAK-AVeafAAB_poV3UDc538.png" alt="wKgZPGkTAK-AVeafAAB_poV3UDc538.png"/></p>
<p>
	4.4.5智能照明控制</p>
<p>
	系统为污水厂、自来水厂、水泵站等提供了照明控制管理方案，支持单控、区域控制、自动控制、感应控制、定时控制、场景控制、调光控制等多种控制方式，模块可根据经纬度自动识别日出日落时间实现自动控制功能，尽量利用自然光照，实现室内、厂区照明的智能控制达到安全、节能的目的。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/60/wKgZO2kTAK-ALb8yAAFMW9fssHI804.png" alt="wKgZO2kTAK-ALb8yAAFMW9fssHI804.png"/></p>
<p>
	4.4.6电气安全</p>
<p>
	①电气火灾监测：监测配电系统回路的漏电电流和线缆温度，实现对污水厂、自来水厂、水泵站的电气安全预警。</p>
<p>
	②消防应急照明和疏散指示：根据预先设置的应急预案快速启动疏散方案引导人员疏散。系统接入消防应急照明指示系统数据，通过平面图显示疏散指示灯具工作状态和异常情况。</p>
<p>
	③消防设备电源监测：监测消防设备的工作电源是否正常，保障在发生火灾时消防设备可以正常投入使用。</p>
<p>
	④防火门监控系统：防火门监控系统集中控制其各终端设备即防火门监控模块、电动闭门器、电磁释放器的工作状态，实时监测疏散通道防火门的开启、关闭及故障状态，显示终端设备开路、短路等故障信号。系统采用消防二总线将具有<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>功能的监控模块相互连接起来，当终端设备发生短路、断路等故障时，防火门监控器能发出报警信号，能指示报警部位并保存报警信息，保障了电气安全的可靠性。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTALCAB1uyAADozJ3eQEg264.png" alt="wKgZPGkTALCAB1uyAADozJ3eQEg264.png"/></p>
<p>
	4.4.7<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1453/" target="_blank"><u>环境监测</u></a></p>
<p>
	污水厂、自来水厂、水泵站等场所温湿度、烟雾、积水浸水、视频、UPS电池间可燃气体浓度展示和预警，保障污水厂、自来水厂、水泵站等安全运行。当可燃气体或有害气体浓度超标可自动启动排风风机或新风系统，排除隐患，保持良好的水处理环境。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/60/wKgZO2kTALKAAhCwAAG8oALH1kM025.png" alt="wKgZO2kTALKAAhCwAAG8oALH1kM025.png"/></p>
<p>
	4.4.8分布式光伏监测</p>
<p>
	实时监测低压并网柜每路的电流、电压、功率等电气参数及断路器开关状态，<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>运行监视，对逆变器直流侧每一光伏组串的输入直流电压、直流电流、直流功率，逆变器交流电压、交流电流、频率、功率因数、当前发电功率、累计发电量进行监测，以曲线方式绘制上述监测的各个参量的历史数据。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTALOAbHDrAAHuQfL7j6U392.png" alt="wKgZPGkTALOAbHDrAAHuQfL7j6U392.png"/></p>
<p>
	平台结合厂区实际分布情况，通过3D或2.5D平面图显示分布式光伏组件在屋顶、车棚的分布情况，显示汇流箱、并网点位置，各个屋顶的装机容量。</p>
<p>
	4.4.9工艺<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>监控</p>
<p>
	平台通过2D、3D方式实时监视粗格栅、污水提升、细格栅、曝气沉砂、改良生化处理、二沉、加氯接触消毒、污泥浓缩压滤、生物除臭等工艺设备运行状态。在格栅清渣机、污水提升泵、回流泵、曝气风机、加药泵、浓缩压滤机、吸沙泵、吸泥泵等低压电动机控制柜或低压馈电柜安装电动机保护，进行短路、过流、过载、起动超时、断相、不平衡、低功率、接地/漏电、<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>保护、堵转、逆序、温度等保护以及外部故障连锁停机，与PLC、软启、变频器等配合，实现电动机自动或远程控制，监视、控制各个工艺设备,保障正常生产。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/60/wKgZO2kTALOACICGAAFLukcFNTc656.png" alt="wKgZO2kTALOACICGAAFLukcFNTc656.png"/></p>
<p>
	5 相关平台部署硬件选型清单</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/5E/wKgZPGkTALSAQMDSAACOio5QakA740.png" alt="wKgZPGkTALSAQMDSAACOio5QakA740.png"/><br/><br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[吹风机激光测距感应温度调节方案]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384181.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384181.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 17:24:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<strong>一、WT42激光测距模块：让吹风机不再“烫手”</strong></p>
<p>
	说起吹风机，相信大家都有过这样的经历：想快点吹干头发，结果风筒贴得太近，突然一阵灼热感袭来，吓得赶紧把吹风机甩开;想给发梢做个造型，却因为距离把握不准，温度不够，半天也定不了型。这种体验就像在走钢丝——太近烫头皮，太远没效果，似乎永远找不到那个"刚刚好"的平衡点。</p>
<p>
	那为什么会这样呢?其实道理很简单：传统吹风机就像一个"睁眼瞎"，它只会按照设定的档位老老实实地吹热风，根本不知道自己距离你的头发、头皮有多远。这就好比开车却看不见前方的路，能不出问题吗?</p>
<p>
	现在，WT42系列激光测距模块的出现，就像给吹风机装上了一双"慧眼"。它能够实时感知与头发的距离，并据此动态调节温度，彻底解决了这个困扰我们多年的难题。</p>
<p>
	<strong>二、WT42系列激光测距模块是如何工作的?</strong></p>
<p>
	也许你会好奇，一个小小的模块，是怎么做到精准测距的呢?让我们来揭开它的神秘面纱。</p>
<p>
	这项技术的核心原理叫做"飞行时间法"(<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>Ti</u></a>me of Flight简称TOF)，听起来挺高大上，其实理解起来很简单。想象一下，你站在山谷里大喊一声，然后听到回声，通过计算声音往返的时间就能知道对面山壁有多远——激光测距用的就是这个道理，只不过把声音换成了速度更快的激光。</p>
<p>
	具体来说，吹风机内置的激光发射器会发出一束近<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a>激光(这种激光对人眼是安全的，不用担心)，这束光以极小的角度精准投射到头发或头皮表面。当激光碰到目标后，一部分光会反射回来，被模块里的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2800/" target="_blank"><u>光电</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>接收器</u></a>捕捉到。</p>
<p>
	与此同时，内部的<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>计时器会记录下激光"出发"和"回家"之间的时间差，然后通过"距离=光速×时间÷2"这个公式，瞬间算出当前的距离。整个过程快得惊人，只需要0.1秒!</p>
<p>
	有了这个精确的距离数据，吹风机的"大脑"就能做出相应的决策了。比如：</p>
<p>
	检测到距离小于10厘米时，立刻把温度降到55℃的安全线;</p>
<p>
	距离在10到25厘米之间时，自动升温到65-75℃的高效干发档。</p>
<p>
	就这样，吹风机从一个"傻大个"变成了会察言观色的"智能管家"。</p>
<p>
	<strong>三、WT42激光测距模块：不只是测距，更是全方位的安全卫士</strong></p>
<p>
	WT4203A-C01模块的本事可不止测距这么简单，它还身兼数职，为你的使用安全保驾护航。</p>
<p>
	第一个是防烫保护功能。当你不小心把吹风机贴得太近，模块检测到距离达到临界值时，会立即通过IO口输出<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，触发吹风机的控制单元快速降低加热功率，甚至直接停止加热。这个反应速度比人的条件反射还要快上好几倍，真正做到了防患于未然。</p>
<p>
	还有一个很实用的功能是杂物检测。你有没有遇到过这种情况：用吹风机时，不小心把头发或者其他东西卷进了进风口?WT4203A-C01模块能够持续监测加热区域，一旦发现有异物进入，马上给出反馈信号，避免因为杂物堵塞导致过热甚至引发危险。</p>
<p>
	更贴心的是，这个模块支持根据不同人群和使用场景灵活调整检测距离。比如给儿童或者老人用，可以把安全距离设置得更保守一些;专业造型时，又可以适当调整参数满足不同需求。这种个性化的设置，让一台吹风机能够适应全家人的不同需要。</p>
<p>
	<strong>四、WT42激光测距模块：技术细节里的硬核实力</strong></p>
<p>
	说到这里，有些技术控的小伙伴可能要问了：这个模块的技术指标到底有多硬核?</p>
<p>
	1、毫米级精度</p>
<p>
	WT4203A-C01的测距精度达到了毫米级，在5到50厘米的工作范围内，误差控制在±0.5厘米以内。这个精度水平远远超过了超声波<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>(误差可达±3厘米)，也比红外传感器更加稳定可靠。</p>
<p>
	2、强抗光干扰</p>
<p>
	浴室里的<a href="https://www.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>灯光、窗外射进来的阳光，这些强光源都可能影响传感器的工作。但WT4203A-C01采用了特殊的滤波技术，只接收模块自己发射的特定波长激光，在50到5000勒克斯的光照强度下，测量精度衰减不超过5%。相比之下，红外传感器在强光下很容易出现数据漂移，可靠性大打折扣。</p>
<p>
	3、强穿透力</p>
<p>
	这个模块能够穿透4毫米厚的盖片精准测距。这是什么概念呢?市面上常见的类似模块，盖片厚度一般不能超过1毫米，否则就会严重影响测距精果。WT4203A-C01打破了这个技术壁垒，给产品设计带来了更大的自由度，可以把模块隐藏在吹风机外壳内部，既美观又实用。</p>
<p>
	4、优化<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a></p>
<p>
	对于黑色这种吸光性很强的材质，很多传感器都会"抓瞎"，测不准甚至测不到。但WT4203A-C01通过优化算法，即使面对黑色物体也能精准测距，误差同样控制在1厘米左右。这意味着无论你是什么发色，模块都能稳定工作。</p>
<p>
	5、微型化设计</p>
<p>
	在体积方面，这个模块采用了芯片级集成方案，把激光发射器、光电接收器、信号处理芯片整合为一体，体积压缩到了1立方厘米以内，大概只有指甲盖那么大。这样的微型化设计，让它能够轻松嵌入吹风机手柄或风筒头部，完全不占用额外空间。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/60/wKgZO2kTAN-ARih7AACttMA6RsY589.jpg" alt="wKgZO2kTAN-ARih7AACttMA6RsY589.jpg"/></p>
<p>
	<strong>五、串口配置功能和易集成<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a></strong></p>
<p>
	WT4203A-C01模块还有一个让<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>们喜欢的特点，就是它的易集成性。模块支持标准的<a href="https://www.elecfans.com/tags/uart/" target="_blank"><u>UART</u></a><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>协议，可以直接与吹风机的主控芯片对接，不需要额外开发适配电路。这大大降低了制造商的研发成本和生产周期，让这项先进技术能够更快地走进千家万户。</p>
<p>
	而且，模块提供了丰富的串口指令，可以灵活设置触发距离、输出状态、自动打印间隔等各种参数。比如你想设置当距离小于20厘米时触发警报，只需要发送相应的指令就能完成配置。还可以进行穿透标定、距离标定等操作，确保模块在不同安装环境下都能保持最佳性能。这种高度的可定制性，让不同品牌、不同定位的吹风机都能找到适合自己的应用方案。</p>
<p>
	值得一提的是，激光传感器本身没有<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>磨损部件，配合智能温控校准，连续运行200小时后距离检测功能依然没有衰减，感应触发10000次后性能仍然符合标准。这样的耐用性，让产品的使用寿命比采用红外传感器的机型延长了30%，从长远来看也更加经济实惠。</p>
<p>
	<strong>六、从“烫手山芋”到“贴心养护伙伴”</strong></p>
<p>
	当精准的测距能力与智能温控算法结合在一起，吹风机就不再只是一个简单的"吹热风"的工具，而是真正进化成了懂你需求的智能设备。</p>
<p>
	以干发这个最基础的功能为例：传统吹风机要么用高温快速吹干但容易损伤发质，要么用低温慢慢烘但费时费力。而搭载了WT4203A-C01模块的智能吹风机，可以根据实时距离动态调整温度：</p>
<p>
	当你快速移动吹风机，距离忽远忽近时，温度也在同步变化，始终保持在最适合当前距离的水平。这种动态温控机制，让干发效率和发质保护不再是鱼和熊掌，而是可以兼得的。</p>
<p>
	实际测试数据显示，采用这项技术的吹风机可以使头发热损伤率大大降低，同时锁定95%以上的发芯水分。对于那些经常用吹风机却又担心伤发的1.8亿年轻人来说，这无疑是个福音。</p>
<p>
	更进一步的，一些高端机型还把激光测距与其他功能联动起来。比如当检测到15到20厘米的"养护距离"时，自动触发精华雾化功能，将护发精华分解成7微米的超细颗粒，渗透到发芯深处，吸收效率比手动涂抹提升3到5倍。</p>
<p>
	这样一来，"吹"和"养"就真正融为一体了，吹完头发的同时也完成了深层护理，省时又省力。</p>
<p>
	WT4203A-C01激光测距模块在吹风机上的应用，本质上是将工业级的精密<a href="https://www.elecfans.com/article/88/142/" target="_blank"><u>传感技术</u></a>融入了日常护理场景。它改变的不仅仅是干发的效率，更是我们对待头发护理的态度——从被动适应设备，到设备主动适应我们。</p>
<p>
	展望未来，随着<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>和多传感器融合技术的发展，我们或许能看到更智能的进化版本：激光测距结合发质识别，为受损发丝自动匹配最优温控方案;联动<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/663/" target="_blank"><u>智能家居</u></a>系统，根据环境湿度自动调整距离-温度曲线;甚至通过长期数据积累，学习每个用户的使用习惯，提供真正个性化的护理建议。</p>
<p>
	但无论技术如何迭代，这场护发革命的核心始终不变——让科技更懂需求，让护理更具温度。当吹风机能够精准感知每一寸距离、智能调节每一度温度时，它所承载的，已经不再只是一个简单的"吹干头发"的功能，而是对美好生活的细致关怀。</p>
<p>
	这就是WT4203A-C01激光测距模块带给我们的改变，一个看似微小却意义深远的技术创新，正在重新定义个人护理设备的未来。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高抗干扰防静电LCD驱动液晶段码屏驱动器LCD显示芯片 VK2C23B]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384194.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384194.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 17:26:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	VK2C23B是一个点阵式存储映射的LCD<a href="https://www.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>，可支持最 大280点（35SEGx8COM）的LCD屏。<a href="https://www.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>单片机</u></a>可通过<a href="https://www.elecfans.com/tags/i2c/" target="_blank"><u>I2C</u></a>接 口配置显示参数和读写显示数据，也可通过指令进入省电 模式。其高抗干扰，低功耗的特性适用于水<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>表以及工 控仪表类产品。 LJQ6719</p>
<p>
	品牌：永嘉微电VINKA</p>
<p>
	型号：VK2C23B<br/>
	封装形式：LQFP48</p>
<p>
	特点</p>
<p>
	• 工作电压 2.4-5.5V</p>
<p>
	• 内置32 kHz RC<a href="https://www.hqchip.com/app/850" target="_blank"><u>振荡器</u></a></p>
<p>
	• 偏置电压（BIAS）可配置为1/3、1/4</p>
<p>
	• COM周期（DUTY）1/8</p>
<p>
	• 内置显示<a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>RAM</u></a>为52x8位</p>
<p>
	• 帧频可配置为80Hz、160Hz</p>
<p>
	• 省电模式（通过关显示和关振荡器进入）</p>
<p>
	• I2C<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/13179/" target="_blank"><u>通信接口</u></a> • 显示模式35x8</p>
<p>
	• 3种显示整体闪烁频率</p>
<p>
	• 软件配置LCD显示参数</p>
<p>
	• 读写显示数据地址自动加1</p>
<p>
	• VLCD脚提供LCD驱动电压源（2.4~5.5V）</p>
<p>
	• 内置16级LCD驱动电压调整电路</p>
<p>
	• 内置上电复位电路(POR)</p>
<p>
	• 低功耗、高抗干扰</p>
<p>
	• 封装</p>
<p>
	LQFP48(7.0mm × 7.0mm PP=0.5mm)</p>
<p>
	DICE</p>
<p>
	COG</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/5F/wKgZPGkTARKAeX9bAA6g0xOHZNw314.png" alt="wKgZPGkTARKAeX9bAA6g0xOHZNw314.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/60/wKgZO2kTARKAHhBpAAewxdtIdJk119.png" alt="wKgZO2kTARKAHhBpAAewxdtIdJk119.png"/><br/><br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[乐鑫科技2025年会圆满落幕]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384198.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384198.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 17:28:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	2025 年，对乐鑫而言，注定意义非凡。随着上海新研发总部的正式启用，乐鑫科技 (688018.SH) 的合作伙伴、投资者代表及全球的乐鑫员工齐聚上海，共同参加了乐鑫科技 2025 年度盛典。这场跨越国界与文化的盛会，承载着对过去成就的庆祝，也凝聚全球力量、共话未来创新。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	这是一场跨越时区的相聚，也是一场连接全球的盛会。来自中国、新加坡、印度、巴西、捷克等地的乐鑫员工共同回顾了一年的成长与突破。舞台上，多元文化的表演精彩纷呈，欢笑与掌声交织，让全球乐鑫人的归属感在此刻被无限放大。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	技术突破</p>
<p style="text-indent:2em;">
	让世界看见</p>
<p style="text-indent:2em;">
	年会上，乐鑫科技创始 CEO 张瑞安先生回顾了乐鑫在 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>oT 与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>领域的技术突破与全球合作成果。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	过去一年，乐鑫在高性能无线通信芯片领域实现了新的突破——公司首款支持 2.4/5/6 GHz 三频 <a href="https://www.elecfans.com/tags/wi-fi/" target="_blank"><u>Wi-Fi</u></a> 6/6E、2x2 MIMO 的无线通信芯片即将量产。这标志着乐鑫正式进军 Wi-Fi 6E 高速数通与透传市场。同时，乐鑫团队正在积极开展下一代 Wi-Fi 7 芯片的研发工作。此外，<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/509/" target="_blank"><u>ESP32</u></a>-C6成为全球首款基于 <a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_riscvmcu_1.html" target="_blank"><u>RISC-V</u></a> 架构获此<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>的芯片；ESP32-C61集成 2.4 GHz Wi-Fi 6 与 Bluetooth 5 (LE)，专为满足新一代智能设备对高速连接与低功耗的双重需求而设计；ESP32-C5作为业内首批支持 2.4 GHz 与 5 GHz 双频 Wi-Fi 6 的SoC，为高速、低延迟的智能连接奠定基础。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在 WW<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a> 2024 上，苹果公司展示了用于构建 Mat<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>r 智能设备的基于 ESP32-C6 的 Embedded Swift 实现，彰显了乐鑫在智能互联设备领域的关键地位；微软的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>脚本语言 DeviceScript 优先支持 ESP32 系列芯片，可实现 TypeScript 快速原型开发，进一步提升了我们在云端应用场景的集成能力；OpenAI 的 Open RealtimeA<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a> Embedded <a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>K 引入了对ESP32-S3的支持；火山引擎与乐鑫联合推出的大语言模型 (LLM) 解决方案，更在行业内树立了新的标杆。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	这些突破背后，折射的是乐鑫不断扩展的全球影响力。我们不仅是<a href="https://bbs.elecfans.com/group_640" target="_blank"><u>智能硬件</u></a>的提供者，更是技术生态的塑造者。我们率先开创全栈 A<a href="https://www.elecfans.com/tags/iot/" target="_blank"><u>IoT</u></a> 平台，驱动新一代智能、低功耗物联网与边缘 AI 设备的持续演进。我们以开源技术为核心，赋能从<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>到工业物联网 (IIoT) 等领域构建可扩展、安全且高性价比的智能应用，正在重塑各行业的技术格局。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	全球协同</p>
<p style="text-indent:2em;">
	深耕本土</p>
<p style="text-indent:2em;">
	乐鑫的全球团队正在以高速协作与开放创新的方式，共同推动技术落地与生态成长。随着新研发总部的启用，上海已成为乐鑫全球战略的重要枢纽。这不仅标志着研发空间与协作能力的升级，也意味着一个以乐鑫为核心，连接全球的科技网络正加速延展。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	与此同时，乐鑫也深耕本土发展，特别是在教育与智能硬件领域积极投入。通过 “乐鑫大学计划”，我们大力支持 STEM 教育，致力于为学生提供丰富的实践与实习机会，点燃他们对科技的热情，激发创新潜能。乐鑫官网的大学计划页面汇集了教材、开源硬件、教学视频与前沿软件方案，助力教师与学生共同成长。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	目前，乐鑫大学计划团队已携手深圳大学、华中科技大学、浙江大学等多所高校，开展基于 ESP32-S3 芯片的桌面<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>实战课程，进一步彰显了乐鑫推动智能硬件教育普及的决心与行动力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	科技民主化</p>
<p style="text-indent:2em;">
	让创新无界</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“科技民主化”，是乐鑫一直以来的信念。我们希望让连接与计算的能力更普及，让创新的可能性更触手可及。当 AI 与开源硬件结合，<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/232/" target="_blank"><u>嵌入式开发</u></a>的门槛被进一步降低，越来越多的人能够参与创造、实现想法。技术因此变得有温度、有趣味，也更具社会意义。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	拥抱未来</p>
<p style="text-indent:2em;">
	奔赴智能新世界</p>
<p style="text-indent:2em;">
	展望未来，<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>的浪潮正在重塑技术格局。在乐鑫，我们正不断探索如何让 AI 深度融入工程与开发流程，让每一项技术突破都更具人性化与可持续性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	我们将始终以开放的姿态、坚实的技术底蕴和敏锐的创新精神，去拥抱变化、引领趋势，并持续为全球<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1231" target="_blank"><u>开发者</u></a>与合作伙伴创造更多可能。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	乐鑫科技，正以全球的力量、坚定的步伐，迈向更加智能、开放、蓬勃的未来。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[工业通信“破壁者”：CC-Link IE转PROFINET网关在服务机器人领域的创新实践]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383690.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383690.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:02:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	工业<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>“破壁者”：CC-Link IE转PROFINET网关在服务<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>领域的创新实践</p>
<p>
	在服务机器人智能化浪潮中，多协议共存已成为制约企业技术集成的核心难题。某机器人科技公司面临这样的挑战：其导航<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>采用三菱<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>（CC-Link IE协议），而<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/194/" target="_blank"><u>伺服电机</u></a>仅支持PROFINET协议。系统集成陷入僵局之际，疆鸿智能CC-Link IE转PROFINET（JH-PNM-CCLKIE）协议转换网关的出现，成为破局关键。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS3vSAZWLLACoiRiFJD9g903.png" alt="wKgZPGkS3vSAZWLLACoiRiFJD9g903.png"/></p>
<p>
	解决方案：协议转换网关的技术突破<br/>
	该网关部署后，构建了全新的通信架构：CC-Link IE作为从站连接三菱PLC，负责导航决策与任务调度；PROFINET作为主站网络，实时控制伺服电机完成抓取、移动等动作。网关在两者间建立无缝通信桥梁，实现了：<br/>
	- 毫秒级数据交换，确保机器人动作响应实时性<br/>
	- 导航系统与执行机构的精准协同<br/>
	- 原有控制系统零改造下的技术升级<br/>
	企业价值：从技术整合到效益提升<br/>
	该方案实施后，企业获得了显著收益：<br/>
	- 集成周期缩短70%：原本需要数月的系统重构工作，在两周内完成<br/>
	- 维护成本降低45%：避免了更换现有设备的大额投入<br/>
	- 性能提升显著：机器人导航精度达到±2mm，抓取成功率达99.7%<br/>
	- 扩展灵活性增强：支持后续接入更多PROFINET设备</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS3wWAONtHACoiRvCDUpg254.png" alt="wKgZPGkS3wWAONtHACoiRvCDUpg254.png"/></p>
<p>
	公司技术总监表示：“这不仅是通信协议的转换，更是打破了不同品牌设备间的技术壁垒，让我们能够专注于机器人核心功能开发。”</p>
<p>
	行业前景：服务机器人<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/43-44/" target="_blank"><u>通信技术</u></a>新纪元<br/>
	随着服务机器人应用场景的多元化，对异构网络集成的需求将日益增长。CC-Link IE转PROFINET网关技术展现出广阔前景：<br/>
	- 医疗机器人领域：实现手术导航系统与精密执行机构的可靠连接<br/>
	- 物流机器人领域：满足多AGV协同作业的复杂通信需求<br/>
	- 商用服务机器人：支撑语音交互、视觉识别的实时数据交换<br/>
	行业专家预测，未来三年，此类协议转换技术在服务机器人领域的渗透率将增长300%，成为智能装备制造的标准配置。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZO2kS3xqAW6UQACoiRjK7cy4028.png" alt="wKgZO2kS3xqAW6UQACoiRjK7cy4028.png"/></p>
<p>
	结语：智能融合的未来之路<br/>
	CC-Link IE转PROFINET网关的成功应用证明，在工业通信领域，“连接”本身就是一种创新能力。它让企业摆脱了协议选择的束缚，真正实现了“最佳设备选型自由”。随着<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>、边缘计算等新技术与传统工业网络的深度融合，这种智能通信解决方案将为服务机器人产业注入更强劲的发展动力，推动整个行业向更高水平的智能化迈进。<br/>
	在机器人技术日新月异的今天，谁能更好地解决通信融合问题，谁就能在智能化浪潮中抢占先机。这不仅是技术挑战，更是战略机遇。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[脑机接口底层技术：从高集成芯片到汉语神经解码的突破与探索]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/yiliaodianzi/202511117383692.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/yiliaodianzi/202511117383692.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:02:00</pubDate>    <description><![CDATA[2025年7月，工业和信息化部等7部门联合印发《关于推动脑机接口产业创新发展的实施意见》，明确将脑机接口作为培育新质生产力和布局未来产业的重要方向，强调建立先进的技术体系、产业体系和标准体系。<br/>
 <br/>
在2025年11月11日下午举办的第四届南渡江智慧医疗与康复高峰<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>上，西湖灵犀科技有限公司联合创始人、西湖大学研究员杨杰博士带来了题为《脑机接口底层技术：从高集成芯片到汉语神经解码》的精彩演讲，深度分享了其团队在脑机接口领域的研发历程、技术突破及产业化探索。<br/>
 <br/>
脑机接口技术的核心在于捕获与解码大脑<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，并向大脑反馈信息。人脑包含约860亿个神经元，这些神经元通过电化学信号进行信息传递，形成复杂的<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x795E;&#x7ECF;&#x7F51;&#x7EDC;/" target="_blank"><u>神经网络</u></a>。脑机接口系统通过不同方式采集神经信号，经<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>处理后，建立神经活动与行为意图之间的映射关系，解码转化为可驱动外部设备或调控大脑功能的指令，从而实现脑机交互。<br/>
 <br/>
在脑机<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>领域，灵犀科技团队的研究方向为“<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x9AD8;&#x901A;/" target="_blank"><u>高通</u></a>量全植入脑芯片+脑语言解码”，其研发的脑机接口微系统以高通量神经接口为核心，植入大脑后可实时采集大量神经信号，经体外设备解码后，能够帮助渐冻症、中风失语等患者恢复语言表达能力，为丧失语言功能人群带来新希望。<br/>
 <br/>
芯片的功耗与体积是全植入技术落地的核心瓶颈。从安全性角度而言，芯片发热可能导致脑组织损伤；且传统设备中60%-70%的体积被电池占据，低功耗因此成为实现设备小型化、微创化的关键。在高通量技术中，无线数据传输是功耗消耗的“重灾区”。目前，灵犀科技团队经过4-5年的系统性芯片迭代，已实现256个通道的工程化应用，噪声控制与功耗水平均达到国际先进标准。<br/>
 <br/>
在语言解码领域，团队实现了汉语神经解码的开创性突破。国外研究长期聚焦英文解码，从2016年《新英格兰医学杂志》发表的早期成果，到2025年的持续迭代，已完成从打字想象、手写想象到自然语言实时解码的演进。而汉语解码因单音节特性，存在独特的技术挑战与优势——每个汉字对应一个音节，由21个声母、35个韵母和4个声调组合形成407个基本音节，解码这些音节即可覆盖全部汉语表达。<br/>
 <br/>
灵犀科技团队于2023年率先提出汉语解码方案，2025年公布最新实时汉字解码成果，实现了从语义单一识别到自然语言实时重建的跨越。其解码原理基于语言发音的精准神经控制机制：大脑皮层通过脑干、脑神经支配发音肌肉，经声道肌肉收缩形成不同构型，进而实现元音、辅音发音，这一清晰的神经传导路径为解码提供了生理基础。团队利用声母发音的明确运动对应关系（如爆破音、摩擦音、鼻音等均有对应神经信号），开发专属解码网络，从神经信号中提取发音部位、发音方式等关键属性，通过排列组合实现音节解码。<br/>
 <br/>
杨杰博士认为，侵入式脑机接口正向着高通量、全植入方向发展，适用范围不断拓展。同时，随着<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1149" target="_blank"><u>芯片技术</u></a>持续进步，高通量、全植入脑机接口中的功耗和体积挑战正逐步得到解决；脑-语言解码也取得突破性进展，正从实验探索阶段逐步迈向产业化应用阶段。<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[赛目科技入选2024-2025年度优秀创新软件产品]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383715.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383715.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:02:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，中国电子信息行业联合会发布“2024-2025年优秀创新软件产品”评选结果。赛目科技自主研发的功能安全与预期功能安全分析工具Safety Pro凭借其在技术创新、功能性能与行业应用上的突出表现，成功获评该项荣誉。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	全流程标准化覆盖</p>
<p style="text-indent:2em;">
	构建功能安全分析新范式</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Safety Pro作为一款深度融合功能安全(FuSa)与预期功能安全(SOTIF)的一体化解决方案，已通过ISO 26262项下TCL 2级功能安全产品<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>。具备全生命周期覆盖、智能分析引擎、多维度集成分析、全链路协同验证等核心能力，并构建了贯穿智能驾驶开发全流程的系统化安全基座。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Safety Pro内置ISO 26262、GB/T 34590、IEC 62380等标准，覆盖概念设计、系统开发、硬件设计、软件实现、测试验证等核心阶段，构建了从概念设计到量产验证的全流程安全分析体系。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在产品概念阶段，Safety Pro工具的HARA(危害分析与风险评估)模块可自动生成可视化故障关系网，同步完成ASIL(汽车安全完整性等级)风险等级评估，在开发初期快速定位潜在危险场景;在系统开发阶段，支持电子电气架构设计与部件协同优化，确保各组件性能稳定满足功能安全要求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在测试验证环节，Safety Pro集成了FTA故障树分析、FMEA失效模式分析及FMEDA可靠性分析等工具，能够快速定位故障根源。通过自动校验安全要求与系统层级追溯功能，实现整车级安全目标到零件级参数的双向精准追溯，需求覆盖率达到100%，安全目标分析效率提升75%。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	多维度集成分析及全链路协同验证</p>
<p style="text-indent:2em;">
	打造立体安全防护体系</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Safety Pro支持从电子电气架构到部件、硬件、软件架构的一体化规划，自动关联安全需求并验证 ASIL D 级合规性;一键导入 BOM 清单即可开展硬件定量分析，可根据安全机制覆盖率，自动计算SPF/LF/PMHF指标，精准降低随机硬件失效风险。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Safety Pro具备SOTIF及 STPA分析模块，构建了“故障-功能缺陷-场景风险”的多维度安全分析完整闭环。且支持多终端在线高效协同，团队成员可同步编辑工程数据及切换隔离数据库。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此外，Safety Pro可与赛目科技自研的<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>Sim</u></a> Pro<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>测试平台深度联动，覆盖 MiL/SiL/HiL 全环验证场景，构建了从安全分析到仿真验证的全链路协同工作流。通过共享预期功能安全测试场景与用例，Sim Pro能够基于自研分析模型进行参数敏感性与有效性分析，在保证场景覆盖度的同时压缩样本数量，形成涵盖典型、危险、极端场景的用例集，以最少的仿真试验快速验证<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>边界，助力提升测试效率，降低验证成本。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为赛目科技仿真测试工具链的核心安全分析平台，Safety Pro通过此次获奖展现了其在智能网联汽车安全分析领域的创新性与领先性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	未来，赛目科技将进一步强化Safety Pro在智能分析、协同验证等方面的能力，构建超高置信度仿真、全生命周期覆盖、精准归因分析为核心的技术闭环，助力智能网联汽车的安全准入与大规模落地。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[热成像机芯KC-2R06U-15：开启无人机热感新视界，突破复杂场景观测瓶颈]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383693.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383693.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:03:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>应用向复杂场景深度渗透的当下，传统可见光观测已难以突破“视线障碍”与“环境限制”的双重瓶颈——无论是夜间巡查的漆黑环境、消防救援中的浓烟遮挡，还是电力巡检里的设备隐性发热隐患，仅靠肉眼或普通<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>设备，往往无法精准捕捉关键信息，甚至可能延误决策时机。而<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a>热成像技术凭借“以温度为核心”的观测逻辑，能够穿透光影干扰，直接呈现物体的温度分布特征，成为无人机突破应用边界的核心赋能技术。而KC-2R06U-15 红外热成像模组凭借其设计，成为无人机吊舱的 “关键视觉单元”，为电力、农业等领域的无人机作业，提供从“看得见”到“看得清温度”的解决方案。</p><p>高分辨率与灵敏度：捕捉温度细节的核心能力​</p><p>KC-2R06U-15搭载640×512分辨率的红外<a href="https://m.hqchip.com/app/1831" target="_blank"><u>探测器</u></a>，能够更清晰地呈现目标物体的温度分布纹理。同时，该模组的灵敏度达到≤40mK，意味着即使是微小温差，也能被精准捕捉并转化为图像差异。在电力巡检时，可清晰分辨线路接头处的异常温升，避免因温差过小被忽略而引发的线路烧毁；在智慧农业中，能精准识别作物叶片因缺水导致的温度变化，为灌溉决策提供微观数据支撑，真正实现“精准感知”而非“粗略判断”。</p><p>双挡测温范围：适配多场景的灵活选择​</p><p>针对不同领域的温度监测需求，KC-2R06U-15设计了- 20℃~150℃与100℃~550℃双挡可切换测温范围，解决了传统单挡测温模组“低温场景测不准、高温场景超量程”的痛点。在低温场景下，如冬季户外设备巡检，-20℃的下限可覆盖北方严寒地区的环境温度，精准监测管道冻裂前的温度异常；而在高温场景中，550℃的上限则能满足消防救援、工业设备监测等需求——例如火灾现场，可实时监测火场核心区域温度，避免无人机吊舱因高温损坏，同时为救援人员提供火场温度梯度分布，辅助判断火势蔓延方向；在工业窑炉巡检时，也能准确捕捉窑体表面的温度波动，预防设备过热故障。双挡切换无需拆卸模组，通过软件指令即可完成，极大提升了无人机吊舱在多场景作业中的灵活性。​​</p><p>全屏测温与UVC协议：高效数据处理与传输​</p><p>KC-2R06U-15支持全屏测温功能，区别于传统“点测温”或“区域测温”模式，可对热成像图像中的每一个像素点进行温度计算，生成完整的温度场分布图谱。用户通过无人机地面站，能直观查看目标区域的最高温、最低温、平均温等关键数据，还可通过框选任意区域，实时获取该区域的温度变化曲线，大幅提升温度分析的效率与全面性。在数据传输方面，模组兼容UVC协议，可直接通过<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>与无人机吊舱的主控模块连接。这种标准化的接口设计，不仅简化了吊舱的集成流程，还能实现高清热成像图像与温度数据的实时传输，确保地面操作人员能同步获取无人机的观测数据，及时做出决策。​</p><p>应用价值与展望</p><p>KC-2R06U-15 红外热成像模组凭借高分辨率、双挡测温、轻量化等核心优势，为无人机吊舱赋予了“感知温度”的能力，解决了传统观测技术在复杂场景中的痛点，在电力、农业等领域展现出显著的应用价值。随着技术的不断迭代，KC-2R06U-15将在低温适应性、智能化<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>集成等方面持续升级，进一步拓展应用场景。</p><p>审核编辑 黄宇</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AFE58JD16 16 通道超声模拟前端技术文档总结]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383694.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383694.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:04:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383694" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZO2kS3uSATS24AAO9CMABqgk461.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>该<a href="https://www.elecfans.com/tags/afe/" target="_blank"><u>AFE</u></a>58JD16是一种高度集成的<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>前端 （AFE） 解决方案，专门用于 专为高性能、低功耗和小尺寸的超声系统而设计 必填。</p><p>要索取完整的数据表或其他设计资源：<a href="https://www.ti.com/licreg/docs/swlicexportcontrol.tsp?form_id=189118&amp;prod_no=AFE58JD16EVM-DESIGN&amp;ref_url=hpa_mhr" target="_blank">索取AFE58JD16</a><br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383694" target="_blank">*附件：afe58jd16.pdf</a></p><p>该AFE58JD16是一款集成模拟前端 （AFE），针对医疗超声应用进行了优化。这 AFE58JD16 是一种多芯片模块 （MCM） 器件，具有两个芯片：VCA 和 <a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>_CONV。每个模具总共有 16 个 渠道。</p><p>VCA芯片中的每个通道都可以配置为两种模式：时间增益补偿（TGC）模式和 连续波 （CW） 模式。在 TGC 模式下，每个通道都包括一个输入衰减器 （AT<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>TE</u></a>N），这是一种低噪声 具有可变增益的<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a> （LNA） 和三阶低通<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a> （LPF）。衰减器支持衰减 范围为 8 dB 至 0 dB，LNA 支持 14 dB 至 45 dB 的增益范围。LPF 截止频率可以是 配置为 10 MHz、15 MHz、20 MHz 或 25 MHz，以支持不同频率的超声应用。 在CW模式下，每个通道包括一个固定增益为18 dB的LNA，以及一个16 dB的低功耗无源混频器 可选相位延迟。可以对每个模拟输入<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>施加不同的相位延迟，以执行片上 波束成形作。CW 混频器中的谐波滤波器抑制三次和五次谐波以增强 CW 多普勒测量的灵敏度。CW模式支持三种<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>模式：16X、8X和4X。</p><p><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>C_CONV芯片的每个通道都有一个高性能<a href="https://www.elecfans.com/tags/模数转换器/" target="_blank"><u>模数转换器</u></a> （ADC），带有 14 位或 12 位的可<a href="https://bbs.elecfans.com/group_75" target="_blank"><u>编程</u></a>分辨率。该ADC在14位时实现75 dBFS信噪比（SNR） 模式，12位模式下的72 dBFS SNR。该ADC在低通道增益下提供出色的SNR。设备 以 65 MSPS 和 80 MSPS 的最大速度运行，分别提供 14 位和 12 位输出。这 ADC设计用于随采样率缩放功率。ADC的输出<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>为低压差分 信令 （LVDS） 或 J<a href="https://m.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>ESD</u></a> 接口，可轻松与低成本现场可编程门阵列连接 （<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/30-91/" target="_blank"><u>FPGA</u></a>）。</p><p>该AFE58JD16包括一个可选的数字解调器和 12 或 14 之后的JESD204B数据打包模块 位ADC。数字同相和正交 （I/Q） 解调器，具有可编程分数抽取滤波器 以低功耗<a href="https://www.elecfans.com/tags/加速计/" target="_blank"><u>加速计</u></a>算密集型<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>。该设备还支持可选JESD204B 运行速度高达 5 Gbps 的接口，进一步降低了<a href="https://www.elecfans.com/tags/高通/" target="_blank"><u>高通</u></a>道数中的电路板布线挑战 系统。</p><p>该AFE58JD16还允许选择各种功率和噪声组合来优化系统 性能。因此，这些器件是适合具有严格电池寿命的系统的超声AFE解决方案 要求。该AFE58JD16采用 15 mm xD7 15 mm NFBGA-289 封装（ZAV 封装，S-PBGAN289） 并指定用于从 x9640xB0C 到 +85xB0C 的工作。器件引脚排列也与AFE5818类似 家庭。</p><p>特性</p><ul><li>用于超声应用的 16 通道 AFE： <ul><li>输入衰减器、LNA、LPF、ADC 和<br/> CW 混频器</li><li>数字时间增益补偿 （DTGC）</li><li>总增益范围：6 dB至45 dB</li><li>线性输入范围：1 V<del>聚丙烯</del></li></ul></li><li>带 DTGC 的输入衰减器： <ul><li>8 dB至0 dB衰减，步长为0.125 dB</li><li>支持匹配阻抗： <ul><li>50 Ω至800 Ω源阻抗</li></ul></li></ul></li><li>带 DTGC 的低噪声放大器 （LNA）： <ul><li>14 dB至45 dB增益，步长为0.125 dB</li><li>低输入<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>噪声：1.2 pA/√Hz</li></ul></li><li>三阶线性相位低通滤波器（LPF）： <ul><li>10 MHz、15 MHz、20 MHz 和 25 MHz</li></ul></li><li>模数转换器 （ADC）： <ul><li>14位ADC：65 MSPS时为75 dBFS SNR</li><li>12位ADC：80 MSPS时为72 dBFS SNR</li></ul></li><li>LVDS 接口，最大速度高达<br/> 1 Gbps</li><li>针对噪音和功率进行了优化： <ul><li>90 mW/Ch，1 nV/√Hz，65 MSPS</li><li>55 mW/通道，1.45 nV/√Hz，40 MSPS</li><li>CW 模式下为 59 mW/Ch</li></ul></li><li>出色的器件间增益匹配： <ul><li>±0.5 dB（典型值）</li></ul></li><li>低谐波失真：–60 dBc 电平</li><li>快速一致的过载恢复</li><li>连续波 （CW） 路径具有： <ul><li>1kHz频率<br/> 下–148 dBc/Hz的低近相位噪声</li><li>相位分辨率：λ / 16</li><li>支持 16X、8X、4X 和 1X CW 时钟</li></ul></li><li>数字功能： <ul><li>ADC后的数字I/Q解调器： <ul><li>分数抽取滤波器 M = 1 至 63<br/> ，增量步长为 0.25 倍</li><li>抽取后<br/> 数据吞吐量降低</li><li>片上 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>RAM</u></a>，具有 32 个预设配置文件</li></ul></li></ul></li><li>5 Gbps JESD 接口： <ul><li>JESD204B 0、1 和 2 子类</li><li>每个 JESD 通道 2、4 或 8 个通道</li></ul></li><li>小封装：15 mm × 15 mm NFBGA-289</li></ul><p>参数<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZO2kS3sqAJESHAAArOziCj_s630.png" alt="image.png"/></p><p>方框图</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZO2kS3tSAJZO1AAN0k_Z0pUY309.png" alt="image.png"/><br/> AFE58JD16 是德州仪器专为超声系统设计的高集成度模拟前端（AFE），核心优势是低功耗（90 mW / 通道）、低噪声（1 nV/√Hz）、双分辨率 ADC 配置及支持 TGC/CW 双工作模式，搭配 JESD204B 高速接口，适用于医疗超声成像、无损检测、声纳成像等多通道高速数据采集场景。</p><h3>一、核心性能与定位</h3><ul><li><strong>通道与信号调理</strong> ：16 通道并行设计，每通道集成输入衰减器、低噪声放大器（LNA）、3 阶低通滤波器（LPF），总增益范围 6 dB<del>45 dB，线性输入范围 1 VPP，适配 50 Ω</del>800 Ω 源阻抗。</li><li><strong>ADC 性能</strong> ：支持可编程分辨率，14 位模式下采样率 65 MSPS、SNR 75 dBFS；12 位模式下采样率 80 MSPS、SNR 72 dBFS；谐波失真低至 -60 dBc，过载恢复快速且稳定。</li><li><strong>噪声与功耗</strong> ：输入电流噪声 1.2 pA/√Hz，电压噪声 1 nV/√Hz（65 MSPS 时）；支持功耗 scaling，40 MSPS 时功耗低至 55 mW / 通道，CW 模式下 59 mW / 通道，适配电池供电设备。</li><li><strong>接口与环境</strong> ：支持 LVDS（最高 1 Gbps）和 JESD204B 接口（最高 5 Gbps，子类 0/1/2），单 lane 可承载 2/4/8 通道数据；工作温度 -40°C~85°C，满足工业与医疗严苛环境要求。</li></ul><h3>二、关键功能与硬件特性</h3><h4>1. 集成功能模块</h4><ul><li>双工作模式：TGC 模式（时间增益补偿）支持 0 dB<del>8 dB 衰减（0.125 dB 步进）、14 dB</del>45 dB 可变增益（0.125 dB 步进），LPF cutoff 可选 10/15/20/25 MHz；CW 模式（连续波）内置 18 dB 固定增益 LNA 与无源混频器，支持 16 级相位延迟（λ/16 分辨率），抑制 3/5 次谐波，适配多普勒测量。</li><li>数字处理：集成数字 I/Q 解调器、分数抽取滤波器（M=1~63，0.25 增量步进），降低后端数据吞吐量；片上 RAM 存储 32 组预设配置文件，支持快速模式切换。</li><li>一致性与抗干扰：通道间增益匹配典型值 ±0.5 dB，保证多通道采集一致性；CW 模式近载相位噪声低至 -148 dBc/Hz（1 kHz 偏移），抗干扰能力优异。</li><li>封装与集成：采用 15 mm×15 mm NFBGA-289 封装，引脚布局兼容 AFE5818 系列，便于系统升级；多芯片模块（MCM）设计，集成 VCA（<a href="https://www.elecfans.com/tags/可变增益放大器/" target="_blank"><u>可变增益放大器</u></a>）和 ADC_CONV（ADC 转换）双芯片，简化板级设计。</li></ul><h4>2. 工作模式</h4><ul><li>TGC 模式：针对脉冲超声成像，通过可编程衰减器与 LNA 实现动态增益补偿，抵消超声信号传播衰减，提升深部组织成像质量。</li><li>CW 模式：支持 1X/4X/8X/16X 时钟模式，内置混频器与相位延迟单元，可实现片上波束形成，适用于连续波多普勒血流测量。</li><li>低功耗模式：ADC 采样率可动态调整，功耗随速率同步缩放，非工作时段可切换至低功耗状态，延长设备续航。</li><li>校准模式：支持通道增益与相位校准，通过片上配置优化多通道一致性，提升成像均匀性。</li></ul><h4>3. 接口与封装</h4><ul><li>数据接口：LVDS 接口支持点对点高速传输，JESD204B 接口减少布线复杂度，适配 FPGA 等后端处理芯片，降低系统集成难度。</li><li>控制接口：通过配置引脚或串行接口设定工作模式、增益、滤波器参数及 ADC 分辨率，支持灵活配置。</li><li>封装选项：仅提供 NFBGA-289 封装（15 mm×15 mm），焊球材质为 SNAGCU，符合 RoHS 标准，MSL 等级 3（260°C 回流，168 小时）。</li></ul><h3>三、典型应用场景</h3><ul><li>医疗超声成像：腹部、心血管等超声诊断设备的多通道信号采集；</li><li>无损检测设备：工业材料缺陷检测、结构完整性评估；</li><li>声纳成像：水下目标探测、海洋测绘等声纳系统；</li><li>多通道高速数据采集：其他需要低噪声、低功耗的多通道信号调理与数字化场景。</li></ul><h3>四、设计关键要点</h3><ol><li><strong>供电与去耦</strong> ：需严格按推荐<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>轨供电，每个通道电源引脚就近配置低 ESR 去耦电容，减少电源噪声<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>，保障低噪声性能。</li><li>阻抗匹配：输入电路需匹配 50 Ω~800 Ω 源阻抗，避免信号反射；JESD204B 接口 lane 需做 100 Ω 差分阻抗匹配，优化高速传输完整性。</li><li>时序同步：多通道工作时需通过 JESD204B 接口的 SYSREF 信号实现同步，确保通道间相位一致性，提升成像质量。</li><li>散热设计：16 通道并行工作时需合理规划 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 散热路径，封装底部热焊盘需可靠接地，避免高温影响性能稳定性。</li></ol></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[不大不小，不多不少：树莓派CM0工业计算机IPC1000轻量应用刚刚好！]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383695.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383695.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:04:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	上海晶珩（<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1053/" target="_blank"><u>EDA</u></a><a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>TE</u></a>C）2025年11月10日正式发布IPC1000工业计算机，采用<a href="https://bbs.elecfans.com/group_709" target="_blank"><u>树莓派</u></a>CM0（Raspberry <a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>Pi</u></a> CM0）计算模块。该产品凭借轻量化设计、工业级稳定性和成本优势，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>、边缘计算和工业多媒体等中小规模应用场景提供理想解决方案。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/54/wKgZO2kS3_qAZXdTAAHoVhY8vgo922.png" alt="wKgZO2kS3_qAZXdTAAHoVhY8vgo922.png"/></p>
<p>
	<strong>精准匹配需求，性能均衡</strong></p>
<p>
	IPC1000在硬件配置上强调“无冗余、高适配”。搭载树莓派最新计算模组CM0，其核心为4核64位<a href="https://www.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>Arm</u></a> Cortex-A53<a href="https://m.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>，主频1GHz，并配备VideoCore IV <a href="https://www.elecfans.com/tags/gpu/" target="_blank"><u>GPU</u></a>，支持OpenGL ES 1.1/2.0图形标准，可流畅完成1080p30 H.264编解码与MPEG-4解码。板载512MB LP<a href="https://m.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>2内存，确保工业控制、数据采集等轻负载任务稳定运行。存储方面提供0GB（Lite版）、8GB、16GB eMMC多种选项，满足不同场景需求。</p>
<p>
	<strong>丰富接口，部署灵活便捷</strong></p>
<p>
	IPC1000配备1x 100M<a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>、可选2.<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>Hz <a href="https://www.elecfans.com/tags/wi-fi/" target="_blank"><u>Wi-Fi</u></a> + <a href="https://www.elecfans.com/tags/蓝牙/" target="_blank"><u>蓝牙</u></a> 4.2、1 x<a href="https://www.hqchip.com/app/1685" target="_blank"><u>HDMI</u></a>、2 x<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a> 2.0<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，满足工业设备联网、本地交互与外设连接需求。不仅如此，IPC1000设计紧凑小巧，支持 DIN 导轨、墙式、桌面三种安装方式；值得一提的是，IPC1000的供电方式也很简单，采用USB <a href="https://www.elecfans.com/tags/type-c/" target="_blank"><u>Type-C</u></a> 接口进行供电，简化了IPC1000的部署难度，让安装调试更加快捷。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/54/wKgZO2kS3_yACBERAAU_MhaqLL4573.png" alt="wKgZO2kS3_yACBERAAU_MhaqLL4573.png"/></p>
<p>
	<strong>工业级设计，平衡实用与稳定</strong></p>
<p>
	为适应工业现场复杂环境，IPC1000可在- 20℃~60℃的宽温范围内稳定工作；采用无风扇被动散热设计，通过金属外壳高效撒热；内置 RTC（支持 CR2032 电池备份）与 Watch Dog <a href="https://www.elecfans.com/tags/看门狗/" target="_blank"><u>看门狗</u></a>功能，发现异常时能够及时复位。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/53/wKgZPGkS3_yACLlKAALd6UDfCRQ659.png" alt="wKgZPGkS3_yACLlKAALd6UDfCRQ659.png"/>    </p>
<p>
	<strong>依托树莓派生态，简化开发</strong></p>
<p>
	IPC1000可以直接复用树莓派成熟的生态。<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1231" target="_blank"><u>开发者</u></a>不用额外开发复杂的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/538/" target="_blank"><u>Linux</u></a>驱动，即可直接使用树莓派官方镜像（Raspberry Pi OS）；同时，还支持 CODESYS、Node-RED、OpenCV等主流开发工具，结合树莓派庞大的开源社区资源，开发者可以快速搭建应用程序。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/54/wKgZO2kS3_-ALfnFAAU1PXd6Sr4579.png" alt="wKgZO2kS3_-ALfnFAAU1PXd6Sr4579.png"/></p>
<p>
	<strong>应用场景</strong></p>
<p>
	•<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>网关</p>
<p>
	•数据采集</p>
<p>
	•瘦客户机</p>
<p>
	•<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a></p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/53/wKgZPGkS3_-AHIfiAASEjSp7eik343.png" alt="wKgZPGkS3_-AHIfiAASEjSp7eik343.png"/><br/><br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Vishay Dale IDCS3014铁氧体功率电感器技术解析与应用指南]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383709.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383709.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:05:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383709" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/50/wKgZO2kS14OAHVyLAAE_g4Fn5m0632.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://www.elecfans.com/tags/vishay/" target="_blank"><u>Vishay</u></a>/Dale <a href="https://m.hqchip.com/app/1521" target="_blank"><u>IDC</u></a>S3014铁氧体<a href="https://www.hqchip.com/app/1116" target="_blank"><u>功率电感</u></a>器采用屏蔽、组装的铁氧体结构，封装尺寸为7.6mmx7.6mmx3.5mm。IDCS3014系列的电感范围为3.μH至1000μH，电感容差为20%或30%。这些模块的工作温度范围为-40°C至+105°C，符合RoHS指令。Vishay/Dale IDCS3014铁氧体功率<a href="https://m.hqchip.com/app/856" target="_blank"><u>电感器</u></a>也不含卤素和铅，被视为绿色产品。这些屏蔽电感器的适合应用包括直流/直流<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>以及噪声抑制和滤波。</p><p>数据手册：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383709" target="_blank">*附件：Vishay ， Dale IDCS3014铁氧体功率电感器数据手册.pdf</a></p><h2>特性</h2><ul><li>尺寸：7.6 mmx7.6 mmx3.5 mm</li><li>屏蔽、组装的铁氧体结构</li><li>3.3 μH 到 1000 μH 电感范围</li><li>电感容差：20%或30%</li><li>工作温度范围：-40 °C至+105 °C</li><li>无卤、无铅</li><li>绿色产品，符合RoHS指令</li></ul><h2>尺寸：英寸（mm）</h2><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/4F/wKgZPGkS15SAQiBKAAEBmJEyGos720.png" alt="1.png"/></p><h1>Vishay Dale IDCS3014铁氧体功率电感器技术解析与应用指南</h1><h2>一、产品概述与核心特性</h2><p>Vishay Dale推出的‌<strong>IDCS3014系列铁氧体功率电感器</strong>‌采用屏蔽磁芯结构，具有‌<strong>紧凑的7.6 mm × 7.6 mm × 3.5 mm封装尺寸</strong>‌，在有限空间内提供卓越的电磁性能。该系列电感值覆盖‌<strong>3.3 μH至1000 μH</strong>‌的宽范围，满足多样化功率转换需求。</p><h3>关键优势：</h3><ul><li>‌<strong>屏蔽结构</strong>‌：有效抑制电磁干扰(EMI)</li><li>‌<strong>宽电感范围</strong>‌：3.3 μH至1000 μH，提供丰富选择</li><li>‌<strong>紧凑设计</strong>‌：适用于高密度电路板布局</li><li>‌<strong>工业级可靠性</strong>‌：通过严格的环境适应性测试</li></ul><h2>二、详细<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>参数分析</h2><h3>2.1 标准电气规格表</h3><table><thead><tr><th>型号</th><th>标称电感(μH)</th><th>电感公差(%)</th><th>最大<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>R(mΩ)</th><th>典型热额定<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>(A)</th></tr></thead><tbody><tr><td>IDCS3014ER3R3N</td><td>3.3</td><td>30</td><td>28</td><td>1.90</td></tr><tr><td>IDCS3014ER4R7N</td><td>4.7</td><td>30</td><td>43</td><td>1.70</td></tr><tr><td>IDCS3014ER6R8N</td><td>6.8</td><td>30</td><td>49</td><td>1.60</td></tr><tr><td>IDCS3014ER8R2N</td><td>8.2</td><td>30</td><td>59</td><td>1.50</td></tr><tr><td>IDCS3014ER100M</td><td>10</td><td>20</td><td>64</td><td>1.40</td></tr><tr><td>IDCS3014ER150M</td><td>15</td><td>20</td><td>90</td><td>1.10</td></tr><tr><td>IDCS3014ER220M</td><td>22</td><td>20</td><td>132</td><td>0.96</td></tr><tr><td>IDCS3014ER330M</td><td>33</td><td>20</td><td>192</td><td>0.75</td></tr><tr><td>IDCS3014ER470M</td><td>47</td><td>20</td><td>288</td><td>0.67</td></tr><tr><td>IDCS3014ER680M</td><td>68</td><td>20</td><td>372</td><td>0.59</td></tr><tr><td>IDCS3014ER820M</td><td>82</td><td>20</td><td>455</td><td>0.52</td></tr><tr><td>IDCS3014ER101M</td><td>100</td><td>20</td><td>540</td><td>0.60</td></tr><tr><td>IDCS3014ER151M</td><td>150</td><td>20</td><td>780</td><td>0.37</td></tr><tr><td>IDCS3014ER221M</td><td>220</td><td>20</td><td>1260</td><td>0.29</td></tr><tr><td>IDCS3014ER331M</td><td>330</td><td>20</td><td>2004</td><td>0.33</td></tr><tr><td>IDCS3014ER471M</td><td>470</td><td>20</td><td>2460</td><td>0.20</td></tr><tr><td>IDCS3014ER102M</td><td>1000</td><td>20</td><td>5800</td><td>0.18</td></tr></tbody></table><h3>2.2 关键参数解读</h3><ul><li>‌<strong>热额定电流</strong>‌：定义为使温升ΔT达到40°C或电感值下降25%的直流电流值（取较低者）</li><li>‌<strong>测试条件</strong>‌： <ul><li>8.2 μH及以下：100 kHz，0.3 V</li><li>10 μH及以上：1 kHz，0.3 V</li></ul></li><li>‌ <strong>直流<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>(DCR)</strong> ‌：从28 mΩ（3.3 μH型号）至5800 mΩ（1000 μH型号）</li></ul><h2>三、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>结构与封装设计</h2><h3>3.1 物理尺寸规格</h3><ul><li>‌<strong>最大外形尺寸</strong>‌：7.6 mm × 7.6 mm × 3.5 mm</li><li>‌<strong>焊盘布局</strong>‌：典型焊盘尺寸为7.9 mm × 4.9 mm</li><li>‌<strong>引脚间距</strong>‌：2.0 mm</li></ul><h3>3.2 封装标识系统</h3><p>型号命名规则示例：‌<strong>IDCS3014ER2R2N</strong>‌</p><ul><li>‌<strong>IDCS</strong>‌：产品系列</li><li>‌<strong>3014</strong>‌：尺寸代码</li><li>‌<strong>ER</strong>‌：卷带包装</li><li>‌<strong>2R2</strong>‌：电感值2.2 μH</li><li>‌<strong>N</strong>‌：电感公差±30%（M表示±20%）</li></ul><h2>四、环境性能与可靠性</h2><h3>4.1 工作条件</h3><ul><li>‌<strong>工作温度范围</strong>‌：-40°C至+105°C</li><li>‌<strong>存储条件</strong>‌： <ul><li>板上存储：-40°C至+105°C</li><li>组件包装：-10°C至+40°C，相对湿度&lt;70%</li></ul></li><li>‌<strong>耐焊接热</strong>‌：最高255°C，持续10秒（最多2次回流焊）</li></ul><h2>五、主要应用场景</h2><h3>5.1 <a href="https://www.elecfans.com/tags/dc/dc/" target="_blank"><u>DC/DC</u></a>电源转换</h3><p>IDCS3014系列特别适合：</p><ul><li>‌** buck<a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>**‌</li><li>‌** boost转换器**‌</li><li>‌** buck-boost拓扑**‌</li></ul><p>在开关频率为100 kHz至1 MHz的应用中，该系列电感器能有效平滑输出电流，降低纹波噪声。</p><h3>5.2 噪声抑制与滤波</h3><p>凭借其屏蔽结构和稳定的频率特性，该电感器在：</p><ul><li>‌<strong>电源输入滤波</strong>‌</li><li>‌<strong>EMI抑制电路</strong>‌</li><li>‌<strong><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>干扰(<a href="https://www.elecfans.com/tongxin/rf/" target="_blank"><u>RF</u></a>I)滤除</strong>‌</li></ul><p>方面表现出色，特别适合对<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>性要求严格的工业环境。</p><h2>六、选型指导与设计考量</h2><h3>6.1 电感值选择策略</h3><ul><li>‌<strong>高频应用</strong>‌：选择较低电感值（3.3-8.2 μH）以减少核心损耗</li><li>‌<strong>大电流应用</strong>‌：优先考虑DCR较低型号以确保效率</li><li>‌<strong>空间受限设计</strong>‌：充分利用其紧凑尺寸优势</li></ul><h3>6.2 热管理建议</h3><ul><li>确保足够的空气流通</li><li>考虑<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>布局的热传导路径</li><li>在高温环境中适当降额使用</li></ul><h2>七、技术发展趋势</h2><p>随着<a href="www.elecfans.com/article/special/" target="_blank"><u>电力电子</u></a>技术向‌<strong>高频化、小型化、高效率</strong>‌方向发展，IDCS3014系列所代表的屏蔽式功率电感器正成为：</p><ul><li>‌<strong><a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>设备<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a></strong>‌的关键组件</li><li>‌<strong><a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>功率转换</strong>‌的核心元件</li><li>‌<strong><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/633/" target="_blank"><u>工业自动化</u></a>系统</strong>‌的可靠选择</li></ul><p>未来技术演进将聚焦于‌<strong>更低DCR、更高饱和电流、更宽温度范围</strong>‌的综合性能提升。</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[CC-Link IE转PROFINET网关：破解“刚柔并济”的工业协作战]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383711.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383711.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:05:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	CC-Link IE转PROFINET网关：破解“刚柔并济”的工业协作战<br/>
	在汽车制造车间内，一台三菱<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>控制的输送系统与一台负责精密打磨的<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>正协同工作——前者通过CC-Link IE网络传输定位<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，后者通过PROFINET接收指令。这两个不同阵营的工业协议如何实现无缝对话？答案藏在一台不过巴掌大小的设备：疆鸿智能CC-Link IE转PROFINET（JH-PNM-CCLKIE)协议转换网关。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36yAerR7ACoiRhIlzEI690.png" alt="wKgZPGkS36yAerR7ACoiRhIlzEI690.png"/></p>
<p>
	一、案例现场：从“各自为战”到“精准协同”<br/>
	某<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>汽车焊装车间曾面临瓶颈：车身焊后打磨工序中，三菱PLC控制的定位模块与库卡机器人之间因协议不通，导致精度波动。操作员需要反复调整参数，仍难以消除±2mm的定位偏差。<br/>
	引入协议转换网关后，CC-Link IE作为从站采集PLC的定位数据，通过网关实时映射到PROFINET主站网络。机器人<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>直接获取毫米级定位信息，结合力控<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>实现自适应打磨。实施后单台设备节拍时间缩短18%，产品合格率从91%提升至99.7%。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS38KAIYi4ACoiRt5SvsU344.png" alt="wKgZPGkS38KAIYi4ACoiRt5SvsU344.png"/></p>
<p>
	二、解决方案：给设备装上“智能翻译官”<br/>
	该网关如同一位精通多国语言的同声传译：<br/>
	- 内置双<a href="https://www.hqchip.com/app/1808" target="_blank"><u>端口</u></a>存储芯片，实现CC-Link IE与PROFINET的帧级转换<br/>
	- 支持拓扑自动识别，无需更改原有PLC程序<br/>
	- 配置诊断界面实时显示通讯状态，故障定位时间降低80%<br/>
	某零部件企业技术总监反馈：“原来需要2周开发的通讯<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，现在3天就能完成部署。更重要的是解决了不同品牌设备间的数据孤岛问题。”<br/>
	三、行业前景：柔性制造的新基建<br/>
	随着个性化定制需求增长，产线重构频率从过去的年计缩短至月计。协议转换网关正在成为柔性制造的“<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>”：<br/>
	1. 在玻璃底涂工艺中，实现机器人对曲面玻璃的恒力跟踪<br/>
	2. 在检测工位，同步传输128个传感器数据至MES系统<br/>
	3. 未来结合<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>边缘计算，可进一步降低跨网段传输延迟<br/>
	四、变革对比：数字说话<br/>
	| 指标     | 实施前    | 实施后    |<br/>
	|--------------|--------------|--------------|<br/>
	| 设备调试周期 | 14天     | 3天     |<br/>
	| 定位精度   | ±2mm    | ±0.5mm   |<br/>
	| 故障排查时间 | 4小时    | 0.5小时   |<br/>
	| OEE     | 76%     | 89%     |</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/34/65/wKgZO2jsVFCAIaSzACoiRhtwqzk623.png" alt="wKgZO2jsVFCAIaSzACoiRhtwqzk623.png"/></p>
<p>
	结语：<br/>
	这不仅是技术升级，更是制造思维的转变。当CC-Link IE与PROFINET打破藩篱，我们看到的不仅是<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>臂精准的舞动，更是中国智造从“刚性自动化”向“自适应智造”跃迁的缩影。下一个十年，这些藏在控制柜里的“小盒子”，或将成就更多“无人化黑灯工厂”的传奇。</p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[西门子PLC数据 转 IEC104项目案例]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383712.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383712.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:05:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><strong>目录</strong><br/> 1 案例说明<br/> 2 VFBOX网关<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a><br/> 3 准备工作<br/> 4 网关采集<a href="https://www.elecfans.com/tags/西门子/" target="_blank"><u>西门子</u></a><a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>数据<br/> 5 启用IEC104协议转发数据<br/> 6 测试网关的104功能<br/> 7 网关通过<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>连接104平台<br/> 8 其他说明<br/> 9 案例总结</p><p><strong>1 案例说明</strong></p><ol><li>设置网关采集西门子PLC数据</li><li>把采集的数据转成IEC104协议转发给其他系统。</li></ol><p><strong>2 VFBOX网关工作原理</strong><br/> VFBOX网关是协议转换网关，是把一种协议转换成另外一种协议。网关可以采集西门子，<a href="https://www.elecfans.com/tags/欧姆龙/" target="_blank"><u>欧姆龙</u></a>，三菱，AB PLC，DLT645，DLT698电表，modbus rtu tcp，环保的HJ212协议，opc ua和opc da，电力的IEC103 IEC104， IEC61850等，以及<a href="https://www.elecfans.com/tags/ethernet/" target="_blank"><u>Ethernet</u></a>IP，Profinet IO，CCLink，EtherCAT现场总线协议，b<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>net，MQTT，mysql，sqlserver数据库。不同型号的网关支持不同的协议，具体支持的协议参考网关侧面<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>标签</u></a>上的型号。依托500多种型号的网关产品，可以实现多种不同协议之间的互联互通。<br/> 网关连接在不同协议的设备之间，就像一个“翻译”，把一种设备支持的协议，转换成另一种设备支持的协议，从而实现两个不同协议的设备之间的数据交换。工作架构如下：<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36qAdLswAAKYQ99valA751.png" alt="在这里插入图片描述"/></p><p><strong>3 准备工作</strong></p><ol><li>仰科网关。支持采集西门子PLC数据，IEC104协议转发。</li><li><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>。IP设置成192.168.1.198，和网关在同一个网段。</li><li>网线、12V<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>。</li></ol><p><strong>4 网关采集西门子PLC数据</strong></p><ol><li>网关可采集西门子全系列PLC的数据，包括200，200smart，300,1200,1500系列等。</li><li>安装VFBOX Studio软件。打开软件后，点击新建工程，设备类型选择实际网关的型号。可选的型号有：VB301-1100，VB301-1200，VB301-1400，VB302-2400，VB303-2400.<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36qAObMEAADmNthkIxo722.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>点击“新建设备”，驱动类型选择如下：<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36qAdjqtAADzmZF-eLA562.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>选择PLC的型号。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36qAeZtjAAEYpycnYu8737.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>输入PLC的型号，<a href="https://www.hqchip.com/app/1808" target="_blank"><u>端口</u></a>号一般默认是102<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36qAJPGZAADDwtTkjQg356.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>输入机架号和槽号。可使用默认。1200系列槽号一般是1.<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36qAdHdBAAFbgSLR9RM019.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>添加要采集的数据。比如，要采集PLC里的某个点位的值，需要知道这个点位的地址和数据类型，分别填写到如下的选项中。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36qAY4C7AAJ2z4-K2H0574.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>举例，如下的点位在网关中的地址是DB96.4，数据类型是by<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36qASQAOAACDKt0nlkM960.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>举例，如下的点位在网关中的地址是DB100.76，数据类型是float。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36qAEki_AAGGvtpxE3I338.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>配置完成后点击菜单“下载”，把工程下载到网关里。</li><li>点击菜单“查看数据”，查看网关采集到的数据。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36qAYsX9AANg5Z7S99k537.png" alt="在这里插入图片描述"/></li></ol><p><strong>5 启用IEC104协议转发数据</strong></p><ol><li>启用IEC104服务<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36qANCccAALCk-JWh1Q863.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>参数说明。<br/> 参数 说明<br/> 启用 Yes，启动104功能<br/> 端口 2404。网关侦听端口，使用默认即可。<br/> 公共地址 11，可修改<br/> 最大帧长度 249，使用默认即可<br/> 周期上报间隔 单位是秒。0是不定期上报。周期定时上报。<br/> 归一化数据类型 Float，使用默认即可<br/> 上报变化精度 数据变化超过设定程度后，立即上报。周期上报的设置不影响变化上报。</li><li>添加要转发的数据。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36uAQRL4AANGQC4jJjY357.png" alt="在这里插入图片描述"/></li></ol><p>类型 说明<br/> DI-SinglePoint 遥信 - 单点。地址范围：1-16384（十进制）<br/> <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>-MeasuredValueShot 遥测 - 短浮点。地址范围：16385-20480<br/> DO-SigleCommand 遥控 - 单点。地址范围：24577-24832<br/> AO-SetpointCommandShort 遥调 - 短浮点。地址范围：25089-25600<br/> AI-MeasuredValueNormalized 遥测 - 归一化<br/> AO-SetpointCommandNormaliezed 遥调 - 归一化<br/> COUNTER-IntegratedTotals 遥脉 – 电度量</p><ol start="4"><li>修改点位地址信息。推荐先添加一个点位，然后手动把点位地址修改成自己需要的，然后在添加后续的点位，后续的点位会在此地址上依次累加。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36qAZ4BRAADjq2CV8j4835.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>设置完成后，点击菜单“下载”，把工程下载到网关中。</li></ol><p><strong>6 测试网关的104功能</strong></p><ol><li>在电脑上打开PMA软件，选择菜单栏“文件—协议配置—IEC870-5-104规约”，从站IP为网关IP地址，主站IP为电脑IP，公共地址与VS软件中配置一致。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36uAe6s-AAHQjKDvMb8684.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>选择菜单栏“运行模式—<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>主站”</li><li>选择菜单栏“端口配置—连接”。然后选择菜单栏“IEC104主站控制—更多报文发送”，<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a>选择100，点击“发送”。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36uAZ5CmAAHZvPZcN50566.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>可在消息框中收到网关返回的数据。</li></ol><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36uAUhheAAK6PD3g4B4662.png" alt="在这里插入图片描述"/></p><p><strong>7 网关通过4G连接104平台</strong></p><ol><li>网关通过4G连接104平台，则网关作为socket的客户端，此时需要开启如下的“to Cloud”功能<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36uAaCVZAAFN9cDvqTk791.png" alt="在这里插入图片描述"/></li></ol><p>选项 说明<br/> 两个启用 都设置成Yes<br/> 端口 2404.默认，不能修改。<br/> 远程服务器IP和端口 填写104平台的IP和端口<br/> 注册帧 网关和平台建立连接后，发送的注册帧数据。填写16进制数据。<br/> 如填写 31 32 33 34 35 36。则网关和平台建立连接后，会发送字符串“123456”给平台。</p><ol start="2"><li>配置完成后，点击下载，把工程下载到网关中。</li></ol><p><strong>8 其他说明</strong></p><ol><li>采集1200,1500系列的PLC，如果不能采集上来数据，检查一下<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a>的槽号和机架号<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36uAD4pgAAH2ae2P6AQ149.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>采集1200,1500系列的PLC，如果不能采集上来数据，需要在PLC里开通一下的采集权限。设置完成，需要断电重启plc生效。<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36uAJi7vAAOyjG_XYIQ821.png" alt="在这里插入图片描述"/><br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36uALMWbAAMFk4tSNyE794.png" alt="在这里插入图片描述"/></li><li>英文设置如下：<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/53/wKgZPGkS36uAVM33AAX1nIn1Y5c003.png" alt="在这里插入图片描述"/></li></ol><p><strong>9 案例总结</strong><br/> 使用协议转换网关可以很方便的实现不同协议的设备之间的数据转换。大量节省了项目实施过程的时间成本，人力成本。VFBOX网关产品都是工业级品质，符合工业应用的场景。只需要简单的参数配置，可以很快完成设备和系统之间的连接。方案优点：</p><ol><li>不需要修改设备里的程序。</li><li>不影响设备原有的工作方式和功能。</li><li>只需要简单的配置就可以实现功能需求。</li><li>设备长期稳定工作。</li><li>网关运行架构如下</li></ol><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS36qAWTRHAAaD5Sud6oc532.png" alt="在这里插入图片描述"/></p><p>审核编辑 黄宇</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[赛目科技荣膺2024年度北京市科学技术进步奖二等奖]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383729.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383729.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:09:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	<span style="text-indent:2em;">11月7日，2024年度北京市科学技术奖励大会在北京会议<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>召开。由赛目科技牵头完成的“智能驾驶建模与<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>测试验证平台关键技术研发及应用”项目，荣获北京市科学技术进步奖二等奖。</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	这一荣誉充分肯定了赛目科技在智能驾驶仿真与安全验证领域的持续技术创新，标志着我国智能驾驶工业软件领域从核心技术攻关到体系化落地的关键跨越，为安全验证体系建设和产业高质量发展注入了新动能。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	聚焦国家战略，夯实智能驾驶安全底座</p>
<p style="text-indent:2em;">
	北京市科学技术奖是北京市人民政府设立的科技创新领域最高荣誉之一，旨在表彰在关键科技创新和成果转化方面取得突出成绩的个人与组织。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	项目团队聚焦国家智能汽车创新发展战略中“完善测试评价技术”的主要任务，依托新一代<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>重大专项、高质量发展专项等支持，历经十余年持续攻关，针对智能驾驶开发验证中存在的场景稀疏、仿真工具链复杂、算力瓶颈等关键技术挑战，构建了拥有完全自主知识产权的智能驾驶仿真验证技术体系，为智能网联汽车研发测试与安全验证提供了自主可控的技术底座，为智能驾驶核心工业软件技术的国产化、自主化和工程化应用奠定了坚实基础。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	攻克核心技术，构建高可信验证体系</p>
<p style="text-indent:2em;">
	项目系统突破了跨尺度、多层级智能驾驶建模仿真基础理论，自主研发了智能驾驶高置信度、闭环全栈仿真测评工具链，构建了一体化、强实时、可控智能驾驶联合云仿真平台，形成以建模系统、<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>Sim</u></a> Pro智能驾驶仿真工具链、Safety Pro安全验证系统及云平台为核心的高可信技术体系。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Sim Pro是全球首个通过ISO 26262 ASIL D级<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>的高置信度全栈工具链，覆盖建模、仿真、安全验证全流程，能够在虚拟环境中高保真重建道路、交通流、天气等复杂场景，支撑企业在研发环节识别潜在风险，显著提升验证效率，降低实车测试成本与安全风险。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Safety Pro可实现仿真验证与功能安全、预期功能安全的协同评估，强化驾驶自动化系统验证的系统性、可信度与可追溯性，为安全闭环验证提供了技术支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	智能驾驶联合云平台集成高性能计算与多源数据资源，支持大规模场景生成、分布式仿真及跨环节协同验证，显著提升仿真效率与可扩展性，构建了面向产业应用的高可信虚拟验证基础设施。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	通过长期的实证研究与工程化实践，项目团队探索形成了以“技术突破—场景验证—产业应用—体系升级”为核心的正向循环。通过技术创新与体系建设的相互促进，为智能网联汽车安全可信验证体系建设提供了可持续的方法论支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	促进成果转化，赋能产业创新发展</p>
<p style="text-indent:2em;">
	依托自主研发的工具链与技术成果，项目构建的建模、仿真、场景验证、安全评估与结果追溯的全流程验证体系，可为行业企业建设驾驶自动化系统全生命周期的安全验证能力提供支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	相关成果已在乘用车、商用车及特种车辆领域广泛应用，贯通算法开发、系统集成与性能评估环节，显著提升验证效率与产品安全水平，加速了智能驾驶产品从研发到量产的转化进程。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此外，项目团队积极参与政策法规研究与标准制定，支撑形成政策法规、标准与技术平台协同发展的创新生态，助力我国智能网联汽车安全治理体系完善与高质量落地。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	未来，赛目科技将持续深耕建模与仿真核心技术，面向具身智能、无人系统、低空经济等新兴应用场景，打造新一代智能系统安全验证范式。公司将坚持以科技创新赋能产业升级，以可信验证守护出行安全，持续为智能网联汽车产业高质量发展贡献力量。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[东软集团荣获2025年卫星导航定位创新应用奖银奖]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383732.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383732.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:10:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，在第二届中国测绘地理信息大会上，东软集团“基于大模型的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>汽车增强现实导航系统”（以下简称“该系统”），荣获2025年卫星导航定位创新应用奖银奖。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	中国测绘地理信息大会由自然资源部指导，中国地理信息产业协会、中国测绘学会和中国卫星导航定位协会共同主办，是业内规模最大、水平最高、影响力最广的综合性盛会之一。卫星导航定位科学技术奖是我国卫星导航与位置服务技术领域唯一的一项科学技术奖。当前，新能源汽车产业快速发展，然而里程焦虑等痛点依然存在，同时，用户对沉浸式驾乘体验充满期待，此次获奖系统在此背景下应运而生。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	该系统以东软OneCoreGo全球车载智能出行解决方案6.0构建的技术与生态能力为依托，深度融合增强现实（AR）、电动汽车（EV）支持与车载<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>交互等前沿技术，在提升导航精准度与可靠性的同时，完成了用户体验从“功能实现”到“体验引领”的质变。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	AI导航</p>
<p style="text-indent:2em;">
	引入视觉语言模型，有效增强意图识别与多轮交互能力，带来自然流畅的语音交流与个性化的路线推荐。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	EV导航</p>
<p style="text-indent:2em;">
	东软通过将车辆电池数据与<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>地图<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>，实现了续航里程的精准预测、<a href="https://www.elecfans.com/tags/充电桩/" target="_blank"><u>充电桩</u></a>的智能筛选与“一键式”充电路线规划，优化社会充电资源配置，化解新能源汽车用户的里程焦虑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	AR导航</p>
<p style="text-indent:2em;">
	42项专利技术的布局，将虚拟导航信息叠加于真实道路场景，降低驾驶员的认知负荷，提升在复杂路况下的行车安全与智能化体验。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	目前，该系统通过多家第三方机构的严格测试，其功能完整性、实时交互与资源效率等关键指标获得业内权威认可。基于该系统生成的定制化方案也已成功搭载于吉利、长城、铃木、Nissan等国内外主流车企的多款量产车型，并在欧洲、日本等海外市场实现规模化落地，为车企的全球化战略提供了有力支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	面向未来，东软将持续面向智能出行发展新趋势，聚焦用户核心需求，以创新技术为基石，通过构建开放协同的产业生态，推动智能汽车从“功能集成”向“场景智能”不断演进，助力车企伙伴在全球智能化浪潮中乘风破浪，行稳致远。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[告别低效检漏！线束连接器气密性检测仪提升生产效率-岳信仪器]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384035.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384035.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:12:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>在现代工业生产中，线束<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>作为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>系统的关键组件，其气密性直接关系到整个系统的稳定性和安全性。然而，传统的检漏方法效率低下，难以满足大规模生产的需求。线束连接器气密性检测仪的出现，为解决这一难题提供了有效的途径。</p><p>传统的检漏方式，如泡水法，不仅操作繁琐，而且容易对产品造成二次损坏，检测结果也不够准确。在大规模生产线上，这种低效的方法会导致生产速度缓慢，增加人工成本，还可能因误判而使不良品流入市场，给企业带来巨大的损失。</p><p>线束连接器气密性检测仪则完全不同。它采用先进的<a href="https://www.elecfans.com/article/88/142/" target="_blank"><u>传感技术</u></a>和精确的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>，能够快速、准确地检测出线束连接器的气密性。在检测过程中，只需将连接器放入检测设备中，设定好相关参数，设备就能在短时间内完成检测，并给出明确的检测结果。这大大缩短了检测时间，提高了生产效率。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web2/M00/E0/16/wKgZomY3AhOAPPhGAAK-kqejqsU293.png" alt="wKgZomY3AhOAPPhGAAK-kqejqsU293.png"/><p>以某汽车制造企业为例，该企业在引入线束连接器气密性检测仪之前，采用传统的检漏方法，每天只能检测一定数量的连接器，而且经常出现漏检和误检的情况。引入检测仪后，检测速度大幅提升，每天的检测量增加了数倍，同时检测的准确性也得到了显著提高，不良品率明显下降。</p><p>此外，线束连接器气密性检测仪还具有自动化程度高的特点。它可以与生产线进行无缝对接，实现自动化检测，减少了人工干预，降低了人为因素对检测结果的影响。而且，检测仪还能对检测数据进行实时记录和分析，为企业的质量控制和生产管理提供有力的支持。</p><p>在竞争激烈的市场环境中，企业要想提高竞争力，就必须提高生产效率和产品质量。线束连接器气密性检测仪的应用，让企业告别了低效检漏的时代，为企业的发展注入了新的动力。相信随着技术的不断进步，气密性检测仪将在更多领域发挥重要作用。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[格陆博科技迎来成立九周年的重要里程碑]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383753.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383753.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:14:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	九年征程</p>
<p style="text-indent:2em;">
	步履不停</p>
<p style="text-indent:2em;">
	九载同行</p>
<p style="text-indent:2em;">
	九载风华，智领未来</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从一颗怀揣梦想的种子，到一棵扎根智能底盘领域的茁壮树木，格陆博已悄然走过九个春秋。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	三千多个日夜，是每一次技术的攻坚克难，是每一位客户的支持信赖，是每一位伙伴的携手并进，更是每一位格陆博人的辛勤付出。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	九载耕耘，硕果累累</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2016-2017 锚定赛道，根基初立</p>
<p style="text-indent:2em;">
	团队初立，创业维艰。团队初立之时，凭一纸蓝图与一番热忱，创始团队便坚信“智能驾驶线控底盘”是未来所向，并将“让出行更安全、更智能”的使命自始至终铭记于心，笃行不怠。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着格陆博南通基地一期项目正式破土动工，我们终于拥有了属于自己的“家”。这一里程碑不仅标志着我们从技术研发迈向实体化运营的全新征程，更为公司的量产交付与持续发展奠定了坚实基础。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2019-2021 淬炼成金，众志铸远</p>
<p style="text-indent:2em;">
	前行之路，愈战愈勇。2019年，南通生产基地的顺利落成与产线全面投产，为格陆博的产业化进程奠定了坚实基础。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	而疫情这场极限压力测试，则全面检验了格陆博团队的担当与韧性。我们在挑战中觅寻机遇、逆境中淬炼成长，更成功将ESC项目打造为一项标杆性成果，推动组织与业务的双重飞跃。每一位员工的付出聚沙成塔，铸就了公司最不可撼动的坚实基石。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2022-2024 智能驾驶线控底盘引领者</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2022—2024年，是格陆博科技实现战略性跨越的关键时期。我们以“三轴一体”的智能驾驶线控底盘技术路线为蓝图，凭借全栈自研的线控制动产品矩阵，实现了在该领域的迅猛发展。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技的ABS、ESC、GIBC、EPB及制动器总成等产品，不仅大批量稳定供货，更在产品质量上彰显了公司在技术创新与品质管控上的深厚实力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	公司凭借在智能驾驶线控底盘领域的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1222" target="_blank"><u>综合技术</u></a>实力，荣获国家级专精特新“小巨人”企业认定。核心产品GIBC(onebox)与ESC更是在多家主流车企实现规模化量产，正是这一实力的有力证明，标志着公司在细分市场的领先地位与强大潜力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	公司在技术上，实现了EMB、iCDS等关键突破;在体系上，通过多个体系审核，涵盖质量体系、功能安全、社会责任等多个领域，拥有包括C<a href="https://www.elecfans.com/tags/nas/" target="_blank"><u>NAS</u></a>、 IATF16949、ISO26262 ASIL-D、ISO/SAE 21434 、AS<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>CE Ⅱ等多个证书。最终，我们将创新成果系统性地转化为超300项核心专利，构筑起公司的核心竞争壁垒。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从关键技术攻关到产业化落地，从单一产品到整体解决方案，格陆博已稳步迈入一个更成熟、更具创新力的新发展阶段。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2025 深化布局，稳健前行</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2025年，格陆博新征程全面开启。目前，公司备受关注的C+轮融资也在稳步推进，这充分体现了市场对格陆博发展潜力的坚定信心。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着张家港、宜宾、盐城、金华等子公司的陆续落地，构成了格陆博全国战略布局的关键落子。这标志着格陆博正从一个领先的技术型产品公司，向一个具备全国影响力的平台化企业坚实迈进。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	与此同时，我们的视野投向全球。公司正积极拓展海外市场，深度协同主机厂伙伴开展本地化研究与合作，推动既有项目扎实落地、深耕远行，为成长为具有全球竞争力的创新平台而持续奋进。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技九周年庆</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2025 共赴九年成长之约</p>
<p style="text-indent:2em;">
	11月7日，格陆博科技迎来九周年庆典，一场融合回忆、活力与感恩的温暖聚会如期举行。现场精心打造的"时光长廊"以影像串联九年奋斗足迹，全新开放的运动角带来趣味挑战与精彩好礼。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	各部门同仁在盲盒抽奖中收获惊喜，午餐时分特别奉上的秋日蟹礼更显心意。伴随着精心准备的茶歇点心，大家在欢声笑语中共叙情谊，共同铭记这个充满温暖与感动的庆典时刻。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技成立于2016年，品牌名“格陆博”寓意深远，既代表了我们对产品规格精准的坚持与高品质格调的追求，也象征着品牌覆盖广泛车型，适配性强，通用性高，同时，凭借深厚的技术积累与实力，集广博技术于一身。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技是软银中国、方广、达晨、百度、中信建投、中金、深投控、渝富基金、紫峰资本等著名投资机构投资的线控底盘头部创新企业，公司深耕智能线控底盘核心技术(即智能底盘域<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>+智慧执行器)，并加速三轴一体的智能底盘技术路线，聚焦纵向控制的线控制动，横向控制的线控转向以及垂向控制的线控悬架，并凭借在线控底盘领域多年的研发和产业化积累，成功开发并规模化量产众多产品，涵盖EPB及制动器总成、ESC、GIBC(onebox)、EMB、iCDS(底盘域控制器)等线控制动核心产品。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Vishay VOR1060M4 固态继电器技术解析与应用指南]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383746.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383746.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383746" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/4F/wKgZPGkS2BOACCKgAAJJln30brU860.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://www.elecfans.com/tags/vishay/" target="_blank"><u>Vishay</u></a> Semiconductors VOR1060M4 1A型1式固态继电器在表面贴装4引脚SOP封装中进行光隔离。VOR1060M4具有50mA负载<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>、600V负载电压以及40Ω低导通电阻R<del>ON</del> 。Vishay VOR1060M4继电器采用薄型SOP-4封装，非常适用于空间受限的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>设计。</p><p>数据手册：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383746" target="_blank">*附件：Vishay Semiconductors VOR1060M4 1 Form A 固态继电器数据手册.pdf</a></p><h2>特性</h2><ul><li>负载电压：600 V</li><li>50 mA负载电流</li><li>隔离电压：3750V<del><a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>RMS</u></a></del></li><li>低导通电阻R<del>ON</del> =40Ω（典型值）</li><li>快速开关：t<del>on</del> =0.3ms（典型值），T<del>off</del> =0.15ms（典型值）</li><li>低漏电流：I<del>LEAK</del> =2nA（典型值）</li><li><a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a> <ul><li>正在进行UL认证</li><li>cUL（进行中）</li><li>DIN EN 60747-5-5（VDE 0884-5）（进行中）</li><li>CQC（进行中）</li></ul></li></ul><h2>典型应用</h2><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/4F/wKgZPGkS2C6ADSCcAACK54qm3TU445.png" alt="1.png"/></p><h2>计时原理图</h2><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/4F/wKgZPGkS2CuAYBtvAACYgeOMcR8155.png" alt="2.png"/></p><p>‌<strong>Vishay VOR1060M4 固态继电器技术解析与应用指南</strong>‌</p><h3>一、产品概述与核心特性</h3><p>Vishay Semiconductors推出的‌<strong>VOR1060M4</strong>‌是一款基于光隔离技术的‌<strong>1 Form A固态继电器</strong>‌，采用‌<strong>表面贴装SOP-4封装</strong>‌。其低剖面设计特别适合空间受限的高压应用场景，如混合动力/电动汽车、<a href="https://www.hqchip.com/app/1712" target="_blank"><u>电池管理</u></a>系统及<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>设备。</p><p>‌<strong>核心定位</strong>‌：</p><ul><li>‌<strong>高压负载控制</strong>‌：支持600V负载电压与50mA连续负载电流</li><li>‌<strong>快速开关</strong>‌：典型导通时间0.3ms，关断时间0.15ms</li><li>‌<strong>强化隔离</strong>‌：3750 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a>MS隔离电压确保系统安全性</li></ul><h3>二、关键技术参数深度分析</h3><h4>1. <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>性能指标</h4><table><thead><tr><th>‌<strong>参数类别</strong>‌</th><th>‌<strong>关键指标</strong>‌</th><th>‌<strong>测试条件</strong>‌</th><th>‌<strong>典型值</strong>‌</th></tr></thead><tbody><tr><td>‌<strong>输入特性</strong>‌</td><td>导通正向电流(IFon)</td><td>IL=50mA, tdelay=10ms</td><td>2mA</td></tr><tr><td/><td>关断正向电流(IFoff)</td><td>IL=1μA</td><td>0.1mA</td></tr><tr><td>‌<strong>输出特性</strong>‌</td><td>导通电阻(RON)</td><td>IF=10mA, IL=50mA</td><td>40Ω</td></tr><tr><td/><td>关断漏电流(ILEAK)</td><td>IF=0mA, VL=600V</td><td>2nA</td></tr></tbody></table><h4>2. 极限工作条件</h4><ul><li>‌<strong>输入<a href="https://www.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a></strong>‌：连续正向电流50mA，反向电压5V</li><li>‌<strong>输出负载</strong>‌：<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>/峰值<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>电压600V，连续电流50mA</li><li>‌<strong>环境适应性</strong>‌：工作温度-40℃至+125℃，存储温度-150℃</li></ul><h4>3. 安全与绝缘规格</h4><ul><li>‌<strong>额定耐受隔离电压</strong>‌：3750 VRMS (UL1577标准)</li><li>‌<strong>瞬态隔离电压</strong>‌：4800V峰值</li><li>‌<strong>爬电距离/间隙距离</strong>‌：≥5.2mm</li><li>‌<strong>污染等级</strong>‌：2级 (依据DIN VDE 0109)</li></ul><h3>三、性能特性曲线解读</h3><ol><li>‌<strong>温度对负载电流的影响</strong>‌（图4） <ul><li>环境温度升高时，最大负载电流需降额使用</li><li>125℃时负载电流降至约10mA</li></ul></li><li>‌<strong>导通电阻温度特性</strong>‌（图8） <ul><li>导通电阻随温度升高呈正温度系数</li><li>125℃时导通电阻增至室温值的1.5倍</li></ul></li><li>‌<strong>开关时间稳定性</strong>‌（图10-13） <ul><li>导通时间在-40℃至125℃范围内保持0.2-0.5ms</li></ul></li></ol><h3>四、典型应用场景</h3><h4>1. <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>汽车领域</h4><ul><li>‌<strong>电池管理系统</strong>‌：用于高压电池组充放电控制</li><li>‌<strong>车载充电机</strong>‌：实现DC-DC转换电路的隔离切换</li></ul><h4>2. 工业控制系统</h4><ul><li>‌<strong><a href="https://bbs.elecfans.com/group_52" target="_blank"><u>仪器仪表</u></a></strong>‌：替代<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>继电器，提升测量精度</li><li>‌<strong>安全系统</strong>‌：利用高隔离特性确保操作安全</li></ul><h4>3. 空间受限设计</h4><ul><li>‌<strong>紧凑型<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a></strong>‌：SOP-4封装节省<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>空间</li><li>高频开关应用：利用快速切换特性提升系统响应速度</li></ul><h3>五、设计注意事项</h3><ol><li>‌<strong>散热管理</strong>‌ <ul><li>总功耗不超过550mW</li><li>高温环境下需考虑降额设计</li></ul></li><li>‌<strong><a href="https://bbs.elecfans.com/group_755" target="_blank"><u>驱动电路</u></a>设计</strong>‌ <ul><li>推荐使用10mA驱动电流实现最佳性能</li><li>需确保输入反向电压不超过5V</li></ul></li><li>‌<strong>安全合规</strong>‌ <ul><li>机构认证状态：UL、cUL、VDE、CQC均在审核中</li><li>设计时应预留认证更新空间</li></ul></li></ol><h3>六、封装与制造工艺</h3><ul><li>‌<strong>封装尺寸</strong>‌：5.2mm×4.3mm×2.18mm</li><li>‌<strong>引脚间距</strong>‌：2.54mm（标准SOP封装）</li><li>‌<strong>焊接工艺</strong>‌：支持无铅回流焊，峰值温度260℃</li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[5G/4G工业网关设备远程运维解决方案,配置、调试、监控、远程上下载程序]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384054.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384054.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:16:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p/><p/><p>工业智能网关设备远程运维解决方案</p><p>计讯物联工业网关设备远程运维解决方案，实现了对工业设备的实时监控、故障预警、远程诊断及优化管理，显著提升了运维效率并降低了成本。它彻底改变了传统工业现场设备“靠腿运维、现场排查”的低效模式，实现了对海量边缘节点的集中、高效、智能管理。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/50/wKgZO2kS17SAOtE1AACiX50P8mY422.png" alt="wKgZO2kS17SAOtE1AACiX50P8mY422.png"/><p><span style="background-color:rgb(255,255,0);color:rgb(255,0,0);"><strong>核心价值与意义</strong></span></p><p><strong>降低运维成本</strong>：减少<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>前往现场的次数，大幅节省差旅、人力和时间成本。</p><p><strong>提升运维效率</strong>：故障实时告警、远程诊断和修复，将平均修复时间降至最低，保障生产连续性。</p><p><strong>实现预测性维护</strong>：通过工业网关对连接设备运行数据的分析，预测潜在故障，变“被动<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>”为“主动维护”。</p><p><strong>增强系统可靠性</strong>：7x24小时不间断监控，确保网关稳定运行，从而保障整个数据采集与传输链条的畅通。</p><p><strong>集中化管理</strong>：在云端或运维<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>统一管理成千上万台分布广泛的网关，实现配置批量下发、软件统一升级等。</p><p/><p><span style="background-color:rgb(255,255,0);color:rgb(255,0,0);"><strong>远程运维在多个工业领域均有成熟应用，典型场景如下</strong></span>：</p><p><strong>智能制造</strong>：网关接入<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/323/" target="_blank"><u>PLC</u></a>、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>等设备，实时监测生产，若出现数据异常或故障，可远程重启或重新配置，避免生产线停工，监测生产节拍、良品率等指标，优化生产流程。</p><p><strong>智慧能源</strong>：针对分布在偏远地区的光伏、风电终端，集风机振动、温度数据，远程诊断齿轮箱故障，监测<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>效率、组件温度，优化发电效率，无需人员现场奔波。</p><p><strong>物流与仓储</strong>：网关接入AGV导航系统，实时监控位置、电量，优化路径规划。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/30/AF/wKgZPGjNAB2ABBuFAAGa7GVxpSI898.png" alt="wKgZPGjNAB2ABBuFAAGa7GVxpSI898.png"/><p><span style="color:rgb(255,0,0);"><strong>工业智能网关主要依托协议转换、数据采集传输、远程控制、安全防护四大核心功能，实现设备的远程运维监控。</strong></span></p><p><span style="background-color:rgb(255,255,0);"><strong>1. 多协议转换：打破设备 “语言壁垒”</strong></span></p><p>工厂设备<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>和协议种类繁多，是远程监控的首要障碍。网关的协议转换功能能统一 “语言”，实现数据互通。</p><p>支持工业总线协议：能对接主流设备协议，如 Modbus、OPC UA 等，采集 PLC、传感器、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2471/" target="_blank"><u>变频器</u></a>等设备的运行数据。</p><p>转换为通用网络协议：将工业协议数据转换为 MQTT、HTTP、TCP/IP 等通用协议，便于数据上传至云端或本地监控平台。</p><p><span style="background-color:rgb(255,255,0);"><strong>2. 数据采集与传输：实现 “实时数据互通”</strong></span></p><p>这是远程监控的基础，确保设备状态数据能稳定、实时地传递到运维端。</p><p>高频稳定采集：采集设备的关键参数，如温度、压力、转速、故障代码等，不遗漏关键状态。</p><p>多链路传输：支持 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>/<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/tags/wi-fi/" target="_blank"><u>Wi-Fi</u></a>、<a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>等多种网络接入方式，断网时可自动切换链路，保障数据不中断;同时支持边缘侧缓存，避免断网导致数据丢失。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/4F/wKgZPGkS17SAU9aVAACMKk-U_JA655.png" alt="wKgZPGkS17SAU9aVAACMKk-U_JA655.png"/><p><span style="background-color:rgb(255,255,0);"><strong>3. 远程控制与调试：实现 “异地运维操作”</strong></span></p><p>仅监控无法完成运维闭环，网关的双向<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>能力让远程干预成为可能。</p><p>远程参数配置：运维人员可通过云端平台，向网关下发指令，修改设备的运行参数(如设定温度、生产速度)，无需现场操作。</p><p>远程故障排查：支持远程访问设备的调试界面，查看设备日志、诊断故障原因，甚至进行远程重启、程序升级，减少现场运维成本。</p><p><span style="background-color:rgb(255,255,0);"><strong>4. 网络安全防护：保障 “工业网络不被攻击”</strong></span></p><p>工厂网络与互联网互联后，安全风险显著提升，网关需承担 “防火墙” 角色。</p><p>多重安全<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>：支持 VPN 加密、国密加密、SSL/TLS 传输加密、设备身份认证，防止数据被窃取或篡改。</p><p>异常行为防护：内置工业防火墙，能识别非法访问、恶意指令等异常行为，及时阻断攻击，避免设备被非法控制。</p><p/><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[AFE58JD18 16 通道超声模拟前端技术文档总结]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383750.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383750.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:17:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex1_7383750" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS4EuASijvAA6a1iOVzAs237.pdf"/><input type="hidden" id="annex0_7383750" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS4EuASijvAA6a1iOVzAs237.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>该<a href="https://www.elecfans.com/tags/afe/" target="_blank"><u>AFE</u></a>58JD18是高度集成的<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>前端 （AFE） 解决方案，专门用于 专为需要高性能和小尺寸的超声系统而设计。</p><p>要索取完整的数据表或其他设计资源：<a href="https://www.ti.com/licreg/docs/swlicexportcontrol.tsp?form_id=189116&amp;prod_no=AFE58JD18EVM-DESIGN&amp;ref_url=hpa_mhr" target="_blank">索取AFE58JD18</a><br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383750" target="_blank">*附件：afe58jd18.pdf</a><br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383750" target="_blank">*附件：afe58jd18.pdf</a></p><p>AFE58JD18共有 16 个通道，每个通道由一个 压控<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a> （VCA），同步采样 14 位和 12 位模数 <a href="https://www.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a> （<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>） 和连续波 （CW） 混频器。VCA 包括一个低噪声放大器 （LNA）、一个 压控衰减器（VCAT）、可<a href="https://bbs.elecfans.com/group_75" target="_blank"><u>编程</u></a>增益放大器（PGA）和低通<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a> （LPF）。LNA 增益可编程，支持 250mV<del>聚丙烯</del>自 1V<del>聚丙烯</del>输入<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>和可编程有源终端。超低噪音 VCAT提供40 dB的衰减控制范围，并改善整体低增益信噪比，从而 有利于谐波和近场成像。PGA 提供 24 dB 和 30 dB 的增益选项。在 <a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>C的正面，LPF可以配置为10 MHz、15 MHz、20 MHz、 30 MHz、35 MHz 或 50 MHz，支持不同 频率。</p><p>该AFE58JD18还集成了低功耗无源混频器和低噪声求和放大器 创建片上 CWD 波束形成器。每个模拟输入可选择 16 个相位延迟 信号。此外，还实现了独特的三阶和五阶谐波抑制滤波器，以 增强 CW 灵敏度</p><p>高性能14位ADC可实现75 dBFS SNR。该ADC确保在 低链增益。该器件可以以 65 MSPS 和 80 MSPS 的最大速度运行，提供 14 位 和 12 位输出。</p><p>ADC 低压差分信号 （LVDS） 输出支持灵活的系统 小型化系统所需的集成。</p><p>该AFE58JD18还包括一个可选的数字解调器和J<a href="https://www.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>ESD</u></a>204B数据 12位或14位ADC之后的封装块。数字同相和正交 （I/Q） 解调器 通过可编程小数抽取滤波器，可加速计算密集型<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a> 低功耗。运行速度高达 5 Gbps 的JESD204B<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>进一步减少了电路板布线 <a href="https://www.elecfans.com/tags/高通/" target="_blank"><u>高通</u></a>道数系统面临的挑战。</p><p>该AFE58JD18还允许选择各种功率和噪声组合进行优化 系统性能。因此，AFE58JD18是适合两者的超声AFE解决方案 高端和便携式系统。</p><p>该AFE58JD18采用 15 毫米× 15 毫米 NFBGA-289 封装（ZBV 封装、 S-PBGA-N289），并指定工作温度范围为 –40°C 至 85°C。 器件引脚排列也类似 到<a href="http://www.ti.com/product/AFE5816/datasheet" target="_blank">AFE5816</a>设备 家庭。</p><p>特性</p><ul><li>16 通道、完整的模拟前端 （AFE）： <ul><li>LNA、VCAT、PGA、LPF、ADC和CW混频器</li></ul></li><li>具有可编程增益的 LNA： <ul><li>增益：24 dB、18 dB 和 12 dB</li><li>线性输入范围：0.25 V <del>聚丙烯</del> ， 0.5 伏<del>聚丙烯</del>和 1 V<del>聚丙烯</del></li><li>参考输入噪声：<br/> 0.63 nV/√Hz、0.7 nV/√Hz 和 0.9 nV/√Hz</li><li>可编程有源端接</li></ul></li><li>压控衰减器 （VCAT）：40 dB</li><li>可编程增益放大器（PGA）：<br/> 24 dB和30 dB</li><li>总信号链增益：54 dB（最大值）</li><li>三阶线性相位LPF： <ul><li>10 MHz、15 MHz、20 MHz、30 MHz、35 MHz<br/> 和 50 MHz</li></ul></li><li><a href="https://www.elecfans.com/tags/模数转换器/" target="_blank"><u>模数转换器</u></a> （ADC）： <ul><li>14位ADC：65 MSPS时为75 dBFS SNR</li><li>12位ADC：80 MSPS时为72 dBFS SNR</li></ul></li><li>LVDS 接口最大速度为 1 Gbps</li><li>噪声和功耗优化（全通道）： <ul><li>140 mW/Ch，0.75 nV/√Hz，65 MSPS</li><li>91.5 mW/Ch，1.1 nV/√Hz，40 MSPS</li><li>CW 模式下为 80 mW/Ch</li></ul></li><li>出色的器件间增益匹配： <ul><li>±0.5 dB（典型值）和 ±1.1 dB（最大值）</li></ul></li><li>低谐波失真</li><li>快速一致的过载恢复</li><li>CWD 无源混合器： <ul><li>低近相位噪声：<br/> –156 dBc/Hz（1 kHz 时，2.5 MHz 载波）</li><li>相位分辨率：λ / 16</li><li>支持 16X、8X、4X 和 1X CW <a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a></li><li>CWD 高通滤波器可抑制 1 kHz &lt;不需要的低<br/> 频信号</li></ul></li><li>数字功能： <ul><li>ADC后的数字I/Q解调器： <ul><li>分数抽取滤波器 M = 1 至<br/> 63，增量步长为 0.25 倍</li><li>抽取后<br/> 数据吞吐量降低</li><li>片上 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>RAM</u></a>，具有 32 个预设配置文件</li></ul></li></ul></li><li>5 Gbps JESD 接口： <ul><li>JESD204B 0、1 和 2 子类</li><li>每个 JESD 通道 2、4 或 8 个通道</li></ul></li><li>小封装：15 mm × 15 mm NFBGA-289</li></ul><p>参数<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS4DOANpFSAAArAPDmi4I889.png" alt="image.png"/></p><p>方框图</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZO2kS4DyAeurAAAKGcPpQnY4072.png" alt="image.png"/><br/> AFE58JD18 是德州仪器专为超声系统打造的高集成度模拟前端（AFE），核心优势是 16 通道并行采集、宽增益范围（最大 54 dB）、双分辨率 ADC 配置及低相位噪声 CW 模式，搭配 LVDS/JESD204B 双输出接口，适用于医疗超声成像、无损检测、声纳成像等对性能与集成度要求严苛的多通道数据采集场景。</p><h3>一、核心性能与定位</h3><ul><li><strong>通道与信号调理</strong> ：16 通道完整信号链，每通道集成低噪声放大器（LNA）、压控衰减器（VCAT）、可编程增益放大器（PGA）及 3 阶低通滤波器（LPF），总增益最高 54 dB，适配不同超声信号衰减补偿需求。</li><li><strong>ADC 性能</strong> ：支持可编程分辨率，14 位模式下采样率 65 MSPS、SNR 75 dBFS；12 位模式下采样率 80 MSPS、SNR 72 dBFS；谐波失真低，过载恢复快速且稳定，保障信号采集完整性。</li><li><strong>噪声与功耗</strong> ：LNA 输入参考噪声低至 0.63 nV/√Hz（24 dB 增益时），线性输入范围可选 0.25 VPP/0.5 VPP/1 VPP；65 MSPS 时功耗 140 mW / 通道，40 MSPS 时低至 91.5 mW / 通道，CW 模式下 80 mW / 通道，平衡性能与功耗。</li><li><strong>接口与环境</strong> ：支持 LVDS（最高 1 Gbps）和 JESD204B 接口（最高 5 Gbps，子类 0/1/2），单 lane 可承载 2/4/8 通道数据；工作温度 -40°C~85°C，满足工业与医疗严苛环境要求。</li></ul><h3>二、关键功能与硬件特性</h3><h4>1. 集成功能模块</h4><ul><li>灵活信号调理：LNA 增益可选 12 dB/18 dB/24 dB，VCAT 提供 40 dB 衰减范围，PGA 支持 24 dB/30 dB 增益，可精准匹配不同超声探头灵敏度；LPF cutoff 可选 10/15/20/30/35/50 MHz，适配宽频率范围超声应用。</li><li>CW 模式优化：内置无源混频器与 16 相位发生器，支持 1X/4X/8X/16X CW 时钟模式，近载相位噪声低至 -156 dBc/Hz（1 kHz 偏移，2.5 MHz 载波），相位分辨率 λ/16；集成 3/5 次谐波抑制滤波器及 &lt;1 kHz 高通滤波器，提升 CW 多普勒测量灵敏度。</li><li>数字处理与存储：集成数字 I/Q 解调器、分数抽取滤波器（M=1~63，0.25 增量步进），降低后端数据吞吐量；片上 RAM 存储 32 组预设配置文件，支持快速模式切换，适配多场景应用。</li><li>一致性与集成：通道间增益匹配典型值 ±0.5 dB、最大值 ±1.1 dB，保证多通道采集一致性；采用 15 mm×15 mm NFBGA-289 封装，引脚布局兼容 AFE5816 系列，便于系统升级与替换。</li></ul><h4>2. 工作模式</h4><ul><li>脉冲成像模式（TGC 模式）：通过 VCAT 与 PGA 实现动态增益补偿，抵消超声信号传播衰减，搭配 LPF 滤除高频噪声，提升深部组织成像质量。</li><li>连续波模式（CW 模式）：针对多普勒血流测量，内置片上波束形成器，16 级相位延迟可实现信号相位校准与叠加，低相位噪声特性保障血流速度测量精度。</li><li>低功耗模式：ADC 采样率可动态调整，功耗随速率同步优化，非工作时段支持快速掉电（PDN_FAST）与全局掉电（PDN_GBL），适配便携式设备续航需求。</li><li>校准模式：支持通道增益与相位校准，通过 SPI 接口配置参数，优化多通道一致性，提升成像均匀性。</li></ul><h4>3. 接口与封装</h4><ul><li>数据接口：LVDS 接口支持点对点高速传输，适配低成本 <a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_fpga_1.html" target="_blank"><u>FPGA</u></a>；JESD204B 接口减少布线复杂度，5 Gbps 速率降低高通道数系统的板级设计难度。</li><li>控制接口：通过 SPI 接口（<a href="https://www.elecfans.com/tags/sdi/" target="_blank"><u>SDI</u></a>N/<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>OUT/SCLK/SEN）配置工作模式、增益、滤波器参数及 ADC 分辨率，支持外部同步（SYNC）与复位（RESET）控制。</li><li>封装选项：仅提供 NFBGA-289 封装（15 mm×15 mm），焊球材质为 SNAGCU，符合 RoHS 标准，MSL 等级 3（260°C 回流，168 小时）。</li></ul><h3>三、典型应用场景</h3><ul><li>医疗超声成像：腹部、心血管、产科等超声诊断设备的多通道信号采集；</li><li>无损检测设备：工业材料缺陷检测、航空航天结构完整性评估；</li><li>声纳成像：水下目标探测、海洋测绘、水下<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>等声纳系统；</li><li>多通道高速数据采集：其他需要宽增益、低噪声、高集成度的多通道信号调理与数字化场景。</li></ul><h3>四、设计关键要点</h3><ol><li><strong>供电与去耦</strong> ：需按推荐<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>轨（1.2 V/1.8 V/3.3 V/5 V）供电，每个通道电源引脚就近配置低 ESR 去耦电容，减少电源噪声<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>，保障低噪声性能。</li><li>阻抗匹配：LNA 支持可编程有源端接，需匹配超声探头阻抗（50 Ω 左右）；JESD204B 接口 lane 需做 100 Ω 差分阻抗匹配，优化高速传输完整性。</li><li>时序同步：多通道或多芯片工作时，通过 JESD204B 接口的 SYSREF 信号实现同步，确保通道间相位一致性，提升成像或检测精度。</li><li>散热设计：16 通道并行工作时需合理规划 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 散热路径，封装底部热焊盘需可靠接地，避免高温影响性能稳定性。</li></ol></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[头戴式经颅聚焦超声神经调控技术的创新与实践]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/yiliaodianzi/202511117383767.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/yiliaodianzi/202511117383767.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:19:00</pubDate>    <description><![CDATA[2025年11月11日下午，在第四届南渡江智慧医疗与康复高峰<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>上，颅燊医疗器械（嘉兴）有限公司联合创始人、首席技术官（CTO）陈建刚教授，分享了无创超声神经调控与脑机接口技术的融合应用。他在《头戴式经颅聚焦超声神经调控与脑机接口系统》主题演讲中指出，脑卒中这类神经精神疾病在全球范围内发病率居高不下，给社会和家庭带来了沉重负担。在治疗手段方面，除传统药物治疗外，物理治疗已获得业内广泛关注与认可，其中经颅磁、经颅电技术应用较为普遍，而经颅超声作为无创技术领域的重要分支，具备独特发展潜力。<br/>
 <br/>
陈教授重点围绕精准定位技术展开介绍。目前行业内主流的精准定位方式主要有三种：第一种是核磁共振实时引导，虽定位精度有保障，但设备成本高昂；第二种是光学定位系统，需额外搭配专用设备，操作相对繁琐；第三种则是颅燊医疗原创的全新技术——基于患者个性化头部数据，通过定制立体头盔实现精准定位。<br/>
 <br/>
针对当前经颅超声神经调控领域存在的“依赖<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>导航仪、设备价格昂贵”等痛点，陈教授介绍了颅燊医疗的创新解决方案：通过采集患者头部数据，由医生确定目标脑区后，利用3D打印技术定制定位装置，可分别适配经颅磁与经颅电的定位需求。依托这项核心技术，公司实现了业内唯一的4靶点精准调控，成功打破行业技术瓶颈。<br/>
 <br/>
除核心技术外，陈教授还分享了公司的市场表现与竞争优势。通过与国内外竞品的参数对比可见，颅燊医疗的产品各项指标均达到行业领先水平。目前公司已申报20项专项技术专利，其中头盔定位系统已实现市场化销售，成功进驻多家三甲医院，2024年订单金额达200多万元，2025年预计将突破500万元。公司采用“To B+To C”双轮驱动的商业模式，在核心市场的推广已取得显著成效。<br/>
 <br/>
在团队构建上，公司采用“资深<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>兼职+研究生全职”的创新模式，既汇聚了数十名签约资深工程师的技术力量，又依托研究生团队保障日常研发工作，有效降低了研发成本。同时，为进一步推动行业人才培养，颅燊医疗与上海交通大学医学院联合开设“<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>+医疗”培训班，面向全国医生开展系统化培训。<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[格陆博科技携手毕马威亮相亮相第八届进博会]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383769.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383769.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	2025年11月5日至10日，第八届中国国际进口博览会于上海国家会展<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>隆重举办。格陆博科技携手毕马威在7.2馆A1-11展台联合参展，聚焦“智能底盘技术新未来”主题，带来多项创新成果，受到与会嘉宾的广泛关注。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次展会，格陆博科技集中展示了全栈式线控制动产品矩阵，涵盖GIBC（one-box）、ESC、EMB、iCDS、EPB等多款核心产品，全面呈现了公司在智能驾驶线控底盘领域的技术实力与产业化成果。凭借在线控底盘领域多年的研发积累与工程化经验，格陆博已建立起完整的产品体系与解决方案能力，此次亮相不仅展现了其技术领先性，也体现了中国企业在智能底盘领域的自主创新进展。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	线控底盘 |重新定义未来汽车的“行走”与“智慧”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技创始人&amp;董事长刘兆勇博士受邀出席活动，并于11月7日发表《线控底盘 |重新定义未来汽车的“行走”与“智慧”》的专题演讲。凭借前瞻的技术视野与扎实的产业化实践，在现场引发强烈反响，观众互动踊跃，交流气氛热烈。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技创始人&amp;董事长<span style="text-indent:2em;">刘兆勇博士</span><span style="text-indent:2em;">：“在汽车智能化领域的技术突破和市场应用，线控底盘技术作为汽车智能化的基石，对于提升汽车的智能化水平和安全性具有重要意义。格陆博与毕马威的携手，实现了技术纵深与市场视野的优势互补，使我们能更精准地把握市场动向。”</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	他在演讲中指出，让汽车回归驾驶本质，稳定可靠的线控制动系统是承载一切智能化与舒适性功能的基石。格陆博科技始终专注于线控底盘系统的研发与产业化，致力于将前沿技术转化为安全、可靠、具备市场竞争力的量产解决方案。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZO2kS5CiAF51nAANDKVLN5CA786.png" alt="28f0b608-bc3d-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	刘兆勇博士进一步分析，当前市场仍以电子液压制动（EHB）Onebox方案为主流，而电子机械制动（EMB）作为下一代线控制动技术，正处于产业化推进的关键阶段。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/55/wKgZPGkS5CmAPNnwAALgM-ujkqs439.png" alt="2958ede0-bc3d-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	与此同时，格陆博研发的iCDS（底盘域<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>）作为车辆的“智慧小脑”，已实现了从底盘域控制到动力与底盘深度融合的运动域控制的技术跨越。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZO2kS5CmAEzwOAASdzqG3wk4664.png" alt="29d2fde2-bc3d-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	面对中国市场对高性能、高可靠性线控系统的迫切需求，格陆博以全栈自研能力和成熟量产经验，正逐步成为本土解决方案中的“优质选项”，为推动中国智能汽车底层技术自主化进程贡献力量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	以线控为基，赴智行未来</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此次进博会上，进一步坚定了格陆博深耕智能底盘赛道的决心。未来，我们将持续强化技术研发与产品迭代，深化与产学研各界的战略协作，携手合作伙伴共同构建安全、高效、自主可控的智能出行新生态。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技成立于2016年，品牌名“格陆博”寓意深远，既代表了我们对产品规格精准的坚持与高品质格调的追求，也象征着品牌覆盖广泛车型，适配性强，通用性高，同时，凭借深厚的技术积累与实力，集广博技术于一身。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	格陆博科技是软银中国、方广、达晨、百度、中信建投、中金、深投控、渝富基金、紫峰资本等著名投资机构投资的线控底盘头部创新企业，公司深耕智能线控底盘核心技术(即智能底盘域控制器+智慧执行器)，并加速三轴一体的智能底盘技术路线，聚焦纵向控制的线控制动，横向控制的线控转向以及垂向控制的线控悬架，并凭借在线控底盘领域多年的研发和产业化积累，成功开发并规模化量产众多产品，涵盖EPB及制动器总成、ESC、GIBC(onebox)、EMB、iCDS(底盘域控制器)等线控制动核心产品。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[聚焦离子束技术在TEM样品制备中的应用]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384113.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384113.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>聚焦离子束技术</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p>聚焦离子束（Focused Ion Beam，简称 FIB）技术是一种先进的微观加工与分析手段，广泛应用于材料科学、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/7880/" target="_blank"><u>纳米技术</u></a>以及<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>研究等领域。</p><p/><p><strong>FIB核心原理是利用离子源产生高能离子束，通常以镓（Ga）离子为主，部分设备还配备氦（He）或氖（Ne）离子源。</strong></p><p/><p>离子束在轰击样品时，会产生溅射现象，从而实现材料的精准去除，同时通过二次电子信号获取样品的形貌图像，为制样过程提供直观的辅助。这种技术能够在纳米尺度上对样品进行微加工，为透射电子显微镜（<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>TE</u></a>M）样品的制备提供了高效、精准的解决方案。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>FIB 在 TEM 制样的操作流程</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><p><strong>1.样品定位与标记</strong></p><p/><p>在制样初期，需要从样品中精准定位出感兴趣的区域。由于样品的微观结构复杂，直接对其进行加工可能存在定位偏差。因此，采用离子束沉积技术在样品周围或特定位置进行标记是至关重要的一步。通过离子束的作用，将一些容易识别的材料（如金属铂等）沉积在样品表面，形成清晰可见的标记点。这些标记点不仅为后续的加工操作提供了明确的参考，还能在制样过程中实时监控样品的位置变化，确保加工精度。</p><p/><p><strong>2.保护层沉积</strong></p><p/><p>离子束的溅射作用虽然能够高效去除材料，但同时也可能对样品表面造成损伤，尤其是对于一些对表面敏感的样品，如半导体材料、生物样品等。为了避免样品在加工过程中受到不必要的破坏，需要在正式开展切割等加工操作前，在样品表面沉积一层保护性材料。常用的保护材料包括碳、铂、钨等。这层保护膜能够在一定程度上缓冲离子束的冲击，降低对样品原始结构和成分的破坏风险，从而保障样品在后续加工过程中的完整性以及最终的 TEM 观察效果。</p><p/><p/><p><strong>3.粗加工与切割</strong></p><p/><p>完成样品定位、标记和保护层沉积后，便进入粗加工阶段。此时，使用相对较高能量和较大束流的离子束对样品进行初步加工。根据 TEM 样品所需的大致形状和尺寸要求，将块状或较大尺寸的原始样品逐步切割成接近目标形态的薄片。金鉴实验室的专业团队按照规范操作，确保每一步骤都能顺利进行，获得最佳的测试效果。在这个过程中，需要综合考虑样品自身的材料特性，如硬度、韧性等，以及期望达到的最终厚度，合理地调整离子束的各项参数。既要保证切割效率，又要避免因过度加工而导致样品出现裂纹、分层等损伤情况。这一步骤是整个制样流程的基础，其加工质量直接影响后续精加工的效果。</p><p/><p><strong>4.精加工与减薄</strong></p><p/><p>粗加工完成后，样品的形状和尺寸已基本接近目标要求，但此时样品的厚度和表面质量仍需进一步优化。因此，需要切换为较低能量和较小束流的离子束，对样品进行更为精细的加工和进一步减薄处理。通过改变离子束的参数以及补偿角度，对样品进行均匀减薄，使其达到 TEM 观察所需的厚度范围（通常为几十纳米）。在减薄过程中，还需特别注意避免引入新的损伤和污染。最后，切换到低电压进行最终的清扫，清除样品表面在切割过程中可能产生的非晶污染，确保样品在 TEM 下能够呈现出清晰、准确的微观结构图像。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>FIB 技术的优势与局限性</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><p><strong>1.优势</strong></p><p/><p>FIB 技术在透射电子显微镜样品制备领域具有不可替代的重要地位。金鉴实验室的专业测试服务能够为科研人员提供高质量的样品制备支持，确保样品在各个加工阶段都能达到最佳效果。与传统的离子减薄、电解双喷等制样方法相比，FIB 技术具有显著的优势。例如，它能够在纳米尺度上对样品进行精准加工，避免了传统方法可能引入的样品损伤和污染；同时，FIB 技术的灵活性高，能够适应各种复杂样品和特殊需求，为材料微观结构研究提供了更广阔的应用空间。</p><p/><p><strong>2.局限性</strong></p><p/><p>设备成本较高，操作复杂，需要专业的技术人员进行操作和维护。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>总结</strong><br/></p><p>聚焦离子束技术作为一种先进的微观加工与分析手段，在透射电子显微镜样品制备中发挥着至关重要的作用。它不仅为科研人员提供了高质量的样品制备支持，还推动了材料科学、纳米技术等相关领域的研究进展。金鉴作为国内领先的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_350" target="_blank"><u>光电</u></a>半导体检测实验室，致力于为科研人员提供全面的技术支持和测试服务，推动材料科学的进步。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[宾夕法尼亚大学：研究介电超构表面的偏振态折射率传感]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7380384.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7380384.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	宾夕法尼亚大学Cherie R. Kagan团队提出了一种超越传统比色法的新型<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>传感策略，他们通过设计具有特定结构各向异性的<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>Ti</u></a>O₂介电超构表面，并利用其光学偏振态的变化作为敏感探针，来实现高灵敏度的折射率传感。为实现该设计，他们开发了一种基于纳米晶墨水的单步纳米压印制造工艺，该工艺能够高效、可扩展地制备所需的纳米结构。在实现路径上，团队通过精确表征超构表面的结构并系统测量其在不同折射率环境下的透射与偏振椭圆光谱，实验验证了该方法的可行性；他们不仅成功演示了在单色光照明下的湿度传感，更证明了即使超构表面的共振波长移动极小，基于偏振态的传感模式依然有效，这为开发具有更高信噪比的小型化<a href="https://www.elecfans.com/tags/光学传感器/" target="_blank"><u>光学传感器</u></a>开辟了新途径。</p>
<p>
	研究成果于2025年11月7日以题为“Sta<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>-of-Polarization-Based Refr<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>tive Index Sensing Using Dielectric Metasu<a href="https://www.elecfans.com/tongxin/rf/" target="_blank"><u>rf</u></a>aces”发表在《Nano Lette<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>rs</u></a>》上。</p>
<p>
	图文速览</p>
<p>
	图1：<strong>(a)</strong>直接纳米压印制造超构表面的工艺流程示意图。(b)基于偏振态的折射率传感原理示意图。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/1B/wKgZO2kRvq-AenRkAAM7NkpdBns851.png" alt="wKgZO2kRvq-AenRkAAM7NkpdBns851.png"/></p>
<p>
	图2：<strong>(a)</strong>圆形纳米柱、(b) 椭圆形纳米柱和 (c) 线-空光栅超构表面的俯视扫描电子显微镜图像，这些图像显示了这些几何结构不断增强的各向异性。(d)圆形纳米柱、(e) 椭圆形纳米柱和 (f) 线-空光栅的截面扫描电子显微镜图像，显示了这些超构表面的结构特征高度和波导厚度，其中虚线标示了波导与衬底之间的界面。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/1B/wKgZO2kRvrCAX79vAAEFaCxATwM776.png" alt="wKgZO2kRvrCAX79vAAEFaCxATwM776.png"/></p>
<p>
	图3：对(a)圆形纳米柱、(b)椭圆形纳米柱和(c)线-空光栅超构表面的有限差分时域法<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>传输光谱与相位图，模拟中采用与制备样品尺寸匹配的理想化几何结构，并以45°线偏振光垂直入射。(d)圆形纳米柱、(e) 椭圆形纳米柱和 (f) 线-空光栅超构表面的实验测量传输光谱与椭圆率光谱，其中传输光谱是在非偏振光垂直入射条件下使用光纤耦合紫外-可见光谱仪测得。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/1B/wKgZO2kRvrCADvgJAAILO_nnKuY289.png" alt="wKgZO2kRvrCADvgJAAILO_nnKuY289.png"/></p>
<p>
	图4：<strong>(a)</strong>在壳聚糖涂覆的玻璃衬底上打印的光栅超构表面在干燥（1%相对湿度）和潮湿（85%相对湿度）环境下的照片、示意图以及<strong>(b)</strong>椭圆率光谱。(c)在空气湿度与干燥和潮湿环境间循环切换时，在单一波长λ=771nm处监测到的椭圆率瞬态特性。(d)假设一个随湿度增加而发生蓝移的洛伦兹共振峰，将椭圆率变化量Δχ模拟为共振峰偏移量(Δλ)和监测波长(λ_m)的函数，其中两者均以共振峰展宽(γ)为基准进行了归一化。来自图(b)的实验数据用“X”符号标出。(e)在给定监测波长λ_m下，共振峰展宽(γ)增大对Δχ的影响。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3B/1B/wKgZO2kRvrCATiIsAALR1b3h3Wc776.png" alt="wKgZO2kRvrCATiIsAALR1b3h3Wc776.png"/></p>
<p>
	</p>
<p>
	文献来源</p>
<p>
	K<a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>ram</u></a><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a>hati, Shobhita; Mallavarapu, Akhila; Kagan, Cherie R. (1753). State-of-Polarization-Based Refractive Index Sensing Using Dielectric Metasurfaces. ACS Publications. Collection. DOI：https://doi.org/10.1021/acs.nanolett.5c04740</p>
<p>
	来源：超表面光学</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[红外光谱技术应用与原理分析]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384116.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384116.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:21:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>在分析检测领域，<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a>光谱分析技术作为一种高效、准确的分析检测手段，能够快速准确地识别各类化合物的分子结构特征。这项技术基于一个简单却精妙的原理：当红外光照射样品时，分子中的化学键会吸收特定波长的红外光而产生振动能级跃迁。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>技术原理</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><p>红外光谱分析测试的准确性和可靠性，<strong>红外光谱分析的本质是解读分子振动的特征信息。</strong></p><p/><p>当一束红外光穿过样品时，分子中的化学键会选择性吸收与其振动频率相匹配的红外光，发生能级跃迁，并在光谱图中形成特征吸收峰。这些吸收峰的位置和强度与化学键类型、强度及化学环境密切相关，成为识别官能团的“分子指纹”。例如，羟基（-OH）在3200-3600 cm⁻¹处呈现宽而强的吸收峰，羰基（C=O）在1700-1750 cm⁻¹处显示尖锐强峰，甲基（-CH₃）在2950 cm⁻¹附近具有特征吸收。</p><p/><p/><p>红外光谱分析具有多种技术优势。它不需要对样品进行复杂前处理，保持样品的原始状态；检测速度快，通常几分钟内即可完成测试；样品需求量少，毫克级样品就能获得高质量谱图。这些特点使红外光谱成为实验室常规分析的必备工具。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>应用范围</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><p>红外光谱技术的应用范围极为广泛，涵盖化工材料、食品医药、纺织环保等多个领域。在化工材料领域，该技术广泛用于塑料种类的鉴别、橡胶配方的确认及涂料成分的分析。例如，某化工企业曾通过红外光谱分析，在十分钟内准确识别出一批标识不明的胶粘剂为聚氨酯类，而非预期的环氧树脂，有效避免了生产配方错误可能带来的损失。在食品医药行业，红外光谱技术用于食品添加剂的定性分析和药品原料的鉴定。在纺织和环保领域，红外光谱同样表现出色，可用于纺织品纤维成分的快速鉴别和环境中有机污染物的定性分析。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>分析流程与关键环节</strong><br/></p><p><strong>1. 样品制备是首要环节</strong>，不同的样品状态需要采用不同的制样方法。固体样品通常采用KBr压片法，将微量样品与溴化钾混合压制成透明薄片；液体样品可使用液体池或直接夹在两片盐片之间；气体样品则需使用专门的气体池。无论采用何种方法，确保样品厚度适当、分布均匀是关键所在。</p><p/><p><strong>2.光谱采集</strong></p><p/><p>通常在4000-400 cm⁻¹的中红外区域进行。现代傅里叶变换红外光谱仪（F<a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>TI</u></a>R）能在数秒内完成扫描，并通过多次累加提高信噪比。采集过程中需进行空白背景测量，以消除环境干扰。</p><p/><p><strong>3.谱图解析是整个分析过程的核心环节。</strong></p><p/><p>分析人员需先观察光谱全貌，识别特征峰，再结合标准谱库进行比对。尽管商业谱库（如Sadtler、NIST）收录了数十万张标准谱图，仍需分析人员基于专业知识和经验进行最终判断。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>实践要点与标准规范</strong><br/></p><p>在实际应用中，多个因素会影响分析结果的准确性。</p><p/><p><strong>1.样品纯度。</strong></p><p/><p>水分在3300 cm⁻¹附近的吸收可能掩盖羟基特征峰，空气中的二氧化碳在2350 cm⁻¹处的吸收也会造成干扰。因此，样品应充分干燥并避免长时间暴露在空气中。</p><p/><p><strong>2.样品厚度的控制</strong></p><p/><p>。过厚的样品会导致吸收峰饱和，无法准确判断峰位和强度；过薄的样品则可能使弱特征峰难以辨识。经验表明，对于大多数有机化合物，使最强吸收峰的透光率在10%-30%范围内，通常能获得理想的光谱图。需要特别说明的是，红外光谱主要适用于定性分析。虽然理论上可进行定量分析，但其准确度和精密度通常低于色谱法等专门定量方法。在需要准确定量的场合，建议结合其他分析技术进行验证。金鉴实验室拥有先进的测试设备和专业团队，能够根据客户需求提供定制化的红外光谱测试方案。标准规范是确保分析结果科学性和可比性的基础。我国已颁布多项红外光谱相关标准，如GB/T 6040《红外光谱分析方法通则》、GB/T 2910《纺织品定量化学分析》和GB/T 18994《橡胶鉴别红外光谱法》。国际标准如ASTM E1252和ISO 4650则为跨国检测结果互认提供了依据。这些标准详细规定了仪器校准、样品制备、谱图采集和结果判读的要求，是实验室必须遵循的技术准则。</p><p/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>红外光谱技术的发展趋势</strong><br/></p><p>随着技术进步，红外光谱技术正在向更高灵敏度、更高分辨率的方向发展。傅里叶变换红外光谱（FTIR）已成为主流技术，而衰减全反射（ATR）附件的普及使得固体、液体样品的测试变得更加简便快捷。在未来，红外光谱技术将继续以其快速、无损、信息丰富的特点，在科学研究和工业应用中发挥不可替代的作用，为分析检测领域的发展注入新的活力</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广汽集团与华为数字能源开启深度协同新篇章]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383784.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383784.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:22:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	2025年11月7日，广州汽车集团股份有限公司（以下简称“广汽集团”）与华为数字能源技术有限公司（以下简称“华为数字能源”）在华为广东区域总部正式签署战略合作协议。根据协议，双方将面向<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>汽车续航和充电表现、整车驾乘体验提升，围绕动力域相关系统和整车产品的设计、制造、销售服务展开深入合作，开启深度协同新篇章。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广州市政府有关领导，广汽集团董事长、总经理冯兴亚，副总经理閤先庆，华为公司董事、华为数字能源总裁侯金龙，华为智能电动全球营销服总裁戴景岳等领导嘉宾出席见证本次签约，广汽集团产品本部本部长张雄与华为智能电动产品线总裁王超代表双方签署合作协议。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着汽车产业电动化进程快速发展，消费者对新能源汽车续航能力、充电效率以及整体驾乘感受等方面提出了更高要求。广汽集团作为行业极具影响力的大型上市汽车企业集团，深耕整车制造28年，在整车制造、车型平台、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/72-74/" target="_blank"><u>品质管理</u></a>等方面积淀深厚。近年来，结合技术发展趋势和用户需求变化，广汽聚焦新能源核心技术领域重点突破，持续提升用户出行体验。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	经过多年的自主研发积累，广汽集团在新能源动力及整车领域拥有多项行业领先的核心技术，如电池系统安全技术弹匣电池2.0实现装车行驶累计超500亿公里零自燃；夸克电驱2.0搭载非晶-碳纤维驱动电机，电驱系统CLTC工况效率高达93%，为行业第一；全新一代纯电专属平台GEP，为高品质新能源汽车的研发制造奠定了坚实基础。此外，广汽还发布了智能科技品牌“星灵智行”，拥有<a href="https://www.elecfans.com/tags/adi/" target="_blank"><u>ADi</u></a>GO SP<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>E智能座舱和<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>iGO G<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>智能驾驶辅助系统等核心技术。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	华为数字能源作为全球领先的数字能源产品与解决方案提供商，致力于构建以新能源为主体的新型<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4675/" target="_blank"><u>电力系统</u></a>、重新定义电动汽车驾乘与充电体验、打造绿色低碳智能的数据<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>和<a href="https://www.elecfans.com/tongxin/" target="_blank"><u>通信网络</u></a>，在<a href="https://bbs.elecfans.com/group_934" target="_blank"><u>电力电子</u></a>技术、数字化、智能化技术应用方面均具备领先优势。目前，华为数字能源包含智能电动、智能光伏、数据中心能源与关键供电三大产品线，解决方案已服务全球170多个国家和地区，为超过30亿人口提供服务。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	基于双方技术优势，广汽集团与华为数字能源将聚焦新能源汽车续航与充电优化、整车驾乘体验升级，围绕动力域相关系统和整车产品的设计、制造、销售服务展开深入合作。这意味着广汽集团在整车制造、平台架构及三电领域的硬核实力，将与华为数字能源在电力电子、数字化与智能化方面的领先技术进行深度整合，共同为消费者打造体验更卓越的新能源汽车产品，助力中国汽车产业实现高质量可持续发展。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次签约将进一步加强双方战略互信，深化合作内涵、扩大合作范围。相信随着双方各自领域优势深度整合的推进，将为广大消费者提供具有优质用车体验的产品。未来，广汽将继续秉持开放共赢的理念，携手更多合作伙伴，为中国汽车产业的高质量发展贡献力量。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[渗压计在大坝安全监测中的关键作用与规范安装]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384117.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384117.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:23:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>在大坝安全监测体系中，渗压计扮演着不可替代的角色，它能够精准监测坝体内部的孔隙水压力和渗透水压力，为评估大坝渗流安全提供最直接的数据支撑。峟思将深入解析振弦式渗压计的核心作用，并详述其规范的安装流程。</p><img src="https://mp.toutiao.com/mp/agw/article_material/open_image/get?code=ODliYjc3OWI2NDI0ZGNiNzhlNGY0NGE1YTRmMmQ5ZmQsMTc2Mjg0NTQ3Mjg0OQ==" alt="get?code=ODliYjc3OWI2NDI0ZGNiNzhlNGY0NGE1YTRmMmQ5ZmQsMTc2Mjg0NTQ3Mjg0OQ=="/><p>一、渗压计的核心作用：渗流安全监测</p><p>渗压计的主要任务是观测坝基、坝体土石料中的孔隙水压力，以及混凝土内部的渗透水压力。通过这些数据，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>可以：</p><p>掌握坝体内浸润线的位置与变化。</p><p>评估防渗体(如心墙、帷幕)的有效性。</p><p>及时发现不正常的渗透压力，预警潜在的渗透变形(如管涌)风险，为除险加固决策提供科学依据。</p><p>二、测量原理：频率变化传递压力信息</p><p>振弦式渗压计的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a>精巧而可靠。当水压力作用在渗压计的感应膜板上时，会引起膜板微变形，从而张紧或放松与之相连的振弦，改变其振动频率。电磁线圈激振振弦并测量其频率，频率<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>通过电缆传输至读数装置。通过测量频率值，即可精确计算出所受水压力的大小，同步还能测量埋设点的温度，用于温度修正。</p><p>三、安装成败的关键：埋设前的充分准备</p><p>透水板的浸饱和是安装前最重要的准备工作，直接关系到测量的响应速度和准确性。 渗压板的透水石若未充分饱和，内部存有气泡，将导致测量值严重滞后失真。</p><p>标准饱和操作流程如下：</p><p>将透水板部件从渗压计本体上小心拔下。</p><p>将透水板部件完全浸入清水中，持续浸泡2小时以上，确保彻底排除内部气泡。</p><p>在水中将渗压计本体与已饱和的透水板重新装配起来，整个过程需保持在水下完成，防止空气再次进入。</p><p>四、规范安装与基准值确立</p><p>正确就位：埋设时，渗压计的进水口必须正对水压力来源方向。电缆引出的路径上需设置止水板，防止<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>水沿电缆形成渗漏通道。</p><p>确立精准基准值：渗压计测量的是相对于初始基准值的变化量，因此基准值的准确性至关重要。</p><p>时机：应在渗压计就位后，且坝体无水压变化、混凝土水化热影响结束后(如早晨)进行测定。</p><p>方法：在无压、恒温状态下，连续记录三天以上、每天相近时间的读数。若多次测值基本稳定(误差≤0.5%F.S)，即可取其平均值作为可靠的基准值。</p><p>记录与保护：安装完成后，必须详细记录仪器编号与设计编号并存档，同时严格保护好引出电缆，避免在后续施工中被损坏。</p><p>渗压计的规范应用，是从精准安装开始的。从透水板的充分饱和到基准值的科学确立，每一个细节都决定着监测数据的可靠性。只有严格遵循安装规程，才能让这台仪器忠实履行职责，为洞察大坝内部渗流状态、保障工程长效安全运行提供坚实的数据基石。</p><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Vishay Dale IMSC1008AZ半屏蔽SMD功率电感器技术解析与应用指南]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383783.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383783.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383783" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/50/wKgZO2kS2M2AOy9nAAFkwXljre0615.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://www.elecfans.com/tags/vishay/" target="_blank"><u>Vishay</u></a>/Dale IMSC1008AZ半屏蔽SMD<a href="https://m.hqchip.com/app/1116" target="_blank"><u>功率电感</u></a>器采用薄型封装，最大尺寸为2.5mmx2mmx1mm。这些表面贴装<a href="https://www.hqchip.com/app/856" target="_blank"><u>电感器</u></a>采用半屏蔽、金属基结构，实现稳定的饱和。该系列还具有低磁芯损耗、高饱和性能以及0.24μH至4.7μH的宽电感范围。Vishay/Dale IMSC1008AZ半屏蔽SMD功率电感器无铅、无卤，符合RoHS指令。典型应用包括HDD和S<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>存储、噪声抑制和滤波、便携式和手持设备以及<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/11230/" target="_blank"><u>智能手机</u></a>和虚拟现实耳机中的直流/直流<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>。</p><p>数据手册；<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383783" target="_blank">*附件：Vishay ， Dale IMSC1008AZ半屏蔽SMD功率电感器数据手册.pdf</a></p><h2>特性</h2><ul><li>最大尺寸：2.5 mm x 2 mm x 1 mm</li><li>SMD 封装</li><li>半屏蔽、基于金属的结构，实现稳定的饱和</li><li>薄型设计</li><li>0.24 μH 到 4.7 μH 电感范围</li><li>独特的低磁芯损耗和高饱和性能</li><li>无铅、无卤</li><li>符合RoHS标准</li></ul><h2>尺寸：英寸（mm）</h2><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/50/wKgZPGkS2NuAd0veAAE-7IIkIS4935.png" alt="1.png"/></p><h1>Vishay Dale IMSC1008AZ半屏蔽SMD功率电感器技术解析与应用指南</h1><h2>一、产品核心特性与设计创新</h2><p>‌<strong>IMSC1008AZ系列</strong>‌是Vishay Dale推出的半屏蔽式低剖面SMD功率电感器，采用2.5 mm × 2.0 mm × 1.0 mm超薄封装设计。其半屏蔽金属基结构提供稳定的饱和特性，独特的低磁芯损耗与高饱和性能使其在紧凑型电子设备中表现出色。</p><h2>二、关键技术参数深度解析</h2><h3>1. <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>性能规格</h3><table><thead><tr><th>型号</th><th>标称电感(μH)</th><th>电感公差(%)</th><th>典型<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>R(mΩ)</th><th>最大DCR(mΩ)</th><th>热额定<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>(A)</th><th>饱和电流(A)</th><th>自谐振频率(MHz)</th></tr></thead><tbody><tr><td>IMSC1008AZERR24M</td><td>0.24</td><td>20</td><td>15</td><td>18</td><td>5.65</td><td>9.9</td><td>148</td></tr><tr><td>IMSC1008AZERR33M</td><td>0.33</td><td>20</td><td>18</td><td>22</td><td>5.15</td><td>9.0</td><td>115</td></tr><tr><td>IMSC1008AZERR47M</td><td>0.47</td><td>20</td><td>25</td><td>30</td><td>4.40</td><td>7.2</td><td>100</td></tr><tr><td>IMSC1008AZER1R0M</td><td>1.0</td><td>20</td><td>42</td><td>50</td><td>3.70</td><td>4.8</td><td>54</td></tr><tr><td>IMSC1008AZER1R5M</td><td>1.5</td><td>20</td><td>60</td><td>68</td><td>2.90</td><td>3.95</td><td>39</td></tr><tr><td>IMSC1008AZER2R2M</td><td>2.2</td><td>20</td><td>83</td><td>93</td><td>2.45</td><td>2.95</td><td>32</td></tr><tr><td>IMSC1008AZER3R3M</td><td>3.3</td><td>20</td><td>110</td><td>130</td><td>2.10</td><td>2.20</td><td>27</td></tr><tr><td>IMSC1008AZER4R7M</td><td>4.7</td><td>20</td><td>160</td><td>180</td><td>1.75</td><td>1.80</td><td>23</td></tr></tbody></table><h3>2. 物理结构特性</h3><ul><li>‌<strong>封装尺寸</strong>‌：2.5 mm ± 0.2 mm × 2.0 mm ± 0.2 mm × 1.0 mm max</li><li>‌<strong><a href="https://m.hqchip.com/app/1529" target="_blank"><u>端子</u></a>间距</strong>‌：0.6 mm ± 0.2 mm</li><li>‌<strong>推荐焊盘布局</strong>‌：2.8 mm × 2.0 mm × 1.2 mm</li><li>‌<strong>工作温度范围</strong>‌：-40 °C 至 +125 °C</li></ul><h2>三、应用场景与技术优势</h2><h3>1. 主要应用领域</h3><ul><li>‌<strong>智能手机<a href="https://www.elecfans.com/tags/dc/dc/" target="_blank"><u>DC/DC</u></a>电源转换</strong>‌</li><li>‌<strong>虚拟现实头盔<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a></strong>‌</li><li>‌<strong>噪声抑制与滤波电路</strong>‌</li><li>‌<strong>便携式手持设备</strong>‌</li><li>‌<strong>HDD和SSD存储系统</strong>‌</li></ul><h3>2. 技术优势分析</h3><p>‌<strong>半屏蔽结构优势</strong>‌：金属基半屏蔽设计在保持小型化的同时，有效抑制电磁干扰，提供更稳定的饱和特性，特别适合高密度<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>布局。</p><p>‌<strong>热管理性能</strong>‌：所有测试数据均在25°C环境温度下基准，热额定电流定义为导致温升约40°C的直流电流，饱和电流定义为导致电感值下降约30%的直流电流。</p><h2>四、型号命名规范详解</h2><p>以IMSC1008AZER2R2M为例：</p><ul><li>‌<strong>IMSC</strong>‌：产品家族标识</li><li>‌<strong>1008AZ</strong>‌：尺寸规格代码</li><li>‌<strong>ER</strong>‌：卷带包装代码</li><li>‌<strong>2R2</strong>‌：电感值2.2 μH</li><li>‌<strong>M</strong>‌：电感公差±20%</li></ul><h2>五、设计考量与选型建议</h2><h3>1. 电流承载能力选择</h3><p>针对不同应用需求，设计师应同时考虑‌ <strong>热额定电流(<a href="https://www.hqchip.com/app/1521" target="_blank"><u>IDC</u></a>)</strong> ‌和‌ <strong>饱和电流(ISAT)</strong> ‌：</p><ul><li>‌<strong>功率转换应用</strong>‌：优先关注饱和电流，确保在负载波动时电感值稳定</li><li>‌<strong>高温环境应用</strong>‌：重点考虑热额定电流，防止过热损坏</li></ul><h3>2. 频率特性考量</h3><p>自谐振频率从148 MHz（0.24 μH）到23 MHz（4.7 μH），设计开关电源时应确保工作频率远低于自谐振频率点。</p><h2>六、行业发展趋势展望</h2><p>随着<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>设备和<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>终端的普及，对小型化、高效率功率电感器的需求持续增长。IMSC1008AZ系列凭借其优异的性能平衡，在以下领域具有广阔应用前景：</p><ul><li>‌<strong>可穿戴设备电源管理</strong>‌</li><li>‌<strong>边缘计算设备功率转换</strong>‌</li><li>‌<strong><a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>辅助系统</strong></li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广汽集团10月汽车销量超17万辆]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383788.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383788.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:26:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	11月7日，广汽集团发布2025年度10月产销快报，数据显示广汽集团10月销售汽车超过17万辆。同期全集团出口汽车15,460辆，同比增长69.2%，1-10月广汽自主品牌出口量同比增长36%。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	今年10月，广汽生态合作方面的相关动向受到市场关注。广汽集团计划将与京东、宁德时代联手在11月9日推出埃安UT super，推动公司进入汽车个性化定制时代。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01自主品牌上新加快</p>
<p style="text-indent:2em;">
	合资品牌<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>显现突破</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广汽旗下四大车企在10月整体表现稳中向好。广汽传祺、广汽丰田销量均录得同比正增长，分别为2.6%及0.7%，广汽埃安、广汽本田则分别环比增长3.3%和8.7%。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	自主品牌新车型上市速度加快。广汽传祺在SUV和MPV赛道增长持续。SUV传祺向往S7 10月销量3,139辆，环比升96%，传祺GS8销量4,042辆，同比涨18.6%。两款新车型传祺向往M8宗师、2026款GS3影速已于10月先后上市。另据《2025年10月中国汽车保值率研究报告》显示，10月广汽传祺品牌保值率继续领跑自主品牌，这已是传祺第34个月蝉联榜首。广汽埃安方面，增程+纯电双动力SUV埃安i60已正式开启预售，作为埃安品牌首款增程车型，新车搭载广汽自主研发的星源增程技术，聚焦解决用户亏电时“油耗高、加速慢、噪音大”三大痛点，将于11月16日重磅上市。瞄准年轻人的广汽昊铂GT Lite版也于10月30日上市，是首款进入15万元区间的中大型纯电性能轿跑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	合资品牌在新能源领域出现突破。广汽丰田智能纯电SUV铂智3X月销量首次破万达11,472辆，上市以来已售超58,000辆。凯美瑞月销16,851辆，智能电混双擎车型占比超77%。汉兰达月销9,815辆，同比增长65%。赛那月销10,948辆，同比增长23.5%。广汽本田旗下覆盖多能源形式的SUV皓影系列，10月销量环比增长10.6%达14,323辆。雅阁近期完成行业首次百万公里老车24小时耐力挑战赛，其高品质、高耐用、高可靠再次得到验证。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	02与京东、宁德时代联合推出“国民好车</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广汽进入汽车个性化定制时代</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为重点深耕的海外市场，广汽在东南亚持续深化“电动化引领、本地化深耕”战略，于10月出现多项突破。继月初在马来西亚推出第二款本地组装车型影酷后，10月23日在“第十三届菲律宾电动汽车峰会”上，广汽埃安V、昊铂HT、埃安UT也宣布正式登陆菲律宾。截至今年10月，广汽在菲律宾已建成超30家销售与服务网络，上市车型包括轿车、SUV及MPV等。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	同样在10月，广汽安全技术荣膺SHIFT 2025(未来汽车安全与整体创新国际会议)两项重磅荣誉。其中，广汽集团被评为“2025年东盟道路交通安全杰出贡献企业”，影酷获得ASEAN NCAP最高五星评级。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在生态合作方面，由京东、广汽集团、宁德时代联合推出的“国民好车”埃安UT super将于11月9日正式上市。该车型定位为大部分用户能承担、可满足90%以上日常通勤需求的高品质新能源汽车，并创新融合京东渠道与个性化定制模式，由此广汽将进入汽车个性化定制时代。目前，首台量产车已成功下线，预售与试驾同步启动。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	一直以来，广汽积极践行企业社会责任，深入响应国家“体育强国”战略。作为十五运会和残特奥会唯一汽车官方合作伙伴，广汽将为粤港澳三地十余个赛区提供超700辆服务用车，为赛事提供可靠的交通保障。在11月2日开启的十五运会火炬传递中，广汽旗下多款车型为活动提供接驳、护卫、运营等支持，并以飞行汽车、具身智能人形<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>、L4高度<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>等硬核科技赋能，助力粤港澳三地联合承办此次国家级体育盛会。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广汽集团正以“战时状态”推进战略变革，接下来将继续以三年“番禺行动”为指引，围绕“稳合资、强自主、拓生态”三大任务，全面打响用户需求战、产品价值战、服务体验战“三大战役”，紧扣全球用户痛点，以更高价值的产品和服务赢得市场口碑。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[NTP自动校时服务器的核心优势介绍]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384133.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384133.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:28:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;">NTP自动校时服务器是一种基于网络的时间同步设备，它通过与<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>时间源（如GPS、原子钟或国家授时<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>）进行<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>，获取准确的时间信息，并将其分发到网络中的各个设备。其核心优势在于能够实现毫秒级甚至微秒级的时间同步精度，满足高要求的时间管理需求。</p><p style="margin-left:0px;">NTP自动校时服务器的核心优势</p><p style="margin-left:0px;">1. 高精度同步：NTP自动校时服务器能够实现毫秒级甚至微秒级的时间同步精度，满足高要求的时间管理需求。</p><p style="margin-left:0px;">2. 稳定性强：NTP协议具备自动纠错和容错机制，能够在网络波动或时间源失效的情况下保持时间同步的稳定性。</p><p style="margin-left:0px;">3. 易于部署：NTP自动校时服务器支持多种网络环境和设备类型，部署灵活且维护简单。</p><p style="margin-left:0px;">4. 安全性高：通过加密和<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>机制，NTP自动校时服务器能够有效防止时间信息的篡改和攻击。</p><p style="margin-left:0px;">NTP自动校时服务器的未来发展</p><p style="margin-left:0px;">随着<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>和<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>等技术的快速发展，时间同步的需求将进一步扩大。NTP自动校时服务器将在更多领域中发挥重要作用，例如<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>、智慧医疗和智能制造。同时，随着时间同步精度的不断提升，NTP协议也将不断优化，以满足未来更高要求的时间管理需求。</p><p style="margin-left:0px;">在实际应用中，选择适合的NTP自动校时服务器并合理配置其参数，是确保时间同步效果的关键。无论是企业还是科研机构，都应充分认识到时间同步的重要性，并积极采用NTP自动校时服务器来提升系统的稳定性和数据的可靠性。</p><p style="margin-left:0px;">本文来源：浙江赛思电子科技有限公司 <span style="color:hsl(0,0%,100%);">www.</span>zjsaisi.com</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广汽集团创新科技成果点亮十五运会开幕式]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383805.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383805.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:28:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	灯光璀璨，气势恢宏。11月9日，第十五届全国运动会(下称“十五运会”)开幕式在广东奥体<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>体育场举行。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为十五运会和残特奥会汽车行业的唯一官方合作伙伴，广汽集团投入50台传祺E9 PHEV为开幕式嘉宾大巴领航，并提供<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>车、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>、飞行汽车等智能化出行服务，展示了广汽从高端制造到“陆空一体化”智慧移动生态的硬核实力，不仅为开幕式提供了全方位的出行保障，更以创新科技与人文关怀，为赛事注入了全新活力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	不仅如此，广汽集团还邀请了300多位嘉宾到场观礼，与各方伙伴携手展现“大湾区智造”的卓越风采。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	旗舰护航</p>
<p style="text-indent:2em;">
	可靠品质保障赛事脉搏</p>
<p style="text-indent:2em;">
	十五运会共设34个大项419个小项，使用粤港澳三地共105个场馆场地。赛事保障分秒必争，对24小时高强度运转的用车服务提出极高要求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	开幕式上，50台传祺E9 PHEV作为嘉宾大巴的领航车，护航道路的全程畅通。赛事期间，广汽将为粤港澳三地十余个赛区提供超700台服务用车，涵盖纯电、混动、燃油等多动力形式，构建“全动力、全场景、全区域”的车型矩阵，为赛事顺利举办提供可靠的交通保障。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	其中，最新推出的昊铂A800高端旗舰车型以豪华质感与智能科技服务赛事重要嘉宾;广汽传祺E9 PHEV，广汽埃安V Home、埃安RT，广汽本田雅阁、皓影，广汽丰田凯美瑞、汉兰达等车型，将为赛事工作人员、运动员、裁判员等提供多样化出行服务。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为扎根于广州、成长于湾区的国有汽车企业集团，广汽不仅以产品服务赛事、以服务保障赛事，更通过“体育+产业”模式推动区域文化认同与经济融合。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	针对港澳赛区，广汽提供满足当地右舵驾驶需求的全球化定制车型——185台智电新能源MPV传祺E9 PHEV和180台豪华智能电动SUV昊铂HT。其中向澳门赛区提供95台传祺E9 PHEV，向香港赛区提供90台传祺E9 PHEV及180台昊铂HT，全面展示广汽品牌影响力与服务全国性盛事的能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	未来已来</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“陆空一体化”勾勒智慧出行蓝图</p>
<p style="text-indent:2em;">
	围绕“科技全运”理念，广州将有超过300辆自动驾驶车辆在赛事期间提供服务。广汽旗下如祺出行将投入约50辆自动驾驶车辆，包括广汽埃安LX Plus和广汽丰田赛那S-AM两款车型，于十五运会和残特奥会自动驾驶场景应用规划的11条自动驾驶保障线路上提供服务，串联枢纽站场、入住酒店群、开幕式场馆、媒体中心等重点场所，为赛事工作人员、媒体、观众及市民带来智能化出行体验。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	除智慧接驳服务外，广汽还在广州赛区重点地铁站内投入第四代具身智能人形机器人GoMate Mini，提供安保巡逻、移动巡检及应急处置服务。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广汽第四代具身智能人形机器人GoMate Mini采用全尺寸设计，双足站立高度达1.7米，配备27个全身自由度，可精准完成抓取、操控等复杂动作。GoMate Mini突破补能技术瓶颈，除常规换电、直流充电外，创新开发“手臂直接充电”功能，实现“边工作边补能”，综合续航可达8小时，通过智能调度满足全天候服务需求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在此前十五运会火炬传递广州站上，广汽高域飞行汽车GOVY <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>Ai</u></a>rCab惊艳亮相。作为我国低空装备自主创新的典型代表，GOVY AirCab采用双座布局，机身90%以上为航空级碳纤维复合材料，搭载L4高度自动驾驶系统与6组旋翼动力装置，可实现25分钟快速补能与智能低空避障，续航里程达30公里，精准匹配低空文旅出行等场景需求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为大湾区制造业龙头企业，广汽此次投入的如祺出行L4 Robotaxi、广汽第四代具身智能人形机器人GoMate Mini、广汽高域飞行汽车GOVY AirCab，正是“高科技、高效能、高质量”新质生产力的代表。它们不仅展示了大湾区产业升级与科技创新的硬核成果，更勾勒出“陆空一体、智慧协同”的未来出行图景，让公众切身感受最前沿的智能出行生活。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	300多份邀请</p>
<p style="text-indent:2em;">
	彰显大湾区汽车产业“链主”担当</p>
<p style="text-indent:2em;">
	开幕式上，醒狮表演与AIGC、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a>技术交融，英歌锣鼓搭配全息投影，龙舟竞渡场景通过AR技术“划”入观众席。传统岭南文化与前沿科技的深度融合，传递出粤港澳三地作为“东道主”的无限热情。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为粤港澳大湾区制造业与科技型龙头企业，广汽集团与十五运会和残特奥会的携手，既是中国制造业领军企业与顶级体育IP的强强联合，也是“科技广汽”与“活力湾区”的双向赋能。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次广汽集团还邀请了300多位嘉宾现场观看十五运会开幕式，共享喜悦，涵盖广汽员工代表、产业链合作伙伴代表、行业专家及长期关心支持广汽发展的各界友人。借此盛会，广汽与各方凝聚产业共识、提振行业信心，共同展现“大湾区智造”的卓越风采。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	十五运会首次由粤港澳三地联合承办，不仅是全国最高规格的体育盛会，更成为推动区域协同发展、展现中国体育精神的重要窗口。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广汽集团与大型体育赛事结缘由来已久，从广州亚运会、世乒赛到国际马拉松赛事，再到如今的十五运会和残特奥会，始终以制造业领先优势为各类体育赛事提供优质保障，见证并参与中国体育事业的蓬勃发展。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	立足粤港澳大湾区核心区，广汽集团充分利用区位优势，凭借完整产业链布局、持续技术创新能力和前瞻全球化战略，推动大湾区汽车制造业集聚升级，提升大湾区在全球汽车产业格局中的地位。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在这一过程中，广汽对体育事业的支持完成深刻战略进化：不再仅是赛事赞助商，更是体育精神的诠释者与同行者，为赛事注入前所未有的科技感与未来感，彰显科技型企业的创新内核与引领行业迈向智能化、绿色化未来的坚定决心。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[扫条形码分拣离不开扫码器！固定式扫描器的实用价值]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384134.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384134.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:29:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>在当代工业生产与商业流通领域，信息传递的效率和准确性直接影响企业运营成效。<strong>固定式扫码器</strong>作为自动识别技术的核心设备，正成为各行业优化流程、降本增效的关键助力。无论是物流分拣的快速流转，还是生产环节的精准管控，它都发挥着不可替代的作用。本文将从核心价值、行业应用等方面，带您全面认识固定式扫描器的实用之处。</p><p/><p><strong>一、固定式扫码器的四大核心实用价值</strong></p><p><br/>1、提速分拣效率<br/>条形码分拣场景中，固定式扫码器能快速捕捉条码信息，大幅缩短物品入库、出库及分拣的周转时间。它无需人工干预即可完成扫码录入，让物流分拣线实现高速运转，同时避免人工分拣的延迟问题，显著提升整体作业效率。<br/>2、优化生产流程<br/>制造行业的生产线各环节，从物料入库、生产加工到成品出库，固定式扫描器都能精准识别信息并实时传递。这不仅减少了生产线的人力投入，让流程更系统化，还能实时追踪生产进度，为生产管理提供精准数据支持，助力流程优化。<br/>3、强化数据管控<br/>固定式扫码器可实现货物全生命周期的信息管理，让企业实时获取各类业务数据。搭配数据库系统，扫描数据能被快速存储、分析，为企业决策提供可靠依据。同时，实时监控功能让企业能快速响应市场变化，灵活调整生产和销售策略。<br/>4、降低失误概率<br/>人工录入信息易出现漏扫、错录等问题，而固定式扫描器通过自动化操作，最大限度减少人为干预，确保数据精准无误。其稳定可靠的性能还能提升系统整体运行质量，让企业无需耗费精力处理人工错误，更专注于核心业务发展。</p><p/><p><strong>二、固定式扫描器的行业应用场景</strong></p><p><br/>1、物流行业：分拣核心设备<br/>大型物流<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>的分拣线上，固定式扫码器是不可或缺的关键设备。货物通过传送带输送时，它能快速扫描条形码，实时更新库存数据，确保每件货物精准匹配目的地。高效的扫码分拣能力不仅提升客户满意度，更增强企业在物流行业的竞争力。<br/>2、制造业：生产管控利器<br/>制造业生产线中，固定式扫描器广泛应用于零部件追溯、生产进度监控等场景。以汽车制造为例，它可扫描零部件条码，实现全程精准跟踪，避免不合格部件流入下一道工序，既保障产品质量，又让生产流程更规范。<br/>3、零售行业：库存管理帮手<br/>大型商超、电商仓库中，固定式扫码器为<a href="https://www.hqchip.com/ask/" target="_blank"><u>商品</u></a>流转提供高效支持。从进货入库、日常盘点到销售结算，它能快速准确记录商品信息，减轻工作人员的劳动强度，提升顾客购物体验。同时，精准的库存数据助力商家优化库存结构，降低库存积压成本。<br/>4、医疗行业：安全保障屏障<br/>医疗领域中，固定式扫码器在药品管理、设备维护和患者信息记录等场景发挥重要作用。通过扫描药品条码，可快速核实药品信息，避免用药错误；扫描医疗设备条码，能便捷追踪维护记录，为患者安全提供双重保障，提升医疗服务的专业性和可靠性。</p><p/><p><strong>三、远景达固定式扫码器的优势</strong></p><p/><p>远景达固定式扫码器具备快速调试、简单易用的特点，适配不同场景的条码识别需求。它能精准识别各类条形码，即使在高速运动、光线复杂的环境下，也能保持稳定的扫码性能，满足各行业高效作业的要求。无论是物流分拣的高频次扫码，还是生产线上的连续作业，都能从容应对，为企业提供稳定可靠的自动识别解决方案。</p><p/><p>在条形码分拣等高频作业场景中，固定式扫码器的实用价值日益凸显。它不仅是提升效率的工具，更是企业实现数字化转型、增强市场竞争力的重要支撑。远景达固定式扫描器将持续以实用、可靠的性能，为各行业提供优质的扫码解决方案，助力企业在高效运营的道路上稳步前行。</p><p/><p><strong>深圳市远景达<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>技术有限公司</strong>专注于固定式扫描模组、条码识读引擎、手持式扫描器、<a href="https://www.elecfans.com/tags/rfid/" target="_blank"><u>RFID</u></a>，人脸识别方案等领域。以先进技术和丰富经验为基础，公司提供高效可靠的自动识别解决方案，广泛应用于物流、零售、制造等领域。产品全面，满足客户多样需求，提供卓越的条码和<a href="https://www.elecfans.com/tongxin/rf/" target="_blank"><u>RF</u></a>ID识别性能，以及人脸识别方案，提升业务效率。如果您对此类应用有需求，欢迎来电咨询，可提供完整的条码识别技术解决方案与专业技术服务支持！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ADS8664 12 位多通道 SAR ADC 技术文档总结]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383804.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383804.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:31:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383804" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/55/wKgZO2kS45aAfyU1ABpI-9tJclk312.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>S8664和ADS8668是基于12位逐次逼近（SAR）<a href="https://www.elecfans.com/tags/模数转换器/" target="_blank"><u>模数转换器</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>）的4通道和8通道集成数据采集系统，工作吞吐量为500 kSPS。这些器件为每个输入通道提供集成<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>前端电路，具有高达 ±20 V 的过压保护、具有自动和手动扫描模式的 4 通道或 8 通道<a href="https://www.elecfans.com/tags/多路复用器/" target="_blank"><u>多路复用器</u></a>，以及具有<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>低温漂</u></a>移的片内 4.096V 基准电压源。器件上的每个输入通道均采用单 5V 模拟电源供电，可支持 ±10.24 V、±5.12 V、±2.56 V、±1.28V 和 ±0.64V 的真双极性输入范围，以及 0 V 至 10.24 V、0 V 至 5.12 V、0 V 至 2.56 V 和 0 V 至 1.28 V 的单极性输入范围。所有输入范围内的模拟前端增益都经过精确调整，以确保高直流精度。输入范围选择是软件可<a href="https://bbs.elecfans.com/group_75" target="_blank"><u>编程</u></a>的，并且每个通道都是独立的。无论所选输入范围如何，这些器件都提供 1MΩ 恒定<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>输入阻抗。</p><p>该ADS8664和ADS8668为数字主机提供简单的SPI兼容串行<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，还支持多个器件的菊花链连接。<a href="https://www.elecfans.com/tags/数字电源/" target="_blank"><u>数字电源</u></a>的工作电压范围为1.65 V至5.25 V，可直接连接到各种主机<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>。<br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383804" target="_blank">*附件：ads8664.pdf</a></p><p>特性</p><ul><li>集成模拟前端的12位ADC</li><li>4、8 通道多路复用器，具有自动和手动扫描功能</li><li>与通道无关的可编程输入： <ul><li>±10.24 V、±5.12 V、±2.56 V、±1.28 V、±0.64 V</li><li>10.24 伏、5.12 伏、2.56 伏、1.28 伏</li></ul></li><li>5V 模拟<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>：1.65V 至 5V I/O 电源</li><li>恒定电阻输入阻抗：1 MΩ</li><li>输入过压保护：高达 ±20 V</li><li>片内4.096V基准电压源，具有低漂移</li><li>卓越的性能： <ul><li>500 kSPS 聚合吞吐量</li><li>DNL：±0.2 LSB;INL：±0.2 LSB</li><li>增益误差和失调的低漂移</li><li>信噪比：73.8 dB;总谐波扰：–95 分贝</li><li>低功耗：65 mW</li></ul></li><li>AUX 输入→直接连接到 ADC 输入</li><li>AL<a href="https://www.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>ARM</u></a> →每个通道的高阈值和低阈值</li><li>带菊花链的SPI™兼容接口</li><li>工业温度范围：–40°C 至 125°C</li><li><a href="https://m.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP-38 封装（9.7 mm × 4.4 mm）</li></ul><p>参数</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZPGkS41uATppdAABnxIsr1os333.png" alt="image.png"/></p><p>方框图</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/54/wKgZPGkS42WAN5WvAANwcKBqBuQ720.png" alt="image.png"/><br/> ADS8664（4 通道）与 ADS8668（8 通道）是德州仪器推出的高集成度数据采集系统，核心优势是 12 位分辨率、500 kSPS 采样率、宽输入范围及工业级可靠性，集成可编程增益、过压保护与精准参考源，搭配 SPI 接口与菊花链功能，适用于电力自动化、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a> 模拟输入模块、工业数据采集等<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>场景。</p><h3>一、核心性能与定位</h3><ul><li><strong>通道与分辨率</strong> ：ADS8664 为 4 通道、ADS8668 为 8 通道，均为单端输入设计；12 位 SAR ADC 无丢失码，DNL/INL 均为 ±0.2 LSB，增益误差典型值 ±0.05% FSR，温度漂移低至 1 ppm/°C，直流精度优异。</li><li><strong>输入与动态性能</strong> ：支持双极性（±0.64 V~±10.24 V）与单极性（0 V<del>1.28 V</del>0 V~10.24 V）输入范围，通道独立可编程；输入阻抗恒定 1 MΩ（与量程无关），过压保护达 ±20 V；1 kHz 输入时 SNR 73.8 dBFS、THD -95 dBc、SFDR 97 dBc，动态性能稳定。</li><li><strong>采样与功耗</strong> ：总采样率 500 kSPS（多通道共享），单通道采样率随通道数分摊；工作功耗 65 mW，支持待机（STDBY）与掉电（PWR_DN）低功耗模式，掉电电流仅 3 μA，适配低功耗系统。</li><li><strong>环境与供电</strong> ：工作温度 -40°C<del>125°C，满足工业级宽温要求；单模拟电源（AVDD=4.75 V</del>5.25 V），数字电源（DVDD=1.65 V~5.25 V），供电方案简化，兼容不同电平控制器。</li></ul><h3>二、关键功能与硬件特性</h3><h4>1. 集成功能模块</h4><ul><li><a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>调理与保护：每通道集成 2 阶低通<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>（-3 dB 带宽 15 kHz）、可编程增益<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>（PGA），抑制高频噪声与混叠；内置 ±20 V 过压<a href="https://www.elecfans.com/tags/保护电路/" target="_blank"><u>保护电路</u></a>，无需外部保护器件，适应工业恶劣环境。</li><li>参考源与辅助通道：内置 4.096 V 精准参考源（温度漂移 8 ppm/°C），支持外部参考输入；单路辅助通道（AUX_IN）直接连接 ADC，支持 0 V~4.096 V 输入，SNR 73.7 dBFS，可用于校准或额外信号采集。</li><li>报警与灵活控制：支持每通道独立高低阈值报警，带 4 位可编程滞回（±1~±15 LSB），ALARM 引脚输出报警信号；支持自动扫描（AUTO_<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>T）与手动通道选择（MAN_Ch_n），可关闭未使用通道以降低功耗。</li><li>接口与扩展：SPI 兼容接口（最高 17 MHz SCLK），支持菊花链（DAISY）与星形拓扑，便于多芯片扩展；<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>O 输出格式可编程，可包含通道地址、设备 ID 等信息，简化多通道数据区分。</li></ul><h4>2. 工作模式</h4><ul><li>多通道扫描模式：自动扫描模式按预设序列循环采集选中通道，支持通道使能与断电配置；手动模式单次选中特定通道采集，适配按需采样场景。</li><li>低功耗模式：待机模式保留参考源，唤醒时间 20 μs；掉电模式关闭所有电路，唤醒时间 15 ms（内部参考），兼顾功耗与响应速度。</li><li>校准与补偿：支持软件复位<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>，通道间增益匹配 ±0.1% FSR，可通过外部电阻匹配抵消源阻抗影响，提升系统一致性。</li><li>扩展模式：菊花链模式可串联多片设备，共享 SPI 总线，减少控制器接口占用；星形模式支持独立片选，可灵活选择采集通道。</li></ul><h4>3. 封装与集成</h4><ul><li>封装规格：采用 38 引脚 TSSOP 封装（9.7 mm×4.4 mm），引脚布局紧凑，便于 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 集成；引脚含模拟地（AGND）、数字地（DGND）、参考地（REFGND），分开布线降低串扰。</li><li>可靠性设计：<a href="https://www.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>ESD</u></a> 防护达 ±4000 V（模拟引脚）/±2000 V（其他引脚），符合工业 ESD 标准；电源抑制比（PSRR）优异，搭配去耦电容可进一步降低电源噪声影响。</li></ul><h3>三、典型应用场景</h3><ul><li>电力自动化：多通道电压 / <a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>采集、相位补偿与功率参数测量；</li><li>PLC 模拟输入模块：工业标准信号（0<del>20 mA、4</del>20 mA、±10 V）采集；</li><li>工业数据采集：<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号（温度、压力、流量）数字化、多通道监控系统；</li><li><a href="https://www.elecfans.com/soft/data/50-103/" target="_blank"><u>测试测量</u></a>设备：低速率、<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>模拟信号采集模块。</li></ul><h3>四、设计关键要点</h3><ol><li><strong>供电与去耦</strong> ：AVDD 与 DVDD 需分别就近配置 1 μF 陶瓷<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a> + 10 μF <a href="https://www.hqchip.com/app/1139" target="_blank"><u>电解电容</u></a>去耦，参考源引脚（REFIO/REFCAP）需并联 10 μF~22 μF 电容，确保参考源稳定。</li><li>输入接口：模拟输入建议串联 RC 低通滤波器（如 33 Ω 电阻 + 100 nF 电容），抑制高频噪声；单端输入需保证 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>N_nGND 与系统地等电位，避免地电位差引入误差。</li><li>布局规范：PCB 需划分模拟区与数字区，共享完整地平面；模拟信号线远离数字<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>与 SPI 线，参考源相关布线最短，减少电磁<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>。</li><li>时序与同步：SPI 时钟频率不超过 17 MHz，确保数据传输完整性；多通道采集时需考虑通道切换延迟，通过软件补偿相位差（尤其电力测量场景）。</li></ol><h3>五、核心差异与选型</h3><table><thead><tr><th>型号</th><th>通道数</th><th>关键差异</th><th>适用场景</th></tr></thead><tbody><tr><td>ADS8664</td><td>4</td><td>通道数少，功耗略低</td><td>小型数据采集模块、空间受限场景</td></tr><tr><td>ADS8668</td><td>8</td><td>通道数多，集成度更高</td><td>PLC 模拟输入、多通道监控系统</td></tr></tbody></table></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广汽集团三家科技企业同日挂牌上市]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383833.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383833.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:33:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	11月6日，广汽集团的三家被投科技企业小马智行、文远知行、大明电子同日登陆资本市场，分别在港交所和上交所主板挂牌上市。今年以来，在广汽布局的科技企业中，已累计有10家完成IPO。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	三家企业均为广汽集团在<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>及智能网联领域的关键落子。近年，广汽集团坚持技术升级与安全底线的双轮驱动，以算力、数据和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>能力为支撑，深度布局<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>、具身智能机器人、低空经济、航天航空等场景，打造“星灵AI全景图”，构建全场景智行新生态。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在自动驾驶领域，广汽集团致力打造从自主研发、生产到商业化运营全链条的L4高度自动驾驶出行生态。通过投资地平线、速腾聚创、黑芝麻智能、小马智行、文远知行、如祺出行等超过50家科技企业，广汽深度覆盖了汽车芯片、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>、自动驾驶技术、Robotaxi运营等产业链关键环节。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Robotaxi、Robobus落地加快</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广汽深化布局自动驾驶产业链</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广汽集团从2013年启动自动驾驶及Robotaxi领域的研发布局。近年通过加大自主研发及对外合作力度，广汽在自动驾驶方面已具备从L2组合驾驶辅助到L4高度自动驾驶的全栈技术研发及应用能力，并实现Robotaxi商业化示范运营。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此次在港交所上市的小马智行和文远知行均为全球领先的自动驾驶技术公司。自2018年开始，广汽集团已先后与两家公司在自动驾驶车辆研发、技术共享与资本合作等领域建立深度战略合作，联手加快Robotaxi、Robobus等落地普及。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2025年4月，广汽集团与小马智行共同研发推出第七代Robotaxi车型，成本较上一代下降70%，为大规模商业化落地打下基础。目前该车型已完成路测，将服务于第十五届全国运动会。此外，广汽集团旗下<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>商用汽车板块广汽领程与文远知行、广州公交集团于今年11月3日联合发布的全球首款L4高度自动驾驶中运量城市公交车型，也将在第十五届全国运动会期间投入赛事服务。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	成立于1989年的大明电子则是中国汽车车身电子电器<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>领域的领军企业，为广汽集团多个品牌供应车身电子电器控制总成。近年双方正围绕下一代电子电气架构、区域控制等前沿领域展开联合研发，以进一步提升广汽在智能网联汽车领域的产品竞争力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	技术+量产+运营</p>
<p style="text-indent:2em;">
	AI+出行发展提速</p>
<p style="text-indent:2em;">
	近年广汽集团在自动驾驶等AI+出行领域的发展及布局逐步提速，通过“技术创新、品质保障、开放合作”智能网联生态体系，已建立“技术+量产+运营”的发展模式。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在技术上，广汽2025年研发投入预计将突破100亿元，目标是确保公司在智能辅助驾驶、智能座舱、电子电气架构等关键领域达到国内领先水平。今年第三季度，广汽基于生成式AI与端到端模型融合的<a href="https://www.elecfans.com/tags/adi/" target="_blank"><u>ADi</u></a>GO G<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>智能驾驶辅助系统，已覆盖99.9%的道路及超99.5%的车位类型;新一代<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>iGO智能座舱搭载端云一体大模型，交互响应速度提升3倍，服务丰富度提升50%。深度融合AI与大数据的广汽星灵安全守护体系，已服务超180万用户，累计行驶里程近38亿公里，成功避免可能发生的事故447万次。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在量产车型上，除了继续加快与小马智行、文远知行等在Robotaxi、Robobus等领域的合作外，广汽与滴滴自动驾驶合作的L4高度自动驾驶前装量产车型也将在今年内下线交付。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在运营方面，广汽集团已通过如祺出行在广州、深圳和横琴粤澳深度合作区实现Robotaxi商业化示范运营。截至2025年9月底，如祺出行运营Robotaxi超300辆，运营站点超过10,000个，自有车队安全运营里程已突破500万公里。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	同时，广汽将以三年(2025-2027)为周期，以自研的AI大模型平台、星灵电子电气架构和网联大数据平台为底座，持续优化智能驾驶与车路云一体化体验，并计划于2027年前，在粤港澳大湾区打造包括Robotaxi等在内的城际立体出行样板，深度融入“1小时粤港澳大湾区生活圈”。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[物联网部署：RS232转485/422转换器（宽压30V+全隔离）实操指南]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383809.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383809.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:34:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<a href="https://m.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS232</u></a>转<a href="https://m.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS485</u></a>/<a href="https://www.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS422</u></a> 485<a href="https://www.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>是一种工业级<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>模块，核心功能是将计算机或设备的<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>232<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>转换为RS485或RS422信号，以满足长距离、高抗干扰的通信需求。</p>
<p>
	一、核心功能与技术特性</p>
<p>
	1. 电平与协议转换</p>
<p>
	通过专用芯片实现单端RS232信号(±12V电平)与差分RS485/RS422信号(±5V差分电平)的转换。RS485支持半双工通信(两线制)，RS422支持全双工通信(四线制)，模块可通过硬件或软件自动切换模式。</p>
<p>
	2. 长距离传输能力</p>
<p>
	RS232传输距离通常不超过15米，而转换后的RS485/RS422信号在19200bps速率下可达1.2公里，高速率下(如115.2Kbps)仍能传输300米。</p>
<p>
	3. 工业级抗干扰设计</p>
<p>
	- <a href="https://bbs.elecfans.com/group_350" target="_blank"><u>光电</u></a>隔离：采用2500V~3500V隔离电压的<a href="https://www.elecfans.com/yuanqijian/guangou/" target="_blank"><u>光耦</u></a>或变压器，切断RS232与RS485/422端的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>连接，防止地环路干扰和浪涌冲击。</p>
<p>
	- 防雷保护：内置<a href="https://www.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>TVS</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>(600W浪涌保护)和放电管(90V/5KA)，可抵御雷击和静电(±15KV <a href="https://www.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>ESD</u></a>)。</p>
<p>
	- 差分信号传输：RS485/422通过差分电压(V+ - V-)传输数据，共模干扰抑制能力显著优于RS232的单端信号。</p>
<p>
	4. 多设备组网支持</p>
<p>
	模块支持点对多点通信，单条RS485总线上可连接128个设备，如<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>、仪表，通过地址编码实现多设备协同工作。支持自动流控(Auto Flow Control)，无需额外握手信号即可避免数据冲突。</p>
<p>
	5. 宽电压与灵活供电</p>
<p>
	主流模块支持<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a> 9~30V宽压输入，可通过RS232<a href="https://www.hqchip.com/app/1808" target="_blank"><u>端口</u></a>取电(Port-Powered)，无需外接电源。工业级设计确保在-40℃~85℃极端温度下稳定运行。</p>
<p>
	二、产品特点</p>
<p>
	宽压供电单独供电;</p>
<p>
	通讯便捷;</p>
<p>
	通讯方式支持 RS232、RS485、RS422数据传输;</p>
<p>
	485全隔离;</p>
<p>
	RS232-485/422通讯转换;</p>
<p>
	波特率支持2400, 4800, 9600,19200, 38400，115200;</p>
<p>
	三、典型应用场景</p>
<p>
	1. <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/633/" target="_blank"><u>工业自动化</u></a>控制</p>
<p>
	- 连接RS232接口的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/949/" target="_blank"><u>数控</u></a>机床、HMI人机界面与RS485总线的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2471/" target="_blank"><u>变频器</u></a>、伺服<a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>，实现设备集群监控。</p>
<p>
	- 在工厂流水线中，将RS485温<a href="https://www.elecfans.com/tags/湿度传感器/" target="_blank"><u>湿度传感器</u></a>、RS422压力<a href="https://www.elecfans.com/tags/变送器/" target="_blank"><u>变送器</u></a>的数据统一采集至PLC或MES系统。</p>
<p>
	2. 智慧农业与能源监控</p>
<p>
	- 智慧大棚中，通过模块将RS485土壤墒情传感器、<a href="https://www.hqchip.com/app/2004" target="_blank"><u>CAN</u></a>灌溉电磁阀的数据转为<a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>协议，同时通过<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>上传至云端，实现“本地联动+远程管控”。</p>
<p>
	- 光伏电站中，将RS485<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>、CAN互感器的运行数据转换为WiFi信号，供运维人员手持终端调试。</p>
<p>
	3. 智能楼宇与安防系统</p>
<p>
	- 集成RS485门禁<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>、CAN空调机组、<a href="https://www.elecfans.com/tags/lora/" target="_blank"><u>LoRa</u></a>能耗电表等设备，实现“门禁开门→自动调节空调温度+开启照明”的本地联动。</p>
<p>
	- 智慧停车场中，通过模块连接RS485道闸、LoRa车位<a href="https://m.hqchip.com/app/1831" target="_blank"><u>探测器</u></a>，实现车位状态实时显示与城市交通云平台对接。</p>
<p>
	4. 户外远程通信</p>
<p>
	- 水利监测中，将RS232终端与RS485总线的水位传感器连接，通过光纤或无线模块实现千米级数据传输。</p>
<p>
	- 石油管道监控中，模块配合中继器延长通信距离，确保偏远地区设备与控制<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>的稳定通信。</p>
<p>
	四、模块类型与选型要点</p>
<p>
	1. 按隔离方式分类</p>
<p>
	- 非隔离型：体积小、成本低，适用于干扰较小的室内环境，如实验室。</p>
<p>
	- 隔离型：三端隔离(<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>、RS232、RS485/422完全隔离)，抗干扰能力强，适合工业现场。</p>
<p>
	2. 按功能集成度分类</p>
<p>
	- 基础型：仅实现电平转换，需外接电源。</p>
<p>
	- 增强型：集成防雷、浪涌保护、自动流控等功能。</p>
<p>
	- 多功能型：支持RS232/485/422/TTL/<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>互转六合一转换器，适配复杂设备组网。</p>
<p>
	3. 选型关键参数</p>
<p>
	- 传输速率：根据设备需求选择，最高支持115.2Kbps。</p>
<p>
	- 节点数：需匹配总线上设备数量，避免超出模块负载能力。</p>
<p>
	- 接口类型：RS232端常见DB9或<a href="https://m.hqchip.com/app/1529" target="_blank"><u>端子</u></a>台，RS485/422端多为<a href="https://m.hqchip.com/app/1528" target="_blank"><u>接线端子</u></a>或DB9公头。</p>
<p>
	- <a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>标准：工业级模块需通过CE、FCC认证，部分需满足UL、IEC 61000-4-2(静电防护)等标准。</p>
<p>
	五、使用注意事项</p>
<p>
	1. 布线规范</p>
<p>
	- 采用双绞屏蔽线，屏蔽层单端接地，避免多点接地形成地环路。</p>
<p>
	- RS485总线需在首尾两端并联120Ω终端<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，减少信号反射。</p>
<p>
	2. 协议兼容性</p>
<p>
	- 确保模块支持设备使用的通信协议，需通过配置软件设置波特率、校验位等参数。</p>
<p>
	3. 电源稳定性</p>
<p>
	- 优先选择宽压供电模块，避免电压波动导致通信中断。若采用RS232端口取电，需确认设备串口供电能力。</p>
<p>
	4. 故障排查</p>
<p>
	- 通过模块的电源指示灯(PWR)、发送指示灯(TX)、接收指示灯(RX)判断工作状态，异常时可尝试更换通信线缆或终端电阻。</p>
<p>
	RS232转RS485/RS422 485转换器是工业通信的核心纽带，通过电平转换、隔离保护和协议适配，解决了RS232接口在长距离、多设备场景下的通信瓶颈。其工业级设计和灵活的扩展性，使其广泛应用于智能制造、智慧能源、智能建筑等领域，成为实现“设备-网络-云端”数据闭环的关键组件。在选型时，需根据具体场景需求综合考虑传输距离、抗干扰能力、接口类型等因素，以确保系统的稳定性和可靠性。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[CC-Link IE FB转EtherCAT协议转换网关实现汇川PLC与三菱PLC通讯在机械设备制造厂的应用案例]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383811.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383811.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:34:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/57/wKgZO2kS5sWATkdPAALa4wiskYg812.png" alt="wKgZO2kS5sWATkdPAALa4wiskYg812.png"/></p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	<strong>一、项目背景</strong></p>
<p>
	本案例来自华南地区一家大型<strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>设备制造厂</strong>，该厂在新建一条<strong>智能装配线</strong>时，选用了<strong>汇川技术（Inovance）的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>系统作为产线主控设备，采用EtherCAT协议</strong>实现对伺服驱动、IO模块等设备的实时控制。同时，产线中部分关键工位仍使用<strong>三菱<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>（Mitsubishi）的PLC系统，采用CC-Link IE Field B<a href="https://www.elecfans.com/tags/asic/" target="_blank"><u>asic</u></a>（CC-Link IE FB）协议</strong>，用于控制<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>视觉检测与定位系统。</p>
<p>
	由于两种协议无法直接<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>，客户急需一种<strong>高效、稳定、低延迟</strong>的协议转换方案，以实现两套<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>的数据交互与协同工作。经过多方技术评估，最终选择了<strong>远创智控（YC）推出的YC-ECT-CCLKIE</strong><strong>工业级协议转换网关</strong>，实现EtherCAT与CC-Link IE FB之间的双向数据映射与实时通信。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZPGkS5tCAYQJ9AAOzixh5ctY173.png" alt="wKgZPGkS5tCAYQJ9AAOzixh5ctY173.png"/></p>
<p>
	<strong>二、系统拓扑结构与设备配置</strong></p>
<p>
	<strong>1. 网络拓扑结构</strong></p>
<p>
	<strong>·EtherCAT主站侧</strong>（汇川PLC）：</p>
<p>
	o<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>：<strong>汇川AM600系列PLC</strong></p>
<p>
	o通信协议：<strong>EtherCAT</strong></p>
<p>
	o控制设备：伺服<a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>、IO模块、<a href="https://www.elecfans.com/tags/编码器/" target="_blank"><u>编码器</u></a>等</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZPGkS5tqAbeh_AAHb7LuGaPw939.png" alt="wKgZPGkS5tqAbeh_AAHb7LuGaPw939.png"/></p>
<p>
	<strong>·CC-Link IE FB主站侧</strong>（三菱PLC）：</p>
<p>
	o控制器：<strong>三菱MELSEC iQ-R系列PLC（R04<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a>）</strong></p>
<p>
	o通信协议：<strong>CC-Link IE Field Basic</strong></p>
<p>
	o控制设备：视觉系统、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>、远程IO等</p>
<p>
	<strong>·协议转换网关</strong>：</p>
<p>
	o品牌与型号：<strong>远创智控 YC-ECT-CCLKIE</strong><strong>工业级协议转换网关</strong></p>
<p>
	o功能角色：在EtherCAT侧作为<strong>从站</strong>，在CC-Link IE FB侧也作为<strong>从站</strong></p>
<p>
	o通信任务：实现两侧协议数据的双向透明传输与实时同步</p>
<p>
	<strong>2. 网络连接方式</strong></p>
<p>
	<strong>·EtherCAT侧连接</strong>：</p>
<p>
	o汇川PLC通过EtherCAT总线连接YC-ECT-CCLKIE<strong>协议转换网关</strong>的EtherCAT IN<a href="https://www.hqchip.com/app/1808" target="_blank"><u>端口</u></a></p>
<p>
	o网关作为EtherCAT从站，支持最大32个PDO映射，通信周期1ms，满足高速控制需求</p>
<p>
	<strong>·CC-Link IE FB侧连接</strong>：</p>
<p>
	o三菱PLC通过<a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>连接YC-ECT-CCLKIE网关的CC-Link IE FB端口</p>
<p>
	o网关作为CC-Link IE FB从站，占用512字节输入/512字节输出，站号设置为“5”</p>
<p>
	<strong>三、YC-ECT-CCLKIE协议转换网关配置过程</strong></p>
<p>
	<strong>1. 硬件安装</strong></p>
<p>
	·网关采用<strong>DIN35导轨安装</strong>，供电为<strong>24V<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>±5%</strong>，功耗小于3W</p>
<p>
	·工作温度范围为**-25℃至+55℃**，适应工业现场恶劣环境</p>
<p>
	·<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/13179/" target="_blank"><u>通信接口</u></a>包括：</p>
<p>
	o1个EtherCAT IN口（<a href="https://m.hqchip.com/app/1523" target="_blank"><u>RJ45</u></a>）</p>
<p>
	o1个EtherCAT OUT口（用于扩展）</p>
<p>
	o1个CC-Link IE FB口（RJ45）</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZPGkS5t-AWecBAAGE9bdJnyI348.png" alt="wKgZPGkS5t-AWecBAAGE9bdJnyI348.png"/></p>
<p>
	<strong>2. 软件配置（使用YC-GateConfig V2.4.1）</strong></p>
<p>
	<strong>·EtherCAT从站配置</strong>：</p>
<p>
	o设置网关为EtherCAT从站</p>
<p>
	o配置PDO映射，包括：</p>
<p>
	§RxPDO：控制字（6040h）、目标位置（607Ah）、目标速度（60FFh）</p>
<p>
	§TxPDO：状态字（6041h）、实际位置（6064h）、实际<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>（6077h）</p>
<p>
	<strong>·CC-Link IE FB从站配置</strong>：</p>
<p>
	o设置IP地址为192.168.1.10</p>
<p>
	o配置输入/输出数据长度为512字节</p>
<p>
	o协议版本选择CC-Link IE FB Basic V1.10</p>
<p>
	<strong>·数据映射配置</strong>：</p>
<p>
	o将EtherCAT侧的控制数据映射至CC-Link IE FB输出区</p>
<p>
	o将CC-Link IE FB侧的反馈数据映射至EtherCAT输入区</p>
<p>
	o配置完成后点击“Downlo<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a>”，网关自动重启并进入运行状态</p>
<p>
	<strong>四、PLC程序设计与数据交互</strong></p>
<p>
	<strong>1. 汇川PLC程序设计（InoP<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1004/" target="_blank"><u>roS</u></a>hop平台）</strong></p>
<p>
	·在EtherCAT主站配置中添加YC-ECT-CCLKIE<strong>工业级协议转换网关</strong>为从站设备</p>
<p>
	·创建数据块用于发送控制指令（如伺服启动、目标位置）</p>
<p>
	·接收网关返回的状态信息（如实际位置、报警状态）</p>
<p>
	<strong>2. 三菱PLC程序设计（GX Works3平台）</strong></p>
<p>
	·在CC-Link IE FB配置中添加网关为从站，站号为5</p>
<p>
	·创建数据映射表，将D<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>区域与网关输入/输出数据绑定</p>
<p>
	o例如：D1000~D1255用于发送控制指令</p>
<p>
	oD2000~D2255用于接收状态反馈</p>
<p>
	·编写FB功能块，周期4ms调用一次，实现数据读写与逻辑控制</p>
<p>
	<strong>五、调试过程与性能验证</strong></p>
<p>
	<strong>1. 空载调试</strong></p>
<p>
	·启动汇川PLC，发送伺服启动指令，网关成功将数据转发至三菱PLC</p>
<p>
	·三菱视觉系统完成定位后，反馈数据通过网关回传至汇川PLC</p>
<p>
	·EtherCAT通信周期稳定在1ms，CC-Link IE FB通信周期为4ms，数据延迟小于5ms</p>
<p>
	<strong>2. 满载运行测试</strong></p>
<p>
	·连续运行72小时，系统稳定无丢包</p>
<p>
	·网关运行温度稳定在40℃以内，通信状态灯常绿</p>
<p>
	·数据传输无误差，视觉定位精度保持在±0.02mm以内</p>
<p>
	<strong>3. 抗干扰测试</strong></p>
<p>
	·在网关附近启动大功率<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2471/" target="_blank"><u>变频器</u></a>，通信未出现中断</p>
<p>
	·静电放电测试（±8kV接触，±15kV空气）通过，符合IEC 61000-4-2标准</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/57/wKgZO2kS5uWAGfQQAAJ1-BEnX_Y280.png" alt="wKgZO2kS5uWAGfQQAAJ1-BEnX_Y280.png"/></p>
<p>
	<strong>六、运维与诊断功能</strong></p>
<p>
	·网关内置<strong>Web服务器</strong>，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>可通过浏览器访问网关IP，实时查看通信状态、PDO映射、错误日志等信息</p>
<p>
	·支持<strong>HTTP POST推送</strong>，可将关键数据以格式发送至MES系统，便于集中监控</p>
<p>
	·支持<strong>远程固件升级</strong>与配置备份，便于后期维护与扩展</p>
<p>
	<strong>八、结语</strong></p>
<p>
	通过本次项目，远创智控YC-ECT-CCLKIE<strong>工业级协议转换网关</strong>在实际应用中展现出了卓越的性能与稳定性，成功解决了机械设备制造厂中多协议设备互联互通的难题。未来，随着工业现场多品牌设备协同需求的不断增长，此类协议转换网关将在智能制造领域发挥越来越重要的作用。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[MEMS大咖集聚“第十七届传感器与MEMS产业化技术国际研讨会(暨成果展)”上海龙之梦万丽酒店]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7364440.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7364440.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNza6ABLxDAADp3QjdQQU077.jpg" alt="wKgZPGkNza6ABLxDAADp3QjdQQU077.jpg"/></p>
<p>
	  <strong>会议介绍</strong>   </p>
<p>
	“第十七届(2025年)<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/7888/" target="_blank"><u>MEMS</u></a>产业化技术国际研讨会(暨成果展)”<strong>11月27-28在上海龙之梦万丽酒店</strong>举办。</p>
<p>
	<strong>已确定部分演讲单位;</strong>上海市长宁区政府领导、中国科学院上海微系统与信息技术研究所，上海新微科技集团、上海微技术工业研究院、北京赛微电子股份有限公司、数字硅巷(上海)孵化器有限公司、日本东北大学、东南大学、<a href="https://www.elecfans.com/tags/英飞凌/" target="_blank"><u>英飞凌</u></a>科技、汉威科技集团/郑州炜盛电子科技有限公司、意发薄膜科技、<a href="https://www.elecfans.com/tags/博世/" target="_blank"><u>博世</u></a>(中国)投资有限公司、赛迪顾问股份有限公司、美的集团、华润微电子、香港科技大学、清华大学,北京大学、亚德诺<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/adi/" target="_blank"><u>ADI</u></a>)、悉尼大学、青禾晶元半导体科技、苏州慧闻纳米科技、盛美半导体设备、X-FAB、新加坡科技研究局微电子研究所、芯联集成、润芯感知科技、英飞凌科技公司、中国<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>总院标准化研究院、安徽北方华鑫智感科技、江苏英特神斯科技、吾拾微电子、安徽华鑫微纳等，嘉宾详请如下</p>
<p>
	 <strong>发展前景</strong>   </p>
<p>
	在2024年全球约6680亿美元的半导体设备市场中，由MtM驱动的收入占比高达27%，MEMS正是其中的重要构成。<strong><strong>全球</strong><strong>MEMS市场在2024年经历了稳健复苏</strong></strong><strong>，</strong>全年总营收达到154亿美元，相较前一年增长5%，总出货量高达310亿颗。</p>
<p>
	<strong>在这一全球趋势下，中国市场的供需矛盾与增长潜力尤为突出。</strong>Yole的数据指出，2024年大中华区的MEMS市场同比增长率达到了8.4%，显著高于全球平均水平。同时，来自赛迪顾问的数据表明，2024年中国传感器市场总规模预计达到4191.4亿元人民币，其中，智能传感器的市场规模预计为1643.1亿元人民币。</p>
<p>
	而MEMS制造公司<strong><strong>华鑫微纳</strong></strong>表示，中国作为全球最大的电子产品生产基地，每年需要消耗约200万片（折合8英寸）的MEMS晶圆，而目前国内每年的总产能尚不足10万片，仅能满足国内1/20的需求。国内MEMS产品真正成熟能够量产的，目前大概有麦克风、<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>和消费级<a href="https://www.elecfans.com/tags/压力传感器/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>三种；同时，国内在高性能压电、惯性、微镜、喷墨打印头等中高端MEMS器件上未能实现大规模量产。</p>
<p>
	<strong>组织机构</strong></p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNza6AQF0fAAKx0yT7Fg4002.png" alt="wKgZPGkNza6AQF0fAAKx0yT7Fg4002.png"/></p>
<p>
	 <strong>会议委员</strong></p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNza6Aazb8AAKyMYpBGi8697.png" alt="wKgZPGkNza6Aazb8AAKyMYpBGi8697.png"/></p>
<p>
	    <strong>会议安排</strong>   </p>
<p>
	<strong>会议时间</strong>:2025年11月27-28日(26号报到)</p>
<p>
	<strong>会议地点</strong>:上海龙之梦万丽酒店</p>
<p>
	<strong>会议形式</strong>:高峰<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>技术研讨+展览展示</p>
<p>
	<strong>演讲嘉宾（部分）</strong></p>
<p>
	<strong>（排名不分先后以议程为准）</strong></p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNza6AaOt5AAKp7k_qmnY956.jpg" alt="wKgZPGkNza6AaOt5AAKp7k_qmnY956.jpg"/></p>
<p>
	  更多嘉宾正在陆续更新中.......</p>
<p>
	</p>
<p align="center">
	</p>
<p>
	   <strong>产品覆盖范围</strong></p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNza-ACmUnAAKJwGQFOaI111.png" alt="wKgZPGkNza-ACmUnAAKJwGQFOaI111.png"/></p>
<p>
	     <strong>回顾2024</strong></p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNza-AAKOSAAdFyNmLrFY497.png" alt="wKgZPGkNza-AAKOSAAdFyNmLrFY497.png"/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[脑机接口与数字疗法融合：解锁认知障碍干预新可能]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/yiliaodianzi/202511117383826.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/yiliaodianzi/202511117383826.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[在数字疗法飞速发展的当下，脑机接口技术的融入正推动其从评估诊断阶段迈向真正的治疗阶段。为深入探讨这一领域的核心问题——如何利用脑电、眼动等<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>结合<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>实现认知障碍的“可测量与可干预”，以及数字疗法能否成为脑机接口的低成本临床验证场景，一场聚焦前沿的研讨活动如期举行。<br/>
 <br/>
2025年11月11日，第四届南渡江智慧医疗与康复产业高峰<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>期间，相关研讨由上海千丘智能科技有限公司创始人侍淳博先生主持，上海觉觉健康科技有限公司创始人、总经理陈亮，杭州虚之实科技有限公司科研总监、首席脑科学专家马宁，上海医科数博医疗科技有限公司创始人孙树杰，北京决明科技有限公司副总经理孙香杰，杭州迈动数康科技有限公司联合创始人赵康卿，十二毫米健康科技（海南）有限公司董事长赵鑫磊等多位业内资深嘉宾共同参与。<br/>
 <br/>
孙香杰的见解聚焦于生理指标的核心价值与数字疗法的场景优势——在认知障碍和精神疾病领域，量表评估方式虽长期应用，但精准度不足，难以深入挖掘核心病因。而脑电、眼动等生理性指标具有极强的客观性，为评估提供了全新思路。眼动信号能反映个体对不同素材的生理反应，且这种反应难以刻意控制；脑电信号更是以毫秒级的响应速度，比行为学评估或量表评估更精准地直观呈现生理状态。通过积累大量数据并验证疾病特征，这些生理指标不仅可用于认知障碍的测评与辅助诊断，还能实现风险预测、干预实施及早期预警等多重功能，成为认知障碍干预的有效手段。<br/>
 <br/>
赵康卿则从精准干预与临床实践落地的角度补充了观点。他强调，<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-102/" target="_blank"><u>AI技术</u></a>的核心价值在于实现个性化干预。通过采集脑电、眼动、表情、语言发音等多维度数据，AI能够精准识别患者的情绪变化及疾病表现差异。以抑郁症为例，不同患者可能分别表现为情感缺失、失眠、焦虑强烈或精力下降等不同核心症状，基于数据的精准识别能为后续干预提供针对性方向。<br/>
 <br/>
赵康卿举例说明，若通过脑电或眼动数据发现患者动力感缺乏，在选择抗抑郁药物时可优先考虑增强动力的药物；若识别到核心问题为睡眠障碍，则可选用针对性助眠药物，大幅提升治疗效果。<br/>
 <br/>
针对“您认为脑机接口与数字疗法结合最有潜力的场景是？”这一话题，现场观众的投票结果如下：<br/><div style="text-align:center;">
	<img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/57/wKgZO2kS52-AaavaAAIqTAf8P0M274.png" style="width:480px;height:194px;"/></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ADS8674 14位500kSPS 4通道SAR ADC技术手册]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383824.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383824.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383824" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/57/wKgZO2kS5ryANdtSAC87beX5HDg892.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>S8674和ADS8678是基于14位逐次逼近（SAR）<a href="https://www.elecfans.com/tags/模数转换器/" target="_blank"><u>模数转换器</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>）的4通道和8通道集成数据采集系统，工作吞吐量为500 kSPS。这些器件为每个输入通道提供集成<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>前端电路，具有高达 ±20 V 的过压保护、具有自动和手动扫描模式的 4 通道或 8 通道<a href="https://www.elecfans.com/tags/多路复用器/" target="_blank"><u>多路复用器</u></a>，以及具有<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>低温漂</u></a>移的片内 4.096V 基准电压源。器件上的每个输入通道均采用单 5V 模拟电源供电，可支持 ±10.24 V、±5.12 V、±2.56 V、±1.28V 和 ±0.64V 的真双极性输入范围，以及 0 V 至 10.24 V、0 V 至 5.12 V、0 V 至 2.56 V 和 0 V 至 1.28 V 的单极性输入范围。所有输入范围内的模拟前端增益都经过精确调整，以确保高直流精度。输入范围选择是软件可<a href="https://bbs.elecfans.com/group_75" target="_blank"><u>编程</u></a>的，并且每个通道都是独立的。无论所选输入范围如何，这些器件都提供 1MΩ 恒定<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>输入阻抗。</p><p>ADS8674和ADS8678为数字主机提供简单的SPI兼容串行<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，还支持多个器件的菊花链连接。<a href="https://www.elecfans.com/tags/数字电源/" target="_blank"><u>数字电源</u></a>的工作电压范围为1.65 V至5.25 V，可直接连接到各种主机<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>。<br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383824" target="_blank">*附件：ads8674.pdf</a></p><p>特性</p><ul><li>集成模拟前端的14位ADC</li><li>4、8 通道多路复用器，具有自动和手动扫描功能</li><li>与通道无关的可编程输入： <ul><li>±10.24 V、±5.12 V、±2.56 V、±1.28 V、±0.64 V</li><li>10.24 伏、5.12 伏、2.56 伏、1.28 伏</li></ul></li><li>5V 模拟<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>：1.65V 至 5V I/O 电源</li><li>恒定电阻输入阻抗：1 MΩ</li><li>输入过压保护：高达 ±20 V</li><li>片内4.096V基准电压源，具有低漂移</li><li>卓越的性能： <ul><li>500 kSPS 聚合吞吐量</li><li>DNL：±0.2 LSB;INL：±0.25 LSB</li><li>增益误差和失调的低漂移</li><li>信噪比：85分贝;总谐波扰：–100 分贝</li><li>低功耗：65 mW</li></ul></li><li>AUX 输入→直接连接到 ADC 输入</li><li>AL<a href="https://www.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>ARM</u></a> →每个通道的高阈值和低阈值</li><li>带菊花链的SPI™兼容接口</li><li>工业温度范围：–40°C 至 125°C</li><li><a href="https://m.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP-38 封装（9.7 mm × 4.4 mm）</li></ul><p>参数<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/55/wKgZPGkS5piAENhNAABmnR5_gPU663.png" alt="image.png"/></p><p>方框图</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/55/wKgZPGkS5qKAflGJAANoW6auY7E386.png" alt="image.png"/><br/> ADS8674（4 通道）与 ADS8678（8 通道）是德州仪器推出的<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>数据采集系统，核心优势是 14 位高分辨率、500 kSPS 采样率、优异动态性能及工业级可靠性，集成可编程增益、过压保护与精准参考源，搭配 SPI 接口与菊花链功能，适用于电力自动化、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a> 模拟输入模块、高精度工业数据采集等对精度要求严苛的场景。</p><h3>一、核心性能与定位</h3><ul><li><strong>通道与分辨率</strong> ：ADS8674 为 4 通道、ADS8678 为 8 通道，均为单端输入；14 位 SAR ADC 无丢失码，DNL ±0.2 LSB、INL ±0.25 LSB，增益误差典型值 ±0.02% FSR，温度漂移低至 1 ppm/°C，直流精度远超同系列 12 位产品。</li><li><strong>输入与动态性能</strong> ：支持双极性（±0.64 V~±10.24 V）与单极性（0 V<del>1.28 V</del>0 V~10.24 V）输入范围，通道独立可编程；输入阻抗恒定 1 MΩ，过压保护达 ±20 V；1 kHz 输入时 SNR 85 dBFS、THD -100 dBc、SFDR 101 dBc，动态性能优异，微弱<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>采集能力突出。</li><li><strong>采样与功耗</strong> ：总采样率 500 kSPS（多通道共享），单通道采样率随通道数分摊；工作功耗 65 mW，支持待机（STDBY）与掉电（PWR_DN）低功耗模式，掉电电流仅 3 μA，平衡精度与功耗需求。</li><li><strong>环境与供电</strong> ：工作温度 -40°C<del>125°C，满足工业级宽温要求；单模拟电源（AVDD=4.75 V</del>5.25 V），数字电源（DVDD=1.65 V~5.25 V），供电灵活，兼容不同电平控制器。</li></ul><h3>二、关键功能与硬件特性</h3><h4>1. 集成功能模块</h4><ul><li>信号调理与保护：每通道集成 2 阶低通<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>（-3 dB 带宽 15 kHz）、高精度可编程增益<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>（PGA），有效抑制高频噪声与混叠；内置 ±20 V 过压<a href="https://www.elecfans.com/tags/保护电路/" target="_blank"><u>保护电路</u></a>，无需外部保护器件，适应工业复杂环境。</li><li>参考源与辅助通道：内置 4.096 V 精准参考源（温度漂移 8 ppm/°C），支持外部参考输入；单路辅助通道（AUX_IN）直接连接 ADC，支持 0 V~4.096 V 输入，SNR 84.4 dBFS、THD -100 dBc，可用于高精度校准或额外信号采集。</li><li>报警与灵活控制：支持每通道独立高低阈值报警，带 6 位可编程滞回（±1~±63 LSB），ALARM 引脚输出报警信号；支持自动扫描（AUTO_<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>T）与手动通道选择（MAN_Ch_n），可关闭未使用通道以优化功耗。</li><li>接口与扩展：SPI 兼容接口（最高 17 MHz SCLK），支持菊花链（DAISY）与星形拓扑，多芯片扩展便捷；<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>O 输出格式可编程，可包含 14 位转换结果、通道地址、设备 ID 等信息，简化多通道数据区分。</li></ul><h4>2. 工作模式</h4><ul><li>多通道扫描模式：自动扫描模式按预设序列循环采集选中通道，支持通道使能与断电配置；手动模式单次选中特定通道采集，适配按需高精度采样场景。</li><li>低功耗模式：待机模式保留参考源，唤醒时间 20 μs；掉电模式关闭所有电路，唤醒时间 15 ms（内部参考），兼顾低功耗与快速响应。</li><li>校准与补偿：通道间增益匹配 ±0.02% FSR，可通过外部电阻匹配抵消源阻抗影响，进一步提升系统一致性；14 位分辨率使 LSB 最小可达 78.125 μV（最小输入范围下），细分能力更强。</li><li>扩展模式：菊花链模式可串联多片设备，共享 SPI 总线，减少控制器接口占用；星形模式支持独立片选，灵活选择采集通道。</li></ul><h4>3. 封装与集成</h4><ul><li>封装规格：采用 38 引脚 TSSOP 封装（9.7 mm×4.4 mm），引脚布局紧凑，与同系列 12 位产品兼容，便于设计升级；引脚含模拟地（AGND）、数字地（DGND）、参考地（REFGND），分开布线可降低串扰。</li><li>可靠性设计：<a href="https://www.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>ESD</u></a> 防护达 ±4000 V（模拟引脚）/±2000 V（其他引脚），符合工业 ESD 标准；电源抑制比（PSRR）优异，搭配去耦电容可进一步降低电源噪声影响，保障高精度采集。</li></ul><h3>三、典型应用场景</h3><ul><li>电力自动化：高精度电压 / <a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>采集、相位补偿与功率参数测量，适配 50 Hz/60 Hz 电力信号高精度分析；</li><li>PLC 模拟输入模块：工业标准信号（0<del>20 mA、4</del>20 mA、±10 V）高精度数字化，满足过程控制严苛精度要求；</li><li>工业数据采集：<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号（温度、压力、流量）高精度转换、多通道高精度监控系统；</li><li><a href="https://www.elecfans.com/soft/data/50-103/" target="_blank"><u>测试测量</u></a>设备：低速率、高精度模拟信号采集模块，如实验室仪器、医疗检测设备前端。</li></ul><h3>四、设计关键要点</h3><ol><li><strong>供电与去耦</strong> ：AVDD 与 DVDD 需分别就近配置 1 μF 陶瓷<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a> + 10 μF <a href="https://www.hqchip.com/app/1139" target="_blank"><u>电解电容</u></a>去耦，参考源引脚（REFIO/REFCAP）需并联 10 μF~22 μF 电容，确保参考源稳定，避免影响精度。</li><li>输入接口：模拟输入建议串联 RC 低通滤波器（如 33 Ω 电阻 + 100 nF 电容），抑制高频噪声；单端输入需保证 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>N_nGND 与系统地等电位，避免地电位差引入误差，确保 14 位精度发挥。</li><li>布局规范：<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 需划分模拟区与数字区，共享完整地平面；模拟信号线远离数字<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>与 SPI 线，参考源相关布线最短，减少电磁<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>对高精度采集的影响。</li><li>时序与同步：SPI 时钟频率不超过 17 MHz，确保数据传输完整性；多通道采集时需考虑通道切换延迟，通过软件补偿相位差，尤其适用于电力信号相位测量场景。</li></ol></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Vishay Dale IFSC1616AH-01屏蔽型SMD铁氧体功率电感器技术解析]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383825.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383825.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:36:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383825" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/50/wKgZO2kS2V-AMKicAAFWsyZVW4c908.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://www.elecfans.com/tags/vishay/" target="_blank"><u>Vishay</u></a>/Dale IFSC1616AH-01屏蔽型SMD铁氧体<a href="https://m.hqchip.com/app/1116" target="_blank"><u>功率电感</u></a>器采用薄型设计，采用绕线铁氧体磁芯，采用铁嵌入环氧树脂封装，用于磁屏蔽。该<a href="https://www.hqchip.com/app/856" target="_blank"><u>电感器</u></a>的电感范围为0.33μH至330μH，采用表面贴装封装，尺寸为4mmx4mmx1.8mm。Vishay/Dale IFSC1616AH-01屏蔽型SMD铁氧体功率电感器无铅、无卤，符合RoHS指令。IFSC1616AH-01系列的应用包括噪声抑制和滤波、直流/直流<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>、便携式和手持设备以及HDD和S<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>存储。</p><p>数据手册：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383825" target="_blank">*附件：Vishay ， Dale IFSC1616AH-01屏蔽型SMD铁氧体功率电感器数据手册.pdf</a></p><h2>特性</h2><ul><li>最大尺寸：4 mm x 4 mm x 1.8 mm</li><li>SMD 封装</li><li>薄型设计</li><li>0.33 μH 到 330 μH 电感范围</li><li>绕线铁氧体磁芯采用铁嵌入环氧树脂封装，用于磁屏蔽</li><li>无铅、无卤</li><li>符合RoHS标准</li></ul><h2>尺寸：英寸（mm）</h2><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/51/wKgZO2kS2WyAWtO1AAFINqEp8qA622.png" alt="1.png"/></p><h1>Vishay Dale IFSC1616AH-01屏蔽型SMD铁氧体功率电感器技术解析</h1><h2>一、产品核心特性与定位</h2><p>Vishay Dale推出的IFSC1616AH-01系列是一款采用屏蔽结构的表面贴装铁氧体功率电感器，其4.0 mm × 4.0 mm × 1.8 mm的超薄封装尺寸与0.33 μH至330 μH的宽电感值范围，完美契合现代便携设备对高功率密度与<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>性的双重需求。该产品通过铁填充环氧树脂封装实现磁屏蔽，有效抑制电磁干扰。</p><h2>二、关键<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>参数深度分析</h2><h3>1. 电感性能指标</h3><ul><li>‌<strong>电感值范围</strong>‌：覆盖0.33 μH至330 μH共18个标准型号，满足不同应用场景的滤波与储能需求</li><li>‌<strong>精度等级</strong>‌：低电感值型号（≤1.5 μH）采用±30%公差，高电感值型号（≥2.2 μH）提升至±20%公差</li><li>‌<strong>自谐振频率</strong>‌：随电感值增加而递减，从0.33 μH型号的230 MHz至330 μH型号的3.2 MHz</li></ul><h3>2. 直流<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>与<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>承载能力</h3><ul><li>‌<strong>典型<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>R范围</strong>‌：12 mΩ（0.33 μH）至4900 mΩ（330 μH）</li><li>‌<strong>热额定电流</strong>‌：基于40°C温升标准，0.33 μH型号达4.7 A，330 μH型号为0.23 A</li><li>‌<strong>饱和电流特性</strong>‌：0.33 μH型号饱和电流达8 A，330 μH型号为0.31 A</li></ul><h2>三、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>结构与封装设计</h2><h3>1. 尺寸规格优化</h3><ul><li>主体尺寸：4.0 mm ± 0.2 mm（长）× 4.0 mm ± 0.2 mm（宽）× 1.8 mm max（高）</li><li>焊盘布局：典型推荐尺寸1.9 mm × 3.7 mm，确保焊接可靠性</li><li><a href="https://m.hqchip.com/app/1529" target="_blank"><u>端子</u></a>设计：1.0 mm ± 0.2 mm间距，兼容标准SMT工艺</li></ul><h3>2. 材料与工艺特性</h3><ul><li>磁芯材料：铁氧体基材配合铁粉填充环氧树脂</li><li>绕组技术：采用绕线式结构优化电流分布</li><li>耐温性能：支持-40°C至+125°C工作温度范围</li></ul><h2>四、典型应用场景分析</h2><h3>1. 电源转换系统</h3><p>在<a href="https://www.elecfans.com/tags/dc/dc/" target="_blank"><u>DC/DC</u></a>变换器中，该系列电感器凭借低DCR和高饱和电流特性，有效提升转换效率。例如，2.2 μH型号（IFSC1616AHER2R2M01）在2.9 A热额定电流下仍保持稳定性能。</p><h3>2. 便携设备<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a></h3><p>适用于<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/11230/" target="_blank"><u>智能手机</u></a>、平板<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>等设备的<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>PMIC</u></a>电路，其屏蔽结构显著降低对<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>电路的干扰，1.0 μH型号（IFSC1616AHER1R0N01）的4.8 A饱和电流满足瞬态大电流需求。</p><h3>3. 数据存储设备</h3><p>在HDD和SSD应用中，用于抑制<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>驱动和<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>电路的噪声，4.7 μH型号（IFSC1616AHER4R7M01）在2.1 A工作电流下提供稳定滤波效果。</p><h2>五、选型指南与设计考量</h2><h3>1. 参数权衡策略</h3><ul><li>‌<strong>效率优先</strong>‌：选择低DCR型号（如0.33 μH的12 mΩ）</li><li>‌<strong>空间约束</strong>‌：全系列保持统一封装尺寸</li><li>‌<strong>高频应用</strong>‌：优先考虑高S<a href="https://www.elecfans.com/tongxin/rf/" target="_blank"><u>RF</u></a>型号（如0.33 μH的230 MHz）</li></ul><h3>2. 热管理建议</h3><p>基于ΔT=40°C的热额定电流标准，在高温环境中建议降额使用，确保电感温升不超过安全阈值。</p><h2>六、技术发展趋势</h2><p>随着<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>设备向微型化发展，IFSC1616AH-01代表的屏蔽功率电感技术正向以下方向演进：</p><ul><li>‌<strong>更高功率密度</strong>‌：在保持尺寸不变的前提下提升电流承载能力</li><li>‌<strong>更优EMI性能</strong>‌：增强屏蔽效果以适应密集电路布局</li><li>‌<strong>宽温域稳定性</strong>‌：扩展至-55°C至+150°C工作范围</li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[电解电容极性的识别方法及注意事项]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383827.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383827.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:37:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<a href="https://www.hqchip.com/app/1139" target="_blank"><u>电解电容</u></a>器是一种具有极性的电子元件，正确识别其极性对电路安全与性能至关重要。若极性接反，可能导致<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>漏液、发热、爆炸甚至损坏整个电路。以下是电解电容极性的识别方法及注意事项：</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/29/85/wKgZO2icTkmACS42AAC79suJDAs237.png" alt="wKgZO2icTkmACS42AAC79suJDAs237.png"/></p>
<p>
	<strong>一、外观标识法（最常用）</strong></p>
<p>
	<strong>引脚长度标识</strong></p>
<p>
	<strong>长引脚为正极</strong>，短引脚为负极(适用于引脚式电解电容)。</p>
<p>
	<strong>例外</strong>：部分贴片式电解电容(如<a href="https://m.hqchip.com/app/395" target="_blank"><u>钽电容</u></a>)可能无引脚长度差异，需结合其他方法判断。</p>
<p>
	<strong>外壳颜色与标记</strong></p>
<p>
	<strong>铝电解电容</strong>：外壳通常为黑色或蓝色，负极一侧有<strong>黑色或灰色半透明条纹</strong>(部分型号可能用“-”符号标注负极)。</p>
<p>
	<strong>钽电解电容</strong>：外壳多为黄色或黑色，正极引脚旁有<strong>“+”号</strong>，负极引脚旁可能无标记或标注“-”。</p>
<p>
	<strong>压痕或凹槽标识</strong></p>
<p>
	部分铝电解电容外壳上会有<strong>凹槽或压痕</strong>，凹槽靠近的引脚为负极(如Rubycon、Nichicon等品牌常见此设计)。</p>
<p>
	<strong>二、引脚结构法</strong></p>
<p>
	<strong>引脚粗细差异</strong></p>
<p>
	正极引脚通常比负极引脚<strong>稍粗</strong>(适用于部分引脚式铝电解电容)。</p>
<p>
	<strong>引脚形状</strong></p>
<p>
	负极引脚可能被<strong>弯曲或压扁</strong>(如某些贴片式钽电容)，以区分正负极。</p>
<p>
	<strong>三、电路板设计法（安装后验证）</strong></p>
<p>
	<strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>丝印标识</strong></p>
<p>
	电路板上电解电容的安装位置通常有<strong>“+”或“-”符号</strong>，对应正负极引脚。</p>
<p>
	<strong>焊盘大小差异</strong></p>
<p>
	正极焊盘可能比负极焊盘<strong>稍大</strong>(尤其适用于贴片式电容)，以容纳更粗的正极引脚。</p>
<p>
	<strong>四、仪器测量法（需专业工具）</strong></p>
<p>
	<strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/796/" target="_blank"><u>万用表</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>档测量</strong></p>
<p>
	将万用表调至二极管档(或<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>档)，红表笔接电容正极，黑表笔接负极。</p>
<p>
	<strong>正常情况</strong>：显示短暂充电过程(数值从低逐渐升高至溢出)，随后显示“OL”(开路)。</p>
<p>
	<strong>极性接反</strong>：若直接显示低阻值或短路，可能电容已损坏或极性接反。</p>
<p>
	<strong>LCR测试仪测量</strong></p>
<p>
	使用LCR测试仪测量电容的<strong>ESR（等效串联电阻）</strong>和<strong>容量</strong>，正接时数值稳定，反接时可能显示异常或报警。</p>
<p>
	<strong>五、特殊类型电解电容的极性识别</strong></p>
<p>
	<strong>钽电解电容</strong></p>
<p>
	<strong>外观</strong>：外壳为黄色或黑色，正极引脚旁有“+”号，负极引脚可能无标记或标注“-”。</p>
<p>
	<strong>极性敏感</strong>：反接会导致钽电容剧烈发热甚至爆炸，需严格确认极性。</p>
<p>
	<strong>固态电解电容</strong></p>
<p>
	<strong>外观</strong>：与普通铝电解电容类似，但体积更小、寿命更长。</p>
<p>
	<strong>标识</strong>：通常在负极一侧标注“-”或颜色条纹，部分型号采用引脚长度差异标识。</p>
<p>
	<strong>牛角型电解电容（螺栓式）</strong></p>
<p>
	<strong>外观</strong>：大型电容，外壳有螺栓固定，正极引脚为金属螺栓，负极引脚为短金属片或焊片。</p>
<p>
	<strong>标识</strong>：外壳上明确标注“+”和“-”符号。</p>
<p>
	<strong>六、极性接反的后果与预防</strong></p>
<p>
	<strong>后果</strong></p>
<p>
	<strong>漏液</strong>：电解液腐蚀电路板，导致短路。</p>
<p>
	<strong>发热</strong>：电容内部产生大量热量，可能引燃周围元件。</p>
<p>
	<strong>爆炸</strong>：钽电容反接时可能剧烈爆炸，危及人身安全。</p>
<p>
	<strong>预防措施</strong></p>
<p>
	<strong>双重确认</strong>：结合外观标识与电路板丝印，避免单方法误判。</p>
<p>
	<strong>标记引脚</strong>：安装前用记号笔标注正负极，避免混淆。</p>
<p>
	<strong>使用<a href="https://www.elecfans.com/tags/保护电路/" target="_blank"><u>保护电路</u></a></strong>：在关键电路中加入极性保护二极管，防止反接损坏。</p>
<p>
	电解电容的极性识别需结合外观标识、引脚结构、电路板设计及仪器测量等多方法综合判断。在安装前务必确认极性，避免因接反导致电路故障或安全事故。对于极性敏感的钽电容，更需严格遵循标识与安装规范。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[485转换器核心应用：RS232转485/422全隔离场景化部署要点]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383828.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383828.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:37:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	JY-CON503 485<a href="https://www.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的核心价值，是解决<a href="https://m.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS232</u></a>“传输距离短(≤15米)、抗干扰弱、不能多设备组网”的痛点，通过电平与协议转换，让短距离、单设备的<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>232<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，适配长距离、多节点、强干扰的工业及户外场景。</p>
<p>
	一、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/633/" target="_blank"><u>工业自动化</u></a>：工厂设备集群监控与协同</p>
<p>
	车间内<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>、HMI等控制设备多为RS232<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，而现场<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2471/" target="_blank"><u>变频器</u></a>、伺服<a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>、智能仪表(如压力表、流量计)多为<a href="https://m.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS485</u></a>/<a href="https://www.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS422</u></a>接口，需实现“控制端→多设备”的长距离、稳定<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>。</p>
<p>
	1. <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/949/" target="_blank"><u>数控</u></a>机床集群管理：车间10台RS232接口数控机床，通过转换器转为RS485信号，接入PLC或工业电脑，实现加工参数统一下发、生产数据集中采集，传输距离可达500米，避免单台设备单独布线;</p>
<p>
	2. 流水线传感器组网：流水线上的RS485温<a href="https://www.elecfans.com/tags/湿度传感器/" target="_blank"><u>湿度传感器</u></a>、压力<a href="https://www.elecfans.com/tags/变送器/" target="_blank"><u>变送器</u></a>，通过转换器与RS232接口的HMI人机界面对接，实时显示生产环境数据，抗<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>、变频器的电磁干扰，数据不丢包;</p>
<p>
	3. 变频器远程控制：控制室RS232接口的工控机，通过转换器连接车间内多台RS485接口变频器，实现远程启停、频率调节，距离超过100米仍稳定通信。</p>
<p>
	二、智慧农业：温室/大田设备远程管控</p>
<p>
	温室、大田的<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>(如电脑、PLC)多为RS232接口，而土壤墒情传感器、灌溉电磁阀、气象站等设备为RS485接口，需解决“控制室→户外设备”的长距离、抗恶劣环境通信问题。</p>
<p>
	1. 智能温室数据采集：温室控制室的RS232电脑，通过转换器连接棚内RS485土壤墒情、温湿度传感器，实现环境数据实时采集，传输距离覆盖100米跨度的温室，抗棚内风机、补光灯电磁干扰;</p>
<p>
	2. 大田灌溉远程控制：田间RS485接口的滴灌电磁阀、水泵控制器，通过转换器与办公室RS232电脑对接，实现远程启停灌溉，传输距离可达1公里，适应田间风吹、日晒、电磁干扰环境;</p>
<p>
	3. 果园虫情监测组网：果园内多个RS485虫情测报灯、气象传感器，通过转换器接入RS232接口的监控主机，实现多区域数据统一汇总，避免单设备单独拉网线。</p>
<p>
	三、智能楼宇与安防：系统联动与数据上传</p>
<p>
	楼宇控制室的主机(电脑、硬盘录像机)多为RS232接口，而门禁、空调、能耗电表、摄像头等设备为RS485接口，需实现“中控端→全楼设备”的组网通信与联动。</p>
<p>
	1. 门禁系统集中管理：写字楼各楼层RS485接口门禁控制器，通过转换器与中控室RS232电脑对接，实现门禁权限统一下发、开门记录集中存储，传输距离覆盖30层楼宇;</p>
<p>
	2. 楼宇能耗监测：各楼层RS485智能电表、水表，通过转换器接入RS232接口的能耗管理主机，实现水、电、气数据实时统计，抗电梯、空调的电磁干扰;</p>
<p>
	3. 安防摄像头组网：小区户外RS485接口摄像头(支持RS485控制)，通过转换器与监控室RS232硬盘录像机对接，实现摄像头转向、变焦远程控制，距离超过200米仍稳定。</p>
<p>
	四、能源监控：光伏/配电/水利设备数据采集</p>
<p>
	能源监控<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>的电脑、RTU(远程终端单元)多为RS232接口，而光伏<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>、配电仪表、水位传感器等设备为RS485接口，需解决“监控中心→户外能源设备”的长距离、高可靠通信。</p>
<p>
	1. 光伏电站运维监控：户外RS485接口的光伏逆变器、汇流箱，通过转换器与监控室RS232电脑对接，实时采集发电量、设备温度数据，传输距离覆盖1公里外的光伏阵列;</p>
<p>
	2. 配电房仪表组网：配电房内RS485接口的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>表、电压表、<a href="https://www.hqchip.com/app/1717" target="_blank"><u>功率因数</u></a>表，通过转换器接入RS232接口的电力监控主机，实现配电参数实时监测，抗配电柜内强电磁干扰;</p>
<p>
	3. 水利水位远程监测：河流、水库的RS485水位传感器、流量计，通过转换器与远方监控中心RS232 RTU对接，实现水位、流量数据远程上传，距离可达3公里，适应户外潮湿、多干扰环境。</p>
<p>
	五、户外远程监测：环境/交通/地质数据传输</p>
<p>
	监测中心的采集设备多为RS232接口，而户外<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1453/" target="_blank"><u>环境监测</u></a>仪、交通检测器、地质传感器等为RS485接口，需实现“固定中心→移动/偏远设备”的长距离、低功耗通信。</p>
<p>
	1. 城市环境监测：城市道路旁的RS485空气质量监测仪(PM2.5、甲醛)，通过转换器与环保部门RS232监控主机对接，实现多监测点数据统一汇总，传输距离超过500米;</p>
<p>
	2. 交通流量统计：路口RS485线圈式车辆检测器，通过转换器与交通指挥中心RS232电脑对接，实时统计车流量，抗路口信号灯、汽车的电磁干扰;</p>
<p>
	3. 地质灾害预警：山区RS485倾角传感器、裂缝计，通过转换器与山下监测站RS232采集器对接，实现滑坡、泥石流隐患数据远程传输，距离可达2公里，适应山区复杂地形。</p>
<p>
	所有场景都围绕“RS232设备(短距、单设备)→ RS485/RS422设备(长距、多设备、抗干扰)”的对接需求，尤其适合工业现场、户外环境、多设备组网的通信场景，只要需要解决“传输距离不够、抗干扰能力差、不能多设备同时通信”的问题，用这款转换器就能快速落地。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ProfiNet转Modbus TCP协议转换网关实现上位机与西门子PLC通讯在天然气公司长输管道增压站的应用案例]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383829.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383829.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:37:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/57/wKgZO2kS50SAC2KEAALbCcaU58o827.png" alt="wKgZO2kS50SAC2KEAALbCcaU58o827.png"/></p>
<p>
	<strong>一、项目背景</strong></p>
<p>
	随着国家对能源基础设施智能化水平的不断提升，天然气长输管道的自动化监控系统也面临着更高的集成要求。某大型天然气公司在其西部主干线增压站中，采用了<a href="https://www.elecfans.com/tags/西门子/" target="_blank"><u>西门子</u></a> S7-1500 系列 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a> 作为现场控制核心，通过 ProfiNet 协议实现对压缩机、阀门、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>等设备的实时控制与数据采集。然而，站控层<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1184_1.html" target="_blank"><u>上位机</u></a>系统（采用 Modbus TCP 协议）却无法直接与 ProfiNet <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/13320/" target="_blank"><u>网络通信</u></a>，导致数据无法统一采集与远程上传。为实现两套系统的互联互通，用户亟需一种稳定、高效的协议转换方案。经过多方技术对比与现场测试，最终选用了<strong>远创智控品牌</strong>的<strong>YC-TCP-PN</strong><strong>工业级协议转换网关</strong>，成功实现了 ProfiNet 从站与 Modbus TCP 主站之间的数据交互，解决了协议不兼容的问题，为增压站智能化改造提供了坚实的技术支撑。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZPGkS50yANB00AAVuGeaD7b4095.png" alt="wKgZPGkS50yANB00AAVuGeaD7b4095.png"/></p>
<p>
	<strong>二、系统架构与设备连接</strong></p>
<p>
	<strong>1. 系统组成</strong></p>
<p>
	<strong>·现场控制层</strong>：西门子 S7-1500 PLC，作为 ProfiNet 主站，连接多个 IO 模块、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2471/" target="_blank"><u>变频器</u></a>、流量计、温度<a href="https://www.elecfans.com/tags/变送器/" target="_blank"><u>变送器</u></a>等设备。</p>
<p>
	<strong>·协议转换层</strong>：远创智控 YC-TCP-PN<strong>工业智能网关</strong>，作为 ProfiNet 从站与 Modbus TCP Server。</p>
<p>
	<strong>·上位监控层</strong>：基于 Modbus TCP 协议的工业上位机系统，负责数据采集、远程监控、报警管理等功能。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZPGkS51GAAqOMAAN52bttScY926.png" alt="wKgZPGkS51GAAqOMAAN52bttScY926.png"/></p>
<p>
	<strong>2. 网关连接方式</strong></p>
<p>
	<strong>·ProfiNet 侧</strong>：YC-TCP-PN<strong>工业级协议转换网关</strong>作为 ProfiNet 从站，通过<a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>口连接至西门子 PLC，接收其下发的控制指令，并上传采集到的现场数据。</p>
<p>
	<strong>·Modbus TCP 侧</strong>：YC-TCP-PN<strong>协议转换网关</strong>作为 Modbus TCP Server，向上位机提供标准化的<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>数据<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，支持多种功能码（如 03H、04H、06H、10H 等），实现数据的双向读写。</p>
<p>
	该连接方式确保了 ProfiNet 网络与 Modbus TCP 网络之间的数据无缝转换，网关在整个系统中充当了“翻译官”的角色，保障了两端设备的稳定<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>。</p>
<p>
	<strong>三、设备型号与技术参数</strong></p>
<p>
	<strong>·设备品牌</strong>：远创智控</p>
<p>
	<strong>·设备型号</strong>：YC-TCP-PN</p>
<p>
	<strong>·协议支持</strong>：</p>
<p>
	oProfiNet 从站协议，支持最多 16 个槽位，最大输入/输出字节数为 1440 字节</p>
<p>
	oModbus TCP Server，支持最多 10 个客户端同时连接</p>
<p>
	<strong>·配置方式</strong>：通过专用配置软件进行参数设置，支持 IP 地址、寄存器映射、数据类型等自定义配置</p>
<p>
	<strong>·工作环境</strong>：支持 -45℃ 至 85℃ 的工业级宽温运行，适应天然气站场的恶劣环境</p>
<p>
	<strong>·安装方式</strong>：标准 DIN-35mm 导轨安装，便于控制柜集成</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/57/wKgZO2kS51WASAMtAAH3mspME90951.png" alt="wKgZO2kS51WASAMtAAH3mspME90951.png"/></p>
<p>
	<strong>四、配置与调试过程</strong></p>
<p>
	<strong>1. 网络拓扑设计</strong></p>
<p>
	在 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a>A Portal 中，将 YC-TCP-PN<strong>工业级协议转换网关</strong>作为 ProfiNet 从站添加到 PLC 的 IO 系统中，设置其设备名称与 IP 地址，确保与 PLC 主站在同一网段。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZPGkS51mASDg1AAHMCO6cDFw797.png" alt="wKgZPGkS51mASDg1AAHMCO6cDFw797.png"/></p>
<p>
	<strong>2. 数据映射配置</strong></p>
<p>
	通过远创智控提供的配置软件，设定 Modbus TCP 寄存器与 ProfiNet IO 数据的映射关系。例如：</p>
<p>
	·PLC 的输出数据（如阀门开度、启停<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>）映射到 Modbus 的保持寄存器区（40001~40010）</p>
<p>
	·PLC 的输入数据（如压力、温度、流量）映射到输入寄存器区（30001~30020）</p>
<p>
	<strong>3. 上位机通信测试</strong></p>
<p>
	在上位机系统中，使用标准 Modbus TCP 客户端工具（如 Modbus Poll）进行通信测试，验证数据读写是否正常。测试过程中，网关响应迅速，数据刷新周期小于 100ms，满足现场实时监控需求。</p>
<p>
	<strong>4. 系统联调与运行</strong></p>
<p>
	完成配置后，进行系统联调。PLC 控制命令通过 ProfiNet 下发至现场设备，设备状态数据通过网关实时上传至上位机，实现远程监控与数据可视化。整个系统运行稳定，通信无丢包，数据一致性良好。</p>
<p>
	<strong>五、应用效果与总结</strong></p>
<p>
	通过部署远创智控 YC-TCP-PN<strong>工业级协议转换网关</strong>，该天然气增压站成功实现了以下目标：</p>
<p>
	<strong>·协议互通</strong>：打通 ProfiNet 与 Modbus TCP 之间的通信壁垒，实现数据无缝集成</p>
<p>
	<strong>·远程监控</strong>：上位机可实时获取现场设备运行状态，提升运维效率</p>
<p>
	<strong>·系统稳定</strong>：网关在工业级环境下长期稳定运行，通信可靠性高</p>
<p>
	<strong>·维护简便</strong>：配置界面友好，支持在线调试与远程维护，降低运维成本</p>
<p>
	该项目的成功实施，不仅为天然气行业提供了可复制的协议转换解决方案，也充分验证了远创智控 YC-TCP-PN 网关在复杂工业场景下的强大适应能力与通信性能。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/57/wKgZO2kS51-AeZF1AAL5eSkXTtE832.png" alt="wKgZO2kS51-AeZF1AAL5eSkXTtE832.png"/></p>
<p>
	<strong>六、结语</strong></p>
<p>
	在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/633/" target="_blank"><u>工业自动化</u></a>不断深化的今天，协议转换网关已成为系统集成的关键设备。远创智控 YC-TCP-PN<strong>工业级协议转换网关</strong>凭借其卓越的性能、灵活的配置方式和稳定的通信能力，成为连接 ProfiNet 与 Modbus TCP 世界的理想桥梁。未来，随着更多天然气站点智能化改造的推进，YC-TCP-PN 必将发挥更大的作用，助力能源行业迈向更加智能、高效、安全的新阶段。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[动力电池生产线如何破解“续航焦虑”？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383830.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383830.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:38:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	在全球能源转型与碳中和目标的驱动下，<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>动力电池生产线已成为现代制造业的标杆。这条高度集成的产业链不仅承载着电动汽车、储能系统的核心动力，更通过技术创新与工艺迭代，推动着整个新能源产业向高效、安全、可持续的方向迈进。</p>
<p>
	一、从原料到成品：精密制造的全流程管控</p>
<p>
	新能源动力电池的生产始于对原材料的极致处理。正负极活性材料、导电剂、粘结剂等原料需经过严格的配比与混合，形成均匀的浆料。这一过程对温度、湿度、真空度等参数的把控近乎苛刻，任何细微偏差都可能影响电池的容量与寿命。例如，正负极浆料的涂布环节需将浆料均匀覆盖在仅6微米厚的铜箔或铝箔上，涂层厚度误差需控制在微米级，以确保电芯的能量密度与一致性。</p>
<p>
	涂布后的极片需经过辊压、分切、极耳焊接等工序，形成电芯的基础结构。其中，辊压工艺通过<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>将极片压实，提升材料密度；分切环节则需消除毛刺，防止隔膜被刺穿引发安全隐患。这些步骤的自动化程度极高，依赖<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>臂与视觉检测系统实现毫米级定位，确保每一片极片都符合标准。</p>
<p>
	电芯的封装是生产线的核心环节。卷绕或叠片工艺将正负极片、隔膜组合成裸电芯，随后注入电解液并激活化成。电解液的注入量需精确至毫克，过量可能导致电池发热失效，不足则影响循环寿命。化成过程通过充放电激活电芯内部化学物质，形成稳定的SEI膜，这一步骤直接决定电池的安全性与使用寿命。</p>
<p>
	二、模组与PACK：系统集成的智慧升级</p>
<p>
	单个电芯需通过模组化与PACK集成，才能转化为可直接应用于车辆的能源系统。模组生产环节中，电芯需经过严格筛选，确保电压、内阻、容量等参数高度一致，再通过激光焊接或超声波焊接技术实现串联或并联。模组的结构设计需兼顾机械强度与散热性能，铝制端板与侧板的焊接需实现零气孔率，以应对车辆行驶中的振动与冲击。</p>
<p>
	PACK集成则进一步将模组与<a href="https://www.hqchip.com/app/1712" target="_blank"><u>电池管理</u></a>系统（BMS）、冷却系统、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>等组件融合。BMS作为电池的“大脑”，需实时监测每个电芯的状态，调节充放电策略以防止过充或过放。冷却系统的设计需平衡效率与能耗，液冷或风冷方案的选择取决于应用场景的需求。例如，电动汽车的电池包需在-30℃至60℃的环境中稳定工作，这对冷却系统的温控精度提出了严苛要求。</p>
<p>
	三、技术迭代：从标准化到智能化的跨越</p>
<p>
	当前，动力电池生产线正经历两大技术变革：一是电芯标准化，二是制造智能化。标准化通过统一电芯尺寸与<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，简化生产流程，降低供应链成本。例如，大圆柱电池因其高能量密度与良好的热管理性能，已成为行业主流方向之一，多家企业正加速布局相关产线。</p>
<p>
	智能化则渗透至生产全链条。从原料配比到成品检测，<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>与数据分析系统实时采集数据，优化工艺参数。例如，视觉检测系统可识别极片表面的微小缺陷，激光焊接设备能自动调整能量输出以适应不同材料。这种“数据驱动”的生产模式，不仅提升了良品率，还为后续产品迭代提供了数据支持。</p>
<p>
	四、绿色与安全：产业升级的底线思维</p>
<p>
	新能源动力电池生产线始终将环保与安全置于首位。生产过程中，废气、废水需经过多级处理才能排放，废旧电池的回收利用率持续提升，形成闭环产业链。例如，电解液中的有机溶剂可通过蒸馏提纯实现循环利用，金属材料则通过火法或湿法冶金技术提取。</p>
<p>
	安全测试环节同样严苛。电池包需通过针刺、挤压、火烧、振动等极端条件测试，确保在事故中不起火、不爆炸。例如，某企业研发的电池包可在590℃高温下持续燃烧1小时仍保持结构完整，这一性能远超国家标准。</p>
<p>
	新能源动力电池生产线是技术密集、资本密集与人才密集的集合体。它不仅代表着制造业的最高水平，更承载着人类对清洁能源的终极想象。随着材料科学、智能制造与循环经济技术的持续突破，这条生产线将继续推动新能源产业向更高效率、更低成本、更可持续的未来迈进。</p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广汽集团与宁德时代深化战略合作]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383847.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383847.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:39:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	2025年11月10日，广州汽车集团股份有限公司(以下简称“广汽集团”)与宁德时代<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>科技股份有限公司(以下简称“宁德时代”)在广汽集团番禺总部正式签署全面战略合作协议。双方就深化新能源产业领域的合作达成共识，将携手推进新业务布局，共同构建协同发展的产业生态体系，打造合作共赢新格局。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在广州市政府相关领导，广汽集团董事长、总经理冯兴亚，副总经理閤先庆，以及宁德时代董事长兼CEO曾毓群，宁德时代市场体系联席总裁韩伟等领导嘉宾的见证下，广汽集团产品本部本部长张雄、宁德时代国内乘用车副总裁罗慧萍完成签约。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<span style="text-indent:2em;">积极响应国家“双碳”战略</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	深化十年战略协同</p>
<p style="text-indent:2em;">
	为积极响应国家“双碳”战略和新能源汽车发展战略规划，根据协议，广汽集团与宁德时代将开展十年长期合作，以此为基石充分发挥各自在智造、技术、资源与市场等方面的优势，共同构建体系化生态圈与协同发展新格局。在具体合作方面，双方将加强智能底盘、换电等领域的研发合作，助力广汽旗下乘用车品牌打造具有竞争力的新能源汽车产品。此外，双方将在电池租赁、联合建站等业务领域开展长期深度合作，实现优势互补、互利共赢。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	夯实合作根基</p>
<p style="text-indent:2em;">
	续写十年共赢新篇章</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为新能源汽车领域的引领者，广汽集团近年来通过26能源行动计划，在能源生态领域已有全面的布局和深厚的积累，并不断拓展产业“朋友圈”，强化产业链协同创新。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本着“平等互利、资源共享、优势互补、发展共赢”原则，广汽集团与宁德时代在电池技术联合研发、换电生态共建、电动化平台创新等关键领域开展了全方位、深层次的合作，为新能源汽车产业的高质量发展提供了有力支撑。此次全面战略合作协议的签署，是在多年互信共赢基础上的又一次重要升级，充分彰显了双方对深化合作前景的坚定信心。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	面向未来，广汽集团与宁德时代将以更加紧密的协同机制，持续拓展合作边界，聚焦广汽旗下品牌加速电动化转型，推动新能源车型规模化发展，共同构建体系化的产业生态圈，助力我国新能源汽车产业迈向高质量发展新阶段。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	相信随着十年战略合作的持续深化，双方不仅将进一步巩固在新能源汽车产业链中的核心竞争优势，更将为中国汽车产业的电动化转型注入强劲动能，为实现国家“双碳”战略目标和推动全球绿色出行变革贡献更大力量。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[力芯微逻辑类IC电平转换系列芯片助力网络传输]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7384176.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7384176.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:39:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;">数字化时代，网络传输作为信息传递的核心手段，其稳定性和高效性至关重要。而电平转换芯片作为网络传输中的关键组件，能够确保不同电压域电路模块之间的<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>正常传输。力芯微授权代理商南山电子认为，<strong>力芯微逻辑类IC转换系列芯片助力网络传输，开启高效<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a></strong>，同时凭借其在<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>芯片领域的深厚技术积累，为网络传输领域带来了全新的解决方案。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;">力芯微的电平转换芯片采用先进的低功耗工艺，具备高抗干扰性能和稳定的工作特性。例如，ET2102是一款双向电平<a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>，支持多种电平转换模式，包括TTL电平至CMOS电平、CMOS电平至TTL电平等，能够稳定地转换不同的电平信号，满足网络传输中各种设备之间的通信需求。此外，ET2104作为一款4位电平转换器，具有高速转换能力和较大的输入/输出电压范围，可实现多组不同电平之间的转换，确保在高速通信链路中数据传输的准确性和可靠性。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZPGkS586AdNo-AAC3mPs3oCM161.png" alt="wKgZPGkS586AdNo-AAC3mPs3oCM161.png"/><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;">在网络传输设备中，功耗是一个重要的考量因素。力芯微的电平转换芯片在设计上注重低功耗，能够有效降低设备的能耗，延长设备的使用寿命。以ET4557为例，该芯片具有低功耗的特点，支持1.62V至3.6V的<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SIM</u></a>卡供电电压以及1.08V至1.98V的主机控制端供电电压，适用于<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>等移动设备的SIM卡接口。这种低功耗设计不仅有助于减少设备的散热需求，还能在不降低性能的前提下，实现更高效的能源利用。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;">力芯微的电平转换芯片还具备高集成度和多功能性的特点。ET2104采用了高集成度设计，内部集成了多个电平转换电路和逻辑<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-10/" target="_blank"><u>控制电路</u></a>，能够在一个芯片内完成复杂的电平转换任务。这种高集成度的设计不仅减少了电路板的面积，还降低了系统的复杂性和成本。同时，部分芯片还集成了EMI<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>和<a href="https://www.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>ESD</u></a>保护功能，进一步提升了系统的抗干扰能力和可靠性。</p><p style="margin-left:0px;"/><h4 style="margin-left:0px;">型号参数</h4><p style="margin-left:0px;"/><table style="background-color:rgb(255,255,255);"><tbody><tr><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">型号</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">描述</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">A<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>电压（最小）(V)</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">A电源电压（最大）(V)</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">B电源电压（最小）(V)</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">B电源电压（最大）(V)</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">自动方向控制</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">最大数据速率</th><th style="background-color:rgb(204,204,204);border:1px solid rgb(232,242,246);padding:4px;text-align:center;">封装</th></tr><tr><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">BT2102</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">用于I²C的2位电平转换器</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.65</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5.5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.65</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5.5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">Y</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">28MHz</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">QFN8, SOT23-8, DFN8</th></tr><tr><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">BT2104</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">用于I²C的4位电平转换器</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.65</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5.5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.65</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5.5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">Y</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">28MHz</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">CSP12, <a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP14, QFN12</th></tr><tr><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">BT4557</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">SIM卡接口电平转换器</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.08</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.98</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.62</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">3.6</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">Y</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">10MHz</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">QFN10</th></tr><tr><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">ET5014L</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">4位双向电平转换器</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.08</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.08</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">Y</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">160Mbps</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">QFN12</th></tr><tr><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">ET5014</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">4位双向电平转换器</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.2</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.2</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">Y</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">140Mbps</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">QFN12, QFN14</th></tr><tr><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">BT74LVCH8T245</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">8位双电源电平转换<a href="https://www.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>收发器</u></a>，带方向控制</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.65</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5.5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">1.65</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">5.5</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">N</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">200MHz</th><th style="border:1px solid rgb(219,219,219);padding:4px;">SSOP24, TSSOP24, VQFN24</th></tr></tbody></table><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;">力芯微的电平转换芯片在网络传输领域的应用十分广泛。它们不仅适用于传统的有线网络设备，如路由器、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1392/" target="_blank"><u>交换机</u></a>等，还可用于<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>设备、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>终端以及各种<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2447/" target="_blank"><u>嵌入式系统</u></a>。例如，在物联网设备中，电平转换芯片可以实现<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>与<a href="https://www.hqchip.com/app/1380" target="_blank"><u>微控制器</u></a>之间的信号转换，确保数据的准确采集和传输。此外，随着<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>技术的普及，网络传输设备对电平转换芯片的性能要求越来越高，力芯微的产品能够满足5G设备在高速、低延迟传输中的需求。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;">力芯微不仅提供高性能的电平转换芯片，还为客户提供全方位的技术支持和解决方案。公司拥有一支专业的技术团队，能够根据客户的具体需求，提供定制化的芯片设计和应用方案。此外，力芯微还与多家知名企业建立了长期合作关系，共同推动网络传输技术的发展。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;">力芯微的逻辑类IC-电平转换系列芯片凭借其高性能、低功耗、高集成度和多功能性等特点，在网络传输领域展现出了强大的竞争力。它们不仅能够满足当前网络设备的需求，还为未来的技术升级和创新提供了可靠的支持。选择力芯微的电平转换芯片，就是选择高效、稳定和可靠的网络传输解决方案。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[54亿颗，中国本土产能仅占全球2%！中国MEMS公司颠覆全球市场的关键在这里！（最新数据）]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7364439.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7364439.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:42:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	  近日，<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a>咨询机构Yole Group发布《Greater China <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/7888/" target="_blank"><u>MEMS</u></a> Industry 2025》（2025年大中华区 MEMS 产业）报告，这是其首次对中国的MEMS产业出具报告。<br/><br/>
	  Yole的年度MEMS 行业现状报告（Status of the MEMS Industry report）较为知名，该报告最早于2002年发布，一般每年度更新一次，是全球MEMS产业较为认可的行业报告。<br/><br/>
	  在《Greater China MEMS Industry 2025》报告中，Yole主要对中国（含台湾省）的MEMS产业生态进行详细分析，相关数据涵盖技术能力、营收范围、供应链等，报告还阐述了中国 MEMS产业最具发展前景的增长机遇和关键市场驱动因素。<br/><br/>
	  下面，我们从公开资料窥视Yole这份报告中描述的中国MEMS产业生态现状。<br/>
	</p>
<p>
	17亿美元，8.4%增长，占全球市场份额10%，54亿颗MEMS器件出货量<br/>
	</p>
<p>
	报告认为，中美贸易战加速了中国<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/10980/" target="_blank"><u>微机</u></a>电系统（MEMS）产业的发展，因此，中国 MEMS 生态系统正在日益壮大。<br/>
	</p>
<p>
	宏观数据方面，报告显示，2024年，中国的MEMS产业营收规模达到17亿美元（约合121亿元人民币），较2023年增长8.4%，MEMS器件出货量达到54亿颗，占全球 MEMS 市场份额的 10%。<br/>
	 </p>
<p>
	Yole 集团的 MEMS 与<a href="https://www.elecfans.com/article/88/142/" target="_blank"><u>传感技术</u></a>与市场高级分析师<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>Pi</u></a>erre-Marie Visse 认为，这一势头将持续下去，2025 年将恢复到新冠疫情前的增长状态，所有终端市场（从消费市场到汽车和工业市场）的大趋势将推动需求增长。<br/>
	</p>
<p>
	Yole预计，在持续的投资、设计能力日趋成熟以及本地需求不断增长的支持下，中国的MEMS市场营收2024-2030年复合年增长率（CAGR）为3.6%，到2030年中国市场MEMS器件出货量将突破66亿颗，营收规模将达到20亿美元。<br/><br/>
	 作为对比，此前Yole的《Status of the MEMS Industry 2025》报告指出，全球MEMS产业2024年营收规模约为154 亿美元（同比增长 5%），出货量超过310亿颗。Yole预计到 2030 年，全球MEMS 市场规模将达到 192 亿美元，2024 年至 2030 年期间的复合年增长率将达到 3.7%。相关信息参看最新全球MEMS TOP 30名单：中国<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>技术已落后西方2~3代<br/><br/>
	  可见，相比中国市场对MEMS器件的庞大需求，中国的MEMS产业规模仍然较为弱小，且未来几年这一市场困境的变化可能不大。<br/>
	</p>
<p>
	中国MEMS厂商集中在中低端消费市场，中高端应用仍未做好准备！这些领域是中国MEMS厂商的机遇，性能是中国MEMS厂商能否重塑全球市场的关键！<br/>
	</p>
<p>
	中国的MEMS产业拥有丰富的器件产品，包括<a href="https://www.elecfans.com/tags/压力传感器/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>、惯性传感器、麦克风等等，总体来看，目前中国的MEMS 产业主要集中在中低端消费市场。<br/>
	</p>
<p>
	与全球市场类似，中国的<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>市场对MEMS器件的需求最为庞大，如可穿戴设备（TWS 耳机或智能手表等），这些应用大量使用惯性传感器、麦克风和压力传感器。<br/>
	</p>
<p>
	由于市场对MEMS器件性能和可靠性的要求，中国MEMS厂商亦致力于消费电子MEMS市场的研发和生产，主要厂商如士兰微（Silan）、明皜传感（Mi<a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>raM</u></a>EMS）、瑞声科技（A<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>）、歌尔微（Goermicro）、敏芯股份（MEMSensing）等，参与了这些器件的研发。<br/>
	</p>
<p>
	此外，可穿戴设备的兴起也带来MEMS微型扬声器的发展机遇，MEMS微型扬声器相比传统扬声器产品，具有高集成性、防尘防水等优势。目前，MEMS扬声器的主要厂商并非来自中国，但多家中国MEMS公司正在积极研发相关技术。<br/>
	</p>
<p>
	与消费市场相比，汽车市场对性能和可靠性的要求更高，情况也有所不同——相对来说，除消费电子市场外，中国MEMS公司在汽车、工业、医疗等领域的研发参与度大大减小。<br/>
	</p>
<p>
	目前，中国的安全关键型MEMS领域仍由主要的 MEMS 国际厂商，如<a href="https://www.elecfans.com/tags/博世/" target="_blank"><u>博世</u></a>、恩智浦、<a href="https://www.elecfans.com/tags/意法半导体/" target="_blank"><u>意法半导体</u></a>等提供产品，此类应用对性能和可靠性的要求很高，而中国企业尚未做好应对准备。<br/>
	</p>
<p>
	关键MEMS领域被国际巨头把持，中国MEMS厂商的市场机遇在哪里？<br/>
	</p>
<p>
	Yole认为，随着人们对车内舒适度的关注日益提高，这为MEMS 麦克风带来发展机遇——而全球主要的MEMS麦克风厂商来自中国。<br/>
	</p>
<p>
	据此前Yole等相关包括显示，全球MEMS麦克风主要中国厂商包括歌尔微、瑞声科技、敏芯股份、钰太科技等，均处于全球TOP 5的地位，其中歌尔微是全球最大的MEMS麦克风企业。<br/>
	</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNzIGAVhpHAACkA2l0RZ4718.jpg" alt="wKgZPGkNzIGAVhpHAACkA2l0RZ4718.jpg"/></p>
<p>
	<img src="" alt=""/></p>
<p>
	▲图表来源：歌尔微</p>
<p>
	其他应用，例如电池组的冲击检测或车辆停放状态检测，也将为 MEMS 惯性传感器创造机遇，这对中国MEMS厂商来说也是不错的机会。</p>
<p>
	工业领域，工业市场需要高性能、高可靠性的设备，显然这方面目前中国MEMS厂商仍未做好准备。但有些应用，例如机器健康监测和预测性维护——只需要一个加速度计就能了解泵或<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>的运行状况，从而避免故障，MEMS麦克风也可以用于此类应用——中国的企业就已参与了这些MEMS应用的研发。</p>
<p>
	预计未来几年，医疗终端市场也将成为 MEMS 传感器的主要销售增长点。其中，Yole认为，非医用级的助听器市场将会出现强劲的增长势头，为MEMS 麦克风、微型扬声器和运动传感器开辟新的市场增长点，中国MEMS厂商均参与了这三类设备的研发和生产。<br/>
	</p>
<p>
	此外，热电堆器件亦是中国MEMS厂商的重要收入来源，在新冠疫情期间，中国MEMS厂商在满足体温计的热电堆器件需求暴增方面发挥了重要作用。<br/>
	</p>
<p>
	Yole在报告中，亦提及MEMS光开关，将是中国厂商的另一个机遇。<br/>
	</p>
<p>
	各国不断增长的数据流量和对<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>的巨额投资推动了MEMS光开关等<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>器件的应用，中国MEMS厂商正积极参与MEMS光开关（MEMS微镜）等器件的研发。</p>
<p>
	MEMS 技术对于冷却系统等器件也具有巨大潜力，因为与传统技术相比，其更小的尺寸（主要体现在厚度方面）对于微型集成而言是一项真正的优势。<br/>
	</p>
<p>
	虽然MEMS光开关、MEMS冷却器、MEMS扬声器等多种MEMS器件目前仍处于发展初期，但Yole认为，随着市场的快速发展，其应用前景将十分广阔。<br/>
	</p>
<p>
	从这里可以窥视，Yole认为新兴的MEMS器件或是中国厂商的机遇所在。</p>
<p>
	Yole 集团的 MEMS 与传感技术与市场高级分析师Clyde Midelet称，中国的 MEMS 生态正步入新的成熟阶段。消费应用依然是其基石，但汽车、工业和医疗领域蓬勃发展，这得益于强大的本地制造能力、积极的投资以及高性能 MEMS 本地化生产的雄心。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNzIKAHR5hAAL9BXksp5k411.png" alt="wKgZPGkNzIKAHR5hAAL9BXksp5k411.png"/></p>
<p>
	如前文所述，Yole认为，中国的 MEMS 产业主要集中在中低端消费市场。对于汽车领域的高可靠性传感器而言，目前仍处于起步阶段，因此许多中国MEMS企业和老牌厂商倾向于研发高性能、<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>传感器，旨在实现进口替代和供应链本地化。</p>
<p>
	由于这种趋势，中国产的MEMS 器件质量正逐年提升，中国MEMS传感器企业能否重塑全球市场？Yole认为关键似乎在于中国企业在MEMS技术上能否达到博世或意法半导体那样的性能水平。<br/>
	</p>
<p>
	如果不能，未来十年内中国MEMS产业的情况将大致如此——如上文Yole对中国MEMS产业的预测，如果能够，整个 MEMS 产业将发生变革——就如同全球MEMS麦克风行业。<br/>
	</p>
<p>
	年产338000片MEMS晶圆，中国MEMS芯片代工增长14.3%，本土MEMS产能仅占2%！国产MEMS传感器未进入智能化时代，存在许多挑战<br/>
	</p>
<p>
	显然，中国MEMS产业水平要在未来几年实现对全球市场的颠覆，关键在于中国MEMS厂商能否拿出与博世、意法半导体等巨头媲美的MEMS器件量产产品。<br/>
	</p>
<p>
	与其他先进芯片不同的是，MEMS器件要达到相应性能水平，不仅要求MEMS芯片设计能力跟上，MEMS芯片的工艺制造能力，亦有不少的困难需要克服。<br/>
	</p>
<p>
	MEMS设计+制造工艺的结合，是博世、意法半导体等全球MEMS巨头的底气，这也是为什么全球头部的MEMS公司多为IDM企业。<br/>
	</p>
<p>
	目前，中国大多数 MEMS 相关企业采用无晶圆厂Fabless/轻晶圆厂Fabli<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>模式，主要从代工厂采购晶圆。<br/>
	</p>
<p>
	然而中国MEMS产业近年来得到了资本持续、充分的投入，多家公司已获得大量融资用于MEMS晶圆生产线的建设和研发，表明投资者对微机电系统（MEMS）行业依然充满信心。<br/>
	</p>
<p>
	Yole报告显示，2024年，中国的MEMS代工业务同比增长 14.3%——显著高于MEMS产业的8.4%，其中赛微电子（SMEI）和芯联集成（UNT） 等公司表现尤为突出，尤其是在麦克风制造领域。<br/>
	</p>
<p>
	2024 年，中国加工了 338,000 片 MEMS 晶圆，Yole预计到 2030 年中国MEMS产量将增至 438,000 片晶圆。<br/>
	</p>
<p>
	在持续的资本投入和政策支持下，多家中国MEMS IDM公司大力投资晶圆生产线，以确保供应链的独立性，如睿创微纳（Raytron）、士兰微（Silan）、奥松电子（Aosong Electronics）等。</p>
<p>
	需要指出的是，虽然中国加大了MEMS晶圆产线的投入，但据报告数据显示，2024年中国本土（除台湾省）的MEMS晶圆产量仅占全球的2%，中国台湾省的MEMS晶圆产量份额为6%。<br/>
	</p>
<p>
	与此同时，北美地区的MEMS晶圆产量份额占比达26%，欧盟占比31%，日本占比19%，除中国外的亚洲地区占比12%。<br/>
	</p>
<p>
	由此可见，中国本土MEMS晶圆出货量仍较匮乏，折射出中国本土的MEMS传感器产业高端化十分不足。<br/>
	</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNzIKAQj0vAAWr3TpTGHw030.png" alt="wKgZPGkNzIKAQj0vAAWr3TpTGHw030.png"/></p>
<p>
	中国的研究<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>和高校正在开展高端微机电系统（MEMS）和核心技术的研究，其中一些被列为国家战略技术研究项目，而另一些具有商业价值的研究成果则通过融资孵化成初创公司。<br/>
	</p>
<p>
	中国鼓励校企合作，因此这些项目可能会获得一些国家资金支持。一些研究人员也从事自主创业，但近年来整体市场上的创业公司数量并不多。<br/>
	</p>
<p>
	中国MEMS厂商在部分器件领域已达到一定的成熟度，包括：<br/>
	 </p>
<p>
	<a href="https://www.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>器件：MEMS 麦克风行业的主要企业来自中国。该技术成熟，供应链完善，研发和创新充满活力，中国厂商旨在提供高性能器件并与世界其他厂商展开竞争。微型扬声器器件方面，中国企业也在积极研发，但仍处于开发阶段。<br/>
	</p>
<p>
	惯性传感器：由于中国公司涉足该领域的时间较短（与其他地区相比），<a href="https://www.elecfans.com/tags/陀螺仪/" target="_blank"><u>陀螺仪</u></a>以及惯性测量单元（IMU）的成熟度仍然较低。然而，中国公司在惯性传感器领域，包括微机电系统（MEMS）设计、专用<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/123/" target="_blank"><u>集成电路</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/asic/" target="_blank"><u>ASIC</u></a>）设计、测试和校准等方面的参与度正在不断提高，这让我们有理由期待未来几年内出现性能和可靠性更高的产品。<br/>
	</p>
<p>
	微镜：几年前，MEMS 微镜在汽车激光雷达应用领域展现出巨大的潜力。然而，由于 MEMS 微镜的性能和抗振性并未达到预期，因此 MEMS 技术似乎并非该应用的最佳选择。目前，中国公司从事微镜器件研发的企业主要面向数据中心等数据通信/电信应用领域，这些领域需要 MEMS 开关。<br/>
	</p>
<p>
	在中高端传感器技术方面，中国MEMS公司显著落后于国外巨头。<br/>
	</p>
<p>
	如今，像博世、意法半导体、<a href="https://www.elecfans.com/tags/tdk/" target="_blank"><u>TDK</u></a>等厂商，已经将带有<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1121" target="_blank"><u>嵌入式</u></a>智能的 MEMS 传感器纳入其产品组合，以提供更多特定能力，而中国的MEMS公司则仍主要专注于提供性能良好、可靠性高的器件。<br/>
	</p>
<p>
	中国还处于MEMS传感器的1.0阶段——打磨性能、可靠性，国外巨头已进入MEMS传感器的2.0阶段——<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>智能化。<br/>
	</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3A/A9/wKgZPGkNzIOAcYeSAAOAc5OTphM502.png" alt="wKgZPGkNzIOAcYeSAAOAc5OTphM502.png"/></p>
<p>
	结语<br/>
	</p>
<p>
	当前中国MEMS产业仍集中于中低端消费电子领域，中国MEMS公司要做出市场突破的关键，在于拿出性能及可靠性等各方面参数与博世、意法半导体这些巨头媲美的产品，这里同时面临MEMS芯片设计、量产工艺制造的等技术挑战。<br/>
	</p>
<p>
	在Yole对中国MEMS产业未来发展的预测中，显然对中国MEMS公司在这些领域的突破，持谨慎态度。<br/>
	</p>
<p>
	从Yole的这份关于中国MEMS产业的独立市场报告中，我们或许能够看到：中国MEMS产业的高端化仍面临重重困难，任重道远。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Vishay Dale IFSC-2020BZ-01 半屏蔽SMD功率电感器技术解析]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383848.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383848.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:42:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7383848" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/55/wKgZPGkS5WSAbUxWAAEX0Std3Lk853.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://www.elecfans.com/tags/vishay/" target="_blank"><u>Vishay</u></a>/Dale IFSC-2020BZ-01半屏蔽SMD<a href="https://m.hqchip.com/app/1116" target="_blank"><u>功率电感</u></a>器采用薄型紧凑设计，尺寸为5mmx5mmx2mm。这些表面贴装<a href="https://www.hqchip.com/app/856" target="_blank"><u>电感器</u></a>效率高，采用半屏蔽铁氧体结构。Vishay/Dale IFSC-2020BZ-01半屏蔽SMD功率电感器无铅、无卤，符合RoHS指令。典型应用包括便携式和手持式设备、HDD和S<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>存储、噪声抑制和滤波以及直流/直流<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>。</p><p>数据手册：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7383848" target="_blank">*附件：Vishay ， Dale IFSC-2020BZ-01半屏蔽SMD功率电感器数据手册.pdf</a></p><h2>特性</h2><ul><li>最大尺寸：5 mm x 5 mm x 2 mm</li><li>SMD 封装</li><li>半屏蔽铁氧体结构</li><li>薄型、紧凑、高效的设计</li><li>无铅、无卤</li><li>符合RoHS标准</li></ul><h2>尺寸：英寸（mm）</h2><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3B/56/wKgZO2kS5XOALAD-AAFFKvTCrYg099.png" alt="1.png"/></p><h1>Vishay Dale IFSC-2020BZ-01 半屏蔽SMD功率电感器技术解析</h1><h2>一、产品概述与核心特性</h2><p>Vishay Dale推出的IFSC-2020BZ-01系列半屏蔽SMD功率电感器采用紧凑型封装设计，专为现代电子设备的高密度<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>布局需求开发。该系列产品以5.0 mm × 5.0 mm × 2.0 mm的超薄尺寸，在有限空间内实现了优异的电磁性能平衡。</p><h3>关键结构特征</h3><ul><li>‌<strong>封装尺寸</strong>‌：标准5.0 mm × 5.0 mm × 2.0 mm贴片封装，满足小型化设计要求</li><li>‌<strong>构造技术</strong>‌：采用半屏蔽铁氧体磁芯结构，有效抑制电磁干扰</li><li>‌<strong>环保<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a></strong>‌：符合JEDEC无铅标准（e3标识），满足RoHS指令要求</li></ul><h2>二、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>性能深度分析</h2><h3>1. 主要规格参数对比</h3><table><thead><tr><th>型号</th><th>标称电感(μH)</th><th>电感公差(%)</th><th>典型<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>R(mΩ)</th><th>最大DCR(mΩ)</th><th>热额定<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>(A)</th><th>饱和电流(A)</th><th>自谐振频率(MHz)</th></tr></thead><tbody><tr><td>IFSC2020BZER2R2M01</td><td>2.2</td><td>20</td><td>30</td><td>36</td><td>2.6</td><td>4.5</td><td>55</td></tr><tr><td>IFSC2020BZER100M01</td><td>10</td><td>20</td><td>106</td><td>127</td><td>1.2</td><td>2</td><td>25</td></tr></tbody></table><h3>2. 性能参数解读</h3><ul><li>‌<strong>电感范围</strong>‌：提供2.2 μH至10 μH两种标准值，覆盖常见电源转换需求</li><li>‌<strong>直流<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a></strong>‌：优化绕组设计实现低DCR，2.2 μH型号仅30 mΩ，降低导通损耗</li><li>‌<strong>电流承载能力</strong>‌：热额定电流基于温升40℃条件定义，饱和电流按电感下降30%标准测定</li></ul><h2>三、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>结构与安装设计</h2><h3>1. 尺寸规格详述</h3><ul><li>‌<strong>主体尺寸</strong>‌：5.0 mm ± 0.2 mm（长）× 5.0 mm ± 0.2 mm（宽）× 2.0 mm max（高）</li><li>‌<strong>引脚间距</strong>‌：4.0 mm ± 0.2 mm（焊盘<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>距）</li><li>‌<strong>焊盘推荐</strong>‌：典型焊盘布局为1.4 mm ± 0.2 mm × 4.7 mm</li></ul><h3>2. 环境适应性</h3><ul><li>‌<strong>工作温度</strong>‌：-40℃至+125℃宽温范围，适应严苛工作环境</li><li>‌<strong>防护等级</strong>‌：半屏蔽结构提供良好的机械保护和EMI抑制</li></ul><h2>四、应用场景与技术优势</h2><h3>1. 核心应用领域</h3><ul><li>‌<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/dc/dc/" target="_blank"><u>DC/DC</u></a>电源转换</strong>‌：适用于Buck、Boost等<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a>拓扑</li><li>‌<strong>噪声抑制与滤波</strong>‌：在电源输入输出端提供有效的高频噪声滤除</li><li>‌<strong>便携式设备</strong>‌：低剖面设计特别适合<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/11230/" target="_blank"><u>智能手机</u></a>、平板<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>等超薄设备</li><li>‌<strong>数据存储系统</strong>‌：HDD和SSD的<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>与<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>完整性提升</li></ul><h3>2. 设计优势总结</h3><ul><li>‌<strong>空间效率</strong>‌：在最小封装内实现最优性能密度</li><li>‌<strong>热管理</strong>‌：优化的热设计确保高电流下的稳定运行</li><li>‌<strong><a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>EMC</u></a>兼容性</strong>‌：半屏蔽结构降低电磁辐射，简化系统EMC设计</li></ul><h2>五、技术发展趋势展望</h2><p>随着<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>设备对功率密度要求的不断提升，IFSC-2020BZ-01系列所代表的微型化功率电感技术将朝着以下方向发展：</p><ul><li>‌<strong>更高频率支持</strong>‌：适应MHz级开关频率的磁芯材料优化</li><li>‌<strong>更低损耗</strong>‌：纳米晶、非晶等新型软磁材料的应用探索</li><li>‌<strong>集成化设计</strong>‌：与<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>、磁珠等无源器件的模块化整合</li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[晶科储能荣获全球一级公用事业规模储能系统厂商]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7383862.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7383862.html</guid>    <pubDate>2025-11-11 15:43:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，晶科储能在2025欧洲零碳大会上荣获“全球一级公用事业规模储能系统厂商”。这一殊荣充分彰显了公司在储能领域的领导地位以及对卓越品质的不懈追求。“一级”<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>旨在表彰在可再生能源行业中展现出卓越技术性能、安全标准及市场影响力的企业。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	晶科储能凭借其高质量、高可靠性和创新性储能解决方案获得行业认可，并为欧洲构建更可持续、更具韧性的能源未来做出了重要贡献。“这一奖项体现了我们在推动全公司技术创新和运营卓越方面持续不断的努力，”晶科储能储能系统业务发展经理Z<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>c Farodoye表示，“该奖项是对晶科团队辛勤付出以及与欧洲能源生态系统中各方伙伴建立稳固合作关系的最好证明。”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	正值欧洲加速向净零排放转型的关键时期，晶科储能凭借日益增长的储能系统及项目落地，在支持关键市场的电网稳定性和可再生能源并网方面持续发挥着至关重要的作用。此次荣膺奖项进一步巩固了晶科储能作为值得信赖的一级储能合作伙伴的地位，并体现了公司对产品及系统安全、创新和客户成功的坚定承诺。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	晶科储能业务拓展经理Lucia Dólera在会议期间发表演讲，表达了晶科储能对可持续能源存储的愿景，强调可持续发展已融入晶科价值链的每一步。晶科正在通过实践证明，卓越商业与负责任运营相辅相成，从而为可持续能源树立新标杆。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	"在晶科，可持续发展不是附加项，而是从设计、采购和到交付储能解决方案的核心。通过将ESG原则、可追溯性和循环经济战略贯穿整个价值链，晶科确保责任与创新并驾齐驱，"Lucia表示，"我们正在打造一个扎根于透明度、责任感和真正影响力的储能业务。"</p>]]></description></item>  </channel></rss>