<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>电子发烧友 - 最近文章</title>      <link>https://www.elecfans.com/article/special/</link>      <description>电子发烧友</description>      <generator>python elecfans.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[新能源电源系统中的电源滤波器：功能解析与技术演进]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627012.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627012.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 17:53:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>技术快速发展的背景下，<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>系统的稳定性与电能质量成为影响设备运行效率的关键因素。作为新能源电源系统中的核心组件，电源滤波器通过抑制电磁干扰、平滑输出电压，为光伏<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>、风力变流器等设备提供可靠的电力保障。其技术演进与功能优化，直接关系到新能源发电的转化效率与系统可靠性。</p>
<p>
	一、新能源电源系统的技术挑战</p>
<p>
	新能源发电具有间歇性与波动性特征。光伏发电受光照强度影响，输出功率随时间剧烈变化；风力发电则因风速不稳定导致电压波动。这种动态特性使电源系统面临两大核心问题：一是电网侧的谐波污染，二是设备端的电磁干扰。谐波会导致电网传输效率下降，增加线路损耗；而电磁干扰可能引发控制<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>失真，造成设备误动作甚至损坏。电源滤波器作为连接新能源发电单元与电网的桥梁，承担着净化电能、保障系统稳定运行的重任。</p>
<p>
	二、电源滤波器的核心功能</p>
<p>
	电源滤波器通过<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>、电感等元件的组合，构建低通滤波网络，实现三项关键功能：</p>
<p>
	谐波抑制：新能源发电设备产生的3次、5次等低次谐波，以及开关器件产生的高频谐波，会被<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>中的电感阻抗与电容容抗特性吸收，从而降低输入/输出<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>的畸变率。</p>
<p>
	<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>性提升：在设备级，滤波器可阻断内部电路产生的电磁噪声向外传播；在系统级，通过隔离外部干扰信号，保护敏感电子元件免受电压尖峰、静电放电等影响。</p>
<p>
	电压平滑处理：针对新能源输出的波动特性，滤波器通过储能元件的充放电过程，将脉动直流或交流电压转化为相对稳定的输出，为后续设备提供符合要求的电源条件。</p>
<p>
	三、技术演进与结构优化</p>
<p>
	传统电源滤波器多采用LC无源滤波结构，通过电感与电容的串联/并联组合实现基础滤波功能。随着新能源设备功率密度提升，新型滤波器在三个方面实现突破：</p>
<p>
	拓扑结构创新：有源滤波技术通过引入功率电子器件，动态补偿谐波电流，弥补无源滤波器对频率变化适应性不足的缺陷。混合式滤波器则结合两者优势，在低成本基础上提升滤波精度。</p>
<p>
	材料工艺升级：纳米晶磁芯、<a href="https://www.hqchip.com/app/393" target="_blank"><u>薄膜电容</u></a>等新型材料的应用，使滤波器在高频段具有更低的损耗与更高的饱和磁感应强度。三维集成技术将电感、电容封装于单一模块，显著缩小体积并提升散热效率。</p>
<p>
	智能化控制：通过实时监测输入/输出端的电流电压波形，滤波器可自动调整参数以适应不同工况。这种自适应能力使设备在宽负载范围内保持高效滤波性能，同时延长使用寿命。</p>
<p>
	四、应用场景与发展趋势</p>
<p>
	在分布式光伏系统中，滤波器需满足小型化、高效率要求，以适配屋顶光伏的安装空间；在海上风电场景，滤波器需具备防腐蚀、抗振动特性，以应对恶劣海洋环境。未来，随着新能源发电占比持续提升，电源滤波器将向更高功率密度、更宽频带覆盖方向发展。同时，模块化设计理念将推动滤波器与变流器、变压器等设备的深度集成，形成标准化电源解决方案。</p>
<p>
	作为新能源电源系统的"净化器"，电源滤波器的技术进步直接关系到清洁能源的转化效率与利用质量。通过持续的结构优化与材料创新，滤波器正在突破传统功能边界，为构建高可靠、低损耗的新能源电力网络提供关键支撑。</p>
<p>
	<br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[TFT-LCD液晶显示屏产生坏点的主要原因和激光修复方法？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627598.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627598.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:06:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	一、引言</p>
<p>
	<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>TF</u></a>T-LCD液晶显示屏凭借高性价比、高显示清晰度等优势，广泛应用于电视、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>、显示器等终端产品。其制造需经历Array、Cell、Module等多道精密制程，坏点是生产与使用过程中常见的显示缺陷，主要分为亮点与暗点两类。坏点的存在会破坏屏幕显示均匀性，严重影响产品品质与用户视觉体验，同时导致生产良率下降、生产成本攀升。激光修复技术因具备非接触、高精准、热影响区小的特性，成为解决TFT-LCD坏点缺陷的核心手段。本文将系统分析TFT-LCD坏点产生的主要原因，详细阐述对应的激光修复方法，为显示产业提升产品良率提供技术参考。</p>
<p>
	二、TFT-LCD液晶显示屏坏点产生的主要原因</p>
<p>
	TFT-LCD坏点的产生与制造全流程的工艺偏差、异物污染及材料特性密切相关，按缺陷类型可分为亮点成因与暗点成因两类。</p>
<p>
	亮点产生的核心原因包括两方面：一是薄膜<a href="https://www.hqchip.com/app/1555" target="_blank"><u>晶体管</u></a>（TFT）短路失效，Array制程中光刻精度偏差、金属杂质残留或静电损伤，易导致TFT源漏极之间形成异常导通通道，使像素电极持续带电，液晶分子无法正常扭转，背光持续穿透像素形成亮点；二是彩色滤光片（CF）损伤或漏光，Cell制程中滤光片贴合时的摩擦、异物碰撞会造成滤光片针孔、划伤，或黑色矩阵涂布不均，导致背光未经过滤直接穿透，形成漏光型亮点。</p>
<p>
	暗点产生的主要原因有三类：一是TFT断路失效，刻蚀工艺过度、膜层附着力不足导致TFT<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>层或电极线路断裂，无法控制像素电极带电状态，液晶分子始终处于关闭状态，背光无法穿透形成暗点；二是液晶盒内异物残留，Cell制程中环境洁净度不达标，微小粉尘、杂质混入液晶盒内，遮挡液晶分子偏转，导致局部透光异常，形成暗点；三是背光模组局部故障，Module制程中背光<a href="https://www.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>灯珠损坏、导光板局部缺陷，会导致对应区域光线无法正常传输，表现为暗点。</p>
<p>
	三、TFT-LCD坏点的激光修复方法及原理</p>
<p>
	（一）亮点缺陷的激光修复方法</p>
<p>
	针对亮点缺陷，主流采用两种激光修复方法，适配不同成因的亮点。一是BM修复法（黑色矩阵扩散法），主要用于滤光片漏光或液晶盒内异物导致的亮点。该方法选用波长405~532nm的脉冲激光，精准聚焦于缺陷像素的滤光片与玻璃基板界面，激光能量使界面局部产生热膨胀，形成纳米级间隙；同时，热效应促使周边黑色矩阵材料颗粒化，借助热扩散作用填充至间隙中，形成致密的遮光屏障，阻断背光异常穿透路径，实现亮点消除。二是DM修复法（直接法），适用于TFT短路或滤光片严重损伤导致的亮点。采用波长355nm的紫外脉冲激光，利用高光子能量使缺陷区域的彩色滤光片或ITO透明电极碳化、相变，显著降低区域透光率（从80%以上降至10%以下），将亮点转化为视觉不可感知的暗点；对于TFT短路型亮点，可通过调整激光参数精准切割异常导通的电路路径，使TFT恢复正常关闭状态，从根源解决亮点问题。</p>
<p>
	（二）暗点缺陷的激光修复方法</p>
<p>
	暗点修复需根据成因针对性选择激光技术，核心分为两类修复路径。一是激光退火修复法，适用于TFT断路或电极接触不良导致的暗点。选用波长355~532nm的脉冲激光，以低能量密度（0.3~0.5 J/cm²）精准照射TFT半导体层或电极界面，通过激光热效应改善半导体层晶体结构，提升载流子传输特性，或修复电极界面的接触不良问题，使TFT恢复开关功能，让液晶分子可正常响应驱动<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，实现暗点修复。二是激光异物清除法，针对液晶盒内异物残留导致的暗点。采用短脉冲紫外激光，通过光物理冲击效应精准作用于异物，使异物瞬间气化剥离，同时控制激光能量避免损伤液晶分子与滤光片结构，清除遮光障碍后恢复像素正常透光，消除暗点。</p>
<p>
	四、激光修复的关键保障条件</p>
<p>
	激光修复方法的精准高效实施，需依托三大关键保障：一是亚微米级缺陷定位系统，结合<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>视觉识别与高分辨率<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>成像，实现0.1μm级坏点定位，同时精准区分亮点、暗点类型及成因，为修复方法选择提供依据；二是动态激光参数调控系统，根据坏点成因与材料特性，实时调整激光波长、能量密度、脉冲宽度等参数，避免能量过高损伤周边正常像素或能量不足导致修复失效；三是洁净修复环境与<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>运动平台，洁净度需达到Class 10级，避免异物二次污染，运动平台重复定位精度≤0.5μm，保障激光光斑与坏点区域精准对齐。</p>
<p>
	显示面板激光修复设备：精密修复解决方案​</p>
<p>
	​</p>
<p>
	新启航水冷激光修复设备搭载NW激光器，整合精密光学系统、镭射加工/观测专用显微镜及光学物镜，构建起高精度修复核心架构。设备采用X/Y轴自动精细调节、Z轴半自动智能调节模式，搭配大理石精密光学基础载物平台，以卓越的稳定性和操控性，实现对工件特定材质层短路缺陷的精准修补，展现出强大且专业的镭射修复能力。</p>
<p>
	</p>

	<p>
	一、多元适配的应用场景​</p>
<p>
	本设备专为TFT-LCD系列液晶面板修复设计，可覆盖15.6寸至120寸全尺寸范围，精准攻克LCD面板常见不良现象。无论是恼人的亮点、暗点，还是复杂的断半线、竖彩线、竖彩黑线、单竖黑线、双竖黑线及横网等缺陷，都能通过先进的镭射修复技术快速处理，为液晶面板品质提升提供可靠保障。​</p>
<p>
	</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/1C/04/wKgZO2g1FSGAJfjSAALYCWkcvx4943.png" alt="wKgZO2g1FSGAJfjSAALYCWkcvx4943.png"/><p>
	二、智能协同的先进<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>​</p>
<p>
	设备采用前沿多线程技术、COM技术，深度融合运动<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>与图像视觉算法，实现<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>驱动系统、激光控制系统、图像识别系统的高效联动。凭借微米级精准控制能力，可快速、准确锁定产品缺陷点。此外，设备提供全自动四孔鼻轮调焦功能，并支持选配四孔电动鼻轮，满足多样化使用需求。同时，简洁直观的操作界面设计，大幅降低操作人员的学习成本与使用门槛。​</p>
<p>
	</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/1C/04/wKgZO2g1FSOAN40fAAMLJ92XSZg745.png" alt="wKgZO2g1FSOAN40fAAMLJ92XSZg745.png"/><p>
	三、灵活高效的高兼容性软件系统​</p>
<p>
	针对不同型号激光控制器通讯协议的差异，本设备软件系统进行深度优化。通过将多种激光器通讯协议集成于同一软件，操作人员仅需通过简单的软件选项，即可激活当前使用的激光器。这种设计使激光器对操作者完全透明，让操作人员专注于工艺与功能实现，无需关注激光器具体型号差异，显著提升工作效率与便捷性。​</p>
<p>
	</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/1B/EE/wKgZPGg1FSSAMLTsAALzJL1TZoU339.png" alt="wKgZPGg1FSSAMLTsAALzJL1TZoU339.png"/><p>
	</p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>
<p>
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[芯盾时代助力中科院苏州纳米所建立零信任安全架构]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627605.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627605.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:09:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	芯盾时代中标中国科学院苏州<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/7880/" target="_blank"><u>纳米技术</u></a>与纳米仿生研究所（简称：中科院苏州纳米所）！芯盾时代基于零信任安全理念，构建以“身份”为核心的安全边界，通过用户身份与访问管理平台（IAM）帮助企业打破身份数据孤岛，实现对身份信息、身份<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>、访问权限、审计日志的统一管理，推动网络安全建设从“网络<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>化”转向“身份中心化”，为我国纳米科技前沿研究构筑起更坚固、更智能的安全防线。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	中科院苏州纳米所由中国科学院与江苏省人民政府、苏州市人民政府和苏州工业园区于2006年共同创建，积极承担国家重大科技任务，开展相关领域前沿科学研究与关键核心技术攻关，形成了具有自身特点的科研体系，努力成为纳米科技领域的国家战略科技力量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	企业在数字化转型过程中，身份和访问权限的管理能力，直接影响到企业的业务安全防线，而零信任安全理念成为科研机构数字化转型的必然选择。芯盾时代作为领先的零信任业务安全<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/222/" target="_blank"><u>产品方案</u></a>提供商，自成立以来，致力于为企业构建智能化、场景化、实战化的零信任安全体系，保证企业数字化业务安全稳定运行。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	芯盾时代零信任业务安全解决方案</p>
<p style="text-indent:2em;">
	芯盾时代自主研发的用户身份与访问管理平台（IAM）+零信任业务安全平台（<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>P）组合方案，以零信任安全理念为内核，从身份、设备、行为三个维度为客户构建"身份可信、访问可控"的零信任安全体系。该方案通过身份认证与网络边界的深度融合，实现从"网络中心化"到"身份中心化"的安全范式转移，帮助客户全面提升对身份与权限的管理能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	用户身份与访问管理平台（IAM）：利用IAM对分散的身份信息进行统一治理，为每个员工生成唯一可信的身份信息。IAM接管所有业务应用的身份认证、权限管理、安全审计，为SDP提供身份、权限信息。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	零信任业务安全平台（SDP）：利用SDP代理业务应用流量，采用SPA单包授权技术对身份和设备信息进行预认证，之后在客户与网关之间建立加密隧道；SDP中的动态访问控制引擎基于风险评估结果生成并下发网关风控策略，对用户进行实时的动态访问控制；SDP的安全客户端提供统一应用入口和单点登录功能，同时监测终端安全风险，为动态访问控制引擎提供终端侧的风险数据。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	芯盾时代零信任业务安全解决方案已成功服务于数百家客户，帮助企业建立零信任安全架构，构建一套“知人、知物、知情境”的动态身份安全体系，在不可信的网络中建立“信任”，在充满威胁的环境中保证安全。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[华阳通用AIBOX车载AI计算平台获得国内头部自主品牌车企项目定点]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627620.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627620.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:14:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，由<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>AYO华阳集团旗下全资子公司华阳通用推出的华阳<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>BOX高性能车载AI计算平台，获得国内头部自主品牌车企的核心智能化项目定点。该项目的落地，标志着端侧大模型在前装量产场景中的应用迈出关键一步，也为独立车载AI盒子从技术验证走向工程化落地提供了华阳思路。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	最近一段时期整车企业在新一轮智能化竞争中，对端侧AI能力的现实诉求正在加速释放。随着AI大模型逐步融入智能座舱与整车智能体系，传统高度依赖云端的技术路线在实时响应、系统稳定性以及数据安全等方面的局限日益显现。端侧AI因其低时延、高可靠和数据可控等优势，正成为行业共识。与此同时，算力规模、整车成本与平台稳定性之间的平衡，仍是整车厂在工程实践中必须直面的核心问题。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	华阳AIBOX</p>
<p style="text-indent:2em;">
	华阳AIBOX正是基于这一技术迭代逻辑下深度孵化的前装高性能AI计算平台。该产品采用独立Box形态，为整车提供高性能AI算力，与座舱域<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>及整车系统高效协同，为端侧大模型提供稳定、可持续演进的算力基础。华阳AIBOX可提供高AI算力并支持7B级大模型在端侧部署，并具备多模型并行与实时响应能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	• 在应用层面，依托端侧大模型能力，AIBOX可实现对人、物及场景的综合感知，支持驾驶员状态识别、情绪感知与主动服务、道路环境理解等功能，能够为交互式智驾、多模Agent、车控Agent、空调Agent以及端到端语音交互等应用提供算力支撑，进一步拓展智能座舱与整车智能的应用边界。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	• 在系统架构与工程实现上，AIBOX提供标准化高速<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，支持千兆<a href="https://www.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>等主流<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>方式，可适配当前主流电子电气架构。通过将高AI算力与座舱域控制器解耦，为车企创造在不更换既有座舱平台的前提下引入大模型的能力;在控制整车成本与功耗的同时，也为后续电子电气架构升级预留空间。华阳这种“座舱平台+高性能AIBOX”的实践，也被认为是当前阶段端侧AI落地的重要工程路径之一。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	• 值得关注的是，AIBOX大模型在端侧运行，支持所有的生物特征数据、用户行为数据等关键信息在车端完成处理与存储，显著降低对云端的依赖。在提升系统响应效率的同时，也更好地兼顾了数据安全与隐私保护需求。AIBOX以算力与平台分离的思路提供高效率、高安全的AI能力，将逐步成为整车厂在选择端侧AI解决方案时的重要决策因素。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从架构迭代视角看，<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>架构正由多域控制向中央计算加速跃迁，但高算力集中化仍受到芯片成熟度、功耗与成本等多重因素制约。在这一过渡阶段，以中等算力座舱平台叠加高性能AIBOX的技术路线，被业内普遍认为是实现车端大模型快速量产落地的现实选择。华阳AIBOX的前装定点，也充分证明了该路径的可行性与工程价值。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在前装配套与工程落地方面，华阳依托多年深耕汽车电子领域积累的规模化交付经验，已在软硬件协同开发、供应链韧性及全生命周期成本控制等方面构建了成熟体系。目前，AIBOX项目正处于紧锣密鼓的工程开发与量产准备阶段，这不仅体现了华阳从前沿技术向工业化产品转化的速度，更彰显了其确保项目高质量交付的闭环实力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此次项目定点不仅是主流OEM客户对华阳AIBOX产品能力的认可，也反映出华阳在车端AI计算平台领域的持续投入与系统化布局。面向未来，华阳将继续围绕端侧AI与大模型应用深化技术创新，加速推动车载AI智能向更高阶段演进。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[人形机器人“组团”上春晚，这些供应链企业功不可没]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627616.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627616.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:14:00</pubDate>    <description><![CDATA[电子发烧友网报道（文/李弯弯）2026年春晚舞台将呈现一场科技与娱乐的盛宴，魔法原子、银河通用、宇树科技三家人形<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>企业先后官宣成为春晚合作伙伴。<br/>
<br/>
2025年底就已有传闻，多家机器人公司或组团上春晚，随着这三家企业陆续官宣，猜测成真。1月23日，魔法原子率先宣布成为春晚“智能机器人战略合作伙伴”；银河通用紧随其后，成为“指定具身大模型机器人”；1月26日，宇树科技正式确认成为“机器人合作伙伴”。值得一提的是，这是宇树科技第三次与春晚结缘，此前其机器牛犇犇和人形机器人《秧BOT》都曾在春晚舞台上大放异彩。<br/>
<br/><strong>魔法原子：软硬一体，全栈自研的技术派</strong><br/>
<br/>
魔法原子成立于2024年1月，由追觅科技孵化，其核心团队源自前小米“铁蛋”机器狗团队，公司总裁、核心创始人吴长征曾担任小米机器人负责人。虽成立时间不长，但凭借“软硬一体全栈自研”与卓越的工程化落地能力，魔法原子在具身智能领域迅速崛起。2024年底，公司获追创创投1.5亿元天使轮融资，2025年5月再获禾创致远等数亿元战略投资，发展势头强劲。<br/>
<br/>
魔法原子的技术路线为“硬件打底、模型驱动、场景闭环”。硬件上，坚持90%核心部件自研，涵盖关节模组（最大扭矩525N·m）、灵巧手、减速器、<a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>等。这种垂直整合模式让硬件与软件高度适配，性能提升且成本降低，模块化设计使整机成本下降30%。<br/>
<br/>
软件与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>方面，自研的“原子万象大模型”采用“快慢双系统”协同架构。快系统（动作专家）负责实时避障、地形自适应等毫秒级响应任务；慢系统（多模态大模型）处理复杂任务规划、逻辑推理和情感交互。其VLA模型（视觉 - 语言 - 动作模型）让机器人能看懂物理世界并直接生成动作，无需繁琐<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1315/" target="_blank"><u>编程</u></a>。<br/>
<br/>
系统级能力上，MagicNet多机协同系统是工业落地的关键。该系统能让大量机器人共享地图、互相<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、协同调度，无缝接入工厂MES系统，融入现有产线。<br/>
<br/>
魔法原子产品矩阵丰富，覆盖消费级到工业级需求。人形机器人系列中，MagicBot Gen1是全尺寸通用人形机器人，身高174cm，有42个自由度，负重能力强，已在追觅科技工厂、汽车工厂承担物料搬运、质检等重活；MagicBot Z1是高动态双足机器人，身高1.4米，奔跑速度达2.5m/s，能完成倒地起身、后空翻等高难度动作，有望成为春晚舞台“舞王”。<br/>
<br/>
四足机器人系列也亮点众多，MagicDog消费/陪伴版主打情感交互；MagicDog Y1工业版具备IP67防护等级，适用于电力巡检等极端环境；MagicDog W轮足版结合轮式速度与足式越障能力，适应复杂地形。<br/>
<br/><strong>银河通用：实用主义，端到端训练的“先行者”</strong><br/>
<br/>
银河通用成立于2023年5月，是具身多模态大模型通用机器人领域的市场领先者。创始人兼CTO王鹤毕业于清华和斯坦福，联合创始人姚腾洲毕业于北航机器人研究所，核心团队均来自<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a>高校与头部企业。公司致力于为全球用户提供通用机器人产品，且已在商业、工业、医疗等场景广泛应用。<br/>
<br/>
在技术上，银河通用是端到端训练的“先行者”。它首创以合成<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>数据为主、真机采集数据为辅的训练管线，构建了百亿级机器人干活数据集，有效解决了机器人实战经验欠缺的问题。其自主研发的GraspVLA、GroceryVLA、NavFoM等端到端具身大模型，让机器人实现自主干活，在落地场景中展现出良好的泛化能力、自主决策力与抗干扰性能。<br/>
<br/>
产品方面，银河通用注重“能干活、可落地”。核心产品Galbot G1是轮式双臂人形机器人，采用“轮足复合”设计，兼顾移动效率与操作灵活性，续航达10小时，已在零售、医疗、文旅等场景商业化落地；Galbot S1是全行业首个实现零遥操、全自主、可持续作业的重载机器人，双臂最大负载50公斤，已在宁德时代等先进制造企业规模化应用。<br/>
<br/><strong>宇树科技：性价比之王，全栈自研的“独角兽”</strong><br/>
<br/>
宇树科技是全球足式机器人领域的“独角兽”，也是中国具身智能赛道的领军企业。它以极致性价比和全栈自研能力闻名，创始人王兴兴的技术极客背景，让公司格外重视底层技术的垂直整合。<br/>
<br/>
宇树科技通过全栈自研与垂直整合，达成了高性能和低成本的巧妙平衡。公司坚持90%核心零部件自研，像<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>、减速器、<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>、激光雷达等，其自研激光雷达售价不到千元，远低于市场同类产品。运动控制算法上，采用BeamDojo强化学习框架，让机器人在虚拟环境海量训练，掌握复杂运动技能。同时，坚持电机直驱技术路线，避开了液压系统高成本、长周期的弊端，更利于大规模商业化量产。<br/>
<br/>
宇树的产品线布局全面，覆盖从消费级电子宠物到工业级特种作业的全场景。人形机器人中，G1是消费/轻型服务机器人，起售价9.9万元，能拳击、跳舞、侧空翻；H1是工业/科研旗舰机器人，售价约65万元，负载强，适用于智能制造、高危作业。四足机器人里，Go2有语音交互、自主跟随功能；B1和B2负载和续航超强，用于电力巡检、消防救援等工业场景。<br/>
<br/><strong>供应链企业已蓄势待发，有望从中受益</strong><br/>
<br/>
2026年春晚，宇树科技、银河通用、魔法原子三家头部人形机器人企业同台竞技，众多供应链企业将迎来核心受益机遇。<br/>
<br/>
核心零部件环节是重中之重，成本占比超70%，技术壁垒深厚。绿的谐波是谐波减速器行业龙头，为魔法原子和银河通用供货，春晚表演将检验其产品实力；中大力德是宇树科技等核心供应商，有望随行业放量深度受益。伺服系统与电机领域，汇川技术为魔法原子提供关节驱动与运动控制方案，技术达国际一流水平；鸣志电器是微型<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/194/" target="_blank"><u>伺服电机</u></a>龙头，为魔法原子和宇树供货；兆威机电为银河通用供应空心杯电机，雷赛智能为其提供低压伺服电机与驱动器套装。<br/>
<br/>
感知与视觉让机器人更具感知力。汉威科技旗下公司为魔法原子供应柔性<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x538B;&#x529B;&#x4F20;&#x611F;&#x5668;/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>和电子皮肤，柯力传感为银河通用等提供力觉反馈组件；奥比中光为宇树科技提供3D视觉<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>，凌云光为其提供<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>XR动捕技术，助力机器人流畅表演。<br/>
<br/>
<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>大脑与算力赋予机器人“灵魂”。科大讯飞关联银河通用，提供语音交互和大模型技术支持；<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x5BD2;&#x6B66;&#x7EAA;/" target="_blank"><u>寒武纪</u></a>提供AI芯片算力，满足机器人实时决策需求。<br/>
<br/>
股权关联与场景落地方面，天奇股份参与银河通用融资，嘉美包装实控人旗下关联魔法原子，百达精工与银河通用签署千台级部署协议。此次三家企业同台，意味着行业从单点突破迈向生态竞合，春晚将成为供应链企业订单增长的催化剂和技术实力的国家级背书，加速核心零部件国产化进程。<br/>
<br/><strong>写在最后</strong><br/>
<br/>
魔法原子、银河通用、宇树科技三家人形机器人企业的官宣上春晚，不仅将为观众带来一场科技盛宴，也将展示中国在人形机器人领域的最新成果。魔法原子凭借“软硬一体全栈自研”的技术路线和丰富的产品线，在具身智能领域崭露头角；银河通用通过“虚实结合的具身大模型体系”和实用主义的产品设计，解决了机器人能干活的痛点；宇树科技则以极致的性价比和全栈自研能力成为全球足式机器人领域的独角兽。<br/>
<br/>
随着2026年春晚的临近，这三家人形机器人企业有望借助这一舞台成为国民级品牌。同时，预计其供应链企业也将受益于订单放量预期，迎来新的发展机遇。]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPer22A-E系列：低功耗离线SMPS初级开关器的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627609.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627609.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627609" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/77/04/poYBAGNiLc2Af8oFAAYCp2OJQr4290.pdf"/><h1>VIPer22A-E系列：低功耗离线S<a href="https://www.elecfans.com/tags/mps/" target="_blank"><u>MPS</u></a>初级开关器的卓越之选</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计工作中，选择合适的开关器对于<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>供应的稳定性和效率至关重要。今天，我们就来深入探讨一下VIPer22A-E、VIPer22<a href="https://bbs.elecfans.com/group_907" target="_blank"><u>ADI</u></a>P-E和VIPer22AS-E这三款低功耗离线SMPS初级开关器。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627609" target="_blank">viper22a-e (1).pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>VIPer22A-E系列将专用的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式PWM<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>集成在同一硅芯片上，这种高度集成的设计为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>们带来了诸多便利。它具有固定的60kHz开关频率，能有效减少电磁干扰；9V至38V的宽范围(V_{DD})电压，使其在不同的电源环境下都能稳定工作；采用电流模式控制，能更好地实现对输出电流的精确控制。此外，该系列还具备辅助欠压锁定和滞后功能、高压启动<a href="https://m.hqchip.com/app/1725" target="_blank"><u>电流源</u></a>，以及过温、过流和过压保护并能自动重启，大大提高了产品的可靠性和稳定性。</p>
<h3>典型功率能力</h3>
<table>
<thead>
<tr>
<th>市电类型</th>
<th>SO - 8</th>
<th>DIP - 8</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>欧洲（195 - 265 V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>）</td>
<td>12 W</td>
<td>20 W</td>
</tr>
<tr>
<td>美国/宽范围（85 - 265 Vac）</td>
<td>7 W</td>
<td>12 W</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>从这个表格中我们可以看出，不同封装形式在不同市电类型下的功率能力有所差异。工程师们在设计时需要根据实际的功率需求来选择合适的封装。</p>
<h2><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>数据</h2>
<h3>最大额定值</h3>
<p>在使用该系列产品时，我们必须严格遵守其最大额定值。例如，开关漏源电压(V<em>{DS(sw)})在(TJ = 25 ... 125 °C)时为 - 0.3 ... 730 V，启动漏源电压(V</em>{DS(st)})在相同温度范围内为 - 0.3 ... 400 V。超出这些额定值可能会导致设备永久性损坏，影响产品的可靠性。</p>
<h3>热数据</h3>
<p>热数据对于评估产品的散热性能至关重要。不同封装形式的热阻有所不同，以SO - 8和DIP - 8为例，热阻(R<em>{thJC})和(R</em>{thJA})都有各自的最大值。在设计散热方案时，我们需要根据这些数据来选择合适的散热措施，确保产品在正常的温度范围内工作。</p>
<h2>电气特性</h2>
<h3>功率部分</h3>
<p>功率部分的参数包括漏源电压(BV<em>{DSS})、关态漏电流(I</em>{DSS})、静态漏源导通电阻(r<em>{DS(on)})等。这些参数直接影响着产品的功率转换效率和性能。例如，(r</em>{DS(on)})的值越小，在导通时的功率损耗就越小，效率也就越高。</p>
<h3>供电部分</h3>
<p>供电部分的参数如启动充电电流(I<em>{DDch})、热关断时的启动充电电流(I</em>{DDoff})、工作电源电流(I<em>{DD0})和(I</em>{DD1})等，对于了解产品的功耗和启动特性非常重要。工程师们可以根据这些参数来优化电源设计，降低功耗，提高产品的能效。</p>
<h3>振荡部分</h3>
<p>振荡部分的<a href="https://www.hqchip.com/app/850" target="_blank"><u>振荡器</u></a>频率总变化范围在(V<em>{DD}=V</em>{DDoff} ... 35 V)、(T_{J}=0 ... 100 °C)时为54 - 66 kHz，典型值为60kHz。稳定的振荡频率对于保证产品的开关稳定性和输出质量至关重要。</p>
<h3>PWM<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>比较器</u></a>部分</h3>
<p>PWM比较器部分的参数如(I<em>{FB})到(I</em>{D})电流增益(G<em>{ID})、峰值电流限制(I</em>{Dlim})等，直接影响着产品的电流控制和调节能力。通过合理设置这些参数，我们可以实现对输出电流的精确控制，满足不同应用场景的需求。</p>
<h3>过温部分</h3>
<p>过温部分的热关断温度(T<em>{<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>})和热关断滞后(T</em>{HYST})参数，为产品提供了过温保护功能。当温度超过(T_{SD})时，产品会自动进入热关断状态，当温度下降到一定程度后，又会自动重启，确保产品在安全的温度范围内工作。</p>
<h2>引脚连接和功能</h2>
<h3>引脚连接图</h3>
<p>VIPer22A-E系列有SO - 8和DIP - 8两种封装形式，其引脚连接图清晰地展示了各个引脚的位置和连接方式。这对于我们在实际设计中进行电路板布局和焊接非常重要。</p>
<h3>引脚功能</h3>
<table>
<thead>
<tr>
<th>引脚名称</th>
<th>引脚功能</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>(V_{DD})</td>
<td><a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-10/" target="_blank"><u>控制电路</u></a>的电源，启动时通过连接到漏极的高压电流源提供充电电流。有启动阈值(V<em>{DDon})（典型值14.5V）和关断阈值(V</em>{DDoff})（典型值8V）。</td>
</tr>
<tr>
<td>SOURCE</td>
<td>功率MOSFET源极和电路接地参考。</td>
</tr>
<tr>
<td>DRAIN</td>
<td>功率MOSFET漏极，启动阶段用于为外部(V_{DD})<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>充电。</td>
</tr>
<tr>
<td>FB</td>
<td>反馈输入，有用电压范围为0V至1V，定义峰值漏极MOSFET电流，短路到SOURCE引脚可实现电流限制。</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>了解每个引脚的功能，有助于我们正确地使用和控制产品，实现预期的设计目标。</p>
<h2><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a></h2>
<h3>矩形U - I输出特性</h3>
<p>对于电池充电器等应用，通过采用二次反馈和集成OR功能，可以实现精确的输出特性，即矩形U - I输出特性。这种特性对于电池充电非常有用，能够在不同的充电阶段提供合适的电压和电流，提高充电效率和电池寿命。</p>
<h3>宽范围(V_{DD})电压</h3>
<p>(V_{DD})引脚电压范围为9V至38V，这种宽范围的设计为工程师们提供了更大的设计灵活性。采用正向配置供电可以减少启动时间，即使在输出电压很低或为零时，也能保持输出电流特性。在实际设计中，我们可以根据具体的应用需求来充分利用这一特性，优化电源设计。</p>
<h3>反馈引脚工作原理</h3>
<p>反馈引脚FB通过控制电流来调节功率MOSFET的开关状态。通过一系列的公式推导，我们可以了解到FB引脚电流与漏极电流之间的关系。在实际应用中，通常使用<a href="https://www.elecfans.com/yuanqijian/guangou/" target="_blank"><u>光耦</u></a>来驱动FB引脚，当光耦关闭时，可以近似认为FB引脚电压接近0V。当漏极电流达到一定值时，产品会进入突发模式工作，这对于轻载情况下的节能非常重要。</p>
<h3>启动序列</h3>
<p>产品通过连接在漏极的高压启动电流源来启动。当输入电压施加后，启动电流源开始工作，直到(V<em>{DD})达到(V</em>{DDon})，启动电流源关闭，产品开始正常工作。在启动过程中，(V_{DD})电容的大小非常关键，如果电容值过小，可能会导致启动失败。</p>
<h3>过压阈值</h3>
<p>(V<em>{DD})引脚上的过压检测器可以在(V</em>{DD})超过(V<em>{DDovp})时使产品自动复位。当(V</em>{DD})下降到(V_{DDoff})后，产品会自动恢复正常工作。这种过压保护功能有效地提高了产品的可靠性和稳定性。</p>
<h2>应用场景</h2>
<p>VIPer22A-E系列的典型应用涵盖了电池充电器适配器、电视或显示器的待机电源、<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机控制</u></a>的辅助电源等领域。其高性能和高可靠性使得它在这些应用中得到了广泛的应用。</p>
<h2>总结</h2>
<p>VIPer22A-E系列低功耗离线SMPS初级开关器以其高度集成的设计、丰富的保护功能和良好的电气特性，为电子工程师们提供了一个优秀的电源解决方案。在实际设计中，我们需要根据具体的应用需求，合理选择封装形式、优化引脚连接和参数设置，充分发挥该系列产品的优势，设计出高效、可靠的电源系统。</p>
<p>各位工程师们，在你们的设计中是否使用过类似的开关器呢？在使用过程中遇到过哪些问题和挑战？欢迎在评论区分享你们的经验和见解。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探秘VIPER26：高性能智能高压转换器的全方位解析]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627610.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627610.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627610" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/70/F3/poYBAGNOkDOAc6uYAB6e97N_njk598.pdf"/><h1>探秘VIPER26：高性能智能高压<a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的全方位解析</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的设计工具箱中，一款性能卓越的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>转换器往往能起到事半功倍的效果。今天，我们就来深入探讨STMicroelectronics推出的VIPER26，一款集成了800V雪崩耐量功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>与PWM<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式控制的智能高压转换器。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627610" target="_blank">viper26.pdf</a></p>
<h2>一、VIPER26的核心特性</h2>
<h3>1. 强大的功率MOSFET</h3>
<p>VIPER26采用了800V雪崩耐量功率MOSFET，这一特性使得它能够适应广泛的交流输入电压范围，同时还能有效减小DRAIN缓冲电路的尺寸。在实际应用中，这意味着我们可以设计出更紧凑、更高效的<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-5/" target="_blank"><u>电源电路</u></a>。</p>
<h3>2. 低功耗与节能设计</h3>
<p>该器件在轻载条件下具有极低的功耗和突发模式操作，能够满足最严格的节能标准。具体数据显示，在230V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>无负载条件下，系统输入功耗小于30mW；在230VAC带250mW负载时，功耗小于400mW。这对于需要长期运行的设备来说，无疑是一个巨大的优势。</p>
<h3>3. 灵活的电流限制与频率抖动</h3>
<p>VIPER26支持可调的限流设置点，通过连接外部<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>到LIM引脚，我们可以轻松调整漏极电流限制。此外，它还采用了抖动开关频率技术，将开关频率控制在60kHz ±4kHz（L型）或115kHz ±8kHz（H型），有效降低了EMI<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>的成本。</p>
<h3>4. 丰富的保护功能</h3>
<p>为了确保系统的可靠性，VIPER26集成了多种保护功能，如过载/短路保护（OLP）、反馈回路断开保护等，并且这些保护功能都具备自动重启特性。在遇到故障时，设备能够自动调整并尝试恢复正常运行，大大提高了系统的稳定性。</p>
<h2>二、引脚设置与功能解析</h2>
<h3>1. 引脚布局</h3>
<p>VIPER26提供了DIP - 7和SO16窄两种封装形式，不同封装的引脚布局和功能有所差异。在设计<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>时，我们需要特别注意DRAIN引脚下方的铜面积设计，以确保良好的散热效果。</p>
<h3>2. 关键引脚功能</h3>
<ul>
<li><strong>GND引脚</strong>：作为接地和MOSFET源极的连接点，为内部MOSFET和<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>提供接地参考。</li>
<li><strong>VDD引脚</strong>：控制器的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>引脚，需要连接外部存储<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>。在启动和故障条件下，该引脚由内部高压电流源提供充电电流。</li>
<li><strong>LIM引脚</strong>：用于设置漏极电流限制。通过连接外部电阻到GND引脚，我们可以调整电流限制值。在高电气噪声环境下，还可以连接一个小于470nF的电容来提高稳定性。</li>
<li><strong>FB引脚</strong>：直接反馈引脚，是内部跨导误差<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>（E/A）的反相输入。在非隔离转换器中，输出电压信息通过分压器直接输入到该引脚。</li>
<li><strong>COMP引脚</strong>：补偿引脚，是内部E/A的输出。通过在该引脚和GND之间连接补偿网络，可以实现控制回路的稳定性和良好的动态性能。</li>
</ul>
<h2>三、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>与热性能分析</h2>
<h3>1. 绝对最大额定值</h3>
<p>了解器件的绝对最大额定值是确保其安全运行的关键。VIPER26的漏极 - 源极电压最大可达800V，脉冲漏极电流最大为3A，同时对各引脚的电压和电流也有明确的限制。在设计过程中，我们必须严格遵守这些额定值，避免器件损坏。</p>
<h3>2. 热性能参数</h3>
<p>热性能对于功率器件来说至关重要。VIPER26的热阻参数表明，在不同的安装条件下，其散热性能会有所不同。例如，当安装在标准单面FR4板上且铜面积为100mm²（35µm厚）时，其热阻会相对较低，有利于功率的散发。</p>
<h3>3. 典型电气特性</h3>
<p>通过一系列的图表，我们可以直观地了解VIPER26在不同温度和工作条件下的性能表现。例如，随着温度的变化，漏极电流限制、开关频率、功率MOSFET导通电阻等参数都会发生相应的变化。在实际设计中，我们需要根据这些特性来优化电路，确保设备在各种环境下都能稳定运行。</p>
<h2>四、典型<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>与应用</h2>
<h3>1. 典型电路拓扑</h3>
<p>VIPER26支持多种电路拓扑，如<a href="https://www.elecfans.com/tags/降压转换器/" target="_blank"><u>降压转换器</u></a>、反激转换器等。在不同的拓扑结构中，我们需要根据具体的应用需求来选择合适的电路参数。例如，在反激转换器中，我们需要合理设计变压器的参数，以确保输出电压的稳定性。</p>
<h3>2. 应用领域</h3>
<p>VIPER26的应用领域非常广泛，包括家电辅助电源、电力计量、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_941" target="_blank"><u>LED驱动</u></a>器、机顶盒和DVD播放器等<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a>。其高性能和可靠性使得它成为这些领域的理想选择。</p>
<h2>五、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a>与关键特性实现</h2>
<h3>1. 高压电流发生器</h3>
<p>在转换器启动时，高压电流发生器由DRAIN引脚供电。当输入大容量电容两端的电压达到VDRAIN_START阈值时，发生器被激活，为VDD电容提供充电电流。当VDD电压达到启动阈值时，功率部分开始切换，高压电流发生器关闭。在故障发生时，它会再次激活，确保设备的正常运行。</p>
<h3>2. 软启动功能</h3>
<p>软启动功能在转换器启动阶段起着重要作用。它通过逐步增加逐周期漏极电流限制，直到达到默认值IDlim，有效降低了启动时对二次<a href="https://m.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>的应力，同时防止了变压器在启动和短路时的饱和现象。</p>
<h3>3. 可调电流限制设置</h3>
<p>VIPER26采用了电流模式PWM控制器，通过集成电阻<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>ENSE检测漏极电流，并与COMP引脚的<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>进行比较，控制功率MOSFET的开关。同时，我们可以通过连接LIM引脚和GND引脚之间的电阻来调整电流限制值，实现灵活的电流控制。</p>
<h3>4. 突发模式</h3>
<p>当COMP引脚电压低于阈值VCOMPL时，功率MOSFET进入关断状态，设备进入突发模式。在这种模式下，设备的功耗降低到IDD0电流，同时通过周期性的开关操作，减少了与频率相关的损耗，更容易满足节能法规的要求。</p>
<h3>5. 保护功能实现</h3>
<p>VIPER26的过载和短路保护通过集成的上下计数器实现。当检测到峰值漏极电流超过设定值时，计数器会进行相应的增减操作。当达到一定条件时，功率MOSFET的开关会被禁用，经过一段时间后再通过软启动重新激活。此外，它还具备开环故障保护功能，能够有效防止反馈回路故障或绕组意外断开导致的问题。</p>
<h2>六、总结与展望</h2>
<p>VIPER26作为一款高性能的智能高压转换器，凭借其强大的特性、丰富的保护功能和广泛的应用领域，为电子工程师提供了一个优秀的设计选择。在实际应用中，我们需要充分了解其引脚功能、电气特性和工作原理，结合具体的设计需求，合理选择电路拓扑和参数，以实现最佳的性能和可靠性。</p>
<p>随着电子技术的不断发展，我们期待类似的高性能器件能够不断涌现，为电子设备的小型化、高效化和智能化发展提供更有力的支持。你在使用VIPER26或其他类似器件时，遇到过哪些有趣的问题或挑战呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPer22A-E系列：低功耗离线SMPS初级开关器的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627611.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627611.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627611" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/77/04/poYBAGNiLc2Af8oFAAYCp2OJQr4290.pdf"/><h1>VIPer22A-E系列：低功耗离线S<a href="https://www.elecfans.com/tags/mps/" target="_blank"><u>MPS</u></a>初级开关器的卓越之选</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常工作中，寻找高性能、低功耗的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>解决方案是一项持续的挑战。今天，我们就来深入探讨ST公司的VIPer22A-E、VIPer22<a href="https://bbs.elecfans.com/group_907" target="_blank"><u>ADI</u></a>P-E和VIPer22AS-E这三款低功耗离线SMPS初级开关器，看看它们究竟有哪些独特的魅力。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627611" target="_blank">viper22a-e.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>VIPer22A-E系列产品将专用的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式PWM<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>集成在同一硅芯片上，这种高度集成的设计不仅节省了电路板空间，还提高了系统的可靠性。它的典型应用场景广泛，涵盖了电池充电器适配器的离线电源、电视或显示器的待机电源、<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机控制</u></a>的辅助电源等领域。</p>
<h2>产品特性亮点</h2>
<h3>1. 稳定的开关频率与宽电压范围</h3>
<p>固定的60kHz开关频率确保了系统的稳定性和可预测性，而9V至38V的宽范围(V_{DD})电压则能适应各种不同的电源环境，尤其适合电池充电器适配器的配置，能够很好地应对辅助电源电压的变化。</p>
<h3>2. 多重保护机制</h3>
<p>具备过温、过流和过压保护功能，并且能够自动重启。当系统出现异常时，这些保护机制可以及时发挥作用，避免设备损坏，提高了系统的安全性和可靠性。</p>
<h3>3. 高效的启动与控制</h3>
<p>内部的高压启动<a href="https://m.hqchip.com/app/1725" target="_blank"><u>电流源</u></a>能够在启动阶段快速为(V_{DD})<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>充电，使设备迅速进入工作状态。同时，电流模式控制方式可以更精确地调节输出功率，提高电源的效率。</p>
<h3>4. 低负载优化</h3>
<p>在低负载条件下，设备会自动进入突发模式，降低功耗，提高能源利用率。这种智能的工作模式使得VIPer22A-E系列在节能方面表现出色。</p>
<h2>性能参数分析</h2>
<h3>1. 功率能力</h3>
<p>不同的封装形式（SO - 8和DIP - 8）在不同的市电类型下具有不同的功率能力。例如，在欧洲市电（195 - 265V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>）下，SO - 8封装的功率为12W，DIP - 8封装的功率为20W；在美国或宽范围市电（85 - 265Vac）下，SO - 8封装的功率为7W，DIP - 8封装的功率为12W。<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在选择封装时，需要根据实际的功率需求进行考虑。</p>
<h3>2. <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性</h3>
<p>从电气特性表中可以看出，该系列产品在各个方面都有出色的表现。例如，在功率部分，漏源电压（(BV<em>{DSS})）可达730V，关断状态漏电流（(I</em>{DSS})）在高温下也能控制在较低水平；在振荡部分，<a href="https://www.hqchip.com/app/850" target="_blank"><u>振荡器</u></a>频率总变化范围在54 - 66kHz之间，保证了系统的稳定运行。</p>
<h2>引脚连接与功能</h2>
<p>VIPer22A-E系列有SO - 8和DIP - 8两种封装形式，其引脚功能明确。(V<em>{DD})引脚为<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-10/" target="_blank"><u>控制电路</u></a>提供电源，并在启动时通过连接到漏极的高压电流源提供充电电流；SOURCE引脚是功率MOSFET的源极和电路接地参考；DRAIN引脚是功率MOSFET的漏极，同时在启动阶段用于为外部(V</em>{DD})电容充电；FB引脚是反馈输入，其有用电压范围为0V至1V，可定义峰值漏极MOSFET电流。</p>
<h2><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a>剖析</h2>
<h3>1. 矩形U - I输出特性</h3>
<p>通过二次反馈和TSM101等元件的配合，可以实现精确的输出特性调节，尤其适用于电池充电器等需要精确控制输出电压和电流的应用场景。</p>
<h3>2. (V_{DD})电压范围优势</h3>
<p>宽范围的(V_{DD})电压使得设备在不同的输入电压条件下都能稳定工作。在启动时，设备能从辅助绕组迅速获取能量，减少了启动时间，并且在低输出电压或零输出电压时也能维持输出电流特性。</p>
<h3>3. 反馈引脚工作原理</h3>
<p>FB引脚通过电流控制来调节设备的工作。当(R<em>{2} cdot (I</em>{S} + I<em>{FB}) = 0.23V)时，MOSFET会关断。通过合理设计电路，可以实现对漏极电流的精确控制。同时，当(I</em>{FB})超过内部阈值(I_{FB<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>sd</u></a>})时，设备会停止开关，进入保护状态。</p>
<h3>4. 启动序列</h3>
<p>设备通过连接在漏极的高压启动电流源启动。当(V<em>{DD})低于(V</em>{DDon})时，启动电流源工作；当达到(V_{DDon})时，启动电流源关闭，设备开始正常工作。在启动过程中，输出电压逐渐上升，直到达到调节点，此时二次回路开始工作，设备进入稳定的调节状态。</p>
<h3>5. 过压阈值</h3>
<p>(V<em>{DD})引脚上的过压检测器能在(V</em>{DD})超过(V<em>{DDovp})时使设备复位，当(V</em>{DD})下降到(V_{DDoff})时，设备会自动恢复正常工作。</p>
<h2>总结</h2>
<p>VIPer22A-E系列低功耗离线SMPS初级开关器以其丰富的特性、出色的性能和广泛的应用场景，为电子工程师提供了一个优秀的电源解决方案。在实际设计中，工程师可以根据具体的需求选择合适的封装形式和电路参数，充分发挥该系列产品的优势。你在使用类似产品时遇到过哪些问题呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPer22A-E系列：低功耗离线SMPS原边开关的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627612.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627612.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627612" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/77/04/poYBAGNiLc2Af8oFAAYCp2OJQr4290.pdf"/><h1>VIPer22A-E系列：低功耗离线S<a href="https://www.elecfans.com/tags/mps/" target="_blank"><u>MPS</u></a>原边开关的卓越之选</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常工作中，寻找一款性能出色、功能丰富的低功耗离线开关<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>（SMPS）原边开关是一项关键任务。今天，我就来给大家详细介绍一款这样的产品——VIPer22A-E、VIPer22<a href="https://bbs.elecfans.com/group_907" target="_blank"><u>ADI</u></a>P-E和VIPer22AS-E。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627612" target="_blank">viper22a-e (2).pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>VIPer22A-E系列将专用的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式PWM<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>集成在同一硅芯片上，这种集成化的设计不仅节省了电路板空间，还提高了系统的可靠性。它具有固定的60kHz开关频率，能够有效降低电磁干扰（EMI），并且支持9V至38V的宽范围(V_{DD})电压，为设计带来了极大的灵活性。</p>
<h2>产品特性</h2>
<h3>1. 多样的保护功能</h3>
<p>该系列产品具备过温、过流和过压保护功能，并且能够自动重启。这意味着在遇到异常情况时，它可以自动保护自身免受损坏，待故障排除后又能自动恢复工作，大大提高了系统的稳定性和可靠性。</p>
<h3>2. 辅助欠压锁定</h3>
<p>带有滞后功能的辅助欠压锁定，能够确保在电源电压不稳定时，<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a>仍能正常工作，避免因欠压导致的系统故障。</p>
<h3>3. 高压启动<a href="https://m.hqchip.com/app/1725" target="_blank"><u>电流源</u></a></h3>
<p>高压启动电流源使得开关电源能够在高压条件下快速启动，缩短了启动时间，提高了系统的响应速度。</p>
<h2>功率能力</h2>
<table>
<thead>
<tr>
<th>VIPer22A-E系列在不同的电源类型和封装形式下具有不同的功率能力，具体如下表所示：</th>
<th>电源类型</th>
<th>SO - 8</th>
<th>DIP - 8</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>欧洲（195 - 265 V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>）</td>
<td>12 W</td>
<td>20 W</td>
</tr>
<tr>
<td>美国/宽范围（85 - 265 Vac）</td>
<td>7 W</td>
<td>12 W</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>从表中可以看出，DIP - 8封装的功率能力相对较强，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>可以根据实际需求选择合适的封装形式。</p>
<h2><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>数据</h2>
<h3>1. 最大额定值</h3>
<p>在使用该系列产品时，必须注意其最大额定值。例如，开关漏源电压(V<em>{DS(sw)})在(TJ = 25 ... 125 °C)时的范围是 - 0.3 ... 730V，启动漏源电压(V</em>{DS(st)})在相同温度范围内为 - 0.3 ... 400V。超过这些额定值可能会导致器件永久性损坏，所以一定要严格遵守。</p>
<h3>2. 热数据</h3>
<p>热数据对于保证器件的正常工作至关重要。不同封装形式的热阻不同，如SO - 8封装的热阻(R<em>{thJC})最大为25°C/W，DIP - 8封装的热阻(R</em>{thJC})最大为15°C/W。在设计散热系统时，需要根据这些热数据来选择合适的散热方式和散热器件。</p>
<h2>引脚连接和功能</h2>
<p>VIPer22A-E系列的引脚连接和功能设计合理，方便工程师进行<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>。主要引脚功能如下：</p>
<ul>
<li><strong>(V_{DD})</strong>：<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-10/" target="_blank"><u>控制电路</u></a>的电源，同时在启动期间通过连接到漏极的高压电流源提供充电电流。</li>
<li><strong>SOURCE</strong>：功率MOSFET源极和电路接地参考。</li>
<li><strong>DRAIN</strong>：功率MOSFET漏极，在启动阶段用于为外部(V_{DD})<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>充电。</li>
<li><strong>FB</strong>：反馈输入，有用电压范围为0V至1V，用于定义漏极MOSFET的峰值电流。</li>
</ul>
<h2><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a></h2>
<h3>1. 矩形U - I输出特性</h3>
<p>对于电池充电器等应用，VIPer22A-E系列可以实现精确的输出特性。通过二次反馈和集成的OR功能，可以实现电压和电流的双重限制，形成矩形输出特性，这对于需要精确充电控制的电池应用非常有用。</p>
<h3>2. 宽范围的(V_{DD})电压</h3>
<p>(V_{DD})引脚电压范围为9V至38V，这使得在设计时可以灵活选择电源配置。采用正向配置供电时，不仅可以减小电容(C5)的尺寸，还能缩短启动时间，并且在低输出电压或零输出电压时仍能保持输出电流特性。</p>
<h3>3. 反馈引脚工作原理</h3>
<p>反馈引脚（FB）通过控制电流来调节器件的工作。功率MOSFET的感测电流(I<em>{s})与主电流(I</em>{d})成正比，通过比较(R<em>{2})两端的电压与固定参考电压（约0.23V），来控制MOSFET的开关。当(IFB)超过内部阈值(I</em>{FB<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>sd</u></a>})时，器件将停止开关，进入保护状态。</p>
<h3>4. 启动序列</h3>
<p>该系列产品通过连接在漏极的高压启动电流源来启动。当输入电压施加后，只要(V<em>{DD})低于(V</em>{DDon})，启动电流源就会被激活。当(V<em>{DD})达到(V</em>{DDon})时，启动电流源关闭，器件开始正常工作。在启动过程中，需要注意(V_{DD})电容的取值，否则可能会导致启动失败。</p>
<h3>5. 过压阈值</h3>
<p>(V<em>{DD})引脚上的过压检测器可以在(V</em>{DD})超过(V<em>{DDovp})时使器件复位。当(V</em>{DD})下降到(V_{DDoff})时，器件将自动恢复正常工作。</p>
<h2>应用场景</h2>
<p>VIPer22A-E系列的典型应用包括电池充电器适配器、电视或显示器的待机电源、<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机控制</u></a>的辅助电源等。其丰富的功能和灵活的设计特性，使得它在各种离线电源应用中都能发挥出色的性能。</p>
<p>总的来说，VIPer22A-E系列是一款非常优秀的低功耗离线SMPS原边开关产品。它具有丰富的功能、出色的性能和良好的可靠性，能够满足电子工程师在各种电源设计中的需求。大家在实际应用中是否也遇到过类似的开关电源设计问题呢？欢迎在评论区留言分享。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPER25：离线高压转换器的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627613.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627613.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627613" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/5A/B7/poYBAGLsYUuAPictAPVcRTyCWiw547.pdf"/><h1>VIPER25：离线<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的卓越之选</h1>
<p>在当今的电子设备中，高效、可靠的<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>至关重要。VIPER25作为一款离线高压转换器，凭借其出色的性能和丰富的功能，在众多应用场景中得到了广泛应用。今天，我们就来深入了解一下这款强大的芯片。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627613" target="_blank">viper25.pdf</a></p>
<h2>一、产品概述</h2>
<p>VIPER25是一款离线转换器，集成了800V耐用功率部分、PWM控制、双重过流保护、过压和过载保护、滞后热保护、软启动以及故障条件消除后的安全自动重启功能。其突发模式操作和极低的功耗有助于满足待机节能法规，准谐振特性则降低了EMI<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>成本。此外，欠压和恢复功能可在整流输入电压低于系统指定的正常最低水平时保护开关模式<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>，且芯片内部嵌入了高压启动电路。</p>
<h2>二、关键特性</h2>
<h3>（一）强大的功率部分</h3>
<ul>
<li><strong>800V雪崩耐用功率段</strong>：能承受高电压，保证在恶劣环境下的稳定运行。</li>
<li><strong>低导通电阻</strong>：典型的导通电阻在25°C时为7Ω，降低了功率损耗。</li>
</ul>
<h3>（二）先进的控制模式</h3>
<ul>
<li><strong>准谐振（QR）控制</strong>：实现谷底开关操作，降低开关损耗，减少EMI辐射。</li>
<li><strong>PWM控制</strong>：精确调节输出电压和<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>。</li>
</ul>
<h3>（三）全面的保护功能</h3>
<ul>
<li><strong>过流保护</strong>：具有双重过流保护，确保芯片在过载时的安全。</li>
<li><strong>过压保护</strong>：可调节且精确的过压保护，防止输出电压过高。</li>
<li><strong>过载保护</strong>：有效应对过载情况，避免芯片损坏。</li>
<li><strong>热保护</strong>：滞后热关机功能，在温度过高时自动保护芯片。</li>
</ul>
<h3>（四）节能设计</h3>
<ul>
<li><strong>低待机功耗</strong>：在265V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>时，待机功率小于50mW，符合节能标准。</li>
<li><strong>突发模式操作</strong>：在轻载或无负载时，降低开关频率，减少功耗。</li>
</ul>
<h2>三、典型应用</h2>
<p>VIPER25的应用范围非常广泛，涵盖了各种电子设备的电源需求：</p>
<ul>
<li><strong>适配器</strong>：适用于PDA、摄像机、剃须刀、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>、无绳电话、视频游戏等设备。</li>
<li><strong>辅助电源</strong>：为LCD/PDP电视、显示器、<a href="https://www.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>系统、计算机、工业系统、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_941" target="_blank"><u>LED驱动</u></a>器等提供辅助电源。</li>
<li><strong><a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a></strong>：用于机顶盒、DVD播放器和录像机、白色家电等设备。</li>
</ul>
<h2>四、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性详解</h2>
<h3>（一）最大额定值</h3>
<p>VIPER25具有明确的最大额定值，以确保其在安全范围内工作。例如，漏源电压最大可达800V，重复雪崩能量限制为5mJ，脉冲漏极电流最大为3A等。这些参数为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在设计电路时提供了重要的参考。</p>
<h3>（二）热特性</h3>
<p>热特性对于芯片的性能和可靠性至关重要。VIPER25的热阻参数表明，其在不同的安装条件下具有不同的散热性能。当安装在标准单面FR4板上，且铜面积不同时，热阻会有所变化。合理设计散热结构可以有效降低芯片温度，提高其稳定性。</p>
<h3>（三）电气参数</h3>
<p>在不同的工作条件下，VIPER25的各项电气参数表现稳定。例如，在不同温度和电压下，其击穿电压、漏极电流、导通电阻等参数都有明确的范围。这些参数的稳定性为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>提供了保障。</p>
<h2>五、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a>分析</h2>
<h3>（一）启动过程</h3>
<p>当输入电压上升到设备启动水平时，内部高压启动电路开始工作，通过ID<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>Dc</u></a>h电流为VDD引脚的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>充电。当VDD电压达到VDDon阈值时，功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>开始开关，高压电流发生器关闭。在启动过程中，软启动功能可以避免电流冲击，保护芯片和电路。</p>
<h3>（二）准谐振操作</h3>
<p>在重负载下，转换器工作在准谐振模式，通过ZCD引脚检测变压器的去磁<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，实现MOSFET的谷底开关，降低开关损耗和EMI辐射。在轻负载或无负载时，转换器进入突发模式，进一步降低功耗。</p>
<h3>（三）保护机制</h3>
<p>VIPER25的各种保护机制确保了其在异常情况下的安全运行。过流保护、过压保护、过载保护和热保护等功能可以及时检测到故障并采取相应的措施，避免芯片损坏。例如，当输出电压过高时，过压保护会停止功率MOSFET的工作，进入自动重启模式。</p>
<h2>六、典型电路设计</h2>
<p>文档中提供了两种典型的QR反激应用电路，分别是最小特性和全特性电路。这些电路为工程师提供了设计参考，可根据具体需求进行调整和优化。在设计电路时，需要注意各个元件的参数选择和布局，以确保电路的性能和稳定性。</p>
<h2>七、总结与建议</h2>
<p>VIPER25作为一款高性能的离线高压转换器，具有诸多优点，如高耐压、低功耗、全面的保护功能等。在实际应用中，工程师可以根据具体的需求选择合适的型号和电路设计。同时，在设计过程中要注意散热设计、元件参数选择和布局等问题，以充分发挥VIPER25的性能优势。</p>
<p>大家在使用VIPER25的过程中，有没有遇到过什么问题或者有什么独特的设计经验呢？欢迎在评论区分享交流。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索MAX4493/MAX4494/MAX4495：低功耗轨到轨运算放大器的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627614.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627614.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627614" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/22/04/pYYBAGGl6zKATuQ-AAmw1Syu880975.pdf"/><h1>探索MAX4493/MAX4494/MAX4495：低功耗轨到轨<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>的卓越之选</h1>
<p>在电子工程领域，运算放大器是一种应用广泛的基础器件，其性能的好坏直接影响到整个电路系统的表现。今天，我们就来深入了解一下<a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a>公司推出的MAX4493/MAX4494/MAX4495系列低功耗、通用型、双<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>轨到轨运算放大器。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627614" target="_blank">MAX4494.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495分别为单通道、双通道和四通道通用运算<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>，适用于采用±2.25V至±5.5V双电源或+4.5V至+11V单电源供电的系统。每款放大器仅消耗770µA的静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>，却能提供5MHz的单位增益带宽。其输入共模范围宽广，从负电源轨以下200mV延伸至正电源轨1.5V以内，输出摆幅可接近任一电源轨10mV（(R_{L}=100 k Omega)）。此外，该系列放大器还具备出色的110dB开环增益和低至0.002%（(f = 1 kHz)）的总谐波失真加噪声（THD + N）。</p>
<h2>产品特性亮点</h2>
<h3>低功耗设计</h3>
<p>每款放大器仅需770µA的静态电流，这使得它们在电池供电系统中表现出色，能够有效延长电池的使用寿命，降低系统的功耗。对于那些对功耗要求极高的应用场景，如便携式设备、无线<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>等，MAX4493/MAX4494/MAX4495无疑是理想之选。</p>
<h3>宽电源电压范围</h3>
<p>支持±2.25V至±5.5V的双电源供电，以及+4.5V至+11V的单电源供电，为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在设计电路时提供了更大的灵活性。无论是采用双电源还是单电源，都能轻松满足不同系统的供电需求。</p>
<h3>高增益带宽积</h3>
<p>具有5MHz的增益带宽积，能够处理高频<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，保证了信号的快速传输和处理。在需要处理高速信号的应用中，如<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>系统、数据采集系统等，该系列放大器能够提供稳定的性能。</p>
<h3>轨到轨输出摆幅</h3>
<p>输出摆幅可接近电源轨，这意味着在整个电源电压范围内都能实现有效的信号放大，提高了信号的动态范围。对于那些需要处理大信号的应用，如<a href="https://www.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>放大器、<a href="https://www.elecfans.com/tags/功率放大器/" target="_blank"><u>功率放大器</u></a>等，轨到轨输出摆幅能够确保信号的完整性和准确性。</p>
<h3>低失真和噪声</h3>
<p>总谐波失真加噪声（THD + N）低至0.002%（(f = 1 kHz)），能够提供高质量的信号放大，减少信号失真和噪声干扰。在对信号质量要求较高的应用中，如音频处理、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_52" target="_blank"><u>仪器仪表</u></a>等，该系列放大器能够保证信号的纯净度和准确性。</p>
<h3>多种封装形式</h3>
<p>单通道MAX4493采用5引脚SC70封装，双通道MAX4494采用8引脚SOT23封装，四通道MAX4495采用14引脚<a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP和14引脚SO封装。这些小巧的封装形式不仅节省了电路板空间，还方便了工程师进行电路布局和设计。</p>
<h2>应用领域广泛</h2>
<h3>电池供电系统</h3>
<p>由于其低功耗特性，MAX4493/MAX4494/MAX4495非常适合用于电池供电的设备，如便携式医疗设备、手持仪器等。在这些设备中，降低功耗是延长电池使用寿命的关键，而该系列放大器能够满足这一需求。</p>
<h3><a href="https://www.elecfans.com/tags/dac/" target="_blank"><u>DAC</u></a>输出放大器</h3>
<p>作为<a href="https://www.elecfans.com/tags/数模转换器/" target="_blank"><u>数模转换器</u></a>（DAC）的输出放大器，能够提供<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的信号放大和驱动能力，确保DAC输出的信号能够准确地传输到后续电路中。</p>
<h3><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>系统</h3>
<p>在工业控制领域，需要对各种传感器信号进行放大和处理。该系列放大器的高增益、低失真和宽输入范围使其能够适应工业环境中的复杂信号处理需求。</p>
<h3>电压参考发生器</h3>
<p>能够为电路提供稳定的电压参考，保证电路的稳定性和准确性。在一些对电压精度要求较高的应用中，如精密测量仪器、自动控制系统等，电压参考发生器的性能至关重要。</p>
<h3>信号调理</h3>
<p>对传感器输出的微弱信号进行放大、滤波和线性化处理，提高信号的质量和可用性。在传感器应用中，信号调理是必不可少的环节，而该系列放大器能够提供出色的信号调理能力。</p>
<h2><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性分析</h2>
<h3>直流电气特性</h3>
<p>在(V<em>{C C}= +5 V)，(V</em>{E E}= -5 V)，(R<em>{L}= 100 k Omega)至地，(T</em>{A}= -40^{circ} C)至+125°C的条件下，该系列放大器的各项直流电气特性表现优异。例如，输入失调电压在(T<em>{A}= +25^{circ} C)时典型值为0.3mV，最大为5mV；输入偏置电流典型值为0.2µA，最大为1µA；共模抑制比（CMRR）在(V</em>{E E}- 0.2V ≤ V<em>{CM} ≤ V</em>{C C}- 1.5V)时典型值为90dB等。这些特性保证了放大器在直流信号处理时的准确性和稳定性。</p>
<h3>交流电气特性</h3>
<p>在交流信号处理方面，该系列放大器同样表现出色。增益带宽积为5MHz，满功率带宽（FPBW）在(V_{OUT}= 5Vp - p)时为190kHz，压摆率（SR）为3V/µs，相位裕度为75度，增益裕度为15dB等。这些特性使得放大器能够处理高频信号，保证信号的快速传输和处理。</p>
<h2>典型工作特性</h2>
<p>文档中给出了大量的典型工作特性曲线，如总谐波失真加噪声（THD + N）与频率的关系、输入偏置电流与温度的关系、电源抑制比与频率的关系等。通过这些曲线，工程师可以直观地了解放大器在不同工作条件下的性能表现，为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>提供参考。例如，在设计音频放大器时，可以根据THD + N与频率的关系曲线，选择合适的工作频率范围，以保证音频信号的质量。</p>
<h2>应用信息要点</h2>
<h3>轨到轨输出级</h3>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495的输出级能够驱动高达1kΩ的负载，并且输出摆幅仍能接近电源轨200mV以内。这使得它们在驱动高阻抗负载时表现出色，能够提供稳定的输出信号。</p>
<h3>容性负载稳定性</h3>
<p>许多运算放大器在驱动大容性负载时会出现不稳定的情况，但该系列放大器在容性负载高达300pF时仍能保持稳定。通过在放大器输出端串联一个隔离<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，可以进一步提高对更高容性负载的驱动能力。这对于那些需要驱动容性负载的应用，如传感器<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>、通信线路等，具有重要的意义。</p>
<h3>满功率带宽</h3>
<p>满功率带宽（FPBW）由公式(FPBW(Hz)=fr<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>{SR}{<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>pi</u></a>left[V_{OUTp - p(max )}right]})给出，其中压摆率（SR）为3V/µs。通过该公式，工程师可以根据所需的输出电压摆幅计算出满功率带宽，从而选择合适的工作频率范围。</p>
<h3>上电条件</h3>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495在上电后通常能在3µs内稳定下来。这意味着它们能够快速响应电源的变化，为系统的快速启动提供了保障。</p>
<h3>电源和布局</h3>
<p>该系列放大器采用±2.25V至±5.5V的双电源供电，并建议在(V<em>{C C})和(V</em>{E E})引脚分别旁路一个0.1µF的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>至地。良好的布局技术对于优化放大器的性能至关重要，应尽量减少放大器输入和输出端的杂散电容，例如将外部元件靠近放大器引脚放置，以缩短走线长度。</p>
<h2>总结</h2>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495系列运算放大器以其低功耗、宽电源电压范围、高增益带宽积、轨到轨输出摆幅、低失真和噪声等优异特性，以及多种封装形式和广泛的应用领域，成为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在设计电路时的理想选择。无论是在电池供电系统、工业控制系统还是信号调理等领域，该系列放大器都能够提供稳定、可靠的性能。在实际应用中，工程师可以根据具体的需求选择合适的型号，并结合典型工作特性和应用信息要点，进行合理的电路设计和布局，以充分发挥放大器的性能优势。</p>
<p>你是否在设计中遇到过运算放大器的选型和应用问题？你对MAX4493/MAX4494/MAX4495系列放大器还有哪些疑问或想法？欢迎在评论区留言讨论。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索MAX4493/MAX4494/MAX4495运算放大器：低功耗与高性能的完美结合]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627615.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627615.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627615" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/22/04/pYYBAGGl6zKATuQ-AAmw1Syu880975.pdf"/><h1>探索MAX4493/MAX4494/MAX4495<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>：低功耗与高性能的完美结合</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常工作中，运算放大器是不可或缺的组件。今天我们要深入了解的是<a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a>推出的MAX4493/MAX4494/MAX4495系列单/双/四通用运算放大器，这一系列产品以其低功耗、高性能和多种封装形式，为各类应用场景提供了理想的解决方案。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627615" target="_blank">MAX4493.pdf</a></p>
<h2>特性解析</h2>
<ol>
<li><strong>低功耗运行</strong>：每个<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>仅需770µA的静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>，在追求节能的现代电子设计中具有显著优势。无论是电池供电系统还是对功耗要求严苛的设备，都能从这种低功耗特性中受益，延长设备的续航时间。</li>
<li><strong>宽<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>电压范围</strong>：该系列运算放大器支持双电源（±2.25V 至 ±5.5V）和单电源（+4.5V 至 +11V）供电，这使得它在不同电源配置下都能稳定工作，增强了设计的灵活性。</li>
<li><strong>高增益带宽积</strong>：具备5MHz的增益带宽积，能够满足多数高频<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>处理的需求，在信号放大和处理过程中能保持较高的精度和速度。</li>
<li><strong>轨到轨输出摆幅</strong>：输出电压能够在接近电源轨的范围内摆动，在 (R_{L}=100 k Omega) 时，可在距任一电源轨10mV范围内摆动，有效扩大了信号的动态范围，提高了信号处理的精度。</li>
<li><strong>出色的输入输出特性</strong>：输入电压范围可扩展至负电源轨以下200mV，同时具有110dB的开环增益和低至0.002%（ (f=1 kHz) ）的总谐波失真加噪声（THD+N），确保了在各种输入条件下都能提供高质量的输出信号。</li>
<li><strong>无相位反转</strong>：对于过驱动输入，不会发生相位反转现象，保证了信号的稳定性和可靠性。</li>
<li><strong>多种封装形式</strong>：提供了节省空间的封装选项，如5引脚SC70（MAX4493）、8引脚SOT23（MAX4494）和14引脚<a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP/SO（MAX4495），方便<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>根据不同的设计需求进行选择。</li>
</ol>
<h2>应用场景</h2>
<ol>
<li><strong>电池供电系统</strong>：由于其低功耗特性，非常适合用于电池供电的设备，如便携式医疗设备、可穿戴设备等，能够有效延长电池的使用寿命。</li>
<li><strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/dac/" target="_blank"><u>DAC</u></a>输出放大器</strong>：在数模转换（DAC）电路中，可作为输出放大器，提供<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的信号放大和处理，确保DAC输出的信号质量。</li>
<li><strong><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>系统</strong>：在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/633/" target="_blank"><u>工业自动化</u></a>和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>中，需要对各种<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号进行放大和处理，该系列运算放大器的高性能和稳定性能够满足工业环境的要求。</li>
<li><strong>电压参考发生器</strong>：可用于生成稳定的电压参考信号，为<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-19/" target="_blank"><u>其他电路</u></a>提供精确的<a href="https://www.hqchip.com/app/1701" target="_blank"><u>电压基准</u></a>。</li>
<li><strong>信号调理</strong>：在信号采集和处理系统中，对输入信号进行放大、滤波等调理操作，提高信号的质量和可用性。</li>
</ol>
<h2><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性分析</h2>
<h3>直流电气特性</h3>
<p>在 (V<em>{C C}=+5 ~V) ， (V</em>{E E}=-5 V) ， (R<em>{L}=100 k Omega) 至地， (T</em>{A}=-40^{circ} C) 至 +125°C的条件下，该系列运算放大器表现出了良好的直流特性。例如，每个放大器的静态电流典型值为770µA，输入失调电压在 (T<em>{A}= +25^{circ} C) 时典型值为0.3mV，共模抑制比（CMRR）在 (V</em>{E E} - 0.2V ≤ V<em>{CM} ≤ V</em>{C C} - 1.5V) 时典型值为90dB等。这些特性保证了在直流信号处理过程中的高精度和稳定性。</p>
<h3>交流电气特性</h3>
<p>在交流性能方面，增益带宽积为5MHz，全功率带宽（FPBW）在 (V_{OUT} = 5Vp - p) 时为190kHz，压摆率（SR）为3V/µs等。这些参数表明该系列运算放大器在高频信号处理和动态响应方面具有出色的表现。</p>
<h2>设计注意事项</h2>
<h3><a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>负载稳定性</h3>
<p>在驱动大电容负载时，许多运算放大器可能会出现不稳定的情况。而MAX4493/MAX4494/MAX4495在电容负载高达300pF时仍能保持稳定。如果需要驱动更高的电容负载，可以在运算放大器输出端串联一个隔离<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，以提高电路的相位裕度，减少振荡的可能性。</p>
<h3>电源和布局</h3>
<p>该系列运算放大器需要使用双电源（±2.25V 至 ±5.5V）供电，并且需要在 (V<em>{C C}) 和 (V</em>{E E}) 引脚分别连接0.1µF的旁路电容到地，以减少电源噪声的影响。在布局方面，应尽量减少运算放大器输入和输出端的杂散电容，可以通过将外部组件靠近运算放大器引脚放置，缩短走线长度来实现。</p>
<h3>功率带宽计算</h3>
<p>全功率带宽（FPBW）可以通过公式 (FPBW(Hz)=fr<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>{SR}{<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>pi</u></a>left[V_{OUTp - p(max )}right]}) 计算，其中压摆率（SR）为3V/µs。在设计过程中，需要根据实际的输出电压摆幅来计算和选择合适的带宽，以满足系统的性能要求。</p>
<h2>总结</h2>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495系列运算放大器以其低功耗、高性能和多种封装形式，为电子工程师提供了一个强大而灵活的设计选择。无论是在电池供电系统、工业控制还是信号处理等领域，都能发挥出色的性能。在实际设计过程中，我们需要充分考虑其电气特性和设计注意事项，以确保电路的稳定性和可靠性。你在使用运算放大器的过程中遇到过哪些挑战呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[由盈转亏！国科微宣布涨价，最高涨80%]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627618.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627618.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:16:00</pubDate>    <description><![CDATA[近期，湖南国科微电子股份有限公司披露 2025 年度业绩预告，预计归属于上市公司股东的净利润亏损1.80亿元至2.50亿元，较上年同期的盈利9715.47万元出现大幅转亏，扣非后亏损更是扩大至2.1亿元至2.8亿元。<br/>
<br/>
就在市场对其业绩表现产生担忧之际，国科微于1月20日向客户发出涨价通知函，宣布自2026年1月起对多款核心产品提价，最高涨幅达80%。<br/>
<br/>
国科微此次业绩转盈为亏，是多重因素叠加的结果。作为一家深耕<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/123/" target="_blank"><u>集成电路</u></a>设计的企业，国科微近年来始终坚持技术驱动发展，2025年在端侧<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>、智慧视觉、无线局域网等多个前沿领域持续加大研发投入，导致研发费用较上年同期大幅增长。与此同时，销售费用、管理费用、财务费用等期间费用的同步上升，进一步加重了企业的盈利压力。<br/>
<br/>
此外，原材料采购价格上涨且供应紧缺的态势，叠加公司销售策略调整，使得部分产品销售额下滑，整体营业收入有所减少。更为关键的是，在金、铜等<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/207/" target="_blank"><u>芯片制造</u></a>和封装核心原材料价格大幅攀升，以及合封产品所需存储芯片自2025年下半年起持续涨价的背景下，国科微未能及时上调主要产品售价，直接导致产品毛利率走低，而多款研发中的新产品在报告期末才逐步量产，也未能及时形成利润支撑。<br/>
<br/>
面对严峻的经营形势，涨价成为国科微缓解成本压力的必要举措。根据涨价通知函，此次调价覆盖多款核心产品。合封512Mb的KGD产品价格上调40%，合封1Gb的KGD产品上调60%，合封2Gb的KGD产品涨幅更是高达80%，外挂<a href="https://www.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>的产品价格则另行通知。<br/>
<br/>
国科微在通知中明确表示，涨价主要源于全行业存储芯片供应紧张、成本上升，以及基板、框架、封测费用等环节的持续涨价，供需形势的严峻性和巨大的成本压力，促使企业做出这一慎重决定。同时，公司还预告2026年第二季度的涨幅将根据当期KGD产品的价格波动进行调整。<br/>
<br/>
值得注意的是，国科微的应对策略并非仅限于短期涨价，长期的业务布局调整更显其突围决心。早在2025年12月，公司便在投资者互动平台披露，已完成固态硬盘<a href="https://m.hqchip.com/app/1730" target="_blank"><u>控制芯片</u></a>与行业固态硬盘产品双业务引擎的商业布局。<br/>
<br/>
这意味着国科微将不再局限于为存储芯片提供配套的存储<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>，而是直接涉足行业固态硬盘产品领域，有望在本轮存储超级周期中直接分享行业红利，摆脱此前仅作为配套厂商未能充分受益于存储芯片涨价潮的被动局面。<br/>
<br/>
以下为涨价函全文：<br/><img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/80/wKgZPGl5Y5uAHI82AAmg1zX8S6U568.png" style="width:550px;height:629px;"/><br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[数据中心HVDC架构背后的隐藏赛道：连接器]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627619.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627619.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:18:00</pubDate>    <description><![CDATA[电子发烧友网报道（文/梁浩斌）去年<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x82F1;&#x4F1F;&#x8FBE;/" target="_blank"><u>英伟达</u></a>大力推动数据<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>800V HV<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>供电架构，背后的原因是算力芯片的功耗不断提升，数据中心的算力卡规模不断增大。而伴随着<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>架构的加入，市场主要关注的是PSU<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>和变压器。<br/>
<br/>
根据英伟达的规划，800V HVDC架构将会伴随2027年NVIDIA Kyber机架同步量产，而除了接下来类似SST、PSU等部件需要迎来一轮产业升级之外，在高压的带动下，各种<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>和线缆也需要进行改进，以应对服务器内复杂的环境以及更高的电压。<br/>
<br/><strong>超大规模数据中心的电源架构趋势</strong><br/>
<br/>
2025年的OCP全球峰会上，全球最大的数据中心电源供应商台达分享了目前数据中心电源架构的发展路线图。<br/>
<br/>
2025到2026年主流的数据中心电源方案是采用传统的415/480V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>交流母线，将高压电转换以及电池备份单元BBU的部件单独放在一个侧置机柜中，与计算机架独立，通过HVDC（如±400V）直接供电给服务器机架。这分离了电源和计算部件，提高了机架内计算密度，减少了传统电源转换损失。IT 机柜内部采用 50V 总线，这是目前 OCP的主流标准，旨在提高能效并减少铜缆使用。<br/>
<br/>
2026到2027年，随着芯片功耗突破 1000W，风冷已接近极限，液冷将成为标配。在电源转换的部分，采用三相电源供应单元PSU。在这个过渡阶段，输出的部分同时支持 50V 和 HVDC 直接输出至服务器。这意味着供电链路正在缩短，减少了中间转换带来的能量损耗。<br/>
<br/>
预计到2027年后，数据中心供电将实现端到端的直流化，在输入端彻底取消AC总线，改为800VDC /±400VDC 的高压直流母线槽，其中的关键是固态变压器，SST 能够取代体积庞大的传统变压器，提供更灵活、更高效的电力转换，HVDC 直接进入机架并直接供给服务器。这种架构大幅减少了从电网到芯片之间的<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x7535;&#x6D41;/" target="_blank"><u>电流</u></a>转换步骤，能有效支撑单机柜100kW 甚至更高的功率密度。<br/>
<br/>
显然，数据中心为了满足更高的功率需求，降低传输损耗，去交流化已经成为未来的趋势，交流电在数据中心内部的传输路径越来越短，直流电正在从机架内部向整个机房基础设施蔓延；同时，传输电压的提升，有助于降低线缆的热损耗，并节省线缆中铜材料的使用量。<br/>
<br/><strong>HVDC趋势下的连接器趋势</strong><br/>
<br/>
连接器作为电力传输的重要桥梁，随着HVDC架构的落地，也需要经历一系列的变革。包括<a href="https://m.hqchip.com/app/1539" target="_blank"><u>电源连接器</u></a>、母线连接器、电缆连接器和总线接口，需要应对更高电压、更低电流、更高功率密度以及安全性和可靠性的需求。<br/>
<br/>
传统的数据中心低压母线连接器，一般是应用于主流的48V/54V DC系统，支持数百安培电流，但体积大、铜材用量大。<br/>
<br/>
而从过去的415/480VAC交流母线或是50VDC跃升至800VDC（甚至 ±400V 双极架构）后，连接器额定电压需从原有的600V级提升至1000V–1500V 级，以满足高压冗余设计的安全余量。电压升高导致电流大幅降低，带来的好处是连接器体积缩小、重量减轻、铜使用减少45%以上。<br/>
<br/>
但与此同时，高压DC弧闪风险更高，在 800VDC 这种高压直流环境下，电弧极其危险且难以熄灭，连接器必须采用灭弧与热插拔保护等设计。800V 连接器必须集成继电器开关或特定的控制引脚。在插拔瞬间，系统会先通过<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>断电，确保“冷插拔”，防止烧毁触点或引发火灾。<br/>
<br/>
比如安费诺和台达展示的方案，会在连接器前端或<a href="https://www.hqchip.com/app/1705" target="_blank"><u>电源模块</u></a>内集成基于宽禁带<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>的热插拔<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x4FDD;&#x62A4;&#x7535;&#x8DEF;/" target="_blank"><u>保护电路</u></a>。安费诺下一代 BarKlip / PwrBl<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a>e 高压版连接器针对第四代开放机架标准研发，在连接器中集成了继电器开关。当检测到拔出动作时，继电器会在主触点脱离前切断电流，从而在源头上解决直流电弧问题。PwrBlade ULTRA HV设计支持最高 600V - 800VDC 的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>隔离需求，集成专用信号引脚，用于检测连接器是否完全到位，配合系统实现冷插拔。<br/>
<br/>
另外，由于800V已经超过了人体安全电压，连接器也需要进行更高级别的安全防护设计，考虑爬电距离，连接器内部触点之间的距离必须拉大并采用耐高压等级更高的绝缘材料，防止在高压下发生击穿。<br/>
<br/>
值得一提的是，由于电动汽车上800V平台的成熟，目前一些为车企供应800V高压连接器的厂商，也能够将相关技术和产品平移到数据中心场景中应用。<br/>
<br/>
比如<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>TE</u></a>的AMP+ HVP 800系列连接器主要设计用于混合动力和电动汽车的功率传输应用。它专为安全传输高电压和高电流而优化，能够从电池到<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x9006;&#x53D8;&#x5668;/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>等组件高效输送电力。该系列虽源于汽车领域，但其高压特性和高可靠性，使其适用于新兴的800VDC数据中心HVDC架构。<br/>
<br/>
这也是借助电动汽车成熟供应链来加速推动数据中心供电架构发展的典型例子。<br/>
<br/>
<br/><strong>小结：</strong><br/>
<br/>
不得不说，<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>带来的这一轮产业升级，影响和规模堪比当年的移动互联网。从算力芯片、先进制程、存储，到功率器件、电源系统、线缆、连接器、液冷、电力基建等，AI带动的数据中心需求又带动了一系列规模庞大产业升级。而接下来，产业升级的逐步落地与兑现，又将会反过来驱动AI应用端的发展，未来或许还将会又更多的产业因此受益。<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[低功耗高精度运算放大器OP97：性能剖析与应用指南]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627625.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627625.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627625" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/5A/B3/poYBAGLsV_WANHWsAAlYhU7Ux_k655.pdf"/><h1>低功耗<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>OP97：性能剖析与应用指南</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的设计工具箱中，运算放大器是至关重要的基础元件。今天我们要深入探讨的是<a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>Analog</u></a> Devices推出的低功耗、高精度运算放大器OP97，它在众多应用场景中展现出了卓越的性能。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627625" target="_blank">OP97.pdf</a></p>
<h2>一、OP97的核心特性</h2>
<h3>1. 低功耗优势</h3>
<p>OP97是行业标准OP07<a href="https://m.hqchip.com/app/1777" target="_blank"><u>精密放大器</u></a>的低功耗替代方案，最大供应电流仅为600μA，不到OP07的1/6。这一特性使得它在对功耗要求严格的便携式和电池供电设备中具有显著优势，能够有效延长设备的续航时间。</p>
<h3>2. 高精度性能</h3>
<ul>
<li><strong>失调电压</strong>：最大失调电压仅为20μV，且在温度变化时漂移极小，最大漂移率为0.6μV/°C。这意味着在大多数电路中无需外部失调微调，就能保证高精度的<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>处理。</li>
<li><strong>偏置<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a></strong>：在25°C时，最大偏置电流为100pA；在 -55°C至 +125°C的宽温度范围内，最大偏置电流也仅为250pA。这种极低的偏置电流特性使得OP97在需要高精度长期积分或采样保持的电路中表现出色。</li>
</ul>
<h3>3. 高共模抑制比</h3>
<p>OP97的共模抑制比（CMR）最低为114dB，能够有效抑制共模信号的干扰，提高电路的抗干扰能力，确保信号处理的准确性。</p>
<h3>4. 宽温度范围</h3>
<p>其工业温度范围为 -40°C至 +85°C，能够适应各种恶劣的工作环境，保证在不同温度条件下的稳定性能。</p>
<h2>二、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性详解</h2>
<h3>1. 输入特性</h3>
<ul>
<li><strong>输入失调电压</strong>：在25°C时，OP97E的典型值为10μV，最大值为25μV；OP97F的典型值为30μV，最大值为75μV。在 -40°C至 +85°C的温度范围内，OP97E的最大值为60μV，OP97F的最大值为200μV。</li>
<li><strong>输入失调电流</strong>：在25°C时，OP97E和OP97F的典型值均为30pA，最大值分别为100pA和150pA。在宽温度范围内，其值会有所增加，但仍能保持在较低水平。</li>
<li><strong>输入偏置电流</strong>：同样在25°C时，OP97E和OP97F的典型值为±30pA，最大值分别为±100pA和±150pA。</li>
<li><strong>输入噪声电压</strong>：在0.1Hz至10Hz的频段内，典型值为0.5μVp - p，能够有效减少噪声对信号的影响。</li>
</ul>
<h3>2. 输出特性</h3>
<p>输出电压摆幅在负载<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>为10kΩ时，能够达到±13V至±14V，满足大多数电路的输出要求。</p>
<h3>3. <a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>特性</h3>
<ul>
<li><strong>电源抑制比</strong>：在电源电压从±2V至±20V的范围内，PSR最低为114dB，能够有效抑制电源波动对输出信号的影响。</li>
<li><strong>供应电流</strong>：最大供应电流为600μA，体现了其低功耗的特点。</li>
<li><strong>电源电压范围</strong>：工作范围为±2V至±20V，具有较宽的电源适应性。</li>
</ul>
<h3>4. 动态性能</h3>
<ul>
<li><strong>压摆率</strong>：典型值为0.1V/μs至0.2V/μs，能够满足一定的高速信号处理需求。</li>
<li><strong>闭环带宽</strong>：在闭环增益为1时，典型值为0.4MHz至0.9MHz。</li>
</ul>
<h2>三、典型性能特性</h2>
<p>通过一系列的图表，我们可以直观地了解OP97在不同条件下的性能表现。例如，输入失调电压、输入偏置电流等参数的典型分布情况，以及它们随温度、共模电压等因素的变化趋势。这些特性有助于<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在设计电路时更好地预测和优化OP97的性能。</p>
<h2>四、应用信息</h2>
<h3>1. 直接替代优势</h3>
<p>OP97可以直接替代OP07、OP77、<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>725和PM1012等<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>，并且能够提供更好的性能和更低的功耗。同时，如果不使用调零电路，它也可以插入符合741引脚排列的插座中。</p>
<h3>2. 特定应用场景</h3>
<ul>
<li><strong>采样保持放大器</strong>：由于其在宽温度范围内极低的偏置电流，OP97非常适合用于采样保持放大器，能够准确地保持采样信号。</li>
<li><strong>峰值检测器</strong>：能够快速准确地检测信号的峰值，确保信号处理的及时性和准确性。</li>
<li><strong>对数放大器</strong>：在对数放大电路中，OP97的高精度特性能够保证对数运算的准确性。</li>
</ul>
<h3>3. 输入保护与电压范围</h3>
<p>OP97的输入引脚通过背对背<a href="https://m.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>进行保护，能够承受较大的差分电压。在输入可能出现高于±1V的差分电压时，需要使用串联电阻来限制电流。同时，输入的共模电压范围不受限制，可以在电源电压的全范围内变化。</p>
<h3>4. 失调调零与过补偿</h3>
<p>OP97的失调调零可以采用与OP07相同的电路，通过在引脚1和引脚8之间连接一个5kΩ至100kΩ的<a href="https://m.hqchip.com/app/1261" target="_blank"><u>电位器</u></a>，并将滑动端连接到正电源来实现。过补偿引脚（引脚5）可以用于增加OP97的相位裕度或在增益大于10时降低增益带宽积。</p>
<h2>五、<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>性能</h2>
<p>OP97的交流特性在其整个工作温度范围内非常稳定。它对输出端的容性负载具有极高的耐受性，即使在负载<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>为1000pF时也能表现出良好的响应。在大信号应用中，通过在输出和反相输入之间使用反馈电阻，可以改善大信号瞬态响应。</p>
<h2>六、防护与屏蔽措施</h2>
<p>为了保持OP97极高的输入阻抗，在电路板布局和制造过程中需要采取一系列防护和屏蔽措施。</p>
<ul>
<li><strong>电路板清洁</strong>：确保电路板表面干净、无水分，建议使用 conformal coating 来提供防潮屏障。</li>
<li><strong>保护环使用</strong>：在输入端周围使用保护环，将其连接到与输入端电压相近的电位上，以减少漏电流。在非反相应用中，将保护环连接到反相输入端的共模电压；在反相应用中，将保护环接地。</li>
<li><strong>屏蔽措施</strong>：对于高阻抗电路，需要使用接地屏蔽来防止<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>干扰、工频噪声和<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a>的辐射噪声。同时，使用双绞线电缆可以帮助抑制工频噪声。</li>
</ul>
<h2>七、外形尺寸与订购指南</h2>
<p>OP97提供了8引脚塑料双列直插封装（PDIP）和8引脚标准小外形封装（SOIC_N）两种封装形式，以满足不同的应用需求。在订购时，工程师可以根据具体的温度范围和封装要求选择合适的型号。</p>
<p>OP97以其低功耗、高精度、高共模抑制比等特性，成为了电子工程师在设计各种精密电路时的理想选择。通过深入了解其性能特点和应用注意事项，工程师能够充分发挥OP97的优势，设计出更加稳定、高效的电路系统。你在使用运算放大器时，是否也遇到过类似的性能优化和应用场景选择的问题呢？欢迎在评论区分享你的经验。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[15 MHz Rail-to-Rail 运算放大器 OP162/OP262/OP462 深度解析]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627626.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627626.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627626" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/05/EC/poYBAGDkGgCAFHiTAAdB3qYZEe8663.pdf"/><h1>15 MHz Rail-to-Rail <a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a> OP162/OP262/OP462 深度解析</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计工作中，运算放大器是不可或缺的基础元件。一款性能优异的运算放大器能够为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>带来诸多便利和优势。今天，我们就来深入了解一下 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>Analog</u></a> Devices 推出的 15 MHz Rail-to-Rail 运算放大器 OP162/OP262/OP462。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627626" target="_blank">OP162.pdf</a></p>
<h2>一、产品概述</h2>
<p>OP162（单通道）、OP262（双通道）和 OP462（四通道）这三款运算放大器具备 15 MHz 的宽带宽，能够满足新设计对速度的要求。它们拥有极低的失调电压（典型值 45 µV）和低噪声（1kHz 时为 (9.5 nV / sqrt{Hz})），非常适合精密滤波器应用和<a href="https://bbs.elecfans.com/group_52" target="_blank"><u>仪器仪表</u></a>。同时，其典型的低<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a><a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>为 500 µA，对于便携式或高密度设计至关重要。此外，Rail-to-Rail 输出摆幅相比标准<a href="https://www.elecfans.com/tags/视频放大器/" target="_blank"><u>视频放大器</u></a>提供了更大的动态范围和更好的控制能力。</p>
<p>这些产品可以在低至 2.7 V 的单电源到 ±6 V 的双电源下工作。快速的建立时间和宽输出摆幅使其适用于采样 A/D <a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的缓冲器。30 mA（灌电流和拉电流）的输出驱动能力满足了许多<a href="https://www.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>和显示应用的需求，并且在有限的时间内可以提供更大的输出电流。OPx62 系列在扩展的工业温度范围（–40°C 到 +125°C）内都有出色的表现。</p>
<h2>二、产品特性</h2>
<h3>（一）<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性</h3>
<p>在不同的电源电压下，OP162/OP262/OP462 展现出了稳定且优异的电气特性。</p>
<ol>
<li><strong>输入特性</strong>：失调电压低，不同等级和温度范围下有不同的指标。例如，在 (V<em>{S}=5.0 V)、(V</em>{CM}=0 V)、(T_{A}=25^{circ} C) 条件下，OP162G、OP262G、OP462G 的失调电压典型值为 45 µV，最大值为 325 µV。输入偏置电流和输入失调电流也在合理范围内，保证了<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>输入的准确性。</li>
<li><strong>输出特性</strong>：输出电压摆幅能够接近电源轨，在不同负载电流下有不同的表现。例如，在 (V_{S}=5.0 V) 时，负载电流为 250 µA 时，输出高电压摆幅典型值为 4.99 V，输出低电压摆幅典型值为 14 mV。</li>
<li><strong>电源特性</strong>：电源抑制比高，能够有效抑制电源波动对输出信号的影响。在 (V_{S}=2.7 V) 到 7 V 范围内，电源抑制比典型值可达 120 dB。同时，每个<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>的电源电流较低，在不同温度和电源电压下有不同的指标。</li>
<li><strong>动态性能</strong>：具有高转换速率（典型值为 13 V/µs）、快速的建立时间和 15 MHz 的增益带宽积，能够快速响应输入信号的变化。</li>
<li><strong>噪声性能</strong>：电压噪声和电流噪声密度低，在 1kHz 时，电压噪声密度典型值为 (9.5 nV / sqrt{Hz})，电流噪声密度典型值为 (0.4 pA / sqrt{Hz})，保证了输出信号的纯净度。</li>
</ol>
<h3>（二）封装形式</h3>
<p>OP162 采用 8 引脚 SOIC 封装；OP262 有 8 引脚 SOIC 和 <a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP 封装；OP462 则提供 14 引脚窄体 SOIC 和 TSSOP 封装，方便<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>根据不同的应用场景进行选择。</p>
<h3>（三）绝对最大额定值</h3>
<p>为了保证器件的安全和可靠性，需要注意其绝对最大额定值。例如，电源电压为 ±6 V，输入电压为 ±6 V，差分输入电压为 ±0.6 V 等。超过这些额定值可能会导致器件永久性损坏。</p>
<h2>三、典型性能特性</h2>
<p>通过一系列的图表，我们可以直观地了解 OP162/OP262/OP462 的典型性能特性。</p>
<ol>
<li><strong>输入特性相关</strong>：输入失调电压分布、输入失调电压随温度的变化、输入偏置电流随温度和共模电压的变化等图表，展示了器件在不同条件下的输入性能稳定性。</li>
<li><strong>输出特性相关</strong>：输出高电压和低电压随温度的变化、开环增益随温度的变化、输出低电压与负载电流的关系等图表，反映了器件的输出性能。</li>
<li><strong>其他特性相关</strong>：电源电流随温度和电源电压的变化、开环增益和相位与频率的关系、步长与建立时间的关系、小信号过冲与<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>的关系等图表，为工程师在设计电路时提供了重要的参考依据。</li>
</ol>
<h2>四、应用与设计要点</h2>
<h3>（一）功能描述</h3>
<p>OPx62 系列采用了 Analog Devices 的高速互补双极工艺（XFCB），通过沟槽隔离每个<a href="https://www.hqchip.com/app/1555" target="_blank"><u>晶体管</u></a>，降低了寄生电容，实现了高速性能。同时，该工艺还保证了出色的晶体管匹配和整体直流性能。输入级采用 PNP 差分对，通过交叉连接发射极降低了跨导，提高了转换速率并降低了噪声。输出级采用共发射极配置的互补晶体管，使得输出能够在负载电流小于 1 mA 时接近电源轨 50 mV 以内。</p>
<h3>（二）失调调整</h3>
<p>由于 OP162/OP262/OP462 的典型失调电压极低，通常可能不需要进行失调电压调整。但对于 OP162，可以通过在引脚 1 和引脚 8 之间连接一个<a href="https://m.hqchip.com/app/1261" target="_blank"><u>电位器</u></a>，并将滑动端连接到 (VCC) 来进行失调电压调整。推荐的电位器值为 20 kΩ。</p>
<h3>（三）Rail-to-Rail 输出</h3>
<p>该系列运算放大器具有宽输出电压范围，在负载电流为 5 mA 时，输出能够接近每个电源轨 60 mV 以内。减小负载电流可以使输出电压范围更接近电源轨。在需要 Rail-to-Rail 输出摆幅时，建议有一定的最小增益，最小增益可以通过公式 (A<em>{V, min }=fr<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>{V</em>{S}}{V<em>{S}-1}) 计算，其中 (V</em>{s}) 是正电源电压。例如，在单电源电压为 5 V 时，实现 Rail-to-Rail 输出的最小增益应为 1.25。</p>
<h3>（四）输出短路保护</h3>
<p>为了实现宽带宽和高转换速率，OP162/OP262/OP462 的输出没有短路保护。直接将输出短路到地或电源轨可能会损坏器件，典型的最大安全输出电流为 ±30 mA。在需要一定输出电流保护的应用中，可以在输出端串联一个低值<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>。对于单 5 V 电源应用，不推荐使用小于 169 Ω 的电阻。</p>
<h3>（五）输入过压保护</h3>
<p>输入电压应限制在 ±6 V 以内，否则可能会损坏器件。输入级的静电保护<a href="https://m.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>可以帮助保护放大器免受静电放电的影响。当输入电压超过电源电压 0.6 V 或差分输入电压大于 0.6 V 时，这些二极管会导通，可能导致过压损坏。为了防止器件损坏，可以在可能过载的输入端串联一个外部电阻，将输入电流限制在小于 5 mA。</p>
<h3>（六）输出相位反转</h3>
<p>只要输入电压限制在 ±6 V 以内，OP162/OP262/OP462 就不会出现相位反转现象。但当输入电压超过电源电压时，可能会产生大电流，损坏器件。在这种情况下，应使用过压保护措施。</p>
<h3>（七）功率耗散</h3>
<p>OP162/OP262/OP462 的最大安全功率耗散受到结温上升的限制，最大安全结温为 150°C。超过这个温度限制会影响器件性能，长时间处于过热状态可能会导致器件永久性损坏。可以通过公式 (T<em>{I}=P</em>{D I S S} × theta<em>{I A}+T</em>{A}) 计算内部结温，其中 (T<em>{1}) 是结温，(P</em>{DISS }) 是功率耗散，(theta<em>{LA }) 是封装热阻，(T</em>{A}) 是环境温度。功率耗散可以通过公式 (P<em>{DISS }=I</em>{LO<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a> } <a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>ti</u></a>mesleft(V<em>{S}-V</em>{OUT }right)) 计算。</p>
<h3>（八）未使用放大器的处理</h3>
<p>对于双通道或四通道封装中未使用的放大器，建议将其配置为单位增益跟随器，在反相输入端和输出端之间连接一个 1 kΩ 的反馈电阻，并将同相输入端连接到地平面。</p>
<h3>（九）上电建立时间</h3>
<p>在一些对上电敏感的应用中，运算放大器输出在上电后达到稳定所需的时间是一个重要的考虑因素。OPx62 系列在上电后具有快速的建立时间。</p>
<h3>（十）容性负载驱动</h3>
<p>OP162/OP262/OP462 能够承受一定的容性负载，但随着负载电容的增加，单位增益带宽会降低，输出过冲和建立时间会增加。可以通过连接一个串联的 R-C 网络（即“缓冲器”网络）来消除振铃并显著降低过冲。</p>
<h3>（十一）总谐波失真和串扰</h3>
<p>OPx62 系列具有低总谐波失真，非常适合音频应用。同时，其通道间的串扰也较低，保证了信号的独立性。</p>
<h3>（十二）<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 布局考虑</h3>
<p>由于 OP162/OP262/OP462 能够在高频下提供增益，因此在 PCB 布局和元件选择时需要特别注意。良好的接地平面是实现最佳性能的关键，可以有效减少接地环路和 I × R 损耗的不良影响。建议使用多层板设计，并将其中一层指定为接地平面。在电源旁路方面，应使用<a href="https://www.hqchip.com/app/398" target="_blank"><u>贴片电容</u></a>，将电容的一端连接到接地平面，另一端连接到每个电源引脚的 1/8 英寸以内。此外，还应并联一个 4.7 µF 到 10 µF 的大型钽电解电容，为器件输出的快速大信号变化提供电流。</p>
<h2>五、应用电路示例</h2>
<h3>（一）单电源立体声耳机<a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a></h3>
<p>该电路可以在单 5 V 电源下工作，通过两个 100 kΩ 电阻分压得到参考电压。音频信号通过 10 µF 电容交流<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>到每个同相输入端，放大器的增益由反馈电阻控制。在输出端串联一个 169 Ω 电阻进行短路保护，使用 270 µF 电容将放大器与耳机耦合。</p>
<h3>（二）仪器仪表放大器</h3>
<p>利用 OP162/OP262/OP462 的高速、低失调电压和低噪声特性，可以设计<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的仪器仪表放大器。电路的差分增益由 (R<em>{G}) 决定，通过调整 (R</em>{G}) 可以改变增益。第四运放 OP462-D 可以用于提高共模抑制比。</p>
<h3>（三）直接访问安排</h3>
<p>该电路是一个 5 V 单电源收发电话线路<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，适用于 600 Ω 传输系统。放大器 A1 和 A2 为变压器提供增益，放大器 A3 作为<a href="https://m.hqchip.com/app/1780" target="_blank"><u>差分放大器</u></a>提取接收信息，放大器 A4 对接收信号进行放大。通过调整 A1 和 A4 的增益，可以满足调制解调器的输入输出信号要求。</p>
<h2>六、总结</h2>
<p>OP162/OP262/OP462 运算放大器以其高速、高精度、低噪声和宽电源电压范围等优点，为电子工程师在各种应用场景下提供了可靠的选择。在设计过程中，我们需要充分了解其特性和设计要点，合理布局 PCB，以确保电路的性能和可靠性。希望本文能够为大家在使用 OP162/OP262/OP462 时提供一些帮助。大家在实际应用中遇到过哪些问题呢？欢迎在评论区分享交流。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索 MAX4493/MAX4494/MAX4495 轨到轨运算放大器：低功耗与高性能的完美结合]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627627.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627627.html</guid>    <pubDate>2026-01-28 09:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7627627" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/22/04/pYYBAGGl6zKATuQ-AAmw1Syu880975.pdf"/><h1>探索 MAX4493/MAX4494/MAX4495 轨到轨<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>：低功耗与高性能的完美结合</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计中，运算放大器是不可或缺的基础元件。今天，我们就来深入探讨一下 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a> 公司推出的 MAX4493/MAX4494/MAX4495 系列轨到轨运算放大器，看看它在实际应用中能为我们带来哪些独特的优势。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7627627" target="_blank">MAX4495.pdf</a></p>
<h2>一、引言</h2>
<p>在电子电路设计中，运算放大器是一种极为关键的基础元件，广泛应用于<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>放大、滤波、运算等众多领域。MAX4493/MAX4494/MAX4495 系列轨到轨运算放大器以其低功耗、高性能的特点，成为许多<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在设计电池供电系统、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>系统等场景时的理想选择。下面我们就来详细了解一下这款运算放大器。</p>
<h2>二、产品概述</h2>
<h3>（一）基本信息</h3>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495 分别为单通道、双通道和四通道通用型运算<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>。它们适用于采用 ±2.25V 至 ±5.5V 双<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>供电，或者 +4.5V 至 +11V 单电源供电的系统。每通道放大器仅消耗 770µA 的静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>，却能提供 5MHz 的单位增益带宽。</p>
<h3>（二）性能优势</h3>
<ol>
<li><strong>输入输出范围广</strong>：输入共模范围从负电源轨以下 200mV 扩展到正电源轨 1.5V 以内，输出摆幅在负载<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a> (R_{L}=100 kΩ) 时可接近电源轨 10mV。</li>
<li><strong>高增益低失真</strong>：具有出色的 110dB 开环增益，在 (f = 1 kHz) 时总谐波失真加噪声（THD + N）低至 0.002%。</li>
<li><strong>多种封装形式</strong>：单通道 MAX4493 采用微型 5 引脚 SC70 封装；双通道 MAX4494 采用节省空间的 8 引脚 SOT23 封装；四通道 MAX4495 则有 14 引脚 <a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP 和 14 引脚 SO 两种封装可供选择。</li>
<li><strong>宽温度范围</strong>：所有产品的工作温度范围为 -40°C 至 +125°C，适用于汽车等对温度要求较高的应用场景。</li>
</ol>
<h2>三、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性</h2>
<h3>（一）直流特性</h3>
<p>在 (V<em>{CC}= +5V)，(V</em>{EE}= -5V)，(R<em>{L}= 100 kΩ) 接地，(T</em>{A}= -40°C) 至 +125°C 的条件下，其主要直流特性如下：</p>
<ol>
<li><strong>电源电压范围</strong>：工作电源电压范围经 PSRR 测试保证在 ±2.25V 至 ±5.5V。</li>
<li><strong>静态电流</strong>：每通道放大器的静态电源电流典型值为 770µA，最大值为 1100µA。</li>
<li><strong>输入失调电压</strong>：在 (T_{A}= +25°C) 时，典型值为 0.3mV，最大值为 5mV；在整个工作温度范围内，最大值为 10mV。</li>
<li><strong>输入偏置电流</strong>：典型值为 0.2µA，最大值为 1µA。</li>
<li><strong>共模抑制比（CMRR）</strong>：在 (V<em>{EE}- 0.2V ≤ V</em>{CM} ≤ V_{CC}- 1.5V) 范围内，最小值为 65dB，典型值为 90dB。</li>
<li><strong>电源抑制比（PSRR）</strong>：在 (V_{S}= ±2.25V) 至 ±5.5V 范围内，最小值为 65dB，典型值为 80dB。</li>
</ol>
<h3>（二）交流特性</h3>
<p>在 (V<em>{CC}= +5V)，(V</em>{EE}= -5V)，(R<em>{L}= 100 kΩ) 接地，(C</em>{L}= 15 pF)，(T_{A}= +25°C) 的条件下，其主要交流特性如下：</p>
<ol>
<li><strong>增益带宽积</strong>：典型值为 5MHz。</li>
<li><strong>全功率带宽</strong>：当 (V_{OUT}= 5Vp - p) 时，典型值为 190kHz。</li>
<li><strong>压摆率</strong>：当 (V_{OUT}= 5Vp - p) 时，典型值为 3V/µs。</li>
<li><strong>相位裕度</strong>：典型值为 75 度。</li>
<li><strong>增益裕度</strong>：典型值为 15dB。</li>
<li><strong>总谐波失真加噪声</strong>：在 (f = 1kHz)，(V<em>{OUT}= 5Vp - p)，(A</em>{V}= +1V/V) 时，典型值为 0.002%。</li>
</ol>
<h2>四、典型应用</h2>
<h3>（一）电池供电系统</h3>
<p>由于其低功耗的特点，MAX4493/MAX4494/MAX4495 非常适合用于电池供电系统，能够有效延长电池的使用寿命。例如在便携式医疗设备、手持测量仪器等产品中，低静态电流可以减少电池的功耗，提高设备的续航能力。</p>
<h3>（二）<a href="https://www.elecfans.com/tags/dac/" target="_blank"><u>DAC</u></a> 输出放大器</h3>
<p>在数模转换（DAC）电路中，该系列运算放大器可以作为输出放大器，对 DAC 输出的信号进行放大和缓冲，以提高信号的驱动能力和稳定性。其宽输入输出范围和低失真特性能够很好地满足 DAC 输出信号的处理要求。</p>
<h3>（三）工业控制系统</h3>
<p>在工业控制系统中，需要对各种<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号进行精确的放大和处理。MAX4493/MAX4494/MAX4495 的高增益、低失调电压和良好的共模抑制比等特性，使其能够准确地放大微弱的传感器信号，同时抑制干扰信号，保证系统的稳定性和可靠性。</p>
<h3>（四）电压参考发生器</h3>
<p>可以利用该系列运算放大器构建<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的电压参考发生器，为<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-19/" target="_blank"><u>其他电路</u></a>提供稳定的参考电压。其低噪声和高稳定性的特点有助于提高电压参考的精度。</p>
<h3>（五）信号调理</h3>
<p>在信号调理电路中，如滤波、放大、电平转换等，MAX4493/MAX4494/MAX4495 能够对输入信号进行有效的处理，使其满足后续电路的要求。</p>
<h2>五、应用注意事项</h2>
<h3>（一）轨到轨输出级</h3>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495 的输出级能够驱动高达 1kΩ 的负载，并且输出摆幅可接近电源轨 200mV。在实际应用中，需要根据负载的大小和特性合理选择放大器，以确保输出信号的质量。</p>
<h3>（二）容性负载稳定性</h3>
<p>许多运算放大器在驱动大容性负载时会出现不稳定的情况，而 MAX4493/MAX4494/MAX4495 在容性负载高达 300pF 时仍能保持稳定。如果需要驱动更高的容性负载，可以在放大器输出端串联一个隔离电阻，以改善电路的相位裕度，避免振荡。</p>
<h3>（三）全功率带宽</h3>
<p>全功率带宽（FPBW）的计算公式为 (FPBW(Hz)=fr<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>{SR}{<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>pi</u></a>left[V_{OUTp - p(max )}right]})，其中压摆率（SR）为 3V/µs。在设计电路时，需要根据输出信号的幅度和频率要求，合理选择放大器的带宽，以确保信号能够不失真地传输。</p>
<h3>（四）上电条件</h3>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495 在上电后通常在 3µs 内能够稳定。在实际应用中，需要考虑上电过程中可能出现的瞬态响应，避免对电路造成影响。</p>
<h3>（五）电源和布局</h3>
<p>该系列运算放大器采用双电源供电，需要在 (V<em>{CC}) 和 (V</em>{EE}) 引脚分别连接 0.1µF 的旁路<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>到地，以减少电源噪声的影响。同时，良好的布局技术可以降低放大器输入和输出端的杂散电容，提高电路的性能。建议将外部元件尽量靠近放大器的引脚，以缩短走线长度。</p>
<h2>六、总结</h2>
<p>MAX4493/MAX4494/MAX4495 系列轨到轨运算放大器以其低功耗、高性能、宽输入输出范围、多种封装形式等优点，在电子电路设计中具有广泛的应用前景。在实际应用中，我们需要根据具体的需求和电路特点，合理选择放大器，并注意应用过程中的一些关键问题，以充分发挥其性能优势。各位工程师在使用过程中，不妨结合实际情况进行调试和优化，看看是否能发现更多关于这款放大器的潜在优势。你在以往的设计中，有没有遇到过类似性能出色的运算放大器呢？欢迎在评论区分享你的经验。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[墨影科技MCR移动协作机器人赋能CNC金属加工柔性制造]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627026.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627026.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 18:05:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	在当今制造业转型升级的关键时期，许多CNC加工企业面临着共同的困境：虽然单台机床的加工精度和效率已达到高水平，但整个生产系统却因"信息孤岛"和"物流断点"而无法发挥最大效能。墨影科技推出的MCR（移动协作<a href="https://bbs.elecfans.com/group_756" target="_blank"><u>机器人</u></a>）系统，正以其创新的三位一体架构，为这一行业痛点提供突破性解决方案。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/74/wKgZO2l4jZOACtT8AA__xQEqGJ4882.png" alt="wKgZO2l4jZOACtT8AA__xQEqGJ4882.png"/></p>
<p>
	一、传统生产模式的三大困境<br/>
	在大多数CNC加工车间，这样的场景每天都在上演：<br/>
	1.设备等料，产能浪费<br/>
	高价值的CNC设备常常因等待上料而闲置，统计显示平均设备稼动率底。<br/>
	2.人工搬运，效率瓶颈<br/>
	操作工在机床间奔波搬运，不仅劳动强度大，更成为生产节拍的制约因素。<br/>
	3.信息断层，管理盲区<br/>
	物料状态、设备状况、生产进度等数据分散在各个节点，难以形成统一视图。</p>
<p>
	二、墨影MCR：三位一体的智能解决方案<br/>
	1. AMR底盘——生产的"腿"<br/>
	基于SLAM导航技术，MCR能够在复杂车间环境中自主导航，精确停靠位置误差小于±5mm。其模块化设计支持快速更换料架和夹具，适应不同规格金属工件的搬运需求。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/72/wKgZPGl4jZuAWiUFAAxqALc1ZNE180.png" alt="wKgZPGl4jZuAWiUFAAxqALc1ZNE180.png"/></p>
<p>
	2. 协作<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>臂——生产的"手"<br/>
	搭载的协作机械臂具备6个自由度，最大负载可达25kg，重复定位精度±0.03mm，智能夹爪系统可根据工件形状自动调整夹持力，确保搬运过程安全可靠。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/74/wKgZO2l4jaOAYaR4AAqNxf8V4xw511.png" alt="wKgZO2l4jaOAYaR4AAqNxf8V4xw511.png"/></p>
<p>
	<br/>
	3. 天工柔性制造管理系统——生产的"脑"<br/>
	作为整个系统的核心，天工柔性制造管理系统实现了：<br/>
	. 实时生产调度：根据订单优先级和设备状态动态分配任务。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/72/wKgZPGl4jaiAa4VbAAiKNXaGpGo525.png" alt="wKgZPGl4jaiAa4VbAAiKNXaGpGo525.png"/></p>
<p>
	<br/>
	. 数字孪生<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>：在虚拟环境中预演生产流程，优化资源配置。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/72/wKgZPGl4ja-AVaUoAAqNxYRbqxU726.png" alt="wKgZPGl4ja-AVaUoAAqNxYRbqxU726.png"/></p>
<p>
	<br/>
	. 全流程追溯：从工件入库到成品出库的完整数据链条。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/72/wKgZPGl4jbSAPGuOAAqNxR3xupQ348.png" alt="wKgZPGl4jbSAPGuOAAqNxR3xupQ348.png"/></p>
<p>
	三、实施效果：从数据看变革<br/>
	某精密加工企业引入墨影MCR系统后，实现了以下改进：<br/>
	1.生产效率方面：<br/>
	CNC设备利用率提升5%-10%。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/72/wKgZPGl4jbuAIzL8AAxvvPMJcoE162.png" alt="wKgZPGl4jbuAIzL8AAxvvPMJcoE162.png"/></p>
<p>
	<br/>
	2.运营成本方面：<br/>
	. 通过8台MCR的应用，完成60台CNC设备的产线物料运输及设备上下料的无人化升级，实现该产线搬运及上下料人工100%替代，整体产线预计在一年半内回本;<br/>
	. 车间自动化程度提升，管理人员可通过调度系统实时了解生产现状。</p>
<p>
	四、面向未来的制造新模式<br/>
	墨影MCR系统不仅解决了当下的生产痛点，更为企业构建了面向未来的数字化基础。通过这套系统，制造企业能够：<br/>
	1.实现数据驱动决策<br/>
	从经验管理转向数据管理，每个决策都有数据支撑。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/72/wKgZPGl4jcCASnY8AAvTmfF5vOk673.png" alt="wKgZPGl4jcCASnY8AAvTmfF5vOk673.png"/></p>
<p>
	<br/>
	2.构建弹性生产体系<br/>
	快速适应市场需求变化，增强企业竞争力。<br/>
	3.迈向可持续发展<br/>
	通过精细化管理降低能耗和物料浪费，实现绿色制造。</p>
<p>
	墨影MCR系统为企业提供了从"单机自动化"迈向"系统智能化"的有效路径。通过打破生产孤岛，连接信息断点，这一创新解决方案不仅提升了当下的生产效率，更为企业积累了宝贵的数字资产，为未来的智能化升级奠定了坚实基础。</p>
<p>
	<br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[轨道计算基础设施：太空光伏为太空AI算力供电的电源架构演进]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627033.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627033.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 18:16:00</pubDate>    <description><![CDATA[<h2 style="margin-left:0px;">
	轨道计算基础设施：太空光伏为太空<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>算力供电的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>架构演进与SiC <a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>的应用价值深度研究报告</h2>
<p>
	B<a href="https://www.elecfans.com/tags/asic/" target="_blank"><u>ASiC</u></a> Semiconductor基本<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>一级代理商倾佳电子（Changer <a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>Te</u></a>ch）是一家专注于功率半导体和<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1544" target="_blank"><u>汽车连接器</u></a>的分销商。主要服务于中国工业电源、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_934" target="_blank"><u>电力电子</u></a>设备和新能源汽车产业链。倾佳电子聚焦于新能源、交通电动化和数字化转型三大方向，代理并力推BASiC基本半导体SiC碳化硅MOSFET单管，SiC碳化硅MOSFET<a href="https://m.hqchip.com/app/2047" target="_blank"><u>功率模块</u></a>，SiC模块驱动板等功率半导体器件以及新能源汽车连接器。﻿</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/79/wKgZO2l4p1-AAuI8AEtilomvHd0544.png" alt="wKgZO2l4p1-AAuI8AEtilomvHd0544.png"/><p>
	倾佳电子杨茜致力于推动国产SiC碳化硅模块在电力电子应用中全面取代进口<a href="https://m.hqchip.com/app/2048" target="_blank"><u>IGBT</u></a>模块，助力电力电子行业自主可控和产业升级！</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住SiC碳化硅MOSFET功率器件三个必然，勇立功率半导体器件变革潮头：</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住SiC碳化硅MOSFET模块全面取代IGBT模块和IPM模块的必然趋势！</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住SiC碳化硅MOSFET单管全面取代IGBT单管和大于650V的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>硅MOSFET的必然趋势！</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住650V SiC碳化硅MOSFET单管全面取代SJ超结MOSFET和高压GaN 器件的必然趋势！</p>
<p>
	随着<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>（AI）大模型参数量向万亿级迈进，地面算力基础设施正面临前所未有的“能源墙”与“散热墙”双重制约。预计到2030年，全球AI数据<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>的电力需求将激增160%，达到68吉瓦（GW）。为突破这一物理瓶颈，将高能耗的训练与推理任务迁移至近地轨道（LEO），利用太空无尽的太阳能资源与冷黑背景的辐射散热能力，已成为航天与计算领域的战略共识。</p>
<p>
	倾佳电子剖析了支撑这一宏伟构想的核心——<strong>太空光伏电源架构</strong>的代际演进，以及<strong>碳化硅（SiC）功率半导体</strong>在其中不可替代的关键价值。研究表明，卫星电源系统正经历从传统的28V/100V低压总线向300V-1000V高压直流（HV<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>）架构的范式转移，以适应兆瓦级（MW）AI载荷的供电需求。在此过程中，SiC MOSFET凭借其耐高压、高开关频率、高导热率及优异的抗总电离剂量（<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a>D）辐射特性，成为实现高功率密度（SWaP-C）电源系统的核心使能技术。</p>
<p>
	倾佳电子杨茜结合了Project Suncatcher、Starcloud等前沿项目案例，以及基本半导体（BASIC Semiconductor）、青铜剑技术（Bronze Technologies）等企业的工业级与车规级SiC模块技术细节，系统论证了SiC器件在太空极端环境下的可靠性、驱动保护机制及封装技术演进路径。</p>
<hr/><h2>
	第一章 AI算力的天基化趋势与能源挑战</h2>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/77/wKgZPGl4pyeAC_RQAFD7PrPOpLs897.png" alt="wKgZPGl4pyeAC_RQAFD7PrPOpLs897.png"/><h3>
	1.1 地面AI基础设施的物理极限</h3>
<p>
	以Transformer架构为代表的生成式AI（Generative AI）引发了算力需求的爆炸式增长。训练一个像GPT-4这样的大型模型需要约50兆瓦的电力，相当于数万家庭的用电量。未来的模型迭代将进一步推高这一数字。地面数据中心面临三大难以逾越的物理限制：</p>
<ol><li>
		<strong>电力供应瓶颈：</strong> 接入吉瓦级的新增电力负荷通常需要数年甚至十年的电网规划与建设周期，且受限于化石能源的碳排放约束。</li>
	<li>
		<strong>水资源消耗：</strong> 高性能<a href="https://www.elecfans.com/tags/gpu/" target="_blank"><u>GPU</u></a>集群的高热密度要求大规模液冷系统，一个40MW的数据中心每年可能消耗超过100万吨冷却水，这对水资源匮乏地区构成严峻挑战。</li>
	<li>
		<strong>土地资源：</strong> 超大规模数据中心需要广阔的物理空间，且必须靠近骨干网络节点，选址难度日益增加。</li>
</ol><h3>
	1.2 太空：无限能源与天然散热的终极疆域</h3>
<p>
	太空环境为解决上述挑战提供了完美的物理场景。在特定的轨道（如晨昏太阳同步轨道），卫星可以获得近乎24小时的连续日照，且不受大气层衰减影响，太阳能电池板的发电效率可达地面的8倍。此外，太空深处接近绝对零度（约3K）的背景温度是理想的天然冷源，通过辐射散热器即可实现高效的热管理，无需消耗任何水资源。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/77/wKgZPGl4p0eAeqp0AE--xW_xblA109.png" alt="wKgZPGl4p0eAeqp0AE--xW_xblA109.png"/><h3>
	1.3 行业先驱与战略布局</h3>
<p>
	目前，科技巨头与初创企业已竞相布局太空计算：</p>
<ul><li>
		<strong>Google Project Suncatcher：</strong> 设想构建由装备TPU加速器和自由空间光<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>链路的卫星星座，通过编队飞行实现分布式<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/557/" target="_blank"><u>机器学习</u></a>训练。</li>
	<li>
		<strong>Starcloud：</strong> 计划部署搭载NVIDIA H100 GPU的卫星，构建5吉瓦级的轨道数据中心，利用4公里长的太阳能阵列供电。</li>
	<li>
		<strong>Orbits AI &amp; Lumen Orbit：</strong> 探索去中心化的太空边缘计算节点，服务于实时地球观测数据处理。</li>
</ul><p>
	这一趋势表明，太空电源系统必须从传统的“千瓦级辅助系统”向“兆瓦级主能源站”转型。SiC MOSFET作为连接光伏阵列与AI算力芯片的能量枢纽，其性能直接决定了系统的技术可行性与经济效益。</p>
<hr/><h2>
	第二章 太空光伏电源架构的演进趋势</h2>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/77/wKgZPGl4pw6ALclPAEMG4FQrpgA759.png" alt="wKgZPGl4pw6ALclPAEMG4FQrpgA759.png"/><h3>
	2.1 传统架构的局限性</h3>
<p>
	传统的卫星电源系统（EPS）通常采用28V或100V的稳压总线。对于功耗仅为数百瓦的通信或遥感卫星，这种架构是成熟且可靠的。然而，对于搭载数千颗高功率GPU（单颗功耗700W-1200W）的AI数据中心卫星，传统架构面临灾难性的物理约束：</p>
<ul><li>
		<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>过载：</strong> 若要在28V总线上通过1MW功率，电流将高达35,700安培。这需要极粗的铜母排，其重量将占据卫星绝大部分的发射质量，且焦耳热损耗（I2R）将导致系统效率崩溃。</li>
	<li>
		<strong>转换效率低：</strong> 传统的两级转换（降压-再降压）在大功率下效率损失显著，增加了散热系统的负担。</li>
</ul><h3>
	2.2 高压直流（HVDC）配电架构的兴起</h3>
<p>
	为了解决传输损耗与线缆重量问题，太空电源架构正向高压化发展，趋势如下：</p>
<ul><li>
		<strong>中压过渡：</strong> 从100V提升至300V-400V，这一电压等级已在国际空间站（ISS，160V发电/120V配电）及部分大功率电推卫星中得到验证。</li>
	<li>
		<strong>高压未来：</strong> 面向未来的吉瓦级太空电站，电压标准正向800V甚至1000V DC演进，这与地面电动汽车及AI数据中心的800V架构升级路径不谋而合。</li>
</ul><h4>
	2.2.1 HVDC架构的核心优势</h4>
<ol><li>
		<strong>质量锐减：</strong> 线缆质量与电压的平方成反比。将电压从28V提升至800V，理论上可将导体质量减少约800倍，这对于每千克发射成本极其敏感的航天任务至关重要。</li>
	<li>
		<strong>效率提升：</strong> 高压传输显著降低了电流，从而减少了线路上的电压降和功率损耗，使得更多太阳能转化为算力。</li>
</ol><h3>
	2.3 电源拓扑结构的变革</h3>
<h4>
	2.3.1 中间总线架构（IBA）</h4>
<p>
	在IBA架构中，初级变换器将光伏阵列的高压（如400V）转换为中间母线电压（如48V），再由负载点（PoL）<a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>降压至GPU核心所需的超低电压（&lt;1V）。   </p>
<ul><li>
		<strong>SiC的作用：</strong> 在初级高压侧（High Voltage Side），SiC MOSFET是唯一能同时承受高压（&gt;650V）并保持高频开关（&gt;100kHz）以减小磁性元件体积的器件。</li>
</ul><h4>
	2.3.2 因子化电源架构（FPA）与48V直接转换</h4>
<p>
	针对AI芯片瞬态响应要求极高的特点，<a href="https://www.elecfans.com/tags/vicor/" target="_blank"><u>Vicor</u></a>等公司提出了因子化电源架构，将稳压与变压分离。这允许48V母线直接延伸至<a href="https://bbs.elecfans.com/group_67" target="_blank"><u>芯片封装</u></a>附近，通过电流倍增器实现大电流注入。SiC MOSFET在前端的400V/800V转48V环节扮演关键角色，确保中间母线的稳定性。</p>
<h4>
	2.3.3 直接驱动（Direct Drive）架构</h4>
<p>
	对于电力推进（Electric Propulsion）等特定大功率负载，甚至尝试取消中间变换环节，由高压太阳能阵列直接驱动负载，以最大化效率。这要求源端的开关器件具有极宽的安全工作区（SOA）和电压裕度，SiC的高击穿电压特性使其成为此类拓扑的理想选择。</p>
<hr/><h2>
	第三章 SiC MOSFET在太空电源中的应用价值分析</h2>
<p>
	SiC MOSFET之所以成为下一代太空电源的核心，源于其材料物理特性对太空极端环境的天然适应性。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/77/wKgZPGl4p5WAPRjIAGAOlNZ9bY0787.png" alt="wKgZPGl4p5WAPRjIAGAOlNZ9bY0787.png"/><h3>
	3.1 物理特性的降维打击</h3>
<p>
	与硅（Si）基器件相比，4H-SiC材料具有显著优势：</p>
<ul><li>
		<strong>3倍禁带宽度（3.26 eV）：</strong> 赋予了器件极低的本征载流子浓度，使其能在高温下保持半导体特性而不发生热失效。</li>
	<li>
		<strong>10倍临界击穿场强：</strong> 允许在更薄的漂移层上实现更高的耐压。这意味着1200V的SiC MOSFET可以拥有比同电压等级硅基IGBT或MOSFET低得多的导通电阻（RDS(on)​）和更小的芯片面积。</li>
	<li>
		<strong>3倍热导率（4.9 W/cm·K）：</strong> 接近铜的热导率，使得芯片内部产生的热量能迅速传导至封装外壳，这在缺乏对流散热的真空中至关重要。</li>
</ul><h3>
	3.2 具体的应用价值点</h3>
<h4>
	3.2.1 极致的功率密度（SWaP优化）</h4>
<p>
	太空任务中，体积和重量就是金钱。SiC MOSFET支持数百kHz甚至MHz级的开关频率。根据变压器与电感的设计原理，频率越高，所需的磁芯体积越小。</p>
<ul><li>
		<strong>数据支撑：</strong> 相比传统硅基电源，采用SiC的高频DC-DC转换器可将体积和重量减少50%以上，同时将功率密度提升至新的数量级。这使得在有限的卫星空间内集成更多算力单元成为可能。</li>
</ul><h4>
	3.2.2 高温运行与辐射散热优化</h4>
<p>
	根据斯特藩-玻尔兹曼定律（P=ϵσAT4），辐射散热能力与绝对温度的四次方成正比。如果电子设备能耐受更高的工作温度，散热器的面积（A）就可以大幅缩小。</p>
<ul><li>
		<strong>应用实例：</strong> 基本半导体的SiC模块设计工作结温可达175°C，远高于航天级硅器件通常的125°C限值。这意味着散热系统可以设计得更轻、更紧凑，显著降低卫星热控子系统的质量。</li>
</ul><h4>
	3.2.3 提升全链路效率</h4>
<p>
	在“光伏阵列 -&gt; MPPT<a href="https://m.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a> -&gt; 母线变换器 -&gt; AI负载”的能量链路中，每一级转换的效率都至关重要。SiC MOSFET极低的开关损耗（无拖尾电流）和导通损耗，使得转换器效率可轻松突破98%甚至99%。在吉瓦级的系统中，1%的效率提升意味着节省了10兆瓦的热耗散需求，这对于太空热管理是巨大的贡献。</p>
<h3>
	3.3 与硅（Si）和<a href="https://www.elecfans.com/tags/氮化镓/" target="_blank"><u>氮化镓</u></a>（GaN）的对比</h3>
<table style="background-color:rgb(255,255,255);border-bottom:1px solid rgb(246,246,246);border-left:1px solid rgb(246,246,246);border-right:1px solid rgb(246,246,246);border-top:1px solid rgb(246,246,246);"><thead><tr><th style="padding:12px 7px;">
					特性</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					Silicon (Si)</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					Silicon Carbide (SiC)</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					Gallium Nitride (GaN)</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					太空AI应用定位</th>
			</tr></thead><tbody><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>电压等级</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					低-中 (&lt;650V)</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>高 (650V - 3300V+)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					中 (&lt;650V)</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC统治高压发电与传输侧；GaN适用于低压负载点(PoL)。</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>抗辐射(TID)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					较差 (氧化层敏感)</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>优异 (原生耐受强)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					良好 (无栅氧)</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC适合长寿命轨道任务；Si需重屏蔽。</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>抗辐射(SEE)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					成熟</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>敏感 (需降额)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					优异</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC需电压降额使用以防单粒子烧毁(SEB)。</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>热导率</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					一般</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>极高</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					一般</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC更适合真空环境下的传导散热。</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>开关速度</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					慢 (IGBT)</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>快</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					极快</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC在高压大电流下实现了最佳的损耗平衡。</td>
			</tr></tbody></table><p>
	导出到 Google 表格</p>
<hr/><h2>
	第四章 SiC MOSFET的辐射加固与可靠性挑战</h2>
<p>
	尽管SiC具有物理优势，但在太空高能粒子环境下的可靠性是其应用的最大技术门槛。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/77/wKgZPGl4p5-ACBLRAEdyzKZBTHI727.png" alt="wKgZPGl4p5-ACBLRAEdyzKZBTHI727.png"/><h3>
	4.1 空间辐射环境威胁</h3>
<p>
	LEO轨道充斥着被地磁场捕获的质子、电子（范艾伦辐射带）以及来自深空的银河宇宙射线（GCR）。主要威胁分为两类：</p>
<ol><li>
		<strong>总电离剂量（TID）：</strong> 长期累积的辐射导致器件<a href="https://www.elecfans.com/tags/阈值电压/" target="_blank"><u>阈值电压</u></a>漂移或漏电流增加。</li>
	<li>
		<strong>单粒子效应（SEE）：</strong> 单个高能重离子轰击造成的瞬态或永久性损伤，包括单粒子烧毁（SEB）和单粒子栅极破裂（SEGR）。</li>
</ol><h3>
	4.2 SiC的辐射响应特性</h3>
<ul><li>
		<strong>TID耐受性：</strong> 实验数据表明，商用现货（COTS）SiC MOSFET在不加特殊屏蔽的情况下，通常能耐受100 krad(Si)甚至300 krad(Si)的总剂量，且性能退化微乎其微。这对于5-10年的LEO任务已绰绰有余。</li>
	<li>
		<strong>重离子敏感性（阿喀琉斯之踵）：</strong> SiC MOSFET对重离子诱发的SEB较为敏感。高能粒子会在漂移区电离出高密度的电子-空穴对，导致局部电场畸变和寄生<a href="https://m.hqchip.com/app/1555" target="_blank"><u>晶体管</u></a>导通，引发灾难性短路。早期的1200V SiC器件在重离子测试中，往往在500V-600V偏置电压下就会发生烧毁。</li>
</ul><h3>
	4.3 降额策略与设计加固</h3>
<p>
	为了确保在轨安全，目前的工程实践采取严格的**电压降额（Derating）**策略。</p>
<ul><li>
		<strong>降额规范：</strong> 建议1200V额定电压的SiC器件在空间应用中降额至50%-60%使用，即工作在600V-700V母线电压下。即便如此，其性能仍优于同等耐压的硅器件。</li>
	<li>
		<strong>结构优化：</strong> 基本半导体等厂商采用的第三代（B3M）平面栅工艺，通过优化外延层厚度、掺杂浓度及缓冲层设计，正在逐步提高SEB阈值电压，减少降额需求。</li>
</ul><h3>
	4.4 封装可靠性：AMB陶瓷基板的关键作用</h3>
<p>
	太空环境的剧烈温度交变（由-55°C至+150°C，每90分钟一次循环）对功率模块的封装提出了严苛要求。</p>
<ul><li>
		<strong>Si3​N4​AMB基板：</strong> 传统的氧化铝（Al2​O3​）或氮化铝（AlN）基板脆性大，易在热循环中开裂。基本半导体的工业级模块（如ED3系列、L3系列）采用了**氮化硅（Si3​N4​）活性金属钎焊（AMB）**基板。Si3​N4​的抗弯强度高达700-800 MPa，是AlN的2-3倍，断裂韧性极佳。</li>
	<li>
		<strong>可靠性验证：</strong> 在严格的温度循环（TC）和间歇工作寿命（IOL）测试中，采用Si3​N4​AMB的模块展现了零分层的优异可靠性，这对于无法进行在轨<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>的卫星电源系统是决定性的安全保障。</li>
</ul><hr/><h2>
	第五章 典型SiC MOSFET模块与驱动方案解析</h2>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/77/wKgZPGl4p4qAJNJBAD7qGW2mFsU987.png" alt="wKgZPGl4p4qAJNJBAD7qGW2mFsU987.png"/><p>
	针对太空AI供电的高压、大电流需求，目前市场上的先进SiC模块及驱动方案提供了成熟的技术参照。</p>
<h3>
	5.1 基本半导体（BASIC）SiC模块方案</h3>
<p>
	<strong>BASiC封装模块（BM系列）：</strong></p>
<ul><li>
		<strong>拓扑：</strong> 提供“共源极双向开关”和“单向开关”两种构型，非常适合固态断路器（SSCB）和矩阵变换器应用，用于卫星电源总线的保护与重构。</li>
	<li>
		<strong>规格：</strong> 1200V/2200V耐压等级，电流覆盖200A-1500A。2200V的高耐压版本为未来的HVDC总线提供了极大的安全降额空间。</li>
	<li>
		<strong>低电感设计：</strong> 极低的杂散电感（Ls）设计，抑制了高速开关时的电压尖峰，降低了对EMI<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>的要求。</li>
</ul><p>
	<strong>ED3封装模块（BMF系列）：</strong></p>
<ul><li>
		<strong>规格：</strong> BMF540R12MZA3（1200V, 540A），采用半桥拓扑。</li>
	<li>
		<strong>特性：</strong> 采用第三代<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1149" target="_blank"><u>芯片技术</u></a>，低导通电阻（约2.2mΩ），适合作为主母线DC-DC转换器的核心开关元件。</li>
</ul><h3>
	5.2 基本半导体公司青铜剑（Bronze Technologies）驱动解决方案</h3>
<p>
	<a href="https://bbs.elecfans.com/group_755" target="_blank"><u>驱动电路</u></a>是SiC MOSFET在太空中稳定工作的“大脑”。青铜剑技术提供的驱动方案针对SiC特性进行了深度优化：</p>
<ul><li>
		<strong>有源米勒钳位（<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>Ac</u></a>tive Miller Clamp）：</strong> 太空环境中，宇宙射线可能诱发瞬态脉冲。加之SiC的高dv/dt特性，极易通过米勒<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>（Cgd​）引起寄生导通（误开通）。有源米勒钳位通过在关断期间提供低阻抗通路，强制拉低栅极电压，彻底杜绝直通风险，这在不可维修的太空环境中是必须具备的功能。</li>
	<li>
		<strong>磁隔离技术：</strong> 相比于<a href="https://www.elecfans.com/yuanqijian/guangou/" target="_blank"><u>光耦</u></a>隔离在辐射环境下光传输效率（CTR）随时间衰减的问题，采用脉冲变压器的磁隔离技术在太空中具有极高的长期稳定性，是航天级驱动的首选方案。</li>
	<li>
		<strong>短路保护（DESAT）：</strong> 集成了快速去饱和检测与软关断功能，能在微秒级时间内切断短路电流，防止昂贵的SiC模块因负载短路而损毁。</li>
</ul><hr/><h2>
	第六章 典型应用场景与案例研究</h2>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/77/wKgZPGl4p8OACah6AEXH0eBJGYI525.png" alt="wKgZPGl4p8OACah6AEXH0eBJGYI525.png"/><h3>
	6.1 1000V光伏-计算直驱系统</h3>
<p>
	设想一个为GPT-5级别模型训练服务的太空数据中心卫星：</p>
<ul><li>
		<strong>发电端：</strong> 柔性薄膜太阳能阵列输出1000V高压直流电。</li>
	<li>
		<strong>变换端：</strong> 采用基本半导体BASiC系列SiC模块构建MPPT控制器。2300V的额定电压允许其在1000V母线上工作时仍保留&gt;50%的抗辐射降额裕量，确保免疫单粒子烧毁。</li>
	<li>
		<strong>驱动端：</strong> 基本半导体公司青铜剑驱动核提供毫秒级的故障响应和抗辐射的磁隔离控制。</li>
	<li>
		<strong>配电端：</strong> 800V HVDC母线直接输送至服务器机架，传输损耗极低。</li>
	<li>
		<strong>负载端：</strong> 采用GaN器件的PoL转换器将800V转换为48V，再转换为0.8V供AI芯片使用。</li>
</ul><h3>
	6.2 实际项目对标</h3>
<ul><li>
		<strong>Starcloud项目：</strong> 利用类似架构，其60kg验证卫星已搭载NVIDIA H100 GPU升空。其电源系统必须解决GPU瞬间高动态负载（从空闲到满载功耗剧增）带来的母线波动，SiC的高频响应能力在此至关重要。</li>
	<li>
		<strong>Google Suncatcher：</strong> 强调模块化设计与自由空间光通信。其电源系统需支持卫星间的能量传输与平衡，这对双向DC-DC转换器（基于SiC）提出了需求。</li>
</ul><hr/><h2>
	第七章 结论与展望</h2>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/79/wKgZO2l4p8qAJ_WVAFg-eL2a64Q150.png" alt="wKgZO2l4p8qAJ_WVAFg-eL2a64Q150.png"/><p>
	太空光伏为太空AI算力供电不仅是解决地球能源危机的有效途径，更是人类计算架构的一次文明级跃迁。在这一宏大工程中，<strong>电源架构的高压化（HVDC）是必然趋势，而SiC MOSFET</strong>则是支撑这一趋势的物理基石。</p>
<ol><li>
		<strong>架构趋势：</strong> 从低压（28V）向高压（800V+）、从集中式向分布/因子化（FPA）架构演进，以适应兆瓦级AI负载的SWaP-C要求。</li>
	<li>
		<strong>SiC的核心价值：</strong> 凭借耐高压、耐高温、高导热和抗TID辐射的特性，SiC MOSFET解决了传统硅基器件在效率与重量上的死结。</li>
	<li>
		<strong>技术护城河：</strong> 采用Si3​N4​AMB基板的封装技术和带有米勒钳位/磁隔离的驱动技术，是确保SiC在太空恶劣环境下长期可靠运行的关键。</li>
	<li>
		<strong>未来挑战：</strong> 进一步提升SiC器件的单粒子烧毁（SEB）阈值，开发宇航级塑封模块，以及制定统一的太空HVDC电源标准，将是未来5-10年的产业攻关方向。</li>
</ol><p>
	综上所述，SiC MOSFET不仅仅是一种<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>电子元器件</u></a>，它是连接无限太空能源与无限AI算力之间的桥梁，将助力人类在轨道上构建起第二大脑。</p>
<hr/><h2>
	附录：关键数据对比表</h2>
<h3>
	表1：功率半导体材料特性对比</h3>
<table style="background-color:rgb(255,255,255);border-bottom:1px solid rgb(246,246,246);border-left:1px solid rgb(246,246,246);border-right:1px solid rgb(246,246,246);border-top:1px solid rgb(246,246,246);"><thead><tr><th style="padding:12px 7px;">
					特性参数</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					硅 (Si)</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					碳化硅 (4H-SiC)</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					氮化镓 (GaN)</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					太空应用影响</th>
			</tr></thead><tbody><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>禁带宽度 (eV)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					1.12</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>3.26</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					3.40</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC更耐高温，抗辐射能力更强</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>临界击穿场强 (MV/cm)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					0.3</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>2.0 - 3.0</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					3.3</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC可实现更薄漂移层，降低RDS(on)​，提升效率</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>热导率 (W/cm·K)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					1.5</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>4.9</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					1.3</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC散热极快，适合真空环境，减小辐射器面积</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>电子饱和漂移速率 (107cm/s)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					1.0</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>2.0</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					2.5</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC开关速度快，减小磁性元件体积和重量</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>抗TID辐射能力</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					弱 (需屏蔽)</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>强</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					强</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					SiC适合长寿命轨道任务，减少屏蔽层重量</td>
			</tr></tbody></table><p>
	</p>
<h3>
	表2：太空电源架构电压等级演进</h3>
<table style="background-color:rgb(255,255,255);border-bottom:1px solid rgb(246,246,246);border-left:1px solid rgb(246,246,246);border-right:1px solid rgb(246,246,246);border-top:1px solid rgb(246,246,246);"><thead><tr><th style="padding:12px 7px;">
					时代/应用</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					电压等级</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					典型功率</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					主要挑战</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					解决方案</th>
			</tr></thead><tbody><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>传统卫星</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					28V DC</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					&lt; 5 kW</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					电流大，线缆重</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					适用于低功耗任务</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>国际空间站/大型卫星</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					100V - 160V</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					10 kW - 100 kW</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					等离子体相互作用</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					绝缘强化，接触器保护</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>太空AI数据中心 (未来)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>400V - 1000V DC</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>MW - GW</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					绝缘、灭弧、散热</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<strong>SiC MOSFET</strong>，HVDC传输，液冷/辐射散热</td>
			</tr></tbody></table><p>
	</p>
<h3>
	表3：可靠性测试数据摘要 (B3M013C120Z)</h3>
<p>
	</p>
<table style="background-color:rgb(255,255,255);border-bottom:1px solid rgb(246,246,246);border-left:1px solid rgb(246,246,246);border-right:1px solid rgb(246,246,246);border-top:1px solid rgb(246,246,246);"><thead><tr><th style="padding:12px 7px;">
					测试项目</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					条件</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					持续时间/次数</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					结果 (失效数/样本数)</th>
				<th style="padding:12px 7px;">
					意义</th>
			</tr></thead><tbody><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>HTRB (高温反偏)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					Tj​=175∘C,VDS​=1200V</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					1000小时</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					0/77</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					验证高温高压下的长期阻断稳定性</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>H3TRB (高湿反偏)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					85∘C, 85% RH,VDS​=960V</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					1000小时</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					0/77</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					验证封装在极端环境下的气密性与耐腐蚀性</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>TC (温度循环)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					−55∘C至150∘C</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					1000次循环</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					0/77</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>太空昼夜交替的剧烈热冲击，验证Si3​N4​AMB可靠性</td>
			</tr><tr><td style="padding:12px 7px;">
					<strong>IOL (间歇工作寿命)</strong></td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					△Tj​≥100∘C</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					15000次循环</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					0/77</td>
				<td style="padding:12px 7px;">
					验证芯片与键合线的功率循环寿命</td>
			</tr></tbody></table><br/>
审核编辑 黄宇]]></description></item><item>    <title><![CDATA[突发，美国德州带头，将2家中国传感器公司列入制裁！]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627037.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627037.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 18:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="rich_media_content js_underline_content autoTypeSetting24psection">
	 <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;">美国当地时间1月26日（周一），德克萨斯州州长 Greg Abbott 宣布扩大该州的禁用技术名单，</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">新增26家中国科技公司和<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>）平台</span><span style="letter-spacing:1px;">。</span></span> <span style="font-size:15px;"><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;font-style:normal;font-weight:normal;"><span style="letter-spacing:1px;">Greg Abbott</span></span><span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;font-style:normal;font-weight:normal;"><span style="letter-spacing:1px;">表示：“不应允许全球范围内意图伤害德州民众的不法分子渗透到我们州的网络和设备中。敌对势力利用人工智能和其他应用程序及硬件收集用户数据，以达到剥削、操纵和侵犯用户利益的目的，并将用户置于极度危险之中。” 他指出，扩大禁用技术清单将有助于降低这种风险，并保护德州民众免受中国“以及任何其他可能试图破坏德州安全保障的敌对外国势力”的侵害。</span></span></span></span> <span style="font-size:15px;"><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;font-style:normal;font-weight:normal;"><span style="letter-spacing:1px;">Greg Abbott</span></span><span><span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;font-style:normal;font-weight:normal;"><span style="letter-spacing:1px;">通过致州安全和信息技术官员的信函指示采取了这项行动，</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">该禁令适用于政府雇员使用的所有国有设备和网络。</span></span></span></span></span>   <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;">被列入禁用技术清单的公司包括商汤科技、旷视科技、云步科技、Autel、宁德时代、</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">武汉际上激光雷达</span><span style="letter-spacing:1px;">、依图科技、科大讯飞、宇视科技、智普科技（Z.ai）、北京人工智能研究院（BAAI）、阿里巴巴、小米、国轩高科、百度、</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">速腾聚创激光雷达</span><span style="letter-spacing:1px;">、TP-Link、海信、TCL、百川科技、StepFun、MiniMax、PDD（拼多多、<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>Te</u></a>mu）、Shein、月之暗面和 NucTech等。</span></span> <span style="font-size:15px;"><span><span style="letter-spacing:1px;">从名单中，除了众多中国科技公司外，还有两家国产传感器公司被列入——</span></span><span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">武汉际上激光雷达（</span><span style="letter-spacing:1px;">Wuhan Geosun LiDAR</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">）、</span></span><span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">速腾聚创激光雷达（</span><span style="letter-spacing:1px;">RoboSense LiDAR</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">），</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:normal;">这两家均是激光雷达企业。</span></span></span> <span style="font-size:15px;"><strong style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;"><span><span style="letter-spacing:1px;">武汉际上导航</span></span></strong><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">成立于2015年，产品拥有完全自主的知识产权，致力于应用GNSS（卫星导航）、INS（惯性导航）、VL（视觉定位）、LIDAR（激光雷达）、SLAM（同步制图定位）等技术，提供各种目标空间状态信息和定位测姿导航方案的国家高新技术企业。公司产品已被广泛应用于国土资源、智能驾驶、智慧城市、电力、农林、水利、应急等诸多领域，市场覆盖国内30多个省份与海外100多个国家和地区。</span></span></span></span>   <br/><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">在</span></span><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">2024年1月，武汉际上导航已被美国国防部列入“涉军”清单（1260H清单）制裁。</span></span></span></span> <span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">另一家被美国德州制裁的激光雷达公司——速腾聚创，更令人关注。速腾聚创是</span></span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:700;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:normal;">是中国&amp;全球激光雷达巨头，其激光雷达市场份额位居全球TOP 2</span><span style="letter-spacing:1px;">，本次美国德州将速腾聚创列入禁用技术名单，或是美国州级地方政府首次将这家中国激光雷达领军企业进行制裁。</span></span></span></span></span> <span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">值得一提的是，在美国各州中，</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">德克萨斯州对中国技术的防范与遏制态度最为鲜明，</span></span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">德克萨斯州的本次禁令，或将在美国州级地方政府形成领头示范效应，出台比美国联邦政府更严格的遏制中国科技企业的地方禁令。</span></span></span></span></span></span> <span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">此前，</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">速腾聚创已多次被美国联邦政府相关高级官员呼吁列入多项制裁清单</span><span style="letter-spacing:1px;">，但一直未被正式列入相关制裁清单。</span></span></span></span> <span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-style:normal;font-weight:normal;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;"><span style="letter-spacing:1px;">2025年12月18日，美国众议院中国事务特别委员会、国土安全委员会和情报委员会等9位议员，联名致信国防部，敦促</span></span><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-style:normal;font-weight:normal;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;"><span style="letter-spacing:1px;">将19家中企列为“中国军工企业”（</span></span><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-style:normal;font-weight:normal;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;"><span style="letter-spacing:1px;">1260H名单</span></span><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-style:normal;font-weight:normal;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;"><span style="letter-spacing:1px;">）——其中包括</span></span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:700;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">3家中国激光雷达<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>企业：<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1974/" target="_blank"><u>大疆</u></a></span></span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:700;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">Livox（览沃）、RoboSense（速腾聚创）、LeiShen（镭神智能）。</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:normal;">相关信息参看：</span><span style="font-size:15px;letter-spacing:1px;">突发，美国拟再制裁3家中国传感器公司！（附信件原文）</span></span></span></span></span></span> <span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">据彭博社2025年11月报道，</span></span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">美国国防部副部长斯蒂芬·范伯格(Stephen Feinberg)已致函建议将</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">速腾聚创</span><span style="letter-spacing:1px;">等多家实体列入1260H清单中。</span></span></span></span></span>   <br/><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;"><span style="letter-spacing:1px;">2023年11月，包括</span></span><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;letter-spacing:1px;"><span style="padding:0px;max-width:100%;"><span style="padding:0px;max-width:100%;"><span style="letter-spacing:1px;">美国众议院下设中国战略竞争特别委员会主席迈克·加拉格尔（R-WI）在内的20位议员，联名要求制裁</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">速腾聚创、禾赛科技、大疆览沃、华为等4家中国激光雷达公司</span><span style="letter-spacing:1px;">——这些中国企业亦是全球激光雷达主要供应商，列入1260H清单。</span></span></span></span></span></span></span> <span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgb(34,34,34);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;letter-spacing:1px;"><span style="padding:0px;max-width:100%;"><span style="padding:0px;max-width:100%;"><span style="letter-spacing:1px;">截止2026年1月份，这些企业中，除了大疆、华为受母公司制裁的影响外，</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">只有禾赛科技在2024年1月，被美国国防部列入</span></span><span style="color:rgb(0,0,0);font-family:'OpenSans-Regular', 'PingFang SC', HiraginoSansGB, 'Microsoft YaHei', SimHei, 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, 'sans-serif';font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">“中国涉军企业”名单（1260H名单）。</span></span></span></span></span></span></span></span> <span style="color:rgb(0,0,0);font-family:'OpenSans-Regular', 'PingFang SC', HiraginoSansGB, 'Microsoft YaHei', SimHei, 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, 'sans-serif';font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">禾赛科技于2024年5月，向</span></span><span style="color:rgb(0,0,0);font-family:'OpenSans-Regular', 'PingFang SC', HiraginoSansGB, 'Microsoft YaHei', SimHei, 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, 'sans-serif';font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">华盛顿联邦法院起诉美国国防部，诉求</span></span><span style="color:rgb(0,0,0);font-family:'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'PingFang SC', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span><span style="letter-spacing:1px;">美国防部将其从1260H名单中移除。然而，经过一年多的诉讼历程，最终禾赛科技未能如愿。相关信息参看：</span><span style="font-size:15px;letter-spacing:1px;">刚刚，美国防部又要将一家深圳激光雷达巨头列入制裁清单！危险！</span></span></span></span></span> <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">随着本次美国德克萨斯州在州政府层面将速腾聚创列入禁用技术名单，或将推动美国联邦政府对中国激光雷达企业的制裁力度。</span></span> <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;">以下为本次新增26家列入德克萨斯州禁用技术名单的企业：</span></span> <img alt="wKgZO2l4kn6AHUAlAAA2uLJoI6Y729.png" src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4kn6AHUAlAAA2uLJoI6Y729.png"/>  <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;">此外，德克萨斯州还将</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">大华科技、华为、<a href="https://www.elecfans.com/tags/海康威视/" target="_blank"><u>海康威视</u></a>、海能达、大疆、中兴</span><span style="letter-spacing:1px;">等5家公司及其子公司&amp;关联公司，</span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">列入“违禁硬件/设备/制造商”名单</span><span style="letter-spacing:1px;">。</span></span> <img alt="wKgZO2l4kn6AE5BwAACAeOiL0p4559.png" src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4kn6AE5BwAACAeOiL0p4559.png"/>  <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;">除硬科技外，德克萨斯州亦将字节跳动旗下的全部APP列入禁用技术名单，并特别指明Lemon8（字节跳动旗下海外版“小红书”），以及小红书RedNote。</span></span>
	<p style="line-height:1.75em;margin:0px 16px;">
		</p>
	<p style="line-height:1.75em;margin:0px 16px;">
		<span style="font-size:15px;"><span><span style="letter-spacing:1px;">2022 年 12 月，</span></span><span style="color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'mp-quote', 'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;letter-spacing:0.034em;font-style:normal;font-weight:normal;"><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">Greg Abbott下令禁止德克萨斯州政府雇员使用<a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>Ti</u></a>kTok，是美国</span></span><span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">最早禁止州政府雇员使用 TikTok 的州长之一。</span></span></span></p>
	<p style="line-height:1.75em;margin:0px 16px;">
		</p>
	<img alt="wKgZO2l4kn6AAIyOAABGuCQdb4Y295.png" src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4kn6AAIyOAABGuCQdb4Y295.png"/>  <span style="font-size:15px;"><span><span style="letter-spacing:1px;">由此可见，</span></span><span><span style="letter-spacing:1px;font-weight:bold;">德克萨斯州地方政府对中国高科技的遏制政策，比美国联邦政府更加严厉。</span><span style="letter-spacing:1px;">从美国联邦政府到德克萨斯州等州级地方政府，美国对中国科技的遏制和对抗愈加深入。</span></span></span> <span style="font-size:17px;"><span style="letter-spacing:1px;color:rgb(123,12,0);font-weight:bold;">为什么是激光雷达？占据88%份额，中国激光雷达全球称雄</span></span> 
	<p style="margin:0px 16px;padding:0px;max-width:100%;clear:both;min-height:1em;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:17px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;white-space:normal;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;line-height:1.75em;">
		<span style="padding:0px;max-width:100%;font-size:15px;"><span style="padding:0px;max-width:100%;"><span style="letter-spacing:1px;">从上文看到，以速腾聚创、禾赛科技等为首的中国激光雷达企业，常常受到美国政府高官的关注，时不时点名“制裁”，美国政界已多次提议全面禁用中国传感器——尤其是激光雷达，这主要是由于中国企业在激光雷达领域的瞩目市场表现有关。</span></span></span></p>
	<p style="margin:0px 16px;padding:0px;max-width:100%;clear:both;min-height:1em;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:17px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;white-space:normal;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;line-height:1.75em;">
		</p>
	<p style="margin:0px 16px;padding:0px;max-width:100%;clear:both;min-height:1em;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:17px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;white-space:normal;text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;background-color:rgb(255,255,255);line-height:1.75em;">
		<span style="padding:0px;max-width:100%;font-size:15px;letter-spacing:1px;"><span style="padding:0px;max-width:100%;letter-spacing:1px;"><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;background-color:rgb(255,255,255);"><span style="letter-spacing:1px;">全球激光雷达市场格局方面，据Yole</span></span><span style="padding:0px;max-width:100%;letter-spacing:1px;"><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;background-color:rgb(255,255,255);"><span style="letter-spacing:1px;">最新全球激光雷达产业报告《</span></span><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;background-color:rgb(255,255,255);"><span style="letter-spacing:1px;">Automotive LiDAR 2025 》（2025车载激光雷达报告）数据显示，在2024年，</span></span></span></span><span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-style:normal;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;font-weight:700;letter-spacing:1px;background-color:rgb(255,255,255);float:none;"><span style="padding:0px;max-width:100%;"><span style="letter-spacing:1px;">中国激光雷达厂商禾赛科技占据33%的市场份额，其次是速腾聚创（24%）、华为（19%）和图达通（12%）。这四家中国厂商占据了88%的市场份额。</span></span></span></span></p>
	<p style="margin:0px 16px;padding:0px;max-width:100%;clear:both;min-height:1em;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:17px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;white-space:normal;text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;background-color:rgb(255,255,255);line-height:1.75em;">
		</p>
	<p style="margin:0px 16px;padding:0px;max-width:100%;clear:both;min-height:1em;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:17px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:0.544px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;white-space:normal;text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;background-color:rgb(255,255,255);line-height:1.75em;">
		</p>
	<span style="padding:0px;max-width:100%;color:rgba(0,0,0,0.9);font-family:'PingFang SC', 'system-ui', '-apple-system', BlinkMacSystemFont, 'Helvetica Neue', 'Hiragino Sans GB', 'Microsoft YaHei UI', 'Microsoft YaHei', Arial, sans-serif;font-size:15px;font-style:normal;font-weight:400;letter-spacing:1px;text-align:justify;text-indent:0px;text-transform:none;word-spacing:0px;background-color:rgb(255,255,255);text-decoration-thickness:initial;text-decoration-style:initial;text-decoration-color:initial;float:none;"><span style="padding:0px;max-width:100%;"><span style="letter-spacing:1px;">在Yole的报告中，用“四巨头”（The “Big Four”）的词语来形容中国这4家激光雷达厂商，堪称中国激光雷达“F4”。未来几年，中国激光雷达厂商将继续统治这条赛道。相关信息参看</span><span style="margin:0px;padding:0px;color:rgb(87,107,149);text-decoration:none;max-width:100%;font-size:15px;letter-spacing:1px;">88%！中国激光雷达全球称雄！（最新报告）</span></span></span> <img alt="wKgZO2l4kn6AXiRjAANeAeaEUIk544.png" src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4kn6AXiRjAANeAeaEUIk544.png"/><p style="margin-left:16px;margin-right:16px;">
		<span style="padding:0px;max-width:100%;font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;color:rgb(136,136,136);">▲来源：Yole</span></span></p>
	<span style="font-size:17px;"><span style="letter-spacing:1px;color:rgb(123,12,0);font-weight:bold;">结语</span></span> <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;">中美之间的科技对抗，日益严峻，美国德克萨斯州正式将速腾聚创等激光雷达公司列入禁止技术名单，正是当前形势的缩影。</span></span> <span style="font-size:15px;"><span style="letter-spacing:1px;">德克萨斯州的禁令政策或将引发示范效应，未来或许有更多美国州地方政府推出对中国科技企业更严厉的政策。</span></span> <font color="#3f3f3f" face="PingFang SC, system-ui, -apple-system, BlinkMacSystemFont, Helvetica Neue, Hiragino Sans GB, Microsoft YaHei UI, Microsoft YaHei, Arial, sans-serif"><span style="font-size:15px;letter-spacing:1px;"><b>审核编辑 黄宇</b></span></font></div>
<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[清华大学：研究用于多维血管动力学无感监测的柔性热阵列传感器]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627038.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627038.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 18:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<br/><strong>0</strong><strong>1</strong> <strong>研究背景</strong></p>
<p>
	<strong>人体血管的动态变化蕴含丰富生理健康信息</strong>。深层动脉脉搏是诊断动脉硬化等心血管疾病的基础，而浅层皮肤毛细血管网络的灌注状态则与外周动脉疾病（PAD）等病理状况密切相关。通过可穿戴设备同时监测深层和浅层血管网络，可帮助医疗人员追踪患者心血管疾病的病理变化，并为患者提供便捷的个人健康护理。近年穿戴式血管监测技术快速发展，但现有监测方法仍面临挑战：<strong>对于被动式<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>，其感知模态较为单一，需要预压力增强对脉搏波获取的灵敏度，无法获取自然状态下的深/浅层血管特征信息；对于主动式传感器，其设备结构复杂，易受界面伪影与接触状态影响</strong>。因此，开发一种能够原位、非侵入、抗界面干扰、无感、连续监测多维血管动态特征的穿戴式设备具有重要科学意义和临床价值。</p>
<p>
	为此，朱荣教授研究团队<strong>提出一种基于主动热渗透感知原理的柔性热敏阵列传感器</strong>，利用人体皮肤天然压热转换效应结合非接触式微气腔结构，实现对<strong>多维血管动态特征的高灵敏、高鲁棒捕捉</strong>。利用该可穿戴传感器系统，团队成功实现对<strong>深层脉搏与浅层毛细血管灌注<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>的频率分离提取，进一步实现高保真脉搏时空映射及血流等信息监测</strong>。结合集成学习<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>，团队实现了基于<strong>多模态特征融合的无感连续血压监测</strong>。该成果不仅突破了传统穿戴式心血动力测量在精准性、时空维度、界面伪影上的局限，还通过多维信息的融合大幅提升了心血管健康评估的准确性。</p>
<p>
	<strong>0</strong><strong>2</strong> <strong>创新点</strong>  研制出一种<strong>多通道柔性热敏阵列传感器</strong>，通过人体皮肤压热效应和微气腔设计实现传感单元的<strong>非接触式测量</strong>。传感系统基于<strong>主动热渗透感知原理</strong>，穿戴于人体腕部，<strong>实现对深层动脉脉搏、浅层毛细血管灌注、血流相对速度、皮肤温度的无感、连续同步追踪；通过多维信息的融合，实现精准的无感连续血压监测</strong>。 </p>
<p>
	<strong>0</strong><strong>3</strong> <strong>图文导读</strong></p>
<p>
	图1 柔性热敏阵列传感器进行深/浅层血管</p>
<p>
	多维监测原理示意图</p>
<p>
	研制的柔性热敏阵列传感器基于<strong>主动热渗透感知原理</strong>。传感器佩戴于人体腕部，利用传感器背部的PDMS层阻隔外部环境影响，使传感单元主要与皮肤组织进行热交换。由于人体皮肤具有天然的压热转换效应，<strong>深层动脉搏动引起的压力变化和浅层毛细血管灌注引起的热导率变化</strong>可被阵列中的热膜单元灵敏捕捉。通过频率分离，传感器可同步解析出<strong>高频的深层脉搏波形和低频的浅层毛细血管灌注变化</strong>，并进一步通过对<strong>多阵列单元信号解算</strong>以获取脉搏的脉宽、血流相对速度、皮肤温度在内的多维生理信息。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4koCACKFOAAaLhRzrSU8913.png" alt="wKgZO2l4koCACKFOAAaLhRzrSU8913.png"/></p>
<p>
	图2柔性热阵列传感器对深/浅层血管动力检测原理和传感特性测试结果</p>
<p>
	研究团队对结合微气腔结构的热敏传感器特性进行了系统性研究，传感器具有高灵敏、快响应，<strong>发现通过优化微气腔结构设计可以增强传感器的线性度与界面鲁棒性</strong>，穿戴式传感器在无感、无压、非接触条件下可以高保真地获取脉搏波形。</p>
<p>
	基于惠斯通电桥电路和温度补偿算法，该传感器压力信号展现出优异的<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>低温漂</u></a>特性，减少了皮肤温度波动对脉搏信号监测的干扰。微型化设计的热敏单元使传感器在低功率下实现高灵敏并具有较低的单元间串扰，能够清晰感知微弱血管搏动的空间分布。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4koCAHcDiAAq7wSl_6-U716.png" alt="wKgZO2l4koCAHcDiAAq7wSl_6-U716.png"/></p>
<p>
	图3 利用柔性热阵列传感器实现血管搏动的时空监测</p>
<p>
	研究团队利用传感器的高灵敏和阵列化特性，无需施加预压力即可获取到<strong>自然状态下动脉血管的时空映射</strong>。通过阵列信号分析，传感系统可提取<strong>自然脉搏波的强度、脉宽及血管位置信息</strong>。利用该传感系统，实现了对心血管特征指标测量、以及温度-血管搏动幅度同步监测。进一步，利用穿戴系统可<strong>同步记录中医脉诊中的寸关尺三部的脉搏波形</strong>，为传统医学诊断提供量化工具。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4koGAOtSTAAY-2z8JXEs398.png" alt="wKgZO2l4koGAOtSTAAY-2z8JXEs398.png"/></p>
<p>
	图4 利用柔性热阵列传感器监测浅层毛细血管灌注和</p>
<p>
	血流相对速度</p>
<p>
	除深层脉搏搏动监测外，柔性热阵列传感器还可灵敏捕捉<strong>浅层毛细血管的灌注变化</strong>。在皮肤触摸实验中，传感器阵列成功识别了手指在皮肤表面书写数字时引起的浅表灌注再分布。在袖带阻断反应性充血实验中，传感器同步监测<strong>深层血管血流速度与浅层皮肤温度的动态变化</strong>，监测结果与激光多普勒血流仪（LDF）高度同步，验证了其在评估血管内皮功能方面的应用潜力。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4koGAXu2qAAhGI-_SY5g810.png" alt="wKgZO2l4koGAXu2qAAhGI-_SY5g810.png"/></p>
<p>
	图5柔性热阵列传感器用于心血管评估的特征提取与</p>
<p>
	多模态融合实现连续血压监测</p>
<p>
	为实现更全面的心血管健康评估，研究团队开发了基于XGBoost集成学习算法的监测系统。该系统从传感器阵列信号中提取包括<strong>脉搏波形特征、深层血管空间特征和浅层灌注特征</strong>在内的三类特征，相比于仅依赖脉搏波形特征的单一模态方法，融合多模态血管信息可以有效提高连续血压估计的准确性。</p>
<p>
	<strong>研究团队研制了基于新型主动热渗透感知的柔性热敏阵列传感器，提出了对深/浅层血管动力进行无感、多维、原位监测的热感应方法</strong>。研究利用人体皮肤天然的压热转换效应结合微气腔结构，使穿戴设备具有较好的抗界面干扰能力，能够获取高保真血管动力信息，为解决现有血管监测模态单一、鲁棒性差等问题提供了新技术方案。<strong>研究团队进一步提出基于多模态特征融合的心血管解析算法</strong>，相较于传统算法依赖单一脉搏波特征，提升了连续血压监测的准确性，为实现全周期的个人健康管理与临床精准医疗提供新科学方法和技术基座。</p>
<p>
	<strong>论文链接：</strong></p>
<p>
	<strong>https://www.science.org/doi/10.1126/sci<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a>v.aea5803</strong></p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>
<p>
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[专注于光纤传感与水声感知技术，神州普惠完成新一轮融资]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627039.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627039.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 18:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	</p>
<p>
	近日，北京神州普惠科技股份有限公司（以下简称"神州普惠"）宣布完成新一轮战略融资，投资方为北京市先进制造和智能装备产业投资基金。此次合作被视为首都推进智能制造与海洋科技产业升级的重要举措，标志着我国在光纤传感与水声探测领域的技术攻坚进入新阶段。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZO2l4koKAfPnZAACygR3U0sE742.png" alt="wKgZO2l4koKAfPnZAACygR3U0sE742.png"/></p>
<p>
	作为国内领先的海洋智能装备供应商，神州普惠深耕光纤传感与水声感知技术研发逾二十年，构建了覆盖核心器件、专用装备到系统解决方案的全产业链布局。其明星产品矩阵涵盖光纤水听器拖曳阵/海底阵系统、三维图像声呐、分布式光纤传感解调仪等尖端设备，广泛应用于海洋<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1453/" target="_blank"><u>环境监测</u></a>、油气资源勘探、水下安防及桥梁隧道健康监测等领域。特别是在深海探测装备领域，公司已形成具有自主知识产权的声学传感技术体系，成为北京市强化高端仪器产业链的核心力量。</p>
<p>
	值得关注的是，本轮融资系神州普惠继引入国家大基金二期、中关村资本后的又一重大战略动作。公司创始人兼董事长张海兵透露，北京市产业引导基金的加入不仅彰显了对深海科技赛道的长期看好，更为企业突破深海<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>"卡脖子"技术提供了资金保障。"我们将重点加码深海光纤<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_control_1.html" target="_blank"><u>传感技术</u></a>研发，加速推进高端声呐装备国产化替代。"张海兵强调，未来五年公司将聚焦智能化、无人化方向，推动海洋观测装备迭代升级，同时通过光纤传感技术的跨行业渗透，助力智慧城市、能源管网等领域的数字化转型。</p>
<p>
	业内人士分析指出，此次政企协同创新模式或将重塑海洋科技产业格局。随着"十五五"规划对深海探测与高端制造的部署深化，神州普惠有望依托技术积淀与资本赋能，在国产替代浪潮中抢占先机，为我国海洋强国战略提供关键技术支撑。目前，该公司正联合中科院声学所等机构开展下一代光纤水听器阵列研发，预计年内将推出适配万米级深海环境的新型传感模组。</p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>
<p>
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ProfiNet转DeviceNet智能网关实现压力传感器与西门子PLC无缝集成提升发酵过程自动化水平]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627075.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627075.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 19:20:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<strong>一、案例背景与核心需求</strong></p>
<p>
	某大型生物制药企业位于长三角医药产业园，主要生产重组蛋白类药物和生物疫苗，其核心生产环节依赖 30 台 500L 不锈钢生物发酵罐。生物发酵过程中，罐内无菌压力环境的稳定性直接决定药品质量，需严格维持在 0.03 - 0.05MPa 的恒定范围。压力过低会导致外界空气渗入，引发杂菌污染，造成整批物料报废；压力过高则可能损坏发酵罐密封结构，同样破坏无菌环境。采用塔讯品牌的TX 131-RE-DNM/PNS型号<strong>协议转换网关</strong>。该网关需承担 DeviceNet 协议主站和 ProfiNet 协议从站的双重角色，搭建 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a> 与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>之间的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>桥梁，实现压力数据的实时传输与设备联动控制，同时满足制药行业 GMP <a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>对生产过程可追溯、数据可留存的严格要求。本案例详细记录该方案的实施全过程及应用成效，涉及设备均明确标注品牌与型号。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/78/wKgZO2l4n1eANVpXAASKZtOzi1c14.jpeg" alt="wKgZO2l4n1eANVpXAASKZtOzi1c14.jpeg"/></p>
<p>
	<strong>二、核心设备清单</strong></p>
<p>
	1.主控制器：<a href="https://www.elecfans.com/tags/西门子/" target="_blank"><u>西门子</u></a> S7 - 1200 PLC，型号 <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a> 1214C <a href="https://www.elecfans.com/tags/dc/dc/" target="_blank"><u>DC/DC</u></a>/<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>（品牌：西门子，型号：6ES7214 - 1AG40 - 0XB0），具备 14 点数字量输入、10 点数字量输出，支持 ProfiNet 通信，适配工业级恶劣环境，作为整个<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>的核心，负责数据处理与逻辑控制。</p>
<p>
	2.<a href="https://www.elecfans.com/tags/压力传感器/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>：霍尼韦尔 TC-ODN 压力传感器，测量量程 0 - 0.1MPa，精度 ±0.05% FS，具备耐蒸汽灭菌特性，防护等级 IP67，适配发酵罐高温灭菌工况，负责采集罐内气相与液相压力数据。</p>
<p>
	0.协议转换网关：塔讯TX 131-RE-DNM/PNS<strong>工业智能网关</strong>，支持 DeviceNet 主站与 ProfiNet 从站双模式切换，DeviceNet 侧最多可接入 32 个从站设备，ProfiNet 侧支持实时数据传输，工作温度范围 - 45℃~+85℃，满足车间复杂温湿度环境。</p>
<p>
	0.组态软件：西门子 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>TI</u></a>A Portal V17，用于 PLC 程序编写、网关组态配置及设备集中管理。</p>
<p>
	0.辅助设备：西门子 KTP700 B<a href="https://www.elecfans.com/tags/asic/" target="_blank"><u>asic</u></a> 触摸屏，用于压力数据实时显示与参数设定；DeviceNet 屏蔽电缆抗电磁干扰，保障传感器数据稳定传输；ProfiNet 工业<a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>电缆。</p>
<p>
	</p>
<p>
	<strong>三、详细实施方案</strong></p>
<p>
	<strong>（一）硬件部署与接线</strong></p>
<p>
	1.网关安装位置：在每个发酵罐的独立控制柜内安装 1 台塔讯TX131-RE-DNM/PNS<strong>工业级协议转换网关</strong>，控制柜防护等级 IP54，避免网关受车间蒸汽与粉尘影响。网关采用导轨式安装，固定在控制柜内部的 35mm 标准导轨上，便于后期维护。</p>
<p>
	2.DeviceNet 侧接线（网关作为主站）：每台网关接入 2 台霍尼韦尔 TC - ODN 压力传感器，分别监测发酵罐内气相压力和液相压力。采用 Belden 3070A 屏蔽电缆，将传感器的 DeviceNet <a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>与网关的 DeviceNet 主站接口（<a href="https://m.hqchip.com/app/1529" target="_blank"><u>端子</u></a>编号 DN+、DN -、GND）对应连接。在 DeviceNet 总线的两端加装 120Ω 终端<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>（集成于网关与最后一台传感器内），抑制<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>反射，提升通信稳定性。传感器供电由网关自带的 24V DC <a href="https://www.hqchip.com/app/1705" target="_blank"><u>电源模块</u></a>提供，确保供电一致性。</p>
<p>
	0.ProfiNet 侧接线（网关作为从站）：通过西门子 6XV1840 - 2AH10 工业以太网电缆，将网关的 ProfiNet 接口（<a href="https://m.hqchip.com/app/1523" target="_blank"><u>RJ45</u></a> <a href="https://m.hqchip.com/app/1808" target="_blank"><u>端口</u></a>）接入车间 ProfiNet <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1392/" target="_blank"><u>交换机</u></a>，再由交换机连接至西门子 S7 - 1200 PLC 的 ProfiNet 接口。为实现集中管理，为每台网关分配独立的 IP 地址（如 192.168.0.101~192.168.0.130），与 PLC 的 IP 地址（192.168.0.1）在同一网段。</p>
<p>
	0.其他接线：将西门子 KTP700 触摸屏通过 ProfiNet 电缆接入交换机，实现与 PLC 的数据交互；PLC 输出端连接发酵罐的泄压阀、补压泵等执行器，用于压力异常时的联动控制。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/78/wKgZO2l4n2uAOEO7AA5xnwnS-dQ790.jpg" alt="wKgZO2l4n2uAOEO7AA5xnwnS-dQ790.jpg"/></p>
<p>
	<strong>（二）软件组态与参数配置</strong></p>
<p>
	1.网关 G<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a> 文件导入：打开西门子 TIA Portal V17 软件，新建项目并添加西门子 S7 - 1200 CPU 1214C <a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>。下载塔讯TX 131-RE-DNM/PNS<strong>工业级协议转换网关</strong>的 GSD 文件并导入软件，在 ProfiNet 设备列表中找到该网关型号，将其添加为 ProfiNet 从站，并分配预设的 IP 地址。</p>
<p>
	0.DeviceNet 主站配置：通过网关自带的配置软件 “TowerComm Config Tool”，设置网关的 DeviceNet 主站参数。波特率设为 500kbps，匹配霍尼韦尔 TC - ODN 传感器的通信速率；为每台传感器分配唯一的节点地址（1~64），并映射传感器的压力数据<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>至网关的 ProfiNet 数据区，确保 PLC 可直接读取。</p>
<p>
	0.PLC 程序编写：在 TIA Portal 中编写控制逻辑，首先编写数据采集程序，通过 ProfiNet 读取网关传输的压力数据，并存储至 PLC 的数据块中；其次编写压力闭环控制程序，当气相压力低于 0.03MPa 时，触发补压泵启动，高于 0.05MPa 时，开启泄压阀；最后编写故障联锁程序，若压力数据异常或通信中断，立即触发声光报警并记录故障时间与数据。</p>
<p>
	0.触摸屏组态：在触摸屏软件中设计监控画面，包含实时压力显示、历史趋势曲线、参数设定窗口及故障报警弹窗，方便操作员直观掌握发酵罐运行状态。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/75/wKgZPGl4n2yAUpVSAAS1oI4iZWY130.jpg" alt="wKgZPGl4n2yAUpVSAAS1oI4iZWY130.jpg"/></p>
<p>
	<strong>（三）分阶段调试</strong></p>
<p>
	1.硬件调试：接通电源后，检查各设备指示灯状态，西门子 PLC 运行灯（RUN）绿灯常亮，塔讯网关的 DeviceNet 和 ProfiNet 指示灯均为绿色，霍尼韦尔传感器电源灯正常亮起，无故障报警。使用<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/796/" target="_blank"><u>万用表</u></a>检测<a href="https://m.hqchip.com/app/1528" target="_blank"><u>接线端子</u></a>电压，确保供电稳定。</p>
<p>
	0.通信调试：在 TIA Portal 中监控 PLC 与网关的通信状态，ProfiNet 通信状态显示 “已连接”；通过网关配置工具查看 DeviceNet 主站与传感器的通信状态，确认数据传输正常，无丢包现象。</p>
<p>
	0.联动调试：<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>发酵罐压力变化，人为调整传感器测试值，PLC 可快速响应并触发执行器动作，触摸屏同步显示压力变化与设备状态，故障报警功能正常，数据刷新周期稳定在 10ms 内。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/78/wKgZO2l4n3CAc8FdAAd2ujkc6-w88.jpeg" alt="wKgZO2l4n3CAc8FdAAd2ujkc6-w88.jpeg"/></p>
<p>
	<strong>四、应用成效与总结</strong></p>
<p>
	该方案实施后，企业生物发酵罐的无菌压力监控实现全自动化、<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>运行，取得显著成效。在运行稳定性方面，塔讯TX 131-RE-DNM/PNS<strong>协议转换网关</strong>的双协议转换能力表现优异，压力数据传输丢包率为 0，数据刷新周期稳定在 10ms 内，霍尼韦尔 TC - ODN 传感器的测量精度得到充分发挥，压力监测误差控制在 ±0.001MPa 内，发酵罐无菌环境达标率从原来的 75% 提升至 100%。</p>
<p>
	在生产效益方面，彻底杜绝了因压力异常导致的杂菌污染问题，发酵罐批次合格率提升 25%，年减少药品报废损失超 150 万元。同时，相比传统人工巡检，该系统无需专人值守，维护成本降低 60%，且所有压力数据自动存储至 PLC，满足 GMP 认证对生产过程可追溯的要求。</p>
<p>
	在设备适配性方面，塔讯网关的工业级设计完美适配车间高温、高湿及蒸汽灭菌的复杂工况，连续运行无故障时间超 360 天；西门子 S7-1200 PLC 的强大逻辑处理能力与霍尼韦尔传感器的高精度特性相得益彰，三者形成稳定可靠的控制闭环。</p>
<p>
	本案例通过塔讯TX131-RE-DNM/PNS协议<strong>转换网关</strong>成功解决了西门子 PLC 与霍尼韦尔传感器的协议兼容问题，为制药行业生物发酵环节的压力监控提供了可复制的完整方案，兼具技术先进性与实际应用价值。</p>
<p>
	审核编辑 黄宇<br/>
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[新农村智慧微电网管控平台：破解农村光储难题，赋能零碳乡村建设]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627085.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627085.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 19:34:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	在“双碳”目标与乡村振兴战略双重驱动下，农村分布式光伏、储能建设迎来爆发式增长。农村广袤的屋顶资源、充足的日照条件，让光伏+储能成为替代散煤、提升用能品质的核心路径，但若缺乏高效管控手段，光储系统往往陷入“建得好、用不好”的困境。</p>
<p>
	</p>
<p>
	<strong>1.农村光储建设痛点凸显，转型之路遇瓶颈</strong><br/>
	农村分布式能源建设虽前景广阔，但实际落地中面临多重技术与运营难题，制约了绿电价值最大化：</p>
<p>
	其一，并网与消纳矛盾突出。农村配<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>量有限，当光伏装机达到台区变压器容量20%左右时，易引发线路超压、变压器超载等问题，多地因此划定光伏安装“红区”，限制新增并网。同时，光伏出力具有间歇性、波动性，白天发电高峰时富余电力难以就地消纳，夜间用电高峰却无绿电支撑，造成能源浪费与电网压力。</p>
<p>
	其二，光储协同效率低下。多数农村光储系统处于“各自为战”状态，缺乏智能调度机制，无法根据电价峰谷、发电负荷动态调整储能充放电策略，既难以实现“低充高放”的经济收益，也无法通过储能平滑光伏出力、保障供电稳定。</p>
<p>
	其三，管理与安全体系缺失。农村光储设备分散、运维人员专业度不足，难以实时监测光伏板、储能电池、<a href="https://www.elecfans.com/tags/充电桩/" target="_blank"><u>充电桩</u></a>等设备运行状态，设备故障、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>安全隐患难以及时发现。同时，缺乏统一的数据统计与分析工具，能源消耗、绿电产出等数据无法量化，不利于优化运营与政策申报。</p>
<p>
	其四，商业模式可持续性弱。单一的“自发自用、余电上网”模式收益有限，农户与村集体缺乏参与能源调控的渠道，无法将光储资源转化为额外收益，降低了参与能源转型的积极性。</p>
<p>
	<strong>2.安科瑞EMS 3.0平台：四大核心能力破解农村能源管控难题（采购/询价：安科瑞曹经理137/7441/3253）</strong></p>
<p>
	针对农村光储建设痛点，安科瑞EMS 3.0微电网智慧能源管理平台以“云-边-端”全生态架构，构建覆盖监测、调度、安全、运维的一体化管控体系，核心功能精准适配农村场景需求：</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/01/09/wKgZO2dQAkaALIWSAAg_WDsGrQ4885.png" alt="wKgZO2dQAkaALIWSAAg_WDsGrQ4885.png"/></p>
<p>
	智能优化调度，提升绿电消纳率。平台融合气象数据与历史用能数据，精准预测光伏出力与用电负荷，自动触发储能“低充高放”策略，实现削峰填谷与绿电就地消纳。通过协调光伏、储能、充电桩与各类用电负荷的协同运行，大幅降低对电网的依赖，有效破解农村光伏并网瓶颈，让“红区”也能实现光储扩容。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/01/0B/wKgZO2dQCvuAftMMAAyVGXmhA3s288.png" alt="wKgZO2dQCvuAftMMAAyVGXmhA3s288.png"/></p>
<p>
	需量管理与柔性扩容，降低运营成本。在用电高峰时段，平台通过储能放电降低变压器负载，实现“虚拟增容”，延缓甚至避免电网扩容投资，为村集体节省大额改造费用。同时，通过负荷柔性调控，引导充电桩等可控负荷错峰运行，进一步优化用电结构，降低整体用能成本。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/34/8F/wKgZO2jsrHqALwpaAALT6rfWUm8393.png" alt="wKgZO2jsrHqALwpaAALT6rfWUm8393.png"/></p>
<p>
	全链路监测与安全防护，筑牢用能防线。平台支持光伏<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>、储能PCS、充电桩、多功能电表等全类型设备统一接入，实时监测电气接点温度、电能质量、电池健康状态等关键参数。配备防孤岛保护、故障快速隔离功能，结合多级告警机制，实现从设备异常到安全隐患的全方位预警，适配农村运维场景的实际需求。</p>
<p>
	数字化运维与收益管控，激活商业模式。通过可视化大屏集中展示能源流向、发电与消耗数据，自动生成能耗分析、绿电产出等报表，为村集体提供精准数据支撑。同时，平台支持峰谷套利、余电上网结算等功能，帮助村集体与农户最大化光储收益，还可聚合分散资源形成虚拟电厂，参与电网辅助服务获取额外收益，构建可持续的商业闭环。</p>
<p>
	<strong>3.案例实证：从兰考到宁夏，平台赋能乡村能源转型落地</strong></p>
<p>
	安科瑞EMS 3.0平台已在全国多地农村场景落地应用，以实际成效验证解决方案的可靠性与可复制性，打造多个零碳乡村标杆：</p>
<p>
	河南兰考付楼村零碳乡村项目。作为“央企+村集体”模式的典范，付楼村实现226户家庭全绿电覆盖，依托安科瑞智慧能源平台构建村级源网荷储体系。平台统筹户用光伏、储能系统与村口“风光储充放”一体化充电站，通过智能调度实现绿电就地消纳，让村民到户电价低至0.5元/度，同时村集体通过余电上网获得持续收益，实现生态效益与经济效益双赢。该模式已成为兰考打造100个零碳村庄的核心范本，为县域能源革命提供可复制路径。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/40/E6/wKgZPGk2i_WAQzUDAAIfcD_Bswk593.png" alt="wKgZPGk2i_WAQzUDAAIfcD_Bswk593.png"/></p>
<p>
	宁夏零碳农村示范项目。针对宁夏农村采暖需求突出、光伏资源丰富的特点，该项目为整村农房屋顶光伏配置10kWh户用储能柜，通过安科瑞EMS 3.0平台接入光储一体机与60余台采暖设备，实现光、储、热负荷的协同控制。平台根据室外温度与光伏出力，动态调整储能放电与采暖设备运行模式，既保障冬季稳定供暖，又最大化利用绿电资源，大幅降低农户采暖用电成本，适配北方农村清洁取暖场景需求。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/12/44/wKgZO2f_aw6AVZYvAAVI4jLstwk926.png" alt="wKgZO2f_aw6AVZYvAAVI4jLstwk926.png"/></p>
<p>
	宁夏奶产业科技孵化<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>项目。作为农业特色产业场景，奶产业对用电稳定性与成本控制需求极高。项目接入光伏、储能及生产用充电桩，安科瑞平台针对恒温养殖、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>挤奶等连续性用电需求，优化储能充放电策略，高峰时段启用储能供电，低谷时段充电补能。同时通过实时监测与故障预警，保障生产连续性，有效降低产业用能成本，为农村特色产业绿色转型提供技术支撑。</p>
<p>
	<strong>4.结语：以智慧能源为笔，绘就新农村零碳蓝图</strong></p>
<p>
	农村能源转型不是单一设备的堆砌，而是系统性的智慧重构。安科瑞EMS 3.0微电网智慧能源平台，以技术创新破解农村光储建设痛点，让分布式能源从“被动发电”转向“主动管控”，既为村集体与农户带来实实在在的收益，也为乡村振兴注入绿色动能。随着零碳乡村建设的持续推进，安科瑞将继续深耕农村场景，提供更贴合需求的智慧能源解决方案，助力更多乡村实现“绿电自给、效益倍增”的转型目标。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[三电平变换器拓扑中点电压平衡控制策略与工程实现]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627105.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627105.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 20:01:00</pubDate>    <description><![CDATA[<h2>
	三电平变换器拓扑中点电压平衡控制策略与工程实现</h2>
<p>
	B<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_fpga_1.html" target="_blank"><u>ASiC</u></a> Semiconductor基本<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>一级代理商倾佳电子（Changer <a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>Te</u></a>ch）是一家专注于功率半导体和<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1544" target="_blank"><u>汽车连接器</u></a>的分销商。主要服务于中国工业<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>、<a href="www.elecfans.com/article/special/" target="_blank"><u>电力电子</u></a>设备和新能源汽车产业链。倾佳电子聚焦于新能源、交通电动化和数字化转型三大方向，代理并力推BASiC基本半导体SiC碳化硅<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>单管，SiC碳化硅MOSFET<a href="https://www.hqchip.com/app/2047" target="_blank"><u>功率模块</u></a>，SiC模块驱动板等功率半导体器件以及新能源汽车连接器。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/7C/wKgZO2l4uKaATzsYAER3kW5BU84242.png" alt="wKgZO2l4uKaATzsYAER3kW5BU84242.png"/><p>
	倾佳电子杨茜致力于推动国产SiC碳化硅模块在电力电子应用中全面取代进口<a href="https://m.hqchip.com/app/2048" target="_blank"><u>IGBT</u></a>模块，助力电力电子行业自主可控和产业升级！</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住SiC碳化硅MOSFET功率器件三个必然，勇立功率半导体器件变革潮头：</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住SiC碳化硅MOSFET模块全面取代IGBT模块和IPM模块的必然趋势！</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住SiC碳化硅MOSFET单管全面取代IGBT单管和大于650V的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>硅MOSFET的必然趋势！</p>
<p>
	倾佳电子杨茜咬住650V SiC碳化硅MOSFET单管全面取代SJ超结MOSFET和高压GaN 器件的必然趋势！</p>
<h2>
	1. 引言</h2>
<p>
	随着电力电子技术向高压、大功率和高效率方向的演进，多电平变换器拓扑已成为SST固态变压器、中高压变频调速、新能源并网发电、柔性直流输电以及电动汽车牵引驱动等领域的核心技术方案。在众多多电平拓扑中，三电平中点钳位型（Neutral Point Clamped, NPC）<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>及其衍生拓扑——有源中点钳位型（<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>Ac</u></a><a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>ti</u></a>ve NPC, ANPC）逆变器，凭借其输出电压谐波含量低、功率器件电压应力减半（相对于两电平）、电磁干扰（EMI）小以及等效开关频率高等显著优势，占据了工业应用的主导地位。</p>
<p>
	</p>
<p>
	然而，三电平拓扑在带来性能提升的同时，也引入了固有的技术挑战，其中最为关键且棘手的问题便是直流侧中点电压（Neutral Point Voltage, NPV）的平衡问题。理想状态下，三电平逆变器的直流母线由两个串联的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>支撑，中点电位应严格保持在直流母线电压的一半。但在实际工程应用中，受负载工况变化、功率器件参数离散性、调制策略固有的不平衡性以及死区效应等因素影响，流入和流出中点的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>往往不为零，导致上下分压电容上的电压发生偏移。</p>
<p>
	中点电压的失衡将引发一系列连锁的恶劣后果：首先，它会导致输出电压波形畸变，增加低次谐波含量，恶化电能质量；其次，严重的电压偏移会使得部分功率开关管承受超过其额定值的阻断电压，直接威胁器件安全，甚至导致炸机事故；此外，直流侧的低频电压纹波会<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>至交流侧，引发系统振荡。因此，如何高效、可靠地实现中点电压平衡，已成为三电平变换器控制技术研究的核心课题。</p>
<p>
	倾佳电子将对三电平拓扑中点电压平衡的解决办法进行详尽的深度剖析。分析维度涵盖中点电压波动的物理机理、基于软件<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>的调制策略（SVPWM、CBPWM、ZSV注入）、基于硬件电路的平衡方案（无源/有源平衡电路）、以及基于拓扑结构创新的解决方案（ANPC拓扑优势）。同时，结合基本半导体子公司青铜剑技术（Bronze Technologies）的先进驱动方案与基本半导体（BASiC Semiconductor）的碳化硅（SiC）功率模块技术，探讨工程实现中的关键硬件支撑与系统级优化策略，旨在为电力电子领域的专业技术人员提供一份兼具理论深度与工程实用价值的参考指南。</p>
<hr/><h2>
	2. 三电平拓扑中点电压波动的物理机理与数学模型</h2>
<p>
	要从根本上解决中点电压不平衡问题，必须首先深入理解其产生的物理机制。对于标准的三电平NPC拓扑，其直流侧由两个串联电容C1和C2构成，总直流电压为V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>dc</u></a>，中点O为两个电容的连接点。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/7A/wKgZPGl4uWCAd6RIADhyuqFAlGc383.png" alt="wKgZPGl4uWCAd6RIADhyuqFAlGc383.png"/><h3>
	2.1 中点电流的形成机制</h3>
<p>
	中点电位的波动本质上是由流经中点的电流iNP引起的。根据基尔霍夫电流定律（KCL），中点电流决定了上下电容电压差的变化率。假设两个电容参数一致（C1=C2=C），则上下电容电压差ΔV=VC1−VC2的动态方程可描述为：</p>
<p>
	dtdΔV=dtd(VC1−VC2)=−C1iNP</p>
<p>
	该式表明，控制中点电位的核心在于控制中点电流iNP。在三相三线制系统中，中点电流iNP是三相负载电流与开关状态的函数。三电平逆变器的每一相有三种开关状态：</p>
<ul><li>
		P状态（Positive）：上桥臂两个开关管导通，输出端接正母线，电流不流经中点。</li>
	<li>
		O状态（Zero）：中间两个开关管导通，输出端接中点，负载电流直接流经中点。</li>
	<li>
		N状态（Negative）：下桥臂两个开关管导通，输出端接负母线，电流不流经中点。</li>
</ul><p>
	因此，瞬时中点电流iNP可以表示为三相处于“O”状态时的相电流之和 [1]。如果三相开关函数定义为Sx（x=a,b,c），当Sx=0时表示O状态，则：</p>
<p>
	iNP=∑x=a,b,cδ(Sx)⋅ix</p>
<p>
	其中δ(Sx)为指示函数，当且仅当相x处于O状态时为1，否则为0。这揭示了一个关键结论：中点电位只能在逆变器输出零电平（O状态）时被控制或受影响。</p>
<h3>
	2.2 造成不平衡的内外部因素</h3>
<p>
	导致iNP非零均值的因素复杂多样，主要包括：</p>
<p>
	负载特性与<a href="https://www.hqchip.com/app/1717" target="_blank"><u>功率因数</u></a>：当负载功率因数较低时，电流与电压相位差较大，导致在某些扇区内，流出中点的电流与流入中点的电流在时间积分上无法自然抵消。特别是在长矢量作用期间，中点无电流；而在小矢量作用期间，中点电流极其显著。</p>
<p>
	调制策略的固有缺陷：传统的正弦脉宽调制（SPWM）或未加修正的空间矢量调制（SVPWM）在某些调制比下，对小矢量的分配由于对称性原因可能导致中点电荷积累。</p>
<p>
	硬件参数不对称：</p>
<ul><li>
		电容参数离散性：即使标称值相同，电容C1和C2的实际容值和漏电流（Leakage Current）也会存在差异，导致静态电压漂移 。</li>
	<li>
		器件开关特性差异：IGBT或SiC MOSFET的开通/关断延迟时间（Turn-on/off delay）以及死区时间（De<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a>-time）的不一致，会导致实际施加在电容上的伏秒积不对称 。</li>
</ul><p>
	死区效应：为了防止桥臂直通设置的死区时间，会根据电流方向切削脉冲波形，这种非线性的电压误差积累也是造成中点电位低频振荡的重要原因。</p>
<hr/><h2>
	3. 软件级解决办法：先进调制策略</h2>
<p>
	软件平衡策略是通过改进PWM算法，主动调节中点电流的方向和大小，以补偿电容电压的偏差。这是目前工业界最主流的方案，因为它无需增加昂贵的功率硬件，仅需在<a href="https://m.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>（<a href="https://m.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>DSP</u></a>/<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/30-91/" target="_blank"><u>FPGA</u></a>）中优化代码即可实现。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/7C/wKgZO2l4uYGAfpmpADlZ1v_AREU659.png" alt="wKgZO2l4uYGAfpmpADlZ1v_AREU659.png"/><h3>
	3.1 基于载波的PWM（CBPWM）与零序电压注入</h3>
<p>
	基于载波的调制策略（CBPWM）因其实现简单、计算量小而被广泛采用。其核心思想是利用零序电压（Zero-Sequence Voltage, ZSV）注入技术 。</p>
<h4>
	3.1.1 零序电压注入原理</h4>
<p>
	在三相三线制系统中，向三相调制波中同时注入一个相同的零序分量v0，不会改变线电压输出，但会改变各相的开关状态占空比，从而改变各相接入中点的时间。</p>
<p>
	例如，若检测到上电容电压VC1偏高（即VC1&gt;VC2），控制器需要构造一个中点电流iNP使其为正（流出中点，对C2充电或C1放电，视电流方向定义而定），从而降低VC1。</p>
<p>
	注入的零序电压voffset通常通过以下逻辑计算：<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>vr</u></a>ef,x∗=vref,x+voffset通过调节voffset的大小和极性，可以平移三相调制波相对于三角载波的位置，进而改变“P”状态和“N”状态的比例，间接调整“O”状态的作用时间。</p>
<h4>
	3.1.2 改进型ZSV策略与重叠载波法</h4>
<p>
	文献指出，传统的ZSV方法在高调制度下可能失效。改进的方法包括建立中点电压闭环<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>，将电压偏差ΔV经过<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>调节器输出作为零序电压的修正量 。 此外，还有一种**载波重叠（Carrier Overlapping）**策略 。通过增加两个层叠载波的幅值使其发生部分重叠，可以动态改变零状态的分布。这种方法在不改变调制波形状的前提下，通过调整载波的垂直位置或幅值来强制平衡中点，具有逻辑简单、响应快速的特点。</p>
<h3>
	3.2 空间矢量脉宽调制（SVPWM）及其优化</h3>
<p>
	SVPWM从空间矢量的角度分析，利用矢量合成的冗余性来实现中点平衡。三电平逆变器共有27个开关状态，对应19个基本电压矢量，分为大矢量、中矢量、小矢量和零矢量。</p>
<h4>
	3.2.1 冗余小矢量的利用</h4>
<p>
	这是SVPWM平衡策略的基石。小矢量（Small Vectors）成对出现，例如矢量V1可以由状态(POO)或(ONN)产生：</p>
<ul><li>
		POO状态：A相接正，B、C相接中点。中点电流iNP=−(ib+ic)=ia。</li>
	<li>
		ONN状态：A相接中点，B、C相接负。中点电流iNP=ia。</li>
</ul><p>
	虽然两者合成的线电压矢量相同，但它们对中点电流的影响方向相反（注意：具体正负取决于电流方向定义，但在同一时刻，成对小矢量对中点的作用必然相反）。</p>
<p>
	控制策略的核心在于根据当前的电压偏差ΔV和相电流方向，动态分配成对小矢量（如POO和ONN）的作用时间因子（Dwell Time Factor）[7, 8, 9]。 令分配因子为k(0≤k≤1)，则POO作用时间为k⋅Tsmall，ONN作用时间为(1−k)⋅Tsmall。通过调节k，可以精确控制注入中点的平均电荷量。</p>
<h4>
	3.2.2 虚拟空间矢量（Virtual Space Vector, VSV）</h4>
<p>
	为了克服传统NTV（Nearest Three Vector）算法在高调制度下中点电流波动大的问题，研究人员提出了虚拟空间矢量技术。VSV通过线性组合小矢量、中矢量和零矢量，构造出一种对中点电流平均贡献为零的“虚拟矢量” 。 例如，将三个互差120度的小矢量和一个中矢量按特定比例合成，可以使得在一个PWM周期内，中点电荷的净流量恒为零。这种方法虽然计算复杂度较高，但能从根本上消除低频电压纹波，特别适用于对电能质量要求极高的并网变流器。</p>
<h4>
	3.2.3 五段式与七段式切换序列</h4>
<p>
	优化开关序列（Switching Sequence）也是平衡电压的重要手段。传统的七段式SVPWM虽然谐波性能好，但在某些扇区对中点控制力不足。文献提出了一种新型五段式开关序列算法，通过在四种不同的五段式组合间切换，不仅降低了开关损耗，还将中点电压的相对误差降低了2.4倍，显著提升了系统的运行可靠性。</p>
<h3>
	3.3 时间偏移估计方案（Time-Offset Estimation）</h3>
<p>
	除了基于矢量的计算，还有一种基于时间域的方法，即时间偏移估计方案 。该方法不需要复杂的坐标变换，而是直接在三相开关的导通时间上附加一个微小的时间偏移量Toffset。 该方案通过检测电压偏差，通过一个估计器算出一个精确的时间修正值，叠加到PWM比较寄存器中。这种方法的优势在于由于直接作用于时间域，其物理意义明确且易于在FPGA或低成本<a href="https://www.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>MCU</u></a>中实现，无需额外的硬件电路即可实现<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的平衡。</p>
<h3>
	3.4 智能控制算法的应用</h3>
<p>
	随着算力的提升，模型预测控制（MPC）和<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>算法也开始应用于中点平衡。例如，模型预测控制可以基于系统的离散数学模型，预测下一时刻不同开关状态对中点电压的影响，从而直接选择使目标函数（包含电压平衡项）最小的开关状态 。这种方法动态响应极快，但对<a href="https://www.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>性能要求极高。</p>
<hr/><h2>
	4. 硬件级解决办法：电路拓扑与辅助装置</h2>
<p>
	当应用场景对可靠性要求极高，或者工作在软件控制能力受限的极端工况（如极低调制度、过调制区域）时，单纯依赖软件算法可能无法维持严格的平衡，此时需要引入硬件解决方案。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/7A/wKgZPGl4uLiAS0Q0ADskrCP3Bmc288.png" alt="wKgZPGl4uLiAS0Q0ADskrCP3Bmc288.png"/><h3>
	4.1 无源平衡电路（Passive Balancing）</h3>
<p>
	最原始的硬件方案是在两个直流分压电容C1和C2两端分别并联大功率<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>。电阻通过持续消耗功率来强行拉平电压。</p>
<ul><li>
		优点：结构极其简单，成本低，可靠性高。</li>
	<li>
		缺点：存在巨大的持续功率损耗（I2R损耗），严重降低系统效率，且发热量大，散热设计困难。 该方案目前仅用于辅助平衡或放电回路，极少作为主平衡手段用于大功率场合 。</li>
</ul><h3>
	4.2 有源平衡电路（Active Balancing Circuits）</h3>
<p>
	有源平衡方案通过引入额外的功率变换器来主动转移电荷，实现能量在两个电容间的双向流动，从而维持电压平衡。</p>
<p>
	Buck-Boost平衡器：这是最常见的有源平衡电路。它由一对开关管和一个电感组成，跨接在上下电容的中点。当检测到VC1&gt;VC2时，<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/4-10/" target="_blank"><u>控制电路</u></a>驱动开关管动作，将C1的多余能量暂存在电感中，然后释放给C2 。</p>
<ul><li>
		优势：平衡能力强，与主电路负载工况解耦，即使在<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>零速或堵转（此时软件平衡能力最弱）时也能有效工作。</li>
	<li>
		劣势：增加了额外的开关器件、电感和控制电路，增加了系统的体积、重量和成本（BOM成本）。</li>
</ul><p>
	背靠背（Back-to-Back）系统平衡：在风电或柔性直流输电中，常采用背靠背双PWM变流器结构（整流侧+逆变侧）。此时，可以利用网侧整流器（Rectifier）来主动控制中点电位，而机侧逆变器（Inverter）则专注于<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机控制</u></a>。通过协同控制策略，利用整流侧的冗余矢量来补偿逆变侧产生的不平衡，这是一种系统级的硬件复用方案 。</p>
<p>
	电感/电容式均衡器：利用开关电容网络或多绕组变压器进行<a href="https://www.hqchip.com/app/1734" target="_blank"><u>电荷泵</u></a>送。这种方法效率较高，但对于高压大功率系统，无源元件的体积和耐压设计是一大挑战 。</p>
<hr/><h2>
	5. 拓扑级解决办法：ANPC拓扑的固有优势</h2>
<p>
	在众多三电平拓扑中，**有源中点钳位（Active Neutral Point Clamped, ANPC）**拓扑的出现，从根本架构上为解决中点平衡和损耗分布不均提供了革命性的手段。</p>
<h3>
	5.1 ANPC与NPC的结构差异</h3>
<p>
	传统的NPC拓扑使用两个<a href="https://m.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>将中点钳位到输出端。在“O”状态下，电流流经的路径是固定的（取决于电流方向），无法人为选择。这意味着控制器对中点电流的控制自由度受限。 相比之下，ANPC拓扑将NPC中的钳位二极管替换为有源开关（IGBT或MOSFET），或者在钳位二极管旁并联开关。典型的三相3L-ANPC每相包含6个有源开关（T1-T6） 。</p>
<h3>
	5.2 ANPC在中点平衡中的独特机制</h3>
<p>
	ANPC拓扑最大的优势在于其零状态（Zero State）的冗余性。在输出“O”电平时，ANPC可以通过控制T2/T3导通，也可以通过控制钳位支路的开关（如T5/T6）配合实现多种通流路径。</p>
<ul><li>
		路径选择自由度：这种多样的通流路径允许控制器在不改变输出电压的前提下，主动选择电流流经上钳位回路还是下钳位回路，或者利用并联路径分流。</li>
	<li>
		解耦控制：利用ANPC的冗余状态，可以实现中点电压平衡控制与开关损耗分布控制的解耦 。例如，在高调制度低功率因数工况下，传统NPC的中点平衡会导致某些管子损耗过大，而ANPC可以通过轮换使用长/短换流路径（Long/Short Commutation Loops）来均衡热应力，同时维持NPV平衡 。</li>
</ul><h3>
	5.3 损耗平衡与NPV平衡的协同</h3>
<p>
	分区域控制方法，利用ANPC的结构优势，在高调制度区域优先保证损耗平衡，在低调制度区域优先保证中点电压平衡，或者在全区域内通过加权因子同时优化两者。这种拓扑级的解决方案使得ANPC在风电变流器等大功率、高可靠性应用中逐渐取代了传统NPC 。</p>
<hr/><h2>
	6. 工程实现关键技术：<a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>与功率模块</h2>
<p>
	理论策略的落地离不开高性能硬件的支持。在实际工程中，驱动器（Gate Driver）和功率半导体模块（Power Module）的选型与设计对中点平衡的实现至关重要。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/7C/wKgZO2l4uaGAX5GaAH25ojHsSX8723.png" alt="wKgZO2l4uaGAX5GaAH25ojHsSX8723.png"/><h3>
	6.1 驱动器的关键作用：以基本半导体子公司青铜剑技术（Bronze Technologies）为例</h3>
<p>
	作为国内领先的驱动方案提供商，基本半导体子公司青铜剑技术（Bronze Technologies）推出了专门针对I型三电平NPC1和ANPC拓扑的驱动解决方案（如6AB0460Txx系列、2QD0535Txx系列）。虽然驱动器本身通常不负责执行复杂的SVPWM平衡算法（这通常由主控DSP/FPGA完成），但它们提供了实现平衡控制所必需的物理基础和保护机制：</p>
<p>
	拓扑支持与中点连接：青铜剑的驱动板明确支持NPC1和ANPC架构，其<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/167/" target="_blank"><u>电路设计</u></a>中包含了对中点“N”的处理逻辑。在ANPC方案中，驱动器需要独立驱动6个开关管（T1-T6），其时序逻辑比传统NPC更复杂。驱动器必须具备高精度的互锁功能（Interlock）和死区设置，以防止在为了平衡中点而频繁切换零状态路径时发生桥臂直通 。</p>
<p>
	有源钳位（Active Voltage Clamp, AVC）与过压保护：中点电压失衡的最直接后果是某一侧开关管承受过电压。青铜剑驱动器集成了<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>控制的智能关断技术和有源钳位功能。</p>
<ul><li>
		AVC原理：当检测到集电极-发射极电压（VCE）超过阈值（可能由NPV严重失衡导致）时，有源钳位电路会强制微导通IGBT，将门极电压抬升，使IGBT工作在有源区，从而钳制VCE尖峰，吸收过电压能量 。这构成了中点平衡失效后的最后一道安全防线。</li>
</ul><p>
	VCE短路检测与软关断（Soft Turn-off）：在严重失衡导致器件及负载发生短路风险时，驱动器通过检测VCE退饱和现象，触发软关断功能。软关断通过缓慢降低门极电压，限制关断时的di/dt，防止因直流母线电压分布不均而激发出破坏性的电压尖峰 。</p>
<p>
	高绝缘与高可靠性设计：三电平拓扑对隔离要求极高。青铜剑驱动器采用**磁隔离（变压器）**方案，而非<a href="https://www.elecfans.com/yuanqijian/guangou/" target="_blank"><u>光耦</u></a>，避免了光衰问题，确保了长期运行下PWM<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>传输的延迟一致性 。对于ANPC这种需要极高同步性的拓扑，驱动信号的一致性直接影响到并联路径的均流和中点控制的精度。</p>
<p>
	无<a href="https://www.elecfans.com/tags/cpld/" target="_blank"><u>CPLD</u></a>设计与ASIC芯片组：利用自研ASIC芯片组替代分立器件或复杂CPLD，降低了外围电路复杂度，提高了在恶劣电磁环境（如风电变流器）下的抗干扰能力，确保在执行高频注入平衡算法时驱动器不会误动作 。</p>
<h3>
	6.2 功率模块的选型：以基本半导体（BASiC Semiconductor）为例</h3>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/7C/wKgZO2l4uMSAJaHPAEO2zT-cI0M812.png" alt="wKgZO2l4uMSAJaHPAEO2zT-cI0M812.png"/><p>
	基本半导体（BASiC Semiconductor）提供的碳化硅（SiC）MOSFET模块（如Pcore™2 ED3系列、E2B封装、62mm封装）为三电平中点平衡控制带来了新的可能性 。</p>
<p>
	高开关频率带来的控制带宽优势：</p>
<p>
	SiC模块支持的开关频率远高于传统Si IGBT（例如从几kHz提升至几十kHz）。更高的开关频率意味着：</p>
<ul><li>
		更快的平衡响应：控制器可以在更短的周期内执行ZSV注入或矢量调整，能够抑制更高频率的中点电压波动。</li>
	<li>
		更小的无源元件：高频化允许减小直流分压电容的容值，虽然这对平衡算法提出了更高要求（容值小，电压波动快），但配合高频控制，可以实现更高功率密度的设计 。</li>
</ul><p>
	低电感封装与ANPC适配：BASiC的模块采用低杂散电感设计（如Si3N4 AMB基板），这对于ANPC拓扑尤为重要。因为ANPC涉及复杂的换流回路，杂散电感会导致关断过压。低电感设计配合SiC的高速开关特性，使得ANPC在高频下运行成为可能，从而充分利用其损耗平衡和中点平衡优势 。</p>
<p>
	米勒钳位（Miller Clamp）的必要性：由于SiC MOSFET开关速度极快（高dv/dt），在三电平桥臂切换过程中，极易通过米勒电容（Cgd）引起串扰导通（C<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1004/" target="_blank"><u>ros</u></a>stalk）。基本半导体的文档特别强调了在驱动SiC模块时必须使用米勒钳位功能 。这对于维持中点平衡至关重要，因为任何误导通都会破坏预期的电流路径，导致中点电位不可控的漂移。</p>
<hr/><h2>
	7. 综合解决方案对比与应用建议</h2>
<p>
	针对不同的应用场景，应选择不同的中点平衡策略组合。</p>
<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/7A/wKgZPGl4ub2ANJLUADQD5ycn-ww542.png" alt="wKgZPGl4ub2ANJLUADQD5ycn-ww542.png"/><table><tbody><tr><td>
				软件调制</td>
			<td>
				CBPWM + ZSV注入</td>
			<td>
				通用<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2471/" target="_blank"><u>变频器</u></a>、光伏</td>
			<td>
				算法简单，易于DSP实现</td>
			<td>
				极高调制度下控制力下降</td>
		</tr><tr><td>
				</td>
			<td>
				SVPWM + VSV</td>
			<td>
				高性能伺服、牵引</td>
			<td>
				全范围平衡，纹波极小</td>
			<td>
				计算量大，死区处理复杂</td>
		</tr><tr><td>
				硬件电路</td>
			<td>
				无源电阻</td>
			<td>
				小功率电源</td>
			<td>
				成本极低，可靠</td>
			<td>
				损耗大，大功率不可用</td>
		</tr><tr><td>
				</td>
			<td>
				有源Buck-Boost</td>
			<td>
				实验室电源、精密仪器</td>
			<td>
				绝对平衡，独立于负载</td>
			<td>
				成本高，体积大</td>
		</tr><tr><td>
				拓扑结构</td>
			<td>
				NPC</td>
			<td>
				通用中压传动</td>
			<td>
				技术成熟，标准模块多</td>
			<td>
				损耗分布不均，低频平衡难</td>
		</tr><tr><td>
				</td>
			<td>
				ANPC</td>
			<td>
				风电、大功率传动</td>
			<td>
				最佳方案：损耗与电压解耦</td>
			<td>
				控制复杂，器件数量多</td>
		</tr></tbody><tbody><tr><th>
				方案维度</th>
			<th>
				具体技术</th>
			<th>
				适用场景</th>
			<th>
				优势</th>
			<th>
				局限性</th>
		</tr></tbody></table><p>
	工程建议：</p>
<ul><li>
		对于风电变流器（1800V系统）：推荐采用ANPC拓扑。利用ANPC的主动换流路径选择功能，配合青铜剑技术的6AB0460Txx系列驱动器，可以同时解决低频下的器件热应力不均和中点电压漂移问题。驱动器的有源钳位功能为长寿命运行提供最后保障。</li>
	<li>
		对于电动汽车电机控制器（SiC应用）：推荐采用SVPWM软件平衡 + SiC MOSFET。利用基本半导体SiC模块的高频特性，通过高频SVPWM算法（如20kHz以上）快速修正中点偏差，同时依靠驱动器的米勒钳位防止高dv/dt串扰。</li>
	<li>
		对于电网侧SVG/APF：由于需处理无功功率，功率因数变化范围大，推荐采用滞环控制或改进型ZSV注入，并结合大容量<a href="https://m.hqchip.com/app/393" target="_blank"><u>薄膜电容</u></a>来缓冲能量波动。</li>
</ul><hr/><h2>
	8. 结论</h2>
<p>
	三电平拓扑的中点电压平衡是一个系统工程，涉及控制理论、电路拓扑与核心器件三个维度。</p>
<ol><li>
		理论层面：中点电压的波动源于中点电流的非零积分，其根源在于负载工况与调制策略的不匹配。</li>
	<li>
		软件层面：基于**零序电压注入（ZSV）和虚拟空间矢量（VSV）**的调制策略是目前性价比最高的解决方案，能够覆盖绝大多数工况。</li>
	<li>
		硬件层面：ANPC拓扑通过引入有源开关，从结构上打破了NPC的限制，提供了更多的控制自由度，是解决高功率、复杂工况下平衡问题的终极手段。</li>
	<li>
		器件支撑：基本半导体子公司青铜剑技术的ASIC芯片组驱动器通过提供精准的时序控制、有源钳位保护和高绝缘能力，为ANPC等复杂策略的实施提供了坚实的物理基础；基本半导体的SiC模块则通过提升开关频率，从时间尺度上提升了平衡控制的带宽和精度。</li>
</ol><p>
	综上所述，构建一个稳健的三电平系统，应以ANPC拓扑或优化SVPWM算法为核心，选用具备有源钳位和软关断保护的专用驱动器，并根据负载特性匹配高性能的SiC或IGBT功率模块，从而实现中点电压的动态、静态精确平衡。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[储能的主要作用 光伏、风电和储能的结合]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7627112.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7627112.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 20:13:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	深圳市科瑞杰科技有限公司-储能即能量存储，是指通过一种介质或设备，把一种能量转换成另一种能量形式存储起来，基于未来应用以特定能量形式释放出来的循环过程。目的是解决能量生产和利用在时间、空间、强度上的不匹配，从而提高能源的质量和价值。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/79/wKgZO2l4pwCADsw5AAC_UnPOOD8051.png" alt="wKgZO2l4pwCADsw5AAC_UnPOOD8051.png"/></p>
<p>
	<br/>
	储能技术</p>
<p>
	<br/><strong>储能分类</strong></p>
<p>
	<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>类：<br/>
	抽水蓄能、压缩空气储能、飞轮储能；<br/>
	<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>类：<br/>
	超导储能、<a href="https://www.hqchip.com/app/388" target="_blank"><u>超级电容器</u></a>储能；<br/>
	电化学类：<br/>
	各种二次电池；<br/>
	热储能：<br/>
	储热、储冷、采用相变材料和热化学材料储能；<br/>
	化学类：<br/>
	合成天然气、电解水。</p>
<p>
	<br/>
	储能的主要作用</p>
<p>
	主要应用于电网输配服务、可再生能源并网、分布式和微网以及用户侧等方面。</p>
<p>
	在电网输配和辅助服务方面，储能技术主要作用分别是电网调峰、火电厂辅助调频、网荷互动。<br/>
	在可再生能源并网方面，储能主要用于平滑可再生能源输出、减轻电网波动、吸收过剩电力减少“弃风弃光”以及即时并网。<br/>
	在分布式和微网方面， 储能主要用于稳定系统输出、作为备用<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>并提高调度的灵活性。<br/>
	在用户侧，储能主要用于削峰填谷、需求侧响应以及能源成本管理。</p>
<p>
	<br/><strong>光伏、风电和储能的结合</strong></p>
<p>
	制约风力发电、光伏发电行业进一步发展的首要因素是两者自身具有天然的不稳定以及消纳难等特点，导致弃风、弃光问题没有得到很好的解决。要从根本上解决弃风弃光问题，储能是必不可少的一项技术。储能可以显著提高风电、光伏等可再生能源的消纳水平，支撑分布式电力及微网，是推动主体能源由化石能源向可再生能源更替的关键技术。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/79/wKgZO2l4pniAMnX2AAERqL_LWuc444.png" alt="wKgZO2l4pniAMnX2AAERqL_LWuc444.png"/></p>
<p>
	<strong>储能系统的关键设备及标准</strong></p>
<p>
	储能系统的核心设备是储能变流器(PCS)，储能变流器承担着各种电网支撑功能(如高电压穿越、低电压穿越、调峰、调频等)，接收电网调度，控制充放电功率，实现储能电站与电网间的双向能量传递。其性能好坏直接影响电网的稳定运行与用户安全用电，所以对储能变流器的测试显得尤其重要。<br/>
	为此，国家专门制定了储能变流器的测试标准。<br/>
	常规试验主要有：常规电性能、安规性能、环境、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>。<br/>
	并网试验主要有：有功功率、无功功率、电能质量、故障穿越、电网适应性、保护。</p>
<p>
	储能测试</p>
<p>
	基于国标的储能测试，主要是围绕电参数指标展开的。横河在电功测试和波形测试方面拥有深厚的技术积淀，也富有全球技术视野，能够为国内<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>储能技术的发展提供高效的综合解决方案。</p>
<p>
	<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>功率分析仪WT5000系列</p>
<p>
	使用横河高精度功率分析仪WT5000，精度可达0.03%，电压带宽10MHz，采样率10MS/s；最多支持7相<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>/<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a><a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>(0-30<a href="https://m.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>Arm</u></a>s)、电压(0-1000<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>Vr</u></a>ms)直接输入，配合高精度电流<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>可以测量最大2000A的电流测量。使用WT5000可以同时进行7个单相模块的输入，完成上述国家测试标准要求的电流电压(有效值/峰值)、功率、<a href="https://www.hqchip.com/app/1717" target="_blank"><u>功率因数</u></a>、谐波、效率、能耗等电参数测试。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/76/wKgZPGl4pdaAOZ2oAALBIsYrScE868.png" alt="wKgZPGl4pdaAOZ2oAALBIsYrScE868.png"/></p>
<p>
	深圳市科瑞杰科技有限公司--专注于电子零部件测试技术产品的研发，致力成为可靠性测试技术的领先企业，公司推出的柔性多合一高动态同步测试平台及系列软硬件产品，旨在打破传统信息化测试系统的固化束缚，通过对测试资源、测试知产进行全方位的数字建模，让企业自我快捷实现多场景、复合工况下的智能测试，快速响应企业日益增长的个性化、定制化的测试需求，将测试的主动权交还给企业，真正实现测试资源的最大化复用，测试知产的持续沉淀，为企业创造独特的质量安全核心竞争力，让测试更精准，高效、智能、低成本。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[电机中的磁钢高或低有什么区别？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626950.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626950.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:22:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;"> <a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>的磁钢高度对其性能和效能产生了重要影响，而高度的调整也可以带来创新，今日我们来探讨一下磁钢高度的高低对电机的影响和区别。</p><p style="margin-left:0px;"> 当磁钢高度较高时，两个主要结果将显著影响电机的运行。第一，高度较高的磁钢能够提供更大的磁通量，因此，电机将拥有更强大的输出能力。这意味着电机可以产生更大的扭矩，应对更重的负载。第二，高度较高的磁钢可以减少磁阻，从而提高电机的效能和效率。这使得电机在同样功率输入下能够提供更多的输出功率，同时减少了能源消耗，提高了运行经济性。</p><p style="margin-left:0px;"> 然而，较高的磁钢高度也可能带来一些挑战。首先，高度较高的磁钢会增加电机的整体尺寸和重量。这限制了电机在空间受限应用中的应用。其次，高度较高的磁钢可能导致磁场不均匀，从而影响电机的转子平衡和稳定性。这对于高速运行的电机来说尤为重要。此外，高磁钢高度也可能带来成本上的挑战，因为更大的磁钢需要更多材料和更复杂的加工工艺。</p><p style="margin-left:0px;"> 配图为弧形铁氧体磁瓦外半径46.5mm</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6E/wKgZO2l4ddOAZqRKAANfjhyLCt8847.jpg" alt="&#x914D;&#x56FE;&#x4E3A;&#x5F27;&#x5F62;&#x94C1;&#x6C27;&#x4F53;&#x78C1;&#x74E6;&#x5916;&#x534A;&#x5F84;46.5mm"/><p style="margin-left:0px;"> 与高磁钢高度相反，低磁钢高度也有其优点和挑战。低磁钢高度将减少电机的尺寸和重量，使其适用于更多的应用场景。此外，由于较小的磁钢，电机的造价也会降低。然而，低磁钢高度可能会限制电机的输出能力和效率。较小的磁钢会产生较小的磁通量，从而限制了电机的扭矩和功率输出。此外，低磁钢高度可能导致磁力不足，从而影响电机的启动性能和转矩密度。</p><p style="margin-left:0px;"> 为了实现创新，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>们一直在努力解决高低磁钢高度所带来的挑战。他们通过研究和优化磁钢材料、磁场设计和电机结构等方面，尝试找到最佳的磁钢高度。此外，一些新的技术也被引入，如磁力传递、磁流变液体等，以提供更多的灵活性和可调节性。</p><p style="margin-left:0px;"> 综上所述，电机的磁钢高度的高低会对其性能和效能（效率）产生重要影响，高磁钢高度可以提供更大的扭矩和功率输出，但可能受到尺寸、重量和成本等限制。相反，低磁钢高度可以减小电机的尺寸和成本，但也会限制其输出能力和效率。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[利基型DRAM供需错配，DDR4 8Gb接受度高，加速转进DDR5/LPDDR5]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626833.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626833.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:23:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	（作者：黄晶晶）日前，华邦电子DDR4 8Gb 产品已自今年第一季会开始出货，首波应用以电视、网通与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2447/" target="_blank"><u>嵌入式系统</u></a>为主。在供给偏紧环境下，客户对新规格接受度高，产品线结构已较过去明显改善，后续出货比重将逐步拉升。<br/>
	<br/>
	另一家利基型<a href="https://www.elecfans.com/tags/dram/" target="_blank"><u>DRAM</u></a>的代表企业<a href="https://www.elecfans.com/tags/兆易创新/" target="_blank"><u>兆易创新</u></a>也提前布局了<a href="https://m.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>48Gb 产品。早在2025年，兆易创新就量产了DDR4 8Gb。从第一季度开始量产，本年前两个季度营收占比较平稳，大约占整体DRAM收入的小双位数比例，从第三季度开始占比明显增加，第三季度销量已经与DDR4 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>b基本相当。DRAM产品中DDR4产品的收入占比超过一半。<br/>
	<br/>
	兆易创新表示，本次利基型DRAM的供应短缺，主要原因还是主流应用（数据<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>和<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>应用等）对存储等芯片的大量需求，挤占了利基型DRAM的产能。行业头部厂商不同程度的停产或减产利基型DRAM产品，导致利基型DRAM产能缺口较大，预计涨价趋势会持续到今年（2025）第四季度，并在明年（2026）全年维持相对较高的价格水平。<br/>
	<br/>
	根据最新曝光的涨价通知函显示，国科微已于1月20日向客户发出了涨价通知函，宣布自2026年1月起对合封512Mb的KGD产品涨价40%；合封1Gb的KGB产品涨价60%；外挂DDR的产品价格另行通知。此外，国科微还表示，2026年二季度的产品涨幅，会根据二季度KGD的涨幅进行调整，具体执行策略另行通知。<br/>
	<br/>
	根据闪存市场针对DDR4 8Gb 3200的最近半年价格走势图来看，从2025年9月开始价格逐渐走高，并且在去年底到今年初，价格增幅较大并达到周高点。<br/>
	<br/><img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6C/wKgZPGl4dkCAQucpAADb5ttvowc994.png" style="width:480px;height:238px;"/><br/>
	<br/>
	由此来看，今年一季度小容量DDR仍然呈现着涨价的趋势。与此前的预判基本一致。不过，DDR48Gb 产品的销量向好，且华邦电子也开始量产出货，一定程度上增加了市场的供应量。<br/>
	<br/><strong>未来两年利基型DRAM供不应求</strong><br/>
	<br/>
	兆易创新表示，因为DDR4及LPDDR4供应非常紧缺，因此有SOC厂商会配合其下游客户的需求去适配LPDDR5的产品。部分SOC产品兼容LPDDR4和LPDDR5<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，其下游客户会根据供应的情况开展终端产品的设计变更工作；也有部分厂商启动SOC设计迭代，兼容LPDDR5接口，为下游客户提供更多可选方案。<br/>
	<br/>
	DRAM行业从<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>R到DDR，DDR2/LPDDR2一直发展到DDR5/LPDDR5，行业的发展趋势是不可逆的。现在DDR4和LPDDR4的极度紧缺，会加速从DDR4到DDR5转换的进程。但是从应用端看，DDR4和LPDDR4的需求还是会长期存在，且供应端减少DDR4/LPDDR4的速度远大于需求端转换的速度，因此预计接下来两年时间内，利基DRAM市场仍将处于供不应求的状态。<br/>
	<br/>
	兆易创新会积极加快产品研发和新产品推出的速度，和SOC友商做好产品的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>导入，携手SOC友商共同服务好下游客户。在新产品上，LPDDR4预计在2026年上半年推出产品，并在下半年实现量产。基于新产线的DDR4产品预计在2026年下半年推出样品。同时规划了LPDDR5的产品，2026年将启动立项和研发。<br/>
	<br/>
	值得一提的是，长鑫存储于2019年9月推出自主设计生产的8Gb DDR4产品，实现了中国大陆DRAM产业"从零到一"的突破。提供8Gb或16Gb的容量选择，速率可达3200Mbps，并可提供4bit/8bit/16bit不同位宽选择。可用于制造8GB/16GB/32GB/64GB等多种容量规格的DDR4模组。目前，公司结合下游应用市场发展趋势，通过技术迭代推出了DDR5等新代际产品。2024年底以来，长鑫科技自有DDR4产品已停止生产。<br/>
	<br/>
	兆易创新提到，在DRAM产品上，公司在产能合作方还涉及产线转换的过程，预计产能稳中有升。具体情况还要看2026年产线转换的节奏，以及公司DRAM新产品的推出及客户导入的节奏。<br/>
	<br/>
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[告别逆流罚款！西格电力防逆流方案，让光伏并网零风险、收益最大化]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626830.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626830.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:23:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>在分布式光伏规模化应用的当下，“自发自用”模式已成为工商业企业降本减碳的核心选择，但“逆流罚款”“发电损耗”两大痛点始终困扰着企业运营。随着《分布式光伏发电开发建设管理办法》等政策的落地，电网对并网合规性的管控愈发严格，违规逆流不仅面临经济处罚，还可能影响项目并网资格。西格电力防逆流柔性控制方案，精准对标政策要求，从源头破解痛点，实现光伏并网零合规风险、发电收益最大化的双重目标。</p><p><strong>一、政策红线清晰划定：逆流零容忍，合规是前提</strong></p><p>2025年出台的《分布式光伏发电开发建设管理办法》，对分布式光伏上网模式作出明确规范，为企业并网运营划定了刚性底线。办法明确，大型工商业分布式光伏原则上需选择“全部自发自用”模式，非电力现货市场运行地区的一般工商业，可在全部自发自用与自发自用余电上网中二选一，且余电上网模式下的年自发自用电量比例，由省级能源主管部门严格管控。</p><p>这意味着，企业光伏项目若出现非许可性余电逆流，不仅违反政策要求，还会触发电网侧预警与处罚。当前各地电网公司普遍执行“逆流即违规”原则，处罚方式包括按逆流电量收取罚款、暂停光伏项目并网、降低项目补贴等级等，对企业而言，一次逆流违规可能造成数万元经济损失，更会影响长期运营规划。对企业决策者来说，吃透政策要求、搭建合规防逆流体系，已成为光伏项目落地的必备前提。</p><p><strong>二、企业双重痛点凸显：罚款之外，发电损耗更隐蔽</strong></p><p>对采用“自发自用”模式的企业而言，逆流带来的不仅是显性罚款，还有隐性发电损耗，双重挤压项目收益空间。</p><ul><li>一方面，传统防逆流方案多依赖“事后跳闸”机制，只有检测到逆流后才切断光伏并网链路，此时违规事实已形成，罚款风险无法规避；</li><li>另一方面，跳闸后光伏系统停止发电，即便后续企业负荷回升，也需等待系统重启或人工干预，大量光伏电能因“一刀切”保护被浪费。</li></ul><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6D/wKgZO2l4c2yAYKZIAAiTg7ne-Y453.jpeg" alt=""/></p><p>某工业园区100kW光伏项目数据显示，采用传统跳闸方案时，年均因逆流跳闸导致的发电损耗达8%-12%，叠加偶尔的逆流罚款，年损失收益超5万元。更棘手的是，频繁跳闸会引发企业用电负荷波动，对精密生产线、连续运行设备的稳定性造成影响，甚至可能间接导致生产中断，引发连锁损失。这些痛点，让不少企业陷入“想用好光伏，又怕踩合规红线”的两难境地。</p><p><strong>三、西格方案合规破局：预防性调控，从源头杜绝逆流</strong></p><p>西格电力防逆流柔性控制方案，咨询服务:1.3.7-5.0.0.4-6.2.0.0，以政策合规为核心设计逻辑，摒弃传统“事后补救”模式，通过“预防性调控”实现逆流风险零发生，同时最大化保留发电收益，完美适配政策要求与企业需求。</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6B/wKgZPGl4c2yAB6f9AAYwgd66jcI07.jpeg" alt=""/></p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6B/wKgZPGl4c2yAdAuFAAGQa2ZFxxI39.jpeg" alt=""/></p><p><strong>（一）在合规保障层面</strong></p><p>方案精准匹配《分布式光伏发电开发建设管理办法》中“全部自发自用”的核心要求，通过SGE6000-G<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>监测装置，毫秒级捕捉光伏出力与企业负荷的动态差值，由SGE7121调控终端提前预判逆流风险。当光伏出力即将超过负荷需求、接近政策允许临界值时，系统并非跳闸停机，而是柔性调节<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>输出功率，使光伏出力始终与负荷消耗精准匹配，确保无任何余<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>入电网，从源头规避违规风险，完全满足电网巡检与政策验收要求。同时，系统自动记录全流程运行数据，生成合规报表，为企业留存完整合规凭证，彻底打消罚款顾虑。</p><p><strong>（二）在收益提升层面</strong></p><p>预防性调控彻底杜绝了跳闸导致的发电损耗。相较于传统方案，西格方案可将光伏自发自用率提升10%-15%，以100kW工商业光伏项目为例，按工商业平均电价0.8元/度计算，年均可多发电量约1.2万-1.8万度，额外增加收益近万元。同时，平稳的功率调节避免了负荷波动对生产的影响，保障设备连续运行，间接减少因停电导致的生产损失，实现“合规无风险、收益最大化”的闭环。</p><p><strong>不止于防逆流：为光伏项目长期运营保驾护航</strong></p><p>随着光伏并网政策的持续收紧，合规运营已成为光伏项目的“生命线”。西格电力防逆流方案的价值，不仅在于帮助企业告别逆流罚款，更在于为项目长期稳定运营提供底层支撑。其柔性调控逻辑可适配不同行业企业的负荷特性，无论是大型工商业的连续高负荷、还是中小企业的波动负荷，都能精准适配；同时支持与企业现有能源管理系统对接，为后续能源优化、碳减排核算提供数据支撑，契合“双碳”目标下企业绿色转型的长期需求。</p><p>选择西格电力防逆流柔性控制方案，既是对光伏项目收益的保障，也是对企业合规运营的负责。让企业在享受光伏绿色收益的同时，彻底摆脱逆流罚款、发电损耗的困扰，真正实现“并网零风险、收益最大化”。</p><p>以上是由防逆流柔性控制方案服务厂家西格电力分享，欢迎您阅读、点赞。</p><p>审核编辑 黄宇</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[晶能光电荣获传音控股2025年度卓越质量奖]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626841.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626841.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:23:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	来源：晶能<a href="https://bbs.elecfans.com/group_350" target="_blank"><u>光电</u></a></p>
<p style="text-indent:2em;">
	近日，全球<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>品牌——传音控股为晶能光电颁发2025年度“卓越质量奖”，以表彰公司在产品供应、团队协作及质量执行力等方面的突出表现。值得一提的是，这已是晶能光电第二次获此殊荣，充分彰显了传音对公司产品品质、服务能力及价值贡献的高度认可，也印证了双方合作关系的深度与共赢生态的稳固。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在长达七年的协作过程中，晶能光电始终以客户为<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>自我定位，将“零缺陷”作为质量管理的核心目标。2025年度，公司实现了全年重大质量问题“零发生”，同时主动参与客户标准共建与工艺优化，以极高的产品一致性和稳定交付，积极的响应和扎实的执行力，赢得了传音在多元化市场与复杂应用环境下的长期信赖。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	两次斩获“卓越质量奖”，既是传音的信任与激励，更是一份沉甸甸的责任。未来公司将持续深化与传音等客户的协同创新，以更严苛的标准打磨产品、优化服务，筑牢品质护城河，与客户携手实现更高质量的共赢发展。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[天数智芯重磅公布四代架构路线图，对标英伟达]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626846.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626846.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:24:00</pubDate>    <description><![CDATA[电子发烧友综合报道 1月26日，天数智芯“智启芯程”合作伙伴大会盛大启幕。会上，天数智芯不仅公布了四代架构路线图，还发布了“彤央”边端产品，完成“云+边+端”全场景算力布局。<br/>
<br/>
天数智芯<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>与<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x52A0;&#x901F;&#x8BA1;/" target="_blank"><u>加速计</u></a>算技术负责人单天逸在会上公布了四代架构路线图：2025年，天数天枢架构将超越Hopper；2026年，天数天璇架构对标Bl<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>kwell，同年天数天玑架构将超越Blackwell；2027年，天数天权架构超越Rubin；2027年后，将转向突破性计算芯片架构设计。未来3年，天数智芯将基于这四代架构陆续发布多款产品，持续提升计算性能。<br/>

<div style="text-align:center;">
	<img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6C/wKgZPGl4dmGASfc2AAZvTPTYRac976.png" style="width:550px;height:231px;"/></div>
<br/>
单天逸详细介绍了四代架构的关键细节。天数天枢架构支持从<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>科学计算到AI精度计算，AI芯片在执行注意力机制相关计算时，算力实际有效利用效率超90%。天数天璇架构新增ixFP4精度支持；天数天玑架构实现全场景AI与加速计算覆盖；天数天权架构融入更多精度支持与创新设计。对于天数天枢架构，单天逸详述了其核心技术创新：TPC Bro<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>adC</u></a>ast（计算组广播机制）设计通过上游数据广播减少重复访存，提升带宽并降低功耗；Instruc<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>ti</u></a>on Co-Exec（多指令并行处理系统）设计实现多类型指令并行处理，增强复杂任务处理能力；Dynamic Warp Scheduling（动态线程组调度系统）机制通过动态调度避免资源争抢，提升计算资源利用率。这些创新使天数天枢的效率较行业平均水平提升60%，在DeepSeek V3场景中，平均性能比Hopper架构高约20%。<br/>
<br/>
在边端算力领域，天数智芯副总裁郭为正式发布了“彤央”系列产品。该系列承载着“赋能边端智慧，连接物理空间”的愿景，是AI与物理世界融合的关键媒介。此次发布的四款产品各具特色：彤央TY1000算力模组采用699<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>pi</u></a>n<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，以口袋大小集成行业级算力与开放生态，便于便携化部署；彤央TY1100算力模组集成<a href="https://www.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>ARM</u></a> v9 12核<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a>与自研<a href="https://www.elecfans.com/tags/gpu/" target="_blank"><u>GPU</u></a>模组，提供充沛算力与多元选择；彤央TY1100_NX算力终端凭借更大显存成为高性价比之选，堪称边端算力“小钢炮”；彤央TY1200算力终端则以300TOPs的极致性能与小巧身材，为AIPC、具身智能等前沿场景提供核心支撑。<br/>

<div style="text-align:center;">
	<img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6E/wKgZO2l4dm-AAcY7AATx1Fmy4jI074.png" style="width:550px;height:229px;"/></div>
彤央全系列产品的标称算力均为实测稠密算力，覆盖100T到300T范围。在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/3744/" target="_blank"><u>计算机视觉</u></a>、自然语言处理、DeepSeek 32B大语言模型、具身智能VLA模型及世界模型等多个场景的实测中，彤央TY1000的性能全面优于<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x82F1;&#x4F1F;&#x8FBE;/" target="_blank"><u>英伟达</u></a>AGX Orin。郭为表示，彤央系列产品的目标是成为边端大算力国内第一，为物理AI连接物理世界提供最优载体，推动生成AI向“会做事”的物理AI转型。<br/>
<br/>
产品的核心价值需通过实际应用验证。天数智芯副总裁邹翾表示，天垓通用GPU以高算力、高效能、高兼容为核心支撑，在多行业落地成效显著，高兼容性优势尤为突出：国内新的大模型发布当天便能跑通，目前已稳定运行400余种模型、数千个已有算子与100余种定制算子。在互联网AI领域，天数智芯实现了单机性能翻倍、Token成本减半；在大模型适配上，达成95%算子复用；在科学探索领域，千卡集群稳定运行1000多天，已落地国内多家顶级学府；金融领域，研报生成效率提升70%，量化分析响应速度提升30%；医疗领域，结构化病历生成时间缩至30秒/份，为各行业发展提供了坚实的AI算力支撑。<br/>
<br/>
最新发布的彤央系列产品也已落地大量应用场景：在具身智能领域，为格蓝若<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>提供高算力、低延迟的“大脑”支撑；在工业智能领域，落地园区与产线，推动产线自动化升级；在商业智能领域，瑞幸咖啡数千家门店部署彤央方案，高效处理视频流、挖掘消费数据价值；在交通智能领域，与“车路云一体化”20个头部试点城市合作，验证车路协同方案。<br/>
<br/>
目前，天数智芯相关产品已服务超300家客户、完成超1000次部署，既彰显了算力赋能实体经济的广泛价值，也标志着公司以自研通用GPU架构为核心、以产品及解决方案为路径，落地千行百业应用的商业化闭环正式进入放量增长阶段。<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[避开工业pda手持终端采购雷区，多个维度测评国产工业智能终端！]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626953.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626953.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:24:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p><strong>工业级PDA（手持终端）是一种专为高温、粉尘、潮湿等恶劣工业环境设计的便携式数据采集终端，具备防尘、防水、防摔（三防）能力，能在严苛条件下稳定工作。</strong></p><p/><p>在物流、仓储、零售和制造行业，工业级PDA（手持终端）是连接物理世界与数字系统的核心工具。很多企业采购负责人在面对市场上琳琅满目的品牌时往往一头雾水：<strong>“到底哪个牌子耐用？”扫码速度谁最快？” ”快递员都在用哪款？”</strong></p><p>选错PDA的代价是巨大的：扫描不灵敏导致盘点效率低下、电池续航崩盘导致中途停工、抗摔性差导致设备高频报修。</p><p/><p>本文将抛开晦涩的参数堆砌，从<strong>市场口碑、核心技术、耐用性</strong>和<strong>性价比</strong>四个维度，深度解析2025年国产工业PDA市场的“老炮”鸟鸟科技，助你避坑选对！</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6D/wKgZO2l4dQqAMRF9AAGC8qmLNd0164.png" alt="wKgZO2l4dQqAMRF9AAGC8qmLNd0164.png"/><h3>鸟鸟科技 (NiaoNiao) —— 懂定制的“十几年的老牌厂商”</h3><p><strong>市场口碑：</strong> 鸟鸟科技近年来的增长速度非常快，如果说工业PDA界有“诺基亚”，那非鸟鸟科技莫属。它在重工业、汽车制造、高端物流领域的认可度极高，它们非常懂一线员工的需求（比如轻便、电池好换）。在<strong>深圳<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>圈</strong>和ODM（原始<a href="https://bbs.elecfans.com/group_53" target="_blank"><u>设计制造</u></a>）领域有一定声量。它们更像是一个灵活的“特种兵”，以响应速度快、愿意接中小型定制单而闻名。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6B/wKgZPGl4dRCAeVIhAAfygg1U_Qw423.png" alt="wKgZPGl4dRCAeVIhAAfygg1U_Qw423.png"/><p><strong>‍核心技术：</strong></p><p><strong>全栈自研：</strong> 强调从外观设计、整机研发到软硬件的自主实现，这意味着它们修改底层功能的权限更高。</p><p><strong>模块化设计：</strong> 这是它们的一大杀手锏。支持灵活加装各种模块（如特殊的指纹识别、身份证读取、特定频率<a href="https://www.elecfans.com/tags/rfid/" target="_blank"><u>RFID</u></a>等），对于非标项目非常友好。</p><p>在菜鸟驿站、电商仓库，鸟鸟科技的普及率极高。它的设备通常设计得像<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>一样轻薄，上手零门槛。</p><p>识读能力： 对污损码、折叠码、屏幕码的识读速度极快。</p><p>代表机型： N73S（经典爆款，各行各业通吃）</p><p/><p><strong>耐用性：</strong> 能够胜任<strong>医疗废物管理</strong>（其重点应用领域之一）和智能巡检场景，说明其设备在抗污、易清洁和基础防护能力上达到了工业级标准。</p><p/><p><strong>性价比：</strong> <strong>极高</strong>。因为省去了巨额的品牌营销费用，且主打灵活定制，它们往往能以更低的价格提供满足特定功能的设备，非常适合预算有限但功能需求复杂的项目型客户。</p><p/><p><strong>适合场景：</strong> 医疗废物管理、智慧畜牧、需要特殊功能定制的小型项目。</p><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索MAX4482：低成本单电源轨到轨运算放大器的卓越性能]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626840.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626840.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626840" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/7B/48/pYYBAGNzcFmALrtTACPz38njysc722.pdf"/><h1>
	探索MAX4480 - MAX4483：低成本单电源轨到轨<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>的卓越性能</h1>
<p>
	在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计中，运算放大器是不可或缺的基础元件。今天，我们就来深入了解一下<a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a> In<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>grated推出的MAX4480 - MAX4483系列低成本、单电源、轨到轨运算放大器，看看它们能为我们的设计带来哪些惊喜。</p>
<p>
	文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626840" target="_blank">MAX4482.pdf</a></p>
<h2>
	一、产品概述</h2>
<p>
	MAX4480 - MAX4483系列运算<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>以其低成本、低功耗和高性能在市场上占据了一席之地。它们采用单+2.5V至+5.5V<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>供电，静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>仅为50μA，非常适合对功耗要求较高的应用场景。其中，MAX4481还具备低功耗关断模式，可将电源电流降低至0.5μA（最大值），并使放大器输出处于高阻态，进一步节省了能源。</p>
<p>
	该系列器件能够在高达400pF的容性负载下保持单位增益稳定，并且工作温度范围可达-40°C至+125°C，甚至在一些版本中可支持-55°C至+110°C的军事温度范围，这使得它们能够适应各种恶劣的工作环境。</p>
<h2>
	二、产品型号与封装</h2>
<table><thead><tr><th>
				MAX4480 - MAX4483系列共有四款产品，它们在放大器数量和是否具备关断模式上有所不同。具体如下：</th>
			<th>
				型号</th>
			<th>
				每封装放大器数量</th>
			<th>
				关断模式</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>
				MAX4480</td>
			<td>
				1</td>
			<td>
				无</td>
		</tr><tr><td>
				MAX4481</td>
			<td>
				1</td>
			<td>
				有</td>
		</tr><tr><td>
				MAX4482</td>
			<td>
				2</td>
			<td>
				无</td>
		</tr><tr><td>
				MAX4483</td>
			<td>
				4</td>
			<td>
				无</td>
		</tr></tbody></table><p>
	此外，不同的型号还采用了不同的封装形式，以满足不同的空间和设计需求。例如，MAX4480采用了微小的5引脚SC70封装，而MAX4483则采用了14引脚<a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP封装。这种多样化的封装选择，使得<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>可以根据具体的应用场景灵活设计。</p>
<h2>
	三、产品特性</h2>
<h3>
	电源与功耗</h3>
<ul><li>
		<strong>宽电源电压范围</strong>：支持单+2.5V至+5.5V电源供电，为设计提供了更大的灵活性。</li>
	<li>
		<strong>低静态电流</strong>：每个放大器的静态电流仅为50μA，而MAX4481在关断模式下的电源电流可低至0.5μA（最大值），大大降低了功耗。</li>
</ul><h3>
	性能指标</h3>
<ul><li>
		<strong>高增益</strong>：在5kΩ负载下，开环电压增益（AVOL）可达105dB，能够提供足够的放大能力。</li>
	<li>
		<strong>低失真</strong>：在100kΩ负载下，总谐波失真（THD）仅为0.005%，保证了<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>的高质量输出。</li>
	<li>
		<strong>轨到轨输出</strong>：输出电压摆幅能够接近电源轨，在5kΩ负载下，典型的输出电压摆幅距离电源轨仅80mV，能够充分利用电源电压。</li>
	<li>
		<strong>容性负载稳定性</strong>：能够在高达400pF的容性负载下保持单位增益稳定，这对于驱动容性负载的应用非常重要。</li>
</ul><h2>
	四、典型应用</h2>
<h3>
	过零检测器</h3>
<p>
	单电源过零检测器是该系列放大器的常见应用之一。由于其轨到轨输出特性和低功耗的特点，能够在单电源供电的情况下准确检测信号的过零点。</p>
<h3>
	便携式<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>设备</h3>
<p>
	在便携式通信设备中，对功耗和空间的要求非常高。MAX4480 - MAX4483系列的低功耗和小封装特性正好满足了这些需求，可用于信号放大和处理。</p>
<h3>
	<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号检测</h3>
<p>
	对于传感器信号检测应用，放大器需要具备低噪声、<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>和高增益的特点。该系列放大器的高性能指标能够很好地满足传感器信号检测的要求。</p>
<h2>
	五、设计要点</h2>
<h3>
	驱动容性负载</h3>
<p>
	虽然MAX4480 - MAX4483系列能够在一定的容性负载下保持稳定，但在驱动较大容性负载时，可能会出现不稳定的情况。此时，可以在输出和负载<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>之间添加一个串联<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，以隔离负载电容与运算放大器的输出，提高电路的稳定性。</p>
<h3>
	电源布局</h3>
<p>
	为了保证放大器的性能，需要对电源进行适当的旁路处理。可以使用一个0.1μF的电容将电源旁路到地，以减少电源噪声的影响。同时，在布局时应尽量减少运算放大器输入和输出端的杂散电容，将外部元件靠近运算放大器的引脚，以优化性能。</p>
<h3>
	关断模式使用</h3>
<p>
	对于具备关断模式的MAX4481，在使用时要注意不要让SHDN引脚浮空。当需要关断放大器时，将SHDN引脚拉低；需要启用放大器时，将SHDN引脚拉高。</p>
<h2>
	六、总结</h2>
<p>
	MAX4480 - MAX4483系列低成本、单电源、轨到轨运算放大器以其优越的性能和多样化的封装形式，为电子工程师提供了一个很好的选择。无论是在低功耗应用、恶劣环境应用还是对空间有要求的设计中，它们都能发挥出色的作用。在实际设计中，只要充分考虑到其特性和设计要点，相信能够为我们的产品带来更好的性能和可靠性。</p>
<p>
	你在使用运算放大器时，有没有遇到过一些特别的问题或者有什么独特的设计经验呢？欢迎在评论区分享！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索MAX4480：低成本单电源轨到轨运算放大器的卓越性能]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626842.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626842.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626842" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/7B/48/pYYBAGNzcFmALrtTACPz38njysc722.pdf"/><h1>
	探索MAX4480 - MAX4483：低成本单电源轨到轨<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>的卓越性能</h1>
<p>
	在电子设计领域，运算放大器一直是不可或缺的关键组件。今天，我们将深入探讨<a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a> In<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>grated推出的MAX4480 - MAX4483系列运算放大器，这一系列产品以其低成本、单电源、轨到轨输出等特性，在众多应用场景中展现出了卓越的性能。</p>
<p>
	文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626842" target="_blank">MAX4480.pdf</a></p>
<h2>
	产品概述</h2>
<p>
	MAX4480 - MAX4483是一系列低成本、通用型运算<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>，具备轨到轨输出能力。它们仅消耗50μA的静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>，并且可以在+2.5V至+5.5V的单<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>下稳定工作。其中，MAX4481还提供了低功耗关断模式，可将电源电流降低至最大0.5μA，并使放大器输出处于高阻抗状态。这些器件在高达400pF的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>负载下仍能保持单位增益稳定，并且工作温度范围可达-40°C至+125°C，适用于各种恶劣环境。</p>
<h3>
	产品型号与封装</h3>
<ul><li>
		<strong>MAX4480</strong>：单放大器，采用微小的5引脚SC70封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4481</strong>：单放大器，具有低功耗关断模式，采用6引脚SC70封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4482</strong>：双放大器，采用节省空间的8引脚SOT23或μMAX®封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4483</strong>：四放大器，采用14引脚<a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP封装。</li>
</ul><h2>
	产品特性</h2>
<h3>
	电源与功耗</h3>
<ul><li>
		<strong>宽电源电压范围</strong>：支持+2.5V至+5.5V的单电源供电，为不同的应用场景提供了灵活性。</li>
	<li>
		<strong>低静态电流</strong>：每个放大器仅消耗50μA的静态电流，MAX4481在关断模式下电流可低至0.5μA（最大），有效降低了功耗。</li>
</ul><h3>
	性能指标</h3>
<ul><li>
		<strong>高增益</strong>：在5kΩ负载下，大<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>电压增益可达105dB，能够满足大多数应用对信号放大的需求。</li>
	<li>
		<strong>低失真</strong>：在100kΩ负载下，总谐波失真仅为0.005%，保证了信号的高质量传输。</li>
	<li>
		<strong>轨到轨输出</strong>：输出电压摆幅能够接近电源轨，提高了信号的动态范围。</li>
	<li>
		<strong>强驱动能力</strong>：能够提供3.0mA的灌电流和拉电流负载能力。</li>
	<li>
		<strong>电容负载稳定性</strong>：在高达400pF的电容负载下仍能保持单位增益稳定，增强了电路的可靠性。</li>
</ul><h3>
	封装优势</h3>
<p>
	提供多种节省空间的封装选项，方便不同的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>布局设计。</p>
<h2>
	应用领域</h2>
<p>
	该系列运算放大器适用于多种应用场景，包括：</p>
<ul><li>
		<strong>单电源过零检测器</strong>：在信号检测和处理中发挥重要作用。</li>
	<li>
		<strong>仪器和终端设备</strong>：为<a href="https://bbs.elecfans.com/group_52" target="_blank"><u>仪器仪表</u></a>提供精确的信号放大和处理。</li>
	<li>
		<strong>便携式<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>设备</strong>：低功耗特性使其适合电池供电的便携式设备。</li>
	<li>
		<strong>电子点火模块</strong>：为点火系统提供可靠的信号控制。</li>
	<li>
		<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>接收器</u></a></strong>：用于红外信号的检测和放大。</li>
	<li>
		<strong><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号检测</strong>：能够准确地检测和放大传感器输出的微弱信号。</li>
</ul><h2>
	<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性详解</h2>
<h3>
	电源相关特性</h3>
<ul><li>
		<strong>电源电压范围</strong>：通过PSRR测试推断，范围为2.5V至5.5V。</li>
	<li>
		<strong>电源电流</strong>：在不同电源电压下，每个放大器的电源电流有所不同。例如，在VDD = 2.5V时为45μA，VDD = 5.0V时为50 - 100μA。MAX4481在关断模式下的电源电流仅为0.05 - 0.5μA。</li>
</ul><h3>
	输入特性</h3>
<ul><li>
		<strong>输入失调电压</strong>：典型值为±1mV，最大值为±5.5mV。</li>
	<li>
		<strong>输入偏置电流和失调电流</strong>：典型值均为±0.1pA，最大值为±100pA。</li>
	<li>
		<strong>输入<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a></strong>：差分或共模输入电阻高达1000MΩ。</li>
	<li>
		<strong>输入共模电压范围</strong>：通过CMRR测试推断，范围为VSS至VDD - 1.3V。</li>
</ul><h3>
	增益与抑制比特性</h3>
<ul><li>
		<strong>共模抑制比（CMRR）</strong>：在VSS ≤ VCM ≤ VDD - 1.3V的范围内，典型值为71 - 86dB。</li>
	<li>
		<strong>电源抑制比（PSRR）</strong>：在2.5V ≤ VDD ≤ 5.5V的范围内，典型值为82 - 92dB。</li>
	<li>
		<strong>大信号电压增益（AVOL）</strong>：在不同负载和输出电压范围内有所不同，例如在RL = 5kΩ，VSS + 0.10V ≤ VOUT ≤ VDD - 0.20V时，为94 - 105dB。</li>
</ul><h3>
	输出特性</h3>
<ul><li>
		<strong>输出电压高和低</strong>：在不同负载下，输出电压高和低的典型值和最大值有所不同。例如，在RL = 5kΩ时，输出电压高为80 - 150mV，输出电压低为8 - 30mV。</li>
	<li>
		<strong>输出短路电流</strong>：灌电流和拉电流分别为17mA和3mA。</li>
</ul><h3>
	其他特性</h3>
<ul><li>
		<strong>增益带宽积</strong>：为140kHz。</li>
	<li>
		<strong>关断模式输出泄漏电流</strong>：MAX4481在关断模式下，输出泄漏电流为±0.01 - ±0.1μA。</li>
</ul><h2>
	典型工作特性分析</h2>
<p>
	通过一系列的典型工作特性曲线，我们可以更直观地了解该系列运算放大器在不同条件下的性能表现。例如，增益和相位与频率的关系曲线、电源抑制比与频率的关系曲线等，这些曲线为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>和优化提供了重要的参考依据。</p>
<h2>
	设计注意事项</h2>
<h3>
	轨到轨输出级</h3>
<p>
	MAX4480 - MAX4483能够驱动5kΩ负载，并且输出电压通常能在电源轨的80mV范围内摆动。在实际应用中，需要根据具体的负载情况和输出要求进行合理设计。</p>
<h3>
	驱动容性负载</h3>
<p>
	虽然该系列运算放大器在高达400pF的电容负载下仍能保持稳定，但在驱动更大的电容负载时，可能会出现不稳定的情况。此时，可以在输出和负载电容之间添加一个串联电阻，以隔离负载电容对运算放大器输出的影响，改善电路的响应。</p>
<h3>
	关断模式</h3>
<p>
	MAX4481的关断模式可以有效降低功耗。当SHDN引脚为低电平时，电源电流下降至典型值0.05μA，输出进入高阻抗状态。在使用时，不要让SHDN引脚浮空，以确保正常的工作状态。</p>
<h3>
	电源和布局</h3>
<ul><li>
		<strong>电源</strong>：使用+2.5V至+5.5V的单电源供电，并在电源引脚和地之间使用0.1μF的旁路电容，以减少电源噪声的影响。</li>
	<li>
		<strong>布局</strong>：良好的布局技术可以优化性能。尽量减少运算放大器输入和输出引脚的杂散电容，通过将外部组件靠近运算放大器引脚来缩短走线长度。</li>
</ul><h2>
	总结</h2>
<p>
	MAX4480 - MAX4483系列运算放大器以其低成本、低功耗、高性能和多种封装选项等优势，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>提供了一个优秀的选择。无论是在便携式设备、仪器仪表还是其他应用领域，都能够发挥出其卓越的性能。在实际设计过程中，我们需要根据具体的应用需求，合理选择型号和封装，并注意相关的设计注意事项，以确保电路的稳定性和可靠性。你在使用类似运算放大器的过程中遇到过哪些问题呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索MAX4483：低成本单电源轨到轨运算放大器]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626843.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626843.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626843" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/7B/48/pYYBAGNzcFmALrtTACPz38njysc722.pdf"/><h1>
	探索 MAX4480–MAX4483：低成本单电源轨到轨<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a></h1>
<p>
	在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计中，运算放大器是不可或缺的基础元件。今天，我们来深入了解一下 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a> In<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>grated 推出的 MAX4480–MAX4483 系列单/双/四通道、低成本、单电源轨到轨运算放大器，看看它们有哪些独特的性能和应用场景。</p>
<p>
	文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626843" target="_blank">MAX4483.pdf</a></p>
<h2>
	一、产品概述</h2>
<p>
	MAX4480–MAX4483 是一系列低成本、通用的运算<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>，具有轨到轨输出能力，每个放大器的静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>仅为 50μA，并且可以在 +2.5V 至 +5.5V 的单<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>下工作。其中，MAX4481 还具备低功耗关断模式，可将电源电流降低至最大 0.5μA，并使放大器输出处于高阻态。这些器件在高达 400pF 的容性负载下仍能保持单位增益稳定，并且工作温度范围覆盖 -40°C 至 +125°C，可适用于各种恶劣环境。</p>
<h3>
	产品型号及封装</h3>
<ul><li>
		<strong>MAX4480</strong>：单通道放大器，采用 5 引脚 SC70 封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4481</strong>：单通道放大器，具有低功耗关断模式，采用 6 引脚 SC70 封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4482</strong>：双通道放大器，采用节省空间的 8 引脚 SOT23 或 μMAX 封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4483</strong>：四通道放大器，采用 14 引脚 <a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP 封装。</li>
</ul><h2>
	二、关键特性</h2>
<h3>
	电源与功耗</h3>
<ul><li>
		<strong>宽电源电压范围</strong>：支持单 +2.5V 至 +5.5V 电源供电，为不同的应用场景提供了灵活性。</li>
	<li>
		<strong>低静态电流</strong>：每个放大器的静态电流仅为 50μA，有效降低了功耗。</li>
	<li>
		<strong>关断模式</strong>：MAX4481 的低功耗关断模式可将电源电流降至最大 0.5μA，适用于对功耗要求极高的应用。</li>
</ul><h3>
	性能指标</h3>
<ul><li>
		<strong>高增益</strong>：在 5kΩ 负载下，开环电压增益（(A_{VOL})）可达 105dB。</li>
	<li>
		<strong>低失真</strong>：在 100kΩ 负载下，总谐波失真（THD）仅为 0.005%。</li>
	<li>
		<strong>轨到轨输出</strong>：能够提供接近电源轨的输出电压摆幅，充分利用电源电压范围。</li>
	<li>
		<strong>容性负载稳定性</strong>：在容性负载高达 400pF 时仍能保持单位增益稳定。</li>
</ul><h2>
	三、应用领域</h2>
<p>
	MAX4480–MAX4483 系列运算放大器适用于多种应用场景，包括但不限于：</p>
<ul><li>
		<strong>单电源过零检测器</strong>：利用其轨到轨输出和低功耗特性，可实现高效的过零检测功能。</li>
	<li>
		<strong>仪器和终端</strong>：为测量仪器和终端设备提供稳定的<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>放大和处理。</li>
	<li>
		<strong>便携式<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>设备</strong>：低功耗特性使其非常适合用于对电池寿命要求较高的便携式通信设备。</li>
	<li>
		<strong>电子点火模块</strong>：在电子点火系统中提供可靠的信号放大和控制。</li>
	<li>
		<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>接收器</u></a></strong>：用于红外信号的检测和放大。</li>
	<li>
		<strong><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号检测</strong>：对传感器输出的微弱信号进行放大和处理。</li>
</ul><h2>
	四、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性分析</h2>
<h3>
	供电与电流</h3>
<p>
	在 (V<em>{DD}= +5V)，(V</em>{SS}= 0V)，(v<em>{CM}= 0V)，(V</em>{OUT }=V<em>{DD} / 2)，(R</em>{L} ≥1 MOmega) 连接到 (VDD/2)，(SHDN=V<em>{DD})（仅 MAX4481），(T</em>{A}= +25^{circ}C) 的条件下，电源电压范围为 2.5V 至 5.5V，每个放大器的静态电流在 (V<em>{DD}= 2.5V) 时为 45μA，(V</em>{DD}= 5.0V) 时为 50μA（最大值 100μA）。MAX4481 在关断模式下（(SHDN = V_{SS})）的电源电流最大为 0.5μA。</p>
<h3>
	输入输出特性</h3>
<p>
	输入失调电压（(V<em>{OS})）在 ±1mV 至 ±5.5mV 之间，输入偏置电流（(I</em>{B})）和输入失调电流（(I<em>{OS})）的典型值为 ±0.1pA，最大值为 ±100pA。输入<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>（(R</em>{IN})）在差分或共模模式下为 1000MΩ。输出电压高（(V<em>{OH})）和输出电压低（(V</em>{OL})）在不同负载下有相应的规格，输出短路电流（(I_{SC})）在灌电流和拉电流情况下分别为 17mA 和 3mA。</p>
<h3>
	频率特性</h3>
<p>
	增益带宽积（GBW）为 140kHz，相位裕度（(varphi_{M})）典型值为 70 度，增益裕度为 30dB，压摆率（SR）为 80V/ms。</p>
<h2>
	五、典型应用注意事项</h2>
<h3>
	驱动容性负载</h3>
<p>
	在驱动容性负载时，许多运算放大器可能会出现不稳定的情况，尤其是那些静态电流较低的放大器。MAX4480–MAX4483 在高达 400pF 的容性负载下仍能保持单位增益稳定。但当容性负载过大时，可在输出和负载<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>之间添加一个串联电阻，以隔离负载电容对运算放大器输出的影响，提高电路的稳定性。</p>
<h3>
	关断模式操作</h3>
<p>
	MAX4481 的关断模式可有效降低功耗。当 SHDN 引脚为低电平时，电源电流降至典型值 0.05μA，输出进入高阻态。在正常工作时，应将 SHDN 引脚拉高，且不要让其浮空。</p>
<h3>
	电源和布局</h3>
<p>
	该系列运算放大器使用单 +2.5V 至 +5.5V 电源供电，需使用 0.1μF 电容将电源旁路到地。良好的布局设计对于优化性能至关重要，应尽量减小运算放大器输入和输出端的杂散电容，可通过将外部元件靠近运算放大器引脚放置来缩短走线长度。</p>
<h2>
	六、总结</h2>
<p>
	MAX4480–MAX4483 系列运算放大器以其低成本、低功耗、轨到轨输出和良好的容性负载稳定性等特点，为电子工程师在设计各种应用电路时提供了一个优秀的选择。无论是在便携式设备、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>还是传感器信号处理等领域，都能发挥其独特的优势。在实际应用中，我们需要根据具体的需求和性能指标，合理选择合适的型号，并注意相关的应用注意事项，以确保电路的稳定运行。大家在使用过程中有没有遇到过什么问题呢？欢迎在评论区分享交流。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索MAX4484，解锁单电源运放新可能]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626844.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626844.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626844" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/7A/B9/poYBAGNzcCmAURlZABrZ0mLw9F0547.pdf"/><h1>
	探索MAX4484/MAX4486/MAX4487，解锁单电源运放新可能</h1>
<p>
	在电子设计领域，<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>作为基础且关键的元件，其性能直接影响着整个电路的表现。今天，我们就来深入探讨一下<a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a> In<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>grated推出的MAX4484/MAX4486/MAX4487系列单/双/四通道低成本单电源7MHz轨到轨运算放大器，看看它们能为我们的设计带来哪些惊喜。</p>
<p>
	文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626844" target="_blank">MAX4484.pdf</a></p>
<h2>
	基本特性：小身材大能量</h2>
<h3>
	<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>与带宽优势</h3>
<p>
	MAX4484/MAX4486/MAX4487能在+2.7V至+5.5V的单电源下稳定工作，这使得它们在低功耗设备中表现出色。同时，拥有7MHz的单位增益稳定带宽，在处理高频<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>时也毫不逊色。想象一下，在便携式设备中，既要保证低功耗，又要实现高速信号处理，这款运放就能很好地满足需求。</p>
<h3>
	负载驱动能力</h3>
<p>
	该系列运放能够驱动2kΩ的外部负载，并且输出摆幅能达到轨到轨。这意味着在设计电路时，我们可以更灵活地选择负载，而不用担心输出信号的幅度问题。此外，它还能稳定驱动高达100pF的容性负载，对于一些对容性负载敏感的应用场景，如<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号检测，提供了可靠的保障。</p>
<h3>
	工作温度范围</h3>
<p>
	其工作温度范围为 -40°C至 +125°C，这使得它适用于各种恶劣环境，无论是在高温的工业现场，还是在低温的户外设备中，都能稳定工作。</p>
<h2>
	<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性：精准而可靠</h2>
<h3>
	输入输出特性</h3>
<p>
	输入失调电压较低，在不同型号中，MAX4484的输入失调电压最大为±5.0mV，MAX4486为±7.0mV，MAX4487为±9.0mV。输入偏置<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>和输入失调电流也都控制在±0.1至100pA的范围内，保证了输入信号的准确性。输出电压高和低的特性也表现良好，例如在RL = 2kΩ时，输出电压高的典型值为20 - 50mV，输出电压低的典型值为1 - 20mV。</p>
<h3>
	增益与带宽</h3>
<p>
	大信号电压增益在不同负载条件下有所不同，当RL = 2kΩ时，增益为76 - 85dB。增益带宽积为7MHz，相位裕度为55度，增益裕度为12dB，这些参数保证了运放在不同频率下的稳定性和准确性。</p>
<h3>
	抗干扰能力</h3>
<p>
	共模抑制比（CMRR）在VSS ≤ VCM ≤ VDD - 1.3V时为67 - 83dB，电源抑制比（PSRR）在+2.7V ≤ VDD ≤ +5.5V时为70 - 85dB，这使得运放能够有效抑制共模信号和电源波动带来的干扰。</p>
<h2>
	封装形式：多样选择</h2>
<p>
	MAX4484采用超小型5引脚SC70封装，适合对空间要求极高的设计；MAX4486采用节省空间的8引脚SOT23和μMAX封装；MAX4487则有14引脚SO和<a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP封装可供选择。不同的封装形式满足了不同应用场景的需求，无论是高密度的电路板设计，还是对散热有要求的应用，都能找到合适的封装。</p>
<h2>
	应用领域：广泛而实用</h2>
<h3>
	单电源过零检测器</h3>
<p>
	在一些需要检测信号过零的电路中，该系列运放可以利用其轨到轨输出和低失调电压的特性，准确地检测信号的过零时刻。</p>
<h3>
	便携式<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>设备</h3>
<p>
	由于其低功耗和小封装的特点，非常适合应用于便携式通信设备中，如<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>、对讲机等，为信号处理提供稳定的支持。</p>
<h3>
	电子点火模块</h3>
<p>
	在电子点火模块中，需要快速响应和高可靠性的运放来控制点火信号，MAX4484/MAX4486/MAX4487的高速性能和宽温度范围能够满足这一需求。</p>
<h3>
	<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>接收器</u></a>和传感器信号检测</h3>
<p>
	对于红外接收器和传感器信号检测，运放的高增益和低噪声特性能够有效地放大和处理微弱的信号，提高系统的灵敏度和准确性。</p>
<h2>
	设计注意事项</h2>
<h3>
	电源与布局</h3>
<p>
	在使用MAX4484/MAX4486/MAX4487时，要使用0.1μF的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>将电源旁路到地，以减少电源噪声。同时，良好的布局技术也非常重要，要尽量减少运放输入和输出端的杂散电容，可以通过缩短走线长度和使用表面贴装元件来实现。</p>
<h3>
	容性负载驱动</h3>
<p>
	虽然该系列运放能够稳定驱动100pF的容性负载，但当容性负载过大时，可能会导致不稳定。此时，可以在输出和负载电容之间添加一个串联<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，以隔离负载电容和运放的输出，改善电路的响应。</p>
<p>
	MAX4484/MAX4486/MAX4487系列运算放大器以其出色的性能、多样的封装形式和广泛的应用领域，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>提供了一个优秀的选择。在实际设计中，我们可以根据具体的需求，充分发挥其优势，设计出更加高效、可靠的电路。大家在使用过程中有没有遇到过什么有趣的问题或者独特的应用案例呢？欢迎在评论区分享交流。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索 MAX4481运算放大器：低成本与高性能的完美结合]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626845.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626845.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626845" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/7B/48/pYYBAGNzcFmALrtTACPz38njysc722.pdf"/><h1>
	探索 MAX4480 - MAX4483 <a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>：低成本与高性能的完美结合</h1>
<p>
	在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计工作中，运算放大器是不可或缺的基础元件。今天我们要深入探讨的是 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_264" target="_blank"><u>Maxim</u></a> In<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>grated 公司推出的 MAX4480 - MAX4483 系列单/双/四通道、低成本、单电源、具有关断功能的轨到轨运算放大器。这些器件凭借其出色的性能和丰富的特性，在众多应用场景中展现出了强大的竞争力。</p>
<p>
	文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626845" target="_blank">MAX4481.pdf</a></p>
<h2>
	一、产品概述</h2>
<p>
	MAX4480 - MAX4483 系列是低成本、通用型运算<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>，具备轨到轨输出能力。它们仅需 50μA 的静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>，并且可以在 +2.5V 至 +5.5V 的单<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>下稳定工作。其中，MAX4481 还提供了低功耗关断模式，可将电源电流降至 0.5μA（最大值），同时使放大器输出处于高阻抗状态。该系列器件在高达 400pF 的容性负载下仍能保持单位增益稳定，并且工作温度范围可达 -40°C 至 +125°C，适用于各种恶劣环境。</p>
<h3>
	产品型号与封装</h3>
<ul><li>
		<strong>MAX4480</strong>：单通道放大器，采用微型 5 引脚 SC70 封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4481</strong>：单通道放大器，具备低功耗关断模式，采用 6 引脚 SC70 封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4482</strong>：双通道放大器，采用节省空间的 8 引脚 SOT23 或 μMAX 封装。</li>
	<li>
		<strong>MAX4483</strong>：四通道放大器，采用 14 引脚 <a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>TSS</u></a>OP 封装。</li>
</ul><h2>
	二、产品特性亮点</h2>
<ol><li>
		<strong>宽电源电压范围</strong>：支持单 +2.5V 至 +5.5V 电源电压，为设计提供了更大的灵活性。</li>
	<li>
		<strong>低静态电流</strong>：每个放大器仅消耗 50μA 的静态电流，有助于降低系统功耗。</li>
	<li>
		<strong>低功耗关断模式</strong>：MAX4481 的关断模式可将电源电流降至 0.5μA（最大值），适用于对功耗要求极高的应用。</li>
	<li>
		<strong>轨到轨输出电压摆幅</strong>：能够驱动 5kΩ 负载，并且输出电压通常可在电源轨的 80mV 范围内摆动，有效提高了<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>的动态范围。</li>
	<li>
		<strong>容性负载稳定性</strong>：在高达 400pF 的容性负载下仍能保持单位增益稳定，减少了因负载<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>引起的不稳定问题。</li>
	<li>
		<strong>高增益和低失真</strong>：具有 105dB 的开环电压增益（AVOL）和 0.005% 的总谐波失真（THD），确保了信号的高质量放大。</li>
</ol><p>
	运算放大器在驱动容性负载时，容性负载的存在会给电路带来诸多影响。容性负载会使接收端信号产生下冲噪声及上升时间变长，还会在均匀传输线的中途引入容性加载阻抗，造成欠冲及延长上升沿时间等问题。对于 MAX4480 - MAX4483 系列运算放大器，虽然它们在高达 400pF 的容性负载下仍能保持单位增益稳定，但在实际应用中，当遇到更大的容性负载或者对信号质量要求极高的场景时，这些影响依然不可忽视。</p>
<p>
	那么在实际设计中，我们该如何进一步保障其在容性负载下的稳定性呢？下面为大家介绍几种常见的方法：</p>
<h3>
	稳定电容并联</h3>
<p>
	在负载电容的并联电容处增加一个稳定电容。这个稳定电容是具有稳定电容值的<a href="https://m.hqchip.com/app/855" target="_blank"><u>电容器</u></a>，可以被设计师事先选择和测试。稳定电容并联的目的是通过改变负载电容的等效阻抗来改变系统的极点位置。这种方法适用于系统阻抗与电容性负载密切相关的情况。例如，当负载电容由<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1730" target="_blank"><u>开关控制</u></a>时，电容值可能有较大的不确定性。通过在负载电容并联一个稳定电容，可以减小系统增益的变化范围，保持系统的稳定性。</p>
<h3>
	增加阻抗</h3>
<p>
	增加运算放大器输出电路的阻抗。当输出电路具有较高的输出阻抗时，负载电容的影响将大大降低。这是因为较高的输出阻抗可以减小负载电容对放大器的影响。为了实现这一点，可以在运放的输出端添加一个串联<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，从而增加输出阻抗。另外，还可以使用分压电阻网络来实现输出阻抗的增加。这种方法适用于负载电容很大的情况，因为较大的负载电容可能导致放大器的增益稳定性问题。</p>
<h3>
	使用补偿电路</h3>
<p>
	使用补偿电路来保持运算放大器电路电容性负载稳定性。补偿电路是一种特殊的电路，用于抵消负载电容对放大器性能的影响。根据具体的设计需求，可以选择不同类型的补偿电路，如米勒补偿电路、多级补偿电路等。补偿电路可以通过改变放大器的极点来抵消负载电容的影响，从而保持系统的稳定性。补偿电路的设计和优化需要考虑放大器的带宽、增益和相位等参数。</p>
<p>
	<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>们在实际应用中，可以根据具体的电路参数和设计要求，灵活选择合适的方法来解决容性负载稳定性的问题，以确保电路的稳定运行。</p>
<h2>
	三、应用领域</h2>
<h3>
	单电源过零检测器</h3>
<p>
	由于其轨到轨输出和单电源工作特性，MAX4480 - MAX4483 非常适合用于单电源过零检测器电路，能够准确检测信号的过零时刻。</p>
<h3>
	仪器和终端</h3>
<p>
	在各类仪器和终端设备中，这些运算放大器的低功耗和<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>特性有助于提高设备的性能和可靠性。</p>
<h3>
	便携式<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>设备</h3>
<p>
	低功耗的特点使得它们成为便携式通信设备的理想选择，能够有效延长电池续航时间。</p>
<h3>
	电子点火模块</h3>
<p>
	轨到轨输出能力和高驱动能力使其能够满足电子点火模块的需求，确保点火系统的稳定工作。</p>
<h3>
	<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>接收器</u></a></h3>
<p>
	在红外接收器电路中，这些运算放大器可以对微弱的红外信号进行放大和处理，提高接收器的灵敏度。</p>
<h3>
	<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>信号检测</h3>
<p>
	高精度的输入特性和低失调电压使得它们能够准确检测传感器输出的微弱信号。</p>
<h2>
	四、引脚配置与使用注意事项</h2>
<h3>
	引脚配置</h3>
<table><thead><tr><th>
				不同型号的 MAX4480 - MAX4483 具有不同的引脚配置，具体如下：</th>
			<th>
				<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>N</th>
			<th>
				MAX4480</th>
			<th>
				MAX4481</th>
			<th>
				MAX4482</th>
			<th>
				MAX4483</th>
			<th>
				NAME</th>
			<th>
				FUNC<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a>ON</th>
		</tr></thead><tbody><tr><td>
				1</td>
			<td>
				IN+</td>
			<td>
				IN+</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				IN+</td>
			<td>
				同相放大器输入</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				3</td>
			<td>
				3</td>
			<td>
				INA+</td>
			<td>
				同相放大器输入 A</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				5</td>
			<td>
				5</td>
			<td>
				INB+</td>
			<td>
				同相放大器输入 B</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				10</td>
			<td>
				INC+</td>
			<td>
				同相放大器输入 C</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				12</td>
			<td>
				IND+</td>
			<td>
				同相放大器输入 D</td>
		</tr><tr><td>
				2</td>
			<td>
				VSS</td>
			<td>
				VSS</td>
			<td>
				4</td>
			<td>
				11</td>
			<td>
				VSS</td>
			<td>
				负电源，单电源工作时接地，使用 0.01μF 旁路电容接地</td>
		</tr><tr><td>
				3</td>
			<td>
				IN-</td>
			<td>
				IN-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				IN-</td>
			<td>
				反相放大器输入</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				2</td>
			<td>
				2</td>
			<td>
				INA-</td>
			<td>
				反相放大器输入 A</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				6</td>
			<td>
				6</td>
			<td>
				INB-</td>
			<td>
				反相放大器输入 B</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				9</td>
			<td>
				INC-</td>
			<td>
				反相放大器输入 C</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				13</td>
			<td>
				IND-</td>
			<td>
				反相放大器输入 D</td>
		</tr><tr><td>
				4</td>
			<td>
				OUT</td>
			<td>
				OUT</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				OUT</td>
			<td>
				放大器输出</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				1</td>
			<td>
				1</td>
			<td>
				OUTA</td>
			<td>
				放大器输出 A</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				7</td>
			<td>
				7</td>
			<td>
				OUTB</td>
			<td>
				放大器输出 B</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				8</td>
			<td>
				OUTC</td>
			<td>
				放大器输出 C</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				14</td>
			<td>
				OUTD</td>
			<td>
				放大器输出 D</td>
		</tr><tr><td>
				5</td>
			<td>
				VDD</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				8</td>
			<td>
				4</td>
			<td>
				VDD</td>
			<td>
				正电源，使用 0.01μF 旁路电容接地</td>
		</tr><tr><td>
				-</td>
			<td>
				5</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				-</td>
			<td>
				SHDN</td>
			<td>
				低电平有效关断输入，正常工作时连接到 VDD，不要悬空</td>
		</tr></tbody></table><h3>
	使用注意事项</h3>
<ol><li>
		<strong>电源旁路</strong>：在电源引脚 VDD 和 VSS 上使用 0.01μF 的旁路电容接地，以减少电源噪声的影响。</li>
	<li>
		<strong>关断引脚处理</strong>：对于 MAX4481，关断引脚 SHDN 不要悬空，正常工作时应连接到 VDD，需要关断时将其拉低。</li>
	<li>
		<strong>容性负载驱动</strong>：当驱动容性负载时，如果负载电容超过 400pF，可以在输出和负载电容之间添加一个串联电阻，以提高电路的稳定性。</li>
</ol><h2>
	五、总结</h2>
<p>
	MAX4480 - MAX4483 系列运算放大器以其低成本、低功耗、高集成度和出色的性能，为电子工程师提供了一个优秀的选择。无论是在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>、通信、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>还是<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>等领域，这些器件都能够发挥出重要的作用。在实际设计中，我们需要根据具体的应用需求选择合适的型号，并注意引脚配置和使用注意事项，以充分发挥其性能优势。希望本文能够帮助大家更好地了解和应用 MAX4480 - MAX4483 系列运算放大器。</p>
<p>
	大家在使用 MAX4480 - MAX4483 系列运算放大器的过程中，有没有遇到过什么特别的问题或者有趣的应用案例呢？欢迎在评论区分享交流！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[科明环境仪器工业入选2025年度广东省工程技术研究中心]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626848.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626848.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:26:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	科明入选广东省工程技术研究<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a></p>
<p style="text-indent:2em;">
	近日，广东省科学技术厅正式公示了《2025年度广东省工程技术研究中心拟认定名单》。这不仅仅是一份包含478家创新主体的名单，更是衡量广东省产业科技创新含金量的一把“标尺”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广东科明环境仪器工业有限公司成功入选！</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广东省工程技术研究中心的建设，核心使命是围绕产业发展的迫切需求，攻克关键共性技术，推动科技成果工程化与产业化，最终为实现高水平科技自立自强提供支撑。它绝非简单的资质认定，而是一个系统性的创新平台建设。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	其申报条件严苛，清晰勾勒出省级层面对“创新主力军”的期待：企业营业额不低于5000万元，研发投入强度不低于3%或总额超3000万元；需拥有研发设备总值超300万元，并配备一支20人以上、结构合理的专职研发团队；此外，还需拥有不少于5项自主知识产权，并建有完善的研发管理体系。每一项指标，均直指企业的持续创新能力、扎实科研基础与体系化建设水平。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	为何这份名单是科明实力的镜鉴与航标？</p>
<p style="text-indent:2em;">
	当我们以这份权威标准为镜进行自我审视时，发现科明长期坚持的发展路径与之高度同频共振。这并非偶然，它印证了我们对产业未来的判断与自身能力的构建，正踩在时代变革的节拍上。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01 映照实力的“勋章”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	这份标准，首先是一面映照现实实力的镜子。科明自成立以来，便将技术创新视为生命线。我们持续将资金投入研发，组建了专业研发团队，构筑了覆盖环境<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>核心技术领域的专利护城河。这一切，并非为申报而准备，而是为了攻克“<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>温湿度控制算法”、“多应力<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>”等行业关键共性技术所必须奠定的基石。因此，工程中心的评选标准，对我们而言更像是一份已然在践行的“能力清单”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	02开启未来的“钥匙”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	更深层次地看，它是一把开启未来战略资源的钥匙。成功构建省级工程技术研究中心，意味着被纳入更高能级的创新网络。这将助力科明更深入地参与省级重大科技专项，与顶尖高校和科研院所开展“产学研用”深度融合。我们的目标，是联合生态伙伴，共同攻克面向第三代<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>、航空航天、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>电池等尖端领域所需的极限环境<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1181_1.html" target="_blank"><u>模拟技术</u></a>，将实验室的突破，转化为保障国家战略产业链自主可控、安全可靠的“质量基础设施”。这不仅是商业机会，更是时代赋予高端装备制造者的使命。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	03指引方向的“蓝图”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	最重要的是，它是一幅指引我们持续进化方向的战略蓝图。工程中心“突破关键共性技术、实现技术优势转化”的建设要求，与我们此前预判的行业五大趋势（智能化、极限化、集成化、绿色化、跨界赋能）内核完全一致。这坚定了我们的战略定力：未来，科明不仅要做最可靠的“环境复现者”，更要做智慧的“数据赋能者”。我们将继续研发更低能耗的绿色解决方案，并通过模块化、平台化的产品设计，为生命科学、新型材料等前沿跨界领域提供定制化的环境测试保障。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	以终为始，奔赴更可靠的未来</p>
<p style="text-indent:2em;">
	对于科明环境，这份标准是认可，是鞭策，更是航标。它印证了我们以技术创新驱动发展的道路是正确的，也指明了攀登更高峰的方向。我们将以此为新起点，持续夯实研发底座，深化产业融合，不断将技术优势转化为客户的竞争优势。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	科明环境，愿与所有产业链伙伴携手，以可靠之基，共创无限未来。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[国星光电邀您相约ISE 2026]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626862.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626862.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:29:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	前言</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2月3日至6日，2026年欧洲视听设备与信息系统集成技术展览会（ISE 2026） 于西班牙巴塞罗那启幕。国星<a href="https://bbs.elecfans.com/group_350" target="_blank"><u>光电</u></a>将携多款<a href="https://www.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>显示人气产品与创新方案亮相，三大亮点先睹为快：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	PART.OI</p>
<p style="text-indent:2em;">
	精进微距：AS面板新成员新方案亮相</p>
<p style="text-indent:2em;">
	聚焦微间距显示领域，国星光电将展出基于MIP封装技术的AS面板方案最新成果，为高端显示与专业会议屏带来领先LED技术解决方案，助力Mini/Micro LED商业化加速落地，揭晓超高清显示新未来！</p>
<p style="text-indent:2em;">
	PART.O2</p>
<p style="text-indent:2em;">
	星级旗舰：REESTAR系列定义高端光显</p>
<p style="text-indent:2em;">
	国星光电旗下高端品牌【REESTAR】系列人气产品将实力登场。其中，首次亮相的<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>-3031五色器件，将以6000nit高亮、色温可调等卓越性能，为影视级虚拟制片、高规格舞台视觉等场景带来全新惊喜，敬请期待！</p>
<p style="text-indent:2em;">
	PART.O3</p>
<p style="text-indent:2em;">
	融合创显：灯驱合一方案打破时空边界</p>
<p style="text-indent:2em;">
	专为<a href="https://www.elecfans.com/v/" target="_blank"><u>创意</u></a>显示与轻量化集成设计而来，国星光电将展出灯驱合一方案创新应用——双面显示透明屏，该屏具有170°超广视角、3000-6000nit宽幅调光及护眼无频闪等特性，灵活安装、视觉舒适，能精准适配商业展示、艺术装置等场景创意显示需求，欢迎莅临品鉴！</p>
<p style="text-indent:2em;">
	更多前沿探索，更多创新可能</p>
<p style="text-indent:2em;">
	与您相约ISE 2026</p>
<p style="text-indent:2em;">
	国星光电展位号：5A100</p>
<p style="text-indent:2em;">
	共赴LED光显美好未来！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPer01B：节能离线高压转换器的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626855.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626855.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:30:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626855" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/8A/FE/pYYBAGPAfc6AOdo5ABTKmvl9zCU106.pdf"/><h1>VIPer01B：节能离线<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的卓越之选</h1>
<p>在电子设备的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>设计领域，高效、节能且性能稳定的转换器一直是<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>们追求的目标。今天，我们就来深入了解一款名为VIPer01B的节能离线高压转换器，它在众多应用场景中展现出了卓越的性能。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626855" target="_blank">viper01b.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>VIPer01B是一款高度集成的高压转换器，采用SSOP10封装。它将一个800V雪崩坚固型功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>与PWM<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式控制巧妙结合，这种设计使得它能够适应超宽的(V_{<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>})输入范围，同时还能有效降低DRAIN缓冲电路的尺寸。该转换器具有极低的功耗，在轻载时采用脉冲频率调制（PFM）模式工作，能够轻松满足最严格的节能标准。它支持反激、降压和降压 - 升压转换器的设计，并且通过集成HV启动、感测FET、误差<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>和带有抖动功能的<a href="https://m.hqchip.com/app/850" target="_blank"><u>振荡器</u></a>，仅需最少数量的组件就能完成完整的应用设计。</p>
<h2>关键特性</h2>
<h3>强大的功率MOSFET</h3>
<p>VIPer01B内置的800V雪崩坚固型功率MOSFET是其一大亮点。它不仅允许扩展输入电压范围，而且能够承受高达800V的漏源电压（(V<em>{DS})），这使得转换器在不同的电源环境下都能稳定工作。同时，其最大导通电阻仅为30Ω（(R</em>{DS(on)})），能够有效降低功率损耗，提高转换效率。此外，<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/21-22/" target="_blank"><u>嵌入式</u></a>的感测FET实现了几乎无损的<a href="https://m.hqchip.com/app/1782" target="_blank"><u>电流检测</u></a>，为精确的电流控制提供了保障。</p>
<h3>高效的启动与供<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>制</h3>
<p>嵌入式的HV启动电路包括一个800V的启动FET和一个可切换的HV<a href="https://www.hqchip.com/app/1725" target="_blank"><u>电流源</u></a>。在启动时，当DRAIN引脚电压超过(V_{HV<em>START})阈值，HV电流源开启，线性地对连接到VCC的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>进行充电。随着(V</em>{CC})电压的升高，充电电流会相应调整，以避免IC损坏并加快充电速度。当(V<em>{CC})达到启动阈值(V</em>{CCon})（典型值为8V）时，芯片开始工作，初级MOSFET开始切换，HV电流源关闭，设备由存储在电容中的能量供电。</p>
<p>在稳态下，VIPer01B支持自供电和外部供电两种模式。自供电模式下，仅需一个电容连接到VCC，设备由电容中存储的能量供电。当(V<em>{CC})下降到(V</em>{CCson})（典型值为4.25V）时，HV电流源再次开启，为(V<em>{CC})充电。外部供电模式则通过变压器辅助绕组或输出连接（仅适用于非隔离拓扑）来维持(V</em>{CC})高于(V<em>{CSon})，此时HV电流源始终关闭，剩余功耗主要由(R</em>{G})上的功率损耗决定。</p>
<h3>灵活的反馈控制</h3>
<p>VIPer01B提供直接反馈和二次反馈两种方式。直接反馈通过内部跨导型误差放大器（E/A）实现，其反相输入、地参考和输出分别为FB和COMP，内部参考电压为1.2V（典型值）。在非隔离拓扑中，通过简单的电压分压器将输出电压信息直接反馈到FB引脚，从而实现对正输出电压的精确调节。二次反馈则需要将内部E/A禁用（将FB引脚短接到GND），此时COMP引脚通过上拉<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>(R_{COMP(DYN)})连接到预调节电压，输出电压值通过外部误差放大器（如TL431）和<a href="https://www.elecfans.com/yuanqijian/guangou/" target="_blank"><u>光耦</u></a>来设置DRAIN峰值电流设定点。</p>
<h3>全面的保护功能</h3>
<p>为了确保转换器在各种异常情况下的安全可靠运行，VIPer01B具备多种保护功能：</p>
<ul>
<li><strong>过流保护（OCP）</strong>：当漏极电流达到其限制值（(I_{DLIM})）时，OCP<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>比较器</u></a>会关闭功率MOSFET，防止电流过大损坏芯片。</li>
<li><strong>过载/短路保护（OLP）</strong>：通过OCP计数器和<a href="https://www.elecfans.com/tags/定时器/" target="_blank"><u>定时器</u></a>来管理过载情况。当出现短路或过载时，OCP计数器会递增，如果故障持续时间超过(t<em>{OVL})（典型值为50ms），保护功能触发，PWM禁用(t</em>{RESTART})（典型值为1s），然后以软启动方式恢复切换。</li>
<li><strong>过压保护（OVP）</strong>：包括输入过压保护和输出过压保护。通过将DIS引脚连接到电压分压器，可以实现对输入或输出过压的检测。当DIS引脚电压超过内部阈值(V_{DIS<em>th})（典型值为1.2V）超过(t</em>{DEB})（典型值为1ms）时，PWM禁用。</li>
<li><strong>(V_{CC})钳位保护</strong>：当(V<em>{CC})达到钳位电平(V</em>{CCclamp})（最小值为30V）且注入引脚的电流超过内部阈值(I_{clamp<em>max})（典型值为30mA）超过(t</em>{clamp<em>max})（典型值为500µs）时，PWM禁用(t</em>{RESTART})，然后以软启动方式恢复。</li>
<li><strong>热关断保护</strong>：当结温超过内部阈值TSD（典型值为160°C）时，PWM禁用。经过(t<em>{RESTART})时间后，进行三个开关周期的测试，如果结温仍然高于(T</em>{<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>})，PWM继续禁用；否则，以软启动方式恢复切换。</li>
</ul>
<h3>低功耗与节能特性</h3>
<p>VIPer01B在节能方面表现出色。在空载条件下，230(V<em>{AC})输入时系统输入功耗小于10mW；在250mW负载下，230(V</em>{AC})输入时功耗小于400mW。此外，其脉冲频率调制（PFM）模式在轻载时能够有效降低开关频率，减少与频率相关的损耗，进一步提高了节能效果。</p>
<h3>抖动开关频率降低EMI</h3>
<p>该转换器采用了抖动开关频率技术，开关频率以260Hz的速率调制约±7%。这种抖动功能实现了扩频作用，将开关频率的各次谐波能量分布在多个频段上，降低了传导发射，特别是在采用平均检测方法测量时，有助于使用更小尺寸的输入<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>通过EMI测试。同时，提供60kHz（L型）和120kHz（H型）两种不同的开关频率选项，满足不同应用的需求。</p>
<h2>应用领域</h2>
<p>VIPer01B适用于多种低功率开关电源（S<a href="https://www.elecfans.com/tags/mps/" target="_blank"><u>MPS</u></a>）应用，包括家用电器、建筑和家庭控制、小型工业设备、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>产品、照明以及运动控制等领域。此外，它还可用于低功率适配器的设计，为各种设备提供稳定可靠的电源。</p>
<h2>设计建议</h2>
<h3>引脚连接与布局</h3>
<p>在进行<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1221" target="_blank"><u>PCB设计</u></a>时，正确的引脚连接和布局至关重要。首先，要确保<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>和功率走线分开，避免相互干扰。信号接地走线应通过靠近IC的单个“星点”连接到IC信号地GND，功率接地走线则连接到IC功率地GND。补偿网络应连接到COMP引脚，并尽量缩短到GND的走线长度。对于双层<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>，建议将信号走线布置在一侧，功率走线布置在另一侧。</p>
<h3>滤波与去耦</h3>
<p>为了保证IC的稳定运行，需要对敏感引脚进行滤波。在VCC和GND之间连接一个低ESL陶瓷电容（几百pF到0.1µF），并尽可能靠近IC放置，以提供干净的偏置电压，并在EFT/<a href="https://m.hqchip.com/app/1587" target="_blank"><u>ESD</u></a>测试中保护IC。在采用反激拓扑且使用辅助绕组时，建议将VCC电容连接到辅助返回端，然后通过单根走线连接到主GND。</p>
<h3>功率环路优化</h3>
<p>尽量减小高脉冲电流流动的电流环路面积，以降低寄生自感和辐射电磁场。在反激转换器中，输入大容量电容、功率开关、功率变压器组成的环路，以及缓冲器、次级绕组、输出整流器和输出电容组成的环路是最关键的；在<a href="https://www.elecfans.com/tags/降压转换器/" target="_blank"><u>降压转换器</u></a>中，输入大容量电容、功率开关、<a href="https://m.hqchip.com/app/1116" target="_blank"><u>功率电感</u></a>、输出电容和续流<a href="https://www.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>组成的环路是关键的。</p>
<h3>热管理</h3>
<p>在DRAIN引脚下方提供足够的铜面积作为散热片，有助于提高热 dissipation效率。但不建议在GND上放置大面积的铜，以免影响电路性能。</p>
<h2>总结</h2>
<p>VIPer01B以其强大的功能、高效的节能特性和全面的保护功能，成为低功率开关电源设计的理想选择。无论是在性能要求苛刻的工业应用中，还是在对功耗敏感的消费电子产品中，它都能展现出卓越的表现。作为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>，在进行电源设计时，不妨考虑一下VIPer01B，相信它会为你的设计带来意想不到的效果。你在使用类似转换器的过程中遇到过哪些问题呢？又是如何解决的呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPer0P：零功耗离线高压转换器的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626856.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626856.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:30:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626856" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/77/6B/pYYBAGNh-qCAbDGPABRcg8XHXJs674.pdf"/><h1>VIPer0P：零功耗离线<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的卓越之选</h1>
<p>在电子设备的<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>领域，高效、节能且可靠的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>转换器一直是<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>们追求的目标。今天，我们就来深入探讨一款名为VIPer0P的零功耗离线高压转换器，看看它究竟有哪些独特的魅力。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626856" target="_blank">viper0p.pdf</a></p>
<h2>一、VIPer0P概述</h2>
<p>VIPer0P是一款高度集成的高压转换器，它将800V雪崩耐量的功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>与PWM<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式控制巧妙结合。这种设计使得它能够适应超宽的交流输入电压范围，同时还能有效减小DRAIN缓冲电路的尺寸。而且，它极低的功耗以及在轻载时采用的脉冲频率调制（PFM）工作模式，使其能够轻松满足最严格的节能标准。</p>
<h2>二、关键特性剖析</h2>
<h3>（一）智能待机架构与零功耗模式（ZPM）</h3>
<p>VIPer0P采用了智能待机架构，通过零功耗模式（ZPM）实现极低的功耗。在ZPM模式下，系统完全关闭，只有必要的电路保持运行，从而将功耗降至最低。例如，在230V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>输入时，ZPM模式下的功耗小于4mW，无负载条件下小于10mW，带250mW负载时小于400mW。此外，<a href="https://www.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>MCU</u></a>可以轻松连接到该IC，实现对ZPM模式的智能管理，并且在待机状态下还能由IC本身为MCU供电。</p>
<h3>（二）强大的功率MOSFET与高压启动</h3>
<p>内置的800V雪崩耐量功率MOSFET允许超宽的交流输入电压范围，同时<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/21-22/" target="_blank"><u>嵌入式</u></a>的高压启动和感测FET使得启动过程更加高效。高压启动<a href="https://www.hqchip.com/app/1725" target="_blank"><u>电流源</u></a>能够在启动时为VCC<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>充电，确保芯片快速启动。而且，芯片支持自供电选项，这意味着可以去除辅助绕组或偏置组件，简化了<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>。</p>
<h3>（三）丰富的保护功能</h3>
<p>VIPer0P具备多种保护功能，如过载/短路保护（OLP）、最大占空比计数器保护、VCC钳位保护、脉冲跳过保护和热关断保护等。这些保护功能能够自动重启，确保在故障发生时系统能够安全可靠地运行，有效避免了芯片和其他组件的损坏。</p>
<h3>（四）抖动开关频率</h3>
<p>抖动开关频率功能可以有效降低EMI<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>的成本。它通过将开关频率调制约±7%kHz，以260Hz的速率进行抖动，将开关频率的各次谐波能量分布到多个频带中，从而减小了每个频带的能量幅值，降低了传导干扰。</p>
<h2>三、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>与热性能</h2>
<h3>（一）电气特性</h3>
<p>VIPer0P的电气特性涵盖了多个方面，包括功率部分、供电部分和控制部分。在功率部分，其击穿电压高达800V，漏源泄漏电流极小，静态漏源导通电阻也很低。供电部分具有宽的工作电压范围（4.5V - 30V），并且在启动和稳态运行时能够提供稳定的充电电流。控制部分的误差<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>具有精确的参考电压和良好的动态性能，能够实现精确的电压调节。</p>
<h3>（二）热性能</h3>
<p>该芯片的热性能也非常出色，具有较低的热阻。例如，SO16N封装的热阻结 - 引脚（RthJP）为35°C/W，热阻结 - 环境（RthJA）在不同条件下分别为110°C/W和80°C/W，这使得芯片能够在较高的功率下稳定工作，同时有效降低了温度对性能的影响。</p>
<h2>四、应用领域与典型电路</h2>
<h3>（一）应用领域</h3>
<p>VIPer0P适用于多种应用领域，如家用电器、家庭自动化、工业、照明和<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>等。它可以用于设计各种<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a>（S<a href="https://www.elecfans.com/tags/mps/" target="_blank"><u>MPS</u></a>），为不同的设备提供稳定可靠的电源。</p>
<h3>（二）典型电路</h3>
<p>文档中给出了多种典型电路，包括非隔离反激式转换器、负输出反激式转换器、隔离反激式转换器、初级侧调节隔离反激式转换器、<a href="https://www.elecfans.com/tags/降压转换器/" target="_blank"><u>降压转换器</u></a>和降压 - 升压转换器等。这些电路为工程师提供了丰富的设计参考，能够根据具体的应用需求进行灵活选择和设计。</p>
<h2>五、设计建议与注意事项</h2>
<h3>（一）<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>布局</h3>
<p>在设计使用VIPer0P的开关电源时，正确的PCB布局至关重要。要将<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>轨迹与功率轨迹分开，避免信号受到干扰。同时，要对敏感引脚进行滤波，减少噪声的影响。此外，还应尽量减小功率环路的面积，降低电磁干扰。</p>
<h3>（二）ZPM模式管理</h3>
<p>在使用ZPM模式时，需要注意噪声的影响。由于在ZPM模式下设备的供电电流极低，容易受到噪声的干扰，因此建议在ON和OFF引脚与SGND之间连接<a href="https://www.hqchip.com/app/393" target="_blank"><u>薄膜电容</u></a>，以提高系统的抗干扰能力。</p>
<h2>六、总结</h2>
<p>VIPer0P作为一款零功耗离线高压转换器，凭借其智能的待机架构、强大的功率MOSFET、丰富的保护功能、出色的电气和热性能以及广泛的应用领域，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>提供了一个优秀的电源解决方案。在实际设计中，工程师们可以根据具体的需求，结合文档中的设计建议和典型电路，充分发挥VIPer0P的优势，设计出高效、节能且可靠的开关电源。你在使用类似电源转换器时遇到过哪些问题呢？欢迎在评论区分享你的经验和想法。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPer11：节能型离线高压转换器的卓越之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626857.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626857.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:30:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626857" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/5B/4E/pYYBAGLsVqCAS6cFABgcZ9NEhQw466.pdf"/><h1>VIPer11：节能型离线<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的卓越之选</h1>
<p>在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计工作中，寻找一款性能出色、节能高效的高压转换器至关重要。今天，我们就来深入了解一下STMicroelectronics推出的VIPer11，这是一款集成了800V雪崩耐用功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>和PWM<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式控制的智能高压转换器，在众多应用场景中都有着出色的表现。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626857" target="_blank">viper11.pdf</a></p>
<h2>一、VIPer11的核心特性</h2>
<h3>1. 强大的功率MOSFET</h3>
<p>VIPer11采用了800V雪崩耐用功率MOSFET，这使得它能够覆盖超宽的V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>输入范围。这种高耐压的设计不仅允许扩展输入电压范围的应用，还能有效减小DRAIN缓冲电路的尺寸，为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在设计电路时提供了更大的灵活性。</p>
<h3>2. <a href="https://www.elecfans.com/soft/data/21-22/" target="_blank"><u>嵌入式</u></a>功能模块</h3>
<p>它集成了HV启动和感应FET、电流模式PWM<a href="https://m.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>等功能模块。这些嵌入式模块的存在，使得整个系统的设计更加简洁，减少了外部元件的使用数量，降低了成本和设计复杂度。</p>
<h3>3. 多档电流限制保护</h3>
<p>根据不同的型号（VIPER113、VIPER114、VIPER115），VIPer11提供了不同的漏极电流限制保护，分别为370 mA、480 mA和590 mA，能够满足不同应用场景下的电流保护需求。</p>
<h3>4. 宽<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>电压范围</h3>
<p>其工作电压范围为4.5V至30V，这使得它能够适应多种不同的电源环境，提高了系统的兼容性和稳定性。</p>
<h3>5. 超低功耗设计</h3>
<p>在节能方面，VIPer11表现出色。在空载条件下，230VAC输入时，系统输入功耗小于10 mW；在230VAC输入且负载为250 mW时，功耗小于400 mW。这种超低功耗的设计使得它能够轻松满足最严格的节能标准。</p>
<h3>6. 抖动开关频率</h3>
<p>VIPer11采用了抖动开关频率技术，其开关频率有30 kHz ± 7%（X型）、60 kHz ± 7%（L型）和120kHz ± 7%（H型）三种可选。这种技术能够有效降低EMI<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>的成本，减少电磁干扰。</p>
<h3>7. 丰富的保护功能</h3>
<p>它具备过载/短路（OLP）、线路或输出过压保护（OVP）、最大占空比计数器保护、VCC钳位保护、脉冲跳过保护、嵌入式热关断和内置软启动等多种保护功能，并且在出现故障后能够自动重启，大大提高了系统的可靠性和稳定性。</p>
<h2>二、引脚设置与功能</h2>
<p>VIPer11采用SSOP10封装，各个引脚都有其特定的功能：</p>
<h3>1. GND（引脚1）</h3>
<p>作为接地和MOSFET源极，内部MOSFET源极和器件偏置电流的返回端都连接到该引脚。所有偏置元件的接地都应连接到通向该引脚的走线，并与脉冲电流返回端分开，以避免干扰。</p>
<h3>2. VCC（引脚2）</h3>
<p>控制器的电源引脚，需要在该引脚和GND之间连接一个外部存储<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>。在启动时，该引脚内部连接到高压电流源，为VCC电容提供充电电流。同时，建议在靠近IC的位置并联一个小的旁路电容（典型值为0.1 μF），用于噪声滤波。</p>
<h3>3. DIS（引脚3）</h3>
<p>禁用引脚。当该引脚的电压超过内部阈值VDIS_th（典型值为1.2 V）超过tDEB时间（典型值为1 ms）时，PWM将在自动重启模式下禁用tDIS_RESTART（典型值为500 msec），一旦VDIS降至VDIS_th以下，将恢复正常操作。通过在DIS引脚和整流电源之间连接一个分压器，可以构建输入过压保护。在非隔离拓扑中，同样可以实现输出过压保护。如果不需要禁用功能，应将DIS引脚焊接到GND。</p>
<h3>4. FB（引脚4）</h3>
<p>直接反馈引脚，是内部跨导误差<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>（E/A）的反相输入，内部参考电压相对于GND为1.2 V。在非隔离转换器中，输出电压信息通过分压器直接输入到该引脚。在初级调节中，FB分压器连接到VCC。如果将FB焊接到GND，则E/A将被禁用。</p>
<h3>5. COMP（引脚5）</h3>
<p>补偿引脚，是内部E/A的输出。在该引脚和GND之间需要放置一个补偿网络，以实现控制环路的稳定性和良好的动态性能。在二次反馈的情况下，内部E/A必须禁用，COMP直接由<a href="https://www.elecfans.com/yuanqijian/guangou/" target="_blank"><u>光耦</u></a>合器驱动，以控制DRAIN峰值电流设定点。</p>
<h3>6 - 10. DRAIN（引脚6 - 10）</h3>
<p>MOSFET漏极引脚。内部高压电流源在启动和稳态运行期间从这些引脚吸收电流，为VCC电容充电。这些引脚<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>连接到MOSFET的内部金属PAD，以促进散热。在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>上，应在这些引脚下方放置一个铜区域，以降低总结到环境的热阻，从而便于功率耗散。</p>
<h2>三、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>与热特性</h2>
<h3>1. 绝对最大额定值</h3>
<p>VIPer11的各个引脚都有其绝对最大额定值，例如DRAIN引脚的漏源电压最大为800 V，VCC引脚的电压范围为 -0.3 V至内部限制值等。在设计过程中，必须确保各个引脚的电压和电流不超过这些额定值，否则可能会对器件造成永久性损坏。</p>
<h3>2. 热数据</h3>
<p>该器件的热阻数据表明，在不同的安装条件下，其结到外壳和结到环境的热阻有所不同。当安装在标准单面FR4板上，铜面积为100 mm²（35 μm厚）时，结到环境的热阻为95 °C/W。合理的散热设计对于保证器件的正常工作和可靠性至关重要。</p>
<h3>3. 电气特性</h3>
<p>在不同的测试条件下，VIPer11的各个参数都有其特定的取值范围。例如，功率部分的击穿电压V BVDSS在IDRAIN = 1 mA、VCOMP = GND、TJ = 25 °C时为800 V；供应部分的启动<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>RG在不同的V DRAIN电压下，取值范围为28 MΩ至40 MΩ等。这些电气特性为工程师在设计电路时提供了重要的参考依据。</p>
<h2>四、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a>与特性</h2>
<h3>1. 高压启动</h3>
<p>VIPer11的嵌入式高压启动功能包括一个800V额定的辅助N沟道功率MOSFET和一个可开关的HV<a href="https://www.hqchip.com/app/1725" target="_blank"><u>电流源</u></a>。在启动时，当DRAIN引脚的电压超过VHV_START阈值时，HV电流源开启，线性地为Cs电容充电。随着VCC电压的升高，充电电流也会相应变化。当VCC达到启动阈值VCCon时，芯片开始工作，初级MOSFET开始开关，HV电流源禁用，器件由Cs电容中存储的能量供电。在稳态下，IC可以通过输出（非隔离拓扑）或辅助绕组（隔离拓扑）供电。</p>
<h3>2. 软启动</h3>
<p>内部软启动功能可以在8个步骤内将逐周期电流限制设定点从0逐步增加到IDLIM，软启动时间<a href="https://www.hqchip.com/app/1593" target="_blank"><u>tSs</u></a>内部设定为8 ms。这一功能可以在转换器启动或故障重启时保护系统，避免因输出电容完全放电而导致的过大电流。</p>
<h3>3. <a href="https://m.hqchip.com/app/850" target="_blank"><u>振荡器</u></a></h3>
<p>IC内部集成了一个具有抖动功能的固定频率振荡器，开关频率以260 Hz的速率调制约± 7% kHz。这种抖动功能可以实现扩频作用，将开关频率的各次谐波能量分布到多个频段，从而降低传导发射，减少对EMI滤波器的要求。</p>
<h3>4. 脉冲跳过保护</h3>
<p>当DRAIN峰值电流在tON_MIN内超过IDLIM水平时，会跳过一个开关周期；当DRAIN峰值电流在tON_MIN内未超过IDLIM时，会恢复一个开关周期。这种保护机制可以避免转换器启动时常见的“磁通失控”现象，确保系统的稳定性。</p>
<h3>5. 反馈控制</h3>
<p>VIPer11支持直接反馈和二次反馈两种方式。在直接反馈中，通过内部E/A和电压分压器可以精确控制输出电压；在二次反馈中，需要禁用内部E/A，通过外部误差放大器和光耦合器来设置DRAIN峰值电流设定点。</p>
<h3>6. 脉冲频率调制（PFM）</h3>
<p>当输出负载减小时，反馈环路会降低VCOMP电压，从而降低DRAIN峰值电流设定点。当VCOMP达到VCOMPL阈值时，DRAIN峰值电流保持在IDLIM_PFM，并且会跳过一些PWM周期，实现脉冲频率调制。这种工作方式可以在轻载和空载时降低输入功耗，同时避免低频开关产生的可听噪声。</p>
<h3>7. 保护功能</h3>
<p>VIPer11具备多种保护功能，如过载保护、最大占空比计数器保护、VCC钳位保护、禁用功能和热关断等。在出现故障时，PWM会在自动重启模式下禁用一段时间，然后在故障消除后恢复正常操作。</p>
<h2>五、应用信息</h2>
<h3>1. 典型应用电路</h3>
<p>VIPer11适用于多种拓扑结构的转换器设计，如反激式、降压式和降压 - 升压式转换器。文档中提供了多种典型应用电路的原理图，包括非隔离反激式转换器、带线路OVP的非隔离反激式转换器、隔离反激式转换器、初级侧调节隔离反激式转换器、降压式转换器和降压 - 升压式转换器等。这些原理图为工程师在实际设计中提供了参考。</p>
<h3>2. 节能性能</h3>
<p>通过对采用VIPer11的5 V/1.6 A非隔离反激式转换器和5 V/360 mA降压式转换器的测试，结果表明该器件能够实现较高的效率和较低的空载及轻载功耗。在不同的输入电压和负载条件下，转换器的效率和功耗都能满足节能要求。</p>
<h3>3. 布局指南和设计建议</h3>
<p>为了确保VIPer11的正常工作和性能，文档中提供了详细的PCB布局指南和设计建议。包括<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>和功率走线的分离、敏感引脚的滤波、功率环路的限制、线长的缩短、走线的优化和散热设计等方面。遵循这些建议可以提高系统的抗干扰能力和稳定性。</p>
<h2>六、总结</h2>
<p>VIPer11作为一款高性能的节能型离线高压转换器，具有超宽的输入电压范围、丰富的保护功能、低功耗和良好的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>性等优点。它适用于多种低功率开关电源和适配器的设计，如家用电器、家庭自动化、工业、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>和照明等领域。电子工程师在<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/61-62/" target="_blank"><u>设计相关</u></a>电路时，可以充分利用VIPer11的这些特性，设计出更加高效、稳定和可靠的电源系统。你在使用类似的高压转换器时遇到过哪些问题呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[VIPER06：节能型高压转换器的设计利器]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626859.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626859.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:30:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7626859" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/59/6F/pYYBAGLmt0uATURpABtE7aAp1PI153.pdf"/><h1>VIPER06：节能型<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>的设计利器</h1>
<p>在现代电子设备的设计中，高效、节能的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>转换方案至关重要。今天，我们就来深入探讨一款名为VIPER06的离线转换器，它在多个领域展现出了卓越的性能。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7626859" target="_blank">viper06.pdf</a></p>
<h2>一、应用领域广泛</h2>
<p>VIPER06的应用场景十分丰富，它可以替代<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>式电源，在家用电器、电力计量以及<a href="https://bbs.elecfans.com/group_941" target="_blank"><u>LED驱动</u></a>器等方面都能大显身手。这意味着在不同的电子设备设计中，我们都有可能借助它来实现高效的电源转换。大家在实际项目中，有没有遇到过需要在这些场景下进行电源转换的难题呢？</p>
<h2>二、产品特性突出</h2>
<h3>高耐压与低EMI</h3>
<p>VIPER06拥有800V雪崩坚固功率部分，这使得它能够承受较高的电压，保证了在高压环境下的稳定性。同时，它采用了带有频率抖动的PWM操作，有效降低了电磁干扰（EMI），减少了对其他电子元件的影响。不同型号的VIPER06具有不同的工作频率，如VIPER06Xx为30kHz，VIPER06Lx为60kHz，VIPER06Hx为115kHz，我们可以根据具体的设计需求进行选择。</p>
<h3>节能设计</h3>
<p>在节能方面，VIPER06表现出色。它无需辅助绕组即可在低功率应用中工作，并且在265V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>时待机功率小于30mW，能够很好地满足节能法规的标准。这种节能特性对于长期运行的电子设备来说，无疑可以大大降低能耗。大家在设计节能设备时，是否会优先考虑这些低功耗的特性呢？</p>
<h3>多重保护功能</h3>
<p>VIPER06具备多种保护功能，如可调节的限流点、板载软启动、故障后安全自动重启、滞后热关断等。这些保护功能可以有效防止设备在异常情况下损坏，提高了系统的可靠性和稳定性。在实际使用中，这些保护功能有没有让你在设计时更加放心呢？</p>
<h2>三、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>数据详解</h2>
<h3>最大额定值</h3>
<p>了解产品的最大额定值对于正确使用至关重要。VIPER06的漏源电压最大可达800V，重复雪崩能量和<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>也有相应的限制，同时各个引脚的电压和电流也都有明确的范围。在设计过程中，我们必须严格按照这些额定值来选择外围元件，避免超出其承受范围。</p>
<h3>热数据</h3>
<p>热数据反映了产品的散热性能。VIPER06在不同封装下的热阻不同，例如DIP - 7和SSO10封装的热阻就有所差异。在设计<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>时，我们需要根据这些热数据来合理安排散热措施，确保设备在正常工作温度范围内运行。大家在处理热管理问题时，有没有什么独特的经验呢？</p>
<h3>电气特性</h3>
<p>VIPER06的电气特性包括功率部分、供电部分和控制部分等多个方面。功率部分的击穿电压、关态漏电流、导通电阻等参数，供电部分的启动电压、充电电流、工作电压范围等参数，以及控制部分的误差<a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a>、电流设置、补偿等参数，都对产品的性能有着重要影响。在实际应用中，我们需要根据这些特性来优化<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>，以达到最佳的性能表现。</p>
<h2>四、典型电路与设计要点</h2>
<h3>典型电路</h3>
<p>文档中给出了多种典型电路，如反激式转换器（非隔离输出、隔离输出、无光耦隔离输出）和<a href="https://www.elecfans.com/tags/降压转换器/" target="_blank"><u>降压转换器</u></a>等。这些电路为我们在不同的应用场景下提供了参考，我们可以根据具体需求选择合适的电路结构。在使用这些典型电路时，我们还需要根据实际情况进行适当的调整和优化。</p>
<h3>设计要点</h3>
<p>在PCB布局方面，我们需要注意一些关键要点。例如，要合理安排元件位置，正确布线，适当设置走线宽度，以减少电磁干扰；要尽量减小脉冲环路面积，降低辐射和传导干扰；在VDD引脚附近放置低ESL陶瓷电容，以获得干净的偏置电压并保护IC；对于SO16N封装，建议将引脚4连接到GND引脚以提高抗噪能力；在漏极引脚下方设计足够的散热铜面积，以提高散热效率。大家在PCB布局设计中，有没有遇到过因为布局不当而导致的问题呢？</p>
<h2>五、总结</h2>
<p>VIPER06作为一款高性能的离线转换器，凭借其丰富的应用场景、突出的产品特性、详细的电气数据以及实用的典型电路和设计要点，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在电源转换设计方面提供了一个可靠的选择。在实际应用中，我们需要充分了解其性能和特点，结合具体的设计需求，合理运用它来实现高效、稳定的电源转换方案。大家在使用VIPER06或者其他类似产品时，有没有什么独特的见解或经验可以分享呢？ </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[智能预测，从容调度：Acrel-2000MG微电网能量管理系统让能源管理拥有“预知未来”的能力]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626861.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626861.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:31:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	安科瑞 王晶淼 咨询家：<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>Ac</u></a>rel-wjm</p>
<p>
	一、前言</p>
<p>
	在当前能源结构转型与“双碳”目标深入推进的背景下，企业能源管理正面临巨大挑战。电价攀升、峰谷价差拉大，持续推高用能成本；恶劣天气与电网波动威胁生产连续性与供电安全；日趋严格的碳排放管控成为企业发展的重要约束；而传统能源管理模式又存在系统分散、数据沉睡、运维低效等短板，难以统筹协调光伏、储能等多元设备，无法充分挖掘节能降耗潜力。</p>
<p>
	针对上述痛点，Acrel-2000MG微电网能量管理系统应运而生。该系统以“监测-控制-优化-运维”为主线，通过灵活的拓扑结构与智能化的能量管理，实现源、网、荷、储协同运行。它不仅能够提升<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>消纳率、增强供电可靠性，还可通过策略化调度降低用电成本，并为企业碳管理提供准确的数据支撑。</p>
<p>
	二、Acrel-2000MG微电网能量管理系统方案</p>
<p>
	1、系统拓扑类型</p>
<p>
	根据与公共电网的连接方式，本系统支持三种拓扑结构，以适应不同应用场景：</p>
<p>
	（1）并网型交流<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a></p>
<p>
	可在并网运行（优先）与离网独立运行之间灵活切换，适用于工业园区、商业建筑等具备稳定并网条件的场景。核心设备包括光伏<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>、风电变流器、储能变流器及并网柜等。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6E/wKgZO2l4d_mATy4fAAPiP6v6HaQ061.png" alt="wKgZO2l4d_mATy4fAAPiP6v6HaQ061.png"/></p>
<p>
	（2）离网型交流耦合</p>
<p>
	不接入主电网，依靠光伏、风电等分布式<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>，配合储能及柴油发<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>组成供电系统，适用于偏远地区、海岛等电网难以覆盖的场景。系统通过能量管理系统（EMS）控制储能荷电状态（SOC），维持功率平衡，保障负荷稳定供电。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6C/wKgZPGl4d_qAKdkCAAP_t2EfGWI149.png" alt="wKgZPGl4d_qAKdkCAAP_t2EfGWI149.png"/></p>
<p>
	（3）直流耦合</p>
<p>
	采用直流母线整合光伏、风电、储能等直流侧设备，减少交直流转换环节，提升整体效率，适用于数据<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>、新能源场站等对供电能效要求较高的场景。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6E/wKgZO2l4d_qAO-h5AAPYQDNmK8I547.png" alt="wKgZO2l4d_qAO-h5AAPYQDNmK8I547.png"/></p>
<p>
	2、核心功能与技术优势</p>
<p>
	系统围绕“监测‑控制‑优化‑运维”全流程，提供九大核心功能，切实解决企业能源管理中的关键问题。</p>
<p>
	（一）全景监控与数据采集</p>
<p>
	● 多维度监测</p>
<p>
	实时采集光伏、风电、储能、负荷及<a href="https://www.elecfans.com/tags/充电桩/" target="_blank"><u>充电桩</u></a>等设备的运行数据，涵盖发电功率、充放电量、储能SOC、电压、<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>、<a href="https://m.hqchip.com/app/1717" target="_blank"><u>功率因数</u></a>等<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>参数，以及环境温湿度、辐照度、风速等气象信息。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6E/wKgZO2l4d_uAJJCGAA9cQ21gNf8509.png" alt="wKgZO2l4d_uAJJCGAA9cQ21gNf8509.png"/></p>
<p>
	● 可视化呈现</p>
<p>
	通过一次系统图、功率曲线、历史趋势图等多种界面，直观展示微电网实时状态，支持查看单台设备的详细数据（如逆变器效率、储能健康状态SOH），实现“无人值守，远程可视”。</p>
<p>
	● 异常告警</p>
<p>
	对设备故障（如逆变器离线、储能过温）、运行越限（如并网功率逆流、电压畸变率超标）等情况，实时触发声光、短信等多渠道告警，确保系统安全稳定运行。</p>
<p>
	（二）协同控制与策略执行</p>
<p>
	系统内置九类控制策略，动态协调源、网、荷、储资源，提高系统经济性与可靠性：</p>
<p>
	● 削峰填谷</p>
<p>
	在电价低谷时段控制储能充电，高峰时段放电，降低市电采购成本，减少电费支出。</p>
<p>
	● 防逆流控制</p>
<p>
	监测并网点功率，当光伏出力超过负荷需求时，自动限制光伏输出或启动储能充电，避免电力反送电网导致罚款。</p>
<p>
	● 并离网平滑切换</p>
<p>
	配置静态转换开关（STS），可在电网故障时100ms内切换至离网模式，由储能与分布式电源为关键负荷持续供电；电网恢复后自动同步并网，全程实现无感知切换。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6C/wKgZPGl4d_yAKk_-AAHb62TA58o418.png" alt="wKgZPGl4d_yAKk_-AAHb62TA58o418.png"/></p>
<p>
	● 提高新能源消纳</p>
<p>
	优先使用光伏、风电等清洁电力，余电存入储能系统，不足部分由市电补充，系统新能源消纳率或可达95%以上。</p>
<p>
	● 需量管理</p>
<p>
	基于月度用电需量预测，通过储能调节及可中断负荷控制，避免需量超标引发的额外费用，有效降低基本电费。</p>
<p>
	（三）智慧优化与预测调度</p>
<p>
	● <a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>预测</p>
<p>
	基于LSTM<a href="https://www.elecfans.com/tags/神经网络/" target="_blank"><u>神经网络</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>，融合历史数据与气象预报，实现光伏/风电出力和负荷的超短期（4小时内，精度＞90%）与短期（72小时内，精度＞80%）预测，为调度决策提供可靠依据。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6E/wKgZO2l4d_yAFMk8AAFchJfYr60428.png" alt="wKgZO2l4d_yAFMk8AAFchJfYr60428.png"/></p>
<p>
	● 多目标优化调度</p>
<p>
	以用电成本低、新能源消纳高、碳排放小为目标，自动生成储能充放电计划与光伏出力限值等优化方案。相比人工策略，可降低度电成本0.2‑0.3元/kWh。</p>
<p>
	● 电能质量综合治理</p>
<p>
	通过有源电力<a href="https://www.elecfans.com/tags/滤波器/" target="_blank"><u>滤波器</u></a>（ANAPF）、静止无功发生器（ANSVG）等装置，实时补偿谐波与无功功率，将电压畸变率控制在5%以内，提升供电质量，保护敏感设备。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6C/wKgZPGl4d_yALu9HAAZNhlUG2J8115.png" alt="wKgZPGl4d_yALu9HAAZNhlUG2J8115.png"/></p>
<p>
	（四）报表分析与运维管理</p>
<p>
	● 多维度报表</p>
<p>
	自动生成电能统计报表（日/月/年发用电量）、经济收益报表（峰谷套利、补贴收益）与碳减排报表（累计减碳量、等效植树量），支持Excel导出，便于合规管理与审计分析。</p>
<p>
	● 设备健康管理</p>
<p>
	持续监测储能SOH、逆变器效率、变压器负载率等关键健康指标，预测设备寿命并提供预防性维护建议，减少意外停机时间。</p>
<p>
	● 远程智能运维</p>
<p>
	支持<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>端与移动端（小程序）远程访问，可实时查看数据、接收告警、调整策略，显著提升运维效率（预计提升50%以上），降低现场维护成本。</p>
<p>
	三、场景适配：全行业覆盖，匹配多元需求</p>
<p>
	Acrel-2000MG 具备很强的场景适配性，可覆盖各类能源需求场景：</p>
<p>
	工业园区：针对能耗密集、碳排压力大的特点，优化能源调度，降低整体能耗，提升能源利用效率；</p>
<p>
	商业建筑：优化能源分配，实现节能降耗，同步提升能源管理水平与经济效益；</p>
<p>
	数据中心：保障能源供应稳定可靠，通过精细化管理降低运营能耗；</p>
<p>
	新能源场站：实现风光储充一体化管理，优化分布式能源出力，保障场站稳定运行；</p>
<p>
	偏远地区：提供独立能源供应系统，解决无电或缺电问题，改善居民生活条件。</p>
<p>
	四、项目案例——江西某啤酒厂光伏防逆流项目</p>
<p>
	1、项目概况：3 台 1250kVA 变压器，16 台 50kW 光伏逆变器，总装机 800kW，需求“自发自用、余电不上网”。</p>
<p>
	2、解决方案：采用 “刚性控制 + 柔性调节” 策略，通过 Acrel-2000MG 系统监测并网功率，光伏出力超限时，先启动储能充电，仍超限则动态限制逆变器功率。</p>
<p>
	3、项目效果：该项目顺利完成光伏防逆流控制，实现了余电不上网，提高经济效益，避免电网考核和罚款。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6E/wKgZO2l4d_2AK0rAAANsklFrKT4806.png" alt="wKgZO2l4d_2AK0rAAANsklFrKT4806.png"/><br/><br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[安波福荆州工厂荣获长安福特汽车2025年度价值共创奖]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626871.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626871.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:33:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	荣耀加身，价值共赢</p>
<p style="text-indent:2em;">
	安波福荆州工厂荣获福特价值共创奖</p>
<p style="text-indent:2em;">
	岁末佳音传，实力再加冕！安波福荆州厂迎来重磅荣誉时刻——1月26日，在福特汽车2025年度全球供应商大会上，凭借在汽车零部件领域的硬核品质、高效协同能力与深度价值贡献，成功摘得 “价值共创奖”。这一奖项是福特对荆州厂综合实力的高度认可，更是对双方携手深耕汽车行业、实现互利共赢的最佳见证。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此次获奖是荆州厂围绕福特需求，在精益制造、技术适配、高效响应三大维度持续深耕的必然结果。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	荆州厂以高标准质量体系和全流程溯源管理为核心，通过严格的检验与防错机制，保障零缺陷交付，奠定了与福特战略合作的信任基石，成为其品质体系中的标杆供应商。我们组建专项工程技术小组，与福特技术部门建立高效协同机制，聚焦工程变更与装配适配，快速完成评估与优化，确保产品零缺陷，形成了深度协同的联合开发模式。面对多样化订单需求，我们构建了“柔性生产+应急响应”双重保障体系，实现常规订单全流程精准交付与紧急订单绿色通道快速响应，并通过专属服务专班全程护航，以可靠交付和敏捷服务持续赋能客户，巩固了长期稳定的供应链伙伴关系，共同实现价值共赢。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	荣耀加身，价值共赢</p>
<p style="text-indent:2em;">
	这份 “价值共创奖”，不仅是福特对荆州厂的认可，更是对全体荆州厂人辛勤付出的最好回馈。每一个零缺陷产品的交付，每一次紧急订单的高效响应，每一项技术方案的创新突破，都凝聚着一线员工的日夜坚守、技术团队的攻坚克难、管理团队的运筹帷幄。感谢每一位奋斗者的全力以赴，感谢福特的信任与支持！</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[低成本、高良率的喇叭气密性检测仪应用方案]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626954.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626954.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:36:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>喇叭气密性直接决定音质表现、使用寿命与环境适应性，尤其在防水、防尘需求升级的<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>领域，检测环节至关重要。兼顾成本控制与检测良率的应用方案，成为中小制造企业的核心诉求。基于压力衰减法核心技术，结合定制化优化设计，可构建高效务实的检测体系。</p><p>技术选型聚焦性价比，优先采用直压式压力衰减法。该技术硬件结构简单，仅需<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a><a href="https://www.elecfans.com/tags/压力传感器/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>、基础充气模块与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>，喇叭气密性检测仪采购成本较差压式低60%以上，普通压缩空气即可满足气源需求，无需特殊气体或稳压装置。</p><p>通过优化检测参数，充气3秒、稳压4秒、检测4秒、排气2秒的标准化流程，13秒即可完成单台检测，效率较传统方案提升35%，适配规模化产线节拍。</p><p>喇叭气密性检测仪的定制化仿形治具是提升良率的关键。针对喇叭异形结构，采用高刚性基材搭配柔性硅胶密封垫，精准复刻产品三维尺寸设计定位槽，实现全贴合密封。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web2/M00/BB/D5/wKgZomWeApSAJAaTAAEKZDvDV9k277.png" alt="wKgZomWeApSAJAaTAAEKZDvDV9k277.png"/><p>既避免气体泄漏导致的误判，又通过柔性缓冲防止振膜刮伤，密封合格率达99.5%以上。治具操作无需专业技能，工人放置产品后一键启动，大幅降低人工干预成本与操作误差。</p><p>流程与数据管控进一步降本提效。喇叭气密性检测仪内置基础数据记录功能，自动保存检测压力、泄漏率等参数，支持合格/不合格声光报警，避免不良品流入下游。</p><p>通过多工位并行设计，单台设备可同时检测2-4个产品，单位检测成本降低40%。简化非必要功能，仅保留核心检测与结果判定模块，减少故障点与维护成本，设备使用寿命可达5年以上。</p><p>该方案通过技术适配、治具优化与流程精简，在确保检测精度达0.1Pa/min的前提下，显著降低喇叭气密性检测仪投入与运维成本，将喇叭检测良率稳定在99%以上。无需复杂培训与高端配套，完美适配中小制造企业的生产需求，实现“低成本投入、高品质产出”的双赢。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[为什么很多屋顶光伏，运行几年后效率明显下滑？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626870.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626870.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:37:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	安科瑞刘鸿鹏 172 一 ⑥⑨⑦② 一 5322</p>
<p>
	企业屋顶光伏快速铺开，运维问题逐步显现<br/>
	</p>
<p>
	在国家大力推进分布式光伏、整县屋顶光伏开发的政策背景下，企业屋顶光伏电站迎来集中建设期。大量工厂、园区、商业建筑开始利用屋顶资源建设分布式光伏电站，实现“自发自用、余电上网”，降低用能成本的同时提升绿色用能比例 。<br/>
	但在实际运行中，企业屋顶光伏往往呈现出站点分散、<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>品牌多、人员运维难集中等特点。设备长时暴露在高温、日晒环境下，线缆老化、组件温升、漏电等问题叠加，既影响发电效率，也带来潜在的安全隐患。如果缺乏统一、持续的运维监测手段，光伏电站“建得快、管不好”的问题愈发突出 。</p>
<p>
	企业光伏运维难点<br/>
	</p>
<p>
	1.站点分散在屋顶，监测对象“多而散”<br/>
	组件分散在多个屋顶、逆变器分布在不同楼栋，物理位置不集中。<br/>
	导致：现场巡检效率低，很多异常只能靠“事后发现”；单点故障容易被忽视，局部发电效率下降却难以及时察觉；监测点部署不合理，数据代表性不足。<br/>
	难点本质：光伏系统不集中，传统“看一眼现场”的管理方式失效。<br/>
	2.多品牌逆变器并存，数据高度割裂<br/>
	不同阶段建设、不同厂家中标，导致逆变器品牌和型号不统一。<br/>
	监测层面就会出现：每个品牌都有独立平台；数据口径不一致，无法横向对比；运维人员需要频繁切换系统<br/>
	最终结果是：数据“看得见”，但管不起来、用不好。<br/>
	3.环境因素影响大，异常与故障难区分<br/>
	屋顶光伏长时暴露在：高温；强日照；风雨、积尘；在实际运行中，发电波动既可能来自天气变化，也可能来自组件遮挡、线缆异常、逆变器降额运行。<br/>
	如果监测系统只看电参数，不结合气象、温度等环境数据，就很难判断：是“自然波动”还是“设备异常”<br/>
	难点本质：缺乏环境维度，监测结果容易误判。<br/>
	4.安全隐患隐蔽，事故往往“先发生后发现”<br/>
	企业屋顶光伏的安全风险多集中在：线缆老化、接头松动、局部过热、漏电隐患，这些问题在初期并不会立刻影响发电量，但如果缺乏温度、漏电等监测手段，很容易被忽视，一旦演变为火灾或严重故障，损失往往成倍放大。<br/>
	难点本质：安全问题不是“不存在”，而是“不显性”。<br/>
	无法支撑发电效率评估、运维考核或投资分析<br/>
	难点本质：监测≠管理，数据没有形成闭环。<br/>
	企业屋顶光伏系统监测的难点，不在于“有没有数据”，而在于系统分散、设备多样、环境复杂、安全隐蔽、运维难标准化，最终导致数据难以转化为真正的管理能力。<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eTWAUPXHAAHdMEDvVJo528.png" alt="wKgZPGl4eTWAUPXHAAHdMEDvVJo528.png"/></p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	光伏运维监测系统</p>
<p>
	分布式光伏运维云平台通过监测光伏站点的逆变器设备，气象设备以及摄像头设备，帮助用户管理分在各地的光伏站点。主要功能包括:站点监测，逆变器监测，发电统计，逆变器一次图，操作日志，告警信息，<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1453/" target="_blank"><u>环境监测</u></a>，设备档案，运维管理，角色管理。用户可通过WEB端以及APP端访问平台，及时掌握光伏发电效率和发电收益。<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eTmAeDUvAAIR5bGkgrA680.png" alt="wKgZO2l4eTmAeDUvAAIR5bGkgrA680.png"/></p>
<p>
	<br/><strong>组成架构</strong><br/>
	</p>
<p>
	ANet-1E2S-<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>网关采集逆变器交直流侧数据，通过有线或无线方式，上传至<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>Ac</u></a>rel-1200光伏运维云平台。此外，还可以采集现场视频<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>以及气象信息。帮助用户更好地监视、管理光伏电站。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eTuAad4aAAKzDiDrktc236.png" alt="wKgZPGl4eTuAad4aAAKzDiDrktc236.png"/></p>
<p>
	<br/><strong>系统定位</strong><br/>
	AcrelCloud1200光伏运维云平台面向分布式光伏应用场景设计，采用B/S架构，支持Web端与移动端访问，适用于企业屋顶光伏电站“点多面广、远程运维”的管理需求 。<br/>
	平台通过ANet系列智能网关采集现场逆变器、并网电表、环境监测及视频数据，并统一上传至云端，实现对企业屋顶光伏电站运行状态的集中展示与管理。对于存在多品牌逆变器的企业用户，平台已完成与主流厂商的协议对接，避免了“多平台切换、数据割裂”的管理困扰。<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eTyAENRCAAM0q_KbE5I601.png" alt="wKgZO2l4eTyAENRCAAM0q_KbE5I601.png"/></p>
<p>
	系统功能<br/>
	</p>
<p>
	<strong>综合看板</strong><br/>
	发电功率监测：装机容量记录；发电量统计；光伏收益计算<br/>
	功能特点：计算二氧化碳减排量；计算节约吨标煤量<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eT6AfIx0AATFW432d7Q381.png" alt="wKgZPGl4eT6AfIx0AATFW432d7Q381.png"/></p>
<p>
	<br/><strong>电站监测</strong><br/>
	发电监测： 环境监测； 视频监测； 逆变器状态查询<br/>
	功能特点： 电站年利用小时数计算；电站收益统计<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://www.elecfans.com/images/chaijie_default.png" alt="chaijie_default.png"/></p>
<p>
	<br/>
	逆变器监测<br/>
	交直流电参量查询（支持历史曲线）；功率辐照度曲线<br/>
	功能特点：逆变器年利用小时数计算；逆变器收益统计<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eUSATNDpAAMvNWtlyyw436.png" alt="wKgZO2l4eUSATNDpAAMvNWtlyyw436.png"/></p>
<p>
	<br/>
	光伏配电图<br/>
	逆变器交直流电参量监测：环境监测；逆变器型号记录<br/>
	功能特点：数据秒级刷新； 图形支持自定义修改<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eUWAHdRdAALfkeNlP5o073.png" alt="wKgZO2l4eUWAHdRdAALfkeNlP5o073.png"/></p>
<p>
	电站发电报表<br/>
	</p>
<p>
	电站发电统计报表( 可转化为图表形式）</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eUeAELzdAAEWhf4gQ6M026.png" alt="wKgZPGl4eUeAELzdAAEWhf4gQ6M026.png"/></p>
<p>
	<br/>
	告警信息<br/>
	</p>
<p>
	报警信息记录；报警分类分级<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eUqAau_kAATpBEz6198207.png" alt="wKgZO2l4eUqAau_kAATpBEz6198207.png"/></p>
<p>
	<br/>
	视频监控<br/>
	</p>
<p>
	支持多路视频监控</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eUuAG4yYAAIc3yUf8s4635.png" alt="wKgZPGl4eUuAG4yYAAIc3yUf8s4635.png"/></p>
<p>
	<br/>
	运维管理<br/>
	任务发布；任务记录；任务闭环<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eUyAT0PwAAGH60QITNk954.png" alt="wKgZO2l4eUyAT0PwAAGH60QITNk954.png"/></p>
<p>
	<br/>
	APP访问<br/>
	</p>
<p>
	支持WEB端全部</p>
<p>
	功能： 界面精美；访问灵活</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eU2AEY8UAAPTB1ZloEo400.png" alt="wKgZPGl4eU2AEY8UAAPTB1ZloEo400.png"/></p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	企业屋顶光伏的核心应用价值</p>
<p>
	发电运行状态的可视化掌控<br/>
	针对企业最关注的发电情况，AcrelCloud1200提供发电功率、装机容量、发电量统计、收益测算及减排量分析等功能，使管理人员能够直观掌握屋顶光伏的运行效率和经济收益 。<br/>
	通过对日、月、年发电数据的统计分析，可辅助企业评估光伏系统长时运行表现，为后续扩容或优化提供数据依据。<br/><br/>
	多维监测提升运行安全性<br/>
	企业屋顶光伏长时处于高温环境，线缆温升和漏电风险不容忽视。平台结合测温设备、漏电监测及视频监控手段，对关键部位进行持续监测，一旦出现异常，可及时告警，帮助企业降低火灾等安全风险 。<br/>
	<br/>
	运维流程规范化，降低管理成本<br/>
	AcrelCloud1200内置运维管理模块，支持设备档案管理、运维任务下发、操作记录留痕及事件闭环处理。通过平台化管理方式，企业可将分散的屋顶光伏运维工作纳入流程，减少对人工经验的依赖，提高整体运维效率 。<br/>
	<br/>
	报警分级与事件追溯能力<br/>
	平台支持报警信息的分类分级管理，对逆变器故障、并网异常及环境异常进行记录和追溯。当企业屋顶光伏规模扩大后，这种分级告警机制有助于运维人员快速定位关键问题，避免小故障演变为大停机。<br/>
	</p>
<p>
	结语<br/>
	</p>
<p>
	总体来看，企业屋顶光伏电站在规模化发展的同时，对运维管理提出了更高要求。基于AcrelCloud1200光伏运维云平台的应用实践表明，通过统一的数据采集、集中监控与规范化运维管理，企业能够有效提升屋顶光伏电站的运行透明度与安全水平，使光伏资产真正实现“可视、可管、可评估”。</p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[应用案例 | 农业电气化：高压关怎么过？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626955.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626955.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:39:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZPGl4ghWAEiqYAADqYYZznus433.png" alt="a6821b18-fb5b-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZPGl4ghWAE8LnAAD-dgnP1_U679.jpg" alt="a6908c52-fb5b-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>应用案例：自动化电动拖拉机</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>干簧继电器助力保障安全与效率</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">电动拖拉机依靠复杂的电路系统来管理从导航到配电的各项功能。其中一个关键环节是<strong><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>电路的安全连接与断开、闲置系统的隔离，以及确保维护期间的安全</strong>。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">某拖拉机制造商正以其电动、可选的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/472/" target="_blank"><u>无人驾驶</u></a>智能拖拉机技术引领创新。然而，这项进步也带来了重大的工程挑战，尤其是在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>系统管理方面。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">该团队找到斯丹电子携手，<strong>为严苛的农业环境开发稳健的解决方案，同时为高压系统提供精确控制</strong>。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>KT系列高压干簧继电器</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>实现电动汽车电池高效预充电</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">此次协作在确保成本效益与可靠性的前提下，对KT系列产品进行针对性调整，使其精准匹配客户的技术规范，同时最大限度保持标准器件的设计优势。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/49/6F/wKgZPGl4ghaAL4qeAAQMQvV72rg124.png" alt="a6a40296-fb5b-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><span style="color:rgb(0,0,0);"><strong>KT系列高压干簧继电器在电动汽车及工程<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1712" target="_blank"><u>电池管理</u></a>系统 (BMS) 的预充电电路中发挥着关键作用</strong>，通过确保系统平稳上电，防止主接触器受损、延长部件使用寿命，并有效保护精密电子元件免受冲击。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>预充电电路工作流程</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>初始状态</strong>：主接触器断开，高压电容处于未充电状态；</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>预充电启动</strong>：KT系列继电器闭合，使限流<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>与主接触器并联连接；</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>可控充电过程</strong>：<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>通过电阻与继电器缓慢对系统<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>充电，抑制浪涌电流；</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>电压监测阶段</strong>：系统持续监测电容电压直至达到预设阈值（通常为电池电压的90%）；</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>主回路接通</strong>：电容充电完成后主接触器闭合，KT继电器同时断开，实现全功率输送。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">KT系列高压干簧继电器通过以下核心特性精准契合严苛的应用要求：</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:center;">1</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>高击穿电压</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>可耐受高达6kV直流电压</strong></span>，为系统提供充足的安全裕度。该能力确保系统即使在车辆电气系统常见的瞬态电压尖峰下仍能可靠运行，其安全系数通常为预期最大电压的1.5至2倍，<span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>为突发浪涌提供了关键缓冲</strong></span>。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:center;">2</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>卓越隔离性能</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">7kV直流的线圈——触点隔离电压有效保护控制与功率电路。这种高隔离度保持了敏感电子系统的完整性，<span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>在低压控制<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>与高压功率电路之间建立起坚固屏障</strong></span>。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:center;">3</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>低漏电流</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>超10¹³欧姆的绝缘电阻最大程度降低了隔离电路间的寄生电流</strong></span>，这对<strong>维持电池续航</strong>至关重要。极高的阻抗确保因泄漏导致的功率损耗可忽略不计，从而提升拖拉机电气系统的整体能效。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:center;">4</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>紧凑坚固的设计</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">继电器提供<span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>通孔与表面贴装两种封装形式，采用热固性材料整体包覆成型工艺，具备优异耐久性</strong></span>。该设计<span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>支持高密度电路板布局</strong></span>，同时有效<span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>抵御振动、粉尘与湿气的侵蚀</strong></span>。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">为满足客户需求，<span style="color:rgb(37,64,97);"><strong>斯丹电子实施了专项分选工艺，确保每只继电器均满足6kV最低击穿电压规格要求，从而保障整个拖拉机车队性能的一致性</strong></span>。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">干簧继电器已成为农业设备电气化转型的关键赋能部件。随着农业生产日益向可持续模式发展，这类高压开关与保护系统的稳定运行正变得愈发重要。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[如何基于FFmpeg解码ADPCM音频]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7626878.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7626878.html</guid>    <pubDate>2026-01-27 16:39:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	在数字音频的浩瀚星图中，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>PCM是⼀颗低调却恒久的星，它诞生于1970年代贝尔实验室的走廊，见证了从电话<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1392/" target="_blank"><u>交换机</u></a>到 PlayStation 游戏机的沧桑变迁，如今依然在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>器的蜂鸣声、监控录像的背景音、老旧 WAV文件的字节流中默默运转；⽽FFmpeg，这位开源音视频领域的"全能管家"，正是与ADPCM对话的最佳桥梁。本篇将通过代码和原理，完整拆解ADPCM的编解码魔法。</p>
<p>
	<strong>理解 ADPCM：压缩的哲学</strong></p>
<p>
	1.1 为什么需要 ADPCM</p>
<p>
	1980年代，存储介质寸土寸金，一分钟CD音质的PCM<a href="https://www.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>（44.1kHz/16bit/立体声）需要约10MB空间，这在软盘时代是天文数字；<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>们开始思考：能否只存储"变化"，而非"全部"？人类语音和自然声音有一个显著特征：相邻采样点高度相关，前一个样本是1000，下一个大概率在950~1050之间，⽽非跳到30000。ADPCM正是抓住了这个规律。</p>
<p>
	1.2 ADPCM 的核心思想</p>
<p>
	ADPCM（Adap<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>ti</u></a>ve Differential Pulse Code Modulation，自适应差分脉冲编码调制）的名字藏着三个关键词：</p>
<table style="border-collapse:collapse;border:none;width:546px;"><tbody><tr><td style="border:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="183">
				<b>关键词</b></td>
			<td style="border-top:1pt solid;border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="343">
				<b>含义</b></td>
		</tr><tr style="height:14.7pt;"><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;height:14.7pt;" valign="top" width="183">
				Differential（差分）</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;height:14.7pt;" valign="top" width="343">
				不存原始值，只存与预测值的差</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="183">
				Adaptive（自适应）</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="343">
				量化步长随<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>动态调整</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="183">
				Pulse Code（脉冲编码）</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="343">
				最终输出为离散数字码</td>
		</tr></tbody></table><p>
	直观理解：</p>
<p>
	</p>
<pre>
原始PCM序列: 1000 1050 1080 1120 1100 1060 ...
↓ ↓ ↓ ↓ ↓ ↓
预测值: (0) 1000 1050 1080 1120 1100 ...
↓ ↓ ↓ ↓ ↓ ↓
差值: 1000 +50 +30 +40 -20 -40 ...
↓ ↓ ↓ ↓ ↓ ↓
量化后(4bit): 15 6 4 5 13 12 ...
压缩⽐: 16 bit → 4 bit = 4:1</pre>
<p>
	</p>
<p>
	1.3 ADPCM家族：30种变体的江湖</p>
<p>
	打开FFmpeg的 libavcodec/adpcm.c，会看到一个庞大的switch-case，这里住着30多位"兄弟姐妹"：</p>
<p>
	</p>
<pre>
ADPCM 家族谱系图
├── 微软阵营
│ ├── ADPCM_MS ← Windows 系统音频，7组自适应系数
│ └── ADPCM_IMA_WAV ← 更简单，兼容性更好
│
├── 苹果阵营
│ ├── ADPCM_IMA_QT ← QuickTime 音频
│ └── ADPCM_QT ← 古老的 QuickTime 格式
│
├── 游戏机阵营
│ ├── ADPCM_XA ← PlayStation CD-<a href="https://www.elecfans.com/tags/rom/" target="_blank"><u>ROM</u></a>
│ ├── ADPCM_PSX ← PlayStation 音效
│ ├── ADPCM_THP ← GameCube/Wii 视频
│ ├── ADPCM_DTK ← GameCube 流媒体
│ └── ADPCM_ADX ← CRI Middleware，⼤量日系游戏
│
├── 电信阵营
│ ├── ADPCM_G722 ← ITU-T 宽带语音，7kHz
│ ├── ADPCM_G726 ← ITU-T 窄带语音，16/24/32/40kbps
│ └── ADPCM_G726LE ←G.726小端变体
│
└── 其他
├── ADPCM_YAMAHA ← 雅马哈音源芯⽚
├── ADPCM_<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>CA ← 世嘉 Dreamcast
└── ADPCM_CT ← Creative Labs 声卡</pre>
<p>
	</p>
<p>
	好消息：虽然变体众多，但核⼼<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>只有两大流派——IMA ADPCM 和 MS ADPCM，掌握这两个，其余触类旁通。</p>
<p>
	<strong>深入原理：从数学到代码</strong></p>
<p>
	2.1 IMA ADPCM：简洁之美</p>
<p>
	IMA（Inter<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>tive Multimedia Association）ADPCM是最广泛使用的变体。</p>
<p>
	2.1.1 解码算法可以浓缩为以下公式：</p>
<p>
	</p>
<pre>
差值 = step × (nibble[2] × 1 + nibble[1] × 0.5 + nibble[0] × 0.25 + 0.125)
如果 nibble[3] == 1，差值取负
新样本 = 旧样本 + 差值
新步⻓<a href="https://m.hqchip.com/ic/0" target="_blank"><u>索引</u></a> = 旧步⻓索引 + index_table[nibble]</pre>
<p>
	</p>
<p>
	2.1.2 步长表89 级的精妙设计</p>
<p>
	IMA ADPCM使用⼀张固定的 89级步长表，覆盖从7到32767的动态范围：</p>
<p>
	</p>
<pre>
staticconstint16_tima_step_table[89] = {
7,8,9,10,11,12,13,14,
16,17,19,21,23,25,28,31,
34,37,41,45,50,55,60,66,
73,80,88,97,107,118,130,143,
157,173,190,209,230,253,279,307,
337,371,408,449,494,544,598,658,
724,796,876,963,1060,1166,1282,1411,
1552,1707,1878,2066,2272,2499,2749,3024,
3327,3660,4026,4428,4871,5358,5894,6484,
7132,7845,8630,9493,10442,11487,12635,13899,
15289,16818,18500,20350,22385,24623,27086,29794,
32767
};</pre>
<p>
	</p>
<p>
	这张表的设计遵循近似指数增长，低索引对应⼩步长（精细量化），高索引对应大步长（粗糙量化），这使得ADPCM能够自动适应：</p>
<p>
	安静段落 → 小步长 → <a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a></p>
<p>
	剧烈变化 → 大步长 → 不溢出</p>
<p>
	2.1.3 索引调整表4 位的智慧</p>
<p>
	</p>
<pre>
staticconstint8_tima_index_table[16] = {
-1,-1,-1,-1,// nibble 0-3：差值小，降低步长
2,4,6,8,// nibble 4-7：差值大，提高步长
-1,-1,-1,-1,// nibble 8-11：负向小差值
2,4,6,8// nibble 12-15：负向大差值
};</pre>
<p>
	</p>
<p>
	这张表决定了"自适应"特性：</p>
<p>
	差值小（nibble 0-3, 8-11）→ 索引减小 → 下次用更小步长</p>
<p>
	差值大（nibble 4-7, 12-15）→ 索引增大 → 下次用更大步长</p>
<p>
	2.1.4 完整解码实现</p>
<p>
	</p>
<pre>
/**
* 解码单个 IMA ADPCM 样本
* @pa<a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>ram</u></a> nibble 4位编码值 (0-15)
* @param predictor 预测器状态（输⼊输出）
* @param step_idx 步长索引（输⼊输出）
* @return 16位 PCM 样本
*/
staticinlineint16_tdecode_ima_sample(uint8_tnibble,int32_t*predictor,int32_t*step_idx){
intstep = ima_step_table[*step_idx];
// 核⼼公式：diff = step/8 + step/4*b2 + step/2*b1 + step*b0
// 使用位运算优化，避免浮点
intdiff = step &gt;&gt;3;// step/8，基础值
if(nibble &amp;4) diff += step;// bit2: +step
if(nibble &amp;2) diff += step &gt;&gt;1;// bit1: +step/2
if(nibble &amp;1) diff += step &gt;&gt;2;// bit0: +step/4
if(nibble &amp;8) diff = -diff;// bit3: 符号位
// 更新预测器
*predictor += diff;
// 钳位到 16 位有符号范围
if(*predictor &gt;32767) *predictor =32767;
if(*predictor &lt; -32768) *predictor = -32768;
// 更新步长索引
*step_idx += ima_index_table[nibble];
if (*step_idx &lt; 0) *step_idx = 0;
if (*step_idx &gt;88) *step_idx =88;
return(int16_t)*predictor;
}</pre>
<p>
	</p>
<p>
	2.2 MS ADPCM：微软的增强版</p>
<p>
	2.2.1 Microsoft ADPCM比IMA更复杂，但理论上能获得更好的音质</p>
<table style="border-collapse:collapse;border:none;"><tbody><tr><td style="border:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				特性</td>
			<td style="border-top:1pt solid;border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				IMA ADPCM</td>
			<td style="border-top:1pt solid;border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				MS ADPCM</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				预测器</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				1个历史值</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				2个历史值</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				系数</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				固定</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				7组自适应系数</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				WAV格式码</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				0x0011</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				0x0002</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				块头大⼩</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				4字节/声道</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="189">
				7字节/声道</td>
		</tr></tbody></table><p>
	2.2.2 MS ADPCM的预测公式</p>
<p>
	</p>
<pre>
predictor= (sample1 * coef1 + sample2 * coef2) /256
output= predictor + (nibble * delta)</pre>
<p>
	</p>
<p>
	2.2.3 7组自适应系数</p>
<p>
	</p>
<pre>
staticconst int16_t ms_adapt_coef1[7] = {256,512,0,192,240,460,392};
staticconst int16_t ms_adapt_coef2[7] = {0,-256,0,64,0,-208,-232};</pre>
<p>
	</p>
<p>
	<a href="https://www.elecfans.com/tags/编码器/" target="_blank"><u>编码器</u></a>会为每个块选择最佳系数组，存储在块头中。</p>
<p>
	2.2.4 Delta自适应表</p>
<p>
	</p>
<pre>
staticconstint16_tms_adapt_table[16] = {
230,230,230,230,307,409,512,614,
768,614,512,409,307,230,230,230
};
// 更新公式
new_delta = (delta * ms_adapt_table[nibble]) /256;
if(new_delta &lt; 16) new_delta = 16; // 最小值保护</pre>
<p>
	</p>
<p>
	<strong>FFmpeg实战：完整解码流程</strong></p>
<p>
	3.1 解码流程图</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6D/wKgZPGl4erWAdlqqAAGUcT57rTU366.png" alt="0b6eeace-faa8-11f0-92de-92fbcf53809c.png"/></p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eraAXR32AAFw8mUZdVY611.png" alt="0bd3c69c-faa8-11f0-92de-92fbcf53809c.png"/></p>
<p>
	3.2 代码示例如下：</p>
<p>
	依赖的头文件</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6F/wKgZO2l4eraAAH07AAEFI2hQSik548.png" alt="0c330d8c-faa8-11f0-92de-92fbcf53809c.png"/></p>
<p>
	WAV文件头</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eraAFiu8AAJtKqKUY38152.png" alt="0c945696-faa8-11f0-92de-92fbcf53809c.png"/></p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6D/wKgZPGl4eraAVseXAAH5-zscTv4187.png" alt="0cf96f18-faa8-11f0-92de-92fbcf53809c.png"/></p>
<p>
	循环解码</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/49/6F/wKgZO2l4ereACpBeAAOZjb7Z7lY693.png" alt="0d5808c0-faa8-11f0-92de-92fbcf53809c.png"/></p>
<p>
	3.3 编译与运行</p>
<p>
	</p>
<pre>
# 编译
gcc -o adpcm_decode adpcm_decode.c 
$(pkg-config --cflags --libs libavformat libavcodec libavutil)
# 运行
./adpcm_decode input_adpcm.wav output_pcm.wav
# 输出示例:
# ====== 文件信息 ======
# 格式: WAV / WAVE (Waveform Audio)
# 时长: 5.23 秒
# 流数量: 1
#
# ====== 音频参数 ======
# 编码格式: adpcm_ima_wav (ID: 69638)
# 采样率: 44100 Hz
# 声道数: 2
# 块对齐: 2048 字节
# ⽐特率: 352800 bps
# 解码器: ADPCM IMA WAV
#
# ====== 开始解码 ======
# 已解码 100 帧, 204800 样本...
#
# ====== 解码完成 ======
# 总帧数: 113
# 总样本: 230912
# 输出⼤⼩: 901.22 KB
# 输出⽂件: output_pcm.wav</pre>
<p>
	</p>
<p>
	<strong>深度避坑：那些"诡异问题"的根源</strong></p>
<p>
	4.1 坑一：MS ADPCM和IMA ADPCM混淆</p>
<p>
	问题：解码后听到刺耳噪音或沉默。</p>
<p>
	原因：两种格式虽然都叫 ADPCM，但块结构完全不同。</p>
<p>
	诊断方法：</p>
<p>
	</p>
<pre>
# 使⽤ ffprobe
ffprobe-v quiet -select_stre<a href="https://www.elecfans.com/tags/ams/" target="_blank"><u>ams</u></a> a:0-show_entries stream=codec_name input.wav
# 或用 hexdump 直接看
hexdump-C input.wav | head -2
# 查看偏移 20-21 字节:
# 0x0002 = MS ADPCM
# 0x0011 = IMA ADPCM</pre>
<p>
	</p>
<p>
	解决方案：让 FFmpeg 自动识别，不要手动指定 codec_id。</p>
<p>
	4.2 坑二：块对齐（Block Align）错误</p>
<p>
	问题：解码正常但周期性出现噪音。</p>
<p>
	原因：ADPCM数据必须按块读取，每个块以状态信息开头，如果在块中间切断，状态会丢失。</p>
<p>
	诊断方法：</p>
<p>
	</p>
<pre>
# 查看块对齐值
ffprobe-v quiet -select_streams a:0-show_entries stream=block_align input.wav</pre>
<p>
	</p>
<p>
	正确做法：</p>
<p>
	</p>
<pre>
// 确保每次读取完整的块
if(pkt-&gt;size % par-&gt;block_align !=0) {
fprin<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>tf</u></a>(stderr,"警告: 数据包⼤⼩ (%d) 不是块对⻬ (%d) 的整数倍
",
pkt-&gt;size, par-&gt;block_align);
}</pre>
<p>
	</p>
<p>
	4.3 坑三：立体声声道错乱</p>
<p>
	问题：左右声道交换，或声音"撕裂"。</p>
<p>
	原因：IMA 和 MS ADPCM 的⽴体声交织方式不同：</p>
<p>
	</p>
<pre>
IMAADPCM ⽴体声交织:
块内: [L头][R头] [L样本组(8个)] [R样本组(8个)] [L组] [R组] ...
MS ADPCM ⽴体声交织:
块内: [L头][R头] [LR] [LR] [LR] ... (每个nibble交替)</pre>
<p>
	</p>
<p>
	解决方案：使用 FFmpeg 的自动处理，它会正确解交织。</p>
<p>
	4.4 坑四：文件被截断</p>
<p>
	问题：解码到末尾时崩溃或输出噪音。</p>
<p>
	原因：某些录音软件在异常终止时未正确写⼊文件尾。</p>
<p>
	诊断方法：</p>
<p>
	</p>
<pre>
# 检查⽂件完整性
ffprobe-verrorinput.wav
# 如果有错误会输出</pre>
<p>
	</p>
<p>
	解决方案：</p>
<p>
	</p>
<pre>
// 在解码器中启用错误容忍
dec_ctx-&gt;err_recognition =AV_EF_CAREFUL;// 或 AV_EF_IGNORE_ERR
// 或用FFmpeg命令⾏修复
// ffmpeg -i broken.wav -c copy fixed.wav</pre>
<p>
	</p>
<p>
	4.5 坑五：采样率/声道数信息缺失</p>
<p>
	问题：FFmpeg 报告nvalid data found when processing input。</p>
<p>
	原因：某些非标准工具生成的 WAV文件fmt块不完整。</p>
<p>
	解决方案：手动指定参数：</p>
<p>
	</p>
<pre>
// 强制指定采样率和声道数
av_dict_set(&amp;options,"sample_ra<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>","44100",0);
av_dict_set(&amp;options,"channels","2",0);
avformat_open_input(&amp;fmt_ctx, input_path,NULL, &amp;options);</pre>
<p>
	</p>
<p>
	<b>性能优化：让古老格式飞起来</b></p>
<p>
	5.1 性能基准</p>
<p>
	在典型的开发环境中（<a href="https://www.elecfans.com/tags/intel/" target="_blank"><u>Intel</u></a> i5/Apple M1 级别）：</p>
<p>
	ADPCM解码是计算轻量型任务，瓶颈通常在I/O而非<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a>。</p>
<table style="border-collapse:collapse;border:none;width:559px;"><tbody><tr><td style="border:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				配置</td>
			<td style="border-top:1pt solid;border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				解码速度</td>
			<td style="border-top:1pt solid;border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				实时倍率</td>
			<td style="border-top:1pt solid;border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				CPU占用</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				FFmpeg单线程</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				~180,000样本/ms</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				~4000x</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				~3%</td>
		</tr><tr><td style="border-right:1pt solid;border-bottom:1pt solid;border-left:1pt solid;border-top:none;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				纯C手写实现</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				~220,000样本/ms</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				~5000x</td>
			<td style="border-top:none;border-left:none;border-bottom:1pt solid;border-right:1pt solid;padding:0cm 5.4pt;" valign="top" width="142">
				~2%</td>
		</tr></tbody></table><p>
	5.2 优化策略</p>
<p>
	策略一：增大读取缓冲区。</p>
<p>
	</p>
<pre>
// 默认缓冲区可能较⼩，增大可减少系统调用
AVDictionary*options =NULL;
av_dict_set(&amp;options,"buffer_size","1048576",0);// 1MB
avformat_open_input(&amp;fmt_ctx, path,NULL, &amp;options);</pre>
<p>
	</p>
<p>
	策略二：跳过不需要的帧。</p>
<p>
	</p>
<pre>
// 如果只需要某个时间段
av_seek_frame(fmt_ctx, audio_stream_idx, target_pts,AVSEEK_FLAG_BACKWARD);</pre>
<p>
	</p>
<p>
	策略三：使用<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SIM</u></a>D加速。</p>
<p>
	对于需要极致性能的场景，可以使用SSE/NEON指令集批量处理多个样本：</p>
<p>
	</p>
<pre>
// 伪代码示意
#include
<immintrin.h>
// ⼀次处理 8 个样本
__m256i step_vec = _mm256_set1_epi32(step);
__m256i diff_vec = _mm256_srai_epi32(step_vec,3);// step &gt;&gt; 3
// ... 后续 SIMD 运算</immintrin.h></pre>
<p>
	</p>
<p>
	<b>调试技巧：当声音"沉默"时</b></p>
<p>
	6.1 启用FFmpeg详细日志</p>
<p>
	</p>
<pre>
av_log_set_level(AV_LOG_VERBOSE);
// 或只看特定级别
av_log_set_level(AV_LOG_WARNING);</pre>
<p>
	</p>
<p>
	6.2 命令行快速诊断</p>
<p>
	</p>
<pre>
#查看完整流信息
ffprobe -v quiet -print_format json -show_format -show_streams input.wav
#解码第⼀秒并检查
ffmpeg -i input.wav -t 1 -f s16le -acodec pcm_s16le - | hexdump -C |head
#⽣成波形图
ffmpeg -i input.wav -filter_complex"showwavespic=s=800x200"waveform.png
#对⽐两个⽂件的频谱
ffmpeg -i original.wav -i decoded.wav -filter_complex 
"[0:a]showspectrumpic=s=800x400[s0];[1:a]showspectrumpic=s=800x400[s1];[s0]
[s1]vstack" 
spectrum_compare.png</pre>
<p>
	</p>
<p>
	6.3 自检清单</p>
<p>
	当解码出现问题时，按顺序检查：</p>
<p>
	</p>
<pre>
□ ⽂件是否完整？(⽂件大小是否合理)
□ 格式是否正确识别？(ffprobe codec_name)
□ 采样率/声道数是否正确？
□ 块对齐是否正确？
□ 是否有 DRM 保护？
□ 是否使⽤了非标准扩展？
□ 解码器是否正确初始化？
□ 输出格式是否正确处理？(平面 vs 交织)</pre>
<p>
	</p>
<p>
	<b>结语：技术，是时间的译者</b></p>
<p>
	每一段ADPCM音频背后，可能是90年代游戏厅的喧嚣、老式答录机的留言、工厂车间的运转声，用4位的密度，记录着16位的时光。通过FFmpeg解码，不只是波形数据，更是一段段被压缩却未曾遗忘的记忆。ADPCM的伟大，在于它用极简的算法，在那个存储金贵的年代，让声音得以保存和传递。而今天仍在使用和研究它，这是对这份工程智慧的致敬。当调用avcodec_receive_frame的那一刻，当predictor加上diff的那一瞬，一段1980年代的声音，正穿越40年的时光，完整地回到耳畔。</p>
<p>
	供稿：闫超美</p>
<p>
	责编：<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1231" target="_blank"><u>开发者</u></a>与活动运营组 李健</p>
<p>
	编审：品牌管理组 丽娜</p>
<p>
	审核：开源<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/40/" target="_blank"><u>鸿蒙</u></a>项目群工作委员会执行总监 陶铭</p>
<p>
	开源鸿蒙项目群工作委员会执行秘书 曹云菲</p>]]></description></item>  </channel></rss>