<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>电子发烧友 - 最近文章</title>      <link>https://www.elecfans.com/article/special/</link>      <description>电子发烧友</description>      <generator>python elecfans.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[航空动力革命的绿色引擎：氢能源动力的核心优势与全球发展战略解读]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501221.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501221.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 10:03:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p/><p style="margin-left:0px;">在全球能源结构转型与航空业“双碳”目标的共同驱动下，氢能正从一种前沿概念迅速演变为重塑未来航空动力格局的战略性能源。<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>氢能源动力</strong></span>，以其在燃烧或电化学反应后仅排放水的零碳排放核心优势，被视为实现航空业深度脱碳最具潜力的技术路径之一。然而，从实验室原理验证迈向商业化运营，其间横亘着从氢的安全高效储运、动力系统的飞行平台适应性改造、复杂工况下的稳定性测试到系统级安全防护与适航审定等一系列严峻的技术与工程挑战。</p><p/><p style="margin-left:0px;">本文旨在系统性地剖析氢能源动力，特别是<strong>氢涡轮发动机与氢燃料电池在飞行试验验证阶段</strong>所涉及的关键技术体系。文章将深入探讨氢储输过程的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>与低温材料失效机理及解决方案，分析飞行平台为适配氢动力系统所需进行的针对性改造与安全评估，阐述<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>氢燃料电池热管理与氢发动机稳定性测试的核心技术</strong></span>。同时，本文将构建涉氢试验设备的安全理论及预警机制框架，并对试飞配套设施及未来适航符合性路径提出建议。最后，结合低空经济背景下<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>动力系统的演进，分析国内外发展趋势，并为我国氢能源动力试验鉴定体系的发展提出系统性建议。本研究旨在为加速我国氢能航空的技术成熟与产业化进程，提供兼具学术前瞻性与工程实践价值的参考。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>一、航空氢能源动力的时代必然性</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">航空业的去碳化是一场深刻而复杂的系统性革命。<strong>国际航空运输协会（IATA）</strong>承诺到2050年实现净零碳排放，这一宏伟目标对动力技术的根本性创新提出了迫切需求。在众多替代能源方案中，氢能源动力脱颖而出，其核心竞争力源于三重优势：首先，是彻底的环保性，无论是通过燃烧还是电化学转换，其最终产物仅为水，实现了飞行过程的零碳排放；其次，<strong>氢拥有极高的质量能量密度</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（约120 MJ/kg）</strong></span><strong>，远超传统航空煤油</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（约43 MJ/kg）</strong></span>，这对于提升飞行器航程与有效载荷具有理论上的巨大潜力；最后，氢的来源广泛，尤其是通过可再生能源电解水制取的“绿氢”，能够实现从能源生产到消费的全生命周期清洁化，契合构建可持续能源体系的终极目标。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9D/wKgZPGk7d9WAXt4fAAGhv_HBvog270.png" alt="&#x822A;&#x7A7A;&#x6C22;&#x80FD;&#x6E90;&#x52A8;&#x529B;"/><p style="margin-left:0px;">这一技术趋势已从国家战略与产业实践两个层面得到强力印证<strong>。欧盟、德国、英国</strong>等均已制定详尽的氢能航空发展战略，如欧盟的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“零排放之路”</strong></span>计划。在产业前沿，空客公司的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“ZEROe”三款概念机、ZeroAvia公司的19座氢燃料电池验证机首飞、美国通用氢燃料公司的Dash8-300验证机试飞</strong></span>等一系列里程碑事件，清晰地勾勒出从小型通航飞机到大型客机的氢动力技术发展路线图。这些实践表明，氢燃料电池技术正率先在中小型、短航程飞行器上实现验证，而氢燃料涡轮发动机则被寄望于攻克大型远程干线客机的动力难题。</p><p style="margin-left:0px;">我国在该领域展现了强大的战略定力与研发活力。国家能源局已将氢能纳入能源范畴，并通过系列政策开启其多元化示范应用。在技术实践上，我国实现了从<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>到有人驾驶飞机的全方位探索。特别是近期，<strong>中国航发动研所氢能团队成功完成了</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>千牛级氢燃料涡喷发动机</strong></span><strong>的国内首次飞行验证</strong>。此次试飞在内蒙古镶黄旗完成，验证了多高度空中起动、巡航及加减速等多个关键科目，标志着我国在氢燃料航空涡轮动力技术领域取得了从无到有的重大突破，为后续更大推力、更复杂构型的氢航空发动机研发奠定了坚实的技术基础。全球范围内的这些努力共同揭示了一个明确趋势：氢能航空已跨越早期概念阶段，进入以飞行验证为核心的技术攻关与工程示范新周期，其发展的深度与广度将直接决定未来三十年全球航空业的竞争格局。</p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>二、氢存储与输送技术挑战及解决方案</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">安全、高效、轻量化的氢存储与输送系统，是氢能源动力飞机从图纸走向蓝天的首要前提，也是飞行试验中风险最高、技术最复杂的环节之一。与地面应用不同，航空应用对系统的重量、体积、安全可靠性提出了近乎极致的苛刻要求。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>2.1 高压气态储氢的技术瓶颈与材料学突破</strong></p><p style="margin-left:0px;">目前，<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>700巴（70MPa）高压气态储氢</strong></span><strong>是轻型飞机（如法国Beyond Aero公司的BYA-1）主要采用的技术路线</strong>，因其系统相对简单、充放速度快。但其核心挑战在于<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“氢脆”（Hydrogen Embrittlement）</strong></span>。氢气，尤其是高纯度绿氢，在高压下会渗入金属材料内部，导致其塑性下降、产生裂纹甚至发生脆性断裂。这一问题在航空循环载荷（起降、机动飞行带来的压力波动）与极端低温环境的<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>作用下将更加严峻。</p><p style="margin-left:0px;">解决方案聚焦于材料创新与结构设计：</p><p style="margin-left:0px;">材料层面：研发高性能碳纤维复合材料缠绕的铝内胆或塑料内胆IV型储罐已成为主流方向。碳纤维提供了极高的强度以承受压力，而聚合物内胆则有效隔绝了氢气与金属的接触，从根本上规避氢脆。同时，针对阀门、管路等必须使用金属的部件，需选用<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>奥氏体不锈钢、镍基合金</strong></span>等具有较高抗氢脆性能的材料，并通过表面涂层技术<strong>（如氧化铝、氮化钛涂层）</strong>进一步阻隔氢渗透。</p><p style="margin-left:0px;">结构层面：将储罐与机体结构一体化设计是关键。例如，BYA-1将700巴储罐集成于翼盒上方，不仅优化了重量分布和空间利用，其翼盒结构本身也作为额外的安全屏障，增强了抗冲击能力。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>2.2 低温液态储氢的绝热挑战与热管理策略</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">对于需要更大航程的中大型飞机，<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>液氢（LH₂，-253℃）</strong></span>因其极高的体积能量密度而成为必然选择。但其技术瓶颈在于复杂的绝热（防漏热）与热管理。</p><p style="margin-left:0px;">漏热防护技术：液氢储罐本质是一个高度复杂的“超级保温瓶”。目前最先进的方案是采用<strong>真空多层绝热（MLI）结构</strong>。即在高度真空的夹层中，交替铺设数十层具有高反射率的铝箔和低热导率的玻璃纤维纸，通过大幅削减辐射、对流和传导三种热传递路径，将漏热降至最低。2023年德国H2FLY公司使用液氢完成载人飞行，并将其验证机HY4的航程提升至1500公里，正是得益于高效的液氢存储系统。</p><p style="margin-left:0px;">蒸发气体（BOG）管理：无论绝热如何优异，微小的漏热始终存在，会导致部分液氢气化，造成罐内压力上升。<strong>安全的飞行必须有一套BOG管理系统</strong>：一方面，可通过主动冷却或重新液化技术处理BOG；另一方面，更常见的航空解决方案是将BOG引入发动机作为燃料消耗掉，这要求动力系统具备同时处理气态和液态氢的能力。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>2.3 机载氢燃料输送系统的安全架构</strong></p><p style="margin-left:0px;">从储罐到发动机或燃料电池的输送管路，是飞行安全的生命线。其设计需遵循<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“多重冗余”和“本质安全”</strong></span>原则。</p><p style="margin-left:0px;">主动安全：系统需配备遍布各关键节点的氢气泄漏<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>（<strong>通常基于激光或电化学原理）</strong>，实时监测浓度。一旦检测到泄漏，系统应能立即自动关闭相关舱室的隔离阀，并启动应急排放和惰化系统<strong>（如注入氮气）</strong>，防止氢气在密闭空间积聚至爆炸极限<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（4%-75%）</strong></span>。</p><p style="margin-left:0px;">被动安全：输送管路应尽可能短直，布置在通风良好的区域，避免穿过乘员舱。对于高压管路，需进行完善的应力分析与振动测试，防止因飞行载荷引发疲劳破裂。软管连接处作为薄弱环节，需采用经过严格验证的金属密封或特殊聚合物密封，并制定远较传统燃油系统更短的强制更换周期。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>三、航空发动机飞行平台适应性改造</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">将新型氢动力发动机带上天空进行真实环境验证，离不开专用的航空发动机飞行平台<strong>（空中试车台）</strong>。这类平台通常由成熟飞机改装而成，其改造的复杂性与安全性直接决定了试飞成果的可靠性与效率。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>3.1 储氢装置与燃料系统的集成化改造</strong></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>飞行平台的改造首要任务是安全地加装储氢与供氢系统。</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">储氢装置加装：需根据氢动力形式<strong>（气态/液态）</strong>和试飞科目需求，在平台机身或机舱内设计加固的安装支架。对于外挂式验证，可能需要设计专用的发动机短舱或吊舱，将储氢罐、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>与氢发动机高度集成，形成一个独立的“动力模块”。中国航发动研所的千牛级氢涡喷发动机首飞，正是借助厦门大学GF-2000飞行平台实现了成功验证。</p><p style="margin-left:0px;">燃料系统改造：需新建一套完全独立的氢燃料输送、过滤、调压和计量系统，与飞机原有的航空煤油系统物理隔离。系统必须包含多级安全阀、快速切断阀和应急排放阀。控制逻辑需与<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>飞行测试仪器（F<a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>TI</u></a>）</strong></span>深度集成，实现燃料<strong>流量、压力、温度</strong>的精确控制和实时监测。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><strong>3.2 挂装平台的结构适应性改造与安全评估</strong></p><p style="margin-left:0px;">氢发动机的挂装，尤其是对于大型涡扇发动机的验证，对平台飞机结构强度是巨大考验。</p><p style="margin-left:0px;">结构加固：必须在预定挂点<strong>（如机翼下方、机身尾部）</strong>对蒙皮、桁梁、框段等主承力结构进行针对性加强，以承受氢发动机（及其可能失效时产生的不平衡载荷）带来的静力、疲劳和振动载荷。这需要进行详尽的全机有限元分析（FEA）和地面静力/振动试验。</p><p style="margin-left:0px;">多物理场耦合安全评估：改造评估远超单纯的结构强度范畴，必须进行多物理场耦合的安全评估，包括：</p><p style="margin-left:0px;">气动影响评估：分析外挂体对平台飞机气动特性、操稳特性的影响，确保飞行安全。</p><p style="margin-left:0px;">热影响评估：<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>发动机尾喷流（尤其是氢燃烧火焰与煤油火焰形态、温度场不同）对平台飞机尾翼、平尾等部件的热冲击。</p><p style="margin-left:0px;">氢扩散与燃爆风险评估：利用<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>计算流体动力学（CFD）</strong></span>模拟不同泄漏场景下氢气在平台飞机周围及内部空腔的扩散路径和积聚情况，评估点火风险，并据此优化传感器的布置和应急 vent 口的设计。</p><p style="margin-left:0px;">3.3 综合航电与控制系统升级</p><p style="margin-left:0px;">平台需升级航电系统，集成专用的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>氢发动机全权限<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8115/" target="_blank"><u>数字电子</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>（FADEC）</strong></span>，并实现与平台飞机飞控系统的交联。测试系统需具备海量数据实时采集、下传和初步处理能力，以监控氢发动机数万个参数，为性能与稳定性评估提供数据基石。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>四、氢动力热防护与稳定性测试技术</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">在真实、多变的飞行包线内确保氢动力核心的可靠工作，是试飞验证的核心目标。这依赖于对氢燃料电池热管理的精确掌控，以及对氢内燃机/涡轮发动机稳定性的极限测试。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>4.1 氢燃料电池的热管理与热失控防护</strong></p><p style="margin-left:0px;">燃料电池的效率与寿命对工作温度极为敏感，其运行本身也会产生大量废热。航空工况下，散热条件严苛，热管理成为关键技术。</p><p style="margin-left:0px;">主动热管理技术：先进的热管理系统采用基于模型的精准控制策略。例如，以电堆入口冷却液温度为直接控制目标，通过<strong>内模控制器（IMC）和<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>D控制器协同调节电子节温器开度与水泵转速</strong>，实现快速响应和最小超调，确保电堆工作在最佳温度窗口。对于更高功率密度的系统，可能引入相变材料（PCM）或两相流冷却等高效散热手段。</p><p style="margin-left:0px;">热失控主动防护与预警：热失控是燃料电池最严重的安全故障。防护需建立<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“预警-阻断-抑制”三级机制</strong></span>。首先，通过植入电堆内部的多点温度、电压传感器，结合<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>模型，早期识别局部过热、膜干、水淹等异常。一旦预警，立即调整进气、增湿和负载。若仍发展，则启动紧急停机程序，并向电堆内注入惰性气体（如氮气）阻断反应。热失控触发后，机载灭火系统需能针对性地扑灭氢气火焰和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>火灾。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><strong>4.2 氢涡轮发动机的稳定性测试技术</strong></p><p style="margin-left:0px;">氢的燃烧速度极快、可燃范围极宽，这给涡轮发动机的燃烧室设计带来了低排放与稳定性之间的矛盾。测试技术旨在主动揭示并拓展稳定边界。</p><p style="margin-left:0px;">高频动态压力测试：在燃烧室机匣、火焰筒等关键位置密集布置高频动态<a href="https://www.elecfans.com/tags/压力传感器/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>，实时捕捉燃烧振荡的压力脉动。通过频谱分析，识别表征燃烧不稳定的特征频率<strong>（如亥姆霍兹频率）</strong>及其振幅，量化不稳定性的强度。</p><p style="margin-left:0px;"><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>诊断技术应用：在燃烧室设计阶段，可通过安装石英玻璃视窗，结合<strong>高速摄像、粒子图像测速（PIV）、平面激光诱导荧光（PLIF）</strong>等非接触光学手段，在台架试验中直观观测氢燃料的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>喷射、雾化（若采用液氢）、掺混及火焰结构</strong></span>，从流场和化学反应场层面探究不稳定性的产生机理。</p><p style="margin-left:0px;">主动稳定性控制（ASC）验证：作为最终解决方案，需测试ASC系统的有效性。该系统通过传感器实时监测不稳定征兆，并驱动执行器<strong>（如燃料调制阀、声学<a href="https://www.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>）</strong>产生反相位扰动，主动抑制振荡。飞行试验需在多种飞行状态下，验证ASC系统抑制振荡、拓展贫油熄火边界的能力。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>五、涉氢试验设备安全理论及预警机制</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">氢能航空的安全运营建立在完备的理论体系和智能化的预警机制之上。这超越了传统航空安全范畴，形成了以“氢特性”为核心的新范式。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>5.1 安全理论框架：从氢脆到泄漏后果</strong></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>涉氢安全理论贯穿于材料、部件、系统、环境四个层级。</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">材料级：氢脆失效机理的深化认知。研究已从宏观现象深入到微观机制，如<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>氢增强局部塑性（HELP）、氢增强脱聚（HEDE）</strong></span>等理论。未来需建立针对航空典型材料<strong>（如钛合金、高强度钢、复合材料）</strong>在不同氢分压、应力水平和温度下的氢脆定量预测模型与数据库，为选材和寿命预测提供依据。</p><p style="margin-left:0px;">系统级：泄漏、扩散与燃爆后果预测。这是制定应急措施和适航规章的基础。我国近期在哈密成功实施的首次全尺寸高压纯氢管道喷射火试验具有里程碑意义。该试验系统模拟了不同泄漏孔径、压力和方向下的火焰形态与热辐射分布，获得了宝贵的一手数据。基于此类试验数据，可以构建并验证<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的计算模型，用于预测飞机上发生氢气泄漏时，火焰长度、热辐射通量及对邻近结构的危害，从而确定关键设备的安全间距和耐火时间要求。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><strong>5.2 智能化预警与应急机制</strong></p><p style="margin-left:0px;">多参数融合的智能预警：现代预警系统不再依赖单一泄漏传感器。它融合<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>氢气浓度、压力异常变化速率、温度异常、振动频谱特征、甚至声音<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>（超声波检漏）</strong></span>等多维信息，利用<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/557/" target="_blank"><u>机器学习</u></a>算法进行早期、精准的故障诊断与预测。例如，可通过分析燃料电池电堆单片电压的微小波动来预测水淹或膜干故障。</p><p style="margin-left:0px;">分层分级的应急响应：系统根据预警的严重等级自动触发分级响应。<strong>一级预警（如轻微浓度上升）</strong>可能仅发出警报并加强通风；<strong>二级预警（确认泄漏）</strong>则自动关闭相关子系统隔离阀；<strong>三级预警（火灾或爆炸风险）</strong>将触发全系统紧急关断、释放灭火剂，并向飞行员提供最优先的处置程序（如立即改变航向、降低高度以增强通风等）。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>六、氢能试飞配套设施与适航符合性路径</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">氢能航空的成熟不仅取决于飞行器本身，更依赖于地面支持体系和适航审定体系的同步建立。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>6.1 试飞配套地面保障设施解决方案</strong></p><p style="margin-left:0px;">绿色氢源与灵活加注：试飞场站应配套建设或连接“绿氢”制备设施，确保试验本身的全生命周期低碳属性。<strong>加注系统需具备给气态氢</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（70MPa）</strong></span><strong>和液态氢</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（-253℃）</strong></span><strong>两种介质安全、快速加注的能力</strong>。加注流程必须高度自动化，实现“连接-检漏-预冷-充装-断开”全过程远程监控与紧急切断，操作人员应远离潜在危险区域。</p><p style="margin-left:0px;">专用维护与检测车间：需设立具备防爆、强制通风条件的专用机库和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>车间，用于氢动力系统的安装、检测和维护。车间内应配备氢浓度监测网络、防爆工具、氢气驱散系统和专用的氢部件清洗、检测设备<strong>（如氦质谱检漏仪）</strong>。</p><p style="margin-left:0px;">虚拟试飞与数字孪生应用：在物理试飞前，应充分利用基于高保真模型的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“虚拟试飞”和“数字孪生”技术</strong></span>。数字孪生体可同步孪生真实飞机的氢系统状态，用于预测性能、演练故障处置，并在试飞后与真实数据对比，持续迭代优化模型，大幅降低试飞风险与成本。</p><p style="margin-left:0px;">6.2 氢动力飞机的适航符合性挑战与路径</p><p style="margin-left:0px;">现行适航规章（如中国的CCAR、欧洲的CS、美国的FAR）均未完全涵盖氢动力飞机的特殊风险。其符合性验证是一项开创性工作。</p><p style="margin-left:0px;">“基于性能”与“特殊条件”审定：审定当局（如中国民航局CA<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>、欧洲航空安全局EASA）很可能采用“基于性能”的审定理念，并与工业界紧密合作制定“特殊条件”（Special Conditions）。例如，针对储氢罐，其安全目标可能被设定为“在任何可预期的失效情况下，必须确保乘员有足够时间安全撤离”，而非规定具体的材料或壁厚。法国Beyond Aero公司正与EASA合作，为其BYA-1飞机制定这样的专项<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>框架，具有行业示范意义。</p><p style="margin-left:0px;">符合性方法的创新：制造商需要创新符合性验证方法。除了传统的试验<strong>（试验室、台架、飞行试验）</strong>和分析/计算<strong>（如FEA、CFD）</strong>外，对于氢泄漏、火灾等极端场景，可能需借助前述的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>全尺寸喷射火试验数据和详实的概率安全评估（PSA）报告</strong></span>，来向局方证明风险已被降低到“极不可能”的水平。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>七、低空经济从纯电到氢能的谱系化发展</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">在低空经济与城市空中交通（UAM）蓬勃发展的背景下，飞行器动力系统正呈现多元化、电气化的技术谱系。氢能是其中至关重要的一环，但并非唯一选项。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>7.1 新能源动力系统的技术谱系</strong></p><p style="margin-left:0px;">纯电动力系统：目前技术最成熟，已广泛应用于<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9407/" target="_blank"><u>多旋翼</u></a>无人机和eVTOL原型机。其核心优势是零排放、低噪音、高推进效率和控制简单。瓶颈在于当前<strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2692/" target="_blank"><u>锂电池</u></a>的能量密度</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（~250 Wh/kg）</strong></span>严重制约航程和商载，且存在热失控安全风险。主要适用于短途、低速的市内交通场景。</p><p style="margin-left:0px;">增程式发电配套系统：作为纯电与纯氢之间的过渡或互补方案，采用高效内燃机或微型燃气轮机作为发<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>，为驱动电机的电池持续充电。它继承了电动推进的优点，同时通过液态燃料<strong>（如航空煤油、可持续航空燃料SAF）</strong>解决了航程焦虑，但并未实现终端零排放。</p><p style="margin-left:0px;">氢燃料电池动力系统：本质是一种“电化学发电机”，将氢气的化学能直接转换为电能驱动电机。它结合了纯电推进的优点和氢能的高能量密度，实现了真正的零排放和较长航程。正如前文所述，它正成为500公里以上航程eVTOL和轻型固定翼飞机的理想选择。</p><p style="margin-left:0px;">氢涡轮/涡桨混合动力系统：这是面向未来大型、高速UAM飞行器的前沿方向。可能采用氢涡轮发动机直接驱动螺旋桨/旋翼，或驱动发电机与电机形成混合电推进。它旨在兼顾氢能的高功率密度与电推进的控制灵活性。</p><p style="margin-left:0px;">7.2 国内外市场趋势与技术格局分析</p><p style="margin-left:0px;">国际格局：欧美在氢能航空的创新研发和早期商业化布局上处于领先地位。<strong>空客、ZeroAvia、Universal Hydrogen、Beyond Aero</strong>等企业覆盖了从概念机、验证机到取证机型的完整链条。其发展路径清晰：从小型通航飞机切入，逐步向支线客机和大型客机迈进。政策层面，欧盟通过碳交易体系和强制性配额（如ReFuelEU Aviation）为氢基燃料创造了需求侧牵引力。</p><p style="margin-left:0px;">中国进展与优势：中国拥有全球最大、最活跃的无人机和eVTOL市场，为各类新能源动力提供了广阔的试验场。在氢能航空领域，中国展现了强大的工程实现能力和快速跟进速度。中国航发动研所的氢涡喷发动机首飞，以及商飞“灵雀M”氢燃料验证机的展示，标志着我国已进入世界氢能航空研发的第一梯队。中国的独特优势在于完整的工业体系、强大的低成本制造能力和对“绿氢”产业链<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（电解槽产能占全球近60%）</strong></span>的掌控。根据国际能源署（IEA）报告，中国有望在本十年末率先实现可再生氢能的成本竞争力。然而，在航空级氢动力系统的原创设计、适航审定经验积累以及国际化商业生态构建方面，仍需持续努力。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>八、我国氢能源动力体系的发展建议</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">氢能源动力航空的竞赛已经鸣枪，飞行试验验证是这场漫长竞赛中最关键、最艰难的赛段。它不仅是技术的试金石，更是孕育标准、锤炼体系、培养人才的熔炉。基于前文分析，为推动我国氢能源动力试验鉴定体系的高效、安全、高水平发展，提出以下系统性建议：</p><p style="margin-left:0px;">1. 强化顶层设计与国家级试验平台建设：建议在国家层面<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>制定跨部门的氢能航空发展路线图，明确各阶段技术目标、验证任务和基础设施需求</strong></span>。重中之重是统筹建设<strong> “国家氢能航空综合试验验证<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>” </strong>，该中心应集成包括高压/低温氢部件测试台、燃烧试验台、全尺寸环境试验舱、氢安全实验室（可开展类似哈密的全尺寸喷射火试验）以及专用氢动力飞行试验跑道与空域。这将避免重复投资，形成攻关合力。</p><p style="margin-left:0px;">2. 构建产学研用协同的创新联合体：鼓励以中国商飞、中国航发等整机和主机厂为龙头，联合像湖南泰德航空技术有限公司这样在航空航天流体控制、测试设备领域有深厚积累的高新技术企业[citation:用户材料]，以及顶尖高校<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（如厦门大学，其GF-2000平台已参与首飞）、科研院所，组建“氢能航空创新联合体”</strong></span>。企业侧重工程化与适航，高校院所侧重前沿机理探索，形成从基础研究到产品交付的快速转化通道。</p><p/><p style="margin-left:0px;">3. 启动适航审定“预先研究”与人才储备：中国民航局（CAAC）应尽早与工业界启动针对氢动力飞机的适航审定预先研究项目。参照EASA与Beyond Aero的合作模式，共同制定符合中国国情的安全理念、特殊条件和符合性方法指南（MOA）。同步在局方和工业界培养一批既懂航空安全、又懂氢能技术的复合型审定<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>，为未来的型号合格审定（TC）奠定人力基础。</p><p style="margin-left:0px;">4. 推动“绿氢”制备与机场加注示范：试验鉴定不能脱离能源基础设施。应选择有条件的机场<strong>（如风能太阳能资源丰富地区的通航机场）</strong>，开展<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“风光制绿氢-现场储运-飞机加注”的一体化示范项目</strong></span>。这不仅为试飞提供真正的零碳氢源，更可探索未来氢能机场的运营模式和商业模式，解决“先有鸡还是先有蛋”的基础设施困境。</p><p style="margin-left:0px;">5. 积极参与国际标准制定与安全数据库共享：氢能航空是全球性课题。我国应积极派专家参与<strong>国际标准化组织（ISO）、国际民航组织（ICAO）</strong>等相关标准的制定工作，争取话语权。同时，在保护关键技术机密的前提下，可倡议建立国际共享的氢能航空安全事件与试验数据库<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（如材料氢脆数据、泄漏事故数据）</strong></span>，共同提升全球行业的安全基线，彰显负责任大国的担当。</p><p style="margin-left:0px;">通往氢能航空未来的道路绝非坦途，其间充满了科学未知与工程挑战。然而，正如中国首次氢涡轮动力飞行验证所展现的决心与能力，只要坚持系统谋划、夯实基础、协同创新、安全为先的发展路径，我国必能在全球绿色航空技术革命中占据重要一席之地，为实现航空强国与“双碳”目标提供强大的绿色动力引擎。</p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(102,102,102);">&amp;注：此文章内使用的及部分文字内容来源网络，仅供参考使用，如侵权可联系我们删除，如需进一步了解公司产品及商务合作，请与我们联系！！</span></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/30/AF/wKgZO2jMwQeAPOCKACGe9w1dL4Q176.jpg" alt="&#x6E56;&#x5357;&#x6CF0;&#x5FB7;&#x822A;&#x7A7A;&#x6280;&#x672F;&#x6709;&#x9650;&#x516C;&#x53F8;"/><p style="margin-left:0px;">湖南泰德航空技术有限公司于2012年成立，多年来持续学习与创新，成长为行业内有影响力的高新技术企业。公司聚焦高品质航空航天流体控制元件及系统研发，深度布局航空航天、船舶兵器、低空经济等高科技领域，在航空航天燃/滑油泵、阀元件、流体控制系统及航空测试设备的研发上投入大量精力持续研发，为提升公司整体竞争力提供坚实支撑。</p><p style="margin-left:0px;">公司总部位于长沙市雨花区同升街道汇金路877号，株洲市天元区动力谷作为现代化生产基地，构建起集研发、生产、检测、测试于一体的全链条产业体系。经过十余年稳步发展，成功实现从贸易和航空非标测试设备研制迈向航空航天发动机、无人机、靶机、eVTOL等飞行器燃油、润滑、冷却系统的创新研发转型，不断提升技术实力。</p><p style="margin-left:0px;">公司已通过 GB/T 19001-2016/ISO 9001:2015质量管理体系认证，以严苛标准保障产品质量。公司注重知识产权的保护和利用，积极申请发明专利、实用新型专利和软著，目前累计获得的知识产权已经有10多项。湖南泰德航空以客户需求为导向，积极拓展核心业务，与国内顶尖科研单位达成深度战略合作，整合优势资源，攻克多项技术难题，为进一步的发展奠定坚实基础。</p><p style="margin-left:0px;">湖南泰德航空始终坚持创新，建立健全供应链和销售服务体系、坚持质量管理的目标，不断提高自身核心竞争优势，为客户提供更经济、更高效的飞行器动力、润滑、冷却系统、测试系统等解决方案。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[热-流-固多物理耦合：多电航空发动机背景下燃油系统、润滑系统与冷却系统的功能融合与电气化重构研究]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501260.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501260.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 10:04:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p/><p style="margin-left:0px;">航空发动机被誉为现代工业<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“皇冠上的明珠”</strong></span>，其性能直接决定了飞行器的能力边界。在追求更高推重比、更低油耗与更长寿命的永恒主题下，发动机热端部件所承受的温度、压力与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>负荷已逼近乃至超越现有材料的物理极限。在此背景下，<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>燃油、润滑与冷却三大辅助系统</strong></span>已从传统的保障单元，演进为决定发动机整体性能与安全的关键使能系统。它们共同构成了在极端环境下守护发动机正常运行的“生命保障系统”：燃油系统是精确的能量输送者，其毫秒级的响应与计量精度是高效燃烧的基础；润滑系统是机械完整性的捍卫者，在高速旋转的金属表面间构筑液态屏障，抵御磨损与过热；冷却系统则是热力学边界的开拓者，通过精妙的热管理，使材料在远超其熔点的燃气环境中稳定工作。</p><p/><p style="margin-left:0px;">当前，全球航空工业正处于绿色革命与动力多元化的历史交汇点，<strong>可持续航空燃料（SAF）、氢能源以及混合电推进</strong>等新技术路径，对传统流体系统提出了颠覆性挑战。同时，保障供应链安全与实现技术自主可控已成为国家层面的战略需求。因此，系统性地深入研究这三大系统的核心构造、技术挑战、发展趋势及创新实践，对于推动我国航空发动机技术的跨越式发展具有至关重要的意义。本文旨在通过多维度剖析，梳理技术脉络，展现产学研成果，并展望未来方向。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>第一章：航空发动机燃油系统</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">现代航空发动机燃油系统是一个高度复杂的流体测控网络，其核心使命是在发动机从地面启动到最大状态的全包线范围内，实现燃油的精确加压、计量与雾化，以确保燃烧室在任何工况下都能实现稳定、高效、低污染的燃烧。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>1.1 核心构造与技术挑战</strong></p><p style="margin-left:0px;">系统的核心部件通常包括<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>低压供油泵、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>主燃油泵、燃油计量装置（FMU）、燃油喷嘴以及遍布全系统的过滤与控制阀件</strong></span>。其中，<strong>高压主燃油泵（如齿轮泵或柱塞泵）</strong>需在超强高压下稳定工作，其容积效率与耐久性是技术关键。燃油计量装置作为系统的“大脑”，早期为纯机械液压式，现已普遍发展为<strong>机电一体化（EHA）或全权限<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8115/" target="_blank"><u>数字电子</u></a>控制（FADEC）</strong>下的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>电液伺服机构，</strong></span>通过接受发动机控制器的指令，以极高的动态精度调节燃油流量。燃油喷嘴则负责最终雾化，其设计直接影响燃烧效率与排放，先进的多级离心雾化或气动雾化喷嘴能显著提升燃油与空气的混合质量。</p><p style="margin-left:0px;">面临的主要技术挑战集中于四个方面：<strong>一是极端工况下的动态计量精度</strong>，要求在剧烈的温度、压力变化与振动环境中，流量控制误差长期保持在±1%以内；<strong>二是超高压条件下的密封可靠性</strong>，涉及动态密封件材料学与摩擦学设计；<strong>三是对多组分替代燃料的适应性</strong>，SAF、液氢等燃料的物理化学特性（如润滑性、粘度、热值）与传统航空煤油差异显著，需重新评估泵阀的材质相容性与供油逻辑；<strong>四是系统健康管理（PHM）</strong>，需集成多源<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>，实现对燃油滤堵塞、泵性能退化、管路泄漏等故障的早期预测与诊断。</p><img src="https://toss.xyunku.com/uploads/20251212/2a405ce6149ad3065f0d7a4ea4773861.jpeg" alt="&#x822A;&#x7A7A;&#x53D1;&#x52A8;&#x673A;&#x71C3;&#x6CB9;&#x7CFB;&#x7EDF;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>1.2 技术发展与趋势</strong></p><p style="margin-left:0px;">发展趋势鲜明地指向<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>高压化、电动化与智能化</strong></span>。为适应高总压比发动机的需求，燃油系统工作压力持续提升，这推动了超高压柱塞泵、高强度轻量化流道技术的发展。多电/全电飞机概念促使燃油系统与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4675/" target="_blank"><u>电力系统</u></a>深度融合，例如采用<strong>电驱燃油泵（E-FPump）替代传统的发动机附件机匣驱动泵</strong>，实现功率的独立管理与更<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的压力/流量闭环控制。智能化则体现在基于模型的智能控制与数字孪生技术的应用。例如，<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>通过构建燃油系统的全工况数字镜像，可以提前预测不同飞行剖面下的燃油热状态，并实施自适应热管理</strong></span>。南京航空航天大学相关团队研究的自适应热管理控制方法，即是通过实时计算发动机耗油与散热需求，动态调节燃油在冷却回路与燃烧回路间的分配比例，在保障滑油冷却器换热效率的同时，最大化利用燃油的冷却能力，实现能量的梯级利用，这对提升长航时飞行器的燃油经济性至关重要。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>第二章：航空发动机润滑系统</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">润滑系统是保障发动机主轴、齿轮箱等高速重载摩擦副可靠工作的基石。其核心功能是在极端工况下，将适量的润滑油输送到指定位置，形成足以分离接触表面的流体动压油膜，并带走摩擦热与磨损颗粒。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>2.1 核心构造与技术挑战</strong></p><p style="margin-left:0px;">典型系统由<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>滑油箱、供油泵（主泵与回油泵）、滑油滤、燃油-滑油热交换器（FCOC）、空气-滑油冷却器（<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>OC）、油气分离器以及复杂的内部供油管路与喷嘴组成</strong></span>。供油喷嘴的设计尤为关键，尤其是针对主轴承的射流喷嘴，其喷射角度、速度与油滴尺寸需经过精密计算与试验验证，以确保润滑油能穿透高速旋转产生的“气障”，有效进入轴承腔。油气分离技术则关系到滑油消耗量与舱压稳定性，高效的离心式分离器是技术重点。</p><p style="margin-left:0px;">技术挑战同样严峻：首先是超高速下的油膜保持。<strong>随着发动机主轴DN值</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（轴承内径mm×转速rpm）</strong></span><strong>突破</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>3.0×10^6</strong></span><strong>，轴承腔内的气流速度极高，润滑油难以驻留，极易出现缺油润滑或滑油过度搅动导致温升</strong>。其次是宽温域润滑稳定性。润滑油需在<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>低温（-40°C以下）</strong></span>下保持良好的流动性以确保启动，同时在<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>高温（200°C以上）</strong></span>的轴承腔环境中保持足够的粘度和抗氧化能力。再次是系统集成热管理。现代润滑系统不仅是润滑剂输送系统，更成为发动机热管理网络的重要一环，需与燃油冷却系统高效协同。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><strong>2.2 技术发展与趋势</strong></p><p style="margin-left:0px;">技术进步主要体现在高性能滑油研发、高效润滑组件创新和系统集成优化。在滑油方面，第四代/第五代合成酯类基础油与高性能添加剂包的应用，显著提升了油品的高温稳定性与承载能力。广西大学研究的涡轮-火箭-冲压组合循环发动机用复合润滑油，以新型多元醇酯、油溶性聚醚等复配为基础油，展现了在更苛刻热环境下应用的潜力。</p><p style="margin-left:0px;">在组件层面，<strong>弹性流体动压润滑（EHL）</strong>设计的精密轴承、低压损高效流道、以及基于压电陶瓷的智能喷雾喷嘴等不断涌现。系统集成优化则是当前主流方向，即将润滑、冷却（轴承与齿轮）功能深度整合，形成集成式滑油与热管理模块。湖南泰德航空技术有限公司在此领域进行了深入实践，其在高速轴承润滑喷射设计与润滑油路优化方面的工作，<strong>正是通过精细化流场<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>与试验，降低系统压损，提升关键部位供油效率，从而在保证润滑可靠性的前提下，有可能减少系统所需的滑油循环量，实现减重与效率提升。</strong></p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>第三章：航空发动机冷却系统</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">冷却系统是直接支撑发动机涡轮前温度（<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>TE</u></a>T）这一核心性能指标提升的关键。通过从压气机引取高压空气，并将其导入涡轮叶片、导向器等热端部件内部复杂的冷却流道，形成隔热气膜或进行对流换热，使金属材料在超过其熔点数百摄氏度的燃气中稳定工作。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>3.1 核心构造与技术挑战</strong></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>系统可分为内部冷却与外部冷却两大部分。</strong></span>内部冷却关注热端部件自身的冷却结构，如<strong>涡轮叶片内部的蛇形扰流通道、冲击冷却孔、气膜冷却孔</strong>等。外部冷却系统则包括引气管路、预冷器以及相关的控制阀门。其技术核心在于在尽可能少的冷却空气消耗量下，实现最大化的换热效果，因为引气本质上是牺牲了发动机的部分推力。</p><p style="margin-left:0px;">挑战极为突出：<strong>一是冷却效率的极限提升</strong>。如何在有限的空气流量和复杂的异形曲面内布置最有效的冷却结构，是永恒的课题。<strong>二是温度场均匀性控制</strong>。涡轮叶片前缘、尾缘等区域热负荷差异巨大，不均匀冷却会导致巨大的热应力，影响寿命。<strong>三是热障涂层（TBC）与冷却的协同</strong>。先进的双层/梯度TBC技术能大幅降低基底金属温度，但其与底层冷却气流的匹配设计极为复杂。<strong>四是变工况自适应</strong>。发动机在不同推力状态下，冷却需求不同，需要智能调节冷却空气流量。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><strong>3.2 技术发展与趋势：</strong></p><p style="margin-left:0px;">冷却技术正朝着精细化、主动化与制造驱动设计的方向发展。精细化体现在对冷却流场的极致优化。大连理工大学“因材施热”团队通过建立<strong>高速喷雾射流仿真模型，优化射流参数与布局，实现对特定区域的精准控温，这代表了从粗放式冷却向</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“按需分配”</strong></span><strong>式冷却的理念转变。</strong></p><p style="margin-left:0px;">主动冷却技术如发散冷却、微通道冷却等仍在探索中，旨在实现更高的换热系数。而最大的变革驱动力来自于<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>增材制造（3D打印）</strong></span>。传统铸造工艺严重限制了冷却流道的复杂程度。增材制造彻底解放了设计自由度，使得点阵结构、仿生血管式分支通道、内部集成式换热器等以往不可想象的复杂拓扑结构得以实现。这允许设计师将冷却空气更精确地导向最需要散热的区域，实现冷却效果与气动损失的更优平衡。<strong>此外，</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>陶瓷基复合材料（CMC） 叶片</strong></span><strong>等耐高温新材料的应用，本身可降低冷却需求，但其与金属基体连接处的冷却设计成为新的研究热点。</strong></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9B/wKgZO2k7eEWALbIIABSAJ1XX_hk359.png" alt="&#x6E56;&#x5357;&#x6CF0;&#x5FB7;&#x822A;&#x7A7A;&#x6280;&#x672F;&#x6709;&#x9650;&#x516C;&#x53F8;"/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>第四章：湖南泰德航空自主创新实践</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">在我国航空发动机自主化征程中，一批像湖南泰德航空技术有限公司这样的高新技术企业，扮演了从技术攻关到工程化应用的“桥梁”角色。该公司自2012年成立以来，持续聚焦航空航天流体控制元件及系统，其发展轨迹与技术创新集中体现了国产配套企业的关键作用与优势。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>4.1 关键作用体现</strong></p><p style="margin-left:0px;">核心技术元件攻关：泰德航空深耕于航空发动机燃/滑油泵、阀等核心基础元件的研发。这些元件虽小，却是系统可靠性的基石。公司通过持续的研发投入，致力于打破国外在<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>高压燃油比例阀、高速滑油泵、精密燃油计量单元</strong></span>等领域的技术垄断，实现从<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“可用”到“好用、可靠”</strong></span>的跨越。</p><p style="margin-left:0px;">系统集成与验证能力构建：公司不仅在元件层面突破，更着眼于系统级解决方案。其在株洲动力谷构建的<strong>集研发、生产、检测、测试于一体的全链条体系</strong>，使其具备燃油、润滑、冷却子系统乃至集成式热管理模块的设计-制造-试验验证闭环能力。这是将先进设计理念转化为可靠产品的关键保障。</p><p style="margin-left:0px;">产学研协同创新枢纽：泰德航空积极与国内顶尖科研院所<strong>（如中国航发、中航工业下属单位）</strong>达成深度战略合作。这种合作模式整合了高校院所的前沿理论探索优势与企业的工程化、市场化能力，共同攻克了多项针对具体型号或技术方向<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（如eVTOL增程式发电配套系统、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>高速润滑系统）</strong></span>的难题，加速了技术成果的转化落地。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>4.2 国产优势发挥</strong></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>在国产航空发动机领域，以湖南泰德航空为代表的企业发挥了不可替代的优势：</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">快速响应与定制化服务：能够<strong>紧密配合主机所的需求，进行快速迭代设计和定制化开发</strong>，适应国产发动机型号研制节奏快、需求多变的特点。</p><p style="margin-left:0px;">供应链安全保障：<strong>实现关键流体元件的国产化，降低了因国际局势变化导致的供应链中断风险</strong>，为核心型号的自主可控生产提供了坚实支撑。</p><p style="margin-left:0px;">成本与全生命周期支持优势：在保障性能与可靠性的前提下，通过<strong>优化设计、本地化生产与服务网络</strong>，为国产发动机提供更具成本效益的解决方案，并能在产品的全生命周期内提供及时的技术支持与升级服务。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>第五章：飞行器及eVTOL动力系统要求</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">在通用航空、无人机及新兴的电动垂直起降（eVTOL）飞行器领域，动力系统及其辅助系统呈现出与大型航空发动机不同的特点和要求，燃油、润滑、冷却系统的设计理念也随之革新。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>5.1 小型活塞/涡轮发动机领域</strong></p><p style="margin-left:0px;">对于小型无人机、靶机等使用的重油活塞发动机或微型涡喷/涡轴发动机，其辅助系统的核心诉求是<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>高功重比、高可靠性、强环境适应性与低维护</strong></span>。燃油系统需适应更宽馏程的重油（Jet-A1、柴油） ，具备优异的低压供油与过滤能力。润滑系统常采用集成式、终身免维护或少量补充的设计，如<strong>油气混合润滑（对于二冲程发动机）或紧凑的飞溅/压力复合润滑系统</strong>。冷却系统则更依赖强制风冷，通过精巧的导流罩设计，利用飞行冲压空气为气缸头或涡轮壳体散热，对紧凑性和空气动力学效率要求极高。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>5.2 eVTOL与混合电推进系统</strong></p><p style="margin-left:0px;">这是当前最具革命性的领域。对于采用涡轮发<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>（燃气轮机）</strong></span>的混动eVTOL，其动力核心是一台持续在高效率点运行的小型涡轴发动机。这对其辅助系统提出了新要求：</p><p style="margin-left:0px;">燃油系统：需与发<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机控制</u></a>系统深度集成，实现极精确的恒转速/恒功率燃油控制，并可能需为发电机或功率电子设备的液冷回路提供冷源（通过燃油冷却器）。</p><p style="margin-left:0px;">润滑系统：面临润滑与电机冷却的双重任务。发动机轴承与高速发电机/电动机的轴承可能需要共享或协同的润滑冷却回路。系统需处理因电机高热流密度带来的额外热负荷，对滑油的热稳定性和冷却器的效率要求更高。</p><p style="margin-left:0px;">冷却系统：挑战最为严峻。eVTOL的<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>功率电子设备（<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>、<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>）、电机及电池</strong></span>均产生巨大热量，且布置紧凑，散热空间有限。因此，<strong>高度集成、多回路<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>的热管理系统（TMS）</strong>成为必由之路。例如，可能采用<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>燃油-滑油-电子设备冷却液多回路耦合的设计</strong></span>，利用燃油作为最终热沉，通过板翅式换热器等紧凑装置，实现全机热能的最优管理与分配，确保在悬停（无冲压风）等最恶劣散热工况下的安全。湖南泰德航空在该领域的布局，正是瞄准了这种高度集成化热管理解决方案的研发。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>第六章：国内外技术创新纵览与未来展望</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">全球范围内，航空发动机燃油、润滑、冷却系统的技术创新呈现多点突破、交叉融合的态势。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>6.1 国内技术创新</strong></p><p style="margin-left:0px;">我国在追赶中已形成局部优势与特色方向。在燃油系统方面，针对<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>航空煤油与SAF兼容的高压燃油泵、基于模型的FADEC燃油控制算法、燃油系统PHM技术</strong></span>是研究热点。在润滑系统方面，侧重于高速轴承腔两相流仿真与试验、长寿命合成润滑油研制、以及针对下一代紧凑型发动机的集成式润滑冷却模块开发。在冷却系统方面，得益于增材制造技术的广泛应用，国内科研机构在复杂异形冷却流道设计、梯度热障涂层与冷却协同优化方面进展迅速。大连理工大学、南京航空航天大学、北京航空航天大学等高校的基础研究，与中国航发集团的工程应用紧密结合，推动了一系列创新冷却结构在型号上的验证与应用。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>6.2 国外技术创新</strong></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>领先企业如GE、罗罗、普惠等，其创新更侧重于颠覆性概念与前沿探索。例如：</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">燃油系统：积极探索用于氢燃料的低温泵阀与喷射技术；开发基于磁悬浮或空气轴承的无接触式电动燃油泵，实现极高转速与超长寿命。</p><p style="margin-left:0px;">润滑系统：研究在更高DN值环境下的先进轴承技术<strong>（如磁浮轴承、箔片空气轴承）</strong>，其润滑需求与传统轴承完全不同；开发具备自感知功能的智能润滑油，通过油液中内置的纳米传感器实时监测磨损与化学状态。</p><p style="margin-left:0px;">冷却系统：大力投入<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>超临界二氧化碳（sCO₂）布雷顿循环作为闭式冷却方案的研究</strong></span>，其换热效率远超空气，可大幅减少冷却引气量；利用<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>生成设计（<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>GD） 工具，自动生成前所未有拓扑结构的高效冷却流道。</p><p style="margin-left:0px;">6.3 未来展望</p><p style="margin-left:0px;">三大系统的未来发展将深度融入航空动力全域创新的宏大图景。智能化将通过嵌入式传感器与边缘计算，实现从<strong>“故障后<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>”到“预测性健康管理”</strong>的根本转变。深度集成化将打破系统壁垒，形成<strong>发动机-飞行器一体化的能量与热管理</strong><span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>“神经系统”</strong></span>。绿色化将贯穿从生物基润滑油、SAF/氢适配系统到低噪音设计的全链条。最终，<strong>多学科设计优化（MDO） 与数字孪生将成为贯穿设计、制造、服役全周期的核心方法论</strong>，虚拟世界与物理世界的高保真互动，将以前所未有的效率推动航空发动机性能边界持续拓展。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(0,51,153);"><strong>第七章：结论</strong></span></p><p style="margin-left:0px;">航空发动机燃油、润滑与冷却系统是支撑现代航空动力<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>高性能、高可靠、长寿命运行</strong></span>的三大支柱。本文通过对各系统核心构造、技术挑战、发展趋势的深入剖析，揭示其技术内涵已从单一的保障功能，演进为与发动机主体性能深度耦合、彼此制约又相互促进的复杂体系。</p><p style="margin-left:0px;">当前，技术发展呈现出高压/高速、电动/智能、集成/绿色、数字/增材制造等清晰主线。我国相关技术与产业虽起步较晚，但通过以企业为主体、产学研深度融合的协同创新模式，已在<span style="color:rgb(229,51,51);"><strong>关键元件突破、系统集成验证和特定领域应用（如eVTOL热管理）</strong></span>方面取得了实质性进展，为国产航空发动机的自主发展注入了强劲动力。</p><p style="margin-left:0px;">展望未来，面对<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>航空动力的历史机遇与严峻挑战，唯有在<strong>基础材料、核心器件、系统集成、先进方法论</strong>等层面坚持长期投入与自主创新，才能在这套极端环境下的“生命保障系统”中掌握完全自主可控的核心技术，为我国迈向航空强国奠定不可撼动的坚实基础。</p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(102,102,102);">&amp;注：此文章内使用的及部分文字内容来源网络，仅供参考使用，如侵权可联系我们删除，如需进一步了解公司产品及商务合作，请与我们联系！！</span></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/30/AF/wKgZO2jMwQeAPOCKACGe9w1dL4Q176.jpg" alt="&#x6E56;&#x5357;&#x6CF0;&#x5FB7;&#x822A;&#x7A7A;&#x6280;&#x672F;&#x6709;&#x9650;&#x516C;&#x53F8;"/><p style="margin-left:0px;">湖南泰德航空技术有限公司于2012年成立，多年来持续学习与创新，成长为行业内有影响力的高新技术企业。公司聚焦高品质航空航天流体控制元件及系统研发，深度布局航空航天、船舶兵器、低空经济等高科技领域，在航空航天燃/滑油泵、阀元件、流体<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>及航空测试设备的研发上投入大量精力持续研发，为提升公司整体竞争力提供坚实支撑。</p><p style="margin-left:0px;">公司总部位于长沙市雨花区同升街道汇金路877号，株洲市天元区动力谷作为现代化生产基地，构建起集研发、生产、检测、测试于一体的全链条产业体系。经过十余年稳步发展，成功实现从贸易和航空非标测试设备研制迈向航空航天发动机、无人机、靶机、eVTOL等飞行器燃油、润滑、冷却系统的创新研发转型，不断提升技术实力。</p><p style="margin-left:0px;">公司已通过 GB/T 19001-2016/ISO 9001:2015质量管理体系<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>，以严苛标准保障产品质量。公司注重知识产权的保护和利用，积极申请发明专利、实用新型专利和软著，目前累计获得的知识产权已经有10多项。湖南泰德航空以客户需求为导向，积极拓展核心业务，与国内顶尖科研单位达成深度战略合作，整合优势资源，攻克多项技术难题，为进一步的发展奠定坚实基础。</p><p style="margin-left:0px;">湖南泰德航空始终坚持创新，建立健全供应链和销售服务体系、坚持质量管理的目标，不断提高自身核心竞争优势，为客户提供更经济、更高效的飞行器动力、润滑、冷却系统、测试系统等解决方案。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[如何确保电能质量在线监测装置在满足防尘要求的同时，不影响其散热性能？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500755.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500755.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/2E/A2/wKgZPGi_-rKALbR2AAHzeOzJ8SE098.png" alt="wKgZPGi_-rKALbR2AAHzeOzJ8SE098.png"/></p>
<p>
	要确保电能质量在线监测装置在满足防尘要求的同时不影响散热性能，需从<strong>设计理念、结构优化、散热方案、材料选择和维护策略</strong>五个维度系统规划，实现防尘与散热的动态平衡。以下是具体实现方法：</p>
<p>
	<strong>一、分级防护：根据环境匹配合适的防尘等级</strong></p>
<p>
	避免过度防护导致散热受限，也防止防护不足引发设备故障。</p>
<table style="background-color:rgb(255,255,255);border-bottom:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-left:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);"><thead><tr><th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>应用场景</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>推荐防尘等级</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>核心设计思路</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>散热策略</strong></th>
		</tr></thead><tbody><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>室内干燥配电室</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				IP50-IP51</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				基础防尘 + 自然对流散热</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				散热孔 + 可拆卸防尘网，进风口 / 出风口面积比≥1:1.5</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>工业多尘环境</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				IP54-IP55</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				强化防尘 + 被动散热为主</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				迷宫式通风设计 + 高导热外壳，减少粉尘进入同时保证空气流通</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>户外恶劣环境</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				IP65</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				完全防尘 + 无风扇散热</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				全密封外壳 + 散热鳍片 + 热管技术，通过外壳自然散热</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>极端粉尘环境</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				IP65 + 定制防护</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				双重防尘 + 高效散热</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				全密封 + 液冷 / 热交换器，散热效率是风冷的 5-10 倍</td>
		</tr></tbody></table><p>
	<strong>二、结构设计创新：平衡防尘与散热的关键</strong></p>
<p>
	<strong>1. 风道优化设计</strong></p>
<p>
	<strong>立体风道</strong>：基于热<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>分析设计，通风面积比传统设计高 40%，确保空气流通顺畅</p>
<p>
	<strong>定向导流</strong>：采用三角挡块等结构，引导空气从下往上流动，减少粉尘直接进入</p>
<p>
	<strong>隔离式风道</strong>：外部空气仅冷却外壳散热片，不接触内部电子元件，实现 IP6X 防尘</p>
<p>
	<strong>2. 防尘部件人性化设计</strong></p>
<p>
	<strong>可拆卸防尘网</strong>：设计成抽屉式或卡扣式，便于定期清洁（每 1-3 个月一次）</p>
<p>
	<strong>自清洁防尘网</strong>：配合滤网抖动机构或风轮带动清理刷，自动清除表面积尘</p>
<p>
	<strong>压差平衡设计</strong>：通过微小通风孔平衡内外气压，减少因热胀冷缩导致的灰尘吸入</p>
<p>
	<strong>三、散热方案精准匹配：被动优先，主动为辅</strong></p>
<p>
	<strong>1. 被动散热（首选方案）</strong></p>
<p>
	<strong>高导热材料</strong>：外壳采用 <a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>12 铝合金（导热系数 150W/(m・K)），快速传导内部热量</p>
<p>
	<strong>散热鳍片优化</strong>：增大散热面积，优化鳍片间距（2-3mm），减少粉尘堆积</p>
<p>
	<strong>热管散热技术</strong>：将核心元件热量通过热管传导至大面积散热片，散热效率提升 3-5 倍</p>
<p>
	<strong>2. 主动散热（必要时采用）</strong></p>
<p>
	<strong>温控风扇</strong>：根据内部温度自动调节转速，低温低负载时低速运行，减少灰尘吸入</p>
<p>
	<strong>防尘风扇选型</strong>：采用长寿命滚珠轴承风扇，配合 IP5X <a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>防尘设计，延长使用寿命</p>
<p>
	<strong>局部散热强化</strong>：对 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a>、<a href="https://www.hqchip.com/app/1705" target="_blank"><u>电源模块</u></a>等热点区域单独配置散热装置，避免整体散热压力</p>
<p>
	<strong>四、材料与工艺提升：兼顾防护与导热</strong></p>
<p>
	<strong>三防漆处理</strong>：内部电路板涂覆三防漆，防止粉尘引起短路，同时不影响散热性能</p>
<p>
	<strong>疏尘涂层</strong>：外壳表面喷涂疏尘材料，减少粉尘附着，降低清洁频率</p>
<p>
	<strong>密封件选择</strong>：关键部位采用三元乙丙橡胶或硅橡胶密封件，使用寿命达 5-8 年，防止老化失效</p>
<p>
	<strong>五、智能热管理与维护策略：保障长期稳定运行</strong></p>
<p>
	<strong>1. 智能监测与控制</strong></p>
<p>
	<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/温度传感器/" target="_blank"><u>温度传感器</u></a></strong>：内置<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>温度传感器（精度 ±0.5℃），实时监测核心元件温度</p>
<p>
	<strong>超温保护机制</strong>：设定温度阈值（如 60℃），超温时自动调整工作模式或告警</p>
<p>
	<strong>远程监控</strong>：通过<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>平台实时监控设备温度，提前预警散热异常</p>
<p>
	<strong>2. 定期维护计划</strong></p>
<table style="background-color:rgb(255,255,255);border-bottom:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-left:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);"><thead><tr><th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>维护项目</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>维护周期</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>操作要点</strong></th>
		</tr></thead><tbody><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>防尘网清洁</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				1-3 个月</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				用清水冲洗后晾干，工业环境缩短至每月一次</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>散热鳍片清理</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				6 个月</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				用 0.3MPa 压缩空气吹尘，清除积尘形成的隔热层</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>密封件检查</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				1 年</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				检查是否老化、变形，及时更换，确保防尘效果</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>温度校准</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				1 年</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				校准温度传感器，保证监测数据准确性</td>
		</tr></tbody></table><p>
	<strong>六、低功耗设计：从源头减少散热压力</strong></p>
<p>
	<strong>芯片选型</strong>：优先选择低功耗<a href="https://m.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>和<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>电源芯片</u></a>，降低发热量 30%-50%</p>
<p>
	<strong>电路优化</strong>：功率电路与<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>电路分开布局，减少相互热干扰</p>
<p>
	<strong>动态功耗管理</strong>：根据负载自动调整工作频率，在低负载时降低功耗</p>
<p>
	<strong>总结：最佳实践组合</strong></p>
<p>
	实现防尘与散热平衡的核心在于 **“按需防护、结构创新、智能管理”**：</p>
<p>
	<strong>按环境定等级</strong>：避免过度防护，IP5X 满足大多数室内场景，IP6X 适用于户外多尘环境</p>
<p>
	<strong>被动散热优先</strong>：采用高导热外壳 + 散热鳍片 + 热管技术，减少风扇等易积尘部件</p>
<p>
	<strong>智能监测维护</strong>：通过温度传感器实时监控，配合定期清洁，确保散热通道畅通</p>
<p>
	<strong>低功耗从源头入手</strong>：选择低功耗元件，减少热量产生，降低散热压力</p>
<p>
	通过以上措施，可确保电能质量在线监测装置在各种环境下既满足防尘要求，又保持良好的散热性能，保障设备长期稳定运行和测量精度。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol ICC MRD系列坚固圆形锁定连接器：工业应用的理想之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500799.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500799.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500799" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/A8/wKgZO2k7jNyAEPAyAAPJXtqoQ5o165.pdf"/><h1>Amphenol ICC MRD系列坚固圆形锁定<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>：工业应用的理想之选</h1>
<p>在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>的日常设计工作中，选择合适的连接器至关重要。今天，我们就来详细了解一下Amphenol ICC的MRD系列坚固圆形锁定连接器，看看它在工业领域能为我们带来哪些优势。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500799" target="_blank">Amphenol Commercial MRD坚固型圆形锁定连接器.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>MRD系列连接器有2、3、4、5、6、8和9针等多种位置形式可供选择。其外壳选项丰富，包括全塑料结构以及更耐用的金属锁定体。锁定方式有1/3圈卡口锁定和快速释放金属闩锁两种。面板安装和电缆端接选项也很灵活，还可选择是否带有防手指保护功能。</p>
<h2>产品特性</h2>
<h3>防护性能</h3>
<p>在配对状态下达到IP67防护等级，具备出色的防水防尘能力，能在恶劣的工业环境中可靠工作。大家可以思考一下，在哪些具体的工业场景中，这种防护性能会起到关键作用呢？</p>
<h3><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>性能</h3>
<p>支持<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>或<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>连接，不同接触尺寸的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>和电压额定值不同。1mm触点的电流额定值为每触点5A，电压额定值为300V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>；1.5mm触点的电流额定值为每触点10A，电压额定值为500VAC。这使得它既可以用于低功率信号传输，也能满足高功率应用的需求。</p>
<h3><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>性能</h3>
<p>具有500次的插拔耐久性，能够承受频繁的连接和断开操作，保证了长期使用的稳定性。</p>
<h3>环保合规</h3>
<p>符合RoHS、REACH/SVHC等环保标准，满足环境、健康和安全要求。</p>
<h2>产品优势</h2>
<h3>设计灵活性</h3>
<p>多种位置形式、外壳选项和锁定方式，为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>提供了丰富的设计选择，能够满足不同应用场景的需求。</p>
<h3>应用广泛</h3>
<p>适用于<a href="https://bbs.elecfans.com/group_756" target="_blank"><u>机器人</u></a>、发电、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_346" target="_blank"><u>智能电网</u></a>、<a href="https://www.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>照明、CT、MRI、超声波等众多工业领域。</p>
<h3>连接可靠</h3>
<p>锁定设计确保了连接的安全性，避免数据或电源中断，保障了系统的稳定运行。</p>
<h2>技术信息</h2>
<h3>材料与<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a></h3>
<ul>
<li><strong>触点</strong>：铜合金，表面镀有至少50μ”（1.27μm）的金，底层为镍。</li>
<li><strong>外壳</strong>：工程热塑性塑料，UL94V - 0等级，黑色。</li>
<li><strong>金属外壳</strong>：压铸锌合金，镀铬。</li>
<li><strong>认证</strong>：通过RoHS、REACH/SVHC等认证。</li>
</ul>
<h3>电气性能</h3>
<ul>
<li><strong>电流额定值</strong>：1mm触点每触点5A，1.5mm触点每触点10A。</li>
<li><strong>电压额定值</strong>：1mm触点300VAC，1.5mm触点500VAC。</li>
<li><strong>线规</strong>：1.0mm触点最大支持#18AWG，1.5mm触点最大支持16AWG。</li>
</ul>
<h3>机械性能</h3>
<ul>
<li><strong>耐久性</strong>：500次插拔循环。</li>
</ul>
<h3>环境性能</h3>
<ul>
<li><strong>工作温度</strong>：-55°C至+105°C。</li>
<li><strong>盐雾试验</strong>：按照EIA364 - 26标准，250小时。</li>
<li><strong>温升</strong>：30°C。</li>
</ul>
<h2>产品型号</h2>
<p>文档中列出了多种MRD系列连接器的具体型号，如MRD - BN02 - M17 - 000（MRD系列2针金属闩锁锁定公插座连接器）等。大家在实际设计中，可以根据具体需求选择合适的型号。</p>
<p>总的来说，Amphenol ICC的MRD系列坚固圆形锁定连接器凭借其出色的性能、丰富的选项和广泛的应用范围，是电子工程师在工业设计中的一个不错选择。希望大家在实际应用中，能够充分发挥其优势，设计出更加可靠的电子系统。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[思必驰首席科学家俞凯教授当选2026年度IEEE Fellow]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500810.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500810.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:36:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	日前，全球最大的专业技术组织国际<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>协会（The Institu<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a> of Electrical and Electronics Enginee<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>rs</u></a>, IEEE）公布了2026年度IEEE Fellow（会士）名单，上海交通大学特聘教授、思必驰联合创始人、首席科学家俞凯教授当选。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	同时，俞凯教授也是国际语音通讯协会（ISCA）中国内地首位Fellow，他深耕<a href="https://www.elecfans.com/tags/语音识别/" target="_blank"><u>语音识别</u></a>、自然语言处理与大模型可靠性研究多年，长期推动<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>学术研究与产业落地。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	关于俞凯</p>
<p style="text-indent:2em;">
	俞凯，思必驰联合创始人、首席科学家，上海交通大学特聘教授，清华大学本科、硕士，剑桥大学博士。入选国家级重大人才工程，国家自然科学基金委优青，上海市“东方学者 ”特 聘 教 授 。IEEE<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>处理学会会议理事会(Conference Board)和会员理事会(Membership Board)理事，IEEE Speech and Language Processing Technical Committee委员(2017-2019)，中国计算机学会(CCF)杰出会员，CCF语音对话听觉专业委员会主任、大模型<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>首届常务委员，中国<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>产业发展联盟学术和知识产权组组长，中国语音产业联盟技术工作组副组长。世界顶尖科学家论坛（World Laureates Forum）青年科学家委员会委员，全国信标委用户界面分委会委员。2025年被授予ISCA Fellow荣誉（中国内地首位入选者）。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	发表 200 余篇国际会议期刊论文，担任 Inter Speech、ICMI 等国际会议程序委员会主席，全国人机语音通讯会议大会主席和 <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>L、NAACL、EMNLP 等国际会议对话交互领域主席。多次获得国际权威期刊和会议优秀论文奖，以及多个国际公开研究评测竞赛冠军。曾获中国人工智能学会吴文俊人工智能科学进步奖，中国计算机学会青竹奖，《科学中国人》年度人物等。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	关于“IEEE”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	IEEE致力于推进技术发展，造福人类，在全球190多个国家拥有超过50万名会员和39个专业分会。IEEE出版了全球约三分之一的电气工程、计算机科学和电子技术领域文献，拥有超过1000项活跃标准，每年赞助超过2000场国际会议。IEEE Fellow是该组织授予的最高荣誉，在学术科技界被认定为权威的荣誉和重要的职业成就，每年由同行专家在作出突出贡献的会员中评选出，其评选过程十分严谨，每次获选人数不超过会员总数的0.1%。由于每年当选的IEEE Fellow数量较少，决定了当选科学家基本都是在科学与工程技术领域内取得重要成就的杰出科学家。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[思必驰助力全新梅赛德斯奔驰纯电CLA正式上市]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500833.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500833.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:38:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，全新梅赛德斯-奔驰纯电CLA正式上市，推出奔驰纯电CLA 300 L超长续航版、奔驰纯电CLA 300 L超长续航领智版及奔驰纯电CLA 300 L超长续航冠军限量版三款车型。梅赛德斯-奔驰与思必驰携手探索全链路语音语言交互技术与中枢大模型等技术在汽车领域的智能化应用;与火山引擎携手融合豆包<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>大模型，让人车交互更丰富，全新奔驰虚拟助手能同时提供高品质服务和情绪价值。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	全新智能交互，聪明、好用有温度</p>
<p style="text-indent:2em;">
	全新奔驰纯电CLA融合思必驰的全链路智能语音语言交互及中枢大模型架构的深度支持技术。通过双方合作共创，“奔驰虚拟助手”不再是简单地执行指令，而是能够理解语境、识别情感并提供个性化反馈的智能伙伴，让语音交互体验更加自然、精准和富有人情味。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	情绪识别与情感化交互</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“奔驰虚拟助手”能够识别用户的情绪状态(如愤怒、开心)，并通过Avatar形象的色彩变化和TTS语音播报的内容进行更富情感化的回应。此外，在查询到晴天等积极天气时，Avatar也会展示高兴特效，使交互更富人情味。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	智能氛围与音效联动</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此功能源自语音系统与车辆环境控制的深度集成。可根据用户指令(如寒冷天驾驶时御寒、在车内休息时助眠)或实时天气状况(如雨天、晴天)，自动调节相应的车内氛围或播放对应的环境音效，打造场景化的沉浸式体验。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	极速唤醒：低延迟交互体验</p>
<p style="text-indent:2em;">
	基于思必驰技术支持，全新奔驰纯电CLA车载语音系统唤醒速度实现0.2秒以内响应，通过高效的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>和端到端语音交互功能设计，系统实现毫秒级的反馈，大幅减少用户等待时间，提升交互的即时性和流畅感。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	上下文对话保持：多轮交互无缝衔接</p>
<p style="text-indent:2em;">
	奔驰虚拟助手通过大模型技术实现对话上下文的保持与意图延续。例如，用户可以从“查询带屋顶花园的民宿”直接说“导航去这里”，或从询问歌曲风格切换到查询同专辑歌曲，系统能准确理解“这里”、“他”等指代关系，实现了跨轮次对话的无缝衔接。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	动态V<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>：精准处理自然语言停顿</p>
<p style="text-indent:2em;">
	结合用户语速习惯和实时对话场景，针对用户口语中的停顿和语气词进行优化，支持在长句中间有短暂停顿或带有“嗯”、“额”等语气词时，依然能准确拼接和识别完整意图。这确保了用户连续、自然的表达能被系统连贯理解，提升了识别准确率。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	支持英文、粤语、四川话：多语言适配</p>
<p style="text-indent:2em;">
	除标准普通话外，还支持带地方口音的普通话识别，并针对粤港澳等地区用户提供粤语交互，为海外车主提供英语支持，使得来自不同地区、使用不同语言习惯的用户都能自然与车辆交互，提升语音助手在不同用户群体中的实用性。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol ND9系列ix工业以太网连接器产品详解]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500827.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500827.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:40:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500827" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/A8/wKgZO2k7jRqAVlV7ABXMLouVrbk135.pdf"/><h1>Amphenol ND9系列ix工业<a href="https://www.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>产品详解</h1>
<p>在工业以太网连接领域，Amphenol的ND9系列ix工业以太网连接器以其卓越性能和广泛应用备受关注。今天，我们就来深入了解一下这款产品。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500827" target="_blank">Amphenol Communications Solutions ND9系列ix Industrial以太网电缆.pdf</a></p>
<h2>一、Amphenol商业产品概述</h2>
<p>Amphenol的商业连接器产品应用范围广泛，涵盖了网络、电信、服务器与计算机、存储与硬盘<a href="https://www.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>与娱乐、专业<a href="https://www.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>以及工业和军事/航空航天等多个终端用户领域。这充分展示了其产品的通用性和可靠性，为不同行业的电子设备提供了稳定的连接解决方案。</p>
<h2>二、ND9系列产品介绍</h2>
<h3>（一）产品类型</h3>
<ol>
<li><strong>插座连接器</strong>
<ul>
<li>有直角旗形、垂直、直角水平等不同样式，还有Type - A和Type - B两种键控类型。例如P - ND9 - AS1X - 00是Type - A直角旗形的IX工业插座。</li>
<li>插座采用直角和垂直SMT / <a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>P终端，可实现回流焊，方便高效地安装在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>板上。</li>
</ul></li>
<li><strong>插头连接器</strong>
<ul>
<li>分为Type - A和Type - B键控类型，提供现场可端接套件，有焊盘和<a href="https://www.hqchip.com/app/1521" target="_blank"><u>IDC</u></a>端接等多种终端选项，适用于不同线规的电线。如P - ND9 - APXX - 00XX是Type - A键用于以太网的IX工业插头。</li>
</ul></li>
<li><strong>电缆组件</strong>
<ul>
<li>包括多种不同配置和长度的电缆，如Type - A插头一端、插头到插头、插头到<a href="https://m.hqchip.com/app/1523" target="_blank"><u>RJ45</u></a>插头、插头到M12插头等。例如P - ND9 - <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>AX - XXA是一端为Type - A插头的IX工业以太网电缆。</li>
</ul></li>
<li><strong>工具</strong>
<ul>
<li>提供P - ND9 - AHT1 - 01这种IX工业插头连接器的手动压接工具，方便进行插头的端接操作。</li>
</ul></li>
</ol>
<h3>（二）关键特性</h3>
<ol>
<li><strong>空间节省</strong>：相比标准RJ45插孔，在PCB上可节省多达75%的空间，满足了现代电子设备小型化的需求。大家在设计小型化设备时，是不是会特别看重这一点呢？</li>
<li><strong>高性能</strong>：具备CAT6A性能，支持高达10 Gb/s的以太网<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>，还支持<a href="https://www.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>PoE</u></a>++高达100W（根据IEEE 802.3bt），能为设备提供稳定且高速的数据传输和电力供应。</li>
<li><strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/emc/" target="_blank"><u>EMC</u></a>免疫</strong>：采用360°屏蔽设计，具有出色的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>性，能有效减少外界电磁干扰，保障<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>传输的稳定性。在电磁环境复杂的工业场景中，这一特性就显得尤为重要，你在项目中有没有遇到过电磁干扰导致信号不稳定的情况呢？</li>
<li><strong>坚固耐用</strong>：拥有可听见的卡扣式锁定系统和坚固的PCB锚点，能承受冲击和振动（根据EN 50155），同时保持可靠连接。并且IP20防护等级（根据IEC 60529），可耐受多达5000次的插拔循环，大大提高了产品的使用寿命。</li>
<li><strong>兼容性强</strong>：兼容100BaseT、1000BaseT和10GBaseT等多种以太网标准，方便与不同的网络设备进行连接。</li>
</ol>
<h2>三、产品技术参数</h2>
<h3>（一）<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>特性</h3>
<table>
<thead>
<tr>
<th>特性</th>
<th>参数</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>额定值</td>
<td>1.5A（所有引脚）（如果端接到28 AWG电线则为1.25A）</td>
</tr>
<tr>
<td>电压额定值</td>
<td>50VAC最大，60V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>最大</td>
</tr>
<tr>
<td>接触<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a></td>
<td>80mΩ最大，根据IEC 60512 - 2 - 1，测试2a</td>
</tr>
<tr>
<td>屏蔽电阻</td>
<td>100mΩ最大，根据IEC 60512 - 2 - 1，测试2a</td>
</tr>
<tr>
<td>绝缘电阻</td>
<td>500MΩ最小，在500VDC测试电压下，根据IEC 60512 - 3 - 1，测试3a</td>
</tr>
<tr>
<td>介电耐压</td>
<td>500VDC，根据IEC 60512 - 4 - 1，测试4a，方法A</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3>（二）<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>特性</h3>
<table>
<thead>
<tr>
<th>特性</th>
<th>参数</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>插入/拔出力</td>
<td>25N最大，根据IEC 60512 - 13 - 2，测试13b</td>
</tr>
<tr>
<td>闩锁保持力</td>
<td>80N最小，根据IEC 60512 - 13 - 2，测试15f</td>
</tr>
<tr>
<td>热冲击</td>
<td>在 - 55°C至 + 85°C之间进行10个循环，根据IEC 60512 - 11 - 4，测试11d</td>
</tr>
<tr>
<td>湿度</td>
<td>10个循环，每个循环24小时，湿度93%，低温 + 25°C，高温 + 65°C，冷子循环 - 10°C，根据IEC 60068 - 2 - 38，测试Z/A</td>
</tr>
<tr>
<td>机械冲击</td>
<td>300m/s半正弦冲击脉冲，11ms，根据IEC 60512 - 6 - 3，测试6c</td>
</tr>
<tr>
<td>正弦振动</td>
<td>半正弦冲击<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5g</u></a>，30ms，根据DIN EN 61373 Class 1，Cat b，10Hz - 500Hz，0.35mm，50m/s²，根据IEC 60512 - 6 - 4，测试6d，汽车标准根据TP240862</td>
</tr>
<tr>
<td>随机振动</td>
<td>5.72m/s²：无接触干扰2 1ps，根据DIN EN 61373 Class 1，Cat b</td>
</tr>
<tr>
<td>插拔循环次数</td>
<td>5000次循环，根据IEC 60512 - 9 - 1，测试9a</td>
</tr>
<tr>
<td>工作温度</td>
<td>- 55°C至 + 105°C（电缆组件的最大工作温度为 + 85°C，工作温度可能会有所不同）</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3>（三）信号特性</h3>
<table>
<thead>
<tr>
<th>特性</th>
<th>参数</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>传输速率</td>
<td>高达10 Gb/s</td>
</tr>
<tr>
<td>带宽</td>
<td>高达500 MHz</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3>（四）材料特性</h3>
<ol>
<li><strong>触点</strong>：铜合金镀有金或钯镍，并在配合区域镀有至少1.27µm（50µ”）的镍。</li>
<li><strong>外壳/插入件</strong>：采用耐高温热塑性塑料，具有UL94V - 0阻燃等级。</li>
<li><strong>EMI屏蔽</strong>：不锈钢材质，镀有哑光锡或镍。</li>
<li><strong>电线</strong>：26 AWG铜，有金属编织层/屏蔽层，采用PVC绝缘。</li>
</ol>
<h2>四、产品编号系统</h2>
<h3>（一）连接器编号系统</h3>
<p>编号由多个部分组成，如XX XX X ND9 X X X ，分别代表系列、键控类型、连接器类型、配置、配合区域镀层和唯一代码等信息。通过编号可以清晰了解连接器的具体规格，方便<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>进行选型。你在选型时，会不会特别关注编号所代表的含义呢？</p>
<h3>（二）电缆组件编号系统</h3>
<p>编号为X ND9 X C X X XX ，包含系列、键控类型、连接器类型、配置、配合区域镀层、电缆长度和电缆类型等信息。这有助于准确选择合适长度和配置的电缆组件。</p>
<h2>五、应用领域</h2>
<p>ND9系列适用于广泛的应用领域，如<a href="https://bbs.elecfans.com/group_57" target="_blank"><u>物联网</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/iot/" target="_blank"><u>IoT</u></a>）、机器对机器（<a href="https://www.elecfans.com/tags/m2m/" target="_blank"><u>M2M</u></a>）通信、楼宇自动化、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_756" target="_blank"><u>机器人</u></a>技术、交通运输、医疗设备、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>、执行器、网络节点、测试设备、移动通信系统、交通控制和监测系统等。在这些领域中，其高性能、可靠性和小巧的设计能充分发挥优势，为各种设备提供稳定的以太网连接。</p>
<p>总之，Amphenol的ND9系列ix工业以太网连接器以其丰富的产品类型、卓越的性能和合理的设计，为工业以太网连接提供了全面而可靠的解决方案。<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/61-62/" target="_blank"><u>设计相关</u></a>产品时，不妨考虑这款产品，说不定能为项目带来意想不到的效果。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Littelfuse推出采用SMPD-X封装的200 V、480 A超级结MOSFET]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500830.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500830.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:40:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><em>新型X4级器件<strong>在</strong>简化热设计，提高效率<strong>的</strong>同时减少了储能、充电、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>和工业应用中零部件数量。</em></p><p><strong>伊利诺伊州罗斯蒙特，2025年1<strong><strong>2</strong></strong>月<strong><strong>9</strong></strong>日</strong> -- <a href="https://www.elecfans.com/tags/littelfuse/" target="_blank"><u>Littelfuse</u></a>公司 （<a href="https://www.elecfans.com/tags/nas/" target="_blank"><u>NAS</u></a>DAQ：LFUS）是一家多元化的工业技术制造公司，致力于为可持续发展、互联互通和更安全的世界提供动力。公司今日宣布推出 MMIX1T500N20X4 X4级超级结功率<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>。这款200 V、480 A N通道MOSFET的导通电阻RDS(on)极低，仅为1.99 mΩ，可在功率密集型设计中实现卓越的导通效率、简化热管理并提高系统可靠性。</p><p>MMIX1T500N20X4采用高性能陶瓷基隔离SMPD-X封装，配备顶部散热结构以实现最佳热管理。与最先进的现有X4级MOSFET解决方案相比，该器件提供高达2倍的额定<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>和低63%的RDS(on)，使<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>能够将多个并联的低电流器件整合到单一的高电流解决方案中。</p><p><strong>功能与特色</strong><strong>：</strong></p><p>· 200 V阻断电压，1.99 mΩ超低RDS(on)，可将传导损耗降至最低；</p><p>· 高电流能力（ID = 480 A）减少了所需并联器件的数量；</p><p>· 紧凑型SMPD-X隔离封装，具有2500 V隔离和改进的热阻（Rth(j-c) = 0.14 °C/W）；</p><p>· 低栅极电荷（Qg = 535 nC）降低了<a href="https://m.hqchip.com/app/1715" target="_blank"><u>栅极驱动</u></a>功率要求；</p><p>· 采用顶部冷却式封装，简化热管理。</p><p>这些特性共同实现了更高的功率密度、更少的元件数量以及更简便的组装流程，有利于打造出更高效、更可靠且更具成本效益的系统设计。</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/A8/wKgZO2k7joiAOg4GAAoQXxzZLQQ877.png" alt="图片1.png"/><br/> MMIX1T500N20X4功率MOSFET</p><p><strong>应用</strong><strong>：</strong></p><p>该MMIX1T500N20X4非常适合：</p><p>· 直流<a href="https://m.hqchip.com/app/1708" target="_blank"><u>负载开关</u></a>；</p><p>· 电池储能系统；</p><p>· 工业和过程<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>；</p><p>· 工业充电基础设施；</p><p>· 无人机和垂直起降飞行器（VTOL）平台。</p><p>“新款器件使设计人员能够将多个并联的低电流器件整合到一个高电流器件中，从而简化设计并减少元件数量。”Littelfuse产品营销分析师Antonio Quijano介绍道， “这有助于提高系统可靠性，简化栅极驱动器的实施，同时提高功率密度和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>空间利用率。”</p><p><strong>常见<a href="https://m.hqchip.com/ask/" target="_blank"><u>问答</u></a>（FAQ）</strong></p><ol><li><strong>与现有解决方案相比，MMIX1T500N20X4 MOSFET如何提升系统效率？</strong></li></ol><p>MMIX1T500N20X4提供1.99 mΩ的超低RDS(on)，额定电流为480 A，可减少传导损耗和发热。用单个器件取代多个并联MOSFET，可简化设计、减少元件数量并提升整体系统效率。</p><ol start="2"><li><strong>这款MOSFET最适合哪些应用场景？</strong></li></ol><p>该MOSFET非常适合对效率和可靠性要求严苛的大电流、中低压系统。典型应用包括直流负载开关、电池储能、工业电源、充电基础设施以及无人机或垂直起降飞行器的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_934" target="_blank"><u>电力电子</u></a>设备。</p><ol start="3"><li><strong>SMPD-X设计在散热和封装方面具有哪些优势？</strong></li></ol><p>高性能陶瓷基SMPD-X封装具有出色的热阻（Rth(j-c) = 0.14 °C/W）和2500 <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a>MS隔离性能，可实现更高的功率密度和更安全的操作。其顶部冷却设计简化了热管理，减小了系统尺寸，并增强了长期可靠性。</p><p><strong>供货情况</strong></p><p>MMIX1T500N20X4以管式（20支）和卷带式（每卷160支）两种形式提供。通过全球授权的Littelfuse经销商提交样品申请。如需了解Littelfuse授权经销商名单，请访问 Littelfuse.com。</p><p><strong>更多信息</strong></p><p>可通过以下方式查看更多信息： MMIX1T500N20X4 X4级超级结功率MOSFET产品页面。需要技术支持？请访问Littelfuse网站或直接联系：MOS和<a href="https://m.hqchip.com/app/2048" target="_blank"><u>IGBT</u></a>（SBU）产品管理高级经理Francois Perraud, FPerraud@Littelfuse.com</p><p><strong>关于Littelfuse</strong></p><p>Littelfuse (NASDAQ: LFUS) 是一家多元化的工业技术制造公司，致力于为可持续发展、互联互通和更安全的世界提供动力。凭借覆盖超过20个国家的业务和约16,000名全球员工，我们与客户合作，设计和交付创新、可靠的解决方案。服务于超过100,000家最终客户，我们的产品每天应用于世界各地的各种工业、运输和电子终端市场。Littelfuse在中国拥有7个销售办事处、7个研发<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>和8个制造工厂，为客户提供全球资源本地服务。详情请访问Littelfuse.com。</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Spacechips 推动创新型 AI 赋能卫星应用发展]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500851.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500851.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:42:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	耐辐射、高电流密度 <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>-DC <a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>模块为 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>1 <a href="https://www.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>供电，支持创新计算应用。</p>
<p>
	小型卫星不仅需要具备精密计算的能力，还必须搭载可靠而稳健的机载处理器系统，以支撑长达五至十年的在轨任务周期，这一需求不断逼近最新超深亚微米 <a href="https://www.elecfans.com/soft/data/30-91/" target="_blank"><u>FPGA</u></a> 和 <a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_fpga_1.html" target="_blank"><u>ASIC</u></a> 及其供电网络的极限。高性能处理器对低电压、大电流供电提出了严苛要求，而太空环境中散热管理与辐射防护的复杂性，使系统设计面临更为严峻的挑战。</p>
<p>
	为此，Sp<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>echips 推出了AI1 处理器 —— 一款搭载 ACAP（自适应计算加速平台）AI 加速器的小型机载处理器卡。该智能可重构<a href="https://www.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>收发器</u></a>的性能高达每秒 133 万亿次运算（TOPS），可为新一代对地观测、在轨服务/组装/制造（ISAM）、<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>情报（SIGINT）、情报监视侦察（ISR）及<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>等应用提供支持，实现实时自主计算，同时确保可靠性与持久性，以完成长期任务。</p>
<p>
	Spacechips 首席执行官 Rajan Bedi 博士指出：“许多卫星运营商根本没有足够的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>频谱带宽，无法下载所有采集到的数据并进行实时处理。在这种情况下，一个替代方案是在轨完成数据处理，并仅下载智能分析结果。”</p>
<p>
	<strong>更强大的处理能力催生太空与地面的创新应用</strong></p>
<p>
	如今，近地轨道观测航天器大约每十分钟就可以对特定区域建立一次视距连接。如果利用 AI <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>填补卫星观测盲区，当与地球无法建立视距通信时，应急管理团队将能更快作出更明智的决策。Spacechips 正利用这些强大的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>计算引擎，赋能在轨 AI，解决地球与太空相关的各类问题：</p>
<p>
	追踪太空碎片，避免代价高昂的碰撞</p>
<p>
	监测关键任务航天器的系统健康状况</p>
<p>
	识别恶劣天气模式</p>
<p>
	报告农作物产区的关键降雨数据</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/A9/wKgZO2k7j-OAFqBQAAJh4NrBmhI196.jpg" alt="856f6452-d578-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/></p>
<p>
	图 1：借助 Spacechips AI1 处理器，在轨 AI 能够探测野火、火山活动或工业事故等导致的温度异常现象。这有助于应急管理团队更快速、更精准地判断哪些火灾高发区域的风险最高。</p>
<p>
	<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/vicor/" target="_blank"><u>Vicor</u></a> 分比式<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>架构实现大电流、低电压供电</strong></p>
<p>
	鉴于太空严苛的运行环境，AI 赋能的计算对精密<a href="https://m.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>有着迫切需求。而随着任务数量、范围和种类不断扩大，所需航天器类型日趋多样，且愈发依赖太阳能等形式来保障充足电力，这一需求变得更为复杂。</p>
<p>
	为此，Spacechips 与 Vicor 合作，采用高密度<a href="https://m.hqchip.com/app/1705" target="_blank"><u>电源模块</u></a>，将Vicor 分比式电源架构（FPA）集成到 Spacechips AI1 处理器板中。FPA 是一种将 DC-DC 转换功能拆分为多个独立模块的供电系统设计。在 Vicor 的耐辐射模块中，母线转换器模块（BCM）提供隔离功能并将电压降至 28V，而前置稳压器模块（PRM）则为电压转换模块（VTM）或<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>倍增器提供稳压支持，随后 VTM 负责完成 28V 至 0.8V 的电压转换。</p>
<p>
	Bedi 博士认为，Vicor 解决方案的价值在于其体积小巧且功率密度高。这种设计可缩小尺寸，减轻重量，提升效率与灵活性，尤其在高性能计算应用中可实现更高的功率密度。</p>
<p>
	通过采用 Vicor 的 FPA 供电系统，Bedi 正在帮助电信和信号情报（SIGINT）运营商实现实时在轨处理，使其能够根据实时流量需求自主调整射频频率方案、信道划分、调制方式及通信标准。Vicor 电源转换器模块还采用双动力系统设计，为容错性极低的航天应用提供内置冗余，确保动力系统的每一侧均能独立满载运行。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZPGk7j-OAU13pAACmifgO3Dg561.jpg" alt="85d641b8-d578-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/></p>
<p>
	图 2：Vicor 分比式电源架构（FPA）将 DC-DC 转换功能拆分为多个独立模块。通过采用耐辐射模块，BCM 母线转换器实现隔离功能，PRM 稳压器提供稳压功能，而 VTM 电流倍增器完成直流转换。该架构显著提升了系统效率、灵活性及功率密度，尤其适用于高性能计算应用场景。</p>
<p>
	Bedi 说道：“Vicor 的 FPA 提供了一个非常精致、高效且小巧的解决方案。其优势远超市场上的其他方案，领先不止一个量级。”</p>
<p>
	Spacechips 与 Vicor 强强联手，共同设计出目前在轨功率密度最高、可靠性最强的处理器板。AI1 板具有耐辐射、坚固耐用且体积小巧等特点，为电源处理树立了新标杆，为“新太空”时代的下一代计算与应用设计开启新的可能。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[某大厂 M* 80 带火无网通信？别急，除了换手机，你还有个更聪明的选择]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501189.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501189.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:41:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	近日，某大厂 M* 80 凭借其首发的“700MHz 无网应急<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>” 功能刷屏了朋友圈。这让很多户外爱好者和车队领队开始思考一个问题：在没有<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>的野外，我们真的只能依靠那个挂在腰间多年的笨重“板砖”——传统对讲机吗？</p>
<p>
	M*80 确实向我们展示了未来的可能性，但回归现实，摆在大多数团队面前的障碍依然明显，全员换新机的成本过于高昂，且封闭的生态也难以满足多人协作的需求。</p>
<p>
	那么，有没有一种既能享受新技术红利，又无需支付高昂换机成本的方案呢? 今天，我们暂且抛开某<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>的品牌光环，来一场更接地气的“新旧势力对决”。当<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>时代的 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>ai</u></a>Talk 手机伴侣，遇上霸占户外几十年的传统 5W 对讲机，这究竟是不是一场降维打击？</p>
<p>
	<strong>一、硬核参数对决：aiTalk VS 传统对讲机</strong></p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/A5/wKgZO2k7gvCAXlVDAA2DzB4Tg60579.png" alt="wKgZO2k7gvCAXlVDAA2DzB4Tg60579.png"/></p>
<p>
	综合上述指标，aiTalk 带来的改变并非简单的“升级”，而是使用习惯的彻底“进化”：</p>
<p>
	1. 告别“盲人摸象”，通信要能看得见</p>
<p>
	传统对讲机仅支持语音，信息维度单一，如果环境嘈杂或描述不清，会降低联络效率。 aiTalk 通过<a href="https://www.elecfans.com/tags/蓝牙/" target="_blank"><u>蓝牙</u></a>连接手机 App，不仅能发送高清语音，所有队友的位置都能实时显示在离线地图上，并支持位置共享，哪里有人掉队、距离多远，一目了然，真正实现了“看得见”的安全感。</p>
<p>
	2. 告别“负重前行”，轻量化才是户外的王道</p>
<p>
	aiTalk 重量为传统对讲机的 1/3，体积为传统对讲机 1/5，产品小巧可以轻松扣在背包上，几乎感觉不到它的存在。这种“无感佩戴”体验，是对传统“板砖”最直接的降维打击。</p>
<p>
	3. 组队如加微信一样简单</p>
<p>
	只要用过传统对讲机，都经历过“调频”的烦恼——需要记频点、防止串台。aiTalk 彻底废除了这一门槛。 它的组队逻辑像微信建群一样直观：扫描二维码即可加入队伍或添加好友，支持 16 个公有群和 16 个私有群。没有复杂的频点设置，只有简单、简单、再简单。</p>
<p>
	4. 更低的功耗、更远的距离</p>
<p>
	传统的对讲机往往堆高功率来硬撑传输距离，这不仅耗电快，还伴随着较大的辐射。aiTalk 选择了更聪明的技术路线，它采用 TurMass™ 技术，拥有惊人的 -132dBm 接收灵敏度。这意味着，它只需 50mW 的发射功率，就能实现优秀的通信效果。更低的功耗、更小的辐射，却换来了更远的距离。</p>
<p>
	<strong>二、为什么 M* 80 不是对讲机的替代者，而 aiTalk 才是？</strong></p>
<p>
	看完上述对比，可能有人会问：既然 aiTalk 这么好，那 M<strong>*</strong> 80 的无网通信不也是这个道理吗？我为什么不直接用呢？</p>
<p>
	这里我们需要理清两个关键点：“救命底牌”与“沟通工具”的区别。</p>
<p>
	1. 生态门槛是硬伤</p>
<p>
	你的队友不一定都买得起或愿意换 M*80，但他们一定都有一部现成的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/11230/" target="_blank"><u>智能手机</u></a>（无论是 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ios/" target="_blank"><u>iOS</u></a> 还是 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_360" target="_blank"><u>Android</u></a>）。aiTalk 本质上是一个通用的“通信外挂”，能让所有人的旧手机瞬间拥有无网通信能力，这是全员换机无法比拟的成本优势。</p>
<p>
	2. 场景定位不同</p>
<p>
	M* 80 的 700MHz 无网通信使用在应急救援场景，通常状态下无法使用 700MHz 进行通信。而 aiTalk 配合 App，提供了群组对讲、位置共享、文字聊天等完整的团队协作功能。</p>
<p>
	3. 更远的距离</p>
<p>
	aiTalk 采用超长距离 TurMass™ 无线技术，工作在 400MHz 频段，相比工作在 2.<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>Hz 频段的星闪技术，传输距离更远。网上博主发布的 2.4GHz 星闪无网通信测试视频中的效果，展示点对点通信距离仅能穿越 2 栋楼或者户外几百米的距离。</p>
<p>
	<strong>三、实测见真章：距离与音质大考</strong></p>
<p>
	光说不练假把式。 为了验证 aiTalk 是否真的能以“小身板”博弈“大块头”，我们特意挑选了市面主流的 5W <a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>对讲机与 aiTalk 手机伴侣，进行了一场背对背的严苛拉距测试。</p>
<p>
	aiTalk 可以在城市内几公里范围内穿梭自如、对答如流，本次测试最远距离 5km，语音对讲效果优于 5W 模拟对讲机。aiTalk 户外最远通信距离更是可达 68 公里（测试过程详见文章《aiTalk现实场景通信距离测试揭创造无线语音通话新记录 —— aiTalk 实现68公里稳定互通<br/>
	揭秘》）。</p>
<p>
	如果您是在寻找一个能让全体队员低成本、高效率互联的无网通信和对讲方案，aiTalk 无疑是您的最佳选择。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[天合储能杨豹受邀出席2025中国储能CEO峰会]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501263.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501263.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:48:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	<span style="text-indent:2em;">来源：天合储能TrinaStorage</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	12月3日-5日， 2025中国储能 CEO 峰会暨第十届国际储能创新大赛预选赛在厦门召开。本次大会由中关村储能产业技术联盟牵头主办，天合储能总裁杨豹受邀出席，并在圆桌对话环节，围绕“锚定2030：中国储能与全球产业生态的协同与展望”这一主题，以全球布局、技术体系与产业趋势为核心，分享了天合储能对于全球能源转型的深入思考。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	锚定全球市场，以本地化深耕构筑差异化竞争力</p>
<p style="text-indent:2em;">
	杨豹指出，全球绿色能源转型是大势所趋，伴随这一趋势，企业竞争核心将从领先的产品研发制造能力转向在全球市场实现“体系化落地”。天合储能以“前瞻布局 + 本地深耕”为主轴，在全球六大区域形成高度本地化的全生命周期服务体系，既适配差异化电网与政策环境，也确保交付与运维的高质量稳定性。截至2025年上半年底，天合储能的服务运维网络已覆盖全球 180 余个国家和地区，在欧洲累计出货突破 2.<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>Wh，在北美GWh级项目成功出货，在亚太与拉美市场等新兴市场亦接连获得GWh级大单，保持高速增长，全球优势愈加稳固。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超越技术产品叠加 渠道协同+全栈自研打造天合专属加速度</p>
<p style="text-indent:2em;">
	面对“光储一体化”这一趋势，杨豹强调，天合光能的核心优势不止于技术与产品的叠加，而是深层的系统协同性与渠道复用。依托天合光能二十余年全球能源市场积累，储能业务得以在海外市场具备独特的渠道加速度。而在储能技术侧，天合储能坚持全栈自研，从电芯到电池舱的直流侧，再到PCS、EMS乃至系统集成的交流侧实现全面掌控，并持续攻关构网型等面向未来电网的关键技术，为全球能源体系的安全与稳定提供更具韧性的支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	奔向2030，以战略定力塑造长期价值</p>
<p style="text-indent:2em;">
	面向未来三至五年，天合储能将继续稳步推进企业战略布局与业务发展。在市场侧，聚焦欧洲与北美等高价值区域，持续深耕，巩固既有优势;同时，前瞻布局拉美与中东非等新兴市场，积极拓展业务边界，挖掘新的增长潜力。在产品侧，加大研发投入与创新力度，打造更具竞争力的产品矩阵，满足全球市场对高性能储能产品的需求。公司将继续深耕 <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a> 系统集成能力，持续强化贯穿制造、质量、交付、服务的端到端运营体系，深化光储协同优势，全方位提升企业运营效率与服务质量，打造全球客户广泛认可的品牌形象，以卓越的品牌价值引领市场潮流。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从领先的解决方案到全球各市场的端到端服务，天合储能正以体系化能力参与重构全球能源格局。未来，天合储能将继续以创新、品质与全球化能力，引领行业向更高价值增长和更高质量发展迈进。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol RF 工业镀技术：应对恶劣环境的理想之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501218.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501218.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:50:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7501218" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AC/wKgZO2k7rNCAWN0DAAvu6fPh4_M208.pdf"/><h1>Amphenol <a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>RF</u></a> 工业镀技术：应对恶劣环境的理想之选</h1>
<p>在电子设备的设计中，<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>和适配器的耐用性至关重要，尤其是在恶劣环境下。Amphenol RF 提供的工业镀选项，为各类严苛环境提供了增强耐用性的解决方案。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7501218" target="_blank">Amphenol RF 镀黑连接器和适配器.pdf</a></p>
<h2>工业镀材料优势</h2>
<p>Amphenol RF 的连接器和适配器采用了无镉、非反射性的黑色锌钴合金镀层，这种镀层不仅适用于隐蔽和军事应用，而且符合 RoHS 和 RE<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>H 标准。更重要的是，它不会影响<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>性能或导电性，在保证电子设备<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>传输的同时，还具备出色的抗腐蚀性。经过测试，该镀层能够承受 48 小时的盐雾暴露，这使其成为陆地、海洋或航空等高要求环境的理想选择。大家在设计类似应用的设备时，是否也会优先考虑具备如此高耐腐蚀性的材料呢？</p>
<h2>镀层性能测试</h2>
<p>镀层的耐盐雾水平以“小时”为单位衡量。Amphenol RF 对所有连接器和适配器都进行了严格的盐雾测试，将其暴露在浓盐雾中长达 48 小时，以确保基础材料不会被腐蚀，从而保证产品在实际应用中的可靠性能。这种严格的测试标准，为产品的质量提供了坚实的保障。我们在自己的设计中，是否也应该建立如此严格的测试流程呢？</p>
<h2>产品特点与优势</h2>
<h3>非反射性黑色锌钴涂层</h3>
<p>这种涂层不仅具有隐蔽性，适用于军事等特殊应用场景，还能避免反射对周围环境的影响。</p>
<h3>高达 48 小时的盐雾耐受性</h3>
<p>长时间的盐雾耐受性意味着产品能够在潮湿、高盐的恶劣环境中保持良好的性能，减少因腐蚀而导致的故障。</p>
<h3>防水 IP67 配置</h3>
<p>IP67 级别的防水性能，使产品能够在水下短时间浸泡而不损坏，进一步扩大了其应用范围。</p>
<h3>导电且耐腐蚀</h3>
<p>在保证良好导电性的同时，具备抗腐蚀能力，确保了电子信号的稳定传输和产品的长期使用寿命。</p>
<h2>应用领域</h2>
<h3>现场<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>阵列</h3>
<p>在野外等恶劣环境下，需要可靠的通信设备。Amphenol RF 的产品能够保证通信的稳定性。</p>
<h3>手持军事/执法无线电</h3>
<p>对于军事和执法人员来说，设备的耐用性和可靠性至关重要。该产品能够在各种复杂环境下正常工作。</p>
<h3>便携式雷达</h3>
<p>雷达设备需要精确的信号传输，Amphenol RF 的连接器和适配器能够满足其对射频性能的要求。</p>
<h3>精密定位系统</h3>
<p>在<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>的定位系统中，产品的稳定性和可靠性直接影响定位的准确性。</p>
<h3>监控设备</h3>
<p>监控设备通常需要长时间运行在各种环境中，该产品的耐用性能够保证其持续稳定的工作。</p>
<p>如果您正在寻找定制解决方案，可以联系当地的 Amphenol RF 销售代表。相信 Amphenol RF 的工业镀产品，能够为您的电子设计带来更可靠的保障。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[天合储能以全球实践引领能源转型新范式]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501223.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501223.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:50:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	来源：天合储能TrinaStorage</p>
<p style="text-indent:2em;">
	12月4日，由中关村储能产业技术联盟主办的2025中国储能CEO峰会在福建厦门召开。本次峰会聚焦储能产业链全球化布局，深入探讨储能+智能制造、数据<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>(<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>)等前沿议题。天合储能全球产品管理负责人李明以《天合储能的构网型实践与AIDC场景探索》为主题发表演讲，系统分享了天合储能在构网型储能领域的技术突破、全球标杆项目经验，以及面向AIDC等新兴场景下的综合能源解决方案，为行业提供了兼具前瞻性与实践性的发展思路，推动能源数字化转型。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	构网型储能：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	高比例<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>接入下的电网稳定基石</p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着全球能源结构转型加速，可再生能源在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4675/" target="_blank"><u>电力系统</u></a>中的渗透率持续攀升。据国际能源署（IEA）预测，2030年可再生能源在电力领域的占比将增至43%，电力系统高比例新能源、高电力电子化的“双高”特征日益凸显，对电网频率与电压稳定构成严峻挑战。在此背景下，传统跟网型储能已难以完全满足电网对稳定性、惯量支撑和快速响应的需求。而具备主动构建电网能力、可提供稳定电压与频率支撑的构网型储能，正成为增强电网韧性与运行可靠性的关键路径。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	李明在演讲中指出，构网型储能在高可再生能源渗透率环境下具有显著的技术与经济性优势，能够有效应对电网强度下降、频率稳定风险增大等问题。当前，全球多个国家和地区已陆续推出构网型技术标准，中国也在积极推进《构网型变流器通用技术规范》《电化学储能构网型变流器技术规范》两项国标编制，预计2025年底发布，为行业规范发展奠定基础。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	全栈自研与垂直整合</p>
<p style="text-indent:2em;">
	构筑技术护城河</p>
<p style="text-indent:2em;">
	应对上述电网挑战，离不开坚实的技术底座。天合储能依托全栈自研能力，实现了从电芯、PCS、EMS到系统集成的全链条自主研发。同时，基于四项集成的先进储能电池研究院、产品研究院、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_934" target="_blank"><u>电力电子</u></a>研究院与集成中心等垂直一体化系统集成布局，天合储能围绕构网型储能开展从化学材料、热管理、拓扑结构到控制算法的全方位创新。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	为保障技术的可靠性与先进性，天合储能构建了覆盖构网<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>中心、20MW实证测试平台、RTDS实时数字仿真系统等在内的全场景验证体系，支持从模型开发、半实物仿真到并网测试的全流程闭环。截至目前，天合储能系统研究院已拥有超1000名研发人员、提交1600余项专利申请，并获得600多项专利授权，彰显其技术领导力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	全球项目实证：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从南澳到拉美，引领构网型储能落地</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为全球领先的储能系统集成商，天合储能的构网型技术已在全球多个复杂电网环境中得到成功验证。在南澳，天合储能携手Pacific Green，打造南澳洲规模最大的250MW/500MWh独立储能项目，符合澳大利亚能源市场运营商（AEMO）严苛要求的GPS 5.3.4全流程模型构建与<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>，展现了对极端电网环境的高适应性与全流程本地化技术服务能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在拉美，天合储能在智利开发拉美最大构网型Atlas 320MW/1303MWh储能项目。针对智利狭长、孤立的电网特性，该项目提供了带载黑启动、极弱电网稳定运行、百毫秒级快速频率响应等关键支撑，有效增强电网抗扰动能力，抑制宽频振荡，实现了在“孤网”系统中提供可靠绿电输出的重要突破。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	前瞻布局：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	探索AIDC与储能融合的零碳算力未来</p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>数据中心（AIDC）等高新用电场景的快速发展，其对电力供应的可靠性、电能质量及绿电占比提出更高要求。李明在演讲中展示了在AIDC场景下的融合解决方案——通过“多能源供应+长时储能+智能调度”的构网型能源供给解决方案，高度适配“稳定保供、灵活部署、负荷波动”典型特征，助力实现高效、低碳、高可靠的计算基础设施，在提升系统能效的同时，增强整个用电体系的电压支撑与故障穿越能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	值得一提的是，近期，天合储能于青海三江源国家生态保护核心区以“风-光-储-网-算”五维协同打造全球最高海拔零碳算力灯塔，通过融合光伏、风电、储能与算力设施，成功解决高海拔极端环境下能源供应稳定性与生态兼容性难题。这实例不仅验证了天合储能产品在AIDC场景中的技术成熟度，也为全球零碳电力系统建设提供了可复制样板。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	面对能源转型与数字化融合的双重趋势，天合储能将持续深化构网技术迭代，推动构网型储能在全球电网转型与AI等高端用电场景中的规模化应用，以更高可靠性、更智能化的储能系统助力全球能源绿色转型，赋能更安全、更绿色、更智慧的能源未来。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[卷材工业PLC数据中台解决方案]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501222.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501222.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:53:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	某企业计划对高分子卷材车间进行数字化改造，包括沥青储备罐、配料罐、胶体磨、计量设备、张力调节装置、拉力试验机、冲片机等设备。这些设备的运行状态决定着温度、浸涂厚度等重要的工艺参数，要求将这些设备数据采集起来，从而实现卷材生产线的可视化监控与管理。</p>
<p>
	对此，通过接入<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>、<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>S等设备，实时采集设备运行数据到数之能数据中台，能够实现对产线上各个设备的实时在线监控与可视化展示，从而为管理人员及时发现设备故障或异常参数提供可靠数据支持，便于及时管控采取措施，确保生产安全可靠。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/41/AE/wKgZPGk7reqAHwPtAACe9BHkx9Y583.jpg" alt="wKgZPGk7reqAHwPtAACe9BHkx9Y583.jpg"/></p>
<p>
	实现功能</p>
<p>
	设备状态实时监测</p>
<p>
	实时获取各设备运行状态，如正常、待机、故障停机、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>等。以沥青储备罐为例，监测液位、温度及搅拌装置状态，液位低或温度异常时预警；配料罐则监控物料添加量、搅拌速度与罐内压力，确保配料精准。</p>
<p>
	工艺参数精准把控</p>
<p>
	深度分析处理采集数据，实时展示温度、浸涂厚度等关键工艺参数变化趋势。操作人员依实时数据调整设备参数，如浸涂厚度偏差时调整张力调节与计量设备，保证质量稳定，同时存储历史数据供工艺优化。</p>
<p>
	故障预警与诊断</p>
<p>
	用<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>模型实时分析设备数据，预测故障并提前预警。如胶体磨<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a><a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>异常、振动超范围时通知维修；还能快速定位故障原因，提供维修指导，减少停机与维修成本。</p>
<p>
	生产过程可视化展示</p>
<p>
	以图表、报表、三维模型等形式直观展示设备数据与工艺参数，管理人员可随时通过终端查看生产现场情况，如设备状态、参数变化、生产进度等，还能生成统计报表辅助决策。</p>
<p>
	数据追溯与分析</p>
<p>
	长期保存生产数据并支持追溯。出现质量问题或异常时，可快速查找相关数据，分析原因、明确责任、改进措施；深度分析历史数据，挖掘潜在规律与优化点，助力工艺与流程优化。</p>
<p>
	生产调度与协同管理</p>
<p>
	依实时数据实现智能生产调度，根据设备状态、任务优先级与物料供应自动生成并调整生产计划；促进部门间信息共享与协同，如生产、质量、设备维护部门实时沟通解决问题，提高效率与管理水平。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[天合储能满配满电极限状态大规模燃烧实验顺利完成]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501246.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501246.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:54:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	来源：天合储能TrinaStorage </p>
<p style="text-indent:2em;">
	近日，天合储能自主研发的 Elementa 2 Pro 5MWh 储能系统在满电、满配等极端工况下成功完成大规模燃烧实验。此次实验由国际权威机构——德国莱茵TÜV与北美消防咨询机构Hiller全程监督，并在满足最新UL 9540A与NFPA 855国际安全标准要求的基础上，以更高于标准的验证条件实施。实验在多重监管和超越标准的严苛工况下顺利完成，充分验证了Elementa 2 Pro在系统级安全方面的领先实力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	严于实际场站的1:1极限工况验证</p>
<p style="text-indent:2em;">
	为最大程度还原真实电站场景并进一步提升实验强度，天合储能不仅按照完整的1:1实际站点布局开展测试，同时设置多项远高于行业标准的极端条件。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	极限排布：热量散逸难度升级</p>
<p style="text-indent:2em;">
	实验将柜体背靠背间距压缩至仅10厘米，<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>热量极难散逸的极限环境。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	满配满电：能量密度推至最高阈值</p>
<p style="text-indent:2em;">
	触发舱保持100% SOC满配满电，模拟能量上限的极端情况下启动燃烧，最大化热失控释放强度；相邻舱顶部电池包均为满配满电状态，显著提升跨舱热蔓延发生概率。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	关闭消防系统火灾抑制功能：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	放弃外部干预，以验证结构安全设计</p>
<p style="text-indent:2em;">
	实验期间主动灭火与抑制系统全程关闭，系统需在无外部干预的情况下，凭系统自身的结构隔离与安全架构应对风险。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	增强供氧：推高燃烧强度与热负荷</p>
<p style="text-indent:2em;">
	泄爆板及消防进排风系统全程开启，使氧气接触面与整体供氧量显著增加，主动增强燃烧条件，使热反应强度显著高于实际场景。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在上述极限条件下，Elementa 2 Pro依然保持结构稳定、热失控可控，充分展示了从电芯、模组到系统工程设计的全链路安全能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	以更高标准推动行业安全升级</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Elementa 2 Pro采用天合储能自研的314Ah高性能电芯，结合多层级安全架构与系统工程设计，从电芯到舱级的全面材料升级，实现全维度防护。整个实验过程中，起火触发舱始终保持结构完整，无任何塌陷；相邻舱体未发生热蔓延，系统级隔热设计与安全防护全部达到预期要求，经三方机构Hiller检测内部电芯无任何异常。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	值得一提的是，实验期间的消防报警系统在蓄电池断电前始终保持工作状态，持续发出警示<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，为实际场站运行中的人员响应预留充足时间，充分验证了通讯系统的鲁棒性；在实验结束后，触发舱内部的UPS系统仍可正常启用，且<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>柜完好无损，进一步证明系统内部结构布局、关键信息设备隔离以及电气安全设计具有充分的可靠性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次大规模燃烧实验的顺利完成，不仅验证了产品在极端条件下的安全韧性，也再次体现了天合储能坚持以最严苛标准打磨产品、以系统级安全推动行业发展的决心。凭借卓越的系统集成能力与全球交付实力，天合储能不仅在实验室验证中表现卓越，更在真实项目落地与运行中展现成熟可靠的技术与交付能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	目前，天合储能在全球范围内已实现超过12GWh电站的安全运行验证，至今保持零事故记录，并且连续八个季度获评BNEF <a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>Ti</u></a>er 1一级储能厂商，上榜 2025 年S&amp;P Global电池储能系统 Tier 1 榜单，彰显其在储能领域的领先地位。未来，天合储能将继续以更高标准推动储能安全技术迭代，并与全球客户、监管机构和行业伙伴携手，共同构建更加可靠、高质量的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>发展，为全球能源转型提供坚实、安全的支撑。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol RF FPC和PCB内部射频天线：物联网时代的理想之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501238.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501238.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:55:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7501238" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AE/wKgZPGk7rO2APb6yAAP85jwYu5o513.pdf"/><h1>Amphenol <a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>RF</u></a> <a href="https://www.hqchip.com/app/1518" target="_blank"><u>FPC</u></a>和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>内部射频<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_rf_1.html" target="_blank"><u>天线</u></a>：<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>时代的理想之选</h1>
<p>在当今物联网蓬勃发展的时代，设备之间的<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/43-45/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>需求日益增长，内部射频天线作为实现无线连接的关键部件，其性能和适用性显得尤为重要。Amphenol RF公司推出的一系列FPC（柔性印刷电路）和PCB（印刷电路板）内部射频天线，为各类连接设备提供了可靠的无线通信解决方案。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7501238" target="_blank">Amphenol RF FPC和PCB天线.pdf</a></p>
<h2>一、产品概述</h2>
<p>Amphenol RF的内部FPC和PCB天线种类丰富，适用于各种连接设备内部。这些天线有两种类型，一种是带有柔性焊盘的，另一种是刚性印刷电路板的，都可以方便地安装在设备内部。它们通常通过AMC或兼容的超小型<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>与无线模块相连。</p>
<p>内部天线一般采用偶极子设计，常见应用场景包括平板<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>、自主或<a href="https://bbs.elecfans.com/group_756" target="_blank"><u>机器人</u></a>家电以及便携式娱乐设备等。此外，还广泛应用于<a href="https://www.elecfans.com/tags/wi-fi/" target="_blank"><u>Wi-Fi</u></a>智能割草机、<a href="https://www.elecfans.com/tags/智能音箱/" target="_blank"><u>智能音箱</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>、智能电视、导航系统、路由器、安全摄像头、无线耳机和支付终端等设备。</p>
<h2>二、产品特点与优势</h2>
<h3>1. 多频段支持</h3>
<p>提供双频段、多频段和宽频段选项，可满足不同的应用需求，如Wi-Fi、L<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>TE</u></a>等。例如，部分型号支持2.4 - 2.<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>Hz和5.15 - 5.85GHz的Wi-Fi频段，还有支持Wi-Fi 6E频段（5.15 - 7.2GHz）以及LTE 5G - NR频段（0.69 - 0.96GHz、1.7 - 4.2GHz等）的型号。</p>
<h3>2. 易于安装</h3>
<p>采用安全的粘性背胶设计，方便安装，节省安装时间和成本。</p>
<h3>3. 适用于紧凑型设备</h3>
<p>具有灵活的设计选项，适合在紧凑的物联网设备中使用，不占用过多空间。</p>
<h3>4. 低轮廓设计</h3>
<p>低轮廓的外形设计，不会对设备的整体外观和结构造成太大影响。</p>
<h3>5. 可靠的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>性能</h3>
<p>具备良好的回波损耗、增益和效率等射频指标，能够保证稳定可靠的无线通信。</p>
<h2>三、产品性能参数</h2>
<table>
<thead>
<tr>
<th>产品型号</th>
<th>ST0224 - 10 - 401 - A</th>
<th>ST1224 - 10 - 401 - A</th>
<th>ST0412 - 20 - 001 - A</th>
<th>ST0225 - 10 - 401 - A</th>
<th>ST1225 - 10 - 401 - A</th>
<th>ST1225 - 20 - 001 - A</th>
<th>ST0425 - 20 - 401 - A</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>频率范围（GHz）</td>
<td>2.4 - 2.5、5.15 - 5.85 Wi - Fi</td>
<td>2.4 - 2.5、5.15 - 7.2 Wi - Fi 6E</td>
<td>0.69 - 0.96、1.7 - 4.2 LTE 5G - NR</td>
<td>2.4 - 2.5、5.15 - 5.85 Wi - Fi</td>
<td>2.4 - 2.5、5.15 - 7.2 Wi - Fi 6E</td>
<td>2.4 - 2.5、5.15 - 7.2 Wi - Fi 6E</td>
<td>0.69 - 0.96、1.7 - 5.0 LTE 5G - NR</td>
</tr>
<tr>
<td>材料</td>
<td/>
<td>FPCI <a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>I 胶粘剂3M 467</td>
<td/>
<td/>
<td>PCB、FR - 4、胶粘剂3M467</td>
<td/>
<td/>
</tr>
<tr>
<td>回波损耗（dB）</td>
<td>&lt; - 10 / &lt; - 10</td>
<td>&lt; - 10 / &lt; - 10</td>
<td>&lt; - 6 / &lt; - 6</td>
<td>&lt; - 10 / &lt; - 10</td>
<td>&lt; - 7 / &lt; - 6</td>
<td>&lt; - 10 / &lt; - 10</td>
<td>&lt; - 6 / &lt; - 6</td>
</tr>
<tr>
<td>功率（W）50欧姆</td>
<td>1</td>
<td>1</td>
<td>1</td>
<td>1</td>
<td>1</td>
<td>1</td>
<td>1</td>
</tr>
<tr>
<td>增益，峰值/平均（dB）</td>
<td>2.1 / 3.1、 - 1.2 / - 1.5</td>
<td>2.1 / 3.6、 - 1.2 / - 1.1</td>
<td>3.1 / 2.7、 - 3.7 / - 2.0</td>
<td>2.6 / 2.6、 - 3.8 / - 1.6</td>
<td>2.6 / 4.1、 - 3.5 / - 2.0</td>
<td>3.4 / 4.2、 - 1.7 / - 1.6</td>
<td>4.2 / 4.2、 - 3.0 / - 3.0</td>
</tr>
<tr>
<td>效率/平均（%）</td>
<td>77 / 71</td>
<td>77 / 78</td>
<td>42 / 63</td>
<td>42 / 69</td>
<td>44 / 65</td>
<td>68 / 70</td>
<td>50 / 51</td>
</tr>
<tr>
<td>尺寸（mm）</td>
<td>30x10x0.2</td>
<td>30x10x0.2</td>
<td>95x15x0.2</td>
<td>25x7x0.85</td>
<td>30x7x0.85</td>
<td>50.4x13.8x0.7</td>
<td>95x15x0.85</td>
</tr>
<tr>
<td>电缆长度</td>
<td/>
<td/>
<td/>
<td>100mm标准，可定制电缆长度</td>
<td/>
<td/>
<td/>
</tr>
<tr>
<td>温度范围（℃）</td>
<td>- 40 至 85</td>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
</tr>
<tr>
<td>湿度</td>
<td>非冷凝，65℃，95%相对湿度</td>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
</tr>
<tr>
<td>RoHS</td>
<td>符合RoHS标准</td>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
<td/>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>从这些参数中我们可以看出，不同型号的天线在频率范围、回波损耗、增益、效率等方面存在差异，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在选择天线时需要根据具体的应用场景和需求来进行综合考虑。比如，如果需要支持Wi-Fi 6E频段，就可以选择如ST1224 - 10 - 401 - A等型号；如果对天线尺寸有严格要求，那么可以关注尺寸较小的型号。</p>
<h2>四、总结</h2>
<p>Amphenol RF的FPC和PCB内部射频天线凭借其丰富的产品线、多频段支持、易于安装和可靠的射频性能等优势，为各类物联网设备和无线通信设备提供了优秀的天线解决方案。<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在进行设备设计时，可以根据具体的应用需求和性能要求，从这些型号中选择合适的天线，以实现设备的最佳无线通信效果。</p>
<p>如果你想了解更多关于Amphenol RF内部射频天线的信息，可以访问官方网站：<a href="https://www.elecfans.com/outside?redirect=https://www.amphenolrf.com/antennas.html" target="_blank">https://www.amphenolrf.com/antennas.html</a> ，也可以拨打客服电话800.627.7100进行咨询。大家在实际应用中，有没有遇到过天线选型的难题呢？又是如何解决的呢？欢迎在评论区分享你的经验。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol ICC 3000W EnergyEdge™ X-treme 卡边连接器：高功率与高密度的完美结合]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501239.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501239.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:55:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7501239" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AE/wKgZPGk7rQuAHGYcAAY9gPUb8Eg150.pdf"/><h1>Amphenol ICC 3000W EnergyEdge™ X-treme <a href="https://www.hqchip.com/app/1542" target="_blank"><u>卡边连接器</u></a>：高功率与高密度的完美结合</h1>
<p>在电子设备不断向高功率、高密度方向发展的今天，<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>的性能和设计显得尤为重要。Amphenol ICC 推出的 3000W EnergyEdge™ X-treme 卡边连接器系列，以其卓越的性能和创新的设计，为现代系统架构提供了强大的电力支持。今天，我们就来深入了解一下这款连接器的特点和优势。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7501239" target="_blank">Amphenol FCI EnergyEdge™ X-treme高密度连接器.pdf</a></p>
<h2>高线性密度与创新设计</h2>
<h3>高线性<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>密度</h3>
<p>EnergyEdge™ X-treme 系列拥有市场上最高的线性密度。与现有的卡边产品相比，该系列的触点数量增加了一倍，线性电流密度提高了 25%。这意味着在相同的空间内，它能够传输更多的电流，满足高功率设备的需求。</p>
<h3>革命性的双触点设计</h3>
<p>其双触点设计是一大创新，将卡边技术的功率界限推向了 3000W 以上，为现代系统架构提供了强大的电力支持。同时，这种设计还能有效降低接触<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，提高能源效率。该系列的双触点设计在使用寿命结束时，接触电阻仅为 0.4mΩ，确保了更高的效率。</p>
<h3>尺寸优势</h3>
<p>与 eHPCE® 相比，EnergyEdge™ 系列的尺寸缩小了 23%，能够在 43mm 的空间内承载 3000W 的功率。这对于空间有限的应用场景来说，无疑是一个巨大的优势。</p>
<h2>多样化的接触选项</h2>
<p>该系列提供了两种不同的功率触点选项：</p>
<ul>
<li><strong>双梁触点</strong>：间距为 5.08mm，每个触点额定电流为 28A。</li>
<li><strong>三梁触点</strong>：间距为 7.62mm，每个触点额定电流为 42A。</li>
</ul>
<p>这些多样化的接触选项为不同的焊盘布局提供了更大的灵活性，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>可以根据具体的应用需求选择最合适的触点类型。</p>
<h2>丰富的安装配置</h2>
<p>EnergyEdge™ X-treme 系列提供了直角、直角共面、垂直和跨骑式安装等多种配置方式，能够满足不同应用场景的需求。无论是在数据<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、网络设备、电信、工业 PC 还是工业控制与仪器等领域，都能找到合适的安装方式。</p>
<h2>技术信息与性能指标</h2>
<h3>材料与<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a></h3>
<ul>
<li><strong>功率触点</strong>：采用镀镍的 GXT® 镀层。</li>
<li><strong>外壳</strong>：使用高温热塑性塑料，符合 UL 94 V-0 标准，颜色为黑色。</li>
<li><strong><a href="https://m.hqchip.com/app/1529" target="_blank"><u>端子</u></a></strong>：采用高导电性铜合金。</li>
<li><strong><a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>触点</strong>：同样采用镀镍的 GXT® 镀层。</li>
</ul>
<p>该系列产品还获得了 UL、CSA 和 TUV 等认证，确保了产品的质量和安全性。</p>
<h3><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>性能</h3>
<p>具有 200 次的插拔寿命，能够满足长期使用的需求。</p>
<h3><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>性能</h3>
<ul>
<li><strong>电流额定值</strong>：7.62mm 间距的触点每个额定电流为 42A，5.08mm 间距的触点每个额定电流为 28A。</li>
<li><strong>耐压</strong>：<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>的介电耐压为 1500V <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>。</li>
</ul>
<h3>环境适应性</h3>
<ul>
<li><strong>工作温度范围</strong>：-55°C 至 +105°C，能够在恶劣的环境条件下正常工作。</li>
<li><strong>环保特性</strong>：符合欧盟 2011/65/EU 的 RoHS 指令，是一款环保型产品。</li>
</ul>
<h2>总结</h2>
<p>Amphenol ICC 的 3000W EnergyEdge™ X-treme 卡边连接器系列以其高线性密度、创新的双触点设计、多样化的接触选项和丰富的安装配置，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>提供了一个强大而灵活的解决方案。无论是在提高功率传输能力、节省空间还是满足不同应用需求方面，该系列产品都表现出色。在未来的电子设计中，它有望成为高功率、高密度应用的首选连接器。</p>
<p>各位工程师朋友们，在你们的项目中是否也遇到过连接器功率和密度的挑战呢？你们会考虑使用这款 EnergyEdge™ X-treme 系列连接器吗？欢迎在评论区分享你们的看法和经验。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol RF工业镀技术：应对恶劣环境的可靠之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501240.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501240.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:55:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7501240" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AE/wKgZPGk7rSKAOUhZAASTZdTh8s4545.pdf"/><h1>Amphenol <a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>RF</u></a>工业镀技术：应对恶劣环境的可靠之选</h1>
<p>在电子工程领域，<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>和适配器常常需要在恶劣环境下保持可靠的性能。Amphenol RF推出的工业镀技术，为各种恶劣环境提供了安全、可持续且耐用的解决方案。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7501240" target="_blank">Amphenol RF 极端环境用射频互连.pdf</a></p>
<h2>环保耐用的镀镍锡技术</h2>
<p>Amphenol RF的连接器和适配器采用了环保的无铬镀镍锡技术，这种技术适用于极端暴露环境。镀镍锡不仅符合RoHS和RE<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>H标准，不含有潜在有害的常用防腐元素，而且额外的保护涂层确保了可靠的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>性能。在不利条件下，如海洋环境，这种镀层可以延长射频互连的使用寿命。大家在设计电子设备时，是否考虑过镀层对设备在恶劣环境下性能的影响呢？</p>
<h2>卓越的镀层性能</h2>
<h3>盐雾抗性测试</h3>
<p>盐雾抗性水平以“小时”为单位衡量。所有连接器和适配器都要接受720小时的浓盐雾测试，以确保基础材料的耐腐蚀性能和可靠性能。经过验证，这些产品能够承受720小时的盐雾侵蚀，这一测试结果为产品在恶劣环境下的长期使用提供了有力保障。</p>
<h3>防水密封与射频性能</h3>
<p>产品具有防水的IP67密封<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，确保在潮湿环境下也能正常工作。同时，它还具备卓越的射频性能，能够满足各种电子设备的需求。</p>
<h3>环保优势</h3>
<p>镀镍锡技术不含有害的防腐元素，对环境友好，符合现代电子工程对环保的要求。</p>
<h2>严格的测试流程</h2>
<p>在盐雾测试前后，都会对IP67密封和射频性能（接触<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>和回波损耗）进行测试。测试前的数据作为基准，测试后的数据用于验证产品的耐久性。这种严格的测试流程确保了产品在恶劣环境下的可靠性。</p>
<h2>广泛的应用领域</h2>
<p>Amphenol RF的连接器和适配器适用于多种领域，如海洋GPS、远程基站、环境测量设备和搜索救援<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>等。这些领域对电子设备的可靠性要求极高，而Amphenol RF的产品能够满足这些需求。</p>
<p>如果你正在寻找能够在恶劣环境下可靠工作的连接器和适配器，不妨考虑Amphenol RF的工业镀产品。你在实际项目中，是否遇到过因连接器镀层问题导致的设备故障呢？有兴趣的话，可以联系当地的Amphenol RF销售代表，获取定制解决方案。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol D-Subminiature 高功率系列连接器：高性能与可靠性的完美结合]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501241.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501241.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:55:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7501241" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AD/wKgZO2k7rTmAIeMDAATFrcQ7WYc234.pdf"/><h1>Amphenol D-<a href="https://m.hqchip.com/app/1525" target="_blank"><u>Sub</u></a>miniature 高功率系列<a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>：高性能与可靠性的完美结合</h1>
<p>在电子设备的设计中，连接器的选择至关重要，它直接影响着设备的性能和可靠性。今天，我们就来深入了解一下 Amphenol 的 D-Subminiature 高功率系列连接器，看看它有哪些独特的优势和特点。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7501241" target="_blank">Amphenol FCI D-Sub大功率系列连接器.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>Amphenol 的 D-Subminiature 连接器是行业标准的一部分，适用于需要坚固可靠连接器的应用。这些经过验证的 D-Subminiature 连接器是最受欢迎的输入/输出互连产品之一，广泛应用于电信、数据、消费、工业、军事、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_52" target="_blank"><u>仪器仪表</u></a>和医疗等多个领域。其高功率 D-Sub 连接器额定<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>可达 75A，有电缆（焊接/压接）和板载版本可供选择。需要注意的是，带有 * 标记的连接器符合 UL1977 规格（额定电流下的温升低于外壳材料的 RTI 值）。</p>
<h2>目标市场</h2>
<p>该系列连接器的目标市场广泛，涵盖了多个行业，这也充分体现了其通用性和适应性。不同行业对于连接器的要求各不相同，而 Amphenol 的 D-Subminiature 高功率系列连接器能够满足这些多样化的需求，这是它的一大优势。大家在设计不同行业的电子设备时，是否也会优先考虑通用性强的连接器呢？</p>
<h2>产品特点与优势</h2>
<h3>多样化的布局</h3>
<p>提供从 2V2 到 8W8 的各种布局，这种丰富的产品范围能够满足客户的不同需求。不同的布局适用于不同的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/167/" target="_blank"><u>电路设计</u></a>和应用场景，<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>可以根据具体的项目要求进行灵活选择。例如，在一些空间有限的设备中，可能需要选择布局较为紧凑的 2V2 或 3V3 连接器；而对于功率需求较大的设备，则可以考虑 8W8 布局的连接器。</p>
<h3>多种安装方式</h3>
<p>有焊接桶、压接和直角版本可供选择，能够支持电缆和 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 安装要求。这为工程师在设计设备时提供了更多的安装灵活性。比如，在一些需要快速安装和拆卸的场景中，压接版本可能是更好的选择；而对于需要更稳定连接的 PCB 安装，焊接桶版本则更为合适。</p>
<h3>丰富的 PCB 安装配件</h3>
<p>提供各种 PCB 安装配件，为安全连接提供了广泛的选择。这些配件可以帮助工程师更好地固定连接器，提高连接的稳定性和可靠性。在实际设计中，大家是否会根据连接器的安装方式选择合适的配件呢？</p>
<h3>环保合规</h3>
<p>产品无铅且符合 RoHS 标准，满足了环境、健康和安全要求。随着环保意识的不断提高，越来越多的客户和市场对电子设备的环保性能提出了更高的要求。Amphenol 的这一特点使得其产品在市场上更具竞争力。</p>
<h2>一般特性</h2>
<h3>公连接器布局</h3>
<p>文档中给出了外壳尺寸 E 的公连接器布局，包括不同的布局编号和对应的功率触点信息。这些详细的布局信息对于工程师进行电路设计和连接器选型非常重要。在设计过程中，我们需要根据具体的电路要求和空间限制，选择合适的连接器布局。</p>
<h2>降额曲线</h2>
<p>文档中展示了部分连接器的降额曲线，如 Connector <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>8W8S500A9KLF 和 Connector DC8W8SA009KLF 带压接触点 8638PSC7506LF 的降额曲线。降额曲线能够帮助工程师了解连接器在不同温度和电流条件下的性能变化，从而合理地使用连接器，避免因过载而导致的故障。大家在设计电路时，是否会仔细研究连接器的降额曲线呢？</p>
<h2>部件编号选择</h2>
<h3>高功率电缆连接器命名</h3>
<p>文档给出了高功率电缆连接器的命名规则和示例，这有助于工程师准确地选择和订购所需的连接器。通过了解命名规则，我们可以根据具体的需求，快速找到合适的部件编号。</p>
<h3>高功率直角 PCB 连接器</h3>
<p>同样，也给出了高功率直角 PCB 连接器的相关信息，方便工程师进行 PCB 设计时的选型。</p>
<h2>部件编号列表</h2>
<p>文档中列出了一系列具体的部件编号及其对应的描述，包括不同布局、不同性别（公/母）的电缆连接器和板载连接器，以及不同类型的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>触点。这些详细的部件编号信息为工程师在采购和使用连接器时提供了明确的指导。</p>
<p>总之，Amphenol 的 D-Subminiature 高功率系列连接器以其多样化的布局、多种安装方式、丰富的配件、环保合规等特点，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在设计电子设备时提供了一个可靠的选择。在实际应用中，我们需要根据具体的项目需求，综合考虑这些因素，选择最合适的连接器。大家在使用过 Amphenol 的连接器后，有什么独特的体验和感受呢？欢迎在评论区分享。</p>
<p>更多详细信息可访问官网：www.amphenol-cs.com</p>
<p>需要注意的是，上述信息可能会随时变更，恕不另行通知。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[国产工控主板引领工业数字化“自主可控”新方向]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501243.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501243.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:59:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	  随着<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>等技术与制造业深度融合，工业数字化已迈向全流程智能化。传统工业场景中，生产数据实时采集、设备协同调度、柔性生产适配等需求日益迫切，而工控主板作为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>单元的核心硬件，直接决定了工业系统的运算能力、稳定性和拓展性，成为破解数字化转型落地难的关键环节。其不仅是连接设备与云端的桥梁，更是实现生产流程优化、质量精准管控、成本持续降低的算力底座。</p>
<p>
	国产工控主板在核心技术上实现突破：一方面，采用国产自主可控的<a href="https://m.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>，保障工业系统的信息安全；另一方面，聚焦工业场景核心痛点，优化硬件设计。在功耗控制上，通过低功耗芯片选型和<a href="https://m.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>技术，减少工业生产的能耗成本；在可靠性上，采用宽温设计和抗震动结构，适配各种恶劣运行环境；在运算性能上，通过多核处理器搭配高速内存，满足高强度算力需求。</p>
<p>
	例如：高能计算机推出的国产工控主板GM-P251F，凭借精准的场景化设计，成为工业数字化转型的典型标杆：</p>
<p>
	国产工控主板搭载的飞腾D2000/8<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a> 和最大6<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>B <a href="https://m.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>4内存，能够同时处理多设备实时运行数据，并通过高速传输模块将数据同步至云端。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/41/AF/wKgZPGk7rzGAHMdwAAV6-B3Ql1s001.jpg" alt="wKgZPGk7rzGAHMdwAAV6-B3Ql1s001.jpg"/></p>
<p>
	国产工控主板的丰富拓展<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>发挥关键作用：通过6个 <a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>3.0接口外设；8个COM口对接控制模块，实现设备间的协同调度；通过VGA、<a href="https://www.hqchip.com/app/1685" target="_blank"><u>HDMI</u></a>、DP多显示接口，支持多屏幕实时监控。其4个<a href="https://www.hqchip.com/app/1686" target="_blank"><u>SATA</u></a>3.0+1个M.2的高速存储方案，可保障系统的响应速度。</p>
<p>
	在新型工业化推进过程中，工业数字化的核心需求已经转变，其凭借国产化的成本优势、聚焦痛点的技术创新、协同共赢的生态格局，不仅成为工业数字化转型的“硬支撑”，更推动了制造业从向“自主可控”的转型。</p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[不同类型的电能质量在线监测装置在多维度统计报表功能上有哪些差异？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501245.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501245.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 13:59:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	不同类型的电能质量在线监测装置（基础型 / 增强型 / 电网级）在多维度统计报表功能上的差异，核心围绕 <strong>“统计维度丰富度、报表类型覆盖、定制化能力、输出集成、合规适配”</strong> 展开，本质是匹配不同应用场景（普通监测 / 工业分析 / 监管考核）的需求分层。以下是详细对比（按功能优先级排序）：</p>
<p>
	<strong>一、核心差异对比表（清晰呈现关键区别）</strong></p>
<table style="background-color:rgb(255,255,255);border-bottom:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-left:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);"><thead><tr><th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>对比维度</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>基础型（经济型）</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>增强型（中高端）</strong></th>
			<th style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>电网级（高端）</strong></th>
		</tr></thead><tbody><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>目标用户 / 场景</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				居民区配网、小型工业用户、简单监测需求</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				工业用户、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>场站（光伏 / 风电）、配网关口、内部核算 / 故障追溯</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				变电站、输电线路关口、省级 / 国家级监测网、监管考核 / 跨区域管理</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>统计维度覆盖</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				仅支持「时间 + 基础指标」二维统计：- 时间：日 / 周 / 月（无自定义时间段）；- 指标：仅基础<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>指标（电压 / <a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a> / 功率）+ 简单谐波统计；- 无空间、对象、合规维度</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				支持「时间 + 指标 + 空间 + 事件 + 合规」五维统计：- 时间：支持自定义时间段（精确到分钟）；- 空间：单设备 / 设备组 / 线路级统计；- 对象：<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>侧 / 用户侧区分；- 合规：国标阈值 + 自定义阈值</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				支持「时间 + 指标 + 空间 + 对象 + 事件 + 合规」全六维统计：- 空间：行政区划（省 / 市 / 区县）、台区级下钻；- 对象：关口点 / 非关口点、跨区域对比；- 合规：多标准适配（国标 / 行业标准 / 地方标准）</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>核心报表类型</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				仅 2 类基础报表：1. 基础数据统计（最大值 / 最小值 / 平均值）；2. 简单事件统计（谐波超标 / 电压越限次数）</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				全覆盖 6 类核心报表：1. 基础数据统计；2. 电能质量事件明细统计（暂降 / 暂升 / 不平衡等）；3. 合规性达标率报表；4. 趋势分析（同比 / 环比）；5. 多设备 / 线路对比报表；6. 自定义指标统计报表</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				全类型报表 + 高级扩展：- 包含增强型所有报表；- 新增：区域热力图报表、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/5687/" target="_blank"><u>区块链</u></a>存证报表（关口数据）、跨区域对标报表、监管专用报表</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>定制化能力</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				无定制化：- 固定报表模板，无法修改指标、维度；- 无自定义阈值统计</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				灵活定制：- 支持自定义报表模板（保存常用维度组合）；- 可新增自定义指标（如 “暂降恢复时间”“特定谐波含量”）；- 支持图表类型切换（柱状图 / 折线图 / 雷达图）</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				深度定制 + 模板管理：- 支持多级模板（企业级 / 监管级）；- 可自定义报表逻辑（如公式计算、指标权重分配）；- 支持报表审批流程（关键数据导出需授权）</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>输出格式与集成</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				基础格式导出：- 仅支持 Excel/CSV 格式；- 无图形化导出（仅数据表格）；- 不支持 A<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a> <a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，需手动下载</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				全格式 + 部分集成：- 支持 Excel/PDF/Word/ 图片（图表）导出；- 支持本地存储 + 主站上传；- 支持 Modbus/IEC 61850 协议数据同步；- 部分支持 API 接口对接第三方系统（如 ERP/OA）</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				高级输出 + 全面集成：- 支持加密格式导出（PDF 签名 / 国密 SM4 加密）；- 支持区块链上链存储（关键关口数据）；- 支持 RESTful API / 消息队列对接省级 / 国家级监管平台；- 支持自动上报（按监管要求周期推送报表）</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>存储与自动化</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				存储容量小（≤16GB）：- 仅支持手动生成报表；- 自动报表周期仅支持 “月 / 年”；- 历史报表保留期≤1 年</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				存储容量中等（16GB~6<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>B）：- 支持自动生成（日 / 周 / 月 / 自定义周期）；- 历史报表保留期≤3 年；- 支持报表自动备份至 U 盘 / 主站</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				大容量存储（≥64GB）+ 分布式存储：- 支持实时报表 + 定时报表 + 触发式报表（如故障后自动生成事件报表）；- 历史报表保留期≥5 年（符合监管要求）；- 支持报表异地备份 + 容灾恢复</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>合规与安全</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				基础合规：- 仅支持国标 GB/T 14549 基础阈值；- 无报表加密、操作留痕功能</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				强化合规：- 支持国标 + 行业标准 + 自定义合规阈值；- 报表操作日志留痕（无法删除）；- 导出需密码授权</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				监管级合规：- 支持多标准适配（GB/T 14549/GB/T 12325/IEC 61000）；- 报表数字签名 + 区块链存证（防篡改）；- 导出需双授权（密码 + UKey）；- 符合电力行业安全<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>（如国家电网 “电力专用产品认证”）</td>
		</tr><tr><td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				<strong>可视化能力</strong></td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				极简可视化：- 仅数据表格，无图表展示；- 不支持下钻分析（如从区域到单设备）</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:1.25px solid rgba(0,0,0,.08);border-top:0px;padding:12px 18px;">
				丰富可视化：- 支持柱状图 / 折线图 / 饼图 / 雷达图；- 支持单维度下钻（如从月度达标率下钻至每日详情）</td>
			<td style="border-bottom:0px;border-left:0px;border-right:0px;border-top:0px;padding:12px 18px;">
				高级可视化：- 支持热力图 / 地图标注 / 3D 趋势图；- 支持多维度下钻（如从省→市→区县→线路→设备）；- 支持大屏展示（适配监控<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>）</td>
		</tr></tbody></table><p>
	<strong>二、关键差异场景化解读（帮你快速对应需求）</strong></p>
<p>
	<strong>1. 统计维度：从 “单一” 到 “全维度覆盖”</strong></p>
<p>
	<strong>基础型</strong>：仅关注 “时间 + 基础指标”，比如 “月度电压平均值统计”，无法区分 “用户侧 vs 电网侧”“A 线路 vs B 线路”，适合不需要责任划分、仅需简单监测的场景（如居民区配网）。</p>
<p>
	<strong>增强型</strong>：新增 “空间 + 对象” 维度，比如 “某新能源场站 1 季度光伏侧谐波超标统计”，可满足工业用户内部核算（如能耗统计）、故障追溯（如某设备组暂降事件分析）的需求。</p>
<p>
	<strong>电网级</strong>：全维度覆盖，尤其是 “行政区划 + 跨区域对比”，比如 “江苏省 2024 年 Q2 各市局电压偏差达标率排名”，适配监管部门跨区域管理、责任考核的需求。</p>
<p>
	<strong>2. 报表类型：从 “基础统计” 到 “监管专用”</strong></p>
<p>
	<strong>基础型</strong>：仅能生成 “数据表格类报表”，比如 “每日电压最大值 / 最小值列表”，无图形化分析，无法满足深度分析需求（如谐波趋势变化）。</p>
<p>
	<strong>增强型</strong>：支持 “事件明细 + 趋势分析 + 对比报表”，比如 “某工业用户月度暂降事件明细（含发生时间 / 幅值 / 持续时间）”“A/B 两台设备谐波 THD 对比报表”，可辅助用户定位扰动源、评估电能质量改善效果。</p>
<p>
	<strong>电网级</strong>：新增 “监管专用报表 + 区块链存证报表”，比如 “关口计量数据年度合规报告（含区块链存证哈希值）”“跨区域对标报表（如华北电网 vs 华东电网谐波达标率对比）”，符合监管部门对数据真实性、可追溯性的严格要求。</p>
<p>
	<strong>3. 定制化与集成：从 “无定制” 到 “深度适配”</strong></p>
<p>
	<strong>基础型</strong>：无任何定制化能力，报表模板固定，无法修改指标或统计逻辑，导出后需手动编辑才能用于汇报，适合对报表灵活性无要求的场景。</p>
<p>
	<strong>增强型</strong>：支持自定义模板，比如用户可保存 “月度合规报告模板”（固定包含电压偏差 / 谐波 / 不平衡 3 类指标），下次直接调用生成，且支持 API 对接企业内部系统（如能源管理平台），无需手动录入数据。</p>
<p>
	<strong>电网级</strong>：支持 “模板分级管理 + 监管平台自动对接”，比如省级监管部门可下发统一报表模板至辖区内所有设备，设备按周期自动生成并上传至监管平台，无需人工干预，且报表导出需双授权（避免非法篡改），符合电力数据安全要求。</p>
<p>
	<strong>4. 合规性：从 “基础达标” 到 “监管认证”</strong></p>
<p>
	<strong>基础型</strong>：仅支持国标基础阈值，比如电压偏差 ±7%，无超标次数、超标时长统计，无法满足合规考核需求（如供电质量承诺兑现评估）。</p>
<p>
	<strong>增强型</strong>：支持国标 + 自定义阈值，可统计达标率、超标次数、超标时长，比如 “某新能源场站月度电压暂降达标率 99.2%，超标 2 次，累计时长 0.5 小时”，可用于内部合规自查。</p>
<p>
	<strong>电网级</strong>：支持多标准适配 + 监管认证，比如同时满足国标、地方标准（如某省电网企业标准），报表可直接用于能源监管机构的年度考核，且通过国家电网 / 南方电网的安全认证，数据可直接对接省级 / 国家级监测平台。</p>
<p>
	<strong>三、选型建议（快速匹配你的需求）</strong></p>
<p>
	若为 <strong>居民区配网、小型工业用户</strong>，仅需简单监测电压 / 电流，无深度分析需求：选择基础型，满足 “看数据、简单统计” 即可，性价比最高。</p>
<p>
	若为 <strong>工业用户、新能源场站、配网关口</strong>，需要故障追溯、内部核算、电能质量改善分析：选择增强型，其多维度统计、自定义模板、API 集成能力可大幅提升运维效率。</p>
<p>
	若为 <strong>变电站、关口计量点、监管部门</strong>，需要合规考核、跨区域管理、数据存证：选择电网级，其全维度覆盖、监管适配、区块链存证功能可满足严格的合规与安全要求。</p>
<p>
	<strong>总结</strong></p>
<p>
	不同类型装置的报表功能差异，本质是 “需求分层” 的体现：基础型聚焦 “能用”，增强型聚焦 “好用”，电网级聚焦 “合规 + 安全 + 可监管”。选择时无需盲目追求高端功能，核心是匹配自身应用场景 —— 普通监测选基础型，工业分析选增强型，监管考核选电网级。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[一汽解放商用车开发院副院长莅临国科微调研交流]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500852.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500852.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:43:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，一汽解放商用车开发院副院长、电控系统开发部部长、苏州挚途科技有限公司总经理陈树星一行莅临国科微进行调研交流。双方围绕车载电子领域的技术发展趋势与产业合作前景进行了深入探讨，并就进一步加强沟通协作达成共识。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	据了解，一汽解放商用车开发院是中国一汽商用车研发基地，前身是中国一汽技术<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>，创建于1950年，是中国成立最早、规模最大、研发能力最强的商用车研发中心，自主掌握世界级整车及三大动力总成核心技术。历经70余年发展，一汽解放商用车开发院已经发展成为集科学研究与产品开发于一身，在行业内具有举足轻重地位的商用车研发机构。苏州挚途科技有限公司成立于2019年，由一汽解放发起，专注于商用车L2-L5级<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>技术的研发。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在国科微展厅，陈树星副院长详细了解了公司的发展历程、业务布局、研发体系及市场拓展情况，重点听取了国科微在车载电子领域的产品规划与市场进展。当前，国科微已推出多款面向乘用车与商用车市场的车载<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>芯片，并全面通过AEC-Q100可靠性<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>及ISO 26262功能安全认证，覆盖自动制动系统（AEB）、高级驾驶辅助系统（<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>AS）、电子外后视镜（CMS）、流媒体内后视镜、驾驶员监测系统（DMS）、乘客监控系统（OMS）、行车记录仪等多个场景。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	依托强大的AI算力，国科微车载AI芯片及解决方案能够实现车辆碰撞预警（FCW）、车道偏离预警（LDW）、盲区监测（B<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>）、行人识别及防撞（PCW）、开门预警（DOW）等多种高级辅助驾驶功能，为车辆安全与智能化提供可靠支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	座谈会上，国科微首席运营官周士兵与陈树星就车载电子产业发展趋势及双方合作方向交换了意见。周士兵表示，国科微长期专注于<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/123/" target="_blank"><u>集成电路</u></a>设计及系统解决方案开发，已在车载电子领域形成较为完善的产品布局，市场反响良好。更为重要的是，依托车规级AI芯片，国科微已经构建了一套成熟的可靠性设计规范、车规测试流程与质量管理体系。未来，公司将继续加大在该领域的研发投入，持续推出更多高性能、高可靠性的车规级芯片产品。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	陈树星对国科微在芯片领域坚持自主研发所取得的成果表示高度认可，期待双方能在车载电子领域开展务实合作，共同推动车辆智能化水平提升，为行车安全与驾驶体验优化贡献力量。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[国科微荣获第二十七届上市公司金牛奖金信披奖]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500856.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500856.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:46:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，由中国证券报主办的“双创融合 智启新程”2025科创投资大会暨上市公司金牛奖颁奖典礼在合肥圆满落幕。国科微凭借在信息披露、投资者关系管理等方面的卓越表现，荣膺2024年度金牛奖·金信披奖。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	上市公司金牛奖创立于1999年，是中国证券报旗下极具影响力的权威评选之一。该奖项以严谨、客观、科学、透明的评价体系，遴选上一年度在业绩表现、公司治理、社会责任等方面表现突出的上市公司。历经多年发展，金牛奖已成为引领上市公司规范运作、健康发展的标杆。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	金信披奖作为金牛奖重要专项奖项之一，重点围绕上市公司年报质量、审计情况、交易所信息披露考评等维度进行综合评价，旨在表彰在信息披露透明度、沟通机制建设、公共关系及投资者关系管理等方面表现优异的企业。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	自2017年上市以来，国科微积极适应监管新形势，始终以保障投资者合法权益为核心，坚持真实、准确、完整的信息披露原则，持续完善信息披露体系，并通过多样化渠道加强与投资者的沟通交流。2023年至2025年，公司已连续三年获深圳证券交易所创业板上市公司信息披露考评A级（优秀）。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	而就在此前不久，国科微再次成功入选中国上市公司协会“2025年上市公司董事会优秀实践案例”，自2023年起，公司已连续三年获得此项殊荣。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	近期接连荣获多项权威奖项，充分体现了资本市场对国科微在信息披露质量、内部治理能力与投资者关系管理等方面工作的高度认可。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	展望未来，国科微将持续践行高质量信息披露，进一步提升公司规范运作水平，深化投资者关系管理，不断巩固和提升公司在资本市场的良好形象，以更高标准的信息披露推动公司实现更稳健、更可持续的高质量发展。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol SOCAPEX USB3CFTV：恶劣环境下的USB Type - C连接系统]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500870.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500870.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:50:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500870" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZPGk7jP-AIzWWAHk-zsPBrJM470.pdf"/><h1>Amphenol SOCAPEX <a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>3CFTV：恶劣环境下的USB Type - C连接系统</h1>
<p>在电子设备的设计中，连接系统的稳定性和耐用性至关重要，尤其是在恶劣环境下。Amphenol SOCAPEX的USB3CFTV系列产品，为USB Type - C标准<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>提供了坚固耐用的解决方案。下面将详细介绍该系列产品的特点、应用及订购信息。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500870" target="_blank">Amphenol Socapex USB3CF TV USB C型连接器.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>USB3CFTV是基于MIL - DTL - 38999系列III型的坚固型USB Type - C连接系统。插头和插座通过Tri - Start螺纹连接机制配合，能有效保护设备免受液体、灰尘、冲击和振动导致的断开影响。而且，将标准USB Type - C线缆组件组装到坚固型插头中无需工具，可在现场轻松完成。此外，插头和插座在数据和电力传输方面都具有可逆性。</p>
<h2>主要特性</h2>
<h3>环境保护</h3>
<ul>
<li><strong>连接方式与外壳尺寸</strong>：采用螺纹连接，属于MIL - DTL - 38999系列III型，外壳尺寸为11。</li>
<li><strong>密封性能</strong>：未配对和配对状态下（使用密封的USB3 Type - C线缆组件）均达到IP68防护等级。</li>
<li><strong>抗性</strong>：具备抗冲击、振动和牵引能力。</li>
</ul>
<h3>材料与镀层</h3>
<ul>
<li>不同的材料和镀层组合，如48小时镀镍铝外壳、500小时黑锌镍镀铝外壳、500小时橄榄色镉镀铝外壳等，能满足不同的使用环境和需求。</li>
<li>布线适配无需工具。</li>
<li>具备EMI保护，屏蔽连续性良好。</li>
</ul>
<h3>数据传输与电力</h3>
<ul>
<li><strong>兼容性</strong>：兼容USB3.2 Gen 1。</li>
<li><strong>可逆性</strong>：插头和插座完全可逆。</li>
<li><strong>抗冲击性</strong>：配对时抗冲击等级达到IK06。</li>
<li><strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>参数</strong>：最大电流5A，最大电压20V，介电耐压100V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>，符合RoHS标准。</li>
<li><strong>传输长度</strong>：线缆组件版本最大传输长度可达1m，如需更长距离传输，可咨询厂家。</li>
</ul>
<h2>插座后端终端类型</h2>
<ul>
<li><strong>线缆组件</strong>：带有USB Type - C公头插头。</li>
<li><strong>USB3公头终端</strong>：提供不同的连接方式。</li>
<li><strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>连接</strong>：Type - C通过PC尾触点与PCB连接。</li>
</ul>
<h2>市场与应用</h2>
<p>该产品适用于多个领域，如C5ISR、战场环境，以及地面车辆、海军、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、显示、控制台、视觉系统和态势感知等应用场景。</p>
<h2>产品类型</h2>
<h3>插头</h3>
<p>有不带线缆组件的插头，外壳类型为6，部分编号类型为USB3CFTV 6 X 1 2，其中X需参考订购说明完善编号。</p>
<h3>插座</h3>
<ul>
<li><strong>方形法兰插座</strong>：外壳类型2，有4个安装孔，有不同的USB输出和线缆长度选项。</li>
<li><strong>卡套螺母插座</strong>：外壳类型7，有多种安装和连接方式，如六角螺母安装、城堡螺母安装等。</li>
<li><strong>带有双法兰的插座</strong>：适用于PCB安装，有不同的型号和功能。</li>
</ul>
<h2>配件</h2>
<h3>标准保护帽</h3>
<ul>
<li>为插头和插座提供永久密封保护，有插头帽和插座帽两种类型。</li>
<li>部分编号如USB3CFTV C6XX（插头帽）、USB3CFTV C2XX和USB3CFTV C7XX（插座帽）等。</li>
<li>附件类型包括绳材料（如尼龙绳、金属链、不锈钢绳等）和不同的环（如方形法兰插座小环、卡套螺母插座大环等）。</li>
</ul>
<h3>其他配件 - 网络安全解决方案</h3>
<p>Amphenol socapex开发了专门的解决方案，防止未经授权访问关键互连。包括复合材料的Caplocks和Pluglocks，以及金属CapLock版本。</p>
<ul>
<li><strong>CapLock</strong>：部分编号有CapLock 11 TX、CapLock 11 WR。</li>
<li><strong>PlugLock</strong>：部分编号有PlugLock 11 TX、PlugLock 11 WR等。</li>
<li><strong>MCapLock</strong>：部分编号为MCapLock X X 11。</li>
</ul>
<h2>订购信息</h2>
<h3>连接器订购</h3>
<p>需要考虑系列（USB3CFTV系列）、外壳类型（如插头、方形法兰插座、卡套螺母插座等）、USB输出（仅适用于插座）、材料和镀层、线缆长度（仅适用于带线缆的插座）和偏差（仅适用于插座）等因素。</p>
<h3>配件订购</h3>
<p>涉及系列（USB3CFTVC）、连接器类型（插头、方形法兰插座、卡套螺母插座等）、绳类型、外壳材料和表面处理以及偏差等信息。</p>
<p>在选择连接系统时，<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>们需要综合考虑产品的特性、应用场景和成本等因素。Amphenol SOCAPEX的USB3CFTV系列产品凭借其在恶劣环境下的出色性能，为电子设备的连接提供了可靠的解决方案。大家在实际设计中，是否也遇到过对连接系统稳定性要求极高的情况呢？欢迎在评论区分享你的经验。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[翰博高新荣获第二十七届上市公司金牛奖金信披奖]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500872.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500872.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:50:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	翰博高新荣获“上市公司金牛奖（金信披奖）”|深耕<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>显示赛道，以专业与规范赢得资本市场认可</p>
<p style="text-indent:2em;">
	12月6日，由中国证券报主办的“双创融合 智启新程——2025科创投资大会”在安徽合肥隆重召开。来自政府部门、股权投资机构、上市公司等近千位嘉宾共聚一堂，深入探讨科技创新与产业创新融合发展的新路径与新机遇。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	MANUFACTURE  正直诚信、感恩利他、协作创新、敬业担当</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在本次大会备受瞩目的上市公司金牛奖颁奖环节，翰博高新材料（合肥）股份有限公司（以下简称“翰博高新”）凭借其在信息披露透明度、公司治理规范性及投资者关系管理等方面的突出表现，荣获“上市公司金牛奖（金信披奖）”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	构建价值实现的平台，追求全体员工的幸福；为生活呈现美好色彩，推动社会进步与发展</p>
<p style="text-indent:2em;">
	《中国证券报》由新华通讯社主办，是中国证监会指定披露上市公司信息报刊。上市公司金牛奖是中国证券报主办的金牛系列奖项之一，创立于1999年，奖项通过严谨、客观、科学、透明的评选体系，旨在发现业绩优秀、治理卓越、具有崇高使命和社会责任感的上市公司，并搭建中国资本市场最权威、专业、高效的交流和品牌展示平台。上市公司金牛奖致力于打造资本市场最具公信力的上市公司权威奖项，已成为引领上市公司健康发展的一面旗帜。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	成为半导体显示行业首选合作伙伴</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此次获奖，不仅是资本市场对翰博高新规范运作与高质量信息披露的充分肯定，更是对其在半导体显示领域持续深耕、稳健发展的认可。翰博高新始终以“成为半导体显示行业首选合作伙伴”为企业愿景，专注于背光显示模组、导光板、精密结构件、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>材料等相关零部件的研发与制造，为客户提供一体化解决方案，助力产业链协同创新。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	未来，翰博高新将继续秉持诚信、专业、创新的价值观，持续优化公司治理结构，加强信息披露质量，深化投资者沟通，以规范运作推动企业高质量发展。公司将以此次获奖为动力，不断夯实核心竞争力，积极履行上市公司责任，为半导体显示行业的进步与资本市场的健康发展贡献力量，携手合作伙伴共创显示新时代。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[迈向自动驾驶：地平线技术生态大会探索自动驾驶规模化商用路径]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500890.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500890.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:51:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="rich_media_content js_underline_content autoTypeSetting24psection">
	<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>时代奔涌，风聚成潮。中国智能驾驶产业在经历了技术验证与场景探索后，正步入以“规模化商用”为核心命题的攻坚阶段。值此重要节点，智驾科技领军企业地平线在2025年12月8日至9日，举办了“向高 同行”2025 地平线技术生态大会。近百位企业管理者、行业专家齐聚一堂，共同探索产业高质量发展的创新路径。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>作为大会的深度思想场，“迈向全域<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>的规模化商用”专题<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>，聚焦自动驾驶出租车、无人物流、干线物流等业态，深入探讨如何实现技术突破，构建可持续的商业模式与协同高效的产业生态，旨在为行业厘清前路，共谋跨越“规模化商用”鸿沟的系统性方案。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7knyAXRHrAAJSolzHMtw317.jpg" alt="57139974-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>地平线创始人兼CEO余凯博士出席论坛并致欢迎辞：“我们越来越重视面向自动驾驶各细分领域的服务商，他们不只专注于整车制造，更致力于提供场景化服务，无论是物流、矿山，还是Robotaxi等领域。而地平线一直在背后提供关键技术支持，涵盖芯片、工具链，乃至刚刚发布的H<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a> Together<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>服务模式。此次，希望打造一个开放协作的场域，让大家得以分享真知灼见，推动更多合作与交流。”</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/A9/wKgZO2k7kn2AE9VqAAFFrviEvAY130.jpg" alt="576e59f4-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>地平线创始人兼CEO余凯博士</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
				<strong><span>生态赋能、协同落地</span></strong></p>
			<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
				<strong><span>地平线助力伙伴实现商业化突破</span></strong></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>作为智能驾驶计算解决方案的引领者，地平线始终践行“全维利他，开放共赢”的生态理念，坚持走软硬协同的技术路线，通过高效开放的计算平台，持续为Robotaxi、无人配送、干线物流等多元化场景提供规模化落地的关键技术支撑，助力生态伙伴打造具备商业竞争力的量产产品。论坛期间，地平线携手多位生态伙伴代表，通过系列主题演讲，共同呈现技术共研、产品共创方面的扎实成果，以及对行业演进趋势的深刻思考。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>来自香港的GoGoX及Amigo创办人Steven Lam/林凯源以香港的出租车运营为背景，分享了与地平线共同部署Robotaxi的初心和愿景，“很多人说香港出租车服务体验不佳，所以我们推出了Amigo车队，未来将和地平线共同推出Robotaxi，改变香港城市出行的生态，改变整个出行体验，实现更智能、更美好。希望从香港开始，把地平线的技术和无人出租车管理系统推向全世界。”</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/A9/wKgZO2k7kn2Af-rlAADFOfIH-7k566.jpg" alt="57c56db6-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>GoGoX及Amigo创办人Steven Lam/林凯源</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>在城市无人物流领域，行深智能与地平线围绕“场景深耕+商业落地” 的战略，在2025年7月联合发布行业首个基于地平线征程6M芯片的L4级城市无人物流方案，实现全栈本土化闭环，成本较同类方案降低30%，迎来了商业化的爆发。行深智能创始人、董事长、CEO安向京在《场景深耕，共启物流智驾本土化时代》主题演讲中分享了双方的合作历程与成果，“我们坚定选择地平线，因为地平线的BPU <a href="https://www.elecfans.com/tags/nas/" target="_blank"><u>Nas</u></a>h架构足够开放。行深智能是行业内首个实现了双征程6M上车的企业，基于全栈本土化的L4智驾方案，我们已经拿到多家国内商用车主机厂的量产订单。接下来还将基于地平线的芯片，利用强大算力和部署更大参数的端到端世界模型，让无人车拥有跟人类一样的直觉和逻辑，赋能城市物流客户，赋能各种各样的移动需求与出行需求。”</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7koKAYpWSAAEvQc9cmBY998.jpg" alt="581e18b2-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>行深智能创始人、董事长、CEO安向京</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>面向广阔的低速自动驾驶应用领域，地平线与新石器达成了深度合作，聚焦自动驾驶技术与物流场景的深度融合，通过芯片供应、算法开发、方案共研等合作方式，形成“芯片+算法+场景”的闭环。目前，新石器无人车在全球300多个城市实现备案、落地运营，累计部署L4级无人车13000多台，覆盖物流、零售等领域。新石器无人车首席技术官苗乾坤在演讲中分享了双方合作背后的思考：“新石器选择地平线芯片的原因，一是算力高，满足算法的需求；二是部署安全，有非常丰富的工具链；三是有非常强的生态。新石器希望和地平线等合作伙伴一起，把无人车技术做到最好，把成本降低，让其整体价值和运营效率实现最优。”</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7koKAJPlVAADQATYs0nY367.jpg" alt="5874aaf6-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>新石器无人车首席技术官苗乾坤</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>技术迭代加快，不断推动末端物流向无人化、高效的形态演进。京东物流作为国内最早、也是需求最明确的无人配送应用方之一，已具备大规模部署无人设备的能力。京东物流整车交付推广业务总经理王梓晨在《星罗棋布，何以驰骋，构建L4的新生态》主题演讲中，系统阐述了京东在无人配送领域的整体探索路径——利用无人车来重构物流的生产关系，从而重新定义物流的节点与路由网络。京东物流从前端供应物流，到成品仓生产物流，再到末端销售物流，三段都能做到无人化、智能化，实现成本、效率、体验全面提升。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7koOAMTGPAAClchksJf0878.jpg" alt="58cbb7d8-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>京东物流整车交付推广业务总经理王梓晨</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>嬴彻科技聚焦干线物流场景，作为卡车自动驾驶的领先企业，与地平线的合作成果已通过真实的运营数据得到有力验证。其卡车自动驾驶软硬件系统“嬴彻轩辕”搭载了地平线征程系列芯片，商业运营里程突破4亿公里，大大降低物流成本。嬴彻科技创始人兼CEO马喆人以《聚同道为帆，领新海潮头——共创卡车自动驾驶的规模化商用》为主题，畅谈与地平线的深度合作，他表示：“地平线在芯片、工具链、产品高度可靠性、系统软件功能上的实力，让我们在过去几年快速触达市场，最先推出产品。面向未来，我们期待和地平线在更高算力和国际化发展方面有更多合作。”</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7koOAX6YsAACpXfp6PxI740.jpg" alt="59229094-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>嬴彻科技创始人兼CEO马喆人</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>此外，地平线与卡尔动力的合作则展现了智能化物流的创新模式。作为征程6P在商用车领域的首发应用，卡尔动力的全球首款未来运输<a href="https://bbs.elecfans.com/group_756" target="_blank"><u>机器人</u></a>KargoBot Sp<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>e（L4级自动驾驶重卡），采用双颗征程6P计算单元，满足无人化计算冗余需求，取消驾驶舱，载货空间提升25%，有效载重提升10%，单车运输毛利可提升5倍，从根本上重构了物流运输的经济模型。卡尔动力CEO韦峻青围绕双方在干线物流上的商业化落地进行了阐述与展望：“地平线是卡尔动力的天使投资人之一，双方共同努力，在2025年迎来L4无人货运盈利的商业化拐点。与地平线长久的合作目标，就是携手提升L4货运自动驾驶系统的能力与效率上限，以国产芯片实现L4无人化并达成全球领先，我们有信心在明年真正做到这一点。”</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7koOABmHLAAj__-4DCfk128.png" alt="597b4fb8-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>卡尔动力CEO韦峻青</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
				<strong><span>圆桌论道、思想交锋</span></strong></p>
			<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
				<strong><span>共探自动驾驶商业化“分水岭”</span></strong></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>中国智能驾驶产业正处于规模化商用的关键阶段，发展路径与关键节点备受行业关注。在盖世汽车CEO周晓莺主持的“主题圆桌”环节中，多位来自产业链关键环节的企业管理者，围绕“从‘技术驱动’到‘价值驱动’：自动驾驶的商业化分水岭与生态共创”这一命题，展开了一场深度思辨，探索自动驾驶的现实门槛与潜在突破口。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>与会嘉宾一致认为，自动驾驶在商业化与规模化进程中，技术支撑与生态共创成为决胜关键因素，其中：</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<strong><span>规模化商用落地需要强大技术底座赋能。</span></strong><span>九识智能联合创始人兼副总裁周清指出，自动驾驶在中低速物流领域的大规模发展，安全和效率是两大核心因素，这两点都依赖于更强大的技术保障。加入地平线生态圈的主要原因是降本和供应链安全，其产品在行业中处于领先地位，满足了L4级算力需求，并且可以保证供应链持续供货，期待未来和地平线在芯片、自动驾驶技术和产业落地等全生态领域协同合作。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7koSASC-VAACcQp9unJk020.jpg" alt="59d97dae-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>九识智能联合创始人兼副总裁周清</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<strong><span>协同共创成为场景化创新的核心动能。</span></strong><span>佑驾创新副总裁郭龙表示，创新的核心能力并不是单一的某个技术模块，而是依托在乘用车领域所打造的全链条数据闭环能力。在无人物流领域，佑驾创新在打造通用化、标准化无人车平台，推动规模化落地的同时，也针对不同场景做定制化、创新性适配。从L2到L4始终与地平线紧密合作，持续携手的关键因素是地平线能提供全方位的技术支持和服务。未来将和地平线一起，打造出无人物流的样板间。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7koSAQbv6AACsZmA_2jw056.jpg" alt="5a2fc65a-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>佑驾创新副总裁郭龙</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<strong><span>安全与智能水准锚定在技术能力的最高处。</span></strong><span>卡尔动力<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>研发副总裁王珂围绕干线物流的发展模式解读了技术基座的重要性，他表示，重卡是国民经济非常重要的命脉，卡尔动力选择混合编队，一定程度上实现了完全无人化和商业化，更早适配客户在真实生产中的需求。但编队本身不是技术，而是产品形态，要从场景看产品，从产品推技术，加入生态圈最看重的是伙伴的能力天花板和上限，希望借助地平线的<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>式Model和数据，实现更好的安全性和智能化水准。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7koSAAmLKAACy94qdo2U265.jpg" alt="5a889a50-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>卡尔动力AI研发副总裁王珂</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<strong><span>以“全维利他”促动未来的产业共赢。</span></strong><span>地平线首席生态官徐健基于业界对地平线技术、合作上的关切，做出了明确阐释，他表示，从乘用车智能驾驶走向无人的物流车、商用车、Robotaxi，底层技术和上层场景应用的协同非常重要。在这个过程中，地平线会做技术的底座和<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-102/" target="_blank"><u>AI技术</u></a>的赋能者，通过基础的算力平台、开发的范式、对AI基座模型的理解，以及在乘用车智能驾驶领域积累的数据和经验，赋能合作伙伴，推动智能驾驶向无人时代迈进。</span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7koSAQ_tNAACxgQPWIwI939.jpg" alt="5adeba16-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/><p style="text-align:center;margin:0px;padding:0px;">
				<span><span>地平线首席生态官徐健</span></span></p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			</p>
		<p style="white-space:normal;margin:0px;padding:0px;">
			<span>生态共建，商业共荣。此次专题论坛不仅是行业成果的集中展示，更释放出清晰的发展<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>：智能驾驶的竞争已从单点技术的突破，演进为以开放平台为基础的生态体系之争。未来，地平线将继续秉持“全维利他 开放共赢”的生态理念，致力于成为产业最值得信赖的赋能者，与广大合作伙伴一道，推动智驾技术的规模化应用，在全球智能化浪潮中，聚生态之力，成领先之势，一起向高同行。</span></p>
		
						
										<span/><span>        </span><span>        </span><span>        </span>
										<span/><span>        </span><span>        </span><span>        </span>
										<a href="https://www.elecfans.com/outside?redirect=#" target="_blank"><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7koSAEudIAAHmcMwHhtA006.jpg" alt="5b35804e-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/></a><span>        </span><span>       </span><span>       </span>
										<span>                    <img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7koSAEudIAAHmcMwHhtA006.jpg" alt="5b35804e-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/></span><span>        </span><span>       </span><span>       </span>
										<span>                      <img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7koWAXBCzAAHxgpHnWro141.jpg" alt="5bd94ab2-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/></span><span>        </span><span>       </span><span>       </span>
										<span/><span>        </span><span>        </span><span>        </span>
						<span>                <img src="https://file1.elecfans.com/web1/M00/F4/7F/wKgZoWcsaSCASB9pAAUb7KV5Kls280.gif" alt="5c2d2966-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.gif"/></span><span>    </span><span>   </span><span>   </span><span>                  <img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7koWAevHRAAMp-xZKLt0803.png" alt="5c8641e0-d6a5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></span><span>    </span><span>   </span><span>   </span>
				
				<span>.</span><span>  </span><span> </span></div>
<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[技能变现，千元奖金等你拿！深圳宝安区PCB设计与电路仿真大赛邀请你出战]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500651.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500651.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 12:00:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p/><p>当前，电子产业的自主创新与人才培养，正成为构筑核心竞争力的关键一环。在此背景下，“深圳市宝安区<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_830_1.html" target="_blank"><u>PCB设计</u></a>与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2802/" target="_blank"><u>电路仿真</u></a>职业技能竞赛”正式启幕。</p><p/><p>国创基础资源库作为国家级工业基础数据服务平台，建成7600万3D零部件模型、160万电子<a href="https://m.hqchip.com/ic/0" target="_blank"><u>元器件</u></a>模型及数万<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>材料，可充分满足电子、家电行业对常用数据的需求。为将这一产业级资源赋能于人才培养，竞赛组委会将其深度融入<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_kicad_1.html" target="_blank"><u>KiCad</u></a>软件应用环节，旨在让技术人员在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/123/" target="_blank"><u>集成电路</u></a>设计中高效调用资源库，从而优化设计流程，提升整体工作效率。</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>立即登录注册，提前掌握资源库使用，解锁竞赛的通关秘籍</strong></span></p><p>渠道一：登录官网</p><p><span style="color:rgb(54,96,146);">https://www.bo<a href="https://www.hqchip.com/app/2004" target="_blank"><u>can</u></a>gku.com/?from=888&amp;<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a><a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>ti</u></a>vityId=100001001</span></p><p>渠道二：小程序扫码</p><img src="https://bexp.135editor.com/files/users/662/6623842/202512/RLpqaeev_hyUv.png?auth_key=1765727999-0-0-aca35ee2eaf9e18ba05ff15bc9631b61" alt="bfe51832e030d161177bd17f7a4fa120.png"/><p/><p><br/><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>01 竞赛项目</strong></span></p><p><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>设计与电路仿真职业技能竞赛</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>02 竞赛标准</strong></span></p><p>根据集成电路工程技术人员国家技能标准（中级），设置竞赛题库，确保竞赛考核基础技能，确保竞赛内容与产业需求精准对接，使参赛选手能够尽快熟悉设备环境和了解考核大纲相关内容与技能要求。</p><p/><p>以集成电路工程技术人员国家技能标准（中级）为依据，结合当前新职业从事的工作领域和技能要求，参照人力资源和社会保障部等部委发布的《集成电路工程技术人员国家职业技术技能标准（2021年版）》，同时结合当前集成电路的主流技术，设计本次竞赛的工作内容和考评标准，确保竞赛内容与产业需求精准对接。</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>03 竞赛形式</strong></span></p><p>本次竞赛为单人赛，分初赛和决赛两个阶段进行，初赛为理论知识竞赛，取初赛成绩排名前30名选手进入决赛，决赛为实际操作竞赛。具体要求见技术文件。</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>04 竞赛对象</strong></span></p><p>凡在宝安区从事PCB设计、仿真相关工作并缴纳社保的从业人员，可由个人自荐报名参赛。本次竞赛为个人赛，同一单位报名人数不超过5人（承办单位报名人数不超过3人）。竞赛项目报名人数原则上不少于50人，如出现报名人数不足可延长报名时间或者取消竞赛。</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>05 报名时间</strong></span></p><p>即日起至2025年12月23日18:00止。</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>06 报名方式</strong></span></p><p>竞赛采用网上报名的方式。参赛选手扫描二维码进行报名，按要求填写资料和上传本人证件照，按系统要求填写资料并上传报名材料即可。审核通过后参赛证于竞赛报到时凭身份证发放。</p><p/><p><span style="color:#ff0000;"><strong>↓ 扫描二维码即可报名 ↓</strong></span></p><p><span style="color:#ff0000;"><strong>填写报名表时，最后一项备注请填：1</strong></span></p><img src="https://bexp.135editor.com/files/users/662/6623842/202512/gAcvy5jy_N6hy.png?auth_key=1765727999-0-0-6fb2d332132aec596976e774295c9c80" alt="image.png"/><p/><p/><p/><p/><p/><p/><p><span style="color:#ff0000;"><strong>↓示例如下 ↓</strong></span></p><img src="https://bexp.135editor.com/files/users/662/6623842/202512/2q4LSmcg_34GE.png?auth_key=1765727999-0-0-f584d710ee10fe2d9985b00912f61c38" alt="image.png"/><p/><p/><p/><p/><p/><p/><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>07 竞赛时间、地点</strong></span></p><p>本次竞赛分初赛和决赛二个阶段进行。</p><p/><p>（1）初赛进行理论知识竞赛，初赛成绩前30名选手进入决赛阶段。如遇第30名选手同分，则均可进入决赛；如遇选手弃赛，依次递补。</p><p>时间：12月27日</p><p>地址：宝安区福海街道景芳路62-5号宝安工会产业工人技能促进<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>6楼</p><p>-------------------------------------</p><p>（2）决赛进行实际操作竞赛，具体要求见技术方案。</p><p>时间：1月10日</p><p>地址：宝安区福海街道景芳路62-5号宝安工会产业工人技能促进中心6楼</p><p>竞赛时间、地点如有变动，以执委会通知为准。</p><p>-------------------------------------</p><p>（3）综合排名</p><p>参赛选手最终名次依据初赛和决赛两部分成绩按比例累加的综合成绩进行排名。参赛选手赛后综合成绩=初赛成绩*30%+决赛成绩*70%。当综合成绩相同时，以决赛成绩高者名次在前。如仍相同，以决赛用时短者名次在前。</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>08成绩公布</strong></span></p><p>初赛、决赛成绩公示期限为1个工作日。</p><p>初赛成绩公示无异议后，公布入围决赛名单；决赛成绩公示无异议后，公布综合成绩及排名。</p><p>竞赛成绩在“宝安区<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>行业协会”微信公众号上进行公布。</p><p>*以上竞赛时间、地点如有变动，以执委会通知为准*</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>09 奖励办法</strong></span></p><p>综合成绩排名前12名的参赛选手，由执委会颁发奖金及证书。</p><p>第1名，奖金<span style="color:#ff0000;">5000元</span>；</p><p>第2名，奖金<span style="color:#ff0000;">3000元</span>；</p><p>第3名，奖金<span style="color:#ff0000;">2000元</span>；</p><p>第4至第8名，奖金各<span style="color:#ff0000;">1000元</span>；</p><p>第9至第12名，奖金各<span style="color:#ff0000;">800元</span>。</p><p/><p><span style="color:rgb(8,116,249);"><strong>10 竞赛内容</strong></span></p><p>1.初赛以理论知识竞赛方式进行，时间共90分钟，满分为100分。使用计算机上机作答形式进行考核，执委会组织专家参照竞赛标准编制理论题库。(赛前执委会依据竞赛范围从题库中随机抽取100道题组成正式赛题，其中单选题70道题，多选题10道题，判断题20道题。)</p><p/><p>竞赛范围如下：</p><p/><table><tbody><tr><td>竞赛范围</td><td>具体内容</td></tr><tr><td>电子基础知识</td><td><p>1.常用元器件（<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>、电感、<a href="https://www.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>、三极管、MOS管、<a href="https://www.hqchip.com/app/1700" target="_blank"><u>LDO</u></a>、<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>等）的识别、基本特性及原理图符号。</p><p>2.基本的<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8791/" target="_blank"><u>数字电路</u></a>概念。</p></td></tr><tr><td>KiCad软件知识</td><td><p>1.KiCad<a href="https://www.hqchip.com/ask/" target="_blank"><u>华秋</u></a>发行版（后简称“软件”）的工程项目管理（创建、保存、文件结构）。</p><p>2.原理图编辑器（Eeschema）的核心功能与流程。</p><p>3.PCB编辑器（Pcbnew）的核心功能与流程。</p><p>4.“国创基础资源库”的调用与管理方法。</p><p/><p>立即登录注册，提前掌握资源库使用，解锁竞赛的通关秘籍</p><p>渠道一：登录官网</p><p>https://www.bocangku.com/?from=888&amp;activityId=100001001</p><p>渠道二：小程序扫码</p><img src="https://bexp.135editor.com/files/users/662/6623842/202512/U6RmYnxh_q7eV.png?auth_key=1765727999-0-0-e49cc38d47474384dd7242b161944fcf" alt="8905e53251170bf6495db56ba296e14c.png"/><p/><p>5.<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>规则检查（ERC）和设计规则检查（DRC）的定义、目的和基本设置。</p></td></tr><tr><td>PCB设计规范</td><td><p>1.原理图绘制规范（元件编号、网络<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>标签</u></a>、<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>符号、PWR_FLAG的使用等）。</p><p>2.PCB基础术语（焊盘、过孔、丝印、阻焊、DRC等）。</p><p>3.基本的PCB布局（Layout）和布线（Trace）原则（例如：旁路电容放置、电源线与<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>线宽差异等）。</p></td></tr></tbody></table><p/><p>2.决赛以实际操作竞赛方式进行。时间共4小时，满分为100分。</p><p style="margin-left:0px;">决赛以实际操作竞赛方式进行，满分为100分。由竞赛执委会组织专家参照竞赛标准命题，选手按赛场提供的实操任务书以现场实际操作的方式进行。</p><p style="margin-left:0px;">内容为选手根据给定的PDF格式<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/221/" target="_blank"><u>电路原理</u></a>图，完成KiCad原理图的绘制和PCB布局布线设计。选手必须使用“板级<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1053/" target="_blank"><u>EDA</u></a>软件华秋Kicad发行版”作为设计工具，设计过程中所需的原理图符号和PCB封装，应从软件内置的“国创基础资源库”中直接调用。</p><p style="margin-left:0px;">决赛由组委会组织专家组编制3道赛题为题库，赛前由选手在题库中抽取1题作为竞赛赛题。其中原理图绘制占30%、PCB布局与布线占50%、设计规范与DRC检查占20%。</p><p/><p style="text-align:center;"><span style="color:#0874f9;"><strong>↓↓ 报名活动流程 ↓↓</strong></span></p><p/><p><span style="color:#0874f9;"><strong>一、报名链接</strong></span></p><p/><p>竞赛采用网上报名的方式。参赛选手扫描二维码进行报名，按要求填写资料和上传本人证件照，按系统要求填写资料并上传报名材料即可。审核过后参赛证于竞赛报到时凭身份证发放。</p><p/><p><span style="color:#ff0000;"><strong>填写报名表时，最后一项备注请填：1</strong></span></p><img src="https://bexp.135editor.com/files/users/662/6623842/202512/gAcvy5jy_N6hy.png?auth_key=1765727999-0-0-6fb2d332132aec596976e774295c9c80" alt="image.png"/><p/><p/><p/><p/><p/><p/><p>↓示例如下 ↓</p><img src="https://bexp.135editor.com/files/users/662/6623842/202512/2q4LSmcg_34GE.png?auth_key=1765727999-0-0-f584d710ee10fe2d9985b00912f61c38" alt="image.png"/><p/><p/><p><span style="color:#0874f9;"><strong/></span></p><p/><p/><p/><p/><p><span style="color:#0874f9;"><strong>二、咨询电话</strong></span></p><p/><p>骆小姐：0755-23280354</p><p>为方便通知最新赛事情况，主办方贴心创建了选手群，用于通知最新消息，请报完名的选手扫码进群↓（如二维码失效过期，可在公众号“深圳市宝安区半导体行业协会”后台输入“竞赛”，扫描最新二维码进群）</p><p/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/8A/wKgZPGk6o2yAGqtrAALdtrVwjfg145.png" alt="wKgZPGk6o2yAGqtrAALdtrVwjfg145.png"/><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[押注RISC-V：中外芯片上市公司掀并购战，谁的布局最具竞争力？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500083.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500083.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 10:52:00</pubDate>    <description><![CDATA[（电子发烧友网报道 文/章鹰）2025年以来，<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>领域的并购持续活跃。12月10日，半导体芯片巨头<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x9AD8;&#x901A;/" target="_blank"><u>高通</u></a>宣布收购Ventana Micro Systems Inc.，进一步强化其在<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_riscvmcu_1.html" target="_blank"><u>RISC-V</u></a>领域的技术布局，也彰显了其在<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_riscvmcu_1.html" target="_blank"><u>RISC</u></a>-V标准和生态系统发展的承诺。
<p>
	近期，半导体传奇人物、<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>Te</u></a>nstorrent 执行长 Jim Keller 公开力挺说，RISC-V 的开放性是推动<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>普及化的最佳解决方案，不仅能满足高算力需求，更具备大规模商业化的潜力。随着近年来<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>、AI 加速器、HPC 等场景对“可定制、可扩展、免授权费”的 <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a> 需求激增，RISC-V领域并购事件日益受到关注，从国际企业Meta、高通、格芯，到国内上市公司芯原、南芯，都宣布了重大的消息。</p>
<p style="text-align:center;">
	<img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/96/wKgZPGk7XqyAVm8jAAD25FUKB7U436.png" style="width:650px;height:361px;"/></p>
<p style="text-align:center;">
	</p>
<p style="text-align:center;">
	图：2025年1月11月 RISC-V领域并购事件汇总表 电子发烧友根据公开资料整理</p>
<p>
	本文将重点分析并购方向，并购带来哪些关键技术和产业协同的方向变化，以及对产业应用方向的影响。</p>
<h3>
	RISC-V并购方向一：用 RISC-V 打造AI时代的高性能、可定制 CPU/算力平台</h3>
<p>
	2025年下半年，<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>已被确立为Meta的首要战略任务，公司正将资源与焦点高度集中于该领域。Meta近日以约143亿美元的交易完成对Scale AI的收购，并将其28岁的创始人Alexandr Wang任命为公司首席AI官，显示这个战略加速推进。</p>
<p>
	在芯片领域，10月1日，外媒透露Meta计划收购位于美国加州圣克拉拉的高性能 RISC-V 芯片初创公司Rivos，旨在加强其内部半导体研发能力，加速其自研AI芯片的开发工作。Rivos 成立于2021年，是一家专门设计用于 AI 训练和推理的芯片，结合了 Rivos 设计的 RISC-V RVA23 服务器级 CPU 和 Rivos GP<a href="https://www.elecfans.com/tags/gpu/" target="_blank"><u>GPU</u></a>，统一的 HBM3e 和高容量 <a href="https://m.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>5，以及配套的软件栈，专为下一代数据<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>的 AI 训练、推理和 Agen<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>ti</u></a>c AI 提供支持。</p>
<p>
	据悉，Meta一直在自研AI推理芯片，以减少对<a href="https://www.elecfans.com/tags/英伟达/" target="_blank"><u>英伟达</u></a>GPU的依赖，并降低芯片的采购成本。此前消息显示，Meta内部已组建AI训练和推理加速器团队，但是芯片开发进展未达首席执行官马克·扎克伯格的预期。Meta希望通过收购外部的AI芯片公司来加速这一进程，Meta 的 MTIA 芯片还采用 RISC-V 架构，表明 Rivos 的技术和专业知识可以顺利集成到 Meta 的现有计划中。</p>
<p>
	它使用 RISC-V 架构（一种开放标准指令集）来开发其系统。这种方法提供了灵活性，并避免了与 <a href="https://www.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>Arm</u></a> 等专有架构相关的许可费用。</p>
<p>
	而高通12月10日宣布收购Ventana Micro Systems Inc.，看重的是这家公司高性能RISC-V设计团队和其核心产品能力。</p>
<p>
	Ventana成立于2018年，在提供高性能RISC-V<a href="https://m.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>方面拥有丰富的经验，专为可扩展的数据中心、人工智能和汽车工作负载而设计。根据外媒报导，Ventana 的 Veyron V2 chiplet 可支持多达 32 个 RISC-V CPU 核心，频率最高 3.85 GHz，每核心搭载 1.5 MB L2 及 512-bit RVV 1.0 向量单元，并整合客制化矩阵加速器，提供每核心每GHz 约 0.5 TOPS 推论效能。Ventana 最新宣布，V2 芯片将于2026年初上线，并预告下一代 V3 将提升频率至 4.2 GHz。</p>
<p>
	高通表示，此次收购凸显了高通在推动 RISC-V 标准及相关生态发展方面的承诺，同时借助 Ventana 在 RISC-V 指令集开发上的专业能力，提升公司整体 CPU 工程实力。高通负责技术规划、边缘解决方案与数据中心业务的执行副总裁兼总经理 Durga Malladi 称，RISC-V 架构具备推动 CPU 创新的潜力，此次收购是高通打造行业领先的 RISC-V CPU 技术的重要一步。</p>
<h3>
	并购方向二、并购CPU项目，补全RISC-V IP，芯原成全栈IP能力厂商</h3>
<p>
	8月28日晚间，芯原股份发布公告称，公司正在筹划以发行股份及支付现金的方式购买芯来智融半导体科技（上海）有限公司（下称“芯来智融”）股权并募集配套资金。</p>
<p>
	芯来智融成立于2018年9月，法定代表人为胡振波，公司处于芯片产业链上游，是国内首批专注于RISC-V处理器IP研发的企业，发展至今已成为本土RISC-V领域的代表性企业。官网称，芯来智融拥有纯本土化团队和自研IP，“实现真正国产自主，保障供应链的安全”。</p>
<p>
	据天眼查，早在2019年8月的天使轮融资，芯原股份就投资了芯来智融，目前持有其2.99%股权。此次收购拟取得芯来智融全部股权或控股权，不过因交易尚处于筹划阶段，且标的公司审计评估、交易金额、发行股份及支付现金比例等内容暂未确定，无法确定是否构成重大资产重组及关联交易。</p>
<p>
	芯原此前在RISC-V领域主要提供非CPU类IP(如GPU、NPU、<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>IP)，而芯来则拥有成熟商用的RISC-V CPU IP全矩阵(N/U/NX/UX通用系列+NS/NA/NI专用系列)，覆盖从<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1121" target="_blank"><u>嵌入式</u></a>到高性能场景。收购后，芯原将成为国内唯一同时具备CPU+非CPU IP全栈能力的RISC-V供应商，可提供“一站式芯片设计服务”，直接对标ARM的Cortex+Mali组合。此外，芯原的14nm以下先进制程IP与芯来28nm以上成熟制程CPU形成互补，覆盖从车规<a href="https://www.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>MCU</u></a>到AI加速芯片的全工艺需求。</p>
<p>
	此次芯原收购芯来智融，东吴证券称其“旨在补齐公司RISC-V IP矩阵，形成从处理器内核到系统级整体解决方案的完整布局”。</p>
<h3>
	并购方向三、晶圆代工企业并购IP企业，突破竞争格局</h3>
<p>
	7月8日，全球晶圆代工巨头格芯（GlobalFoundries）宣布已达成最终协议，收购基于 RISC-V 的解决方案和 IP 开发商 MIPS。收购还需满足惯例成交条件，包括取得必要监管部门批准，预计将于2025年下半年收购完成。</p>
<p>
	格芯与处理器 IP 厂商 MIPS 达成最终收购协议，意在扩充其 RISC-V IP 组合并强化汽车、边缘计算及 AI 定制业务。</p>
<p>
	近年来，MIPS重点开发的Atlas系列RISC-V处理器IP覆盖通用计算、实时处理及AI边缘计算，与格芯12nm/22nm FD-SOI等特色工艺形成天然协同。整合后将提供“IP+工艺”交钥匙方案，显著缩短客户产品上市周期并优化能效。</p>
<p>
	此次并购是格芯突破纯代工定位的关键一步，瞄准<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/633/" target="_blank"><u>工业自动化</u></a>等领域对定制化芯片的强劲需求，而MIPS的RISC-V IP恰能满足其低功耗、高性能要求。此次收购后，格芯将成为首家基于开源RISC-V指令集架构、面向计算应用场景提供处理器IP的代工厂商，这将极大提升其对新入场客户的吸引力。</p>
<p>
	并购方向四、<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>龙头横向补齐CPU，供应链协同优先</p>
<p>
	1月21日，南芯科技发布公告称，公司拟以现金方式收购珠海昇生微电子有限责任公司100%股权，收购对价合计不超过1.6亿元。</p>
<p>
	昇生微成立于2017年，专注于RISC-V处理器、POWER MCU<a href="https://m.hqchip.com/app/1380" target="_blank"><u>微控制器</u></a>及其配套<a href="https://m.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>芯片的研发，产品用途广泛，包括可穿戴设备、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>及工业应用领域。南芯原有 charge pump、<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>-<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>、快充协议等<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>管理产品线，但缺少处理器核；昇生微拥有 22 个系列 200 余款 RISC-V/POWER MCU 及配套 <a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>PMIC</u></a>，已在小米、荣耀、Anker 等可穿戴客户量产。</p>
<p>
	南芯科技认为，通过本次交易，公司将高效整合标的公司在MCU芯片设计和开发的技术能力 与研发团队，有助于公司深化掌握嵌入式内核，具备自主可控IP和工具，进一步强化硬件、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>、软件等嵌入式领域的技术优势，有利于公司的产品研发。</p>
<h3>
	写在最后</h3>
<p>
	中国工程院院士倪光南近期表示，尽管RISC-V从发布至今只有短短的十五年，但它在全球芯片产业链中的地位正在不断提升，未来市场占有率将超过25%，成为全球半导体产业不可忽视的中坚力量。</p>
<p>
	2025年，随着需求端爆发、供给端政策与资本共振、共同把 RISC-V 推向并购加速期，2026年，RISC-V领域并购是否有新的变化，我们将拭目以待。</p>
<p>
	<span style="color:#ff0000;"><em>本文由电子发烧友原创，转载请注明以上来源。微<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>zy1052625525。需入群交流，请添加微信elecfans999，投稿爆料采访需求，请发邮箱zhangying@huaqiu.com。</em></span></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[维智科技解析人工智能驱动城市治理新范式]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501024.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501024.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 11:51:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，浦东新区数据局召开全体干部专题培训会，特邀维智科技创始人陶闯博士进行《驾驭<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>的势能》专题培训，旨在提升数据局干部对<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-102/" target="_blank"><u>AI技术</u></a>的理解与应用能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	培训会上，浦东新区数据局局长宋卫华代表区政府向陶闯博士颁发“浦东新区数字化转型专家委员会特聘专家”聘用证书，全体数据局成员参加学习。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01AI大模型发展现状与趋势</p>
<p style="text-indent:2em;">
	陶闯博士在培训中指出，AI大模型的发展速度已达到互联网的8倍。他以OpenAI为例，说明其周活跃用户已突破8亿，其中90%来自海外市场，呈现出爆炸式增长态势。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	当前AI在多个专业领域的表现已超越人类水平。例如，在<a href="https://bbs.elecfans.com/group_75" target="_blank"><u>编程</u></a>能力上，AI已超过99.9%的人类<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1730/" target="_blank"><u>程序员</u></a>；在推理能力方面，达到PhD水平，显示出强大的知识获取与逻辑推理能力。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7nfKADDOnAASeyDWXdw0796.png" style="width:500px;height:279px;" alt="3698869c-d0f5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	他将AI发展划分为四个关键阶段：胜任平均人类水平、达到顾问水平、专家水平乃至大师水平，最终可能实现超越人类的目标。这一发展趋势要求政府管理部门必须提前布局，主动适应技术变革。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	02<span style="text-indent:2em;">数据要素的价值与分类</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	在AI体系中，数据质量对模型性能的影响占比高达53%，远超算力（22%）和<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>（18%）的占比。陶闯博士强调，数据要素已成为AI发展的核心资源。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	他将数据要素分为四个层次：数据资源、数据要素、数据产品和数据资产，并指出数据价值的实现需依托于系统化的实施路径。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7nfOAXACzAAQm57dffXM073.png" style="width:500px;height:281px;" alt="36efdeb0-d0f5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着数据流通和交易机制的完善，企业可通过数据流通实现价值最大化，政府管理部门也需建立相应的数据分类分级确权授权制度。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	03智能体应用重塑工作方式</p>
<p style="text-indent:2em;">
	陶闯博士介绍，智能体作为由大模型、数据、工具和记忆组成的系统，正广泛应用于各行各业。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	智能体通过自动化重复性任务和提供专业支持，显著提高工作效率。未来，随着技术的发展，更多工作将由AI完成，这将根本性改变现有工作模式和组织结构。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7nfOAKI0qAAE1sqTGaf8701.png" style="width:500px;height:277px;" alt="3744db90-d0f5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	这一趋势要求政府部门提前规划人才转型和组织变革，以适应智能体广泛应用带来的工作方式变革。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	04时空智能赋能城市治理</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为时空智能领域的专家，陶闯博士指出，时空智能通过多视角<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>数据，能够超越人类视角局限，提升城市管理的科学性和动态性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	AlphaEarth和DeepCity展示了时空大模型在城市应急、农业估产等领域的应用潜力。这些技术可以通过对城市大规模复杂数据和业务决策体系的融合与链接，构建出真正的“城市大模型”。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AB/wKgZPGk7nfOAcn0nAAMgLBfbJiQ987.png" style="width:500px;height:278px;" alt="37a743ca-d0f5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	维智科技与浦东新区已在该领域开展深度合作，共同打造了城市时空智能服务平台，为城市治理、经济治理、社区治理等场景提供创新、智能、精细的智能服务。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	05DeepCity演示展现AI决策能力</p>
<p style="text-indent:2em;">
	陶闯博士通过DeepCity系统进行了实时演示。该系统通过网格化数据与大模型结合，分析了区域消防隐患和产业发展建议，展示了AI在城市治理中的实际应用价值。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	DeepCity能够实现“数据可用不可见”，在保障隐私安全的前提下，为城市管理者提供科学决策支持。这一特点对于政府部门处理敏感数据尤为重要。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/AA/wKgZO2k7nfSAQ7_CAA58Jy3rXYw025.png" style="width:500px;height:248px;" alt="3802fc7e-d0f5-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	陶闯博士强调，城市是一个多元、复合、动态的生命体，时空<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>和城市大模型的使命就是学习、理解和研判我们的城市体，让生活更便捷，商业更智能，城市更文明。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	06AI+行动与实践</p>
<p style="text-indent:2em;">
	陶闯博士提出了组织从“使用AI”到“驾驭AI”的四级进阶路径：始于“AI Fi<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>rs</u></a>t”的认知变革，关键在于一把手推动；进而培养团队使用AI工具的习惯；随后将AI深度融入会议、法务等核心流程以提升效率；最终鼓励在业务与产品中开展创新试点，实现价值创造。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	他指出，这一进阶过程与数据要素化进程密不可分。组织需要基于AI需求治理高质量数据，并通过AI智能体释放数据在流通中的价值，最终驱动政务数据从“成本<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>”转变为“价值中心”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	这为政府部门系统性拥抱AI提供了清晰的路线图，其核心在于将前瞻理念、技术工具、数据要素与业务场景深度融合，从而真正掌握智能化变革的主动权。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	陶闯博士此次受聘为浦东新区数字化转型特聘专家，标志着政府与企业在AI技术应用领域的合作进入新阶段。这种协作将助力浦东新区进一步优化数据要素市场环境，为AI产业发展提供高质量数据支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	维智科技</p>
<p style="text-indent:2em;">
	原创“时空AI”技术体系，赋能政府、金融和实体经济产业实现“Data + AI + XR”驱动的数智化转型。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[维智科技入选2025中国科创好公司人工智能榜单]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501025.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501025.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 12:45:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	12月10日，财联社与《科创板日报》共同发布的“2025中国科创好公司”榜单正式揭晓。维智科技凭借其在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>领域的技术领先性与商业化成果，成功入选人工智能好公司榜单。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	榜单权威性：千亿资本风向标</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“中国科创好公司评选”已成为衡量中国科技创新实力的重要标尺。该评选以深度行业洞察为基础，本年度榜单特别关注了人工智能、<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>、具身智能等硬科技赛道。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在人工智能领域，资本向大模型和行业应用集中。MiniMax稀宇科技获近3亿美元投资，显示资本市场对人工智能基础技术的持续看好。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>基础设施服务商表现突出，无问芯穹AI算力服务获近5亿元融资。维智科技与这些行业领先企业共同入选，体现了其在人工智能应用领域的突出表现。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	以人工智能为代表的新质生产力正在重构产业格局。维智科技的成功入选，凸显了其在时空人工智能领域的技术优势已获得市场认可。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	人工智能浪潮下的商业价值</p>
<p style="text-indent:2em;">
	据“2025中国科创好公司评选”数据显示，人工智能企业继续获得资本青睐，尤其是那些能够将技术与行业需求深度融合的企业。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	人工智能与传统产业的融合不断加深。从维智科技的发展路径可以看出，其时空<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-102/" target="_blank"><u>AI技术</u></a>在城市治理、疫情防控、商业决策等领域有广泛应用。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着人工智能技术与各行业融合的不断深入，维智科技这类掌握核心技术并具备成熟商业落地能力的企业，有望在2026年迎来更广阔的发展空间。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从零售业智能决策到城市级数字化治理，时空AI的应用边界正在不断扩展。未来，维智科技继续以创新为引擎，深耕技术研发与场景开拓，为中国科创生态建设贡献更多价值。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	维智科技</p>
<p style="text-indent:2em;">
	原创“时空AI”技术体系，赋能政府、金融和实体经济产业实现“Data + AI + XR”驱动的数智化转型。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[知行科技亮相2025日本东京国际机器人展览会]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501026.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501026.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 12:47:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	12月3日，知行科技作为地瓜<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>的重要战略合作伙伴，携手亮相2025 IREX国际机器人展览会。基于地瓜S100P平台打造的“大小脑一体化”具身<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a> Box—iRC100P完成其海外首秀。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	自今年9月正式发布以来，iRC100P凭借出众性能、灵活易部署、工业级可靠和全栈支持等众多优势，迅速赢得海内外人形及非人形机器人企业的高度认可。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	目前，iRC100P已实现多批次交付，在手订单持续增长，商业化进程加速推进。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	为进一步拓展具身智能生态，知行科技近日正式公布机器人业务专属联络方式：Robo<a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>ti</u></a>cs@imotion.ai，诚邀全球合作伙伴与客户垂询合作，共拓机器人商业化新场景，共创智能未来！    </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[知行科技亮相2025地平线技术生态大会]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501040.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501040.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 12:50:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	<span style="text-indent:2em;">12月8日、9日，知行科技作为地平线征程6BEM系列芯片软硬件合作伙伴亮相地平线技术生态大会，并展出了基于征程6BEM系列芯片打造的组合辅助驾驶解决方案，覆盖主动安全到高阶领航功能；同时，知行科技iRC100P具身<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a> BOX也亮相大会，成为知行科技与地平线子公司地瓜<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>在具身智能领域的合作成果代表。</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	这也是今年年初，知行科技与地平线签署战略合作协议之后，一系列落地成果。正如知行科技总裁蒋京芳在大会发言所表示：在技术深度进化、市场加速下沉的当下，“智驾平权”正在成为行业共识。知行科技通过敏捷化、轻量化、模块化、平台化夯实量产基础，与地平线携手，一道为智驾的规模化落地铺平道路。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“真正技术的价值一定要普惠”，地平线创始人兼CEO余凯博士在大会主题演讲中表示。地平线将继续携手最广泛的合作伙伴，让曾属于少数人的顶尖技术，真正服务于最广泛的企业与用户，实现智能时代的普惠。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“技术普惠”的拐点条件也已具备。蒋京芳在大会圆桌讨论中指出，未来一年，征程6M的规模化应用将推动高阶领航（高速、城区）解决方案成本向下；同时，知行科技的实践也显示，通过应用征程6B，基础行泊辅助驾驶解决方案在实现更好性能的同时，成本也大幅下降，“真正做到降本增智”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	目前，知行科技基于征程6B打造的组合辅助驾驶解决方案—<a href="https://m.hqchip.com/app/1521" target="_blank"><u>iDC</u></a>310已获华南某头部自主品牌项目定点，并正与多个中国头部汽车品牌进行项目接洽。同样基于征程6B打造的前视一体机iFC4.0已于8月在知行科技工厂正式点亮，将重点瞄准海外市场。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	iDC310是全球首款基于征程6B小算力平台实现端到端的辅助驾驶量产产品，iFC4.0一体机则是重点面向海外市场的高性能主动安全解决方案，两项产品都可同时满足C-NCAP 2024与E-NCAP 2026-2028五星设计标准，一站式支持主机厂出海与星级需求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	同时，知行科技基于征程6M打造的<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>AS解决方案，已获多个主流车型量产定点，进一步推动国产高性能芯片和“辅助平权”的落地。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“技术普惠”的脚步也正快速向高而行。余凯在大会上宣布基于单征程6M的城区辅助驾驶方案将量产上车，并“杀入”十万元级国民车型，与合作伙伴一起推向千万级量产。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	知行科技也正全力推进基于征程6M的城区功能开发，将通过部署自研的两段式端到端模型，实现城区领航等高性能驾驶辅助功能。目前该项目已进入上车验证阶段。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	千万级量产，不仅仅需要技术突破。地平线副总裁兼首席架构师苏箐在大会上强调，好的工程和组织能力是企业至关重要的发展基座，也是“工业母机”：面对技术和行业的千变万化，只有能稳定承载工程的公司组织才能应对一切变化，通过集团军作战消灭新技术导入期的问题爆发，并持续打磨困难任务。这是应对“不确定”时，“唯一能确定的，并且应该持续投入的事情”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	知行科技的“工业母机”也已初步成型。在体系敏捷化、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>轻量化、硬件模块化、软件平台化的“四化体系”理念之下，知行科技已在底软、硬件、制造上针对地平线征程6系列形成平台化开发应用能力，为解决方案快速上车，实现高性能、高稳定、高安全的量产落地打下基础。“我们一般能在两个月内完成整个系统的迁移适配，通过系统的工程化能力为主机厂提供真正的成本最优解。”蒋京芳在大会上表示。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次大会，余凯提出：“地平线正在从‘向高而行’到‘向高同行’，从‘突破上限、树立标杆’走向‘赋能行业、普惠大众’，加速每家企业、每个用户进入智能汽车和通用机器人时代。”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	这与知行科技的新战略不谋而合。自2025年正式切入具身智能赛道后，知行科技不仅已交付iRC100P具身AI BOX，并基于iRC100P，拓展定制化<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>臂、场景化具身智能整机产品，已获多个项目定点，与中国科技生态深度携手，推动智能技术普惠千行百业。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[佑驾创新亮相2025地平线技术生态大会]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7501054.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7501054.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 12:55:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	12月8日至9日，以“向高·同行”为主题的2025地平线技术生态大会在深圳举行。佑驾创新作为地平线长期战略合作伙伴，双方基于“软硬协同、创新共赢”的共识，已携手打造多款智能驾驶方案，并将合作延伸到L4级无人车领域。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为大会唯一同时展出L2与L4最新合作成果的地平线生态伙伴，佑驾创新携多项核心产品亮相，系统展示了其在高阶智驾与L4<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>领域的技术突破与商业化落地成果，并首次披露搭载地平线双征程6M芯片的下一代无人车产品规划。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在中国智能驾驶从可用走向好用、产业竞争从堆料转向系统力综合较量的关键节点，佑驾创新前瞻布局“智能出行+智慧物流”赛道，以更高技术能力与商业化势能，成为行业极具代表性的“双轨并进”智驾力量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01“中高阶域控全家桶”亮相</p>
<p style="text-indent:2em;">
	助推智驾平权普惠</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次大会，佑驾创新展出三款基于地平线征程6M芯片打造的iPilot 4系列域<a href="https://www.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>，全面覆盖组合辅助驾驶与L4自动驾驶业务。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	其中，iPilot 4 Plus域控制器，以128TOPS算力支撑轻量级城区NOA、记忆行车等功能，并凭借平台化设计与突出性价比，成为智驾功能走向更广泛车型、实现“平权普惠”的优选，产品于近期再获某头部自主品牌两款车型定点。iPilot 4 Max(水冷)，则瞄准城区NOA、全场景行泊一体等复杂场景，依托双征程6M芯片、安全冗余架构与端到端<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>，进一步提升决策效率与泛化能力，满足市场对极致性能与可靠性的需求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此外，专为L4级无人车设计的iPilot 4 Max(风冷)域控制器首次公开亮相。该产品同样搭载双征程6M芯片，总算力达256TOPS，具有低能耗、高集成、低成本的优势，标志着佑驾创新进一步将前装量产能力，深度赋能自动驾驶赛道，以更高性能的解决方案，助力城配行业降本增效。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	02 小竹无人车实力登场</p>
<p style="text-indent:2em;">
	二代产品26年Q2发布</p>
<p style="text-indent:2em;">
	与域控产品同步展示的，还有小竹无人车T5。小竹无人车具有“不出事、用得久、够便宜”三大优势，可在快递、城配等高频中短途场景实现全天候作业与常态运力补充，破解传统物流人力成本高企、组织效率难提升的难题。目前，小竹无人车已在全国多地实现落地运营，并于近期获得合计超1000台的批量合作项目，规模持续爬坡。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	值得一提的是，搭载iPilot 4 Max(风冷)域控的二代小竹无人车，将于2026年第二季度正式发布。据悉，产品将以地平线双征程6M芯片作为算力底座，高效支撑城市复杂道路需求的同时，进一步降低功耗、提升续航，并最大化复用乘用车前装供应链的规模优势，实现显著降本。以全车规级的可靠性、持续优化的智能体验与极具竞争力的价格，用卓越的“质价比”助推无人车规模化落地。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	03高管深度论道</p>
<p style="text-indent:2em;">
	共绘产业开放协同蓝图</p>
<p style="text-indent:2em;">
	大会期间，佑驾创新董事长刘国清、佑驾创新副总裁郭龙，分别受邀出席主<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>及专题分论坛的圆桌环节，与行业同仁共话趋势与挑战。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在“向高同行，共建智能汽车开放协同新生态”主论坛中，刘国清表示佑驾创新已完成L1-L4全维智驾战略布局，并在L4场景验证上取得关键突破。而在行业迈向“融合共生”，智能驾驶从“安全”到“安全感”的跨越中，数据闭环体系与算法迭代速度至关重要，佑驾创新正不断加强这方面的能力，而L2与L4双业务量产经验，也将成为未来公司推动L3技术研发与落地的关键护城河。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在L4分论坛上，郭龙阐述了佑驾创新从乘用车向无人车迁移的逻辑与壁垒。他指出，这并非简单的技术复制，而是基于商用场景对可靠性、耐用性、工程化适配的更高要求进行“能力重构”。佑驾创新的核心壁垒在于，依托在L2前装领域积累的全链条数据闭环能力，针对不同应用场景做定制化、精细化适配。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	独行快，众行远。从L2到L4，从智能出行到智慧物流，佑驾创新在本次大会上的全面展示，不仅是一家企业技术厚度的体现，更是智驾产业在“开放协同”共识下，走向深度融合、价值普惠的缩影。佑驾创新将坚持技术创新，并与更多“同行者”一道，携手向高、并肩同行，推动智能驾驶向高处攀登、向实处扎根，共同奔赴更安全、更高效、更普惠的未来。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[TEC温控器在半导体产业的核心应用与技术特性]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500282.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500282.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:32:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><h1><strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>TE</u></a>C<strong><strong>温控</strong></strong>器在<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>产业的核心应用与技术特性</strong></h1><p>TEC（热电制冷器）作为固态温控核心器件，凭借无<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>运动、无制冷剂污染、精准双向控温的特性，在半导体产业的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/207/" target="_blank"><u>芯片制造</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_53" target="_blank"><u>封装测试</u></a>、核心器件运行等精密环节中发挥关键支撑作用。其温控精度与稳定性直接影响半导体器件的性能一致性、测试准确性及长期可靠性，是半导体设备的核心组件之一。本文将从技术原理、核心应用场景、性能优化方向及产业趋势等维度，系统剖析TEC在半导体领域的应用价值。</p><h2><strong>一、TEC核心技术原理与性能特性</strong></h2><p>TEC基于珀尔帖效应实现热电转换，其核心结构由重掺杂的N型与P型碲化铋半导体材料构成电偶对，通过电极串联形成电堆，夹置于两片陶瓷基板之间。当直流<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>通过电偶对时，载流子在材料界面处发生能量转移，使电堆一端形成冷端（吸热）、另一端形成热端（放热）；通过反向电流极性，可实现冷、热端互换，从而达成制冷与制热双向温控功能。</p><p>半导体器件对温度波动敏感性，尤其是制程芯片与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2800/" target="_blank"><u>光电</u></a>子器件，温度漂移易导致性能衰减或失效，因此对温控系统提出<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>、快响应的要求。TEC的核心性能优势体现在：其一，控温精度可达±0.1℃级别，适配精密半导体器件的温控需求；其二，热惯性小，响应时间通常在分钟级以内，可快速实现温度稳态调节；其三，无机械传动部件，运行可靠性高、寿命长，适配半导体洁净车间的环境要求；其四，工作温差范围可覆盖-130℃至90℃，能够满足不同半导体工艺的温控场景。</p><h2><strong>二、TEC在半导体产业的核心应用场景</strong></h2><p>在半导体产业全链条中，TEC主要应用于光电子器件温控、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_277" target="_blank"><u>芯片测试</u></a>环境<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>及精密探测器制冷三大核心场景，其性能表现直接决定下游环节的技术指标达成度。</p><h3><strong>（一）光模块温控：保障高速<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>链路稳定性</strong></h3><p>光模块作为半导体通信核心器件，其内部激光<a href="https://www.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>（LD）的输出波长与阈值电流对温度高度敏感，温度每波动1℃，波长漂移可达0.1nm-0.2nm，直接影响<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>传输的误码率。在100G/400G/800G等高速光模块及<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>/6G基站光电子器件中，温度漂移易导致信号失真或链路中断，因此需高精度温控系统保障器件工作在较好温度区间。</p><p>TEC通过与激光二极管芯片直接贴装，结合<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>D闭环控制算法，可将器件温度稳定在±0.5℃以内，有效抑制波长漂移。在5nm及以下先进制程光芯片中，传统风冷方案已无法满足低热阻、高精度的散热需求，TEC凭借紧凑结构与精准控温能力，成为高速光模块的标准温控方案。实践数据显示，在400G光模块中，采用TEC温控可使激光二极管的波长稳定性提升30%以上，显著降低链路误码率。</p><p>当前TEC在光模块应用中的性能优化方向集中于三点：一是采用陶瓷基板微通道结构设计，降低热阻，提升热端散热效率；二是集成自适应PID<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>，实现温度波动的预判与精准补偿，提升动态响应速度；三是通过材料优化（如高性能碲化铋基复合材料）提升热电优值（ZT值），降低温控功耗，适配光模块的低功耗需求。</p><h3><strong>（二）半导体测试：实现多工况温度环境模拟</strong></h3><p><a href="https://bbs.elecfans.com/group_67" target="_blank"><u>芯片封装</u></a>测试阶段需通过多工况温度验证，评估器件在环境下的可靠性，包括高温（如85℃）、低温（如-40℃）及温度循环等测试项目。这一过程要求温控系统具备宽温域调节能力、快速温变率及高控温精度，以确保测试结果的准确性与重复性。</p><p>TEC作为半导体ATE（自动测试设备）的核心温控组件，可实现-55℃至125℃的宽温域调节，温变率可达5℃/min以上，能够精准复现芯片的实际应用温度工况。在晶圆级测试与封装后测试中，TEC通过与测试座集成，可对单个芯片或器件进行局部精准温控，避免环境温度干扰测试结果。相较于传统液氮制冷方案，TEC无需制冷剂，操作更安全，且温度调节连续性更强，已成为中低温域半导体测试的主流温控技术。</p><h3><strong>（三）精密探测器：降低热噪声提升探测精度</strong></h3><p>半导体<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1831" target="_blank"><u>探测器</u></a>、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>探测器及CCD/CMOS<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>等精密器件，其探测精度受热噪声显著影响——环境温度升高会导致载流子热运动加剧，热噪声强度上升，进而降低器件的信噪比与探测率（D*）。在半导体缺陷检测、光刻胶曝光监测等高精度应用场景中，需通过低温制冷抑制热噪声，保障探测性能。</p><p>TEC通过对探测器敏感单元进行主动制冷，可将其工作温度降至-20℃以下，显著降低热噪声干扰，使探测率提升一个数量级以上。在半导体晶圆缺陷检测系统中，搭载TEC制冷的红外探测器可精准识别纳米级缺陷；在光刻设备中，TEC温控的CCD传感器可提升图像采集的稳定性，保障光刻精度。此外，TEC的固态制冷特性适配探测器的小型化集成需求，可实现器件与温控系统的一体化设计。</p><h2><strong>三、TEC技术升级方向与产业发展趋势</strong></h2><p>随着半导体工艺向3nm及以下节点演进，芯片发热密度持续提升，同时光模块、探测器等器件向小型化、低功耗方向发展，对TEC的能效、集成度及稳定性提出更高要求。当前TEC的技术升级核心聚焦于材料创新与结构优化：在材料层面，研发高性能复合热电材料（如Cu2Se-SnSe复合材料），通过基体晶格平整化设计提升载流子迁移率与稳定性，进而提高热电优值（ZT值）；在结构层面，发展柔性热电材料与器件（如聚合物多异质结结构），适配曲面器件与可穿戴半导体设备的温控需求。</p><p>此外，TEC的反向应用（温差发电）在半导体产业余热回收领域展现出应用潜力。利用半导体生产设备运行过程中产生的废热，通过TEC的塞贝克效应实现热能向电能的转换，可实现能源回收与温控的协同优化。当前该方向的研发重点在于提升温差发电效率，推动其在半导体洁净车间、芯片测试设备等场景的规模化应用。</p><p>综上，TEC凭借精准控温、固态集成、高可靠性等核心优势，已成为半导体产业精密温控的核心支撑技术。未来随着材料技术与控制算法的持续升级，TEC将在制程芯片温控、高速光通信、精密检测等领域发挥更关键的作用，同时其在余热回收领域的应用拓展，将为半导体产业的绿色化发展提供新的技术路径。</p><p>审核编辑 黄宇</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[国内绝缘在线检测设备哪家好？沃伦森WRS-MTS31高压电机绝缘监测系统，守护绝缘安全，保障生产稳定运行]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500283.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500283.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:32:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	对生产企业而言，<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>是生产线的 “动力核心”—— 从化工、制造到能源领域，3kV-12kV 中压电机的稳定运行，直接关系到生产连续性与现场安全。但电机绝缘老化、泄漏电流异常等问题，往往藏在 “运行表象” 之下；传统的绝缘监测方式，更是让不少运维团队犯了难。</p>
<p>
	<strong>一、传统高压电机监测的痛点</strong></p>
<p>
	人工操作低效<br/>
	•依赖人工携带设备检测，易受环境干扰，存在数据误判、漏判风险<br/>
	•手动记录数据难以数字化分析，绝缘老化趋势需"翻旧账"<br/>
	•停机检测损失大<br/>
	•传统绝缘测试需停机数小时至半天，直接影响生产连续性和订单交付<br/>
	•突发绝缘击穿可能引发电机烧毁或电网事故，安全隐患突出</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/41/99/wKgZO2k7cMiAC2gsAAJzGvPhZxA935.jpg" alt="wKgZO2k7cMiAC2gsAAJzGvPhZxA935.jpg"/></p>
<p>
	传统高压电机监测方式</p>
<p>
	监测能力不足</p>
<p>
	故障特征覆盖不全，实时性差，难以及时发现绝缘老化、泄漏电流等隐形问题</p>
<p>
	<strong>二、W<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>-MTS31系统的创新解决方案</strong></p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cMmARdI4AAIPprcKb-I561.png" alt="wKgZPGk7cMmARdI4AAIPprcKb-I561.png"/></p>
<p>
	1.全自动不停机监测<br/>
	采用直流注入法+高压<a href="https://www.hqchip.com/app/2020" target="_blank"><u>耦合器</u></a>技术，实时测量定子绕组对机壳绝缘<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>（3kV-12kV电机适用）<br/>
	上电时监测电能参数，停机时自动检测绝缘状态，实现全生命周期不间断保护<br/>
	2.智能化运维升级<br/>
	多维度监控：实时采集电压、<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>、<a href="https://m.hqchip.com/app/1717" target="_blank"><u>功率因数</u></a>，同步分析能耗与供电质量<br/>
	双重自检机制：定期自检避免设备故障导致的漏监测<br/><br/>
	阈值自动报警：绝缘电阻低于1000MΩ预警、500MΩ触发继电器指示灯<br/><br/>
	3.降本增效成果<br/><br/>
	■ 减少80%产能损失：消除停机检测需求，保障生产线连续运行<br/>
	■ 延长电机寿命：通过绝缘老化预警和及时保养降低突发故障<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>成本<br/>
	■ 精细化管理：自动生成用电量统计，支持产能规划与成本核算</p>
<p>
	<strong>三、技术优势与行业适配性</strong></p>
<p>
	性强：支持三相异步电机、同步电机、鼠笼电机等多种类型，可定制适配方案<br/>
	<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>灵活：具备<a href="https://m.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS485</u></a>有线接口及433MHz<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>，支持接入<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a>/<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>S系统及云平台<br/>
	场景覆盖广：已应用于化工、能源、制造等领域，包括高压泵、中压变电站等关键设备<br/>
	现场安装图：<br/>
	</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/41/99/wKgZO2k7cMqANPdWAANGUMuAHIg844.jpg" alt="wKgZO2k7cMqANPdWAANGUMuAHIg844.jpg"/></p>
<p>
	<strong>四、用户价值</strong></p>
<p>
	• 安全层面：24小时监测绝缘状态，提前预警击穿风险<br/>
	• 经济层面：降低人工巡检成本60%以上，避免误判导致的无效检修<br/>
	• 数字化升级：通过边缘计算终端实现数据集中管理，建立电机健康档案<br/>
	如果你的团队还在为高压电机绝缘监测烦恼，不妨试试这款 “全自动、不停机” 的智能系统 —— 让运维更轻松，让生产更放心！</p>
<p>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[超级电容能量密度高吗为什么]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7493985.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7493985.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:33:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;">在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>技术快速发展的今天，<a href="https://m.hqchip.com/app/388" target="_blank"><u>超级电容器</u></a>的能量密度表现已成为行业关注的焦点。与传统双电层<a href="https://m.hqchip.com/app/855" target="_blank"><u>电容器</u></a>相比，锂离子超级<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>的技术突破尤为显著。传统双电层电容器单体能量密度稳定在6-7Wh/kg区间，例如3400F大容量产品主要应用于电梯瞬时能量缓冲场景。而锂离子超级电容通过提升工作电压至3.8V，使能量密度达到13Wh/kg，3300F单体已能满足新能源车启停系统的快速充放电需求。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>能量密度的量化突破</strong></p><p style="margin-left:0px;">江苏江海股份推出的40Wh/kg产品彻底颠覆了行业认知。这一数值相当于将两瓶矿泉水（约1kg）的重量转化为支撑<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>连续工作8小时的能量储备，较传统超级电容提升了近6倍。这种突破性进展源于材料体系优化和结构设计创新，例如采用高比表面积碳材料与复合电解质，有效扩大了电荷存储界面。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>测试方法的科学验证</strong></p><p style="margin-left:0px;">能量密度测试需通过恒流源充电后测量放电曲线。具体流程包括：准备阶段需校准恒流源、电压表等设备；充电环节设置阶梯式<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>模式；放电过程记录电压衰减曲线。诺芯盛测试方案显示，3300F锂离子超级电容在50A放电条件下，电压从3.8V降至2.5V可持续120秒，经积分计算得出实际能量密度达12.8Wh/kg。该数据与理论值误差率控制在±3%以内，验证了工程应用的可靠性。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/34/wKgZO2k4zqqAQ4MoAAcWBZ4XIkQ517.png" alt="wKgZO2k4zqqAQ4MoAAcWBZ4XIkQ517.png"/> <p style="margin-left:0px;"><strong>应用场景的革命性拓展</strong></p><p style="margin-left:0px;">能量密度的提升直接推动了超级电容的场景延伸。在轨道交通领域，40Wh/kg级产品可实现有轨电车全线无接触网运行，单次充电续航里程突破20公里。新能源汽车领域，搭载此类器件的混合动力系统可将制动能量回收效率提升至92%，相较传统方案节能效果提升40%。<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>领域，实验数据显示100g超级电容模块可为<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>提供15分钟续航，接近同等重量<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2692/" target="_blank"><u>锂电池</u></a>的75%性能。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>技术瓶颈与发展方向</strong></p><p style="margin-left:0px;">当前产业化产品仍面临循环寿命与能量密度的平衡难题。实验室数据显示，当能量密度突破30Wh/kg阈值时，万次循环后的容量保持率会从95%骤降至82%。为此，固态电解质与纳米结构电极成为重点攻关方向。某高校团队研发的石墨烯/二氧化锰复合电极，在保持45Wh/kg能量密度的同时，实现了10万次循环寿命，预计2030年前可实现商业化应用。</p><p style="margin-left:0px;">随着材料基因组计划的推进，超级电容能量密度有望以每年8-10%的速度增长。据国际能源署预测，2030年主流产品或将突破80Wh/kg门槛，届时仅需携带2kg超级电容即可满足电动自行车100公里续航需求。这场静默的能量革命，正在重塑储能技术的边界。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[华阳电厂温湿度与电流监测方案]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500781.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500781.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:34:00</pubDate>    <description><![CDATA[<ol><li><strong>方案背景需求</strong></li></ol><p>针对电厂锅炉<a href="https://www.elecfans.com/tags/变送器/" target="_blank"><u>变送器</u></a>保温柜配电柜等设备进行<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>和温度监测及预警，以保证冬季保温柜和配电柜内的仪表和设备正常工作，可实现在机房<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>端查看数据，及接收报警信息。 </p><p/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cOCAbW11ADwTvOSeLeY938.png" alt="wKgZPGk7cOCAbW11ADwTvOSeLeY938.png"/><h2/><p/><p style="margin-left:0pt;"/><h2><strong>2温度监测方案</strong></h2><p/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cNqAG0WWAABLoVjec_g107.png" alt="wKgZO2k7cNqAG0WWAABLoVjec_g107.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cNqACSX5AACRNrgOuE8175.png" alt="wKgZPGk7cNqACSX5AACRNrgOuE8175.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cNqABDg4AABKuE6vOgs630.png" alt="wKgZO2k7cNqABDg4AABKuE6vOgs630.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cNqAF1R9AAB8qGKCbs4636.png" alt="wKgZPGk7cNqAF1R9AAB8qGKCbs4636.png"/><p style="text-align:center;">被测<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>柜和保温柜</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cN2AIFamAAFWpWmHgpA248.png" alt="wKgZO2k7cN2AIFamAAFWpWmHgpA248.png"/><p style="text-align:center;"><strong>无线<a href="https://www.elecfans.com/tags/温度传感器/" target="_blank"><u>温度传感器</u></a>外观（温度探头根据实际情况有差异</strong>）</p><h2><strong>3电流监测方案</strong></h2><table><tbody><tr><td style="border:1pt solid;padding:0pt 5.4pt;vertical-align:top;width:213.05pt;"><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cNqAMHGYAAEc7A3hF7s601.png" alt="wKgZPGk7cNqAMHGYAAEc7A3hF7s601.png"/></td><td style="border:1pt solid;padding:0pt 5.4pt;vertical-align:top;width:213.05pt;"><p style="margin-left:0pt;"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cNyAVnFxAADJcMRX8GQ089.png" alt="wKgZO2k7cNyAVnFxAADJcMRX8GQ089.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cNyAVnFxAADJcMRX8GQ089.png" alt="wKgZO2k7cNyAVnFxAADJcMRX8GQ089.png"/></td></tr></tbody></table><p/><p style="text-align:center;"/><p style="text-align:center;"><strong>电流采集主机模块外观</strong></p><p style="text-align:center;"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cN-AaKg9AATvfQaJYJo156.png" alt="wKgZO2k7cN-AaKg9AATvfQaJYJo156.png"/><p style="text-align:center;">配套无线模块外观</p><p style="text-align:center;"/><h2><strong>4云平台电脑手机数据展示方案</strong></h2><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cNyAfGtrAAD2FIyshbI539.png" alt="wKgZPGk7cNyAfGtrAAD2FIyshbI539.png"/><p style="text-align:center;"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cNqAdfyTAAHjsTDd0Jo242.png" alt="wKgZO2k7cNqAdfyTAAHjsTDd0Jo242.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cNyABeGfAAD-mpxZUnc933.png" alt="wKgZPGk7cNyABeGfAAD-mpxZUnc933.png"/><img src="https://file.elecfans.com/web2/M00/73/92/poYBAGNY6-iACKJ5AAC4S-RPVMs400.png" alt="poYBAGNY6-iACKJ5AAC4S-RPVMs400.png"/><p style="text-align:center;">电脑端界面示意图</p><p style="text-align:center;"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cN2Abj7vAAH2g9PGF38236.png" alt="wKgZO2k7cN2Abj7vAAH2g9PGF38236.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cN2AKGvwAAHv2mxdDis936.png" alt="wKgZPGk7cN2AKGvwAAHv2mxdDis936.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cNyAKQxYAADvfmUl2F8510.png" alt="wKgZO2k7cNyAKQxYAADvfmUl2F8510.png"/><p style="text-align:center;"><strong>手机端界面示意图</strong></p><h2><strong>5 分布式温度监测方案</strong></h2><p>根据电流路数不同：分为以下两种组合</p><p>套餐组合一：1路温度+6路电流+无线模块</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cN6AUXFJAAHBQqPfVjw640.png" alt="wKgZPGk7cN6AUXFJAAHBQqPfVjw640.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cN6AMlz3AAG3iO4g88Q135.png" alt="wKgZO2k7cN6AMlz3AAG3iO4g88Q135.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cN6AdBr_AAG9SsJYHS0649.png" alt="wKgZO2k7cN6AdBr_AAG9SsJYHS0649.png"/><p/><p>套餐组合二：1路温度+8路电流+无线模块</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cN6AA5YIAAEbhrk11UQ461.png" alt="wKgZPGk7cN6AA5YIAAEbhrk11UQ461.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cN6AMlz3AAG3iO4g88Q135.png" alt="wKgZO2k7cN6AMlz3AAG3iO4g88Q135.png"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cN6AdBr_AAG9SsJYHS0649.png" alt="wKgZO2k7cN6AdBr_AAG9SsJYHS0649.png"/><h2><strong>6 实际安装场景</strong></h2><p/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cNyAa3dyAACQxAVpSiU068.png" alt="wKgZO2k7cNyAa3dyAACQxAVpSiU068.png"/><p/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7cOCAEIxSAAkMcPhk2bI793.png" alt="wKgZO2k7cOCAEIxSAAkMcPhk2bI793.png"/><p/><p style="margin-left:0pt;"/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9A/wKgZPGk7cN2AfDqfAACDJT5TEFE918.png" alt="wKgZPGk7cN2AfDqfAACDJT5TEFE918.png"/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol ICC 的 USB Type C 连接器系统：新兴产品设计的理想之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500297.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500297.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500297" value="https://file1.elecfans.com/web2/M00/A4/2C/wKgaomUBIpGAUy1iAAkCm_aw9OU874.pdf"/><h1>Amphenol ICC 的 <a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a> Type C <a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>系统：新兴产品设计的理想之选</h1>
<p>在电子设备飞速发展的今天，下一代<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>的选择至关重要。USB Type C 连接器凭借其强大的性能和广泛的适用性，正逐渐成为市场的主流。今天，我们就来深入了解一下 Amphenol ICC 的 USB Type C 连接器系统。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500297" target="_blank">Amphenol Commercial USB Type C连接器系统.pdf</a></p>
<h2>卓越特性成就不凡表现</h2>
<h3>广泛协议支持与高速<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a></h3>
<p>Amphenol ICC 的 USB Type C 连接器支持多种协议，如 USB2.0/3.0/3.1，能够满足 Supe<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>rs</u></a>peed 通信10Gb/s 的需求。这意味着在数据传输方面，它可以实现快速、高效的信息交互，无论是大文件的拷贝，还是高清视频的实时传输，都能轻松应对。你能想象在短时间内完成一部高清电影的传输吗？这种高速传输能力无疑将大大提升用户的使用体验。</p>
<h3>低剖面与可逆设计增强易用性</h3>
<p>该连接器采用低剖面设计，其产品不仅小巧精致，而且插头和线缆方向可逆。这一贴心设计，让用户在插拔过程中无需担心方向问题，避免了因插反而损坏设备的风险。这种人性化的设计，是不是让你在使用时更加得心应手呢？</p>
<h3>强大的供电能力</h3>
<p>它支持 5A 和 20V <a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>供应，扩展的 5A <a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>额定值满足了 USB Power delivery 的要求。这使得设备在充电时能够更快地获取能量，大大缩短了充电时间。对于那些电量消耗快的设备，如<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>、平板<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>等，快速充电无疑是一大福音。</p>
<h3>多种安装配置与防水类型可选</h3>
<p>提供垂直、直角和跨骑式安装配置，甚至还有防水类型可供选择。这使得该连接器能够适应不同的应用场景，无论是在潮湿的环境中，还是对安装空间有特殊要求的设备，都能找到合适的解决方案。你是否在为某些特殊环境下的设备连接问题而烦恼呢？这种多样化的选择或许能为你解决难题。</p>
<h2>目标市场与应用广泛</h2>
<p>Amphenol ICC 的 USB Type C 连接器系统适用于众多领域，如充电器、汽车媒体播放器/集线器、电信设备、连接器集线器、闪存盘、手机/平板电脑、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a> 相机、硬盘<a href="https://www.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>、固态硬盘、工业计算机、POS 系统和医疗设备等。其广泛的应用范围，充分体现了该连接器的通用性和适应性。在这些不同的领域中，你认为哪个领域对 USB Type C 连接器的性能要求最为苛刻呢？</p>
<h2>技术信息详解</h2>
<h3>材料与环境适应性</h3>
<ul>
<li><strong>材料</strong>：外壳采用不锈钢材质，具有良好的强度和耐腐蚀性；接触件使用铜合金，确保良好的导电性；外壳采用高温聚合物，符合 UL94V - 0 标准，颜色为黑色，具备良好的阻燃性能。</li>
<li><strong>环境要求</strong>：在湿度方面，能在 40±2°C、90 至 95%（RH）的环境下持续工作 96 小时；温度寿命方面，可在 105±2°C 的环境下工作 120 小时。这种良好的环境适应性，保证了连接器在不同环境条件下的稳定性能。</li>
</ul>
<h3><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>性能可靠</h3>
<ul>
<li><strong>插拔力</strong>：插入力在 5N 至 20N 之间，拔出力在 8N 至 20N 之间，经过耐久性测试后，拔出力仍能保持在 6N 至 20N 之间。这种合理的插拔力设计，既保证了连接的稳定性，又方便了用户的操作。</li>
<li><strong>耐久性</strong>：具备 10,000 次的插拔循环次数，这意味着该连接器具有较高的耐用性，能够经受住长期使用的考验。在实际使用中，你是否遇到过因连接器插拔次数过多而损坏的情况呢？</li>
</ul>
<h3><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>性能优异</h3>
<ul>
<li><strong>接触<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a></strong>：VBUS、GND 和所有其他触点的初始接触电阻最大为 40mΩ，确保了电流传输的稳定性。</li>
<li><strong>绝缘电阻</strong>：初始绝缘电阻最小为 100mΩ，有效防止了电流泄漏，保障了设备的安全运行。</li>
<li><strong>介电耐压</strong>：能够承受 100V <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a> 的电压，体现了其良好的电气绝缘性能。</li>
</ul>
<h3>包装与规格说明</h3>
<p>包装方面，可根据客户需求提供托盘/卷带包装。产品规格遵循 Amphenol 产品规格：USB Type C 系列规格。此外，该产品还通过了 RoHS <a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>，符合环保要求。</p>
<h2>丰富的产品型号选择</h2>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Amphenol ICC 提供了多种不同类型的 USB Type C 连接器产品，包括 USB 3.1 Gen 2 和 USB 2.0 等不同版本，每种版本又有不同的安装方式和尺寸规格可供选择。例如，有直角、顶部安装双 SMT 不同外壳尺寸的，还有垂直安装、跨骑式安装等多种类型。详细的产品型号和描述如下表所示：</th>
<th>产品</th>
<th>描述</th>
<th>部件编号</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 2 Type C Receptacle</td>
<td>直角，顶部安装双 SMT，0.9mm 外壳突片</td>
<td>12401610E4#2A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 2Type C Receptacle</td>
<td>直角，顶部安装双 SMT，2.m 外壳突片</td>
<td>12401598E4#2A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 2 Type C Receptacle</td>
<td>直角，顶部安装双 SMT，1.3mm 外壳突片</td>
<td>12401832E4#2A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 2 Type C Receptacle</td>
<td>直角，顶部安装双 SMT，适用于 1.6m <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a></td>
<td>12401826E412A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 2.0 Type C Receptacle</td>
<td>直角，中间安装 SMT</td>
<td>12401834E412A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 2Type C Receptacle</td>
<td>直角，中间安装 SMT，短型</td>
<td>124018402112A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 2Type C Receptacle</td>
<td>直角，顶部安装 SMT，高型</td>
<td>GSB4C3JXXXHHHR</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 1Type C Receptacle</td>
<td>直角，中间安装 SMT，IPX8 防水</td>
<td>1240183121#2A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 1Type C Receptacle</td>
<td>直角，顶部混合安装，双外壳</td>
<td>GSB3CA1X315HHR</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1 Gen 2Type C Receptacle</td>
<td>垂直</td>
<td>12401661E4#2A</td>
</tr>
<tr>
<td>USB 3.1TypeC Plug</td>
<td>跨骑式安装</td>
<td>GSB3C71X313HHR</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>如果你对这些产品感兴趣，或者想了解更多信息，可以联系 Marke<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>ti</u></a>ng@<a href="https://www.elecfans.com/tags/fci/" target="_blank"><u>fci</u></a>.com，也可以访问 www.amphenol - icc.com。不过需要注意的是，上述信息可能会在不预先通知的情况下发生变化。</p>
<p>总之，Amphenol ICC 的 USB Type C 连接器系统以其卓越的性能、广泛的适用性和丰富的产品选择，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在设计新兴产品时提供了一个理想的解决方案。你是否正在寻找一款合适的 USB Type C 连接器呢？不妨考虑一下 Amphenol ICC 的产品吧。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[解锁电子革命：PS2P - ARC抗游隙弧形位置传感器深度解析]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500298.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500298.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500298" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/1D/DF/wKgZO2hGaGKAeMMsAAv3-JOCdYM683.pdf"/><h1>解锁电子革命：PS2P - ARC抗游隙弧形位置<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>深度解析</h1>
<p>在电子科技飞速发展的今天，传感器作为连接现实世界与数字世界的桥梁，其性能和可靠性对众多领域的应用至关重要。今天，我们就来详细探讨<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>Pi</u></a>her Sensing Systems推出的PS2P - ARC抗游隙弧形位置传感器，看看它是如何在复杂的工作环境中脱颖而出的。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500298" target="_blank">Amphenol Piher PS2P-ARC位置传感器.pdf</a></p>
<h2>关键特性剖析</h2>
<h3>真正的非接触式操作</h3>
<p>PS2P - ARC传感器无需任何内部或外部齿轮或连杆，这一设计使得传感器的组装和校准变得轻而易举。而且，由于没有<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>接触，它在整个使用寿命内都不会出现磨损问题，大大提高了传感器的稳定性和可靠性。想象一下，在长期运行的设备中，没有了磨损带来的性能下降，设备的维护成本和停机时间将会大大降低，这对于提高生产效率和降低运营成本有着重要意义。</p>
<h3>抗径向和轴向游隙干扰</h3>
<p>即使存在径向和轴向公差，该传感器仍能保持稳定的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>输出和指定的线性度。这意味着在实际应用中，即使设备的安装存在一定的偏差，传感器也能正常工作，避免了因游隙导致的性能损失和高昂的维护成本。对于那些对位置精度要求极高的应用场景，如<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/144/" target="_blank"><u>工业机器人</u></a>和精密机械，这一特性无疑是至关重要的。</p>
<h3>适应恶劣环境</h3>
<p>PS2P - ARC传感器具备IP69K防护等级，能够有效防止灰尘和水的侵入。同时，它还能在较宽的工作温度范围内正常工作，并且具有出色的抗冲击和抗振动能力。这使得它可以在各种恶劣的工业、户外和海洋环境中可靠运行，为设备的稳定运行提供了有力保障。</p>
<h3>紧凑轻薄的封装设计</h3>
<p>该传感器无需轴，采用了极其紧凑和轻薄的封装形式，非常适合空间受限的应用场景。在一些对设备体积和重量有严格要求的场合，如航空航天和便携式设备，这种紧凑的设计能够为产品的小型化和轻量化做出贡献。</p>
<h3>无限的机械寿命</h3>
<p>电子元件和磁模块的分离设计使得传感器几乎具有无限的使用寿命，不受旋转次数的限制。这一特性在需要频繁旋转或长时间运行的设备中尤为重要，能够显著提高设备的可靠性和耐久性。</p>
<h3>可定制化设计</h3>
<p>PS2P - ARC传感器支持定制机械设计、可<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1315/" target="_blank"><u>编程</u></a>传输函数和开关输出，同时还提供不同的输出协议和冗余级别。这意味着用户可以根据自己的具体需求对传感器进行定制，以满足不同应用场景的要求。</p>
<h2><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a>与系列互补</h2>
<p>PS2P - ARC传感器通过检测位于单独外壳中的正弦磁化弧形磁体的运动来测量相对于传感器的位置变化。磁体附着在枢轴关节的旋转部件上，电子模块则安装在底盘上（反之亦然）。这种设计不仅易于安装，还能降低生产线的成本，提高产品的可靠性和耐久性。</p>
<p>PS2P系列还包括非接触式线性（PS2P - LIN）和角度（PS2P - CON）位置传感器。整个系列的传感器在其整个使用寿命内都能保持与安装第一天相同的精度和稳定性，即使在极端的振动、冲击、温度和污染环境下也不例外。作为绝对传感器，它们在断电后也不会丢失数据。</p>
<h2>广泛的应用领域</h2>
<h3>非公路车辆领域</h3>
<p>在拖拉机、装载机、挖掘机、伸缩臂叉装车和叉车等非公路车辆中，PS2P - ARC传感器可用于测量各种部件的位置，如牵引挂钩位置、动臂位置、铲斗位置和叉车的高度和倾斜度等，为车辆的精确控制提供了重要支持。</p>
<h3>汽车领域</h3>
<p>在汽车的主动悬架系统中，该传感器能够实时监测悬架的位置变化，为车辆的行驶稳定性和舒适性提供保障。</p>
<h3>海洋领域</h3>
<p>在船舶的转向和油门控制以及液压臂位置监测中，PS2P - ARC传感器凭借其适应恶劣海洋环境的能力，确保了船舶的安全和稳定运行。</p>
<h3>工业领域</h3>
<p>在工业<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>的手臂位置控制中，传感器的<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>和可靠性能够保证机器人的精确操作，提高生产效率和产品质量。</p>
<h2>规格参数详解</h2>
<h3>机械规格</h3>
<ul>
<li><strong>寿命</strong>：几乎无限，为长期使用提供了保障。</li>
<li><strong>气隙</strong>：2mm + 1mm，确保了传感器的正常工作。</li>
<li><strong>磁体半径</strong>：有23mm（型号M009）和31mm（型号M008）两种可选，满足不同应用的需求。</li>
</ul>
<h3>电气规格</h3>
<ul>
<li><strong>线性度</strong>：绝对误差为1%（可按需提供±0.5%），保证了测量的准确性。</li>
<li><strong>角度范围</strong>：有110度、90度和45度三种可选，还可按需定制其他角度。</li>
<li><strong>输出协议</strong>：包括<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>（比例式）、PWM、<a href="https://www.hqchip.com/app/2004" target="_blank"><u>CAN</u></a> Open、CAN SAE J1939等多种协议，方便与不同的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>集成。</li>
<li><strong>输出功能</strong>：提供标准、反相和冗余三种输出功能，以及不同的电压范围和旋转方向选择。</li>
<li><strong>开关</strong>：可按需编程，增加了传感器的灵活性。</li>
<li><strong>分辨率</strong>：最高可达12位，满足高精度测量的需求。</li>
<li><strong><a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>电压</strong>：根据不同的输出协议和功能，提供多种电源电压选择，包括5V ± 10%、7V - 15V（可按需提供25V）和7V - 32V。</li>
<li><strong>电源电流</strong>：不同版本的传感器电源<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>不同，分别为单版本典型值8.5mA、冗余版本典型值17mA和CAN版本典型值47mA。</li>
<li><strong>电压保护</strong>：±10V，有效保护传感器免受电压波动的影响。</li>
<li><strong>自诊断功能</strong>：具备自诊断功能，方便用户及时发现和解决问题。</li>
</ul>
<h3>环境规格</h3>
<ul>
<li><strong>工作和储存温度</strong>：-40°C至+125°C，适应各种极端温度环境。</li>
<li><strong>冲击</strong>：能承受50g的冲击，保证了在恶劣工况下的可靠性。</li>
<li><strong>振动</strong>：在10 - 2000Hz、10g（振幅0.75mm）的振动环境下仍能正常工作。</li>
<li><strong>密封</strong>：IP67和IP69K防护等级，有效防止灰尘和水的侵入。</li>
</ul>
<h2>订购与选型指南</h2>
<p>PS2P - ARC传感器提供了多种订购选项，包括简单输出、冗余输出和全冗余输出版本。用户可以根据磁体位置（顶部或侧面）、磁体型号、输出协议、电气旋转角度、输出功能和电源电压等参数进行选择。同时，模拟输出是比例式的，PWM版本的默认频率为200Hz，其他参数也可按需定制。</p>
<h2>总结</h2>
<p>PS2P - ARC抗游隙弧形位置传感器凭借其出色的性能、广泛的应用领域和可定制化的设计，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在各种复杂应用中提供了一个可靠的解决方案。无论是在恶劣的工业环境还是对精度要求极高的精密设备中，它都能发挥出卓越的性能。作为电子工程师，我们在设计产品时，应该充分考虑传感器的性能和特性，以确保产品的可靠性和稳定性。你在实际应用中是否遇到过类似的传感器选型问题呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol Socapex USBFIELD™ 系列产品：满足严苛环境的 USB 连接解决方案]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500299.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500299.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500299" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/98/wKgZO2k7cCOAAc5tANvq8Zkl2YE157.pdf"/><h1>Amphenol Socapex <a href="https://www.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>FIELD™ 系列产品：满足严苛环境的 USB 连接解决方案</h1>
<p>在电子设备的连接领域，面对复杂恶劣的环境，可靠且高性能的 USB 连接方案至关重要。Amphenol Socapex 的 USBFIELD™ 系列产品，凭借其卓越的设计和出色的性能，为军事、工业、航天等多个领域提供了理想的解决方案。本文将深入介绍该系列产品的特点、应用场景以及相关技术细节。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500299" target="_blank">Amphenol Socapex 坚固型USB电缆.pdf</a></p>
<h2>一、公司背景</h2>
<p>Amphenol Socapex 自 1947 年以来，专注于为严苛环境设计并制造可靠且创新的互连解决方案。公司位于法国勃朗峰地区和印度浦那，拥有 1100 多名员工，2022 年净销售额达 1.09 亿欧元，产品出口率达 71%，业务覆盖全球 100 多个国家。作为 Amphenol 的一部分，Amphenol Socapex 在互连系统领域拥有深厚的技术积累和丰富的经验。公司具备集成生产能力，在法国和印度设有设计和制造<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>，拥有 24000 平方米的制造空间，并采用了先进的制造技术。此外，公司的工程实验室在高速<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>处理、材料研究、环保责任等方面有着强大的专业知识，产品获得了多项<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>，是连接制造集团（CMG）联盟的成员。</p>
<h2>二、USBFIELD™ 概念概述与优势</h2>
<h3>（一）核心优势</h3>
<ol>
<li><strong>坚固耐用的军事级<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a></strong>：采用标准的军事连接器，如 MIL - DTL - 38999 系列 III 和 MIL - DTL - 26482 系列 I，强化了如 <a href="https://www.hqchip.com/app/1523" target="_blank"><u>RJ45</u></a> 或 USB 等标准工业连接器的性能，使其能够在严苛环境下稳定工作。</li>
<li><strong>免工具安装与便捷布线</strong>：允许使用标准 USB 线缆组件，无需任何布线操作和工具即可完成安装，大大提高了安装效率，降低了安装难度。</li>
<li><strong>良好的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>连续性</strong>：通过金属化插入件，提供了全面的屏蔽连续性，有效减少了电磁干扰，保证了信号传输的稳定性。</li>
<li><strong>灵活的编码设计</strong>：连接器、插头和插座可以使用同一参考编号配置四种不同编码，为设计和使用提供了更大的灵活性。</li>
<li><strong>可修改与可修复性</strong>：部件更换简单，无论是使用专用工具还是手动操作，都可以轻松移除线缆组件、更改编码选项或修复解决方案，降低了维护成本和时间。</li>
</ol>
<h2>三、USB 标准与适用解决方案</h2>
<h3>（一）USB2.0 与 USB3.2 Gen1 对比</h3>
<table>
<thead>
<tr>
<th>标准</th>
<th>数据速率</th>
<th>电压</th>
<th><a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a></th>
<th>功率</th>
<th>触点数量</th>
<th>最大电缆长度</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>USB2.0</td>
<td>480 Mb/s</td>
<td>5V</td>
<td>1.5A</td>
<td>2.5W</td>
<td>2 功率 + 2 信号</td>
<td>4.80m</td>
</tr>
<tr>
<td>USB3.2 Gen1</td>
<td>5 Gb/s</td>
<td>5V</td>
<td>1.5A</td>
<td>2.5W</td>
<td>2 功率 + 6 信号</td>
<td>3m</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2>四、主要产品介绍</h2>
<h3>（一）USB3FTV™ 系列</h3>
<p>这是围绕 USB3.2 Gen1 Type - A 标准的完整加固解决方案，采用 Tri Start Thre<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a> <a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>机制（MIL - DTL - 38999 系列 III 型），插头和插座连接紧密。它能将标准 USB3.2 Gen1 线缆组件插入金属插头，有效保护其免受冲击、灰尘和液体的影响。该产品具有出色的环境防护性能，如 IP68 密封等级、耐盐雾、抗冲击和振动等，适用于战场<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>系统、C5ISR、工业过程控制等多种应用场景。</p>
<h3>（二）USBFTV™ 系列</h3>
<p>基于 USB2.0 Type - A 标准的加固解决方案，同样采用 Tri Start Thread 耦合机制。具备与 USB3FTV™ 类似的优点，如免工具安装、良好的环境防护和电气性能等，适用于对数据传输速率要求相对较低，但对可靠性要求较高的应用场景，如战场通信、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>等。</p>
<h3>（三）USBBFTV 系列</h3>
<p>针对 USB2.0 Type - B 标准的加固解决方案，为特定的应用需求提供了可靠的连接方式。其特点包括密封防尘、防震抗振、免工具安装和良好的 EMI 保护等，适用于需要使用 Type - B <a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>的工业设备和军事装备。</p>
<h3>（四）线缆和线缆组件</h3>
<p>提供 USB3.2 Gen1 和 USB2.0 两种类型的线缆和线缆组件，专门为固定或可部署的军事或工业应用设计。线缆采用特殊的聚氨酯材料，能够承受恶劣的环境条件，具有良好的电气性能和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>性能。</p>
<h3>（五）适配器和接入点</h3>
<p>包括 USB3.2 Gen1 和 USB2.0 接入点、复合 USB2.0 接入点以及 USB2.0 到特定类型的适配器等。这些产品为不同设备之间的连接提供了便利，如将 EN3646 和 PT/451 连接器连接到 USB 2.0 - Type A 连接器等。</p>
<h3>（六）坚固型电子设备</h3>
<ol>
<li><strong>USB3FTV™ 内存钥匙</strong>：采用 USB3.2 Gen1 标准，容量从 32GB 到 256GB 可选。设计基于 MIL - DTL - 38999 系列 III，只能与 USB3FTV™ 或 USBFTV™ 插座配合使用，确保了数据存储的安全性。</li>
<li><strong>ROK - 坚固型椭圆形钥匙</strong>：具备强大的耐用性，防火、抗冲击和振动，可在恶劣环境下使用。支持 USB3.2 Gen1 传输速率，容量范围为 16GB 到 256GB，并且可以连接到任何 USB <a href="https://m.hqchip.com/app/1808" target="_blank"><u>端口</u></a>。</li>
<li><strong>USBFTV™ - USB2.0 <a href="https://www.elecfans.com/tags/放大器/" target="_blank"><u>放大器</u></a></strong>：由于 USB2.0 协议的传输距离限制，该放大器可将 USB 信号延长至近 20 米，最多可连接 5 个放大器。产品具有良好的密封和抗干扰性能，适用于需要长距离传输 USB 信号的应用场景。</li>
</ol>
<h3>（七）配件</h3>
<ol>
<li><strong>标准保护帽</strong>：源自 MIL - DTL - 38999 系列 III，为插头或插座提供永久密封保护，防止灰尘和液体进入。</li>
<li><strong>自动关闭帽</strong>：提供 IP67 密封和 EMI 保护，具有自动关闭功能，有效保护标准插座。</li>
<li><strong>面板垫圈和工具</strong>：面板垫圈用于提高插座的密封性能，工具则用于移除插座模块或拧紧螺母等操作。</li>
</ol>
<h2>五、应用领域</h2>
<p>USBFIELD™ 系列产品广泛应用于军事、商业航空航天、工业、交通、核电厂等多个领域。在军事领域，可用于军事车辆、军事航空电子设备、地面无线电掩体等；在商业航空航天领域，可用于飞机的显示单元、飞行<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>等；在工业领域，可用于自动化生产、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>控制、CNC 机床等。</p>
<h2>六、订购信息</h2>
<p>文档中详细介绍了各种产品的订购方式，包括不同系列、外壳类型、编码、线缆长度、外壳材料和表面处理等选项的组合。<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>可以根据具体需求，按照相应的规则选择合适的产品编号进行订购。</p>
<h2>七、总结</h2>
<p>Amphenol Socapex 的 USBFIELD™ 系列产品为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在设计和开发需要可靠 USB 连接的设备时提供了丰富的选择。其坚固耐用的设计、出色的性能和广泛的应用范围，使其能够满足各种严苛环境下的使用需求。无论是在军事、工业还是航空航天等领域，USBFIELD™ 系列产品都能为系统的稳定运行提供有力保障。在实际应用中，工程师可以根据具体的应用场景和需求，选择合适的产品和配置，以实现最佳的性能和可靠性。你是否在工作中遇到过类似的 USB 连接难题，你会考虑使用这些产品来解决问题吗？ </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[力久电机正式通过国家级专精特新“小巨人”复审]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500306.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500306.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:35:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，力久<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>正式通过国家级专精特新“小巨人”复审。此项殊荣不仅是对公司专业化、精细化、特色化发展以及创新能力方面卓越表现的高度赞誉，更是对公司多年来秉持创新驱动理念、深耕细分领域、推动高质量发展的充分肯定。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	力久电机自成立以来，始终以国家战略为导向，专注关键核心技术攻关与产业链现代化升级，致力于成为高端定制电机系统解决方案的领军服务商。围绕客户对于<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>、高效率、高可靠性的需求，持续推进产品迭代与服务升级。近三年来，公司持续加大研发投入，其占营业收入比重逐年提高。知识产权成果丰硕，累计拥有有效专利32项，其中发明专利数量占比显著提升。同时，公司深度参与了多项行业标准与团体标准的制定工作，有力彰显了公司的行业引领地位与技术话语权。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	公司与哈尔滨理工大学、哈尔滨工业大学等业内顶尖高校联合开展产学研协同攻关，聚焦行业“卡脖子”难题，在高效节能电机、新型电磁结构设计等领域取得了一系列突破性成果。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	力久电机高度重视管理体系建设与产品<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>，通过了质量管理体系、环境管理体系、知识产权体系、售后服务体系、CSA认证、CCC认证、节能认证、防爆认证等多项体系和产品认证，为公司的市场准入和国际化拓展提供了坚实保障。同步推进信息化系统建设，打通研发设计、生产制造、供应链管理与市场营销全流程的数据链，初步建成覆盖全业务环节的数字化运营平台。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	唯有坚守初心、专注主业、勇于创新者，方能在激烈的市场竞争中脱颖而出。此次国家级专精特新“小巨人”企业复审的顺利通过，既是对力久电机过往努力的嘉奖，也是对未来使命的召唤。公司将继续肩负“创造特色产品，铸就力久品牌”的使命，以数字化为羽翼，以研发创新为核心，在新时代的浪潮中奋勇前行，书写属于中国智造的精彩华章。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[力久电机亮相2025山东省装备制造业科技创新发展大会]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500319.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500319.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:37:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	11月28日，“2025年山东省高端智能装备产业创新发展交流活动暨2025年度（第六届）山东省装备制造业科技创新发展大会”在济南隆重举行。国家有关部委、山东省科技厅、工信厅领导及<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a>高校专家齐聚一堂，共同探讨<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>与制造业深度融合的新路径，并在会上举行了隆重的颁奖仪式。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	凭借持续的科技创新能力与高度的行业责任感，力久<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>在本次大会上荣获“科技创新示范单位”“行业责任先锋会员单位”“山东省装备制造业科技奖”等多个奖项，同时，公司技术中心李健伟、赵晓杰、王翔宇入围“优秀<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	颁奖仪式结束后，力久电机技术<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>总经理齐思晨在现场采访中介绍了此次斩获殊荣的电机产品—一款针对石油行业采油装备定制开发的高性能电机系统。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	齐思晨介绍，该电机系统具有三大显著创新点：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	设计方法重大创新：采用“机-电-热-力-控-运维”多学科融合化设计，打破了传统设计边界，实现了系统性能的全面提升。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	电机结构重大突破：电机系统与减速机实现了更深度的优化融合，实现了全生命周期免维护保养。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	节能增效成果显著：相比原有系统平台，该电机系统能耗降低20%—30%，也为整个石油装备行业的低碳绿色化发展贡献一份力量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	荣誉背后，是持续创新的坚守，此次荣获双奖，力久电机将以此次荣誉为动力，持续加大研发投入，深化智能制造转型，积极践行双碳战略，携手产业链伙伴共筑高质量发展新格局，在新一轮产业变革中彰显山东企业的责任与担当。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[再获表彰！来自中汽协的“官方盖章”]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500761.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500761.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:38:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>近日，中国汽车工业协会汽车芯片标准专委会2025年度会议在上海召开。会上，经纬恒润被授予荣誉证书，公司在芯片标准制定与协同发展中的专业贡献与表率作用获得充分肯定。</p><p/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9B/wKgZPGk7ce6AbcoUAAFDAsTz1zI059.png" alt="wKgZPGk7ce6AbcoUAAFDAsTz1zI059.png"/><p/><p>中国汽车工业协会下设的标准法规工作委员会汽车芯片标准专委会，聚焦汽车芯片领域的标准化研究与体系建设，旨在实现技术标准的规范统一，促进汽车芯片产业安全可控和快速有序发展。</p><p/><p>作为专委会副主任委员单位，经纬恒润依托在<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>领域深厚的技术积累与丰富的规模化量产经验，始终深入参与标准研讨、起草与验证等关键环节，为相关标准制定提供了扎实的技术支持和实践依据。</p><p/><p>未来，经纬恒润将继续与行业协同深耕芯片标准化与产业化融合，助力构建健康产业生态，推动中国汽车芯片自主可控与高质量发展。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[纯净场，精微测：工频介电常数测试仪中的信号生成与获取艺术]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500304.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500304.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:38:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>在解读材料电学本质的旅程中，工频介电常数测试仪的核心魔力，藏于“纯净场” 的营造与 “精微测” 的捕捉之中。<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>的生成与获取，并非冰冷的技术操作，而是一场充满巧思的艺术创作 —— 它以纯粹为笔，以敏锐为墨，在微观世界勾勒出材料最真实的电学回应，让无形的介电特质有迹可循。​</p><p>信号生成，是这场艺术的“奠基之笔”，核心在于打造一片无扰的 “纯净场”。测试仪如同技艺高超的舞台设计师，要为材料与电场的对话搭建最纯粹的空间。它所生成的工频信号，不似杂乱的声波，而是一束节奏稳定、特质纯粹的能量流：没有多余的杂波干扰，没有突兀的能量波动，只带着温和而坚定的探索意图，轻轻包裹住待测材料。这份纯净，是对材料的尊重 —— 不强行扰动分子的排布，不破坏电荷的原有状态，只为让材料在最本真的情境下，自然流露其介电天性。就像春日的细雨，温柔浸润而不冲刷，让材料的电学特质在无扰环境中慢慢苏醒。​</p><p>信号获取，则是这场艺术的“点睛之笔”，关键在于 “精微测” 的极致追求。如果说信号生成是搭建了纯净的舞台，那么信号获取便是台下最敏锐的观察者，捕捉着材料与电场互动的每一个细微瞬间。测试仪的获取系统，如同配备了超高倍 “感知镜头”，能穿透宏观的材料表象，聚焦于微观世界的电荷律动：电荷是否轻微震颤，分子是否悄然调整姿态，能量是否有微弱的传递与留存。这些极其微弱的回应信号，如同舞台上演员最细腻的表情、最轻微的动作，被精准捕捉，毫无遗漏。​</p><p>这场信号生成与获取的艺术，妙在“纯净” 与 “精微” 的默契共生。纯净的信号场，为精微测量扫清了一切障碍 —— 没有杂波的干扰，材料的真实回应才能清晰显现；而精微的获取能力，又能最大化发挥纯净场的价值，让每一个细微的电学信号都被珍视。测试仪如同一位技艺精湛的演奏家，生成的信号是流畅纯粹的旋律，获取的回应是乐器最本真的共鸣，二者相互配合，才能奏响材料电学本质的动人乐章。​</p><p>在这个过程中，测试仪始终保持着克制与精准的平衡。它生成的信号强度恰到好处，既足以唤醒材料的电学回应，又不会过度惊扰；它的获取系统敏感而不偏执，既能捕捉到最微弱的信号，又能过滤掉无关的干扰。这种张弛有度的设计，让信号的生成与获取成为一场温柔的探索，而非强硬的索取。​</p><p>正是这份对“纯净场” 的坚守与 “精微测” 的追求，让工频介电常数测试仪的信号艺术拥有了非凡的意义。它让人类得以听清材料最细微的电学私语，读懂微观世界的无声表达，为科技探索提供最真实、最可靠的指引，在材料研究与应用的道路上，写下一首首精准而动人的科技诗篇。​<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/9B/wKgZPGk7chaAYBo-AADYV9kOexE716.jpg" alt="6.jpg"/></p><p>审核编辑 黄宇</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[宜科六大核心传感产品矩阵精准匹配锂电制造全流程应用场景]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500325.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500325.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:40:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	锂电智造，细节决定成败。不锈钢耐腐蚀<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>系列，以“无铜镍锌污染、全场景适配、长寿命稳定”为核心优势，覆盖锂电生产每一环，既是提升产品质量的“精准感知器”，也是降低生产成本的“高效助推器”，为锂电产业高质量发展提供坚实保障。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	聚焦锂电生产各工序差异化需求，宜科打造六大核心传感产品矩阵，实现 “工序全覆盖、场景全适配”—— 涵盖通用型OS10S经典系列、超薄设计OS4系列、F5槽型系列、电感式圆柱形G系列，以及OSMT60纠偏传感器、OSM47颜色传感器，精准匹配锂电制造全流程应用场景。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	OS10S经典系列：通用场景的“全能担当”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	OS10S经典系列包含对射型、镜反射型、漫反射，光源分为红光点光光源、激光、<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a>光成为锂电车间的“标配传感器”。不锈钢内嵌螺纹耐腐蚀，搭配优化的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>系统，贯穿锂电生产制造的全过程。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	OS4超薄系列：精密空间的“隐形卫士”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超薄OS4系列以“厚度仅3.55mm”的极致尺寸，轻松嵌入狭小安装间隙，一体式包胶设计、固定孔内嵌不锈钢柱保证了机构的稳定性，无变形损坏风险。在极片制造、电芯卷绕、封装检测等核心工序均有重要应用。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	F5槽型系列：高速输送的“稳定捕手”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	F5槽型系列<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2800/" target="_blank"><u>光电</u></a>传感器具有丰富的外观，体积小巧，采用一体式包胶设计，超高的响应频率和超高重复精度，快速安装，适配设备种的设机型。锂电生产中，极片、电芯、模组等物料的高速输送加工提供高速精准定位。从细微的极片检测到大型模组的定位，全方位守护生产质量与效率，成为锂电智造升级的可靠助力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	电感圆柱形G系列：金属检测的“精准专家”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	全不锈钢耐腐蚀外壳，抗电解液、酸碱清洗液腐蚀能力远超普通金属，防护等级IP67，核心结构与接触部件不含铜、镍、锌等易污染金属，避免材质迁移导致的电芯性能衰减，完美契合锂电生产的高纯度要。从极片制备到PACK成品检测，全方位适配锂电生产各环节，彻底解决传统传感器腐蚀失效、材质污染等行业痛点，为锂电产品质量与生产效率提供双重保障。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	OSMT60纠偏系列：卷材加工的“轨迹管家”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	宜科OSMT60纠偏系列，搭载铝合金外壳与<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>光电检测技术，实时捕捉卷材边缘位置，动态输出纠偏<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，保障卷材始终沿标准轨迹稳定运行。其核心应用覆盖极片涂布机卷材纠偏、隔膜分切机边缘定位等场景，重复精度达±5μm，采样时间仅500μs，为高精度卷材加工提供可靠保障。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	OSM47颜色系列：色彩识别的“质量裁判”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	宜科OSM47颜色识别系列，采用不锈钢外壳与高精度RGB色彩识别技术，支持15种颜色存储。产品适配腐蚀、潮湿等严苛工业环境，可精准识别细微色彩差异；无铜镍锌材质设计，有效避免电芯污染，专为模组组装工序中的极耳颜色定位场景打造，助力提升焊接精度与生产稳定性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	宜科锂电全流程精准感知方案，深度契合锂电生产高纯度、耐腐蚀、高精度的核心需求，从极片制备到PACK成品检测实现全链路覆盖。凭借无铜镍锌污染设计、稳定可靠的性能与全场景适配能力，宜科持续为锂电企业降本增效、提升产品一致性赋能，助力锂电产业在高质量发展道路上稳步前行，共创智造新价值。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[宜科PNM50系列编码器推动玻璃行业智能化升级]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500341.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500341.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:44:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	在玻璃制造车间，高速运转的生产线、高温多尘的复杂环境、对厚度精度的极致要求，每一个环节都考验着核心<a href="https://www.hqchip.com/ic/0" target="_blank"><u>元器件</u></a>的性能。当行业迈向高速化、精细化生产转型，精准控厚与稳定适配成为突破产能瓶颈的关键 。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	拉边机是浮法玻璃生产线的主要装备之一，起背节流、冷却、拉薄和控制原板走向的重要作用。在玻璃生产线上，全自动拉边机需准确控制其前端的拉边轮，牵引浮在锡槽液面上的具有一定粘度的玻璃带前进。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本机吊挂在设置于锡槽侧面专用横梁上，在锡槽侧面两立柱间可平行移动，调整布置位置。单台五个自由度运动包含：拉边轮无极调速旋转；拉边杆水平摆动；拉边杆垂直升降运动；拉边轮进出锡槽运动；拉边轮下压、抬起和紧急抬起。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	玻璃拉边机编码器主要用于精确控制拉边轮的旋转速度、位置和角度，是确保超薄玻璃生产过程中厚度和宽度稳定的关键部件。它通过反馈<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>给<a href="https://bbs.elecfans.com/group_999" target="_blank"><u>PLC</u></a><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>，实现拉边杆的进退、升降、摆角等动作的精准定位，定位精度可达0.1mm。这种<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>控制对于生产超薄玻璃至关重要。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	宜科PNM50<a href="https://www.elecfans.com/tags/编码器/" target="_blank"><u>编码器</u></a>，产品核心技术采用<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2800/" target="_blank"><u>光电</u></a>、磁电技术相融合，既满足客户对精度的要求，又可以满足复杂工况需求，径向结构设计节省安装空间，使客户使用更加便捷，宽温度设计满足玻璃行业需求，可准确调节拉边轮的线速度、水平摆角以及平面倾角等， 从而实现对玻璃带厚度和宽度的有效控制。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	产品特点：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	多个<a href="https://m.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>状态指示灯，快速准确了解产品工作状态</p>
<p style="text-indent:2em;">
	3 × M12接插件连接，实现快速连接</p>
<p style="text-indent:2em;">
	软件配置各项应用参数，方便调试维护</p>
<p style="text-indent:2em;">
	数据更新速度更快，更新时间 ≤ 1 ms</p>
<p style="text-indent:2em;">
	PROFINET IO/RT <a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>具备智能诊断功能与高速数据传输功能</p>
<p style="text-indent:2em;">
	宜科PNM50编码器以光电、磁电融合核心技术为支撑，凭借高精度控制、复杂工况适应性与紧凑安装设计，精准匹配浮法玻璃生产线对拉边机的严苛要求。从超薄玻璃的厚度稳定性控制到复杂工况下的持续可靠运行，该产品为玻璃制造企业提供了兼具精度、效率与耐用性的核心传感解决方案，助力企业实现高端玻璃生产的智能化升级与品质提升。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol PCD M28840圆形连接器：船用连接的理想之选]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500338.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500338.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:45:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500338" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/2E/0A/wKgZPGi7GnOAKNF5AF0_tL1TtWw366.pdf"/><h1>Amphenol PCD M28840<a href="https://www.hqchip.com/app/1540" target="_blank"><u>圆形连接器</u></a>：船用连接的理想之选</h1>
<p>在电子工程领域，<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>的性能和可靠性直接影响着整个系统的运行。Amphenol PCD推出的符合MIL - DTL - 28840标准的M28840圆形连接器系列，为众多关键应用提供了可靠的解决方案。今天，我们就来深入了解一下这个系列的连接器。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500338" target="_blank">Amphenol PCD M28840船载连接器.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>Amphenol PCD的M28840圆形连接器专为船用应用而设计，经过精密加工，具有高度可靠性和出色的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>抗冲击性能。这些高密度连接器经过严格设计和测试，能够承受极端环境条件和苛刻的应用需求。同时，Amphenol还提供全系列的后壳来支持该连接器系列。</p>
<h2>产品特性</h2>
<h3>多样化的规格选择</h3>
<ul>
<li><strong>外壳尺寸</strong>：提供九种外壳尺寸（11、13、15、17、19、23、25、29和33），满足不同的应用需求。</li>
<li><strong>引脚数量</strong>：引脚数量有7、12、21、31、42、64、92、121和155等多种选择，可根据具体的<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>进行搭配。</li>
<li><strong>镀层选项</strong>：提供镉、锌镍和锡锌（仅商用）等镀层选项，增强连接器的抗腐蚀能力。</li>
</ul>
<h3>灵活的设计特点</h3>
<ul>
<li><strong>键控选项</strong>：插头和插座均提供六种键控选项（1、2、3、4、5、6），有效防止误插，提高连接的准确性和可靠性。</li>
<li><strong>接触尺寸和线径适配</strong>：接触尺寸为20，支持从AWG 20到AWG 28的线径，具有良好的兼容性。</li>
<li><strong>端接方式</strong>：采用压接端接方式，后插前松式触点，方便安装和维护。</li>
<li><strong>后壳类型</strong>：提供直型、90°和45°等多种后壳类型，满足不同的安装空间和应力释放需求。</li>
</ul>
<h2>产品优势</h2>
<h3>兼容性强</h3>
<p>该连接器与任何合格的M28840连接器完全互配和互换，方便在不同系统中进行替换和升级。</p>
<h3>功能多样</h3>
<p>后壳设计具有应力释放、电磁干扰（EMI）屏蔽和环境密封等功能，能够有效保护连接器免受外界因素的影响。</p>
<h3>购买便捷</h3>
<p>提供连接器与后壳及附件的成套购买选项，减少采购的复杂性。</p>
<h3>工具通用</h3>
<p>所有三种类型的触点使用相同的应用工具，降低了工具成本和操作难度。</p>
<h2>应用领域</h2>
<ul>
<li><strong>海军舰船</strong>：适用于美国海军的舰船、水面舰艇和潜艇，为关键的作战和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>系统提供稳定的连接。</li>
<li><strong>战术系统</strong>：在关键任务的作战和通信系统、移动战术掩体和电子战场网络中发挥重要作用。</li>
<li><strong>应急通信</strong>：可用于移动应急电信（MET）站，在恶劣的户外环境中可靠运行。</li>
</ul>
<h2>性能规格</h2>
<h3><a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>额定值</h3>
<p>不同线径的20号触点具有不同的电流额定值，如20AWG为7.5A，22AWG为5.0A，28AWG为1.5A，30AWG为1.0A。</p>
<h3>测试电压</h3>
<p>在海平面处测试电压为1000 V<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a> <a href="https://m.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>RMS</u></a>，测试按照EIA - 364 - 20标准进行。</p>
<h3>绝缘<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a></h3>
<p>在环境温度下，绝缘电阻最小为5000兆欧，符合EIA - 364 - 21标准。</p>
<h3>接触电阻</h3>
<p>符合SAE - AS39029标准。</p>
<h3>工作温度范围</h3>
<p>工作温度范围为 - 55°C至 + 200°C，能够适应极端的温度环境。</p>
<h3>其他测试</h3>
<p>还通过了流体浸泡测试（EIA - 364 - 10）、冲击测试（符合MIL - S - 901 A级）、振动测试（符合EIA - 364 - 28）和磁导率测试（铝材质小于2.0 µ，ASTM - A342/A342M）等多项测试。</p>
<h2>材料与表面处理</h2>
<h3>外壳和螺母</h3>
<p>外壳、连接螺母和锁紧螺母采用符合ASTM B211的铝合金或符合<a href="https://www.elecfans.com/tags/ams/" target="_blank"><u>AMS</u></a> - QQ - S - 763的不锈钢材质。</p>
<h3>触点</h3>
<p>触点采用符合ASTM B197的铜合金，经过50微英寸的镀金处理（符合ASTM B488 Type 3，Code C Class 1），底层镀镍（符合QQ - N - 290 Class 2）。插座触点罩采用钝化不锈钢材质。</p>
<h3>绝缘体和密封件</h3>
<p>绝缘体采用高级工程塑料，接触固定夹采用铍铜材质，密封垫圈采用混合弹性体材质。</p>
<h2>不同类型后壳及连接器介绍</h2>
<h3>后壳类型</h3>
<p>M28840系列提供了多种类型的后壳，包括直型、90°和45°应力释放后壳，金属芯导管后壳，EMI/<a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>RF</u></a>I环境后壳等。每种后壳都有不同的尺寸和规格，以满足不同的应用需求。例如，直型应力释放后壳（M28840/1）有多种外壳尺寸可供选择，不同尺寸对应不同的引脚数量和螺纹规格。</p>
<h3>连接器类型</h3>
<p>除了后壳，该系列还包括壁装插座连接器、在线插座连接器、盒式安装插座连接器、防护插座盖、锁紧螺母插座连接器、插头连接器等多种类型的连接器，适用于不同的安装方式和应用场景。</p>
<h2>接触件相关信息</h2>
<h3>标准<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>接触件</h3>
<p>提供标准负载电气引脚接触件（M39029/83）和标准负载电气插座接触件（M39029/84），适用于不同的电路连接需求。接触件的材料和表面处理保证了良好的电气性能和可靠性。</p>
<h3>接触件性能要求</h3>
<p>接触件需要满足耐久性、接触保持力、引脚啮合端形状、磁导率、振动、盐雾腐蚀、温度寿命、介电耐压和工艺质量等多项性能要求，确保在长期使用过程中不会出现电气或机械缺陷。</p>
<h2>极化键槽和面板开孔</h2>
<p>M28840连接器提供了详细的极化键槽和面板开孔信息，不同的外壳尺寸对应不同的键槽和面板开孔规格，以确保连接器的正确安装和使用。</p>
<h2>接触件插入和提取说明</h2>
<h3>插入步骤</h3>
<ol>
<li><strong>准备工具</strong>：确保所有合适的组装工具齐全并正确校准。</li>
<li><strong>剥线</strong>：将20 - 32 AWG的电线剥线至3/16英寸，注意不要划伤或切断电线股线。</li>
<li><strong>插入电线</strong>：将电线插入接触件的压接孔中，确保电线股线通过检查孔可见。</li>
<li><strong>压接</strong>：使用压接工具和定位器将电线和接触件插入定位钳口，完全挤压工具手柄直到棘轮释放。</li>
<li><strong>后壳准备</strong>：将后壳或应力释放装置按正确顺序滑过护套电缆或电线，以便重新组装。</li>
<li><strong>接触件准备</strong>：将带电线的接触件滑入选择的插入工具中，使工具尖端抵靠接触件的肩部。</li>
<li><strong>插入接触件</strong>：将带电线的接触件和工具插入接触件，直到“咔哒”一声进入固定夹。轻轻拉动电线以确保接触件正确就位。</li>
</ol>
<h3>提取步骤</h3>
<ol>
<li><strong>移除后壳</strong>：从连接器上移除后壳或应力释放装置。</li>
<li><strong>释放接触件</strong>：使用提取工具，将工具尖端滑入接触件腔体的前部（连接器的配合面），直到工具尖端与接触件固定夹接合。轻轻推动柱塞以释放接触件。</li>
<li><strong>拉出接触件</strong>：从连接器的后部护环中拉出带电线的接触件。</li>
</ol>
<h2>接触件压接、插入和移除工具</h2>
<h3>基本压接工具（M22520/34 - 01）</h3>
<p>该压接工具符合M22520/34 - 01标准，基于AFM8微型可调压接工具，可防止不当压接和过度压接。它采用精密循环控制棘轮机构进行改进的八印压接，实现气密电线端接和出色的拉伸强度。还配备了四步压接深度选择旋钮，适用于M22520/34 - 02卡口式定位器。通过M22520/35“通过/不通过”量规进行校准检查。</p>
<h3>定位器（M22520/34 - 02）</h3>
<p>这是一种卡口式定位器，用于在使用M22520/34 - 01基本压接工具进行压接时定位和固定接触件。面板显示正确的工具设置。</p>
<h3>量规（M22520/35）</h3>
<p>定期使用M22520/35“通过/不通过”量规进行校准检查，以确保工具的准确校准。</p>
<p>Amphenol PCD的M28840圆形连接器系列以其多样化的规格、出色的性能和可靠的质量，为船用及其他关键应用提供了全面的连接解决方案。<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在进行相关设计时，可以根据具体的需求选择合适的连接器和后壳，确保系统的稳定运行。你在实际应用中是否使用过类似的连接器？遇到过哪些问题呢？欢迎在评论区分享你的经验和见解。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol PwrBlade® MiniMezz连接器系列：小身材，大能量]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500339.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500339.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:45:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500339" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7c1KAZbzWAAQ03SZgf0s524.pdf"/><h1>Amphenol PwrBl<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a>e® MiniMezz<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>系列：小身材，大能量</h1>
<p>在电子设备设计中，连接器的选择至关重要，它直接影响到设备的性能、稳定性和设计的灵活性。今天，我们就来聊聊Amphenol推出的PwrBlade® MiniMezz连接器系列，看看它有哪些独特之处。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500339" target="_blank">Amphenol FCI PwrBlade® MiniMezz连接器.pdf</a></p>
<h2>产品概述</h2>
<p>PwrBlade® Mini连接器系列是在现有PwrBlade®产品基础上进行的升级，它以更小的外形尺寸带来了增强的功能。PwrBlade® MiniMezz的堆叠高度范围从8mm到20mm，并且提供<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>和<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>触点的多种选择。同时，它还配备了盲插导向装置，在盲插应用中具有±0.80mm的容错能力。此外，该系列提供压接尾或焊接尾端接方式，未来还将推出板对板和线对板的配置选项。</p>
<h2>目标市场与应用优势</h2>
<h3>低外形设计</h3>
<p>PwrBlade® MiniMezz是目前市场上最低外形的电源和信号夹层连接器。在如今追求轻薄化的电子设备设计中，这种低外形的连接器能够为设备节省大量的空间，满足各种紧凑型设计的需求。你是否在为设备内部空间紧张而烦恼呢？这种低外形连接器或许能为你解决难题。</p>
<h3>模块化工具设计</h3>
<p>采用模块化工具设计，可以适应广泛的应用需求。它能够实现高功率、低功率和信号触点的无限组合，这意味着<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>在设计时可以根据实际需求灵活配置连接器，大大提高了设计的灵活性。想象一下，无论面对何种复杂的<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianlu_1.html" target="_blank"><u>电路设计</u></a>，都能通过这种模块化的连接器轻松实现，是不是很方便呢？</p>
<h3>多样的堆叠高度</h3>
<p>提供8mm - 20mm的堆叠高度组合，并且以1mm为增量进行设计。这种精细的设计能够更好地满足不同的低外形要求，让工程师在设计时可以根据具体的设备尺寸和性能需求选择最合适的堆叠高度。</p>
<h3>灵活的端接方式</h3>
<p>提供焊接尾或压接尾的板端接方式，这为不同的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>布局提供了端接的灵活性。无论是哪种<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1221" target="_blank"><u>PCB设计</u></a>，都能找到合适的端接方式，确保连接器与电路板的完美匹配。</p>
<h3>高盲插容错能力</h3>
<p>内置的盲插导向柱在盲插应用中具有±0.8mm的容错能力。这在一些需要快速插拔且难以精确对准的应用场景中非常实用，能够大大提高插拔的成功率和效率，减少因插拔不当而导致的损坏。</p>
<h2>产品特性与优势对比</h2>
<table>
<thead>
<tr>
<th>特性</th>
<th>优势</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>电源和信号混合连接器</td>
<td>支持广泛的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>额定值和电压要求，适用于多种不同的电路设计。</td>
</tr>
<tr>
<td>模块化工具设计</td>
<td>实现高功率 + 低功率 + 信号触点的无限组合，满足多样化的应用需求。</td>
</tr>
<tr>
<td>8mm - 20mm的夹层堆叠高度</td>
<td>以1mm为增量设计，满足低外形要求，适应不同的设备尺寸。</td>
</tr>
<tr>
<td>基于成熟PwrBlade技术的高功率和低功率触点</td>
<td>在空间受限的应用中实现更高的电流密度，提高设备的性能。</td>
</tr>
<tr>
<td>电源触点采用专利GS镀层，信号触点采用XTo镀层</td>
<td>降低接触<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>，提高信号传输的稳定性和效率。</td>
</tr>
<tr>
<td>焊接尾或压接尾板端接</td>
<td>为不同的PCB布局提供端接灵活性，确保连接器与电路板的良好连接。</td>
</tr>
<tr>
<td>内置盲插导向柱</td>
<td>在盲插应用中具有±0.8mm的容错能力，提高插拔的成功率和效率。</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>总的来说，Amphenol的PwrBlade® MiniMezz连接器系列凭借其低外形、模块化设计、多样的堆叠高度和灵活的端接方式等特点，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>在设计中提供了更多的选择和便利。在未来的电子设备设计中，它有望成为一种备受青睐的连接器解决方案。你在实际设计中是否会考虑使用这种连接器呢？欢迎在评论区分享你的看法。 </p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Amphenol柔性印刷电路组件：设计新选择]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7500340.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7500340.html</guid>    <pubDate>2025-12-12 09:45:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7500340" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/41/99/wKgZO2k7c2WAF0ZRAAhXUX5Zlf4764.pdf"/><h1>Amphenol柔性印刷电路组件：设计新选择</h1>
<p>在电子设备不断小型化、高性能化的今天，电路板之间的连接方案变得至关重要。Amphenol作为行业<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a>企业，其推出的BergStak®、MezzoStak®、Conan®、ComboStak®和Powe<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>rS</u></a>tak®等板对板解决方案已得到广泛认可。为进一步扩大优势，Amphenol推出了柔性印刷电路（<a href="https://m.hqchip.com/app/1518" target="_blank"><u>FPC</u></a>）组件，为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>提供了更多设计灵活性。</p><p>文件下载：<a href="javascript:;" data-annex="annex0_7500340" target="_blank">Amphenol FCI 柔性印刷电路组件.pdf</a></p>
<h2>产品特性与优势</h2>
<h3>设计灵活性高</h3>
<p>FPC组件适用于空间受限的环境，当传统<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>无法适用时，它能提供灵活的选择。它具有广泛的间距尺寸（0.4mm - 2.0mm）、位置数（2 - 200）、堆叠高度（1.5mm - 20mm）和FPC长度（100mm - 500mm），甚至还有特殊的FPC形状，能满足各种设计需求。大家在遇到空间受限的设计项目时，有没有考虑过用FPC组件来解决呢？</p>
<h3>高速性能出色</h3>
<p>其高速<a href="https://m.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>传输能力高达16Gb/s，这使得它非常适合高数据传输应用，如高速<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>设备等。在如今对数据传输速度要求越来越高的时代，这个性能无疑是一大亮点。</p>
<h3>工艺与成本优势</h3>
<p>采用SMT工艺，与CTW电缆组件或PCB板对板连接相比，不仅能节省空间、成本和重量，还具有更高的工艺一致性。同时，它充分利用了<a href="https://m.hqchip.com/app/1549" target="_blank"><u>板对板连接器</u></a>的优势，提供多种配合<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>选择，具备<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>额定能力、抗振动性（USCAR规格）和锁定功能。</p>
<h2>技术参数</h2>
<h3>材料</h3>
<ul>
<li>外壳采用高温热塑性LCP（UL94V - 0），具有良好的耐高温性能。</li>
<li><a href="https://www.hqchip.com/app/1529" target="_blank"><u>端子</u></a>为铜合金，保证了良好的导电性。</li>
<li>镀层有金闪镀/15µin/30µin金或GXT®等选择。
<h3><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>性能</h3></li>
<li>耐久性为30 - 200个循环，能满足一定次数的插拔使用。</li>
<li>机械冲击符合EIA 364 - 27或USCAR2 V2标准，振动符合MIL - STD - 202，Method 201或USCAR2 V2标准，具有较好的机械稳定性。
<h3><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>性能</h3></li>
<li>每个触点的额定电流为0.3A - 20A（所有触点通电）。</li>
<li>绝缘<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>最小为1000MΩ，保证了良好的绝缘性能。</li>
<li>额定电压为30V - 100V <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>/<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>。</li>
<li>低电平接触电阻最大为20mΩ。</li>
<li>数据速率高达16Gb/s。
<h3>环境适应性</h3>
<p>工作温度范围为 - 55°C至 + 125°C，能适应较宽的温度环境，在不同的应用场景中都能稳定工作。</p></li>
</ul>
<h2>产品型号与包装</h2>
<p>文档中给出了部分产品的型号，如MezzoStak柔性印刷电缆（30pos，2mm高度，100mm）对应型号为10170897 - E030010LF等。产品采用托盘包装，方便运输和存储。</p>
<h2>目标市场与应用</h2>
<p>该FPC组件的目标市场广泛，包括汽车、通信、消费、IT/DA、工业与<a href="https://bbs.elecfans.com/group_52" target="_blank"><u>仪器仪表</u></a>、医疗等领域。在这些领域中，它能发挥其独特的优势，满足不同行业对电路板连接的需求。大家在自己所在的行业中，有没有遇到过适合使用这种FPC组件的场景呢？</p>
<p>总之，Amphenol的柔性印刷电路组件为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/125/" target="_blank"><u>电子工程师</u></a>提供了一种高性能、高灵活性且成本效益高的解决方案。在实际设计中，工程师可以根据具体需求选择合适的型号和参数，以实现最佳的设计效果。但需要注意的是，文档中也提到上述信息可能会随时变更，在使用时要及时关注最新信息。 </p>]]></description></item>  </channel></rss>