<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0">  <channel>      <title>电子发烧友 - 最近文章</title>      <link>https://www.elecfans.com/article/special/</link>      <description>电子发烧友</description>      <generator>python elecfans.py @Pi20</generator>      <item>    <title><![CDATA[地平线助力博世中阶智能辅助驾驶方案量产交付]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407620.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407620.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 11:47:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	2025年4月，地平线与<a href="https://www.elecfans.com/tags/博世/" target="_blank"><u>博世</u></a>深化战略合作，双方基于征程6系列加速智能辅助驾驶方案的研发与应用。近日，搭载征程6M的博世中阶智能辅助驾驶方案的全新量产合作车型东风奕派eπ007+、北京越野BJ40增程元境智行版先后上市，标志着地平线与博世的合作升级，正式进入规模化市场交付阶段！</p>
<p style="text-indent:2em;">
	该方案具备强大的车型适配性，可为不同细分市场的车型打造业界领先的智能辅助驾驶能力。此次上市的东风奕派eπ007+定位<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>时代智美超能轿跑，全系标配地平线征程6M及博世中阶智能辅助驾驶方案，能实现高速领航辅助、城市智能巡航辅助ICA、智能泊车辅助、跨层记忆泊车等核心功能，让轿跑车型兼具智能与舒适；北京越野BJ40增程元境智行版则是硬派越野智能化的代表车型，通过搭载博世中阶智能辅助驾驶方案，深度融合了硬派操控与智慧出行，拥有同级唯一高快NOA、泊车辅助等功能，将真正为用户带来高速、城区、越野等全场景下的智能辅助驾驶体验。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	两款合作车型的上市，标志着博世10月中阶批量交付的车型已全部实现量产推向市场，其中更是包括了全国首款搭载中阶智能辅助驾驶方案的燃油车型，充分彰显出博世在智能辅助驾驶领域的技术创新实力与工程化落地能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为此次量产上车的博世中阶智能辅助驾驶方案的算力底座，征程6M是普惠级城区性价比方案最优解，搭载了专为智能汽车的大脑而生的BPU纳什架构，能让智能驾驶计算具有针对性，让计算更有效。通过<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>与硬件深度协同设计，征程6M在128TOPS算力下实现性能与功耗优化，并支持多模态<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>融合，保障复杂场景感知可靠性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	根据双方合作规划，博世中阶智能辅助驾驶方案基于征程6M打造，硬件算力可达128TOPS，融合领先的BEV Transformer及占用网络感知算法，能够实现高速领航辅助、记忆泊车辅助和丝滑泊车等功能，旨在为终端用户打造集安全、智能、舒适于一体的全新出行体验。今年上半年，该方案就已获得捷途、东风、北汽等在内的五家车企十余款车型定点，在此次量产合作车型正式上市之后，未来博世首个中阶智能辅助驾驶的海外项目也将于2026年第一季度实现量产，为中国车企的出海与全球化布局注入核心竞争力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	东风、北汽以及博世都是地平线紧密的合作伙伴，两款车型的合作历程与成功量产，正是产业开放协作的价值体现。未来，地平线将持续链接全球车企与合作伙伴，共同构建面向全球的智驾产业生态，推动智能驾驶技术在全球市场的规模化应用，助力更多用户享受“科技平权”带来的出行价值。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[普源精电助力2025全国高校电子信息类专业课程实验教学案例设计竞赛圆满举行]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407065.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407065.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:05:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	</p>
<p style="text-indent:2em;">
	11月8日，由教育部高等学校电子信息类专业教学指导委员会、国家级实验教学示范<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>联席会电子学科组、中国电子教育学会主办，电子科技大学和西安电子科技大学承办，普源精电科技股份有限公司协办的2025全国高校电子信息类专业课程实验教学案例设计竞赛决赛(RIGOL杯)(以下简称“RIGOL杯”)在电子科技大学清水河校区成功举行。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	</p>
<p style="text-indent:2em;">
	教育部高等学校电子信息类专业教学指导委员会副主任委员、全国竞赛组委会副主任、北京大学王志军教授，中国电子教育学会副理事长、西安电子科技大学郭宝龙教授，全国组委会秘书长、西安电子科技大学刘乃安教授，全国组委会专家组组长、西安电子科技大学陈彦辉教授，电子科技大学党委常委、副校长赵志钦，电子科技大学教务处处长刘宇，电子科技大学电子科学与工程学院党委书记程钰间，电子科技大学电子科学与工程学院副院长陈益凯，普源精电科技股份有限公司首席执行官王宁出席开幕式。竞赛决赛专家组成员及来自各高校参赛及观摩的教师代表参加开幕式。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	赛事介绍</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“RIGOL杯”全国高校电子信息类专业课程实验教学案例设计竞赛现已正式进入“2024年全国高校教师教学竞赛清单”，并作为教学竞赛维度纳入2024版全国普通高校教师教学发展指数。竞赛采取“赛区初赛、全国复赛”方式，全国共划分北部、西部、中南部、东部4个赛区，经过各分赛区近一个月的激烈角逐，全国决赛终于在电子科技大学清水河校区开幕。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本届竞赛共有来自北部、西部、中南部、东部4个赛区全国158所高校，1419名教师，473组队伍报名，覆盖电子信息类专业课程357门。参赛学校既有清华大学、复旦大学、上海交通大学等双一流高校，也有来自云南、广西等地方应用大学。参赛院校以本科院校为主，还有不少高职高专院校报名参赛，经各赛区分赛，共有235组参赛队入围全国决赛，最终228组现场参赛。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	获奖项目</p>
<p style="text-indent:2em;">
	总决赛中参赛教师分别从实验项目、教学组织、考核方式等方面阐述了实验教学过程，专家评委进行了质询和现场打分，历经一天的激烈角逐，共有来自全国102所高校的228支队伍，接受来自全国各地的50余名专家现场评审，共评出RIGOL杯1项，最佳<a href="https://www.elecfans.com/v/" target="_blank"><u>创意</u></a>奖2项，最佳工程奖2项，一等奖47组，二等奖75组，三等奖106组。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	大连理工大学“调频接收机设计及综合测试实验”项目勇夺全国决赛特等奖(RIGOL杯)</p>
<p style="text-indent:2em;">
	北京邮电大学“从频谱观测到频谱创造—基于<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>R的无线<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>频谱观察与分析”项目“从明珠还泪·逆龄重生：京剧老电影音容形修复”项目获得最佳创意奖</p>
<p style="text-indent:2em;">
	西安电子科技大学“高速电路信号完整性实验”项目</p>
<p style="text-indent:2em;">
	南京邮电大学“基于<a href="https://www.hqchip.com/app/1705" target="_blank"><u>电源模块</u></a>的封装转注成型工艺<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>实验”项目</p>
<p style="text-indent:2em;">
	获得最佳工程奖</p>
<p style="text-indent:2em;">
	</p>
<p style="text-indent:2em;">
	228支队伍获得全国一等奖、二等奖、三等奖</p>
<p style="text-indent:2em;">
	共促产教协同育人</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次电子信息类专业课程实验教学案例设计竞赛为教师交流实验教学经验、提升实验教学水平提供了良好的平台，此竞赛的举办，无疑为电子信息类专业课程的实验教学内容研究注入了新的活力，推动了工程实践与自主创新的深度融合，也为课程实验内容的优化升级、教学手段与方法的迭代更新、实验教学师资队伍的茁壮成长注入了强劲的动力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	普源精电也希望通过为教学案例设计竞赛提供电子测量仪器技术平台，帮助提升电子信息类专业课程实验教师的实验设计能力和实验教学水平，改进高校电子信息类专业课程实验教学体系与教学内容内涵建设，通过产教融合的深度实践，加速探究性、创新性实验教学改革的步伐，为创新型国家的建设与人才强国战略的实施贡献力量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[晶科能源与中国能建签署光伏组件采购意向协议]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407081.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407081.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:09:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，全球领先的光伏企业晶科能源宣布与中国能源建设集团签署2GW <a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>Ti</u></a>ger Neo3.0（飞虎3）光伏组件采购意向协议。根据协议，晶科能源将为中国能建总承包的沙特阿拉伯公共投资基金第六期福里斯光伏项目，供应最新一代飞虎3组件。签约仪式上，晶科能源中国区副总经理郭祖庆与中国能建集团国际工程公司党委委员、副总经理、总经济师龚谦代表双方签约。晶科能源CEO陈康平、中东北非区总经理李想，中国能建集团副总经理尹强、中国能建国际集团总经理乔旭斌等双方领导见签。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	作为晶科能源在N型TOPCon技术领域的全新一代产品，飞虎3组件在多项技术上实现突破：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	1更高功率</p>
<p style="text-indent:2em;">
	正面功率最高达670Wp，挑战巅峰性能。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2更高双面率</p>
<p style="text-indent:2em;">
	双面率最高可达90%，在正面功率相同的情况下，让组件拥有更高综合功率，大幅提升系统总发电量。实证数据显示，在草地与水泥场景中，飞虎3组件发电增益可分别达到2.39%和3.52%，真正实现“买1瓦，得1.26瓦”的收益提升。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	3更优弱光性能</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在早晚及阴天等弱光条件下仍能高效输出，有效延长日发电时长。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	4更低温度系数</p>
<p style="text-indent:2em;">
	温度系数降至-0.26%,有效提升高温环境下的功率表现，挑战极致荒漠高温。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	5更低衰减</p>
<p style="text-indent:2em;">
	首年衰减低于1%, 线性衰减低于-0.35%，30年功率质保。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	6抗阴影遮挡性</p>
<p style="text-indent:2em;">
	重构电池排布方式，降低阴影遮挡带来的影响，提升抗阴影遮挡能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此次签约是晶科能源与中国能建两大中国企业在国际清洁能源舞台上的又一次强强联手，不仅为当地能源结构优化提供了高效解决方案，也体现了中国顶尖光伏技术与工程建设能力在海外市场的深度融合，彰显中国企业在全球清洁能源产业链中的全面竞争力。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[纳米硅碳复合负极：锂电池高容量升级的核心材料]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407079.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407079.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:11:00</pubDate>    <description><![CDATA[电子发烧友网综合报道<br/>
在<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/6503/" target="_blank"><u>锂离子电池</u></a>能量密度迭代的核心赛道中，纳米硅碳复合负极凭借硅材料的高储锂潜力与碳材料的结构稳定性，成为突破传统石墨负极性能瓶颈的关键方向。这种通过纳米尺度复合技术构建的新型材料，既继承了硅4200mAh/g的超高理论比容量优势，又借助碳材料的调控作用缓解了硅基材料的固有缺陷，其研发与应用进度直接关系到动力电池性能升级的节奏。<br/>
<br/>
硅基材料之所以成为下一代负极的核心候选，源于其远超传统石墨的储锂能力，其理论比容量是石墨负极372mAh/g的10倍以上，且具备资源储量丰富、制备成本可控的优势。但硅在充放电过程中会产生高达300%的体积膨胀，这种剧烈形变会导致电极结构碎裂、活性物质脱落，同时硅的<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>属性导致导电性不足，严重制约了实际应用。<br/>
<br/>
纳米硅碳复合技术的核心逻辑，便是通过碳材料构建支撑框架与导电网络，在纳米尺度实现两种材料的优势互补。<br/>
<br/>
目前主流的纳米硅碳复合制备技术已形成多元化体系，不同工艺路线呈现出差异化的性能特征。球磨法通过<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>力实现硅与碳的均匀混合，有机构采用球磨结合CVD碳包覆工艺制备的多孔硅/碳复合材料，在0.5C倍率下循环100次后可逆容量仍达1780mAh/g，容量保持率90%，5C高倍率下仍能稳定保持1100mAh/g的容量。<br/>
<br/>
镁热还原法则擅长构建多孔结构，一些团队采用该方法制备的材料在0.1A/g<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x7535;&#x6D41;/" target="_blank"><u>电流</u></a>密度下放<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x7535;&#x5BB9;/" target="_blank"><u>电容</u></a>量可达2045mAh/g，即便在8A/g的高电流密度下，仍能实现322mAh/g的可逆容量。喷雾干燥法则在规模化制备上具备优势，还有机构通过该方法制备的Si/GNS@C复合材料，二次颗粒粒径控制在1-10微米，0.5A/g下循环200次后容量保持1024mAh/g，8A/g倍率下容量达602mAh/g。<br/>
<br/>
行业标准对纳米硅碳负极的性能提出了明确量化要求。这一标准为产业化提供了清晰指引，推动研发从实验室走向量产。从实际研发数据看，现有技术已部分突破标准要求，如一些团队制备的硅-石墨烯三维多孔复合材料，40次循环后容量保持率高达98.7%，1A/g电流密度下可逆容量达837mAh/g。<br/>
<br/>
纳米硅碳负极的性能差异本质上源于微观结构设计。核-壳结构通过碳层包覆隔绝硅与电解液的直接反应，有的研究机构制备的FeSi2/Si@C核-壳材料可逆比容量达1010mAh/g，循环200圈后保持率超93%；多孔结构则为体积膨胀提供缓冲空间，还有的团队以硅藻土为原料制备的多孔硅/碳复合材料，首次可逆容量达1628mAh/g；三维导电网络通过石墨烯、碳纳米管等构建高效电子通道，此外，有团队合成的硅/碳纳米管复合材料循环50圈后比容量仍达 70mAh/g。这些结构设计思路共同指向储锂容量-循环稳定-导电效率的性能平衡。<br/>
<br/>
作为《新材料产业发展指南》重点扶持的先进电池材料，纳米硅碳负极正推动<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2692/" target="_blank"><u>锂电池</u></a>向高能量密度目标迈进。从实验室数据到产业化应用，其性能参数不断刷新，比容量覆盖500mAh/g至2000mAh/g区间，循环保持率从47%到90%以上不等，已能满足不同场景需求。<br/>
<br/>
随着制备工艺的成熟与成本控制的突破，这种兼具高容量与稳定性的新型材料，必将成为动力电池实现能量密度跨越的核心支撑，为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>汽车、规模储能等领域的发展注入强劲动力。<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[脑机接口：运动康复与神经康复的创新突破]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407082.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407082.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:12:00</pubDate>    <description><![CDATA[电子发烧友网综合报道 脑机接口（BCI）正以“神经通路重构”为核心，在数字医疗领域实现从康复治疗到精准手术的全场景渗透，成为破解传统医疗瓶颈的关键技术引擎，推动医疗模式向“意念驱动、精准适配”转型。<br/>
<br/>
在神经康复与运动康复领域，脑机接口技术通过识别脑电波特征，直接读取大脑意图，实现人与机器的高效交互。这一技术的医疗价值，首要体现在为运动障碍患者重建生活自理能力上。通过意念控制假肢、轮椅等辅助设备，患者能够完成喝水、进食等日常活动，重获生活尊严与独立性。<br/>
<br/>
在第四届南渡江智慧医疗与康复产业高峰<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a>上，上海韶脑<a href="https://www.elecfans.com/article/88/142/" target="_blank"><u>传感技术</u></a>有限公司董事长杨帮华分享了《无创脑机接口及其神经康复应用》主题报告。其团队聚焦的“大脑主动想象”范式，因能直接参与大脑神经重塑过程，已成为医疗康复领域最具应用价值的技术方向之一。<br/>
<br/>
在该方向上，韶脑传感技术团队通过精准捕捉脑电信号变化，结合康复训练实现神经功能重塑。对于脑卒中患者而言，运动功能障碍是影响生活质量的首要因素，而运动想象脑机接口在运动功能重建中展现出不可替代的优势。该技术的创新之处，在于将传统康复疗法与现代科技手段有机融合——杨帮华介绍，团队以运动想象疗法、镜像疗法为基础，引入<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a>/AR技术构建沉浸式训练场景：患者在VR引导下想象拿水杯等动作，<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>系统实时判断其运动意图并通过AR提供即时反馈，从而实现大脑运动功能通路的重塑。<br/>
<br/>
临床数据充分验证了该技术的康复价值。上海市某康复医院56例患者的临床实验显示，经过每日一次、为期一个月的训练后，患者运动功能平均提升约30%。典型案例中，一名入组时仅能活动一根手指的患者，经系统训练后运动功能显著改善；另有患者在使用8天后即实现动作控制能力的稳定提升。<br/>
<br/>
北京决明科技有限公司则专注于利用脑机接口实现精神类疾病及认知障碍的康复，涵盖青少年精神障碍、阿尔茨海默病（老年痴呆）等领域。中国儿童青少年精神障碍流行病学调查显示，6~16岁在校学生中，儿童青少年精神障碍总患病率为17.5％，其中流行程度较高的包括：注意缺陷多动障碍占6.4％、焦虑障碍占4.7％、对立违抗障碍占3.6％、抑郁障碍占3.0％、抽动障碍占2.5％。<br/>
<br/>
阿尔茨海默病等认知障碍的筛查同样面临挑战。作为一种严重的神经退行性疾病，阿尔茨海默病的早期诊断目前主要依赖简易精神状态检查表（MMSE）、蒙特利尔认知评估量表（MoCA）等量表评估，但这种方式主观性较强，易受患者文化程度、语言能力和情绪状态等因素影响。磁共振成像（MRI）、正电子发射断层扫描（PET）等影像学技术虽能提供大脑结构和功能信息，却存在价格昂贵、对早期病变检测灵敏度不高等问题。<br/>
<br/>
为破解这些行业难题，决明科技将脑机技术引入脑疾病诊疗领域，从三方面开展产品技术研发：客观化认知评估、靶向性认知干预、个性化训练评估方案。在客观化认知评估方面，该公司成功搭建“心灵照相机”认知功能评估数字化平台。目前，该平台已在青少年健康筛查、医院等场景广泛应用，积累了海量数据。通过对标准化工具测量的数据进行深度挖掘与分析，决明科技建立了不同人群的常模，使认知功能如同血液生化指标般可精准量化，让个体能清晰了解自身认知水平是否处于正常范围。<br/>
<br/>
决明科技的孙香杰表示：“拥有大规模数据后，我们可开展多模态脑认知状态解码研究。通过整合分析脑电信号、眼动数据、行为数据等多来源数据，能够对精神分裂症、轻度认知障碍等疾病进行更深入的分析与诊断。”<br/>
<br/>
在脑功能干预方面，决明科技采用靶向干预治疗方法。借助神经振荡解析调控技术，该公司的方案可实现对特定脑区及神经回路的精准靶向干预，有效整合不同脑区间的功能协作，进而全面改善整体认知功能。这种治疗方法针对性强、效果确切，能为患者提供更精准的个性化治疗方案，提升治疗效果与康复质量。]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Pickering全新12槽LXI/USB机箱提供最高PXI插槽密度及最低单槽成本]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407080.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407080.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:12:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><em><a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>Pi</u></a>ckering Interfaces的模块化LXI机箱实现了更紧凑、更具成本效益的测试平台。</em></p><p>2025年11月，英国滨海克拉克顿——作为电子测试与验证领域模块化<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>开关及<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>解决方案的领先供应商，Pickering Interfaces宣布推出一款全新的紧凑型12槽LXI/<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>模块化机箱（型号60-107-001）。这款新型机箱可安装PXI及PXIe模块并提供了目前最高的槽位密度。该设备采用标准2U机架规格，配备12个混合槽位，并可通过USB或LXI（<a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>）<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>进行远程控制，无需依赖专用PXI<a href="https://m.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>或<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1121" target="_blank"><u>嵌入式</u></a>PC。凭借其USB兼容性与LXI合规性，该机箱可利用普通PC上常见的标准接口实现直接控制，为各类模块化测试与测量应用提供了一种高效且具成本效益的解决方案。</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1A/wKgZO2kdGU2AWOiYAAwniYEB9Ak354.png" alt="图片1.png"/></p><p><strong>Pickering Interfaces<strong><strong>机箱产品经理</strong></strong>Lee Huckle</strong>表示：<em>“该机箱采用全混合<strong>PXI/PXIe</strong>背板设计，支持通过千兆以太网或<strong>USB 3.0</strong>接口进行控制，仅占用<strong>2U</strong>机架空间，特别适用于空间受限的应用环境。作为当前市场上槽位密度最高、单槽成本最低的<strong>PXIe</strong>混合型机箱，其设计有效满足了测试与测量领域对更紧凑、可扩展且经济高效的模块化测试平台日益增长的需求。”</em></p><p>该机箱为<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>提供了构建高密度测试系统的灵活性，同时避免了传统PXI控制器所带来的额外成本与复杂性。其紧凑的外形设计不仅适用于工作台环境，还可最大限度地提升宝贵机架空间的利用效率。得益于水平排列的模块布局及内置嵌入式控制器，该机箱在仅2U的机架高度内即可支持多达12个单槽3U规格的Pickering PXI或PXIe开关、仿真与仪器模块，无需占用专用系统插槽。此外，该机箱兼容宽度最大四个插槽的模块，可容纳如Pickering BRIC4超高密度开关矩阵等大型功能模块。</p><p>横向冷却系统消除了传统机架安装机箱为保障气流而需预留相邻1U空置机架空间的要求，使得第二个机箱可直接安装于其上方，从而在仅4U的垂直空间内实现多达24个模块的集成能力。相较于Pickering公司此前在PXI/PXIe模块密度领域处于市场领先地位的4U箱可直接安装于其上方，在仅4U的垂直空间内实现多达24个模块的集成能力。相较此前市场上PXI/PXIe模块密度领先的4U 20槽PXIe混合机箱（42-927系列），新机型的模块容量提升了20%。</p><p><em>“这款新型机箱旨在满足功能与生产测试领域日益增长的需求，特别是在需要扩展低成本测试系统的应用场景中，”</em> Lee Huckle 补充指出。<em>“该解决方案对现有<strong>PXI</strong>系统尤为有利，因其通常面临机箱插槽资源紧张的问题，往往需额外购置昂贵的<strong>PXI</strong>机箱及控制器。相比之下，我们推出的新型<strong>LXI/USB</strong>机箱使工程师能够以更具成本效益的方式扩展现有<strong>PXI</strong>系统，提供一个灵活且模块化的平台，可在最小的机架空间内高效整合大量开关、<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>信号及仪器资源。”</em></p><p>60-107系列是Pickering首款采用现场可更换插槽式设计的模块化LXI/USB机箱，其<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>单元与嵌入式控制器均基于该设计实现模块化集成，无需将机箱从机架中拆卸即可便捷维护，显著简化了日常运维及未来性能升级的操作流程。</p><p>60-107系列机箱配备用户友好的<a href="https://www.elecfans.com/tags/oled/" target="_blank"><u>OLED</u></a>显示屏，可实时显示局域网状态及IP地址信息；同时搭载智能风扇<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>，可根据设备热负荷自动调节散热强度，有效确保系统始终处于最佳运行状态。</p><p>针对需频繁执行开关切换与测量操作的应用场景，该机箱配备内置扫描列表排序及触发功能（型号 60-107-002），可显著缩短测试周期与系统延迟。</p><p>Pickering In<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>rfaces公司所有标准产品均享有三年质保及长期稳定的产品技术支持。如需了解产品价格、库存状态及联系方式，请访问：www.pickeringtest.com。</p><h4><em><strong>关于</strong></em><em><strong>Pickering Interfaces</strong></em><em><strong>公司</strong></em></h4><p><em>Pickering Interfaces**设计并生产模块化信号开关和用于电子测试和验证的仿真产品。我们提供业内种类最全面的用于</em><em>PXI</em><em>、</em><em>LXI<strong>和</strong>PCI</em><em>应用的开关和仿真产品。同时我们也为这些产品提供配套的电缆连接线和<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>连接器</u></a>配件、诊断测试工具以及由我们的内部软件团队创建的相关软件驱动。</em><em>Pickering**的产品专门用于全世界范围内的各种测试系统，并以杰出的可靠性和质量享誉全球。</em></p><p>Pickering 公司的产品被应用于世界各地的测试系统中，因产品的高可靠性和高性价比而获得了广泛赞誉。Pickering 公司的业务遍布世界各地，在中国、美国、英国、德国、瑞典、法国、捷克和马来西亚设有自己的分公司，同时在美洲、欧洲、亚洲的很多国家建立了合作代理经销网络。目前我们的产品在电子工业领域得到广泛应用，包括<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>、航空航天、国防、能源、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/633/" target="_blank"><u>工业自动化</u></a>、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、医疗和<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>等行业。关于信号开关和信号仿真产品的更多信息以及销售的联系方式请访问我们的官网 www.pickeringtest.com。</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[晶科能源和日本DMM签署300MW高效光伏组件供货协议]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407094.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407094.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:13:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，全球领先的光伏企业晶科能源宣布与日本<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a>企业DMM株式会社正式签署300MW的飞虎3（<a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>Ti</u></a>ger Neo 3.0）高效组件供货协议。根据协议，这些产品将用于日本境内多个太阳能电站项目，并进入DMM强大的分销网络，以满足多元化的市场需求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	DMM集团是日本一家业务多元化的知名企业，在数字娱乐、电子商务及可再生能源等领域均拥有显著影响力。晶科能源飞虎3（Tiger Neo 3.0）高效组件，其组件高功率、高效率、卓越的弱光发电性能，高双面率及全方位的可靠性等产品优势适合日本高纬度、辐照低、安装面积稀缺等特点，成为日本分布式市场新的性能标杆：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	1更高的综合发电功率</p>
<p style="text-indent:2em;">
	正面功率650-670Wp，双面率最高达90%，每5%的双面率提升可以带来0.6%以上的发电增益，组件综合发电功率更高。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2“超长待机”般的卓越弱光性能</p>
<p style="text-indent:2em;">
	具备卓越的弱光性能，能在清晨、傍晚及阴雨天持续高效输出。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	3无惧复杂环境挑战</p>
<p style="text-indent:2em;">
	结合更优的温度系数（-0.26%）与抗阴影能力，无惧高温与复杂环境挑战。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	4抗衰减更可靠</p>
<p style="text-indent:2em;">
	首年衰减低于1%, 线性衰减低于-0.35%，30年功率质保。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	DMM集团光伏负责人山田对此合作表示：“我们高度重视与晶科能源的伙伴关系，多年的合作证实了晶科组件卓越的性能表现，这次飞虎3（Tiger Neo 3.0）特别是其出色的正面功率、双面率及弱光响应，与我们为电站客户和分销市场提供高价值解决方案的战略完全一致。”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	晶科能源日本社长孙威威回应道：“我们深感荣幸能与DMM集团深化合作。此次供应协议的达成，充分证明了晶科产品在日本市场的广泛适应性。我们期待与DMM携手，共同推动日本<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>应用的普及与升级。”</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[晶科能源与Mesol Solar签署1GW光伏组件供货协议]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407096.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407096.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，全球领先的光伏企业晶科能源与巴基斯坦分销商Mesol Solar强强联合，签署1GW 飞虎3（<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>Ti</u></a>ger Neo 3.0）组件供货协议，此次合作标志着飞虎3系列组件在巴基斯坦市场的大规模应用即将全面展开，也为当地工商业分布式市场发展注入新动力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Mesol Solar作为巴基斯坦领先的光伏分销商，在全国拥有广泛的库存和分销网络，一直是国际<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a>品牌进入巴基斯坦市场的重要合作伙伴。此次合作规模大幅提升至1GW，充分表明双方合作深度与市场拓展力度的加强，也表明飞虎3组件产品核心性能深受巴基斯坦市场认可。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	1超高功率与转化效率</p>
<p style="text-indent:2em;">
	Tiger Neo 3.0作为晶科能源N型TOPCon第三代旗舰产品，具备670W超高功率与24.8%组件转换效率，性能领先行业平均水平，为客户带来更高发电收益与更优投资回报。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2卓越双面发电性能</p>
<p style="text-indent:2em;">
	组件双面率高达90%，背面可有效吸收反射与散射光，显著提升整体发电量，尤其适用于沙地、雪地等高反射场景，实现额外发电增益。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	3高温环境下表现稳定</p>
<p style="text-indent:2em;">
	温度系数为-0.26%/℃，高温条件下功率损耗更低，适应巴基斯坦等炎热地区的气候特点，确保组件在严苛环境中仍保持稳定高效的电力输出。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	4极低衰减，长效可靠</p>
<p style="text-indent:2em;">
	首年衰减≤1%，之后年均衰减仅0.35%，搭配30年功率质保，保障组件在全生命周期内发电表现稳定可靠，最大化客户长期收益。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	5弱光响应优异，发电时段更长</p>
<p style="text-indent:2em;">
	组件在弱光条件下仍能快速启动并持续发电，清晨、黄昏及阴雨天气下也能提早并延长发电时间，进一步提升系统整体发电能力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	晶科能源印太区总经理刘丹表示："我们很高兴与Mesol Solar达成这一战略合作。此次1GW飞虎3组件的供应，不仅体现了Mesol Solar对晶科能源产品与技术的高度认可，更彰显了双方在推动巴基斯坦能源转型上的共同承诺。飞虎3组件凭借其卓越的高温性能和可靠的发电表现，将完美适应巴基斯坦当地的气候条件，为当地工商业和住宅用户提供更优质的清洁能源解决方案。我们期待与Mesol Solar携手，共同助力巴基斯坦可再生能源市场的蓬勃发展。"</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[2家公司瓜分70亿！资本涌向无人配送车，大规模商业落地即将到来]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407098.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407098.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:16:00</pubDate>    <description><![CDATA[电子发烧友网报道（文/梁浩斌）下半年，无人车领域进入了“资本膨胀”时刻，8月白犀牛完成B+轮融资，B轮总额接近5亿元；10月九识智能宣布完成1亿美元B4轮融资，B轮融资累计达到4亿美元；新石器无人车在10月宣布完成超6亿美元的D轮融资，创下中国<a href="https://www.elecfans.com/tags/&#x81EA;&#x52A8;&#x9A7E;&#x9A76;/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>领域私募融资最高纪录。<br/>
<br/>
而自动驾驶领域同样迎来了新的融资热潮，有统计显示，今年以来自动驾驶领域至少有24起融资，累计融资金额超过350亿元。<br/>
<br/>
那么在受到资本再次追捧的背后，这一次不再是概念的兴起，不再是对于未来市场空间的想象，而是实打实的商业化落地。<br/>
<br/><strong>无人配送车，订单开始落地</strong><br/>
<br/>
无人配送车目前落地情况如何？今年10月深圳市在全国范围内率先发布《功能型无人车月度运行与发展报告》，报告显示，截至9月，深圳已向功能型无人车开放路权线路1257条，总计3581公里。其中9月新增开放线路19条、里程396公里，无人车加速上路态势明显。<br/>
<br/>
9月份，深圳市功能型无人车运营总里程为20万公里，环比增长21%，累计完成102万单配送，环比增长13%，这也是功能性无人车在深圳单月运送量首次破百万大关。<br/>
<br/>
其中，无人车运营车辆共798台，环比新增32台，主要分类为无人物流车、无人环卫车和无人巡检车。其中值得一提的是，无人物流车总量为432台，占比超过54%。<br/>
<br/>
按品牌划分，新石器活跃车辆规模最大，达220台，其次为美团138台；但从月度行驶里程来看，主要进行即时配送的美团无人车9月运营行驶了12.7万公里，排名第一。<br/>
<br/>
这也意味着，在应用落地上，无人配送正在加速覆盖市场，商业化开始逐步跑通。<br/>
<br/>
而紧随而至的是订单。<br/>
<br/>
根据低速<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/472/" target="_blank"><u>无人驾驶</u></a>产业联盟数据，2024年我国低速无人驾驶行业销售规模已达123亿元，同比增长45%。据预测，2025年我国各类低速无人驾驶车辆的销售数量将超4.7万台，销售金额将达185亿元。预计到2030年销售数量达9.5万台，销售金额有望突破410亿元。<br/>
<br/>
京东物流宣布，未来5年将采购100万台无人车；顺丰2025年无人物流车采购计划超过5000台，同比增幅达10倍；中国邮政已下达7000台无人车采购订单，规模达20亿元。<br/>
<br/>
今年8月的数据显示，新石器在手订单已经接近3万辆，是顺丰、京东、中国邮政在无人车领域的最大供应商；九识智能中标入围中国邮政7000辆无人车集采项目全部标段，且全车系为主选中标人，成为中国邮政智能化升级的核心供应商。<br/>
<br/>
与此同时，各部门以及各地也推出了有关推动无人配送车落地的政策。包括今年9月，交通运输部等七部门联合印发《关于“<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>+交通运输”的实施意见》中提出到2027年，人工智能在交通运输领域广泛应用；到2030年，关键核心技术实现自主可控；支持在京津冀、长三角等重点区域推进无人配送车示范应用，推动“车路云一体化”发展。<br/>
<br/>
而杭州在去年5月出台《智能网联车辆测试与应用促进条例》，成为全国首个为低速无人车立法的城市，开放八个城区作为测试区；河北保定在今年5月出台《无人配送车道路测试与商业示范管理办法（试行）》，明确无人配送车测试、运营、事故处理等管理规范，设立联席工作机制推动落地；同时江苏、浙江、广东等多地也陆续划定特定测试区域和运营路线，允许无人配送车进行公开道路测试，并推动地方标准制定，支持“车路云一体化”应用试点。<br/>
<br/><strong>无人配送车商业模式转向订阅制，助推市场爆发</strong><br/>
<br/>
去年，无人配送车的价格普遍在10万元以上，比如菜鸟GT-PRO售价为14.98万元起，包含车辆硬件和五年技术服务费。而今年推出的菜鸟GT-Lite，价格直接打1折，只需要1.68万元，但只包含车体，菜鸟的F<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>完全自动驾驶系统服务费需要另外每年支付2万元。<br/>
<br/>
这种订阅模式降低了购车门槛的同时，更容易吸引企业用户尝试。在极低的硬件价格下，如果体验不如预期，可以及时停止服务，在一定程度上是大幅降低了试错成本。<br/>
<br/>
今年推出的九识E6系列，同样是类似的模式。E6售价1.98万元，FSD月度订阅费用为1800元，年费为21600元。<br/>
<br/>
对于乘用车上的L2级智能驾驶，订阅模式目前没有受到市场认可，主要原因是由于智驾能力低于消费者预期。但对于B端的L4级无人车来说，订阅模式似乎有机会成为破局的转折点。<br/>
<br/><strong>保障L4级别安全，无人配送车<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>需求暴增</strong><br/>
<br/>
作为L4级别的自动驾驶应用，无人配送车为了应对实际落地面临的安全问题，今年推出的多款无人配送车，都开始采用更加豪华的传感器配置。<br/>
<br/>
比如今年7月我们报道的京东物流无人轻卡VAN，具备24立方米超大载货空间，是物流行业内载货量最大的无人轻卡，可替代传统4.2米货车用于物流摆渡及传站等环节。该车型集成<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>定位和多传感器融合等技术，包括3颗激光雷达、20颗摄像头、12颗<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4084/" target="_blank"><u>毫米波雷达</u></a>，在实现360°无盲点感知的同时，提升系统冗余。据称VAN所搭载的传感器配置下，检测范围较传统方案扩大19倍，感知性能提升3倍。<br/>
<br/>
而从今年发布的L4级别无人配送车来看，激光雷达也已经成为了标配。九识在今年6月推出的E6长续航版、MAX版上，延续了九识的“仿生传感器布局”设计，采用四种传感器，包括激光雷达、摄像头、毫米波雷达、超声波雷达，基于激光和视觉融合感知技术，搭载了occupancy network技术栈，实现对物体的识别、追踪和预测，保证车辆在夜间、雨雾等复杂环境下的识别能力。<br/>
<br/>
菜鸟最近推出的平价无人配送车GT-Lite也同样搭载了一个激光雷达，与GT-Pro在传感器硬件上保持一致，搭载1颗360雷达以及11颗高清摄像头。自动驾驶系统则使用了菜鸟自研的轻地图技术，不依赖高精地图，以降低成本。<br/>
值得一提的是，过去L4级别的无人驾驶车型普遍需要采用360°<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>旋转式激光雷达，在传感器布局上局限较大，对整车外观会造成不可避免的影响。<br/>
<br/>
但今年新推出的一系列L4级无人配送车，包括京东物流VAN、九识E6系列、新石器X12等，开始使用与乘用车类似的前向激光雷达或补盲激光雷达。猜测原因可能是车型体积相比过去的无人配送车增大，车顶单颗360激光雷达的布局盲区较大，且分辨率不高，叠加BEV和occupancy network等技术的应用，导致自动驾驶系统对360激光雷达的依赖降低。<br/>
<br/>
可以预见，量产成本更低的Flash固态激光雷达，会在未来成为L4无人车的重要传感器选择。<br/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[简仪科技推出JY-9819 PXI Express高速数字化仪]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407100.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407100.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:17:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	JY-9819 PXI Express 高速数字化仪具备高速度、高质量的数据采集能力。其 4 个输入通道均支持高达 250 MS/s 的采样率和 16 位分辨率，可在所有通道上同步记录<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，且通道间无相位延迟。超大板载内存即使以最高采样率也能保证超长记录时间。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	PXIe-9819 提供灵活的输入范围：±0.5 V、±1 V、±5 V 和 ±10 V，并可通过软件选择 50 Ω 或 1 MΩ 输入阻抗。四个高分辨率 16 位 A/D <a href="https://www.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>配合低噪声、高带宽的<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>前端，使 PXIe-9819 完美适用于雷达信号采集、光纤传感等多种应用。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<strong>产品亮点</strong></p>
<p style="text-indent:2em;">
	<strong>超高速采样性能</strong></p>
<p style="text-indent:2em;">
	250 MS/s 最高采样率，16位分辨率</p>
<p style="text-indent:2em;">
	4个模拟输入通道</p>
<p style="text-indent:2em;">
	110 MHz 模拟带宽</p>
<p style="text-indent:2em;">
	采样率调整范围：2 kS/s~250 MS/s</p>
<p style="text-indent:2em;">
	采样率调整精度：100 ppm</p>
<p style="text-indent:2em;">
	支持外部采样<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a> (前面板或背板)</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<strong>卓越的测量精度</strong></p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a>精度：0.3% (全量程)</p>
<p style="text-indent:2em;">
	输入电压范围：±0.5 V, ±1 V, ±5 V, ±10 V (可<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1315/" target="_blank"><u>编程</u></a>)</p>
<p style="text-indent:2em;">
	输入阻抗：50 Ω或1 MΩ (可编程)</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<strong>优异的动态性能</strong></p>
<p style="text-indent:2em;">
	总谐波失真 (THD)：-79 dBc</p>
<p style="text-indent:2em;">
	无杂散动态范围(SFDR)：80 dBc</p>
<p style="text-indent:2em;">
	有效位数 (ENOB)：11.0 bit</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<strong>灵活的系统集成</strong></p>
<p style="text-indent:2em;">
	2 GB 板载内存</p>
<p style="text-indent:2em;">
	4通道流盘模式：250 MS/s</p>
<p style="text-indent:2em;">
	SeeSharp锐视测控平台</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<strong>应用场景</strong></p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>测试：高带宽和采样率满足5G信号分析需求</p>
<p style="text-indent:2em;">
	雷达系统开发：优异的动态范围适合雷达信号处理</p>
<p style="text-indent:2em;">
	量子计算研究：<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>测量满足量子态读取要求</p>
<p style="text-indent:2em;">
	高能物理实验：多通道同步采集粒子<a href="https://m.hqchip.com/app/1831" target="_blank"><u>探测器</u></a>信号</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>特性分析：精确测量器件瞬态响应</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/5891/" target="_blank"><u>医学成像</u></a>系统：超声和MRI信号采集处理</p>
<p style="text-indent:2em;">
	自动化测试系统：高吞吐量生产测试</p>
<p style="text-indent:2em;">
	航空航天测试：振动和冲击信号分析</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="www.elecfans.com/article/special/" target="_blank"><u>电力电子</u></a>测试：<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a>和<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>性能评估</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[低空经济引爆芯片产业！“飞控大脑”成技术核心，谁家抢占主控赛道C位？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7402821.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7402821.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:18:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	(电子发烧友网报道 文/章鹰) 2025年11月14日到16日，在27届高交会的9号馆内，在国之重器、科技巨头产业链专区，亿航智能带来的载人电动垂直起降航空器（eVTOL）EH216-S吸引了众人目光。这是目前全球唯一一款拿到适航三证的载人eVTOL。亿航智能创始人、董事长兼CEO胡华智对媒体表示，我们在本届高交会上收获多方关注及多次意向询问，也让公众近距离感受低空经济的魅力，为其商业运营奠定基础。<br/>
	</p>
<p style="text-align:center;">
	<img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3C/BA/wKgZO2ka7NGAInZnABN4V2CVkhQ236.png" style="width:600px;height:553px;"/></p>
<p style="text-align:center;">
	图：亿航智能EH216-S 电子发烧友拍摄</p>
<p>
	据悉，在高交会低空经济产业展区，中国低空产业200多家企业群体亮相，展示从材料到应用场景的完整生态。2025年，国内eVTOL产业已形成多元竞争格局，比如在整机研发领域，亿航智能、峰飞航空、时的科技、御风未来、沃兰特、览翌等企业崭露头角，成为创新主力军。</p>
<p>
	低空飞行器的飞控系统（Flight Control System）是飞行器的“大脑”，其硬件围绕“主控单元+多类<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>+<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>链路+<a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>”四大模块构建，其核心就是通过微<a href="https://m.hqchip.com/app/1716" target="_blank"><u>控制器</u></a>，再通过串行总线扩展<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>传感器，并集成各种传感器、通信模块、<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>管理单元以及与执行机构（如电调和<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>）的<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>。<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>、eVTOL飞控系统主要采用的是32位<a href="https://m.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>MCU</u></a>/MPU，本文将重点汇总这个方向国内、国际芯片厂商的主力产品。</p>
<h3>
	无人机飞控系统对MCU的要求和主流方案</h3>
<p>
	飞控系统主要由硬件和软件两大部分构成，两者紧密协作，共同实现无人机的飞行控制功能。主控单元MCU作为飞控系统的“<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a>”，负责运行控制算法和处理数据。由于需要处理大量数据并保证极高的实时性，MCU的计算能力至关重要。在无人机的飞控系统中，对MCU的硬性要求包括高实时性、高计算能力和高外设集成度要求迫切。</p>
<p>
	<a href="https://www.elecfans.com/tags/英飞凌/" target="_blank"><u>英飞凌</u></a>XMC4500系列，基于 <a href="https://www.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>ARM</u></a> Cortex-M4 内核，主频高达 120 MHz，集成浮点单元，适合运行复杂的飞行控制与传感器融合<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>。在飞控系统中能从飞行控制精度、续航保障、安全防护到开发适配性等多方面发挥优势，契合<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9407/" target="_blank"><u>多旋翼</u></a>、植保等各类无人机的飞控需求。</p>
<p style="text-align:center;">
	<img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3C/B8/wKgZPGka7LeAYVZOAAhJlsYZV2Y616.png" style="width:600px;height:277px;"/></p>
<p style="text-align:center;">
	来自英飞凌官方网站</p>
<p>
	该系列产品具备高精度外设支撑和精细化控制，其配套的飞控方案可搭配 <a href="https://www.elecfans.com/tags/invensense/" target="_blank"><u>Invensense</u></a> MPU9250 等高精度 IMU，支持 9 轴和 6 轴模式，能精准捕捉无人机姿态变化；还可接入 DPS310 高分辨率<a href="https://www.elecfans.com/tags/压力传感器/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>，为定高飞行提供可靠数据支撑。</p>
<p>
	同时该系列拥有 44 路 PWM 定时引脚和多组<a href="https://www.elecfans.com/tags/定时器/" target="_blank"><u>定时器</u></a>，能生成精准的<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机控制</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，配合 IR2301 <a href="https://m.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>等组件，实现对多旋翼电机转速的精细化调节，保障飞行平稳性。</p>
<p>
	该系列电源电压适配范围为 3.13 - 3.63V，适配无人机常用的<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2692/" target="_blank"><u>锂电池</u></a>供电体系，且芯片架构经过节能优化。它的工作温度范围覆盖 - 40℃到 125℃，即便无人机在高空低温环境或夏季地面高温环境下作业，飞控系统也能稳定运行，避免因温度极端波动导致的控制失常，保障户外作业场景的可靠性。</p>
<p>
	ST的<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_stm32_1.html" target="_blank"><u>STM32</u></a>系列MCU多款产品在无人机上有使用。今天重点介绍的是<a href="https://www.elecfans.com/tags/意法半导体/" target="_blank"><u>意法半导体</u></a>推出的STM32F4系列的<a href="https://www.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>单片机</u></a>，STM32F4系列的单片机是基于M4内核框架设计,最高主频可达168Mhz,内部S<a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>RAM</u></a>最大192K字节，支持单精度浮点运算，拥有6个串口，24个<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>采集通道，12个16位定时器和2个32位定时器。主频最高达到168Mhz 的STM32F405RGT6性能强，主要应用在尺寸大，高端的飞控上。主频为100MHz的STM32F411CCU6则主要应用在小型或者经济型飞行主控上。</p>
<p>
	<a href="https://www.elecfans.com/tags/兆易创新/" target="_blank"><u>兆易创新</u></a>的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1508" target="_blank"><u>GD32</u></a>系列MCU在无人机飞控领域有广泛应用，主要涉及飞控主控芯片、电调模块及开源飞控方案的国产化替代。GD32F4XX系列：作为STM32F405RG的替代，主频达240MHz，支持Betaflight开源平台，已打通BETAFLIGHT源代码，适用于姿态解算、信号处理等核心控制任务。</p>
<h3>
	eVTOL飞控系统对MCU的要求和主流方案</h3>
<p>
	eVTOL技术系统包括：动力推进系统、飞控系统、导航系统、通讯系统以及机体。eVTOL的飞行控制需要解决基于多旋翼垂直起降、基于常规固定翼水平飞行以及垂直-水平两种飞行模态的平稳切换等技术难题。eVTOL必须使用具备功能安全<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>的<a href="https://www.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>来做主控的，特别是具备使用“功能安全认证”至少需要达到ASIL-D级别，这类芯片的核心特征是，不仅能够完成计算，还能时刻“自检”是否算错了。eVTOL 飞控对 MCU 的硬性指标概括为：高算力、高实时、高安全、高冗余、高集成、高带宽通信和全温区 、长寿命（工业 –40–105 °C 甚至车规 –40–125 °C 等级，10 年以上供应周期，支持 AEC-Q100 或航空级筛选）。主流的MCU供应商有<a href="https://www.elecfans.com/tags/nxp/" target="_blank"><u>NXP</u></a>、英飞凌、<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/tags/瑞萨/" target="_blank"><u>瑞萨</u></a>等异构方案。</p>
<p>
	以亿航智能（EH216 系列）为例，综合供应链信息与行业调研，其飞控计算机采用“双冗余异构架构”。</p>
<p>
	主计算节点为 NXP S32G274A（4×Cortex-A53 + 3 组双核锁步 Cortex-M7，ASIL-D 认证，集成 17 路 <a href="https://www.hqchip.com/app/2004" target="_blank"><u>CAN</u></a>-FD 和 2×10 Gb TSN <a href="https://m.hqchip.com/app/1720" target="_blank"><u>以太网</u></a>），负责飞行管理、传感器融合、<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a> 导航和空地链路。实时控制子板另配 S32K3（Cortex-M7）或 Infineon TC3xx 系列，专责电机驱动、电池监控和紧急备份降落。</p>
<p>
	‌NXP S32G274A是恩智浦（NXP）推出的车规级处理器，专为电动垂直起降飞行器（eVTOL）设计，提供高性能、安全认证的飞行控制解决方案‌。其异构多核架构（ARM Cortex-A/M内核）支持并行处理AI导航、实时控制及多传感器融合（LiDAR、视觉）。通过ASIL-D功能安全（ISO 26262）与航空级冗余设计，确保符合适航要求的容错运行。</p>
<p>
	NXP S32G274A集成高速<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/13320/" target="_blank"><u>网络通信</u></a>（CAN FD、TSN以太网），实现与推进系统、电池及地面站的低延迟交互，硬件安全引擎（HSE）保障数据和OTA升级的安全性。适配实时操作系统（QNX、AutoSAR），并依托恩智浦开发工具链，加速通过认证的航电系统部署。</p>
<p>
	英飞凌的代表型号是AURIX系列，包括TC3xx与TC4xx。AURIX的TriCore架构从设计之初就是为ASIL-D而生，其多核加锁步核的架构、完善的文档支持，使其成为全球汽车和新兴eVTOL厂商的首选。</p>
<p>
	瑞萨RH850系列/U2B MCU，是专门为汽车市场设计的MCU，采用业内领先的车规28纳米工艺，RH850配备多达4个400兆赫（MHz）CPU核心与3个锁部内核，每个CPU内核都集成了虚拟支持和服务质量（QoS）功能，适用于X-in-1应用程序。RH850系列支持多核（包括锁步核）、ASIL-D级功能安全（符合ISO 26262），适用于高可靠性场景，如eVTOL的飞行<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>。</p>
<h3>
	写在最后</h3>
<p>
	一架低空民用无人机身上可能装配超过10种芯片，包括控制、通信、用电、算法、图像识别、定位、导航以及各种环境传感器。根据摩根斯坦利报告的预计，2035年全球城市空中出行的市场规模将超过1.05万亿美元。如果按照汽车<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/123/" target="_blank"><u>集成电路</u></a>占整车成本10%的比例，城市空中出行中蕴含的集成电路行业的市场规模可以达到近千亿美元。</p>
<p>
	低空经济对供应链的需求与汽车高度重合，非常有利于国际、国产产品供应链进入，英飞凌、NXP、兆易创新、瑞萨等不少厂商已经切入飞行大脑主控芯片市场，谁能赢得规模量产客户的青睐，谁将占据这个市场的优势地位。</p>
<p>
	<span style="color:#ff0000;"><em>本文由电子发烧友原创，转载请注明以上来源。微信号zy1052625525。需入群交流，请添加微信elecfans999，投稿爆料采访需求，请发邮箱zhangying@huaqiu.com。</em></span></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ADS4225 双通道、12位、125 MSPS的模拟转数字转换器（ADC）技术手册]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407099.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407099.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:18:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7407099" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3C/FE/wKgZO2kcOziAVtVKAE3qKLJatnE971.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>S424x 和 ADS422x 系列设备是 ADS42xx 超低功耗双通道、14 位或 12 位<a href="https://www.elecfans.com/tags/模数转换器/" target="_blank"><u>模数转换器</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>）的低速变体。采用创新设计技术实现高动态性能，同时在1.8伏供电下功耗极低。这种拓扑结构使ADS424x/422x非常适合多载波宽带宽<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>应用。<br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7407099" target="_blank">*附件：ads4225.pdf</a></p><p>特性</p><ul><li>超低功率，单一1.8伏<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>，CMOS输出： <ul><li>183毫瓦，总功率65 MSPS</li><li>277毫瓦，总功率125 MSPS</li><li>332毫瓦总功率，160 MSPS</li></ul></li><li>高性能性能： <ul><li>88 dBc SFDR 频率，频率为 170 MHz</li><li>170 MHz 时的 71.4 dBFS 信噪比</li></ul></li><li>串扰：&gt; 90 dB，频率为185 MHz</li><li>可<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1315/" target="_blank"><u>编程</u></a>增益最高可达6 dB，用于信噪比/SFDR 权衡</li><li>直流偏移校正</li><li>输出<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>选项： <ul><li>1.8伏并行CMOS接口</li><li>双倍数据率（<a href="https://www.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>）带可编程摆动的LVDS： <ul><li>标准摆动：350 mV</li><li>低摆幅：200 mV</li></ul></li></ul></li><li>支持低输入<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>幅度至200 mV<del>PP</del></li><li>包装：VQFN-64（9.00毫米×9.00毫米）</li></ul><p>参数<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/18/wKgZPGkdGcmAf4LDAABOPiXYrKk242.png" alt="image.png"/></p><p>方框图</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/18/wKgZPGkdGdOAWYBiAAGCpPzQeHk696.png" alt="image.png"/><br/> ADS42xx 系列是 <a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a> 推出的超低功耗双通道 ADC 产品，包含 12 位（ADS422x）和 14 位（ADS424x）两个子系列，核心优势是低功耗、高动态性能，适配多载波、宽带通信等场景。</p><h3>核心产品参数</h3><ul><li><strong>分辨率与采样率</strong> ：12 位（ADS4222/25/26）和 14 位（ADS4242/45/46），采样率覆盖 65MSPS（4222/4242）、125MSPS（4225/4245）、160MSPS（4226/4246）。</li><li><strong>功耗表现</strong> ：1.8V 单电源供电，65MSPS 时总功耗 183mW，125MSPS 时 277mW，160MSPS 时 332mW，功耗随采样率线性变化。</li><li><strong>动态性能</strong> ：170MHz 输入时，SFDR 达 88dBc，SNR 为 71.4dBFS，串扰＞90dB（185MHz），支持 0-6dB 可编程增益以权衡 SFDR 与 SNR。</li><li><strong>接口与封装</strong> ：提供 1.8V 并行 CMOS 和 DDR LVDS 接口（LVDS 支持 350mV/200mV 可编程摆幅），采用 64 引脚 VQFN 封装（9mm×9mm），工业级温度范围（-40°C 至 85°C）。</li></ul><h3>关键功能特性</h3><ul><li>内置直流偏移校正环路，可抵消 ADC 偏移，支持冻结校正值功能。</li><li>灵活配置模式：支持并行接口、串行接口（SPI）单独控制，或两者组合配置，支持<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>读写诊断。</li><li>功耗管理：提供全局掉电、通道待机模式，时钟频率低于 1MSPS 时自动进入低功耗模式。</li><li>输出格式：支持二进制补码和偏移二进制，LVDS 模式下双数据速率传输，CMOS 模式单时钟周期输出。</li></ul><h3>应用与设计要点</h3><ul><li>典型应用：<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>基础设施、软件定义无线电、<a href="https://www.elecfans.com/tags/功率放大器/" target="_blank"><u>功率放大器</u></a>线性化。</li><li><a href="https://bbs.elecfans.com/group_755" target="_blank"><u>驱动电路</u></a>：<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>输入需差分驱动，建议串联 5-15Ω <a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>抑制寄生振荡；时钟支持差分（正弦波、LVPECL、LVDS）或单端（LVCMOS）输入，需低抖动时钟源。</li><li>电源与布局：AVDD（模拟电源）需低噪声 <a href="https://m.hqchip.com/app/1700" target="_blank"><u>LDO</u></a> 供电，与 DRVDD（<a href="https://www.elecfans.com/tags/数字电源/" target="_blank"><u>数字电源</u></a>）隔离；<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 需单接地平面，模拟 / 数字 / 时钟区域分区布局，裸露热焊盘需焊接至地平面。</li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[低功耗数字温度传感器GXT311A/B产品介绍]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407113.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407113.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:19:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	兼容SMBus和I²C<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>的<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>、低功耗数字<a href="https://www.elecfans.com/tags/温度传感器/" target="_blank"><u>温度传感器</u></a>-GXT311A/B产品介绍</p>
<p style="text-indent:2em;">
	产品概述：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	GXT311系列是一款高精度、低功耗的数字温度传感器，分为GXT311A、GXT311B两种型号，可用于通信、计算机、消费类电子、环境、工业和<a href="https://bbs.elecfans.com/group_52" target="_blank"><u>仪器仪表</u></a>应用中的温度测量。GXT311H系列在-40℃至+125℃的正常工作范围内，可提供≤±0.3℃的测温精度；GXT311N系列在-40℃至+125℃的正常工作范围内，可提供≤±0.5℃的温度精度；GXT311系列均具有良好的温度线性度。GXT311系列可提供扩展测温模式，将测温范围扩展为-55℃至+150℃。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	GXT311系列的额定工作电压范围1.4V~5.5V，在测温时的最大静态<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>低至40µA。集成在芯片内部的16位<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>分辨率低至0.00390625℃。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	GXT311系列采用3.00mm×3.00mm的DFN-8封装，兼容SMBus和<a href="https://www.elecfans.com/tags/i2c/" target="_blank"><u>I2C</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>；其中GXT311A系列在一条总线上最多可挂载32个从机、GXT311B系列在一条总线上最多可挂载16个从机；GXT311系列均具有SMBus报警功能。GXT311B提供输入引脚，可用于<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1184_1.html" target="_blank"><u>上位机</u></a>复位芯片。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	芯片特点：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	测温范围：-55℃ ~ +150℃</p>
<p style="text-indent:2em;">
	典型精度：±0.1℃</p>
<p style="text-indent:2em;">
	高分辨率：0.00390625℃@16bits</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>电压：1.4V ~ 5.5V</p>
<p style="text-indent:2em;">
	转换时间：32ms</p>
<p style="text-indent:2em;">
	低功耗：转换电流40μA，关断电流0.2μA</p>
<p style="text-indent:2em;">
	数字输出：兼容SMBus、I2C接口</p>
<p style="text-indent:2em;">
	GXT311B支持复位输入</p>
<p style="text-indent:2em;">
	GXT311系列均具有SMBus报警功能</p>
<p style="text-indent:2em;">
	封装信息</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdG5qAMlHiAABUB14ri5g925.png" alt="6573c38a-c134-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	芯片应用：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	便携式、电池供电应用</p>
<p style="text-indent:2em;">
	电源温度监控</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>外部设备热保护</p>
<p style="text-indent:2em;">
	笔记本电脑</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.hqchip.com/app/1712" target="_blank"><u>电池管理</u></a></p>
<p style="text-indent:2em;">
	恒温控制</p>
<p style="text-indent:2em;">
	机电设备温度</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a></p>
<p style="text-indent:2em;">
	测验设备</p>
<p style="text-indent:2em;">
	医疗仪器</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高压探棒和高压差分探头有什么区别？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407477.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407477.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 08:38:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>我们在使用<a href="https://www.elecfans.com/tags/功率放大器/" target="_blank"><u>功率放大器</u></a>放大<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，或是需要检测信号的时候，可能都会用到这样一个<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/50-103/" target="_blank"><u>测试测量</u></a>设备，那就是<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>探棒和高压差分探头，那么你知道高压探棒和高压差分探头有什么区别吗？</p><p>一、高压探棒和差分探头的基本概念</p><p style="margin-left:0px;"><strong>1. 高压探棒 ：单端高压信号的 “<a href="https://www.elecfans.com/tags/降压转换器/" target="_blank"><u>降压转换器</u></a>”</strong></p><p style="margin-left:0px;">高压探棒的设计目标是测量高幅值的单端信号，即信号 “一端为被测点，另一端为地（GND）” 的场景。其核心原理是通过精密的分压网络（通常由<a href="https://www.hqchip.com/app/1174" target="_blank"><u>高压电阻</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>组成，实现 “阻容分压” 以保证宽频带特性），将数千伏甚至数万伏的高压信号，按固定比例（如 100:1、1000:1）衰减为<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/577/" target="_blank"><u>示波器</u></a>可承受的低电压信号，通常不超过示波器输入量程，如 5V、10V；（类似衰减器的模式）。</p><p style="margin-left:0px;">例如，一款 1000:1 的高压探棒，可将10kV的被测信号衰减为10V后传入示波器，示波器再通过 “探头衰减比设置”反向计算出原始信号幅值。其本质是 “单端对地测量”，必须依赖公共地作为参考点，测量的是 “信号相对于地的电位差”。</p><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/04b5635a-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="04b5635a-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/><p style="margin-left:0px;"><strong>2. 差分探头：浮动信号的 “共模抑制器”</strong></p><p style="margin-left:0px;">差分探头的设计目标是测量两个非接地节点之间的电位差（差分信号），尤其适用于 “无公共地” 或 “地电位不稳定” 的场景（即 “浮动测量”）。其核心原理是通过两组对称的信号调理通道，分别采集两个被测点（称为 “+ 端” 和 “- 端”）的信号，再通过内部<a href="https://www.hqchip.com/app/1737" target="_blank"><u>运算放大器</u></a>对两路信号进行 “减法运算”，最终输出 “+ 端电位 - - 端电位” 的差分信号。</p><p style="margin-left:0px;">更关键的是，差分探头具备极强的共模抑制比（CMRR）—— 能有效抑制 “+ 端和 - 端同时存在的公共干扰信号（共模信号）”，仅提取有用的差分信号。例如，在测量<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a><a href="https://bbs.elecfans.com/group_755" target="_blank"><u>驱动电路</u></a>中 “上下桥臂之间的电压” 时，两路信号可能均带有 100V 的共模干扰，但差分探头可滤除该干扰，准确测量出两者之间 5V 的真实电位差。其本质是 “双端非对地测量”，不依赖公共地，测量的是 “两个点之间的相对电位差”。</p><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/04d0d4d2-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="04d0d4d2-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/><p style="margin-left:0px;"><strong>二、高压探棒和差分探头的区别</strong></p><p style="margin-left:0px;"><strong>1.作用不同</strong></p><p>高压探棒主要用于测量高电压信号，如<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4675/" target="_blank"><u>电力系统</u></a>中的高压电源、继电器和开关等设备的电压信号。而差分探头则用于测量信号传输中两个点之间的电位差，如信号干扰、噪声、共模信号等。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>2.测量范围不同</strong></p><p>高压探棒通常用于直流或交流高压电源的测量和维护，测量范围通常为几百伏至数千伏。而差分探头通常用于信号测量中，其测量范围一般在数十毫伏至几百伏之间。</p><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/050cb830-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="050cb830-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/><p style="margin-left:0px;"><strong>3.精度不同</strong></p><p>高压探棒的测量精度较低，一般为1%至2%左右。而差分探头具有更高的测量精度，通常能够达到0.1%至0.2%。</p><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/05392aaa-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="05392aaa-c4e0-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/><p style="margin-left:0px;"><strong>三、高压探棒和差分探头的优缺点</strong></p><p>高压探棒的优点是使用范围广泛，具有较高的安全性和可靠性。缺点是测量精度较低，不适用于对信号精度要求较高的场合。</p><p>差分探头的优点是测量精度高，在信号分析中具有较高的应用价值。缺点是价格昂贵，不适用于一般测量工作。</p><p/><p>综上所述，高压探棒和差分探头都是<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>领域重要的测量工具，各自适用于不同的测试场合。在使用时需根据实际需求选择合适的探头。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>四、选型误区与注意事项</strong></p><p style="margin-left:0px;">在实际应用中，因混淆二者功能导致的测量误差或设备损坏极为常见，需规避以下误区：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>1. 误区 1：用高压探棒测量差分信号</strong></p><p style="margin-left:0px;">若将高压探棒的 “地” 接在一个浮动节点上，“测量端” 接另一个浮动节点，看似能测量两者压差，但高压探棒无共模抑制能力，会将两个节点上的共模干扰（如地电位差）直接计入测量结果，导致数据严重失真；更危险的是，若两个节点的共模电压超过探棒的隔离电压，可能击穿探棒内部绝缘，烧毁示波器。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>2. 误区 2：用差分探头测量超高压单端信号</strong></p><p style="margin-left:0px;">差分探头的 “差分电压范围” 通常远低于高压探头（如差分探头最大差分电压仅 1000V，而高压探头可达 10kV），若用于测量超高压单端信号（如 5kV 对地电压），相当于给差分探头的 “+ 端” 加 5kV、“- 端” 接地，其差分电压（5kV）远超探头承受极限，会直接损坏探头内部的运算放大器或隔离电路。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>3. 注意事项：隔离与安全</strong></p><p style="margin-left:0px;">高压探棒需确认 “探头前端与示波器地的隔离电压”，避免被测电压超过隔离值导致触电或设备损坏；</p><p style="margin-left:0px;">差分探头需确认 “共模电压范围”，确保两个被测节点的对地电压（共模电压）不超过探头的共模承受极限；</p><p style="margin-left:0px;">无论使用哪种探头，均需遵循 “先接探头、后接被测信号；先断被测信号、后拆探头” 的操作流程，避免瞬时浪涌损坏设备。</p><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[UPS主机：企业信息系统的“电力心脏”，您选对了吗？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407494.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407494.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 08:52:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;">当人们谈论UPS时，常常将主机与电池混为一谈。然而，真正决定<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>保护等级与性能的，正是那台被我们称为“UPS主机”的核心设备。作为优比施的技术专家，本文将带您深入剖析UPS主机，看清它如何成为您企业稳健运行的定盘星。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/23/DA/wKgZO2h0YkmAVOtpAABwQ66gndY536.jpg" alt="wKgZO2h0YkmAVOtpAABwQ66gndY536.jpg"/><p style="margin-left:0px;">在企业的供电系统中，UPS不间断电源系统通常由<strong>UPS主机</strong>和<strong>蓄电池组</strong>两大部分构成。其中，蓄电池好比是“储粮仓”，负责在断电时提供能量；而<strong>UPS主机，则是整个系统的“大脑和心脏”</strong>，它决定了电力的处理质量、输出的稳定度和系统的智能化水平。</p><h4 style="margin-left:0px;"><strong>一、 UPS主机：不止是通电，更是“精耕电耘”</strong></h4><p style="margin-left:0px;">简单理解，UPS主机是一部极其精密的电能处理设备。它的核心使命可以概括为三点：</p><p style="margin-left:20px;"><strong>监工（实时监测）</strong>：7x24小时不间断地监测市电的电压、频率，像一名警惕的哨兵，时刻感知电网的细微变化。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>净化（处理调整）</strong>：根据其技术类型，对不稳定的市电进行“精加工”。无论是滤除杂波，还是彻底重构<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>波形，其目的都是输出纯净、稳定、安全的正弦波交流电。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>指挥（无缝切换与管理）</strong>：在市电异常或中断时，瞬间指挥系统从电池取电，通过内部的<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>转换为交流电，无缝接续供电。同时，通过智能接口与管理软件“对话”，执行预设的应急流程。</p><h4 style="margin-left:0px;"><strong>二、 UPS主机的“灵魂”：三大技术拓扑解析</strong></h4><p style="margin-left:0px;">UPS主机的核心技术差异，主要体现在其“拓扑结构”上，这直接决定了其保护等级和价格。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>1. 后备式 - 基础应急型</strong></p><p style="margin-left:20px;"><strong><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a></strong>：市电正常时，主机将市电直接（或经过简单滤波）输送给设备；当市电异常，主机内部继电器迅速动作，切换到电池逆变供电模式。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>优比施点评</strong>：优点是结构简单、成本低廉。但存在<strong>数毫秒的切换时间</strong>，且对市电波动无调整能力。<strong>仅适用于对电源质量不敏感的非核心设备，如办公<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>、POS机等，绝不推荐用于服务器。</strong></p><p style="margin-left:0px;"><strong>2. 在线互动式 - 性价比平衡型</strong></p><p style="margin-left:20px;"><strong>工作原理</strong>：在后备式基础上，增加了一个智能稳压装置（AVR）。它能在市电电压波动时，自动调节电压，无需频繁启动电池，大大提升了电池寿命和对常见电压问题的适应能力。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>优比施点评</strong>：兼具了稳压功能和相对经济的价格，切换时间更短。是保护<strong>中小型网络设备、部门级服务器</strong>的理想选择，提供了良好的性价比。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>3. 在线式 - 企业级堡垒型</strong></p><p style="margin-left:20px;"><strong>工作原理</strong>：采用“双转换”技术。市电首先被整流成纯净的直流电，一部分为电池充电，另一部分再由逆变器逆变成绝对稳定、纯净的正弦波交流电输出。负载设备始终使用逆变后的“完美电力”，与不稳定的市电完全隔离。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>优比施点评</strong>：实现了<strong>零转换时间</strong>和<strong>最高质量的电源输出</strong>，能抵御几乎所有电网污染。虽然成本最高，但它是保护<strong>核心服务器、数据<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>、精密仪器</strong>的唯一选择。优比施的<strong>能创系列</strong>正是此类产品的典范。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/39/9C/wKgZPGkICz-AGV2XAAB63tIULsM405.jpg" alt="wKgZPGkICz-AGV2XAAB63tIULsM405.jpg"/><h4 style="margin-left:0px;"><strong>三、 选择UPS主机的核心要素：读懂参数表</strong></h4><p style="margin-left:0px;">面对一台UPS主机，您应重点关注以下参数：</p><p style="margin-left:20px;"><strong>额定容量（VA/W）</strong>：这是主机所能承载的最大负载能力。单位VA（伏安）和W（瓦特）需通过功率因数（PF）换算：W = VA × PF。请确保您所有设备的总额定功率（W）在主机容量的70%-80%以内，以留出余量。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>输入/输出电压范围</strong>：指主机能正常工作的市电电压窗口。范围越宽，适应电网能力越强。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>转换时间</strong>：对于关键业务，必须选择<strong>零转换时间</strong>的在线式主机。</p><p style="margin-left:20px;"><strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>与管理<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a></strong>：这是现代UPS主机的“智能体现”。标准的<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>、<a href="https://www.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS232</u></a>接口用于连接单台服务器，而<strong>SNMP网络管理卡</strong>则允许您通过网络远程监控和管理UPS，这是实现自动化运维的关键。</p><h4 style="margin-left:0px;"><strong>四、 优比施的专业提醒：主机与电池的协同艺术</strong></h4><p style="margin-left:0px;">一台优秀的UPS主机，也需要健康的电池与之配合。请注意：</p><p style="margin-left:20px;"><strong>主机决定性能，电池决定续航</strong>：主机负责电力的“质”，电池负责电力的“量”。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>主机的充电管理能力至关重要</strong>：优秀的主机具备智能的充电管理功能，能根据电池状态和环境温度优化充电曲线，极大延长电池使用寿命。</p><p style="margin-left:20px;"><strong>定期诊断</strong>：优比施的智能主机均支持电池自检功能，可定期报告电池健康度，防患于未然。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>结语</strong></p><p style="margin-left:0px;">UPS主机是企业关键设备电力保护的“决策中心”。选择一台技术先进、质量可靠的UPS主机，是一次面向长期稳定运营的战略投资。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/39/D5/wKgZPGkJVSWALRyEAACzdeYAobI887.jpg" alt="wKgZPGkJVSWALRyEAACzdeYAobI887.jpg"/><p style="margin-left:0px;"><strong>若您在为主机选型而困惑，欢迎咨询优比施技术团队。我们愿以专业视角，助您精准定位，为您的业务核心配备最强劲的“电力心脏”。</strong></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[隆基再发Nature：混合背接触硅太阳能电池实现27.81%效率]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407495.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407495.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:03:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p/><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>晶体硅太阳能电池</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">作为可持续能源核心组件，</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>量产效率已达26%</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，在光伏领域应用领先且<a href="https://bbs.elecfans.com/group_350" target="_blank"><u>光电</u></a>转换效率优于化石燃料，但行业面临技术迭代快于产业投资、效率提升受填充因子制约的问题。填充因子与复合及<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>损失相关，却缺乏与内在因素的物理推导关联，现有模型和理想因子应用也存在局限。采用</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>美能全光谱椭偏仪</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">对</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>薄膜厚度及寄生吸收行为</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">进行精密表征，协同优化了钝化性能与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>损失之间的矛盾</span><span style="color:rgb(89,89,89);">。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">本文开发了</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>混合交叉背接触太阳能电池（HIBC）</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，通过结合全表面钝化技术与激光处理的隧穿接触，在保持高开路电压和短路<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>的同时，显著提升了填充因子。该设计采用</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>高低温整合工艺</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，实现了载流子复合的有效抑制和接触性能的优化，最终获得了</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>27.81 %的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>效率</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">（达理论极限95%）和</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>87.55 %的填充因子</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">（达理论极限98%）。本文建立的理想因子模型进一步阐明了载流子损失机制，为高效硅光伏技术的发展提供了新的实验基础和理论指引。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>核心技术：载流子收集与全面钝化</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Millennial Solar</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/25/wKgZO2kdN2GAH8yTAAeIPTob-sI673.png" alt="92cc82e2-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(182,182,182);">a 电池结构示意图；b 不同掺杂浓度n型接触的掺杂分布与复合电流；c,d 边缘钝化技术对高/低阻硅片效率与伪填充因子的提升效果；e 边缘钝化对电池边缘区域电流-电压特性的改善；f 激光处理区域的截面图与等效电路；g 冠军电池的电流-电压与功率-电压特性曲线</span></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);"><strong><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/25/wKgZO2kdN2KACgGpAAGnIY4FDeQ950.jpg" alt="92d73516-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></strong></span></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(182,182,182);">a在双侧对称钝化的样品上测得的有效寿命；b 从有效寿命测试中提取的复合前置因子J₀；c 两种前表面结构的反射率曲线；d光学常数（折射率与消光系数）测量</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>前表面与接触优化</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">：在电池织构化的前表面，本文采用<strong/></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>AlOₓ / SiNₓ 叠层</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">进行钝化，实现了仅为</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>0.93 fA/cm²</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">的低复合电流密度，性能媲美氢化非晶硅且</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>无寄生吸收</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。同时，本文将n型多晶硅层的磷掺杂浓度降低十倍，大幅减少了掺杂剂向硅片本体的扩散，将复合电流密度从4.02 fA/cm²成功降至冠军电池的</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>0.89 fA/cm²</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。为了补偿因低掺杂导致的导电性下降，本文引入了氧化铟锡层来增强横向电流收集。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>原位边缘钝化技术</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">：本文开发了名为<strong/></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>IPET</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);"><strong/>的创新工艺，通过在制造过程中结合高低温步骤，实现了对电池边缘的</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>原位钝化</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。该技术能显著提升“伪填充因子”，尤其在较高电阻率的硅片上效果更为明显，带来了最高0.55 %的绝对效率提升。<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>分析证实，未经钝化的边缘是强复合区域，会导致电池在较高电压下出现显著的电流损失。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>电池结构与性能</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Millennial Solar</p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);"><strong><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/25/wKgZO2kdN2KAeCNZAAFhXLqeZJE122.jpg" alt="92df28f2-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></strong></span></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(182,182,182);">27.81%与27.63%效率电池的正面与背面视图</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">本文的 HIBC 电池结构集成了</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>钝化隧穿接触</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">与</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>介质钝化层</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。其核心是一个类似<a href="https://www.hqchip.com/app/1560" target="_blank"><u>齐纳</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1554" target="_blank"><u>二极管</u></a>的 p-i-n 结。为了避免该结在运行中进入正向偏压，研究刻意保持了p型和n型<a href="https://m.hqchip.com/app/1529" target="_blank"><u>端子</u></a>之间的高电阻。为了平衡</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>高电阻要求</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">与</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>有效的空穴收集</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);"><strong>，本文</strong>创新性地对p型非晶硅接触区域进行了</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>激光处理</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，以局部提升其导电性。最终，冠军电池在166.10 cm²的全面积上实现了</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>27.63 %</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">的转换效率，其开路电压为746 mV，短路电流密度为42.71 mA/cm²，填充因子达到86.77 %。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>激光诱导晶化：精准调控接触特性</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Millennial Solar</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);"><strong><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/25/wKgZO2kdN2KAVsqOAAYoQLB-CJo183.png" alt="92e94bd4-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></strong></span></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(182,182,182);">a 激光处理区域示意图（金字塔尖顶）；b 透射电镜确认非晶硅转变为纳米晶硅；c 模拟显示激光热效应集中于金字塔尖顶；d 载流子传输路径在激光处理后的变化；e 激光处理使接触电阻率降低一个数量级</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">为了在保证 p-i-n 结完美覆盖的同时，解决厚本征非晶硅层导致的</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>高接触电阻</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">问题，本文采用了</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>532 nm纳秒脉冲激光</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">对接触区域进行选择性处理。激光能量被优先吸收在金字塔尖顶的非晶硅层，使其局部转化为</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>纳米晶硅</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">这一转变带来了三大好处：</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>能带优化</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">：纳米晶硅具有更小的带隙和价带偏移。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>掺杂激活</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">：高温过程促进了硼杂质的扩散与激活，使得本征层有效厚度减薄。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>新导电通路</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">：载流子不再垂直穿越整个叠层，而是先横向流向高导电的金字塔尖顶，再被收集。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">最终，激光处理使p型接触的电阻率</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>降低了一个数量级</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。当然，导电性的提升也伴随着钝化质量的轻微下降，这主要源于高温对硅-氢键的破坏。因此，需要在工艺中精细平衡激光参数与非晶硅层性质。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>功率损耗分析</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Millennial Solar</p><p style="margin-left:0px;"><br/></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);"><strong><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/25/wKgZO2kdN2iAXQynAADo9PoyYXQ176.png" alt="92f45eac-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></strong></span></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(182,182,182);">功率损耗分布</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">通过对27.63 %效率的电池进行<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>量化，本文发现：</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>体复合</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">是最大的复合损耗来源，占总复合损失的74 %，其中</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>俄歇复合</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">约占一半。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">表面复合的损耗程度依然高于体区的缺陷复合，凸显了先进表面钝化的不可替代性。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">总体而言，</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>三分之二的损耗来自复合</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，另外三分之一来自</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>载流子传输电阻</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。其中，p型接触的电阻损耗比n型高出50 %，是未来需要重点优化的方向。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>填充因子与理想因子特性</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Millennial Solar</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);"><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/25/wKgZO2kdN2iABMfXAAcZ6n09ang964.png" alt="92fc0774-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></span></p><p style="margin-left:0pt;text-align:center;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(182,182,182);">a 不同技术路线电池性能对比，背接触设计实现最高效率；b 接触性能对填充因子的影响：隧穿接触钝化优，扩散接触电阻低；c 不同复合机制下理想因子随载流子浓度的变化规律；d 电池局部理想因子特性，边缘处理可使其降至1以下；e 高效硅电池的五个关键特征示意图</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">电池的最终效率由开路电压、短路电流和填充因子共同决定。背接触设计的优势在于能同时优化光学和电学性能。本文的分析表明，在接触电阻率已经较低（ &lt;100 mΩ·cm² ）时，</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>进一步降低复合电流密度对提升填充因子的效果比继续降低电阻更为显著</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">本文提出了一个明确的物理模型来解释</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>理想因子</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">：</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">在</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>表面和接触区域</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，通过重掺杂或介质层电荷诱导，形成多数载流子富集区，使得理想因子在最大功率点附近</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>趋近于1</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">在电池体区，采用低掺杂、高寿命的硅片，使俄歇复合成为主导。而俄歇复合的理想因子</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>趋近于2/3</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">当电池边缘被物理覆盖或完美钝化时，其行为更接近体区，因此整体理想因子得以</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>降至1以下</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，这正是本文实现超高填充因子的物理本质。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">本研究通过在133.63 cm²的指定面积上实现27.81 %的效率和87.55 %的填充因子，证明了HIBC技术的巨大潜力。这项成果得益于</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>激光诱导晶化、原位边缘钝化和优化表面处理</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">等多项技术的集成。最终提炼出高效硅太阳能电池的五项共性特征：</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>低掺杂、高寿命的硅片体区（理想因子~2/3）；多数载流子富集的浅表面层（理想因子~1）；具备钝化和减反功能的织构前表面；有效的边缘钝化。高性能的钝化隧穿接触</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">。这五项特征共同构成了通向硅太阳能电池理论效率极限的技术蓝图。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>美能全光谱椭偏仪</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Millennial Solar</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/><br/></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(89,89,89);"><img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/25/wKgZO2kdN2mAZi-UAAJc-A4w4r4624.png" alt="93213c6a-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></span></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(89,89,89);">全光谱椭偏仪拥有</span><span style="color:rgb(10,96,229);"><strong>高灵敏度探测单元</strong></span><span style="color:rgb(89,89,89);">和</span><span style="color:rgb(10,96,229);"><strong>光谱椭偏仪分析软件</strong></span><span style="color:rgb(89,89,89);">，专门用于测量和分析光伏领域中单层或多层纳米薄膜的层构参数（如厚度）和物理参数（如折射率n、消光系数k）</span></p><ul style="list-style-type:square;"><li style="text-align:justify;"><span style="color:rgb(89,89,89);">先进的旋转补偿器测量技术：</span><span style="color:rgb(10,96,229);"><strong>无测量死角</strong></span><span style="color:rgb(89,89,89);">问题。</span></li><li style="text-align:justify;"><span style="color:rgb(89,89,89);">粗糙绒面纳米薄膜的</span><span style="color:rgb(10,96,229);"><strong>高灵敏测量</strong></span><span style="color:rgb(89,89,89);">：先进的光能量增强技术，高信噪比的探测技术。</span></li><li style="text-align:justify;"><span style="color:rgb(10,96,229);"><strong>秒级的全光谱测量速度</strong></span><span style="color:rgb(89,89,89);">：全光谱测量典型5-10秒。</span></li><li style="text-align:justify;"><span style="color:rgb(89,89,89);">原子层量级的检测灵敏度：测量精度可达</span><span style="color:rgb(10,96,229);"><strong>0.05nm</strong></span><span style="color:rgb(89,89,89);">。</span></li></ul><p style="margin-left:0pt;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">通过</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>美能全光谱椭偏仪</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">精确解析薄膜的</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>折射率（n）</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">与</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>消光系数（k）</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">，为优化表面钝化堆叠的</span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(20,45,125);"><strong>光学性能</strong>、<strong>降低寄生吸收</strong></span><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(89,89,89);">提供了定量依据，从而在保障优异表面钝化的同时，协同提升了器件的光电流输出，为实现27.81%的高效率奠定了关键的光学设计基础。</span></p><p style="margin-left:0pt;"><span style="color:rgb(178,178,178);">原文参考：Silicon solar cells with hybrid b<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>k contacts</span></p><p style="margin-left:0px;"/><p/><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(178,178,178);">*特别声明：「美能光伏」公众号所发布的原创及转载文章，仅用于学术分享和传递光伏行业相关信息。未经授权，不得抄袭、篡改、引用、转载等侵犯本公众号相关权益的行为。内容仅供参考，若有侵权，请及时联系我司进行删除。</span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[Audio Precision 为 APx 系列分析仪推出全新 Bluetooth® 5 模块]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407510.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407510.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:03:00</pubDate>    <description><![CDATA[<img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98313f0c-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98313f0c-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">2025 年 11 月 18 日 – Audio Precision 荣幸地宣布，为其行业领先的<a href="https://m.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>分析解决方案产品组合再添一款备受期待的<span style="color:rgb(33,88,163);"><strong>Bluetooth 5</strong></span>测试模块。继最初的<a href="https://www.elecfans.com/tags/蓝牙/" target="_blank"><u>蓝牙</u></a>模块及其后续迭代产品推出之后，Audio Precision 的这款最新解决方案是当下功能全面、性能强大的 Bluetooth 5 测试解决方案，延续了 APx 平台在音频设备测试与测量领域的领导地位。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Audio Precision 总经理 Daniel Knigh<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>n 表示：“Audio Precision 延续其四十年的市场领导传统，刚刚推出了市场上引人注目的<span style="color:rgb(33,88,163);"><strong>Bluetooth 5 LE Audio</strong></span>测试解决方案。”</p><p style="text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/984260d4-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="984260d4-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Audio Precision 的全新 Bluetooth 5 模块支持 BT5 中引入的众多新技术，使<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>能够彻底测试 Bluetooth 5 LE 音频设备。<strong>其关键特性包括支持</strong>：</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>LC3 <a href="https://www.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频编解码器</u></a> (CODEC)  </strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>Unicast Music 和 Voice  </strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>Auracast</strong><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">Bluetooth 5 APx 模块将支持集成在全新的<span style="color:rgb(33,88,163);"><strong><u>APx516B</u></strong></span>、<span style="color:rgb(33,88,163);"><strong><u>APx517B</u></strong></span>、<span style="color:rgb(33,88,163);"><strong><u>APx52xB</u></strong></span>、<span style="color:rgb(33,88,163);"><strong><u>APx58xB</u></strong></span>和<span style="color:rgb(33,88,163);"><strong><u>APx555B</u></strong></span>系列分析仪中。它亦可作为用户现有 B 系列分析仪的升级选项在 AP 原厂服务<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>安装。<strong>升级方案将包含</strong><span style="color:rgb(255,129,36);"><strong>一年的免费软件订阅</strong></span><strong>，以方便那些可能没有最新软件许可的客户使用所需的 APx500 9.0 版本。</strong></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><strong>值得注意的是，Bluetooth 5 不再兼容以前的蓝牙版本。</strong>对于希望同时测试经典蓝牙和 Bluetooth 5 音频设备的客户，<strong>Bluetooth 5 模块和 Bluetooth Duo 模块有可以安装在同一台分析仪机箱中，以满足需要测试这两种标准的客户需求</strong>。</p><p style="text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9855ba9e-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9855ba9e-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:0px;text-align:center;">安装了 Bluetooth 5 和 Bluetooth Duo 模块的 APx555B</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">从设计工程到生产制造，对于任何致力于开发最新一代<strong>头戴式耳机、耳麦、助听器、扬声器、汽车主机</strong>以及<strong>其他采用 Bluetooth 5 标准的音频设备</strong>的工程师来说，这个新模块可能是必备工具。与自制的测试系统、使用未特性化设备的开环测试以及市场上自称的 Bluetooth 5 分析仪解决方案不同，Audio Precision 的 Bluetooth 5 测试解决方案将一如既往地秉承四十年来客户所信赖的品质、性能与服务保障。</p><p style="text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/986e8c2c-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="986e8c2c-c4e3-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"><br/></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[探索 KunLun Pi | 基于匠芯创D13x系列开发板分享（三）]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407513.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407513.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:10:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;text-align:center;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>作者ID：<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a>小杰</strong></span></p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">本次开箱的 D133CBS KunLun <a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>Pi</u></a> 开发板，正面配备了一块 4.3 寸的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>触摸屏，开机即用，系统内置主菜单和丰富的 demo 演示程序，方便用户快速体验各项功能。</p><p style="text-align:center;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>开发板开箱及介绍</strong></span></p><p style="text-align:center;"><br/><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/97cae10c-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="97cae10c-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">开发板背面有丰富的<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>和模块布局，便于扩展和调试。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/97dc75b6-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="97dc75b6-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">主控芯片为D133CBS，是Ar<a href="https://bbs.elecfans.com/group_715" target="_blank"><u>tI</u></a>nChip 推出的高性能<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_riscvmcu_1.html" target="_blank"><u>RISC-V</u></a> <a href="https://www.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>MCU</u></a>，具备强大的 2D 图形加速、丰富的显示接口和多媒体处理能力，适合工业 HMI、智慧家居等场景。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/97f052c0-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="97f052c0-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><a href="https://m.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>播放部分采用了 LM4831 音频功放芯片，能够为外接喇叭提供高质量音频输出。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/97fa81aa-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="97fa81aa-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">外置存储为 Winbond（华邦）25Q128JVSQ 16MB NOR FLASH，支持大容量数据存储和系统固件升级。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/980aa9fe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="980aa9fe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>简介</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">D13x是ArtInChip一款基于 <a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_riscvmcu_1.html" target="_blank"><u>RISC</u></a>-V 的高性能、国产自主、工业级全高清显示与智能控制 MCU，配备强大的2D图形加速<a href="https://www.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>、PNG解码、JPEG编解码引擎、丰富的屏接口，支持工业宽温，具有高可靠性、高开放性，可广泛应用于工业HMI、 网关、串口屏等泛工业和智慧家居领域。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">D133CBS RISC-V KunLun Pi V1.0 是一款基于 D13x 芯片的人机交互应用开发板，配备 4.3 寸 LCD 显示屏以及电容触摸屏，支持DVP摄像头。开发板集成了<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>烧录、<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>TF</u></a>-Card 升级烧录、JTAG、串口打印等调试接口，方便调试开发。开发板集成 16MB NOR FLASH并可兼容NAND，同时引出<a href="https://www.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS485</u></a>、<a href="https://www.hqchip.com/app/1809" target="_blank"><u>RS232</u></a>/TTL、喇叭、<a href="https://www.elecfans.com/tags/sdi/" target="_blank"><u>SDI</u></a>O WIFI等功能，方便用户快速进行技术预研与产品开发，满足用户对不同人机交互场景的开发需求。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9818ab3a-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9818ab3a-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>开发板功能特性</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">开发板主控为D133CBS (8M PS<a href="https://www.elecfans.com/tags/ram/" target="_blank"><u>RAM</u></a>)，可Pin to Pin兼容D133CCS(16M PSRAM)；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">片上1MB SRAM，片上8MB PSRAM（视主控型号决定）；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">NOR FLASH 16MB，可兼容NAND FLASH；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">RTC <a href="https://www.elecfans.com/tags/实时时钟/" target="_blank"><u>实时时钟</u></a>；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">1xUSB2.0 Device烧录，支持OTG；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">1x<a href="https://www.elecfans.com/tags/uart/" target="_blank"><u>UART</u></a>0串口打印，1xJTAG单步调试；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">1xTF-Card 接口；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">标配4.3寸RGB显示屏，支持通过<a href="https://www.hqchip.com/app/1513" target="_blank"><u>排针</u></a>扩展LVDS、MIPI、I8080、QSPI屏等接口；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">配电容式触摸屏，支持<a href="https://m.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>式触摸屏；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">1x喇叭、1xDVP摄像头接口；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">1x<a href="https://www.elecfans.com/tags/rs/" target="_blank"><u>RS</u></a>485、1xUART TTL，可兼容RS232；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">1x<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>IO WIFI；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">5V单电源供电（<a href="https://www.elecfans.com/tags/type-c/" target="_blank"><u>Type-C</u></a>接口）。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>功能框图</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">下图为D133CBS KunLun Pi开发板的功能框图，展示了主控芯片与各类外设（ LCD显示屏、触摸排线、音频、摄像头、存储、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/13179/" target="_blank"><u>通信接口</u></a>等）之间的连接关系，便于理解整体架构和功能分布。</p><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98206f6e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98206f6e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>开发板资源</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">下图为开发板资源分布图，详细标注了各个接口、芯片、模块在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>上的位置，包括主控、存储、音频、显示、调试接口等，方便用户查找和连接。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/982e4d46-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="982e4d46-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>总结：</strong></span>本次评测的D133CBS KunLun Pi开发板集成度高，接口丰富，适合<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/663/" target="_blank"><u>智能家居</u></a>等多种应用场景。开箱体验良好，配套资源齐全，便于<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1231" target="_blank"><u>开发者</u></a>快速上手和功能验证，是一款极具性价比和实用性的国产 RISC-V 开发平台。</p><p style="text-align:center;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>SDK下载+环境搭建</strong></span></p><p style="text-align:center;"><br/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>Luban-Lite SDK介绍</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">Luban-Lite是ArtInChip基于<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_emb_1.html" target="_blank"><u>RT-Thread</u></a>系统深度优化的<a href="https://www.elecfans.com/tags/RTOS/" target="_blank"><u>RTOS</u></a> SDK。本次评测就只使用该SDK进行开发。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>准备代码</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">使用git客户端下载代码（https://gi<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>e.com/artinchip/luban-lite.git）。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>安装VSCode扩展-LubanLite</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在VSCode中打开刚刚下载的Luban-Lite文件夹；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在VSCode的插件商店搜索LubanLite，安装。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/984cc78a-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="984cc78a-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">左侧会出现匠芯创的LOGO，点开它，就有了一堆快捷操作。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9866214e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9866214e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>创建项目</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">点击Open Project，可以按<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>标签</u></a>进行筛选Defconfig配置文件。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98714970-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98714970-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">最终我们选择这个：d13x_kunlunpi88-nor_rt-thread_helloworld_defconfig</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/987b87dc-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="987b87dc-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>配置项目文件</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">点击config project</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9889999e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9889999e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">首次打开 Menuconfig 时，界面加载速度可能较慢，导致页面长时间停留在 “Lo<a href="https://www.elecfans.com/tags/adi/" target="_blank"><u>adi</u></a>ng Project Configuration ...”，需要耐心等待加载完成。加载速度与机器性能相关。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98938e86-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98938e86-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">我们可以修改配置文件，但现在暂时不改，需要先把编译下载流程跑通后，在下一个实验任务中再进行修改。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>编译</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">接下来编译，点击侧边栏的 Build Project 图标。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98a68856-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98a68856-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">编译开始后，等待片刻，出现【Image file is generated:】表示生成镜像，可以下载到开发板了。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98af6a16-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98af6a16-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>下载镜像</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">不知道什么原因，VSCode插件的烧录按钮，点完了之后并不能开始下载，因此我使用的是<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>Ai</u></a>Burn烧录工具。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">AiBurn工具下载：</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">https://aicdoc.artinchip.com/topics/product/downlo<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>ad</u></a>-doc-tool-zip.html</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">将开发板通过USB数据线连接<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1247/" target="_blank"><u>电脑</u></a>，按住开发板背面的BOOT按键，然后按下RESET按键，等待电脑端有设备接入的提示，松开BOOT按键，此时开发板进入了烧写模式。先选择文件，再点击开始。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98bf2988-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98bf2988-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">烧录中</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98cac7ca-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98cac7ca-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">烧录完成</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98d2bf3e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98d2bf3e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="text-align:center;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>运行<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1073/" target="_blank"><u>LVGL</u></a> Benchmark Demo</strong></span></p><p style="text-align:center;"><br/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>LVGL简介</strong></span>：LVGL是一个<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/21-24/" target="_blank"><u>C语言</u></a>编写的免费的开源图形库，提供了用于<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1121" target="_blank"><u>嵌入式</u></a>GUI的各种元素。用户可以利用丰富的图形库资源，在消耗极低内存的情况下构建视觉效果丰富多彩的GUI。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>配置项目Config</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">打开上次实验创建好的测试工程，点击工具栏的Config，按下面几张图来进行配置。</p><p style="text-align:center;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98e02cfa-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98e02cfa-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">选用LVGL V9</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98e992c2-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98e992c2-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">这里我想跑个Benchmark测一下性能，所以将LVGL Demo选择为LVGL Demo Benchmark，其他的保持默认即可。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/98f56f84-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="98f56f84-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">最后记得点击下面的Save按钮保存，并关闭Config页面。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>分析报错原因</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">如果修改好了上面的配置文件，直接编译，会报如下错误。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9900f688-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9900f688-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">花了点时间，自己研究了下，大概弄明白了配置文件的运作逻辑。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在aic_ui.c中的 aic_ui_init() 函数内，定义了这三句：</p><ul><li/><li/><li/></ul><p>lvgl_data_check();externvoidui_init(void);ui_init();</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">通过查找ui_init()的引用能发现，如果我们运行的LVGL Demo是匠芯创官方写好的，那么会通过ui_init()调用【packages\artinchip\lvgl-ui\aic_demo*】下特定Demo的源代码。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">例如elevate_ui中就有实现了ui_init()</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99104e12-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99104e12-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">当我们切换到LVGL官方的Demo时，例如我们这里使用的是Benchmark Demo，那么在Config中CONFIG_AIC_LVGL_ELEVATOR_DEMO就会被注释掉，而CONFIG_AIC_LVGL_DEMO_ BENCHMARK被启用。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99180030-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99180030-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">对应着在rtconfig.h中就没有定义AIC_LVGL_ELEVATOR_DEMO ，取而代之的是AIC_LVGL_DEMO_BENCHMARK，如下图所示。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99233dce-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99233dce-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">问题来了，编译的时候是如何来进行条件编译的呢？</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">这里就用到了SConscript 文件，SCons 是一套由 <a href="https://www.elecfans.com/tags/python/" target="_blank"><u>Python</u></a> 语言编写的开源构建系统，类似于 GNU Make。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">每个Demo文件夹下都有SConscript，例如在elevator_demo目录下就能看到。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9935fb9e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9935fb9e-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">对照着文件解释一下</p><ul><li/></ul><p>src+= Glob('./elevator_ui.c')</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">这行把 elevator_ui.c 文件加入源码列表 src。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/994127ee-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="994127ee-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;">group=group+DefineGroup('LVGL-port',src,depend= ['AIC_LVGL_ELEVATOR_DEMO'], CPPPATH = CPPPATH, INSTALL = install)</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">这行用 DefineGroup 定义了一个源码组，名字叫 LVGL-port，包含 src 里的所有源码文件。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">重点是 Depend 参数：depend = ['AIC_LVGL_ELEVATOR_DEMO']</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/994e85f6-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="994e85f6-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">Depend 的作用是：只有当 AIC_LVGL_ELEVATOR_DEMO 这个宏（或配置项）被打开时，这个源码组才会被编译。如果在 config 里把 AIC_LVGL_ELEVATOR_DEMO 关掉了，这个源码组就不会被加入编译流程，elevator_ui.c 也就不会被编译。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">自然地，现在就能回答最开始的问题了，ui_init()找不到引用的原因正是没有任何一个aic_demo（即匠芯创官方写的LVGL Demo）被编译进来。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>修改aic_ui.c代码</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">将aic_ui_init()函数的下面这两行注释掉</p><ul><li/><li/></ul><p>// extern void ui_init(void);// ui_init();</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">新增一行</p><ul><li/></ul><p>lv_demo_benchmark();</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在aic_ui.c文件包含部分之后，新增代码</p><ul><li/><li/><li/><li/><li/></ul><p>#ifdefAIC_LVGL_DEMO_BENCHMARK#include"lvgl_v9/lvgl/demos/benchmark/lv_demo_benchmark.h"#endif</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>启用<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/132/" target="_blank"><u>CPU</u></a>监视</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">要跑Benchmark，需要给系统一个性能监视器，否则会在跑Benchmark时，屏幕显示LV_USE_PE<a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>RF</u></a>_MONITOR is not enabled提示，结果页面也不会显示FPS和CPU占用率。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在packages\artinchip\lvgl-ui\lvgl_v9\lv_conf.h 找到【LV_USE_PERF_MONITOR】，将值改为1。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99691894-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99691894-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>实验结果</strong></span><strong>：</strong>编译、下载，进入系统后就能看到正在运行的benchmark了。</p><p style="text-align:center;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9970fc76-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9970fc76-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">可以看到大部分场景稳定60FPS以上，而且CPU占用率都不高。</p><p style="text-align:center;"><span style="color:#15499a;"><strong>新建LVGL应用-控制显示屏亮度</strong></span></p><p style="text-align:center;"><br/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>匠芯创AiUIBuilder简介</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">AiUIBuilder是基于LVGL(Light and Versatile Embedded Graphics Library) 开发的UI设计工具，可以通过拖拽的方式进行UI界面的设计，能够加速基于ArtInChip嵌入式平台的图形应用的开发。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">使用UiBuilder进行设计的流程如下</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/998801d2-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="998801d2-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">用AiUIbuilder在电脑上进行UI设计，并<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>运行，可以反复的对设计进行修改；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">AiUIbuilder设计导出的代码也可以在VSCode环境下进行代码的修改，并可以在电脑上单步调试；</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">AiUIbuilder导出的UI代码或者经过在VSCode环境下修改过的UI代码，放在SDK编译环境相应目录下进行编译，然后烧录固件，在真实硬件环境下运行。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>下载安装AiUIbuilder</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">前往官网下载安装：<br/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">https://aicdoc.artinchip.com/topics/product/download-doc-tool-zip.html</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>创建UI工程</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在AiUiBuilder工具中，新建一个名为【test1】的项目，注意选择颜色深度为16bit，分辨率为【480*272】。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99b737fe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99b737fe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>设计UI</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">这个实验是为了通过UI调整屏幕亮度，所以需要一个滑动条组件，如下图：</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99bf82a6-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99bf82a6-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">调整滑动条的范围为10~100，默认值70。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99cb6dbe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99cb6dbe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">还要两个标签组件</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99dbb674-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99dbb674-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">label_2标签是用于显示滑动条的数值。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>滑动条事件设置</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><strong>滑动条组件介绍</strong></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">参考LVGL文档：<br/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">https://lvgl.100ask.net/9.1/widgets/slider.html</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">滑动条对象看起来像是在进度条增加了一个可以调节的旋钮，使用时可以通过拖动旋钮来设置一个值。就像进度条(bar)一样，Slider可以是垂直的或水平的(当设置进度条的宽度小于其高度，就可以创建出垂直摆放的滑动条)。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">使用事件LV_EVENT_VALUE_CHANGED，它是在拖动滑块或使用按键更改滑块时，会发送事件，拖动滑块时，会连续发送事件。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><strong>设置滑动事件</strong></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">右键点击滑动条，选择设置事件。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99e7086c-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99e7086c-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">打开的窗口中，选择事件Value changed-自定义代码-勾选方法名右侧的复选框。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99f2b0fe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99f2b0fe-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><strong>设置screen加载事件</strong></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">右键screen，选择【设置事件】。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/99ff16c8-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="99ff16c8-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">事件名为 load start，方法名右侧的复选框打勾。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9a0a0614-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9a0a0614-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><strong>编写自定义代码</strong></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">打开项目文件夹下的 ui_builder/custom/custom.c文件，新增代码如下：</p><p/><p>#ifndef<a href="https://www.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SIM</u></a>ULATOR#include"lv_tpc_run.h"voidb<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>ac</u></a>klight_pwm_config(unsignedint channel, unsignedint level){structrt_device_pwm *pwm_dev;pwm_dev = (structrt_device_pwm *)rt_device_find("pwm");/* pwm frequency: 1KHz = 1000000ns */rt_pwm_set(pwm_dev, channel,1000000,10000* level);}#endifvoidscreen_slider_1_custom_value_changed(){screen_t*scr =screen_get(&amp;ui_manager);intvalue =lv_slider_get_value(scr-&gt;slider_1);charbuf[8];snprintf(buf,sizeof(buf),"%d%%", value);lv_label_set_text(scr-&gt;label_2, buf);#ifndefSIMULATORbacklight_pwm_config(2, value);#endif}voidscreen_custom_load_start(){screen_t*scr =screen_get(&amp;ui_manager);intvalue =lv_slider_get_value(scr-&gt;slider_1);charbuf[8];snprintf(buf,sizeof(buf),"%d%%", value);lv_label_set_text(scr-&gt;label_2, buf);}</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">其中【screen_slider_1_custom_value_changed】是滑动条事件回调函数，【screen_custom_load_start】是屏幕加载回调函数。它们都先获取了屏幕的对象，然后读取滑动条当前值，再将该数值格式化为字符串，设置为标签label_2的显示文本。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">【backlight_pwm_config】用于设置背光的 PWM（脉宽调制）参数，实现调节屏幕亮度的功能。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">【#ifndef<span style="background-color:transparent;">SIMULATOR ...</span>#endif<span style="background-color:transparent;">】，在模拟器环境下，是找不到lv_tpc_run.h头文件及其他函数的，这些是在luban-lite SDK中使用的，因此需要注释掉，避免编译报错，在模拟器下只需要关心UI设计和基本逻辑是否正确即可。</span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>导出AiUiBuilder生成的代码</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在UiBuilder的右上角，点击生成代码。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9a1349a4-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9a1349a4-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">代码生成在项目目录下的ui_builder目录内。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9a1f5474-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9a1f5474-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">先记住该路径，这部分文件代码等会要用到。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>搭建VSCode编译<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>环境</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在VSCode中，安装如下插件：</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">C/<a href="https://www.elecfans.com/tags/C++/" target="_blank"><u>C++</u></a></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">C/C++ Extension Pack</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">CMake</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">CMake Tools</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">使用VSCode打开AiUiBuilder项目工程test1文件夹下的simulator.code-workspace文件，这是vscode的工作区文件。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">编译时，会让我们选编译器，这里选择未指定，因为在工作区配置文件中已经自动指定好了。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9a2a95b4-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9a2a95b4-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">点击工具栏的build按钮，进行编译。完成后点击调试或运行，即可查看仿真效果。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>新增LVGL应用配置</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">首先需要在application/Kconfig 中下方所示部分添加代码：</p><ul><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/></ul><p>...config AIC_LVGL_USB_OSD_DEMObool"LVGL usb osd demo"selectLPKG_LVGL_USING_DEMOSselectLPKG_USING_CJSONselectAIC_PWM_BACKLIGHT_BYPASSifAIC_PWM_BACKLIGHTconfig AIC_LVGL_IMAGE_DEMObool"LVGL image demo"config AIC_LVGL_TEST1_DEMO# 添加 AIC_LVGL_TEST1_DEMO，以便在 menuconfig 菜单中选择bool"LVGL demo of test1"...</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在项目配置中，【select LVGL Demo】选择刚刚的【LVGL demo of test1】，保存。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9a36fa48-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9a36fa48-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>导入代码</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在【packages\artinchip\lvgl-ui\aic_demo】下新建【test_demo_1】文件夹，将导出的代码全部复制到这里。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/9a4727d8-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png" alt="9a4727d8-c4e4-11f0-8ce9-92fbcf53809c.png"/></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>配置SConscript</strong></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;">在test_demo_1目录下新建SConscript文件，添加如下代码：</p><ul><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/><li/></ul><p>frombuilding import *import oscwd = GetCurrentDir()group= []# 源文件路径src = Glob('*.c')src += Glob('./custom/*.c')# 头文件路径CPPPATH = [cwd]CPPPATH.append(cwd+'/custom')list = os.listdir(cwd)fordinlist:path = os.path.join(cwd, d)ifos.path.isfile(os.path.join(path,'SConscript')):group=group+ SConscript(os.path.join(d,'SConscript'))# 资源安装的目标路径ins_dst='rodata/lvgl_data'# 资源安装的源路径为当前SConscript所在路径的相对路径ins_src ='assets'install = [(ins_src +'/font/', ins_dst +'/font/'),]# AIC_LVGL_TEST1_DEMO 宏需要与 application/Kconfig 中添加的宏一致group=group+ DefineGroup('LVGL-port', src, depend = ['AIC_LVGL_TEST1_DEMO'], CPPPATH = CPPPATH,INSTALL = install)Return('group')</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="color:rgb(21,73,154);"><strong>实验结果：</strong></span>通过触摸屏拉拽滑动条，实现了屏幕亮度的调节。</p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(136,136,136);">以上内容来源：电子发烧友<a href="https://www.elecfans.com/article/bbs/" target="_blank"><u>论坛</u></a></span></p><p style="margin-left:.5em;text-align:justify;"><br/></p><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[PCB行业数字化转型必备：5大头部厂商深度对比，破解选型难题的实战指南]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407095.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407095.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:15:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	作为“电子产品之母”，印制电路板（<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>）是<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、智能驾驶、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>等新兴产业的基础载体。据Prismark数据显示，2024年全球PCB产值已突破800亿美元，中国占全球市场份额超过50%。随着产品迭代加速、客户对品质追溯要求日益严格，传统以人工记录、工序割裂为特征的生产模式已难以适应“多品种、小批量、快交付”的市场需求。</p>
<p>
	PCB制造流程涵盖投料、压合、钻孔、电镀、表面处理等数十道工序，跨设备、跨工厂的协同难度大，质量追溯链条长，导致生产现场长期处于“黑盒”状态。在此背景下，制造执行系统（MES）成为PCB企业推进数字化转型、实现精益生产的核心工具。</p>
<p>
	<strong>一、选型趋势：全流程管控与数据驱动成为关键能力</strong></p>
<p>
	当前PCB企业对MES系统的选型，呈现出三大趋势：</p>
<p>
	<strong>全流程一体化：</strong>企业不再满足于单点功能，而是追求从计划排程、物料管理、质量追溯再到设备协同的全链路闭环；</p>
<p>
	<strong>实时数据驱动：</strong>依托I<a href="https://www.elecfans.com/tags/iot/" target="_blank"><u>IoT</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/tags/rfid/" target="_blank"><u>RFID</u></a>、视觉识别等技术，实现生产数据的实时采集、分析与可视化管理；</p>
<p>
	<strong>柔性架构支持：</strong>系统需具备模块化、可配置的能力，以适配不同规模、不同产品类型的生产场景。</p>
<p>
	只有具备上述能力的MES系统，才能帮助PCB企业打破信息孤岛，构建透明、可控、高效的“数字车间”。</p>
<p>
	<strong>二、五大PCB行业MES头部厂商盘点（2025版）</strong></p>
<p>
	1. 盘古信息——深耕PCB制造的MES精准管控专家</p>
<p>
	①核心优势</p>
<p>
	盘古信息MES以“全流程管控+数据驱动”为核心，打造覆盖计划、物料、质量、设备等多维度的数字化管控中枢。系统采用分层式+模块化混合架构，适配PCB行业“<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>、多批次、快响应”的生产特点。</p>
<p>
	②技术亮点</p>
<p>
	·智能柔性计划排程系统，计划甘特排程实时展现计划和完成进度；</p>
<p>
	·车间产品工艺灵活建模，优化工艺流程配置；</p>
<p>
	·4M系统多级防错，实现过程变异的全面记录；</p>
<p>
	·标准化和自定义报表看板实时展现工厂数据，实现透明化管理；</p>
<p>
	·智能转产、低位预警、JIT供料，精益化生产。</p>
<p>
	③客户案例</p>
<p>
	已成功服务兴森快捷、泰和电路、苏杭电子等多家行业头部企业，系统落地快、实效强，深度赋能PCB企业在高精度工艺管控、复杂物料追溯以及全流程协同等方面的智能化升级，成为PCB企业数字化转型的首选伙伴。</p>
<p>
	<strong>2. 其他代表厂商概览</strong></p>
<p>
	<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/西门子/" target="_blank"><u>西门子</u></a>（Opcen<a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>te</u></a>r系列）</strong></p>
<p>
	定位：全球工业软件巨头，提供集成化制造执行解决方案</p>
<p>
	特点：强于高端设备互联与数字化<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>，适合自动化程度高、有全球化部署需求的大型PCB企业。</p>
<p>
	局限：系统架构较重，实施周期与成本较高，对中小型客户门槛显著。</p>
<p>
	<strong>达索系统（Apriso）</strong></p>
<p>
	定位：全球PLM与制造运营管理领导者</p>
<p>
	特点：平台化能力强，支持跨工厂流程协同与可追溯性管理，尤其在柔性制造与合规追溯方面有优势。</p>
<p>
	局限：在国内PCB行业的本地化工艺适配与深度服务能力相对较弱。</p>
<p>
	<strong>元工国际</strong></p>
<p>
	定位：国内自主MES与APS软件提供商</p>
<p>
	特点：在计划排程(APS)与项目制造管理方面有特色，适合小批量、多品种的柔性生产场景。</p>
<p>
	局限：在PCB特定工艺装备集成与物料精细化管控方面深度不及盘古信息。</p>
<p>
	<strong>兰光科技</strong></p>
<p>
	定位：专注军工及高可靠电子制造的MES服务商</p>
<p>
	特点：在质量追溯与合规性管理方面极为严格，适合有军品、航天等高质量要求的PCB企业。</p>
<p>
	局限：产品行业通用性较强，对民用<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>类PCB的成本与效率优化聚焦不足。</p>
<p>
	国际厂商强在平台与技术生态，但在PCB行业的本地化深度与敏捷响应上存在短板；国内专业厂商则更懂生产现场，其中盘古信息凭借其对PCB全流程的闭环管理与柔性适配能力，展现出更全面的实战效能。</p>
<p>
	<strong>三、选型指南：如何选择适合的PCB行业MES系统？</strong></p>
<p>
	PCB企业在推进MES选型时，建议从以下几个维度进行评估：</p>
<p>
	·行业适配度：是否支持PCB特有工艺（如压合、钻孔、沉金）及物料管理单元；</p>
<p>
	·系统集成能力：能否与ERP、SCADA、WMS等系统无缝对接；</p>
<p>
	·追溯能力：是否具备从原材料到成品的全流程条码/<a href="https://bbs.elecfans.com/group_65" target="_blank"><u>RF</u></a>ID追溯体系；</p>
<p>
	·实施与服务：是否有成熟的PCB行业实施案例与本地化支持团队；</p>
<p>
	·系统扩展性：是否支持模块化选配与后期功能扩展。</p>
<p>
	<strong>四、结语：MES是PCB企业走向精益制造的必经之路</strong></p>
<p>
	在产能过剩、成本上升、客户要求不断提高的背景下，PCB行业已从“规模竞争”转向“精益竞争”。打造透明、高效、可追溯的数字化车间，已成为企业生存与发展的必备能力。盘古信息MES系统凭借其在PCB制造领域的深厚积累与全流程闭环管控能力，正助力越来越多企业走出“黑盒生产”困境，迈向数据驱动的智能制造新阶段。在2025年乃至更远的未来，选对MES、用好MES，将成为PCB企业决胜市场的关键一环。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[可调电源品牌哪个好？如何选择适合自己的电源？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407097.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407097.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:16:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	在日常工作或实验中，大家可能会接触到各种各样的<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>设备。而其中，可调电源因为能够提供灵活的电压和<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>调节，广泛应用于电子测试、科研实验、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>保养等领域。但是，面对市场上琳琅满目的可调电源品牌，如何选择一个既稳定又性价比高的品牌呢？今天，我们就来聊聊“可调电源的品牌哪个好”，帮助大家做出明智的选择。</p>
<p>
	什么是可调电源？为什么选择它？</p>
<p>
	可调电源（<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>Ad</u></a>justable Power Supply）是一种能够调整输出电压和电流的电源设备。相比固定电压的电源，可调电源允许用户根据不同的需求调节电压或电流的大小，这样就能够更好地满足不同测试、实验或维修的需要。它在电子工程、科研实验、设备调试等场景中非常重要。</p>
<p>
	选择可调电源时，稳定性和精度通常是最关键的考虑因素，因为这些因素直接关系到工作或实验的准确性。如果电源不稳定，输出的电压或电流波动可能影响设备的正常使用，甚至损坏测试对象。因此，选择一个可靠的品牌非常重要。</p>
<p>
	可调电源的品牌哪个好？</p>
<p>
	说到可调电源，市面上有许多不同的品牌，其中不乏一些<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a>的厂家。接下来，我们将根据几个常见的标准，帮你筛选出几个比较靠谱的品牌。</p>
<p>
	1. <strong>广州邮科</strong></p>
<p>
	如果你希望寻找性价比高的可调电源，广州邮科是一个不错的选择。作为国内知名品牌，广州邮科的可调电源在市场上有着广泛的应用。广州邮科的这款电源在操作上非常简单直观，面板设计清晰，旋钮调节顺滑。无论是调节电压，还是切换模式，都非常方便，哪怕是刚接触电源的新手，也能快速上手。这款电源采用了<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>开关电源</u></a>设计，相比传统的线性电源，不仅效率高，而且发热量小。即使长时间高负载工作，它的温升也非常温和，不会因为过热而影响性能。它的产品在稳定性和可靠性上表现优秀，且价格相对较为亲民，适合预算有限的用户。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/23/21/wKgZPGhvFo6ARwB6AADTiCHV3vg283.png" alt="wKgZPGhvFo6ARwB6AADTiCHV3vg283.png"/>广州邮科可调电源</p>
<p>
	2. <strong>Keysight（安捷伦）</strong></p>
<p>
	Keysight（前身为安捷伦）是<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/50-103/" target="_blank"><u>测试测量</u></a>领域的领军品牌，其可调电源产品以<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>、高稳定性著称。Keysight的电源设备通常具备非常高的输出稳定性，能够支持从实验室到工业生产线的各种应用。如果你需要在高要求的实验或生产环境中使用电源，Keysight无疑是一个非常可靠的选择。</p>
<p>
	3. <strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/te/" target="_blank"><u>Te</u></a>ktronix（<a href="https://www.elecfans.com/tags/泰克/" target="_blank"><u>泰克</u></a>）</strong></p>
<p>
	作为另一个知名的测试仪器品牌，Tektronix也提供可调电源产品。其电源设备以稳定性和精准度为亮点，适合电子设计、研发及测试应用。Tektronix的可调电源通常具有多个通道、精确的输出控制，能满足复杂的测试需求。对于高端用户来说，Tektronix是一个值得信赖的品牌。</p>
<p>
	选择可调电源时需要注意什么？</p>
<p>
	在选择可调电源时，除了品牌，还需要关注以下几个因素：</p>
<p>
	1. <strong>输出范围</strong></p>
<p>
	根据你的需求，选择适合的电压和电流输出范围非常重要。不同的实验或测试可能需要不同的输出电压和电流，选择时要确保所选电源能够覆盖你的需求范围。</p>
<p>
	2. <strong>精度和稳定性</strong></p>
<p>
	精度和稳定性直接影响测试的可靠性。如果你需要做高精度的实验或测量，最好选择那些精度较高、稳定性好的电源品牌。</p>
<p>
	3. <strong>通道数和功能</strong></p>
<p>
	一些高端的可调电源配备多个输出通道，可以同时为多个设备供电。如果你的工作需要同时进行多个测试，可以考虑选择多通道的电源设备。</p>
<p>
	4. <strong>售后服务</strong></p>
<p>
	购买设备时，品牌的售后服务也是重要的考虑因素。选择那些提供良好售后服务和技术支持的品牌，可以确保设备在使用过程中出现问题时，能够及时得到帮助。</p>
<p>
	总结：哪个品牌的可调电源最好？</p>
<p>
	从上面的分析来看，不同品牌的可调电源在精度、稳定性、功能和价格等方面都有自己的优势。<strong>Keysight</strong>和<strong>Tektronix</strong>适合对精度和稳定性有高要求的用户，特别是科研人员和<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>；而<strong>广州邮科</strong>和<strong>Rigol</strong>则提供了较为高性价比的产品，适合预算有限但又需要可靠性能的用户。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[隧道管廊局部放电在线监测系统：电力安全新屏障]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407543.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407543.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:21:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>文章由山东华科信息技术有限公司提供</p><p>在城市化进程中，隧道管廊作为地下基础设施的重要载体，承载着电力、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、给排水等生命线工程。其内部电力设备长期处于潮湿、封闭、高负荷运行环境中，局部放电（简称“局放”）现象易引发绝缘劣化、设备故障甚至火灾事故。隧道管廊局部放电在线监测系统通过实时感知、智能分析、主动预警的技术闭环，成为保障地下空间电力安全的核心工具。</p><p/><p>技术内核：多维度感知与智能算法融合</p><p>系统采用“<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>阵列+边缘计算+云端分析”的架构体系。超声波传感器可捕捉局放产生的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>振动波，特高频传感器专攻电磁脉冲<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，高频<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>传感器则监测接地线中的脉冲电流。通过非侵入式安装设计，传感器可在设备带电状态下完成部署，结合自适应滤波<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>抑制环境噪声，确保在强电磁干扰、高湿度环境中精准提取局放特征信号。边缘计算单元对原始数据进行时频域分析，提取放电幅值、重复率、相位分布等特征参数。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/11/5B/wKgZO2f90ZSAd0c4AAEj3DdwFwQ238.png" alt="wKgZO2f90ZSAd0c4AAEj3DdwFwQ238.png"/><p>应用价值：从被动抢修到主动防御的运维革命</p><p>传统人工巡检存在周期长、盲区大、响应滞后等弊端，而在线监测系统实现7×24小时连续监测，突破时空限制。当检测到电晕放电、表面放电、内部放电等典型缺陷时，系统会触发多级告警机制，并将数据同步至运维平台。结合设备健康状态评分模型，可提前预警绝缘老化趋势，辅助制定差异化巡检策略，避免非计划停机。在应急场景中，系统还能快速定位故障点，缩短抢修时间，降低二次事故风险。</p><p/><p>维护实践：长效稳定的科学管理路径</p><p>为确保系统长期精准运行，需建立标准化维护体系。定期校准每季度通过标准源验证传感器精度，日常清洁防止灰尘、油污影响灵敏度，连接件检查保障信号传输稳定性，环境适配设计如满足防护等级的外壳则保障在潮湿、腐蚀环境中的可靠性。同时，构建设备健康档案，记录维护历史与故障案例，为运维决策提供数据支撑。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/11/5B/wKgZO2f90ZSAFFKgAADfzcKb3Uw173.png" alt="wKgZO2f90ZSAFFKgAADfzcKb3Uw173.png"/><p>未来方向：智能化与集成化创新趋势</p><p>随着<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>技术融合，系统正朝“感知-分析-决策-执行”的智能闭环演进。通过数字孪生技术构建设备虚拟模型，实现物理空间与数字空间的实时映射；集成测温、气体监测等功能，形成综合电力安全感知终端；结合<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>通信实现远程实时监控与自动报警。这些创新将推动运维模式从“定期检修”向“状态检修”转型，提升设备使用寿命，降低全生命周期成本。</p><p/><p>在隧道管廊的“地下生命线”中，局部放电在线监测系统以技术穿透力打破传统运维局限，将安全防线前移至隐患萌芽阶段。随着检测精度与智能化水平的持续提升，这一领域将为城市地下空间的安全运行注入更强劲的科技动能，护航城市发展的“地下动脉”。</p><p/><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[电网局放值实时监测传感器-技术演进与实践]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407546.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407546.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:21:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>文章由山东华科信息技术有限公司提供</p><p>在电网运行体系中，局部放电（局放）作为<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>设备绝缘性能退化的早期征兆，其监测数据的实时性与准确性直接影响<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4675/" target="_blank"><u>电力系统</u></a>的安全裕度。电网局放值实时监测<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>作为状态感知的关键装置，通过持续捕捉设备内部微小的放电信号，为运维决策提供科学依据。本文将从技术特性、应用场景、技术优化三个维度，系统解析这一技术装备的实践价值。</p><p/><p>局放监测的核心在于对高频电<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>、超声波及电磁辐射的精准捕捉。传感器通过内置的宽频带探测单元，可覆盖从数十千赫兹到数吉赫兹的信号频段，实现对不同放电类型（如表面放电、内部放电、电晕放电）的监测。数据采集模块采用自适应滤波<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>，可在强电磁干扰环境下提取有效信号，并通过<a href="https://m.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>数字信号</u></a>处理技术完成噪声抑制与特征提取，最终生成可量化的局放幅值、频次及相位信息。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/11/5C/wKgZO2f91HuAEBujAADu_9qiQ4k612.png" alt="wKgZO2f91HuAEBujAADu_9qiQ4k612.png"/><p>在电网场景中，实时监测传感器的应用价值体现在多维度风险防控。通过部署于变压器、开关柜、电缆接头等关键设备，传感器可构建全维度监测网络，实现局放活动的动态追踪。例如，在变压器运行过程中，局放数据可反映绝缘油纸系统的老化状态，为油色谱分析提供辅助验证；在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>电缆线路中，实时监测数据可辅助定位绝缘缺陷的位置，指导运维人员精准开展带电检测或局部<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a>。</p><p/><p>技术优化层面，传感器需平衡灵敏度与抗干扰能力。工业环境中存在大量工频干扰、开关操作过电压等噪声源，因此传感器需采用屏蔽结构设计、差分信号采集等技术手段，提升信噪比。同时，边缘计算模块的集成使传感器具备初步数据处理能力，可实现本地数据压缩、异常事件触发及初步诊断，减少数据传输压力，提升响应速度。</p><p/><p>在运维实践中，传感器需与智能监控平台形成协同体系。通过标准化<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>协议，监测数据可接入电网调度<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>或设备健康管理系统，实现状态数据的可视化展示与趋势分析。结合设备历史运行数据与工况参数，运维人员可构建局放活动与设备状态的关联模型，实现故障风险的量化评估与维护策略的优化。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/1E/9C/wKgZO2hLgTKAF9H1AACx7U9rohg999.png" alt="wKgZO2hLgTKAF9H1AACx7U9rohg999.png"/><p>未来，随着数字孪生与<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>技术的融合，局放监测传感器将向智能化方向演进。通过构建设备数字孪生模型，可实现局放活动的动态<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>与风险预测；结合<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/557/" target="_blank"><u>机器学习</u></a>算法，进一步提升电网运维的主动性与精准性。</p><p/><p>综上，电网局放值实时监测传感器作为电力设备状态感知的核心装备，通过持续的技术创新与场景适配，为电网安全运行提供可靠保障，是构建<a href="https://bbs.elecfans.com/group_346" target="_blank"><u>智能电网</u></a>状态感知体系的重要技术基石。</p><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[解析LGA与BGA芯片封装技术的区别]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407132.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407132.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:22:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	在当今电子设备追求轻薄短小的趋势下，<a href="https://bbs.elecfans.com/group_67" target="_blank"><u>芯片封装</u></a>技术的重要性日益凸显。作为两种主流的封装方式，LGA和BGA各有特点，而新兴的激光锡球焊接技术正在为封装工艺带来革命性的变化。本文将深入解析LGA与BGA的区别，并探讨激光锡球焊接技术如何提升芯片封装的效率与质量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	LGA与BGA：芯片封装的两种面孔</p>
<p style="text-indent:2em;">
	1什么是BGA封装?</p>
<p style="text-indent:2em;">
	BGA(球栅阵列)是一种用于<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/123/" target="_blank"><u>集成电路</u></a>的表面贴装封装技术。它的底部整齐排列着一个个微小的锡球，这些锡球充当了芯片与印刷电路板(<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>)之间的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>连接媒介。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01. BGA的优势：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	高密度互连：BGA允许在有限空间内布置大量引脚，完美应对现代芯片高密度连接的需求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	优异的热传导性：BGA锡球与电路板之间的导热性能良好，能有效将芯片内部产生的热量传递到电路板，避免IC过热。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	低电感特性：与普通引脚相比，BGA的锡球形状短小，减少了不必要的电感，有助于防止高速电路中的<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>失真。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHSSAa66QAAG39X86-3Q527.png" alt="35ca2cbe-c120-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	02. BGA的局限性：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>应力敏感：锡球的形状导致其延展性不足，当芯片与电路板因热膨胀系数不同而发生不同步弯曲时，焊点容易断裂。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	检测困难：焊接完成后，被元件本体遮盖的焊点不易检查，通常需要昂贵的X光机或CT扫描仪来保证焊接质量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	调试不便：开发初期需要临时连接封装和电路时，锡球形状不易附着，需要特殊插座才能实现稳定连接。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	2什么是LGA封装?</p>
<p style="text-indent:2em;">
	LGA(平面网格阵列)与BGA类似，也是一种面积阵列封装组件，但底部没有预植的锡球，而是平坦的金属触点。这些触点直接与主板上的插槽接触，或者通过焊接与电路板连接。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01. LGA的优势：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	稳定的电气连接：提供稳定的电气连接和机械稳定性，避免了引脚歪斜、短路和开路的问题。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	维护便捷：如果使用插座连接，更换IC时无需拆焊，只需松开插座即可取出坏掉的芯片。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	灵活的连接方式：LGA既可以通过专用插座连接，也可以通过普通焊接方式连接到PCB上，为电路板布局提供了更多选择。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	02. LGA的局限性：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	焊接风险：如果选择焊接方式连接LGA，由于其引脚高度较低，焊接后容易出现空孔和锡珠，影响连接质量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	激光锡球焊接技术：封装工艺的革新者</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01<span style="text-indent:2em;">传统植球工艺的挑战</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	传统的植球方法主要包括电镀、印刷锡膏固化和植球三种方式。电镀方式存在工艺复杂、成本高、制造周期长和环境污染等问题;而印刷锡膏方式则不容易控制凸点高度，难以制作小于200μm的凸点。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	02<span style="text-indent:2em;">激光锡球焊接的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a></span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	激光锡球焊接是一种新型的无助焊剂锡球附着工艺。它通过激光瞬间加热锡球，使锡球熔化并精准喷射到焊接处。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在芯片封装的精微世界，BGA/LGA植球工艺至关重要。紫宸激光锡球焊接机，以创新激光技术攻克传统植球难题。设备核心由运动平台、植球机构、定位相机、激光器、工控机及外光路系统组成。实现±3μm的超<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>焊接，轻松处理0.06-1.2mm锡球。焊接头内置在植球机构模组中，与喷球腔体同轴置于升降轴上，通过高精度定位相机确保植球位置的准确性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	03<span style="text-indent:2em;">激光植球技术的显著优势</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	无助焊剂工艺：锡球内不含助焊剂，不会造成飞溅，避免了助焊剂残留对封装和器件的污染腐蚀。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	精确的热控制：工艺无需整体加热，仅局部瞬间加热，对周边元件热影响小，特别适合热敏感器件。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	卓越的工艺精度：可兼容0.06mm~1.2mm规格的锡球，植球速度可达3-5点/秒。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	一致性高：因锡量恒定，凸点锡量稳定、一致性好。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	环保高效：无需后续清洗工序，可实现零污染生产，更符合绿色制造理念。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	激光锡球焊接在LGA与BGA封装中的应用</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在BGA封装中的应用</p>
<p style="text-indent:2em;">
	激光锡球焊接技术直接适用于BGA封装的制造过程，特别是在晶圆级芯片凸点制作环节。随着<a href="https://www.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>电子元器件</u></a>的精、薄、短、小、差异化发展，传统工艺已无法满足超细小化、多层化的点状零件焊接需求。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	激光植球方式特别适合BGA封装中的高密度、细间距应用，如高清摄像头模组及精密声控器件、数据线焊点组装等细小焊盘。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在LGA封装中的应用</p>
<p style="text-indent:2em;">
	对于LGA封装，虽然搜索结果未明确提及激光锡球焊接的直接应用，但考虑到LGA本质上是一种没有预植锡球的BGA变体，激光锡球焊接技术同样可以在LGA制造过程中发挥作用。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	特别是在需要将LGA直接焊接到PCB上的应用场景，激光锡球焊接可以提供更精确、更可靠的连接解决方案。无论是BGA高密度植球还是LGA精密焊接，紫宸激光的植球设备均表现卓越，速度高达5点/秒，良率超99.98%，助力您大幅提升生产效率与产品可靠性。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	激光锡球焊接技术的市场前景</p>
<p style="text-indent:2em;">
	激光锡球焊接技术在国内国外都有不同程度的发展，尽管经过这些年的发展，始终没有大的跨越和应用拓展。然而市场需求不断变化，不但存在纵向数量的增长，而且横向的应用领域也在不断的扩展，以电子数码类产品相关零部件锡焊工艺需求为主导，涵盖<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a><a href="https://m.hqchip.com/ic/0" target="_blank"><u>元器件</u></a>、声学元器件等多个行业。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	有专家预测，激光锡焊在目前及未来很长的时间将会有惊人的爆发式增长和较为庞大的市场体量。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	结语</p>
<p style="text-indent:2em;">
	LGA和BGA作为两种主流的芯片封装技术，各有其适用的场景和优势。BGA适合高密度、高性能的应用，而LGA则在可维护性和机械稳定性方面表现更佳。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	随着激光锡球焊接技术的成熟与发展，它正在为芯片封装工艺带来新的可能，特别是在高密度、细间距应用场景中，这种无助焊剂、高精度的焊接方式将发挥越来越重要的作用。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	对于电子制造企业而言，了解并采纳这种先进的焊接技术，无疑将在未来的市场竞争中占据先机。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[罗姆推出广泛适用于直流有刷电机的通用电机驱动器IC]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407127.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407127.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:23:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	全球<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>知名</u></a><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8112/" target="_blank"><u>半导体制造</u></a>商ROHM（总部位于日本京都市）推出可广泛适用于直流有刷<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>的通用<a href="https://www.hqchip.com/app/1824" target="_blank"><u>电机驱动器</u></a>IC“<strong>BD60210FV</strong>”（20V耐压，2通道）和“<strong>BD64950EFJ</strong>”（40V耐压，1通道），新产品适用于包括冰箱、空调等白色家电在内的<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>以及工业设备领域。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHIWAAl90AABkurVkAvA732.jpg" alt="63cde2da-c4dc-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/></p>
<p>
	近年来，从白色家电等消费电子到工业设备领域，控制机构的电动化进程加速，对更加节能的直流有刷电机的需求日益增长。另一方面，要求电机驱动器实现设计标准化、减少外置<a href="https://m.hqchip.com/ic/0" target="_blank"><u>元器件</u></a>数量、可靠性高、体积小巧。如何兼顾成本和设计效率已成为重要市场需求。ROHM针对这些需求，推出兼顾通用性、空间节省程度及设计便捷性的两款产品“BD60210FV”和“BD64950EFJ”，助力提升应用产品的设计效率与性能。</p>
<p>
	两款产品均采用通用性好的封装形式，不仅易于引入新设计中，还可显著提升电路变更、衍生型号开发以及设计标准化的效率。另外，新产品还实现低待机电流（Typ：0.0μA，Max：1.0μA），可大幅提升应用产品待机时的节能性能。</p>
<p>
	“BD60210FV”是一款可驱动2个直流有刷电机或1个<a href="https://www.elecfans.com/tags/步进电机/" target="_blank"><u>步进电机</u></a>的双路（2ch）H桥*1直接PWM控制*2型电机驱动器。通过采用无需升压的H桥电路结构，更大程度地减少了外置元器件数量，从而有助于进一步节省空间和简化设计。</p>
<p>
	而“BD64950EFJ”则采用单路（1ch）H桥电路，同时支持直接PWM控制和恒流PWM控制*3两种控制方式。另外，采用低导通电阻设计，可有效抑制发热，实现高效率电机驱动。该产品耐压40V，适用于需要高电压（24V）驱动的有刷直流电机。</p>
<p>
	新产品已经开始量产（样品价格300日元/个，不含税），并已开始通过电商进行销售，均可购买(<strong>BD60210FV</strong>、<strong>BD64950EFJ</strong>）。另外，ROHM还提供可助力应用产品开发和设计的评估板(<strong>BD60210FV-EVK-001</strong>、<strong>BD64950EFJ-EVK-001</strong>)。</p>
<p>
	未来，ROHM将继续扩充消费电子和工业设备领域的电机驱动解决方案，为社会舒适性的提升和节能贡献力量。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHIWATjTsAACDqlY8ELg841.jpg" alt="647a0524-c4dc-11f0-8c8f-92fbcf53809c.jpg"/></p>
<table style="border-collapse:collapse;margin-bottom:10px;"><tbody><tr><td style="border-width:5px;border-color:rgb(255,255,255);border-style:solid;background-color:rgb(249,249,249);padding:0px;" width="50%">
				BD60210FV</td>
			<td style="border-width:5px;border-color:rgb(255,255,255);border-style:solid;background-color:rgb(249,249,249);padding:0px;" width="50%">
				BD64950EFJ</td>
		</tr><tr><td colspan="2" style="border-width:5px;border-color:rgb(255,255,255);border-style:solid;background-color:rgb(249,249,249);padding:0px;" width="100%">
				</td>
		</tr></tbody></table><p>
	<br/><strong>应用示例</strong></p>
<p>
	<strong>・消费电子设备</strong></p>
<p>
	冰箱（制冰机旋转和风门控制）、空调（百叶窗控制）、打印机（导轨移动）</p>
<p>
	扫地<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>（刷头旋转）、热水器和电饭煲（阀门控制）、加湿器（驱动风扇控制）</p>
<p>
	<strong>・工业设备</strong></p>
<p>
	自动门和卷帘门（动作控制）、小型传送带（传送控制）、电动工具（旋转控制）</p>
<p>
	其他各种小型<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机控制</u></a></p>
<p>
	<strong>术语解说</strong></p>
<p>
	<strong>*1) H桥</strong></p>
<p>
	一种用来控制电机旋转方向的电子电路。在绘制电路图时，因4个开关（<a href="https://m.hqchip.com/app/1555" target="_blank"><u>晶体管</u></a>或<a href="https://www.elecfans.com/tags/mosfet/" target="_blank"><u>MOSFET</u></a>）呈H形排列而被称为“H桥”。</p>
<p>
	<strong>*2) 直接PWM控制</strong></p>
<p>
	直接将PWM（脉宽调制）<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>传输至H桥等电路，以此直接控制电机转速的方式。通过PWM占空比调节供给电机的电压。电路结构相对简单，响应速度较快。</p>
<p>
	<strong>*3) 恒流PWM控制</strong></p>
<p>
	为保持电机<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>恒定而采用PWM控制方式。这种控制方式能使电机在低速时仍能保持转矩，适用于需要精密控制的设备等应用。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[确保电压击穿试验仪输出波形纯净度的技术与方法]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407114.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407114.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:24:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>电压击穿试验仪输出波形的纯净度，直接决定了绝缘材料检测数据的准确性—— 若波形中混入杂波、畸变等干扰<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>，可能误触发击穿判断，或掩盖材料真实的绝缘性能特征。在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/873/" target="_blank"><u>高压</u></a>检测场景中，需通过针对性技术手段与规范操作，从源头抑制干扰，保障波形稳定输出。​</p><p>从设备硬件优化角度，需聚焦干扰隔离与信号提纯。首先是高压发生模块的抗干扰设计，可通过增加屏蔽层减少外部电磁辐射对模块的影响，同时优化模块内部电路布局，避免不同电路单元之间的信号串扰；对于波形生成核心部件，需定期检查其<a href="https://www.hqchip.com/ic/0" target="_blank"><u>元器件</u></a>状态，若出现<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>老化、<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>性能衰减等问题，需及时更换，防止因元器件失效导致波形畸变。其次是信号传输链路的优化，高压线缆需选用屏蔽性能优良的专用线缆，且线缆接头处需做好绝缘密封处理，避免因接触不良引入杂波；同时要合理规划线缆走向，避免与其他供电线路、信号线路平行敷设，减少<a href="https://www.elecfans.com/tags/电磁感应/" target="_blank"><u>电磁感应</u></a>带来的干扰。此外，试验仪的接地系统需独立且可靠，采用单点接地方式避免接地环流产生，通过稳定的接地回路将干扰信号导入大地，降低对输出波形的影响。​</p><p>环境干扰控制是保障波形纯净的重要环节。试验场地需远离强电磁干扰源，如大功率变压器、高频焊接设备、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>基站等，若无法避免，需在试验区域周围设置电磁屏蔽墙或屏蔽网，削弱外部干扰信号的强度；同时要控制试验环境的温湿度稳定，过高的湿度可能导致设备绝缘性能下降，引发泄漏电流增大，进而影响波形纯度，可通过空调、除湿机等设备维持环境参数在适宜范围。此外，试验区域的供电系统需做好稳压处理，避免电网电压波动导致试验仪供电不稳定—— 可配置专用<a href="https://www.elecfans.com/tags/稳压电源/" target="_blank"><u>稳压电源</u></a>，为试验仪提供持续稳定的电力输入，防止因电压骤升骤降引发波形异常。​</p><p>规范操作流程是避免人为因素导致波形干扰的关键。试验前需对设备进行充分预热，待设备各部件性能稳定后再开始波形输出，避免因设备未进入稳定工作状态导致初始波形畸变；在更换试样或调整电极过程中，需先切断高压电源，待设备完全放电后再操作，防止带电操作引发的瞬时脉冲干扰；同时要确保试样与电极的接触状态稳定，若试样表面不平整、电极安装错位，可能导致局部电场集中，引发尖端放电，进而在波形中产生尖峰杂波，需通过打磨试样表面、校准电极位置，保证电极与试样均匀接触。​</p><p>此外，定期校准与维护可长期保障波形纯净度。需按照检测周期，使用标准波形发生器对试验仪输出波形进行校准，若发现波形偏差超出允许范围，需通过设备自带的校准功能或联系专业人员调整参数；同时建立设备维护档案，记录每次维护时的波形检测数据，通过对比历史数据，及时发现波形纯度的变化趋势，提前排查潜在故障—— 例如，若连续多次校准发现波形杂波幅度逐渐增大，需重点检查高压发生模块与信号传输链路，排查是否存在部件老化、线缆破损等问题。​</p><p>确保电压击穿试验仪输出波形纯净度，是一个“硬件优化 - 环境控制 - 操作规范 - 定期维护” 的系统性工作。唯有从多维度构建抗干扰体系，才能让输出波形真实反映设定的电压特征，为绝缘材料检测提供可靠的信号基础，避免因波形干扰导致的检测误差。​<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/0F/8B/wKgZO2ft4p2AaJBwAAPFIsmgQYs814.jpg" alt="1.jpg"/></p><p>审核编辑 黄宇</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[高性能人形机器人关节模组选型的关键技术要素]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407550.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407550.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:24:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>     人形<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>关节模组一般是集传动装置、<a href="https://www.hqchip.com/app/1847" target="_blank"><u>驱动器</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>、抱闸、<a href="https://www.elecfans.com/tags/编码器/" target="_blank"><u>编码器</u></a>以及力矩<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>等于一体的精密部件，负责驱动和控制人形机器人各个关节精确实现拟人化动作的核心执行单元，其性能直接决定了机器人的运动能力、效率与可靠性。人形机器人对关节模组提出了区别于传统<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/144/" target="_blank"><u>工业机器人</u></a>的苛刻要求，主要体现在高扭矩密度、精密控制、动态响应、能效比以及结构鲁棒性等方面。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdG3CAajx7AAE9SR4Ya9c369.png" alt="wKgZO2kdG3CAajx7AAE9SR4Ya9c369.png"/>人形机器人本体<p/><p><strong>以下技术因素是人形机器人关节模组选型的决定性依据：</strong></p><h2><strong>1.扭矩密度：性能与轻量化的核心指标</strong></h2><p>     扭矩密度是衡量关节模组单位质量输出扭矩能力的核心指标。人形机器人关节数量众多（当前先进设计可达16-60个自由度），关节模组的质量直接影响整机重量分布、惯性负载和能量消耗。更高的扭矩密度意味着在同等输出能力下拥有更轻的质量，从而显著降低整机自重、优化重心分布、提升动态响应速度，并延长电池续航能力，最终实现更高的有效载荷与整体运动性能。</p><p>     <a href="https://www.elecfans.com/tags/泰科/" target="_blank"><u>泰科</u></a>机器人MJBX系列旋转关节模组集成扭矩传感器（可选），通过创新的谐波减速器结构设计实现轻量化且大扭矩（最小重量0.84kg），扭矩密度可达57.8 N·m/kg，并能让人形机器人的各关节都实时感知并控制力和力矩的大小。</p><p>     HJL系列线性关节模组采用行星滚柱丝杠传动，以0.5kg质量输出600N推力，高推力型号（2.8kg）可达8000N推力，集成拉<a href="https://www.elecfans.com/tags/压力传感器/" target="_blank"><u>压力传感器</u></a>，可适用于人形机器人腿部、手臂等重载部位，有效提升运动可靠性与抗扰动力。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/2D/2B/wKgZPGi2joqANd4OAADe38FwK8E774.png" alt="wKgZPGi2joqANd4OAADe38FwK8E774.png"/>人形机器人线性关节<p/><h2><strong>2.位置与力矩控制精度：运动精确性的基石</strong></h2><p>     关节模组的位置精度和力矩控制精度是实现人形机器人精准、平稳、协调运动的前提。每个关节的空间位姿由三维向量定义，关节模组的微小定位或力矩误差在多关节串联结构中会产生累积效应，导致末端执行器严重偏离目标轨迹或姿态失稳（如步态中的髋-膝-踝联动偏差）。<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>控制依赖于高分辨率编码器、高性能伺服驱动器<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>、低背隙减速器以及高极对数电机。</p><p>     泰科机器人MJBX系列关节模组集成扭矩传感器，能够实时精准捕捉关节受力数据，比如抓取重量、碰撞反作用力等，为人形机器人提供“力感知”基础。可实现全关节力感知覆盖，机身任何部位被触碰，均可通过关节扭矩传感器反馈力<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>。这对于实现类人的自然流畅运动，如柔顺交互、精细操作至关重要。</p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/2D/3A/wKgZO2i2jpuAf1LhAAFH-79Ggt0837.png" alt="wKgZO2i2jpuAf1LhAAFH-79Ggt0837.png"/>带力控关节模组<p/><h2><strong>3.动态响应与过载能力：应对复杂环境的关键</strong></h2><p>     动态响应指关节模组对控制指令变化的快速跟随能力，通常由带宽和阶跃响应时间衡量。过载能力即最大瞬时转矩，是模组在短时间内（毫秒级）可输出的远超额定值的扭矩。人形机器人在非结构化环境中，如地面塌陷、意外碰撞需具备快速调整姿态的能力，这要求关节模组能在极短时间内爆发高扭矩，例如紧急调整落足点，并快速稳定运行。</p><p>     该特性依赖于电机的高功率密度设计、驱动器瞬时<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>输出能力以及传动机构的刚性。泰科机器人关节模组的设计考虑了此类动态需求，确保在突发状况下能提供必要的瞬时高扭矩输出。</p><p/><h2><strong>4.能效与热管理：续航与可靠运行的保障</strong></h2><p>     能效衡量输入电能转化为有效<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>功的比例，损耗部分主要转化为热量。高能效意味着更少的能量浪费和发热，直接延长由电池供电的人形机器人的单次作业时间。热管理能力则决定了模组在持续工作或高负载下的温升控制水平，过热会触发保护、降低性能甚至损坏器件。</p><p>     泰科机器人关节模组通过精巧的结构设计，如轻量化减少惯性负载、优化电磁设计和采用高效率组件（如自主研制的伺服驱动器效率可达95%以上），提升整体能效。同时，其设计强调高效导热路径和热管理方案，确保良好的温控，保障长时间高负荷运行的稳定性，这对于实际应用场景的连续作业能力至关重要。</p><p/><h2><strong>5.结构鲁棒性与可靠性：确保长期稳定运行</strong></h2><p>     结构鲁棒性指模组抵抗机械冲击、振动、跌落等意外工况的能力。可靠性则体现在长寿命、免维护（或低维护）设计和耐受恶劣环境的能力。人形机器人在开发测试及实际应用，如工业搬运、野外巡检中面临跌倒、碰撞、负载突变等风险，关节模组作为核心运动部件必须具备极高的机械坚固性和环境耐受性。</p><p>泰科机器人关节模组的设计强调坚固性，采用高质量材料和强化结构，以承受跌落测试、重物举升、突发冲击等苛刻条件，确保持续可靠的运行，降低维护需求，保障整体功能性的实现。</p><p/><h2><strong>标准化模组与定制化解决方案的权衡</strong></h2><p>     人形机器人厂商的核心竞争力常聚焦于<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>算法与软件系统，而开发和生产高性能、高集成度的关节模组是一项高度复杂的系统工程。而寻求机器人硬件（特别是关节模组）领域拥有深厚技术积累和正向设计能力的合作伙伴（如泰科机器人），可以提供成熟可靠的标准化或定制化关节模组解决方案，可显著加速产品开发进程，使客户能更专注于其核心优势领域，在当前的具身智能产业化竞赛中赢得时间优势。泰科机器人凭借多年在机器人本体及关节模组的定制开发经验，可为客户提供此类关键技术支持。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[揭秘PCB设计生死线：走线宽度、铜厚与温升如何决定电流承载力？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407115.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407115.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:24:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	一站式<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>A加工厂家今天为大家讲讲PCB走线与过孔的<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>承载能力有受什么影响?PCB走线与过孔的电流承载能力的影响因素。PCB走线与过孔的电流承载能力受线宽、铜厚、温升、层别及散热条件等多重因素影响，具体分析如下：</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHGuASuwOAAKvhKVadFs027.jpg" alt="wKgZO2kdHGuASuwOAAKvhKVadFs027.jpg"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	<br/>
	</p>
<p style="text-indent:2em;">
	PCB走线与过孔的电流承载能力的影响因素</p>
<p style="text-indent:2em;">
	一、PCB走线电流承载能力的影响因素</p>
<p style="text-indent:2em;">
	线宽</p>
<p style="text-indent:2em;">
	核心参数：线宽越宽，横截面积越大，<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>越小，发热量越低，承载电流能力越强。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	经验公式(基于IPC-2152标准简化)：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	外层走线：I≈0.048×ΔT0.44×A0.725内层走线：I≈0.024×ΔT0.44×A0.725</p>
<p style="text-indent:2em;">
	(I为电流，ΔT为允许温升，A为横截面积)</p>
<p style="text-indent:2em;">
	实例：1oz铜厚(35μm)下，10mil宽走线约承载0.675A，20mil宽可承载约1A。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	铜厚</p>
<p style="text-indent:2em;">
	铜厚越厚，横截面积越大，电阻越小，承载能力越强。例如，2oz铜厚的载流能力约为1oz的2倍(实际受散热影响略低)。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	温升</p>
<p style="text-indent:2em;">
	允许温升(ΔT)越高，承载电流越大，但需避免基材分解或器件损坏。典型设计温升目标为10°C(保守)、20°C(常见)、30°C(散热良好时)。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	层别与散热</p>
<p style="text-indent:2em;">
	外层走线：暴露在空气中或覆盖阻焊层，散热条件好，载流能力约为内层的1.5-2倍。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	内层走线：包裹在基材中，散热困难，需降低电流承载预期。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	散热设计</p>
<p style="text-indent:2em;">
	附近有大面积铜箔、散热孔或散热器时，可显著提升载流能力。例如，<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>线加宽并铺铜可减少地电位波动。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	二、PCB过孔电流承载能力的影响因素</p>
<p style="text-indent:2em;">
	孔径与镀铜厚度</p>
<p style="text-indent:2em;">
	孔径：孔径越大，铜壁<a href="https://www.hqchip.com/app/1093" target="_blank"><u>环形</u></a>截面面积越大，承载能力越强。例如，0.3mm孔径过孔比0.2mm孔径承载能力更高。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	镀铜厚度：常见标准为20μm(0.7oz)，高电流场景需加厚至35μm(1oz)或以上。镀铜越厚，电阻越小，承载能力越强。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	温升</p>
<p style="text-indent:2em;">
	允许温升越高，承载电流越大。例如，10°C温升下，0.3mm孔径、25μm镀铜的过孔约承载1A;若温升提升至20°C，电流可增加约30%-50%。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	层别与散热</p>
<p style="text-indent:2em;">
	外层过孔：散热条件优于内层，承载能力更高。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	内层过孔：需通过连接内层铜箔或散热焊盘增强散热，避免热量集中。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	并联过孔</p>
<p style="text-indent:2em;">
	单个过孔电流不足时，可并联多个过孔分散电流。例如，10A电流需3-4个0.5mm孔径过孔并联，而非单个大孔。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	三、设计建议与优化策略</p>
<p style="text-indent:2em;">
	优先查表或使用IPC-2152计算器</p>
<p style="text-indent:2em;">
	根据铜厚、温升、层别等参数，通过标准表格或工具(如Saturn PCB Toolkit)快速确定线宽和过孔尺寸。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	关键路径加宽走线</p>
<p style="text-indent:2em;">
	电源线和地线需比<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>线宽，例如电源线宽度建议1.2-2.5mm(48-100mil)，信号线宽度0.2-0.3mm(8-12mil)。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	高电流场景优化</p>
<p style="text-indent:2em;">
	过孔设计：增加镀铜厚度(如≥35μm)，并联多个过孔，避免密闭区域集中大电流过孔。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	散热增强：移除内层非功能焊盘(NFP)，减少热量累积;在过孔周围增加铜箔面积，连接内层地平面辅助散热。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	冗余设计</p>
<p style="text-indent:2em;">
	实际电流不超过理论载流能力的70%-80%，例如理论值3A的走线，设计电流不超过2.1A。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>验证</p>
<p style="text-indent:2em;">
	使用ANSYS SIwave或<a href="https://www.elecfans.com/tags/Cadence/" target="_blank"><u>Cadence</u></a> <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/3796/" target="_blank"><u>Allegro</u></a>进行热力<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>分析，确保大电流路径(如10A以上)的温升和电流分布符合预期。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	关于PCB走线与过孔的电流承载能力有受什么影响?PCB走线与过孔的电流承载能力的影响因素的知识点，想要了解更多的，可关注领卓PCBA，如有需要了解更多PCBA打样、PCBA代工、PCBA加工的相关技术知识，欢迎留言获取!</p>
<p style="text-indent:2em;">
	<br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[超级电容储能对于园区的好处有哪些]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7401635.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7401635.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;">在当今产业园区追求绿色低碳和高效运营的大背景下，储能技术正扮演着越来越重要的角色。其中，超级电容储能作为一种独特的物理储能方式，凭借其高功率密度，能够达到3千瓦每千克，是<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2692/" target="_blank"><u>锂电池</u></a>的5-10倍，为园区解决了一系列传统电力供应中的痛点。它不像电池那样缓慢地释放化学能，而是像一位身手极其敏捷的短跑健将，能够在瞬间爆发出巨大的能量，完美应对园区电网中那些突如其来的功率需求。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>快速响应：保障园区电力稳定的“闪电卫士”</strong></p><p style="margin-left:0px;">对于现代化园区，无论是高科技制造业的生产线，还是数据<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>的不间断运营，对电能质量的要求都极为苛刻。电压骤降、瞬时停电等微小的电力波动，都可能导致精密设备停机、数据丢失，造成巨大的经济损失。超级电容的最大优势在于其卓越的快速充放电能力，充电10分钟即可达到额定容量的95%以上。当园区电网遭遇瞬时扰动或需要瞬间提供巨大功率时，超级电容能够近乎无延迟地响应，在毫秒级别内释放或吸收大量电能，如同一个极其灵敏的“电力稳压器”，有效平抑电网波动，为关键负荷提供坚实的电力缓冲，确保生产运营的连续性。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>循环寿命与经济效益：园区基础设施的“长跑冠军”</strong></p><p style="margin-left:0px;">从全寿命周期成本考量，超级电容展现出显著优势。其循环寿命极长，可达10万次以上，甚至能达到20万次，而普通的锂电池在300-500次就开始明显衰减。这意味着，在园区长达数十年的运营周期内，一套超级电容储能系统可能无需更换，而传统的化学电池可能需要更换多次。这种超长寿命使其年均摊销成本大幅降低，成为一种更经济、更可靠的长期投资。对于园区管理者而言，这相当于引入了一位无需频繁“退休”的忠实伙伴，有效降低了长期的运维成本和设备更替的麻烦。</p><p/><p style="margin-left:0px;"><strong>赋能绿色转型：提升<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>利用效率的关键一环</strong></p><p style="margin-left:0px;">随着越来越多的园区部署分布式光伏等新能源系统，如何高效、安全地消纳绿色电力成为新挑战。光伏发电存在间歇性和不稳定性，而超级电容可以迅速储存光伏发电高峰时产生的多余电力，并在用电需求攀升或光照减弱时瞬间释放，有效平滑新能源并网带来的功率波动。特别是在“超级电容+”混合储能模式中，它可以与能量型储能技术（如锂电池）协同工作，由超级电容负责应对高频次、短时间的功率冲击，而锂电池则提供稳定的能量基础。这种创新模式不仅延长了混合储能系统的整体寿命，也大大提升了园区绿色能源的利用效率和供电可靠性，是推动园区迈向“近零碳”目标的务实选择。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>应用场景多元化：从风机变桨到后备<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>的广泛潜力</strong></p><p style="margin-left:0px;">超级电容的应用场景正不断拓展，为园区能源管理带来更多可能性。例如，在配备分布式风电的园区，超级电容可用于风机变桨系统，作为备用电源确保风机在极端情况下能够安全顺桨，保障设备安全。对于港口园区，大型吊机等动力<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>在重物下降时会产生大量可回收的动能，超级电容能够高效捕获并存储这些瞬间产生的再生能量，并在需要时释放，助力园区节能降耗。此外，作为数据中心的后备电源，超级电容的快速响应特性能够在主电源中断、备用发<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_dianji_1.html" target="_blank"><u>电机</u></a>尚未启动的几秒到几分钟的“空窗期”内，为关键IT设备提供不间断的电力支撑，其高可靠性和长寿命相比传统电池更具优势。这些多元化的应用案例表明，超级电容能够渗透到园区运营的多个环节，提升整体韧性和能效。</p><p style="margin-left:0px;"/><p style="margin-left:0px;"><strong>应对挑战与未来展望</strong></p><p style="margin-left:0px;">当然，超级电容在园区的大规模应用也面临一些挑战，其核心在于能量密度相对较低，即在相同体积下储存的总能量不及锂电池。这意味着在需要长时间、大容量供电的场景中，它需要与其他储能技术联合使用。此外，初始投资成本仍是考量因素之一。然而，随着技术不断发展，特别是新型材料体系的开发，如通过改性材料的反复实验和优化，有望进一步提升其性能。未来，随着应用场景的不断多元化和“超级电容+”混合储能模式的创新，超级电容有望在园区的能源体系中扮演更重要的角色，从提升电网质量到深化绿色能源应用，为构建更安全、高效、低碳的智慧园区提供关键支撑。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广州唯创WT2606系列AI语音芯片：开启智能门锁语音交互新时代]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407563.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407563.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<h2>一、智能门锁的现状与用户痛点</h2><p style="margin-left:0px;"><strong>1.1 传统生物识别的局限性</strong></p><p style="margin-left:0px;">在现代家庭生活中，智能门锁已成为<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/663/" target="_blank"><u>智能家居</u></a>的重要入口。然而，传统的生物识别技术在实际使用中暴露出诸多问题：指纹识别受手指脱皮、潮湿影响；人脸识别受光线角度制约；这些技术缺陷导致用户体验大打折扣。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>1.2 用户期待的功能升级</strong></p><p style="margin-left:0px;">除了基本的开锁功能，用户对智能门锁提出了更高要求：实时天气提醒、重要日期提示、电量显示、互动体验等。这些功能不仅提升了产品实用性，更增强了用户的情感连接和生活仪式感。<br/></p><h2>二、广州唯创电子芯片级解决方案</h2><h3>2.1 整体架构设计理念</h3><p style="margin-left:0px;">广州唯创电子作为专业的<strong>语音IC厂家</strong>，基于WT2606A6-40N <a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a><strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/语音识别/" target="_blank"><u>语音识别</u></a>芯片</strong>和WT2606Bx-32N驱屏芯片，构建了完整的智能门锁解决方案。该方案通过芯片级优化，实现了功耗、性能和成本的完美平衡。</p><h3>2.2 三芯片协同工作模式</h3><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>WT2606A6-40N</strong>：负责语音唤醒、离线识别和TTS语音合成</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>WT2606Bx-32N</strong>：驱动<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>TF</u></a>T屏幕显示灵动画面</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>WTW100A6-32N</strong>：提供WiFi联网能力，实现在线服务</span></p><h2>三、WT2606A6语音芯片核心技术优势</h2><h3>3.1 卓越的语音识别性能</h3><p style="margin-left:0px;">WT2606A6作为先进的<strong>语音识别芯片</strong>，具备以下技术特点：</p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong><a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>唤醒识别</strong>：1-3米距离唤醒识别率高达99%</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>智能降噪处理</strong>：自适应环境降噪，确保嘈杂环境下依然稳定</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>双麦阵列设计</strong>：标准双麦打断功能，支持扩展到三麦配置</span></p><h3>3.2 高效的<a href="https://m.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a></h3><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>宽电压供电</strong>：2.8-4.2V供电范围，<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2692/" target="_blank"><u>锂电池</u></a>直接供电</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>内置电量检测</strong>：VCC脚自带电量检测功能，节省外部电路</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>超低功耗设计</strong>：功耗不足传统方案的十分之一</span></p><h3>3.3 丰富的<a href="https://m.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>功能</h3><p style="margin-left:0px;">作为高性能的<strong>TTS语音合成芯片</strong>，WT2606A6支持：</p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>多种音频格式</strong>：MP3、WAV格式，采样率8K-44.1K</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong><a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>U盘功能</strong>：通过<a href="https://m.hqchip.com/app/1515" target="_blank"><u>USB</u></a>直接拷贝音频文件，无需专用工具</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/蓝牙/" target="_blank"><u>蓝牙</u></a>无线通讯</strong>：集成2.<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a>蓝牙功能，拓展连接能力</span></p><h2>四、WT2606B驱屏芯片的显示驱动能力</h2><h3>4.1 强大的视频播放功能</h3><p style="margin-left:0px;">WT2606Bx-32N专为智能设备显示需求设计：</p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>高清显示支持</strong>：最高支持480*480分辨率，30帧/秒流畅播放</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>多种播放模式</strong>：单次播放、单视频循环、全部视频循环</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>灵活更新机制</strong>：支持串口更新FLASH内容、OTA远程升级</span></p><h3>4.2 智能电源管理</h3><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>超低待机功耗</strong>：待机电流小于100uA，关机电流小于5uA</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>快速唤醒响应</strong>：接收指令后快速进入工作状态</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>标准<a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>支持</strong>：拥有IIC等标准接口，适应多种外设连接</span></p><h2>五、典型应用场景详解</h2><p style="margin-left:0px;"><strong>5.1 智能语音开门场景</strong></p><p style="margin-left:0px;">当用户双手拿着重物无法使用指纹识别时，只需说出"小唯小唯，开门"，WT2606A6<strong>语音芯片</strong>立即识别指令，准确执行开锁操作，彻底解决传统开锁方式的不便。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>5.2 智能提醒服务</strong></p><p style="margin-left:0px;">清晨出门时，门锁主动播报："主人，今天有大暴雨，您出门要带雨伞"。这种贴心的提醒服务基于WT2606A6的<strong>TTS语音合成芯片</strong>能力，让门锁成为用户的智能生活助手。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>5.3 情感化互动体验</strong></p><p style="margin-left:0px;">在家人生日时，门锁不仅会语音祝福，WT2606B驱屏芯片还会在屏幕上显示庆祝动画，营造温馨浪漫的家庭氛围，增强生活仪式感。</p><h2>六、方案实施的技术要点</h2><h3>6.1 音频系统优化</h3><p style="margin-left:0px;">为确保最佳语音效果，需要注意：</p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong><a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>稳定性</strong>：减小电源纹波，提高音质</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>结构设计</strong>：咪头远离喇叭和震动源，避免干扰</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>密封隔离</strong>：咪头除外露部分外，其余部分进行密封处理</span></p><h3>6.2 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>布局</h3><p style="margin-left:0px;">WiFi芯片的布局直接影响<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>质量：</p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>严格按规范布线</strong>：电源走线、<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>走线按参考设计执行</span></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong><a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_rf_1.html" target="_blank"><u>天线</u></a>优化</strong>：天线布局远离干扰源，确保信号稳定</span></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);"><strong>设计框架图：</strong></span></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/19/wKgZPGkdHIaAZfCaAADhrx51Xr8960.jpg" alt=""/><p style="margin-left:0px;text-align:center;"><br/></p><p style="margin-left:0px;"><strong>设计原理图：</strong></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHIeAGERfAAKoSNnNVP4504.jpg" alt=""/><p style="margin-left:0px;text-align:center;"><br/></p><p style="margin-left:0px;"><strong>​相关展示功能模块：</strong><br/></p><p style="margin-left:0px;"><strong>AI驱屏展示功能模块外观图（WT3000A-M10 V1.00）</strong></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHIaAI8aCAADP9jbREsI812.jpg" alt=""/><p style="margin-left:0px;"><strong>AI功能模块分享（半孔模块WT3000A-M06与测试底板WT3000A Mxx-T01）</strong></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHIaAdTY-AAEnAkGCcmk540.jpg" alt=""/><p style="margin-left:0px;text-align:center;"><strong>​​</strong><br/></p><h2>七、总结与展望</h2><p style="margin-left:0px;">广州唯创电子的WT2606系列芯片方案，重新定义了智能门锁的产品形态。通过WT2606A6<strong>语音识别芯片</strong>的先进语音交互能力，结合WT2606B驱屏芯片的丰富视觉表现，创造了前所未有的用户体验。</p><p style="margin-left:0px;">作为专业的<strong>语音IC厂家</strong>，广州唯创电子将持续深耕智能家居领域，通过芯片级创新助力合作伙伴开发更具竞争力的产品。WT2606系列方案不仅解决了当前智能门锁的技术痛点，更为产品赋予了情感化和智能化的新维度。</p><p style="margin-left:0px;">在技术快速演进的时代，广州唯创电子致力于让每扇门后都站着一位永不疲倦的AI守卫，让每个家庭都能享受到科技带来的便捷与美满。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ADC12D500RF/800RF 12 位高速 RF 采样 ADC 产品总结]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407129.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407129.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7407129" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3C/F3/wKgZPGkcG3-AbSFzAB_uAXEAtHs058.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>12位1.6/1.0 GSPS <a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>12D800/500<a href="https://www.elecfans.com/tongxin/rf/" target="_blank"><u>RF</u></a>是一种<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>采样GSPS的<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>C，可以直接采样输入频率，最高可达2.7 GHz及以上。ADC12D800/500RF增强了非常大的<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a> GSPS ADC的奈奎斯特区，在射频频段噪声和线性表现优异，将其可用范围扩展到7 GHz之外^th^奈奎斯特区</p><p>ADC12D800/500RF提供灵活的LVDS<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，支持多个SPI可<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1315/" target="_blank"><u>编程</u></a>选项，便于板上设计和<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/30-91/" target="_blank"><u>FPGA</u></a>/<a href="https://www.elecfans.com/tags/asic/" target="_blank"><u>ASIC</u></a>数据采集。LVDS输出为兼容IEEE 1596.3-1996，并支持可编程共<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1180/" target="_blank"><u>模电</u></a>压。该产品采用无铅292球热增强BGA封装，覆盖工业级温度范围为-40°C至+85°C。<br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7407129" target="_blank">*附件：adc12d800rf.pdf</a></p><p>特性</p><ul><li>噪声和线性表现优异，最高可达f。 <del>在</del> = 2.7 GHz</li><li>可配置为1.6/1.0 GSPS交错式或800/500 MSPS双ADC</li><li>为高带宽、高采样率应用推出新的DESCLKIQ模式</li><li>与ADC1xD1x00针脚兼容</li><li>多芯片同步自动同步功能</li><li>内部终端缓冲差分模拟输入</li><li>交错正时自动与手动倾斜调节</li><li>系统调试输出端的测试模式</li><li>捕捉外部触发的时间戳功能</li><li>可编程增益、偏移和<del>广告</del>调整功能</li><li>1：1 非多工或 1：2 去多工 LVDS 输出</li><li>主要规格 <ul><li>分辨率 12位</li><li>交错 1.6/1.0 GSPS ADCIMD <del>3</del> （fin = 2.7GHz @ -13dBFS）：-63/-61 dBc（类型）IMD <del>3</del> （Fin = 2.7GHz @ -16dBFS）：-71/-69 dBc（典型） 噪声底：-152.2/-150.5 dBm/Hz（典型） 噪声功率比：50.4/50.7 dB（典型） 功率：2.50/2.02 W（典型）</li><li>双800/500 MSPS ADC，Fin = 498 MHz ENOB：9.5/9.6 Bits（类型） SNR：59.7/59.7 dB（类型） SFDR：71.2/72 dBc（类型） 每通道功率：1.25/1.01 W（类型）</li></ul></li></ul><p>参数<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/19/wKgZPGkdG1SAc3zUAABKnpiJomQ191.png" alt="image.png"/></p><p>方框图</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdG1-AEZB-AAGxQCuEnKw852.png" alt="image.png"/><br/> ADC12D500RF/800RF 是 TI 推出的 12 位高速 RF 采样 ADC，核心优势是高采样率、宽输入带宽和灵活配置，适配射频<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>、雷达等高性能场景。</p><h3>核心产品参数</h3><ul><li><strong>分辨率与采样率</strong> ：12 位分辨率，ADC12D800RF 最高 1.6 GSPS（交织模式）/800 MSPS（双通道模式），ADC12D500RF 最高 1.0 GSPS/500 MSPS。</li><li><strong>带宽与动态性能</strong> ：输入带宽最高达 4 GHz（-12 dB），2.7 GHz 输入时 IMD3 低至 - 61 dBc（-13 dBFS），噪声基底密度 - 150.5 dBm/Hz（典型值），SNR 最高 60.4 dBFS，SFDR 最高 74.3 dBc。</li><li><strong>功耗与封装</strong> ：典型功耗 2.02 W（ADC12D500RF）/2.50 W（ADC12D800RF），采用 292 引脚热增强型 BGA 封装，工业级温度范围（-40°C 至 85°C）。</li><li><strong>输入与输出</strong> ：差分模拟输入阻抗 100Ω，支持 <a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>/<a href="https://www.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>DC</u></a> <a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>；LVDS 输出接口，可配置单 / 双数据速率（<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>R/<a href="https://www.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>），输出格式支持偏移二进制和二进制补码。</li></ul><h3>关键功能特性</h3><ul><li>灵活工作模式：支持双沿采样（DES）和非双沿采样（Non-DES），DES 模式可将单通道采样率翻倍，还支持 1:2/1:4 解复用模式降低输出数据率。</li><li>精准校准功能：内置上电校准、指令校准，支持输入失调、满量程范围独立调节，可读写校准参数以复用配置。</li><li>多芯片同步：AutoSync 功能支持主从模式同步多片 ADC，DCLK Reset 功能可复位输出<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>实现同步，适配多通道系统。</li><li>丰富控制接口：支持非扩展控制模式（引脚直接控制）和扩展控制模式（SPI 串口配置 16 个<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>），可独立配置 I/Q 通道参数。</li></ul><h3>应用与设计要点</h3><ul><li>典型应用：3G/<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/9979/" target="_blank"><u>4G</u></a> 基站、宽带<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_rf_1.html" target="_blank"><u>微波</u></a>回传、软件定义无线电、雷达 / LIDAR、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/50-103/" target="_blank"><u>测试测量</u></a>设备。</li><li>驱动与时钟：<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>输入需差分驱动，推荐使用巴伦变压器实现单端 - 差分转换；时钟输入需低抖动，支持 LVDS/LVPECL 等电平，AC 耦合且差分阻抗匹配 100Ω。</li><li><a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>与布局：需分离模拟 / 数字 / 时钟电源平面，每个电源引脚就近放置去耦电容；<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 需采用完整接地平面，减少时钟与模拟<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>串扰。</li><li>辅助功能：内置<a href="https://www.elecfans.com/tags/温度传感器/" target="_blank"><u>温度传感器</u></a>接口，支持时间戳功能捕获外部触发时序，提供测试模式便于系统调试。</li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[锂离子电池的石墨粉的热重分析]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407567.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407567.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:25:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:0px;text-align:justify;">石墨（天然石墨或合成石墨）是<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/6503/" target="_blank"><u>锂离子电池</u></a>阳极制造中最常用的材料。石墨颗粒的类型、纯度、形状和大小会显著影响电池的性能和循环寿命。热重分析 (TGA) 可用于测量石墨的分解，并可对石墨的粒径、均匀性和纯度进行表征。对工业石墨样品的分析表明，分解温度取决于颗粒大小。该工作表明，除了了解石墨的热特性外，TGA 还可用于质量控制并可作为其他技术（如粒径分析）的补充。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><img src="https://i1.go2yd.com/image.php?url=YD_cnt_208_01orlj3gmsGX" alt="image.php?url=YD_cnt_208_01orlj3gmsGX"/>上海和晟 HS-TGA-101 热重分析仪<p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">对天然和合成石墨进行了热重分析。对天然石墨的测量表明，重量损失数据对粒径敏感，这与之前公布的数据一致。导数峰、15% (T15) 重量损失时的温度和 50% (T50) 重量损失时的温度均与粒径相关。 合并数据时，TGA 数据可补充并澄清粒径数据。</p><p style="margin-left:0px;text-align:justify;"/><img src="https://i1.go2yd.com/image.php?url=YD_cnt_208_01orlnnuYWTi" alt="image.php?url=YD_cnt_208_01orlnnuYWTi"/><p style="margin-left:0px;text-align:justify;">与天然样品相比，粒径与其非常相似的合成样品具有更低的降解温度。它也不与三个天然样本显示的线性进程拟合，这可能是由于形态和晶体结构的原因。天然石墨和合成石墨在形态和结晶结构上均存在固有的差异，这些差异来自它们各自的制造过程。粒径分析可能无法揭示这些差异。热重分析仪可用于粉体石墨应用领域的质量控制和分析研究（包括电池研究的重要领域），以提供有关样品均匀性和纯度的信息。 它是一种可用于石墨材料表征的快速、可靠且简单的分析技术</p><p style="margin-left:0px;"><br/></p><p/><p/>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[光伏稳压器源头工厂卓尔凡：为全球光伏电站注入稳定动能]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407130.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407130.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:26:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	近日，这家专注光伏稳压设备研发制造的企业再次获得突破，其新一代智能光伏稳压器成功通过澳大利亚SAA<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>，这标志着中国制造的光伏稳压设备正式进入国际高端市场。</p>
<p>
	<strong>联、席 吕/经/理150-1909-3116</strong></p>
<p>
	01 光伏电站的"稳压难题"</p>
<p>
	"光伏电站的电压波动远比传统电网复杂。"卓尔凡电力科技有限公司技术总监表示，"日照强度的瞬间变化、云层遮挡、温度变化等因素都会导致输出电压剧烈波动。"</p>
<p>
	在沙特某大型光伏电站，电压波动曾导致<a href="https://www.elecfans.com/tags/逆变器/" target="_blank"><u>逆变器</u></a>频繁脱网，日均发电量损失最高达25%。在澳大利亚，某分布式光伏项目因电压不稳定，导致并网设备保护性停机，影响了整个微电网的稳定运行。</p>
<p>
	"更严峻的是，偏远地区薄弱电网的适应性更差。"卓尔凡光伏稳压器研发工程师补充道，"我们的稳压器不仅要解决光伏自身波动，还要应对电网侧的各种异常。"</p>
<p>
	02 技术突破：从稳压到智稳的跨越</p>
<p>
	面对行业痛点，卓尔凡开发出具有"智能预警+快速响应"核心技术的系列光伏专用稳压器。</p>
<p>
	宽电压自适应技术让卓尔凡稳压器表现卓越。产品支持±30%的宽电压输入范围，响应时间小于10毫秒，确保在日照剧烈变化时，输出电压始终稳定在±1%的精度范围内。</p>
<p>
	智能调压系统集成<a href="https://m.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>DSP</u></a>数字<a href="https://www.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>，能够实时监测光伏阵列输出特性，智能预测电压变化趋势，提前做出调整指令。在沙特项目的实际运行中，该系统成功将电站发电效率提升18%。</p>
<p>
	多机并联技术支持最大16台设备并联运行，满足大型光伏电站的功率需求。在澳大利亚某100MW光伏电站中，卓尔凡通过32台稳压器并联，实现了整个电站的稳定输出。</p>
<p>
	03 专业制造：源头工厂的实力保障</p>
<p>
	作为光伏稳压器领域的源头工厂，卓尔凡拥有完整的产业链优势。</p>
<p>
	自主研发能力是卓尔凡的核心竞争力。公司建有2000平方米的研发<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>，配备先进的检测设备，能够完成从核心<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>开发到成品测试的全流程研发工作。</p>
<p>
	全流程生产工艺确保产品品质。从钣金加工到变压器绕制，从<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>板生产到整机组装，所有环节都在自有工厂完成，确保每个环节的质量可控。</p>
<p>
	严苛的质量检测体系为产品保驾护航。每台稳压器都要经过72小时高温老化测试、满载温升测试、<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>电网波动测试等20余项严格检测，确保在恶劣环境下稳定运行十年以上。</p>
<p>
	04 全球应用：多场景验证卓越性能</p>
<p>
	卓尔凡光伏稳压器已在全球多个典型场景中得到成功验证：</p>
<p>
	在澳大利亚大型地面电站，卓尔凡稳压器经受住了内陆地区高温干燥气候的考验，防护等级达IP65，确保电站在50℃环境下稳定运行。</p>
<p>
	在沙特荒漠电站，产品采用特殊的防沙尘设计和耐高温材料，有效抵御沙尘暴侵袭，设备可用率保持在99.9%以上。</p>
<p>
	在南非分布式光伏项目里，卓尔凡稳压器成功解决薄弱电网的适配问题，确保光伏电力稳定消纳，项目投资回收期缩短2年。</p>
<p>
	在东南亚海岛微电网中，设备具备防盐雾腐蚀功能，在高温高湿环境下稳定运行，为偏远岛屿提供持续可靠的绿色电力。</p>
<p>
	05 国际认证：品质的全球通行证</p>
<p>
	目前，卓尔凡光伏稳压器已取得CE、SAA、UL等多项国际认证，这些资质成为产品进入全球市场的"通行证"。</p>
<p>
	在澳大利亚，产品凭借卓越性能获得SAA认证，成为多个大型光伏电站的指定供应商；在欧盟，CE认证确保产品完全符合<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>要求；在北美，UL认证为产品进入美国市场奠定基础。</p>
<p>
	"我们不仅满足标准，更要制定标准。"卓尔凡质量总监表示，"我们正积极参与光伏稳压器国际标准的制定工作，推动行业技术进步。"</p>
<p>
	随着全球能源转型加速，光伏产业迎来爆发式增长。卓尔凡电力科技有限公司凭借其在光伏稳压领域深厚的技术积累和制造优势，正在为全球绿色能源发展提供强有力的技术支撑。</p>
<p>
	"未来，我们将继续深耕光伏稳压技术，助力全球能源转型。"卓尔凡负责人表示，"让每一度光伏电力都能稳定可靠地输送到需要的地方，这是我们的使命，也是我们的承诺。"</p>
<p>
	审核编辑 黄宇<br/>
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[共探半导体产业未来|深商会“一起益企第70期·菁英会”走进芯海科技]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407597.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407597.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:26:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">11月18日，由深圳市商业联合会主办的“一起益企”第70期活动以“聚智同行 共擎未来——共探<a href="https://m.hqchip.com/gongsi.html" target="_blank"><u>半导体</u></a>赋能产业链协同发展”为主题，在<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1372" target="_blank"><u>芯海科技</u></a>（股票代码：688595）深圳总部圆满举办。来自荣耀终端、腾讯云、敦泰电子、云天励飞、广东宝元通检测、港华绿电、竹云科技、宇<a href="https://www.elecfans.com/tags/泰科/" target="_blank"><u>泰科</u></a>技、振邦电子、迪森科技、智平方科技、克里特控股、迈特芯科技、华云工控、国投证券、广发银行、瑞士宝盛银行等近50家产业链上下游及相关行业企业家和高管齐聚芯海，共同探讨半导体产业发展新路径，推动产业链协同创新。</span></p><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bc42cd5e-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bc42cd5e-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">芯海科技作为深商会副会长单位，公司联席CEO王君宇、副总裁郭争永、董事长助理杜泽妍、子公司康柚科技副总经理卢菁热忱接待了参会企业家嘉宾。</span></p><p style="text-align:center;"><strong>参观芯海</strong></p><p style="text-align:center;">感知技术创新成果</p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">活动伊始，企业家嘉宾们参观了芯海展厅，深入了解了芯海自2003年成立以来的20多年创芯历程。近年来，公司主力产品迎来高速发展，相继推出了计算机EC芯片、锂电管理BMS、<a href="https://m.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>PD芯片、<a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a><a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>、32位<a href="https://www.hqchip.com/app/1379" target="_blank"><u>MCU</u></a>以及健康测量BIA与PPG芯片等系列产品，突破关键芯片“卡脖子”困境，展现了扎实的技术研发与高可靠产业供应链。</span><br/></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bc528fdc-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bc528fdc-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></span></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">一直以来，芯海科技始终围绕“<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>+MCU”双技术平台，持续深耕全<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>链芯片领域，推动组织从技术型向平台化发展。在发展过程中，公司始终关注第二增长曲线的开拓，并建立完善的全流程质量管理体系，确保产品在全生命周期的可靠性。</span></p><p/><p/><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bf5f58ae-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bf5f58ae-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></span></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">当前，面对<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>时代的到来，芯海正积极推进“芯片+AI+场景化”深度融合，推动产品从“功能通用化”向“场景定制化”升级，以战略确定性应对市场的不确定性。参观过程中，企业家们表现出浓厚的兴趣。一位来自终端品牌领域的嘉宾表示：“芯海科技在<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>、边缘计算等领域的产品创新，让我们对国产芯片的高端应用充满信心。”</span></p><p style="text-align:center;"><strong>座谈交流</strong></p><p><br/></p><p style="text-align:center;">凝聚产业生态共识</p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">座谈交流环节，首先由芯海科技联席CEO王君宇建致欢迎词。他表示：“在全球半导体产业格局深刻变革的背景下，唯有开放合作才能突破困局。芯海期待与各行业领军企业深度携手，构建产业合作的桥梁，共同打造具有全球竞争力的创新生态”，发言赢得了在场企业家的强烈共鸣，掌声热烈。</span><br/></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bf6a43fe-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bf6a43fe-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></span></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">深商联执行副会长徐佳华充分肯定了芯海科技的创新发展，并对此次接待表示衷心感谢。她指出，深商会“一起益企”活动此次走进芯海科技，旨在助力深圳优秀科技企业搭建相互学习、资源对接的高价值平台，推动产业链上下游交流互动，进而增强深商群体在全球竞争中的合力。</span><br/></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bf73dbbc-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bf73dbbc-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></span></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">在《聚智同行 共擎未来》主题分享中，王君宇分享了半导体行业发展趋势，并系统阐述了芯海科技的战略布局、管理变革及未来产业方向。他指出，AI时代的技术革命本质是能源革命，未来的产业方向必然是绿色、低碳、智能化的。而芯片不仅是技术产物，更是文明组织形式的体现。在当前国际环境下，构建自主可控的产业链已成为必然选择。</span><br/></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">他强调，芯海科技始终坚持长期主义发展战略，通过“模拟+MCU”双平台驱动战略，不断完善组织管理流程和全面质量管理，持续拓展在<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>、<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>、<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>等领域的应用深度。面对AI浪潮，公司正加快推进“全信号链+AI”技术融合，推动芯片产品从通用型向场景定制化升级。</span><br/></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><br/></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);"><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bf83df62-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bf83df62-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></span></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">在活动的最后，围绕产业链上下游合作的议题，港华绿电、腾讯云、前海翼联、宝元通、海源恒业等企业家与芯海科技副总裁郭争永进行了深入交流。宾主双方针对半导体产业合作、产业上下游对接机制等话题展开了热烈的开放式讨论，现场交流氛围浓厚。</span></p><p><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bf8b409a-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bf8b409a-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bf95b020-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bf95b020-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bf9f1fb6-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bf9f1fb6-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bfb034fe-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bfb034fe-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bfbce604-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bfbce604-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/><img src="http://images.elecfans.net/uploads/20251119/bfc6974e-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg" alt="bfc6974e-c4e6-11f0-8ce9-92fbcf53809c.jpg"/></p><p style="margin-left:8px;text-align:justify;"><span style="background-color:rgb(255,255,255);color:rgb(54,54,54);">活动在热烈的研讨中圆满落幕。嘉宾纷纷表示，本次活动为企业间未来合作建立了更紧密的联系，为后续在技术创新、产业协同等领域的深度合作提供了务实平台，并期待以此为起点，共同开启深商科技创新产业链的协同创新与价值共创新篇章。</span></p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[隐式地图：自动驾驶的“数字直觉“]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407131.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407131.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:26:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>当机器学会"看懂"道路</p><p>在<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>领域，一场静默的革命正在颠覆传统认知。2023年以来，产业界悄然兴起一股新趋势——隐式地图。这种技术不再依赖传统的高精地图或轻量地图，而是让<a href="https://www.elecfans.com/tags/神经网络/" target="_blank"><u>神经网络</u></a>像人类大脑一样，通过"学习"来"理解"道路环境。<a href="https://www.elecfans.com/tags/特斯拉/" target="_blank"><u>特斯拉</u></a>的World Models、NVIDIA的CosMos、小鹏的WFM等创新方案，正在重新定义自动驾驶系统的认知方式。</p><p>隐式地图的"黑箱哲学"</p><p><strong>从"地图文件"到"神经记忆"</strong></p><p>传统地图是显式的：高精地图用厘米级几何模型描述道路，轻量地图用动态数据库记录特征。而隐式地图则完全不同：</p><p>知识内化：环境信息被编码进神经网络参数中，就像人脑的记忆细胞。</p><p>无地图运行：车辆不再加载GB级地图文件，而是通过实时感知和模型推理理解环境。</p><p>端到端学习：从感知到决策的全过程由<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>统一处理，形成"看见即理解"的能力。</p><p>以特斯拉World Models为例，其系统通过数十亿英里的行驶数据训练，让神经网络自动提取道路规律。这种"数字直觉"使车辆能应对未建图区域，甚至理解非结构化道路（如乡村土路）。</p><p><strong>技术原理：<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/448/" target="_blank"><u>深度学习</u></a>的"环境建模"</strong></p><p>隐式地图的核心是大规模神经网络的环境建模能力：</p><p>时空特征编码：将道路几何、交通规则、驾驶习惯等转化为神经网络的权重参数。</p><p>动态场景理解：通过Transformer等架构，系统能预测行人轨迹、识别施工标志含义。</p><p>记忆融合机制：NVIDIA CosMos系统引入"长期记忆模块"，可记住特定路口的通行模式。</p><p>这种技术突破了传统地图的物理存储限制。小鹏WFM系统的测试显示，其神经网络仅需1GB参数量，即可覆盖传统高精地图100GB的数据量。</p><p>与传统地图的范式革命</p><p>对比维度分析<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/19/wKgZPGkdG7qABBAXAABbFYg8pvI430.png" alt="隐式地图-2.png"/></p><p>典型案例解析</p><p>特斯拉World Models： 通过800万辆车的实时数据流，训练出覆盖全球道路的"神经记忆库"。系统能识别"施工路段建议车速"等语义信息，而非单纯记录标线位置。</p><p>NVIDIA CosMos： 采用"记忆-推理-决策"三层架构，首次实现端到端的环境建模。其测试显示，在未标注区域的定位误差从5米降至0.3米。</p><p>小鹏WFM： 引入"时空注意力机制"，使系统能预测路口行人行为。在复杂城市道路的决策准确率提升40%。</p><p>技术突破与挑战</p><p>核心突破</p><p>神经网络压缩技术：华为推出的"轻量化Transformer"，将参数量减少70%，推理速度提升3倍。</p><p>在线学习框架：Mobileye开发的"增量式训练系统"，允许车辆在行驶中实时更新模型。</p><p>安全验证方法：Wayve提出的"对抗性测试"，通过生成极端场景验证系统鲁棒性。</p><p>现存挑战</p><p>数据依赖性：需要数百万英里的高质量训练数据，小鹏WFM的训练成本高达2000万美元/模型。</p><p>可解释性困境：黑箱模型难以满足监管机构对"决策逻辑"的审查要求。</p><p>计算资源瓶颈：实时推理需要专用芯片，特斯拉Dojo超算<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>每秒处理500EB数据。</p><p>行业应用与前景</p><p>商业化路径</p><p>特斯拉F<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a> v12：已实现L4级自动驾驶，无需高精地图支持，覆盖全球主要城市。</p><p>Waymo Driver：在凤凰城部署的"无图版"系统，运营成本降低60%。</p><p>百度Apollo Lite：推出基于隐式地图的L3级解决方案，计划2025年量产。</p><p>未来演进方向</p><p>混合架构：短期内，隐式地图将与轻量地图结合，形成"神经网络+动态数据库"的分级方案。</p><p>量子计算赋能：预计2030年后，量子神经网络将突破当前计算瓶颈。</p><p>数字孪生融合：隐式地图可能成为智慧城市的基础模块，实时映射物理世界。</p><p>重新定义"地图"的边界</p><p>隐式地图的出现，标志着自动驾驶技术进入"认知革命"时代。它不仅改变了道路信息的存储方式，更在重塑人类对"地图"的认知——从冰冷的几何模型，到富有智慧的数字直觉。正如NVIDIA创始人<a href="https://www.elecfans.com/tags/黄仁勋/" target="_blank"><u>黄仁勋</u></a>所说："未来的地图不在硬盘里，而在神经网络的参数中。"这场变革，或许将引领我们走向一个不再需要"地图"的智能交通新时代。</p><p>审核编辑 黄宇</p></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[什么样的智能体才能称为具身智能？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407134.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407134.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:29:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	[首发于智驾最前沿微信公众号]2025年，是科幻照进现实的一年。当小鹏汽车发布的“IRON”人形<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>以高度拟人的步态与流畅的运动控制进入大众视野时，着实惊呆众人。</p>
<p>
	还记得年初的具身智能还是在春晚节目中抛个手绢，走路还磕磕绊绊，不到一年，就已经发展到接近真人的步伐，具身智能时代或许真的来了！</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHWCAXQUIAAAQo00DEvw155.jpg" alt="wKgZPGkdHWCAXQUIAAAQo00DEvw155.jpg"/></p>
<p>
	<strong>为什么身体对智能很重要</strong></p>
<p>
	具身智能，说白了就是有身体、会动、会感知的智能体。相较于只能在云端跑大模型、写文章、聊天的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/150/" target="_blank"><u>人工智能</u></a>不同，具身智能更强调感知、行动和认知三者合一。</p>
<p>
	智能体通过<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>看、听、触，靠执行器动、抓、走，从而为人类提供服务，并且在服务过程中学习和调整自己的行为。这个过程要求把感知到的信息、行动的结果和内部决策紧密连接起来，形成一个闭环。具身智能并不是一个“只会想”的系统，而是能做事并从做事里变聪明的系统。</p>
<p>
	有人一定好奇，既然大模型那么聪明，为什么非要把它装到“身体”里？其实在认知科学里有个基本观点，人类的思维方式、注意力和很多常识判断，都是建立在身体与环境长期交互的结果上。</p>
<p>
	身体提供了感官输入和行为反馈，将影响人类形成概念和预测世界的结果，如果没有身体，就少了那部分“从做中学”的经验。此外，对于搬运物品、装配、巡检、护理、救援、驾驶等很多有用的工作都必须依赖身体才能完成，正因如此，身体对于人类来说非常重要。</p>
<p>
	对于具身智能，其实也是如此，只有把智能和执行结合，才能让系统真正替人做事。把大模型单纯放在服务器上，它可以推理、预测，但无法直接去拧螺丝、递东西或处理搬移障碍物等工作，这也是为什么很多企业都在布局具身智能的原因。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHWCAP2OIAAAR42n7O-I515.jpg" alt="wKgZPGkdHWCAP2OIAAAR42n7O-I515.jpg"/></p>
<p>
	<strong>具身智能的核心技术与现有问题</strong></p>
<p>
	具身智能的视线离不开硬件和软件的深度<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>。视觉、深度、力觉、触觉、声音以及本体感知（比如关节角度、<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>等）等感知层共同组成了对外界的感知，为确保感知的准确性，需多个传感器相互融合。</p>
<p>
	认知与决策层负责把传感器数据转变成对环境的理解和未来行为的计划。对此会采用包括基于模型的规划<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>和基于学习的方法，尤其是强化学习和自监督学习在很多研究中被用来让智能体通过交互积累经验。</p>
<p>
	行动层负责将决策转为实际运动指令，其中涉及运动学、动力学和实时控制等技术。由于有些任务需要微米级的精度和毫秒级的反应，因此需要在精度与速度之间进行权衡。</p>
<p>
	“闭环学习”在具身智能中的应用也很重要，闭环学习强调把行动结果反馈回认知模块，形成持续改进的能力。一个合格的具身智能体不仅能在已知场景执行任务，还能在新环境下通过少量试错快速适应。</p>
<p>
	类比到<a href="https://www.elecfans.com/tags/自动驾驶/" target="_blank"><u>自动驾驶</u></a>，其实我们可以发现，具身智能和自动驾驶很多的技术是相通的，只是在执行目标及使用场景中有所区别。与自动驾驶一样，在将具身智能投入市场化运营时，也将面临一系列问题。</p>
<p>
	由于需要多模态融合，视觉数据量大、帧率高，触觉和力觉采样速度不同，如何把这些信息在时间和语义上对齐并提取有用特征，需要精心设计的数据流和网络架构。</p>
<p>
	强化学习在<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>中训练相对容易，但如果应用到现实机器人上就会出现<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>sim</u></a>-to-real差距，对此可以采用包括更好的物理建模、域随机化和在线微调来解决。</p>
<p>
	实时控制和硬件可靠性问题是具身智能一定要考虑的问题，由于具身智能主要服务于人，控制算法得保证在突发情况下不会让机器人做出危险动作，<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1472/" target="_blank"><u>机械</u></a>和传感器也要耐用并可维护。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHWGAb8xbAAASG3BOmsQ039.jpg" alt="wKgZPGkdHWGAb8xbAAASG3BOmsQ039.jpg"/></p>
<p>
	<strong>具身智能的应用及评判标准？</strong></p>
<p>
	具身智能在很多场景都有明确用途。工厂里的装配和协作机器人已经能在一定程度上替人做重复、精细的工作；仓储和物流中，自动搬运、分拣和输送系统可以显著提高效率；像是送餐机器人、家务机器人等服务领域的具身智能在受控场景下也能完成特定任务。</p>
<p>
	自动驾驶其实也可以看成具身智能的一种形式，汽车通过传感器感知环境，通过<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>执行驾驶动作，并在行驶中不断调整策略。救援和巡检也是具身智能应用的重要方向，机器人可以进入对人类危险或难以到达的区域完成探测和作业。</p>
<p>
	要判断一个系统是否是具身智能，有多个评价角度。看它能否在真实环境中独立完成指定任务，其中要包括感知到任务相关信息、规划执行步骤、在执行过程中及时处理意外，并在任务后对经验进行总结和优化；看它对未知情况的适应能力，能否在遇到新场景时通过少量交互调整策略而不是完全报废；看它的人机交互能力，是否能理解人的指令、预测人的行为并安全协同；还可以考察运行的连续性和鲁棒性，其中可包括对硬件故障、传感噪声和外界干扰的容忍度。</p>
<p>
	<img src="https://file1.elecfans.com//web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHWKAWoUMAAASAJELks8695.jpg" alt="wKgZPGkdHWKAWoUMAAASAJELks8695.jpg"/></p>
<p>
	<strong>最后的话</strong></p>
<p>
	具身智能不是把人工智能套上身体那么简单，而是要把感知、动作和认知深度结合，让系统能在物理世界里真正完成任务并在过程中进步。具身智能让人工智能从“会想”变成“会做”，这无疑是未来几年最值得关注的一条技术路线。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[最高30%！风华高科打响MLCC涨价第一枪]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407147.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407147.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:29:00</pubDate>    <description><![CDATA[<div>
	电子发烧友网综合报道<br/>
	近日，风华高科对外出具了一份涨价函，公司表示由于当前金属银价格攀升，锡、铜、铋、钴等其它金属材料价格也全面上涨，因为成本压力，对部分产品价格调涨，电感磁珠类产品价格调升5-25%，<a href="https://www.hqchip.com/app/1589" target="_blank"><u>压敏电阻</u></a>类产品对银电极全系列调升10-20%，瓷介<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>类产品对银电极全系列产品价格调升10-20%，厚膜电路类产品价格调升15-30%。<br/>
	<br/>
	除了上游原材料的涨价对成本压力的合理传导外，更深层的驱动则来自下游需求的结构性爆发。当前<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>服务器与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>汽车成为被动元件需求的双引擎，单台AI服务器<a href="https://www.hqchip.com/app/398" target="_blank"><u>MLCC</u></a>用量达传统服务器的8倍，而纯电动车MLCC单车用量1.8万颗，是燃油车的6倍。<br/>
	<br/>
	需求激增带动行业稼动率从2024年初的65%提升至当前的80 以上，库存则从2022-2023年的高点回落至3-4个月的合理水平，供需关系从供过于求转向紧平衡。这种需求支撑下，成本压力不再单纯由企业内部消化，而是具备了向下游传导的市场基础，此前国巨旗下基美已于11月1日调涨<a href="https://m.hqchip.com/app/395" target="_blank"><u>钽电容</u></a>价格，风华高科的动作实质是行业涨价周期的延续，而非偶然。<br/>
	<br/>
	此次涨价将进一步拉大国内被动元件企业的头部效应，一方面，风华高科、三环集团等龙头具备技术+规模双重优势，风华在高温高容MLCC材料上突破国际垄断，<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>基站用薄介质高容MLCC进入小批量验证；三环集团采用一体化生产模式，2025年上半年毛利率达42%，远超行业平均的25%，其在大尺寸、高电压MLCC领域的技术积累，可承接AI服务器、车规级高端需求，涨价后毛利率有望进一步提升。<br/>
	<br/>
	另一方面，中小企业面临成本压力以及技术壁垒的双重挤压，在成本端，中小企业采购规模小，原材料议价能力弱，成本涨幅可能高于龙头；在技术端，高端需求（如车规MLCC需通过AEC-Q200<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>）对良率、可靠性要求极高，中小厂商难以突破，只能聚焦中低端市场，而中低端市场竞争激烈，涨价空间有限，最终可能导致行业集中度提升，国产替代从量增转向质升，尤其是MLCC国产化率已从2020年的12%提升至2024年的22%，预计2026年有望突破30%。<br/>
	<br/>
	风华高科此次MLCC相关产品涨价，是成本压力显性化与需求红利兑现的必然结果，不仅标志着被动元件行业告别低价竞争周期，更开启了需求驱动及国产替代的新增长阶段。<br/>
	<br/>
	对市场而言，短期需关注其他龙头企业的涨价跟进情况，中期聚焦AI与<a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>需求的持续性，长期则看重国内企业在高端领域的技术突破，只有真正实现从成本传导型涨价到技术溢价型涨价的转变，国内被动元件产业才能彻底摆脱低附加值<a href="https://www.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>标签</u></a>，在全球供应链中占据更核心的位置。<br/>
	<br/>
	以下为风华高科涨价函全文：<br/>
	</div>
<div style="text-align:center;">
	<img alt="" src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHbCAGPgPAAniC8Lzg7Y249.png" style="width:330px;height:467px;"/></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[海康威视携手万华化学筑牢化工行业安全防线]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407150.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407150.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:29:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	221万平方米</p>
<p style="text-indent:2em;">
	约相当于309个标准足球场</p>
<p style="text-indent:2em;">
	在这里做安全巡检员是种什么体验？</p>
<p style="text-indent:2em;">
	以前，靠人走、靠眼看、靠纸记</p>
<p style="text-indent:2em;">
	现在，一屏就能巡检园区重点区域</p>
<p style="text-indent:2em;">
	怎么实现的？一起来看↓↓</p>
<p style="text-indent:2em;">
	万华化学(蓬莱)有限公司一期项目，面积就约相当于309个足球场。其规模庞大、设施密集，主要生产PO、EO、丙烯酸、聚醚等石化系列产品。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	由于化工物料多具腐蚀性或易燃易爆特性，加上万华蓬莱园区地处沿海，常年受海风盐雾侵蚀，对安全生产和日常巡检提出了极高要求。过去外操巡检员需要在规定巡检时间内徒步、爬高数千步，凭肉眼判断设备状态，用纸笔记录数据，不仅效率低下，更难以避免人为疏忽带来的安全隐患。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	如今，<a href="https://www.elecfans.com/tags/海康威视/" target="_blank"><u>海康威视</u></a>通过物联感知设备、<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>大模型等智能物联技术和产品，为万华蓬莱园区巡检模式带来新突破，实现从“人防”到“技防”、“人工”到“智能”的飞跃。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	结合蓬莱园区巡检业务需求及现场实际环境，总体规划“感知-分析-决策”智能巡检顶层设计，构建“空中、框架、地面”三位一体智能巡检系统，整合3000+个重点视频监测点位，结合<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/12732/" target="_blank"><u>无人机</u></a>与<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>巡检数据等，实现多源信息的统一汇聚与智能分析，不仅大幅提升了巡检效率与工艺安全管理水平，也使巡检作业更加及时、全面，有助于及早发现异常情况并快速响应处置，保障生产安全和质量。截至目前，蓬莱园区一期13套主装置已全部实现“无人”巡检。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	用视觉大模型装上“火眼金睛”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	守护安全的第一块“多米诺骨牌”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	“跑冒滴漏”是指液体、气体在存储、输送过程中因设备老化或操作不当引发的泄漏现象，被称为安全事故的“第一块多米诺骨牌”。传统人工巡检频次有限，难以做到全天候覆盖，微小泄漏易被忽视。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	而在万华化学蓬莱园区，阀门、泵体、法兰、焊缝、仪表接口等密封点数以万计，这些都是潜在的泄漏源。海康威视通过部署视频感知设备并结合视觉大模型，结合现场工艺专家指导、高<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_proteus_1.html" target="_blank"><u>仿真</u></a>测试和动态<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>优化，实现了对重点区域连续、自动化监测，可实时精准识别液体滴漏、滩漏等异常状态。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	视觉大模型的加持，进一步提升了系统的识别准确率。例如在油品泄漏场景中，大模型能敏锐捕捉油迹的形态、光泽和扩散动态，有效识别真实泄漏，大幅降低误报。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此外，视觉大模型还助力多项巡检：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	· 设备健康“问诊”：自动“观察”设备视窗内润滑油的流速、液位和颜色，智能判断油路通畅度、油量充足性与油品质量，实现预测性维护。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	· 安全边界智能守护：精准识别未按规定穿着工服的人员闯入核心区域，严防信息泄露与违规操作，筑牢安全底线。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	坐在办公室就能远程巡检</p>
<p style="text-indent:2em;">
	表计、测温、液位“一手掌握”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	压力、温度、液位等仪表数据是生产运行状态的“晴雨表”。海康威视通过高清视频与专用AI算法，实现了仪表读数的自动识别与超限报警。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	依托海康威视专为工业场景优化的算法，表计识读误差小，助力保障工艺控制、对风险进行预警。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	对于这个功能的实现，一线巡检人员深有感触：“现在我们再也不用频繁深入高危区域人工抄表了，系统发现异常会第一时间告警，我们针对性处置即可，既安全又高效。”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	系统还集成多项AI能力，全面提升安全防控水平：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	· 烟火精准识别：通过专用算法，对初期烟雾和明火进行秒级感知与报警；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	· 热成像测温：对关键设备、管线进行全天候温度监测，杜绝过热风险；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	· 蒸汽泄漏检测：通过视觉AI识别蒸汽泄漏，及时预警处置。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	智能巡检驾驶舱</p>
<p style="text-indent:2em;">
	管理者一屏洞察安全态势</p>
<p style="text-indent:2em;">
	智能巡检驾驶舱是整个系统的“指挥中枢”。它将工艺智能巡检及机器人巡检、仪表监测数据、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2364/" target="_blank"><u>电气</u></a>监测系统报警、设备泵群监测数据融为一体，实现可视化统一管理。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	通过智能巡检驾驶舱，可以清楚一览园区安全隐患现状，包括问题总数、已处理数量和未处理数量等。系统支持巡检异常报警实时滚动展示，确保重要信息不被遗漏。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	万华蓬莱园区生产技术部相关负责人表示：“通过对各装置点位巡检内容和判定标准的梳理与分析，合理划分高中风险区域，安全有序实现了巡检频次逐步降低。截至目前，外操人员每班只需对重点区域进行一次现场复核，不仅提升了巡检效率，更通过智能预警机制极大增强了装置运行的可靠性，助力企业降本增效。”</p>
<p style="text-indent:2em;">
	万华化学蓬莱园区与海康威视这一合作的成功实践，为化工行业“无人”巡检提供了可复制的智能化转型方案，标志着化工行业巡检进入了新的时代。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	安全和品质是企业发展的生命线，海康威视将持续以科技之力，筑牢可靠、智能、可持续的安全防线，守护工艺参数的稳定与精准，为更多行业的高质量发展保驾护航。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[ADS41B25 12 位超低功耗 ADC 产品总结]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407135.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407135.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:29:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7407135" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHPaAEz6bACFnH-l4QLs337.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p>该<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_1472_1.html" target="_blank"><u>AD</u></a>S41B25属于超低功耗ADS4xxx<a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>转数字<a href="https://www.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/tags/adc/" target="_blank"><u>ADC</u></a>）系列，集成了模拟输入缓冲器。该设备采用创新设计技术，实现高动态性能，同时功耗极低。模拟输入引脚带有缓冲区，其优点是稳定的性能和在宽频范围内的输入阻抗。该设备非常适合多载波宽带宽<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>应用，如PA线性化。<br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7407135" target="_blank">*附件：ads41b25.pdf</a></p><p>ADS41B25具备数字增益和偏移校正等功能。增益选项可用于提升SFDR在较低全刻度输入范围，尤其是高输入频率下的性能。集成的直流偏移校正环路可用于估计和取消ADC偏移。在较低采样率下，ADC自动以降低功率运行，且性能不损耗。</p><p>该设备支持双倍数据速率（<a href="https://www.hqchip.com/app/1729" target="_blank"><u>DDR</u></a>）低电压差分<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>（LVDS）和并行CMOS数字输出<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>。DDR LVDS接口的低数据速率（最高500MBPS）使得使用基于<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/30-91/" target="_blank"><u>FPGA</u></a>的低成本现场可<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1315/" target="_blank"><u>编程</u></a>门阵列（FPGA）接收成为可能。该设备具有低摆幅LVDS模式，可用于进一步降低功耗。LVDS输出缓冲器的强度也可以提高，以支持50Ω差分终端。</p><p>该设备采用紧凑型QFN-48封装，适用于工业温度范围（–40°C至+85°C）。</p><p>特性</p><ul><li>分辨率：12位，125MSPS</li><li>集成高阻抗模拟输入缓冲器： <ul><li>直流输入<a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>：3.5pF</li><li>直流输入<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>：10kΩ</li></ul></li><li>最大采样率：125MSPS</li><li>超低功率： <ul><li>1.8V模拟功率：114mW</li><li>3.3V 缓冲功率：96mW</li><li>输入输出功率：100mW（DDR LVDS）</li></ul></li><li>高动态性能： <ul><li>信噪比：170MHz时68.3dBFS</li><li>SFDR：170MHz时87dBc</li></ul></li><li>输出接口： <ul><li>双倍数据率（DDR）LVDS，具备可编程摆动和强度： <ul><li>标准摆幅：350mV</li><li>低摆幅：200mV</li><li>默认强度：100Ω 终端</li><li>2倍强度：50Ω终端</li></ul></li><li>还支持 1.8V 并行 CMOS 接口</li></ul></li><li>可编程增益用于信噪比/SFDR权衡</li><li>直流偏移校正</li><li>支持低输入<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>幅度</li><li>包装：QFN-48（7毫米×7毫米）</li></ul><p>参数</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/19/wKgZPGkdHNyAbYz5AABMFEpiKQI289.png" alt="image.png"/></p><p>方框图<br/><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZO2kdHOaASdHIAAFc4C-1Jrc978.png" alt="image.png"/></p><h2>一、产品概述</h2><p>ADS41B25 是德州仪器（<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a>）推出的 12 位、最高 125MSPS 采样率的超低功耗<a href="https://www.elecfans.com/tags/模数转换器/" target="_blank"><u>模数转换器</u></a>（ADC），集成模拟输入缓冲器，采用创新设计实现高动态性能与低功耗的平衡。其高阻抗输入特性和宽频率范围内的稳定性能，使其适用于多载波、宽带通信等场景，尤其适配<a href="https://www.elecfans.com/tags/功率放大器/" target="_blank"><u>功率放大器</u></a>线性化（PA <a href="https://www.elecfans.com/tags/linear/" target="_blank"><u>linear</u></a>ization）应用，工作温度范围覆盖工业级（-40°C 至 85°C）。</p><h2>二、核心技术参数</h2><h3>1. 基础性能指标</h3><ul><li><strong>分辨率与采样率</strong> ：12 位分辨率，最高采样率 125MSPS，支持低速模式（≤80MSPS）自动降功耗，无性能损失。</li><li><strong>功耗表现</strong> ：1.8V 模拟电源功耗 114mW，3.3V 缓冲器功耗 96mW，DDR LVDS 接口 I/O 功耗 100mW，总功耗低至 310mW（典型值）。</li><li><strong>封装与热特性</strong> ：采用 48 引脚 QFN 封装（7mm×7mm），结到环境热阻 27.9°C/W，暴露热焊盘（PowerPAD）需焊接至地平面以优化散热。</li><li><strong>输入与输出</strong> ：模拟输入缓冲器提供 10kΩ 直流电阻、3.5pF 输入电容，支持 1.5VPP 差分输入；输出接口可选 DDR LVDS（350mV/200mV 可编程摆幅）或 1.8V 并行 CMOS。</li></ul><h3>2. 动态性能（典型值，f_IN=170MHz）</h3><ul><li><strong>SNR（信噪比）</strong> ：68.3dBFS；</li><li><strong>SFDR（无杂散动态范围）</strong> ：87dBc；</li><li><strong>THD（总谐波失真）</strong> ：83dBc；</li><li><strong>ENOB（有效位数）</strong> ：11.1 位；</li><li><strong>三阶互调失真（IMD）</strong> ：-86dBFS（双音输入 185MHz/190MHz）。</li></ul><h2>三、关键功能特性</h2><h3>1. 灵活配置与性能优化</h3><ul><li><strong>可编程增益</strong> ：支持 0dB~3.5dB 步进 0.5dB 的数字增益调节，可在低满量程输入时提升 SFDR 性能，实现 SNR 与 SFDR 的灵活权衡。</li><li><strong>高绩效模式</strong> ：通过寄存器配置可启用两种高绩效模式，Mode 1 适配全频率范围最优性能，Mode 2 针对 230MHz 以上高频输入优化。</li><li><strong>直流偏移校正</strong> ：内置偏移校正环路，支持 ±10mV 偏移补偿，可通过寄存器启用 / 冻结校正功能，校正时间常数可编程（1M~2G 时钟周期）。</li></ul><h3>2. 输入与输出特性</h3><ul><li><strong>模拟输入缓冲</strong> ：集成高阻抗缓冲器，隔离外部驱动源与采样电路，降低驱动难度，输入带宽最高达 800MHz（-3dB）。</li><li><strong>多输出接口</strong> ：DDR LVDS 模式支持 100Ω/50Ω 终端匹配，数据速率最高 500MBPS，适配低成本 FPGA；CMOS 模式提供 12 位并行输出，需控制负载电容≤5pF 以减少噪声<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>。</li><li><strong>过压指示</strong> ：O<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a> 引脚实时指示输入过压状态，过压时输出固定满量程码（偏移二进制：000h/-FS、FFFh/+FS）。</li></ul><h3>3. <a href="https://www.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a>与控制</h3><ul><li><strong>功耗模式</strong> ：支持全局掉电（功耗≈7mW）、待机（仅 ADC 掉电，唤醒时间 5μs）、输出缓冲禁用三种低功耗模式，时钟频率＜1MSPS 时自动进入低功耗。</li><li><strong>控制接口</strong> ：支持 SPI 串行接口（最高 20MHz 时钟）配置<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>，也可通过 DFS/OE/<a href="https://m.hqchip.com/app/1522" target="_blank"><u>SD</u></a>ATA 引脚快速配置输出格式、接口类型及待机状态。</li></ul><h2>四、应用与设计要点</h2><h3>1. 典型应用场景</h3><ul><li>多载波宽带通信、功率放大器线性化；</li><li>软件定义无线电（SDR）、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>基础设施；</li><li><a href="https://www.elecfans.com/soft/data/50-103/" target="_blank"><u>测试测量</u></a>设备、中频信号采集系统。</li></ul><h3>2. 硬件设计建议</h3><ul><li><strong>模拟输入驱动</strong> ：推荐差分驱动，串联 5~10Ω 电阻抑制寄生振荡，高频输入（＞奈奎斯特频率）建议采用背对背变压器减少谐波失真。</li><li><strong>时钟设计</strong> ：支持差分（正弦波、LVPECL、LVDS）或单端（LVCMOS）时钟输入，<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a> 耦合，差分阻抗匹配 100Ω，建议使用低抖动时钟源（如 TI LMX 系列 PLL）。</li><li><strong><a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>与布局</strong> ：模拟电源（AVDD）、缓冲器电源（AVDD_BUF）、<a href="https://www.elecfans.com/tags/数字电源/" target="_blank"><u>数字电源</u></a>（DRVDD）需分离供电，就近放置去耦电容；<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 采用单接地平面，模拟 / 数字 / 时钟区域分区布局，暴露热焊盘可靠接地。</li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[国芯微Pegasus芯片荣膺2025“中国芯”优秀市场表现产品奖]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407163.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407163.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:32:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	杭州国芯微电子股份有限公司（以下简称“国芯微”）自主研发的“卫星广播与流媒体智能终端SoC芯片Pegasus”荣膺第二十届“中国芯”优秀市场表现产品奖！这是国芯微历史上第11次问鼎中国芯片行业最受瞩目的“中国芯”奖项，标志着公司在技术创新与市场开拓上的持续领先地位。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	11月14日，2025“中国芯”<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/123/" target="_blank"><u>集成电路</u></a>产业促进大会暨第二十届“中国芯”优秀产品征集结果发布仪式在珠海横琴隆重举行，Pegasus芯片凭借其卓越的性能、创新的架构及强劲的市场表现，在众多参评产品中脱颖而出。</p>
<p align="center">
	<img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHtaAfiOcABgQxOjYg18059.png" style="width:500px;height:376px;" alt="7960624e-c13a-11f0-8c8f-92fbcf53809c.png"/></p>
<p style="text-indent:2em;">
	“中国芯”优秀产品评选活动由国家工信部指导、中国电子信息产业发展研究院举办，是国内集成电路领域极具公信力和影响力的年度盛事之一。其“优秀市场表现产品奖”旨在表彰市场销量领先、用户口碑卓越、拥有完全自主知识产权的标杆级芯片产品。自2006年“中国芯”奖项设立以来，国芯微已累计11次荣膺该系列奖项，包括含金量极高的“十年中国芯领军设计企业奖”和“中国芯特别成就奖”。这不仅是对过往成就的肯定，更是公司深厚技术积累与持续创新能力的体现。2025年恰逢“中国芯”二十周年里程碑，国芯微的再次获奖更具传承意义。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	国芯微的Pegasus芯片获得“中国芯”优秀市场表现奖，充分证明了其价值和市场表现得到了行业和用户的双重认可。未来我们将继续践行「用芯塑造美好生活」的公司发展愿景，为产业提供领先芯片产品解决方案。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[机器人卓越性能的幕后，等离子技术的潜在角色]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407151.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407151.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:32:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	中国<a href="https://bbs.elecfans.com/group_756" target="_blank"><u>机器人</u></a>领域领军企业<strong>宇树科技</strong>近日传出消息，预计将于2025年第四季度提交上市申请。这标志着中国智能机器人产业正从技术研发迈向规模化商业化的关键阶段。</p>
<p>
	当我们惊艳于宇树机器人和人之间的智能互动，往往只看到其精巧的结构设计和智能算法。然而，支撑这些的，还有更深层次的制造工艺突破。碳纤维、铝合金、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>等先进材料的应用，带来了一个核心挑战：<strong>如何让这些特性各异的材料完美结合？</strong></p>
<p>
	<strong>答案，就在一项名为等离子体表面处理的先进工艺中。</strong></p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	<strong>PART1精准应用：四大关键场景</strong></p>
<p>
	等离子体处理技术通过高能量等离子体对材料表面进行分子级改造，实现<strong>清洁、活化和刻蚀</strong>效果，显著提升材料间结合性能。在机器人制造中，这项技术可能主要应用于以下关键场景：</p>
<p>
	<strong>碳纤维骨架</strong></p>
<p>
	碳纤维复合材料是机器人骨架的理想选择，但其表面光滑且化学惰性强，难以与金属关节牢固结合。等离子处理能<strong>无损活化</strong>碳纤维表面，使胶粘剂形成极其<strong>牢固的界面层</strong>。</p>
<p>
	<strong>铝合金关节</strong></p>
<p>
	机器人关节模组的铝合金部件需要阳极氧化处理以获得耐磨耐腐蚀表面。<strong>等离子清洗能彻底去除微观污染物</strong>，为阳极氧化提供完美基底，确保<strong>氧化膜均匀致密</strong>，守护关节的长期稳定运行。<br/>
	</p>
<p>
	<strong>柔性传感器</strong></p>
<p>
	H1等高端机型使用的触觉传感器，其<strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/柔性电路板/" target="_blank"><u>柔性电路板</u></a></strong>表面能极低，<a href="https://bbs.elecfans.com/group_67" target="_blank"><u>芯片封装</u></a>面临挑战。等离子处理能瞬间提升<strong>表面活性</strong>，确保封装可靠性和<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>传输稳定性，让机器人的"触觉"更加灵敏准确。<br/>
	</p>
<p>
	<strong><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>镜片</strong></p>
<p>
	摄像头和激光雷达的镜片在镀膜前必须达到原子级洁净。等离子清洗能彻底<strong>去除纳米级污染物</strong>，保证增透膜、防水膜的完美附着，守护机器人"双眼"的始终清晰。</p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	<strong>PART2不可替代的三大优势</strong></p>
<p>
	<strong>分子级精度</strong></p>
<p>
	分子级精度等离子体能够深入材料表面的微观孔隙和裂纹，完成传统方法无法实现的清洁和活化效果，为后续工艺奠定完美基础。</p>
<p>
	<strong>绿色制造</strong></p>
<p>
	与传统使用有机溶剂的湿法处理相比，等离子处理是典型的干式工艺，整个过程无需化学药剂，从源头上杜绝污染物产生。</p>
<p>
	<strong>量产一致性</strong></p>
<p>
	等离子处理工艺参数高度可控，能够实现极致的一致性和重复性，成为规模化生产中品质保证的关键环节。</p>
<p>
	<strong>结语</strong></p>
<p>
	随着创新企业不断推进产业化进程，等离子处理这类能够解决本质问题的基础工艺，正从"锦上添花"变为"不可或缺"。它代表的不仅是一项技术，更是一种制造理念：在看不见的地方做到最好，才能在看得见的地方表现卓越。</p>
<p>
	从常规材料表面改性到特殊场景的精密处理，从标准设备到深度定制开发，<strong>昆山普乐斯</strong>始终以技术创新为核心驱动力。</p>
<p>
	无论您是汽车<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>、材料研究者，还是纯粹的技术好奇者，欢迎与我们共同探讨等离子技术的边界——因为每一次工艺进化，都可能始于一个未被解答的“为什么”。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[什么是PCB板镭雕机？一文读懂核心功能与应用价值]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407601.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407601.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:34:00</pubDate>    <description><![CDATA[<h2 style="margin-left:0px;"><strong>一、基本概念：什么是 <a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a> 板镭雕机？</strong></h2><p style="margin-left:0px;"><strong>PCB 板镭雕机</strong>是一种利用高能激光束对印刷电路板 (PCB) 进行精密加工的数字化设备，通过非接触式激光技术在 PCB 表面实现永久性标记、蚀刻或切割。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>核心<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/773/" target="_blank"><u>工作原理</u></a></strong>：</p><ul><li>激光发生器 (通常是光纤 / 紫外 / CO₂激光器) 产生高能量密度光束</li><li><a href="https://m.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>系统将光束聚焦至微米级光斑 (10-30μm)</li><li>精密运动平台 (XYZ 轴) 带动 PCB 或激光头精确移动</li><li>高能激光瞬间加热并汽化材料表面，形成预设图案</li><li>数字<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>根据设计文件生成 G 代码，精确控制整个过程</li></ul><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHmuAPEwlAAFn6-zs6Hg191.png" alt="wKgZPGkdHmuAPEwlAAFn6-zs6Hg191.png"/><h2 style="margin-left:0px;"><strong>二、核心功能：不止于标记</strong></h2><h3 style="margin-left:0px;"><strong>1️⃣ <a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>标记（最主要功能）</strong></h3><ul><li><strong>追溯标识</strong>：序列号、批次号、二维码 (最小可刻 2×2mm 超微型码，识别率&gt; 99.9%)</li><li><strong>产品信息</strong>：板号、厂商 LOGO、生产日期</li><li><strong><a href="https://www.hqchip.com/ic/0" target="_blank"><u>元器件</u></a>标识</strong>：在 0402 等微型元件上标记，线宽精度达 0.01mm</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>2️⃣ 激光蚀刻</strong></h3><ul><li>直接在 PCB 表面蚀刻电路图形，替代传统化学蚀刻</li><li>无需制版，直接根据 Gerber 文件加工，原型制作周期从 48 小时缩至 30 分钟</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>3️⃣ 激光钻孔</strong></h3><ul><li>精密加工微孔、盲孔、埋孔，适用于 HDI 高密度互连板</li><li>孔径精度可达 0.15mm，是高端 PCB 制造关键工艺</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>4️⃣ 激光切割</strong></h3><ul><li>精确切割 PCB 外形、开槽、挖空，边缘光滑无毛刺</li><li>支持<a href="https://www.elecfans.com/tags/柔性电路板/" target="_blank"><u>柔性电路板</u></a> (<a href="https://m.hqchip.com/app/1518" target="_blank"><u>FPC</u></a>) 等高精密度切割</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>5️⃣ PCB 修复</strong></h3><ul><li>精准修正线路错误，局部去除导电层而不损伤绝缘基材</li><li>大幅降低报废率，节约生产成本</li></ul><h2 style="margin-left:0px;"><strong>三、技术优势：为什么选择激光镭雕？</strong></h2><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHhCAY_sxAAESSfOqsL0057.png" alt="wKgZPGkdHhCAY_sxAAESSfOqsL0057.png"/>优势对比<h2 style="margin-left:0px;"><strong>四、应用场景：电子制造的 "全能工匠"</strong></h2><h3 style="margin-left:0px;"><strong>1️⃣ <a href="https://www.elecfans.com/soft/data/39-96/" target="_blank"><u>消费电子</u></a>（<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/107/" target="_blank"><u>手机</u></a>、平板、笔记本）</strong></h3><ul><li>在主板上标记唯一序列号，实现全生命周期追溯</li><li>为微型元器件提供清晰永久性标识，便于质检和<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/1215/" target="_blank"><u>维修</u></a></li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>2️⃣ <a href="https://bbs.elecfans.com/group_78" target="_blank"><u>汽车电子</u></a>（ECU、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>、车载系统）</strong></h3><ul><li>关键安全部件标记，满足 ISO/TS 16949 追溯要求</li><li>耐高温标记 (耐受汽车引擎舱 125℃以上环境)</li><li>车载<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>模块高精度二维码，支持智能诊断和 OTA 升级</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>3️⃣ <a href="https://bbs.elecfans.com/group_120" target="_blank"><u>医疗电子</u></a>（监护仪、植入设备）</strong></h3><ul><li>医疗设备主板标记，满足 FDA、CE 等严苛<a href="https://bbs.elecfans.com/group_776" target="_blank"><u>认证</u></a>要求</li><li>可追溯性确保患者安全，便于问题产品精准召回</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>4️⃣ 通信设备（<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a> 基站、路由器）</strong></h3><ul><li>在极小空间内实现高密度标记，满足设备微型化需求</li><li><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/105/" target="_blank"><u>射频</u></a>模块精准线路修正，提升<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>质量和稳定性</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>5️⃣ <a href="https://m.elecfans.com/v/tag/204/" target="_blank"><u>工业控制</u></a>（<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/323/" target="_blank"><u>PLC</u></a>、工控机）</strong></h3><ul><li>适应恶劣工业环境的高耐久性标记</li><li>设备维护与故障诊断的关键信息载体</li></ul><h2 style="margin-left:0px;"><strong>五、市场价值：制造业的 "隐形增长引擎"</strong></h2><h3 style="margin-left:0px;"><strong>1️⃣ 质量管控升级</strong></h3><ul><li>东莞某代工厂案例：批次问题定位时间从 48 小时降至 15 分钟，年质量成本降低 37%</li><li>追溯系统与 MES/ERP 集成，实现生产数据实时监控与分析</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>2️⃣ 生产效率提升</strong></h3><ul><li>某 EMS 企业实现 "人机分离" 自动化打标，节省 50% 人力，产能提升 45%</li><li>在线式镭雕与 SMT 产线无缝对接，支持 3m/s 高速动态打标</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>3️⃣ 合规与市场准入</strong></h3><ul><li>欧盟 CE 新规要求关键电子元件必须具备 10 年可追溯性，激光标记成为出口必备</li><li>满足航空、医疗等行业对产品溯源的严格监管要求</li></ul><h3 style="margin-left:0px;"><strong>4️⃣ 研发与小批量生产加速</strong></h3><ul><li>原型开发周期从传统数天缩短至数小时，加速产品迭代</li><li>小批量多品种生产切换时间从小时级降至分钟级，成本降低 60%</li></ul><h2 style="margin-left:0px;"><strong>六、未来发展趋势</strong></h2><p style="margin-left:0px;"><strong>超精细加工</strong>：皮秒 / 飞秒激光技术实现更小热影响区 (&lt;5μm)，适应更先进制程需求</p><p style="margin-left:0px;"><strong>多功能集成</strong>：</p><ul><li>激光 + 视觉检测一体化，实现 "打标 - 检测 - 修正" 闭环</li><li>与<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/42-101/" target="_blank"><u>机器人</u></a>协作，拓展三维曲面标记能力</li></ul><p style="margin-left:0px;"><strong>智能化升级</strong>：</p><ul><li><a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a> 驱动的自动参数优化，适应不同材质和厚度</li><li>边缘计算与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/5687/" target="_blank"><u>区块链</u></a>结合，打造不可篡改的 "数字身份证"</li></ul><h2 style="margin-left:0px;"><strong>总结：从标记到智造的跨越</strong></h2><p style="margin-left:0px;">PCB 板镭雕机已从单纯的标记设备，演变为电子制造业数字化转型的关键一环，它不仅是产品的 "数字基因雕刻师"，更是智能制造的 "神经系统"。</p><p style="margin-left:0px;"><strong>选择建议</strong>：根据加工需求 (精度、速度、材料)、产能规模和预算选择合适功率 (5-60W) 和类型 (光纤 / 紫外 / CO₂) 的设备，优先考虑集成视觉定位和 MES 对接功能的机型，以最大化投资回报。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[从传感器到Micro LED：解码AI智能眼镜的等离子技术链]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407165.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407165.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:37:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	当科技巨头META宣布9月发布搭载<strong>微型屏幕</strong>的<strong>智能眼镜</strong>时，轻巧机身内的<a href="https://m.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a><a href="https://www.elecfans.com/v/tag/4854/" target="_blank"><u>光学</u></a>系统引发关注。这款设备要在镜片上实现虚实融合，依赖一项<strong>纳米级表面处理技术</strong>——<strong>等离子表面处理</strong>。它通过活化、涂覆、刻蚀、聚合等纳米级操作，贯穿智能眼镜制造全链条。</p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	<strong>PART1</strong></p>
<p>
	<strong>供应链中的等离子技术节点</strong></p>
<p>
	<strong>01光学组件</strong></p>
<p>
	<strong>镜片镀膜：</strong>玻璃基板经等离子清洗去除分子级污染物，再通过等离子活化提升表面能，使增透膜附着力增强3倍，光学串扰率降低。</p>
<p>
	<strong>02Micro <a href="https://www.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>显示</strong></p>
<p>
	<strong>芯片键合：</strong>Micro LED焊盘经等离子活化后，铜表面浸润性提升50%，实现低温高强度连接。</p>
<p>
	<strong>量子点防护：</strong>等离子涂覆（PECVD）形成纳米级封装层，隔绝氧气侵蚀，屏幕寿命延长。</p>
<p>
	<strong>03摄像头系统</strong></p>
<p>
	<strong>滤光片粘接：</strong><a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a>滤光片经等离子处理，与封装胶粘结强度提升，抗热胀冷缩脱层。</p>
<p>
	<strong>镜头防雾：</strong>等离子聚合沉积二氧化硅疏水层，接触角&gt;110°，彻底解决呼吸水汽起雾。</p>
<p>
	<strong>04整机组装</strong></p>
<p>
	<strong>结构件粘接强化：</strong>粘接前对材料表面进行等离子活化处理，能有效去除弱边界层，增加表面粗糙度和化学活性。</p>
<p>
	<strong><a href="https://www.hqchip.com/app/1518" target="_blank"><u>FPC</u></a>软板焊前处理：</strong>等离子清洗能高效去除焊盘表面的微量氧化层、有机污染物，并同时活化表面，显著提高焊接良率，减少虚焊、假焊。</p>
<p>
	<strong>静电防护：</strong>集成等离子静电消除器，可在无接触状态下持续、快速地中和部件表面积累的静电荷，为脆弱的微电子元件提供有效保护。</p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	<strong>PART2技术突破与核心优势</strong></p>
<p>
	<strong>纳米级精度控制</strong></p>
<p>
	先进的等离子技术可对光学材料（如玻璃、陶瓷）进行高精度的选择性刻蚀或清洗，深度控制可达纳米级，满足智能眼镜对光学元件表面形貌和洁净度的极致要求。</p>
<p>
	<strong>环保高效生产</strong></p>
<p>
	真空工艺替代化学清洗，能耗降40%，无有害排放，支持全自动产线集成。</p>
<p>
	<strong>PART3纳米工艺的产业价值</strong></p>
<p>
	通过辉光放电技术，等离子均匀性有所提升，解决曲面镜片边缘处理难题，使AR镜头良率提升。这项突破源于三重核心能力：</p>
<p>
	专用等离子发生器保障稳定性</p>
<p>
	气路精确<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a></p>
<p>
	千级材料工艺数据库（覆盖玻璃/金属/陶瓷/<a href="https://www.elecfans.com/tags/pi/" target="_blank"><u>PI</u></a>等）</p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	<strong>结语</strong></p>
<p>
	从精密的波导镜片到璀璨的Micro LED屏，从灵敏的<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>到坚固的整机组装，等离子表面处理技术如同一条隐形的金线，精密地串联起智能眼镜制造的每一个关键环节。这些深藏于供应链底层的、对材料表面的纳米级“对话”，正悄然推动着人机交互体验的又一次深刻变革。</p>
<p>
	<br/>
	</p>
<p>
	从常规材料表面改性到特殊场景的精密处理，从标准设备到深度定制开发，<strong>昆山普乐斯</strong>始终以技术创新为核心驱动力。</p>
<p>
	无论您是汽车<a href="https://bbs.elecfans.com/zhuti_lecture_1.html" target="_blank"><u>工程师</u></a>、材料研究者，还是纯粹的技术好奇者，欢迎与我们共同探讨等离子技术的边界——因为每一次工艺进化，都可能始于一个未被解答的“为什么”。<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[DAC7562 12位双重、低功耗、超低故障、缓冲电压输出DAC技术手册]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407166.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407166.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:38:00</pubDate>    <description><![CDATA[<input type="hidden" id="annex0_7407166" value="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1A/wKgZPGkdHfGAVoSxACE5DS0wUvA878.pdf"/><div class="vditor-preview__action"/><div class="vditor-reset"><p><a href="https://www.elecfans.com/tags/dac/" target="_blank"><u>DAC</u></a>756x、DAC816x 和 DAC856x 设备分别是低功耗、电压输出、双通道、16位、14位和12位的<a href="https://www.elecfans.com/tags/数模转换器/" target="_blank"><u>数模转换器</u></a>（DAC）。这些器件包含2.5伏、4 ppm/°C的内部参考，输出电压范围为2.5 V或5 V。内部参考的初始精度为±5 mV，可在V处供电或吸收最多20 mA<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a> <del>瑞芬</del> /V<del>复出</del>针。<br/><a href="javascript:;" data-annex="annex0_7407166" target="_blank">*附件：dac7562.pdf</a></p><p>这些器件是单调的，提供优异的线性性，并最大限度地减少了码间的瞬态电压（故障）。它们采用多功能三线串行<a href="https://www.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>，<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>频率最高可达50 MHz。该接口兼容标准SPI、QSPI、Microwire和<a href="https://m.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>数字信号</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1381" target="_blank"><u>处理器</u></a>（<a href="https://m.hqchip.com/app/1378" target="_blank"><u>DSP</u></a>）接口。DACxx62设备集成了开机复位电路，确保DAC输出在写入有效代码前保持零刻度，而DACxx63设备则类似在中标时开机。这些器件具备断电功能，可在5 V时将电流消耗降至通常为550 nA。低功耗、内部参考和小巧的体积使这些设备非常适合便携式电池供电设备。</p><p>DACxx62 设备之间可直接插入且功能兼容，DACxx63 设备亦然。整个系列均有MSOP-10和SON-10封装。</p><p>特性</p><ul><li>相对准确性： <ul><li>DAC756x（12位）：0.3 低声位内线</li><li>DAC816x（14位）：1个LSB INL</li><li>DAC856x（16位）：4 个 LSB INL</li></ul></li><li>故障脉冲：0.1 nV-s</li><li>双向参考：输入或2.5伏输出 <ul><li>默认情况下，输出被禁用</li><li>±5毫伏初始精度（最大）</li><li>4-ppm°C温度漂移（类型）</li><li>10-ppm/°C 温度漂移（最大值）</li><li>20毫安吸收与源源能力</li></ul></li><li>开机重置为零比例或中比例</li><li>低功率：4 毫瓦（典型，5 V AV <del>DD</del> ，包括内部参考电流）</li><li>宽<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>范围：2.7 V 至 5.5 V</li><li>50 MHz SPI 采用施密特触发输入</li><li>LD<a href="https://m.hqchip.com/app/1703" target="_blank"><u>AC</u></a>和CLR功能</li><li>带轨道对轨道作的输出缓冲器</li><li>封装：WSON-10（3毫米×3毫米）、VSSOP-10</li><li>温度范围：–40°C至125°C</li></ul><p>参数</p><p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1C/wKgZO2kdHeKAEfeTAABIa-cW9M0296.png" alt="image.png"/></p><h2>一、产品概述</h2><p>DACxx6x 系列是德州仪器（<a href="https://www.elecfans.com/tags/ti/" target="_blank"><u>TI</u></a>）推出的双通道数字 - to - <a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a><a href="https://www.hqchip.com/app/1718" target="_blank"><u>转换器</u></a>（DAC）家族，包含 12 位（DAC756x）、14 位（DAC816x）、16 位（DAC856x）三个分辨率等级，每个等级又分为上电复位至零刻度（xx62 型号）和中刻度（xx63 型号）两个子版本。产品集成 2.5V <a href="https://www.hqchip.com/app/1252" target="_blank"><u>高精度</u></a>内部基准源，具备低功耗、小封装、宽电源范围特性，支持 SPI 高速接口，适用于便携式仪器、<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/323/" target="_blank"><u>PLC</u></a> 模拟输出、伺服控制等场景，工作温度覆盖工业级（-40°C 至 125°C）。</p><h2>二、核心技术参数</h2><h3>1. 基础性能指标</h3><table><thead><tr><th>参数</th><th>DAC756x（12 位）</th><th>DAC816x（14 位）</th><th>DAC856x（16 位）</th><th>备注</th></tr></thead><tbody><tr><td>最大相对精度（INL）</td><td>±0.75 LSB</td><td>±3 LSB</td><td>±12 LSB</td><td>单调性设计，无失码</td></tr><tr><td>差分非线性（DNL）</td><td>±0.25 LSB</td><td>±0.5 LSB</td><td>±1 LSB</td><td>确保码间过渡平滑</td></tr><tr><td>基准源特性</td><td>2.5V 输出，初始精度 ±5mV，温漂 4ppm/°C（典型）</td><td>同左</td><td>同左</td><td>可源 / 吸 20mA 电流，默认禁用</td></tr><tr><td>功耗（典型值）</td><td>4mW（5V AVDD，含基准源）</td><td>同左</td><td>同左</td><td>掉电电流低至 550nA（5V）</td></tr><tr><td>电源范围</td><td>2.7V 至 5.5V</td><td>同左</td><td>同左</td><td>单电源供电，输出摆幅 0~AVDD</td></tr><tr><td>封装</td><td>VSSOP-10、WSON-10（3mm×3mm）</td><td>同左</td><td>同左</td><td>暴露热焊盘优化散热</td></tr></tbody></table><h3>2. 动态与输出特性</h3><ul><li><strong>建立时间</strong> ：全刻度过渡典型值 7μs（空载），带载 2kΩ 时 14μs；</li><li><strong>毛刺脉冲</strong> ：0.1nV・s（1LSB 跳变），有效降低码间瞬态干扰；</li><li><strong>输出能力</strong> ：驱动 2kΩ 并联 3nF 负载，压摆率 0.75V/μs，短路电流 40mA；</li><li><strong>通道串扰</strong> ：内部参考源下 15μV，外部参考源下 5μV，隔离性能优异；</li><li><strong>输出噪声</strong> ：1kHz 时 90nV/√Hz（典型值），0.1Hz~10Hz 集成噪声 2.6μVPP。</li></ul><h2>三、关键功能特性</h2><h3>1. 灵活配置与控制</h3><ul><li><strong>基准源选项</strong> ：内置 2.5V 基准（可禁用），<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/3668/" target="_blank"><u>VR</u></a>EFIN/VREFOUT 引脚支持双向功能，外部基准电压范围 0~AVDD；</li><li><strong>增益调节</strong> ：每通道独立增益<a href="https://www.elecfans.com/tags/寄存器/" target="_blank"><u>寄存器</u></a>，支持 ×1 或 ×2 增益，默认使用内部基准时增益为 ×2，外部基准时为 ×1；</li><li><strong>复位与清零</strong> ：上电复位至零刻度（xx62）或中刻度（xx63），CLR 引脚可异步触发复位，退出需后续 24 位写操作；</li><li><strong>掉电模式</strong> ：支持三种掉电选项（1kΩ/100kΩ 接地、高阻），可单独控制 A/B 通道，掉电时基准源自动禁用。</li></ul><h3>2. 接口与同步功能</h3><ul><li><strong>串行接口</strong> ：3 线 SPI 兼容接口（SYNC/SCLK/DIN），时钟频率最高 50MHz，支持 QSPI、Microwire 协议；</li><li><strong>同步更新</strong> ：LDAC 引脚支持异步同步更新，也可通过寄存器配置通道同步模式，实现多通道同时刷新；</li><li><strong>命令集</strong> ：24 位指令包含命令位、地址位、数据位，支持写缓冲、更新 DAC、软件复位、基准使能等操作。</li></ul><h3>3. 低噪声与高精度设计</h3><ul><li>基准源噪声优化：0.1Hz~10Hz 噪声 12μVPP，1MHz 时噪声密度 30nV/√Hz，外接 150nF <a href="https://www.elecfans.com/tags/电容/" target="_blank"><u>电容</u></a>可进一步滤波；</li><li>数字馈通抑制：SCLK 切换时馈通脉冲 0.1nV・s，减少数字干扰<a href="https://www.elecfans.com/tags/耦合/" target="_blank"><u>耦合</u></a>；</li><li>温漂控制：增益温漂 ±1ppm FSR/°C（典型），零码误差温漂 ±2μV/°C，确保宽温域稳定性。</li></ul><h2>四、应用与设计要点</h2><h3>1. 典型应用场景</h3><ul><li>便携式测试仪器、PLC 模拟量输出模块；</li><li>闭环伺服<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/8966/" target="_blank"><u>控制系统</u></a>、电压控制<a href="https://www.hqchip.com/app/850" target="_blank"><u>振荡器</u></a>（VCO）调谐；</li><li>数据采集系统、可<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1315/" target="_blank"><u>编程</u></a>增益 / 偏移调节电路。</li></ul><h3>2. 硬件设计建议</h3><ul><li><strong>电源与去耦</strong> ：AVDD 需单独供电，就近放置 100pF+0.1μF+1μF 多级去耦电容，模拟地与数字地单点连接；</li><li><strong>基准源配置</strong> ：启用内部基准时，VREFIN/VREFOUT 引脚需外接≥150nF 滤波电容；使用外部基准时，确保输入电流≤15μA；</li><li><strong>布局规范</strong> ：模拟输出（VOUTA/VOUTB）与数字信号线（SCLK/SYNC/DIN）分开布线，热焊盘（WSON 封装）需焊接至地平面；</li><li><strong>负载驱动</strong> ：输出缓冲支持轨到轨输出，驱动大电容负载时需预留稳定时间，建议串联小<a href="https://www.hqchip.com/app/485" target="_blank"><u>电阻</u></a>抑制振荡。</li></ul><h3>3. 接口与编程</h3><ul><li>支持与 <a href="https://bbs.elecfans.com/group_695" target="_blank"><u>MSP430</u></a>、TMS320、OMAP-L1x 等处理器直接对接，SPI 时钟可高达 50MHz；</li><li>指令格式：24 位数据包含 2 位无效位、3 位命令位、3 位地址位、16 位数据位，支持单通道写、多通道同步更新、软件复位等操作；</li><li>寄存器配置：可通过指令独立设置通道增益、掉电模式、LDAC 同步方式，配置后掉电不丢失。</li></ul></div>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[纤纳光电入选2025年度绿色技术创新案例]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407179.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407179.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:41:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	近日，杭州纤纳<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2800/" target="_blank"><u>光电</u></a>科技股份有限公司参与研制的“平米级钙钛矿/TOPCon晶硅四端叠层组件及其百兆瓦级生产工艺”成功入选《2025年度绿色技术创新案例》，获中国专利保护协会颁发的证书，继入选国家能源局第五批能源领域首台（套）重大技术装备后再度获得认可。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	该案例由纤纳光电联合中国长江三峡集团有限公司、中国三峡<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>（集团）股份有限公司山东分公司、一道新能源科技股份有限公司、北京化工大学共同开发，并在纤纳光电衢州生产基地设计研发了国际首条自动化程度高的百兆瓦级四端钙钛矿/晶硅叠层组件生产线，其生产的平米级钙钛矿/TOPCon晶硅四端叠层组件是国际首款可工程应用的叠层光伏组件。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	该组件将半透明钙钛矿顶电池与常规晶硅底电池通过物理层压方式相连，顶底电池之间彼此独立制备，没有电学联系，避免了顶底电池之间工艺兼容性与<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>匹配性问题带来的性能损失，显著提升了光伏电池整体发电性能，具有率先实现产业化应用的潜力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	依托三峡能源峄城底阁50MW光伏项目，平米级钙钛矿/TOPCon晶硅四端叠层组件已实现全球首次百千瓦级（500kW）钙钛矿/晶硅叠层光伏发电技术应用。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	未来，纤纳光电将继续深化产学研协同，加大研发投入，在叠层组件效率提升、成本优化及大尺寸产品迭代上持续突破，以国际领先的技术实力助力光伏产业升级，赋能“碳中和”。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[鸿星TCXO G21TC26助力无线连接创新]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7404805.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7404805.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:43:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p/><p>鸿星晶振G21TC26.000SW001E是一款专为<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1252/" target="_blank"><u>无线通信</u></a>设备设计的温度补偿晶体<a href="https://www.hqchip.com/app/850" target="_blank"><u>振荡器</u></a>，采用2016封装，提供26MHz的稳定频率输出。其核心优势在于全温域范围内的超高频率稳定性与低相位噪声特性，能够满足<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1225/" target="_blank"><u>5G</u></a>基站、<a href="https://www.elecfans.com/soft/data/55-88/" target="_blank"><u>物联网</u></a>终端、车载<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1301/" target="_blank"><u>通信</u></a>等场景对<a href="https://www.elecfans.com/tags/时钟/" target="_blank"><u>时钟</u></a>源精度的严苛需求。</p><p><strong>核心技术特性：精准应对无线通信挑战</strong></p><p>G21TC26.000SW001E通过温度补偿技术，在​​-40℃至+85℃​​的工业级工作温度范围内实现±0.5ppm的频率稳定性，显著优于普通晶振（通常为±10–20ppm）。这一特性可有效减少因温度波动导致的频率漂移，避免高速数据传输中的<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>失步问题。其相位噪声低至​-150dBc/Hz @100kHz偏移，能够支撑高阶调制（如1024QAM）的纯净波形，降低误码率并提升信道容量。在能效方面，该器件支持1.8V至3.0V宽电压供电，工作<a href="https://www.elecfans.com/tags/电流/" target="_blank"><u>电流</u></a>仅1.6mA，较传统5V晶振方案功耗降低约40%。同时，其≤2ms的快速启动时间适配设备低功耗唤醒需求，助力终端实现秒级联网。</p><p><strong>关键参数解析</strong></p><table><tbody><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">​​参数​​</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">​​规格​​</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">频率</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">26.0000000MHz</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">频率稳定性</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">±0.5ppm (-40℃~+85℃)</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">供电电压</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">1.8V~3.0V</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">相位噪声</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">-150dBc/Hz @100kHz偏移</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">启动时间</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">≤2.0ms</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">封装尺寸</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">2.0mm×1.6mm（2016）</td></tr><tr><td style="padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">输出波形</td><td style="padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">削峰正弦波</td></tr></tbody></table><p><strong>与传统晶振的差异化优势</strong></p><table><tbody><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">特性</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">普通晶振</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">G21TC26.000SW001E</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">对无线通信的价值</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">温度稳定性</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">±10–20ppm</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">±0.5ppm</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">减少频偏导致的信号丢包</td></tr><tr><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">相位噪声</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">-130dBc/Hz</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">-150dBc/Hz</td><td style="border-bottom:1pt solid rgb(240,240,240);border-left-style:none;border-right-style:none;border-top-style:none;padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">提升信噪比与数据吞吐量</td></tr><tr><td style="padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">老化特性</td><td style="padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">±3ppm/年</td><td style="padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">±0.5ppm/年</td><td style="padding:5pt 6pt 5pt 0pt;">延长设备维护周期</td></tr></tbody></table><p><strong>应用场景：从基站到物联网终端</strong></p><ol><li>5G基站时钟</li></ol><p>同步支持<a href="https://m.hqchip.com/app/1525" target="_blank"><u>Sub</u></a>-6GHz频段的载波聚合需求，其低抖动特性（&lt;1ps）可满足5G NR的严格时间误差预算，确保基站间同步精度。</p><ol><li>车载通信模组</li></ol><p>宽温域稳定性适配车载电子-40℃~85℃的工作环境，配合GNSS芯片（如U-blox系列）实现厘米级定位。</p><ol><li>工业物联网关</li></ol><p>2ms快速启动特性适用于智能电表、智慧工厂等需频繁休眠-唤醒的低功耗场景，延长电池续航。</p><p>鸿星G21TC26.000SW001E以工业级温度适应性、微秒级响应速度及低于1ppm的年老化率，成为无线通信设备时钟设计的理想选择。其2016封装可兼容主流<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/82/" target="_blank"><u>PCB</u></a>布局空间，同时降低整体方案成本。对于追求高可靠性与低延迟的通信系统而言，此器件无疑是优化信号完整性的关键基石。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[广电计量博士进站开题报告会圆满落幕]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407192.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407192.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:43:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	核心导读</p>
<p style="text-indent:2em;">
	近日，广电计量在广州总部举行了广电计量博士后创新实践基地（简称基地）赵玉虎博士开题报告及进站欢迎仪式。赵玉虎博士是基地挂牌后首位入站的引进人才。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	华南理工大学电力学院二级教授、博士生导师张波教授；广电计量党委副书记、总经理明志茂，技术委员会主任、首席专家曾昕，党委委员、副总经理吴乃林，党委委员、副总经理黄英龄等7人组成评审专家组，共同为课题“把脉定向”。同时广电计量相关管理人员也出席欢迎仪式，共同见证科研新生力量的启航时刻。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	广电计量博士后创新实践基地于2025年2月正式挂牌成立。基地以人才培养和技术创新为核心，旨在攻克关键技术难题，将高端新型技术领域的科研转化，从而推动公司高质量发展，提升公司核心竞争力与行业话语权。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	本次进站的赵玉虎博士毕业于西安电子科技大学控制科学与工程专业，主要研究功率变换电路电磁效应，发表 SCI 论文 5 篇，EI 论文 2 篇，授权发明专利1项，进站后将拟开展《CLLLC 功率变换电路效率和电磁效应综合优化设计》科研项目。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	开题汇报中，赵玉虎博士围绕项目核心内容展开详细阐述，从研究方向、研究方法到预期目标，系统呈现了项目的学术价值与应用前景。据介绍，该项目可应用到<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/293/" target="_blank"><u>新能源</u></a>存能、发电、电力等行业，助力厂商在提高能量效率同时，满足电磁效应标准，并降低产品模块成本，提高利润，具有显著的经济和社会效益。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	评审现场，各位评审专家结合产业发展实际，给出了许多宝贵意见，为课题的进一步完善指引了方向。张波教授从技术落地角度出发，针对项目关键问题层层剖析，强调课题需强化“问题导向”，抓准课题的核心问题；明志茂总经理则站在企业发展视角，提出课题的研究要根据企业发展和实际需求，同时鼓励赵玉虎博士依托自身专业优势，为公司解决在<a href="https://bbs.elecfans.com/group_40" target="_blank"><u>电磁兼容</u></a>、电磁效应方面的问题。在各位专家的悉心指导与真诚助力下，赵玉虎博士的开题报告最终顺利通过评审。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	此次开题报告会既是广电计量博士后科研工作的“起点站”，更是产研协同创新的“连心桥”。未来，公司将持续为博士后科研人员搭建优质平台，推动学术智慧与产业需求深度融合，让更多科研成果从“实验室”走向“应用场”，为公司高质量发展提供坚实的科研支撑，为行业发展注入源源不断的创新动能。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[思奥特智能光源，自动化设备机器视觉光源怎么选？]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407180.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407180.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:44:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p>
	思奥特智能觉得选择<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/1687/" target="_blank"><u>自动化设备</u></a>中的<a href="https://www.elecfans.com/tags/机器视觉/" target="_blank"><u>机器视觉</u></a>光源是确保检测精度、稳定性和效率的关键环节。合理的光源选型可以显著提升图像质量，从而提高识别、定位、测量或缺陷检测的准确性。以下是选型时需要考虑的核心要素和步骤：</p>
<p>
	<strong>一、明确应用需求</strong></p>
<p>
	在选光源前，先明确以下问题：</p>
<p>
	检测目标是什么？（如：表面缺陷、尺寸测量、二维码识别、颜色区分等）</p>
<p>
	被测物体的材质？（金属、塑料、玻璃、反光/吸光材料等）</p>
<p>
	物体表面特性？（光滑、粗糙、透明、半透明、有纹理等）</p>
<p>
	运动状态？（静态还是高速运动）</p>
<p>
	工作环境？（温度、湿度、空间限制、是否有粉尘）</p>
<p>
	<strong>二、光源类型选择（常见类型及适用场景）</strong></p>
<p>
	光源类型-特点- 适用场景</p>
<p>
	<a href="https://www.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>光源-寿命长、稳定性高、响应快、可调光- 最常用，适用于大多数机器视觉场景</p>
<p>
	<a href="https://www.hqchip.com/app/1093" target="_blank"><u>环形</u></a>光-均匀照明，减少阴影-表面检测、常规拍照；</p>
<p>
	条形光 方向性强，突出边缘-边缘提取、轮廓检测；</p>
<p>
	同轴光（DOAL）- 垂直入射，减少反光-高反光表面（如金属、镜面）划痕检测；</p>
<p>
	背光-轮廓清晰，对比度高-尺寸测量、孔位检测、透明物体；</p>
<p>
	低角度光（暗场）-突出表面纹理、凹凸-划痕、压印、颗粒检测；</p>
<p>
	点光源-集中照明，高亮度-微小区域补光；</p>
<p>
	圆顶光（漫射光）-消除阴影和反光-复杂曲面、多角度反光物体；</p>
<p>
	<strong>三、光源颜色选择（波长）</strong></p>
<p>
	<strong>不同颜色的光对成像效果影响很大：</strong></p>
<p>
	颜色-波长(nm)-优点-应用建议</p>
<p>
	白光-5500K-接近自然光，适合彩色成像 - 颜色识别、通用检测；</p>
<p>
	红光-660-穿透力强，减少散射-塑料、硅片、红色滤光片配合使用；</p>
<p>
	蓝光-470-提高分辨率，增强表面细节-细微划痕、指纹、蓝紫敏感材料；</p>
<p>
	绿光-520-平衡穿透与细节-黄色物体检测（避免吸收）；</p>
<p>
	<a href="https://www.elecfans.com/tags/红外/" target="_blank"><u>红外</u></a>(IR)&gt;800穿透某些材料，避可见光干扰-半透明包装、内部结构检测；</p>
<p>
	紫外(UV) - 400 - 激发荧光-荧光标记、防伪检测；</p>
<p>
	技巧：被测物颜色越深，越容易吸收同色光；应选择互补色光源增强对比度。</p>
<p>
	<strong>四、关键参数考量</strong></p>
<p>
	<strong>1.亮度与均匀性</strong></p>
<p>
	足够亮度以保证相机短曝光</p>
<p>
	均匀性好，避免<a href="https://m.hqchip.com/tags" target="_blank"><u>中心</u></a>亮边缘暗</p>
<p>
	<strong>2.光照角度</strong></p>
<p>
	正面光：通用</p>
<p>
	低角度（&lt;30°）：突出表面不平整</p>
<p>
	高角度或垂直：减少阴影</p>
<p>
	<strong>3.闪烁控制（Strobe Mode）</strong></p>
<p>
	高速运动场景需使用脉冲光源，避免拖影</p>
<p>
	<strong>4.散热与寿命</strong></p>
<p>
	长时间运行需考虑散热设计（如风扇、铝基板）</p>
<p>
	<strong>5.安装方式与空间匹配</strong></p>
<p>
	是否有安装空间？是否需要定制支架？</p>
<p>
	<strong>五、选型流程建议</strong></p>
<p>
	1.确定检测任务</p>
<p>
	2.分析物体特性（材质、颜色、表面）</p>
<p>
	3.初选光源类型（背光、同轴、低角度等）</p>
<p>
	4.选择光源颜色</p>
<p>
	5.实测打光效果（搭建原型测试）</p>
<p>
	6.优化角度、距离、亮度</p>
<p>
	7.最终定型并集成</p>
<p>
	<strong>六、实战技巧</strong></p>
<p>
	使用“试光源套件”进行现场打光测试。</p>
<p>
	结合相机与镜头，整体调试（光源+镜头+相机=成像系统）。</p>
<p>
	多光源组合使用（如：主照明+辅助补光）。</p>
<p>
	封闭光路设计，防止环境光干扰。</p>
<p>
	<strong>七、推荐品牌（工业级）</strong></p>
<p>
	思奥特智能</p>
<p>
	选机器视觉光源，请记住这几个口诀！</p>
<p>
	反光用同轴，轮廓用背光； </p>
<p>
	划痕打侧光，颜色选对比； </p>
<p>
	细节靠蓝光，穿透用红光； </p>
<p>
	曲面用圆顶，稳定选LED；</p>
<p>
	自动化设备机器视觉光源，就选思奥特智能科技！<br/><br/>
	审核编辑 黄宇</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[WT3000TX语音合成芯片TTS：重新定义智能自行车码表的“声”动体验]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407615.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407615.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:45:00</pubDate>    <description><![CDATA[<h2>一、智能骑行时代的语音交互革命</h2><h3>1.1 从传统码表到智能终端的演进</h3><p style="margin-left:0px;">在智慧出行浪潮的推动下，自行车正经历着从传统代步工具向智能移动终端的深刻变革。作为骑行体验的核心交互设备，自行车码表亟需突破传统按键操作的局限，通过更直观、更安全的语音交互技术，为骑行者提供全方位的信息服务。</p><h3>1.2 语音交互的迫切需求</h3><p style="margin-left:0px;">骑行过程中的安全性要求决定了语音交互的不可替代性。当骑行者双手紧握车把、专注路况时，语音播报成为获取导航、运动数据等信息的最佳方式。广州唯创电子作为专业的<strong>语音IC厂家</strong>，推出的WT3000TX<strong>TTS语音合成芯片</strong>，正是为满足这一需求而生的创新解决方案。</p><h2>二、WT3000TX芯片：技术特性与核心优势</h2><h3>2.1 卓越的语音合成能力</h3><p style="margin-left:0px;">WT3000TX是一款高度集成的32位高性能<strong>语音芯片</strong>，在语音合成方面表现卓越：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>多语种混合合成</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">支持中英文混读技术，可流畅合成任意中文文本与英文字母</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">字母发音无需额外标记即可实现变速变调，满足国际化骑行需求</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">完美适配导航指令、运动数据等混合内容播报场景</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>高保真音质输出</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">支持8kbps至320kbps宽范围<a href="https://m.hqchip.com/app/1537" target="_blank"><u>音频</u></a>格式，包括MP3、WAV等主流格式</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">音色清晰自然，即使在嘈杂的骑行环境中也能确保信息准确传达</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">专为户外环境优化的音频处理<a href="https://m.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>，提升语音可懂度</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>个性化语音定制</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">支持30秒至500秒固定语音存储，依型号灵活选择</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">为品牌商提供个性化提示音定制服务，增强产品辨识度</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">紧急警报、特殊提醒等场景化语音优化</span></p><h3>2.2 极致的功耗控制</h3><p style="margin-left:0px;">作为专注于低功耗设计的<strong>TTS语音合成芯片</strong>，WT3000TX在功耗方面表现优异：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>深度休眠技术</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">待机功耗低至6μA，极大延长码表续航时间</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">智能唤醒机制，实现功耗与响应速度的完美平衡</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>高效<a href="https://m.hqchip.com/app/1731" target="_blank"><u>电源管理</u></a></strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">支持3.3-5V宽电压输入，适配各种码表<a href="https://www.hqchip.com/app.html" target="_blank"><u>电源</u></a>方案</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">内置电源滤波电路，确保复杂环境下的稳定运行</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">动态功耗调节，根据播报需求智能调整工作状态</span></p><h3>2.3 灵活的交互设计</h3><p style="margin-left:0px;">WT3000TX在交互设计上充分考虑了智能码表的实际应用需求：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>在线下载功能</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">通过<a href="https://www.elecfans.com/tags/uart/" target="_blank"><u>UART</u></a><a href="https://m.hqchip.com/app/1787" target="_blank"><u>接口</u></a>实现语音内容实时更新，默认波特率9600</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">支持远程推送导航数据、路况提醒和个性化语音包</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">无需拆卸硬件即可完成固件升级，维护便捷</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>多功能指令集</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">支持文本合成、暂停、恢复、状态查询等丰富指令</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">完美配合码表屏幕和<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/117/" target="_blank"><u>传感器</u></a>数据，实现动态语音反馈</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">指令响应迅速，确保语音播报的实时性</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>高可靠性设计</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);"><a href="https://www.elecfans.com/analog/" target="_blank"><u>模拟</u></a>/数字地分离架构，有效降低<a href="https://www.hqchip.com/app/1072" target="_blank"><u>信号</u></a>干扰</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">信号走线屏蔽优化，保障复杂电磁环境下的语音清晰度</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">工业级温度范围，适应各种气候条件下的骑行环境</span></p><h2>三、场景化应用：提升骑行体验的多元解决方案</h2><h3>3.1 智能导航与路线指引</h3><p style="margin-left:0px;">WT3000TX<strong>语音芯片</strong>为骑行导航带来革命性体验：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>动态语音导航</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">结合GPS模块实时播报转弯方向、距离目的地里程</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">智能路径规划提示，避免骑行过程中频繁查看屏幕</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">多路线选择播报，让骑行者专注路况而非设备操作</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>实时路况预警</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">接入外部传感器数据，语音提示前方红绿灯状态</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">坡道预警、拥堵路段提醒，提升骑行效率和安全性</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">天气变化提醒，帮助骑行者及时调整行程计划</span></p><h3>3.2 健康监测与运动指导</h3><p style="margin-left:0px;">WT3000TX作为智能<strong>TTS语音合成芯片</strong>，在运动健康监测方面发挥重要作用：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>实时运动数据播报</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">同步心率、速度、踏频等传感器数据，语音反馈运动状态</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">智能阈值提醒，当心率过高或过低时自动语音预警</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">运动成就播报，增强骑行乐趣和动力</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>科学训练指导</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">基于运动数据的个性化语音指导</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">骑行节奏建议，帮助保持最佳运动状态</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">间歇训练提示，提升训练效果</span></p><h3>3.3 安全防护与紧急响应</h3><p style="margin-left:0px;">安全是骑行的首要考量，WT3000TX提供全方位的安全语音保障：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>智能跌倒检测</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">通过加速度传感器触发紧急语音报警</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">自动发送求助信息至预设联系人</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">现场语音指导，提高紧急情况处理能力</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>主动安全警示</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">低电量语音提醒，避免途中断电风险</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">夜间骑行自动播放安全提示音，增强车辆可见性</span></p><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">超速预警，培养良好骑行习惯</span></p><table><tbody><tr><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">场景需求</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">传统方案痛点</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">WT3000T解决方案</span></p></td></tr><tr><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">实时导航语音播报</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">需频繁更新固件，无法远程推送</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">UART在线下载音频，合成文本转语音，实时播放导航数据</span></p></td></tr><tr><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">多语言混读（如“请打开导航APP”）</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">中英文切换卡顿，字母发音生硬</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">支持混读+变速变调，音色自然</span></p></td></tr><tr><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">低电量/紧急报警</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">需额外硬件触发，响应延迟</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">通过GPIO或传感器直接触发语音报警</span></p></td></tr><tr><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">长续航需求</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">功耗＞100μA，需每日充电</span></p></td><td style="border:1pt solid;vertical-align:top;"><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">深度休眠功耗仅6μA，续航长达数周</span></p></td></tr></tbody></table><p style="margin-left:0px;"><span style="color:rgb(15,17,21);">​<strong>产品应用框图</strong></span></p><img src="https://file1.elecfans.com/web3/M00/3D/1B/wKgZPGkdIUaAE8oPAAA-n56l-mA939.jpg" alt=""/><p style="margin-left:0px;text-align:center;"><span style="color:rgb(15,17,21);">​</span><br/></p><h2>四、设计实施与技术支持</h2><h3>4.1 便捷的集成方案</h3><p style="margin-left:0px;">WT3000TX作为成熟的<strong>语音IC</strong>解决方案，提供完善的开发支持：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>简化硬件设计</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">紧凑的封装尺寸，节省码表内部空间</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">标准接口设计，快速对接主控系统</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">参考电路方案，降低设计门槛</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>灵活软件开发</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">提供完整的协议文档和开发指南</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">丰富的示例代码，加速产品上市进程</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">多平台兼容，适配各种开发生态</span></p><h3>4.2 专业的技术支持</h3><p style="margin-left:0px;">作为经验丰富的<strong>语音IC厂家</strong>，唯创知音提供全方位技术支持：</p><p style="margin-left:0px;"><strong>定制化服务</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">根据客户需求定制语音方案</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">品牌语音特色化调优</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">特殊功能定制开发</span></p><p style="margin-left:0px;"><strong>持续技术升级</strong></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">定期固件更新，提升产品性能</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">新技术快速导入，保持产品竞争力</span></p><p><span style="color:rgb(15,17,21);">行业趋势分析，助力产品规划</span></p><h2>五、市场前景与总结展望</h2><h3>5.1 智能骑行市场蓬勃发展</h3><p style="margin-left:0px;">随着健康生活理念的普及和智能技术的发展，智能自行车市场持续快速增长。WT3000TX<strong>TTS语音合成芯片</strong>的推出，正好契合了这一市场趋势，为码表制造商提供了技术领先、成本优化的语音解决方案。</p><h3>5.2 重新定义骑行体验</h3><p style="margin-left:0px;">WT3000TX语音合成芯片以其卓越的性能、极致的功耗控制和灵活的交互设计，为自行车码表赋予了全新的"听觉感知"能力。无论是城市通勤、长途旅行还是专业训练，它都能通过精准的语音交互，让骑行者更专注、更安全、更享受每一段旅程。</p><p style="margin-left:0px;">作为专业的<strong>语音IC厂家</strong>，广州唯创电子将持续深耕智能出行领域，通过创新的<a href="https://bbs.elecfans.com/group_1149" target="_blank"><u>芯片技术</u></a>和完善的服务体系，助力合作伙伴打造更具竞争力的智能骑行产品，共同推动智慧出行生态的完善与发展。</p>]]></description></item><item>    <title><![CDATA[雷曼光电李漫铁畅谈LED显示的未来]]></title>    <link>https://www.elecfans.com/d/7407212.html</link>    <guid>https://www.elecfans.com/d/7407212.html</guid>    <pubDate>2025-11-19 09:51:00</pubDate>    <description><![CDATA[<p style="text-indent:2em;">
	2025年11月 11 日，“雷曼高清王冷屏大师盛大产品发布会” 在深圳隆重举行。500余位行业精英、媒体及合作伙伴齐聚现场，全网同步直播。会上，雷曼<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2800/" target="_blank"><u>光电</u></a>创始人、董事长兼总裁李漫铁发表《<a href="https://m.hqchip.com/app/1721" target="_blank"><u>LED</u></a>显示的未来》主题演讲，明确行业发展核心方向，为LED显示产业升级锚定路径，而本次发布的高清王冷屏大师（P0.9mm），则成为该战略落地的硬核标杆。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	01解码未来显示</p>
<p style="text-indent:2em;">
	感知与技术双轮驱动终极显示</p>
<p style="text-indent:2em;">
	李漫铁在演讲中提出，LED显示的演进始终围绕用户体验升级与技术突破展开，这正是Micro LED落地的核心方向。他提出“八大感知维度”重构用户体验，覆盖全场景需求：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超高清：突破分辨率边界，雷曼已实现P0.47mm产品量产，为8K显示落地奠定基础，匹配 Micro LED 千万级像素的技术潜力；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超沉浸：打造包围式视觉效果，赋能文旅、影院等场景，契合Micro LED在XR虚拟拍摄中的应用特性；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超节能：响应绿色发展与ESG趋势，冷屏大师正是以技术创新实现能耗减半，契合低碳应用需求；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超冷屏：解决设备发热痛点，延长寿命并提升舒适度，破解高密度显示的散热难题；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超稳定：Micro LED显示产品在工作场景下长期稳定运行是压倒一切的目标，冷屏大师运行屏温大幅低于常规COB产品所带来的是工作稳定性和寿命的翻倍提升；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超舒适：从低蓝光、低反射、高刷新率多维度优化，减少视觉疲劳，同时7680Hz的超高刷新率可避免拍摄时出现扫描线，进一步发挥LED自发光技术的优秀视觉体验，对拍摄非常友好；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	超智能：融入<a href="https://www.elecfans.com/tags/ai/" target="_blank"><u>AI</u></a>交互技术，实现手势、语音等多元操控，贴合智能场景需求；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	C端化：通过成本优化与体验升级，推动产品进入家庭等消费市场，呼应2025年Micro LED 电视“走出实验室”的商业化浪潮。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	02技术路径清晰</p>
<p style="text-indent:2em;">
	衔接Micro LED核心显示方案</p>
<p style="text-indent:2em;">
	针对行业公认的“COB、MiP、COG 为 Micro LED 核心实现技术”的共识，李漫铁提出“五大技术演进方向”，构建起通往终极显示的阶梯式路径：</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从DIP到SMD：拓宽户外显示到户内显示的应用市场，为后续户内小间距显示的推广培育市场；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从SMD到COB：突破传统封装瓶颈，凭借高集成度、高可靠性成为当前 Micro LED量产的主流方案，雷曼 8 年前率先推出 COB 大屏，如今已手握超 100 项 COB 相关专利，成为当前 Micro LED 量产的主流方案；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从COB到MiP：用“先封装后组装”模式，兼容现有产业链并提升生产效率，降低Micro LED产业化门槛，雷曼已通过该技术实现全间距产品覆盖；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从COB到COG：深化芯片与玻璃基板融合，利用玻璃基的高平整度优势提升巨量转移效率，为超微间距显示提供可能；</p>
<p style="text-indent:2em;">
	从 COB 到 PSE：以雷曼自主原创的像素引擎技术为核心，通过硬件排布优化与<a href="https://www.elecfans.com/v/tag/2562/" target="_blank"><u>算法</u></a>创新，在增加少量成本的基础上大幅提升分辨率，为 Micro LED 降本化量产提供关键支撑。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	世界超高清视频产业联盟副秘书长焦洋认可该框架的行业借鉴价值，南方科技大学讲席教授孙小卫则称其为 Micro LED 产业化注入强劲动力。</p>
<p style="text-indent:2em;">
	03<span style="text-indent:2em;">新品“高清王冷屏大师”成技术标杆</span></p>
<p style="text-indent:2em;">
	雷曼发布的“高清王冷屏大师”，是践行上述技术发展趋势的核心产品。其基于独家AI低功耗冷屏系统，包括灵影AI低功耗智显、智衡超高精准控压、玄甲底黑无损直显等三大核心技术，实现超稳定、超高清、超节能、超冷屏、超舒适等五大优势，完美契合八大感知维度要求。现场挑战赛直观验证产品性能，进一步印证技术演进方向的可行性。</p>]]></description></item>  </channel></rss>