<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 04:19:23 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>斯塔默此言一出，“整个气氛都变了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦案冲击波已蔓延至欧洲，处于风暴中心的除了挪威王储和英国安德鲁王子（已被剥夺头衔），还有英国资深政客、前英国驻美大使彼得·曼德尔森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当初任命曼德尔森出任大使的英国首相斯塔默，如今也因“用非其人”而焦头烂额。除了反对党的借机攻讦，还有多名工党本党议员近日公开或私下坦承，斯塔默的政治处境正变得“前所未有地脆弱”，当这位首相承认早已知晓曼德尔森与爱泼斯坦有往来时，工党气氛变得阴沉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《卫报》等媒体2月4日报道，英国反对党保守党当天在下议院通过一项动议，要求斯塔默政府公开与曼德尔森任命有关的全部文件，以查明其背景审查过程以及他与爱泼斯坦关系的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205094713811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国工党资深人士首相斯塔默的“亲密顾问”彼得·曼德尔森&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有议员表示，这些文件最终公开后可能引发针对斯塔默的逼宫。斯塔默政府最初试图通过修正案，加入“国家安全”和“国际关系”豁免条款，以限制文件披露范围，这一做法随即引发部分工党议员强烈不满，被批评为“试图掩盖真相”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在动议投票前的辩论中，工党议员梅格·希利尔（Meg Hillier）与安吉拉·雷纳（Angela Rayner）临时出面斡旋，提出折中方案，要求由议会相关委员会参与裁定哪些文件可以公开。由于担心在投票中失利，政府最终接受了新的修正案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该动议随后获得通过，首相府表示将“在警方建议的框架内尽快履行议会决议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦警察厅则在同日晚间发表声明称，部分文件的公开可能“损害正在进行的刑事调查”，已要求政府暂缓披露相关材料。警方表示，随着调查推进，如发现更多可能影响案件公正性的文件，将继续建议政府推迟公布，并强调“调查的完整性对于实现司法公正至关重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯塔默切割：后悔任命他&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国司法部本月公布的最新文件显示，曼德尔森及其伴侣2003年至2004年收到了来自爱泼斯坦的三笔、合计7.5万美元的转账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年担任商务大臣期间，曼德尔森曾将唐宁街内部有关税收政策和财政安排的邮件转发给爱泼斯坦，并附言“给首相的有趣笔记”，相关内容涉及英国政府在2008年全球金融危机爆发后出售资产、筹集资金的内部讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一封邮件还显示，曼德尔森似乎在2010年5月10日时任首相布朗辞职前数小时，就已向爱泼斯坦透露这一政治动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件曝光后，英国舆论一片哗然。1日，曼德尔森宣布退出工党，以“避免给工党带来进一步尴尬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205094739189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曼德尔森（右）与爱泼斯坦合影曝光&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼德尔森与爱泼斯坦的牵扯，已导致工党内部情绪急剧恶化，政治气氛明显趋于紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
压力之下，斯塔默早前在议会质询中承认，早在任命曼德尔森之前，他就知道此人与爱泼斯坦有往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他猛批曼德尔森曾向爱泼斯坦泄露信息“背叛了国家”，还“一再”就二人的关系撒谎，在安全审查及后续沟通中，严重歪曲并隐瞒了双方关系的真实程度，自己“后悔任命他”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在被问及与爱泼斯坦的关系时，（曼德尔森）一再欺骗我的团队，无论是在任命之前还是担任大使期间，”斯塔默说，“我对任命他感到后悔。如果我当时知道现在所知道的一切，他绝不可能再接近政府任何职位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默还表示，警方正在调查曼德尔森涉嫌在布朗政府时期向爱泼斯坦泄露市场敏感信息和唐宁街内部邮件的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205095546341.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯塔默4日出席首相质询&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他透露，已与英国国王查尔斯三世达成一致，将曼德尔森从枢密院顾问名单中除名，理由是其行为“损害了该机构的声誉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
枢密院是英国历史悠久的咨询机构，通常由资深内阁成员组成，其成员资格往往终身保留。斯塔默的这一举措，被外界视为罕见而严厉的政治处分信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在回答保守党领袖凯米·巴德诺赫（Kemi Badenoch）的追问时，斯塔默承认，官方安全审查中确实提到了曼德尔森与爱泼斯坦的持续联系，并据此向其提出过质询，但“他给出的都是谎言”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴德诺赫则指责政府以“国家安全”为借口拖延信息披露，称“真正的国家安全问题，是任命了曼德尔森”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对外界对幕僚长麦克斯威尼的批评，斯塔默表示，后者“是我团队中不可或缺的一部分”，在重塑工党并赢得选举中发挥了关键作用，“我对他完全有信心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“这是工党最糟糕的日子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名议员向媒体透露，随着斯塔默在首相质询中承认，他在任命曼德尔森之前就已知晓后者与爱泼斯坦之间存在联系，党内的不满情绪迅速升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名工党前内阁成员形容说：“我们最近经历了不少糟糕的日子，但这可能是最糟的一次。”另一名议员直言，“信任是有限的，我甚至不确定自己是否还能在不信任动议中投票支持首相。”还有2024年新当选议员指出，“就连最铁杆的拥护者，如今情绪也跌到了谷底。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名议员将斯塔默的表态视为“转折点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位曾与其关系密切的议员回忆，当首相在议会承认知情时，“整个气氛突然变了，变得非常阴沉”。首相府随后解释称，斯塔默当时仅指他所了解的“公开信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些后座议员的措辞更为尖锐，有人称这一事件“根本无法辩护”，认为“既然他们知道曼德尔森与爱泼斯坦的关系，却仍然任命他，这本身就是严重判断失误”。还有人将其与当年导致鲍里斯·约翰逊下台的“平彻丑闻”相提并论，称这是“放大版的平彻事件”，在斯塔默承认的那一刻，一切就都完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205094819337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曼德尔森与曾经的铁杆盟友斯塔默&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，时任保守党副党鞭克里斯·平彻因醉酒猥亵行为曝光陷入丑闻。随后媒体披露，时任首相约翰逊早知其品行不端却仍予以提拔，这一事实引发内阁成员大规模辞职与党内信任崩溃，最终迫使约翰逊相继辞去保守党党魁及英国首相职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了斯塔默，部分工党议员还将矛头指向首相幕僚摩根·麦克斯威尼（Morgan McSweeney），认为其与曼德尔森关系密切，应为任命失误承担责任，甚至应当辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政府现在处于被动防守状态，天知道接下来还会曝出什么，可能会有更多人因此难堪甚至离职。”一名议员说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党内部不少人私下认为，这场风波的政治后果远未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名议员指出，一旦相关文件全面公开，或者警方调查出现新的进展，党内可能会出现针对斯塔默的领导权挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有议员直言：“我们需要让所有问题都摊在阳光下，不管多难看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人认为，若斯塔默最终因曼德尔森与爱泼斯坦的关系问题被迫下台，将具有讽刺意味，因为他一直以重视打击针对妇女和女孩的暴力犯罪而著称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名议员说：“我们从没见过如此在意这个议题的首相。如果最终因为另一个男人与恋童癖的关系而把他拉下马，那听起来很荒谬，但并非不可能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在努力稳住局势的同时，斯塔默试图将政治议程重新拉回国内政策的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他计划发表讲话，推介政府的“Pride in Place”计划，作为对前保守党“升级地区发展”战略的替代方案。该计划拟在未来10年向300多个贫困地区投资50亿英镑，用于修复破败的商铺、酒吧和图书馆等公共设施，并将额外追加8亿英镑资金，使更多地区获得支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默说：“如果要问希望在哪里，那就在我们的社区，人们正是在那里重新走到一起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而分析人士认为，在“曼德尔森风波”阴影尚未散去之际，斯塔默能否真正扭转舆论、稳固党内支持，仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着警方调查推进及相关文件逐步公开，这场危机对英国政府和工党领导层的冲击，或许才刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806185_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806185_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 04:08:48 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>美国大搞“55国聚会”：咱人多，别怕中国</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国心中，理想的盟友应该是可以“招之即来，挥之即去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前脚，特朗普政府“痛打”盟友，施以主权和关税威胁。后脚，美国发现无法独自抗衡中国在关键矿产领域的影响力，立即“变脸”，带头高呼“团结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月4日，美国副总统万斯在美国首都华盛顿主持召开“关键矿产部长级会议”，宣布将设定所谓&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_09_25_791316.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;价格下限&lt;/a&gt;和征收“调节关税”，以维护美西方对于关键矿产的定价权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿鲁比奥则说，共有来自韩国、印度、泰国、日本、德国、澳大利亚等55国代表与会。他警告宣称，关键矿产正“高度集中在某个国家手中”，已成为“地缘政治杠杆工具”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯和鲁比奥在讲话中欲盖弥彰，均未直接点名中国，但明显剑指中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》称，此次会议，是特朗普政府“罕见地”展开全球贸易合作，只为了打破中国在稀土领域的垄断地位。路透社也认为，这一举措旨在削弱中国在关键矿产加工领域的控制力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，中国驻美国大使馆回应指出：“中国长期在维护全球关键矿产产业链供应链安全稳定方面发挥重要建设性作用，愿继续为此作出积极努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“贼心”不死：又提价格下限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议上，万斯宣布，美国将联合盟友建立一个关键矿产优惠贸易区，通过协调设定生产各阶段的“参考价格”作为价格下限，并辅以可调节关税来维护定价完整性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如今，关键矿产的国际市场正在失灵，”万斯没有直接提及中国，“我们希望消除‘有人’用廉价关键矿产涌入我们市场、削弱本土制造商的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯呼吁美国的盟国积极加入该计划，“在这方面，我们的联盟和友谊可以真正互相帮助……让我们使（稀土）价格更加可预测，波动性更小，以便我们能够支持国内供应链。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他同时画大饼，承诺美国将为成员国提供“必要的私人融资基础”，并确保成员国在紧急情况或其他突发事件中“能够获得国家所需的关键矿产供应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205110316413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205110552360.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
万斯和鲁比奥4日宣布建立“关键矿产优惠贸易区”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥特别提到，与会的各国拥有不同程度的采矿或精炼能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社解读说，多国协调设定关键矿产价格下限，是特朗普政府对私营企业施加控制的最新举措。美国一直希望刺激私人投资进入此前难以与中国竞争的采矿和加工项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传出后，西方矿企股价暴跌：MP Materials跌14%、临界金属（Critical Metals）跌11%、镍钴矿业开发（NioCorp ）跌9%、美国稀土（USA Rare Earth）跌6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4日，外交部发言人林剑回答相关提问时称，在维护关键矿产全球产供链稳定与安全的问题上，中方的立场没有变化，各方都有责任为此发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林剑表示，中方一贯认为各国都应当遵守市场经济原则和国际经贸规则，加强沟通对话，共同维护国际产业链的稳定畅通，推动世界经济稳定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普政府近来动作频频……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府一直宣称中国“操控”锂、镍、稀土等关键矿产价格，而这些矿产对电动汽车、高科技武器装备及电子产品制造至关重要，华盛顿正采取行动予以应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2日，特朗普启动名为“金库计划”的战略矿产储备项目。该项目获得美国进出口银行100亿美元贷款支持，同时还有近20亿美元私人资本可供私营企业使用。五角大楼也设有自有矿产储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社提到，近期，华盛顿政府官员透露，美国正从针对单个国内项目的价格下限，转向寻求全球解决方案。换句话说，一直高举“美国优先”大旗的特朗普政府，开始抱团抗中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日，G7财长在美国开会讨论稀土。与会的日本财务大臣片山皋月表示，日本应与美国和欧洲合作建立稀土供应链。她还说起了梦话，宣称要“剥夺中国‘武器化’稀土的能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205110420956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月14日，G7齐聚华盛顿讨论稀土&lt;span&gt; 贝森特X账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3日，美国内政部长道格·伯格姆曾放风称，本周将有11个国家加入“关键矿产贸易俱乐部”，现成员包括美国、澳大利亚、日本、韩国、沙特和泰国。另有20国表示“强烈兴趣”加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯古姆当时说，该矿产联盟支持的价格下限政策将吸引长期资本投入。他表示：“私营部门可以放心参与矿业开采与精炼投资，因为他们知道市场需求稳定，无需担心市场突然崩盘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4日，美国贸易代表贾米森·格里尔宣布，美国与墨西哥的双边计划，以及与欧盟和日本的三边协议，旨在加强关键矿产供应链，并为更广泛的盟友协议铺路。他透露，这些计划将探讨价格支持、市场标准、补贴和保证采购等具体措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美、欧、日三方还表示，将在七国集团（G7）和矿产安全伙伴关系框架内推进其他合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷外交部另行宣布，已与美国达成框架协议，加强并多元化供应链，以推动该国铜和锂出口增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美国变相承认，自己无法抗衡中国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国早些时候对稀土实施出口管制，引发美西方社会对稀土供应中断的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国际能源署数据，2023年中国占全球稀土矿产量的超60%，但其对加工阶段的控制却占全球产量的92%，在全球稀土加工领域几乎拥有垄断性的控制权。美国地质调查局还表示，2020年至2023年，美国70%的稀土化合物和金属进口来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205110337209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 《金融时报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国和欧盟正制定应急计划，包括提升矿产本地生产、多样化供应商网络以及再利用某些材料，同时计划建立联合采购和战略储备中心。但不少专家和官员承认，没有快速解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社称，美国联合盟友设定价格下限，旨在削弱中国在关键矿产加工领域的控制力。此举可能重塑电动汽车、半导体和国防系统的全球供应链，短期内推高制造商成本，并加剧贸易紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》称，欧盟和日本官员&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806016.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;都同意&lt;/a&gt;设定价格下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，路透社1月&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805473.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;曾报道称&lt;/a&gt;，因为缺乏国会资金支持，以及操作极具复杂性，特朗普政府正放弃为美国关键矿产项目提供最低价格保障的计划。有美国官员在一次会议上告诉盟友：“不要指望我们提供支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社还提到，这一55国“稀土聚会”凸显特朗普政府在关税政策激怒盟友之际，试图通过协调盟友政策工具，共同对抗中国在关键矿产领域的支配地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国智库“战略与国际研究中心”研究员斯科特·肯尼迪表示：“我认为这是美国承认，必须与其他国家协同行动，才能减少在中国的供应主导领域里的脆弱性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国在采矿业的份额仅为12%，远远落后于其他国家，差距巨大，”大西洋理事会欧亚中心非常驻研究员马克·特姆尼基告诉半岛电视台，因此，特朗普将目光投向乌克兰、澳大利亚、日本和中亚国家的矿产，希望通过抱团，“提高美国与中国竞争的机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，特朗普在求人帮忙时仍不改单边霸凌本色，用关税威胁盟国，还设置了“死线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，特朗普签署总统公告，扬言动用“国家安全权力”，要挟警告全球供应商必须与美国谈判达成关键矿产协议，否则将面临新的贸易壁垒，包括高关税和配额限制。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803909.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;他指出&lt;/a&gt;，谈判方有180天时间达成具有约束力或可执行的协议，即截止日期为今年7月13日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806184_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806184_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:52:04 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>污名集采政策，一批账号被依法处置</title><description>&lt;p&gt;
中央网信办网站5日发布公告，表示近期，中央网信办会同国家医保局深入整治涉医药集中带量采购的网上虚假不实信息，依法依约处置一批污名集采、制造焦虑、误导公众的账号。现将部分典型案例通报如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.编造虚假信息，污名集采政策，博取流量。小红书账号“心血管XXX主任”“护帮X学长”，抖音账号“药圈XX”“财可XXX”等，为吸引流量，编造集采药品、耗材质量不好的虚假信息，或将网络上搜集到的有关集采视频二次加工后发布，污名集采政策。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.煽动社会情绪，制造公众焦虑。微博账号“成都XXX”，抖音账号“琼波XX”“亮晶晶的XX”等，歪曲国家政策，编造“进口药集体退出中国”等不实信息，煽动网民对原研药与仿制药的对立情绪，其中部分账号旨在制造公众用药焦虑，引导公众购买相关保健品、高端医疗保险，或诱导公众到特定的互联网平台购药。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.将非集采产品刻意与集采关联，误导公众。抖音账号“麻辣XXX”“用笔在乐谱XX”，小红书账号“Handsome骨匠XX”“biu阿X”，微博账号“边山半XX”“小土亘XX”等，为了吸引粉丝眼球、蹭集采流量，发帖称医用手套、输液袋、留置针等部分医疗器械质量差，实际反映的产品并非集采产品，破坏集采公信力。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
药品、医用耗材集采政策事关群众切身利益，编造、传播涉医药集采虚假不实信息，将受到严肃惩戒。网信部门和医保部门提醒广大群众，理性、客观、科学看待医药集采工作，不造谣、不传谣、不信谣，共同营造清朗网络空间。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806183_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806183_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:44:45 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>污名集采政策，一批账号被依法处置</title><description>&lt;p&gt;
中央网信办网站5日发布公告，表示近期，中央网信办会同国家医保局深入整治涉医药集中带量采购的网上虚假不实信息，依法依约处置一批污名集采、制造焦虑、误导公众的账号。现将部分典型案例通报如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.编造虚假信息，污名集采政策，博取流量。小红书账号“心血管XXX主任”“护帮X学长”，抖音账号“药圈XX”“财可XXX”等，为吸引流量，编造集采药品、耗材质量不好的虚假信息，或将网络上搜集到的有关集采视频二次加工后发布，污名集采政策。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.煽动社会情绪，制造公众焦虑。微博账号“成都XXX”，抖音账号“琼波XX”“亮晶晶的XX”等，歪曲国家政策，编造“进口药集体退出中国”等不实信息，煽动网民对原研药与仿制药的对立情绪，其中部分账号旨在制造公众用药焦虑，引导公众购买相关保健品、高端医疗保险，或诱导公众到特定的互联网平台购药。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.将非集采产品刻意与集采关联，误导公众。抖音账号“麻辣XXX”“用笔在乐谱XX”，小红书账号“Handsome骨匠XX”“biu阿X”，微博账号“边山半XX”“小土亘XX”等，为了吸引粉丝眼球、蹭集采流量，发帖称医用手套、输液袋、留置针等部分医疗器械质量差，实际反映的产品并非集采产品，破坏集采公信力。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
药品、医用耗材集采政策事关群众切身利益，编造、传播涉医药集采虚假不实信息，将受到严肃惩戒。网信部门和医保部门提醒广大群众，理性、客观、科学看待医药集采工作，不造谣、不传谣、不信谣，共同营造清朗网络空间。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806183_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806183_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:44:45 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国最高法给加州重划选区开绿灯，中期选举有好戏了？</title><description>&lt;p&gt;
据美联社当地时间2月4日报道，当天美国最高法院允许加州使用新的国会选区划分图，而这一新方案将在今年的选举中对民主党有利。这也意味着加州共和党人和特朗普政府的请求被驳回，最高法院也没有对此做出额外说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，加州通过了“第50号提案”（Proposition 50）。该提案试图暂时中止加州原本由独立委员会负责的选区划定方式，转而采用由州政府推动、对民主党更友好的新版选区划分图，并计划自2026年起一直沿用到2030年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205101921588.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加州州长纽森此前在洛杉矶就推动通过“第50号提案”发表演讲&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析称，这份全新的选区划分图可能会让加州的民主党和共和党众议员数量从目前的43比9，在极端情况下最高变为48比4。考虑到目前美国众议院的两党议员人数差距本就不大，加州的这一变化很可能影响中期选举后究竟是哪一党掌控众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国司法部和加州当地的共和党人迅速对加州修改国会选区划分图的做法提起了诉讼，称其将“种族”作为划区的主导因素，从而违反了宪法和《选举权法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州重划选区是为了应对此前共和党在得州推动重划选区。下级法院此前裁定得州重划选区可能存在种族歧视问题，但最高法院的大法官们做出了裁定，允许该图在2026年使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最高法院的保守派大法官塞缪尔·阿利托在去年12月还撰文指出，得州和加州似乎都为了政治利益而采用了新的选区划分图——而最高法院此前已裁定，这不能成为提起联邦诉讼的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也有观点认为，实际上是共和党首先开始利用人口流动和州立法机构的力量，为“在中期选举中占据优势而修改选区划分图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州州长、民主党人加文·纽森则对最高法院的裁决表示欢迎。纽森表示是特朗普“挑起了这场选区重划之战”，特朗普也最终将在11月的中期选举中落败，届时共和党对国会的控制权将“岌岌可危”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806178_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806178_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:21:24 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>国台办：望台湾方面顺应民意，对两岸航空运输尽快取消限制</title><description>&lt;p&gt;
据中国网消息，国务院台湾事务办公室2月5日举行新闻发布会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南日报“顶端新闻”记者提问，春节与寒假假期将至，大陆台胞台商台生关注返台机票事宜。请问今年的航班有何安排？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈斌华表示，两岸空中直航极大便利了两岸民众往来，为增进两岸同胞福祉发挥了重要作用。目前，两岸航线受民进党当局干扰，航点尚未完全恢复常态，大陆14个城市每周执飞两岸航线300余班客运航班，与2020年前大陆61个航点、每周最多890班客运航班相比，仍有很大差距，严重影响两岸民众往来，两岸同胞对两岸直航航点全面复航的呼声非常强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈斌华强调，春节是中华民族最重要的传统节日，广大台胞台商台生热切期盼能一路顺遂、回家过年。大陆有关方面将想台胞之所想、急台胞之所急，积极做好两岸春节加班机各项准备工作。希望台湾方面顺应民意，尽快取消对两岸航空运输的不合理限制，满足两岸同胞特别是台湾同胞的出行需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央广播电视总台国广《海峡飞虹》记者提问，国共两党智库论坛共同意见提出要尽快全面恢复两岸海空客运直航正常化，允许两岸航空公司根据两岸空运相关安排和市场需求自主调整航线网络，允许两岸港航业者根据两岸海运相关安排和市场需求按照既有航路自主安排班次和班期。请问下一步有何具体安排？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人陈斌华表示，两岸海空直航自2008年实现以来，极大地促进了两岸人流、物流、资金流，极大地便利了两岸民众往来，为深化两岸融合发展和增进两岸民众福祉发挥了重要作用。去年乘坐空中客运直航航班往来两岸的旅客超过578万人次。但民进党当局出于一党之私，仍单方面限缩两岸空中客运直航航点航班，拒不恢复两岸海上客运直航航线，给两岸经贸往来和人员交流带来不便，严重损害了包括台湾同胞在内的两岸民众的切身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈斌华指出，“国共两党智库论坛：两岸交流合作前瞻”共同意见建议尽快全面恢复两岸海空客运直航正常化，是顺应民意、为民兴利之举。希望台湾方面正视航空、航运业界和民众的呼声和需求，早日改变错误的做法。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806177_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806177_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:21:23 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“三分天下”这类说法只是炒作，当下真正该做的是……</title><description>&lt;p&gt;
2026年2月4日，有两则重大消息吸引国内外高度关注：中国国家主席习近平先是当天下午与俄罗斯总统普京举行视频会晤，晚间再同美国总统特朗普通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一日之内，中国最高领导人先后与俄、美两国总统互动，如此密集的元首外交行动实属罕见。这一动向，传递出怎样的信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日还有另一个消息是，俄外交部发布声明，俄美不再受《新削减战略武器条约》任何义务约束。这意味着自2019年俄美《中导条约》失效后，两国间唯一的军控条约也走到终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到进入2026年，国际秩序持续动荡：美国绑架委内瑞拉总统、抢夺格陵兰岛，美伊冲突一触即发；日本右翼军国主义不断冒进，台海、南海紧张形势仍在升级，俄乌战争也将迎来四周年……在战后国际秩序趋于松动、地缘格局剧烈演变的背景下，美国的一系列行为进一步加剧了世界的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际行为准则是否需要被重新制定？大国博弈的逻辑是否正在被颠覆？观察者网与俄罗斯国立高等经济大学国际关系学系主任、俄罗斯科学院中国与当代亚洲研究所学术所长亚历山大·卢金教授就相关议题进行深入对话，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/亚历山大·卢金；整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突即将迎来四周年，观察者网在这四年来一直跟进事态发展。在您看来，这四年间俄罗斯国内最大的变化是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我先说明一下，我不是研究俄罗斯国内政策的专家，所以只能以普通人的视角说说我自己的观察和感受。最明显的一点，是经济运行越来越围绕战争需求来调整，军工产业发展很快、扩张明显；与此同时，一些其他行业的发展会遇到困难。另外，社会各方面的纪律性、约束感，也更强了一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过总体来说，我不觉得发生了“翻天覆地”的变化，因为这些趋势在冲突、或者说这一阶段冲突开始之前，其实就已经出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：社会氛围或者说俄罗斯人的“精神状态”在这场冲突持续过程中有没有发生显著变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我们很难用单纯的“精神状态”一词来概括俄罗斯整个社会，我也不太确定你具体指什么。但就我看到的情况，大多数人还是在过日子，生活总体比较正常。当然，也有人因为环境变化而不得不换工作、换行业，毕竟问题哪里都会有。可如果你到莫斯科，或者俄罗斯其他一些城市看看，会发现日常生活整体上还是在照常运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120181930750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫斯科CBD依旧灯火通明&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2026年开年，特朗普在委内瑞拉的举动，给全球秩序带来极大的不确定性。有意思的是，在美国绑架马杜罗的行动中，欧洲政界一方面强调维护国际法与联合国宪章的原则，但另一方面又并不承认马杜罗政权的合法性。对比2022年俄乌战争爆发之时，欧洲各国普遍站在乌克兰一方，对俄罗斯的军事行动进行强烈谴责。今年出的行动对西方、尤其是欧盟坚持的“基于规则的国际秩序”的影响有多大？会影响欧盟对中俄的外交政策吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;这个问题很复杂，我从头说。昨天我看到一篇文章，是一位中国记者写的，讨论特朗普这次委内瑞拉行动的意义。我基本同意他的核心观点：这次行动改变的是美国外交的“宣传外衣”，而非美国政策的本质。类似的事情在20世纪发生过，在这个世纪也发生过，比如伊拉克、利比亚等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次行动的特殊之处在于，它几乎宣告了所谓“基于规则的国际秩序”这套宣传的终结。因为这并不是国际政治的真实运作方式，它更像是西方精英想象出来的一套意识形态目标：世界应当按照某些规则运行，而规则由西方制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可这次美国的做法，是把连他们自己口头承认的原则——比如主权、反对政权更迭等——都一脚踢开了。这样一来，西方国家以后再说“谁在破坏所谓‘基于规则的国际秩序’”，就很难自圆其说了，因为大家会直接指出：破坏者不就是特朗普自己吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单说欧洲，欧洲现在就更尴尬了。某种程度上说欧洲对这套“基于规则”的说法，比美国更认真。尽管欧洲国家也不止一次参与过美国破坏国际法的行动，比如英国参与入侵伊拉克、英法等欧洲国家参与轰炸叙利亚等，但当时他们至少会对自己的行动进行包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如利比亚还披着某种“联合国决议”的外衣，伊拉克更是以联盟合作的模式推进，欧洲国家、阿拉伯国家和美国都在里面。可这一次，美国几乎是单边行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致欧洲领导人很难表态。你看英国首相被问及是否支持美国在委内瑞拉的行动时，他讲了半天还是表态含糊。原因很简单：他不敢公开反对美国，但也不敢明确支持，因为这次行动公开、明显地违反国际法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以欧洲面临两难：第一个选项就是和美国对抗，但他们不愿意，因为过去他们的安全在很大程度上依赖美国“出钱”；如果要自己负责，就得掏更多钱，他们不想出钱。第二个选线就是放弃他们坚持的国际法框架，毕竟现在国际法正在失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，甚至连过去相对运作较好的《海洋法公约》也在被美国的行为所侵蚀。美国可以直接不顾现行的《海洋法公约》，在世界任何地方，甚至在中立水域攻击船只，而《海洋法公约》是联合国框架下通过的重要公约之一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，欧洲处境很难。接下来他们怎么做，我们再看。当然这要由欧洲自己决定。但从趋势看，我们正在走向一个危险的世界：当各国都认为法律不起作用、只能靠军事化和自身力量时，世界就会变成“所有人对所有人的斗争”。那种局面在18、19世纪比较常见，但后来的世界就发生了明显转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚谈到了《海洋法公约》。近期美国在海上劫持了一艘悬挂俄罗斯国旗的油轮，您怎么看？这会对国际局势造成什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我觉得关键不在于这艘船是俄罗斯的、以色列的，还是别的国家的，而在于美国给出的理由，尤其是他们给出的执法理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的逻辑是：美国国内法不仅在美国境内有效，而且在全世界任何地方都有效。我记得有位美国高层，好像是国防部长或者说战争部长曾说：美国对委内瑞拉的制裁在全球任何地方都适用，不论是在委内瑞拉海域还是在国际水域。如果这个逻辑成立，那就等于告诉所有国家：你们也可以这样干。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182330662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年早些时候被美国扣押的“贝拉1”号油轮&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你完全可以说俄罗斯法、中国法或者其他任何国家的法律也在全球有效。那世界就变成：想抓谁就抓谁，想杀谁就杀谁，想攻击哪条船就攻击哪条船。你可以不必在自己的水域，不必靠近自己的海岸，甚至不必在自己的势力范围内进行攻击。你甚至可以跑到美国海岸附近去攻击一艘美国船，然后说：我这么做是因为俄罗斯法院作出了某个裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然非常危险，而且是美国自己制造出来的危险。他们可能还没真正意识到自己干了什么。他们以为自己最强，所以这种规则对他们有利，但实力的变化是动态的，今天最强的是他们，明天也可能换别人。只要任何国家都能照着这个逻辑行动，世界贸易都会受到冲击，甚至可能无法维系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国可以在公海攻击委内瑞拉的船只，那为什么伊朗不能在波斯湾攻击他们的船？美国在法律上没有反对的依据，剩下只是力量的比拼。于是现实就会变成：谁更强，谁就“有理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到，在劫持发生前，有报道称一艘俄罗斯潜艇在附近护航，为这艘油轮提供支援。您觉得此次劫持会不会意味着俄美之间的博弈方式在变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我不太确定当时的具体情况。有的报道说俄罗斯潜艇在场，但没有采取行动；也有的说它赶到时已经来不及了。我们并不掌握确切信息，也可能俄罗斯方面比较谨慎，不想把冲突升级成真正的战争。不过据我所知，俄罗斯海军舰艇确实已经在一些海域为俄罗斯油轮护航过，比如在波罗的海或其他地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的行为意味着，今后进行所有的海上贸易，你可能不得不动用军事力量为商船护航。但不是所有国家都有海军，对那些国家来说，别人就可能直接凭借武力把你的船“拿走”，把你的货物“抢走”，这对国际贸易来说非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且绑架商船并不是大国专属的权力，因为很多国家都扼守了关键水域与航道，比如印度尼西亚控制多条重要海峡，菲律宾在某些情况下也能影响航道，还有伊朗等等。如果放任所有国家都这么干，那局势会非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着美国新版《国家安全战略报告》出炉，以及美国在全球的地缘政策逻辑变化，会对俄罗斯与美国关系缓和之路产生什么影响？考虑到现在欧洲正在面临又一场格陵兰岛危机，这会不会成为俄罗斯的一个机会？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;格陵兰当然也是“以强权试图实现领土扩张”做法的一个例子。但是我还不确定美国是否真的会吞并它，现在我们还不能把话说死。如果他们真这么做，美国和欧洲之间肯定会出现严重裂痕。因为格陵兰目前属于丹麦，而丹麦是北约成员国。丹麦方面说，如果美国这么做，北约基本就“完了”。我不确定他们具体指什么，但很可能意味着丹麦会退出北约；如果丹麦退出北约，后续麻烦会非常多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这对你们俄罗斯意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我不太确定你说的“机会”具体指什么，但可以肯定的是，西方将更难再用过去那套方式去批评包括俄罗斯在内的其他国家。过去，尤其是欧洲人，总喜欢批评别国无视领土完整和主权，或者搞政权更迭。可现在，美国想拿哪块领土就拿哪块，想在哪儿换政府就在哪儿换，那为什么别的国家不能这么做？任何国家都可以这么做了，而且很多国家其实也想这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如海湾战争起源于伊拉克入侵并占领科威特。如果套用美国这种逻辑，如果美国能吞并丹麦的一部分，那伊拉克为什么不能吞并科威特？美国是不是想证明，只要你足够强，就可以想吞并谁就吞并谁？这就是我们未来的世界吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182545772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛首都努克&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回到俄美关系，大家都知道，俄美此前一直在试图推进关系和解。您觉得当下发生的这些事情会影响这个进程吗？您觉得美国的行为逻辑是不是首先发生了变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我不认为它会影响和解进程本身，因为我们现在看到的现实是：美国人认为谁更有力量，谁就更“正确”。它会影响各国在国际上的话语与论证逻辑，进而影响其背后的意识形态叙事。未来西方各国，尤其是欧洲各国，会更难强调所谓“欧洲领土不能变化”。为什么只在欧洲禁止领土边界变动？如果他们不禁止美国在格陵兰或者其他地方的领土扩张？凭什么在欧洲就必须禁止？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲来说，这会是一个很棘手的问题，因为欧盟一个重要原则就是承认既有边界。欧盟各国在联盟内部事务上大体遵守这一原则，但他们在涉及联盟之外的事务时，并没有遵守这一原则，比如他们就改变了前南斯拉夫的边界。从这个角度看，格陵兰问题反而会给那些不满美欧主导地位的国家提供“口实”：你们自己都在破坏原则，那我们为什么还要遵守？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着美国逐渐放弃作为霸权对世界秩序的责任，并主动开始破坏世界秩序，不少分析都提到世界正面临19世纪式强权政治回潮的问题，很幸运，我在几年前的毕业论文中也重点提到了“世界十九世纪化”趋势。所以，您认为回归十九世纪是不是下一阶段世界发展的趋势？俄罗斯面对越来越不顾国际秩序的美国，俄罗斯有什么战略准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我本身就是历史学博士，回顾历史，我们会发现，国际法体系、或者说国际秩序的安排，往往都是在一场重大战争，或长期而惨烈的冲突之后才会形成。比如，三十年战争后的“威斯特伐利亚体系”，拿破仑战争后的“维也纳体系”，一战后的国际联盟以及二战后以联合国为核心的体系。直到各国接受二战后的这套体系，世界才出现一个真正意义上的国际法体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，只有等到人们被战争折磨，对战争感到厌倦、反感、挫败，才会想要建立规则。可问题在于，几代人过去后，人们就会淡忘战争的代价。现在很多掌权的人，对二战已经没有记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的祖父，甚至我的父亲都经历过二战，所以他们知道那意味着什么。那时候我虽然没出生，至少我听他们讲起过。可我儿子那一代，对二战、饥荒、大量死亡这些事就不那么清楚了，比如对德国轰炸莫斯科的经历，他们就缺少切身理解。美国的情况也类似，我认为老布什可能是最后一位真正参加过二战、对二战有亲身记忆的美国领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次大战之后，通常都会有几个权力中心坐下来谈，彼此达成一套规则。但苏联解体后，美国和西方认为世界已经成为单极世界，觉得自己可以制定一套规则、让所有人都接受。可这个尝试失败了，因为他们被权力“灌醉”了，开始亲手破坏自己的规则。于是他们试图要求别人遵守，但自己不受约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉这件事非常关键，可以说是给这套体系“钉上最后一颗钉子”。它让人看到，只有在世界多极、至少在拥有两极的情况下，国际法体系才更可能有效运行。毕竟不存在一个国际法权威实体可以把它制定的规则强加给所有人，规则只能源于多方协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120183827640.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年开年，马杜罗被绑架至美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯和中国，我们两国长期以来一直主张推进多极世界。如果真形成几个权力中心，未来各国可以坐下来谈，建立一套新的国际法体系。但要实现这一切的前提是，西方得承认这个世界不只有他们，他们必须与别人合作，至少要谈规则。可他们现在并不愿意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，我们处在一个过渡期：从20世纪90年代那种短暂的“单极时刻”，走向多极世界。走向多极世界意味着我们有机会形成新的规则，但目前我们还没有任何真正有效、能运行的规则，这很危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为，俄罗斯有没有针对这种局面做“特别的战略准备”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;俄罗斯是大国，但和苏联时期比，现在的俄罗斯人口、GDP和领土规模都不如当年。它当然可以成为多个中心之一，但已经不可能回到“两极中的一极”。中国的人口大概是俄罗斯十倍，GDP也可能是十倍甚至十二倍；美国更强，欧洲也很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对俄罗斯来说，比较理性的选择，是更紧密地同其他非西方力量中心合作。非西方力量越强，就越能形成对西方的制衡，西方才更可能愿意和其他中心对话。这也是俄罗斯正在做的：与中国、巴西以及其他非西方中心一道，推动金砖、上海合作组织等机制，并在这些组织中扮演积极角色。我认为关键在于，让这些非西方组织变得更强、更有效。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在，包括中俄合作在内的一系列非西方双边与多边合作中，会更多地考虑为经济合作服务的制度，而在大国竞争背景下的地缘政治考虑和安全合作会更少。随着美西方的战略转型，中俄是否也需要进行某种战略转型以推进全球新秩序的建立？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;中俄参与了很多不同类型的组织。其中金砖国家组织主要关注全球治理，这一点非常重要非常重要，因为它在一定程度上推动了全球治理体系的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个体系即便不是对现行国际体系的替代方案，至少也是一个对现行国际体系的补充。例如，金砖国家框架下的新开发银行，以及在其支持下设立的担保基金等。借助这些机制，“全球南方”国家就有更多选择：既可以找西方主导的机构合作，也可以找非西方的机构合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，金砖国家组织也在G20等场合以及更广泛的国际社会中，代表全球南方、非西方世界发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织则不同，它是一个复杂的地区性组织，但重点更偏安全。安全不只是军事，上合有反恐军演，也有打击毒品走私、打击非法移民等合作项目。上合也尝试过推进经济合作，但成效一般，因此其重心仍以安全为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，非西方国家的安全合作当然应加强，但经济同样关键。归根到底，现代各国的实力基于经济。因为当代高科技的冲突依赖先进技术，而技术发展离不开强大的经济支撑。从最近的冲突可以看出，若一国在技术上完全依附于他国，连基础芯片供给都无法保障，你就不可能建立强大的军队。即便你有无尽的人力，但没有技术支撑，那些士兵什么都做不了，俄乌战争中的无人机就是最鲜活的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以经济重要，安全重要，文化合作也重要。你需要理解对手，也要与朋友合作，还要理解对方如何看你、如何解读你的行动。美国在这方面往往做得不够。这次在委内瑞拉的行动，从军事角度看或许有效，但我可以很确定地说，如果更深入地考虑文化与政治后果，这场行动会促使更多国家团结起来反对他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182704985.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经过长时间的战斗，红利曼已经成为“盘丝洞”，到处都是光纤无人机使用后留下的光纤&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次批评美国行动的国家不只有俄罗斯、中国等非西方国家，甚至包括新加坡。新加坡与美国关系很密切，但我看到报道说新加坡总理也认为这事不可接受，并提醒说，如果美国能对委内瑞拉这么做，其他国家也可能对我们做类似的事，甚至会引出“为什么马来西亚不能对新加坡这么做”这样的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连欧洲很多国家也不高兴。我举过英国首相的例子，面对“支持还是不支持”这样一个简单问题，他能讲十五到二十分钟却说不出明确答案。你可以想象他的尴尬：他不敢公开反对美国，但也无法公开支持，因为这太明显违反国际法。而且从长远看，这种绑架行动未必符合美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我一开始说，这是所谓“基于规则的国际秩序”这套意识形态叙事的终结；同时，这也是对美国软实力的严重打击。因为软实力，说到底就是一种道德吸引力，让别国自愿模仿你的制度。可现在，还有谁愿意模仿美国？我年轻时也曾希望俄罗斯变得像美国，但如今还会有谁想把自己的国家变成美国那样？很难找到了，连新加坡都不愿意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不少评论提出了一个形象的比喻，美国在委内瑞拉的行动是为中俄发出了一份邀请函，函中写着四个大字：“三分天下”。特朗普也曾说过，“中美俄三国合起来可以做所有事情”。您怎么看这类观点？中俄该如何应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我认为没人真的想瓜分世界。首先，美国并不想和任何人瓜分世界，因为至少特朗普和他的一些顾问、部长们发自内心地觉得整个世界都属于他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有人说他们在某种意义上回到了“门罗主义”，还给它起了个名字，叫“唐罗主义”，就是唐纳德·特朗普版的门罗主义。门罗在19世纪上半叶就主张拉丁美洲基本上是美国的势力范围，别人不能在那里对美国做什么。特朗普的一些说法确实很符合这一套逻辑。但这并不代表美国会把世界其他地方“分给”别的国家。他们依旧认为美国法律在全世界都适用，并不局限于西半球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也不想瓜分世界，中国从不相信把世界切块、划分势力范围这种东西。俄罗斯同样不想，按我对俄罗斯领导人表述的理解，俄罗斯首要考虑的是本土安全，因此不希望周边国家对它敌对，不希望周边国家变成北约基地或其他敌对力量的基地，但这不等于说俄罗斯想把世界的一部分据为己有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这类说法听上去更像是一个“好听的口号”。任何理论要想落实，得有人、得有国家真正相信它，但实际上没有人相信，基本上只有记者在讲。因此，这种事情发生的可能性并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正应该做、也确实需要做的，是中俄美以及其他权力中心，就国际行为规则达成某种共识，至少大家达到冷战时期那种“有些事不能做”的状态。当时大国之间知道，我们不能发动核战争，不能进行某些核试验。这些规则是可以谈出来的。可问题在于，西方现在还没准备好，美国也还没准备好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182849915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美俄核裁军谈判尚未恢复，这意味着双方即将进入无军控条约时代&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信他们总有一天会准备好，但是我希望他们在全面核战争爆发之前准备好。我认为未来就像中国曾经的领导人毛泽东说的那样：前途是光明的，道路是曲折的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您对未来的中美关系、中俄关系，或者中国未来战略，有什么建议吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我觉得俄中关系处在非常好的状态。我们应该继续做我们正在做的事。中国不支持对俄制裁，贸易合作也在继续，俄罗斯理解这一点，我认为俄罗斯应该为此感到高兴。中国现在是俄罗斯最主要的贸易伙伴，而且它的作用还在上升。现在俄罗斯对外贸易中约40%与中国有关，和过去欧盟的比例差不多。但遗憾的是，现在欧盟对俄实施制裁，所以比例在快速下降，我想现在大约只有20%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们和中国之间没有问题，这是非常好的。俄罗斯跟一些国家确实有矛盾，但不是中国。中国是我们最亲密的朋友，即便我们不是正式盟友，但确实是亲密的朋友与战略伙伴。所以我不认为需要做任何重大调整，只需要付出更多努力，在贸易合作与战略互信层面把合作做得更扎实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那对于中国的未来战略呢，您有没有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;兄弟，我是谁，怎么敢给中国人提建议？中国人会自己做出决定。不过总体来说，我觉得委内瑞拉事件之后的局势，对美国软实力是一次重击，但对中国软实力的增长反而很有利。因为现在中国是世界上少数几个真正热爱和平、并支持二战后国际法体系的大国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国与一些国家有矛盾，但它长期以来一直没有在海外动武的记录，也支持别国领土完整。很多人觉得中国在遵守战后国际秩序方面的态度是真诚的，这让它更受欢迎；而相比之下，西方并不那么真诚。因此，中国的外交政策会从这种局势中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国继续保持这种趋势和政策，它会在发展中国家和“全球南方”国家中变得更受欢迎。在拉美，中国是与包括委内瑞拉、巴西在内很多国家最大的贸易伙伴，我想中国还和墨西哥以及其他一些国家保持紧密的贸易关系，这是个非常重要的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至考虑到美国的所作所为，中国会在一些西方国家之中，甚至包括一些欧洲国家中也变得更受欢迎。毕竟中国作为经济伙伴进行合作，却不附带政治要求，这对绝大多数国家都很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/YaLiShanDaLuJin/2026_02_05_806172_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/YaLiShanDaLuJin/2026_02_05_806172_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 02:42:29 GMT</pubDate><author>亚历山大·卢金</author></item><item><title>国台办：台湾问题是中国核心利益中的核心</title><description>&lt;p&gt;
2月5日，国务院台办举行例行新闻发布会。2月4日，习近平主席同美国总统特朗普通电话，强调台湾问题是中美关系中最重要的问题。对此，发言人陈斌华表示，习近平主席的重要讲话，阐明了中方在台湾问题上的严正立场，为我们做好对台工作提供了根本遵循。台湾是中国的领土，台湾问题是中国核心利益中的核心，是中美关系第一条不可逾越的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台央视记者 赵晶 黄惠馨）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806171_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806171_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 02:33:15 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>金镯子和数十万元现金被盗，女子第一时间求闺蜜安慰，警方：闺蜜偷的</title><description>&lt;p&gt;
“家中保险柜被盗，竟是最信任的“闺蜜”作案......”2月4日，微信公众号“湖南公安”披露一起“熟人作案”的盗窃案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家中被盗，她第一时间发微信联系闺蜜。殊不知，手机那头安慰她的闺蜜，正是两次潜入她家行窃的窃贼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/05/20260205101036271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，湖南岳阳湘阴县公安局城关派出所接到辖区居民黄某报警称，其家中保险柜中数十万元现金及一只黄金手镯被盗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接警后，民警迅速开展侦查。通过科技侦查手段，并围绕受害人社会关系展开细致摸排，民警锁定受害人的闺蜜彭某有重大作案嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月17日，民警赶赴广东省珠海市将彭某抓获。经讯问，彭某对其实施盗窃的犯罪事实供认不讳。民警在其经营的店铺内追回赃款30余万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205101220663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭某交代，因为知道闺蜜黄某家中保险柜存放有大量现金，便产生了盗窃的念头，利用闺蜜身份窥知其房门密码，还套话得知保险柜钥匙存放处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月底，彭某趁黄某家人外出之际潜入其家中，盗走卧室保险柜内存放的黄金手镯及部分现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205101322788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尝到甜头后，彭某再次下手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月上旬，彭某为支走黄某，以委托黄某帮忙运送物品为由掌握黄某外出时间
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205101400267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，彭某已悄悄从珠海赶到湘阴，再次进入黄某家中实施盗窃，盗走现金数十万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为躲避侦查，其在盗窃后进行伪装离开现场。作案期间，她还通过微信向黄某发送显示本人在澳门的照片，制造不在场证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/05/20260205101440823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，彭某因涉嫌盗窃罪已被依法逮捕，案件在进一步办理中
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警方提醒：此案是典型的“熟人作案”，利用信任实施犯罪，防范此类风险尤其重要：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强化物理防范：检查并加固门窗锁具。离家或夜间休息时，务必反锁门窗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妥善保管财物：家中避免存放大量现金，贵重物品应分散置于隐蔽处或存入银行保险箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警惕信息泄露：切勿向他人透露家庭详细情况、生活规律、大额财物存放信息等。即使是亲友，对过度打探财产细节的行为也应保持警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确处理案发：一旦发现被盗，第一时间报警（110），并尽可能保护现场，不要随意翻动。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_05_806170_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_05_806170_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 02:25:47 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“令和攘夷”开始了，日本会再次走上邪路吗？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，日本社会上出现了一股日益汹涌的排斥外国人的潮流，日本社会有人将这一动向称之为“令和攘夷。”这是一股极为值得关注的危险动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“令和攘夷”，即指在目前这个令和时代出现的“尊王攘夷”社会思潮，而这一表述最早来源于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尊王攘夷”一词最早见于《春秋公羊传》，该书是诠释儒家经典《春秋》的三部专著之一。其本意为“尊勤君王，攘斥外夷”，后来演化为具备复杂含义的政治术语，在中国、日本、朝鲜半岛等地区的历史上发挥着重要作用。这一理念的产生，与春秋战国时期的时代背景密切相关。当时，周王室的权威日益衰落，诸侯争霸，百家争鸣，各种思想流派纷纷出现。同时，周边的游牧民族也不断侵扰中原，对中华文明造成威胁。在这样的环境下，一些诸侯和思想家提出了“尊王攘夷”的主张，希望通过恢复周王室的威信和团结各方力量来抵御外敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一古老的中国政治学说，却不料2000多年后在东瀛幕府末期大为走红，因为当时日本遭遇了打开国门的巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1853年6月3日，美国东印度舰队的艨艟巨舰开进了东京附近的江户湾，以武力胁迫日本开国。1854年1月16日，美国又胁迫幕府签署《日美亲善条约》，此后日本又分别与俄、英、荷等国签署同样条约，日本闭关锁国体制至此告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊王攘夷运动的中心在长州藩（今山口县），领袖有吉田松阴及其门生高杉晋作、久坂玄瑞等。尊王攘夷派的成员有各地的下级武士、富商巨贾、村吏、神职人员、国学者以及公卿中要求改革幕政或与幕府有矛盾的人物。1862年底至1863年初，尊王攘夷派策动天皇下诏，令幕府定期宣布攘夷（废约、闭港、驱逐外国人）举措。1863年1月31日，高杉晋作等火烧英国公使馆。6月6日，幕府被迫答应天皇，从6月25日开始实行攘夷。6月24日幕府通告各国公使将关闭港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204161536659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尊王攘夷运动使长期处在历史阴影中的日本天皇重新走上历史舞台。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1864年8月19日，久坂玄瑞等率长州藩兵入京都，与幕府操纵的京都守护军激战，久坂玄瑞等战败自杀。8月24日，幕府策动天皇下诏，以追究禁门之变为由发动第一次征讨长州藩的战争。英、美、法、荷四国联合舰队也于9月5日再次进攻下关，长州藩在内外夹击下失败，向幕府屈服，保守势力重新掌握藩政，高杉晋作等被迫逃亡。斗争的失利使尊王攘夷派重新考虑战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1865年春，高杉晋作再度举兵，主张开港讨幕，不再提攘夷。至此，尊王攘夷运动向武装倒幕转化，并成为此后明治维新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幕府向美国的让步，表现出其务实的政治态度。但是封建藩主和武士、家臣们却未必同意，他们认为这是屈辱投降。于是日本人的“爱国主义”从攘夷开始，最终导致了尊王攘夷运动。此后日本将“尊王攘夷”改为“尊皇攘夷”，这就成为正宗的“日本版”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还需要说明的是：在古代中国，“夷”即夷狄，就是中原地区汉族以外的异族，如满族和金族、夏族等。而在岛国日本，除了北海道数量稀少的阿依努人以外，日本基本上是大和这个单一民族组成的国家。因此对日本而言，“夷”就是外国人，“攘夷”就是要排斥和排除外国人，这是没有任何疑义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年9月1日日本关东地区发生了7.9级大地震。在震后的混乱中，日本一些别有用心者趁机散布“朝鲜人要发动暴乱”的谎言，于是军队、警察和一些歹徒联手杀害了6000名朝鲜人和700多名中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204161830438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“关东大地震时被屠杀朝鲜人追悼及遗骸挖掘会”以目击者的证言为基础，于1982年9月在荒川附近开始了遗骸挖掘工作，但最终没有发现遗骸。 次年1983年发现了警方于1923年11月转移并隐匿了遗骸的报道。&lt;span&gt;韩民族日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后的统计表明，在日本大地震中被残害的华人，共716人，其中当场罹难622人、失踪11人（事后查出一些已遇难）、负伤83人（事后一些人伤重死去）。在这些遇难者中，来自浙江温州的共658人，死605人、伤53人。消息传回温州，从城市到乡村，处处一片哭声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，日本军方势力开始恶性膨胀，成为一股根本不受任何约束的、带有明显军国主义特征的恶势力。经过几年精心谋划，1931年9月日本悍然发动了“9·18事变”，侵占了中国东三省，长达14年之久的侵华战争由此拉开帷幕，中国人民开始遭受前所未有的民族浩劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后的日本根本没有经过深刻的反思，导致一些错误的社会潮流一有适当时机就会死灰复燃。排斥外国人的“攘夷”动向就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年的参议院选举中，一个2020年刚诞生的极右翼“参政党”大为走红。该党模仿特朗普的“美国优先”一说，将“日本人优先”作为核心口号，主张限制外国人投资，反对全球化，其排外主义倾向丝毫不加掩饰。如此一个“政坛小不点”居然在参议院选举中一举夺下13个席位，而原先仅为2个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该党以及相关势力在去年参议院选举期间推出了许多似是而非的口号，争相传说在日外国人导致了日本的社会治安恶化，这些说法在日本社会造成了极为严重的影响。尽管日本政府相关部门及时予以澄清，表示很多说法都是以讹传讹，所谓“优惠外国人”一说纯属误解，子虚乌有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，很多说法显然已经造成显著后果，对在日本生活的外国人形成了巨大的压力。以至于日本政府还专门成立了一个“与外国人有序共生社会推进室”，来推动这一工作。高市早苗走马上任后，对这一社会思潮也明显发挥了推波助澜的作用，任命强烈排外的小野田纪美兼任主管这一工作的大臣。但这样的举措是完全不符合日本国情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如去年在参议院选举过程中，一名参政党的候选人就在竞选时声称：“在日本的中国研究生每年可领取290万日元。”其实这仅是对被列入“下一代研究人员挑战性科研项目”的高材生而言的。包括生活费和科研费在内，每年确实可以领取290万日元，4年在学期间一共可获得1160万日元的资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204162134118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参政党党首神谷宗币&lt;span&gt;朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“中国留学生居然可获得1000万日元”的说法就不胫而走。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
根据文部科学省的数据，以2024年为例，当年这一项目的获益者一共10564人，其中提供给外国留学生的仅为40%左右，共4125人。由于中国留学生成绩优秀，所以其中中国留学生多达3151人。但剩下约60%的发放对象均为日本本国学生。每年这笔经费的总额仅为170亿日元，而每年日本各大学提供给本国本科生和研究生的奖学金则多达3000亿日元，领取人数达35万人之多，两者根本不可同日而语。但一些居心叵测者就是利用信息不对称来煽动排外情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自民党参议员有村治子去年3月也故意搅混水，她声称外国留学生每月可领取15万日元，因此呼吁“应该更多资助本国学生！”其实这是就“公费留学生”而言的，这是日本为吸引外国优秀留学生而制定的一项制度，其人数是非常有限的。例如2024年仅为9304人，而当年外国留学生总数达33.6万人以上，比重仅为2.8%。这一耸人听闻的说法纯粹是在混淆视听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，去年以来，所谓“外国人犯罪激增，导致日本治安状况恶化”的说法也引发了日本国民的广泛关注。确实，根据《犯罪白皮书》提供的相关数据，2024年在日本的外国人犯罪被立案的案例为13405例，同比增加33.5%，但2022-2024年期间入境日本的外国人猛增达10倍之多，所以这一增幅完全无法支撑上述说法。而2024年包括日本国民在内，警方的立案总数高达28.7万例以上，其中外国人犯罪案例占比还不到4.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗在去年的自民党总裁选举中，还煞有介事地鼓吹“外国人在奈良踢鹿，太不像话。”但当媒体要求她出示证据时，她只是模糊地表示她确认过此事。实际上奈良县旅游部门已明确表示这一说法只是捕风捉影。在眼下的众议院选举中，自民党再次炒作这一话题，明确表示将收紧外国人相关政策，将严格管控不遵守法律和规则的外国人，要求在日外国人公开其拥有的不动产状况，打算对外国人在日本购买土地予以严厉限制，还将对加入日本籍从严掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参政党党魁神谷宗币1月26日在朝日电视台的政论节目中表示，世界各国的移民政策都失败了，自民党若继续扩大接纳移民，将带来严重后果。他说：“我反对这一政策，引进移民不能没有上限。”在本次众议院选举中，在时事通讯社列举的“消费税”、“外国人政策”、“政治与金钱”、“修宪”、“社会保障费用”和“安全保障”等主要六大议题中，该党的竞选公约集中在“外国人政策”这一项的比重高达2/3以上，另一个在野党保守党的这一比重更高达3/4以上，自民党也将几乎一半的注意力放在这一问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首相高市早苗在节目中回应说：“自民党没有实施移民政策，我们正在收紧移民条例，并计划加强入籍和永久居留资格审查，以及为外国人购地制定严格审查制度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日媒报道，为配合众院选举，高市内阁1月23日在解散国会时已批准收紧移民政策。从2027年起，官方将以开发与就业新框架取代现行引进外劳的技术实习生制度，并且有限度引进外国人才，将此前所定的两年引进80万人的目标下调至42万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市政府也加强审批外国人申请永久居留权，将申请资格从原本须居住至少5年延长至10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，日本的社交媒体上充斥着这类极端的排外言论。有网友明确主张：与外国“脱钩”的确会让日本物价更高、生活更不方便。但没关系，与其与可怕的外国人相处，我们宁愿承受这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这些动向已出现了一些年头。早在2017年社会学家上野千鹤子提出了“共同变穷”理论，震惊了公共舆论。上野曾如此直言不讳地表示，从历史上看，日本就是这样一个极度保守的国家；日本人习惯了单一民族，绝对没有能力承受由外国人或移民带来的社会文化多样性；因此没有选择，我们就该抛弃幻想，接受日本在全球化中被逐步淘汰的现实，接受全体同胞一起变穷的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，这一极度悲观的预言似乎在民意层面得到了部分印证，但很难认为这是日本社会的绝对共识。至少日本经济界不会同意，那些积极向上、有良知的日本民众也不同意。手握外国人生杀予夺大权的小野田纪美试图与她的选民确认的正是这个问题：如果你们已经决定赶走外国人，一起“玉碎”，那我们就来讨论怎么个碎法，你们真下定决心了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，东京附近埼玉县川口市居住了来自100多个国家和地区的5万多名外国人，占该市总人口的8%以上。众院选战开打后，川口再次成为各大政党以”外国人政策“拉票的热点，还不时有过激的排外言论，如“日本人优先有什么错？不喜欢就滚出去！”虽然有人反呛：“停止这样的仇恨言论！”，但排外言论已引发日本移民社群的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多民族共生人权教育中心负责人朴洋幸对《联合早报》说：”仇恨外国人的言论在日本社会蔓延，导致日本居民对外国人怀有偏见。“他呼吁日本社会应当重视多民族共生，对那些中伤外国居人的言论必须澄清，以避免矛盾加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本相关市民团体于今年1月26日在国会举行记者会，对导致歧视外国人的排外主义言行的蔓延表示担忧。它希望各政党和候选人不要开展煽动对外国人偏见的竞选活动，并要求政府彻底做好宣传工作，不允许竞选活动中出现仇恨言论，而媒体除了事实核查外，还须采取措施防止谣言和仇恨言论传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次众议院选举进程中，《日本经济新闻》从1月中旬以来对候选人就这一问题的态度进行了调查，截至1月30日得到了867名候选人的答复，其结果如下：综合各政党候选人的回答，37%的候选人认为“应该遏制引进外国人”，另有1%的极端意见认为“压根就不该接受外国人！”认为“应该持续目前的政策”的候选人只有30%，而觉得“应该更积极引进外国人”的候选人仅为6%。剩下27%的候选人表示“不好回答。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204162425102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分党派来看的话，32%的自民党候选人支持遏制，而与自民党联手执政的维新会，近90%的候选人支持遏制，该党在本次选举公约中呼吁对此设立一个上限，实行数量管控。而从去年参议院选举以来就强烈主张限制外国人的参政党所有候选人均要求“遏制”和“不该接受”。从这一调查的结果来看，不论这次选举结果如何，反对接受更多外国人并对目前生活在日本的外国人实施诸多制约，在日本政坛已然成为主流。此举对日本的国家利益究竟利弊如何，应该很快就可显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如神谷宗币这样的在野党领导人，他不当家根本不管柴米油盐贵不贵，什么能够吸引选民关注他就吆喝什么。而高市早苗作为日本首相，居然也跟着掺和起哄，这就非常令人怀疑其动机何在？如果对外籍工关上大门，导致日本许多中小企业相继破产，她所推行的所谓“负责任的积极财政政策”又如何见效？如果经济明显下滑，她又如何坐稳自己的位子？该踩刹车的人却踩了油门，这就不能不让人担心这股潮流今后会否更加走火入魔，使日本再次走上邪路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年到访日本的外国游客首次超过了4000万大关，达到4270万，外国游客的消费额也相应激增至94559亿日元之多。这对曾以“观光立国”为口号、而国内消费又持续低迷的日本而言，无疑是求之不得的大好事。但眼看外国游客如此猛增的势头，日本一些景区和景点开始动歪脑筋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如以向外国游客提供译意风而增加了开支为借口，日本国立美术馆打算不久将对本国游客和外国游客实施不同收费标准。本国游客1000日元的门票维持现状，而外国游客的门票将大幅提升至2500日元。同样，作为世界遗产的姬路城，也准备将外国游客的门票予以大幅提升。如此雁过拔毛之举，将对外国游客在日本的观感产生怎样的负面影响是不言而喻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年6月，定居在日本的外国人仅为395万，在全国人口中占比仅为3.2%，这一比率与美国和欧洲相比，根本就不值一提。而且多年来日本的老龄少子化来势凶猛，从2009年以来日本就开始持续下滑，诸如农业、餐饮业、制造业、建筑业、老人护理业和商业等许多劳动密集型产业不得不大量聘用外籍工，离开外籍工许多产业根本就难以为继。因此日本财界对目前的这一社会动向深感忧虑，这不啻是在釜底抽薪啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经团联看来，外籍工已然成为支撑日本经济发展的一个重要组成部分，今后必须从数量和质量两个方面齐头并进，更积极地接受外籍工，为此还需相应加强对往来人口的日语教育，以便其更顺利地融入日本社会。但那些别有用心的政客却管不了那么多，依然在为这一动向吹喇叭抬轿子。这就形成了媒体所高度关注的“令和攘夷”这一现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何事务都有两个方面。既有数百万外国人定居日本，同样也有上百万日本人定居海外。截至2024年10月1日，定居海外的日本人为129.3万（其中美国达42.9万，中国为10.7万）。这些在国外生活的日本人会如何看待国内的这一动向？如果日本人居住的国家也对他们如此排斥，煽动排外情绪日本政客和右翼势力又当作何感想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，日本国内目前愈演愈烈的这一动向完全是逆历史潮流而动，是根本不符合日本的国家利益的，因此也注定是不会得逞的。我们必须高度关注这股潮流今后还会冒出什么幺蛾子来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2026_02_05_806163_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2026_02_05_806163_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:57:59 GMT</pubDate><author>陈鸿斌</author></item><item><title>作为在美留学生，聊聊围绕牢A和美国“斩杀线”的新争论</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对外认知的2025年，始于小红书，终于“斩杀线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“西雅图冰雨夜”到今天，“斩杀线”这个话题已经发酵小半年了。然而，随着多国重磅媒体相继报道，国内逐渐出现了一些不同层次的争议声音。对此，笔者有一些自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.警惕部分势力利用性别矛盾搅混水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论正题之前，笔者先为留美的非理工科本硕女生们说句话。毕竟在为“斩杀线”这个题目考虑了大半个月稿子，到月底一觉醒来，突然被扣了顶“三通一达”的帽子，换谁都难以心情很好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者首先讲一个显而易见的事实：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
境外势力眼见美国的“斩杀线”问题铁板钉钉、无法掩盖，于是扬长避短，发明了一种新打法：通过破坏篡改牢A维护女留学生名誉的本意（牢A的本意见其1月29日发布的澄清）、以“西式民粹舆论引导”投机这波民间觉醒浪潮推波助澜，将其导向性别恶意方向，以达到“将牢A本人钉死成‘厌女incel’”的小目标、“将牢A粉丝从最广大的群众整体中割裂出来、使中国人民在性别/群体对立中自乱阵脚”的中目标，乃至最终“破坏国家鼓励婚育总体部署”的大目标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们不分性别学历都要起来揭穿和粉碎这种阴谋？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者不讲什么女性权益政治正确，直接举例子吧：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160711934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现在网上对“三通一达”两种最常见的辩护是，STEM专业或女博士、女博后可以“免通”；“能拿出学术成果”的女留学生可以“免通”——考虑到这些人所谓的“学术成果”明显要以洋人盖章为准，要是以后都按这两种辩护逻辑行事，那毫无学术成果如笔者（文科硕士哪来的paper呀喂！），毕业回国后大概要把这页截图做成牌子，每到一地面试相亲都先拿出来挂脖子上，然后指望一场荡妇羞辱“庶几可免”了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个例子的意义在于，“拿身份讲立场”，对吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不对！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对立场问题正确的态度是，涉密机要部门设置明确的留学生禁入门槛，普通国企事业单位岗位加强有针对性的个别审查。至于个体私营机构尤其涉嫌“公改私”的机构，除非参与保密资质认证、持有国家保密配方或禁止出口名录产品等的部门，不要乱给自己加戏：以公安机关、国家安全机关和司法机关为工具的人民民主专政是四项基本原则的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
免签时代，大家都有概率直接遭遇外国人腐蚀拉拢，依法都要平等接受国家、用人单位和“密接”群众相互之间的，与岗位职责风险相适应水平的监督。境外势力试图在我国培养西式“身份竖切”、“歧视规则”来架空取代四项基本原则的妄想，必定是徒劳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者知道自己所在的“中国女性/女大学生/女留学生”群体中有不同程度崇洋媚外的人，而且遇上的概率高于通常遇不到外国人的群体。从集体层面，我们都要坚决反对正常跨国爱情之外仅仅“因为对方是洋人”就自甘被人玩弄伏低做小，因为这本质上是一种法西斯主义的“种族优越论”价值观；从个体层面，笔者作为女性，坚决反对一些中国女性/女大学生/女留学生“在国外开放、然后回国隐瞒这种开放历史相亲”，尤其滥用中国彩礼民俗在这种隐瞒基础上捞取男方钱财，这是吃文化差异和信息差的欺骗行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在试问，如果有人依据上述现象，宣传“难道不是‘只要是中国的女性/大学女生/女留学生’、尤其‘中国女留学生’，就全都/默认/天生崇洋媚外吗？”，这是一种什么行为？是不是反倒是宣扬者崇洋媚外、丧失民族尊严，以及对民族姐妹失去基本信心的行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，由于中国的强大，近年以来中国女性尤其新一代女留学生在海外的整体形象早就不复本世纪初乃至十余年前那种“亚裔平均水平的‘easy’”了。稍微关注一下现在的洋人网络社区，就能发现大量类似下图的表情包：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160741521.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
21世纪的主流西方白人早就过河了，一些崇洋媚外的人（无论男女）还在假装摸石头&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国主流留欧/加拿大女学生，敢于在人家的中央车站弹奏“红日升在东方，其大道满霞光”，敢于在二月用灯笼接管人家的校园灯杆、在十月用五星红旗接管人家的宿舍门廊（以前这些门廊很可能是被盘踞宝岛诈骗团伙的旗子占据的）；敢于讨伐外国厂商剽窃马面裙、批判在国内毫无名气的外国戏子拉眯眯眼/篮球老板支持“港独”，敢于理直气壮地在问卷采访中表达对民族、对祖国道路的热爱和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国公开实践这一切的实例相对不多，唯一原因是外国公民在美国以《内部安全法》（至今未废除）、《共产主义控制法》（至今未废除）和《爱国者法案》为代表的法西斯化法律体制下极端的言论不自由局面——只不过，直到最近，这种法西斯本性才彻底暴露在了世界面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“黄热病”问题上——无论是今天的个别女留学生、还是之前的个别国内高校女生，崇洋媚外女性的本质是“对本民族男性的自我厌弃”，方式是“非理性地‘媚’外国的男”；而个别崇洋媚外男性的本质则是“对本民族女性的自我厌弃”，方式是“嗜好消费、热衷传播、聚焦放大本族崇洋媚外女性的个体、事例、黑深残情节，下意识认她们为‘本民族/同群体女性的代表’，否定这些个体/事例的非代表性”。排除XXY等染色体异常个体，中华民族总共就男女俩性别，上述两种群体合起来，就完成了对中华民族整体的厌弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160754260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
真是一对笑面虎、两头乌角鲨呀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于一些女性“在国外开放、回国后隐瞒这种开放相亲”的问题，前面讨论了“隐瞒真实价值观”的后半部分：正如笔者所说，这是一种欺骗，与“保守-进步”的社会矛盾运动毫不相干，放之四海而皆准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于前半部分，也就是“性爱自由/开放关系（无论对自己还是对自己可能钟意的另一半）是否只是合理文化选择”的部分，讨论起来更加敏感，但笔者还是希望对一部分纠结于此的人直面这个话题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要上升到学术层面，例如“跨文化环境下对‘自爱’观念客观存在的认知落差及其文化影响”，实事求是地说，在今天这个世界变局的时代，男性主流偏向“保守”、女性主流偏向相反的方向，似乎是包括西方和非西方在内各种社会的共同特征。它应被视为人类文明发展到当前生产力-生产关系阶段一个共通的“发展瓶颈”型困境，不像是靠“性别之间相看两厌”所能解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世间好物不坚牢，彩云易散琉璃碎，发达社会的自我凝聚力比茹毛饮血、男耕女织的前工业社会更加脆弱，而我们这代男孩女孩正好生在了这个“文明阵痛期”。笔者不是女娲，无力独自修补整个文明社会的裂隙，但至少希望避免拿锤子朝那裂痕上面砸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为其中一员，笔者理解本节标题所述的身份应当祛魅，也有因这种祛魅进程使自己降低吸引力和归国发展空间的心理准备。但祛魅到尽头，应该是刮尽被旧势利观念无差别错镀在“身份”上的金粉，而不是无差别被一种新的势利观念反抹上一层浓硫酸。否则，这既不是社会进步，也不是必要的矫枉过正，只是从一个极端摆荡到另一个极端罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后要说：地图炮羞辱当前已在海外的陪读妈妈是不对的，但除非是广东福建侨乡等“有亲族在国外”自然形成的惯例情况，否则笔者反对任何本科以下“小留学生”（无论男女），至少反对送美国：宏大叙事就不说了，今天的美国不比三十年前，K-12学校鱼龙混杂、小孩很容易学坏，于你们家长的“财富传承”、“阶层维持”毫无益处。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“斩杀线”概念本身，从来不是新的“主=6”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国有一句谚语：“您是我的客人，但真理是我的母亲。”虽然那些割裂放大牢A“防捞”言论、违反牢A本意推波助澜性别对立的“投机‘爱’国”带头起哄者让笔者有些生气，但作为一个当前身在美国的有节操的文科生，对“斩杀线”这个概念本身，笔者还是要按实话说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
牢A对美国底层的宏观描述当然是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这不仅与笔者课余关注美国Z世代“亲华趋势发展”的经验完全吻合，而且与笔者对美国社会分层的其他观察都相合：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160812743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_12_01_798910.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年感恩节时写“诈捐调查”&lt;/a&gt;举的例子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160833800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一个“已有些旧的新例子”：1月15日，特朗普的农业部长罗林斯（2025年《福布斯》估计身价1500万美元）鼓励美国人吃3美元的“忆苦饭”（菜品如图。根据Straight Arrow News在内布拉斯加Aldi超市的实测，图示食材实际价值8.93美元）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如老读者所知，笔者自到美国以来，一直在美国法律安全范围内观察美国左翼人士在现实中和美国互联网论坛上的言论和活动。因此一年来，笔者已在“我朋友说”（现实）、网络论坛和直播间的评论区发现了大量细思极恐的八卦，包括但不限于红州“衣架打孩子”（伸进去打）、蓝州出门一排堕胎诊所的高中、美国的厌女incel圈子、华盛顿特区和纽约的暴力往事等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于牢A的切片，笔者听得足够多以后就觉得，他涉猎的范围或者“阅历”实在太过丰富多彩了：笔者自己一个在美国三流大学被参考书和essay塞满的研究生，即使绩点（GPA）不想要了，一天能做成多少事，一年下来心里还是有谱的。何况传说文科比理科“水”一倍，笔者自认如果给自己再加一倍课时负担，连这篇稿子都没得写了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者不会给牢A直播中那些惊悚内容的“亲历性”作任何背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也正因此，笔者意识到，牢A的讲述，至少相当一部分是可以在美国民间找到印证的。&lt;strong&gt;我们关注的重点，应该是美国本身有没有这些问题&lt;/strong&gt;、而不是牢A本人是不是要把他的直播切片拿去投C刊文章，因此他直播的那些东西是否有可靠信源、是否有符合学术规范的田野调查取证，根本无关紧要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《求是》那篇正儿八经的期刊文章笔者也找来看了。和笔者所想的相同，《求是》所背书的，从来不是牢A这个人、不是他（尤其在回国后）那些越来越面面俱到、真假难辨细节故事的“亲历性”，而是针对“斩杀线”这个宏观概念所意味着的、“普通中国人开始在对美国社会发展程度的评判中进行议程设定”这个传播学意义上的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些在国内和美国“开盒”牢A的人，首先，正如笔者反对舆论走向厌女一样，笔者坚决反对“盒战争”；其次，“盒”出来的结果笔者看到了，相信那些在国内拿着数据报表口口声声否认美国“斩杀线”存在的人、和国外名校毕业否认见过“高达”的人也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，你们嘲笑牢A“英语口语差”、“专业知识充满错误”时，有没有意识到，这与他被开出来的履历状况、学校层次正好对应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些在美国零经历或只有体面访学经历的国内知识分子、在美国从AP开始定向培养的藤校优生、CS硕博、数学物理博后学者们，嘲笑牢A被开出来的履历难看、学校层次低时，有没有意识到，这又与“他跟你们不在一个阶级”的预期是正好对应的？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160901282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来源Numbeo是全球最大的生活成本资料库。图中对中国工资平均数的估计偏高，但美国工资数字没有扣医保和其他“非税损耗”，实际上基本公平&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地说，作为一个中等偏下水平（比社区学院好一些）的留学生，笔者自己也从来没见过糖霜苹果、史莱姆、高达；至于毒品、大麻和牢A似乎没有提及的笑气，笔者都只在美国中文论坛上刷到过“提及”，还从没见过实物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是笔者自身的生活方式决定的。做乖乖女、两点一线、天黑就回家反锁房门、出门就藏在坚固的汽车里，去年没有田野调查，闲逛不出旅游区（下半年由于国民警卫队和ICE出没，连周末出门都很少了），自然身边所及，全是美国的光明面或至少“正常面”。笔者不可能因为自己不喜欢美国政治体制就对国内瞎编，说在华盛顿纪念碑前看到了“高达”漂上岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160913405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
要是有一天这水面真能捞出“高达”来，那美国就彻底完蛋了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，笔者之前写过一篇文章，单道那美国“学院左派”被近年大量涌入的新一代“因贫致左”低水平左派青年冲垮、致使近两年中国社会主义道路在美国“左派圈子”中认可度大增的事情。那篇文章至少能提醒我们一点：美国的左派尤其共产主义者内部，早年尚且有巨大的阶级隔离。既如此，何况于那些没有“共情穷人”主观意识、一辈子有幸生活在美国“上中产”社会泡泡里的人呢？（而且由于这个泡泡自身又内含许多嵌套的“上层”泡泡、集体关注高度聚焦在最富的顶端，因此身处其中的每一层、包括大概是接近最外层的笔者自己，总是只会自视为“普通生活水平”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者不会说那些身在美国、却声称从未感受到“斩杀线”存在的人，一定就是主观在说谎，或者在维护自己的某种“光环”；对于那些自身就读于名校STEM专业、毕业后靠自己打拼人生轨迹一直正常顺利，生活幸福家庭美满的人尤其如此。宣传后面这部分人都是收了特朗普或DOGE的钱，因为并不是事实，只会产生反效果。揭示产生这种“认知落差”的深层机理——美国“长生种”和“短生种”宛如天渊、对面不识的高度固化的阶级隔离，才是真正有意义和价值的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160926834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
信手拈来一个最近且较知名的“短生种”例子：曾于1990年代效力于NFL费城老鹰队和奥克兰突袭者队的职业橄榄球运动员、防守截锋凯文·拉马尔·约翰逊（Kevin Lamar Johnson）在（很可能在慢性创伤性脑病CTE折磨下）流浪多年后，于2026年1月21日被发现因“头部钝器伤和刀伤”殁于洛杉矶威洛布鲁克社区东120街一座立交桥下的流浪汉营地，终年55岁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，笔者的驾照上选中了“器官捐赠”；至少在笔者办驾照的车管所，这个框并非默认，笔者是有意识自愿勾选的。笔者考驾照早于牢A出圈，关于“美国对捐赠者有概率不尽力抢救或有意弄死”的都市传说也早在他讲前就听说过。勾选是因为笔者考取驾照时已经写了一些“反美”文章，勾上它，将来万一不幸或被开盒，器官终究有机会救人的，这个勾则可以作为自己对美国人民并无恶意（只瞧不上美国政治体制）的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.这暗影议会/姚黄牡丹，究竟你是主还是我是主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者没有喜欢玩战锤的男朋友，因此和“斩杀线”这个游戏术语本身一样，很长一段时间里，笔者都不知道牢A的B站网名是什么意思，在小红书上被给出的答案也全是错的。直到纽约时报的某个体制内编辑写了一篇压美国舆情的英文文章把这个词胡乱翻成“Squid King”（鱿鱼大王），笔者直接找美国人，花费很大精力才落实了“斯奎奇大王”典故的正确英文原文——Skreech Verminking（“尖啸的害虫之王”）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160944369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
幸好有人贴过真·斯奎奇大王的手办，可以拿着问人。不过光看这“鼠设”就够让笔者掉san的了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者从Fandom查得的战锤故事设定，斯奎奇大王是斯卡文鼠人族的神界——毁灭之境（Realm of Ruin）的最高权力机关——“暗影十三人议会”中十二位“害虫领主”（Verminlord）的首领，掌握着斯卡文鼠人族法典总汇——“诫命之柱”（Pillar of Commandments）上信息的“解译权”。这倒是与现实中之前一段时间牢A“掌控西雅图海岸解释权”的局面颇为相合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经过牢A破圈初期的混乱后，现在国内网上针对“斩杀线”这个概念陆续出现了一些“赢学”声音。主要的大致有两种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一种宣称，“斩杀线”火起来是有人在搞赢学，国内其实更糟，信牢A的这辈子有了&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如下图这个拼命暗示“大家察觉到了这个话题有些不对劲”的公众号，博主虽然对“斩杀线”理解得不大准，倒是起码比较全面地展示了美国的景象，“喷点”立足在国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161015669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不过由于作者心里滤镜太重，有些段落还是挺离谱的。比如这个在俄勒冈州波特兰Whole Foods超市门口讨饭的大学女生，笔者很想介绍这姑娘去给观察者网写稿——以罗林斯推荐的吃法（假设她能按自己说的价格供应食材），一篇稿费可在美国吃几十天&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考上大学的姑娘为了去一所稀烂的蓝州学校（那位女大学生的乞讨位置为NW Couch St与NW 12 Ave路口，此地为波特兰市中心，停车费比饭钱还贵，学校必在附近，而附近每一所学校都是和牢A那所“各有短长”的），要弄到自己乞讨睡大街；一个要乞讨睡大街的姑娘为了在一所稀烂的大学里有社交，没有不要车、不要狗、衣服随缘——总之，没有“不假装中产”的自由；这本身就是“斩杀线”的字面意思！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161027974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
更不要说看到这类帖子（就不翻译了），有稳定开销的笔者甚至无法判断，一个美国女大学生万一断供时，“清清白白乞讨”究竟是不是一种比“靠糖爹租个屋檐”更合理的选择&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，&lt;strong&gt;另一种则宣称，“斩杀线”火起来是有人在搞赢学，美国压根没有那么一回事，信“斩杀线”的这辈子有了&lt;/strong&gt;——这种“赢学”受众一般很难说出完整中文句子，辩论以“典孝绷麻乐急赢”为主，一些外网环境堪称群魔乱舞，就不截图了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这些人无非是在争夺被牢A夺去的“美国底层景象解释主导权”，或者说：这斯卡文鼠人的暗影议会，究竟你是主还是我是主？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于美国的客观现实，即使他们挖出了牢A的一些客观问题，这场“争夺主导权”的争论他们必定是无法成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许可以换一个笔者更熟悉的比方——“姚黄牡丹”。在这个场景里，把皇后视为贝森特，大如视为牢A，加菲视为外网那些开盒传盒的人，加菲再代表皇后阴阳怪气也是没用的。无论多年后大如被挖出多少槽点，也不能改变“花中之主，本在人心”这句话单独挑出来时蕴含着唯物主义光辉的主客观真理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比方还可以从一个更复杂的角度来打：“美国底层人民”好比当时的魏嬿婉，大如仍然是牢A，“前者拥有姚黄牡丹这个东西”是一个客观现实，而后者只是把这个东西“复现”到了皇后、加菲和观众们眼前。现在有很多不同品种的加菲，有的急于指责魏嬿婉们都是罪有应得应当掌嘴；有的指责牢A对姚黄牡丹的“复现”绣工不像；有的向皇后（贝嫂）举报牢A僭越展示了只有她这个级别才有资格关注的东西；最具迷惑性的一类，是刻意把上述几种加菲的声音和B站懿学UP主们正常吐槽牢A摇香菇的声音混淆在一起，宣称因为大如人缘不好、各种槽点、天天墙头马上的很讨厌，所以加菲是掌握真理的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“斩杀线”有没有舆论杀伤力，本是由美国底层人民的人心决定的。美国的底层被他们的当权派搞得越困苦、国家和社会自身演化出的各种兜底措施越失效，这道线就越真实，就越成为真理的代表——不管来一个什么人来描述、不管它们有没有可查证的经历支撑，都一样
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.任何一个看似“扯后腿”的社会领域/分支，在舆论战中都是有用的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些坚持阴阳怪气的人，一般来说，这种争辩在争辩规则之内都不会有结果（美国明州最近的局势就是证明），笔者懒得参与。但笔者这一节想讨论两个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者知道，我们的很多年轻男性对小红书是多少有点成见的（可能也不是那么“成”，笔者自己在小红书上也没有任何政治内容，而社区内一直有一种说法“离little red book最远的就是小红书”）；而牢A除了san值高、不怕脏累外，按他自己在直播里关于“4+4”的说法，约等于一个从社区大学冲藤校失败的“董小姐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两者所属的圈子，都并不属于某种传统意义上“身份爱国者”们：体制内、军迷、键政爱好者、废除英语呼吁者……所聚居的“典型阵营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2025年中国“舆论战”对外、对内的两场破局，正是分别发生在这两个环境。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这启发我们思考，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.在一个信息圈层里早已众所周知的客观事实（比如与“斩杀线”相近似的ALICE线等概念，对美国学术界、美国底层、包括笔者这样长期关注美国左派发展的人都从来不是什么新鲜事），什么样的朝“中立大众”和“否认圈层”推广的方法才是有效的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在任何思想都能圈地自萌、任何认知都能形成回音壁，“永远不要尝试说服不同想法的人”即使在我们内部也几成共识的今天，无论对内对外，“解决被骂问题”、掌握舆论主动的关键是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对前一个问题，西方社会学和传播学已经提供了相对完备的定性模型和理论基础。例如“社会对新认知接受度的分层模型”，现在已有罗杰斯最初为新工艺推广开创的创新扩散理论。套用该理论将“被接受对象”替换为“新的社会共识观念”，可以将社会成员按接受快慢分为五层：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“先驱者”：敢于迈出去尝试理解不同社会观念的少数人，因为过于“灵活”，可能在原所属社会里没什么地位。他们是社会“灵视”的开启人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早期采信者”：在原社会中受人尊敬的开明意见领袖，能审慎地将新理念引入。他们是变迁的推动者，往往也是早期得利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早期大众”：偏向稳重但自有判断的人，能在理性看到新理念的正确性后加入。他们是变迁的分利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“晚期大众”：随大流主导的绝大多数社会成员，早期对理念冲击总是持怀疑和否定态度，直到“早期大众”大都转变后，因社会压力而转变。他们是社会的稳定力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“固化者”：俗称保守派，最后才接受观念变迁、或者永远拒绝，会不断用新事实去坚定自己的旧观念。他们是社会“版本回退”时“备份”的承载者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205080630436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在这种“新观念/认知的社会推广中，无论如何都拒绝改变的“固化者”始终是存在的：无论是爱泼斯坦文件对于一些美国人（如图），还是“斩杀线”对于一些死硬中国公知——左侧系美国人用AI生成的梗图，但其言论（右图）和给他点赞的650个人却是真实存在的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161106593.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在“斩杀线”议题国内传播的例子中，“先驱者”只有牢A一个人，“早期采信者”则是直播时代的互联网规律自身完成的。目前这一传播可能已扩散到了S型曲线后段的平滑阶段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同圈层的人拥有不同的社会经济地位、性格特征、文化程度和信息渠道（人脉关系、技术渠道等），以及自己独特的“解释框架”或“话语体系”，框架决定了什么样的事实被关注、如何被归因以及如何被评价。一个新认知的传播，必须跨越第二层到第三层间的“扩散裂痕”，才能成为社会主流：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这使得社会对新认知的接受速度和水平并非匀质的。在圈层受到冲击时，根据“认知失调理论”，圈层成员会因接触到与已有信念矛盾的事实而心理不适，并倾向于最便捷的方式——否定、曲解事实，直到无法做到这一点；而这一过程中“确认偏误”会发挥作用，人会有选择地收集、回忆和解读新信息以确认既定的理念，使得这一过程更加艰难。这导致社会在新认知推广过程中呈现出著名的S形曲线（上图）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，如果一个理念无法跨越这一“扩散裂痕”、只能稳固其“早期采信者”，则其无法成为社会新共识，只能形成一个与其他持矛盾理念“固化者”平行的“固化者”小圈子，而这种小圈子成员的观点会因“讨论内部化”逐渐朝着更远离社会平均水平的方向移动（群体极化），使其更难被社会平均成员所接受。这可以很好地解释共产主义价值观在1990年代至最近时期的西方尤其美国打不开的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些理论和模型是很好的武器，只是长期以来由于我国条件限制，以前掌握这些理论和模型的人同时也全盘接受了西方的政治价值观、产生了对其盲目而无原则的崇拜，丧失了主动运用这些武器的能力，使得它们没能发挥出其应有的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直认为：人文社科专业从来都是有用的。去西方学回来的人文社科知识好比缴获的三八式步枪，虽然是“敌人的武器”，但一经掌握在对西方社会不再有全盘崇拜和“人脉依附”心态的、独立的文科人手中，便可以反过来用于分析和批判西方自身的问题，还可以指导我们自己在舆论战中的“突破”方向。为回答本节开头的第二个问题提供理论指导，则需要我们自己在现有基础上加入时代发展和我们自己的价值观，建立起新的社会科学理论和定性模型，将来甚至可能有定量模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，“小红书难民潮”事件和“斩杀线”事件都证明，圈地自萌、对外封锁、讨论向内，无助于打开“解决被骂问题”的局面；许多人理想中仅限于“公派化、精英名校化、STEM化的‘受尊敬’留学生”群体，无助于打开“取得观察对方最底层窗口”的局面。小红书自身对外界的开放性（我国大多数社交平台外国人无法在境外注册）、政策和社会整体环境对小红书本身生态的包容、一个大规模低水平留学生土壤的客观存在（必须要低到一个相当的程度，才能产生牢A与他的工作环境接触的机会），反而成就了2025年中国对外舆论认知“两次大战”的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些坚持拿着数据报表辩论“斩杀线”不存在的人，我们并不需要他们改变想法；只要我们站稳在开放、包容、务实、紧密联系大多数人的一方，把他们都逼进一个信徒只剩下“固化者”、或者一群只相互交流的激进魔怔人“圈地自赢”的大势里，我们就真正胜利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美斗争中，我们作为中国、对于美国及其当权派整体，也是一样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_05_806154_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_05_806154_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:21:37 GMT</pubDate><author>狄薇薇</author></item><item><title>一个地址三人同时在交宽带费？委员建议打造通信服务“上海无忧退”</title><description>&lt;p&gt;
“我曾有一次在退租后近一年发现，在原来租的地址，居然同时有3人在交宽带费。”2026上海两会期间，上海市政协委员、万瑞普盈集团董事长陈乐哭笑不得地告诉澎湃新闻记者，“资费当然不算多，但前面那个没有退掉，为何会默认不同住户在同一物业上同时交费？这或许暴露出了电信运营商只关注新增用户忽视退出机制的一些问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件发生在陈乐身上的事，化作建言方向，被她带到了两会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈乐调研发现，与便捷“开通”相比，市民办理套餐退订、宽带销户、资费降档等退出业务时，普遍遭遇着“流程繁、跑腿多、退款慢、知情难”等问题。“‘办时易、退时难’既是民生痛点，也与上海打造人民城市、国际一流营商环境和数字化转型标杆不相匹配。”陈乐说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，上海电信的线上全能办在高额退款或非身份证件用户场景下仍要求到厅办理；电信、移动、联通的线上销户受副卡绑定、合约期等限制，宽带拆机须本人携带设备往返归属地营业厅，异地退订更需来回奔波。上述场景下，线上渠道常“戛然而止”，“最后一公里”的线下壁垒，实质上构成了对数字化便利成果的消解，数字便利性在服务链条末端出现断点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，通信服务商的信息披露不充分，或存在“合约陷阱”。陈乐谈到，在营销环节重优惠轻约束，合约期限、违约金、押金返还、隐性收费等限制性条款提示不足，消费者多在退订时才发现门槛，知情权与选择权受损。此外，陈乐感到，通信服务的退订纠纷缺少高效的第三方调解，致使用户陷客服循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈乐告诉澎湃新闻记者，为实现从“能退”到“好退”“易退”的转变，建议由市通信管理局牵头，会同市市场监管局、市消保委，协同本市主要运营商，从制度、技术、监督、服务等方面同步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制度方面，需强化制度刚性，建立“退出便利度”评价与公示体系。如，制定并执行《上海市通信用户服务退出统一规范》，明确线上线下退订条件、材料清单、办结时限与退款路径。如，将一次办结率、平均办理时长、投诉率与满意度纳入年度考核并定期公示排名，形成倒逼机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术方面，深化技术赋能，实现“一键退订”与“异地通办”。如，升级运营商APP/小程序并对接“随申办”平台，设置“服务退订”统一入口；推广视频核验、电子签名，实现可办业务全流程线上等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务方面，陈乐希望推行合同公平与消费保护“双强化”。如，推行“套餐消费冷静期”：新办套餐/增值业务7天无理由退订，期内免违约金；实施“阳光合同”：以加粗、弹窗、单独确认突出违约责任与退订条件，此外套餐协议与退订规则在营业厅和APP也能显著公示；建立“退费快速通道”：确认退款3个工作日内原路返还，逾期应有补偿机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后在监督方面，需构建多元共治的监督与救济网络。由市消保委联合行业协会、法律专家建立专门调解平台，提供在线咨询与快速调解。也需要考虑为老年人、残障人士、长期异地工作者等设立特殊群体绿色通道。建立“退订难”负面案例公示制度，对故意设置障碍、推诿拖延的网点和典型案例予以曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘进入’的便利关乎城市效率，‘退出’的尊严彰显城市温度。”陈乐希望，将通信服务“上海无忧退”打造为全国数字服务治理的新标准与新名片，让市民在数字生活中获得实在的获得感、安全感与幸福感。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806085_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806085_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:39:41 GMT</pubDate><author>来源：澎湃新闻</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>打起来了！美军舰载机击落伊朗无人机，意味着什么？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4893</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4893</guid></item></channel></rss>