<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 07:15:30 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“孕妇产检时一切正常，小孩出生后被诊断先天性脊柱畸形”，湖北黄冈通报</title><description>&lt;p&gt;
1月15日，湖北黄冈市卫生健康委员会发布情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，网民反映黄冈一出生幼儿漏诊先天性脊柱畸形医疗问题，黄冈市委市政府高度重视，已成立由纪委监委、卫健委等单位组成的联合调查组对反映的问题进行全面核查。核查情况将适时通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/15/20260115145528937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据海报新闻此前报道，近日，一孕期宝宝在黄冈市妇幼保健院大小排畸检查时显示一切正常，出生后却被诊断出患有先天性脊柱畸形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子妈妈称，给孩子做产前筛查的医生无相关资质，属于无证操作。举报后，孩子脊柱畸形的超声影像消失。孩子妈妈质疑，医院未按要求留存完整脊柱图像，孩子最严重的那一段畸形图片消失，或存在未检查的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712110609072&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803906_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803906_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:06:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“孕妇产检时一切正常，小孩出生后被诊断先天性脊柱畸形”，湖北黄冈通报</title><description>&lt;p&gt;
1月15日，湖北黄冈市卫生健康委员会发布情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，网民反映黄冈一出生幼儿漏诊先天性脊柱畸形医疗问题，黄冈市委市政府高度重视，已成立由纪委监委、卫健委等单位组成的联合调查组对反映的问题进行全面核查。核查情况将适时通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/15/20260115145528937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据海报新闻此前报道，近日，一孕期宝宝在黄冈市妇幼保健院大小排畸检查时显示一切正常，出生后却被诊断出患有先天性脊柱畸形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子妈妈称，给孩子做产前筛查的医生无相关资质，属于无证操作。举报后，孩子脊柱畸形的超声影像消失。孩子妈妈质疑，医院未按要求留存完整脊柱图像，孩子最严重的那一段畸形图片消失，或存在未检查的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712110609072&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803906_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803906_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:06:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>周杰伦参加澳网标注CHN而非TPE，有人急了</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115141527690.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/新潮观鱼】北京时间1月14日下午16时30分，即将47岁的中国台湾歌手周杰伦以选手身份，登上2026年澳大利亚网球公开赛“一球制胜”表演赛首轮赛场。他对阵的是业余组出身的24岁小将、澳大利亚维多利亚州“一球制胜”冠军彼得·约维奇（Petar Jovic），后者曾多次担任澳网顶尖球员的陪练，合作对象包括弗里茨、高芙、梅德维德夫、鲁德和鲁内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛开始后，彼得·约维奇发出一记ACE球，周杰伦站在原地没碰到球，止步首轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/15/20260115143501469.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛后周杰伦在社交平台发文：“果然被我料到，连球都没碰到。我在场边能做的就是帮大家签名了。以后除了练球，还要练剪刀石头布，赢的选发球。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115141648109.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，有眼尖的网友发现，澳网官网当地时间14日发布的签表上，周杰伦（Jay Chou）名字后方的国籍/地区代码被标示为“CHN（中国）”，而非台湾选手在国际体育赛事惯用的“TPE（中国台北）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115141724611.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一张签表上，中国台湾女单选手葛蓝乔安娜（Joanna Garland，中英混血）姓名后的代码是“TPE”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115141708253.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举立即在岛内引发热议，不少台媒报道这场比赛时把周杰伦姓名后标注“CHN”一事放在标题，声称“原因成谜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有绿媒猜测，周杰伦是以“名人嘉宾”身份挑战，而非以职业注册球员身份受邀，主办方也许未依国际奥委会模式处理。目前周杰伦方面尚未就此作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友们指出，周杰伦一贯认同中国身份，而且中国台湾地区的选手标注来自中国，完全合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115141923302.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115142006816.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;1226&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有少数酸民开始借此攻击周杰伦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/15/20260115142029865.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，相比于“青鸟”群体（民进党死忠支持者）攻击普通人的阵仗，这次岛内“出征”周杰伦的酸民并不多，不少岛内大V指出此现象印证了岛内部分极端网民“选择性出征”“双标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/15/20260115142043941.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据台媒此前报道，近日，台湾基隆市一家甜品店使用“青提”为新品命名后，部分极端网民以“青提”为“大陆用语”为由对店家进行围攻施压，要求店家将“青提”改称“绿葡萄”，扬言发动抵制，甚至发出“滚出台湾，让你们开不下去”的威胁。此外，岛内还有百货店因售卖印有简体字的作业袋也遭到绿营网军攻击。这些荒诞事件暴露绿营长期操弄“抗中反中”意识形态、将日常事务泛政治化的深层乱象，引发岛内舆论对“绿色恐怖”蔓延的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国台办1月14日上午举行例行新闻发布会，被问及台湾民众使用大陆用语遭网络霸凌事件，发言人朱凤莲指出，台湾社会为什么会一再出现这种非理性甚至病态的现象？根源在于民进党当局上台以来，出于谋“独”本性，处心积虑操弄“去中国化”，妄图割裂两岸历史文化联结，蒙蔽误导台湾民众，造成台湾青年一代历史记忆混乱和国家认同扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱凤莲说，两岸同胞同属中华民族，中华文化是两岸同胞的最大公约数，两岸同胞说中国话、写中国字、过中国节是刻在骨子里的基因，何来所谓“渗透”？民进党当局以“台独史观”割裂中华文化，恶意抹黑两岸之间正常、自然的文化交流，操弄“文化台独”“去中国化”，数典忘祖，不得人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_15_803904_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_15_803904_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:02:34 GMT</pubDate><author>胡雨清</author></item><item><title>观察员专属抽奖！预约答案秀直播，总价值4000元好礼等你来拿！</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/15/20260115133845602.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;https://member.guancha.cn/gcyquanyi/member.html&quot; title=&quot;&quot;&gt;点击加入观察员&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;，更多精彩内容等你探索！&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1584129</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1584129</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:58:29 GMT</pubDate><author>观察员小助手观察员小助手</author></item><item><title>省到即赚到，易方达旗下62只低费率ETF领跑行业</title><description>&lt;p&gt;
省到就是赚到，这个道理不仅适用于日常生活消费，也适用于投资理财。通过选择低成本的投资工具，我们可以把更多收益留在自己的口袋里，让复利效应更好地为我们服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资界的传奇人物们都深谙成本控制之道。指数基金之父约翰・伯格曾强调，低费率投资的省钱效应会随时间催生可观的复利收益。而股神巴菲特更在遗嘱中明确表示，会将信托基金90%的资金投向成本极低的指数基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对普通投资者而言，践行这一理念的关键就是选择低成本的指数投资工具。就像我们日常生活中会选择性价比高的商品一样，投资中也可以多寻找那些“物美价廉”的指数产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，政策层面也在为投资者“减负”保驾护航。《推动公募基金高质量发展行动方案》明确提出，稳步降低基金投资者成本，引导行业机构适时下调大规模指数基金的管理费率与托管费率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为行业头部机构，易方达基金早在2015年就将旗下沪深300ETF易方达（510310）的管理费率从0.5%/年降至0.2%/年，这只产品也成为当时全市场管理费率最低的股票ETF；2019年，该ETF管理费率进一步降低至0.15%/年，成为全市场首只管理费率为0.15%/年的沪深300产品。此后，易方达基金持续让利投资者，陆续下调了创业板ETF易方达（159915）、科创50ETF易方达（588080）等多只产品费率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据Wind数据统计，截至2025年12月31日，全市场管理费率与托管费率合计为0.2%/年的ETF数量已超过370只。其中，易方达基金旗下就有62只，包括A500ETF易方达（159361）、人工智能ETF易方达（159819）、红利ETF易方达（515180）等跟踪宽基、行业主题、风格因子等不同类型指数的产品，低费率ETF数量稳居行业首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制投资成本就像日常生活中精打细算一样，是一种值得培养的习惯。每次投资前，不妨多看看有没有更低成本的选择。毕竟在投资这场马拉松里，能帮你省钱的“运动装备”，和选对赛道同样重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115121055467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803903_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803903_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:43:02 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>应急管理部：针对“雨带北抬”，着力补齐北方地区防汛减灾能力短板</title><description>&lt;p&gt;
据应急管理部网站消息，1月15日，应急管理部举行季度例行新闻发布会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应急管理部救灾和物资保障司司长陈胜表示，近年来极端天气事件趋多趋强，尤其是我国北方地区极端暴雨天气越来越频繁。下一步，将结合“十五五”防灾减灾救灾规划编制和实施，全面提升防范应对极端天气等各类灾害的能力。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
一是突出宣传教育，强化防灾避险意识和能力。深入开展各级领导干部防灾减灾救灾能力培训，推动将安全教育融入学校教育和社会通识教育，普及隐患识别、应急避险、自救互救知识，培育“人人讲安全，个个会应急”的安全文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是突出事前预防，推动防灾减灾关口前移。建设空天地一体化灾害监测预警系统，完善灾害监测预警信息共享、综合研判、预警响应联动等机制，推动提升灾害预警的精准性、及时性和覆盖面。将防灾减灾融入城乡规划建设管理的各环节，开展自然灾害综合风险空间管控试点，建立健全灾害风险识别和隐患排查治理常态化工作机制，持续推动风险减量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是突出实战检验，提升救援救灾工作效能。完善贴近灾害现场的应急预案体系，锻造一批工程抢险、山岳、水域等专业化应急救援精兵，对标巨灾峰值需求，优化救灾物资的品类、规模和储备布局，加大应急力量、物资、装备前置力度，提升“三断”（断路、断电、断网）极端条件下的应急通信保障和救援攻坚能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是突出系统施策，加快补齐防灾能力短板。针对气候变化、“雨带北抬”带来的新挑战，加快实施防范应对极端天气事件重点任务，着力补齐北方地区防汛减灾能力短板。针对部分地区抗灾设防能力不足的问题，区分轻重缓急，持续推动水旱灾害防治、房屋设施抗震加固、避险搬迁等重点工程实施。同时，加快防灾减灾法律法规和责任体系建设，增强国家防灾减灾救灾委员会统筹协调的权威性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是突出社会共治，筑牢防灾减灾救灾人民防线。按照政策设计面向基层、风险防控前移到基层、能力提升体现到基层、力量资源下沉到基层、组织动员落实到基层的目标，筑牢防灾减灾救灾基层基础。鼓励引导企事业单位、群团组织、志愿者等社会力量和人民群众参与防灾减灾救灾工作，进一步发挥灾害保险等市场机制作用，构建“党委领导、政府负责、社会协同、公众参与”的多元共治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803901_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803901_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:29:17 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“美军正向中东调遣航母打击群”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】伊朗局势波谲云诡。就在美国总统特朗普似乎对动武放缓语调，称将“观望”事态发展之际，美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群被曝正从南海驶往中东的美国中央司令部责任区，释放出强硬信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国电视频道“NewsNation”白宫记者凯莉·迈耶（Kellie Meyer）14日在X平台上发文说，“在美伊关系紧张之际，美国军用装备正向中东转移： 一位知情人士告诉我，美国正将一个航母打击群从南海调往中央司令部责任区。完成这项工作大约需要一周时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中央司令部是美国国防部下属的一个战区级联合作战司令部，负责范围包括中东、北非和中亚地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析指出，从“一周时间”来看，此次航母调动并不意味着美方行动会即刻开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，“林肯”号调动一事尚未得到美国官方证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《印度斯坦时报》称，此次动向正值西亚和中东地区紧张局势加剧的背景之下。这意味着在伊朗国内抗议活动持续的背景下，美国在伊朗周边的军事部署有所强化，进而引发外界对于美方可能发动军事干预的猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/15/20260115122849778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国海军“林肯”号航母&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在航母调动消息传出不久前，航班追踪网站Flightradar24发布消息称，伊朗于北京时间15日6时15分宣布关闭本国领空，仅允许获得许可、往返伊朗的国际航班通行。该通告有效期为2小时15分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据法新社报道，德国汉莎航空公司宣布，“在另行通知前”，旗下航班将不再飞越伊朗和伊拉克空域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中东没有美国航母战斗群。自去年6月打击伊朗核设施以来，美国在中东地区的军事资产减少，部队不到4万人，分布在基地和舰艇上。美国在该地区仍有6艘军舰，包括3艘导弹驱逐舰，两艘在波斯湾，一艘在红海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》14日曾称，特朗普去年秋季下令在委内瑞拉周边海域集结军事力量。据美国现任和前任国防官员称，如果美国和伊朗现在爆发冲突，去年秋季的军事集结将限制特朗普能够针对伊朗采取的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位海军官员称，五角大楼目前在加勒比地区附近水域部署了12艘军舰，而在中东只有6艘，这表明特朗普政府的优先事项正在转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，自特朗普于去年10月份下令将“福特”号航母战斗群从地中海调往加勒比海以来，中东和欧洲都没有航母战斗群，这和以往与德黑兰关系紧张的时期截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军作战部长达里尔·考德尔14日对记者表示，虽然美国海军准备好在世界任何地方行动，但如果缺乏兵力，执行任务就会有风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但报道称，这并不意味着，如果特朗普决定授权打击伊朗，军方就无法执行命令。五角大楼可以下令部署在中东的驱逐舰发射“战斧”巡航导弹，也可以派遣驻扎在该地区的战斗机和可从美国本土基地飞抵伊朗的轰炸机参与行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国13日已下令撤离其在中东部分军事基地的人员。路透社援引一名美国外交官的话称，此举仅为“调整军事部署态势”，该外交官并未说明调整部署的具体原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社证实，卡塔尔的乌代德空军基地便是此次部署调整涉及的基地之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄新社14日援引24小时飞行雷达网站数据报道，一架美军MQ-4C无人侦察机近日从美国位于阿联酋境内的一处美军基地起飞，飞越波斯湾，沿伊朗边界飞行，至阿曼湾后折返。另有一架美军C-130J“超级大力神”运输机从卡塔尔起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗示威活动去年12月底因经济危机加深在德黑兰开始，本月已蔓延全国。据报道，这是自1979年伊斯兰革命以来政权面临的最大挑战之一。特朗普政府伺机而动，明晃晃地插手伊朗局势，威胁动武。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在外界以为冲突一触即发之际，特朗普14日采取了更为审慎的语气，称他已收到伊朗“停止杀害抗议者”的保证。不过，他并未排除美国采取军事行动的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及美国是否排除军事干预计划时，特朗普说：“我们将观察事态发展。但我们从了解内情的人那里得到了非常好的声明。”他补充说，他希望“处决已停止”是“真的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国步步紧逼，伊朗方面指责美国和以色列是国内动乱的幕后推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗最高国家安全委员会日前表示，在美国和以色列的策划和控制下，此次抗议活动演变为对国家安全的破坏。伊朗最高领袖哈梅内伊表示，12日举行的大规模支持政府的集会显示了伊朗人民的力量，也是对美国不要干涉伊朗事务的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗国防部长纳西尔扎德13日下午警告，如果对伊朗的威胁转化为行动，伊朗将以全部力量捍卫国家。此外，本地区内所有美军基地以及为美国提供便利的国家，都将成为伊朗的合法打击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803898_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803898_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:52:44 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>只要两岸统一，我敢说日本的战略地位马上下降90%</title><description>&lt;p&gt;
2026开年两周，中日紧张态势丝毫没有转圜的迹象。1月6日，商务部发布对日出口限制措施，禁止所有两用物项对日本军事用户、军事用途，以及一切有助于提升日本军事实力的其他最终用户用途出口；出口申请被卡、审批被拒的消息传出后，日本企业界忧心迅速升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对东京而言，一边是供应链的现实压力，一边是国内政治与对外表态的连锁反应。为难之下，防卫大臣赴美出访“求援”，请美国召集G7重塑稀土供应链，同时又转向澳大利亚等国寻找替代渠道；12日，G7财长在华盛顿达成一致，称将加快减少从中国进口稀土、降低对华依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日“1号令”的杀伤力到底有多大，会打到日本的哪个“命门”？G7能否真凑出一套稀土“共管”方案？美国会不会为日本兜底？在中韩回暖、中俄联动等变量叠加下，东北亚格局会不会出现新的变动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，以及资深媒体人唐湘龙，围绕中国对日反制、稀土与供应链博弈、日本对美“求援”的现实边界，以及东北亚态势展开深度对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115887243789901&amp;amp;bvid=BV1jQr5BuEw4&amp;amp;cid=35361063955&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【主持人/王浅秋 对谈/金灿荣、唐湘龙 整理/观察者网 潘天行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中日关系将长期僵持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;观众朋友们大家好，欢迎收看两岸圆桌派。这一次是由浅秋来主持，两岸的两位最重量级的专家来对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先介绍今天参与讨论的两位重量级两岸“老兵”：首先是在大陆被称为“最了解美国的知美派”——中国人民大学吴玉章讲席教授金灿荣老师！老师好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;浅秋你好，唐老师好，各位圆桌派的观众朋友大家好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;那么在台湾的，当然是在两岸粉丝无数、言论最有分量的唐湘龙——湘龙哥！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;每次听浅秋介绍，我都觉得那不是我，哈哈。浅秋好！金教授好！大家好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;今天第一题，当然就要来谈最近中日完全无法降温的冲突。6号由大陆商务部最新公布的，要对所谓“经济军事共用”（军民两用物资）物资禁止出口日本，来作为经济施压的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
日本方面有三大措施应对：第一，先抗议，表示要求撤回制裁，大陆当然没有理会。第二，有防卫大臣特地跑到美国，表达希望美国爸爸来管一管，同时说G7是不是要召开一个稀土供应链管理会？当然这还是个问号：如何来管理？七个国家共同管理稀土资源来抗中吗？有没有可能呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/14/20260114113156394.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月11日播出的电视节目中，高市早苗表示，针对中国的对日出口限制，日方将与七国集团（G7）保持协作，冷静、坚定地予以应对，同时推动强化供应链韧性以降低对关键物资的依赖。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要寻求将澳大利亚作为取代中国资源的渠道，有可能吗？现在日本企业界想必非常忧心，很多出口申请案，现在已被大陆方面拒绝审批。接下来，双方有没有可能缓和这样的气氛？目前看不到任何管道，毕竟高市早苗没有要和解的意思，反而要趁着这次机会在国内炒作自己的选举，甚至要解散众议院重新大选？先邀请金灿荣老师来帮我们分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;最近中日关系一直都不好，主因还是日本方面越界了。直接起因是10月底，高市早苗出任首相不久，在国会表态时越界了，说台湾有事就是日本有事，说台湾问题涉及日本生存，因此日本要对中国行使自卫权。这就不仅涉及台湾，还涉及二战后体制了；一个战败国，威胁对战胜国动武，这个问题就很严重了，所以中国方面做出了反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲，国际社会其实没有支持日本。我们看到了安理会五个常任理事国，除了中国还有四个，俄罗斯是坚决反对日本军国主义化的，俄罗斯联邦安全事务助理绍伊古明确表示，如果日本军国主义抬头，“要斩断他的狗头”。法国也表示批评，英国和美国则是沉默不语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上次跟湘龙对话时就提到过这个——这是日本网民自己说的：特朗普总统的沉默震耳欲聋。所以现在日本心里挺慌的，他精神上特别崇拜美国，结果美国爸爸不说话——孩子挨打了，爸爸不说话，这说明他们父子关系出问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是什么呢？虽然国际上日本比较孤独，可是高市早苗的国内支持率很高，大家可以看到最近好多民调，她的支持率居高不下。这就给她了信心，让她继续挑衅，不仅不往回收，还往前走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下国际社会，特别是中国、韩国、俄罗斯、朝鲜比较关注的是日本准备放弃无核三原则。第一个受核武器轰炸的国家，竟然想要放弃无核三原则，这就很危险了。另外，武器出口原则也改了，日本准备大规模地出售武器给东南亚国家，所以某种意义上讲，军国主义危险起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国方面就采取了一些措施，就有了刚才浅秋提到的1月6号商务部对军民两用的物品加以限制。这个限制刚刚开始，成效如何还有待观察。我们能看到的是日本实际心里没底，开始拉外援。财务大臣、防卫大臣要去美国，找美国帮忙。美国能帮什么忙？现在不清楚。因为我们都知道特朗普现在的兴趣点不在日本，在格陵兰，所以日本能从美国得到多少帮助？我不知道。我很怀疑特朗普会不会真心帮日本，我觉得至少现在他心思不在这，包括涉及到台湾问题，前天特朗普答记者问说：台湾是中国的事，跟我有什么关系？哈哈哈，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的定调，蛮清楚的，准备和中国“做买卖”了，哈哈哈，什么都可以买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;特朗普一切都喜欢做交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;格陵兰可以买，台湾可以卖的。我怀疑日本这一系列高官访美没什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的情况就这样：因为内部的右倾化，所以高市早苗的支持率非常高。除非美国直接施压，否则她大概改不过来——中日关系的政治症结就在，中日关系会继续僵下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前是经济关系受影响，军事上大陆的一些军演针对性更强了，外交上可能也产生一些影响，高层对话搞不了了。过去一般年初日本有几个友好团体都要访问中国的，今年就来不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之由于日本方面的立场越界，出现了某种程度的军国主义危险，所以中国作为受害国自然要做出反应。我觉得这是必须做的。这个僵局还会继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要打破僵局，一个简便的办法就是高市下台，但目前好像不太现实；现在高市支持率非常高，而且她准备解散众议院重新大选。她之所以解散众议院，肯定是算出来支持率不错，没准这一次可以让自民党获胜，即单一政党就可以过半数，那就不用求别人了；过去几年自民党没有单独过半，组建政府还得求人：以前求公明党，现在是求维新会，她挺难受的啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我估计她的算盘是：股市不错，民意支持率也不错，这时候就准备冒点险提前大选。如果这次能获胜，她整个地位不就稳了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从常识上看，高市惹出了麻烦，让中日关系陷入低潮，如果高市下台，这个问题就可以过去，或者高市让步也可以过去；但现在这个趋势好像高市地位还稳得很，立场又很强硬，没有后退的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以结论就是中日关系还会继续僵下去。我想我们的压力会进一步加大，至少短期内我看不到解决问题的出路。中日关系就这么僵着，但我觉得这不影响中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年是“十五五”开局之年，中国人都讲良好的开局是成功的一半。对中国大陆来讲，今年的主要工作是把国内经济搞好，外交永远重要，但近期重心更多在内政，特别是经济上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交方面，中日关系大概就是这样：我们保持压力，僵下去；在其他方面发力，跟俄罗斯继续巩固关系，跟美国在斗争中求团结。我觉得今年还是会请特朗普总统来访华的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我估计今年大国关系里面，重点是稳定中美关系，然后进一步巩固中俄关系。现在美国在格陵兰问题上欺负欧盟、欺负加拿大嘛，中国可以伸出同情之手——你不挨打了吗？中国安抚一下，总是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我觉得今年大概就是这样：内政搞好“十五五”规划的一系列工作，外部稳定大国关系，在中美、中俄、中欧、中印这些周边关系上肯定会发力，搞好周边，但会把日本晾在一边。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗的右翼基本盘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;金老师讲到重点了。因为光是日本方面说特朗普打算找G7一起解决稀土问题，但事实上是吗？在G7内部，欧洲国家跟美国有很多利益上的冲突，G7的利益真的可以站在一起吗？当然，其实高市早苗和自民党好久没过年了，最近这个民调冲到七成八，他们是过年的状态，想要乘胜追击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我看到北京的智库也做出一份报告，说日本军国主义复辟。报告发现，日本目前积累的钚的量已经足以开发核武器，加上日本增加国防预算，还有一些国防布局，所以国际间也会警惕军国主义复辟的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而高市早苗此前提出要访美，到目前为止是没有看到进一步的消息，所以找美国爸爸这招有没有用？关于稀土的管制，它的杀伤力有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;第一，我们先认清一件事情，高市早苗在自民党党内选举，或者在日本国会通过首相任命，都是在惊涛骇浪中“低空飞过”的，因此纯粹就日本的政治结构来讲，她担任首相、竞选总裁，都基本上在“低空”情况下勉强当上的。那么，这样一个人为什么突然间支持度暴涨？只有一个原因：她在11月7号讲的那句话——一言可以把高市早苗的支持率推上70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们做长时间的政治观察就知道，这种因意识形态立场表态而快速累积的满意度，基本上都经不起时间考验，终究需要回到政策面。所以现在不只是高市早苗的问题，而是日本右翼的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本右翼在战后一直活在一种罪恶感里头——这种罪恶感是外在形势带给日本右翼的巨大压力。但是高市早苗的反中态度，让日本右翼自我解放了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去很长时间，日本的网络舆论对政治的影响是很小的，不太有政治网红。可这两年政治网红大爆发，尤其右翼的政治网红参与政治、表达政治越来越赤裸，同时也在网络上收集到很大的声量。这些跟高市早苗为代表的右翼重新抬头相互为用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马路上跟网络上，高市早苗现在都得到右翼声援。但我认为，这需要很长时间去观察：在过去经验里，这种通过意识形态、通过外部树敌方式所累积的声望，基本上都不牢靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日韩“一拉一打”，防范军国主义回潮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;中国这次的反应，是一种准备跟日本长期对抗、长期切割的反应。第一，我们看到这次商务部所颁的是2026年的1号令。我们都知道“1号”在中国开年的时候向来有重要意义。而且这个1号令还专门挑在韩国总统李在明访华的第三天发布——韩国在经贸科技方面的真正对手是日本，而他们主要的竞争市场在中国。所以今天中日关系恶化，韩国当然趁这个时候进场捡便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部发布的1号令，与李在明访华基本同步：我拉拢韩国，同时我对日本出非常重的手。李在明这次几乎把韩国的家底都带到中国大陆，我们知道韩国企业结构很特别，前四大财团大概就占韩国 GDP的40%多；前70大企业大概占韩国GDP的80%。他这次带了200多家企业，你可以说他把韩国的家底、GDP都带来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可在这之前，中国大陆对日本经团联想要带200多家日本企业到北京访问的时候，是完完全全已读不回，所以拒绝了两百多家日本企业，却欢迎了两百多家韩国企业——这是非常鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在去年下半年之后，对朝鲜半岛政治做了很大的立场调整。这个调整在中国向来最得心应手的东北亚地缘政治里，是非常重要的，对日本来讲冲击很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去七年，日本进入了一种战略幻觉，它以为自己在东北亚真的有呼风唤雨的空间。尤其那段时间，疫情、拜登执政、韩国选出尹锡悦、台湾地区选出赖清德、菲律宾选出小马科斯——可以说，整个亚太第一岛链完全是亲美势力在执政，所以日本就会出现这种战略幻觉，认为在第一岛链里它足以对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而去年9月3日，金正恩站上天安门，某种意义上象征着中国对朝鲜半岛非核化出现了一个新态度：虽然口头不讲，但金正恩站在天安门的时候，就已经很明确了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次李在明到北京访问也在告诉你：萨德引发的中韩紧张过去了。因为朝鲜、韩国跟中国的关系都在快速回暖，尤其韩国这部分，对日本太不利了。这时候高市早苗如果还没有意识到过去几年日本“在东北亚如鱼得水、一呼百诺”的战略幻觉——其实就是一个幻觉——早就过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，当高市早苗11月7号讲话之后，很快看到中俄联合巡航，以及李在明的表态、朝鲜的表态。东北亚一共就这几个角色，日本跟中俄朝韩都处在对立面，所以高市早苗如果只看国内民调，一时之间 70%、80%，在我看来没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我会说，她的战略环境在快速恶化。换言之，她那一句话在经过市场测试之后，现在日本是我所能想到的当下G7里面战略条件最糟糕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/14/20260114114519612.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月12日，G7国家财长召开会议。会上，G7外长达成一致，同意立即减少各自国家对中国关键矿产的过度依赖&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当大陆商务部发布1号令，对军民两用物资出口日本采取非常强烈的限制措施；表面上，中国是在打击日本军工产业，要让日本军国主义在物理上去军事化，让日本非常清楚中国绝对没有坐视日本军工产业、军国主义借尸还魂。但这个过程中受打击最大的不是日本军工产业，而是日本的民营制造业。这些民营制造业对中国两用物资的依赖之深，超乎想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了一下中日贸易的数据，日本从中国进口的情况是，这些两用物资大概占到日本从中国进口金额的60%；如果从品项来讲，大概占到40%。有一些关键物项，比如很高阶的稀土、重稀土部分，日本对中国的依赖是100%；轻稀土部分也在60%以上。重稀土在地球上除了中国没有任何替代，所以日本今天要求爷爷告奶奶，想要号召G7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜托，大家都知道，在特朗普2.0时代，其实没有G7，只剩下G1。何况从特朗普2.0上来之后，G7正在排队进中国，他怎么可能去配合你日本？何况今天中国对日本的强烈指控，在联合国宪章的战败国定位上，日本的讲话、政治表达本来就有极大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一句话：当日本防卫大臣小泉进次郎到美国访问，他当然有两个目的，第一个去告状，看能不能得到美国更大的安全承诺跟支持，这一点我不晓得。我觉得高市早苗政府在对美国外交语言的解读上，似乎出了很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现在所有的紧张，就是从高市那一句“台湾有事、日本有事”引起，她对台湾安全问题做了极不恰当、且办不到的过度承诺，因此中日关系翻了。可是想要知道美国态度吗？不要说特朗普跟高市两次通话时间都非常短，而且从美方透露的信息重点只有一个：你不要去惹中国，因为当下对美国来讲，最重要的是把中国关系稳住再来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市如果搞不清楚，就应该看看上周末特朗普接受《纽约时报》采访，在谈台湾的时候——刚刚金教授提到了——被问到如果中国大陆对台湾地区动武，特朗普怎么说？——“That’s up to him.”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国自己的事情。高市早苗只要知道这一点，就晓得她在讲“台湾有事就是日本有事”的时候，会不会得到美国任何承诺——不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要测试1号令的威力，起码是3-6季。因此可以预期，在未来一年、甚至一年半乃至更长时间内，如果按朝韩标准来看，可能5年、7年——中日关系都会处在这种半脱钩状态：除了外交关系没有中断以外，其他全断。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半岛回归平衡，日本无路可退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;这就是日本现在的处境。但我们看到最近韩国总统李在明访华，很多举动非常柔软，包括跟中国领导人自拍，签了15项协议，还有个重点是中韩共同抗日的历史再度被提及。期间，媒体特别访问李在明，问他访华行程结束后马上要到日本去，有没有可能成为中日之间冲突的斡旋者？他回答得非常婉转，就说“恐怕能发挥的作用很有限”。金老师怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;应该讲冷战结束以来韩国发展挺不错的，以至于现在有些关键产业都走到世界前面去了，芯片、半导体、手机等等。韩国挺聪明的，过去三十几年发展得很好其实有个诀窍：努力在中美之间保持平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这些年去韩国挺多的，我没完全统计，大概百来次应该是有的，上午8点钟飞机过去，下午开会，晚上就回来了，什么都不带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;哇，天呐，这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;一日度假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对，因为从首都机场飞首尔1小时20分钟，比飞上海还近——上海要1小时40分钟，所以韩国去得挺多，认识了不少朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国很聪明，安全靠美国，经济搭中国的便车，发展很好，2023年人均GDP超过日本了。整体来讲，韩国的国家战略就是在中美之间搞平衡，当然尹锡悦就有点例外——太亲美、太亲日，他都没来过中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明是保持平衡，先去美国，再到中国，然后去日本，总之就是回到了冷战后韩国传统外交路线：跟北方保持缓和，不要太紧张。只不过跟过去比，他这次出访秩序有明显调整，一般比较右翼的出访顺序是美国、日本、再中国，而李在明是美国、中国、再日本。这个选择是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们注意到没有？李在明的访问在民意上是得分的，他到北京、上海以前是55%，现在又到60%了。韩国是很好的一个例子，冷战后韩国的战略是跟中美都搞好关系，尤其跟中国稳定——在稳定美韩同盟的前提下，跟中国尽量搞好关系是得分的，国家有实际利益，个人其实也有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次李在明除了访问北京，还去了上海，向金九先生致敬，因为上海曾经是大韩民国流亡政府所在地，后来日本占领上海以后，大韩民国流亡政府就跑到重庆去了。这提醒我们，中韩之间除了经济合作，还有很特殊的背景——对日本，我们都是受害者，所以在防范日本军国主义方面，中韩是可以合作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114114043616.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月7日，李在明造访位于上海市黄浦区的大韩民国临时政府旧址&lt;span&gt; 北京青年报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湘龙刚才讲得挺好，最近中国与朝鲜半岛南北的关系都有所改善，中韩俄一直很稳定。在此背景下，高市早苗挑事是“大事不清楚”。我估计这位女士对内部党派政治是有一点感觉的：怎么取悦自民党右翼、怎么取悦在野党右翼，她应该有算计，但对大事不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也印证了我的一个老印象：日本这个民族好像战术层面很好，有工匠精神——做同样的产品，它做得比我们精细一点；但战略层面比较糟糕，老是犯战略性错误。二战时期犯战略错误当然是大错，国家都毁了，其实过去30年日本产业界也犯了两个战略错误：一个是智能手机，一个是电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的印象中，模拟手机时代日本手机挺好的，但智能手机它就不干了，觉得原来那个好，结果被三星偷了巧，然后苹果进来，再后来中国一堆手机品牌上来。等日本醒悟过来再回头争智能手机，早没有市场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源车也是，日本其实搞得很早，但技术路线选得特别难——氢能。后来欧洲也搞氢能、美国也搞氢能，发现太难，就转向锂电池；但日本就倔，就不转，一直到2018年丰田才说我不搞了，可那时候谁还给它留市场？这是典型例子，战术上一流高手，战略上非常糟糕。哈哈哈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次在外交上也是这个情况：国际局势发生特别大变化，美国都变得很自私了，日本周边也发生很大变化，中国也发生很大变化，但日本思路还是老的：讨好国内右翼，把自己权力巩固好就OK了——这是很蠢的一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;这跟赖清德也是差不多，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;哈哈，对，嘿嘿，就是战术很优秀，战略很拙劣。韩国至少在冷战后处理得比日本好一点，所以最后看国运，日本30年就停在那，韩国反倒追上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;的确，像金老师讲到的所谓日本失落三十年，包括经济、科技发展，韩国真的是在多边平衡里得到自己的利益。湘龙哥，像大陆这种“一拉一打”，拉住了韩国，但基于韩国的各种利益平衡，是不是也要稍微担心、提防一下？还是说“一拉一打”就是大陆现在最聪明的策略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;我主观上认为，在特朗普2.0之后，韩国李在明在中美之间的平衡——虽然我认为不是非常平衡——他比较倾向中国，对美国是采取一种虚与委蛇的应对态度。我认定李在明是亲中的，他的亲中属性比亲美属性要浓厚很多很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个亲中，不在于韩国共同民主党过去那种所谓“阳光政策”的北向政策，而是去年9月3号，当中俄朝一起站在天安门城楼上面的时候，韩国的战略就被决定——他没有什么选择，尤其当看到中俄站在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前年普京到中国访问，除了到北京，还特别去了哈尔滨，这在普京访华行程里比较少见。他到哈尔滨干什么？他在启发中国人对未来整个中俄西伯利亚大开发的宏观性思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西伯利亚开发非常重要，美国懂不懂？美国现在跟中国进行的就是一场一场资源争夺战，现在争夺的资源都是小儿科。美国之所以必须去动委内瑞拉、格陵兰，甚至加拿大，无非就是对中俄未来联手开发西伯利亚的愿景，美国是看得到吃不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对韩国来讲，它必须参与。尤其从朝鲜半岛角度来讲，三八线这种人为边界，未来如果要有任何政治处理可能，韩国只要跟中国关系不好，绝对没有任何机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以韩国从朝韩关系来看——不要说韩国跟中国关系多密切——韩国不管跟中国关系表面如何，不管有没有禁韩令，不管周末有没有一些右翼团体反中，连续21年中国是韩国第一大贸易伙伴，遥遥领先，这是事实。所以，如果你跟第一大贸易伙伴关系没有搞好，就是自己找死。何况现在中日关系不好，韩国正是可以对中国好好开疆拓土的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对韩国来讲，就像当年朴槿惠时期中韩签FTA（自由贸易协定），韩国讲的那句话极具战略性——今天的中国不是我们的一个自由贸易区，它是我们的第二个国内市场。韩国有这种战略眼光，所以它在中国大陆市场过去二十几年经营得比日本成功太多。日本在中国遭遇商业发展的失败，是战略性失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们看到整个东北亚态势转变，日本的困境就是：它跟周围国家的关系，处于二战后最紧张的时刻；中俄回到了联合国宪章，把日本拖回战败国地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本这个国家很侥幸，也很狡猾。二战一结束冷战就开始，所以日本从来没有真正履行过战败国义务。它的国土甚至相对完整，名义上是战败国，但没有承受战败国地位——它有割地吗？没有；有赔款吗？没有。它甚至担心两岸统一以后，中国就开始跟它争钓鱼岛，争完钓鱼岛就去动琉球——日本所谓的“冲绳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略上讲，台湾东西两侧对日本太重要，日本80%的对外进出口都要经过这两边。两岸只要统一，对日本绝对是战略上的致命，它就必须在经贸、重要航路上对中国俯首称臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要两岸统一，我可以说日本的战略地位马上下降90%。但它更担心的是，接下去中国会开始对钓鱼岛、琉球群岛有各种主张——中国不是要吞并琉球，而是会把“琉球独立”这件事叫得震天响，那时候日本想挡都挡不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本今天面对的是一个没有战略选择的困境，所以只能用最卑微的方式不断回头看着爸爸、看着美国，能不能对它投以关爱的眼神，能不能多一点安全承诺。它拉着美国对抗中国、拉着美国看能不能把中国遏阻在原来的位置——这是它唯一可能让自己有安全感的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只要今天美国对日本的承诺出现动摇，日本在战略上就无所皈依。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_15_803894_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_15_803894_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:37:46 GMT</pubDate><author>金灿荣唐湘龙</author></item><item><title>在伊朗，美国复制不了委内瑞拉模式</title><description>&lt;p&gt;
自美国绑架马杜罗后，世界越来越担心美以是否会在伊朗国内骚乱加剧的情况下，对其发动军事打击，甚至寻求颠覆伊朗现政权。进入1月中旬，美国国务院要求美国公民立即离开伊朗，同时美国国防部披萨指数再度狂飙，硝烟味越来越浓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交层面，相关行动也并未止步。根据美媒爆料，近期美国总统特朗普的中东问题特使史蒂夫·威特科夫与“伊朗末代王储”礼萨·巴列维举行了秘密会晤。随后，德国和澳大利亚等国宣布不再承认伊朗现政权的合法性。大战似乎一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对日益紧张的伊朗局势，观察者网邀请上海国际问题研究院中东研究中心主任金良祥副研究员，就伊朗局势作出分析，并预测各方下一步可能的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从去年12月开始，伊朗国内持续出现了一些骚乱。现在摆在我们面前的是很多繁杂且矛盾的消息，一方面伊朗政府组织了亲伊朗政府的游行，并不断释放已稳住国内局势的信息，另一方面，伊朗反对派也不时传出控制伊朗局部地区的信息。从您目前了解到的信息看，本轮骚乱的根源是什么？目前伊朗伊斯兰共和国政府有能力控制局势吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;本轮骚乱的原因在于伊朗国内和国际两种因素的内外联动。一方面，伊朗国内的确存在比较严重的经济和民生问题。由于美国对伊朗的长期制裁，伊朗一直难以解决发展问题，经济长期在艰难的情况下运行。同时，为了应对制裁所造成的困难，伊朗有一些特别的经济措施，这些经济措施虽然缓解了困难，但也形成了制约经济发展的痼疾，比如各种经济补贴制度。补贴制度不仅滋生了大量的腐败，造成资源错配，还消耗了大量国家资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国和以色列试图以渗透和煽动的方式推翻伊朗政权。伊朗在海外拥有庞大的反体制力量，这是其区别于其他国家的重要特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的海外反体制力量主要有三支：一是1979年伊朗伊斯兰革命所推翻的巴列维王朝的势力，以前巴列维王朝的王储礼萨·巴列维为代表；二是原来参加1979年革命、后因政见不合离开伊朗的一些左翼政治势力，比如“人民圣战者组织”；三是进入新世纪以后通过各种方式离开伊朗的人，总数高达800万，接近伊朗人口的10%，这些人或是因为对现状不满，或是对伊斯兰体制不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114144933369.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗反政府示威者高举伊朗巴列维王朝国旗以及以色列旗帜在西方国家聚集抗议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述三种海外反体制力量大，多生活在西方国家，是美国和以色列影响伊朗国内政治稳定的重要手段，而他们在伊朗国内都有亲戚、朋友和同学，对伊朗国内的影响非常大。换言之，美国和以色列的势力在伊朗可能无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据伊朗官方提供的信息，很多参与骚乱的人直接收到了美国和以色列的现金。一些边远地区反而发生了比较严重的骚乱，主要原因便是边远地区政权的统治基础比较薄弱，更容易被美以渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，伊朗官方组织了大量民众上街游行谴责美以对伊朗的渗透和干涉，这表明伊朗基本稳住了国内的动荡政局。当然，如何防止外部渗透，如何在困难的情况下通过国家强制性手段确保市场的稳定，仍是伊朗政府面临的艰巨挑战，其中后者可能更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回顾本轮骚乱，汇率崩溃以及伊朗颁布进口必须与出口等额的规定，可以说是本轮骚乱的直接诱因；而长期高通胀的背后，同样有伊朗政府对伊朗民众的补贴因素。从您的角度看，伊朗经济陷入困境最根本的原因是什么？有解吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;伊朗政府的补贴制度主要涉及对粮食等基本生活物资、汽油、用电等领域，还涉及对进口必需物资的汇率补贴制度。这些制度既符合伊斯兰的传统，也是被制裁情况下解决民生之需的重要手段，具有正面价值。但高额补贴也拖累了国家财政，难以持续，这是造成伊朗经济困境的国内原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114144252571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月8日，伊朗德黑兰，民众爆发示威活动和骚乱，抗议伊朗物价上涨和货币贬值，车辆被纵火&lt;span&gt; IC Photo &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在国内层面，伊朗也面临其他挑战，比如军队占用大量经济资源导致经济效率低下等，而军队又是维护国家稳定的重要因素，其蛋糕是不能随意切割的。还有，伊朗国内存在各种制约外资进入的官僚主义程序等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部制裁当然也是伊朗面临困难的重要原因。由于制裁，伊朗将很难通过吸引外资实现经济发展，难以根本解决发展问题，也就难以根本解决财政问题。此外，在制裁之下，伊朗很难通过吸引外资投资于水、电以及交通等基础设施建设，导致其国内基建严重滞后，用电用水等民生问题日趋严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管制裁造成的挑战是极其严峻的，但缓解困难的途径还是有的。当前，对伊朗来说最重要的恐怕是如何通过经济手段与国家强制力，保持生产、运输和市场稳定，特别是汇率的稳定。待局势缓和之后，如果伊朗能够通过国内制度建设，取消制约外资进入的国内官僚主义障碍，打击腐败，以渐进的方式取消各种补贴，是有可能在制裁的情况下实现经济的健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗是一个资源极其富足的国家，不缺粮食，不缺能源，又有人才，内循环加上一些内外联动，是完全有可能实现经济稳定的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不少声音表示，伊朗会成为下一个委内瑞拉。近期我们看到不少消息源显示，美国和以色列对伊朗的军事打击计划已进入后期。13日，美国宣布要求美国公民尽快离开伊朗，您认为这是不是即将开战的预兆？伊朗会成为美国下一个打击对象吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;以色列不能接受任何一个实力超过自己的地区力量的存在，而伊朗恰恰就是这样的一支地区力量。尽管伊朗在过去几年中受到了一些挫折，也面临很多困难，但仍然是一个地区大国，其导弹的数量和质量仍然能对以色列构成威胁。以色列试图趁伊朗困难的时候再次对伊朗实施军事打击的可能性是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普与内塔尼亚胡的关系不错，且很愿意接受内塔尼亚胡的观点，很容易被内塔尼亚胡说服；特朗普还是一个军事投机主义者，常常采取不讲规则和突袭的策略，而他对军事后果缺乏必要的政治敏感性，可能也不在乎。所有这些因素都意味着美以再次对伊朗进行军事入侵的可能性是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，我不大赞同把伊朗和委内瑞拉放在一起类比的方法，这两个国家的情况是很不相同的。1月3日美国对委内瑞拉的军事行动，很难在伊朗复制。委内瑞拉的首都靠近海岸，美国能够很轻易地通过技术手段，如电子干扰等，开辟出一条从海边直达总统住处的通道，并实现绑架委内瑞拉总统的计划。但是伊朗首都德黑兰距离海边有千公里级的距离，美国很难在这么长的距离上开辟电子干扰通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，1980年4月24日，美国卡特总统为了解救人质实施过类似行动，代号为“鹰爪行动”，但这个行动因为参加行动的多架直升机或因机械故障或因沙尘暴失去了行动能力，最后不但行动失败了，还损失了8名美国士兵，其中重要因素在于德黑兰距离海岸太远。而实施上述行动的正是美国三角洲特种部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要特别强调的是，2025年6月的12天战争，尽管伊朗遭受了损失，但伊朗的反击还是让美以对伊朗的导弹能力多少有点心存忌惮。特别是，在当前伊朗国内安全进入高度敏感的时期，如果再次遭到军事入侵，伊朗很可能采取更为激进的报复措施。美以所面临的不确定性也会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有不少人反对神权体制，甚至认为所谓“流亡王储”礼萨·巴列维可以成为伊朗“世俗化”的希望，并带领伊朗走上自由发展之路。但大多数人对于这位“流亡王储”及其父亲“末代皇帝”穆罕默德·礼萨·巴列维并不了解，您能否介绍一下这位“流亡王储”的一些政治观点以及其巴列维王朝为何被推翻？如果美以打击让伊朗伊斯兰共和国崩溃，美以会尽全力让这位“流亡王储”成为伊朗国王吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;本次骚乱中，一些伊朗民众喊出了欢迎前巴列维王朝王储礼萨·巴列维回来的口号，这并不代表礼萨·巴列维有多高的威望。之所以喊出上述口号，主要是因为参加骚乱的民众仍然处于分散和无组织状态，背后没有具体的本土组织势力，而美国和以色列以及伊朗境外的反政府力量则试图给他们强加一个政治象征，礼萨·巴列维便是在这种背景下成了一个政治符号。事实上，很多民众并不了解巴列维王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114151438927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
极尽奢侈浪费的波斯2500年庆典敲响了巴列维王朝的丧钟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前巴列维王朝奉行全盘西化的政策，虽然在伊朗的工业化方面取得过一些成就，但在以下几个方面犯了严重的错误：一是抛弃了伊朗传统的伊斯兰价值观，引起伊朗宗教阶层和传统势力的广泛不满；二是没有解决好工业化过程中的失地进城农民问题，并导致这部分人因为贫困寻求宗教救济和慰藉，并成为伊斯兰革命的重要力量；三是长期依靠萨瓦克等国家机器控制社会，过于暴力的手段引起了社会的广泛不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时过境迁，当前一些伊朗民众对旧王朝产生了一些怀旧之情，但显然忘记了当年的境况。如果前王朝的统治真的那么惬意，它能被推翻吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流亡的礼萨·巴列维是前巴列维王朝的王储，出生于1960年，伊朗革命成功以后，与其父巴列维国王一起流亡美国，2013年在美国成立“伊朗国家理事会”，并试图以此为平台召集伊朗海外反体制力量，并为此积极游说美国政府干涉伊朗内政，推翻伊斯兰体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，礼萨·巴列维还试图借助以色列的力量，2023年曾访问以色列，并得到以色列总理内塔尼亚胡的接见。此次伊朗骚乱中，礼萨·巴列维竭力通过各种手段呼吁伊朗民众起来推翻现政权。虽然得到了一些响应，但他毕竟已经离开伊朗长达47年，在伊朗国内的实际群众基础则是非常有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和以色列当然非常希望在伊朗找到一位更合适的代理人，但伊朗国内并没有有影响的反体制人物。在这种情况下，礼萨·巴列维合乎逻辑地进入了美国和以色列的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在美以发动军事打击的情况下，伊朗内部局势会发生什么变化？会产生哪些重要的地缘政治影响？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;美以不断发出对伊朗的军事威胁，虚虚实实，真真假假，各种情况都有可能。本人认为，复制委内瑞拉模式的可能性不大，具体会采取什么方式，可能超出很多人的想象力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其最终后果可能也是复杂的，一方面，外部干涉完全有可能使得伊朗当前的困难进一步增加，并使伊朗的政治安全出现系统性挑战；但另一方面，也不能排除伊朗转危为机的可能性，如果伊朗准备充分，并能成功反击，剧情反转的可能性是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114151254538.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗在2025年6月的战争中，使用弹道导弹打击了以色列本土&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就近期伊朗在应对国内骚乱问题上的实践来看，伊朗国内在应对内外威胁方面似乎做了更充分的准备，在应对新一轮军事斗争方面可能也会有所准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗不仅是一个中东国家，也是亚欧大陆上的重要国家。美国已故战略家布热津斯基曾在其《大棋局》中将中俄伊三国结盟视为美国冷战结束以后控制亚欧大陆战略的梦魇。其关于中俄伊三国结盟的观点并不为中国学者接受，特别是中国没有结盟的政策，但其关于伊朗战略地位的看法是有一定道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在冷战结束后一直未能真正进入亚欧大陆腹地，并未成为真正意义上的世界性帝国，这与伊朗在西南方向上扼守美国进入亚欧大陆的通道密切相关。如果伊朗出现了严重的政治危机，那么未来一段时间，西亚和中亚等广阔的区域将会出现非常严重的地缘政治真空，甚至是严重的地缘政治灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚是中国西部安全的重要屏障，也是上海合作组织主要成员所在的区域。如果伊朗出现严重动荡，中亚势必受到严重冲击，中国西部安全也难免受到影响。长期来看，上述地缘政治变化也可能对上海合作组织的发展产生不利的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西亚或者说中东是中国能源的主要来源地，2024年和2025年中国进口石油的40%-50%途径霍尔木兹海峡。该地区也是中国新能源汽车和高科技产品出口的主要市场，还是中国金融领域内的重要合作伙伴。如果美伊军事冲突升级，这一地区的稳定也将深受影响，中国的能源供应安全、高科技商品出口市场、在该地区的投资以及对外金融合作都将受到波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/jinliangxiang/2026_01_15_803893_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/jinliangxiang/2026_01_15_803893_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:35:52 GMT</pubDate><author>金良祥</author></item><item><title>王毅会见加拿大外长阿南德</title><description>&lt;p&gt;
据外交部网站消息，2026年1月15日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在北京会见加拿大外长阿南德。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115131027156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅表示，卡尼总理开启了访华行程，这是加拿大总理时隔8年访华，对两国关系具有转折性、标志性意义。两国领导人将举行会见会谈，相信将为双边关系开辟新前景。当今世界正经历前所未有的深刻复杂变化，中加关系影响超越双边范畴。中方愿同加方加强沟通，增进信任，排除干扰，深化合作，推动双边关系在新形势下走稳、走实、走好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅表示，中加两国社会制度不同，源于不同历史文化积淀，基于各自人民选择。双方应理性、友善、包容看待对方，以相互尊重的方式处理问题，聚焦合作议程，释放积极信息，为两国关系发展提供正面预期，注入更多信心，共同构建中加新型战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115131040393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿南德表示，加新政府高度重视对华关系。去年以来，加中关系迎来改善发展的转折点，保持积极强劲势头。卡尼总理期待通过此访同中国领导人深入沟通交流，明确两国关系发展方向，重启各领域对话，推进达成更多互利成果，加强多边事务协调合作，推动两国战略伙伴关系进一步发展。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803891_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803891_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:12:23 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>没了委内瑞拉的石油，古巴如何挺过多重危机？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在派特种兵强掳走马杜罗总统后，1月9日，特朗普召集欧美石油资本家们开了一场“发布会”，介绍他的新产品——委内瑞拉，撺掇他们踊跃投资；然而，油老板们的反响十分冷淡，没有一家油企给出明确承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如此前挪威最大的能源咨询公司Rystad Energy发布报告中预计的那样，特朗普夺取更多当前状态下委内瑞拉油田的控制权，在短期内基本是一件无利可图的事情。具体而言，根据他们对委石油工业基础设施的评估，若想使委石油产量在目前的水平上增长三倍（从而达到可能足以满足特朗普预期的收益水平），要么需要每年80-90亿美元、一直持续到2040年的超大规模投资，要么只能请特朗普一次性梭哈1000亿美元！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎出于对MAGA“不干涉”派系“给个交待”的甩锅心态，大失所望的特朗普暗示，委内瑞拉的奇葩行动中，他扮演的角色其实是“无能的总统”，事件本身可能只是他疯狂反共的国务卿——鲁比奥——对古巴的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114150945584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月3日绑架事件后，古巴人民集会声援委内瑞拉。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我曾夸口说，有一天，我一定会带领一支流亡者大军推翻菲德尔·卡斯特罗，成为‘自由古巴’的总统！”——《美国之子》，鲁比奥（著），2012年
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
现在，特朗普与他充满反骨的古巴裔奴仆之间，形成了某种认知落差：在79岁的特朗普自己看来，67岁的革命古巴是“强硬派”、似乎是美国永远无法推翻的；而在鲁比奥看来，今天的古巴已变成了一座破房子，只要在门上踢一脚就会整个垮下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，两个“佛州男子”掌握着美国的联邦大权。然而，他们一个是刻板印象的抽象“巨婴”，另一个则是怀着对故乡人民刻骨仇恨、一心妄图上杠杆“尾巴摇狗”实现个人复辟梦想，不惜为之拿收留自己的美国当成工具、拿它的前途命运下注梭哈的“南霸天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“第二波加拉加斯打击”的威胁暂时散去，在面对“接下来是什么”这类问题时，特朗普开始继续表现出其一以贯之的模糊不清、毫无章法和“我全都要”思维方式。和之前对委内瑞拉一样，他开始对古巴释放各种自相矛盾的信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被记者问到“是否会对古巴发动下一步打击”时，他回答“它看起来正在走向衰落……不需要采取任何行动”，随后就“一键三连”了某个“鲁比奥将成为古巴总统”的川粉帖子。然而，紧接着被怂恿“加大对古压力”时，他反驳道：“除了进去把那儿炸烂之外，你还能施加多大的压力呢？”他臆想古巴将会“自愿衰落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥说：“如果这两天我在哈瓦那身居政府要职，我至少会有些焦虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而1月11日，特朗普在其社交平台Truth Social上再次语无伦次地叫嚣：“不会再有石油或资金流向古巴——一分钱也不会！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列进展，进一步加深了全世界古巴革命支持者们长期以来的担忧：古巴共产党和革命政府需要优先“焦虑”的，已不再是简单“斗兽棋”式的军事斗争，而是抑制和阻挡可能由委内瑞拉引发的两种次生灾害——物质危机和“士气困境”，避免它们引发多米诺骨牌效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于前者，具体来说，古巴在自身长期存在的粮食安全困境之上，增加了自本世纪以来赖以维持的主要物质基础——石油，以及其支撑的重要二级能源——电力的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石油：最迫在眉睫的危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在1月11日的威胁帖子里称“多年来，古巴一直依靠委内瑞拉提供的大量原油……”。不幸的是，一贯满嘴跑火车的他，在这点上说的基本是实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，苏联解体后的1990年代，古巴进入了“特殊时期”，其机械化农业、国营工业尤其电子元件等先进制造业（例如1987年刚刚建成的河松省格瓦拉电子元件厂）完全停摆，居民原有的工业券福利（和食品配给篮子在一起，可定期以超低价“配给”工业品）崩溃、食品篮子遭到严重削减，并因此爆发了1994年的哈瓦那动乱和大规模偷渡事件。最终，主要依靠国企转产和开放旅游业赚取的外汇，古巴从“特殊时期”走了出来，进入了直到疫情前“虽困难但也能大致维持”的喘息阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151004384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
将在下一篇文章中介绍的古巴现任总理马雷罗，就是从国营住房-旅游行业提起来的经济干部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在美国复杂的制裁政策下，古巴“搞到外汇”、与“获得工业社会的根基——能源”，是不能直接划等号的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国决裂后的三十年间，古巴人已深度依赖廉价的苏联石油，依托其建成了一定程度的工业和现代军队、建立了可在经互会内运作的计划经济。苏东剧变后，虽然叶利钦仍向古巴出口原油、同属石油出口国的墨西哥和古巴“扶植”的安哥拉等也能补充一部分，但价格或落地成本都大幅超出了当时古巴财政的承受能力，使古巴工农业一直处于“无法开动、产量下降、创汇不够、能源不足、无法开动”的恶性循环状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年查韦斯上台后，委内瑞拉逐渐与古巴签署“石油换医生”等一系列协议，古巴才部分跳出这一困境，进入了前述的喘息期。马杜罗执政初期，委内瑞拉每天可向古巴供应原油10万桶以上；虽然无法使古巴工业和机械化农业恢复至苏东剧变前的水平，但加上墨西哥、俄罗斯、安哥拉等友好国家供应和古巴本国每天5万桶的油田产量后，足以大致维持古巴的交通工具、陆军训练和居民电网运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151016486.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉石油不仅给了古巴足够撑到社会主义中国崛起的“战略喘息期”，而且通过美洲人民玻利瓦尔联盟-人民贸易条约（ALBA-TCP）机制，事实推动了世纪之初的半个粉红浪潮。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最近十余年来、尤其新冠疫情暴发后，委内瑞拉石油产量在包括美国制裁在内的多重因素影响下持续走低。到近期，委对古巴的原油供应至少已下降了65%，一些悲观估计甚至认为下降了75%至90%。一般估计认为，2025年，委内瑞拉对古巴的实际供油能力已低于辛鲍姆领导下的墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在新冠疫情（导致古巴封国，丧失了最重要的旅游业来源长达一年十个月）加上随后连续发生的飓风、洪水等自然灾害冲击下，古巴经济出现大幅下滑。疫情暴发前几年，古巴每天的原油消费需求至少15万桶（西恩富戈斯超级炼油厂的设计产能），疫情初期尚有12万桶，目前在尽力勒紧裤腰带的情况下，进一步降至约10万桶，基本逼近维持国家运转可接受的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合埃菲社、PBS、新加坡《商业时报》和路透社等数据，哈瓦那去年从委内瑞拉获得的原油平均每天为2.65-2.74万桶；综合其他信源，特朗普开始在加勒比海上公开抢劫各国油轮之前的最近三个月，委内瑞拉每月向古巴派出三到四条船，平均下来每天对古输送原油3-3.5万桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1·3”事件后，美国的海盗行动大幅加码；虽然1月11日委代总统罗德里格斯再次表态，不会屈从美国要求、切断对古供油，但就AIS船舶应答数据看，目前从委内瑞拉驶往古巴的油轮已经清零。虽然理论上仍存在关闭应答器、绕开海面美军舰队对古输油的可能性，但至少在公开层面，截至笔者完稿时，委内瑞拉对古巴的石油输出已经完全被拦截——由上文可知，这每天3万余桶的原油补给缺口，相当于古巴当前总能源需求的四分之一和总石油缺口的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一个自然而然的问题是：对古巴来说，如不考虑替代能源形式，这些来自委内瑞拉的石油亏空在短期内有代替方案吗？
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
实际上是有的，但是非常难办到，而且需要其他兄弟国家的强力进场支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从境外来源角度，俄罗斯这个传统盟友自从苏联解体后一直不靠谱，早在去年加勒比局势紧张之前，俄罗斯对古巴售油平均每天仅5000桶，还不到墨西哥（13000-19000桶）的一半。为什么是墨西哥？因为后者的左翼政府是革命古巴的强力支持者——最近两届执政的奥夫拉多尔和辛鲍姆在内政和拉美外交事务上通常被视为“激进左翼”，他们顶着华盛顿外交施压，对古巴提供了大量力所能及的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，墨西哥全国上下在美国手中的把柄实在太多，当美国压力超过某个阈值时，他们是会怂掉的。不久前的“被迫对华加征关税”事件充分证明，墨西哥执政党的“民主社会主义”理念不足以压倒全方位的短期利益权衡。当同样大幅加码的对古压力真正落到墨西哥政府头上时，他们大概率同样会怂掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据AIS数据，特朗普二次上台以来的2025年1-10月，古巴从墨西哥的石油进口量已逐渐降至每天5000桶，比2024年同期下降了73%，剩下的部分是辛鲍姆以“人道主义援助”的名义才得以维持。如果特朗普就此对墨西哥再次极限施压，古巴面临石油进口渠道完全断绝的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的一面在于，古巴其实并非贫油国，只是开采十分麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于古巴北部海岸的重质原油边缘地带（HCNF），2017年估计有原位油储量13亿桶，这还未计算位于远海的海底油田；但易开采的巴拉德罗油田可采储量估计仅7300-9100万桶。自本世纪以来，古巴油气公司通过引入水平井法（HPM），大幅提高了开采能力。综合不同来源数据，疫情前的产能峰值时期，巴拉德罗油田可日产3.1万桶，而全国每日产能可达5-6万桶；当时的西方分析甚至认为，如能解决投资问题，古巴有希望摆脱委内瑞拉，变成石油净出口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151135134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
然而，作为古巴最易开采的油田，巴拉德罗油田早在2015-17年已过产能峰值；到2021年时，已采出总可采储量（图中蓝色面积）的76.8%，日产能下降到2万桶。（此图中2022年后的数据为外推估计值）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年时，古巴在当地打出了长达7710米的1011号水平井；2024年3月，在我国帮助下，他们再次打出了长达8047米的1012号水平井，刷新了古巴的技术纪录。据马坦萨斯26号广播电台报道，2024年古巴全国油气产量同比增长11%，而2025年的预测表明，即使不动深海储量，北方重质原油带仍存在继续钻探的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，石油的开采和使用并不是像策略游戏里那样简单的。油井的生产一经开始就难以关闭，其产出原油的转运、储备和使用，应当是一个通畅的连续过程；一旦某个中间环节未理顺，就可能产生大量的浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴国产的高硫重质原油如果直接使用，基本只能用于火力发电和制造沥青；而古巴的重油火电厂近年频繁遭到飓风等袭击停工检修，运转的也远低于装机容量。交通工具和武器装备使用的精炼油、尤其高品质油，需要炼油厂，但由于能源缺乏，古巴的炼油厂目前大都处于关闭或低水平运行状态。更糟的是，2022年马坦萨斯油库事故损失的大约100万桶储量至今可能还未完全恢复——总之，几乎每个环节都存在磕绊之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些迹象表明，近年古巴可能在进口石油同时，贱卖了一些自己开采出来、却无法在合理周转空间内精炼或消耗的重质原油。这是一个单靠提升采油能力无法解决的恶性循环，就像泥坑陷车一样，唯一的破局方法是外力以大规模投资介入，将车轮从坑里推出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电力：与时间赛跑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对古巴来说，油料不足，意味着轻重工业无法运转、农机和交通工具趴窝、军队的雷达和防空导弹阵地无法保持值班、化工厂和建筑工地缺乏原料，国家的另一个重要外汇来源——镍矿采掘行业无法正常开工。然而，最大的直接问题在于，重油火力发电厂的发电量，在目前古巴全国总发电量中的占比高达84%；如果算上全部化石燃料，则高达95%（以装机容量计算）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2025_07_30_784811.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在去年7月的文章（《特朗普要强化制裁！内外交困，古巴革命如何突出重围？》）&lt;/a&gt;中曾多次提及古巴最近两年严重的停电问题。这与频繁过境的飓风和其他自然灾害、输变电系统老化、火电厂年久失修、电网不稳定等许多因素均有关，但一些长时间的限电停电，包括但不限于2024年3月的大规模停电（当时圣地亚哥群体性事件的导火索）、10月的全国限电、刚刚过去的2025年12月首都大停电等，普遍认为根本原因是重油供应不稳（以及尚在修复中的马坦萨斯油库库容问题）导致的地方性火电燃料缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“社会主义中国之友”网站的报道，去年古巴用电缺口平均约1200-2000兆瓦；古巴总理马雷罗在去年12月宣布向电力系统拨款11.5亿美元时指出，当时的电力缺口已超过2000兆瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于能源危机，古巴政府并非什么准备都没有做。早在2001年，古巴就将上文提到的河松省格瓦拉电子元件厂（该厂原本面向经互会华约国家的电子工业体系，因此建成即崩盘，整个1990年代该厂的电子工程师们实际上靠做水果罐头维持生计）重建成了当时还算是技术前沿的光伏厂，2008年时，他们制造的太阳能电池板已能向委内瑞拉出口。古巴自身缺乏高纯度的硅原料和光伏辅材，但疫情前几年，该厂已与我国建立了供货关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151228149.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于河松省（Pinar del Río）的格瓦拉电子元件厂。2001年刚转产时，该厂只能手工制造5瓦功率的光伏板；到2017年，通过引进高质量中国硅板和焊接机器人，该厂已能试产1千瓦光伏板，成熟产能年产量突破15兆瓦。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏产业最初只是古巴作为社会主义政府为脱离于国家火电电网之外约2万户农村零散无电户准备的“补缺”工程，但在委内瑞拉面临石油减产乃至最近的生存危机后，突然变得对整个国家异常重要起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月，古巴政府开放个人免税进口光伏设备部件自用（由于复杂的涉外行业、移民侨汇情况加上劳尔十余年的个体私营改革，古巴境内存在一个持有足够现金的相对富裕阶层，这个在后面会进一步讲到）；2021年冬季，就在古巴从“封国”中重新开放时，国营电子科技集团Copextel开始销售直接从中国进口的1千瓦并网太阳能电池板，在古巴晴天可发电5度，虽无法带动空调和早年古巴政府曾大量当成福利发到基层的电饭锅等，但能满足一户普通家庭的大部分基础用电（如照明等）需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年起，在中国设备支援下，古巴原有的光伏发电计划大幅提速，升级为一个规模空前的“发电太阳能化”计划，要求在2025年底前建成55座太阳能发电厂、建成总装机容量1200兆瓦，并在2028年前再建37座，以期届时能大幅缓解委内瑞拉石油缺失带来的冲击。例如，去年11月底在西部阿特米萨省并网发电的“巴巴多斯烈士二号”电站一期工程，装机容量5兆瓦，每年能减少国家1.8万吨石油进口需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151211967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年俄罗斯论文中展示的古巴光伏电站短期和中长期建设规划。自2024年以来，在我国直接介入支援下，这一进程已大幅提速。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管截至2025年1月古巴电力行业对石油的总体依赖已从100%下降至95%、晴好天气时刻的光伏并网发电量已可达全国实时发电总量的30%，但即使新计划一切顺利，要将电力行业对石油的总体依赖降至75%，也要等到2030年。特朗普的动作不仅比原本预计的要快，而且猛烈得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场与时间的赛跑，古巴需要撑到自己浴火重生的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;粮食安全：老问题的新变数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对石油问题更容易被忽视的是，考虑到古巴的粮食自给现状，特朗普近期对涉委内瑞拉油轮“海盗式”追捕的行为模式，给古巴的粮食安全也引入了新的潜在变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴粮食困难其实是一个老生常谈的话题。从革命以来古巴一直实行基本食品配给制度，虽然各种食品都存在短缺，但曾长期在总体上避免了饥荒和拉美国家普遍存在的、出现一个稳定营养不良下层阶级的现象。后来委内瑞拉也学去了这种制度，但马杜罗在连任压力下将投票记录与配给“领取权”挂钩，造成了极差的内外观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前古巴粮食供应主要是按户发放超低价配给的“粮食本”（Libreta de Abastecimiento），在粮店Bodegas和副食店Placitas兑现。但自苏联东欧剧变以来，粮本通常无法满足一户家庭的营养需求，实际上古巴人都仍需要去市场自购一部分粮食，包括但不限于内贸部管理的自由农业市场（MLA）、农业部管理的限价农业市场 (Mercado de Productos Agrícolas a Precios Topados)、城市（花园农业）市集、副食品商店、每月一次的集贸市场（Ferias Agropecuarias）、青年劳动军（EJT）的供销社，以及黑市和“社交”（Sociolismo）——“社交”是古巴在漫长短缺岁月里发展出的互助文化，本身并非是坏事，但当参与者挪用自己受权掌管的国有财产去“互助”别人时，就构成了客观腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前后至2000年，古巴粮食进口依存度逐渐下降；但这并非本土粮食生产获得了大幅增加，而只是由于缺少外汇进口粮食，伴随发生的是古巴人消费的食品总量也一并下降了。进入本世纪后，随着古巴经济恢复，人民对食物品种和数量的需求增加，古巴粮食进口依存度再次回升；特朗普二次上台前的最后几年，古巴国内大约70%的食品需求依赖进口，已逼近苏联解体前依赖经互会时期的最高水平（1980年及之前）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，如今这个世界没有经互会，只有冷冰冰的国际资本市场。疫情期间古巴“封国”，完全丧失了旅游业收入，加上第一届特朗普政权末期加码的对古制裁中禁止了美籍古巴人对古巴国内的侨汇，而拜登政权将这部分制裁基本维持下来；“外汇见底”、“制裁加码”与国际粮价暴涨三大因素共同作用，导致古巴能购得的粮食也进一步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，古巴人为什么没有起码对主粮实现自力更生呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国人熟悉的大米为例。大米是古巴重要主食，仅次于木薯和红薯。在实施配给包制度、实际消费尚有严重短缺的情况下，古巴人均大米年需求量超过120斤，全国1100万人口年需求量约70万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前，古巴的最高稻米年产量为53.9万吨（1986年）；苏联解体后，优惠化肥、石油来源全部断绝（后者导致农机利用率骤降），加上美国制裁和一些政策失误，古巴的国营集体农场均出现严重减产和大片稻田抛荒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年后至疫情前，巅峰时期的丰年，古巴也只能生产稻米30余万吨（因统计口径、如稻谷是否脱粒等，不同部门数字有差异），且这个产量惊人地不稳定，个别歉收年份甚至只生产了9万吨。虽然这一时期古巴逐渐发展出了城市居民在阳台、屋顶、废弃地段等开荒的“花园农业”文化，但能解决的主要是蔬菜，城市生产的极少量淀粉作物不足以影响全国粮食大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“粮食不能自给”在失败国家扎堆的中美洲-加勒比地区其实并不罕见。但作为社会主义政权，为了保障人民生活、维持配给包制度总体持续运转，古巴政府不得不每年优先花费数以亿美元计的宝贵外汇，从越南等国进口大米40-60万吨；这个量换算成船数也不多，却意味着受制于人，不仅对海上封锁敏感，而且白白消耗了本应投入农业的财政预算。由于缺乏投资，数百万公顷国有或集体肥沃土地抛荒、被一种叫“marabú”的灌木覆盖，砍伐这些灌木烧炭的“消灭marabú运动”一度成为古巴一项创汇来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151303527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
为国创汇的古巴marabú（上）及其烤炭（下）。这种含羞草科灌木枝条均匀、烟气小，烧成炭后是欧洲炭烤餐厅的最爱。截至2018年，古巴农业部直属的农林集团公司仍向欧洲出口了超13万吨marabú炭。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴党和政府早就意识到，这种“外购口粮-无钱种粮-主粮低产-外购口粮”的恶性循环是非常危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2008年，刚执政的劳尔就下令向民间分配国有土地，私人可以申请领取一定数量土地的十年免费耕作权自己开荒，农产品归自己所有、且可以在自由市场上出卖，实际上推行了类似“包产到户”的政策。从那时起，约有149.7万公顷国有土地被分给了17万法人，其中97% 是个体户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于缺乏农机水利投资、青壮年人口不足，笔者可找到的最新数据里，古巴可耕地抛荒率仍高达51.2%；加上古巴历史上城市化速度太快导致今天返贫的一代城市人忘记了农村生活，77%领到土地的人缺乏农业技能经验，加上当时政策仍有许多教条主义限制、化肥严重短缺等，收成并未获得显著提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，古巴进一步放宽政策，允许国家土地的私人使用者建造粮仓等必要设施。当年通过的《2012-2016年水稻整体发展规划》要求，到2016年，全国水稻播种面积应恢复到253万公顷，水稻产量应恢复到53.8万吨历史峰值，其中国家应掌握46.2万吨，从而实现2/3的自给，但该计划最终并未实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151317589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据古巴国家统计办（ONEI）数据，2018年古巴粗米和精米产量达到本世纪峰值27.28万吨，2019年降至19.61万吨，2020年因疫情腰斩至11.13万吨，此后逐年恶化，2023年跌至惊人的2.79万吨，打破了历史最低记录。2024年，古巴稻米产量回升到8万余吨，但仍仅能满足其年消费量的11%。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这样极差且不稳定的自给水平，古巴的大米极度依赖越南等国出口（以前还依赖美国和巴西。早年美国对古制裁不限制农产品）。虽然目前尚无类似委内瑞拉油轮被美海军直接围捕那样的封锁实例，但之前越南因疫情无差别限制粮食出口时，古巴就已经出现了严重问题。食品供应在古巴社会契约中是政府的保障义务，粮食和一些其他基本生活消费品短缺，是古巴2021年7月“祖国和生活”动乱的根本内因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从经济基础到上层建筑：粮食问题的引申&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面粮食部分只讨论了大米一种作物，容易给人造成一种“他们什么粮食都种不好”的印象。其实，古巴人最重要的主食、继承自加勒比泰诺土著的古老口粮：木薯（cassava）和红薯，是可以自给的，而且近年产量可能略微超出全国消费量：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151331377.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国粮农组织数据库中古巴2016-2024年四种粮食作物的播种面积（左）和产量（右）。其部分数据系第三方预先估算，加之统计口径差异，较古巴国家统计办发布的具体数字显著偏高，仅有参考价值；但总的来说，一般认同古巴近年木薯产量基本维持在70万吨以上。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，古巴的基本配给篮子（即“粮食本”）虽然近年来通常都无法按时完整到货，但其包含的货品清单却一点也不“基本”，完全不同于我国1990年代前粮店仅有粗粮、细粮与油料的局面。除米、油、豆类和木薯产品外，它包含了一大堆副食品，从粗糖、精糖、食盐，到咖啡、牛肉、火腿、鲜鸡蛋、儿童鲜奶，乃至饼干、奶粉之类中国人直到30-40年前还视为一定程度上“奢侈品”、且位于热带的古巴按常理就不可能自给的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蔗糖不断减产、大米等基本粮食安全未解决的情况下，古巴政府将大量农业科研资源投入到在热带种小麦、培育热带荷斯坦奶牛这样的项目上，每年为补贴乃至直接进口这些东西耗费数以十亿计的外汇美元；甚至在与美国左派组织对接支援时，会点名请求捐赠乃至购买鱼肝油、婴儿奶粉和一些中国人视角里更加离谱的东西，每次都数量颇大，显然不是为了个别高干“权贵”，而是对某种地域/行业/身体状况分类的群众集体发放的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按中国人自己上个时代经验得出的惯性思维，可能难免会想：困难时期还搞这些有的没的，集中保证几种主粮供应、刚够所有人饱腹，不比这样“列一大堆名目全缺货”强多了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当年的我们自己，这是可以的，因为解放初期的新中国处于明显可感的爬坡赶超进程中，而且除了广东几个靠近香港的村镇、新疆伊塔边境和存有强烈旧时代记忆的上海之外，绝大多数地方的城乡居民，潜意识中缺乏直观的“敌人在吃什么”对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对古巴而言，这两个条件都不具备：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，自从苏联解体后，古巴就缺乏一种“参与世界进步宏大叙事”的使命感，在漫长而看不到希望的美国封锁中，“维持”从革命的短期代价逐渐变成了生活本身；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，古巴全国紧贴着美国佛罗里达州，民间还存在昔日与美国各种交往的模糊集体记忆，十分之一的古巴人在美国有亲友。古巴两个最大的城市中，首都哈瓦那是“天子守国门”（古巴岛离美国的最近点），而东南一隅的圣地亚哥紧靠着革命胜利之初未能赶走的美军基地，驻扎着古巴唯一的陆上边防部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种环境决定了古巴远比“左”右两种叙事刻板印象复杂的移民形势和“士气”分布，并直接影响“古巴领导人是否可能被一波‘1.3’式‘搜打撤’行动带走”这类问题的答案。限于篇幅，笔者将在另一篇文章中讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 23:58:08 GMT</pubDate><author>花舞影</author></item><item><title>还有2天！2026答案秀倒计时</title><description>&lt;p&gt;
还有2天！！！1月17日和18日两天，欢迎来到观察者网答案秀线上直播，在2026年的临界点，享受一场思想者春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115092817195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了思想盛宴，直播观众还将能抽取百万大奖，奖品详情如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/09/20260109152400306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略合作伙伴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市漕河泾新兴技术开发区发展总公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想共创伙伴：66度探险邮轮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行合作伙伴：腾势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技同行伙伴：小米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精选民宿伙伴：乡伴集团
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态合作伙伴：日产中国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定酒店：锦江酒店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定航空公司：吉祥航空
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别支持：斐萃、华正文旅、快手
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:56:38 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TikTok Shop2025年增速全球第一，在多个市场应对激烈竞争</title><description>&lt;p&gt;
字节跳动旗下全球电商平台TikTok Shop增长迅速。据知情人士透露，2025年，TikTok Shop活跃消费者达4亿；平台GMV接近千亿美元规模，仅次于亚马逊、沃尔玛、Shopee、eBay，在海外主流电商平台中排名第五、增速第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，TikTok Shop最初于2021年上线，经过近5年发展已进入全球17个市场，包括美国、欧洲多国、东南亚六国，以及墨西哥、巴西、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于传统货架电商“人找货”的路径，TikTok Shop力推“兴趣电商”模式，即发挥推荐优势，以短视频、直播为核心构建“兴趣发现—内容种草—信任下单”的交易闭环，商家、消费者可在TikTok平台内完成全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠“内容+兴趣”为用户发现全球好物的方式，正被不同市场的消费者与企业认可，“发现”与“潮流”已成为TikTok Shop的关键词。TikTok Shop与知名咨询机构GlobalData的联合调研显示，83%的受访消费者表示在TikTok Shop发现了新品，70%认识了新品牌，平台内消费者76%在过去一年通过直播下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在全球多个市场快速增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球不同市场，TikTok Shop均保持高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析公司EchoTik估算，TikTok Shop2025年第三季度GMV与eBay规模相当。知情人士透露，受“黑五网一”（BFCM）购物季拉动，2025年第四季度TikTok Shop平台GMV超过250亿美元，领先eBay；12月单月GMV在海外市场超越Shopee。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分市场来看，研究及分析机构eMarketer数据显示，2023年9月进驻美国后，2024年TikTok Shop在美销售额增长400%，2025年增长108%。据TikTok Shop发布的消息，2025年11月28日到12月1日的“黑五网一”4天内，平台美区GMV突破5亿美元，在美国通过TikTok Shop购买商品的消费者增加近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok Shop团队曾在招商会上透露，短视频带货为TikTok Shop美区贡献了40%的GMV，其中自然流量占比70%-80%，有效降低了商家获客成本。直播电商方面，2025年TikTok Shop美区品牌及创作者带货直播时长超800万小时，明星Nicki Minaj、约翰·传奇以及知名网红卡戴珊、甲亢哥ishowspeed等均在平台上开播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国市场发展，平台商家生态越发多元，目前已有超750个品类、超7000万款商品入驻TikTok Shop美区，雅诗兰黛、欧莱雅、高丝、拉夫劳伦、Crocs、GAP、三星等品牌纷纷入驻。在eMarketer分析师Sky Canaves看来，2025年美国品牌的一大趋势就是“越来越多大品牌更愿意在TikTok上投入，不仅是广告，还包括其越来越成熟的购物和交易功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业科技类媒体Business Insider在最近的一篇报道中看好TikTok Shop前景。报道指出，TikTok似乎走出了美国禁令困局，一些因此未入驻的大品牌可能打消顾虑。更重要的是，美国消费者已开始习惯在TikTok Shop购物，平台对消费者产生了粘性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之外的其他市场，TikTok Shop也势头正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨腾创投数据显示，在东南亚这个快速增长的新兴电商市场，TikTok Shop只用了四年便成为仅次于Shopee的行业第二，并以显著高于行业水平的增长向Shopee靠近。据TikTok Shop发布的数据，2025年该平台东南亚“双十二”跨境电商GMV同比增长2.7 倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，TikTok Shop已在英国、爱尔兰、德国、西班牙、法国、意大利等国上线，2025年欧洲市场增长超过100%。有市场传言称，2026年TikTok Shop将在欧洲开拓更多市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美和日本是TikTok Shop于2025年拓展的新市场，表现强劲。墨腾数据显示，在巴西市场，TikTok Shop上线前三个月GMV增长25倍。日经新闻援引的消息人士表示，日本市场在上线4个月内GMV增长20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外竞争激烈，面临多方挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok Shop成长迅速，但其起步晚、模式新，在多个市场依然面临竞争和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧洲、日本等发达国家市场，传统电商平台占据优势地位，且仍在大力投入以巩固用户心智。在美国和欧洲，电商巨头亚马逊在访问量、市场份额等方面均保持领先地位，并耗资上百亿美元长期投入物流建设，构筑起强大的护城河。据媒体报道，亚马逊Prime会员在全球已超过2亿，且有很高的用户粘性。此外，许多欧美品牌与电商服务商Shopify合作，在Meta、Google等平台投放广告，将用户引流到通过Shopify搭建的独立站下单，促进复购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚这一新兴电商市场，新加坡冬海集团旗下电商平台Shopee势头强劲，覆盖所有主要国家，长期保持GMV领先，并依托电商优势发展金融、物流等服务。在巴西，Shopee也展现出很强的竞争力，持续增长扩张，成为仅次于拉美本地巨头美客多的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来TikTok Shop及内容电商兴起，这些传统电商平台也在积极转型，希望从短视频、直播等内容流量中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，亚马逊便推出“Inspire”——这是一个内置的、高度模仿TikTok的功能，用户可通过网红、品牌及其他消费者创作的内容发现并购买商品。此后，亚马逊又分别与Instagram、Snap合作，让用户可以从Instagram及社交广告跳转并购买亚马逊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shopee也意识到了直播带货的发展趋势，在TikTok Shop进入东南亚不久，便加大了直播电商的投入。此外，Shopee还与多个内容平台合作，大力发展社交电商。据外媒报道，Shopee和YouTube、Meta已在印尼、泰国、越南等地推出YouTube Shopping和达人带货功能，以与TikTok Shop在东南亚展开正面竞争，并力图保持电商领域主导地位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:40:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​鸿蒙版国家医保服务平台App新版上线，功能加速完善，服务便捷随行</title><description>&lt;p&gt;
近日，鸿蒙版国家医保服务平台App迎来重要更新。作为由国家医疗保障局主导开发的全国统一医保服务平台，此次新版全面上线亲情账户、扫一扫、异地备案、医保钱包等功能，标志着该应用已完成在鸿蒙生态下的核心功能适配。此次更新不仅为鸿蒙用户提供了更便捷、高效的医保服务，更以国家级公共服务的完整鸿蒙化实践，树立了关键民生领域应用开发的标杆，为自主数字生态服务国计民生提供了重要示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110129475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家医保信息平台作为全国统一的医保服务网络，覆盖13.3亿参保人，接入超114万家定点医药机构，从根本上改变了以往分散的医保服务体系。平台将系统级服务能力延伸至个人手机端提供国家医保服务平台APP，相当于为每位参保人随身配备一个“移动医保服务厅”，极大提升了医保服务的便捷性与普及率，实现了全国医保服务“一码通行”。目前，鸿蒙版国家医保服务平台App已具备如下功能，可满足参保人的使用需求：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医保码（医保电子凭证）&lt;/strong&gt;：全国统一的医保身份标识，支持在药店、医院直接扫码使用，替代实体卡，实现“一码通办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲情账户管理&lt;/strong&gt;：支持绑定老人、孩子等家庭成员子账户，方便线下就医出示医保码就医购药，家庭医保服务更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扫码溯药安全&lt;/strong&gt;：扫描药盒上药品追溯码，即可获取详细的药品销售信息，障用药安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;异地就医备案&lt;/strong&gt;：针对长居异地、医院转诊、临时外地就诊等情况，提供线上备案服务，化解“就医地≠参保地”时的就医难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，鸿蒙版国家医保服务平台也已支持职工医保个人账户余额查询、参保缴费记录查询等功能，信息透明、流程简化，实现医保服务“指尖办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110248552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版国家医保服务平台不仅已具备较完整的功能体系，更融合了HarmonyOS 5及HarmonyOS 6在安全、智能、流畅等维度的系统级能力，强化了医保服务与全民健康的深度链接，为增进人民健康福祉、推进健康中国建设提供了坚实支撑。广大用户可前往鸿蒙应用市场下载或更新最新版本，体验“一机在手，医保无忧”的便捷服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:20:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​翻过三重山：鸿蒙的2025，中国操作系统的关键一跃</title><description>&lt;p&gt;
一个耐人寻味的变化是，2025 年让人惊艳的应用体验创新，几乎都是鸿蒙独家或者首发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钉钉在鸿蒙折叠屏上首发自由多任务，小红书率先接入花瓣地图实现了「搜地点直达笔记」，京东也把 AIGC 裸眼 3D 的购物体验率先放在了鸿蒙上。凡此种种，不一而足，这些不同公司的不同产品，围绕鸿蒙的设备形态和系统特性，主动创造了新的使用体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一个非常重要、也容易被忽略的信号。&lt;/strong&gt;回看过去一年，鸿蒙的变化远不止「更快」或「更多」，而是逐渐蜕变为一个能够被多方共同演进的数字底座，产品形态、系统能力与应用创新开始在同一节奏中推进，生态力量在真实使用场景中被不断激活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当然，蜕变背后也是在一连串的挑战之中，鸿蒙翻越了关键的三重山，成为了不管是头部公司还是中小开发者的必选项，又重塑了操作系统与应用之间的生态关系，最终在生态合力中完成自我进化。这不仅是鸿蒙的 2025，也是中国操作系统迈向成熟生态的关键一年。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第一山：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从可选项，到必选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说鸿蒙在过去几年里解决的是「可用」的问题，那么 2025 年，它面对的挑战则是能不能成为所有人的「必选项」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化一方面发生在鸿蒙设备上。从华为 Pura X 作为新物种的诞生，到首款鸿蒙电脑 MateBook Pro 的亮相，再到华为 Mate XTs 非凡大师、华为 Mate 80 系列等大量鸿蒙设备的发布，手机、电脑、平板、手表以及折叠屏手机、折叠屏电脑等跨形态设备实现了全面鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173634776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有终端站在同一套系统之上，系统就不再是可以灵活切换的选项，而成为产品设计、能力取舍和体验演进的前提条件。在毫无保留的战略定力下，鸿蒙真正变成了一条不可逆的进化之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有退路，就是胜利之路。&lt;/strong&gt;与之对应的，鸿蒙 5 终端从 0 到 1000 万台走了近 10 个月，但仅仅两个月就实现了从 1000 万到 2000 万台。目前，鸿蒙5及鸿蒙6终端设备数已突破3600万。这当然不只是来自鸿蒙设备的变化，更来自鸿蒙应用的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025 年，越来越多应用背后的中国公司和开发者也用实际行动表明，鸿蒙是最值得优先投入的数字底座。以腾讯、阿里、字节三大体系为代表，主流应用在鸿蒙上的更新节奏明显加快：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯系超过 60 款应用完成了鸿蒙化并加速更新，微信更是在一年内完成了上百次版本迭代，支付宝、高德地图等均完成了全量功能开发，抖音一次性就上新了三十多项功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173657668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开数据还显示，应用市场可搜索鸿蒙应用及元服务数量已经突破 35 万，包括覆盖 31 省市/自治区的数百款政务民生应用，鸿蒙应用日均新增功能更是超过 2000 项。从头部企业到垂直中小厂商，从央企政企到独立开发者，都在加速鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的突破，还在于全新的鸿蒙体验。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，小红书率先接入花瓣地图支持了「搜地点直达笔记」，在花瓣地图中搜索地点，结果页会直接展示相关的小红书笔记，点击直接跳转查看，返回就能导航前往。不仅是把系统级流转变成内容体验的一部分，小红书还基于鸿蒙 6 打造了分屏导航、隔空传送以及动态卡片等独家功能和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中「隔空传送」可以说打破了分享设备的壁垒，鸿蒙用户不需要接触屏幕，通过手势「抓取」内容就能「分享」到对方设备屏幕，实现跨设备的便捷分享。同时鸿蒙用户通过简单的「碰一碰」就轻松分享照片、商品、音乐、视频等不同内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173722306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是小红书，QQ 音乐、知乎、转转等十数款应用都在鸿蒙设备上实现了「隔空传送」，还有超过 60 款应用支持「碰一碰」的全新交互体验。&lt;strong&gt;而更多应用的加速鸿蒙化，更深入结合鸿蒙能力的创新体验，也是鸿蒙 6 从「可用」走向「好用」的直接原因。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这不是某一家公司的尝试，而是中国科技公司做出的集体选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当速度与创新同时发生，背后的信号也非常清晰。鸿蒙真正被翻越的，并不在于规模，根本是鸿蒙完成了一次角色跃迁，从过去的一个可选项，变成了今天无法回避的必选项。这种「必选」，是战略判断、技术节奏与现实选择共同作用后的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第二山：打破生态范式，深度共创的中国模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统意义上，操作系统与应用之间的生态关系，其实高度稳定。无论是 Android 还是 iOS，生态运转的基本逻辑都是：平台定义规则，系统迭代节奏向前推进，应用在既定框架内完成适配与跟进。对应用和开发者而言，关键不是参与系统的演进，而是尽可能快地「跟上变化」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一套仍在快速演进的全场景智能终端操作系统，鸿蒙并没有延续这种范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早期也不可避免「以适配换覆盖」，让生态跑起来，保证应用的基本可用，但在 2025 年，鸿蒙生态开始明显越过「适配为主」的阶段，应用厂商、合作伙伴与开发者，不再只是被动接收系统能力，而是深入参与系统能力的形成与迭代，围绕系统特性和终端形态提前设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是鸿蒙与传统操作系统生态的根本分野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文就提到了不少鸿蒙上独家的创新应用体验，但这些体验并不是简单意义上的「独家功能」，而是建立在操作系统深度参与之上的结果，是系统能力与应用场景共同生长的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173801130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;「过去中国互联网公司是开源的参与者，现在因为鸿蒙第一次有了与操作系统深度共建的机会。」&lt;/strong&gt;在今年 6 月的华为开发者大会上，小红书不仅宣布与鸿蒙共建三大核心底层技术能力，还强调了这是一次中国互联网企业参与全球技术主导权的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天来看，小红书的「全情投入」也是整个鸿蒙生态的缩影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至 11 月 25 日，公开数据显示已有超过 23000 款应用参与系统级创新，共同打造 70 余项系统级新体验。从鸿蒙与微信联合共建大图渲染组件 HDImageViewer，实现加载性能提升和内存占用降低，到鸿蒙与抖音联合共建 ByteFun-MemInsight 内存分析工具，将程序无响应/内存溢出/程序崩溃问题定位周期由天级缩短至分钟级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
操作系统和应用的共建成果，也最终反哺到整个生态，为更多中小开发者提供了过去难以企及的技术工具，再加之鸿蒙在底层提供系统能力空间，也为开发者创造全新的应用体验带来了更多助力和可能。所以越来越多鸿蒙应用也不满足于迁移已有的功能和体验，而是选择在鸿蒙端率先提出新的功能、新的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这种转变，对行业的影响是结构性的。&lt;/strong&gt;当应用开始参与系统能力的形成，创新就不再是孤立发生的。应用体验的演进，不再只是各自为战，而是越来越多地围绕系统能力、终端形态与真实使用场景协同推进。系统不再只是承载应用的「底板」，而开始成为连接不同服务、不同设备、不同场景的组织者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173834145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对用户来说，这种变化会在实际使用中逐步显现。跨设备切换是否顺畅，功能是否能够自然延续，操作路径是否足够统一，这些体验不再依赖单个应用的努力，而是由系统与生态共同承担。体验的一致性与连贯性，不再是附加项，而成为生态共创后的自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这种共创关系并不局限于少数头部应用，依赖的是一种整体节奏的形成：终端形态持续演进，系统能力不断开放，应用与开发者在同一时间轴上协同演变。当这三者同时发生，生态的变化就不再只是数量增长，而是结构与质量的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再回看 2025 年，鸿蒙翻越的第二重山，是生态关系的范式转变。相比 Android 与 iOS 的路径，鸿蒙的路径更重协作、也更考验长期投入的模式。&lt;/strong&gt;但正是这种「深度共创」的中国范式，让鸿蒙生态在 2025 年显露出真正的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第三山：合力进化，从用户到开发者的集体力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「鸿蒙不仅是做出来的，更是大家一起用出来的。」这句话并不是情绪表达，而是一种对现实的描述。2025 年鸿蒙生态的主角，不只是操作系统本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年，鸿蒙真正进入了高强度、长期、日常使用的阶段。系统能力不再只是在发布会上被展示，而是每天在真实场景中被反复检验：跨设备是否顺畅、系统是否稳定、细节体验是否经得起长时间使用。这种使用强度，决定了鸿蒙的进化方式必然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公开数据显示，2025 年鸿蒙累计接收到的用户反馈超过 1000 万条，其中 96% 以上实现了快速闭环。&lt;/strong&gt;这意味着，用户不再只是被动接受系统更新，而是通过持续反馈，直接参与到系统与应用的修正与创新之中。哪些能力真正被高频调用，哪些设计在日常使用中暴露短板，系统不再依赖假设，而是被真实行为不断校准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173918998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种「用出来」的力量，也同步传导到了开发者侧。用户反馈的大规模输入，也让开发者的工作方式随之变化。功能的成立，要在真实使用中不断迭代；体验的合理，要在用户反馈中被反复验证。系统、应用与用户之间，开始形成一条高效运转的反馈回路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切再加之华为终端的全面鸿蒙化，逐渐成熟的生态能力，使得鸿蒙不再局限于某一类产品或人群，而是进入了万千用户的日常生活。系统的连贯性、一致性和稳定性，开始在跨设备使用中被不断放大，也被更多普通用户真实感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这个回路之下，鸿蒙的底层体系也迎来了真正的成熟。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月下旬，开放原子开源基金会宣布了开源鸿蒙（OpenHarmony）成为国内首批「毕业」的开源项目，本质上意味着项目本身已经成熟。事实上，开源鸿蒙在 2025 年也确实走向了可自我演进的产业级数字底座。截至 12 月，开源鸿蒙社区代码贡献者规模已突破 1 万人，累计合并请求达到 74 万次量级，代码规模扩展至亿行级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173938833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时越来越多行业应用、设备形态和解决方案，开始建立在这套开源体系之上，其兼容性测评体系吸引了 500 余家合作伙伴参与，1400 余款产品通过测评，形成从芯片适配、中间件开发到行业解决方案的完整产业链。鸿蒙的能力，不只服务于消费电子，也真正走进千行万业，成为中国产业数字化的重要基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而鸿蒙生态的今天，并不是单一力量推动的结果，而是用户的高强度使用和反馈、开发者的长期优化和创新、开源体系持续扩展共同作用的产物，合力完成了鸿蒙在 2025 年的进化。这正是鸿蒙翻越第三重山的真正意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;写在最后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月初，华为终端 BG 董事长余承东发布的一份全员信流出，着重强调了十二个字——开放利他、体验至上、长期主义。这不是一句用来对外传播的口号，更多是在给团队重新校准坐标：鸿蒙接下来要做的，不是跑得多快，而是让更多人愿意一起同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回头来看，这种转变并非空谈。鸿蒙在这一年里完成了一系列的关键跃迁，终端全面迈入鸿蒙时代，应用从「适配」走向「共创」，用户从「使用者」变成「参与者」，开源体系开始承接并放大这些变化。还有很多细节并不耀眼，却在日复一日的使用中逐渐显形，让系统更顺手、体验更连贯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我对鸿蒙的信心，也更多来自这种「变量」的积累。&lt;strong&gt;不是某一次发布会的高光时刻，而是一次次反馈被回应、一次次体验被修正，最关键的还是背后越来越多中国科技力量的并肩同行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场注定伟大的集体远征中，结局早已不是唯一答案。有人将站在山顶，见证它登顶的荣光；有人正走在山腰，为后来者铺平道路。但无论身在何处，只要曾伸手同行，就已在路上收获了自己的那份成长与确信——而这，或许正是参与鸿蒙最稳的“回报”。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 31 Dec 2025 09:41:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>