<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 00:21:07 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>21世纪的古巴人，对革命到底拥护到什么程度？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上一篇文章&lt;/a&gt;说到，“唐罗”时代，古巴共产党和革命政府需要优先抑制和阻挡委内瑞拉局势可能引发的两种次生灾害——物质危机和“士气困境”，避免它们引发多米诺骨牌效应。限于篇幅，上一篇只讨论了前者、也就是“经济基础”的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前，古巴工农业虽然比重失调，但在经互会产业链中具备其独特地位上的实际产能，能完成自己的生产计划和贸易分工，绝非当今国内一些人认为的“养懒汉”；他们今天的经济状况是苏东剧变产业链断裂和美国长期制裁共同造成的结果。然而，马克思主义的道理千头万绪、归根结底，就是一句话，经济基础决定上层建筑，俗称“造反有理”。在他们经济基础不牢、哈瓦那以“没有新屋”闻名于世的情况下，我们连“美丽的哈瓦那，那里有我的家”都不好和他们讲！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153239419.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如果今天将我国早年创作的《哈瓦那的孩子》末段歌词：“祖国像太阳，生活像彩霞……”译成西语讲给古巴人听——La Patria es como el sol, y la Vida es como las nubes de colores，极可能引发误会：近年来，“祖国”和“生活”并列（Patria y Vida）已具有反古共含义&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古巴当今“经济基础”、人民生活大致如前文所述的情况下（无论理由是什么、国际形势是什么），全世界善良人们对他们“上层建筑”的担心是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能想到，我们的敌人当然能想到。而且，与猪湾事件以来六十多年相比，“本届”的敌人非同往常；笔者之前文章中指出过的、热情极高的“右翼魔怔”，在其多个部门头子身上都能明显看到——国内时间1月22日，《华尔街日报》又援引“多名知情人士”报道称，特朗普政府正策划在今年年底之前以委内瑞拉经验为模板“颠覆古巴政权”，而在古巴寻找“愿意配合美国的内线”之类前期行动可能已经开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127155553936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《华尔街日报》1月22日报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本篇将分析这种“在古巴复刻‘1·3’事件”妄想的可行性，并作为其背景，管窥前文所述、受经济基础影响的古巴“上层建筑”部分现状，以便读者对形势有更清晰的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古巴领导人会被一波类似的“搜打撤”带走吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
群山寂静正在准备它们的别离，炮火将是祭礼宣读诔状的司仪……他们将为人和牲畜唱起葬礼歌，他们没有眼泪只有铅弹化作雨。他们高高举起这尸体，从坟墓到太阳；他的名字将被反复诵唱：武装对武装！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——1978年古巴纪念格瓦拉的歌曲《武装对武装》，拉蒙·维洛兹
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这应该是很多人看到1月22日《华尔街日报》报道后的第一反应。毕竟，继上一个保卫对象——1983年的格林纳达人民革命政府之后，这已经是古巴派驻加勒比革命政权的武装人员第二次在美军突袭面前“任务失败+自身团灭”了——而且，不同于当年派驻格林纳达被击败的只是负责基建的武装工人，这一次古巴被击败的是由革命军和内卫部队（武警）共同派遣、直接作为邀请国总统最后一道防线的精英警卫分队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题需要一分为二地看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不利因素的方面来说，古巴首都哈瓦那与委内瑞拉首都加拉加斯一样位于北部海岸、正对一块美国驻军领土，毫无纵深可言，早期预警发出后留给领导人的有效转移时间极短。而且，作为《冲出亚马逊》电影中“猎人学校”原型的现实所在地，委内瑞拉自身特种部队的专业水平本就处于拉美最高、世界一流之列；再考虑到近些年来委从俄罗斯采购的苏-30和大量防空火力，早已不复“安哥拉时代”的古巴陆空军在这些方面远弱于委内瑞拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从逻辑上说，如果古巴警卫员、加上外围这些比古巴自身只强不弱的委内瑞拉技术兵力，都被证明挡不住美军的特战小队，那么他们贴身保卫古巴领导人的同门师兄弟、师姐妹们，在另一场同样的美军突然机降面前，“合理”的推论应该是同样挡不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153322905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“猎人学校”原型、世界闻名的魔鬼训练场——委内瑞拉安德烈斯·罗哈斯特战学校&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从有利因素的方面来说，特朗普想在古巴复刻一场绑架行动绝不是那么容易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与委内瑞拉不同，古巴目前有两个“观念上”的最高领导人：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1)新一代领导核心米格尔·迪亚斯-卡内尔·贝穆德斯&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪亚斯-卡内尔是拉美左翼中极为罕见的、拥有大学理工科专业背景的最高领导人，早期职业生涯横跨军队、大学教授、共青团系统和援外，曾任省委书记、共青团全国第二书记、高等教育部长和分管文教的部长会议副主席，虽然缺乏城乡基层一级治理经验，但履历总体上是相当完美的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2013年2月起，迪亚斯-卡内尔接替与菲德尔、劳尔同辈分的马查多担任国务委员会第一副主席（实权国家副主席）兼部长会议第一副主席（常务副总理），改变了革命古巴半个世纪以来最高权力一直在第一代革命者内部传递的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153342976.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月，迪亚斯-卡内尔在“梅丽莎”超级飓风过境一线指挥救灾&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，迪亚斯-卡内尔延续革命古巴的“三任一肩挑”传统，接班国务委员会主席、部长会议主席（总理）、国防委员会（CDN，即中央军委）主席，2019年新宪法通过后当选古巴第一届国家主席；2021年古共八大后，劳尔在法理上彻底退休，迪亚斯-卡内尔接任古共第一书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比1月初到处扫街拜票、模仿特朗普跳舞、大唱反战歌曲和“我不反美”高调的马杜罗，自从10月底“梅丽莎”飓风过境后至今，此前只在救灾时戎装出镜的迪亚斯-卡内尔几乎一直穿着军装，甚至在会见外宾场合也如此（下图左），仅有的已知例外是12月14日的美洲玻利瓦尔人民联盟峰会和1月4日哀悼集会现场（下图右）。至少从战备意识上说，古巴国家主席的“外观表现”是在线的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153359177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
迪亚斯-卡内尔接见刚果国际合作部长（左）、主持哀悼32名古巴警卫人员群众大会（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2)退居二线的劳尔。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳尔·卡斯特罗·鲁斯大将自2021年古共八大后已交出除人大代表外的所有职务，平时鲜有露面；但作为古巴官媒报道中“古巴革命的阵线领袖”（líder al frente de la Revolución cubana），他仍是继承菲德尔·卡斯特罗“初代合法性”的精神旗帜。在古巴2021年动乱中一些人打出“祖国和生活”(Patria y Vida)这一意在解构古巴革命“无祖国、毋宁死”（Patria o Muerte，字面义“祖国或死亡”）历史叙事的标语时，他作为那个年代古巴人浪漫集体记忆的现实延续，本身就构成了对这种历史虚无主义尝试的碾压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈阿密的反共古巴人对劳尔的这种影响力又恨又怕、胆战心惊。去年夏秋之交，他们在古巴发起了一波“劳尔已秘密去世/送医抢救”的谣言攻势，以配合特朗普在加勒比海的暴力加码。作为回应，劳尔从10月起重新出现在国防委员会会议上，与迪亚斯-卡内尔并排坐在中央主席位置，作为安抚古巴民心军心、帮助后者“镇场”的一种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，94岁高龄的劳尔对他长期作为国防部长直接指挥的古巴革命军，仍保有迪亚斯-卡内尔当前尚不具备的影响力。古巴革命军原本只是一支美式浪漫主义自由叙事中的典型“反抗军”，是劳尔一手引入马列主义政治教育制度和政工体系，将其打造成了一支古巴共产党绝对领导下的红色武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比委内瑞拉依附于“国家化”资产阶级军队体制、靠查韦斯个人遗留的人脉关系和赤裸裸“石油利益分成”维系的军官团，外界对古巴军队忠诚度的预期是可以大幅提高的。而在反突袭行动中最重要的、党和国家领导人的直接警卫工作，更是由古巴军事反情报总局（CIM）直辖，亦军亦警、权力很大的“哨戒部队”(Tropas de Prevención)负责：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153454159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以红色贝雷帽为标志的古巴哨戒部队俗称“革命之盾”，是古军大幅缩编后三军纠察、特战旅、警卫局和部分内卫/边防武警职能的结合体，对反革命和内奸嫌疑人有逮捕权和初步审讯权&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除CIM外，古巴拥有自己观察美国的眼睛——情报总局（DGI）。他们纪律严明、经验丰富，不仅打击美国在古颠覆活动，而且借助迈阿密美籍古巴人中暗藏的忠诚派、（他们曾长期赞助甚至训练的）波多黎各独立运动人士、同情革命的年轻一代美籍古巴人乃至英语美国人等，打入美国特务机构、安插双重间谍、经营迈阿密与古巴之间的地下货物贸易甚至“邮政”，半个多世纪以来与CIA、FBI搞得有来有回。此次美国突袭马杜罗情报未提前泄露，实际上算是DGI的一次失手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3)第一代老革命向新生代交班中的古共领导集体&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使不考虑情报因素，与委内瑞拉不同，1965年正式成立的古巴共产党虽然源于革命军、人社党、“三·一三”运动和独立左翼知识分子等许多山头，但其极为团结，60年间仅发生过一场内部斗争，从未爆发任何政治清洗运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前除迪亚斯-卡内尔外，古巴国家副主席——萨尔瓦多·瓦尔德斯·梅萨、政府总理——曼努埃尔·马雷罗·克鲁兹等新生代领导人中，没有一个是明显希望放弃古共领导和社会主义方向的西方视角“改革派”。马雷罗虽然出身商业战线、执政后以在旅游业大兴土木闻名，但他对巩固无产阶级专政的表态是十分坚决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳尔目前也并不孤单，与他同辈的原国务委员会副主席拉米罗·瓦尔德斯·梅嫩德斯（与萨尔瓦多·瓦尔德斯无关）、原古共中央第二书记何塞拉蒙·马查多·文图拉（与委内瑞拉反对派马查多无关）、目前仍担任全国人大委员长的埃斯特万·拉索·埃尔南德斯等老革命依然健在。他们虽然大多已退休多年，但仍身体健康、思维清晰，拥有革命时代遗留的威望和内部一致的政治理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和劳尔一样，随着去年下半年委内瑞拉局势紧张，老革命们都更加频繁露面。下图为10月3日第一届古共中央成立60周年纪念演出现场，第一排自左至右依次为现任国家副主席萨尔瓦多·瓦尔德斯（黑人），总理马雷罗（秃头白须者），国家主席迪亚斯-卡内尔，劳尔，拉米罗·瓦尔德斯（白发白须者），以及马查多（秃头浓眉者）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153833862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“第一届古共中央成立”（1965年10月3日）是古巴革命史上的重要里程碑。古巴革命是先建军、后建国、再建党，1965年诞生的古巴共产党产生第一届中央委员会，是古巴各方救国力量在马克思列宁主义旗帜下最终成功整合的象征&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下：虽然美国在可能的类似行动中大概率仍占有技战术优势，但与委内瑞拉不同，古巴的领袖们是根本抓不完的。而且，即使美国设法搞出两场非常成功的零散突击，将劳尔·卡斯特罗和迪亚斯-卡内尔都“抽取”出了古巴，也不大可能在剩余体制内找到他们中意的谈判对象。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何衡量古巴人的忠诚度：一个基础例子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
哦，那些说祖国不够美丽的男子；哦，那些说乡土不够美丽的姑娘！我邀请你去世上寻找，另一轮这般皎洁的月亮；另一片这般澄碧的夜色，另一抹洒落蔗田的甘香。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个菲德尔的正气，凛然在山上；一颗红宝石，五道杠，并一盏星光……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——1959年古巴歌曲《古巴、多么美丽的古巴》，拉蒙·维洛兹
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然如此，经过委内瑞拉“1·3”事件后，我们还会担心一个上面分析中未涉及的因素：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
古巴领导人周围，会出现类似马杜罗案例中，特朗普自己次日吹嘘的那种“关键内部小人物被CIA策反”导致大量牺牲的例子吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这个问题的“答复权”属于历史，但就主观观感而言，笔者对古巴党员干部政治忠诚的信心远远高于委内瑞拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，这不是说笔者抱着某种“共产主义者的刻板印象执念”，刻舟求剑地认为今天的古巴人都是铁板一块、个个高唱着“要古巴、不要美国佬”愿意誓死保卫革命带来的幸福生活——现阶段，至少并非完全是这样！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之正相反。笔者的判断源于，“政治极化社会”的一大特点是每一“极”内部之人的理念通常都非常真实、牢固、在敌方宣传下可塑性低，分歧集中于认知模式而非对事实理解的差异；而至少自苏东剧变以来，“‘（泛）古巴人’群体”正是一个政治观点极化的社会。“古巴人之间”这种从价值观到基本认知的全面分裂，甚至可以看作是美国社会类似极化现象的先声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提供一个对这种现象的观察窗口，笔者打算重温“古巴最知名的90后”——埃利安·冈萨雷斯（Elián González）的故事。2000年的“埃利安奇幻漂流案”对美国政治影响颇深，国内一些人可能已知晓该事件的大致情节；但笔者决定花费一些篇幅，将其详细梳理一遍，以之作为后续讨论基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153936643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
略显黑色幽默的是，据笔者所知，此事是ICE（前身）第一次公开被骂作纳粹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1990年代旅游业开放以来，旧古巴著名的海滩度假村——巴拉德罗半岛被恢复起来，建成了一个专供外国游客的巨大旅游区。当时，度假村与古巴主岛用实体围栏隔离，旅游业服务人员从附近的小城卡德纳斯通勤上班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃利安·冈萨雷斯的父亲——胡安米格尔（巴拉德罗度假村一家意大利餐厅的服务员）和母亲伊丽莎白就生活在卡德纳斯。他们早在1991年已经感情破裂登记离婚了，但由于古巴的分房困难，两人不仅仍住在一起，而且一度藕断丝连，胡安米格尔甚至在1993年让前妻怀了孕。当年12月，伊丽莎白给胡安米格尔生下一个男孩，即埃利安；两人虽政见不合、相互情感十分复杂，但都深爱着儿子，按各自的认知希望给他一个好生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，埃利安断奶，伊丽莎白也终于解决住房问题（其实似乎只是因为她找到了新男友），搬离了冈萨雷斯家，与同样已开始与新女友交往的胡安米格尔彻底分居。两人仍共同抚养埃利安，伊丽莎白每周至少有两天亲自带孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡安米格尔在美国有可联系的亲戚，但他是一名忠诚的古共支持者；伊丽莎白无已知海外关系，却在她的新男友——后来被确认是一名在迈阿密与古巴岛之间摆渡的“骡子”——影响下日渐向往美国，最终付诸行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年11月21号（即神舟一号飞船发射日）是个周末，胡安米格尔当班，5岁的小埃利安按约定归妈带。凌晨4点，筹划已久的伊丽莎白悄悄带上儿子，随男友和另外10个古巴人坐进一艘铝质改装摩托艇，出海投奔梦想中的美利坚灯塔——然而，他们在途中遭遇了暴风雨、引擎熄火，船体进水在佛州劳德代尔堡以东公海上翻覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃利安的母亲最终也没能看到美国的样子。但在最后一刻，她把小埃利安塞到一个充气内胎上，使他奇迹般地独自在海上漂流了两天，直到被美国渔民救起，后者直接在海上将他移交给了美军海岸警卫队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153953782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国距古巴最近的连续领土——基韦斯特岛上热带植物园收集的一些古巴偷渡船（chug）实物&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月22日，胡安米格尔发现小埃利安失踪，立即猜到是被前妻带到美国去了。他非常生气，但无计可施，只能立即从古巴给自己住在迈阿密的美国籍叔叔拉扎罗打了电话，告知他的侄孙可能被前侄媳妇偷带到了美国，让他在对面留意接住人。不久后，ICE的前身美国移民归化局（INS）果然将孩子移交给拉扎罗，胡安米格尔也得知了前妻溺亡、儿子到达美国的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1994年克林顿与古巴新达成的“干脚-湿脚”协议，古巴偷渡者若“踏上美国陆地”前即被海岸警卫队截获，应送回古巴，不能入美、不能获得移民抽签资格，充其量只能被驱逐到第三国。问题是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，小埃利安的妈妈带走他时根本没征得他同意，而年仅6岁的他是否有这种“同意权”是个法律盲区；其次，埃利安的妈妈与其未婚男友均溺亡，而他公认的另一个法定监护人（胡安米格尔）在古巴，拉扎罗已事实成为美国管辖下与其血缘最近的人之一，但他的监护资格显然远低于孩子生父；第三，由于半年前刚因被曝“用水炮射翻偷渡船”引发了美国舆情，这次美军出于叠甲，直接将小埃利安释放给了拉扎罗——这一行为违规，但客观上确实使他“踏上了美国陆地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此案触及了美国“想一出是一出”的法律体系中一大片空白领域。这使得，由“北方英语白人”主导的美国克林顿政府和执法机器在事件前期态度自相矛盾，后期甚至出现了“古巴共产党政府、普通古巴人、美国联邦政府三方一起对抗美籍古巴裔地方精英”这种极其古怪的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154014296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
至于美国主流的英语人口舆论，当时有人做了民意调查，大多数英语美国人都支持将小埃利安送回古巴和父亲团聚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注意到这种背景很重要，因为这能让我们清楚，接&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;下来的事情究竟是谁在和谁撕&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
偏执的拉扎罗认为，小埃利安既已成功来到了美国，就理应留下由自己带大、获得美国身份和光明的前途。将他送回“黑暗”、贫困、且刚经历了一场饥荒的共产主义“原生家庭”，无异于“再入X窟”，是不为他“人类基本良知”之类的东西容忍的。秉着这种对孩子的魔怔之爱，他未经胡安米格尔同意，擅自指定了自己女儿（即埃利安的堂姑）玛丽丝蕾茜担任“监护人”；玛丽丝蕾茜相貌清秀，在事情初期捞取了不少社区同情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为正常父亲和忠诚古共支持者，胡安米格尔坚决主张自己的监护权，要求叔叔将孩子交还。虽然只是个餐馆服务员，但巴拉德罗度假村是1990年代古巴最重要的外汇来源地之一，他作为涉外窗口国企人员足以“上达天听”；很快，古共机关报《格拉玛报》等媒体就发表了他致美国联邦政府的公开信，要求后者制止他那些迈阿密不肖亲戚的无理绑架，将儿子从这帮邪恶虫豸的魔掌中解救出来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2000年1月21日，孩子的奶奶玛丽叶拉和外婆拉绮尔一起从哈瓦那飞往迈阿密，通过一位多米尼加修女见了一面小埃利安，随后赴华盛顿“游说”了克林顿的司法部长和一些国会议员；她们这次美国之行没能要回孙子，但成功让美国司法部认可了“胡安米格尔是孩子的唯一合法代言人”（这一认可一直保持到最后），并挫败了两党魔怔议员快速推动一部流氓立法、直接将小埃利安变成美国公民的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两人回古巴后不久，一些奇怪的谣言开始通过迈阿密地方报纸流传——“埃利安的外婆拉绮尔曾告诉那位修女中间人，她自己也想叛逃美国”，以及“伊丽莎白离婚偷渡都是因为胡安米格尔家暴妻子”——这些信息立即被修女本人否认，但最初发布谣言的报纸在遭到否认后，仍宣布坚持报道内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后看来，这显然是迈阿密冈萨雷斯家族的拉扎罗分支及其幕后赞助者干的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
起初，拉扎罗等人打电话给胡安米格尔，提议他自己润到美国来定居，从而解决一切争论——他们甚至宣称愿白送一套房子和汽车当作他的安家费。但胡安米格尔严词拒绝，并反手将此事捅到了古美两国媒体上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，迈阿密家族拉扎罗分支开始了三手操作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.制造“古巴家族受古共政府胁迫，表达非其真实意愿”的叙事；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.加紧给小埃利安洗脑：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154058912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
多年后，埃利安（中）在古巴接受美国记者采访时表示，他当时一直告诉迈阿密的亲戚们（左、右），自己想回到父亲那边，但后者不断对他说父亲坏话，并教他告诉父亲“我不想回古巴”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种手法一直延续到事件已接近尘埃落定的4月14日。当时胡安米格尔已亲自从哈瓦那飞赴迈阿密领人，南佛州古巴裔社区突然流传出了一段录像，内容是埃利安对父亲说“我想留在美国”——然而，视频中可以隐约听到有西语画外音在“引导”孩子。古巴媒体立即开始揭露这一点，双方爆发了一场认知战，在美方视角最终不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在迈阿密地方政客和“高古”活动组织大力支持下，拉扎罗一家组建了一个巨大的律师团队，准备在必要时与美国联邦政府打官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些群体制造的寒蝉效应，南佛州没有一个律师敢接胡安米格尔的代理！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，胡安米格尔联系上了自己另一位在迈阿密当校车修理工人的叔叔、拉扎罗的哥哥曼努埃尔。后者决定支持侄儿，他熟练运用美国的“魔法打败魔法”规则，在芝加哥找到一家专注“（离婚）父亲权益保障”的人权组织，从而帮侄儿请到了律师。然而，2月底曼努埃尔代表侄子去自己的弟弟拉扎罗家谈判后，刚回家就突发急病，被救护车拉走；与此同时，原定将对庇护申请下判决的联邦法官也突然中风不能视事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间，还发生了一件与整个案子无关的事：美国联邦移民局一名分管南佛州周边事务的高级官员在迈阿密落马，他被挖出是古共的地下党。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154116480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国联邦执法人员、地方政客、联邦法官和选举产生的联邦政务官，在遇到自称古巴人的西语偷渡者时，利益是各自不同的。主导海岸警卫队（英语白人）行为的主要是种族歧视，主导联邦文官（英语白人）的是各自对沽名钓誉的热衷，而主导迈阿密几个西语选区地方官言行的因素则混杂着同乡之情、右翼魔怔，和对联邦官员的不信任。2006年另一批偷渡客错爬上美国废弃跨海大桥（如图）被遣返古巴又从古巴要回的事件，更清晰地体现了这种生态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月21日，一名新的联邦法官驳回了拉扎罗家族和迈阿密“高古”活动组织们“强行为小埃利安发放庇护”的诉求。随后，当时刚改名为“迈阿密-戴德”县的戴德县长佩内拉斯（古巴裔）宣布，如果联邦要抢夺小埃利安，地方政府将拒绝提供警力等任何协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面已经说到，之前去美国“捞人”的两位古巴老奶奶早已说服了克林顿的司法部长珍妮特；法院判决后，她下令将埃利安·冈萨雷斯送回古巴，并设定了4月13日的强制执行期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拉扎罗家族在佛州和迈阿密一大群“高古”精英们撑腰下拒不配合。就现有证据来看，拉扎罗家其实并不算有钱，但在后者赞助下，他们神奇地召唤来了一大帮黑社会、武装右翼分子和魔怔人日夜守在拉扎罗家门外“抗议”，强硬要求联邦“保留”前者的“监护权”、保证不送孩子回古巴、不将孩子带离迈阿密（他们认为当时根本未与美国建交的古巴会派外交官去“绑架”他），与联邦特警对峙了整整一周多：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154132480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国政府事后报告称，这批古巴裔“抗议者”中很多都有武器和犯罪记录&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于事情观感逐渐变成了劫持人质，最终，经克林顿亲自批准，2000年4月22日凌晨，美国联邦政府出动130余名特警和移民局特工，发动了一场形式上与今年“绑架马杜罗”行动颇为相似的突袭：首先，特警驱散了外围持械堵门“抗议”的20余名“高古”，然后边防系统的武装特工破门而入，从一众迈阿密亲戚手中抢出埃利安，随即用专机送到华盛顿安德鲁斯空军基地，交给了早已从古巴飞到美国接人的胡安米格尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154148565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拍摄这张普利策奖照片的摄影师实际上是迈阿密家族拉扎罗分支的人“召唤”进来的，他成功完成了“拍到埃利安被美国特警吓出恐慌表情”的任务&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人误以为上图照片一出，埃利安的案子就结束了。实际上，“抢人”完成后，小埃利安仍在美国军警控制下；为了把他捞回古巴，胡安米格尔和古巴政府又与这帮迈阿密古巴裔亲戚们在美国进行了两个多月的斗争，直到后者穷尽所有法律和宣传碰瓷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日当天，胡安米格尔的美国律师克雷格发布了埃利安一家开心团聚的照片：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154202812.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月22日白天，小埃利安（右二）与父亲胡安米格尔（右一）、继母（左一）和兄弟（左二）在安德鲁斯空军基地合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，埃利安的迈阿密亲戚们（拉扎罗分支）无法相信他们认领并抚养了五个月的小男孩回到“邪恶共产主义原生家庭”后竟能露出笑容。前面提到的埃利安堂姑玛丽丝蕾茜当天就买机票跟去华盛顿，连夜召集媒体发布了一个暴论——照片（上图）是克林顿配合共产党古巴伪造的：图中小孩“发际线太好”、服装也与被带走时的埃利安不一致，显然不是埃利安；而且“天经地义的常识”，绝不可能有古巴小孩到美国后听说要回古巴还笑得出来，因此那个微笑的小孩一定是古共政府从古巴派来演戏的托儿！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为 “揭露真相”，玛丽丝蕾茜找到一个魔怔极右翼联邦参议员鲍勃·史密斯，由后者带着表演了一场“强闯安德鲁斯空军基地”的行为艺术，被警卫赶出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，与他们之前的“祖母叛逃阴谋论”一样，迈阿密家族发布的这个新阴谋论很快被参与接待古巴家族的美国修女琼·坎贝尔和美国移民局先后辟谣。甚至立场高度偏“高古”的《迈阿密先驱报》也承认，他们的电子图像编辑未发现照片有造假迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为声援胡安米格尔一家，古巴党和政府一边在国内组织了几场声势浩大的群众游行向美国示威，一边以“保证埃利安受教育”为由，把他在古巴的小学老师和全班同学整个送到了他身边上课。他们甚至给他带去了红领巾（注：颜色实为代表低年级的蓝色，古巴少先队模仿东德，按年龄分为两阶段），“少先队员小埃利安因一帮润人取闹碰瓷被迫滞留美国首都追赶课程进度”的新叙事进入美国英语主流舆论，成功对冲了反宣传。6月1日，美国上诉法院裁定迈阿密家族不具备后续起诉主体资质；6月28日，美国最高法院驳回最终申诉，当天埃利安即和父母、弟弟、老师同学一道乘古巴政府包机飞回哈瓦那。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154220998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
回归古巴后，小埃利安和他的父亲都成为民族英雄，多次受菲德尔接见；菲德尔生前极其喜爱小埃利安，甚至在因病爽约他的生日时派弟弟劳尔代为出席。埃利安后来说：“如果我没有成为无神论者，那菲德尔就会成为我心中的上帝”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美式政治极化”：埃利安时代的“古巴人社会”及其基础政治生态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的：好久不见，古巴如今还好吗？话说，我俩，还说什么英语？咱都讲讲家乡话。告诉我，你最近过得怎么样？你找到了幸福吗？我在这里过得很好，你呢？你好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你哭泣在迈阿密，我逍遥在哈瓦那；迈阿密没有理查饭店（Capri），没有百乐门（Tropicana）的舞蹈家。嘿，宝贝，我坚持要留下来，说什么也不会离开它……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——古巴2012年流行歌曲《逍遥哈瓦那》，戴维·卡萨多/“豺狼”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
之所以花费大量篇幅复盘埃利安事件细节，是为对我们一开始提出的问题——“如何判断古巴人的忠诚度”，提供一个足以支撑总结分析的信息基础。虽然过去20余年，这种基础和对应的“政治生态”均有进一步发展变化，但基本规律应仍是适用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者以为，早在2000年，“古巴-美国边境生态”已具有显著区别于三八线、柏林墙、中英街等其他“冷战时期跨意识形态敌对边境”的以下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1)存在一个跨越古巴和美国南佛州西语社区的“‘（泛）古巴人’社会”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上节可知，早在1990年代末，古巴人不仅拥有美国亲友的比例极高、随便抓出一个就可能日常与他们的美国亲友保持着通信往来，而且存在着伊丽莎白新男友这样的职业化摆渡“骡子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a. 普通古巴人对美国的日常生活，无论是他们相对古巴工资极高、货架丰富、电力稳定、年轻人发展前途宽广（笔者在此强调，这是相对于古巴而言的。古巴与我国形势不同，读者不要将自己的生活体验代入进去！）的一面，还是相对古巴底层工作劳碌、至少第一代几乎不可能获得正经医疗或上大学、中产缺乏兜底（即“斩杀线”，但必须指出，目前古巴自己的兜底能力不稳定）的一面，他们都了解得非常清楚。从上节可以注意到，选择拥护古共的胡安米格尔是涉外人员、每天参与维护一个欧洲和加拿大游客“花花世界”的泡泡却自己享受不到，但他并没有因此产生叛逃境外的丝毫兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b. 美国（包括主流英语美国环境和西语的美籍古巴人圈子）的非政治类民俗文化，从音乐节、棒球联赛、美食到服装穿搭趋势等，会自然地持续外溢到古巴民间。例如，美国和墨西哥的知名古巴菜“古巴三明治”实际上是最近十余年才随着古巴私营餐饮业兴起从美国输入古巴本岛的；美国的格莱美奖对古巴的主流音乐人一直有极大吸引力，而当代古巴并未封杀革命后逃离的老一辈古巴艺术家或将他们“开除古籍”。与之对应，古巴本土的流行歌曲、棒球明星等文化也自然外溢到美国的西语圈子；例如本节开头的雷鬼歌手“豺狼”，他2012年的《逍遥哈瓦那》歌词带有“嘲讽润人”色彩，但并不妨碍其在迈阿密和其他海外古巴人聚居地颇受欢迎，“豺狼”本人的声誉也横跨岛内外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得，存在一个跨越古巴、美国南佛州西语社区、墨西哥金塔纳罗奥州古巴裔社区和西班牙古侨社区，自身在文化民族认同上高度相通、且隔绝半隔绝于美国主流英语文化圈子，物质、信息交流频繁，甚至成员也未严格按国籍隔断的圈子，他们可以被视为一个名为“‘（泛）古巴人’社会”的整体加以研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者将这种“泛古巴人社会”概念在美国的“有意义延伸范围”定义在仅及于“社区不通行英语”的南佛州迈阿密和部分坦帕都会区。现任美国国务卿鲁比奥（古巴裔，生于该区域，但家族英语流利、可灵活横跳外州）勉强算这个圈子的一部分；而得州参议员克鲁兹（古巴裔，但出生于加拿大双语富裕家庭）是纯粹的“高等古巴人”，和这整个圈子几乎没什么共同语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2)在这个作为整体的“古巴人社会”内部，存在极大的政治认知撕裂。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，真正支持古共、且没有兴趣留在美国的古巴人显然是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡安米格尔本人、他的母亲、他再娶的妻子、小埃利的小学老师、伊丽莎白的母亲都曾被古巴政府送去美国，当时古美未建交，他们几乎可以随心所欲地在美申请庇护，但这并没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，迈阿密存在“同意（对小埃利安）古巴比美国更好”的美籍古巴人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡安米格尔的那个校车工人叔叔曼努埃尔就是这样的例子。此外，当时古共在美国移民局中发展了至少一个地下党（即上文中被破获的那个）；事实上早年古巴曾深度渗透了美国联邦一级国家机器，直到今天他们仍在迈阿密运营着一些各方睁一只眼闭一只眼的物流系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154256237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
注册在巴拿马的“古巴包裹”公司（Cubapack，直属古巴革命军）截至2023年仍在迈阿密挂牌为古巴人提供海淘服务。历代美国制裁、包括特朗普2020年对古军的追加制裁，基本被当事各方视为空气（注：这不是笔者的“研究成果”，相关报道在美国早就存在）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，古巴本岛上存在两种对古共不认同的人：想自己跑美国的人，和在美国-古巴之间摆渡做生意的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其不同于其他欧亚社会主义国家的特点在于，自本世纪以来，革命古巴的舆论环境一直非常宽松，不仅民间存在公开的政治反对派、甚至官方层面也有“古巴辩论”网站，加上私营经济兴起和2013年劳尔全面放开了公民出境，不信仰共产主义或认同古共领导的古巴人既可以直接跑、也可以一边领着粮食配给篮子一边指名道姓骂劳尔和迪亚斯-卡内尔，无需假装认同他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，古巴的这两类人很大程度上是公开的，他们与古共支持者之间很像美国两党基本盘选民“相互公开看不惯、将就一起过日子”的关系，胡安米格尔和伊丽莎白这对“离婚后又生了一个娃”的夫妻，堪称这种关系的完美缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，以整个拉扎罗家族、时任迈阿密-戴德县长和南佛州政治活动组织等为代表，美籍古巴人社区产生的主流政客是非常反古共的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人一旦涉政，无论在美国倾向民主党还是共和党，对共产党、对马列主义意识形态的政治认知都极端魔怔（远远超出了美国英语地区不关心政治的普通人），将颠覆古巴共产党和革命政府视为某种“道德使命”、绝不为经济利益加以妥协，且完全拒绝任何对古共有利的叙事，可以为此毫不犹豫地将黑的说成白的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥掌权后的疯狂反华行径只是这种“社区家传”的本色出演，笔者自己去迈阿密时曾注意到，迈阿密国际机场至少直到2024年仍未悬挂五星红旗和越南金星红旗，只挂了蒋介石集团伪旗和南越保大集团的三线旗！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3)自1978年以来，这种撕裂就不以国界和国籍为明确的划分界限。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于古巴人有美国亲友的比例太高，一个古巴公民“是否有海外关系”与他是否是共产主义者、是否支持古巴革命和古共的领导等几乎毫不相干。事实上，卡斯特罗兄弟自己就有一堆在美国的反革命兄弟姊妹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这里要指出一个反刻板印象的事实：美籍古巴人并非都是反古共的。20世纪60年代，一些魔怔人用合法移民渠道将大批古巴中产家庭的幼年子女送到了美国，却未能使他们与原父母团聚。这些“彼得潘孤儿”在60年代美国的种族歧视和霸凌环境中长大，受尽白人右翼排挤；很多人在民权运动时代左翼叛逆氛围的影响下，对遥远而缺乏记忆的祖国及其革命产生了向往之情。他们后来成立了 “安东尼奥·马塞奥纵队”（Brigada Antonio Maceo），1977年12月首次派出55人成功访问革命古巴，至今仍是古共在美寻求支持的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154319757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年12月，第一代马塞奥纵队访古代表们重聚哈瓦那&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，美籍古巴人可能拥护共产党领导的革命政府；另一方面，从1990年代起，反对古共的人也可能被美国政府根据“干脚-湿脚”政策扔回来，被迫继续当古巴公民。1977年马塞奥纵队访古成功后，古巴逐渐允许信仰共产主义或支持革命的美国公民入籍（古巴允许双重国籍）；而1990年代末，由于经济困境，美籍古巴人对古巴财政重要性逐年上升，对他们政见的“挑拣”也逐渐被淡化。近年政策改革尤其2024年移民法修订后，“叛逃美国”这一概念甚至不再严格适用于平民，在其他国家（包括美国在内）取得国籍/永居权的古巴人，仍可保留古巴公民权甚至遗留在古巴的原房产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面使得，上述的“政见撕裂”不能简单沿国界或护照划线；“拿蓝皮古巴护照的就是爱国人士，拿美国护照就是润人”这种推理，在古巴是不成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_4&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4)自1980年以来，这种撕裂也不再以经济地位（阶级属性）为明确的划分界限。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上节可以注意到，选择“投奔自由”的埃利安母亲伊丽莎白，在美国没有亲戚（意味着没有侨汇），经济条件也并不好，玩的是挑战极限的“穷偷渡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年马列尔大规模偷渡事件前，“古巴流亡者”即使在美国也被视为独裁者打手的余孽和买办渣滓，当时的美国亲古共势力（如“共同胜利纵队”Brigada Venceremos）甚至默认“所有的美籍古巴人都是反革命”——正是这种“左翼出身歧视”促成了上文中马塞奥纵队的诞生。然而，马列尔事件后直到埃利安时代，“从古巴出来的人”逐渐变成了政见反古共的古巴底层贫困人口，他们的性质也主要变成了打着“逃离共产主义”幌子的经济移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情爆发后，移出古巴的人进一步演变成（由于疫情封国等原因）基本生活无法满足的最贫困阶层和通过尼加拉瓜免签合法飞离古巴的“新中产阶级”，这些人到美国后自成社区、几乎不尝试探索英语社会，保留了在计划经济古巴养成的生活方式和“Sociolismo”（见上一篇文章）等习惯，与其他拉美国家的无证移民行为模式无异；现在已很难说，美籍古巴人一定是巴蒂斯塔时代被剥夺财产的剥削阶级精英或他们的后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小埃利安的故事，是后冷战时代两批共享文化历史自我认同、意识形态和政治事务认知却高度分裂的“古巴人”内部斗争的缩影。小埃利安的父亲和母亲共同构成了当前的古巴民族，却在极端激烈、不择手段地争夺对自己下一代的监护权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两批理念相互撕裂的人共存在一个经济基础隔断、但上层建筑打通且互相可见的“想象的共同体”空间里，反古共力量存在一个体量很大且有话语权和经济实力的基本盘，但古巴共产党也存在一个庞大的、真实且相当忠诚的基本盘。这种局面下，笔者对古巴共产党的短期纯洁性抱有相当的信心，不认为特朗普政府可以简单在古巴复刻“突袭委内瑞拉”式的军事行动，至少不认为他们能轻易找到内鬼或高层代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在发生于2000年的埃利安事件中，古巴共产党和古巴政府截至目前都取得了胜利，埃利安被培养成了一名忠诚的共产党人，2023年甚至当选了人大代表。然而，在长期尺度上，这样“美式极化”的“意识形态大环境”是不稳定、不可能永远延续的。对古巴共产党来说，它是一根被过度紧绷、从未得到喘息的弦；一旦遇到新的经济变故等外因冲击，其发展将难以预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154345757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月的古共一大60周年纪念大会上，古共第一书记、国家主席迪亚斯-卡内尔脱稿对新时代中国特色社会主义建设成就给予了极高评价：“现代中国的繁荣既非魔法，也非想象的产物。它是社会主义理想的胜利，是符合本国国情、始终由共产党指导的……”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴革命要继续生存下去、渡过现在的可能是西半球局势大变之前最后一道难关，经济基础是到了必须改善不可的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_29_805380_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_29_805380_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:03:52 GMT</pubDate><author>花舞影</author></item><item><title>浙江宣传：对留学祛魅更需理性，不能因极端案例就一竿子打翻一船人</title><description>&lt;p&gt;
“浙江宣传”微信公号29日发布文章《对留学祛魅更需理性》。近日，因美国“斩杀线”一词而大火的网红“牢A”，对留学生的学习和生活的诸多言论，将留学生的话题推上舆论的风口浪尖。有网友认为：“‘牢A’让我们对留学‘祛魅’了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早一些，某企业家“绝不用海归派”“海归派里有间谍”的言论也曾引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外留学生曾是高学历、高能力的代表，近些年来，随着国内教育水平不断提升，“海归”虽然光环不再像以往那么耀眼，但仍是许多城市人才引进的重点对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对留学祛魅没问题，那么，我们该如何理性看待留学这件事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的“海归派”与祖国血肉相连，他们中的许多人，在不同层面深刻影响了中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国留学生的历史，可以追溯到19世纪清政府时期。从1872至1875年，清政府选招了多批幼童赴美留学。在这些官派留学生中，就有修建京张铁路的“中国铁路之父”詹天佑、清华大学第一任校长唐国安等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后，一代代中国年轻人走出国门，抱着“科学救国”的朴素理念，在国外苦心学习先进的技术和思想，希望以此让落后的祖国逐渐强大起来。中国共产党早期的一些领导人，以及大众所熟知的鲁迅、巴金、郁达夫、徐志摩等作家，都有留学的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个群星闪耀的名单里，还有浙江大学老校长竺可桢、钱塘江大桥的设计者茅以升、建筑学家梁思成、物理学家叶企孙、吴有训、周培源等等。他们放弃了国外优厚的物质条件，毅然决然地回到了当时的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年，被誉为“一个人抵得上五个师”的钱学森冲破阻力回国，震惊了世界。在艰苦条件下，钱学森带领科研团队成功研制出我国第一枚导弹，牵头组织实施了中国第一颗人造地球卫星发射任务。在23位“两弹一星”元勋中，21位具有海外留学或工作的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在欧美同学会成立100周年庆祝大会上指出，“实践证明，广大留学人员不愧为党和人民的宝贵财富，不愧为实现中华民族伟大复兴的有生力量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的中国，“天宫”游寰宇，“蛟龙”探深海，更需“聚天下英才而用之”，海外留学依然是高层次拔尖人才成长的重要途径之一。而在浙江这片创新创业的热土上，“海归系”也已成为推动高质量发展的重要生力军。在未来科技城的人工智能小镇、海归小镇·传化科技城等平台，“海归”们用创新实践诠释着“学以报国”的深刻内涵，为各行业发展注入新活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129075127267.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海归小镇·传化科技城 &lt;span&gt; “萧山经济技术开发区”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国日益开放，留学生群体越来越庞大，出国留学的目的越来越多样化，其中也出现了一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，境外间谍情报机关人员通过请客吃饭、邀请旅游、赠送礼品、提供兼职等手段，拉拢一些中国留学生，将他们发展成间谍人员，潜伏到国内的政府部门、高校、企业，为国外窃取情报。这些人的行为，影响了公众对留学生的观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月，国家安全机关公布了一起重大间谍案件，犯罪嫌疑人就是在国外攻读博士学位时被策反，回国后长期潜伏于核心要害部位窃取情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，留学成为一部分人的镀金方式。如今，留学在中国已成为平常事，甚至成了特殊的一门生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中介机构外，国外一些学校也以留学为名，输出了不少“水硕”，至于他们有没有真正学到东西，根本无人关心。更有甚者，通过留学中介机构办理好手续，只是在国外“野鸡大学”待个一两年，混个学历就回国了。这些“水”出来的留学生，其知识积累和能力水平可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，少数人为了流量，将极少数留学生的不良行为标签化，用“三通一达”“捞钱”等具有侮辱性的词语，对中国留学生群体进行污名化，挑动网友之间的对立情绪，形成非理性认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，有些留学生走出国门后，在多元文化的碰撞中迷失方向，学业和生活都出现了偏差。但大多数出国留学的人，勤奋踏实、专注学业，认真应对各种科研、论文与考试，甚至还会抽时间打零工养活自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129075144106.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，国内舆论对留学生的评价不乏一些偏见，如“留学无用论”“海归贬值论”式消极渲染，“富二代留学”“年薪百万海归”等片面叙事，以及“崇洋媚外”等污名化标签。这些杂音让许多海外学子感觉自己“仿佛行走在灰色地带”——既难以融入他乡，又担心不被故乡理解和接纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，任何一个群体，只要人数足够多，都会呈现多样性特征。对留学祛魅无可厚非，但需要理性看待留学生群体，不能因为少数极端案例就“一竿子打翻一船人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对个人来说，留学不仅是汲取先进知识与技术的通道，更是拓展国际视野的窗口。在理解多元社会运行逻辑的过程中，掌握跨文化对话的能力，恰是现代社会不可或缺的核心竞争力。有网友说：“出国留学生活的意义，就是那些豁然开朗的瞬间，当你发现拉美未必那么穷，欧洲未必那么富，美国不是江山民主一片好，大把歪国人数学比你强，厕所有100种不同的叫法，加州没有牛肉面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对用人单位而言，须打破“唯学历”“唯出身”的窠臼，建立以能力为核心的人才评价体系，对“海归”，当以平常心待，不戴“有色眼镜”，也不给“特殊照顾”。同时，构筑严谨科学的制度堤坝，依靠健全的用人机制、审核流程与技术手段防范信息泄露、技术外流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论风波容易催生偏见，但我们更应清醒看到：无论时代如何发展，赴外学习交流始终是提升国家科技水平的重要途径。从100多年前的第一批留学生到现在，国际形势在变，留学目标在变，不变的是个体命运与国家实力的荣辱与共。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英雄不问出处，开放包容的人才生态是持续创新的基石。因此，我们既要重视本土人才的培养，也要积极欢迎留学人员回国发展，让每个人在公平、公正的环境中充分发挥才能，才是国家社会的发展之道。2024年12月，十部门印发《关于进一步做好留学人才回国服务工作的意见》，将留学人才定位为“实现高质量发展、推进中国式现代化的重要力量”，吸引更多留学人才回国工作、创业和为国服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到底，评判人才的标准可以有很多条，但关键看能否为国家和人民创造价值。“海纳百川，有容乃大”，这个道理永远不会过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者：之江轩）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805379_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805379_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:02:34 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“浙江宣传”</author></item><item><title>战争还没开始，伊朗却已经输掉了一记致命的先手</title><description>&lt;p&gt;就在刚刚，伊朗又犯下重大错误。占豪个人的看法，伊朗走到今天这一步绝非偶然，完全是其连续不断犯斩落错误导致的！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，中东局势现在已经绷紧如弓弦。2026年1月下旬，美军“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群已部署至波斯湾海域，美国中央司令部同步宣布在中东展开大规模空军战备演习；与此同时，伊朗伊斯兰革命卫队海军政治副司令穆罕默德·阿克巴尔扎德公开表示：“伊朗不寻求战争，但已做好全面战争的充分准备。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面看，战火似乎一触即发。然而，就在外界普遍认为冲突即将爆发之际，占豪却认为一个被多数人忽略的关键事实：战争虽在不断迫近，但尚未达到真正的临界点。在这种情况下，伊朗唯一应该做的就是做好充分准备，随时准备全面迎战。然而，战争还没开始，伊朗却已经输掉了一记致命的先手。这一败招，不是军事上的溃退，而是政治与心理层面发虚所致，其后果可能比一场战役的失利更为严重。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129074020838.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事情的导火索，源于1月26日彭博社援引伊朗媒体的一则报道：伊朗外长阿巴斯·阿拉格齐正与美国总统特使史蒂文·威特科夫以“非正式”方式互通消息，然而，虽然两天后伊朗外长否认了这一点，但这一前后矛盾的信息释放，不仅暴露了伊朗决策层在高压下的战略混乱，更向外界传递出一种犹豫、动摇甚至心虚的信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这看似微小的外交试探，实则是伊朗在生死关头犯下的重大错误。为什么这么说？因为当前美伊对峙的本质，早已超越传统意义上的“谈判—妥协”逻辑，而是一场典型的“猎手与猎物”的丛林博弈。美国和以色列的目标，并非寻求一份体面协议，而是通过极限施压迫使伊朗内部出现裂痕，削弱其抵抗意志，进而为长期战略围堵创造条件。在此背景下，伊朗唯一可能争取喘息之机的策略，就是展现出不惜玉石俱焚的决绝姿态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史反复证明，面对强权，示弱只会招致更猛烈的打击。1991年萨达姆在海湾战争前幻想通过外交斡旋避免冲突，结果换来的是联军42天空袭；2011年卡扎菲试图向西方示好，最终落得身首异处。反观朝鲜，虽国力孱弱，却因始终维持“核武+强硬”姿态，迫使美国不敢轻启战端。如果说朝鲜背后还有中国支撑，那么古巴呢？古巴那么多年为啥在美国强压下能生存？就是业内其态度坚决和内部团结。伊朗拥有8700万人口、164万平方公里国土、相对完整的工业体系和深厚的什叶派地区网络，本具备打持久战、消耗战的天然优势。只要咬紧牙关，不露怯意，美以联军便难以承受长期战争的政治与经济成本。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129074020883.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，伊朗却偏偏在此时释放出一副“愿与美方沟通”，事情还可以谈的信号。无论这种接触是否真实存在，其对外传递的心理暗示已足够致命——它让美国确信：伊朗心虚了，扛不住了，正在寻求退路。对特朗普这样的“机会主义猎手”而言，这无异于猎物主动暴露软肋。须知，特朗普政府当前的中东战略，核心逻辑正是“以最小代价实现最大收益”。他并不急于立刻开战，而是在等待两个关键条件成熟：一是伊朗内部因经济压力和社会紧张而出现分裂迹象；二是欧洲在美国外交与经济筹码下愿意和美国一起打击伊朗。如今，伊朗外长的“非正式接触”举动，恰好印证了第一个条件正在发酵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果然，特朗普迅速抓住这一心理窗口。1月27日，他在高调宣布：“我们在伊朗边上有一支庞大的舰队，比在委内瑞拉的还大”，并声称“伊朗想达成协议”，还说舰队正驶向伊朗。此言绝非偶然，而是典型的“极限施压+战略模糊”话术——既展示武力威慑，又保留外交余地，目的就是进一步瓦解伊朗抵抗意志。与此同时，美军“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群已部署至中东，F-15E、F-16等战机增派至约旦基地，“爱国者”PAC-3与“萨德”反导系统紧急运抵，第九航空队更展开大规模战备演习。这一切表明，美国已做好针对伊朗的军事准备，只待伊朗露出更多破绽与欧洲达成妥协。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得警惕的是，伊朗此举不仅削弱了自身战略地位，还严重打击了地区盟友的信心。过去一年，中东地区局势持续紧张，哈马斯、黎巴嫩真主党、叙利亚阿萨德政权、伊拉克民族武装是倒掉的倒掉，重创的重创，对伊朗来说已经没屏障了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129074019245.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，在占豪看来，伊朗也并非完全没有翻盘的机会。占豪早在2024年就指出，伊朗应通过支持伊拉克、叙利亚、黎巴嫩等地的抵抗力量，发动一场“中东人民战争”，将冲突分散化、持久化。若伊朗能推进此路线，整合区域抵抗力量，完全可将美以拖入类似阿富汗的泥潭。然而，反美总统莱希坠机身亡，亲美意识的总统佩泽希齐扬上台后，伊朗外交政策摇摆不定，既想维持“抵抗”形象，又幻想与西方缓和，结果两头落空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗真正的出路，从来不在谈判桌上，而在战场与民心之中。面对生死存亡，你都没打就谈，怎么可能得到结果呢？以斗争求和平则和平存，以投降求和平则和平亡！但是，伊朗显然不懂这个道理！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，特朗普确实得意——他看到伊朗在重压下自乱阵脚，看到欧洲在巨大压力和利益诱惑下犹豫不决，看到中东棋局正按其剧本推进。但历史的经验同样警示我们：中小国家若能在绝境中凝聚意志、敢于亮剑，往往能逼退看似不可战胜的强权。1956年苏伊士运河危机中，纳赛尔凭借民族主义浪潮以及国际礼仪冲突迫使英法退兵；1973年赎罪日战争，埃及以突袭重创以色列，最终赢得谈判上的主动。今日之伊朗，虽处险境，但远未到山穷水尽之地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下这个阶段，关键在于，伊朗最高决策层能否认清一个残酷现实：在这场美国和以色列谋划的对伊朗灭国之战中，任何一丝侥幸心理都是致命的毒药。妥协换不来和平，退让只会加速灭亡。唯有背水一战，方有生路。否则，未战先输的，将不只是“一大招”，而是整个国家的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，连沙特王储都给伊朗总统打电话强调不会支持美国打击伊朗，沙特和阿联酋都明确不支持美国，不允许美国使用其领土和领空打击伊朗。这两个国家深知，美国一旦在中东开战，很多事情不可控，所以他们明确表态支持伊朗。试问，如果伊朗能打出风格，甚至这些国家都会投入到对以色列的斗争中。然而，现在伊朗如果退缩，这些国家最终也可能落井下石！涉及到灭国，真不是好玩的啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;来源|占豪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原文链接：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/7o6lKaXDO1UzJU-tAWebig&quot; title=&quot;&quot;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/7o6lKaXDO1UzJU-tAWebig&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1592111</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1592111</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:55:06 GMT</pubDate><author>占豪占豪</author></item><item><title>不拔管，百万工伤赔偿就没了</title><description>&lt;p&gt;
“深昏迷，双侧瞳孔等大等圆，直径约5毫米，对光反射消失。”这是2024年11月1日上午9时，广东东莞市水乡中心医院的急诊病历中记载的蒋本武的病情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日，51岁的保安蒋本武在执勤的岗亭内突然晕倒，被120送至东莞市水乡中心医院。医院诊断其为高血压脑出血，并转诊至上级医院。在早期救治的48小时内，医生明确告知“无救治意义”，但家属坚持继续治疗。之后，蒋本武依靠呼吸机维持生命体征，并于送医抢救后的第13天死亡。因未被认定为工亡，蒋本武家属将东莞市人力资源和社会保障局告上法庭。去年10月9日，该案在东莞市第一人民法院开庭审理，目前尚未宣判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，这一案件经媒体报道后，引发热议。近年来，因“抢救时间超过48小时”而被挡在工伤认定之外的病亡案件并不鲜见，相关案件涉及的从业岗位较为广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2010年修订的《工伤保险条例》，工伤分为“应当认定为工伤”和“视同工伤”两类。其中，“在工作时间和工作岗位，突发疾病死亡或者在48小时之内经抢救无效死亡的”（以下称“48小时条款”）属于视同工伤认定情形其中之一，也是实践中最具争议的一条。该条款最早出现在2003年国务院颁布的《工伤保险条例》中，2010年修订时并未作出调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者在中国裁判文书网以“超过48小时”“视同工伤”为关键词检索，共获得2000余份裁判文书，其中展示的前600份多为近年案件。在医疗抢救技术不断进步的背景下，“48小时条款”在实践中也将部分职工家属推入两难境地：如果希望获得工伤保险待遇，就要在48小时内放弃家人的治疗；如果继续救治，往往意味着超过48小时后无法享受工伤保险待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗抢救条件已明显变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东莞市人力资源和社会保障局认为，蒋本武的情形不符合《工伤保险条例》规定的“48小时条款”，不予认定蒋本武为工伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名该案相关人士向《中国新闻周刊》介绍，该案中存在两项较为关键的证据：一是转诊的东莞市人民医院医生与家属的沟通录音，二是医院事后补充出具的情况说明。蒋本武家属的代理律师古玉箫指出，这两份证据能证明蒋本武在抢救48小时内已处于无法挽回的濒死状态，仅依靠呼吸机维持生命指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前述该案相关人士向《中国新闻周刊》提供的东莞市人民医院的情况说明显示，2024年11月2日，医生早上查房时，发现蒋本武已无自主呼吸，脱开呼吸机一分钟内其胸廓无起伏；双侧瞳孔散大、固定且对光反射消失，格拉斯哥昏迷评分（GCS）仅为最低的3分；此外，其必须依赖血管活性药物才能维持血压。“自这日之后至2024年11月13日出院前，该患者一直处于该状态下，未见好转。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古玉箫向《中国新闻周刊》分析称，针对类似案件，很多法官并非简单排斥家属主张。但多名基层法院法官告诉《中国新闻周刊》，大部分类似案件的裁判会严格依据《工伤保险条例》中的“48小时条款”，除非其他方面的事实和证据很充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古玉箫指出，要被认定为视同工伤，“工作时间”“工作岗位”“突发疾病死亡或者在48小时之内经抢救无效死亡”这几个条件缺一不可。他表示，在所有“经抢救无效死亡超过48小时”的同类案件中，能被认定为工伤死亡的案例为极少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工亡的补助金并不低。根据《工伤保险条例》，一次性工亡补助金标准为上一年度全国城镇居民人均可支配收入的20倍。国家统计局1月19日发布的数据显示，2025年全国城镇居民人均可支配收入为56502元，据此计算，2026年的一次性工亡补助金标准约为113万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政法大学民商经济法学院教授、社会法研究所所长娄宇向《中国新闻周刊》解释，“48小时条款”的立法初衷，本是为简化工伤认定。20世纪八九十年代，工伤认定中通常要求证明疾病与工作之间存在因果关系，但实践中极难操作，因为影响死亡的因素过于复杂。“后来，立法上就选择了48小时这样一个明确的时间节点。”在他看来，这一转变本质上是以形式标准取代实质判断，以追求同案同判。但对于突发性的严重疾病，如果在48小时内仍抢救无效，生存可能性已极低。即便将这一时限延长至100小时，争议依然存在，总会有人被卡在临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“48小时条款”的争议，一直没有中断。多名受访者表示，这类案件中，绝大多数家属并不会在早期选择终止抢救，或主动提出拔除生命支持。根据相关法律规定，“48小时”的起算时间以医疗机构的初次诊断时间为准。武汉一家三甲医院重症医学科主任梁鑫告诉《中国新闻周刊》，“48小时条款”与目前的临床抢救水平明显脱节，在实际执行中既缺乏充分的科学依据，也缺少人性化考量。在现实中，很多医生不可能因为这一时间限制而放弃全力救治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，类似蒋本武的案件呈增多趋势。古玉箫分析，最主要的原因是，医学技术进步，使得这类案件更为常见。其次，随着人口老龄化加剧，年纪偏大的劳动者增多，在工作时间、工作岗位突发疾病的情形也随之上升。此外，互联网和各类社交平台，提升了公众的法律意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名临床一线医生表示，现有医疗条件下，维持脑出血、脑梗死等重症患者生命体征超过48小时，并不困难。梁鑫举例称，随着呼吸机、体外膜肺氧合（ECMO）等设备的普及，以及专业团队轮班抢救，抢救时间往往被技术性拉长，但这并不意味着患者能最终被抢救回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;脑死亡入法难在哪？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，蒋本武突发脑出血，出血量为62毫升。北京大学第三医院神经内科主任樊东升接受《中国新闻周刊》采访时表示，病人一旦发生脑梗死或脑出血，面临的不仅是局部血流中断，还可能迅速出现不可逆的脑损伤，严重者更容易发展为脑死亡。临床上脑出血量超过60毫升，已属于灾难性大出血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名受访专家指出，一旦病人被判定为脑死亡，意味着即便依靠抢救设备维持心脏跳动和呼吸，也只是维持一种“表面状态”，对患者已不具有实质意义。所谓脑死亡，即包括脑干在内的全脑功能不可逆丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前述医院出具的情况说明显示，蒋本武住院期间未进行脑死亡判定。蒋本武案争议的关键点在于：自医院初诊起的48小时内，蒋本武是否已处于脑死亡状态。“如果诊断记录中有明确‘脑死亡’的表述，法官支持当事人的可能性会大很多。”古玉箫谈道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年发表在《中国检察官》的一篇文章指出，死亡时间判定对于突发疾病死亡职工认定视同工伤至关重要。适时引入脑死亡作为工伤认定时的死亡标准，有利于弥合法律滞后与医学进步之间的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，“48小时条款”争议背后，指向另一个更为根本的问题：在医疗技术不断进步的背景下，法律究竟应以何种标准认定死亡？医学上，死亡认定主要包括两种路径：一是心肺死亡标准，即以心跳、呼吸停止作为判断依据；二是脑死亡标准。在器官捐献领域，不少案例是以脑死亡作为死亡标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑死亡立法是纳入更具体法律的前提。在国际上，不少国家已完成脑死亡立法，即用法律形式确定脑死亡标准及死亡认定的执行。在国内，2019年，《中华医学会》杂志发布《中国成人脑死亡判定标准与操作规范（第二版）》，在医学层面建立了较为成熟的脑死亡判定技术规范，但脑死亡尚未立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古玉箫表示，国内现行法律体系下，仍以心脏停跳作为死亡判断标准。未来，即便脑死亡通过立法，可作为死亡的判定标准之一，对于工亡认定而言，仍需相关部门发布相应法律法规或指引性文件。北京大学医学人文学院医学伦理与法律系教授王岳告诉《中国新闻周刊》，国内脑死亡立法只是时间问题，从医学共识和社会认知层面看，脑死亡作为科学概念已被广泛接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内脑死亡立法，为何推进艰难？樊东升表示，脑死亡状态下长期维持生命体征，本身是对医疗资源的巨大消耗。脑死亡立法的难点，并不在于医学判定技术是否成熟，而在于一旦打开这一制度入口，可能引发一系列难以预料的“蝴蝶效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步解释，长期以来，推动脑死亡立法最直接、最现实的动力，主要来自器官移植领域。在心肺功能不可逆转停止的情况下，器官往往已历经较长的缺血缺氧，移植质量和成功率会明显受限。从理论上看，引入脑死亡标准有助于缓解器官来源紧张的问题，但如果相关政策或判定标准不够严密，就可能被人钻空子，一旦失控，出现的就不只是医疗问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京市人民检察院原三级高级检察官田志鹏告诉《中国新闻周刊》，现实中，曾有过这样的案例，医生为了给亲属或熟人获取器官，在未征得家属同意的情况下，直接以患者脑死亡为依据摘取器官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分阻力还来自制度层面的系统性风险，进而可能引发连锁反应。王岳分析，若脑死亡被纳入法律，认定的死亡时间将大幅提前，大量原本因心跳停止时间超过48小时而无法认定的案件，可能被纳入工亡范围，这会扩大工伤保险的支付规模，对工伤保险基金形成压力，也会引发新旧标准的过渡纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际操作层面，脑死亡判定门槛极高。樊东升直言，医生不会对每一位濒死患者启动脑死亡判定。正式检测前，患者要满足临床判定标准，即深昏迷、脑干反射消失、无自主呼吸。随后依靠一整套标准化流程完成脑死亡试验，包括电生理检查、脑电图、经颅多普勒超声等多项检测手段，通过综合判断反复验证。“脑死亡判定必须通过不同手段相互印证，确认各方面功能均已不可逆丧失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名受访者表示，全国仅有少数大型医院具备脑死亡判定的资质和能力。据《中国成人脑死亡判定标准与操作规范（第二版）》，脑死亡判定医师须为从事临床工作5年以上的执业医师，仅限神经内科医师、神经外科医师、重症医学科医师、急诊科医师和麻醉科医师，并需接受规范化脑死亡判定培训。判定时，至少两名临床医师同时在场，其中至少一名为神经科医师，分别作出判断，且意见一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊东升表示，一旦被临床判定为脑死亡，病历中必须明确记录“已发生脑死亡”、判定依据以及所参考的检查项目和标准。无论是启动器官捐献，还是决定放弃进一步抢救，均须以这一书面结论为前提。如果仅凭医生口头判断而病历未作清晰记录就启动相关流程，将在医疗和法律层面埋下严重隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有何缓冲做法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月20日，《人力资源社会保障部关于执行〈工伤保险条例〉若干问题的意见（三）》，对工伤认定中的“工作时间、工作场所、工作原因”等情形作出进一步细化。不过，上述意见并未涉及备受争议的“48小时条款”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娄宇表示，官方在这一问题上始终延续原有做法。根本原因在于，目前确实很难找到一种既更为合理，又不会引发新的制度风险的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“48小时条款”属于国内工伤保险制度的特殊设计，在其他国家和地区的工伤或职业伤害认定中，并无直接对应的制度模式。娄宇谈到，国外更多还是做实质判断，重点看突发疾病和工作之间有没有直接、主要的关联，但这样很难实现同案同判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是否存在一些缓冲做法，以减少由此引发的争议？娄宇表示，当下，可以从一些补充性措施入手。他举例，厦门在实践中已尝试作出调整，对于依靠呼吸机等设备维持生命体征的患者，不再机械适用“48小时条款”限制，同样给予工伤认定。这是在现有法律框架内做出的一个例外安排，但只适用于当地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还建议，可以通过最高人民法院和最高人民检察院发布相关的指导性或典型案例，对裁判尺度统一引导。例如，可以明确哪些使用呼吸机的情形可列入豁免范围，哪些情况不适用，并通过案例加以界定。地方法院可能会公布一些典型案例，但对其他地区的参考价值比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者注意到，在司法实践中，一些地方法院也尝试以“48小时之内发生脑死亡”作为裁判依据。2018年，山东省高级人民法院王海燕等人在《人民司法》上发表的文章，分享了一起案例：当事人在被抢救过程中，医院先行诊断其处于脑死亡状态，后在家属放弃治疗后宣告心肺死亡。该当事人被确认脑死亡的时间符合《工伤保险条例》规定的“48小时之内”。法院最终支持当事人主张，该案一审、二审均判决胜诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前述发表于《中国检察官》的文章提到，通过检索中国裁判文书网发现，河南、河北、陕西、山西等地的高级人民法院均有将脑死亡作为工伤认定时死亡标准的判例，中级和基层人民法院的相关判例数量更多。“但整体来看，这类案件在实践中仍属少数。”古玉箫表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者查询最高人民检察院官网发现，2021年以来，其多次发布涉及“抢救时间超过48小时”的工伤认定典型案例。2024年7月发布的一则案例中，虽然病历中缺乏入院抢救48小时内出现脑死亡临床判断标准的意见，但结合病历资料、专家会诊意见等，当地检察院最终做出48小时内脑死亡的认定，当事人被认定为视同工伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，多名专家建议，作出制度调整前，应加强对临床一线的系统调研。梁鑫表示，如果相关部门能够深入医院，对突发疾病经抢救病亡的患者开展实证研究，结合近年来的医学数据再行制定或调整标准，可能更贴近现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田志鹏表示，现行工伤认定制度过于“一刀切”。他指出，法律本质上是利益博弈后的妥协，关键在于妥协是否合理、是否平衡，而这恰恰是当前工伤制度争议最为集中的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月，最高人民检察院发布《工伤认定和工伤保险类行政检察监督典型案例》。其中一则案例的“典型意义”部分进一步强调，人民检察院在办理工伤认定类行政诉讼监督案件时，应全面把握《工伤保险条例》的立法精神；对于法律规定不明确的情形，应当从有利于保护职工等弱势群体的立场进行解释和认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文中梁鑫为化名）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805378_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805378_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:54:11 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“中国新闻周刊”</author></item><item><title>刷新三项世界纪录！“中国牌”晶体再获重大突破</title><description>&lt;p&gt;
激光，是20世纪人类最重大的发明之一，而想要“精准驯服”这一特殊光源，实现灵活的波长调控与转换，非线性光学晶体便是其中的“核心基石”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院今天（29日）介绍，我国科学家成功研制出最新款“中国牌”晶体——氟化硼酸铵（ABF）晶体，首次实现直接倍频真空紫外激光158.9纳米输出，将在精密制造、前沿科研等领域发挥重要战略作用，相关成果今天（29日）在国际学术期刊《自然》发表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果关注激光领域，KBBF这个名字或许大家并不陌生，这是我国科学家在20世纪90年代研发的“中国牌”晶体，相关性能领跑行业30余年无人超越。而科研团队介绍，最新研发的这种ABF晶体，可以做到在直接倍频真空紫外激光输出领域——输出波长、纳秒脉冲能量、转换效率三方面全方位刷新世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高原之上再攀高峰，耗时近十年打磨的新款“中国牌”晶体，如何服务国计民生？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/01/29/20260129064545798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院新疆理化技术研究所所长 潘世烈：ABF晶体是中国科学院新疆理化技术研究所通过原始创新，研制出来的一个从材料设计理论创新到化合物合成、晶体生长、器件研制、激光输出，具有完整自主知识产权的新材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起这种名为ABF（也就是氟化硼酸铵）的真空紫外非线性光学晶体，中国科学院新疆理化技术研究所所长潘世烈满是自豪。他说，这种新的晶体综合性能优异，是一种有重要应用前景的真空紫外非线性光学晶体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈：1995年，中国老一代科学家发明了KBBF晶体，在当时是全球唯一激光输出波长短于200纳米的晶体，一直到现在31年过去了，随着社会的发展，需要性能更加优异的材料出现，但到该晶体发现之前仍然是空白。我们继承老一代科学家的精神，突破关键核心技术，“十年磨一晶”，创制出今天的真空紫外非线性光学晶体ABF。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈介绍，ABF刷新了三项世界纪录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特定条件下，可以做到波长更短，直接倍频输出波长最短达到158.9纳米；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳秒脉冲能量最高，纳秒177.3纳米激光直接倍频输出能量高达4.8毫焦；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转换效率最高可达7.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来随着晶体生长和加工工艺的进一步优化，这些性能还将继续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/01/29/20260129064556981.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
激光？晶体？这些学术名词究竟是什么意思？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗来说，如果把激光器想象成“超级手电筒”，非线性光学晶体就是手电筒里的“核心魔法镜片”，能把普通激光“变身”成特殊波长的超强光束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈解释，由于激光本质上是“人为调控的受激辐射光放大”，那么非线性光学晶体便是让激光实现灵活波长调控与转换，推动激光技术落地应用的“核心基石”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈：激光是全球高新技术产业、前沿科学研究等领域的推动力和重要战略支撑技术。波长短于200纳米就叫真空紫外波段，它的光子能量高、光束质量好，而全固态激光器又有结构紧凑、稳定性好等特点，对精密加工、前沿科学等领域具有重大意义。激光的核心是材料，发现性能更加优异的材料这么难是因为有关键科学问题没解决，其中最重要的三个要素——带隙、倍频系数、双折射率难以平衡但又必须平衡，只有平衡之后，这个材料才具有优异的性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代初，国外已发现多款非线性光学晶体材料。1976年，美国研制出KTP晶体，这是全球首款实现商业化应用的非线性光学晶体，彼时晶体对中国实施禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏核心技术、研发经验和专业人才，中国老一代科学家自行组装激光器、测试设备，在一穷二白中自己动手创造科研条件，终于走出一条自主创新道路，先后研制成功LBO、BBO、KBBF等闪耀世界的“中国牌”晶体。2007年，中国也正式宣布停止对外提供KBBF晶体，打了一场漂亮的翻身仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈表示，科学的脚步不能停歇，高原之上再攀高峰，是这一代科学家对先辈艰苦奋斗成果的最好传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈：我们从源头出发，提出了氟化机制，在理论方面打造原始创新策源地。有了化合物，还要长出晶体，我们集团队之力攻克了晶体的生长技术和加工技术，从毫米级晶体长到厘米级，产出了国际上首个高效倍频器件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129064611408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ABF晶体的研发取得突破性进展，用优异的生长性能和多项刷新纪录的卓越属性，为保持我国在该领域的国际领先地位作出积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
性能如此卓越，这种晶体能在哪些方面发挥作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈表示，不管是服务于研究超导等领域的高端科研装备，还是助力制造强国建设的精密加工装备，抑或是为人类开拓原始创新领域，这种晶体都将作出重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘世烈：下一步，我们要做出激光器，做出一系列原创装备。有了前沿的、精密的装备，才能做出原创的成果，才能实现最顶尖的原始创新。中国现在正从制造大国向制造强国迈进，还有很多领域需要我们去引领需求、创造需求，而不是说西方国家有这个需求，我们就跟在后面跑。直接倍频产生短至158.9纳米的光源全球是没有的，我们会利用这一核心材料和技术来创造新的需求，比如未来的空间通信有一批“无人区领域”，我们要基于器件、材料，引领国际未来的重大应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016年首次合成ABF化合物，到如今使我国继续屹立真空紫外光学晶体关键材料领域最前沿，潘世烈团队耗时近十年打磨新款“中国牌”晶体，正是我国科学家加快打造原始创新策源地、加快突破关键核心技术、努力抢占科技制高点的生动实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院新疆理化技术研究所表示，科研团队将持续开展ABF晶体稳定生长技术、器件加工工艺及激光光源应用的研究，力争实现更短波长、更高功率的全固态真空紫外光源创新，为我国精密制造、前沿科研装备提供有力支撑。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_29_805377_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_29_805377_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:31:03 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>32岁猝死的程序员，代码中写着反996</title><description>&lt;p&gt;
2025年11月29日，广州视源电子科技股份有限公司（下称视源）的32岁程序员高广辉，在周末晕倒后猝死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“入院前仍要求携带电脑”“急救期间被拉进工作群”，去世近两个月后，因高广辉妻子杨女士写下的一篇篇回忆录，这场悲剧引发广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入高广辉的代码库，45个开源项目和7篇文档像是他的一本日记，记录了这位以代码为生的人的部分性格和想法，他希望程序员们能有所得，“请不要被上头的任务压得喘不过气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/01/29/20260129071827960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;想帮其他程序员省力&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
程序员之间流传着一句话：重复造轮子。指的是在明知有成熟解决方案的情况下，仍然从头开始写代码，做一些功能重复的框架、库、工具等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多拥有编程理想的程序员，会把自己写的代码，整理为能够实现特定功能的开源项目，并分享在开源社区，这个过程称为“造砖”。“造砖”就是为了后来的程序员不再“重复造轮子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/29/20260129071842954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高广辉的代码库&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据高广辉描述，BindAdapter是他第一次在开源社区分享个人项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高广辉本人介绍：“该项目旨在偷懒”，是将自己简化文件的方法分享出来，让更多程序员减轻工作量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MusicPlayer是高广辉造的第二块“砖”。这是一款音频播放器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如高广辉本人所述：该项目的意义，是方便其他开发者“开箱即用”“重复利用”，从繁杂的编程工作中解放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129071942429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网友、程序员在高广辉的程序里留言悼念&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在高广辉离世后，打开他的代码库“议题”页面，顶端新闻记者发现，不少网友、程序员连日来为他留言：愿天堂不再加班，希望程序员多为自己考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“请不要被上头的任务压得喘不过气”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该开源社区，VideoCalling几乎是高广辉花费最多心血的开源项目之一，据其描述，该项目的开发耗时一年多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在VideoCalling的文档里，高广辉写下心声：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这个项目开源的目的是帮助有关局域网视频聊天的程序员完成工作上的需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我并不希望来这里下载查看的同行只是拿来跑跑，完成需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我也希望你们能够从这个项目中学到什么，请不要被上头的任务压得喘不过气。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“希望你能有所得，要不然你永远是个搬砖工，这不是我希望看到的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多程序员眼中，开源是一个时髦且有情怀的词汇，始终伴有理想主义色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少程序员将自己的编程成果开源，只要遵守其拟定的“开源协议”规则，即可取得开源项目的完整授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顶端新闻记者注意到，高广辉的开源项目强调过一句话：“本项目是反996的，请谨慎考虑商用！”这源自他写下的开源协议——《反996许可证》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议中强调，只要遵守下列三项条件，即可免费获得高广辉作品的源代码、文件等授权，可复制、修改、商用、发布和再许可等：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.个人或企业对作品做出转发、修改、再许可时必须完整保留《反996许可证》；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.个人或企业所在地必须有完整的劳动法规用于保障员工权利，若无，则以国际通行规则为准；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.个人或企业不得以任何方式诱导、暗示或强迫其全职员工、兼职员工或独立承包人放弃、限制或削弱自身拥有的劳动权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名负责安卓前端开发的程序员告诉顶端新闻记者，《反996许可证》的大致意思，是禁止采用“996”工作制的公司，使用加入了此许可证的开源代码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，行业内大多数公司的绝大部分程序员，在实际工作中避免不了使用开源代码来减少开发时间，“如果因《反996许可证》而不能使用这些代码，会增加公司的开发成本，程序员此举其实是为了倒逼企业改变‘996’的工作制度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该程序员还说，现实中，《反996许可证》的精神价值远高于其实际价值：因为没有实际有效的措施来限制“996”企业使用这些开源代码，“就算‘996’企业使用加入了《反996许可证》的代码，该代码作者本人也并不知情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;视源：他是公司非常器重的管理层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高广辉的妻子回忆，2025年11月29日，高广辉早起后已感不适，在送医前，他甚至叮嘱妻子“带上电脑”，计划住院时继续工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，高广辉“抢救无效死亡”。病历上写道“程序员经常熬夜，工作强度大。”而猝死前一周的工作日，他最早到家时间为21：38，最晚为22：47。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猝死当天是周六，部门有4项工作任务到了截止日，他打开过公司OA系统。抢救期间，他被拉入了一个工作群内。死亡后，有不知情的同事发来消息，拜托他“要把这个改下”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据视源公布的一份文件显示，高广辉在2021年被列入该公司的核心技术人员名单。高广辉也在开源社区主页自我介绍：“cvte无线传屏团队招人，音视频开发相关。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开报道显示，高广辉归属于视源旗下子公司，但实际工作与业务管理均归属于视源。1月26日，顶端新闻记者尝试联系视源及旗下子公司广州视睿电子科技股份有限公司，未获回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体公开的一则高广辉妻子和视源谈判的录音，顶端新闻记者发现，该公司人员承认，工作上的担子一定是有的，他(高广辉)是公司非常器重的管理层，并反问高广辉妻子：难道生活中真的没有担子吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妻子回答：但他是被工作占满。强调高广辉不是被生活上的担子压死的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广州市黄埔区人力资源和社会保障局回复顶端新闻记者，高广辉一事正在调查中，调查时限60天，为保护当事人隐私，调查结果不会对外公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对“996”工作制等“内卷”“加班”问题，相关部门近年来已出台多项整治举措。政策落实到各地方后，多家大型企业如大疆、海尔、美的等相继推出“反内卷”措施：大疆强制员工晚9点下班，并进行“清场式”赶人；海尔抵制无效加班，反对“形式化出勤”；美的“严禁下班时间开会、形式主义加班”。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805375_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805375_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:30:56 GMT</pubDate><author>来源：顶端新闻</author></item><item><title>后悔“挥刀自宫”的加拿大与中国的“两弹一星”</title><description>&lt;p&gt;据加拿大广播公司、《中国国防报》等媒体报道，随着美加关系裂痕加深，卡尼政府正在重新考虑采购美国88架F-35战斗机的计划。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070613291.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国驻加拿大大使皮特·霍克斯特拉则在1月26日发出威胁，如果加拿大拒绝采购F-35，美国将调整美加《联合防御协议》，美军战机将更频繁进入加拿大领空执行任务，不会提前跟加拿大沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫不沟通就进入别国领空，这不就是侵略吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了就是：你不买我战机，我就入侵加拿大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但凡霍克斯特拉对加拿大主权有半点尊重，作为一名大使，他也不能说出这种逆天言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多加拿大网友呼吁驱逐这名美国大使，他以为自己是总督吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大《环球邮报》报道，加拿大军队近期针对美国“军事入侵”进行了模拟演练，并制定了应对策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;活久见，加拿大在提防被美国入侵，而它们都是北约成员国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见特朗普把这位最亲密、最顺从的邻居逼到了什么地步？要造反了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，F-35采购计划是怎么回事？加拿大挥刀自宫又是怎么回事？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070416527.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该计划被称为“未来战斗机能力”，始于2010年的哈珀政府（保守党），加拿大准备向洛克希德.马丁公司采购65架F-35战斗机，用于替代CF-18机队（80年代服役）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，哈珀政府被爆出黑箱操作丑闻（绕过招标程序），引发极大争议，因此该计划搁浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年，二傻加拿大从三傻澳大利亚购入25架老旧F/A-18战斗机，替代更加老旧的CF-18。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，特鲁多宣布向全球招标。法国达索、欧洲空客、瑞典萨博、美国波音等公司在经过6年竞争后，最终被选中的仍是洛克希德·马丁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，特鲁多宣布投入190亿加元（1加元约为0.73美元），采购88架F-35战斗机，2026年初开始交付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，卡尼上台后，因美国对加拿大发起关税战，以及特朗普多次扬言要将加拿大变成“第51州”，加方就要求重新审查合同草案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大官方依据是：2025年6月，审计部门发现采购价已攀升至277亿加元，再加上汇率、配套设施、基地改造等成本增加，交易价格将接近332亿加元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在2024-2025年度，加拿大整个国防预算也就338亿加元（约246亿美元，历史最高纪录）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正常人的思维是：采购当然要选择性价比更高的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典萨博“鹰狮”E战斗机，就完全可以满足加拿大空军日常巡逻、北极监视、海上安全保障及低强度作战等常规任务需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萨博公司2025年报价：72架“鹰狮”E战斗机约为43.2亿加元，而且每年可节省至少20亿加元的运维支出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典方面将在加拿大设厂，可为当地创造12600个以上就业岗位 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典还同意开放源代码以及部分关键技术。这意味加拿大将拥有对战机的管理权限，避免了战斗机在关键时刻被美国锁死的风险，这才叫国防主权。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070415937.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，“鹰狮”E战斗机特别适合北极环境，它的设计初衷就是为了确保能够在极端严寒条件下起降、作战。比如在结冰的高速公路上起降、五六个普通技师就能在一小时内换好发动机……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而F-35就很娇贵，平时要有特别的机库、执行任务时要看天气条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较之下“鹰狮”才是加拿大的最佳选择。更何况，瑞典是北约国家，不用担心这款战机会引发西方盟友的不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼叫停采购计划，就是基于这种正常思维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而把目标锁定在F-35的人，是那个“生于深宫之中，长于妇人之手，未尝知劳，也未尝知惧”的小特鲁多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070416670.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，他将订单交给美国，是想用这么大一笔冤枉钱去孝敬拜登。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不止钱的问题，他等于将加拿大未来的空中主权交给了美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小特鲁多败家败得很彻底，但对于个人，谁知道洛克希德·马丁给他多少“决策费”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;88架F-35，根本不是正常交易，美国大使发出的入侵恐吓已经证明了这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强买强卖到这种地步，跟欺行霸市的黑社会有什么区别？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话说回来，造成加拿大战机困境的根源在于它自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，加拿大并不是纯粹的傻大个。它在军工方面还是有点东西的，尤其是战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人可能不知道，加拿大曾打造出了属于自己的先进战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070415949.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最著名一款是CF-100“加拿大佬”（Canuck），共生产692架，它除了是加拿大皇家空军主力战斗机（1952年服役），还出口到欧洲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而最为顶尖的是由阿芙罗加拿大公司（Avro，已倒闭）制造的CF-105“箭”式战机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这款超音速截击机于1953年开始研发，设计初衷是为了拦截穿过北极地区的苏联远程轰炸机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070415350.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高速度超过2马赫，升限超过15000米，具有高度敏捷的机动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机体采用了钛合金和先进复合材料，强大“奥伦达 易洛魁” （Orenda Iroquois）发动机由加拿大技术团队自主研发，是当时世界上推力最大的喷气式发动机之一。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070416261.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1957年10月4日，当第一架原型机RL-201驶出机库时，有12000多名观众聚集在阿芙罗停机坪上，见证这款“未来战机”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大人为自己的军工感到自豪，而不是后来的LGBT。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“箭”式战斗机于1958年3月25日成功首飞，表现完美，引起了美国和苏联高度关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1957年，约翰·迪芬贝克当选加拿大总理时，他是支持将“箭”式战斗机进行量产的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，美国和加拿大亲美派内外勾结，向他施加了巨大压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国忽悠迪芬贝克政府，防御苏联轰炸机主要依靠导弹，而不是截击机。美国愿意为加拿大提供BOMARC导弹系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲美派则在内部用经济成本太高为由（一架战机成本800万加元），要求迪芬贝克停止进一步研发以及量产“箭”式战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070416400.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1959年2月20日，迪芬贝克政府突然宣布取消“箭”式战斗机所有项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;飞机和发动机必须拆解、报废，技术文件、设计蓝图被全部销毁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原型机被切割，连生产模具都要用焊枪切碎，当废品卖掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一天被称为加拿大的“黑色星期五”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿芙罗公司14000名多员工全部失业，相关产业人数为12万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多工程师放声痛哭，他们无法接受政府毁掉了加拿大的工业明珠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至今，加拿大挥刀自宫的原因仍是不解之谜，说法有三：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、加拿大资本集团（买办）想采购美国导弹和战机，从中赚取巨额差价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、加拿大担心敏感技术资料和样机结构落入苏联间谍手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、美国既想摧毁加拿大军工，又想招纳阿芙罗公司的顶尖人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论原因是什么，这一刀的结果都一样：加拿大丧失了先进战机的设计和制造能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，美国国家航空航天局（NASA）负责人飞往多伦多，根据手中名单，直接带走了32名阿芙罗公司核心工程师，他们成为了NASA绝对的业务骨干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他美国军工企业、航空企业也到加拿大招募工程师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大从此就变成了一个卖飞机零部件的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，不断有加拿大学者发现，说“导弹时代不需要战斗机”的美国，却在不断要求加拿大采购美国战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但发现了这个“惊天秘密”又有什么用呢？割都割掉了，还想长出来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最令人发指的是，当加拿大将空中安全交给美国后（加入北美防空司令部NORAD，指挥权属于美国，加拿大人只能当副司令，而这位副司令只对美国参谋长联席会议负责），美国如今居然威胁入侵加拿大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国反过来指责加拿大如果不买F-35，那就是在削弱北美防空能力。所以，美军战机要随时进入加拿大“应对威胁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无远见的迪芬贝克政府，酿成了历史性的错误，代价只能由加拿大的子孙后代承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当初说什么经济压力太大，只能放弃自主生产战斗机。今天呢？面对美国的狮子大开口，加拿大买也不是，不买也不是，被动至极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多加拿大人很后悔。2017年，他们还在打捞被扔进安大略湖底的“箭”式战斗机机体，想重温这段自豪又痛心的历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得当年我们在推进研制原子弹时，1963年，就有著名作家在香港报纸发文，标题为《要裤子不要核子》，还有《制核弹，无益加有害》等文章，劝中国要放弃原子弹，因为中国经济还很落后……&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129070415778.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先辈们要让中国拥有核武器的坚定决心，根本没有被这种貌似百分百正确的舆论压力所影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人克服一切困难，终于拥有了原子弹！然后是氢弹、人造卫星……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫高瞻远瞩？这就叫高瞻远瞩。今天的中国人仍在享受这份红利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而鼠目寸光者，只配成为历史的笑话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看今天痛苦挣扎的加拿大，当年它挥刀自宫的悲剧命运，不就是最好的证明吗？&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1592088</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1592088</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:21:06 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>“这些美国软件，法国官员禁用”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】美国总统特朗普对欧洲发出的一系列威胁，已导致美欧关系降至低点，使欧洲产生强烈的危机感。据“政客新闻网”欧洲版1月27日报道，法国政府数字化部际管理局（DINUM）的发言人表示，法国将禁止公职人员使用美国软件进行视频会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这名发言人称，法国总理办公室已准备一份通知，要求政府官员停止使用包括Google Meet、Zoom和Teams在内的美国视频会议软件，改用法国自行开发的视频会议软件Visio。该软件由DINUM设计，托管在法国公司Outscale提供的基础设施上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人透露，相关通知将在“未来几天内”发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政客新闻网”指出，这意味着，法国政府正试图将各项活动转移到本土技术平台上，欧洲对过度依赖美国服务的担忧正与日俱增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国公务员和国家改革部长级代表达维德·阿米尔25日接受法国《星期日论坛报》采访时称，为了摆脱对美国的依赖，法国致力于2027年之前在政府部门内全面推广“100%法国研发”的视频会议软件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿米尔表示：“我们必须逐步摆脱对美国以及更广泛的非欧洲工具的依赖，随着安全自主的云解决方案出现，我们在敏感数据存储方面已经开始这样做。我们必须坚定不移地推进这一转型过程。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128221014906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国巴黎，爱丽舍宫&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《费加罗报》指出，由于美国已不再是欧洲的“可靠盟友”，数字主权成为法国重点关注的问题。法国自行研发的视频会议软件Visio已在4万名员工中进行测试，其中包括多个政府部门以及一些附属机构，该软件旨在确保法国官员“在任何情况下都能安全通信”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政客新闻网”称，DINUM的目标是覆盖25万使用者。该部门表示，将监督过渡期的执行情况，可能在未来几个月内屏蔽其他视频会议软件的流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，法国已要求公职人员使用政府运营即时通信软件Tchap，理由是WhatsApp和Telegram等外国通信软件“并非没有安全漏洞”。Tchap是DINUM和法国国家网络安全局（ANSSI）联合设计的即时通信软件，旨在保护法国行政部门内部的通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国24新闻台1月24日发文指出，在数字时代，通信、医疗基础设施、银行业务等方方面面都在复杂的数字框架内运行，但当前欧洲高度依赖美国的数字服务。例如，欧洲大部分数据都存储在美国的云服务上，亚马逊、微软和谷歌等美国企业占据了欧洲市场三分之二以上的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲议会的一份报告估计，“欧盟超过80%的数字产品、服务、基础设施和知识产权都依赖于非欧盟国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，随着美国特朗普政府图谋夺取格陵兰岛、威胁对欧洲加征关税，欧盟开始重新评估与美国的盟友关系。欧盟担心，对少数美国供应商的依赖使得欧洲公共和私营领域都面临极高的主权风险，技术故障、地缘政治争端或恶意行为都可能造成“广泛而严重的影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国24新闻台称，欧盟正在寻找美国软件和服务的替代方案，法国、德国、荷兰和意大利等国已增加对开源平台的投资。一些服务机构正在向欧洲提供数字替代方案，用欧洲本土供应商替代美国科技企业的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，欧盟也承认，短期内无法摆脱对美国科技公司的依赖。“政客新闻网”去年6月获取的一份欧盟数字战略报告草案指出，“脱钩”是不现实的，“整个技术价值链上的合作仍然十分重要”。这意味着，现在欧盟依然需要与美国和其他国家的科技合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典RISE研究所高级研究员约翰·林奥克（Johan Linåker）表示：“欧洲政府和政策制定者需要意识到风险的存在，了解潜在的后果，并将数字基础设施视为关键资产。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805365_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805365_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:36:18 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>斯塔默表态：“从黄金时代坠入冰河时代”，不能再这样</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】1月28日下午，英国首相斯塔默乘机抵达北京首都国际机场，开启为期4天的访华行程，这是英国首相时隔八年再次访华。据英国广播公司（BBC）报道，斯塔默在飞机上表示，他希望采取“全面且连贯”的对华政策，避免两国关系“从黄金时代骤降至冰河时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默在飞往北京的途中对媒体表示，此次访华行程将为英国带来经济利益，“这么多英国公司首席执行官随行，这表明存在商业机遇”。约有60名英国商界和文化界领袖跟随斯塔默一同访华，涵盖金融、医药、制造业、文化、创意等英国优势领域，其中包括汇丰银行、葛兰素史克和捷豹路虎等企业的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默没有透露访华期间将讨论的议题，他表示：“与中国接触的部分原因在于，我们能够就双方存在分歧的问题进行讨论，同时推动我们达成共识的议题向前发展，这就是我们采取的做法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中英关系，斯塔默在飞机上强调，他希望采取“全面且连贯”的对华政策，“不能再从黄金时代翻转到冰河时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128192447620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月28日下午，英国首相斯塔默乘机抵达北京首都国际机场&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC分析称，英国首相上一次访问中国，还要追溯到2018年，当时中英关系仍处于“黄金时代的余波”之中，但两国关系在此后八年里逐渐疏远。斯塔默本次访华意在重启中英关系，他想要向英国公众强调，中国是当今世界不可忽视的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》指出，美国总统特朗普对盟友丹麦的自治领地格陵兰岛发出吞并威胁，使得英国等欧洲国家与美国的关系恶化，欧洲担心，美国可能不再是“可靠的合作伙伴”。紧张的地缘政治局势促使许多西方国家重新转向中国，寻求发展与中国的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦国王学院的中国研究教授克里·布朗对路透社表示，斯塔默此次访华的重点议题之一，将是“双方如何看待美国和特朗普当前的行为和姿态”。他指出，在人工智能、公共卫生和环境等一些全球性问题上，英国如今的立场反而可能更接近中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相办公室此前表示，在全球局势日益动荡、海外事件持续对英国民众产生影响之际，斯塔默将“以英国国家利益为重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名英国政府消息人士强调：“对中国视而不见、拒绝接触将是严重的失职行为，这将使英国更加不安全，让我们错失机会，并削弱我们在卫生、气候等领域应对全球性挑战的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟随斯塔默出访的英国商业与贸易大臣彼得·凯尔表示，过去近十年里，英国一直没有认真对待与中国的关系，没有抓住与中国建立更好关系的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯尔称：“我们希望看到两国之间的贸易蓬勃发展。从金融服务到先进制造业，再到全球能源转型，英国的优势与快速发展的中国经济日益契合。政府的首要职责是保障安全，保护自身安全的最佳途径是积极接触和务实合作，而非关闭大门。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《观察家报》注意到，除了凯尔外，英国财政大臣里夫斯、首相国家安全事务顾问鲍威尔、新任英国驻美国贸易与投资特使瓦伦·钱德拉也是访华代表团成员，这表明斯塔默此行的核心目标是推动经贸合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国路透社认为，英国期待与中国建立更加紧密的经济和贸易联系，以帮助兑现斯塔默通过投资公共服务和经济来提高英国民众生活水平的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国皇家国际事务研究所所长布朗温·马多克斯表示，斯塔默正试图在中、美、欧这三大段关系中谨慎行走，“试图从三角关系的一个过渡到另一个，同时又不想冒犯到任何一个”。分析认为，此次访华行程表明，斯塔默政府正在多重不确定性中谨慎“分散押注”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中英互为重要经贸伙伴。长期以来，在两国领导人的战略引领下，中英经贸关系保持健康稳定发展。2025年，中英双边货物贸易额达到1037亿美元，服务贸易额有望突破300亿美元，双向投资存量近680亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人郭嘉昆1月28日表示，当前国际形势变乱交织，中英作为联合国安理会常任理事国，双方保持沟通，加强合作，符合两国人民共同利益，也有利于促进世界和平稳定与发展。斯塔默首相此访是英国首相时隔8年再次访华。访问期间，中国领导人将同他举行会谈会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。斯塔默首相还将访问上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆说，中方愿以此访为契机，同英方增进政治互信，深化务实合作，共同开启中英关系健康稳定发展的新篇章，携手为世界和平安全与稳定作出应有努力和贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805355_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805355_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:24:34 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>楼市分化、利率走低，中国居民财富会流向哪里？</title><description>&lt;p&gt;
过去五年，中国房地产市场经历了一场罕见的深刻调整，房地产在家庭财富中的作用发生本质转变。与此同时，随着银行利率持续走低，居民理财收益下降，存款“搬家”现象呈加速趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在资产配置的十字路口，普通人何去何从？当房地产普涨时代落幕，什么样的房产能够穿越周期、实现保值增值？股市能否接棒楼市，成为居民财富增长的新引擎？在避险情绪中屡创新高的黄金还能涨多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《思路打开》对话中国首席经济学家论坛理事长、广开首席产业研究院院长连平，深入解析中国的楼市、股市和居民资产配置的逻辑重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714175454433&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
【对话/连平&amp;amp;王慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：连平老师您好，今天想从房地产开始，跟您聊聊中国居民的资产配置问题。过去五年，中国的房地产经历了一场罕见的深刻调整。2026年中央定调要“着力稳定房地产市场”。这个“稳定”是什么意思？是指市场完成探底开始企稳，还是说市场正在以平稳的态势逐步寻底、筑底？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;从物理的角度来看，“稳定”是一种水平运动。从房地产市场本身来看，我认为目前至少应该是结束或者停止向下的过程，也就是说，要结束探底的过程，然后进入横盘筑底阶段。这可能是“稳定”真实的含义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在从成交量、价格、工程推进力度等方面来看，房地产依然还在寻底。尤其是房地产投资的探底幅度还比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，全国房地产开发投资同比下降10.6%，2025年增速继续下滑，全年下降17.2%。这表明，到目前为止，房地产市场依然还没有结束探底的过程。虽然近期上海等一些城市的部分数据出现了反弹，但这个趋势还不明显。换句话说，到目前为止还没有出现一种趋势性的反弹。我们认为，这种情况可能还会持续一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你刚才所说，这次房地产市场调整已经经历了五年左右的时间，从过去世界各国，尤其是一些大中型经济体的运行情况来看，当房地产市场走过一个很长的发展过程，往往会伴随着人口数量的变化、老龄化等重要因素出现大的调整，这个调整周期大约是五年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：这是世界的普遍规律？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，世界上一些主要的国家都差不多。对中国来说，房地产是一个非常重要的市场，规模巨大，经历了几十年的增长，而且某些阶段增速还非常惊人，所以调整幅度较大、持续时间相对较长的可能性比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，“十五五”时期的前两年或三年，可能还是房地产市场寻底之后筑底的过程，然后会进入一个相对平稳运行的阶段。这个时候才可以称之为“企稳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：现在的普遍情况是，买家不敢出手，怕出手之后房价再降，卖家也不太好卖，因为一方面买家比较少，另一方面现在的价格也确实比较低，这样就导致成交量上不去。而市场止跌企稳的信号一般是按照“量、价、预期”这样的顺序出现。成交量先复苏，价格企稳，然后预期才能够扭转。您认为接下来政策从哪个环节发力才能更好地稳定房地产市场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为政策无非是两方面，第一是刺激需求，第二是增加供给。目前的市场有点像围城，一边是一部分人拿着钱准备买房，他们有需求，但是又怕时机把握不好，还在那观望。另一边还有一批人，他们准备卖房，但是在目前这种情况下，以什么样的价格出售，对他来说还是非常犹豫的。目前来看，这两类人的行动都不是十分积极，有需求，但更多的是观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求是很重要的，在这样的情况下，我认为政策应该继续在相关的领域进行刺激，取消一些限制性措施，推动需求释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128093855950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年12月，民众在北京一售楼处了解楼盘信息。 &lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，房地产市场这种买涨不买跌的心理状态，未来还是非常值得关注的。真正愿意出手的，还是需要看到市场出现明显的变化，也就是需求释放出来了，成交量上来了，他们才会出手。而这种变化必定会带来价格的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全国房地产市场的情况非常特殊，它是一种非对称的状态。有些地方有需求，但是供给相对比较短缺，成交也上不去。而另外一些地方供给很充裕，大量的库存放在那边，但是需求不足，市场也做不起来。现在全国就是这样的情况，差异化比较明显。只有少数城市，比如上海、深圳、北京等地是有需求，但供给不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个阶段，我们要想办法增加上述这些城市的供给，使得供求关系能够相对平衡，甚至于稍微偏紧一些，让住房价格能够涨起来。这样一来，买家才会出来。因为当市场价格出现上升之后，给市场的信号、预期是非常清晰的：这个时候不买，未来房价上去了，用这个价格就买不上了。这样就有可能带来成交量的上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，一些大城市的政策会更引人关注，大城市的成交量上去之后，会影响到其他城市。因为大城市是“领头羊”，表明了变化运行的趋势，这种趋势给大家的信号非常明确：房地产已经触底，房价开始逐步回升。在这样的预期之下，全国很多其他城市也有可能出现需求释放的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您刚刚是从供需两端来进行分析的，现在有这样一种观点，说我们的供给是过剩的，需求可能不足。因为中国城镇化的速度在放缓，人口总量开始下降；少子化、老龄化的现象日渐明显。现在城镇住房套户比现已经到了1.1，平均每户家庭有1.1套房子。在这样的情况下，很多人就认为房子已经过剩了。您怎么看这种观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;从总量来看，中国人均居住面积在全球属于中等偏高水平，我们住的房子已经比较宽敞了。中国基本上已经解决了住房问题，目前最大的问题是差异化，不同的城市供求关系截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面我们提到，比如上海这类大城市，它的需求很旺盛，但是供给明显不足。而在很多中小城市，更多的情况是供给非常充裕，但是需求不足。我认为这种情况在未来可能会长期存在，因为人口总量下降、老龄化这些长期趋势摆在那里，短期是改不了的。而且还有一些问题正在形成和发展的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还出现了一个新的趋势，随着新质生产力的发展，一些重要的地区会形成金融创新中心，比如国家现在已经明确，建设北京（京津冀）、上海（长三角）、粤港澳大湾区国际科技创新中心。以前提到创新中心往往是某个城市，现在则强调区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新质生产力的发展，高新技术产业也在聚集，相关企业聚集在一起能降低成本，提高效率。现在已经出现这种状况，大量的高新技术产业正在向京津冀、长三角、粤港澳大湾区流入和集中。这必然会带来各类技术人员和专业人员的聚集。也就是说，产业聚集带动了新的人口的聚集，而这些人口还不是普通的劳动者，是具有一定技能水平的中高端人群。同时，在三大区域之外，还有很多省份，尤其是中部和南部地区一些省份，也会出现更多人口向省会城市聚集的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能是未来基本的运行方向。在这样的情况下，三大区域和一些省会城市依然会是房价比较坚挺的地方，也是住房需求持续增长的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/27/20260127181858840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年4月19日，上海，购房者观看房产中介橱窗内高端二手房源。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：结构性分化，人口会往大城市聚集，往一些主要的城市群聚集。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;不光是最大的城市，这个区域范围内的一些中小城市，可能同样会有人口的流入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：这些人口流入，尤其是您刚才提到的技术性人才，是不是会对改善型住房和生活质量提出更高要求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，这部分人其实就是所谓的中高端人群，他们的占比较高。由于高新技术的发展，这些地区中高端人群的聚集可能比其他地方要来得明显。这些群体会产生对高质量住房、改善型住房的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：按照这样的趋势来看，中国房地产普涨的时代已经过去了，我们进入到一个结构性分化的新阶段。在这样的新阶段之下，个人做买房决策的时候，不管是自住还是投资，有哪方面的因素是必须考虑的？未来什么样的房产才能实现保值增值，才能被称为“优质资产”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我们国家现在的政策是比较明确的，坚持“房住不炒”。但是“房住不炒”不等于买房人就不用考虑它的保值增值了，毕竟房产是大部分人个人财富中最主要的构成部分，就算是自住，大家也希望能够保值增值。而且随着时间的推移，房龄长了，价格也往往会出现下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，影响房产保值增值主要有三个因素，第一是核心城市，第二是核心地段，第三是核心房产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么理解？核心城市就是我们刚才讲的，这个片区的人口总体是流入的，整体发展水平比较高，这里有一批城市属于核心城市，比如长三角的上海、苏州、杭州，它们的特点比较明显，相对来说房价会比较坚挺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，如果你已经在这个城市了，那你要考虑的就是怎么在这个城市里进行选择？所谓“地段，地段，还是地段”，好的地段交通便利，环境比较优良，管理等各方面比较成熟，可以说是核心中的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三就是核心房产。你要考虑到你所居住、购入的房产，它应该具有比较好的现代化设施。换言之，你在选好了核心地段之后，尽可能不要去买那些老旧的房子，尤其是那些没有好设施，又不方便改造的房子。还是要尽量去购买质量比较好、技术含量比较高，能够代表未来趋势的房产，它的保值增值能力会更强一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：大家应该都想买这样的房产，可以在自己的能力范围之内，尽量去选核心的城市、核心的地段和核心的房产。那么，除了大的城市群、人口流入的城市之外，其他地方的房地产发展又会呈现出一种怎样的态势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;它们的供求关系肯定不如那些主要的城市、核心的城市，将来应该会有比较大的调整。在全国范围内，有些地区可能受到规划等各种因素的影响，导致目前的库存非常高，需要很长时间来进行消化。有些地区管理得比较好，供求就相对比较平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：对，所以也想跟您聊聊收储的问题，这是一个非常重要的去库存的方式。现在国家提出鼓励收购存量房用于保障性住房。收储对于北上广深这些大城市来说，确实是可以盘活一些存量房的。但对于很多人口净流出的城市来说，会不会收上来也租不出去，反而还加重了地方政府的财政负担？您怎么看这些问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;这个问题确实是存在的，如果不做认真仔细的分析，就可能盲目收储。我认为收储还是要以需求为导向，因为你先期一定会投入部分的财务资源，这些钱投下去，如果没有选好地方，没有需求，最后就会带来损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才你也提到，那些重要的经济发展区域，人口流入情况相对会好一些、多一些，它们可能会产生这方面的需求，而需求的规模、投入的资源也是可以通过实地考察进行分析、测量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多地方都是按照一个省来运作的，比如由省里判断更多的资源投向哪些城市、哪些地区。我认为这都要从需求出发，来确定资金的运用方向和投入规模。投入太大也不行，如果需求就这点，过多的收储到时候派不上用场，还会引起新的浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：从需求出发，我们可以解决在哪儿收，收多少的问题，那用什么价格来收储呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;肯定是差异化定价，因为不同地区的供求关系是不一样的，发展水平也是不一样的。差异化定价机制需要建一些模型，把人口流动、地区成交历史，以及现在的价格运行状况等各种因素结合起来进行判断，最后明确引导出一个价格。这同样需要很多脚踏实地的研究和分析工作。同时，还需要有第三方评估机构评估这些定价机制是否合理。这样，它的价格偏离度就会小一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：那收储价格应该是低于市场价，还是和市场价持平，抑或高于市场价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;那就要看这个市场的供求关系了，供求关系紧一点，定出来的价格可以比市场稍微高一点。总而言之，还是要从供求关系出发，来最终确定它的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：房地产已经进入存量时代，那是不是也意味着在未来一段时间内，二手房的交易会越来越多？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，因为现在整个库存也比较大，不可能再有大规模的住房建设，除了刚才我们提到的一些核心城市，它们可能还会有一系列的需求。对于全国大部分城市来说，已经不需要再大规模地建新房了，未来可能更多的是改造，对比较传统的一些住房进行格局改造，让它成为新型的、更好的、符合大家需要的住房。我认为，将来新型城市改造的空间还是蛮大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/27/20260127182352523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月27日，江苏淮安某建设中的楼盘。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：当二手房成为市场交易主流的时候，会给房地产市场的定价机制、开发商的商业模式，以及政府的调控思路带来怎样的变化？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;主要的一个方向就是市场化。因为二手房和新房不一样，影响新房定价的因素比较多，比如说土地的交易、有关政策的限制，以及一些其他成本等。但是二手房就不同了，因为都是业主的手里的资产，它由个人、由业主来定价，他可以根据自己的需求、判断甚至需要来定价，比如说他急需用钱，那可能很快就成交了。所以二手房相对来说市场化程度比较高，比较敏感，定价也相对来说更贴近实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着房地产市场化的程度越来越高，开发商的商业模式，以及政府相关政策的制定和管理，也都要更多地朝着市场化的方向去推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对新房价格的管理可能比较方便，现在很多地方的新房价格是需要地方政府来批的，政府的建议甚至对价格的确定过程都会产生影响。但是二手房不存在这个问题，政府只能用市场化的方式来调控，包括利率、首付比例等。过去某些城市对二手房市场的调控力度是非常大的，比如在上海，房地产市场比较火热的时候，二手房首付比例最高达到七成，现在这个比例降下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：“十五五”规划建议还提到了一点，要清理住房等消费不合理限制性措施。您认为在住房消费上，哪些限制性措施应该是被尽快清理的？哪些是可以在未来五年中逐步被清理的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;目前的限制性措施可以分成两大类，一类是显性的限制，比如限购、限售、限贷、限价，所谓“四限”，这都是非常清晰地摆在明面上的。还有一些限制性措施和户籍、公共服务等绑定，这些就比较复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在的情况来看，大部分城市所谓的“四限”基本上已经放开了，但是对于一些重要城市，如上海、北京、深圳，还存在部分限购措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为未来的政策思路可能和我们前面谈到的一个观点相吻合，即要刺激重要城市的供求关系，让它活跃起来，成交量上去，即使价格出现一定的上涨，也不必把它看成坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多地方担心房价上涨，但价格不上涨，市场要恢复几乎是不可能的。成交量上去、价格有一定幅度的上涨，市场才能逐步活跃起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，未来相关政策的限制应该逐步减少，比如有些城市的限购措施，或者首付比例偏高，要尽快进行调整或取消。此外，从中长期来看，那些和公共服务、户籍等问题绑定的限制，也应该尽快把它降低到一个比较低的水平，甚至取消，这些措施可以在未来三五年中不断地推进。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您认为未来五年，北上深这些城市的限制性措施，比如限购，有可能都取消吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;很难。比如上海到目前为止还维持着限购。北京推行了一些相关措施，符合条件家庭不再限制五环外购房套数，这些措施有一定的效果，但总的来说效果不大，因为五环以外本身就是一个成交相对来说比较淡的区域，供求关系在这个区域没有太多的表现，关键的问题还是在五环以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您认为这些城市可能会部分放开，但是全面放开还有一定难度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，全面放开有一定的难度。关键问题在于，像上海这类城市房屋供给不足，如果供给能够比较充裕，能够及时跟上，价格就难以出现大幅度上升，这个时候才有条件取消更多限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：我注意到，最近外媒关于中国房地产的一些爆料引起了广泛的讨论。主要涉及三个方面：房贷贴息、个税抵扣提升、住房交易成本降低。您认为这些措施未来能否真正落地？如果落地，会在多大程度上提振我们的房地产市场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;国外有这方面的实践，其实我们有些城市也在尝试，比如说有的城市提高税收扣除比例。这些措施推出之后，对于当地市场的活跃产生了积极作用，因为买房人月供的压力减轻了，对金融机构的经营也有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为这些措施未来是有可能更大面积实施的，关键要看中央有关管理部门的态度。现在很多地方所做的尝试，并不是中央政策很明确地要求的。但未来，如果市场筑底过程继续，没有明显出现好转，那更多城市推行这些措施的可能性也是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128095018741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月，居民在上海浦东新区房地产交易中心办理相关业务。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：对于房贷贴息，现在很多人关心的是，贴息是不是只针对增量而不针对存量？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;现在某些地区所推行的房贷贴息都是针对增量的，因为存量是很大的规模。对于增量房贷贴息，比较保守的计算是一年不超过1000亿，但如果对存量房贷贴息，这个量就很大了，这肯定是需要认真考量的。是不是有这么多资源，以及这些资源投下去之后，是不是会产生预期的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的情况来看，只是对增量房贷贴息，并且只在一部分地区实施，它所产生的效果应该来说是有限的。但是如果要全面推广，就会涉及地方政府的财力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：我们看到最近银行都已经开始当“房东”，直接下场卖房了。市场上出现了一批低于市场价格的“银行直供房”。这些房子有什么特点？和法拍房有什么区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;银行这些房产都是它的抵押物，客户贷款之后无法归还，就违约了，抵押物被银行收掉，产权归银行所有。原来通常的做法是法拍，法拍的问题是流程比较长，环节比较多，成本相对较高，价格灵活性较差。对法拍房，银行有点等不及了，毕竟经过房地产市场连续五年的调整，银行体系内积累的抵押物房产的量越来越大，如果不变现，等它达到相当的规模，对银行体系来说是一种不小的风险。所以银行需要及时地处置，让它变现。即使变现比例可能不太高，但不管怎么说，钱收回来之后就可以进行新的经营，或者处置一些不良资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对银行来说，目前很需要这样做。对于市场来说，“银行直供房”和法拍房明显的区别是，它的价格相对偏低，因为银行会根据实际需要调整价格，让房产很顺利地出手，这是银行的一种策略，也让一批价格低于法拍房的房产进入了市场，这对购房者来说无疑是一个可以捡漏的机会，因为它的价格便宜，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，它几乎没有产权方面的风险，因为这些房产是银行卖给你的，是银行的抵押物资产，其产权毫无疑问都在银行手里，由银行过户给买家，处理过程会非常简单。价格比较好，交易过程又比较安全，这不是挺好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：“银行直供房”基本上都是断供的房子，被银行收回来再卖出去。那什么样的房子才会被断供呢？所以我们购买“银行直供房”之前是不是也得好好判断，到底哪些房子是可以捡漏的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;当然，这些都是具体的个案，购房者要自己去把握这个房子好不好。“银行直供房”包括各种类型的房子，有些可能是原来的买家收入比较低，就断供了。也有一些是企业老板破产了，但他原来住的房子是挺好的房子。这些情况都有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：“银行直供房”有个特点，它们一般来说都是低于市场价格，而且低得很多。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;它如果成交的话，价格相对来说是比法拍房更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：可现在二手房市场本来就比较低迷了，“银行直供房”的价格会不会再冲击二手房市场的价格？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;实事求是地说，应该会对二手房市场价格产生一定的影响。但是我个人觉得不至于带来很大的影响，因为“银行直供房”的类型、地段、状态可以说是五花八门，这种情况下，这些房产基本都是个案，并不是集中批量地销售，这样带来的压力相对比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_4&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：这几年居民加杠杆的意愿是非常低的，大家不仅越来越爱存钱，很多人还会选择提前还贷，这就导致银行净息差收窄，压力比较大。前段时间六大行集体停售五年期大额存单，三年期产品的利率也普遍降到1.5%至1.75%，这种双向困境怎么解决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我们的利率在2016年以后每年都有一定幅度的下调，这点不同于美欧，他们在2020年受到疫情冲击后，利率曾经下降，但之后又大幅上升。而我们是持续下降，现在的利率水平已经降到了历史最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对居民来说，在银行存款或者购买银行的理财产品，它目前的收益率都是比较低的，历史上也很少见到这么一个低水平的状态。而对银行来说，利率如果持续下跌，商业银行的净息差就会进一步收窄。2025年，商业银行净息差已降至1.42%，虽然比很多发达国家银行高一点，但问题在于，中国的商业银行利息收入以外的服务收入是比较少的，而美国、欧洲、日本，甚至中国香港的商业银行，都有较高的收费业务收入，内地在这方面相对来说管得比较紧一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对中国的商业银行来说，净息差至关重要。这就是为什么我们的货币政策在降准降息这个问题上，首先考虑的是降准，然后再考虑降息，并且降息的幅度相对来说比较小，前一段时间都是0.25个百分点，一年也可能就降一次或者两次。预计未来有可能还会降，但幅度仍然比较小。央行对如何维护商业银行的运行环境是有充分考量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才你也提到，现在还有一个很重要的问题，就是银行的信贷增长明显放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：大家不爱加杠杆了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，几年前，商业银行的信贷增速还在两位数以上，现在已经降到了6%左右。2026年，随着基础设施建设投资等方面的需求有所改善，加上房地产不大可能再出现大幅度持续的下行，居民购房所需的按揭贷款可能会企稳，信贷增速可能会有所反弹，预计会在6%-8%这个区间波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信贷增速涉及到银行贷款增量的规模，如果净息差收窄，信贷规模又上不去，对商业银行来说确实是有压力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128093544954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年7月，上海，银行推出定期存款利率吸引储户。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：前一段时间在中国首席经济学家论坛年会上，也有经济学家提到我们2026年可能会进一步降准降息。您刚才说我们现在的利率已经处于历史较低水平，您认为这种低利率的环境会长期持续吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为，至少在“十五五”时期，基本还是会处在这样一个状态之中，利率水平不会出现明显上升。“十五五”非常关键，因为它涉及到2035年的目标实现，也就是人均国内生产总值达到中等发达国家水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们算了一下，要实现这一目标，中国GDP的年均增速在未来十年要达到4.5%左右。要保持这个增速，从目前的情况来看，利率肯定不会收紧，货币政策会保持宽松，利率会处在一个比较低的水平运行。这对于保持经济平稳较快增长、维持住4.5%到5%的增速，可以发挥比较重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：在房地产和银行理财收益都大幅降低的情况下，您认为中国居民的资产配置会发生怎样的变化？目前银行利率这么低，中国居民的财富如果不一直待在银行里，它又会流向哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;现在的情况是，一方面房地产相对比较低迷，我想大家以后也不会把它当成一个最重要的投资方向了，所谓房住不炒。另外一方面，银行目前存款的回报相对来说也是历史上最低的。在这种情况下，接下来最重要的一个投资方向可能还是权益类资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年以来，我们国家的直接融资有了一个比较好的发展契机，这个契机是由各方面的因素所推动的，宏观政策方面，可以说是史无前例地对资本市场进行支持，比如提出以投资者为本，把投资者的利益要放在监管政策的首位，而不是首先考虑融资。过去长期都是倒过来的，首先考虑融资，再考虑投资者，这样做的问题在于，投资者在这个市场中没有获得很好的盈利，不少人还有很多损失，他们最终就会离开市场，融资也无法很好地发展。所以必须要把投资者的利益放在首位。这是证监会提出来的，我认为这点提得非常好，也确实应该这样做。这是一个重大的环境变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在控制风险方面，中央汇金公司首次明确类“平准基金”定位，央行也推出支持资本市场的两项结构性货币政策工具，这些措施都是历史上从来没有过的。当市场出现较大幅度波动的时候，只有央行才有这个能力来对市场进行调节，因为它有充裕的流动性，需要的时候都可以使用。中央汇金公司的资产规模也相当大，可能接近10万亿人民币，它也有能力对市场进行调节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在的宏观政策非常明显，中央银行需要覆盖各种重要的金融市场，包括债券市场、外汇市场、信贷市场这三个以前就覆盖的市场，现在又覆盖了股票市场，四大金融市场基本上全覆盖，这为市场创造了一个非常好的金融环境。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_5&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
现在房地产开始式微了，股票市场的发展前景就开始明朗起来。这其中，我认为首要的问题是，未来市场上会持续出现一批优秀的上市公司，就是高科技公司，中国在高科技领域已经走在全球前列，这和过去的情况不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上我们也不是没有出现过很宽松的货币政策环境和很快的经济增长，比如说2003年到2007年的五年，中国GDP以两位数的速度增长。在此过程中，上证指数一度达到6124点的历史最高位，股市涨了两三年。但要注意的是，那段行情是中国制造业崛起所带来的行情。我们在2001年加入世界贸易组织，之后的五年对外贸易高速增长，拉动了国内制造业的突飞猛进，但从科技水平来说，当时我们在世界上还处在中低端。而到了今天，中国外贸有60%以上是机电产品，产业升级了，我们的高端技术、在全球名列前茅的高科技产品和产业，正在快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的股市里有一大批这样的上市公司，它们都是相关产业的优秀代表，并且在不断地发展，这当然给股市带来了很多活力，带来了很多可投资标的。所以我认为，从中长期角度来看，中国资本市场会有一个很好的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去上证指数6124点也好，5178点也好，都是脉冲式的行情，大幅上涨之后又回落，哪里来的回到哪里去。这不是牛市。这种市场一部分人是赚钱了，但是还有更多的人套住了，而且长期被套住。真正的牛市是什么？是波浪中不断地上行，里面的大部分人拿着好股票不动持续赚钱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：最关键的一点还是要有好公司。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，股票市场的核心问题是要有好公司，它能引领这个市场不断地向上，不断地发展。大家都觉得美国的股市不断地上涨，它不是脉冲的形态，而是波浪中不断上行的趋势。我想未来我们会看到中国的股市也会出现这样的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：现在很多人认为美股科技泡沫非常大，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为确实有泡沫，包括“巴菲特指数”在内，很多数据都反映美股科技板块炒得有些过头了。哪一天会出事我们不知道，但很多指标都已经运行在一个危险的区域内，这个泡沫很有可能在某些因素的影响下破灭。当然，也有可能在其他因素的影响下，目前的状态还能维持一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128095249436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国纽约，交易员在纽约证券交易所内工作。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：去年开始，有很多人提出，我们现在出现了存款“搬家”现象，存款从银行到股市，您觉得2026年这个趋势或现象会持续吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;肯定会持续，可能规模还会增大。前面我们提到，银行存款利率比较低，现在市场上很难找到收益在3%-4%以上的理财产品。过去6%、8%甚至10%的理财产品都有，这些理财产品的底层资产其实都是房地产，因为只有房地产的高回报，才可以支持这些理财产品的收益，给投资者比较高的回报，但是今天没有了。现在所谓的“资产荒”，它的本质是中高端资产荒，低端的有，2%利息回报的产品多得是，而3%以上、甚至更高回报的产品没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但市场给你提供了新的选择。2024年以来，股票市场在波浪中不断地上行，在这个市场，你有可能获得6%、8%甚至更高一些的回报，但是你也要承担一定的风险。对于很多愿意或者有能力承担一定风险的投资者来说，这是一个可以选择的投资方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：房地产上下游的产业链这么多，整个市场这么大，股市能接得住房地产市场式微过程中流出的资产吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;根据保守估算，中国房地产市场的总市值差不多在400万亿左右。但是最近一段时间以来，各地的房价，主要是二手房跌得比较多，按下跌30%计算，那120万亿市值就没有了。但蒸发掉的这120万亿不光是市值，有一部分是真的有现金流出来，规模可能有几十万亿，这些资金中的一部分可能会逐步流入股市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于房地产市场来说，虽然它的市值规模比较大，但是资金流出来的过程不是一朝一夕的，正如之前它市值上涨到那么大的规模也花了几十年。我认为，未来随着整个房地产市场的式微，它的市值会逐步减少，相反股票市场的市值会不断增大。2026年1月14日A股单日的成交额已经到4万亿了，总市值达到114.8万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：2026年的新年行情走得非常好，您认为我们目前是处在“慢牛”中吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;最近一个阶段不好说是“慢牛”，可能是“快牛”。在此之前，2025年4月之后走的这波行情是“慢牛”。这个“慢牛”是受到多重因素影响的。4月以来，随着美国对全球加征“对等关税”，我们面临的压力非常之大，市场当然会有所反应，但市场依然慢慢走上来。这其中有平准基金在发挥作用。但同时，大家对未来的预期还是抱有希望的。所以，我们的股市在压力之下走出来一段“慢牛”。最近一个阶段，压力明显减轻了，从去年底一直到现在，上证指数一度17连阳，而且斜率是近乎笔直地往上走，这是有风险的，所以需要进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_6&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：投资者来到资本市场肯定是想追求更好的回报。保护投资者的利益，本质上来说就是让投资者赚到钱。那么对于资本市场来说，它需要建立怎样一种长效机制，让老百姓的辛苦钱真正产生财富效应，成为财产性收入的来源？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;这个话题过去也有很多讨论，我认为保护投资者的利益需要从方方面面来推进。比如说对于欺诈等损害投资者和公共利益的违法犯罪行为，要坚决用相关的法律去处置，而且惩罚力度要大。因为这些行为会导致市场的信誉受损，而信誉是金融市场的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在交易管理方面也要更加严格，要严格管理相关的投资者。在这个市场上，相对强势的一方，比如说上市公司，他可能做了很多事情，而且专业程度又比较高，普通老百姓很难去辨别。那么要靠谁？当然是靠监管了，靠监管的力度、监管的专业、监管的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了严厉打击和严厉监管，还要创造一个良好的市场发展氛围，包括我们刚才讨论过的，要不断地让那些最优秀的上市公司进入交易所交易，它们能够为市场带来很好的发展。同时，还要推动更多的资金进入市场，主要是吸引更多中长期资金进入资本市场，这一点非常重要。市场是靠流动性来推动的，我们的市场并不是缺乏流动性，而是要合理地让这些流动性支持市场长期发展、长期走牛，这也是保护投资者利益不可忽视的重要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128095822491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月12日，上海，大屏显示股市行情。上证综指涨1.09%，报4165.29点，实现“17连阳”&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：一直有人呼吁把T+1交易制度改成T+0，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我觉得条件在逐步成熟，但需要市场能够继续保持平稳的运行。我们毕竟好多年没有牛市了，最近一个阶段市场就出现了比较大的波动，涨得特别快，这必定会酝酿一定的风险。如果未来监管和市场运行都能朝着相对平稳的方向发展，T+0这样更市场化的交易制度就有望推出。鉴于市场主体规模大小不一，市场影响力不同，建议对不同的市场主体推行不同的制度。中小散户可以采用T+0制度，而大型机构则仍维持现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您认为，在未来一段时间，个人财富的配置和占比怎样才比较合理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;这没有统一的标准，因为每个人的风险偏好、承受能力和资产规模都不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：之前中国家庭大概 60%左右的资产都在房地产，未来房地产这部分的占比是不是会下降，其他资产的占比会上升？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;从平均水平来看，我认为未来个人资产配置可能呈现几类分布。第一是房地产；第二是权益类资产，或者范围扩大到其他金融产品，如债券、基金等；第三是现金和存款，无论你有钱没钱，怎么投资，总得有一部分比例的现金和存款以备不时之需；第四是近年特别热门的黄金。黄金是应对长期通胀的非常有效的一种工具，并且在条件成熟的时候往往会暴涨。我在2017年就预测，特朗普上台当了美国总统之后，这个世界不会太平，黄金一定会大涨。到今天为止，我认为至少在特朗普当政的这几年里面，黄金还有上涨的空间。黄金最重要的功能之一就是避险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来这四类资产的配置比例可以是“3322”，即房产、权益类的金融资产各30%，存款、现金20%，黄金20%，这是比较通用的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也可以更加激进一点，比如“4321”，40%是权益类资产，因为现在确实是中国股票市场重新崛起的一个比较好的时机。刚才我们也提到了很多对股市非常有利的、积极的因素，所以我认为市场至少在一定阶段会有非常好的表现。“4321”，权益类资产之后，依次是房产、现金、黄金，也可以是黄金占比20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：黄金占比20%，这么高吗？黄金已经涨到一个非常高的位置了，但很多国际金融机构预测它还会涨，您也是这么想的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，我认为它还会涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：也有一些经济学家提醒，黄金已经到历史高位了，你得小心。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;黄金会调整，但只是调整，总体趋势还是会向上。我是这样看这个问题，第一，黄金上涨的推动力有一条明线，那就是避险，这是很清楚的。“灰犀牛”“黑天鹅”不断地冲击着世界局势，出于避险的需求，黄金价格就会继续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是一条暗线。我们现在不太容易看得很清楚，那就是通货膨胀。通胀率上去了，好多东西的价格都在涨，那黄金不应该涨吗？时机成熟了，必定会涨，或者补涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条是实线。黄金在工业上有很多用途，尤其是一些高新技术产品，它们现在对黄金的需求还是很旺盛的。现在白银也涨飞了，它在工业中的需求更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外还有一条长线也非常重要，那就是国际货币体系的变革。美元在不断衰落，美国的很多横行霸道和倒行逆施都在破坏美元的信用。欧洲经济增长乏力，欧元疲软，日元、英镑规模太小，人民币在全球外汇储备中的占比还不高。这种情况下，风险相对来说最小的、最可以保证未来资产不受损失的，只有黄金。所以各国央行和国际投资者都在买入黄金。俄罗斯央行在乌克兰战争爆发之前大手笔购入黄金，迄今已有400%以上的收益。我认为，在避险因素的推动下，未来两三年黄金依然有上行的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：谢谢连平老师，我们这次的对话到这里就结束了，再次感谢您做客《思路打开》节目。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;谢谢。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805319_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805319_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 08:37:27 GMT</pubDate><author>芮瑞</author></item><item><title>业界对谈：中国商业航天，“小步快跑”向苍穹</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121153327743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仰望星空是人类永恒的浪漫，飞向星空则是我们始终追逐的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国商业航天领域迎来百花齐放的蓬勃发展期，飞向星空的梦想不再局限于科幻构想，正一步步照进现实，我们正亲手书写属于中国航天的崭新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，长光卫星 “吉林一号” 一箭四星首次入轨，开启中国商业遥感卫星发展序幕；十年后的今天，该星座在轨运行卫星数量已达一百四十四颗，建成全球最大的亚米级商业遥感卫星星座。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128135439242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“吉林一号”一箭四星在酒泉卫星发射中心成功发射&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业航天行业繁荣发展的当下，一场聚焦行业发展历程与未来路径的特别探讨正式启幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日，在全网直播的观察者网2026答案秀·思想者春晚的舞台上，长光卫星技术股份有限公司副总经理贾宏光、蓝星光域上海航天科技有限公司副总经理周长征、宁波麒麟空间航天科技有限公司创始人王舸帆等行业嘉宾受邀出席，本场对话由上海市天文学会副理事长施韡主持，嘉宾们分享了各自的实践经验与前瞻思考，让思想智慧的碰撞愈发热烈。以下为对话全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128135340741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现场图片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“失败”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;今天我们的第一个话题，我想从“失败”一词切入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起中国航天，大家更熟悉的是任务成功后屏幕上的红色喜报，常常一觉醒来便能看到这样的喜讯。但实际上，在众多航天人心目中，失败与归零却如影随形，甚至早已成为家常便饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我想首先请教贾总：长光卫星在初创阶段是否遭遇过一些困境？又是如何一步步发展到如今的规模的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;正如您所说，技术上的失败早已是家常便饭。我们时常跟年轻员工说，我们存在的价值就是解决困难，因此这类失败早已不足为奇。但有些困难并非来自技术层面，比如从技术团队转型为市场化公司后，诸多管理问题便随之浮现，这类失败带来的教训往往更为惨痛。例如在质量体系建设过程中，因两条线路接反且未检测发现，直接造成了数千万元的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我认为，失败本身也是成长的必经之路，这就和人学走路必然要摔跤一样，不经历这些磨砺便无法实现跨越。如今大家看到的，是公司卫星发射愈发顺畅，每年、明年的发射计划稳步推进，但在最初遭遇挫折、伤痕累累的时候，只能靠我们自己咬牙坚持。对航天人而言，这些都是常态，是行业发展中再正常不过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;尤其是十年前，行业环境和发展条件远不如现在成熟。想问问当时你们遇到的最大困难是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;最深刻的困难主要有两方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，十年前公司成立时，我们从光机所整建制划转了半个研究室的46人，当时制定的政策是来去自由，若不看好这份事业，可返回光机所。没想到的是，经过半年多的工作，46人中竟有30人选择回去，不再看好商业航天这条道路，这几乎相当于团队被拆半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的情况十分严峻，部分部门经此变动后只剩两三个人，相当于只给了一个部门番号、一面旗帜，就要重新组建队伍。那一年我们全力招人，迅速招了100多人补齐团队，但这些新员工都是生手，和原来成建制的核心团队完全不同，这次人员流失对我们的打击极大。不过这与人员好坏无关，核心是大家对商业航天的认可度，以及对这个赛道未来发展前景的判断。这是我们初创期面临的首要难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128135620341.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贾宏光&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二便是资金问题，这几乎是所有初创公司都会遇到的坎。我们成立初期拿到了8亿元投资，当时觉得这笔资金十分充足，但造卫星本就是“烧钱”的领域，到2019年初，8亿元已全部耗尽，还欠了银行近10亿元贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续不仅贷款困难，甚至连员工工资都难以发放，工资发不出来，公司就面临停摆风险。我作为研究院的博士生导师，也曾做过去甲方门口要钱的事，把对方12名财务人员和自己一起锁在办公室，直言“今天不给钱，谁都不许下班”。因为一旦拿不到钱，第二天员工工资就发不出，公司可能就要关门了，对方承诺第二天给钱，我们也只能接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的情况已危急到极致，我们的老董事长夫妇把自己的房产全部抵押，走投无路时只能去银行“刷脸”申请信誉贷款，问银行“我这张脸值多少钱”。银行的工作人员还开玩笑说，“您这是名人脸，值100万”。我们就靠着这种方式，在三家银行各贷了100万，到第四家银行时就被拒绝了，“脸”再值钱，也不能反复去用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些艰难时刻我们都一一挺了过来。2019年，我们的高分系列卫星成功发射，资本市场对行业变化极为敏感，看到卫星传回的图像质量和我们的成本控制后，立刻认可了这种商业模式，认为商业航天具备可持续发展的潜力。因此2020年我们一年内就完成了24.6亿元融资，甚至后期主动叫停融资，因为资金已足够支撑发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那段日子，真是拼尽所有，押上全部身家去闯一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;确实是早期发展必经的阵痛。相比之下，像蓝星光域成立时间不算久，是2021年成立的，那所处的行业环境、发展条件想必和十年前大不相同。走到现在，您如何判断行业及公司当前的发展状况？期间肯定也经历过不少坎坷，如今的发展轨道，是否符合最初的预期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周长征：&lt;/strong&gt;我认为可以承接上一位演讲嘉宾任家栋总的观点，当前正是中国商业航天发展的起点，我们正处在一个非常好的行业窗口期。蓝星光域2021年成立时，团队仅十几人，彼时中国低轨卫星互联网的论证工作还处于初步阶段，行业内对于低轨卫星是否能采用星间激光通信技术，仍存在摇摆与犹豫。我们自成立起就聚焦商业航天细分领域，专注于星间激光通信终端的研发与生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128135646211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周长征&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2021年到2025年，蓝星光域从十几人的小团队成长为拥有350名员工的企业，目前已是民营星间激光通信终端行业中体量最大、规模最广、产品品类最齐全的公司。我们的产品矩阵涵盖多种类型：低速相干激光通信终端，可覆盖低轨卫星100公里至6000公里的通信距离；此外，我们还有通信速率达10Gbps的激光通信终端，覆盖低轨卫星100公里至2500公里通信距离；目前正在交付的100G相干激光通信终端，可覆盖低轨卫星100公里至1800公里通信距离。现阶段，这些产品已服务或正在供应国内多数卫星总体单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司发展路上也遭遇了不少困难，其中最突出的是2021年至2022年成立初期，在资本与融资层面面临的挑战。当前来看，蓝星光域的成长速度相对较快，借此机会也向各位朋友同步一下，我们目前的融资已经推进到C轮了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;现在行业环境越来越好，不管是政策支持还是资本市场，对商业航天的认可度都越来越高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;这也从侧面印证了行业的蓬勃发展，想必大家都深感欣慰。今天我们还邀请到一位特别的嘉宾——小王总王舸帆。你是05后，目前还是在读大学生，却已经创办了自己的航天企业，立志要自主研发火箭，请和大家分享一下，你是出于怎样的想法，在刚踏入大学校园、仍处于学生阶段时，就敢于深耕航天这个领域？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;其实很多人都觉得，作为05后选择进军航天领域创业，是件冒险又大胆的事，这也是我时常自我叩问的问题。但这是我经过缜密分析与深思熟虑后做出的决定，背后有多重原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128135711170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王舸帆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，离不开航天领域的大背景。当前商业航天正处于明显的转折期，从追求火箭极致高性能，转向全生命周期的极致低成本。这意味着航天不再是普通人高不可攀的领域，而是逐渐成为资本、个人及企业可常态化进入、开发的赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从客观条件来看，我国的供应链体系与本土市场已十分完备。我有信心，未来中国商业航天的发射成本、载荷成本一定能低于美国，核心就在于我们供应链体系的成本优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，也是最核心的一点，是我个人对航天的热爱。我从小就对航天领域抱有浓厚兴趣，初中时便开始接触国内研究探空火箭的特种科技爱好者群体，此后近五六年里，一直利用业余时间深耕相关研究，也积累了阶段性成果与经验。在这样的节点上，我看到了潜在商机，发现可以将这份热爱与可行的商业命题相结合，这便是我创业的核心动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为年轻人，同时也是从爱好者群体成长起来的创业者，我认为自己的核心优势在于能更快拥抱新技术、新理念，在技术迭代的成本控制与效率提升上，或许能具备一定优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;航天领域风险极高，你是否已经做好了充分的心理准备？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;航天确实是高风险领域。我和我的研究团队过去五六年里，经历过无数次失败与挫折，但始终没有放弃。我认为，只要走在正确的长远道路上，途中遭遇的挫折与失败若能让我们更接近最终目标，就该理性看待。我们秉持的理念是拥抱不确定性，无论试飞成功与否，都要从中获取最有价值的数据，一步一个脚印地迈向目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;提到商业航天，很多人会对标马斯克及其创办的SpaceX。其早期经历了多次失败，堪称屡败屡战、愈挫愈勇。你认为这种模式是我们必然要经历的过程吗？对于你自身而言，是否考虑过通过更优的技术路径，来规避如此多的失败？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;我并不认为这是必然要经历的过程，但作为创业者，必须做好可能面临这种困境的准备。如果真的遭遇诸多失败，核心是要像马斯克那样，坚定内心与初心，咬牙把这条路走下去。这便是我对这件事的核心认知。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;小王总虽然年纪轻轻，却十分沉稳。贾总，我们顺着“失败”这个话题再聊聊，您觉得我们经历的这些失败中，是否有“无意义的失败”与“有价值的失败”之分？您怎么看待这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;正所谓“人间正道是沧桑”，判断一次失败是否有价值，关键在于它能为我们提供多少有用的信息，以及付出的代价是否匹配所获信息的价值。火箭、卫星这类极为复杂的高技术系统，影响因素繁多，初始阶段根本无法做到论证周全，而且航天领域有个核心特点——一旦出现问题便无修正机会，堪称“一锤子买卖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我们为何要在地面开展大量实验的原因，就是要把太空可能遇到的所有问题，在地面逐一遍历、反复验证，甚至采用比太空环境更严苛的测试标准，唯有如此才敢实施发射。毕竟汽车抛锚还能找人维修，航天器上天后若出现故障，便再无挽回余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在设计实验时，会有意识地通过交叉实验验证关键环节，这种情况下即便出现失败也属正常，对我们而言早已是家常便饭。只要失败所获取的数据，能为下一次改进提供积极支撑和参考，这样的失败就是有价值的。多数时候失败本身并不可怕，可怕的是失败后却找不到原因，找不到原因才是最棘手的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就涉及到我们之前提到的“归零”。很多时候，失败发生后无法立即找到原因，归零工作可能要耗时数年，其付出的代价之大，往往超出预期，这也是我们行业内最头疼、最反感的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;没错。周总，相较于卫星整体研发，你们专注的载荷领域，是不是相对更聚焦、推进起来也更容易一些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周长征：&lt;/strong&gt;是的。和贾总深耕的卫星领域相比，我们研发的激光通信终端本质上是卫星搭载的一款载荷，其技术复杂度与卫星整体不在一个量级。我们这款小型载荷终端，只要搭载在卫星上后，卫星能正常供电、终端能稳定工作，就能完成链路搭建。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128135822645.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝星光域旗下产品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到您之前提到的Starlink话题，Starlink在2025年取得了十分亮眼的成绩，全年完成120次发射，将3000多颗卫星送入距地球550公里的轨道。这些卫星采用V2版本，单颗重量约575公斤，这个数据是相当惊人的。截至目前，Starlink在轨卫星数量已达10800多颗，星间激光链路更是达到24000条。从这些数据来看，我们始终认为Starlink是一家非常出色的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于哪些经验值得我们借鉴、哪些失败可以规避，我的观点是：有些Starlink经历过的失败，即便我们明知结果，也不得不在中国市场重新经历一遍。核心原因在于供应链限制，比如元器件的在轨可靠性、系统集成度，以及建立自主元器件供应链的需求，都需要我们重新走过别人的失败之路，以此积累自身的工业实力、技术实力，以及在轨建链、大规模组网的实战经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯有将这些失败与成功的经验充分转化为自身能力，才能稳步推进低轨卫星互联网的发展，逐步搭建起属于我们中国人自己的低轨卫星互联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“小步快跑&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;感谢周总，您的分享恰好过渡到了我想提出的第二个话题。当前中国商业航天不仅呈现百花齐放的态势，更凸显出“小步快跑”的鲜明特征，我们虽起步不算早，但发展进步速度极快。顺着您刚才提及的Starlink模式，我想追问，我们构建低轨卫星互联网的模式，或许会与Starlink有所区别，尤其您谈到了光网的搭建，想请教我们在这一领域的技术优势体现在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周长征：&lt;/strong&gt;我认为核心优势首先源于中国坚实的工业基础。目前全球范围内，具备搭建低轨卫星互联网工业基础的经济体，仅有中国和美国。其中Starlink无疑处于独一档的地位，它既拥有卫星集成能力，也具备激光通信终端集成能力，其美国工厂每周可生产70颗卫星，足以支撑全年高频次发射需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观国内，我认为我们的供应链体系更为健全。以贾总所在的企业为例，这类企业专注于卫星领域，在载荷层面主要承担集成与总体设计的角色。从行业格局来看，国内从事激光通信终端的企业数量，甚至超过了全球其他地区同类企业的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术路线层面，国内激光通信终端的技术选择更为多元丰富：既有针对同轨、异轨场景的研发，也覆盖低轨对低轨、低轨对地、低轨对中高轨、高轨对地等多种应用场景。无论是产品形态、场景适应性，还是产业链成熟度、从业人员规模，我们都已形成显著优势，更利于在产业爆发期实现高效的产业链统筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦低轨卫星互联网建设的窗口期正式到来，我们这些深耕行业多年的企业，能够快速填补供应链空白，实现批量交付，进而加速航空航天及低轨卫星互联网的整体建设进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128135934316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝星光域产品示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;说到这里，贾总，我们也有一个直观感受——马斯克发射卫星的速度实在太快了，效率惊人。我们常说中国人已经足够拼搏，发展速度也位居前列，但与他相比，似乎仍有不小差距。您如何看待我们当前的发展速度，以及这种追赶态势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;我认为我们目前的发展思路是合理的。不能简单地认为，我们作为制造业大国，就必须在速度上盲目追赶。事实上，当前的发展节奏和步伐，是与我国的工业基础相匹配的，核心不在于单纯求快。我们必须正视差距：美国所谓的“工业空心化”，更多是指普通制造业的空心化，在高技术领域，他们的部分实力确实优于我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像马斯克，大家都知道他能通过采购火箭发动机等部件快速组装火箭，但这种高端核心部件的供给能力，在国内目前还不具备。我们必须承认，在这类高端领域，美国仍有明显优势。不过，前文提到的“小步快跑”模式，我认为非常适合我们。尤其是在部件层面推行小步快跑，卫星、火箭这类整体系统的迭代速度虽慢，但通过部件的快速迭代，能及时发现潜在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多设计层面的疏漏和隐患，只有在极限工况下运行才能暴露。提升部件迭代速度，能快速提升其成熟度。当各个部件都达到较高成熟度后，整星、整箭的整体性能自然会随之提升。只要坚持这种模式，我国作为制造业大国、强国的工业基础优势，就会逐步显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;另外想请教，作为企业高管，从企业经营角度，该如何适配这种发展节奏，确保“小步快跑”落地？企业在这一过程中，需要重点关注哪些核心议题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;主要有三个方面。第一，也是至关重要的一点，是对失败的容忍度。我们必须承认，航天领域存在大量未知，且本身属于高风险行业，因此必须建立对失败高度容忍的企业文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，容忍失败不代表接受无意义的失败，前期论证工作一定要做透。我们科研领域常讲“二八原则”，80%的产品性能在论证阶段就已确定，后续即便投入80%的资金，核心框架也难以改变，所以前期论证务必周全，这就是理论指导实践的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常提理论指导实践，但真正能扎实做到这一点的团队并不多。这种能力的强弱，直接决定了整体论证水平，也影响着小步快跑的追赶效率——是三步就能追上，还是需要五步才能逼近。因此，必须全力提升团队的总体方案论证能力，无论是大系统还是发动机、火箭这类小系统，道理都是相通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，当部件经过多次迭代、验证成熟可用后，一定要有产品化意识，及时定型、固化技术。这是行业内常用且有效的方法。我认为，只要做好这三点，再加上充足的资金支持，这项事业就能稳步推进并取得成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;没错。小王总，你们是否也有“小步快跑”的规划？具体到火箭技术路径上，是如何布局的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;我们确实有这样的规划。作为一支从爱好者团队转型而来的商业化小团队，现阶段能发挥的最大优势、在技术上应采取的最佳策略，就是小步快跑。目前我们的迭代周期可以做到非常短，以固体火箭发动机为例，两到三周内就能完成一版迭代，借此优化性能、解决现有问题、提升可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128140339982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王舸帆团队早期发动机产品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们整体火箭的技术路线也围绕“小步快跑”展开。去年11月，我们试射了射高8公里的探空火箭；今年12月至次年2月，已将这款探空火箭迭代至第三版，目前已形成可靠性高、可量产的型号。近期，我们计划开展射高40公里级别的火箭试射，今年还力争完成射高100公里（即卡门线）的火箭试射。未来，我们也计划通过这种逐步迭代的方式，最终研发出入轨级火箭，我相信通过这种模式，不久后就能达成目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;这才是真正的“小步快跑”，瞄准目标高度一步步稳步攀升，策略非常具象化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;是的。生产计划方面也遵循这一思路，初期我们以实验室级别的小规模科研与生产为主，同时承接部分商单。目前我们已接到一些实际的商单，主要是微型固体发动机，长度从几十厘米到一两米不等，目前已承接了数千枚的商单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们计划在宁波建设生产基地，相关测试及早期试验、生产阶段已在实验室完成，后续将在宁波基地尝试量产，扩大产能以提升接单能力，进而增强前期盈利能力。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·发展商业航天还需哪些支持&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;目前国内商业火箭公司已有30多家，2026年新型号火箭的发射计划更是极为密集，再加上小王总这样的年轻初创企业不断涌现，不仅能看出商业航天后继有人，更能感受到整个行业欣欣向荣的蓬勃生机，这是非常令人振奋的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们也在思考，商业航天的发展，除了前文提到的资金、政策支持，更离不开完整生态的构建，需要多维度的协同支撑。所以我们第三个话题，就聚焦于“发展商业航天还需哪些支持”，想听听各位嘉宾的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;我们公司核心聚焦遥感信息服务，也就是商业航天遥感领域。这些年，我们经历了分辨率不断提升、观测精度持续优化的发展历程——正如我之前在报告中提到的，卫星影像分辨率越来越高，能捕捉到的细节也越来越清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早我们发射的第一颗卫星，分辨率设定为0.72米，之所以选择这个数值，核心是当时国家有明确规定：分辨率优于0.7米的卫星影像，不允许商业化流通、公开及售卖，应用范围受到严格限制。后来我们也推出过0.75米分辨率的卫星，后续大宽幅卫星则采用1米分辨率，这种限制持续了很长一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128140104899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长光卫星旗下产品应用案例&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们逐渐发现，国内限制商业化的同时，国外同类高清影像却能向国内销售，我们自身需要高清影像时，也只能依赖进口且不受此限制。这样的限制实际上制约的是国内商业航天企业的发展。之后我们多次提交报告，申请放开分辨率限制，好在政策逐步松动，目前已放宽至0.5米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过0.5米分辨率仍有局限。大家都知道，普通轿车的横向宽度约2米，在0.5米分辨率的影像中仅占4个像素，像20公分左右的汽车后视镜，根本无法清晰识别。这无疑给商业航天遥感领域的发展套上了枷锁，形成了瓶颈制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在迫切希望能进一步放开分辨率限制，当然这其中涉及保密问题。但我们有信心、也有能力平衡好保密与商业应用的关系。商业航天遥感要真正服务于大众、实现规模化应用，前提是让现有技术充分发挥价值，而这需要政策允许我们放开精度限制——如果连家门口的车辆、道路都无法清晰呈现，这类影像自然难以落地实用。所以在航天遥感信息领域，进一步放开分辨率限制，是当前最亟待解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业航天的发展，离不开各方的相互理解与协同协调。围绕分辨率限制这一问题，我们也已与国家相关部委进行了多次沟通协调，希望能推动政策进一步优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;谢谢贾总。周总，那站在企业自身运营及市场拓展的角度，你们目前最亟待突破的痛点和诉求有哪些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周长征：&lt;/strong&gt;商业航天创业公司普遍具有长周期、长回报的行业属性，结合蓝星光域的实际发展情况，我有三点核心期望。第一，希望社会资本，包括已投资我们的资本，能给予企业更多耐心。在盈利回报、市场营收等核心指标上，给予商业航天公司更充足的时间与周期，让我们能集中精力深耕核心业务，而非急于短期变现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128140618509.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周长征&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，期待政策利好进一步落地见效。去年年底以来，国家密集出台支持民营商业航天发展的政策：一方面成立了国家航天局航天司，另一方面在12月底发布《国家航天局推进商业航天高质量安全发展行动计划》，明确鼓励民营商业航天企业参与国家重大项目建设。对长周期、长回报的商业航天行业而言，参与这类横向课题和国家项目，能为企业补充稳定的流动资金，让我们有更多资金投入研发创新、供应链搭建及产能扩充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，希望国家大型实验机构向民营商业航天企业开放核心资源。航天是复杂的系统工程，蓝星光域自2021年成立至今积累有限，相较于贾总曾任职的中科院等国家队数十年的技术沉淀、供应链积累，我们在技术实力、资源储备上存在明显差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，希望像抗辐照实验机构这类专业平台，能向民营商业航天公司开放测试设备，让我们以更低成本开展供应链相关实验、积累技术经验，助力企业快速补齐发展短板。以上就是我们从企业发展角度提出的三点诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;打个不太恰当的比方，这就相当于“大手牵小手”，让国家队带民营航天企业一把，对吧？任总刚才在报告中也提到，我国商业航天市场潜力十分巨大。我想追问，当前大家对于航天产品、空间数据的需求，是否已形成共识，且需求呈现持续增长的态势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;我认为市场潜力确实极为可观。商业航天主要涵盖两大领域，一是卫星通信，二是遥感应用。如今大家的手机里，除了导航功能，几乎没有其他商业航天相关的信息服务，这一市场空白其实非常大。我们每年通过卫星拍摄海量影像与数据，但To C端市场的开发目前仍处于空白状态，这无疑是未来的核心增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，To C端市场的开发需要满足两个核心条件：一是影像质量要达标，二是影像获取与交付的效率要跟上。目前我们在这两方面已基本达成要求，因此现阶段的重点工作就是布局To C端市场。我认为，当商业航天应用全面融入手机端，真正走进千家万户时，商业航天时代才算迎来真正的高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星通信领域也是如此，仅靠几十颗或上百颗卫星，根本无法解决核心通信需求。未来我们要将网络拓展至全球，搭建全球性的空间基础设施。对我们而言，国内基站覆盖广泛，信号盲区极少，大家可能感受不到卫星通信的必要性，但在特殊场景下它的价值极为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;相较于遥感应用，卫星通信对普通大众来说，感知确实更直接、更强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;没错，它的实用性非常直观。比如在信号薄弱或无信号区域，像户外探险、登山、沙漠穿越等场景，一部能打卫星电话的手机，甚至能起到救命作用。这类场景我们在视频中也经常见到，一旦失去信号，救援与联络都会陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;除此之外，在救灾、气象监测、环境治理等领域，卫星通信与遥感的应用前景也十分广阔。关键是要实现更大范围的民用普及，而不仅仅局限于科研单位和政府部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;目前我们的服务对象仍以政府部门为主，不过企业端的需求也在快速增长，这是我们之前未曾预料到的。比如保险公司，尤其是农业保险公司，会向我们采购卫星影像，用于受灾情况评估。卫星的核心优势是高效覆盖，一个区域的影像拍摄与数据处理，我们三天就能完成，这是地面调查无论如何都无法企及的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128140914549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长光卫星旗下农业场景遥感应用实例&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在已有越来越多的应用场景被挖掘，但仍远远不够。我们希望的是让每个人都能用上商业航天数据与服务——并非向每个人收费，而是通过全民化应用让数据充分发挥价值，凸显其增值空间，这样整个商业航天产业才能真正壮大起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;小王总，结合你的创业实际，你希望能获得哪些方面的支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;从政策层面来说，目前最让我们困扰的是发射审批问题，这也是当前面临的棘手难题。我之前提到今年力争完成100公里射高（卡门线）的火箭试射，之所以用“争取”，核心就是发射审批流程存在不确定性，无法确保能在年底前完成办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为射高100公里的火箭，已被归类为战略武器范畴。尽管近几年国家针对商业航天发射出台了不少开放政策，但对我们这类初创企业而言，审批仍存在不小阻碍。甚至可以说，今年我们在处理审批事务上要投入的精力，比攻克技术难题还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;面对审批这类难题，是不是能感受到不小的压力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;我目前读大二，已经办理了休学，全身心投入到创业项目中。目前项目也确实面临不少困难，核心还是集中在政策层面。发射审批有时比技术突破更难推进，这也是我们现阶段最希望能得到改善的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·展望未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;总的来说，听完各位嘉宾的分享，我们能清晰感受到大家在商业航天道路上历经坎坷、挫折与失败，却始终坚定前行，如今都走在正确且向好的轨道上，未来的发展前景更是充满光明。像小王总这样敢于深耕商业航天的年轻人，这份勇气值得我们所有人点赞。临近尾声，也想请三位用一两句话，畅想一下未来十年或十五年，对商业航天行业及自身的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周长征：&lt;/strong&gt;我期望在不久的将来，中国能尽快完成低轨卫星互联网的部署与建设，顺利推出商用服务，让在座各位都能早日用上我们中国自主的低轨卫星互联网服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾宏光：&lt;/strong&gt;我希望十年内能够实现手机直连卫星直播，能通过卫星视角，直播大家想看的内容，直接用手机连接卫星就能观看。我坚信十年内这个目标能够实现——五年时间可能不够，十年内争取达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;我们计划未来5到10年稳健发展，力争5年左右推出一款稳定可靠、可量产的入轨级运载火箭，同时让我们的发动机在市场上占据一席之地。更希望能让更多普通人通过我们的企业，更便捷地接触航天，比如通过低成本太空旅游等形式，让航天走进大众生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;想得很长远，也希望你能凭借这份愿景，吸引更多年轻人加入团队，共同奋斗。火箭的名字有构思过吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王舸帆：&lt;/strong&gt;目前我们的火箭基本都以动物为代号命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施韡：&lt;/strong&gt;动物代号确实很有辨识度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天也非常感谢三位嘉宾带来的深入且具前瞻性的分享。星辰大海从不遥不可及，只要我们脚踏实地、稳步前行，通过持续的创新发展，这份浪漫愿景终将照进现实。前行之路道阻且长，但行则将至。再次感谢三位嘉宾的倾情分享，也感谢台下观众的聆听，本次圆桌对话到此结束，我们下次再会！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/shiwei1/2026_01_28_805309_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/shiwei1/2026_01_28_805309_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 07:34:16 GMT</pubDate><author>施韡周长征贾宏光王舸帆</author></item><item><title>我们要做好准备，去面对一个没有美国的世界</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：从某种意义上来说，美国是我们的一位“好老师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普第一任期起，美国对中国发动贸易战，试图在高新技术领域“卡脖子”，却未曾料到，压力反而激发了中国在关键领域的突破。中国不仅逐步实现技术自主，更在全产业链上强化自主研发，构建起更为完整、自主的产业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入特朗普第二任期，美国再度试图以关税手段迫使各国就范。对此，中国的立场一贯清晰：谈，大门敞开；打，奉陪到底。经过多轮交锋与磋商，美国日益认识到中国的实际实力与坚定姿态——2025年《国家安全战略报告》中对华表述的调整，便是最直观的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历近一年的波折与博弈，中美关系正步入一段相对平缓的稳定期。然而表象之下，诸多深层次问题依然值得深思：随着美国战略重心向本土及西半球回调，我们是否将面对一个“美国缺席”的世界格局？在这样的背景下，中国应当如何与世界各国互动？又该承担怎样的国际角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述议题，在2025年12月17日举办的《还得是中国》图书分享会上，中国人民大学国际关系学院教授金灿荣、中国人民大学区域国别研究院院长翟东升以及国务院发展研究中心世界发展研究所研究员丁一凡，共同展开了一场深入对话与探讨。本文为圆桌对话下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：总结来说，今年我们在斗争中取得的成功，首先是过去八年力量积累的结果。我记得2017年美国制裁中兴时，整个芯片市场中我们自给的比例只有5%，其余95%都依赖进口。而今年，芯片产业的自给率已经接近50%——虽然还有差距，但已经非常接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好比懂心血管健康的人都知道，如果心血管狭窄率达到95%，就必须立刻动手术；但如果只是50%，还可以通过药物控制，两者性质完全不同。通过这一系列努力，现在看来美国的压力对我们或许反而有帮助，它给我们的压力转化成了我们的动力。因为如果没有这种压力，大家往往会选择采购现成的、容易获取的产品，而自己投入大量资金进行研发的成功率并不高，失败风险很大。所以，在美国的压力下，我们通过自身努力，反而取得了发展，芯片产业就是一个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：从这个意义上讲，美国可以说是我们的一个“好老师”。早期我们实力较弱时，美国和其盟友来中国投资；后来当我们有些自满、倾向于停留在舒适区、只满足于从事低附加值产业时，它又开始对我们实施制裁。很多企业为了盈利，本来只愿意使用成熟的供应链，不愿尝试国产产品。这时候美国这位“老师”就用鞭子抽打着这些企业，迫使它们必须使用自主生产的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224095914235.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：头部财经&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：美国把我们逼成了“金刚不坏之身”。我们之所以要打造全产业链，确保在所有方面都没有漏洞，是因为最初在经济全球化时代，我们相信利益是共享的。我们愿意让出一部分市场，同时也希望别人向我们开放市场，通过合作实现共赢。但美国却不这样想，它推行逆全球化，对我们进行封锁和制裁，试图通过种种手段大幅削弱我们在全球化中的获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方对此有一套逻辑判断：他们认为中国之所以能快速发展和增长，是因为依赖出口，并且出口市场严重依赖美国。因此他们认为，只要切断中国对其市场的准入，中国就会失去发展动力，追赶他们的步伐就会放缓；同时再通过技术手段卡住中国产业升级的道路，中国未来的追赶速度就会更慢。这套逻辑听起来很清晰，但他们没想到的是，这种压力反而把中国逼得在所有领域都自主发展起来，不仅培育了庞大的国内市场，还在美国之外开拓了全球市场。因此，我们后来的这些发展，实际上是以美国为首的西方国家逼出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224100106279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年全球存储器厂商市场份额 数据来源：世界集成电路协会（WICA）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：古人说“小成靠贵人”——贵人提拔你一下，你就能向上走一小步；但如果敌人往死里打你，你反而可能一跃跳上高墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：杀不死你的，让你更强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：过去八年，美国用各种手段打压我们，其实正是在训练我们一步步走向自主，迫使我们走出舒适区，走向真正的自立与大成。所以有网民开玩笑说，以后中国崛起时应该给特朗普发一个一吨重的勋章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：刚才两位老师都提到，包括前11个月我国贸易顺差超过万亿美元这个问题——在中美关税战的过程中，中国对美出口占美国总进口的比例，已从过去的第一位逐步下降到目前的第四位，未来可能还会进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，中国的总出口在增长，贸易顺差也在扩大。今年我去了东南亚两次，俄罗斯一次，中欧、西欧、东欧各一次，也接待了许多国际访客。我听到一种普遍的声音，就是大家感到焦虑：中美两个大国博弈，如同两头大象打架，脚下的草地难免遭殃。有些国家担心中国的产能会转移到他们那里，进而冲击他们的本土产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如俄罗斯就提到，中国汽车在俄销量增长很快，产品好、价格低，市场占有率迅速上升。俄方为了保住自己仅存的、具备潜在战略价值的汽车产业，不得不考虑提高保护性壁垒。这种担忧是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出一个问题：美国一方面在抛弃它曾经主导的世界市场体系，另一方面又有一部分势力试图把中国排挤出去——从奥巴马时期的“重返亚太”和TPP，就是想排除中国。现在它排挤不了，自己反而逐步退出，那么世界可能出现的就不是“中国+1”，而是“世界-1”，减掉的那个“1”就是美国。在美国缺席的情况下，中国与其余世界该如何相处？中国应该扮演什么角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：截至2025年11月底，我国贸易顺差已超过1万亿美元，实际达到约10800亿美元。到12月底预计会超过1.1万亿美元。而全世界贸易顺差总额大约1.8万亿美元，我国占比超过60%。这其实反映出一个两面性的现实：一方面说明中国出口竞争力强，在减少对美国市场依赖的同时，出口规模仍在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：创造了世界贸易史上的新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：这确实说明我们的竞争力很强，但另一方面也必须看到潜在的危机。原因在于，外部市场存在它的自然边界。当国内市场已经“卷”到没有利润、工资难以上涨时，外部市场也可能触及天花板。因此，首要任务就是创造需求——这几年一直强调扩大有效需求，这是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央现在也开始着力推进，我认为从四中全会就已开始重视，到12月10日至11日的中央经济工作会议进一步部署，尤其是最新一期《求是》杂志刊登的习主席的文章《扩大内需是战略之举》，都表明中央的思路已经明确转变。这是根本出路，因为无论是内卷还是外卷，根源都在于需求不足。当国内外市场的自然边界逐渐显现时，唯一可持续的路径就是提升内部需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国转向扩大内需是正确的，而且以中国的体制特点，只要中央重视，往往有办法、能见效。这是一个积极的信号：我们已开始着力提升需求。如果内需真正起来，企业有了利润，工资上涨就有了空间，同时对外部市场的挤压也会缓和。实际上，当前国际社会对中国的一种看法是：“中国人走自己的路，却让别人无路可走”，这不可持续。因此，看到前11个月顺差过万亿美元，我更多是担忧，而非欣喜。必须先把需求搞起来，尤其是内需。这能化解许多内外矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128113418402.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;536&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图源：格隆汇&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在国际政治上，我们恐怕也要做好准备，承担更多责任。正如刚才提到的“世界-1”——一个没有美国、或美国角色大幅收缩的世界正在到来。美国如今显得越发狭隘和敏感，在很多事务中要么缺席，要么搅局。未来许多全球事务可能无法指望美国，我们将面对一个“失去美国”或“美国不在场”的世界。在这种情况下，中国自然需要承担起相应的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们一方面要在国内切实扩大内需，提升人民生活水平和消费能力；另一方面在国际上也要主动承担一些责任，有些事要带头做，并且要学习如何扮演“一把手”的角色。当前中国的实际力量在很多方面已达到“一把手”水平——比如按购买力平价计算，IMF数据显示我国经济规模已达38万亿美元，超过美国的29万亿美元，这是一个基本事实。地位上，按特朗普政府的说法，我们是“G2”；其最新的《国家安全战略报告》也称中国为“近乎对等的竞争者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这里面存在很大的落差——实力已是顶级，但心理定位和领导意识尚未真正跟上。这种矛盾需要我们在认识和行动上尽快调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：可能我们的对外战略存在一些传统和惯性，与新的全球力量格局以及我们自身的新定位之间，出现了某种不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：这其实也与国家实力变化有关——我们还不完全适应自己突然变得如此强大、具备如此多的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：因为其他国家的崛起往往比较缓慢，需要一两个世纪，一步一步台阶地走。而我们却仿佛在一代人的时间里，无论是在全球贸易占比、GDP 规模、工业化水平、科技实力还是军事力量等方面，都从原先相对靠后（尤其是人均层面）迅速跃升到综合力量对比中相当强势的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：2025年一个显著特点就是军事力量的集中展示。九三阅兵让很多军迷感到意外——我也算是其中之一。比如深水潜水器、新型装备“惊雷-1”，还有东风-61的出现。最后提到的东风-5C有两句话特别引人注目：一是“全时待战、随时能战”，这句话其实很有分量，意味着接到命令几分钟内就能发射，让包括美国在内的外界感到警惕；二是“打击范围覆盖全球”，这也很震撼。地球周长约4万公里，从一点到最远距离约2万公里，而根据其体量推算，它的射程可能达到2.5万公里，还有富余。所以说，军事力量的快速提升确实有些出人意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：如此强大的军事力量，根本上还是基于我们的工业和科技基础——这一点我们自己可能也没想到发展得这么快。去年底到今年，我们的工业产出已经超过了七国集团的总和。七国集团是全球最早工业化、最发达的经济体，而我们已超越其总和。农业方面同样突出：2024年中国农业产出已经是美国的6倍。美国是公认的农业大国，但很多人忽略了中国农业的规模与效率。我们人口约为美国的4倍，但人均农业生产效率仍是美国的1.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：说到这个，以前我们常为粮食安全焦虑。而在当前应对挑战、挖掘内需的过程中，除了促进消费，投资仍然大有空间。我看到材料中提到，国内投资——尤其是与农业、粮食相关的领域——仍可推进。比如在西北地区，包括陕西、甘肃，利用目前相对充裕的机械力量，大规模推平原有的沟壑地形，整合成适合未来无人机、人工智能控制的自动化农田。我们改造沙漠、造田的能力也在提升，最近看到新疆甚至有将沙漠变为良田、鱼塘的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：光伏就是早期的一个案例。在大面积铺设光伏板后，产生了一个意外效果——板下开始长草。因为光伏板遮挡了部分太阳热能，减少了地表水分蒸发，所以底下逐渐长出植被，甚至开始有人放羊。这种连带效应往往不是事先设计的，而是在实践中自然出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224100425271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为武威市凉州区九墩滩光伏治沙示范园区一处光伏治沙产业化示范项目。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：是的。所以我认为，西部大开发其实正在这样的过程中获得新的支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：有一个数据很有意思，我是在给外国人讲课时突然注意到的。过去我们常说，中国以约占全球7%的耕地，养活了世界约20%的人口，这非常了不起。但最近我发现，中国可耕地面积占全球的比例已经上升到9%左右。这多出来的2个百分点，正是我们通过造田、改造沙漠等努力实现的。与此同时，由于印度人口增长等因素，中国人口占全球比例已降至约18%。也就是说，我们现在是以全球9%的耕地，养活了18%的人口——这仍然是一项了不起的成就，但它也实实在在地反映出，近年来我们的可耕地面积是在增加而非减少的，即便在快速城市化、工业化的过程中也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：但我们也不能因此失去危机意识。您刚才提到人口问题——我国新生儿数量持续下降，这一点我们此前也讨论过。历史上，在这片土地上，中华民族的新生儿数量曾长期约占全人类的30%，但现在这个比例已降至7%以下，且趋势仍在延续。不仅是中国，整个东亚地区都面临极低的生育率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的一个观点是：现代化进程伴随着个体独立性增强和女性解放，确实会普遍带来生育率下降，但东亚地区下降得尤其剧烈。根源在于以日本、韩国为先导的东亚出口导向型工业化模式，这种模式在本质上会抑制本国本民族的生育意愿。原因在于，这种模式依靠内部高度竞争、挤压本国劳动者福利，通过抽取较高比例的劳动剩余，来补贴外国消费者和外国资本。这是出口导向模式的内在逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一方面，东亚模式确实是一条能快速实现工业化的有效路径，这是其积极面；但另一方面，代价也极为巨大——相当于是东亚人用自己本应出生的子孙后代，换取了美元。这是一种以血汗、甚至以未来人口换取资本的发展方式。因此我认为，中国今天已经发展到这样的体量和地位，不应再继续沿袭这种出口导向模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的倾向是：中国应适度减少出口退税，将这部分资金转而用于补贴生育。这可以看作是对过去四十年发展模式的一种回调——把出口退税用来补贴生育、补贴年轻人。因为年轻人的边际消费倾向最高，让他们有钱可花，让低收入群体有钱可花，是激活内需的关键。此外，我也赞同刘世锦老师提出的建议：将60岁以上农村老人每月平均220元（很多地方甚至只有一百多元）的养老金，第一步提高到600元，未来再逐步提高至1000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据测算，从220元提至600元，全国财政每年需多支出约7000亿元。而2024年中国出口退税总额约1.9万亿元，也就是说，只需拿出出口退税的40%左右，就能让全国农村老人过上较为舒适、体面的生活，共享城市化、工业化和科技进步的成果。我认为，这既是道德上的必需，也是战略上的必要——正如刚才所说，我们要启动内需，就应该将资源适当向农村老人、全国新生儿、孩子和年轻人倾斜，给予他们直接的现金流支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224100755319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：我非常赞同。人口是根本，没有人口就什么都没有。中国未来最大的挑战就是人口问题。不包括台港澳，我们14.1亿人口对应的正常年出生人口应该在1600万到1700万之间，但今年只有大约800万，可以说是腰斩。这就是导致我们新生儿占世界比例降至约7%的原因，而我们总人口占世界的比例还有18%。这意味着未来中国人口在全球的比例将持续下降，这对国力是非常不利的。因此，我完全支持你刚才提出的主张——将出口退税转化为对年轻人、老年人的补贴，提高生育率，提升人民福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：我插一句。从今年总理政府工作报告到最近的中央经济工作会议，都强调了一个重要概念：“投资于人”。过去有老同志批评我们的政策存在“重物轻人”的倾向。而现在我们明确提出，“投资于人”至少与“投资于物”同等重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：另外，我认为还必须抓住当前国力的上升期。我们的人口红利仍在，工程师红利正在显现，国家综合国力处于上升阶段。我们必须利用这个时期，构建一个更加公平、且我们能发挥主导作用的国际体系，让我们的后代不再承受额外的压榨。所以，习主席提出的构建人类命运共同体、全球发展倡议等一系列理念，以及“一带一路”建设，都必须持续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，我们要发展新质生产力并争取领先，同时切实扩大内需、改善民生。在国际上，则需要致力于建立一个更加公平、更符合“王道”精神的体系。这样，即便未来我们人口减少、增长放缓，但这个体系是由我们参与塑造的，我们的后代仍能长期受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：说到这个体系，我和丁老师以及其他一些经济学领域的专家正在探讨如何改造当前的“后布雷顿森林体系”，我称之为“牙买加体系”。刚才丁老师提到了1971年8月15日的“尼克松冲击”，即关闭黄金兑换窗口。自那时起形成的全球货币金融体系，存在内在的不平衡、不稳定与不对称：美国必须维持巨额财政赤字和贸易赤字，才能为世界提供流动性和基础货币。这个过程让美国获得了“过度特权”，使其国民生活水平远超实际生产能力，但另一方面也掏空了其国力，导致产业空心化。这一制度对全球南方国家、对中国都极不公平，对体系外围国家形成了巨大剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这个体系在设计上存在根本缺陷。我们常说当今世界秩序像个“草台班子”，正是因为其奠基时的逻辑漏洞：二战后期，美英等国学者进行辩论，最终未能采纳凯恩斯的方案，而是采用了怀特方案，其中存在重大缺陷。正是这一缺陷导致了1971年体系的崩溃。金本位废除后形成的美元本位，最终反过来掏空了美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在未来可能出现的“世界-1”场景中——即美国退出全球领导角色后，中国将需要与世界其他伙伴共同相处。如果我们仍希望维护自由贸易与开放市场体系，构建一个更公平的秩序，就不能简单地接过美国的接力棒，否则我们很可能重蹈其覆辙，同样面临产业流失等问题。因此，我们必须共同建立一个更加公平、可持续的体系，让所有参与者都能接受，避免相互指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我和丁老师等几位学者讨论提出几个方向：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，货币体系应回归“硬锚”。1971年至今的五十多年里，全球货币缺乏硬锚，美元可以随意增发而无需兑付。我们主张货币必须可兑付，有实质锚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，推动“平衡贸易”，而非单向贸易。每个国家都应对自己的国际收支平衡负责，出口多少，也应大致进口多少。按照这个新规则，像如今美国万亿美元逆差、中国万亿美元顺差的情况，两大经济体都应承担调整责任，这才公平。而在现行货币体系下，巨额失衡几乎无法避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在欧洲交流时，常遇到欧洲国家指责中国顺差过大。我的回应是跳出其话语框架，指出中国顺差与美国逆差同源，都根植于1971年以来那个既不公正、也不专业的制度设计——它并非深思熟虑的产物，而是在无路可走时的“软违约”结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，建立“共同财政”。这相当于构建一个具有实质行动能力和独立财源的新多边协调机制，而不是像现在的联合国那样时常依赖大国会费、受制于霸权。当前世界秩序缺乏一个真正能协调各国、具有合法性和行动力的全球公共主体，而这一空缺长期被霸权所僭越。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224101015542.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元与黄金&lt;span&gt;概念图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：要真正平衡世界发展，货币体系的改革确实是关键的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：货币体系、贸易体系和全球治理体系必须协同改革。这又回到了刚才提到的总书记所倡导的“人类命运共同体”建设和全球治理体系变革。这是中国应当承担的责任，也是中国作为世界新领导者的角色担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们站起来反对美国的霸凌，就好比美国在问“谁敢惹我？”时，中国站出来说“我敢”，经过一番较量，美国最终不得不服气。现在的情况仿佛是，美国揽住中国的肩膀说：“谁敢惹我俩？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我观察到，特朗普2025年初还气势汹汹，上一任期对华极为强硬，但到了下半年，可以说全美国最替中国说话、言语中最维护中国的人，反而变成了特朗普本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：2025年中美贸易战是一个重要事件，可以说中国基本取得了胜利，中美关系进入了从战略防御到战略相持的新阶段。但这只是百年大变局的一部分。我们今天讨论这个话题，正是为了解读这个部分。放眼未来，还有很多方面可以深入探讨：如何维持相持？最终会走向何方？如果面对一个减去美国的世界，中国该怎么办？这些都是新课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如刚才提到的，我们某种程度上还没有完全准备好。所以，现在以这本书为起点，先把今年的事情分析透彻，自然会引出许多未来的问题。这些问题都必须开始思考起来，因为中国的责任必将越来越大，这是无法回避的，我们必须做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：我们要吸取苏联的教训，也要吸取美国的教训。作为一个世界性大国，我们应当思考如何避免重蹈苏联和美国当年各自犯下的错误，如何为世界带来一个更加公平、可持续的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：从某种意义上说，中国的社会科学者或人文学者其实很幸运。为什么呢？因为我们面临的问题特别多。有些国家本身可能就是“问题”的一部分，没有机会去谈论和解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国很幸运，我们是“解决问题者”，并且面对的是宏大的问题。我知道网上有“文科无用论”的说法，这有一定现实背景，但作为文科学者，我们一定要认识到我们所面对问题的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很幸运，因为我们面临的问题比任何国家都多，而且这些问题都极具价值——不仅关系到我们国家和人民，也关系到整个世界。从这个意义上说，我们的责任确实重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：是不是可以说，我们人文社科领域的学者，未来的机会可能比理工科学者更大一些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为理工科的学者，第一，在科技上实现领先、进入“无人区”之后，部分人反而可能陷入迷茫——不知道下一步该做什么。以前可以跟着美国的方向走，做得更快、更好；而真正领先之后，前面没有参照了。这是理工科面临的一个情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，人工智能正在崛起。我观察到，许多理工科教授和博士后的工作正被人工智能和机器人实验室替代。我亲眼见过整个实验室全由机器人操作，无人值守，实验做得又快又准。他们的工作在一定程度上正被机器人取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而人文社科方面，虽然写诗、绘画这类创作似乎比较容易替代，但社会科学——至少在我看来——如战略思维等工作还难以被取代。因为当前的大语言模型或机器人，主要擅长整理资料和基于已有信息的叙述，但在产出突破性、原创性的思想，构想一个从未有过的新世界方面，仍然比较平淡。这些工作，或许正是中国社会科学工作者未来的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：不过我也经常使用一些AI工具，发现它们是需要“培养”的。事实上，它们能极大提高我们的效率，对社会科学工作者很有用。但使用中也有两面性：它有讨好使用者的一面，也伴随一定的风险。有一个特别好的方法，就是如果你持续地向它输入、与它互动，它的效率会提升得很快。你不能只丢一个题目就指望它给出完美答案，而是要在过程中不断提醒它：“这里是不是有问题？”“那里是不是忽略了？”通过这样的对话，它会不断进化，提供的内容会越来越精准，越来越符合你的要求。所以我觉得，机器的进步有点像培养学生，但它进步的速度要比学生快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：说到AI，人工智能领域的中美竞争已是全球焦点。目前真正有资格在这一领域展开竞争的，只有中美两国。大约20年前我在欧洲办智库时，常有欧洲学者笑话我们，说“全世界都用万维网，只有中国自己搞了个局域网”。现在我去欧洲辩论时，常会反问他们：“现在看看，到底谁更短视？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为中国拥有自己的互联网生态，才孕育了大型互联网平台和巨头；而这些平台和巨头，又为自主研发AI提供了基础。我常问他们：“你们的AI在哪里？你们没有自己的AI，正是因为缺少自主的互联网体系。”所以我一直试图启发欧洲同行：要想赶超，不能只靠监管，归根结底必须培育自己的“种子选手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“种子选手”如何培育？不仅需要资本市场，更需要数据，而这些都离不开大型互联网平台。因此，欧洲终究需要重建自己的互联网。我感到部分欧洲政治人物已经开始意识到这一点，正所谓亡羊补牢，为时未晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中美AI竞争，我再补充几句最近的思考。我认为双方策略有所不同。过去十年，美国感受到中国在各领域的全面追赶，自身优势不断消减，因此产生了强烈的焦虑。焦虑之中，他们需要抓住一些“救命稻草”，寻找新的希望。这个希望就是AGI（通用人工智能）。他们希望通过AI发展，再次拉开与中国的差距，重建不可逾越的优势。这可以说是美国精英阶层寄托的民族希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的策略，在我看来，是“以正合，以奇胜”。在正面，我们走的是“AI plus”路径——将AI深度应用到各个产业领域，让AI成为每个行业的“老师傅”，推动全面升级。同时，我们也派出一支“奇兵”。这支“奇兵”是什么？就是我们的DeepSeek、豆包等大模型。当美国试图将AGI塑造成高价产品推向全球时，我们通过开源或低价策略，实际上是在挤破这个泡沫。所以我认为，目前中美在AI领域的对抗各有优劣，态势仍在动态发展中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128114716321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：我认为可以用上一轮互联网的发展为例，来解释当前中美在AI领域的竞争。实际上，当年美国在互联网起步阶段大幅领先中国乃至世界，但那时技术虽好，应用场景却有限。我记得美国著名经济学家、评论家克鲁格曼当时就曾说，互联网对整个经济的刺激效果不会超过整体经济的20%，因为当时互联网主要局限于办公室使用。后来互联网之所以能深刻改变我们的生活与生产方式，离不开一系列配套技术与设施的发展，包括无线互联网、通信基础设施的全面升级，以及4G、5G等网络的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有这些后续的基础设施支撑，互联网如果仍然停留在最初通过办公室光纤连接的状态，它对经济、生产以及生活方式的改造作用将非常有限。正是后来这一整套配套体系，才让它真正发挥出巨大能量。也就是说，无论现在如何想象AI或AGI的未来，如果没有相应的配套体系将其落地，它也不可能产生预期中的巨大效果。AI要对人类社会产生深刻的改造，实际上高度依赖于电力、算力、网络等后续基础设施的发展。如果没有这些底层支撑，AI说到底也只是一个工具，并不能大规模地改善我们的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：您提到互联网，让我想起90年代末克林顿政府时期，美国财政曾出现过一年盈余。其背景正是美国开创了互联网技术——尽管那时的互联网用户规模不大，应用也有限，但由于它代表未来方向，全世界都害怕落后，因此纷纷高价购买美国的互联网服务和产品。这使得美国经济表现强劲，甚至实现了财政盈余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一次，美国试图再次高价出售代表未来的人工智能服务，特别是超级人工智能，却遇到了中国推出的开源或低价方案。这导致美国难以维持高定价，也因此产生了新的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：可以这样理解，美国当前实质上是在“赌国运”，认为战胜中国的关键就在于人工智能。最近有数据显示，美国的主要投资都集中在与数据相关的领域；如果剔除这部分投资，其经济增长率可能只有零点几个百分点，甚至低于日本和欧洲。这背后确实存在问题。如果到2026年，相关投资仍然看不到明确的盈利前景，股市泡沫可能会破裂。一旦大数据投资热潮消退，美国整体经济就可能面临困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：我观察美国资本市场的周期，标普500指数有一个值得关注的指标，即市盈率。二战以来，该指标的上升周期通常持续约18年，期间伴有调整。最近一轮上升周期始于2009年2月，至今已超过16年。周期分析虽带有一定不确定性，但它为我们提供了一个警示：是否再过两年左右，市场又将步入下行阶段？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我与投资界的朋友交流时，也提醒他们注意这一风险。中国的发展事实上在逐渐化解美国的泡沫压力。2026年5月美联储可能换届，若随后开启降息加速周期，或将对美国资本市场形成支撑。但另一方面，其泡沫已进入后期阶段。因此，2026年的中美博弈，尤其是围绕AI的竞争，将成为长期斗争中的重要背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我最近在与美方接触时，感觉相比新冠疫情时期，美国对华态度似乎有所缓和。与多家美国智库学者的公开及私下交流，以及一些公开的民调数据显示，美国公众对中国的看法在边际上有所改善——我们确实获得了更多的尊重和认可。尽管总体印象仍偏负面，但相比前几年已有缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224103542102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国股市标普500过去100年的市盈率变化图。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：是这样的。美国《外交政策》（Foreign Policy）杂志上有篇文章，作者罗伯特·曼宁提出了一个归纳。他说美国当前正进入对华情绪的“愤怒五部曲”中的第三阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照西方心理学理论，人面对一个新事物通常有五个阶段：第一步是否认，拒绝接受对自己不利的新事实；第二步是承认事实存在，但认为其中有问题；第三步是讨价还价（bargaining）；第四步是沮丧（depression）；第五步才是接受（acceptance）。曼宁认为，美国精英层在对华认知上已进入第三阶段，即“讨价还价”。之前他们经历过一段否认期，比如认为“中国奇迹”是假的；后来承认事实，但指责中国“偷窃”技术；如今则进入讨价还价阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于后面两个阶段何时到来，他并未断言，只强调当前已进入讨价还价，并且分析认为特朗普实际上加速了这个进程。正因为特朗普是商人出身，意识形态色彩较弱，才可能更快地将中美关系推到这一阶段。如果换作意识形态强烈的领导人，这一过程或许会更慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真的如此，那么对中国而言，我们完全可以利用这个阶段的特点展开谈判。中国本身是灵活、务实国家，善于也愿意在讨价还价中做出适当让步。大国外交最重要的是务实。若遇上死守教条、只讲原则的对手，反而难办。而利益是可以协商的。所以从某种意义上说，你的感觉可能是对的——中美关系大致进入了讨价还价阶段。接下来双方若能平心静气坐下来，就具体事务进行协商，将有助于双边关系的总体稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：那么，是否可以认为中美关系正在筑底、甚至可能开始回升？如果我们能通过讨价还价达成比较好的交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：这里存在不确定性。因为美国2026年将举行中期选举，如果特朗普输了怎么办？建制派那些人未必愿意认真讨价还价。不知你是否注意到，临近2025年底，美国已举行了几场地方选举，比如佛罗里达某市长选举，更早一些还有纽约市长选举——那位市长不仅是自由派，在美国政治光谱中甚至属于“极左”的社会主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以这么说，2025年前几个月特朗普那套“王八拳”把民主党打懵了，但现在民主党似乎正在恢复势头。如果2026年他们重整旗鼓，而特朗普没有重大政策失误，他确实有可能输掉选举。一旦如此，之后两年的走势就不好说了。所以趋势是好的——中美进入讨价还价阶段，但具体实施起来障碍仍然不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：这些障碍主要源于美国的内政。我补充两点最近与美方交流中获得的信息。第一，特朗普圈子的人在私下沟通中曾表示，委内瑞拉“必打”。我问他们，禁毒真的那么重要和紧迫吗？他们私下透露，毒品只是借口，委内瑞拉非打不可，但并未细说原因。结合刚才讨论的内容，我在想这是否可能与缓解美国财政困境有关——委内瑞拉拥有全球最大的原油储量，而共和党传统上与西部能源集团、传统石油圈关系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜测，若能在委内瑞拉实现政权更迭，美国或许能获得原油开采权等相关利益，从而在财政上获得一大笔收益。这可能是其背后的考量之一。从地缘战略看，这体现美国回归西半球的战略收缩逻辑，但另一方面也可能有财政上的算计。当然，这种做法与其传统价值观已完全是赤裸裸的背离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，正如刚才所说，特朗普若输掉中期选举或下次大选，将面临巨大麻烦，可能遭到各种法律和政治手段的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：那会是更大的危险，毕竟美国拥有200多年的自由主义传统......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：他能否接受这样的结果？如果不能接受，真的引发内战，美国分裂成USA和USB，那将是更大的危险，也会给世界带来更大的动荡。丁老师，您对此有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：我认为中美关系目前已进入一个僵持阶段。美国民众对华态度的改善，一方面是因为中国实力让越来越多的美国人意识到，中国并非他们原先想象的那么脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国媒体的格局也在变化。美国社会日趋老龄化，传统上依赖主流报纸、电视新闻等媒体，但最近互联网和自媒体影响越来越大，而在自媒体上对中国的评论往往相对更正面一些，这会影响普通民众的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在民意调查中，同情中国、甚至某种程度上认同中国发展模式的比例有所上升。这背后既有左派也有右派：左派称道中国的社会主义和计划经济，右派则赞扬中国的产业政策和中央集权效率，认为美国应当学习。虽然左右立场不同，但都催化了民众对华看法的变化，使其不再那么千篇一律、固执于偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国的商业和媒体，包括TikTok以及差点被禁后引起更多关注的小红书等社交媒体平台，也在渗透美国社会，影响着美国民众对中国的认知。加上来华的美国人越来越多，这些因素确实在一定程度上改善了美国基层民众对中国的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：照您这么说，会不会将来出现一个起初听起来有些滑稽的局面：过去中国学习全世界——学欧洲、学美国、学日本甚至学新加坡，而现在我们提出“中国式现代化”；将来有一天，美国左右两派却都提出要学中国，尽管他们想学的内容可能完全不同。是否可能出现这种情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：我记得以前就有这么一句话：等到中国真正强大之后，不用中国自己去说，自然会有些外国人主动来构建各种各样的中国发展理论，他们会替中国论证、阐释中国为什么会成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：好的，谢谢。今天我们用近两个小时时间介绍了一本新书——这本书由金灿荣老师领衔，丁一凡老师等多位作者共同呈现，我也荣幸为之作序。我们围绕相关主题展开了非常有意思的讨论。谢谢大家的支持，再见！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_28_805299_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_28_805299_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 05:02:48 GMT</pubDate><author>金灿荣翟东升丁一凡</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>