<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 07:18:08 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>三大指数集体收涨，光伏设备、商业航天涨幅居前</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，A股全天维持震荡走势，午后三大指数集体收涨。沪指涨0.28%，收报4134.32点；深证成指涨0.74%，收报14432.59点；创业板指涨0.57%，收报3347.46点。沪深京三市成交额达到31184亿，较昨日放量4017亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123150155566.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
A股三大指数集体收涨&lt;span&gt;东方财富网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘面上，市场热点持续活跃，个股涨多跌少，全市场共有4763只股票上涨，其中121只个股涨停，另有1719只股票下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
板块方面，光伏概念爆发，隆基绿能、钧达股份、协鑫集成、明阳智能、拓日新能等30余股涨停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受《酒泉市商业航天产业发展规划（2026—2035年）》正式发布影响，商业航天概念反复活跃，十余只成分股涨停，金风科技、润贝航科、西部材料涨停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI应用概念走高，浙文互联4天2板。贵金属概念延续强势，白银有色4连板，中国黄金、豫光金铅涨停。医药商业概念表现活跃，益丰药房涨停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下跌方面，保险、银行板块跌幅居前。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_23_804825_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_23_804825_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:15:43 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>苏林当选越共中央总书记，梁强、范明政未当选中央委员</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月23日，越南共产党第十四届中央委员会举行第一次会议，选举新一届领导集体，苏林当选越共中央总书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照议程，在选举产生越共中央委员会后，越共第十四届中央委员会第一次全体会议开展人事工作，选举产生中央政治局、中央书记处、总书记以及中央检查委员会委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午，越南共产党第十四次全国代表大会将落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闭幕式结束之后，越南共产党将举行新闻发布会，宣布越共十四大的成果，苏林将主持发布会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，1月22日晚，越共十四大公布了第十四届中央委员会200名委员的名单，包括正式委员180名和候补委员20名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越共第十三届中央政治局的16名委员中，共有10人连任新一届中央委员会委员。其中包括越共总书记苏林、越南国会主席陈青敏、越共中央书记处常务书记陈锦绣。而现任国家主席梁强、总理范明政则未当选中央委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他7位连任越共第十四届中央委员会委员的第十三届中央政治局委员包括：越南祖国阵线中央委员会主席裴氏明怀，越共中央组织部部长黎明兴，越南国防部部长潘文江，越南公安部部长梁三光，河内市委书记阮维玉，越南人民军总政治局主任阮重义，越南国会常务副主席杜文战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804824_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804824_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:57:49 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>华为上架14999元门锁，经销商称门锁本身利润不高</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，华为商城上架了一款定价高达19999元的智能门锁X1“金玉满堂”版。1月23日，观察者网查询发现，目前该产品享有5000元的优惠，降至14999元。有消息称，该产品上架之初曾出现“暂时缺货”的现象。不过该产品最新显示为有货状态，但下单后预计2月5日前发货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123140716525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为官网介绍称，该门锁外形上取自古代宫殿的斗拱形制，以古法工艺重现层叠之美，将千年建筑智慧融入门锁设计之中，体现东方匠意。采用高强度铝合金精铸锁身架构，坚韧稳固，可靠耐用。“24K镀金”铭牌，以“金玉满堂”为默认铭刻，寄寓福禄双全；同时支持定制专属吉语或户主姓氏，彰显府邸格调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功能方面，支持8种开锁模式，包括人脸识别、掌静脉识别、指纹识别、常规密码、虚位密码、访客密码、实体钥匙开锁、远程开锁、双重验证开锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了14999元的功能款，华为还同步推出了智能门锁X1金玉满堂装饰锁：工艺和外观与功能款完全一致，但不具备门锁功能，仅作为装饰件使用，售价6000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该产品上架后已在社交媒体平台引起广泛关注，由于其价格高于主流智能门锁的几千元价位，许多网友调侃其为“门锁界的爱马仕”。不过也有观点认为，这款产品体现了华为持续锚定高端市场的系统性策略，是一款面向少数用户的“限量版收藏品”，而非大众消费品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这款产品的价格已出现一定波动。闲鱼等二手交易平台上，许多标注为“现货”、“全新正品”的智能门锁X1“金玉满堂”版定价为13999元，相较官网价格有1000元的折价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123140734834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东一位核心商圈的华为授权经销商直言：“我们并不指望靠这把门锁赚钱，更重要的是把高净值客户圈进来。”在其看来，愿意为一把门锁支付1.5万元的消费者，往往也是全屋智能、新能源汽车等高客单价产品的潜在用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一家门店负责人也给出了类似说法：“门锁、电视本身利润并不高，很多时候就是‘成本加物流费’在走，真正的收益在后端系统集成和全屋方案。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网综合华为商城、新黄河、网友评论等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804819_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804819_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:41:08 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>复旦李志远：应继续推动贸易发展，这是提升整体福利水平的必经之路</title><description>&lt;p&gt;
“贸易顺差是经济发展过程中正常的阶段性现象，是一个国家产品竞争力提升的表现。我们应当继续推动贸易的发展，因为这是提升整体福利水平的必经之路，但同时我们不应以贸易顺差作为政策目标，因为其只是国家竞争力提升的一个结果。在追求更高竞争力的同时，我们应该坚持一个原则：即产品与服务生产的最终目标是提升国民的福利，因此在国际竞争力的提升过程中需要切实保证劳动者的休息、娱乐、身体和精神的健康。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，复旦大学特聘教授、国家级人才计划特聘教授、中国国际贸易研究会副会长李志远在复旦大学南土国际金融政策圆桌会上如此表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123142207669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年前11个月我国货物贸易顺差达1.0758万亿美元，创历史纪录，我国也成为首个破万亿美元顺差国。这一规模引发国内外广泛关注。1月6日晚，复旦大学“南土国际金融政策圆桌会第9期”暨“如何看待当前宏观金融形势系列”第2期在复旦经济学院举办。本次论坛聚焦2025年中国贸易顺差创历史新高这一核心议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李志远指出，贸易顺差本质是短期不均衡现象，长期应聚焦包括进口与出口的贸易总额的增长和福利提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李志远还提及“内卷”一词，他表示，“卷”本身是竞争，加上“内”字变成“内卷”，这个词的背后是劳动者感到“自己正接近个人体力与脑力能够投入的极限而经济回报又得不到显著提升”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，应当鼓励良性的竞争。企业间这种良性竞争，推动着技术创新、管理优化和产业升级，使我们的产品更具优势，由此在国际上能拓展更多市场、促进我国居民收入增长。“但必须强调，随着经济向更高阶段发展，应当同步相应加强对劳动者的休息、娱乐时间的制度性保护，以确保劳动者身心健康得到充分保障。”李志远补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是李志远发言全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李志远：感谢邀请，能有这样的机会和大家交流学习，我感到非常荣幸。前面几位教授和业界专家的分享都非常全面，接下来我谈谈自己的个人思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨长江教授也提到了，对于当前的贸易顺差问题，要搞清楚“怎么看”和“怎么办”。其实这是一个很久远的问题，现在我们重新把它拎出来讨论，说明我们在一些方面还没有彻底厘清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易顺差，历史上是重商主义的政策取向，这要追溯到18世纪。自亚当·斯密开始批判重商主义，“以贸易顺差为政策目标”这一理念可以说被消解掉了。在此后的几百年里，人们不再过多提及对贸易顺差的迷思般追求，因为针对这一问题似乎大众已经接受了斯密及后来经济学家的解释，形成了一个系统性认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在对这一问题讨论的卷土重来，体现出过去对重商主义理念消解的印象其实是一种误会，实际上公众对贸易顺差的认知，还没有达到应有的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易顺差是短期的不均衡现象，不应该作为政策目标。我们不该盯着贸易顺差，而应该关注贸易总额——也就是出口和进口的总和。正常情况下，出口和进口应该是平衡的，核心是交换：我把我的产品给你，你把你的产品给我，双方都认为这些产品在各自的需求体系里价值相等，这是大家普遍认可的理念。但如果我给你产品，而你只给我打张欠条，说欠我相应价值的东西，这在逻辑上与顺差类似，其实不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追求贸易顺差，之所以能成为重商主义的核心教条，甚至到今天仍是政策焦点，是因为它特别符合一种直觉——通过出口累积财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，我们通过“一带一路”等新的渠道和市场出口，企业能力强、成本低，这种贸易顺差其实是短期生产比较优势的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，从均衡状态出发，如果我们通过竞争的方式，相比于国际竞争者降低成本，我们的产品价格就会更便宜，自然能拓展更多市场、增加出口；同时，因为我们的产品便宜、他国产品相对昂贵，我们进口的需求就会减少，进而形成顺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程之所以符合直觉，本质上是“生产效率提升、产品更便宜、国际需求更高”的过程，顺差仅仅是一个结果，是效率提升的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这只能是短期现象：短期出口增加会形成顺差，但这种不均衡状态慢慢会转化为进口的增加——我们拿着赚来的外汇，终究是要去交换他国产品的。从长期来看，这个短期的指标最终会导向进口增加、贸易总额提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要扩大进口，目前进口存在不少障碍，破除这些障碍也和扩大内需息息相关。把进口工作做好，其实有助于居民收入增长，进而提升内需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才有专家也提到了“内卷”和出口竞争力的问题，我想补充一点不成熟的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“卷”本身是竞争，加上“内”字变成“内卷”，这个词的背后是劳动者感到“自己正接近个人体力与脑力能够投入的极限而经济回报又得不到显著提升”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如正常情况下每天工作8小时，剩下的时间吃饭休息，大家会很快乐。但如果通过延长工作时间到12小时甚至更久来降低成本，每个人都会觉得不舒服。这种让大家不舒服的过度竞争，就被称作“内卷”，这个词也因此越来越流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们应当鼓励良性的竞争。企业间这种良性竞争，推动着技术创新、管理优化和产业升级，使我们的产品更具优势，由此在国际上能拓展更多市场、促进我国居民收入增长。但必须强调，随着经济向更高阶段发展，应当同步相应加强对劳动者的休息、娱乐时间的制度性保护，以确保劳动者身心健康得到充分保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根到底，我们仍然应该大力推动出口，无论是通过竞争、降低成本还是拓展市场，和寻找新的出口方向的努力都值得做。出口额提升短期内会形成顺差，但我们不能把顺差当成目标——顺差只是一个表现、一个结果，其根源是出口竞争力的提升。这也是为什么顺差特别符合大家的直觉：它代表了我们出口能力的增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说我们开拓非洲市场，之前因为距离远、认知少，我们没有充分探索，但如果通过投资等渠道开拓这个市场，出口手机、电子产品等，无论是对中国整体经济还是普通民众而言，都是有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我的核心观点是，仍然要推动出口——无论是通过竞争提升生产率，还是在现有生产率基础上拓展更多市场，都是好事。我们过去一直在做这些工作，也带来了顺差这个指标。但因为顺差的存在，大家会直觉地把出口的好处等同于顺差的好处，这其实是一种错误的直觉。出口增加的同时，我们也应该把进口工作做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，出口多确实会让其他国家产生一种直觉，认为我们在抢占他们的市场。从经济理论上来说，全球分工体系下，你生产你的、我生产我的，形成一定的分工。但是当我的生产率提升时，确实会形成竞争因素从而抢占他国市场。但随着后续均衡状态的回归，我的收入会提升，福利水平也提高，产品价格由此提升，国际需求下降，达到新的均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这个过程中，他国肯定会觉得不舒服，进而产生政策压力，对我们采取各种市场限制措施。但从中国自身的角度来说，不存在出口“太多”的问题，我们应该追求更多出口。出口带来的顺差是正常的，应该继续推动，这是提升中国福利水平的必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最后有一个原则和底线：产品与服务生产的最终目标是提升国民的福利，因此在国际竞争力的提升过程中需要切实保证劳动者的休息、娱乐、身体和精神的健康。因此随着经济向更高阶段发展，我国应当同步相应加强对劳动者的休息、娱乐时间的制度性保护，以确保劳动者身心健康得到充分保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804818_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804818_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:23:30 GMT</pubDate><author>陆远声</author></item><item><title>福山开的这副药，欧洲可不兴吃啊</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者&amp;nbsp;孟维瞻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2026年世界经济论坛达沃斯年会上，美国总统特朗普出人意料地在格陵兰问题上做出姿态转变。他宣布美国不会以武力夺取丹麦领土格陵兰岛，并声称与欧洲盟友已形成一个“未来协议的框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普的说法，这项框架协议将借鉴英国在塞浦路斯的“主权基地”模式——也就是在格陵兰岛上划出由美方拥有主权控制的小片区域，用于美军基地。如此一来，美国无需直接吞并整座岛屿，就可在格陵兰获得长期军事存在。这一安排可以使华盛顿在北极地区取得战略立足点，被特朗普政府描述为“一项所有各方都非常满意的长期协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
表面上看，特朗普的这一表态标志着态度重大转折。对于饱受惊吓的欧洲盟友而言，特朗普在达沃斯的“转向”无疑带来一丝喘息机会。北约国家之前对美国可能以武力夺岛的前景忧心忡忡。如今特朗普口头排除了动武，并表示达成了某种折中安排，暂时缓解了公开的盟友冲突。一时间，欧洲各国领导人似乎松了口气，认为避免了一场更危险的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123115005823.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月21日，特朗普在达沃斯世界经济论坛上发表演讲，并声称“不会对格陵兰使用武力”&lt;span&gt; 世界经济论坛官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;权宜之计还是醉翁之意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场危机真的就此化解了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多分析人士对此持怀疑态度，认为特朗普的让步更像是一种权宜之计，而非真正战略转变。尽管特朗普在达沃斯承诺“不必动武”，但他随即话锋一转，称获取格陵兰对美国乃是“小小的要求”、只是“一块冰”的问题，并警告道：“你们可以说不，但我们会记住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句“我们会记住”的狠话，让在场的欧洲官员背脊发凉，也让北约盟友对他承诺的可信度难以彻底放心。正如美国军事媒体《战争地带》指出的，特朗普虽然口头排除了武力方案，但对格陵兰仍表现出浓厚兴趣，这种带有威胁意味的暧昧表态注定令盟友寝食难安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观察人士形容特朗普有种“走两步退一步”的习性，此番退让可能只是战略性后撤，以待日后再伺机而动。欧洲外交人士私下里同样忧心忡忡，他们担心特朗普只是暂避锋芒，为未来重新施压积蓄筹码。一旦形势或利益计算发生变化，不排除他日后翻脸，再次提出对格陵兰更全面的主权要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这从特朗普达沃斯讲话中的蛛丝马迹也可见端倪。在讲到格陵兰时，特朗普更是四次口误将格陵兰称作冰岛——这番似真似假的失态，在部分北欧官员看来是对丹麦的冒犯，也被视作特朗普内心并未真正尊重格陵兰自治地位的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多格陵兰民众认为，特朗普此番让步不过是缓兵之计，他们对美国的动机深表怀疑。格陵兰首府街头最近爆发了大规模游行示威，示威者高举“格陵兰人自己的土地，轮不到你们！”“别想夺走我们的未来”等标语，表达对美国企图的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲各方的狐疑与不满&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以“塞浦路斯模式”建立美军基地的方案，暂时避免了一场硬碰硬的冲突，欧洲各国政府表面上松了一口气。然而，这纸框架协议在欧洲内部引发的质疑和不满仍此起彼伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，协议的酝酿过程缺乏透明度。在格陵兰和丹麦看来，美国与北约高层在未充分征询格陵兰自治政府意见的情况下，就草拟出涉及格陵兰未来地位的方案，严重忽视了当地利益相关方。丹麦政府高官私下抱怨，在整个事件中丹麦被当作局外人，其主权利益遭到漠视。还有一位欧洲外交官说：“问题在于，所有人都在谈论格陵兰人，却没有让格陵兰人参与进来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一些欧洲政要担心，按照英国在塞浦路斯保留主权军事基地的模式让步，等于为特朗普的咄咄逼人开了先例，是对其不合理要求的姑息。欧洲议会中已经传出不满声音，认为这样的方案让渡太多主权，无异于向美国低头。更有甚者，有人警告，如果未来格陵兰自治政府通过公投否决这项协议，那将不可避免地再次引发与美国的重大冲突，届时欧洲将会进退两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123114015117.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月19日，瑞士苏黎世，当地民众举行集会，抗议特朗普出席达沃论坛。横幅上写着“不欢迎特朗普”&lt;span&gt;&amp;nbsp;财新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，格陵兰当地社会对丹麦政府也有不满。格陵兰反对党领袖佩莱·布罗伯格愤怒指出：“问题在于，哥本哈根让这一切变成了丹麦王国的事，而不是格陵兰人民的事……如果格陵兰真属于格陵兰人，就不该被当成丹麦的一部分；但现在两者混为一谈是不行的。”布罗伯格批评丹麦政府在此次危机中边缘化了格陵兰的声音。他还担心丹麦借美国施压之机打击格陵兰独立运动，以“美国威胁”为由迫使格陵兰继续依附丹麦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机远未翻篇：悬而未决的变数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，眼下这页显然还没有真正翻过去。这场围绕格陵兰的风波只是表面平息，背后埋藏的变数仍然不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略层面来看，特朗普提出的塞浦路斯式方案，并不符合他最初的野心。特朗普真正的初衷，是要把格陵兰这块战略要地纳入美国版图，以此留名青史。如果仅仅为了多一个军事基地或获取矿产，美国完全可以通过现有北约框架下的合作实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当初之所以不惜冒犯丹麦、震动盟友，不是为了这些次要目标，而是醉心于“拥有”这片土地的历史功绩。因此，他不大可能就此善罢甘休。眼下退一步，很可能是蓄势待发的伏笔，特朗普也许还在谋划下次更猛烈的推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律和民意层面看，即使按照所谓“塞浦路斯模式”行事，丹麦和格陵兰岛的许多居民未必买账。他们普遍将此视为在高压下签署的协议，认为这伤害了丹麦的主权和格陵兰的自治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰自治政府方面迄今对协议保持沉默，但有格陵兰政界人士暗示，不排除未来通过公投来表达不满。如果格陵兰人以民主方式否决与美方的协议安排，那将把美丹关系重新推向紧张。当地民意的抗拒为协议前景蒙上阴影，未来可能还有其他麻烦等待特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从政治进程层面观察，丹麦政府目前对这份框架方案的立场仍不明朗。在达沃斯会议上，丹麦首相梅特·弗雷泽里克森并未公开宣布接受或拒绝协议，只是含糊表示应通过私下外交途径处理格陵兰问题。丹麦国内对是否接受美国的安排存在激烈争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于丹麦政府今年还面临国内选举压力，其对美妥协的举措可能引发政坛地震。在这种背景下，所谓协议框架更像是一纸模糊而脆弱的停战宣言。可以预见，只要其中任何一方表现出不满或反悔迹象，这场风波就可能卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山的药方：效果适得其反&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普宣布格陵兰新方案的前两天，著名政治思想家弗朗西斯·福山向欧洲发出了截然不同的呼吁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日，福山在美国在线杂志《Persuasion》上发表专栏文章，标题直截了当地给欧洲进言：“不要退缩，欧洲”（Don’t Back Down, Europe）。福山在文中对欧洲国家近来的对美策略提出尖锐批评，认为欧盟及其主要成员国为了安抚特朗普，“用尽了让步妥协、阿谀奉承、赠送礼物等各种讨好手段”，但这些策略完全无效，应该立即弃用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山特别提到，如果欧洲在格陵兰问题上让步，那么特朗普将会视此为软弱，日后提出更多无理要求。他还批评欧洲在去年对美经贸妥协，是基于对美国安全依赖和害怕贸易战的错误算计。福山呼吁欧洲抛弃对美幻想，强硬回应特朗普的关税威胁，“即便可能因此需要承担全球经济衰退的风险”，也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山的呼吁代表了一种西方自由主义知识界的典型声音，主张以理想原则对抗特朗普主义的霸道逻辑。然而，福山的建议可能正好南辕北辙，如果欧洲照办，效果很可能适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这篇文章中我们可以明显感觉到，不知是有意还是无意，福山忽略了欧洲真正的问题——其实力地位和内部条件决定了“强硬反制美国”绝非易事。毕竟欧洲不像中国那样拥有强大的制造业基础和举国动员体制，也没有中国那种相对独立完整的产业链。如果欧盟一味逞强反击，一方面可能导致内部团结破裂，另一方面也会给自身经济带来沉重代价，这是欧洲难以承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从更深层看，福山的建议治标不治本，并未触及当前逆全球化浪潮和民粹主义崛起的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山倡导的做法，无非是要欧洲在战术上对特朗普更加强硬，但这并不能消除产生特朗普现象的社会经济土壤。我们不妨追问一个简单的问题：美国为何会出现特朗普这样的人物并且让他当选总统？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，特朗普是美国选民一票一票选上去的，他能够上台，正是因为相当多的美国民众对现状不满、对传统建制失望。特朗普现象之所以产生，从根本上讲是西方自由民主价值观发展到一定极端所引发的反作用。这里并不是全盘否定自由民主价值观，它当然有其合理之处，并曾一度为许多国家所接受。但中国有句古话叫“物极必反”，当一种价值观被推向极致、变得排他僵化时，就会产生与初衷相反的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30多年里，以美国为代表的西方国家在全球大力推广自由民主和“普世价值”，有时不惜以意识形态输出和军事威胁的方式去影响他国社会发展。然而，这种不顾各国国情的单一价值输出，在许多地方造成了文化侵蚀和认同危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方学者鼓吹所谓多元主义，但实际上他们倡导的是一种忽视各国文明差异的单一价值体系。这使很多发展中国家乃至部分西方国家的民众感到本民族的文化传统受到挑战，社会凝聚力被削弱。结果就是，不仅中国、俄罗斯等非西方大国对西方自由主义价值观日益反感，甚至美国和欧洲内部也出现了对自由民主“普世性”的强烈质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，特朗普的上台本质上是对自由主义秩序的一次反弹：当自由民主的实践偏离了初衷、没能解决许多人面临的经济文化焦虑时，一部分民众选择了以民粹领袖来表达不满。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的困境：左右碰壁的尴尬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，欧洲其实陷入了一个极其艰难的政治困境。欧洲人要想在格陵兰乃至更广泛的问题上和美国硬碰硬，在现实上是不可行的——欧盟无论在经济还是军事实力上，都难以与美国匹敌。欧盟即便想反制，在操作上也步履维艰。从务实角度讲，欧洲很难通过对抗美国来解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，欧洲如果一味妥协退让，也注定“忍辱负重”难有好结果。归根结底，欧洲要想在21世纪的国际舞台上扮演举足轻重的角色，必须学会与世界其他大国求同存异、合作共赢。也就是说，既要巩固与美国的传统同盟关系，也要设法同俄罗斯、中国等大国保持基本的沟通与合作。只有在不树敌于全球主要力量的情况下，欧洲才能真正扩大自己的战略回旋空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，欧洲近年来的外交战略有些陷入四面出击却处处失分的困境。欧洲几乎同时与三个世界最具影响力的大国关系紧张，这使得其在地缘政治博弈中愈发被动。目前欧洲似乎仍抱持着一种19世纪的旧观念，仿佛认为自己是世界文明中心，可以对其他大国颐指气使，告诉别人“应该这样、不应该那样”。然而21世纪的现实是，多极化趋势不可逆转，每个大国都有自身利益考量，欧洲再难以居高临下地指点江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧路线之别：实用与僵化的对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，近来美国和欧洲在外交理念和风格上也出现了背道而驰的走向。美国在处理与其他大国关系时表现出一种更务实、更灵活的态度。这主要体现在三个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，价值观层面。尽管美国长期宣扬所谓“普世价值”，但当这些理念与其国家利益直接冲突时，美国政府并非一味教条坚持。近两年我们看到，美国在一些议题上开始降低价值观调门，务实地寻求和不同制度国家的共同点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，经济利益层面：经过几轮贸易摩擦，美国在某些方面变得现实起来，懂得适时妥协。这种交易式思维体现了美国务实的一面：目标是争取更大利益，但不见得非要两败俱伤不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，战略安全层面。美国近来在部分地区表现出一定的战略收缩意愿。当华盛顿意识到自身实力无法无所不及时，会选择避免多线作战，暂时缓和次要方向上的冲突。这种知难而退的策略也是美国外交务实性的体现，历史上这种策略曾经给美国带来成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相形之下，欧洲的外交风格却日趋僵化和理想化。欧盟在最近几年经受了一系列挫折，但是每次反思之后，都走入了更加错误的方向，以至于“越反思越错”。曾几何时，欧盟委员会在普罗迪、巴罗佐、容克等主席领导下，努力在大国之间保持平衡，不至于过度倒向任何一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自冯德莱恩上任欧委会主席以来，欧盟在诸多议题上几乎一边倒地追随美国。为了迎合华盛顿，布鲁塞尔不惜牺牲与莫斯科、北京等其他大国的关系。冯德莱恩本人多次公开表态称中国是“制度性对手”，言辞尖锐且不留情面。这些理念和举措过于刚性，缺乏灵活调整空间。冯德莱恩领导下的欧盟给自己不留后路，一旦国际局势风向变化，欧洲就会陷入被动。如今美国政治发生剧变，特朗普政府对欧洲频出难题，欧盟顿感措手不及，正验证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123120049433.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，欧盟委员会主席冯德莱恩在达沃斯世界经济论坛上发表演讲，宣布将永久冻结俄罗斯央行的资产，并在未来两年向乌克兰提供900亿欧元贷款&lt;span&gt;世界经济论坛官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个有趣的细节是，我个人在国际交流中体会到，美国人固然认同自己的价值观，但不少人还是愿意倾听别国的看法，表现出一定尊重与灵活。而某些欧洲朋友则往往带着固执的批判眼光看世界，喜欢指责别国这也不对那也不对，好像除了欧洲，别人做什么都是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾对欧洲朋友说：“你们和俄罗斯毕竟是永远搬不走的邻居，对抗没有好下场。为什么不学习一下我们中国与俄罗斯相处的经验呢？”中国与俄罗斯有世界上最长的陆地边界，但中俄能够融洽共处，原因就在于我们尽量求同存异，尊重彼此的核心关切。相比之下，某些欧洲国家对待邻国却缺乏耐心，一味想让对方按自己的方式行事，甚至连其他国家保持中立态度也会受其指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国人并不像外界想象中那么狂热地迷信福山那套理论——他们更多是把它当工具，用不上时就弃之不用。欧洲这方面却显得理想主义过头。欧洲若一味沉浸在落后的思维中，不仅招致美国民众反感，也会让自身外交走进死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;合作与尊重才能破局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有句古话叫“得道多助，失道寡助”。借用这句话的智慧，来观照当下的欧洲困境，也不无启示。福山给欧洲开的强硬药方针对的只是表层问题，无法真正医治欧洲面对特朗普主义所暴露的深层症结。要使欧洲摆脱目前的困境，根本之计是调整欧洲自身的心态和战略思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧洲需要反思“欧洲中心论”的思维惯性。欧洲文明对世界贡献巨大，但时代早已变迁，如今国际事务不再是欧洲单一剧本。欧盟若总以教师爷自居，对别国指手画脚，非但树敌，还会让自己陷入孤立。取而代之，欧洲应学会更加谦逊务实地与各大国打交道。历史上的弱势一方善用纵横捭阖之术，在大国博弈中寻找可乘之机、获取自身利益最大化。今天的欧盟虽然在经济总量上不弱，但如果一味与所有大国交恶，势必招致“失道寡助”的下场。反之，若欧洲能在维护自身价值的同时显示对他国核心关切的尊重，与各方建立起利益交汇点，那么“得道多助”的局面未必不能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧洲需要调整对全球化和多元文明的态度。当前全球化确实遭遇挫折，逆全球化思潮涌动，但从长远看，全球化仍是不可逆的历史潮流。欧洲一向以多边主义和全球合作的倡导者自居，这一点与中国等国是有共识的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要让全球化重新回到健康发展的轨道，各国彼此之间必须重建基本信任。这种信任的前提，就是相互尊重彼此不同的文明和社会制度。世界近年的种种动荡，很大程度上源于一种缺乏尊重的价值观冲撞。一些西方政客试图将自己的意识形态模式套用于他国，引发对方反感。因此，要消除民粹主义的土壤，让特朗普主义失去市场，各国都需要反思。如果各国人民的文明和生活方式都得到应有的尊重，那么像特朗普这样煽动对抗情绪的人就不容易获得拥趸。这恐怕才是解决问题的关键长远之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，再说回福山本人。福山在此前相当长一段时间里对世界局势的观察是比较冷静客观的。然而，近几年福山的论调似乎又有所倒退，重新变得执拗自由理想主义。现实已经不断提醒我们，历史并没有终结，世界比任何时候都更加多极化、多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新世界里，简单套用旧有理论难以找到出路。对于福山来说，现在或许也是他反思的时候了——反思怎样的处方才真正适合当今世界的病症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲要对付特朗普，不妨淡化意识形态之争，回归现实利益考量，通过合作和尊重来化解分歧。只有对全球化进行适度修正，它才具有可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许不是一个轰轰烈烈的剧本，却可能是行之有效的解困之道。当欧洲走上一条更包容务实的道路，它赢得的朋友和支持也会越来越多。反之，如果开错药方、误判形势，那么等待欧洲的只能是事与愿违，甚至“失道寡助”的境地。希望欧洲人能够审慎抉择，在历史的十字路口迈出正确的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2026_01_23_804817_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/mengweizhan/2026_01_23_804817_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:19:55 GMT</pubDate><author>孟维瞻</author></item><item><title>泉州住宿业退订新规惹争议：一场未遂的“行业起义”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 邓军 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管泉州市旅游协会围绕“住宿业客房预订退订”出台的新规在争议声中暂告一段落，但此次短暂的尝试，仍为酒店行业带来了新的启发与思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，泉州旅游协会发布声明：关于原《泉州市住宿业客房预订退订指导意见（试行）》（以下简称《指导意见》），其制订初衷是供参考，指导规范住宿市场经营行为，保障游客及消费者的正当权益。针对网民提出的相关意见，我们将广泛征集社会各界反馈，再行充分论证，另行适时倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123125041214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 泉州旅游协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个城市的酒店业包含多样的细分市场和产品，预订退订政策往往是酒店自主采用的销售策略，因此不同酒店的退订规则存在一定的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资深酒店收益管理专家、北京都季酒店管理公司总经理祖长生对观察者网表示，《指导意见》所设标准与当前住宿业市场通行的做法存在较大出入。他建议，泉州市旅游协会在完善该标准时，应依据政府指导精神，深入开展市场调研，并广泛听取消费者意见，使相关标准更好地与市场惯例衔接，从而提升其合理性与公众接受度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泉州住宿业退订新规引发争议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前于1月15日发布的《指导意见》提出，将试行淡旺季差异化的阶梯退订标准：非节假日提前7天退可全额，法定节假日需提前15天退才免扣费，不同退订时间节点对应不同退款比例，且所有合规退款均需在7个工作日内完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体扣除标准为：入住前三天至7天内取消订单，扣除房费80%；入住前24小时内及入住当天，不可退订。春节、劳动节等法定节假日期间更为严格，取消订单全额退款的门槛为入住前15天以上，入住前7天至15天取消将扣除房费50%，入住前3天至7天取消将扣除房费80%、入住前3天及入住当天不可退订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《指导意见》发布后，迅速在社交平台引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分酒店经营者表示支持：“早该规范临时退订行为了，酒店空房损失很大”“这是全国范围内的先行尝试，值得推广”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有网友认为：“（标准）过于严格，会影响旅游订房的便捷性”“提前3天取消要扣80%房费，这简直是抢钱”“会因此取消到泉州旅游”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祖长生表示，地方旅游协会出台管理政策有助于规范当地行业经营行为，但《指导意见》中的退订标准，可能会给商家和消费者带来困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在非节假日，主流在线旅游服务平台（OTA）通常执行入住当日18:00前免费取消、之后扣全款的规则，这与《指导意见》存在明显差异。而在春节、“五一”、国庆等传统节假日，许多OTA实行“不可取消”政策，但《指导意见》却允许提前15天以上免费取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这种差异可能引发商家与平台、商家与消费者以及消费者与平台之间的多重矛盾。因此，需要统筹兼顾各方权益，才能减少后续退订纠纷。”祖长生说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海师范大学旅游学院副教授杨荫稚向观察者网分析称，泉州市旅游协会制定的标准主要起引导作用，在消费纠纷中仅作为参考依据，实际约束力有限。她指出，酒店担心退订造成损失是可以理解的，酒店客房与火车票、机票一样属于不可储存的服务产品，设置提前退订条款属于正常商业行为。此外，由于当前酒店业供应总体充足，部分酒店在淡季会推出“免费取消”等优惠策略，这是基于市场供需的销售调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律人士：新规不具备强制法律效力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国内部分城市文旅市场持续升温，然而在行业繁荣的背后，住宿业“退订纠纷”成为显著痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，刘某曾通过网络平台预订了2025年国庆期间的酒店房间并支付1200元，后因行程变化于当日申请取消，酒店以页面已注明“30分钟后不可取消”为由拒绝退款。刘某遂诉至法院，主张取消行为并未影响房间再次销售。法院最终综合考虑过错程度、实际损失等因素，酌情判决酒店退还960元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的网络反馈看，消费者对《指导意见》的主要意见集中在标准过于严格：一方面，7天和15天的免费取消期限难以满足行程临时变动的需求，影响订房便利性；另一方面，许多消费者提前订房是为规避节假日涨价风险，灵活的取消政策能给予更多选择空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京金问律师事务所执行主任张冬光律师对观察者网表示，泉州市旅游协会作为依法登记的社会团体，有权发布《指导意见》这类非强制性、行业自律性质的参考文件，其标注“试行”“非强制”，未超越职能边界，也未直接侵犯消费者权益。但《指导意见》不属于法律法规或行政规章，不能作为执法或司法裁判的直接依据，即《指导意见》不具备法律强制力，商家与消费者均可自主选择是否遵守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，若商家在预订过程中未以显著方式提示退订规则（如法定节假日提前15天免费取消、入住前3天不可退等），或直接将其作为格式条款加重消费者责任，则可能违反《消费者权益保护法》及《民法典》中关于格式条款的规定，导致相关条款无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业呼吁建立双向约束机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网在黑猫投诉平台以“酒店预订”为关键词检索，共发现6086条相关投诉，其中多数涉及“提前取消酒店预订无法退款”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/23/20260123124555368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;黑猫投诉平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有酒店经营者曾反映，2025年国庆期间，因不少客人以天气等理由临时取消订单，剩余房间难以再次售出，即使扣除部分费用，仍无法弥补损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有行业分析认为，虽然酒店业受市场调节，但过度倾向于消费者可能使商家经营压力增大，反而不利于行业长期健康发展。因此，化解退订纠纷需建立一套同时约束双方行为的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据观察者网了解，为提升消费体验，目前酒店及地方政府已尝试推出多种举措。例如，三亚、广西等地先后发布退订指导意见，推行“阶梯式退费”，要求平台明示规则，并设立快速处理通道。但这些政策多处于“试行”阶段，且主要针对线上直客订单，尚未形成全国统一的强制性标准，纠纷依然频发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨荫稚建议，具体的淡旺季差异化退订标准应交由企业根据市场供需自主制定。无论是淡季放宽退订条件，还是旺季执行严格政策，酒店都应在预订时清晰告知条款，由消费者自主决定是否接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张冬光律师认为，《指导意见》的本意是平衡商家与消费者权益，今后可在公平性、参与度、可操作性及法律合规性等方面进一步优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他建议，泉州市旅游协会在完善《指导意见》过程中，应扩大社会意见征集范围，合理调整扣费标准，提升条款透明度，并建立配套的争议协调机制。可先选取部分酒店开展试点，定期评估实施效果，加强监督并动态调整。此外，协会应在完成调研与修订后，联合监管部门通过新闻发布会等形式向社会说明条款内容与实施细则，确保相关指引既合法合规，又能切实促进行业纠纷化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/23/20260123124626650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_23_804816_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_23_804816_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:18:33 GMT</pubDate><author>邓军</author></item><item><title>特朗普左手也现淤青，这回自称“磕桌上了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】去年重返白宫以来，特朗普右手经常出现淤青，并常常用创口贴和化妆品加以遮掩。白宫之前给出的解释是，这是他频繁握手以及为保护心脏每日服用大剂量阿司匹林而导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法新社、《每日野兽》等外媒注意到，1月22日特朗普在瑞士达沃斯出席所谓加沙“和平委员会”签约仪式时，他左手手背出现了一处新瘀青，与右手手背之前的瘀青类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《每日野兽》称，特朗普高举签完的创始文件时，右手可见轻微淤青，而左手的瘀伤颜色更深，看上去像是一夜之间突然出现的。这与白宫此前“因频繁与人握手所致”的解释存在明显矛盾，因为特朗普的惯用手是右手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社也提到，“和平委员会”活动初期以及前一天的照片显示，特朗普左手并未有瘀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123134508171.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月22日，特朗普出席“和平委员会”签约仪式时左手出现淤青。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国《国会山报》报道，被问及健康状况时，特朗普22日在“空军一号”上告诉记者，“我非常好”，“手磕桌子上了”但已进行了处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他继续说道，“如果你爱惜你的心脏，就服用阿司匹林，但如果不想身上出现一点瘀青，就别服用阿司匹林”，“我服用大剂量阿司匹林，当你服用大剂量时，他们会告诉你，你会出现瘀青”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特随后也解释称，特朗普左手的瘀伤是一次意外所致，“在今天达沃斯举行的和平委员会活动上，特朗普总统的手不慎磕到签字桌的桌角，因而出现淤青”。另外一名白宫官员则称，特朗普及其医疗团队此前已指出，由于每日服用阿司匹林，“总统容易出现手部淤青”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位现年79岁的美国总统有望成为历史上在任时年龄最大的总统。自去年再次入主白宫以来，围绕特朗普健康状况的讨论始终未曾停歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年夏天，特朗普被拍到腿部明显肿胀，白宫随后承认，他被诊断患有慢性静脉功能不全。这是一种在老年人中较为常见的疾病，可能导致血液淤积、下肢肿胀和皮肤变化，可通过药物或医疗手段控制。外界还发现，特朗普在多场公开活动中打瞌睡，右手手背还多次出现不明原因的深色淤青，有时他试图用遮瑕膏或创可贴掩盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候接受美国《华尔街日报》采访时，特朗普说出于为心脏健康考虑，他服用的阿司匹林剂量高于医生的建议。据报道，特朗普每天服用阿司匹林的剂量为325毫克。按照美国梅奥诊所说法，低剂量服用阿司匹林通常指每天81毫克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还解释称，他的双手非常脆弱。2024年7月在共和党全国代表大会上，他与司法部长帕姆·邦迪击掌时，被对方戒指刮伤，导致手部出血。特朗普透露，每当手部被“撞到”时，他都会涂抹化妆品进行遮盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我有那种很容易涂的化妆品，大概10秒钟就能搞定。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国乔治·华盛顿大学医学教授乔纳森·赖纳表示，瘀伤有时只是一次性的情况，比如遭受轻微外伤、不小心撞到什么东西，而阿司匹林会让人更容易出血。赖纳强调，他没有给特朗普做当面检查，但经常在服用比阿司匹林更强效的抗凝药物的患者身上看到类似瘀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）指出，这引发了一个问题：特朗普是否披露了自己正在服用的所有药物？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普去年4月完成年度体检后，又突然前往医院进行第二次就诊。当时，他称检查结果“完美”，却又告诉记者自己不知道具体扫描的是身体哪个部位，特朗普团队也拒绝对外提供更多细节，一度引发外界质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其医生随后表示，检查的是特朗普的心血管和腹部，核磁共振成像结果显示“完全正常”，但特朗普团队的模糊解释并未平息舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，特朗普在一次白宫椭圆形办公室活动中被拍到短暂打盹后，白宫否认他曾睡着，并将相关说法斥为“垃圾叙事”。几天后，美国《纽约时报》一篇审视特朗普健康和日程安排的报道引发了他本人的不满，他在社交媒体上斥其为“抹黑”。然而，在上月的一次内阁会议上，特朗普再次被拍到似乎有约一小时都处于打盹状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN称，特朗普在竞选期间曾不断放大前总统拜登的年龄与健康问题，并将其作为重要政治攻击点。如今，尽管他保持着更加密集的公开行程，仍不时被自身的健康问题所困扰。随着他逐步迈入人生的第八个十年，选民也在持续审视其身体状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总统已经不年轻了。”哥伦比亚大学国际与公共事务学院历史学家蒂莫西·纳夫塔利警告说，“当某种形象被过度宣传，而现实中又出现与之不符合的情况时，其重要性就会被放大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804813_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804813_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:11:00 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>我们划下的每一条线，都是中国态度！</title><description>&lt;p&gt;
“高志凯恒河线”、“菲律宾东经118度线”、“日本北纬30度线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年里，学者高志凯划线的这三条线，打开了中国在国际舆论场上的话语空间，也为区域间复杂的互动关系提供了新视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，高志凯详细讲述了这三条线的由来，深度解析南海、中印边界、中日关系中的主动权争夺逻辑。他不仅回溯了五千年文明底气对当代博弈的支撑，探讨了中国如何在复杂博弈中掌握主导权、推动全球秩序向公平合理方向演进，还提出了“美利坚和平”终结与“中华和平”到来的论断，为理解国际局势提供了全新的框架性思路。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909792434516&amp;amp;bvid=BV1oGrDBrEXB&amp;amp;cid=35442395801&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴从北京来到上海，参加我们这个重要的“临界点——在追问中前行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来的历史学家回顾刚刚过去的2025年，会把2025年定格为重要的分水岭式的一年。为什么呢？因为美国在经过十几年打压，到了2025年年中的时候，终于不得不承认，中国和美国几乎是平起平坐的国家。如果我们对美国政府年底的时候提出的美国国家战略、安全战略进行仔细分析的话，我觉得它已经不想再跟我们中国决一死战，它想退守到所谓的西半球，然后进行一些新的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于2026年是什么，我们待会再说——我认为2025年必将成为人类历史上的分水岭的一年。我在2025年做了很多事，大家可能都略有所闻，我举几个比较重要的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国特朗普总统及其政府在2025年4月2日发动了反人类的关税战之后，就好像霸主高举着鞭子要抽打我们。在这最黑暗的时候，有记者问我说，“中国向美国出口总量占中国出口的15%，美国人现在不买你的出口产品了，你们中国该怎么办？”我当时说，我们不在乎。我连续说了三遍我们不在乎，为什么？大家听我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一瞬间，我觉得你去跟他纠缠美国发动的关税战及其对中国经济所造成的影响，已经没有实质性意义了。我们应该把这个时间拉长，所以我那一瞬间就把时间尺度一直拉长到五千年。中华民族一路走来，所以我说我们中华民族存在于这个世界上已经有5000年了，绝大部分时间没有美国，我们照样活下来了。如果美国要霸凌中国，如果美国要自绝于中国这个市场，那我们也做好准备，我们就准备再过5000年没有美国的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得那一瞬间，我实际上真的把这个时间和空间都给他重新地整理了一下，就是当美国人高举鞭子要抽打我们的时候，我们绝对不能够被他给打垮，因为我们5000年走过来的路多么不容易，什么样的敌人我们没有见过，所以从这个角度上来说，我觉得2025年对于我们中国来说，是至关重要的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123121200116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能知道美国有个副总统叫J·D·万斯，2025年在国际上破口大骂我们，说我们是“乡巴佬”。然后美国的CNN、英国的BBC都来采访我，说美国的副总统都骂你们了，你怎么看？他们找我谈，显然是在他们比较得意的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时说，这个美国副总统J·D·万斯跟我高志凯，我们上的是同一个学校，都是耶鲁法学院，我们拿的是同一个学位。实际上我说他是我的学侄，因为我比他高20届啊。我说我为他的无知和愚昧感到羞愧，我劝他再回学校好好地读书，因为我们中国已经发生了巨大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为中国的中产阶级人数已经超过了美国人口总数。我们中国的城乡人口，包括我们的农民工，接近美国人口总数的三倍，所以你想想看，美国现任的副总统对我们中国情况不了解，他在这破口大骂我们中国，我觉得我们一定要掌握这个主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，在国际上如果他们这样破口大骂我们，我们没有能力站到西方媒体最主要的舞台上，那也是瞎掰。所以从这个角度上来说，我觉得我们一定要有能力，要有勇气，要有自己的本事站在他的主流媒体上，讲好我们自己的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能知道我在2025年画了三道线，我跟大家简单讲一下。我个人认为，以我个人的名义和学者身份画的这三道线，还是有很大、很深远的意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先说最后一道线，大家知道，去年四季度日本出了个怪事，来了一个叫高市早苗的，当了自民党的党魁，当了日本的首相，然后做了一大堆出格的事。我把这个事件定格为叫“高市早苗事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121163002175.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月17日，针对高市早苗的错误言论，高志凯发布视频呼吁对日采取制裁措施&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们中国全国上下应该认真地来对待这个高市早苗事件，而不是仅仅说高市早苗，你把你的错误言论收回——她收回了不改正，你怎么办呢？所以这个高市早苗事件非常的恶劣。当时我还在伦敦出差，我在BBC门口赶紧做了一个短视频，当时就呼吁中国政府有关部门立刻停止从日本进口水产品，我很高兴中国政府很快就做了。我也呼吁中国政府决定尽快停止旅行团到日本访问，我也很高兴地看到，中国政府很快就做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我还做了另外好几个呼吁，也都被付诸实行。从一开始我就呼吁中国应该尽快停止向日本出口稀土，三个月如一日，我一直在呼吁。我在北京一和有关部门开会，就在呼吁这件事情。我非常高兴看到1月6号中国政府做出重磅决定，就是对于军民两用的物资对日本进行禁运。我觉得我们全国上下的老百姓都应该支持政府的这一举措啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121162310778.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月28日，琉球岛上的民众在驻日美军嘉手纳基地门前抗议&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中我画了一道线，叫北纬30度线。这个北纬30度线在什么地方呢？上海基本上是北纬31度，杭州是北纬29度，也就是说在上海与杭州中间，这条线一直向东延伸到日本那边。这条北纬30度线，应该是日本的南部边界线，再往南不是日本的。日本一直伪称那是日本的国土，一直延伸到靠近台湾，那个地方有一个岛，叫与那国岛，离台湾才110公里，他说那个岛是日本的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家听我说，所有的琉球群岛从北到南1000多公里都不是日本的领土，为什么呢？因为波茨坦公告明确地指出日本的国土仅限于日本四个岛，所以北纬30度线以南都不属于日本，而且我也呼吁我们中国以后不要说冲绳岛，而是一定要说琉球群岛，而且我们应该支持琉球的原住民实现非殖民化，最后实现独立建国的这样一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得确定北纬30度线为日本国的南部边界线至关重要，因为这条线也就是琉球群岛的北部边界线。所以我希望我们在座的每一个朋友都能够记住，日本的南部边界线止于北纬30度线。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我去年9月中旬去菲律宾访问，然后参加了马尼拉论坛。当时我就说菲律宾你要看一看1898年的美国西班牙条约，因为大家知道1898年美国和西班牙打了一仗，西班牙全败，美国全胜，最后他们俩签了一个美国-西班牙1898年条约，里边涉及菲律宾的内容，明确规定东经118度线是菲律宾的西部边界线。所以我在菲律宾的时候就问菲律宾人，我说你要看一看，白纸黑字给你规定好了，你的西部边界线是东经118度线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说菲律宾，你还要不要这条边界线了？如果你要这条边界线，那你听我说，黄岩岛、仁爱礁、仙宾礁等等都在东经118度线的西边，那你应该撤回到东边来啊。你现在已经“犯我中华”了，这是很关键的一条。他不想撤，所以我又问他一个问题，我说如果你不要东经118度线作为你菲律宾的西部边界线，那你岂不是自毁长城吗？你自己把自己的国界线给毁了，你的用意是越过东经118度线向西。那寇可往，吾亦可往，我也可以越过东经118度线向东啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾人问我说，如果你越过东经118度线，你会跃进到什么地步呢？我说第一个，你这个问题是一个假设性的问题吧？第二个，这取决于中国与菲律宾两国政府之间的互动吧。第三个，纯粹从理论上来说的话，我告诉你，如果我越过东经118度线向东，因为你自己毁了自己的西部边界线，我可以一步到位，挺进到你的东部边界线，那就跑到太平洋里边了。我说如果发生这样的事，你菲律宾国何为国呀？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得自从提出了东经118度线以后，我们的有关部门获得了很大的灵活性，因为以前我们的工作重点是说他来犯我的岛礁域等等，我要坚守，一定要坚守，中国的领土一寸都不能够放弃。但是现在我们有新的一个标准了，因为他菲律宾越过东经118度线来犯我中华的时候，实际上他已经放弃了东经118度线作为他的西部边界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度上来说，我觉得在南海我们应该跟菲律宾讲得很清楚，也跟他背后的那个主人美国讲得很清楚。他如果说要放弃东经118度线的话，大家听我说，南海的局势就处于一个攻守易位的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再说我画的叫“以恒河为界的高志凯线”，这个线更了不得，因为什么呢？从1962年以后，印度就占着藏南地区，大家知道藏南地区9万多平方公里啊。我的老家江苏10万平方公里，浙江10万平方公里，它占着藏南9万平方公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121161620774.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：“高志凯恒河线”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度说麦克马洪线必须是中国、印度之间的边界线。我怎么跟他说的？我说这个麦克马洪是谁呀？是个英国人。他画了一道线，中国从来没有参与，也没有接受，也没有批准，你怎么能够把这道线变成中国与印度的边界线呢？我就跟他说，如果你要把麦克马洪画的一道线当作是中国与印度的边界线的话，那我也可以画一道线。他说你在哪画？我说我沿着恒河画一道线，这个就被大家称为叫“高志凯恒河线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高志凯恒河线”是我高志凯以个人名义、学者身份画的，用意是：第一，要彻底粉碎印度把麦克马洪线当作中国与印度边界线的企图。第二，我现在跟印度人讲得很清楚，你还是赶紧跟我们中国好好地谈，如何解决中印的边界纠纷。如果你不吐出我们中国的神圣领土——藏南地区的话，那你就得做好准备，恒河线这个问题至关重要，也是攻守易位，不然的话，他老占着我们的藏南地区，怎么弄呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才讲到2025年是一个分水岭的一年，而2026年将被历史定格为所谓“美利坚和平时代”终结的开始，因为大家知道，现在美国人说“我不认国际法，我只接受我自己的道德约束”。那还得了？这等于说要去抢占别人的国家、财富等等。那你想想看，世界上有200多个国家，我们愿意当一个国家的奴隶吗？不愿意。所以现在世界上越来越多的国家都认识到，原来美国是这样的一个国家，搞侵略是它的本性，现在已经暴露无遗了啊。所以美国人说现在是美利坚和平时代，我认为由于美国现在倒行逆施，美利坚和平时代的终结已经开始，这一年就是2026年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我认为随着美利坚和平时代的终结，必将迎来一个新的时代，这只是我给它的定名——叫“中华和平”时代。大家知道“中华和平”时代的到来，必将是要取代“美利坚和平”时代，“中华和平”时代有它的必然性。全世界现在有200多个国家，只有我们中国喊了几千年了，我们一直有一个“平天下”的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们有“平天下”的这么一个传统、由于我们现在一直在推动构建人类命运共同体、由于“美利坚和平”时代已经开始终结，今后将迎来一个崭新的中华和平时代。我相信在座的每一位都能够看到这个时代的到来，而且我也相信我们每一个人都会做出我们的努力来推动中华和平时代的到来。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_23_804812_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_23_804812_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:54:34 GMT</pubDate><author>高志凯</author></item><item><title>TikTok公告成立美国数据安全公司，“云上得州”方案正式落地</title><description>&lt;p&gt;
北京时间1月23日，TikTok发布公告称，已成立TikTok美国数据安全合资有限责任公司（TikTok USDS Joint Venture LLC）。该合资公司将负责TikTok美国的数据保护、算法安全、内容审核及软件保障。据此前媒体报道，字节跳动会继续拥有TikTok算法的知识产权，并授权该合资公司使用。公告同时提到，TikTok美国公司将负责电商、广告、市场营销等商业活动以及TikTok全球产品的互联互通。据了解，该公司由字节跳动全资控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述公司业务安排，意味着TikTok美国方案正式落地，超过2亿美国用户能够继续使用TikTok。相关公司的设立及业务划分，与此前国内媒体披露的方案一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123090227312.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来自此前媒体报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告提到，TikTok美国数据安全合资公司中，甲骨⽂、银湖资本、MGX各持股15%。其他投资⽅包括海纳国际集团关联企业Vastmere战略投资有限责任公司、Alpha Wave Partners等多家企业。其中，字节跳动保留19.9%的股份，据了解仍为合资公司最大单一股东。合资公司还将由一个七人组成的董事会管理，董事会成员包括TikTok CEO周受资等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了让用户及创作者获得熟悉、喜爱的产品体验，并让750万美国商家触达全球客户、继续蓬勃发展，TikTok的全球互联互通至关重要。为此，由字节跳动全资控股的TikTok美国公司将负责相关业务。一方面，该公司保障了产品的全球内容互联、体验一致；另一方面，电商、广告、市场运营等商业活动也是TikTok的重要收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公告显示公司架构、业务划分看，TikTok美国方案与苹果公司在中国的“云上贵州”运营方式极为相似。公开信息显示，2018年起，苹果公司委托贵州省国资委控股的“云上贵州”运营中国市场的iCloud服务，iCloud中国用户数据均存储于中国境内。但苹果公司未参股“云上贵州”的业务主体“云上艾珀（贵州）技术有限公司”。与苹果相比，字节跳动在TikTok美国数据安全合资公司中占有重要席位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:06:10 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市早苗的这场政治豪赌，存在三大悬念</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，日本首相高市早苗正式解散众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，高市早苗解释称，由于自民党目前在国会众、参两院均未超过过半议席，因此决定提前举行大选，以“推动新的经济与财政政策，并更好地落实与联合执政的日本维新会共同的执政目标”。高市早苗同时公布了选举日程：1月27日发布公告，2月8日进行投票及计票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次众议院解散距离上一届选举仅过去一年三个月，引发日本舆论广泛质疑。许多声音批评高市早苗及自民党为谋求党派利益而滥用解散权，担忧此举将对日本未来的政治稳定与民生发展造成负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对即将到来的众议院选举，高市早苗已经放话：“如果自民党和日本维新会获得半数席位，那首相还是高市，但如果没有获得，首相将是野田、齐藤或其他人。”——言下之意，如果自民党、日本维新会执政联盟未获半数席位，高市早苗将辞任首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，高市早苗为何选在此时解散众议院？重新选举又将如何影响其执政前景？此外，公明党与立宪民主党组成新党，能在多大程度上制衡高市政权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，观察者网特邀上海国际问题研究院资深研究员、上海市日本学会顾问吴寄南进行深度解读与分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为高市早苗选择此时决定解散众议院并重新举行选举，主要是出于哪些考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：实际上，早在10天前，《读卖新闻》就已报道相关消息，此举在日本政坛引起较大震动。在例行国会开幕当日解散众议院的情况，此前仅在1966年12月佐藤内阁时期发生过一次，也就是60年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次解散国会，意味着本届众议院议员自2024年10月27日当选至今年1月23日，任期仅454天，尚未达到四年法定任期的三分之一。这使得本届众议院成为日本历史上任期第三短的众议院：最短为1952年吉田茂内阁时期的165天，其次为1980年大平正芳内阁时期的226天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗于1月23日解散众议院，1月27日发布选举公告，随后于2月8日进行投票与开票。从解散到开票仅历时16天，创下历史最短纪录——此前最短为岸田内阁时期的17天，本次选举可谓“超短期决战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于提前解散众议院并举行大选的理由，高市在记者会上阐述较多，无非是强调她推行“负责任的积极财政政策”，与上两届内阁有所不同；此外亦提及将提前修改安保相关三文件，作为重大政策转变的一部分，也需要取信于民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，高市提前解散众议院主要出于三重考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，避免丑闻冲击。近期韩国警方获取了“统一教会”内部的一份秘密报告，该报告由“统一教会”日本分会会长德野英治向教主韩鹤子提交，长达3200页，暴露了统一教与自民党存在极为密切的关系——报告中提及290名自民党议员，其中32次涉及高市早苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“统一教会”在日本被认定为邪教组织，甚至前首相安倍遇刺案也和“统一教会”息息相关，在野党原计划在例行国会开幕后，于参众两院预算委员会上就此追究高市与“统一教会”的关系，可能还会涉及她的政治资金丑闻。所以，高市提前解散众议院举行大选，可转移舆论焦点，打乱在野党节奏，避免丑闻发酵影响内阁支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，巩固执政基础。高市内阁成立近三个月以来，支持率持续维持在70%左右的高位，是近年来较为罕见的。日本多家媒体调查显示，年轻选民对高市内阁的支持率尤其高，例如18至29岁年龄层的支持率超过80%。自民党内部调查及《周刊文春》去年11月的民调均显示，若高市内阁继续保持高支持率，自民党有望单独赢得过半议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163015634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《产经新闻》和富士新闻网（FNN）公布于12月20日和21日联合进行的民意调查显示，高市早苗内阁的支持率达到75.9%，创下自执政以来的最高水准。值得注意的是，高市内阁的支持率在18至29岁人群中高达92.4%。&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，内阁提出的各项法案将更易在国会通过，有助于高市稳固执政地位，并在内外政策上留下自身烙印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，摆脱外交困境。自去年11月7日高市早苗发表涉台错误言论以来，中日关系显著恶化。中方陆续发布赴日旅游留学警示、限制对日两用物资出口，并对日本进口化学品启动反倾销调查等反制措施，引发日本经济界担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如野村综合研究所一位学者预测，若中国对日两用物资出口限制持续三个月，可能拉低日本GDP约0.11个百分点；若持续一年则影响更大。高市希望通过选举胜利巩固国内支持，以增强对华谈判底气。高市早苗研判认为，中方若看到她获得选民压倒性支持，或许会缓和乃至放弃对日施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果众议院重新选举，可能会对高市早苗的执政前景以及日本政治格局产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：目前，日本众议院选举的选情可谓波谲云诡、扑朔迷离，很难预测其结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高市及其心腹看来，选择在年初提前解散众议院并举行大选，具备较多有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，内阁支持率连续三个月保持在70%左右，处于所谓“蜜月期”。高市作为日本首位女首相，行事不循常规，独立特行，颇受日本年轻选民欢迎。上任后，她先后与特朗普会晤，出席东盟峰会和二十国集团峰会，与多国政要交流，1月以来又连续接待韩国总统李在明、意大利总理梅洛尼——这样的外交表现为其在选民间积累了不少正面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在野党普遍准备不足。高市突然宣布解散并压缩竞选时间，使在野阵营措手不及、仓促应战。一方面，各党难以在短时间内推选出足够数量、具备竞争力的候选人，并进行相应培训与筹备，且每人需缴纳500万日元保证金，筹措这笔资金也非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在野党候选人大多缺乏如自民党那样成熟的后援会组织与地方动员网络，难以及时将自身政策主张有效传递给选民。利用执政优势选择对己有利的时机解散国会，是自民党长期以来惯用的策略，这会让在野党陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，严冬季节选举投票率通常较低，有利于自民党发挥其组织票优势。自民党的组织票源包括农协、日本医师会及部分大型企业等。若在2月举行众议院选举，将是自1990年2月之后时隔36年的首次冬季众院选举。严寒天气，尤其是北海道与东北地区积雪常深达一米以上，会影响选民外出投票意愿，而这些地区恰是立宪民主党等在野党的传统票仓。因此，冬季低投票率对自民党较为有利，便于其集中动员支持群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120163952827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北海道积雪&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，高市此次提前解散众议院举行大选也存在很明显的风险，堪称一场政治豪赌。主要有以下三大悬念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，缺少众院选的大义名分。高市上任后一直强调抑制物价上涨是其最优先课题，但国会尚未开始审议预算便遭解散，导致后续出现较长时间的立法空窗期。选举结束后需重新选举首相，国会才能审议新年度预算，这会使民众认为她所谓“优先抑制物价”缺乏诚意，甚至可能是谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2024年度预算推迟至新年度开始的4月1日后才能通过，政府或需编制临时预算以维持财政运转。相关法案无法在新财年开始前及时通过，其中尤以削减汽油附加税的措施无法如期落实，这将直接影响民众生活，进而可能引发对高市政府执行力的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，自民党支持率处于低位。尽管高市内阁支持率较高，但自民党的支持率仍在低位徘徊。根据《朝日新闻》1月19日发布的调查，高市内阁支持率为67%，而自民党的支持率仅为34%，比2024年10月石破茂解散众议院前的36%还低两个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市早苗在1月9日通过《读卖新闻》释放准备解散众议院的信号前，并未与支持她上台的自民党副总裁麻生太郎、自民党干事长事先商议，引发这两位大佬极其不满。他们未必愿意与高市充分合作，这可能对自民党的选情造成一定的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，失去创价学会选票的加持。自民党与公明党结盟已26年，公明党的母体创价学会拥有约800万会员，在289个小选区平均可为自民党提供1至2万张选票。若失去这部分支持，自民党候选人的选情将受到严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本多家媒体依据2024年众议院选举结果测算，自民党共获得191个席位，但是在小选举区内当选却与对手的票差在2万票以内，以及在小选举区落选后在比例代表区“复活”的合计有93人。前首相安倍侄子岸信千世仅领先小选举区的对手1700票左右。如果这1至2万张选票不再投向自民党，或转而支持其对手，自民党当选议员的数目可能大幅减少，甚至遭遇惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次选举可能出现两种结果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是自民党遭遇前所未有的惨败，高市被迫引咎下台，使日本“一年一相”的短命政权名单再添新例。日本政坛即便不发生政党轮替，也可能因首相更迭再次陷入动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自民党及其联盟赢得过半数的233席——这也是高市为自己设定的目标，甚至取得更好成绩，例如获得244席以上议席，从而达到掌控众议院所有常设委员会委员长职务的门槛，进一步加强对众议院的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果高市赌赢这次大选，其执政地位将得到强化，本届内阁的政治光谱可能进一步向右偏移，其推行的一系列政策可能对日本国内政治乃至地区的地缘政治稳定产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，加强防卫投入，打开大杀伤性武器出口的大门。高市内阁已决定将2026年度防卫费提高至9万亿日元，并修改“防卫装备转移三原则”，允许出口杀伤性武器。此举不仅可使日本跻身国际军火市场、提升防卫产业，也将增加其介入地区冲突的筹码，特别是通过向澳大利亚、菲律宾等与中国存在摩擦或海洋争端的国家出口护卫舰和中程防空导弹，助长这些国家与中国对抗的底气，加剧本地区的阵营对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，试图突破核门槛，增强对华军事威慑。高市内阁考虑修改“无核三原则”，允许美国核武器进驻日本，以增强日美同盟的威慑力。日本还计划自主研发可采用核动力、能长时间续航并进行水下发射的新型潜艇。此前，高市亦曾通过其首相辅佐官放风称日本“可以拥有核武器”，试探舆论反应。此举同样构成重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，修改《国家安全保障战略》等安保三文件，特别是在防卫省新设“太平洋防卫构想室”，除加强西南诸岛防御外，还计划在硫磺岛等太平洋岛屿建设港口、机场，部署雷达及导弹阵地。这种升高地区军事对峙的做法，应引起相关国家高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，强化情报体系，加速向战前体制回归的步伐。高市内阁准备制定《反间谍法》，整合外务省、法务省、防卫省等部门的情报搜集和研判职能，设立国家情报局和对外情报厅，提升情报收集与反制能力。就其本质而言，在日本国内有倒退到战前当局凭借《治安维持法》压制人权之黑暗时代的风险，并可能在东北亚地区激化国家间的互不信任和情报对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120164132988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗在记者会上宣布将解散众议院（1月19日，日本首相官邸）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，收紧外国人管控，阻碍国家间正常往来。高市内阁新设了负责外国人事务的大臣，未来预计将出台一系列法规，如收紧经营管理签证颁发、严格房地产投资登记、取消欠税者永久居留权等。鉴于在日华人已成为最大的外国人群体，相关政策落地后，可能导致中日间人才流动明显放缓，在日中企面临更高的合规与行政成本。更深远的影响在于，地区国家间的正常交往可能因日本国内排外情绪与狭隘民族主义抬头而受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果本次众议院选举中高市赌赢了，她作为日本的掌舵人将把国家引向何方，确实需要引起各方的高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日公明党与立宪民主党选择合并，您如何看待双方此时联手？“中道改革联合”是否有可能与右翼保守势力形成有效制衡？预计将提出哪些关键政策主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：我认为，立宪民主党与公明党的许多资深政治家原本就是“战友”，因为他们都曾隶属于1996年11月成立的新进党。该党存在一年多后解散，次年公明党便与自民党结成了执政联盟。此次公明党选择脱离执政联盟，转而与昔日的盟友立宪民主党合作，组建由两党众议院议员组成的新党，最根本的原因在于高市政权的诞生标志着日本政坛右倾化趋势加剧，这令秉持和平主义理念的公明党深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，在高市当选自民党总裁后不久，公明党便与自民党“翻脸”，决意脱离执政联盟，并与最大的在野党立宪民主党携手。这一举动意味着公明党从执政阵营跳入在野阵营，并与主要反对党联合。两党已于1月15日就基本政策达成协议，并于19日公布了名为“中道改革联合”的新政治联盟纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中道改革联合”的核心理念是“最大限度地尊重生命、生活与生存的人本主义”。根据1月19日发表的基本政策，其政治诉求可归纳为以下五大支柱：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一个支柱是实现“为每一个人幸福的、持续的经济增长”。主张加强对人的投资，通过提高生产力实现持续涨薪，并将经济增长的重心转向更加注重财富分配的轨道；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个支柱是构筑“能让现职世代安心的新社会保障机制”。重点是在教育、医疗、护理等领域强化基本保障；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个支柱是通过纠正教育差距、推进性别平等、促进多元文化共生，建设一个“具有广泛选择性的、包容性的社会”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个支柱是推行“现实主义的外交和防卫政策”。强调应坚持宪法规定的“专守防卫”原则，在深化日美同盟的同时加强和平外交，并坚持“无核三原则”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个支柱是持续推进政治改革与选举制度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从公布的政纲来看，一个比较明显的趋势是，立宪民主党的政策主张似乎在向公明党长期秉持的“中道政治”理念靠拢。“中道”一词源自佛教，意为不偏不倚、不走极端。这或许反映了新联盟试图在左右之间寻求平衡、吸引更广泛选民支持的政治定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，立宪民主党内一部分众议员尚对新的党纲持保留态度，与该联盟保持一定距离。因此，立宪民主党籍的众议员是否全体加入新党尚不明确，但预计大多数人会选择与公明党结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前日媒对日本政治格局的新变化存在两种主要观点：一种认为“中道改革联盟”成立后，将大幅削减自民党在小选区的席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120164333861.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月16日，在日本东京，立宪民主党党首野田佳彦（上左）与公明党党首齐藤铁夫（上右）在记者会上展示两党共同组建的新党名称。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，《周刊文春》的一位前记者根据2024年的数据测算，若公明党母体创价学会在小选区的会员不再支持自民党，只要有50%的会员不投票给自民党，自民党在小选区的席位可能从原来的132席降至89席，减少40余席；若创价学会会员完全转向在野阵营，自民党在小选区的席位甚至可能锐减至58席，这将意味着自民党将遭遇空前未有的惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种预测则认为，上述情况未必发生。原因在于公明党与立宪民主党组建“中道改革联盟”的时间较短，两党支持者尚不习惯新党名——在众议院选举中，选票上不再出现“公明党”或“立宪民主党”，仅有“中道改革联盟”。如果选民未填写新联盟名称，可能导致大量选票作废，反而使两党流失支持。因此，前一种测算结果未必成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，即便“中道改革联盟”未能获得大量选票，仍有望对高市早苗所代表的右翼势力形成一定制衡。如前所述，若自民党无法取得压倒性优势，该联盟可在众议院内发挥制约作用，一定程度上抑制此前所提及的若干政策倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，接下来的众议院选举形势复杂、结果难料。对高市而言，这是一场政治豪赌：若获胜，她将得以继续推行其一系列内政外交政策；若失败，则很可能被迫下台。即使未出现政党轮替，自民党内部也可能像此前迫使石破茂辞职一样，要求高市引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将日本政局比喻为一部跌宕起伏、充满悬念的肥皂剧，高市这次提前解散众议院，实施大选的豪赌不管其结果如何，都将开启让人们留下深刻印象的新一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:27 GMT</pubDate><author>吴寄南</author></item><item><title>我驻欧盟使团：强烈不满、坚决反对</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻欧盟使团”1月23日消息，驻欧盟使团发言人就欧洲议会有关报告涉华内容答记者问。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问：2026年1月21日，欧洲议会通过《欧盟共同外交和安全政策2025年度执行报告》《欧盟共同安全和防务政策2025年度执行报告》等，其中包含多处涉华内容。中方对此有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：欧洲议会相关报告在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上罔顾事实、颠倒黑白，粗暴干涉中国内政，中方对此表示强烈不满和坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题事关中国主权和领土完整，是中国核心利益中的核心，是一条不可逾越的红线。一个中国原则是国际关系基本准则，也是中欧关系发展的政治基础。中方敦促欧洲议会恪守一个中国原则，停止向“台独”分裂势力发出任何错误信号。中方敦促欧洲议会采取切实措施纠正在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上的错误言行，以实际行动维护中欧关系大局。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国总统自己就可以指点输赢，还用得着人文社科那些人吗？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</guid></item></channel></rss>