<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 02:17:05 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>青农商行选举“准80后”为新董事长，去年前三季度增利不增收</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月3日，青岛农商银行（以下简称“青农商行”，002958.SZ）发布公告称，该行董事会审议通过相关议案，同意选举梁衍波为第五届董事会董事长，其任职资格尚需经国家金融监督管理总局青岛监管局核准后方可正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为长江以北第一家A股上市农商银行，此次董事长更迭正值青农商行发展的关键节点——该行已实现总资产突破5000亿元的规模跨越，但2025年以来持续陷入“增利不增收”的经营困境，而个人消费贷业务的快速增长成为为数不多的亮点，去年上半年该业务增幅超17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于48岁的梁衍波而言，如何平衡规模扩张与盈利质量，激活核心业务增长动能，破解当前经营难题，将成为其上任后的核心课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/05/20260205164001916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自青岛农商行公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;掌舵者更迭：“70后”少帅接棒，高管层迎新变局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青农商行此次选举梁衍波为新董事长，标志着该行高管层正式开启新老交替周期，也为这家区域上市农商银行注入了年轻化的管理活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，梁衍波出生于1978年8月，属于典型的“70后”高管，拥有研究生学历和工商管理硕士学位，其职业生涯始终深耕山东农信系统，堪称兼具基层经验与大型农商行管理能力的“实战派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209095831877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从履历来看，梁衍波的任职轨迹覆盖多家山东本土农商银行，曾先后担任博山农商银行、枣庄农商银行、济南农商银行等机构的党委书记、董事长，在不良资产压降、法人治理完善、业务模式创新等方面积累了丰富经验。其中，在执掌博山农商行期间，他以精细化管理推动银行从粗放式发展向高质量转型；任职济南农商行时，又通过总部职能再造、绩效体系重构，推动银行向“客户与风险导向型”转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/05/20260205164157500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自青岛农商行公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次人事调整并非孤立事件，而是青农商行近期高管层变动的延续。2025年11月，原董事长王锡峰因到龄退休辞去该行执行董事、董事长等全部职务，随后行长于丰星代为履行董事长职责；2026年1月，副行长丁明来也因年龄原因辞任，一系列变动使得高管层新老交替的需求日益凸显。与梁衍波搭班子的于丰星，出生于1968年4月，拥有中国银行、华夏银行等多家金融机构从业经历，银行业务经验深厚，但目前已58岁，接近退休年龄，这也意味着，青农商行未来不排除进一步选聘更年轻的高管人员，完善管理层梯队建设，为长期发展储备人才力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行业背景来看，当前农商行面临着国有大行下沉挤压、区域竞争加剧、净息差收窄等多重压力，年轻化、专业化的管理团队成为银行突破发展瓶颈的关键。梁衍波作为A股上市银行中较为年轻的董事长，其多年深耕山东农信系统的经历，不仅使其熟悉区域金融市场特点，更对农商行的经营痛点与转型方向有着深刻理解。市场分析认为，此次梁衍波接棒，有望凭借其丰富的管理经验和创新思路，推动青农商行优化业务结构、强化风险管控，破解当前“增利不增收”的困境。不过，其能否顺利推动银行转型，仍需等待监管核准任职后，结合行业环境与银行实际情况逐步落地相关举措，短期内高管层的磨合也将成为影响银行经营节奏的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;业绩两极分化：增利不增收承压，零售业务破局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁衍波接手的青农商行，虽然已跻身五千亿资产规模行列，但经营层面正面临着显著的“增利不增收”困境，业绩表现呈现出鲜明的两极分化特征。数据显示，2025年前三季度，青农商行实现营业收入80.28亿元，同比下降4.92%；归母净利润33.18亿元，同比增长3.57%，这一趋势延续了2025年半年报的表现——上半年该行营收57.52亿元，归母净利润21.34亿元，同比增长5.22%，盈利增长与营收下滑的反差持续显现。这种“增利不增收”的现象，本质上反映出该行核心盈利模式的短板，也成为制约其高质量发展的核心瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/05/20260205164739803.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 数据来自青岛农商行财报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深入分析来看，营收下滑的核心原因在于信贷投放乏力，生息资产增长滞后，进而拖累了利息净收入这一核心营收来源。截至2025年9月末，青农商行发放贷款和垫款总额为2681.22亿元，较上年末仅微增0.58%，显著低于同期该行资产总额3.01%的增幅——截至该时点，该行资产总额达5099.20亿元，较上年末的4950.32亿元稳步增长，但资产扩张更多依赖于旗下村镇银行的吸收合并，而非核心信贷业务的自然增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，2025年上半年，青农商行通过了吸收合并金乡蓝海村镇银行、平阴蓝海村镇银行和日照蓝海村镇银行并改建为分支机构的议案，而截至2025年6月末，该行旗下9家村镇银行的资产规模合计达142.43亿元。这种“村改支”的模式，既是响应监管部门村镇银行改革重组的要求，也是该行拓展鲁南区域市场、扩大资产规模的重要举措，但并未有效带动核心信贷业务的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，净息差持续收窄进一步加剧了营收压力。截至2025年9月末，青农商行净息差为1.61%，较上年末的1.67%下降0.06个百分点，在银行业整体净息差下行的背景下，该行息差管理面临较大挑战，利息净收入的增长空间持续被压缩。值得注意的是，该行归母净利润的增长并非源于经营效率的提升或核心业务的突破，更多依赖于信用减值损失的大幅计提减少这一财务调节手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年前三季度，青农商行信用减值损失为20.53亿元，较2024年同期的29.39亿元下降30.15%，降幅显著。尽管该行在财报中表示，信用减值损失减少系贷款减值损失下降所致，但不可否认的是，这种方式直接增厚了当期净利润，却难以真实反映该行的核心经营能力，盈利的可持续性仍存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，截至2025年三季度末，该行不良贷款率为1.73%，虽较上年末的1.79%有所下降，但关注类贷款占比有所上升，损失类贷款余额大幅增长，潜在信用风险仍需警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整体经营承压的背景下，青农商行近年来发力的零售业务成为一大亮点，尤其是个人消费贷业务的快速增长，为该行注入了新的增长动能。数据显示，截至2025年6月末，青农商行个人贷款总额达800.76亿元，占该行发放贷款和垫款总额的29.42%，成为信贷业务的重要组成部分。其中，个人消费贷规模达68.90亿元，较上年末增长17.70%，上半年增长额超过10亿元，新增额创下历史同期新高，远超同期整体信贷投放增速。这一增长得益于该行对零售业务的战略布局——自2023年以来，青农商行通过调整总行部门架构，专门成立个人信贷部和普惠金融部，其中个人信贷部负责线上个人贷款产品研发和消费贷管理，聚焦消费场景创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新掌舵的梁衍波而言，如何进一步放大零售业务优势，同时破解信贷投放乏力、盈利质量不高的难题，平衡规模扩张与风险管控，将决定青农商行未来的发展走向。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_09_806538_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_09_806538_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:01:23 GMT</pubDate><author>王力</author></item><item><title>苏林：不断夯实越中命运共同体民意基础</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“中国驻越南大使馆”消息，2月7日晚，由中国驻越南使馆、越南文体旅游部和公安部联合举办的“2026中越睦邻友好新春音乐会”在河内隆重举行。越共中央总书记苏林偕多位政治局委员，同何炜大使夫妇及两国各界友好人士、在越中资机构、媒体、留学生代表逾700人出席。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209095305566.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209094620300.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
音乐会上，来自中国中央歌剧院和越南本土的艺术家们联袂呈现《春节序曲》《梁祝》等中国经典曲目，倾情演绎《越南—中国》等反映中越友好的动人旋律及《我的太阳》等世界名曲，引发两国观众强烈共鸣和热烈掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209094628900.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动开始前，苏林总书记同何炜大使简短交流，高度评价中国在越共十四大胜利闭幕和越中建交76周年之际委派高水平艺术团体来越演出，鼓励双方增进人文交流，不断夯实越中命运共同体的民意基础。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806536_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806536_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:55:44 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>金价波动，也赖“中国交易员”？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受投机性买盘、地缘政治动荡以及市场对美联储独立性的担忧等因素推动，贵金属市场一度走出创纪录上涨行情，但这一走势在上周突然掉头。2月5日，国际黄金、白银价格大幅下挫，其中白银现货与期货价格盘中低点较1月29日创下的历史高点，一度回落接近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部长贝森特又扯上了中国。接受美媒采访时，他将上周黄金市场剧烈波动归咎于所谓“中国交易员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月8日，他在福克斯新闻频道《周日早间期货》节目中声称，“金价此次异动，中国市场的交易状况有些不稳定，监管方不得不上调保证金要求，在我看来，当前黄金走势有点像典型的投机性泡沫破裂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实是，芝加哥商业交易所集团已于1月30日宣布上调金属期货保证金，将纽约商品交易所黄金期货保证金从6%提高至8%，白银期货保证金从11%提高至15%。新规于2月2日收盘后生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，4月黄金期货价格下跌超10%，3月白银期货价格下跌超30%。美国总统特朗普当日宣布提名美国联邦储备委员会前理事凯文·沃什为下任美联储主席。市场对美联储未来货币政策“鹰派”预期浓厚，刺激美元显著走强和贵金属价格大幅回调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球在线金融交易平台CMC市场公司亚洲及中东地区负责人克里斯托弗·福布斯说，黄金价格急剧回落是典型的剧烈上涨后回调行情，长期看涨趋势尚未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立研究机构金属焦点公司金银业务主管马修·皮戈特将1月贵金属价格上涨行情描述为“非理性繁荣”。他认为，尽管当前抛售情况极端，但属于良性调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209085816444.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金市场动荡推动美元录得1月初以来首次单周上涨，同时由于市场情绪改善与投资者逢低买入，纽约股市三大股指6日均显著走高，道琼斯工业平均指数盘中首次突破5万点整数关口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社报道称，道指摆脱了对人工智能企业的担忧。在过去两年半的多数时间里，该指数均稳步上行，仅在2025年4月特朗普宣布所谓“解放日”关税提案前后出现波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社等媒体指出，随着11月中期选举临近，贝森特以道指创新高为依据，宣称美国经济正进入上行周期，这一趋势将惠及美国普通民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他大肆吹捧特朗普经济计划正在发挥作用，称预计2026年美国经济将实现“极为强劲的增长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们看到市场中的工业板块创下新高，”贝森特得意地说，“在我华尔街35到40年的从业经历里，这意味着华尔街正在告诉你：实体经济（Main Street）即将迎来繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，节目主持人指出，市场仍受多项重大决策影响，其中包括美国联邦最高法院对特朗普关税案的裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，美最高法院未就此案作出裁决便进入四周休庭，下一个可能发布裁决的日期为2月20日，等待期间争议关税维持不变。据美国联邦政府数据，特朗普关税每月给美国进口商造成超160亿美元损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，贝森特仍极力为关税政策辩护，吹捧特朗普以关税为谈判筹码迫使中国等国“坐到谈判桌前”，并称若最高法院裁定总统败诉、剥夺其“紧急权力”，将是美国民众的巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他甚至颠倒黑白称，正是特朗普威胁加征100%关税，才迫使中方推迟所谓“可能摧毁全球经济”的稀土出口管制计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人随后提到，在金价波动的同时，稀土和关键矿产市场也出现大幅异动。贝森特没有正面回应这是否与特朗普政府上周攒局组建“关键矿产联盟”以抗衡中国有关，转而高调宣扬美国在稀土议题上的协调能力，称相关峰会彰显了美国“领导力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，“美国正牵头解决稀土问题，如果一个国家能够控制你的供应链，你就没有主权可言。而我们正在增强自身供应链韧性。”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
随后，贝森特又以美国农机巨头约翰迪尔在印第安纳州和北卡罗来纳州新建工厂为例，试图证明关税政策正推动企业将生产线迁回美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特还演上了，“总统问他（约翰迪尔的总裁），‘你为什么这么做？’他说，‘先生，完全是因为你的关税政策。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中美元首釜山会晤后，两国达成贸易争端阶段性“休战”，双方同意继续延长部分关税排除措施，美中关系已趋于稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特表示，关于与中方达成的协议全文将于何时以书面形式公布，他目前尚无明确预估。他同时表示，中方迄今已履行贸易承诺，完成大豆采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及中美关系，他宣称美国将成为中国的强劲竞争对手，强调美方“不寻求脱钩，但需要去风险化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，美国贸易代表格里尔在瑞士达沃斯经济年会上提议，在特朗普拟于今年4月访华前，再举行一轮中美贸易谈判。他建议双方先就基础商品与服务开展合作，暂时搁置技术竞争、稀土磁铁供应等高度敏感议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209085929545.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里尔在峰会期间的演讲中承认，在中国“中断”多种稀土供应后，特朗普政府“不得不现实一些”（makes us realistic），转而寻求与中方对话，探讨美方可以采取哪些措施来确保稀土供应恢复正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他同时为特朗普关税政策辩解，称这是美方在职权范围内动用一切工具保护本国经济的必要举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，中国外交部发言人郭嘉昆就此回应表示，“具体的问题建议向中方的主管部门进行询问。中美双方应该共同落实好两国元首达成的重要共识，为中美经贸合作与世界经济注入更多的稳定性和确定性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部新闻发言人何咏前随后也回应表示，2025年，在中美两国元首战略引领下，中美双方秉持平等、尊重和互惠的精神，先后开展了五轮经贸磋商，取得一系列积极成果，充分证明中美双方通过平等对话磋商，能够找到解决经贸分歧的办法。两国元首釜山会晤后，双方通过中美经贸磋商机制在各层级持续保持沟通，共同推动落实元首会晤重要共识和吉隆坡经贸磋商成果。下一步，中方愿与美方共同维护好、落实好两国元首重要共识，用好中美经贸磋商机制，管控分歧、推进合作，促进中美经贸关系稳定、健康、可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806535_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806535_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:26:23 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>贺娇龙被追授“新疆维吾尔自治区优秀共产党员”称号</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“新疆发布”2月9日消息，中共新疆维吾尔自治区委员会发布关于追授贺娇龙同志“新疆维吾尔自治区优秀共产党员”称号的决定：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙，女，汉族，四川射洪人，1979年12月生，1999年12月参加工作，2004年2月加入中国共产党，生前系自治区农产品品牌建设与产销服务中心（自治区农业对外合作中心）主任，曾获自治区先进工作者、全国三八红旗手等荣誉。2026年1月11日，在博乐市开展农产品电商销售活动前期拍摄时意外坠马，经全力抢救无效，于1月14日不幸离世，年仅46岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙同志对党忠诚、信念坚定，对事业满腔热忱、对人民饱含深情，积极践行群众路线，代言新疆、造福百姓，在新疆广袤大地上书写了共产党人“为人民出政绩、以实干出政绩”的时代答卷，为推进乡村全面振兴、促进文旅融合、增进民族团结作出了突出贡献。她是扎根基层、奉献边疆的模范。毕业后怀揣着“受教育不是为了摆脱贫困的家乡，而是为了让家乡摆脱贫困”的赤子情怀，回到家乡昭苏、扎根乡镇13年，无论是担任计生干事还是乡镇党委书记，都把乡亲们的安危冷暖系在心上，组织修道路、抓种植、改良畜，被群众亲切地称为“我们的好女儿”。她是敬业奉献、担当作为的模范。为了破解昭苏文旅和农业发展质优效不优的问题，主动请缨注册抖音账号，竭尽心力推动网络流量变为宣传能量、成为民生增量，常常一天工作十几个小时，多次拍宣传片受伤仍初心不改，一年多时间就使昭苏游客接待量、旅游综合收入分别增长30%、25%，极大助力“天马故乡、大美伊犁”驰名全国。到自治区农产品品牌建设与产销服务中心工作后，同事们形容她像上紧了发条的“拼命三郎”，带着助农团队马不停蹄地奔忙在天山南北的田间地头、景区厂房，将“新疆是个好地方”“品味新疆好产品”名片推广至全国，直至生命的最后时刻还在为之拼搏。在她的努力下，全疆239个农业区域公用品牌化零为整、破茧成蝶，形成十大产品矩阵，影响力指数位列中国区域农业形象品牌第三位，累计带动农产品销售超过500亿元。她是不谋私利、一心为公的模范。坚守共产党人本色，牢记公职人员身份，秉持流量为民追求，坚持每一场直播都是公益性质，开展助农直播500余场，带动了农牧民增收，通过帮助涉农企业电商改革推动解决2万余人就业问题；牵头成立公益站，将爱心人士捐赠和平台奖励、被动收益等收入集中管理，专门用于支援灾区建设、帮扶困难群众、改善乡村基础设施，累计开展慈善活动55次、联合爱心人士捐款捐物1110.6万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙同志把一生献给了兴边富民事业、献给了家乡人民，以实际行动诠释了“出于公心、向着民心”的铮铮诺言，事迹感人至深、精神催人奋进。为表彰先进、弘扬正气，激励全区广大党员干部在铸牢中华民族共同体意识、建设社会主义现代化新疆新征程中鼓足干劲、乘势而进，自治区党委决定，追授贺娇龙同志“新疆维吾尔自治区优秀共产党员”称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全区广大党员干部要以贺娇龙同志为榜样，学习她对党忠诚、信念坚定的政治品格，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”，始终在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致；学习她开拓创新、锐意进取的担当精神，树立和践行正确政绩观，主动顺应时代发展，学网、懂网、用网，积极探索数字经济与实体经济融合路径，推动新疆特色产业提质增效；学习她扎根基层、为民服务的宗旨意识，始终把人民群众放在心中最高位置，用脚步丈量民情，以实干纾解民忧，让各族群众获得感成色更足、幸福感更可持续；学习她恪尽职守、清正廉洁的高尚情操，把岗位当阵地守、把工作当事业干、把奉献当本分看，以功成不必在我的精神境界和功成必定有我的责任担当，为党和人民事业奋斗不息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年是中国共产党成立105周年，是“十五五”开局之年。全区各级党组织和广大党员干部要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届历次全会精神，深入贯彻落实习近平总书记关于新疆工作的重要讲话重要指示批示精神，完整准确全面贯彻新时代党的治疆方略，牢牢扭住社会稳定和长治久安工作总目标，紧紧围绕铸牢中华民族共同体意识、推进中华民族共同体建设，锚定新疆在国家全局中的“五大战略定位”，贯彻落实自治区党委决策部署，守正创新、实干担当，勠力同心、勇毅前行，努力创造经得起实践、人民、历史检验的工作业绩，推动自治区“十五五”开好局起好步，在新起点上奋力建设社会主义现代化新疆。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_09_806534_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_09_806534_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:17:22 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>贺娇龙被追授“新疆维吾尔自治区优秀共产党员”称号</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“新疆发布”2月9日消息，中共新疆维吾尔自治区委员会发布关于追授贺娇龙同志“新疆维吾尔自治区优秀共产党员”称号的决定：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙，女，汉族，四川射洪人，1979年12月生，1999年12月参加工作，2004年2月加入中国共产党，生前系自治区农产品品牌建设与产销服务中心（自治区农业对外合作中心）主任，曾获自治区先进工作者、全国三八红旗手等荣誉。2026年1月11日，在博乐市开展农产品电商销售活动前期拍摄时意外坠马，经全力抢救无效，于1月14日不幸离世，年仅46岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙同志对党忠诚、信念坚定，对事业满腔热忱、对人民饱含深情，积极践行群众路线，代言新疆、造福百姓，在新疆广袤大地上书写了共产党人“为人民出政绩、以实干出政绩”的时代答卷，为推进乡村全面振兴、促进文旅融合、增进民族团结作出了突出贡献。她是扎根基层、奉献边疆的模范。毕业后怀揣着“受教育不是为了摆脱贫困的家乡，而是为了让家乡摆脱贫困”的赤子情怀，回到家乡昭苏、扎根乡镇13年，无论是担任计生干事还是乡镇党委书记，都把乡亲们的安危冷暖系在心上，组织修道路、抓种植、改良畜，被群众亲切地称为“我们的好女儿”。她是敬业奉献、担当作为的模范。为了破解昭苏文旅和农业发展质优效不优的问题，主动请缨注册抖音账号，竭尽心力推动网络流量变为宣传能量、成为民生增量，常常一天工作十几个小时，多次拍宣传片受伤仍初心不改，一年多时间就使昭苏游客接待量、旅游综合收入分别增长30%、25%，极大助力“天马故乡、大美伊犁”驰名全国。到自治区农产品品牌建设与产销服务中心工作后，同事们形容她像上紧了发条的“拼命三郎”，带着助农团队马不停蹄地奔忙在天山南北的田间地头、景区厂房，将“新疆是个好地方”“品味新疆好产品”名片推广至全国，直至生命的最后时刻还在为之拼搏。在她的努力下，全疆239个农业区域公用品牌化零为整、破茧成蝶，形成十大产品矩阵，影响力指数位列中国区域农业形象品牌第三位，累计带动农产品销售超过500亿元。她是不谋私利、一心为公的模范。坚守共产党人本色，牢记公职人员身份，秉持流量为民追求，坚持每一场直播都是公益性质，开展助农直播500余场，带动了农牧民增收，通过帮助涉农企业电商改革推动解决2万余人就业问题；牵头成立公益站，将爱心人士捐赠和平台奖励、被动收益等收入集中管理，专门用于支援灾区建设、帮扶困难群众、改善乡村基础设施，累计开展慈善活动55次、联合爱心人士捐款捐物1110.6万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙同志把一生献给了兴边富民事业、献给了家乡人民，以实际行动诠释了“出于公心、向着民心”的铮铮诺言，事迹感人至深、精神催人奋进。为表彰先进、弘扬正气，激励全区广大党员干部在铸牢中华民族共同体意识、建设社会主义现代化新疆新征程中鼓足干劲、乘势而进，自治区党委决定，追授贺娇龙同志“新疆维吾尔自治区优秀共产党员”称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全区广大党员干部要以贺娇龙同志为榜样，学习她对党忠诚、信念坚定的政治品格，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”，始终在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致；学习她开拓创新、锐意进取的担当精神，树立和践行正确政绩观，主动顺应时代发展，学网、懂网、用网，积极探索数字经济与实体经济融合路径，推动新疆特色产业提质增效；学习她扎根基层、为民服务的宗旨意识，始终把人民群众放在心中最高位置，用脚步丈量民情，以实干纾解民忧，让各族群众获得感成色更足、幸福感更可持续；学习她恪尽职守、清正廉洁的高尚情操，把岗位当阵地守、把工作当事业干、把奉献当本分看，以功成不必在我的精神境界和功成必定有我的责任担当，为党和人民事业奋斗不息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年是中国共产党成立105周年，是“十五五”开局之年。全区各级党组织和广大党员干部要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届历次全会精神，深入贯彻落实习近平总书记关于新疆工作的重要讲话重要指示批示精神，完整准确全面贯彻新时代党的治疆方略，牢牢扭住社会稳定和长治久安工作总目标，紧紧围绕铸牢中华民族共同体意识、推进中华民族共同体建设，锚定新疆在国家全局中的“五大战略定位”，贯彻落实自治区党委决策部署，守正创新、实干担当，勠力同心、勇毅前行，努力创造经得起实践、人民、历史检验的工作业绩，推动自治区“十五五”开好局起好步，在新起点上奋力建设社会主义现代化新疆。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_09_806534_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_09_806534_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:17:22 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>新加坡航展上首获订单的C909，补上了我国航空灭火一大短板</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，新加坡航展落下帷幕。作为东南亚地区最重要的航展，新加坡航展虽然规模不大，但是在世界航展中有着举足轻重的地位，其中一个原因是：这是一个夹在东西方之间的“中立”的国际大型舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2024年2月，商飞就派出了2架C919与3架ARJ21（现改名为C909）的庞大阵容参加新加坡航展，完成了首秀。对于一个全新机型来说，参加航展不在于能签多少订单、增加多少客户，而是在全世界面前亮相，混个脸熟。也因此，2026年的新加坡航展商飞照样参加，还派出了堪称豪华的阵容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今年商飞参展飞机的阵容比不上2024年那么庞大，是2架C919和2架C909。但与往年不同的是，两架C909一个是印尼翎亚航空使用的客运机，一个是医疗机。某种程度上，今年的参展阵容显得更为务实一些，让各路潜在用户看看海外用户用得怎么样，对外界传递“我不仅能造支线客机，还能把一个飞机平台打造成不同用途的特种机”的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对商飞来说，今年新加坡航展最大的一件事，估计还是C909灭火机的首次订单。在航展第一天即2月3日，山西成功通用航空就在航展上与商飞签署意向书，购买6架C909灭火机，其中3架为确定订单、3架为意向订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航展上的签约&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能大家对于C909灭火机比较陌生，毕竟商飞对这一机型并没有过多宣传或者官方报道。但实际上就笔者所掌握的情况，C909灭火机早在2025年就已经完成首飞及首次投水测试。而如果以公开信息来说的话，虽然没有官方报道，但在航展的展板上早就有灭火机这一衍生型号并有模型展出。而在2025年12月的民航局公告中，也有关于ARJ21-700（C909）灭火机认证专用条件的相关公告与文件。因此，C909灭火机的横空出世属于“意料之外、情理之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083436681.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年C909灭火机进行投水试验&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于在新加坡航展上宣布签约，也是一种非常正常的商业行为。通常来说，飞机之类高价值固定资产的购买都是事先进行大量专业的商业谈判，敲定条款和细节后才宣布，而各大航展是宣布订单的极佳场所，更引人注意。对商飞来说，在航展上向全世界宣布获得订单，吸引注意力，是极为正常的商业行为。别说商飞了，波音空客也经常在航展期间官宣斩获订单，而这些订单往往都是事先就谈好了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
购买方山西成功通用航空，虽然对于公众来说知名度比较低，但这家于2010年成立的通航公司可是专业的，业务范围涵盖应急救援、森林灭火、人工降雨。成功通航目前拥有十几架飞机，包括固定翼飞机与直升机，但其固定翼空中灭火机只有两架，且是由轻型机改装。其旗下的H225直升机虽然具备吊运约4000升的水进行空中投水灭火的能力，但是空中灭火主要在山区进行，而直升机在火场热气流中吊运会晃动的水桶进行灭火，难度极高。也因此，采购C909灭火机来强化其空中灭火力量是很正常的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;C909灭火机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上大部分灭火机（除专门设计的如别200外）都是基于现有飞机成熟平台进行改造的，这是因为灭火机需求量少，且除非有特殊需求，客机改装灭火机通常足以满足需求。C909灭火机同样如此，其并非全新制造，而是从退出客运的早期C909（ARJ21-700）改装而来，这也是对老旧飞机的最大化利用。也因此，其发动机动力、飞行性能与载荷能力和标准型C909基本一致，只是机身布局进行了大量改造并加装水箱与投放装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这改装并不是说把乘员舱给拆了换成水箱并加上投水装置就完事了。对于灭火机来说，其主要载荷来自于水箱里的灭火剂，而这些灭火剂需在火场上方几十米至上百米的高度，短短十几秒内全部投放完毕。这就带来几个问题：一是飞机在投水期间会面临载荷与重心的剧烈变化；二是火场上方热气流会影响飞行操控；三是空中灭火时灭火剂要撒得水量均匀且范围广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对飞机而言，这相当于在进场低空贴地、需要最稳定操纵的时候，突然把整机重量砍掉一大截——升力裕度、爬升率、俯仰配平、侧向稳定性都会瞬间“过剩”。如果没有一套针对投放过程的配平补偿逻辑、飞控限制和投放策略，问题将十分严重。更要命的是，火场上空的气流环境非常复杂，它像一个持续制造上升气流、涡旋和剪切风的热发动机。本来规划好的一条投放线，很可能在最后几秒被一阵热柱抬升或背风侧下沉气流“抽”一下，飞机高度、航迹、迎角一起乱，投放窗口立刻变窄，甚至会发生升力不足突然下沉的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，灭火机改装的真正门槛并不在于给飞机按上水箱然后装十吨水撒出去，而在于能不能把这十吨水以可控的方式投出去，并且在投出去的那十几秒里，仍然让飞机保持足够的操纵稳定性和安全裕度。也因此，C909灭火机的飞控需要针对载荷及重心短时间内大量变化，以及低空高温上升气流环境下的操控稳定性进行特别优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与普通灭火机不同的是，C909灭火机在具备投放10吨水、灭火剂、灭火袋的同时，还具备一定的人员通勤能力，可运输19名成员。但需要注意的是，C909灭火机在执行空中灭火任务时，是不能运输人员的；而在运输人员时，水箱中不能装水。也因此，C909灭火机最理想的使用场景是，在应急任务中搭载十几名消防队员及装备快速赶往火场附近的机场，在完成人员增援任务后加注灭火剂进行空中灭火作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083447683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国民航局在2025年12月公布的ARJ21-700（C909）灭火机专用条件意见稿内容&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种不用改装的前提下就能具备人员运输与空中灭火快速转换的能力，在灭火机中也是比较少见的。更常见的情况是，如果要执行人员运输任务，就得拆除水箱并布置客舱区，两者无法兼得。而C909一方面得益于其巨大的机身空间可以同时布置水箱和乘客舱，另一方面也是针对客户需求进行了设计。也因此，成功通航在引入C909灭火机后，能够形成更全面的立体应急救援能力，提升航空应急救援的响应速度与处置效能，为山区森林与草原防火提供更有利的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;C909灭火机与其他灭火机的区别&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国航空工业来说，C909灭火机并不是唯一的一款灭火机，还有AG600M两栖灭火机。可能有人要问了：既然已经有了AG600M，为什么还要C909灭火机？这是因为两者的应用场景区别很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对AG600M来说，它首先是一款水陆两栖飞机。其使用场景是在有着至少1500米长、200米宽且水深大于2.5米的水域进行起降，同时进行快速汲水操作。因此，其最理想的使用环境是周边有宽阔水域可供起降与汲水，以便开展快速空中灭火作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我国满足此类条件的大型湖泊数量有限，因此实际理想使用场景相对较少，该机型在沿海地区更为适用。若将AG600M作为固定翼飞机使用，其在水域快速汲水的优势便无法发挥；同时，较大的体型对跑道等级要求较高，使用起来不是那么灵活。而在这时，较低的飞行速度便成为制约其灭火效率的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083459398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
AG600M的主打优势是：附近有开阔水域时可以快速汲水&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到我国需要进行空中灭火的场景往往在内陆区域，C909灭火机的应用范围会更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C909拥有强劲动力，对跑道长度的要求相对较低，作为喷气式固定翼飞机，其飞行速度比AG600M有明显优势。因此，C909可以充分利用现有民用机场网络进行快速部署，并快速往返于火场与机场之间。虽然C909的载水量为10吨，低于AG600M的12吨，但已大大超出常见涡桨动力灭火机的载水量。而且，凭借动力优势，C909在高原、高温以及短跑道等条件下仍能进行起降与灭火作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从定位上看，AG600M与C909两款灭火机存在区别：AG600M更适合在附近有开阔水域的条件下进行持续投水作业；而C909则作为陆基快速响应灭火平台，在机场网络完善但缺乏开阔水域的内陆地区执行快速空中灭火任务。可以说，由于使用场景与定位不同，二者竞争关系较少，更多的是在航空灭火不同生态位上形成互补。在人烟罕至的山区或森林深处，C909能快速部署、快速投水，在初期就对火势进行有效控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若将目光投向世界主流灭火机，也会发现C909灭火机具有独特优势与定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前世界范围内应用较多的Dash8（Q400-AT）灭火机为例，它由涡桨支线飞机平台发展而来，载水量也达到10吨（2460加仑）级别。但由于Dash8平台机身尺寸限制，无法在机身内加装水箱与投水系统，只能以外挂形式安装。Dash8作为涡桨飞机，本身速度就较低，加装肥大的水箱后，外观变丑不说，飞行性能也进一步下降。不过，得益于支线涡桨飞机的底子，dash8对起降机场要求较低，使用成本低，且低速性能较好，对于加拿大这种地广人稀、森林面积广大的国家来说意外地合适。但对于中国的情况，Dash8灭火机显然有些水土不服。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083512884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Dash8灭火机通过后期加装的机腹水箱进行空中灭火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于灭火机这种有着极高细分需求的特种机而言，重点不在于性能参数如何，而在于是否契合使用需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对空中灭火的需求有两个典型特征：一是以复杂的边远山地地形为主；二是跨区调度频繁。需要空中灭火的场景往往出现在无人区的深山老林、大草原，或是西南地区的山地，这些地方附近的机场跑道条件通常受限。而在发生大火时，跨区调动进行紧急增援又是常态。在这样的环境下，具备较强“野战起降”与“人员运输”能力且飞行速度较高的C909灭火机，成为了极佳的选择：不挑机场、快速响应、兼顾人员运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，C909灭火机并非航空灭火的万能解。喷气机对机场保障和跑道条件的要求，普遍比涡桨飞机更高。而在近距离、精细化、反复贴近火线的低速作业方面，涡桨飞机和直升机往往表现得更为从容。不过，这正是“体系化”的意义所在：重型直升机负责精确点投与机降突击；AG600M负责在水源丰富区域高频取水循环作业；C909则负责跨区快速机动、发挥中型固定翼飞机的面压制能力。各展所长，才是最经济的解法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2026_02_09_806533_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2026_02_09_806533_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:15:30 GMT</pubDate><author>张仲麟</author></item><item><title>特朗普又夸上了，此前被痛批干涉日本内政</title><description>&lt;p&gt;
据日本放送协会（NHK）2月9日报道，在8日举行的日本众议院选举中，日本首相高市早苗所在的自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。其中，自民党获得316个议席，单独突破日本众议院三分之二席位门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时间，美国总统特朗普在“真实社交”平台发文盛赞该选举结果。他说，“热烈祝贺高市早苗首相及其执政联盟在这场极其重要的选举中取得压倒性胜利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普称高市早苗是“一位备受尊敬且深受欢迎的领导人”，并表示其果断举行大选的英明决定获得了丰厚回报。特朗普还提到，高市早苗所领导的日本自民党目前掌控了日本立法机构，并拥有二战战后以来首个历史性的三分之二多数席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普贴文最后感叹，“能为高市及其执政联盟背书是他的荣幸”，他还希望高市在推行“以实力求和平”的保守主义议程中能够取得巨大进展，并对日本民众展现出的投票热情表示赞赏，承诺将始终向日本提供坚定的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这并非特朗普首次公开表态支持高市早苗。当地时间2月5日，特朗普在“真实社交”发帖称，表示“完全且全面支持”日本首相高市早苗及自民党与日本维新会的执政联盟，并宣布了高市早苗将于3月19日访美的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经新闻》、《朝日新闻》6日连发社论称，在日本众议院选举即将进行投票和开票之际，美国总统明确支持特定政党，这是前所未有的，有干涉日本内政的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，特朗普此举违反了国际法中“不干涉内政”原则。国际社会中，各国不受他国胁迫，可以自由选择自己的政治体制。联合国宪章同样主张成员国的主权平等，并保障其政治独立。因此特朗普言论“很有问题”：这不得不让人解读为，他是以高市早苗继续留任首相为前提，为高市政权站台；这就如同在美国大学大选前，日本首相发出支持特定候选人的信息一样。“这很不恰当。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有分析认为，特朗普越来越多地试图插手他国选举，试图借助与其保守理念相近的右翼政权或政党影响国际局势。除高市外，特朗普还公开支持4月将举行大选的匈牙利总理欧尔班。去年秋天，他将阿根廷总统米莱邀请至白宫，并在随后即将举行的阿根廷中期选举中呼吁为米莱所在的政党投票。而近期特朗普政府强行掳走委内瑞拉总统马杜罗以及对古巴的威吓更是其中例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当事人貌似完全不在意被“干涉内政”，高市早苗稍早前在X平台上用日、英双语发文，对美国总统特朗普早前的发声表示感谢。她说，“我衷心感谢总统特朗普的热情致辞，并期待着今年春天访问白宫。我将继续与特朗普总统共同努力，进一步巩固日美同盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市认为，日美的同盟关系与友谊是建立在深厚信任及强固合作基础之上的，因此其潜力“无穷无尽”。她最后补充道：“让我们携手合作，确保我们的同盟继续为两国乃至更广泛地区带来和平与繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806532_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806532_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:12:00 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>日本选举结果证明要出大事</title><description>&lt;p&gt;日本要出大事了！日本军国主义复活在其国内已经没有任何障碍了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然，日本议会选举结果还没完全出来，但已经没有悬念。政治豪赌的高市早苗带领自民党将获得大胜，很可能单独斩获超过300席位（日本议会一共465个席位），与盟友维新会组成的执政联盟总席位数将会突破三分之二（310席），创30年来最大优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个选举结果对日本的民意倾向来说是很可怕的，它意味着日本执政的两党合作将具备推翻参议院的否决权、强行通过国会法案的能力。换句话说，这一结果一旦获得确认，高市早苗政府未来可以直接不通过参议院就可以强行通过法律议案，修改包括无核三原则等在内的所有阻碍日本军国主义复活的法律都没问题，哪怕是修宪，只要日本继续酝酿，到2028年改选参议院席位的时候再挑衅中国，就可能又在参议院获得胜利。尔后，日本一旦通过两院三分之二席位的支持，日本就可以推动修宪的全民公投了。如果也获得通过，日本摇身一变成为一个所谓的“正常国家”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058339.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一结果，不仅仅意味着高市早苗从“弱势首相”一跃成为掌握压倒性议会优势的强势领导人，更标志着日本战后和平体制面临前所未有的制度性挑战。而且，自此所有日本政客都会意识到，原来明确反华和走向军国主义在日本有这么大的市场，这将会大大改变日本的政治生态和战略倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们必须清醒地看到，这绝非一场普通的议会选举，而是一场关乎东亚安全格局的战略转向。高市早苗的政治豪赌，赌赢的不是个人权位，而是日本国家走向的重大转折。而在这场豪借背后，站着一个推波助澜、甚至亲自下场站台的外部力量——美国总统特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;一、选举结果证明，日本修宪程序启动已具备现实条件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，那么希望完成修宪的安倍晋三当了那么多年首相，为什么就没有实现修宪呢？就是因为民意支持不够，他未能完全掌握国会，无法做到绝对强势，所以安倍修宪计划一再搁浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，谁也没想到，高市早苗竟然通过挑衅中国获得了绝对权力，这就意味着，日本必然会借助这次机会推动完成修改和平宪法，以及修改一系列阻碍其走向军国主义的法律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在估计，执政联盟总席位极可能达到360席左右。这意味着，高市政府不仅能在众议院单方面通过任何法案，更具备了启动宪法修改程序的法定条件——因为根据日本宪法第96条，修宪在众参两院各三分之二多数，尔后再在参院获得三分之二多数通过即可发起全民公投。按照现在的整个日本民族情绪状态来看，只要高市政府不断挑衅中国，到2028年日本参议院半数席位选举的话，有可能也能获得三分之二的参议院席位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058247.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次众议院选举结果赋予高市早苗前所未有的政治资本。她可凭借民意授权，对参议院施加更大压力，甚至强行通过除了修宪以外的所有法律，直接架空参议院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗作为自民党内极右翼代表人物，长期主张强化国防、扩大自卫队权限，并多次表示应推动修宪以确立自卫队的合宪地位，甚至修改“自卫队”这个名字。虽然具体内容尚待内阁正式提案，但其政策方向已明确指向突破战后安全框架。与此同时，日本防卫预算持续增长，2025年度已突破11万亿日元，并计划引进美制“战斧”巡航导弹等远程打击能力装备。法律与军事的双重松绑，正使日本安全政策发生深刻转变。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;二、特朗普的“王牌”：公开介入日本内政，强化印太战略支点&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在日本投票前48小时，特朗普在社交媒体上公开力挺高市早苗，甚至宣称“一旦胜选，3月19日白宫见”。此举极为罕见，被国际舆论普遍批评为“赤裸裸干涉他国内政”。但对特朗普而言，这并非一时兴起，而是其“印太战略”棋局中的关键落子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老战友们应该都记得，占豪在以前的文章中就分析过，美国亟需一个敢于在安全议题上与中国对峙的地区盟友。日本，因其地缘位置、军事基础及历史认知偏差，成为美国重点拉拢对象。高市早苗作为自民党内右翼顶端人物，长期否认侵略历史、参拜靖国神厕、鼓吹“台湾有事即日本存亡危机”，其极端亲美反华立场深得特朗普赏识。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058863.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的支持，实则是为高市早苗注入“战略合法性”。他通过公开背书，向日本传递一个信号：只要你在台海问题上采取强硬姿态，美国将支持你扩军修宪。这正是高市早苗敢于在选举中押上全部政治生命的底气所在。对她而言，特朗普的“王牌”不仅是外交支持，更是未来获取美制尖端武器、情报共享乃至联合行动的通行证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这张“王牌”对日本而言却是双刃剑。它看似提升了日本的战略地位，实则将其更深地绑上美国战车。一旦台海局势紧张，日本极可能被推向前线。而美国是否会为其火中取栗？历史早已给出答案——从南越到阿富汗，美国从未为盟友殉葬。日本若误判形势，以为有了特朗普撑腰便可肆意妄为，终将沦为战略弃子。而一旦中国下狠手，最后的最大承担者也就锁定了日本，美国则可能早早逃之夭夭了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;三、中国未雨绸缪，坚决捍卫核心利益&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在日本选举前夕，中国外交部发言人表示对日本选举结果“不作评论”，但强调中方始终高度关注日本政治走向及其对地区和平稳定的影响。事实上，中方早已通过多维度举措释放明确信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，中国持续加强与俄罗斯的战略协调。2025年以来，中俄高层互动频繁，双方多次重申“共同维护二战胜利成果和战后国际秩序”的坚定立场。中国一贯主张以史为鉴、面向未来，坚决反对任何美化侵略战争、复活军国主义的行为。所以，任何国家胆敢复活军国主义，胆敢介入台海，那就必然遭到中国的迎头痛击！&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073059234.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，中方在经济与科技领域强化战略自主。2026年初，中国对部分关键矿产和两用物项实施出口管制，虽未点名日本，但全球重稀土供应链高度集中于中国，日本高端制造业对此依赖度极高。东京部分磁性材料企业已反映采购周期延长，经济界对华合作氛围明显降温。这表明，中国有能力通过非军事手段反制任何损害自身核心利益的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，中方在台湾问题上的立场始终如一：台湾是中国不可分割的一部分，任何外部势力干涉都是对中国内政的粗暴侵犯。高市早苗此前在国会发表涉台错误言论，暗示武力介入可能性，已严重损害中日关系政治基础。中方对此高度警惕，并已通过外交渠道多次严正交涉。现在，日本继续沿着这个方向狂奔，这必然意味着日本将来会更加尖锐地针对中国。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;四、日本的冒险挑衅必遭坚决反制&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗政府多次宣称“台湾有事即日本存亡危机”，并暗示将行使集体自卫权介入台海。这一言论，本质上是为未来军事行动制造法理借口。一旦中国推进国家统一进程，日本极可能以“保护侨民”“维护航行自由”为名，派遣自卫队进入台海周边，甚至配合美军实施封锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中国绝不会允许这种局面发生。解放军报等官方媒体早已明确指出，任何外部势力介入台海，都将被视为对中国主权的直接挑战。中国拥有世界最完整的工业体系、强大的国防实力和14亿人民的团结意志。在西太平洋，中国海军已具备区域拒止/反介入能力，六代机研发稳步推进，歼-20与攻击-11无人机协同作战体系日趋成熟。面对挑衅，中国不仅有能力“打”，更有能力“快打快胜”，最大限度压缩外部干预窗口。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058798.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要强调的是，中国始终主张和平统一，但绝不承诺放弃使用武力，这是针对外部干涉和“台独”分裂势力的必要威慑，也是在和平统一丧失条件后的最后举措。若日本执意充当美国遏华马前卒，强行介入台海，必将遭到坚决反制。其后果不仅是军事上的挫败，更将导致经济、外交、国际声誉的全面崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本走到今天这一步，是其政治右倾化、美国战略操弄与自身战略误判共同作用的结果。高市早苗的胜利，表面是民意选择，实则是民粹裹挟下的危险赌博。她赌的是中国会忍，赌的是美国会长久支持，却忘了今天的中国早已不是百年前的中国，今天的美国也不是20年前的美国了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的态度始终如一：不主动挑起冲突，但在主权问题上也绝不会退让半步。对于任何企图阻挡中华民族伟大复兴的势力，必将迎头痛击。日本若执迷不悟，继续在错误道路上狂奔，终将为其战略误判付出惨重代价——不是被“美爹”抛弃，就是在历史清算中彻底出局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暴风雨已在路上，而中国，早已做好了准备！该来的终究会来，该结束的也终究会结束，让我们拭目以待吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;来源|占豪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原文链接：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/PdT9NbuzYJD-R7jVEs_-3g&quot; title=&quot;&quot;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/PdT9NbuzYJD-R7jVEs_-3g&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598278</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598278</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:17:04 GMT</pubDate><author>占豪占豪</author></item><item><title>走访多个美国战场后，我意识到日本“终将被美军抛弃”</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2月8日，日本众议院选举中，由自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。高市早苗豪赌之后，外界也开始担忧日本借由此进一步搅动东亚局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上台以来，高市早苗就屡次发表涉台错误言论，严重挑衅并背离中日政治文件。与此同时，琉球议题被舆论重新推向台前，围绕该地区地位、美军基地过重负担及其民众对战争风险担忧等问题再度获得聚焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日至15日，全球南方学术论坛代表团赴琉球走访调研，并与“不再有冲绳战役：生命宝贵会”协会、全亚洲反对美日帝国主义宰制与侵略运动（AWC）举办“中国·冲绳交流意见交换会——构建跨越国境的和平共同体”座谈会，推动和平与发展的共同愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为“冲绳对话”项目发起人谷山博史在会上的演讲。其基于自己多年国际协作经历，谈到美国制造多场战争，而日本主流媒体难获真相；其还指出“中国威胁论”及高市言论的危害，呼吁各方智慧应对。观察者网整理刊载其演讲，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206133450500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷山博史在会议现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/谷山博史】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是谷山博史，“冲绳对话”项目的发起人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去34年间，我一直从事国际协助工作，其中约有12年在海外度过，长期奔走于各类现场。在这些经历中，我曾多次身处冲突与战争的第一线，因此不得不持续地追问战争的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·被“制造”出来的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我走访过的许多战场都和美国有关：海湾战争时我在泰国；之后我又多次前往科索沃冲突、阿富汗战争和伊拉克战争的现场，并在阿富汗常驻了约四年半。最终选择来到冲绳，与我这段阿富汗经历直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我满头白发，正是长年处于美军威胁之下的见证。我们运营的诊所曾遭到火箭弹袭击、被武装人员占据，甚至有工作人员的亲属遇害。每当发生这样的事件，我们都不得不投入大量精力应对，甚至需要将联合国也卷入进来、向美军提出抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了保障外出行动与日常移动的安全，信息收集变得至关重要。我为自己设定了一条原则：绝不进入美军展开行动的区域。每天早晨，我们通过信息搜集与员工会议来决定当天的行动计划。经验告诉我们：接近美军，就意味着成为攻击目标。而当时直接威胁我们的部队，正是来自冲绳的美国海军陆战队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，冲绳与我的生命轨迹紧紧联系在了一起。在结束一线工作之际，我下定决心一定要来到冲绳，并最终移居于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些亲身经验，我想谈谈我所看到的战争的样貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以阿富汗为例，这场持续二十年的战争在2021年结束。它是怎样结束的？是美军败退撤离。虽然日本媒体很少这样写，但现实就是美国在无法取胜、难以持续的情况下选择了撤退。更重要的是，是由特朗普政府与一直被美国称为恐怖组织的塔利班达成协议，而当时阿富汗政府却被排除在谈判之外。结果，美军撤离后，阿富汗政府军迅速溃散，加尼政府垮台，塔利班占领全国并建立了新政权。换句话说，美国亲手抛弃了自己扶植的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为，只要日本国内有美军驻扎便可安心，或在紧急情况下与美军联合作战就能转危为安。但历史一再告诉我们：最终我们将被抛弃。这是一个清醒的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾美国在伊拉克、科索沃等地发动的战争，我结合现场信息和宏观资料反复验证，结果清晰地显示：这些都是被“制造”出来的战争，换言之，是本可以避免的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，战争依然被发动，并且常常得到国际社会的默许甚至支持，理由被包装为“正义之战”：海湾战争如此，萨达姆·侯赛因被归入“邪恶轴心”，于是打击他被视为正当；科索沃战争也是如此，米洛舍维奇、南斯拉夫政府及其联邦被贴上“邪恶”的标签，使得“为拯救科索沃人民”而发动的空袭获得合法性；伊拉克、阿富汗也不例外，塔利班被简化为纯粹的“恶人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人心寒的是，就连许多自认自由派、甚至曾参与反战运动的人，也会在我们批评这些战争时转而指责我们。这恰恰说明“正义之战”的话语何其强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要打破这种幻象，唯有依靠事实。然而仅凭日本的主流报纸，几乎无法获得这些事实。我们需要通过“第三世界网络”等渠道主动获取信息，而且不仅要自己获取，更要让更多人看到。我对《琉球新报》与《冲绳时报》更为认同：相比日本本土大报，它们与全球网络的连接更紧密，更能呈现世界各地对同一事件的不同观察。包括危地马拉在内的众多议题，都应该被联系起来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息可以触发战争，因此我们必须思考如何获取真实的信息——这或许可称为一种“战争素养”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206140813487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷山Facebook账号近日更新：“在盐川发生的日本防卫省冲绳防卫局职员及机动队对抗议者实施暴力的事件。受害者是安和与盐川抗议活动的领导者，也是我的朋友。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·两个走向令人担忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年至2022年期间，“台湾有事”这一议题被持续渲染，我们也确实体会到了其中的危机感。在这种背景下，我与来自冲绳及日本本土的共13位伙伴发起了阻止“台湾有事”的“冲绳对话”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一年半的时间里，我们举办了5场研讨会，其中3场为国际研讨会；此外，还开展了3次子议题活动，并通过记者会等方式持续对外发布信息。我们的出发点很简单：如果政府之间不开展对话，那就由市民来进行对话。在台湾地区，我们邀请了不同立场的人士参与，不局限于某一党派，既有民进党系智库人士，也有国民党系研究者，并且还与中国大陆方面进行了面对面的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管外界批评不少，但有两点成果值得肯定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一，与会者（包括台上发言者和台下听众）普遍认同当前最重要的是开展对话；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，我们重新唤起并确认了一项不容忘却的重要国际法承诺——“一个中国”。中国大陆方面将此称为“一个中国原则”，台当局则称之为“一个中国政策”。许多人此前并不了解这一点，而日本媒体也鲜少触及。如果不以此为出发点，我们根本无法真正遏止战争的发生。我认为这是相当重要的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我还必须指出，“中国威胁论”的传播不容低估。近日，我一位在东京从事和平运动且非常活跃的朋友，特意选在日本的成人日，在街头以“贴纸投票”的方式，就“如何看待高市”“是否支持自卫队扩编”“如何看待‘台湾有事’”等问题与民众进行互动。结果显示，许多年轻人认为“中国可怕，因此必须为战争做准备”，甚至有人表示“我也会上战场”。这位久经锤炼的年轻和平活动者因此感到沮丧，决定当日停止行动。我认为这一情况既可怕，又严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，高市关于“‘台湾有事’可能构成‘存立危机事态’”的发言，引发了中国方面一系列对抗措施；但在此过程中，高市的人气不降反升，使得其敢于冒险解散众议院、举行总选。这一走向同样令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们必须认真思考应对之道。强调“一个中国”等“正论”固然重要，但更需要以“太阳”而非“北风”的方式处理问题。对中国而言，提出抗议在所难免，但若一味以“北风”相向，恐怕只会推动日本进一步走向“备战”的轨道；可以以更大的智慧，采取更温暖、更有远见的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/HiroshiTaniyama/2026_02_09_806522_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/HiroshiTaniyama/2026_02_09_806522_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:12:26 GMT</pubDate><author>谷山博史</author></item><item><title>“军国复兴”大胜，是中国剑指“美日安保”的天赐机遇</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本选举结果揭晓，自民党大胜，自民党席次超过2/3（316席），执政联盟席次加总350席。虽然“高市党”在参议院未过半，但众议院压倒性的席次优势，是迈向日本修宪和军国复兴的关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本军国主义团伙喜不自胜，美国窃笑，中国也开心，这场选举可谓三赢。只是，中美日谁将笑到最后，几乎完全取决于我方的抉择。个人认为，这是中国剑指“美日安保”的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8日晚间，票还没开完，意兴风发的高市即受访表示，“我们正在努力创造一个可以参拜靖国神社的环境”……“我们将从盟友和邻国那里获得正确的理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不打算分析选举，因为这种结果，让过程不再重要，无论日本民意基于什么理由硬挺高市，根据历史经验，他们都将是军国复兴的起源与肉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075002922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从“美国窃笑”说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有迹象显示，“中美终将一战”可能是特朗普与其决策圈的心证，当前美国的所有作为，都旨在“广积粮，缓称王”，选择性以退为进，争取复兴的时间，好在必要时与中国打一仗。而这样的心迹，对日本右翼而言，意味着二战后日本军事复兴的最大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓迹象，主要来自于支持新版《美国国家安全战略》（NSS）的若干论述，例如前助理国务卿韦斯‧米切尔（A. Wess Mitchell）在“外交政策”网站上的一篇文章——《特朗普外交政策背后的大战略》。米切尔是特朗普第一任期的助理国务卿，此公与现在白宫当红的埃尔布里奇.柯尔比（现任战争部政策副部长）于2019年共同创立大战略智库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，米切尔力挺特朗普的NSS，并直言新版NSS是美国传统的“巩固战略”（Consolidation strategy），旨在立足于符合现实的基础上保存实力，准备好在必要时与中国一战。米切尔指出，“巩固战略”本来就是美国所长期奉行的大战略，然而，冷战结束后，美国改为奉行扩张主义，妄想改造世界，不自量力，以致陷入当前的困境。现在特朗普所做的，意在复制美国过往的成功模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“广积粮”表现在再工业化，重整供应链，放松经济管制，能源生产，以及维持新技术的主导地位上。对“缓称王”的部分，米切尔叙述得较为隐晦，但对照其他类似智库的说法，其实就是“三分天下”的战术性尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔的意思是，特朗普致力于美国复兴，其战略逻辑非常简明——先破后立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三分天下”一说，大有人不以为然，认为美国根本不会让，不可能分天下，与中俄共享世界。再者，也有人判断，NSS的表述重点是“重回第一岛链”，并非“退回第二岛链”，整体取向更偏进攻型而非收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略观点看，以上说法是正确的，但不够细致，从战术观点看——先不讨论俄罗斯与东欧——美方对中方表现出“交易”的姿态，正是为了服膺其“咬住不放”的战略目的。须知，“巩固战略”要求美国为争取复兴时间而避中国锋芒，但在其他“战场”上要加速吸取资源，以应对“中美终须一战”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，“三分天下”是战术性退让，战略性进攻，以退为进，对美方而言具有现实意义，可不是什么假议题，也不只是一时炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，中方拒绝此一概念并非上策，而应将计就计，借由在家门口的军事进取策略，破解美方在本地区的拖延战术。白话说，台湾与琉球（含钓鱼岛），乃至于南海诸岛，都应发动有限度的军事行动，以作为我方筹码，回应美国在南美、欧洲、大洋洲等区域那些针对中国利益而来的攻城略地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到日本现状，咬住“军国主义复辟”挑战美日安保，就是最佳战术选择。当然，对付日本，我方工具箱里还有经贸、技术等工具可以搭配使用，但已回避不了军事选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075024560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月，特朗普总统在日本横须贺与日本首相高市早苗一同登上“乔治·华盛顿”号航空母舰，他盛赞高市早苗，称日美为“最强盟友”&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我方的战术就是与日本算总帐，并可延伸到琉球与台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战美日安保，是不是形同将美国逼到协防日本？是的，拉美国下水，就是战术目的。不如此，无法应付美国在全球范围扩张其核心利益，同时损害中国海外利益的阳谋。特朗普在东亚使用迂回战术，我们就直球对决，顺势清理家门口事务，以干扰其抢占西半球资源的行动，搞乱对手的一盘大棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，每一桩美国怂恿小弟闹事的事件，我方都应主要针对美国，其次才针对肇事小弟，这样才能简化问题与手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逼美日联手，乍看是昏招，但别忘了，时间是一切的关键，面对我方攻势，特朗普必须在“争取时间复兴美国”与“协防日本”之间做出艰难选择。若等到美国复兴后再出手，就为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避坑是错误的做法，将主要对手与自己绑在一起，对方就不敢挖坑，这才是釜底抽薪的解决之道。这原本是中国对外战略的一大特征，但对手仍总是勤于挖坑，代表我方在此战术上还没做到位。白话说，仅仅是“经贸捆绑”还远远不够，我们不能一再回避使用军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，特朗普任期只剩不到三年，但也有一种剧本是，他将在2028年以后成为垂帘听政“太上皇”，继续其未完成的大战略。在此之前，美国争取时间广积粮，正是我方进攻的窗口期，而日本右翼的蠢动，就是我方进攻的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，美日在中国家门口，现在毫无胜算，而我们没有理由坐等美国武装日本，扩增其胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往，我方强调“稳中求进”，今年以后，不妨改为“进中求稳”，考虑用各种进攻或佯攻的方式，稳住局面，并主导战略节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解了美方战略与战术，再谈日本右翼的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年11月高市妄言“台湾有事”以来，我无法不注意到台湾亲大陆的舆论，以及部分大陆舆论反复强调“美国丢包日本”的说法，实在无法苟同，因此多次提醒，事实恐怕刚好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普与其决策团队的心证是“中美终将一战”，日本就是最重要的棋子，它在美方“广积粮”的阶段，具有骚扰中国的功能，甚至随着区域局势的升温，还肩负透过准军事手段消耗中国的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普对高市一时的“冷待”，只是做做样子给中国看，这是一出典型的双簧戏码，目的是将日本作为中美对抗的缓冲垫，或助燃剂。简单说，日本是美国手上最重要的反华“耗材”，有利于美方当前的“广积粮”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，特朗普在日本选举前夕，见高市团伙选情看好，就贴上去表达全面支持，为其助选，这意味着高市决定提早选举是正确的，且也说明了日本对美国的战略调整与特朗普性格知之甚详，右翼保守派的崛起与复兴，才是特朗普想看到的“泛西方转向”，从欧洲到南美再到东亚皆然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国支持右翼保守派的崛起与复兴，反证了其争天下与对华战略的基本逻辑。换言之，当前的美国不但不会“丢包”日本，反而是日本右翼与军国主义重返亚太的主要支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市在此次选举中创下历史性胜利，对美国的利多，胜过10个小马科斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普会担心遭到军国主义反噬吗？当然不担心，因为他同时在掠夺这些国家的资源，确保小弟永远是小弟，与过往美国的拢络路线恰恰相反，且得到客观的验证——右翼为了复兴，心甘情愿跪着买单特朗普的勒索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，我方不能高估日本人民的和平愿望，因为该国政客对民心的掌控，在全球范围内都属于前段班，须知，这个民族有特别显著的羊群特征，信奉强者逻辑，很容易盲从精英。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
虽然也有日本观察者指出，这次选举的重点为经济取向，“安全取向”的政治诉求被边缘化，但该观察者也不忘强调，选举结果有可能产生一种“制度性”的而“非动员性”的授权。白话说，就是用经济议题诱骗选民支持，得逞后再硬塞非民意支持的国防政策，以偷渡的方式修订日本的三大关键安全档案，释放军国主义巨兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将内部的经济困境归咎到外部挑战，是全球保守右翼的立足点，特朗普是如此，他所支持的匈牙利总理欧尔班、巴西前总统博索纳罗、阿根廷总统米莱，乃至日本高市早苗，皆是如此。而此一特征正是近代第一次日本军国主义崛起的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病愈重，索性放手一搏的意念就愈浓，保守派的结论往往是，用战争解决国内结构化的沉疴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本学者加藤阳子的著作《日本人为何选择了战争》，解释其主因之一是，日本农民在明治维新后的政治格局里利益受损，甲午战后为筹措日俄战争经费而加税，进一步激化农村贫困。1929年大萧条后，农民破产严重，政府救济不足，转而支持主张“打倒英美资本主义”，“大东亚共荣圈”的军部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，日本农民正遭受自民党政府为压抑通胀而压低米价的成本压力，怨声载道。这一现象本来虽然利好反右翼的在野党联盟，但在野党的中道诉求与选举策略力道不足，现在惨败，农民的怨气就会被右翼引导至外部挑战，以前是“打倒英美资本主义”，未来恐怕是“打倒中国军经压迫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加藤阳子总结，在安全危机感与内部经济困境的双重压力下，“唯有战争才是出路”便成为朝野共识。而目前的日本现状，所谓“安全危机感”来自于右翼炒作“台湾有事”，经济困境来自于财政扩张与货币正常化矛盾的危险平衡，再加上美国的资源掠夺，日本右翼只能选择重回军国主义道路，扩大外部矛盾以抵销内部危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与第一次军国主义不同的是，这一次，日本实力远逊于其设定的对手中国，因此必须依附于美国，在美日关系与中美关系中找到缝隙以遂愿。我曾说过，日本当前实力不足以复兴军国主义，但只要美国愿意支持，作为中国发展的绊脚石仍绰绰有余，而在这一点上，美国必然会给予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国在海峡两岸之间假扮中立者，但暗挺“台独”，这个模式也适用于日本，美方会在中日之间假装中立，但暗挺日本军国主义。重点是，日本可不像台湾那样最多只能扮演“刺猬”，他们足堪为美国作为军事与经贸上的“前锋”角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，不能幻想美国会同意我方重拾“二战后反法西斯”阵营的叙事框架，因为特朗普的战略特征是“先破后立”，二战后秩序正是他想毁弃的失败叙事，此一心迹绝对有利于日本右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075129839.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗获胜，外界推测其将加快推行财政、安保等政策&lt;span&gt;联合早报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，中国开心什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要是，日本军国化倾向，能助我方摆脱“和平崛起”的思维误区。不是和平崛起的战略有误，而是“经贸作用”被过度高估，稳定外部环境的传统工具显然已不够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横在当前的问题是，海外利益是中国发展的必要组成，但若不使用军事手段，如何确保我方的海外利益？以及，如何在安全危机与经贸利益之间求得平衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老读者都知道，个人特别厌恶两岸统一“水到渠成”这种思维，此论暗示着“先发展，后统一”的逻辑，那么，日本右翼复兴，以及其与“台独”的必然汇流，再加上美国的暗挺，应该足以粉碎这种幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，高市的狂胜，意味着日本与“台独”的关系将更为紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日之间的经贸关系，虽不如中美之间复杂，但从中国的发展层面看，也有不低的份量，对日本而言更是如此。那么，当安全问题——在此案例中是台湾问题——严重干扰了中日经贸发展时，是不是恰恰说明“台湾问题（未解决）阻碍了中国发展”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，最近我屡次强调，不要完全排斥特朗普的“分蛋糕”思维，因为这是提醒我们“核心利益”与底线思维必须置于最重要的战略位置。况且，“分蛋糕”是一种和平选项，双方争的是“交易价格”，而不是用战争定输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并不是说，解决了台湾问题，中美日关系就会迈向正常化，而是说，我方唯有完成统一，才能使全世界都相信中国维护核心利益的坚决意志。此一意志价值非凡——如果统一的各种代价都能承受，中国为求发展而维护其他海外利益的意志就不容挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文说“进中求稳”，基本就是这个意思。若这么看待世局，日本军国主义死灰复燃，就是我方排除杂念的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最怕落入的陷阱是——根据日方观察者评估，若高市早苗在众议院选举中获胜，取得迈向长期执政的立足点，中国也可能放缓对高市政权的应对态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种评估在中日关系中有其根据，台湾民进党也曾这么想，不过，民进党连续三次赢得大选，并未使大陆“放缓”应对态度。这意味着，我方应将日本军国主义政权，也纳入“台独”类别，是必须死磕到底的对象。事实上，高市这批人，正是“台独”背后的主要支持力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，使用军事手段挑战美日安保，并不意味着全面摊牌，而是强调应对美日联手的军国主义复兴，“组合拳”中很难排除军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事手段分很多种方式，烈度有别，什么样的军事手段属于擦边球式的“佯攻”，威慑，让对手难以摊牌，是我方需要仔细评估的。重点是要灵活，意在辅助经贸攻势，而不是让一套“组合拳”成了自己双手左右互搏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种说法是，中国邻居多，关系复杂，地缘政治的治理成本高，相较之下，美国的邻居少，而且都很弱，因此，相较于中国，美国在这一点上具有先天的优势，便于利用中国邻居阻碍我方的发展。原则上，此论有其道理，但其实破解之方也不难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国目前仍是全球霸权，因此，它也是地缘政治意义上的“中国邻居”。换言之，我方只有一个需对付的邻居，就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一个强大的邻居中国，我们只要确保，捏日本，捏韩国，捏台湾，捏菲律宾，捏新加坡，捏澳大利亚，美国都会感到痛，借此逼美方缩手，就能最大程度简化地缘政治的治理痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日安保，两岸关系，马六甲海峡，美菲协防条约，美韩共同防御条约，南海诸岛，琉球列岛，在中国益发强大的当前，可以说全是美国暴露在东亚的弱点，也全都可视为我方的核心利益范围。唯有利用特朗普的“分蛋糕”思维，才能破解美方的西半球战略。所以才说，“将计就计”是上策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔吹捧特朗普的巩固战略之余，也不忘点出，这是“以短期风险换取长期利益”，什么“短期风险”？就是怕中国在美国“广积粮”的时候，积极进攻，干扰美方为争取时间而发动的所有佯攻战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，日本右翼得势，正好提供我方进攻，剑指“美日安保”的口实，怎不令人开心呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:55:13 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>苏翊鸣获得米兰冬奥会中国代表团首枚奖牌</title><description>&lt;p&gt;
北京时间2月8日，在米兰-科尔蒂纳冬奥会单板滑雪男子大跳台决赛中，中国选手苏翊鸣获得铜牌，这是中国体育代表团在本届冬奥会获得的首枚奖牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208070632919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮苏翊鸣拿出正脚内转1980抓板头的动作，出发、滑行、腾空、旋转、稳稳落地得到88.25分，排名第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715950105386&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮，苏翊鸣反脚内转1980抓板，落地稍有瑕疵得到73.75分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715949781408&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三轮，苏翊鸣顶住压力，拿到80.25分，总分168.50分获得铜牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715908112179&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:12:25 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>爱泼斯坦遮盖的真相，是美国正在退回“封建时代”</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4899</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4899</guid></item></channel></rss>