<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 10:17:05 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中国和乌拉圭关于深化全面战略伙伴关系的联合声明</title><description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于深化中乌全面战略伙伴关系的联合声明&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、应中华人民共和国主席习近平邀请，乌拉圭东岸共和国总统亚曼杜·奥尔西于2026年2月1日至7日对中国进行国事访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、此次两国元首会晤，延续了中乌建交38年来形成的传统。建交以来，两国历任国家元首均举行会晤，取得积极成果。双方一致同意深化中乌全面战略伙伴关系，不断密切往来，拓展合作新领域，提升双边关系水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、访问期间，习近平主席同奥尔西总统举行了卓有成效的会晤，就双边关系、中拉关系以及共同关心的国际和地区问题交换意见。中国国务院总理李强、全国人民代表大会常务委员会委员长赵乐际分别会见奥尔西总统。中乌双方重申，建立在平等相待、互利共赢基础上的真诚友谊和牢固政治互信，是两国共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、双方强调双边关系的多维性，一致同意拓展和深化务实合作，加强人文交流，增进两国人民相互理解，并加强在国际组织和多边机制框架内的合作，持续彰显中乌关系的战略价值和长期性。双方一致认为，中乌关系是不同国土面积、人口规模和经济体量国家之间开展合作的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、两国元首回顾并重申2023年11月发表的《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立全面战略伙伴关系的联合声明》中的各项共识，该声明为过去两年多来两国落实全面战略伙伴关系确立了路线图。本声明将对该路线图加以更新和巩固。双方重申，中乌全面战略伙伴关系的落实，体现了两国关系的坚实基础、双边关系发展的丰硕成果、政治互信的不断深化，以及迈向共同未来的意愿。2028年两国将迎来建交40周年，这具有重要意义，双方决定届时共同庆祝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、中乌传统友好，相互尊重国家主权和领土完整，相互理解和支持彼此核心利益和重大关切。乌方重申坚持一个中国原则，承认中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分。乌方反对任何形式的“台湾独立”，这违背一个中国原则，乌方支持中国政府为实现国家统一所作努力。乌方重申支持中方在涉港等核心利益问题上的正当立场，支持中方维护国家主权安全的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七、乌方高度评价在习近平主席领导下中国发展取得的重大成就，相信“十五五”规划将推动中国式现代化建设，为包括乌拉圭在内的各国发展提供更多确定性、稳定性和新机遇。乌方赞赏中国以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，认为中国式现代化为人类实现现代化提供新路径、新选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八、立法机构交往是中乌关系的重要组成部分，也是增进两国人民相互了解和友谊的重要渠道。中方祝贺乌拉圭国会成立新一届乌中议会友好小组。双方支持两国立法机构深化各层级交往，加强经验交流互鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九、双方将继续保持高层交往，促进各部委和机构之间的交流。双方已于2025年举行中乌外交部第12次政治磋商，并将继续通过该机制加强两国外交部间合作，保持沟通协调渠道，就双边关系和其他共同关心的全球性议题持续扩大共识、巩固政治互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十、双方忆及《中华人民共和国政府和乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路建设的谅解备忘录》，同意继续深化落实2023年11月签署的《中华人民共和国政府与乌拉圭东岸共和国政府关于共同推进“一带一路”建设的合作规划》，强调双方发展战略高度协同、双方经济高度互补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方表示愿在产业与投资、能源与能源转型、农产品加工业与粮食安全、制造业、水利基础设施、可持续矿业、应急管理、税务、海关、物流、海运及港口、信息通信技术、人工智能、数字经济、铁路基础设施及联合研究实验室等领域推进合作项目。同时，双方一致认为，应利用乌拉圭作为南大西洋物流枢纽的区位优势，着力促进生产联动、技术创新，提升服务供给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌方重申其技术中立原则，认可中国企业参与乌拉圭5G网络建设，并愿继续基于开放的国际标准及效率、安全与竞争力准则，对各类技术解决方案进行评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十一、双方认识到两国经济高度互补性及中国是乌拉圭主要贸易伙伴的重要性，对双边货物与服务贸易持续增长表示祝贺，均希望进一步扩大贸易规模。双方一致认为应促进包括加工农产品和制造业产品在内的贸易多元化，并促进服务贸易增长。双方积极评价经贸混委会作为推动贸易与投资的核心机制作用，并于2026年举办了该委员会第二十二次会议。双方强调此访期间就贸易便利化议题取得进展，同意在共建“一带一路”框架内继续加强双向投资政策和项目信息交流，并广泛宣传基础设施、物流、清洁能源、数字经济、农产品加工业及全球服务业等领域的机遇。双方赞赏中乌签署《关于促进产业投资与合作的谅解备忘录》，不断提升产业投资与合作水平。为完善双向投资的法律框架，双方欢迎当前正就更新和完善1993年签署的《关于相互促进和保护投资协定》进行的谈判，以加快推进双向投资法律框架现代化，为经济主体提供可预见性和法律确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十二、双方重申支持以世界贸易组织为核心、以规则为基础的多边贸易体制，致力于推动改革，以加强世界贸易组织的作用。双方强调2026年3月将在喀麦隆举行的世界贸易组织第14届部长级会议达成更加实质、务实成果的重要性。双方重申愿继续推动多维度贸易合作。因此，双方强调希早日开启中国同南方共同市场自贸协定谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十三、双方强调金融合作的重要性。中方重申支持乌拉圭作为域外成员与亚洲基础设施投资银行开展合作。双方表示愿继续加强在可持续基础设施、清洁能源、互联互通和生产发展等领域融资方面对话，探索共同感兴趣的新项目，巩固长期经济合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十四、双方强调在粮食安全与可持续利用粮食资源领域开展合作具有重要战略意义。双方欢迎两国专家举行首次技术会议，就粮食产后减损、技术创新及示范推广等议题交流经验。双方承认在卫生和植物卫生标准方面面临共同挑战，并表示愿加强主管部门间的技术对话渠道，包括在共建“一带一路”倡议框架内建立合作机制。同时，中方支持拉美和加勒比国家共同体《粮食安全、营养与消除饥饿计划》（拉共体2030粮食安全计划）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十五、双方高度评价科技创新合作在双边关系发展中的重要作用，强调在农业科研领域合作取得了积极成果；双方愿共同落实中乌政府间科技合作混合委员会第五次会议共识，通过共建联合实验室、联合研究、科技人员交流、技术转移等方式深化合作，在共同确定的优先领域加强联合研究，继续推动大豆、生物纳米制药等联合实验室建设，并确立中乌青年科学家交流计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十六、双方重申南南合作对促进可持续发展的重要性，并对签署《关于推动落实全球发展倡议的谅解备忘录》表示欢迎。乌方高度重视同中方开展各领域发展合作，特别感谢中方2025年5月提供的援助。鉴此，双方将促进两国发展合作主管部门间密切交流并实施有关合作项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十七、双方强调农业合作机制对解决双方关切的重要作用，愿进一步深化种质资源、生物技术、水产品加工等农牧业及渔业领域合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八、双方重申致力于可持续发展和生态环境保护，呼吁全面、完整、有效落实《联合国气候变化框架公约》及其《京都议定书》和《巴黎协定》，按照共同但有区别的责任和各自能力原则，加强全球应对气候变化集体行动，并一致认为继续在这些领域开展合作至关重要。双方重申愿在现有合作基础上进一步加强在可再生能源、能源转型和能效领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九、双方同意继续推动地质和矿业领域合作，欢迎中国矿业联合会与乌拉圭国家矿业地质局举办投资研讨会。双方致力于打造和维护互利共赢、安全稳定的产业链供应链，以更好造福两国人民，助力全球能源转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十、双方同意扩大教育合作，在教师培训、人工智能领域加强交流，共同推动新技术在教育中的应用，在乌拉圭推广中文教学。中方欢迎乌拉圭更多优秀学生来华留学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十一、双方同意深化在教育、技术创新、文化、旅游和卫生领域的合作，将加强媒体、艺术家和青年组织间联系，增加学生交流，以不断增进两国人民相互了解和友谊。乌方感谢中方对乌拉圭公民短期赴华提供免签政策。双方重申决定召开中国－乌拉圭南极合作委员会新一届会议以促进南极合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十二、在国防领域，双方强调应根据各自优势，并基于对联合国维和系统的共同承诺，加强在维和行动方面的合作与相互支持，包括增加国际维和培训交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十三、双方重申重视体育合作，并致力于加强在国际体育事务中的沟通与协调。鉴此，双方一致认为持续深化两国体育合作至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十四、双方欢迎《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于刑事司法协助的条约》于2025年11月13日生效，愿进一步加强两国警务司法合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十五、双方在诸多国际和地区事务中拥有共同利益。鉴此，双方再次重申坚定支持以联合国为核心的国际体系和以世界贸易组织为核心的多边贸易体制。中国与乌拉圭在发展中国家框架中开展合作，重申在多边论坛内保持对话并开展合作的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十六、根据双方建立深厚友谊与政治互信秉持的基本原则，双方重申，共同维护和平、发展、公平、正义、民主、自由的全人类共同价值至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌方高度评价习近平主席提出的全球发展倡议。双方将在全球发展倡议框架下加强务实合作，通过积极参与“全球发展倡议之友小组”各项活动，助力落实联合国2030年可持续发展议程。乌方重申赞赏全球安全倡议、全球文明倡议。双方愿携手践行全球安全倡议精神，围绕促进地区和全球和平稳定加强合作。乌方赞赏中方提出的全球治理倡议，认同倡议阐明的奉行主权平等、遵守国际法治、维护多边主义、倡导以人为本、注重行动导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十七、中方支持乌拉圭提出的“和平推动者”倡议，强调在此方面凝聚全球合力的重要性，并特别重申中国支持拉美和加勒比和平区地位。同时，中方祝贺乌拉圭接任“77国集团和中国”轮值主席国，愿围绕乌任期内有关议程，特别是发展议题和落实联合国2030年可持续发展议程开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十八、乌方赞赏中方提出的《全球人工智能治理倡议》，愿同中方共同落实“加强人工智能能力建设国际合作”联大决议和《人工智能能力建设普惠计划》。双方重申愿在人工智能领域加强对话合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十九、乌方欢迎中国发起成立国际调解院，愿加强双边调解领域合作，推动国际调解院为和平解决争端、促进各国友好合作发挥积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十、双方欢迎联合国大会通过《联合国打击网络犯罪公约》。双方作为《公约》首批签署国，愿推动《公约》尽快生效，强化打击网络犯罪国际合作，并在《公约》后续进程中保持沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十一、在地区层面，双方承诺继续协调行动，增强中拉论坛活力。中方祝贺乌拉圭将于2026年3月接任拉美和加勒比国家共同体轮值主席国。乌拉圭高度评价第三份《中国对拉丁美洲和加勒比政策文件》，愿同中方一道，落实好团结、发展、文明、和平、民心“五大工程”，共建中拉命运共同体。乌方在其担任拉美和加勒比国家共同体轮值主席国期间，将在中拉论坛第四届部长级会议达成共识的基础上，与中国保持密切合作，推动双方关系发展。该论坛以“共谋发展振兴，共建中拉命运共同体”为主题，于2025年5月在北京举行。双方还将推动落实《中国－拉共体成员国重点领域合作共同行动计划（2025－2027）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十二、在两国元首的共同见证下，双方在贸易、投资促进等多个领域签署达成了19项合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十三、奥尔西总统感谢中国政府和人民的盛情款待，强调愿继续发展两国政府和人民间友谊，进一步提升两国全面战略伙伴关系水平。为此，奥尔西总统再次邀请习近平主席在双方方便时访问乌拉圭。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805981_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805981_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:13:25 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>运输与环境组织：欧盟新排放政策将使纯电动汽车份额下跌15%</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 潘昱辰 编辑/高莘】2月3日，运输与环境组织（T&amp;amp;E）发布报告，分析了欧盟排放政策变化对欧盟纯电动汽车销售和二氧化碳排放的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月16日，欧盟委员会公布了修订欧盟汽车二氧化碳排放法规的提案：到2035年，新车二氧化碳排放量将从2021年的水平减少90%，而非实现零排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
T&amp;amp;E认为，欧盟2035年二氧化碳减排目标从100%降至90%，预计将使纯电动汽车的份额从100%降至85%。此外，该提案也带来高度不确定性，因为根据车企所采用的动力总成策略的不同，纯电动汽车新车的销量将下降50%—95%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203155618184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲电动汽车&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧盟先前的2030年目标将以2030-2032年的3年平均值进行达标计算，这意味着到2030年，欧盟纯电动汽车的份额将从57%降至47%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于该提案，2025年至2050年，汽车将额外排放7.2亿吨二氧化碳，比目前的监管情景高出10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，2026年上半年，欧洲议会和理事会将讨论并确定其对欧盟委员会提案的立场，包括进一步修改该法规的潜在修正案。T&amp;amp;E分析称，假设欧盟进一步将2035年二氧化碳减排目标降至80%，2030年目标的平均期限提高至五年，则纯电动汽车的销售将进一步减缓。2030年欧盟纯电动汽车的销量将仅为32%，而不是现行规定下的57%；2035年为70%，而不是100%；与现行规定相比，这将导致汽车额外排放14亿吨二氧化碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
T&amp;amp;E表示，在欧洲需要追赶中国电动汽车制造商之际，欧盟削弱2035年电动汽车目标发出了有害的信号。这将转移企业对欧盟的电气化投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着电气化进程的放缓，欧盟对能源的需求和进口燃料的风险也会增加，并在全球清洁技术竞争加剧之际削弱欧洲的工业竞争力。其中，电池行业尤其受到影响，因为欧盟的需求疲软将破坏规模经济和学习效应。此外，由于效率较低，内燃机汽车销量的增加将导致燃料支出增加，从而导致总拥有成本增加，且对低收入家庭的影响更大，进而影响欧盟的宏观经济趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_03_805979_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_03_805979_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:59:28 GMT</pubDate><author>潘昱辰</author></item><item><title>中俄举行新一轮战略稳定磋商：达成广泛共识</title><description>&lt;p&gt;
外交部网站消息，2月3日，外交部部长助理刘彬与俄罗斯外交部副部长里亚布科夫在北京共同主持新一轮中俄战略稳定磋商。双方就当前全球战略稳定形势及多边军控问题深入交换意见，达成广泛共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203171208801.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方一致认为，当前全球战略稳定面临严峻挑战。中俄作为联合国安理会常任理事国，将继续加强战略协作，坚定支持多边主义，积极维护国际军控条约和机制的权威性和有效性，为维护全球战略稳定、促进世界和平与安全作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203171224409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805978_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805978_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:31:43 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“中国将取得里程碑式的进展”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】2月2日，中国电力企业联合会发布的《2025—2026年度全国电力供需形势分析预测报告》预计，2026年我国太阳能发电装机规模将首次超过煤电装机规模，年底风电和太阳能发电合计装机规模将达到总发电装机的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国彭博社3日评价说，这标志着中国在构建更清洁的电力体系的长期进程中，取得了里程碑式的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，中国电力系统规模已超过美国的两倍，电价处于全球较低水平。而根据中国电力企业联合会的说法，2026年全年，中国新增发电装机有望超过4亿千瓦，其中新增新能源发电装机有望超过3亿千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，中国太阳能装机容量在2025年底已达约1200吉瓦，过去三年年均新增约270吉瓦，增长势头强劲；而煤电装机容量尽管仍在建设高峰期，到2026年底预计约为1333吉瓦，但其在整体电力结构中的占比却持续下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电力企业联合会预计，到2026年底，全国发电装机容量达到43亿千瓦左右，其中，非化石能源发电装机27亿千瓦，占总装机的比重在63%左右，煤电装机占总装机比重降至31%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社对比道，中国持续的电力建设帮助该国避免了像2021年、2022年那样的大范围停电事件再次出现，而直到最近，这一问题仍在困扰着美国和欧洲部分地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《报告》显示，我国全社会用电量规模在2025年实现两大突破：一是我国年度全社会用电量规模首次突破10万亿千瓦时大关，达10.37万亿千瓦时；二是月度用电量规模首次突破1万亿千瓦时大关，7月我国全社会用电量达到1.02万亿千瓦时，这也是全球范围内首次。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/03/20260203171415623.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝色的太阳能光伏板铺满山西省运城市的山坡。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人惊讶的是，美国《福布斯》杂志1日注意到，在电力需求上升的同时，中国碳排放却出现了下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家独立追踪机构的数据显示，自2024年初以来，中国碳排放总体趋于持平甚至下行，而同期用电量持续增长。报道称，这一罕见的趋势若持续下去，将直接挑战气候经济学中“增长必然伴随排放上升”的长期观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该杂志分析认为，中国的清洁能源扩张已不再是边缘现象。仅在2024年一年，中国新增的风电和光伏装机容量就超过了全球其他国家的总和，使可再生能源发电增速首次在大规模上超过用电需求增速。这种“分化”至关重要，它意味着新增电力需求正越来越多地由清洁能源而非煤炭来满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变并非偶然。正如清华大学地球系统科学系教授关大博所说，中国能源系统的发展已达到一个临界规模，清洁电力的体量足以实质性改变长期以来经济增长与碳排放之间的关系。在早期阶段，可再生能源规模过小，难以对整个系统产生影响，而如今，即便在需求上升的情况下，其规模也已足以替代化石能源发电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种结构性变化并不只存在于电力行业，电动汽车目前已占据中国新车销量的大多数，压平了石油需求的增长。与可能被“反弹效应”抵消的能效提升不同，电气化会永久性地替代汽油和柴油消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《福布斯》称，这一点至关重要，经济增长放缓可能会暂时压制对化石燃料的需求，而技术替代则会改变长期的消费模式。国际能源署（IEA）的分析人士指出，中国交通领域的电气化已成为抑制全球石油需求增长的重要因素，即便经济活动再度加速，这一趋势也不太可能逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因此，中国正成为一个试验案例，用以检验一个大型工业化经济体是否能够在扩张的同时避免排放同步上升。”报道指出，与那些在工业发展成熟之后才实现减排的发达经济体不同，中国正尝试在仍处于发展阶段、且规模远大于他国的情况下完成这一转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美媒分析称，清洁能源快速增长与煤电产能持续扩张之间的拉扯，仍是中国转型过程中最核心的矛盾之一。新增煤电产能在很大程度上反映了地方政府对电网安全与可靠性的担忧，而非对煤电发电的真实需求。相当一部分新建煤电机组被定位为应急或调峰用途，这意味着中国仍在增加煤电厂数量，尽管这些电厂不会频繁运行或显著提高煤电发电量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总部位于芬兰的能源与清洁空气研究中心（CREA）对中国能源转型持谨慎乐观态度。该中心表示，“总体来看，中国清洁能源繁荣本身已形成动能，并在国家和省级层面都具有重要的经济意义，使得这一繁荣更有可能持续下去。显然，在清洁能源产业取得令人瞩目的增长之后，中国已经具备继续降低排放、并开始向碳中和目标迈进的能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805977_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805977_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:31:23 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>受贿超1亿！李微微，被判无期</title><description>&lt;p&gt;
据央视新闻报道，2026年2月3日，海南省第一中级人民法院一审公开宣判十四届全国政协人口资源环境委员会原副主任李微微受贿案，对被告人李微微以受贿罪判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对追缴在案的李微微受贿所得财物及孳息依法上缴国库，不足部分继续追缴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203171718509.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经审理查明：2008年至2024年，被告人李微微利用担任湖南省委常委、统战部部长，湖南省委常委、政法委书记，湖南省政协党组书记、主席，十四届全国政协人口资源环境委员会副主任等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人在工程承揽、企业经营、行政审批等事项上提供帮助，直接或通过他人非法收受财物共计折合人民币1.17亿余元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南省第一中级人民法院认为，被告人李微微的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大，并使国家和人民利益遭受特别重大损失，应依法惩处。鉴于李微微受贿犯罪中有未遂情节，归案后如实供述自己罪行，主动交代监察机关尚未掌握的绝大部分犯罪事实，认罪悔罪，积极退赃、配合追赃，受贿所得财物及孳息绝大部分已追缴到案，具有法定、酌定从轻处罚情节，依法可对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，海南省第一中级人民法院于2025年11月6日公开开庭审理了该案。庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人李微微及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，李微微进行了最后陈述，并当庭表示认罪悔罪。人大代表、政协委员、新闻记者和各界群众20余人旁听了庭审。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805976_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805976_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:21:06 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>雷某某（女，60岁）驾车失控，车辆断成两截，警方通报</title><description>&lt;p&gt;
2月3日，内蒙古鄂尔多斯市公安局交通管理支队发布警情通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月2日10时17分许，鄂尔多斯市东胜区发生一起道路交通事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，雷某某（女，60岁）驾驶白色小型轿车沿东康快速路（康巴什区至东胜区方向）行驶至南绕城公路桥北300米处（天骄路与水岸街交叉路口南侧道路）时，失控撞至道路东侧路灯杆及树木上，驾驶人雷某某经抢救无效死亡，无其他人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经检验鉴定，驾驶人排除酒驾嫌疑。目前，事故正在进一步调查处理中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203165918521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友发布的行车记录仪画面显示，一辆白色汽车在行驶中突然撞断路边路灯杆，灯杆瞬间倒塌，事故车辆的车头与车尾撞成两截。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714645274832&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805974_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805974_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:13:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中国金融崛起的复杂性，远非西方主流教科书所能概括</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：党的二十届四中全会审议通过“十五五”规划建议，明确提出“加快建设金融强国”的战略目标。2026年作为“十五五”规划的开局之年，标志着我国将在未来五年全面开启从金融大国迈向金融强国的关键征程。在此过程中，我们面临哪些主要挑战？又应如何系统谋划、精准施策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中信出版集团2025年11月出版的《读懂“十五五”：高质量发展新征程》一书中，中国首席经济学家论坛主席、国务院发展研究中心金融研究所原所长夏斌撰文讨论了中国未来金融发展战略的若干问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出，中国金融面临全球化需求与风险防控的矛盾，存在“金融滞后”与“金融弱国”两大现象；提出战略方向为“国内金融充分市场化”与“涉外金融有限全球化”，核心包括推行有管理的浮动汇率、渐进开放资本账户、推动人民币区域化及深化国内金融改革，以稳步提升中国金融实力与国际影响力。观察者网转载文章，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/夏斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人类社会处于大国兴衰更替的漫长历史转折时期，影响各国经济力量剧烈变化的已不仅仅局限于一些最基本的经济规则（当然最终决定力量必然是经济因素），个别事件的发生、偶然因素的累积，同样不可忽视。面对未来动荡的外部环境，各国政府特别是大国政府间的政策博弈，将影响历史的进程。加上不同国家民主力量、民主政治推进程度的不同，其博弈后政策偏离经济规则的不确定性也在加大。就此意义讲，研究一国金融战略的难点，是研究国与国之间政策博弈中各种复杂组合的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，在世界力量发生重大变化和重组的大变革时期，迫切需要的不仅是体现现代经济学的主流理论，而且需要能适应世界经济力量发生变化，同时能维持世界经济秩序的指导理论，需要的是能反映大国兴衰更替的政治经济学。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122120158734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国纽约，一名女子走过华尔街铜牛。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对研究一个正处于转轨、崛起的大国经济体的金融战略而言，更具特殊需要的是，必须回答其战略的特殊性和策略性，即在追求本国经济利益最大化的同时，如何顺应世界经济力量和格局的变化，维护世界经济增长中的全球化趋势不被中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略未必一定是敌对的。战略是制定方为谋取某种利益的计划，它同样可以在基本不伤害他者、寻求和谐的情况下实现，如历史上的英国、20世纪70年代前的美国，其经济发展同样带动了世界经济的发展。今天，在世界对中国可能于21世纪中叶成为世界第一大国的“未知”“不安全”猜疑太多的状况下，中国更需以清晰的和谐金融战略昭示天下，回答维护经济全球化趋势和全球包容性增长的命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来环境对中国金融的需求是矛盾的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国未来增长存在以下四个主要机遇：一是高储蓄率，二是工业化、城镇化，三是全球化，四是体制改革的空间。同样，中国也面临各种严峻的挑战。广泛而言，挑战来自各个方向，如大国地缘政治问题，领土统一与主权安全问题，气候变化与碳排放问题，国内收入分配不公和腐败问题，民主政治改革和软实力问题，以及其他一系列国内外经济、政治和社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果就纯经济增长趋势分析，关键性的挑战又可以概括为四个方面：一是人口老龄化，二是资源、环境制约，三是经济结构的失衡，四是国际金融秩序重建中的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四大机遇与挑战，对金融意味着什么？简言之，从机遇看，要求中国金融应尽快全球化；从挑战看，要求加快中国金融全球化进程，但面对外部并不稳定的环境，中国金融的全球化绝对不能操之过急，需要保持必要的“风险隔离”和“减震”装置，需慎对金融全球化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合未来的各种环境因素，对中国金融的客观需求不得不是矛盾的：既要金融的全球化，又必须是有限的金融全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122113151116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在海南洋浦经济开发区拍摄的洋浦国际集装箱码头&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实的中国金融供给：“金融滞后”和“金融弱国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国金融未来环境的分析，是需求分析。现实的中国金融能供给什么？其特征是什么？笔者概括为“金融滞后”与“金融弱国”两大现象。对于前者，人们容易接受；对于后者，也许有些人不赞成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者早在2007年就提出“金融弱国”，主要基于在国际比较中，一国金融制度及其运行机制不能在国际金融市场上占“上风”，即被他国所影响进行的思考。若就此出发，毫无疑问，可列举一系列特征性现象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币汇率不敢自由浮动，人民币远不是可自由兑换的国际货币，这是“金融弱国”的主要标志；以及由此产生的一系列如一国宏观调控受制于他国的“原罪”现象等弱机制问题；在国家层面存在严重的“货币错配”；从大宗原材料、能源定价的话语权看，中国还只是一个“跛足巨人”；金融市场的国际化深度与广度，仍属刚刚起步，海外资金尚不敢让其自由进出；加上国内金融的一系列行政管制，导致中国表面热闹的“金融的发展”“骄人的成绩”，还只能处于初步的、浅层次的“自娱自乐”阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略方向的唯一选择：国内金融的充分市场化和涉外金融的有限全球化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于前述四大机遇与挑战对未来金融的需求分析，同时基于“金融滞后”和“金融弱国”对未来金融的供给分析，理论逻辑和现实决定了，当今中国没有其他选择。在未来一个历史时期内，或者说在战略过渡期内，作为金融的总体战略方向，只能选择国内金融的充分市场化和涉外金融的有限全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓国内金融的充分市场化是指，中国经济面对稳定增长的挑战，中国金融必须在尽可能短的时间内，从市场准入、资金价格、微观治理到金融运行，实现以市场机制为导向的资源要素配置。所谓涉外金融的有限全球化是指，在汇率、资本管理、一国货币国际化等核心问题上，未必能一步到位，按成熟、发达经济体的惯例或主导的制度运行。如果过快打开“金融国门”，全面融入金融全球化，不仅在方向上是错误的，而且是极其危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体分析，中国金融战略的核心内容有四项：人民币汇率、资本账户管理、人民币国际化和国内金融改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这四项内容中，国内改革是其他三项的基础和条件。缺乏国内金融（包括经济）的进一步改革，一切金融开放活动都难以推进。因为要与全球化金融全面接轨，基本条件是国内金融充分的市场化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化，是大国经济崛起的显著标志，因此也是中国金融战略所谋求的核心内容。只有围绕人民币国际化程度的渐次推进，人民币汇率的弹性和资本管制的放开，才存在不偏离中国经济利益的最后追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是人民币国际化需要以资本管制的基本放开为前提。而资本管制是汇率政策的一种配合，汇率政策既是推动国内经济结构改革和稳定发展的杠杆，又是国内经济、金融逐步改革的结果体现，是一个不断演变的适应过程，同样离不开其他三项内容因素的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，整个战略的实施，关键是要处理好上述核心内容在政策操作上的力度搭配和先后次序。例如，人民币国际化的推进，需要有国内改革汇率进一步趋于弹性和资本管制放开的配合，同时人民币国际化的加快推进，又可减轻汇率弹性的要求压力。汇率的渐趋弹性，既需要国内改革的配合，又给放松资本管制减轻了压力，给人民币进一步国际化创造了条件，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，“有限的全球化”，是指在汇率、资本管理、人民币国际化和国内改革方面，分别逐步推进、相互配合促进中的一种交错发展，是一个逐步逼近全面参与金融全球化的动态过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122113336885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为一家银行的工作人员清点人民币和美元。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“退一步”是为了“进两步”。可以说，“有限的全球化”是战略过渡期内的无奈选择，是为了趋利避害，在保护自己的同时发展自己，打好金融强国的基础，为金融更大的开放做好准备。如果用近似中医学的语言来表述“充分市场化和有限全球化”战略的核心意图，即“与虚避邪、以虚固本、固本扶虚、以虚制虚”。这里的“虚”字，更多的喻义为“金融”，“本”字更多的喻义为“实体经济”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与虚避邪。中国既是经济全球化的参与者、推动者，又是受益者。中国未来要进一步享受经济全球化的好处，必须参与金融全球化。但是在以美元为主导的有缺陷的国际货币体系下，国际金融市场风险多端，在参与金融全球化的过程中，又要尽可能避开、防范市场动荡对中国金融稳定的冲击，即参与的金融全球化是一种有“防火墙”隔离的、有限的金融全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以虚固本。通过有限的金融全球化，提高中国金融体系的效率，以支持经济结构的调整，壮大实体经济的实力与竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固本扶虚。在壮大实体经济实力与竞争力的过程中，进一步给金融体系的发展创造出更多的需求，也可给金融体系的发展提供更多的支持，以扶植、培育中国金融体系的整体竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以虚制虚。在通过参与金融全球化，壮大中国实体经济发展的过程中，提高中国金融体系的整体竞争力，实现更大范围的金融开放，逐步形成“金融强国”实力，以更积极的姿态，参与改善国际经济、金融的新秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实的金融世界远非西方主流教科书所能概括&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管从历史还是从现实分析，任何金融问题，要真正把握其实质，或者把握相对于经济系统内其他子系统的金融系统功能的实质，必须深刻理解以下四个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、必须理解金融系统自身是一个大系统的概念
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由货币衍生的一系列金融产品，不管其形态、功能如何复杂，实质是“人类之间的一种信任”的表达。其“信任”的存在或者功能的实现，都首先存在于自身的一个大系统。这个系统有以下4个具体特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，它是一个四维系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解一个金融体系是否稳定、健康，离不开货币政策、金融监管、微观金融行为和金融开放（涉及汇率、资本流动等涉外金融内容）四个要素。一国金融体系的具体状态，也是该四要素共同起作用的结果。四要素的作用力各不相同，可以衍生出各种复杂的组合，体现为金融体系不稳定的各种景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，金融系统正常功能有效发挥，有赖于与实体经济恰到好处的结合。需关注、明确以下三项内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）“金融抑制”不行，“过度发展”同样也不行。客观上，一国经济处于不同的发展阶段，对金融运行形态有显著的差异要求。因此对于处在特定发展阶段的一国经济，世上所谓最优的金融系统模式，未必是最好的、唯一的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）一国金融系统以金融市场为主导还是以银行中介为主导，既有一定的路径依赖，也与一国当时经济本身结构有关，不存在绝对的谁优谁劣的问题。历史上的货币霸权国家，往往采取金融市场为主导的模式。因为该国金融系统的稳定运行，需要尽可能将世界其他国家纳入其主导的市场体系中，如19世纪的英国和20世纪的美国。但其后的德国和日本，尽管已跨入发达国家行列，但在国际金融市场已有的路径依赖下，只能惯性地被罩在以美元为主导的国际货币体系模式和纽约金融市场影响下，注重于发展银行中介主导的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）同理，混业经营和分业经营也不存在绝对的优劣之分。如何合理对待，要视经济发展不同阶段的金融四要素中结构平衡的需要；同时不排除在不同时期会出现分业和混业经营重点的循环。美国从1933年《格拉斯-斯蒂格尔法案》，到1999年《金融服务现代化法案》，再到2010年通过的《多德-弗兰克法案》，是对混业、分业经营持偏见者的理论的最好讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，是为一般经济学家所不易和不愿承认的，但又是被几百年来各国金融历史证明的，即金融体系功能的正常发挥在相当程度上取决于一国的政治决策架构和民主力量的发展，即不要过高估计金融政策这一单项政策对经济发展的稳定作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，作为逻辑的衍生，既然金融自身是一个有机系统，因此金融系统中出现的任何一种信号，反映的应是金融系统的全息信号。只是不同的信号在不同时期，出现在人们视野中的重点、兴奋点不同而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122113504986.jpeg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;200&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、金融具有“天生的”内在不稳定性和扩张性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致此特质的原因有4个。一是货币的“公共物品性”与金融使用中的“私人性”，两者的结合一定会产生“公地悲剧”，形成道德风险。二是货币金融“公共物品性”，以相对较为脆弱的、无形的“普通信任”心理因素为基础，表现为脆弱的风险与收益的权衡。三是责任、义务的不对称，容易引起货币金融的过度膨胀。四是金融系统服务的对象——实体经济——本身具有内在周期性和结构性的扭曲。由于这些原因，在不同国家的不同时期，容易引发金融的不稳定性和扩张性。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
3、金融系统是一个动态演进的系统
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此的判断，不是局限于哲学意义上“一切事物都是运动的”的解释，而是基于对金融系统“天生的”内在不稳定性和扩张性的理解。因为存在“天生的”不稳定性和扩张性，自然会引发经济的动态波动，从而需要不断寻找金融系统改善的方案以纠正经济的动态波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指出这一点，既有助于理解系统变革（改革）与既定宏观政策之间的关系，也特别提醒转轨国家的人们，一切改革与开放的举措，都不是一国金融史坐标上的零点。因此在改革开放中，不要疏忽原系统内正处于量变到质变过程中某个维度的细微变化，及其对系统内互为联系体的“本质”的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，一项新制度的转变过程，实质上是破坏原系统的平衡并使其向新平衡转换的过程，是一种新旧因素的重新组合方式。人们往往容易重视“重新组合”中的新因素，忽视旧因素是否或者如何仍在起作用的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更需注意的是，改革开放是在人的头脑指挥下进行的。由于人的认知“偏见”的绝对性，或用乔治·索罗斯的“反射理论”说，历史事实本身存在人的认知“偏见”的影响，因此迄今的理论永远只是对历史本质和实践的一种近似的、不精确的反映。这一切，决定了金融系统只能是一个动态的演进系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、结构主义或非平等性，是现代金融系统的显著特质
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球的金融，是各国多种货币、多种金融系统同存的世界。在这个大系统中，各国货币、金融系统分别处于不同的地位，发挥着不同的作用。由于金融系统具有自我强化（或弱化）的特性（存在规模经济、范围经济或网络效应），自然，“中心货币”及“中心货币”国家的金融，存在“领先”优势和大国主导优势。该“中心货币”往往在给本国金融发展提供境外空间的同时，还引导、决定着“非中心货币”国家的货币与金融制度及走势。这在金本位时代也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指出这一特质，意在特别提醒正处于转轨、“非中心货币”地位的国家，在制定一国金融对外开放战略（主要是汇率、资本管理政策）时，尤其需要予以充分关注与小心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指出这些特质，不是给“阴谋论”提供任何理论根据，只是想告诫善良的人，现实的金融问题及金融系统是复杂的，绝对不能天真地、书呆子式地就某一具体的金融问题而论金融问题，应持有系统的、动态的认识视角。尽管如此，由于人类的认知局限，人们还只是在逐渐逼近金融的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122121129181.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
交易员在美国纽约证券交易所交易大厅工作。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略过渡期内必须选择有管理的浮动汇率制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一国选择什么样的汇率制度，实际上是在寻找于本国而言最优的货币区边界。其中，大国、小国，发达国家、发展中国家对此的选择，又会有不同的利益视角，也不存在理论上的唯一性。因为大小不同的经济体，对整个世界的供求产生的冲击完全不一样。大国经济体在一个货币区内无法“搭便车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度看，大国经济体同样存在汇率制度的选择。不过在其不同的发展阶段，出于内外平衡的要求，对汇率制度的选择，实际上决定着当时国际货币体系的主要特征。无论是在金本位时期，还是在布雷顿森林体系时期，抑或在当前的浮动汇率体系时期，其拥有的是更多的“坐庄”式的货币稳定机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，由于货币的网络和规模效应，决定了小国特别是经济开放程度较高的小国，在汇率制度选择上的灵活性空间并不大，不得不将自己置身于大国所设定的国际货币、汇率体系中，选择相对适应本国情况、种类有限的某一汇率制度。而且在一般情况下，因为市场大势的作用，市场投机力量和国际合作往往都支持大国“中心货币”的基本稳定。处于“外围货币”的小国，不但较难获取货币合作，甚至投机努力也是顺周期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对小国货币来说，往往需要通过汇率以外的额外稳定机制（如资本账户管理）来保证宏观经济体系的稳定。相比发达国家，由于发展中国家在国际经济分工中的不利地位、自身市场的不完善、货币错配和“弱币”的地位，更是决定了汇率选择中的困境。无奈，作为对汇率制度的一种补充，它们往往会对资本账户实行一定程度的管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固定、浮动汇率制度到底谁主沉浮？历史上，西方学者分别以金德尔伯格和弗里德曼为代表的两派争论，始终难有定论。现实中，两派理论在世界上的不同国度内被使用，也是各有利弊，需要视条件而权衡。在世界现实金融中，大量存在的恰恰是中间汇率制度，是固定汇率和浮动汇率的组合。对此，全球现存的各种汇率理论中，没有任何理论能否认，一个国家不能实现波动幅度适中的目标区汇率制度；也没有任何理论能说服，任何一种汇率制度适合所有国家的所有时期。威廉姆森的研究也表明，角点汇率制度（货币局和浮动汇率制）同样难以避免危机的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国未来的5年、10年内，到底选择什么汇率制度？从根本上，应选择适合一个正在崛起的大国经济体可保持经济稳定发展的货币政策框架。简单选择钉住某个货币的固定汇率制度，或者选择完全浮动的汇率制度，都不符合中国的利益。因为钉住他国货币的固定汇率，不符合大国崛起的战略需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期看，与中国经济规模相当且经济结构雷同的国家几乎没有，人民币不适合完全加入国际上现有的某一货币区。且从20世纪90年代以来，中国经济波动独立性增强，外在的波动影响逐渐减小，以他国货币政策作为中国货币政策的名义锚，不利于中国经济的稳定。而中国的宏观调控能力及市场的发育程度也不支持采取完全浮动的汇率制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，海外许多文献研究表明，鉴于亚洲国家在贸易关联度、经济周期的相似性，在中长期内，亚洲具有设立独立货币区的潜在利益，而且人民币能在其中发挥关键性作用。但是在当前阶段，人民币直接充当亚洲关键货币的条件尚不具备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122125316615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在战略过渡期内，选择有管理的浮动汇率制度是中国利益之所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其好处一是尽管美元政策并非完美的政策，但其在国际上的信任度仍是其他任何一种货币难以比拟的（尽管在危机复苏中仍存在短期的贬值风险）。人民币与美元保持相对稳定（注意：是相对），“搭便车”、借助对美元区的信任，既可以“进口”美元的影响力，又可以“借船出海”，让国际社会有机会认识人民币、使用人民币，并在此过程中逐步脱离美元，使人民币成为世界能接受的独立货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是有管理的浮动汇率制度有助于及时释放人民币的升值压力。这一既体现“有管理”又体现“浮动”的汇率制度，是基于中国经济未来仍具有较高潜在增长率下实际汇率升值的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是选择这一汇率制度可给国内的经济结构调整与转型提供适当的条件和时间。特别对中国这样一个既是大国经济体，又处于复杂的转轨期的经济体来说，汇率制度选择的谨慎性和渐进性更显重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是即使是选择这一制度，在后危机时代，对中国汇率制度改革所需的配套政策，仍需要有清醒的认识和及时的制度安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，笔者指出选择有管理的浮动汇率制度，其具体含义是雷同于但又稍区别于现行的政策内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是要确立一定时期的中心汇率，但可以不公开。同时，不排除可适时、主动进行若干一次性的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“一篮子货币”的内容，前期应以美元为主，视情况发展，调整“篮子”内容权重。随着时间的推移，调整到一定程度后，也就无所谓中心汇率了，而是逐步逼近实际有效汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是在实行中心汇率制度过程中，必须择机、逐步放大汇率的浮动区间。通过逐步地、不断地放大浮动区间的过程，慢慢弱化中心汇率一次性调整的频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是上述操作过程与细节，同时必须与人民币区域化过程相配合。只有在此配合中，才能加快放松资本项下管制，进一步增强汇率弹性空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是在整个逼近有弹性的浮动汇率的过程中，作为“弱势”货币的崛起，人民币应始终保持微弱的升值压力，起码是币值的基本稳定态势。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国必须坚持资本账户渐进开放的原则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上大量学者比国内一些学者更坚定地认为，资本账户开放确实能促进经济发展。但是，这是有条件的。如果假定条件不成立，其对经济增长的效应则是不确定的。资本账户开放与危机之间的关系，并不是简单的“促进”或者“阻止”的关系，但是资本账户开放对金融危机有一定的催化作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来中国必须坚持资本账户开放，是因为中国的经济全球化需要金融全球化的配合；中国未来面临的经济、金融发展中的重大挑战，需要在国际金融市场环境中解决，如环境、资源的约束，居民财富高积累后的投资回报；人民币国际化战略需要资本账户进一步开放的配合；这是随着市场开放度的扩展，资本账户管制有效性下降后不得已的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国资本账户充分自由化的各种条件尚未得到满足，简单地扩大市场边界并不能给本土市场带来效率。如果不坚持“以我为主”的原则，有可能被迫融入别人的市场，不但不会提高本土市场效率，甚至会产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，坚持主动性、渐进性、可控性，是中国资本账户开放的核心原则。这一核心原则主要体现在五个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在人民币汇率波动区间扩大到一定的幅度，并在基本达到市场均衡汇率水平之前，仍宜保持对资本流出、流入的一定规模的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是资本账户开放一定要与国内市场化改革的进程相衔接，具体包括：要素价格机制改革、服务领域改革、政府职能转变和税制的改革，以及金融业充分的市场化改革，使得把包括金融市场内在的由信息不对称所引起的外部性，尽可能控制在市场可承受的范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是资本账户的开放应结合人民币区域化进程。虽然资本账户开放不能以人民币区域化为单一目标，但可以沿着人民币区域化这一主线相互配合，逐步实现。未来几年内，资本账户开放既可以在以外币为主的环境中实现，也可以在逐渐以人民币为主的环境中实现。这也许是中国资本账户开放区别于一般转轨国家的显著特点。原则上，今后凡是允许以外币进行的资本跨境流动项目，也应允许以人民币进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是资本账户开放要与加强宏观审慎监管、提高宏观调控的灵活性相适应。具体讲，面对逐步开放后的巨额跨境资本流动以及可能产生的巨大套利压力，往往会出现原来以数量、行政调控为主的宏观调控有效性直线下降的现象。因此，必须做好充分准备，推行宏观调控手段转向以价格、间接（以激励约束机制为基础）工具调控为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是对不同时期、不同类型的资本跨境流动，应采取不同的管制思路。其中，对非法及政治因素的资金流出、流入，不应以通常的资本流动管理方式进行管理，而应通过反洗钱的方式解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大国经济体的崛起，必然要求加快人民币区域化进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的中国，如果面临世上存在一个稳定的国际汇率制度，存在一个平等、稳定的国际货币体系，那么在崛起过程中，未必一定要去刻意追求人民币这一主权货币的国际化。问题是，当今的金融世界并不太平，问题太多。要避免现实金融世界对中国发展的负面影响，人民币的国际化是迫不得已的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，人民币要实现完全的国际化，即成为世界主要储备货币，是一个漫长的过程。但是，基于国内外经济发展的长趋势需求，从现在开始着手启动，则应为中国今后金融战略布局中的重要一着棋。其意义有以下6个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，就中国而言，当前追求人民币国际化，为的是满足继续推动经济全球化，维护世界和中国经济增长的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为维护经济全球化，各国货币间汇率的稳定是一项基础性条件。面对美国经济的严重问题和国际货币体系的缺陷，世界在呼吁，必须改革国际货币体系。在美元霸权这个现状下如何改革？不可能寻找到最优解。因此，寻求多元的国际储备体系，是全球经济今后一个相当长的历史时期的无奈选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，作为世界第二大经济体的中国自然受到世界各国的关注。中国经济仍在快速增长，贸易额全球第一，在逐步成为世界经济“主要驱动力”的亚洲区内，中国贸易更是取得惊人的发展，这一切意味着，如果人民币能够国际化，既是世界各国稳定经济发展的一种期盼，也是亚洲经济的福音，因此也是全球经济利益之所在。这是中国当今在追求人民币国际化过程中，要向全世界宣示的首要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122125637965.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
工人在流水线上装配发动机&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国经济要保持均衡、持续增长，同样需要人民币国际化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代以来，我国资金短缺，因此出口导向、积累外汇，是经济起飞的必需。其后，国力壮大中的兴奋、成长中的经验不足和增长轨迹的惯性，中国经济因为政策的疏忽或者说不自觉地被卷入美国政府错误政策所引起的前20年全球经济的“过度繁荣”中，积存了大量美元，扭曲了结构的均衡，带来了大量隐患，表现为中国及世界增长的不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，面对已形成的中国巨大产能以及危机后美国过度消费的中断，中国要想继续维持相对高速的增长，尽可能实现中国经济的潜在增长率，对世界经济增长多做贡献，则必须通过人民币对外投资、买方信贷、人民币清算等方式，适度扩大中国政府在全球范围内的政策调控影响力，把巨大的产能释放、分配到亚洲、非洲等地区的新兴国家，培育这些国家新的投资、消费能力，才可能稳定亚洲及世界经济的增长。此角色，雷同二战后不久的美国及美元经济，是全球经济发展的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，追求人民币国际化，可以全面提升中国金融体系的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化，要求中国金融必须进一步对外开放，这会强烈促使中国金融业改变中国“金融滞后”与“金融弱国”的现状。历史已经证明，这一切会倒逼、促进中国金融的改革与开放，加速提升金融效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，从金融史看，大国崛起，迫切需要与本国经济开放度、国际影响力相一致的国际化货币的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上一个经济大国的崛起，其货币往往成为国际货币。特别是在信用货币时代，没有本币的国际化，大国崛起几乎是不可能完成的，也是不完全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，追求人民币国际化，也是防范经济运行风险的迫切需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面临当今美元主导的有缺陷的国际货币体系，人民币国际化起码有助于防范大国经济运行中的三个风险：一是流动性风险，因为中国政府毕竟是人民币的“最后贷款人”；二是货币错配下市场价值波动的风险，因为以外币标价的资产风险，本质上是将本国部分金融市场的调控权让渡给了外国政府；三是定价权风险，因为基本不受货币发行约束的发行国，在资金上拥有相对优势，短期内在相当程度上可以摆脱世界市场相关交易的定价权被别人掌握的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，人民币国际化也是有助于应对当今国际货币体系缺陷的有力手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美元发行不受约束，以美元为主导的国际货币体系存在诸多缺陷，因此，全球在纷纷呼吁，要改革国际货币体系。从未来世界货币体系演变看，建立“超主权货币”自然是最理想的。但是在建立这一模式之前，恐怕有很长很长的路要走。如果把人的私欲放大到民族、国家，还真不知道该模式何时能建成。也许它只是人们永远憧憬的理想，因为正如罗伯特·蒙代尔所言“整个货币史的一个共同主题是：最重要的金融大国拒绝对国际货币体系进行改革，因为它对自己是有好处的，而改革会降低自己货币的垄断力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，较现实的选择，只能是形成实力相当的多种国际货币，在互相竞争中，形成有制约的均衡格局。而人民币已成为世界上相关国际组织和专家所期盼、所预测的一种制衡因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管人民币国际化存在客观的必要性和巨大的潜在发展空间，但人民币国际化不可能一蹴而就。然而在当前，人民币已具备区域化的初步条件。在战略过渡期内，人民币国际化的目标首先是追求区域化。区域化只是表明国际货币使用中地域的局限，并不意味国际货币在功能上有任何质的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何区域化？笔者近年反复强调，关键是落实三条思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是先要想尽办法让人民币走到境外，如采取人民币境外投资、买方信贷、对外援助、央行互换计划、QDII（合格境内机构投资者）中增加人民币额度等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是鉴于中国资本项下未完全放开的现实，可以先让人民币在境外像其他自由兑换货币一样，开展存款、贷款、结算支付、资产管理、汇率避险等全方位业务，在境外形成一定的自我循环规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是要让境外机构和自然人愿意持有、投资人民币，必须要做到，让境外持有人能享受或部分享受中国经济高增长的收益。这就需要打通境内金融市场与境外金融市场在有控制前提下的“管道”。如允许境内机构与企业在境外发行债券，QFII（合格境外机构投资者）中增加人民币额度，允许境外人民币基金投资境内实体、债券市场，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于人民币既要区域化，资本项下又未完全打开的现状，开通境内外市场的“管道”，只能有限、逐步实现。因此，在战略布局上，可在中国政府可控的境外，如香港，形成人民币离岸市场，成为国家金融战略的重要支点。这是一个较好的选择，当然，这是在“有限全球化”这一金融战略方向下迫不得已的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，同样需要关注的是，既然人民币国际化是修补当前国际货币体系的措施之一，因而，对于现在世界上一切有利于此目的的其他动向，中国政府应以同样的战略眼光，给予充分关注与支持。譬如，国际货币基金组织的改革、特别提款权中人民币份额的增加、其他地区“区域货币”“货币同盟”的探索、亚洲金融诸方面的合作等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122112842610.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/XiaBin/2026_02_03_805953_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/XiaBin/2026_02_03_805953_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 06:01:37 GMT</pubDate><author>夏斌</author></item><item><title>中国若真给日本断供，别说大蒜、洋葱，棺材板可能都没了</title><description>&lt;p&gt;
眼看2月8日日本众议院选举即将到来，高市早苗内阁支持率骤然下降。稍早前，《每日新闻》民调显示，高市支持率已跌至57%，较上月猛跌10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情境下，自民党选情走向如何？高市早苗为何冒险解散众议院？本期《两岸圆桌派》特邀全球化智库（CCG）副主任高志凯与台湾资深媒体人陈凤馨，围绕上述热点展开深度解析，探讨日本政治动态背后的战略考量与区域影响。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115966516135620&amp;amp;bvid=BV15Z6gBREye&amp;amp;cid=35644967186&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋&lt;/strong&gt;：在日本首相高市早苗正式宣布解散众议院后，各方持续发表评论。在野党批评这是高市早苗的个人政治算计，以为自身目前人气高涨、民意支持稳固。然而高市早苗宣布解散众议院后，日本民众并不买账，民调数字随即下跌超过10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先请教凤馨老师，如果高市早苗此次选举如愿完成，形成新的布局，使自民党取得过半国会议席、甚至更多，将对日本政局产生什么影响？这种情况发生的几率高吗？抑或是在民意转变下，自民党反而会处于更不利的地位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈凤馨&lt;/strong&gt;：我认为自民党小赢的概率较高。尽管《每日新闻》民调显示，由于高市早苗不顾民意反弹坚持国会改选，约40%至50%的民众反对此时提前选举——毕竟不到一年内再次选举，任何地区的选民都可能感到疲累、动荡与不安。因此高市的支持率确实有所下降，但从67%降至57%，与往届日本首相相比仍属较高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自民党能否大胜？目前有几个观察指标：首先，自民党国会议席目前未能单独过半，需加上维新会及两名无党籍议员才勉强过半。因此，即使其席位有所增加，若未能单独过半，仍可能被视为失败；若能单独过半，可算小胜；若与维新会合计取得三分之二以上修宪席位，方可称大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，获得修宪所需三分之二席位的概率很低。主要原因是最大在野党立宪民主党已与自民党曾经的盟友公明党联合，在小选举区，公明党的选票将流向立宪民主党。因此，高市早苗要取得三分之二席位几率不大，单独过半的可能性也不高。最可能的结果是席位略有增加，与维新会合计仍勉强过半，与当前局面差异不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得注意的是，2月8日就要选举了，间隔时间虽短，仍有几个议题值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是高市早苗打出了极右路线。可以看到，她最近的谈话中，都不断点名中国大陆，强调“台湾有事”时日本应如何应对，以此诉诸极右的民族主义路线。这种做法意图很明显，是希望借激发日本的民族主义情绪，动员极右选民踊跃投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129155835255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月26日，高市在东京一场活动上发表讲话 &lt;span&gt;日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种方式在日本真的有很高的民意基础吗？我认为其实并不是，因为日本民众真正关心的还是生活问题。但这种民族情绪所塑造的动员力在催票上是有效的，她正试图借此赢得选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一条路线则在经济层面。由于通货膨胀问题严重，最新民调显示日本选民最关心的议题是物价。高市早苗与在野党相互竞标，焦点在于食品消费税是否从8%降为零——执政党提出为期2年，在野党则主张永久减免。双方正在财政宽松的尺度上互相加码竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我认为，诉诸极右民族主义这条路有其局限。中国大陆会静观其变，待选举结果出炉再做反应；美国更是袖手旁观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初达沃斯论坛有一个场景很有意思：特朗普带领财政部长、商务部长等人抵达瑞士，接受美国媒体采访时，财政部长贝森特大力称赞中美关系现在相当好，称中国在贸易履约上做得很好，约90%都已履行，双方并无对抗。记者追问中国对日本稀土管制一事，贝森特回应说那是因为高市早苗说了一些话，但这不影响美国，俨然一副隔岸观火、不愿插手的态度。我相信日本心中自有感受，因此民族主义对撞的态势不易进一步升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近期日元、日债与日股的波动，值得大家高度关注。这已成为当前全球金融市场动荡的来源之一，连贝森特都曾指出，美国国债价格下跌、收益率上升，都是日本引发的问题，是日本拖累了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前局面是：高市早苗既要推动财政宽松，可日本赤字已相当严重，若继续加大举债，将导致长期国债被大幅抛售。近期，日本10年、20年、30年、40年期公债自利率均创历史新高，这在全球引发震动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129160004946.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一危机是日元快速贬值，一度贬至159日元兑1美元，单日跌幅近1%，导致套利交易迅速回流日本，全球金融秩序出现快速动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，日本自身的赤字与债务问题未解，却因选举拉票而在财政上采取激进路线，如今已成为国际金融市场动荡的源头。这一切最终将影响日本民众的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为高市早苗仍会小胜，但胜选后的日本，可能会进入经济上更为危险的阶段。如果现在大家觉得市场动荡幅度很大，那么这可能只是“前菜”——2月8日选举后，真正的“大菜”才会上桌，这才是全球目前高度关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋&lt;/strong&gt;：根据高市早苗最新的声明，若此次众议院选举后自维联合席次未能过半，她将立即辞职。这无疑是一场政治豪赌。然而就当前政局来看，日本的经济现状，才是民众真正关心的。当高市早苗以极端民族主义炒作与中国大陆的关系时，大陆方面的制裁实际上相当克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一连串制裁中，高市早苗不仅无意降温，反而试图利用此热度作为解散众议院的政治操作工具。事实上，从各项民调来看，民众未必完全认同。初期民调或许随着“抗中”情绪有所波动，但如今是否已显败象？高老师，您如何评价高市早苗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：实际上，我将高市早苗的言行定性为“高市早苗事件”，其意图在于彻底推翻1945年日本无条件投降——包括对中国的投降——这一历史定案。这一点，所有爱好和平的人士都应高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国有个成语叫“外强中干”，但今天的日本，在高市早苗的带领下，可以说是“外不强、中更干”：其经济规模按官方汇率计算仅为中国的四分之一，且中国仍在蓬勃发展，日本则几近山穷水尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调一点：千万不要以为搞坏中日关系就能搞好日本经济——这是错误的。如果日本不处理好对华关系，其经济就是一步死棋。对日本人民和消费者而言，必须认识到日本经济的发展前途在于搞好中日关系，而非搞僵，这是首要一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本还存在一种妄想，以为若中日发生冲突，它有能力拉美国下水，协助其推行反华、仇华、敌华的立场。这同样是错的。不要忘记，1945年是中美作为同盟军共同击败了日本军国主义，是我们联手战胜了日本法西斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，切勿低估中美这两个联合国安理会常任理事国——我们之间有特殊沟通渠道，能够克服双边关系中的种种恩怨，达成一项共识：中国和美国都不允许日本军国主义再次抬头。在此情况下，日本若想单方面挑动对华冲突，只能是死路一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我已再次联系联合国秘书长办公室，他们向我确认：联合国宪章中的“敌国条款”继续有效，并可随时启用。高市早苗首相，你是否想触发这一条款，使日本被定为“敌国”？你真要让日本每一寸土地染成血海吗？真要将大和民族推向水深火热吗？我相信日本人民从根本上不愿再次经历战争，尤其是无法承受现代化战争带来的巨大破坏——日本作为一个狭长的岛国，根本经不起这样的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若日本破坏了中日关系，还幻想经济能良好发展，那是不可能的。没有稀土供应，日本所有高端产业都将停滞。中国始终强调中日两国一衣带水，应世世代代友好下去，这也是我一直推动的方向。但世代友好有一个前提：日本必须永远放弃军国主义、永远摒弃法西斯道路，绝不允许其势力抬头。如果不满足这些先决条件，却还指望中日世代友好，那是绝无可能的。中国永远不会允许日本重走军国主义与法西斯道路，永远不会允许这样的日本再次出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论从经济还是双边贸易的角度看，中国目前是日本最大的贸易伙伴。日本在高端电子、互联网及人工智能等领域的发展，离不开中国提供的稀土材料。即便日本提出到数千米深的海床开采稀土，也无法解决稀土断供的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129160130468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国在全球稀土磁铁市场占据主导地位&lt;span&gt;《金融时报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我对高市早苗的举动有以下判断：她匆忙解散众议院，有两方面考虑——其一，正如刚才陈老师所分析，我完全同意；其二，我认为结合日本政客往往曲折隐晦的心理，高市早苗当前其实承受着巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，去年特朗普总统致电高市早苗，是对她的一次训诫。这对日本政界及自民党当局而言犹如惊雷，虽然对外不公开，但其高层必然清楚：美国不允许高市早苗搅乱中美关系，并利用台湾问题破坏东亚当前的和平局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，高市早苗本身也面临重压。她突然解散众议院，并在17天内仓促举行大选，可能抱有两种期望：一是期待自民党及其联盟能赢得选举；另一种可能是，她实际上承受着自民党内部要求其下台的巨大压力，却无法主动请辞，因而需要一个体面的台阶下——正如你刚才提到，她声称若自民党未能取得多数席位就将引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明她内心已做两手准备：若赢，那可以再嚣张一把；若输，就顺势找了一个台阶辞职，保全颜面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须提高警惕。我想对日本一亿两千多万民众说一句真心话：一旦日本搞坏中日关系，其经济必将陷入死局。首先，若中国真的断供，连大蒜、洋葱乃至棺材板等基础物资都可能短缺，日本将如何维持生计？请仔细想想这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，切勿低估中国稀土禁运的威力。日本虽然囤积了大量稀土材料，维持一两个月或许没有问题，但能否支撑六个月？甚至十二个月？绝无可能。世界上没有任何国家或国家联盟能帮助日本渡过稀土禁运的难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从这一角度出发，中国在处理“高市早苗事件”时已得出明确结论：若日本新法西斯主义企图抬头，必将坚决予以打击。此外，大家或许知道，我在去年12月提出“北纬30度线”概念，即日本领土止于北纬30度线以南。这条线以南的整个琉球地区都不属于日本，而是琉球原住民的固有领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，日本当前在距离台湾仅110公里的与那国岛部署地对空、地对舰导弹，是完全非法的，也是对中国的直接威胁。原因在于：与那国岛并非日本领土。所有2300万台湾居民都应当清楚，与那国岛不属于日本，它是琉球群岛的一部分，日本无权在该岛部署任何进攻性导弹。一旦地区发生冲突，日本在这一非其领土上所部署的攻击性导弹必将首先被摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须保持高度警觉。日本当前企图做的，正是要推翻1945年第二次世界大战日本无条件投降的历史定案。从这个意义上说，我个人认为，台湾地区某些势力正在推动一种可称为“台裂”的行径——这里的“裂”是分裂的裂，其性质需要被重新定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往我们认为这只是两岸之间的问题，但现在情况已不同：这些势力显露出协助日本新法西斯主义抬头、协助日本推翻二战投降事实的野心。对此，我们必须千万做好准备。一旦发生变故，这些势力必将被钉在试图颠覆二战历史定案的耻辱柱上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_02_03_805951_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_02_03_805951_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 05:48:52 GMT</pubDate><author>高志凯陈凤馨</author></item><item><title>详讯：习近平同乌拉圭总统举行会谈</title><description>&lt;p&gt;
2月3日上午，国家主席习近平在北京人民大会堂同来华进行国事访问的乌拉圭总统奥尔西举行会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，中国和乌拉圭虽然远隔重洋，但双方理念相近、友谊深厚。38年前的今天，中乌实现建交。38年来，无论国际形势如何变化，两国始终坚持相互尊重、互利合作的相处之道。新形势下，双方要继承传统，深化全面战略伙伴关系，让两国友谊之树愈加枝繁叶茂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，中乌两国要继续坚定支持彼此核心利益和重大关切，密切各层级、全方位友好交往，加强治国理政经验交流，不断深化战略互信。中共二十届四中全会通过“十五五”规划建议，为未来5年中国经济社会发展擘画蓝图，也为包括乌拉圭在内的各国提供更多机遇。双方要加强发展战略对接，深化经贸、金融、农牧业、基础设施建设、信息通信等合作，挖掘绿色发展、数字经济、人工智能、清洁能源等新兴领域合作潜力，推动经济增长转型升级。中国和乌拉圭人民有着天然亲近感，双方要持续深化文化、教育、体育、媒体、地方等交流，便利人员往来，促进民心相通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，当今世界正处于百年未有之大变局，国际形势变乱交织，单边霸凌愈演愈烈，中方支持乌拉圭接任“77国集团和中国”轮值主席国，愿与乌方加强全球南方团结协作，共同推进平等有序的世界多极化、普惠包容的经济全球化，携手并进、共谋发展，为构建人类命运共同体作出更大贡献。中方始终重视中拉关系，支持拉美和加勒比国家维护自身主权、安全、发展利益，支持乌拉圭接任拉美和加勒比国家共同体以及南方共同市场轮值主席国，愿同乌方和地区国家推动共建中拉命运共同体走深走实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥尔西表示，中国在习近平主席领导下取得伟大成就，令人钦佩，期待“十五五”规划为世界带来更大机遇。今天正值乌中建交38周年，两国全面战略伙伴关系处于历史最好时期。中国是乌拉圭的重要合作伙伴，为乌经济社会发展提供无私帮助。发展对华关系已成为乌拉圭国策，得到各党派和社会各界一致支持。乌方坚定支持一个中国原则，支持“一国两制”方针。乌方期待同中方深化全面战略伙伴关系，将双边合作提升到更高水平。双方要加强发展战略对接，在贸易、投资、科技、减贫、绿色经济、数字经济等领域深化合作，促进教育、体育、旅游等领域人文交流，为两国关系注入更强劲动力，为两国人民带来更多福祉。乌方高度赞赏习近平主席提出的人类命运共同体理念，面对充满挑战的国际地区形势，愿同中方携手合作，尊重联合国宪章宗旨和原则，坚持多边主义，维护国际贸易体制，推动拉中关系不断发展，维护全球南方共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会谈后，两国元首共同见证签署投资促进、贸易等领域10余份合作文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为奥尔西举行欢迎仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥尔西抵达时，礼兵列队致敬。两国元首登上检阅台，军乐团奏中乌两国国歌，天安门广场鸣放礼炮21响。奥尔西在习近平陪同下检阅中国人民解放军仪仗队，并观看分列式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天中午，习近平在人民大会堂金色大厅为奥尔西举行欢迎宴会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅参加上述活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
访问期间，双方发表《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于深化中乌全面战略伙伴关系的联合声明》。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805947_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805947_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 05:27:06 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>田永明，改判死刑！</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“云南高院”消息，2月3日，云南省高级人民法院对田永明故意杀人案再审宣判：以故意杀人罪判处被告人田永明死刑，剥夺政治权利终身，并依法报请最高人民法院核准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经再审查明：1996年9月，原审被告人田永明强奸赵某某的恶行败露后，又持刀报复赵某某，被判处刑罚。2002年7月15日刑满释放后，田永明伺机再次报复赵某某。同年11月13日20时许，田永明持刀闯入赵某某家中，赵某某惊觉后逃出家门，田永明持刀追撵。村民刘铭富（被害人，殁年37岁）见状上前阻拦田永明，田永明即连续捅刺刘铭富致其死亡。随后，田永明追上赵某某连刺数刀致赵某某轻伤。田永明作案后长期潜逃，2022年2月24日被抓获归案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月，玉溪市中级人民法院一审以故意杀人罪判处田永明死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身。田永明上诉后，鉴于刑事诉讼法“上诉不加刑”原则，云南省高级人民法院于2025年10月26日作出“驳回上诉，维持原判”的终审裁定。因原判在适用法律上确有错误，量刑明显不当，云南省高级人民法院于2025年10月28日决定对该案启动再审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南省高级人民法院再审认为，原审被告人田永明置国家法律、社会伦理于不顾，刑满释放后仍不思悔改，再次行凶杀人，致一人死亡、一人轻伤。其主观恶性极深，犯罪情节特别恶劣，人身危险性和社会危害性极大，罪行极其严重，且系累犯，应当从重处罚。原判认定事实清楚，定罪准确，但适用法律错误，量刑明显不当，应予纠正，遂作出上述判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203112002673.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新京报等多家媒体报道，1996年，时年20岁的田永明趁其大哥不在，潜入其家中，后不顾大嫂赵某某的拒绝和反抗，以随身所带跳刀相威胁，对其实施了强奸，并放话：“如果把这件事说出去，就杀死你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，得知妻子被伤害的大哥来找田永明算账，双方未协商一致，田永明离家出走。几天后，“想到大嫂将强奸一事说出去，弄得自己无脸面”，田永明便拿上一把跳刀和缅刀，试图杀死大嫂。最终，田永明被人劝下，杀人未逞。当天，大嫂家报警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田家三哥田永洪、村干部等多位知情人在接受采访时透露，被控告后，田永明反手告发大哥盗窃当地烟草公司的薄膜，而他本人也参与了其中的转移和藏放环节。因犯强奸罪、故意杀人罪、窝赃罪，田永明被华宁县人民法院决定执行有期徒刑九年，其大哥也因偷盗被判刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年11月，减刑后出狱不足四个月的田永明“心里有气”，又带着两把刀，来到了大嫂家门外。他试图进入大嫂房间被发现后持刀追赶赵某某。而刘铭富恰好在此时路过，他随即上前阻止并抱住田永明。一审判决书显示，被刘铭富抱住后，田永明用刀连续捅刺刘铭富胸背部等处。据赵某某回忆，从刘铭富上前劝阻到被捅刺，整个过程“一分钟都不到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘铭富倒地后，田永明继续追赶赵某某，连刺其腹部、手臂等部位。田永明在母亲、三哥等村民的劝阻下逃离现场。刘铭富未能及时抢救，最终死亡。华宁县公安司法鉴定中心确认，刘铭富死于颈动脉破裂导致的失血性休克。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203111729944.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被采访人提供的当时报纸&lt;span&gt; 新京报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日，逃亡近20年后，在湖南省长沙市长沙县的出租屋内，田永明被警方抓获，随后被刑事拘留和逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉溪市人民检察院提交给玉溪市中院的起诉书指出，被告人田永明在5年内再犯应当判处有期徒刑以上刑罚之罪，系累犯，应当从重处罚。被告人“犯罪事实清楚、证据确实、充分”，应当以故意杀人罪追究其刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月，云南省玉溪中院一审宣判，田永明犯故意杀人罪，被判处死刑，缓期二年执行，玉溪市人民检察院并未抗诉。田永明不服，提出上诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，云南省高级人民法院二审裁定驳回上诉、维持原判。裁判生效后，云南省高级人民法院审查认为，原判在适用法律上确有错误，量刑明显不当，依照《中华人民共和国刑事诉讼法》第二百五十四条第一款之规定，决定对本案启动再审。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805925_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805925_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 03:30:16 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国现在连“遮羞布”也不需要了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武力威胁格陵兰岛、在达沃斯论坛上猛烈抨击北约，最近围绕大西洋联盟的种种矛盾可以给我们不少启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这与欧洲或是格陵兰岛本身没有太大关系，而是美国在历史转型期的心态出现了巨大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看之下，威胁喧嚣、虚张声势、法律捏造和外交失仪等等，这些都是特朗普式外交行为的典型特征，但这次事件的背后其实还有更加复杂的因素：它展现了美国这个衰落的帝国，正在自我认知和霸权消逝之间激烈挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单回顾一下格陵兰岛事件，可以说仍然是那个熟悉的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统公开要求丹麦将格陵兰岛全盘割让，并虚假宣称丹麦对该岛主权缺乏书面法律依据；随后他威胁，若丹麦拒绝提议，将被施加关税；接着，他将此番索求包装为美国国家安全问题，毫无根据地断言中俄正图谋控制北极地区，唯由美国掌控格陵兰方能确保该领土“属于西方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126110447851.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，丹麦、欧洲各国政府以及格陵兰的近邻加拿大均予以回击，格陵兰人更是直接拒绝这项提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而经过数日局势升级，特朗普最终从其极端立场退缩：关税威胁被撤销、军事干预也被取消，取而代之的是通过北约斡旋达成的“框架协议”：美国获得对划设军事区的扩展控制权及战略资源开采权，丹麦则形式上保留岛屿其余部分主权——格陵兰人全程被排除在谈判之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面看来，特朗普遭遇了羞辱，似乎他这次“折戟”了。但从更深层次来看，欧洲蒙受了更深刻的耻辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场风波揭示的并非大西洋联盟的韧性，而是其深刻的内在矛盾。它暴露出欧洲自主性的脆弱、北约制度逻辑的松动，以及最关键的一点——美国对自身地位的强烈焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国已不再从从容容、游刃有余&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今美国外交政策的形成，已不再基于霸权稳固时期的从容与强势，原因很简单：美国也认识到，自己已经逐渐失去在国际体系中无可争议的主导地位。这种转变不仅体现在物质层面，也更深刻地反映在心理层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国虽仍强大，却不再独一无二——这一现实动摇了那个建立在“美国例外论”假设基础上的帝国秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是导致这种焦虑的核心原因。这也是为什么中国在美国的战略构想中一直占据中心位置，并且常常被不加辨析、甚至笼统地引证为一系列美国采取行动的缘由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是格陵兰岛、委内瑞拉、乌克兰问题，还是半导体、供应链、基础设施融资、清洁能源等领域，美国的行动均被纳入一个“单一的、遏制中国的”叙事之中。在这种视角下，中国成为了引发美国系统性焦虑的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，美国的这种焦虑导致了许多相应的后果。一方面，它削弱了美国在战略设计上的分寸感，并助长了许多冲动性决策的出台。更重要的是，它正在逐渐侵蚀美国的同盟关系。盟友不再被视为共同秩序的构建者，反而常被看作负担，比如对美国的忠诚度不足、欠缺感恩、不够顺从等等......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，合作的语言逐渐被交易的语言取代，即使是盟友也必须接受“谈条件才能上桌”——加拿大总理卡尼在达沃斯的重要演讲中，实质上已点明了这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，从格陵兰岛事件中，我们看到了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对领土的种种诉求，并非其自信的展现，而更多流露出对自身地位衰落的安全感。当主导地位显得脆弱时，占有行为便容易取代战略思考。领土成为一种具象化的控制对象：因为它可见、象征意义显著、“可被占有”，因此“占有领土”成为了“彰显权力”的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126110653808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在社交媒体上“地图开疆”&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主权？国际规则？盟友？这些都是美国可使用的“工具”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这种焦虑不仅反映在外交行动中，也体现在近年来的《国家安全战略》报告中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国应如何运用自身力量，这些报告越来越多地采用防御性的表述。例如，报告不再强调构建多边秩序，而是更注重保持行动自由和制约他国；也不再突出联盟内部的团结，转而围绕“责任分担”的思路进行阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，中国在几乎所有领域都被描述为系统性挑战，但这种界定往往缺少清晰的优先顺序或足够的实证支持。其结果就是，美国的战略视野变得扁平——每个地区都成了前线，所有问题都被视为安全议题，每一个盟友都可能成为潜在的薄弱环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种思维框架下，盟友更多地被看作成本负担，而非战略财富。他们被要求承担风险、分担威慑成本、并执行具体行动，而战略决策权则依旧掌握在美国手中。当主权成为障碍时，它可以被谈判；国际规则也被视为可灵活使用的工具。联盟关系不再被视作真正的政治共同体，而是被重新定义为管理美国风险的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头来看，格陵兰岛恰好符合这一逻辑。它地理位置靠近北美，战略意义清晰可见，且具有强烈的象征价值——在美国越来越难以在其他地区取得明确成果的当下，格陵兰岛成为一个能够直观展现其决心的具体舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国在乌克兰问题上的困境——越南战争的当代回响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种张力在乌克兰问题上表现得尤为明显，因为这场代理人战争已逐渐演变为一场消耗战。对华盛顿而言，随着战略性挫折日益浮现，核心问题已从“如何取胜”转向“如何在避免被视作失败的前提下退出”。这一局面，令人联想起越南战争时期的类似困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正试图在摆脱乌克兰僵局的同时，维持其国际信誉。这不仅意味着财政负担的转移，更涉及将战略风险转嫁给欧洲盟友。因此，北约成员国持续面临增加国防开支、供应武器装备并承担前线责任的巨大压力。这场战争在地理上属于欧洲，但在叙事主导和升级管控上，仍由美国掌握关键决策权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法从内部削弱了北约的凝聚力，使得这个组织日益趋向于成为一种风险转嫁机制，而非真正的共同政治项目。美国在保持冲突升级控制权的同时，正不断推动盟友承担更多风险。美国实质上在后方主导这场冲突，并筹划如何在局势不利时抽身而退，同时避免承担失败的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机由此揭示了美国霸权相对衰落期的一个核心矛盾：既希望展现坚定决心，又不愿为最终结果付出相应代价。这种矛盾进一步加剧了美国对欧洲犹豫姿态的不满，也强化了其将盟友视为战略上不够可靠、政治上日益衰落的认知倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国连“遮羞布”也不需要了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，有必要提及美国在委内瑞拉的所作所为。此次行动表明，美国已不再费力掩饰其对自由主义原则的背离。近期美国在西半球采取的干预与胁迫手段，体现了一种“半球主义”信条——即他国主权必须为自身的战略便利让路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华盛顿眼中，这是务实现实主义的体现；而在欧洲看来，这却是破坏稳定的单边行径。其意义不仅关乎委内瑞拉本身，更在于它传递出的信号：美国不再感到有必要用普世主义的话语为其行动辩护，甚至连多边共识这块“遮羞布”也懒得再用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举进一步疏远了那些在口头上仍坚守国际法、却缺乏独立执行能力的欧洲伙伴。美国的行动与欧洲的话语之间，鸿沟日益加深，滋长着一方的怨恨与另一方的轻蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203074351208.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北约名存实亡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛事件最具启示性的并非特朗普的言论，而在于争端的解决方式。此事并非通过双边渠道或联盟共识来处理，而是在北约框架内——以一种颠覆其原有逻辑的方式——通过该组织斡旋得以平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马克·吕特的主持下，北约并未扮演美国行使领导权的集体工具，反而充当了代表欧洲与美国进行谈判的中介角色。该联盟实质上被用于管控美国的反复无常，而非表达共同目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实属不寻常。因为这意味着美国已开始站在北约之外，重新定义和谈判北约的角色与功能。格陵兰岛事件由此引出一个尖锐的问题：特朗普是否正通过使北约在政治上失去内在一致性——而非美国直接退出北约的方式——来迫使欧洲提前面对联盟事实上的终结？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果北约可以被绕过、被工具化，或随时因美国需求而被临时重构，那么其存在的根基就已动摇。届时留下的，将不再是一个名义上平等的联盟，基于实力差序的“主从式”安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲领导人并非没有看清这一现实，但是......&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙与卡尼在达沃斯论坛上的发言，已难掩他们对美国行为的失望。然而，失望并不等于自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲真正的软肋不仅在于军事短板，更在于心理上对美国安全保障的依赖——而这种保障如今已充满附加条件与轻蔑意味。欧洲精英们深知自己在美国眼中的分量越来越轻，却仍近乎绝望地试图拉住美国。这恰恰构成联盟中一种尴尬的悖论：越是意识到不被重视，越是不甘放手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛事件将这种状态戏剧化地呈现出来。欧洲在口头上表达抵抗，在实质问题上却步步退让，甚至把声称要捍卫主权的格陵兰人排除在决策之外。整场风波，更像是一场没有实质内容的表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126110841507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，卡尼在达沃斯发表演讲。 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的“克制”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场风波期间，“置身事外”的俄罗斯采取了异常克制的策略。莫斯科往往选择让西方矛盾自行暴露，而非主动升级对抗。其战略并非在军事上击败北约，而是揭露其内部裂痕并加速其衰朽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯以近乎“无为”的姿态，让美国的焦虑与欧洲的依赖自行发酵。每一次盟友分歧事件、每一场公开羞辱、每一轮交易性重新谈判，都在扩大跨大西洋联盟的裂痕。在这个意义上，“克制”成了俄罗斯最有效的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲需要醒一醒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛事件并非偶发危机，而是美国权力形态与西方秩序深层转变的一个信号。它揭示了一个不再依靠自信引领、而是依赖强制手段来维持影响力的帝国形象。如今的美利坚，已不再通过共识来领导，而是借助杠杆来操控；它甚至越来越难以用自由主义的外衣，掩饰其对盟友日益明显的轻蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本就流于表面的团结，现在也已濒临崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对自身地位的焦虑，既驱动着其战略上的过度扩张，也持续侵蚀着联盟体系的信任基础，甚至压垮了审慎与长远的战略判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起固然是重要的外部催化剂，但美国的反应却显得缺乏连贯性，在虚张声势与强势主张之间不断摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大西洋联盟作为昔日美国霸权的制度化身，如今已分崩离析。北约既未解散，也未能真正革新，而是正被逐渐空心化，在无人知晓如何替代的窘境中勉强存续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国的行动持续动摇战后国际秩序，西欧主要国家正日益陷入一种两难困境：一边是继续依赖“旧路径”而带来的心理慰藉，哪怕这意味着成为那个日渐衰落的跨大西洋力量的软弱附庸；另一边则是一个不得不面对的现实——若想拥有一个繁荣稳定的未来，就必须主动与中国达成某种和解，并与俄罗斯探索出一条可持续的共存之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2026_02_03_805902_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2026_02_03_805902_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:50:49 GMT</pubDate><author>鲍韶山</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>好游戏不一定能拍成好电影，《重返寂静岭》就是个例子</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4884</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4884</guid></item></channel></rss>