<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 02:15:31 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>最新爆料，他俩真的要见了？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社2月4日援引多方消息报道称，当地时间3日，法国总统马克龙资深外交顾问埃马纽埃尔·博纳在莫斯科与俄罗斯官员举行会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名消息人士表示，博纳自2019年以来一直领导马克龙的外交小组，此次在克里姆林宫会见了俄方官员。会谈重点是就乌克兰等关键议题展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有两名人士透露，此次访问已通知盟友，博纳与俄总统普京的高级顾问尤里·乌沙科夫举行了会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统府既未确认也未否认此次会晤，仅表示：“正如总统昨天对记者所说，（法俄）技术层面的讨论确实存在，一切完全透明，并与（乌克兰总统）泽连斯基及主要欧洲伙伴充分协商。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，3日早些时候，马克龙对记者表示，正在努力重启与普京的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正在准备中，所以有一些技术层面的讨论正在进行，”马克龙说，所有这一切都是在与泽连斯基和其他欧洲国家“透明协商”的情况下进行的。“重要的是，欧洲人要恢复自己的对话渠道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205091333934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马克龙及其外交顾问埃马纽埃尔·博纳&lt;span&gt; 法国《快报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《快报》首先报道了这一消息。彭博社也从消息人士那里证实了此次对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社提到，据知情人士透露，博纳此次莫斯科之行的目的是向俄罗斯人强调，任何涉及欧洲安全的决策都必须有欧洲人的参与，他们不会对任何结束冲突的协议都照单全收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息人士还称，法俄间相关会谈可能在不久的将来再次举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据俄罗斯塔斯社消息，2月4日，克里姆林宫发言人佩斯科夫表示，俄罗斯和法国确实在工作层面有互动，但这些接触尚没有取得显著的实质内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205091352755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年2月，普京在克宫会见马克龙&lt;span&gt; 俄媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社称，此访发生在美俄乌三方阿布扎比会谈后不久，也是欧洲领导人试图在特朗普第二任期内就乌克兰问题上重新发声的最新迹象。欧洲领导人对俄罗斯一直保持警惕，但同样对美国不允许欧洲“上桌”感到不满。法国一直主张，欧洲不能完全依赖美国主导的俄乌和谈进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年2月以来，马克龙与普京几乎没有直接接触。他们最近一次电话联系是在去年7月，此前大约三年没有联系。通话中，他们主要讨论了乌克兰问题，但也涉及伊朗核计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，马克龙曾公开表示，如果美国主导的最新乌克兰和平努力失败，欧洲必须重新与普京直接对话。他还说，为了防止欧洲被排除在外，“再次与普京对话将变得有用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，佩斯科夫&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_12_22_801182.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;告诉俄新社&lt;/a&gt;，普京“表示愿意与马克龙进行对话”。他说：“因此，如果双方有共同的政治意愿，那么这件事只能被积极评价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩斯科夫还说，对话的前提是对话必须以互相尊重的方式进行，不应该成为一方“向另一方宣讲道理”的地方，而应侧重于“理解彼此的立场”，且必须有明确的目的。他补充称，普京始终愿意“详细、真诚、始终如一地”解释他的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806165_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806165_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 01:27:59 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>“令和攘夷”开始了，日本会再次走上邪路吗？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，日本社会上出现了一股日益汹涌的排斥外国人的潮流，日本社会有人将这一动向称之为“令和攘夷。”这是一股极为值得关注的危险动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“令和攘夷”，即指在目前这个令和时代出现的“尊王攘夷”社会思潮，而这一表述最早来源于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尊王攘夷”一词最早见于《春秋公羊传》，该书是诠释儒家经典《春秋》的三部专著之一。其本意为“尊勤君王，攘斥外夷”，后来演化为具备复杂含义的政治术语，在中国、日本、朝鲜半岛等地区的历史上发挥着重要作用。这一理念的产生，与春秋战国时期的时代背景密切相关。当时，周王室的权威日益衰落，诸侯争霸，百家争鸣，各种思想流派纷纷出现。同时，周边的游牧民族也不断侵扰中原，对中华文明造成威胁。在这样的环境下，一些诸侯和思想家提出了“尊王攘夷”的主张，希望通过恢复周王室的威信和团结各方力量来抵御外敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一古老的中国政治学说，却不料2000多年后在东瀛幕府末期大为走红，因为当时日本遭遇了打开国门的巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1853年6月3日，美国东印度舰队的艨艟巨舰开进了东京附近的江户湾，以武力胁迫日本开国。1854年1月16日，美国又胁迫幕府签署《日美亲善条约》，此后日本又分别与俄、英、荷等国签署同样条约，日本闭关锁国体制至此告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊王攘夷运动的中心在长州藩（今山口县），领袖有吉田松阴及其门生高杉晋作、久坂玄瑞等。尊王攘夷派的成员有各地的下级武士、富商巨贾、村吏、神职人员、国学者以及公卿中要求改革幕政或与幕府有矛盾的人物。1862年底至1863年初，尊王攘夷派策动天皇下诏，令幕府定期宣布攘夷（废约、闭港、驱逐外国人）举措。1863年1月31日，高杉晋作等火烧英国公使馆。6月6日，幕府被迫答应天皇，从6月25日开始实行攘夷。6月24日幕府通告各国公使将关闭港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204161536659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尊王攘夷运动使长期处在历史阴影中的日本天皇重新走上历史舞台。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1864年8月19日，久坂玄瑞等率长州藩兵入京都，与幕府操纵的京都守护军激战，久坂玄瑞等战败自杀。8月24日，幕府策动天皇下诏，以追究禁门之变为由发动第一次征讨长州藩的战争。英、美、法、荷四国联合舰队也于9月5日再次进攻下关，长州藩在内外夹击下失败，向幕府屈服，保守势力重新掌握藩政，高杉晋作等被迫逃亡。斗争的失利使尊王攘夷派重新考虑战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1865年春，高杉晋作再度举兵，主张开港讨幕，不再提攘夷。至此，尊王攘夷运动向武装倒幕转化，并成为此后明治维新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幕府向美国的让步，表现出其务实的政治态度。但是封建藩主和武士、家臣们却未必同意，他们认为这是屈辱投降。于是日本人的“爱国主义”从攘夷开始，最终导致了尊王攘夷运动。此后日本将“尊王攘夷”改为“尊皇攘夷”，这就成为正宗的“日本版”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还需要说明的是：在古代中国，“夷”即夷狄，就是中原地区汉族以外的异族，如满族和金族、夏族等。而在岛国日本，除了北海道数量稀少的阿依努人以外，日本基本上是大和这个单一民族组成的国家。因此对日本而言，“夷”就是外国人，“攘夷”就是要排斥和排除外国人，这是没有任何疑义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年9月1日日本关东地区发生了7.9级大地震。在震后的混乱中，日本一些别有用心者趁机散布“朝鲜人要发动暴乱”的谎言，于是军队、警察和一些歹徒联手杀害了6000名朝鲜人和700多名中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204161830438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“关东大地震时被屠杀朝鲜人追悼及遗骸挖掘会”以目击者的证言为基础，于1982年9月在荒川附近开始了遗骸挖掘工作，但最终没有发现遗骸。 次年1983年发现了警方于1923年11月转移并隐匿了遗骸的报道。&lt;span&gt;韩民族日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后的统计表明，在日本大地震中被残害的华人，共716人，其中当场罹难622人、失踪11人（事后查出一些已遇难）、负伤83人（事后一些人伤重死去）。在这些遇难者中，来自浙江温州的共658人，死605人、伤53人。消息传回温州，从城市到乡村，处处一片哭声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，日本军方势力开始恶性膨胀，成为一股根本不受任何约束的、带有明显军国主义特征的恶势力。经过几年精心谋划，1931年9月日本悍然发动了“9·18事变”，侵占了中国东三省，长达14年之久的侵华战争由此拉开帷幕，中国人民开始遭受前所未有的民族浩劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后的日本根本没有经过深刻的反思，导致一些错误的社会潮流一有适当时机就会死灰复燃。排斥外国人的“攘夷”动向就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年的参议院选举中，一个2020年刚诞生的极右翼“参政党”大为走红。该党模仿特朗普的“美国优先”一说，将“日本人优先”作为核心口号，主张限制外国人投资，反对全球化，其排外主义倾向丝毫不加掩饰。如此一个“政坛小不点”居然在参议院选举中一举夺下13个席位，而原先仅为2个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该党以及相关势力在去年参议院选举期间推出了许多似是而非的口号，争相传说在日外国人导致了日本的社会治安恶化，这些说法在日本社会造成了极为严重的影响。尽管日本政府相关部门及时予以澄清，表示很多说法都是以讹传讹，所谓“优惠外国人”一说纯属误解，子虚乌有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，很多说法显然已经造成显著后果，对在日本生活的外国人形成了巨大的压力。以至于日本政府还专门成立了一个“与外国人有序共生社会推进室”，来推动这一工作。高市早苗走马上任后，对这一社会思潮也明显发挥了推波助澜的作用，任命强烈排外的小野田纪美兼任主管这一工作的大臣。但这样的举措是完全不符合日本国情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如去年在参议院选举过程中，一名参政党的候选人就在竞选时声称：“在日本的中国研究生每年可领取290万日元。”其实这仅是对被列入“下一代研究人员挑战性科研项目”的高材生而言的。包括生活费和科研费在内，每年确实可以领取290万日元，4年在学期间一共可获得1160万日元的资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204162134118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参政党党首神谷宗币&lt;span&gt;朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“中国留学生居然可获得1000万日元”的说法就不胫而走。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
根据文部科学省的数据，以2024年为例，当年这一项目的获益者一共10564人，其中提供给外国留学生的仅为40%左右，共4125人。由于中国留学生成绩优秀，所以其中中国留学生多达3151人。但剩下约60%的发放对象均为日本本国学生。每年这笔经费的总额仅为170亿日元，而每年日本各大学提供给本国本科生和研究生的奖学金则多达3000亿日元，领取人数达35万人之多，两者根本不可同日而语。但一些居心叵测者就是利用信息不对称来煽动排外情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自民党参议员有村治子去年3月也故意搅混水，她声称外国留学生每月可领取15万日元，因此呼吁“应该更多资助本国学生！”其实这是就“公费留学生”而言的，这是日本为吸引外国优秀留学生而制定的一项制度，其人数是非常有限的。例如2024年仅为9304人，而当年外国留学生总数达33.6万人以上，比重仅为2.8%。这一耸人听闻的说法纯粹是在混淆视听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，去年以来，所谓“外国人犯罪激增，导致日本治安状况恶化”的说法也引发了日本国民的广泛关注。确实，根据《犯罪白皮书》提供的相关数据，2024年在日本的外国人犯罪被立案的案例为13405例，同比增加33.5%，但2022-2024年期间入境日本的外国人猛增达10倍之多，所以这一增幅完全无法支撑上述说法。而2024年包括日本国民在内，警方的立案总数高达28.7万例以上，其中外国人犯罪案例占比还不到4.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗在去年的自民党总裁选举中，还煞有介事地鼓吹“外国人在奈良踢鹿，太不像话。”但当媒体要求她出示证据时，她只是模糊地表示她确认过此事。实际上奈良县旅游部门已明确表示这一说法只是捕风捉影。在眼下的众议院选举中，自民党再次炒作这一话题，明确表示将收紧外国人相关政策，将严格管控不遵守法律和规则的外国人，要求在日外国人公开其拥有的不动产状况，打算对外国人在日本购买土地予以严厉限制，还将对加入日本籍从严掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参政党党魁神谷宗币1月26日在朝日电视台的政论节目中表示，世界各国的移民政策都失败了，自民党若继续扩大接纳移民，将带来严重后果。他说：“我反对这一政策，引进移民不能没有上限。”在本次众议院选举中，在时事通讯社列举的“消费税”、“外国人政策”、“政治与金钱”、“修宪”、“社会保障费用”和“安全保障”等主要六大议题中，该党的竞选公约集中在“外国人政策”这一项的比重高达2/3以上，另一个在野党保守党的这一比重更高达3/4以上，自民党也将几乎一半的注意力放在这一问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首相高市早苗在节目中回应说：“自民党没有实施移民政策，我们正在收紧移民条例，并计划加强入籍和永久居留资格审查，以及为外国人购地制定严格审查制度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日媒报道，为配合众院选举，高市内阁1月23日在解散国会时已批准收紧移民政策。从2027年起，官方将以开发与就业新框架取代现行引进外劳的技术实习生制度，并且有限度引进外国人才，将此前所定的两年引进80万人的目标下调至42万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市政府也加强审批外国人申请永久居留权，将申请资格从原本须居住至少5年延长至10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，日本的社交媒体上充斥着这类极端的排外言论。有网友明确主张：与外国“脱钩”的确会让日本物价更高、生活更不方便。但没关系，与其与可怕的外国人相处，我们宁愿承受这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这些动向已出现了一些年头。早在2017年社会学家上野千鹤子提出了“共同变穷”理论，震惊了公共舆论。上野曾如此直言不讳地表示，从历史上看，日本就是这样一个极度保守的国家；日本人习惯了单一民族，绝对没有能力承受由外国人或移民带来的社会文化多样性；因此没有选择，我们就该抛弃幻想，接受日本在全球化中被逐步淘汰的现实，接受全体同胞一起变穷的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，这一极度悲观的预言似乎在民意层面得到了部分印证，但很难认为这是日本社会的绝对共识。至少日本经济界不会同意，那些积极向上、有良知的日本民众也不同意。手握外国人生杀予夺大权的小野田纪美试图与她的选民确认的正是这个问题：如果你们已经决定赶走外国人，一起“玉碎”，那我们就来讨论怎么个碎法，你们真下定决心了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，东京附近埼玉县川口市居住了来自100多个国家和地区的5万多名外国人，占该市总人口的8%以上。众院选战开打后，川口再次成为各大政党以”外国人政策“拉票的热点，还不时有过激的排外言论，如“日本人优先有什么错？不喜欢就滚出去！”虽然有人反呛：“停止这样的仇恨言论！”，但排外言论已引发日本移民社群的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多民族共生人权教育中心负责人朴洋幸对《联合早报》说：”仇恨外国人的言论在日本社会蔓延，导致日本居民对外国人怀有偏见。“他呼吁日本社会应当重视多民族共生，对那些中伤外国居人的言论必须澄清，以避免矛盾加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本相关市民团体于今年1月26日在国会举行记者会，对导致歧视外国人的排外主义言行的蔓延表示担忧。它希望各政党和候选人不要开展煽动对外国人偏见的竞选活动，并要求政府彻底做好宣传工作，不允许竞选活动中出现仇恨言论，而媒体除了事实核查外，还须采取措施防止谣言和仇恨言论传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次众议院选举进程中，《日本经济新闻》从1月中旬以来对候选人就这一问题的态度进行了调查，截至1月30日得到了867名候选人的答复，其结果如下：综合各政党候选人的回答，37%的候选人认为“应该遏制引进外国人”，另有1%的极端意见认为“压根就不该接受外国人！”认为“应该持续目前的政策”的候选人只有30%，而觉得“应该更积极引进外国人”的候选人仅为6%。剩下27%的候选人表示“不好回答。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204162425102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分党派来看的话，32%的自民党候选人支持遏制，而与自民党联手执政的维新会，近90%的候选人支持遏制，该党在本次选举公约中呼吁对此设立一个上限，实行数量管控。而从去年参议院选举以来就强烈主张限制外国人的参政党所有候选人均要求“遏制”和“不该接受”。从这一调查的结果来看，不论这次选举结果如何，反对接受更多外国人并对目前生活在日本的外国人实施诸多制约，在日本政坛已然成为主流。此举对日本的国家利益究竟利弊如何，应该很快就可显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如神谷宗币这样的在野党领导人，他不当家根本不管柴米油盐贵不贵，什么能够吸引选民关注他就吆喝什么。而高市早苗作为日本首相，居然也跟着掺和起哄，这就非常令人怀疑其动机何在？如果对外籍工关上大门，导致日本许多中小企业相继破产，她所推行的所谓“负责任的积极财政政策”又如何见效？如果经济明显下滑，她又如何坐稳自己的位子？该踩刹车的人却踩了油门，这就不能不让人担心这股潮流今后会否更加走火入魔，使日本再次走上邪路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年到访日本的外国游客首次超过了4000万大关，达到4270万，外国游客的消费额也相应激增至94559亿日元之多。这对曾以“观光立国”为口号、而国内消费又持续低迷的日本而言，无疑是求之不得的大好事。但眼看外国游客如此猛增的势头，日本一些景区和景点开始动歪脑筋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如以向外国游客提供译意风而增加了开支为借口，日本国立美术馆打算不久将对本国游客和外国游客实施不同收费标准。本国游客1000日元的门票维持现状，而外国游客的门票将大幅提升至2500日元。同样，作为世界遗产的姬路城，也准备将外国游客的门票予以大幅提升。如此雁过拔毛之举，将对外国游客在日本的观感产生怎样的负面影响是不言而喻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年6月，定居在日本的外国人仅为395万，在全国人口中占比仅为3.2%，这一比率与美国和欧洲相比，根本就不值一提。而且多年来日本的老龄少子化来势凶猛，从2009年以来日本就开始持续下滑，诸如农业、餐饮业、制造业、建筑业、老人护理业和商业等许多劳动密集型产业不得不大量聘用外籍工，离开外籍工许多产业根本就难以为继。因此日本财界对目前的这一社会动向深感忧虑，这不啻是在釜底抽薪啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经团联看来，外籍工已然成为支撑日本经济发展的一个重要组成部分，今后必须从数量和质量两个方面齐头并进，更积极地接受外籍工，为此还需相应加强对往来人口的日语教育，以便其更顺利地融入日本社会。但那些别有用心的政客却管不了那么多，依然在为这一动向吹喇叭抬轿子。这就形成了媒体所高度关注的“令和攘夷”这一现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何事务都有两个方面。既有数百万外国人定居日本，同样也有上百万日本人定居海外。截至2024年10月1日，定居海外的日本人为129.3万（其中美国达42.9万，中国为10.7万）。这些在国外生活的日本人会如何看待国内的这一动向？如果日本人居住的国家也对他们如此排斥，煽动排外情绪日本政客和右翼势力又当作何感想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，日本国内目前愈演愈烈的这一动向完全是逆历史潮流而动，是根本不符合日本的国家利益的，因此也注定是不会得逞的。我们必须高度关注这股潮流今后还会冒出什么幺蛾子来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2026_02_05_806163_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2026_02_05_806163_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:57:59 GMT</pubDate><author>陈鸿斌</author></item><item><title>虚假摆拍“自家孩子险些被人贩子拐走”，王某被行政处罚</title><description>&lt;p&gt;
据“公安部网安局”微信公号5日消息，近日，四川泸州一博主发布视频称，“自家孩子在商场附近路边玩耍时，险些被人贩子拐走。”视频中，孩子描述“惊险过程”称，“戴黑口罩、黑帽子，穿黑衣服”的中年男子“伸起手就想抱我”，引发大量网民关注，造成属地居民恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205084657916.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警方第一时间开展调查。经查，小朋友放学后与同学一起，直接乘坐家人的车辆离开，不存在视频中所描述的“拐骗”情节或相关可疑人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经对发布者王某询问，其供述，发布的视频内容为虚假摆拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，属地公安机关已依法对其处以行政处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205084710230.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806162_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806162_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:53:15 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>试图刺杀特朗普的枪手，被判终身监禁</title><description>&lt;p&gt;
据英国广播公司（BBC）当地时间4日消息，瑞安·劳斯当天被法院判处终身监禁，他此前曾在2024年9月佛罗里达州的一个高尔夫球场试图刺杀当时还是总统候选人的特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月，特朗普在佛罗里达州的西棕榈滩打高尔夫球时，劳斯从球场围栏中伸出枪口指向特朗普，但被特勤局人员发现并制止。劳斯在驾车逃跑后，于邻县被逮捕落网。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205080447753.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
劳斯被逮捕的现场&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳斯也并非当年唯一试图刺杀特朗普的枪手。在劳斯试图刺杀特朗普前两个月，一名枪手于2024年7月在宾夕法尼亚州的一场竞选集会上向特朗普开枪，造成特朗普受伤及现场群众伤亡，枪手被当场击毙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，劳斯在2025年就已经因策划并企图对特朗普实施袭击而在去年被法庭定罪，但他拒不认罪并在此前的庭审中为自己辩护。他的律师马丁·罗斯也表示，他们将提起上诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但报道同时表示，在法庭审理过程中，劳斯多次表现出行为异常，包括在法庭上向特朗普发起高尔夫球挑战，还提到了无关案情的希特勒和俄罗斯总统普京。在被法庭定罪后，劳斯还试图当庭使用钢笔自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/05/20260205075954197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
劳斯在持枪瞄准特朗普被发现后，遗留在现场的枪械&lt;span&gt; 美国司法部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在劳斯被法院判处终身监禁后，美国司法部第一时间发布了相关信息。美国司法部长帕姆·邦迪对此表示：“瑞安·劳斯对特朗普总统的卑劣刺杀企图不仅是对我们总统的攻击，更是对我们整个民主制度的直接攻击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据多家媒体此前报道，劳斯曾是民主党人，并且对俄乌冲突持较为激进的支持乌克兰的立场，长期在个人社交媒体上发布相关信息。在2022年接受《纽约时报》等媒体采访时，劳斯声称自己曾试图为乌克兰招募士兵，甚至试图加入乌克兰军队，但因年龄过大且未接受过军事训练而被拒绝。他还表示过试图招募逃离塔利班政权的阿富汗士兵参加乌克兰军队，但“无法说服乌国防部为他们发放签证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有乌方人员否认过劳斯的相关说法，称其为“妄想症患者”和“骗子”，也否认他和乌克兰军方存在任何关联。此外，劳斯早年还曾因为非法持有枪械和赃物、肇事逃逸、拒捕和无照驾驶等违法行为而被判有罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205081914236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄乌冲突爆发后，劳斯曾积极参与声援乌克兰、号召美国对其提供援助的活动&lt;span&gt; 洛杉矶时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806159_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806159_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:42:46 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>试图刺杀特朗普的枪手，被判终身监禁</title><description>&lt;p&gt;
据英国广播公司（BBC）当地时间4日消息，瑞安·劳斯当天被法院判处终身监禁，他此前曾在2024年9月佛罗里达州的一个高尔夫球场试图刺杀当时还是总统候选人的特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月，特朗普在佛罗里达州的西棕榈滩打高尔夫球时，劳斯从球场围栏中伸出枪口指向特朗普，但被特勤局人员发现并制止。劳斯在驾车逃跑后，于邻县被逮捕落网。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205080447753.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
劳斯被逮捕的现场&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳斯也并非当年唯一试图刺杀特朗普的枪手。在劳斯试图刺杀特朗普前两个月，一名枪手于2024年7月在宾夕法尼亚州的一场竞选集会上向特朗普开枪，造成特朗普受伤及现场群众伤亡，枪手被当场击毙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，劳斯在2025年就已经因策划并企图对特朗普实施袭击而在去年被法庭定罪，但他拒不认罪并在此前的庭审中为自己辩护。他的律师马丁·罗斯也表示，他们将提起上诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但报道同时表示，在法庭审理过程中，劳斯多次表现出行为异常，包括在法庭上向特朗普发起高尔夫球挑战，还提到了无关案情的希特勒和俄罗斯总统普京。在被法庭定罪后，劳斯还试图当庭使用钢笔自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/05/20260205075954197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
劳斯在持枪瞄准特朗普被发现后，遗留在现场的枪械&lt;span&gt; 美国司法部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在劳斯被法院判处终身监禁后，美国司法部第一时间发布了相关信息。美国司法部长帕姆·邦迪对此表示：“瑞安·劳斯对特朗普总统的卑劣刺杀企图不仅是对我们总统的攻击，更是对我们整个民主制度的直接攻击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据多家媒体此前报道，劳斯曾是民主党人，并且对俄乌冲突持较为激进的支持乌克兰的立场，长期在个人社交媒体上发布相关信息。在2022年接受《纽约时报》等媒体采访时，劳斯声称自己曾试图为乌克兰招募士兵，甚至试图加入乌克兰军队，但因年龄过大且未接受过军事训练而被拒绝。他还表示过试图招募逃离塔利班政权的阿富汗士兵参加乌克兰军队，但“无法说服乌国防部为他们发放签证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有乌方人员否认过劳斯的相关说法，称其为“妄想症患者”和“骗子”，也否认他和乌克兰军方存在任何关联。此外，劳斯早年还曾因为非法持有枪械和赃物、肇事逃逸、拒捕和无照驾驶等违法行为而被判有罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205081914236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄乌冲突爆发后，劳斯曾积极参与声援乌克兰、号召美国对其提供援助的活动&lt;span&gt; 洛杉矶时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806159_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806159_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:42:46 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>春节里一场不得不打、且必须此刻打响的战役</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除夕夜的倒计时还没开始，互联网世界的硝烟已经弥漫至每个家庭的客厅屏幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年农历新年前夕，一场代价高昂的战役悄然升级。人们熟悉的“红包大战”仍在继续，但舞台中央的主角，已悄然从移动支付应用，换成了野心勃勃的AI助手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里巴巴旗下的“千问”掷出三十亿启动“春节请客计划”，腾讯“元宝”豪撒十亿现金红包，百度“文心”亦分五亿入局。而字节跳动，则以一种更隐晦却更深入的方式参战——成为央视春晚的独家AI云合作伙伴。粗略计算，几家巨头为这个春节预备的营销弹药，已经超过四十五亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场看似熟悉的“撒钱”竞赛，内里却进行着一场彻底的基因置换。巨头们争夺的，早已不是用户钱包里那个小小的支付通道，甚至不再是某个应用的下载数字。它们真正押注的，是定义下一个时代人们如何与机器对话、如何与世界交互的“超级入口”权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国互联网产业的核心叙事，由此正式从移动互联网的流量内卷，转向AI原生生态的卡位与构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205082349863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;临界点：一场不得不打、且必须此刻打响的战役&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是2026年？为什么是这个春节？一切偶然的背后，是技术曲线、市场水温与竞争态势交汇成的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要的原因是，用户心智的堰塞湖到了必须开闸泄洪的临界点。数据显示，中国生成式AI用户规模在2025年中已突破5亿大关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，AI已经完成了从极客玩具到大众谈资的跨越，正悬在“广泛使用”的门槛之上。春节，这个中国社会注意力最集中、代际交流最频繁、尝试新事物意愿最强烈的国民级场景，自然成为了教育市场、植入习惯的最佳“预装”时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一家巨头，心底都藏着一个2015年微信红包借助春晚逆袭支付宝的旧梦，它们渴望复刻的，正是那种一夜之间重塑数亿人习惯的“神话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深一层看，技术竞赛的宽容窗口正在急速收窄。有观察者指出，科技革命的节奏一代快过一代。个人电脑时代，领先者可以享受十数年的红利；移动互联网时代，从iPhone问世到格局初定，压缩到了四年；而在AI时代，这个窗口期可能更短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字节跳动掌门人梁汝波将豆包定为必须短期攻克的“山头”，并坦言“时间窗口”不等人，这并非危言耸听。当各家的基础模型能力都已迈过“可用”的门槛后，纯粹的技参数比拼让位于生态和场景的落地速度。此时，一场高强度的、覆盖数亿用户的“压力测试”兼“心智强占”行动，就成了确立市场地位的胜负手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战场虽硝烟弥漫，但格局远未板结。头部的AI应用，用户量级或许已有差距，但并未形成类似微信或淘宝那样令人绝望的护城河。市场仍处于混沌的青春期，任何一方都有机会通过一次精准而猛烈的侧翼攻击，改变战局。腾讯核心人物马化腾公开承认在AI领域“动作慢了”，并视其为“唯一值得投入的方向”，其背后正是这种迫在眉睫的危机感与抓住窗口的急切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2026年春节的这场豪赌，是一场在正确时机、正确地点发起的战略性决战，目标直指未来十年的产业座次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基因决定论：四大巨头的路径分叉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，尽管目标一致，但四位重量级选手选择的攻击路径却大相径庭，宛如一场企业基因的公开展览。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里的打法，充满了“商业帝国”的厚重感。三十亿的“请客计划”，金额创下纪录，但其精髓绝非简单撒钱，而是将红包与自身庞大的商业生态进行毛细血管级的缝合。活动串联起淘宝、飞猪、盒马、高德等几乎所有核心业务，口号直指“吃喝玩乐，免单不停”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后的逻辑清晰而霸道：他们要证明，千问不再是一个陪你闲聊的机器人，而是一个能真正办事的智能枢纽。从“一句话点外卖”到“直接订机票酒店”，阿里试图将AI的价值，从信息生成延伸到交易履约，完成从“对话”到“办事”的商业闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一条典型的“产业渗透”路线，依托其深厚的B端基建和商业生态，在C端市场筑起一道以交易和数据为核心的护城河。如果成功，阿里将把AI变成其商业操作系统的自然延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯的选择，则深深烙印着“社交王者”的肌肉记忆。元宝的十亿红包，从设计上就在复刻十一年前那个决定性的夜晚：红包可直达微信零钱，传播完全依靠微信与QQ的关系链裂变。其意图不言自明——他们想要重现那个凭借社交关系一夜逆袭的“诺曼底时刻”。腾讯的威力在于，它能以最低的成本，瞬间唤醒中国互联网最庞大、最活跃的社交网络。活动启动后，元宝红包链接会如野火般蔓延至无数微信群，甚至引起部分用户对“群聊变任务板”的调侃，而这恰恰是其策略成功的注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，腾讯真正的挑战不在于外部获客，而在于内部进化：如何在不损伤微信这个“国民级应用”体验的前提下，完成整个生态的AI化转型。其内测的“元宝派”功能，试图在群聊中创造一个AI与真人共存的社交子空间，正是这种将AI能力“原子化”并注入社交基因的关键实验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字节跳动的战术，则体现了其“颠覆者”的激进本色。它没有在现金红包的数额上正面交锋，而是剑走偏锋，拿下了“央视春晚独家AI云合作伙伴”这个更具象征意义的制高点。通过火山引擎为春晚提供底层支持，让豆包深度参与节目互动，这无异于一场面向全国观众的技术可信度“路演”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但字节的野心远不止于一个App的曝光。它的战略是“抢占一切可能的入口”，从试图成为操作系统级智能体的“豆包手机助手”，到传闻中的AI硬件，字节在布局一个“无处不在的豆包”。这条“系统级”路线之所以危险，是因为它试图越过现有应用商店的规则，直接成为用户与数字世界交互的底层中介。这不可避免地会与微信、支付宝等超级应用产生关于边界、隐私与控制的摩擦。春晚，对字节而言，既是技术实力的成人礼，也是为其更庞大的生态蓝图争取公众信任的关键一票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度的路径，显露出“老牌搜索巨头”的独特思虑。它没有强力推广一个独立应用，而是将五亿红包活动，丝滑地嵌入月活超七亿的百度App中。用户无需额外下载，在传统的搜索框旁，就能自然唤起文心助手并参与活动。这是一种“无感迁移”策略，旨在将搜索时代积累的巨量用户与习惯，平稳过渡到AI时代，巩固其“搜索+AI”作为信息获取第一入口的地位。同时，通过成为北京台春晚的AI合作伙伴，并推出大量AI创意玩法，百度在娱乐场景中展示其多模态能力，以吸引更广泛、更年轻的用户群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;红包雨之后：生态卡位与持久战的无形战场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在除夕的钟声敲响，红包雨落定后，真正的竞赛其实才刚刚拉开序幕。这场战争的本质，早已超越了流量争夺的浅滩，进入了深水区的生态卡位。竞争的焦点，正从实验室里的“技术赛马”，转向现实世界的“场景刺刀战”。评判标准不再是冰冷的跑分，而是谁能调用更多服务、解决更具体的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们看到了阿里整合内部商业版图，腾讯探索社交场景重构，字节布局硬件与系统底层，而百度则通过开放协议连接外部服务。未来的AI入口之争，必将是生态体系丰富度、开放性与协同效率的全面对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的终极考验，是“用户留存”这个古老而残酷的命题。历史反复证明，依靠补贴吸引的用户，其忠诚度如同流沙。春节狂欢过后，如何避免用户“领完即走”，是横亘在所有玩家面前的峭壁。这也解释了为何各家的活动设计，都千方百计诱导用户与AI进行真实、多次的交互——它们试图利用春节这个高强度使用期，强行“编译”用户新的行为习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，能否让AI从“节日玩具”变为“日常工具”，取决于它是否提供了微信般的社交刚性或淘宝般的消费便利，这远非一场营销闪电战所能保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，一切喧嚣都将回归商业的本质：可持续性。目前，主流AI应用仍处于巨额投入的“输血”阶段。寻找健康的商业模式——无论是订阅制、企业服务还是交易抽成——是整个行业悬而未决的达摩克利斯之剑。春节的烧钱大战，在完成惊险的用户获取一跃后，如何将流量转化为长期价值，是巨头们必须面对的、比春节营销更复杂也更深刻的下一道难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年春节的这场AI狂欢，是中国互联网巨头在时代换轨前夜集体焦虑与战略抉择的集中展演。阿里、腾讯、字节、百度，沿着各自基因图谱预定的轨迹，投入重兵，向同一个模糊而巨大的未来入口发起冲锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战役的最终胜负，并不会在元宵节的灯火中揭晓。真正的赢家，或许不是除夕夜数据最漂亮的那一个，而是在节后漫长的平凡日子里，能让AI技术如空气般融入亿万用户的生活纹理，并在此基础上，构建出一个真正繁荣、稳固且具有生命力的新生态的那一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_02_05_806155_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_02_05_806155_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:24:07 GMT</pubDate><author>心智观察所</author></item><item><title>作为在美留学生，聊聊围绕牢A和美国“斩杀线”的新争论</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对外认知的2025年，始于小红书，终于“斩杀线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“西雅图冰雨夜”到今天，“斩杀线”这个话题已经发酵小半年了。然而，随着多国重磅媒体相继报道，国内逐渐出现了一些不同层次的争议声音。对此，笔者有一些自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.警惕部分势力利用性别矛盾搅混水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论正题之前，笔者先为留美的非理工科本硕女生们说句话。毕竟在为“斩杀线”这个题目考虑了大半个月稿子，到月底一觉醒来，突然被扣了顶“三通一达”的帽子，换谁都难以心情很好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者首先讲一个显而易见的事实：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
境外势力眼见美国的“斩杀线”问题铁板钉钉、无法掩盖，于是扬长避短，发明了一种新打法：通过破坏篡改牢A维护女留学生名誉的本意（牢A的本意见其1月29日发布的澄清）、以“西式民粹舆论引导”投机这波民间觉醒浪潮推波助澜，将其导向性别恶意方向，以达到“将牢A本人钉死成‘厌女incel’”的小目标、“将牢A粉丝从最广大的群众整体中割裂出来、使中国人民在性别/群体对立中自乱阵脚”的中目标，乃至最终“破坏国家鼓励婚育总体部署”的大目标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们不分性别学历都要起来揭穿和粉碎这种阴谋？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者不讲什么女性权益政治正确，直接举例子吧：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160711934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现在网上对“三通一达”两种最常见的辩护是，STEM专业或女博士、女博后可以“免通”；“能拿出学术成果”的女留学生可以“免通”——考虑到这些人所谓的“学术成果”明显要以洋人盖章为准，要是以后都按这两种辩护逻辑行事，那毫无学术成果如笔者（文科硕士哪来的paper呀喂！），毕业回国后大概要把这页截图做成牌子，每到一地面试相亲都先拿出来挂脖子上，然后指望一场荡妇羞辱“庶几可免”了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个例子的意义在于，“拿身份讲立场”，对吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不对！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对立场问题正确的态度是，涉密机要部门设置明确的留学生禁入门槛，普通国企事业单位岗位加强有针对性的个别审查。至于个体私营机构尤其涉嫌“公改私”的机构，除非参与保密资质认证、持有国家保密配方或禁止出口名录产品等的部门，不要乱给自己加戏：以公安机关、国家安全机关和司法机关为工具的人民民主专政是四项基本原则的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
免签时代，大家都有概率直接遭遇外国人腐蚀拉拢，依法都要平等接受国家、用人单位和“密接”群众相互之间的，与岗位职责风险相适应水平的监督。境外势力试图在我国培养西式“身份竖切”、“歧视规则”来架空取代四项基本原则的妄想，必定是徒劳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者知道自己所在的“中国女性/女大学生/女留学生”群体中有不同程度崇洋媚外的人，而且遇上的概率高于通常遇不到外国人的群体。从集体层面，我们都要坚决反对正常跨国爱情之外仅仅“因为对方是洋人”就自甘被人玩弄伏低做小，因为这本质上是一种法西斯主义的“种族优越论”价值观；从个体层面，笔者作为女性，坚决反对一些中国女性/女大学生/女留学生“在国外开放、然后回国隐瞒这种开放历史相亲”，尤其滥用中国彩礼民俗在这种隐瞒基础上捞取男方钱财，这是吃文化差异和信息差的欺骗行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在试问，如果有人依据上述现象，宣传“难道不是‘只要是中国的女性/大学女生/女留学生’、尤其‘中国女留学生’，就全都/默认/天生崇洋媚外吗？”，这是一种什么行为？是不是反倒是宣扬者崇洋媚外、丧失民族尊严，以及对民族姐妹失去基本信心的行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，由于中国的强大，近年以来中国女性尤其新一代女留学生在海外的整体形象早就不复本世纪初乃至十余年前那种“亚裔平均水平的‘easy’”了。稍微关注一下现在的洋人网络社区，就能发现大量类似下图的表情包：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160741521.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
21世纪的主流西方白人早就过河了，一些崇洋媚外的人（无论男女）还在假装摸石头&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国主流留欧/加拿大女学生，敢于在人家的中央车站弹奏“红日升在东方，其大道满霞光”，敢于在二月用灯笼接管人家的校园灯杆、在十月用五星红旗接管人家的宿舍门廊（以前这些门廊很可能是被盘踞宝岛诈骗团伙的旗子占据的）；敢于讨伐外国厂商剽窃马面裙、批判在国内毫无名气的外国戏子拉眯眯眼/篮球老板支持“港独”，敢于理直气壮地在问卷采访中表达对民族、对祖国道路的热爱和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国公开实践这一切的实例相对不多，唯一原因是外国公民在美国以《内部安全法》（至今未废除）、《共产主义控制法》（至今未废除）和《爱国者法案》为代表的法西斯化法律体制下极端的言论不自由局面——只不过，直到最近，这种法西斯本性才彻底暴露在了世界面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“黄热病”问题上——无论是今天的个别女留学生、还是之前的个别国内高校女生，崇洋媚外女性的本质是“对本民族男性的自我厌弃”，方式是“非理性地‘媚’外国的男”；而个别崇洋媚外男性的本质则是“对本民族女性的自我厌弃”，方式是“嗜好消费、热衷传播、聚焦放大本族崇洋媚外女性的个体、事例、黑深残情节，下意识认她们为‘本民族/同群体女性的代表’，否定这些个体/事例的非代表性”。排除XXY等染色体异常个体，中华民族总共就男女俩性别，上述两种群体合起来，就完成了对中华民族整体的厌弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160754260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
真是一对笑面虎、两头乌角鲨呀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于一些女性“在国外开放、回国后隐瞒这种开放相亲”的问题，前面讨论了“隐瞒真实价值观”的后半部分：正如笔者所说，这是一种欺骗，与“保守-进步”的社会矛盾运动毫不相干，放之四海而皆准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于前半部分，也就是“性爱自由/开放关系（无论对自己还是对自己可能钟意的另一半）是否只是合理文化选择”的部分，讨论起来更加敏感，但笔者还是希望对一部分纠结于此的人直面这个话题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要上升到学术层面，例如“跨文化环境下对‘自爱’观念客观存在的认知落差及其文化影响”，实事求是地说，在今天这个世界变局的时代，男性主流偏向“保守”、女性主流偏向相反的方向，似乎是包括西方和非西方在内各种社会的共同特征。它应被视为人类文明发展到当前生产力-生产关系阶段一个共通的“发展瓶颈”型困境，不像是靠“性别之间相看两厌”所能解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世间好物不坚牢，彩云易散琉璃碎，发达社会的自我凝聚力比茹毛饮血、男耕女织的前工业社会更加脆弱，而我们这代男孩女孩正好生在了这个“文明阵痛期”。笔者不是女娲，无力独自修补整个文明社会的裂隙，但至少希望避免拿锤子朝那裂痕上面砸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为其中一员，笔者理解本节标题所述的身份应当祛魅，也有因这种祛魅进程使自己降低吸引力和归国发展空间的心理准备。但祛魅到尽头，应该是刮尽被旧势利观念无差别错镀在“身份”上的金粉，而不是无差别被一种新的势利观念反抹上一层浓硫酸。否则，这既不是社会进步，也不是必要的矫枉过正，只是从一个极端摆荡到另一个极端罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后要说：地图炮羞辱当前已在海外的陪读妈妈是不对的，但除非是广东福建侨乡等“有亲族在国外”自然形成的惯例情况，否则笔者反对任何本科以下“小留学生”（无论男女），至少反对送美国：宏大叙事就不说了，今天的美国不比三十年前，K-12学校鱼龙混杂、小孩很容易学坏，于你们家长的“财富传承”、“阶层维持”毫无益处。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“斩杀线”概念本身，从来不是新的“主=6”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国有一句谚语：“您是我的客人，但真理是我的母亲。”虽然那些割裂放大牢A“防捞”言论、违反牢A本意推波助澜性别对立的“投机‘爱’国”带头起哄者让笔者有些生气，但作为一个当前身在美国的有节操的文科生，对“斩杀线”这个概念本身，笔者还是要按实话说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
牢A对美国底层的宏观描述当然是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这不仅与笔者课余关注美国Z世代“亲华趋势发展”的经验完全吻合，而且与笔者对美国社会分层的其他观察都相合：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160812743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_12_01_798910.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年感恩节时写“诈捐调查”&lt;/a&gt;举的例子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160833800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一个“已有些旧的新例子”：1月15日，特朗普的农业部长罗林斯（2025年《福布斯》估计身价1500万美元）鼓励美国人吃3美元的“忆苦饭”（菜品如图。根据Straight Arrow News在内布拉斯加Aldi超市的实测，图示食材实际价值8.93美元）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如老读者所知，笔者自到美国以来，一直在美国法律安全范围内观察美国左翼人士在现实中和美国互联网论坛上的言论和活动。因此一年来，笔者已在“我朋友说”（现实）、网络论坛和直播间的评论区发现了大量细思极恐的八卦，包括但不限于红州“衣架打孩子”（伸进去打）、蓝州出门一排堕胎诊所的高中、美国的厌女incel圈子、华盛顿特区和纽约的暴力往事等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于牢A的切片，笔者听得足够多以后就觉得，他涉猎的范围或者“阅历”实在太过丰富多彩了：笔者自己一个在美国三流大学被参考书和essay塞满的研究生，即使绩点（GPA）不想要了，一天能做成多少事，一年下来心里还是有谱的。何况传说文科比理科“水”一倍，笔者自认如果给自己再加一倍课时负担，连这篇稿子都没得写了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者不会给牢A直播中那些惊悚内容的“亲历性”作任何背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也正因此，笔者意识到，牢A的讲述，至少相当一部分是可以在美国民间找到印证的。&lt;strong&gt;我们关注的重点，应该是美国本身有没有这些问题&lt;/strong&gt;、而不是牢A本人是不是要把他的直播切片拿去投C刊文章，因此他直播的那些东西是否有可靠信源、是否有符合学术规范的田野调查取证，根本无关紧要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《求是》那篇正儿八经的期刊文章笔者也找来看了。和笔者所想的相同，《求是》所背书的，从来不是牢A这个人、不是他（尤其在回国后）那些越来越面面俱到、真假难辨细节故事的“亲历性”，而是针对“斩杀线”这个宏观概念所意味着的、“普通中国人开始在对美国社会发展程度的评判中进行议程设定”这个传播学意义上的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些在国内和美国“开盒”牢A的人，首先，正如笔者反对舆论走向厌女一样，笔者坚决反对“盒战争”；其次，“盒”出来的结果笔者看到了，相信那些在国内拿着数据报表口口声声否认美国“斩杀线”存在的人、和国外名校毕业否认见过“高达”的人也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，你们嘲笑牢A“英语口语差”、“专业知识充满错误”时，有没有意识到，这与他被开出来的履历状况、学校层次正好对应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些在美国零经历或只有体面访学经历的国内知识分子、在美国从AP开始定向培养的藤校优生、CS硕博、数学物理博后学者们，嘲笑牢A被开出来的履历难看、学校层次低时，有没有意识到，这又与“他跟你们不在一个阶级”的预期是正好对应的？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160901282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来源Numbeo是全球最大的生活成本资料库。图中对中国工资平均数的估计偏高，但美国工资数字没有扣医保和其他“非税损耗”，实际上基本公平&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地说，作为一个中等偏下水平（比社区学院好一些）的留学生，笔者自己也从来没见过糖霜苹果、史莱姆、高达；至于毒品、大麻和牢A似乎没有提及的笑气，笔者都只在美国中文论坛上刷到过“提及”，还从没见过实物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是笔者自身的生活方式决定的。做乖乖女、两点一线、天黑就回家反锁房门、出门就藏在坚固的汽车里，去年没有田野调查，闲逛不出旅游区（下半年由于国民警卫队和ICE出没，连周末出门都很少了），自然身边所及，全是美国的光明面或至少“正常面”。笔者不可能因为自己不喜欢美国政治体制就对国内瞎编，说在华盛顿纪念碑前看到了“高达”漂上岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160913405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
要是有一天这水面真能捞出“高达”来，那美国就彻底完蛋了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，笔者之前写过一篇文章，单道那美国“学院左派”被近年大量涌入的新一代“因贫致左”低水平左派青年冲垮、致使近两年中国社会主义道路在美国“左派圈子”中认可度大增的事情。那篇文章至少能提醒我们一点：美国的左派尤其共产主义者内部，早年尚且有巨大的阶级隔离。既如此，何况于那些没有“共情穷人”主观意识、一辈子有幸生活在美国“上中产”社会泡泡里的人呢？（而且由于这个泡泡自身又内含许多嵌套的“上层”泡泡、集体关注高度聚焦在最富的顶端，因此身处其中的每一层、包括大概是接近最外层的笔者自己，总是只会自视为“普通生活水平”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者不会说那些身在美国、却声称从未感受到“斩杀线”存在的人，一定就是主观在说谎，或者在维护自己的某种“光环”；对于那些自身就读于名校STEM专业、毕业后靠自己打拼人生轨迹一直正常顺利，生活幸福家庭美满的人尤其如此。宣传后面这部分人都是收了特朗普或DOGE的钱，因为并不是事实，只会产生反效果。揭示产生这种“认知落差”的深层机理——美国“长生种”和“短生种”宛如天渊、对面不识的高度固化的阶级隔离，才是真正有意义和价值的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160926834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
信手拈来一个最近且较知名的“短生种”例子：曾于1990年代效力于NFL费城老鹰队和奥克兰突袭者队的职业橄榄球运动员、防守截锋凯文·拉马尔·约翰逊（Kevin Lamar Johnson）在（很可能在慢性创伤性脑病CTE折磨下）流浪多年后，于2026年1月21日被发现因“头部钝器伤和刀伤”殁于洛杉矶威洛布鲁克社区东120街一座立交桥下的流浪汉营地，终年55岁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，笔者的驾照上选中了“器官捐赠”；至少在笔者办驾照的车管所，这个框并非默认，笔者是有意识自愿勾选的。笔者考驾照早于牢A出圈，关于“美国对捐赠者有概率不尽力抢救或有意弄死”的都市传说也早在他讲前就听说过。勾选是因为笔者考取驾照时已经写了一些“反美”文章，勾上它，将来万一不幸或被开盒，器官终究有机会救人的，这个勾则可以作为自己对美国人民并无恶意（只瞧不上美国政治体制）的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.这暗影议会/姚黄牡丹，究竟你是主还是我是主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者没有喜欢玩战锤的男朋友，因此和“斩杀线”这个游戏术语本身一样，很长一段时间里，笔者都不知道牢A的B站网名是什么意思，在小红书上被给出的答案也全是错的。直到纽约时报的某个体制内编辑写了一篇压美国舆情的英文文章把这个词胡乱翻成“Squid King”（鱿鱼大王），笔者直接找美国人，花费很大精力才落实了“斯奎奇大王”典故的正确英文原文——Skreech Verminking（“尖啸的害虫之王”）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160944369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
幸好有人贴过真·斯奎奇大王的手办，可以拿着问人。不过光看这“鼠设”就够让笔者掉san的了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者从Fandom查得的战锤故事设定，斯奎奇大王是斯卡文鼠人族的神界——毁灭之境（Realm of Ruin）的最高权力机关——“暗影十三人议会”中十二位“害虫领主”（Verminlord）的首领，掌握着斯卡文鼠人族法典总汇——“诫命之柱”（Pillar of Commandments）上信息的“解译权”。这倒是与现实中之前一段时间牢A“掌控西雅图海岸解释权”的局面颇为相合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经过牢A破圈初期的混乱后，现在国内网上针对“斩杀线”这个概念陆续出现了一些“赢学”声音。主要的大致有两种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一种宣称，“斩杀线”火起来是有人在搞赢学，国内其实更糟，信牢A的这辈子有了&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如下图这个拼命暗示“大家察觉到了这个话题有些不对劲”的公众号，博主虽然对“斩杀线”理解得不大准，倒是起码比较全面地展示了美国的景象，“喷点”立足在国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161015669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不过由于作者心里滤镜太重，有些段落还是挺离谱的。比如这个在俄勒冈州波特兰Whole Foods超市门口讨饭的大学女生，笔者很想介绍这姑娘去给观察者网写稿——以罗林斯推荐的吃法（假设她能按自己说的价格供应食材），一篇稿费可在美国吃几十天&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考上大学的姑娘为了去一所稀烂的蓝州学校（那位女大学生的乞讨位置为NW Couch St与NW 12 Ave路口，此地为波特兰市中心，停车费比饭钱还贵，学校必在附近，而附近每一所学校都是和牢A那所“各有短长”的），要弄到自己乞讨睡大街；一个要乞讨睡大街的姑娘为了在一所稀烂的大学里有社交，没有不要车、不要狗、衣服随缘——总之，没有“不假装中产”的自由；这本身就是“斩杀线”的字面意思！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161027974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
更不要说看到这类帖子（就不翻译了），有稳定开销的笔者甚至无法判断，一个美国女大学生万一断供时，“清清白白乞讨”究竟是不是一种比“靠糖爹租个屋檐”更合理的选择&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，&lt;strong&gt;另一种则宣称，“斩杀线”火起来是有人在搞赢学，美国压根没有那么一回事，信“斩杀线”的这辈子有了&lt;/strong&gt;——这种“赢学”受众一般很难说出完整中文句子，辩论以“典孝绷麻乐急赢”为主，一些外网环境堪称群魔乱舞，就不截图了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这些人无非是在争夺被牢A夺去的“美国底层景象解释主导权”，或者说：这斯卡文鼠人的暗影议会，究竟你是主还是我是主？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于美国的客观现实，即使他们挖出了牢A的一些客观问题，这场“争夺主导权”的争论他们必定是无法成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许可以换一个笔者更熟悉的比方——“姚黄牡丹”。在这个场景里，把皇后视为贝森特，大如视为牢A，加菲视为外网那些开盒传盒的人，加菲再代表皇后阴阳怪气也是没用的。无论多年后大如被挖出多少槽点，也不能改变“花中之主，本在人心”这句话单独挑出来时蕴含着唯物主义光辉的主客观真理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比方还可以从一个更复杂的角度来打：“美国底层人民”好比当时的魏嬿婉，大如仍然是牢A，“前者拥有姚黄牡丹这个东西”是一个客观现实，而后者只是把这个东西“复现”到了皇后、加菲和观众们眼前。现在有很多不同品种的加菲，有的急于指责魏嬿婉们都是罪有应得应当掌嘴；有的指责牢A对姚黄牡丹的“复现”绣工不像；有的向皇后（贝嫂）举报牢A僭越展示了只有她这个级别才有资格关注的东西；最具迷惑性的一类，是刻意把上述几种加菲的声音和B站懿学UP主们正常吐槽牢A摇香菇的声音混淆在一起，宣称因为大如人缘不好、各种槽点、天天墙头马上的很讨厌，所以加菲是掌握真理的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“斩杀线”有没有舆论杀伤力，本是由美国底层人民的人心决定的。美国的底层被他们的当权派搞得越困苦、国家和社会自身演化出的各种兜底措施越失效，这道线就越真实，就越成为真理的代表——不管来一个什么人来描述、不管它们有没有可查证的经历支撑，都一样
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.任何一个看似“扯后腿”的社会领域/分支，在舆论战中都是有用的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些坚持阴阳怪气的人，一般来说，这种争辩在争辩规则之内都不会有结果（美国明州最近的局势就是证明），笔者懒得参与。但笔者这一节想讨论两个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者知道，我们的很多年轻男性对小红书是多少有点成见的（可能也不是那么“成”，笔者自己在小红书上也没有任何政治内容，而社区内一直有一种说法“离little red book最远的就是小红书”）；而牢A除了san值高、不怕脏累外，按他自己在直播里关于“4+4”的说法，约等于一个从社区大学冲藤校失败的“董小姐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两者所属的圈子，都并不属于某种传统意义上“身份爱国者”们：体制内、军迷、键政爱好者、废除英语呼吁者……所聚居的“典型阵营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2025年中国“舆论战”对外、对内的两场破局，正是分别发生在这两个环境。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这启发我们思考，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.在一个信息圈层里早已众所周知的客观事实（比如与“斩杀线”相近似的ALICE线等概念，对美国学术界、美国底层、包括笔者这样长期关注美国左派发展的人都从来不是什么新鲜事），什么样的朝“中立大众”和“否认圈层”推广的方法才是有效的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在任何思想都能圈地自萌、任何认知都能形成回音壁，“永远不要尝试说服不同想法的人”即使在我们内部也几成共识的今天，无论对内对外，“解决被骂问题”、掌握舆论主动的关键是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对前一个问题，西方社会学和传播学已经提供了相对完备的定性模型和理论基础。例如“社会对新认知接受度的分层模型”，现在已有罗杰斯最初为新工艺推广开创的创新扩散理论。套用该理论将“被接受对象”替换为“新的社会共识观念”，可以将社会成员按接受快慢分为五层：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“先驱者”：敢于迈出去尝试理解不同社会观念的少数人，因为过于“灵活”，可能在原所属社会里没什么地位。他们是社会“灵视”的开启人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早期采信者”：在原社会中受人尊敬的开明意见领袖，能审慎地将新理念引入。他们是变迁的推动者，往往也是早期得利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早期大众”：偏向稳重但自有判断的人，能在理性看到新理念的正确性后加入。他们是变迁的分利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“晚期大众”：随大流主导的绝大多数社会成员，早期对理念冲击总是持怀疑和否定态度，直到“早期大众”大都转变后，因社会压力而转变。他们是社会的稳定力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“固化者”：俗称保守派，最后才接受观念变迁、或者永远拒绝，会不断用新事实去坚定自己的旧观念。他们是社会“版本回退”时“备份”的承载者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205080630436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在这种“新观念/认知的社会推广中，无论如何都拒绝改变的“固化者”始终是存在的：无论是爱泼斯坦文件对于一些美国人（如图），还是“斩杀线”对于一些死硬中国公知——左侧系美国人用AI生成的梗图，但其言论（右图）和给他点赞的650个人却是真实存在的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161106593.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在“斩杀线”议题国内传播的例子中，“先驱者”只有牢A一个人，“早期采信者”则是直播时代的互联网规律自身完成的。目前这一传播可能已扩散到了S型曲线后段的平滑阶段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同圈层的人拥有不同的社会经济地位、性格特征、文化程度和信息渠道（人脉关系、技术渠道等），以及自己独特的“解释框架”或“话语体系”，框架决定了什么样的事实被关注、如何被归因以及如何被评价。一个新认知的传播，必须跨越第二层到第三层间的“扩散裂痕”，才能成为社会主流：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这使得社会对新认知的接受速度和水平并非匀质的。在圈层受到冲击时，根据“认知失调理论”，圈层成员会因接触到与已有信念矛盾的事实而心理不适，并倾向于最便捷的方式——否定、曲解事实，直到无法做到这一点；而这一过程中“确认偏误”会发挥作用，人会有选择地收集、回忆和解读新信息以确认既定的理念，使得这一过程更加艰难。这导致社会在新认知推广过程中呈现出著名的S形曲线（上图）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，如果一个理念无法跨越这一“扩散裂痕”、只能稳固其“早期采信者”，则其无法成为社会新共识，只能形成一个与其他持矛盾理念“固化者”平行的“固化者”小圈子，而这种小圈子成员的观点会因“讨论内部化”逐渐朝着更远离社会平均水平的方向移动（群体极化），使其更难被社会平均成员所接受。这可以很好地解释共产主义价值观在1990年代至最近时期的西方尤其美国打不开的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些理论和模型是很好的武器，只是长期以来由于我国条件限制，以前掌握这些理论和模型的人同时也全盘接受了西方的政治价值观、产生了对其盲目而无原则的崇拜，丧失了主动运用这些武器的能力，使得它们没能发挥出其应有的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直认为：人文社科专业从来都是有用的。去西方学回来的人文社科知识好比缴获的三八式步枪，虽然是“敌人的武器”，但一经掌握在对西方社会不再有全盘崇拜和“人脉依附”心态的、独立的文科人手中，便可以反过来用于分析和批判西方自身的问题，还可以指导我们自己在舆论战中的“突破”方向。为回答本节开头的第二个问题提供理论指导，则需要我们自己在现有基础上加入时代发展和我们自己的价值观，建立起新的社会科学理论和定性模型，将来甚至可能有定量模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，“小红书难民潮”事件和“斩杀线”事件都证明，圈地自萌、对外封锁、讨论向内，无助于打开“解决被骂问题”的局面；许多人理想中仅限于“公派化、精英名校化、STEM化的‘受尊敬’留学生”群体，无助于打开“取得观察对方最底层窗口”的局面。小红书自身对外界的开放性（我国大多数社交平台外国人无法在境外注册）、政策和社会整体环境对小红书本身生态的包容、一个大规模低水平留学生土壤的客观存在（必须要低到一个相当的程度，才能产生牢A与他的工作环境接触的机会），反而成就了2025年中国对外舆论认知“两次大战”的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些坚持拿着数据报表辩论“斩杀线”不存在的人，我们并不需要他们改变想法；只要我们站稳在开放、包容、务实、紧密联系大多数人的一方，把他们都逼进一个信徒只剩下“固化者”、或者一群只相互交流的激进魔怔人“圈地自赢”的大势里，我们就真正胜利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美斗争中，我们作为中国、对于美国及其当权派整体，也是一样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_05_806154_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_05_806154_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:21:37 GMT</pubDate><author>狄薇薇</author></item><item><title>中俄、中美一天内接连会晤通话，释放三个重大信号</title><description>&lt;p&gt;2026年2月4日，中国农历立春。春回大地，万象更新。就在这一天，中俄元首举行重要的视频会晤。根据权威媒体报道，此次会晤于当日下午在北京人民大会堂举行，双方就双边关系及共同关心的国际和地区问题深入交换意见。与此同时，当天晚间，新华社又报道中美元首互通了电话。尽管后者消息来源相对有限，但结合当前国际形势与外交节奏判断，这次中俄、中美的元首互动非同一般。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205073913881.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一天之内，中国最高领导人与当今世界最具影响力的两个大国元首密集互动，绝非偶然巧合，而是一次巧妙的安排。在占豪看来，这组高密度外交安排，向全球释放出三个清晰而重磅的信号：&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;一、战略排序清晰，中俄关系显然优先于中美关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从外交礼仪与沟通层级来看，中方对中俄、中美关系的定位差异一目了然。首先，与普京的互动是视频会晤，而与特朗普仅为电话通话。视频会晤意味着更正式、更深入、更具仪式感的外交安排，通常用于处理重大战略议题或庆祝重要节点。此次会晤恰逢中国“十五五”规划开局之年、中俄战略协作伙伴关系建立30周年、《中俄睦邻友好合作条约》签署25周年及“中俄教育年”启动之年，具有多重历史意义。相比之下，中美通话虽重要，但形式上明显降级，只是通了电话，尤其是与俄美两国的外交活动又放在 一天，反映出当前中美关系仍处于高度敏感与谨慎管控阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，时间顺序亦有深意。中方先与普京视频会晤，再与特朗普通话。这一安排并非随意为之，而是经过周密考量。在国际政治中，元首外交的先后顺序往往体现战略优先级。中俄作为全面战略协作伙伴，其关系已超越一般双边范畴，成为维护全球多极化、反对单边霸权的核心支柱。而中美关系则仍在“相互成就、共同繁荣”的愿景与现实摩擦之间艰难平衡。先稳固后方，再应对前方，是中国外交一贯的稳健逻辑。在与美国总统沟通前，中俄先进行协作沟通协调，显然说明中俄沟通得更深入、立场更一致。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205073913477.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，信息发布节奏与内容详略进一步印证了这一判断。中俄视频会晤后，新华社、人民日报等权威媒体迅速发布长达千余字的详细通稿，全面阐述双方在经贸、能源、科技、人文、多边合作等领域的共识，并强调“确保中俄关系继续沿着正确轨道不断发展”。而中美通话仅由部分媒体以一句话快讯形式发布，未附任何实质内容。这种“长篇详述”与“只字不提”的鲜明对比，既是对中俄关系高度互信的展示，也是对中美关系复杂性与敏感性的审慎处理。尤其值得注意的是，中俄会晤通稿中并无“应约”字样，表明此次互动极可能是双方提前协商、共同策划的战略行动，而非临时应急。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;二、中国主动设题，以维护战后秩序为旗，向世界释放战略信号&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国在同一天内密集与俄美元首沟通，这显然是主动设置议程、定义规则的战略出击的一种姿态。其核心意图，正是通过中俄互动新闻内容，向全球特别是相关国家传递一个明确信号：中俄将坚定捍卫以联合国为核心的国际体系和二战胜利成果，任何挑战这一秩序的行为都将面临坚决反制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国元首在中俄元首视频会晤中明确指出：“开年以来，国际形势愈发动荡。作为负责任大国和联合国安理会常任理事国，中俄两国有义务推动国际社会坚守公平正义，坚定捍卫二战胜利成果，坚决维护以联合国为核心的国际体系和国际法基本准则，携手维护全球战略稳定。” 这段话绝非空洞口号，而是具有极强的现实针对性。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205073914124.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，某些国家正系统性地背离战后国际秩序。一方面，个别西方国家持续强化军事同盟，试图构建排他性安全架构，削弱联合国集体安全机制的有效性；另一方面，在涉及主权和领土完整的问题上，一些势力不断试探底线，企图动摇二战以来确立的基本原则。在此背景下，中国选择在立春这一象征新生的日子，与俄罗斯共同高举“维护二战胜利成果”大旗，具有深远战略意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这既是向相关国家发出的严正警示——任何破坏战后秩序、挑战中国核心利益的行为，都将被视为对国际法和历史正义的否定，必将付出沉重代价；也是向世界宣告，中国已不再是国际秩序的被动接受者，而是积极的维护者与建设者。中国所倡导的“真正的多边主义”，其核心就是回归联合国宪章精神，反对任何形式的霸权主义和强权政治。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;三、三国博弈重塑世界，全球秩序进入新一轮调整期&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中俄、中美在同一天的密集互动，将对全球战略格局产生深远影响。首先，中俄战略协作将迈上新台阶。近年来，中俄各领域务实合作不断深化，2025年双边贸易额稳步增长，能源、农业、科技创新等领域合作持续推进。此次会晤正值“十五五”开局，中方承诺“更加积极主动扩大高水平对外开放”，这为中俄合作提供了更广阔空间。双方将依托上合组织、金砖机制等平台，共同推动全球治理体系朝更公正方向发展。俄罗斯作为中国在欧亚大陆最重要的战略伙伴，其稳定与发展直接关系到中国西部安全与“一带一路”建设大局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，中美关系将进入“校准”阶段。尽管通话细节未公布，但结合近期中美互动脉络可推断，中方必然就台湾、科技封锁、经贸摩擦等核心关切向美方划出红线。正如占豪此前分析，中美关系要进入“相互成就、共同繁荣”新阶段，前提是美方必须首先尊重中国的核心利益。此次通话，正是中方在掌握战略主动权后，对美方进行的一次“压力测试”与“方向校准”。若美方能切实回应中方关切，中美关系或可避免滑向全面对抗；若美方一意孤行，则中方必将采取更强有力的反制措施来维护自己的核心利益。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205073913463.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，地区安全格局面临重新评估。中国高举“维护战后秩序”旗帜，直指某些国家在涉台等问题上的危险动向。这将迫使相关国家在“盟友忠诚”与“战略理性”之间做出艰难抉择。一方面，美国需要地区盟友配合其所谓“印太战略”；另一方面，美国绝不希望因个别盟友的冒险行为而被拖入与中国的直接冲突。特朗普政府此前已多次表达对地区紧张局势升级的担忧，此次中方的强硬表态，无疑将加剧相关国家之间的战略猜疑与利益分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，2026年立春日的这组外交行动，是中国在百年变局加速演进的关键时刻，以高超战略智慧打出的一套“组合拳”。它清晰地向世界宣告：中国将以更坚定的姿态维护自身核心利益，以更积极的担当捍卫国际公平正义。在这场关乎国运的大国博弈中，中国的战略定力与破局智慧，正在为民族复兴铺就一条坚实的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战友们，我们正处在一个风云激荡的时代。面对复杂的国际局势，唯有看清本质、把握大势，才能在惊涛骇浪中稳舵前行。中国的选择，不仅关乎自身命运，也深刻影响着世界的未来走向。中国保持战略定力，继续稳步前进，必要的时候再出手非常重要。让我们拭目以待未来的世界形势发展！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;来源|占豪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原文链接：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/1SCWWMpfEsApf_SAmEbaaw&quot; title=&quot;&quot;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/1SCWWMpfEsApf_SAmEbaaw&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1596244</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1596244</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:15:30 GMT</pubDate><author>占豪占豪</author></item><item><title>周新民、罗琦、刘仓理，被罢免全国人大代表，均来自国防科工领域</title><description>&lt;p&gt;
据新华社报道，2月4日，全国人民代表大会常务委员会发布全国人民代表大会常务委员会公告〔十四届〕第十五号：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市人大常委会决定罢免周新民的第十四届全国人民代表大会代表职务。山东省人大常委会决定罢免罗琦的第十四届全国人民代表大会代表职务。四川省人大常委会决定罢免刘仓理的第十四届全国人民代表大会代表职务。依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法》的有关规定，周新民、罗琦、刘仓理的代表资格终止。依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法》的有关规定，罗琦的第十四届全国人民代表大会常务委员会委员、全国人民代表大会教育科学文化卫生委员会委员职务相应撤销，刘仓理的第十四届全国人民代表大会常务委员会委员职务相应撤销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，第十四届全国人民代表大会实有代表2897人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特此公告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/02/05/20260205073442238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，此次被罢免的三人均来自国防科技工业领域，周新民曾任中国航空工业集团董事长，罗琦曾任中核集团总工程师，刘仓理曾任中国工程物理研究院院长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，周新民，男，汉族，1969年11月生，江西临川人，1991年8月参加工作，1999年6月加入中国共产党，西北工业大学机械制造工艺与设备专业本科，华中科技大学机械工程专业研究生，研究员级高级工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周新民曾任昌河飞机工业（集团）有限责任公司副总经理、董事、总经理、党委副书记、董事长、党委书记。2018年1月，周新民任中国商用飞机有限责任公司副总经理、党委委员。2023年2月，任中国商用飞机有限责任公司副董事长、总经理、党委副书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，周新民任中国航空工业集团有限公司董事长、党组书记。2025年7月，周新民的简历已从中航工业集团官网撤下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/05/20260205073402634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周新民&lt;span&gt; 中国航空工业集团有限公司网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗琦，男，汉族，1967年10月生，中共党员，四川省自贡市富顺县人，中国核动力研究设计院博士生导师，核动力专家，中国工程院院士，第十四届全国人大常委会委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗琦曾任中国核动力研究设计院设计所型号副总设计师、所长，中国核动力研究设计院院长，中国核动力研究设计院国家部委核动力技术专业组组长，中核集团副总工程师、原子能院党委书记等职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，罗琦当选为中国工程院院士。2022年3月，任中国核工业集团有限公司总工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205074206604.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗琦&lt;span&gt; 西北工业大学网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘仓理，男，汉族，1961年12月生，陕西岐山人，实验物理学家，中国科学院院士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘仓理1982年毕业于国防科技大学；1993年获得中国科技大学硕士学位；1999年获得美国加州理工学院博士学位；2021年当选为中国科学院院士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘仓理长期从事核武器等高科技武器研究工作。2015年—2024年6月，刘仓理曾任中国工程物理研究院院长（副部长级）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205075254649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刘仓理资料图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806152_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806152_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:07:08 GMT</pubDate><author>蔺渊</author></item><item><title>习近平同美国总统特朗普通电话</title><description>&lt;p&gt;
2月4日晚，国家主席习近平同美国总统特朗普通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，过去一年，我们保持着良好沟通，在釜山成功会晤，为中美关系领航把舵，受到两国人民和国际社会欢迎。我高度重视中美关系。新的一年，我愿同你继续引领中美关系这艘大船穿越风浪、平稳前行，多办一些大事、好事。美方有美方的关切，中方有中方的关切。中方言必信，行必果，说到做到。只要双方秉持平等、尊重、互惠的态度相向而行，就可以找到解决彼此关切的办法。今年中美两国各自都有不少重要议程，中国“十五五”开局起步，美国将迎来建国250周年，两国将分别主办亚太经合组织领导人非正式会议、二十国集团领导人峰会。双方要按照我们达成的共识，加强对话沟通，妥善管控分歧，拓展务实合作，不以善小而不为，不以恶小而为之，一件事一件事去做，不断积累互信，走出一条正确相处之道，让2026年成为中美两个大国迈向相互尊重、和平共处、合作共赢的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，台湾问题是中美关系中最重要的问题。台湾是中国的领土，中方必须捍卫国家主权和领土完整，永远不可能让台湾分裂出去。美方务必慎重处理对台军售问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示，美国和中国都是伟大的国家，美中关系是世界上最重要的双边关系。我同习近平主席有着伟大的关系，我很尊重习近平主席。在我和习近平主席引领下，美中在经贸等领域进行了良好互动。我乐见中国成功，美方愿与中方加强合作，推动两国关系取得新发展。我重视中方在台湾问题上的关切，愿同中方保持沟通，在我任内保持美中关系良好稳定。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806145_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806145_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:54:32 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>习近平同俄罗斯总统普京举行视频会晤</title><description>&lt;p&gt;
2月4日下午，国家主席习近平在北京人民大会堂同俄罗斯总统普京举行视频会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714910810492&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
习近平向普京总统和俄罗斯人民致以新春的良好祝福，表示今天恰逢中国农历立春，象征着春回大地，代表着新的开始。我愿同普京总统在这充满美好寓意的一天共同擘画中俄关系新的蓝图。普京表示，立春时节万物复苏，俄中关系也将蓬勃发展，奋发向上。祝愿习近平主席和中国人民新春快乐、龙马精神、马到成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，过去一年我们两度会晤，引领中俄关系步入新的发展阶段。两国隆重纪念世界反法西斯战争胜利80周年，展示了双方捍卫二战胜利成果和国际公平正义的坚定决心。双边经贸往来势头稳健。“中俄文化年”圆满收官，两国人文交流合作迈上新台阶，人员往来更加密切。双方相继成功主办上海合作组织天津峰会和莫斯科总理会议，加强多边协作，继续致力于构建更加公正合理的全球治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，今年是中国“十五五”开局之年，中方将更加积极主动扩大高水平对外开放，同包括俄罗斯在内的世界各国共享发展新机遇。今年也是中俄战略协作伙伴关系建立30周年、《中俄睦邻友好合作条约》签署25周年和“中俄教育年”启动之年。双方要把握历史契机，密切高层交往，加强各领域务实合作，以更深层次的战略协作和更加积极有为的大国担当，确保中俄关系继续沿着正确轨道不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平表示，开年以来，国际形势愈发动荡。作为负责任大国和联合国安理会常任理事国，中俄两国有义务推动国际社会坚守公平正义，坚定捍卫二战胜利成果，坚决维护以联合国为核心的国际体系和国际法基本准则，携手维护全球战略稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，过去一年，俄中共同纪念二战胜利80周年，坚定维护俄中人民付出重大牺牲赢得的世界和平，捍卫历史真相。两国贸易、能源、科技、农业等领域合作走深走实，人文交流日益密切，文化年取得圆满成功，互免签证政策让两国人民往来更加便利。展望新的一年，俄方对俄中关系充满信心。双方要继续坚定不移支持彼此维护国家主权、安全，实现经济社会发展繁荣，促进教育、文化等领域人文交流，造福两国人民。面对复杂多变的国际形势，俄方愿同中方继续在联合国、上海合作组织、金砖国家等多边平台加强战略协作，为国际事务注入正能量。俄方将积极支持中国在深圳举行亚太经合组织领导人非正式会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国元首还就共同关心的国际和地区热点问题深入交换了意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅参加活动。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806114_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806114_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:44:04 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>一个地址三人同时在交宽带费？委员建议打造通信服务“上海无忧退”</title><description>&lt;p&gt;
“我曾有一次在退租后近一年发现，在原来租的地址，居然同时有3人在交宽带费。”2026上海两会期间，上海市政协委员、万瑞普盈集团董事长陈乐哭笑不得地告诉澎湃新闻记者，“资费当然不算多，但前面那个没有退掉，为何会默认不同住户在同一物业上同时交费？这或许暴露出了电信运营商只关注新增用户忽视退出机制的一些问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件发生在陈乐身上的事，化作建言方向，被她带到了两会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈乐调研发现，与便捷“开通”相比，市民办理套餐退订、宽带销户、资费降档等退出业务时，普遍遭遇着“流程繁、跑腿多、退款慢、知情难”等问题。“‘办时易、退时难’既是民生痛点，也与上海打造人民城市、国际一流营商环境和数字化转型标杆不相匹配。”陈乐说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，上海电信的线上全能办在高额退款或非身份证件用户场景下仍要求到厅办理；电信、移动、联通的线上销户受副卡绑定、合约期等限制，宽带拆机须本人携带设备往返归属地营业厅，异地退订更需来回奔波。上述场景下，线上渠道常“戛然而止”，“最后一公里”的线下壁垒，实质上构成了对数字化便利成果的消解，数字便利性在服务链条末端出现断点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，通信服务商的信息披露不充分，或存在“合约陷阱”。陈乐谈到，在营销环节重优惠轻约束，合约期限、违约金、押金返还、隐性收费等限制性条款提示不足，消费者多在退订时才发现门槛，知情权与选择权受损。此外，陈乐感到，通信服务的退订纠纷缺少高效的第三方调解，致使用户陷客服循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈乐告诉澎湃新闻记者，为实现从“能退”到“好退”“易退”的转变，建议由市通信管理局牵头，会同市市场监管局、市消保委，协同本市主要运营商，从制度、技术、监督、服务等方面同步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制度方面，需强化制度刚性，建立“退出便利度”评价与公示体系。如，制定并执行《上海市通信用户服务退出统一规范》，明确线上线下退订条件、材料清单、办结时限与退款路径。如，将一次办结率、平均办理时长、投诉率与满意度纳入年度考核并定期公示排名，形成倒逼机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术方面，深化技术赋能，实现“一键退订”与“异地通办”。如，升级运营商APP/小程序并对接“随申办”平台，设置“服务退订”统一入口；推广视频核验、电子签名，实现可办业务全流程线上等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务方面，陈乐希望推行合同公平与消费保护“双强化”。如，推行“套餐消费冷静期”：新办套餐/增值业务7天无理由退订，期内免违约金；实施“阳光合同”：以加粗、弹窗、单独确认突出违约责任与退订条件，此外套餐协议与退订规则在营业厅和APP也能显著公示；建立“退费快速通道”：确认退款3个工作日内原路返还，逾期应有补偿机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后在监督方面，需构建多元共治的监督与救济网络。由市消保委联合行业协会、法律专家建立专门调解平台，提供在线咨询与快速调解。也需要考虑为老年人、残障人士、长期异地工作者等设立特殊群体绿色通道。建立“退订难”负面案例公示制度，对故意设置障碍、推诿拖延的网点和典型案例予以曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘进入’的便利关乎城市效率，‘退出’的尊严彰显城市温度。”陈乐希望，将通信服务“上海无忧退”打造为全国数字服务治理的新标准与新名片，让市民在数字生活中获得实在的获得感、安全感与幸福感。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806085_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806085_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:39:41 GMT</pubDate><author>来源：澎湃新闻</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>打起来了！美军舰载机击落伊朗无人机，意味着什么？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4893</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4893</guid></item></channel></rss>