<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 01:15:46 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“近90%特朗普关税，美国消费者和企业吞了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】当地时间2月12日，美国哥伦比亚广播公司（CBS）援引纽约联邦储备银行的一项最新分析指出，美国总统特朗普去年征收的几乎所有关税，都以更高的成本形式转嫁给了美国消费者和企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究人员写道，随着美国进口商品平均关税从不到3%跃升至2025年的13%，近90%的关税经济负担落在了美国消费者和企业身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，特朗普政府坚称，外国企业和其他出口商承担了关税的大部分。例如，今年1月30日，特朗普在发表于《华尔街日报》的一篇为其关税政策辩护的文章中声称：“数据显示，关税的负担或‘影响’主要落在了外国生产商和中间商身上，包括非美国的大型企业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还嘴硬道：“在许多情况下，严重依赖出口的国家别无选择，只能‘承担’关税，以避免产能过剩造成更大的损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，纽约联邦储备银行的研究结果与大多数主流经济学家的观点一致，对特朗普的这种观点提出了挑战。分析显示，在去年1月至8月的八个月里，美国进口商承担了94%的关税成本。到去年11月，出口商承担的负担略有增加，但美国进口商仍然承担了86%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析报告总结道：“总而言之，美国消费者和企业将继续承担2025年实施的高额关税带来的大部分经济负担。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213085815643.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普第一个执政任期内，在美国国会外反对关税政策的美国民众&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，很长一段时间里，许多人都曾对特朗普的关税政策发出警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月28日，关注国际贸易领域的《纽约时报》记者安娜·斯旺森（Ana Swanson）就发文警告称，特朗普手中的“关税大棒”无疑将撼动全球企业和国际同盟关系，许多经济学家担忧，特朗普若将贸易壁垒恢复到几代人未曾见过的水平，将是“向国际体系的心脏地带投掷一枚手榴弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有在中美两国同时营商的美国公司，就曾被特朗普此前的关税政策深深伤害过，不得不为其从中国带回美国工厂组装的产品零件支付最高达25%的关税。该公司首席执行官驳斥特朗普政府为其错误政策辩护的话术，并直言——“如果中国人愿意支付关税，我很乐意，但实际上是我们美国人正在支付关税。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当地时间2月12日，白宫方面仍在为特朗普的关税政策辩护，并大力宣传其带来的经济效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫副新闻秘书库什·德赛（Kush Desai）在给CBS的一份声明中称：“过去一年，美国的平均关税税率增长了近七倍，但通货膨胀却有所降温，企业利润反而有所增长。事实上，特朗普总统的经济议程——减税、放松管制、关税以及能源供应充足，正在降低成本并加速经济增长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CBS指出，未来一段时间，特朗普是否会继续征收关税尚不明朗，而美国联邦最高法院预计很快将就其依据1977年《国际紧急经济权力法》（IEEPA）征收关税是否合法作出裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月10日，在CBS一档节目中被问及最高法院为何“迟迟”未对关税案作出裁决时，美国联邦最高法院大法官凯坦吉·布朗·杰克逊回应说，此案涉及“许多复杂而微妙的法律问题”，法院必须审慎评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宾夕法尼亚大学沃顿商学院的数据显示，如果这些关税政策被推翻，美国政府可能需要向企业退还高达1680亿美元的税款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，《纽约时报》报道称，美国贸易代表杰格里尔当地时间1月15日在接受该报采访时扬言，如果美国最高法院推翻特朗普的关税政策，特朗普政府计划“立即”开始征收其他关税作为替代措施。“如果最高法院做出不利裁决，政府将从第二天开始重新征收关税，以解决总统提出的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里尔声称，特朗普还有“其他选项”，例如他第一任期内挑起对华关税战所使用的所谓“301条款”，该条款经受住了多次“法律挑战的考验”。此外，他宣称，特朗普还可以使用作为“国家安全法规”的所谓“232条款”、涉及“国际收支问题”的所谓“122条款”，或报复其他国家对美国“特殊歧视”时作为回应的所谓“338条款”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“（美国）国会已适当地向美国总统授予了大量关税权力。”格里尔毫无顾忌地自说自话道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》也认为，即使最高法院的裁定不利于特朗普，目前尚不清楚这会在多大程度上限制他征收关税的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国康奈尔大学经济学教授埃斯瓦尔·普拉萨德（Eswar Prasad）表示，不利裁决可能迫使特朗普改变策略或更换关税授权依据，但他似乎已下定决心，继续以关税作为推进其地缘政治野心的工具，并加以激进使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“照这个趋势来看，即便最高法院作出裁决，也不太可能削弱他用关税打击其他国家的做法。”普拉萨德说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807015_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807015_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 01:12:05 GMT</pubDate><author>冉召月</author></item><item><title>当美国要与伊朗谈判时，曾经走上街头的人们愤怒了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众抗议、国家动荡或骚乱、大量人员死去、美国大兵压境……这一段时间，伊朗再次成为世界的焦点。行走在德黑兰街头，尽管我对眼前这座城市并不陌生，但也不难体会到它此时散发着相比以往不一样的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底伊朗再次爆发民众抗议，首先由德黑兰大巴扎的商人发起，然后迅速扩散至多个城市。这次抗议既是长期国内矛盾积累的结果，也是伊朗民众对去年12天战争后国家没有任何积极改革的愤怒表达，更是对严重的水危机、气候危机、通货膨胀和本国货币急剧贬值的强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，本次抗议也立即获得以色列和美国政要的口头支持。以色列总理内塔尼亚胡在第一时间向伊朗人民喊话，号召民众起来推翻伊朗现政权。以色列情报组织摩萨德宣称他们的人正在和抗议者一起行进在伊朗街头。美国总统特朗普一再向伊朗政府发出威胁，说如果抗议者遭到杀害，美国将对伊朗实施军事打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内外因素结合，导致本次伊朗抗议活动呈现出相当严重的暴力色彩。伊朗官方认为受到外部势力支持的“骚乱分子”混杂在正常的抗议群众中，并故意引发骚乱。1月8-9日两天，政府采取了强有力的手段平息了这次国家动荡。事后伊朗官方宣称有3117人在本次“骚乱事件”中死亡，其中2427人是普通民众及执法人员。但是官方的这个数字遭到伊朗内外的广泛质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211150518404.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月16日，伊朗国家警察司令部在南部布什尔港口成功截获一批总量高达6万件的走私武器，包括手枪、AK系列步枪、M16步枪及霰弹枪等致命装备&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如此背景下，特朗普政府对伊朗表现出非常强硬的姿态，并向中东调遣了航空母舰等军事力量，矛头直指伊朗。推翻伊朗现政权一直是以色列的目标，去年12天战争后特朗普总统显然愈发认同以色列的这一目标。在历经去年的战争和前不久国家的剧烈动荡后，伊斯兰共和国仍然牢牢控制着伊朗，这很可能出乎内塔尼亚胡政府和特朗普政府意料。于是，特朗普总统一再威胁对伊朗发动直接军事打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的氛围下，1月27日我抵达了德黑兰，开启了自己的寒假生活。身边不少人对我的这一旅行颇感不解。寒暑假基本都要去国外特别是中东国家做社会调研，对于我这已经是一个多年惯例。我坚定认为，没有田野调查的区域国别研究就等同于无源之水，而且田野调查需要深入性和持续性，单单书斋作品不能满足国家当下正在倡导的区域国别研究之需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我此时赴伊朗，也基于自己对局势发展的判断。我认为在外交和军事二者中，美国和伊朗更有可能通过前者解决分歧。说到底，除了以色列希望美国动用武力推翻伊朗现政权外，包括美国在内并没有其他国家愿意看到美国对伊朗发动军事打击。即使真的爆发军事冲突，美伊和其他众多国家也有足够的动力和能力把它限制在一定的规模和范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在我判断外交优先于军事、至少整体形势可控的情况下，这个寒假我出现在了伊朗。身在德黑兰，很快就对刚刚平息的伊朗动荡有了新的认知。街头可以看到不少被烧毁或保护起来的建筑或门店，而且也不会像从前那样进行拍照管控。此外，当地民众的讲述，加上我开通了国际漫游的中国移动手机在伊朗依然没有信号，都让我真切意识到，这里刚刚经历的动荡与冲击，远比我在国内想象的要严重得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历次的数字对比看，即使依照政府公布的死亡数字——3117人，也已经是伊朗伊斯兰共和国历次抗议中死亡数量最多的了。迄今没有哪一次抗议的严重性可以和这一次相提并论。所以2026年1月8、9两日，一定会成为伊朗人难以忘记和释怀的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，美国、以色列以及伊朗前王室人员的煽动，是导致这次伊朗动荡死亡人数众多的重要原因之一。面对内塔尼亚胡、特朗普和前王朝小巴列维王子的一再口头支持和呼吁，一些伊朗人以为以色列和美国不会对自己不管不顾，于是毅然决然地走上街头，并与政府进行了激烈对抗，引发了一些暴力行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，外部势力只热衷于煽动伊朗内部动荡，却从未顾及抗议者可能承受的沉重代价。这也让伊朗民众的心态变得极为复杂，当美国表示愿意与伊朗谈判时，不少人反而流露出愤怒情绪。这并不难理解：在付出巨大牺牲之后，当初鼓动他们走上街头、反对伊斯兰共和国的美国，如今却选择与伊朗政府坐下来谈判，在许多伊朗人看来，自己无疑再一次遭到了欺骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，伊朗有更多的人支持政府与美国进行核谈判，他们也知道谈判很难取得理想结果，但谈判可以阻止战争的爆发，至少可以延缓美国对伊朗的军事打击。伊朗人民的确对现状普遍不满，但是他们更讨厌只会带来更大灾难的战争。因此，伊朗外长率领的与美国谈判的团队，赢得了比以往更多的关注与期待。此外还需要注意的是，在伊朗，对现状不满的人并不一定是伊斯兰共和国的反对者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是2月6日美国与伊朗在阿曼开启的核谈判，可谓是一波三折。美伊谈判先是计划在土耳其进行，且中东几个大国都会参与。但在伊朗内部，普遍认为土耳其不是一个完全中立和客观的调解人，阿曼才是。所以伊朗提出谈判要在阿曼进行，且不邀请其他方参与。而且，伊朗认为本次谈判要在去年5月上一次美伊在阿曼谈判的基础上进行，因此伊朗主张再回到阿曼进行谈判，且只谈核问题或解除制裁问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是北京时间2月4日深夜，美国媒体突然爆出因为美伊没有就谈判地点和谈判事项达成一致，因此美国取消了拟定的本次会谈。一时之间包括世界石油市场在内的多方对这个消息做出激烈反应，渴望通过谈判解决分歧的伊朗内部更是忧心忡忡。不过好事多磨，过了不久，伊朗外长正式官宣了2月6日的美伊谈判。伊朗内部普遍认为，这个插曲只是美国在谈判前夕对伊朗的心理测试和施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211150720822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月6日，伊朗和美国在阿曼举行谈判&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和伊朗同意进行谈判，已经预示了两国都有可妥协的空间，因为谈判本身就是互相妥协的过程。事实上，美伊本就没有核心利益冲突，两国事实上存在很大的互相妥协空间。只不过这个空间能否容纳以色列的诉求是一个疑问，归根结底，美伊持续对抗这么多年，其中的关键因素还是以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列对迄今仍不承认自己是一个合法国家的伊朗伊斯兰共和国恨之入骨，再加上伊朗对哈马斯、真主党等反以色列力量的支持，因此遏制伊朗力量、推翻伊朗现政权是以色列特别是内塔尼亚胡政府的坚定目标。鉴于以色列与美国的特殊关系，以色列意志在很大程度上体现在了美国对伊朗政策上。这是美伊长期对抗的不可忽视因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国毕竟也有自己的利益，不会完全听从以色列。因此，尽管内塔尼亚胡政府坚持，但是美国在本次与伊朗的谈判中，从迄今的报道来看，限制伊朗的弹道导弹问题未被纳入谈判议题。伊朗立场非常明确，那就是只谈核问题或解除制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美伊2月6日的阿曼谈判进行得波澜不惊，但是这足以给紧张局势创造喘息之机。没有谈崩就是一个好消息。对于华盛顿而言，只要执行不受以色列干扰的伊朗政策，那么它与伊朗的矛盾就比较容易解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于德黑兰而言，如果把重心更多地放在国家发展上，放在对民众呼声的积极回应上，那么外界干涉伊朗内部事务的机会就会大大减少。一个社会和国家稳定的伊朗，更容易在国际场合维护和争取自己的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2026_02_13_807010_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/FanHongDa/2026_02_13_807010_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:52:01 GMT</pubDate><author>范鸿达</author></item><item><title>患者投诉成本为零，医生自证清白！多地委员呼吁规范投诉</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2026年地方两会期间，规范医疗投诉成为医疗界政协委员共同关注的重要议题之一。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;委员们指出，不规范、非理性投诉行为频发，不仅严重挤占医疗资源、消耗医务人员专业精力，也持续削弱医患互信基础，催生“防御性医疗”现象。如何破局？各地委员们提出了多维度的政策建议。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;撰文 | 郭雪梅&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“医生看病，不仅要看病情，还要看脸色，生怕一句话不对付就被投诉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，河南省政协委员、河南中医药大学第三附属医院风湿病科主任辛凯在接受“大河网”采访时如此说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“医学界”梳理发现，2026年地方两会期间，全国多位来自医疗界的省级政协委员不约而同地将目光投向了同一个议题——规范医疗投诉行为，重建医患信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川省政协委员、四川大学华西口腔医院正畸科主任王军告诉“医学界”，近年来，医疗投诉数量显著增加，已成为各医院的普遍现象。而在该背景下，防御性医疗正在成为越来越多医生不得已的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对该问题，有专家呼吁将恶意投诉纳入信用约束，也有委员指出要完善医疗风险的社会分担机制。王军则表示，目前亟需规范患者投诉行为，完善投诉平台管理机制，平衡医患双方权益，让医务人员能更专注深耕临床、务实干事，也为患者诉求搭建更规范的表达渠道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212213231794.jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;图源锐景&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;投诉激增背后，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防御性医疗成为不得已的选择&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接受“中安在线”采访时，安徽省政协委员、安徽省立医院全科医学科主任范西真指出，当前医疗投诉问题影响医疗服务质量，不断消耗医务人员心力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是各类便捷的投诉渠道在保障患者权益的同时，也衍生出“投诉成本极低”而医疗机构陷入“无限度应对”的被动局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王军告诉“医学界”，他就听说过这样的情况，有患者曾就同一诊疗事项反复投诉上百次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他透露，科室也曾连续遇到数位类似的患者，均为在外院治疗后转入的疑难病例，医生承受着压力接诊，治疗方案经科室专家集体讨论后确认并无问题，但依然遭到投诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投诉压力带来的连锁反应远不止于情绪消耗。王军指出，在高投诉风险的执业环境下，“防御性医疗”正在成为越来越多医生不得已的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范西真也向“中安在线”表示，因为患方投诉成本极低甚至为零，医务人员及医疗机构陷入“自证清白”的被动局面，部分激进者以曝光相挟，迫使医院投入大量资源进行应对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王军就曾在网上看到医护群体中讨论度很高的一段话：“医生只能拿1/4的精力来治病，1/4用来给患者做深入的知情告知，1/4用来详细记录病历，剩下1/4用来应对可能的投诉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，如今医生群体面临一个深感无奈的悖论：当一位此前已与其他医生产生过纠纷的患者前来就诊，如果医生出于职业道德不忍拒诊，那么接下来就意味着高投诉风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，医生可能就会产生防御性医疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“比如别的患者治疗方案写8到9行，这类患者的方案可能要写2到3页，风险告知要做到极其详尽。”王军说。这不仅增加了医生的工作量，更让医生处于精神上的持续高压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这种压力最终会转嫁到整个患者群体身上。王军坦言，当医患之间缺乏信任，医生为了自证清白，不得不增加检查项目，而这又可能引发新的投诉，比如被质疑为过度医疗，就像是陷入了死循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谁在“火上浇油”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医疗投诉量上升有多重原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王军向“医学界”分析，比如大量不规范的医疗科普让患者一知半解，维权意识提升但认知不够专业，患者的就医期望与医疗技术的现实能力之间存在落差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年河南两会期间，郑州市人大代表、郑州仁济医院院长侯建玺接受“郑州新闻广播”采访时也表示，医疗行业本身具有高风险、高不确定性，即便完全遵守医疗规范，医生也无法杜绝因疾病复杂性与患者突发状况而产生的所有风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范西真也从另一个维度揭示了投诉增多的深层原因。他对“中安在线”指出，群众对医疗技术的局限性和风险性认知不足，存在“付费即应治好”的错误观念，预期落空便容易引发投诉，加之个别不实报道与“医闹”案例的不良示范，加剧了维权行为中的非理性成分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得警惕的是，部分社交平台的推波助澜是一个不可忽视的关键因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王军注意到，国内一些社交平台对涉医内容几乎不设审核门槛，有许多患者会随意在短视频平台上发泄情绪，对医疗机构和医生指名道姓，但平台没有能力判断这些内容是否属实、是否全面就全部公开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令他忧虑的是，网络上的医疗投诉似乎已经形成了某种产业链。王军说，从部分患者提交的投诉材料来看，措辞专业，逻辑严密，明显出自专业人士之手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“法律人士介入本身不是坏事，关键在于出发点。”王军认为，如果完全不顾医学本身存在的不确定性，用上帝视角逐字逐句审查病历、寻找各种瑕疵，对医生来说是否公平？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何破局？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从规范投诉到重建信任&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对愈演愈烈的非理性投诉乱象，多位政协委员从不同角度开出了“药方”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王军的建议集中在两个维度。首先是加强相关平台对涉医内容的审核责任，他认为这是扭转当前医患舆论环境的关键一步。“部分平台的推波助澜严重影响了医患之间的相互信任，只要不信任的土壤还在，问题就很难解决。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是建立投诉终结机制，比如当投诉达到一定次数后，应引导患者进入医疗鉴定或司法程序，而非允许无休止地重复投诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有问题，正常投诉，该罚就罚，该承担责任就承担责任，这没问题。但不能无限循环。&quot;王军对“医学界”说，大多数医生其实欢迎患者通过法律途径解决争议，真正让医生感到情感消耗的，是那些既不走法律程序又反复缠诉的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南省政协委员辛凯则着重从社会信用体系建设的角度提出方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在接受“大河网”采访时指出，当前《医疗机构投诉管理办法》未将恶意投诉纳入信用约束，导致出现违法失德成本低，正当维权成本高的倒挂格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛凯建议，明确界定“红线”，将捏造事实、伪造证据、网络造谣等六类行为明确列为失信情形，建立医疗诚信档案，对恶意投诉失信主体实施联合惩戒。同时建立医务人员投诉快速复核机制，严禁未查先罚，并健全信用修复机制，引导投诉人回归理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范西真呼吁，需完善医疗风险的社会分担机制。全面推行并优化医疗责任险，使其成为处理医疗过失赔偿的主渠道，并大力推广针对高风险治疗的“医疗意外险”，将其明确为应对“无过错”不良结果的风险分担工具，从经济层面疏解潜在的纠纷压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还特别强调，政府应主导开展持续、科学的医学科普教育，帮助公众理性认识医学的局限性与疾病复杂性，管理治疗预期；公开透明宣传依法解决医疗纠纷的正反面典型案例，树立“依法维权受保护，无理取闹受惩处”的鲜明导向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们始终相信，99%的患者是通情达理的，99%的医生也是尽职尽责的。当前，虽然医疗投诉渠道众多，但仍需进一步规范和加强宣传引导，帮助患者清晰了解合理、合规的维权路径。只有医患之间建立起充分的信任，携手共同应对疾病，最终的受益者，一定是广大患者。”王军说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这或许正是所有提出类似建议的政协委员共同的出发点——不是为了对抗患者，而是希望构建一个医患双方都能被公正对待的制度环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当医生不再需要一边治病一边提心吊胆，当患者的合理诉求能通过规范渠道得到回应，医患之间那座正在被侵蚀的信任之桥，才有可能真正修复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文章&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]中国科大附一院安徽省立医院.省两会上的“好医声”｜我院三位委员为健康安徽建设建言献策.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/alF4lYjWMF8aaLgIEsAvFQ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]檀美玲,段玉,李菁菁.两会新语｜省政协委员范西真：让医疗投诉回归信仰.中安在线.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;http://ah.anhuinews.com/szxw/202602/t20260206_9082392.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]刘远.2026两会声音丨省政协委员辛凯：营造诚信医疗环境.大河网.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://henan.sina.cn/news/z/2026-01-27/detail-inhitaeh5735061.d.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]方正.化解医疗纠纷赔偿难题 人大代表建议建立政府主导医责险体系.郑州新闻广播.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/vOz-eG5JsUNTKW8A4LC5MA&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1600803</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1600803</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:48:44 GMT</pubDate><author>医学界医学界</author></item><item><title>欧盟峰会惊现“会中会”，19国私下开小会，气炸没被邀请的国家</title><description>&lt;p&gt;
当地时间2月12日，欧盟领导人非正式峰会在比利时举行。正当各国首脑准备就欧盟经济议题展开正式磋商时，一场由意大利联合德国、比利时临时发起的“小圈子”早餐会却意外搅局，不仅导致峰会议程大幅延误，更因“谁有权入场”的争议引发了一场激烈的口水仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213075755598.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟领导人非正式峰会合影&lt;span&gt;政客新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国“政客新闻网”报道，这场早餐会在峰会会场附近的酒店举行，起初只是几个在移民政策上立场强硬的国家私下碰头，但规模出乎意料地扩大到了欧盟27国中的19个。据3名未获邀的外交官透露，这种“小圈子聚会”引发了其余8个国家的集体焦虑，他们担心核心决策已在闭门早餐桌上被提前“内定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不满情绪迅速公开化。据西班牙《世界报》报道，西班牙首相桑切斯已就此向意大利方面提出正式抗议。爱尔兰总理马丁则在峰会现场外对着记者自嘲，称自己正处于“光荣的孤立”状态。他直言，“我们没收到邀请，也不明白这种‘私人俱乐部’有什么单独开会的必要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对争议，比利时首相德韦弗则极力撇清。他否认存在对立的小圈子，“我认为大家都收到了邀请。我们并不想让人觉得有一个庞大的国家集团把自己的意志强加给西班牙等其它国家，这绝非本意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令气氛尴尬的是，这场早餐会耽误了与会领导人的到达时间。当欧洲理事会主席安东尼奥·科斯塔宣布首轮经济增长讨论开始时，欧盟三大经济体领导人甚至还未露面。意大利总理梅洛尼、德国总理默茨和法国总统马克龙都在吃完早餐后姗姗来迟。一名欧盟官员对“政客新闻网”直言，“科斯塔准时开会是为了尽可能守住原定日程，毕竟要谈的事情实在太多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，那些抱怨没被邀请的人其实也没错过什么实质内容。据一名参会的外交官透露，这场早餐会其实并无实质内容，“啥也没谈，19个国家聚在一起，根本没几个人能轮得上开口”。而发起人意大利总理梅洛尼更是在早餐会快结束时才姗姗来迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807008_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807008_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:36:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>欧盟峰会惊现“会中会”，19国私下开小会，气炸没被邀请的国家</title><description>&lt;p&gt;
当地时间2月12日，欧盟领导人非正式峰会在比利时举行。正当各国首脑准备就欧盟经济议题展开正式磋商时，一场由意大利联合德国、比利时临时发起的“小圈子”早餐会却意外搅局，不仅导致峰会议程大幅延误，更因“谁有权入场”的争议引发了一场激烈的口水仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213075755598.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟领导人非正式峰会合影&lt;span&gt;政客新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国“政客新闻网”报道，这场早餐会在峰会会场附近的酒店举行，起初只是几个在移民政策上立场强硬的国家私下碰头，但规模出乎意料地扩大到了欧盟27国中的19个。据3名未获邀的外交官透露，这种“小圈子聚会”引发了其余8个国家的集体焦虑，他们担心核心决策已在闭门早餐桌上被提前“内定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不满情绪迅速公开化。据西班牙《世界报》报道，西班牙首相桑切斯已就此向意大利方面提出正式抗议。爱尔兰总理马丁则在峰会现场外对着记者自嘲，称自己正处于“光荣的孤立”状态。他直言，“我们没收到邀请，也不明白这种‘私人俱乐部’有什么单独开会的必要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对争议，比利时首相德韦弗则极力撇清。他否认存在对立的小圈子，“我认为大家都收到了邀请。我们并不想让人觉得有一个庞大的国家集团把自己的意志强加给西班牙等其它国家，这绝非本意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令气氛尴尬的是，这场早餐会耽误了与会领导人的到达时间。当欧洲理事会主席安东尼奥·科斯塔宣布首轮经济增长讨论开始时，欧盟三大经济体领导人甚至还未露面。意大利总理梅洛尼、德国总理默茨和法国总统马克龙都在吃完早餐后姗姗来迟。一名欧盟官员对“政客新闻网”直言，“科斯塔准时开会是为了尽可能守住原定日程，毕竟要谈的事情实在太多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，那些抱怨没被邀请的人其实也没错过什么实质内容。据一名参会的外交官透露，这场早餐会其实并无实质内容，“啥也没谈，19个国家聚在一起，根本没几个人能轮得上开口”。而发起人意大利总理梅洛尼更是在早餐会快结束时才姗姗来迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807008_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807008_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:36:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>10架歼-20A一字排开！空军啥时候偷摸摸服役这么多了</title><description>&lt;p&gt;年关将近，又到了人民群众喜闻乐见的人民军队拜年环节，但同去年不同的是，今年的人民军队拜年，新装备层出不穷，如空军航空兵某部，就亮出了他们的新家伙什——一排崭新的歼-20A战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214130837.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，歼-20A战斗机，是去年“九三”大阅兵才刚刚露面、当时出现在阅兵场上的规模不过数架。尔后又出现在年底的成飞融媒画面中的全新装备，规模不大，数量也少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但完全没想到——这还不到一个月呢，空军航空兵某部就亮相这么多歼-20A。这意味着，歼-20A不仅已经量产，而且已经装备战斗部队甚至开始担负作战值班任务了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214128539.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和歼-20战斗机相比，歼-20A战斗机用四个字形容——“堪称完美”：动力系统已经补齐，某型新一代大推力航空发动机已装机。同&lt;i&gt;&lt;/i&gt;时为了适应动力系统的更新进步，歼-20A进行了空气动力学修型，其座舱后方的鼓包式结构不仅可以容纳更多的燃油和航电设备，更有利于降低其跨音速-超音速阻力，可以提高战机的超音速机动性和超音速巡航性能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，在歼-20A战斗机动力系统和空气动力学更新后，其超音速速段机动性得到了进一步提高，超音速巡航能力进一步增强，直逼乃至超过F-22A战斗机的水平。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214130928.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航电系统也进一步提高，之前的歼-20战斗机使用的相控阵雷达，暂且还是停留在21世纪00年代到10年代的水平，T/R组件，后端处理设备都是如此，光电雷达的性能也有进一步提高的空间。毕竟从长春航空开放日的情况看，歼-20战斗机的光电分布式孔径系统（EODAS）和光电瞄准系统（EOTS），孔径相比F-35A的同类装备略有差别，体现出二者在性能设计上的侧重点不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相比，歼-20A战斗机可以明显发现——EOTS设备具备全向透波能力，孔径更大，预计EODAS系统也将达到、乃至超过F-35A同类装备的水平。更为重要的是，其火控雷达也将达到2020年代的水平，考虑到手机智能机的性能提升速度，歼-20A型战斗机的雷达将达到怎样的高性能咱们简直不敢想象。&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214130850.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，现在摆在我们面前的，是这样一种战斗机：机动性、尤其是超音速机动性堪比F-22A，但是航电系统又超过了F-35A Block4（毕竟你想，F-35A Block4上的AN/APG-85还透着风，且预计到2028年都搞不定）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为对比，F-22A的超音速机动性确实很好，但是航电系统因为架构太旧很难升级，美军已经放弃治疗只等着F-47取代了。F-35A的航电系统不错，但是因为作为打击战斗机设计，其超音速机动性较差，为了弥补短板的自适应变循环发动机则遥遥无期——歼-20A战斗机恰好同时弥补上了这两型飞机的所有短板，它在性能上是“高度完美”的。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214128972.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得五六年前，大伊万提到F-22A战斗机的时候，还是有点羡慕的，对这款“空战之王”的艳羡溢于言表。谁能想到仅仅数年后，“空战之王”的桂冠已然落在我军最新版歼-20A战斗机头上，且很有可能未来多年，“空战之王”都将呈现出东升西降的格局。弹指一挥间，换了人间。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214130241.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1600810</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1600810</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:28:44 GMT</pubDate><author>大伊万频道大伊万频道</author></item><item><title>美能源部长放风：中国从我们手里买了委石油</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国上月对委内瑞拉动武后，美国能源部长赖特成了首位踏足这个南美国家的特朗普政府高官。他在2月11日访问委内瑞拉期间透露，中国已购买部分由美国政府出售的委内瑞拉原油，美方认可中国在委的“合法商业交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社报道，赖特在加拉加斯对媒体表示，美国对委内瑞拉的“石油封锁”已基本结束，并称在美国绑架委内瑞拉总统马杜罗之后，华盛顿正将扣押的石油销往全球，中国是主要买家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国已经购买了美国政府出售的部分原油。”赖特说，但他未透露具体细节。当被问及中国在委可能的合资项目时，他称，“中国在合法商业条件下的合法商业交易”是可以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人林剑12日在例行记者会上被问及赖特的言论时表示，他不了解情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/13/20260213080017378.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月22日，委内瑞拉卡贝略港，委内瑞拉国家石油公司（PDVSA）的炼油厂。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，赖特访委期间还炒作说，特朗普政府推动与美国有关联的企业在重建委内瑞拉石油业的过程中发挥主导作用，将削弱中国、俄罗斯和伊朗在这个南美国家的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们希望向更廉洁、诚信的美国及西方盟友企业开放业务，”赖特在彭博电视台采访中称，“中、俄、伊在委内瑞拉曾拥有的巨大影响力，将变得微乎其微。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖特称，在为期两天的访问中，他与委内瑞拉代总统罗德里格斯进行了数小时会谈，其中简要讨论了马杜罗相关事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖特表示，罗德里格斯对美国参与委内瑞拉事务“相当积极”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们与临时总统罗德里格斯进行了细致合作。”赖特称，“自1月5日起，她迅速推动了多项重大变革。我们已经看到，美国企业的营商环境已有所改善。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此前在“真实社交”平台上发文称，委内瑞拉将向美国移交3000万至5000万桶受制裁石油。此外，赖特1月接受福克斯新闻采访时表示，美国不会切断中国获取委内瑞拉原油的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社1月22日援引一名美国官员的话称，美国政府允许中国购买委内瑞拉石油，但不得沿用所谓马杜罗政府时期售卖原油时的“不公平低价倾销”的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人毛宁早前强调，委内瑞拉是主权国家，对本国的自然资源和一切经济活动拥有充分的永久主权。中国和其他国家在委内瑞拉的合法权益必须得到保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日访委前夕，赖特还辩称，特朗普政府展开军事行动的原因并不是看中了该国石油财富。“这是一个地缘政治问题，委内瑞拉对所有邻国、对整个西半球都构成威胁。委内瑞拉的主要产品和巨大资源储量正好是石油，这或许只是一个巧合。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美国对委动武以来，多家印度炼油企业已购买委内瑞拉旗舰级梅雷原油，印度政府还要求国有炼油商考虑增加购买委内瑞拉和美国石油。委石油也出口至其他市场，包括以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分银行预计委内瑞拉石油产量将在中期复苏。摩根大通大宗商品策略主管娜塔莎·卡内娃本周在彭博2026年石油市场展望活动上表示，委内瑞拉产量可能在两到三年内达到每日200万桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据石油输出国组织（欧佩克）数据，去年12月，委内瑞拉石油日产量约为89.6万桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807005_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807005_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:15:41 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>10岁女生校内晕倒称遭多名男生殴打，当地回应</title><description>&lt;p&gt;
2月11日，河南周口扶沟县朱女士反映10岁女儿希希在秋实中学遭同班男生殴打致身体抽搐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱女士介绍，女儿四五个月前转入秋实中学，而两个月前孩子开始出现厌学情绪，但未引起重视。1月23日，她接到学校老师电话，称孩子在校突发抽搐晕倒，已拨打120送医。孩子醒来后才告知家人，自己被四五名同班男生殴打。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213080311251.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经检查，希希被诊断为焦虑、抑郁，精神受到严重刺激，需服用精神类药物治疗。事件发生后，朱女士多次前往学校，要求查看事发时的监控录像，均被学校拒绝，直至近日，学校称监控已被覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者多次尝试联系涉事学校均未获得回应。12日，记者从扶沟县教育局获悉，相关领导已介入处理，事件具体细节仍在进一步调查中。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_13_807004_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_13_807004_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:09:49 GMT</pubDate><author>来源：上游新闻</author></item><item><title>4名驴友擅闯云南雨崩神湖被困，警方：已获救，救援费用当事人自行承担</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“德钦警方”消息，2月12日，云南省迪庆藏族自治州德钦县警方通报，2月9日傍晚，4名游客未经批准、未向相关主管部门申请报备，擅自进入未开发、未开放区域——雨崩神湖徒步探险，导致被困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接警后，德钦县公安局立即启动应急救援预案，组织派出所警力，联合消防救援人员和当地向导共计19人连夜进山搜救。经全力搜救，3名被困人员于2月10日中午成功找到并安全护送下撤，1人失联。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213075911770.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为全力搜救失联人员，再次调集公安民警、消防救援人员、乡政府工作人员、林草局扑火队员、医护人员、景区工作人员、本地熟悉地形群众共计31人，联合组成搜救队伍，于10日18时再次进山开展全面搜救。因该区域属未开发、未开放、无管护、无救援保障的野外危险区域，山势陡峭、多悬崖碎石坡，且通信信号覆盖不全，搜救难度极大。救援人员克服缺氧、严寒、地形复杂等多重困难，采取“徒步+无人机”方式开展地毯式搜救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月11日20时许，最后1名失联人员被成功找到，生命体征平稳，于2月12日18时许安全护送下山。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/13/20260213075919377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德钦公安提醒：公安机关将联合景区、乡镇等部门，加大对未开发区域的巡逻管控和警示劝阻力度。对擅自进入未开发、未开放区域、不听劝阻、扰乱景区秩序或引发险情的，将依法予以处置；&lt;strong&gt;由此产生的一切救援费用、法律责任和安全后果，由当事人自行承担。请广大游客敬畏自然、珍爱生命，严格遵守景区管理规定和禁入要求，安全文明出行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德钦警方提到，2025年10月14日，德钦县文化和旅游局、德钦县林业和草原局、德钦县应急管理局、迪庆州生态环境局德钦分局联合发文，明确严禁任何单位、个人在全县未开发、未开放、无安全保障、无救援条件的区域开展旅游、徒步、探险等活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雨崩神湖徒步路线属明令禁止进入的未开发高危区域，沿线入口已设置明显警示标识、禁入标牌，明确禁止游客进入。该区域地处梅里雪山缅茨姆峰腹地，海拔最高达4700米且落差大，山势陡峭、积雪深厚、冰面滑湿，无稳定的通信信号、无安全步道、无应急补给，高原天气多变，夜间气温极低，搜救难度极大，已多次发生人员被困、失联等安全险情。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_13_807002_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_13_807002_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:07:22 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>当我问意大利飞行员F-35和J-35更喜欢哪个，他给了个巧妙的回答</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁睿安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年一度的新加坡航展是东南亚规模最大的航展，也是世界五大航展之一。作为一名航空摄影爱好者，每年国内的珠海航展与长春航展自然是一次不落，但由于年龄原因，国外航展是一次也没去过。也因此，今年的新加坡航展成为我成年后参加的第一个海外航展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;动荡世界中的世界航展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡航展与国内的航展有很大的不同。以珠海航展为例，虽然名字是航展（airshow），但参展物品远不止于飞机，还有大量的地面重装备与各类电子系统，珠海航展其实更适合称为“珠海防务展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新加坡航展则不同，由于场地受限，参展的基本都是飞机，地面装备较少，轻武器这些则以新加坡本土军工企业的枪械为主。与国内航展上对枪械严格管控、只能看不能碰不同，新加坡航展上对于枪械展品相对比较宽松，甚至可以“上手把玩”一番，也算是终于握上了真正的全自动突击步枪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085659623.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为世界五大航展之一，新加坡航展的参展商也算是“群英荟萃”。民用大飞机，这边空客商飞两家凑了一对；军机这块，洛马、波音、达索、萨博也凑了一桌麻将。而传统与新兴的军火商，如雷神、通用动力、赛峰、韩华以及中航工业等自然也凑了一桌火锅，尽显新加坡的世界枢纽本色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写到这大家会发现好像少了什么？没错，新加坡航展少了俄罗斯。当然，俄罗斯缺席也是可以理解的，新加坡在政治立场上到底还是偏向于美西方的，不来参加也是意料之中的事。而马来西亚对俄罗斯那是真正的中立立场，也因此俄罗斯的勇士表演队以及博格丹苏57都曾来参加过2025年的兰卡威航展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于本届新加坡航展俄罗斯的集体缺席，是“开航展不喊俄罗斯”还是“俄罗斯企业不来航展”，这就见仁见智了。毕竟真要发生俄罗斯参展人员被美国长臂管辖了，那也是个麻烦事对吧？更何况2024年的新加坡航展俄罗斯也没参加。这也使得今年新加坡航展唯一的苏霍伊元素，只剩下马来西亚参展的苏30MKM了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085720472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚的苏30MKM是本次新加坡航展的唯一俄系飞机，其国旗涂装非常醒目。考虑到马来西亚和新加坡之间微妙的关系，SU30MKM和新加坡空军的美系战机也凑成了一对苦命鸳鸯。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果仔细看新加坡航展的室内展台，也可以很清晰地感觉到这个世界正逐渐走向动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧洲传统航空巨头的空客集团，这次展出的重点还是它的空客客机，空客在产的最大飞机A350XWB-1000还进行了飞行表演。但空客也不忘其防务部分的本业，展出了三款无人机以及多款飞机模型模型。只不过在看多了中美的先进无人机乃至无人战斗机后，空客这些无人机多少让人感觉纯粹是个玩具，甚至比起俄乌战场上那些粗糙但经过实战考验的无人机都差点意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211085733180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空客的A350XWB-1000进行飞行表演&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085750612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空客的展台还是主打民机，利用展台和屏幕营造出其A350货运机宽敞货舱的感觉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085805176.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空客防务集团的A400M战术运输机与H225重型直升机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了欧美这些老牌军工企业外，还有韩国航宇这些不怎么来国内参加航展的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为西方阵营目前唯一还保持冷战军工体制的国家，韩国军工业在俄乌战争开启之后独挑西方阵营的大梁。而得益于韩国能轻易获得西方先进航空技术与发动机，使得他们能够基于货架产品快速搓出挺像那么回事的先进装备。在新加坡航展上，韩国航宇的展品就是围绕他们的“风味五代机”以及一整套配套的无人机作战系统（AAP多用途无人空中平台、MUCCA中型无人协同战斗机）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211091030735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国航宇的展台上围绕“风味五代机”KF-21摆出了一整套空中无人作战系统，看着也是有模有样&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但新加坡航展是航展，模型虽然精美还是得看真家伙。新加坡航展上展出飞机最多的莫过于新加坡空军的装备了，从F-15SG到阿帕奇再到F35A，不知道的还以为是美国空军来了呢。当然这也很好的反映了新加坡空军的现状，堪称是美空军的影分身。只不过与美军不同的是，新加坡空军的加油机是空客的A330MRTT，而美军的加油机是波音KC46——坏了，这下新加坡空军成了美军梦想中的自己了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085858135.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飞行表演中，新加坡的F16与阿帕奇直升机交错而过&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085910796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新加坡空军的F35A进行飞行表演&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085922428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
地面展示状态的新加坡长弓阿帕奇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如此航空盛宴，美军自然是不可能缺席的，带着MQ1捕食者无人机、KC46加油机、P8海神以及两架F35A前来参展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过相较于东道主同型机在空中进行泼辣的飞行表演，美军就显得有些懒洋洋了，两架F35A都是进行地面静态展出。而且有意思的是，飞机尾部方向并不对外开放，只能看前半球。考虑到之前有人在美国的开放日因为拍摄F-35B尾喷口被&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_12_25_801581.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;当“Chinese spy”盘查&lt;/a&gt;，在新加坡不让看尾部也算“可以理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国飞行员聊了几句后，发现这批美军原来是驻日美军，是从日本岩国基地过来的。也难怪需要KC46随行，对于F35来说，日本到新加坡这距离确实飞不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085935908.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
地面静态展示的美空军F-35A&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国对于新加坡航展一贯高度重视，今年派出的阵容也非常豪华。除了八一表演队全员出动外，商飞也派了两架C919与两架C909参展，与波音和空客打擂台——啊，说错了，是与空客打擂台。因为波音当逃兵了，就没派飞机来参展！也因此，中国成为了东道主新加坡之外参加规模最大的国家。除了八一表演队和商飞4机外，中航工业与商飞也布置了庞大的室内展台，迎接来自五大洲四大洋的观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211085951316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在新加坡航展进行飞行表演的商飞C919大飞机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;狮城的中国制造&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次中国参加新加坡航展的阵容主要分成三块：中航工业、中国商飞、中国空军。其中中航工业主要是室内展台；商飞是展台、静态展出、飞行表演都有，要素最为齐全。而人民空军则是八一表演队以及随行的运20保障机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中航工业虽然只有室内展台，但却吸引了最多的目光。最为显眼的就是展台中心的大比例J-35隐身战斗机，并在两侧摆着大量中航工业的产品，从枭龙到J10CE，再从WZ10ME到AG600M，堪称“建国75周年航空工业成就展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090011129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
展台C位的J-35A大比例模型非常有冲击感&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是由于半年前“5.7空战”中J10CE打出了压倒性的战果震惊了全球，在中航工业展台上驻足观看合影的外国友人明显要多。但五七空战的大明星在中航工业的产品序列中依然属于上不了主桌，只能和枭龙、FTC2000山鹰等坐一桌。而观众们的目光也纷纷被C位上巨大的J-35A所吸引，纷纷打卡合影，成为了整个新加坡航展最靓的仔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090029654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090029533.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中航工业展台中央的巨大J-35A模型吸引了大量目光，也成为了航展上的明星
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090054465.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
坏消息：J10CE只能坐旁桌 好消息：J-20和它也一桌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090108885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
成名已久的J-20在本届新加坡航展也得给J-35A让路&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090121933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中航工业丰富的展品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于热闹的中航工业展台，商飞的展台就显得有些冷清。这也正常，毕竟当代民航客机外形已经高度趋同，而且展出的只是模型，对观众的吸引力自然是不如那些高大威猛的战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但商飞胜在有实物展出，除了一架C919进行飞行表演外，一架C919与两架C909（印尼翎亚航空C909及C909医疗机）还进行现场展示。而对我来说最重要的是，能上机参观！还能进驾驶舱！还是C919的驾驶舱！这可是国内航展里想都不敢想的待遇啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090143295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090143144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
C919驾驶舱右座第一视角be like&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
而人民空军的八一表演队，又有一番故事。由于勇士和雷鸟没来，八一表演队成为了本届新加坡航展中“咖位”最高的飞行表演队了，六台中型战斗机编队飞行表演带来的压迫力，是任何单机飞行动作都比不上的。只不过在国内被诟病许久的八一“保密烟”（指八一表演队拉烟时释放的彩烟在空中很难散掉，形成“保密”效果）在新加坡也“正常发挥”，让紧随八一队之后的飞行表演也笼罩在淡淡的黄烟之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090203515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“保密烟”是八一队飞行表演的一部分，不得不品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090217865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
公众关系也是八一队日常任务的一部分，图为八一队飞行员在新加坡航展给热情观众签名留念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090231105.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者和其他中国观众与八一队飞行员合影，背景为八一队的飞行表演&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正所谓老乡见老乡两眼泪汪汪，对于一路追到新加坡航展的中国航空爱好者，八一飞行表演队表现出了极大的热情。笔者就有幸在八一队飞行表演时与飞行员和其他中国观众一同合影，并且荣登中部战区公众号，一同见证人民空军的航展之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对我这样的铁杆粉丝，八一队也是给足了面子。签满八一队全员的签名册自是不用多说，八一队的飞行员还满足了我的小小心愿，在我相机的遮光罩上签了名。等回国后我可得把遮光罩上的签名进行下保护处理，防止磨损。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090243284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“我这镜头上的签名可是传承有序、官媒认证的！”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090255289.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
八一队飞行员签名合集&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航展中的跨国交流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于参展的公司与国家实体来说，航展是一个在全世界面前展现自己的舞台。但对具体的人来说，不论是飞行员还是观众，航展的意义更接近一个大型航空派对。在这种时候，大家对飞行和航空的热爱才是最重要的，而地缘政治这些煞风景的因素就得靠边站了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090310890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本次新加坡航展中获得的纪念品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个E人航空爱好者，我热衷于与各国飞行员交换纪念品与臂章，因此带了不少交换用的纪念品去新加坡。东西是小事，重要的是交换本身所带来的意义。在美军的F-35A静态展区前，我在栏杆前主动和美军飞行员交换纪念品。我拿的是成都特产六代大三角J-36的行李牌。美军飞行员很开心的收下了我送的行李牌，并且把他们所属部队的宣传海报与F-35钥匙扣交换给了我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715915031503&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在交谈中得知，这名飞行员驾驶的飞机就是后面展出的F-35A，而且他们是从日本飞过来参加新加坡航展的。从给我的海报中可以看出，他们是驻扎在犹他州希尔空军基地的第四战斗机中队“风神”，可能是近期轮替到日本驻扎，所以就近来参加航展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090331278.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;620&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
用J-36换来的海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我比较意外的是，这位目前驻扎在日本的F-35飞行员一眼就认出了J-36这个“中国版NGAD”，可见美国飞行员对于中国六代战机的动向很关注。而如果考虑到这位F-35飞行员驻扎在日本，未来他的对手是J-36的概率很大。不过哪怕几年后可能成为对手，今天在航展上依然是友好交流的。这或许就是航展的迷人之处：在这里没有国与国之间的对抗，只有对航空的共同向往与热爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是新加坡航展相对偏中立的属性，使得氛围比较轻松，西方飞行员们也能打开话匣子。我和意大利空军静态展出的F-35飞行员聊天时，就问他F-35和J-35更喜欢哪个。在平时看来这个问题会显得有些尖锐，但是在航展这场合下，意大利飞行员的回答就颇有意思：我之前是开EF2000的，我更喜欢双发战机。嗯，言下之意大家都懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参加航展之前，我特地带了一个J10的臂章准备找印度飞机合影。但不知是否受迪拜航展光辉坠机的影响，这次航展光辉并没有参展。而达索的阵风以及苏30MKI也都缺席，使得我的J10打卡合影计划基本落空。最终只能找一个达索阵风的海报合影一下来“聊表心意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但航展总是充满惊喜的，我遇到了印度参展直升机的飞行员，而且他正好带着“光辉”战机的臂章。于是我用J10的臂章和印度飞行员交换了光辉的臂章，也算是达成了本次航展的一大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090343703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“飙风不知何处去，猛龙依旧笑春风”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211090356665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
用J10臂章从印度飞行员那换来了光辉的臂章&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走出展馆时我忽然意识到：新加坡航展最珍贵的，或许不是哪家拿下了多少订单、哪款新机刷了多少镜头，而是这种“仍然可以把彼此当成同行”的氛围本身。可偏偏在这个世界越发动荡、阵营越发清晰、对抗越趋前置的趋势下，感到空气里多了一层看不见的隔膜。在飞行员层面大家还是畅所欲言的氛围，但是在展台中那些穿西装的人里，有些话题只剩下礼貌性的点到为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史从不缺少这种例子。1914年6月，当英国皇家舰队参加完基尔周庆典准备回国备战时，德国公海舰队打出的告别旗语是“过去为友，今日为友，世世为友”。可在短短的两年后，皇家舰队就与公海舰队在日德兰爆发了人类有史以来规模最大的一场海战，海面上翻涌的炮焰与钢铁，把所有祝福都照得苍白。所谓“世世为友”，并不是预言，而更像是人们在时代转折点上，给自己留下的一句体面话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，当我回头望向停机坪上那一排静默的机翼时，心里反倒生出一丝说不清的沉重：今天的握手、合影、玩笑、交换臂章，当然都是真诚的——可它们能抵挡住多少更大的潮水？新加坡航展上这份友好而又平和的氛围，又能持续多久呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liangruian/2026_02_13_807000_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liangruian/2026_02_13_807000_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:51:38 GMT</pubDate><author>梁睿安</author></item><item><title>“美涉华民调五年来首次正向反弹”</title><description>&lt;p&gt;
据中国驻美国大使馆网站12日消息，2026年2月10日，中国驻美国大使馆举办“稳中求进在马年”新春招待会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715893849694&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
谢锋大使致辞表示，战略认知是根本的、管总的问题。从零和博弈的视角看彼此，竞争冲突即为宿命；从命运共同体的视角看彼此，合作共赢才是终极选项。中美一方的成功为什么要以另一方的失败为代价呢？一个和平、稳定、繁荣的中国，本来是对世界的贡献，怎么就变成了挑战呢？关税战期间，很多美国朋友进一步反思，发现中美合作不仅对双方不可或缺，而且给动荡不安的世界带来不可多得的稳定性和确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213072345130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢锋说，去年底，芝加哥全球事务委员会民调显示，53%的美国人支持对华友好合作与接触。美涉华民调五年来首次正向反弹，支持中美合作的美国青年人比例更高。我们期待美方展现战略眼光与历史担当，摒弃冷战思维和“政治正确”，下决心同中国做伙伴、做朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213072353993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_806996_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_806996_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:32:48 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我为什么要研究“颜值革命”？藏着中国经济韧性的秘密</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/11/20260211174914608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济正处在从传统增长模式向创新驱动转型的重要时期：AI等新兴行业方兴未艾，而传统行业，面临的挑战不小。但是也有企业巧用心思，逆势而上。比如，一套很酷的螺丝刀能卖遍美国各大超市；一把竹编的热水壶，价格卖到2999，上架几万只很快被一抢而空。为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家何帆，过去一年里一直在挖掘这样的故事，追问中国企业如何在所谓“经济下行期”找到竞争优势，发现市场机会。他发现的秘密就是，他们搭上了“颜值时代”的班车，抓住了经济低迷期人们对于产品颜值的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《问诊2026中国经济》最后一篇，我们邀请了上海交通大学安泰经济与管理学院经济学教授、中国发展研究院院长何帆来为我们分享他的有趣观察。他说，高速增长时期，人往往是“物质一代”：宏观上，会觉得GDP更重要；个体上，人们觉得买房买车、买奢侈品更重要。但当这个阶段过去后，就会出现“精神一代”。“精神一代”的引领者是年轻人，他们更关心如何表达自己，如何在生活中获得各种小确幸，如何让生活更有趣味。在这个背景下，产品的“颜值”变得更重要。一方面，年轻一代的审美水平比上一代大幅提升，另一方面他们更看中高颜值产品提供的情绪价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“新需求引领新供给，以新供给创造新需求”，这是十五五规划的要求，这说明颜值革命还刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，值得强调的是，不少人对转型期的中国经济，较为悲观；而何帆从2019年开始，为践行30年30本书写作计划，不再局限于书斋和课堂，他开始用脚丈量中国经济。7年下来，他的最大感受是：在基层中国看得多，反而可能会中国经济更乐观。“乐观的原因在于——你相不相信中国人的原创能力？这个民族有一个特点：高度实用主义，同时特别顽强，多灾多难，但生生不息。不管经济形势怎么变，你会看到各行各业的人都在用自己的方式找到新的出路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/12/20260212000229829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月底，何帆与我们讲述过去一年他对于中国“颜值时代”的观察&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平； 整理/ 潘天行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“颜值时代”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为一个经济学家，您说去年也对战争经济做了很多研究，因为去年不仅全球各地军事冲突很多，还是中国抗战胜利八十周年，但是您没有为战争经济去写一本书，却花了整整一年时间来研究“颜值经济”，研究“美不美&quot;的问题，这确实挺让人惊讶的。最开始的灵感从哪来？为什么您觉得它那么重要，值得讨论，甚至值得作为应对经济增长放缓的一种策略？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆&lt;/strong&gt;：我观察这个问题的角度，还是从经济学家的角度切入的。因为我们会看到很多事物的变化和经济周期相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学有个研究宏观经济的学者叫本杰明·弗里德曼，写过一本书叫《经济增长的道德含义》。他讲的就是，社会道德其实会受经济周期影响。简单说，经济上行时，人会更乐观，对外政策更宽容，更主张全球主义、普世价值；但经济下行时，人会更悲观，对他人、对外部事物更排外、更封闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到现在网络上的戾气更多、怨气更多；国际上民族主义、排外情绪更强——这些都和经济周期变化有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《变量8》写“颜值时代”，也是从观察经济周期的角度出发。我还发现另一个规律：文化时尚的变化也和经济周期有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济上行时期，人们像排队一样，最前面是精英，后面是普通人。普通人相信：我只要努力，这队伍会往前挪，总有轮到我的时候。大家都相信“也许我不会那么成功，但也会是一个小号的成功者”。所以在经济上行时，时尚基本上是由精英定义的：精英说什么是好的，大家就去追随。哪种生活方式更“高贵”？比如一些运动项目——登山、皮划艇——往往都是“成功者”先玩起来，然后一群人跟着学。过去买奢侈品也类似：其实是因为大家没有审美能力，但是钱又比原来多了，所以就用钱来证明“我的品味不错”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一类时期，当社会出现剧烈社会变革，会出现去挑战主流文化的“反文化”思潮。比如二战后、越战时期的美国，嬉皮士去对抗主流文化；又比如新教反对天主教、启蒙运动时期的知识分子提出自由、平等、人权，去对抗中世纪封建文化。那种时期，“反文化”会占主导，因为它背后有新的财富、新的思想、新的宗教作为支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们现在既不是过去那种高速增长期，也没有面对真正意义上的危机，而是一种持续的经济低迷。在这种低迷期，会出现一个现象：亚文化会变成时尚的主导力量。所谓亚文化，就是过去不太被主流关注、收入也没那么高的一群人，比如年轻人、女性、少数族裔。因为资源相对稀缺，但他们也想把生活过得更美好，就会更加创造性地利用稀缺资源。然后主流文化和反文化都会看到，会借鉴甚至从中抄袭很多东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，牛仔裤就是典型例子：过去，对牛仔裤的偏好属于亚文化，起初是矿工、工人穿的，后来被时尚人士拿过去，变成了时尚元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们在这段时期，会看到更多年轻人主导的趋势，可能女性也会主导更多一些。这个趋势还对应社会学的一个判断：高速增长时期，人往往是“物质一代”，更看重看得见摸得着的东西。宏观上，你会觉得GDP更重要，经济、安全、工业更重要；个体上，你会觉得买房买车更重要，买各种家电、奢侈品更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当这个阶段过去后，温饱压力和生存压力减轻，到了下一代，就会出现“精神一代”。年轻人不觉得买房买车那么重要：有的人家里有房，不需要买；有的人买不起，就租房；至于买车、买家电，在他们看来甚至有点匪夷所思——因为他们一出生就见过这些东西，不认为它们是人生追求的目标。他们觉得上一代人的想法是很不可理解的。他们更关心的是：如何表达自己，如何在生活中获得各种小确幸，如何让生活更有趣味。这些都是精神层面的东西，而恰恰也是被上一代忽视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，我们就能看到“颜值”变得更重要。所以我最开始关注颜值问题，确实还是从宏观经济的角度切入的。因为这里面很多行业、很多专业领域我也不是特别了解。你要关心颜值经济，就会涉及时装、设计、文旅、美颜拍照等。生活方式也很重要，比如包括茶文化、年轻人喜欢的音乐会、各种艺术节等等，这些都方兴未艾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211181426554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
颜值时代人们对手机拍照功能的极致追求，推动了中国手机制造业的大幅发展&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，2025年的调研对我来说也挺有意思，因为这些领域我都是“小白”。我采访的很多是艺术家、设计师，他们也觉得挺有意思——因为他们以前没见过经济学家。我得感谢他们的耐心：我肯定问了很多“小白问题”。我原来以为艺术家都很清高、高傲，他们确实也可能清高，但突然“杀出来”一个经济学家来采访他们，他们也觉得很新鲜、很稀罕。于是他们很宽容地忍了我很多从经济学角度提出来、在他们看来很俗气、甚至很愚蠢的问题。但我从里面学到了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济增长放缓期，这些行业却火起来了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说颜值革命会在经济增长放缓期出现，这是一个很有意思的观察。为什么会这样？我自己也有个发现：比如上海的武康大楼，过去几十年在那儿，也没人理会。这些年这栋楼周围，天天都是熙熙攘攘的，总有人在这栋楼周边拍照。您对这个现象能否做更细致的分析？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆&lt;/strong&gt;：好，我觉得主要有两个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个原因是：虽然经济下行，但它之前经历过很长的经济上行期，所以人们的收入和生活水平整体是提高了的。这不会因为增长率放缓，人们就会说，“算了，我去过又穷又无聊的生活”。人民群众对美好生活的向往，并不会因为经济增长率放缓就停止，大家依然想过更好的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是：经济上行时期，你一门心思搞钱，因为机会多；现在你发现搞钱的机会没那么多了，闲暇时间反而更多。闲暇时间多了，人们就会用这些时间去琢磨：怎么把生活过得更美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，有一些行业，其实是典型的经济下行时期更容易出现或者更容易发展的行业。比如现在露营的人越来越多，去健身房的人越来越多，跑马拉松的人越来越多，骑车的人越来越多——一个重要原因就是空闲时间多了，大家愿意把空闲时间花在自己觉得有意思的事情上。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
再举个例子：过去中国人买房，很多时候是为了投资，并不在意怎么住。现在一个变化是：房价不再像过去那样疯狂上涨，你很难再指望通过买房、什么都不干就能实现财务自由。你买的房子十有八九最后要自己住。那就带来一个问题：大部分中国人其实不知道怎么把自己的居住环境弄得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211181952882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经济下行期火爆的行业之一：体育健身类。图为2025年的广西来宾半马现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我见过很多买了几千万、甚至更贵豪宅的人，住得跟大学男生宿舍一样，乱得不得了。那现在就会有越来越多的人开始想：我要把房子收拾得更好一点。比如室内装修，我要买什么字画？家具怎么和画搭配更好看？等等。等你开始关心这些，你就会突然发现——自己原来的知识储备也好、技能也好，其实是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美好生活是一种“技能”，很多人以前并不会。所以这其实是一个“补课”的过程。而在这个补课过程中，你会看到中国人整体审美能力提升的速度非常快。原来我们普遍是“不及格”的水平，现在迅速从不及格到了七八十分，而且还在朝着九十分的水平继续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你现在经常能看到，比如在电商平台上，很多“买家秀”特别有意思：你打算给房间买个家具、买个装饰品，但不知道花瓶买回去摆哪儿、怎么摆，你就去问——你只要敢问，就会发现后面一堆人把自己家里同款花瓶的摆法拍照发出来。你一看：哇，大家有各种各样不同的搭配方式；它和墙和家具、花的搭配方式都很有味道，很多时候设计师都不一定想得出来。这就是人民群众的创造能力。你会很直观地看到一种普遍的趋势：大家的审美能力在整体提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如现在大家都拍照、发朋友圈。过去也有美颜相机，但最早的美颜算法简单粗暴：美白、削骨。出来之后人是好看了，但不像你。过去大家也习惯了——你知道它夸张到失真的程度，但也就坦然接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但年轻人对此不太接受。他会问：你凭什么改变我对美的理解？我可能有雀斑、有颗痣，我觉得这是我可爱的一面。他更愿意保留自己的特点，而且要求更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他不是只想拍一张大头照、简单美白。他是要去“打卡”的。比如“南方小土豆”到了哈尔滨，他站在雪地里打卡——你当然可以让我白，但你不能把我拍得苍白，我要的是“白里透红”。再比如去音乐节打卡，后面的背景很嘈杂、很乱——那你怎么帮我捕捉生活中美好的这一刻？我可能是在武康路，晚上霓虹灯下，怎么拍得更好看？我可能和朋友聚会过生日，在烛光下，要拍几张，你怎么把那种氛围感、温暖感体现出来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看到，大家对生活美学的追求，其实已经变得更高了。而这种生活美学的需求，又在拉着技术美学往前走，因为人民群众有这样的需求。所以你会看到手机公司在算法上不断推陈出新——需求在变，技术就得跟着变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后的结果是：我们甚至能看到，在“影像”这个产业中，中国正在变成一个大国。最早的影像时代是光学镜头风靡，德国很强；后来有了数码相机，日本很强；但到了互联网时代，没有人能跟中国比。未来会出现越来越多影像方面的内容创作，甚至升华为艺术的作品，这些作品我觉得会越来越多地出现在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很有意思。我们能感觉“颜值时代”的一个典型案例，就是手机行业的创新变迁，它和时代热潮相关。从德国、日本等国家的经验看，还有没有类似的例子反映经济下行期审美趣味改变而产生的技术或行业变革？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;科技发展有它的特殊性，因为科技发展有路径依赖。恰好到了那个时候，各种技术元素都成熟了，它会蓬勃发展，但其实这种变革“迟早会出来”。所以科技和时尚变化之间的关系，没有那么直接。不是说时尚变了，技术就会马上跟着变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们能看到，品牌的变化、商业模式的变化，和经济周期变化的关系会更大。比如日本在经济低迷之后，奢侈品不好卖了，但出现了优衣库、无印良品这些新的平价品牌。很多人理解为：你没钱了，所以消费热点从奢侈品变成基础款，基础款是奢侈品的“平替”。这个理解其实是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人现在不喜欢买奢侈品，当然和收入增长速度没以前那么快有关系，但更重要的是：年轻人“不屑于”买奢侈品。他会觉得，那是上一代很无聊的做法。他追求的是“小确幸”。而当他买优衣库、无印良品这种风格的基础款时，背后还有一个逻辑：他有一种审美自信。同样是牛仔裤、白衬衫，但我就能穿得跟你不一样，我能搭配出自己的风格和特点。上一代人往往不具备这种能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211182436419.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
消费低迷期，为什么无印良品和优衣库这样的企业，能够实现营收、利润的逆势增长？作者认为，跟颜值时代年轻人的审美观念息息相关&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得，不管在中国还是在别的国家，都会出现类似变化：时尚的潮流会随经济周期变化。经济下行时期会出现一些“特有的时尚”：一个是基础款流行，另一个是复古风。我们国内现在也在讲，流行“经济上行时期的美”，说那个时期的人更有“活人味儿”。其实也是这个逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你让年轻人真回到2000年，他是不愿意回去的——那时候连外卖都没有，他活不了。因此他们其实是在“借别人的酒杯，浇自己的块垒“：用上一代人的青春，给自己的青春增加一些色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外也一样。全球整体经济增长周期放缓，全球流行的时尚也有一个共同特点，就是所谓的“Y2K”风——回到2000年前后。那时候穿搭更肆无忌惮：露肚脐的低腰裤，各种闪闪亮亮的首饰、装饰等等，这些都有共同的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;青年人是“颜值革命”的主角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您对几代人的分析很有意思。比如您说，60后和70后关心宏大叙事，他们不关心美不美的问题；80后和90后，集宠爱和责任于一身，找不到亲近美的闲暇；00后喜欢圈地自嗨，他们才是改变规则的一代人，虽然很多人选择了“躺平”，但并没有睡着，美是唯一能激发他们兴趣的话题。不过，您也说，00后可能是最后一代“仍然得到重视”的年轻人，等进入老龄化社会了，新出生的年轻人就会成为社会的弱势群体，这是为什么？这个判断有点反直觉。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;现在人口问题可能还没那么明显，但中国人得有危机感。我们能看到生育率越来越低，而且可以讲是断崖式下降，这其实很危险，因为最后生育率的下降会“自我实现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人越来越少会带来一个问题：公共政策会变得越来越不利于年轻人。很简单，当老年人多的时候，你讨论要提供什么公共服务，会更偏向老年人还是更偏向年轻人？尤其是很多决策者本身已经步入老龄，他对“老年人上台阶不方便”、“养老设施不方便”这种事，是有切肤感受的，所以政策更容易往这边出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但决策者他们已经过了“要生娃、要养娃”的阶段。你跟他讲年轻人的困难，他没有那么切肤的感受。结果就是资源会向老年人倾斜。越倾斜，年轻人得到的支持就越少；年轻人会觉得养孩子成本更高、更累，生育率就会进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年轻人在总人口中的比例下降到一定程度，他们的性格也会发生变化。原来年轻人更外向，会觉得“我代表新潮”。但当他们被边缘化，发现别人不听他们的的，他们就会“闭嘴”，自己玩自己的，变得更内向、更被动。没有声音，就会更不受重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，表面上你未必会觉得社会在“刻意歧视”年轻人，但客观结果就是对年轻人越来越不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举个例子：当我们讨论金融政策时，常会说要降低家庭部门杠杆率。听起来这很正常，是个技术性政策，是从整体经济系统考虑。可是，如果一个家庭以老年人为主，他杠杆率本身就不高——他们到了老年更多是花过去的储蓄；但如果是刚步入社会的年轻小夫妻，他杠杆率天然更高，因为要买房、要各种开销。因此这个政策看起来中性，实际却对年轻一代不友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这是我们从现在就要关注的问题。现在还不至于说年轻人会被彻底遗忘，但如果按照现在的趋势走下去，大概率年轻人会被边缘化。而一旦年轻人被边缘化，再想调整回来就非常难——包括升学率的回升、社会的朝气，以及年轻人对“只要努力，明天会更好”的那种信念感的遗失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一代人毕竟还相信“我命由我不由天”。如果到最后变成“听天由命”，整个社会的活力和创造力都会受影响，这对我们这个民族非常不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这也是促使您关注“颜值时代”这个问题的原因之一？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆&lt;/strong&gt;：对，基本上讲，我就是要跟年轻人沟通和对话。你跟年轻人讲别的，他听不懂，也不愿意听；你跟他讲艰苦奋斗，他肯定听不进去。你唯一能跟他有共同语言的，是跟他讲“颜值”。这个他听得懂，也接得上话，也感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颜值里包含了很多你想跟他沟通的价值观、世界观——你要把这些放在“颜值”里面去讲，他才听得懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也能看到，政府其实也非常关心年轻人。从中央到地方，我在书里也写了一些案例。比如浙江衢州的龙游县，他们提出要建“青年友好型县城”。我觉得这是对的：你要把更多的年轻人吸引过来，年轻人来了就有活力，有活力就有人气，有人气就会带动新的商业模式、商业创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211183002235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
浙江衢州龙游县小南海镇汀塘圩村，艺术让这个普通的小村吸引了大量年轻人前来打卡。图为村庄的瀫石光·艺术生态走廊，艺术品散落在田野、村庄的角落里&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且说实话，花的钱未必需要那么多，但效果会特别好——年轻人会玩，会张罗。所以我觉得有一批先知先觉的地方政府已经开始关注这些事。我们希望把成功案例分享出来，希望更多地方都能去关心年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果年轻人觉得生活很爽、活得很有意思、机会越来越多，他们就能把优势释放出来。年轻人其实是一座被深埋的宝藏——只要开发出来，潜力无穷无尽。凡是需要想象力、需要表达自我、需要沟通交流、需要与众不同创意的事情，交给年轻人做没问题。他们的审美能力、视野、表达能力，我觉得都远超过上一代人。只是过去没被重视而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“颜值时代”的创新，是玩出来的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到了颜值时代做产品的思路，叫作“深度自嗨”——自己本身就是某个领域的发烧友，玩心大发，因此做出了新的了不起的产品。可否请您举一些有趣的例子？您还提到一个很有意思的“现阶段主要矛盾”论——中国人想过美好生活的愿望和不会过美好生活的现实之间的矛盾，以及要“让一部分人先会玩”论——让一部分先会玩，先玩的人带动更多的人，大家一起玩得嗨起来。您觉得，“深度自嗨”是不是00后创业的一大特质？或者，可否视其为现阶段中国经济活力源泉之一？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;对。过去那种狂飙突进式的创业方式已经不存在了。现在要找新的赛道，而新赛道的机会之一，就是生活方式会越来越多元，每一种生活方式会形成一个小圈子。大品牌没办法完全满足这些小圈子的需求，因为大品牌要做供应链整合、降成本、提质量，它不会去细想你这种“很特殊的需求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以小品牌如果和大品牌正面竞争，肯定竞争不过。那怎么办？就专门服务这一小群人。举个例子：我也是一个比较严肃的跑者。你会看到中国出现了一些专门做跑步服装和装备的小品牌，它们考虑得特别细。耐克、阿迪那些跑步衣服，说实话，严肃跑者会觉得不方便。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
比如，跑步要戴表看心率，那长袖T恤能不能在手腕位置开个缝，让我一边跑一边看表？再比如跑步要带手机，手机放哪？跑得时间长，还得带盐丸、能量胶——这些大品牌不一定会考虑，但小品牌会把你的这些需求都考虑到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211185145932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者认为，颜值时代，深度自嗨型的创业成为典型特点。图为跑步装备&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些小品牌的创始人往往自己就是深度爱好者。他爱好到什么程度，就是市面上的产品和服务都满足不了需要，才自己去创新。我玩得程度比你深，所以我能把需求想得更细，做到我自己满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面跟进用户大多是“小白”，他们觉得，这个产品“大牛”都满意了，我们跟着买就行了。于是就会出现很多我称之为“深度自嗨式”的创业：你不用跟用户反复沟通，因为你自己就是头号用户、头号玩家。你自己玩得很嗨，做出创新，别人自然就会跟随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式很适合很多小品牌、新品牌。当然，小品牌天然也很难做成大品牌。但这确实是中国经济生态系统出现的一个新变化：我们原来的生态系统有点像稀疏的草原，物种不多，“非洲五霸”这五个物种就占据了整个生态系统，那小的物种就根本没办法生存了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们现在更像是热带雨林，里头物种极其丰富，有高大的乔木，有低矮的灌木，还有苔藓和地衣；有的树是朝阳光方向生长，有的则逆着阳光生长，各有各的生存方式，各有各的存在道理，各自占据一个生态位——当然，这些生态位可能比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们要认识清楚：现在的商业环境就是这样——你想挣大钱、挣快钱的机会越来越少，但你想挣小钱、挣慢钱的机会其实并不少，还是很多的，就看你愿不愿意去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;颜值革命——破除内卷之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您还提出了破除内卷的几个案例。比如走高端路线的“学古”保温壶，与“美好生活”概念结合、走设计化道路的五金工具HOTO。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;分析完这些案例，您提到，中国经济的必答题是技术和市场，拼技术的已经拼完了，拼市场的已经拼了好几轮了，这时候就轮到做选答题了；很多没有被关注到的设计洼地，都值得重新做一遍。这句话如何理解？是不是可以说提升颜值，成为破除内卷的一个利器？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt;中国制造业经历了几个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个阶段，是“我先能生产出来”。甭管好坏，我反正能生产了。原来在短缺时期，各种东西都没有，所以你看乡镇企业刚发展起来的时候，产品质量并不好，很多甚至是残次品，但它毕竟满足了人民群众的日常需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慢慢地，大家就不满意了：东西质量不好。那我们的企业就开始改善质量。改善质量的同时，中国强大的生产能力又会把价格压得很低。再往后，我们又开始在技术上不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在很多中国制造业，单纯从技术来说，已经丝毫不亚于国外品牌。制造业的技术相对来讲更容易追赶，到了一定程度之后，通过逆向工程、通过国产化研发，很快就能赶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国企业过去也在供应链管理、销售渠道、销售网络上拼过很多轮；搞营销、拼市场，也拼了很多年。如果你问还能不能继续拼？能拼，但毕竟已经激烈竞争了好几轮了，你未必能干得过别人——因为别人也已经干了很多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但相对来说，会有一些“洼地”。这个洼地来自于：很多制造业企业，原来对设计不是特别在意，生产的东西“很丑”。你只要把颜值提高——相比技术研发、相比渠道建设，这件事并不难，但效果反而会更明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这会成为很多中国产品接下来要经历的过程。比如电动汽车行业就是典型。起初，这个行业的很多创始人都是理工男。理工男不在乎产品要设计得多好看，他也不会。他更在乎的是能把这些东西生产出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可当你越卖越好，用户结构就变了：从最开始那些对技术很痴迷的技术控，变成越来越多的年轻用户、越来越多的女性用户。年轻用户和女性用户有个共同特点：他们不太关心技术参数，他们要求东西必须漂亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看到，现在各个行业里挖设计师挖得最疯狂的，就是电动汽车行业。我甚至听说，有的电动车公司跑去游戏公司挖设计师，做人车交互系统。这就很能说明问题：过去你是做生产的，现在你在设计方面比别人做得好一点——不需要做到极致，但只要比别人多做一点，就会站在新的竞争制高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国其实也有很多设计师，他们水平提升得很快。但在中国做设计，不能像国外那样：国外很多设计师很高傲——我设计的东西，我就定义它是好的，高级的；哪怕它一点也不实用、很怪，大家也会追捧，这就是名家作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，这一套行不通。第一，你还没发展到那个阶段；第二，现在经济下行，大家也没有闲钱去追捧那种“毫无用途、奇奇怪怪”的设计。大家更在意的是：你必须给我一个“又好看、又好用”的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国设计师的一个竞争优势在于：你在中国，背靠一个强大的制造业体系，如果你是设计师里最懂生产的，你设计出来的东西变现能力就会很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211185610861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国企业生产的高颜值工具箱，在全球大受欢迎&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在书里讲了一个五金工具品牌，叫HOTO。他们的产品设计当然也做得很好，但他们核心竞争力是，他们对中国制造业更了解。HOTO是做五金工具的，比如螺丝刀。根据直觉经验，你要找工厂生产，肯定去五金行业找代工厂。但五金行业有个特点：小企业居多，所以生产能力、管理能力都不算特别高。HOTO团队经过调研，他们去手机行业、家电行业、汽车行业的供应链找到了供应商，让这些供应商来给他们代工。为什么？因为手机、家电、汽车等行业是中国制造业的排头兵，它们的技术水平和管理能力远超别的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些大厂供应商为什么愿意接五金工具的订单？因为现在他们的生产能力太庞大了，能力在溢出。虽然五金工具的订单不大，但它很稳定——五金工具订单可以一做做好几年。只要有稳定订单，对他们来说就像“搂草打兔子”，顺手就做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这里头会出现很多“套利”的机会：最懂生产的设计师，和最懂设计的生产企业，将来都会是中国最有竞争力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层走得多，反而对中国更乐观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很有趣的发现。您的规划是“30年30本书”，现在已经进展到了第9本的写作，您自述最初的动力是记录中国历史最激动人心的时期。其中您提到了讲好中国故事。之前中国舆论场中一直在讨论中国在国际上“挨骂”的问题，有人说，等经济发达了，自有大儒来替中国辨经；再加上我们放开签证，很多老外来到中国，他们正在把中国故事传到国外。但这些讨论似乎暗示了一个前提：觉得中国人自己讲的故事，缺乏海外传播力。另外，一般来说经济学家喜欢坐而论道，拿出一套模型，指点中国经济应该如何如何才是最优解之类的。但是您把视野下沉到乡野民间，讲述中华大地上发生的活生生的中国故事，您的初衷是什么？觉得这八年，这个初衷完成得怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt; 我最大的感触是：中国发生的变化非常快，这些变化你在数据里看不到，在论文和书本里也看不到，所以你必须去了解现实里找，到底发生了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我关注的更多是平凡人物。很多时候，人物本身很平凡，但舞台不平凡，时代会给他加持，让他做出一些远超自己能力的事情。我很看重的是：这些平凡人物做的事情背后有什么逻辑？这种逻辑能不能给别的行业、别的人带来启发？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来我最大的变化是：我原来是研究宏观和国际经济的，以政策研究为主。那时候说实话心里会有点不踏实——因为你对中国经济的了解主要来自宏观数据。经济学有一套方法，你能从数据推断发生了什么，但你毕竟没去看过现场，所以心里不踏实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且你还是所谓“专家”，别人会觉得你应该什么都知道，你得给出判断。但当我开始做《变量》系列之后，有两个重要的感触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我的身份从“专家“变成了“学生”。因为我采访的行业太多，我不可能在任何一个行业里都是专家，事实上我没有一个行业是真正懂的。所以我可以很坦然地把自己放在学生的位置上去问别人。这种感觉很舒服——你不需要装专家，你回到学生身份，去了解现实里正在发生的变化。我并不会认为自己看得多了就什么都知道了，我依然只是走马观花，看了一些皮毛，但“看过”和“没看过”的感触是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这几年中国经济增长速度确实比原来慢，所以悲观的声音很多。但我的感受是：如果你在基层中国看得多，你反而可能会更乐观。乐观的原因在于——你相不相信中国人的原创能力？这个民族有一个特点：高度实用主义，同时特别顽强，多灾多难，但生生不息。不管经济形势怎么变，你会看到各行各业的人都在用自己的方式找到新的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我希望他们正在做的事情，能够给那些现在还在犹豫、彷徨、迷茫的人一点启发：人家能做，那我是不是也能做？而且这都不是什么特别大的企业，也不是什么特别天才的人物，就是和你我一样的普通人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的多样化程度很高：你在一个行业里打破脑袋想不出来的解决方案，可能在另一个行业，他们日常就是这么干的。你看得多了，就会从不同地方获得启发——这是我做《变量》调研和写作八年来，最大的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来全球市场：“中国灵魂”会越来越取代“中国制造”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说，下一部书会专注于出海，您带着怎样的问题去做这些调查，可否提前透露一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt; 我现在大概的感觉是：中国企业出海，并不单纯是因为关税战，为了绕过关税壁垒。它背后是全球化正在出现重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不认为全球化会回到90年代、21世纪初的那种状态。未来会出现越来越多的区域化，各国会强调本国的生产能力、本国的经济安全。但这并不意味着中国企业没有机会，恰恰相反，它可能意味着机会会更多。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
过去的全球化比较简单：可能一个工厂只有一条生产线，这条生产线生产一百万件产品，然后卖到一百个国家。但现在不一样了。你不再面对一个统一市场，你必须有十条生产线，每条生产线只能生产十万件产品，分别放到十个不同的地方销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说全球化结束了吗？不是。全球化的难度比原来提高了，方式也跟原来不一样了。但它可能在某种意义上更深化了——也就是说，我现在不仅仅给当地市场卖产品，我还得帮他们把生产线建起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产线建起来之后，供应链的“灵魂”实际上是中国企业在做。未来在全球市场上，“Made in China”的产品很可能会越来越少，但会有越来越多的全球供应链背后其实是“中国的灵魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211185838598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在未来，越来越多的全球供应链背后会变成“中国灵魂”。图为沈阳的工业机器人工厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想探讨的就是：这样一种新的全球化，大概会是什么样子？它的逻辑是什么？中国企业又应该怎么做？我们原来那些成功的做法，在新的全球化格局下未必还能用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如过去，你的目标是“我要卖东西给某个国家，在这个国家的市场里要占绝大比例份额”，在新的格局下，这样做可能就是找死。你在当地市场做到超过50%、60%，别人就没法活了。所以你要怎么去帮更多的发展中国家、新兴市场实现工业化、城市化？当他们收入提高之后，他们对中国的需求就会提高，对中国产品的需求也会提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，我认为，全球化会出现一种人类以前没见过的新组织方式。我对这个非常好奇，想去看看它会发生什么变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这会是一个很长期的过程。但我觉得现在已经有一些最早的案例，能让我们初步看出一些端倪：它不是原来那种“出海卖产品”，甚至也不是现在大家讨论的“去某个地方开厂、把中国工厂搬过去”。它更像是从更深的层次，去重新整合全球供应链的一种方式——而这件事，只有中国能做。为什么只有中国能做？因为全球最强大的制造能力、生产能力、工业化基础，只有中国具备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它最后会长出什么样的形态？包括一旦发生这样的变化之后，中国经济也会跟着变化：中国的就业、国内需求、宏观经济结构都会发生变化。这些是我今年重点想调研和思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这也是一个长期过程，能不能用一个具体案例来讲讲，究竟您设想中的“中国灵魂”的全球供应链是怎么样的？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;比如说，过去大家喜欢用苹果当例子。有一种参照苹果的设想是：未来新能源车可能不一定都在中国生产，中国更像全球设计中心，转而在其他地方生产。如果是这样的话，国内不管决策者还是普通关心中国经济的人，最担心的就业问题。您如何看待这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何帆：&lt;/strong&gt; 就业这个问题，我觉得至少可以从两个方面去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个方面是：越来越多的中国年轻一代不愿意去工厂。未来中国制造业会遇到一个很严峻的考验——你没有产业工人。这可能是大势所趋。现在年轻人、所谓“民二代”，宁愿去送外卖，也不愿意进工厂。其实工厂待遇比原来提高很多了，工作条件也好很多了，但他进去之后会觉得自己变成“螺丝钉”。送外卖虽然也被困在系统里，但好歹觉得自己还有一点自由，还能出去透透气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可问题是：中国攒下这么深厚的制造业基础，如果没有产业工人，再怎么自动化也不可能100%自动化。那你从哪里去寻找与中国制造能力相匹配的产业工人？这是摆在中国制造业面前的一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面是人口老龄化。你看日本的经验：我必须到海外去投资。等于我投资之后，用海外的年轻人赚钱，赚了钱再回过头来养国内的老年人。你没有出海，你的老龄化是解决不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个趋势也会带来国内的一些变化。比如按这样的发展趋势，中国沿海地区未来可能衰落，可能反而内陆一些地方会发展起来。因为本土的制造业起来了，而沿海地区原来的模式是什么？是本地人不够，靠吸引来自内陆的廉价劳动力来生产，然后把产品大量卖到海外市场——这个模式以后可能是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“三十年河东，三十年河西”。过去中国经济发达的地方是沿海，以后沿海可能就不那么发达了。整个中国经济地理格局会出现调整。这些都是我们以前没有见过的新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谢谢！期待明年的时候，您能继续跟我们分享这一年调研的新发现。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/HeFan/2026_02_12_806969_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/HeFan/2026_02_12_806969_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 10:58:26 GMT</pubDate><author>何帆</author></item><item><title>迎马年，来上海动物园看马！别错过“新晋顶流”小矮马~</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
马象征着力量与速度，忠诚与进取，在中国文化中充满了美好的寓意。在丙午马年新春来临之际，即日起至
                  3月3日，
                  上海动物园举办以“万马奔腾 共绘新春”为主题的马年生肖文化系列活动，旨在为广大市民游客奉上一场诚意满满的科普文化盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162008915.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162008391.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动期间，全园多区域进行生肖主题布置，营造沉浸式游园体验。“马”族动物集中亮相，集中展
        示 &lt;strong&gt;普氏野马、蒙古野驴、斑马 &lt;/strong&gt; 等马科动物，马年生肖游园会（2月17日—2月23日）还将引进 &lt;strong&gt;设特兰矮马 &lt;/strong&gt; ，通过互
        动拉近公众与动物的距离。设置“马”上知晓文化巡展，系统介绍普氏野马、蒙古野驴等珍稀马科动物的演化故事与保护成果。游客还可参加新春寻“马”活动，设深度探索线和趣味打卡线，完成任务获文创好礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162008887.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
普氏野马
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全程科普活动轮番上线，马年元素满满。上海动物园将邀请科普、纪录片、学术、邮票收藏等各领域专家，从生物演化、生态保护、艺术象征等角度，深度解读“马”的文化与科学内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162009815.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
斑马
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，今年的生肖文化主题活动还将举办多场跨界活动，通过打造文旅消费新场景，丰富游客的新春游园体
        验。 &lt;strong&gt;联合中国邮政打造“上海动物园邮局” &lt;/strong&gt; ，将推出马年限定邮品和纪念邮戳，可加盖限定邮戳。与区文旅局共同举办“烟火长宁 马上焕新”新春主题活动，将呈现国际少儿生肖绘画作品展，开展 &lt;strong&gt;“生肖游园会”“迎财神行街演出” &lt;/strong&gt; 等民俗活动。同时，园区文创店将上新1400余种萌趣产品，包括部分马年限定文创。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162010173.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
新春将至
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
不妨在今年春节
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
走进上海动物园
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
马年看马
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
过一个有趣
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
又有意义的新年吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“万马奔腾 共绘新春”马年生肖文化系列活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. “马”上亮相：马科动物行为展示&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162010815.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马科动物展区进行年味布置，增设小矮马展示区（宝妮乐园，近羊驼展区），增添喜庆氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动时间：
        活动期间
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. &amp;nbsp;“马”上知晓：马年生肖文化展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开设科普巡展，从文化与科学的双重视角出发，从传说溯源到现实观照，带领公众探寻马承载文明、守护生态的双重传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动时间：
        活动期间
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
        宝妮乐园
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.“马”上开讲：马年主题科普讲堂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·《马界“活化石”逆袭记》 时间：2月23日（大年初七）·《马年说马：方寸之美，自然之魂》 时间：3月1日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注：报名详见“上海动物园”微信公众号
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.“马”上探索：新春寻“马”自主探索活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 线路一（深度探索线）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计探索折页，游客需根据线索前往普氏野马、蒙古野驴、斑马等展区，观察并回答相关问题，领取马年限定文创和限定章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
        活动期间的节假日及周末
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
        园区，探索起点和兑奖处在宝妮乐园内
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 线路二（趣味打卡线）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在园区内设置一些“马”元素相关的打卡点（包括但不限于马科动物展区、含有“马”字或形象的文创点、主题景观），游客与这些“马”元素合影打卡，并在小红书/微博带话题 （
          #万马奔腾
        &amp;nbsp;共绘新春和文创店名字
        ）发布，即可在大喵空间和熊猫的屋文创店领取马年主题小文创一份（每日限量）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
        2月17日（初一）至2月23日（初七）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
        宝妮乐园
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5. “马”上成才：马主题研学营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过科普讲堂和实地观察，学习马科动物的构造和生活习性知识，探究奇蹄目和偶蹄目不同的运动方式，再一起制作马年手工，感受生肖马的文化内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
        2月14日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注：报名详见“上海动物园”微信公众号
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6. 马年生肖游园会&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162010425.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市集原创好物，沉浸式互动打卡，萌趣小马亲密接触，更有骏马拓印、成语拼图、剪纸等丰富活动等你来。让多重年味元素填满整个市集，一站式承包你的欢乐时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
        2月17日（初一）至2月23日（初七）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
        宝妮乐园
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7. “马”上集祥：驰跃宏图 万骏臻福·邮票上的动物主题邮展&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162011549.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年生肖邮票的发行，已成为一场全民瞩目的文化盛宴，有力推动中华生肖文化的传承、传播，成为中华文化走向世界的生动载体，也为海外华人华侨带来了情感的认同与祝福。本展以“驰跃宏图 万骏臻福”为主题，特别汇集了以历年生肖邮票为核心、涵盖各类动物主题的邮票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
        2月8日至3月3日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
        科教馆临展厅
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8. 马儿来了！第十七届国际少儿生肖绘画作品展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162011936.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届展览以2026丙午年的生肖“马”作为创作主题，展开丰富的想象力，创作形式、材料均不限。作品不局限于平面绘画，鼓励全方位的艺术形式呈现，如雕塑、影像、装置、AI创作等。展览分为“溯源”“演变”“衍生”三个部分，从以上角度对生肖“马”文化进行解读并创作，探索生肖与天文、自然、文化以及与我们自身之间的意义和关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
        即日起至3月10日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
        科教馆中厅及转廊
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;9. “非·长欢喜，马上迎财神”民俗行街演出 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行街以传统年俗为核心，融合民俗表演与节日巡游，在欢腾热烈的氛围中传递新春祝福，营造浓厚年味，让传统民俗在现代城市生活中焕发新的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
        2月21日（大年初五）10:00—10:30
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
        上海动物园大门口至科教馆门口草坪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;10. “马”上有礼：马年主题文创&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162011764.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，园区内文创商店将推出超过1400种文创产品。此外，
        2月17日（初一）至2月23日（初七）
        ，游客可凭当日有效门票（含纸质票、电子票及年卡），前往动物园内任一文创商店，免费兑换限量版马年生肖纪念票根一张。每张门票在同一商店限兑一张，年卡用户活动期间在同一商店限兑一张，票根每日限量供应，兑完即止，具体规则以各文创商店现场公告为准。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_12_806946_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_12_806946_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 08:26:02 GMT</pubDate><author>来源：上海长宁</author></item><item><title>在长宁过大年，这份活动打卡清单请收好→</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
马年新春，长宁文旅推出一大波精彩的非遗活动，看民俗行街巡演、逛非遗市集淘好物，沉浸式体验海派陶瓷、蛋雕、绒绣……感受非遗技艺与传统年俗碰撞出的别样火花。这个春节，让我们赴一场非遗之约，在热闹喜庆的氛围里，解锁最地道的年味时光～
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;box-sizing:border-box;&quot;&gt;烟火长宁 马上焕新&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;box-sizing:border-box;&quot;&gt; 长宁文旅新春市集&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162240734.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马年新春佳节之际，长宁文旅围绕春节这一中华民族最重要的传统节日，融合生肖文化与非遗元素，精心策划推出以“生肖＋非遗”为主题的新春文旅市集，通过市集展示、非遗产品销售、互动体验和趣味参与等多种形式，营造热烈喜庆的节日氛围，让非遗在节日场景中焕发新的生机与活力，
              让市民在欢声笑语中欢度佳节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起至2月14日（腊月廿七）、3月3日 （正月十五）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（工作日11:00—20:00；周六日11:00—21:00）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：上海荟聚
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
                2月20日至2月23日 （14:00—17:00）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：虹桥南丰城
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“非·长欢喜，马上迎财神” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民俗行街演出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162240898.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“非·长欢喜，马上迎财神”民俗行街演出于大年初五精彩上演。活动以传统年俗为核心，融合民俗表演与节日巡游，通过热闹喜庆的行街演出形式，走进上海动物园和城市商圈，与市民近距离互动，在欢腾热烈的氛围中传递新春祝福，营造浓厚的年味，让传统民俗在现代城市生活中焕发新的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
            正月初五（2026年2月21日）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海动物园（10:00—10:30）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虹桥南丰城（14:00—14:30）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上生·新所（15:30—16:00）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;猜灯谜兑礼品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162241494.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，高高竖起的灯杆上将缀满璀璨的灯笼。升灯仪式作为江南地区的传统民俗，具有深厚的历史文化底蕴。这一习俗在北新泾地区代代相传，成为新春之际不可或缺的文化盛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：正月初五（2026年2月21日）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：虹桥南丰城、上生·新所
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长宁区非遗保护中心 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;box-sizing:border-box;&quot;&gt; 微缩百年老街 邂逅非遗魅力&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/12/20260212162241825.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
藏于长宁区非遗保护中心的民俗老街，以蒲松北路老街为原型打造微缩景观，一砖一瓦复刻出百年前的市井繁荣盛景，错落林立的各式小店景观，更是将旧时街巷的烟火气息尽数还原。春节期间，这里将重磅开启《北渔巷》“非遗+沉浸式故事会”，邀你走进微缩的百年老街，在沉浸式体验中邂逅非遗魅力，解锁别样年味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.民俗老街：长期开放（8:30—17:30）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.剧情体验：2026年2月21日（正月初五）19:00
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地点：长宁区非遗保护中心
            （北渔路95号）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_12_806945_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_12_806945_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 08:26:01 GMT</pubDate><author>来源：上海长宁</author></item><item><title>春节返乡出游：异地打车用滴滴 场站共建提升用车体验</title><description>&lt;p&gt;
自2月2日春运开始，计划春节返乡的人们便早早踏上了归途。滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%。为让乘客在机场、火车站打车更方便，在主管部门和场站管理方的指导下，滴滴优化线上指引和线下引导标识，设立专属乘客候车区、滴滴车站等设施，升级机场、火车站用车体验，助力提升春运期间换乘接驳效率，让大家在陌生的城市，也能体验熟悉的滴滴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;出站后就看这里 跟随指引找滴滴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旅客朋友们到站后，打开滴滴App即可自动定位到所在机场/火车站的上车点（小绿点），下单后可跟随App内图文步行引导，或跟随线下指引标识即可找到滴滴上车点。部分机场/火车在的步行引导还有视频路线参考，跟着视频导航，轻松到达步行目的地。此外，滴滴在杭州东站、南昌西站等十多座机场、火车站上线了App内精准推送车位号功能，跟随步行引导可直接导到车位上车。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212160651203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212160725663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图组为：滴滴App内图文步行引导&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212160747174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212161233295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图组为：滴滴在机场/火车站设立上车点指引标识&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;等车期间不着急 充电WiFi能休息&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如司机还未到达上车点，旅客朋友到可以先前往滴滴专属乘客候车区稍事休息，等候司机接驾。候车区配备休息座椅，方便大家小憩，部分候车区还配备充电、WiFi等生活服务。滴滴在北京首都国际机场、深圳宝安国际机场、厦门高崎国际机场、杭州东站等全国多座机场、火车站，均设立专属乘客休息区，未来还将推进设立更多休息区，让用户等车更便捷、更从容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212161257344.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为：滴滴在北京首都国际机场T2航站楼设立乘客休息区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;司机到了有提醒 滴滴车站碰面易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等车休息期间，旅客朋友可通过休息室内网约车乘车引导屏幕查看司机是否入场、停车点位。部分机场、火车站在主管部门指导下分别创新设计了“人找车”新模式，如港珠澳大桥珠海公路口岸的滴滴车站，用户可通过查看车辆上方LED屏幕的号码校验车辆；在杭州东站，南昌西站等14个场站，旅客可直接在滴滴App内查看车辆入场信息；此外，滴滴正在和广州白云站、济南站、无锡站逐步推进“人找车”数据对接，简化旅客操作步骤，上车更方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212161342380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212161400573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212161414774.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图组为：港珠澳大桥珠海公路口岸滴滴候车区和上车点、杭州东站车位信息推送&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴在全国超100座热门机场、火车站，设立网约车引导员，为用户提供路线指引、叫车流程讲解、快速找到上车点等志愿服务。网约车引导员将覆盖节前和节后的枢纽出行高峰，让归乡、返工的路上都能享受舒心、妥帖的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/12/20260212161454405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为：滴滴网约车引导员正在服务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;包车租车预约打车 畅游异地省时省心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往返机场、火车站时，用户可通过滴滴App首页-预约或接送机入口，选择“预约打车”或“接送机”服务，预约接机行程前，输入航班号，司机可根据航班实际到达时间前往机场等候。一家老小出门游，优选滴滴包车，严选司机专业服务，多种套餐可供选择，目前滴滴包车已在北京、成都、重庆、哈尔滨等全国55个城市开通226条热门线路的包车服务。滴滴租车春节服务升级，推出到店无车三倍赔付及第三方专业定损等多项保障，并推出“多租多省”及抽奖赢红包等限时福利活动，用户可在滴滴App内查看具体活动详情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，在各地主管部门的指导和支持下，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级体验优化措施。滴滴也将持续积极拓展机场、火车站的服务能力，携手更多合作伙伴，为用户提供更优质的出行体验保障。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_12_806944_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_12_806944_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 08:24:13 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>