<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 06:14:57 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>未来10年中美热战风险小，真正的较量在另一个战场</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：我们正站在一个风云激荡的历史岔路口。未来十年，世界将去往何方？大国博弈将如何重塑我们熟悉的国际秩序？中国又该如何在这充满不确定性的时代找准航向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系理论家、清华大学阎学通教授在其重磅新作《历史的拐点》中，以深邃的战略眼光和科学的预测方法，为我们勾勒出一幅清晰而震撼的2025-2035年世界图景。到2035年，一个以中美两极格局为核心、竞争与管控并存的新常态将基本定型。书中预测，中美两极格局不可逆转，但竞争方式会更趋务实；国际秩序呈现持续动荡和混乱，新秩序尚未成型；未来十年对大国来说是战略关键期，中国能否抓住机遇，将决定其在2035年的全球地位。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阎学通】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使特朗普之后的美国政府调整特朗普的单边主义战略，美国对中国在全球战略竞争中的优势也可能无法恢复到2022年的水平，即俄乌冲突给美国带来的战略优势。中美战略竞争关系在特朗普第二任期结束后可能依旧激烈，但中美有可能建立起新的竞争管理机制，从而形成长期稳定且无战争的竞争态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的中美战略平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，美国的国际战略信誉将不如中国。特朗普的孤立主义和贸易保护主义政策不仅将削弱其他大国对他这届政府的信任，而且削弱其他大国今后十年对美国政府的信任。如果特朗普改变美国的政治规则，设法在本届之后继续执政，其他大国将不得不防范他的反复无常，可能向中国偏移，采取更为明确的对冲战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使他按期结束本届任期，美国新领导人或许可以减少其他大国的猜疑，但也将难以恢复美国在拜登时期的战略信誉。拜登时期，美国盟友和战略伙伴认为特朗普第一任政府是个例外，认为特朗普之后美国就会变得可靠。特朗普再次当选使这些国家意识到，今后十年，特朗普这种类型的政治人物在美国掌权不再是小概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204114031590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，在美国首都华盛顿白宫，美国总统特朗普出席记者会。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治制度并无杜绝此类领导人的功能。如果这类领导人反复出现，意味着美国对外政策将不可能保持连续性。更换领导人就可能导致对外政策发生180度改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，无论哪个党派的政治人物在美国执政，美国的盟友和战略伙伴都可能无法相信美国对外政策的连贯性可以超过四年。相比之下，无论与中国关系如何，所有国家都能看到中国对外政策的连贯性强于美国，与中国合作的持续性和可靠性都强于与美国合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中国的国际政治经济影响力有可能与美国不相上下。“美国优先”的单边主义外交理念可能仍对美国决策者有影响。“美国优先”的单边主义对外政策是以民粹主义思想为基础的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然民粹主义思潮到2035年可能开始进入衰落阶段，但其形成的惯性思维仍可能影响美国决策圈子中的一些人。在特朗普第二任期内，美国与中国的实力地位差距很可能缩小，这可能使其后的美国政府更加不愿承担国际责任，有可能继续单边主义的外交原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，无论是共和党执政还是民主党执政，美国决策者继续采取“去全球化”战略的可能性将大于恢复全球化的对外战略。特朗普第一任期开始了“去全球化”的政策，拜登执政后美国政府官方文件逐渐淡化“全球化”这个词的使用。特朗普政府第二任期将再强化“去全球化”政策四年，这可能导致其后的美国政府很难恢复全球化这一战略原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国相反，中国决策者们认为中国的崛起受益于经济全球化，因此今后十年，中国政府可能继续将推动经济全球化作为外交原则。如果中国再坚持经济全球化十年，美国再坚持“去全球化”十年，到2035年时，其他大国都可能采取经济上与中国合作的策略，以搭上中国数字经济快速增长的便车。它们与中国的贸易规模有可能超过与美国的贸易规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，美国的国际政治吸引力可能不再比中国有明显的优势。相互模仿对方的战略是大国竞争中的常见现象，因为人们通常认为模仿对方的成功方法可以使自己获得同样的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，面对中国不断缩小与美国在数字技术方面的差距，拜登政府模仿了中国新型举国体制下的科研策略，即政府扶持和市场激励相结合的策略。美国政府出台政策扶持美国科技创新企业，通过《芯片与科学法案》，对芯片产业给予政策性补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204114414183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二次执政后，美国政府在一些社会治理领域，也开始模仿中国。依据大国相互效仿的规律，今后十年，中国与美国的综合国力差距缩小得越多，美国决策者就会越多地模仿中国政府的做法。2035年，中美两国政府的对内政策的相似性可能大于现在，有人称其为“同质性发展”。与中国相比，美国的国际政治吸引力可能不再有明显优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，美国的军事合作伙伴可能仍多于中国，但它们与美国合作的紧密度将可能比2024年松散，可能只有个别国家会主动配合美国对中国进行军事遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年俄乌冲突爆发后，美国的军事盟友因中国没有谴责俄罗斯而主动配合美国遏制中国。到2035年，即使俄乌冲突未能正式结束，也可能只处于小规模冲突状态。届时，美国的军事盟友可能因战争拖延时间太长而疲倦，从而调整其整体对外政策，更加注重与中国的经济合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中国从美国盟友进口商品和服务的规模有可能远大于现在。出于经济利益考虑，这些国家可能更少介入中美在东亚地区的战略冲突。2035年，中国仍可能继续坚持不结盟原则，缺乏战略盟友的中国在国际安全事务上的影响力可能仍小于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美战略竞争激烈但战争风险小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美军备竞赛可能较为激烈，但双方之间仍可能保持没有战争的状态。今后十年，中美军事装备在规模和质量上的差距都可能进一步缩小，相互威慑效果增强，从而有可能增强双方防止战争发生的谨慎心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，竞争对手之间的军事实力越接近，双方提高自己军事优势的欲望就越强烈，越可能导致双方军备竞赛更加激烈。武器智能化是数字时代的基本趋势，随着军事装备智能化水平的提高，必然产生新的军事改革需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美军备竞赛将可能不仅聚焦于军事装备智能化水平的升级换代，而且还可能包括重大的军队组织架构改革。军备竞赛越激烈，双方对发生战争的担心越大，以至于双方可能将防止发生直接战争和防止战争升级作为军事对话的核心。不过，那时军事对话可能限于高层，双方仍缺乏多层次的军事交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美在网络空间的激烈竞争可能成为常态，随之形成一些管理网络空间竞争的双边规范。目前约束网络空间行为的国际规范较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后十年，中美在网络空间的战略竞争将越发激烈，有可能超越双方在自然空间的竞争。为了防止网络攻击升级为自然空间的军事冲突，到2035年，中美可能已有一些管理网络空间竞争的规范。双方有可能在竞争网络空间主导权的同时，共同防止竞争失控导致全人类灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今AI正向AGI（通用人工智能）发展，而AGI违背人类意志导致全人类灾难的可能性是存在的。研究人员认为，AGI的负面影响包括滥用、失调、失误和结构性风险。9AGI风险导致的灾难后果可能不亚于核冬天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，就AI和AGI技术的创新和应用，包括在网络空间和自然空间的应用，中美有可能达成国际规范。中美数字技术水平可能远远超过其他国家，两国有可能采取双边为主、多边为辅的策略制定网络规范和AI及AGI规范，即以双边谈判的结果作为蓝本推向全球，争取多边支持。这可能类似美苏当年推出核不扩散规范的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/09/20260109103543362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：全球数字经济发展研究报告（2024年）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美战略竞争策略的相似性可能较高，双方都注重防范发生直接战争。实力差距越大的竞争者，采取的竞争策略差别越大。强者倾向于快速取胜的战略，弱者偏向于持久战，以弱胜强；而实力相当的竞争者，则倾向于以其人之道还治其人之身。2018年特朗普发动对华贸易战，中国采取了等比例反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2025年，特朗普再次对华发动贸易战，他没想到中国这次采取了坚决的对等反制措施。2035年，中美两国综合国力的差距有可能远小于现在，两国竞争战略的相似性有可能增强。竞争战略的相似性意味着，双方对同一战略所要实现的目标、对该战略的原理及具体策略的理解，是有共同认知的。双方因误解对方战略意图而导致直接战争的风险可能较低。从历史经验上看，美苏战略竞争导致战争的风险在冷战前期高于后期，前期双方都担心爆发第三次世界大战，而后期双方就不那么担心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美苏战略竞争导致战争的风险在双方战略实力相对均衡后的确远小于之前。这并不是说，2035年的中美战略竞争会变得缓和，而是说中美战略竞争激烈程度高但确定性较强，可预测性较强，升级为战争的危险较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，中美双方可能都不再宣称意识形态分歧为战略竞争理由了。自中华人民共和国成立以来，中美意识形态冲突严重的时期分别是20世纪50年代、60年代、90年代初和2015—2024年四个时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，在意识形态分歧不变的条件下，中美可以进行意识形态对抗，也可以无视这种分歧。二战结束以来的大国竞争经验表明，意识形态分歧并不会自动导致意识形态对抗，形成对抗的关键在于决策者是否利用意识形态分歧进行对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，实用主义对中美两国决策者的影响可能大于政治意识形态，他们可能偏好以低成本实现较大的国家利益，而不愿为意识形态理念付出巨大的国家资源。中美战略竞争的现实主义色彩更强，意识形态性更弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美经济竞争的态势有可能类似于2024年，比2025年理性。特朗普在第二任期采取的黑社会式的讹诈策略，有导致中美经济竞争升级为军事冲突的风险。他敢于采取这种危险手段的基础是中美两国综合国力的差距仍较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年时，中美综合国力差距，特别是军事装备水平上的差距有可能大幅缩小，此时的美国政府将可能不敢采取特朗普这种危险的竞争政策，回到管控式的经济竞争轨道，这便可能使中美经济竞争升级为军事冲突的风险下降。中美竞争是综合性的，无法做到政经分离，但防止经济冲突升级为军事冲突是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204114902683.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“九三阅兵”上对东风5C的介绍：“打击范围覆盖全球，全时戒备、有效威慑，以武止戈、砥定乾坤。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在中美之间战略选边&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后十年，绝大多数国家将可能长期面临在中美之间选边的问题。到2035年，依据具体问题在中美之间选边将可能成为一种常态化的国际现象。但是，从总体战略关系上讲，巴西和俄罗斯将可能是中国的战略伙伴，法国和德国则可能采取相对中立的对冲战略，印度、日本和英国可能选择偏向美国的对冲战略。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴西&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，巴西政府将可能坚定地选边中国，而不在中美之间对冲，这可能使那时的中巴合作比2024年更坚实可靠。中巴地理距离很远，双边没有战略矛盾，且双方都有应对美国霸权的战略压力，当下的战略合作有可能持续到2035年。到2035年，巴西面临的最大网络安全威胁将很可能来自美国，在网络安全保护和数字经济发展两方面，巴西都需要中国的技术支持，因此很可能选择中国的技术标准体系。巴西与中国的经济和技术合作将可能远大于巴西与美国的合作。中巴两国在网络空间的合作还能促使双方在多边国际事务上发展出更多的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，金砖国家成员经济规模在全球的占比将可能大于2024年，巴西可能会更加重视与中国在金砖国家机制内的合作。到2035年时，巴西很可能是中国在全球南方的大国中最坚定的支持者。与此同时，中国有可能成为巴西最重要的战略伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西与美国的战略关系在2035年将可能比2024年还差。无论美国哪个政党执政，美国全球领导地位的衰落都可能促使美国的决策者们在2035年采取收缩战略。美国从全球向美洲大陆收缩，有可能加剧与巴西在拉丁美洲的战略矛盾。美国要提高对南美洲的主导权，则必然挤压巴西的地区主导地位。美国对巴西的网络安全威胁将可能进一步升级，网络安全不仅事关国家安全，且直接关系到执政者的政权安全。巴西政府长期警惕美国干涉巴西内政。2035年，巴西与美国的敌对程度可能大于2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/09/20260109103801443.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，俄罗斯将可能站在中国一边，但与美国的战略对立程度可能弱于2024年。吸取俄乌冲突的经验教训，俄罗斯政府可能在卷入战争方面趋于谨慎，将国家战略重心转向经济建设。在数字经济成为世界财富最主要来源的时代，俄罗斯政府需要借助国际力量改善其数字经济远远落后的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于俄乌冲突，到2035年，俄罗斯可能还难以与美国、德国和日本进行实质性的技术合作。俄罗斯虽然也会担心过度依赖中国的数字技术，但没有比与中国进行技术合作更受益的选择了。为了加快财富增长速度和提高网络安全能力，俄罗斯可能将中国作为其最主要的战略合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与美国的战略关系在2035年将可能是相互防范，而非战略竞争或对抗。到2035年，俄罗斯与美国的综合国力差距将进一步扩大，其综合国力中的强项军事实力，与美国相比可能已非同一等级。这意味着俄罗斯没有与美国竞争的实力基础，美国可能更加不注重与俄罗斯的战略关系。吸取俄乌冲突的经验，俄罗斯需要着力推动数字技术的进步，而美国则不愿看到俄罗斯提高军事装备的智能化水平，可能会继续遏制俄罗斯的技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，俄罗斯和美国可能都既无发展战略合作的意愿，也无进一步恶化双边关系的动力，双方在战略上可能是相互防范而非全面对抗。由于彼时双边关系不是零和性的战略竞争，且俄乌冲突影响下降，因此双方战略对抗的程度将可能低于2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204115353948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯克里姆林宫&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与中国的战略关系在2035年将可能仍不如其与美国的战略关系，但日本可能采取更加平衡的“经济靠中国，安全靠美国”的对冲战略。由于军事安全利益优先于经济利益，日本与美国的战略关系可能仍远比其与中国的关系紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事合作上，日本与美国的紧密程度那时将有可能超过法国和德国与美国的合作程度。由于高度依靠美国的军事保护，日本将可能在中美数字技术竞争中选择美国的技术标准。技术标准与经济交易紧密相关，相同的数字技术标准意味着，日美数字经济的交易量将可能大于中日数字经济的交易量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在网络安全和数字经济两方面可能都严重依赖美国，倒向美国仍可能是日本的基本国策。不过，为了防范美国政府换届可能导致的突然变化，日本参与美国遏制中国的主动性将可能低于2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然2035年的日美战略关系仍是以合作为主，但其可靠性将可能低于2024年。到2035年，日本的经济规模不仅与中国进一步拉大差距，而且可能小于印度。这意味着，日本对美国的经济重要性下降，日美经济关系在不对称的程度上向美国倾斜得越多，美国对日本的态度就越不平等，越将日本视为一个不重要的追随者。这将不可避免地影响日本大众对美国的观感，甚至产生反感情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代，中美关系从对抗转向战略合作，此事被日本外交界视为美国绕过日本的“越顶外交”，且对日本造成了长期的政治阴影。2035年时，日本对中美的对冲战略将比2024年更加向中间靠拢，更平衡地处理对华和对美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/09/20260109101821407.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《历史的拐点》，阎学通著，中信出版集团
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2026_02_04_806056_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/YanXueTong/2026_02_04_806056_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 05:22:18 GMT</pubDate><author>阎学通</author></item><item><title>请谨慎观看！爱泼斯坦“自缢”后照片首度公开</title><description>&lt;p&gt;
据《纽约邮报》当地时间2月3日报道，美国司法部最新披露的数百万份文件中，包含此前未曾公布的爱泼斯坦“自杀”后接受抢救及牢房内部的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一份照片显示，爱泼斯坦身穿的橙色囚服上衣被撕开，一名急救人员正试图对他实施心肺复苏。另一张照片则呈现了爱泼斯坦面部骇人的红肿状态，以及其颈部留有深红色勒痕的样子。有照片显示，爱泼斯坦的甲状软骨几乎完全骨折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有其他照片展示了爱泼斯坦死后的牢房内部情况，据称是其用于自缢的一条橙色织物仍系在金属床架上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714808968210&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806055_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806055_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 05:22:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>攻下美国牵手欧盟，但印度的“雄心”不止于此</title><description>&lt;p&gt;
印度在短短一周左右的时间里“连下两城”，完成两项关键布局：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月底，印度与欧盟在断断续续谈了近二十年后，终于达成一份覆盖约20亿人口的自由贸易协定。根据协议，欧盟将对96.6%的印度输欧商品削减关税，最终覆盖近99%的印度出口额；作为对等，印度也将分阶段对97%的自欧盟进口商品降低关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后的2月2日，印度与美国特朗普政府经过多轮磋商，也就关税问题达成共识。美方同意将对印商品的综合关税从50%大幅降至18%；作为交换，印度则承诺逐步将对美关税和非关税壁垒降至零、在未来采购价值5000亿美元的美国商品，并停止从俄罗斯购买石油，转而进口来自美国和委内瑞拉的原油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是哪些关键因素促使长期坚守高关税壁垒的印度转变了策略？这两份重量级协议的落地，将给印度经济带来怎样的得与失？从中国的视角看，协议的达成对我们而言，更多意味着经贸领域的直接竞争，还是更深层次的地缘战略压力？围绕这些问题，观察者网特邀上海国际问题研究院南亚研究中心主任刘宗义进行深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈了近20年、近期终于落槌的印欧自贸协定被冯德莱恩称为“所有协定之母”，核心内容包括双方取消超过90%商品的关税，印度在汽车、葡萄酒等领域做出了前所未有的市场开放。对美方面，印美在去年围绕关税壁垒进行了不少于8轮的谈判；而根据特朗普在其社交平台上最新透露的信息，印度承诺削减对美关税和非关税壁垒，直至降至零。在您看来，是什么关键因素促使印度在坚守了这么久的高关税壁垒上做出如此重大的让步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：主要有两大因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大因素是美国。对印度，特朗普此前不仅加征25%的关税，还针对印度从俄罗斯进口石油加征25%的惩罚性关税，这50%的关税对印度来说压力非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是印度第一大出口市场、最大的贸易伙伴，所以美国的高关税对印度国内制造业的冲击非常严重。据报道，印度泰米尔纳德邦首席部长M.K.斯大林去年12月给莫迪写信，呼吁尽快解决与美国的贸易协议，因为印度南部地区制造业相对发达，而美国的高关税对泰米尔纳德邦企业造成“无法弥补的损害”，比如造成大批工人失业。在这种情况下，印度需要开拓更多的出口市场，比如欧盟，与此同时，以此为筹码加紧与美国的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204100935505.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰米尔纳德邦首席部长M.K.斯大林写信给莫迪，警告称，美国对印度进口产品征收高额关税可能会严重打击该州出口驱动型经济。&lt;span&gt; 印媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，是面临中国的产业竞争。印度经济过去几年处于下滑状态，在宣布去年第三季度GDP同比增长8.2%之前，其GDP增速连续9个季度下降，外资锐减。在这种情况下，印度如果不采取进一步的开放措施，经济是难以承受压力的。实际上，除了欧盟，印度这几年也和澳大利亚、新西兰、阿联酋、阿曼、英国等国签署了双边自贸协议，希望借此扩大出口市场，同时吸引这些国家和地区对印度加大投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我也注意到在签署完印欧自贸协议后，有印度官员在媒体采访中重申不加入《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）。这是否意味着其经贸战略重心已明确转向西方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：过去分析这个问题，很多人都是从印度国内的一些利益集团角度出发，认为他们不希望印度市场受到冲击；印度人自己写文章，也多是从进出口利益得失角度分析，认为不加入RCEP能避免损失，得到更多好处。但实际上，不加入RCEP更多是莫迪政府在战略层面的主动选择，而不单单是因为其国内垄断财团或利益集团反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，印度长期以来想要在经济上融入美西方，同时推动后者向印度进行更多的投资和技术转移，以实现对中国的弯道超车；另一方面是为了拉住欧美、联合遏华。但“很遗憾”，他们的设想没能实现。特别是印巴“5·7空战”之后以及特朗普对印加关税以来，莫迪政府于其第二任期内形成的这一大战略就没有了继续实施的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以看到印度国内现在，尤其是前一段时间，有很多的争论。因为“5·7空战”和美国关税问题，印度国内陷入一种战略懵圈的状态，不知道自己的对外战略该怎么走了，继而陷入战略恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了战略懵圈、战略恐慌、战略焦虑，可以看到去年下半年到现在，印度的对外战略在逐渐调整。从印欧签署自贸协议和防务安全协议这些事上可以看出，它的方向基本上是确定了，即从过去的借“拉美制华”推动全球产业链转移到印度，回调至之前的“多向结盟”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，印度近期外交动向，似有多面开花之势。除了刚提到的这些协议，加拿大总理卡尼也将于3月初访问印度；而莫迪最近在与阿拉伯国家外长的会晤中表达了对巴勒斯坦人民的支持，这态度与他之前的立场似乎是相悖的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：对的，在巴以冲突中，莫迪政府一直以来是支持以色列的，并且立场非常明确。现在都在调整。不过，印度外交在回调过程中也是有选择的。比如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和俄罗斯，之前因俄乌冲突，俄印关系冷却，现在是有所恢复；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和中国，是战术上的回调，希望在一定程度上缓和与中国的关系，以此撬动与美国的谈判，同时将政治与战略问题与经济问题切割，让中国企业去印投资设厂，帮助发展“印度制造”——实际上在2014年之前，即辛格政府时期和莫迪政府前期，中国很多人希望中印能搁置政治冲突，着眼于两国经济合作和发展，但后来是印度人自己抛弃了这一设想，现在他们又希望两国关系能回到这一状态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美方面，莫迪政府并没有放弃幻想，可以看到他们此前只批评特朗普，而不批评美国政府，可能是希望在中期选举之后，或者特朗普下台之后，美国的建制派重新上台，重新重视印度的作用和地位。如今，两国关税谈判大体敲定了，特朗普又是他“亲爱的朋友”了，但想让美印关系回到关税战之前，应该是不太可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204100257758.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪在X上表示，他对与美国达成协议感到欣喜，称特朗普是“亲爱的朋友”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中美领导人釜山峰会后，特朗普重提G2概念，这对印度冲击非常大，用印度前外交秘书萨仁山2022年的话来讲，如果出现那种局面，对印度来说无疑是“一场噩梦”。在这种情况下，他们希望能够通过和国际上的中等力量联合来实现所谓的G3——它希望成为第三极，且自己要在这些中等强国中充当领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ShyamSaran/2026_01_18_804208.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;萨仁山出席你们观网的“思想者春晚”，作了题为《新国际秩序的塑造——全球南方的角色》的演讲，提出“世界需要新的‘不结盟’运动，中印可以发挥领导作用”&lt;/a&gt;。相比以往，萨仁山的立场改变很大，原本他们是不认可中国是全球南方一员的；现在印度人面对中国人时，改变了此前的观点，不仅认可中国是全球南方的一员，还希望同中国合作，推动全球南方共同发展。要注意的是，实际上，他们是要借助中国的力量，凸显印度在国际上的地位和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204102008519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“多向结盟”政策的重点，是要多头通吃、多方获益。印度希望达成的自贸协议，重点是和欧洲这些印度具有贸易顺差的国家和地区合作。在这方面，欧洲和印度有共同利益，因为欧洲现在也面临着美国和中国的巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到俄罗斯，据特朗普透露，印度同意停止购买俄罗斯石油，转而从美国采购更多石油，未来还有可能采购委内瑞拉石油。您如何看待这一信息？印度真的会停止采购俄油么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：委内瑞拉的石油比较特殊，绝大部分是重质油。印度以前从委内瑞拉进口过石油，印度信实集团的炼油厂拥有专门为处理委内瑞拉这类高硫、高密度的重质原油而建设的炼化设施。以前读过一个资料，这种重质石油的炼化需要加入中东地区的轻质石油勾兑，需要特殊设备。在此方面，美印两国可以实现利益契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204101800645.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度政府没有公开承认，但根据印度一些石油公司的报告，印方确实在减少从俄罗斯的石油进口。当然，由于过去几年印度从俄罗斯进口的石油从其原来进口总量的2%猛升到40%，减少俄罗斯的石油进口是需要一个过程的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：客观来看，这两份协议，尤其是未来出现变动可能性相对较低的印欧自贸协定，能为印度经济带来什么实质性收益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：据印度商工部最新统计，2024—2025财年印欧货物贸易总额达1360亿美元。签订自贸协议、关税降低之后，对印度的出口是有利的，特别是一些中低端制造业产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时印度更看重欧洲的投资和技术——欧洲毕竟是发达国家，一些技术还是比较先进的。莫迪过去几年曾经频繁访问北欧、德国等国家，当时他们谈论的技术主要侧重于绿色能源、核能、气变方面。除此之外，欧洲在武器生产方面仍处于世界领先水平，特别是德国的潜艇技术、法国的战斗机制造。印度特别希望法国能开放代码，让自己生产的布拉莫斯导弹等武器能安装在法国卖的阵风战机之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于如纺织、鞋业、皮类等中低端制造产品的进口，欧洲一般有相应的合规要求，如在环保、劳工权益等方面设置不低的门槛，印度工厂达标的可能性有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：在标准制定方面，他们可能会通过谈判制订共同标准。现在双方有意绕过一些敏感领域，比如碳关税问题。将来在这些问题上，欧洲可能会有所让步，印度相应地也会进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：印度也对欧美开放国内市场。对于美国，除了关税逐渐降至零，印度也承诺从美国采购超过5000亿美元的能源、科技、农业、煤炭等产品。而对于欧洲，单就汽车领域来看，关税从110%大幅削减至40%，并计划在未来进一步下调至10%，这势必会冲击印度国内如塔塔集团等企业的相关业务。您估计印度政府会如何平衡开放与保护？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：没有冲击，自己也难有进步，这是中国的改开经验之一。现在实际上印度国内有一批人也有类似认识，希望学习中国的经济发展经验，更加开放，在竞争中提高自己的水平。因此，可以说莫迪政府为了和欧美签订协议，至少是下了一定的血本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是否存在先签协议，推进过程中又设置各种障碍的可能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：无论是哪个国家跟印度签的协议，在推进过程中肯定会遇到问题。其实，不仅印度方面有问题，欧洲方面也有问题，欧洲毕竟是20多个国家，每个国家都要批准，审批过程需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/04/20260204101320847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月27日，印度总理莫迪（中）、欧盟委员会主席冯德莱恩（右）和欧洲理事会主席科斯塔（左）在新德里会面。&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚您也提到，这次印欧达成的协议不仅涵盖贸易，还扩展到安全防务、关键技术等领域。欧盟领导层首次出席印度共和国日庆典，也被视为关系提升的象征。这是否意味着印欧关系也已超越传统贸易范畴，向地缘政治联盟演进？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：确实，过去特别是10年之前，全球的地缘经济可以粗略分为三大板块：以美国为核心的美洲经济板块、以中国为核心的泛亚经济板块，以及以欧盟为中心的欧洲经济板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度有一个野心，在莫迪政府第二任期他们形成了一个印度崛起的大战略，希望能够形成以它为核心的印度洋经济板块。这也是印度不加入RCEP的另一重原因。但是因为特朗普政策的不确定性，尤其是特朗普第二任期对印度和南亚采取的政策，以及来自中国的压力，印度的这种梦想破裂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在它跟欧盟结盟，如果两者真能深度合作，那么世界三大经济板块就可能演变成：以美国为核心的美洲经济板块、以中国为核心的泛亚经济板块，以及印欧经济板块。这种情况下，印度提出的“印度-中东-欧洲经济走廊（IMEC）”实现的可能性也会上升，届时可能会对我们的“一带一路”形成比较大的冲击。这是我们需要关注的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2026_02_04_806054_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liuzongyi/2026_02_04_806054_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 04:56:59 GMT</pubDate><author>刘宗义</author></item><item><title>“现在真正想打伊朗的是以色列，不是特朗普”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普重返白宫后，正第三次寻求与伊朗达成核协议。美国Axios新闻网2月3日称，虽然特朗普此前一度倾向于动用军事手段，但此次重启谈判的努力是真诚的。多名美国高官均称，特朗普“真的”不想打伊朗，真正想发动打击的是以色列方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道提到，去年的上一轮美伊核谈判以战争告终，特朗普先是默许以色列发动袭击，随后在6月实施“午夜重锤”行动直接打击了伊朗的核设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次尝试发生在去年秋天，当时美国试图利用伊朗希望避免制裁重启的心理，来说服对方放弃高浓缩铀，可那次尝试毫无结果，可能与伊朗对美国产生了强烈不信任感有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗高级官员早前告诉Axios，预计伊朗外长阿拉格齐与美国总统特使威特科夫将于2月6日，在土耳其伊斯坦布尔举行会晤，讨论“可能的核协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/04/20260204115633658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月21日，伊朗海军举行代号为“力量1404”的导弹演习。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国已向中东部署了大量军力，为特朗普可能动用军事选项做准备，但一些美方官员强调，特朗普派遣特使与伊朗方面举行会谈，并非为军事突袭打掩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，以色列此前反对特朗普三周前考虑的小规模打击。《纽约时报》1月15日曾援引美国高级官员的说法称，以色列总理内塔尼亚胡已请求特朗普推迟对伊朗的军事打击计划。以方觉得这类行动仅具象征意义，不值得冒招致伊朗大规模报复的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今这一态势已发生转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，包括以色列国防军总参谋长扎米尔在内的多名以色列情报官员与军方将领接连访问华盛顿。扎米尔向美军参谋长联席会议主席凯恩汇报了以方对伊朗战争的攻防预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“可以肯定的是，那次会谈并未改变凯恩或总统对打击伊朗的立场，”一名美国官员谈及凯恩与特朗普时说，“真正想发动打击的是以色列方面，总统目前没有这个打算。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名美国高级官员称，特朗普“真的不想这么做”。该官员说，去年6月，特朗普曾认为伊朗的核活动构成了“迫在眉睫的威胁”，“但现在他已不这么看了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的三名顾问均对Axios表示，他们认为现在启动军事选项并非正确选择。其中一名顾问称，特朗普核心圈子内的许多人都持这种怀疑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一名顾问表示，此刻发动打击只会破坏特朗普在该地区乃至全球的多项议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普本人在过去一周几乎每天都表态，称正向该地区派遣“大型军舰”，同时也对谈判持开放态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时也有观点认为，特朗普目前选择走外交途径，但这一路线或许不会持续太久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名参与斡旋的高级官员警告：“如果伊朗周五参加谈判时拿不出实质性举措，可能会迅速陷入极为糟糕的境地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2日下午在白宫对媒体表示，“美国正在与伊朗对话，但同时非常强大的军力也正在向当地部署。”特朗普称，他“希望能看到通过谈判达成一项协议——如果不行，可能会发生糟糕的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军方3日宣布，美军战机当天在阿拉伯海击落了一架“以咄咄逼人之势”逼近“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰的伊朗无人机。而在此事件发生几小时后，美国军方又称，两艘由伊朗伊斯兰革命卫队操作的炮艇，在霍尔木兹海峡“骚扰”一艘悬挂美国国旗、由美国船员驾驶的油轮，并威胁要登船扣押该船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫新闻秘书莱维特3日表示，由美国特使威特科夫主导的会谈，“目前仍按计划进行，当然，总统（特朗普）始终有多种选项，包括使用军事力量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806052_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806052_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 04:20:17 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>今年29省区市将全面开展二轮土地延包试点</title><description>&lt;p&gt;
今天（2月4日）上午10时，国务院新闻办公室举行新闻发布会，介绍锚定农业农村现代化、扎实推进乡村全面振兴有关情况，并答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有记者问，当前，各地第二轮土地承包正在陆续到期。请问，如何适应现代农业发展需要，在做好二轮土地延包工作的基础上，加快构建现代农业经营体系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央农办主任韩文秀表示，要保持历史耐心，巩固完善农村基本经营制度，在坚持家庭经营基础性地位的前提下，加快健全现代农业经营体系，解决好“谁来种地”问题。今年中央一号文件，重点从三个方面作了部署：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一 稳定土地承包关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照党中央部署，二轮延包试点正在有序推进、逐步推开，今年将在除了贵州、西藏之外的29个省（区、市）全面开展整省试点。这项工作政治性、政策性、群众性都很强，要把准政策基调，总的原则是“大稳定、小调整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· “大稳定”就是确保绝大多数农户原有承包地保持稳定、顺利延包，决不能推倒重来、打乱重分，更不能借机违法调整或收回农户承包地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· “小调整”就是对确需调整的特殊情形，要依法依规从严掌握，在农村集体经济组织的个别农户之间适当调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要规范工作程序。及时总结前期试点探索的有效办法，细化实化工作流程和操作办法，保证延包工作公平公正、群众认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要确保平稳推进。发挥好基层积极性主动性创造性，因村施策、因户施策，更多用农民的办法解决农民的问题，妥善解决延包当中出现的矛盾纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要通过高质量做好延包工作，让农民吃上“定心丸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二 发展适度规模经营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的国情总体上来讲就是“人均一亩三分地、户均不过十亩田”，这是我国农业发展需要长期面对的现实，发展适度规模经营是农业现代化的重要方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要规范承包地经营权流转。坚持依法自愿有偿原则，完善土地经营权流转服务制度，平等保护流转双方的合法权益，不能通过下指标、定任务、搞考核等方式硬推土地流转，更不能通过行政命令搞整村整乡流转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要大力发展农业社会化服务。聚焦小农户和农业生产中的关键薄弱环节，完善便捷高效的农业社会化服务体系，提升农业社会化服务覆盖的广度和深度，把小农户引入现代农业发展的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三 促进农业经营主体高质量发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新型农业经营主体，正在日益成为农业发展的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于家庭农场来讲，重点是提升生产经营能力，提高集约化水平，朝着规模适度、生产集约、绿色高效的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对农民合作社而言，重点是提高发展质量，要清理和规范“空壳社”，真正发挥连接小农户和大市场的桥梁纽带作用，增强带动农户的能力。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806051_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806051_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 04:18:15 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>今年29省区市将全面开展二轮土地延包试点</title><description>&lt;p&gt;
今天（2月4日）上午10时，国务院新闻办公室举行新闻发布会，介绍锚定农业农村现代化、扎实推进乡村全面振兴有关情况，并答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有记者问，当前，各地第二轮土地承包正在陆续到期。请问，如何适应现代农业发展需要，在做好二轮土地延包工作的基础上，加快构建现代农业经营体系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央农办主任韩文秀表示，要保持历史耐心，巩固完善农村基本经营制度，在坚持家庭经营基础性地位的前提下，加快健全现代农业经营体系，解决好“谁来种地”问题。今年中央一号文件，重点从三个方面作了部署：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一 稳定土地承包关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照党中央部署，二轮延包试点正在有序推进、逐步推开，今年将在除了贵州、西藏之外的29个省（区、市）全面开展整省试点。这项工作政治性、政策性、群众性都很强，要把准政策基调，总的原则是“大稳定、小调整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· “大稳定”就是确保绝大多数农户原有承包地保持稳定、顺利延包，决不能推倒重来、打乱重分，更不能借机违法调整或收回农户承包地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· “小调整”就是对确需调整的特殊情形，要依法依规从严掌握，在农村集体经济组织的个别农户之间适当调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要规范工作程序。及时总结前期试点探索的有效办法，细化实化工作流程和操作办法，保证延包工作公平公正、群众认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要确保平稳推进。发挥好基层积极性主动性创造性，因村施策、因户施策，更多用农民的办法解决农民的问题，妥善解决延包当中出现的矛盾纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要通过高质量做好延包工作，让农民吃上“定心丸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二 发展适度规模经营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的国情总体上来讲就是“人均一亩三分地、户均不过十亩田”，这是我国农业发展需要长期面对的现实，发展适度规模经营是农业现代化的重要方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要规范承包地经营权流转。坚持依法自愿有偿原则，完善土地经营权流转服务制度，平等保护流转双方的合法权益，不能通过下指标、定任务、搞考核等方式硬推土地流转，更不能通过行政命令搞整村整乡流转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要大力发展农业社会化服务。聚焦小农户和农业生产中的关键薄弱环节，完善便捷高效的农业社会化服务体系，提升农业社会化服务覆盖的广度和深度，把小农户引入现代农业发展的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三 促进农业经营主体高质量发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新型农业经营主体，正在日益成为农业发展的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于家庭农场来讲，重点是提升生产经营能力，提高集约化水平，朝着规模适度、生产集约、绿色高效的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对农民合作社而言，重点是提高发展质量，要清理和规范“空壳社”，真正发挥连接小农户和大市场的桥梁纽带作用，增强带动农户的能力。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806051_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806051_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 04:18:15 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>卡拉斯神逻辑扯中国，挪威外长抢答：没啥风险啊，可欢迎中国了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明是特朗普企图强抢格陵兰岛，搅得欧洲一众盟友鸡犬不宁，可欧盟却对美国噤若寒蝉，反倒大谈特谈“中国威胁”，这般软骨相实在令人咋舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说的就是老熟人——欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯。据《布鲁塞尔时报》等4日报道，当地时间周二，卡拉斯在挪威出席北极前沿会议时声称，俄乌冲突、中国日益增强的存在以及美国对格陵兰岛的主张，改变了北极地区的安全格局，北极不再是“低紧张、高合作的地区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与挪威外交大臣艾德举行的新闻发布会上，卡拉斯表示，自俄乌冲突爆发以来，欧洲的安全环境已发生根本性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后她说道，“中国或许尚未买下整个北极，但其影响力正稳步扩大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还补充道，加上美国就格陵兰岛发表的直言不讳的主张，凸显出一个简单现实：“北极已不再是地图上的安静角落，它是全球大国竞争的前沿阵地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圆桌讨论环节，当被问及欧盟是否因在安全防务上依赖美国，而在北极事务上行动受限时，卡拉斯答非所问，再次将话题引向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲大陆正在爆发全面战争，同时还面临经济胁迫等威胁，以及来自中国的巨大挑战，这影响着我们的经济，进而影响就业和民众收入，加剧社会两极分化与不稳定，所有问题都相互关联，”她接着说，“因此，我们必须谨慎前行，努力适应与应对，我们不想与任何国家发生冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204111621331.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡拉斯 &lt;span&gt;欧盟对外行动署（EEAS）视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后的问答环节中，卡拉斯承认，目前并没有看到中国在北极地区的实际存在。但她紧接着思路清奇地表示，鉴于气候变暖以及新贸易航线的开通，中国对北极港口和交通枢纽的兴趣日益浓厚，这仍会带来所谓“安全风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因为我们已经有过这样的经历。如果这些供应链或贸易路线被武器化，对供应链的掌控力就会成为一种工具。”她故作担忧地表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯还强调中国在全球稀土市场的主导地位，称包括格陵兰岛在内的北极地区拥有战略重要性的关键原材料，“因此在这方面欧洲必须保持警惕，而我们也正在这样做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我也想回答这个问题（如何处理与中国在北极的合作）。”挪威外交大臣艾德主动接过话茬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他则明确指出，中国在北极的活动远少于媒体报道，所谓“中国在该地区有大规模活动和投资”的说法与事实不符，且中国在北极的大部分活动都发生在俄罗斯境内并得到俄方许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾德继而提到，中国在挪威新奥勒松小镇建立了首个北极科考站黄河站，“我们欢迎那里的中国研究人员，他们遵守我们制定的规则。我们当然理解中国对北极科学研究的兴趣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为我们在这一问题上处理得相当得当，并没有看到什么大的风险。”他强调。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
不过，艾德也表示，挪威对中国就俄乌冲突的立场有所担忧。他说，如果中国能减少与俄罗斯的关系，“我们在其他问题上与中国合作就会更容易，许多全球性问题没有中国参与根本无法解决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前我们与中国的对话是良好的，”他补充道，“我们认为目前局势显然在可控之中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204111839447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
艾德 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《布鲁塞尔时报》报道，卡拉斯当天在会上宣布，欧盟正与成员国更新北极战略，以反映已发生变化的安全环境，格陵兰岛问题将成为修订后方针的“核心支柱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她表示，该地区的安全不仅关乎军事力量，还关乎有韧性的社会、值得信赖的机构、安全的基础设施和可持续的生计，欧盟正通过资金支持、科学合作和研究工具为此作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯称，挪威是欧盟最亲密、最值得信赖的伙伴之一，欧盟—挪威安全与防务伙伴关系正“从纸面走向行动”，双方在网络安全、海上安全以及能源和通信网络等关键基础设施保护方面开展更紧密合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为深化关系的例证，她表示欧盟的安全防务融资工具将向挪威开放，挪威企业将继续参与欧洲防务基金项目，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她同时提到，欧盟与北约的合作将继续聚焦高北地区的稳定、安全与威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，北约欧洲盟军最高司令部发言人马丁·奥唐奈向德国《明镜》周刊透露，北约已启动“北极哨兵”军事计划，以“进一步加强北约在北极和高北地区的态势”，相关筹备工作正在进行，他拒绝透露更多细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，北约国防部长可能在未来几周于布鲁塞尔召开会议，讨论初步行动方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月达沃斯年会期间，特朗普改口称不会用武力接管格陵兰岛，但仍坚持对该岛的控制权要求。在与北约秘书长吕特会面后，他宣称已达成一项“框架”协议以保护美国在北极的利益，同时撤回了对欧洲八国的关税威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管局势看似有所缓和，格陵兰仍保持谨慎。本周一，格陵兰总理延斯-弗雷德里克·尼尔森警告称，美国仍在寻求“拥有和控制格陵兰的途径”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，尽管美国近日否认了军事接管格陵兰岛的可能性，但其根本立场并未改变，目标仍是将格陵兰岛并入美国并由其统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼尔森指出，此类言论不仅来自特朗普，也来自美国其他关键决策者和美国亲密盟友，他重申美方对格陵兰岛的持续施压“不可接受”，并谴责美方“居高临下、制造分裂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还表示，尽管局势紧张，格陵兰岛已通过高层官方渠道与美国开启对话，自治政府将努力推动对话取得“具体成果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806050_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806050_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 03:59:30 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>爱康集团与华为云联合发布健康管理智能体， 携手打造AI健康管理新范式</title><description>&lt;p&gt;
近日，在医疗人工智能协同创新论坛上，爱康集团与华为云联合发布健康管理智能体，双方将在健康管理领域深度融合，共同打造健康管理联合解决方案，旨在通过AI技术实现优质医疗资源的更广泛普惠，让健康管理更精准、高效、便捷，普惠每一个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204115129252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱康集团与华为云联合发布健康管理智能体&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凝聚行业共识，加速医疗AI普惠&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对智慧医疗发展的共同课题，产业各方的具体实践正成为破局关键，华为Data&amp;amp;Al云服务产品线总裁方璞在《云上共创共建共享，加速医疗AI普惠》的主题演讲中分享了云上共创路径。他表示，华为云正扎根数智医疗，构筑数字底座，以AI技术破解医疗行业核心难题，加速医疗AI应用普惠落地。目前华为云已联合产业伙伴取得RuiPath病理大模型、健康管理智能体、医疗AI社区等显著成果，未来，华为云将携手更多产业力量，共建共享，重塑医疗AI创新范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱康集团首席执行官张黎刚在《开启AI个性化健康管理新纪元》的主旨演讲中结合企业实践指出，AI技术正推动健康管理从“千人一面”的标准化体检，向“千人千面”的全周期个性化健康管理跃迁。自2015年首推检行业个性化体检APP到2025年基于人工智能及医疗云的AI健康管家“爱康iKKie”上线，爱康已定位成一家以人工智能驱动、基于医疗大数据云端服务的数字化健康管理集团。并立足于爱康在人工智能的前瞻布局与实践经验，为AI与大健康的融合发展提供了切实可行的企业思路与发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱康集团与华为云正式宣布联合发布健康管理智能体，并由华为Data&amp;amp;Al云服务产品线总裁方璞、华为云计算生态部总裁康晓宇、爱康集团首席执行官张黎刚启动了健康管理智能体联合发布仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204115156866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华为Data&amp;amp;Al云服务产品线总裁方璞（左）、爱康集团首席执行官张黎刚（中）、华为云计算生态部总裁康晓宇（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三大合作层次，打造端到端的智能健康管理闭环&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为此次联合发布的核心，双方构建了“三层联动”合作体系，实现健康管理全链条的能力互补与价值升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204115220649.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱康集团与华为云联合发布健康管理智能体&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在健康助手层面，爱康将提供其成熟的AI健康管家“爱康iKKie”应用作为服务入口，在原有健康咨询、报告解读、个性化体检套餐定制等专业服务基础上，华为云提供包括智慧问诊、AI测肤、拍药搜药等健康助手场景的通用AI能力，提升爱康现有C端用户的数字化健康管理体验。在慢病管理层面，爱康提供其在全国布局的线下健康管理中心网络及慢病管理端到端服务能力，华为云则提供先进的慢病管理模型及智能体等核心AI能力，形成线上线下结合的智能慢病管理体系。在解决方案层面，基于双方共同打造的健康管理联合解决方案，华为云与爱康将开展联合营销推广，共同服务客户，探索创新的商业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204115234848.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱康集团与华为云携手打造AI健康管理新范式&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;优势互补，场景落地与AI技术的双向赋能&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次合作得以成型并快速推进，其核心驱动力在于双方能力与资源的深度契合与高度互补，形成了“场景驱动技术迭代，技术赋能服务升级”的双向赋能闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱康集团拥有每一年服务近千万人次所产生的海量、真实、连续的健康数据，为华为云的尖端AI技术提供了规模化验证与价值实现的宝贵场景，使得华为云的医疗大模型与AI能力能够直接对接最真实的用户需求，在持续交互中优化迭代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借“健康管理智能体”、多模态AI原子能力及海量医疗知识库，华为云的强大技术能力支撑，进一步提升了爱康在智能问诊、报告解读、检查流程自动化等方面的能力，不仅优化了当前的服务，更推动其核心业务向“智能驱动”模式革新，构建了更高效、普惠的新一代健康管理解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;展望未来，共谱AI赋能健康管理新篇章&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人口老龄化加剧和慢性病发病率上升，高效、智能的健康管理服务已成为社会迫切需求。华为云与爱康集团的联合发布不仅是一次技术能力与行业场景的强强联合，更是中国健康管理行业向智能化进阶、普惠化落地的行业标杆，双方将共同探索如何让优质医疗资源更加普惠可及，为中国数亿用户提供更智能、更便捷、更精准的健康管理体验，推动整个行业向更高水平发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着合作的深入推进，更多创新的健康管理服务将逐步落地，未来，华为云期待携手各方，共建共享领先行业模型、高质量数据集、场景化应用与AI工具链，降低医疗AI创新的门槛，加速医疗AI规模化落地与普惠应用。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GongSi/2026_02_04_806049_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GongSi/2026_02_04_806049_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 03:58:35 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>马斯克：爱泼斯坦的客户被抓了多少了？是零诶</title><description>&lt;p&gt;
在美国司法部放出大量爱泼斯坦案档案，骇人听闻的案情和牵涉甚广的参与者引得全世界舆论哗然时，马斯克在社交平台上表示：“爱泼斯坦的客户们一个也没被逮捕。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月2日，社交媒体“X”上有网友表示：“抱歉……可能是个蠢问题。但既然有与严重犯罪相关的爱泼斯坦档案、视频和涉案人员名单，为什么至今还没有人被逮捕？ ”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克很快转发了该条贴文，并“看热闹不嫌事儿大”地表示：“哇，爱泼斯坦居然在意识到自己‘清白’之前就‘自杀了’，这也太离谱了。而吉斯莱恩·麦克斯韦尔（爱泼斯坦前女友，被指控协助爱泼斯坦性侵未成年少女而被定罪）究竟又是因为什么入狱的呢？哦对了，爱泼斯坦地客户们被逮捕地数量仍然是0诶。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204110951858.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，马斯克曾多次公开呼吁公开更多爱泼斯坦案相关档案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，马斯克本人与爱泼斯坦也有着复杂关系。一份文件显示了爱泼斯坦和马斯克之间的电子邮件往来，马斯克在邮件中感谢了爱泼斯坦邀请他前往小圣詹姆斯岛（所谓的“萝莉岛”）。“非常感谢您的邀请，但我想要的恰恰不是宁静的岛屿体验，”马斯克在2012年圣诞节当天告诉爱泼斯坦，并抱怨最近很忙。目前尚不清楚马斯克是否真的前往了爱泼斯坦的私人岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204111138950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克发送给爱泼斯坦的邮件截图，询问其“岛上哪天晚上会举办最疯狂的派对”&lt;span&gt; 社交平台“X”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然爱泼斯坦本人“死无对证”，马斯克本人也坚决否认与其有染，但马斯克的“好大儿”，已经变性的薇薇安·威尔逊则特意公开表示，爱泼斯坦邀请时候，他们全家的确是在附近小岛度假。威尔逊坦言自己此前对这些邮件一无所知，她还表示，将在“日后掌握更多能证明马斯克和爱泼斯坦关系的信息后做出补充”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204110913331.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806048_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806048_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 03:50:05 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>官宣！央视2026年春晚主持人阵容发布</title><description>&lt;p&gt;
2月4日，中央广播电视总台《2026年春节联欢晚会》发布主持人阵容。任鲁豫、撒贝宁、尼格买提、龙洋、马凡舒、刘心悦将共同担任2026年总台春晚北京主会场主持人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204110528814.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四地分会场主持人为：黑龙江哈尔滨分会场杨帆、姜多；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204110954111.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江义乌分会场郭若天、贺传；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204110910268.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安徽合肥分会场朱迅、白羽；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204110833379.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川宜宾分会场张韬、王楚涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204110737277.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806042_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806042_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 03:18:04 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>爱泼斯坦案惊天动地？美式司法：“没事，已经结束了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们聊聊最近因新一批材料公布，再度引发广泛关注的爱泼斯坦案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开头先说个小插曲。我第一次在“今日俄罗斯”上看到相关消息时，还特地提醒小编：你是不是写错了？是“300页”还是“300万页”？小编确认说，就是300万页——这还只是文件部分，如果算上照片、视频等材料，总量大概在600万页左右。有人给我打了个比方：300万页A4纸摞起来，差不多有3000米高。这个物理尺度，或许能帮助我们感受一下这个案件的“体积”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个案子的时间线很长。第一次调查始于2005年，佛罗里达州接到报警并对爱泼斯坦展开调查。三年后的2008年，爱泼斯坦与检方达成协议，承认两项“教唆未成年卖淫罪”，最终被判18个月监禁，实际服刑13个月。差不多十年后，2019年7月，爱泼斯坦再次被捕，被控“合谋拐卖和性侵未成年女性”等罪名，最高可能面临45年监禁。然而，距此次被捕仅约一个月，他就在纽约的监狱中死亡，官方认定为自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过了近三年，2022年6月，同案犯、爱泼斯坦的前女友吉斯莱恩·马克斯韦尔因拐卖少女从事性交易等罪名，被判处20年监禁。而从2024年至今，与此案相关的文件开始陆续解禁。但请注意一个关键信息：美国司法部部长已公开明确表示，基于现有证据，不会再提起新的刑事诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着什么？从刑事层面看，此案抓了两个人：主犯爱泼斯坦在狱中“自杀”身亡；从犯马克斯韦尔被判20年。而公众最关心的——那些涉嫌性侵未成年人的“客户”——将不会面临刑事起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大量的民事诉讼在进行。爱泼斯坦的遗产管理机构已支付约1.25亿美元的赔偿金，覆盖了200多名提起索赔的女性。这是美国司法体系的一个特点：民事赔偿提供了一条相对快速的解决通道，避免了漫长的刑事诉讼，但这也同时意味着，那些“客户”得以免于司法追究。甚至一些与爱泼斯坦有业务往来的机构也承担了责任，例如摩根大通银行，因在爱泼斯坦首次定罪后仍与其保持业务关系，支付了2.9亿美元的和解金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到已公布的文件，有一点必须明确：目前公开的超过300万页材料，只是总量的一半。这些内容可谓鱼龙混杂，包含了大量未经证实的指控。但这里暴露出的一个核心问题是：对于此类案件，我们通常期望国家的法律体系代表公共利益进行调查、起诉，以伸张正义。而此案展现的路径却是：抓两个“前台人物”，然后给受害者两条路——要么走漫长无期的刑事诉讼，要么拿钱民事和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/03/20260203172652317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国司法部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从客观传播效果看，最近的动态令人感慨。这种信息公布方式，本质上是一种非常美式的操作。司法在这里被彻底工具化，其主要目的并非保护弱势群体、维护社会伦理底线，而是服务于清晰、直接甚至残酷的美式政治与治理逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要体现在两个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，政治交易。为何选在此时以此种方式大规模公布真假难辨的“材料”？这本身就是一种政治算计。例如，美国前总统克林顿夫妇因此接受国会传唤。你可以合理想象，这些材料及它们所激发的社会不满情绪，将在美国两党政治中成为交易筹码——无论是即将到来的国会中期选举，还是展望2028年大选，相关政治势力都可能围绕这些材料进行私下谈判与利益交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这是一种典型的、美式低人权治理逻辑：你不是要真相吗？我给你信息，而且是海量的、真假混杂的信息，让你的信息处理能力彻底过载。公众只能抓住只言片语、零碎细节，在舆论场进行一轮又一轮的“狂欢式”宣泄。最终，这些情绪不会导向问题的解决，只会催生出更多标签化的阴谋论、都市传说和虚假信息，诱导不同群体陷入底层互害式的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型案例就是最近几天流传甚广的那张“鸡肉中间打马赛克”的照片。事实其实很清楚：那张照片右下角带有水印，是司法部公布的PDF文件中唯一自带水印的图片。它本身是一张发布在网上的、由一位男性情色行为艺术者基于素食主义理念创作的艺术照片，中间打码是基于“18禁”的常规处理。然而，有人在社交媒体上故意裁掉水印，仅出示中间部分，并配以诱导性问题，从而制造出一波极具话题性但完全偏离事实的猎奇讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/03/20260203172718210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是其治理逻辑的体现：让公众在碎片化信息中争吵、宣泄，直到疲劳。当有人追问时，只需冷静回应“证据不足，这只是一张艺术照”。等舆论热度过去，公众注意力自然会被新的热点带走。整个过程可谓“躺平摆烂”，连最基本的粉饰都懒得做了——程序走完了，文件给你了，你们“自由讨论”吧，还要怎样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于爱泼斯坦是否与以色列情报机构有关联等更深层的真相，已无人追究。因为“程序正义”的流程已经走完，它向你展示的，正是美式法治体系的真实运行态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们至少可以想清几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国为何阴谋论、都市传说层出不穷？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案或许就是：一切问题都是制度问题。这套制度设计的初衷是“保护自由”，实质是保护有产者的自由。当你拥有足够的资产或进入特定圈层，你就能获得某种“法外特权”。我们看到一些欧洲官员因出现在相关名单上而迫于压力辞职，这是一种政治解决，但绝非司法正义的伸张。经过此事，在长期软实力扩张、意识形态宣传里的美国司法体系所披着的“社会公平正义维护者”的滤镜，即便没有完全破碎，也已残损大半。这些人就是可以凌驾于法律之上，面授法律制裁，还特别地“程序正义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国的法律为谁服务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很清晰：为资本，为有钱人。这造成一个客观事实：有钱人在那个岛上实施对未成年人的性侵害后，可以逍遥法外，最多支付民事赔偿了事。这也解释了为何在欧美影视作品中，针对权贵的罪行往往只能依靠“私力救济”、以暴制暴，而无法诉诸法律。进一步看，欧美法学界倾向的“轻刑法”取向，也与此有关：刑法越轻，有钱人就越容易用金钱摆平问题，获取事实上的法外特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，从法理价值取向上看，这套体系不应成为我们学习和借鉴的榜样，而应成为一个反面案例，警示我们绝不允许这类逻辑侵蚀自身的司法体系。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
再者，爱泼斯坦案与此前引起广泛讨论的“斩杀线”概念有何关联？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，二者共同勾勒出了“灯塔”的阴暗面。对于无法进入爱泼斯坦“萝莉岛”朋友圈的普通民众而言，他们面临的是“斩杀线”机制下的巨大不安全感与焦虑，挣扎求存。而另一面，则是权贵阶层凭借财富与权力凌驾于法律之上，如同云端神明或亚空间恶魔，可以肆意妄为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子：爱泼斯坦的派对可能离得开毒品（美国语境下的“药物”）吗？一些照片中明显出现了药丸。但有人深入追查药物来源与滥用问题吗？没有。这反过来解释了为何美国禁毒体系始终不敢真正触碰需求端——底层民众可能因伤痛、医保缺失而落入药物滥用陷阱；而上层权贵在用毒品“助兴”时，连性侵未成年都可以免于刑责，谁又有动力去治理他们的毒品需求呢？于是，我们看到了一个更完整的“灯塔”阴暗图景：底层在“斩杀线”下挣扎；上层在“萝莉岛”上享受法外生活。这套机制深嵌于欧美权力结构之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦本质上是一个权力掮客，经营着一个巨大的、具有兄弟会性质的权力网络。进入名单，某种程度上像是某种“投名状”或圈层凭证。一个有趣的细节是：本届美国总统与前任美联储主席鲍威尔关系不佳，而鲍威尔并未出现在目前已公开的名单上；但他任命的新主席，却“恰好”出现在了名单上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对质疑，西方媒体如英国天空新闻，会抛出标准的“职业主义”说辞：“在名单上并不代表违法。”这种“正确的废话”令人无言以对，堪称丞相那句“从未见过如此厚颜无耻之人”。他们不去追问司法系统应尽的调查责任，只强调“程序正确”。代价是什么？公信力丧失、社会失序、民众失望、群体撕裂。但似乎没人在乎。在决策者看来，这或许正是其治理模式：用底层混乱、牺牲政府公信力来维持一种冰冷的、最低限度的秩序。在他们看来，一切都可以用钱摆平——“你要正义？告诉我一斤多少钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不断拉低底线、进行“信息污染”的操作，长期效果就是混淆视听。未来当人们再讨论爱泼斯坦案时，可能会有人指着那张被歪曲的艺术照说：“这张是假的，所以所有相关指控都是假的。”他们用个别细节的失真，来否定整体问题的存在。这套体系的策略不是提升治理水平，而是不断降低公众的预期。预期调低后，即使现状糟糕，在对比下也显得“还可以”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果，就是许多观察者注意到的美国民众表现出的冷漠、无感与无力。因为他们没有真正的选择。你选择了这套制度，遇到爱泼斯坦案这样的结果，就是必然。这也解构了那种居高临下的“美式文明说教”——你的强大或许有先进技术支撑，但为此付出的代价，可能是人性的沦丧、尊严的践踏与道德的彻底解构——你和“文明”没有半毛钱关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，那些出现在名单上的社会名流，他们的公众声望也已崩塌，也不再有人真正在意去维护美国“自由世界灯塔”的形象。颇具讽刺意味的是，如今对此案进行严肃讨论的，反而多是很多中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/03/20260203172800240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统克林顿高频率出现在爱泼斯坦案相关文件中&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民众的失望是深层的，这也解释了此前“明尼苏达事件”中某种“北美懦夫”行为——中国网友问“你们为什么不反抗”，他们反抗之后能够得到什么——没有思想纲领、缺乏组织与教育的抗争，最终要么沦为“枪支是文具”的“底层互害”，要么演变为个体复仇的“路易吉”式事件，而后者又迅速被流量和政客消费，无法带来系统性改变。一切陷入一种低道德甚至去道德化的、如亚空间低语般的混沌循环。对美国民众而言，这是深刻的绝望与无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，站在中国民众的角度呢？我相信，今天任何一个理性的中国人，都会产生一个朴素的想法：还好我没有生在美国。幸好这种事是发生在他们那套制度下。这让我们更坚定了那个结论：只有社会主义才能救中国，只有中国共产党才能领导中国。没有这样的政党、制度和道路设计，没有人能跳出美国所代表的那种发展模式的窠臼与困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年年初“大对账”讨论“喝咖啡喝出人血”，到年末“斩杀线”概念为我们提供审视美国社会的新视角，再到2024年初爱泼斯坦文件的摊开——我们正在以一种平视乃至俯视的视角，系统性地看清这个“灯塔”的背面与阴暗面：从底层的“斩杀线”到上层的“萝莉岛”，一幅完整的图谱逐渐清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，在这个国际体系变革、新旧秩序交替的节点，此类事件让我们对世界运行的真实逻辑有了更全面、更清醒的认识。冲击和复杂的感受固然会有，但最终，我们会更加清晰、明确、坚定地认清脚下的道路，选定发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，这是中华民族伟大复兴进程中的一个象征性时刻。外部世界的案例，帮助我们更深刻地理解这个世界，明确自身的使命与方向。这或许是从爱泼斯坦案中能获得的最大感悟之一。至少，于我而言是如此。希望能对大家有所启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_02_04_806011_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_02_04_806011_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 23:38:32 GMT</pubDate><author>沈逸</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>饭点新闻：一边丑闻一边战争，美国双线失控</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4892</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4892</guid></item></channel></rss>