<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 06:13:15 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>为颠覆伊朗现政权，美以用了多重工具</title><description>&lt;p&gt;
在2026年开年，委内瑞拉总统尼古拉斯·马杜罗及其夫人被美军绑架之后不久，白宫将其&quot;政权更迭&quot;机器的矛头转向了另一个能源大国——伊朗。自1979年革命以来，伊朗一直是西方多轮严厉制裁的目标。这些制裁对其经济发展和民众生活造成了巨大损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，美国近几个月发动的金融攻击导致伊朗货币贬值，引发了巨大的经济压力。这最初引发了合法且和平的民众抗议。但1月8日至9日，抗议活动遭美国、以色列等国特工渗透，街头出现大量破坏与伤亡事件，伊朗安全部队随即对暴力行为实施强力镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那时起，美国一直在向该地区部署大量军事力量，特朗普也连续多日威胁要轰炸伊朗。针对美国会如何发难伊朗，以及美国伊朗未来谈判的前景，围绕美国对伊朗的发难方式、美伊谈判前景及两国局势走向，《巴西事实》地缘政治分析师马可与德黑兰大学英语文学教授穆罕默德・马兰迪展开深入交流。观察者网获授权刊载全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/马可、穆罕默德·马兰迪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：最近几天，美国已派遣海军前往波斯湾地区，特朗普威胁要攻击伊朗，试图迫使伊朗就其暂停核计划、交出弹道导弹和停止支持该地区巴勒斯坦抵抗力量进行谈判。在这些条件下进行谈判的可能性有多大？伊朗政府愿意就哪些方面进行谈判？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;伊朗的立场非常明确。事实上，伊朗很清楚它不能就其军事能力做出让步。因此，其导弹计划不在讨论范围内。它也不会就其地区盟友关系进行谈判。因此，这些也同样不在讨论范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗愿意就核计划展开讨论，但铀浓缩活动本身不在谈判范畴之内。伊朗愿意就确保伊朗核计划完全用于和平目的的相关机制进行谈判。我们此前已就这一安排达成共识，也就是2015年签署的《伊朗核问题全面协议》（JCPOA）。但是该项协议却被特朗普政府单方面破坏。这也是伊朗愿意谈判的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗方面当然希望，在谈判中达成一份远优于2015年协议的新安排。原因在于，自2015年以来伊朗已取得长足进展，且因美国违背协议、背信弃义而蒙受损失。因此，当前唯一可开放谈判的议题，是建立一套允许伊朗铀浓缩计划合法运作，同时兼顾并回应西方国家的关切与潜在关切的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210155246924.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊核协议签署时，大家都没有预料到，会在那么短的时间内被特朗普撕毁。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;伊朗政府近期表态，任何针对伊朗的攻击都将引发针对美国及其盟友的地区战争。若局势发展至此，可能产生哪些军事与经济后果？《华尔街日报》刊文认为，特朗普当前态度趋于谨慎，原因是伊朗若实施反击，美国无力为地区盟友提供充分防御。您如何评价这一观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;是的，这是伊朗方面表明的立场，而且伊朗定会信守承诺。如果美国攻击伊朗，即使是有限攻击，伊朗人也会全力反击。伊朗绝不接受侵略行径，更不会纵容美国的侵略行为。因此，如果美国决定攻击伊朗，必将遭遇猛烈回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：近期伊朗抗议活动最初由里亚尔贬值这一合理经济议题引发，但明显被外部势力利用，意图颠覆伊朗现政权。西方媒体大肆炒作所谓“抗议遭镇压致数千人死亡”，却对外国情报机构相关人员杀害伊朗警察与官员的事实闭口不谈。当时真实情况究竟如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;事实十分清晰，西方正在编造虚假叙事，误导国际社会认知。美国财政部长曾两度承认并炫耀，美方通过施压里亚尔策划针对伊朗的阴谋。随后出现的和平抗议活动，并未遭遇逮捕或警方迫害。但在规模并不大的抗议活动几天后，大批受过训练的抗议者、煽动者与恐怖分子突然涌入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在1月8日夜间杀害大量伊朗警察；1月9日，伊朗安全部队与上述人员发生冲突。此次事件共造成3117人死亡，其中包括警察与遭恐怖分子袭击的无辜民众，恐怖分子企图制造大量伤亡，为美国介入提供借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如你所言，摩萨德已公开用波斯语发表声明，称他们就在现场。蓬佩奥在推文以及在以色列第13频道上，表示美国和以色列与抗议者同在。在以色列第13频道新闻中，他说美国参与其中。此外，以色列第14频道也表示，他们的特工把武器带入伊朗，导致数百名警察死亡。此后西方媒体发起舆论攻势，抛出荒谬的数字，基本上是为了给战争制造借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，伊朗政府公布了受害者人数以及每个人的姓名和身份详细信息。然而，西方媒体对此置之不理，且无法拿出任何可信数据反驳，因其数据纯属捏造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211103446460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月12日下午2时，伊朗首都德黑兰及多个城市举行反对骚乱的集会。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：美国财政部长斯科特・贝森特近期公开炫耀对伊朗货币实施金融攻击，导致里亚尔大幅贬值。除此类金融攻击外，美欧依托联合国、借伊核协议谈判终止启用“快速恢复制裁”机制推出的新制裁，是否进一步加剧伊朗对外贸易困境？西方发起的经济战对伊朗经济造成了多大程度的损害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德・马兰迪：&lt;/strong&gt;因俄罗斯与中国拒绝承认其合法性，“快速恢复制裁”机制在很大程度上已经失败了。美欧协同地区部分国家，持续向各国与各类实体施压。伊朗也已承受数十年制裁与“极限施压”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是此次行动是针对性的协同操作，旨在冲击伊朗货币、煽动暴力骚乱。参与骚乱的人员行径堪比“伊斯兰国”，48小时内活活烧死15人，摧毁了数百家银行、数百辆救护车与消防车、公交车辆、上百所教育机构与图书馆，以及多座清真寺。他们行动之迅速，进行此次行动的技巧之娴熟，令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;尽管迄今为止美国尝试推翻伊朗革命政府的努力都失败了&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，那么为什么美国还要在近50年后仍然坚持要推翻伊斯兰革命政府？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;主要有两方面原因。其一，革命胜利后，伊朗实现了独立，既不依附西方阵营，也不依附东方阵营，而这种独立自主的立场，是美国主导的集团与苏联阵营都不愿接受的。因此，双方曾联手针对伊朗。苏联解体后，美国依旧对伊朗保持敌视态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，伊朗对包括南非、拉美在内的全球各地解放运动的支持，是美国敌视伊朗的重要原因。最让美国人恼火的，就是伊朗对巴勒斯坦解放运动的支持。事实上，这也是当前美国敌视伊朗的最主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：西方政府和媒体都曾将前沙阿礼萨·巴列维的儿子宣传为可能“政权更迭”行动中的一个“选项”。小巴列维先生自革命后一直远离伊朗。如今他在国内有多受欢迎？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;他在伊朗民众中毫无支持可言。过去五十年来，他从未在伊朗生活过。他的父亲与祖父统治时期极度腐败，其父更是建立了令人闻风丧胆的秘密警察组织萨瓦克。革命爆发时，他们窃取数十亿美元资产并转移至海外。如今，人们时常看到他与内塔尼亚胡同台露面，甚至呼吁以色列和美国轰炸伊朗。这样的人显然不可能获得民众支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210182240411.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小巴列维夫妇和内塔尼亚胡夫妇合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他本身也是一个颇具讽刺意味的人物，其家庭内部问题频发，常被普通伊朗民众嘲讽。因此，他既无合法性，也无民意基础，只不过是美国等外部势力用来调动资源、针对伊朗的工具而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：在最近几周美国和犹太复国主义政权攻击的紧张局势中，伊朗的战略伙伴中国和俄罗斯扮演了什么角色？他们是否在经济或军事上支持伊朗？在此时攻击伊朗在多大程度上可以被解读为对金砖国家的攻击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;俄罗斯、中国与伊朗之间存在广泛合作，我们之间拥有密切的贸易与商业往来。这种合作并非单方面无偿援助，伊朗从俄罗斯采购所需物资，双方合作十分紧密。俄罗斯同样会从伊朗采购军用及民用产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国之间的贸易通道也在不断拓展，包括伊朗与俄罗斯之间的南北走廊，以及伊朗同中国共建的“新丝绸之路”，相关建设均在稳步推进。由于两国均面临全面制裁，伊朗与俄罗斯的关系在某些领域发展更为迅速；而凭借自身的综合影响力，伊朗与中国的关系同样至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，对伊朗的攻击，就是对金砖国家的攻击，也是对多极世界秩序的攻击。美国正不顾一切地维护其帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：拉美地区进步与反帝力量中，存在一种常见批评，伊朗国家的最高领袖是一位大阿亚图拉，所以伊朗也常常被贴上一个“神权政体”的标签。但与此同时，伊朗既存在代表不同政治倾向的总统选举，也有议会选举。您如何定义伊朗的政治体制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;我认为在拉丁美洲，左翼常常受到西方叙事的影响。因此，他们对伊朗的认识非常错误。伊朗是一个伊斯兰共和国，因此不是神权政体，它是一种伊斯兰民主。所有民主都有其局限性，伊斯兰民主也是一种有限的民主。我并不认为西方国家是真正的民主国家，尤其是在爱泼斯坦事件曝光后，西方由所谓“爱泼斯坦阶层”统治的真相已经昭然若揭，民主不过是一层伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210160001124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦案掀开了西方上层社会的龌龊一角&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在伊朗，领袖本人是由专家委员会选举产生的，他也可以被专家委员会罢免。在伊朗，总统与议会均由民众选举产生，同时还设有地方市政选举。伊朗并非乌托邦，但其开放程度与民主水平，远高于美国在本地区的所有盟友。而且，正如我所言，西方世界，尤其是在爱泼斯坦事件之后，其真实面目已经彻底暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：革命即将迎来50周年，它展现了令人印象深刻的韧性，自革命民众运动第一天起就成为美国的打击目标。尽管西方施加了严厉制裁，伊朗在许多重要领域（制药、军事、核计划等）仍取得了许多重要成就。您认为，在近半个世纪的抵抗和尝试建设本国自主道路之后，革命给伊朗人民带来的主要成就是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;过去几十年中，面对&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;美国的“极限施压”制裁、通过萨达姆发动的战争、近期借助以色列发起的挑衅，以及西方支持的恐怖主义活动等多重打压，伊朗依然取得了巨大成就。国防实力便是伊朗高科技领域显著进步的最直观体现。伊朗能够抵御美国和以色列的联合攻击，并能以强硬姿态迫使美以退缩，在我看来，这就是伊朗作为一个技术先进国家具备的更广泛能力的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命前，伊朗的全民教育水平极低，女性受教育机会更是匮乏，如今伊朗的教育普及程度，无论是基础教育还是高等教育，均位居世界前列。如果没有制裁干扰，今天的伊朗很可能已经走在全球南方多数发达国家前列，甚至超越许多西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗正是在战争、恐怖主义与制裁的重重包围中取得了如今的成就。因此我相信，伴随金砖国家崛起与西方霸权衰落，伊朗在未来几年的发展环境将更为宽松，我们也有希望能够弥补因全球霸权势力敌视而留下的短板与不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/MuhanmadMarandi/2026_02_11_806776_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/MuhanmadMarandi/2026_02_11_806776_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:05:33 GMT</pubDate><author>穆罕默德·马兰迪马可</author></item><item><title>“旅客在座位下方发现蜥蜴”，官方通报</title><description>&lt;p&gt;
@铁路济南客运段 2月11日消息，铁路济南客运段发布关于列车上发现蜥蜴的情况说明，全文如下：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
近日，有旅客在网上反映乘坐列车时，在座位下方发现蜥蜴。对此，我段迅速进行核查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，2026年2月2日16时35分，我段值乘的济南东至重庆西的G481次列车，运行至洛阳龙门至华山北区段时，工作人员在2车4F坐席收取垃圾时，发现前排座椅下方缝隙处有一只长约10厘米的蜥蜴，随即报告列车长。列车长与乘警迅速赶到现场，于16时43分将蜥蜴妥善处置。随后，列车长为2车4F旅客调换至其他车厢就坐，并向旅客诚挚表达歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经初步判断，该蜥蜴为宠物蜥蜴，是由旅客私自夹带上车。列车工作人员询问现场旅客，无人承认。当天，该次列车入库后，工作人员对车厢进行了全面检查清理，未发现其他异常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我段已将以上情况通报沿途车站，加强安全检查工作，同时提醒广大旅客，乘坐列车时请不要携带活体动物，以免给列车安全带来隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
济南客运段
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月11日
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211134925662.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据此前大风新闻报道，近日，网友杨先生向记者反映称，2月2日，他的妻子乘坐高铁从河南郑州前往四川成都，列车行驶途中车厢内却突然出现一只蜥蜴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高铁座位下面突然窜出一只蜥蜴，把我爱人吓了一跳，事情过去好几天还是心有余悸。”据杨先生介绍，他的妻子2日当天乘坐G481次列车，下午4点多，一只蜥蜴从座椅下方钻出，被清理垃圾的列车员发现。“我媳妇特别害怕这类东西，当时吓坏了，她给我说那只蜥蜴大概有小臂长，列车工作人员询问了周围乘客，有没有人带蜥蜴上来，没人回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场拍摄的视频显示，一只灰黄色的爬行动物从高铁座椅下方的间隙钻出，后续有列车员和乘警介入处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211135606975.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，大风新闻记者联系到铁路12306客服，工作人员表示暂未收到这一情况，需向国铁济南局宣传部门咨询了解。客服人员表示，根据铁路部门要求，活体动物不允许被带上列车，对于当天发生的这一情况，初步判断是有旅客将蜥蜴偷偷带上车。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806775_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806775_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:02:50 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>加拿大人集体震惊，卡尼一个电话打过去：40亿美元我们付的</title><description>&lt;p&gt;
当地时间2月10日上午，加拿大总理马克·卡尼在接受采访时证实，他已于当天清晨就戈迪·豪国际大桥争议与美国总统特朗普进行了通话。此前，特朗普曾威胁称，除非美国获得“全额补偿”，否则他将阻止该大桥如期开通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据加拿大广播公司（CBC）报道，卡尼在解释时显得颇为无奈，“这个问题会得到解决，我已经向他解释了。”他称，尽管加拿大为该大桥的建设全额支付了约40亿美元，但工程是由美加两国工人合作完成的，所用钢材也均出自两国。根据加拿大安大略省政府提供的数据，该项目在美国密歇根州直接支持了超1.2万个就业岗位。在这座全长2.5公里的跨国大桥建设过程中，有超过8千名美国技术工人深度参与了美方路段的施工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这明明是我们两国合作的一个伟大例子。”基于此，卡尼认为特朗普关于该桥“几乎没有美国成分”的说法显然站不住脚。不过，他形容此次通话是“一次积极的对话”。卡尼还透露，他在通话中不忘向特朗普“约战”，预言加拿大女子冰球队将在当天的奥运赛场上击败美国队，“今天的对决，最后的赢家会是我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实却给这位加拿大总理开了个不小的玩笑，美国女子冰球队当天在赛场上以5-0的比分横扫加拿大队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211125920710.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国冰球队发布的现场结果画面&lt;span&gt;Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，这条连接加拿大温莎与美国底特律的关键通道，在法律意义上由加拿大与密歇根州共同拥有。然而，特朗普于9日在“真实社交”平台上发文称，由于该桥通往美国市场的收益将是“天文数字”，美国理应拥有“至少一半的所有权”，而加拿大竟敢“控制了桥的两端”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在贴文中毫不客气地写道，“加拿大现在竟然指望我允许他们继续‘占美国便宜’，而美国能得到什么？什么都没有！”他抱怨加拿大“几十年来对美国极不公平”，并坚称该桥“几乎未使用任何美国材料”。“我们给了他们那么多，或许我们至少应该拥有这座大桥一半的所有权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，特朗普发出了最后通牒，“除非美国获得全部补偿，否则我绝不会允许这座大桥开通。更重要的是，加拿大必须给予美国应有的公平与尊重。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普还将这一项目视为前任留下的“烂摊子”，怒斥美国前总统奥巴马当年批准该项目极其“愚蠢”。不过，这一说法很快遭到了“打脸”。美国前保守党议员杰夫·沃森指出：“在你（特朗普）的第一任期内，工程就已经正式开工了……当时你甚至还亲自敦促过要加快进度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，面对这场突如其来的风波，加拿大温莎市市长德鲁·迪尔金斯对CBC直言，“读到那条贴文时我简直不敢相信自己的眼睛，不过特朗普的风格一贯如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，加拿大安大略省省长道格·福特则表现得底气十足。他在10日接受采访时表示，“没什么好担心的，我敢打包票，这大桥准能如期开通。它非开不可，因为这最符合美国人自己的经济利益。”福特还提到，密歇根州不少政要都看不过眼，纷纷站出来炮轰特朗普的言论，力挺大桥项目。他甚至直接反呛道，“要是特朗普真觉得这项目不行，那当初他头一个任期时急着催审批干什么？现在突然改口说这项目有问题，简直莫名其妙。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211132713975.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这座刚刚竣工的跨国大桥&lt;span&gt; CBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据《卫报》报道，这并非特朗普首次向加拿大施压，此前他曾多次威胁加征高额关税。作为反击，安大略省此前已从省政府经营的酒类商店中全面下架了美国的烈酒和葡萄酒。10日，立场向来强硬的福特省长再次放话，称如果有必要，他会“加倍实施禁令”。他直截了当地向特朗普隔空喊话，“你想解决问题吗？那就先取消关税。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，特朗普此番言论反映出，他对卡尼政府计划加强对华贸易的动向感到日益不安。今年1月，他曾警告称，若加拿大执意与中国达成贸易协议，美国将对其征收100%的惩罚性关税。特朗普在帖文中指责加拿大可能成为中国商品规避美国关税的“转运港”，并警告称中国会“彻底吞噬”加拿大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他甚至在帖文中煞有介事地补充道：“信不信中国‘吞噬’后的第一件事，就是终止加拿大所有的冰球比赛，永久取消斯坦利杯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对加拿大将失去“国球”最高荣誉的危言耸听，民众的回应满是调侃与不屑，“反正加拿大球队都几十年没捧起过斯坦利杯了，我们早就不操这份心了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大商会首席执行官莱恩此前在声明中直言，“无论封桥威胁是否最终落地，这种通过制造不确定性来施压的行为，本身就是一种‘杀敌一千，自损八百’的自残之举。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该国喜剧演员克里奇则一针见血地道出了国民普遍的疲惫与困惑：“自己掏钱修了大桥却不被允许通过，这简直是史诗级的巨魔恶搞行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806774_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806774_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 05:52:33 GMT</pubDate><author>李琪</author></item><item><title>美财长在巴西称：中美处在舒适区，要公平竞争</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【文/观察者网 王恺雯】肆意入侵他国、到处发起贸易战……美国已然成为全球最大的风险源。可偏偏，它总喜欢把自己包装成“受害者”，大谈“公平竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
据香港《南华早报》报道，美国财政部长贝森特当地时间2月10日表示，美国正在寻求与中国进行“公平且持久”的竞争，在不与中国“脱钩”的情况下“降低安全风险”，同时加强美国在拉丁美洲的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贝森特在巴西圣保罗举行的一场投资者会议上发表了相关言论，该会议由巴西百达投资银行（BTG Pactual）主办。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
据报道，贝森特表示，华盛顿并不想切断与中国的经济联系，但它正努力缩小涉及国家安全领域的风险敞口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贝森特称：“我们将会是竞争对手，但我们希望这种竞争是公平的，我们不想与中国脱钩，但我们需要降低风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
他以关键矿产、半导体和制药业为例，表示这些都是美国希望增强本土制造能力并实现供应链多元化的战略领域。他还声称，全球经济“无法承受中国长期维持约1万亿美元贸易顺差的局面”，暗示中国需要调整其增长模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
据路透社报道，贝森特在10日的讲话中还称，当前美中关系“处在一个非常舒适的状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/02/11/20260211131707582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财长贝森特&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此前一天（9日），贝森特在社交平台X上发文透露，美国财政部的高级官员上周访问了中国，两国官员讨论了贝森特与中国国务院副总理何立峰之间“下一次高层会晤的筹备事宜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
美国财政部未立即就双方会面时间及地点发表评论。路透社称，会面预计在未来几周内举行，这将为美国总统特朗普计划中的4月访华行程铺平道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
《南华早报》称，贝森特10日演讲的大部分内容聚焦于拉丁美洲，他称该地区对美国的经济和地缘政治战略至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贝森特表示，当前存在一个“世代机遇”，可以加强与支持市场导向改革、并希望与华盛顿深化融合的政府之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
他以阿根廷为例，吹嘘特朗普政府在阿根廷总统米莱竞选期间给予的经济支持，称此举是为了在动荡局势中“维持市场对布宜诺斯艾利斯的信心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
据当地媒体称，贝森特出席此次活动是因为他和巴西百达投资银行董事长安德烈·埃斯特维斯（André Esteves）关系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
巴西百达投资银行是拉丁美洲最大的投资银行。作为巴西最具影响力的商界人士之一，埃斯特维斯据称一直和白宫官员保持着良好的关系，还曾在华盛顿和贝森特会面，请求美国取消对巴西加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
特朗普政府以巴西对该国前总统博索纳罗进行“司法迫害”为由，自去年8月起对巴西输美产品加征40%从价关税。去年11月20日，特朗普宣布停止对部分巴西食品征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贝森特10日承认，特朗普与巴西现任总统卢拉的关系起初并不稳固，但此后有所改善。他同时证实，一个巴西代表团预计将于3月初前往华盛顿，就尚未解决的贸易问题以及更广泛的经济合作展开磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
尽管特朗普的经济议程在巴西引发了外交争议，但贝森特仍支持将关税作为美国更广泛的再工业化努力的一部分。他表示，虽然关税能带来短期收入，但长期目标是鼓励企业将生产转移到美国，从而使政府收入更多来自国内经济活动
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贝森特还称，他和特朗普都没有指示美联储将利率锁定在某个特定水平，并指出政府希望有一位央行领导人“愿意评估技术变革，尤其是人工智能，对生产率和通胀可能产生的影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
他表示，特朗普提名凯文·沃什接替鲍威尔出任下一任美联储主席，正是出于这一考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806773_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806773_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 05:45:17 GMT</pubDate><author>芮瑞</author></item><item><title>ICE“盖世太保化”，破除了美国政治制度的哪些神话？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国干支五行习俗里，天干丙丁属火、午自然是马的生肖，因此丙午年又可称为“火马年”。在中国人民“送蛇迎马”之际，地球的另一边，顶着空前的北美寒潮，美国局势也出现了“寒冬里的一把火”，那种宛如一万匹“草泥马”四散奔腾的“勃勃生机、万物竞发”境界至今犹在眼前：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153512770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网1月30日对全美“反特朗普、反外战、反ICE（美国移民与海关执法局）”罢工罢课罢市活动的报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，笔者的朋友圈和各种留学生群里都充斥着各种“如何应对ICE检查”的紧急科普。这一波比去年同期笔者文章提及过的同类科普“认真”得多，从手放哪里、如何握门把/开车窗到各种标准法律话术的外语句子，不知道的还以为一夜穿越到了他国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月19日，ICE所属的美国国土安全部（DHS）头子克里斯蒂·诺姆发推称，自从去年12月初ICE宣布在美国最坚挺的蓝州蓝市——明尼苏达州明尼阿波利斯-圣保罗（即双子城）“加强执法力度”，也就是所谓的“地铁突击行动”开始以来的六周内，双子城地区一共抓了3000个“非法移民”。与之对应的是，双子城当地的美国公民自发抗暴罢课罢市、以社区为单位组成了许多“观察队”（被ICE击杀的古德和普雷蒂都属于该群体），最终在1月下旬高仿复刻了《明史》中的“开读之变”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“及闻Good死，众咸愤怒，号冤者塞道。至Pretty殁，不期而集者数万人……博维诺厉声骂曰：‘ICE逮人，鼠辈敢尔！’大呼：‘非法移民安在？’手掷锒铛于地，声琅然。众益愤曰：‘始吾以为天子命，乃ICE耶！’蜂拥大呼，势如山崩……知州沃尔兹、知县弗雷素得民，曲为解谕，众始散。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随着2月初格利高里·博维诺（即著名的“大衣哥”）被调走、接管局势的汤姆·霍曼从双子城部分撤兵（联邦武装人员从2700人下降到约2000人），自2月9日以来，明尼苏达的新冲突似乎相对减少了。然而，ICE的“扫荡”仍在包括双子城在内的各州县继续，全美各地学校商店的罢课、罢市行动也仍在此起彼伏地爆发中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个2026红马年或者说火马年，对于不排除在11月面临中期选举（如果他没能如愿废除之）的特朗普而言，ICE这匹红红火火恍恍惚惚的脱缰马无论“救主”还是“妨主”，都不影响大洋彼岸的中国人民继续吃很长时间的瓜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ICE究竟是一帮什么人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在之前的文章里说过，1917年前，除《排华法案》孤例外，美国对从官方口岸入境的外国人只要收人头税即可放入境，不要求签证，自然也没有什么检查境内外国人“居留合法性”的称手工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1924年，作为墨西哥革命（期间一些墨西哥武装在美墨边境如入无人之境，且发生了“圣迭戈政变计划”等阴谋）和禁酒令（导致了跨境走私繁荣和“无身份”黑帮兴起）的余波，美国创建了第一支真正意义上的移民执法力量——“边境巡逻队”，隶属移民局；在随后上百年里，主“文”（建档审批）的“归化局”和主“武”（巡捕枪战）的“移民局”分久必合、合久必分，但双方都在联邦集权历程中越来越扩大，“边境巡逻队”的执法权限也从仅限美墨边境（美加边境曾经基本不设防），逐渐发展到可以对境内开展执法检查甚至逮捕、突袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153743679.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“9·11”前或者说“移民归化局时代”，美国最著名的移民驱逐类新闻：“冈萨雷斯案”，破门者穿着边境巡逻队标志性的绿色制服，胸前印有“边境巡逻”（BORDER PATROL）字样&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年“9·11”恐怖袭击后，借助民间普遍的恐慌和复仇情绪，美国国会于2002年11月立法组建了臭名昭著的国土安全部（DHS），将移民归化局（INS）与海关合并，抽调双方10000余人在2003年3月成立了今天我们所知的“ICE”——移民与海关执法局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如军统的天津站和其他一级站下辖一个“情报处”和一个“行动队”，ICE下辖一个主管跨国犯罪的“国土安全调查处”（HSI）、以及一个主管境内非法移民抓捕驱逐的“执法与清除行动队”（ERO），最近几个月乃至一年，美国公民通常议论的“狭义ICE”单指后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ERO的这些人，建制上从边境巡逻队独立出来、不再实行后者的半军队式管理，而是和FBI特工一样，不发放制式服装和标准化车辆涂装，甚至不一定像西部时代治安官或IRS时代特工一样在胸前佩戴定制盾形警徽（美国文化非常重视这块小东西，其上的金属冲压警号是被执法者能记住供将来打官司的唯一依据）；然而，他们却有权对美国境内目标发动大规模突袭行动抓人，实际上已具备了今天ICE的几乎全部外貌特征和行为模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过在小布什时期，ICE的执法沿袭卡特制定的“驱逐突袭不及于家门”传统，几乎只对地方拘留所（当州县警察抓的人被查出无身份时）和拉美西班牙语人口聚居区的工作场所（当时ICE入职培训的核心内容是简易西班牙语）抓人，因此其恶名长期被成功局限在操西语的拉美裔移民文化圈内——2014年，全美拉美裔委员会主席穆尔吉亚将奥巴马称为“总驱逐官”（Deporter-in-chief），因为ICE在他的领导下五年驱逐了200万拉美人，“使拉美裔社区处于危机之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，奥巴马掌权后为了讨好合法拉美裔，还是费了很多心思的。其中最重要的一点是，他通过DACA计划和下令ICE有意识地倾斜执法，发明了“合法的非法移民”——他们在法律上身份没有保障，但在行政实践中享受“后被抓的权利”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执法机构和检察官（在三权分立架构中隶属行政部门，需服从总统）应当优先追捕有刑事犯罪记录的帮派分子，对“本本分分打黑工”的老实人应当利用“自由裁量权”少抓捕、后抓捕、少起诉、后起诉；由于美国的移民积案如此之多，这一“后”下去就没个头，实际上在行政权限范围内把他们给容忍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马还禁止了小布什时期常搞得鸡飞狗跳、颇坏拉美裔社区观感的“大规模工作场所突袭”模式，寄希望于“雇主自觉举报”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153804235.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当然了，对本就很可能由少数族裔同乡把持的底层低水平产业——无论是丁胖子广场的中餐馆，还是西雅图海岸的收尸队名单——而言，“雇主自觉举报”纯属笑话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，由于闲得无聊，ICE干了许多钓鱼执法的花活。例如著名的诱骗中国、印度低水平润人前去非法务工的学签欺诈陷阱“北新泽西大学”（始建于2013年）和“法明顿大学”（始建于2015年）就是他们搭建的，为了逼真，ICE不但将这些自己开的假大学列入合法名单，而且迫使相关“独立”第三方为其颁发了真正的edu网站域名甚至学术认证。两个钓鱼项目关停时，前者抓了21人、吊销了约1000个中国和印度人的签证，后者抓了250个印度人，但随后都以陷入繁复且烧钱的法律争议告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一次上台后，用行政令废除了奥巴马用行政令实现的“合法的非法移民”潜规则，重新授权ICE“一视同仁地逮捕任何”非法移民。对一个正常的非移民国家，这本是题中应有之义；然而由于抓捕非法黑帮的难度与成果完全不成比例，而“参与劳动的普通非法移民”早已构成美国各行各业底层劳动者的基础，特朗普自以为的“拨乱反正”很快演变成对美国各行业生产秩序的无差别扰乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而因当时特朗普对美国国家机器运转惯性的干预能力有限、执法力量不强，他甚至未能吓阻新的非法移民涌入，北三角地区（洪都拉斯、萨尔瓦多、危地马拉）的“大篷车难民”和穿越达连隘道而来的大批委内瑞拉中产——委内瑞拉其实也算是他自己制裁政策的回旋镖——从2017-2018年起逐渐形成队伍，公开化地通过墨西哥涌向美国冲关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年拜登意外上台后，ICE在他的命令下再次停止了“大规模工作场所突袭”，并再次将对1300万非法移民的“全面进攻”改为“重点进攻”；拜登为此不惜于2024年引发了联邦与州政府争夺一段边境管辖权的“得州鹰关武装对峙”事件。这种“鼓励”与之前“大篷车难民潮”开辟出来的各种“走线服务区”结合，引发了疫情中后期世界各国低层次润人合法飞南美后步行硬闯美墨边境的“走线狂潮”，最终导致民主党政府被边境民粹反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，ICE自2003年成立以来，虽然实际上早已是一个具有秘密警察特征的准军事组织，但一方面，其执法范围、强度与操作方式一直在随每届总统翻烧饼的移民政策“一起摇摆”，总的来说表现出某种“军队国家化”特质，较好地扮演了一个“莫得感情”的职业化国家机器。另一方面，ICE的触手一般不伸向以英语美国公民为主体的社区，这使得他们的“公众可感度”一直不高。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ICE是如何快速“盖世太保化”的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日中午，特朗普以其“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_03_03_766871.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国历史上最大规模的驱逐行动&lt;/a&gt;”开启了第二任期。有鉴于上次的失败教训，他通过绑架国会立法向ICE提供大量资金，然后启动了规模空前的ICE扩招计划，开启了一场全新版本的“西式独裁”进程：在一个仍在运作的西式多党制“民主”政权中，用“国家化”体制框架、国家财政、改造体制现存机构，“调教”出了一支只听自己号令的私兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153823245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月，特朗普发布了ICE非隐蔽车辆的涂装制式：深紫色底、红条、金色粗体大字“ICE”（显然是在模仿右图所示的特朗普私人飞机涂装式样），后窗右下角有金色“特朗普总统”小字。诺姆的国土安全部还专门为这几个字发了个X炫耀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论“ICE如何能被改造成功”之前，首先需要明确一点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“改造”这个词，包括本节标题为便于读者理解而使用的“盖世太保化”这类说法，本身其实是不严谨的：ICE及其下辖的“行动队”ERO，从小布什时代创建开始，就是美国法定的盖世太保。只不过，他们所“盖”的范围曾经被一些文化惯例、（前）总统意愿和上不得台面的“舆情要求”高度限制在拉美人聚居区和聚居点，因此在“邮编如宇宙”、地域之间极端隔离的美国，无法引起主流人口尤其文化精英阶层关注——而废除这些惯例、意愿和要求，是不需要破坏美国多党制甚至现存权力制衡规则的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当代美国国家机器中天然就存在按法西斯规则运转的齿轮，这是特朗普能在不推翻体制情况下，将“法西斯化”推进到今天这一步的根本原因。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到技术层面，特朗普对ICE的改造可以归结为三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一种，“体制掺沙子”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通过早期的“紧急状态合法挪用”、以及去年夏季的“大漂亮法案”等与民主党勾兑到“美国历史上所有机构中最高的预算”后（到2029年，ICE将累计获得1000余亿美元拨款，其中300亿美元被指定必须用于新招募），特朗普启动了规模空前的ICE扩招，将这个机构从小布什以来一直稳定的10000余名雇员编制翻番到了约22000人，而扩招指标还远没有用尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于应募者不足，主事者大幅降低了招募要求（体能、学历、背景审查门槛）、简化了入职程序，而且几乎肯定造成了巨大的混乱。例如，《Slate》杂志记者、原82空降师女兵（一直公开实名的ICE反对者）劳拉·杰迪德（Laura Jedeed）年初讲述了她去年8月在得州达拉斯的体验：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
劳拉向ICE招募官表示想了解申请流程，于是后者对她进行了面试，问了姓名、生日、年龄、是否有军警经验、离开美军的原因，随后告诉她留意后续邮件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，邮件来了，告知她已获得“初步录用许可”，并指示她登录政府招聘门户网站USAJobs填写几份附件表格，提供驾照、家暴记录，并授权进行背景调查。劳拉直接一律无视之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过了三周，劳拉收到一封新邮件，感谢她继续配合，并要求她预约药检。劳拉在药检日前6天飞了叶子，然后憋了一周，去接受药检；药检九天后，她登录了USAJobs想看看结果是什么，然后震惊地发现，不禁药检通过了，而且她的工作状态直接变成了“已入职”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然了，笔者和其他人无法独立验证劳拉描述的个案真实性。但ICE在剧烈扩招中招募了大量社区大学乃至高中文化的“骄傲男孩”、白人至上主义者、福音派右翼民兵、乃至单纯的社会渣滓地痞流氓，不仅已基本成为美国社会的共识，而且特朗普政府自己也不再掩饰这一点：今年ICE将再次进行大规模扩招，其中推出的一项计划专门针对“具有保守倾向或兴趣的人士”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的军警宪特从业者通常是天然的保守派，而这些人的大量涌入，在破坏其原本“职业性”标榜下自限机制的同时，将进一步右推这个系统的整体政治倾向，增强其对特朗普和MAGA事业的亲近感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二种，“斩杀线绑架”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，劳拉的案例中可以看出，如果不加以某种“后路锁死”，ICE对像她这样没有白右情怀、完全为钱或好奇而来的“打酱油”应募者，一旦要以超出常规的方式驱使，在对方要求退出时大概率会毫无约束力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了锁死新募到的人，ICE似乎引入了一种具有经济束缚性的薪酬模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道和社交平台信息泄露的内部邮件等显示，除5-9万美元的正常年薪和加班费外，ICE对新员工推出了5万美元的签约奖、最多6万美元的学贷减免，可能还有其他不透明福利：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153942635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月14日，一名被部署到明州的ICE分子威胁两名路人“挡我的路，就逮捕你们”，随后吹牛道：“我爱我的工作，我做这个就XX能拿工资……不给钱我也愿意”。这时，另一名路人称自己是医生，上了七年大学。而他对其讽刺道：“我高中毕业，但一年却能挣20万！”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些福利不仅附带了严格条件，而且在暗中标好了其他价格。入职新人必须至少为ICE服务满五年（即特朗普本届任期结束至少一整年后），才能全额拿到这些奖金和福利；而如果五年内因任何原因（包括对“执法”手段产生道德疑虑）选择辞职，他将面临被全额追回这笔钱的风险——实际上，目前Reddit上的r/ICE_ERO贴吧内，已经充满了“没拿到入职奖/医保/加班补贴/被拖欠一个月以上基本工资（这可能是最荒谬的）”……之类的吐槽帖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大多数应募者来说，这种“斩杀线威胁”构成了足够有效的“财务锁”，即使他们将来对工作内容感到不满，也难以轻易脱身。否则，到时追杀他们的将不仅是特朗普和MAGA一系势力，而是整个美国资本主义社会的无情逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三种，文化导向上的有意识“去正规化”和帮派化。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦体制下的大部分对内暴力机器本来就具有一定的“去正规”文化。为了增加雇佣灵活性、顺便弱化其本应有的“权力扩张”“警察国家”公众印象，除美国法警、国会警察、国家公园警察等个别部门外，这些联邦武装通常不自称为“警察”（Police），没有仪仗队、警礼服、警常服甚至载具涂装规范等“政府象征性”符号，只有便衣、作战服和无标识车辆，以一种类似“官方业务承包商”的文化形式运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大名鼎鼎的FBI联邦调查局和CIA中情局（CIA只是习惯上不被承认用于高层政治内斗，在“监控老百姓”时是可以且必然涉及对内的），到USSS（美国特勤局）、USPIS（邮政监察局）、IRS-CI（美国国税局刑侦科）等暴力部门皆如此，ICE自然也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在特朗普和克里斯蒂·诺姆等人的指引下，ICE的这种“非正规观感”被越来越有意识地发展，进一步发展成了类似“赏金猎人”一样的东西。从&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_04_28_773867.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年四月的留学生签证风波&lt;/a&gt;开始，ICE分子们越来越多地头戴黑丝袜、穿着牛仔裤，胡乱披挂着一些商业战术背心和防弹装具，开着车窗贴深色膜、无标识、无视交规的SUV，在包括大学、市中心商业区、城郊中产小区在内的“市民精英”聚居地出没，后者被遭遇时，往往无法辨认究竟遇上了劫匪还是ICE：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210154030117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者在去年“留学生签证风波”的文章里回顾了3月25日ICE掳走土耳其女生鲁梅莎·奥兹图尔克（因为她写了一篇支持巴勒斯坦的英语文章）的事，ICE全员便服、车辆无标记，胸前悬挂的盾徽在网上可以随意买到&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然冒充ICE强奸非法移民女子的事从1月底就有，但鲁梅莎事件无异为全美人贩子开启了“当街绑架任何女性”的绿灯。美国国会民主党妇女党团（DWC）在去年夏天给国土安全部的函中抱怨道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们从小就被教育，要害怕那些开着无牌车辆、戴着面具的人……我们被告知应该远离这些人，以免被绑架、性侵或杀害。然而，ICE却越来越多地使用无牌车辆，戴着面具、穿着便服，不佩戴任何标识或徽章，进行突袭和逮捕……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，ICE的“职业价值导向”也走向了公开的“黑帮化”和“报复化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此次上台前，ICE新员工应接受四个月联邦入职培训，其中三个月必须在佐治亚的联邦执法培训中心（FLETC），只会英语的员工必须接受一个月西班牙语训练；但现在为了加快新人入职，培训期被砍到八周，西语课程和考核都被直接取消、移民法课程只需事后自行补刷网课，枪支安全教育也被简化。特朗普需要的是马仔而不是职业特工，只要能上明尼阿波利斯填线，专业技能什么的都无所谓了。至于“执法”中击毙了美国公民？和美国地方警察工会的“官官相护”传统一样，上面帮你兜着！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这儿，“上面”自然就是特朗普和他的国土安全部。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在ICE打死妮可·古德的第二天，克里斯蒂·诺姆不仅不回应事件，反而跑到纽约世贸中心旧址开了一场新闻发布会，把一个2025年7月在一起纯粹的刑事案件中被抢劫犯击毙的休班ICE分子树为烈士，宣扬了一通“你们敢杀我们一个，我们就敢杀了你们所有人”:
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210154126468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“你们敢杀我们一个，我们就敢杀了你们所有人”（One of Us, All of Yours）是美国纳粹分子对20世纪30年代西班牙佛朗哥集团和30-40年代纳粹镇压共产党、占领区游击队和反法西斯抵抗运动实际政策的文学化英语翻译，多年来一直流传于美国白人右翼和帮派文学中&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，特朗普愿意给你顶这么大的雷，前提是你忠于他。如果你杀完人后想洗手不干，那就是另一个故事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上，ICE分子们的执法越暴力、杀伤越多，其实越促进他们向特朗普“私兵”的转变，因为这意味着他们向特朗普和MAGA阵营交了更多的投名状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前加州等一些蓝州正在考虑立法禁止有ICE就业史的人担任公办教师和州县警察等职务。这可能是笔者能想到的最幼稚（naive）的“白左清流行为”之一，且不说其只能制裁“ICE的叛离者”，如果类似行为被全美推广，只会让这一政府武装组织彻底黑帮化，与MAGA同温层、乃至特朗普本人的庇护完全绑定在一起。后果是什么，不难想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结：ICE破除了哪些神话，揭示了哪些真理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者能想到的远多于以下三点，但限于论证篇幅限制，只挑最重要的说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，“军队国家化”不仅是谎言，也不是任何坚不可摧的体制保障。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“军队是执行政治任务的武装集团”这个根本定义、而非根据其技术装备杀伤力和杀伤对象的“西方”定义，ICE发展到现在，已完全具备了军队的标准。事实证明，在一个未崩溃的西式“民主”国家体制内，这样一支武装力量，是可以从“中立职业化机器”被扭转成一个特定派系的私家武装、然后成为社会公敌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，美国的法西斯化趋势，当然能找到有自己特色的“武装翼”支持。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年笔者认识的很多美国人包括美国华人，谈起特朗普表现出的法西斯化倾向时，总是相互安慰道：“他没有冲锋队！”确实，美国虽然拥枪合法、且已有现成的极右翼民兵组织，但国家机器对这种组织活动是有正常警惕的，会用各种手段限制他们坐大，防止发生魏玛德国时代纳粹、德共、钢盔队在街头巷战日常子弹横飞的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，可能没人能预想到，特朗普将“冲锋队”建在了国家机器内部，从而完美规避了这个问题！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再次，在美国复杂的“身份法体系”和与其极不匹配的混乱的“身份识别能力”下，没有任何身份的人可以独善其身；特朗普与MAGA集团将美国转型成稳定白人民族国家的尝试即使不是必然失败、也必定是会给美国带来极大混乱的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，明州过度扩张的抓人行动终于触及了笔者多年前就有的疑惑——美国“明显本应有，却不知为什么似乎感觉不到”的“公民自证陷阱”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
已知美国没有统一的联邦身份证，RealID驾照、州身份证和社保卡（SSN卡）都可发给非公民，没有任何一种文件是“所有公民同样必备”的；除绿卡外，大部分公民和合法外国人身份的“硬证明”（无论是公民的出生证明，还是如笔者之类F-1留学生必须配合带签证护照证明身份的I-20表）尺寸大小又不可能随身携带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国宪法规定公民不必（且不应）受到随机身份检查，而从绿卡到非法移民的非公民不在此列。现在，美国政府随机在街上拦下一个人，他或她拒绝配合、或配合但拿不出任何身份证明来，试问这个人是公民还是非公民？是有身份还是没身份？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，笔者最近听说了一件编段子都编不出来的事：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
佐治亚州亚特兰大城郊的“社交圈镇”（Social Circle Town，人口约5000人）最近被联邦征用了一座货物仓库，开始在其基础上建设一座新的ICE简易拘留中心。据现场一名美籍学徒工在网上吐槽，这个建设工地上90%的工人都是非法移民！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
抛开“驱使犹太人建造纳粹集中营”之类笑话不谈，当美国这个国家从上到下、各行各业，依赖非法移民已达到了这样的程度，而好逸恶劳的MAGA“白垃圾”们宁愿吃福利游手好闲，也不愿放下要价去承担被前者担负的这类苦工；他们和他们所推举的特朗普，想通过一些暴力手段、就把这个群体从自己的国家身上整个撕下来，对此是该说“你做梦去吧”、还是该说“你别做梦了”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者只是这个国家的过客，刷完学位就要回国了。祝他们幸福吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_11_806772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_11_806772_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 05:01:30 GMT</pubDate><author>狄薇薇</author></item><item><title>爱奇艺不必复制迪士尼</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/陈济深 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月8日，全球首家爱奇艺乐园在江苏扬州京杭大运河畔正式开园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座建筑面积约1.5万平方米的室内乐园，没有过山车，没有摩天轮，取而代之的是以VR技术加持，用动感轨道车配合4D环境特效的《唐朝诡事录》的长安鬼市全感剧场、《我的阿勒泰》四季流转的光影互动空间、《莲花楼》雨水悬停的沉浸演艺，以及热播剧《狂飙》高启强老宅的实景还原。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211120726828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到主题乐园，人们会本能地想到迪士尼和环球影城，但爱奇艺从一开始就没打算走那条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺体验业务负责人张航表示，一方面，传统乐园投资大、建设周期长，IP迭代较慢，爱奇艺必须找到一条更轻的路；另一方面AI、VR等“技术红利”使得更小空间、更小投资提供沉浸式体验成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺创始人、CEO龚宇在2025年9月的悦享会上明确表态：线下体验业务未来是爱奇艺的核心业务之一，希望它成为公司的第二增长曲线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬州乐园的开园，意味着爱奇艺这条曲线从战略构想正式进入市场验证阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同样是IP生意，为什么不走迪士尼的路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主题乐园行业似乎有一条公认的铁律：重资产、大体量、长周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海迪士尼一期投资55亿美元，北京环球影城含市政配套总投入超千亿元，万达文旅城的经验是”每个万达城需要七八年有息负债才能往下走，十几年才能收回投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路，爱奇艺走不了，也没必要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走不了，是因为资源禀赋完全不同。爱奇艺2025年前三季度总营收约200亿元，Q3单季亏损2.5亿——拿出几百亿去郊区圈地盖乐园，既不现实也不理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没必要走，则是因为当先这个时代用户需求和技术进步带来了新的“红利”：迪士尼的IP是跨越半个世纪的经典角色库，靠物理奇观和品牌朝圣感驱动客流；爱奇艺则是将不断更新的热门IP与AI、虚拟现实等技术，打造出能迅速响应观众审美变化、快速迭代、让用户沉浸式体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龚宇曾公开表示：“爱奇艺要做的是小型化、强互动、快迭代的新型主题乐园，这种模式放眼全球也还没有影视娱乐公司能做到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，爱奇艺乐园的”轻”体现在两个层面——资金投入、物理业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比传统重资产投入的传统乐园模式，爱奇艺主要在乐园中负责技术、内容和运营，侧重输出内容IP和技术能力，合作方承担土地和设备等固定资产投入，双方共享门票及餐饮、衍生品等二次消费收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在乐园业态上，相比传统乐园对占地面积的刚需，爱奇艺乐园单体面积控制在1至2万平方米，以室内场景为主，可以直接嵌入城市核心商业体。扬州店选址运河畔的”运河十里”园区，北京站直接入驻王府井喜悦购物中心。不需要在郊区圈地上百公顷，不受季节和天气限制，全年可运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211120816428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统乐园相比，爱奇艺乐园最关键的差异则在乐园玩法。传统乐园靠物理设施支撑体验，更新意味着巨额资本开支。爱奇艺乐园的体验内容主要依托VR、AR、XR等数字技术构建，IP可以跟随平台剧集热度动态更新——每出一部爆款剧，乐园就可能多一个新的体验模块，而不需要推倒一座建筑重建。爱奇艺在拍摄阶段就通过数字扫描保留场景资产，这些素材可以低成本复用到乐园的VR和XR内容中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，相比传统的重资产乐园模式，爱奇艺乐园在可复制性上较为便利和灵活。这也是爱奇艺可以不到一年时间布局扬州、开封、北京三城的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，爱奇艺找到了一条与自身资源禀赋匹配的路径：不拼重资产投入，拼的是IP内容的持续产出能力和科技手段的沉浸体验能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路能不能跑通，扬州就是第一个试验场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从”一鱼多吃”到乐园落地：IP线下变现走了多远？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺乐园与其说是爱奇艺新的业务尝试，不如说是爱奇艺IP商业闭环的自然延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年，爱奇艺就提出”一鱼多吃”商业模式，即围绕一个IP进行多链路开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年播出的《风起洛阳》曾展示过”一鱼十二吃”的全景规划——围绕一个IP同步推进电影、剧集、游戏、衍生品、舞台剧、动画、综艺、文学、纪录片、漫画、商业地产、VR全感体验等12个方向的开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几年实践，这套方法论已经沉淀出了一些可供参照的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衍生品层面，《莲花楼》是目前爱奇艺IP衍生品的标杆项目，官方数据显示其IP衍生品销售额超过2500万元，围绕”探案三人组”及剧中核心道具（马车、香囊等）开发了图库和实物商品，爱奇艺线下首家周边主题体验店”奇小贝”的主力商品也以《莲花楼》周边为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211120918199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《苍兰诀》走的是跨界联名路线，与奈雪的茶合作推出联名饮品，上线8分钟销量破1万杯，总销量突破200万杯，同时围绕男女主角开发了棉花娃娃、Q版手办、骨兰挂件等品类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网获悉，2025年初热播剧《爱你》同款香包上线一个月销量突破5万件。爱奇艺围绕说唱IP提炼出”R!CH”这一核心标识符号，相关SKU已超过1000个，还衍生出了音乐节、明星卡牌系列、与泡泡玛特合作的艺术家潮玩等多种业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线下体验层面，VR全感剧场是爱奇艺在乐园之前跑得最远的一条线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以《唐朝诡事录之西行》全感剧场为例，这是基于同名剧集IP改编的”实景+全感VR”项目，2024年春节开出首家门店后快速复制，北京门店登上石景山区VR销量榜TOP3，深圳门店拿下宝安区VR销量榜TOP1，西安门店入选大众点评必玩榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年一季度，爱奇艺全感剧场系列（涵盖《风起洛阳》《苍兰诀》《唐诡》等IP）已有超过50家运营门店，覆盖全国近30个城市。此外还有品牌授权的线下亲子主题乐园”爱奇艺奇巴布乐园”（2023年在北京延庆开业）、迷雾剧场IP与UMEPLAY联合打造的实景探案剧场等多种业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进行了这些单IP、单业态的线下拓展尝试后，扬州爱奇艺乐园是第一次将多个IP、多种技术形态集成在一个统一的物理空间里，形成系统化的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的七大核心板块——全感剧场、光影互动空间、沉浸舞台演艺、影视名场面打卡、角色即兴互动、社交派对游戏、IP限定餐饮零售——本质上是爱奇艺过去几年IP线下开发能力的一次集中检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是爱奇艺在IP开发流程上的前置布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺在《唐朝诡事录》拍摄第三季时，就对标志性场景进行了3D扫描与精修，转化为数字资产留存，使得剧中场景可以低成本迁移到VR全感剧场和乐园中复用。这种”拍摄即建模”的做法正在向更多项目推广——在制作阶段就前置规划衍生品开发和线下场景转化，通过AI、数字扫描等技术，把道具、布景沉淀为可复用的数字资产。这意味着，乐园中的体验内容不是”事后补做”，而是在内容生产阶段就被纳入了规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这套”内容生产—线上播出—线下体验—衍生消费”的全链路能跑通，理论上可以形成一个正向飞轮：爆款内容为乐园输入新的体验模块和衍生品素材，乐园延长IP的生命周期和商业价值（《莲花楼》播出一年后仍能靠周年庆活动和线下周边持续创收，就是长尾效应的雏形），反过来又为内容品牌增加线下触点。龚宇在2025年北京文化论坛上的表述是：“依托于虚拟制片、人工智能、XR等技术，爱奇艺已经以IP为主线，从线上的影剧综漫到IP衍生品、乐园等线下体验，构建起完整的IP开发生态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了单纯的IP拓展，爱奇艺已经多次验证了”一部剧带火一座城”的联动效应：《狂飙》带火了广东江门，“强哥猪脚面”引发线下打卡热潮；《我的阿勒泰》让新疆阿勒泰成为文旅热门目的地，“张凤侠小卖部”成为游客必访地标；《莲花楼》《无忧渡》《借命而生》等剧集的取景地也吸引了大量剧迷专程前往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着爱奇艺乐园有望把这种”影视带文旅”的效应产品化、常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐园作为一个固定的物理空间，可以持续承接多部剧集的IP内容，并通过NPC互动、打卡消费、衍生品零售等形成二次消费闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺还计划依托乐园场景，鼓励粉丝和游客的社交分享，促成”线上种草—线下体验—社交传播”的完整链路。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同一套情绪价值，不同的驱动方式&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龚宇曾在公开场合直言：“线下体验业务也可以叫情绪价值业务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话其实也适用于迪士尼。迪士尼卖的同样是情绪价值——走进城堡的童话感、与经典角色合影的仪式感、烟花秀的震撼感。但迪士尼的情绪价值建立在半个世纪的品牌积淀和物理奇观之上，它需要一座城堡、一场烟花、一整天的沉浸才能完成交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺要卖的情绪价值，驱动方式完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它依托的不是经典角色的品牌朝圣感，而是当季热播剧集的情感黏性——观众刚刚追完《唐朝诡事录》，带着对角色和剧情的鲜活记忆走进乐园，这种”趁热”的情感连接是迪士尼模式里没有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，迪士尼卖的是”永恒经典”，爱奇艺卖的是”此刻共鸣”。载体不同、节奏不同，所以不必用同一套模式去承接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而爱奇艺切入的时间窗口，恰好踩在了中国情绪消费的爆发期上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据艾媒咨询数据，2024年中国”谷子经济”市场规模达到1689亿元，较上年增长超过40%，预计2029年将突破3000亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以谷子经济的代表泡泡玛特为例，其2024年营收130.4亿元，同比增长107%，经调整净利润34亿元，同比增长186%；2025年一季度整体收益同比暴增165%至170%，海外收益同比增长更是达到475%至480%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2025闲鱼谷子趋势报告》显示，2024年谷子消费年交易额同比增长105%，国产IP谷子热度首次反超日本IP。淘宝平台2024年衍生周边成交额超百亿元，卖出超过一亿个”吧唧”（徽章）、超过一千万个立牌，有爆款谷子单品链接成交额突破4000万元。《哪吒2》上映一个月后，相关周边在淘宝成交额超3亿元，打破了《流浪地球2》保持两年的国产影视IP纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数字共同指向一个趋势：年轻消费者在整体消费趋于理性的同时，对”情绪价值”的付费意愿不仅没有减弱，反而在加速释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国泛二次元用户规模已达5.03亿，Z世代中泛二次元用户占比高达95%。2025年中国情绪消费市场规模预计突破2万亿元，相关产业年均复合增长率达12%。消费者愿意为一张角色卡牌、一个盲盒手办、一次沉浸式体验支付溢价，本质上消费的是情感认同和社交货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺乐园切入的正是这个消费心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乐园里，游客可以走进《唐朝诡事录》的长安鬼市亲手破案，在《大话西游》的经典场景中踩着筋斗云与至尊宝重逢，与《莲花楼》的NPC角色即兴飙戏，在《我的阿勒泰》的光影草原中感受四季流转——品牌主张”主角是你，快乐开启”，核心卖点就是让观众从屏幕外的看客变成剧情中的参与者。配合IP限定餐饮、主题周边零售、社交派对游戏等业态，爱奇艺试图构建一个完整的情绪消费场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211121112140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着爱奇艺发力谷子和潮玩赛道的战略下，乐园是不仅是体验场所，也将成为IP衍生品的核心销售场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乐园开业之前，爱奇艺的线下业务（VR全感剧场、IP衍生品等）已经贡献了一定收入——2025年Q3”其他收入”为5.9亿元，但在66.8亿元总营收中占比不到9%。乐园的加入能为这个数字带来多少增量，仍有待验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但考虑到迪士尼主题乐园约70%的收入来自衍生消费品和酒店等”二次消费”，门票更像是入场凭证而非主要利润来源。爱奇艺乐园虽然体量远小于迪士尼，但在”二次消费”的商业逻辑上，两者本质相通，这也意味着爱奇艺有机会跑通这个线下营收模式，摆脱线上单一渠道爆款剧焦虑和广告费依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，爱奇艺乐园的核心价值或许不在于短期营收贡献，而在于它提供了一种中国流媒体平台IP线下变现的新范式——不依赖数百亿重资产投入，不需要十年建设周期，通过”科技+IP”的轻量化组合，把影视内容的情绪价值从线上延伸到线下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场或许并不需要另一个迪士尼乐园。它需要的，可能是一种更轻、更快、更贴近当下内容消费节奏的线下IP体验方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，在做线下主题乐园这件事情上，爱奇艺将迎来属于自己的课题——但”不学迪士尼”这条路本身，也还需要扬州、开封、北京三座乐园来证明自己。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806771_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806771_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 04:56:33 GMT</pubDate><author>陈济深</author></item><item><title>赋新质 启新程！2026张江科创金融沙龙圆满举行</title><description>&lt;p&gt;
为深入践行《聚焦张江再出发加快建设国际一流科学城行动方案》，进一步激活上海全球科创中心的核心引擎功能，强化张江作为科创资本汇聚高地的引领作用，&lt;strong&gt;2月10日，以“赋新质 启新程”为主题的2026张江科创金融沙龙在张江科学城圆满举行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次活动由上海市张江科学城建设管理办公室指导，张通社主办，中国建设银行上海张江分行、上海银行浦东分行、交通银行科技金融中心（张江）协办，Vπ张江孵化器提供支持。活动线下参会人数超150人，30余家主流媒体到场聚焦报道，政、产、投、融各界嘉宾齐聚一堂，共探科创金融深度融合发展新路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动紧扣新质生产力培育发展要求，深度聚焦&lt;strong&gt;人工智能、生物医药、集成电路&lt;/strong&gt;等核心赛道，以搭建&lt;strong&gt;“资本-产业-科创”&lt;/strong&gt;高效对接平台为核心目标，通过金融活水精准赋能科创产业高质量发展，持续完善张江乃至上海的投融资服务体系，为区域投融资生态注入全新活力，携手书写高水平科技自立自强的张江答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;锚定新质生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;2025张江科创成果多点爆发&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，党的二十届四中全会胜利召开，明确提出“加快高水平科技自立自强，引领发展新质生产力”的战略任务，对完善区域创新体系、推动科技创新与产业创新深度融合作出重大部署，为全国科创领域高质量发展锚定方向、明晰路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国家战略科技力量的重要承载地，张江科学城2025年紧跟国家战略部署、精准落实发展要求，科创“核爆点”持续涌现，产业创新活力全面迸发：张江人工智能创新小镇重磅启幕，20亿元人工智能种子基金落地运作；瞄准集成电路细分赛道，上海集成电路设计产业园推出“RISC-V生态街区”；浦东卫星互联网产业生态园、上海硅光未来产业集聚区和张江科技成果转化传播平台应运而生；张江复旦国际创新中心迎来焕新启用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110505857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，2026张江科创金融沙龙顺利启幕。&lt;strong&gt;张江科建办主任、张江管理局局长肖健&lt;/strong&gt;指出张江科学城紧扣国家战略，聚焦人工智能、生物医药、集成电路三大核心赛道，落实相关行动方案。2025年张江科创企业融资成果亮眼，210家企业完成237起融资、总额278亿元，且张江在产业基金布局、企业上市培育、产融对接平台打造等方面持续发力，已构建覆盖企业全生命周期的“科技+金融+产业”热带雨林式创新服务生态，推动创新要素高效协同、深度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，&lt;strong&gt;肖健还希望创投伙伴、行业专家及张通社等科创生态伙伴发挥桥梁纽带作用&lt;/strong&gt;，搭建技术交流、资本对接、人才互通的平台，促进产业链、创新链、资金链、人才链深度融合，助力更多创新成果在张江转化、优质企业在张江成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;超500家投资机构押注张&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;江&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;披露金额达278亿&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投融资是培育新质生产力的关键引擎，张江科学城2025年企业融资数据交出亮眼成绩单。活动现场，张通社创始人、加冕科创CEO郑小辉正式发布并深度解读《2025年张江企业融资榜单》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在报告中指出，2025年张江企业融资已呈现显著的规模回升态势&lt;strong&gt;，全年210家企业完成237起融资，披露金额达278亿元，&lt;/strong&gt;——其中融资事件数同比增长30%，披露金额同比增加18%。值得一提的是，张江237起融资事件占浦东全区总量的65%，同时贡献了上海全市25%的企业融资份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资本参与情况看，2025年共有512家投资机构参与张江企业投融资，涵盖国有资本、产业资本及市场化创投机构等多种类型，资本结构更加多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从赛道来看，生物医药、人工智能及集成电路三大先导产业的融资合计占比达到91%，较2024年的82%进一步提升。其中生物医药完成85起融资，占比36%；人工智能完成69起融资，占比29%；集成电路完成61起，占比26%。另外，&lt;strong&gt;先进制造&lt;/strong&gt;完成22起事件，占比9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从融资阶段来看，&lt;strong&gt;张江融资呈现出鲜明的“早期、中期、后期协同集聚”的特征&lt;/strong&gt;——早期阶段（种子轮、天使轮、A轮）共152起，占张江总融资的64%；中期阶段（B轮、C轮）共60起，占比25%；后期阶段（D轮及之后）共16起，占比6.8%；另有9起战略融资，占比3.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份榜单更以具体数据，凸显了张江企业的科创硬核实力：本次融资企业中，8家实现“全球首个”技术突破、9家填补国内产业空白、30家聚焦未来产业攻坚；同时涵盖75家高新技术企业、95家专精特新中小企业、27家专精特新“小巨人”，以及33家独角兽企业，科创动能与产业势能正持续释放。（具体内容详见《2025年张江企业融资榜单》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份榜单不仅是对过去一年张江企业融资发展成果的总结，更从赛道热度、资本流向、企业成长周期等多个维度，勾勒出张江科创产业的发展态势，为市场与投资者提供了极具价值的行业参考与发展“风向标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托成熟的科创金融生态，资本对张江企业的赋能作用持续凸显，在过去一年的张江科学城生态建设中，一大批聚焦硬科技赛道的创投机构脱颖而出。凭借对硬科技赛道的长期坚守、对早期科创项目的精准孵化培育，&lt;strong&gt;本次沙龙上共有30家荣获“科创张江”2025年度活跃创投机构奖，张江科投、浦东创投、中科创星等10家投资机构代表莅临现场领奖。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506493.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506178.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，张江企业在各核心赛道持续突破创新、跑出发展加速度。本次沙龙上，共有273家“科创张江”2025年度融资影响力科创企业奖，覆盖人工智能、生物医药、集成电路核心赛道。其中，聚跃检测、先楫半导体、&lt;strong&gt;甫康药业、橙帆医药、光本位科技、开普勒机器人、岩超聚能、氢鸾科技等40多家企业&lt;/strong&gt;现场登台领奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次获奖的创投机构及科创企业，既是张江科创金融生态建设的核心参与者和推动者，更以自身实践持续为区域科创生态高质量发展注入强劲活力，形成“资本+科创”协同发展的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;行业大咖齐聚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;分享前沿成果与行业洞察&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次活动的主旨演讲环节迎来一场高能思想盛宴，来自建设银行、瑞宙生物、云脉芯联、蚂蚁灵波、上海未来产业基金的五位行业大咖先后分享了前沿技术成果与深度行业洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507303.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建设银行上海市分行科技产业金融部张驰&lt;/strong&gt;以《善建科技・共创美好未来》为题，重点阐述了建行在科创金融领域的探索与担当。建行秉持“以技术生命周期布局市场、以企业生命周期服务客户”的双生命周期视角，在上海科技企业信贷领域保持市场领先，通过推出“科创E建行”小程序，构建线上线下一体化服务体系，以“金融+非金融”双生态融合模式，覆盖科创人才全生命周期需求，助力构建科创全链条良性循环，为上海科创中心建设注入金融力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507730.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞宙生物创始人兼CEO祝先潮博士&lt;/strong&gt;以《疫苗的创新迭代旨在全人群健康守护，赢在起点线》为题，强调疫苗是人类对抗传染病的核心武器，分享了企业核心研发成果——自主创新的24价肺炎结合疫苗，凭借无毒双载体蛋白设计实现24种致病菌血清型全覆盖与2月龄-85岁全人群适用，临床进展稳居国内领先、全球前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110508850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;云脉芯联创始人吴吉朋&lt;/strong&gt;围绕算力互联底座建设核心议题，作《筑牢算力互联底座，芯联数字未来》主题分享，指出当前AI大模型训练与推理的普及催生海量算力需求，但国内算力芯片受制程限制面临“卡脖子”问题。扎根张江的上海专精特新企业云脉芯联，已获得字节跳动、浪潮、张江投资等多轮融资。其自研的veRoCE 协议显著提升算力交互效率，产品性能对标英伟达且已实现规模落地，为集成电路赛道高质量发展提供实操性思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110508190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后，上海未来产业基金董事总经理李然&lt;/strong&gt;则立足一线投资实践，带来《对未来产业投资的思考与实践》主题分享。她表示，上海未来产业基金以“开放创新平台、顶尖人才社区、逆周期资本”为核心定位，聚焦合成生物学、脑机接口、先进核能等交叉科学与颠覆性技术赛道。同时，她深度剖析上海未来产业发展趋势与核心投资逻辑，为在场嘉宾把握新质生产力投资机遇、布局科创产业未来提供了实操性参考与全新思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;前瞻对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;聚焦张江再出发，面向未来新投资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圆桌论坛环节，嘉宾们围绕&lt;strong&gt;《聚焦张江再出发 面向未来新投资》&lt;/strong&gt;主题展开交流，现场观点交锋、思想碰撞，把活动的思辨氛围推向了高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;浦东创投、张科领弋、晨晖创投、上海银行以及交通银行&lt;/strong&gt;五位行业嘉宾，紧扣张江高质量发展与科创投资核心议题畅所欲言，结合自身在科创投资、金融服务领域的深耕实践，分享产业赋能思路与前沿洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110508146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，来自投资机构的三位嘉宾，从不同视角分享了赋能张江产业发展的核心思路：&lt;strong&gt;浦东创投副总经理尹强&lt;/strong&gt;作为浦东国资创投代表，深入解读了国资背景下硬科技企业投资理念，重点阐述了对0-1原始创新项目的挖掘路径与培育方向；&lt;strong&gt;张科领弋创始人于晓勇&lt;/strong&gt;结合生物医药等领域发展实践，指出张江发展已进入攻坚阶段，需沉心攻克核心技术，“再出发”是对政府、从业者与科技企业的全新挑战，也是发展新机遇；&lt;strong&gt;晨晖创投创始人肖文彬&lt;/strong&gt;聚焦新一代信息领域，剖析了张江“再出发”背后的行业变化，即创业方式从国产替代转向自主创新，创始团队中科研大咖、青年创业者的机会愈发凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自金融机构的两位代表，则围绕科技金融产品与服务创新展开分享：&lt;strong&gt;上海银行总行科技金融部副总经理丁武军&lt;/strong&gt;指出银行需突破传统企业评价标准，借力投资机构专业视角开展科技金融服务，秉持“早布局、少投放”思路，提前布局0到1的早期阶段的投资，力争成为科创企业全生命周期的合伙人与陪伴者；&lt;strong&gt;交通银行科技金融中心（张江）周科博士&lt;/strong&gt;，针对科创企业高成长性、高不确定性、高风险性的特征，银行要持续拓展科技金融外延，为科创企业对接股权、金融租赁、上市、并购等全链条资源，以陪伴企业全生命周期发展的方式把控资产安全，未来也将凭借要素资源整合的核心优势，在张江科创生态建设中发挥更大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论坛尾声，嘉宾们立足十五五规划全新发展起点，紧扣科技自立自强的国家战略背景，从建成世界级科技创新中心、实现创新链引领发展与产业链布局完善，到培育更多上市公司及千亿万亿市值龙头企业、形成具有世界影响力和国际交互性的产业集群，再到依托AI大模型与算力硬件衍生新兴产业业态、融合科创现代化与海派文化的城市界面，以及深化科创金融创新、推动产学研用协同发展、形成创新要素持续闭环等多个维度，勾勒出张江科创产业未来发展的清晰蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“赋新质”是对当下科创产业的全方位赋能，“启新程”是从“张江再出发”奔赴长远发展的全新启航。&lt;/strong&gt;本次沙龙以科创与金融深度融合为纽带，成功搭建起“资本-产业-科创”高效对接平台，为张江乃至上海的投融资生态持续注入新活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，张江将始终与国家战略同频共振，以更开放的姿态、更完善的创新生态、更强劲的发展动能，稳步向世界级科创高地迈进，持续激活新质生产力发展活力，为我国实现高水平科技自立自强、建设科技强国贡献更多张江力量。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 04:09:59 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​腾讯网易罕见“合体”，AI漫剧进入大厂时代</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/陈济深 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，腾讯在各大应用商店上线了旗下首款漫剧独立App&quot;火龙漫剧&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211104325695.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，腾讯还与中文在线达成了2320万元的动画微短剧授权合作，尽管金额本身不算惊人，但独立APP上线叠加真金白银的内容采购，释放的信号再清晰不过：腾讯正在把AI漫剧从试水推向正式布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在火龙漫剧上线后，网易羚羊官宣与火龙漫剧达成合作。网易羚羊可以利用旗下大宋映画和雷火映画编辑器制作漫剧内容，授权在火龙漫剧及腾讯生态上线分发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯内部人士透露，&quot;火龙漫剧是腾讯视频内部一支年轻团队的探索项目，主要围绕AI技术在漫剧领域的应用模式进行验证，属于内部创业与创新尝试。&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但两大互联网巨头在一条新兴赛道上罕见&quot;合体&quot;，显然很难理解为单纯的内容采购合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，字节跳动的红果免费漫剧APP月活已达850万，百度推出了柚漫剧和七猫漫剧双APP并进战略，爱奇艺早在去年10月就公布了漫剧合作计划，优酷更是在2023年便率先试水&quot;漫剧共创计划&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有大厂齐刷刷出现在同一条赛道上时，这也意味着AI漫剧，或将从创业者的试验田变成巨头的主战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大厂集体下场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解大厂为何在此刻集体涌入，首先要看需求端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据艾媒咨询发布的《2025-2026年中国AI漫剧行业趋势白皮书》，2025年中国动画微短剧市场规模达到189.8亿元，同比激增276.3%，预计2026年将突破240亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DataEye研究院的数据同样令人咂舌：2025年全年漫剧市场整体播放量超700亿次，在投漫剧数量从1月的234部增长至12月的17944部——一年之内翻了近80倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅仅是需求的增长，不足以解释供给端的井喷，真正的推手是AI技术引发的成本坍塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统动画微短剧每分钟制作成本高达1.5万元甚至数万元，7至15人的团队需要10至15天才能完成一部作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而AI技术介入后，制作成本可降至每分钟1000至2500元，部分环节效率提升50%至80%，头部团队甚至实现了&quot;1人1天生产10集&quot;的惊人效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业对漫剧需求的持续增长叠加制作技术成熟带来的成本骤降，把AI漫剧推成了2025年内容行业最确定性的风口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此前，这条赛道上的竞争多是中小团队的&quot;低水平内耗&quot;——借助AI工具批量生成画面，剧情套路化严重、题材扎堆。巨头入场后，竞争直接升级为生态比拼。那些&quot;快餐式&quot;低质内容，终将被巨头的优质内容和平台规则淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两个&quot;老对手&quot;，为什么开启合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在游戏、音乐、社交等领域缠斗多年的腾讯与网易，此番在AI漫剧赛道&quot;联手&quot;，本身就是最值得解读的行业信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它说明了这个市场的一个特殊性——足够新、足够大，大到让竞争对手也能找到合作的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这次合作，先要理解网易在漫剧赛道的独特位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于大多数平台从&quot;IP+AI生图&quot;切入，网易走了一条完全差异化的路线：用游戏引擎做漫剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年，网易就基于《逆水寒》的底层图形引擎推出了智能视频生成工具&quot;大宋映画&quot;，鼓励玩家用游戏素材创作动漫短片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2025年，网易进一步开放了旗下&quot;雷火映画&quot;编辑器的商业化运营，并授权《永劫无间》IP用于漫剧制作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网易元气事业部旗下的网易羚羊MCN也推出了&quot;羚羊漫剧&quot;小程序，获评行业&quot;年度最具潜力漫剧平台&quot;，单部漫剧消耗已实现破百万的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网易的打法，本质上是以游戏引擎的3D画面品质为壁垒，利用《逆水寒》《永劫无间》等游戏IP的粉丝基础做冷启动，再通过投流能力实现变现。这让网易手里攥着两张别人没有的牌：一是游戏编辑器这个&quot;漫剧生产工具&quot;，二是海量游戏IP及其背后的忠实用户群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此番与腾讯火龙漫剧合作，表面上看是网易&quot;退了一步&quot;做内容供应商，但深层逻辑恰恰相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网易看重的，是通过腾讯的流量池反哺游戏IP的生命力。当《逆水寒》和《永劫无间》的漫剧内容出现在火龙漫剧和腾讯视频上，触达的是大量非游戏用户，相当于用内容手段为游戏IP做了一次大规模的破圈营销。更深一层，如果大宋映画和雷火映画成为漫剧制作领域的通用工具，网易扮演的角色就不仅仅是内容方，而是这个新行业的&quot;基建商&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对腾讯而言，道理同样清晰。网易游戏编辑器产出的3D漫剧，在画面品质上与市面上主流的2D AI漫剧形成了鲜明的差异化，恰好补齐了火龙漫剧的内容短板。双方各取所需：网易要渠道，腾讯要内容。这种&quot;制作方+平台方&quot;的深度绑定模式如果跑通，可能为整个行业树立一个新范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;字节抢跑、百度双线、腾讯开放&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯火龙漫剧的上线意味着字节、百度、腾讯三大互联网巨头在漫剧赛道的独立APP布局已全部到齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但细看三家大厂的打法，却可以发现他们各有侧重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为行业的先行者，字节使用了其典型打法：用算法+流量碾压一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，字节旗下的红果短剧就在安卓平台上线了业内首个漫剧独立APP&quot;红果免费漫剧&quot;，目前月活已达854万，跻身短剧APP榜前三。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211110114472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字节试图将红果短剧的成功路径复制到红果漫剧上，其核心策略是打通&quot;番茄小说（IP源）→即梦AI（生产力）→红果APP（分发与变现）&quot;的完整算法闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前番茄小说已开放超6.7万部IP的改编权，并配套费用补贴，极大降低了创作者的版权成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抖音平台2025年12月漫剧单日消耗已突破2000万元，较上半年环比飙升568%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，就在火龙漫剧上线三天后的2月7日，字节在即梦平台低调上线了新一代视频生成模型Seedance 2.0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款被《黑神话：悟空》制作人冯骥称为&quot;地表最强&quot;的模型，支持多镜头叙事和原生音画同步生成，生成可用率从行业平均的20%跃升至90%以上。这意味着AI视频制作中长期存在的&quot;抽卡&quot;成本被大幅压缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家券商研报认为，Seedance 2.0将率先在AI漫剧领域实现规模化应用，已有制作平台宣布春节后接入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说火龙漫剧上线是腾讯在抢生态位，那么Seedance 2.0就是字节在抢技术位。这场竞争的节奏，正在以天为单位加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度则采取双APP并进的搜推联动策略。2025年末，百度先后推出了独立漫剧APP柚漫剧和七猫漫剧APP，还推出了&quot;漫剧星跃计划&quot;，投入亿元级现金激励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度的核心打法是将文心大模型的技术优势与七猫的IP库相结合，在内容生产和分发两端同时发力，试图把AI漫剧做成大模型能力落地的又一个商业化样板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于字节的算法闭环和百度的搜推联动，腾讯选择了一条&quot;生态开放&quot;的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
火龙漫剧虽然是最晚上线的巨头独立APP，但背靠阅文集团数百万网文IP、腾讯动漫超10万漫画IP，以及微信生态和腾讯视频的流量矩阵，起步即拥有从IP源头到分发变现的完整链路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而腾讯之所以选择&quot;开放合作&quot;而非&quot;全链自建&quot;，或许恰恰是马化腾此前表态的延伸——腾讯视频受到短剧冲击后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火龙漫剧，就是这一思路的具体落地，而广告模式天然需要海量、多元的内容供给，开放合作便成了最优路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大巨头齐聚，标志着漫剧已从平台内部的一个垂类频道，正式升级为足以承载独立生态的战略性品类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从&quot;走量&quot;到&quot;走质&quot;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有大厂悉数到齐，也意味着AI漫剧赛道的竞争逻辑已经发生了根本性转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一重转变是内容端的精品化拐点。2025年全年上线原生漫剧突破6万部，但行业内已经出现了明显的头部效应，TOP100漫剧贡献了大盘八成以上的播放增量，64%的漫剧累计播放量不足100万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业人士预测，2026年春节后日上新量可能突破1000部，但能够真正跑出来的爆款将集中在拥有优质IP、精品制作能力和成熟投流体系的头部玩家手中。这代表着&quot;走量&quot;的时代正在过去，&quot;走质&quot;的时代正在到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在精品化这条路上，除了新入局的互联网大厂，传统长视频平台反而有一定的先发优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱奇艺去年9月推出了国内首个AI剧场——&quot;鲍德熹·爱奇艺AI剧场&quot;，10月公布漫剧合作计划，为独家内容提供最高100%的会员分成；优酷更是早在2023年就推出了&quot;漫剧共创计划&quot;，去年10月以&quot;原创+AI&quot;驱动漫剧升级，其玄幻漫剧《云深不知梦》开播两小时站内热度即破8000。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211110242229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱优的精品分账路线与红果、火龙等免费广告驱动模式并不冲突——前者锚定付费意愿强的核心用户，后者追求规模和广告收入。两条路线并存，恰恰说明AI漫剧的商业模式正在分化和成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二重转变是监管的规范化。国家广电总局已明确将动漫微短剧纳入管理范畴，要求2026年2月底前实现全量&quot;先审后播&quot;，重点清理低俗擦边内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管的到来将加速行业洗牌，那些靠打擦边球起量的团队面临出清风险，而拥有正规IP授权和内容审核能力的大厂反而受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三重转变是出海的加速。中文在线、阅文、网易等企业已经开始系统性地将AI漫剧推向海外市场。从北美的短剧平台到日本的漫画平台，从东南亚的YouTube到全球的独立APP，中国AI漫剧正成为继网文、短剧之后的又一波文化出海浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到腾讯与网易此番的&quot;合体&quot;——它的意义或许超出了一次简单的商务合作。在一个巨头全到齐的赛道里，单打独斗的时代已经过去，合纵连横正在成为常态。当竞争的维度从&quot;内容&quot;升级到&quot;生态&quot;，谁能整合最优质的IP、最先进的AI工具和最广泛的分发渠道，谁就能在这场240亿的赛道之争中赢得先机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是&quot;狼来了&quot;的危机，而是游戏规则升级的信号。AI漫剧的上半场是技术的草莽狂欢，下半场则将属于大厂生态下的精耕细作。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806769_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806769_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:51:03 GMT</pubDate><author>陈济深</author></item><item><title>重要突破！我国向载人登月再迈近</title><description>&lt;p&gt;
据中国载人航天工程办公室消息，北京时间2026年2月11日，我国在文昌航天发射场成功组织实施长征十号运载火箭系统低空演示验证与梦舟载人飞船系统最大动压逃逸飞行试验。此次试验是继长征十号运载火箭系留点火、梦舟载人飞船零高度逃逸飞行、揽月着陆器着陆起飞综合验证等试验后，组织实施的又一项研制性飞行试验，标志着我国载人月球探测工程研制工作取得重要阶段性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
据了解，此次试验具有新型号火箭、新型号飞船、新发射工位，以及火箭、飞船海上回收新任务等诸多亮点，参加试验的火箭和飞船均为初样状态。其中，火箭采用芯一级单级构型，前期进行了两次系留点火试验；飞船返回舱前期进行了零高度逃逸飞行试验。为开展此次试验，相关参试产品均按照可重复使用要求和流程完成了适应性改造，文昌航天发射场按照边建设边使用的策略克服各种困难确保试验如期实施，着陆场系统围绕飞船返回舱首次海上溅落回收技术难点开展针对性训练和演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11时00分，地面试验指挥中心下达点火指令，火箭点火升空，到达飞船最大动压逃逸条件，飞船接收火箭发出的逃逸指令，成功实施分离逃逸。火箭一级箭体和飞船返回舱分别按程序受控安全溅落于预定海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次试验是长征十号运载火箭首次初样状态下的点火飞行，是我国首次飞船最大动压逃逸试验，是我国首次载人飞船返回舱和火箭一级箭体海上溅落，也是文昌航天发射场新建发射工位首次执行点火飞行试验任务。此次试验成功验证了火箭一级上升段与回收段飞行、飞船最大动压逃逸与回收的功能性能，验证了工程各系统相关接口的匹配性，为后续载人月球探测任务积累了宝贵飞行数据和工程经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806765_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806765_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:29:51 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>“进口越南女性给光棍发老婆”，处分来了</title><description>&lt;p&gt;
因发表歧视越南女性言论引发越南方面的致函抗议，当地时间2月9日，韩国全罗南道珍岛郡郡守金希洙（音）被所在的韩国执政党共同民主党开除党籍。有趣的是，这一处分距离该郡守去年恢复党籍仅过去一年多时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件起因于本月初的一场座谈会。据韩国《韩民族日报》报道，2月4日，金希洙在“光州·全南行政区划合并市民大会”上谈到如何应对人口缩减时称，“在推进两地合并时，得把应对人口消亡写进法律；要是实在没办法，就从斯里兰卡或越南‘引进’点年轻姑娘，给农村光棍发老婆，得搞这种特别对策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，其本意或许是指以产业培育为中心的整合方式，难以解决农村渔村人口减少的问题，但由于将外国人表述为“进口对象”，并公然点名特定国家，这瞬间引爆了韩国社会及在韩越南人社群的怒火。舆论普遍批评此言论严重缺乏人权意识、多元文化敏感性与性别平等观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211105339186.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金希洙（资料图）&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据越通社报道，当地时间2月6日，越南驻韩国大使馆向全罗南道知事及珍岛郡政府致函，表达了严正立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越方在公函中强调，过去30多年间，越南始终致力于构建基于平等与友好的韩越双边关系，旅韩越南社群为此作出的贡献无可争议。尊重女性尊严是两国共同珍视的核心价值。越方认为，将越南女性形容为“进口对象”等侮辱性表述，必须被严肃对待并从本质上予以纠正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南大使馆表示，全罗南道一向以包容传统著称，也是许多越南人的安居之地，因此尊重女性名誉应被置于首位。唯有通过真诚致歉并以实际行动改正错误，才能重建信任，从而在未来进一步巩固越韩全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对舆论和外交压力，金希洙当天（6日）就公开出面道歉，对“可能因此受到冒犯的任何人士”表示歉意。但他辩解称，他的表述并无贬低或轻视任何国家或特定个人之意，只是在凸显当地严重的人口萎缩以及农村地区结婚率和生育率下降等结构性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，金希洙的自辩未能平息事态。或许是考虑到6月地方选举临近，为防止负面舆情进一步动摇选票，韩国执政党共同民主党领导层采取了坚决的“切割”手段。9日，最高委员会会议一致表决通过了对金希洙的开除处分，力图在选战前尽早清除政治隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党高层对金希洙的言论定性极为严厉。党内最高委员文正福在内部会议上痛斥，“人不是引进的对象，女性也不是人口政策的工具。”她认为，金希洙的行为已超越了单纯的性别意识缺失，本质上是“将人当作物品对待”。首席发言人朴秀贤当天则对外证实，针对这一引发国际争议的重大违纪事由，党内已通过紧急处分决定，以正视听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，金希洙的回归之路走得并不顺遂。《韩民族日报》报道称，他曾在2014年“新政治民主联合”时期选择退党，在经历了4次郡守选举的艰辛挑战后，才最终以无党籍身份成功当选。去年1月15日，他刚刚获准恢复党籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本外界普遍预测，他将在今年的地方选举中披上执政党战袍谋求连任，但在外交风波与党内重拳惩治下，金熙秀的连任之路或可能因此被切断，这意味着他将不得不再次回到无党籍身份，在舆论的审视下迎接一场前途未卜的苦战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806764_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806764_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 03:22:30 GMT</pubDate><author>李琪</author></item><item><title>底层“斩杀线”顶层“萝莉岛”，美国正退回“封建时代”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者&amp;nbsp;韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底层“斩杀线”，顶层“萝莉岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发生的一系列大跌眼镜的事件，让中国人对美利坚“灯塔国”的滤镜碎了一地。这一波爱泼斯坦文件的大规模解密更是告诉了我们，萝莉岛绝对不是“有钱人玩得很花”这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富豪沉迷于玩乐或许是人性中幽暗的底色，但当一个富豪能让诺贝尔奖得主、美国总统、中情局（CIA）局长和英国王室成员围着他转，心甘情愿地登上那架“洛丽塔快线”时，这就不再是人性，而是政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们像剥洋葱一样剥开这一层层被精心包裹的所谓“真相”，你会发现，让你辣眼睛的绝不仅是加勒比海岛屿上的荒淫，而是一个让人背脊发凉、足以改写西方政治学教科书的事实：那个以为自己生活在一个以契约、法治和选举为基础的西方社会，早已在科技与资本的加持下，全速回到了中世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，这次的领主不穿笨重的板甲，而是身着定制西装；他们不骑高头大马，而是坐湾流 G650 公务机；他们收的不再是实体的粮食税，而是你的数据租金。欢迎来到“美利坚新封建主义联合酋长国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，法律是平民的枷锁，却是精英的厕纸；在这里，选举是一场精心编排的真人秀。在这里，公共权力早已私有化，国家机关成了门面点缀。真正的决策，是在那些装了针孔摄像头的豪宅里、在不留航迹的私人航线上完成的。这就是“黑箱政治”的最高境界：台上演《纸牌屋》，台下玩《甄嬛传》，背后搞《金瓶梅》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211082647492.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱泼斯坦不是皮条客，他是系统的“路由器”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们总以为爱泼斯坦是个有着变态嗜好的暴发户，是一个权贵之中的皮条客。但随着300万页文件的曝光，这种认知便被推翻了。爱泼斯坦不是系统的bug，他是系统的feature（功能）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会学有个理论叫“结构洞”。意思是，社会被分成一个个互不通气的小圈子，谁能占据这些圈子中间的空白地带，充当桥梁，谁就掌握了最大的权力。爱泼斯坦就是那个占据了“终极结构洞”的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看他的朋友圈：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
左手牵着“教士阶层”：哈佛大学、麻省理工学院（MIT）的顶级学者，诺贝尔奖得主。这帮人有脑子、有名望，但缺钱，且有着巨大的智力虚荣心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右手挽着“寡头阶层”：维克斯纳（维多利亚的秘密老板）、黑石集团的大佬。这帮人有钱，但缺道德背书，需要洗白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兜里揣着“政客阶层”：克林顿、安德鲁王子。这帮人有权，但缺享乐的渠道和私密的交易空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影子藏着“情报阶层”：以色列摩萨德、美国CIA。这帮人需要黑料，需要控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦正是这些不同阶层需求和利益的整合者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说爱泼斯坦是那个拿着线的操偶师，那么谁是木偶？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年解密的文件里，最让我大呼“好家伙”的，是美属维尔京群岛的国会代表普拉斯基特。场景是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，众议院举行听证会，审问特朗普的前律师迈克尔·科恩。这是一场全国直播的严肃政治活动，旨在捍卫法律尊严。但解密短信显示，爱泼斯坦当时正坐在电视机前，一边看直播，一边给正在提问的普拉斯基特发短信：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦：“问他关于那个谁的事……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉斯基特：“好的老板，马上问。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦：“干得漂亮。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这哪里是国会议员？这分明是开了蓝牙耳机的“代练”啊！这一幕简直是“代议制民主”的坟墓。你以为你选出的议员代表的是你的意志？不，她的声带、她的大脑、她的投票权，早就被远程托管了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/07/20260207171251352.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
公布的文件显示，在特朗普的律师迈克尔·科恩于2019年2月在听证会上作证时，爱泼斯坦正在与质询该律师的检察官普拉斯基特短信沟通&lt;span&gt;&amp;nbsp;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看斯蒂芬·班农。这位老哥平时一副“反建制斗士”“为蓝领工人代言”的糙汉形象。结果呢？文件显示他和爱泼斯坦在私下里都是“如胶似漆”。两人在讨论什么？不是怎么帮工人涨工资，而是如何密谋地缘政治：怎么在北约（NATO）安插自己人？怎么利用香港局势搞事情？怎么在梵蒂冈把教皇方济各搞下去？当然，还有班农数次向爱泼斯坦借用他那架私人飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个没有任何外交官身份的美国平民（其中一个还是性犯罪者），在曼哈顿的豪宅里，像切蛋糕一样通过私人关系切割世界局势。公共权力被彻底私有化了。 国家的外交部、国防部成了摆设，真正的决策流淌在私人飞机的香槟和加密聊天软件的字节里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教士阶层的伪善与道德特许&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新封建体系中，维持系统稳定的关键在于一场盛大的“化妆舞会”。教士阶层（学者、媒体、非政府组织）与寡头联手，通过一种心理学机制——“道德特许”，为残酷的掠夺披上了进步的外衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“道德特许”，心理学研究表明，当一个人做了一件被认为是“好”的事后，往往会允许自己在随后的行为中放纵。这帮精英觉得：“哎呀，我天天呼吁环保，我支持跨性别厕所，我为黑人下跪，我简直是圣人啊！既然我积了这么多阴德，那我私底下坐坐私人飞机，去岛上享受一下未成年少女的服务，这点‘小恶’也是可以被原谅的吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套逻辑的核心在于“将一部分人开除人籍”。他们一边写着“人生来平等”的漂亮话，一边像讨论牲口一样讨论如何虐待供他们享乐的女孩。这种“日常化的邪恶”是西方精英社会的系统性病态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻省理工学院（MIT）媒体实验室与爱泼斯坦的关系，是教士阶层堕落的活体标本。其前主任伊藤穰一明知爱泼斯坦是性犯罪者，但在内部邮件中将其称为“伏地魔”，并专门设计了一套复杂的匿名捐赠系统来收他的黑钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/07/20260207173222423.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麻省理工学院（MIT）媒体实验室前主任伊藤穰一。公布的文件显示，爱泼斯坦与MIT关系甚密，与该校相关人员存在大量互动&lt;span&gt;&amp;nbsp;澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为教士阶层虽然有名望，但他们不是资本拥有者，且极度渴望金钱来维持其“改变世界”的幻觉。爱泼斯坦深谙此道。他把自己包装成“科学慈善家”，给哈佛捐钱搞“进化动力学”，给MIT捐钱搞“反学科研究”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些自命不凡的知识分子来说，没有什么比“一个亿万富翁不仅给我钱，还居然听得懂（或者装作听得懂）我的理论”更让他们高潮的了。领主出钱，教士出卖灵魂和名誉，双方在学术的殿堂里完成了权力的苟合。在支票本面前，所有的学术独立都像清晨的薄雾一样稀薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说伊藤穰一只是个技术官僚，那么乔姆斯基的涉入则是对全球左翼精神图腾的毁灭性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位标榜反帝、反资本主义的宗师，不仅与爱泼斯坦有频繁的金钱往来，更在私人邮件中展现出令人咋舌的亲密。最讽刺的是，在2019年爱泼斯坦再次面临风暴时，乔姆斯基竟然在邮件中支招：“最好的办法就是无视它”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/07/20260207172529586.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国知名左翼哲学家、语言学家乔姆斯基与爱泼斯坦在一起。公布的文件显示，乔姆斯基与爱泼斯坦有着良好的关系，并曾建议他无视那些“恶毒攻击”。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那一刻，道德的防线比纸还薄。这也证明了在新封建秩序中，只要你是“教士阶层”的顶层，你就自认为拥有了免受世俗道德审判的特权。当反叛者变成了领主的座上宾，所谓的抗争就成了一场昂贵的行为艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通天天在网站上挂彩虹旗，搞多元化宣传。背地里呢？他们的合规部门明知爱泼斯坦在洗钱、在贩运人口，却睁一只眼闭一只眼，因为他是“大客户”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要你在推特上发一句“黑命贵”，你仿佛就获得了一张免死金牌。你可以继续压榨员工、逃避税收。这是一种极其高明的障眼法，它将大众的注意力从阶级矛盾（经济掠夺）转移到了身份政治（文化战争）上。领主们在城堡里开香槟，农奴们在下面为了“卫生间该分几种颜色”打得头破血流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新封建秩序里，法律不是正义的化身，而是精英的看门狗。爱泼斯坦在罪行累累的情况下，无数次通过操纵司法逍遥法外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来看看“暗金”是怎么运作的。以前买通政客还得偷偷摸摸塞信封，现在？那是合法的艺术。通过慈善基金会等非营利组织，亿万富翁可以捐无限多的钱，还不用披露名字。比如那个伦纳德·里奥，一个人就操盘了16亿美元的黑金网络。他干嘛？他像买菜一样“买”法官。美国最高法院的保守派大法官，好几个都是通过他的网络筛选、输送上去的。这意味着，即便你在选举中赢了，我也能通过控制法院，把你的法律给废了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看“旋转门”。美国FDA（食品药品监督管理局）的局长，卸任后100%都去了医药公司当高管——你在位时帮我批药，退休后我给你百万年薪。最新调查发现，FDA甚至明目张胆地告诉离职员工：“虽然有法律规定你们不能立刻游说老东家，但你们可以在幕后指挥啊！”这哪是监管机构？这是医药公司的岗前培训班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么美国的医疗费那么贵，为什么基建那么烂，为什么军费那么高。因为每一项政策的背后，都有一根管子直接插在国库上，通向某个领主的私人泳池。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美国梦”的破灭与阶层的种姓化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不理解“新封建主义”这个概念，你就看不懂今天的美国，甚至看不懂今天的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会学家科特金在《新封建主义的来临》中敏锐地指出，我们所熟知的那个通过努力工作就能实现阶级跃迁的“美国梦”已经脑死亡。资本主义曾经引以为傲的社会流动性已经终结，社会正在不可逆地退回一种等级森严的结构。在这个2.0版本的封建社会里，人类不再被划分为资产阶级和无产阶级，而是被清晰地锁定在四个种姓之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一等级：“寡头领主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是贝索斯、马斯克、扎克伯格、盖茨这群人。在中世纪，领主拥有土地和武装；在今天，领主拥有“云封地”。你想卖东西？得交亚马逊的过路费。你想说话？得交推特（X）的认证费。你想社交？得给Facebook交数据税。他们不仅有钱，他们甚至拥有了超越威斯特伐利亚体系的“主权”。在他们眼里，白宫不过是其全球业务的“华盛顿办事处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二等级：“教士阶层”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这群人由大学教授、媒体大 V、非营利组织高管、好莱坞明星组成。在中世纪，教士负责解释《圣经》，定义善恶，以此维护领主的统治合法性。今天，教士阶层负责解释“政治正确”。他们发明各种复杂的词汇——DEI（多元、公平、包容）、黑命贵、碳足迹——建立起一道凡人无法逾越的“意识形态护城河”。他们的生态位非常尴尬且虚伪：他们需要寡头的钱来维持体面，寡头需要教士的嘴来购买道德赎罪券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三等级：正在消亡的“自耕农”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这曾经是美国引以为傲的中产阶级、小企业主。这帮人最惨，他们是旧民主制度的基石，现在正被寡头（垄断资本）和教士（环保/监管法规）联手绞杀。他们正在快速破产，滑向底层，成为特朗普民粹主义的基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四等级：庞大的“新农奴”。&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就是大多数普通人。没有资产，买不起房，背着永远还不完的学贷和信用卡债。他们不拥有生产资料，只是在算法的指挥下送外卖、开网约车，或者在格子间里敲代码。他们提供的不是粮食，而是数据。他们在刷短视频时的每一次点击，都是在给领主收割的庄稼施肥。在这个系统里，贫穷是一种罪，而服从是一种生理本能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦之所以能构建起如此庞大的网络，除了依托于科特金描述的新种姓社会，更是因为他依附于一个正在癌变的经济体。希腊前财长亚尼斯·瓦鲁法基斯曾提出一个惊世骇俗的论断：资本主义已经死了，因为它已经变异成了“技术封建主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统资本主义中，资本家赚取的是“利润”，这需要他在市场上通过竞争、创新和销售商品来获得。但在今天，科技巨头赚取的不再是利润，而是“地租”——具体来说是“云端地租”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你进亚马逊买东西，你以为那是自由市场？不，那是贝佐斯的“云端庄园”。那些第三方卖家就是依附于领主的“附庸资本家”。最新的数据显示，亚马逊通过广告费、物流费和佣金，从卖家每一美元的收入中抽取高达51%。这不是生意，这是征税。贝佐斯不需要改进产品，他只要点点鼠标，就能把你这个“附庸”的流量掐断，让你在商业上物理亚尼斯性死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于普通人来说，亚尼斯说得更直白：“云端资本不仅剥离了我们的物质资产，还在剥离我们的精神资产。”普通人变成了“云端农奴”，用免费的劳动（数据）供养着算法，而算法反过来控制我们的欲望和行为，将我们囚禁在信息茧房之中。在这种环境下，所谓的“选择自由”不过是囚徒在监狱食堂里挑选菜谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦正是这种“云端领主”与旧世界权贵之间的润滑剂。在这个体系里，法律是平民的枷锁，却是精英的厕纸；主权不再属于国家，而被马斯克这样的私人领主通过“星链”等基础设施私有化——他甚至可以凭个人意志决定是否要在克里米亚开启卫星服务，从而左右一场战争的走向 。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211084322302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统克林顿和爱泼斯坦的合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这帮精英已经控制了世界，为什么现在美国政坛内部打得跟乌眼鸡似的？图尔钦的“历史动力学”给出了最精准的预言：这是“精英过剩”导致的必然结果。图尔钦指出，美国这几十年来，“财富泵”全速运转，将底层和中产的财富通过医疗、教育、金融泡沫源源不断地抽向顶层。结果就产生了一个副作用——“精英过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说就是：想当官的人太多，椅子太少。有钱人越来越多，受过高等教育、野心勃勃想要掌握权力的人（预备精英）成倍增加。但是，参议员只有100个，总统只有一个，哈佛终身教授就那么几个坑。坑少萝卜多，咋办？内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这帮精英不再团结，开始搞“鱿鱼游戏”。像特朗普、班农这种被主流排挤的“反精英”，决定掀桌子，利用底层民众（农奴）的愤怒去攻击“深层政府”；而像希拉里、拜登这样的“建制派”，则利用司法、媒体和情报机构来清洗对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦就是在这场精英内战中被祭旗的。只要大家都相安无事，他就是大家的好朋友；一旦精英开始互撕，他手里掌握的那些黑料，就成了原子弹。所以他必须死，或者说，他必须闭嘴。在美利坚，能保守秘密的只有死人，或者变成死人的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们应该看到，爱泼斯坦只是这个系统里的小角色。真正的主角是马斯克、彼得蒂尔那种真正的“寡头领主”。我们必须审视“黑箱”权力的最高形态：不仅是控制机构，而是控制国家主权本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/07/20260207173920422.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
21世纪初，彼得·蒂尔与马斯克等人一起创办了支付软件Paypal。从Paypal早期创业团队走出的一群创业者和投资人最后成为了硅谷最具影响力的科技领袖，这群人被称作“Paypal Mafia（Paypal黑手党）”，他们在政治上大力支持特朗普阵营，深刻形塑了美国的政治与经济格局。&lt;span&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，当乌克兰军队准备利用无人艇对克里米亚的俄罗斯舰队发动突袭时，他们发现通信中断了。这不是因为俄罗斯的干扰，而是因为马斯克单方面拒绝激活“星链”服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件的意义是深远的：一个私人公民，基于个人的判断，否决了一个主权国家盟友所支持的另一主权国家的军事行动。在过去，战争权是国家主权的核心。但在技术封建时代，关键的基础设施成为了私人领主的封地。美国国防部不得不像中世纪请求领主出兵的国王一样，去和马斯克谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济领域，主权同样在转移。亚马逊实际上向平台上的商业活动征收了51%的重税。这不仅仅是垄断，这是私有政府的崛起。亚马逊制定规则、裁决纠纷、征收税款，而没有任何民主机制可以制衡它。实体经济在“云端地租”的压榨下窒息，由此产生的通胀最终都转嫁给了我们这些新农奴。我们以为自己在消费，其实是在履行作为农奴的纳贡义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看清黑箱，方能照见前路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波“爱泼斯坦文件”的解密，对我们来说是一次深刻的历史镜鉴。它赤裸裸地展示了当资本权力由于缺乏约束而高度集中时，社会将如何不可避免地滑向黑暗的深渊。这不再是某种主义的胜负，而是人类文明形态的一次重大变异。我们要从中看清的，不是“美国药丸”，而是“资本逻辑”与“技术暴政”结合后的恐怖图景：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
政治家族化：权力的流转不再依赖选票，而是依赖血缘、姻亲与秘密盟约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家空心化：公共服务被外包给领主，主权被切割成一个个数字采邑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众原子化：我们被困在算法织就的丝茧里，以为在表达自我，其实只是在生产领主需要的“原始数据”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是一个旧秩序正在崩塌、新秩序尚未确立的时代。图尔钦所预言，这种财富泵无限运转的系统是不稳定的。民粹主义的崛起、社会的剧烈撕裂，其实都是农奴们在长期压抑后的原始呐喊——虽然醒来的姿势不太优雅，甚至带着破坏欲，但这确实是系统崩坏的前兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这场化装舞会的音乐最终停止，当所有的面具掉落，那个真实的、赤裸的权力世界将会展现在每一个人面前。我们要确保的是，无论外界如何变幻，我们始终能掌握那把开启“黑箱”的钥匙，不让技术异化为枷锁，不让资本演变为领主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2026_02_11_806746_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2026_02_11_806746_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:58:45 GMT</pubDate><author>韩笑鹏</author></item><item><title>宁银理财6只产品成功获配电科蓝天新股</title><description>&lt;p&gt;
商业航天领域的重要公司电科蓝天今日上市，截至收盘，&lt;strong&gt;首日涨幅596%。宁银理财成功获配电科蓝天新股&lt;/strong&gt;，旗下6只产品入围，&lt;strong&gt;入围产品数量与获配金额在银行理财公司中位列第一&lt;/strong&gt;。（信息来源：电科蓝天2026-02-02发布的《首次公开发行股票并在科创板上市网下初步配售结果及网上中签结果公告》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电源是卫星的关键子系统，价值量高达数百万元。根据电科蓝天招股说明书，公司隶属于中国电科集团，深耕宇航电源领域六十余载，公司自1970年为“东方红一号”卫星提供电源以来，已累计为超过700颗航天器提供电源系统，包括神舟、天舟、嫦娥、天问、北斗等，是国内该领域的领军企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宁银理财率先布局打新业务，以“耐心资本”支持科技创新。&lt;/strong&gt;中央提出的金融“&lt;strong&gt;五篇大文章&lt;/strong&gt;”将“&lt;strong&gt;科技金融&lt;/strong&gt;”置于首位，旨在引导更多金融资源投向科技创新领域。宁银理财积极响应国家战略，将服务实体经济与科技创新作为核心投资导向，陆续发行了智能制造、科技创新、制造出海等多款主题型个股理财产品，将资金精准配置于服务国家战略需要的重点领域&lt;strong&gt;。截至2026年2月，宁银理财累计参与45次新股申购，其中41次成功入围，入围率91%，累计获配超1800万元。&lt;/strong&gt;在打新实践中，宁银理财&lt;strong&gt;主动选择锁定期最长的A1档位&lt;/strong&gt;，彰显了公司践行“耐心资本”的理念，通过实际行动将“科技金融”从政策引导转化为切实的投资实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以专业投研为基石，以持续创新为动力，宁银理财将继续履行专业机构投资者的使命担当，服务国家的科技金融战略。未来，公司将持续深化对科技创新领域的资产挖掘与价值判断，引导理财资金配置于国家战略重点支持的硬科技领域，为投资者创造可持续回报，为实体经济注入金融活水。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险提示：若无特殊说明，数据来源于宁银理财，数据时间截至2026年02月06日。本材料由宁银理财有限责任公司（简称宁银理财）制作并提供，本材料中出现的相关股票名称仅为说明网下打新业务开展情况，不构成股票推荐或投资建议，市场观点仅供参考
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理财非存款，产品有风险，投资须谨慎。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 10:07:32 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>光合组织发起联合攻关，推动国产万卡与大模型深度协同</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，“国产万卡算力赋能大模型发展研讨会暨联合攻关启动仪式”在郑州举行。活动汇聚头部大模型厂商及算力基础设施商等百家核心伙伴与学者，共商“万卡算力+万亿模型”协同路径。会议指出，系统攻关是推动国产AI生态破局发展的关键，通过将政策引导、算力、大模型、模型优化与场景应用五大环节紧密串联，实现软硬件深度融合与供需双向迭代，协力破解国产算力发展瓶颈，为中国AI技术自主发展提供有力支撑，真正构筑自主可控的产业生态。现场正式启动“国产大算力+大模型联合攻关专项计划”，并为首批专项企业授牌。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 08:33:40 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>饭点新闻：美加关系骤紧，日本政局生变</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4904</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4904</guid></item><item><title>当我问意大利飞行员F-35和J-35更喜欢哪个，他给了个巧妙的回答</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4903</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4903</guid></item></channel></rss>