<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jan 2026 09:15:51 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中印两国很不寻常，可以扮演引领角色</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月17日，观察者网“2026答案秀·思想者春晚”在各大平台同步直播。印度前外交秘书萨仁山发表了题为“新国际秩序的塑造——全球南方的角色”的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨仁山指出，如果完全聚焦于中美关系，就好像世界上其他国家不存在一样，这是一种非常狭隘的看待世界的方式。“权力的扩散正在世界各地发生。因此，即将出现的世界秩序将成为某种形式的多极世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提醒说，如果看到的可能性只是中美主导的两极世界，或者一个国家主导的单极世界……这些其实都不是看待世界的正确方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712315140249&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
回顾历史，不结盟运动是历史上规模最大的和平运动，但在萨仁山看来，它毫无必要且也许过早地宣布：自己不再重要了。“今天它就像一个纯粹的影子。但如果我们谈论的是全球南方，我们真的试图在一个非常非常新的当代条件下创造这种运动。而这又需要领导。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨仁山建议：“也许可以开创一种新的视角、一种新的和平运动，不仅仅是关于发展，而是关于维护世界和平。因此，虽然我当然承认中美依然是世界上的两个大国，但我认为，我们必须认识到这是一份关于维护和平与繁荣的事业，其意义要大得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和印度可以为此提供领导力。他分析说：“这两个国家其实是政治上最稳定的国家，维持了很长一段时间的政治稳定。因此，如果你们正寻找某种代表稳定的锚点，并借此开创与构建一个新的国际秩序，那么这两个作为稳定锚点的国家将变得非常重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，两国也仍在以相当合理的速度增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因此，如果你着眼于寻找经济增长和政治稳定的源泉，那么相比世界上的其他地方，中印两国实际上是很不寻常的。这就是为什么我说，如果中印可以扮演引领的角色，如果确定了这样的意图，这两个国家实际上可以在我们正努力建立的新世界秩序中发挥重要作用。”
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804159_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804159_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 09:07:14 GMT</pubDate><author>陈轩甫</author></item><item><title>安徽通报一起较大中毒和窒息事故</title><description>&lt;p&gt;
1月16日，安徽省应急管理厅公布了《池州东至安徽鑫泰新材料有限公司“10·27”较大中毒和窒息事故调查报告》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/17/20260117164847935.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月27日20时12分许，安徽鑫泰新材料有限公司公用工程车间冷冻盐水箱更换冷冻盐水过程中发生一起较大中毒和窒息事故，造成4人死亡，直接经济损失608.75万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经事故调查组认定：该起事故是一起较大生产安全责任事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故发生经过：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月27日18时35分，公用工程车间甲班班长陈某保按照车间主任王某昆的要求，组织当班人员开始对冷冻机组进行退水，1号冷冻机组退水完成后，陈某保与乙班班长陈某斌进行交班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时8分许，乙班操作工张某江穿着长筒胶鞋从冷冻盐水箱南侧的外部爬梯爬到水箱顶部，拉拽放在箱内隔板东侧的潜水泵牵引绳，乙班班长陈某斌和操作工姚某亮站在公用工程车间冰机房门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时12分许，张某江通过冷冻盐水箱内隔板东侧内部爬梯进入箱内，随后姚某亮穿着长筒胶鞋从外部爬梯爬到盐水箱顶部，发现张某江晕倒在箱内，便立即向车间外的陈某斌招手求救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时13分许，姚某亮通过盐水箱内部爬梯进入箱内准备施救，陈某斌也通过外侧爬梯爬到盐水箱顶部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时14分许，陈某斌发现箱内的张某江和姚某亮都晕倒后，迅速顺爬梯爬下并跑出事故车间，同时通过对讲机向王某昆报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时15分许，王某昆带领贲酯车间乙班班组人员来到事故车间进行救援，王某昆爬到盐水箱顶部观察后，安排在场人员去取救援装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时16分许，贲酯车间乙班操作工陈某2和吴某生先后爬到盐水箱顶部，发现姚某亮趴在水箱底部，张某江躺在积水中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时17分许，现场人员将消防水带一端放入水箱内部准备用其进行救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时20分许，王某昆、陈某斌二人带上防毒面具先后进入箱内施救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20时22分许，贲酯车间乙班班长王某才爬到水箱顶部，看见王某昆晕倒在箱底，陈某斌正在从箱内梯子往上爬，王某才顺箱外爬梯爬下，期间王某才听到箱内“轰”的一声，陈某斌晕倒掉入箱内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/17/20260117165017306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故直接原因：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安徽鑫泰新材料有限公司员工张某江违反受限空间作业安全管理规定，未履行受限空间作业审批手续，在未采取安全隔离措施、未通风、未进行气体检测、未佩戴隔绝式呼吸防护装备的情况下，进入事故冷冻盐水箱作业，因吸入高浓度氮气等气体导致事故发生；施救人员在未做好个体防护的情况下盲目施救，造成伤亡扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故间接原因：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.企业安全管理不力。事故单位安全生产责任制不健全，安全生产管理人员配备不符合要求；安全教育培训流于形式；安全风险分级管控和隐患排查治理双重预防机制落实不到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.企业特殊作业安全管理失管失控。工人违反特殊作业有关规定进入事故冷冻盐水箱作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.地方政府及有关部门对化工企业安全监管不到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对有关责任人员和责任单位的处理建议：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已被公安机关采取强制措施人员：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.赵某立，安徽鑫泰新材料有限公司董事长、公司实际控制人。2025年11月14日，东至县公安局对其取保候审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.严某欢，安徽鑫泰新材料有限公司法定代表人兼总经理，负责公司日常管理工作，分管生产、安全、环保等工作。2025年11月7日，东至县公安局对其取保候审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.王某武，安徽鑫泰新材料有限公司副总经理，兼任安环部经理，负责公司安全、环保工作。2025年11月14日，东至县公安局对其取保候审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上人员建议由司法机关依法处理。如司法机关处理不构成犯罪的，责成池州市应急管理局依法予以行政处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对相关责任单位处罚建议：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安徽鑫泰新材料有限公司，对事故发生负有责任。依据《中华人民共和国安全生产法》第一百一十四条之规定，建议由池州市应急管理局对其进行处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对相关公职人员和单位的处理建议：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在事故调查过程中发现的地方政府及有关部门的公职人员履职方面的问题线索及相关材料已移交省纪委监委，对相关单位和人员依规依纪依法进行问责处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_17_804157_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_17_804157_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 08:54:39 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>基金会回应“陈行甲年薪超70万”</title><description>&lt;p&gt;
知名公益人陈行甲因2024年年薪超70万陷入争议旋涡。根据深圳市恒晖公益基金会在官方网站公布的2024年度工作报告显示，创始人陈行甲的年薪为730100元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有声音质疑，陈行甲在公益组织任职，获取如此高的薪资是否合适？但大部分网友表示了支持，认为陈行甲领取的薪资符合相关规定，那么就无可厚非，甚至多名网友公开力挺，称不能用苦行僧标准来道德绑架公益人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日下午，深圳市恒辉公益基金会工作人员向纵览新闻表示，基金会财务支出均经过审计，民政部门注意到了网友所说的有关薪酬方面的问题，并进行了问询，基金会也有相应回复，民政部门核实后发现没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712388262818&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
在深圳市恒晖公益基金会官方网站，记者通过公布的2024年度工作报告看到，陈行甲内部职务为副理事长，本年度在基金会领取的报酬为730100元。2023年度工作报告则显示，陈行甲本年度在基金会领取薪酬为902700元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者注意到，对于陈行甲的年薪，有部分网友表示了质疑，网友认为其在公益基金会担任职务，获取如此高的薪资是否合适？有网友发文称“陈行甲要是去企业，凭他的名气和能力，年薪几百万确实不难，可公益基金会的核心是‘公益’二字。根据行业数据，2021年全国基金会专职员工平均年薪才6.81万，秘书长平均也才12.22万。恒晖基金会规模不算大，民间捐赠占比不高，他拿的年薪是行业均值的十几倍，这难免让人质疑‘是做慈善还是赚高薪’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多的网友表示了支持，称做公益与获取高薪并不冲突，陈行甲获得如此薪酬无可厚非，不能用苦行僧标准来道德绑架公益人。有多名网友甚至公开力挺陈行甲。一名网友在视频中称，陈行甲8年撬动4927万的捐赠，行程49万公里，填补河源儿童白血病诊治空白。自己认为，只要陈行甲真心在做公益，工资又符合慈善法，陈行甲就应该拿高薪，只有这样才能支撑他在慈善事业上走得更远。另一名网友在所发视频中也表示，只要陈行甲真心在做公益，领取的工资符合慈善法等相关规定就没有问题，不能做事情的时候，大家都觉得他是名人，就要求他做得更多更好，拿工资的时候，又拿普通人的标准去要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日下午，深圳市恒辉公益基金会一名工作人员向纵览新闻表示，基金会财务支出均经过审计，并根据相关规定向民政部门报告。民政部门也有注意到网友所说有关薪酬方面的问题，并就此事进行了问询，基金会进行了相应回复，经核实后发现并没有问题。对于基金会发放薪酬的来源，该工作人员解释，“是有专门的企业对基金会同事的薪酬进行捐赠。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据经济观察报2024年12月29日的一篇报道，对于自己年薪的问题，陈行甲曾进行了回应。报道称，陈行甲明确主张公益人应该获得体面、合理的报酬。陈行甲的观点基于现实判断：现代公益不是简单的慈善施与，而是一项需要复合型专业能力的社会工程。要系统解决“因病致贫”等复杂问题，需要吸引顶尖人才进入这个领域。而可持续的专业投入，离不开与其价值相匹配的薪酬体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道提到，在传统“羞于谈钱”的公益文化中，陈行甲将这种敏感问题置于“阳光”下，他将薪酬标准交由理事会制定并完全公开，接受社会审视。在陈行甲看来，问题的核心并非公益人该不该拿工资，而在于薪酬制度是否公允、透明、经得起追问，要求公益人“用爱发电”是一种不公的“道德绑架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，陈行甲，清华大学公共管理硕士，曾任湖北省恩施州巴东县委书记，2015年被授予“全国优秀县委书记”称号。2016年，陈行甲辞去公职，次年创办深圳市恒晖公益基金会，开启以公益慈善为志业的人生下半场。现任深圳恒晖公益基金会秘书长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（见习记者 朱荣琛 记者任利）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_17_804158_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_17_804158_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 08:54:38 GMT</pubDate><author>来源：纵览新闻客户端</author></item><item><title>中加合作突然提速！卡尼：“双方将有更多旅游往来”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，在加拿大总理卡尼对我国进行正式访问之际，中宣部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄在北京与加拿大驻华大使梅倩琳签署《中国中央广播电视总台与加拿大旅游局合作意向书》（简称《合作意向书》）。两国总理共同见证了签约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《合作意向书》，双方将在节目制作、项目策划、共办活动等方面开展务实合作，为推动双边关系健康、稳定、可持续发展贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）报道称，加拿大总理卡尼在访问中国期间取得了包括经贸、能源、金融、公共安全以及人文交流等领域合作成果，“此举标志着加拿大对华政策的重大转变。加拿大认识到了美国持续的不确定性，并正在摆脱对美各领域的依赖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报道提到，卡尼直言，“与特朗普政府治下的美国相比，加拿大与中国的双边关系更具可预测性”。他在社交媒体上写道，加拿大正在“战略性地、务实地、果断地重新校准对华关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，中加之间签署了多达八项的合作备忘录或合作意向。卡尼称中方还承诺对加拿大公民实施免签入境政策，不过，目前中方尚未公开证实这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/17/20260117153759928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安大略省冬季风光&lt;span&gt;加拿大安大略省旅游局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大电视台（CTV）报道称，中加两国签署的合作文件，全面勾勒了双方未来将加强联系的领域及潜在合作方式。除了金融、经贸等领域外，两国同意加强旅游合作。根据双方签署的相关旅游领域合作意向书，两国将合作开展文化旅游营销推广，包括文物保护研究和展览、艺术交流、基金会及大型文化节庆活动等方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报道提到，加拿大正在努力吸引更多中国游客，特别是围绕今年6月—7月举行的世界杯（美国、加拿大和墨西哥三国联合举办）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，2025年11月，中国恢复了旅行社经营中国公民赴加拿大团队游业务，加拿大外交部长阿妮塔·阿南德对此表示欢迎。当时，阿南德表示，旅游业在促进民间交流方面发挥重要作用，是增进相互了解与合作的基础。加方一直维持高标准的旅游安全和服务素质，将继续作为友好而安全的旅游目的地，迎接中国游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大旅游局亚太区总经理李蔚在2025年12月于深圳举办的加拿大旅游推介活动上介绍，2025年上半年，来自中国市场的游客数量增长势头强劲，已成为加拿大第四大客源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李蔚表示，为提升交通通达性，2025年以来各大航司纷纷增加直飞航班，为中国游客出行提供了更多便利选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据航班管家提供给观察者网的数据，截至2025年10月，中加航线往返航班量319班次，同比增长超2.5倍。10月通航航线9条，航班量TOP3航线分别为上海浦东—温哥华（80班次）、北京首都—温哥华（70班次）、上海浦东—多伦多皮尔逊（36班次）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从承运航司来看，国内航司航班量占比67.4%，三大航司（东航、南航、国航）的航班量占比接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2025年10月份加拿大航空执飞航班量104班次，居于承运航司首位，同比2024年增长超2.1倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国际旅游行业媒体《旅行与旅游世界》此前报道，加拿大一直是较受中国旅客欢迎的出境游目的地之一。去年中国宣布赴加拿大团队游业务恢复当日，中国飞加拿大的机票搜索量飙升，一些在线旅游平台的关于加拿大旅游的航班搜索量同比增长61%，其中蒙特利尔机票搜索量增长223%，渥太华机票搜索量增长137%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据众信旅游此前提供给观察者网的信息，今年冬季该机构已推出多条加拿大主题旅游线路，覆盖多伦多、渥太华、蒙特利尔、温哥华、维多利亚等核心城市，行程包含古堡酒店住宿等特色体验，适配冰雪出游、赏极光等出游需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关信息显示，2025年12月31日，由加拿大旅游局主办，加拿大不列颠哥伦比亚省（BC省）旅游局协办的中加旅游业见面会在温哥华举行，该活动为中国恢复公民赴加拿大团队游业务后首个较大规模的行业活动，汇聚了中加旅游、航空及官方机构代表，标志着中加旅游合作进入实质性重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/17/20260117154312419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大马斯科卡圣诞老人村的观光小火车&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大旅游局行业合作执行董事 Sebastien Dubois在当天活动中表示，中国市场长期以来是加拿大极为重要的客源市场。中国决定恢复赴加团队游业务，为中加旅游交流注入了新的动力，也为两国旅游产业与人员往来搭建了更加便捷的桥梁。加拿大旅游局已在产品、航班与市场沟通等方面做好充分准备，欢迎更多中国游客重返加拿大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国驻温哥华总领事馆代总领事曾智在活动致辞中说，中方恢复来加团队游，是中加两国民众渴望相知相亲、两国经济互利共赢的生动注脚。总领馆愿同加方共同认真落实两国领导人重要共识，进一步促进两国人员往来，促进两国民心相通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BC省旅游局介绍，BC省作为中国游客赴加的重要目的地之一，已在自然生态、文化体验及高品质旅游产品方面做好全面准备，将通过与中国旅游业界的持续合作，为中国团队游客提供更加多元、深度和安全的旅行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大旅游局代表在当天活动中表示，未来将持续加大对中国市场的投入，通过丰富产品供给、提升航班便利度及深化行业合作，推动中加旅游交流迈向更加稳定、可持续的发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼访华期间强调了中国出境游市场的重要性，“我们将在去年中国恢复赴加拿大团队游业务的基础上，进一步努力增加各领域交往频次，并加强包括博物馆、艺术等方面的合作。当然，这也意味着中加双方将有更多的旅游往来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，1月16日卡尼还宣布，加拿大将以6.1%的最惠国关税税率进口4.9万辆中国电动汽车，税率从100%降至6.1%（最惠国关税税率）。此举标志着关税政策恢复至贸易摩擦前水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/17/20260117153322159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_17_804156_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_17_804156_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 08:39:32 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>卡尔森大实话：中国大陆统一台湾，何错之有</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国大陆收回台湾有什么错？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，美国保守派评论员、前福克斯新闻主播塔克·卡尔森在社交媒体发文，说了大实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔森指出，美国历届政府认同“一个中国”原则，承认台湾是中国的一部分。同时，中国台湾地区与大陆拥有同一民族，同一语言，以及大量文化相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他直言，美国政府此前在台海问题上反对所谓“改变现状”，是因为美国“想要台湾地区的微芯片，且顾忌中国会拥有更大影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但作为原则问题，你还能说中国实现两岸统一是错的吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔森自问自答：“这没错，不能再这么说了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/17/20260117153559546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尔森近日主持播客节目&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔森在发表上述表态之际，美军绑架委内瑞拉总统马杜罗遭到国际社会谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，卡尔森表示：“一旦你公开说，‘我们夺取委内瑞拉是因为我们生气他们把石油卖给中国’……我们过去依赖的许多论点，事实上是美国许多外交政策立场的依据，现在都变得无关紧要了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着说，这还意味着，美国很难再责骂俄罗斯“入侵”乌克兰——因为这是一个大国受到边境威胁，并采取行动保护自己。“在我们现在遵循的规则下，一个大国像俄罗斯这样保护自己有什么错？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔森称，以往，大家都遵守战后国际秩序，尽管“都戴着面纱隐藏真实动机”，但这仍然是各国相处方式的基础；从1月初美国对委内瑞拉采取军事行动起，“这不再是事实，因为世界超级大国美国刚刚大声承认，自己纯粹出于自身利益而采取行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他最后悲观地称，此后，国际秩序和机构“基本上都是行尸走肉”了。“结束了，一切都结束了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国绑架马杜罗后，许多西方政客跳出来强扯中俄，称此举树立危险先例，或被中俄效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到美国如此践踏《国际法》，在台湾岛内，也有人开始“被害者妄想”了。据香港《南华早报》&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2026_01_06_802874.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;此前报道&lt;/a&gt;，美军“斩首式”行动加剧了岛内某些人的担忧，他们担心大陆有朝一日发动类似打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普上周接受《纽约时报》时&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_09_803275.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;直言&lt;/a&gt;，他“不需要国际法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/17/20260117153628241.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普日前在白宫接受记者采访&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及此举是否会被中俄“效仿”时，他不以为然，称在台湾问题上，中方“自己决定怎么做”。他同时说，如果中国在其任期内试图改变台湾现状，他会非常“不悦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月9日例行记者会上，外交部发言人毛宁回应相关提问时指出，台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题纯属中国内政，解决台湾问题是中国人自己的事，不容外部干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804155_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804155_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 08:19:28 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>中方敦促个别美政客：立即停止！</title><description>&lt;p&gt;
外交部驻港公署网站1月17日消息，针对美国个别政客再次推动有关涉港恶法，鼓噪取消香港驻美经贸办事处特权豁免待遇甚至关闭办事处，外交部驻港公署发言人表示强烈谴责和坚决反对，并强调指出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、香港驻美经贸办是特区依法设立的在美官方机构，为促进港美经贸交流发挥了积极作用。美国在香港有重大经济利益，两地经贸往来密切。美方操弄涉港恶法将对两地正常的商务沟通合作造成负面影响，损害美国企业、就业者和消费者利益，是损人不利己的非理性行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、香港回归以来，“一国两制”制度体系不断完善，香港依法享有的高度自治权得到充分尊重和坚定维护，香港国安法律充分尊重和保障人权，为香港长期繁荣稳定提供坚实保障。香港全力拼经济、谋发展、惠民生，以高水平安全护航高质量发展，由治及兴前景光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、美国个别政客炮制涉港恶法的行径充分暴露其根深蒂固的意识形态偏见和冷战思维。中方敦促美国个别政客认清事实，立即停止出于自身政治私利的政治表演，立即停止干预香港事务的政治操弄。任何抹黑香港自由与人权、诋毁“一国两制”成功实践的图谋纯属痴心妄想，必将遭受失败！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/17/20260117155343509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804154_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804154_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:59:13 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>日本急了：万一中国开始管控这一领域……</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】因日本首相高市早苗的错误言行，中方近日宣布加强对日军民两用产品的出口管制后，日本国内一些人慌不择路了。据香港《南华早报》1月17日报道，日本医疗界人士担心，中国可能会加大施压，将抗生素和药品原料纳入出口管制清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，尽管过去三年日本致力于增加多种常用药品的国内产量，但其医药行业仍高度依赖中国进口。日本专家们担心，如果中国限制或停止相关药品出口，将带来“巨大麻烦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本感染症学会理事长、2020年曾担任日本政府顾问的馆田一博称，“我们知道北京正在限制稀土矿产的出口，但希望这一政策不会扩展到医药产品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他告诉《本周亚洲》（This Week in Asia），日本大部分抗生素仍从中国进口，药品基本原料上也非常依赖中国，“因此中方可能会对日本施加相当大的压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
馆田一博回忆道，2019年以前，日本药企由于利润率低下，主动减少了包括青霉素、链霉素在内的多种常用抗生素和活性药物成分的国内生产。中国一度是日本此类药品的最大供应国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随后，中国出台更严格的环保规定，并关闭了一家生产头孢唑林成分的主要工厂。结果是，日本各地医院库存短缺，不得不推迟手术或使用疗效较差的替代药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，日本政府意识到医药供应的潜在风险，启动扶持计划，鼓励日本企业在国内制造，2024年还投入550亿日元（约合2.42亿元人民币）支持本土药企建立生产设施。但数据显示，2024年，日本仍从中国进口了价值1.2248亿美元的关键药品原料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/17/20260117145249595.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
明治制药的生产设施内&lt;span&gt; 《读卖新闻》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南华早报》指出，高市早苗去年11月在日本国会的错误发言，让中日关系恶化，若中方实施更多贸易限制，日本可能再次面临冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗拒绝撤回其言论后，中国商务部6日宣布，决定加强两用物项对日本出口管制：禁止所有两用物项对日本军事用户、军事用途，以及一切有助于提升日本军事实力的其他最终用户用途出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部新闻发言人何亚东8日表示，这一措施的目的是制止日本“再军事化”和拥核企图，完全正当、合理、合法。同时，何亚东强调，中方始终致力于维护全球产供链稳定与安全，涉及民事用途的不会因此受到影响。对于开展正常民用贸易往来的相关方，完全没有必要担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本医疗界担心，若高市固执己见，中国可能会将出口管制扩大至药品和医药原料。新闻杂志《President》网站的评论区，有日本网友叫嚷道，在药品原料上依赖中国比稀土更危险，“必须重建供应链”。甚至人建议，日本应效仿美国，迫使企业重建国内生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本《产经新闻》旗下网站“Japan Forward”上月底报道，在这一背景下，日本主要制药企业正采取行动，提前储备关键原料，以防范潜在的供应中断。明治制药和盐野义制药公司正在增加部分抗生素和活性药物成分的库存，尤其是那些长期依赖中国供应的品种，比如β-内酰胺类抗生素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本并不是第一个炒作药品供应链安全的国家。去年，中国在应对美方挑起的贸易战时，出台了关键稀土矿物出口管制措施。美媒注意到，中方此举让美国政府几乎立即做出妥协。美国彭博社称，该迹象表明，中国“掌握着全球制药的所有权力”这一明显漏洞不能再被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，美国和其他国家在很大程度上依赖中国生产药物的基础成分。由于中国自1950年代开始的庞大且商品化的产业，中国在全球药物供应链中扮演了超乎寻常的角色。中国是称为关键起始材料（KSM）的化合物的主要生产国，这些化合物用于生产称为活性药物成分的成分。就连全球最大仿制药供应商印度在关键起始材料上也高度依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，中国是近700种关键药物的至少一种化学物质的唯一供应商。例如，抗生素阿莫西林表面上似乎有从西班牙到新加坡的多种来源，但其4种关键原料几乎全部来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社渲染称，即使是在贸易战升级的高峰期，中方也从未威胁过限制医疗出口，“但地缘政治并不是唯一的风险因素，另一场全球病毒暴发也可能导致供应链中断”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15日，中国商务部新闻发言人何咏前表示，中方对日本采取有关措施，根源在于高市首相的错误言行，日方心知肚明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何咏前说，日方不正视问题根源，反而编造指责中方“经济胁迫”，完全是颠倒黑白、强词夺理，言辞和行径更令人担忧军国主义复活。我们再次敦促日方切实反躬自省，纠正错误，避免在错误的道路上越走越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804148_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804148_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:22:47 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>“以中国为关键动力，一种更昂扬向上、更刚劲有力的主流叙事正在形成”</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月17日，观察者网“2026答案秀·思想者春晚”在各大平台同步直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当曾被膜拜的“灯塔”失色，后发赶超的终点线愈来愈近，世界体系将向何处去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实正在失重，未来正在成形，我们有太多的问题亟待解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一关键的历史临界点上，这场充满思想穿透性和艺术感染力的“思想者春晚”，让来自世界各地的思考者与行动者，一同在追问中寻找答案！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动伊始，观察者网总编辑何申权致辞，题为“旧叙事在崩塌，新叙事在胎动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演讲中，何申权指出：“全球南方的声音被淹没，故事被扭曲，真相被遮蔽。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713075177530&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
去年在总编辑的推动下，观察者网发起成立了全球南方传媒组织，“我们也希望在世界格局大变动发生的历史性时刻，推动全球南方成为自己故事的讲述者，自己命运的掌控者。今天也有全球南方的一些国家代表来参加答案秀，我们也希望一起共同努力推动这种变化。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何申权非常高兴地看到，“一些积极的变化已经开始出现。以中国为关键动力，一种更昂扬向上、更刚劲有力的主流叙事正在形成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国提出的人类命运共同体理念已经开始突破国际传播的传统劣势，被越来越多的海外精英纳入其国家战略的基本假设。诋毁也好，拥护也好，‘开眼看中国’已经成为国际显学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tiktok、《黑神话》、网文、短剧、Labubu等，都在建构着新的叙事。“在科技创新以及文化产品的输出方面，中国年轻人的数量优势也已经开始快速爆发为质量优势，剧烈改写着传统的印象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在硬实力方面，“中国的战略武器和先进武器奇观，已经显著震撼了众多国家的精英阶层”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从六代机，再到大连船坞里面的超大航母，这些不仅仅是技术的成就，也是改变全球精英心理预期的关键变量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804135_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804135_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 04:48:17 GMT</pubDate><author>陈轩甫</author></item><item><title>“旧叙事在崩塌，新叙事在胎动”</title><description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2026年1月17日，观察者网“2026答案秀·思想者春晚”在各大平台同步直播。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当曾被膜拜的“灯塔”失色，后发赶超的终点线愈来愈近，世界体系将向何处去？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当告别短缺的一代新人成为社会中坚，我们的文化自信该如何建构？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当人工智能开始大规模应用，安全与伦理的边界该怎样划定？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实正在失重，未来正在成形，我们有太多的问题亟待解答。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这一关键的历史临界点上，这场充满思想穿透性和艺术感染力的“思想者春晚”，让来自世界各地的思考者与行动者，一同在追问中寻找答案！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;活动伊始，观察者网总编辑何申权致辞，题为“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;旧叙事在崩塌，新叙事在胎动”，全文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/16/20260116171813548.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家上午好，欢迎你们，也谢谢你们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢你们以不同的方式一起参与、共创、成就了答案秀。特别感谢我们的战略合作伙伴漕河泾开发区，你们很给力！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次我们给了答案秀新的定位——思想者春晚，想把它的思想内核与艺术表现形式结合起来，希望你们能喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的大主题是“临界点——在追问中前行”，这个是我提的，内部很快就敲定了，因为大家对2025年的感受高度一致，觉得“临界点”可以进行很好的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2025年初DeepSeek横空出世，再到“九·三”阅兵上展示的未来感非常强的武器装备，中国科技的“斯普特尼克时刻”多次触动世界，国人看到这些当然会感到非常的振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/17/20260117090927704.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“九·三”阅兵式上展示的无人机&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个世界的变化，同样可以用“临界点”来形容。我们分成了四个部分，也作为今年答案秀四个分议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是国际体系层面的临界点。我想问一下大家，有谁想到过美国会在大半夜把一个主权国家的元首给绑架走吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有谁想到了吗？（有观众回应）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想到了？非常棒啊，说明对委内瑞拉的研究已经达到、甚至超过了专家的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年4月份的时候，特朗普发动极限关税战，到年底发布《国家安全战略》，痛骂其盟友，这么一系列的操作，国际法、国际机构、国际规则都完全没起作用。显然，特朗普的冲击波还在向国际体系的纵深处发展。过去不可想象的场景一再发生，让很多人已经失去了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是以AI为代表的新科技应用的临界点，这个也是大家非常关注的话题了。人工智能正在全方位地影响重塑社会生活、政治经济，深刻改变着各行各业。很多愿景都令人期待，但是也带来了非常多、非常深刻的问题和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说人在AI时代的价值和角色如何定位？比如说AI治理的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我还想专门说一下电信诈骗。去年公安部公布的数据是，一年破获涉电诈案件多达25.8万起，在今天21世纪，人类文明看起来已经高度发达了，还出现这种集诈骗、人口贩卖、酷刑、杀人、强奸等极端罪恶为一体的大规模群体型犯罪。这也提醒我们，一旦人性之恶和新技术结合，将带来多么大的风险和破坏力。大家都知道，往往犯罪分子应用新技术也是非常早的、非常深入的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个分议题，是世界产业格局的临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个也体现在很多方面，比如说全球制造业向中国集中的趋势依然没有止步，尽管美国及其核心盟友一直在遏制和打压中国制造业。我们重新定义了所有复杂制成品的成本结构，令后来者几乎不可能再简单重复中国模式的全面工业化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是中国新能源产业发展的规模和程度，已经初步展现出实现卡尔达肖夫一型文明的可能。也就是说，人类可以完全利用这个地球上的所有能量。到了那个时候，今天看起来非常严峻的全球发展不平衡问题都会迎刃而解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/17/20260117091901329.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尔达肖夫一、二、三型文明对应掌控行星能源、收集恒星系统能量和控制银河系能源&lt;span&gt; wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个是全球叙事的临界点，这也是我们今天一个重点的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统治国际舆论场很多年的新自由主义叙事，这个大家应该都知道了，正被MAGA从内部攻破和瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧叙事已经在垮塌，新叙事正在胎动，在新旧交替的临界点上，出现了前所未有的认知断裂和舆论撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，以上几个话题，我们今天都会有真正的专家进行深入的讨论，我和大家一样都非常期待他们的真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我还想就叙事的部分再展开说一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得特朗普第一次当选美国总统的时候，一位美国问题专家就感慨说，整个国关学界都产生了一种幻灭感，就觉得好像冲击了他过去的所有判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那之前，也就是在特朗普竞选的时候，我还想发一篇文章，标题是《特朗普竞选总统不是笑话》，我就想说这个不是笑话，还得严肃对待，结果这个文章被当成笑话，最终没有发出来，到现在也没有发出来。当时（中国国关学界）对中美关系的描述让我印象很深，就是长期停留在“好也好不到哪去，坏也坏不到哪去”的这种非常固化的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台了以后，一下子好像又急转弯到“中美必有一战”的悲观想象。从那之后，俄乌冲突爆发，直到最近的美国绑架马杜罗，接二连三的黑天鹅、灰犀牛事件，让旧叙事已经失去了解释力和判断力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是旧叙事的影响仍然广泛、长期存在，在这些旧叙事的泡沫里面，尤其是人的精神世界是很难找到皈依的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一个词特别火，叫“斩杀线”，应该大家都听过，引发了很多的讨论。这个词其实是打游戏的网民传播出来的，然后从民间走向主流，都上了《求是》杂志了。我对这个词有一个看法。我想在肉体被斩杀之前，其实那些人的精神先被斩杀了，也就是先斩杀他的精神，再斩杀他的肉体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精神怎么被斩杀的？其实是被叙事斩杀的。一旦精神内核垮了，神仙都救不了，这个不管在哪个地方都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我看到一个非常奇葩的新闻，我觉得很难理解，就是日本一些年轻人在网上晒他们的“梅毒妆”，这是一个什么价值观？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对精神的斩杀，既无形又有形，这应该引起我们的高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从微观再到宏观，长期以来，全球南方一直处于国际舆论场的不平等地位，是被观察、被研究、被定义的客体，不是主体。全球南方的声音被淹没，故事被扭曲，真相被遮蔽。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
去年也是我推动的，观察者网发起成立了全球南方传媒组织，我们也希望在世界格局大变动发生的历史性时刻，推动全球南方成为自己故事的讲述者，自己命运的掌控者。今天也有全球南方的一些国家代表来参加答案秀，我们也希望一起共同努力推动这种变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常高兴地看到，一些积极的变化已经开始出现。以中国为关键动力，一种更昂扬向上、更刚劲有力的主流叙事正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国提出的人类命运共同体理念已经开始突破国际传播的传统劣势，被越来越多的海外精英纳入其国家战略的基本假设。诋毁也好，拥护也好，“开眼看中国”已经成为国际显学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技创新以及文化产品的输出方面，中国年轻人的数量优势也已经开始快速爆发为质量优势，剧烈改写着传统的印象。像短视频就是Tiktok，还有我们的游戏像《黑神话》，还有网文、短剧，还包括我们的Labubu，在海外的巨大影响，都在建构着新的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为硬实力的象征，中国的战略武器和先进武器“奇观”，已经显著震撼了众多国家的精英阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从六代机，到大连船坞里面的超大航母，这些不仅仅是技术的成就，也是改变全球精英心理预期的关键变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是硬实力和软实力的这种辩证关系，那么与此相对的，仍然有一些人热衷于将一个一个失败国家的案例类比到中国身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一会说我们像日本，就是当年那个日本，一会说我们像德国，一会又说我们像前苏联，这种类比很多，尤其在西方的舆论场上面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我说一个案例，大家听一听，像谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我读一下对它特点的提炼：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
那是单极世界濒临尾声的时代，唯一的超级大国正遭受过度金融化与制造业空心化的反噬；全球主要经济体相继转入贸易保护主义，国内政治加速极化，经济萧条的阴影笼罩着整个世界；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新兴大国当时长期占据着全球制造业第一大国的宝座，产出规模遥遥领先于第二名；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国家在科学技术上根基薄弱，原始创新能力长期落后于传统发达地区；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国家除了做生意，对于旧列强的政治军事博弈，长期秉持“表态但不卷入”的外交原则，被视为另类；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高速增长期结束后，该新兴大国经历了持续多年的结构转型阵痛，上行期的乐观情绪消退，国内思潮纷乱。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
你们猜到了吗？这个新兴大国是谁？（有观众回应）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对！这边的同志水平很高。就是美国，1930年代的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的一切，稍有历史常识的人应该都耳熟能详了。在罗斯福总统的带领下，这个国家有效改变了分配体系，实现了大部分国民的中产阶级化，社会心态也在战火中淬炼成钢，为正式接过世界的领导权完成了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一切并不是轻松自如的，尤其是对于身处在历史之中的个体来说，那是一个充满着焦虑、困惑和挣扎的年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个例证，足以支撑我们构建一种完全不同的想象，一种更乐观、更自信的展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年，美国媒体大亨亨利·卢斯发表了著名的《美国世纪》宣言，正式宣告了美国叙事的涅槃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道：“美国在20世纪成为了世界上最强大、最重要的国家，但美国人却无法在精神和实践层面适应这一事实，因此他们未能发挥世界强国的作用。而解决之道在于，全心全意地接受我们作为世界上最强大、最重要的国家的责任和机遇，并因此充分发挥我们的影响力，以我们认为合适的方式，为我们认为合适的目的，对世界产生积极影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/17/20260117092700609.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亨利·卢斯与中国也有渊源，他出生于山东蓬莱&lt;span&gt; wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琢磨一下这几句话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有同样的信心，中国在21世纪，已经成为世界上最强大、最重要的国家之一，世界将会很快理所当然地接受这一事实。中国将充分发挥我们的影响力，以我们认为合适的方式，为我们认为合适的目的，对世界产生积极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁漱溟的父亲梁济，他是一个清代的旧文人，在辛亥革命之后选择了自杀。在自杀前三天，他问他的儿子一个问题：“这个世界会好吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年后非常清晰的、不证自明的答案，在当时却是非常的模糊不清。实际上，梁济本人他是给出了悲观的回答了，不然他也不会自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么历史走到今天，这个问题被反复提出，也不断地获得答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我也想问一下大家，对这个问题怎么回答？有没有人？这个世界会好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（有观众热情回应）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会的，是的，会好的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界因为有中国，一定会好的！谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/HeShenQuan/2026_01_17_804134_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/HeShenQuan/2026_01_17_804134_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 04:10:06 GMT</pubDate><author>何申权</author></item><item><title>马杜罗被掳走台湾绿媒又“赢了”？看看那张101大楼照片吧</title><description>&lt;p&gt;
美军掳走马杜罗已过去半月，余波仍在世界舞台持续震荡。这场行动为何能以极小代价得手？是装备不行，还是另有隐情？半月来，特朗普步步紧逼，直言美国需要得到格陵兰岛，一连串强硬操作让国际社会不禁发问：委内瑞拉之后，下一个目标是谁？绿媒集体高潮，大肆吹捧美国 “威慑力”，跟风的背后藏着怎样的算计？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边，2025 年末解放军 “正义使命 - 2025” 台海军演的余温仍在，打破冬季演训惯例的突击行动、逼近台岛的演习区域、清晰拍到 101 大楼的无人机画面，为何让台当局慌了手脚？台媒强行挽尊的说法，真能骗得过岛内民众吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1 月 8 日，观察者网军事主编施洋特邀台湾军事评论员、人称 “小舰长” 的吕礼诗参与连线，从军事地缘视角切入，深挖美军行动逻辑、吐槽绿媒离谱言论、拆解特朗普的军盲构想。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115858705746337&amp;amp;bvid=BV16NiQBqEXF&amp;amp;cid=35260990608&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
以下为观察者网整理的文字实录
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;装备很好，但最大的漏洞在“人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;今天的节目首先提到的新闻是最近最热的美国和委内瑞拉。1月3日，美国对委内瑞拉发起了大规模的军事行动，突袭委内瑞拉并抓走了总统马杜罗及其妻子。当天晚上，马杜罗就乘机抵达了纽约。美国要对马杜罗进行司法审判，并且特朗普还说要让美国的石油公司进入委内瑞拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据委内瑞拉方面的统计数据，至少有80多人在美国的军事行动中受伤，包括平民和军事人员。来自古巴的消息也印证，有30多位古巴人在事件中死去。从军事的角度来看，两位对于美国对委内瑞拉的这次突击行动有什么样的评价？先来请教小舰长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕礼诗：&lt;/strong&gt;基本来讲这就是美元的“钞能力”。为什么委内瑞拉几乎没有任何的反击？之前委内瑞拉多次展示肩扛式短程防空导弹，这次事件中几乎没看到。目前美国还没有将他们怎么样抓获马杜罗的视频公开出来，现在感觉是异常轻松平常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这跟我们之前的认知有非常大的反差。委内瑞拉有非常多的防空系统，以及跟中国购买的JY27反隐身雷达。台湾很多人都说我小舰长“翻船了”，这些装备都被美军成功地反制了。其实不是反制，是根本没作用，因为“钞能力”发生了作用，它的军人根本没有做任何反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116135952702.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月17日，JY-27米波反隐身雷达在第十一届世界雷达博览会上亮相。该型雷达具备探测隐身飞机和弹道导弹的能力&lt;span&gt; 央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军从直升机压制地面，然后把马杜罗抓获之后带上硫磺岛号，经过多次转运搭乘客机到达纽约，展现的更像是在摩加迪沙。这以前也曾经发生过，例如美军在巴拿马抓捕诺列加的情况就很类似，不过当时巴拿马是有进行反击的，那所以我们讲说，军人的效忠是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我们看到情报非常重要，美国最喜欢讲的就是掌握了“宠物的动态”，其实“宠物”是真是假是一回事，他要表达的是美国透过各种监侦手段，对马杜罗最后这段时间在委内瑞拉的各种行动的掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这既有无人机和人造卫星的掌握，还有人因情报的部分，就是早就已经埋伏在委内瑞拉境内的干员，如果没有掌握马杜罗平常的行事作风，或者是每天的日常的话，要进行这样的抓捕会有一定风险，这也就是情报在作战中扮演的重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;施佬你怎么评价？这次美国对委内瑞拉采取的行动，跟以往的很多秀肌肉的方式还真的不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;我的感觉首先是委内瑞拉这令人震惊的松弛。在美军已经调兵好几个月的情况之下，按理说这个国家就算不是时时一级战备，至少应该是把作战放在心上的。这有一点“拉美大区的日常”，另一方面我觉得是小舰长说的“钞能力”收买了一部分的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个重要的点是，这次进攻美军的行动比较连贯，从加拉加斯的视频画面能看到，炸弹前面刚落下来，十几秒钟后就看到美军特战直升机就进入，基本上是连续行动。美军力图摧毁的一类是和防空武器，像山毛榉防空导弹，还有一类是委内瑞拉的特种部队、空降兵和海军陆战队，这些部队相对更为忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两件事情美国基本上都做到了。但除此之外，就像小舰长说的，没有什么成体系的对抗。只有一个视频里有人发射了一枚肩扛式导弹，好像击中了一架美军直升机，除此之外委军基本没有任何动向。所以我觉得委内瑞拉军队的反应还在状况外，在袭击发生后还没有进入到全面抵抗的状态前，美军掳获马杜罗的行动可能就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉长期以来的这种建军方针虽然构建了一支比较常规的作战力量，有F-16，有苏-30，有中国的雷达、俄罗斯的防空导弹，地面上也有坦克等各种各样的装备，但它是纯粹防卫性的军事力量。美军如果像二战诺曼底登陆一样从这个海岸冲上来，委内瑞拉也许还能阻挡一下。但是如果美军用特战，委内瑞拉就无法招架，而且美军行动之后，委内瑞拉没有办法进行“源头打击”或者“非对称作战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116140621372.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉空军的苏-30战机编队&lt;span&gt; 环球网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它没有大批量采购像什么伊朗的“见证者”无人机这类武器，也没有对波多黎各这样的美军基地发起攻击的能力。所以美军的准备非常从容，行动非常顺遂。稍早美国媒体也报道了，特朗普从去年 8 月份就已经着手准备了，谋划了很久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年9月开始，美军的电子战机、F-35、加油机、运输机往委内瑞拉周边基地部署——这些部署的新闻都可以查到——所有飞机停放的时候没有任何防备袭击的疏散，也没有周边安保，飞机之间也没有隔离墙。美军的警惕程度比演习还不如，感觉度假一样。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抛开物理学不谈，绿媒又“赢麻”了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;所以公开信源还是很重要的，重点在于怎么分析。现在马杜罗被美国掳走已经是一个既定事实，接下来的重点就变成了各方怎么去看这个事。台湾方面肯定也是各路名嘴各有各的观点、各有各的看法。我们想问一下小舰长，美国对委内瑞拉发起的军事行动，台湾岛内各方是怎么看的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕礼诗：&lt;/strong&gt;台湾这边的观点，绿色媒体最主要的一个看法，经常对于军事进行评论的评论者，例如说帅化民将军或者是张延廷将军，还有栗正杰将军，还有小舰长我本人都翻车了。比如，有关于米波雷达的部分，他们认为米波雷达没有发生效果，但是我刚刚已经讲过了，真正的问题在于你的人被买通之后，雷达其实这一点用都没有，电子战这个东西不像大家讲的那么简单，我们台湾媒体都是军盲级的，那对不起，我们这些兵遇到这些秀才真是有理说不清，真是不知道该跟这些人怎么样用理工的态度进行对准，然后来聚焦讨论。他们基本上就是认为“委内瑞拉就是没有办法进行反制”“收不到美军的动态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们想一想委内瑞拉它是一个什么样的国家？美国一天到晚打胜仗，这个我承认，但是他对的到底是什么样的国家？他之前对的是越南，后来又对阿富汗，然后现在又对委内瑞拉，对的都是这种国家，对到真正的强国比如俄罗斯的时候，他就找了小弟出马，找了乌克兰，直接把乌克兰变成一个绞肉机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们台湾非常多的这一些所谓的战略专家都不懂技术，全部都是夜郎自大，觉得拿到美军一点装备就了不起，美军给了台湾什么样的电子战装备？只有海军的装备稍微新一点，也已经是二三十年前的老玩意儿了。这也就是之前人家常常问我，说我去 93 阅兵，看到解放军这么多的装备，我最有兴趣的是什么？我说最有兴趣的就是那个电子战的部分，还有那个有关于信息融合的部分，为什么？因为在台湾还真的没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;施佬，这两天你在这个台网上看到的这些时事评论，涉及到委内瑞拉和美国的，有什么感觉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;我最近看就这两天看了台湾很多的节目，很多绿媒感觉很开心。就是之前绿媒他们和小舰长您还有栗正杰、帅化民、张延廷打嘴仗，他们都说不过，现在终于等到你们翻车了。他们现在的情绪就是“我告诉你美国什么都可以，最厉害！”，然后把特朗普说的所有话都当成金口玉言，去无限地扩大解读。我们大陆互联网上，很多朋友想的是，虽然背景完全不一样，但是解放军能不能也照此办理，把赖清德给抓来？但是到了台湾媒体这边，就强行认为这一切完全不可能，但与此同时，他们又非常认真地把所谓“强大的美国”投射过来，“你看美国这么厉害，哪一天要是打起来，美国一定站在我们这边。”我就觉得，他们是怎么有这样的自信，认为美国会成为台湾忠诚的走狗，替台湾扛下一切事情，还要替他牺牲的？但至少在这个时间点上，美国毕竟把马杜罗抓回去了，在特朗普赢学里他还是在高峰时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况之下，这些技术的问题，因为现在透露的情况很少，我们推测到的是他根本没有启动有效的防御，但是不妨碍有一些人往那个他们想要的方向去猜测，就是所谓解放军的武器没有用什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MAGA是主义，石油是生意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;我想向小舰长了解一下，台湾对于大陆这边的想法，包括国际上有一些智库也在说特朗普给全世界打造了一个“榜样”，认为中国大陆可能会有样学样。对于这个风险，台湾这边有没有讨论，或者说您了解到的是什么样子的状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕礼诗：&lt;/strong&gt;就像刚刚施老师讲的一样，就是这些绿营的媒体真的不客观，90%以上的绿营媒体都是拿台湾当局的钱。而且我们必须要套上一个时空环境，上一个礼拜台湾才面对了“正义使命-2025”的军演，那真的是一脸豆花。我之前常常讲大陆的PCH-191火箭炮，台湾那个时候不正视，都认为那个不过就像台湾的“雷霆2000”火箭炮。对不起，那个不是同一个等级的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于这一次美国的做法，特朗普破坏了整一个国际秩序。特朗普一直都是自以为是，“我才是世界的中心”，想干啥就干啥，所以现在每个人都开始算算自己到底排名在哪里？哥伦比亚、古巴还是格陵兰，看是谁比较倒霉？但是特朗普他的这个行径不是为了美国的未来，“MAGA”只是他表面的一种说法，“MAGA”的背后是什么？还是钱。也就是为什么委内瑞拉这么重要？只是因为不听话吗？这个世界上不听美国话的国家太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉为什么特别倒霉？因为委内瑞拉是这个世界原油储藏最丰富的一个国家，比沙特阿拉伯都还要大。沙特阿拉伯心里怎么想的我们不要揣测，表面上来讲还是行礼如仪。虽然他买了非常多解放军的装备，跟中国大陆也有非常好的关系，但是美国叫他做啥他还是会做啥，表面上是顺服的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在在做的就是这件事情：他想要重振美国，但也想为自己的获利做打算。这一次获利最大的大概就是两个部分，第一个是雪佛龙。因为雪佛龙和在墨西哥湾有六个这种重质原油的提炼厂，最适用墨西哥湾采出来的石油以及委内瑞拉产出来的石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉有非常多的提炼设备已经非常老化，效率很低，所以我们听特朗普讲，“美国马上要帮委内瑞拉提升石油链节的效率”，获利的是谁？真正获利的也就是雪佛龙，因为只有这家公司他有这个能力，那本地工厂还没建好之前，他就有这个能力，在建的过程当中要提供技术，再赚一笔；然后后来的专利的部分再赚一笔；然后之后我还要派技术人员去教你们，再赚一笔；也就是一头牛，不知道要剥几层皮呀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普提到的这些地方，还有另外一个很重要的背景，也就是稀土。委内瑞拉也有丰富的稀土，刚刚冬晓所提到的格陵兰也是。特朗普已经不断的为所谓的“让美国再次伟大”做了非常多的打算，这对于其他国家来讲都是灾难，因为他把联合国宪章以及现有的所有国际法踩在脚下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前他去打击公海上的走私或者运毒船的时候，有非常多媒体提出不同的看法，大型的报纸，像洛杉矶时报、华盛顿邮报都提到美国在加勒比海已经建立了非常完整的贩毒走私体系。你现在军事介入，而且在相关的证人以及证据都无法落实之前把人家干掉了，这是违反国际海洋法的作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也恰好显现了：现在整个联合国体制中，真正在那边呼喊大家回到联合国的只有一国，那就是中国。现在联合国无论已经失去了号召力，就像昨天联合国已经开了紧急会议，不过我根本不想去看结果，无论结果是什么，要谴责也好，要各种制裁也好，没关系，美国一票立刻否决，那个就是答案。所以看了也是白看，浪费生命。还不如看一看我们观察者网的冬晓、施佬和小舰长连线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“火箭弹的命，别操东风的心”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;小舰长说的很好，特朗普搞这一通事的本质其实就是“嘴上都是主义，心里其实全都是生意”。既然刚才小舰长提到了去年年底解放军在台海周边举行的“正义使命-2025”的演习，那我们顺便就来问一下施佬，这一次军演和此前的军演相比它有什么不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;这次军演有几个很明显的不同。第一个是选择的时间点是比较少见的，已经到了公历年的年底，在这个时间点上大家精神上有一些松懈了，觉得要准备迎接元旦了，有一些部队他可能新年有任务，甚至已经提前开始准备新年的任务。在这个时候进行一个大的演习，既对解放军自己是一种锻炼，对于整个台海周边，包括台军和日本自卫队乃至美军，都是一种紧急拉动：看看你们的状态怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;年底上强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;现在我看到一个非常好玩的事情，昨天下午（1月5日），一般来说堪称是“尽忠职守”的日本统合幕僚监部，公布了12月29号他监测到的解放军的舰机在台海周边的活动的情况。然后我们就有一种“你们也放假了吗？”的感觉，因为日本不过春节，他的新年是相对来说更加隆重的假日，所以好像他们真的就放假去了。美国也是，美国有相应的一些个导弹测量船，一些情报船只，是在解放军的演习接近尾声的时候才部署到台海周边的。所以这个时间点的选择，我观察到的就是好像对大家来说很多人是猝不及防的。另一方面就是对台湾岛内很重要的一件事就是，演习区进一步向台湾岛靠近，特别是两个远程火箭炮的这个弹着区，以前台湾防务部门老是就揪着这个所谓的“24海里”和“12海里”来说，每次都是“中共没有进‘24海里’，更没有进‘12海里’。大家放心，没有事情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116141028780.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
PCH-191火箭炮&lt;span&gt; 中新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这次有解放军无人机拍摄的101大楼的照片，还有火箭弹发射以后，他们也不得不承认，已经进来了。他们的应对是呼吁大家赶紧通过1.25兆新台币军购案，“谁不通过谁是中共同路人”。对于演习本身，台湾方面反而是不太希望大家去过多的关注，或者说是不希望把它去看得太重。甚至我看到台湾媒体有报道说这次演习因为解放军发射了没有发射东风弹道导弹，所以“规模不及以往”，表明这次没有什么大事，大家可以放心。就像小舰长说的PCH-191 出现了，它在台海的扮演的角色很多时候已经取代以前的旧式弹道导弹了。但是台湾就是揪着“它是火箭炮，它不是导弹，那就没事了。”也是挺有意思的这样一种自我安慰的想法。小舰在岛内这个有看到或者说有感受到什么和我们不太一样的地方吗？
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕礼诗：&lt;/strong&gt;那当然非常不一样。我们大家都是中国人，讲的就是春耕夏耘、秋收冬藏。除了配合节气之外，另外一个还配合天气。讲到部队所有的行事，无法避免的就是天气，当我们在陆地上面觉得越冷的时候，海上吹的就是强烈的东北季风。所以从郑成功到施琅对于台海作战从来都在夏秋之际，不会在冬季。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年到今年，路透社一直都说解放军有九十几艘船从黄海、东海、台海到南海都部署了非常多，在那边进行对抗，今年又说有上百艘船。但是问题是什么？现在这个年代你拿不出一张卫星照片是很奇怪的事情，明明上百艘从卫星上来看应该是很可观呐，可是从去年到今年从来就没有一个卫星的照片，所以我觉得这根本就是胡说八道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说刚刚谈到东风导弹的部分，其实我今年被挑战过。也就是在2022年美国众议院议长佩洛西离开台湾后，解放军发动环台军演的前一天我画了一张图，把解放军标示的演习区画出来之后合上火箭军的阵地，我就说会有弹道导弹从台湾上空飞去。台湾所谓的一些战略学者还打电话给我说，小舰长，你会不会说得有点过头啊？我说不会啊刚好把演习区划在东海岸，大陆是什么样的想法？当然是导弹一定要飞过去展现实力。第二天还真的是，那个时候我正在录影，我就看到了日本统合幕僚监部公布了，台湾自己不公布。台湾不是有什么“乐山大佛”雷达吗？那你看到了不告诉我吗？然后结果是日本防卫省统合幕僚监部先公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你刚刚讲说防卫省统合幕僚监部“不称职”——他“不称职”很久了，为什么？因为台湾抗议，我不公布你公布，结果嘞？就变成大家给你拍拍手，我们不是“友盟国家”吗？所以现在防卫省统合幕僚监部的这些公布的资讯有几个特色。第一个就是delay，礼拜六礼拜天的资讯，可能要到礼拜一才看得到。以前非常准时，下班时间5点钟，你可以看到差不多今天白天的所有动态，现在你要跟他一起熬到晚上十一二点，你才看得到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC的记者也找我。他们这一次挑战我说，哎，你今年为什么没画这个图啊？为什么没做各种研判啊？我说因为我在大陆的各种的网站、视频，我已经接受到非常多的这一些网友的这个提点了。他们说“你们台湾就是火箭弹的命，不要操东风的心”。后来我想一想也蛮有道理，因为我们现在看到东部战区的每一次对台演训虽然都有把这个东风-15拉出来，但是时间越来越少，反而PCH-191越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/16/20260116134839307.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“正义使命-2025”演习期间，解放军无人机自空中拍摄的台北101大楼&lt;span&gt; “中国军号”官方微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以刚刚讲关于“正义使命-2025”，对于台湾心理伤害最大的就是那个101大楼的照片，还有那个歼 20的照片。101的照片我是没有预想到，可是歼20的照片，我之前说你们一天到晚说没有看到歼20，如果有一天他们的长机帮僚机的照一张，或者是僚机帮长机照了一张，背景是台湾，那你要如何解释啊？那个你要说是AI吗？或者是被 p 图吗？果然他们现在的讲法，就说那个都是AI的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼20只有两种状况，第一个台湾防卫部门不敢讲，第二个是你根本都没侦测到。这两件事情都是打击，我之前做节目，我上面有写一句话，我说这个真话实话都是非常难以面对的，请小心服用啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这次大家重点应该放在 101 的这张照片。大家觉得这只是在拍101，错，这个解析度如果调高的话，我们想一想他是不是在看某一个地点？什么地点？就是跟那个马杜罗一样的地点。就是直接可以目获你领导人的位置，还有你这些军政高层的人的位置。接下来就是PCH-191来了。美国是要拿抓马杜罗演一场戏，如果有一天解放军真的要动手了，那就不是演戏了，就是直接真正的进行斩首战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年环台军演的时候，所谓的“海峡中线”的默契就不存在了，接下来每一次都少一点，2023 年有“联合利剑”，2024年“联合利剑”有分AB两次，2025 年一开始看到“海峡雷霆”，其实那一次已经打了PCH-191，他所攻击的那个模拟储气槽的模型比台南永安的那个实际的储气槽要小，但他的这个大小还是按比例，也就是因为他的这一个距离是 50 公里，他想要模拟 300 公里，所以他就把这个储气槽做的小。对于精确导引武器来讲，它更难追瞄，可是每一枚都是命中。那当然了，台湾这些绿媒就说“上面放了炸弹”，时间到了就炸了。台湾的这些媒体都是这样，都是一些很奇怪的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“特朗普级”：想一出是一出的军盲幻想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;咱们最后来聊一个稍微轻松一点的话题：在近期特朗普宣布说要建造“特朗普级”战列舰，根据媒体相关的报道是规划要先建造2艘后再造8艘——别管问特朗普任期内能不能造完——并且要说把战舰组成一个“黄金舰队”，要配备高超音速武器、轨道炮、巡航导弹和激光武器。特朗普还表示，这一计划旨在“重振美国海军的辉煌，并确保其在全球海域内的绝对优势”——虽然这话一说之后没几天就把马杜罗抓了，然后说“确保在西半球没人敢挑衅美国的权威”啊。不知道两位老师对于特朗普的这个“黄金战舰”，这个“特朗普级”战列舰的设计，以及网络上流传出各种各样奇怪的梗图有什么样的评价？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/16/20260116134057111.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年12月22日，特朗普在白宫召开发布会，宣布将建设“特朗普级”战列舰，作为打造“黄金舰队”更大愿景的一部分&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕礼诗：&lt;/strong&gt;我就直接先讲结论，我们讲到说这个“特朗普级”，可是它的第一艘又不叫“特朗普”，这很妙了吧。他的战列舰构想完全就是一个军盲级的总统的作为，他觉得现在这些东西好酷啊，可以放激光，可以放高超音速导弹，可以放有史以来最多的垂直发射箱，但是他有想过一件事吗？美国每一次造舰都有海军战略的支撑，只有这一次只有特朗普级是出于简单的“MAGA想法”，为什么我这么说？现在大家诟病的濒海战斗舰，就是1991年苏联解体之后，美国认为他已经是唯一的蓝水海军了。美国那时的后续打算是针对每一个濒海国家动手，所以那个就叫作濒海战斗舰。可是到了 2017 年之后，他发现解放军造舰的数量以及质量可能会超越美军，所以他在2017年做了一个改变，他的海军战略叫作“return to sea control”，也就是“重回制海”，而不再讲说“from the sea”，就是“从海上来”。那时候他又出了另外一艘船，叫作“星座级”，现在过了2026 年，两艘船全部通通都开玩笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/16/20260116134459682.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国海军公布的“特朗普级”战列舰示意图&lt;span&gt; 美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那“特朗普级”为什么要叫做“特朗普级”？这个名字可能会被后面的总统改，可是当大家讲习惯了“特朗普级”，特朗普自认为就流芳万世，可他没有想到可能也会是遗臭万年。为什么这么说？因为我们现在讲到的都是现有的装备。特朗普讲到的这些内容全部都在向055致敬，不是吗？它上面的武器几乎都是055有的。055现在没有激光武器，但是071有，祁连山跟四明山已经有，然后还有高超音速导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
055还有很多你没有的，055有米波雷达——那对不起，特朗普这个军盲级的总统，还没有意识到这件事情，所以他没有说。另外嘞，也就是我们讲到的这一个高功率微波，这个055上面也有，特朗普还不知道这件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这一手其实已经伸到下一任总统的口袋里了。“特朗普”级果然是特朗普个人野心的无限放大啊。不过我们还是诚心的祝福，让美国的造船业继续现在这一种水深火热状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;非常感谢小舰长的精彩点评啊。施佬还有什么要补充？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;我现在很好奇美国这个体制怎么会发展到这一步？我也觉得这是军盲的一个东西。但美国历任总统不可能每一个都是军事家，总统们当然会提出一些军盲的问题，然后一般来说会在这个咨询阶段就会告诉你，长官你想的很好，但是事情不是这个样子。但是只有特朗普是那个能够不仅打破他质疑，甚至还能够让海军部长陪着他出来说“对，我们就要造这样的战列舰”。就感觉海军工程师看到这个东西大家肯定都挠头，就有一种现在皇帝在办皇帝的新衣发布会，然后就在说，“你看我们打算下一届的这个新衣服就是这样子的，是光的”。美国的这个正常的装备研发流程就没有制止他的这种胡乱行为，像上一期节目我跟小舰长说的，我个人心里很阴暗，我也希望美国海军每年给这个船多批好多亿的美金，就浪费预算嘛，那是最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;我以为你是想说让我看看能造出个什么玩意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;我觉得小舰长可能跟我一样很好奇的能造出什么样的东西来。而且现在美国人自己说的是这个项目，会把美国下一代的驱逐舰DDGX的项目给取代掉，等于美国不仅要立一个没用的项目，还要取代一个有可能有用的项目，还要浪费预算，那太好了。现在说美国海军相对解放军还有存量的优势，那再过十年等到特朗普级出来的时候，好了，你的下一代已经烂在船厂里了，就是这个样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;好的，今天我们的时间也差不多了，非常感谢吕老师来参加我们的节目，给大家献上这么精彩的点评，也感谢我们的施佬。我们今天的节目就到此结束了，希望大家在下下周的同一时间能还能守在这里观看我们的节目，我们下期再见，拜拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2026_01_17_804114_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ShiYang/2026_01_17_804114_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:13:18 GMT</pubDate><author>施洋吕礼诗</author></item><item><title>毛泽东的这场谈话，点破了拉美靠什么才能真正“逆天改命”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年3月，初春的郑州，寒意尚未从黄河南岸的麦田里完全退去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在繁忙的中央政治局扩大会议（即第二次郑州会议）中，毛泽东专门抽出时间，接见了一群远道而来的稀客——来自拉丁美洲12个国家的共产党和工人党领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116103137424.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1959年3月3日，毛泽东在郑州火车站同来访的委内瑞拉、哥伦比亚、智利、阿根廷等国共产党代表合影。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场在今天看来极具魔幻现实主义色彩的历史对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐在毛泽东对面的这些拉美客人，虽然在政治上是“受压迫者”，但在当时的经济统计表上，他们背后的国家其实是“俯视”中国的。那时候的阿根廷，布宜诺斯艾利斯号称“南美巴黎”，人均GDP足以让许多欧洲国家汗颜，餐桌上的牛肉多到吃不完；那时候的巴西，正在热火朝天地建造梦幻般的巴西利亚；那时候的古巴，虽然刚刚革命，但哈瓦那的霓虹灯比北京长安街要亮得多。那时候的委内瑞拉，依靠滚滚而来的石油美元，是整个西半球最富裕的国家之一，中产阶级开着美国进口的凯迪拉克，享受着仿佛永远不会结束的繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些“阔亲戚”，毛泽东非常坦诚，甚至带着一种特有的幽默感对客人们“诉苦”。他说：“我们的经济发展水平不如拉丁美洲一些国家那样高。我们人口那么多，只有那么一点钢铁。我们在工业化中刚走了第一步。我国人民还很穷，需要继续努力，要有许多年时间才能发展起来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他甚至坦诚又无不调侃地说：“我们破破烂烂”“只有几块破铜烂铁”“那边的人看不起我们，说我们这样不行，那样不行，身体脏，月亮没有他们的好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那一刻，拉美客人们看着眼前这位身穿中山装、手指被烟草熏黄的中国领袖，心中或许泛起了一丝同情。在他们看来，中国太苦了，太穷了，要想追上拉美那种“准西方”的生活水平，恐怕还得几辈子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史最喜欢开这种残酷的玩笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六十多年过去了。当年的“穷小子”中国，如今拥有全部工业门类，高铁里程占世界的三分之二，正在向着人工智能和量子计算的无人区冲锋；而当年那些衣着光鲜的“拉美阔少”，却大多还在原地踏步，甚至在“中等收入陷阱”的泥潭里越陷越深，家里的铁路都要拆光了，变成了名副其实的“资源诅咒”标本。为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在那次谈话中提到的一个核心概念——“破除迷信”，这是中国能够逆天改命的精神核动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美国的月亮”与精神上的“去殖民化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈话中，毛泽东敏锐地指出了一个阻碍后发国家发展的致命心理障碍：恐美（西方）症与崇美（西方）症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对拉美客人们说：“由于历史和社会习惯的影响，人民中间迷信的人还很多，要做艰苦的说服工作来破除迷信......崇拜美国的人说美国科学和工业都很发达，了不起，什么都好，甚至有人说美国的月亮也比中国的好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话在当时可谓一针见血。那个年代，美国代表着绝对的先进、富裕和不可战胜。许多发展中国家的精英，哪怕是左翼精英，潜意识里都觉得西方是文明的灯塔，自己是落后的野蛮人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毛泽东接着说了一句极具颠覆性的话：“后来经过慢慢说服，他们知道美国的月亮不一定好，也许中国的月亮还好一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅仅是一句玩笑。这是对西方中心主义的一次彻底“祛魅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不打破“西方的月亮比较圆”这种迷信，一个国家在发展战略上就永远无法独立自主。你不敢搞只有西方才有的高端工业，因为你觉得“我不行”；你不敢制定不符合西方经济学教科书的政策，因为你怕被视为“异端”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美的悲剧很大程度上就在于此。他们的精英阶层，无论是右派还是某些左派，甚至很多普通老百姓，在精神上从未“祛魅”，在西方和南方之间，他们始终找不着北。一方面，他们为受西方欺负感到憋屈，觉得自己是受压迫的、依附于西方的、被剥削的南方国家；另一方面，他们内心又始终向往西方，觉得他们最文明最先进，渴望融入西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对其他南方国家，比如非洲人和亚洲人，这些“准西方人”还要摆摆谱。他们迷信西方的比较优势理论，迷信华盛顿共识，迷信只要照搬西方的制度并且多从欧洲引进白人移民就能成为西方。结果呢？他们始终改变不了成为西方原材料产地和倾销市场的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国，正是因为在最穷的时候就破除了这种迷信，确立了“战略上藐视敌人”的自信，才敢在“一穷二白”的底子上搞两弹一星，才敢建立独立自主的工业体系。我们不信邪，我们不服，所以我们才有了自己的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116103832503.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国第一颗原子弹在罗布泊爆炸成功&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是野蛮人？一场关于“文明”的定义权争夺战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在郑州的谈话中，毛泽东更是直接挑战了西方的道德霸权。他问拉美朋友：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“是北美的月亮好呢，还是中南美的月亮好？有人迷信美国的月亮，说美国人文明，说我们比他们野蛮。文明国家把军舰开到西太平洋来，这能算文明吗？美国还把军舰开到中南美去，你们国家派了军队到美国去吗？这样看来，谁文明一些呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话逻辑严密，震聋发聩。长期以来，西方列强把自己包装成“文明”的传播者，把侵略说成是“开化”。毛泽东一把扯下了这层遮羞布：侵略者才是野蛮人，受压迫者才是文明人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进而断言：“要翻过来，也许他们野蛮一些，我们文明一些。西方世界是野蛮人统治......美洲的希门尼斯和巴蒂斯塔，他们是美国的走狗，野蛮人的代理人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“文明定义的翻转”，对于一个国家的工业化至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你认为西方是文明的代表、西方不可战胜，你就会在产业链分工中甘愿做下等人，觉得给波音造舱门、给耐克做鞋子就是融入了“文明世界”。但如果你像毛泽东说的那样，看透了所谓“文明秩序”背后的掠夺本质（野蛮），你就会明白：真正的文明，是我们要掌握自己的命运，是要让我们的工人造出自己的飞机和芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种精神上的自信，让中国人在面对技术封锁时，不是跪地求饶，而是怒火中烧，然后埋头苦干。我们不认命！我们不服！因为我们知道，封锁我们的不是什么“高等文明”，而是一群试图垄断利益的“野蛮人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会革命：对“野蛮人代理人”的彻底“化疗”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，光有精神上的自信是不够的，还得有雷霆手段。毛泽东提到的巴蒂斯塔（古巴前独裁者）等“野蛮人的代理人”，在拉美各国都有。他们就是大庄园主、买办资产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中国与拉美发展的第二个分水岭：社会革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业化是什么？工业化不是请客吃饭，不是在键盘上敲敲代码，工业化是对人类社会组织方式的一场重构。它要求把原本分散在田间地头的农民，变成纪律严明的产业工人；它要求把原本被地主老财（野蛮人的代理人）挥霍掉的剩余财富，集中起来变成机器、厂房和铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和拉美最大的不同，在起跑线之前就决定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东时代的中国，经历了一场人类历史上最彻底的“化疗”——土地改革和社会革命。这不仅仅是分田地，这是一场对旧社会结构的物理格式化。通过雷霆万钧的手段，中国彻底粉碎了延续两千年的士绅阶级和封建土地所有制以及附着在此之上的精神文化遗毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很痛苦，但这就像治疗癌症，你必须承受错杀某些好细胞的代价，先把那些吸取营养却不干活的“癌细胞”杀死，身体才能重新造血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这场革命，国家权力第一次可以不经过“中间商”直接穿透到每一个村庄。国家一声令下，可以动员数千万农民去修水利，去把每一寸土地整平。更重要的是，国家可以把原本被地主阶级用来买洋油、洋布、娶姨太太的农业剩余，通过“剪刀差”集中起来，转化为工业化的第一桶金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观拉美，他们从未进行过这种彻底的“化疗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116104029757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月5日，美国纽约，委内瑞拉总统马杜罗和妻子西莉亚·弗洛雷斯被带到美国联邦法院的途中。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美的独立，很大程度上是“大地主”（Latifundia）的独立。西班牙总督走了，但几千公顷的大庄园还在，庄园主依然是这个国家的真正主人——这就是拉美社会的“封建性”内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下这样一个场景：如果你想在当时的中国修一条铁路，国家大笔一挥，几百万农民自带干粮就去挖路基了。但在拉美？你要修路，得先问问沿途那几百个拥有私人武装的大庄园主答不答应；得问问那些依靠出租土地食利、对工业化毫无兴趣的寡头们愿不愿意掏钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉美，土地不是生产要素，它是身份的象征，是权力的来源。那些大庄园主们，他们宁愿用卖牛肉和小麦赚来的美元去巴黎度假，买英国的劳斯莱斯，也不愿意投资本国的钢铁厂。为什么？因为搞工业太累、风险太大，哪有躺在祖传的牧场上收租舒服？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是毛泽东的伟大。中国革命得彻底，旧的既得利益集团被扫进了历史垃圾堆，为工业化腾出了巨大的社会空间。而拉美，因为那是“带病运行”，癌细胞（封建大庄园制）始终未除，最终把工业化的营养全部吸干。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉美的“假动作”：为什么民粹主义救不了国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美也不是没有尝试过改变。上世纪四五十年代，像阿根廷的庇隆（Perón）、巴西的瓦加斯（Vargas）这些强人，也曾搞过轰轰烈烈的“进口替代”工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他们的尝试注定失败。因为他们始终不敢于进行精神上的“祛魅”和结构上的“化疗”，试图走“中间路线”，在保留封建地基和西式民主的同时，依靠民众的力量建立一座工业大厦。但这座大厦的地基是虚浮的。在封建势力、买办资产阶级和西方帝国主义的绞杀下，这些政府只有通过用福利民粹主义的方式来获得支持。这种模式显然是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以阿根廷为例。庇隆将军为了赢得选票，在大规模工业体系还没建立起来的时候，就过早地给了工人极高的福利待遇。工会力量强大到可以随意瘫痪国家，福利开支高到财政根本兜不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听起来很美好，很人道，但这违反了工业化的物理定律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱从哪里来？由于没有彻底的土改，国家无法有效汲取农业剩余。为了维持高福利和城市工业的虚假繁荣，政府只能印钞票，或者借外债。于是，阿根廷陷入了一个死循环：通胀—借债—违约—再通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是拉美式“民粹主义”的死穴：他们想要工业化的果实（高消费、高福利），却拒绝支付工业化的代价（高储蓄、低消费、残酷的积累）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则完全相反。在前三十年，因为社会革命，作为国家主人的中国老百姓甘心情愿为国家工业化勒紧裤腰带过日子。我们通过“工农剪刀差”，通过压低全民消费，硬是从牙缝里省出了原子弹，省出了完整的工业体系，省出了普及的基础教育和医疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就像两个家庭。拉美这个家，祖上阔过，有点家底，但家长（政府）溺爱孩子，赚一百块花一百二，还天天借高利贷买奢侈品，最后坐吃山空。中国这个家，一贫如洗，但家长有规划，孩子有志气，吃糠咽菜，把每一分钱都攒下来买书、买工具、盖作坊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六十年后，那个吃糠咽菜的家，成了世界工厂；那个买奢侈品的家，把家里的家具都卖光了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跳出“中等收入陷阱”：只有主权者才能晋级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为缺乏精神上的“祛魅”和结构上的“化疗”，拉美国家掉进了著名的“中等收入陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个陷阱的本质是什么？本质就是你在全球产业链分工中，始终无法取得主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116104857388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116104903288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拉美四国人均GDP历史走势：1960-2012
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了进口替代工业的失败，到了1980年代，拉美国家（如墨西哥、阿根廷）又信奉了“比较优势”，搞起了“马基拉多拉”（Maquiladora，组装厂）工业。美国人给图纸，拉美人拧螺丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这是一种“伪工业化”。因为你不敢挑战“文明人”（美国）的技术霸权，你只敢做他们允许你做的事。当你的工资低的时候，你可以靠做衬衫、卖香蕉赚钱。但当你的工资涨上来一点，低端产业跑了，高端产业你又做不了，你就卡在中间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候就需要政府来引领国家向产业链高端攀升。但拉美国家的政府，往往被寡头和外国资本绑架，也就是个“守夜人”。而中国政府，是一个“生产型政府”。它不仅收税，它还直接下场搞基建，搞产业基金，搞战略规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国能建起4.5万公里高铁，不仅仅是因为技术，更是因为这种体制能够集中力量办大事。而在拉美，修一条路可能要扯皮二十年。地主不让过，环保组织告你，反对党阻挠，法院发禁令。这不是民主的胜利，而是国家能力的瘫痪。而这也是广大南方国家始终无法摆脱“中等收入陷阱”的关键症结所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的突围：从“市场换技术”到“全产业链杀手”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们搞改革开放，也做衬衫换飞机，但我们脑子里始终有一根弦：独立自主。我们利用市场换技术，利用一切机会学习，然后替代。从高铁到华为Mate 60，中国走的是一条从“打工”到“逆袭”的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要跳出中等收入陷阱，你必须在全球产业链上往上爬，你必须去抢西方发达国家的饭碗。你不能只做鞋子，你得做芯片，做大飞机。这需要什么？这需要强大的国家能力，需要一个不迷信西方、敢于对霸权说“不”的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想来中国卖车？可以，必须合资，必须把图纸拿出来，必须培养中国的工程师。你想在中国修高铁？可以，必须转让核心技术，否则免谈。这种看似“无赖”的做法，其实是一种极其高明的国家战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府像一个精明的“包工头”，利用巨大的市场作为筹码，逼迫外资通过“国产化率”的要求，把产业链一条条地搬到中国，消化、吸收、再创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么今天我们能看到华为Mate 60 Pro里90%以上的零部件都是国产的，而墨西哥的汽车工厂一旦美国断供一周就会瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业化不是请客吃饭，不是把外国工厂搬进来就叫工业化。真正的工业化，是把外国工厂的技术“吃”进肚子里，变成自己的血肉。这是一个把猪肉变成人肉的过程。拉美选择了做“打工仔”，而中国选择了做“学徒”，一个虽然苦但胸怀大志，想着迟早要单干并且超越师傅的学徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主权的重量：被踢开的梯子与核保护伞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们必须谈谈房间里的大象：美国霸权与地缘政治主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在1959年曾对拉美朋友说到美国帝国主义的本性：“制造国际紧张是美国的一个手段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美为什么发展不起来？除了自己不争气（缺乏社会革命、精英买办化），还有一个巨大的外部原因：地缘政治的主权缺失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲两个让拉美人心碎的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是阿根廷的“秃鹰”导弹。1980年代，阿根廷其实拥有相当不错的工业底子，甚至在搞“秃鹰II”（Condor II）中程弹道导弹。这不仅意味着国防实力，更意味着航天工业的突破。但是，美国人绝不允许“后院”有这种战略能力。1990年代初，亲美的梅内姆政府上台，在美国的威逼利诱下，硬是把已经快要成功的导弹项目给砍了。更羞辱的是，美国人甚至逼着阿根廷把生产线拆了，把导弹部件运到西班牙去销毁。从此，阿根廷的航天梦碎了一地，高端制造业的脊梁骨被打断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是巴西的计算机产业。巴西在1970年代也曾搞过“市场保留”政策，试图扶持本国的计算机产业。这和中国后来的路子很像。但是，到了1980年代，美国祭出了臭名昭著的“301调查”，威胁要对巴西的鞋子和橙汁征收惩罚性关税。巴西的那些庄园主们慌了：为了你们几个搞电脑的破工厂，害得我们的橙汁卖不出去？不行！于是，内部瓦解，政策废除，国门洞开。巴西稚嫩的计算机工业在IBM和微软的冲击下瞬间灰飞烟灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主权是什么？主权不是在联合国大楼前升个旗，主权是当你想搞高端产业时，你有能力对霸权说“不”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以能有今天，是因为我们在最困难的时候，哪怕那是“一穷二白”的时候，也咬牙搞出了“两弹一星”。正是这朵蘑菇云，为后来几十年的经济建设撑起了一把核保护伞。因为手里有剑，所以我们才能安心地做生意；因为有完整的工业体系，所以美国人即使搞制裁，也只能是“杀敌一千自损八百”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美国家因为缺乏这种硬实力的支撑，在面对美国的“科技封锁”和“金融收割”时，往往毫无还手之力，只能任由“梯子”被踢开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/16/20260116105249887.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“唐罗主义”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;月亮还是家乡的圆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到1959年，毛泽东送别拉美客人时，心情大约是复杂的。他看到了全球南方国家艰难的命运，也预见到了中国光明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，当我们站在年代的门槛上，回望这半个多世纪的“大分流”，能给全球南方国家什么启示？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别被“西方文明”的神话忽悠。精神上破除迷信，不信西方的月亮比本国圆，敢于定义什么是真正的文明。不信邪，不屈服，敢于赶超西方，敢于胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别信“比较优势”的鬼话。如果你只做你擅长的事（卖资源或者卖鞋子），你就永远只能处于食物链的底端。有出息的国家和有出息的青年一样，就是要不断挑战你暂时不擅长的事，去做更难的事，就是要逆流而上，奋勇争先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有主权就没有发展。这种主权不只是政治上的，更是经济和技术上的。要有自己的“杀手锏”，要在全球产业链赢得主导权，不管是华为还是宁德时代，或者是不可替代的矿产控制权。而这种主权的前提是国家能力的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会革命的“补课”无法跳过。很多发展中国家之所以起不来，是因为欠了一笔历史债——没有彻底打破前现代的社会结构。这笔债，早晚得还。不铲除国内的食利阶层，不打断买办的脊梁，不改变封建文化残余，再多的外资也救不了国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美有着得天独厚的资源，有着浪漫的文化，但他们缺了一点“狠劲”——那种为了工业化不惜脱胎换骨、不惜与旧世界彻底决裂的狠劲。而中国，正如毛泽东所言，在一张白纸上，用六十年的时间，用几代人的血汗，写出了一篇最最艰辛，也最壮丽的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在六十多年后的今天，在美国总统特朗普直接脱衣下场，向世界宣告：“我是流氓我怕谁？”的当下，事实证明毛主席是对的：西方的月亮并不比我们的圆。只要我们站直了，我们就比那些把军舰开到别人家门口的“文明人”，更配得上文明这两个字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，或许就是毛泽东与拉美代表谈话在半个多世纪后，留给世界最深刻的回响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2026_01_17_804111_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2026_01_17_804111_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 00:50:26 GMT</pubDate><author>韩笑鹏</author></item><item><title>凌晨点外卖频繁被银行风控？四川农商行回应引发热议</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则“凌晨点外卖次数过多导致银行卡被风控”的消息在社交平台引发广泛讨论。据现代快报1月13日报道，四川一网友发帖称，其银行卡因夜间频繁点外卖被四川农商银行（原四川农信）系统判定为可疑交易，需前往当地反诈中心签字盖章方能解封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网友在社交平台晒出的风控表格显示，“可疑交易说明”一栏明确标注相关原因。事件曝光后迅速引发舆论关注，不少网友分享类似经历，也有人对银行风控措施表示理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据四川农商银行客服回应称，针对上述因点外卖被限制账户交易的反馈，后台正在核实中。客服同时表示，银行会根据客户的用卡情况设定交易笔数限制，每位客户的限制标准并不相同。有银行从业人员分析认为，夜间消费本身属于高风险特征，叠加多次交易操作可能被系统识别为异常行为。四川农商银行方面则表示，用户如遇交易限制，可通过手机银行APP或前往开户行柜台申请调整交易次数上限。这一事件再次将银行风控机制与用户日常消费便利性之间的矛盾推向舆论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网友爆料引发热议，银行交易限制机制受关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件源于1月5日一位四川网友在社交平台发布的帖文，该网友发文吐槽“四川农信最离谱风控”，并晒出相关截图。截图显示，其银行卡被系统判定存在可疑交易，说明栏写明“主要是晚上凌晨点外卖次数较多被风控”。该网友还透露，被告知“以后晚上超过十点少点外卖”。为解除账户限制，该网友不得不前往当地反诈中心办理相关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115153742419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后续更新中，该网友晒出了反诈中心出具的审核表格。表格显示，审核意见一栏已标注“经查，该账号未涉诈涉赌，建议解除”，并加盖当地反诈中心公章。该网友强调“没玩梗，是真的，盖章了解开了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件迅速在网络发酵，众多网友在评论区分享了自己的类似遭遇。据界面新闻报道，有网友表示曾因半夜多单购物而遭遇银行卡风控。另有网友反映，在月底集中为网购平台结账时，收到银行&quot;超过最大交易次数，可换卡支付&quot;的提示通知。不过，也有部分网友对银行的风控措施表示理解，认为&quot;不风控，如果真出事，那是另一个说法了&quot;，体现出公众对金融安全与消费便利两者之间平衡的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该事件，有媒体致电四川农商银行客服，对方表示正在对相关情况进行核实。客服人员解释称，银行会依据客户的银行卡使用情况来设定交易笔数限制，且每位客户的限制标准存在差异。当被问及具体判定标准时，客服未给出明确答复，仅表示“会依据用户的银行卡使用情况”进行判断。此外，现代快报记者以用户身份致电客服时被告知，若用户交易次数过多，确实可能触及当日交易笔数上限，但该限制次日会自动刷新。客服还提到，“快进快出”的交易模式——即资金刚入账便迅速转出——也可能触发系统风控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风控机制背后的监管逻辑与用户权益博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行卡风控系统的运作并非针对外卖消费本身，而是基于一套复杂的异常交易监测机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华人民共和国反洗钱法》及中国人民银行发布的《金融机构大额交易和可疑交易报告管理办法》，金融机构有义务对异常或可疑交易进行监测报告。交易监测标准通常涵盖客户的身份、行为、交易资金来源、金额、频率、流向、性质等多个维度。当系统检测到交易模式偏离用户日常习惯时，便可能触发风控预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有银行业人士的解释称，为防范洗钱、电信诈骗等违法犯罪活动，当银行账户出现大额交易、频繁转账、交易对象涉及可疑账户等异常情况时，便可能触发银行的风控模型，导致银行卡被自动管控。除交易异常外，长时间未使用账户、新开账户信息不完整、系统预警账户存在安全风险等情形，同样可能导致账户交易受限。夜间消费在风控模型中属于高风险特征，叠加多次交易操作后更容易被识别为异常行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川农商银行客服在接受现代快报采访时进一步说明，银行卡存在非柜面渠道的交易次数限制，达到相应次数后账户将暂停使用。用户可通过手机银行APP根据自身实际情况提交次数调整申请，申请将流转至开户当地，由审核机构依据客户填写的资料信息进行审核。关于用户基础消费笔数的具体数值，客服表示，由于每位客户用卡情况各异，交易次数限制存在个体差异，且客服中心并无权限查看单个客户的交易次数上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对需要前往反诈中心办理解封手续的情况，四川农商银行客服解释称，这可能是因为银行卡涉及了诈骗信息流通过。若账户被银行内部风控，具体处理方式是进行登记，或在开户行核实具体处理办法；若被反诈中心冻结或风控，则需联系反诈中心，依照要求出具相关资料证明。类似的事件，此前上海某股份制银行用户因在民营银行开通二类账户时产生的0.01元验证转账，导致原绑定银行卡被风控限制非柜面转账功能，银行工作人员解释称小额转账可能被系统识别为洗钱试探行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件折射出当前金融风控领域面临的深层矛盾。一方面，在电信网络诈骗形势严峻的背景下，银行有责任通过技术手段加强账户安全监测；另一方面，过于刚性的风控机制可能误伤正常用户的日常消费需求。如何在金融安全与用户体验之间寻求平衡，将是银行业需要持续探索的课题。公开资料显示，四川农商银行于2024年1月由四川省农村信用社联合社改制而成，注册资本220亿元人民币，此次事件也为这家新成立的省级农商联合银行敲响了客户服务优化的警钟。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:14:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​鸿蒙版WPS安装量超2000万，以技术革新实现办公体验从“能用”到“好用”</title><description>&lt;p&gt;
作为一直关注鸿蒙生态发展的科技媒体编辑，此时回看已经过去的2025年，常常感叹于鸿蒙生态发展之迅速，以惊人的加速度完成了从“可用”到“好用”的跨越。官方数据显示，HarmonyOS 5&amp;amp;6终端设备数已突破3600万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正让用户感知这一跃迁的，是像鸿蒙版WPS这样高频迭代、深度共建的标杆应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，它不是简单“适配”鸿蒙，而是4000万行代码重构办公体验：以AI为引擎、以分布式能力为骨架，打通手机、平板、折叠屏、PC之间的协作壁垒，让文档真正“多端协同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们通过复盘它的升级之路，看这款“劳模”应用如何塑造了鸿蒙的多端智能办公体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150600831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;多端并进：移动端夯实便携根基，PC端突破专业办公壁垒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，鸿蒙版WPS就开启“劳模式”更新节奏：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月：移动端率先打通跨平台分享链路，支持实体文件直接分享至微信、QQ 等第三方应用，解决了基础文件流转的痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月：PC 端上线便捷公式、高级筛选等功能，夯实了专业办公体验；同月，华为Pura X首发搭载HarmonyOS 5，鸿蒙版WPS完成对该机型的深度适配，实现可视画面提升30%的突破，浏览PPT时更可体验近乎全屏的极致观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150632477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月：伴随华为MateBook Fold非凡大师发布，WPS推出行业首创的双屏演讲者模式——主屏放PPT，副屏实时提词，演讲从此从容不迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得一提的是，WPS实现了AI功能的创新升级：用户对小艺说一句“生成一份科技感十足的产品发布会PPT”，即可调用WPS AI自动生成大纲，WPS还会自动匹配模板、填充图文、精准排版，输出即专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150701252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，WPS还完善了跨端协同能力，实现跨端调用手机图片、跨端复制粘贴等操作的便捷化，达成全端流畅运行的体验效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，鸿蒙版WPS PC端再迎重点更新，鸿蒙平台文档秒开能力正式上线，文字与演示文档实现“即点即开”，成功解决了大文档加载慢的行业痛点，大幅提升了办公效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;AI落地：不止于“智能”，更懂“办公”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月HDC 2025成为转折点——鸿蒙版WPS PC端迎来AI能力大爆发：文档问答、全文总结、智能翻译等AI能力全面解锁，同时上线演讲者视图、竖屏适配、深色模式等实用功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WPS PC专业版正式发布，精准覆盖了政企用户等群体的深度办公需求，标志着鸿蒙版WPS在PC端的产品体系日趋完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移动端也不甘落后：9月30日，WPS移动专业版上线，将深度编辑、安全管控等能力延伸至掌上，真正实现“手机也能干专业活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;分布式协同：让多设备“融为一体”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS与其他系统版本的最大差异化，在于将鸿蒙“分布式能力”转化为真实生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托HarmonyOS 6，四大实用功能直击办公痛点：碰一碰传图实现手机轻触电脑、照片秒插PPT；跨端续写支持手机改文档后电脑无缝接续；无感调用可将手机拍摄发票直插平板WPS；跨端复制粘贴让图文表格跨设备“复制即粘贴”。这些功能绝非炫技，精准消灭了传统办公中耗时的“切换成本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151113347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功能迭代的持续推进，也带来了用户规模的快速增长。数据显示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS移动端：6月7日累计安装破500万，9月8日突破1000万，12月23日已达2000万；PC端： 8月30日下载安装量突破100万，12月30日便达到200万，半年翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字背后，是用户对“流畅、智能、无缝”办公体验的真实认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;为什么鸿蒙版WPS能成标杆？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为它不是“移植”，而是基因级融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去近两年，WPS与鸿蒙团队数百人协同，重写数千万行代码，只为一件事：让创作不被设备打断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙“一次开发，多端部署”的特性和多端互联能力，鸿蒙版WPS解决了传统办公软件在不同设备间功能割裂、体验断层的痛点。在折叠屏上，WPS能像“折叠屏伴侣”一样，智能适配屏幕形态，自动提供最优化布局，将硬件创新真正转化为生产效率。在三折叠手机Mate XTs上，WPS甚至实现了PC级多窗交互——把桌面生产力装进口袋，这已不是优化，而是重新定义移动办公。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151208861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS的体验革新，主要建立在两大技术支柱之上：跨端协作与小艺智能体。跨端协作让文档创作在手机、平板、电脑间无缝流转，实现无感调用和跨端复制粘贴等功能；小艺智能体则让用户通过语音指令快速生成PPT、总结报告核心要点或翻译文档，使复杂操作变得简单高效。这些特性极大地提升了用户的办公效率和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如金山办公副总裁姚冬在鸿蒙电脑新品发布会上所说：“随着鸿蒙越来越普及，WPS和鸿蒙生态的深度结合一定能引领AI办公的新潮流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，他们完成了从“功能补齐”到“体验跃迁”的跨越；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，随着鸿蒙深入千行百业，这场共创将不再只是适配，而是共同定义下一代智能办公的标准。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:53:02 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TikTok Shop2025年增速全球第一，在多个市场应对激烈竞争</title><description>&lt;p&gt;
字节跳动旗下全球电商平台TikTok Shop增长迅速。据知情人士透露，2025年，TikTok Shop活跃消费者达4亿；平台GMV接近千亿美元规模，仅次于亚马逊、沃尔玛、Shopee、eBay，在海外主流电商平台中排名第五、增速第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，TikTok Shop最初于2021年上线，经过近5年发展已进入全球17个市场，包括美国、欧洲多国、东南亚六国，以及墨西哥、巴西、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于传统货架电商“人找货”的路径，TikTok Shop力推“兴趣电商”模式，即发挥推荐优势，以短视频、直播为核心构建“兴趣发现—内容种草—信任下单”的交易闭环，商家、消费者可在TikTok平台内完成全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠“内容+兴趣”为用户发现全球好物的方式，正被不同市场的消费者与企业认可，“发现”与“潮流”已成为TikTok Shop的关键词。TikTok Shop与知名咨询机构GlobalData的联合调研显示，83%的受访消费者表示在TikTok Shop发现了新品，70%认识了新品牌，平台内消费者76%在过去一年通过直播下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在全球多个市场快速增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球不同市场，TikTok Shop均保持高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析公司EchoTik估算，TikTok Shop2025年第三季度GMV与eBay规模相当。知情人士透露，受“黑五网一”（BFCM）购物季拉动，2025年第四季度TikTok Shop平台GMV超过250亿美元，领先eBay；12月单月GMV在海外市场超越Shopee。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分市场来看，研究及分析机构eMarketer数据显示，2023年9月进驻美国后，2024年TikTok Shop在美销售额增长400%，2025年增长108%。据TikTok Shop发布的消息，2025年11月28日到12月1日的“黑五网一”4天内，平台美区GMV突破5亿美元，在美国通过TikTok Shop购买商品的消费者增加近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok Shop团队曾在招商会上透露，短视频带货为TikTok Shop美区贡献了40%的GMV，其中自然流量占比70%-80%，有效降低了商家获客成本。直播电商方面，2025年TikTok Shop美区品牌及创作者带货直播时长超800万小时，明星Nicki Minaj、约翰·传奇以及知名网红卡戴珊、甲亢哥ishowspeed等均在平台上开播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国市场发展，平台商家生态越发多元，目前已有超750个品类、超7000万款商品入驻TikTok Shop美区，雅诗兰黛、欧莱雅、高丝、拉夫劳伦、Crocs、GAP、三星等品牌纷纷入驻。在eMarketer分析师Sky Canaves看来，2025年美国品牌的一大趋势就是“越来越多大品牌更愿意在TikTok上投入，不仅是广告，还包括其越来越成熟的购物和交易功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业科技类媒体Business Insider在最近的一篇报道中看好TikTok Shop前景。报道指出，TikTok似乎走出了美国禁令困局，一些因此未入驻的大品牌可能打消顾虑。更重要的是，美国消费者已开始习惯在TikTok Shop购物，平台对消费者产生了粘性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之外的其他市场，TikTok Shop也势头正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨腾创投数据显示，在东南亚这个快速增长的新兴电商市场，TikTok Shop只用了四年便成为仅次于Shopee的行业第二，并以显著高于行业水平的增长向Shopee靠近。据TikTok Shop发布的数据，2025年该平台东南亚“双十二”跨境电商GMV同比增长2.7 倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，TikTok Shop已在英国、爱尔兰、德国、西班牙、法国、意大利等国上线，2025年欧洲市场增长超过100%。有市场传言称，2026年TikTok Shop将在欧洲开拓更多市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美和日本是TikTok Shop于2025年拓展的新市场，表现强劲。墨腾数据显示，在巴西市场，TikTok Shop上线前三个月GMV增长25倍。日经新闻援引的消息人士表示，日本市场在上线4个月内GMV增长20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外竞争激烈，面临多方挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok Shop成长迅速，但其起步晚、模式新，在多个市场依然面临竞争和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧洲、日本等发达国家市场，传统电商平台占据优势地位，且仍在大力投入以巩固用户心智。在美国和欧洲，电商巨头亚马逊在访问量、市场份额等方面均保持领先地位，并耗资上百亿美元长期投入物流建设，构筑起强大的护城河。据媒体报道，亚马逊Prime会员在全球已超过2亿，且有很高的用户粘性。此外，许多欧美品牌与电商服务商Shopify合作，在Meta、Google等平台投放广告，将用户引流到通过Shopify搭建的独立站下单，促进复购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚这一新兴电商市场，新加坡冬海集团旗下电商平台Shopee势头强劲，覆盖所有主要国家，长期保持GMV领先，并依托电商优势发展金融、物流等服务。在巴西，Shopee也展现出很强的竞争力，持续增长扩张，成为仅次于拉美本地巨头美客多的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来TikTok Shop及内容电商兴起，这些传统电商平台也在积极转型，希望从短视频、直播等内容流量中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，亚马逊便推出“Inspire”——这是一个内置的、高度模仿TikTok的功能，用户可通过网红、品牌及其他消费者创作的内容发现并购买商品。此后，亚马逊又分别与Instagram、Snap合作，让用户可以从Instagram及社交广告跳转并购买亚马逊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shopee也意识到了直播带货的发展趋势，在TikTok Shop进入东南亚不久，便加大了直播电商的投入。此外，Shopee还与多个内容平台合作，大力发展社交电商。据外媒报道，Shopee和YouTube、Meta已在印尼、泰国、越南等地推出YouTube Shopping和达人带货功能，以与TikTok Shop在东南亚展开正面竞争，并力图保持电商领域主导地位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:40:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>一周军评：打不打伊朗？怎么打伊朗？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4863</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4863</guid></item></channel></rss>