<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 06:15:53 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普左手也现淤青，这回自称“磕桌上了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】去年重返白宫以来，特朗普右手经常出现淤青，并常常用创口贴和化妆品加以遮掩。白宫之前给出的解释是，这是他频繁握手以及为保护心脏每日服用大剂量阿司匹林而导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法新社、《每日野兽》等外媒注意到，1月22日特朗普在瑞士达沃斯出席所谓加沙“和平委员会”签约仪式时，他左手手背出现了一处新瘀青，与右手手背之前的瘀青类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《每日野兽》称，特朗普高举签完的创始文件时，右手可见轻微淤青，而左手的瘀伤颜色更深，看上去像是一夜之间突然出现的。这与白宫此前“因频繁与人握手所致”的解释存在明显矛盾，因为特朗普的惯用手是右手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社也提到，“和平委员会”活动初期以及前一天的照片显示，特朗普左手并未有瘀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123134508171.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月22日，特朗普出席“和平委员会”签约仪式时左手出现淤青。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国《国会山报》报道，被问及健康状况时，特朗普22日在“空军一号”上告诉记者，“我非常好”，“手磕桌子上了”但已进行了处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他继续说道，“如果你爱惜你的心脏，就服用阿司匹林，但如果不想身上出现一点瘀青，就别服用阿司匹林”，“我服用大剂量阿司匹林，当你服用大剂量时，他们会告诉你，你会出现瘀青”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特随后也解释称，特朗普左手的瘀伤是一次意外所致，“在今天达沃斯举行的和平委员会活动上，特朗普总统的手不慎磕到签字桌的桌角，因而出现淤青”。另外一名白宫官员则称，特朗普及其医疗团队此前已指出，由于每日服用阿司匹林，“总统容易出现手部淤青”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位现年79岁的美国总统有望成为历史上在任时年龄最大的总统。自去年再次入主白宫以来，围绕特朗普健康状况的讨论始终未曾停歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年夏天，特朗普被拍到腿部明显肿胀，白宫随后承认，他被诊断患有慢性静脉功能不全。这是一种在老年人中较为常见的疾病，可能导致血液淤积、下肢肿胀和皮肤变化，可通过药物或医疗手段控制。外界还发现，特朗普在多场公开活动中打瞌睡，右手手背还多次出现不明原因的深色淤青，有时他试图用遮瑕膏或创可贴掩盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候接受美国《华尔街日报》采访时，特朗普说出于为心脏健康考虑，他服用的阿司匹林剂量高于医生的建议。据报道，特朗普每天服用阿司匹林的剂量为325毫克。按照美国梅奥诊所说法，低剂量服用阿司匹林通常指每天81毫克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还解释称，他的双手非常脆弱。2024年7月在共和党全国代表大会上，他与司法部长帕姆·邦迪击掌时，被对方戒指刮伤，导致手部出血。特朗普透露，每当手部被“撞到”时，他都会涂抹化妆品进行遮盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我有那种很容易涂的化妆品，大概10秒钟就能搞定。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国乔治·华盛顿大学医学教授乔纳森·赖纳表示，瘀伤有时只是一次性的情况，比如遭受轻微外伤、不小心撞到什么东西，而阿司匹林会让人更容易出血。赖纳强调，他没有给特朗普做当面检查，但经常在服用比阿司匹林更强效的抗凝药物的患者身上看到类似瘀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）指出，这引发了一个问题：特朗普是否披露了自己正在服用的所有药物？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普去年4月完成年度体检后，又突然前往医院进行第二次就诊。当时，他称检查结果“完美”，却又告诉记者自己不知道具体扫描的是身体哪个部位，特朗普团队也拒绝对外提供更多细节，一度引发外界质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其医生随后表示，检查的是特朗普的心血管和腹部，核磁共振成像结果显示“完全正常”，但特朗普团队的模糊解释并未平息舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，特朗普在一次白宫椭圆形办公室活动中被拍到短暂打盹后，白宫否认他曾睡着，并将相关说法斥为“垃圾叙事”。几天后，美国《纽约时报》一篇审视特朗普健康和日程安排的报道引发了他本人的不满，他在社交媒体上斥其为“抹黑”。然而，在上月的一次内阁会议上，特朗普再次被拍到似乎有约一小时都处于打盹状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN称，特朗普在竞选期间曾不断放大前总统拜登的年龄与健康问题，并将其作为重要政治攻击点。如今，尽管他保持着更加密集的公开行程，仍不时被自身的健康问题所困扰。随着他逐步迈入人生的第八个十年，选民也在持续审视其身体状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总统已经不年轻了。”哥伦比亚大学国际与公共事务学院历史学家蒂莫西·纳夫塔利警告说，“当某种形象被过度宣传，而现实中又出现与之不符合的情况时，其重要性就会被放大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804813_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804813_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:11:00 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>我们划下的每一条线，都是中国态度！</title><description>&lt;p&gt;
“高志凯恒河线”、“菲律宾东经118度线”、“日本北纬30度线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年里，学者高志凯划线的这三条线，打开了中国在国际舆论场上的话语空间，也为区域间复杂的互动关系提供了新视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，高志凯详细讲述了这三条线的由来，深度解析南海、中印边界、中日关系中的主动权争夺逻辑。他不仅回溯了五千年文明底气对当代博弈的支撑，探讨了中国如何在复杂博弈中掌握主导权、推动全球秩序向公平合理方向演进，还提出了“美利坚和平”终结与“中华和平”到来的论断，为理解国际局势提供了全新的框架性思路。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909792434516&amp;amp;bvid=BV1oGrDBrEXB&amp;amp;cid=35442395801&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴从北京来到上海，参加我们这个重要的“临界点——在追问中前行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来的历史学家回顾刚刚过去的2025年，会把2025年定格为重要的分水岭式的一年。为什么呢？因为美国在经过十几年打压，到了2025年年中的时候，终于不得不承认，中国和美国几乎是平起平坐的国家。如果我们对美国政府年底的时候提出的美国国家战略、安全战略进行仔细分析的话，我觉得它已经不想再跟我们中国决一死战，它想退守到所谓的西半球，然后进行一些新的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于2026年是什么，我们待会再说——我认为2025年必将成为人类历史上的分水岭的一年。我在2025年做了很多事，大家可能都略有所闻，我举几个比较重要的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国特朗普总统及其政府在2025年4月2日发动了反人类的关税战之后，就好像霸主高举着鞭子要抽打我们。在这最黑暗的时候，有记者问我说，“中国向美国出口总量占中国出口的15%，美国人现在不买你的出口产品了，你们中国该怎么办？”我当时说，我们不在乎。我连续说了三遍我们不在乎，为什么？大家听我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一瞬间，我觉得你去跟他纠缠美国发动的关税战及其对中国经济所造成的影响，已经没有实质性意义了。我们应该把这个时间拉长，所以我那一瞬间就把时间尺度一直拉长到五千年。中华民族一路走来，所以我说我们中华民族存在于这个世界上已经有5000年了，绝大部分时间没有美国，我们照样活下来了。如果美国要霸凌中国，如果美国要自绝于中国这个市场，那我们也做好准备，我们就准备再过5000年没有美国的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得那一瞬间，我实际上真的把这个时间和空间都给他重新地整理了一下，就是当美国人高举鞭子要抽打我们的时候，我们绝对不能够被他给打垮，因为我们5000年走过来的路多么不容易，什么样的敌人我们没有见过，所以从这个角度上来说，我觉得2025年对于我们中国来说，是至关重要的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123121200116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能知道美国有个副总统叫J·D·万斯，2025年在国际上破口大骂我们，说我们是“乡巴佬”。然后美国的CNN、英国的BBC都来采访我，说美国的副总统都骂你们了，你怎么看？他们找我谈，显然是在他们比较得意的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时说，这个美国副总统J·D·万斯跟我高志凯，我们上的是同一个学校，都是耶鲁法学院，我们拿的是同一个学位。实际上我说他是我的学侄，因为我比他高20届啊。我说我为他的无知和愚昧感到羞愧，我劝他再回学校好好地读书，因为我们中国已经发生了巨大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为中国的中产阶级人数已经超过了美国人口总数。我们中国的城乡人口，包括我们的农民工，接近美国人口总数的三倍，所以你想想看，美国现任的副总统对我们中国情况不了解，他在这破口大骂我们中国，我觉得我们一定要掌握这个主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，在国际上如果他们这样破口大骂我们，我们没有能力站到西方媒体最主要的舞台上，那也是瞎掰。所以从这个角度上来说，我觉得我们一定要有能力，要有勇气，要有自己的本事站在他的主流媒体上，讲好我们自己的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能知道我在2025年画了三道线，我跟大家简单讲一下。我个人认为，以我个人的名义和学者身份画的这三道线，还是有很大、很深远的意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先说最后一道线，大家知道，去年四季度日本出了个怪事，来了一个叫高市早苗的，当了自民党的党魁，当了日本的首相，然后做了一大堆出格的事。我把这个事件定格为叫“高市早苗事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121163002175.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月17日，针对高市早苗的错误言论，高志凯发布视频呼吁对日采取制裁措施&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们中国全国上下应该认真地来对待这个高市早苗事件，而不是仅仅说高市早苗，你把你的错误言论收回——她收回了不改正，你怎么办呢？所以这个高市早苗事件非常的恶劣。当时我还在伦敦出差，我在BBC门口赶紧做了一个短视频，当时就呼吁中国政府有关部门立刻停止从日本进口水产品，我很高兴中国政府很快就做了。我也呼吁中国政府决定尽快停止旅行团到日本访问，我也很高兴地看到，中国政府很快就做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我还做了另外好几个呼吁，也都被付诸实行。从一开始我就呼吁中国应该尽快停止向日本出口稀土，三个月如一日，我一直在呼吁。我在北京一和有关部门开会，就在呼吁这件事情。我非常高兴看到1月6号中国政府做出重磅决定，就是对于军民两用的物资对日本进行禁运。我觉得我们全国上下的老百姓都应该支持政府的这一举措啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121162310778.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月28日，琉球岛上的民众在驻日美军嘉手纳基地门前抗议&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中我画了一道线，叫北纬30度线。这个北纬30度线在什么地方呢？上海基本上是北纬31度，杭州是北纬29度，也就是说在上海与杭州中间，这条线一直向东延伸到日本那边。这条北纬30度线，应该是日本的南部边界线，再往南不是日本的。日本一直伪称那是日本的国土，一直延伸到靠近台湾，那个地方有一个岛，叫与那国岛，离台湾才110公里，他说那个岛是日本的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家听我说，所有的琉球群岛从北到南1000多公里都不是日本的领土，为什么呢？因为波茨坦公告明确地指出日本的国土仅限于日本四个岛，所以北纬30度线以南都不属于日本，而且我也呼吁我们中国以后不要说冲绳岛，而是一定要说琉球群岛，而且我们应该支持琉球的原住民实现非殖民化，最后实现独立建国的这样一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得确定北纬30度线为日本国的南部边界线至关重要，因为这条线也就是琉球群岛的北部边界线。所以我希望我们在座的每一个朋友都能够记住，日本的南部边界线止于北纬30度线。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我去年9月中旬去菲律宾访问，然后参加了马尼拉论坛。当时我就说菲律宾你要看一看1898年的美国西班牙条约，因为大家知道1898年美国和西班牙打了一仗，西班牙全败，美国全胜，最后他们俩签了一个美国-西班牙1898年条约，里边涉及菲律宾的内容，明确规定东经118度线是菲律宾的西部边界线。所以我在菲律宾的时候就问菲律宾人，我说你要看一看，白纸黑字给你规定好了，你的西部边界线是东经118度线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说菲律宾，你还要不要这条边界线了？如果你要这条边界线，那你听我说，黄岩岛、仁爱礁、仙宾礁等等都在东经118度线的西边，那你应该撤回到东边来啊。你现在已经“犯我中华”了，这是很关键的一条。他不想撤，所以我又问他一个问题，我说如果你不要东经118度线作为你菲律宾的西部边界线，那你岂不是自毁长城吗？你自己把自己的国界线给毁了，你的用意是越过东经118度线向西。那寇可往，吾亦可往，我也可以越过东经118度线向东啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾人问我说，如果你越过东经118度线，你会跃进到什么地步呢？我说第一个，你这个问题是一个假设性的问题吧？第二个，这取决于中国与菲律宾两国政府之间的互动吧。第三个，纯粹从理论上来说的话，我告诉你，如果我越过东经118度线向东，因为你自己毁了自己的西部边界线，我可以一步到位，挺进到你的东部边界线，那就跑到太平洋里边了。我说如果发生这样的事，你菲律宾国何为国呀？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得自从提出了东经118度线以后，我们的有关部门获得了很大的灵活性，因为以前我们的工作重点是说他来犯我的岛礁域等等，我要坚守，一定要坚守，中国的领土一寸都不能够放弃。但是现在我们有新的一个标准了，因为他菲律宾越过东经118度线来犯我中华的时候，实际上他已经放弃了东经118度线作为他的西部边界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度上来说，我觉得在南海我们应该跟菲律宾讲得很清楚，也跟他背后的那个主人美国讲得很清楚。他如果说要放弃东经118度线的话，大家听我说，南海的局势就处于一个攻守易位的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再说我画的叫“以恒河为界的高志凯线”，这个线更了不得，因为什么呢？从1962年以后，印度就占着藏南地区，大家知道藏南地区9万多平方公里啊。我的老家江苏10万平方公里，浙江10万平方公里，它占着藏南9万平方公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121161620774.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：“高志凯恒河线”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度说麦克马洪线必须是中国、印度之间的边界线。我怎么跟他说的？我说这个麦克马洪是谁呀？是个英国人。他画了一道线，中国从来没有参与，也没有接受，也没有批准，你怎么能够把这道线变成中国与印度的边界线呢？我就跟他说，如果你要把麦克马洪画的一道线当作是中国与印度的边界线的话，那我也可以画一道线。他说你在哪画？我说我沿着恒河画一道线，这个就被大家称为叫“高志凯恒河线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高志凯恒河线”是我高志凯以个人名义、学者身份画的，用意是：第一，要彻底粉碎印度把麦克马洪线当作中国与印度边界线的企图。第二，我现在跟印度人讲得很清楚，你还是赶紧跟我们中国好好地谈，如何解决中印的边界纠纷。如果你不吐出我们中国的神圣领土——藏南地区的话，那你就得做好准备，恒河线这个问题至关重要，也是攻守易位，不然的话，他老占着我们的藏南地区，怎么弄呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才讲到2025年是一个分水岭的一年，而2026年将被历史定格为所谓“美利坚和平时代”终结的开始，因为大家知道，现在美国人说“我不认国际法，我只接受我自己的道德约束”。那还得了？这等于说要去抢占别人的国家、财富等等。那你想想看，世界上有200多个国家，我们愿意当一个国家的奴隶吗？不愿意。所以现在世界上越来越多的国家都认识到，原来美国是这样的一个国家，搞侵略是它的本性，现在已经暴露无遗了啊。所以美国人说现在是美利坚和平时代，我认为由于美国现在倒行逆施，美利坚和平时代的终结已经开始，这一年就是2026年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我认为随着美利坚和平时代的终结，必将迎来一个新的时代，这只是我给它的定名——叫“中华和平”时代。大家知道“中华和平”时代的到来，必将是要取代“美利坚和平”时代，“中华和平”时代有它的必然性。全世界现在有200多个国家，只有我们中国喊了几千年了，我们一直有一个“平天下”的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们有“平天下”的这么一个传统、由于我们现在一直在推动构建人类命运共同体、由于“美利坚和平”时代已经开始终结，今后将迎来一个崭新的中华和平时代。我相信在座的每一位都能够看到这个时代的到来，而且我也相信我们每一个人都会做出我们的努力来推动中华和平时代的到来。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_23_804812_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_23_804812_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:54:34 GMT</pubDate><author>高志凯</author></item><item><title>苹果进入印度手机市场前五，去年出货增长28%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，市场调研机构Omdia最新研究显示，2025年四季度，印度智能手机市场出货量约为3450万台，同比下降7%；2025年全年出货量约1.542亿台，同比小幅下降1%。其中，vivo在四季度和全年都稳居首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Omdia分析认为，四季度印度市场出货量下滑反映了典型的节日消费旺季后的放缓态势，并受到渠道库存高企、卢比贬值等因素叠加影响。此外，内存成本上涨引发产品涨价也导致大众市场购买力减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而全年的出货量数据显示，印度市场整体规模趋于稳定的同时，显现出明显的成熟化特征，向价值驱动型策略倾斜。在全球元器件成本上升、消费者支出趋于谨慎以及换机周期持续拉长的宏观背景下，具备严谨产品组合管理、强大线下执行力和更严格库存控制能力的品牌，其表现优于单纯追求出货量的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从四季度单季来看，vivo出货量约790万台，市场份额来到23%；三星位居第二，出货490万台，份额 14%。OPPO（不含一加）位列第三，出货460万台，份额13%；小米和苹果分别出货420 万台和390万台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123110639184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全年来看，vivo凭借3210万的总出货量和21%的市场份额蝉联第一，增速也高达19%；三星以2300万的出货量位居第二，市场份额约15%；排名第三的OPPO出货量约2000万，与第四名的小米仅有30万的差距，两家厂商的市场份额均为13%；而苹果在印度市场排名第五，市场份额约10%，但增速在上榜企业中最为明显，同比增长28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123110649539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Omdia首席分析师Sanyam Chaurasia表示：“在2025年第四季度，多家品牌悄然调整了最低零售价（MOP），尤其是在LPDDR4占比高、价格弹性大的细分市场，以转嫁不断攀升的元器件成本。内存价格上涨叠加卢比贬值，迫使厂商对新机和老款机型重新校准定价。此外，由于节日后渠道库存处于高位，经销商对补货持谨慎态度。随着购买力减弱，从11月起卖出势头进一步放缓，凸显了第四季度作为库存消化期的角色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Chaurasia补充道：“vivo和OPPO是四季度唯二实现双位数同比正增长的品牌，这凸显了它们在第四季度以零售为先的执行力。vivo已明显成为主要拉动品牌，同时赢得消费者和零售商的青睐。vivo在第四季度的表现得益于Y31 5G、Y19s 5G、T4X 5G和V60e等机型的强劲销量，依托深度的线下渗透、业内最大的地面推广员网络，以及去中心化的代理主导运营模式，使其能更快地在各邦层面落地执行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“OPPO则通过A系列和K系列的平衡策略维持势头，A系列主攻规模，同时K系列越来越多地进入主流零售渠道。两品牌均对V系列和Reno系列坚持六个月一次的更新节奏，并主动协助零售商清理老库存、管理货架竞争，从而在整体市场回调时仍能增强渠道信心和终端销售可见性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除vivo和OPPO外，大多数领先品牌在第四季度均面临压力，包括渠道谨慎、价格调整以及大众市场需求疲软等方面。尽管三星围绕Fold 7和S25 FE推出了针对性的升级优惠和返现活动，延续其价值导向策略，但销量仍有所放缓。小米尽管避免了大范围激进涨价，但出货量仍下降，其销量主要由Redmi 14C 5G和POCO C75等入门机型支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果表现基本持平，iPhone 17基础款需求强劲，但消费者推迟购买，期待今年1月起针对iPhone 15和16的促销活动。realme在价格调整后也面临销量压力，不过15X、C71和C73等机型提供了一定支撑。在挑战者阵营中，一加在重建与主流零售关系后重返增长轨道，OnePlus 15系列在线下反响强烈。摩托罗拉（Motorola）和Nothing则继续推进选择性线下扩张，聚焦高客流门店并部署定向促销人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Chaurasia预计，2026年印度智能手机市场将出现中个位数百分比的下滑，因终端价格上涨和产品增量价值有限将进一步延缓用户换机升级。尽管季节性因素和潜在的政策支持有望在下半年稳定需求，但未来市场将更多由成本管控能力和渠道执行力所主导，而非‘噱头式’的技术创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主打入门级市场的中国手机厂商预计将转向价值增长策略，重点发力25000至60000卢比（约合人民币2,000–4800元）的‘旗舰杀手’细分市场。该价位段利润空间更大，能更好抵御存储成本上涨的压力；而60000卢比以上的高端市场仍将由苹果、三星和vivo主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着内存通胀限制硬件差异化，品牌将越来越依赖渠道杠杆，如服务与生态捆绑、金融分期、以旧换新计划，以及根据元器件供应情况灵活安排分阶段上市策略。鉴于消费者需求持续谨慎，零售端执行力——包括促销团队实力、库存支持机制和本地化动销方案将成为全年维系市场稳定的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804811_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804811_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:38:16 GMT</pubDate><author>方周</author></item><item><title>79岁高龄老人生气了，达沃斯后，狂发80条…</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普很不开心，在社交媒体疯狂输出，发泄怒气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去24小时内，特朗普在“真实社交”平台一连发布、转发超80条帖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体《每日野兽》称，这名79岁老人之所以如此动怒，是因为他数小时前在瑞士达沃斯论坛上&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804745.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;受挫&lt;/a&gt;。他高调启动所谓“和平委员会”，但仅吸引了十余个国家，遭到世界绝大多数领导人的无视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道注意到，在美国东部时间上午10:38到下午13时的两个小时内，特朗普来了一波发帖狂潮，共计发布了51条帖子，几乎每四分钟一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，特朗普攻击敌人，力挺盟友，转发自夸帖文……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中涉及的内容包括：白宫副幕僚长斯蒂芬·米勒抨击特朗普敌人的视频、法院判决允许移民局法官对明尼苏达抗议者使用武力、2020年选举舞弊阴谋论、威胁起诉《纽约时报》发布令他不满的民调、宣布起诉摩根大通及其首席执行官杰米·戴蒙，以及对特别检察官杰克·史密斯的咆哮……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，史密斯当时正在国会公开作证，讲述他针对特朗普涉嫌试图推翻2020年选举所构建的案件。特朗普破了大防：“杰克·史密斯是个疯狗，不该让他继续执业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《每日野兽》指出，特朗普的发帖狂潮，发生在一次“备受羞辱且广受批评”的达沃斯之行末尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123125133598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现场图片显示，特朗普在签署仪式上根本笑不出来&lt;span&gt; 达沃斯论坛官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间21日，特朗普在达沃斯论坛发表演讲，再提购买格陵兰岛。显然，批评声大于掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日，特朗普在所谓“和平委员会”签约仪式上再次遭受羞辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，白宫大力宣传“和平委员会”倡议，呼吁各国支付10亿美元加入，成为“促进稳定、恢复可靠合法治理、在受冲突影响或威胁地区确保持久和平”的国家联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管白宫预计有35个国家代表出席仪式，但实际到场仅有十余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他出席达沃斯的世界领导人，如法国总统马克龙、德国总理默茨、乌克兰总统泽连斯基和加拿大总理马克·卡尼，全都无视特朗普的这一努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在持续输出两小时后，特朗普的语气终于开始缓和一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正返回华盛顿，达沃斯时间精彩绝伦，”特朗普美东时间下午13点35分发帖，自我肯定，“格陵兰框架正在推进，将对美国非常棒，‘和平委员会’是世界前所未见的东西——非常特别。太多好事在发生！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123125019448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 社交媒体截图（下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在接下来的12小时里，特朗普并未偃旗息鼓，又连续发布20多条动态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他开始新一轮的攻击敌人，力挺盟友，转发自夸帖文……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午15点39分，特朗普宣布，美国有意申办2035年世界博览会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午16点51分，特朗普回顾过去一年的“励志史”——从“阶下囚”到《时代》周刊“年度人物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123124804463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午18点25分，特朗普表示：“到处都是破纪录的数字！我应该第四次争取连任吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，他攻击了国会议员伊尔汗·奥马尔、美联储前主席鲍威尔、加州州长纽森等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚上21点27分，他突发奇想：“或许我们应该考验一下北约——援引第五条，要求北约前来保护我们的南部边境，防止非法移民进一步入侵，从而腾出大量边境巡逻人员执行其他任务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚上21点50分，他致信加拿大总理卡尼：“谨此函告知，和平委员会撤回此前邀请您加入有史以来最负盛名的领导人委员会的邀请。感谢您对此事的关注！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123124907805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，特朗普转发多则盛赞自己在达沃斯大获成功的福克斯新闻片段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深夜23点42分，发布最后一则动态后，他终于心满意足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804810_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804810_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:21:39 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>手机巨头叫停AI眼镜：当下难做差异化</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123114440970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/观察者网 吕栋 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日有市场消息称，手机厂商vivo叫停了AI眼镜项目，此项目已秘密筹备半年，音视频、带单绿显示的方案都在讨论范围内，并与多家代工厂合作样品，但尚未确定最终方向便被叫停，原因是vivo多位高层认为“AI眼镜当下很难做出差异化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
vivo官方对此并未回应。但一位知情人士对观察者网称，是有此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾2025年，AI眼镜是消费电子最大风口之一。自从Rokid把演讲稿“藏在眼镜里”引爆关注之后，小米AI眼镜、阿里夸克G1、小度AI眼镜、理想AI眼镜、魅族Snap等新品纷纷开售。与此同时，华为、字节跳动等企业的AI眼镜新品也被曝积极筹备中，预计将在未来数月内面世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场调研机构IDC数据显示，2025年第三季度，中国智能眼镜（Smart Eyewear）市场出货量62.3万台，同比增长62.3%。其中端侧支持AI的产品占比达到35.7%，接入大模型的产品占比达到53.9%，主流芯片平台已具备较强的AI算力，能够支持语音识别、图像处理等多模态AI功能，硬件层面的技术瓶颈已基本消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仔细观察市面上的AI眼镜就会发现，同质化严重已成为一个不可避免的痛点。在国内消费电子供应链高度成熟的背景下，无论是初创企业还是大型互联网公司的产品，在硬件设计上基本跟随Ray-Ban Meta的构型，核心功能也大多集中在翻译、拍照识物、提词等使用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，在软件和生态方面，AI眼镜的内容生态仍过于贫瘠，还没有真正找到手机之外的刚需场景。IDC也认为，AI能力在更复杂、多元场景中的深度赋能仍有较大提升空间，主要受限于软件生态和内容创新的进展速度，以及用户习惯和场景教育的持续培育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合因素影响下，AI眼镜在技术、内容生态等方面无疑需要更长时间探索，大厂在市场炒作中回归理性也不难理解。不止vivo，雷军亲自介绍的小米AI眼镜似乎也经历了高开低走，近期小米被曝下调了对第二代AI眼镜的年出货量预期，从第一代30万下调至12万左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迅速叫停AI眼镜，可能也与vivo坚持“做正确的事”的企业文化有关。去年当被问及为何不造车时，vivo执行副总裁胡柏山曾回应表示，vivo不会看是不是风口，也不会单纯看市场规模，而是要去看与vivo的核心能力是否匹配，以及能不能进去给用户创造价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但vivo并没有停止对新入口的探索。去年8月，vivo在成立30年之际，推出了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/economy/2025_08_22_787464_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;vivo Vision混合现实（MR）头显探索版&lt;/a&gt;，398克的重量，比苹果Vision Pro轻了约40%，短期是想解决MR佩戴舒适性和内容生态的问题，长期则想突破空间感知技术，打造机器人的“眼睛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于更轻量化的AI眼镜，也仍将在各大厂商的持续探索中前行。IDC预测，2026年中国智能眼镜市场出货量预计达到450.8万台，同比增长77.7%，其中音频和音频拍摄眼镜出货量预计343.4万台，同比增长68.1%；AR/VR设备出货量预计107.3万台，同比增长62.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804809_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804809_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:09:05 GMT</pubDate><author>吕栋</author></item><item><title>春运客流或创新高， 国际航线冷暖分极</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，2026年全国春运电视电话会议指出，今年春运期间（2月2日—3月13日，共计40天）全社会跨区域人员流动量和铁路、民航客运量均有望创历史同期新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国国家铁路集团有限公司（简称“国铁集团”）提供给观察者网的信息，2026年中国铁路春运预计发送旅客5.39亿人次，同比增长5%，春运首日火车票已于1月19日开始发售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，全国铁路部门将在2026年一季度图日常线、周末线列车开行方案的基础上，编制春运列车运行图，进一步安排加开旅客列车，根据客流需求梯次投放运力，预计客流高峰期单日最高可安排开行旅客列车超1.4万列，客座能力同比增长5.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在优化售票服务措施方面，铁路12306将加强重点旅客群体购票服务保障，为2026届高校毕业生异地求职增加2次优惠购票次数，继续为学生、务工人员提供预约购票服务，落实学生、儿童、伤残军警等重点旅客票价优惠措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/22/20260122181839843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乘客在站台有序登车&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，铁路12306客服中心新增60周岁及以上老年人电话购票受理服务，动态增加客服座席，提升响应能力，及时为旅客答疑解惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国铁集团提供的资料显示，1月20日起，在既有订票渠道基础上，全国铁路部门推出老年旅客电话订票服务，购买乘车日期为2月2日及以后的预售期内距开车前3天及以上的老年旅客火车票，可拨打铁路12306客服电话订票，并可选择线上或线下方式支付票款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该电话订票服务目前仅受理持第二代居民身份证的年满60周岁及以上的老年旅客，受理时间为每日8时至18时。通过电话订票时，需提报拟订火车票的日期、车次、席别、人数、支付方式等具体需求以及订票人的联系方式和身份信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，年满60周岁及以上且为铁路12306注册用户的旅客使用注册手机拨打12306客服电话，按“1”键后直接转入人工服务，其他订票人按语音提示转入人工服务。12306客服中心受理后将根据余票情况匹配老年旅客订票需求，如余票能够满足需求，将通过电话告知订票人，订票人可自行选择线上或线下方式支付票款。未在时限内支付票款的，订单将自动取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民航客运方面，根据航班管家提供给观察者网的数据，今年春运期间，全国民航旅客运输量有望达到9500万人次，日均客流达或237.5万人次，同比增长5.3%。单日客流高峰有望达到260万人次。国内航司预计执飞客运航班65.7万班次，同比增长5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分航司来看，三大航（东航、国航、南航）执飞占比43%，TOP20航司执飞占比90%。主要航司中，华夏航空、西部航空、藏航等航司增幅较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从春运航线来看，京沪排名第一，其次是沪深，深圳—杭州增幅最为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
票价方面，截至2026年1月15日，2026年春运国内经济舱预售票价达1064元（含税），峰值出现在春节前后，正月初七达到最高。整体票价水平与2025年春运提前预订期持平，但较2025年春运实际成交价高出20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
携程提供给观察者网的资料显示，春运机票价格通常在腊月廿八前后达到峰值。若能灵活错峰，提前出行实惠不少。例如，将国内段出发日期从腊月廿八提前至腊月廿三，机票均价有望下降约10%，部分航线价格落差甚至接近三成。国际旅行方面，选择正月初五、初六返程，也可能邂逅价格“洼地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据携程此前发布的《2026马年春节旅游市场预测》，今年春节有望刷新“最热春节”纪录，多元出行需求亦推动旅游市场持续焕新升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，国内黑马目的地前十榜单被南方城市包揽，其中，汕头以 186% 的预订单同比增幅领跑，揭阳（162%）、潮州（135%）紧随其后，三亚（112%）、景洪（109%）、海口（98%）等传统避寒胜地也保持高位增长，福州、泉州、厦门等闽南城市预订单涨幅也在八至九成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际出行方面，航班管家数据显示，2月2日—3月13日的40天里，客流主要集中于东南亚区域，航班占比接近50%。出港热门目的地国家中，泰国重回第一，马来西亚、越南、印尼、老挝等东南亚国家航班量有较高增长，目的地城市里，仁川、素万那普、吉隆坡位列前三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本航线持续大幅缩减，同比下滑超4成，且后续实际执行有可能进一步下滑。截至2026年1月15日，春运期间通往日本航班整体取消率已达36%，南京禄口、北京大兴与天津滨海机场赴日航班取消率较高。飞往日本成田、关西等地的航班量下滑尤其明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
携程的数据显示，今年春节超长假期进一步激活了出境旅行热情，泰国、澳大利亚、马来西亚、新加坡、韩国、越南、西班牙、新西兰、美国、印度尼西亚等目的地受偏爱。其中，出境定制游预订单量同比增长18%。同时，长线游占比提升显著，其中北欧极光线路、澳大利亚+新西兰双国游等多个15天以上度假产品预订单量增幅明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/22/20260122181619196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_23_804808_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_23_804808_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 04:49:24 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>卞立新（女）被任命为驻澳公署特派员</title><description>&lt;p&gt;
据新华社23日消息，中央人民政府决定，任命卞立新（女）为外交部驻澳门特别行政区特派员公署特派员，免去刘显法的外交部驻澳门特别行政区特派员公署特派员职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/23/20260123110353663.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，卞立新，历任中华人民共和国驻洛杉矶副总领事，外交部干部司副司长、巡视工作领导小组办公室主任，中华人民共和国外交部干部司司长等职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部驻澳门特别行政区特派员公署，是中华人民共和国外交部在澳门特别行政区设立的机构。其宗旨是：贯彻落实“一国两制”、“澳人治澳”、高度自治方针，严格按照基本法办事，执行中央人民政府的外交政策，维护国家主权和利益，保护澳门同胞在海外的合法权益，促进澳门特别行政区的长期繁荣稳定和发展。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804801_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804801_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 03:05:24 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我们为贺娇龙同志写了首歌，希望大家永远记住她</title><description>&lt;p&gt;
【讲述人/ 夏布，对话/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我叫夏布，是一名来自新疆的音乐人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听到贺娇龙主任出事的消息时，我在伊宁家里，一下子从床上惊醒，第一时间给她打电话，没有人接，然后又给她闺蜜发信息，过了一会回复我说确实有这个事，救护车已经从乌鲁木齐开往昭苏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一脚油门直接从伊宁开车到昭苏。当时她的家人也在医院里，我就跟她弟弟打了个招呼，安慰家人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回来以后，心里很难受很悲伤，一直堵着，无法接受这个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和贺主任是2011年认识的，当时我在大理做一些自媒体的工作。那个时候我已经知道贺主任了，她红衣策马的身影惊艳了很多人，我当时就觉得好飒啊，也很受感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090151581.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一袭红袍策马雪原&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是从那条视频开始火了以后，贺主任只要抓住机会就推广新疆。那天我正在直播，她突然连线进来。当我告诉她我是新疆人，而且三岁之前就在昭苏长大时，她特别开心，以后每次连线的时候都会跟大家介绍，这是我们伊犁的音乐人，他特别棒。我们就这样认识了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，我回到伊宁联系她，想聊一聊新疆文旅和自媒体创作方面的事情。她特别热心，而且毫无保留，把自己的资源都对接给我，还帮我分析哪些产品适合我。其实第一次见她的时候，感觉她很瘦小，我觉得很不可思议，她怎么会有那么大的能量，永远电量很足的样子。其实背后的艰辛，只有她自己知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私下里她让我管她叫二姐，她真的就像个大姐姐一样，无私的帮助我。在我事业低谷的时候，她主动提出帮我带货，还说这样至少能给员工发三四个月的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年我们一直保持联系，我也经常关注她的账号动态，给她留言。2025年，我在昭苏做天马音乐节的音乐总监，当时她也在，而且正好赶上她过生日，我就订了个蛋糕给她。没想到，这是她最后一次过生日，也是我们最后一次见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090422808.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年，为二姐过生日，这也是我们最后一次见面
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以她离世后，我始终不敢相信，也一直无法释怀，这么努力、这么能量满满的一个人，怎么会这么脆弱地就离开了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，我发了条视频表达自己的纪念和悲伤，结果有很多网友在下面留言说你是音乐人，能不能写一首歌来纪念他？当时看到一两条时我还没太在意，而且觉得这个时候写歌也不是很合适。后来这条视频有100多万人观看，很多都在下面呼吁能不能写首歌来纪念她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那几天网上都是关于她的消息，但其实我心里会有一个感受，我们做自媒体的都知道，互联网热度过去地很快，可能两三天就没了，那个时候大家还会记得她吗？这些年我看着她一路走来，知道这个过程有多辛苦，而且她做出的贡献也是有目共睹的，我不希望她像互联网热搜一样很快就消散。所以我也跟身边音乐圈的朋友聊，我们能力有限，也不能为她做什么惊天动地的事情，那能不能为她写首歌？这样以后每当有人听到这首歌时，就会想起她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我的朋友、旅行博主马索索也在，我大致跟她讲了一下我的想法，讲了我和二姐之间的交往，她很果断地就答应了。然后我们很快就做了分工，她主攻词，我来主攻曲。我们在工作室里一起工作，她每写出一段就来问我合不合适，我说挺好的，不过这里需要修改一下，就这样不断打磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090743829.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;512&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
和索索、朋友们一起创作这首歌。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，艺术创作是一个不断雕琢的过程，在这么短的时间内，我们要完成作词、谱曲、配器、演唱、录制，其实不是一件容易的事情。有时会觉得词的意思还可以，但唱起来听感不佳；有时觉得听感特别好，但词所表达的意思又不够准确。就这样连续三天，我们每天都熬到凌晨四五点，一遍又一遍地修改，直到达到最佳的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歌写好了，找谁来唱也是个问题。就像大家在视频里看到的那样，这首歌最后召集了各行各业的群众来完成了演唱，有电商、短视频创作者、驯马师、咖啡师、文工团、口腔诊所员工等等。他们都是我们身边的一些好朋友，也曾直接或者间接受到过贺主任的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090506525.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;540&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这首歌，也是大家对贺娇龙的思念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也都来自不同的民族，有汉族、回族、维吾尔族、哈萨克族、蒙古族。一开始我们去征集大家意见时，很多人还有点担心，觉得哎呀，我又不是专业歌手，唱不好怎么办？有些少数民族朋友担心自己发音不准，我告诉他们没关系。这片土地本就是由不同民族、不同职业的人共同构成的，如果你口语里带着哈萨克语，那就带着；如果你口语里有维吾尔语发音，或者新疆普通话的发音，那就留着。只要心是真诚的，声音是真诚的，就是最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
录制期间，每个人都全力以赴，一遍又一遍地练习。特别是少数民族的朋友，因为这首歌的汉语歌词其实并不是那么朗朗上口，节奏上也有一定的难度，但他们一遍又一遍地学，最终把歌唱了出来。等我把后期制作完成后，他们自己都不敢相信：哇，原来我也能唱得这么好。其实，这也是大家的一份心意，是大家对贺主任感情的真实流露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首歌的名字叫《淌入尘烟》，我们也收到了一些反馈，有人觉得这个名字有点隐晦了，可以叫《致贺娇龙》之类的，当然也有人说歌名挺好的，升华了主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们在创作初期就讨论过这个问题，索索说这首歌应该叫《致你们》。当然，《致你们》是一个很贴切的表述，因为写着写着我们发现，创作这首歌不单单是致敬贺娇龙，从戍垦边疆到现在，除了贺娇龙，还有很多像她一样为新疆做出贡献的人。因为我们都是土生土长的新疆人，目睹了这个时代新疆所发生的变化，正是因为有了这些用生命铸就辉煌的人，才有了今天的新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123091947950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，我还写过一首歌叫《彩虹哨所》。当时我们去采访驻守边疆的戍边战士，有一次简短的对话，让我感触特别深。这些战士都是些二十出头、比我还小的小伙子，要知道昭苏这个地方很冷的，但他们就在那里，默默地守护着我们的边疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从某种程度上来说，《彩虹哨所》这首歌与我们现在创作的这首歌性质是相同的。贺主任大家都认识，但那些官兵以及更多其他的英雄们，大家并不认识。然而，他们都在做着同样的事，为这片土地、为我们的边疆贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，贺主任是其中代表，在网络上大家都能看到她的事迹，但在她背后，还有更多像贺主任一样无私奉献的人。我们想用这首歌去歌颂更多这样的人，所以后来我们加了一句“是你，是你们呐”，想表达的就是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终我和索索不谋而合，觉得用《淌入尘烟》这个歌名更合适。它有两层含义，一是指英雄生前为人民群众做出贡献，在我们万家灯火亮起的瞬间，他/她一腔赤诚地奉献自己；二是说他/她虽然离开我们了，但他/她的精神淌入尘烟，永远留在人们的心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认识的贺娇龙就是这样。大家视频里看到的她，永远是那么活力满满，英姿飒爽。其实拍过视频的人都知道，这是个非常辛苦的活，特别是在昭苏这么冷的地方，要在山区里策马奔腾，还要一遍又一遍的拍，人在现场其实并没有视频里展现的那么从容、美好。而且她不仅去过冰天雪地，还去过大漠黄沙，经受风吹日晒，奔波在新疆的各个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括直播带货，大家可能更关注她卖出去了多少货，赚了多少钱，带动了多少就业，但这背后为了打通供应链，她要跟多少厂家去沟通？要走多少路磨破多少嘴皮？何况这些年的直播收益，她全部拿来做了公益，没有任何私心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090958939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
她的世界，全是新疆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为网红，她还要经受流量的考验，也曾经被网暴过，大家会把很多对政策、对基层的不满发泄在她身上。作为公职人员，她不能像一般主播那样随便，一旦犯错就会被放大十倍甚至百倍，这其中的压力可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前就有人写过文章说，很多时候在体制内，做一个边缘人是最舒服的，最好少做事，就可以少犯错嘛。其实如果换一个人，给她同样的岗位同样的流量，如果没有贺主任那种韧劲，可能过个两三年就累了、退了，但贺主任这么多年始终在一线，一直到她离开的最后一刻，还在拍摄，还在工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以评论区里有网友说，“很少有一个公务员牺牲我会哭，但今天真的哭了很多次”，贺主任的微信签名也是“理直气壮的传播正能量”。她用自己的努力和真诚，打破了大家对基层公务员的一些刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《淌入尘烟》发布之后，很多人都回信说听了很感动。在这首歌里，我没有用什么渲染技巧，没有用过多的哭腔，也没有用繁杂的弦乐铺垫，而是按照流行歌曲的方式，很真实、真诚地去诉说。就像一个你很好的朋友离你而去了，不是那种撕心裂肺的表达，而是平静的，悲痛的，回忆，思念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我把这首歌的伴奏同步发布到了各个音乐平台，而且计划将这首歌的版权完全公开，所有的人，来自天南海北、各行各业，都可以翻唱、传唱这首歌，可以随意传播到任何地方。因为我做这件事的初衷就是为了纪念她，想让更多的人通过这首歌记住她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许会有人说我是在贩卖感情蹭流量，但我不会停留。以前我也尝试过用音乐介绍我的家乡，以后也会继续努力这么做。不只是我，包括我身边更多的文艺工作者、自媒体博主也说以后要更积极地介绍、推广自己的家乡，沿着贺娇龙的脚步，把她没有做完的事情，一起做完。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714151714360&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;




&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
（视频来自@我是马索索，特别感谢她给予本次对话的帮助。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xiabu/2026_01_23_804788_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xiabu/2026_01_23_804788_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:27:42 GMT</pubDate><author>夏布</author></item><item><title>TikTok公告成立美国数据安全公司，“云上得州”方案正式落地</title><description>&lt;p&gt;
北京时间1月23日，TikTok发布公告称，已成立TikTok美国数据安全合资有限责任公司（TikTok USDS Joint Venture LLC）。该合资公司将负责TikTok美国的数据保护、算法安全、内容审核及软件保障。据此前媒体报道，字节跳动会继续拥有TikTok算法的知识产权，并授权该合资公司使用。公告同时提到，TikTok美国公司将负责电商、广告、市场营销等商业活动以及TikTok全球产品的互联互通。据了解，该公司由字节跳动全资控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述公司业务安排，意味着TikTok美国方案正式落地，超过2亿美国用户能够继续使用TikTok。相关公司的设立及业务划分，与此前国内媒体披露的方案一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123090227312.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来自此前媒体报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告提到，TikTok美国数据安全合资公司中，甲骨⽂、银湖资本、MGX各持股15%。其他投资⽅包括海纳国际集团关联企业Vastmere战略投资有限责任公司、Alpha Wave Partners等多家企业。其中，字节跳动保留19.9%的股份，据了解仍为合资公司最大单一股东。合资公司还将由一个七人组成的董事会管理，董事会成员包括TikTok CEO周受资等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了让用户及创作者获得熟悉、喜爱的产品体验，并让750万美国商家触达全球客户、继续蓬勃发展，TikTok的全球互联互通至关重要。为此，由字节跳动全资控股的TikTok美国公司将负责相关业务。一方面，该公司保障了产品的全球内容互联、体验一致；另一方面，电商、广告、市场运营等商业活动也是TikTok的重要收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公告显示公司架构、业务划分看，TikTok美国方案与苹果公司在中国的“云上贵州”运营方式极为相似。公开信息显示，2018年起，苹果公司委托贵州省国资委控股的“云上贵州”运营中国市场的iCloud服务，iCloud中国用户数据均存储于中国境内。但苹果公司未参股“云上贵州”的业务主体“云上艾珀（贵州）技术有限公司”。与苹果相比，字节跳动在TikTok美国数据安全合资公司中占有重要席位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:06:10 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市早苗的这场政治豪赌，存在三大悬念</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，日本首相高市早苗正式解散众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，高市早苗解释称，由于自民党目前在国会众、参两院均未超过过半议席，因此决定提前举行大选，以“推动新的经济与财政政策，并更好地落实与联合执政的日本维新会共同的执政目标”。高市早苗同时公布了选举日程：1月27日发布公告，2月8日进行投票及计票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次众议院解散距离上一届选举仅过去一年三个月，引发日本舆论广泛质疑。许多声音批评高市早苗及自民党为谋求党派利益而滥用解散权，担忧此举将对日本未来的政治稳定与民生发展造成负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对即将到来的众议院选举，高市早苗已经放话：“如果自民党和日本维新会获得半数席位，那首相还是高市，但如果没有获得，首相将是野田、齐藤或其他人。”——言下之意，如果自民党、日本维新会执政联盟未获半数席位，高市早苗将辞任首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，高市早苗为何选在此时解散众议院？重新选举又将如何影响其执政前景？此外，公明党与立宪民主党组成新党，能在多大程度上制衡高市政权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，观察者网特邀上海国际问题研究院资深研究员、上海市日本学会顾问吴寄南进行深度解读与分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为高市早苗选择此时决定解散众议院并重新举行选举，主要是出于哪些考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：实际上，早在10天前，《读卖新闻》就已报道相关消息，此举在日本政坛引起较大震动。在例行国会开幕当日解散众议院的情况，此前仅在1966年12月佐藤内阁时期发生过一次，也就是60年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次解散国会，意味着本届众议院议员自2024年10月27日当选至今年1月23日，任期仅454天，尚未达到四年法定任期的三分之一。这使得本届众议院成为日本历史上任期第三短的众议院：最短为1952年吉田茂内阁时期的165天，其次为1980年大平正芳内阁时期的226天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗于1月23日解散众议院，1月27日发布选举公告，随后于2月8日进行投票与开票。从解散到开票仅历时16天，创下历史最短纪录——此前最短为岸田内阁时期的17天，本次选举可谓“超短期决战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于提前解散众议院并举行大选的理由，高市在记者会上阐述较多，无非是强调她推行“负责任的积极财政政策”，与上两届内阁有所不同；此外亦提及将提前修改安保相关三文件，作为重大政策转变的一部分，也需要取信于民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，高市提前解散众议院主要出于三重考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，避免丑闻冲击。近期韩国警方获取了“统一教会”内部的一份秘密报告，该报告由“统一教会”日本分会会长德野英治向教主韩鹤子提交，长达3200页，暴露了统一教与自民党存在极为密切的关系——报告中提及290名自民党议员，其中32次涉及高市早苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“统一教会”在日本被认定为邪教组织，甚至前首相安倍遇刺案也和“统一教会”息息相关，在野党原计划在例行国会开幕后，于参众两院预算委员会上就此追究高市与“统一教会”的关系，可能还会涉及她的政治资金丑闻。所以，高市提前解散众议院举行大选，可转移舆论焦点，打乱在野党节奏，避免丑闻发酵影响内阁支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，巩固执政基础。高市内阁成立近三个月以来，支持率持续维持在70%左右的高位，是近年来较为罕见的。日本多家媒体调查显示，年轻选民对高市内阁的支持率尤其高，例如18至29岁年龄层的支持率超过80%。自民党内部调查及《周刊文春》去年11月的民调均显示，若高市内阁继续保持高支持率，自民党有望单独赢得过半议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163015634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《产经新闻》和富士新闻网（FNN）公布于12月20日和21日联合进行的民意调查显示，高市早苗内阁的支持率达到75.9%，创下自执政以来的最高水准。值得注意的是，高市内阁的支持率在18至29岁人群中高达92.4%。&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，内阁提出的各项法案将更易在国会通过，有助于高市稳固执政地位，并在内外政策上留下自身烙印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，摆脱外交困境。自去年11月7日高市早苗发表涉台错误言论以来，中日关系显著恶化。中方陆续发布赴日旅游留学警示、限制对日两用物资出口，并对日本进口化学品启动反倾销调查等反制措施，引发日本经济界担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如野村综合研究所一位学者预测，若中国对日两用物资出口限制持续三个月，可能拉低日本GDP约0.11个百分点；若持续一年则影响更大。高市希望通过选举胜利巩固国内支持，以增强对华谈判底气。高市早苗研判认为，中方若看到她获得选民压倒性支持，或许会缓和乃至放弃对日施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果众议院重新选举，可能会对高市早苗的执政前景以及日本政治格局产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：目前，日本众议院选举的选情可谓波谲云诡、扑朔迷离，很难预测其结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高市及其心腹看来，选择在年初提前解散众议院并举行大选，具备较多有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，内阁支持率连续三个月保持在70%左右，处于所谓“蜜月期”。高市作为日本首位女首相，行事不循常规，独立特行，颇受日本年轻选民欢迎。上任后，她先后与特朗普会晤，出席东盟峰会和二十国集团峰会，与多国政要交流，1月以来又连续接待韩国总统李在明、意大利总理梅洛尼——这样的外交表现为其在选民间积累了不少正面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在野党普遍准备不足。高市突然宣布解散并压缩竞选时间，使在野阵营措手不及、仓促应战。一方面，各党难以在短时间内推选出足够数量、具备竞争力的候选人，并进行相应培训与筹备，且每人需缴纳500万日元保证金，筹措这笔资金也非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在野党候选人大多缺乏如自民党那样成熟的后援会组织与地方动员网络，难以及时将自身政策主张有效传递给选民。利用执政优势选择对己有利的时机解散国会，是自民党长期以来惯用的策略，这会让在野党陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，严冬季节选举投票率通常较低，有利于自民党发挥其组织票优势。自民党的组织票源包括农协、日本医师会及部分大型企业等。若在2月举行众议院选举，将是自1990年2月之后时隔36年的首次冬季众院选举。严寒天气，尤其是北海道与东北地区积雪常深达一米以上，会影响选民外出投票意愿，而这些地区恰是立宪民主党等在野党的传统票仓。因此，冬季低投票率对自民党较为有利，便于其集中动员支持群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120163952827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北海道积雪&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，高市此次提前解散众议院举行大选也存在很明显的风险，堪称一场政治豪赌。主要有以下三大悬念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，缺少众院选的大义名分。高市上任后一直强调抑制物价上涨是其最优先课题，但国会尚未开始审议预算便遭解散，导致后续出现较长时间的立法空窗期。选举结束后需重新选举首相，国会才能审议新年度预算，这会使民众认为她所谓“优先抑制物价”缺乏诚意，甚至可能是谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2024年度预算推迟至新年度开始的4月1日后才能通过，政府或需编制临时预算以维持财政运转。相关法案无法在新财年开始前及时通过，其中尤以削减汽油附加税的措施无法如期落实，这将直接影响民众生活，进而可能引发对高市政府执行力的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，自民党支持率处于低位。尽管高市内阁支持率较高，但自民党的支持率仍在低位徘徊。根据《朝日新闻》1月19日发布的调查，高市内阁支持率为67%，而自民党的支持率仅为34%，比2024年10月石破茂解散众议院前的36%还低两个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市早苗在1月9日通过《读卖新闻》释放准备解散众议院的信号前，并未与支持她上台的自民党副总裁麻生太郎、自民党干事长事先商议，引发这两位大佬极其不满。他们未必愿意与高市充分合作，这可能对自民党的选情造成一定的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，失去创价学会选票的加持。自民党与公明党结盟已26年，公明党的母体创价学会拥有约800万会员，在289个小选区平均可为自民党提供1至2万张选票。若失去这部分支持，自民党候选人的选情将受到严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本多家媒体依据2024年众议院选举结果测算，自民党共获得191个席位，但是在小选举区内当选却与对手的票差在2万票以内，以及在小选举区落选后在比例代表区“复活”的合计有93人。前首相安倍侄子岸信千世仅领先小选举区的对手1700票左右。如果这1至2万张选票不再投向自民党，或转而支持其对手，自民党当选议员的数目可能大幅减少，甚至遭遇惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次选举可能出现两种结果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是自民党遭遇前所未有的惨败，高市被迫引咎下台，使日本“一年一相”的短命政权名单再添新例。日本政坛即便不发生政党轮替，也可能因首相更迭再次陷入动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自民党及其联盟赢得过半数的233席——这也是高市为自己设定的目标，甚至取得更好成绩，例如获得244席以上议席，从而达到掌控众议院所有常设委员会委员长职务的门槛，进一步加强对众议院的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果高市赌赢这次大选，其执政地位将得到强化，本届内阁的政治光谱可能进一步向右偏移，其推行的一系列政策可能对日本国内政治乃至地区的地缘政治稳定产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，加强防卫投入，打开大杀伤性武器出口的大门。高市内阁已决定将2026年度防卫费提高至9万亿日元，并修改“防卫装备转移三原则”，允许出口杀伤性武器。此举不仅可使日本跻身国际军火市场、提升防卫产业，也将增加其介入地区冲突的筹码，特别是通过向澳大利亚、菲律宾等与中国存在摩擦或海洋争端的国家出口护卫舰和中程防空导弹，助长这些国家与中国对抗的底气，加剧本地区的阵营对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，试图突破核门槛，增强对华军事威慑。高市内阁考虑修改“无核三原则”，允许美国核武器进驻日本，以增强日美同盟的威慑力。日本还计划自主研发可采用核动力、能长时间续航并进行水下发射的新型潜艇。此前，高市亦曾通过其首相辅佐官放风称日本“可以拥有核武器”，试探舆论反应。此举同样构成重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，修改《国家安全保障战略》等安保三文件，特别是在防卫省新设“太平洋防卫构想室”，除加强西南诸岛防御外，还计划在硫磺岛等太平洋岛屿建设港口、机场，部署雷达及导弹阵地。这种升高地区军事对峙的做法，应引起相关国家高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，强化情报体系，加速向战前体制回归的步伐。高市内阁准备制定《反间谍法》，整合外务省、法务省、防卫省等部门的情报搜集和研判职能，设立国家情报局和对外情报厅，提升情报收集与反制能力。就其本质而言，在日本国内有倒退到战前当局凭借《治安维持法》压制人权之黑暗时代的风险，并可能在东北亚地区激化国家间的互不信任和情报对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120164132988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗在记者会上宣布将解散众议院（1月19日，日本首相官邸）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，收紧外国人管控，阻碍国家间正常往来。高市内阁新设了负责外国人事务的大臣，未来预计将出台一系列法规，如收紧经营管理签证颁发、严格房地产投资登记、取消欠税者永久居留权等。鉴于在日华人已成为最大的外国人群体，相关政策落地后，可能导致中日间人才流动明显放缓，在日中企面临更高的合规与行政成本。更深远的影响在于，地区国家间的正常交往可能因日本国内排外情绪与狭隘民族主义抬头而受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果本次众议院选举中高市赌赢了，她作为日本的掌舵人将把国家引向何方，确实需要引起各方的高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日公明党与立宪民主党选择合并，您如何看待双方此时联手？“中道改革联合”是否有可能与右翼保守势力形成有效制衡？预计将提出哪些关键政策主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：我认为，立宪民主党与公明党的许多资深政治家原本就是“战友”，因为他们都曾隶属于1996年11月成立的新进党。该党存在一年多后解散，次年公明党便与自民党结成了执政联盟。此次公明党选择脱离执政联盟，转而与昔日的盟友立宪民主党合作，组建由两党众议院议员组成的新党，最根本的原因在于高市政权的诞生标志着日本政坛右倾化趋势加剧，这令秉持和平主义理念的公明党深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，在高市当选自民党总裁后不久，公明党便与自民党“翻脸”，决意脱离执政联盟，并与最大的在野党立宪民主党携手。这一举动意味着公明党从执政阵营跳入在野阵营，并与主要反对党联合。两党已于1月15日就基本政策达成协议，并于19日公布了名为“中道改革联合”的新政治联盟纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中道改革联合”的核心理念是“最大限度地尊重生命、生活与生存的人本主义”。根据1月19日发表的基本政策，其政治诉求可归纳为以下五大支柱：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一个支柱是实现“为每一个人幸福的、持续的经济增长”。主张加强对人的投资，通过提高生产力实现持续涨薪，并将经济增长的重心转向更加注重财富分配的轨道；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个支柱是构筑“能让现职世代安心的新社会保障机制”。重点是在教育、医疗、护理等领域强化基本保障；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个支柱是通过纠正教育差距、推进性别平等、促进多元文化共生，建设一个“具有广泛选择性的、包容性的社会”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个支柱是推行“现实主义的外交和防卫政策”。强调应坚持宪法规定的“专守防卫”原则，在深化日美同盟的同时加强和平外交，并坚持“无核三原则”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个支柱是持续推进政治改革与选举制度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从公布的政纲来看，一个比较明显的趋势是，立宪民主党的政策主张似乎在向公明党长期秉持的“中道政治”理念靠拢。“中道”一词源自佛教，意为不偏不倚、不走极端。这或许反映了新联盟试图在左右之间寻求平衡、吸引更广泛选民支持的政治定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，立宪民主党内一部分众议员尚对新的党纲持保留态度，与该联盟保持一定距离。因此，立宪民主党籍的众议员是否全体加入新党尚不明确，但预计大多数人会选择与公明党结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前日媒对日本政治格局的新变化存在两种主要观点：一种认为“中道改革联盟”成立后，将大幅削减自民党在小选区的席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120164333861.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月16日，在日本东京，立宪民主党党首野田佳彦（上左）与公明党党首齐藤铁夫（上右）在记者会上展示两党共同组建的新党名称。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，《周刊文春》的一位前记者根据2024年的数据测算，若公明党母体创价学会在小选区的会员不再支持自民党，只要有50%的会员不投票给自民党，自民党在小选区的席位可能从原来的132席降至89席，减少40余席；若创价学会会员完全转向在野阵营，自民党在小选区的席位甚至可能锐减至58席，这将意味着自民党将遭遇空前未有的惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种预测则认为，上述情况未必发生。原因在于公明党与立宪民主党组建“中道改革联盟”的时间较短，两党支持者尚不习惯新党名——在众议院选举中，选票上不再出现“公明党”或“立宪民主党”，仅有“中道改革联盟”。如果选民未填写新联盟名称，可能导致大量选票作废，反而使两党流失支持。因此，前一种测算结果未必成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，即便“中道改革联盟”未能获得大量选票，仍有望对高市早苗所代表的右翼势力形成一定制衡。如前所述，若自民党无法取得压倒性优势，该联盟可在众议院内发挥制约作用，一定程度上抑制此前所提及的若干政策倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，接下来的众议院选举形势复杂、结果难料。对高市而言，这是一场政治豪赌：若获胜，她将得以继续推行其一系列内政外交政策；若失败，则很可能被迫下台。即使未出现政党轮替，自民党内部也可能像此前迫使石破茂辞职一样，要求高市引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将日本政局比喻为一部跌宕起伏、充满悬念的肥皂剧，高市这次提前解散众议院，实施大选的豪赌不管其结果如何，都将开启让人们留下深刻印象的新一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:27 GMT</pubDate><author>吴寄南</author></item><item><title>我驻欧盟使团：强烈不满、坚决反对</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻欧盟使团”1月23日消息，驻欧盟使团发言人就欧洲议会有关报告涉华内容答记者问。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问：2026年1月21日，欧洲议会通过《欧盟共同外交和安全政策2025年度执行报告》《欧盟共同安全和防务政策2025年度执行报告》等，其中包含多处涉华内容。中方对此有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：欧洲议会相关报告在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上罔顾事实、颠倒黑白，粗暴干涉中国内政，中方对此表示强烈不满和坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题事关中国主权和领土完整，是中国核心利益中的核心，是一条不可逾越的红线。一个中国原则是国际关系基本准则，也是中欧关系发展的政治基础。中方敦促欧洲议会恪守一个中国原则，停止向“台独”分裂势力发出任何错误信号。中方敦促欧洲议会采取切实措施纠正在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上的错误言行，以实际行动维护中欧关系大局。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国总统自己就可以指点输赢，还用得着人文社科那些人吗？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</guid></item></channel></rss>