<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 28 Jan 2026 02:15:14 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>拜登猛批：街头枪杀公民，我们是这样的国家？</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月27日，美国前总统拜登抨击特朗普政府在明尼阿波利斯市开展的移民执法行动，并就此前蕾恩·古德（Renee Good），以及亚历克斯·普雷蒂（Alex Pretti）遭联邦执法人员枪击身亡一事，呼吁相关部门启动“全面、公正和透明的调查”。拜登称该事件是对“美国人最基本价值观”的公然背叛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在X平台上发声称，“我们不是一个会在街头枪杀自己公民的国家。我们不是一个会因为公民行使宪法权利，就允许其遭受残暴对待的国家。我们更不是一个会践踏宪法第四修正案、容忍邻里生活在恐吓之中的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说，“明尼苏达州的民众让我们所有人再次看清什么是美国精神，而他们已经在本届政府手中承受了足够多的痛苦。暴力和恐怖在美利坚合众国没有立足之地，尤其是当施暴者是我们自己的政府、而目标是美国公民的时候。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后拜登把话头直指特朗普本人，”没有任何一个人能够摧毁美国的立国之本和信仰，即使是总统也不行，只要我们全体美国人民站出来，发出自己的声音。”他又补充说，“我们知道自己是谁。是时候向世界展现我们了。更重要的是，是时候展现我们自己了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明的最后，拜登认为应该对此前发生的“两名美国公民在自家城市惨遭杀害的悲剧”展开“全面、公正和透明的调查”，因为这两起事件已引发广泛的抗议浪潮，并激起了当地公众对现行执法行动的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/28/20260128094805137.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拜登抨击特朗普政府移民执法行动&lt;span&gt; X平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月7日，三个孩子的母亲、37岁的蕾恩·古德（Renee Good）在明尼阿波利斯遭移民与海关执法局执法人员射杀，引发连日示威。1月23日，明尼阿波利斯市数百家商户集体歇业，抗议美政府的移民打击行动。活动组织者称，多达5万人走上街头参与游行。24日，明尼阿波利斯又一名37岁的美国公民亚历克斯·普雷蒂在与联邦执法人员发生冲突后中弹身亡。此事导致当地紧张局势进一步升温，也加剧了美国地方政府和联邦政府之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上在拜登发声之前，美国另外两位前总统奥巴马和克林顿已相继表达了谴责。这两位前总统警告称，在特朗普政府于明尼阿波利斯推进移民执法行动的背景下，美国的核心价值正遭受冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25日，克林顿在X平台上呼吁美国民众“站出来”并“勇敢发声”，以此表明“我们的国家仍然属于人民”。他写道，“在我们的一生中，只有少数时刻，我们所做的决定和采取的行动会塑造我们未来多年的历史，而现在就是其中之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，奥巴马夫妇也在X平台上发表长篇声明，称美国公民遭联邦执法人员枪击身亡的事件是一场“悲剧”，“这应该给每一位美国人敲响警钟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》评论称，自卸任以来，拜登在公众视野中大体保持低调。由于目前正接受前列腺癌治疗，他的精力主要集中在撰写回忆录及筹建前总统图书馆上。正因如此，他此次通过发表声明重回全国公共议论空间，显得尤为引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805272_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805272_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 01:57:11 GMT</pubDate><author>李琪</author></item><item><title>黄仁勋现身深圳吃牛肉火锅，消费800余元</title><description>&lt;p&gt;
据深圳特区报28日消息：身家1550亿美元的英伟达创始人兼CEO黄仁勋，1月27日带着6位朋友来到深圳福田CBD，吃了一顿深圳打工人最爱的牛肉火锅，最后一买单发现仅需800多元，黄仁勋对大伙说：“深圳的牛肉，很新鲜，很好吃！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今晚6时许，有一位女士先过来订了一个包间，”1月27日23时35分，八合里牛肉领展中心城店的黄银洛，在接受深圳特区报记者采访时介绍说，“到了7时，来了7位客人。他们都很随和，跟普通的来宾没有区别。我仔细一看，发现里面有黄仁勋先生，他的外套与发型太明显了。在用餐过程中，我们都没好意思去打搅他。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092658797.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092705305.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋与朋友们一起，点了店里的各种牛肉与配菜，一行人吃得很开心。吃到8时30分，黄仁勋起身心满意足地买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，黄银洛与同事们按捺不住，过来请求与黄仁勋合影留念。黄仁勋很痛快地一口答应，还应邀在三个餐盘上签字留念，连声称赞深圳的牛肉既新鲜、又好吃，表示有机会还会再来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092648692.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据澎湃新闻此前报道，1月23日，黄仁勋到达上海，这是黄仁勋今年首度来华，首站到访英伟达位于上海张江的新办公室。黄仁勋与员工见面并回答了诸多员工关注的问题，同时回顾了公司在2025年的历程。24日，他还现身上海陆家嘴街道乳山路锦德菜市场，并在多家美食店和水果店消费，有店主收到了黄仁勋的签名红包。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092640988.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九派新闻则采访了锦德市场“好好栗王”店老板。店老板表示，当时其妻子徐女士在看店，并未认出是黄仁勋，“看起来不像是一个富豪，看起来很低调”，当听到一个保安的提醒后，才后知后觉。黄仁勋在他家购买了65元的栗子和糖葫芦，当场品尝后称很好吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋还掏出一个红包，签名之后递给徐女士，里面有600元，随后一行人进入菜市场消费，不少路人认出后跟随。“这两天还专门有不少人慕名来店内消费，客流量增加了不少。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092633497.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有水果店主表示，黄仁勋在其店内选购了4样水果，并品尝了脆蜜金柑，消费总计2200元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而据科创板日报消息，25日黄仁勋抵达北京，并在26日晚出席“2026 NVIDIA Beijing New Year Party”，与中国团队共庆新春。当晚，黄仁勋身着标志性黑色短袖衫登台，年会现场舞台充满科技元素，黄仁勋在年会上与员工同台互动、合影留念，现场氛围热烈欢快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805271_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805271_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 01:42:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>黄仁勋现身深圳吃牛肉火锅，消费800余元</title><description>&lt;p&gt;
据深圳特区报28日消息：身家1550亿美元的英伟达创始人兼CEO黄仁勋，1月27日带着6位朋友来到深圳福田CBD，吃了一顿深圳打工人最爱的牛肉火锅，最后一买单发现仅需800多元，黄仁勋对大伙说：“深圳的牛肉，很新鲜，很好吃！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今晚6时许，有一位女士先过来订了一个包间，”1月27日23时35分，八合里牛肉领展中心城店的黄银洛，在接受深圳特区报记者采访时介绍说，“到了7时，来了7位客人。他们都很随和，跟普通的来宾没有区别。我仔细一看，发现里面有黄仁勋先生，他的外套与发型太明显了。在用餐过程中，我们都没好意思去打搅他。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092658797.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092705305.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋与朋友们一起，点了店里的各种牛肉与配菜，一行人吃得很开心。吃到8时30分，黄仁勋起身心满意足地买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，黄银洛与同事们按捺不住，过来请求与黄仁勋合影留念。黄仁勋很痛快地一口答应，还应邀在三个餐盘上签字留念，连声称赞深圳的牛肉既新鲜、又好吃，表示有机会还会再来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092648692.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据澎湃新闻此前报道，1月23日，黄仁勋到达上海，这是黄仁勋今年首度来华，首站到访英伟达位于上海张江的新办公室。黄仁勋与员工见面并回答了诸多员工关注的问题，同时回顾了公司在2025年的历程。24日，他还现身上海陆家嘴街道乳山路锦德菜市场，并在多家美食店和水果店消费，有店主收到了黄仁勋的签名红包。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092640988.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九派新闻则采访了锦德市场“好好栗王”店老板。店老板表示，当时其妻子徐女士在看店，并未认出是黄仁勋，“看起来不像是一个富豪，看起来很低调”，当听到一个保安的提醒后，才后知后觉。黄仁勋在他家购买了65元的栗子和糖葫芦，当场品尝后称很好吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋还掏出一个红包，签名之后递给徐女士，里面有600元，随后一行人进入菜市场消费，不少路人认出后跟随。“这两天还专门有不少人慕名来店内消费，客流量增加了不少。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128092633497.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有水果店主表示，黄仁勋在其店内选购了4样水果，并品尝了脆蜜金柑，消费总计2200元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而据科创板日报消息，25日黄仁勋抵达北京，并在26日晚出席“2026 NVIDIA Beijing New Year Party”，与中国团队共庆新春。当晚，黄仁勋身着标志性黑色短袖衫登台，年会现场舞台充满科技元素，黄仁勋在年会上与员工同台互动、合影留念，现场氛围热烈欢快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805271_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805271_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 01:42:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市一再将矛头对准中国，如何拆解？</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：最近，高市早苗又“口嗨”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日晚上，高市早苗在日本全国播出的电视节目中表达了她的最新观点。她宣称，如果美军在台海危机中遭受攻击而日本未能做出回应，对日本至关重要的美日安全同盟将瓦解，并扬言道，“在紧急情况下，我们需要前往救援日本和美国公民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，高市内阁支持率出现显著下滑，引发广泛关注。据《每日新闻》1月24日、25日举行的民意调查显示，高市早苗的支持率已跌至57%，较上月急降10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市的支持率骤跌与其突然解散众议院的决定直接相关，该举动引发民众广泛不满，民调中多达41%的受访者明确表示“不赞同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次解散众议院后，选举投票仅设定在16天之后，被媒体称为“严冬短期决战”。如此急促的选战节奏，被视为高市内阁的一场政治冒险，也可能成为影响日本国家未来政策走向的关键对决。分析指出，此次选举不仅关乎执政党的前途，更折射出日本社会在激进与理性路线之间的深层抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗为何此时突然解散众议院？这对于日本政坛的冲击有哪些？新一轮选举的前景如何？对此，日本龙谷大学教授、琉球民族独立综合研究会发起人松岛泰胜向观察者网撰文发表了他对上述问题的看法与见解。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 松岛泰胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相高市早苗在最新的电视节目中，明确阐述了日本自卫队与美国军方在台湾海峡开展联合行动的可能性——这再一次构成了对中国内政的干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想高市早苗本人可能没有意识到，她这种暗示对中国实施先发制人的打击计划，完全可被视为适用《联合国宪章》中关于“敌国条款”的规定——所以我必须再一次重申，高市内阁的军国主义路线已成为亚洲最大的不稳定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗为什么要说这些话？原因很简单，其实和高市早苗为何突然决定解散众议院一样：都是为了她自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2025年10月高市就任首相至今，高市内阁可以说没有为日本作出任何有益贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，高市早苗的错误涉台言论导致日本与作为重要邻国的中国关系恶化至前所未有的程度；另一方面，以构建军国主义国家为目标的积极财政政策引发海外投资者担忧并抛售日元，进一步加剧日元贬值趋势，长期国债利率亦创下历史新高。目前，日本的经济增长持续停滞，物价高涨使众多日本民众深受其苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月19日，高市首相在记者会上声称：“现在应交由国民决定高市早苗是否适合担任内阁总理大臣。”此发言的背后，实则是未向国民展示执政成果，便要求对其个人进行信任投票。其援引《日本国宪法》第7条“天皇在内阁建议下可通过国事行为宣布众议院解散”作为法律依据，亦属异常做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126145350916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月23日，在日本东京，日本众议院议长额贺福志郎在众议院全体会议上宣读解散诏书，日本众议院正式解散。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届通常国会本应自今年1月起审议2026年度预算，但高市首相却在未完成预算审议的情况下，无视国民经济与民生，凭借当前较高的内阁支持率举行选举以巩固自身权位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举被广大民众谴责为“首相为私利解散议会”“缺乏正当选举理由”，完全不是基于民主原则的解散，而是高市首相强权性格主导下的行动，堪称日本选举史上的一大污点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市解散众议院的深层动机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市首相在通常国会开始前解散众议院，其背后动机可能包括以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是为了逃避国会在野党在预算委员会上可能对其进行的严厉质询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年的国会预算委员会中，高市首相曾发表干涉中国内政并暗示可能对中国进行先发制人打击的言论，此举导致日方受到包括稀土禁运在内的多项反制措施，对日本企业和普通民众的经济活动及生活造成了显著负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，其言论受到日本国内右翼势力的支持，高市首相也并未对其国会言论进行道歉或收回。通过此次众议院选举确保多数席位后，其意图很可能是以“获得国民信任”为由，拒不收回相关言论，并继续准备干涉中国内政及实施先发制人打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是为了规避关于统一教内部文件“TM特别报告书”的国会质询。若该问题在国会进行审议，统一教会与自民党议员之间的密切关系将可能曝光，从而导致高市内阁的支持率大幅下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起源于韩国的新兴宗教团体统一教会，常年在日本开展传教活动，并引发了“灵感商法”、巨额捐款导致家庭破裂等社会问题。其关联组织“国际胜共联合”以“打倒共产主义”为口号，主张修改日本宪法、推动日本军国主义化，并与右翼政治家进行联合活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月，刺杀前首相安倍晋三的嫌疑人，其家庭正是因为母亲向统一教会进行巨额捐款而破碎。安倍前首相与统一教会关系密切，不仅从其获得对自民党议员的选举协助，还曾出现在该教会的宣传视频中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128084028125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年7月8日，众议院议员、前内阁总理大臣安倍晋三在近畿日本铁道大和西大寺站附近的街头竞选讲演中遭41岁的当地男子山上彻也从背后近距离射击，安倍因胸部及颈部中弹被立即送往当地奈良县立医科大学附属医院抢救，于17时03分宣告不治，享年67岁。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍前首相的外祖父是岸信介。岸信介曾担任伪满洲国国务院总务厅次长，参与管理以伪满洲国政府鸦片专卖收益为资金来源、用于关东军谋略活动的机密费，主导了产业开发五年计划，并在东条英机内阁中担任商工大臣。太平洋战争后，他在远东国际军事法庭被列为甲级战犯，但未被起诉，并于1957年担任首相，修订了《日美安保条约》。岸信介在1960年代推动了统一教会进入日本，自那时起，自民党议员开始从统一教会获得选举协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市首相所属原安倍首相派系的“安倍派”，并由此登上日本首相之位。其自认是安倍前首相的继承者，承袭了其右翼思想及所谓“台湾有事即日本有事”的军事战略构想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，高市早苗参拜伊势神宫（位于三重县、供奉被奉为日本列岛创造神的天照大神的神社，日本首相每年正月例行参拜）时，曾特意向媒体展示其双手捧着装入透明文件袋的安倍前首相遗像行走的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128084326656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“TM特别报告书”中除安倍前首相外，亦提及高市首相及自民党干事长代理萩生田光一。由于被国会追究与反社会团体的关联，高市首相因担忧一度居高不下的内阁支持率下滑而仓促解散了众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会审议中亦预计将追究“黑金议员”问题。前首相石破茂在去年参议院选举中，曾以不予政党提名为方式对“黑金议员”进行惩戒。然而高市首相在此次选举中却对“黑金议员”采取授予政党提名的措施，其中包括自民党干事长代理萩生田光一与前众议员杉田水脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杉田作为众议员即公职人员，曾对阿伊努族、在日朝鲜人发表仇恨言论，其侵犯人权行为已被日本政府法务局认定属实。此外，她还在各类媒体上对使用科研费（日本政府文部科学省发放的研究经费）研究日军“慰安妇”问题及性别议题的学者进行“损害国家利益”、“捏造事实”等诽谤中伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杉田还曾通过冲绳当地报纸及社交平台对我发表言论称：“动用我们纳税人血汗汇聚的宝贵财政资源来主张‘琉球独立’是否妥当？”——此举构成侵犯学术与思想自由的仇恨言论。琉球在1879年前本是独立国家，是被日本政府侵略并吞的地区。杉田企图将琉球永久作为日本殖民地和美军基地使用，故对琉球独立相关研究实施压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琉球人民自1996年以来在联合国开展原住民族权利恢复运动，联合国各委员会迄今已6次向日本政府建议承认琉球人的原住民族地位。对此日本右翼势力展开“要求联合国撤回原住民族建议运动”，助长了对琉球人民的偏见与歧视。杉田积极参与此类反动右翼运动，持续实施对琉球人的歧视行径。而高市首相竟将这等民族歧视者列为“自民党公认候选人”予以选举推荐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126151422322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“明谕琉球国王敕”原件（资料照片）&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中道改革联合”即使胜选，日本右倾路线恐怕仍难改变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在众议院解散前夕，日本政坛出现重大变动，使得高市首相意图实现“自民党大胜”的盘算出现变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大在野党立宪民主党与公明党合并，成立了名为“中道改革联合”的新政党。而公明党的最大支持母体是创价学会——日本最大规模的佛教系新兴宗教团体，作为“票仓机器”拥有巨大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到去年高市内阁成立前，自民党长期与公明党组建联合政权，不少自民党议员也依赖创价学会的组织票当选。预测本次众议院选举中，创价学会的组织票将流向立宪民主党议员，导致许多自民党议员落选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果中道改革联合在选举中大胜，获得众议院过半数席位并实现政权更迭，日本当前的军国主义化路线会改变吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党虽历来被视为“和平之党”，但在过去二十多年与自民党联合执政的过程中，被认为已逐渐右倾。公明党曾协助推动认可集体自卫权和先发制人攻击的“和平安全法制”成立，也默许了名护市边野古的美军新基地建设。立宪民主党在新党组建过程中，已对公明党的这些政策表示了认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若中道改革联合取得政权，立宪民主党代表野田佳彦很可能被指名为首相。然而，在野田曾任首相的2012年9月，日本政府曾对钓鱼岛及其附属岛屿实施所谓“国有化”，导致中日关系严重恶化。因此，即使中道改革联合执政，当前日本政府的军国主义路线很可能依然难以改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为反对高市军扩路线的政治势力，存在日本共产党、令和新选组、社民党。这三党目前势力均呈停滞或衰退趋势，难以遏制日本的右倾化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，曾为令和新选组崛起作出贡献的山本太郎代表以健康为由辞去议员职务。社民党唯一一名众议员、来自冲绳选区的新垣邦男也已退党，转而加入立宪民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，右翼政党国民民主党、日本维新会、参政党近年议席不断增加。如果本次选举自民党议席减少，除目前联合执政的日本维新会外，国民民主党和参政党也有可能新加入政权。若出现这种情况，第二届高市政权（或类似右翼联合政权）的军国主义路线恐怕会进一步强化。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗的这些话，暴露了其军国主义野心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月19日，高市首相就众议院解散事宜召开首相记者会，并发表了如下讲话（下述1至5的引文均摘自日本首相官邸官网）。下面，我将从高市首相的此番言论出发，探讨日本军国主义行径引发亚洲地区局势动荡的相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.“中国在台湾岛周边开展军事演习，同时还出现了这样的经济施压动向：将处于供应链上游、为世界所依赖且广泛应用于民生领域的物资置于自身管控之下，试图以此逼迫他国屈从于自身主张。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
台湾是中国不可分割的一部分，中国在台湾岛周边开展军事演习完全无可非议。但高市首相却将此举视作问题，甚至暗示这可能成为日本的“存亡危机事态”。对于去年在国会上发表的涉台不当言论，高市首相至今仍丝毫没有反省之意。即便面对因自身侵害中国核心利益而招致的经济制裁，其也将其曲解为“经济施压”，刻意将自己塑造成受害者形象。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2.“关键矿产、医药原料等物资的供应若高度依赖个别国家，将存在极大风险。为提升日本的自主发展能力，高市内阁已率先着手推进相关举措，推动资源与原料的国产化，同时实现采购渠道的多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
稀土是日本产业发展不可或缺的重要资源，一旦稀土库存耗尽，日本产业长期衰退的局面将成为必然。高市首相执意推进自身的扩军路线，即便让日本企业为此承受损失也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3.“我们将以日美同盟为核心，进一步强化与美日韩、美日菲、美日澳，以及日、意、英三方，还有全球南方国家等各方的合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所谓的美日韩合作，本质上是刻意将身为亚洲地区核心国家的中国排除在外。日本正试图联合美国、菲律宾、澳大利亚，沿着第一岛链、第二岛链在中国太平洋方向构筑包围圈，强化相互间的军事协作。意大利与日本同为《联合国宪章》“敌国条款”的适用对象，而高市首相却执意主张强化与意大利的合作，这一表态不难被解读为，日本是在为自身可能被正式适用于“敌国条款”而做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128085602772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月22日，高市早苗在G20峰会上张开双臂，与意大利总理梅洛尼拥抱。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国的存在对日本经济而言不可或缺，但高市首相置国民的不安于不顾，始终不改对华强硬的挑衅姿态。其真实图谋昭然若揭：妄图将台湾地区重新纳入日本的势力范围，复刻昔日日本殖民统治的光景，扼制中国通往太平洋的海上通道，借此对中国形成安全层面的压制。换言之，日本正为打造新一轮中日战争的国际军事协作体系铺路，其军国主义路线，已然成为亚洲地区最大的不稳定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4.“我们将从根本上强化安保政策，提前修订《国家安全保障战略》《国家防卫战略》《防卫力量整备计划》这三份所谓的‘战略三文件’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以俄罗斯对乌克兰的特别军事行动为教训，各国正加紧为长期战争做准备——不仅要适应包含无人机大量投入使用在内的新型作战模式，更要做好此类事态一旦发生便极有可能长期化的预判。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
战略三文件的核心内容主要包括以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(1)“防卫费的进一步增加及财源保障”：为实现2027财年之前让防卫相关预算占日本GDP 2%的目标，2026财年预算案中已编列9兆353亿日元，创下历史新高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(2)“防卫装备转让（武器出口）的放宽”：废除限定非作战目的防卫装备品出口的 “五类型” 规则，以此强化日本的防卫产业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(3)“太平洋地区的防卫强化”：包括完善军民两用的港口、跑道等基础设施，强化日本列岛太平洋一侧的防卫能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(4)“反击能力的强化”：为阻止并排除来自敌国的武力攻击，强化对敌方导弹发射基地的打击能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(5)“非核三原则的废除”：正探讨允许美军核动力舰艇停靠日本港口、保有导弹发射型核动力潜艇，推动废除非核三原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略三文件的修订，是高市首相决意稳步推进日本军国主义的宣言。其目标是构建一套防卫体制，让日本也具备应对类似俄罗斯对乌克兰特别军事行动的长期战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5.“进一步强化威慑能力，切实应对网络、太空、电磁波等新领域安全问题，进一步夯实防卫产业技术基础，改善自卫官的待遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“提升国家层面的情报分析能力，构建防患于未然、战略性维护国家利益的体制。具体而言，将设立强化国家情报能力的国家情报局，建立加强外国对日本投资安保审查的对日外国投资委员会，制定反情报、反间谍相关法律。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“用自己的双手守护自己的国家。一个没有这种觉悟的国家，不会有人前来相助。为誓死守护日本的和平与独立、守护全体国民的生命，我们将迈出步伐，推行务实且坚实的安保政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想起十年前安倍晋三首相的话：‘所谓困难，本就是早已做好觉悟后所要直面的。而未来，从来都不是他人赋予的，而是由我们亲手开拓出来的。’”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
高市首相在经济政策层面标榜推行“战略性财政支出”，而这一举措的本质，是为日本军国主义服务的积极财政扩张。日本政府大幅增加用于生产核潜艇等各类武器、弹药的军事预算，还试图构建将这些军事装备出口至其他国家的相关体制。其行径不仅限于军工生产，还在加紧推进自卫队实际列装使用这些武器的各项准备工作，而日本政府选定的实战部署地，正是琉球群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日方在琉球各岛屿增建以中国为假想敌的导弹基地，将日本境内约70%的美军基地集中部署于琉球，同时还在名护市边野古建立新的美军基地。为将自卫队改造为具备实战能力的军队，日方不仅通过上调薪资等方式改善自卫队队员的待遇，还开展了针对队员在作战中阵亡后的善后处理相关训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府还制定了计划，拟将居住在宫古、八重山群岛的约12万民众疏散至日本本岛，且已组织当地民众开展相关疏散演练。日美双方还以“岛屿防卫作战”为名，持续开展自卫队与美军的联合军事训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太平洋战争爆发前，日本帝国政府颁布《治安维持法》，对内压制民众，对外全力推进对亚太地区的侵略战争。如今高市首相妄图重蹈覆辙，通过设立国家情报局、制定反间谍法，将日本再度打造成法西斯国家，对内压制国民，对外干涉他国内政，企图以先发制人的攻击发动侵略。高市首相刻意引用安倍前首相的言论，正是为了彰显其执意推进“台湾有事即日本有事”这一对华侵略图谋的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128090456552.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图来源：美国海军陆战队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月5日，参拜伊势神宫的高市首相在“高市内阁总理大臣记者见面会”中发表了如下言论（引文均摘自日本首相官邸官网）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们正目睹基于法治的自由开放国际秩序面临日益严峻的挑战，同时在印度太平洋地区，中国和朝鲜的军事力量持续增强，中俄、俄朝之间的协作也在深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，各国正从俄罗斯对乌克兰的侵略中吸取教训，紧急推进包括应对无人机、大规模运用在内的新战法以及长期冲突的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，安全环境正在各个领域加速演变。为妥善应对这种急速变化，以坚定决心彻底守护我国的独立与和平、国民的生命与生活，我们将推进相关研讨，力争在本年度内完成三份安全文件的修订。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
高市首相以“对基于法治的自由开放国际秩序之挑战”为由，再次展现了对中国、俄罗斯、朝鲜的敌对姿态。对于入侵委内瑞拉、威胁格陵兰、企图以武力改变古巴体制的特朗普总统，高市首相却无意批评。其矛头指向的，正是迄今为止在联合国框架下致力于维护战后国际秩序的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁令人质疑，日本是否意图效仿确保美国在西半球支配地位的“门罗主义”，通过强化军力，在亚洲为中心的东半球构建以日本为核心的势力范围？是否企图以日美同盟为借口，策动第二次侵华战争，将台湾地区置于其军事控制之下，从而牵制中国的安全？正如中日甲午战争的主战场在朝鲜半岛，为将琉球诸岛作为第二次侵华战争的主战场，日本政府正在推进“西南转向”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市内阁的军国主义路线已成为亚洲最大的不稳定因素，这一点在众议院解散与选举过程中已显露无遗。能否在联合国框架内有效遏制高市政权的军国主义倾向，已成为构建亚洲和平最为紧要的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/MatsushimaYasukatsu/2026_01_28_805270_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/MatsushimaYasukatsu/2026_01_28_805270_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 01:12:51 GMT</pubDate><author>松岛泰胜</author></item><item><title>特朗普又来：看看中日，我曾跟他们打得死去活来</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】随着市场对特朗普政府政策不可预测性日益担忧，美元兑主要货币汇率跌至四年来低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普仍强装镇定，坚称美元的价值“表现出色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不，我觉得它很棒，”当地时间1月27日，他在美国艾奥瓦州被问及是否担心美元贬值过多时说，“美元的价值……看看我们正在进行的贸易吧，美元表现出色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看看中国和日本，我曾跟他们斗得死去活来，他们总是想着让本国货币贬值。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我希望美元能够找到它自己的合理水平，这才是公平的做法。”他补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128081706252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在艾奥瓦州的一家餐厅发表讲话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，特朗普在第一个总统任期内就曾抹黑中方操纵人民币汇率。中方当时回应强调，人民币汇率主要由市场供需决定，有贬有升，双向浮动。“中方无意通过货币竞争性贬值刺激出口，这是中方的一贯立场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普发表上述言论后，美元指数跌势加剧，触及日内低点95.566，创下2022年2月以来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交易员正密切关注美日政府可能采取的联合汇市干预措施，以及本周美联储的利率决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社报道指出，2026年开年几周市场动荡，美元再度承压，包括美国政府希望美元走弱等诸多因素，促使投资者重新审视此前对美元将保持一段时期稳定的乐观预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
27日，美元兑一篮子主要货币创下自去年4月以来最大的三日跌幅。当时特朗普政府推出的“解放日”关税政策引发美国资产大幅抛售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在执政第一年，其在贸易和外交政策上的反复无常、对美联储的抨击削弱了其独立性，加之政府支出大幅增加，导致美元下跌逾9%，是自2017年以来最糟糕的年度表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，美元再次落后于欧元、英镑和瑞士法郎等其他主要货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128081910429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元指数一年多来的走势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信安资产管理公司首席全球策略师西玛·沙阿说，多种因素正共同作用，这并非“抛售美国”交易，但基本面因素的聚合速度超出预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，特朗普曾以格陵兰岛问题威胁向欧洲多国加征关税，他还试图以刑事罪名起诉美联储主席鲍威尔，并主导了绑架委内瑞拉总统的行动。上周六，他还威胁对加拿大加征100%关税，等同于实施事实上贸易禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普已放弃对格陵兰岛和欧洲关税的威胁，市场也摆脱了委内瑞拉行动的影响，但整体形势依然紧张。市场波动指标依旧高企，债券市场情绪脆弱，尤其是日本国债的大规模抛售可能蔓延至美国国债市场，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而黄金不断刷新历史纪录，表明投资者正在寻求其他避险资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士指出，特朗普的国内政策可能在本月引发新一轮政府停摆。华盛顿波托马克河资本公司首席投资官马克·斯宾德尔称：“政府停摆的威胁加剧了打压美元的有利因素，让那些可能正在重新考虑投资美国或对冲美元风险敞口的人又多了一个理由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，市场仍预计美联储今年至少降息两次，而其他主要央行则可能暂停降息甚至加息，这使得美元对投资者的吸引力下降，他们可能会选择将资金投向利率上升的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直抵制特朗普要求加快降息压力的鲍威尔将于5月卸任。在线博彩市场显示，与特朗普一样支持低利率的贝莱德债券主管里克·里德接任的可能性为 50%，较一周前的不足10%大幅上升，这进一步加剧了美元的疲软态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，得益于对人工智能的热情，去年全球股市大幅上涨。特朗普就职以来，标普500指数的表现落后于其他市场，涨幅约15%，而首尔综合股价指数飙升95%，东京日经指数上涨40%，沪深300指数上涨近30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大和资本市场经济学家克里斯·西克卢纳称：“在一定程度上，资产管理者热衷于继续分散对美国资产的投资，显然许多人此前对美国市场的配置过高。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周五，有猜测称日本央行与纽约联储联合对日元进行了一系列汇率检查，这可能是15年来日美两国首次联合干预日元汇率的前兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野村证券G10外汇策略主管多米尼克·邦宁表示，投资者对美元风险敞口的担忧日益加剧，去年美元下跌更多是由于经济增长放缓等周期性因素，而今年的不同之处在于，美国政府推行的政策更具对抗性和地缘政治性，而非以关税等经济手段为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805269_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805269_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 00:58:40 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>打脸贝森特，“我来真的，美国现在不正常”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你怎么看美国财政部长贝森特说，你‘撤回’了在达沃斯的发言？”听到提问的加拿大总理卡尼无奈地笑了笑，随即摇了摇头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他叹了口气说道，“这一点需要明确，而且我也对（特朗普）总统说了，我在达沃斯说的每一句话都是认真的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼还说，他在电话中告知特朗普，加拿大是第一个理解他所推动的美国贸易政策转变的国家，且正对其相关举措作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我向他介绍了我们与中国的经贸安排，也说明了我们的行动：六个月内，在四大洲达成十二项新协议，他对此印象深刻。同时（我）也阐述了我们未来的规划。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128083959848.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼否认贝森特的言论 &lt;span&gt;CBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，贝森特在接受美媒采访时曾宣称，周一同美国总统特朗普通话时，卡尼&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_27_805210_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“极力撤回”&lt;/a&gt;自己在达沃斯论坛演讲中的部分“不当”言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“不当”言论指的是，卡尼上周在达沃斯呼吁各国接受“以规则为基础的国际秩序”已终结的现实，同时指出“中等强国”可携手应对“霸权国家”的经济胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管未直接点名美国，但卡尼的犀利发言被普遍视为对特朗普政府单边主义的公开回击，引发美方不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据加拿大广播公司（CBC）27日报道，当地时间周二，在前往与内阁成员开会的路上，卡尼直接否认了贝森特的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联社描述称，“卡尼对美国财长翻了个白眼（rolls eyes）。”美国《新共和》杂志也戏谑道，“贝森特试图将卡尼塑造为对自身言论感到懊悔的形象，为特朗普挽回在达沃斯丢失的脸面”，没想到翻车了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128083918989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财长贝森特接受福克斯新闻采访，称卡尼“撤回不当言论” &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据卡尼透露，特朗普周一给他打了电话，二人进行了“一场非常愉快的交谈”，通话时长大约半个小时，话题涵盖北极安全、乌克兰局势以及委内瑞拉局势等诸多方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼称，他在电话里告诉特朗普，加拿大正在加强海外联系、加大国内投资，同时也愿意在《美墨加协定》框架下，重塑与美国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他对此表示理解，这是一次愉快的交谈。”卡尼说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据路透社报道，同日卡尼在加拿大下议院透露，《美墨加协定》的正式审议工作将在数周内启动，但他并未透露更多细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，当被问到与华盛顿的贸易谈判前景时，卡尼在会上用法语说道，“世界已经变了，华盛顿也变了。现在的美国几乎没有什么是正常的，这是事实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他也拒绝对加美能否开展“友好且正常的贸易谈判”做出任何保证，仅表示，“我们与美方的磋商仍在继续。昨晚，我与美国总统通话了30分钟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大《环球邮报》指出，卡尼对美国的这番评价相当“罕见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《时代》周刊报道称，就在卡尼重申自身立场的同时，加拿大非营利研究机构Angus Reid Institute发布的最新民调显示，得益于卡尼在应对美国不断升级的威胁时采取的强硬外交立场，其国内支持率大幅攀升8个百分点，达到60%，创下他自去年3月就任总理以来的支持率新高。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在上周的达沃斯年会上，卡尼的不点名批评让特朗普颜面尽失，恼羞成怒的特朗普不仅公开发言讥讽卡尼，还撤销了对加拿大加入加沙“和平委员会”的邀请，更以加拿大同中国的贸易合作为由，威胁对加拿大商品征收100%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼试图淡化相关担忧，强调与中方达成的关于电动汽车、农产品的共识完全符合《美墨加协定》。加方尊重并遵守协定中的相关承诺，无意与中国推进自贸协议。按照《美墨加协定》，三国若计划与所谓“非市场经济体”推进自由贸易协议，需提前通报其他成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还解释说，与中国达成的相关协议，主要目的是“纠正过去几年中出现的一些问题”。加拿大《环球邮报》认为，卡尼此番表态意在维护与中国达成的电动汽车协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡尼看来，特朗普近期频频释放的关税威胁，实则是为了在今年晚些时候启动的《美墨加协定》续签谈判上提前“摆姿态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
26日，在一场公布减税措施的活动上卡尼表示，特朗普是一位“强硬的谈判者”，其政府最近的一些言论和姿态，“应当放在更大的背景下来看”。他强调，加拿大与美国之间拥有“极其紧密的经济与安全关系”，但仍有改善空间，这些问题可以在谈判中加以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管面对美国政府的接连威胁，加拿大方面态度坚决，坚称不会放弃推进贸易多元化、摆脱对美过度依赖的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据加媒报道，加拿大能源与自然资源部部长蒂姆·霍奇森即将访问印度，与印方工业界领袖及政府官员会晤，探讨双方在关键矿产、液化天然气等领域的合作可能；卡尼本人也计划于近期出访印度和澳大利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周二，加拿大与印度发表联合声明，内容涉及扩大加拿大石油与天然气的贸易规模。卡尼定于下月出访印度，与印度总理莫迪举行会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805268_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805268_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 00:58:36 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>伺机佯动？美国对伊朗动手的可能性有多大</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在大家以为特朗普要对伊朗偃旗息鼓时，最近美军的一系列动向，又让局势变得扑朔迷离起来，“美军会不会打、什么时候打、怎么打”，到处都是“一键三问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那美国人是想在天上动一动，还是在地上动一动，还是嘴皮子动一动呢？现在还不好说，但可以根据动向进行一些分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们看到的是，大量美国军机正在向伊朗附近的美军基地集结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，“林肯”号航母打击群已经抵达阿曼湾外海。而在过去一周内，C-17和C-5M运输机均前往中东各地区开展运输工作，包括卡塔尔乌代德空军基地和迪戈加西亚，可能在运输PAC-3和THAAD反导拦截弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国官员向《华尔街日报》透露，随着伊朗与美国在中东地区的紧张局势持续升级，美国陆军正向该地区增派PAC-3和THAAD系统，可能是为了防范伊朗反击。在此前的行动中，THAAD系统的MIM-401导弹对伊朗的中程弹道导弹实现了较高的拦截效率，证明了其效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道美国这几天因为明州ICE的事情闹得沸反盈天，而特朗普最擅长的就是国内矛盾向外转移。随着美国内部矛盾的逐步增长，似乎为贯彻“特朗普赢学”而对伊朗进行新一轮“速通”，成为了一个非常诱人的选项。而去年“午夜重锤”行动出入伊朗的顺利，也使得空中打击成为一种存活率相对较高的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127145758549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
C-17运输机运输THAAD导弹发射车&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2024年10月“真实承诺2”行动的报道来看，伊朗战术弹道导弹完成准备从地下基地拉出来，吊装到发射车上并发射大概要4-5个小时。而在“十二日战争”中，伊朗在战争开始18个小时后打出第一枚导弹。如果美国的天基侦察系统，尤其是那些基于星盾平台建造的上百颗覆盖全球的NRO增殖架构卫星，能够探测到处于准备状态的导弹发射车的话，或许确实能提供更长的时间窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NRO增值架构卫星直接接入星链系统的激光数据网络，具有低延迟、高通量的特点。早在海湾战争时期，联军就使用静止轨道信号情报卫星系统搭配红外预警卫星，确定了萨达姆政权手里的战术弹道导弹的发射点位，并且将卫星计算出的发射点传输给联军战术飞机，使其前往发射点猎杀发射车。虽然这种尝试确实形成了一种作战手段，但因为传感器和时效等原因，联军的空军很少能抓到机动发射车。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127145814287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
猎鹰9火箭发射NROL-105任务，包括新一批9颗NRO增殖架构卫星（NPA）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在冷战结束后，为确保全球战略的美军能够更好地探测战术弹道导弹，“天基红外系统”卫星加强了对战术弹道导弹探测的能力。此外，由于红外直达地面和星上处理的应用，“天基红外系统-静止轨道”能够更快、更精确地探测到战术弹道导弹的发射点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，在伊朗为报复刺杀苏莱曼尼而向位于伊拉克的艾因阿萨德基地发射Fataeh 110和Shahab 3战术弹道导弹的时候，“天基红外系统-静止轨道”01星及时发现了战术弹道导弹的发射并且发布了战区广播。位于卡塔尔乌代德空军基地的“联合战术地面站”收集了卫星的广播数据并且生成了来袭预警，向艾因阿萨德基地的美军发出了警报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，特朗普下令打击胡塞武装，随后定点在东经68度的“天基红外系统-静止轨道”01星从3月18日离开轨位向西漂移，并于4月3日定点在东经51.8度上空，几乎正对伊朗首都德黑兰和重要的导弹基地伊斯法罕。即使侦察系统无法发现准备中的弹道导弹发射车，也能在导弹发射时提供及时预警。此外，定点在东南亚上空的“天基红外系统-静止轨道”06星的紫外临边预警载荷，能够观测高超声速导弹穿越大气层的等离子体鞘，并给出一定的落点推断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127145858158.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天基红外系统-静止轨道”（SBIRS）卫星。&lt;span&gt;图源：美国太空军网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国拥有强大的侦察卫星系统，那5颗“锁眼”光电侦察卫星就不用说了，其目前服役的5颗“黄玉”（TOPAZ）合成孔径雷达卫星，能够通过其动目标跟踪能力，对伊朗导弹基地的建设进度进行跟踪。TOPAZ卫星采用逆行较低倾角轨道和数字波束成形载荷，且具有一定的建筑材料分辨能力，对伊朗弹道导弹发射活动准备具有一定的探测能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国强大的信号情报卫星系统，包括静止轨道的“任务8300”和位于低轨道的数十颗“白云3”和“白云4”海洋侦察卫星系统，也能够探测弹道导弹发射前准备活动的无线电信号，并给出一些早期预报，数据可以通过“宽带全球卫星”或是“先进极高频”通信卫星系统转发至卡塔尔乌代德空军基地，或是直接下发给航母打击群，时效性较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“真实承诺2”行动之前，美国就提前数小时提醒以色列伊朗将发动弹道导弹打击，天基侦察系统必然在此过程中发挥了重要角色。美国还可以调动巨大的商业遥感卫星系统，其中部分商业卫星分辨率达0.3米级，堪比一颗正儿八经的侦察卫星，能够提供更多的过境次数和更高的时间分辨率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127145910848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外网爱好者推断的TOPAZ卫星外形&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
说完了天基系统，我们再看看在过去一年里美国及其盟友在伊朗附近的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先就是B-2轰炸机于2025年6月22日进行的“午夜重锤”行动。在此之前，美军于6月16日派遣至少31架空中加油机前往欧洲，并于6月19日通过白宫新闻秘书表示“可能在两周内采取行动”，与此同时撤走了卡塔尔乌代德空军基地（别忘了这里有JTaGS）的飞机以避免报复。6月21日，美国大张旗鼓地调动B-2轰炸机进驻了关岛安德森空军基地，营造一种美国还在准备和考量的假象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一切都是诱骗。2025年6月22日，7架B-2轰炸机从密苏里州怀特曼空军基地起飞，经18小时连续飞行后，在F-22和F-35战斗机的护卫下，六架B-2轰炸机在伊朗当地时间2时10分飞抵任务区域，投掷了12枚GBU-57命中了福尔多核设施。第七架B-2轰炸机投掷了2枚GBU-57轰炸了纳坦兹核设施，而一艘美国核潜艇发射了30枚潜射战斧导弹，打击了纳坦兹和伊斯法罕的设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，F-22和F-35尝试诱骗伊朗防空导弹系统开机，但并没有防空系统作出反应。12枚GBU-57沿福尔多核设施通风井按顺序进入，并炸塌了出入口，将设备全部掩埋。纳坦兹的核设施上也多了几个弹坑，并遭到了严重破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127145924114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在怀特曼空军基地“大象漫步”的B-2轰炸机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，虽然伊朗声称转移了核燃料，但实际上他们很可能并没有真正执行这一行为，福尔多和纳坦兹核设施内仍然有数百千克的核燃料，它们至今仍然被埋藏在设施内。坍塌的洞口埋住了地下的设备使得污染并没有向外扩散。而截至2025年11月，伊朗人还没有尝试进入福尔多核设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，伊朗发动了“胜利喜讯”行动，对卡塔尔乌代德空军基地发射了14枚Fateh系列战术弹道导弹，同时对一系列美军基地发动了巡飞无人机打击。美国国防部一位官员宣称13枚导弹被PAC-3导弹拦截，另一枚导弹坠毁。但伊朗无人机击中了一部“现代化企业终端”卫星通信天线并导致其受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事发生在2025年6月13至24日伊朗和以色列的“十二日战争”期间。以色列对伊朗发动了“血色婚礼行动”和“纳尼亚行动”，旨在通过空中优势和摩萨德特工渗透，打击伊朗的关键设施，比如使用F-35战斗机投掷JDAM轰炸了核设施和防空阵地，特工小组对伊朗关键要员执行了暗杀。甚至连伊朗东北部的城市都遭到了袭击，一架波音747-100加油机被炸毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127145937753.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列袭击伊朗广播电视台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本月早些时候，伊朗还使用不知道从哪个国家搞来的卫星干扰机，压制欺骗了GPS卫星信号，使得中东附近的星链终端无法精确定位自身位置，进而无法和星链卫星实现通信。这表明伊朗确实具有一定的干扰效力，但或许对使用军码的GPS信号效果则不太好。伊朗人自己也意识到美军的动向很可能是大规模行动的准备，包括开始限制低空目视飞行，很显然也是准备防范直升机低空突入行动准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美军的异常调动，也表明他们是在准备些什么。但最后会不会打、怎么打，还是不能预测的。是空中轰炸还是地面部队出动入侵？是持续轰炸，还是和之前打胡塞一样虎头蛇尾，甚至很可能只是嘴炮？特朗普是否被突袭委内瑞拉的成功冲昏了头脑而想继续复刻？从目前的局势来看，美国在中东地区的军事部署和动作频繁，显示出其对伊朗的高度关注，绝不像特朗普之前在“最后一刻叫停”那样善罢甘休。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2026_01_28_805266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liuwenyan/2026_01_28_805266_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 00:17:58 GMT</pubDate><author>流纹岩</author></item><item><title>印度尼帕病毒爆发，死亡率极高，会波及中国么？</title><description>&lt;p&gt;最近，在印度东部的西孟加拉邦，有两名护士出现了不寻常的症状——&lt;strong&gt;高热、呼吸困难、意识混乱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过进一步检测、诊断，发现这并不是一种寻常疾病，而是一种致死率极高、能人传人的新型病毒——尼帕病毒。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;其实在过去十余年间&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;已经不止一次在印度境内检测到该病毒▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301933.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前印度确诊了至少5例，还没有患者死亡，但最初确诊的两名护士中，有一名处在&lt;strong&gt;极危状态&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种病毒的恐怖之处在于，患者会&lt;strong&gt;在呼吸困难、抽搐中，清醒的大脑在失控，语言、记忆、判断力一项项消失，最后陷入深度昏迷&lt;/strong&gt;。而医护人员只能束手无策。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;可怕的尼帕病毒长这样（红色部分）&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：壹图网）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301203.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，这种病毒会不会传播到中国？会不会是新冠2.0呢？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;自然宿主是果蝠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼帕病毒对很多人来说，可能还很陌生，但如果你去问做传染病、病毒学或公共卫生的人，他们大多会给出一个相同的评价：这是一种高风险病毒。它长期被世界卫生组织列入&lt;strong&gt;“重点监测的新发传染病清单”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界卫生组织在其“关键事实”中对尼帕病毒的描述非常直接——“&lt;strong&gt;可引起一系列临床表现，从无症状感染（亚临床）到急性呼吸道感染和致命性脑炎。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;轻则头痛发烧，重则呼吸困难乃至昏迷&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;并且还可能留下神经系统或脑部的后遗症&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：who.int）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301531.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从病毒分类上看，尼帕病毒属于&lt;strong&gt;人畜共患病&lt;/strong&gt;，它原本并不是“为人类准备的”，&lt;strong&gt;其自然宿主是果蝠&lt;/strong&gt;，尤其是狐蝠这一类大型果蝠。在果蝠体内，尼帕病毒却并不引发明显症状。这恰恰是自然宿主最典型的状态——病毒和宿主之间达成了某种“和平共处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题出在跨物种传播。一旦尼帕病毒通过污染的食物、动物中间宿主，或者直接接触，进入人体，事情就完全变了。它几乎不走“温和路线”，而是&lt;strong&gt;直接攻击两个生命系统的核心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;果蝠：啊对对对，又是我&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：壹图网）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301774.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个是呼吸系统。病毒侵入后，可迅速引发肺炎，患者会出现&lt;strong&gt;持续发热、剧烈咳嗽、呼吸困难&lt;/strong&gt;，影像学检查往往能看到肺部广泛受累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在重症情况下，会发展为&lt;strong&gt;急性呼吸窘迫综合征&lt;/strong&gt;，需要依赖呼吸机维持氧合。这也是很多患者早期被送进 ICU 的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;棕色部分即为侵扰肺部的尼帕病毒&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;这种感染势必会对呼吸系统造成影响&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：Wikimedia Commons）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301174.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但真正让尼帕病毒“名声在外”的，是它对中枢神经系统的攻击能力。病毒可以穿越血脑屏障，引发脑炎。临床上常见的表现包括意识障碍、抽搐、昏迷，进展速度很快。有些患者在短时间内就会&lt;strong&gt;从发热头痛，发展到深度昏迷。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;尼帕脑炎患者的脑部病灶（白色部分）&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：ajronline.org）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301989.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便幸运地活了下来，仍有相当比例的幸存者在&lt;strong&gt;康复后出现癫痫等长期神经系统后遗症&lt;/strong&gt;。世界卫生的调查报告，以及多项随访研究都明确提到，尼帕病毒感染的“远期神经损伤”问题不容忽视。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;和埃博拉病毒同级别&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里，很多人会下意识问一句：医生有没有什么“对症的狠药”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遗憾的是，&lt;strong&gt;没有&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止，尼帕病毒依然没有获批的特异性抗病毒治疗方案，也没有上市的疫苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，中国科学院武汉病毒研究所，联合上海药物研究所、旺山旺水生物医药股份有限公司发表了一项重要研究成果，证实口服核苷类药物VV116对尼帕病毒具有显著的抗病毒活性。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;中国科研团队在《新兴微生物与感染》发表的论文&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301335.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然这项研究成果为防治带来新希望，但是从科研、新药获批到上市，还有很长一段路要走。而目前临床所能做的事情，只有尽量托住患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;托住呼吸，托住循环，控制并发症，防止继发感染，密切监护神经系统状态&lt;/strong&gt;。这就是所谓的“支持治疗”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;针对尼帕病毒的抗体药物和疫苗仍在研发中&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（尼帕病毒感染患者，图：gazettengr.com）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301797.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在医学上，这种治疗方式本身并不等于无效，但它有一个前提——&lt;strong&gt;患者本身得有挺过去的生理基础&lt;/strong&gt;。一旦病毒破坏过快、过猛，医生能干预的空间就会迅速变小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因为如此，尼帕病毒的致死率始终居高不下。根据世界卫生组织汇总的多次疫情数据，大多数尼帕病毒疫情中的&lt;strong&gt;病死率在40%到75%之间浮动&lt;/strong&gt;。在某些单次疫情中，病死率甚至高达100%。这已经稳稳站在全球高致死率病毒的第一梯队了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生物安全等级中，尼帕病毒属于&lt;strong&gt;最高的四级&lt;/strong&gt;，和埃博拉病毒是一个级别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也就是为什么，一旦出现确诊病例，&lt;strong&gt;公共卫生系统的反应必须极快&lt;/strong&gt;。隔离不是“建议”，而是硬措施；密切接触者追踪也不是走流程，而是和时间赛跑。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;处理死亡的感染者时也必须十分小心&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：chosun.com）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301465.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为尼帕病毒确实存在&lt;strong&gt;人传人&lt;/strong&gt;的情况，尤其是在家庭照护和医疗环境中，这一点在孟加拉国和印度过往疫情中已经被反复证实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从预防角度来说，尼帕病毒并不算“花样很多”。核心原则其实很朴素：切断它最常见的传播路径。避免接触果蝠及其分泌物，不食用可能被果蝠污染的食物，比如在部分地区流行的生椰枣汁。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;提取椰枣汁的切口及容器可能被果蝠的唾液或粪便污染&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;不经过煮沸消毒而直接饮用，就有可能染上病毒&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：壹图网）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301303.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在疫情发生区域，&lt;strong&gt;严格执行手卫生和防护措施&lt;/strong&gt;，降低人际传播风险。这些建议在 WHO 的公共卫生指南中都有明确说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因为风险清晰，周边国家的反应相当迅速。疫情通报后，与西孟加拉邦接壤的&lt;strong&gt;尼泊尔&lt;/strong&gt;很快加强了机场和陆路口岸的检疫监测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，由于当时有大量印度游客前往泰国旅游，&lt;strong&gt;普吉国际机场&lt;/strong&gt;也同步提高了对来自印度旅客的健康筛查级别。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;在曼谷的两座机场&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;泰国疾控部门加强了对印度旅客的筛查&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：independent.co.uk）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301668.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种反应并不是“过度紧张”，而是典型的传染病防控思路——&lt;strong&gt;宁可早一步，也不要晚一步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，这并不是尼帕病毒第一次登上人类舞台。1999 年，它首次在马来半岛的养猪场被确认。果蝠先将病毒传播给猪，&lt;strong&gt;猪作为中间宿主放大了病毒规模&lt;/strong&gt;，随后与感染猪密切接触的人群大量染病。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;为了防止疫情进一步扩散爆发&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;马来西亚政府最终扑杀了近百万头猪&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：npr.org）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301772.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那次疫情，由于一开始被误诊为乙型脑炎，最后导致约300人感染，100多人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;会传播到中国吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止，报告过尼帕病毒人类病例的国家包括马来西亚、新加坡、菲律宾、孟加拉国和印度。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;一旦发现相关病例&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;公共卫生机构和医护系统人员必须快速行动起来&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：X）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301353.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正让人警惕的地方在于：虽然报告病例的国家有限，&lt;strong&gt;但果蝠的分布并不有限。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;携带尼帕病毒的果蝠广泛分布于南亚、东南亚、中国南方（包括云南、贵州、广西、广东、福建等地），以及南太平洋和澳大利亚等地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么“它会不会传到中国”这个问题，总会被反复提起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现有证据来看，中国南方确实存在果蝠种群，但&lt;strong&gt;目前尚不明确是否携带过活跃传播状态下的尼帕病毒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界卫生组织在综合评估后认为，在与印度相邻的国家之间，&lt;strong&gt;跨境传播的可能性是存在的&lt;/strong&gt;，但在全球范围内，尼帕病毒形成大规模传播的风险，目前仍然较低。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;作为与印度接壤的国家，我们不能掉以轻心&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（中印边境，图：壹图网）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/27/20260127214301411.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼帕病毒虽然不是“新冠 2.0”，不具备那种悄无声息席卷全球的传播效率；但它也绝对不是可以被忽视的小麻烦。一旦感染，后果极重，医疗干预空间有限，对公共卫生体系的要求极高。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1591361</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1591361</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 00:15:13 GMT</pubDate><author>地球知识局地球知识局</author></item><item><title>特朗普突然翻脸！韩国一脸错愕，这是怎么了？</title><description>&lt;p&gt;从达沃斯论坛回来后，特朗普就在网上怼天怼地，有时一天能发80多个帖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他对付盟友们的武器还是关税。对派兵格陵兰岛的欧洲8国要加征25%、对带头反抗的加拿大要加征100%、对跑去跟印度抱团取暖的欧盟也很不满……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出人意料的是，特朗普居然突然向韩国开火。而韩国并没有招惹到美国，李在明一直是谨言慎行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，今天凌晨，当韩国人还在被窝里做梦时，特朗普却提着一桶冷水对着他们泼了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月26日，特朗普在“真实社交”平台宣布：由于韩国国会未批准并落实此前与美国达成的协议，美方已决定将对韩国汽车、木材、制药产品以及其他对等关税税率从15%上调至25%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/28/20260128072820725.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国人一脸错愕，别说韩国媒体事前没有收到风声，就连韩国政府也是通过网络新闻才知道这件大事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普做事，就是这么突然，就是这么随性，就是这么刺激，说翻脸就翻脸，而他做决定的依据往往是刹那间的“灵感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据CCTV国际时讯：韩国总统府1月27日回应，将针对美国总统特朗普宣布提高关税一事召开会议，研究对策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青瓦台表示尚未收到美方正式通报以及相关说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明总统已要求正在加拿大访问的韩国产业通商部部长金正官尽快前往美国展开磋商。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/28/20260128072820140.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国太不可理喻了，特朗普的理由竟然是嫌韩国国会批准协议太磨叽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说这份协议是怎么来的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国对美国百依百顺，李在明虽然大幅调整了尹锡悦的外交政策，但也是在美韩同盟的框架内小心翼翼做事，并没有什么出格行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且为了稳固执政基础，李在明在去年7月访美时，给特朗普送上了一个超级大礼包：韩方承诺向美国投资3500亿美元，并采购1000亿美元能源产品，美方同意对韩关税从25%降至15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普很高兴，然后美韩双方就根据这个口头协议进行细节谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，特朗普访问韩国，双方再次确认协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国对美国3500亿美元投资分两步：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、2000亿美元为现金投资（每年200亿美元上限）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、1500亿美元投入造船业合作，美军舰艇可在韩国建造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普再次表示满意，双方进入正式签署协议阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月14日，美韩共同公布了《对美投资特别法案》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容上述两点之外，还补充了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国承诺在2030年前采购250亿美元美国军事装备；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国尽快将国防开支提升至GDP的3.5%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国承诺，在法律框架下，为驻韩美军提供330亿美元的支持；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国将把针对韩国汽车、汽车零部件、木材及衍生物的232条款关税降至15%，并对源自韩国的药品征收不超过15%关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国媒体称，美韩历史性贸易协议终于敲定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11月26日，韩国政府向国会提交了《对美投资特别法案》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12月，美方将韩国输美汽车关税下调至15%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/28/20260128072821455.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普临走前，李在明送了他一顶镀金的“韩国王冠”以及“无穷花大勋章”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据说是复制了新罗王的王冠，这级别相当于唐朝的郡王。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普开开心心地收下了。不管怎样，总比尹锡悦夫妇送给英国国王的那一坛子泡菜好太多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就是韩国国会对法案的审议和批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案的审批，韩国法律并没有时间限制，关键在于走流程的速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以一个月搞定，也可以一直拖下去，“民主嘛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国国会先是要逐条审议，比如投资美国核电站是否可行？韩国财政是否能承受资金流出的压力？……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3500亿美元，可不是天地银行的钱，条款总得细看。因此，议员们两个月时间还没看完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国国会一般是定期或临时会议审议法案，下一轮审议要到2月3日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普就不耐烦了。他发文时间恰好是韩国政府提交审议刚满2个月（2025年11月26日-2026年1月26日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，特朗普对韩国人发火，是掐着表的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普急着要钱，头款200亿美元，赶紧的，拿来吧你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，韩国国会和政府都想拖延。否则，批准之后，200亿美元就要拨付了，先“投资”到美国，然后再一笔笔打过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明不急，他没有催促国会加紧审议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国想拖多久？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月早些时候，韩国财政部长官具润哲就说过，由于受韩元汇率走弱影响，3500亿美元对美战略投资计划不太可能在上半年落实，以避免韩元因大规模美元外流面临更大的贬值压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话里话外是在暗示国会--尽量拖，越久越好，不能让韩元因此暴跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最理想时间是拖到11月美国中期大选，民主党赢的话，特朗普就不好办了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，民主党已将特朗普随意加征关税的合法性问题，提交到了美国最高法院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果特朗普的关税政策最终被裁定为非法。那么韩国这份《对美投资特别法案》也就自然失效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，韩国国会和政府是在唱双簧，利用程序问题把钱袋子捂住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走流程只是客观因素，关键是韩国人主观上不想割肉给美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普但凡有点为盟友着想，吃相也不至于如此难看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国急需资金，加拿大、欧盟、英国等盟友的肉都不大好割，不欺负既弱势又有钱的韩国欺负谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本呢？2025年10月28日，日本宣布了5500亿美元对美投资项目清单，但日本头款也没有给。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/28/20260128072820514.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天，日本经济产业大臣赤泽亮与美国商务部长卢特尼克在达沃斯论坛会面，日本称已确认首个对美投资项目的筹备工作取得实质进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本具体给了多少没有透露，据称“日本国际协力银行”出了3.5亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这态度就比韩国“端正”多了，虽然日本头款将近300亿美元，但它毕竟给了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.5亿美元也是钱，不少了，我一年都赚不了这么多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/28/20260128072820142.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于大钱，高市早苗之前把国会解散了，2月8日重选，找鬼去审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普逼她没有用，日本人可比韩国人鬼精多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普冲着韩国发火，也是对日本发出警告--我给你脸了，接下来给我麻利点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国把特朗普刺激到如此失态，还有一个因素，就是上面提到的加拿大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明不是让金正官赶紧去美国沟通吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正官是26日飞到加拿大的，他要谈的是两国国防合作，加拿大有一项大型潜艇生产订单，总金额高达60万亿韩元（约人民币2896亿元）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果韩国中标，不仅能为300多家韩国企业带来机会，还可以创造超2万个就业岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国代表团除了产业通商部长官金正官，还有防卫事业厅厅长李镕喆，以及韩华海洋、现代汽车、HD现代等韩企负责人，带队的是总统特使姜勋植，可见重视程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，加拿大总理卡尼如今是特朗普的“眼中钉”，他定购潜艇是为了海洋巡逻，加强自身安全防御能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大想防御谁？别以为特朗普不知道，哼！韩国居然还跑去帮忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帮忙也就罢了，赚的钱分给美国了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，特朗普对韩国是气不打一处来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正官已调整行程，紧急飞往华盛顿与卢特尼克面谈，他们谈的不止是突然发生的关税问题，韩国与加拿大的潜艇合同也要向美国“汇报”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普已完全不讲国际规则，也完全不顾盟友关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论韩国在磨叽什么，但一国总统去干涉别国议会的审批流程，这简直是不把对方当成主权国家看待。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/28/20260128072820405.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了利益，他什么事都能做得出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国还能拖多久？取决于李在明和议员们抗压能力和灵活性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关税可以制造压力，但无法提高美国竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当特朗普对盟友拳打脚踢，逆行于全球时，这个世界的格局必将重新洗牌。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1591435</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1591435</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 00:15:12 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>我驻英大使：中英虽有分歧，但拥有众多共同利益</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻英国大使馆”消息，北京时间1月27日，英国《泰晤士报》刊发中国驻英国大使郑泽光关于中英关系的文章，题为《中英之间虽存在一些分歧，但更拥有众多共同利益》。该报的编者按称，中国大使指出，开展合作有助于加强两国关系并避免误解。郑泽光大使的文章全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128075233589.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中英之间虽存在一些分歧，但更拥有众多共同利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方欢迎斯塔默首相对中国进行正式访问。英国首相上次访华还是2018年。过去8年来，世界之变以前所未有的方式展开，中英关系也走过风风雨雨。中英重启高层接触，符合双方根本利益，也是两国人民共同期待。双方应共同努力，推动此访取得积极成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该增进政治互信。相互信任是双边关系的基础。这次访问将为两国领导人就各自国家优先议程和国际形势深入交换看法提供宝贵契机。中方一贯主张，中英应该以长远和战略眼光看待两国关系，秉持伙伴定位，发展稳定互惠的双边关系。英方多次表示，希望与中国发展长期、稳定、战略性的关系，英国愿做一个可预测的务实伙伴。希望双方通过此访加深相互了解，重拾战略伙伴初心，推动中英关系迈上长期稳定发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该拓展务实合作。英国工党政府把促进经济增长、降低生活成本、加快绿色转型作为核心目标，还出台了现代产业战略等政策文件。中国着力推动高质量发展，坚持全面深化改革开放，正在制定“十五五”经济社会发展规划。世界第二大经济体正同各国分享其强大的市场需求，向合作伙伴提供更多的先进技术、投资和价廉物美的产品。同中国加强合作，只会有助于英国实现自身发展目标。英国企业和消费者对此越来越有亲身感受。我们应该拓展贸易投资、金融服务、清洁能源、打击跨国犯罪、教育人文、科技创新以及应对气候变化、公共卫生等广阔领域的对话、协调与合作，拉长合作清单，给两国人民带来更多实实在在利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该求同存异、管控分歧。中英在一些问题上存在分歧是客观事实。有的分歧源自于政治制度和历史文化背景不同，有的是双方实际利益差异所致，更多的则是缺乏相互接触和了解，使一些本来很正常的问题变得复杂化了。面对问题，正确的办法是秉持尊重和务实态度，进行理性对话、寻找解决办法。为此，应该鼓励两国社会各界多接触多交往，更应该加强经常性高层接触。我们会发现，实际上两国共同点远大于分歧，许多矛盾可以化解，许多摩擦可以管控。相信这次访问在推动聚同化异方面将取得积极成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该推动国际事务合作。面对世界形势变乱加剧、全球经济增长乏力、国际秩序日益受到挑战，凡是有责任感的国家都应该明辨是非、团结协作，共同维护战后国际秩序、维护联合国宪章宗旨和原则、维护以世贸组织为核心的多边贸易体系，共同反对分裂对抗、抵制单边霸凌。作为联合国安理会常任理事国和世界主要经济体，中英两国在这些重大问题上拥有共同利益和重要责任，理应加强协作，为促进世界和平与发展多做实事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不经风雨，难见彩虹。希望双方相向而行，抓住这次历史契机，共同开启增进互信、拓展合作的中英关系新征程。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805264_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805264_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 23:59:12 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我驻英大使：中英虽有分歧，但拥有众多共同利益</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻英国大使馆”消息，北京时间1月27日，英国《泰晤士报》刊发中国驻英国大使郑泽光关于中英关系的文章，题为《中英之间虽存在一些分歧，但更拥有众多共同利益》。该报的编者按称，中国大使指出，开展合作有助于加强两国关系并避免误解。郑泽光大使的文章全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128075233589.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中英之间虽存在一些分歧，但更拥有众多共同利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方欢迎斯塔默首相对中国进行正式访问。英国首相上次访华还是2018年。过去8年来，世界之变以前所未有的方式展开，中英关系也走过风风雨雨。中英重启高层接触，符合双方根本利益，也是两国人民共同期待。双方应共同努力，推动此访取得积极成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该增进政治互信。相互信任是双边关系的基础。这次访问将为两国领导人就各自国家优先议程和国际形势深入交换看法提供宝贵契机。中方一贯主张，中英应该以长远和战略眼光看待两国关系，秉持伙伴定位，发展稳定互惠的双边关系。英方多次表示，希望与中国发展长期、稳定、战略性的关系，英国愿做一个可预测的务实伙伴。希望双方通过此访加深相互了解，重拾战略伙伴初心，推动中英关系迈上长期稳定发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该拓展务实合作。英国工党政府把促进经济增长、降低生活成本、加快绿色转型作为核心目标，还出台了现代产业战略等政策文件。中国着力推动高质量发展，坚持全面深化改革开放，正在制定“十五五”经济社会发展规划。世界第二大经济体正同各国分享其强大的市场需求，向合作伙伴提供更多的先进技术、投资和价廉物美的产品。同中国加强合作，只会有助于英国实现自身发展目标。英国企业和消费者对此越来越有亲身感受。我们应该拓展贸易投资、金融服务、清洁能源、打击跨国犯罪、教育人文、科技创新以及应对气候变化、公共卫生等广阔领域的对话、协调与合作，拉长合作清单，给两国人民带来更多实实在在利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该求同存异、管控分歧。中英在一些问题上存在分歧是客观事实。有的分歧源自于政治制度和历史文化背景不同，有的是双方实际利益差异所致，更多的则是缺乏相互接触和了解，使一些本来很正常的问题变得复杂化了。面对问题，正确的办法是秉持尊重和务实态度，进行理性对话、寻找解决办法。为此，应该鼓励两国社会各界多接触多交往，更应该加强经常性高层接触。我们会发现，实际上两国共同点远大于分歧，许多矛盾可以化解，许多摩擦可以管控。相信这次访问在推动聚同化异方面将取得积极成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该推动国际事务合作。面对世界形势变乱加剧、全球经济增长乏力、国际秩序日益受到挑战，凡是有责任感的国家都应该明辨是非、团结协作，共同维护战后国际秩序、维护联合国宪章宗旨和原则、维护以世贸组织为核心的多边贸易体系，共同反对分裂对抗、抵制单边霸凌。作为联合国安理会常任理事国和世界主要经济体，中英两国在这些重大问题上拥有共同利益和重要责任，理应加强协作，为促进世界和平与发展多做实事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不经风雨，难见彩虹。希望双方相向而行，抓住这次历史契机，共同开启增进互信、拓展合作的中英关系新征程。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805264_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805264_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 23:59:12 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>当年中英关系波动，我甚至不得不重写我的毕业论文.....</title><description>&lt;p&gt;
1月28日至31日，英国首相斯塔默将对中国进行正式访问，这是英国首相时隔八年再次访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年以来，英国对华政策历经演变：从卡梅伦时期承诺的“黄金时代”，到约翰逊、特拉斯及苏纳克政府将中国视为“敌对国家”的“深度冻结”阶段。如今，斯塔默政府计划推行唐宁街所称的“冷静、成熟的”对华方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间26日，斯塔默在访华前夕接受彭博社专访时表示，英国不必在中美之间做出选择，并强调忽视中国是不明智的。他指出，英国企业在中国市场拥有“重大机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐宁街10号消息人士透露，斯塔默认为前几任首相未访问中国是“失职”，他期待加强与这一世界第二大经济体的商业合作。一位消息人士称，“视而不见、认为中国无关紧要的做法是鲁莽的，只会让英国更加贫穷、更不安全”。斯塔默也强调，如今应超越所谓“黄金时代”与“冰河时代”之间“过于简单化的二元选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次英国首相访华，正值跨大西洋联盟关系紧张之际。特朗普在威胁吞并格陵兰岛、对欧盟威胁加征关税之后，又在达沃斯论坛上对欧洲发表激烈言论，导致美欧关系出现历史性裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在中国生活多年的英国人，观察者网编辑摩根分享了他对英国首相斯塔默此访的看法，并讲述了在中英关系起伏之间自己的感受与见闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为在中国生活多年的英国人，对于“英国首相时隔八年再次访华”这则新闻，你知道后的第一反应是什么？英国民众对斯塔默这次访华又是什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：说实话我并不感到意外，因为英国首相访华的决定其实早有迹象。此前法国、加拿大以及其他许多欧洲和西方国家都有类似的动向。对欧洲乃至整个西方来说，当前正是与美国保持距离、不再完全绑定的关键时期，只是各国的具体做法不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对大多数英国人而言，中国仍带有一种“陌生的距离感”，很多英国人其实并不了解中国，双方之间的认知隔阂依然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过谈到英国的对华态度，我回想起“脱欧”时期的一些情况——那时我正在写毕业论文，经常泡在图书馆查资料。当时英国国内曾提出一个“全球英国”的愿景：“脱欧”后，英国可以真正与中国、亚太地区，以及美国、美洲各国开展自由贸易。我当时非常认同这个想法，甚至觉得这一愿景很有底气，认为各国都会愿意和英国做生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但结果呢？这一愿景并未实现，当初的设想最终只停留在象征性口号层面。为什么会这样？因为“脱欧”后的英国经济面临诸多困难，根本没有能力推进这样的全球化布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，英国民众都清楚，中国体量庞大、工业基础雄厚，且具有举足轻重的全球经济影响力。但问题的关键在于，英国能否务实看待这一现实，能否消除彼此之间的隔阂，而不是让价值观差异成为阻碍双方务实合作的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127165320499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月26日，斯塔默接受彭博社专访。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据悉，斯塔默首相此次访华将带领一支庞大的政府与商界代表团。对此，你认为中英双方希望营造出怎样的互动氛围？双方有什么预期的目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：我认为核心目标是稳定两国关系并建立互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“脱欧”后不久，中国在英国曾有过多项“黄金时代”的投资布局，例如核电、制造业、电信等领域都有中方参与。但后来中方却被排除在这些投资项目之外，表面上是英国政府的决定，背后实则来自美国的压力，迫使英国终止与中方的合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对英国来说是个严重问题，因为自从大英帝国的沙文主义时代结束以来，自由市场资本主义与自由贸易理念一直深深植根于英国的核心价值观。英国对这一理念的坚守，与美国的做法存在本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“脱欧”后中方被挤出英国市场，无论对中国商界还是英国商界都是一件大事。大家原本期待，即便英国经历了“脱欧”这样的重大政策转变，中英双边合作的稳定格局也不会崩塌——但现实却并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为此次众多英国商界人士随首相访华，核心诉求可能并非达成某项重大的非关税贸易协定，更多是为了建立互信。以中国的电池企业为例，电池领域正是当前中英合作的重点。如果英国企业能展示合作诚意，与中国企业商讨投资，甚至签署具体合同推动项目落地，就能向外界传递英国对中国市场开放的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实无论是“脱欧”前还是现在，中国企业都有充分理由投资英国，只要能够建立起合作信心，加之此次大批英国商界领袖随行，我相信双方会以更多元、更细致的方式推进合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧洲其他国家如法国总统马克龙此前访华时，并未带商界领袖随行，这就形成了鲜明对比。说到底，国家之间的经贸合作，核心仍在于互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128074152930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人们行走在英国伦敦威斯敏斯特桥上。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去八年里，中英关系经历了不少波折，从所谓的“黄金时代”逐渐走向冰冻期。你在中国生活了相当长时间，作为亲历者，是否真切感受到两国关系的这种变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：当然，这件事甚至差点“毁掉了”我的毕业论文。我当时的论文选题，本是研究在英国推行“全球英国”战略的背景下，如何转向并深化与中国的合作。这篇论文我写了四万多字，结果现实走向与我的研究完全相反，最终只能推倒重来......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我对卡梅伦执政时期中英关系的“黄金时代”印象并不算特别深刻，但回顾英国“脱欧”以及鲍里斯・约翰逊当选首相之后的那段日子，我能清晰地感受到两国关系的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，英中关系陷入冰冻，背后离不开美国的施压。英国“脱欧”后，特朗普和蓬佩奥曾访问英国，他们直接威胁英方：如果英国不将中国从本国的商业和工业领域排除，不再扮演中国与西方之间的桥梁角色，美国就不会与英国签署任何自由贸易协定，也不再为英国的国家安全提供保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话对英国的舆论和政策产生了巨大影响。要知道，美国的安全保障是英国国家安全的基石——例如英国的核威慑体系，其核心技术及运作机制完全依赖美国。美国只需单方面切断技术支持，这套体系就会瘫痪。此外，美国至今仍是英国最大的投资来源国。在各种因素叠加下，当时的英国陷入了极其困难的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当英国还在欧盟体系内时，所受的美国压力要小得多，正因如此，英中关系才迎来了那段黄金时期；而“脱欧”之后，英国失去了这样的外部环境，只能被迫顺从于美国的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：既然刚才提到了美国，那么你如何看待斯塔默此次访华与当前英美“特殊关系”之间的关联？如今的英美关系又处于何种状态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：坦白说，所谓的“特殊关系”，在我看来并没有那么“特殊”。当然，英美之间的历史渊源确实非常深厚。这种特殊关系形成于二战时期，当时美国宣称英美是“兄弟般”的盟友，双方将保持长期良好的外交关系——但这种关系从未有过任何书面协议作为支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是回到“脱欧”的话题：在“脱欧”进程中，特朗普曾公开说过，只要英国脱离欧盟，凭借英美这份特殊关系，美国绝不会坐视英国陷入困境，一定会伸出援手，让英国获得一份出色的自由贸易协定——然而这些承诺最终全部落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，这种特殊关系仍然只是一种表面上的情谊。我仍然认为，从制度层面到普通民众，两国之间确实存在一种特殊的情感纽带，但这份情感至少在迄今为止的美国外交政策中，从未真正落到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“脱欧”之前的历史也能说明问题。战后首位法国总统戴高乐将军在其第二个任期内，一步步推动欧共体从构想走向现实。也是在那段时间，英国首次申请加入欧共体，但遭到戴高乐的断然拒绝。他的理由是，不能让这些“骨子里亲美”的英国人进入欧共体。他核心的担忧在于，如果欧洲要成长为一股新的世界力量，就不能让英美特殊关系搅乱局面、破坏进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127165638403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1958年的时任法国总统夏尔•戴高乐&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在英国最终加入欧盟后，事实也印证了戴高乐的担忧：美国会向英国施压，再由英国向位于布鲁塞尔的欧盟总部施压，为美国企业争取更多利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧洲其他国家相比，英国一直是欧盟内部最坚定的贸易保护主义反对者，无论是在理念上还是在行动上，都持续致力于打破欧洲的保护主义壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到你最初的问题：我认为英美特殊关系确实依然存在，但其实际分量已远不如从前。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你在中英两国都生活过，对两种文化都有所了解。你认为中英两国的普通民众之间存在的最大误解是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：很多人可能认为英国在制定对华政策时内部声音高度统一，且很大程度上基于意识形态分歧，一旦英国政府定调，民众就会盲目跟随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上并非如此。英国民众对中国的看法并不单纯由英国国内的声音塑造，更多是受到整个西方舆论环境的影响。当然，英国在对华议题上与欧洲各国，尤其是与美国立场高度绑定。因此，英国民间舆论一旦转向，就会直接影响本国政治决策——这一点与中国的情况截然不同。中国的核心关切始终在于内部稳定与国家主权，与英国形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想，当中国民众看到英国对华政策摇摆不定，以及各类涉及中国的争议性言论时，往往会认为这是英国政府单方面的问题。事实上，英国的对华态度是多种因素交织的结果，其中既有政客的“作秀”，也有媒体的导向作用，背后的机理相当复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，英国的对华立场本身也难以保持稳定。不过，斯塔默此次访华可能会带来一些转变。毕竟在以往中英关系良好的时期，英国对中资企业态度开放，而这次访问或许也能逐步影响英国的民间舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当前的英国正受到极右翼思潮和极端保守主义的冲击，这种思潮既体现在国家安全领域，也渗透到经济层面。例如斯塔默现在的支持率大幅下跌，英国民众对他似乎相当不满。也正是在这种氛围下，奈杰尔・法拉奇的支持率不断攀升——他是坚定的亲美派，奉行贸易保护主义，将国家安全置于首位，目前声势正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127170256400.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年10月28日，美国时任总统特朗普（左）在亚利桑那州机场举行“让美国再次伟大”集会，法拉奇（右）到场支持并发言。 &lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国民众对中国的认知也随着这种局势不断变化。在中英关系的“黄金时代”，中国一直被视为英国的经济伙伴；“脱欧”之后，中国却被贴上了“英国根本威胁”这样的标签；到了特蕾莎・梅执政时期，官方表述有所调整，不再称中国为“威胁”，而是改称为“制度性竞争对手”；如今，英国各类政策文件中对中国的表述语气进一步趋于缓和，从“威胁”到“制度性竞争对手”，再到更中性的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以一条线来标注英国对华定位的变化，那么“黄金时代”的中英伙伴关系处于最高点；随后迅速下滑至所谓的“重大威胁”；再到“制度性竞争对手”，位置比“威胁”略高一些；而现在，我认为英国的对华定位比“制度性竞争对手”还要更温和一些。也就是说，英中关系虽远未恢复到“黄金时代”，但确实在逐步改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但根本问题依然存在：英国始终是美国的核心盟友，其外交政策重心仍然倾向于美国——这是英国的基本现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：斯塔默表示，英国无需在中国和美国之间选边站队。但如你之前所说，英美特殊关系是英国的根本底色。那么英国究竟是真心希望保持中立、不选边，还是内心仍存有期待——比如三年后特朗普卸任，英美特殊关系可能再度升温，因此目前只是暂时表现出中立的姿态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：英国无疑希望坚守中间立场，避免轻易选边站队——这实际上是英国精英阶层长期以来的愿望。我们既不愿被美国主导，也不想受到欧洲的过度牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国的政治走向尤其不明朗。有人认为特朗普卸任后一切都会改变，但实际上万斯在某些方面可能比特朗普更为激进。如果连美国的政治动向都难以预测，英国又怎能继续一味地与美国深度绑定呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期战略角度看，保持中立才是合理的选择。当然，这个过程必然是渐进的，英国不可能突然对美国宣布“从今天开始，我们各走各路”，这根本不现实。英国若想摆脱美国的影响、实现真正的战略自主，恐怕需要数十年的时间。因此，当前的英国名义上站在中间，实际上仍然更靠近美国一侧，只是正逐步向中间立场缓慢靠拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128075226821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国伦敦特拉法加广场举行盛大春节庆典，庆祝中国农历新年。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那你希望斯塔默此次访华，能为未来几年的中英关系奠定怎样的基调？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：我希望这次访问能够取得实质性成果，而不仅仅是一次象征性的行程。事实上，英国此次带领大批商界领袖访华，这一点就值得肯定——双方可以达成具体的合作合同，签署一些长期投资协议。英国的法律和金融体系对中国企业具有一定的吸引力，因为其营商环境相对宽松、灵活。例如，一家中国企业若投资英国产业，相关合作协议一旦签署，通常不会被随意推翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“脱欧”后英国曾以国家安全为由，在核电、电信等领域对中资施加限制，但相关协议并非直接被废除，而是增加了国家安全审查环节。而在新能源汽车、制药等可合作的领域，双方达成的协议更不容易被轻易否定，英国政府也会基于这些合同持续推进合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，英国的贸易保护主义倾向较弱，这是与欧陆国家的本质区别。中国与其他欧洲国家合作向来不易，即使法国、德国等国领导人访华时表态友好，表示希望加强投资与合作，最终也往往难以真正落实。究其原因，欧盟的法律和贸易保护政策形成层层制约，这些国家实际上难以自主决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英国则不同。即使在欧盟时期，英国也具备一定的自主合作空间，“脱欧”后这种自主性进一步强化。所以英国这次可以明确向中国表示：如果中方希望开展更自由的贸易合作，英方完全可以对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，英国与欧盟几年前已签署贸易协定，英国产品出口至欧盟的壁垒实际上很低，核心只需标明“英国制造”即可。因此，如果中国企业在英国设厂、投资制造业，就能以英国为跳板，相对便捷地进入欧盟这一广阔市场——这是一种实实在在的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，对于接下来一年的中英关系，我希望“务实”能够成为那个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/morgan/2026_01_28_805263_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/morgan/2026_01_28_805263_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 23:56:16 GMT</pubDate><author>摩根</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>