<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 08 Feb 2026 01:14:40 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>27年前捐款造航母的男孩，登上了广西舰</title><description>&lt;p&gt;
据广西日报2月7日消息，27年前将零花钱寄往北京支持航空母舰建设的陈虞文，和共青团广西区委的相关负责人带着南宁、柳州、北海、钦州的少先队员，跟随广西慰问团一起登上广西舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084120900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，今年春节前夕，陈虞文和共青团广西区委的相关负责人带着南宁、柳州、北海、钦州四市的少先队员，跟随广西慰问团一起登上广西舰。八桂两代人的海防梦在此相遇、接棒，把广西的年味与祝福送抵东海深蓝之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从前是一个人的小小心愿，如今是一群人的新春奔赴，是家乡对海疆最真切的惦念。”陈虞文说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084129300.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084310242.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，年仅5岁的陈虞文偶然听父亲和朋友聊天，聊到有人想给国家捐款建造航母。他向父亲表示自己也希望给国家捐钱造航母，并得到了家人的支持。在父亲的陪同下，陈虞文跑了几趟邮局，给中国人民解放军总装备部分四次寄去了140元，想给国家建造航母出一分力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084349883.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年初，陈虞文收到回信，总装备部将他捐的钱退了回来，还随信寄来一张新年贺卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信中写道：“陈虞文小朋友：你好！你四次给总装备部寄来的140元捐款，我们都收到了，对你支援国防建设的行动，表示感谢。根据上级有关规定，现将你的捐款如数退回，请查收。顺祝新春快乐，学习进步，身体健康。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084109257.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，陈虞文积极参加国防教育、军营开放等活动。从广东珠海航展到吉林长春航展，陈虞文用镜头记录我国自主研发的先进战机；九三阅兵式当天，陈虞文到长安街沿线欢送受阅部队归队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，福建舰入列，中国正式迈入“三航母时代”。陈虞文的故事因此走红网络。2025年11月10日，“中国船舶”微博账号发布微博，邀请他参观中国船舶集团，并向其赠送福建舰入列纪念手表。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_08_806461_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_08_806461_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 00:52:45 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>27年前捐款造航母的男孩，登上了广西舰</title><description>&lt;p&gt;
据广西日报2月7日消息，27年前将零花钱寄往北京支持航空母舰建设的陈虞文，和共青团广西区委的相关负责人带着南宁、柳州、北海、钦州的少先队员，跟随广西慰问团一起登上广西舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084120900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，今年春节前夕，陈虞文和共青团广西区委的相关负责人带着南宁、柳州、北海、钦州四市的少先队员，跟随广西慰问团一起登上广西舰。八桂两代人的海防梦在此相遇、接棒，把广西的年味与祝福送抵东海深蓝之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从前是一个人的小小心愿，如今是一群人的新春奔赴，是家乡对海疆最真切的惦念。”陈虞文说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084129300.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084310242.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，年仅5岁的陈虞文偶然听父亲和朋友聊天，聊到有人想给国家捐款建造航母。他向父亲表示自己也希望给国家捐钱造航母，并得到了家人的支持。在父亲的陪同下，陈虞文跑了几趟邮局，给中国人民解放军总装备部分四次寄去了140元，想给国家建造航母出一分力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084349883.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年初，陈虞文收到回信，总装备部将他捐的钱退了回来，还随信寄来一张新年贺卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信中写道：“陈虞文小朋友：你好！你四次给总装备部寄来的140元捐款，我们都收到了，对你支援国防建设的行动，表示感谢。根据上级有关规定，现将你的捐款如数退回，请查收。顺祝新春快乐，学习进步，身体健康。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208084109257.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，陈虞文积极参加国防教育、军营开放等活动。从广东珠海航展到吉林长春航展，陈虞文用镜头记录我国自主研发的先进战机；九三阅兵式当天，陈虞文到长安街沿线欢送受阅部队归队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，福建舰入列，中国正式迈入“三航母时代”。陈虞文的故事因此走红网络。2025年11月10日，“中国船舶”微博账号发布微博，邀请他参观中国船舶集团，并向其赠送福建舰入列纪念手表。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_08_806461_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_08_806461_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 00:52:45 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>这是中美力量对比的转折时刻</title><description>&lt;p&gt;
美国战略方向从全球化转向“半球化”，这一转变是否代表其战略格局出现收缩与倒退？身处大国博弈的百年变局，中国该如何依托自身实力展现战略定力，为动荡的世界注入稳定力量？从九三阅兵彰显底气到稀土博弈掌握主动，中国在这场无硝烟的较量中，要怎样持续把握主动权，推动构建国际新秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2月3日播出的《这就是中国》中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和军事专家秦安围绕这些问题展开了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206104649682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC318%E9%9B%86%20%E4%BB%8E%E4%B9%9D%E4%B8%89%E9%98%85%E5%85%B5%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E5%8A%9B%E9%87%8F%E5%AF%B9%E6%AF%94%E7%9A%84%E8%BD%AC%E6%8A%98%E3%80%91%20https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep3038608/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》319期：从九三阅兵看中美力量对比的转折&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵，大国气势，中国力量，震撼世界，激励人民。14亿多中国人民，乃至世界上所有爱好和平的人们看了九三阅兵，都会有更多的获得感、幸福感和安全感。这是因为，九三阅兵蕴含“不战而屈人之兵”的大智慧，让战火不断的世界认识到，在东方有一个爱好和平的大国，并告诉世界，大国完全可以强而不霸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国完全可以用实力和地位说话，推动构建“人类命运共同体”，震慑“麻烦制造者”和“和平破坏者”。我们有信心，让“最坏的时代”变成“最好的未来”。九三阅兵，是（标志）世界力量格局变化的一个里程碑事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵之后，十月国庆期间，中国实施稀土出口管制。美国总统特朗普表示很惊讶，为什么呢？因为中国主动反击了，而这一次是“以其人之道还治其人之身”的行动，被视为开启了中美博弈的“战略反攻”新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在台湾问题上也是这样，大陆已经从“反台独”跃升为“促统一”。我们有底气依靠自己的力量，遏制霸凌，清算分裂，实现统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月30日，中美元首韩国釜山会谈，大家应该都注意到了，会谈上没有提及台湾问题——这是一个明确的信号，意思就是：中国人的事情中国人自己解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206101414771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月3日，纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大会在北京隆重举行。这是战旗方队通过天安门广场。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是精于算计利益得失的，他也是连夜看了我们九三阅兵的。他知道介入台海冲突，风险有多大。特朗普也在想，美国完全可以“从从容容，游刃有余”，为何要“匆匆忙忙，连滚带爬”？毕竟在1971年10月25日的第26届联合国大会上，以压倒性多数通过的第2758号决议明确了中国台湾地区在联合国的唯一称谓就是中国台湾省，这是有案可查的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月31日，中国国防部长董军和美国战争部长会谈，也明确提出要求，美方要旗帜鲜明反对“台独”。这话非常给力，非常有底气，根本就是依托九三阅兵，凭实力和地位说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于决胜境外，相信大家印象最深的是伟大的抗美援朝。1950年10月，新中国刚刚成立不久，我们断然出兵朝鲜，经过艰苦卓绝的厮杀，逼迫美国第一次在没有打赢的战场，签署了停战协议。曾经狂妄一时，公开宣称“圣诞节前结束战争”，并计划“在鸭绿江边过圣诞”的麦克阿瑟，晚年的他在回忆朝鲜战争时说过：谁要是和中国陆军开战，那他的脑子一定有病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵告诉世界，中国已经不需要用血肉之躯来实现伟大的目标了。尽管如此，我们的态度非常清晰。九三阅兵，我们展示军事力量，震慑潜在对手，彰显国防实力，维护地区稳定。我们传递和平决心，遏制战争意图，根本上是为了构建“人类命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是巴基斯坦用歼10C，击落印度5架战斗机，阻止了一场（可能）波及几十万人生命，甚至（可能）引发核战的冲突。第二个就是塞尔维亚，用中国红旗防空系统，摧毁了北约重演“轰炸南联盟”的妄想。这些范例中，一个新的理念孕育而出，中国武器装备成为构建“人类命运共同体”的坚强后盾，避免了单边透明屠杀的出现和继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵中，全部国产化的武器装备后面其实还有一个大招：那就是生产先进武器装备，离不开的一种产品，稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资源和技术牢牢掌握在中国手中。我们来看具体数据，一架F35战斗机需要417公斤稀土，一艘核潜艇消耗大概5000公斤的稀土，美国的阿利·伯克级驱逐舰也要2600公斤的稀土，就连美国“爱国者”导弹这类小型武器，每枚导弹也需0.5到1公斤的稀土。根据美国国防情报局的评估，美军153种主战装备中，87%的供应链必须经过稀土加工环节，涉及它的1000多个武器系统，超过2万个零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略与国际研究中心谈及中国稀土出口管制时哀叹，“这不是简单的贸易反击，而是精准打击”。前美国国家安全委员会中国事务主任非常无奈地说，“我们还在玩普通象棋，而中国已进入更高级的棋局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望走过的路，北约轰炸南联盟，包括轰炸中国驻南联盟大使馆，夺走我同胞生命。还有美国入侵伊拉克、利比亚、阿富汗。这说明，只要你不够强大，它们一定就会这样干。但是现在也有例外，那就是当他们遇到了中国和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206100914259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国轰炸中国驻南联盟大使馆事件中，3名中国记者邵云环、许杏虎和朱颖（分别属新华社和光明日报）死亡。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不敢对中国和俄罗斯动手？为什么对俄罗斯和中国有差别的对待？为什么视中国为心腹大患？最根本的原因，正如我们今天节目的名字《这就是中国》，这里有从胜利走向胜利的中国人民解放军。美帝国主义者很傲慢，凡是可以不讲理的地方，就一定不讲理。要是讲一点理的话，那是被逼得不得已了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是九三阅兵的威慑力量，决胜境外的中国智慧，构建“人类命运共同体”的中国文明。我们可以称之为，新时代世界和平发展的“三大法宝”，让横行霸道的霸权主义国家不得不讲理。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;圆桌讨论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：九三阅兵，展示了整个大国的综合实力，不光是科技信息，还包括整个制造工业的能力，是综合实力的体现。同时，也为我们决胜境外，铸造了非常坚实的基底。我记得之前那一期您跟杰弗里·萨克斯教授对话的时候，他有一个观点：要非常警惕未来的几十年之内，（国际局势）可能会出现一些比较剧烈的动荡，或者是摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我在想，我们这样的综合实力的底气放在这，其实也为整个世界增加了很强的确定性，即便有可能会有剧烈动荡的风险，但我们这颗“棋”放在这，风险要降低很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我觉得，秦老师把“不战而屈人之兵”，和“决胜境外”连在一起，像巴基斯坦与印度的空军冲突，北约不敢再轰炸塞尔维亚，背后都是中国的武器系统在起作用。这两个连在一起，我觉得是很完整的一个新思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这么一个超大型的现代化国家，拥有这么现代化的装备，坦率地说，在许多方面，已经领先美国了，而且已经出现了代差，并且是对中国有利的代差。同时，我们又不主动地使用武力，强而不霸，这是过去历史上没有的，西方传统中没有的。这个能不能带来更多的和平？现在看来有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：和平并不是谁呼吁就能和平的，和平是要以实力做保障的。九三阅兵，就是展示实力的一个重要窗口。有这样一种观点称，美军战后几十年来一直在进行各种各样的军事行动，因此美国军队的军事素养比较高。我想问问秦老师，对此您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：我想起了一句咱们老百姓经常说的话：好人不知道坏人有多坏，坏人不知道好人有多好。这里面其实有个很大的心理落差。美军所谓的素质好，是靠它的战略传媒部队，它的每一张照片放出去都要审核，去渲染美军多么多么强大，但事实上，不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看这次美国的战争部长，召集800多名美军将领开会的时候说，从士兵到将军，70%的肥胖率。你想这样一支部队，它怎么能与我们的中国人民解放军相比？美国是在打仗，但是它更像是处于一场单边、透明的杀人游戏，并非激烈的战场搏杀。它所谓的战争，起不到真正练兵的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的一支军队，并不是靠屠杀练出来的，而是要发自内心有一种理念在里面。就像我前面演讲讲的，让14亿多中国人民，乃至更多的世界爱好和平的人民，有更多的获得感、幸福感、安全感。所以只有根植于这种思想的士兵，才是战无不胜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206101700914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵，徒步方队接受检阅。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：所以您看九三阅兵，震撼大家、征服大家的，不光是这些新型的主战装备，更是我们军人的那种精气神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：精准到秒的团队协同，把美军看傻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：以前大家还说，好像团队协同看不出亮点在哪。现在大家越来越知道，这体现的是极强的综合组织能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：特朗普喜欢看阅兵，看各种各样的军事方面的活动，但是他讲话也很坦率。他反复跟习近平主席讲，“漂亮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：对，一直用这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我就在想，美军虽然打了很多仗，但是过去这几十年，都是小仗，打的是小国弱国，完全是降维打击。但美国军队并没有受到真正、很好的锻炼，反而使它松懈了很多。包括它后来制定海军的计划、空军的计划，他觉得自己太有优势了，人家没法跟我比，结果反而放松了警惕。它跟大国没有打过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里一个非常有意思的例子，就是在泰国召开泰国安全对话，他们想建泰国版的“香格里拉论坛”，他们请我去了，两个美国将军在场。我如实说，我说第一，中国军事力量比现在弱100倍的时候，在美国越过底线的时候，发生了不幸的冲突，结果你们知道的，如朝鲜战争，越南战争。第二，我引用美国战争部长赫格塞思的话，他公开说，只要20分钟，中国就能使美国的航空母舰全部沉下去。我说这不是我说的，是你们的战争部长说的。我觉得美国这个国家只承认实力，所以要如实地告诉他们，中国的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们回望九三阅兵的时候，不仅看到装备上的综合实力，还看到了我们军人内心的钢铁意志。所以网上也有很多年轻人评论说，现在我们已经有“钢铁”了，最好你们能有“意志”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：还有一个说法，因为特朗普喜欢看阅兵，喜欢自己搞阅兵。他肯定受到中国阅兵的某种刺激，他也希望美国搞出这么漂亮的阅兵。但我们网民评论说，没有经过古田会议，没有经过遵义会议，搞不出来的，特朗普下面的军队是没有军魂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们出口的一些武器装备，或者我们说实践当中的应用效果，也让大家看到了中国的军事实力。咱也不能明确这么说，但确实有一种观点说，这会不会是一种偶然现象，还是说中国的武器装备，就是那么好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：其实这一点上，我们坚信我们武器装备的质量，为什么这么说？你看我们的歼10C，在我们国家的先进战机的序列里面，排名第几。我那次数了一下，怎么到老五了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：九三阅兵的时候，负责拉彩烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：对。还有根据我们的研发规律，展示的和下一代研发的，中间要差好几代。也就是说我们后面还有两代，所以这一点我们是非常自信的，它不可能是偶然现象。我们对我们武器装备的这种信心，不是说别人怎么说，而是我们怎么干。所以中国人说话，丁是丁，卯是卯。我们的武器装备出口的，和我们九三阅兵展示的，正好形成了一个对应，也击碎了这些人讲的“浑水摸鱼”，或者抹黑中国的这些话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：印度尼西亚订了42架歼10，而它整个空军一共就200来架战机军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206101815727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阅兵排练期间，巴基斯坦空军飞行了中国制造的歼-10C战斗机。&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：国际市场对中国出口武器装备的青睐，再次印证了它们对中国军事装备实力的高度信任。这种实力不仅体现在九三阅兵展示的新型装备上，也包括一些型号可能已非最新，但质量依然坚实可靠的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：这其中也反映出中国出口武器装备的理念与美国不同。比如巴基斯坦既使用中国的歼10C，也拥有美国的F16，但美方不允许巴方发射其导弹，导致F16无法正常发挥火力。而中国与巴基斯坦采取联合生产方式，帮助巴基斯坦实现自主制造。因此，我们的武器出口乃至九三阅兵所展示的，都蕴含着构建“人类命运共同体”的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：许多技术环节我们甚至可以实现共享。例如巴基斯坦装备的枭龙战机，它不仅可用于本国国防，还能对外出口，为自己创造外汇收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我这次在南非做讲座，一个问题蛮尖锐的。他们问我们，非洲国家不少都是中国的全天候朋友，如果遇到了外国入侵，中国能够帮助我们吗？我就用了这两个例子，我说在亚洲，巴基斯坦是我们的全天候朋友，在欧洲，塞尔维亚是我们的全天候朋友。你看我们给他们的军事装备，体系化作战，所以印就不那么敢欺负巴基斯坦了，北约就不再敢轰炸塞尔维亚了。只要是我们的全天候朋友，我们一定尽力支持他们维护主权独立和领土完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：我们是真正在帮助对方实现自主强大，而不是简单地给你一块用来“拍人”的砖头。这是本质的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：从这个角度看，西方国家特别是美国，往往更多着眼于单纯销售武器，并且几乎不分享任何技术信息，以此建立很高的技术壁垒。这样一来，它们的生意才能持续下去。但您刚才提到，中国的思路完全不同，我们践行的是“人类命运共同体”理念。在可能的情况下，我们愿意分享、愿意合作，坚持的是共创、共享、合作的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个值得探讨的问题。今天我们提到“决胜于境外”这个概念。其实对一些国家，尤其是美国和某些西方国家来说，它们也在追求“决胜于境外”。比如近期在国家安全领域，我们就看到不少相关案例。接下来想听听张老师您在这方面的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：前面秦老师演讲中提到，我们也有一些环节，可能相对比较薄弱，如金融等一些方面。现在战争是一种总体战。你看，为什么我们一些非常重大的，甚至包括阅兵这样的活动，非常好的消息出来的时候，股市反而会跌？背后一定有人在捣鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：包括我们解放军围岛演习的时候，我们的股市跌，阴跌不止，台湾股市创历史新高。这都是背后有人运作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：实际上我们很早就开始想办法刺破我们经济中的金融泡沫。中央现在提了几个领域、养老金融、数字金融、科技金融、绿色金融等。在房地产中，也把金融泡沫给挤掉。这都是为了防范金融危机。也就是说，不让它们决胜于境外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：美国有一个概念叫“离岸制衡”。虽然其原始内涵与我们的“决胜于境外”并不完全相同，但从字面理解，它追求在海外实施制衡，本质上有相似之处。互联网出现后，我曾指出，网络空间霸权为美国提供了新的“离岸制衡”工具。同时我们必须看到，网络社会的形成深刻影响着人的心理，这种影响主要通过网络空间实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常在做节目时说：网络空间风乍起，于无声处听惊雷。2019年，美国与中国台湾地区举行了一次明确以中国大陆为目标的网络攻防演练。当时一些与我们关系不太融洽的国家，如日本、澳大利亚、捷克等都参与了，超过10个国家，共同针对大陆进行网络攻防推演。所以我们在审视自身短板时，必须认识到美军与台军在网络空间的关联密切程度，可能超乎我们的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：最近有一个案例，我们媒体也报道很多了，美国的网军袭击我们的授时中心，企图扰乱“北京时间”，这是很严重的。实际上，这是战争行为，我们强烈地谴责。因为万一授时乱了，火车、飞机、航天航空全都会受到影响。好在我们有效地制止了破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：因为它是互联网的缔造者，网络战的始作俑者，它有先天的一些优势。它实施网络攻击，比其他国家容易得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：刚才秦老师那句话挺精彩的，就是好人不知道坏人坏到什么样，坏人不知道好人有多好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：因为坏人总是拿自己来揣度整个世界，他以为整个世界都跟他一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：攻击授时中心，就没有底线了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：哪怕差一秒，整个高铁（列车）就可能会碰撞，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：不要说差一秒了，0.01秒恐怕都不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：咱们的航天，对接就会出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：还有所有卫星的定位都会出问题，这是大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：所以这是个严重的战争行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们再来看，像九三阅兵，它对“全球南方”国家、发展中国家来说，它又释放了一个什么样的信号？是不是对大家来说，也是一个鼓劲的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：九三阅兵那天，我是上午在电视上看的，我在北京机场的休息室。中午我就飞到俄罗斯去参加会议。俄罗斯记者很关注阅兵，他就问我一个问题，说你们有一款导弹，东风5C，你们讲解员说是全球覆盖。他问这是什么意思，我就说了，我说你一定记得我们驻南斯拉夫大使馆，曾经1999年被北约轰炸过。几年前，我们军事领导人访问贝尔格莱德，专门去吊唁死去的烈士，他说这是中国的耻辱，这种事情永远不会再发生，就是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：可以说，在抵抗霸权欺凌方面，俄罗斯和中国是两个典型。俄罗斯是在北约东扩的步步紧逼下，被迫发起特别军事行动。我认为，俄罗斯是在多个维度作战：高维度是道义战，同维度是经济战，低维度才是火力战。这给“全球南方”和国家摆脱霸凌压迫带来了信心——你看，还是有国家能够挺得住，不是北约想怎样就能怎样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206102637269.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北约东扩进程示意图&lt;span&gt;斯塔蒂斯塔（Statista）调查公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国则以自身独特的方式，“不战而屈人之兵”，通过“决胜于境外”和“构建人类命运共同体”的理念，借助九三阅兵展示力量，使霸凌国家不敢轻举妄动。因此，可以说，“全球南方”国家和发展中国家看到中国和俄罗斯的作为，腰杆更能挺直了，也更有底气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：还有，我们阅兵呈现出一种我称之为“红色美学”，从音乐到步伐，到节奏，到庄严的气势，人家都没有见到过。网上看到很多国家在学，但都学不像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：这种精神是由历史积淀而成的。例如，战旗方队出场时那一百多面荣誉旗帜，凝聚了中国人民解放军自建军以来历经无数战役、无数战士牺牲奉献所铸就的集体荣光。这样的荣光，非一般军队或国家所能拥有。要理解中国人民解放军的军魂与钢铁意志，最好的方式就是观看战旗方队——那是历史，也是现实。我再提一个问题：像九三阅兵这样的大型展示，对“全球南方”国家是一种鼓舞，那么对“全球北方”国家又传递了怎样的信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：西方国家也被震撼的。欧洲，你只要看它的主流媒体，现在几乎普遍都看衰自己，觉得欧洲真的没法竞争了。你看特朗普，几乎是在阅兵之后两星期内，就开始软下来了，知道这个仗没法打了。我觉得他们职业的高级军官，脑子是很清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：张教授说得非常准确。美国方面实际可分为几类人：一类是像特朗普这样商人出身、又想展现强势的；一类是不知天高地厚的政客；还有一类，则是其职业军人。例如美军前参谋长联席会议主席米利上将，之所以被特朗普撤换，正是因为他在特朗普执政末期曾主动与解放军高级将领通话，承诺美国不会对中国使用核武器。他为什么不敢打？因为他清楚后果。包括特朗普观看九三阅兵后，也明白介入台湾问题将导致什么结果。这次在韩国釜山他与我们会晤时，就完全没有提及台湾问题。我看到有评论说，特朗普在这件事上显得很明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：此时无声胜有声，于无声中听惊雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：中国人的事，让中国人自己解决。特朗普说多了，反而显得自己不自量力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我前几天在香港理工大学做演讲，其中我们在互动的时候就谈到，中国军事力量到底是不是比美国强了。一句话把故事说清楚，我说很简单，我就举一个例子，美国因为去工业化之后，它没有像样的风洞了。所以它的高超音速导弹，高超音速飞行器，无法和中国竞争。我看到的资料，民航飞机一秒钟500米，现在据我知道，中国一流的风洞气流速度可达一秒钟10公里。美国怎么可能做到，给它20年都做不出来。从这一点就知道，它的高超音速武器系统，跟中国是没法竞争的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：而且我们的整体制造能力不仅集中于单一企业，而是多家协作、形成合力。就像我们之前在贵州花江峡谷大桥录制节目时看到的——这座世界级超级工程之所以能在中国实现，正是因为我们具备这样的综合制造实力。建设方曾表示，相关实验并非委托单一高校，而是多家高校背对背独立研究，最终得出的数据与结论高度一致，这才证明模型的可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：九三阅兵后，特朗普的幕僚曾向他剖析与中国开战的严重后果，列举了三个标志性事件：第一是抗美援朝。当时美军装备占据绝对优势，中国几乎没有防空能力，结果却是美国首次在未取胜的战场上签署停战协议。第二是疫情防控，正值特朗普任内。中国的应对井然有序，美国则陷入混乱。第三就是眼前的九三阅兵，所有装备直观展示。正因此，阅兵仅两周后特朗普态度便明显软化。这就是中国的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众提问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众1：各位老师好！美国常将中国的军力发展视作战略威胁，并借此强化同盟体系。请问这种实力展示在实际效果上，如何精准区分，震慑对手与刺激对抗的区别？谢谢！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;为&lt;/strong&gt;：秦老师演讲中有一段话挺好的，对于相信丛林法则的国家，一定要以它们听得懂的方式来告诉这个事实。所以对美国这样的国家，我们节目说过多少次，它只承认实力。没有刺激不刺激的问题。你现在实力比它强，它就服你。我觉得现在实力出现代差的时候，就更不担心会刺激对抗了。你越展示你的肌肉，它就越老实，就是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：我非常赞同张教授的观点。我们不必过于顾虑，因为美国长期以来在我国周边横行无忌，其侦察船、侦察机时常进行擦边挑衅，包括干涉台海局势，甚至已有美军人员进入台湾岛。因此，我们必须展示威慑。当前我们所做的，正是要让14亿多中国人民乃至世界人民拥有更多获得感、幸福感与安全感。我们必须更坚定、更堂堂正正地展现威慑力。若有人胆敢进入台海挑衅，我们必将坚决应对。我们需要这样的胆魄与决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我补充一点，实际上道理很简单，我叫作知彼知己，要了解对方。美国人的逻辑是什么，他的逻辑就是，如果你是强者，我尊重你。特朗普特别明显，你看这次的韩国APEC，他都不参加了，就是要见习主席。在他眼中大概只有普京总统和习近平主席，他是尊重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：他一直强调，我跟习近平主席关系一直很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：所以我觉得以他们懂的逻辑跟他们讲话，他反而听得进去。这样更加有利于和平安全，否则他老欺负你。不能一直在考虑不要刺激它，不是这样的。美国只承认实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：而且我们这样做，并非耀武扬威，而是真正满足我们普通老百姓的这种心理渴望。你怎么让我们有更多的安全感呢？你国家都不强硬，我们安全感从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：或者可以这么讲，刺激是刺激了，但是它刺激起来的，不是说要对抗，而是刺激了他们的掂量。发出刺激信号之后，反而让他们掂量起来，自己的实力差距有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：这个世界反而会更和平、稳定、安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：好，我们再来看这边，哪位朋友提问，来欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众2：各位老师好！稀土等战略性资源的王牌作用，除了施加政治和经济压力之外，是否会导致美国及其盟友，对中国供应链的去风险化。我们应该怎么样平衡这种战略性反制和长期战略性依赖之间的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我们的节目，你&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;看都经得起历史检验。2019年的时候，我们就做过一期，叫作《条条大路通中国》。去中国化不可能实现去风险化，把与中国的联系断掉是不可能的。背后就是一个非常坚定的信念，中国是世界产业链最完整的，企业集群最完整的，产业部门布局最完整的。这种产业生态，美国和欧洲已经不可能重复了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀土产业链上，我们掌握着上游、中游和下游，为什么这次稀土反制一出来，一个星期后美国几乎就投降了，因为70%的产品是中国的，90%精炼的技术是中国掌握的，主要是技术。这两个因素加在一起之后，你没法复制，这是几十年的积累。邓小平在1992年就说过，中东有石油，中国有稀土。之后这么多年，我们积累着优势，到现在才拿出来用。我直觉，我们这个时候拿出来，对美国说，你这样不行，我对你采取这方面的管控。背后是美国能够卡我们的问题，基本上都解决了。这时候我们再出台这些措施，你再卡我们？你试试看。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206102800294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：其实这个倒是可以讨论另外一个问题，就是这次中美元首会晤了之后，因为我们暂缓稀土管制措施一年。所以有一种观点说，会不会国外的一些像美国等国家，就利用这一年的时间，疯狂买，赶紧囤积，会有这样的可能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：实际上我感觉，包括提出这个问题本身，也体现了一种换位思考。这个问题提得很好，但就像张教授所说，美国已无法替代我们。反过来情况则不同，比如在芯片领域，如果再给我们五年时间，我认为完全有可能实现超越。所以中国和美国的发展逻辑完全不同：我们考虑的是一个又一个五年规划，而特朗普只能考虑他任期内的短期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：而且在这三年里，他可能更多在盘算如何让自己和盟友获取更多经济利益，有人形象地称之为“手绘K线图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：特朗普关注的是短期利益，他想的是特朗普家族如何获利，并炫耀自己为美国赚了多少钱。例如，他与澳大利亚签署了稀土协议，这次又与日本达成稀土合作。但日本的稀土要从深海开采并提炼，成本和技术难度远高于中国。有人说，中美竞争好比“水下闭气”，看谁能憋得更久。但在我看来，中国早已穿上潜水服，并非在比拼憋气，而是深入海底勘探新的资源去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：好，我们再来看这边，还有哪位朋友提问，欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众3：各位老师好！肉眼可见，白刃交锋的竞争，并不可怕。真正可怕的竞争，是看不见的无形的竞争。回看过往，当今中国，到底做对了哪些核心事情，坚守了哪些正确的战略方针，使得我们在现在的大国竞争之中，立于不败之地，不惧竞争，甚至让对方不愿意和我们竞争，而是希望与我们合作。因为这样才符合它们的利益。这些智慧，对于我们当代青年人的个人成长，又有哪些启迪启示呢。谢谢。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：请坐，这是一个好问题。其实在以往的节目当中，我一直问这个问题，我们到底做对了什么。我们在很多主题之下，我都会问这样的一个问题。我们一代又一代年轻人成长起来，看到我们中国当下的发展，当他们回望去思考的时候，我们到底是如何做对了这么多的事，一路风霜雨雪闯过来，闯到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：今天我们的节目，从阅兵开始谈的，我想它背后有一种人民解放军的精神。当时中美科技战爆发以后，我们去调研，我们去了一家被美国制裁的军工企业，它的食堂里有一句标语，扛起枪，上战场。你就知道这种精神，一般企业不一定会有，但中国的军工企业有。这个非常之重要。从这个角度来看，这种精神力量带来的影响，对我们，包括年轻一代，是非常有价值的。如果从中国模式分析的话，我觉得就是长期主义和整体主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不久前刚刚去西藏做调研，西藏现在是超级大工程一个接一个。最新的就是雅鲁藏布江下游水电站，相当于3个三峡的发电量。那是几十年的勘探规划，又准备花10到20年来完成。这种工程只有中国能够做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有整体主义，这个项目建成之后，和周边地区是什么关系，和上海、长三角是什么关系？和珠三角是什么关系？因为我们考虑这些地区的算力发展等等，现在西藏的绿色电力，已经输送到上海了。所以这些都是整体性的规划。这一切，西方制度，坦率地说，怎么竞争？没法竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206103314499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人机拍摄的雅鲁藏布江景色 &lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：您刚才提到了要有“魂”，要有长期主义和整体思维。结合之前这位同学的提问，回顾过往，我们似乎每一步都走对了方向。实际上国际格局的变化始终充满不确定性，国际斗争更是错综复杂。这其中非常重要的一点，就是战略定力。如果没有这种定力，我们在许多关键节点上所做的决策，可能就不会是今天大家所看到的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：您说得非常对。但我们可以反过来思考：为什么我们一代又一代的领导人、工程师，以及稀土产业工人等，能够保持这样的战略定力？为什么中国人能完成像九三阅兵这样的事业？这背后体现的正是社会主义制度的优越性。我记得以前在网上看过一篇文章，提到土改之后，中印两国走向了截然不同的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度1947年独立，我们1949年建国，两国人口规模相近，印度也自称拥有千年文明，但为何反差如此之大？印度的极端贫困人口持续增加，已成为全球贫困人口最多的国家。而我们做对的最根本的一点，就是确立了全心全意为人民服务的宗旨。我们的战士之所以称为人民子弟兵，是因为他们清楚为谁而战。你能想象吗？如今美军的军饷甚至需要特朗普向亿万富翁筹款——1.3亿美元，这对于130万军人来说，人均不过100美元，在美国可能连一顿饭都不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还做对了一件事：天安门城楼上悬挂着“世界人民大团结万岁”的标语，这蕴含着巨大的力量。在场的年轻人、大学生们，只有将你们的事业、你们所在的集体、你们毕生的精力，投入到全心全意为人民服务的事业中去，你们才能真正体会到那种伟大。平凡之中孕育伟大，稀土产业里有大文章，九三阅兵中蕴含着威慑力。这种力量从何而来？它来自于我们每一个普通人。真的离不开我们每一位平凡而伟大的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：因此，九三阅兵既是一个展示综合实力的窗口，同时更是一个答案——正如最后一位同学所问的：我们为什么能做到？读懂九三阅兵，就能读懂我们的制度优势，就能明白这份答案从何而来、由谁书写。好，谢谢两位老师，也谢谢现场观众朋友。再见！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_02_08_806460_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_02_08_806460_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 00:43:01 GMT</pubDate><author>张维为秦安</author></item><item><title>跻身全球第四，一家中国手机企业穿越周期的方法论</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208082139136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文 观察者网 吕栋
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间来到2026年，手机行业于多重变量交织中前行。AI大模型以更高效的算法架构加速科技产品进化，内存等关键元器件价格波动则成为行业增长转型的“催化剂”，进一步加速了智能手机行业从“增量争夺”转向“存量深耕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个充满不确定性的变局时刻，几乎所有企业都在追问：如何才能实现可持续增长？如何构建穿越周期的核心竞争力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;visibility:visible;&quot;&gt;“世界越喧哗，内心越要平静。”&lt;/b&gt;vivo创始人、总裁兼首席执行官沈炜近日在2025年年会致辞中，以“平常心”与“进取心”为关键词，为普遍性的行业焦虑，提供了一个兼具哲学思辨与实践理性的解题思路。其核心可归结为：以“平常心”埋头种因，拒绝焦虑，深耕用户导向；以“进取心”向上生长，聚焦创新，将理念转化为扎实的组织能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一家企业长达30年的经营智慧，也是中国科技产业在从“规模扩张”转向“质量引领”的关键转折点上，一种值得借鉴的成长范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/08/20260208081748529.&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;择其不为，在不确定性中向下扎根&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的2025年，中国手机市场呈现出一幅充满张力的图景：头部品牌竞争胶着，大模型端侧落地带来应用挑战……为缓解集体性焦虑，市场上有两种策略比较常见：要么卷入“参数战”与“价格战”的零和内耗，要么追逐一个个短期“风口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种变局下，vivo所秉持的“平常心”，更像一种稀缺的战略定力。沈炜将其总结为&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“择其不为，进而有为”&lt;/b&gt;。“不为”，意味着拒绝被焦虑传导，不被眼花缭乱的短期机会所诱惑，坚守企业经营的本分与底线。这绝非消极和躺平，而是为了更专注地“有为”，在正确的方向上持续投入。正如沈炜所言：&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“不争一时的快慢，只争长久的深远。”&lt;/b&gt;&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战略上的平静，源于对“用户导向”这一根本之“因”的长期坚守。vivo的逻辑清晰而坚定：无论外界如何纷扰，用户对美好产品与体验的追求是永恒的。抓住这个“因”，持续浇灌，自然会“果”熟蒂落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“长期主义”，也是世界级企业的共通智慧。无论是日本丰田的“精益生产”，还是德国“隐形冠军”对细分领域的数十年深耕，核心都是对客户价值与核心能力的极致专注。vivo的“平常心”，将这种商业哲学内化为了“本分”文化。&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“本分是长期主义下的理性，也是不确定中最大的确定性。”&lt;/b&gt;&amp;nbsp;沈炜这句话，点出了波动周期中企业最稳固的压舱石，它不是追逐风口的机会主义，而是守住初心、深耕主业的定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/08/20260208081748676.&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行动上，vivo将定力转化为在设计、影像、系统、性能“四大长赛道”的持续压注。这是一种典型的“技术复利”投资：不追求单点爆破的噱头，而是通过一代代产品迭代，在关键技术领域积累深厚内功。自研影像芯片V系列的迭代，与蔡司的深度共研，以及OriginOS体验的持续升级......共同构成一个追求“体验闭环”而非参数炫技的体系，这与一些品牌追求技术单点突破却导致体验割裂的策略截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/08/20260208081749730.&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一关键点是“雁行致远”的产业链协作模式。vivo并不追求全链路的封闭控制，而是与核心伙伴（如联发科、京东方等等）开展从芯片、屏幕定义开始的深度共研。这既保障了技术差异化与前瞻性，又通过开放协同构建了富有韧性的产业生态，正好呼应了国家“夯实产业基础能力”、“建设现代化产业链”的战略方向。在不确定性的时代，这种健康、协同、高效的产业生态，带来了一种宝贵的结构性确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
通过践行辩证统一的方法论，vivo揭示了一个朴素道理：企业最核心的竞争力并非追逐风口的速度，而是锚定主航道、持续加固核心能力的战略耐性。这份难得的“平常心”，才是穿越周期的压舱石与稳定器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/08/20260208081748155&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;进而有为，在技术变革中向上生长&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“平常心”让一家企业扎根站稳，那“进取心”则赋予其突破天花板、向上生长的力量。过去几年，vivo的“进取心”已转化为可见的成果：全球出货量跻身第四，从“演唱会神器”到“旅拍神器”，X数字系列火遍全球，“V单”加持“蔡司长焦增距镜”，为影像爱好者带来差异化的极致体验；vivo和iQOO双品牌锚定正确方向，在高端影像与性能赛道上建立鲜明认知，真正做到了交付“不一样，好很多”的极致产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当手机市场进入存量竞争，AI技术快速迭代，行业普遍陷入“寻找第二增长曲线”的焦虑，纷纷激进布局XR、汽车等新赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/08/20260208081749137.&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
vivo的“进取心”，在此刻展现出一种克制而有序的智慧。沈炜提出的&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“少押注，押重注”&lt;/b&gt;，意味着不盲目扩张，而是基于现有技术储备进行逻辑延展。2025年，vivo发布MR头显探索版、成立机器人Lab，以及AIoT智慧终端事业部，正是这一思路的体现。它没有仓促开辟新战场，而是将过去积累的“体验闭环”能力，自然复用到创新场景，在手机之外拓展多场景生态产品，逐步迈向生态型科技平台企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种进取心的核心坐标，始终是“用户眼里的光”。沈炜强调：&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“越是在充满挑战的环境中，我们越要敢于打破惯性、挑战不可能，以更极致的差异化体验，为用户创造超越期待的惊喜。”&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/08/20260208081749835.&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，vivo的创新从不为炫技，而是为了解决真实具体的痛点。例如，通过“天玑平台+自研V系列芯片”的双芯协同，X300系列在底层实现影像与性能突破，化身影像灭霸，让普通用户也能轻松获得专业级体验；从底层架构深度融合OriginOS，重新定义了系统流畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI重塑终端体验的时代，许多企业陷入“技术孤岛”的困境，拥有先进设备、技术，却无法转化为优秀的用户体验。vivo的路径则证明了，真正的竞争力在于将AI能力无缝融入每一次交互，解决续航、拍摄、流畅度等真实问题。这是一种更稳健、更可持续的进取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观全球科技巨头的发展路径，可简化为几种经典范式：以华为、苹果为代表的“根技术创新驱动” 模式，构建极深的垂直护城河；以小米为代表的 “效率与生态扩张” 模式，快速构建软硬矩阵；而vivo则清晰代表了 “用户导向的持续深耕” 模式。它不是从单点技术突破或无限生态出发，而是锚定“用户体验”的原点，通过持续细腻的洞察与微创新，在影像、设计、系统等关键体验节点构筑差异化壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
没有最优路径，只有最契合企业基因的选择。vivo的“本分”，使其选择了“以柔克刚”、在成熟市场中通过体验升级静水流深的发展道路。正如沈炜所说，&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“越是在不确定的环境中，我们越要进取有为，笃心笃行——以本分为基石，深耕用户导向的因，探索科技创新的果！”&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/08/20260208081748155&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;从共识到能力，刻入用户导向的基因&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何卓越的战略，最终都依赖于组织的系统能力去执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
vivo的解法，是致力于将用户导向从文化共识，固化为组织的制度、流程和方法论。它致力于通过管理体系（如类似“7S模型”的框架），让研发、产品、营销、供应链等每一个环节，都能自觉地“回到用户体验”进行思考与行动。沈炜强调&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;：“只有把对用户的在乎，固化为组织的制度、流程和方法论，渗透到组织的毛细血管里，用户导向才算真正落地生根。”&amp;nbsp;&lt;/b&gt;这与苹果“用户体验至上”贯穿从设计到零售全链条，或亚马逊“客户痴迷”驱动创新机制的经典实践，理念相通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在存量博弈的时代，企业对用户需求认知的深度与精度，直接决定了创新的命中率。将用户导向作为“组织能力进化的主线”，意味着构建一种动态的、持续进化的核心竞争力。这种能力不依赖单一个体或爆款，而是深植于组织的系统与集体心智中，能够随市场变化而自适应。这国家推动高质量发展的内在逻辑高度契合——“提升企业核心竞争力”最终要依靠微观企业组织与系统能力的扎实提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，vivo穿越周期的方法论可凝练为：以“平常心”之“择其不为”，深耕用户价值之“因”；以“进取心”之“坚定有为”，收获创新体验之“果”；最终通过组织进化，将二者固化为可传承的系统之“能”。这套逻辑看似朴素，却需要极大的战略耐心与组织纪律去践行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“伟大的产品从非一日之功，它是我们以近乎固执的‘本分’，一年又一年炼出来的。”沈炜指出：“当我们把对用户的在乎转化为组织的核心能力，把对科技的探索转化为创新始终为用户的笃定，我们就能在每一个产品、每一次服务中，交付那份既踏实可靠、又让人心动的价值。这，正是vivo从容走向未来的最大底气。”&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2026年，中国科技企业正站在从“规模扩张”迈向“质量引领”的历史转折点。vivo所展现的“稳”，是一种在激流中保持清晰航向的智慧。穿越周期，不仅需要拥抱变革的勇气，更需要深耕主业的定力与锤炼组织的耐力。&lt;b style=&quot;-webkit-tap-highlight-color:rgba(0, 0, 0, 0);margin:0px;padding:0px;outline:0px;max-width:100%;box-sizing:border-box !important;overflow-wrap:break-word !important;&quot;&gt;“科技最美的样子，一定是带着人的温度。”&lt;/b&gt;&amp;nbsp;vivo的长期实践表明，在不确定的世界里，最大的确定性或许就在于：始终将对用户的深刻敬畏与关怀，转化为组织进化的核心动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一家企业能将这份初心，年复一年地锻造成可靠的产品与体验，它便不止于成为一个成功的品牌，更有可能如沈炜所憧憬的那样，从一个名词化身为一个象征着“极致、温暖、可靠”的形容词，最终在时代中留下属于自己的温暖印记。这条路道阻且长，但行则将至。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_08_806459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_08_806459_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 00:41:55 GMT</pubDate><author>吕栋</author></item><item><title>山西朔州山阴县企业车间爆炸，已致7人遇难1人失联</title><description>&lt;p&gt;
记者从山西省朔州市山阴县爆炸救援现场了解到，2月7日凌晨，山阴县佳鹏生物科技有限公司一生产车间发生爆炸，目前事故已造成7人遇难、1人失联，现场搜救工作仍在进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208075631582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故发生后，救援队伍开展全方位搜救，截至当日10时，首批搜救找到5名被困人员，经检查均无生命体征。为确保无人员遗漏，救援人员扩大搜救范围，对现场及周边开展地毯式清理，同时核查企业实际控制人、确认现场作业相关信息，经持续作业，又在车间废墟深处及周边区域新增发现2名遇难者遗体，目前仍有1名失联人员，救援工作仍在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台记者 贺威通 刘屿）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806458_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806458_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 00:01:26 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>日本国会众议院选举开始投票</title><description>&lt;p&gt;
当地时间2月8日7时，日本国会众议院选举投票开始。除部分地区以外，投票将于当天20时结束。投票结束后将进入计票环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次选举围绕众议院465个议席展开角逐，其中包括289个小选举区议席和176个比例代表选区议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国会众议院法定任期为4年，但在现任首相高市早苗的推动下，众议院于1月23日提前解散，距离上一次众议院选举仅过去1年零3个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台报道员 柏春洋）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806456_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806456_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:17:49 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>朝鲜劳动党第九次代表大会定于2月下旬召开</title><description>&lt;p&gt;
当地时间2月7日，朝鲜劳动党第八届中央委员会政治局第二十七次会议在劳动党中央委员会本部举行。朝鲜劳动党总书记金正恩指导会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议决定于2月下旬在平壤召开朝鲜劳动党第九次代表大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台记者 董海涛）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806455_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806455_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:16:34 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>苏翊鸣获得米兰冬奥会中国代表团首枚奖牌</title><description>&lt;p&gt;
北京时间2月8日，在米兰-科尔蒂纳冬奥会单板滑雪男子大跳台决赛中，中国选手苏翊鸣获得铜牌，这是中国体育代表团在本届冬奥会获得的首枚奖牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208070632919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮苏翊鸣拿出正脚内转1980抓板头的动作，出发、滑行、腾空、旋转、稳稳落地得到88.25分，排名第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715950105386&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮，苏翊鸣反脚内转1980抓板，落地稍有瑕疵得到73.75分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715949781408&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三轮，苏翊鸣顶住压力，拿到80.25分，总分168.50分获得铜牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715908112179&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:12:25 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>爱泼斯坦案在美国舆论场“遇冷”？政府和媒体怎么带风向</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当牢A（斯奎奇大王）在直播中说出人体器官的用途不仅限于器官移植时，还有很多人认为他是在故弄玄虚、哗众取宠。但随后美国司法部公开的最新爱泼斯坦文件，变相证实了牢A的说法。在三百万页的爱泼斯坦文件中，写满了“吃人”——字面意思上的吃人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，爱泼斯坦文件在国内互联网引起了极大波澜，网民们在震惊之余也不由感慨：原来美国好莱坞血腥的b级片都是真的。但是，与中国网民的反应形成鲜明对比的是，在太平洋彼岸的当事国，爱泼斯坦文件这块巨石被扔入池塘后却显得波澜不惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一段时间段的不同舆论场里，你能看到爱泼斯坦文件的公布两套完全不同的热度：在中文社交平台上，“杰弗里·爱泼斯坦”这个名字反复被顶上来，大家盯着文件、名单、关系网；而在美国新闻里，占据版面的更多是ICE的执法争议和现场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是旧案的持续回声，一个是正在升温的现实冲突。热度差异背后，其实是媒体选择了不同的讲法，也暴露了美国政府在信息公开与舆论管理上的不同节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱泼斯坦文件引发的舆论叙事战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦案本身可能无需再赘述：美国金融家杰弗里·爱泼斯坦被美国联邦检方指控在2000年代初以金钱等方式诱骗并性剥削未成年女孩，涉嫌未成年人性贩运及共谋等重罪，2019年在纽约被起诉后羁押候审，却于同年8月在联邦看守所死亡，导致针对他的刑事案件在尚未开庭、证据未被当庭充分检验的情况下被迫终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案件涉及大量政商名人，其中多数并未被直接定罪，而是在解封文件、邮件往来或社交圈记录里被发现与他有交集。比如美国现任唐纳德·特朗普、前总统比尔·克林顿，还有诸如埃隆·马斯克、理查德·布兰森之类耳熟能详的名人。这些名字之所以出圈，更多是因为它们让案件被视为权力网络的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206093041866.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦文件中，涉及前总统克林顿的内容令人“印象深刻”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说说美国民众对于此次事件的态度。美国公众对此次事件表达关切的方式不是大规模游行抗议，而是线上围观：公共媒体如PBS NewsHour报道的关注点更多集中在“到底公开了什么”“为什么涂黑的删减内容这么混乱”“是否暴露受害者隐私”等问题，并把争议直接指向政府部门在敏感信息处理上的失误与不透明；美联社也报道了公开文件中出现受害者姓名、隐私信息甚至裸体照片等严重失误，引发受害者和律师的愤怒、以及要求将文件下架的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，社交平台上的吃瓜网民更像是把案件当成一场持续更新的“解谜”活动：在Reddit的高票讨论帖里，很多人并不逐页读文件，而是围绕“到底有没有关键内容被遮住”，“大量的删减是不是在‘用噪声掩盖信息’”，“不同媒体为何给出相反解读”等问题展开探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，你会看到一种很典型的美国舆论结构——线下抗议存在但相对有限，而更主流的能量被转化成在线追更、截图扩散、对机构问责的情绪化讨论等，并且很容易被党派叙事与平台传播机制进一步放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国的报社背地里都有自己支持的党派，比如，NYT（纽约时报）被广泛认为亲近民主党，而FOX（福克斯新闻）则被视为支持共和党的保守派媒体。于是在这种舆论环境中，观察和对比持有不同倾向媒体的报道也是相当有趣的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各家媒体报道的最大的区别不是“有没有事实”，而是“他们把读者往哪儿带”。NYT更多是在追问“程序出了什么问题”：文件是怎么公开的、遮盖做得好不好、有没有把受害者的隐私又暴露一遍、政府到底有没有在认真补救。它把重点放在司法制度的失灵及其后果上，不是盯着“谁的名字在里面”，而是盯着“这么处理会不会继续伤人”。Fox的写法则更偏向一场政治叙事战：它更在意这波文件公开和讨论到底是谁在带节奏、是不是被用来攻击某个阵营，尤其会按时“民主党/主流媒体在借题发挥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，同样一批材料，NYT的读者会更容易得出这是一场司法透明度与受害者保护之间的治理灾难，Fox的观众更容易得出这事被政治化、被拿来当武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后的党派关系其实不复杂：美国媒体生态已经分众到很夸张，NYT主要服务于更偏自由派、更重视程序正义和机构问责的受众；Fox更贴近保守派观众的情绪结构，对主流媒体不信任、对被抹黑/被操弄高度敏感。所以他们之间的差异不是简单的报道不同，而是从选题角度、标题语言、责任归因到读者情绪，整套叙事都在各自的阵营里闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206093201483.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206093201431.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上图为《纽约时报》对爱泼斯坦文件的一系列报道，标题分别为《爱泼斯坦文件遗留的问题》《爱泼斯坦文件多次提及总统》《爱泼斯坦文件曝光了什么》《被掩盖的真正的爱泼斯坦》《特朗普出现在爱泼斯坦的捐赠者名单上》；下图为《福克斯新闻》的报道，标题为《共和党指责民主党人刻意摘选材料以捏造特朗普和爱泼斯坦的关系》
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206093713324.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《福克斯新闻》的报道，标题是《众议院的共和党人称，民主党人通过歪曲解读一份新公布的爱泼斯坦的备忘录来攻击特朗普》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被转移的关注点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这件事情——也许是因为牵涉到大量名人政客——即便是在鼓吹“言论自由”的美国，也同样可以看到言论管控的影子。但美国政府不是靠封口来压舆论，而是通过一套高度技术性的操作来将舆论引导至可控的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是定调，官方会把重点放在“依法公开”“按流程办事”“公开了多少材料”，以及“哪些东西出于法律和隐私不能放出来”上，让读者下意识地把它当成一次行政交付，而不是一场“真相揭底”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是筛选，公开出来的内容会被大量打码，最敏感的部分要么不呈现，要么呈现得很细碎，你很难直接拼出完整图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是“出事就收”，像这次公开中出现受害者信息和未处理的图片这种明显翻车的情况，政府会选择撤下、修复，然后再重新发布，把最容易引爆传播的东西先从公共视野里移走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点也同样很关键：材料量大到离谱（三百万页），普通人根本没精力逐页核对，讨论自然就变成截图、转述、猜测和追查“谁被提到”的娱乐式狂欢。热度看起来还在，但方向已经被从尖锐的追责拉回到文件管理和流程问题上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206094120560.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
公布的爱泼斯坦文件中有大量内容被涂黑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是哪个媒体，当舆论被引到向关注名人的花边新闻时，讨论就会自动变浅。大家盯着谁出现在文件里、谁和谁认识、谁上过飞机，这些东西很刺激，也最容易传播，但它几乎不需要你真正理解任何东西。难的部分就被挤掉了，比如：为什么这种恶行能持续这么久？哪些机构明明早就该介入却没有动？谁在关键节点给了轻处理？责任又是怎么被拆散直至最后没人负责？
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
美国政府在这类案子上倾向于用“合规公开”的“流程修复”的方式处理信息，最直接的原因是风险太高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是法律和隐私风险。文件里可能涉及未成年人信息、性犯罪材料、证人线索、大陪审团内容，任何一次遮盖失误都可能造成受害者遭遇二次伤害，也可能引发诉讼或影响后续办案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是政治风险。爱泼斯坦这种案子天然带着权力的阴影，不管公开还是不公开，都容易被解读成在包庇或在带节奏，所以政府最本能的选择就是把它变成程序性问题——公开多少？按什么规则？哪些不能公开？一旦出了错就修复，让争议尽量停留在技术层面，而不是停留在谁该负责、谁被保护这种更危险的话题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是治理风险。一旦承认这里存在系统性失灵，公众下一步就会追问：当初是谁决定放过？谁在关键节点放行？现在还有没有类似漏洞？这些问题拉直之后就不只是一个案件，而是对司法与监管系统的全面质疑。政府自然会试图把它压回可管理的范围。政府看起来是在管理信息风险，但客观上也在管理公众注意力。注意力被引导到名人名单和碎片爆点上，真正需要追责的机制问题就更难浮出水面。热度过去之后，留下的往往不是更清晰的真相，而是更强的不信任，以及一个更容易被操弄的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在爱泼斯坦文件火遍中美热搜的时候，还有一件事情正在发生，那就是ICE的暴力执法，但是ICE引发的争议更多发生在线下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ICE与爱泼斯坦案，哪个更让美国人更应激？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦的文件可能永远也不会全部解密，但ICE是真的会出现在你家的门口抓人。今天不抗议，明天ICE就进家门，视自由为根本的美国人肯定不能允许这样的事情发生。因此，在美国出现了很多线下的抗议甚至罢工活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的起因是，联邦派遣移民执法力量进入城市，大规模搜捕非法移民。行动中引发了激烈的抗议，还出现两名平民被联邦移民边境执法人员开枪打死的惨剧。舆论顷刻间沸腾，抗议扩散到多地，部分城市甚至有法官颁布禁令，限制联邦执法人员针对抗议人群使用催泪瓦斯或非致命投掷物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们来看看美国社会中的各方势力是如何评论这一系列事件的：首先，ICE此次行动之所以会迅速被政治化解读，本质上是因为它同时踩中了美国党争里最敏感的几根神经：移民、治安、联邦权力和地方自治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦政府把行动包装成恢复秩序、强化执法的政绩叙事，在出现伤亡和街头对抗后，更倾向用“必须强硬”、“地方不配合才会乱来”这样的说辞来稳住自己的基本盘；而地方政府和民主党阵营媒体则更容易把事件定义为联邦政府越权、执法过度、侵犯公民权利的行径，要求透明、调查、限制联邦在本地的行动空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是，同一件事在不同媒体的叙述中被剪辑成两种互相打架的叙事：主流媒体更容易将事件放入“联邦行动引发反弹-出现争议-被迫调整”的治理危机叙事当中；激进派媒体把关注重点放在执法手段与权利边界上；调查媒体追的是谁开枪、谁负责、为什么不公开的问责线；而保守派媒体更倾向于突出抗议者制造混乱、地方阻挠执法，以此把冲突归因给对手阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治割裂的直接后果是：讨论很快从对具体事实的探究到滑向“你站哪一边”的立场之争，媒体也会根据各自受众的政治情绪去选镜头、选词和选责任对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206094204816.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206094204423.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206094205644.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月以来，全美各地掀起大规模的反ICE抗议活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，这两类议题在美国社会里触发了完全不同的行动条件：ICE是正在你家门口发生的执法冲突，爱泼斯坦更像遥远但恶心的权力丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众通过线下游行来表达对ICE的抗议，是因为它关乎正在发生的执法冲突，行动就在社区里发生，可能涉及抓捕、冲突甚至伤亡，群众有明确的施压对象和集会地点，也有成熟的动员网络能迅速集结。相反，爱泼斯坦案是一个文件型旧案，主角已死，审判没法继续，争议集中在公开材料、打码、信息碎片和舆论战上，愤怒的情绪当然也很激烈，但很难转化成持续的街头行动，所以更多表现为线上吃瓜和政治化解读。毕竟，对普通美国人来说，自己和家人基本不可能上萝莉岛，但ICE真的会冲入家里把自己暴打一顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很有意思的现象是：由于大学基本上是民主党的铁票仓，因此在很多美国大学课堂里，教授更愿意让学生读《纽约时报》或《洛杉矶时报》来作为一种学术训练的默认选择。这类机构型报纸的报道更像可引用的资料库，信息来源、时间线、当事方回应、事实与评论的区分相对清楚，方便学生在论文里搭证据链，也方便老师核查你引用的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的大学教授是美国核心部门的前发言人，他在上课的时候要求我们两边的报纸都需要阅读，这样可以更全面地了解一件事情，也可以看到不同的新闻报道如何引导舆论的走向——也许这才是新闻学的魅力。但看归看，他也很明确地说“考试只考《纽约时报》的观点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体之所以总被人骂站队，是因为它确实被党派政治包围着。同一件事，支持不同阵营的媒体会用不同口风去讲，选哪个角度、让谁先出场、标题怎么下、责任往哪儿推，都会把读者带去不同的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻也不只是立场表演。所谓“客观”更像一种工作方法：尽量把证据摊开，把信息来源说清楚，把不确定的部分标出来，让相关方有机会回应，让事实链条能被别人复核。问题是，新闻再怎么讲方法，也很难做到完全客观，因为选择本身就是立场，你报道什么、不报道什么，已经在塑造现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的新闻允许各种立场的媒体共存，允许记者追问权力、揭露问题，允许公众在不同版本之间争论和纠错。因此，更理性的读新闻的方法不是寻找最中立的某一家媒体，而是对照不同的版本，把主流媒体、地方媒体、保守派、激进派放在一起读，你会看到彼此遗漏的部分、被强调的部分、被淡化的部分，最后拼出来的才更接近一个完整的世界。这也是新闻学真正迷人的地方：它承认现实有偏差，但仍然逼着你用证据和对照，把真相尽量往前推一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liyun2/2026_02_07_806419_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liyun2/2026_02_07_806419_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 05:40:56 GMT</pubDate><author>李昀</author></item><item><title>巴拿马夺港背后还有更大阴谋，我们必须迎头痛击</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月29日晚，巴拿马最高法院作出裁定，长江和记实业公司（以下简称“长和”）旗下的巴拿马港口公司（以下简称“港口公司”），所持有的巴拿马运河两岸港口特许经营权合约无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港口公司在第一时间发表声明，指责巴方“有违诚信与背弃合约精神，令人不齿”。我国外交部则在1月30日和2月2日先后两次表示“坚决维护中方企业正当合法权益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/03/20260203170858548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴拿马运河两端的港口即是‌长和自1997年以来一直经营的巴尔博亚港‌和‌克里斯托瓦尔港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长和售港事件，笔者曾于去年3月就以&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_03_21_769197.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;专文追踪&lt;/a&gt;，并被港澳办和部分港台媒体转载。如今，一方面眼见当时说得很清楚的问题，又开始沉渣泛起、试图混淆视听；另一方面，笔者在过去一年走访有关单位，对我国企业海外维权又有了不少新的认知，结合近期包括巴拿马港口事件在内的一系列风波，再做一些阶段性总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、巴拿马这次判决有多荒唐？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先开门见山表个态，对长和去年售港有多大的批评，如果它敢于维权，那现在就有多大的支持，因为巴拿马此次的判决，离谱出了圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观巴拿马方面的指控，包括2021年的续约未获审计批准，是“幽灵”特许经营权；2015年以来港口公司存在会计错误，2021年续约以来损失3亿美元，签约以来的20余年更损失了12亿美元；最有意思的是，它还指控港口公司从1997至2023年，累计取得营收37.8亿美元，而巴拿马仅进账2.36亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欲加之罪，都不惜混淆剔除成本开支以前的营业收入和净利润分红之间的关系。如此贻笑大方的审计和宣判，要是放在我国，相关人员是要被吊销从业资格的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其他指控，同样上不了台面。早在去年4月，港口公司的公告中已明确指出，巴拿马审计早在2020年就已对公司进行历时四个月的审计，并且审计内容中的一个大项就是港口的投资。当年长和在收购特许经营权时，合约仅要求作出5000万巴波亚币（约合5000万美元）的投资，即使加入后续的附加协议，总投资额也不过10亿巴波亚币。而港口公司最终的投资总额达到了16.95亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，港口公司还是巴拿马唯一一家接纳当地政府持股的港口公司，股息始终按约支付。也就是说，在周边港口中，只有长和的港口公司向巴拿马共和国付了股息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年以来，长和及其港口公司累计向巴拿马支付或缴纳了1.26亿元的股息、6.68亿税费、59亿的经济带动效益，还有25000个工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203171009105.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长和经营的巴拿马港口上密集的集装箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也难怪港口公司在针对法院宣判的最新声明里，会用“自相矛盾、荒谬绝伦”这八个字来评价巴拿马方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拿马这样一个高度依赖运河与自贸的小国，对着给自己超额投资与分红的企业如此开刀，如果不能打开有力维权与反制的这一拳，不知以后还会有多么抽象的百拳齐发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长和应对巴拿马的几份公告，都是有理有据的，怼得巴拿马方面从未有过正面回应，外媒也不敢多加报道。这可谓给后续的维权开了个好头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一美中不足的是，即使是1月的最新公告，文末依然强调，文本须“以英文版本为准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/03/20260203171050520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴拿马港口公司在宣判后发布的声明（节选）。文末的唯一修改是，以往其公告/声明最后都会说“须以西班牙文版本为准”（巴拿马官方语言为西班牙语），这次改成英文了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、对港口经营权的劫夺或已箭在弦上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直在留意这几天的报道，大多提到巴拿马的司法程序还没有走完，港口公司并未收到正式通知，后续可要求巴最高法院作出澄清，若澄清不成，则再推动国际投资仲裁，仿佛还有很长一段流程可以走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我个人认为，港口公司经营权被劫夺的速度可能会很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为巴拿马方面早已在准备后续动作了。早在去年7月，巴拿马总统穆利诺就表示，如果法院宣布与港口公司的合同无效，可能会安排“公私合营企业”接管港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次宣判后，穆利诺又在一通冠冕堂皇地“尊重司法”表态之后，提出在法院裁决执行以前，巴拿马海事局将与港口公司“合作”，确保港口继续运营；而且挑明找好了下家——一旦特许权正式终止，丹麦物流公司马士基将接管港口运营，直到新特许权完成招标和授予工作。巴拿马海事局旋即确认正安排接管事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/03/20260203171344772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月2日，巴拿马总统穆利诺（左）在巴拿马总统府与美国国务卿鲁比奥会面。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，还有当地消息人士透露，巴拿马政府正在权衡是否应由巴拿马运河管理局直接出面暂时管理这些港口，以备新招标。总之，无论根据哪种设计，在长和启动国际投资仲裁之时，港口经营权很可能已不在手上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综观巴拿马当局的整套设计，可以说给自己留好了条条后路：特许经营权是最高法院判没的，可以推脱“司法独立”；港口经营权的取代可以说是马士基积极要约的，完全是“市场安排”；未来的竞标对中企是不排斥的，去年11月还有两个新港口招标，巴拿马运河管理局还点明“中方有意”。加减乘除一通，努力让自己避免卷入与美国的正面冲突，也减少中方反制报复的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《水浒传》里晁盖死后，宋江瞬间将山寨职责安排得井井有条，金圣叹曾叹曰“岂是临时猝办之言”，深感宋江“权诈”。巴拿马政府这一通安排，明明白白，有头有尾，也甚合“权诈”之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们要有最坏的思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、我国去年的维权行动导致了鸡飞蛋打？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次宣判后，有些陈词滥调又如去年一般断章取义、煽风点火，试图把水搅浑，因涉及对整起事件的定性，在论述后文前，有必要先逐条驳斥、以正视听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这些账号像了不得的新发现一样，夸赞李嘉诚老先生料敌在先、早想售卖，可惜被人为搅局，避险失败。就在1月31日，我还看到台湾某名嘴一本正经地怒斥香港《大公报》给人扣帽，引发美国关注，“爱国反祸国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱就直说了——这是连基本事实都不讲的颠倒黑白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，巴拿马可能用司法手段、取消特许经营权的意图早在舆情引爆前就已开始，并与美国深度关联。早在2025年1月特朗普2.0开启的当天，巴拿马审计机构就已进驻港口公司，启动所谓的“调查”。2月2日，鲁比奥在出访巴拿马时再次叫嚣要遏制中国对巴拿马运河“不可接受”的影响力。2月5日，彭博社就曝出受到特朗普直接施压，巴拿马正考虑是否取消特许经营权合同。2月27日，巴拿马总检察长又站队表态，两个港口的特许权因“违宪”应该被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到3月5日，长和才宣布拟向贝莱德出售其全部的国外港口。又过了近10天，3月13日《大公报》才开始发表相关社评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是不是美国关注在先？检索查证工作有这么难吗？还是故意视而不见？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此牵出第二个问题，当时长和集团遭到批评的原因，是不是仅仅因为销售巴拿马的两个港口？这也是现在尤其被段子手混淆的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡稍稍翻过当时的报道，都知道长和饱受批评，是因为它在巴拿马审计风波后，突然提出要甩卖所有海外全部的43个港口、近200个泊位，涉及全球多个黄金水道，且意向收购方已选定好了贝莱德，据称还是特朗普参与选定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203171502445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长和旗下的港口分布情况，其中除国内的10个以外，其他43个海外港口均在出售之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知中远海运辛苦运作这么多年，截至2024年底，在全球总共也只保有39个港口、375个泊位。如此庞大的港口资源被有潜在威胁的外国政经复合体一口吞下，在如今形势下意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又要请问了，长和在2025年3月被批评，是不是仅仅因为巴拿马这两个港口？检索查证工作有这么难吗？还是故意视而不见？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更恶劣的是，有些名嘴和账号还公然岁月史书，将十多年前的一则未经证实的收购传闻移花接木到当下，虚构出长和卖港前先找过内地、未果后才找到贝莱德的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在2015年那次交易传闻中，交易标的不是港口本身，更不谈运营管理权，仅仅是长和旗下港口板块约40%的股份，据称长和出价高达1500-1600亿港币，如按息税前利润（EBITDA）计算，估值就炒到了26-28倍。比十年后长和给贝莱德的报价，估值贵出两倍有余。如果算上当年的购买力，价格还将进一步腾贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息曝出后，长和第一时间辟谣：“市场传言毫无根据”。而十年后又是长和明确发布公告，拟出售的标的物，是全部的海外港口，作价仅仅190亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再问这些陈词滥调的炒作者们，哪怕传言是真的，哪怕十多年跨度的两件事可以这么结合起来，是不是中资企业只能接受要么强买强卖、要么竹篮打水两种极端境遇？你们就是用这种二极管思维来看待以经济手段捍卫国家安全的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，这些人喋喋不休《大公报》错了、国家错了，看似非常同情李嘉诚与长和，却无一人如本文开篇这般，将长和辩诬巴拿马经营的理由一条条列出，尝试真正去为长和的合法权益发声。而翻遍外媒，也只见巴拿马对长和的指控，同样看不到长和的自证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，它们是不是一伙的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的美国媒体已经开始造势是特朗普的新战果，部分台媒也在跟进吹嘘“川普又获胜利”，一改香港黑暴时期对长和与李嘉诚的媚眼频抛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/03/20260203171607697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台湾岛内绿媒《自由时报》兴奋得都已失态，对李嘉诚的“前恭后倨”也再次说明它们的屁股决定脑袋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们哪是真正关心长和，又何尝真正关心市场，它们只是打着长和的幌子，拉起市场的虎皮，为他们臆想中的“中国又输了”寻找一个借口，而对真正的市场霸凌却选择视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个朋友说得好，当听到巴拿马说港口合同违宪应该取消的消息时，正常人的思维是“他居然准备明抢？”而这些人的思维是“你看政府如果不是横插一手早就拿到钱了，现在鸡飞蛋打了吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，什么样的人才有如此抽象的思维？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年3月《大公报》发表的第一篇社论，题目叫《莫天真 勿糊涂》，这句话也可以奉送给至今仍在舆论场搅水的人士们。但我相信对于其中大多数，背诵教条的天真样是假的，至今糊涂该站哪边是装的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、阻止劫夺的难度很大，为什么仍必须维权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
捋清楚上述问题，就能明白，为什么我国一方面对长和向外资售港的行为严加管理，但另一方面又表示“将采取一切必要措施，坚决维护中方企业正当合法权益。”所以，某些炒作长和非中国籍的声音，在这个表态面前也该消停了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，长和售港事件也已经成了一个坐标，展示中国政府对有境外背景的香港企业，以一视同仁的姿态进行管理和维权，相关工作仍是进行时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在巴拿马维权的前景如何呢？实事求是地讲，从短期来看，是不太乐观的，很难阻止这一轮的劫夺，因为距离太远，抓手又有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，巴拿马是美国的后院。近40年前，美国就曾将时任巴拿马总统诺列加抓到美国审判，更早以前掌控国家权力的巴拿马军队总司令奥马尔·托里霍斯坠机身亡，据称也是美国对其引进日资扩建巴拿马运河的物理阻挠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持与中国建交的巴雷拉总统同样遭到美方报复。美国先是在2019年利用NGO宣称他是在接受“巨额贿赂”后才决定与中国建交。话题炒了几年，到2023年，拜登政府以腐败为由，取消其入境美国资格。到2025年，在长和售港风波同期，巴拿马退出“一带一路”倡议，并移除了国内所有由华为建造的电信塔，转用美国技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于巴拿马，中国不仅力量投送能力远不如美国，而且双方利益绑定也有限。中巴两国双边经贸中，截至2024年，99%都是中国出口，2025年更是突破了99.5%，巴拿马本国商品在中国销售有限。巴拿马的经济结构中，超过80%是包括旅游、航运、金融、科隆自贸区在内的服务业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是值得注意的是，巴拿马经济的美元化程度很高，美元也是其法定货币，反倒是巴拿马本币巴波亚作为辅币仅流通硬币，这种绑定在一定程度上支撑了巴拿马的外债偿付，短期内难以改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国在巴拿马开展维权，相当于跑到美国家门口施展“文攻武卫”，难度可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，难不代表不做，做同样可以日拱一卒。从国内的角度来讲，如上所述，这是中央与香港特区联合维权的一次机会，可以更加深入地打通两地在国家安全、信息交换、出海企业保护上的联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从全球视野来讲，正如上一篇谈论&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2026_01_21_804522.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“有为估值”&lt;/a&gt;时所提到的，中国已是一个利益遍布世界各地的全球性大国，近阶段在美国的影响下，先后引爆德国汉堡港码头收购案权益受损，荷兰“安世之乱”、澳洲达尔文港租约可能被收回，以及本次长和巴拿马港口经营权被夺等一系列事件。正因为爆点频发，更需要强有力的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，不只是巴拿马的两个港口，美国还有更大的阴谋正在酝酿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在持续对巴拿马施压的基础上，美国正磨刀霍霍，妄图得寸进尺。美国战略与国际研究中心（CSIS）在去年6月推出一份报告，在承认“短期内中国不太可能公开在美国本土附近建立海军设施”，依然指控中国在美洲的港口“无安全港”，个个侵犯美国的安全。指控的理由包括：获得战略港口将为中国带来关键优势；对港口的运营可以实现对美国及盟友海军动向的情报收集；掌握海上关键的物流数据，并在危机期间拒绝美国查阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，中国在拉美及加勒比地区的37个港口被美国悉数针对，美方还煞有其事开发了一个风险指数。该报告还明示，如果能促成这些港口出售，将显著削弱中国在该地区的立足点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这个指数，长和在巴拿马的两个港口对美国的“风险”还不是最高的，牙买加、墨西哥、巴西的多个港口都排在前列，其中自然也包括秘鲁的钱凯港。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/03/20260203171738708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国对中国在该地区港口项目的所谓“风险”评分。每个港口的评分围绕11项指标展开，评估维度涵盖港口所在国外交立场、港口与海上咽喉要道的地缘距离，以及港口承载军舰的硬件能力等关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美帝国主义连优先级都做好了，假如这次听之任之，后面将是怎样的有样学样？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除去港口经营以外，美国对中国在西半球的焦虑还有很多很多，诸如大多数港口起重机用的都是振华重工，会不会因其中芯片导致技术外泄？卡斯柯信号依然是包括巴拿马在内的美洲多国的主要运营商，会不会继续发挥影响？大批华人出现在西半球，他们会不会是间谍……总之，美国人对美洲做了什么，它们就担心中国也来做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美在中国对外投资中占比超20%，长期是仅次于亚洲的中国第二大对外投资目的地。无论是经济利益，还是国际道义，中国都不可能允许美国对拉美搞关门霸权主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这场反制势在必行，无论有多难。力所能及的，要让他们血溅当场。力所不及，要让他们缓慢失血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、对于此次事件，中国有哪些牌可以打？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美反制，此前的系列文章里面都不断提及，这里单说巴拿马，虽然遭受到美国的压力，但他们身处被劫夺的一线，他们使用的理由极其荒谬可笑，也没有给中国留出多少维权的时间和空间，因此反制的前哨战，也得把板子打在他那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这板子也是打给大家看的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，相关行动也已经开始启动。1月30日晚，中远海运向巴拿马运河管理局正式发函，取消12艘货轮的到港计划，此举预计将使巴拿马每天损失约80万美元的通行费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对长和维权的支持，应当也在筹备之中，并且有现成的参考案例。就在2023年，同样是巴拿马最高法院，裁定加拿大第一量子矿业公司的运营合同违宪，并关闭了科布雷铜矿。其后第一量子一边与巴拿马政府谈判，积极处理库存矿石以减少损失，一边向巴拿马政府提出最低200亿美元的损失赔偿要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对巴拿马的类似国际仲裁，近年已有四起，中国此时介入，可以有力汇聚起国际声势。对我们自己来说，是标记一份法理，为日后夺回合法权益保留伏笔；对外则形成影响，揭露巴拿马近年来急转直下的营商环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还可协调各声索国家和企业达成协同，在联合国贸发会、APEC、G20等国际组织和多边机制中发起呼吁，关切巴拿马当局的行政干预，以及美国在背后的恶劣影响，捍卫投资环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因巴拿马当局的行政干预，对巴拿马的投资需要更为严格地管控，调整对其的援助与合作，评估与审查中巴双边贸易优惠安排的延续。而且，上述措施可能已在去年初启动，在商务部官网上，驻巴使馆经济商务处的“中资企业动态”一栏，对巴拿马的投资新闻自2025年1月即已停更，正值长和港口风波与巴拿马退出“一带一路”前夕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拿马近年来财政赤字急速攀升，2024年增幅达90%，同期债务高企，财政收入对政府债务的覆盖率仅为27.4%，经常账户收入和外汇储备对外债的保障能力很弱。在此背景下，中国只要能在巴拿马投资与新增债务的现金流回款中略作收紧，1-2年内就会对其经济产生巨大影响，届时又是一番谈判空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203171810513.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴拿马还有大片有待开发的地段，但依照其财力难以支持。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国也可以考虑对可能接管码头工作的丹麦马士基集团开展工作。近期，丹麦与美国围绕格陵兰岛的争端尚且自顾不暇，丹麦企业又卷入到中国在巴拿马的资产争夺之中。须知在十多年前的2014年，彼时中国商务部就出手否决了马士基、地中海和达飞设立航运联盟P3网络的计划，让这个美欧都大开绿灯的航运整合设计破局。如今的中国，工具箱只会更加丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，中国优势的底气在于自己独一无二的建设性。我们才是真正具有全产业链投资能力、大规模基础设施建设能力，而且还愿意按规矩办事的一方。相比之下，美国则是靠给人做减法、违背经济比较优势规律来给自己霸权续命的一个。延伸到中美两国企业的全球布局，中企才是能够在发展中国家深入拓展，并能占据市场比较优势的一方，而美企的能力与意愿正在不断降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就导致当前美国政府的政策看似咄咄逼人，往往先声夺人；实则自相矛盾，最终一地鸡毛。一方面他要加速劫夺资源，为此拼命拆台，契约变“弃约”，不惜抢劫。可一旦瞄准的资源需要投入大资本、注入建设性，就会瞬间拈轻怕重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前绑架了委内瑞拉总统，也唤不回美国油企的投资。巴拿马运河也是同理，正如前美军南方司令部司令巴里·麦卡弗里（Barry McCaffrey）所指出的那样：如果没有巴拿马人的支持，美国仅凭自己的力量难以运营这条运河。而对于如今的美国，投入外交和经济资源又成了规避选项。所以，特朗普气势汹汹的侵略多半会虎头蛇尾，沦为“赢学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，笔者建议在后续的反制中，我们要敢于援引《反外国制裁法》，对巴拿马反华政客、无良法官以及背后挑唆操弄的美国政客及其直系亲属、金主发起制裁，哪怕相关人士暂时没有在华利益。就让这些制裁一直挂着，随着中美建设性的此消彼长，我们的制裁会有见效的那一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了那一天，中国的建设性还将迎来更大空间。通往钱凯港的两洋铁路去年再度引起热议，根据最新规划，美洲货物由此到达中国的时间比已有线路缩短10-15天，对巴拿马运河的依赖也将大大降低，还将进一步压缩美国通过巴拿马的造牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，这条铁路的修建难度，并不亚于上百年前的苏伊士运河，中国一定要证明自己的伟大控场能力，才能驾驭起这样的工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/03/20260203171838633.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
两洋铁路示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的建设性是我们维权的根本保障，但我们的建设性也需要我们维权能力才能更好地彰显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、虽然挑战丛生，但我们正在前进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近风波不断，笔者也看到不少朋友的心急，希望国家对每一场挑衅都重拳出击。但正如笔者在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_11_28_798599.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;有关安世之乱的文章&lt;/a&gt;中所提到的，我们不可能次次都由国家出面一榔头怼过去，企业本身的站位与能力也非常重要。中国已经是一个全球布局的国家，各种利益关系错综复杂，必然需要政企之间根据轻重缓急开展联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拆房子总比造房子快，所以建设性的一方见效会更慢。分手难度多比牵手快，所以想要融入到对方市场要花上更多的精力。当君子总比做小人要求高，要搞人类命运共同体就不可能堕入“狗咬狗”的逻辑陷阱。我们要有思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，但凡稍微拉长一下时间线，就能看到我们总体在进步。以航运为例，中远海运集团已经在境外设立企业1049家，先后取得希腊的比雷埃夫斯港、秘鲁的钱凯港、阿联酋的阿布扎比港等一些区域枢纽港。招商局集团在62个国家设立425家企业，斯里兰卡科伦坡港、希腊比雷埃夫斯港等项目，使当地港口集装箱吞吐量平均提升40%，显著优化区域物流效率与国际贸易竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中交集团在海外投资了斯里兰卡科伦坡港口城、尼日利亚莱基港、牙买加南北高速公路、柬埔寨金港高速、肯尼亚内罗毕快速路、以色列阿隆塔沃燃气电站、摩洛哥穆罕默德六世丹吉尔科技城等标志性项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在规则设计方面，中国也有了长足进步，1999-2015年我国向国际海事组织提交提案总数合计仅为日本的1/4和英国的1/3，但2021-2025年我国提案总数已连续5年位列成员国首位，被采纳率接近2/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样拉长时间线，对方的反噬才刚刚开始。就在刚刚过去的2026年1月，荷兰半导体巨头阿斯麦宣布启动一项大规模裁员，预计将裁撤1700个工作岗位，裁员重点是技术研发与信息技术（IT）等核心部门，并且裁员岗位“主要集中在荷兰，部分位于美国”（mostly in the Netherlands，with some in the United States.）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以航运数据来分析，特朗普的贸易战进一步削弱了美国在该领域的实力，根据航运业分析师对美国十大港口的统计，2025年末美国集装箱进口量出现连续四个月下滑，其中去年12月美国集装箱进口量同比下降6.4%，至190万个标准箱；11月则同比下滑5.7%。避税还将导致这一趋势在2026年大概率延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/03/20260203172110694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年下半年美国集装箱进口量大幅下降（左图），且与其他国家差距正在拉大（右图）。&lt;span&gt;图表来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以着急归着急，信心还是要有的。对方的烂，可能比咱的学习还快。“不会造物的终将陨落。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七、面向全局，我们该如何打造自己的维权体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对方的烂，不是我们躺下不学习的理由。为了加速历史进程，少受憋屈的损失，我们就要正视自己在反制裁领域的不足。这不是凡事都指望国家的行政与军事手段来“虽远必诛”，而是迎接挑战，把一次次危机变成转危为机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终要达成的效果，就是像铁原阻击战那样，每一个单位都有一套反制裁手段，各自阻击帝国主义及其仆从的侵犯，但又是在一个体系内的高度联动的。从实践经验来看，就像芯片行业需要场景跑通一样，很多反制裁手段也是在一个个案例中去不断打磨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从思想上，我们需要正确理解“不干预他国内政”原则，严格界定“非法干涉”与“依法维权”的界限。尊重是互相的，当我国企业与公民的合法权益被他国侵害，我国的投资、援助与善意被滥用和辜负，那么“该出手时就出手”。相关的外交干预、法律援助乃至国家制裁就该理直气壮地用起来，无非是剂量问题，而不该教条主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的认知基础上，我们需要加快完善对于海外投资的立法体系，当前最需要与国际接轨的，恰恰是一系列境外投资维权的法律，像美欧那样出台中国版《对外援助法》《建立欧洲投资法院体系条例》，完善已有的《反外国制裁法》，并制定涉及对外投资权益保护的专项法律，安排经济维权、政治干预、司法救济乃至武装安保的相关条规，填补我国在这些领域的法律空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203172208281.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律一旦确立，就可以建立我国跨部门的反制裁协调机制，乃至设立专门的反制裁部门，专项处理中国企业和个人海外维权与制裁反制相关事宜。积极推动政企协同、企业联动、供应链协作，形成政府、企业与社会组织的合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还要积极组织开展区域国别研究，并从外资投资集中的区域入手，逐步推进我国在海外非政府组织、咨询服务点、安保公司、传媒平台的推广，与使领馆一道，就近助力相关国家的中资企业维权，从而形成一张产证经研学的大网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的组织架构下，我们可以整合企业、媒体与当地外交机构的信息资源，建立动态更新的风险识别监测机制，并在此基础上建立相关领域的专家库、案例库和数据库，不仅方便不同行业、区位、案由的相关人士检索参考，还能利用人工智能技术不断训练反制裁垂类模型，提供决策依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，借鉴上文提到的美国案例，在信息、数据与经验的积累中，设计我国版本的投资国风险指数，再由此形成各种预案，将我国的法律、信用评级和信息技术等服务产业同步前推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们有了法律、组织、信息的支持，反制裁工作也就能由单点的就事论事，延伸到完整的体系构建，对内向出海企业进行宣导与培训，提升其内控与风险管理水平；对外则积极推出行业标准、设定投资交易的规则、设置行业指数、完善商品及其衍生品的市场建设，并在此基础上不断推出我国的行业仲裁与调解法庭，形成一个多边立体的维权实务体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，规则的建立不仅是道德感召，也需要必要的强制力做好执行的兜底。笔者相信人民海军会越走越远，以未来十年为期，我们一定能批量化闯出第二岛链，迈向更远的深蓝，届时将有更多强有力的保障。而强制力的兜底之上，便是上文的一系列综合手段，共同形成我国企业出海维权的庞大工具箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203172235458.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海军装备的“跨代领先”已经近在眼前
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半年前，中美在联合国激辩中国的海洋战略，美方代表妄称：“中国广泛且非法的海洋主张和侵略性行动显示其对海洋安全和商业构成威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国这么说你的时候，你最好真的有。既然它们这么爱臆想威胁，我们不妨让它们如愿收获“威胁”——这是对帝国主义的威胁，是中国与全球平等相待的福音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2026_02_07_806390_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2026_02_07_806390_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 00:13:40 GMT</pubDate><author>江宇舟</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>一周军评：也许六代机时代，军评更难写了</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4898</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4898</guid></item></channel></rss>