<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 20:13:32 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>又走了一个</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】英国首相斯塔默或将在三天内失去第三名高级助手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国彭博社2月10日援引知情人士的话称，内阁秘书、英国最高级别文官克里斯·沃马尔德正准备离职。此前两天，英国首相幕僚长摩根·麦克斯威尼、首相府通讯联络主任蒂姆·艾伦接连辞职，唐宁街陷入人事动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《卫报》9日报道，沃马尔德于2024年底被任命为内阁秘书，从卫生部首席文官岗位调任而来，当时他是这一职位候选名单中最安全的人选。斯塔默之前还称赞他为该岗位带来了“丰富的经验”。然而，自上任以来，唐宁街内部人士对沃马尔德不愿推动公务员体系重大改革的态度日益不满，一些人指责他只是对问题“唉声叹气”，却拿不出解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名政府官员对彭博社表示，沃马尔德的离职在工党内部或将受到欢迎，并被视为引入更高效继任者的契机，而非斯塔默政府进一步动荡的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名英国政府人士对英国《泰晤士报》透露，斯塔默认为沃马尔德必须对审批彼得·曼德尔森出任英国驻美国大使的流程负“最终责任”，因为正是这一流程为曼德尔森的任命放行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210230533791.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沃马尔德（中）与斯塔默在一次内阁会议中&lt;span&gt; 英媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，沃马尔德正与唐宁街就离职补偿方案进行谈判，预计将获得约25万英镑的补偿金。一名消息人士称他“受到了极其糟糕的对待”，而沃马尔德本人在媒体报道前甚至没有得到任何将被替换的暗示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃马尔德若离职，其在任仅14个月，将创下内阁秘书一职150年历史上最短的任期纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社称，麦克斯威尼、艾伦在短短48小时内相继辞职后，斯塔默政府一度在9日濒临“崩溃边缘”。这一危机最终暂时化解。当天下午，斯塔默获得了内阁全体成员的公开支持，同时也赢得了前副首相、被视为其潜在接班人的安杰拉·雷纳的声援。随后，斯塔默在工党议员会议上的讲话反响良好，进一步稳固了自身地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，尽管如此，沃马尔德被传即将离职，且时间点紧随多名高层相继出走之后，仍凸显外界对斯塔默用人判断力的持续质疑。这届成立仅19个月的政府已出现多起“短命”高官离任事件，其中最引人注目的是首相最初的幕僚长苏·格雷，她在大选后三个月便辞去了职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，斯塔默需要对其政治团队和文官体系作出一系列关键人事安排，这将直接影响他能否度过未来数周的考验。尽管他在9日似乎暂时稳住了局势，但工党议员私下表示，本月晚些时候的议会补选结果，或者在5月地方选举之后，斯塔默仍可能面临新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名白厅消息人士质疑，在政府核心层面正经历更大范围动荡之际让沃马尔德离职是否明智，“当你刚刚失去唐宁街最资深的政治顾问，却又决定把公务员体系的负责人也一并撤掉，这听起来简直疯狂，这会带来极大的不稳定性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806727_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806727_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 15:23:14 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>招金矿业致歉</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，招金矿业在港交所发布公告：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，招金矿业股份有限公司蚕庄金矿（“蚕庄金矿”）上庄矿段一盲竖井发生坠罐事故，事故造成7人不幸身亡。事故发生后，本公司领导高度重视，立即启动应急预案，目前各项处置工作正有序进行，相关善后处置正在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年度至2024年度，蚕庄金矿年平均黄金产量约1吨、年平均利润总额约人民币6000万元，较本集团过往年度数据占比不高，业绩影响较小。本公司将充分关注事故进展并适时发布有关蚕庄金矿更新进度的进一步公告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，董事会谨向在此次事故不幸遇难者表示沉痛哀悼，对遇难者家属表示诚挚慰问，并对此产生的社会影响深表歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210223819597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
招远市应急局2月9日发布通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2月7日8时50分许，招远市蚕庄金矿上庄矿段一盲竖井发生坠罐事故，造成7人死亡。善后处置正在进行中。应急、公安等相关部门已对事故原因及企业涉嫌瞒报等问题同步展开调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据央视新闻报道，招远市应急部门负责人表示，事故发生后，企业并没有及时上报事故。招远市应急局在2月9日接到举报后才现场核实确认事故的发生。目前，蚕庄金矿矿长、总工程师、安全副矿长、生产副矿长、机电副矿长，以及蚕庄金矿上庄段矿长、总工程师、安全副矿长、生产副矿长、机电副矿长、车间主任11人已被控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东招金集团有限公司始建于1974年，位于中国金都山东省招远市，是一家以矿业链、深加工产业链为核心，金融产业、环保产业、教育产业协同发展的大型综合性集团公司，资产总额800多亿元，职工1.4万人，公司旗下拥有全资企业7家，控股企业8家，参股企业9家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，公司旗下招金矿业股份有限公司在香港主板市场上市，并于2024年成功收购澳洲上市公司铁拓矿业；2025年，公司旗下山东招金瑞宁矿业有限公司完成对A股上市公司中润资源控股权收购，正式开启“A+H”双平台资本运作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806724_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806724_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:58:15 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>靠金融机制阻止大陆攻台？“打肿脸充胖子，等于说不会出兵”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】当地时间2月9日，美国国会众议院以395票赞成、2票反对的结果，通过所谓“保护台湾法案”。该法案由美国共和党籍联邦众议员弗兰克·卢卡斯发起，寻求通过所谓的金融机制“阻止中国大陆对台湾地区采取行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在一些台湾民众看来，美国众议院这一举措同时也反映出，美国并不愿意出兵干涉台海。台媒“中时新闻网”10日报道称，岛内不少网民直言，美国去年挑起的关税战也未能撼动中方分毫，众议院的新法案更像是“打肿脸充胖子”，只是将不出兵包装成所谓对华“惩罚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国众议院网站发布的摘要，该法案主张，当美国总统向国会通报所谓“中国大陆的行为对台湾地区构成威胁并危及美国利益”时，美国联邦政府应采取行动，将中方“排除”在二十国集团、国际清算银行、金融稳定委员会、巴塞尔银行监管委员会、国际保险监督官协会和国际证券事务监察委员会组织之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案宣称：“如果美国总统向国会发出这样的通知，法案要求美国财政部、美联储和美国证券交易委员会采取一切必要措施，推进排除政策。”但法案也设有豁免机制，允许美国总统在“符合美国国家利益”的情况下，将某一国际组织列为不适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡斯妄称，他提出这项法案将“传递一个信息”，“如果中国大陆武力攻台，就必须准备承受相应后果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案在众议院通过后，将提交美国国会参议院审议。只有在参议院得到通过后，法案才会提交给美国总统特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210220756658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国共和党籍联邦众议员弗兰克·卢卡斯&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“中时新闻网”指出，在许多岛内网民看来，美国众议院鼓吹所谓“金融威慑”和“金融封杀”，实际上也相当于声明“不打算出兵干涉台海”。一些网民发文称，“打肿脸也要充胖子，不会出兵的信号很明确了”“傻子还在幻想美国会出兵”“只是包装成惩罚行为罢了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院通过的法案也不涉及相对关键的环球银行间金融通信协会（SWIFT）国际结算系统。有岛内网民表示，美国在经济上需要中国生产的商品，去年挑起的对华“关税战”更是无功而返，这些所谓的“金融制裁”也很难发挥多少效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部上个月公布新版&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_24_804937.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“国家防御战略”文件&lt;/a&gt;，将“保卫美国本土和整个西半球利益”置于最优先位置，对华采取了较为和缓的语气，没有提及“台湾”。日媒《日经亚洲》援引消息人士的话称，最终版文件内容，与去年8月份在五角大楼流传的初稿不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国政客的涉台言论和政策，外交部发言人郭嘉昆此前表示，台湾是中国的台湾，是中国领土不可分割的一部分，台湾问题是中国核心利益中的核心，是中美关系第一条不可逾越的红线。如何解决台湾问题是中国人自己的事，不容任何外部干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆强调，美方应切实恪守一个中国原则和中美三个联合公报，兑现美国领导人所作承诺，慎之又慎处理台湾问题，停止纵容支持“台独”分裂势力“以武谋独”“以武拒统”，中方捍卫国家主权和领土完整的决心意志，坚定不移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806723_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806723_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:55:41 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>“电报”在俄罗斯被限流，监管机构称其违法</title><description>&lt;p&gt;
俄罗斯商业咨询网（RBC）2月10日援引未具名知情人士消息报道， 俄联邦电信、信息技术和大众传媒监管局计划自2月10日起限制用户访问即时通信软件电报（Telegram）。该媒体另援引一位未具名知情人士称，相关部门已开始采取措施，降低电报的访问速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该局在发给RBC的一份声明中表示，电报仍未遵守俄罗斯法律，也未采取措施保障俄罗斯公民的数据安全，因此该局将根据相关规定，继续采取措施，敦促该应用运营方履行相关要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄通信监管机构表示，电报未采取切实举措打击诈骗行为，且疏于防范平台被用于犯罪及恐怖主义活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该机构表示，俄罗斯政府对于境内社交平台及各类网络服务的运营立场始终不变：俄方愿与所有国内外网络平台开展合作，前提是相关方尊重俄罗斯及其公民，遵守俄法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄通信监管局强调：“相关规则公开透明，对所有主体一视同仁：服务器须部署在俄罗斯境内，保障用户个人数据安全，保护公民免遭诈骗，建立打击极端主义与恐怖主义的机制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年末，俄罗斯已开始对电报实施选择性管控，包括限制这款应用的语音、视频通话等部分功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月，因电报拒绝向俄联邦安全局提供用户消息解密密钥，俄方曾封禁该应用。2020年6月，俄通信监管局解除封禁，称电报创始人帕维尔·杜罗夫已表态愿意“配合打击恐怖主义与极端主义”。电报还曾因九起拒绝删除俄境内违禁内容的案件缴纳罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据彭博社报道，俄罗斯政府正大力推广一款仿照中国微信打造的国有“超级应用”Max。除通讯功能外，Max还集成政务服务、文件存储、银行业务及其他各类公共与商业服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
Max由俄语地区规模最大的社交媒体平台VK下属子公司开发运营。2月10日，VK公司股价于莫斯科时间15点33分上涨5.22%，盘中每股最高触及325.7卢布，截至莫斯科时间15点55分，其股价涨幅收窄至4.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210220611447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806721_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806721_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:33:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>习近平亲切慰问快递小哥</title><description>&lt;p&gt;
10日上午，习近平总书记来到北京市西城区新街口街道父母食堂考察。见到在这里休息的3名快递小哥，习近平关切询问他们跑快递多久了、工作累不累、收入怎么样、春节回不回家，为他们付出的辛劳和作出的贡献点赞。习近平说，你们满足千家万户需求，城市运转离不开你们，希望你们都能够生活得好、工作得好。习近平强调，各级党委和政府一定要关心新就业群体，为他们的生活、工作、学习提供好服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210222338820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806720_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806720_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:33:51 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>习近平亲切慰问快递小哥</title><description>&lt;p&gt;
10日上午，习近平总书记来到北京市西城区新街口街道父母食堂考察。见到在这里休息的3名快递小哥，习近平关切询问他们跑快递多久了、工作累不累、收入怎么样、春节回不回家，为他们付出的辛劳和作出的贡献点赞。习近平说，你们满足千家万户需求，城市运转离不开你们，希望你们都能够生活得好、工作得好。习近平强调，各级党委和政府一定要关心新就业群体，为他们的生活、工作、学习提供好服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210222338820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806720_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806720_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:33:51 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>李谷一连续第3年缺席春晚，“身体状态不大好”</title><description>&lt;p&gt;
近日，著名歌唱家李谷一在电话连线中表示，因身体原因，将缺席2026年央视春晚，向观众表达歉意和感谢，并提前向大家拜年：“我的身体状态不大好，实在无法登上春晚，真的很对不起观众朋友们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，这是继2023年、2024年、2025年后，李谷一再度缺席春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/10/20260210221851906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，李谷一受邀参加首届央视春晚，成为春晚正式登台的第一位歌手。1984年，李谷一首唱《难忘今宵》，此后成为央视春晚的标志性曲目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，李谷一因病第一次缺席春晚，这一年《难忘今宵》由全体演员唱响。2024年，李谷一再次缺席春晚，这一年的春晚《难忘今宵》则由黄绮珊、周深、毛不易、汪苏泷等人演唱。2025年，李谷一因病第三次缺席春晚。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806719_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806719_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:33:23 GMT</pubDate><author>来源：锦观新闻</author></item><item><title>范可新哭了，“牙都咬碎了”</title><description>&lt;p&gt;
北京时间2月10日，米兰冬奥会短道速滑女子500米资格赛中，中国选手范可新以小组第三顺利晋级1/4决赛。赛后，32岁的范可新在接受采访时眼含热泪，她坦言，现在就是享受每一轮的比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/10/20260210220244630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对我来说，比金牌更重要的，是这20多年里面短道速滑给我带来的一切。我挺为自己骄傲的是，我一直以来为这个项目、这个团队付出了我的所有。可以看到我这个头发已经白了。”范可新说，“其实，要出发（冬奥会）的前两天，我有颗牙齿突然崩了，不知道是不是自己太拼了咬碎了，我赶紧简单补了一下。我真的是把所有的都付出了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在也有身份上的转变，以前作为一名冲击者，中间的时候作为守护者，未来我可能要进入高校，作为一名传承者。我觉得，年轻的姑娘们继续往前冲，短道速滑会未来越来越好。”范可新说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210220505638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，范可新将参加女子500米1/4决赛角逐，比赛将在北京时间2月13日凌晨进行。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_02_10_806718_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_02_10_806718_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:32:39 GMT</pubDate><author>来源：北京日报</author></item><item><title>宁银理财6只产品成功获配电科蓝天新股</title><description>&lt;p&gt;
商业航天领域的重要公司电科蓝天今日上市，截至收盘，&lt;strong&gt;首日涨幅596%。宁银理财成功获配电科蓝天新股&lt;/strong&gt;，旗下6只产品入围，&lt;strong&gt;入围产品数量与获配金额在银行理财公司中位列第一&lt;/strong&gt;。（信息来源：电科蓝天2026-02-02发布的《首次公开发行股票并在科创板上市网下初步配售结果及网上中签结果公告》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电源是卫星的关键子系统，价值量高达数百万元。根据电科蓝天招股说明书，公司隶属于中国电科集团，深耕宇航电源领域六十余载，公司自1970年为“东方红一号”卫星提供电源以来，已累计为超过700颗航天器提供电源系统，包括神舟、天舟、嫦娥、天问、北斗等，是国内该领域的领军企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宁银理财率先布局打新业务，以“耐心资本”支持科技创新。&lt;/strong&gt;中央提出的金融“&lt;strong&gt;五篇大文章&lt;/strong&gt;”将“&lt;strong&gt;科技金融&lt;/strong&gt;”置于首位，旨在引导更多金融资源投向科技创新领域。宁银理财积极响应国家战略，将服务实体经济与科技创新作为核心投资导向，陆续发行了智能制造、科技创新、制造出海等多款主题型个股理财产品，将资金精准配置于服务国家战略需要的重点领域&lt;strong&gt;。截至2026年2月，宁银理财累计参与45次新股申购，其中41次成功入围，入围率91%，累计获配超1800万元。&lt;/strong&gt;在打新实践中，宁银理财&lt;strong&gt;主动选择锁定期最长的A1档位&lt;/strong&gt;，彰显了公司践行“耐心资本”的理念，通过实际行动将“科技金融”从政策引导转化为切实的投资实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以专业投研为基石，以持续创新为动力，宁银理财将继续履行专业机构投资者的使命担当，服务国家的科技金融战略。未来，公司将持续深化对科技创新领域的资产挖掘与价值判断，引导理财资金配置于国家战略重点支持的硬科技领域，为投资者创造可持续回报，为实体经济注入金融活水。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险提示：若无特殊说明，数据来源于宁银理财，数据时间截至2026年02月06日。本材料由宁银理财有限责任公司（简称宁银理财）制作并提供，本材料中出现的相关股票名称仅为说明网下打新业务开展情况，不构成股票推荐或投资建议，市场观点仅供参考
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理财非存款，产品有风险，投资须谨慎。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 10:07:32 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>光合组织发起联合攻关，推动国产万卡与大模型深度协同</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，“国产万卡算力赋能大模型发展研讨会暨联合攻关启动仪式”在郑州举行。活动汇聚头部大模型厂商及算力基础设施商等百家核心伙伴与学者，共商“万卡算力+万亿模型”协同路径。会议指出，系统攻关是推动国产AI生态破局发展的关键，通过将政策引导、算力、大模型、模型优化与场景应用五大环节紧密串联，实现软硬件深度融合与供需双向迭代，协力破解国产算力发展瓶颈，为中国AI技术自主发展提供有力支撑，真正构筑自主可控的产业生态。现场正式启动“国产大算力+大模型联合攻关专项计划”，并为首批专项企业授牌。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 08:33:40 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>如果想知道法西斯当年怎么上台的，看看现在的日本</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相高市早苗将继续执掌政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日日本众议院选举结果不仅巩固了日本右翼执政格局，也引发国际社会广泛关注，再次让人联想到历史上法西斯势力通过选举上台的过往。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209110141762.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
选举前，高市早苗在日本各地巡回演讲，为选举造势拉票&lt;span&gt; AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前在匹兹堡大学给本科生上二战史的课，讲到当年纳粹党如何赢得选举进而上台时，有的美国学生对此有些意见。对美国人来说，选举这种东西是神圣的，他们不能接受选举选出纳粹这样的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，有的学生给出解释，认为当年纳粹党并没有赢得半数选票，仅仅是简单多数，不能代表民意，不能算真的赢了选举。有的人认为，那时候的德国人不知道纳粹党的险恶，只当纳粹是个普通政党，不代表他们真的支持纳粹。还有的人认为，这一定是纳粹党动用武力胁迫的结果，算不得“真正的”选举……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209105408461.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳粹党从未在自由选举中获得超过半数德国人的支持。1932年11月，德国国会举行了纳粹使用暴力攫取政权前的最后一次自由选举。其中纳粹党在584个席位中获得196个，占比33.09%（图中右侧褐色点阵）；德国社民党占据121个席位，占比20.43%（图中左侧鲜红色点阵）；德国共产党获得89个席位，占比16.86%（图中左侧深红色点阵）&lt;span&gt; Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我就问他们，是啊，你们说的可能都对，但是纳粹赢得大选的时候，选举程序有问题吗？难道现在的选举就不会有你们刚才说的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们就不说话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于很多持自由派观点的美国学生来说，他们说的这些理由，不光是指纳粹党，也是在暗指当时刚赢得大选的特朗普。他们同样觉得特朗普赢得大选不够“正当”，认为特朗普被选上只是选民被蒙蔽，或者选举人团制度有缺陷，不是选举本身的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了2024年，特朗普已经因为在2021年煽动支持者冲击国会山被批倒批臭了，大家都知道他干过什么了；而且那时候他还在台下，没有任何多少可以干涉选举的强制力……但最后他还是赢得了大选，而且连普选票都赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这又能说明什么呢？可能很多人宁可承认是美国人不行，也不愿承认是选举制度不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哎，就不能是都不行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟当年纳粹的上台是一样的。一战后充满了复仇之心的德国民众，加上长期以来的种族主义，再加上无能颟顸的所谓“建制派”，你让精于掌握民意的纳粹党来选一万次，那都得是他们赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而选举这种东西，说破了天也只是一种程序。这世上没有任何程序，是刻在石头上的神谕，可以铁打不动永世不变的。没有程序可以自动导向理想的结果，唯程序论说得再漂亮，说什么“最不坏的制度”，无非是一种对责任的推卸和对结果的放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信选举出来的就一定代表民意，就拥有掌权的正当性，就跟相信有人身上是真龙血脉所以掌握天命应当称帝是一样的，其本质都是故事和神学。当然，这些都是社会运转的必要组件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而任何程序都必然会被利用，任何民意也都必然会被塑造，就如同古时人们可以编造神迹聚集信众帮助其创设宗教或者夺取政权，今天的政客也做着一样的事，甚至在现代科技的帮助下更加方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国这些年，非常清楚美国社会民意的愚昧和丑陋，不光是特朗普的支持者，那些所谓的自由派本质也都是一群换皮的种族主义者，他们都相信美国人有着天命，就应当统治全世界，只是对具体的形式有着不同看法罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国社会的民意如此，也是美国多年来的政界和舆论塑造的结果。美国人从一开始就想不到这世界还有别样的视角。一方面说，美国人也受着美国政府的残害和蒙蔽，他们自然是受害者；但是另一方面，当你给他们机会，他们也会毫不犹豫地对内搞种族仇恨、对外搞侵略扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟当年二战时期的法西斯一样，德意日民众都那么无辜吗？从一个角度来说，他们的认知其实不取决于他们自己，他们是被操纵的。但是从另一个角度来说，他们无论如何也亲身支持了德意日法西斯的战争罪行并从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以几十年过去了，法西斯主义仍然很容易死灰复燃，演变成今天的各种形态。因为从一开始，二战后的清算都是只能清算法西斯的少数人和少数上层建筑，而根本无法触及其社会基础——这种事情没有彻底的社会革命是很难做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我当年博士毕业论文所写到的。当年的法西斯与现在欧美的右翼极右翼关系如此密切——不仅仅是因为现在各国遭遇了与20世纪30年代相似的经济社会问题，而且是从一开始，当年同情法西斯的民众和大部分法西斯支持者就没有真正改变想法，他们把自己的意识形态和组织一代代传下去，直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209104216675.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗的高支持率暗示了日本近年来军国主义的死灰复燃&lt;span&gt; 中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看到，当年“选举选出纳粹”故事在今天仍然不断地重演，因为本来从上到下，从民意基础到上层制度，都一直摆在那里没人管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们以前可能不理解，当年德意日法西斯究竟是怎么上台的，怎么吸引了民众的狂热支持，那些历史课本上的内容可能太过遥远。但是这些年来，特别是特朗普的二次上台，他如何一步步利用和煽动民众的极端情绪，以及如何利用制度合理地逐步对内专制对外扩张，可以说是一种最好的历史教学了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今发生在日本的事情，只不过是近年来一系列法西斯重演剧目的新一章。日本在二战后受到的清算远少于欧美，其选举制度和选举文化也远没有欧美现代，而民众的政治观念则仍然一如既往地被换皮的军国主义舆论和政治宣传所塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以自民党在今天的选举中收获胜利并不奇怪，就和特朗普在美国的胜利一样，就和将近一百年前法西斯的胜利一样，这是极端民意和选举政治带来的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当高市早苗这样的人取得选举大胜的时候，你怎么解读都有道理。是的，你可以认为日本民众被蒙蔽了被操控了，并不代表真实的民意，这有道理，因为本来民意其实就是由不得他们自己说了算的。但是你也可以认为日本民众大多就是狂热的军国主义者，这也没问题，因为多年的舆论和教育早已经深入人心，你也不可能指望日本人突然变得正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，其实就和当年的德意日民众，以及当前的欧美民众一样，日本民众不知道自己在干什么。他们不是不想正常过日子，也不是不能爱好和平，只是他们只想自己过安稳日子，自己享受和平。今天有人告诉他们，只要支持国家枪口对外，他们就能够不费吹灰之力过上更好的日子、享受更多的和平，让战乱和痛苦只降临到别人头上……这么“好”的事情，谁会反对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这世界上大多数国家的人性就是如此，只要给了他们机会和幻想，谁都会是法西斯的忠实臣民。所以法西斯政权下的民众到底是不是“无辜”的，取决于你从哪个角度和时点来看，他们不是完全清白的受害者，但也不是完全无法争取的甲级战犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过嘛，正如马克思在《路易·波拿巴的雾月十八日》中的那句名言所说的，当历史重复两次，“第一次是作为悲剧出现，第二次是作为笑剧出现。”很多当代法西斯的上台，得了法西斯的病但是没有法西斯的命。他们自身的政治水平，对于社会的掌控，以及本国的经济与军事实力，与当年相比都相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这不意味着他们不危险，甚至可能更危险，因为他们会在新的形势下带来以前从未见过的新问题，他们脑中的幻想更会驱使他们做出更加不可预测、更加极端的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古今中外都有这样的老话，欲使其灭亡，必使其疯狂。虽然最后的结果大家都是能一眼看到头的，但是在灭亡之前的疯狂，谁能做好准备呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_10_806667_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_10_806667_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:19:28 GMT</pubDate><author>周德宇</author></item><item><title>我一直相信“抵抗体制”可以保卫伊朗，直到亲历战火……</title><description>&lt;p&gt;
2026年2月6日，伊朗与美国在阿曼首都马斯喀特举行间接会谈。这是自去年6月“十二日战争”后的首次间接会谈，但这场会谈并未改变自今年初以来双方剑拔弩张的氛围。美军仍在不断调兵遣将，可能会将第二个航母特混舰队部署到伊朗附近。中东地区依旧战云密布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗民众自“十二日战争”以来就持续承受着身心的双重煎熬。去年底今年初，伊朗国内再次爆发大规模抗议活动，抗议期间的断网，更让身处其中的人们产生恍如隔世的切身之感。在这个动荡不安的时刻，观察者网连线了一位正在伊朗读大学的女生希琳（化名），希望从她的个人视角，听听她口中当下的伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/&amp;nbsp;希琳；整理/观察者 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对中国公众而言，由于长期身处和平环境，我们更多是通过新闻中的图片、文字与视频片段间接感知战争，难以真切体会其沉重与残酷。2025年“十二日战争”给伊朗社会造成巨大伤害，我们也是通过新闻报道来了解。在您看来，这场战争给伊朗民众带来了怎样的影响？是否也改变了民众对政府及其经济韧性政策的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 希琳：&lt;/strong&gt;“十二日战争”对伊朗人的创伤是持续性的，战争的阴影至今仍笼罩在我的心头。作为千禧年一代，我并没有直接经历过战争，我的父母经历过两伊战争，但对我来说，战争只停留在父母的回忆与教科书中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为女生，我无需像同龄男性那般履行兵役义务。部分同龄的男性需履行兵役，甚至曾赴伊拉克、黎巴嫩战场执行任务。而我在课余时间，大多留居家中。在伊朗，社会对女性有着诸多规约，这些规定，一部分是强制性的，另一部分则是约定俗成的。这也使得伊朗女性的外出机会相对有限、社会参与度偏低，对军事、战争这类与男性直接相关的事务，认知本就较为匮乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二日战争”，是我人生中第一次亲历战火。彼时伊朗很多地方都遭以色列袭击，我的家乡也不例外。出于好奇，我和朋友们曾前往遭轰炸的区域探访，有一些人还捡到了“战争碎片”。于我们这一代的许多伊朗人而言，这是生平第一次亲手触摸到真实的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206162622893.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗在“十二日战争”期间遭到大量轰炸&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二日战争”发生在一个午夜，当时正好是期末考前的一周。由于我的必修课程已经结束，于是我在6月11日回家了。没想到回家第一晚战争就爆发了。一开始我也没那么害怕，用中国人常说的话来讲，我那时候就是抱着一种“看乐子”的心态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，伊朗国内已有三十余年未经历战争，我刚回家一晚上就突然打仗，多少有一点魔幻；另一方面，不管是教科书里还是平时生活里听到的，伊朗军队似乎都处于一种不可战胜的状态，他们在邻国和边境的前线英勇抵抗美国和以色列。因为他们，我们的国家也没有像利比亚、阿富汗一样陷入战乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人而言，因为我平时能同时接收到来自伊朗国内和西方的资讯，所以我能清晰感受到，美以在宣传中不断叫嚣要打击伊朗，与伊朗军队在现实中的强硬抵抗形成强烈反差。我也想看一看到底是谁说得对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，战争开始两三天后，形势就进一步恶化，我也开始彻夜难眠。原因是多方面的，首先，以色列的军事打击造成平民伤亡持续攀升。以色列曾通过舆论营造 “只打击高官” 的假象，试图让伊朗民众相信其不会伤及平民。但短短数日打击便造成伊朗数千平民伤亡（具体数字不确定），民众的安全感越来越弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这场战争似乎毫无止歇的迹象。以往伊朗与美以的对抗往往就是象征性地打一两天，但人们发现这次情况似乎有些不同，这也让我搁置了返回德黑兰的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我的期末考试也因为战争被迫推迟，我更是无心备考。当时伊朗并未切断网络，面对着铺天盖地的战争快讯，所有人都陷入了深深的焦虑之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在战争结束后，所有人的不甘中夹杂着愤怒、忧郁的情绪。从情感层面而言，伊朗是我的祖国，我们不希望它被敌人攻击和占领。但这场战争中，似乎我们所有的秘密都被泄露了出去，这给所有人都带来了深深的不安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206163037647.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗革命卫队总司令在“十二日战争”中被炸死&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理性角度，我也开始思考“抵抗型经济”的合理性。这套体系在伊朗已经持续了十多年，我理解这套在美西方制裁背景下形成的经济体制的存在意义，可战争前后，里亚尔汇率再度出现失控式下跌，所有代价最终都由普通民众承担，而这一次的代价尤为沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二日战争” 也让所有伊朗人陷入了对未来的焦虑：下一次的冲突会怎么打？所有人都心知肚明，这场战争的结束只是暂时的，未来仍会继续，只是无人能知晓下一次的模样。伊朗过去那种让全体国民倍感自信与骄傲的安全感，早已在这场战争中消失殆尽。大家只能抱着得过且过的态度，活在当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争带来的直接影响，更直观地体现在社会层面的抗议与分裂上。战争阴云之下，民众看不到未来的希望，社会的分裂程度也达到了此前极少见的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去民众始终相信“抵抗体制”可以保障国家安全，但“十二日战争”让我们看到了国家安全所存在的问题。民众也开始将经济困境归因为体制性问题，这也成为年末国内抗议爆发的核心原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比身边的同龄人，我是幸运的。我曾到访中国，并亲眼见证过改革开放给中国带来翻天覆地的变化，如今的中国已然成为全球最具活力的经济体。而且，中国和很多国家一样，都在开放市场的过程中，最大程度地保护了国家安全，这也让我相信两者并非彼此对立。因此，我认为伊朗应该在经济上更加开放，只是这一切，需要等待一个合适的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：再让我们回到1月初的抗议，当时是否有大量伊朗人支持小巴列维？你周围的人怎么看他？反对者和支持者都有什么特征？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 希琳：&lt;/strong&gt;在我看来，“十二日战争”与后续的抗议活动本就是一脉相承的连续过程，脱离这场战争，就很难理解抗议中的现象。在我看来，小巴列维成为此次抗议中抗议者与反对派的精神领袖，十分特殊，我想结合我的经历谈一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我对小巴列维并没有太多了解，我对小巴列维的了解，正是始于这次抗议活动。他的政治理念等，也是在这次抗议中得以广泛传播。事实上，彼时所有伊朗人都能看到小巴列维的相关视频，有的人批判，有的人支持，谁也说服不了谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗议的前一个星期，小巴列维的出现恰好契合了大部分伊朗人想要改变现状的心态，他的呼吁得到了很多人，特别是年轻人和女性的支持，在网络上有很好的反响，数百万人为他的“号召”点赞。基于此，他号召所有人在1月8、9日晚上走上街头抗议。于是很多此前不直接上街抗议的人，在那两天也纷纷走上街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的转折，发生在网络被切断之后。随着网络被切断，小巴列维号召的抗议，最终不了了之。之前支持小巴列维的人开始发生分化，我在海外的朋友，比如一些在美国、加拿大和中国的朋友还在不遗余力地支持小巴列维。然而，伊朗国内对小巴列维的看法出现了剧烈分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206163814633.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年4月，小巴列维及其夫人到以色列抚摸哭墙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，在伊朗国内有一部分人仍坚定支持小巴列维的政治主张，但更多的人对小巴列维的看法越来越矛盾和拧巴。这种复杂的心态在1月9日之后表现得尤为明显，究其原因，我认为与三点因素息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是先前诸多支持小巴列维的抗议者，并非都认同其政治理念，更多人如同我一般，是在这几天才知晓他的存在，或是开始真正去了解这个人。这就导致大家的支持，仅仅源于对当下现状的失望，并无更深层次的认同根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是很多人在冷静下来，深入了解小巴列维之后，发现他非常亲美国和以色列，这让大家无法接受。在网络逐渐恢复后，大家重新翻看了他在抗议期间的言论，例如他明确支持以色列的言论，伤害了很多伊朗人的感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是小巴列维发起的政治运动最终失败了，这直接打击了大家对他的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过与朋友的交流，让我更清晰地看到小巴列维在伊朗社会中呈现的复杂面貌。在恢复网络后的一天，跟我交好的一个大学同学来找我倾诉，她认为伊朗必须改变，但她明确反对小巴列维的政治方案。她的理由很简单，一是小巴列维涉嫌文凭造假，他的文化水平相当有限；二是小巴列维四十多年没回国，早已不了解今天的伊朗；三是小巴列维卖国求荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她很感谢我，她之前曾因为持有这一观点遭受了周围很多同龄人的人身攻击与谩骂，而我是极少数能够在当下倾听她个人想法的人。我想，也许很多人或许和她一样，希望改变现状，但并不一定赞成小巴列维。然而，这样的思想在当下的伊朗是不被接受和容忍的，因为持此观点者会同时遭到保守派与亲西方派的敌视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样对立的政治环境，已经导致大多数人不太敢开口谈政治了。根据我的观察，周围一些支持小巴列维的人，甚至会对持不同意见者展开针对性的批判与声讨，我觉得这不是一个好现象，反对现政府与支持小巴列维并不能画上等号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，伊朗人热衷于就政治事务发表个人看法，如今，大家都害怕被极端化的政治环境伤害，愿意公开表态的人越来越少。甚至在学校和家庭内部，大家也都倾向于隐藏自己的政治倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与过去不同的是，过去的政治压力多是自上而下的，大家聚集在一起的时候还是可以自由讨论，哪怕观点不一致，也都能彼此包容；而现在的政治压力，越来越多出现在群众内部，整个社会越来越撕裂。这比自上而下的政治压力要可怕得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对未来你有什么看法？现在美国正在向伊朗周边地区调集兵力，若再次开战，伊朗人还有心气再战吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 希琳：&lt;/strong&gt;如今，大多数伊朗人对未来十分悲观。如果美伊两国再次开战，最终受伤的肯定还是伊朗百姓。唯一不知道的是，究竟会有多少百姓被迫卷入战争，无辜受伤死亡。现在，无论伊朗的弹道导弹是否能精准打击特拉维夫，都改变不了伊朗人人自危的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206164133434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月，美国使用B-2轰炸机和GBU-57钻地弹对伊朗进行打击，并宣称炸毁了伊朗的福尔多核设施&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，特朗普的每一句话，都有可能让里亚尔贬值。不论是反政府派还是支持政府派，所有人都在承担制裁与霸权的代价。这半年来的经历也表明，伊朗的问题很难得到解决。而随着很多人对小巴列维的幻想破灭，他们也不知道未来该走向何方了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个女生，哪怕是战争真的发生了，我也不可能走上战场，这种无力感让我感到十分挣扎，在我看来，无论未来如何，我已不再抱有期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xilin/2026_02_10_806666_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xilin/2026_02_10_806666_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:12:12 GMT</pubDate><author>希琳</author></item><item><title>一想到乌克兰是爱泼斯坦帝国的“原料供应者”，我就毛骨悚然……</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国互联网上流传着一句热门的笑话：“唯一一个没卷入爱泼斯坦事件的政客，竟然是总是被认为痴呆的民主党人士、前总统乔·拜登。”还有一个笑话是：“特朗普到底要做多少荒唐事，才能让爱泼斯坦的文件不被公开……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和大多数玩笑一样，这两句话都有几分真实。有人猜测，特朗普政府此前的一系列动作，从对委内瑞拉的军事行动，到各种关于格陵兰岛的动作，再到明尼苏达州的所谓“特别行动”，都是为了转移公众的注意力，淡化爱泼斯坦文件曝光引发的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这份要求公开爱泼斯坦文件的法案，正是特朗普在2025年亲自签署通过的。那时他还不知道，这份长达5000万页的档案里也有自己的不少黑料。如今，美国司法部只能遵照法律，被迫一点一点公开其掌握的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公布在西方引发了真正的政治地震。美国、欧盟，还有乌克兰，甚至还有俄罗斯，所有传统意义上的泛西方国家几乎全都被波及到。我们有必要弄清楚这些黑料为何如此重要，以及它们可能产生哪些后果，它又揭露了什么残酷的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普被反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月30日，美国司法部开始公开杰弗里·爱泼斯坦案的最后一批、也是规模最大的文件资料，内容多达300万页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次史无前例的文件大公开，是2025年特朗普签署的《爱泼斯坦文件透明法案》的直接结果。笔者现在很难猜测特朗普在签署那个法案时到底是怎么想的，因为文件一经公开，特朗普自己也深陷爱泼斯坦相关文件的漩涡。也许他当时认为，让所有文件公之于众对自己更安全，毕竟这样一来，丑闻的冲击会波及其他所有人。而结果也确实如他所料，就像美国人开玩笑所说，前总统拜登成了唯一一个看似清白的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公开的档案不是完整的报告，而是由美国联邦调查局的审讯记录、内部报告、飞行日志，以及佛罗里达州和纽约州的庭审材料杂乱拼凑而成。这些材料多年来一直被列为机密，此前仅零星对外公开过部分内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们期盼已久的“透明化”，几乎在文件公开的瞬间就演变成了一场伦理与制度的丑闻。由于美国司法部在文件整理过程中出现重大失误，数十名原本以“无名氏”代称的受害者真实姓名被意外曝光，同时公开的还有未经处理的未成年人照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这次文件公开非但没能还原真相，反而制造了巨大的信息混乱。在公开的文件中，宣誓证词与“原始”数据、未经验证的热线举报混杂在一起。这种混乱的状态让各方可以根据自身政治私利解读事实，也给调查人员和分析人士的工作增添了极大难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，不出所料的是，所有可能暗示现任总统特朗普涉案的材料，都被用黑色马克笔涂得严严实实。明显的双重标准引发了轩然大波，而且这场风波不仅局限于美国本土。公开爱泼斯坦文件曾是特朗普的竞选承诺，但承诺的兑现最终却成了特朗普政府的一场名誉反噬灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160607116.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦与特朗普的合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这批文件中多次提及现任总统特朗普的名字，内容涵盖海湖庄园的晚宴描述，以及关于他现身爱泼斯坦多处住所的争议证词。特朗普团队不得不以“旧事重提”“没有直接犯罪证据”为由进行辩解。公布的文件中既有宣誓证词，也夹杂着联邦调查局的热线举报信息。白宫因此拿这个当作依据，将一些最严重的黑料斥为“不实信息”，但特朗普与爱泼斯坦长达十余年以“最好的朋友”相称的事实，却是无论如何都无法否认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除特朗普外，一些民主党的资深政客在这批新文件公布后也名誉扫地。这使得民主党人很难再利用这场丑闻攻击共和党人（看来特朗普的两败俱伤战略确实有效）。美国前总统克林顿依旧是舆论的集中攻击对象。新曝光的私人出行照片与他此前声称“仅因公事接触爱泼斯坦”的说辞明显自相矛盾。此外，还有消息曝出，这位“布巴”（克林顿的绰号）曾与一些俄罗斯女性有过“密切接触”，而这些俄罗斯女性当时很可能在暗中监视他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，文件还重提了对前新墨西哥州州长比尔·理查森和前参议院多数党领袖乔治·米切尔的旧事，证实两人曾参与爱泼斯坦的相关运作网络。这让这场丑闻彻底演变成一场两党都难以脱身的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲遭波及&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了美国之外，爱泼斯坦文件中的涉案人员里还有欧洲的各种“上流人士”，而且不仅仅是欧盟政客，一些非欧盟国家的政客也牵涉其中（其中当然包括乌克兰政客）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丑闻最先波及的是斯洛伐克前外长米罗斯拉夫·莱恰克。他此前还担任斯洛伐克总理菲佐的顾问，在文件曝光后，他成为首位宣布辞职的政界人士。同样受到冲击的还有英国前驻美大使彼得·曼德尔森。他不仅为此丢掉了外交官的职位，甚至还有可能被逐出上议院。英国国王查尔斯三世的弟弟安德鲁也被爆出了大量黑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在欧洲国家中，挪威受这批新黑料的冲击最为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦文件中的挪威相关内容，给那些认为“北欧民主国家”是透明和反腐典范的人泼了一盆冷水。披露的文件显示，爱泼斯坦的关系网早就深度渗透进了挪威高层权力圈，其核心人物是挪威王储妃梅特·玛丽特。在爱泼斯坦首次入狱后，王储妃仍与这位声名狼藉的“金融家”保持密切的书信往来和私下联系，两人甚至可能有过恋情。这暴露出挪威王室安全部门惊人的失职和无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160711281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挪威王储妃梅特·玛丽特&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但风波远未结束，除了重创挪威王室，文件还揭露了爱泼斯坦借助挪威顶级外交官构建的“名誉洗白机制”。其中关键人物包括前欧洲委员会秘书长图尔比约恩·亚格兰，以及影响力巨大的联合国谈判代表泰耶·勒德·拉森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦通过资金支持和私人服务，将这些人当作敲开国际机构大门的钥匙，为自己打造出了一个“受人尊敬的慈善家”形象，但实际上，他是一个不折不扣的魔鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰在其中的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦的文件中提到了乌克兰政客及一些乌克兰政商精英的名字，总统泽连斯基的名字也出现在了文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国司法部的调查资料，泽连斯基与一位“模特经纪人”布鲁内尔关系密切。布鲁内尔曾被指控协助爱泼斯坦进行多项非法活动，而邮件中恰恰提及了乌克兰的人口贩卖活动。另外，爱泼斯坦在与据说是法国银行家阿丽亚娜·德·罗斯柴尔德的往来信件中，多次提及乌克兰的“迈丹颜色革命革命”，称“颜色革命”可能带来“诸多机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们现在知道了爱泼斯坦指的“机会”到底是什么。也难怪他会说“颜色革命”带来了“诸多机会”，“颜色革命”确实提供了他想要的东西：乌克兰人的血肉，乌克兰人就是他那些令人厌恶的游戏和变态行为的受害者和被动的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，受西方遥控的“颜色革命”往往都会将西方的代理人推上最高权力的宝座，之后那个被颠覆的国家就会任由西方宰割。而乌克兰曾发生过两次“颜色革命”：分别是2004年“橙色革命”和2014年“迈丹革命”。在这两次“颜色革命”里上台的乌克兰知名政客，其中一个是尤先科，另外一个就是大名鼎鼎的泽连斯基。他们将乌克兰推入了战争并使其濒临毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了感谢那些将他们推上权力宝座并给予各种支持的西方国家及其政客，“颜色革命”上台的乌克兰政客将乌克兰变成了西方对抗俄罗斯政策的军事化工具，以及为西方“金主”的娱乐提供“人肉商品”的畜牧场。从批发、零售活人及其器官的交易，到满足“激情和需求”的服务，这是一整条产业链，而乌克兰在其中是一个“原料提供者”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我想以乌克兰儿童的人权情况为例。基辅当局和西方总是指责俄罗斯绑架乌克兰儿童，那让我们看看乌克兰儿童的人权情况到底如何：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，土耳其报纸Agos和国际独立记者网络OCCRP发表了关于510名乌克兰孤儿的一项调查，这些孤儿根据一个名为“无战争童年”的NGO项目被疏散到安塔利亚（土耳其南岸的一个港口城市），该项目由泽连斯基的妻子叶莲娜·泽连斯卡娅亲自监督并赞助。“根据11名乌克兰官员签署的报告，发现儿童遭受心理虐待和性虐待”，报告讲述了两名未成年女孩被迫怀孕并生产的凄惨故事。这就是乌克兰儿童当下的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰儿童糟糕的人权情况只是西方在乌克兰一系列反人类行为的一部分。早在2024年，即泽连斯基的总统任期结束时，欧洲就有报道称乌克兰在非法人体器官交易和为一些心理变态者“供应”儿童方面位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国报纸Bild报道过一名德国官员因骚扰乌克兰难民儿童而被判处8年监禁的事，从2022年3月到2023年4月，这名德国官员在自己的汽车中多次骚扰两个9岁和11岁的男孩并拍摄视频。例如，他要求孩子“给他按摩”，并威胁他们如果拒绝就将他们和他们的父母驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰籍欧洲议会议员马塞尔·德格拉夫当时对他的同事说：“乌克兰是心理变态者、人口贩卖和器官贩卖的最大‘儿童供应国’。”仍然心存一些良知的德格拉夫将一切归咎于战争，呼吁尽快结束战争、消灭“可怕的虚伪”：“所有关于将乌克兰儿童驱逐到俄罗斯的报道都是纯粹的宣传。俄罗斯接纳了数百万乌克兰难民，其中还包括数十万被乌克兰军队轰炸并继续轰炸的儿童。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209161514755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战争中的乌克兰儿童&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有人听德格拉夫的话。一是因为西方一向将乌克兰视为工具，二是因为在西方政客的圈子中，对儿童的侵害几乎是公开的秘密。例如，美国众议院议员、民主党人凯蒂·波特就说过，谴责儿童性剥削的人是“残忍的”，并宣称：“这不是犯罪，而是一种人格认同类型。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，西方还在立法和舆论层次上不断地试图合法化针对儿童的侵害行为。荷兰曾在2006年注册了一个相关心理倾向的政党，2011年，加拿大议会立法承认儿童性剥削为普通性取向，2012年，美国精神病学协会在精神障碍诊断描述中，也将儿童性剥削认定为普通性取向。这就是西方对儿童人权的真正态度。而为了讨好西方政客们的喜好，侵害儿童人权就成了乌克兰“颜色革命”精英必须做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年10月13日，乌克兰反对党“地区党”（领导人是维克托·亚努科维奇）议员瓦迪姆·科列斯尼琴科，和当时被控“叛国”的执政党季莫申科联盟的成员格里戈里·奥梅利琴科，在乌克兰最高拉达的讲台上公开了有关克里米亚“阿尔捷克”国际儿童中心中的儿童遭性侵的信息。很快，执政党有三名议员（维克托·乌科洛夫、谢尔盖·捷列欣和鲁斯兰·博赫丹）被怀疑猥亵儿童的消息迅速传开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据披露出来的信息，这个“儿童中心”里的孩子会先遭到侵犯，然后她们会被卖给地位显赫、家境富裕的客户，“儿童中心”甚至会以“夏令营”的名义开办“活动”，为一些“度假者”提供“特殊服务”。而参加“夏令营”的往往都是低收入家庭的孩子、孤儿、寄宿学校的学生等等，也就是弱势且没有能力反抗的孩子和家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息在当时爆出来之后，乌克兰舆论哗然，最高拉达迅速成立了一个由共产党员卡捷琳娜·萨莫伊利克领导的特别调查委员会专门调查这一事件。所有人都期待着审判和给孩子们被毁掉的童年一个交代。然而这一切最后还是演变成了一场政治闹剧，萨莫伊利克的特别调查委员会只维持到了2010年5月，没有调查出任何结果，最终被迫停止工作。2011年底，乌克兰总检察长办公室彻底撤销了此案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在经历了两次“颜色革命”后，最高权力就始终掌握在同一批精英手中，而他们的堕落从一开始就显而易见。这些骇人听闻的事情都从未真正得到重视，政客们虽然被曝光，却未受到惩罚。乌克兰民众虽然知道政客的种种丑恶行径，却只是选择视而不见（或者说只能选择视而不见）。这就是为什么乌克兰是“爱泼斯坦帝国”中的“原料供应者”，因为它足够的糜烂、足够的疯狂，没有比乌克兰更“方便”、更高效的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公布的爱泼斯坦文件中，爱泼斯坦曾与知名的加密货币爱好者、程序员布莱恩·毕肖普有过通信，毕肖普试图从爱泼斯坦那里获取投资，以进行一项通过修改基因来“生产改良人类”和克隆人类的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕晓普在另一封电子邮件中附上了一份电子表格，详细列出了为一家制造“定制婴儿”的公司的投资分配情况。信中写道：“这一阶段将使我们能够超越自筹资金的‘车库生物学’阶段，并在未来五年内实现第一个定制婴儿的活体诞生，甚至可能实现人类克隆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“定制婴儿”从哪里来？尽管信中没说，但结合泽连斯基和布鲁内尔以及人口贩卖活动的密切关系，联想到爱泼斯坦“颜色革命”带来了“诸多机会”的话，如果再结合乌克兰最高拉达最近将结婚年龄降低到16/14岁的提案（16岁可无条件结婚，未婚先孕者14岁可结婚。很难想象，一个处于战争状态的国家议会，尤其是在阿布扎比谈判期间，为何会关心未成年人怀孕和结婚的问题？），这让笔者毛骨悚然.......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多乌克兰人曾希望，随着特朗普在美国掌权，各种各样的变态分子会受到惩罚，战争也能很快结束。但事实证明，特朗普的名字也频繁出现在爱泼斯坦文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还能说什么呢？只能希望乌克兰尽快从指望特朗普、指望“救世主”的美梦中醒过来。从这些人渣的手中保护孩子的唯一方法，就是拿起武器，与他们搏斗。至于想要西方内部自行进行清算？那还不如祈祷他们尽快自取灭亡！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:01:40 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>新春用滴滴天天6折起 多重奖励致谢司机师傅保障春运出行</title><description>&lt;p&gt;
春运已开启，出行需求上涨，为护航春运及春节出行，滴滴开展打车6折起优惠活动，组建保障车队，发放免佣卡、流水加速卡等多重司机补贴，感谢司机师傅辛勤出车，共同守护春运期间温暖便捷的出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115050494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴上线司机奖励和乘客福利，打造温暖出行好体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日（腊月廿一）起，滴滴打车需求显著上涨，预计在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日（正月十五元宵节）再度出现打车高峰。三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新春出行福利多 天天打车6折起&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运及春节期间，滴滴在全国超100个城市发放打车优惠。2月6日起，在杭州、宁波、温州、金华、长沙、武汉、南昌、合肥等地的用户每日可抢限量5折券或6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115157536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新年用滴滴，天天打车6折起&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日至3月1日，在承德、宜昌、西宁、洛阳等城市的用户每日可进入“马上出发，天天6折”会场，参与免费领8折券、邀好友助力得6折券活动。此外，每日完成指定类型订单还能参与抽奖活动再得6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起至2月28日，用户使用宠物出行带“毛孩子”出门玩，有机会领取满20元减10元宠物快车优惠券。宠物友好地图功能已上线北京、上海、成都、广州、重庆、深圳，欢迎用户前来探索体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115254993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用滴滴宠物出行，放心带“毛孩子”出门玩&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴包车推出超长周期的春节优惠活动，2月6日至2月24日，用户可参加抽奖活动，奖品包含5折券、7折券等多种优惠，最高奖包车免单券，可抵扣1000元车费；在2月25日至3月3日，还能领立减30元包车券，实惠出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;假期单多收入好 送14万份司机新春礼盒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日至2月24日，司机师傅们进入滴滴车主App奖励中心，可享多重补贴：低至1分钱购免佣卡，免佣时长累计最高196个小时；流水加速卡最高流水加速比例25%，单笔上涨封顶15元；部分城市可参与完单奖、单单奖活动，完成指定单量，单日最高能多拿140元奖励，完单后还能参与抽奖活动，每日赢最高888元现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平台发放多重司机补贴的基础上，为鼓励司机师傅出车提供好服务，平台将在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求，让师傅们获得更多接单收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重庆、西安、广州、成都、郑州、沈阳、深圳、合肥、济南、哈尔滨、遵义、兰州、芜湖等242个城市，滴滴为出租车司机师傅提供服务费全免卡、车费垫付卡、接驾无忧卡，爽约保障卡、专属时段完单奖等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，司机师傅可在滴滴车主生活页的滴滴保内，免费领取7项春节出车福利，覆盖接单、远程接驾、订单取消、堵车、长单取消等出车场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115352534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司机可登录滴滴车主App领春节出行赠险&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为感谢司机师傅的付出，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115423571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福州的司机师傅在家宴现场参与互动游戏&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115452298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴司机新春礼盒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“车费卫士”“行程卫士”智能守护异地出行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴“车费卫士”“行程卫士”能智能识别行程体验问题并及时做出车费赔付、优先叫车等举措，从叫车、候车到接驾，为行程费用和体验保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国多地的机场、火车站、热门景区、商圈等地段，滴滴已升级实景引导功能，设立滴滴车站，当用户去往异地或探索陌生的城市，也能轻松找到上车点，司乘碰面简单又快捷，旅程更加畅行无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115557459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴在机场、火车站开展体验共建，设立网约车上车点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在机场、火车站的客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴提醒大家，乘车系好安全带，行程多分享，让家人更放心，也请司机师傅们注意行车安全，共赴温暖、喜庆、平安的新春之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
滴滴出行
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月9日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:19:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>一周军情观察：六代机和未来军事技术</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4901</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4901</guid></item></channel></rss>