<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 02:15:55 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>一名中国公民在内共7人遇难，安理会强烈谴责阿富汗爆炸事件</title><description>&lt;p&gt;
据联合国网站21日消息，联合国安全理事会当天就阿富汗发生的爆炸事件发表新闻声明，并强烈谴责了19日发生在阿富汗首都喀布尔一家餐馆的爆炸事件。该事件造成包括一名中国公民在内的7人遇难，另有包括一名儿童在内的多人受伤。“伊斯兰国”（ISIL）呼罗珊分支组织宣称制造了这一事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122100248903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明称，安理会成员向遇难者家属表示最深切的哀悼，并向阿富汗和中国人民致以诚挚慰问，祝愿伤者早日康复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明还表示，必须追究这些应受谴责的恐怖主义行为的实施者、组织者、资助者和赞助者的责任，并将其绳之以法。安理会呼吁各国依据国际法及相关安理会决议，与有关当局积极合作，共同打击恐怖主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安理会方面还表示，任何恐怖主义行为，无论其动机如何，无论何时何地由何人实施，都是犯罪行为，都是不可饶恕的。所有国家都必须根据《联合国宪章》和其他国际法义务，包括国际人权法、国际难民法和国际人道主义法，采取一切手段打击恐怖主义行为对国际和平与安全造成的威胁。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804681_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804681_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:07:15 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中国电车进入加拿大，是卡尼对特朗普的有力背刺</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达沃斯论坛上，加拿大总理卡尼因为一篇“讨美檄文”，成了一股清流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼在演讲中称，“基于规则的旧秩序已终结，且将一去不返”。这与他上周刚刚在中国走出的历史性一步相呼应。卡尼还表示，当前加拿大和世界都处于“转折点”：一个大国竞争且大国间地缘政治不受约束的时代。他呼吁“中等强国”团结起来，“建设更大、更好、更强大、更公正”，避免成为大国的“盘中餐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以卡尼此次访华，谈的都是以前美国不让他做的。尤其是对中国电车降税准入加拿大和加拿大菜籽油、农水产品准入中国，可以说是他此次访华的最大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实一直是准入的，但高筑的关税壁垒成为事实上的禁入了。加拿大菜籽油和农水产品丰富中国的油瓶子和菜篮子，但中国电车在北美就是假装鲶鱼的鲸鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/22/20260122085915626.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“我们可以筑起高墙，也可以更有雄心壮志——建造更好、更强大、更公正的事物”。&lt;span&gt; 卡尼X推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大汽车工业依附于以底特律为中心的美国汽车工业，沿五大湖、底特律河和圣劳伦斯河流域发展起来。说到底，底特律和加拿大的温莎只有一桥之隔，也就浦西浦东的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大汽车工业的另一个中心在奥沙瓦（Oshawa），与多伦多一起，同在安大略湖北岸。奥沙瓦原来是加拿大麦克劳林汽车公司（McLaughlin Motor Car）的所在地，麦克劳林在历史上是英联邦最大的马车制造商，一战末年并入通用汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温莎、奥沙瓦等撑起加拿大的汽车工业，但这是作为美国汽车工业的延伸，市场的大头也在美国。在美加不分家的时代，这样的安排“于公于私”都有利。加元币值低于美元，科技水平和工业文化与美国相似，制造业成本也相应低于美国。这可能是最早的经济全球化，远远早于全球化概念的实际出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温莎、奥沙瓦撑起的加拿大汽车工业，也在经济和人口上最终撑起了安大略，使得安大略成为加拿大的心脏地带，魁北克也最终连带进入心脏地带。现在与美国汽车工业一样，成为贫瘠的巨人，还因为受到美国汽车工业的主导，随时有可能变为贫血的巨人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在特朗普2.0之前，美国就对汽车的电动化比较抵触。这里有深度路径依赖的因素，也有美国汽油价格相对较低的因素。在世界上，中国汽车电动化一马当先，新汽车销售中，2024年新能源车已经超过40%，2025年可能过半，其中纯电车至少60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车的新能源化是加拿大自由党的一贯主张，卡尼在卸任加拿大银行行长和英格兰银行行长后，主持一个绿色经济基金，对汽车新能源化也很起劲。他在临危受命时最大的挑战是顶住特朗普的关税和“第51州”霸凌，经济多样化是加拿大生存的关键。卡尼试过扩大加欧贸易，但因为缺乏互补性而举步艰难。作为世界第二大经济体和最活跃的增长极，重建顺畅的加中贸易有更大的可操作性和实效，其中电车是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122090443820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从市场占比来看，加拿大电动车在2024年12月一度占新车销量的18%，但在2025年，这一比例被“腰斩”至不足9%。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国电车进入将决定性地搅动北美汽车世界，影响大大超出电车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电车成本低廉，技术先进，款式新颖，配置高端，这些在中国已经人尽皆知，也是曾经高端畅销的BBA在中国集体遇冷的根本原因。BBA在电车方面起步不晚，但“环保溢价”和避免冲击传统燃油车的策略，决定了其难以冲破小众化的定位。特斯拉是欧美日唯一能打的电车品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也正是通过特斯拉，可以看到中国电车的“杀伤力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉的型号众多，Model 3是入门级的走量主力，2025年中国销量达到20万辆，加拿大销量约2万辆（由于特朗普和马斯克的观感雪崩，从2024年的55000辆暴跌60%以上），美国销量则是19万辆以上。这是在中国、美国、加拿大都有销售、配置可比而且数量足够大的主流车型，便于用作比较基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，2025款国产特斯拉Model 3的长续航后轮驱动版¥25.95万元起价，长续航全轮驱动版¥28.55万元起价，高性能全轮驱动版¥33.95万元起价。没有用低配后驱版的价格是因为加拿大没有这个配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为比较，在加拿大市场上，长续航后轮驱动版C$59,900起价，长续航全轮驱动版C$79,900起价，高性能全轮驱动版C$89,900起价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国市场上，长续航后轮驱动版$44,130起价，长续航全轮驱动版$49,130起价，高性能全轮驱动版$56,630起价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现行汇率方面，中加之间为1加元=5.01元人民币，中美之间为1美元=6.97人民币，美加之间为1美元=1.39加元。汇率是一直浮动的。为了简化起见，取人民币对加元为5:1，人民币对美元为7:1，加元对美元1.4:1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，在相同型号和版本之间，以中国市场价为基点，加拿大长续航后轮驱动版要高25%，长续航全轮驱动版要高40%，高性能全轮驱动版要高32%；美国长续航后轮驱动版要高19%，长续航全轮驱动版要高20%，高性能全轮驱动版要高17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大和美国之间，加拿大长续航后轮驱动版要低3%，但长续航全轮驱动版要高16%，高性能全轮驱动版要高13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于冬长雪大，后驱Model 3在加拿大有点卖不动，或许价格上也反映了这一点。加拿大的车规与美国有所不同，为较小市场合规而做的改动不可避免地要反映在定价上，加拿大的同款车型一向比美国要高一点，这与Model 3的定价差异是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Model 3在中国市场的定价是在血雨腥风中杀出来的。特斯拉未必不想把中国价位拉高到北美水平甚至更高，欧美车型的“中国特供价”是饱受诟病的，有些车型现在还有这样的“优惠”，特斯拉屈尊降价只是为了避免直接扑街的悲惨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，特斯拉在中国也饱受压力。如今人们买特斯拉，常会被问一句：“为什么要买特斯拉？”特斯拉还没有落到智商税的境地，但早就不是普遍认定的首选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说中加协议里，有35000加元的底价规定，相当于17.4万人民币，大量低价位中国电车在这个底线水平。Model 3明显高于这个底价，中国市场上26-34万人民币也是主流价位区间，可选车型多如牛毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，在中国与Model 3对标的车型进入加拿大市场的时候，就有两个选择：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.提价到加拿大Model 3的价位
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.用中国价位对Model 3进行降维打击
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在中国市场上，国产品牌与特斯拉的口碑至少不相上下。换句话说，中国电车不存在“廉价廉质”的问题。最大的问题有可能是使用上的差异，比如人机界面的设计理念和操作习惯方面可能有中外有别，但这些问题是容易在磨合中消除的。也就是说，按质论价和考虑到加拿大市场的负担能力的话，加拿大价位是中国电车定价的上限，国内价位则是下限。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国电车在某种程度上像中国高铁一样，在北美属于“听说过，但是没见过”的传奇。中国电车在欧洲已经建立的良好信誉，也有助于高姿态进入北美市场，这和韩国汽车初入北美市场时是不同的起点。政府、车厂和汽车工会的高度警惕和时刻准备挥起的反倾销大棒，也使得中国电车不大可能用习惯性的内卷价格冲进北美市场，实际上也没有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米SU7被戏称为“保时米”，在款式、性能上也确实与保时捷Taycan很可比。小米SU7标准版、Pro版和Max版的定价分别为22.99万元、25.99万元、30.99万元，与特斯拉Model 3相似。性能增强的Ultra版达到52.99万元，Ultra纽北限量版更是达到81.49万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大，保时捷Taycan 4S是13.6万加元（相当于基础版就是91.8万人民币，对比中国市场的103.8万人民币，就容易看到“中国特供价”了），Turbo GT则高到27万加元（相当于135万人民币，而中国市场实际标价199.8万元），加上保时捷“传奇式”的选配，说“上不封顶”也不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样的性价比优势，再盲目拼低价就是跟自己有仇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国车厂的国内价位是按照盈利要求制定的，提高15-25%绝对是暴利，提高40%只怕要乐傻了。考虑到中国品牌在加拿大还缺乏辨识度，更缺乏售后服务网络，可能从国内价位有所提高但依然远低于加拿大价位是既确保盈利又降维打击的稳妥策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美联社报道，协议配额将在5年内增加至7万辆，这可能是与预计的加拿大电车市场的扩张相对应的。现有配额约占加拿大电车市场的1/4，除了特斯拉，加拿大还有日产、起亚等品牌也提供电车选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国对加拿大的电车出口量为41678辆，其中80%以上来自上海特斯拉。据报道，上海特斯拉的质量超过美国本土特斯拉，受到加拿大市场的好评，不存在偏向“美国原装”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122090736789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025上半年全球轻型电动汽车市场的生产和销售流向&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中加电车协议中，上海特斯拉也计入配额中，优势只有品牌辨识度和现有销售和服务网络。在更加价廉物美的中国电车冲击下，特斯拉陷入降价困境：不降价就难以在加拿大市场上保持竞争力，降价则必然把美国市场价也拉下来，可能对特斯拉的加利福尼亚的佛莱芒工厂和德克萨斯的奥斯汀工厂造成不可接受的成本控制压力。但丢失加拿大市场也是不可承受之重，在正常年景时，加拿大市场的Model 3销售量至少相当于美国销售量的1/4，尽管加拿大人口只有美国的1/10，丢不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对加拿大市场销售靠前的雪佛兰Equinox EV、现代Ioniq 5、凯迪拉克Optiq等来说，面临的压力也会更大。这些在45000-48000加元的车型现在靠“躲在”Model 3之下的价位生存，Model 3价格下压的话，就把他们的呼吸空间压没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
35000加元的价位对燃油车的主流车型也造成巨大压力。现在加拿大市场上电车销售还不对燃油车造成太大压力，是因为电车价格比同级燃油车贵25-50%。在35000加元价位上，可以买到丰田凯美瑞、本田雅阁、现代索纳塔的基本型。但电车如果同级同价的话，压力就大了，毕竟“电车开起来基本不要钱”是个显而易见的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电车在北方冬天有掉电问题，但大部分加拿大家庭在家里和工作场所都有车库，室外停车位也常有插电口，用于给发动机缸体电热保暖，否则机油冻住了没法启动。线路容量用于充电还是不够，但用于给电池包插电保暖在技术上没有解决不了的问题。一旦开起来了，电池包会自己发热，需要的是散热而不是保温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场压力对特斯拉的股值是沉重压力，特斯拉已经高度金融化，运作受到什么样的影响非常值得观察，对整个美国汽车工业都可能形成强大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国电车不仅是鲶鱼。据CBC报道，加拿大政府正在制定汽车产业发展战略，预计于2月发布，旨在助力拥有12.5万名从业者的加拿大汽车产业的发展，希望在3年内建立“本土化”的电车制造业，最终实现对美国的“赶超”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0对加拿大汽车工业的打击沉重，不仅坚称“美国不需要加拿大制造的汽车”，还通过关税施压车厂将业务转移至美国以规避关税。过去一年里，通用汽车已关闭英格索尔的CAMI工厂，并威胁要削减奥沙瓦工厂的产量；斯特兰蒂斯则取消了布兰普顿工厂转产吉普“罗盘”（Jeep Compass）的计划，转而将产能迁移至美国伊利诺伊州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果关税使得加拿大制造不再拥有自由进入美国市场的优惠，那加拿大汽车工业的“脱美”就成为自救的刚需。引入中国电车这条鲸鱼级鲶鱼是第一步，建立“本土化”电车制造是第二步。如果动作够快，还能抢先进入欧洲和南美市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大政府还计划对在加拿大本土生产电车的企业加以扶持，原装进口海外组装汽车的车厂则享受不到同等待遇，这可以理解为对中国电车“本土化”的压力。谁都不知道“本土化”到底有多少本土化，但至少在一开始，依赖中国供应链是不可避免的。非本土的关税壁垒对美国燃油车也是同样的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，加拿大新车销量约190万辆。加拿大人口与美国加利福尼亚州大致相当，是美产汽车的最大进口国。目前，特斯拉、日产、起亚等电车车厂均未在加拿大设立整车生产线，完全依赖从美国及其他地区进口车辆供应本土市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得指出的是，卡尼并没有搞突然袭击。卡尼准备“电车换油菜籽”是坊间早已流传的消息。据CBC报道，加拿大也通过官方渠道通报特朗普政府，美方全程知情。加拿大驻美大使希尔曼（Kirsten Hillman）知晓中加双方的磋商情况，在中加领导人会谈后，便向美国贸易代表格里尔（Jamieson Greer）通报了相关事宜，美方当时反应中立，但事后还是酸溜溜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，美国交通部长达菲1月16日在俄亥俄州一家福特汽车工厂出席活动时说：“我认为他们（加拿大）回头看这个决定时，肯定会后悔把中国汽车引入他们的市场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易代表格里尔同日接受美国消费者新闻与商业频道（CNBC）采访时说，加拿大的相关决定“存在问题”。他称，美国市场上之所以几乎看不到中国汽车，是因为美国通过关税保护本国汽车工人和消费者，避免美企受到中国汽车的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里尔还说：“从长远来看，我认为他们（加拿大）不会喜欢自己达成的这项协议。”但他也指出，相关举措不会影响美国汽车企业向加拿大出口。“我不认为这会扰乱美国对加拿大的供应。这些车是去加拿大的，不会进入美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不知道是真淡定还是装淡定，只是说到“如果能与中国达成协议，就应该去做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在霸凌全世界的时候，坚信美国的“予取予求权”，对于“理应成为第51州”的加拿大尤其如此。但在他毫无忌惮地把弹药打光的时候，终会发现竟然真的没有弹药可打了。比如说，把加拿大的汽车工厂都逼关门了，加拿大也就没有理由在汽车和其他经济领域以让步求合作了。在美国对加拿大汽车高筑关税壁垒的时候，加拿大也没有理由不对等处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来美国吃了一惊。不是对决定本身吃惊，而是对卡尼敢走出这一步吃惊。实际上，加拿大国内对卡尼走出这一步也是大吃一惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大国内也不乏反对的声音，安大略省长达格·福特就是声音最响亮的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈何加拿大人普遍憎恨特朗普，关税和“第51州”像恩爱夫妻突然莫名其妙挨了左右两记大耳刮子，懵圈后的愤怒可想而知。谁都谈论该怎么反击，但也都像开大会的老鼠在讨论谁去给猫带铃铛一样。卡尼走出的这一步可能是历史性的，但也像所有历史性的一步一样，极可能功成名就，也可能身败名裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道是协调行动，还是巧合，中国与欧洲也达成了电车协议。加拿大和欧洲抱团壮胆的可能性不小，而且汽车工业非同小可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美所有汽车公司绑在一起，价值“只有”1.5万亿美元，其中超过1.4万亿来自特斯拉！英伟达一家就4.5万亿美元以上了，苹果、谷歌、脸书、微软、亚马逊、博通都超过一万亿美元。但是在某种意义上，汽车对工业就像农业对整体经济一样，影响不以价值计算，而是以就业和经济拉动范围计算，对国际国内政治的影响也应该相应考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大汽车工业如果实质性“去美化”，对加拿大的政治经济生态的影响深远。如果中国投资的电车企业在西部落地，对加拿大国内政治经济版图的影响可能仅次于阿尔伯塔发现石油。虽说安大略的汽车工业基础更好，但那是围绕美国供应链和燃油车打造的，对于中国电车本地化几乎没有作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电车用户方面，魁北克占加拿大电车市场30%，不列颠哥伦比亚占20%，安大略只有7%。魁北克太远，温哥华所在的不列颠哥伦比亚在地理和传统上与中国接近，更加便于中资落地。不管是怪味胡豆、螺蛳粉，还是火锅、小笼包，中国技术人员在大温哥华不会有“胃基思乡”的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，准入加拿大的中国电车，可不只是小小的鲶鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_22_804680_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_22_804680_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:05:25 GMT</pubDate><author>晨枫</author></item><item><title>美国正式退出，世卫组织：退出可以，欠款得结清</title><description>&lt;p&gt;
2025年1月20日，美国白宫网站发布了美国总统特朗普签署的行政命令，以“会费过重”、“无法证明其独立性”等理由要求美国退出世卫组织（WHO）。而据路透社等媒体报道，世卫组织已经于2025年1月22日收到了美国要求退出的正式信函。由于世卫组织章程规定，成员国在提交退出申请一年后方可正式退出。这意味着从2026年1月22日起，美国已经在程序上退出了世卫组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122093942673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国白宫在2025年1月20日公布的有关退出世卫组织的行政命令
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国和世卫组织之间未来仍然可能在未缴纳的会费等问题上出现纠纷。在特朗普此前于2025年1月签署的行政命令中，特别提到美国将“停止向世卫组织转移任何美国政府资金、支持或资源”。特朗普还抱怨称，美国长期以来在世卫组织缴纳的会费“过高”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世卫组织发言人林德迈尔本月16曾明确表示，美国在加入世界卫生组织时，的确保留了在提前一年通知的情况下退出世卫组织的权利，但前提是必须结清此前拖欠的全部会费。林德迈尔称，美国目前尚未支付2024年度和2025年度的会费。而根据世卫组织估算，美国2024年度和2025年度的应缴会费总额约为2.6亿美元（约合人民币18亿元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国际问题研究院研究员杨希雨曾在接受媒体采访时指出，美国拖欠会费是一个政治问题。美国一年的军费是7000多亿，欠联合国会费不及自己军费的零头，因此缴纳联合国会费并不是经济负担。事实上，它在拿缴纳会费作为一个政策工具、作为一个政策杠杆对联合国施加压力，要求联合国跟着它走，要求联合国听从美国的政策方向，这才是造成美国拖欠联合国会费的真正原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804679_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804679_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:01:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国正式退出，世卫组织：退出可以，欠款得结清</title><description>&lt;p&gt;
2025年1月20日，美国白宫网站发布了美国总统特朗普签署的行政命令，以“会费过重”、“无法证明其独立性”等理由要求美国退出世卫组织（WHO）。而据路透社等媒体报道，世卫组织已经于2025年1月22日收到了美国要求退出的正式信函。由于世卫组织章程规定，成员国在提交退出申请一年后方可正式退出。这意味着从2026年1月22日起，美国已经在程序上退出了世卫组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122093942673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国白宫在2025年1月20日公布的有关退出世卫组织的行政命令
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国和世卫组织之间未来仍然可能在未缴纳的会费等问题上出现纠纷。在特朗普此前于2025年1月签署的行政命令中，特别提到美国将“停止向世卫组织转移任何美国政府资金、支持或资源”。特朗普还抱怨称，美国长期以来在世卫组织缴纳的会费“过高”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世卫组织发言人林德迈尔本月16曾明确表示，美国在加入世界卫生组织时，的确保留了在提前一年通知的情况下退出世卫组织的权利，但前提是必须结清此前拖欠的全部会费。林德迈尔称，美国目前尚未支付2024年度和2025年度的会费。而根据世卫组织估算，美国2024年度和2025年度的应缴会费总额约为2.6亿美元（约合人民币18亿元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国际问题研究院研究员杨希雨曾在接受媒体采访时指出，美国拖欠会费是一个政治问题。美国一年的军费是7000多亿，欠联合国会费不及自己军费的零头，因此缴纳联合国会费并不是经济负担。事实上，它在拿缴纳会费作为一个政策工具、作为一个政策杠杆对联合国施加压力，要求联合国跟着它走，要求联合国听从美国的政策方向，这才是造成美国拖欠联合国会费的真正原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804679_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804679_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:01:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>加拿大有人眼红：就算便宜，也别买中国车</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 张菁娟】加拿大近期宣布调整对中国电动汽车进口政策，国内有些人不乐意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社报道，当地时间1月21日，安大略省省长福特（Doug Ford）在汽车制造商与工人代表的簇拥下，公开呼吁加拿大人抵制中国产电动汽车，即便中国车售价低于本土产品，也应坚决拒绝购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“抵制中国电动汽车，支持本土造车企业。”福特声称，对中国电动汽车及相关投资敞开大门，或将重创加拿大本土汽车产业，同时冲击本地就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大汽车制造商协会主席金斯顿（Brian Kingston）则宣称，中国车企在加拿大生产的汽车背后，存在“中国政府的大规模补贴”，此举“会给加美两国的持续合作带来风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着呼吁加拿大政府支持通用汽车公司、斯特兰蒂斯集团、福特汽车公司、丰田汽车公司以及本田汽车公司。而金斯顿所在协会主要代表前三家公司的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，Nanos Research和CTV电视新闻网此前联合实施的民调结果曾显示，62%的加拿大受访者对“取消中国产汽车100%关税”持“支持”或“倾向于支持”态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便民意如此，在加拿大总理卡尼本月访华前，福特就喊话卡尼，挑唆其在访华期间立场坚定，维持对中国电动汽车的高额关税。金斯顿也明确反对取消或下调关税，理由是“加拿大与美国的贸易谈判正处于‘非常敏感’的阶段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122094412691.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大安大略省省长福特&lt;span&gt; 彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月，盲目跟随美国政策的特鲁多政府，宣布对中国电动汽车（100%）、钢铝产品（25%）采取加征关税等限制措施。中方随后发起“反歧视调查”，同时对加拿大油菜籽发起反倾销调查，并采取保证金管理措施。中加贸易关系由此陷入波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次卡尼访华期间，加拿大作出政策调整：将中国电动汽车年进口配额提升至4.9万辆，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，较此前100%的附加税大幅下调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大一位高官上周还向加拿大广播公司（CBC）透露，加方计划未来三年内，通过与中国企业开展合资合作及投资，依托中国技术打造加拿大本土电动汽车，目标是成为北美首个实现这一愿景的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据CBC报道，加拿大政府正在制定一项汽车产业战略，预计于2月发布，旨在助力该国拥有12.5万名从业者的汽车产业发展，最终实现对美国的“赶超”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大生产的汽车，绝大多数最终销往美国市场。福特声称，无论对加拿大、美国还是墨西哥来说，加拿大对中国电动汽车政策的转向都对北美汽车市场有害无益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，特朗普政府对加拿大汽车产业态度强硬，不仅坚称“美国不需要加拿大制造的汽车”，还通过加征乘用车关税打击加方产业，并施压车企将业务转移至美国以规避关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种压力已对加拿大汽车产业造成实质影响。过去一年里，通用汽车已关闭安大略省的一家工厂，并威胁要削减另一家工厂的产量；Stellantis NV则取消了在多伦多附近一家工厂生产吉普车型的计划，转而将产能迁移至美国伊利诺伊州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次加方调整中国电动汽车进口政策，或将重塑本国汽车行业格局。加拿大统计局2025年12月发布的数据显示，当年第三季度，加拿大新注册零排放车辆（ZEV，含纯电、插电混动、氢能电动汽车，不含油电混动）份额低于10%。同时，与2024年同期相比，新注册零排放车辆数量下降40.1%，纯电动汽车新车注册量降幅更达到了52.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对当前中加关系，我外交部发言人郭嘉昆在例行记者会上表示，两国关系健康稳定发展符合两国共同利益，也有利于世界的和平稳定与发展繁荣。中方发展加中关系的立场是一贯的、明确的，愿同加方本着对历史、对人民、对世界负责任的态度，推进构建中加新型战略伙伴关系，推动中加关系迈入健康、稳定、可持续的发展轨道，更好地造福两国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804678_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804678_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:54:30 GMT</pubDate><author>张璁煜</author></item><item><title>特朗普急眼：给我记住，加拿大靠美国活着</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】加拿大总理卡尼一番国际秩序“破裂”的慷慨陈词，获在场听众起立鼓掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一个人不开心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社1月21日报道，美国总统特朗普当天在瑞士达沃斯发表演讲时，对卡尼措辞强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他称，加拿大从美国“拿到了很多免费的好处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们（加拿大）应该对我们心存感激。加拿大之所以存在，是因为美国。”特朗普说，“马克，下次你发表类似言论时，给我记住这一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼办公室拒绝就特朗普的讲话置评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）称，卡尼20日在达沃斯的演讲受到了欧洲政界人士的广泛好评，一位议员将其描述为二战以来加拿大总理发表的“最具影响力”的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场演讲中，卡尼宣告“基于规则的旧秩序已终结，且将一去不返”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天，我将谈论世界秩序的破裂、美好故事的终结，以及一个残酷现实的开始。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122093519958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼在演讲中表示，当前加拿大和世界都处于“转折点”——一个大国竞争且大国间地缘政治不受约束的时代。他呼吁“中等强国”团结起来，避免成为大国的“盘中餐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管卡尼没有点名特朗普，但他的言论显然处处针对这位美国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，加拿大目前仍在承受美国对金属和汽车等关键行业征收关税所带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大也希望能续签《美墨加协定》。这项北美自由贸易协定由特朗普在其第一任期达成，但现在正处于强制性审查阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国达成协议对加拿大经济至关重要，因为其75%的产品都销往美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当21日被问及卡尼的言论可能产生的后果时，加拿大国际贸易部长西杜表示，美国“对加拿大将永远是重要的”，但加拿大也在向中国和印度等其他地方寻求机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大皇家银行首席执行官大卫·麦凯同日表示，该行正考虑拓展中国和中东市场，以实现市场多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，卡尼并非特朗普唯一的“开火”对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和卡尼一样，法国总统马克龙也谈到了全球不稳定，并接着指责美国通过威胁对包括英国在内的欧洲盟友在格陵兰岛问题上加征关税，试图“削弱和支配欧洲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是21日，特朗普将矛头指向了马克龙在室内发表演讲时佩戴的那副蓝色反光太阳镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我昨天看到他了，戴着那副漂亮的太阳镜，”特朗普嘲笑道，“这到底怎么搞的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普没有进一步详述马克龙演讲的内容，但他20日确实告诉白宫记者，他将不会前往巴黎参加拟议的七国集团紧急会议，因为他对马克龙的政治前途表示怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他是个好人。我喜欢马克龙，但他不会在那个位置上待太久了。”特朗普说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804677_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804677_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:44:25 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>出行观丨欧盟正在打一场保护主义下的产业升级算盘</title><description>&lt;p&gt;
（文/观察者网 张家栋 编辑/高莘）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，欧盟委员会公布了一项被视为“史上最严”的全面网络安全立法草案。根据该提案，欧盟希望以法律形式要求成员国在法案生效后三年内，将华为与中兴通讯从其移动网络中移除。这也代表着，欧盟对于通信技术的使用不再停留在“建议”层面，而是试图通过强制机制统一成员国立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121192352788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟网络安全法案 &lt;span&gt;欧盟官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法案公布后，华为率先作出回应表示：“一项以原产国而非事实证据和技术标准为依据来限制或排除非欧盟供应商的立法提案，违反了欧盟公平、非歧视和比例原则的基本法律原则。”华为强调，将密切关注立法进程的后续发展，并保留维护合法权益的一切权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法新社报道，自2020年推出“5G工具箱”以来，欧盟一直建议各国逐步剔除相关设备，但在27个成员国中，真正采取实质行动的仅有不到一半。2023年，欧盟再次敦促各国落实这一自愿机制，仍收效甚微。执行迟缓，成为此次立法升级的直接背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具指向性的是，新提案的影响范围并不局限于通信网络。草案显示，如果一个国家被认定为网络安全威胁，其企业将在联网汽车、电力与水供应系统、云计算、医疗设备、无人机、航空航天和半导体等18个敏感行业被限制进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管文本并未直接点名中国，但欧盟官员已明确表示，自5G工具箱出台以来，市场结构并未发生实质变化，委员会并未放弃此前对特定企业的判断。在欧盟长期对中国输出表达不满、并承受来自美国持续压力的背景下，中国被纳入讨论范围，几乎已成欧洲政界的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但耐人寻味的是，就在这一法案公布前不久，德国刚刚推出规模达30亿欧元的电动车补贴计划，并释放出希望加深与中国在电动化领域合作的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是成员国试图借助中国力量加速转型，另一边欧盟却以安全为名重新划定技术边界。这场网络安全立法，似乎已经远超风险管理的范畴，而是一盘更深层的产业升级算盘。但与两年前对进口中国电动车的关税一样，这种保护主义的政策，显然难以称得上是一步好棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;智能网联汽车新增“欧洲门槛”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于新提案限制范畴的扩大，在通信行业之外，其对于中国的最大影响，或是正处于中欧贸易上升期的智能网联汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，欧洲车企在选择技术方案时仍保有相对市场化的空间，谁的方案更成熟、成本更优，谁就更容易进入整车体系。而在新框架下，这种自由选择正被安全审查所替代，一旦中国被正式列入网络安全威胁范畴，相关企业在车载通信模块、操作系统、云端服务等环节的参与资格，都将面临制度性限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121192407103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国汽车或再度面临“欧洲红线” &lt;span&gt;MIT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案覆盖联网汽车领域，意味着风险不再停留在部件层面，而是可能直接影响整车在欧盟范围内的销售资格。如果关键模块被认定不可用，整车即便满足环保与碰撞等传统法规，也可能被挡在市场之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这为中国汽车出口欧洲带来新的不确定性：障碍不再只是关税、补贴调查或本地化比例，而是更难预测的技术准入红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层的影响体现在供应链结构上。法案为去中国化提供了制度工具，欧洲整车厂在设计下一代平台时，可能被迫提前规避中国方案，转而选择成熟度更低、成本更高的替代路径。中国在智能座舱、车载操作系统、自动驾驶算法等领域逐步建立的技术标准，也可能在欧洲被系统性边缘化，甚至被重新书写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲企业而言，这同样不是一场“安全红利”，单边政策收紧很可能招致中国的对等反制，例如德国车企在中国市场的政策环境将变得更加复杂；同时，失去成熟的中国方案，将直接抬高转型成本，延长软件开发周期与系统验证时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实成本则更加不可忽略，去年开始德国便有相应动作，据彭博社披露，德国政府在2024年便声称要更换运营商，但运营商在一年间都没有实质动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是华为在德国5G市场的份额已升至50%至59%，德国电信基站中过半设备来自华为。以铁路通信系统为例，仅更换华为设备就需额外支出4亿欧元（约32.6亿元人民币）；若在全国范围全面替换，成本将成倍放大。运营商很清楚，若由自身承担，要么推高用户资费，要么放缓5G建设节奏，二者皆不可接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121192429582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;南华早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也导致德国政府在去年10月，不得不动用约20亿欧元（约163亿元人民币）公共资金，补贴电信运营商拆换华为与中兴设备，均摊至每位德国公民身上大约要承担约24欧元（约195.6元人民币）成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更具讽刺意味的是，欧盟围绕“安全风险”的讨论始终缺乏实锤证据，华为自2001年进入德国，在杜塞尔多夫设立欧洲总部，在慕尼黑运营大型研发中心，员工中七成为本地雇员，早已深度嵌入德国数字生态。德国电信自身测试显示，华为设备故障率甚至比诺基亚低约2个百分点，单站年运维成本仅2万欧元（约16.3万元人民币），而替换一套诺基亚基站的综合成本高达12万欧元（约97.8万元人民币），交付周期还要慢五个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家外媒普遍表示，业内公认的是，中国电信设备在性能相近的情况下，价格通常比本土供应商方案低20%至40%。正因如此，即便“5G工具箱”早在2020年推出，多数成员国仍选择观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电信、车联网、工业互联网高度耦合的背景下，网络层面的断裂，很可能向制造业与汽车产业传导，放大对欧洲工业体系的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以“安全”换“升级”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从更宏观的视角看，欧盟此举并非出于所谓的“安全焦虑”，而更像是与曾经的对华电动车关税一样，打造一场带有明确产业目标的战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，爱立信、诺基亚是全球通信产业的象征，欧洲长期占据核心技术高地。但随着移动互联网和智能化浪潮到来，欧洲逐步失去节奏，在操作系统、平台、算法与生态层面被中美甩开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121192444241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华为5G微站Book RRU和刀片式5G基站 &lt;span&gt;华为官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，欧洲在多个关键领域已呈现出“中方研发、欧洲制造”的现实格局。雷诺在中国设立研发中心，将成果反哺欧洲市场；Stellantis通过与零跑合资，面向欧洲推出电动车型；大量欧洲品牌在智能化核心环节高度依赖中国方案。现实是，欧洲在电动化时代的竞争力，越来越建立在中国技术之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟希望通过更严格的准入规则，改变这种被动局面，也就是以制度压力倒逼中国企业“以技术换市场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其底层逻辑是，如果中国企业希望继续进入欧洲，就需要在当地设立更多软件与算法研发中心，培养本地工程师队伍，推动欧洲自身的软件能力升级。与此同时，华为等中国服务商一旦被强制移除，欧洲必须重新构建其技术供应体系，在海外寻找并扶持新的替代者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一层面来看，欧洲正在试图用新的贸易保护，在中美之外，为自己构建一个可控的技术圈层，并寻找一次强制重塑产业生态的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩媒BusinessKorea的报道，近年来，已经有部分欧洲或其盟友的企业从中受益，例如三星已开始加速进入欧洲市场，沃达丰也在德国为核心区域部署开放式无线接入网方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一意孤行的代价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这条路径并非没有代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中欧两地并行研发将成为常态。跨国企业为了适配不同的监管体系，不得不维持“双技术栈”，研发投入显著上升，复杂度成倍增加。这些成本最终将转嫁到产品价格之上，欧洲消费者首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据全球移动通信系统协会估算，如果在5G建设中完全排除中国设备，欧洲整体成本将额外增加约550亿欧元（约4483.5亿元人民币）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社在报道中称，欧盟对于全面改造电信网络的成本预计高达2000亿欧元（约1.6万亿元人民币），但其中的问题是，这笔资金的来源仍不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121192524450.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德媒多次表示华为“禁令”难以实现 &lt;span&gt;DPA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电信游说团体Connect Europe则警告称，这些提案将增加该行业的负担，额外的监管成本将高达数十亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，“脱钩”并非一次价值宣示，而是一笔必须由运营商、政府乃至消费者共同承担的账单，但欧盟内部能否对这笔巨额费用的出处形成统一意见，还是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121192537635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲汽车的“软件定义汽车”已高度依赖中国研发 &lt;span&gt;INSIDE EVS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国企业并非只有欧洲一个选项，面对高门槛与强不确定性的市场环境，部分企业可能选择放缓甚至退出，将资源转向全球南方国家、东南亚、中东和拉美等增长更快、政策更友好的地区。对欧洲而言，这意味着可能错失下一轮产业浪潮中的关键参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这类排他制度还极易引发连锁反应，面对近年来欧美屡次在贸易保护层面的率先发难，中国已经拥有了诸多应对之策。其中不排除或将对欧洲企业设置更多准入条件，贸易摩擦从补贴、关税层面，进一步升级至技术与规则层面，中欧经贸关系的稳定性将被持续侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本以合作为基础构建的产业互补关系，可能逐步转向对冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保护主义并非良药&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电动化与全球化的推动下，不少中国汽车企业和供应链企业已在欧洲启动建厂计划，电池工厂、整车基地、零部件园区相继落地。然而，这些工厂尚未完全投产，欧洲却已试图索取更深层的技术回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种一边设门槛、一边要升级的做法，不仅可能引发地缘政治层面的紧张，也会在更广泛的商业合作中制造不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从电动化转型的经验来看，全球化的产业升级更多需要的是时间与协作，而非单向施压。时至今日，欧盟仍在打一场以安全为名的产业升级算盘，但如果过度倚重保护主义，最终算到的，或许不只是中国企业的成本，更是欧洲自身在全球产业版图中的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_22_804675_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_22_804675_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:39:00 GMT</pubDate><author>张家栋</author></item><item><title>对标美国的数据，我们需要6000万名飞行员</title><description>&lt;p&gt;
低空经济作为一种新兴的经济形态，正逐步成为推动我国经济社会发展的重要力量。随着技术的不断进步和政策的逐步完善，低空经济在物流运输、旅游观光、农业植保等领域展现出巨大的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，机遇与挑战并存，如何在保障安全的前提下，实现低空资源的高效利用，是当前亟需解决的问题。在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，上海通用航空协会专家委员会主任、俄罗斯工程院外籍院士任和从我国低空经济的机遇和挑战谈起，描绘了低空经济广阔的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909255495924&amp;amp;bvid=BV1U1rmBHEDD&amp;amp;cid=35439706328&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸受到咱们观察者网的邀请，来给大家分享我国低空经济的机遇与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我2023年写了一本书，2024年出版以后，国家在2024年初中央经济工作会议和人大会议上，把低空经济、商业航天，还有生物制药列为新兴战略性行业来加以推广，所以我这本书也成了网红图书了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120182318431.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我想跟大家分享一下我国低空经济的由来和概况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，2023年12月的中央经济工作会议，把生物制药、商业航天列为战略新兴产业，2024年3月，李强总理也在政府工作报告中写到，积极打造生物制造、商业航天、低空经济等新的增长引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家发改委还特别成立了低空经济司，也制定了政策，所谓的“先郊区后城市”“先货运后客运”“先隔离后融合”，建立“安全有保障、经济可持续的商业运行模式”。这都是国家最近对低空经济的相关政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会把低空经济列为战略新兴产业，作为新质生产力的典型代表？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去40年，中国经济高速发展，主要是消费、出口、投资“三驾马车”在拖动，可是近些年，这“三驾马车”都显得有些疲软，消费拉不起来，投资投不下去，因为我们的高铁、高速公路、新能源汽车、光伏都出现了一定程度的产能过剩，我们的出口在国外高关税壁垒下也遇到了层层障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国家提出来的口号是什么呢？就是供给侧改革、动能转换、产业升级，消除一些过多的产能，提出高质量发展和发展新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是新质生产力？学者给了一个定义，叫作“高科技、高效能、高质量，以颠覆性的技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我总结下来就是“三高三新一缺”，“三高”我刚才讲了，还有一个就是GDP贡献比较小的领域。2023年我们国家的GDP是126万亿，综合交通运输业是28.6万亿。普通公路、高速公路、普通铁路、高速铁路、江河湖泊、海洋高空都有贡献，唯独低空经济网贡献率为0，这就是新质生产力里边的“一缺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120182352760.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们再来对标发达国家老大美国，看看它的情况是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120182406295.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国每平方公里的飞行密度是1.3，中国的空域飞行密度只有美国的30%；美国2024年拥有24万架通航飞机，中国只有2357架，占到美国的1.31%；通航的飞行作业时间，中国只有美国的4.26%左右。也就是说在通用航空低空方面，我们和美国还有巨大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120182431811.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看机场方面，美国大约有2万个机场，每100平方公里就有一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们国家到2025年9月份，只有颁证的机场267个，通航机场475个，所有机场加到一起，也就是六七百个，和2万个机场差距非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏州想念一个机场想念了70年，因为左边是虹桥机场，距离57公里，右边是硕放机场，距离54公里，可美国每10公里就有一个机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从飞行员来看，美国持证的飞行员有50多万人，每6000人当中就有一个，而我们现在所有军民用飞行员加到一起，只有8.9万人，不到美国的1/6。如果按人口比例的话，美国是3.5亿人，我们14亿人，我们要赶上美国的话，至少需要6000万个飞行员。相比之下，我们国家的汽车追赶得很快，现在汽车持照人员已经达到5.06亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，我们和巴西、俄罗斯、英国、澳大利亚比，差距都非常远。在航空方面，澳大利亚只有2000万人，它有5100多个机场，有通航飞机5740多架，我们才2000多架飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120182451931.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此带来的一个概念，什么叫低空？下面这张图左边属于国家飞行活动，右边是民用飞行活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120182512281.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家飞行活动是不需要适航的，海关、警用、通用航空，我们把这个框里的都叫低空经济。低空经济有多高，有的学者说是3千米，有的说是1千米以下，以飞行活动为引领的、融合其他相关领域的这种活动，就叫作低空经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么低空经济的价值是什么？它的经济价值很高，投入产出比也很高，投入是1:10，就业带动是1:12，产业的辐射能力也很强，它也是一个国家社会发展程度的重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小平同志提出来说要奔小康，奔小康的标志是什么呀？老百姓能用上家用电器，冰箱、彩电、洗衣机……这就奔了小康了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，什么是发达国家？有很多很多的指标，比如人均GDP，老百姓的感受，家家户户开上汽车了，这就是发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，一个强国的标志是什么？等老百姓开始玩飞机了，这个国家就是强国了。因为航空工业是一个国家科学技术水平的标志，也是一个国家工业化的标志，也是一个国家经济能力的标志。因为有大量的飞行员“藏军于民”，战争的时候这些飞行员可以马上投入国防事业，所以这也是一个政府执政能力和国防力量的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120182533920.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低空经济的意义是什么？它是一个城市的新名片、经济的新动能、休闲的新方式、治理的新手段等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低空经济的前景是什么呢？到2035年会有将近4万亿人民币的产值，摩根斯坦利说是3.5万亿，但我们很多学者预测在4万到6万亿这样的一个产值，是一个巨大蓝海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球看低空经济的布局我就不详细讲了，目前有很多很多国家都在布局，从2025年开始就要进入应用阶段。美国前总统拜登说，低空经济是美国人输不起的一场战争；他知道中国开始抓了，他就要抓紧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低空经济的机遇和挑战是什么呢？辐射面广、成长性很快，带动性很强，这是它的优势；但目前的现状是一盘散沙，各自为阵，缺乏标准和规范。大部分从业者都是航空爱好者，也没有按照适航的标准正向进行研发，总体上还是民资、民造、民营、民用，国家队介入还比较少，到去年2025年底还是这样一个状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家层面来说，从2010年一直到去年，每年陆陆续续都在出台各种各样的政策，目前看低空经济的头部企业现在有30多家，大部分在西安，川渝、长三角和珠三角非常可喜。西安市从2024年1月1日到8月30日，8个月的时间就成立了5700多家与低空经济有关的新企业，珠三角在半年就有3万多家企业起来了，我不知道全国有多少资本在进入低空经济，但可以说是风起云涌、如火如荼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据预测，如果中国GDP增长到美国的70%左右，按照美国的标准，中国到2035年大致需要400家飞机制造企业，因为我们每年需要新增16万架飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道我们国家现在有多少飞机吗？现在人民空军，加民航、通航，一共八九千架飞机，不到1万架。而美国光通航飞机就有25万架，所以我们在航空上还有很大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低空经济的分类，有固定翼、无人机、传统自转翼、载人的eVTOL等等。eVTOL有很多很好的优势，安全性、可靠性、运营经济性等等，但是它也有很大的劣势，也就是电池能量密度很低，导致航程短、商载小、滞空时间也很小，所以造价非常昂贵。目前典型的构型就是三种，多旋翼、倾转旋翼和复合翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国Joby、德国的Lilium被我们收购了，Archer是美国军方的，Volocopter也被中国收购了，Bell也有中国企业在收购，Vertical也在收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要强调的一点就是，低空航空器绝不能干成由工程师主导的技术竞赛，一定要把它做成以市场价值来引导的一种正向的、健康的业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关低空经济的思考和建议，市场是根本，空域是关键，政策是保障，技术是支撑，安全是底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这五句话，是我2023年的时候写在自己这本书上的。非常可喜的是现在全国29个省市在出台低空经济政策和行动方案时，都把这五句话写在了相关的政府报告里。一定要加强顶层设计，统筹低空经济的发展，要重视民用飞机商业成功的问题，关于碳排放、电驱动、SAF和氢能的问题，这里边既有科学问题，也有政治问题，也有巨大的陷阱，希望大家一定要小心，不要掉进陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强低空经济的基础设施建设，这是非常重要的，空管起降场、航线规划、空域管理等等，还要重视人才培养，重视产业合作，重视航空意识的培养以及军民融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就跟大家汇报这么多，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/renhe/2026_01_22_804674_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/renhe/2026_01_22_804674_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:24:12 GMT</pubDate><author>任和</author></item><item><title>英国拖延8年，中国“超级大使馆”终于可以开建了</title><description>&lt;p&gt;据@CCTV国际时讯 1月20日消息：英国政府发布通告称，同意中国驻英使馆新馆舍项目规划申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今天的中国外交部例行记者会上，BBC记者问及此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆表示，为外交馆舍建设提供支持和便利，是东道国的国际义务。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520106.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2018年中方斥资2.55亿英镑（约23亿人民币）在伦敦成功购买一处房产，到2026年英国政府审议批准建设计划，已过去了近8年时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这期间英国当局一拖再拖。2023年一些英媒还希望中国转卖房产，当时价格在3亿英镑左右，中国能赚个几千万英镑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们又不是要在伦敦炒房，我们真的需要建一座新的大使馆。英国却把各种问题乱加挂钩，把审批过程复杂化、政治化。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，还在那犹豫、拖延、挣扎。决定将审批决定推迟至12月10日再决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了12月3日，又决定将决定推迟到2026年1月20日再决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国敦促英方尽早履行义务，兑现承诺，批评英方“毫无契约精神、失信失德”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今总算尘埃落定，这座被英国人称为“超级大使馆”(Super Embassy)的中国驻英新大使馆终于可以开建了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这八年发生了什么？说来话长，一言难尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但所有问题都是英国人自己搞出来的，正所谓“使馆本无事，英人自扰之”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“超级大使馆”(Super Embassy)的来龙去脉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年5月，中国购地，计划兴建大使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国政府明确同意中国政府购买有关房产，作为建设新使馆馆舍之用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着中方将设计方案等材料递交给英国政府，申请建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据英国《规划审批程序指南》的“重大项目审批周期不超过12个月”规定，无论英方审批官员怎么细心、谨慎、缜密，到2019年夏天，总该批准了吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期间，英方要中方补充这个材料，那个材料，我们都按要求提交了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连伦敦建筑协会这种专业机构都说没问题，不管是法律合规性还是技术层面，都挑不出错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一份契约。既然房产已经卖了，你就不要耽误买家做事，不是吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，事情的进展却非常不顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国人确实存在着微妙心理，因为这里可是皇家铸币厂的旧址。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520820.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1696年，54岁的牛顿接受好友英国财政大臣查尔斯·蒙塔古的邀请，出任皇家铸币厂厂长一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛顿每天凌晨4点就来到办公室，认真学习造币历史、流程和规定。通过严密的观察和计算，他创建了一套可以最大程度提高效率的办法，并据此优化了英国金融系统。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520479.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就成为了牛大爷建立英国“金本位”的圣地，也是大英帝国金融霸权的象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;300多年来，这座建筑群的其他主人也是大有来头，比如英国王室、罗斯柴尔德家族、金融大鳄乔治.索罗斯……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年，英国德兰西公司购得建筑群永久产权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年，由于开发和改建难度太大，这里就一直处于闲置状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年英国脱欧公投之后，德兰西公司由于急需回笼资金，想“低价”出售，但能给出现款的买家并不好找。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说中国这边。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520272.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国驻英大使馆悠久历史，位于伦敦波特兰大街49号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波特兰坊49号建于1785年，为英国18世纪典型建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1875年，清朝派工部侍郎郭嵩焘为出使英国大臣，并租下了这里作为公使馆，也是中国第一个驻外使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1913年，民国政府正式接管这座建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1935年，驻英公使馆升格为大使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1950年，新中国和英国建立代办级外交关系，这里成为了代办处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中英正式建交后，成为了中国驻英大使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座大使馆占地面积830平方米，建筑面积约6000平方米。因为空间严重不足，中方不得不在伦敦租用6处地方，作为签证、教育、商务、科技等部门的办公场地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种分散状态，无论是工作人员还是前来办事的人士，都感到极不方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国国力和影响力的提升，中国必须重新寻找一个能整合所有业务功能的新馆舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这既能实现“一站式服务”，又能体现中国大国形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方曾考虑过多个选址方案，2014年考虑过在曼彻斯特建馆，但由于离英国政经中心太远而放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是伦敦泰晤士河南岸一块地，但这里离美国大使馆太近，美国人不乐意，中英没能谈成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，皇家铸币厂旧址进入了中方视线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、地理位置非常理想，紧邻金融城和伦敦地标伦敦塔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、业主急于出手，英国政府也愿意促成交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、占地2.4万平方米，建筑面积2万平方米（美国不乐意的原因之一，因为超过了美国大使馆面积，成为欧洲第一大使馆）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、建成之后，既有实用性又有重大的象征性（伦敦新地标）&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520625.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年5月，中英双方举行了房产交割仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中英代表及原房主，都表示新使馆将成为伦敦一道靓丽的风景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息公布后不久，便有人开始借题发挥，渲染所谓“中国威胁”，说金融城将变成“中国城”，还煽动当地民众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方提交申请材料后，该房产所在地陶尔哈姆莱茨自治市（Tower Hamlets，也称塔村，伦敦塔之外的村子）议会认为方案设计良好，没有异议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔村区长比格斯不仅支持这个项目，交割仪式他也出席了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而就在咨询阶段，有约300名塔村居民突然出来反对，理由很可笑，说“觉得中国成了他们的房东，可能会令他们的房子产生产权纠纷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;律师跟他们解释，这在法律上是不可能的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村民暂时不闹了，但塔村区议会却跳了出来，说未来大使馆将安装许多摄像头，监视当地居民，侵犯个人隐私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这理由得有多离谱，中国建大使馆是为了监视这些村民？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;区议会称收到了50多封来信，其中有一封信的反对理由是：“将来空中俯拍伦敦塔时，画面中可能会出现中国国旗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这居然也能算理由，这些信是否真的存在，还是政客们编造的？不得而知。但奇葩理由是一个接着一个，还有交通问题、生活问题……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“保护历史古迹”算是最有力的理由了，但中方的建设方案：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、新使馆将翻新两栋19世纪二级保护建筑，并修旧如旧，保持原貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、仅拆除一栋1980年代的建筑，且确保风貌一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国建筑协会非常认同该方案，这既保护了牛大爷的历史遗迹，又令建筑群焕发新貌，提升了价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大使馆建成，对周边居民和商家来说，也是重大利好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔村村民反对的时间不长，规模也很小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但接下来，一些英国政客就介入此事，某些议员为了一己之私，跑到塔村折腾，英国媒体跟进炒作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守党政府则推卸责任，不去履行义务，冻结了审批流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在将近5年时间内，什么法律、法规、契约、证据……英国都不讲了，只剩下“我觉得、我以为、我认为、我怀疑……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至连中国大使馆的地下室都成了问题，说是怀疑会威胁到地下光缆，上纲上线到“国家安全”高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年12月1日，塔村区议会居然否决了新使馆建设申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是倒反天罡吗？审批权在英国政府手里，别说塔村，就是伦敦也没有否决权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这完全是英国方面故意将正常建设项目政治化的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守党政府却选择不介入，他们当时还有个拖延的理由，就是疫情，说白了就是渎职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年7月4日，工党赢得议会大选，斯塔默成为首相并组阁，疫情也过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些“病倒”的英国官员们该起来干活了吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默新官上任三把火，各部门开始做事了，已经没有理由继续拖延中国新使馆的审批流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时，一直躲在幕后的美国终于跳出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，美国以国际关注为由向伦敦施压，迫使英国住房大臣将审批决定延期到9月。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520906.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国一些反华议员轮番向英国驻美大使曼德尔森表示担忧，要求英国考虑美英特殊关系，不要助长某大国的嚣张气焰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些曱甴也出来表演，在塔村闹事，被英国警察用警棍一顿“闪电五连鞭”之后，才老实了。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当美国跳出来之后，很多怪事都有了答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国从未要求英国特事特办，一切都是根据英国政府的承诺，根据英国的法律程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国最后“国家安全防线”--地下通信光缆，经过军情五处（MI5）和军情六处（MI6）反复研究，2025年11月的结论仍是安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月21日，英国《泰晤士报》报道称，内政部和外交部也没有任何反对意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，英方炒作多年的所谓“安全问题”其实并不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律上无瑕疵，安全上无隐患，英国政府还有什么理由拖下去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但它还是拖到了2026年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在为何不再拖延了？为何塔村也不闹了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根本原因是英国需要中国，而美国越来越靠不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再拖下去，英国只会遭到中美两国的夹击。所以，它要求生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;否则，英国还能找到理由拖下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，要中方解释地下室用途？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么解释，我们说贮藏过冬大白菜，他信吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某些人本来就是为了反对而反对，所以我们根本不必跟他们解释。时候到了，英国肯定撑不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事，不仅是中英关系起伏的缩影，更是百年历史的对照。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520397.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设立伦敦公使馆时的中国是怎样一个中国？《时局图》已经说明了一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时的大英帝国在世界上说一不二，甚至控制了中国海关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，大英帝国早已日薄西山，而中国正在蒸蒸日上。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520756.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;（新馆舍建筑设计鸟瞰效果图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国“超级大使馆”建在伦敦，而不是巴黎，真是高看了英国一眼，英国就知足吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不急，以后中国人还得来给大英修高铁、建核电厂、教他们自由贸易、教他们契约精神……走向文明。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588050</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588050</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:15:54 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>20年后的世界秩序，将由中美俄印主导？</title><description>&lt;p&gt;
2026年开年以来，世界政治版图持续震荡：乌克兰战争久拖不决，多极化趋势加速显现；美国在全球事务中的角色与边界愈发模糊，一方面高举关税大棒与地缘施压，另一方面又对既有秩序表现出明显的“退出”与回撤倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧洲深陷安全与发展“双输多输”的结构性困境，全球南方国家则在制裁、结盟与自主发展之间作出各自判断。一个多极世界正在成形，但相应的规则、共识与公共产品却远未到位，世界正行走在秩序重组的过渡带上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，复旦大学中国研究院院长张维为、俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫、欧亚集团总裁伊恩·布雷默展开对话。在对话下半场，围绕中、美、俄三大国关系的结构性变化，深入探讨了单极秩序的瓦解、通向多极世界的不同路径，并进一步延伸至欧洲的战争风险、核威慑失灵、技术革命对人类与国家的重塑、亚洲发展模式的稳定性，以及中美在人工智能与能源转型中的战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多重视角交织之下，这场讨论不仅呈现了大国博弈的现实张力，也触及了一个更根本的问题：在技术、资本与文明深刻变动的时代，人类究竟应当如何共同塑造未来的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为下半部分文字稿，上半部分见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115910463459291&amp;amp;bvid=BV1CArXBxE85&amp;amp;cid=35444294688&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·20年后的世界秩序将由中美俄印主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们来谈谈另一个重要的话题，那就是中国、俄罗斯和美国之间的关系。这三个伟大的国家都有三位强有力的领导人，而唐纳德·特朗普只尊重强有力的领导人——这是他的风格。他也尊重强大的国家，这也是他的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是：看看乌克兰战争给这个世界带来的变化。虽然这个话题确实很有争议，即使是彼此之间，有赞成的也有反对的。但俄罗斯的一个重要立场是，希望改变当前世界秩序，从单极秩序转向多极秩序。这一立场被几乎所有全球南方国家广泛接受和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就连意大利前总理贝卢斯科尼也说：俄罗斯正在被西方孤立，而西方正在被世界其他国家孤立。因为几乎没有一个主要的南方国家加入对俄罗斯的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我把俄罗斯这场有争议的战争描述为一场革命——他们想要推翻单极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的立场则略有不同。中国认为这个体系或者说秩序是个混合体，各方可以趋利避害，并努力减少损失。所以中国是一名改革者：我们想改变这个国际体系，但是通过改革的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论是革命者还是改革者，都更倾向于向前看：我们需要一种不同的、新的东西，即一个多极的世界秩序。这是一个广泛的共识，无论是在中国，还是在俄罗斯或者全球南方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于唐纳德·特朗普，我称他为“抛弃者”。他认为这种单极格局代价过高：导致了美国的产业空洞化，甚至发起了这么多的“颜色革命”也代价高昂，而美国并未从中获得多少收益。所以特朗普的美国是“抛弃者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/19/20260119165126282.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对特朗普频频发出“夺岛”威胁，当地时间1月18日，丹麦士兵抵达格陵兰岛。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普领导的美国与俄罗斯、中国之间的区别在于：他是向后看的。他回望19世纪，看重那时的重商主义、关税战，以及绑架领导人、帝国主义或殖民主义等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是今天世界面临的一个问题。我们面对的已经是一个多极世界，但还没有形成多极的世界秩序。这是我的简短评论。我想先听听你的意见，然后是布雷默博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;确实，即便是特朗普政府的成员现在也承认，我们正在走向一个多极世界，尽管他们有时会表现得或者试图表现得好像他们仍然是霸权一样。所以，我希望他们在我们（俄罗斯、中国等）的帮助下，能朝着正确的方向行动。那么，什么才是我们心中理想的世界秩序呢？比如说20年后的世界秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，为了实现这一目标，我们必须阻止全世界滑向第三次世界大战。最重要的是，必须阻止欧洲人。因为无论从客观还是主观来说，或者简单来说，欧洲人就是不明白自己在做什么，他们正在把世界推向另一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪爆发了两次世界大战之后，他们现在正把世界推向第三次世界大战。我们必须阻止他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人最终也能理解这一点。我们是在乌克兰作战，但根本不是在与乌克兰作战。乌克兰人不过是炮灰，我们一直在与西方作战，现在我们更多地是在与欧洲作战，就像历史上多次发生的那样。我们曾两次给他们以教训，先是在拿破仑战争，然后是二战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不希望看到我们将再教训他们一次，因为这一次可能是欧洲的“最后一课”。但我希望，为此我们也需要美国的帮助，如果真是如此，在10到15年后，欧洲将不会出现在谈判桌上。希望他们还能以许多分散小国的形式存活下来。我的意思是，他们会像一直以来那样，在小范围内相互争斗，但那将是一个与如今完全不同的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国人正朝着正确的方向前进。首先他们试图削弱中国、向中国施压；然后，他们试图与欧洲人一起在战略上击败俄罗斯。现在，他们正在从对华施压的路线中后退，希望他们正逐渐走到正确的方向，从与俄罗斯的对抗中后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也许在10年内，美国将成为一个正常的大国。我的意思是，美国当然很重要，但中国将是第一经济大国，甚至也会成为最强大的军事力量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们三个国家加上印度，将必须找到一种方式，开始为全世界提供公共产品，比如开明的全球领导力。现在正是需要这样做的时候，因为我们面临许多问题——许多我们甚至不想承认的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个非常简单：气候变化问题。我的意思是，每个人都在谈论这个话题，但几乎没有几个国家付出认真的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面临的第二大问题，很多人甚至不想认真讨论，当然就是现代资本主义制度。这涉及到我们所有人，甚至是社会主义中国，也存在以利润为导向、追求无止境消费的现象。这开始破坏人类共同生活的基础——即地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还必须共同面对的第三个问题，是现代技术开始反噬人类本身。我的意思是，我们可能面临人类作为人之本性的退化。我们必须面对这一问题。或许我们的知识分子群体、政府能够为世界提供一个如何将人类从非人化中拯救出来的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经看到了在欧洲发生的事情。他们是第一个出现这种意识形态的地方：例如性少数群体权益、极端女权主义、历史虚无主义等等。这些是反人类的意识形态，它们威胁着我们所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望美国将继续醒悟过来，无论是与特朗普一道，还是在特朗普任期结束后。而我们（中俄）之间，已经走在正确的轨道上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中美AI发展战略谁会更成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对这三个大国之间的关系有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;正如你所看到的，俄罗斯的关切完全集中在欧洲，在现实中它的全球关切要少得多。在这方面，它对于欧洲是全身心地投入。同时，这种关切更多地通过军事力量来表达。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，俄罗斯是世界级的全球大国，但这一地位背后，并没有一个能够持续支持该水平发展的经济体量来支撑。另一方面，中国正在投资技术，包括应对气候变化的能源技术、人工智能技术，以及全球范围内的供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当特朗普总统在釜山与中国国家领导人会面时，特朗普谈到了“G2”，他没有谈到“G3”。中国也被越来越多地视为美国在全球舞台上的唯一对手，没有其他任何国家能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很有趣。中国没有对特朗普的提法作出公开回应，我认为这样做是明智的。我认为中国人正在做的事情，对他们自己来说非常有意义。他们正在思考制定符合其影响力和稳定性的长期政策，不仅是在中国的后院，而且是在全球范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从全球经济的角度来说，世界已经进入多极秩序。我的意思是，特朗普可以提出“唐罗主义”，美国在整个西半球也拥有完全的军事主导地位。然而，中国却是西半球大多数国家以及世界上大多数国家的主要经济贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，如果你想成为21世纪（而不是19世纪）的全球大国，你需要构建能代表21世纪的全球技术。而现在，我只看到两个国家在规模化地这样做：我看到了中国，我看到了美国。我没有看到其他任何国家在构建这些技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不这样做，你就会依赖其他国家的技术。那么，谁会更成功？谁会最成功？这在多大程度上由国家（政府）决定？在多大程度上由私营公司本身决定？哪些技术领域会取得突破并最获成功？哪些策略会生效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人工智能发展策略与美国的有很大不同。美国更多地关注大语言模型和消费者用途；中国人则更多地关注工业与国家安全用途，以及开源性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人专注于成为世界级的，以石油、天然气和煤炭等化石能源为代表的能源强国；中国人更专注于成为一个“电力国家”，并致力于开发风能、太阳能、核能，以及背后的供应链和电池来为其提供动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119165451893.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财政部长贝森特表示，将尽快解除针对委内瑞拉的额外制裁，以促进委内瑞拉石油销售&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，如果让我伊恩·布雷默打个赌，押注哪一种战略在未来10到20年看起来会更成功，我认为中国的战略似乎更聪明、更具一致性。部分原因是美国经常改变其赌注。当然，美国的情况受政府的影响比较小，更多是由私营部门决定的，这会带来一种效率上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于这两国哪一家的策略最终会占优，很难做出准确的判断。但话说回来，如果我们真正关心的是将改变未来人类和地球能源的新技术，那么目前实际上只有这两方的筹码可供下注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联曾在许多方面曾是世界级的大国，但在对人力资本和科研的投资方面，今天的俄罗斯只是三十多年前的苏联的一具空壳。我认为这是令俄罗斯政府感到不安和沮丧的原因之一。过去三十多年来，全球的力量对比逐渐发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们还有五分钟。我想就亚洲是否让世界变得更有希望做一个简短的评论。我认为亚洲可能会给世界带来更多希望，这非常重要。我还记得2024年的慕尼黑安全报告的标题就是“双输多输”。它反映了欧洲处于一种“双输多输状态”：他们失去了和平、发展和繁荣。就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，亚洲的情况并非如此。为了便于讨论，我在这个特定的时刻，将亚洲暂时定义局限于中国以及东盟。而中国加东盟的人口是欧洲人口的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不久前柬埔寨和泰国之间出现了一些小冲突，但四十多年来他们基本上保持了和平相处。柬埔寨和泰国之间的新一轮冲突只持续了几天，就平息下去了。现在，柬埔寨和泰国恢复平静，我认为有三个原因。首先，欧洲和亚洲的方法论有很大不同。欧洲的方式是要么是盟友，要么是敌人。这也是北约的哲学，北约的宗旨就是“把美国请进来，把俄罗斯赶出去，把德国压制住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在亚洲，情况完全不同。亚洲的和平有三大支柱。首先是经济发展支柱。我们互相帮助，专注于提高人民的生活水平。这是关键——建立共识，大家对此没有重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是安全支柱。这意味着尊重每个国家的主权，大家尽最大努力用和平的方式来解决分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是文明支柱。我们讲东盟智慧、中国智慧、亚洲智慧。即便许多问题上前进两步、后退一步也没关系。我们推进谈判，尽管进展缓慢，但最终会取得更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后你会发现，包括东盟地区和中亚地区——这两个几十年来一直被视作“地缘诅咒”的地区——现在已经成为一种“地缘福祉”。尽管还存在各种问题，但由于中国的“一带一路”倡议等，中亚正在成为亚洲和欧洲之间的桥梁。俄罗斯在中亚问题也作出了贡献，在东南亚问题上也有重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个整体，东南亚地区成为了发展和繁荣的中心，“向东看”已经是一种全球性趋势。如果你去中东、非洲、拉丁美洲，他们都在谈论“向东看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普有他自己的想法。但我同意你的看法。从中国的角度来说，当世界还在争论特朗普或哈里斯谁将成为下一任总统时，我们就预测了特朗普将会获胜。五年前的时候，我们就认为这更有可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说过一句著名的话，他说我更喜欢美国右派，因为他们对美国的问题持更坦率的态度。但特朗普开出的药方几乎都是错的，具有误导性的。这是我们也希望通过你向我们的美国同行传达的信息。非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“印度未来20年将迎来飞跃式发展”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众提问：&lt;/strong&gt;卡拉加诺夫教授，你提到未来最有可能是中、美、俄加上印度四个大国来管理全球事务，你在多大程度上坚信这一预测？我也想问布雷默博士，你是否同意这一观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，我认为基本上就是这四个国家共同管理。特别是当俄罗斯最终赢得这场战争之后，俄罗斯不会发号施令，而是应该向世界提供领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，世界级的领导地位不应当仅仅建立在为世界带来更多财富之上，致富当然是必要的，但最重要的是为整个世界提供安全。而排在第二位的则是为全人类的发展作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是包括中国、美国和俄罗斯在内，我们所有人都面临的，当今世界最糟糕、最危险的趋势之一：人类的退化。这在很大程度上是技术的发展所导致：人类停止阅读、停止系统性思考。这是我们必须共同面对的问题，也是我认为除气候问题之外，世界所面临的最重大的长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中俄美印这四个拥有智力资本、技术资本，甚至军事能力的国家，应该为全人类的共同利益提供保障。因为在10到20年之后，如果我们能度过当前这段过渡时期，我们将面临真正意义上的大问题——包括气候问题的进一步变化，以及人类思维能力退化的问题。我们已经在欧洲看到了这些问题。欧洲作为世界上曾经的领导者之一，现在正在被一群思想贫瘠、毫无理智的人所操纵。这就是我们都必须面对的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，张教授您和布雷默教授可能同意我的观点：这才是对人类最大的威胁——人类的退化和愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士对于这个话题有什么评论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为科技绝对是最大的变革变量。我同意人类的退化是一个大问题，但我不认为这是一个长期问题，我认为这是一个中期的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一切都在发生中，而我们可能会在下一个十年间经历巨大变化，我们对权力的看法也会发生变化。我同意，气候变化的问题不会消失，但技术的发展速度会比气候变化问题的恶化快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要说的一点是：我们不应该狭隘地以国家为单位来思考问题，比如印度、俄罗斯、美国、中国。因为当拥有人工智能时，一家公司会突然变得更加重要和强大；当个人掌握这些技术时，他们也会变得更加重要和强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不确定世界会如何变化，所以在思考国际关系问题时，我们不能仅仅关注这些大国政府在争夺全球影响力，并把这视作讨论的原则和唯一需要关注的事情。我认为未来的世界看上去会非常不同，会变得更加复杂、混乱。十年后，我们谈论的将不仅仅是政府的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;但我想补充一点。四五十年前，我们在美国的老朋友，如约瑟夫·奈和罗伯特·基欧汉等人曾经预测，政府将逐渐消失，取而代之的是跨国公司和非政府组织。而现在大家都在谈论着成为科技乐观主义者，认为社会进步将由技术发展驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119170230793.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗伯特·基欧汉的《霸权之后》，首次出版于1984年，被视作国际关系学新自由制度主义的代表作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，社会发展应该由我们人类自己主导。为此，我们必须发展自身和年轻一代人，使他们不会被技术所束缚，而是被高尚的人类精神所引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我对布雷默先生和卡拉加诺夫先生有一个问题。在莫迪总理的统治之下，印度成为了一个非常雄心勃勃的国家。印度希望成为世界上的一个重要角色。所以我的问题是：印度会发展到什么水平？它是否会取代俄罗斯乃至美国的角色？谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我认为印度在未来20年将迎来一个巨大的飞跃，因为它复兴了其深层文化。印度是世界上最伟大的文明起源之一。但为了实现这一飞跃，他们必须调整自身的政府结构。印度政府有时有点过于混乱，但莫迪正朝着正确的方向前进。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为像印度、中国和俄罗斯这样的国家，以及最终在美国的帮助和参与下，我们应该开始构建新的核威慑理念的基础，以防止战争滑向无休止的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们正经历一个旧的威慑手段不再起作用的时期，我们看到世界各地冲突频发。我认为印度拥有追求和平的哲学传统。顺带一提，相比之下，我认为美国、中国和俄罗斯这三个国家，更多地拥有一种带军事色彩的哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，过去400年来，中国也成为了一个处于和平中的国家，但为此蒙受了苦难。现在中国正回归到你们应有的位置。而甘地的哲学，或者说和平的哲学，也可以为人类的共同利益作出巨大贡献。而我认为，拥有这一哲学传统的印度，将成为这曲“四重奏”中的主要国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对印度的前景也很乐观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的，因为印度正在与世界上大多数国家发展稳定而建设性的关系。当然，作为美日印澳四方会谈的一员，印度也在与美国发展关系。他们利用这一机制，在许多小国面前把自己塑造成特朗普的传话人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也跟除加拿大之外的整个七国集团保持着良好关系，但这也不太重要了，因为印度与加拿大的关系已经企稳。印度被视为全球南方的领导者。他们在主持二十国集团会议时展现了极强的能力。虽然中国也是全球南方的一部分，但中国实际上是全球南方的主要债权人。从这个角度来说，中国、印度同全球南方的关系非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于多种原因，印度与中国的关系长期较为紧张，但两国领导人最近都在努力稳定双边关系。因此，我认为印度在很多方面奉行的是全球性多向合作政策，类似哈萨克斯坦，但其政策相比哈萨克斯坦更加严肃，也更具战略规划，这有助于塑造其国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了众所周知的印度-巴基斯坦冲突之外，印度并没有卷入全球范围内的激烈对抗中。大多数国家欢迎莫迪的领导力，欢迎印度的作用。而且，印度作为一个民主国家，却已经拥有一位执政长达十多年的强势领导人，这使得印度有能力推进长期而稳定的经济改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，印度的核能产业和保险业向私人投资开放；他们已经开始改善税收结构，并努力将腐败从体制中清除出去。而许多国家对如何解决这些问题都很头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为印度的前途非常光明。鉴于以上种种理由，如果印度在2026年实现7%至8%的经济增长，我们不应感到奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美俄都应拥抱亚洲的“双赢”理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;你好，我有一个关于北极贸易航路的问题。如果货物和物流都向北极航线转移，随着北极地区未来的发展，中俄关系会如何演变？这将如何影响世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想请布雷默先生首先回答。这个问题是关于北极贸易路线，以及其与美国、中国和俄罗斯之间的关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的。这显然是一个俄罗斯正日益扩大的战略优势。他们是北极大国。我们将越来越多地看到冰盖融化，北极航线是一条更快的运输路线，同时那里还有大量资源有待开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少到目前为止，北极地区的其他国家大多与美国结盟。例如，加拿大人、欧洲人都与我们美国人结盟。而中国，尽管并不与北极直接相连，也在试图成为一个北极大国。因此，我们看到中国越来越多地谈论对北极的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的局势也导致了一些冲突，比如当前的格陵兰岛问题。格陵兰岛事件看起来很愚蠢，但其背后确实存在一些战略思考。我希望美国、丹麦及其欧洲盟友能够和平解决这个问题。但我们无法确定，因为特朗普还有三年的总统任期，所以我们只能拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我对北极的未来相当放心。我希望大家能够保持足够多的常识，不要采取好战的态度，尤其是我们的欧洲同行和一些美国同行，不要试图把这种好战态度强加给我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上来说，俄罗斯将成为北极地区的主导国家。但目前，我们正在考虑建设一套新的南北向通道网络，通过中国将北极与南亚连接起来。这将是未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，未来我们也将开发西伯利亚的庞大资源。目前，我们的开采仅仅触及了这部分资源的一点点皮毛。在俄罗斯的控制下，我们迟早会邀请一些伙伴，希望也包括美国人，当然包括中国人以及韩国人，去共同开发这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是世界上少数拥有超量淡水资源的国家之一，甚至可能是唯一一个。西伯利亚拥有极其丰富的淡水资源。事实上，北冰洋变暖的原因之一正是经河流入海的淡水不断增加，导致冰层正在融化。但这些水资源可以用于亚洲的发展，也许可以用于生产水资源密集型产品，甚至可以直接加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我可以非常肯定地说：俄罗斯坚决反对北极地区的再军事化。过去很长一段时间里，我们已经犯下了足够多的愚蠢错误，让许多地区走向再军事化。这本不应该发生。北极地区应该成为一个和平与共同发展的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119170816803.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛位于北极地区航道途经的重要位置&lt;span&gt; 图自：《日经亚洲》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想对特朗普对整个格陵兰岛的政策，作一个简短评论。从美国这个所谓的民主国家的角度来看，为什么美国没有人能帮助他变得稍微明智一些呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在那里已经拥有足够多的军事基地，美国完全可以在不实际控制这些岛屿的前提下，随心所欲地获得更多基地。所以我不明白，美国为什么更倾向于通过物理上拥有这块地区，来实践帝国主义和殖民主义？这在世界各地引发了巨大的不满，也打破了美国的盟国关系。欧洲人将深受其害，当然这也是他们自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国和俄罗斯都是文明型国家。我们拥有比特朗普更长远的眼光，在很多方面也比美国看得更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人的角度来看，世界不总是零和的，世界也不是只有盟友和敌人。从中国人的角度看，这个世界是由朋友和潜在朋友组成的。即便从中国的视角看，菲律宾是一个“麻烦制造者”，但是我们并没有动用武力。我们只是使用了高压水枪，试图给他们一些警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，中菲关系可能会经历起伏，但最终他们可以为我们的朋友。所以，我希望像美国这样的国家，能够接受这种“双赢”的理念。在中国人的日常生活中，人们每天都在践行“双赢”理念。这是中国延续数千年文明的一部分。美国人为什么不理解呢？我们只是觉得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，正如你所知，多年来我一直在推动俄罗斯转向东方、向东看。现在我谈论的是俄罗斯文明。我想说的是：我正在呼吁俄罗斯拥抱更多亚洲价值观和“双赢”理念，而不是欧洲式的输赢逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国也能加入我们，成为这一转变过程中的一员，而不是在未来多年里继续扮演一个“欧洲式强权”。尽管美国在文化上更接近欧洲，但它依然是一个文明型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我是一个半导体行业的从业者。过去十年我们观察到，市场上流行的技术基本上都不是最新的技术，它们可能会在公布之前被雪藏很久，或者需要很长的时间才能成熟。我们经常发现，每当经济发展出现一些问题的时候，新技术会在市场上涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚刚听到布雷默博士反复强调，未来技术进步产生的影响可能比军事、政治领域的都要大，现在人工智能的应用似乎也来到了这样的阶段。在人工智能的竞技场里似乎只剩下中国和美国。我的问题是，在人工智能之后，哪项技术会成为世界各国竞赛的主战场？您的预测是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为，本轮人工智能发展仍处于早期阶段，但已经具有颠覆性意义。它将影响经济的方方面面，也将影响世界的安全态势，它甚至会改变我们对“人类”的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人工智能是基于个人数据进行训练的，所以我们甚至还没有开始认真思考，人工智能之后的下一次技术变革会是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对我来说非常重要的一点是：美国人和中国人已经在这一问题上展开了对话。在核技术领域，直到1962年，我们才意识到自己几乎要把对方炸毁。美国人和苏联人不得不进行军备控制，建立热线，并展开合作——即便双方对彼此毫无信任。当时的局势极其危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国人和中国人，我们不能等到人工智能领域发生下一次“古巴导弹危机”后才开始行动。在人工智能领域，我们必须从现在开始相互接触、相互沟通。但目前，这样的接触尚未真正开始。我认为这是不幸也是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:06:24 GMT</pubDate><author>张维为谢尔盖·卡拉加诺夫伊恩·布雷默</author></item><item><title>一锤无期掩百丑？</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;出处 | 有理儿有面&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当地时间2026年1月21日，随着日本奈良地方法院的法槌落下，持续三年多的安倍晋三遇刺案终于画上了一个看似“盖棺定论”的句号——被告山上彻也因杀人及违反枪支刀具法等罪名，被判处无期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;法庭上的山上彻也神情平静，对检方指控供认不讳，没有提出上诉。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454707.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这场历经15次庭审的案件，从2025年10月28日开庭到最终宣判，全程被日本媒体奉为“法治正义的彰显”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但只要稍微拨开表层的司法叙事，就会发现这纸无期判决，不过是日本政界用来掩盖深层溃烂的遮羞布，那些藏在权力阴影里的邪教勾结、政治腐败，从来没有因为法槌声而消失。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;时间回溯到2022年7月8日。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;日本前首相安倍晋三在奈良街头为自民党候选人助选时，被山上彻也用自制枪支击中，经抢救无效身亡，终年67岁。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454406.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;作为日本历史上在任时间最长的首相，安倍的遇刺瞬间震惊全球，各种阴谋论一度甚嚣尘上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但随着调查深入，真相却比阴谋更讽刺——这不是政治暗杀，而是一场因邪教掠夺引发的家庭悲剧，最终意外叩响了日本政界的黑箱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;山上彻也的供述，像一把钝刀剖开了日本社会的隐痛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他之所以将安倍列为目标，核心并非政治立场冲突，而是源于一个跨三代的孽缘：安倍的外祖父、日本前首相岸信介，当年曾亲手协助“世界和平统一家庭联合会”（原“统一教会”）进入日本。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454129.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这个披着宗教外衣的邪教组织，靠着胁迫募捐的手段疯狂敛财，山上彻也的母亲正是受害者之一，先后向该组织捐款约1亿日元（约合441万元人民币），直接导致家庭陷入绝境。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更令人痛心的是，因坚决反对母亲沉迷邪教而长期奔走的哥哥，最终不堪重负选择自杀，这场家庭悲剧让山上彻也的复仇念头逐渐生根发芽。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在山上彻也的认知里，安倍是日本政界与原统一教会勾连最深的人，这一判断也并非空穴来风。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;早在上世纪60年代，岸信介就与统一教会创始人文鲜明建立了密切联系，将其视为巩固保守派政权的“民间力量”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而安倍家族始终延续着这一“政治传统”，安倍本人不仅多次出席统一教会相关活动，其执政期间的多项政策也暗中为该组织提供便利。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;路透社2022年8月的调查就曾指出，自民党约三成议员与原统一教会存在不同程度的关联，双方形成了“政治站台换选票支持”的利益闭环。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454626.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更值得玩味的是，如今端坐日本首相之位的高市早苗，正是这一利益网络中浮出水面的核心人物——韩国警方2025年底查获的3000页统一教内部文件《真母亲特别报告》中，竟32次提及高市早苗。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这份并非宗教教义文档、更似“政治项目账本”的文件，将她与邪教的深度利益绑定赤裸裸地公之于众。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种绑定绝非偶然，而是统一教长期布局政坛的刻意选择，这也让安倍遇刺前日本社会的乱象更显讽刺。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;彼时民众对政教勾结的积怨早已沸反盈天，却因权力庇护始终无法撼动现状。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;统一教会在日本深耕数十年，通过“精神控制+胁迫募捐”的手段制造了无数家庭悲剧，仅公开报道的受害家庭就超过数千户，更将日本定义为“夏娃国家”进行精神PUA与资金掠夺。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但凭借政界势力的庇护，该组织多次躲过监管清查。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454634.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;韩国的这份内部文件揭开了庇护网络的运作细节：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2021年高市早苗参选自民党总裁时，安倍亲自向统一教日本分会会长德野英治推荐，称其为“天意指定人选”，而高市位于神奈川县的后援会与统一教早已往来密切。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;为助力高市竞选，教会并非零散动员，而是通过高度服从的内部体系，整合10万信徒加入其后援会并提供定向物资支持，高市则私下承诺胜选后默许教会扩大传教范围，甚至推动修改宗教法案为其“松绑”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;直到安倍遇刺这一极端事件爆发，舆论压力才迫使日本政府正视问题——2025年3月，东京地方法院裁定统一教会通过胁迫募捐造成信徒巨额损失，下令将其解散。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;可这场“迟来的正义”，终究带着浓厚的功利色彩。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;日本政府解散统一教会，与其说是维护公民权益，不如说是为了平息舆论怒火、保住自民党的执政根基。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;正如《朝日新闻》2025年4月的评论所言：“若不是前首相遇刺，这个危害社会数十年的邪教组织，或许还能在政治保护伞下继续作恶”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种“不出大事不解决”的治理逻辑，恰恰暴露了日本体制的僵化与虚伪。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454480.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;再看此次奈良地方法院的判决，更是将这种虚伪演绎到了极致。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;检方以“情节恶劣、影响重大”为由建议判处无期徒刑，法庭最终采纳了这一主张，却对案件背后的政教勾结根源避而不谈。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;辩护团队曾主张判处最多20年监禁，理由是“被告的行为源于邪教迫害，社会及体制存在不可推卸的责任”，但这一观点被法庭轻易驳回。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这就形成了一个荒诞的闭环：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;邪教组织因政治庇护得以作恶，受害者家庭走投无路后采取极端行为，最终只有“施暴者”（山上彻也）和已故的安倍成为“牺牲品”，那些真正推动邪教蔓延、漠视民众苦难的政界人士，却个个置身事外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更讽刺的是，安倍遇刺后，自民党不仅没有反思政教勾结的问题，反而借机煽动民族情绪巩固政权，将安倍塑造成“政治烈士”，其家族势力依旧根深蒂固。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454694.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;高市早苗则把这种虚伪推向了新高度：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;文件曝光前，她以“不知杂志关联背景”为由否认与统一教的深度联系，对2024年其支部收受邪教关联团体超额捐款的丑闻，也仅以退还资金草草了事；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2025年统一教被解散、法院明确认定其勾结政界的罪行后，她又始终回避评论，拒绝彻底切割。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如今面对安倍遇刺案的判决，她一边坐享邪教助力的政治红利，一边对案件根源避而不谈，堪称日本政教勾结乱象的“活标本”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;事实上，日本政界与宗教势力的勾结，从来都不是新鲜事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从明治时期的国家神道，到二战后各类新兴宗教与政客的勾结，宗教始终是日本保守派政权拉拢选票、巩固统治的工具。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;统一教会只是其中的一个典型代表，即便它被解散，也会有新的“替代品”填补空白，只要政教勾结的利益土壤还在，类似的悲剧就难以避免。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;山上彻也的无期徒刑，看似终结了一场案件，却无法终结日本政界的腐朽与黑暗，更无法抚平那些被邪教和政治势力伤害的家庭的创伤。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如今，统一教会虽已解散，安倍也早已离世，山上彻也将在监狱中度过余生，但日本政界的邪教阴影，从来没有真正散去。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;高市早苗的所作所为就是最好的证明：就在安倍遇刺案宣判前两天（1月19日），她突然宣布于1月23日解散众议院，提前举行大选。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;此次大选从众议院解散到2月8日投计票间隔仅16天，创下日本战后最短纪录，且距离上一次众议院选举仅过去1年3个月。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;舆论普遍认为，此举本质是为了规避在野党对其邪教关联问题的严厉质询，以选举闹剧转移公众视线。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454720.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;只要自民党依然掌控政权，只要高市早苗这类与邪教形成清醒利益对接的政客还在台上，只要“政治换选票、邪教谋特权”的利益链条没有被斩断，日本社会就难以摆脱这种畸形的政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;或许，比无期判决更值得深思的是：日本到底需要一场怎样的变革，才能彻底清除藏在权力阴影里的毒瘤？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;答案，恐怕只有日本政界那些既得利益者自己清楚——只是他们永远不会主动给出，因为这会动摇他们赖以生存的权力根基。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;图片源自网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/6SzsXGIMun3vcVp5q1st_A&quot; title=&quot;&quot;&gt;点击「有理儿有面」阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588031</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588031</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:15:54 GMT</pubDate><author>有理儿有面有理儿有面</author></item><item><title>中方重申：日本根本没有资格“入常”</title><description>&lt;p&gt;
当地时间21日，中国常驻联合国代表团临时代办孙磊在关于安理会改革政府间谈判的联大会议上发言时说，日本这种对历史罪行不知悔改、违背国际关系基本准则、挑战二战胜利成果、公然践踏战后国际秩序的国家，无法承担维护国际和平与安全的职责，无法取信于国际社会，根本没有资格要求成为安理会常任理事国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122063432153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804660_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804660_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:45:31 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>