<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 14:18:32 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>大结局来了！黎智英案下周一判刑</title><description>&lt;p&gt;
据大公文汇网、香港电台等港媒消息，2月6日，香港司法机构网页显示，壹传媒创办人黎智英串谋勾结外国势力案，将于下周一（9日）早上10点在西九龙法院判刑，预计宣判过程约1小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月15日上午，香港特区高等法院裁决，反中乱港分子黎智英两项串谋勾结外国势力罪及一项串谋发布煽动刊物罪成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案情显示，壹传媒创办人黎智英涉嫌利用个人国际人脉，勾结外国势力，积极游说多国议会向中央及特区政府及官员施压，同时被指控利用旗下《苹果日报》煽动香港市民并鼓吹制裁。他被控两项勾结外国势力罪及一项煽动罪。三名法官裁定黎智英全部罪名成立，并认定其为案件主犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，同案涉及的另外8名被告，包括6名《苹果日报》高层及2名“重光团队”成员早前已认罪。其中部分被告将以“从犯证人”的身份出庭指证黎智英。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/06/20260206214415123.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图片转自大公文汇网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港媒报道称，黎智英案是香港《国安法》实施后，首例涉及勾结外国势力的案件。黎智英案自2023年12月开审以来，已超过150天。自案件开审以来，反华势力持续散播失实指控，声称黎智英在狱中遭“单独囚禁”、“不人道对待”及“健康崩溃”，并以此抹黑《香港国安法》，甚至游说外国政府“制裁”香港法官。但判决书已全面揭示了黎智英的罪行，并有力地推翻了相关谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月15日，香港特区行政长官李家超曾表示，欢迎法庭的定罪判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李家超指出，黎智英长期利用旗下媒体《苹果日报》肆意制造社会矛盾、挑拨社会对立，煽动仇恨、美化暴力，公然乞求外国制裁中国、制裁香港特区、招引外部干预。黎智英损害国家根本利益和香港市民福祉，其行可耻，其心歹毒。黎智英恣意妄为的罪行是在众目睽睽下进行，证据确凿，法庭的定罪判决彰显了法律的正义，维护了香港的核心价值。法律从不容许任何职业或背景的人假借人权、民主和自由之名，公然伤害自己的国家及同胞。香港特区有责任维护国家安全，会坚决打击危害国家安全的行为和活动。香港是法治社会，特区政府有法必依、违者必究、执法必严，我们会全力防范、制止和惩治危害国家安全的行为和活动，履行这天经地义的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李家超强调，特区政府旗帜鲜明，司法机构理直气壮，无惧任何威吓，坚定履行维护国家安全的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806377_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806377_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 13:50:07 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>证监会：有这几种情形的，不得在境外发行证券代币</title><description>&lt;p&gt;
中国证监会2月6日公布《关于境内资产境外发行资产支持证券代币的监管指引》，自公布之日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中规定，基础资产及实际控制该资产的境内主体或者其控股股东、实际控制人最近3年内存在贪污、贿赂、侵占财产、挪用财产或者破坏社会主义市场经济秩序的刑事犯罪的，不得开展相关业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206212437143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;关于境内资产境外发行资产支持证券代币的监管指引&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为严格监管以中华人民共和国境内资产在境外发行资产支持证券代币相关业务，防范相关投机炒作风险，切实维护经济金融秩序和人民群众财产安全，根据《中华人民共和国证券法》《关于进一步防范和处置虚拟货币等相关风险的通知》(银发 [2026] 42 号) 等规定，制定本指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、本指引所称境内资产境外发行资产支持证券代币是指，以境内资产或相关资产权利所产生的现金流为偿付支持，利用加密技术及分布式账本或类似技术，在境外发行代币化权益凭证的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、境内资产境外发行资产支持证券代币，应当严格遵守跨境投资、外汇管理、网络和数据安全等法律、行政法规和有关政策规定，履行前述相关监管部门要求的核准、备案或安全审查等程序，不得损害国家利益和社会公共利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、基础资产及实际控制该资产的境内主体存在下列情形之一的，不得开展相关业务:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(一) 法律、行政法规或者国家有关规定明确禁止通过资本市场融资的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(二) 经国务院有关主管部门依法审查认定，境外发行资产支持证券代币可能危害国家安全的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(三) &lt;strong&gt;境内主体或者其控股股东、实际控制人最近3年内存在贪污、贿赂、侵占财产、挪用财产或者破坏社会主义市场经济秩序的刑事犯罪的&lt;/strong&gt;；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(四) 境内主体因涉嫌犯罪或者重大违法违规行为正在被依法立案调查，尚未有明确结论意见的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(五) 基础资产存在重大权属纠纷，或该资产依法不得转让的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(六) 基础资产存在境内资产证券化业务基础资产负面清单规定的禁止情形的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、中国证券监督管理委员会 (以下简称中国证监会) 对境内资产境外发行资产支持证券代币依法依规进行严格监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开展相关业务前，实际控制基础资产的境内主体 (以下简称境内备案主体) 应当向中国证监会备案，按要求报送备案报告、境外全套发行资料等有关材料，完整说明境内备案主体信息、基础资产信息、代币发行方案等情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
境内备案主体及其控股股东、实际控制人、董事、监事、高级管理人员，以及相关中介机构应当保证出具的备案材料真实、准确、完整，不得有虚假记载、误导性陈述或者重大遗漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、备案材料不完备或需要更正的，中国证监会将告知需要补正的材料。备案材料完备且符合规定的，中国证监会履行备案程序，并在办结备案后通过网站公示备案信息；不符合规定的，中国证监会不予备案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国证监会可视情况征求国务院有关主管部门及行业监管机构的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、境内备案主体完成备案后，如发生以下事项，应当及时向中国证监会报告相关情况:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(一) 境外发行完毕；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(二) 发生重大风险；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(三) 其他重大事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七、中国证监会加强与境外证券监督管理机构跨境监管合作和信息共享，防范境内资产境外发行资产支持证券代币业务风险。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_06_806376_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_06_806376_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 13:37:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>激情退去后，“安静”的泰国大选能推出更健康的政府吗？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt; 姚畅&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;东北大学民族学学院&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【导读】2月8日，泰国大选在即。本世纪以来，泰国政坛动荡不安，军方保留了巨大的影响力，制度改革的数次尝试均无疾而终。本次选举，将成为观察泰国能否打破“民选政府—军方干预—宪法裁决”的恶性循环的直接窗口，既关乎当地的发展可能，对地区的和平稳定也至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文是作者1月24日至今在泰国曼谷的田野观察。与2019、2023年对民主改革的高亢诉求不同，2026年迎来的是“激情退潮”的大选：历经多次挫败与失望后，政治成熟的选民开始寻求一个“能够运作”的执政机构，将目光转向对安全稳定与社会民生的务实期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者对泰国的政治制度、主要政党、政权更迭做了细致而生动的介绍。改革派的政治理想，受限于执政能力与制度结构的双重困境；建制派与新保守主义政党，也逐渐失去公信力与号召力。政治标签失灵后，各大候选政党纷纷将选举承诺转向社会保障，将提高民众幸福感、回应生活需求，视作“可交付的政治成果”重点宣传；党派主张间模糊的分界，为选举结果增加了不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交媒体成为新世代选民政治参与的平台后，集体动员的模式和效果也随之改变。在国内经济增长乏力、结构矛盾深重，地缘安全挑战日益严峻的背景下，民族与安全议题渐渐回潮。泰国能否抵御保守叙事与民粹主义的诱惑，同样是关乎地区可持续发展的关键之选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文为作者投稿，为文化纵横新媒体原创稿件，部分内容原载于《环球时报》2026年2月3日第15版。仅代表作者观点，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;文化纵横新媒体·国际观察&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;2025年第69期 &amp;nbsp;总第289期&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;情绪退潮之后的2026年泰国大选&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月24日，我抵达曼谷，开展关于泰国青年政治参与的田野调查，并观察即将于2月8日举行的大选。在此期间，我对朱拉隆功大学社会研究所的三位学者进行了访谈，以此作为本文讨论的基础。为进一步拓展资料来源，我还同步开展了街头非正式访谈与网络社媒观察，以捕捉更即时的青年意见表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与2019年、2023年选举前那种高度动员、情绪外溢的政治气氛相比，围绕即将到来的2026年泰国大选，社会显得异常平静。这一变化，成为我理解2026年大选的关键起点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206212724585.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;曼谷街头各个政党的竞选拉票牌&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;从激情到冷却&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;回顾过去二十年，泰国的政治动员往往与强烈的情绪节点密切相关。这些事件不仅重塑了制度安排，也影响了新世代选民的政治经验与情感记忆。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在谈到“代际政治”时，一位52岁朱拉隆功大学的社会研究员提到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“如果我们追溯泰国政治冲突的根源，其实可以回到2004年，甚至更早，即他信执政时期。2006年的政变推翻了时任泰国总理他信，2014年军方再次上台，推翻时任泰国总理英拉，这些都构成了长期政治撕裂的背景。到了2020年前后，政党解散与青年动员再次成为焦点。而2023年的选举，则被广泛视为一次世代交替的选举。这不仅是一场普通选举，而是象征着从‘军政时代’（尤其是巴育·占奥差将军主导的时代）向另一个政治阶段的过渡。这是一个充满痛苦与冲突的时代，但同时也是年轻世代开始重新定位自身角色的时期。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2006年9月，军方推翻他信政府，标志着选举政治第一次被公开、直接地中断。这对当时仍处于青少年或青年期的一代人而言，是一种突如其来的政治断裂。许多人第一次意识到，投票并不一定能决定政治结果。2014年政变之后，军方组建泰国国家和平与秩序委员会（NCPO）执政，巴育任看守总理，直至2017新宪法推出，巴育正式被委任为泰国总理。军政府长期执政，政治管控、言论限制，以及“12条核心价值观”等意识形态教育成为日常。对这一代人来说，政治参与的受限并非是短暂的异常，而是一种持续状态。这种长期被剥夺政治能动性的经验，形成了一种反弹情绪，在日常生活中不断积累。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;情绪的积累最终在2020年爆发。2020年2月，宪法法院裁定解散未来前进党（橙党），并禁止其核心领导人从政。由于该党被广泛视为代表新世代、反军方、并试图在既有规则内进行制度竞争的政治力量，其解散被理解为“规则被操纵”的直接证据。由此引发的情绪，不仅是政治立场之争，而是一种更广泛的道德愤怒，是对司法中立和制度公平的根本怀疑。长期积累的不满迅速转化为集体行动，直接催化了同年席卷全国的青年抗议运动。2023年的大选，则是在这一情绪高点之后开展的。它被广泛理解为对军政府时期的制度性清算，也是对2020年抗议诉求的一次正式回应。以远进党（橙党）为代表的改革派在选举中获得历史性支持，选举本身也被赋予了强烈的“世代交替”的意义。然而，选举结束后的组阁受阻、制度性否决、权力重新分配，则迅速冷却了这种情绪。这一次，失望与愤怒并未完全转化为新一轮大规模抗议，而是更多地转化为冷静、观望甚至沉默。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;52岁的朱拉隆功大学社会研究员说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“在那个阶段（2020年未来前进党解散时），人们确实非常愤怒。但问题是，为什么当时的愤怒会集中爆发，而后来却逐渐减弱？其中一个重要原因在于，当“橙党”（远进党及其前身）仍然存在时，人们普遍相信它是真正‘为人民而存在的’。即便政党被迫更名，议员们也公开强调这不过是名称的变化，而不是理念的改变。正因为如此，当时人们并没有感到恐惧，反而仍然抱有某种确定感，他们知道这个政治力量站在人民一边。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;后来，远进党在尚未真正施展其政治能力之前就被解散，随后又演变为人民党。在这个过程中，政党逐渐完成组织调整、积累经验，再次以新的形式出现。对许多人来说，这种反复本身已经变得可预期，因此不再像第一次那样引发强烈情绪反弹。从选举结果也可以看出这种变化：第一次以“未来前进党”名义参选时，他们赢得了约80个席位；而在后来的一次选举中，他们获得了约150个席位。也正因为这种持续壮大，一部分支持者开始认为，情况或许并没有想象中那么糟糕，愤怒因此被稀释了。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206212725822.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2026年大选的不同之处在于，引发讨论的已经不再是某个具体的政党，而是一个已经被解散、却不断“重生”的政治力量。这种重复出现的模式，已经不再带来最初的震撼，而是逐渐转化为一种可预期的政治经验。正因如此，即便泰国进入了一个新的政治阶段，关于“为什么”的疑问仍然大量存在。许多团体开始思考：政治行动的形式为什么一定要通过政党？为什么不能是一场更松散、更长期的社会运动？在他们看来，政治并不必然通过选举或政党来完成，而更像是不断播种的过程，个体来来去去，但思想和诉求会留下，最终生根发芽。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;正是在这一背景下，2026年大选前夕的政治气氛显得格外平静。无论是在大学校园、青年社群，还是在社交媒体空间中，人们对选举的关注更多表现为理性的讨论与谨慎的评估，而非情绪性的投入。这种平静并不意味着政治冷感的全面蔓延，而更像是一种经验累积后的调整。在经历多次高强度动员、制度性挫折与现实限制之后，选民逐渐降低了对选举的情绪期待，将政治参与重新分配到更长期、分散且低调的实践之中。因此，与其将2026年的安静理解为去政治化，不如将其视为一种情感策略的转变。过去二十年中，政变、政党解散、街头抗议与关键选举反复出现，共同塑造了新世代选民对选举政治的基本认知。当这些经验不断重复，却难以产生预期中的制度转变，当一次又一次的胜利无法转化为实际的执政权力时，情绪自然会从正面对抗转向保留态度，从集体动员转向持续观望。正是在这种转变之中，情绪的退潮本身，成为理解当下泰国政治不可忽视的现象。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;橙党当选是否已成大势所趋？&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在笔者于曼谷开展的田野访谈中，许多人明确表示支持橙党，不同民调结果也显示其支持率位居首列。这不免引发一个问题，2026年的选举是否已经毫无悬念，橙党当选是否已成大势所趋？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206212725806.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;NIDA民调公布的“2026年大选趋势”民意调查结果，于2026年1月23日至27日期间进行，调查对象为2500名18岁及以上人士，涵盖泰国各地、不同教育水平、职业和收入阶层。图中从左至右依次为：人民党、自豪泰党、民主党、为泰党的候选人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从选举数据和社会基础来看，人民党（橙党）无疑仍是当下最具吸引力的政治力量之一。但在泰国政治语境中，成为最大党并不等同于能够执政。2023年的经验对此已提供了清晰的示例。当时，远进党领导人皮塔在选举中获得最多支持，却未能在总理选举中跨越制度门槛。泰国实行两院制，由500名民选议员组成的众议院和250名委任议员组成的参议院构成。由于总理须由众议院与由军政府任命的参议院共同选出，非军方阵营必须在众议院获得极高席次，才能抵消参议院的影响。若参议院悉数支持军方人选，这就意味着非军方阵营必须在众议院取得376席才能在总理选举中获胜。在皮塔确定取得313名众议员支持的情况下，在众议院坐拥70席、立场摇摆的第三大党自豪泰党遂成为决定军方继续执政或皮塔当选总理的“关键少数”。最终，皮塔未能获得足够的选票成为总理，组建政府的机会随后落到了第二大党为泰党手中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;为泰党在参议院的支持下，组建了一个将远进党排除在外的联合政府，为泰党候选人赛塔当选为总理。此后几年，泰国政局持续动荡。赛塔于2024年被宪法法院弹劾，为泰党随后在佩通坦的领导下组建了第二届政府，佩通坦也于2025年被宪法法院弹劾。赛塔与佩通坦相继因司法程序离任，政治的不确定性不断加剧。2025年9月，人民党与自豪泰党达成协议，支持阿努廷出任总理，并约定阿努廷必须在向议会提交政策声明后的四个月内解散议会，为2026年选举铺平道路。这一系列过程进一步强化了选民对制度性不确定性的认知。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2026年2月8日，选民将选举新一届众议院，并通过全民公投决定是否启动新宪法的起草工作，以取代2017年军政府时期通过的宪法。本次选举采用的选举制度与2023年泰国大选的选举制度相同，依据《泰国王国宪法》及修订案（第1号）规定，众议院500个席位通过双重投票制产生，其中400席由选区选举产生，采用得票数最高者当选制；另外100席通过政党名单选举产生，符合资格的选民需分别对两种选票进行投票。此外，泰国政治史上首次全民公投，也将于当日同时举行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因此，在现行宪政与政治结构下，人民党即便在选举中再次成为最大党，也仍将面临三重挑战。首先是能否跨越制度性门槛推举总理的问题。过往经验显示，即便改革派在众议院赢得压倒性支持，其执政合法性仍可能在制度层面被重新审查甚至否决，这使“赢得选举”与“获得执政权”之间存在断裂。其次是能否获得足够的盟友组成联合政府。在泰国高度碎片化的政党体系中，单一政党几乎不可能独立执政。人民党若要组阁，势必需要与立场、意识形态甚至政治历史并不完全一致的政党进行谈判与妥协。这意味着，即便人民党能够进入执政联盟，其政策空间和改革幅度也可能在协商过程中被大幅压缩。对部分支持者而言，这种妥协本身就构成了一种“未上台之前就已受限”的挫败感。第三是司法或宪政机制是否会提前终结政治进程。过去十余年中，政党解散、政治人物资格审查、弹劾等司法行动，已成为影响选举结果与执政稳定的重要变量对人民党而言，这并非抽象模糊的可能性，而是已经发生过的政治现实。正因如此，即便在选举获胜之后，执政能否持续、政策能否推进，仍然笼罩在高度不确定之中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;正是这些限制与挑战，使选民对所谓的“大胜”的期待本身变得谨慎。在田野访谈中，我反复听到类似的表达“我们会选择橙党，但之后会发生什么，就不知道了”。这是一种基于经验形成的现实判断，既包含了对改革派的持续支持，也承认了现行政治结构的强大约束力。换言之，选民并未放弃投票，但已经不再轻易将选举结果等同于政治转变的实现。这种情绪上的收缩，正是2026年大选平静氛围的重要来源之一。人们仍然参与，但不再期待一次选举就能解决结构性问题；仍然选择立场鲜明的政党，却不再对其执政前景抱有过高的情绪投注。对许多选民而言，这种理性但保留的参与方式，或许正是他们在反复受挫之后，为自己保留下来的一种政治能动性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;其他政党：体制内的安全选项&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;与橙党的变革叙事相比，其他主要政党更多的被描述为“稳定”“务实”“可协商”的体制内形象。38岁的朱拉隆功大学社会研究员说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“相对而言，自豪泰党给人的印象更偏向务实；他信及其政治网络所代表的为泰党，常常被外界质疑存在腐败问题；而民主党则更像是传统意义上的建制派或长期执政的精英政党。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;自豪泰党长期以来被视为一个能够在政变体制中生存，甚至与政变势力保持合作关系的政党。与橙党（未来前进党／远进党）明确的反军方、反政变立场不同，自豪泰党从未将“反政变”作为其核心意识形态。无论是在2006年还是2014年政变之后的政治格局中，它都能够顺利进入联合政府，与军方背景人物合作，并维持稳定的政治存在。因此，在反复受挫、充满不确定的政治环境中，自豪泰党更像是一个“体制内、可接受的选项”。对部分选民而言，自豪泰党代表的并非理想，而是一种“能运作的政府”。对保守派与军方而言，它同样构不成根本性威胁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;正是在这样的背景下，近年的政治发展呈现出一种颇具讽刺意味的反转：在选举中赢得大量选票的，往往是以反军方、反政变为核心诉求的远进党阵营，但最终主导政府或成为总理人选的，却是体制最容易接受的政党。52岁的朱拉隆功大学社会研究员说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“你看，我们明明投的是‘反政变’政党，结果却选出了一个政变体制里最安全的政党。……很多年轻人投票给远进党，是为了反军方、反政变、修改宪法，但最终的政治现实却总是由一个不反政变、甚至被视为亲体制的政党主导。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在经历了理想与结果之间的反差，以及选票无法转化为权力的无力之后，新世代的政治情感开始冷却。年轻人的愤怒不再像2020年那样爆发，不再走向街头，这并不是因为不满消失了，而是因为许多人已经亲身经历过即便高度动员、选票集中，政治结果仍可能朝着相反方向发展。愤怒在一次次无法转化为变革的过程中被逐渐消耗，转而表现为冷静、观望甚至克制。这恰恰说明，新世代的政治行为并非简单的情绪反射，而是越来越受到议题结构、组织能力与现实成本的制约。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;与此同时，自豪泰党的另一面也开始显现。尽管自豪泰党长期以来并不被视为“青年政党”，但它事实上通过制度性渠道（如儿童与青年理事会、地方层级的青年组织）持续接触和吸纳青年群体。这种低调、持续、嵌入体制的方式，使其在碎片化政治环境中具备一定优势。这一现实提醒我们，青年政治并不只存在于街头抗议或激进动员之中，也同样发生在体制内部的长期经营与制度嵌入之中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;相比之下，他信及其政治网络所代表的为泰党，尽管仍然拥有深厚的基层动员能力与地方政治网络，但在公众认知中始终难以摆脱腐败、家族政治以及“旧政治”的阴影。许多人在谈及为泰党时，并非否认其政策曾经带来的实际改善，而是质疑其权力运作方式的透明度与可持续性。为泰党曾被视为一个专注于务实民粹主义经济政策的政党，但由于与旧权力集团以及政变相关人士的妥协，其公信力有所下降。这导致其在支持率下滑的同时，也被视为一个“新保守主义”政党。对新世代而言，为泰党象征的往往不是变革，而是一种以选举胜利为目标，但在体制妥协中不断后退的政治实践。这种形象使其在青年群体中难以重新激发强烈的情感认同。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;民主党则更多被视为传统意义上的建制派政党。它在制度内拥有悠久历史、成熟组织和稳定的精英网络，但也正因如此，其政治风格被认为过于保守，缺乏回应新社会议题的能力。在访谈中，不少人将民主党形容为“曾经重要，但不再令人期待”的政党。它既未能像远进党那样提供清晰的改革叙事，也无法像自豪泰党那样展现灵活的政治协商能力，逐渐被挤压在当代政治竞争的边缘。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;正是在这种多重对比中，选民的选择显得格外复杂。38岁的朱拉隆功大学社会研究员表示：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“如果仅仅把这些政党当作抽象的政治标签来看，我未必会喜欢它们中的任何一个。有些政党之所以难以获得我的支持，并不完全源于政策分歧，而是因为我对它们所代表的选民基础或社会群体缺乏好感。但如果回到现实政治的具体选择中，不同政党之间的差异仍然会影响判断。这些认知并非绝对的事实判断，而是选民在长期政治经验中逐渐形成的印象，它们共同构成了现实选择的参考框架。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;自豪泰党的“务实”、为泰党的“旧政治”、民主党的“建制性”，并非固定标签，而是选民在反复政治经验中逐渐形成的判断标准。当政治制度反复挫败选民期待时，投票行为不再是情绪或理念的表达，而成为一种基于经验、风险评估与可预期结果的权衡过程。38岁朱拉隆功大学社会研究员继续说道：“实际上，新世代，也不仅仅是这一代人，正面临着这个国家的各种问题，并且渴望找到解决办法。”在这种语境下，选民关注的重点已经不再仅仅是抽象的民主理想或制度设计，而越来越转向具体的治理能力、政策执行以及能否回应当下最迫切的社会问题。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“因此，最终的选择很大程度上还是取决于‘人’本身，也就是政党中的政治人物、他们的能力以及他们是否真正回应民意。我想强调的是，这种选择不仅仅是情感上的好恶，其中也包含理性的考量。例如，一个值得支持的政党，应该愿意推动调查、直面问题，并在政治和政策上保持主动性。他们需要比其他政党更积极地回应社会需求，清楚地指出国家的发展方向，并通过制度和政策去创造新的机会。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;正是在这种理性化、问题导向的判断中，泰国政治讨论的焦点也开始发生转移，从民主、制度与意识形态，转向安全、经济、腐败与日常生活风险。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;讨论重心的转移与社媒平台的变化&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2026年大选另一个显著变化是，选举讨论的重心正在转移。与2020年前后以“民主”“宪法”“君主制”为核心的议题不同，如今更受关注的是诈骗与跨境犯罪、基础设施安全与工程质量、外资（尤其是中国资本）与腐败风险、国家安全与边境问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;52岁的朱拉隆功大学社会研究员说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“当前，一个显著变化是民族主义情绪的上升，尤其在涉及泰国与柬埔寨边境问题时表现突出。这种情绪在婴儿潮一代和X世代中尤为明显，他们对国家安全和主权议题高度敏感。甚至可以看到，一些原本立场克制的人，也会在网上发布激烈、甚至带有侮辱性的言论。这种民族主义浪潮，在一定程度上遮蔽了其他社会不满情绪，使公共讨论偏离了制度改革、腐败、公共安全等议题。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;近年来发生了多起重大事故，例如缅甸地震引发的曼谷建筑坍塌、呵叻府起重机倒塌等，引发公众对腐败、监管失灵以及外部资本（尤其是中国资本）的影响的质疑。年轻一代虽然不谈论这件事，但他们质疑中国的影响以及中国的腐败问题。但这些愤怒是碎片化的，没有统一叙事、没有明确目标、没有能够整合议题的组织或领袖。结果是，愤怒四处扩散，却无法转化为持续的政治动员。现在泰国人除了泰国商贸之外最关心的问题是诈骗，还有灰色产业和灰色资本。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这类议题更容易激发民族主义情绪，也更容易被政党用于技术性动员，却未必能转化为系统性的制度改革。38岁朱拉隆功大学的社会研究员说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“如果你观察各个政党及其政策，会发现它们最关注的是人民的利益，尤其是社会保障。他们将社会保障与那些能明显造福人民（幸福感）的事情联系起来。现在，政党正试图利用社会保障领域的腐败问题，将其与当下的形势、油价以及‘你的钱’等话题联系起来。他们并不关心那些宏大的发展蓝图，而是专注于为人民带来切实的好处。这就是这次选举的策略。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206212724676.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2026年各个政党的选举口号。第一行从左至右分别为人民党（“泰国不灰色、人人皆平等、与世界接轨”），自豪泰党（“言行一致”），为泰党（“创造机会、偿还债务、吃饱穿暖”）。民主党位于第二行中间，口号为“泰国不再贫穷”。[1]&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;通过观察2026年参选政党的宣传材料与竞选口号，会发现“打击灰色资本”“摆脱贫困”“保障民生”“粉碎诈骗”等词汇被频繁使用。社会保障不再只是技术性的政策领域，而被包装成一种情绪承诺，一种可以被想象、被期待、甚至被提前消费的幸福感。然而，这种以社会保障为核心的“幸福叙事”，也可以被理解为一种政变后国家权力对情感的治理方式。[2]通过不断强调可感知的福利改善，将公众注意力从更难以撼动的问题上移开，例如军方在政治中的角色、宪法结构的不对称性、司法权力的政治化，以及选举结果反复被制度性阻断的现实。这些结构性问题并未消失，而是在改善生活的话语中被暂时悬置或弱化。换言之，这种官方的幸福叙事并非单纯的为了回应民生需求，也在一定程度上通过制造希望与满足的幻象，来缓和长期积累的不满情绪。当政治改革难以推进、制度变革遥不可及时，社会保障就会成为一种“可交付的政治成果”，既能证明政府仍在运作，也能为公众提供一个继续等待的理由。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这也解释了为何在2026年大选前夕，尽管社会中并不缺乏不满与焦虑，但它们更多以碎片化、议题化的形式出现，而未能再次凝聚为明确的动员。52岁的朱拉隆功大学社会研究员说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“与2019—2020年相比，那种由社交媒体驱动、通过话题标签扩散、夜间集会结束后继续线上施压的运动模式正在明显衰退。部分原因是缺乏切中要害、能够凝聚共识的议题，就像看菜单一样，上面没有这个选项，（就没有办法点菜）。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这一转向，也是理解当下泰国选举氛围“平静与不确定”的关键线索。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当前政治氛围平静的另一个原因是，社交媒体平台机制已经发生了变化。社交平台不再是一个单纯用于动员、表达不满和组织抗议的空间，而更像是一个高度拥挤、被反复操纵的市场。机器人账号、信息战（IO）和刻意制造对立的内容大量出现，不断消耗人们的信任感，使许多人对网络政治保持距离。回顾更早的政治动员经验，这种变化尤为明显。52岁的朱拉隆功大学社会研究员说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“在黄衫军与红衫军对峙的年代，那时推特还没有这么普及，他们利用电视、参加集会和现场演讲动员民众，然后对立的红衫军就会出现，直接回应，进行对抗。”而今天的政治竞争更多发生在平台内部，呈现为零散、碎片化、持续不断的信息流。“在任何运动中，对立方都会学习、适应并参与其中。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;最初，信息战主要由军方推动，军方进入社交媒体，是为了应对新一代通过网络进行的政治表达。但很快这种做法被所有政党吸收、复制，变成一种普遍使用的竞选手段。到2026年大选前夕，几乎没有哪个主要政党不被怀疑使用机器人账号、操纵话题或放大特定叙事。在这样的环境下，推特（或X）更像是一种工具，而不是动员本身。它仍然能制造声量，却越来越难以转化为真实的集体行动。现在泰语里的流行词“键盘侠”（นักรบคีย์บอร์ด）正是对这种状态的描述。“键盘侠” 指的是那些躲在键盘后面互相谩骂的人，但真正走上街头的人却越来越少。这并不意味着社交媒体不再重要，恰恰相反，它变得更加复杂，也更难判断。信息战的泛滥，使许多人在浏览政治内容时保持高度警惕，甚至产生疲劳感。另一位34岁朱拉隆功大学的社会研究员形容说：“如果你在浏览社交媒体，即使你什么都没做，也可能无意中接触到信息战，就像你今天在网上看了某件商品，第二天就被精准推送相关信息一样。”在这种背景下，一个值得注意的现象是，网络上很容易将高度一致的政治表达，直接归因为被操纵或有组织的信息战。但他提醒道：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;“实际上，很多表达并非出于统一指挥，而是特定历史与情绪背景下的自然反应。我希望人们能理解这一点，并不是所有网络动员都等同于操纵，也不是所有高度一致的表达都意味着信息战。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;目前网络上确实存在大量唱衰橙党的文章，逻辑完整、论证充分，但如果翻看评论区，常常会看到这样的回应：“叔叔说得很对，但我还是会投46号（橙党）。”“你发的帖子越多，我越容易做决定，我肯定会选择46号。”“感谢你向我们披露了人民党的真实面目，我会特意投票支持他连任两届。”这种反差本身，正说明网络空间中的意见并不总是能够被简单归类为操纵或动员。它更像是一种混杂着怀疑、认同和反讽的公共表达场域。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;2026年的不确定性&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2026年泰国大选真正的不确定性，并不在于哪一个政党能够胜出，而在于政治运行方式的变化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;首先，政治表达正在从情绪动员转向低风险选择。与前几年高度情绪化的街头动员与对抗相比，这一次选举呈现出了表面上的平静。朱拉隆功大学政治学系教授Sitthithorn在观察各党竞选海报时注意到，与2023年相比，政策内容在实体海报中的存在感显著降低。许多海报只剩下候选人的头像、姓名和编号，几乎不再试图通过标语解释政党的主张。[3]但这并不意味着政策消失了，而是被转移到了线上。自 2019 年以来，社交媒体成为主要战场之后，政党不再依赖清晰、激进、容易引发争论的政策口号，而更倾向于传递模糊但安全的信息：稳定、能做事、降低生活成本、保障福利。这种策略既是对算法环境的适应，也是对选民心理变化的回应。经历多次选举与制度受阻之后，许多选民不再期待一次投票就能带来结构性改变，而是转而关注“不要更糟”“想要安全和稳定”。这使得选举看起来缺乏方向感，却同时提高了结果的不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;其次，民族主义与安全议题重新浮现。保守叙事的回潮并不是简单的意识形态右转，而是对不确定时代的一种防御性反应。泰柬边境冲突、诈骗案件频发、经济下行压力，使“安全”“秩序”“稳定”再次成为被公开强调的政治叙事。但这一变化并未简单地将选民推向某一个右翼政党。相反，多数大型政党都在谨慎地借用民族主义语汇，避免采取过于激进的立场。真正高调使用民族主义口号的，往往是中小型政党，它们试图在竞选环境中通过更大声的表达获得曝光。这也导致保守阵营内部议题高度相似，选票可能被进一步分散。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;再次，政党本身的“品牌模糊化”加剧了不确定性。无论是为泰党、民主党，还是自豪泰党，都在试图重塑形象，却又受制于自身历史包袱。而人民党虽然仍被视为改革象征，却尚未证明自己能否在体制内完成执政、组阁与长期治理。当各党在视觉、口号和政策语言上越来越相似时，选民的选择就不再是价值判断，而更像一种情境判断，这也解释了为何社会保障、空气质量、城市整洁等具体政策在本次选举中反复出现。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因此，2026年的关键问题不是“谁会赢”，而是这种低烈度的政治是否意味着真正的稳定，还是更深层的政治倦怠？如果改革派再次赢得选举，它是否能跨越制度障碍完成任期？而当政治情绪不再涌向街头，变革究竟会通过什么形式继续存在？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;可以确定的是，泰国社会并未放弃对变革的期待，只是这种期待变得更加谨慎、分散，也更难被简单的口号所动员。2026年的选举也许不会像之前那样轰轰烈烈且充满戏剧感，但它更真实地呈现了一个社会在反复受挫之后，如何在理想、现实与疲惫之间，重新寻找自己的位置。情绪退潮并不意味着政治终结，而是进入了一个更安静、也更难预测的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;编辑 | RJX &amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;注释：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;[1] 第二行第一位是勇敢正义党（Klatham党），口号为“行动胜于雄辩”；第三位为公民力量党（“可靠、可行、坚定”）。第三行从左至右分别为泰民族团结党（“果断决策、化解危机、重塑国家”），经济党{“泰国必须放在第一位”），活力党（“明智、支持、真诚”）。第四行为泰国新进步党（高迈党），口号为“迈向更强大的泰国的新一步”，以及爱国党（“因为爱国不只是口号”）。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;[2] Malinee Khumsupa （2023）. Political Idol of the New Generation. Journal of Liberal Arts, 23(3), 377-406.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;[3] ประชาชื่น. (21 มกราคม 2596)เจาะยุทธศาสตร์แห่งการชี้นำส่องป้ายสแกนใบปลิวการตลาดการเมืองไทยใน‘สื่อหาเสียง’.มติชน. https://www.matichon.co.th/prachachuen/news_5556279（Prachachuen. 2026年1月21日. 分析泰国选举活动中的政治营销策略：审视标语、扫描传单、研究竞选材料. Matichon. ）&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1597507</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1597507</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 13:33:31 GMT</pubDate><author>文化纵横文化纵横</author></item><item><title>定了！国家算力互联互通这么干！</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据工业和信息化部网站2月6日消息，近日，为深入贯彻党中央、国务院决策部署，落实《算力互联互通行动计划》任务要求，推动算力产业高质量发展，工业和信息化部印发《关于开展国家算力互联互通节点建设工作的通知》(以下简称《通知》)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《通知》提出，国家算力互联互通节点体系由“1”个已建成发布的国家算力互联网服务节点及“M”个区域节点、“N”个行业节点构成，以实现不同区域、主体、架构的算力资源标准化互联和高效流动应用为建设目标，以“统一标识、统一标准、统一规则”为运行机制，以统一服务平台为综合支撑，保障算力互联互通体系平稳运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，区域节点建设统一服务平台，为区域内算力互联互通提供标识注册、互联调度和数据监测等综合性支撑服务。主要包括算力互联网服务中心、算力资源汇聚、算力选择、算力标识管理、算力运行监测、安全保障等业务和安全管理系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业节点建设各自服务平台，为行业内算力互联互通提供算力资源汇聚、算力标识、算力选择等市场化服务，并接入区域节点。主要包括算力互联网服务中心、算力资源汇聚、算力选择、安全保障等业务和安全管理系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206184319284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《通知》明确，每个省级行政区可申报1个区域节点；每个行业原则上可申报1个行业节点。区域节点由地方通信管理局、工业和信息化主管部门共同申报。行业节点由地方工业和信息化主管部门会同通信管理局推荐重点行业单位以单独或联合体方式申报。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806375_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806375_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 13:24:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中国南方资源枯竭报告：南北方差距太大了</title><description>&lt;p&gt;这是中国版图上，69处资源枯竭的告警红点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你能想象吗？中国近700座城市里，竟然&lt;strong&gt;有十分之一背负着“资源枯竭”&lt;/strong&gt;的标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们用&lt;strong&gt;矿山、油气、森林&lt;/strong&gt;，撑起了共和国的工业化，而在高强度开发后，留下的却是资源陷阱的深坑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这69座城市，大致可以分成三组，其资源禀赋和历史进程各不相同。他们能否摆脱枯竭的宿命？又能否在转型突围中逆天改命？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期，就是我们资源枯竭城市的最终章——南方模式！之前两期，我们讲了东北和北方城市。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717244.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是东北的煤油林枯竭，还是北方的一煤独大，都远没有南方这样纷繁复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南方枯竭的资源可谓五花八门，大致归为三大类：有色金属（金铜钨汞铅锌锡锑）、能源和黑色金属（煤铁油气）、以及其它非金属矿产（磷瓷石灰）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面最有南方特色的，毫无疑问是十大有色金属枯竭城市。包括&lt;strong&gt;4座铜枯竭，2座锡枯竭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金、钨、汞、锑、铅锌各1座&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;标红的城市，都是有色金属枯竭▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717439.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而铜和锡之所以能占到半壁江山，说到底还是咱们挖得太早太多了&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;关注地球知识局视频号&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;第一时间收看视频版&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;▼&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115587283944504&amp;amp;bvid=BV1DpUjBHE1a&amp;amp;cid=34159985512&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;铜都锡都，命途多舛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为人类最早开发的金属之一，铜的优点是易于加工，缺点是太软了。但如果掺入一定比例的&lt;strong&gt;锡和铅&lt;/strong&gt;，就能降低熔点并提高硬度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以铜锡在3000年前，就已经是战略资源，也成就了商周的青铜时代。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;一言九鼎、鼎足而立、鼎力相助...&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;青铜，早已烙入中华文明的DNA&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（大克鼎，现藏于上海博物馆 &amp;nbsp;图：朝乾）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717466.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使后面大量改用&lt;strong&gt;铁器&lt;/strong&gt;，铜依然是主要的货币金属。在明清时期，虽然大额通货是白银，&lt;strong&gt;但小额基本是铜&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且中国白银产量极低，主要靠&lt;strong&gt;贸易输入&lt;/strong&gt;。一旦通货紧缩，“钱荒”的压力就要靠铜来支撑。南方的铜矿，就要&lt;strong&gt;加大力度竭泽而渔。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;南方的铜矿还是很多的&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（上饶德兴铜矿 图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210718485.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们把南方这些大铜矿标出来，就会发现它们大多沿长江分布，而四大铜枯竭城市，就两两分布其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在长江中下游，安徽铜陵和湖北黄石，这两位都是开采了上千年的“远古级老工业基地”。几座大矿山的铜可以直入长江，转运全国。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;一条大江，串起四个铜枯竭城市▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717981.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姓铜的铜陵&lt;strong&gt;从商朝就开始挖铜&lt;/strong&gt;，一直挖到当代，炼出了新中国第一炉铜水，第一块铜锭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在计划经济时代，铜产量一度占到全国一半。到90年代末，这座只有60多万人的工矿小城，光12家枯竭破产的矿企里，就有&lt;strong&gt;近九万职工下岗&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，重工业在铜陵&lt;strong&gt;占比超过九成&lt;/strong&gt;，到处是冶炼厂的刺鼻黑烟，还有时不时降下的酸雨。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;有色金属冶炼很发达，铜矿却快挖没了&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;最终还是靠长江，成功续命▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717397.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了自救，铜陵开始满世界找矿。直到2019年，在仅仅一洋之隔的&lt;strong&gt;南美厄瓜多尔雨林&lt;/strong&gt;里，挖出了一个超级大矿——米拉多铜矿。每年能出29万吨铜精矿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而全中国一年才173万吨，&lt;strong&gt;一个米拉多就是1/6个中国&lt;/strong&gt;。但这无穷无尽的南美铜能变成铜陵铜，关键还要感谢长江。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;装载铜精矿的万吨级海轮。可以从16000公里外的马查拉港装船。跨过半个地球，通过长江直送全球最大的单体矿铜冶炼厂——铜陵金冠铜业。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;铜精矿坐着重卡翻过安第斯山脉&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;再从马查拉港海运到铜陵▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717520.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里每年能炼出&lt;strong&gt;68万吨铜&lt;/strong&gt;，排放的废气还可以生产硫酸，尾渣可以生产水泥，硫磷化工和水泥建材也就顺便发展起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枯竭的铜陵，靠着南美铜矿，成功堂堂续命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情况类似的还有黄石，从商朝就开挖的铜绿山铜矿，在上世纪末逐渐枯竭。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;多亏长江强悍的通航能力，万吨级船能直达黄石港&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;南美的矿，走江海联运过来也不难&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（长江黄石段 图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717318.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多亏家门口还有一条长江，大批高品位的铜金矿，可以从澳洲、智利、巴西装船，江海联运拉到黄石新港旁边的弘盛铜业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产出的&lt;strong&gt;高纯度阴极铜&lt;/strong&gt;，再从这座&lt;strong&gt;亿吨大港&lt;/strong&gt;顺江而下，送到江浙沪生产芯片、家电、新能源车&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了靠海外矿山续命，黄石还紧紧抓住旁边的武汉，虽然黄石经常被描述成一个被&lt;strong&gt;武汉虹吸&lt;/strong&gt;的外挂血包。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;紧靠武汉这个巨无霸&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;湖北一众中小城市表示压力略大&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（武汉夜景 &amp;nbsp;图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717228.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这几年成都、武汉已经到了一个新的阶段，从纯粹的虹吸进化到开始外溢，终于可以“先富带后富”了，黄石就吃到了这一波红利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为中部六省的经济第一城，武汉正在自己的优势领域构筑产业链壁垒，黄石作为1+8的核心成员，这几年就融入了“光芯屏端网”产业链，在手机和车用PCB板上拿下了相当份额。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;靠着发达的铜冶炼加工和武汉产业外溢&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;黄石牢牢守住了自己的经济地位&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（黄石鸟瞰 &amp;nbsp;图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717475.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;strong&gt;湖北5个资源枯竭城市&lt;/strong&gt;里，吃到武汉红利的也不止一个黄石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潜江在&lt;strong&gt;江汉油田&lt;/strong&gt;枯竭后，建了一座全球最大的光纤预制棒厂，给光谷的光电子产业做配套，在武汉的小龙虾市场上也占有相当的地位。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;潜江沟汊遍布，河湖密集&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;很适合养殖小龙虾&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（潜江市借粮湖 &amp;nbsp;图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717703.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说长江中下游的两座铜城基本转型成功，那云南的铜都就惨多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南东川市，从西汉就开始采铜炼铜，到了明清更加繁荣，清朝一大半（70%）铜钱都是用东川铜铸造的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国成立后，继续加大力度，将东川铜矿列入“一五”重点项目，还在1958年专门设立了地级东川市，车牌云B，仅次于昆明云A，可见当时地位之显赫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;东川，因铜而兴▼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206211512794.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但长此以往，生态环境持续恶化，2/3的土地水土流失，母亲河&lt;strong&gt;小江两岸遍布泥石流沟，&lt;/strong&gt;蒋家沟一年要发生几十次泥石流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;铜矿枯竭后，全市过半居民陷入贫困，四成城镇职工下岗，失业率比惨烈的东北阜新还要高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且东川深处内陆，几乎不可能靠海外资源续命。&lt;strong&gt;虽然门口是金沙江&lt;/strong&gt;，但水运条件和重庆以下完全不可比，当地工厂只能破产倒闭。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;真正的深山老林，交通十分闭塞&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（金沙江东川因民段 &amp;nbsp;图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717885.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了1998年，陷入绝境的东川被撤销建制，降级为昆明下辖的一个区，靠着省会的&lt;strong&gt;转移支付过活，&lt;/strong&gt;“云B”也就此成为历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南的另一个铜都易门县，连金沙江都没有。铜矿挖光后主要靠给玉溪供应烟叶，外加种菌子、柑橘维持生计&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受制于交通闭塞，云南的资源枯竭城市简直就是天生的苦命，但果真如此么？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;东川、易门、个旧&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;不仅深居内陆，地形还陡峭险峻&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;20%以上的坡度比比皆是▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717431.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在云南的“世界锡都”个旧，虽然锡矿已经挖得差不多了，但隔壁的缅北还有大量的锡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国不光缺铜，锡也很缺。一大半锡精矿都要进口，其中七成 都来自缅北。很少有人知道，除了贩毒、电诈这些传统艺能，&lt;strong&gt;开矿也是缅北的支柱产业&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是紧靠云南的佤邦曼相矿区，有罕见的地表高品位锡矿，挖出来3个小时就能运到中国。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;缅甸的矿，其实就在边境线上▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717832.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靠着缅北锡矿，个旧的支柱企业——云南锡业成功续命，精锡产量稳居世界第一。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;湘赣两省，浑身有色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了传统的铜和锡，更多的有色金属还要看湘、赣两省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是“浑身有色”的湖南，不管是常见的&lt;strong&gt;铜铝铅锌锡&lt;/strong&gt;，还是小众的&lt;strong&gt;钨锑汞钼铋&lt;/strong&gt;，三湘四水之地都是应有尽有。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;湖南，“浑身有色”▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717515.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，这里还有铅锌枯竭的常宁，以及锑枯竭的冷水江。常宁水口山镇的铅锌产量，曾经占到&lt;strong&gt;全世界的三分之一&lt;/strong&gt;，其矿冶史甚至能上溯到西周。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资水河畔的冷水江更猛，坐拥世界第一的锑矿——“锡矿山”，巅峰期产出了&lt;strong&gt;全球六成的锑&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靠着老天爷赏饭，有色冶金很早就是湖南的经济支柱。但随之而来的，是废水废渣废气的随意排放，镉、砷、锌、铜、铅顺江而下，整条湘江几乎都被污染。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;治理后，湘江重现绿水青山&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;而优质的生态本底，才是真正的金山银山&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（图：湘江长沙段）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717803.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好在从2011年开始，湖南投入真金白银，开始治理&lt;strong&gt;重金属污染&lt;/strong&gt;。十年来关停了1200多家企业，终于全流域恢复优良水质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在湖南隔壁，江西的重点是赣州，而赣州的重点是&lt;strong&gt;稀土和钨&lt;/strong&gt;，尤其是在出口管制名单上能卡美国脖子的&lt;strong&gt;稀土&lt;/strong&gt;，其实也属于有色金属。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717770.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括7种轻稀土、10种中重稀土，仅赣州一市，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就供应了全球90%的中重稀土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然以前也有私挖滥采屡禁不止的问题，但从2010年起，赣州开始矿山整合，中国稀土集团也把总部设在了赣州。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;以赣州为中心的赣南地区，矿产极为丰富▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717208.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“阿卡林省”的稀土是如此重要，是不可能轻易枯竭的，但是钨就不一样了。作为全国唯一一个钨枯竭城市，赣州的大余从1907年就在西华山采钨了，中华钨矿公司的钨砂更是中央苏区的经济支柱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今大余自己的钨虽然不多了，可整个赣州还有大把大把的钨矿，市内分工就能解决问题，总之，江西的矿实在是太多了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;除了赣南，赣中和赣北也有丰富矿产▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717997.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;南方煤城，多元转型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，再看看我们的老朋友——煤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南方虽然总体缺煤，储量只占全国16分之一，但也存在着大量分散的煤城。其中有3个在&lt;strong&gt;云贵川渝分区&lt;/strong&gt;，9个在&lt;strong&gt;华南贫煤分区&lt;/strong&gt;，这里面最引人注目的就是广东韶关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东虽然是中国第一有钱省，但&lt;strong&gt;珠三角有多富，非珠地区有多穷&lt;/strong&gt;，一直是个大问题。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;耀眼的广深佛莞之外&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;是不太好过的粤西、粤东、粤北▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210718205.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粤西阳江有“索马里高速”，粤东在“三分潮汕”后一蹶不振，粤北五市的GDP常年吊车尾，光一个深圳就相当于22个韶关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而韶关，正是粤北的核心所在。作为煤铁双重枯竭的工矿城市，韶关的经济长期离不开挖矿+冶炼。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;厂区很庞大，煤铁却日渐枯竭&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（韶钢鸟瞰 &amp;nbsp;图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717249.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为龙头的韶钢，看似可以走铜陵的老路，顺着北江一路南下，从300公里外的珠海高栏港进口原料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只可惜，北江只能走300吨的小船。等北江建成千吨级航道，&lt;strong&gt;连年亏损的韶钢&lt;/strong&gt;早已经被宝武收购十几年了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;连绵起伏的崇山峻岭&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;限制了韶关的进一步发挥&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（贺江韶关段 图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717722.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了续命，宝武把韶钢的钢铁产能转移到了更南的湛江，在东海岛上建了座千万吨级钢铁基地，至于韶关本地的高炉，绝大部分只能停产倒闭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好在韶关背靠广东，珠三角的转移支付足够给力，而且是“东数西算”八大枢纽之一，占住了大湾区关键配套基建的位置，也算是赶上了AI的末班车。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;一座数据中心的复杂程度&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;不亚于一座小城镇&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（数据中心特写 图：壹图网）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717834.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实煤钢联合体，通过进口海外煤铁来对抗资源枯竭是大势所趋，就连收购韶钢的宝武钢铁本身也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其前身可以追溯到著名的汉冶萍公司，&lt;strong&gt;汉阳的铁厂+大冶的铁+萍乡的煤&lt;/strong&gt;，组成了这家中国最早的煤钢联合企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的大冶和萍乡虽然是枯竭城市，但日子也不难过。大冶靠着冶金和汽车成了&lt;strong&gt;全国百强县&lt;/strong&gt;，一百多万人口的萍乡也有&lt;strong&gt;武功山&lt;/strong&gt;和特色农产品。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;户外天堂，武功山&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;（武功山草甸 图：图虫）▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210718267.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南方其他煤城，基本也都靠多元化走出了一条新路，比如六盘水，以前是“煤都“，现在“凉都”，牢牢拿住了南方人的夏季刚需。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;▼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体来看，南方的资源枯竭城市，以有色为主，煤铁为辅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些默默奉献的&lt;strong&gt;铜都、锡都、铅都、钨都、煤都&lt;/strong&gt;，撑起了新中国工业化的半壁江山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然资源逐渐枯竭，但靠着便利的&lt;strong&gt;海运河运&lt;/strong&gt;，靠着南方几大&lt;strong&gt;经济中心的带动&lt;/strong&gt;，总体上转型难度要&lt;strong&gt;比东北华北更容易&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206210717397.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期是《中国资源枯竭城市》三部曲的最后一期，虽然69座城市我们无法全部详述，但通过从北到南的几十个案例，还是能理解中国城市这独特的十分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的贡献不应被忽视，他们的荣光不该被尘封。何况，还有更多的城市，此刻也走在这漫漫长路的某一点上。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1597495</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1597495</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 13:23:32 GMT</pubDate><author>地球知识局地球知识局</author></item><item><title>法国降调，“不全关也行…”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法新社等法媒5日报道，当地时间周四，在针对中国电商平台希音（Shein）的上诉庭审中，法国政府降低诉求，仅要求封锁Shein平台上的“第三方卖家平台”，而非此前诉求的全面封锁整个网站。巴黎上诉法院将于3月19日作出裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一诉求调整源于去年12月的一审判决：当时法国监管部门发现Shein平台存在非法商品销售行为，法国政府随即要求全面封锁平台在法运营，但该诉求被巴黎初审法院驳回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，鉴于全面暂停Shein平台在法运营的可能性微乎其微，法国政府周四在上诉中，转而请求法院命令平台恢复至2025年11月初至12月底的运营状态，即仅允许销售Shein的自有品牌服装，下架所有第三方卖家的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shein的代表律师团则指出，法国政府的诉求已“失去时效性”。其强调，与一审时的情况一致，涉诉问题商品已被平台快速下架，所谓损害事实已经不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/06/20260206193700908.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月8日，法国巴黎，BHV商场内的Shein店铺。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，中国快时尚线上零售商Shein首个实体店在巴黎开张之际，其线上平台却突遇封禁危机：监管部门在平台上发现非法武器及“儿童形象性爱娃娃”等违禁商品在售，法国政府、海关及巴黎检察院随即启动联合调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，法国经济、财政和工业、能源与数字主权部发布公告称，根据法国总理指示，政府正启动程序，拟暂停Shein数字平台在法运营，直至其证明所有内容完全符合法国法律法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月后进行一审，巴黎初审法院驳回了法国政府全面暂停Shein在法国运营的紧急请求，认为该措施“不成比例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裁决指出，虽然平台上出售非法商品的行为对公共秩序造成了损害，但被指违禁物品数量“零星”，且Shein在接获指令后也迅速下架相关物品，对其实施全面禁令属于“过分要求”，也是对自由企业的无理侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一审阶段，巴黎法院还责令希音，若未搭建有效的年龄验证过滤系统，不得恢复成人色情类商品的销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法新社报道，事发后，Shein已主动暂停其在法国的第三方平台业务，开展内部审计，自营业务仍在正常运营；今年1月初起，该企业逐步重启平台非服饰类商品的交易板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次上诉中，法国政府要求封锁Shein第三方卖家交易的措施，在数字监管机构Arcom的监管下实施三个月；同时还请求上诉法院判令平台落实有效的监管审查措施，防范同类非法商品再次出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为备用诉求，若暂停第三方卖家交易的主诉求被驳回，法国政府则要求“冻结”Shein目前在法运营的第三方交易板块，禁止新卖家入驻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庭审中，Shein方面表示，已向法院提交由法院认可专家完成的评估报告，该报告对平台现行管控措施进行了核查分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shein的代表律师进一步指出，自平台第三方交易板块“恢复运营”以来，法国政府并未在平台上发现任何违禁商品，目前“无任何证据证明平台存在违规经营行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，律师团还指出，法国政府在法庭上的诉求，与其中小企业部长塞尔日·帕潘（Serge Papin）的最新公开表态存在矛盾：这位部长当天上午接受法媒采访时，还公开宣称仍在考虑全面封禁Shein平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合路透社报道，帕潘周四在法国电视一台（TF1）炒作所谓“不公平竞争”，扬言要让Shein等中国线上零售商在法国迎来“抵制之年”（year of resistance），宣称“我们需要保护自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
他还声称，Shein的经营行为已对法国公共秩序造成“扰乱”，毫不掩饰地直言自己希望看到Shein在法国的销售额出现下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访中，帕潘透露，两名法国议员正拟定一项法案，该法案将赋予政府无需法院批准即可暂停线上平台运营的权力。他确信法院会认可其主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206193802345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国小企业部长塞尔日·帕潘（右） &lt;span&gt;TF1视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，帕潘近期正因针对中国的不当言论深陷争议。1月下旬，他在出席超400人参加的法国中小企业联合会（CPME）新年活动时，声称中国企业的竞争对法国中小企业构成所谓威胁，更公然叫嚣“得把中国人揍一顿”（il faut casser la gueule aux Chinois）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番言论引发法国华裔青年协会等组织抗议，相关组织已致信法国总理，要求严惩这一明显针对特定人员、具有煽动性的歧视言论；Shein代表律师也在周四的法庭上，对这一“冒犯性言论”表达了强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受TF1采访时，帕潘承认自己是在私人场合对“处境艰难”的小企业主说出这句话，但辩称其言论完全出于商业竞争角度，旨在对抗“不公平竞争”，并无任何仇外或种族主义色彩，且自己已就相关言论道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节目上，帕潘还为其推动的小额包裹税辩护。他提到，法国将于3月1日起，对自外国进口的小包裹征收每件2欧元的税费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国广泛游说下，欧盟也决定自2026年7月起，对所有非欧盟国家直接寄往欧盟、价值低于150欧元的小包裹统一征收3欧元临时固定费用，并计划在两年后实施永久性关税，以应对以Shein和Temu为代表的中国跨境电商低价包裹免税涌入带来的所谓“不公平竞争”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港《南华早报》早前指出，这项由法国力推的举措，是欧洲应对中国免税小包裹冲击“里程碑意义”的一步。但考虑中国电商在欧洲均设有广泛的仓储物流网络，这些费用的实际成效仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，Temu、Shein等中国电商类APP在全球发展迅速。据研究公司Sensor Tower数据，2024年，Temu成为全球下载次数最多的移动电子商务应用程序，下载量达5.5亿次，Shein紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着两大平台的快速发展，它们也成为美西方政府的“眼中钉”。美国政府率先出手，于去年8月结束了针对价值低于800美元小包裹的免税政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过许多中国商家表示，虽预计销往美国的成本将增加，但早已提前在美国建立仓库，以缓冲政策带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806367_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806367_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 12:10:22 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>事关投资！国常会明确，在这些领域谋划重大项目、工程</title><description>&lt;p&gt;
国务院总理李强2月6日主持召开国务院常务会议，听取2025年国务院部门办理全国人大代表建议和全国政协提案工作情况汇报，&lt;strong&gt;研究促进有效投资政策措施&lt;/strong&gt;，部署修订《环境空气质量标准》，讨论《中华人民共和国招标投标法（修订草案）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议指出，办理好人大代表建议和政协提案，是政府自觉接受监督、依法履职的内在要求，也是深入践行全过程人民民主的重要体现。过去一年，国务院部门将办理工作与贯彻落实党中央决策部署相结合，与落实《政府工作报告》目标任务相结合，推动解决了一批关系改革发展和人民群众急难愁盼的问题。全国两会召开在即，要认真落实新修改的代表法和新修订的政协提案工作条例，主动听取、积极采纳代表委员意见建议，在抓落实促转化上下功夫，高质量做好今年建议提案办理工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议指出，促进有效投资对于稳定经济增长、增强发展后劲具有重要作用。要创新完善政策措施，加力提效用好中央预算内投资、超长期特别国债、地方政府专项债券等资金和新型政策性金融工具。要结合制定实施“十五五”规划，着眼于长远发展需要和构筑未来竞争优势，&lt;strong&gt;在基础设施、城市更新、公共服务、新兴产业和未来产业等重点领域，深入谋划推动一批重大项目、重大工程&lt;/strong&gt;。要更好发挥央国企扩投资作用，加大力度支持民间投资发展，形成促进有效投资的合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议指出，经过不懈努力，近年来我国空气质量显著改善，人民群众获得感不断增强。新修订的《环境空气质量标准》对PM2.5年均浓度目标提出更高要求。要坚持规划引领，强化政策配套，对标新标准做好统筹衔接，完善财政、金融、科技、价格等支持政策，加强重点区域治理和联防联控，持续提升治理效能，守护好美丽蓝天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议讨论并原则通过《中华人民共和国招标投标法（修订草案）》，决定将草案提请全国人大常委会审议。会议指出，要以本次修法为契机，改革完善招标投标体制机制，破除隐性壁垒，改进评标办法，提高工作透明度，严厉打击违法活动，标本兼治促进招标投标市场规范健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议还研究了其他事项。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806366_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806366_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 12:08:44 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>关键谈判暗流汹涌：美方提3大要求，伊朗划红线</title><description>&lt;p&gt;
历经武力威慑、互放狠话、更换地点等一系列波折，伊朗与美国终于在阿曼走到了谈判桌前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方此番明确向伊朗提出停止铀浓缩、限制弹道导弹项目、终止支持地区“代理人”三大要求，执意将非核议题纳入谈判范围，而伊朗则强硬划下红线，明确弹道导弹计划属于国防核心利益“不可谈判”，仅愿在核问题上展现有限灵活性。双方的明显分歧让这场关键谈判的走向变得扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔半岛电视台报道，2月6日，美国与伊朗官员的谈判已在阿曼首都马斯喀特举行。这是自去年6月以来，美国与伊朗首次举行面对面谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方谈判团队分别由伊朗外长阿拉格齐、美国总统特使威特科夫带队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206183308581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗代表团前往会场&lt;span&gt;伊朗迈赫尔通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗国家电视台最新报道，2月6日举行的伊美谈判已结束，伊朗谈判团队已返回驻地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗外交部长阿拉格齐在谈判之后对媒体表示，伊美谈判开局良好，双方已就继续谈判达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双方相互转达了各自观点，这一点至关重要，”他表示，“我们转达了自身的关切、利益诉求，以及伊朗人民所享有的合法权利。沟通氛围十分良好，我们也听取了对方的看法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据半岛电视台报道，谈判中，伊朗方面拒绝了“不得进行铀浓缩活动”这一条件。伊方坚持，伊朗拥有在本国境内开展铀浓缩活动的权利，且不会将浓缩铀转移至境外，其存量不会超过400公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;调解方提议伊朗停止铀浓缩，停止向“非国家盟友”转让武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由卡塔尔、土耳其和埃及等国组成的调解方为伊朗与美国拟定了今日会谈的核心原则框架，其中包含伊朗承诺大幅限制本国铀浓缩活动的相关条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这份协议拟议框架，伊朗将承诺三年内停止铀浓缩活动。三年后，伊朗同意将铀浓缩丰度限制在1.5%以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗目前持有的高丰度铀库存将全部移交至某第三国，其中包含约440公斤为60%丰度铀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核问题之外，调解方还提议，伊朗应承诺不向其中东地区的“非国家盟友”（nonstate allies）转让武器及相关技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据这一框架，伊朗方面还应保证不会率先使用弹道导弹，这一要求低于美方提出的“限制伊朗弹道导弹数量及射程”的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息人士称，卡塔尔、土耳其、埃及三国调解方还提议，推动美国与伊朗签署一份互不侵犯协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美方提3大要求，伊朗划“红线”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半岛电视台分析称，伊朗方面的首要目标是阻止战争爆发。此外，伊朗也希望通过参与谈判改善伊朗民众的生活，尽最大努力推动制裁解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗消息人士向路透社透露，美方提出的三项要求分别为：伊朗停止铀浓缩活动、限制其弹道导弹项目、终止其对地区“代理人”的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿鲁比奥4日表示，除核问题外，会谈必须涵盖伊朗弹道导弹的射程、伊朗对中东各地武装“代理人”的支持等议题，否则就没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美方要求，伊朗一直坚持将谈判限定于解决其与西方国家长期存在的核争端上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，伊朗在导弹磋商问题上划定了红线，认为弹道导弹射程属于伊朗的国防能力，“不可谈判”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为彰显强硬立场，伊朗伊斯兰革命卫队4日晚公布一处地下导弹设施，并展示其中已进入实战部署状态的“霍拉姆沙赫尔-4”型弹道导弹，这是伊朗最先进的弹道导弹之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社报道，会谈前夕，伊朗外长阿拉格齐6日上午同阿曼外长举行会面时表示，伊朗方面已做好准备，反击美国的“漫天要价与冒险行径”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他强调，伊朗将采取“外交手段维护本国国家利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名伊朗官员则表示，谈判不应设有先决条件，伊朗准备在铀浓缩问题上展现灵活性，并强调其浓缩活动仅用于和平目的，而非军事用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，一名伊朗高级官员表示，伊朗方面欢迎就核争端进行谈判，但美方坚持讨论非核问题可能危及会谈进程。另有一名伊朗高级官员称，伊朗的导弹计划“并不在谈判桌上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次谈判的举行地点也一度存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情者表示，会谈最初计划在土耳其举行，但伊朗希望将地点设在阿曼，以延续此前在该国严格聚焦伊朗核计划的系列谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿曼此前曾在2025年的伊美核谈判中担任调解方，此轮谈判于当年6月因为以伊爆发冲突而被迫中断，美军也曾短暂介入冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此次谈判，半岛电视台认为，如果没有一份全面的谈判路线图，达成协议的可能性微乎其微。这也是伊朗方面带着较低期待参与此次谈判的原因，伊朗的政界人士、官员乃至此次谈判的调解方，均对谈判持“高度怀疑”态度，各方的期待值普遍偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普一再&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;威胁&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“动武”，伊朗：若安全受威胁将动用导弹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年夏天，以色列和美国轰炸伊朗后，新一轮摩擦已引发地区国家担忧将爆发大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息人士称，特朗普目前仍在权衡打击伊朗的可能性。紧张局势已导致油价上涨。特朗普也公开威胁称，若无法达成协议，“糟糕的事情” 很可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普4日在接受美国全国广播公司采访时威胁称，伊朗若试图重启核计划，美军将再次发动军事打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普声称，伊朗正考虑在其他地方建立新的核设施，“我们发现了这件事”，如果伊朗真这么做，美国会采取行动。伊朗最高领袖哈梅内伊“应该非常担心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美国已向中东派遣数千名士兵，还派出一艘航空母舰、多艘其他军舰、多架战斗机、侦察机和空中加油机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期在中东地区维持军事存在。据统计，美国在中东的至少19处地点设有军事基地，约有4万至5万名美军人员驻扎中东。不过，包括沙特阿拉伯和阿联酋等美国在中东的盟友已明确表示，不允许其领土、领空或水域被用于针对伊朗的任何军事行动。卡塔尔等国敦促对话，力图通过外交途径推动局势降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗称，去年与以色列发生冲突以来，已补充导弹储备，并警告称若安全受到威胁，将动用导弹力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军方3日宣布，美军战机当天在阿拉伯海击落了一架“以咄咄逼人之势”逼近“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰的伊朗无人机。而在此事件发生几小时后，美国军方又称，两艘由伊朗伊斯兰革命卫队操作的炮艇，在霍尔木兹海峡“骚扰”一艘悬挂美国国旗、由美国船员驾驶的油轮，并威胁要登船扣押该船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806361_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806361_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 11:13:17 GMT</pubDate><author>张荃</author></item><item><title>全球首款，峰飞航空5吨级eVTOL完成转换飞行</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/观察者网 张志峰）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“天际龙的诞生，打破了eVTOL短途、小载重的行业固有认知。”峰飞航空高级副总裁兼研发项目负责人杨勇称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，峰飞航空科技在江苏昆山白莲湖低空基地举行发布会，全球首款5吨级电动垂直起降飞行器（eVTOL）——V5000天际龙正式亮相并成功完成转换飞行全流程演示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一里程碑事件标志着中国企业在eVTOL领域实现技术领跑，为全球低空交通迈入“吨级载重、千公里直达”时代奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715875555116&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为目前全球最大且唯一完成转换飞行的5吨级eVTOL，天际龙创造了多项行业纪录：最大起飞重量达5700公斤，纯电版最大航程250公里，混动版航程更是突破1500公里，远超当前主流1.5-3吨级、4-6座的eVTOL产品。其客运版可搭载10名乘客，货运版则能实现吨级货物运输，真正实现了“重型空中平台”的跨越式突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨勇介绍称，该机型采用家族式复合翼构型与创新三翼面布局，配备20台第五代升力电机和8台推力电机，可实现“单发乃至双发失效”的安全冗余保障。从垂直起飞、正向转换到固定翼巡航，再到反向转换平稳降落，整个过程最短仅需17秒，展现出卓越的气动稳定性与飞控技术实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206174634822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰飞航空高级副总裁谢嘉进一步阐释了5吨级机型的技术攻坚难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，相比小吨位航空器，5吨级机型的研发难度呈指数级增长。机身重量增加不仅带来更大的重力与震动挑战，对材料强度、工艺水平提出更高要求，还因惯性增大导致飞控调教难度陡增。“要让‘巨人’像‘小个子’一样灵活，需要动力系统的快速响应，以及飞控对多电机的精准协同控制。”谢嘉提到，天际龙的动力系统采用分布式推进方案，电池部分与宁德时代深度合作，电机、电控及飞控则完全自主研发，充分保障了技术的自主可控性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产品设计上，天际龙兼顾客运与货运双重需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客运版提供10座商务舱和6座VIP座舱两种构型，客舱长5.25米、宽1.8米，过道高度达1.85米，可轻松容纳20个20寸行李箱，配备洗手台、卫生间、吧台等豪华设施，对标高端公务机体验；货运版则拥有13.9立方米的超大容积，通过大尺寸前开门设计，可直接装载两个AKE标准航空集装箱，实现与传统民航客机的无缝接驳，单次运输能力提升3-4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢嘉透露，天际龙的商务出行成本远低于传统公务机，待大规模商业化应用后，票价有望比肩民航，且能实现“点到点”直达，无需机场中转，大幅节省出行时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次发布会的另一大亮点，是峰飞航空白莲湖低空基地的首次公开亮相。这座集研发测试、生产交付、售后保障、人才培训、智能调度于一体的综合基地，是峰飞构建低空生态的核心枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基地拥有3125平米机库、4500余平方米保障机坪，可支持4架航空器平行起降、16架吨级无人机同时运维，并配备AI智控运行大脑，通过智能排班调度与数据闭环优化，实现多机群规模化运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2026年1月底，该基地已完成24架航空器、1041架次的校验飞行，累计飞行时长超250小时，航程近3万公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206174651206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢嘉表示，白莲湖基地是峰飞的主运行基地，未来将持续深化合作，依托其在江浙沪低空网络的关键节点优势，逐步推进国家“先远郊后城区”的发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业化布局上，峰飞航空已构建起覆盖“物流-载人-重型运输”的完整产品矩阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢嘉介绍，2吨级的V2000CG凯瑞鸥是全球首款取得适航三证的吨级以上eVTOL，目前已交付客户，首家运营商将其用于陆岛物流运输，峰飞正赋能合作伙伴申请OC运营证。按照“先载物、后载人”的发展路径，物流将成为峰飞首个实现商业化闭环的场景，且这一目标有望在2026年内达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，6座的V2100盛世龙已获得局方G1、G2审定批文，进入核心验证阶段，取证工作正在稳步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于天际龙的商业化进程，谢嘉表示，将先针对千公里点对点商务出行、大型支线物流等垂直领域挖掘客户，待完成技术迭代后，预计于明后年启动适航申请。未来，峰飞暂无开发更大吨级机型的计划，将聚焦大支线、千公里内点对点运输市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行业人士看来，5吨级eVTOL的成功突破，大幅摊薄了“座公里/吨公里”运营成本，让低空交通的商业化落地具备经济可行性。随着峰飞航空白莲湖基地等基础设施的完善，以及智能调度、适航认证等体系的成熟，中国低空经济正加速从“试验飞行”迈向“规模化运营”的新阶段。公开资料显示，峰飞航空科技成立于2017年，是全球知名的低空经济头部创新企业。此次天际龙的成功首飞，不仅彰显了中国在eVTOL领域的技术引领地位，更将推动全球低空交通产业进入全新发展周期，重塑未来立体出行格局。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806354_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806354_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:57:36 GMT</pubDate><author>张志峰</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>AI的尽头是神学？谁又能建造“地上天国”？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年前当我还在读本科，并且热衷于写小说的时候，我曾经想过一个故事。大概主线就是未来人们信任一台全知全能的机器来治理国家，直到主角认为哪里不太对劲，才发现那个机器背后实际上就是个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事我最后也没有写，一方面是因为类似主题的故事在文艺和现实中都太多了。比如历史上那个著名的会下国际象棋的机器“土耳其人”，并不是因为人类在18世纪就掌握了机器人和AI技术，而是因为那个机器里藏着一个真人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127140428484.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当然是因为我懒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天读完了大卫·布林1985年那本著名的末世科幻小说《邮差》（The Postman），我又一次看到了自己当年曾经脑中设想的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核战后的一个社区里，人们依靠一台名为“独眼巨人”的超级计算机来指导他们，计算机的建议通常都有用而且令人信服。而实际上，超级计算机其实已经毁了，那些建议其实都是人类藏在机器背后提供的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127140442126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，故事里这个藏在机器背后的也不是一般人，而是幸存到战后的少数科学家，正如现实中藏在“土耳其人”里面的也得是个象棋大师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是故事里面，人们更愿意相信那个“独眼巨人”超级计算机，其实也并不是因为人们了解计算机的原理或者相信科技进步的力量。恰恰相反，“独眼巨人”的说服力来自于它被“神秘化”了，被包装成了一个能够提供神谕的先知，正如同古代的德尔斐神庙一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实是人是机器也不关键，关键的是“神秘”。越是来自于遥远的、未知的、难以理解的来源，越是显得可信。就好像很多父母觉得他们子女的劝说不可信，但是随便给他们一个不知道哪里来的专家就可以被当成权威一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多当代人在使用AI的时候，也是差不多的态度。大家不需要去关心AI到底是什么，背后是什么原理。他们向AI提问的时候，就跟古人寻求神谕一般，相信AI给出来的东西就和神的指示一样正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那些擅长使用AI的人，就和古代的巫师一样，可以通过一串咒语来使唤某种神秘力量来为其服务——不管这种神秘力量是神灵，是精怪，还是AI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是说AI像古代的怪力乱神一般没用，AI当然很有用，但是人们对AI的推崇，很大一部分原因来自于人们并不理解AI。人们将AI神秘化了，有的时候将其视为全知全能的先知，问一句“Grok&amp;nbsp;is this real”就能够让你明辨是非；有的时候又将其视为某种万能的可供驱使的精怪，给它一些“生产力倍增”之类的画饼，它就能给你无中生有点石成金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127140502617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这其中最根本的误解，就是把AI当成一个像人类一样，会自主思考具有独立意识的个体，只不过这个人类更加的万能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现阶段，AI还不是这样的东西，尽管我们当代AI最大的进步就是他们会像人类一样说话了。像人类一样说话不代表背后的东西也像人类一样，就好像鹦鹉会重复人话不代表鹦鹉有人的意识。但是正因为当代科技的发展太过复杂和先进，远远超出普通人通过一般的常识和教育可以理解的范畴，所以使得很多东西都蒙上了一层神秘的面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种神秘的面纱一般情况下倒也无伤大雅，正如同你不需要理解冰箱是怎么制冷的，也可以使用冰箱一样。但是有的时候，如果你误以为冰箱就是个时间静止装置，可以把任何东西都放进去还不会坏，那可能就会出食品安全问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如这些年来，青少年因为跟AI聊天导致自杀的事件层出不穷，虽然发生悲剧的根本原因与AI无关，但是如果人们对于AI的“非人”本质有更多了解，很多悲剧也许可以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127140512886.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这跟当前的发展方向是相反的，AI公司就是想让人们相信是那个兼具了全知的先知与万能的天才的超人——即便当前的AI发展并不能支持他们的画饼。就好像很多自动驾驶技术的厂商喜欢把他们的产品包装成一个司机，好像人类只需要把方向盘交给AI然后就可以撒手不管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不是说AI不可以做这些事，大多数时候AI去聊天或者开车比真人都强。但从“像人”到“成为人”之间的距离，比很多人想得要宽得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不怀疑技术进步的速度可能比人们想得要快得多。但是更大的问题在于，公众对技术的理解速度也远慢于想象。而目前看来，科技公司和工作者几乎没有想要去弥补公众认知上的鸿沟，而是不断地试图利用这种认知差异，将科技包装成迷信兜售给公众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国层出不穷的废土文艺作品里，一个时常出现的主题就是对科技和相关从业者的敌视。不管是1961年的《莱博维茨的赞歌》，还是1979年的《疯狂麦克斯》电影系列，或是1985年的《邮差》。在这些故事里，当核战后美国秩序大乱的时候，最先遭殃的总是科技人员，最先被破坏的总是科技产品，因为美国人觉得他们遭遇的末日都是科技害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是美国人根深蒂固的反智主义的体现，这个话题我以前写过就不再多说了。但是另一方面，科技产业和相关从业者从来都不是那么“无辜”和“中立”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的科研人员如何草菅人命，为各种阴谋论提供现实支撑的故事我写过很多了；美国的科技产业如何通过“士绅化”来吃人和杀人的故事我也写过很多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天我主要想说的是，科技和封建迷信的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从古至今将科技进步给神秘化和迷信化的情况从来不少见，但是很多时候公众仍然能逐渐理解科技背后的原理从而对其祛魅。就好像你不一定明白冰箱制冷是怎么回事，但你知道这不是什么魔法，而是物理和化学在其中起作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着科技发展到如今这样复杂的地步，技术不可避免的越来越像外界不可理解的黑箱子，甚至是魔法，特别是当前的AI技术。当然，很多生物医药技术或者太空技术也是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光是外界的普通人，很多科技工作者自己都把科技视为某种具有神性的东西。进而，很多时候他们所做的事情，与其说是世俗的技术人员，其实更像是宗教祭司，他们一方面去精研技术以参透他们想象中的科技之神的神谕，另一方面对普通人宣教他们的科技所具有的神性，可以给世人带来的奇迹——或者惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，我们听过多少科技公司画饼，宣传他们的技术如同神迹一般将给地球带来平等和平与温饱？我们又听过多少所谓的技术大牛在那里发布末日警告恐吓民众，不懂这些技术进步的人要被时代淘汰，要被神所抛弃？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在这里甚至不是在做比喻，而是很多人在谈论所谓的技术“奇点”（singularity）的时候，他们脑子里面想的真的就是圣经里面的耶稣复活这一类的东西，不论是普通大众还是科技从业者自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如Google的前AI工程师和Uber高管安东尼·莱万多夫斯基（Anthony&amp;nbsp;Levandowski），一个曾经被Google起诉并定罪，但最后又被特朗普特赦的“传奇人物”，就创立了一个名为“Way of The Future”的AI教会，吸引了大量的资金和信众。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127140532979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人确实在利用科技进步在搞迷信和欺诈，但很多人也是自己真的信这一套东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些人自命先知的行为之所以如此的流行，是因为民众往往也很接受这样的思维方式，所以也主动地拥护他们，帮助他们造神。看似最世俗最进步的地方，往往隐藏着最宗教最落后的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你会发现，人们面对未知科技的态度跟古人面对未知自然的态度没有什么本质区别，即便是在硅谷这种世界科技中心，即便是在我们现在这个自诩理性进步的时代，他们援引圣经用语和宗教思维，就和敲代码一样自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也并不矛盾，因为人类在面对未知和恐惧的时候，往往只有迷信才是他们唯一能理解的语言，宗教是他们唯一能相信的安慰。而想要消除大部分人心中的未知，所需要的教育和精力已经远超这个社会所能提供的极限了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民众对于技术的进步既不知情也不掌握的情况下，如果所谓的技术“奇点”真的到来，带来的完全不可能是很多人宣称的世俗、平等、自由、进步的地上天国，而更可能是一个少数人垄断技术和对技术的“释经权”并将其封建化神秘化的宗教政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以也可以理解，为什么美国人觉得如果世界末日来临，科技工作者应该先死。因为任何宗教故事里，用虚假承诺欺骗世人的“伪先知”，都是要接受永世折磨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_06_806320_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_06_806320_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 05:33:27 GMT</pubDate><author>周德宇</author></item><item><title>同一天两个对话，显示中美俄“大三角”关系结构已变</title><description>&lt;p&gt;
同一天，中国国家领导人与俄罗斯、美国两国领导人举行对话，这一极为罕见的现象也引发了外界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与俄罗斯总统普京的视频会晤中，中国国家领导人指出双方将“继续致力于构建更加公正合理的全球治理体系”。在与美国总统特朗普的电话中，则强调了台湾问题的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次中国同日与俄美举行会谈一事，观察者网连线了著名国际问题专家高志凯先生，请他分析此次会谈向世界释放了一个什么样的信号，将对国际局势带来何种影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 中国国家主席在同日和俄罗斯、美国元首连线，这是极其少见的。您如何解读这两次对话？释放了什么样的信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;确实，这两天中国外交展现出了一些不同寻常的动态。首先，中国国家主席与俄罗斯总统普京举行了视频会晤；几乎是背靠背的，中国国家主席又与美国总统特朗普举行了通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以注意到几点：首先，这两次元首对话几乎“背靠背”举行，因此有理由认为，中国、俄罗斯和美国谈论的事情，对三方都具有重大影响。第二，我注意到，在中国国家主席与美国总统特朗普的对话中，中方已经反复强调了台湾问题的重要性，强调世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，中国永远不会允许台湾被分裂出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看来，在中美元首对话中，台湾问题是被重点强调的。在这样的宏观背景下，我认为，2026年很可能再次成为分水岭之年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206104700509.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美苏双方在冷战前线对峙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以这样判断，是基于一个理由：大家知道，从20世纪50年代一直到70年代，世界大体存在两大阵营，一个是以美国为首的西方阵营；另一个是以苏联为首，主要由东欧和其他一些社会主义国家构成的东方阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，中国与苏东阵营在很大程度上是同路人，但后来由于种种原因，中国走上了一条更加独立的道路。以至于到了上世纪70年代，当面对苏联及其阵营带来的压力，以及美国在世界范围内采取的各式各样行动时，我们提出了“反帝反修”的口号，也就是既反美帝，也反苏修。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国在当时是绝对独立的国家：我们既要与苏联对抗，也要应对来自美国的各种压力。在国际层面，美苏中形成了一个“大三角”关系。只不过美国和西欧国家联盟与苏联和东欧国家集团在最高层面进行对抗，中国处在第二层级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到今天，我认为情况已经发生了根本性变化。现在，美国认为只有中国才是与之等量齐观的对手。为什么？尽管俄罗斯，尤其在军事领域，依然是一个非常重要的国家。但美国认为，从经济规模、发展潜力等角度，俄罗斯已经远不足以成为一个真正的全方位对手，而美国现在已经将中国界定为几乎与其平起平坐的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，当今世界仍然存在美国、中国、俄罗斯的大三角关系，但其结构已经不同：在顶层，中国与美国旗鼓相当，而俄罗斯处在第二层级。当然，俄罗斯自己并不这么看，它认为世界上的三个国家是一字排开、平起平坐：美国、中国、俄罗斯处在同一水平线上。对此，仁者见仁、智者见智，我们不必深究。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206105010411.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月4日下午，国家主席习近平在北京人民大会堂同俄罗斯总统普京举行视频会晤&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次中俄国家元首通话之后，紧接着中美国家元首又通话，这表明三个国家之间确实有重要的议题需要讨论。我希望通过这种“背靠背”的最高层对话，最终形成能够有利于世界和平的合力，而不是使和平局面失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从推动世界和平的角度，您认为中俄、中美领导人会就哪些议题交换意见？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;至于此轮通话可能涉及的话题，我谈谈自己的分析。第一，此轮通话很可能涉及美国是否会对伊朗采取重大军事行动这一问题。从目前看，美国有可能按捺不住，坚持要对伊朗采取军事行动。而伊朗方面已经表示：如果美国发动攻击，将不只是美国与伊朗之间的事，也不只是伊朗与美国、以色列之间的事，可能影响整个中东地区的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国若对伊朗发动军事攻击，其影响将是深远且广泛的。我们都知道，中东地区盛产石油和天然气，一旦从根本上影响石油与天然气供应，将对全球经济发展与稳定造成致命打击。因此我估计，在中俄与中美之间，除其他重要问题外，很可能会讨论如何处理伊朗问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，在这种高度不确定的背景下，中国、俄罗斯与美国之间保持最高层、元首级别的沟通，就显得愈发重要。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们还必须注意到日本当前的动向，以及“台独”势力蠢蠢欲动的迹象。现在以日本首相高市早苗为代表的一些政客正在试图推翻1945年日本无条件投降这一历史铁案，并不断加快推动日本朝着所谓“新日本军国主义”或“新日本法西斯”的方向发展，我将其定义为“高市早苗事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、美国和今天的俄罗斯曾是二战期间、共同打败日本法西斯的盟友、战友。所以我个人认为，这三个国家在遏制日本出现新的法西斯、新的军国主义方面，存在共同利益。尽管中美俄在很多方面存在分歧与摩擦，但我认为在是否维护通过战胜日本军国主义与纳粹德国而形成的战后国际秩序这一点上，中国、美国和俄罗斯存在共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在日本国内动向持续躁动，且高市早苗所领导的自民党大概率会借机赢得更多众议院席位的情况下，中、美、俄三国有必要就此加强沟通，协调立场并探讨应对这一危险动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我认为，在日本发生所谓“高市早苗事件”之后，我们有必要对“台独”势力进行重新界定。过去我们所说的“台独”，主要是指台湾岛内部分势力企图推动分裂，仅限于两岸事务的范畴。但现在“高市早苗事件”已经试图从实质性否定日本在1945年无条件投降这一历史事实，而“台独”势力正在充当新日本法西斯势力的帮凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，我们应当对“台独”势力作出新的界定：“台独”势力已不只是两岸内部问题的一部分，“台独”分子正在甘当新日本法西斯势力的工具、协助日本否定第二次世界大战日本无条件投降的历史结论。如此一来，“台独”问题的性质就被置于更为宏大的历史与国际框架之中：所谓台湾“独立”，在这一框架下不过是在服务于“新日本法西斯”势力，企图推翻二战胜利成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206105133451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月，高市早苗在日本国会首次提出所谓“台湾有事即日本存亡危机事态”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这一认识，今后我们在应对、打击“台独”势力方面，目标将更加明确。因为这些人并非为了台湾2300万同胞的福祉，而是将自身利益出卖给新日本法西斯势力。这些人的最终目的在于否定中国、美国、前苏联、英国等盟国付出巨大牺牲、击败日本法西斯所确立的历史成果。从这个角度看，中国与美国之间同样有必要保持沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到去年11月日本首相高市早苗就公开叫嚣“台湾有事就是日本有事”，现在日本有意裹挟美国，甚至把美国推入由日本挑起的、首先围绕台湾、继而可能引发波及整个台海，甚至影响中国的整体安全环境的对抗。那么中国与美国再加上俄罗斯应当如何应对？这一点也非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在中俄元首和中美元首的会谈，也很可能会就这一紧张局势交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比之下，美国总统特朗普目前的处境要糟糕很多，面临着内外压力。这次通话，对于特朗普意味着什么？从中美俄大三角的关系角度，未来三国如何推动世界秩序向良性发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;从美国国内政治的角度看，基于我对美国国内局势发展的判断，特朗普总统及其政府仍然十分担忧2026年即将举行的美国中期选举前景。原因在于，特朗普总统已多次明确表示，2026年的中期选举共和党必须获胜，否则一旦民主党掌控国会，就可能对其发起弹劾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果民主党控制了参议院、众议院中的任何一个，甚至参众两院同时落入民主党之手，那么等到了2027年1月20日，特朗普将不可避免地沦为一位“跛脚鸭”总统。正是基于这一判断，我担心特朗普会将其原本计划在任期内推进的几项重大议题，提前集中到2026年加速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为他想做的事情包括：第一，完成对委内瑞拉石油资源的控制，在这件事上，他很可能会倾向于不留余地、直接做绝。第二，对格陵兰岛的控制，他要力争取得实质性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们千万不要被当前的局势所迷惑。虽然北约正牵头协调丹麦与美国的立场，但需要注意的是，美国在格陵兰岛拥有军事基地，而且这是格陵兰岛境内唯一的军事基地。北约在当地许多行动，实际上都依托这一美军基地展开。所以我们可以猜测，现在北约与美国之间的谈判，其核心恐怕在于将该基地所占土地的主权划归美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那美国有没有可能就此止步呢？我觉得很可能不会。试想一下，一旦美国在丹麦实际控制下、面积超过两百万平方公里的格陵兰岛上的某一基地拥有了主权，抛开其面积大小问题，该区域的主权问题已经发生实质变化。在这种情况下，美国很可能就会进一步提出扩大主权范围的要求。因此，我认为，2026年将成为观察美国在格陵兰岛究竟意欲何为的一个关键年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我认为特朗普总统还可能对加拿大采取一系列强硬措施，甚至不排除在极端情况下引发美加之间的军事冲突的可能性。尽管目前尚难以断言，但可以预见的是，2026年美国在格陵兰岛、加拿大、委内瑞拉等方向，很可能出现高度动荡，甚至爆发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为，尽管其结构和层次正在发生变化，但在中美俄这一“大三角关系”中，各国沟通越多越好。与此同时，我也要强调，美俄之间，尤其是特朗普总统与普京总统之间，存在着极为复杂且独特的沟通渠道。因此，我并不担忧美俄缺乏沟通渠道；相反，他们很可能已经建立了某种独特渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206105327468.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月，美俄在阿拉斯加举行峰会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中俄关系方面，近年来我们已经充分表明，中国与俄罗斯背靠背、肩并肩，在诸多重大国际问题上立场高度一致。双方共同致力于捍卫和平、维护和平，并坚决维护1945年确立的国际秩序，这一点至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中美关系，鉴于美国当前战略与战术正在发生根本性变化，美国也越来越清醒地认识到：中国是当今世界上唯一一个能够真正站立起来，并且敢于对美国说“不吃你这一套”的国家。中美之间已经在事实上实现了地位平等，美国已无法再以所谓“从实力地位出发”同中国谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，美国也不敢对中国过于放肆，它更可能通过代理人战争等较为隐蔽、令人反感的方式制造麻烦。在全面冲突层面，美国已经不具备与中国正面对抗的能力。美国非常清楚：一旦与中国发生全面战争，第一，美国没有必胜的把握；第二，最多只能导致两败俱伤；第三，在某些局部范围内，例如海峡两岸、东亚地区，或其所谓的第一岛链、第二岛链内，美国甚至可能遭遇失败。这种前景是美国绝对无法承受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国最终的选择，很可能是“宁可不打，也绝不能被打败”。因为一旦美国被击败，其国际影响与后果将是灾难性的。从历史的角度回望，我认为2026年很可能被定义为“美利坚治下的和平时代”终结的起点。正因如此，美国有一万个理由保持克制，避免因一次重大的战略误判而将自身推入历史的深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述判断，我认为，中国与美国最高层之间的通话与沟通越多、越顺畅越好。同时，中国、美国和俄罗斯之间，无论是直接或间接、双边或三边的沟通，都应当越多越好。只有这三个国家在诸如“不发动战争”“避免第三次世界大战”等根本性问题上达成共识，世界和平才能在整体上得到进一步维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_02_06_806319_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_02_06_806319_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 05:25:44 GMT</pubDate><author>高志凯</author></item><item><title>“万国来朝”，不代表中国终将“等到天下”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月间，五国元首密集访华，其中加拿大总理卡尼时隔八年破冰、英国首相斯塔默时隔八年访华尤为瞩目，欧美传统盟友的“向东看”，被舆论解读为“万国来朝”的景象；2月4日，中国领导人接连同俄罗斯总统普京、美国总统特朗普通话，在辞旧迎新的节点传递出管控分歧、稳定大国关系的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热闹的外交潮背后潜藏着暗流涌动。自美国强行掳走委内瑞拉总统马杜罗以来，全球秩序呈现出“礼崩乐坏”的春秋晚期特征，中国的海外布局屡遭阻滞：1月29日，巴拿马最高法院一纸裁决，将香港长和集团运营近30年的巴拿马运河港口强行收归国有。在这样的复杂格局中，“和平崛起”的理念也值得被重新审视与定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上没有“和平崛起”的先例，没有哪个强国是“等到天下”的，因此，此一路径是在挑战历史规律，不但不想重复历史，连“押韵”都不想。有可能吗？我不知道，只知道任何意义上的开路先锋，都要承受巨大的孤独与牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年的首月，访华的外国元首有五个，接下来，也有各国首领与政要络绎不绝进京的节奏。乍一看，万国来朝的表象烘托了中国的所谓“G2”身份，细看，我方在海外的布局却受到了更多的阻拦与挑战。应该已有愈来愈多国人察觉并警惕这种表里不一的现象，因此，有必要粗略描绘当前的战略景致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春秋晚期——有些大陆学者早早用东周末年的世局类比当前的局面，很有意思也很有意义。有台湾时评人跟进此论，断定我们已进入遵循丛林法则，大国兼并小国的战国时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为中国正在极力避免全球被拉进这种相互吞食的时代，而只要中国不愿用“兼并观”治世，美国一个巴掌拍不响，我们将有至少五到十年处于“春秋晚期”，礼崩乐坏，但尚不至于完全失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平崛起，或许并非不可能，但完全排除军事手段的和平崛起，就是不可能。因为这形同否定人类的自毁基因，不科学也不现实。军事手段并不一定意味着战争，相反地，灵活运用之，方能促成和平局面，道理与核武的功能类似——按钮是必要的摆设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
描绘当前的局面，我们不能忽视一个明显的现象：大国不见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继加拿大总理卡尼之后，英国首相斯塔默访华破冰，各方忙着追索美国铁哥儿们先后进京的历史意义。阅览相关资料，有一个措辞引起了我的注意，不少中外舆论都将英国标定为“中等强国”，从中方的战略观来看，这似乎值得斟酌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级大国是中美两国，如果英国算“中等强国”，法国亦然，那所谓“大国”是哪些国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方外交的四根支柱——“大国是关键、周边是首要、发展中国家是基础、多边是舞台”，简言之，与美国在内的大国，保持竞合关系，在以竞争为主导的格局下，强调管控，避免冲突。但与“中等强国”的交往，强调务实、拉拢，在以合作为主导的格局下，扩大朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果英国算“中等强国”（法国亦然），那就得视为（潜在的）朋友，即拉拢对象，而朋友圈之外的所谓“大国”，看来看去，就只剩超级大国美国了。不能不提的是，印度是否属于大国，学界尚有争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若如此，介于超级大国与中等强国之间的“大国”，严格说来是一个都没有。一个没有大国的世界，我们的处境是什么？战略又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国与中等强国的区别，在国际关系学术上有原则性的标准，什么是“中等强国”？此一概念具有综合性指标，包含但不限于硬实力（GDP，军事支出，人口与国土面积等客观数据）。此外，还包含软实力（推动国际合作与谈判的积极性，战略自主性，区域领导力，外交斡旋的积极性等行为）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，GDP位列全球前10-30位（约0.5%-3%全球总量），军费支出位列全球前15-30位，这属于客观数据上的标准。参与国际组织或合作框架的数量，积极解决国际问题等，这属于国际参与度的标准。两者积分相加，可得出的“中等强国”为：加拿大、澳大利亚、日本、韩国、德国、意大利、土耳其、印尼、巴西、墨西哥、南非、沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国则包含英国、法国、俄罗斯、印度。我们尽可以说英法俄的综合实力今非昔比，但这三家仍是联合国五常，如果中方重视联合国代表的意义与功能，就不会将这三国视为“中等强国”。问题在于，联合国因经费不足，都快倒了，就算继续存在，这个组织也正在快速流失二战后的主要功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等强国的名单会随着时局的变化而变化，衡量指标也会变动，以作为各国国际交往的策略考量。中方有自己的标准，名单或许与以上有所差异，但应该只会多，不会少于12国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是学界传统的分类，但似乎已脱离现实，卡尼公开称加拿大是中等强国，这没问题，斯塔默没将英国降级，但国际媒体与世人似乎认定不列颠已不能称为大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“礼崩乐坏”的冰山一角，此现象提醒我们，我方学界恐应自订标准，是时候让全世界了解中国视角下，谁是中等强国，谁才是大国，而中方的外交路线如何区分两者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实层面上，只有两个超级大国与十多个中等强国的世界里，美国采取胁迫、掠夺的手段强行收编，中国采取笼络、合作的路线温和利诱。理论上，若只看短期，美国将胜出，但若看长期，中国将胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们可以争千秋，不争朝夕，但关键在于，这个“长期”有多长？现在活着的国人看得到胜利的那一天吗？如前述，在“等天下”期间，我们得承受巨大的孤独与牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看实例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中方在巴拿马与澳大利亚达尔文港口的合法经营受到政治干预，这是美国对“一带一路”倡议发起的攻击，并加强控制其附庸小国以及中等强国。这考验我方如何坚守经贸大战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/05/20260205145105367.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月30日，美国国务卿马尔科·卢比奥社媒平台X上发贴表示，“美国对巴拿马最高法院近期裁定向中国授予港口特许权违宪感到鼓舞。”&lt;span&gt; 鲁比奥的X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 荷兰的“安世事件”，英国的“安洵与永信至诚事件”，捷克拆除我方运营的卫星地面站，科技投资受阻，欧盟对中国电动车征收高关税，提案强制淘汰中国供应商在关键基建上的运营。这是一众“中等强国”与小国对中国发起的攻击，考验我方在西方的科技布局，以及对企业海外利益的维护力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 美国军事干预委内瑞拉，强行接管中委石油合同，限制中方在美洲的资本流入，在墨西哥树立贸易壁垒，并明显施压拉美国家排除中国的经贸布局，挑战我方在拉美的长期经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上仅列举较具象征性意义的事件，类似案例颇多，于此无法一一盘点。大致而言，特朗普锁定西半球为美国的核心利益，在中美“休兵”时刻，快速攻城掠地，对中国形成唐罗主义式的围堵与排除，包含经贸面与科技面。与此同时，在东亚地区实施缓兵之策，避开中方的核心利益，以免遭中国全面反击。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
年龄，体制与性格，让特朗普仅能选择“只争朝夕”，他需要的不是长期的战略利益，而是烟花式的虚荣，明显可见的战利品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，经美方几波猛烈操作下来，连欧洲极右翼都不得不“远离特朗普”以求自保，大西洋联盟眼看就要裂解。然而，我们必须承认，特朗普的战略计算不失合理，他将“中等强国”与一众小国都打蒙，只能震惊地站在原地不知所措，而且会蒙到他这届任期结束，玩不出什么大花样。与此同时，中方立即感到东亚之外的世界已遍地烽火，似乎不能不与美方在交易桌上寻求“和平共存”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上，这是游牧民族式的游击战法，打了就跑，跑了再来，务求让定居民族筋疲力尽，烦不胜烦，最终促成一个妥协方案。关键在于，即便是相对平静的东亚地区，美国还是有抓手执行有限度的干扰，并假扮成和事佬，享受调停红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胆小鬼游戏输了，特朗普现在改玩“分蛋糕”游戏，在不违背内缩战略的状况下，扩张自己的核心利益，确保自己仍能分得最大一块蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人对巴拿马港口事件义愤填膺，主张我方应出兵应对，我不赞成，军事手段要用在出手便得手的家门口，比如中国大陆对台湾的主权、维护南海岛屿，以及解决琉球群岛这样的二战遗留问题。若没有完成统一，并将日本推到二战后它该站的位置，中国在海外任何地方用兵都不具正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中美俄领袖通话，我方再一次重申台湾问题的重要性，这应是对特朗普“分蛋糕”战略的隐晦回应，警告美方别将台湾视为交换中方海外利益的筹码。换言之，在中方的核心利益上用兵，不但能治标，还能一举破解美方意欲独霸西半球的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，再说一次，不要过分强调中美休兵，因为所谓休兵，只是战场转移了，美方的炮火并没有停止，稍有松懈就得受创。当前的休兵，也应视为日本右翼的机遇，局面已快速趋向复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看大国消失，中等强国扩增的现象，即知我方的外交策略需要灵活调整，需要斟酌像加拿大与英国这样的国家，是否适合以合作为主导，看待彼此的关系。同样的视野与逻辑，也得扩及到法国，德国，日本，韩国，意大利，墨西哥，澳大利亚，甚至巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明访华时我说，“权宜之计”是大部分中等强国当前的唯一选择，他们被美国打懵了，现在只是想找点确定性才会陆续进京，其对华策略仍是以竞争为导向的交往，因此不代表我方的“朋友圈”扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种论点认为，只要美国持续这么折腾，中国迟早会等到“天下归心”，英加的发夹弯就是明证，并会起到带头作用，我认为这种说法过度乐观。如前述，特朗普式的折腾有他的逻辑，在美国江河日下，但余威犹存的此刻，确保自己仍能分得最大块的蛋糕，才是重中之重，也有机会达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，英加两国怎么看都仍被美国视为核心利益，特朗普不但不会放手，还会加压，致使卡尼与斯塔默在中国留下的可能仅是“姿态”，要推进与中方的务实关系，很难超越中美的合作与交易。当然，“盎萨异心”确实是中方的筹码，即便只是“姿态”也价值不菲，但就是别高估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明回国后不久，便被美国找麻烦，卡尼也躲不掉，言行更为小心翼翼的斯塔莫恐怕也不例外。对此，台湾亲大陆的舆论强调美盟友接连访华的重大意义，未免过于乐观，大陆舆论则相对谨慎，这是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大总理卡尼状似想与美国脱钩，或“去风险”，但我怀疑该国只是利用中国来向美国撒娇而已。在现实层面，加国与欧洲一样，深度依赖美国，至少3年内，基本没有自主能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，今年7月，美墨加协议将决定是否续约，现在正是美方举起大棒的时刻，这便是为什么墨西哥最近对华竖起贸易壁垒的主要原因。而我方是否能、是否应提供加拿大与美墨加协议等值的利益交换？我看是不可能。但加拿大可以利用“中加关系正常化”作为美加谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等强国只能选择抱团取暖，卡尼最近在达沃斯论坛上的发言证实了我的看法，他强调中等强国要团结起来，建构弹性联盟（flexible alliances），以免成为中美的“盘中飧”，主张“不完全选边、不幻想完全独立”，而是在两强格局中的灰色地带寻找平衡、对冲风险、扩大生存空间。理论上，这是多极世界必然的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这一点上，我们也要正视西方保守派（也就是反华派）的论点。他们看衰第三势力的战略自主，而倾向于认为大国与中等强国将会遭到中美分工控制其基础设施和经济，并对其主权加以限制，致使本土将充满超级大国的利益冲突风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派据此大力抨击斯塔默“向北京投降”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼的“檄文”，乍看，颇受中等强国们的欢迎与认同，然而，这些国家里的绥靖派太多了，他们的看法无比现实且正确 —— 泛西方国家依赖美国长达80年，你想“站起来”谈何容易，被立刻打趴的机率最高，跪着则最安全。解决之道，最多就是想办法将跪姿调整得舒服一点而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绥靖派讥讽卡尼“虚伪”、“妄想”、“可信度低”，因为卡尼（间接）批判唐罗主义的潜台词，是怀旧美国的“软性帝国主义”。既如此，不正暴露了加拿大状似想站起来，其实内心深处还是希望跪着吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205150033552.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，加拿大总理卡尼在瑞士达沃斯世界经济论坛会议上发表演讲，批评特朗普造成了全球秩序不可逆转的“决裂”。演讲结束后，全场起立鼓掌。&lt;span&gt;&amp;nbsp;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，被特朗普激怒的西方自由派也嘲笑欧洲精英，以为所谓“多极化”只是纸面上的闲聊，轻佻地迎合这股氛围，但从未意识到所谓“多极化”就是终结大西洋主义，就是与美国彻底脱钩，以致现在被特朗普吓到腿软，当成“爹地严厉的爱”，不知所措，不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我方看待“中等强国”抱团取暖的现象，必须冷酷而现实，美国或许不想再提供这些国家各种意义上的保障，但中国也不会递补这个缺位。西方已逐渐认知，中国确实不想取代美国，不会走“软性霸权”之路，换言之，依赖路径已然行不通，两个超级大国都会被中等强国视为以竞争为主导的关系，合作也是为了竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种思想也很快会扩及到东亚，迫使作为超级大国的中国，必须再思考什么是所谓“朋友圈”，以及，“和平路径”不可能不伴随军事手段的无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本历史上有个“等天下”的显著例子，即德川幕府。但德川家康最终也得用一场大型战役达标，并持续对诸侯与朝廷施压再施压，才实现了两个半世纪的和平统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国消失，意味着制衡美国的力量也萎缩，若中等强国在可预见的时间内无法实现战略自主，我方最起码应在合理合法的主权范围内，以及核心利益上立威，最大程度消弭若干中等强国的投机挑衅。这不是战国式的兼并之路，而是追求与实力相称的国际威望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追求“天下归心”可以视为一种正向理念，但达标路径绝不只是“和气生财”，更不是温良恭俭让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，和平不由交易实现，要由什么实现？不要完全否定特朗普“分蛋糕”战略，而应提出自己的版本，提高要价，以遏制美方过度膨胀其核心利益的非分之想。于此，针对日本，挑战美日安保，针对台湾，逼美国彻底弃台，方能找到和平崛起的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险可以管控，但机遇稍纵即逝，我相信没人真以为天下是可以“等”到的，但可能还有人以为仅凭“经贸诱因”即能实现和平崛起，这才是我方应该警惕的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_06_806277_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_06_806277_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:52:56 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>技能坐标系｜头发丝1/20的精度里，藏着中国汽车的品质密码</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059009&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220450103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车制造领域，每一个微小的偏差，都可能在后续工序中被不断放大。因此，越是前端的制造环节，就越需要把精度控制在极致，以保证最终产品品质稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一准则，在上海新动力汽车科技股份有限公司的车间里被诠释得淋漓尽致。作为汽车“动力心脏”——发动机的诞生地，这里设有一间专攻产线难题的技能大师工作室，其带头人任建新被同事们尊称为“任大师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“头发丝才40微米，我们竟然要做到两三微米。”徒弟任鸣加入团队之后才真正体会到，这是一个以“微米”为单位的精度世界。近五年来，工作室通过技术攻关，已经累计为企业节约成本超过两千万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海，这样的大师工作室并非孤例。为发挥高技能人才在创新科研、技术攻关、带徒传教等方面的作用，上海每年资助首席技师100名、技能大师工作室30个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头转向上汽临港基地的车间，尺寸论证工程师杨山巍手持止通规，抽查生产线上车门与车体的内间隙。标准被严格设定在16.5毫米，允许的上下浮动公差不超过1.5毫米。内间隙过大会带来漏风漏水的风险，过小则可能导致车门闭合不畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨山巍曾荣获第44届世界技能大赛车身修理项目冠军。为延续他的专业特长，上汽专门成立杨山巍工作室，致力于车身修理和尺寸论证技术的研究与推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技能人才的成长，正被推向更广阔的舞台。2026年9月，第48届世界技能大赛将在上海举办。近年来，上海坚持“以赛促训、以赛促培”，着力将顶尖竞赛标准转化为技能人才培养和评价标准，以此驱动整个产业的转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年底，上海市技能人才总量达406.25万人，其中高技能人才144.51万人，占比达35.57%。作为国民经济支柱与先进制造业的代表，汽车产业的卓越品质，便建立在这支规模庞大、技艺精湛的技能人才队伍之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220701819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806265_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806265_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:06 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item></channel></rss>