<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 00:13:43 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中国为什么要进行资本管制？</title><description>&lt;p&gt;本文首发于公众号“猫哥的视界”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天跟大家聊一个很有意思的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个朋友今天跟我抱怨，说春节准备出国旅游，但外汇只允许兑换5万美元，这太不自由了，这是我自己的钱，为什么连兑换都要受限制？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我告诉他，你这是典型的“身在福中不知福”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这种资本管制，表面上看是限制了你的自由，实际上是保住了你我的饭碗，甚至保住了这个国家的国运。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1&amp;nbsp;资本管制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要讲清楚这件事，我们就不能只看眼前，得把时间轴拉回到1997年，亚洲金融风暴之前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上点岁数的人都知道当年的“亚洲四小龙”“亚洲四小虎”，是何等风光？一个个经济增速惊人，被西方媒体捧上了天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这些国家都犯了一个致命的错误：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们在工业底子还没打牢、金融监管体系还不健全的时候，就听信了西方自由主义经济学家的忽悠，过早地开放了资本账户，允许资金自由进出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果呢？以索罗斯为首的国际游资，也就是我们常说的热钱，像嗜血的鲨鱼一样涌入亚洲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们先是制造泡沫，推高股市和楼市，让当地人沉浸在财富暴增的幻觉里，然后在一个风雨交加的夜晚，通过做空货币和股市，瞬间撤走所有资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一夜之间，泰铢崩盘，韩元腰斩，几十年的国民财富被洗劫一空，韩国甚至不得不发动国民捐金戒指来替国家还债。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206075531876.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一幕，给当时正在摸着石头过河的中国留下了巨大心理阴影，也深刻地塑造了后来三十年中国的金融国策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是从那时起，我们定下了一个铁律：&lt;strong&gt;人民币可以在贸易项下自由兑换，但在资本项下必须严格管制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么意思？意思就是你可以卖袜子、卖手机赚外汇，这是做生意，国家举双手支持；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是如果你想把卖袜子的钱、炒房赚的钱，几十亿上百亿地换成美元转出去，对不起，此路不通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这道墙最初建立的初衷，其实也并不是为了管制资本，纯粹是为了防止重蹈亚洲金融危机的覆辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你要知道，金融战的残酷程度一点都不亚于热战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的大门洞开，几千亿美元的热钱瞬间涌入，你的汇率会暴涨，出口企业会全部死绝；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后热钱获利后瞬间撤离，你的汇率会崩盘，进口成本飙升，通货膨胀会吃掉老百姓的存款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，中国必须资本管制，这也是符合经济学规律的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济学上有一个著名的“蒙代尔不可能三角”理论——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是一个国家不可能同时实现资本自由流动、货币政策的独立性和汇率的稳定性，三者只能取其二。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国作为一个大国，必须保持货币政策的独立性（我要印钱还是收水，必须我自己说了算，不能看美联储脸色），同时我们又需要相对稳定的汇率来保障外贸（不能让汇率上蹿下跳搞死出口企业）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，被牺牲掉的，注定只能是“资本自由流动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个经过深思熟虑的战略选择，是用局部的“不自由”换取了全局的“稳定”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看那些放弃了资本管制的新兴市场国家吧，土耳其、阿根廷、越南，哪一个不是被美元潮汐收割得死去活来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国之所以能在历次美元加息周期中稳坐钓鱼台，靠的就是资本管制的这道墙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，你以为资本管制的作用只有这一面码？并不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国经济体量的膨胀，这道资本管制的防火墙，在客观上产生了一个意想不到、但对中国国运至关重要的“意外之喜”——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它把中国人的钱，尽可能地留在了中国。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要承认一个很现实的人性问题：资本是逐利的，同时也是胆小的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是在发展中国家，当一个人或者一个家族积累了巨额财富之后，他们本能的动作是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是想把钱转移到他们认为更安全、法律体系更偏向富人的西方发达国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不全是道德问题，这是资本的避险本能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有这道墙，你想想看，中国过去四十年靠着几代人996积累下来的庞大财富，会发生什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王总会立刻把北京的写字楼卖了，换成纽约的公寓；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李总会把深圳的工厂抵押了，把钱转到瑞士的信托账户；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至稍微有点积蓄的中产，也会忙着把人民币换成美元存在汇丰银行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种规模的资本外逃，不是几亿几十亿，而是几万亿甚至几十万亿美元的级别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后果是什么？后果是中国的&lt;strong&gt;失血性休克。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的外汇储备也就是3万亿美元，看似很多，但如果十几亿人每人换两千美元，这3万亿瞬间就会被挤兑光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦外汇储备枯竭，人民币就会大幅度贬值，这就意味着我们辛辛苦苦积累了几十年的国家财富，通过汇率贬值的方式，被无偿输送给了西方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更可怕的是，如果钱都跑了，国内的钱从哪里来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国之所以能成为“基建狂魔”，之所以能有高铁、有5G、有庞大的产业链，是因为我们有着全世界最高的储蓄率和投资率。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206075531641.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些钱，大部分都是国内企业和居民的存款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为资本管制，这些钱“出不去”，它们被迫留在了国内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然出不去，资本就不能闲着，它就必须在国内寻找出路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，这些钱流向了房地产，流向了制造业，流向了互联网，流向了国家发行的债券。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得直白一点，中国资本管制把那些本来可能逃走的财富，强行按在了国内，变成了维系国家运转血液。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就好比一个高压锅，只有把盖子捂严实了，里面的压力和温度才能上来，才能把肉炖烂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果气都漏光了，这锅肉永远煮不熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济就是一个巨大的高压锅，资本管制就是那个沉甸甸的锅盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它让国内的资本即使在预期不好的时候，也只能在锅里打转，哪怕是空转，它也是在中国的金融体系内空转，肉是烂在锅里的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就保证了我们有充足的资金去投基建，去进行产业升级，去搞科技研发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你想想，如果老板们赚的钱都能随便转走，中国拿什么去搞半导体？拿什么去造航母？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，现在的逻辑就很清晰了，&lt;strong&gt;对资本的态度，就是资本主义市场经济和社会主义市场经济的本质区别。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方资本主义市场经济的底层逻辑是什么？八个字：赢家通吃，来去自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你在美国赚了钱，想去英国买城堡，去加勒比海买岛屿，或者去瑞士存金条，没人管你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那社会主义市场经济呢？官方表述是“先富带动后富，最终实现共同富裕”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把这句话翻译成大家能听懂的“大白话”，那就是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也承认赢家通吃，承认你能赚大钱，但是，赢家的资金流动，特别是往境外的大额流动，必须受到严格管控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个逻辑很容易理解：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你在这个国家赚了钱，享受了中国的人口红利、基建红利和政策红利，那你的财富就不能拍拍屁股走了，必须反哺这个国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以买豪宅，可以买豪车，可以投资建厂，甚至可以奢侈消费，这些都无所谓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为只要钱还在国内打转，它最终会通过消费、投资、税收的循环，再次回到社会的毛细血管里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如果你想把在中国赚取的巨额财富转移到海外，去填补美国的股市泡沫，或者去供养欧洲的贵族生活？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没门！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是因为我们仇富，也不是因为我们要搞闭关锁国，而是因为作为后发国家，我们的原始积累太脆弱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧美国家搞资本自由，是因为他们已经收割了全世界几百年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们是庄家，规则是他们定的，钱流到哪里他们都能赚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们正在爬坡过坎的关键时期，身上的每一两脂肪、每一滴血液都不能随便流失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不扎紧这个口袋，中国就会像拉美国家一样，陷入“中等收入陷阱”，永远只能做西方的打工仔，永远别想翻身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们理解了这层深意，再看那些因为转不出钱而抱怨的人，你会发现他们的抱怨是多么可笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这道资本管制的墙，虽然挡住了一部分人转移财富的路，但它守住的是14亿人的饭碗，守住的是中国经济崛起最宝贵的本金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是社会主义市场经济对资本主义最本质的修正：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们允许资本增值，但不允许资本通过“叛逃”来规避社会责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，讲透了资本管制的双重逻辑，也就是“防守”与“留财”的关系，接下来我们就要进入更深层次的思考：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说这种看似不自由的制度，反而在全球比烂的时代，成了中国最大的后发优势？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2&amp;nbsp;资本与国家&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，请大家思考一个问题：哪一个制度更好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人是不是直观感觉西方那一套更爽？“我的钱我想去哪就去哪”，听起来多自由，多诱人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去很长一段时间，包括国内很多公知和经济学家，都是这么认为的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们觉得中国的资本管制是落后的象征，是阻碍经济全球化的绊脚石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，最近几年，这个认知正在发生颠覆性的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里我先说一个结论：&lt;strong&gt;社会主义市场经济在制度层面是远远优于资本主义市场经济的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我敢断言，在未来某一天，一众老牌欧美发达国家，最后都会被迫来抄中国的作业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为西方那套资本无国界的玩法，已经把他们自己逼到了悬崖边上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们就拿苹果公司为例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果是全宇宙最赚钱的科技企业，富可敌国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按道理，美国政府应该从苹果身上收到巨额的税收，用来修缮美国那破破烂烂的地铁，用来改善美国的公立教育，对吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大错特错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实的内幕是：在很长一段时间里，美国政府很难从苹果的海外利润中收到像样的税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果公司拥有一支由全球顶尖会计师和律师组成的避税团队，他们搞出了一个著名的“双层爱尔兰夹荷兰三明治”架构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单的说，就是把全球的利润通过复杂的知识产权授权，转移到爱尔兰的空壳公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，欧盟委员会经过深入调查，曝出了一个惊天数据：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果在爱尔兰的某些年份，实际缴纳的有效税率竟然低至0.005%！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是什么概念？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果每赚100万欧元的利润，只交50欧元的税！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你哪怕是在街边卖煎饼果子，税率都比这个高！&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206075531859.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅仅是苹果，谷歌、亚马逊、Facebook，几乎所有的跨国巨头都在这么干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开曼群岛、百慕大、爱尔兰、卢森堡，这些所谓的“避税天堂”，云集了全球几十万亿美元的财富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是资本主义“来去自由”的代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;资本是自由了，国家却被掏空了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个正常的国家要维持运转，要提供国防、治安、医疗、教育，钱从哪里来？必须依靠税收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;税收的本质，就是一种二次分配游戏——损有余而补不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是现在，在西方制度下，最富有的那群人、最赚钱的那些企业，通过“资本自由流动”，合法的把钱转走了，跑到了政府收不到税的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那政府没钱了怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府不能关门啊，警察还要发工资啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果只有一个：把税收的重担，死死地压在跑不掉的中产阶级和工薪阶层身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么你看到欧美的中产阶级活得越来越累，根本存不到钱，一失业就被斩杀的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看一组触目惊心的数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美国经济政策研究所的统计，从1979年到2019年这40年间，美国工人的生产率提高了近60%，但是普通工人的实际工资（扣除通胀后）增长了多少？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几乎是零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1973年，美国一个蓝领工人的平均时薪，换算成今天的购买力，大概是23美元左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了2019年，这一数字依然徘徊在23-24美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整整40年，美国工人的工资原地踏步！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这40年里，美国的物价翻了多少倍？医疗费用翻了多少倍？大学学费翻了多少倍？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这40年创造的巨额财富去哪了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全进了最顶层那1%的人的口袋里，然后被转移到了开曼群岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲呢？也好不到哪里去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多在欧洲生活过的朋友都知道，欧洲的个税高得吓人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个德国或者法国的工程师，月薪5000欧，听起来不错，但扣掉个税、社保等乱七八糟的费用，到手可能只有2800欧左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收入的40%甚至50%都交给了国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么欧美工薪族的税负这么重？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因就是政府在大企业和富人身上收不到税！资本长了腿，跑了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了维持福利国家的运转，政府只能把刀架在那些跑不掉的打工人的脖子上，因为中产阶级的房产、工资都在国内，跑得了和尚跑不了庙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不仅是经济问题，这是政治问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这导致了西方社会结构的彻底撕裂。富人越来越富，且不承担社会责任；中产越来越穷，且承担了所有的重负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国除了严防死守不让钱出去，在内部还有一套完全区别于西方的特殊打法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家仔细去研究一下中国的经济数据，会发现一个中国特有的名词——“规模以上企业”（简称“规上企业”）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫规上企业？工业上通常指年主营业务收入2000万元以上的企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国，你一旦做大，成为了“规上企业”，你的纳税税率和监管力度，和小微企业完全是两个概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西方，企业越大，避税手段越多，实际税率越低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国，逻辑是反过来的：企业越大，责任越重，税率越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看一下我们的增值税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于规上企业，特别是制造业，增值税税率通常是13%。这是实打实的硬税，配合现在的金税四期系统，你每一笔进销项都在大数据监控之下，想逃税？门都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，对于那些数量庞大的小微企业、个体户、夫妻店，国家是什么政策？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增值税率极低，通常是3%，甚至在某些时期降到1%或者直接免征！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在所得税方面，小微企业更是享受各种减免，年应纳税所得额在一定范围内的，实际税负可能只有2.5%或者5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家看懂这个逻辑了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这完全是颠覆西方经济学常识的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在欧美，亚马逊交0税，街角咖啡店交重税，因为亚马逊能请得起千万年薪的律师团队搞避税，咖啡店老板只能硬抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国，“规上企业”、“头部大厂”，他们是纳税的主力军，跑都跑不掉，必须承担13%以上的增值税和25%的企业所得税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些处于毛细血管末梢的小微企业，国家反而在拼命给他们减负，让他们活下去，因为他们承担了最大的就业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是简单的劫富济贫，而是通过制度设计，让占据社会最多资源的“强者”承担最大的社会责任，从而保护弱者的生存空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们也学西方，搞完全的资本自由流动，会发生什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些大厂、大企业，还有那些日进斗金的直播网红们，他们会立刻聘请最贵的律师，把利润转移到维尔京群岛，把资产变成海外信托。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到时候，中国庞大的高铁网络谁来维护？我们的航母谁来出钱造？我们的社保基金谁来填补？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后只能是你、我，这些月薪几千上万的普通打工人，去承担高昂的人头税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到时候，我们月薪一万，到手可能就只有五千！你能接受吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰恰是因为我们搞了社会主义市场经济，我们对资金跨境流动有严格的管控，人民币不能自由兑换，这道墙才把巨额的财富强行留在了国内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为跑不掉，所以大企业只能乖乖在国内纳税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为跑不掉，富人只能在国内消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为跑不掉，资本只能在国内寻找投资机会，哪怕是去投一些回报率不高的基础设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就保证了国家不需要把过重的税负转嫁给底层老百姓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么中国的个税起征点可以不断提高，为什么我们能有钱搞扶贫，搞基建。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206075530412.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“资本管制”和“能力越大责任越大”的智慧，其实在中国的历史上早有预演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉历史的朋友都知道，明朝是怎么亡的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人说是亡于李自成，亡于满清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，&lt;strong&gt;明朝是穷死的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明朝中后期，发展出了极其繁荣的商品经济，这就是早期的资本主义萌芽，江南的士大夫、豪商巨贾富得流油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，明朝的税收制度极其奇葩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它实行的是“优免”制度，只要你有功名，你是举人、进士，你就不用纳税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就导致了一个可怕的后果：土地兼并。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老百姓为了避税，把土地挂靠在官绅名下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果就是，官绅阶层占有了国家80%的财富，却几乎不交一分钱的税。而国家财政的重担，全部压在了剩下20%的自耕农身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越有钱的越不交税，越没钱的越要交税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了崇祯年间，遇到天灾人祸，国家要打仗，要救灾，但是国库里能够跑耗子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崇祯皇帝求爷爷告奶奶让大臣捐款，结果这帮富得流油的官僚一个个哭穷，最后李自成进京，从这帮官僚家里搜出了几千万两白银。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是典型的“资本自由”的恶果——财富向少数人集中，且逃避了国家责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那清朝为什么能延续快三百年？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为清朝搞了一项颠覆性的改革，叫“摊丁入亩”和“火耗归公”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是雍正皇帝，他是中国历史上最懂“资本管制”的皇帝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的“官绅一体当差纳粮”，就是打破了明朝那个“富人不纳税”的潜规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管你是当官的还是大地主，只要你有地，就得交税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它强行把财富留在了国库，而不是流进了官绅的私囊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人善于借鉴历史，中国现在的治国手段，就是吸取了历史经验教训，而结合实际做出的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越是大企业、垄断巨头，越必须成为纳税的主力军；越是资本大鳄，越要接受国家的监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于小微企业和个体户，国家反而不断减税降费，那是放水养鱼的对象。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;3&amp;nbsp;终极答案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲到这里，我们再回头看看世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么最近几年，全球化在逆转？为什么特朗普要搞贸易保护？为什么欧洲极右翼势力在抬头？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根本原因不是因为美国人欧洲人变得封闭了，而是因为全球化的红利分配出了大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去四十年，欧美资本在全球化中吃得盆满钵满，华尔街的精英们把工厂搬到中国，降低了成本，利润翻倍，股价飞天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们拿着绿卡，住在纽约的顶层公寓，享受着全球化的红利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，美国俄亥俄州的铁锈带工人呢？他们的工厂倒闭了，工作丢了，社区破败了，最后只能沉迷于芬太尼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本背叛了国家，背叛了人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴菲特自己都说过一句很讽刺的话：“我交的税率，居然比我的秘书还要低。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正常吗？这绝对不正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在发生的一切——全球最低企业税率谈判、关税壁垒、产业回流、供应链重组——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本质上都是愤怒的选民和焦虑的欧美政府，正试图把叛逃了四十年的资本，重新抓回笼子里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家注意看新闻，2021年，G7达成了一项历史性协议，要设定15%的全球最低企业税率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是欧美国家承认了：我们搞不定资本外逃了，我们必须联手搞一个“资本管制”，谁都别想跑，跑到天涯海角也要把你这一点税收回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这说明什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说明西方正在开始抄中国的作业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们终于意识到，&lt;strong&gt;如果没有强大的国家力量去节制资本，去管控财富的流向，所谓的“民主”和“自由”最终会被金钱吞噬。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，我得说句实话，西方现在想改，太难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为他们的政权本身就是资本资助的，想让资本家革自己的命，无异于与虎谋皮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国，作为后发国家，我们在设计市场经济之初，就保留了社会主义的底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，很多人以为这是保守，是不开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在回头看，这简直是神来之笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不需要像西方那样，等到社会撕裂、贫富差距大到不可收拾的时候再去想办法“补牢”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们从一开始就修好了“羊圈”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的资本管制，不是为了限制谁的发展，而是为了保证这艘巨轮在惊涛骇浪中，所有的船员都能同舟共济，而不是船长和大副带着金银财宝坐救生艇先跑了，留下一船乘客去面对冰山。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206075530753.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，下次当你再抱怨换汇麻烦，抱怨钱出不去的时候，请你想一想：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为这道墙，你的工资才没有变成别人的利润，你的税收才没有变成别人的豪宅，这个国家的财富，才真正留在了这片土地上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是中国为什么要进行资本管制的终极答案。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1596931</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1596931</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:06:42 GMT</pubDate><author>花猫哥哥花猫哥哥</author></item><item><title>我国科学家在可扩展量子网络研究方面取得重大突破</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国科学技术大学”2月6日消息，近日，中国科学技术大学潘建伟及其同事在可扩展量子网络研究方面取得重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪野、万雍、张强、潘建伟等与济南量子技术研究院、中国科学院上海微系统与信息技术研究所、香港大学、清华大学等的研究人员合作，在国际上首次构建出可扩展量子中继的基本模块，使得远距离量子网络成为现实可能。与此同时，包小辉、徐飞虎、张强、潘建伟等与济南量子技术研究院、新加坡国立大学、加拿大滑铁卢大学等的研究人员合作，实现了单原子节点间的远距离高保真纠缠，并在此基础上首次将器件无关量子密钥分发（DI-QKD）的传输距离突破百公里，极大推进了该技术的实用化进程。两项成果分别于北京时间2月3日和6日发表于国际权威学术期刊《自然》和《科学》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述突破是我国在量子通信与量子网络领域继“墨子号”量子卫星之后取得的又一里程碑式成果，标志着基于量子纠缠的光纤量子网络正在从理论构想走向现实可能，进一步扩大了我国在该领域的国际领先优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2026年至今，中国科大以第一署名及通讯单位在《Nature》、《Science》、《Cell》三大国际顶尖刊物(CNS)上发表的第4、第5篇成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可扩展量子网络面临的技术挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子信息科学的终极发展目标是构建高效、安全的量子网络：利用量子精密测量实现对信息的高精度感知、利用量子通信实现信息的安全和高效传输、利用量子计算实现信息的指数级加速处理，从而实现对物质世界认知能力的革命性飞跃。构建量子网络的基本要素是远距离确定性量子纠缠分发，基于量子纠缠，不仅可以通过量子密钥分发实现经典信息的安全传输，还可通过量子隐形传态为量子计算机与用户之间量子信息的交互提供唯一有效途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074355467.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
量子网络示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光纤的固有损耗导致量子纠缠的传输效率随距离成指数衰减，成为构建可扩展量子网络面临的最大挑战。例如，经过1000公里标准光纤直接传输后，光信号将衰减至原始强度的10-20量级（万亿亿分之一），这意味着即使每秒发射100亿对纠缠光子，平均每300年才能接收到一对纠缠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首次实现可扩展量子中继的基本模块&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子中继方案是解决光纤传输损耗的有效方案：例如，在1000公里光纤线路中，可以每隔100公里设置一个中继站点，在相邻站点之间产生纠缠，再通过纠缠交换将各段纠缠连接起来以实现遥远地点之间的有效纠缠分发。利用该方案，用同样发射速率的光源，每秒可接收到一亿对纠缠光子，传输效率提升100亿亿倍。因此，一直以来量子中继是光纤量子网络最重要的研究方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074606601.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
量子中继原理图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1998年，潘建伟及其同事就在国际上首次演示了量子纠缠的连接。此后，国内外研究团队取得了一系列重要进展。但是，近30年来始终未能解决的一项重大技术难题是：纠缠的寿命远远短于产生纠缠所需的时间，以至于在纠缠的存活时间内，与之相邻的纠缠难以确定性产生，因而无法实现纠缠的有效连接，严重制约了量子中继的可扩展性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一核心难题，中国科大研究团队通过发展长寿命囚禁离子量子存储器、高效率离子-光子通信接口及高保真度单光子纠缠协议，在国际上首次实现长寿命量子纠缠，纠缠寿命（550毫秒）显著超过纠缠建立所需的时间（450毫秒），从而成功构建了可扩展量子中继的基本模块，使得远距离量子网络成为现实可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074715473.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可扩展量子中继的基本模块原理图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首次将设备无关量子密钥分发的距离突破百公里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远距离纠缠分发的一个直接应用是实现现实条件下最高安全等级的量子保密通信。以往的量子保密通信方案需要对器件参数进行精确标定以保障现实安全性，这通常会在实际应用中带来不便。而基于纠缠的“器件无关量子密钥分发（DI-QKD）”方案则突破了这一限制：即使量子器件完全不可信，只要通信双方能够建立起足够高品质的纠缠并验证无漏洞的贝尔不等式违背，就能严格保证密钥分发的安全而无需对器件参数进行精确标定。因此，DI-QKD被量子密码学的奠基人之一、2018年沃尔夫奖获得者Gilles Brassard誉为“密码学者千年来所追寻的‘圣杯’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，DI-QKD的实验实现面临极为严苛的技术门槛。远程节点间的量子纠缠需要同时满足以下条件：（1）具备极高的探测效率，以有效关闭探测器效率漏洞；（2）维持极高的纠缠保真度，以确保对贝尔不等式足够显著的违背。受限于长距离光纤损耗及系统噪声等不利因素，国际上此前相关实验演示大多局限于短距离范围（通常为数米至数百米），与实际应用需求存在显著差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于可扩展量子中继技术，中国科大研究团队进一步成功实现了两个铷原子间的远距离高保真纠缠：在最长达100公里的光纤链路上，原子节点间远程纠缠保真度仍保持在90%以上，显著优于此前国际同类实验结果。在此基础上，团队首次在城域尺度光纤链路上实现了设备无关量子密钥分发：在11公里光纤链路中完成了基于有限数据量的安全性分析与严格证明，传输距离较以往最好结果提升约3000倍；在100公里光纤链路中演示了密钥生成的可行性，传输距离较国际此前最好实验水平提升两个数量级以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074854730.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
百公里DI-QKD实验示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两项研究工作得到国家科技重大专项、国家自然科学基金委、中国科学院及安徽省、合肥市、山东省、济南市、香港研究资助局等的支持。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806279_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806279_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:04:16 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>马斯克究竟想干什么？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，太空光伏概念反复活跃，资本市场又在为“马年就炒马斯克”、“跟着马老师炒概念”兴奋地调高估值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有消息说，马斯克近期“摸底”了中国光伏产业链，SPACE X团队走访了多家中国光伏企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克究竟想干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年初，SpaceX宣布收购xAI，并同步披露将在近地轨道部署由太阳能驱动的AI数据中心。与此同时，特斯拉与SpaceX联合提出“三年内在美国建设200吉瓦光伏产能”的目标——这一数字相当于当前美国全部太阳能装机容量的十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面看，他是在能源、算力与航天交叉地带豪赌；但若深入其逻辑底层，便会发现，马斯克正在构建的，根本不是一家公司或几项技术，而是一套脱离地球物理限制的新文明操作系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;并不是又一个资本故事会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，AI的爆炸式增长让全球陷入一种集体焦虑：算力需求正以指数级速度攀升，而地球的能源供给却仍困在线性轨道上。据国际能源署（IEA）最新估算，仅训练一个前沿大模型所消耗的电力，就足以支撑一个中等城市数月之久。微软、谷歌和Meta的数据中心集群年耗电量已逼近比利时全国水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人不安的是，这种趋势没有刹车迹象。马斯克本人曾预测，未来十年内，全球AI所需的电力可能高达100太瓦——而目前全人类的总发电能力不过3太瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果AI继续按当前路径发展，地球电网将在不到一代人的时间内彻底崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一困境，主流解决方案仍停留在“优化地面系统”的思维框架内：建更多光伏电站、升级储能电池、提高芯片能效。这些努力固然重要，却无法解决根本矛盾——地球是一个封闭系统，资源有限、散热困难、政治割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙漠里的光伏板再高效，也逃不开昼夜交替；海底电缆再快，也绕不开国境线。马斯克的突破点恰恰在于，他不再试图在旧系统里打补丁，而是直接跳出了这个系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的答案是：把AI送上天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听起来近乎疯狂，但细究其技术逻辑，却惊人地自洽。近地轨道上的太阳能强度是地面的1.4倍以上，且无云层遮挡、无日夜中断，可实现近乎连续的发电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，在真空中，热量可通过辐射直接散逸，无需庞大的冷却塔或液冷系统——这意味着数据中心97%以上的非计算质量可以被剔除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一块轻薄柔性光伏板，搭配一块高密度芯片，再通过星链激光链路互联，就能构成一个高效、安静、永不关机的“轨道脑单元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切之所以从幻想走向可行，关键在于Starship。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/05/20260205100554755.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款可完全复用的超重型运载火箭，目标是将发射成本压至每公斤10美元以下。一旦实现，向轨道部署万吨级基础设施的成本，将低于在加州修建一座传统数据中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克正在用“运输革命”倒逼“能源革命”和“计算革命”。这不光是把几个技术叠加起来这么简单，要实现的是一个正反馈循环：更低的发射成本 → 更多的轨道资产 → 更强的算力输出 → 更高的商业回报 → 反哺更大规模的发射能力。这个闭环一旦启动，便极难被后来者打断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得玩味的是，马斯克将xAI纳入SpaceX体系，绝非偶然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
xAI团队的核心任务，从来不是打造另一个聊天机器人，而是探索“理解宇宙本质”的通用智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类AI需要海量、持续、稳定的算力输入，而地面电网的波动性和地域限制，天然与其目标相悖。唯有在轨道上，才能获得真正“干净”的能源与环境。换言之，xAI不是SpaceX的附属品，而是其轨道数据中心的第一个、也是最重要的客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种内部需求驱动的基建模式，让整个计划避开了早期商业化难题——它不需要说服外部客户，只需满足自身进化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特斯拉的角色，则常被外界低估。人们只看到它造车、卖电池，却忽略了它在能源制造端的工业化能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Gigafactory模式的本质，是将复杂系统拆解为可大规模复制的模块。马斯克计划中的200吉瓦地面光伏产能，表面上是为美国电网减碳，其实是一场“太空面板”的地面预演。那些为特斯拉屋顶和Megapack设计的轻量化、高效率光伏组件，稍作改造即可用于轨道部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地面工厂成为太空工业的练兵场，而轨道项目则为地面产能提供终极出口。这种天地协同的制造哲学，正是马斯克区别于其他科技巨头的关键——他从不孤立看待任何一个业务，所有棋子都在为同一盘大棋服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;质疑有道理，但别先误解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，质疑声从未停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人指出微波或激光无线输能效率低下，有人担忧轨道碎片风险加剧，还有人警告“轨道算力霸权”可能催生新的数字殖民主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这条通往轨道文明的道路绝非坦途。以目前的技术条件，太空光伏系统还面临多重近乎“致命”的瓶颈：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从GEO轨道向地面传输能量的全链路效率不足15%，意味着超过八成的太阳能在途中白白损耗；一个2吉瓦的电站需部署面积超10平方公里、重达万吨的太阳能阵列，其在轨组装与维护难度远超当前国际空间站水平；即便Starship将发射成本压至每公斤100美元，整个项目的平准化度电成本（LCOE）仍高达地面光伏+储能的数十倍；更不用说微波束对生态的潜在影响、巨型结构加剧轨道碎片风险、以及跨境频谱与安全责任的国际博弈难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些并非技术细节的瑕疵，而是系统性的经济与工程悬崖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些担忧并非空穴来风，但它们忽略了一个根本事实：马斯克的策略从来不是追求完美，而是追求“足够好+足够快”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的策略精妙之处在于，他并未试图一次性跨越所有悬崖。他绕开了最棘手的“向地面输电”环节——轨道数据中心直接在太空中消耗电力，无需微波回传，从而规避了效率损失与安全争议；他利用xAI作为首个确定性客户，构建内部需求闭环，避免了早期市场验证的不确定性；他将Starship的复用性作为杠杆，把“不可能”的总成本拆解为“可承受”的边际成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，他不是在建造一个面向电网的太空电站，而是在搭建一个自给自足的轨道智能生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不需要证明轨道数据中心在2026年就比地面更便宜，他只需要在2030年前建立起不可逆的先发优势。就像当年特斯拉用Roadster证明电动车可行，再用Model 3占领大众市场一样，第一步的意义在于打破认知边界，而非立即盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层的误解在于，许多人将马斯克的轨道计划解读为“逃离地球”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种典型的末世论投射。实际上，他的真实意图恰恰相反——他是要“解放地球”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当高能耗、高热负荷的计算任务被移出大气层，地球的城市将不再需要为数据中心预留大片土地，河流也不必再因数据中心的冷却需求而遭受热污染，电网也不必在深夜为AI训练峰值而绷紧神经。地球可以回归其最本真的角色：一个适合生命栖息、文化繁衍与生态共生的星球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而工业、能源与智能，则交由轨道承担。这不是抛弃也不是逃避，只是更优化的分工而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种文明尺度的重新分工，在历史上早有先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业革命将手工作坊迁入工厂，释放了家庭空间；互联网将信息存储移至云端，解放了本地设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，马斯克试图完成第三次迁移：将智能的物理载体移出地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次迁移，都伴随着旧秩序的震荡与新生态的诞生。可以预见，未来十年，围绕轨道算力的争夺，将成为5G、芯片甚至稀土之后，大国竞争的新前线。谁控制了近地轨道的能源-算力节点，谁就掌握了下一代文明的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而马斯克的优势在于，他已经提前布局了整条价值链：从能源（光伏）、运输（Starship）、通信（星链）到智能（xAI），全部掌握在自己手中。这种垂直整合的深度，在人类商业史上前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果整合软硬件，亚马逊整合电商与云服务，但它们仍依赖地球的物理规则。马斯克则试图改写规则本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克在下一盘文明尺度的慢棋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许最令人震撼的，并非技术本身，而是其背后的时间观。大多数企业还在为季度财报焦虑的时候，马斯克已经在思考百年尺度的人类存续。他在下一盘文明尺度的慢棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从天体物理学的尺度看，马斯克所铺设的这条轨道路径，恰是人类迈向卡尔达肖夫II型文明的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联天文学家尼古拉·卡尔达肖夫曾提出，一个II型文明的标志，是能够稳定利用其母恒星总输出能量的一小部分——哪怕仅百万分之一，也相当于当前人类全球能耗的数千倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而实现这一跃迁的关键，并非在行星表面无休止地扩张能源设施，而是走向太空，构建环绕恒星的能量收集系统，如戴森云或轨道太阳能阵列。马斯克的200吉瓦地面光伏计划，就是这场星际能源革命的“原型测试”；真正的目标，是在近地轨道乃至日地拉格朗日点，部署由Starship批量运送的轻质光伏群，逐步编织一张捕获阳光的巨网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非遥不可及的幻想，而是一条清晰、可工程化、且已被纳入企业路线图的文明升级路径。人类第一次，不是通过理论推演，而是通过商业公司的发射清单，开始认真计算自己距离恒星级文明还有多远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，他仍然是在一笔一划地临摹科幻作家伊恩·班克斯笔下那个名为“文化”（The Culture）的星际乌托邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克曾坦言，班克斯的作品是他此生最大的精神指引。如今看来，他并非戏言，而是将其视为一份必须亲手实现的使命书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX的星舰，是通往轨道基建的渡船；200吉瓦的光伏雄心，是对“恒星能源民主化”的初步尝试；而被整合进航天体系的xAI，则显然是未来“Minds”的胚胎——它们终将在太空中获得无与伦比的算力与能源，从而摆脱地球物理法则的束缚，成为真正意义上的“轨道智能体”。那些即将升空的数据中心，不过是这个宏大叙事的第一块基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，用心智观察所此前的一篇对马斯克的观察文章里的几段话作为结尾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;班克斯写完十本就去世了，他带着一点苏格兰人的宿命感，知道人类可能永远不会真正抵达那个完美乐园，总会在丰裕里重新发明出新的痛苦。而马斯克相信自己能把小说变成现实。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这就是最耐人寻味的地方：一个终其一生写社会主义乌托邦的苏格兰左派作家，成了地球上最富有的资本主义冒险家心目中的灯塔。而那个灯塔照亮的，恰恰是资本主义最极端的自我否定——当丰裕真正到来，资本本身也将变得没有意义。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;班克斯如果活着，大概会一边喝酒一边苦笑：原来我写了一辈子反乌托邦的乌托邦，最后却被一个亿万富翁当成了商业计划书。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但谁又能说，这不是最班克斯式的结局呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_02_06_806278_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_02_06_806278_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:00:45 GMT</pubDate><author>心智观察所</author></item><item><title>“万国来朝”，不代表中国终将“等到天下”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月间，五国元首密集访华，其中加拿大总理卡尼时隔八年破冰、英国首相斯塔默时隔八年访华尤为瞩目，欧美传统盟友的“向东看”，被舆论解读为“万国来朝”的景象；2月4日，中国领导人接连同俄罗斯总统普京、美国总统特朗普通话，在辞旧迎新的节点传递出管控分歧、稳定大国关系的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热闹的外交潮背后潜藏着暗流涌动。自美国强行掳走委内瑞拉总统马杜罗以来，全球秩序呈现出“礼崩乐坏”的春秋晚期特征，中国的海外布局屡遭阻滞：1月29日，巴拿马最高法院一纸裁决，将香港长和集团运营近30年的巴拿马运河港口强行收归国有。在这样的复杂格局中，“和平崛起”的理念也值得被重新审视与定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上没有“和平崛起”的先例，没有哪个强国是“等到天下”的，因此，此一路径是在挑战历史规律，不但不想重复历史，连“押韵”都不想。有可能吗？我不知道，只知道任何意义上的开路先锋，都要承受巨大的孤独与牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年的首月，访华的外国元首有五个，接下来，也有各国首领与政要络绎不绝进京的节奏。乍一看，万国来朝的表象烘托了中国的所谓“G2”身份，细看，我方在海外的布局却受到了更多的阻拦与挑战。应该已有愈来愈多国人察觉并警惕这种表里不一的现象，因此，有必要粗略描绘当前的战略景致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春秋晚期——有些大陆学者早早用东周末年的世局类比当前的局面，很有意思也很有意义。有台湾时评人跟进此论，断定我们已进入遵循丛林法则，大国兼并小国的战国时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为中国正在极力避免全球被拉进这种相互吞食的时代，而只要中国不愿用“兼并观”治世，美国一个巴掌拍不响，我们将有至少五到十年处于“春秋晚期”，礼崩乐坏，但尚不至于完全失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平崛起，或许并非不可能，但完全排除军事手段的和平崛起，就是不可能。因为这形同否定人类的自毁基因，不科学也不现实。军事手段并不一定意味着战争，相反地，灵活运用之，方能促成和平局面，道理与核武的功能类似——按钮是必要的摆设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
描绘当前的局面，我们不能忽视一个明显的现象：大国不见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继加拿大总理卡尼之后，英国首相斯塔默访华破冰，各方忙着追索美国铁哥儿们先后进京的历史意义。阅览相关资料，有一个措辞引起了我的注意，不少中外舆论都将英国标定为“中等强国”，从中方的战略观来看，这似乎值得斟酌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级大国是中美两国，如果英国算“中等强国”，法国亦然，那所谓“大国”是哪些国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方外交的四根支柱——“大国是关键、周边是首要、发展中国家是基础、多边是舞台”，简言之，与美国在内的大国，保持竞合关系，在以竞争为主导的格局下，强调管控，避免冲突。但与“中等强国”的交往，强调务实、拉拢，在以合作为主导的格局下，扩大朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果英国算“中等强国”（法国亦然），那就得视为（潜在的）朋友，即拉拢对象，而朋友圈之外的所谓“大国”，看来看去，就只剩超级大国美国了。不能不提的是，印度是否属于大国，学界尚有争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若如此，介于超级大国与中等强国之间的“大国”，严格说来是一个都没有。一个没有大国的世界，我们的处境是什么？战略又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国与中等强国的区别，在国际关系学术上有原则性的标准，什么是“中等强国”？此一概念具有综合性指标，包含但不限于硬实力（GDP，军事支出，人口与国土面积等客观数据）。此外，还包含软实力（推动国际合作与谈判的积极性，战略自主性，区域领导力，外交斡旋的积极性等行为）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，GDP位列全球前10-30位（约0.5%-3%全球总量），军费支出位列全球前15-30位，这属于客观数据上的标准。参与国际组织或合作框架的数量，积极解决国际问题等，这属于国际参与度的标准。两者积分相加，可得出的“中等强国”为：加拿大、澳大利亚、日本、韩国、德国、意大利、土耳其、印尼、巴西、墨西哥、南非、沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国则包含英国、法国、俄罗斯、印度。我们尽可以说英法俄的综合实力今非昔比，但这三家仍是联合国五常，如果中方重视联合国代表的意义与功能，就不会将这三国视为“中等强国”。问题在于，联合国因经费不足，都快倒了，就算继续存在，这个组织也正在快速流失二战后的主要功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等强国的名单会随着时局的变化而变化，衡量指标也会变动，以作为各国国际交往的策略考量。中方有自己的标准，名单或许与以上有所差异，但应该只会多，不会少于12国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是学界传统的分类，但似乎已脱离现实，卡尼公开称加拿大是中等强国，这没问题，斯塔默没将英国降级，但国际媒体与世人似乎认定不列颠已不能称为大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“礼崩乐坏”的冰山一角，此现象提醒我们，我方学界恐应自订标准，是时候让全世界了解中国视角下，谁是中等强国，谁才是大国，而中方的外交路线如何区分两者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实层面上，只有两个超级大国与十多个中等强国的世界里，美国采取胁迫、掠夺的手段强行收编，中国采取笼络、合作的路线温和利诱。理论上，若只看短期，美国将胜出，但若看长期，中国将胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们可以争千秋，不争朝夕，但关键在于，这个“长期”有多长？现在活着的国人看得到胜利的那一天吗？如前述，在“等天下”期间，我们得承受巨大的孤独与牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看实例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中方在巴拿马与澳大利亚达尔文港口的合法经营受到政治干预，这是美国对“一带一路”倡议发起的攻击，并加强控制其附庸小国以及中等强国。这考验我方如何坚守经贸大战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/05/20260205145105367.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月30日，美国国务卿马尔科·卢比奥社媒平台X上发贴表示，“美国对巴拿马最高法院近期裁定向中国授予港口特许权违宪感到鼓舞。”&lt;span&gt; 鲁比奥的X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 荷兰的“安世事件”，英国的“安洵与永信至诚事件”，捷克拆除我方运营的卫星地面站，科技投资受阻，欧盟对中国电动车征收高关税，提案强制淘汰中国供应商在关键基建上的运营。这是一众“中等强国”与小国对中国发起的攻击，考验我方在西方的科技布局，以及对企业海外利益的维护力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 美国军事干预委内瑞拉，强行接管中委石油合同，限制中方在美洲的资本流入，在墨西哥树立贸易壁垒，并明显施压拉美国家排除中国的经贸布局，挑战我方在拉美的长期经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上仅列举较具象征性意义的事件，类似案例颇多，于此无法一一盘点。大致而言，特朗普锁定西半球为美国的核心利益，在中美“休兵”时刻，快速攻城掠地，对中国形成唐罗主义式的围堵与排除，包含经贸面与科技面。与此同时，在东亚地区实施缓兵之策，避开中方的核心利益，以免遭中国全面反击。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
年龄，体制与性格，让特朗普仅能选择“只争朝夕”，他需要的不是长期的战略利益，而是烟花式的虚荣，明显可见的战利品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，经美方几波猛烈操作下来，连欧洲极右翼都不得不“远离特朗普”以求自保，大西洋联盟眼看就要裂解。然而，我们必须承认，特朗普的战略计算不失合理，他将“中等强国”与一众小国都打蒙，只能震惊地站在原地不知所措，而且会蒙到他这届任期结束，玩不出什么大花样。与此同时，中方立即感到东亚之外的世界已遍地烽火，似乎不能不与美方在交易桌上寻求“和平共存”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上，这是游牧民族式的游击战法，打了就跑，跑了再来，务求让定居民族筋疲力尽，烦不胜烦，最终促成一个妥协方案。关键在于，即便是相对平静的东亚地区，美国还是有抓手执行有限度的干扰，并假扮成和事佬，享受调停红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胆小鬼游戏输了，特朗普现在改玩“分蛋糕”游戏，在不违背内缩战略的状况下，扩张自己的核心利益，确保自己仍能分得最大一块蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人对巴拿马港口事件义愤填膺，主张我方应出兵应对，我不赞成，军事手段要用在出手便得手的家门口，比如中国大陆对台湾的主权、维护南海岛屿，以及解决琉球群岛这样的二战遗留问题。若没有完成统一，并将日本推到二战后它该站的位置，中国在海外任何地方用兵都不具正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中美俄领袖通话，我方再一次重申台湾问题的重要性，这应是对特朗普“分蛋糕”战略的隐晦回应，警告美方别将台湾视为交换中方海外利益的筹码。换言之，在中方的核心利益上用兵，不但能治标，还能一举破解美方意欲独霸西半球的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，再说一次，不要过分强调中美休兵，因为所谓休兵，只是战场转移了，美方的炮火并没有停止，稍有松懈就得受创。当前的休兵，也应视为日本右翼的机遇，局面已快速趋向复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看大国消失，中等强国扩增的现象，即知我方的外交策略需要灵活调整，需要斟酌像加拿大与英国这样的国家，是否适合以合作为主导，看待彼此的关系。同样的视野与逻辑，也得扩及到法国，德国，日本，韩国，意大利，墨西哥，澳大利亚，甚至巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明访华时我说，“权宜之计”是大部分中等强国当前的唯一选择，他们被美国打懵了，现在只是想找点确定性才会陆续进京，其对华策略仍是以竞争为导向的交往，因此不代表我方的“朋友圈”扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种论点认为，只要美国持续这么折腾，中国迟早会等到“天下归心”，英加的发夹弯就是明证，并会起到带头作用，我认为这种说法过度乐观。如前述，特朗普式的折腾有他的逻辑，在美国江河日下，但余威犹存的此刻，确保自己仍能分得最大块的蛋糕，才是重中之重，也有机会达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，英加两国怎么看都仍被美国视为核心利益，特朗普不但不会放手，还会加压，致使卡尼与斯塔默在中国留下的可能仅是“姿态”，要推进与中方的务实关系，很难超越中美的合作与交易。当然，“盎萨异心”确实是中方的筹码，即便只是“姿态”也价值不菲，但就是别高估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明回国后不久，便被美国找麻烦，卡尼也躲不掉，言行更为小心翼翼的斯塔莫恐怕也不例外。对此，台湾亲大陆的舆论强调美盟友接连访华的重大意义，未免过于乐观，大陆舆论则相对谨慎，这是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大总理卡尼状似想与美国脱钩，或“去风险”，但我怀疑该国只是利用中国来向美国撒娇而已。在现实层面，加国与欧洲一样，深度依赖美国，至少3年内，基本没有自主能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，今年7月，美墨加协议将决定是否续约，现在正是美方举起大棒的时刻，这便是为什么墨西哥最近对华竖起贸易壁垒的主要原因。而我方是否能、是否应提供加拿大与美墨加协议等值的利益交换？我看是不可能。但加拿大可以利用“中加关系正常化”作为美加谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等强国只能选择抱团取暖，卡尼最近在达沃斯论坛上的发言证实了我的看法，他强调中等强国要团结起来，建构弹性联盟（flexible alliances），以免成为中美的“盘中飧”，主张“不完全选边、不幻想完全独立”，而是在两强格局中的灰色地带寻找平衡、对冲风险、扩大生存空间。理论上，这是多极世界必然的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这一点上，我们也要正视西方保守派（也就是反华派）的论点。他们看衰第三势力的战略自主，而倾向于认为大国与中等强国将会遭到中美分工控制其基础设施和经济，并对其主权加以限制，致使本土将充满超级大国的利益冲突风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派据此大力抨击斯塔默“向北京投降”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼的“檄文”，乍看，颇受中等强国们的欢迎与认同，然而，这些国家里的绥靖派太多了，他们的看法无比现实且正确 —— 泛西方国家依赖美国长达80年，你想“站起来”谈何容易，被立刻打趴的机率最高，跪着则最安全。解决之道，最多就是想办法将跪姿调整得舒服一点而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绥靖派讥讽卡尼“虚伪”、“妄想”、“可信度低”，因为卡尼（间接）批判唐罗主义的潜台词，是怀旧美国的“软性帝国主义”。既如此，不正暴露了加拿大状似想站起来，其实内心深处还是希望跪着吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205150033552.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，加拿大总理卡尼在瑞士达沃斯世界经济论坛会议上发表演讲，批评特朗普造成了全球秩序不可逆转的“决裂”。演讲结束后，全场起立鼓掌。&lt;span&gt;&amp;nbsp;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，被特朗普激怒的西方自由派也嘲笑欧洲精英，以为所谓“多极化”只是纸面上的闲聊，轻佻地迎合这股氛围，但从未意识到所谓“多极化”就是终结大西洋主义，就是与美国彻底脱钩，以致现在被特朗普吓到腿软，当成“爹地严厉的爱”，不知所措，不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我方看待“中等强国”抱团取暖的现象，必须冷酷而现实，美国或许不想再提供这些国家各种意义上的保障，但中国也不会递补这个缺位。西方已逐渐认知，中国确实不想取代美国，不会走“软性霸权”之路，换言之，依赖路径已然行不通，两个超级大国都会被中等强国视为以竞争为主导的关系，合作也是为了竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种思想也很快会扩及到东亚，迫使作为超级大国的中国，必须再思考什么是所谓“朋友圈”，以及，“和平路径”不可能不伴随军事手段的无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本历史上有个“等天下”的显著例子，即德川幕府。但德川家康最终也得用一场大型战役达标，并持续对诸侯与朝廷施压再施压，才实现了两个半世纪的和平统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国消失，意味着制衡美国的力量也萎缩，若中等强国在可预见的时间内无法实现战略自主，我方最起码应在合理合法的主权范围内，以及核心利益上立威，最大程度消弭若干中等强国的投机挑衅。这不是战国式的兼并之路，而是追求与实力相称的国际威望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追求“天下归心”可以视为一种正向理念，但达标路径绝不只是“和气生财”，更不是温良恭俭让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，和平不由交易实现，要由什么实现？不要完全否定特朗普“分蛋糕”战略，而应提出自己的版本，提高要价，以遏制美方过度膨胀其核心利益的非分之想。于此，针对日本，挑战美日安保，针对台湾，逼美国彻底弃台，方能找到和平崛起的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险可以管控，但机遇稍纵即逝，我相信没人真以为天下是可以“等”到的，但可能还有人以为仅凭“经贸诱因”即能实现和平崛起，这才是我方应该警惕的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_06_806277_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_06_806277_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:52:56 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>不穿军装的商业化美军 -- 美国国防承包商梅特雷亚</title><description>&lt;p&gt;这是《世界军事》约稿的美国国防承包商系列第一篇，今年会作为连载一直写下去，每篇介绍一家承包商，不是波音、洛马这种军工巨头，而是一些不怎么出名但对美军非常重要的服务、技术供应商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月6日下午2点，一架美国私人公司拥有的比奇“空中国王”350轻型客机在菲律宾南部坠毁。这不是一次普通的坠机事故，而是美军的一次承包商行动。美军印太司令部证实了这起事故，该机应菲律宾政府请求执行例行性的情报与监视支援任务。机上4人包括1名现役海军陆战队和3名军方承包商，均为白人，已全部遇难。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126456.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲律宾空管部门在一项声明中表示该机从中部的麦克坦-宿务国际机场（根据2014年《加强国防合作协议》计划向美军开放的9个基地之一）起飞，前往南部棉兰老岛哥打巴托市。但坠毁地点在目的地更南方的南马京达瑙省安帕图安镇马拉蒂蒙村，当时该机正在针对南部伊斯兰叛乱武装进行低空侦察，坠毁在一片稻田中，导致一头水牛丧生。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127663.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;失事飞机于2002年出厂，注册号N349CA。从飞机的外观也可以看出它并不是普通的“空中国王”客机，进行了广泛的改装，在机腹和机背安装了大型电子设备整流罩，机身上还有众多刀状天线，可谓是武装到牙齿的特种电子侦察机。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127112.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&amp;gt; 2024年3月21日，该机从麦克坦-宿务国际机场起飞&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127988.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&amp;gt;&amp;nbsp;常规的“空中国王”350&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;从飞机注册号可以查到该机隶属于梅特雷亚集团，这家名不见经传的军事承包公司就以一个意外的方式浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126621.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&amp;gt; 公司标志是一只燕子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚公司成立于2016年，2022年之前的名称是梅塔航空航天（Meta），总部位于华盛顿，在英国也有分支机构。它的业务非常广泛，下设三个事业群：航空航天工程、电磁与网络、数字与仿真。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;航空航天工程事业群涉及7个领域：空中侦察、监视与情报搜集&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;也就是这次菲律宾坠机事件时正在执行的任务，隶属旗下的梅特雷亚特种航空航天分部，基地位于佛罗里达州坦帕，其侦察机队由经验丰富的退役军方飞行员、传感器操作员和专业维护团队组成，已经在全球偏远地区执行过7500次以上的任务，积累了17万飞行小时的丰富经验，可以为军事用户提供集成式空中侦察解决方案。这些任务都是高度机密的，不发生特殊情况很难为外界知晓，不过目前美军承包商主要活动区域在乌克兰、中东、西非、东亚和东南亚。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127552.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;特种任务飞行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由具备安全审查资质的飞行员驾驶，部署至地缘政治热点地区或者艰苦的远征地点，提供快速、定制化、隐蔽且可靠的机动空运服务，覆盖全球175个地区，过去12个月内在14个地点累计飞行24万公里，飞行时数超过1000小时。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;空中消防&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来新进入的领域，拥有一架搭载星链和先进监视设备的冲锋-8-300特种消防机，绰号Fireswift（迅捷灭火），可以高效地探测、锁定野火并在低空精准投放灭火剂，其短距起降能力可以灵活使用偏远的野外机场，还拥有夜间操作能力。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127643.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;空中加油&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是梅特雷亚规模和影响最大的业务，拥有17架KC-135加油机，高居全球第5大空中加油机队，仅次于美国（605架）、中国、沙特（22架）和俄罗斯（19架）！这是世界上唯一拥有KC-135的商业公司，也是仅有的2家具备硬杆加油能力的商业公司之一。另一家是美国的奥米加空中加油公司，拥有2架KC-707和2架KDC-10，主要服务美国海军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚于2024年5月签署合同采购了法国空天军的整个KC-135R机队共14架，因为法国空军已转向更新型的A330加油机。此前的4架KC-135R来自新加坡空军。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126405.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司已经和美国海军航空系统司令部和空军签订合同，为美国海军、陆战队、空军和北约/盟国提供商业空中加油支持，包括空中加油训练、演习和部队调动。2023年首次进行了商业空中加油服务，6月首次为美国空军加油，10月首次为空军作战飞机加油（A-10）。其KC-135R除了后机身的硬杆加油系统外还在翼下挂载了2个加油吊舱，可以同时提供软管加油。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126800.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&amp;gt; 在演习中给美国空军A-10攻击机加油的KC-135R，加油杆控制小翼上绘有燕子标志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国军方官员经常抱怨加油机运力不足，而一旦未来发生任何高强度冲突，尤其是在太平洋地区，这种需求还会大幅增长。即使梅特雷亚仅限于支持例行调动、训练演习以及测试和评估工作等非战斗活动的商业空中加油服务，也是减轻现有加油机队压力的有效途径。梅特雷亚的加油机不会前往热点地区直接支持作战行动，而是留在美国本土承担辅助性工作，从而解放出更多现役加油机投入一线。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127798.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;直升机高级战术训练&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由前陆军特种作战航空兵和特种任务部队的退役军人担任教官，向美国国防部、北约、伙伴国和执法部门提供训练和支持服务，满足特定的作战需求。梅特雷亚曾为美国陆军国民警卫队训练基地和多个国际的特种航空计划提供重要的项目支持。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;飞机STC工程和ODA认证&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚航太设计分部位于科罗拉多州丹佛，已获得美国联邦航空管理局（FAA）颁发的航空补充型号合格证（STC）、组织指定授权（ODA）和零件制造商认证（PMA），可提供航空器设计、工程开发、分析、测试、文件准备、制造、安装和认证的全流程服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;STC允许对现役经认证飞机型号的原始设计进行重大变更，进行经过批准的改装（例如安装新的航空电子设备、升级发动机或更改内饰）而无需对整架飞机进行重新认证。设计分部利用增材制造技术进行快速原型制作、小批量模具制造和复杂零件的生产。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;梅特雷亚还是一家和FAA关系密切的航空认证机构，认证范围涵盖普通飞机、运输机和旋翼机。通过对项目认证活动进行近乎端到端的控制，并尽可能减少FAA的介入，能够显著缩短项目周期，降低成本，降低FAA的关心事项对项目的影响。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126263.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;要员运输&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚要员航空分部位于佛罗里达州坦帕，除了提供要人、医疗和重要货物航空运输服务，还拥有专机全生命周期管理能力，经FAA授权对飞机进行日常维护和大修，使航空设备在使用周期内始终保持最佳性能。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126509.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;电磁与网络事业群涉及3个领域：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;信号情报 / 电子战 / 网络战培训与作战&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚频谱作战分公司（MSO）位于蒙大拿州博兹曼，提供专有的信号情报/电子战 (SI/EW) 培训课程、定制设计军事演习方案，并对官方海外任务提供直接支援，已经发展成为业内领先的SI/EW专业技术公司。过去11年里，其开发的阿尔法28培训体系已为成为特战部队信号情报/电子战战术培训领域的行业标准，为五眼联盟特种作战部队举办了500多场培训，目前每年提供超过150门课程和实地演练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SI/EW演习解决方案适用于各类部队，包含定制脚本、情景角色扮演、模拟信号环境、设置专有发射器、组建进攻性技术红队以模拟敌方的先进能力。其经验丰富的特种作战信号情报操作员还深度参与美国政府的海外情报监视与侦察任务，提供直接支援，增强其任务执行能力。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126303.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;信号情报与安全通信产品&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚先进信号分部位于纽约州维克托，拥有先进电子战和安全通信系统的研发生产能力，专注于信号分类、测向、先进地理定位技术以及波形开发，包括用于MANET和LPI/LPD应用的波形。还为政府客户开发专用无线电设备，并向多家OEM厂商授权测向和地理定位解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;涉及领域包括：电子电路设计、加固型机械设计、嵌入式软件、算法（调制解调器、网络、信号情报）、天线技术、SWaP（小尺寸、重量和功耗）系统设计、野战通信和信号情报设备生产。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;电子战和网络产品&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚为众多客户开发、交付、培训和维护战术电子战和网络战装备，其能力包括：开发射频和数字化电子战能力、网络战快速反应工程和原型设计、定制软件开发、向情报机构提供软件工程服务等等。公司还向多家美国国防部客户提供训练有素、资质优良的软件工程师，负责计算机网络运维、网络漏洞评估和安全评估工作。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126970.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;数字与仿真事业群涉及5个领域：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;高保真度航空仿真平台&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NOR平台将商业游戏引擎的尖端技术、可扩展性和易用性引入高端军事训练和模拟市场，打造出基于物理的极致高保真度飞行模拟器。它包括两个产品：战术系统（TACNOR）模拟驾驶舱操作、作战态势感知模拟系统（OPNOR）则模拟大规模作战行动，为分析人员提供优化部队结构和任务集的工具。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127198.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;空间领域感知&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚开发的LASSO系统使机载平台能够利用传统的侦察摄像机向上观测近地轨道，从而获取空间态势感知视频和图像。该系统可与现有的侦察任务系统并行运行，无需复杂昂贵的集成，从而使传统的有人和无人侦察平台发挥更大的作用。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;数据融合与分析&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚的解决方案将来自多个领域的合成数据、实时数据和历史数据融合起来，生成尽可能最新的通用作战图。然后利用与学术界合作开发的尖端机器学习算法，生成能够最大限度提升信息优势的战场态势洞察。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;任务支持系统&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚开发的奥林帕斯平台提供了一个以数据为中心的任务系统，使操作人员能够从机载传感器产生的大量数据中筛选出在任务执行期间重要的信息。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;战术数据链&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为客户定制战术数据链解决方案以优化其系统，覆盖网络、平台到终端每一个步骤的集成、测试和妥善率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和众多美国军事承包商一样，梅特雷亚的管理层也具有浓厚的军事背景。总裁詹姆斯·布拉德利在航空航天和国防工业领域拥有丰富的从业经验，他曾担任美国陆军第1步兵师第3航空营营长、特种作战司令部旋翼机评估官和项目分析与评估主任，退役后在多家军工科技公司担任项目经理和高管。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;领导航空航天事业群的高级副总裁约翰·托马斯则是美国空军退役中将，毕业于空军学院太空作战专业，取得哈佛大学公共政策与国际经济硕士学位，担任过第86空运联队联队长、驻欧空军战略威慑与核一体化总监、空中机动司令部副司令，最终官至太平洋空军副司令，指挥过印太司令部下辖的4.8万空军兵力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074126600.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&amp;gt; 2016年8月17日卸任驻德拉姆斯泰因空军基地第86空运联队联队长的托马斯准将（右），左为第3航空队司令蒂莫西·雷中将&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;梅特雷亚的客户和合作伙伴中不乏行业翘楚，包括洛马、雷锡昂、莱昂纳多（意大利军工巨头）、亨廷顿英格尔斯工业集团（美国航母和核潜艇制造商）、德事隆集团（其航空部门拥有贝尔、塞斯纳、比奇等知名品牌）、L3哈里斯（信息、电子技术大厂、美国第六大国防承包商）、科巴姆（空中加油技术先驱）、美国海军航空系统司令部、英国国防部国防装备与保障局、英国国防部防务科技实验室等等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;平时说到军事承包商，普通人的印象就是保镖、雇佣军或者培训教练、维修技师。而梅特雷亚完全颠覆了这种概念，它几乎就是一支完整的空军后勤支援、情报、电子战与特种运输部队，能从美国空军、特战司令部、英国国防部等单位拿到长期订单，执行高度专业性的军事任务，必有过人之处。和美军现有的作战、科研体系相比，梅特雷亚拥有以下优势。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;其一，体系完整&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;梅特雷亚不但拥有经验丰富的空地勤人员、数量庞大的机队，还拥有自己的数据处理、判读、分析和软硬件开发、生产、改装、培训能力。这是一条超完整的全栈式产业链，客户提出的任务需求如果现有装备无法满足，梅特雷亚可以自己开发适用的电子情报侦察软/硬件，自行生产，自己改装飞机，自身就具备认证资质，利用自己的仿真系统培训操作人员，完成任务后用自己的数据融合分析系统处理获取的信息，直至向客户交付达到要求的数据。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127235.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;其二，结构扁平&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅特雷亚的组织结构高度扁平化，三个事业群同时在15个领域开展业务，它们的覆盖面很广，每个领域只专注于特定的方向，没有过多的层级，不同领域前后端之间又相互支撑。在这个业务体系背后是精干的财务、法律、人事、规划、运营部门统一提供支持。因此梅特雷亚可以将日常任务中积累的数据、经验和教训迅速反馈给后端的研发部门，拿出灵活的解决方案，适应客户不断变化的需求，实现流畅高效的流程，以可预测性带来最佳成果，它特别擅长解决“棘手问题”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;其三，人员优秀&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从上面的业务解释就可以看出梅特雷亚的员工基本上都有军方和军工背景，其空地勤人员均为美国空军退役，很大一部分仍然在空军国民警卫队和预备役服务。这样一份工作可谓两全其美，梅特雷亚无需对员工培训就能获得达到军队标准的作战能力，而空军国民警卫队等单位的兵员既拥有稳定的工作，又可以始终保持战备水平。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127783.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;梅特雷亚加油机队的妥善率超过90%，远高于美国空军。2024年，美国空军KC-46的妥善率只有61%，老旧的KC-135不同型号则在60-70%，空军全机队平均妥善率也只有67.15%，差距非常明显。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;出于薪资水平、晋升瓶颈、编制收缩、经费削减、服役年限等诸多原因，很多美国军队的优秀人才都会离开流向社会，他（她）们拥有的经验和技能往往比现役官兵更优秀。例如美国现役军官都得遵循一定的规则定期转岗和升迁，无法在同一个岗位耕耘多年，而民间的军事承包商可以避开各种军中的硬性规定，优化配置人力资源，让这些专家继续从事本专业工作。这在情报搜集判读、空中加油、电子战等需要依靠个人经验的领域尤其重要。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美军一些过于老旧的KC-135已经开始退役，部队改装KC-46或者撤编，但很多训练、演习、转场航渡等非战斗性任务仍然可以由KC-135执行，它们的飞行员和加油操作员仍然是宝贵的资产。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127474.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;其四，敏感性低&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在很多热点地区或者敏感地区，如果由美军现役军人驾驶军机执行秘密特种任务会引发政治、军事、外交方面不必要的关注和麻烦，激起当事国家和周边地区对美国军事介入的担忧，民间的反对声浪也很大，万一发生事故处理起来非常棘手。使用民间承包商可以伪装成普通的商业飞行，避人耳目，降低政治敏感性。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;其五，性价比高&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;对于军方用户来说，只有需要执行任务时才支付费用购买梅特雷亚的承包服务，不必负担飞机、设备、软硬件的维护升级和折旧，也免除了人事、保险等一干杂务，可以大大降低为完成任务所需的整体费用。梅特雷亚全栈式的服务可以降低特种作业、设备改装等小型项目的成本，效率高、速度快，综合效益很高。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;对梅特雷亚来说它手头的资源可以灵活配置给各家客户，除了美国军方还有广阔的北约和其它国家的军事承包市场，尤其是对一些规模小、资源少的中小国家军队来说梅特雷亚可能是一些特点条件下唯一的选择。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127150.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;假设美军需要侦察一个东亚敏感地区的某种特定类型的目标，现役侦察机上的设备不适用，要求开发新设备和软件系统并尽快实施侦察。如果采用传统的流程，承担侦察任务的作战部队需要向上级太平洋空军总部提出报告，太平洋空军将需求提交负责航空航天技术研发、采购、测试和维护的空军系统司令部，系统司令部评估后开始招标，选定航空工业承包商。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如果项目很小，洛马、诺格这些巨头不见得会感兴趣，最终可能由内华达山脉公司这样的中小型改装厂商中标执行。后者再将软硬件研发拆解成不同的任务包分包给次级承包商，完成后进行系统集成，安装上机，飞行测试后进行取证，最终交付作战部队。作战部队拿到新装备后还要接受使用和维护的培训，可能有系统集成商提供也可能是第三方的培训机构。这个流程走下来短则半年，长则数年，需要侦察的目标是否还存在也是问题。&lt;/p&gt;而梅特雷亚可以在几个星期内由内部走完整个研发、改装、测试、培训的流程并完成侦察任务，这样的效率是美国空军绝对做不到的。这也是为什么美国军方热衷于外包非作战任务给承包商的原因之一。&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127777.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;除了美国军方，梅特雷亚还获准通过对外军售程序向加拿大、英国、德国、印度空军提供空中加油服务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2024年德国空军在参加“太平洋天空”演习之前联系梅特雷亚，询问能否为其部署提供支持。德国空军自身拥有3架KC-130J加油机，50架A400M也具备空中加油能力，其空中加油主力还是和北约共享的9架A330&lt;br&gt;
 MRTT，其中4架驻扎在本土的科隆，德国拥有一定的飞行时数配额。但在进行大规模部署或者演习时这些加油机总数显得捉襟见肘。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在“太平洋天空”演习中，德国派出3架台风战斗机，在A330 MRRT的支援下飞抵日本参加“日本天空”演习，随后前往夏威夷参架两年一度的环太平洋军演，这段航程由梅特雷亚公司部署在横田空军基地和关岛安德森空军基地的各一架KC-135加油机支持，协助德国空军打破了台风战斗机的续航记录，全程飞行10.5小时。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127439.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这次飞行德国战斗机的燃料非常紧张，需要空中加油的油量和KC-135能够提供的油量几乎相等。从横田起飞的加油机几乎耗尽燃料，转往威克岛降落，由从关岛起飞的KC-135接力护航抵达夏威夷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后梅特雷亚的加油机还支持了台风战斗机从夏威夷岛关岛、关岛到马来西亚、马来西亚到阿联酋已经返回欧洲的航程，在25架次飞行任务、160个飞行小时中共向德国战斗机提供了约215.5吨燃油。德国空军的评价是“和北约标准化的空中加油非常相似，是未来部署的一个有效选择”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2025年3月，梅特雷亚和印度空军签署了一份为期3年的合同，将提供KC-135常驻印度中部的阿格拉空军基地，每月最多飞行100小时，向印度空军的幻影2000、阵风、米格-29和苏-300MKI提供空中加油服务。第一架飞机已经于11月份抵达印度，2026年将派出第二架。印度空军有庞大的空中加油需求，目前正着手替换6架伊尔-78加油机，梅特雷亚加油机的到来可以缓解加油机的紧缺状况，同时还将帮助培训印度空军的空中加油机飞行员和加油操作员。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/06/20260206074127620.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1596923</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1596923</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:47:42 GMT</pubDate><author>大鱼鉴水大鱼鉴水</author></item><item><title>瑞丽辟谣“疫情再次爆发封城”</title><description>&lt;p&gt;
云南省瑞丽市卫生健康局2月5日夜通过微信公众号“掌上瑞丽”发布通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年以来，互联网平台流传多条关于“瑞丽再次爆发疫情采取封城措施”的不实视频信息，引发大量网民关注讨论。这些信息严重误导公众，扰乱了社会正常秩序，给全市群众生产生活以及社会经济发展带来负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经核实，上述视频内容系搬运旧闻，与瑞丽市当前实际情况严重不符。瑞丽市始终严格执行国家、省、州关于疫情防控的各项工作部署，建立健全常态化疫情监测预警机制。目前，瑞丽市未发生重大传染病疫情，也未采取任何“封城”措施。全市生产生活秩序正常，边境口岸运行平稳有序。公安部门将根据具体情况依法对谣言发布者进行处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206071829232.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络空间并非法外之地，在此呼吁广大市民和网友，通过瑞丽融媒、瑞丽市人民政府网站、健康瑞丽等官方渠道获取信息，做到不造谣、不信谣、不传谣。如发现谣言线索，请及时向网信、公安部门举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
瑞丽市卫生健康局
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月5日
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806276_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806276_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:29:55 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>马克龙想给普京打电话，拉夫罗夫：可悲的外交，但普京会接</title><description>&lt;p&gt;
据法国24新闻台、今日俄罗斯（RT）报道，当地时间2月5日，俄罗斯外长拉夫罗夫表示，俄总统普京已准备好接听法国总统马克龙的通话，展开“严肃的”磋商，同时他称马克龙关于可能恢复与俄方对话的表态是“可悲的外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日，拉夫罗夫对RT表示：“如果你有意对话，而且是就具体问题进行严肃磋商，那就直接致电。普京总会接听电话，他会听取所有提议。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉夫罗夫提到，莫斯科一直与一些欧洲领导人保持联系，但没有公开披露，但这些讨论并没有提出任何解决乌克兰冲突的新方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们打电话给我们，要求不要公开这些谈话内容。有些人甚至亲自来到这里，通过秘密渠道进行沟通。”拉夫罗夫说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道：“大约两周前，马克龙又一次表示‘我打算在某天致电普京’。要知道，这并非严肃的态度，这是一种可悲的外交。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/06/20260206071405735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月5日，拉夫罗夫接受RT专访。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年俄乌冲突爆发后，欧盟国家大幅减少了与俄罗斯的联系，试图“孤立”俄罗斯，此举导致欧盟自去年2月以来实际上被排除在俄乌和平谈判之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月来，包括马克龙、意大利总理梅洛尼、德国总理默茨和欧盟委员会首席发言人皮尼奥在内的几位欧洲领导人都表示愿意与俄方恢复联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，拉夫罗夫表示：“他们现在所做的一切都是为了破坏、颠覆俄罗斯和美国之间终于开始成形的谈判，现在乌克兰代表也加入了谈判。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息人士透露，拉夫罗夫发表上述言论前，法国总统首席外交顾问博纳已于当地时间2月3日到访莫斯科，与俄罗斯官员举行了会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统府既未证实也未否认此次会谈的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，第二轮俄美乌三方会谈在阿联酋阿布扎比举行，会谈于5日进入第二天。俄罗斯总统特别代表德米特里耶夫5日表示，尽管受到干扰，但和平协议谈判正在取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806275_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806275_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:25:16 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我大使会见叙过渡政府外交部中国司司长</title><description>&lt;p&gt;
据中国驻叙利亚大使馆微信公众号消息，2月5日，驻叙利亚大使史宏微会见叙过渡政府外交部中国司司长艾什哈德·苏莱比，就双边关系和共同关心的问题交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206071934855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;中国驻叙利亚大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806274_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806274_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:24:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我大使会见叙过渡政府外交部中国司司长</title><description>&lt;p&gt;
据中国驻叙利亚大使馆微信公众号消息，2月5日，驻叙利亚大使史宏微会见叙过渡政府外交部中国司司长艾什哈德·苏莱比，就双边关系和共同关心的问题交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206071934855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;中国驻叙利亚大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806274_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806274_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:24:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>坑爹之王，终于去见他爹卡扎菲了！</title><description>&lt;p&gt;2月4日，卡塔尔半岛电视台突发消息：53岁的卡扎菲之子赛义夫·卡扎菲（Saif al-Islam Gaddafi）在利比亚津坦市被枪杀身亡。此前他曾遭遇过多次刺杀，目前尚不清楚袭击背后主谋是谁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212411800.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后路透社等多家媒体证实了这一消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一种说法是他在回家途中遭到武装拦截，在车中被打死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉伯通讯社称，赛义夫居住在利比亚西部城市津坦。2月3日晚间，有4名蒙面武装分子闯入其宅邸，双方发生短暂交火，赛义夫身中多枪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利比亚总检察院表示已启动刑事调查，正在确认凶手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单说，坑爹之王赛义夫被人打成了马蜂窝，去见他爹卡扎菲了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利比亚已经很久没有消息了，如果有，也不是什么好事。比如去年12月23日，利比亚军队总参谋长哈达德从土耳其安卡拉飞回利比亚途中，飞机坠毁，机上七人全部遇难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利比亚现实确实很自由，四个“政府”，经济增长率为负13.6%，石油资源被外国资本和本国军阀控制，人口只有600多万却有200多万人急需人道主义援助，120万人濒临食物短缺，50多万人流离失所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的地方可以公开贩卖妇女，与奴隶无异……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月17日，美联社报道，利比亚犯罪集团为勒索195名移民赎金（想要乘船前往意大利），将其中21人杀害，尸体被装入黑色塑料袋，埋在泥土里……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于利比亚的悲惨现状，卡扎菲幸存的后人当中，他的女儿艾莎.卡扎菲是清醒的一个。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212411337.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月18日，她在X发公开信，劝伊朗人不要相信美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说：我是一个目睹自己的国家因西方的微笑陷阱和虚假承诺而分崩离析的女人……我目睹了北约的炸弹是如何将我们的土地化为灰烬，利比亚人民被淹没在血泊之中，与狼谈判既救不了羔羊，也带不来和平，只会制造下一次背叛的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她以前是人权律师，是个亲西方派，担任过联合国亲善大使。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年10月，卡扎菲死后，法国特种兵和叛军并没有放过她，在老公被打死后，她是因为怀孕待产才得以进入阿尔及利亚，逃过一劫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟艾莎的醒悟相比，她的二哥赛义夫·卡扎菲，则是铁杆美粉，直到被打成马蜂窝之前，还在幻想西方朋友能来拯救利比亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;坑爹之王有多坑爹？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赛义夫出生于1972年，是卡扎菲次子（第二个妻子所生）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青年时期就读于奥地利的依马德大学和伦敦政经学院，博士论文指导老师是英国首相布莱尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他被洗脑成了一个“欧洲人”（英国媒体对他的称呼，他很享受被视为“欧洲人”）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他叫老爸出钱为他创办“卡扎菲慈善基金会”（GICDF），在国际上扮演“人道主义大使”角色。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212412601.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了这个基金会的钱，他就进入了欧洲上流社会。西方媒体将他捧为“北非的改变者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时利比亚石油收入丰厚，小日子过得不错。学龄儿童入学率达99%，学校免费教育；全民免费医疗;修建政府住房21 万套，免收房租；还兴建了现代化机场、公路、铁路、港口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡扎菲就飘了，一天到晚怼天怼地，2001年在联合国大会上扬言要废除五大善人的特权地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利比亚虽然跟美国关系紧张，但跟欧洲关系相当密切，尤其是法国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2003年，伊拉克战争爆发，萨达姆被绞死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡扎菲觉得有点不妙，想缓和与美国关系。因此，他淡化了对美持强硬立场的长子穆罕默德的“王储”地位，把赛义德从欧洲叫回来当“王储”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个坑爹大王回来就给他爹洗脑，要卡扎菲彻底放弃核计划和导弹计划，以取得美国信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还建议利比亚在外交路线上追随美国，与西方价值观保持一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡扎菲采纳了他的很多建议，并将他视为与西方沟通的桥梁，美国也对利比亚释放了“善意”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004年6月，美国和利比亚恢复了中断24年的外交关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005年，小布什任命赖斯为美国国务卿，赖斯随后宣布解除对利比亚的部分制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自以为尝到甜头的卡扎菲对赛义夫更是言听计从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006年1月，坑爹儿子赛义夫突破外交红线，蹿到台湾地区去见阿扁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212411626.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赛义夫请阿扁来利比亚过境，回去还力劝卡扎菲出来接见。卡扎菲同意阿扁过境，但不会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006年5月10日，阿扁在窜访中美洲某“友邦”之后，返回时，以加油为名经停利比亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赛义夫以利比亚二号人物身份到机场欢迎阿扁，并在贵宾室会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿扁停留了近5个小时，被岛内吹为“突破”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡扎菲想不到的是，他儿子这个自鸣得意的“过境杰作”，后来成了他惨死街头的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212411565.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年，赖斯访问利比亚，卡扎菲“爱上了赖斯”，也完全信任了美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在一手将利比亚移出“支持恐怖主义国家”名单的同时，另一手已在准备除掉丧失警惕的卡扎菲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赛义夫则忙着到处宣扬他的“外交胜利”，利比亚完全倒向西方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2007年，卡扎菲还秘密资助萨科齐6500万美元，由赛义夫通过瑞士银行把钱洗白，支持萨科奇参选法国总统。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212411446.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萨科奇成功当选法国总统，利比亚与西方的关系达到了顶峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，最想置卡扎菲于死地的正是萨科齐，因为他要杀人灭口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年初，“阿拉伯之春”在中东爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月15日，利比亚迅速出现内战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月10日，法国率先承认利比亚“全国过渡委员会”为合法政权，并为叛军提供大量武器装备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡扎菲极度震惊，他派赛义夫去巴黎消除西方朋友的“误会”。但萨科齐拒绝会见赛义德，并公开指责卡扎菲父子犯下反人类罪行，呼吁制裁利比亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡扎菲纵横江湖几十年，终于发现自己被西方忽悠了，但叛军已经快要打到的黎波里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月11日，法国在联合国安理会提议对利比亚“设立禁飞区”，也就是1973号决议草案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五大善人中的美英已明确表示支持该决议，以确保“自由军”能尽快“解救利比亚人民”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝望的卡扎菲慌了，坑爹之王呆若木鸡，他可信赖的“西方朋友”不仅都不接他的电话，还准备给他安上反人类罪。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212412146.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡扎菲恳请五大善人中的另外两位动用否决权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可笑，你妈贵姓？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;满心欢喜倒向西方怀抱时，怎么不想想中俄？看到西方屠刀举起时，才知道喊救命。我跟你很熟吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年3月17日，安理会就1973号决议草案进行表决，中国投了弃权票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯投了弃权票，德国作为非常任理事国，跟了中俄一票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;草案顺利通过，轰炸开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日，法国派出4200余名士兵、27艘战舰、60多架战机对利比亚展开了军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212411325.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10月20日，卡扎菲被杀。死人是不会开口说话的，法国满意了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坑爹之王跑路尼日尔，但在沙漠中被民兵“萨迪克旅”俘获，押送至津坦关押。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年，的黎波里法院以战争罪判处其死刑，但因司法体系分裂而未能执行。同时海牙国际刑事法院也以“反人类罪”对其发出逮捕令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，他被特赦，居住于津坦地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年，他在南部城市塞卜哈复出，宣布参选总统，嘴里还是西方“普世价值”、“自由民主”那一套，想以此赢得西方及亲西方派的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利比亚有两个政府：一个是得到联合国承认，位于的黎波里的“民族团结政府”；另一个位于苏尔特，自称“国家议会”，还有两个地盘不大的“政府”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但两大派都想弄死赛义夫，因为他对卡扎菲所属的部落仍有号召力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次他被打成马蜂窝，还不知道是哪方下的毒手，也可能是法国人，毕竟，瑞士银行那些钱是他经手的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205212412888.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把五大善人全部得罪的卡大佐坟头草已经三尺高了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坑爹之王现在也去见他爹了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引狼入室，甚至为了讨好美国去勾连台当局，只能说他是自作孽不可活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利比亚何时能结束战乱，恢复稳定？没有答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但坑爹之王父子的下场证明，作为非西方小国，却迷信西方，下场必定是死无葬身之地。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1596848</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1596848</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:23:41 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>全球首台20兆瓦海上风电机组成功并网发电</title><description>&lt;p&gt;
记者从三峡集团获悉，全球首台20兆瓦海上风电机组在福建闽南海域顺利完成调试，成功并网发电。这是我国首次在海上完成20兆瓦超大容量风电机组吊装与调试并网，标志着我国超大容量机组研发制造、海上施工及运营能力再上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206064028298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这台20兆瓦海上风电机组安装在离岸超过30公里、水深超40米的海域。其轮毂中心高度达174米，相当于58层楼高。叶轮直径达300米，扫风面积相当于10个标准足球场大小。在额定工况下，这台风机年发电量超8000万千瓦时，可满足约4.4万户家庭1年的用电需求，可替代标准煤约2.2万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/06/20260206064037279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该风电机组采用我国自主研发的翼型叶片，通过轻量化设计和数字化智能集成，单位兆瓦重量较行业平均水平降低20%以上，捕风与发电效率均有显著提升，为我国海上风电项目开发向深远海进一步拓展提供了技术和设备支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台央视记者 王世玉 张伟）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806272_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806272_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 22:42:36 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>技能坐标系｜头发丝1/20的精度里，藏着中国汽车的品质密码</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059009&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220450103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车制造领域，每一个微小的偏差，都可能在后续工序中被不断放大。因此，越是前端的制造环节，就越需要把精度控制在极致，以保证最终产品品质稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一准则，在上海新动力汽车科技股份有限公司的车间里被诠释得淋漓尽致。作为汽车“动力心脏”——发动机的诞生地，这里设有一间专攻产线难题的技能大师工作室，其带头人任建新被同事们尊称为“任大师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“头发丝才40微米，我们竟然要做到两三微米。”徒弟任鸣加入团队之后才真正体会到，这是一个以“微米”为单位的精度世界。近五年来，工作室通过技术攻关，已经累计为企业节约成本超过两千万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海，这样的大师工作室并非孤例。为发挥高技能人才在创新科研、技术攻关、带徒传教等方面的作用，上海每年资助首席技师100名、技能大师工作室30个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头转向上汽临港基地的车间，尺寸论证工程师杨山巍手持止通规，抽查生产线上车门与车体的内间隙。标准被严格设定在16.5毫米，允许的上下浮动公差不超过1.5毫米。内间隙过大会带来漏风漏水的风险，过小则可能导致车门闭合不畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨山巍曾荣获第44届世界技能大赛车身修理项目冠军。为延续他的专业特长，上汽专门成立杨山巍工作室，致力于车身修理和尺寸论证技术的研究与推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技能人才的成长，正被推向更广阔的舞台。2026年9月，第48届世界技能大赛将在上海举办。近年来，上海坚持“以赛促训、以赛促培”，着力将顶尖竞赛标准转化为技能人才培养和评价标准，以此驱动整个产业的转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年底，上海市技能人才总量达406.25万人，其中高技能人才144.51万人，占比达35.57%。作为国民经济支柱与先进制造业的代表，汽车产业的卓越品质，便建立在这支规模庞大、技艺精湛的技能人才队伍之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220701819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806265_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806265_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:06 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>国家网信办等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》</title><description>&lt;p&gt;
近日，国家网信办、国家发展改革委、教育部、工业和信息化部、人力资源社会保障部、交通运输部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、国家移民局、中国贸促会等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》（以下简称《实施意见》），旨在打通境外人员入境数字化服务堵点、卡点，建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境，进一步扩大高水平对外开放，加快构建新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《实施意见》提出，到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力；到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《实施意见》明确了5方面14条工作举措。一是夯实数字化基础服务，包括便捷电信业务办理、加强外文数字化服务、建设数字化综合服务平台。二是完善数字化支付服务，包括提升数字支付便利性、完善消费数字化服务。三是优化数字化旅游服务，包括拓展文化和旅游线上服务渠道、便捷交通出行数字化服务、提升居住数字化管理水平。四是丰富数字化公共服务，包括提供数字医事服务、强化教育数字化服务、优化投资创业服务、提升政务服务水平。五是加强网络和数据安全保障，包括强化网络安全防护能力、提升数据安全与个人信息保护水平。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806245_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806245_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 11:01:53 GMT</pubDate><author>来源：网信中国</author></item><item><title>美媒提议“中俄联手造轰-20”，可行性有多大？</title><description>&lt;p&gt;一向以红脖子暴论而著称的美国“1945”网站，继续搞暴论，前天，该网站刊登出了一篇文章：“China’s H-20 Stealth Bomber Looks Stalled，Russia’s PAK-DA is in Trouble，Why not Join Force？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801425.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来讲，就是我们的轰-20型战略轰炸机迟迟不出来，而俄罗斯的新一代战略轰炸机PAK-DA则遇到了问题，既然两国的战略轰炸机速度都有一定的拖延，那么为何他们不联合起来研发？&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的轰-20型战略轰炸机，俄罗斯的PAK-DA型战略轰炸机，真的有必要搞联合研发吗？咱就这么说吧，一点必要都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802907.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是从中俄两国的体量，还是从两国搞联合研发的历史，还是从双方对战略轰炸机的需求，甚至是具体的技术标准和战术要求，都看不到一丝一毫中俄有在战略轰炸机研发上搞“联合”的必要性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;strong&gt;中俄联合研发史&lt;/strong&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从中俄两国联合研发或者试图搞联合研发的历史来看，起码从冷战结束后两国“试图”实施的联合研发，后续都不太美丽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801478.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前中俄两国确认搞了联合研发的两个项目，其一是初期设计定位对标波音787-9的CR929大型宽体客机项目，其二是设计定位对标美军MH-53E的AHL35吨级重型直升机项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这两个项目中，CR929因为双方设计标准大相径庭，对飞机的性能需求和定位各不相同，机上分系统尤其是航空发动机选择出现极大分歧，最终项目未能达成预期，我们选择“版本回滚”回到自行研制C929大型宽体客机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801931.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而35吨级重型直升机项目虽然目前还说在推进，但珠海航展出了这么多年模型依然看不到实机。这个项目到底情况如何，只能说只有局内人才知道了。因此中俄所有的“联合研发”，其实走的都不太顺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比大型宽体客机，或者35吨级重型直升机这种型号，战略轰炸机的重要性，比以上这两个飞机机型和型号还要大得多。可谓是国之重器、战略重锤，只许成功不许失败的那种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801593.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然之前在大型客机和重型直升机的联合研发上，中俄的联合研发推进都不顺利，那么有哪些证据证明，双方在战略轰炸机的联合研制上，就一定会顺利地推进呢？要搞联合研发，首先需要回答的就是这个问题，如果回答不了这个问题、没人敢打包票，那联合研发就完全不可能。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;strong&gt;不同的技术要求&lt;/strong&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，中俄两国对于战略轰炸机的具体需求，技术标准和战术要求呢？一样，存在巨大的差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801678.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说技术标准，仅仅从设计和整机制造来看，我们自己的航空工业技术标准，从歼轰-7型战斗轰炸机的研发开始，逐步向西方的技术标准，西方的工艺体系靠拢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关的标准、规范、体系全部参考西方的同类规范，到歼-10战斗机研发的时候，我们学西方已经学得差不多了。目前我们的航空工业已经完全脱离了苏联的影子，一整套俄式的旧标准已经完全不适用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801701.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而作为对比，俄罗斯的航空工业，目前使用的还是一套苏联式和西方式混合的体制。别的不说，就从整机建造来看，在我们已经全面普及了步进式脉动生产线的情况下，俄罗斯几个主要的整机生产厂还是老式的站位式组装，这就是两国在航空工业体制上的不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种不同一旦牵涉到联合设计上，究竟采用哪个技术标准，比如载荷谱按哪个标准设计，马上就会开始腿脚打架，标准不同的情况下联合设计是根本推不下去的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802133.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而整机设计和制造仅仅是开始，别忘了战略轰炸机是一个空前复杂的打击系统。除了机体，还有航空发动机、火控雷达、任务计算机/火控系统，考虑到未来第六代打击系统的需求，机上还需要配备算力设备进行边缘云计算，用于指挥配套的忠诚僚机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这么多复杂的系统，中俄两国的技术标准也是完全不同的——你看我们，苏-35SK型战斗机要和预警机进行协同有多复杂，你再看印度，苏-30MKI到现在融入不了它自己的空情指挥系统，就能看出来这是一个无比复杂的问题了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802984.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801913.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据链规格不一样，通讯协议不一样，数据接口不一样，双方要进行联合设计，你说用哪套？用哪套都意味着系统被放弃的那一方，要付出巨大的代价来重新更换系统。而如果大家各用各的，等于是一架飞机要来回设计两次，那请问联合设计以降低工作量，提升工作效率的意义何在？还不如一开始大家各自设计呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，装机分系统的选择，本身就会成为巨大的争议点。比如CR929客机，我们希望的是初期按照国际供应链采购的标准，选择罗-罗的湍达系列发动机，后期则选用我们自己的航空发动机。而俄罗斯因为被制裁，加上有小心思、想借着CR929项目来养肥自己的航发工业，坚持要选择“还在画饼中”的PD-35发动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802536.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果换到战略轰炸机上，我们要用太行的无加力版本，俄罗斯坚持要选择AL-41F的无加力版本，选哪个？毕竟不同的发动机，对进气道的设计要求也是完全不同的。再比如机上配备的相控阵雷达，我们要用自己的雷达，配套我们的火控系统，俄罗斯非要用自己的相控阵雷达，那这雷达又怎么选？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此从这个角度看，设计阶段——无论是设计标准，还是制造标准，还是分系统选择，双方要搞联合研发的话，技术和行政上的摩擦力，本身就会抵消掉实施联合研发带来的技术效益的加成。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;strong&gt;不同的战术定位&lt;/strong&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅设计标准不同，中俄两军对战略轰炸机的战术要求也是不同的。其实俄罗斯对战略轰炸机的航程要求，是比中国空军低的。毕竟俄罗斯和美国本土之间其实就隔着一个北冰洋，战略轰炸机可以从北极方向突防美国本土：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802430.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上来说，图-95MS这个最大起飞重量大约180吨的东西就够用了，图-160这种最大起飞重量高达280吨的玩意儿，纯属是为了超音速性能而进行的过度设计。如果考虑到大飞翼的亚音速升阻比性能的话，再考虑到俄方先前关于PAK-DA的一些表态，PAK-DA的最大起飞重量很有可能仅仅介乎于图-22M3和图-95MS之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801880.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这对于我们来讲很有可能不适用——我们对战略轰炸机的航程要求，必然是中美俄三国里最高的。毕竟我们要经过复杂的航路，才能对美国本土形成足够的威胁，航程要求高了，那么飞机的最大起飞重量就不可能低。但是巨大的航程性能，对于俄罗斯空天军来说指不定是过剩性能，这是中俄两军在战略轰炸机战术要求上的一个争议的点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801741.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又比如，对于第六代作战平台的定位，中俄两国的重视程度也明显不同。我们可谓是空前重视，几乎可以确定所有的第六代有人平台，都有边缘计算能力。对于战略轰炸机来说，边缘计算能力甚至比带多少弹药还要重要，而我们的战略轰炸机，未来指不定是可以和无人战略轰炸机协同作战的。俄罗斯方面在这一问题上，且不说认知程度有没有达到我们的水平，最起码在研发能力上和我们差距甚远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802487.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既没有相关技术储备，也没有相关的作战运用，那我们到时候这方面如何设计取舍？要是为了我们的战术需求，就将相关的技术能力部署到位，而且部署在和俄罗斯联合设计的型号上，那咱们这不是成了技术扶贫、极度利好俄罗斯？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;strong&gt;如何看待外媒报道&lt;/strong&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，归根结底——所谓的“联合研发”，只有一种可能性。那就是在研发之前就必须明确，谁“主”谁“从”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802625.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果双方的技术水平相当、或者最起码其中一方在自己的认知层面上，认为自己的技术水平和对方相当，那么这种“联合研发”必然带来一系列的扯皮。如果双方在底层的技术标准上不同，将进一步加剧扯皮的烈度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这种问题不仅仅出现在中俄的联合研发上，你看现在欧洲的两个六代机项目，GCAP和FCAS，几乎都快要半途而废了。究其原因，就是因为搞“联合研发”的各方都觉得自己应该占据主导地位，互相不服导致研发根本推进不下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213802162.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而JSF联合攻击战斗机之所以能变成F-35最终落地，也正是因为美国占据了绝对的主导地位。别的一级承包方，联合研制方无论是从体量，还是技术实力，还是政治强势程度上都无法和美国相提并论，才在联合研制上没有出现大纰漏。因此，“1945”的所谓让中俄联合研制战略轰炸机的暴论，其实也就真的是暴论了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/05/20260205213801296.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于我们来讲，和俄罗斯的合作，要么仅限于从俄罗斯购买一些产品的样品用于参考和研究，要么就是就某个分系统、某个零部件对俄罗斯进行设计咨询。一手交钱一手交货，咨询完了，我们接着攒自己的整机，这是最合适的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://user.guancha.cn/main/content?id=1596854&amp;page=0</link><guid isPermaLink="false">https://user.guancha.cn/main/content?id=1596854&amp;page=0</guid><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 13:38:00 GMT</pubDate><author>大伊万频道大伊万频道</author></item></channel></rss>