<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 00:13:28 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>一想到乌克兰是爱泼斯坦帝国的“原料供应者”，我就毛骨悚然……</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国互联网上流传着一句热门的笑话：“唯一一个没卷入爱泼斯坦事件的政客，竟然是总是被认为痴呆的民主党人士、前总统乔·拜登。”还有一个笑话是：“特朗普到底要做多少荒唐事，才能让爱泼斯坦的文件不被公开……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和大多数玩笑一样，这两句话都有几分真实。有人猜测，特朗普政府此前的一系列动作，从对委内瑞拉的军事行动，到各种关于格陵兰岛的动作，再到明尼苏达州的所谓“特别行动”，都是为了转移公众的注意力，淡化爱泼斯坦文件曝光引发的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这份要求公开爱泼斯坦文件的法案，正是特朗普在2025年亲自签署通过的。那时他还不知道，这份长达5000万页的档案里也有自己的不少黑料。如今，美国司法部只能遵照法律，被迫一点一点公开其掌握的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公布在西方引发了真正的政治地震。美国、欧盟，还有乌克兰，甚至还有俄罗斯，所有传统意义上的泛西方国家几乎全都被波及到。我们有必要弄清楚这些黑料为何如此重要，以及它们可能产生哪些后果，它又揭露了什么残酷的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普被反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月30日，美国司法部开始公开杰弗里·爱泼斯坦案的最后一批、也是规模最大的文件资料，内容多达300万页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次史无前例的文件大公开，是2025年特朗普签署的《爱泼斯坦文件透明法案》的直接结果。笔者现在很难猜测特朗普在签署那个法案时到底是怎么想的，因为文件一经公开，特朗普自己也深陷爱泼斯坦相关文件的漩涡。也许他当时认为，让所有文件公之于众对自己更安全，毕竟这样一来，丑闻的冲击会波及其他所有人。而结果也确实如他所料，就像美国人开玩笑所说，前总统拜登成了唯一一个看似清白的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公开的档案不是完整的报告，而是由美国联邦调查局的审讯记录、内部报告、飞行日志，以及佛罗里达州和纽约州的庭审材料杂乱拼凑而成。这些材料多年来一直被列为机密，此前仅零星对外公开过部分内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们期盼已久的“透明化”，几乎在文件公开的瞬间就演变成了一场伦理与制度的丑闻。由于美国司法部在文件整理过程中出现重大失误，数十名原本以“无名氏”代称的受害者真实姓名被意外曝光，同时公开的还有未经处理的未成年人照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这次文件公开非但没能还原真相，反而制造了巨大的信息混乱。在公开的文件中，宣誓证词与“原始”数据、未经验证的热线举报混杂在一起。这种混乱的状态让各方可以根据自身政治私利解读事实，也给调查人员和分析人士的工作增添了极大难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，不出所料的是，所有可能暗示现任总统特朗普涉案的材料，都被用黑色马克笔涂得严严实实。明显的双重标准引发了轩然大波，而且这场风波不仅局限于美国本土。公开爱泼斯坦文件曾是特朗普的竞选承诺，但承诺的兑现最终却成了特朗普政府的一场名誉反噬灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160607116.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦与特朗普的合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这批文件中多次提及现任总统特朗普的名字，内容涵盖海湖庄园的晚宴描述，以及关于他现身爱泼斯坦多处住所的争议证词。特朗普团队不得不以“旧事重提”“没有直接犯罪证据”为由进行辩解。公布的文件中既有宣誓证词，也夹杂着联邦调查局的热线举报信息。白宫因此拿这个当作依据，将一些最严重的黑料斥为“不实信息”，但特朗普与爱泼斯坦长达十余年以“最好的朋友”相称的事实，却是无论如何都无法否认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除特朗普外，一些民主党的资深政客在这批新文件公布后也名誉扫地。这使得民主党人很难再利用这场丑闻攻击共和党人（看来特朗普的两败俱伤战略确实有效）。美国前总统克林顿依旧是舆论的集中攻击对象。新曝光的私人出行照片与他此前声称“仅因公事接触爱泼斯坦”的说辞明显自相矛盾。此外，还有消息曝出，这位“布巴”（克林顿的绰号）曾与一些俄罗斯女性有过“密切接触”，而这些俄罗斯女性当时很可能在暗中监视他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，文件还重提了对前新墨西哥州州长比尔·理查森和前参议院多数党领袖乔治·米切尔的旧事，证实两人曾参与爱泼斯坦的相关运作网络。这让这场丑闻彻底演变成一场两党都难以脱身的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲遭波及&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了美国之外，爱泼斯坦文件中的涉案人员里还有欧洲的各种“上流人士”，而且不仅仅是欧盟政客，一些非欧盟国家的政客也牵涉其中（其中当然包括乌克兰政客）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丑闻最先波及的是斯洛伐克前外长米罗斯拉夫·莱恰克。他此前还担任斯洛伐克总理菲佐的顾问，在文件曝光后，他成为首位宣布辞职的政界人士。同样受到冲击的还有英国前驻美大使彼得·曼德尔森。他不仅为此丢掉了外交官的职位，甚至还有可能被逐出上议院。英国国王查尔斯三世的弟弟安德鲁也被爆出了大量黑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在欧洲国家中，挪威受这批新黑料的冲击最为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦文件中的挪威相关内容，给那些认为“北欧民主国家”是透明和反腐典范的人泼了一盆冷水。披露的文件显示，爱泼斯坦的关系网早就深度渗透进了挪威高层权力圈，其核心人物是挪威王储妃梅特·玛丽特。在爱泼斯坦首次入狱后，王储妃仍与这位声名狼藉的“金融家”保持密切的书信往来和私下联系，两人甚至可能有过恋情。这暴露出挪威王室安全部门惊人的失职和无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160711281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挪威王储妃梅特·玛丽特&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但风波远未结束，除了重创挪威王室，文件还揭露了爱泼斯坦借助挪威顶级外交官构建的“名誉洗白机制”。其中关键人物包括前欧洲委员会秘书长图尔比约恩·亚格兰，以及影响力巨大的联合国谈判代表泰耶·勒德·拉森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦通过资金支持和私人服务，将这些人当作敲开国际机构大门的钥匙，为自己打造出了一个“受人尊敬的慈善家”形象，但实际上，他是一个不折不扣的魔鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰在其中的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦的文件中提到了乌克兰政客及一些乌克兰政商精英的名字，总统泽连斯基的名字也出现在了文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国司法部的调查资料，泽连斯基与一位“模特经纪人”布鲁内尔关系密切。布鲁内尔曾被指控协助爱泼斯坦进行多项非法活动，而邮件中恰恰提及了乌克兰的人口贩卖活动。另外，爱泼斯坦在与据说是法国银行家阿丽亚娜·德·罗斯柴尔德的往来信件中，多次提及乌克兰的“迈丹颜色革命革命”，称“颜色革命”可能带来“诸多机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们现在知道了爱泼斯坦指的“机会”到底是什么。也难怪他会说“颜色革命”带来了“诸多机会”，“颜色革命”确实提供了他想要的东西：乌克兰人的血肉，乌克兰人就是他那些令人厌恶的游戏和变态行为的受害者和被动的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，受西方遥控的“颜色革命”往往都会将西方的代理人推上最高权力的宝座，之后那个被颠覆的国家就会任由西方宰割。而乌克兰曾发生过两次“颜色革命”：分别是2004年“橙色革命”和2014年“迈丹革命”。在这两次“颜色革命”里上台的乌克兰知名政客，其中一个是尤先科，另外一个就是大名鼎鼎的泽连斯基。他们将乌克兰推入了战争并使其濒临毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了感谢那些将他们推上权力宝座并给予各种支持的西方国家及其政客，“颜色革命”上台的乌克兰政客将乌克兰变成了西方对抗俄罗斯政策的军事化工具，以及为西方“金主”的娱乐提供“人肉商品”的畜牧场。从批发、零售活人及其器官的交易，到满足“激情和需求”的服务，这是一整条产业链，而乌克兰在其中是一个“原料提供者”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我想以乌克兰儿童的人权情况为例。基辅当局和西方总是指责俄罗斯绑架乌克兰儿童，那让我们看看乌克兰儿童的人权情况到底如何：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，土耳其报纸Agos和国际独立记者网络OCCRP发表了关于510名乌克兰孤儿的一项调查，这些孤儿根据一个名为“无战争童年”的NGO项目被疏散到安塔利亚（土耳其南岸的一个港口城市），该项目由泽连斯基的妻子叶莲娜·泽连斯卡娅亲自监督并赞助。“根据11名乌克兰官员签署的报告，发现儿童遭受心理虐待和性虐待”，报告讲述了两名未成年女孩被迫怀孕并生产的凄惨故事。这就是乌克兰儿童当下的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰儿童糟糕的人权情况只是西方在乌克兰一系列反人类行为的一部分。早在2024年，即泽连斯基的总统任期结束时，欧洲就有报道称乌克兰在非法人体器官交易和为一些心理变态者“供应”儿童方面位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国报纸Bild报道过一名德国官员因骚扰乌克兰难民儿童而被判处8年监禁的事，从2022年3月到2023年4月，这名德国官员在自己的汽车中多次骚扰两个9岁和11岁的男孩并拍摄视频。例如，他要求孩子“给他按摩”，并威胁他们如果拒绝就将他们和他们的父母驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰籍欧洲议会议员马塞尔·德格拉夫当时对他的同事说：“乌克兰是心理变态者、人口贩卖和器官贩卖的最大‘儿童供应国’。”仍然心存一些良知的德格拉夫将一切归咎于战争，呼吁尽快结束战争、消灭“可怕的虚伪”：“所有关于将乌克兰儿童驱逐到俄罗斯的报道都是纯粹的宣传。俄罗斯接纳了数百万乌克兰难民，其中还包括数十万被乌克兰军队轰炸并继续轰炸的儿童。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209161514755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战争中的乌克兰儿童&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有人听德格拉夫的话。一是因为西方一向将乌克兰视为工具，二是因为在西方政客的圈子中，对儿童的侵害几乎是公开的秘密。例如，美国众议院议员、民主党人凯蒂·波特就说过，谴责儿童性剥削的人是“残忍的”，并宣称：“这不是犯罪，而是一种人格认同类型。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，西方还在立法和舆论层次上不断地试图合法化针对儿童的侵害行为。荷兰曾在2006年注册了一个相关心理倾向的政党，2011年，加拿大议会立法承认儿童性剥削为普通性取向，2012年，美国精神病学协会在精神障碍诊断描述中，也将儿童性剥削认定为普通性取向。这就是西方对儿童人权的真正态度。而为了讨好西方政客们的喜好，侵害儿童人权就成了乌克兰“颜色革命”精英必须做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年10月13日，乌克兰反对党“地区党”（领导人是维克托·亚努科维奇）议员瓦迪姆·科列斯尼琴科，和当时被控“叛国”的执政党季莫申科联盟的成员格里戈里·奥梅利琴科，在乌克兰最高拉达的讲台上公开了有关克里米亚“阿尔捷克”国际儿童中心中的儿童遭性侵的信息。很快，执政党有三名议员（维克托·乌科洛夫、谢尔盖·捷列欣和鲁斯兰·博赫丹）被怀疑猥亵儿童的消息迅速传开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据披露出来的信息，这个“儿童中心”里的孩子会先遭到侵犯，然后她们会被卖给地位显赫、家境富裕的客户，“儿童中心”甚至会以“夏令营”的名义开办“活动”，为一些“度假者”提供“特殊服务”。而参加“夏令营”的往往都是低收入家庭的孩子、孤儿、寄宿学校的学生等等，也就是弱势且没有能力反抗的孩子和家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息在当时爆出来之后，乌克兰舆论哗然，最高拉达迅速成立了一个由共产党员卡捷琳娜·萨莫伊利克领导的特别调查委员会专门调查这一事件。所有人都期待着审判和给孩子们被毁掉的童年一个交代。然而这一切最后还是演变成了一场政治闹剧，萨莫伊利克的特别调查委员会只维持到了2010年5月，没有调查出任何结果，最终被迫停止工作。2011年底，乌克兰总检察长办公室彻底撤销了此案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在经历了两次“颜色革命”后，最高权力就始终掌握在同一批精英手中，而他们的堕落从一开始就显而易见。这些骇人听闻的事情都从未真正得到重视，政客们虽然被曝光，却未受到惩罚。乌克兰民众虽然知道政客的种种丑恶行径，却只是选择视而不见（或者说只能选择视而不见）。这就是为什么乌克兰是“爱泼斯坦帝国”中的“原料供应者”，因为它足够的糜烂、足够的疯狂，没有比乌克兰更“方便”、更高效的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公布的爱泼斯坦文件中，爱泼斯坦曾与知名的加密货币爱好者、程序员布莱恩·毕肖普有过通信，毕肖普试图从爱泼斯坦那里获取投资，以进行一项通过修改基因来“生产改良人类”和克隆人类的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕晓普在另一封电子邮件中附上了一份电子表格，详细列出了为一家制造“定制婴儿”的公司的投资分配情况。信中写道：“这一阶段将使我们能够超越自筹资金的‘车库生物学’阶段，并在未来五年内实现第一个定制婴儿的活体诞生，甚至可能实现人类克隆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“定制婴儿”从哪里来？尽管信中没说，但结合泽连斯基和布鲁内尔以及人口贩卖活动的密切关系，联想到爱泼斯坦“颜色革命”带来了“诸多机会”的话，如果再结合乌克兰最高拉达最近将结婚年龄降低到16/14岁的提案（16岁可无条件结婚，未婚先孕者14岁可结婚。很难想象，一个处于战争状态的国家议会，尤其是在阿布扎比谈判期间，为何会关心未成年人怀孕和结婚的问题？），这让笔者毛骨悚然.......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多乌克兰人曾希望，随着特朗普在美国掌权，各种各样的变态分子会受到惩罚，战争也能很快结束。但事实证明，特朗普的名字也频繁出现在爱泼斯坦文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还能说什么呢？只能希望乌克兰尽快从指望特朗普、指望“救世主”的美梦中醒过来。从这些人渣的手中保护孩子的唯一方法，就是拿起武器，与他们搏斗。至于想要西方内部自行进行清算？那还不如祈祷他们尽快自取灭亡！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:01:40 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>日本做出了选择，不能再幻想右翼只是一小撮了</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;文 | 华一谦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随着自民党在大选中以狂风卷落叶之势斩获绝对多数席位，横亘在日本战后政治史中数十年的“修宪门槛”，在狂热的民意潮汐中被瞬间踏平。高市早苗政权不仅正式握住了重塑国家机器的绝对权力，更意味着日本正面临着战败之后最重要的十字路口。这不仅仅是一次席位的更迭，更是一场潜伏已久的历史复仇主义与民粹赌徒心理的全面合流。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215945917.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　历史的指针行走至此，东亚的地缘版图正处于一场前所未有的心理震颤与秩序质变的前夜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;高市早苗的权力逻辑与民粹收编&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要剖析这一质变，必须深入此时日本社会那近乎窒息的心态底层。而其核心驱动力，是日本民族性格中那种在极端压抑后爆发的、带有毁灭色彩的集体焦虑：&lt;strong&gt;“做些什么总比什么都不做好”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高市早苗精准地捕捉到了这种绝望的求变心理，代际决裂的愤懑成为了高市早苗最有力的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长久以来，日本政治被自民党内部的门阀大佬把持，这些人是典型的、暮气沉沉的“老登政客”。不仅政坛如此，这种“老登文化”深植于日本民族性格中的层级秩序——现实中的日本公司依然是铁板一块的论资排辈，年功序列制像一道透明的玻璃天花板，让年轻人无论如何努力都只能充当勤恳而毫无创造力的螺丝钉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为最大反对党之一的中道改革联合的共同代表，前首相野田佳彦在日本人眼中，早已成为暮气沉沉、满口政治辞令却对现实束手无策的“老登”典型。不仅在野党如此，在年轻人看来，自民党内那些把持权力的元老也全都是老登。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215946233.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这种对“老登政治”的普遍厌恶，与日本职场那令人窒息的生存现状形成了一种病态的共鸣。&lt;/strong&gt;在这样的背景下，日本民族性格中潜藏的“下克上”传统与神风式的投机基因正在苏醒。只要能提供一个宣泄口，民众并不在意谁是幕后推手，他们只在乎谁能给死气沉沉的社会一记重击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在这种对秩序的极度服从下，高市早苗发动了一场教科书级别的认知大内宣：她借助日本主流媒体、社交媒体和水军的饱和式宣传，成功地将年轻人对“老登”的厌恶与绝望，&lt;strong&gt;精准导向了中道改革联合，成功将其包装成阻碍日本重振的“腐败旧势力”和“迟钝的旁观者”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　极为讽刺的是，在这种高明的媒体操弄下，民众对“老登”的怒火&lt;strong&gt;竟然巧妙地绕过了高市身后那个真正的权力核心——快90岁的麻生太郎。&lt;/strong&gt;媒体镜头不断放大高市“工作、工作、再工作”的铁腕女强人形象，却刻意模糊了麻生派系对她权力的底层支撑。自民党内部根深蒂固的腐败和老龄化，被高市那充满激情的赢学政治表演掩盖得严严实实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215946314.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在现实生活中被“老登”们重重压制的愤怒，最终在政治领域寻找到了出口：既然所有政客都是老朽的体制，既然生活已经像囚徒一样看不到明天，&lt;strong&gt;不如选一个敢于赌国运、敢于让国外都感到头疼的“狠人”，通过某种暴烈的突破来换取打破现状的可能性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　与此同时，高市早苗通过全方位的资源置换，强行“特赦”并推荐了大批深陷黑金丑闻的议员。对于这些原本面临政治清算、摇摇欲坠的政客，高市为他们提供了政治保护伞，这种对腐败的病态赦免迅速转化为黑金议员们近乎狂热的效忠，将其改造成了她的政治“近卫军”，完成了一次对日本民族性格中“耻感文化”的病态扭转。&lt;strong&gt;民粹情绪与腐败金权在“爱国主义”旗帜下的邪恶结盟，让权力的野心、腐败的自保与民间的戾气形成了完美的逻辑闭环。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而在对外交往中，高市表现出的那种“有礼貌的冒犯”，更是将日本民族性格中的“虚伪礼仪”发挥到了极致。2月8日当晚，高市公开表示要争取邻国“理解”其参拜靖国神社的行为，&lt;strong&gt;这一姿态更是精准踩中了日本社会的扭曲爽点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215947927.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;日本人非常享受这种“有礼貌的冒犯”，也就是在保持形式上极致克制的措辞下，进行战略性的挑衅。&lt;/strong&gt;这种审美化的冒犯给许多在现实职场中唯唯诺诺、受尽论资排辈之苦的选民提供了一种精神代偿。在高市的这种挑衅面前，他们产生了一种虚假的幻觉——仿佛自己也变得强大且敢于挑战权威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在大选现场，出现了一种极其反人类的、带有末日审判色彩的选民心理。部分日本高龄选民公开宣称，他们支持自民党和高市早苗，其理由竟然是“因为想和中国开战”。这些由于衰老和挫败而变得极度偏执的老者，抱着一种“我已时日无多，不如拉着世界陪葬”的恶毒心理，甚至直言不讳地希望看到那些生活在和平年代、缺乏“斗志”的Z世代孩子们也去见识见识真正的“地狱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种老一代对后代近乎诅咒式的心理折射，将日本民族性格中那层彬彬有礼的伪装彻底撕碎，暴露出其内核中一种扭曲的、集体毁灭式的快感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;本次选举中，日本共产党、令和新选组、社民党等左翼力量在狂热巨浪面前显得苍白无力，惨败而归。&lt;/strong&gt;这一严酷的事实，是对我方某些人长期以来的某种战略幻觉的警告。一些智库专家乃至部分决策者们，必须从此时此刻起，&lt;strong&gt;严肃地放下那个暂时不符合当前现实的观点：即“右翼分子只是一小撮，大部分日本民众是友好且进步的”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　左翼进步力量的崩盘告诉我们，日本民族性格中“向强者看齐”的单一性正在吞噬理智，也证明日本社会那些所谓的“沉默大多数”在面对系统性困境时，往往会通过“赌国运”寻求突破的危险倾向，进而毫不犹豫地成为极端权力的共犯。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215948147.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这次选举结果标志着日本历史上罕见的全民心态大合流，上层政阀急于通过修宪摆脱枷锁，底层民众急于通过“大变局”释放绝望。于是，日本国民仿佛通过选举，集体拿到了一张改变现实的赌票，却浑然不知他们押上的筹码是整个民族在21世纪最后的生存机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这种举国一致的狂热氛围，上一次出现在日本，是在1930年代——那个通往毁灭的序章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更为危险的是，当前的日本社会氛围正在呈现出一种令人不寒而栗的再邪教化趋势。&lt;strong&gt;这种邪教化在本质上是战前“国家神道”这一政治邪教在数字化时代的借尸还魂&lt;/strong&gt;。当年，国家神道通过对天皇的神化将全体国民绑架上战争机器；而在今天，这种邪教化不仅表现为对高市早苗个人的盲目崇拜，更表现为一种群体性的心理暗示——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　即认为日本正处于某种“末世”边缘，唯有追随这位“救世主”进行一次决绝的国运豪赌，才能获得救赎。&lt;strong&gt;这种氛围下，理性的政策讨论被神圣的使命感取代，社会的批判性思维在“举国一致”的咒语中迅速瓦解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;日本“迷之自信”下的逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　狂热氛围的背后，日方从决策层到民间，都在展现出一种基于种族主义赢学的、危险的迷之自信，&lt;strong&gt;其核心逻辑是陈旧情报与心理惯性，以及对中日实力对比的严重误判之上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种蜜汁自信的第一层基石，是日本社会长期以来对中国技术实力的固化轻视，以及对中国实力极其严重的认知滞后。即便在2026年的今天，日本政界与民间对中国实力的评估，&lt;strong&gt;竟然仍吊诡地停留在三十甚至四十年前。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　认知断层在战略资源领域表现得尤为荒诞：以稀土产业为例，大量的日本政客甚至是非矿产行业的普通民众，至今仍顽固地认为中国开采出的稀土必须运往日本，依靠日本精湛的提纯与加工技术才能变成工业原料——&lt;strong&gt;这仅仅是上世纪80年代的过时现实，却被当成了今日制衡中国的战略底牌。&lt;/strong&gt;他们完全无视了中国早已构建起全球最完整、技术最先进的稀土全产业链这一事实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215948396.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日本海洋研究开发机构的探测船在南鸟岛海域海底采集到的含稀土淤泥。摄于2月1日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正是基于这种令人喷饭的认知偏差，所以日本近期才会高调宣传日占南鸟岛海域6000米水深的深海稀土计划，试图以此作为摆脱对华依赖、顺带作为选举的“杀手锏”。他们盲目相信凭借日本的高科技技术，只要挖出矿石，就能瞬间在技术链路前端完成反杀。&lt;strong&gt;这种脱离工业现实、无视产业链完整性和成本的“技术救世论”，本质上是日本在面对中国工业统治力时的一种自欺欺人的心理安慰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　尽管中国在人工智能、商业航天、量子通信及新能源产业链上已实现局部甚至全面的超越，但日本的“里世界”官僚与“表世界”大众依然沉浸在“日本掌握底层技术核心”的幻象中。他们顽固地认为中国技术仍处于“大规模仿制”阶段，相信只要日本配合美西方进行更严苛的供应链封锁，中国制造业就会陷入瘫痪。这种技术优越感带来的心理优势，&lt;strong&gt;让高市政权乃至全日本都产生了一种战略错觉：即日本可以通过技术讹诈，迫使中国在核心利益上让步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215949635.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更深层的问题在于，这种认知偏差并非完全源于情报缺失，而是一种集体性的心理防御。日本决策层在数据表面上知道中日之间存在着巨大的综合国力差距，但这种“知道”并没有在他们的行为模式上固化为对实力的敬畏。对于日本而言，承认中国实力的绝对领先，不仅仅是一个地缘政治结论，更意味着日本近代史神话体系的全面崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　甲午战争的胜利是日本近代国家神话和“神国”邪教体制的思想基石，它不仅奠定了日本对华的心理优越感，&lt;strong&gt;更是其明治维新以来所有合法性的来源。&lt;/strong&gt;一旦承认中日实力已经发生根本性的逆转，日本就必须被迫重新面对甲午战争那段历史，承认那只是一个特定历史时期的偶然，而非其“大日本皇民优越性”的必然。&lt;strong&gt;为了逃避这种动摇国本的心理清算，日本宁愿选择在战略上盲动，通过技术讹诈和心理暗示来维持那摇摇欲坠的幻象。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215949440.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高市早苗给自民党候选人助选现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种幻象在军事领域的表现也是极度危险的。目前高市早苗的核心智囊、现任首相辅佐官尾上定正，作为负责核军缩与核不扩散事务的亲信，他近期以匿名方式公然对媒体宣称日本应研发核武器，彻底撕下了“无核三原则”的伪装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在尾上2020年的著作《台湾有事：日本眼中的台湾地缘重要性角色》（台湾有事と日本の安全保障：日本と台湾は運命共同体だ；中文版2022年出版）和他2021年的著作《自卫队最高干部谈论令和时代的国防》（自衛隊最高幹部が語る令和の国防；中文版2023年出版）中，系统性地构建了一套极具进攻性的军事逻辑。他不仅极力论证“台湾有事即日本有事”，更试图通过法律手段来确立自卫队介入的合法性，甚至主张发动所谓“反击能力”攻击我方基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　尾上的战略核心是公然推行一种疯狂的“1950剧本”——在他的构想中，日本可以通过挑拨中美关系，诱发台海冲突，随后日本可以在台海战争中作为美军的后勤基地获取天量“军需订货”，借大国博弈的鲜血洗刷战败国的阴影，实现二次腾飞与战后清算——就和当年朝鲜战争中日本所做的一样。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215950666.jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为此，他竭力主张日本应该消除美国军事介入台海的疑虑，试图让美军在指挥、情报与后勤上与自卫队完全一体化，确保美国被牢牢钉在东亚战车上。这种逻辑完全无视了当今中国在西太平洋压倒性的军事实力，其战术构想甚至还停留在旧时代的消耗战迷梦中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　然而，加剧日本这种冒险逻辑的外部诱因，竟部分源自我方内部的某些策略性偏离。由于国内部分涉外单位、经贸部门、基层政府在KPI考核压力下，往往将“对日关系的短期平稳”或特定经贸、招商引资指标视为重要任务甚至是核心绩效，&lt;strong&gt;这导致部分决策者在关键节点上，不自觉地倾向于通过对日妥协、放低姿态来确保考核达标与职务稳定。这种以指标考核为导向的动作，被日方情报机构解读为中国在战略关键期的“意志不坚”或“利益依赖”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种错觉让日本政客误以为即便其不断采取挑衅行动，也总能在紧要关头通过利益交换迫使中方因顾虑经济等因素而做出退让。更值得注意的是，此类思维与行动模式，&lt;strong&gt;已被高市早苗势力的舆论操盘手系统性地捕捉和放大，并将其通过媒体宣传手段，包装为稳定其内部军心、论证对华强硬必要性，进行赢学包装的重要依据。这一动态，我们必须高度警惕并予以系统性纠偏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;从“刺痛感”到“彻底的闹剧”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要读懂当前日本的战略盲动，必须理解其内心深处一种极其危险的历史潜意识类比：&lt;strong&gt;对于当下的日本右翼而言，第二次世界大战并非终结，而仅仅是日本的“第一次世界大战”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种心理状态与二战前的德国极其相似。德国当年在一战战败后流传着一种著名的“芒刺在背”学说，认为德军在战场上并未失败，而是由于国内政客的背叛才导致了投降。这种不甘心与复仇心态，最终酝酿了希特勒的上台，和更具毁灭性的第三帝国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今日日本的右翼势力也陷入了类似的史观陷阱。他们早就明确进行宣传，日本在二战中并没有输给中国等亚洲国家，更没有输给正义，而仅仅是输给了美国压倒性的工业资源。&lt;strong&gt;这种“只输给了美国”的傲慢，成了他们心中长达八十年的“刺痛感”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215950167.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种刺痛感在当前高市政权的语境下，诡异地共鸣了明治维新前吉田松阴“失之于欧美，补偿于邻国”的“海外补偿论”。他们始终认为，只要能找到合适的战略窗口（如中美博弈），&lt;strong&gt;通过再次动员、所谓的技术突破和宪法解围，就能洗刷当年的耻辱，实现未竟的“大业”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种逻辑在尾上定正等日本极右翼分子的战略设计中表现得淋漓尽致：既然日本在经济总量和国际规则上受制于美西方（失之于西方），那么为了维持所谓的国运，就必须在东亚地缘博弈中寻找补偿，通过挑动台海局势、遏制中国崛起，重新确立日本在亚洲的霸权地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他们试图复刻吉田松荫当年的“扩张主义补偿论”，将邻国的领土与主权视为日本解决自身结构性困境的“药方”。这种跨越百年的思维幽灵，证明了日本右翼从未真正进入现代国际体系，其大脑内核依然停留在19世纪那套弱肉强食的邪教体制之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　马克思在评论路易·波拿巴的雾月十八日时曾留下一句名言：“历史事实总是出现两次，第一次是悲剧，第二次是闹剧。” 如果说1931年至1945年的日本侵略是一场波及全球、代价沉重的血腥正剧，那么在2026年这个力量格局早已发生天翻地覆变化的时代，&lt;strong&gt;日本试图复刻旧梦、挑动大国对撞的行为，则是一场彻底的、自毁式的闹剧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　显然，再通过外交层面的“警告”已经无法唤醒1亿2000万试图在装睡的日本人了。常规的、局部的经济制裁也不足以震慑一个处于狂暴模式，并且得到多数日本人声嘶力竭拥护的政权了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215951282.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　对高市早苗政权及其支持者抱有任何和解的幻想，都是对历史的不负责任。我们必须清醒地认识到日本民族性格中的复杂性：这是一个即便面对毁灭性制裁，甚至在战场上被击败，也未必会从心底服气的民族。如果仅仅是打痛了、打残了，他们只会将其视为又一次的暂时失利，在废墟中舔舐伤口，等待下一个百年的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　所以，如果日本人继续执迷不悟、执意滑向深渊，我们的对日制裁手段在必要时刻必须坚决加码。要让日本右翼明白，2026年的中国不是1931年的中国，更远强于1941年美国。吉田松荫式的“失之于欧美，取偿于邻国”的扩张幻梦在21世纪的结局，绝非所谓的“特需繁荣”，而是其整个社会秩序的彻底崩解。一旦中国真正动用全产业链优势与制裁组合拳，针对日本脆弱的能源命脉、供应链节点及资本市场进行饱和式打击时，日本社会可能坠入的惨状将足以震撼全世界。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215951836.jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　选举结果已经成为定局，&lt;strong&gt;不能等待日本的“觉醒”，而是要通过清算定义日本的“清醒”。&lt;/strong&gt;我们所要推进的“清算”，本质远不止于战术层面的惩罚或地缘政治的博弈，而必须上升到文明对话与历史哲学的高度。这场清算的终极目标，&lt;strong&gt;是对一个自明治维新以来长期偏离正轨、深陷扩张迷梦的民族史观进行结构性的矫正。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日本必须意识到，它在东亚的真实定位应当是秩序的从属者与贡献者，而非破坏者与投机者。只有当日本在物理打击（摧毁其军事与工业野心）与心理打击（彻底否定其历史合法性）的双重重压下，真正从内心深处放弃那种“神州不灭”的邪教幻觉，只有当日本彻底丧失了作为扩张性棋子的能力与野心，这场自19世纪末开启的历史闹剧才算真正收场，东亚才能迎来真正意义上的长久和平。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598880</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598880</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 23:37:27 GMT</pubDate><author>新潮沉思录新潮沉思录</author></item><item><title>李某，被武警西藏某部队除名</title><description>&lt;p&gt;
2月9日，广东省汕尾市城区人民政府征兵办公室通过微信公众号“今日城区”发布情况通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210070104575.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李某，男，2003年出生，汉族，汕尾市城区香洲街道人。2025年下半年自愿应征报名，经体格检查、政治考核和役前教育合格后，于2025年9月1日经批准入伍，在武警西藏某部队服役。李某进入部队后，服役态度消极，无法适应部队紧张的工作生活节奏，多次提交退兵申请。经所在部队、家属、基层武装部和区人民政府征兵办公室工作人员多次讲清政策法规，反复教育引导后，李某本人仍坚持拒服兵役，离开部队态度坚决，并表示愿意承担拒服兵役带来的一切影响及后果。2025年11月，李某所在部队对其给予除名处分并退回原籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李某拒服兵役行为事实清楚，影响恶劣。为严肃法纪，警示教育他人，根据《中华人民共和国兵役法》《征兵工作条例》《解决入伍新兵拒服兵役问题暂行办法》之规定，对李某作如下处罚：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.将李某纳入履行国防义务严重失信主体名单，纳入个人信用记录并通过公共信用信息平台依法依规公开共享，对其严重失信行为实施联合惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.取消李某及其家庭义务兵优待；按城区2025年义务兵家庭优待金标准的2倍28744元一次性罚款（城区2025年义务兵家庭优待金标准为：每人每年14372元），罚款上缴城区人民政府财政国库，自通报印发之日起一个月内缴清。如其拒不缴纳罚款，依照《中华人民共和国行政强制法》的规定向法院申请强制执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.不得录用为公务员或者参照《中华人民共和国公务员法》管理的工作人员，不得招录、聘用为国有企业和事业单位工作人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在常住人口信息系统及李某公民户口簿本人的“服兵役栏”注明“拒服兵役”永久字样，自通报印发之日起两年内，不得为其办理出国（境）手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.自本通报印发之日起两年内不得为其办理升（复）学手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.通过新闻媒体向全社会通报李某拒绝、逃避征集服现役的行为。
&lt;/p&gt;
另据《国防时报》1月27日报道，依法服兵役是每位公民应当履行的法定义务。然而现实中，仍有一些青年未能珍视这宝贵的报效国家机会，以各种方式逃避和拒绝服役。这种行为，不仅会在社会造成严重不良影响，还会给个人留下难以消除的污点，牵连整个家庭。拒服兵役付出的代价，是极为沉重的。
&lt;p&gt;
那么，拒服兵役具体会受到哪些处罚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是会纳入失信名单。惩戒措施包括行政性、市场性、行业性、社会性四大类，如限制银行信贷、限制参与基础设施和公用事业特许经营，限制评先评优，限制出境，限制购买不动产，限制乘坐飞机和高等级列车，限制旅游度假，限制入住星级以上宾馆等。这些措施涉及个人在融资、经营、荣誉、出行、消费等多个方面的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是户籍档案会留下“污点”。在户籍档案和人口信息“兵役状况”栏注明“拒服兵役”字样，这四个字将永久伴随，对个人发展及其家庭成员产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是会限制就业。拒服兵役人员不得录用为公务员或者参照《中华人民共和国公务员法》管理的工作人员，不得招录、聘用为国有企业和事业单位工作人员。因此，该类人员在报考或应聘公务员、事业单位及国有企事业单位等岗位时将受到限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是会限制升学复学和出境。在部队历练，有机会选改军士、考学、提干，退役后也有机会享受免试专升本、考研初试加分等各项学业优待；拒服兵役，只会得到两年的强制空窗期，并且两年内不准出境或者升学复学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是会受到经济处罚。应征青年拒服兵役，不仅会被取消所有参军优待，取消其义务兵家庭优待，甚至会处以当地家庭优待金标准的加倍罚款。如其拒不缴纳罚款，由市人民政府依法申请人民法院强制执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六是通报批评。其拒服兵役行为及惩戒结果会通过新闻媒体和政府网站等进行社会通报，作为警示案例，以引导本地区适龄青年认清拒服兵役的后果，避免出现类似行为。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806616_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806616_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 23:25:16 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市早苗胜选，是日本右翼一次总动员</title><description>&lt;p&gt;2月8日晚，日本众议院选举结果揭晓，自民党单独斩获316席，轻松越过233席的过半门槛，再加上日本维新会的36席，高市早苗领导的执政联盟总议席达到了352席，已具备修宪提案权（两院2/3支持）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在野党“中道改革联合”则是一败涂地，从167席坐滑梯式地减少至49席，在国会影响力几乎荡然无存。党首野田佳彦称自己“万死难辞其咎”，决定辞职。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072013938.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗笑得就像是一个押中宝的赌徒，她将在18日的特别国会上被选为日本第105任首相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本自民党自1955年成立以来，从未获得过如此大的胜利，在野党也从未输得如此彻底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国格外关注日本这次“闪电选举”，特朗普在选前还发文为高市早苗打气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》头版破天荒地用全版报道了自民党获胜消息，称“美日军事同盟”得到了加强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时，日本倒阁、组阁、倒阁、组阁……换首相犹如走马灯，对于日本选举，外界根本没有多少兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这次不一样，它意味着日本全面右转，高市早苗所代表的极右翼势力将长时间主宰日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，就是高市早苗在日本进行了一次右翼总动员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;否则，去年10月刚刚上台的她，何必解散国会，重新选举。因为她要展现日本右翼在社会上的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网上有人说这是日本人的“自娱自乐”，说得好像高市早苗这帮极右翼“人畜无害”似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种言论是自欺欺人，幼稚可笑，他们认不清这是日本右翼总动员，更认不清其危害性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本社会右翼群体，就是极右翼的孵化基地。而日本极右翼跟西方极右翼完全不同，它们就是法西斯分子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗在选举后公然宣称要“营造能够参拜靖国神社的环境”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靖国神社是日本军国主义发动侵略战争的精神工具和象征，供奉着包括东条英机在内的14名甲级战犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们被定为战犯，不仅仅是远东军事法庭的司法裁决，更是二战战胜国的历史裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗作为日本首相，她这是想干什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推翻历史裁决，为日本法西斯军国主义翻案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下一步会是什么？凡是了解日本罪恶历史的人都很清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方极右翼，比如德国选择党，再怎么激进，也绝不敢去祭拜戈林、戈培尔、希姆莱这些纳粹元凶，更不敢去颂扬希特勒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方极右翼的兴起，主要是“白左”横行的结果，它们的目标是想回归到“基督教白人社会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而日本极右翼的目标是重新发动侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072013599.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人担心自民党将利用议席优势修改或废除《和平宪法》，实现安倍晋三的遗愿，日本走向国家正常化、军队正常化、拥有核武器的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在高市早苗发动右翼总动员之后，法律层面上的修宪问题已不是那么重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她要做的就是造成重整军备的既定事实，绕过《和平宪法》走向法西斯军国主义。在《和平宪法》这个幌子之下，美日心照不宣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国来对日本角色的定位：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、当美国力量从亚太地区撤退时，日本是它的后卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、当美国要加大对抗中国力度时，日本是它的前锋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，无论高市早苗如何折腾，都符合美国的短期利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的基因里就带着侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日本军力不足时，它讲的是“富国强兵”；当日本觉得有机会赌一把时，它讲的是“强兵富国”（山县有朋的《进邻邦兵力略表》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“强兵富国”，就是通过抢劫邻居的土地、财富、资源来维持日本的富裕--侵略扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1884年出生的东条英机，跟1961年出生的高市早苗并没有本质区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一百年前的日本跟今天的日本也没有什么本质区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为它面临着同样的困境：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、如何获得海外出口贸易市场？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、如何获得能源和矿产资源？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、如何凝聚日本人心支持战争？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三点的主动权在日本手里，但“一和二”的主动权都在别人手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某个国家的市场是否愿意向日本开放？并不是日本能决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在能源和矿产问题上，日本更加被动。石油、天然气、金属、稀有金属，以及高科技所必需的稀土，日本都只能向海外进口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家卖不卖给日本，主动权在别人手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像中国对日本进行稀土出口限制时，高市早苗就只能疯狂宣传“海底稀土”，以欺骗右翼群体，掩盖日本极为被动的处境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，即便日本可以通过国际市场满足它对能源和矿产的需求，但海外运输线，它也掌控不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，谁的海军第一强国，日本就会去抱谁的大腿。当年它跟英国结盟（十年一签），就是因为英国皇军海军统治着海洋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在它对美国摇尾巴，这同样是主要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本不认为中国有能力切断它的海上生命线（运输线），毕竟美国舰队和海军基地遍布全球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本军国主义势力想把被动变为主动，手段就是侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本很早就对中国进行商品倾销，1931年“九一八事件”之后更是变本加厉，强迫中国对日本商品这个零关税，那个零关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒋介石大多也答应了，但日本并不满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1937年“七七事变”之后，它干脆想要独占中国市场，挑战美英利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在能源和矿产方面，日本侵占中国东北，首先要抢的就是能源和矿产，还有粮食，还有早就被其占领的台湾的资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本胃口越来越大，将目标延伸到了东南亚，那里有日本想要的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要通过国际贸易获得市场和资源呢？派皇军去抢去杀，多简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侵略海南岛、香港、新加坡、马六甲海峡……海外生命线也掌握在日本海军手里了，所有被动局面都化解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯一的麻烦是美国海军，它的存在还会威胁着日本。那就偷袭吧，一刀捅死美国，至少要把美国海军捅得不敢留在太平洋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今天的上帝视角来看，日本人非常疯狂，疯狂到自寻死路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这是日本人侵略思维的必然结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战败后，它们也反思过，反思为什么会打不过人家呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本又回到了明治维新初期的“富国强兵”路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;富国，通过朝鲜战争、越南战争以及西方提供的市场，还有后来的中国市场，日本确实富国了，变成了全球第二大经济体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强兵却不大容易，作为战败国，只能偷偷摸摸发展军事力量，想造个航空母舰，还得在技术指标上遮遮掩掩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好烦哦，这什么时候才是个头？这不耽误日本发动侵略战争吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年日本经济滑坡，GDP甚至被印度宣布超越，掉到了第四位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再加上特朗普自2018年以来发动的贸易战，还有现在的关税战，日本经济问题已经看不到出路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济出问题，社会就会出问题，如果能将问题转移给别人，那是最好不过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，日本人又想起“强兵富国”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗首先要做的是“凝聚日本人心支持战争”，她先在国会“失言”挑衅中国红线，然后再悲情诉说日本遭到中国打压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提前大选，只是她的政治把戏，她要搞的是一场右翼总动员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而向来无视国际规则的特朗普政府，也为高市早苗提供了折腾空间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072012567.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗的选举优势，表明了日本社会的右翼气氛是何等浓烈，土壤是何等浓厚。它可以确保高市早苗内阁撑到2028年，也就是特朗普离任之时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来将近3年时间，将是日本极右翼全面推行军国主义路线的窗口期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗及其背后势力，是绝不会白白浪费这个窗口期的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这帮人的意识形态是法西斯主义，行动路线是军国主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“法西斯主义+军国主义”的答案是什么？就是发动侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过是时间问题，还有其它答案吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说安倍晋三是在军国主义道路上慢跑，那么，高市早苗就是在带着日本人冲刺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本实际上是一个没有被彻底清算的战败国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗一路狂奔，她只看到“皇国兴废在此一举”，机会难得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这又何尝不是受害国对日本新账旧账一起清算的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路是日本人自己选的，死也是日本人自己作的。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598940</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598940</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 23:23:27 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>山东金矿坠罐致7人死亡，当地通报</title><description>&lt;p&gt;
山东省招远市应急局微信公众号“招远应急管理”消息，2月7日8时50分许，招远市蚕庄金矿上庄矿段一盲竖井发生坠罐事故，造成7人死亡。善后处置正在进行中。应急、公安等相关部门已对事故原因及企业涉嫌瞒报等问题同步展开调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210065315262.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806615_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806615_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:56:20 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“华晨宇拿下三块地”冲上热搜，当地回应</title><description>&lt;p&gt;
2月9日，“华晨宇拿下三块地”话题登上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210064510311.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
2月6日至8日，华晨宇火星演唱会在深圳大运中心体育场收官。华晨宇在演唱会上感叹：“每年收官都在广东。”数万名粉丝在深圳大运中心体育场，见证了四面台舞美的谢幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，歌手华晨宇在巡演深圳火星演唱会收官站上重磅宣布：演唱会乐园模式将全面升级至2.0版本。与此前租地搭建的方式不同，此次团队已在一个四季如春的地方，正式拿下三块地。实现从租赁场地到自建固定基地的跨越式升级。“那里有我们的乌托邦，还有演唱会，有吃有喝有玩，还有我们温暖的房子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演唱会上，华晨宇表示2018年就有这个想法，2.0版本舞台技术也将“比1.0升了好几个level”，但是基建耗时数月且成本高昂：“虽然还不知道要花多少钱，真是一个无底洞啊，但是，一定要做到！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210064607246.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一计划并非临时起意。据华晨宇现场透露，早在2018年他就萌生了为粉丝打造“粉丝之家”的想法。此前由他推出的“火星乐园1.0”已运营多年，首创户外乐园模式，抛弃座椅，全员站票，舞台打造也堪称“天花板级别”，打造“音乐+游乐+艺术+互动”的复合沉浸场景。但他表示，“乐园1.0”常受场地限制，面临活动提前结束等问题。为此他们在全国各地经过考察，拿下地块来打造升级的2.0版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一项目的落地早有前兆。据此前报道，企查查显示，2025年12月1日，华晨宇持股99%的上海圣恒鸿音文化传播有限公司，已与“火星演唱会”主办方北京亚美时代文化传媒有限公司共同成立“云南温暖的房子文化旅游有限公司”，注册资本200万元，经营范围涵盖旅游业务、票务代理等。该公司名称正对应华晨宇的作品《温暖的房子》，也与此次演唱会宣布的“火星乐园2.0”中“温暖的房子”规划相呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南温暖的房子文化旅游有限公司的注册地址位于云南省玉溪市澄江市右所镇马房村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《21世纪经济报道》2月9日报道，记者从澄江市投资促进局获悉，当地已启动土地平整工作。“我们非常期待这个项目落地。”相关人士表示。记者还获悉，在项目前期招引过程中，澄江市主要领导曾亲自参与推动。澄江市文旅局则回应记者：关于该项目的具体信息，一切以华晨宇公司官方宣布为准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，澄江市右所镇马房村的重要经营主体之一——玉溪环美山水文化旅游发展有限公司也对记者透露，可能会在春节后对此事进行正式官宣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉溪市澄江市右所镇马房村，是云南省旅居产业的重点开发区域之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210064704406.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
距离抚仙湖北岸300米的马房村&lt;span&gt;玉溪文旅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
该地地处抚仙湖旅游度假区核心地带，距离抚仙湖北岸300米，隶属于澄江市右所镇吉花社区，海拔1740米，年均气候17.4摄氏度，距离昆明市近半小时车程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，马房村入选首批“旅居云南”高质量发展试点名单，也是玉溪市唯一入选的村，目前已聚集37家特色民宿和20余家餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华晨宇一直是华语歌坛的流量担当。他的每一场演出，都为所在地带来了巨大的文旅收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2025年底，华晨宇的“火星乐园”演唱会在海口举行，该演唱会叠加Katy Perry的亚洲巡演，共吸引12.16万人次，带动综合经济收入8.31亿元，海口市酒店入住率超77%，免税店销售额暴涨近四成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，华晨宇在佛山的三场演唱会吸引约12万乐迷，跨省观众占比57.7%，预计带动地区文旅商贸消费超6.8亿元。而与其他明星演唱会租用现有场馆的模式不同。“火星演唱会”是歌手华晨宇的个人IP，“乐园式”演唱会体验则始于2021年，通常选取户外场地进行大规模基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若华晨宇将在玉溪市投建“火星乐园”的传言为真，则这名拥有3738万粉丝的华语歌坛顶流明星，将为云南省的“旅居经济”引入一个全新的业态：明星个人IP为主导的文旅消费旅居模式。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806614_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806614_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:51:32 GMT</pubDate><author>来源：每日经济新闻</author></item><item><title>“华晨宇拿下三块地”冲上热搜，当地回应</title><description>&lt;p&gt;
2月9日，“华晨宇拿下三块地”话题登上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210064510311.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
2月6日至8日，华晨宇火星演唱会在深圳大运中心体育场收官。华晨宇在演唱会上感叹：“每年收官都在广东。”数万名粉丝在深圳大运中心体育场，见证了四面台舞美的谢幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，歌手华晨宇在巡演深圳火星演唱会收官站上重磅宣布：演唱会乐园模式将全面升级至2.0版本。与此前租地搭建的方式不同，此次团队已在一个四季如春的地方，正式拿下三块地。实现从租赁场地到自建固定基地的跨越式升级。“那里有我们的乌托邦，还有演唱会，有吃有喝有玩，还有我们温暖的房子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演唱会上，华晨宇表示2018年就有这个想法，2.0版本舞台技术也将“比1.0升了好几个level”，但是基建耗时数月且成本高昂：“虽然还不知道要花多少钱，真是一个无底洞啊，但是，一定要做到！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210064607246.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一计划并非临时起意。据华晨宇现场透露，早在2018年他就萌生了为粉丝打造“粉丝之家”的想法。此前由他推出的“火星乐园1.0”已运营多年，首创户外乐园模式，抛弃座椅，全员站票，舞台打造也堪称“天花板级别”，打造“音乐+游乐+艺术+互动”的复合沉浸场景。但他表示，“乐园1.0”常受场地限制，面临活动提前结束等问题。为此他们在全国各地经过考察，拿下地块来打造升级的2.0版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一项目的落地早有前兆。据此前报道，企查查显示，2025年12月1日，华晨宇持股99%的上海圣恒鸿音文化传播有限公司，已与“火星演唱会”主办方北京亚美时代文化传媒有限公司共同成立“云南温暖的房子文化旅游有限公司”，注册资本200万元，经营范围涵盖旅游业务、票务代理等。该公司名称正对应华晨宇的作品《温暖的房子》，也与此次演唱会宣布的“火星乐园2.0”中“温暖的房子”规划相呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南温暖的房子文化旅游有限公司的注册地址位于云南省玉溪市澄江市右所镇马房村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《21世纪经济报道》2月9日报道，记者从澄江市投资促进局获悉，当地已启动土地平整工作。“我们非常期待这个项目落地。”相关人士表示。记者还获悉，在项目前期招引过程中，澄江市主要领导曾亲自参与推动。澄江市文旅局则回应记者：关于该项目的具体信息，一切以华晨宇公司官方宣布为准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，澄江市右所镇马房村的重要经营主体之一——玉溪环美山水文化旅游发展有限公司也对记者透露，可能会在春节后对此事进行正式官宣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉溪市澄江市右所镇马房村，是云南省旅居产业的重点开发区域之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210064704406.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
距离抚仙湖北岸300米的马房村&lt;span&gt;玉溪文旅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
该地地处抚仙湖旅游度假区核心地带，距离抚仙湖北岸300米，隶属于澄江市右所镇吉花社区，海拔1740米，年均气候17.4摄氏度，距离昆明市近半小时车程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，马房村入选首批“旅居云南”高质量发展试点名单，也是玉溪市唯一入选的村，目前已聚集37家特色民宿和20余家餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华晨宇一直是华语歌坛的流量担当。他的每一场演出，都为所在地带来了巨大的文旅收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2025年底，华晨宇的“火星乐园”演唱会在海口举行，该演唱会叠加Katy Perry的亚洲巡演，共吸引12.16万人次，带动综合经济收入8.31亿元，海口市酒店入住率超77%，免税店销售额暴涨近四成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，华晨宇在佛山的三场演唱会吸引约12万乐迷，跨省观众占比57.7%，预计带动地区文旅商贸消费超6.8亿元。而与其他明星演唱会租用现有场馆的模式不同。“火星演唱会”是歌手华晨宇的个人IP，“乐园式”演唱会体验则始于2021年，通常选取户外场地进行大规模基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若华晨宇将在玉溪市投建“火星乐园”的传言为真，则这名拥有3738万粉丝的华语歌坛顶流明星，将为云南省的“旅居经济”引入一个全新的业态：明星个人IP为主导的文旅消费旅居模式。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806614_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806614_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 22:51:32 GMT</pubDate><author>来源：每日经济新闻</author></item><item><title>“首相不是那样的人”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】在因任命彼得·曼德尔森出任英国前驻美国大使引发争议、接连两名高级助手请辞的背景下，要求英国首相斯塔默辞职的呼声愈发高涨。但当地时间2月9日，斯塔默明确拒绝辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相府9日确认，首相府通讯联络主任蒂姆·艾伦已提出辞职，称此举是意在“为新的团队让路”，以更好地支持首相的工作。就在前一天，斯塔默最亲密的政治顾问、首相幕僚长摩根·麦克斯威尼宣布辞职，称其为建议任命曼德尔森担任英国驻美大使承担“全部责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国路透社9日指出，爱泼斯坦案最新文件的曝光，使外界对斯塔默的判断力和执政能力产生质疑。当天，斯塔默在唐宁街再次就任命曼德尔森一事表达“深切遗憾”，同时拒绝辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们必须证明，政治可以成为一种向善的力量。”斯塔默在讲话中高度评价麦克斯威尼，称其为“朋友”，并赞扬他帮助工党完成转型，在2024年大选中赢得了英国近代史上规模最大的议会多数席位之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默说：“我相信政治可以做到这一点，我也相信我们正在这样做。我们将带着信心继续前行，继续改变这个国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，斯塔默的发言人重申，首相目前专注于继续履职，没有任何辞职打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问到此前有报道称斯塔默对自己的政治前途感到后悔和动摇时，斯塔默的发言人回应说，“今天早上出现在工作人员面前的首相并不是那样的人”。他补充说，艾伦的辞职是在当天内部会议结束后作出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/09/20260209232554874.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月5日，斯塔默向爱泼斯坦案受害者道歉。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，政治压力并未减弱。苏格兰工党领袖阿纳斯·萨瓦尔9日公开呼吁斯塔默辞职，称“唐宁街的领导层必须更换”。他坦言，自己做出这一决定“并非易事，亦内心难安”，但首要考量始终是“我的国家苏格兰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《泰晤士报》报道，自2024年大选以来，苏格兰工党的支持率明显下滑，部分民调显示，其排名已跌至第三位，落后于苏格兰民族党和英国改革党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二位高级幕僚的辞职也没有平息工党内部及反对党要求斯塔默下台的呼声。保守党党魁凯米·巴德诺赫猛烈抨击斯塔默“根本无法管理政府”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他就像一只在风中飘荡的塑料袋。”巴德诺赫对英国天空新闻网表示，“我们需要他振作起来。如果他做不到，那工党就该换别人来，或者干脆举行大选。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，英国政府借贷成本上升，反映出投资者的担忧：若斯塔默被迫下台，可能由一名更偏左、主张扩大借贷和公共支出的工党领导人接任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一切都很痛苦。”一名不愿具名的工党议员说，“这就像在慢动作中看一场致命车祸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社称，斯塔默原本希望，在8日与麦克斯威尼共同商定其离任后，能够重塑舆论议程，重新将注意力聚焦到斯塔默上任以来始终未能有效推进的核心议题——应对生活成本危机和提振英国经济上来。他也曾寄望于去年9月上任的艾伦，能帮助改善唐宁街在英国媒体中的形象，但这位曾担任前首相托尼·布莱尔顾问的资深幕僚，因决策迟缓而频频遭到批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名匿名工党议员认为，麦克斯威尼的辞职为时已晚。“这虽能为首相争取些许时间，但他的政治生涯终究已是穷途末路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）指出，曼德尔森的丑闻进一步撼动了斯塔默在工党内脆弱的“权威”，不仅将影响他个人的未来，也可能影响工党政府未来作出“艰难决策”的能力。彭博社称，斯塔默的支持率持续下滑，新的危机不仅可能让他失去工党内部的支持，还将影响工党在地方选举中的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党内部许多议员对斯塔默采取的处理方式感到失望和不满。多个反对党也抓住这起政治丑闻对他发难，保守党、自由民主党等反对党的议员敦促斯塔默辞职，并主张在下议院发起针对斯塔默政府的不信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，斯塔默将于9日晚些时候与工党议员会面，试图平息党内对其处理曼德尔森任命问题的不满，并压制要求其辞职的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默为自己的决定辩护，指责曼德尔森在他与爱泼斯坦关系问题上“编造了一连串谎言”，并承诺将公布其任命过程的相关文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社认为，文件最早或于本周公开，这对正试图摆脱困境的斯塔默而言无疑是新的麻烦。若英国政府当初就如何处理与美国特朗普政府关系的秘密文件被公之于众，可能会损害斯塔默与美国总统的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于斯塔默来说，当务之急是保住自己的首相之位。他强调，“我已经非常明确地表示，我对任命曼德尔森的决定深感后悔。我也已向受害者道歉，这是正确的做法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806612_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806612_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 15:41:53 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>习近平：建设社会主义现代化强国，关键在科技自立自强</title><description>&lt;p&gt;
9日上午，习近平总书记在位于北京亦庄的国家信创园考察科技创新工作，走进展厅察看人工智能、机器人等科技创新成果展示，并同科研人员和科技企业负责人代表亲切交流。习近平说，建设社会主义现代化强国，关键在科技自立自强。要充分发挥我们国家集中力量办大事的优势，把各种优质要素集合起来攻关，加快解决突出短板问题，实现我们的战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209222734604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209222742427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209222750429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209222759173.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209222808197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806607_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806607_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:31:18 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>南京博物院事件最新通报：徐湖平违规签批，已被查</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“微讯江苏”消息，2026年2月9日，江苏省委省政府调查组发布关于南京博物院《江南春》图卷等相关受赠文物管理问题调查处理情况通报，全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，在国家文物局工作组指导下，江苏省委省政府调查组对南京博物院（以下简称南博）相关受赠文物管理问题进行了全面深入调查。调查组共赴12省（直辖市）调查取证，走访干部职工群众1100余人次，查阅档案材料65000余份，调取各类书证1500余件，组织比对书画文物藏品30255件，全面追溯南博收藏的庞增和所捐赠《江南春》图卷等5幅画作去向，彻查画作调拨、流转过程中的涉嫌失职渎职等违纪违法问题。现将调查处理情况通报如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、《江南春》图卷等5幅画作流转情况
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1959年，庞增和将《江南春》图卷等137件画作捐赠给南博收藏。&lt;strong&gt;上世纪90年代，经时任常务副院长徐湖平违规签批，原省文化厅未按规定严格审核、违规批复同意，南博将《江南春》图卷等书画违规调拨原省文物总店（以下简称总店）销售。&lt;/strong&gt;2025年5月，《江南春》图卷在嘉德拍卖公司预展，被庞增和后人庞叔令向国家文物局举报后撤拍。之后，庞叔令和律师两次到南博现场察看，南博未能提供《江南春》图卷、《仿北苑山水轴》、《双马图轴》、《设色山水轴》、《松风萧寺图轴》等5幅捐赠画作，其余132件捐赠画作仍收藏在南博。对此，调查组按照“一画一专班”模式，全力推进5幅画作追溯调查工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.关于《江南春》图卷。1997年7月初，时任总店书画库保管员兼销售员张某见到违规调拨至总店的《江南春》图卷标价25000元，认为有利可图，遂与其男友王某合谋，准备自己买下再加价转卖，并利用工作之便，&lt;strong&gt;将价格标签偷改为2500元。&lt;/strong&gt;为规避总店工作人员不能购买店内商品的规定，也怕王某被店内同事认出，便安排王某的同事陈某某出面购买。同年7月8日，陈某某到总店经张某之手打9折后以2250元买走《江南春》图卷。为防止更改价格的行为被发现，张某故意将发票上的货号空置，不注明购买人姓名，并在商品名称栏中将《江南春》图卷写成“仇英山水”。事后，张某让王某谎称《江南春》图卷系祖传，向字画商陆某（南京艺兰斋艺术有限公司原法定代表人，已于2025年病故）兜售，经双方商议，将《江南春》图卷及其他2幅字画以12万元价格卖给陆某。2016年起，陆某先后三次将《江南春》图卷质押给南京十竹斋艺术品投资有限公司（以下简称十竹斋公司）。2019年9月，陆某因资金困难未按约定赎回，《江南春》图卷遂留存十竹斋公司。2021年11月，字画商朱某从十竹斋公司购得《江南春》图卷。2025年4月，嘉德拍卖公司受朱某委托拍卖《江南春》图卷，5月因庞叔令举报撤拍。2025年12月28日，此画已存入南博书画专库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.关于《仿北苑山水轴》。1999年3月1日，总店以14000元价格售出该画作。经查，购买人为字画商孙某。同年，孙某将该画作转卖给收藏人姜某。2025年12月30日，此画已存入南博书画专库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.关于《双马图轴》。2000年9月15日，总店以13550元价格售出该画作。经查，购买人为某文化艺术公司原董事长王某某（已故），此后，王某某转卖给字画商章某，章某转卖给字画商杨某某（已故），杨某某转卖给字画商孙某某（已故）。2014年1月，孙某某以其关联公司的名义将《双马图轴》委托某拍卖公司拍卖。流拍后，因孙某某等未退还预付款，该画作由该拍卖公司负责人袁某某实际保管。2025年12月31日，此画已存入南博书画专库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.关于《设色山水轴》。经查，1992年该画作重新鉴定，1994年调库保管，登记名称改为《汤贞愍设色山水轴》。2015年至2016年间，在第一次全国可移动文物普查中，南博按普查定名标准将该画作名称调整为《清汤贞愍山水图轴》。经盘库清点，该画作并未流出南博，已于2025年12月27日在南博中山门库房被找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.关于《松风萧寺图轴》。1995年3月14日，总店以16000元价格售出该画作。根据总店销售记录、同批其他画作拍卖信息等线索，调查组在省内及省外多地开展调查，共调取拍卖画作图片50余万张进行比对，询问业内人士400余人。目前，仍在全力循线追查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《江南春》图卷、《仿北苑山水轴》、《双马图轴》、《设色山水轴》4幅画作，经追溯调查、经手人证明、专家查验、司法鉴定，均系庞增和捐赠的画作。经分别与《江南春》图卷、《仿北苑山水轴》、《双马图轴》有关权利人依法依规协商，该3幅画作已交由南博收藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、《江南春》图卷等画作违规调拨、流转过程中的涉嫌违纪违法问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《江南春》图卷等画作调拨、流转过程中，原省文化厅、南博和总店违反文物管理有关规定，违规申请、批复调拨文物，擅自出售并造成文物流失，社会影响恶劣，必须严肃处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，徐湖平担任南博原常务副院长（实际负责南博日常工作）期间，未按规定履行鉴定、复核审议程序，违规签批向总店调拨《江南春》图卷等书画的申请，违规决定调拨书画用于销售。&lt;strong&gt;徐湖平在兼任总店法定代表人、经理期间，有令不行、有禁不止，在国家行政主管部门明确禁止擅自出售和处理馆藏文物后，仍同意总店出售相关文物；对总店账物不符、应该分设的岗位由一人兼任、缺乏监督制约等内部管理混乱问题放任不管、失管失察，涉嫌严重职务违法。此外，徐湖平在担任南博常务副院长、院长期间，对于南博存在的文物管理尤其是受赠文物管理制度缺失、制度执行不到位等问题，应负主要领导责任。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐湖平还涉嫌其他严重违纪违法问题，目前正接受纪检监察机关纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南博文创部员工张某在任总店书画库保管员兼销售员期间，利用管理国有资产的职务便利，违反规定、私自买卖文物，获取非法利益，涉嫌严重职务违法。目前，张某及相关人员正接受监察机关监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
省文旅厅、省文物局对下属单位存在的问题失管失察，造成重大社会影响。原省文化厅及相关处室负责人对下属单位监督管理不力，业务指导不到位，落实文物管理有关规定不严格，违规批复同意调拨文物，负有领导责任；南博、总店及职能部门相关负责人对违规报批调拨文物、违规销售、账物不符，以及漠视捐赠人及其家属权益等问题负有直接责任。对上述单位和部门有关人员29人，除其中5人已去世不再处理外，对其余24人依规依纪依法严肃查处，涉嫌犯罪的移送司法机关，处理结果及时公布。省委省政府已责成相关行政管理部门对南博有关违反文物管理规定问题行政立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事件暴露出南博过去一段时间制度缺失、管理混乱，尤其是受赠物品管理制度规范不严格，政策制度执行不力，少数干部职工纪律规矩和法治意识淡薄，造成国有资产流失，损害了国有博物馆公信力，教训极其深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
省委省政府责成南博深刻汲取教训，深入反思整改，强化内部管理，改进完善文物管理制度，严格落实文物保护责任，进一步规范藏品定级、建账、出入库、保护、利用等全流程管理，确保保管的各类文物安全；完善社会捐赠管理制度，成立藏品管理社会监督委员会，主动接受社会监督。同时，责成省文旅厅、省文物局坚持问题导向，举一反三开展全省国有博物馆馆藏文物安全管理专项治理，排查范围进一步扩大到国有图书馆、美术馆等单位，强化对从业人员的教育、管理、监督，严厉打击文物犯罪，切实维护国家文物安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚恳欢迎社会各界对我省文物管理工作继续予以监督。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806601_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806601_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 13:15:14 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>国家投资天生是耐心资本，为何难真正做到投早、投小？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wenzhen2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/06/20260206180329175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科技创新亮点引发世人瞩目，但前行的脚步仍未停歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十五五”时期经济社会发展的七大主要目标的第二条，就是要大幅提高科技自立自强水平。那么，我们的金融体系准备好了吗？对科技创新，尤其是在“十五五”规划中提出的原始创新和关键核心技术攻关上，在企业已经成为创新主体的今天，我们的投融资系统支持力度如何，还需要在哪些方面做出改进？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【问诊2026中国经济】第五篇，我们邀请了北京大学博雅特聘教授、第十四届全国人大代表田轩来为我们分析。他在科技金融方面深耕二十多年，又作为全国人大代表，经常深入一线调研，对于创新生态环境的建设、创业企业的痛点，以及一级市场创投企业、二级资本市场如何扶持企业从0-1，或者从1-100的创新，都有深入的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是这次交流的实录整理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/09/20260209144353881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月底，田轩在北京与我们交流金融如何支持创新发展&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/观察者网 高艳平 整理/潘天行】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;中国金融体系支持创新的三大优势与四大不足&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“十五五”规划第二条就明确提出“加强高水平科技自立自强，引领发展新质生产力”，去年年底的中央经济工作会议也将“创新驱动”列为2026年经济工作的重点任务。新质生产力的核心是科技创新与产业升级。首先从宏观上来看，当前中国金融体系在支持科技创新方面，主要存在哪些结构性优势与不足？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;这个新质生产力的概念是2023年9月，总书记在黑龙江考察时第一次提出的。同时在2023年10月份的中央金融工作会议，首次提出要建设金融强国，而且提出有“五篇大文章”，科技金融是“五篇大文章”之首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技金融其实核心就是要用金融的手段、工具、力量去支持科技创新；同时，科技创新也是发展新质生产力的核心要义，所以这实际上就把这两件事情联系在一起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家的金融体系对科技创新的支持，其实还是有很多传统优势的。比如说我们国家的宏观政策，不管是货币政策还是财政政策，这些年对科技创新的帮扶力度是非常大的。以2025年为例，我们降息了10个基点、降准了50个基点，向市场释放了大量的流动性，而且也帮助企业降低了融资成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了总量的货币性政策以外，我们还有结构性的货币政策，比如说我们有专门的“精准滴灌”，央行对科技创新和技术改造再贷款额度上限从2025年的8000亿，最近又提到了1.2万亿。这个规模是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206201348369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 央行重庆营管部 公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财政政策角度讲，我们也有针对这些高科技企业研发费用的加计扣除，包括减税、降费等等相关的政策。所以从宏观政策上来说，我们的财政政策、货币政策包括产业政策，实际上对于科技创新、对重点领域的支持是非常有力度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个优势是，我们已经构建了一个“多层次的资本市场”。在最上面、最成熟的部分是主板来支持这些相对传统的、现金流稳定的企业，比如像深交所和上交所的主板；另外，我们又有比如说像创业板、科创板来支持具有高成长性的科技创新企业；我们还有北交所来支持处于早期、规模相对比较小，但是具有很高成长性的创业企业。同时我们还有场外的四板等等这种区域性的股权投资市场。总体上，我们有一个比较完善的、多层次的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们还有很好的创投市场，对于真正早期的创业企业，可能就是几个人、一个想法的、需要大量资金支持的创业企业，我们也是有一个完备的创投市场来支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个比较大的优势，是我们国家的数字金融发展得很好。我们的数字金融应用场景很多，能够给企业提供很多的供应链金融、大数据、算法等服务，能够精准地对于中小微企业、科技创新型的企业提供相应的支持，给它提供全链条、全生命周期的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是我们国家金融支持科技创新的比较明显的三个优势。当然我们还有很多问题或者局限：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是，以间接融资为主的金融体系，这和科技创新的需求不完全匹配。我们国家90%的金融资产在银行，我们的新增社融这么多年以来有50%、60%甚至更多其实都是在银行业。银行是间接融资，它更多追求的是确定性，因而它和科技创新这种长周期、不确定性大、失败率很高的投资存在错配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是，虽然我们有很庞大的创投企业，但和国际上比较成熟的创投市场相比，我们总体还是投得偏靠后期。对于处于真正早期的、非常具有成长性但是风险很高的企业，其实支持力度还是有限。这也是为什么中央一直强调耐心资本，要“投早、投小、投长、投硬科技”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是，我们的二级市场其实还不那么完备。虽然我们的资本市场发展了30多年，但是我们在制度上还有一些可以优化的空间。比如说发行制度、交易制度、并购重组制度、监管制度、退市制度，其实还有一些优化空间来更好地支持我们的科技创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一条局限就是我们对国际资本的利用。金融市场的开放度，我觉得还可以再进一步加强。我们还可以更多地去吸引国外的机构投资者去投我们的早期科技创新型企业，可以更好地利用外资、利用国际资本来帮助我们降低企业融资成本，帮助我们提高公司治理，帮助分散我们的投资风险等等，从而能够支持科技创新、支持发展新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上几点我认为是我们当前的优势和可以改进的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;间接融资主导 已不再适应&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;创新驱动国家战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您也提到了，我们的金融体系很长一段时间内一直是间接融资为主导，2025年发生了逆转。在社会融资规模增量中，直接融资达到16.7万亿元，占比46.9%；而间接融资则为16.2万亿元，直接融资增量首次超越间接融资增量。不可否认，间接融资仍然占很高的比例。在您看来，传统金融模式与科技创新需求之间最大的“错位”是什么？过去40年我们的企业也是在间接融资为主导的环境下成长起来的，在当下为什么就出现了问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;我所说的间接融资和科技创新的错配，实际上体现在这几条：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是追求“确定性”和“不确定性”的错配。科技创新本质上是对未知路径的探索过程，是一个从“0到1”、“无中生有”的过程。它和现代化大生产的那种以扩大规模为逻辑的常规性工作是非常不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规性的工作是对已知路径的反复应用。创新是从0到1，而常规性是从1到100，甚至从100到无穷大，常规性的工作更多追求“确定性”。但是科技创新是希望能够找到新的方法、新的概念、新的商业模式、新的产品，科技创新天生就是周期长、不确定性大、失败率高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们的间接融资更多追求确定性。银行贷款挣的就是那几个点的利息，他们希望把钱贷给你，你能够到点儿平平稳稳地把本金和利息还给他们。创新成功赚的钱，企业不会跟银行分享；但如果创新失败了，亏钱了，那对银行来说，本金和利息就收不回来了。所以银行天生追求确定性，而科技创新是充满不确定性的，这是第一个错配。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
第二个错配是短期和长期的错配。银行或者间接融资更多追求短期，而科技创新是长期。创新不是一蹴而就，是非常漫长的过程。在美国，发明一个创新药有所谓“双十”的说法：即平均要花十年，要投10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常举一个例子，电影《我不是药神》里边治疗癌症的靶向药叫格列宁，现实生活中就有，它的原型就是本世纪初诺华制药推出来的治疗癌症的创新药格列卫，上个世纪50年代就有生物学家写出这个药理的论文了。诺华花了50年时间，经过很多个阶段的研发，最后通过药管局、药监局检验，经过50年才真正推出来。所以周期非常长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206203825412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
创新药为什么这么贵？原因之一就是研发周期长、投入大，图为电影《我不是药神》截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们的间接融资，银行肯定都是给你一年、两年、三年的短期贷款，所以以银行为代表的间接融资没有办法适应科技创新的长期性这是第二个错配，是短期和长期的错配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个错配是大金额和小金额的错配。银行的商业模式是通过贷款的利息获利，所以它天生希望给你更大的贷款，这样利息赚得更多。所以银行一般喜欢放贷给拥有稳定现金流、商业模式成熟的企业，几年以后获得利息回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但科技创新型企业不是这样。非常早期的科技创新企业需要允许它不断试错，并且小企业不需要动辄上千万、上亿量级的贷款，天使投资可能就是几万、十几万、几百万这样的量级，慢慢培育壮大，之后才会需要更多资金投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，总体上讲，由于上述的确定性和不确定性、长周期和短周期、大金额和小金额三个错配，间接融资并不能特别好的支持科技创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么这种以间接融资为主题的模式，在过去四十多年也能够支撑我们的改革开放我们的科技发展呢。我认为原因在于，原来的发展模式更多还是偏向长期积累，做的也偏传统。比如最早的工业化生产线建设和重工业体系的建立，都是从国外引进技术来发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有改革开放以来很长一段时间，房地产作为“旧动能”的商业模式，基本就是靠高杠杆、高周转、高负债去不断复制，本质上还是常规性投资、常规性工作，所以它和以银行为主的间接融资体系正好比较契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在中央要求“高水平科技自立自强”，这是“十五五”规划里很重要的任务。同时国际外部环境也发生了很大变化，美西方对我们在很多技术上封锁、围堵，倒逼我们必须自己研发关键技术。在这种情况下，以间接融资为主体的金融模式，就不太适合去支持科技创新、支持高水平科技自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提高资本市场的包容性，改革正在路上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对，大家都知道，我国直接融资占比偏低，股权融资对科技企业的支持力度不足。去年年底的中央经济工作会议提出“持续深化资本市场投融资综合改革”。我们知道，2024年也曾经提出过这项改革，目前改革的成效如何？还有哪些突出的硬骨头亟待突破，让资本愿意来、投得准、退得出，真正服务于科技创新？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;对，我们这些年其实一直在做改革。尤其去年提出“投融资的平衡”，我觉得这是一个特别重要的改革方向。因为我们国家资本市场是从1990年代初才真正建立起来，当时确实是一个重大进步，但在很长一段时间里，资本市场更多是为国有企业“输血脱困”。这么多年以来，总体上我们更强调资本市场的融资功能——也就是帮助上市企业融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但资本市场应该是“两条腿走路”。一个健康的资本市场，一方面要让上市公司能够获得相对便宜的发展资金；另一方面也要让投资者获得合理的、与风险相匹配的回报。如果投资者长期把钱投到股市里，总是得不到回报，那这就不是一个健康的、可持续发展的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以最近中央以及相关监管部门反复强调“投融资平衡”，这是一个特别重要的方向。换句话说，就是要让老百姓、让投资者在资本市场里真正得到回报。我们也确实看到，从2024年“9·24”的一揽子增量政策开始，这些政策对资本市场、对股市提振起到了很重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你会看到，2025年股市总体还是涨得不错的，连续突破几个重要关口，站上了4000点、4100点。这其实就是一种体现，我们在更加重视投资者、更加重视投资回报，在推进投融资平衡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也希望资本市场能够实现所谓的“慢牛、长牛、健康牛”。先是通过政策去把投资者的预期扭转过来，然后吸引、放大资金量，把估值推高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206205317891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
健康的资本市场生态对创新科技企业非常重要，图为深圳创业板指月K走势（截止2月6日）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要真正实现长牛、慢牛，我觉得最重要的还是基本面，还是要看上市公司的盈利水平。也就是说，上市公司本质上要有“好公司”，要能够持续盈利，提升公司治理、规范经营，并且不断给投资者带来回报。只有这样，资本市场才能真正实现投融资平衡，才能更健康地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得要做到这一点，这次中央经济工作会议也提到了：就要提高资本市场的包容性。这也和科技创新密切相关。因为科技创新企业在早期往往不赚钱，创始人也可能名不见经传，也缺少有形资产，不像房地产企业或者传统企业那样可以拿资产去抵押。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，创新的开始，往往是一些不太出名的人的“奇思妙想”，或者“异想天开”。“资本市场的包容性”，就是要允许这些人去试错、去探索、去发展，允许他们获得融资。当然会有企业失败，但只要有一部分企业能够真正走出来，对投资者来说就能得到很好的回报；对国家来说，也有可能在一些“卡脖子”技术上实现突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要优化&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;国有耐心资本的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;考核机制，让他们愿意投早投小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚也提到改革政策不断在推出，很多方面已经在逐渐进步。您也经常参与一些调研，从初创企业的角度看，还有哪些比较突出的矛盾？比如我听到一个初创企业创始人讲，他一年365天，不是在找政府投资基金，就是在找政府投资基金的路上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科创公司的研发周期长、风险高，需要“耐心资本”长期陪伴。您曾经提到，激励企业创新的机制，“短期对失败的容忍、加上长期对成功的回报”是最佳组合。那么怎样才能构建这样的最佳组合，引导更多社会资本“投早、投小、投硬科技”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;对，你说的这个问题，其实是很多科技创新型企业普遍遇到的问题。因为现在的创投市场跟五六年前相比，确实发生了很大变化。一个非常明显的观察是：外资美元基金基本已经退出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1998年中国风险投资开始崛起，之后到大约2020年的很长一段时间里，美元基金占了绝大多数，是“大头”。但最近几年美元基金快速下降，人民币基金在崛起；到新冠疫情之后，美元基金基本上都退出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它背后的逻辑其实也不复杂：美国对我们各种围追堵截，通过了投资法案，对中国在芯片等高科技产业方面的投资设置了很多限制，所以美元基金基本退出了中国的创投市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，民间资本也处在一种收缩状态，从数据上看，比例还是相对比较小，只有不到20%。这里边又分两类：一类是传统的独立风险投资机构；还有一类是企业风险投资，就是企业，比如阿里、腾讯、小米，设立一个二级投资部门，或者用自己的钱来进行早期创投。这是当前非国有背景创投企业的两种主要模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206212406714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前创投市场，政府背景的创投基金占大头，也是“耐心资本”的主力。截至2024年底，我国累计设立政府引导基金数量2178只，总规模突破12万亿元&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在填补空白的80%以上的风险投资、创业投资资源，就是大量国资背景的创投基金，比如政府产业基金、政府引导基金。我经常讲，国家的钱、财政的钱，从属性上说是“耐心资本”。国家也一直在引导耐心资本，因为它不像市场化基金那样主要只盯财务回报，这些国家财政资金更多考虑的是支持技术创新、产业发展、经济提振，以及就业、税收、经济增长——这些因素往往是更重要的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是理想很丰满，现实很骨感：既然国家投资天生是“耐心资本”，为什么还是很难真正做到“投早、投小、投长、投硬”？一个很重要的原因，我的观察是，政府的钱、国家的钱，在容错机制和激励机制上还有优化、提升的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为国家资金更关注国有资产的保值和增值，所以容错率相对会低一些。项目投资成功当然没问题，但如果投失败了——市场化创投基金觉得这是正常现象，因为“风险投资”这个名字里就带“风险”，它天生就是高风险的。它的商业模式就是投十个项目里，有一个明星项目能赚几十倍、上百倍，就能把前面大量试错失败的成本覆盖掉，最后还能取得不错的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
但国资背景不同，它涉及国有资产保值增值的问题。你投十个项目，哪怕九个都成功，只要有一个失败，就可能被认为涉及国有资产流失。甚至还会有人追问：当初为什么投这个项目？是不是存在利益输送？所以很多政府背景的基金在实际操作中就不太敢“投早、投小、投长、投硬”，避险倾向会很强，最后往往只能去投中后期、现金流更稳、看得更清楚的项目。这就和中央的要求背道而驰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得下一步改革，一个重点就是优化国资背景基金的评价机制和考核机制。比如，把考核周期拉长，不要一年一年审。风险投资基金在美国的存续期通常是10到12年，不应该在前几年就一年一年盯着看成本收益。因为真正的“早、小”的初创科技企业在前几年大概率是亏损的；一年一年地审核，就会天然不利于这些政府投资基金去“投早投小”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个可以做的是“打包考核”。也就是不要一个一个项目去看，而是看整个投资组合。比如你投十个、二十个项目，我们打包来看这个组合整体赚了多少钱。中间哪怕有大量失败，但只要组合总体赚钱，就认为你这次投资是成功的，也就不应该简单地把个别失败等同于国有资产流失。所以这就是我们当前一个比较明显的痛点：国资背景基金的考核机制和评价体系还有优化空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家也已经意识到这个问题。大约是在2024年年底，国资委和发改委联合出了一些文件，希望进一步优化国资背景创投基金的考核体制。包括南方的广州、深圳，甚至也出现了“100%容错”——也就是说全投亏了也能容错——这样的机制和文件。下一步关键还是要落地，要真正给投创投的国资背景机构松绑，让它们真正敢去投早、投小、投长、投硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;企业风险投资“投早投小”意愿高 国家应予以支持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：十五五规划中还提到，发展创业投资，建立未来产业投入增长和风险分担机制。在创业投资上，我们目前的创业投资融资渠道的优劣或者瓶颈在哪里？政府也在鼓励企业承担创新主体，您前面也提到了企业风险投资，这种私人风险投资是否成为了一种更为理想的创业投资模式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;是的。理论上讲，咱们国家的融资体系一直是间接融资为主。2025年开始出现一点小的反转：直接融资16.7万亿，间接融资16.2万亿，直接融资第一次超过间接融资。但是直接融资里面绝大多数都是债权融资，真正股权融资在整个新增社融里面只有3%。而股权融资里边又有大量是通过股市二级市场融资的；真正通过一级创投的融资比例非常非常小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一级市场里面，我前面提了80%以上来自政府背景的资金。从数据上看，剩下真正愿意去“投早投小”的，其实是企业风险投资，我们叫CVC（corporate venture capital）。它能够把大概70%到80%的钱投到天使轮、种子轮，以及A轮、B轮这种比较早期的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业做投资当然希望赚钱，但财务回报并不是CVC的主要诉求。企业风险投资的主要诉求是帮助背后的母公司进行战略布局，比如上下游产业链的布局，或者帮助企业转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米是很个典型的例子。小米核心业务是手机，但它投了很多周边：自拍杆、耳机、充电宝、智能家居如扫地机器人、电饭煲、电视等等，都是小米CVC投资产出的成果。包括现在小米造车也一样。它这么做的逻辑是什么？就是通过CVC投资形成一个生态系统，一条小米品牌的护城河。一旦用户习惯了这套系统以后，就很难摆脱小米。比如家里智能家居如果全是小爱同学这一套，你换手机不可能换华为、三星、苹果，只会继续用小米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以CVC投资的一个很重要的逻辑，它不完全追求财务回报，不是说我投耳机、投扫地机器人能赚多少钱，而是能带来更多战略协同。他们对失败的容忍度就很高，因为它没有退出的压力。比如国资有国有资产保值增值的压力；民间资本、市场化基金、独立VC有退出的压力——在美国是10到12年退出，在中国短一些，投资5到7年，到点就得退出。CVC没有退出期限，只要集团企业在，就可以源源不断地给你投资，支持你探索试错。这就与前面谈到的科技创新周期很长匹配上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通过学术研究也发现，CVC确实能支持科技创新，而且确确实实符合中央要求的“投早投小投长投硬”的策略。但现在唯一问题是体量还非常非常小，在整体比例里基本可以忽略不计。所以我觉得下一步，一方面要提倡直接融资；另一方面要大量提倡股权融资。在股权融资里边要提倡早期投资，在早期投资里要更多支持企业创投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;避免资金扎堆热门赛道 应改革地方政府考核机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：下一个问题：部分地区出现资金扎堆热门赛道、低水平重复建设问题，中央经济工作会议强调“深入整治‘内卷式’竞争”。在政策层面，您认为，应如何引导金融资源更均衡地流向基础研究、关键技术攻关等薄弱环节？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;是，这个实际上就是资本的逐利性，市场本身确实有一种无序的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像咱们刚才说，2023年9月总书记第一次提出发展新质生产力。2024年3月，我印象很深——十四届全国人大第二次会议期间，3月5日下午在江苏团审议政府工作报告的时候，习总书记第一次提出要“因地制宜”地发展新质生产力。也就是说，2023年9月提出这个概念，半年以后就强调因地制宜，就是因为他看到了我们国家确实存在这种一窝蜂、一哄而上，不根据当地资源禀赋特质就上马项目的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常举一个例子，比如我们去新疆调研，新疆日照资源非常丰富，在新疆搞光伏产业是可以的；但是你到贵阳，根本看不见太阳，你也发展光伏产业，那这就不能叫因地制宜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/06/20260206214904806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年新一代信息技术产业以2,435.80亿元融资金额、4,684起融资事件，断层领跑战略性新兴产业&lt;span&gt;烯牛数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以怎么解决内卷、这种“一窝蜂”投资热门赛道的问题？我觉得可能有几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，还是要树立正确的政绩观。地方政府内卷，主要还是激励机制的问题：唯GDP、唯经济指标指挥棒，就会导致“内卷式”竞争。所以要树立正确的政绩观，同时在考核激励机制上，比如，可以把金融支持基础研究的金额占比，还有一些创新指标，纳入地方政府官员的考核体系里。这个指挥棒、政绩观的作用，对解决刚才说的问题很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，政府要引导金融支持科技创新，而不是一窝蜂地去投，我觉得还是要因地制宜。政府要有工具：对于想引导资金进入的产业、行业，可以配套相应政策，比如提供减费、降税、精准支持等优惠条件；同时也要发挥市场力量，让市场通过充分竞争、博弈，优胜劣汰、自然出清，真正让高成长性、高创新性的企业和行业脱颖而出。也就是说，要把有效市场和有为政府更好结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于风险监控，政府可能还需要一些机制，比如“监管沙盒”，把创新风险控制在可控范围内。同时采取穿透式监管，对资金的来源和去向做全程追踪，最大化减少风险外溢，减少出现不可控状况的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一条，也可以建立风险共担机制：政府部门、金融机构、企业共同分担风险。这样第一可以让风险可控，第二风险出现以后也能被化解、被分担，从而更好地平衡创新和风控之间的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建议推进个人破产法，以激励连续创业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到“风险共担机制”，“十五五”规划提到要发展创业投资，建立未来产业投入增长的风险共担机制。您认为应该怎么去建立这个投入增长与风险的分担机制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;因为创新创业的风险确实非常高。我们会看到创新创业九死一生，大家看到的往往都是成功创业者，那其实是幸存者偏差，“一将功成万骨枯”，绝大多数创业者是失败的。所谓风险共担，就是要建立一套容错和试错机制，就是要避免让创业者一个人逆风而行，独自承担所有风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个比较简单易行的办法，就是把容错机制、试错机制建起来。我作为全国人大代表，在去年全国两会上曾经提交过一个建议，尽快推进针对“商自然人”（创业者、个体工商户、中小企业投资人等企业主）的个人破产法立法工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家有企业破产法，但没有针对创业者的个人破产法。许多创业者因签署带有个人无限连带责任的条款，一旦创业失败、企业无法偿债，便需以个人资产（包括房产等）承担无限责任。卖房卖地还债，不然就变成老赖了。老赖在中国无法乘坐高铁、飞机，日常生活与出行严重受限，从此很难回归正常的经济生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的学术研究发现，许多顶尖的成功创业者往往是连续创业者。马斯克也经历过很多次倾家荡产，最后才能从头再来。如果没有容错机制、没有风险共担机制，创业者在一次失败以后就可能负债累累、不能翻身，这将严重抑制大众的创业意愿和颠覆性创新的勇气。大家会想：万一创业失败就成老赖了，那谁还敢去创业、去做颠覆性创新？最后大家都循规蹈矩、按部就班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，风险共担机制的一个核心，就是社会需要建立对“诚实而不幸”的创业者的包容度，给予他们从头再来的机会。具体而言，应通过合理的制度设计，使创业失败后债务可以得到依法豁免，同时防范恶意逃废债行为，从而让创业者能够轻装上阵、再次出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学术研究也支持这一点。我有一篇论文用了十几个国家的跨国数据，发现对创业者更包容的个人破产制度能显著激励创业创新。也有学者对美国各州的对比研究同样显示，个人破产豁免额度更高的州，其创业创新活动更为活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206214530386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深圳个人破产条例于2021年3月1日开始施行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，深圳（2021年）和厦门（2025年11月）已率先开展个人破产试点。尤其是深圳，其活跃的创业文化与包容的破产条例实践相辅相成，展现了制度包容性对创新生态的促进作用。但在国家层面，相关法律仍属空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我建议，应当加快推进国家层面的个人破产立法，或在现行《企业破产法》中增设专门章节，为那些诚信经营却因市场、技术或不可抗力等原因失败的创业者，提供法律上的“重启”机会。这正是在构建风险共担机制方面，我们能够且应当推进的重要改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最后一个问题。新质生产力不仅是企业与资本的事，更关乎公众就业技能、消费升级与投资机会。作为“十五五”开局之年，2026年被赋予深化金融改革的关键期待。您认为未来一年最值得期待的金融政策突破或市场创新是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;可以从两个层面来看：一级市场（创投市场）和二级市场（资本市场）。核心是要真正引导资金成为“耐心资本”，做到“投早、投小、投长、投硬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一级市场，重点有两方面：第一，继续为以政府引导基金、政府投资平台为主的“国家队”松绑，优化评价与考核机制，让它们真正敢于投向高风险、高成长性的创业企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，大力鼓励和支持企业风险投资（CVC）的发展。近年来CVC投资有所下滑，这与企业盈利水平相关。因此，需要通过税收、费用等方面的调整，支持资金雄厚的企业——包括一些中型企业——积极开展战略投资，以CVC形式更好地支撑科技创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二级市场，证监会倡导的“长钱长投”已取得不少进展，比如放宽保险资金、年金、养老金等长期资金入市比例上限。我认为这个上限还可以进一步提高——这些来自社保、险资、年金的资金，本身就是真正的“耐心资本”，它们追求的是长期稳定回报，而非短期收益。允许更多这样的长钱进入市场，是一个双赢之举：既能适应科技创新周期长、不确定性高的特点，又能为资本市场提供稳定的压舱石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，发行制度应进一步市场化，让真正优质的企业能够上市。就像电视剧《繁花》里爷叔说的：“你买的不是股票，你买的是公司。”我们投资股票，本质是投资企业未来的现金流。只有让好公司上市，持续盈利、现金流稳定，投资者才能获得合理回报，形成财富效应。这种效应会推动消费增长，拉动价格温和回升，促进企业盈利与就业，进而提升居民收入，形成“企业盈利-投资回报-消费增长”的良性正循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，二级市场改革的关键，一方面是引导“长钱长投”，另一方面是通过发行、交易、并购重组、退市等一整套制度优化，形成一个优胜劣汰的生态系统：让好公司进来，落后企业退出，确保资本市场始终配置最优质的资产。只有这样，才能真正构筑起一个健康、可持续的“慢牛、长牛、健康牛”市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，2026年值得期待的，是在一级市场推动“耐心资本”落地，在二级市场完善“长钱”机制与市场化筛选功能，最终形成金融与实体经济之间的正向循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/tianxuan/2026_02_09_806587_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/tianxuan/2026_02_09_806587_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:55:15 GMT</pubDate><author>田轩</author></item><item><title>新春用滴滴天天6折起 多重奖励致谢司机师傅保障春运出行</title><description>&lt;p&gt;
春运已开启，出行需求上涨，为护航春运及春节出行，滴滴开展打车6折起优惠活动，组建保障车队，发放免佣卡、流水加速卡等多重司机补贴，感谢司机师傅辛勤出车，共同守护春运期间温暖便捷的出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115050494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴上线司机奖励和乘客福利，打造温暖出行好体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日（腊月廿一）起，滴滴打车需求显著上涨，预计在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日（正月十五元宵节）再度出现打车高峰。三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新春出行福利多 天天打车6折起&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运及春节期间，滴滴在全国超100个城市发放打车优惠。2月6日起，在杭州、宁波、温州、金华、长沙、武汉、南昌、合肥等地的用户每日可抢限量5折券或6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115157536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新年用滴滴，天天打车6折起&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日至3月1日，在承德、宜昌、西宁、洛阳等城市的用户每日可进入“马上出发，天天6折”会场，参与免费领8折券、邀好友助力得6折券活动。此外，每日完成指定类型订单还能参与抽奖活动再得6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起至2月28日，用户使用宠物出行带“毛孩子”出门玩，有机会领取满20元减10元宠物快车优惠券。宠物友好地图功能已上线北京、上海、成都、广州、重庆、深圳，欢迎用户前来探索体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115254993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用滴滴宠物出行，放心带“毛孩子”出门玩&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴包车推出超长周期的春节优惠活动，2月6日至2月24日，用户可参加抽奖活动，奖品包含5折券、7折券等多种优惠，最高奖包车免单券，可抵扣1000元车费；在2月25日至3月3日，还能领立减30元包车券，实惠出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;假期单多收入好 送14万份司机新春礼盒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日至2月24日，司机师傅们进入滴滴车主App奖励中心，可享多重补贴：低至1分钱购免佣卡，免佣时长累计最高196个小时；流水加速卡最高流水加速比例25%，单笔上涨封顶15元；部分城市可参与完单奖、单单奖活动，完成指定单量，单日最高能多拿140元奖励，完单后还能参与抽奖活动，每日赢最高888元现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平台发放多重司机补贴的基础上，为鼓励司机师傅出车提供好服务，平台将在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求，让师傅们获得更多接单收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重庆、西安、广州、成都、郑州、沈阳、深圳、合肥、济南、哈尔滨、遵义、兰州、芜湖等242个城市，滴滴为出租车司机师傅提供服务费全免卡、车费垫付卡、接驾无忧卡，爽约保障卡、专属时段完单奖等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，司机师傅可在滴滴车主生活页的滴滴保内，免费领取7项春节出车福利，覆盖接单、远程接驾、订单取消、堵车、长单取消等出车场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115352534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司机可登录滴滴车主App领春节出行赠险&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为感谢司机师傅的付出，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115423571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福州的司机师傅在家宴现场参与互动游戏&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115452298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴司机新春礼盒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“车费卫士”“行程卫士”智能守护异地出行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴“车费卫士”“行程卫士”能智能识别行程体验问题并及时做出车费赔付、优先叫车等举措，从叫车、候车到接驾，为行程费用和体验保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国多地的机场、火车站、热门景区、商圈等地段，滴滴已升级实景引导功能，设立滴滴车站，当用户去往异地或探索陌生的城市，也能轻松找到上车点，司乘碰面简单又快捷，旅程更加畅行无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115557459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴在机场、火车站开展体验共建，设立网约车上车点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在机场、火车站的客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴提醒大家，乘车系好安全带，行程多分享，让家人更放心，也请司机师傅们注意行车安全，共赴温暖、喜庆、平安的新春之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
滴滴出行
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月9日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:19:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“高市体制”全面启动，一项“法西斯宪法”呼之欲出</title><description>&lt;p&gt;
“这是战后日本首次出现单一政党获得三分之二以上多数席位的情况，意味着日本民众接受了‘高市体制’的全面启动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月8日晚，新一届日本众议院选举投票结束，自民党最终取得316个席位，超过众议院总席位的三分之二（310席），其与维新会组成的执政联盟共拿下350席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“超短期决战”将成为日本政治格局进一步向右翼保守方向倾斜的标志性事件，其结果不仅将重构日本国内的政治权力结构，对地区安全形势也会产生巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，此次自民党大胜的背后都有哪些关键因素？高市早苗继续执政几乎已经没有悬念，但这其中隐藏着哪些危机？日本“中道”势力在此次选举中遭遇重大挫败，这是否会打破日本政坛长期存在的力量平衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线了日本龙谷大学教授、琉球民族独立综合研究会发起人松岛泰胜，对上述问题进行分析和解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次日本众议院选举投票当中，自民党赢下了众议院三分之二以上席位的316席，而自维执政联盟总共拿下350席。您认为自民党此次能够实现历史性大胜的原因都有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;松岛泰胜&lt;/strong&gt;：此次众议院选举，自民党能够取得压倒性胜利的最大原因，我认为是“高市的人气”——早在选举前，她便通过社交媒体将支持层扩大至包含无党派阶层在内的众多选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年参议院选举以来，社交媒体已成为日本选举活动的主流，自民党很好地利用了这一点。自民党支持者也通过社交媒体传播视频，上传至YouTube的“自民党相关视频”，大多都积极宣传自民党，而“中道改革联合相关视频”下面，多数对其（中道改革联合）持批判态度，所以社交媒体领域对于“中道势力”的宣传多为负面。这是一个很关键的影响因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，传播量最高的视频通常都在塑造高市早苗的亲民女性形象，大量短视频都在宣传这一点，形容她“笑容宛若少女”或“早苗酱完全是仙女”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为这场选举其实并未深入审视高市内阁政策的实质内容，而是借助高市的高支持率，将对其个人的支持转化为对自民党议员的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可视为高市早苗战略的一环：通过在国会例行会议开始前决定进行短期选举战，令在野党措手不及。而选举期间严寒的天气条件也限制了在野党的户外竞选活动，使得网络空间的“高市形象”战略得以有效展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，此次选举中自民党还获得了去年参议院选举中，转向国民民主党与参政党的保守派、年轻选民及无党派人士的支持。从结果来看，高市的确赌赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场压倒性胜利更多是由高市的个人形象驱动，缺乏坚实的民意基础。待到今年夏季，当高市内阁的政策落地实施并对日本民众的生活与和平造成进一步负面影响时，其支持率很可能下滑，自民党内也可能出现试图推翻高市的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209113903544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NHK开票结果速报，截至北京时间9日2时30分许 &lt;span&gt;NHK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后八十年，越来越多的日本民众已不了解战争的恐怖。投票给自民党的年轻一代在学校未曾学到日本政府曾是亚太地区暴行实施者的历史事实。自民党的胜利也源于日益增多的日本人将战争与军事扩张视为虚拟世界之事，将曾经日本帝国的法西斯主义视作“日本民族的昔日荣光”，且未能意识到自身作为加害者的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对日本是极其危险的信号，意味着在历史十字路口，日本正朝着法西斯政权方向行进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这个席位数对于高市内阁而言，意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;松岛泰胜&lt;/strong&gt;：自民党从选前公告时的198个席位大幅增加至316席。这一数字超过了众议院总计465席中的过半数门槛（233席），使自民党单独获得能够主导国会运营的绝对稳定多数（261席）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，自民党将确保能够在众议院全部17个常任委员会中占据半数席位，并垄断各委员会委员长职位。自民党也有望重新获得众议院预算委员会委员长一职，该职位此前由最大在野党立宪民主党担任。预算委员会为何这么重要？要知道去年11月，高市早苗正是在该委员会表明“‘台湾有事’或构成日本可行使集体自卫权的‘存亡危机事态’”的危险言论。如今，自民党大胜，其潜在影响不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前自民党在参议院仍属少数执政党，但即便法案在参议院被否决，自民党在众议院已超过能够推翻否决所需的三分之二多数（310席）。此次压倒性选举胜利为高市内阁在包括参议院在内的整个国会推行其政策奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市早苗于8日晚间表示“若有政党愿意携手合作，愿积极尝试”，显示其正考虑与日本维新会之外的其他右翼政党结盟。这是战后首次出现单一政党获得三分之二以上多数席位的情况，这意味着日本民众接受了“高市体制”的全面启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：高市早苗继续执政已几乎没有悬念，您认为其执政仍面临的主要问题隐患有哪些？这将如何影响日本的右倾趋势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;松岛泰胜&lt;/strong&gt;：若第二届高市内阁成立，将推行“负责任的扩张性财政政策”“军备扩张”“修宪”“废除无核三原则”以及“持有及建造可搭载核武器的核动力潜艇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，预计日元将进一步走弱，利率上升、物价上涨的问题很难解决，这会导致国民生活持续恶化。虽然高市内阁承诺“实施两年期食品消费税减征”，但并没有明确财源来自哪里，甚至有预测认为未来消费税可能上调至12%甚至20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，美国曾要求日本将军费开支提升至GDP的2%，并进一步要求增至3.5%或5%，这同样缺乏财源支撑，并且有可能将导致赤字国债发行——这将引发长期利率飙升，抑制国内投资与住宅建设，导致经济衰退甚至财政崩溃。日元的持续贬值将使进口商品价格攀升，极有可能加速通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的右倾趋势会不会固化？我认为，高市为了转移国内经济问题焦点，可能对外采取干涉中国内政、或以“存亡危机事态”为借口实施先发制人打击等行动。为此，她很有可能将推动修订《国家安全保障战略》等三份安保文件、设立国家情报局、建造核潜艇等扩军政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前的情况来看，日本自卫队人员编制不足，未来很可能实施征兵制。当日本成为行使集体自卫权、随美国在世界各国和地区进行战争的国家时，许多日本年轻人必将为此次投票感到悔恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市由于其内阁立场，未来可能会比以往任何时候都更深入地干涉中国内政，甚至可能通过发起“先发制人”的攻击来将台湾地区纳入其影响力范围。相关的军事准备似乎已经在进行中，包括在琉球群岛实施“西南转移”战略、制定岛屿防御战略，以及在日本列岛各地建设自卫队远程导弹基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选期间，高市早苗极力主张“修宪”。由于自民党在本次选举中获得了超过三分之二的席位，仅凭其一党之力便可在国会发起修宪动议。预计自民党将在年内推动宪法修订，重点是在第九条中明确加入自卫队，并将“集体自卫权”入宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209113530288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本国宪法第九条：【放弃战争，否认军备及交战权】  1．日本国民衷心谋求基于正义与秩序的国际和平，永远放弃以国权发动的战争、武力威胁或武力行使作为解决国际争端的手段。 2．为达到前项目的，不保持陆海空军及其他战争力量。不承认国家的交战权。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，现行《日本国宪法》最初由驻日盟军总司令部（GHQ）起草，旨在防止日本重走法西斯老路。如今，日本寻求修宪的行为被部分观点视为迈向“法西斯国家”的尝试。按照国际法理，此类修订必须首先获得二战战胜国（如中国、俄罗斯和美国）的同意。单方面将“和平宪法”转变为“法西斯宪法”，亦涉嫌违反《联合国宪章》中的“敌国条款”。因此，高市政权下的修宪动向，被视为对地区安全与秩序的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，有一件事情同样值得注意。在集中了约70%驻日美军基地且正在实施“西南转移”战略的琉球群岛，此次选举结果如下：在冲绳县的所有选区（第一至第四选区），自民党候选人全线胜出；而反对新建美军基地的“全冲绳”势力在其支持的选区中全军覆没......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，赤岭政贤在第一选区落败，他曾是日本共产党全国唯一的单一选区议员。自2014年众议院选举以来，赤岭一直获得反对普天间基地迁至名护市边野古的“全冲绳”政治势力的支持，并曾连续四次击败自公执政联盟推出的候选人。继今年1月在名护市市长选举中失利后，“全冲绳”势力的衰退进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次在野党面对高市早苗的“突袭式”大选明显有些应对不足，尤其是“中道改革联合”，仅获得49个议席，您认为造成这一局面的原因有哪些？未来，日本中左翼力量该如何制衡右翼政权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;松岛泰胜&lt;/strong&gt;：此次选举结果令“中道改革联合”遭受毁灭性打击，其席位减少70%。联合代表野田佳彦与联合干事长安住淳均宣布引咎辞职。党内重量级人物小泽一郎、枝野幸男及冈田克也悉数落选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冈田克也在立宪民主党的前身民主党执政时期曾任外相，后担任立宪民主党干事长，是塑造该党外交政策的核心人物——去年在众议院预算委员会质询高市早苗争议言论的正是此人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以冈田为代表的“中道”领袖们最终败给了自民党的年轻候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党候选人未在单选区参选，而是采取在比例代表名单中高位列名的选举策略。其结果是公明党候选人接连当选，而立宪民主党候选人则遭遇败绩。今后，败选的立宪民主党成员可能转投国民民主党等其他同样带有“民主党”渊源的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中道”势力败北的原因在于未能使“中道”标签获得支持者共鸣，加之“老年男性领导层”的负面形象，以及社交媒体上负面宣传的广泛传播与应对不力。选民选择高市的同时，其领导层却败给了自民党的年轻候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209113928828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
野田（左）和齐藤（右）召开记者会 &lt;span&gt;《读卖新闻》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“中道”势力的惨败，可被视为日本“中左翼力量”的溃散。日本共产党、令和新选组等左翼政党议席缩减，社会民主党则未能获得任何席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中道改革联合”接下来的对策应是推举女性党首。早在改组为“中道”势力前，立宪民主党就曾计划由女性议员接替野田佳彦出任党代表。小川淳也、泉健太、渡边创等年轻成员将成长为党的领导核心，推动该党转型为以批判高市政权为中心的政党。他们将进一步深化与立宪民主党、公明党地方组织、工会“联合”以及创价学会支持基础的联结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党自1970年代中日邦交正常化时期起，便长期积极推动日中关系的巩固与发展。该党以“和平”与“重视对华关系”为重要纲领，立场一贯。当前形势下，中道改革力量与公明党深化联系、加强协作，从而为重建日中友好关系发挥积极作用，这一角色显得比以往任何时候都更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在此次大选之前，特朗普曾公开表态支持高市早苗，特朗普如此为高市“背书”，十分罕见。您认为特朗普此次高调支持高市的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;松岛泰胜&lt;/strong&gt;：特朗普总统将日本视为美国的“提款机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日本的军事扩张政策，他期望日本从美国购买F-35战斗机等军事装备。此外，由于美国与欧盟国家因格陵兰岛事件而关系恶化，特朗普可能更希望与日本这个盟友保持友好关系。毕竟，对于委内瑞拉总统夫妇遭绑架事件以及购买格陵兰岛的动向，高市内阁从未对特朗普提出任何批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗定于3月19日在美国与特朗普总统会晤。在接下来的日美首脑会谈中，日本政府将会向美国政府赠送什么“贡品”？采购美国制造的国防装备，继续扩大对美投资，还是“一边倒”美国外交路线？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何有一点是确定的，那就是：这些“贡品”旨在巩固日美同盟体系，以确保日本在紧急情况下能够获得美国的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/MatsushimaYasukatsu/2026_02_09_806553_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/MatsushimaYasukatsu/2026_02_09_806553_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 05:03:55 GMT</pubDate><author>松岛泰胜</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>