<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 02:18:09 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>欧盟外长：世界好糟糕，是时候开始喝酒了</title><description>&lt;p&gt;
据“政客新闻网”欧洲版报道，当地时间1月14日，欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯表示，当下的国际局势糟糕到或许是个“开始喝酒的好时机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据当时在场的两位人士透露，卡拉斯当日对欧洲议会各党团的领导人表示，自己本不怎么饮酒，但鉴于全球各地正发生的各种事件，现在或许该开始喝酒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯在当日的欧洲议会主席会议发表了上述言论。在此之前，欧洲议会的资深议员们刚刚互相致以新年祝福。与会人士称，这些议员随即也表示，纷乱的国际局势让这个新年实在没什么值得开心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/15/20260115093809711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯&lt;span&gt; “政客新闻网”欧洲版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在她此番表态的同一时间，就美国特朗普威胁夺取格陵兰岛一事，丹麦外交大臣拉斯穆森和格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特，正与美国副总统万斯、国务卿鲁比奥会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉斯穆森14日在与美方的会晤后强调，不尊重丹麦领土完整和格陵兰人民自决权的观点“完全不可接受”，双方仍然存在“根本性分歧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，当前，欧洲方面担忧特朗普可能吞并格陵兰，伊朗境内爆发大规模抗议活动，乌克兰与加沙的冲突持续发酵，美国又在委内瑞拉采取军事行动，地缘政治问题已成为欧盟最紧迫的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据欧洲新闻网站“Eunews”报道，在当日的欧洲议会主席会议上，欧洲议会各各党团领导人通过一份声明，明确谴责特朗普政府就格陵兰岛发表的言论，批评相关言论“公然挑战国际法、联合国宪章原则以及北约盟国的主权和领土完整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“此类言论令人无法接受，在民主伙伴国的双边关系中更是绝无容身之地”，声明写道。声明同时反对“任何旨在改变格陵兰现状的外部干预企图”，并呼吁欧盟委员会及各成员国“制定具体且切实可行的举措，为格陵兰和丹麦提供支持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803880_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803880_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:52:28 GMT</pubDate><author>蔺渊</author></item><item><title>欧盟外长：世界好糟糕，是时候开始喝酒了</title><description>&lt;p&gt;
据“政客新闻网”欧洲版报道，当地时间1月14日，欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯表示，当下的国际局势糟糕到或许是个“开始喝酒的好时机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据当时在场的两位人士透露，卡拉斯当日对欧洲议会各党团的领导人表示，自己本不怎么饮酒，但鉴于全球各地正发生的各种事件，现在或许该开始喝酒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯在当日的欧洲议会主席会议发表了上述言论。在此之前，欧洲议会的资深议员们刚刚互相致以新年祝福。与会人士称，这些议员随即也表示，纷乱的国际局势让这个新年实在没什么值得开心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/15/20260115093809711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯&lt;span&gt; “政客新闻网”欧洲版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在她此番表态的同一时间，就美国特朗普威胁夺取格陵兰岛一事，丹麦外交大臣拉斯穆森和格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特，正与美国副总统万斯、国务卿鲁比奥会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉斯穆森14日在与美方的会晤后强调，不尊重丹麦领土完整和格陵兰人民自决权的观点“完全不可接受”，双方仍然存在“根本性分歧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，当前，欧洲方面担忧特朗普可能吞并格陵兰，伊朗境内爆发大规模抗议活动，乌克兰与加沙的冲突持续发酵，美国又在委内瑞拉采取军事行动，地缘政治问题已成为欧盟最紧迫的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据欧洲新闻网站“Eunews”报道，在当日的欧洲议会主席会议上，欧洲议会各各党团领导人通过一份声明，明确谴责特朗普政府就格陵兰岛发表的言论，批评相关言论“公然挑战国际法、联合国宪章原则以及北约盟国的主权和领土完整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“此类言论令人无法接受，在民主伙伴国的双边关系中更是绝无容身之地”，声明写道。声明同时反对“任何旨在改变格陵兰现状的外部干预企图”，并呼吁欧盟委员会及各成员国“制定具体且切实可行的举措，为格陵兰和丹麦提供支持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803880_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803880_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:52:28 GMT</pubDate><author>蔺渊</author></item><item><title>“中国想要，我们抽成，不，加税”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据白宫网站消息，当地时间1月14日，美国总统特朗普宣布对某些先进人工智能（AI）芯片征收25%的关税，其中包括例如英伟达的H200芯片和AMD的MI325X芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社称，这是特朗普此前一天（13日）&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803737.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;刚刚批准&lt;/a&gt;的协议的关键一步。该协议允许英伟达对华出口在中国台湾地区制造的H200芯片，但特朗普曾明确表示：美国政府需获得25%的分成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社则提到，此举旨在激励本土生产，减少对台湾等地区芯片制造商的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/15/20260115092828291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 白宫截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普签署的公告，在进行了为期九个月的232条调查后，美国政府将在目标芯片运抵美国、最终运往中国客户和其他外国市场之前，对这些芯片征收25%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫在一份事实说明中指出，这项关税将狭窄聚焦，不适用于为支持美国技术供应链建设和加强国内半导体衍生品制造能力而进口的芯片。但“在不久的将来”，特朗普可能对半导体及其衍生产品的进口征收更广泛的关税，以激励国内制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，美国商务部长卢特尼克拥有广泛酌情权，可进一步豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息公布后，英伟达、AMD和高通的股价在盘后交易中略有下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，虽然英伟达、AMD和英特尔等美国公司设计了许多最广泛使用的芯片，但大多数芯片在海外生产，许多由台积电等台企制造。其中，英伟达依赖台湾地区企业生产其设计的芯片，包括H200。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达和台积电未立即回应置评请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMD在一份声明中表示：“我们遵守所有美国出口管制法律和政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国消耗了全球约四分之一的半导体，但目前仅制造其所需芯片的约10%，使其严重依赖海外供应链，”特朗普在公告中称，这种依赖构成“重大的经济和国家安全风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在公告中拿着“国家安全”当借口，但当着记者的面，一不小心就说了实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些芯片不是最高水平，但非常好，”特朗普当天在签署仪式上对记者声称，“中国想要它们，其他人也想要，&lt;strong&gt;我们将从这些芯片销售中获得25%的收入，事儿就是这么回事儿。&lt;/strong&gt;”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/15/20260115093108376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普14日签署加税公告&lt;span&gt; 推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从拜登政府到特朗普政府，为围堵打压中国科技发展，美国实施了一系列芯片出口限制措施，且不断收紧。英伟达不想丢失庞大的中国市场，一直游说特朗普放松管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月8日，特朗普宣布，将允许英伟达对华出口其H200芯片。特朗普称，此决定有附带条件，包括保障美国所谓“国家安全”，且美国政府将获得25%的分成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民主党人认为特朗普巧作名目，变相征收“出口税”，性质极其恶劣。但有匿名美国官员&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_12_22_801246.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;此前透露&lt;/a&gt;，这笔25%的抽成费用，将在英伟达H200芯片自台湾地区运往美国时，以进口税形式征收。台媒解读称，这意味着这笔额外费用将由台湾地区代工厂“接盘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，特朗普政府正式批准英伟达对华出口H200芯片。根据美国商务部发布声明，商务部下属机构工业与安全局（BIS）正在修订对某些半导体向中国出口的许可审查政策——从推定拒绝改为逐案审查，但同时设置了出口数量和“安保程序”等限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但现在的问题是，中国还会为英伟达芯片买单吗？”美国《纽约时报》此前称，H20芯片是专为中国市场设计的“特供阉割版”芯片，也是华盛顿目前批准出口的最先进的型号，但越来越多中国买家不愿为此买单。黄仁勋不久前也坦言，他不确定中国是否会接受H200。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫人工智能负责人戴维·萨克斯（David Sacks）也向彭博社坦言，中方拒绝了美国H200芯片，“显然他们不想要这些，我认为原因在于他们想要实现半导体独立。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国企业正努力推出可以替代英伟达的国产AI芯片，抢占英伟达曾经占据主导地位的市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年12月10日例行记者会上，有外媒记者提问，据《金融时报》报道，虽然美国总统特朗普已经决定允许将英伟达的H200芯片出售给中国，但中方正在考虑限制获取该芯片。中方对此有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆回应，我们昨天已就有关问题做出了回应。具体的情况，建议向中方的主管部门进行询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803879_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803879_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:50:24 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>伊朗宣布暂时关闭领空</title><description>&lt;p&gt;
据航班追踪网站Flightradar24消息，当地时间1月14日，伊朗发布航行通告，于北京时间15日6时15分宣布关闭本国领空，仅允许获得许可、往返伊朗的国际航班通行。该通告有效期为2个小时15分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/15/20260115091327796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗航行通告截图&lt;span&gt; Flightradar24&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/15/20260115091047766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗空域航线情况&lt;span&gt; Flightradar24&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803877_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803877_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:28:08 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>英国关闭驻伊朗使馆，所有工作人员撤离</title><description>&lt;p&gt;
据“政客新闻网”欧洲版报道，当地时间1月14日，一名英国官员表示，鉴于美国总统特朗普正威胁对伊朗发动打击，英国已撤离其驻伊朗大使及使馆全体工作人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该官员称，相关决定是基于对安全局势的评估作出的，首要目的是保障工作人员的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府发言人表示：“我们已暂时关闭英国驻德黑兰大使馆，使馆后续将转为远程办公模式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国广播公司报道，美国和英国正在撤离美国设在卡塔尔的乌代德空军基地的部分人员。该基地是美国在中东地区最大的军事基地，驻扎着1万名美军以及约100名英国工作人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名了解相关情况的美国前官员透露，美军战机也已转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国国防部发言人表示，“出于作战安全考虑，我们不评论驻地与部署的细节。英国始终会采取预防性措施以确保人员安全，包括在必要时撤离人员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国此前已发布旅行警告，建议国民不要前往伊朗，并提醒目前身处伊朗的英国公民“审慎考量”是否继续停留。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803870_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803870_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 01:07:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>为什么美国人电费越来越贵？电力行业究竟是如何赚钱的？</title><description>&lt;p&gt;
【文/尼克·鲍林，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日，特朗普总统第二任期开启的第一天，美国公用事业部门迎来了一个里程碑时刻：全美天然气消费量创下历史新高。几周后，美国公用事业领域的关键人物齐聚在距离白宫仅数个街区的酒店，参加一场由美国国家公用事业管制委员会（NARUC）主办的“冬季政策峰会”。会议上，人们当然讨论了特朗普的政策，但更受关注的议题则是美国能源需求的变化——这是二十年来需求首次出现持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大多数美国人而言，这算不上好消息，意味着电费账单会更加昂贵，理由往往是“为新建基础设施买单”。但对公用事业行业来说，用能的增加意味着利润增加，随后便是股票回购和高管奖金。从会议分论坛到酒店里的吧台，关于新项目和新投资的前景让许多与会者感到兴奋不已。一位参会者告诉我：“搞化石能源的人，现在是真的感受到了风口。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议约有2200人参加，其中有不少是各州公用事业委员会的委员。这些机构负责监管电力、天然气、自来水和通信公司，审批其基础设施投资，并决定公用事业公司可以向用户收取多少费用。（在10个州，委员由选举产生；其余州则由州长或州议会任命。）但就像许多利益集团影响政策制定的场合，这次会议也明显更偏袒行业利益。会议的主要赞助方包括亚马逊、电力行业协会爱迪生电力研究所（EEI），谷歌、微软、美国石油学会、数据中心联盟以及美国天然气协会（AGA）也都在出资方之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是意识到这种场面在承担高额电费的普通房主眼中并不好看，上述大型企业的代言人纷纷披上了某种民粹主义的外衣。美国天然气协会负责能源市场、分析与标准的副总裁理查德·迈耶（Richard Meyer）在会上宣称，削减监管与释放天然气产业潜力，是保障美国民众经济福祉的必要条件。他在一场题为“审慎规划燃气与电力基础设施投资”的分论坛上表示：“如果我们真的要建设面向未来的经济，就需要更多能源。我们需要一个强大的能源供应组合，需要建更多基础设施——包括天然气基础设施——来确保所有美国人都能获得价格可负担、稳定可靠的能源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/12/27/20251227233941516.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去10年来美国城市平均电价走势，单位：美元/千瓦时&lt;span&gt; 数据来源：圣路易斯联邦储备银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2024年竞选期间也做出过类似承诺，宣称扩大国内能源生产可以把美国人的电费账单砍掉一半。但他上任后几乎立刻冻结了《通胀削减法案》中已拨付的、用于电网改造和清洁能源项目的资金，并在整个2025年春季持续削弱其关键条款，限制对太阳能和风能的税收抵免。他还暂停新建海上风电项目，叫停了已获批项目的建设。4月份，他解雇了“低收入家庭能源援助计划”项目的全部工作人员——该联邦机构帮助数百万美国人支付能源账单——随后又提出要彻底取消这一计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前背景下，这种打压可再生能源的做法显得格外地不合时宜。基础设施成本不断攀升，面对极端天气的防护需求加大，而用于人工智能、云计算和加密货币的数据中心正迎来用电高峰。美国电网根本无力应对增长如此之快的需求——其中很大一部分基础设施已经有至少50年的历史，亟需接受升级。（再一次地，特朗普似乎有意加剧了问题的严重性——他取消了拜登政府为电网改造提供的数十亿美元低息联邦贷款。）刚刚过去的夏天，美国两次刷新用电负荷纪录，全国电价随之飙升。在8月的一段酷暑期间，不少佐治亚州居民愤怒地反映，他们的电费账单接近1000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电力和天然气公司给出的“解决方案”并不复杂：加大投资，提高收费。这也是NARUC主办会议上反复出现的论调。在一场小组讨论中，时任密苏里州阿美伦电力公司总裁马克·伯克（Mark Birk）直言，吸引投资者是压低电价的唯一办法。“为了应对需求的增长，我们需要资本，”他说，“发电需要资本，输电需要资本，配电同样需要资本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，伯克说得没错。用电需求确实在迅速增长，而且还会继续增长，公用事业公司必须全力应对。但这种对美国电力行业的描述是不完整的，它刻意忽略了公用事业部门自身的利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公用事业公司并非只是被动响应市场需求的信号。在大多数情况下，它们本质上依然是企业，追求的目标是最大化价值、提高利润。而越来越多的证据已悄悄浮出水面：多年来，美国电力和天然气公司获得的利润早已超出覆盖成本和吸引投资者所需的水平，普通美国人为此承担了巨大的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其他问题，这首先意味着，把钱继续投向该行业并不能保证解决能源价格危机，也未必能实质性更新电网。相反，由于现行监管体系的偏袒，美国公用事业公司及其投资者仍将从普通民众身上攫取巨额利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年里，我采访了大量公用事业行业人士，参加了多场行业会议，也与其批评者交流过。我发现，在“需要新建和升级基础设施”这一不可否认的表象之下，隐藏着更深的问题：即这个行业究竟是如何赚钱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，当公用事业公司获得十分可观的利润时，反映在用户月度账单上的应是一定程度的减免与体谅。但现实是，由于服务大多数美国人的公用事业企业采取了特殊的所有权模式，这样的事情很少发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，公用事业公司利润的大幅增长往往源于监管部门允许它们向普通人多收费。电力公司不仅没有缓解“生活成本可负担危机”，反而在协助制造这场危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1932年9月，美国正深陷大萧条，此时距离富兰克林·罗斯福首次赢得总统竞选只剩几周时间。他在俄勒冈州波特兰市发表演讲的主题正是公用事业。当时，全美的电力、自来水和铁路网络主要由少数几家大型企业控制。于是，自1907年起，各州陆续成立公用事业委员会进行监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/12/28/20251228003150426.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1932年，富兰克林·罗斯福在总统竞选期间演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但罗斯福指出，这些机构几乎无法限制企业积累过度的政治和经济权力。他痛斥公用事业公司“出于自私的贪婪”，想方设法为自己收取“极不合理、过度的利润”。后来，作为总统，他推动通过立法拆分公用事业控股公司，实施更严格的财务监管标准，同时在全国范围内启动大型公共电力建设项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自罗斯福发表演讲已过去近百年时间，许多事情发生了变化。如今，美国的电力系统已成为“地球上最庞大的机器”。数十年来的放松监管已经彻底改造了电力产业链的部分结构，尤其是在发电环节，充满竞争性的能源批发市场日益普遍。“新政”时期旨在限制行业集中度与企业地理扩张的重大改革措施，要么被削弱、要么被废除。如今，联邦政府监管的区域性输电组织跨越多个州运行，在对需求高度敏感的批发市场中分配电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设罗斯福活到今天，他将仍然能辨认出这个行业的某些核心特征：超过70%的美国人依然从投资者所有的电力公司获得供电，这类机构与他那个时代的并无本质区别。与其他大型企业相比，它们有一个关键特征：作为没有竞争对手的垄断者，公用事业公司不能自行定价，而这正是公用事业委员会存在的意义。理论上，委员会应当平衡用户的需求（确保获得便宜、可靠的热能与灯光）与企业的需求（覆盖运营成本、承担风险、吸引更多投资）。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
现实却与当年如出一辙。这些监管委员会普遍未能有效约束公用事业公司，而是放任其不断积累巨额利润。美国经济自由项目（AELP）近期发布的一项研究估算，公用事业行业每年获取的“超额利润”约为500亿美元，平摊到每个美国家庭大约300美元。2021年至2024年，公用事业公司连续刷新年度涨价申请纪录；2023年的涨价幅度大约是2000年申请水平的9倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些成本上涨主要通过一种被称为“费率审理”（rate case）的复杂程序实现。该程序受各州行政法约束，涉及繁复的财务分析、会计评估、法律辩论和成本分摊决定，以及无数其它考虑因素。但说到底，它就是公用事业公司为提高收费标准所进行的一套论证流程。委员们需要判断，公司所申请的费率是否符合行业通用标准：即对消费者来说成本是否“公平、正当、合理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费者权益的代表——通常由州检察长办公室扮演——会为用户发声，要求将费率上涨控制在可承受范围内。大型工业用电用户、地方政府、非营利组织或个人偶尔也会参与其中，为自身利益发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总体而言，消费者代表及其盟友一方几乎毫无胜算。对一家市值数十亿美元、拥有庞大律师团队的公用事业公司来说，几乎任何费率上涨申请都可以被包装成是“合理”且“公正”的。科罗拉多州公用事业委员会前主席杰夫·阿克曼（Jeff Ackermann）曾向我讲述2019年一宗费率审理案中令人震惊的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，科罗拉多州内最大的公用事业公司Xcel Energy给听证会带去了21名证人，而代表消费者的一方只有寥寥数人。阿克曼在质询Xcel科罗拉多分公司时任总裁爱丽丝·杰克逊（Alice Jackson）时指出，该公司提供的多名证人从未接受过委员会雇员或公共利益团体的交叉询问。“Xcel（提供的证人数量）把所有人都耗垮了，”他这样形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，Xcel还能把参加法律程序的成本——包括律师费、那21名证人的费用——转嫁给消费者，这是在许多州通行的惯例。在这个案子中，相关法律费用接近190万美元。“这买卖太划算了，”阿克曼说，“公司可以尽情地为自己辩护，还能让用户买单。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一场费率审理案的核心——尽管过程颇具争议性——在于确定一个名为“净资产收益率”（return on equity, ROE）的金融指标。这是公用事业公司被允许向客户收取资金（如针对输电线路、电线杆、电表等投资）以满足其股东资本的百分比回报。有些成本——比如燃料费用、修剪电线杆附近的树木——公司只是转嫁给用户，不赚取利润；而其他的支出则会产生回报。比如，若公司新建一座发电厂，这笔投资理论上将通过增加电网供电量来惠及用户，那么在电厂建成后，公司可通过向用户发送账单来收回投资成本。除了覆盖自身的成本外，公司还能依据净资产收益率ROE指标相应地向用户收取更高额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/28/20251228003510716.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1980年至2023年，美国投资者所有的公用事业公司年度费率上涨数额，蓝线（名义数额）、黄线（通胀调整后数额），单位：百万美元&lt;span&gt; 数据：标普全球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ROE指标越高，公用事业公司对投资者来说就越有吸引力。（部分公司CEO的奖金甚至直接与ROE挂钩。）由于只有特定类型的投资才能保证高ROE以及相应的高利润，公司自然有动力优先推进这些项目，而不顾其他项目或是消费者所面临的代价。马里兰州“公众顾问”（由州总检察长任命、代表公用事业消费者权益的官方职务）戴维·拉普（David Lapp）告诉我，这种机制会刺激企业开展过度建设。例如，与其修补个别老旧管道、用更高效的技术替换局部部件，天燃气公司更倾向于更换一整套的基础设施。因为前者只是维修，不算资本支出，无法带来额外利润；而一项新的基建工程则可能在未来几十年内持续带来回报。“他们从建设本不需要建的东西中获利，”拉普说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公用事业公司为高ROE辩护时常说，这是吸引投资者所必需的。但只有当一个行业存在显著风险或波动性时，这种说法才经得起推敲。事实上，公用事业投资堪称最可靠的投资选择，其安全性往往高于指数基金。它们是州政府批准的垄断企业，运营成本由消费者兜底，利润几乎得到官方监管机构保证。历史上，电力需求是长期稳定的，不受经济衰退周期的影响。公用事业公司通常采取债务与股权各占约一半的混合融资模式来建设基建项目。在债务融资方面，它们与其他借贷主体并无二致：都需要获取信用评级、与银行洽谈、发行债券。监管委员会随后将债券持有者的债务回报率设定为大致与整体债券市场利率持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在股权融资层面，也就是大银行及其他投资者向公用事业公司注资时，情况却严重失衡。华尔街顶级基金管理公司的平均股权回报预期约为6.7%，而美国电力公用事业公司的平均ROE却高达9.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多这样的高ROE出现在美国南方。在最近一次创纪录的涨价申请中，佛罗里达电力与照明公司要求ROE达到11.9%（本文完成时，这一申请仍在评定中）；邻州的佐治亚电力公司申请ROE接近12%。在大多数州，如果企业的实际收益超过核准ROE，超额部分通常会以再投资的形式返还给用户。但当佐治亚电力公司超过了法定利润限额时，等待他们则是红包。根据该州的法规，这家公用事业公司可以保留约20%的超额利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡内基梅隆大学的两位社会科学学者在2019年的一项研究中指出，尽管证据显示，企业的回报率远高于覆盖成本和应对投资风险所需，但公用事业委员会多年来仍纵容企业对用户过度收费。“最后我们观察到的是，监管者应该做什么、他们声称自己在做什么，以及他们实际上做了什么，往往是三件完全不同的事。”文章写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资者当然乐见其成。为什么不呢？监管者一边纵容公用事业企业过度收费，一边是其股价在飙升。结果是，公用事业公司的账面价值与股市市值之间出现了越来越大的裂口。美国经济自由项目对ROE研究的作者是一位公用事业公司的前总裁马克·埃利斯（Mark Ellis)，他比较了这些企业近一个世纪以来的账面价值与市值。之前几十年里，这两个价值大约是一比一。但在过去15年里，公用事业公司的市值已超过账面价值总和的两倍，这种价值膨胀给股东带来了令人眼花缭乱的收益：埃利斯估计，由于他们被允许向用户征收超额费用，公用事业公司的市值额外新增了约1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其他人，公用事业委员会的委员们理应意识到，如此畸高的ROE是站不住脚的。有些委员甚至偶尔会承认这一事实。2024年10月，加州的一宗费率审理接近尾声时，委员达西·霍克（Darcie Houck）表示，她希望能够将ROE“设定在尽可能接近资本成本的水平”。她承认，虽然美国最高法院提供了判例，支持为公用事业公司股东设定“合理的”ROE，但过高的比例会导致严重扭曲的金融激励效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我感觉，现有证据支持我们进一步仔细研究正在批准的ROE问题，特别是考虑到加州用户正持续面临的生活成本危机。”霍克在听证会上说道。然而，在证词发言结束后，她依然投票支持了涨价决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，亚利桑那州、康涅狄格州、新泽西州与新罕布什尔州的公用事业委员会委员来到纽约市，对华尔街公司进行了为期三天的“金融社区访问”。这次活动是由实力雄厚的行业游说机构，美国天然气协会（AGA）所组织与赞助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚利桑那州公用事业委员会的内部通讯记录显示，时任AGA副会长伊迪斯·奈格勒（Edith Naegele）对委员们表示：“除非你们明确提出要求，否则AGA将会承担相关的行程费用。”（这一通讯记录是由非政府组织能源与政策研究所基于公开记录请求获得的。）
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在这趟旅途中，亚利桑那州公用事业委员会委员凯文·汤普森（Kevin Thompson）与摩根大通、美国银行、古根海姆合伙人等机构的分析师会面，所有这些机构都投资了该州的公用事业企业。（汤普森否认接受AGA的费用报销）。亚利桑那州的职业行为规范禁止委员们与“利益将受到委员会决策影响，且意图影响任何决策、立法、政策或规则制定”的非游说人士会面。但如今已成为委员会主席的汤普森当时似乎毫不在意，还在社交媒体上兴奋地发帖谈论自己参加的会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些大银行看起来同样不以为意。同汤普森一行人会面后，瑞士信贷集团的分析师撰写了一份备忘录来描述亚利桑那公用事业公司（Arizona utilities）的投资潜力，该公司的ROE始终在稳定上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“汤普森委员认为，随着该州新当选的委员们就任，监管环境正变得越来越有建设性。”备忘录中这样写道。虽然客户收到的账单会面临“压力”，但汤普森“依然想要确保该公用事业公司能够获得充足的资本，用于投资电网可靠性和发电资产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年春天，全美最大的天然气供应商之一西南燃气公司（Southwest Gas）成功提高了费率，公司首席执行官凯伦·哈勒（Karen Haller）称此举带来了“西南燃气历史上幅度最大的营收增长”。到了2024年，该公司再次向监管委员会提出新的涨价申请。委员会最终批准了9.84%的ROE，甚至超过了该公司自己建议的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种公用事业公司、投资者和监管机构之间界限模糊的常态化关系，绝对不仅限于亚利桑那一州。根据查尔斯顿市的《信使邮报》，2010年以来，南卡罗来纳州的公用事业公司长期为监管委员会的委员们支付参加各类会议的开销，其中不少会议都选在奢华的海滨酒店召开，委员们在那里打高尔夫球、参加鸡尾酒会，与行业高管们热络交流。同一时期，该州的公用事业委员会连续九次批准提高居民电费，用以筹措成本90亿美元的V.C. Summer核电站建设资金。该项目最终因成本严重超支而被废弃，但南卡罗来纳州的居民们至今仍在通过电力缴费为其买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/28/20251228004214355.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;359&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
兴建9年、投入90亿美元后，因成本超支自2017年被废弃的南卡罗来纳州V.C. Summer核电站&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敢于质疑公用事业公司及其虚高ROE的监管委员们往往面临严重后果。2019年，作风强硬的前监管律师玛丽莎·吉列特（Marissa Gillett）在被任命为康涅狄格州监管委员时，曾誓言要对企业采取“对抗立场”。上任伊始，她就力主限制公用事业企业的收费上涨，并多次推动降低营收额度。她还曾对电力公司开出巨额罚单，理由是对一次热带风暴造成的基础设施损毁应对不力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，吉列特会见了大型跨州能源公司阿凡吉德（Avangrid）的时任首席执行官佩德罗·阿萨格拉·布拉兹奎兹。该公司为康涅狄格州五分之一的居民供电。根据监管委员会总法律顾问的信件记载，阿萨格拉在会谈中表示对“监管机构做出他认为的不利裁决感到失望”，并“毫不掩饰”地威胁要撤出该州市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整整一年后，委员会拒绝了阿凡吉德子公司联合照明（United Illuminating）提出的涨价申请——该方案本可使公司在三年内增加1.31亿美元营收，最终仅批准了不足2300万美元的涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿凡吉德与联合照明公司似乎已忍无可忍。2024年一月，包括联合照明在内的康涅狄格州两家最大公用事业公司起诉吉列特涉嫌违反监管程序。同年九月，就在该州共和党人宣布对她启动弹劾程序的次日，吉列特宣布辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与威斯康星州前监管委员泰勒·许布纳（Tyler Huebner）的遭遇如出一辙。这位曾倡导可再生能源的委员在任期间始终致力于降低公用事业ROE和消费者成本。他在2022年的一份裁决文件中写道：“当前的ROE远高于公用事业投资者实际所需。”该裁决推动委员会投票降低了该州最大公用事业集团WEC能源公司的收益率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底，许布纳投票批准了一项为州内最低收入群体提供公用事业账单减免的计划。两年后，质疑该计划合法性的共和党议员将他驱逐出监管委员会。接下来的数月内，WEC能源集团旗下三家电力与燃气公司接连申请涨价，最终均获批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那些更加配合行业的监管者，则面临另一条康庄大道。这些委员们定期地通过“旋转门”进入私营部门。埃伦·诺瓦克（Ellen Nowak）曾与许布纳同在威斯康星州监管委员会共事，她是费率上涨的坚定支持者，并主张对住宅太阳能征收高额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，仍在任期中的诺瓦克在州立法机构为美国输电公司（American Transmission Company）支持的法案作证，该法案旨在阻止其竞争对手建设新的输电线路。诺瓦克向州议会强调，自己并非以公用事业委员会委员的身份发言，尽管她在公众评议期提交的信函上使用了该委员会的信笺。次年她便辞去委员职务，转任美国输电公司的说客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开头提到的美国国家公用事业管制委员会主办的冬季政策峰会上，对监管委员施加影响力的企图更是毫无掩饰。这次会议期间，由油气利益集团资助的组织“消费者能源联盟”（Consumer Energy Alliance）为委员们准备了一场早餐会，并安排密歇根州前监管委员会委员约翰·奎肯布什（John Quackenbush）发言，此人如今经营一家以“为监管者与投资者搭建桥梁”为标语的金融咨询公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早餐会上，奎肯布什鼓励监管委员们参加多场与各类投资者的闭门会议。科罗拉多州前监管委员阿克曼告诉我，他曾在亚利桑那州的一次NARUC会议期间参加过此类闭门会。他形容那对监管者而言是“令人极度不适的场合”，房间里挤满了顶尖金融公司的公用事业分析师。“他们甚至比我更熟悉我手头正在审理的油气电力涨价案，”他说，“然后开始对我施压，那种方式简直堪称公然冒犯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据爱达荷州公用事业委员会两名吹哨人近期提起的非法解雇诉讼披露，在会议议程以外的时间，道德准则的界限变得更加模糊不清。白天的议程结束后，行业代表与监管委员们在名为“威士忌核心会议”的非正式活动中推杯换盏——这是NARUC协会的固定活动，与会者品尝高档烈酒，并给携带最受欢迎酒款者颁奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该诉讼称，在今年二月的会议上，经一位转型为顾问的爱达荷州前委员安排，某公用事业委员会管理人员向威立雅水务公司的高管许诺，只要助其赢得品酒比赛，就会在公开费率案件中做出有利公司的裁决。诉讼指出，威立雅费率案于五月结案，裁决条件“基本符合”那场威士忌核心会议上做出的承诺。举报人之一、政策战略分析师约书亚·哈弗（Joshua Haver）还指控爱达荷州的监管委员与公用事业公司高管在会议前数周私下聚会，这违反了该州的公开记录法。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
那种认为能源部门的良好运转高度依赖行业与监管者之间保持亲密关系的假设，在NARUC协会内部几乎从未受到过质疑。这种思路认为：美国经济需要更多能源，而天气与电力公司提供充足供给的前提，正是允许热心的投资者为大规模基建注入必要的资金，这种庞大的基建规模最终会降低消费者承担的成本。监管者应该扮演的角色就是别碍事，避免对能源供应组合施加环境、社会或其他方面的约束条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会议间隙，我见到了威斯康星州非营利组织“公民公用事业委员会”的首席经济学家史蒂夫·基姆（Steve Kihm）。他是本次会议中仅有的十几位消费者权益倡导者之一。在基姆看来，公用事业公司为持续提高ROE给出的理由违背基本的金融原则。他告诉我，过去十多年来，全美最大的投资者所有制公用事业公司之一杜克能源，始终以平均约7.7%的ROE成功筹集大量新资本——这远低于全美平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按基姆的说法，他只是遵循华尔街的数据逻辑：这些数字表明公用事业公司完全能以低得多的收益率吸引投资，同时为消费者节省开支。“这不是理论——不是我个人臆想，”他说，“过去十五年甚至更长的时间里，全美第三大公用事业公司杜克能源筹集了480亿美元资本，这本身就反驳了那种论调：认为他们筹不到钱纯属无稽之谈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全美大部分地区，公用事业公司成功维持了高收益率并将监管机构置于掌控之下。不过，少数州已开始推行改革，试图遏制公用事业费用及相关企业利润。例如在科罗拉多、康涅狄格和缅因等州，新法律致力于提高透明度，防止公用事业公司将可疑的成本转嫁给消费者——包括行业协会会费、向利益团体的捐款、广告宣传以及费率审理案件产生的法律费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有几个州在保障必要的基础设施改善前提下采取措施限制收益率。在电费近乎为全美平均水平两倍的加利福尼亚州，今年九月通过的法律要求公用事业公司通过发行债券为新建基础设施融资，减少对股权投资的依赖。另一项提案则拟授权州监管机构运用各类公共融资工具资助基建项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约州参议员詹姆斯·斯库菲斯——他曾斥责该州公用事业公司的ROE堪比“公路抢劫”——近期提出为公用事业企业利润设置硬性上限的法案。“缴费者不是公用事业公司的存钱罐，”斯库菲斯在今年三月撰文表示。十一月，能源账单问题成为多场重要选举的关注焦点，新泽西州当选州长米基·谢里尔承诺上任首日即冻结公用事业费率。但真正的意外发生在佐治亚州——这个拥有全美最高公用事业ROE的深红州，两位以减轻消费者电费账单、加强清洁能源投资为竞选纲领的民主党人，以二十个百分点的优势在那里强势当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在大多数州，ROE依然神圣不可侵犯。吉列特和许布纳的前例——那些挑战公用事业利润率的监管委员的不幸结局——无疑悬在许多监管者心头。马里兰州公众顾问拉普指出，对高回报率的预期甚至侵蚀了一些消费者权益倡导者群体。许多人担心若建议征收低费率“会被视为不可信”。他进一步表示，这种惯例形成了费率应持续上涨的循环论证：“一位州监管者不愿看到本州的ROE低于其他州，而公用事业公司会威胁撤资、转移到对其更友好的州，以此作为杠杆来谋求更高的回报率。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国多地兴建数据中心的庞大能源需求，正在撼动美国电力监管的一项基本原则：既然更多的发电量最终会使所有接入电网者受益，新建基础设施的成本理应由全民共同分担。在俄勒冈等州，近期通过立法已强制要求科技巨头承担自身能源需求产生的成本。但在其他地区，这些公司通过谈判获得了特殊待遇——实质上由当地居民缴费者补贴他们——从而抵消了大部分新增成本。在阿肯色州，一项由地区公用事业公司支持、旨在为数据中心专用电力建设筹资的新法律，可能导致消费者面临高达20%的费率上涨。该州最大电力公司安特吉（Entergy）支持此项立法，法案同时将限制阿肯色州监管委员会驳回本州公用事业公司电力项目建设的权力，甚至可能强制本州的缴费者为其他州的能源项目掏钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/12/28/20251228004955186.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国各地兴建的数据中心正在推高居民用电价格&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《阿肯色民主公报》报道，安特吉高管在监管委员会工作人员的反对下仍协助起草该法案，工作人员称这是“向行业输送利益”。法案通过仅三个月后，另一家地区电力公司即要求监管委员会批准向阿肯色州消费者收取得克萨斯州两座天然气电厂的建设成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前而言，能源消费者与投资者似乎陷入了一场零和博弈。值得深思的是，若剔除营利动机，这个体系将呈现何种面貌？而另一种图景——发电与输电设施的公有化，正是1932年罗斯福在波特兰演讲时十分感兴趣的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市政化（municipalization）运动在当时蔚然成风，可谓在新政时期之前，社会对公用事业托拉斯掌握巨大权力的一种免疫反应。罗斯福从未主张全面公有化，他信奉的是严格监管，确保投资者所有制的公用事业企业获得合理的利润。但即便如此，他也把推进公有化这种威胁视作一种强调纪律的机制。在演讲中，罗斯福将市政化比作“桦木竿”，应该被存放在柜子里，只有在公用事业部门——他形容为“顽劣的孩童”——无法被“一两句斥责”所驯服时拿出来使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，罗斯福为美国农村地区带去电力的执着——公用事业公司视之为无利可图——却催生了如今还存在的大部分真正的公有电力实体。全美约有2000家地方公有的公用事业公司，为大约5500万美国人提供服务。近年来，越来越多的民众已厌倦了“斥责”，开始伸手取用那根“桦木竿”。2008年，华盛顿州奥林匹克半岛的居民投票成立了非营利性地方公有公用事业公司，从投资者所有制企业手中夺回控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的行动正在密歇根州安娜堡和纽约州哈德逊河谷展开。其倡导者表示，市政公用事业企业将加速可再生能源应用、创造工会化就业岗位，最重要的是降低费用。前公用事业高管埃利斯研究发现，过去五年来，投资者所有制公用事业公司的居民电价涨幅比通胀率高出41%，而同期公有公用事业公司的费率涨幅比通胀率低38%。公有公用事业还能对能源分配、基础设施建设——特别是数据中心的扩张——提供更有效的集体监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最著名的私营公用事业投资倡导者之一——沃伦·巴菲特似乎也察觉到了风向转变。伯克希尔·哈撒韦控股公司已经收购多家大型公用事业公司，包括以服务西部内陆和靠太平洋的西北地区数百万用户而著称的太平洋公司（PacifiCorp）。但在2024年致投资者的信中，巴菲特指出，野火等气候变化风险将日益侵蚀公用事业企业的利润。他同时抱怨各州开始考虑限制回报率，并预言公有电力运动将再度兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放市场研究所法律总监桑迪普·瓦希桑（Sandeep Vaheesan）也察觉到类似变化——但对此表示欢迎。在其近期的著作《权力中的民主》中，他指出了美国历史上公有电力运动的两大兴盛时期：一是在十九、二十世纪之交，二是在三十年代。“近年来的组织、倡导、斗争与成就，”他在书中写道，“可能预示着美国第三波公有电力运动的序章。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便巴菲特与瓦希桑的判断正确，那个未来仍旧遥远。公用事业公司已投入巨额资金强势反击公有化运动。2011年，科罗拉多州博尔德市选民因Xcel能源公司的脱碳进程缓慢而失望，通过公投决议要求建立市政电力系统。随后爆发了一场激烈斗争——在Xcel能源公司拒绝博尔德市的收购要约并诉诸法庭挑战公投后，这场较量耗费了该市数千万美元。最终博尔德市撤回了计划，与公用事业公司签订了新合约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缅因州，2023年一场全州范围的公投提案拟收购该州两大投资者所有制公用事业公司，并将其转为政府所有的非营利机构。但由于反对方投入的资金是支持方的四十倍——其中大部分资金来自公用事业公司和天然气利益集团——该提案被轻而易举地否决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是最岌岌可危的公用事业公司似乎也难以撼动。太平洋煤电公司（PG&amp;amp;E）服务加利福尼亚州中北部地区，其故障频发的基础设施状况是导致加州爆发多场特大破坏性野火的主要原因，包括造成了数十亿美元损失、85人丧生的2018年坎普山火。巨额的债务迫使该公司破产，其信用评级被下调至“垃圾级”，远低于投资级股票基准。但尽管如此，太平洋煤电公司似乎仍在安然运转。2024年，该公司报告利润达25亿美元，创历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种程度的利润令人匪夷所思。但这在美国的体制中近乎是常态，它掩盖了一个根本的不对称性：公用事业公司向股东负责，却提供着对民生必不可少的公共服务。要纠正这种失衡，美国人可能需要再次拿起桦木竿，夺回对电力行业的控制权。在那一天到来之前，这种程度的利润仍将持续堆积——日复一日、年复一年，由你与你的邻居、我与我的邻人共同偿付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国《哈泼斯杂志》（Harper&#39;s Magazine）网站，原标题：《权力/电力掮客：真正导致电费账单飙升的原因》。译文仅供读者参考，不代表观察者网意见。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/NickBowlin/2026_01_15_803869_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/NickBowlin/2026_01_15_803869_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:55:33 GMT</pubDate><author>尼克·鲍林</author></item><item><title>聂卫平女儿聂云菲发文：明明已经恢复那么好了，子欲养而亲不待</title><description>&lt;p&gt;
1月14日晚，中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段在北京病逝，享年74岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，聂卫平女儿聂云菲在哔哩哔哩个人账号发布讣告：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们怀着万分沉痛与不舍的心情，向各界亲友泣告：中国围棋界泰斗、“棋圣”聂卫平先生，因病医治无效，于2026年1月14日晚22时55分与世长辞，享年 73岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲1952年8月17日生于辽宁沈阳，籍贯河北深州。1973年入选中国围棋集训队，自此开启了一段深刻影响中国围棋发展史的传奇生涯。在那个中国围棋亟待崛起的年代，先生于中日围棋擂台赛中创下震撼中外的11连胜辉煌战绩，三度率领中国队勇夺桂冠。他以黑白棋子为媒，点燃了亿万国人的民族自豪感与爱国热忱，“聂旋风”的美名传遍大江南北，成为一个时代不可磨灭的精神符号。1988年，先生被国家体委正式授予“棋圣”称号，这份殊荣既是对其超凡棋艺的极致认可，更是对其高尚品格的崇高赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后数十载，父亲始终深耕围棋领域，历任中国围棋协会副主席、名誉主席等职，1999年获评“新中国棋坛十大杰出人物”。他将毕生心血毫无保留地奉献给中国围棋的普及、推广与发展事业，用一生践行了对围棋事业的赤诚初心与执着坚守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲的一生，是传奇的一生，更是热爱的一生。他性格率真、胸怀坦荡，无论身处顺境逆境，始终保持着乐观豁达的人生态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年11月，父亲历经癌症手术，术后仍毅然坚守热爱、活跃于围棋赛场，以顽强意志诠释对围棋的赤诚。他曾多次坦言：“只要是对围棋有益处的事情，我都会不遗余力去做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，父亲因突发脑梗昏迷12天，苏醒后始终以坚韧姿态积极康复。令人痛惜的是，2026年1月14日，父亲于医院突发疾病，经全力抢救无效，不幸离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲的离去，是中国围棋界的巨大损失，更是我们家人心中无法弥补的伤痛。他音容宛在，风骨长存，我们将永远怀念他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特此讣告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂卫平先生女儿 泣告
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月15日
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/15/20260115084824569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;聂云菲哔哩哔哩账号截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂云菲当日还发文表示：“明明已经恢复那么好了，为什么上天这样无情，为何人生如此无常，子欲养而亲不待……”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/15/20260115084012713.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;聂云菲哔哩哔哩账号截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，聂云菲也将账号个性签名更改为“老爸，我好想你”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/15/20260115083953922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;聂云菲哔哩哔哩账号截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803868_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803868_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:52:11 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>柬埔寨副首相放话：特朗普让我们惊醒，不能只依靠中国</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，柬埔寨副首相孙占托频频公开发声，并接受外媒采访，致力于招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《金融时报》1月14日报道，孙占托受访时表示，柬埔寨正寻求减少对其最大外国投资者——中国的依赖，以保护其经济免受中美超级大国竞争的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普宣布‘解放日’关税时给了我们当头一棒，”孙占托表示，“我们不能只依赖一个国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙占托接着称，小国“承受不起在中美竞争中选边站队”。他还说：“大象打架时，最好躲开。柬埔寨可以通过不选边来生存。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月，美国总统特朗普对全球高举关税大棒，威胁对柬埔寨征收49%的关税。此后，柬埔寨通过谈判，将税率降至19%，与东南亚邻国一致。孙占托领导了对美贸易谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，中国是柬埔寨最大的捐助国和贸易伙伴，占该国所有投资的一半以上。中国还是柬埔寨出口导向型制造业原材料的最大来源。外交部数据显示，2024年，中柬双边贸易额178.34亿美元。其中，中国对柬出口153.36亿美元、同比增长20.2%，自柬进口24.98亿美元、同比增长20.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/15/20260115081157389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孙占托近日接受外媒采访&lt;span&gt; 柬埔寨媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但《金融时报》注意到，过去一年，柬埔寨开始采取措施加强与美国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙占托在采访中表示，柬埔寨正试图多元化投资者组合，寻求美国以外的出口市场。美国是柬埔寨制造商品（如运动鞋和运动服）最大目的地，占其出口的40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月，孙占托到访美国、加拿大、日本和韩国，以吸引投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他声称，柬埔寨特别关注减少对中国投资和原材料的依赖，因为该国预计，美国将针对中国采取进一步行动，包括对进入美国的商品投入来源实施严格要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们认为美国的‘原产地规则’可能会改变，美国可能会明确限制哪些部件、什么比例来自哪个国家，”孙占托说。报道提及，美国曾威胁对中国经第三国“转运”的商品征收高达40%的关税，但尚未具体说明如何定义此类商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，美国政客无端揣测和有意炒作中国正在柬埔寨云壤“秘密建造”一处海军基地。柬埔寨和中国方面均予以驳斥。此后，越南和日本军舰访问该基地，谣言不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及此事时，孙占托称，随着“误解”得到澄清，柬埔寨与美国的关系有所改善。他还透露，今年预计一艘美国军舰将访问云壤基地。美国政府未立即回应置评请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《金融时报》报道，当前，柬埔寨面临着诸多国内挑战，包括与泰国长期存在的边境冲突，以及该国境内大规模犯罪网络运营的网络诈骗问题。这些挑战影响了旅游业，并打击了经济增长。世界银行预计，柬埔寨去年经济增长放缓至4.8%，低于2024年的6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙占托重申了柬埔寨打击网络诈骗的承诺，表示政府“非常认真”对待这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于边境冲突，他说：“我们需要和平解决，柬埔寨需要和平来建设国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，孙占托多次强调，柬埔寨愿通过和平、政治稳定等措施，欢迎所有外国投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据柬埔寨当地媒体报道，1月12日，孙占托访问一处工厂时表示，柬埔寨是世界上第一个与美国签署互惠贸易协定的国家，有利于对美出口。他强调，柬埔寨“已做好欢迎所有外国投资的准备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13日，孙占托接受日本媒体《日经亚洲》专访。当地媒体称，此次采访旨在“增强外企投资信心，吸引优质投资资本，促进可持续的国家经济增长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/15/20260115081129964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年10月，特朗普与柬埔寨首相洪玛奈在签字仪式上交谈&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，随着柬埔寨致力于吸引外国投资，外界开始出现对中柬关系的揣测声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普高速公路——中国盟友是如何向美国示好的？”英国《金融时报》1月6日&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_06_802940.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;以此为题&lt;/a&gt;发表了一篇文章。柬埔寨境内一条原本默默无闻的公路，只因被提议冠以特朗普的名字，蓦地成了西方舆论炒作的对象，甚至被视作中美竞争加剧之际，柬埔寨政策转向的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金边智库“未来论坛”主席乌维拉克表示：“柬埔寨实际上不可能保持中立。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国和中国都不会允许小国保持中立，当今世界两极分化愈发严重。”他指出，柬埔寨尤其要谨慎行事，避免激怒中国，否则“可能失去这个主要支持者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人郭嘉昆曾就相关质疑强调，中国和柬埔寨是守望相助、患难与共的铁杆朋友，中柬传统友谊由两国老一辈领导人亲自缔造，历经风云变幻考验，符合两国和两国人民的根本利益，具有强大生命力和广阔发展前景，是任何力量都动摇和破坏不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆强调，中柬命运共同体建设给两国人民带来了实实在在的益处。中国连续多年是柬埔寨最大外资来源国和最大贸易伙伴。过去十年双边贸易额增长近四倍。柬埔寨领导人多次公开强调，中国是柬埔寨最信任的朋友，对华友好是柬埔寨政府、政党和人民坚定的政治共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们坚信，中柬铁杆友谊不会受任何干扰。我们也不会允许任何人恶意中伤中柬友好。任何造谣行径都将承担法律责任和后果。”郭嘉昆说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803867_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803867_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:32:28 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>打痛日本：一只小瓶子背后的供应链攻防战</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月新年伊始，据央视报道，工业和信息化部部长李乐成在接受采访时抛出了一颗“重磅炸弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他并没有大谈特谈EUV光刻机的宏伟蓝图，也没有罗列芯片制程的纳米数，而是指着一个深琥珀色的玻璃瓶，语气平缓却坚定地表示：“这个装光刻胶的玻璃瓶也是重大的科技攻关内容之一……结束了我们过去光刻胶整个行业几乎100%依赖国外的历史。现在这个产品已经在产线上试用了，反应很好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，日本经济新闻社爆料，一封来自中国日本商会的紧急意见书被递交到了北京长安街的商务部大楼。针对中国1月6日刚刚落地的“军民两用物项对日出口管制”措施，日方企业表现出了前所未有的焦虑，恳请中方“网开一面”，确保民生产品的供应链安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是“不起眼”的玻璃瓶国产化突围，一边是“卡脖子”原材料的雷霆手段。如果将这两条看似平行的新闻线索交织在一起，就会发现，这不仅仅是一只瓶子的故事，这是中国半导体产业链从“单点防御”走向“系统性制衡”的历史转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/15/20260115081137330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;隐形的枷锁：为什么是玻璃瓶？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在半导体制造的金字塔尖，光刻胶被誉为“半导体工业的血液”。然而，长期以来，国内产业界和媒体的聚光灯往往只打在“血液”的配方上——树脂是否纯净、光引发剂是否高效。我们似乎集体遗忘了一个至关重要的物理事实：&lt;strong&gt;血液必须流淌在血管里，必须盛装在容器中。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李乐成部长口中的“重大科技攻关”，绝非行政辞令的夸张。在纳米级的芯片制造世界里，光刻胶容器的技术壁垒高得令人咋舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下，当芯片制程推进到7nm甚至5nm时，晶圆上的晶体管如同拥挤的摩天大楼。此时，光刻胶中如果混入一颗直径仅为几十纳米的微粒，就如同在高速公路上扔下一块巨石，足以导致整片晶圆报废。更可怕的是金属离子污染——普通的钠钙玻璃（也就是我们常见的啤酒瓶材质）含有大量的钠、钾离子。这些活泼的碱金属离子一旦析出并混入光刻胶，会像“幽灵”一样在电场作用下在晶圆内部迁移，导致严重的电性故障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，盛装光刻胶的瓶子，必须是极低膨胀率、极低离子析出率的特种硼硅玻璃。其内表面必须经过特殊的化学钝化处理，以确保在长达6到12个月的储存期内，与光刻胶“老死不相往来”，不发生任何化学反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了化学稳定性，物理防护同样苛刻。光刻胶本质上是一种光敏材料，对特定波长的紫外线极其敏感。这就要求玻璃瓶必须具备精准的光谱阻隔能力——既要阻挡几乎所有的紫外线以防光刻胶提前曝光“变质”，又要允许可见光通过以便于液位观察。这种特制的“琥珀色”并非简单的染色，而是基于复杂的金属氧化物配比烧制而成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，瓶口的密封性是另一道鬼门关。高端光刻胶一瓶动辄数万元甚至十数万元，且易挥发、有毒性。瓶盖与瓶身的咬合精度必须达到微米级，且垫片材料不能释放任何塑化剂。在长途海运或空运的震动环境下，既要保证“滴水不漏”，又要防止因摩擦产生微粒落入胶液中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本企业的“捆绑战术”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，这一领域是日本企业的“自留地”。日本不仅拥有JSR、东京应化（TOK）、信越化学等光刻胶巨头，更培育出了与之配套的极致容器供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业实战中，&lt;strong&gt;日本企业往往采用“胶瓶一体”的销售策略。中国企业如果只想买光刻胶？对不起，必须连瓶子一起买；&lt;/strong&gt;如果中国光刻胶厂商研发出了配方想买瓶子？对不起，瓶子产能不足，优先供应日本本土企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看似不起眼的“包装霸权”，实际上构成了对中国光刻胶产业的“软封锁”。很多国产光刻胶厂商在实验室里明明已经调配出了合格的产品，却因为找不到合规的容器，无法通过晶圆厂严苛的“上机测试”。因为对于台积电、中芯国际这样的代工厂而言，他们不敢冒险将一瓶装在“可疑容器”里的光刻胶倒入那台价值不菲的光刻机涂胶显影设备中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李乐成部长那句“结束了几乎100%依赖国外的历史”，实际上宣告的是：中国终于拿到了进入半导体高端赛道的最后一张入场券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一突破并非横空出世，而是中国工业体系“厚积薄发”的必然结果。虽然工信部未公开点名具体的功勋企业，但通过梳理中国特种玻璃与新材料的产业地图，我们可以清晰地描绘出这条国产化突围的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/15/20260115081157262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“疫苗瓶”到“光刻胶瓶”的跨越&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全球最大的药用玻璃生产国，但长期停留在低端钠钙玻璃和低硼硅玻璃市场。真正的转折点发生在2020年新冠疫情期间。当时，全球对中硼硅疫苗瓶（硼硅酸盐玻璃）的需求暴增，倒逼国内企业如山东药玻、力诺特玻、正川股份等迅速攻克了中性硼硅玻璃管的拉制技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这看似与半导体无关，实则是底层技术的同源进阶。中硼硅药用玻璃的熔制温度高、粘度大，对窑炉技术和成型工艺要求极高。一旦掌握了疫苗瓶的一类玻璃技术，再往上攀登电子级特种玻璃，就有了坚实的梯子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有理由推断，此次工信部表彰的成果，极有可能是依托山东或西南地区的特种玻璃产业集群。这些“隐形冠军”企业，在国家“强基工程”和“揭榜挂帅”政策的引导下，与下游的光刻胶企业结成了紧密的攻关联合体。他们利用已有的高端医药包装产线，通过改进配方比如降低碱金属含量、优化退火工艺如消除应力、升级洁净清洗车间（达到百级洁净度），最终烧制出了符合半导体标准的光刻胶瓶。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
对于国产光刻胶的“四小龙”——晶瑞电材、南大光电、彤程新材、上海新阳而言，这只国产瓶子更是救命稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年，随着美国对华半导体封锁的加剧，日本供应链的不稳定性日益凸显。一旦日本在容器环节断供，国产光刻胶即便配方再先进，也只能封存在不锈钢桶里，无法进入产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反应很好”——李乐成部长的这四个字评价，字字千钧。这不仅意味着国产瓶子在物理指标上合格了，更意味着下游的芯片制造厂（Fab）已经完成了试用验证。这是一个极其漫长且昂贵的过程：从离线测试（Off-line Test）到小批量在线测试（Short-loop），再到大批量良率验证（Full-loop），国产瓶子经受住了在不同光刻机台、不同化学环境下的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果单算经济账，光刻胶玻璃瓶的市场规模可能只有几十亿元人民币，与万亿级的半导体市场相比九牛一毛。但它的战略价值杠杆率却是无穷大。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它撬动的是数百亿的光刻胶市场，而光刻胶又支撑着数万亿的电子信息产业。打通了瓶子这一环，中国光刻胶产业链就实现了从原料、配方、生产到包装、运输的物理闭环。这意味着，无论外部环境如何风云变幻，中国都能保证自己的光刻胶“运得出、存得住、用得上”。这种供应链的安全感，是任何金钱都买不来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;攻守易势：贸易博弈的新筹码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
攻克玻璃瓶是修练“内功”，我们更能以此看清中国在国际博弈棋局上的“外线战术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中日半导体贸易呈现出一种不对称的依赖关系：中国依赖日本的高端材料（光刻胶、氟化聚酰亚胺等）和设备，而日本依赖中国的原材料（稀土、萤石、金属镓、锗等）和巨大的消费市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，日本企业对此心照不宣，甚至颇有优越感。他们认为，掌握了光刻胶等“咽喉”产品，就掌握了对华谈判的主动权。然而，随着中国在光刻胶容器等细节领域的单点突破，这种不对称正在被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国不再担心日本切断光刻胶供应时，中国手中的原材料筹码就变得更加有分量。1月6日，中国商务部宣布针对军民两用物项的措施，禁止向日本涉及军事的客户出口。这一政策的落地，精准地击中了日本高端制造业的软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们仔细研读日本商会提交的那份意见书。看似外交辞令的背后，实则是日本产业界深深的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恐惧一：边界模糊。&lt;/strong&gt;“军民两用”是一个极具弹性的概念。许多高端材料，既可以用于制造智能手机的芯片，也可以用于导弹的制导系统。日本企业最担心的，是中国海关在执行层面将“审查网”撒得太广，导致正常的民用原材料断供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恐惧二：审查停滞。&lt;/strong&gt;报道中提到“常有地方当局不予受理或受理后审查停滞”。这对于讲究“准时制生产”（JIT）的日本制造业来说是致命的。一旦稀土磁体或关键添加剂断供一周，丰田的流水线可能就要停摆，索尼的传感器就要缺货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恐惧三：替代无门。&lt;/strong&gt;尽管日本也在尝试供应链多元化，但在镓、锗、重稀土等特定资源上，中国的储量和提纯成本优势是压倒性的。短期内，日本根本找不到能替代中国的供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本商会恳求中国商务部“彻底向相关人员周知该方针”，实际上是在请求中国政府给予一个明确的“安全区”。这从侧面反映出，中国此次的出口管制措施，不再是口头警告，而是已经实实在在地打痛了对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，中日半导体贸易进入了一种微妙的平衡阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面通过技术攻关如光刻胶瓶，不断降低被“卡脖子”的风险，增强了产业链的韧性。同时，利用原材料出口管制，构建了强大的威慑力；日本方面虽然仍掌握着部分高端工艺的优势，但原材料受制于人，且失去了中国市场的增长红利（尤其是在中国国产替代加速的背景下），其战略焦虑感日益上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种平衡虽然紧张，但对于中国而言，却是从“被单方面霸凌”走向“平等谈判”的必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家意志与市场力量的共舞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观“玻璃瓶”与“出口管制”这两件事，我们不难发现中国工业治理模式的深刻演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，我们的产业政策往往是大开大合，关注的是“大炼钢铁”、“大造汽车”。但现在，工信部的关注点已经下沉到了“一只瓶子”、“一根管子”、“一种试剂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李乐成部长对光刻胶瓶的如数家珍，折射出中国产业管理部门对供应链痛点的认知已经达到了“显微镜级”。这种“由于看见，所以征服”的务实作风，是中国制造业能够不断拔除钉子的关键。它标志着中国产业政策从“规模导向”彻底转向了“短板导向”和“安全导向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只国产光刻胶瓶的诞生，不是计划经济的产物，而是“新型举国体制”的胜利。政府出题，市场答题，最终成果由市场检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种模式下，企业的创新动力与国家的战略需求完美契合。企业通过攻克技术难关获得了高额利润和市场份额，国家则收获了供应链的安全。这种良性循环，正是中国制造在逆境中依然保持强大竞争力的源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个冬天，对于依然抱有“全球化分工”幻想的人来说，是一次彻底的清醒剂。如果中国没有攻克光刻胶瓶的技术，日本商会的意见书可能就不会写得如此谦卑；如果中国没有建立起独立的原材料出口管制体系，我们在国际贸易谈判桌上可能依然要看人脸色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一只小小的琥珀色玻璃瓶，折射出的是大国工业博弈的冷酷逻辑。在和平时期，它是装载工业血液的容器；在博弈时期，它是抵御外部封锁的盾牌。对于日本企业而言，当他们还在为“民生产品”的定义而奔走时，或许更应该思考的是：当中国连光刻胶瓶都能造出来的时候，中日半导体合作的下一个基石在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于中国制造而言，这只瓶子的打通，仅仅是一个开始。在EUV光刻胶、高端掩膜版、电子特气等更深邃的领域，还有无数个“玻璃瓶”等待我们去打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_15_803863_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_15_803863_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:19:10 GMT</pubDate><author>心智观察所</author></item><item><title>比“绑马夺岛”更危险的，是特朗普制造的一种认知错觉</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;康杰 |&amp;nbsp;中国国际问题研究院美国研究所副研究员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;郑涛(访) 戎渐歆(整理) |&amp;nbsp;《文化纵横》编辑部&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;【导读】继1月3日袭击委内瑞拉，绑架马杜罗总统夫妇后，特朗普发表了一系列耸人听闻的挑衅言论，宣称美国应完全控制格陵兰岛，并接连点名威胁哥伦比亚、古巴、墨西哥等拉美国家。媒体的渲染，使当前的事态更具迷惑性：美国在2025年国家安全战略报告中重提的“门罗主义”，与控制西半球的目标是否真的近在眼前？奉行“战略收缩”的建制派MAGA，为何近期又主动对外频繁动武？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在本期访谈中，康杰点明了特朗普的“媒体战”“认知战”虚张声势的实质：美国目前对拉美的控制止于间接影响，尚无长远计划；对委用兵起到的主要是震慑作用。当前的美国，正试图从冷战后广泛而松散的“网状霸权”，逐步演变为针对周边国家和地区的强干预、强侵略的暴力控制。特朗普不断寻衅的根本意图，是通过塑造外部威胁，借机重整美国国内的政治与经济结构，一方面争取不受国会约束的绝对行政权，另一方面寻求掌控、调度资本集团的方式，使其为国家安全所用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;康杰指出，特朗普的外交策略与重塑内政的意图密切相关，是以他为首的建制派MAGA群体面对美国晚期资本主义沉疴“内病外治”的终极方案。然而，面对日益严峻的社会撕裂、治理空心化，以及不断扩大的MAGA群体内部的矛盾，这剂猛药能否见效，又会否加速美国霸权的崩溃，仍是有待见证的问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;本文为文化纵横原创访谈，仅代表作者观点，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文化纵横新媒体·国际观察&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年第65期 &amp;nbsp;总第285期&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：去年11月，特朗普政府推出了2025年国家安全战略报告。甫一发布，便对全球各个国家带来了很大冲击，大家都认为美国要实行一种“唐罗主义”或者“懂罗主义”政策——也就是特朗普版本的“门罗主义”——加强对美洲大陆的控制。本月初，美军袭击了委内瑞拉，绑架了总统马杜罗夫妇，也可看作这一方针的体现。您认为特朗普政府的这一政策倾向的意图和特点是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;康杰：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;特朗普对委内瑞拉的这一系列行动，目前很大程度上还处在“媒体事件”的阶段，通过精心策划，将它展现为一场天衣无缝、非常高效，具有很强震慑性与颠覆性的军事行动。它更多是以一种认知战的形式出现在全球媒体上的，目的是向委内瑞拉民众、美国民众、拉美民众，乃至全世界民众展示特定的印象。首先是美国的军事实力非常强，可以击败任何对手，而且能够在他们决定的时间、地点，精确锁定目标。其次，在绑架马杜罗后的几天时间里，特朗普也好、卢比奥也好，包括美国的很多媒体，都在反复向外界释放一种信号，就是委内瑞拉的临时政府已经决定要与美国合作，会在石油出口资金的使用上，完全追随特朗普的指示。这一系列动作的重要意图，就是让世界产生一种错觉，认为美国已经控制了委内瑞拉，而且即将控制整个拉美，甚至想要通过购买格陵兰岛、吞并加拿大，去控制整个西半球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果把这些事件产生的轰动性舆论撇开，我们会发现，美国真正得到的东西是非常有限的。在委内瑞拉国内，它依然维持着一个没有马杜罗的马杜罗政权，还是玻利瓦尔革命派，也就是委内瑞拉的左翼在执政。现在的临时总统德尔西·罗德里格斯，本身就比马杜罗更为左翼，她在查韦斯时期就已经崭露头角，一直负责委内瑞拉的石油工业这一最核心的经济命脉。现在美国反复释放信号称临时政府直接和卢比奥联系并接受他的控制，但除了单方面的表态之外，看不到其他证据。美国在委内瑞拉的大使馆至今没有恢复，美国的石油公司，除了之前获准在委内瑞拉运行的雪佛龙之外，其他公司，包括之前被驱逐的康菲、埃克森美孚等大公司，都没有马上跟进。所以说“美国控制了委内瑞拉”显然是一个谎言，特别是看最近罗德里格斯政府的一系列表态，就会发现委内瑞拉坚持要追求多元化经济的道路，实现石油出口的多元化，并且要打击国内的“法西斯主义”和极端主义。他们也反复强调1月3日的事件是对委内瑞拉所有人民的犯罪，要努力消除它产生的负面影响。所以，我们看不出委内瑞拉现在的政权是在听从美国的指令而行事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的媒体或者学者，首先要明白的一点就是，特朗普的惯用手段就是制造媒体事件，以此营造认知上的优势。他是要制造一种效果，只要我说了，那我现实中得到的东西就会和我声称的东西一致。现在的信息太过泛滥，加上美国的一系列操作目不暇接，很多时候受众没有意识去主动查证特朗普说的东西和现实是不是一回事儿。美国现在做的事情，实际上就是在用一种颠覆性、冲击性的叙事，去掩盖实际控制能力的不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普一上台就强调“控制”。先是宣称要收回巴拿马运河、获取格陵兰岛，包括2025年11月在《国家安全战略》中重提“门罗主义”，仿佛都是要建立一种美国对西半球、对拉美的绝对控制。但我们不仅要看他说什么，也要看他做什么，而且要评估他实际的控制能力到底有多大。如果只看绑架马杜罗这一事件，我们不否认这一行动非常具有“创新性”，而且非常精准；但至今为止，美国在实际控制或掠夺委内瑞拉上，还没有真正的进展。我们看到的所有信息都来自美国媒体，或由特朗普与卢比奥直接宣称的，比如从委内瑞拉运了多少万桶石油，要怎么去分配石油的收入，要让委内瑞拉把所有销售石油的收入全部用来购买美国产品，等等——全是这样一边倒的言辞，而没有后续实际控制委内瑞拉的规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果回看2025年美国在拉美的一系列动作，我们会发现，很多时候，美国缺乏真正对拉美进行深度控制的能力。美国所做的主要是支持拉美亲特朗普的右翼候选人，比如在洪都拉斯、玻利维亚、智利，使他们以或大或小的优势赢得选举。特别是在左翼政府已经执政多年的智利，这次特朗普支持的极右翼何塞·安东尼奥·卡斯特成功当选了总统。明年在秘鲁、巴西、哥伦比亚，美国肯定也会继续在选举中支持亲特朗普的候选人。这是目前特朗普政府控制拉美的一种形式，就是通过扶持右翼的政客作为代理人，通过传统基金会、美国优先政策研究所间接影响这些拉美国家的政策，给拉美的右翼政客提供一系列政策纲领。比如，当选之后要把国内资源的优先开发权让给美国企业，要重新审查之前出让给中国和俄罗斯企业的股权和开发权，等等。这次在委内瑞拉的所作所为，很大程度上还是希望造成震荡，利用军事行动产生的寒蝉效应，让委内瑞拉政府，包括其他拉美国家政府屈服于美国，接受美国强加给它们的条件。但这依然是间接控制的手段，再加上认知战，试图让全世界相信美国在拉美的绝对影响力，但事实上并没有实控拉美的具体方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：您觉得其他这些拉美国家，比如古巴、哥伦比亚、墨西哥这些特朗普点名要针对的国家，在这种震慑下，会不会服从于美国政府的种种诉求呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;康杰：部分拉美国家会选择与特朗普合作，包括哥伦比亚其实已经向特朗普示好了，即使其总统此前表现出了非常强烈的反美倾向。但我觉得这种合作的表示，不能完全理解为它会彻底倒向美国。古巴显然更不会。在美国的封锁之下，古巴经济一直都比较困难，如果美国进一步控制委内瑞拉，切断它和古巴的联系，后者会面临更大的困难——它的发电非常依赖委内瑞拉提供的低价石油。但我们也看到，古巴政府采取了一些对策，在2025年12月份，面对美国围困、封锁委内瑞拉的严峻挑战，劳尔·卡斯特罗就建议古巴政府推迟九大，说明古巴已经做好了应对这种非常时期的准备。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：特朗普虽然宣称要接管委内瑞拉，但我们实际上可以看到他明显不愿意出动大规模地面部队，这更像是一种虚张声势的说法。如果我们认定他的目标是石油，那会遇到另一个问题，就是开发委内瑞拉的石油资源需要大量投资。虽然目前特朗普在呼吁美国的石油企业去投资，但目前的各种报道和分析都显示，美国企业对委内瑞拉的局势能否稳定下来，能否持续获得石油的利益，恐怕也打了一个问号。但面对特朗普的媒体战或认知战，国内的媒体和学界确实需要做出一些澄清，因为有不少人会被这件事震惊到，觉得美国的军事实力、情报能力和对拉美的控制力非常强大，好像能在一夜之间抹消我国此前在拉美的经济投资的影响。从这个角度看，特朗普的认知战似乎是起到了一定作用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;康杰：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;其实随着时间的推移，美国在后续计划上的短板会逐渐暴露出来。特朗普在制定拘捕马杜罗的计划时，是一个非常标准的小圈子决策，高度保密、高度封闭。这样的决策模式，和后续进行系统化的控制接管是相矛盾的。制定这种小规模、精确、短促的突击，和进行一种长期的所谓半殖民治理，是完全相悖的逻辑。如果要制定后续计划，必须引入大量民政、经济方面的专家参与决策，但这显然不是特朗普的风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：特朗普在委内瑞拉的行动，某种意义上是否具有特殊性，他能否将这种斩首行动复制到其他拉美国家？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;康杰：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;我觉得如果他想复制，也不一定就复制不了，因为对很多全球南方国家来说，它们在政权安全方面实际上长期存在赤字。美国收买这些国家领导人身边的安保力量、收买政权内部的亲美力量，我觉得都不是很难，它本来就比较擅长通过这种情报战的能力去策反，然后实现精确打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国真要策划这样的行动，我觉得很多第三世界国家很难防备。从去年对伊朗、黎巴嫩真主党、哈马斯高层的精确打击就已经能看出来，很多全球南方国家的政权安全是存在很多漏洞的。特别是随着信息技术的发展，大国和小国之间的技术差距会越来越大。很多时候，对第三世界国家来说，它的政权安全已经不取决于能否获得民众的支持、能否获得政治合法性，而在于能否抵御美国或美国的仆从军远程、精确、里应外合的渗透和打击。这是马杜罗事件本身能够给予我们的可资借鉴的教训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：刚才我们已经提到了格陵兰岛的问题，特朗普和他的幕僚近期在反复渲染一定要拿到格陵兰岛，甚至可能要动武。但丹麦是一个欧洲国家，甚至是北约成员国，并不是美国视角中的敌对国家。这可能会让大家更加困惑。您认为特朗普对格陵兰岛的主张，背后的意图究竟是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：对格陵兰岛的控制，某种程度上反映出的是特朗普自己的执念。因为从功能性上来说，格陵兰岛对于美国的意义，不一定要通过完全控制或者占有它来实现。比如开发关键矿产，只要有美国公司愿意去，丹麦不会反对。安全上，美国在格陵兰岛已经有军事基地，如果要跟同为北约成员国的丹麦发展更深度的军事合作，应该也没有太大问题。所以，格陵兰岛对美国的安全和经济上的意义，都可以通过现有的双边对话方式去实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普本身有一种地产商的执念，要把这个东西攥在手里，完全落袋为安，他才满意。也有一些报道说，他准备通过发钱收买当地居民，让他们自下而上地策动一些独立运动或者全民公决。虽然特朗普一直以来非常鄙视北约，前几天也在推文中明确表示，没有美国的话，北约根本不是中、俄的对手，但他也说了美国还是会继续支持北约。如果真的要吞并格陵兰岛，他更可能采取一种政治渗透、社会渗透的方式。去年万斯和小特朗普都访问了格陵兰岛，并且跟当地亲MAGA的右翼运动建立了联系。虽然这些右翼组织在当地居民中还未占据主流，但我们不排除这是特朗普下一步影响和渗透格陵兰的方式。无论是煽动右翼分离主义也好，还是通过直接撒钱收买居民也好，他应该还是会采取一种自下而上的方式，避免和北约盟友产生直接的军事冲突。因为虽然他嘴上看不起北约，美国内部亲特朗普的智库也声称长远来看美国会退出北约，但至少目前他还用得上北约——最近扣押俄罗斯油轮，依靠的也是英国提供的情报和后勤支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：一直以来无论是特朗普自己，还是他的基本盘MAGA派，都对建制派过度介入海外事务、浪费太多资源持批评态度，包括在2025版《国家安全战略》中，也提到要进行战略收缩。但现在特朗普政府自己却威胁要对多个国家动武，甚至还要撒钱去推动格陵兰岛的政权更迭。最近的新闻又提到，他打算将国防预算从1万亿美元提高到1.5万亿美元。您怎么看待这些矛盾？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：这个我们要分几点来看。2025版《国家安全战略》，并不是全盘收缩，而是局部、有选择性的。特朗普提出的“不干涉”是区分对象的，主要是指那些对美国的经济、安全没有好处的国家。但对西半球，甚至对欧洲来说，报告明显表达了强烈的要去干预、控制的态度。特朗普真正的世界观是一种选择性的扩张，或者说从内向外逐步增强控制：在周边试图建立绝对的控制，对与自己拥有同样文明渊源的欧洲，要将其作为自己的附庸，在西半球建立比以往更强的控制。至于西半球和欧洲以外，比如非洲、中东、欧亚大陆上的其他南方国家，美国不再像后冷战时期一样，坚持要去影响它们的政治和社会发展，传播美国的价值观、政治体制，甚至通过援助的方式改变它们的发展道路，只要能跟这些国家做交易，获取关键矿产、通道、能源就可以了。从这个角度说，他是放弃了一些不必要的干涉。但是对于他重视的周边地区，对于欧洲，他还是要建立一种比以往更强、更绝对、更排他的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：那此前提到的，特朗普要对各个国家动武的说法，包括实际干预委内瑞拉的行动，还有要提高国防预算的诉求，会不会引发MAGA派内部的分歧甚至撕裂呢？比如，著名的保守派人士、前福克斯主持人塔克·卡尔森已经提出了批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：我非常赞同这一点。从特朗普去年攻击伊朗开始，MAGA内部已经有很多反对的声音。从这种裂痕，可以看出特朗普和MAGA运动之间的关系，或者它未来发展的趋势。现在我们很难再说MAGA和特朗普执政之前一样，是一个纯粹的草根运动了。美国的新右翼运动已经成为涵盖美国全社会各个阶层的庞大实体，而且高度网络化。顶层有在国会支持特朗普的共和党议员、政府内部重要的阁员，还有彼得·蒂尔、埃隆·马斯克等科技巨头。在中层有越来越多的新右翼知识分子，以及传播新右翼主张的智库和研究机构。此外，此前人们常说MAGA派主要集中于白人男性，但现在我们会发现，在黑人、女性、少数族裔甚至少数性向的群体里，也有了亲MAGA的组织。可以说，在特朗普第二任期以来，MAGA运动已经渗透到了美国社会的每个细胞。如此庞大的体系，天然会产生分歧和撕裂，特别是建制派MAGA成员与仍然试图代表本土草根诉求的成员之间的矛盾，在这一过程中会愈发凸显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到刚刚所说的一系列武力行动。对于掌权的建制派MAGA成员，比如特朗普和万斯来说，进行这样的对外行动的重要目的，是为了推动美国国内的改革。对委内瑞拉动武、大幅增长军费、点名批评美国传统的金融巨鳄，这些事情都是连在一起的。特朗普最终想要实现的是对美国整个国家机器和国内经济体系的重塑。在政治上，无论是绑架马杜罗，还是扣押俄罗斯油轮，体现出的逻辑都是要把美国的国内法适用于国界以外，用美国的执法力量、强制力量，在国际公域执行美国的国内法。这种执法完全跳出了美国宪法规定的三权分立和权力制衡的体系，完全规避了国会对军事权力的约束。包括特朗普宣称委内瑞拉出售石油的收入会由总统及其下属部门调配，事实上，按照美国的体制，对于这些收入的分配，国会必须要有发言权——这也是特朗普试图绕开国会的鲜明标志。因此，他发动的这次军事行动，以及其他类似事件，都意在建立一种不受约束的行政权，包括战争权。这是特朗普不断激化国际局势的真正目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济上，特朗普则试图用许多国家资本主义的方式重塑美国的经济体系。前几天他在社交媒体上公开批评了美国的军工巨头雷神公司，说它没有很好地贯彻他的指示，扩大产能不力。很大程度上，特朗普是希望通过炒作外部威胁的方式，重新调整国内现有的资本格局，让军工集团也好、科技集团也好，所有这些美国社会中的资本集团转而为美国国家安全服务。说得更直白一些，就是希望资本跟着他的指挥棒去动。这在美国历史上是比较新的事情。虽然在二战和冷战中，美国资本和国家的关系非常密切，但当时更多是一种合作的关系，而不是国家通过参股等手段，直接去控制企业的薪资、产出计划等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，目前美国的建制派MAGA对外动武、扩充军费、不断寻衅，想要实现的根本目的，就是通过制造外部威胁，改造整个国家的政治经济制度。这可能是我们需要长期研判的一个重要趋势，即它的外交政策和内政的变化是不可分的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：这确实是很有意思的观察和判断。那您觉得在他剩下三年的任期内，能够实现关于国内政治和经济的目标吗？当然还有一个更重要的问题，就是三年过后，进入后特朗普时代，这些调整、修正还能延续下去吗？或者为了巩固政治经济遗产，他会不会尝试打破宪法的约束，寻求第三个任期？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：现在特朗普在一些场合说过自己不寻求第三个任期，但我觉得我们不能过早地下这个判断。甚至有可能，他现在做的所有这些颠覆性、吸引眼球的事情，就是为了积累自己在国内政治上的势能，逐步去冲垮对他未来扩权的潜在制约，为他卸任后延续国家改造进程，抑或争取第三、第四个任期，创造可能性。何况，即使特朗普放弃连任，让卢比奥或者万斯这样的人接班，现在建制派MAGA改造国家的这套方针，还是能够延续下去的。因为它背后的推手是非常强大的利益集团，比如马斯克、彼得·蒂尔这类科技右翼的代表人物，他们都希望建立一个强大的国家，改变自由主义国家的基本形态，建立更有利于他们的，更加集中、集权的国家形态。某种程度上，这些科技巨头试图把国家变成一个更加趁手的工具——这是驱使建制派MAGA改造国家的深层力量。按照生产力的标准来看，它所代表的是美国国内最新锐、最有实力的一股力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，MAGA的国家改造方针，实际上为美国当前深重的晚期资本主义危机，提供了一个系统化的“内病外治”的解决方案。它希望通过加强对西半球的控制、掠夺全球的资源，建立一种强权秩序，改变美国国内因为去工业化和治理体系空心化带来的一系列社会问题与阶级矛盾。并且，除了科技巨头的支持之外，它也受到美国很多中下层选民的支持。因此，虽然这个运动本身有很强的特朗普个人的色彩，但即使他不寻求第三任期，这种影响力还是能够长期保持的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：MAGA派或特朗普设想的这种国家形态、政治经济形态，与美国传统的政治原则和价值观离得非常远。您觉得这种改革可能成功吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：如果从唯物史观的视角看，还是要去分析它背后的生产力根源和时代性。过去美国的政党体制、政治文化、政治价值，是建立在第一次、第二次工业革命的生产力基础上的。在现代美国社会经济与生产力发展的条件下，必然要产生一些新的变化。从国际背景上说，当前美国的霸权地位和国际格局，也和此前发生了非常大的变化。此外，即使过去250年里美国的宪法文本没有大变，但其宪政体制的实际形态与最初相比还是有很大不同的，比如国家机器空前膨胀、国家力量空前增强，这也是与生产力发展以及美国霸权的生长密切联系的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：那在特朗普的国际战略和国内的政治经济政策做出一系列调整之后，美国霸权的形态正在或者将会发生哪些变化？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：从霸权形态上来说，美国在冷战之后建立起来的是一种“网状霸权”。它一方面依托盟友体系，也就是遍布全球的军事基地；另一方面依赖美元霸权，包括通过一些国际机制实现对全球生产体系的控制。同时，它也基于全球各国的精英构建起的意识形态共同体。如果“网”还不够形象的话，也有人说，这是一种“章鱼型”的霸权，一条条触手伸到全球各个地方，尽量往远处、往细处探。在冷战初期，这种霸权从美国本土向欧洲、日本、韩国这样的“自由世界”或西方阵营延伸。苏联解体后，美国又通过政权更迭、“颜色革命”、意识形态输出，包括全球化市场体系中新自由主义的扩展，向原来的苏东阵营，包括非西方国家内部扩展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在特朗普的支持下，这种“章鱼型”网状霸权，逐渐演变为一种“块状霸权”。它更依托于美国本土和美国的“大周边”，也就是西半球，希望在这一区域建立一种排他的、绝对的、接近主权的控制。如果说此前美国霸权体系的特点是广阔、松散、不那么具有强制性，那么现在的块状霸权的范围更有限，但控制力、侵略性、强制性、暴力性更强。绑架马杜罗和扣押俄罗斯油轮事件，都可以体现出这一特点：美国想在整个西半球，无论是他国的主权领土还是国际公域内，用自己的军队、武装力量，强制实行自己的国内法。这是非常不同的一种表现。过去美国也搞很多武力干涉，但它势必要打出某些正义旗号，什么国际制度、秩序、规则之类，还要在联合国上洗白一下，骗骗大家，甚至纠集一些盟友在所谓的国际法庭上为自己提供一些道义支持。但特朗普现在完全不在乎这些，他直言自己不需要国际法。也就是说，至少在美国军事力量能够投射到的区间内，他试图建立一种绝对不受控、非常野蛮、非常纯粹、类似国内执法权的霸权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：您觉得这种“块状霸权”，是特朗普的目标，还是已成事实，或即将成为事实？因为相比冷战后网状霸权，它似乎是倒退回了19世纪老式帝国主义的样态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：显而易见，在21世纪，他的这套东西就是非常野蛮，是非常不得人心的一种文明的倒退。但从更深的角度来说，从能力上看，他想追求的这样一种新型霸权到底能不能实现？他有没有足够多的支点和抓手？我觉得也是打问号的。特朗普自身肯定有这个意图，包括这一系列鲁莽而无底线的军事行动，就是为了让大家相信他有这个能力。但美国实际上有没有这个能力，我觉得还要结合长期表现去看。特别是要考虑到，美国有没有可能在追求这种“块状霸权”的过程中，内部先发生撕裂了？我们看到最近在明尼苏达州的明尼阿波利斯，就是几年前“黑命贵”起源的城市，又出现了一起所谓特朗普的“盖世太保”移民及海关执法局（ICE）无故枪杀一位左翼白人女性的事情。这必然会引发强烈的民意反弹，而且可能会成为民主党在未来凝聚共识、抵制特朗普的新标签。2026年将要举行的中期选举，民主党希望更多将民生议题、经济议题作为自己翻盘的杀手锏，特朗普则希望将对外动武的胜利、掠夺了很多石油资源的胜利，包装成在国内政治舞台争取选民的资本。我们也看到在很多事情上，包括在委内瑞拉事件中，美国两党的意见也形成了强烈的分歧，民主党大多数是反对这次干预的。因此，在追求“块状霸权”的过程中，美国内部很有可能会先撕裂，明尼阿波利斯的事件已经折射出，现在特朗普扩大自身权力、改造美国国家和社会的运动，实际上已经加剧了美国国内联邦权与州权、执法权与人权之间的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：事实上，在20世纪，美国之所以没有选择老式帝国主义道路，恰恰是因为他们发现新的殖民或霸权形态更加节省资源。如果特朗普现在想要转向“块状霸权”，他说不定会发现这种方式要比他批评的那种海外介入更耗费资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：是的。一直以来，美国的国际关系界反复强调、已成常识的观点，就是制度性的权力或软权力（soft power），比纯粹的硬实力更有效、更持久、更节省。特朗普现在做的事情，其实是在打破美国原来对霸权经验的总结。他走的这条路最终是会缓解美国晚期资本主义的一系列危机，还是会加速美国霸权的崩溃和衰落，是留待我们观察的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化纵横：最后让我们回到自己的视角。面对美国的这些变化，尤其是其中的不确定性，中国应该如何应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康杰：我们一直在强调，要首先做好自己的事情，这是我们应对外来威胁、应对不确定性挑战最重要的底气，也是我们目前对整个全球秩序最大的贡献。在做好自己的事的同时，还要经营好周边。去年年末，王毅同志在发言中提到，与中国为邻是幸事。这话虽然并不是说给美国人听的，但在当前显得愈发铿锵有力。因为美国在试图欺压、奴役自己的邻居。我们则是要在周边营造一个共同发展、共同安全的命运共同体，把做好自己的事的这些成果惠及周边。未来，哪怕美国把全球其他地方搞得一团糟，我们也要让作为中国安身立命之本的周边，成为一个“世外桃源”，然后逐步把我们更加公正、合理的这套主张，从周边扩展到全球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1583789</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1583789</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:18:08 GMT</pubDate><author>文化纵横文化纵横</author></item><item><title>没了委内瑞拉的石油，古巴如何挺过多重危机？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在派特种兵强掳走马杜罗总统后，1月9日，特朗普召集欧美石油资本家们开了一场“发布会”，介绍他的新产品——委内瑞拉，撺掇他们踊跃投资；然而，油老板们的反响十分冷淡，没有一家油企给出明确承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如此前挪威最大的能源咨询公司Rystad Energy发布报告中预计的那样，特朗普夺取更多当前状态下委内瑞拉油田的控制权，在短期内基本是一件无利可图的事情。具体而言，根据他们对委石油工业基础设施的评估，若想使委石油产量在目前的水平上增长三倍（从而达到可能足以满足特朗普预期的收益水平），要么需要每年80-90亿美元、一直持续到2040年的超大规模投资，要么只能请特朗普一次性梭哈1000亿美元！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎出于对MAGA“不干涉”派系“给个交待”的甩锅心态，大失所望的特朗普暗示，委内瑞拉的奇葩行动中，他扮演的角色其实是“无能的总统”，事件本身可能只是他疯狂反共的国务卿——鲁比奥——对古巴的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114150945584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月3日绑架事件后，古巴人民集会声援委内瑞拉。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我曾夸口说，有一天，我一定会带领一支流亡者大军推翻菲德尔·卡斯特罗，成为‘自由古巴’的总统！”——《美国之子》，鲁比奥（著），2012年
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
现在，特朗普与他充满反骨的古巴裔奴仆之间，形成了某种认知落差：在79岁的特朗普自己看来，67岁的革命古巴是“强硬派”、似乎是美国永远无法推翻的；而在鲁比奥看来，今天的古巴已变成了一座破房子，只要在门上踢一脚就会整个垮下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，两个“佛州男子”掌握着美国的联邦大权。然而，他们一个是刻板印象的抽象“巨婴”，另一个则是怀着对故乡人民刻骨仇恨、一心妄图上杠杆“尾巴摇狗”实现个人复辟梦想，不惜为之拿收留自己的美国当成工具、拿它的前途命运下注梭哈的“南霸天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“第二波加拉加斯打击”的威胁暂时散去，在面对“接下来是什么”这类问题时，特朗普开始继续表现出其一以贯之的模糊不清、毫无章法和“我全都要”思维方式。和之前对委内瑞拉一样，他开始对古巴释放各种自相矛盾的信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被记者问到“是否会对古巴发动下一步打击”时，他回答“它看起来正在走向衰落……不需要采取任何行动”，随后就“一键三连”了某个“鲁比奥将成为古巴总统”的川粉帖子。然而，紧接着被怂恿“加大对古压力”时，他反驳道：“除了进去把那儿炸烂之外，你还能施加多大的压力呢？”他臆想古巴将会“自愿衰落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥说：“如果这两天我在哈瓦那身居政府要职，我至少会有些焦虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而1月11日，特朗普在其社交平台Truth Social上再次语无伦次地叫嚣：“不会再有石油或资金流向古巴——一分钱也不会！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列进展，进一步加深了全世界古巴革命支持者们长期以来的担忧：古巴共产党和革命政府需要优先“焦虑”的，已不再是简单“斗兽棋”式的军事斗争，而是抑制和阻挡可能由委内瑞拉引发的两种次生灾害——物质危机和“士气困境”，避免它们引发多米诺骨牌效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于前者，具体来说，古巴在自身长期存在的粮食安全困境之上，增加了自本世纪以来赖以维持的主要物质基础——石油，以及其支撑的重要二级能源——电力的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石油：最迫在眉睫的危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在1月11日的威胁帖子里称“多年来，古巴一直依靠委内瑞拉提供的大量原油……”。不幸的是，一贯满嘴跑火车的他，在这点上说的基本是实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，苏联解体后的1990年代，古巴进入了“特殊时期”，其机械化农业、国营工业尤其电子元件等先进制造业（例如1987年刚刚建成的河松省格瓦拉电子元件厂）完全停摆，居民原有的工业券福利（和食品配给篮子在一起，可定期以超低价“配给”工业品）崩溃、食品篮子遭到严重削减，并因此爆发了1994年的哈瓦那动乱和大规模偷渡事件。最终，主要依靠国企转产和开放旅游业赚取的外汇，古巴从“特殊时期”走了出来，进入了直到疫情前“虽困难但也能大致维持”的喘息阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151004384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
将在下一篇文章中介绍的古巴现任总理马雷罗，就是从国营住房-旅游行业提起来的经济干部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在美国复杂的制裁政策下，古巴“搞到外汇”、与“获得工业社会的根基——能源”，是不能直接划等号的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国决裂后的三十年间，古巴人已深度依赖廉价的苏联石油，依托其建成了一定程度的工业和现代军队、建立了可在经互会内运作的计划经济。苏东剧变后，虽然叶利钦仍向古巴出口原油、同属石油出口国的墨西哥和古巴“扶植”的安哥拉等也能补充一部分，但价格或落地成本都大幅超出了当时古巴财政的承受能力，使古巴工农业一直处于“无法开动、产量下降、创汇不够、能源不足、无法开动”的恶性循环状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年查韦斯上台后，委内瑞拉逐渐与古巴签署“石油换医生”等一系列协议，古巴才部分跳出这一困境，进入了前述的喘息期。马杜罗执政初期，委内瑞拉每天可向古巴供应原油10万桶以上；虽然无法使古巴工业和机械化农业恢复至苏东剧变前的水平，但加上墨西哥、俄罗斯、安哥拉等友好国家供应和古巴本国每天5万桶的油田产量后，足以大致维持古巴的交通工具、陆军训练和居民电网运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151016486.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉石油不仅给了古巴足够撑到社会主义中国崛起的“战略喘息期”，而且通过美洲人民玻利瓦尔联盟-人民贸易条约（ALBA-TCP）机制，事实推动了世纪之初的半个粉红浪潮。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最近十余年来、尤其新冠疫情暴发后，委内瑞拉石油产量在包括美国制裁在内的多重因素影响下持续走低。到近期，委对古巴的原油供应至少已下降了65%，一些悲观估计甚至认为下降了75%至90%。一般估计认为，2025年，委内瑞拉对古巴的实际供油能力已低于辛鲍姆领导下的墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在新冠疫情（导致古巴封国，丧失了最重要的旅游业来源长达一年十个月）加上随后连续发生的飓风、洪水等自然灾害冲击下，古巴经济出现大幅下滑。疫情暴发前几年，古巴每天的原油消费需求至少15万桶（西恩富戈斯超级炼油厂的设计产能），疫情初期尚有12万桶，目前在尽力勒紧裤腰带的情况下，进一步降至约10万桶，基本逼近维持国家运转可接受的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合埃菲社、PBS、新加坡《商业时报》和路透社等数据，哈瓦那去年从委内瑞拉获得的原油平均每天为2.65-2.74万桶；综合其他信源，特朗普开始在加勒比海上公开抢劫各国油轮之前的最近三个月，委内瑞拉每月向古巴派出三到四条船，平均下来每天对古输送原油3-3.5万桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1·3”事件后，美国的海盗行动大幅加码；虽然1月11日委代总统罗德里格斯再次表态，不会屈从美国要求、切断对古供油，但就AIS船舶应答数据看，目前从委内瑞拉驶往古巴的油轮已经清零。虽然理论上仍存在关闭应答器、绕开海面美军舰队对古输油的可能性，但至少在公开层面，截至笔者完稿时，委内瑞拉对古巴的石油输出已经完全被拦截——由上文可知，这每天3万余桶的原油补给缺口，相当于古巴当前总能源需求的四分之一和总石油缺口的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一个自然而然的问题是：对古巴来说，如不考虑替代能源形式，这些来自委内瑞拉的石油亏空在短期内有代替方案吗？
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
实际上是有的，但是非常难办到，而且需要其他兄弟国家的强力进场支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从境外来源角度，俄罗斯这个传统盟友自从苏联解体后一直不靠谱，早在去年加勒比局势紧张之前，俄罗斯对古巴售油平均每天仅5000桶，还不到墨西哥（13000-19000桶）的一半。为什么是墨西哥？因为后者的左翼政府是革命古巴的强力支持者——最近两届执政的奥夫拉多尔和辛鲍姆在内政和拉美外交事务上通常被视为“激进左翼”，他们顶着华盛顿外交施压，对古巴提供了大量力所能及的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，墨西哥全国上下在美国手中的把柄实在太多，当美国压力超过某个阈值时，他们是会怂掉的。不久前的“被迫对华加征关税”事件充分证明，墨西哥执政党的“民主社会主义”理念不足以压倒全方位的短期利益权衡。当同样大幅加码的对古压力真正落到墨西哥政府头上时，他们大概率同样会怂掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据AIS数据，特朗普二次上台以来的2025年1-10月，古巴从墨西哥的石油进口量已逐渐降至每天5000桶，比2024年同期下降了73%，剩下的部分是辛鲍姆以“人道主义援助”的名义才得以维持。如果特朗普就此对墨西哥再次极限施压，古巴面临石油进口渠道完全断绝的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的一面在于，古巴其实并非贫油国，只是开采十分麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于古巴北部海岸的重质原油边缘地带（HCNF），2017年估计有原位油储量13亿桶，这还未计算位于远海的海底油田；但易开采的巴拉德罗油田可采储量估计仅7300-9100万桶。自本世纪以来，古巴油气公司通过引入水平井法（HPM），大幅提高了开采能力。综合不同来源数据，疫情前的产能峰值时期，巴拉德罗油田可日产3.1万桶，而全国每日产能可达5-6万桶；当时的西方分析甚至认为，如能解决投资问题，古巴有希望摆脱委内瑞拉，变成石油净出口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151135134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
然而，作为古巴最易开采的油田，巴拉德罗油田早在2015-17年已过产能峰值；到2021年时，已采出总可采储量（图中蓝色面积）的76.8%，日产能下降到2万桶。（此图中2022年后的数据为外推估计值）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年时，古巴在当地打出了长达7710米的1011号水平井；2024年3月，在我国帮助下，他们再次打出了长达8047米的1012号水平井，刷新了古巴的技术纪录。据马坦萨斯26号广播电台报道，2024年古巴全国油气产量同比增长11%，而2025年的预测表明，即使不动深海储量，北方重质原油带仍存在继续钻探的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，石油的开采和使用并不是像策略游戏里那样简单的。油井的生产一经开始就难以关闭，其产出原油的转运、储备和使用，应当是一个通畅的连续过程；一旦某个中间环节未理顺，就可能产生大量的浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴国产的高硫重质原油如果直接使用，基本只能用于火力发电和制造沥青；而古巴的重油火电厂近年频繁遭到飓风等袭击停工检修，运转的也远低于装机容量。交通工具和武器装备使用的精炼油、尤其高品质油，需要炼油厂，但由于能源缺乏，古巴的炼油厂目前大都处于关闭或低水平运行状态。更糟的是，2022年马坦萨斯油库事故损失的大约100万桶储量至今可能还未完全恢复——总之，几乎每个环节都存在磕绊之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些迹象表明，近年古巴可能在进口石油同时，贱卖了一些自己开采出来、却无法在合理周转空间内精炼或消耗的重质原油。这是一个单靠提升采油能力无法解决的恶性循环，就像泥坑陷车一样，唯一的破局方法是外力以大规模投资介入，将车轮从坑里推出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电力：与时间赛跑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对古巴来说，油料不足，意味着轻重工业无法运转、农机和交通工具趴窝、军队的雷达和防空导弹阵地无法保持值班、化工厂和建筑工地缺乏原料，国家的另一个重要外汇来源——镍矿采掘行业无法正常开工。然而，最大的直接问题在于，重油火力发电厂的发电量，在目前古巴全国总发电量中的占比高达84%；如果算上全部化石燃料，则高达95%（以装机容量计算）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2025_07_30_784811.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在去年7月的文章（《特朗普要强化制裁！内外交困，古巴革命如何突出重围？》）&lt;/a&gt;中曾多次提及古巴最近两年严重的停电问题。这与频繁过境的飓风和其他自然灾害、输变电系统老化、火电厂年久失修、电网不稳定等许多因素均有关，但一些长时间的限电停电，包括但不限于2024年3月的大规模停电（当时圣地亚哥群体性事件的导火索）、10月的全国限电、刚刚过去的2025年12月首都大停电等，普遍认为根本原因是重油供应不稳（以及尚在修复中的马坦萨斯油库库容问题）导致的地方性火电燃料缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“社会主义中国之友”网站的报道，去年古巴用电缺口平均约1200-2000兆瓦；古巴总理马雷罗在去年12月宣布向电力系统拨款11.5亿美元时指出，当时的电力缺口已超过2000兆瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于能源危机，古巴政府并非什么准备都没有做。早在2001年，古巴就将上文提到的河松省格瓦拉电子元件厂（该厂原本面向经互会华约国家的电子工业体系，因此建成即崩盘，整个1990年代该厂的电子工程师们实际上靠做水果罐头维持生计）重建成了当时还算是技术前沿的光伏厂，2008年时，他们制造的太阳能电池板已能向委内瑞拉出口。古巴自身缺乏高纯度的硅原料和光伏辅材，但疫情前几年，该厂已与我国建立了供货关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151228149.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于河松省（Pinar del Río）的格瓦拉电子元件厂。2001年刚转产时，该厂只能手工制造5瓦功率的光伏板；到2017年，通过引进高质量中国硅板和焊接机器人，该厂已能试产1千瓦光伏板，成熟产能年产量突破15兆瓦。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏产业最初只是古巴作为社会主义政府为脱离于国家火电电网之外约2万户农村零散无电户准备的“补缺”工程，但在委内瑞拉面临石油减产乃至最近的生存危机后，突然变得对整个国家异常重要起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月，古巴政府开放个人免税进口光伏设备部件自用（由于复杂的涉外行业、移民侨汇情况加上劳尔十余年的个体私营改革，古巴境内存在一个持有足够现金的相对富裕阶层，这个在后面会进一步讲到）；2021年冬季，就在古巴从“封国”中重新开放时，国营电子科技集团Copextel开始销售直接从中国进口的1千瓦并网太阳能电池板，在古巴晴天可发电5度，虽无法带动空调和早年古巴政府曾大量当成福利发到基层的电饭锅等，但能满足一户普通家庭的大部分基础用电（如照明等）需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年起，在中国设备支援下，古巴原有的光伏发电计划大幅提速，升级为一个规模空前的“发电太阳能化”计划，要求在2025年底前建成55座太阳能发电厂、建成总装机容量1200兆瓦，并在2028年前再建37座，以期届时能大幅缓解委内瑞拉石油缺失带来的冲击。例如，去年11月底在西部阿特米萨省并网发电的“巴巴多斯烈士二号”电站一期工程，装机容量5兆瓦，每年能减少国家1.8万吨石油进口需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151211967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年俄罗斯论文中展示的古巴光伏电站短期和中长期建设规划。自2024年以来，在我国直接介入支援下，这一进程已大幅提速。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管截至2025年1月古巴电力行业对石油的总体依赖已从100%下降至95%、晴好天气时刻的光伏并网发电量已可达全国实时发电总量的30%，但即使新计划一切顺利，要将电力行业对石油的总体依赖降至75%，也要等到2030年。特朗普的动作不仅比原本预计的要快，而且猛烈得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场与时间的赛跑，古巴需要撑到自己浴火重生的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;粮食安全：老问题的新变数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对石油问题更容易被忽视的是，考虑到古巴的粮食自给现状，特朗普近期对涉委内瑞拉油轮“海盗式”追捕的行为模式，给古巴的粮食安全也引入了新的潜在变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴粮食困难其实是一个老生常谈的话题。从革命以来古巴一直实行基本食品配给制度，虽然各种食品都存在短缺，但曾长期在总体上避免了饥荒和拉美国家普遍存在的、出现一个稳定营养不良下层阶级的现象。后来委内瑞拉也学去了这种制度，但马杜罗在连任压力下将投票记录与配给“领取权”挂钩，造成了极差的内外观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前古巴粮食供应主要是按户发放超低价配给的“粮食本”（Libreta de Abastecimiento），在粮店Bodegas和副食店Placitas兑现。但自苏联东欧剧变以来，粮本通常无法满足一户家庭的营养需求，实际上古巴人都仍需要去市场自购一部分粮食，包括但不限于内贸部管理的自由农业市场（MLA）、农业部管理的限价农业市场 (Mercado de Productos Agrícolas a Precios Topados)、城市（花园农业）市集、副食品商店、每月一次的集贸市场（Ferias Agropecuarias）、青年劳动军（EJT）的供销社，以及黑市和“社交”（Sociolismo）——“社交”是古巴在漫长短缺岁月里发展出的互助文化，本身并非是坏事，但当参与者挪用自己受权掌管的国有财产去“互助”别人时，就构成了客观腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前后至2000年，古巴粮食进口依存度逐渐下降；但这并非本土粮食生产获得了大幅增加，而只是由于缺少外汇进口粮食，伴随发生的是古巴人消费的食品总量也一并下降了。进入本世纪后，随着古巴经济恢复，人民对食物品种和数量的需求增加，古巴粮食进口依存度再次回升；特朗普二次上台前的最后几年，古巴国内大约70%的食品需求依赖进口，已逼近苏联解体前依赖经互会时期的最高水平（1980年及之前）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，如今这个世界没有经互会，只有冷冰冰的国际资本市场。疫情期间古巴“封国”，完全丧失了旅游业收入，加上第一届特朗普政权末期加码的对古制裁中禁止了美籍古巴人对古巴国内的侨汇，而拜登政权将这部分制裁基本维持下来；“外汇见底”、“制裁加码”与国际粮价暴涨三大因素共同作用，导致古巴能购得的粮食也进一步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，古巴人为什么没有起码对主粮实现自力更生呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国人熟悉的大米为例。大米是古巴重要主食，仅次于木薯和红薯。在实施配给包制度、实际消费尚有严重短缺的情况下，古巴人均大米年需求量超过120斤，全国1100万人口年需求量约70万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前，古巴的最高稻米年产量为53.9万吨（1986年）；苏联解体后，优惠化肥、石油来源全部断绝（后者导致农机利用率骤降），加上美国制裁和一些政策失误，古巴的国营集体农场均出现严重减产和大片稻田抛荒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年后至疫情前，巅峰时期的丰年，古巴也只能生产稻米30余万吨（因统计口径、如稻谷是否脱粒等，不同部门数字有差异），且这个产量惊人地不稳定，个别歉收年份甚至只生产了9万吨。虽然这一时期古巴逐渐发展出了城市居民在阳台、屋顶、废弃地段等开荒的“花园农业”文化，但能解决的主要是蔬菜，城市生产的极少量淀粉作物不足以影响全国粮食大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“粮食不能自给”在失败国家扎堆的中美洲-加勒比地区其实并不罕见。但作为社会主义政权，为了保障人民生活、维持配给包制度总体持续运转，古巴政府不得不每年优先花费数以亿美元计的宝贵外汇，从越南等国进口大米40-60万吨；这个量换算成船数也不多，却意味着受制于人，不仅对海上封锁敏感，而且白白消耗了本应投入农业的财政预算。由于缺乏投资，数百万公顷国有或集体肥沃土地抛荒、被一种叫“marabú”的灌木覆盖，砍伐这些灌木烧炭的“消灭marabú运动”一度成为古巴一项创汇来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151303527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
为国创汇的古巴marabú（上）及其烤炭（下）。这种含羞草科灌木枝条均匀、烟气小，烧成炭后是欧洲炭烤餐厅的最爱。截至2018年，古巴农业部直属的农林集团公司仍向欧洲出口了超13万吨marabú炭。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴党和政府早就意识到，这种“外购口粮-无钱种粮-主粮低产-外购口粮”的恶性循环是非常危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2008年，刚执政的劳尔就下令向民间分配国有土地，私人可以申请领取一定数量土地的十年免费耕作权自己开荒，农产品归自己所有、且可以在自由市场上出卖，实际上推行了类似“包产到户”的政策。从那时起，约有149.7万公顷国有土地被分给了17万法人，其中97% 是个体户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于缺乏农机水利投资、青壮年人口不足，笔者可找到的最新数据里，古巴可耕地抛荒率仍高达51.2%；加上古巴历史上城市化速度太快导致今天返贫的一代城市人忘记了农村生活，77%领到土地的人缺乏农业技能经验，加上当时政策仍有许多教条主义限制、化肥严重短缺等，收成并未获得显著提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，古巴进一步放宽政策，允许国家土地的私人使用者建造粮仓等必要设施。当年通过的《2012-2016年水稻整体发展规划》要求，到2016年，全国水稻播种面积应恢复到253万公顷，水稻产量应恢复到53.8万吨历史峰值，其中国家应掌握46.2万吨，从而实现2/3的自给，但该计划最终并未实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151317589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据古巴国家统计办（ONEI）数据，2018年古巴粗米和精米产量达到本世纪峰值27.28万吨，2019年降至19.61万吨，2020年因疫情腰斩至11.13万吨，此后逐年恶化，2023年跌至惊人的2.79万吨，打破了历史最低记录。2024年，古巴稻米产量回升到8万余吨，但仍仅能满足其年消费量的11%。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这样极差且不稳定的自给水平，古巴的大米极度依赖越南等国出口（以前还依赖美国和巴西。早年美国对古制裁不限制农产品）。虽然目前尚无类似委内瑞拉油轮被美海军直接围捕那样的封锁实例，但之前越南因疫情无差别限制粮食出口时，古巴就已经出现了严重问题。食品供应在古巴社会契约中是政府的保障义务，粮食和一些其他基本生活消费品短缺，是古巴2021年7月“祖国和生活”动乱的根本内因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从经济基础到上层建筑：粮食问题的引申&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面粮食部分只讨论了大米一种作物，容易给人造成一种“他们什么粮食都种不好”的印象。其实，古巴人最重要的主食、继承自加勒比泰诺土著的古老口粮：木薯（cassava）和红薯，是可以自给的，而且近年产量可能略微超出全国消费量：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151331377.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国粮农组织数据库中古巴2016-2024年四种粮食作物的播种面积（左）和产量（右）。其部分数据系第三方预先估算，加之统计口径差异，较古巴国家统计办发布的具体数字显著偏高，仅有参考价值；但总的来说，一般认同古巴近年木薯产量基本维持在70万吨以上。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，古巴的基本配给篮子（即“粮食本”）虽然近年来通常都无法按时完整到货，但其包含的货品清单却一点也不“基本”，完全不同于我国1990年代前粮店仅有粗粮、细粮与油料的局面。除米、油、豆类和木薯产品外，它包含了一大堆副食品，从粗糖、精糖、食盐，到咖啡、牛肉、火腿、鲜鸡蛋、儿童鲜奶，乃至饼干、奶粉之类中国人直到30-40年前还视为一定程度上“奢侈品”、且位于热带的古巴按常理就不可能自给的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蔗糖不断减产、大米等基本粮食安全未解决的情况下，古巴政府将大量农业科研资源投入到在热带种小麦、培育热带荷斯坦奶牛这样的项目上，每年为补贴乃至直接进口这些东西耗费数以十亿计的外汇美元；甚至在与美国左派组织对接支援时，会点名请求捐赠乃至购买鱼肝油、婴儿奶粉和一些中国人视角里更加离谱的东西，每次都数量颇大，显然不是为了个别高干“权贵”，而是对某种地域/行业/身体状况分类的群众集体发放的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按中国人自己上个时代经验得出的惯性思维，可能难免会想：困难时期还搞这些有的没的，集中保证几种主粮供应、刚够所有人饱腹，不比这样“列一大堆名目全缺货”强多了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当年的我们自己，这是可以的，因为解放初期的新中国处于明显可感的爬坡赶超进程中，而且除了广东几个靠近香港的村镇、新疆伊塔边境和存有强烈旧时代记忆的上海之外，绝大多数地方的城乡居民，潜意识中缺乏直观的“敌人在吃什么”对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对古巴而言，这两个条件都不具备：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，自从苏联解体后，古巴就缺乏一种“参与世界进步宏大叙事”的使命感，在漫长而看不到希望的美国封锁中，“维持”从革命的短期代价逐渐变成了生活本身；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，古巴全国紧贴着美国佛罗里达州，民间还存在昔日与美国各种交往的模糊集体记忆，十分之一的古巴人在美国有亲友。古巴两个最大的城市中，首都哈瓦那是“天子守国门”（古巴岛离美国的最近点），而东南一隅的圣地亚哥紧靠着革命胜利之初未能赶走的美军基地，驻扎着古巴唯一的陆上边防部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种环境决定了古巴远比“左”右两种叙事刻板印象复杂的移民形势和“士气”分布，并直接影响“古巴领导人是否可能被一波‘1.3’式‘搜打撤’行动带走”这类问题的答案。限于篇幅，笔者将在另一篇文章中讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 23:58:08 GMT</pubDate><author>花舞影</author></item><item><title>还有2天！2026答案秀倒计时</title><description>&lt;p&gt;
还有2天！！！1月17日和18日两天，欢迎来到观察者网答案秀线上直播，在2026年的临界点，享受一场思想者春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115092817195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了思想盛宴，直播观众还将能抽取百万大奖，奖品详情如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/09/20260109152400306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略合作伙伴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市漕河泾新兴技术开发区发展总公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想共创伙伴：66度探险邮轮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行合作伙伴：腾势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技同行伙伴：小米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精选民宿伙伴：乡伴集团
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态合作伙伴：日产中国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定酒店：锦江酒店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定航空公司：吉祥航空
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别支持：斐萃、华正文旅、快手
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:56:38 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TikTok Shop2025年增速全球第一，在多个市场应对激烈竞争</title><description>&lt;p&gt;
字节跳动旗下全球电商平台TikTok Shop增长迅速。据知情人士透露，2025年，TikTok Shop活跃消费者达4亿；平台GMV接近千亿美元规模，仅次于亚马逊、沃尔玛、Shopee、eBay，在海外主流电商平台中排名第五、增速第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，TikTok Shop最初于2021年上线，经过近5年发展已进入全球17个市场，包括美国、欧洲多国、东南亚六国，以及墨西哥、巴西、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于传统货架电商“人找货”的路径，TikTok Shop力推“兴趣电商”模式，即发挥推荐优势，以短视频、直播为核心构建“兴趣发现—内容种草—信任下单”的交易闭环，商家、消费者可在TikTok平台内完成全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠“内容+兴趣”为用户发现全球好物的方式，正被不同市场的消费者与企业认可，“发现”与“潮流”已成为TikTok Shop的关键词。TikTok Shop与知名咨询机构GlobalData的联合调研显示，83%的受访消费者表示在TikTok Shop发现了新品，70%认识了新品牌，平台内消费者76%在过去一年通过直播下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在全球多个市场快速增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球不同市场，TikTok Shop均保持高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析公司EchoTik估算，TikTok Shop2025年第三季度GMV与eBay规模相当。知情人士透露，受“黑五网一”（BFCM）购物季拉动，2025年第四季度TikTok Shop平台GMV超过250亿美元，领先eBay；12月单月GMV在海外市场超越Shopee。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分市场来看，研究及分析机构eMarketer数据显示，2023年9月进驻美国后，2024年TikTok Shop在美销售额增长400%，2025年增长108%。据TikTok Shop发布的消息，2025年11月28日到12月1日的“黑五网一”4天内，平台美区GMV突破5亿美元，在美国通过TikTok Shop购买商品的消费者增加近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok Shop团队曾在招商会上透露，短视频带货为TikTok Shop美区贡献了40%的GMV，其中自然流量占比70%-80%，有效降低了商家获客成本。直播电商方面，2025年TikTok Shop美区品牌及创作者带货直播时长超800万小时，明星Nicki Minaj、约翰·传奇以及知名网红卡戴珊、甲亢哥ishowspeed等均在平台上开播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国市场发展，平台商家生态越发多元，目前已有超750个品类、超7000万款商品入驻TikTok Shop美区，雅诗兰黛、欧莱雅、高丝、拉夫劳伦、Crocs、GAP、三星等品牌纷纷入驻。在eMarketer分析师Sky Canaves看来，2025年美国品牌的一大趋势就是“越来越多大品牌更愿意在TikTok上投入，不仅是广告，还包括其越来越成熟的购物和交易功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业科技类媒体Business Insider在最近的一篇报道中看好TikTok Shop前景。报道指出，TikTok似乎走出了美国禁令困局，一些因此未入驻的大品牌可能打消顾虑。更重要的是，美国消费者已开始习惯在TikTok Shop购物，平台对消费者产生了粘性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之外的其他市场，TikTok Shop也势头正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨腾创投数据显示，在东南亚这个快速增长的新兴电商市场，TikTok Shop只用了四年便成为仅次于Shopee的行业第二，并以显著高于行业水平的增长向Shopee靠近。据TikTok Shop发布的数据，2025年该平台东南亚“双十二”跨境电商GMV同比增长2.7 倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，TikTok Shop已在英国、爱尔兰、德国、西班牙、法国、意大利等国上线，2025年欧洲市场增长超过100%。有市场传言称，2026年TikTok Shop将在欧洲开拓更多市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美和日本是TikTok Shop于2025年拓展的新市场，表现强劲。墨腾数据显示，在巴西市场，TikTok Shop上线前三个月GMV增长25倍。日经新闻援引的消息人士表示，日本市场在上线4个月内GMV增长20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外竞争激烈，面临多方挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok Shop成长迅速，但其起步晚、模式新，在多个市场依然面临竞争和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧洲、日本等发达国家市场，传统电商平台占据优势地位，且仍在大力投入以巩固用户心智。在美国和欧洲，电商巨头亚马逊在访问量、市场份额等方面均保持领先地位，并耗资上百亿美元长期投入物流建设，构筑起强大的护城河。据媒体报道，亚马逊Prime会员在全球已超过2亿，且有很高的用户粘性。此外，许多欧美品牌与电商服务商Shopify合作，在Meta、Google等平台投放广告，将用户引流到通过Shopify搭建的独立站下单，促进复购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚这一新兴电商市场，新加坡冬海集团旗下电商平台Shopee势头强劲，覆盖所有主要国家，长期保持GMV领先，并依托电商优势发展金融、物流等服务。在巴西，Shopee也展现出很强的竞争力，持续增长扩张，成为仅次于拉美本地巨头美客多的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来TikTok Shop及内容电商兴起，这些传统电商平台也在积极转型，希望从短视频、直播等内容流量中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，亚马逊便推出“Inspire”——这是一个内置的、高度模仿TikTok的功能，用户可通过网红、品牌及其他消费者创作的内容发现并购买商品。此后，亚马逊又分别与Instagram、Snap合作，让用户可以从Instagram及社交广告跳转并购买亚马逊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shopee也意识到了直播带货的发展趋势，在TikTok Shop进入东南亚不久，便加大了直播电商的投入。此外，Shopee还与多个内容平台合作，大力发展社交电商。据外媒报道，Shopee和YouTube、Meta已在印尼、泰国、越南等地推出YouTube Shopping和达人带货功能，以与TikTok Shop在东南亚展开正面竞争，并力图保持电商领域主导地位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:40:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​鸿蒙版国家医保服务平台App新版上线，功能加速完善，服务便捷随行</title><description>&lt;p&gt;
近日，鸿蒙版国家医保服务平台App迎来重要更新。作为由国家医疗保障局主导开发的全国统一医保服务平台，此次新版全面上线亲情账户、扫一扫、异地备案、医保钱包等功能，标志着该应用已完成在鸿蒙生态下的核心功能适配。此次更新不仅为鸿蒙用户提供了更便捷、高效的医保服务，更以国家级公共服务的完整鸿蒙化实践，树立了关键民生领域应用开发的标杆，为自主数字生态服务国计民生提供了重要示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110129475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家医保信息平台作为全国统一的医保服务网络，覆盖13.3亿参保人，接入超114万家定点医药机构，从根本上改变了以往分散的医保服务体系。平台将系统级服务能力延伸至个人手机端提供国家医保服务平台APP，相当于为每位参保人随身配备一个“移动医保服务厅”，极大提升了医保服务的便捷性与普及率，实现了全国医保服务“一码通行”。目前，鸿蒙版国家医保服务平台App已具备如下功能，可满足参保人的使用需求：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医保码（医保电子凭证）&lt;/strong&gt;：全国统一的医保身份标识，支持在药店、医院直接扫码使用，替代实体卡，实现“一码通办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲情账户管理&lt;/strong&gt;：支持绑定老人、孩子等家庭成员子账户，方便线下就医出示医保码就医购药，家庭医保服务更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扫码溯药安全&lt;/strong&gt;：扫描药盒上药品追溯码，即可获取详细的药品销售信息，障用药安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;异地就医备案&lt;/strong&gt;：针对长居异地、医院转诊、临时外地就诊等情况，提供线上备案服务，化解“就医地≠参保地”时的就医难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，鸿蒙版国家医保服务平台也已支持职工医保个人账户余额查询、参保缴费记录查询等功能，信息透明、流程简化，实现医保服务“指尖办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110248552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版国家医保服务平台不仅已具备较完整的功能体系，更融合了HarmonyOS 5及HarmonyOS 6在安全、智能、流畅等维度的系统级能力，强化了医保服务与全民健康的深度链接，为增进人民健康福祉、推进健康中国建设提供了坚实支撑。广大用户可前往鸿蒙应用市场下载或更新最新版本，体验“一机在手，医保无忧”的便捷服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:20:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​翻过三重山：鸿蒙的2025，中国操作系统的关键一跃</title><description>&lt;p&gt;
一个耐人寻味的变化是，2025 年让人惊艳的应用体验创新，几乎都是鸿蒙独家或者首发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钉钉在鸿蒙折叠屏上首发自由多任务，小红书率先接入花瓣地图实现了「搜地点直达笔记」，京东也把 AIGC 裸眼 3D 的购物体验率先放在了鸿蒙上。凡此种种，不一而足，这些不同公司的不同产品，围绕鸿蒙的设备形态和系统特性，主动创造了新的使用体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一个非常重要、也容易被忽略的信号。&lt;/strong&gt;回看过去一年，鸿蒙的变化远不止「更快」或「更多」，而是逐渐蜕变为一个能够被多方共同演进的数字底座，产品形态、系统能力与应用创新开始在同一节奏中推进，生态力量在真实使用场景中被不断激活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当然，蜕变背后也是在一连串的挑战之中，鸿蒙翻越了关键的三重山，成为了不管是头部公司还是中小开发者的必选项，又重塑了操作系统与应用之间的生态关系，最终在生态合力中完成自我进化。这不仅是鸿蒙的 2025，也是中国操作系统迈向成熟生态的关键一年。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第一山：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从可选项，到必选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说鸿蒙在过去几年里解决的是「可用」的问题，那么 2025 年，它面对的挑战则是能不能成为所有人的「必选项」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化一方面发生在鸿蒙设备上。从华为 Pura X 作为新物种的诞生，到首款鸿蒙电脑 MateBook Pro 的亮相，再到华为 Mate XTs 非凡大师、华为 Mate 80 系列等大量鸿蒙设备的发布，手机、电脑、平板、手表以及折叠屏手机、折叠屏电脑等跨形态设备实现了全面鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173634776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有终端站在同一套系统之上，系统就不再是可以灵活切换的选项，而成为产品设计、能力取舍和体验演进的前提条件。在毫无保留的战略定力下，鸿蒙真正变成了一条不可逆的进化之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有退路，就是胜利之路。&lt;/strong&gt;与之对应的，鸿蒙 5 终端从 0 到 1000 万台走了近 10 个月，但仅仅两个月就实现了从 1000 万到 2000 万台。目前，鸿蒙5及鸿蒙6终端设备数已突破3600万。这当然不只是来自鸿蒙设备的变化，更来自鸿蒙应用的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025 年，越来越多应用背后的中国公司和开发者也用实际行动表明，鸿蒙是最值得优先投入的数字底座。以腾讯、阿里、字节三大体系为代表，主流应用在鸿蒙上的更新节奏明显加快：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯系超过 60 款应用完成了鸿蒙化并加速更新，微信更是在一年内完成了上百次版本迭代，支付宝、高德地图等均完成了全量功能开发，抖音一次性就上新了三十多项功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173657668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开数据还显示，应用市场可搜索鸿蒙应用及元服务数量已经突破 35 万，包括覆盖 31 省市/自治区的数百款政务民生应用，鸿蒙应用日均新增功能更是超过 2000 项。从头部企业到垂直中小厂商，从央企政企到独立开发者，都在加速鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的突破，还在于全新的鸿蒙体验。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，小红书率先接入花瓣地图支持了「搜地点直达笔记」，在花瓣地图中搜索地点，结果页会直接展示相关的小红书笔记，点击直接跳转查看，返回就能导航前往。不仅是把系统级流转变成内容体验的一部分，小红书还基于鸿蒙 6 打造了分屏导航、隔空传送以及动态卡片等独家功能和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中「隔空传送」可以说打破了分享设备的壁垒，鸿蒙用户不需要接触屏幕，通过手势「抓取」内容就能「分享」到对方设备屏幕，实现跨设备的便捷分享。同时鸿蒙用户通过简单的「碰一碰」就轻松分享照片、商品、音乐、视频等不同内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173722306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是小红书，QQ 音乐、知乎、转转等十数款应用都在鸿蒙设备上实现了「隔空传送」，还有超过 60 款应用支持「碰一碰」的全新交互体验。&lt;strong&gt;而更多应用的加速鸿蒙化，更深入结合鸿蒙能力的创新体验，也是鸿蒙 6 从「可用」走向「好用」的直接原因。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这不是某一家公司的尝试，而是中国科技公司做出的集体选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当速度与创新同时发生，背后的信号也非常清晰。鸿蒙真正被翻越的，并不在于规模，根本是鸿蒙完成了一次角色跃迁，从过去的一个可选项，变成了今天无法回避的必选项。这种「必选」，是战略判断、技术节奏与现实选择共同作用后的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第二山：打破生态范式，深度共创的中国模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统意义上，操作系统与应用之间的生态关系，其实高度稳定。无论是 Android 还是 iOS，生态运转的基本逻辑都是：平台定义规则，系统迭代节奏向前推进，应用在既定框架内完成适配与跟进。对应用和开发者而言，关键不是参与系统的演进，而是尽可能快地「跟上变化」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一套仍在快速演进的全场景智能终端操作系统，鸿蒙并没有延续这种范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早期也不可避免「以适配换覆盖」，让生态跑起来，保证应用的基本可用，但在 2025 年，鸿蒙生态开始明显越过「适配为主」的阶段，应用厂商、合作伙伴与开发者，不再只是被动接收系统能力，而是深入参与系统能力的形成与迭代，围绕系统特性和终端形态提前设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是鸿蒙与传统操作系统生态的根本分野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文就提到了不少鸿蒙上独家的创新应用体验，但这些体验并不是简单意义上的「独家功能」，而是建立在操作系统深度参与之上的结果，是系统能力与应用场景共同生长的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173801130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;「过去中国互联网公司是开源的参与者，现在因为鸿蒙第一次有了与操作系统深度共建的机会。」&lt;/strong&gt;在今年 6 月的华为开发者大会上，小红书不仅宣布与鸿蒙共建三大核心底层技术能力，还强调了这是一次中国互联网企业参与全球技术主导权的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天来看，小红书的「全情投入」也是整个鸿蒙生态的缩影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至 11 月 25 日，公开数据显示已有超过 23000 款应用参与系统级创新，共同打造 70 余项系统级新体验。从鸿蒙与微信联合共建大图渲染组件 HDImageViewer，实现加载性能提升和内存占用降低，到鸿蒙与抖音联合共建 ByteFun-MemInsight 内存分析工具，将程序无响应/内存溢出/程序崩溃问题定位周期由天级缩短至分钟级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
操作系统和应用的共建成果，也最终反哺到整个生态，为更多中小开发者提供了过去难以企及的技术工具，再加之鸿蒙在底层提供系统能力空间，也为开发者创造全新的应用体验带来了更多助力和可能。所以越来越多鸿蒙应用也不满足于迁移已有的功能和体验，而是选择在鸿蒙端率先提出新的功能、新的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这种转变，对行业的影响是结构性的。&lt;/strong&gt;当应用开始参与系统能力的形成，创新就不再是孤立发生的。应用体验的演进，不再只是各自为战，而是越来越多地围绕系统能力、终端形态与真实使用场景协同推进。系统不再只是承载应用的「底板」，而开始成为连接不同服务、不同设备、不同场景的组织者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173834145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对用户来说，这种变化会在实际使用中逐步显现。跨设备切换是否顺畅，功能是否能够自然延续，操作路径是否足够统一，这些体验不再依赖单个应用的努力，而是由系统与生态共同承担。体验的一致性与连贯性，不再是附加项，而成为生态共创后的自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这种共创关系并不局限于少数头部应用，依赖的是一种整体节奏的形成：终端形态持续演进，系统能力不断开放，应用与开发者在同一时间轴上协同演变。当这三者同时发生，生态的变化就不再只是数量增长，而是结构与质量的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再回看 2025 年，鸿蒙翻越的第二重山，是生态关系的范式转变。相比 Android 与 iOS 的路径，鸿蒙的路径更重协作、也更考验长期投入的模式。&lt;/strong&gt;但正是这种「深度共创」的中国范式，让鸿蒙生态在 2025 年显露出真正的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第三山：合力进化，从用户到开发者的集体力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「鸿蒙不仅是做出来的，更是大家一起用出来的。」这句话并不是情绪表达，而是一种对现实的描述。2025 年鸿蒙生态的主角，不只是操作系统本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年，鸿蒙真正进入了高强度、长期、日常使用的阶段。系统能力不再只是在发布会上被展示，而是每天在真实场景中被反复检验：跨设备是否顺畅、系统是否稳定、细节体验是否经得起长时间使用。这种使用强度，决定了鸿蒙的进化方式必然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公开数据显示，2025 年鸿蒙累计接收到的用户反馈超过 1000 万条，其中 96% 以上实现了快速闭环。&lt;/strong&gt;这意味着，用户不再只是被动接受系统更新，而是通过持续反馈，直接参与到系统与应用的修正与创新之中。哪些能力真正被高频调用，哪些设计在日常使用中暴露短板，系统不再依赖假设，而是被真实行为不断校准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173918998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种「用出来」的力量，也同步传导到了开发者侧。用户反馈的大规模输入，也让开发者的工作方式随之变化。功能的成立，要在真实使用中不断迭代；体验的合理，要在用户反馈中被反复验证。系统、应用与用户之间，开始形成一条高效运转的反馈回路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切再加之华为终端的全面鸿蒙化，逐渐成熟的生态能力，使得鸿蒙不再局限于某一类产品或人群，而是进入了万千用户的日常生活。系统的连贯性、一致性和稳定性，开始在跨设备使用中被不断放大，也被更多普通用户真实感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这个回路之下，鸿蒙的底层体系也迎来了真正的成熟。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月下旬，开放原子开源基金会宣布了开源鸿蒙（OpenHarmony）成为国内首批「毕业」的开源项目，本质上意味着项目本身已经成熟。事实上，开源鸿蒙在 2025 年也确实走向了可自我演进的产业级数字底座。截至 12 月，开源鸿蒙社区代码贡献者规模已突破 1 万人，累计合并请求达到 74 万次量级，代码规模扩展至亿行级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173938833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时越来越多行业应用、设备形态和解决方案，开始建立在这套开源体系之上，其兼容性测评体系吸引了 500 余家合作伙伴参与，1400 余款产品通过测评，形成从芯片适配、中间件开发到行业解决方案的完整产业链。鸿蒙的能力，不只服务于消费电子，也真正走进千行万业，成为中国产业数字化的重要基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而鸿蒙生态的今天，并不是单一力量推动的结果，而是用户的高强度使用和反馈、开发者的长期优化和创新、开源体系持续扩展共同作用的产物，合力完成了鸿蒙在 2025 年的进化。这正是鸿蒙翻越第三重山的真正意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;写在最后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月初，华为终端 BG 董事长余承东发布的一份全员信流出，着重强调了十二个字——开放利他、体验至上、长期主义。这不是一句用来对外传播的口号，更多是在给团队重新校准坐标：鸿蒙接下来要做的，不是跑得多快，而是让更多人愿意一起同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回头来看，这种转变并非空谈。鸿蒙在这一年里完成了一系列的关键跃迁，终端全面迈入鸿蒙时代，应用从「适配」走向「共创」，用户从「使用者」变成「参与者」，开源体系开始承接并放大这些变化。还有很多细节并不耀眼，却在日复一日的使用中逐渐显形，让系统更顺手、体验更连贯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我对鸿蒙的信心，也更多来自这种「变量」的积累。&lt;strong&gt;不是某一次发布会的高光时刻，而是一次次反馈被回应、一次次体验被修正，最关键的还是背后越来越多中国科技力量的并肩同行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场注定伟大的集体远征中，结局早已不是唯一答案。有人将站在山顶，见证它登顶的荣光；有人正走在山腰，为后来者铺平道路。但无论身在何处，只要曾伸手同行，就已在路上收获了自己的那份成长与确信——而这，或许正是参与鸿蒙最稳的“回报”。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 31 Dec 2025 09:41:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>