<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 28 Jan 2026 05:14:25 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美光再度向美国指控长江存储</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国专利商标局（USPTO）近期披露的一项正式裁定显示，该局已撤销了此前准予对美光科技的两项重要专利进行多方复审（IPR）的决定，并且驳回了长江存储发起的专利无效请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裁定书显示，长江存储发起的两项针对美光拥有的专利（专利号：US 8,945,996 B2 与 US 10,872,903 B2）的无效请求已被正式终止。美国专利商标局局长约翰·斯奎尔斯在裁决书中宣称，该局驳回长江存储请求的原因在于其“未能履行法律义务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，这两项专利均涉及闪存的重要制造工艺。如果这两项专利被判无效，将在一定程度上削弱美光在与长江存储的“诉讼大战”中的主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128111420129.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，斯奎尔斯已于去年11月发布命令，要求长江存储解释：鉴于其已被美国商务部列入“实体清单”，为何该局仍要承接长江存储针对美光的专利挑战。斯奎尔斯表示，长江存储发起的专利挑战，可能违背所谓美国的“外交政策利益”，因此要求长江存储披露其所有“实际利益相关方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美光科技还指控称，长江存储母公司是属于“中国国资控制”，并强调长江存储已经被美国政府列入了实体清单，“违反了美国的出口管制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而长江存储则回应称，“专利局不应容忍美光公司试图利用实体清单转移人们对IPR程序实质内容的关注，长江存储被列入实体清单与专利的可专利性无关，也与IPR程序的进行无关。揭露并帮助撤销美光公司的非法垄断行为对所有人都有利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最终，斯奎尔斯在正式裁定中宣称，长江存储未能提供充分证据予以反驳，也未能清晰界定其真实的股权与控制关系，导致其申请不具备被进一步审议的法定条件，相关立案决定予以撤销，所有程序立即终止。裁定还指出，由于相关法律时效（Time-bar）的限制，长江存储已无法通过重新补报材料来重启这起专利无效挑战 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，彭博社分析指出，斯奎尔斯及其之前的代理局长寇克·斯图尔特，扩大了拒绝专利挑战申请的自由裁量因素，以所谓“紧迫的经济、公共卫生或国家安全利益”为由拒绝了许多企业的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年11月，中国商务部曾就相关问题回应称：中方注意到，美方近期以“国家安全”为名修改申请专利无效相关规则。中方认为美方做法违反其知识产权相关国际义务，是对中国企业合法权利的歧视性限制。中方将密切关注事态发展，并采取必要措施，坚决维护中国企业正当合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，长江存储成立于2016年7月，是国内专注于3D NAND闪存及存储器解决方案的半导体集成电路企业。2022年，长江存储就被美国商务部列入“实体清单”，后又于2024年被美国国防部列入“涉军清单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长江存储于2023年向美光科技发起诉讼，指控美光科技侵犯了其8项与3D NAND Flash相关的美国专利。此后，双方分别在美国及欧洲多国展开互诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅在美国，自2024年以来，双方及其关联公司在得克萨斯州、加利福尼亚州和华盛顿特区等地发起了至少5起诉讼。此外，双方在专利审判与上诉委员会（PTAB）相互挑战对方专利有效性的次数至少达31次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805300_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805300_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 05:13:35 GMT</pubDate><author>方周</author></item><item><title>我们要做好准备，去面对一个没有美国的世界</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：从某种意义上来说，美国是我们的一位“好老师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普第一任期起，美国对中国发动贸易战，试图在高新技术领域“卡脖子”，却未曾料到，压力反而激发了中国在关键领域的突破。中国不仅逐步实现技术自主，更在全产业链上强化自主研发，构建起更为完整、自主的产业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入特朗普第二任期，美国再度试图以关税手段迫使各国就范。对此，中国的立场一贯清晰：谈，大门敞开；打，奉陪到底。经过多轮交锋与磋商，美国日益认识到中国的实际实力与坚定姿态——2025年《国家安全战略报告》中对华表述的调整，便是最直观的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历近一年的波折与博弈，中美关系正步入一段相对平缓的稳定期。然而表象之下，诸多深层次问题依然值得深思：随着美国战略重心向本土及西半球回调，我们是否将面对一个“美国缺席”的世界格局？在这样的背景下，中国应当如何与世界各国互动？又该承担怎样的国际角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述议题，在2025年12月17日举办的《还得是中国》图书分享会上，中国人民大学国际关系学院教授金灿荣、中国人民大学区域国别研究院院长翟东升以及国务院发展研究中心世界发展研究所研究员丁一凡，共同展开了一场深入对话与探讨。本文为圆桌对话下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：总结来说，今年我们在斗争中取得的成功，首先是过去八年力量积累的结果。我记得2017年美国制裁中兴时，整个芯片市场中我们自给的比例只有5%，其余95%都依赖进口。而今年，芯片产业的自给率已经接近50%——虽然还有差距，但已经非常接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好比懂心血管健康的人都知道，如果心血管狭窄率达到95%，就必须立刻动手术；但如果只是50%，还可以通过药物控制，两者性质完全不同。通过这一系列努力，现在看来美国的压力对我们或许反而有帮助，它给我们的压力转化成了我们的动力。因为如果没有这种压力，大家往往会选择采购现成的、容易获取的产品，而自己投入大量资金进行研发的成功率并不高，失败风险很大。所以，在美国的压力下，我们通过自身努力，反而取得了发展，芯片产业就是一个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：从这个意义上讲，美国可以说是我们的一个“好老师”。早期我们实力较弱时，美国和其盟友来中国投资；后来当我们有些自满、倾向于停留在舒适区、只满足于从事低附加值产业时，它又开始对我们实施制裁。很多企业为了盈利，本来只愿意使用成熟的供应链，不愿尝试国产产品。这时候美国这位“老师”就用鞭子抽打着这些企业，迫使它们必须使用自主生产的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224095914235.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：头部财经&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：美国把我们逼成了“金刚不坏之身”。我们之所以要打造全产业链，确保在所有方面都没有漏洞，是因为最初在经济全球化时代，我们相信利益是共享的。我们愿意让出一部分市场，同时也希望别人向我们开放市场，通过合作实现共赢。但美国却不这样想，它推行逆全球化，对我们进行封锁和制裁，试图通过种种手段大幅削弱我们在全球化中的获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方对此有一套逻辑判断：他们认为中国之所以能快速发展和增长，是因为依赖出口，并且出口市场严重依赖美国。因此他们认为，只要切断中国对其市场的准入，中国就会失去发展动力，追赶他们的步伐就会放缓；同时再通过技术手段卡住中国产业升级的道路，中国未来的追赶速度就会更慢。这套逻辑听起来很清晰，但他们没想到的是，这种压力反而把中国逼得在所有领域都自主发展起来，不仅培育了庞大的国内市场，还在美国之外开拓了全球市场。因此，我们后来的这些发展，实际上是以美国为首的西方国家逼出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224100106279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年全球存储器厂商市场份额 数据来源：世界集成电路协会（WICA）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：古人说“小成靠贵人”——贵人提拔你一下，你就能向上走一小步；但如果敌人往死里打你，你反而可能一跃跳上高墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：杀不死你的，让你更强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：过去八年，美国用各种手段打压我们，其实正是在训练我们一步步走向自主，迫使我们走出舒适区，走向真正的自立与大成。所以有网民开玩笑说，以后中国崛起时应该给特朗普发一个一吨重的勋章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：刚才两位老师都提到，包括前11个月我国贸易顺差超过万亿美元这个问题——在中美关税战的过程中，中国对美出口占美国总进口的比例，已从过去的第一位逐步下降到目前的第四位，未来可能还会进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，中国的总出口在增长，贸易顺差也在扩大。今年我去了东南亚两次，俄罗斯一次，中欧、西欧、东欧各一次，也接待了许多国际访客。我听到一种普遍的声音，就是大家感到焦虑：中美两个大国博弈，如同两头大象打架，脚下的草地难免遭殃。有些国家担心中国的产能会转移到他们那里，进而冲击他们的本土产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如俄罗斯就提到，中国汽车在俄销量增长很快，产品好、价格低，市场占有率迅速上升。俄方为了保住自己仅存的、具备潜在战略价值的汽车产业，不得不考虑提高保护性壁垒。这种担忧是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出一个问题：美国一方面在抛弃它曾经主导的世界市场体系，另一方面又有一部分势力试图把中国排挤出去——从奥巴马时期的“重返亚太”和TPP，就是想排除中国。现在它排挤不了，自己反而逐步退出，那么世界可能出现的就不是“中国+1”，而是“世界-1”，减掉的那个“1”就是美国。在美国缺席的情况下，中国与其余世界该如何相处？中国应该扮演什么角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：截至2025年11月底，我国贸易顺差已超过1万亿美元，实际达到约10800亿美元。到12月底预计会超过1.1万亿美元。而全世界贸易顺差总额大约1.8万亿美元，我国占比超过60%。这其实反映出一个两面性的现实：一方面说明中国出口竞争力强，在减少对美国市场依赖的同时，出口规模仍在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：创造了世界贸易史上的新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：这确实说明我们的竞争力很强，但另一方面也必须看到潜在的危机。原因在于，外部市场存在它的自然边界。当国内市场已经“卷”到没有利润、工资难以上涨时，外部市场也可能触及天花板。因此，首要任务就是创造需求——这几年一直强调扩大有效需求，这是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央现在也开始着力推进，我认为从四中全会就已开始重视，到12月10日至11日的中央经济工作会议进一步部署，尤其是最新一期《求是》杂志刊登的习主席的文章《扩大内需是战略之举》，都表明中央的思路已经明确转变。这是根本出路，因为无论是内卷还是外卷，根源都在于需求不足。当国内外市场的自然边界逐渐显现时，唯一可持续的路径就是提升内部需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国转向扩大内需是正确的，而且以中国的体制特点，只要中央重视，往往有办法、能见效。这是一个积极的信号：我们已开始着力提升需求。如果内需真正起来，企业有了利润，工资上涨就有了空间，同时对外部市场的挤压也会缓和。实际上，当前国际社会对中国的一种看法是：“中国人走自己的路，却让别人无路可走”，这不可持续。因此，看到前11个月顺差过万亿美元，我更多是担忧，而非欣喜。必须先把需求搞起来，尤其是内需。这能化解许多内外矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128113418402.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;536&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图源：格隆汇&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在国际政治上，我们恐怕也要做好准备，承担更多责任。正如刚才提到的“世界-1”——一个没有美国、或美国角色大幅收缩的世界正在到来。美国如今显得越发狭隘和敏感，在很多事务中要么缺席，要么搅局。未来许多全球事务可能无法指望美国，我们将面对一个“失去美国”或“美国不在场”的世界。在这种情况下，中国自然需要承担起相应的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们一方面要在国内切实扩大内需，提升人民生活水平和消费能力；另一方面在国际上也要主动承担一些责任，有些事要带头做，并且要学习如何扮演“一把手”的角色。当前中国的实际力量在很多方面已达到“一把手”水平——比如按购买力平价计算，IMF数据显示我国经济规模已达38万亿美元，超过美国的29万亿美元，这是一个基本事实。地位上，按特朗普政府的说法，我们是“G2”；其最新的《国家安全战略报告》也称中国为“近乎对等的竞争者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这里面存在很大的落差——实力已是顶级，但心理定位和领导意识尚未真正跟上。这种矛盾需要我们在认识和行动上尽快调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：可能我们的对外战略存在一些传统和惯性，与新的全球力量格局以及我们自身的新定位之间，出现了某种不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：这其实也与国家实力变化有关——我们还不完全适应自己突然变得如此强大、具备如此多的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：因为其他国家的崛起往往比较缓慢，需要一两个世纪，一步一步台阶地走。而我们却仿佛在一代人的时间里，无论是在全球贸易占比、GDP 规模、工业化水平、科技实力还是军事力量等方面，都从原先相对靠后（尤其是人均层面）迅速跃升到综合力量对比中相当强势的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：2025年一个显著特点就是军事力量的集中展示。九三阅兵让很多军迷感到意外——我也算是其中之一。比如深水潜水器、新型装备“惊雷-1”，还有东风-61的出现。最后提到的东风-5C有两句话特别引人注目：一是“全时待战、随时能战”，这句话其实很有分量，意味着接到命令几分钟内就能发射，让包括美国在内的外界感到警惕；二是“打击范围覆盖全球”，这也很震撼。地球周长约4万公里，从一点到最远距离约2万公里，而根据其体量推算，它的射程可能达到2.5万公里，还有富余。所以说，军事力量的快速提升确实有些出人意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：如此强大的军事力量，根本上还是基于我们的工业和科技基础——这一点我们自己可能也没想到发展得这么快。去年底到今年，我们的工业产出已经超过了七国集团的总和。七国集团是全球最早工业化、最发达的经济体，而我们已超越其总和。农业方面同样突出：2024年中国农业产出已经是美国的6倍。美国是公认的农业大国，但很多人忽略了中国农业的规模与效率。我们人口约为美国的4倍，但人均农业生产效率仍是美国的1.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：说到这个，以前我们常为粮食安全焦虑。而在当前应对挑战、挖掘内需的过程中，除了促进消费，投资仍然大有空间。我看到材料中提到，国内投资——尤其是与农业、粮食相关的领域——仍可推进。比如在西北地区，包括陕西、甘肃，利用目前相对充裕的机械力量，大规模推平原有的沟壑地形，整合成适合未来无人机、人工智能控制的自动化农田。我们改造沙漠、造田的能力也在提升，最近看到新疆甚至有将沙漠变为良田、鱼塘的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：光伏就是早期的一个案例。在大面积铺设光伏板后，产生了一个意外效果——板下开始长草。因为光伏板遮挡了部分太阳热能，减少了地表水分蒸发，所以底下逐渐长出植被，甚至开始有人放羊。这种连带效应往往不是事先设计的，而是在实践中自然出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224100425271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为武威市凉州区九墩滩光伏治沙示范园区一处光伏治沙产业化示范项目。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：是的。所以我认为，西部大开发其实正在这样的过程中获得新的支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：有一个数据很有意思，我是在给外国人讲课时突然注意到的。过去我们常说，中国以约占全球7%的耕地，养活了世界约20%的人口，这非常了不起。但最近我发现，中国可耕地面积占全球的比例已经上升到9%左右。这多出来的2个百分点，正是我们通过造田、改造沙漠等努力实现的。与此同时，由于印度人口增长等因素，中国人口占全球比例已降至约18%。也就是说，我们现在是以全球9%的耕地，养活了18%的人口——这仍然是一项了不起的成就，但它也实实在在地反映出，近年来我们的可耕地面积是在增加而非减少的，即便在快速城市化、工业化的过程中也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：但我们也不能因此失去危机意识。您刚才提到人口问题——我国新生儿数量持续下降，这一点我们此前也讨论过。历史上，在这片土地上，中华民族的新生儿数量曾长期约占全人类的30%，但现在这个比例已降至7%以下，且趋势仍在延续。不仅是中国，整个东亚地区都面临极低的生育率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的一个观点是：现代化进程伴随着个体独立性增强和女性解放，确实会普遍带来生育率下降，但东亚地区下降得尤其剧烈。根源在于以日本、韩国为先导的东亚出口导向型工业化模式，这种模式在本质上会抑制本国本民族的生育意愿。原因在于，这种模式依靠内部高度竞争、挤压本国劳动者福利，通过抽取较高比例的劳动剩余，来补贴外国消费者和外国资本。这是出口导向模式的内在逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一方面，东亚模式确实是一条能快速实现工业化的有效路径，这是其积极面；但另一方面，代价也极为巨大——相当于是东亚人用自己本应出生的子孙后代，换取了美元。这是一种以血汗、甚至以未来人口换取资本的发展方式。因此我认为，中国今天已经发展到这样的体量和地位，不应再继续沿袭这种出口导向模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的倾向是：中国应适度减少出口退税，将这部分资金转而用于补贴生育。这可以看作是对过去四十年发展模式的一种回调——把出口退税用来补贴生育、补贴年轻人。因为年轻人的边际消费倾向最高，让他们有钱可花，让低收入群体有钱可花，是激活内需的关键。此外，我也赞同刘世锦老师提出的建议：将60岁以上农村老人每月平均220元（很多地方甚至只有一百多元）的养老金，第一步提高到600元，未来再逐步提高至1000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据测算，从220元提至600元，全国财政每年需多支出约7000亿元。而2024年中国出口退税总额约1.9万亿元，也就是说，只需拿出出口退税的40%左右，就能让全国农村老人过上较为舒适、体面的生活，共享城市化、工业化和科技进步的成果。我认为，这既是道德上的必需，也是战略上的必要——正如刚才所说，我们要启动内需，就应该将资源适当向农村老人、全国新生儿、孩子和年轻人倾斜，给予他们直接的现金流支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224100755319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：我非常赞同。人口是根本，没有人口就什么都没有。中国未来最大的挑战就是人口问题。不包括台港澳，我们14.1亿人口对应的正常年出生人口应该在1600万到1700万之间，但今年只有大约800万，可以说是腰斩。这就是导致我们新生儿占世界比例降至约7%的原因，而我们总人口占世界的比例还有18%。这意味着未来中国人口在全球的比例将持续下降，这对国力是非常不利的。因此，我完全支持你刚才提出的主张——将出口退税转化为对年轻人、老年人的补贴，提高生育率，提升人民福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：我插一句。从今年总理政府工作报告到最近的中央经济工作会议，都强调了一个重要概念：“投资于人”。过去有老同志批评我们的政策存在“重物轻人”的倾向。而现在我们明确提出，“投资于人”至少与“投资于物”同等重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：另外，我认为还必须抓住当前国力的上升期。我们的人口红利仍在，工程师红利正在显现，国家综合国力处于上升阶段。我们必须利用这个时期，构建一个更加公平、且我们能发挥主导作用的国际体系，让我们的后代不再承受额外的压榨。所以，习主席提出的构建人类命运共同体、全球发展倡议等一系列理念，以及“一带一路”建设，都必须持续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，我们要发展新质生产力并争取领先，同时切实扩大内需、改善民生。在国际上，则需要致力于建立一个更加公平、更符合“王道”精神的体系。这样，即便未来我们人口减少、增长放缓，但这个体系是由我们参与塑造的，我们的后代仍能长期受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：说到这个体系，我和丁老师以及其他一些经济学领域的专家正在探讨如何改造当前的“后布雷顿森林体系”，我称之为“牙买加体系”。刚才丁老师提到了1971年8月15日的“尼克松冲击”，即关闭黄金兑换窗口。自那时起形成的全球货币金融体系，存在内在的不平衡、不稳定与不对称：美国必须维持巨额财政赤字和贸易赤字，才能为世界提供流动性和基础货币。这个过程让美国获得了“过度特权”，使其国民生活水平远超实际生产能力，但另一方面也掏空了其国力，导致产业空心化。这一制度对全球南方国家、对中国都极不公平，对体系外围国家形成了巨大剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这个体系在设计上存在根本缺陷。我们常说当今世界秩序像个“草台班子”，正是因为其奠基时的逻辑漏洞：二战后期，美英等国学者进行辩论，最终未能采纳凯恩斯的方案，而是采用了怀特方案，其中存在重大缺陷。正是这一缺陷导致了1971年体系的崩溃。金本位废除后形成的美元本位，最终反过来掏空了美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在未来可能出现的“世界-1”场景中——即美国退出全球领导角色后，中国将需要与世界其他伙伴共同相处。如果我们仍希望维护自由贸易与开放市场体系，构建一个更公平的秩序，就不能简单地接过美国的接力棒，否则我们很可能重蹈其覆辙，同样面临产业流失等问题。因此，我们必须共同建立一个更加公平、可持续的体系，让所有参与者都能接受，避免相互指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我和丁老师等几位学者讨论提出几个方向：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，货币体系应回归“硬锚”。1971年至今的五十多年里，全球货币缺乏硬锚，美元可以随意增发而无需兑付。我们主张货币必须可兑付，有实质锚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，推动“平衡贸易”，而非单向贸易。每个国家都应对自己的国际收支平衡负责，出口多少，也应大致进口多少。按照这个新规则，像如今美国万亿美元逆差、中国万亿美元顺差的情况，两大经济体都应承担调整责任，这才公平。而在现行货币体系下，巨额失衡几乎无法避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在欧洲交流时，常遇到欧洲国家指责中国顺差过大。我的回应是跳出其话语框架，指出中国顺差与美国逆差同源，都根植于1971年以来那个既不公正、也不专业的制度设计——它并非深思熟虑的产物，而是在无路可走时的“软违约”结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，建立“共同财政”。这相当于构建一个具有实质行动能力和独立财源的新多边协调机制，而不是像现在的联合国那样时常依赖大国会费、受制于霸权。当前世界秩序缺乏一个真正能协调各国、具有合法性和行动力的全球公共主体，而这一空缺长期被霸权所僭越。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224101015542.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元与黄金&lt;span&gt;概念图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：要真正平衡世界发展，货币体系的改革确实是关键的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：货币体系、贸易体系和全球治理体系必须协同改革。这又回到了刚才提到的总书记所倡导的“人类命运共同体”建设和全球治理体系变革。这是中国应当承担的责任，也是中国作为世界新领导者的角色担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们站起来反对美国的霸凌，就好比美国在问“谁敢惹我？”时，中国站出来说“我敢”，经过一番较量，美国最终不得不服气。现在的情况仿佛是，美国揽住中国的肩膀说：“谁敢惹我俩？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我观察到，特朗普2025年初还气势汹汹，上一任期对华极为强硬，但到了下半年，可以说全美国最替中国说话、言语中最维护中国的人，反而变成了特朗普本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：2025年中美贸易战是一个重要事件，可以说中国基本取得了胜利，中美关系进入了从战略防御到战略相持的新阶段。但这只是百年大变局的一部分。我们今天讨论这个话题，正是为了解读这个部分。放眼未来，还有很多方面可以深入探讨：如何维持相持？最终会走向何方？如果面对一个减去美国的世界，中国该怎么办？这些都是新课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如刚才提到的，我们某种程度上还没有完全准备好。所以，现在以这本书为起点，先把今年的事情分析透彻，自然会引出许多未来的问题。这些问题都必须开始思考起来，因为中国的责任必将越来越大，这是无法回避的，我们必须做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：我们要吸取苏联的教训，也要吸取美国的教训。作为一个世界性大国，我们应当思考如何避免重蹈苏联和美国当年各自犯下的错误，如何为世界带来一个更加公平、可持续的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：从某种意义上说，中国的社会科学者或人文学者其实很幸运。为什么呢？因为我们面临的问题特别多。有些国家本身可能就是“问题”的一部分，没有机会去谈论和解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国很幸运，我们是“解决问题者”，并且面对的是宏大的问题。我知道网上有“文科无用论”的说法，这有一定现实背景，但作为文科学者，我们一定要认识到我们所面对问题的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很幸运，因为我们面临的问题比任何国家都多，而且这些问题都极具价值——不仅关系到我们国家和人民，也关系到整个世界。从这个意义上说，我们的责任确实重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：是不是可以说，我们人文社科领域的学者，未来的机会可能比理工科学者更大一些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为理工科的学者，第一，在科技上实现领先、进入“无人区”之后，部分人反而可能陷入迷茫——不知道下一步该做什么。以前可以跟着美国的方向走，做得更快、更好；而真正领先之后，前面没有参照了。这是理工科面临的一个情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，人工智能正在崛起。我观察到，许多理工科教授和博士后的工作正被人工智能和机器人实验室替代。我亲眼见过整个实验室全由机器人操作，无人值守，实验做得又快又准。他们的工作在一定程度上正被机器人取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而人文社科方面，虽然写诗、绘画这类创作似乎比较容易替代，但社会科学——至少在我看来——如战略思维等工作还难以被取代。因为当前的大语言模型或机器人，主要擅长整理资料和基于已有信息的叙述，但在产出突破性、原创性的思想，构想一个从未有过的新世界方面，仍然比较平淡。这些工作，或许正是中国社会科学工作者未来的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：不过我也经常使用一些AI工具，发现它们是需要“培养”的。事实上，它们能极大提高我们的效率，对社会科学工作者很有用。但使用中也有两面性：它有讨好使用者的一面，也伴随一定的风险。有一个特别好的方法，就是如果你持续地向它输入、与它互动，它的效率会提升得很快。你不能只丢一个题目就指望它给出完美答案，而是要在过程中不断提醒它：“这里是不是有问题？”“那里是不是忽略了？”通过这样的对话，它会不断进化，提供的内容会越来越精准，越来越符合你的要求。所以我觉得，机器的进步有点像培养学生，但它进步的速度要比学生快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：说到AI，人工智能领域的中美竞争已是全球焦点。目前真正有资格在这一领域展开竞争的，只有中美两国。大约20年前我在欧洲办智库时，常有欧洲学者笑话我们，说“全世界都用万维网，只有中国自己搞了个局域网”。现在我去欧洲辩论时，常会反问他们：“现在看看，到底谁更短视？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为中国拥有自己的互联网生态，才孕育了大型互联网平台和巨头；而这些平台和巨头，又为自主研发AI提供了基础。我常问他们：“你们的AI在哪里？你们没有自己的AI，正是因为缺少自主的互联网体系。”所以我一直试图启发欧洲同行：要想赶超，不能只靠监管，归根结底必须培育自己的“种子选手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“种子选手”如何培育？不仅需要资本市场，更需要数据，而这些都离不开大型互联网平台。因此，欧洲终究需要重建自己的互联网。我感到部分欧洲政治人物已经开始意识到这一点，正所谓亡羊补牢，为时未晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中美AI竞争，我再补充几句最近的思考。我认为双方策略有所不同。过去十年，美国感受到中国在各领域的全面追赶，自身优势不断消减，因此产生了强烈的焦虑。焦虑之中，他们需要抓住一些“救命稻草”，寻找新的希望。这个希望就是AGI（通用人工智能）。他们希望通过AI发展，再次拉开与中国的差距，重建不可逾越的优势。这可以说是美国精英阶层寄托的民族希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的策略，在我看来，是“以正合，以奇胜”。在正面，我们走的是“AI plus”路径——将AI深度应用到各个产业领域，让AI成为每个行业的“老师傅”，推动全面升级。同时，我们也派出一支“奇兵”。这支“奇兵”是什么？就是我们的DeepSeek、豆包等大模型。当美国试图将AGI塑造成高价产品推向全球时，我们通过开源或低价策略，实际上是在挤破这个泡沫。所以我认为，目前中美在AI领域的对抗各有优劣，态势仍在动态发展中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128114716321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：我认为可以用上一轮互联网的发展为例，来解释当前中美在AI领域的竞争。实际上，当年美国在互联网起步阶段大幅领先中国乃至世界，但那时技术虽好，应用场景却有限。我记得美国著名经济学家、评论家克鲁格曼当时就曾说，互联网对整个经济的刺激效果不会超过整体经济的20%，因为当时互联网主要局限于办公室使用。后来互联网之所以能深刻改变我们的生活与生产方式，离不开一系列配套技术与设施的发展，包括无线互联网、通信基础设施的全面升级，以及4G、5G等网络的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有这些后续的基础设施支撑，互联网如果仍然停留在最初通过办公室光纤连接的状态，它对经济、生产以及生活方式的改造作用将非常有限。正是后来这一整套配套体系，才让它真正发挥出巨大能量。也就是说，无论现在如何想象AI或AGI的未来，如果没有相应的配套体系将其落地，它也不可能产生预期中的巨大效果。AI要对人类社会产生深刻的改造，实际上高度依赖于电力、算力、网络等后续基础设施的发展。如果没有这些底层支撑，AI说到底也只是一个工具，并不能大规模地改善我们的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：您提到互联网，让我想起90年代末克林顿政府时期，美国财政曾出现过一年盈余。其背景正是美国开创了互联网技术——尽管那时的互联网用户规模不大，应用也有限，但由于它代表未来方向，全世界都害怕落后，因此纷纷高价购买美国的互联网服务和产品。这使得美国经济表现强劲，甚至实现了财政盈余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一次，美国试图再次高价出售代表未来的人工智能服务，特别是超级人工智能，却遇到了中国推出的开源或低价方案。这导致美国难以维持高定价，也因此产生了新的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：可以这样理解，美国当前实质上是在“赌国运”，认为战胜中国的关键就在于人工智能。最近有数据显示，美国的主要投资都集中在与数据相关的领域；如果剔除这部分投资，其经济增长率可能只有零点几个百分点，甚至低于日本和欧洲。这背后确实存在问题。如果到2026年，相关投资仍然看不到明确的盈利前景，股市泡沫可能会破裂。一旦大数据投资热潮消退，美国整体经济就可能面临困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：我观察美国资本市场的周期，标普500指数有一个值得关注的指标，即市盈率。二战以来，该指标的上升周期通常持续约18年，期间伴有调整。最近一轮上升周期始于2009年2月，至今已超过16年。周期分析虽带有一定不确定性，但它为我们提供了一个警示：是否再过两年左右，市场又将步入下行阶段？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我与投资界的朋友交流时，也提醒他们注意这一风险。中国的发展事实上在逐渐化解美国的泡沫压力。2026年5月美联储可能换届，若随后开启降息加速周期，或将对美国资本市场形成支撑。但另一方面，其泡沫已进入后期阶段。因此，2026年的中美博弈，尤其是围绕AI的竞争，将成为长期斗争中的重要背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我最近在与美方接触时，感觉相比新冠疫情时期，美国对华态度似乎有所缓和。与多家美国智库学者的公开及私下交流，以及一些公开的民调数据显示，美国公众对中国的看法在边际上有所改善——我们确实获得了更多的尊重和认可。尽管总体印象仍偏负面，但相比前几年已有缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/12/24/20251224103542102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国股市标普500过去100年的市盈率变化图。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：是这样的。美国《外交政策》（Foreign Policy）杂志上有篇文章，作者罗伯特·曼宁提出了一个归纳。他说美国当前正进入对华情绪的“愤怒五部曲”中的第三阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照西方心理学理论，人面对一个新事物通常有五个阶段：第一步是否认，拒绝接受对自己不利的新事实；第二步是承认事实存在，但认为其中有问题；第三步是讨价还价（bargaining）；第四步是沮丧（depression）；第五步才是接受（acceptance）。曼宁认为，美国精英层在对华认知上已进入第三阶段，即“讨价还价”。之前他们经历过一段否认期，比如认为“中国奇迹”是假的；后来承认事实，但指责中国“偷窃”技术；如今则进入讨价还价阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于后面两个阶段何时到来，他并未断言，只强调当前已进入讨价还价，并且分析认为特朗普实际上加速了这个进程。正因为特朗普是商人出身，意识形态色彩较弱，才可能更快地将中美关系推到这一阶段。如果换作意识形态强烈的领导人，这一过程或许会更慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真的如此，那么对中国而言，我们完全可以利用这个阶段的特点展开谈判。中国本身是灵活、务实国家，善于也愿意在讨价还价中做出适当让步。大国外交最重要的是务实。若遇上死守教条、只讲原则的对手，反而难办。而利益是可以协商的。所以从某种意义上说，你的感觉可能是对的——中美关系大致进入了讨价还价阶段。接下来双方若能平心静气坐下来，就具体事务进行协商，将有助于双边关系的总体稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：那么，是否可以认为中美关系正在筑底、甚至可能开始回升？如果我们能通过讨价还价达成比较好的交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：这里存在不确定性。因为美国2026年将举行中期选举，如果特朗普输了怎么办？建制派那些人未必愿意认真讨价还价。不知你是否注意到，临近2025年底，美国已举行了几场地方选举，比如佛罗里达某市长选举，更早一些还有纽约市长选举——那位市长不仅是自由派，在美国政治光谱中甚至属于“极左”的社会主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以这么说，2025年前几个月特朗普那套“王八拳”把民主党打懵了，但现在民主党似乎正在恢复势头。如果2026年他们重整旗鼓，而特朗普没有重大政策失误，他确实有可能输掉选举。一旦如此，之后两年的走势就不好说了。所以趋势是好的——中美进入讨价还价阶段，但具体实施起来障碍仍然不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：这些障碍主要源于美国的内政。我补充两点最近与美方交流中获得的信息。第一，特朗普圈子的人在私下沟通中曾表示，委内瑞拉“必打”。我问他们，禁毒真的那么重要和紧迫吗？他们私下透露，毒品只是借口，委内瑞拉非打不可，但并未细说原因。结合刚才讨论的内容，我在想这是否可能与缓解美国财政困境有关——委内瑞拉拥有全球最大的原油储量，而共和党传统上与西部能源集团、传统石油圈关系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜测，若能在委内瑞拉实现政权更迭，美国或许能获得原油开采权等相关利益，从而在财政上获得一大笔收益。这可能是其背后的考量之一。从地缘战略看，这体现美国回归西半球的战略收缩逻辑，但另一方面也可能有财政上的算计。当然，这种做法与其传统价值观已完全是赤裸裸的背离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，正如刚才所说，特朗普若输掉中期选举或下次大选，将面临巨大麻烦，可能遭到各种法律和政治手段的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：那会是更大的危险，毕竟美国拥有200多年的自由主义传统......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：他能否接受这样的结果？如果不能接受，真的引发内战，美国分裂成USA和USB，那将是更大的危险，也会给世界带来更大的动荡。丁老师，您对此有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：我认为中美关系目前已进入一个僵持阶段。美国民众对华态度的改善，一方面是因为中国实力让越来越多的美国人意识到，中国并非他们原先想象的那么脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国媒体的格局也在变化。美国社会日趋老龄化，传统上依赖主流报纸、电视新闻等媒体，但最近互联网和自媒体影响越来越大，而在自媒体上对中国的评论往往相对更正面一些，这会影响普通民众的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在民意调查中，同情中国、甚至某种程度上认同中国发展模式的比例有所上升。这背后既有左派也有右派：左派称道中国的社会主义和计划经济，右派则赞扬中国的产业政策和中央集权效率，认为美国应当学习。虽然左右立场不同，但都催化了民众对华看法的变化，使其不再那么千篇一律、固执于偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国的商业和媒体，包括TikTok以及差点被禁后引起更多关注的小红书等社交媒体平台，也在渗透美国社会，影响着美国民众对中国的认知。加上来华的美国人越来越多，这些因素确实在一定程度上改善了美国基层民众对中国的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：照您这么说，会不会将来出现一个起初听起来有些滑稽的局面：过去中国学习全世界——学欧洲、学美国、学日本甚至学新加坡，而现在我们提出“中国式现代化”；将来有一天，美国左右两派却都提出要学中国，尽管他们想学的内容可能完全不同。是否可能出现这种情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：我记得以前就有这么一句话：等到中国真正强大之后，不用中国自己去说，自然会有些外国人主动来构建各种各样的中国发展理论，他们会替中国论证、阐释中国为什么会成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟东升&lt;/strong&gt;：好的，谢谢。今天我们用近两个小时时间介绍了一本新书——这本书由金灿荣老师领衔，丁一凡老师等多位作者共同呈现，我也荣幸为之作序。我们围绕相关主题展开了非常有意思的讨论。谢谢大家的支持，再见！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_28_805299_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_28_805299_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 05:02:48 GMT</pubDate><author>金灿荣翟东升丁一凡</author></item><item><title>江苏22个县级及县以下政务服务App全部取消</title><description>&lt;p&gt;
据江苏《新华日报》1月27日消息，随着无锡市锡山区的“锡山教育缴费”APP近日下架关停，至此，江苏全省县级及县以下政务服务APP全部取消，确需保留的政务服务应用统一上架至“苏服办”APP。这标志着江苏省政务APP清理规范工作取得关键进展，政务服务入口从“分散多端”向“一门集成”转变，群众和企业办事更加便利高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着互联网的发展，一些市县建设上线了政务服务APP，在为群众和企业提供办事、咨询服务等方面发挥了积极作用，但也存在数量多杂、功能单一重复、使用体验不佳、管理不规范等问题。省委省政府对规范政务APP工作高度重视，把清理规范政务APP作为提升政务服务实效的重要举措部署推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月，省数据局、省委网信办、省通信管理局联合发文，首创政务APP“户籍”制度，对全省政务APP实行全口径登记管理。2025年6月，省数据局、省发改委、省财政厅、省审计厅等四部门联合出台提升政务服务管理质效十五条措施，明确要求县级及以下禁止开发政务服务APP，已建的在2025年年底前完成向“苏服办”APP迁移归并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近一年来，江苏省依托全省政务APP全生命周期管理系统，梳理排查出22个县级及以下政务服务APP，分类推进政务服务APP清理规范工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对实用功能已不大、用户数量少的12个政务服务APP直接关停。如江北智慧农路、健康溧阳、如皋综合应急、住枫桥等APP功能较单一、注册用户较少，智慧吴江等APP功能与“苏服办”APP功能重复，相关县（市、区）主办单位予以直接关停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对仍具备一定实用功能、用户确需使用的10个政务服务APP，相关服务功能统一迁移至“苏服办”后关停。如，智慧溧水、栖霞无障碍地图、惠姑苏、吴优办等APP，部分政务服务较实用，相关县（市、区）主办单位从实际出发，将相应服务功能统一迁移至“苏服办”APP旗舰店后，原APP予以关停。“苏服办”APP统一入口功能进一步强化，有效解决企业群众多头下载APP、重复注册登录等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者了解到，在取消22个县级及以下政务服务APP的基础上，江苏省还对67个县级融媒体APP提供政务服务功能按照统一标准予以规范，进一步提升政务服务和便民服务质效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步，江苏省将开展服务应用抽查检测，巩固政务服务APP清理规范成果，推进与城市服务APP融合。强化“苏服办”统一入口功能，统筹集约，上线更多好用、爱用的服务应用，让企业群众更加有感有得。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805294_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805294_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 03:58:21 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“新华日报”</author></item><item><title>四年多股价下跌84%，两大股东“补血”九江银行</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室 李丕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2021年11月的股价高点10.8港币，到2025年年初的5.2港币，再到近期的1.75港币，四年多来，首家在香港主板上市的地市级城商行九江银行股价一路下滑，股价跌去近84%。不过在最近，九江银行股东们迎来一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，九江银行（06190）发布公告：第一大股东九江市财政局（现持股12.86%）拟出资不超5亿元、第三大股东兴业银行（现持股10.34%）按持股比例跟进，“顶格”参与该行新一轮非公开发行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128110241665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则看似彰显股东信心的消息，背后藏着这家资产规模超5000亿的上市城商行的生存焦虑。自2025年10月披露定增计划以来，九江银行拟发行不超过8.6亿股内资股及1.75亿股H股，若顶格完成，总股本增幅将超36%。这场大规模 “补血”，本质上是其应对资本承压、资产质量恶化等多重危机的突围之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
定增背后，是迫在眉睫的资本补充压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九江银行正陷入一场罕见的“缩表却资本失血”困局。截至2025年9月末，其资产规模虽达5213.3亿元，位列江西省内城商行第二（第一为江西银行），但资本充足率仍持续下滑，核心一级资本充足率从2024年底的9.44%跌至8.63%，总资本充足率从13.17%降至11.21%，不断逼近监管红线（分别为5%和8%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本消耗的核心原因，在于巨额不良资产的“侵蚀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管依托过往“高风险、高收益”的经营模式，九江银行2025年三季度末仍维持着2.06%的净息差，显著高于部分城商行同业水平，但这一利差优势在巨额减值面前几乎沦为纸面收益。2023年全年，该行信用减值损失已达63.2亿元；2025年前三季度，资产减值损失仍高达45.7亿元。这意味着，银行通过息差赚取的大部分收入，并未转化为核心资本留存，而是用于填补过往激进扩张遗留的坏账缺口，内生资本补充能力几近枯竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128113102392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，定增成为必然选择，而两大股东的“顶格”参与，更像是一场及时的 “纾困”，而非单纯的价值投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场资本突围战，也暴露了九江银行发展中积重难返的多重问题，从资产质量到内控声誉，危机已渗透至经营各环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首当其冲的是资产质量的 “硬伤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九江银行的不良风险集中爆发，与高杠杆企业的深度绑定密不可分，地方AMC国厚资产的债务逾期堪称典型。自2015年建立合作关系以来，九江银行在不良资产处置与融资领域给予国厚资产较多支持，但这份信任在2025年2月出现裂痕——国厚资产公告披露，对九江银行的7.2亿元债务发生逾期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128113243217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
穿透其财务数据可见，截至2025年中期，国厚资产三年半累计亏损逼近20亿元，账面货币资金仅余6955.7万元，而一年内到期短债高达9.7亿元，现金覆盖率仅7%，流动性已近乎枯竭。更棘手的是，国厚资产实控人通过关联公司将股权质押给九江银行，形成债权与股权的深度捆绑，其合计24.6亿元的债务逾期（占其上年末净资产的59.3%），已成为九江银行资产端的重大隐患，仅对该行的逾期金额就占九江银行2025年三季度末净利润的80.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非个例。2024年末，九江银行不良贷款率曾攀升至2.19%，创近五年新高，逾期贷款同比激增47.4%，较同期商业银行1.48%的不良率高出0.71个百分点；即便 2025年6月末通过高强度核销将不良率勉强回落至1.88%，仍高于同期城商行1.84%的平均水平，且高达188.86亿元、占比5.79%的关注类贷款，远超行业均值，意味着大量资产仍处于风险边缘，未来不良反弹压力巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是内控与声誉的“信任危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月的“彩礼贷”风波成为转折点——赣州分行员工私自设计营销文案，暗示贷款可用于彩礼，触碰社会公序良俗。尽管核实为违规营销并处置相关责任人，但舆情持续发酵，主流媒体全程追踪，银行声誉遭受重创。风波未平，“退款贷”虚假消息又接踵而至，暴露其舆情应对机制的滞后性。更严峻的是，内控漏洞并未彻底填补，消费者投诉持续升温：2025年末至2026年初，多名借款人反映逾期后遭第三方暴力催收、通讯录信息泄露；有用户投诉合作平台借款年化利率超36%法定上限，信用卡重复扣款却投诉无门；部分用户还遭遇征信被频繁查询、储蓄卡冻结后协商无果等问题，合规底线持续失守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股权不稳定则进一步加剧了经营的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，第八大内资股股东江西宝申实业持有的4165.2万股股权7折起拍仍无人问津，而该股东早在2021年就已进入破产审查；同年11月，第七大内资股股东均和（厦门）控股持有的 4461.3 万股股权挂牌拍卖，其大股东上海均和集团已爆发资金链断裂危机，实控人失联，被执行总金额达28.7亿元。股东层面的动荡，叠加H股股价持续走低至1.75港元，总市值缩水至49.8亿港元，市净率（PB）跌至罕见的0.13倍，52周跌幅高达73.78%，投资者信心遭受严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九江银行的增资之举，折射出当前许多中小银行的共性挑战：在息差收窄、盈利承压的环境中，内源性资本补充能力不足，亟需通过外源性渠道夯实资本。与2025年国有大行的战略性注资不同，九江银行的定增更多是“救急”之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_28_805291_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_28_805291_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 03:42:07 GMT</pubDate><author>李丕</author></item><item><title>人形机器人“大脑”，迎来国产替代新方案</title><description>&lt;p&gt;
目前主要仍由英伟达垄断的人形机器人“大脑”芯片模组，迎来了国产替代的新选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，国产GPU企业天数智芯发布了芯片四代架构路线图，并推出“彤央”品牌系列边端侧AI算力产，可用于具身智能，以及交通智能、工业智能、车路云一体化等典型边端场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128112233894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彤央系列产品的突出特点在于兼容CUDA生态，机器人操作系统、具身模型及算法可在彤央产品和英伟达Orin系列产品上丝滑切换，给具身智能领域的产业应用提供更多选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，此次发布的“彤央”系列包括四款产品，各有侧重：彤央TY1000算力模组采用 699pin 接口，以口袋大小集成行业级算力与开放生态，实现便携化部署；彤央TY1100算力模组集成ARM v9 12核CPU与自研GPU模组，以充沛算力提供多元选择；彤央TY1100_NX 算力终端凭借更大显存成为高性价比之选，堪称边端算力“小钢炮”；彤央TY1200 算力终端则以 300 TOPS的极致性能与小巧身材，为 AIPC、具身智能等前沿场景提供核心支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128112704504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彤央全系列产品的标称算力均为实测稠密算力，覆盖100 TOPS到300 TOPS范围，使其超过了目前主流的英伟达Orin系列产品算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯方面指出，在计算机视觉、自然语言处理、DeepSeek 32B 大语言模型、具身智能VLA模型及世界模型等多个场景的实测中，彤央TY1000的性能全面优于英伟达AGX Orin。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128112249257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯副总裁郭为表示，彤央系列产品的目标是做到边端大算力国内第一，为物理 AI 连接物理世界提供最优载体，推动生成AI向“会做事”的物理 AI 转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025 年被视为“人形机器人量产元年”，IDC数据显示，2025年全球人形机器人出货量约 1.8 万台，其中中国厂商占比超过60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在人形机器人算力芯片层面，中国仍有明显短板，英特尔+英伟达的方案占据主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人形机器人芯片大致可分为“大脑”和“小脑”两部分。“小脑”主要负责运动控制算法，对并行算力的需求并不高，因此主要采用CPU芯片，如宇树H2机器人标配的是 Intel Core i5处理器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“小脑”芯片层面，国产替代的难度相对较低，也取得了一定进展，如此前在物联网领域有较好积累的瑞芯微，推出了ARM架构的RK3588芯片，目前已经搭载在宇树G1、智元灵犀X2等主流机器人上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在AI算力层面，RK3588的NPU最大算力仅为6 TOPS（INT8），显然无法满足更复杂的模型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在人形机器人“大脑”层面，英伟达Orin芯片目前仍是主流，Jetson AGX Orin系列的最大算力可达275 TOPS。英伟达Thor系列则代表了更高性能的发展方向，FP4算力可达2000 TOPS，且芯片中直接集成Transformer引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由国产芯片企业地平线拆分而来的地瓜机器人，为机器人“大脑”的国产替代提供了一个选择。去年发布的RDK S100芯片模组算力约80 TOPS（INT8），单SoC集成6核Cortex-A78AE + 纳什BPU + 4 核Cortex-R52+ MCU，官方套件售价2499 元，不仅相比英伟达同算力产品有价格优势，且凭借 CPU+BPU+MCU的异构计算架构实现“大小脑融合”，更符合未来算法发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而地瓜机器人新一代旭日S600芯片模组的算力可达到560 TOPS（INT8），进一步让国产芯片的算力跻身先进水平，预计今年即将商用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要注意的是，地瓜机器人的AI加速单元采用自研BPU架构，其指令集、存储格式、编译链路与英伟达CUDA生态彼此独立。这意味着，如果要把CUDA生态下的算法迁移到地瓜机器人的BPU平台，需要重写算子、调量化参数，带来较高的迁移成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯的彤央系列模组，则没有这方面的烦恼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯始终坚持GPGPU路线，强调芯片架构的通用性，其最重要的特点之一就是兼容CUDA生态，成为国产替代中最方便的迁移选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯具身智能产品线副总裁夏广武就此对观察者网解释，目前国内人形机器人企业的算法几乎全部是基于英伟达平台开发，并且机器人“大脑”算法仍在快速迭代，VLA等新模型范式层出不穷，这都使得迁移成本变得非常重要，过高的时间成本会严重影响企业发展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏广武也明确指出，天数智芯给出了极具竞争力的价格，在多个场景下提供性价比优于英伟达方案。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805290_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805290_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 03:37:19 GMT</pubDate><author>张广凯</author></item><item><title>人形机器人“大脑”，迎来国产替代新方案</title><description>&lt;p&gt;
目前主要仍由英伟达垄断的人形机器人“大脑”芯片模组，迎来了国产替代的新选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，国产GPU企业天数智芯发布了芯片四代架构路线图，并推出“彤央”品牌系列边端侧AI算力产，可用于具身智能，以及交通智能、工业智能、车路云一体化等典型边端场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128112233894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彤央系列产品的突出特点在于兼容CUDA生态，机器人操作系统、具身模型及算法可在彤央产品和英伟达Orin系列产品上丝滑切换，给具身智能领域的产业应用提供更多选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，此次发布的“彤央”系列包括四款产品，各有侧重：彤央TY1000算力模组采用 699pin 接口，以口袋大小集成行业级算力与开放生态，实现便携化部署；彤央TY1100算力模组集成ARM v9 12核CPU与自研GPU模组，以充沛算力提供多元选择；彤央TY1100_NX 算力终端凭借更大显存成为高性价比之选，堪称边端算力“小钢炮”；彤央TY1200 算力终端则以 300 TOPS的极致性能与小巧身材，为 AIPC、具身智能等前沿场景提供核心支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128112704504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彤央全系列产品的标称算力均为实测稠密算力，覆盖100 TOPS到300 TOPS范围，使其超过了目前主流的英伟达Orin系列产品算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯方面指出，在计算机视觉、自然语言处理、DeepSeek 32B 大语言模型、具身智能VLA模型及世界模型等多个场景的实测中，彤央TY1000的性能全面优于英伟达AGX Orin。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128112249257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯副总裁郭为表示，彤央系列产品的目标是做到边端大算力国内第一，为物理 AI 连接物理世界提供最优载体，推动生成AI向“会做事”的物理 AI 转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025 年被视为“人形机器人量产元年”，IDC数据显示，2025年全球人形机器人出货量约 1.8 万台，其中中国厂商占比超过60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在人形机器人算力芯片层面，中国仍有明显短板，英特尔+英伟达的方案占据主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人形机器人芯片大致可分为“大脑”和“小脑”两部分。“小脑”主要负责运动控制算法，对并行算力的需求并不高，因此主要采用CPU芯片，如宇树H2机器人标配的是 Intel Core i5处理器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“小脑”芯片层面，国产替代的难度相对较低，也取得了一定进展，如此前在物联网领域有较好积累的瑞芯微，推出了ARM架构的RK3588芯片，目前已经搭载在宇树G1、智元灵犀X2等主流机器人上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在AI算力层面，RK3588的NPU最大算力仅为6 TOPS（INT8），显然无法满足更复杂的模型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在人形机器人“大脑”层面，英伟达Orin芯片目前仍是主流，Jetson AGX Orin系列的最大算力可达275 TOPS。英伟达Thor系列则代表了更高性能的发展方向，FP4算力可达2000 TOPS，且芯片中直接集成Transformer引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由国产芯片企业地平线拆分而来的地瓜机器人，为机器人“大脑”的国产替代提供了一个选择。去年发布的RDK S100芯片模组算力约80 TOPS（INT8），单SoC集成6核Cortex-A78AE + 纳什BPU + 4 核Cortex-R52+ MCU，官方套件售价2499 元，不仅相比英伟达同算力产品有价格优势，且凭借 CPU+BPU+MCU的异构计算架构实现“大小脑融合”，更符合未来算法发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而地瓜机器人新一代旭日S600芯片模组的算力可达到560 TOPS（INT8），进一步让国产芯片的算力跻身先进水平，预计今年即将商用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要注意的是，地瓜机器人的AI加速单元采用自研BPU架构，其指令集、存储格式、编译链路与英伟达CUDA生态彼此独立。这意味着，如果要把CUDA生态下的算法迁移到地瓜机器人的BPU平台，需要重写算子、调量化参数，带来较高的迁移成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯的彤央系列模组，则没有这方面的烦恼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯始终坚持GPGPU路线，强调芯片架构的通用性，其最重要的特点之一就是兼容CUDA生态，成为国产替代中最方便的迁移选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯具身智能产品线副总裁夏广武就此对观察者网解释，目前国内人形机器人企业的算法几乎全部是基于英伟达平台开发，并且机器人“大脑”算法仍在快速迭代，VLA等新模型范式层出不穷，这都使得迁移成本变得非常重要，过高的时间成本会严重影响企业发展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏广武也明确指出，天数智芯给出了极具竞争力的价格，在多个场景下提供性价比优于英伟达方案。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805290_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805290_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 03:37:19 GMT</pubDate><author>张广凯</author></item><item><title>加州先跳，“加拿大进口中国电车，一整个期待住了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月中旬，加拿大总理卡尼访华期间，取消了特鲁多时期跟风美国拜登政府对进口中国电动汽车加征的100%额外关税，转而实施年度配额管理制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据新安排，中国电动汽车将获得每年4.9万辆的进口配额，配额内享受6.1%最惠国关税，且配额数量将按比例逐年递增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反复无常的美国总统特朗普最初称卡尼“做了该做的事”，又很快翻脸威胁对加拿大进口产品加税100%，魔怔炒作加拿大会被中国“吞噬”之类的胡言乱语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，在绿色能源领域长期与特朗普政府不对付的加利福尼亚州，跳出来唱反调了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社28日报道，当地时间周二，在旧金山举办的彭博新能源财经（BloombergNEF）峰会上，加州空气资源委员会（CARB）主席劳伦·桑切斯（Lauren Sanchez）盛赞中加电动汽车协议，将之称为全球替代燃油车进程的一次胜利，为全球逐步淘汰燃油车提供了有力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这只会进一步凸显，特朗普政府正在一意孤行，”这位加州最高环境监管官员说，“在看到（卡尼）总理公布的相关安排后，我很期待加拿大接下来的进展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128102105170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月，加州州长纽森在深圳试驾比亚迪电动汽车，桑切斯（左）当时是他的州长办公室高级气候顾问。&lt;span&gt;深圳卫视深视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，特朗普政府及国会试图剥夺加州空气资源委员会的排放监管权限，废除推动车企电动化的严格燃油经济性标准，同时取消了一项已实施十余年、金额为7500美元的联邦零排放汽车购车税收抵免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受联邦补贴终止、购车成本顾虑，以及消费者转向混合动力汽车等因素影响，美国第四季度电动汽车销量大幅下滑。桑切斯将这一颓势归咎于特朗普政府对纯电动汽车的“蓄意打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国最大汽车市场，加州正推进一项2亿美元的投资，用以维持本州的消费者购车补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“其他发达国家和发展中国家都看到了电动汽车的优势，也希望在这一趋势所向的全球市场中保持竞争力，”她在峰会期间的采访中说道，“这也是我们着力推进这笔2亿美元补贴投资，同时确保为加州本土汽车制造商提供支持的原因。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问到美国消费者是否有可能看到中国汽车制造商比亚迪生产的电动汽车时，桑切斯表示，决定权不在自己，但温哥华或许能见到不少。由于美国联邦政府对中国进口汽车征收高额关税，中国电动车实际上被排除在美国市场之外。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
据美媒早前报道，民主党人、加州州长纽森于2020年首次提出，要求到2035年该州的所有新车销售必须为零排放车辆，插电式混合动力汽车和二手燃油车仍可销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州约占美国汽车市场的 11%，对全国消费趋势具有强引领作用，包括纽约、马萨诸塞、俄勒冈在内的十余个州原本均计划采纳加州电动化标准，这些州的汽车销量合计占美国市场的40%。加之加州经济体量位居美国前列，主流车企为维持在该州的销售，基本都遵守其排放标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，自去年1月上任以来，特朗普政府已从多个方面打压电动车产业：当年6月，特朗普签署法案阻止加州燃油车禁售令，使其逐步淘汰新型燃油车的里程碑计划落空；7月，他强推的《大而美法案》又明确于9月30日终止联邦电动车税收抵免，同时废除零排放汽车积分计划与燃油效率未达标罚款，全面削弱电动化政策激励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，加州去年第四季度新能源汽车新注册量为7.9066万辆，同比下滑27%，环比大跌36.6%，远低于第三季度的12.4755万辆。该季度注册量不仅在全年垫底，也是自2022年以来首次跌破10万辆，创下近三年单季最低纪录。同期，电动车在加州新车销量中的占比也从三季度的10.5%骤降至5.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为提振电动车需求，今年1月初，纽森提议推出2亿美元一次性专项资金，以恢复州级电动汽车购车补贴政策。特朗普政府随即炮轰加州“浪费纳税人钱”，继续拜登时代的“失败政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，白宫对中加电动车协议也持续施压，在特朗普威胁对加征100%关税后，财政部长贝森特也随即发声抨击卡尼，警告加拿大若继续推进对华协议、甚至达成自贸协定、成为中国商品所谓“倾销跳板”，将面临美方关税惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普最新关税威胁，加拿大负责美加贸易事务的部长多米尼克·勒布朗24日表示，加拿大政府目前并无与中国达成自由贸易协定的计划，两国达成的相关协议，目的仅为解决双方之间的关税争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大身份与文化部长马克·米勒同日提醒，“我们必须严肃对待此事，但加拿大并非在与中国商谈自由贸易协定。这一表态分量不轻，我们会严肃对待，同时也要做好自己能掌控的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼与内阁口径一致，同时指出，特朗普接连释放关税威胁，实则是为今年晚些时候启动的《美墨加协定》续签谈判提前造势、摆出强硬姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国拿中国当借口对加拿大发出关税威胁，中国外交部发言人郭嘉昆26日在例行记者会上表示，中国主张各国应以共赢而非零和的理念、合作而非对抗的方式处理国与国关系。中加构建新型战略伙伴关系，就妥善解决中加之间经贸问题作出一些具体安排，体现了平等相待、开放包容、和平合作、共享共赢的精神，不针对任何第三方，符合两国人民共同利益，也有利于世界和平稳定与发展繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805289_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805289_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 03:35:33 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>十五五启航・共拓新局！“浦江论商2026”主题论坛在沪成功举办，江苏银行上海分行发布“沪贸批次贷”创新金融产品</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月26日，由上海市商务委员会指导、上海进出口商会主办、江苏银行上海分行支持的“浦江论商2026”主题论坛在上海紫金山大酒店成功举办。2026年作为国家“十五五”规划的启航之年，是上海外贸行业在全球化新格局中谋转型、拓机遇的关键节点。本次论坛以“十五五启航：新格局下的上海外贸创新与全球机遇”为核心主题，汇聚政府部门、行业协会、企业代表及领域专家等约200人，共同探讨上海外贸转型路径，共话高质量发展新机遇，为上海国际贸易中心建设注入强劲动能。江苏银行上海分行在论坛现场重磅签署两项战略合作协议，并发布“沪贸批次贷”创新金融产品，以实际行动赋能外贸企业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市商务委员会党委书记、主任申卫华出席论坛并致辞。他表示，“十五五”时期，我国发展处于战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，上海作为改革开放的前沿阵地和深度链接全球的国际大都市，具有多重发展优势。他提出三点发展建议：一是坚持多元创新发展，巩固传统贸易市场，拓展“一带一路”国家市场和新兴市场，布局离岸贸易、绿色贸易、跨境电商等新业态新模式；二是强化联动，协同发展，发挥行业商协会桥梁纽带作用，促进企业信息共享和资源联动；三是推动精准赋能，高效发展，依托上海丰富金融资源，为外贸企业提供有力支撑。市委、市政府将持续加大服务力度，推动国际贸易中心提级升级，助力企业做大做强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海进出口商会会长、东方国际（集团）有限公司党委书记、董事长季胜君在致辞中指出，过去一年行业从容应对关税战、贸易战等多重挑战，在新兴产业领域保持较快增长，传统领域稳步维持贸易规模，通过夯实传统市场、参与“一带一路”高质量发展、发挥进博会放大溢出效应等举措，取得了丰硕业绩。面对“十五五”时期更严峻的经营环境，商会将贯彻多元创新发展、联动协同发展、精准赋能发展的要求，继续搭建出海平台，助力企业巩固传统客户、开拓新兴市场，发挥政府助手与企业桥梁作用，推动稳外贸政策落地落实，为上海“五个中心”建设贡献行业力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏银行党委委员、副行长丁宗红在致辞中表示，江苏银行作为全球百强银行和全国系统重要性银行，始终深耕跨境金融，服务高水平对外开放。未来江苏银行将围绕“三个更进一步”全力助力上海外贸企业发展：一是“练就硬本领”，在上海地区推广外汇展业改革，构建更加便利、开放、安全、智慧的外汇服务生态；二是“铺就畅通路”，完善跨境领域多元化服务模式，提升本外币、在岸离岸一体化服务水平；三是“绘就同心圆”，深化“政银保担企”生态圈建设，加强“上海外贸稳健发展行动共同体”协作，推动惠企金融政策精准触达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论坛现场举行了多项重磅签约与产品发布活动。上海进出口商会与江苏银行上海分行就出口二手车业务签署战略合作协议，双方将整合资源优势，为行业发展注入新活力。江苏银行上海分行还与东方国际集团上海市对外贸易有限公司签署战略合作协议，未来将在多个领域开展深度合作，共抓发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场隆重举行了“江苏银行沪贸批次贷”产品发布仪式。该产品是江苏银行积极响应国家金融监督管理总局政策指引与上海市工作部署，联合中国信保上海分公司、上海亿通国际等单位共同推出的主动授信模式。产品借助区块链与大数据模型，构建“3+N”综合评价体系，实现对中小微进出口企业的精准画像，提供单户最高500万元（纳入担保基金名录企业可提至1000万元）的预授信额度，业务品种涵盖短期流动资金贷款与国际贸易融资，全程线上办理、无需抵押。产品建立多层次风险共担与政策支持机制，与上海市中小微担保基金合作提供80%风险分担，并协同中国信保提供最高12万美元保单赔付，积极践行政府财政贴息政策。截至目前，江苏银行通过该模式已完成对近7100家中小外贸企业的主动授信，累计预审批额度约355亿元。现场，江苏银行上海分行与6家企业代表完成了“沪贸批次贷”首批合作签约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主题论坛环节，行业专家围绕核心议题深度研讨、思想碰撞。复旦大学管理学院科创中心首席经济学家邵宇，剖析全球化3.0向4.0演进趋势，指出汇率、供应链调整等关键影响，建议企业依托新质生产力开拓新空间；上海市商务委员会二级巡视员、外贸发展处处长尤永生解读上海外贸4.5万亿元亮眼成绩与现存挑战，详解2026年多元化市场拓展、资金支持等六大重点工作及政策；中国出口信用保险公司上海分公司业务管理处副处长黄斌，介绍信保核心产品与“免申即享”等数字化服务，分享融资联动模式与“全球查”实用价值；海南省绿色金融研究院首席经济学家胡宏海，阐述ESG从合规到价值创造的转化，指导企业精准识别风险、构建治理体系，为融入全球可持续发展提供路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次“浦江论商 2026”主题论坛的成功举办，搭建了政策解读、行业交流、银企对接的优质平台，为“十五五”时期上海外贸创新发展凝聚了共识、汇聚了力量。作为支持单位，江苏银行上海分行将以本次论坛为契机，持续深化与政府部门、行业协会及企业的合作，不断创新金融产品与服务模式，深耕跨境金融、供应链金融等核心领域，以专业、高效、有温度的金融服务，助力更多外贸企业把握全球机遇、实现高质量发展，为上海国际贸易中心建设贡献更大金融力量。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_28_805288_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_28_805288_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 03:34:00 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“中美卫星险相撞，星链后怕不已”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方多次公开批评Space X“星链”的快速扩张及其带来的安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，中国代表在联合国安理会会议上&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_12_31_802385.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，“星链”卫星曾两次迫近中国空间站致紧急避碰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据香港《南华早报》1月27日报道，中国科研人员近期研究发现，去年12月发生的最近一次中国卫星与“星链”设备险些相撞事件，直接促使Space X决定将超过4000颗卫星降到更低的轨道运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月13日，Space X工程副总裁迈克尔·尼科尔斯在社交媒体X平台发文称，一颗卫星于当月10日与位于560公里高度的STARLINK-6079（56120）卫星擦肩而过，相距仅约200米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还转发了中国商业航天企业中科宇航在酒泉卫星发射中心成功发射9颗卫星的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/28/20260128094303334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年12月，一枚运载火箭在酒泉卫星发射中心升空&lt;span&gt; 尼科尔斯X账号截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月2日，尼科尔斯又发帖表示，为提升太空安全，“星链”正在对其卫星星座进行重大调整。他&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_02_802558.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;宣布&lt;/a&gt;，今年，公司计划将运行高度约550公里的卫星（约4400颗，占“星链”所有在轨卫星的一半）降至约480公里，以“降低碰撞的总体概率”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/28/20260128094338383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，中国科学院软件研究所一组研究人员在媒体《太空与网络》发布题为《星链大规模降轨研判分析与近况跟踪》的报告。报告指出，中国卫星与“星链”设备最近一次近距离交会，险些酿成碰撞事故。“虽然最终无事，但思之仍心有余悸，为星链星座大范围降轨的直接原因。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，基于天智巨星座研究平台研究发现，本次碰撞风险源是新发射的卫星2025-292A，该星首组TLE生成时间距离交会时刻不足14分钟，导致Space X公司未能及时发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX方面一直强调降轨能让失效卫星更快再入大气层烧毁，但研究人员认为，此举也能“帮公司树立更负责任的运营商形象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据研究人员分析，降到更低轨道其实也能让“星链”卫星自身更安全。他们统计了2019年以来非“星链”卫星的初始轨道高度，发现大多数都位于500公里以上。中国等国的大型星座主要部署在500至600公里区间。“因此对星链来说，480公里附近的轨道比550公里要更加安全一些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告也指出，低轨道运行虽然能改善信号强度、降低延迟，但大气阻力会大幅增加，轨道维持耗燃料更快，卫星寿命缩短，整体成本上升。“根据分析，星链卫星在560公里高度平均每天轨道衰减约101米，而在485公里则达到约267米。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究人员特别提醒，不要一次性把4400颗卫星同时降轨，因为这将是史上最大规模的在轨机动，近距离接近事件的风险会急剧上升。一旦失控或发生碰撞，可能引发灾难性的连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，报告得出结论：“星链在技术可实现的基础上，利用此次大规模卫星降轨达到对国际批评的回应、频轨资源的占据、国际监管的规避以及增加行业话语权等多方面的目的，一举多得。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128094137503.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自2019年至今发射的非星链卫星首组TLE的轨道高度情况&lt;span&gt; 报告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中方研究人员特别提到，“星链”此次调整，正值“对巨型星座安全风险的担忧日益加剧”之际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国多次公开批评“星链”等商业卫星的快速扩张，指出其带来的运营隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2021年，时任外交部发言人赵立坚指出，当年7月和10月，“星链”卫星先后两次接近中国空间站。在此期间，中国航天员正在空间站内执行任务。出于安全考虑，中国空间站采取了紧急避碰措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，赵立坚重申，在相关避碰事件中，美国星链卫星均处于连续轨道机动状态，机动策略和意图不明。中国在轨航天员面临着现实、紧迫的安全威胁。中方不得不采取预防性碰撞规避控制。避碰事件发生后，中方主管部门多次尝试邮件联系美方，但均未收到回复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他当时指出，美方却以所谓“紧急碰撞标准下限”的说法推卸责任、转移视线。这并非一个航天大国应有的负责任态度。更何况，美方也无权单方面设定一个“紧急碰撞标准下限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月29日，中国代表在低地球轨道卫星问题安理会阿里亚模式会议上发言时表示，个别国家的商业卫星星座肆意扩张，缺乏有效监管，带来显著安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“星链”为例，“星链”在轨卫星超1万颗，曾两次迫近中国空间站致紧急避碰，近期一颗解体产生100多枚碎片，严重威胁缺乏控轨能力的发展中国家航天器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些低轨卫星星座无视相关国家法律规定，在他国上空和边界私自开通信号服务，成为干预他国内政的工具。在非洲萨赫勒、南亚及东南亚地区，“星链”被暴恐分子、分离势力以及电诈集团大量使用，带来监管和执法难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国代表呼吁相关国家切实遵守《外空条约》义务，对本国商业航天活动加强监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805280_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805280_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 02:19:02 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>高市一再将矛头对准中国，如何拆解？</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：最近，高市早苗又“口嗨”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日晚上，高市早苗在日本全国播出的电视节目中表达了她的最新观点。她宣称，如果美军在台海危机中遭受攻击而日本未能做出回应，对日本至关重要的美日安全同盟将瓦解，并扬言道，“在紧急情况下，我们需要前往救援日本和美国公民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，高市内阁支持率出现显著下滑，引发广泛关注。据《每日新闻》1月24日、25日举行的民意调查显示，高市早苗的支持率已跌至57%，较上月急降10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市的支持率骤跌与其突然解散众议院的决定直接相关，该举动引发民众广泛不满，民调中多达41%的受访者明确表示“不赞同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次解散众议院后，选举投票仅设定在16天之后，被媒体称为“严冬短期决战”。如此急促的选战节奏，被视为高市内阁的一场政治冒险，也可能成为影响日本国家未来政策走向的关键对决。分析指出，此次选举不仅关乎执政党的前途，更折射出日本社会在激进与理性路线之间的深层抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗为何此时突然解散众议院？这对于日本政坛的冲击有哪些？新一轮选举的前景如何？对此，日本龙谷大学教授、琉球民族独立综合研究会发起人松岛泰胜向观察者网撰文发表了他对上述问题的看法与见解。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 松岛泰胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相高市早苗在最新的电视节目中，明确阐述了日本自卫队与美国军方在台湾海峡开展联合行动的可能性——这再一次构成了对中国内政的干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想高市早苗本人可能没有意识到，她这种暗示对中国实施先发制人的打击计划，完全可被视为适用《联合国宪章》中关于“敌国条款”的规定——所以我必须再一次重申，高市内阁的军国主义路线已成为亚洲最大的不稳定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗为什么要说这些话？原因很简单，其实和高市早苗为何突然决定解散众议院一样：都是为了她自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2025年10月高市就任首相至今，高市内阁可以说没有为日本作出任何有益贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，高市早苗的错误涉台言论导致日本与作为重要邻国的中国关系恶化至前所未有的程度；另一方面，以构建军国主义国家为目标的积极财政政策引发海外投资者担忧并抛售日元，进一步加剧日元贬值趋势，长期国债利率亦创下历史新高。目前，日本的经济增长持续停滞，物价高涨使众多日本民众深受其苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月19日，高市首相在记者会上声称：“现在应交由国民决定高市早苗是否适合担任内阁总理大臣。”此发言的背后，实则是未向国民展示执政成果，便要求对其个人进行信任投票。其援引《日本国宪法》第7条“天皇在内阁建议下可通过国事行为宣布众议院解散”作为法律依据，亦属异常做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126145350916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月23日，在日本东京，日本众议院议长额贺福志郎在众议院全体会议上宣读解散诏书，日本众议院正式解散。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届通常国会本应自今年1月起审议2026年度预算，但高市首相却在未完成预算审议的情况下，无视国民经济与民生，凭借当前较高的内阁支持率举行选举以巩固自身权位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举被广大民众谴责为“首相为私利解散议会”“缺乏正当选举理由”，完全不是基于民主原则的解散，而是高市首相强权性格主导下的行动，堪称日本选举史上的一大污点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市解散众议院的深层动机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市首相在通常国会开始前解散众议院，其背后动机可能包括以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是为了逃避国会在野党在预算委员会上可能对其进行的严厉质询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年的国会预算委员会中，高市首相曾发表干涉中国内政并暗示可能对中国进行先发制人打击的言论，此举导致日方受到包括稀土禁运在内的多项反制措施，对日本企业和普通民众的经济活动及生活造成了显著负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，其言论受到日本国内右翼势力的支持，高市首相也并未对其国会言论进行道歉或收回。通过此次众议院选举确保多数席位后，其意图很可能是以“获得国民信任”为由，拒不收回相关言论，并继续准备干涉中国内政及实施先发制人打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是为了规避关于统一教内部文件“TM特别报告书”的国会质询。若该问题在国会进行审议，统一教会与自民党议员之间的密切关系将可能曝光，从而导致高市内阁的支持率大幅下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起源于韩国的新兴宗教团体统一教会，常年在日本开展传教活动，并引发了“灵感商法”、巨额捐款导致家庭破裂等社会问题。其关联组织“国际胜共联合”以“打倒共产主义”为口号，主张修改日本宪法、推动日本军国主义化，并与右翼政治家进行联合活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月，刺杀前首相安倍晋三的嫌疑人，其家庭正是因为母亲向统一教会进行巨额捐款而破碎。安倍前首相与统一教会关系密切，不仅从其获得对自民党议员的选举协助，还曾出现在该教会的宣传视频中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128084028125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年7月8日，众议院议员、前内阁总理大臣安倍晋三在近畿日本铁道大和西大寺站附近的街头竞选讲演中遭41岁的当地男子山上彻也从背后近距离射击，安倍因胸部及颈部中弹被立即送往当地奈良县立医科大学附属医院抢救，于17时03分宣告不治，享年67岁。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍前首相的外祖父是岸信介。岸信介曾担任伪满洲国国务院总务厅次长，参与管理以伪满洲国政府鸦片专卖收益为资金来源、用于关东军谋略活动的机密费，主导了产业开发五年计划，并在东条英机内阁中担任商工大臣。太平洋战争后，他在远东国际军事法庭被列为甲级战犯，但未被起诉，并于1957年担任首相，修订了《日美安保条约》。岸信介在1960年代推动了统一教会进入日本，自那时起，自民党议员开始从统一教会获得选举协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市首相所属原安倍首相派系的“安倍派”，并由此登上日本首相之位。其自认是安倍前首相的继承者，承袭了其右翼思想及所谓“台湾有事即日本有事”的军事战略构想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，高市早苗参拜伊势神宫（位于三重县、供奉被奉为日本列岛创造神的天照大神的神社，日本首相每年正月例行参拜）时，曾特意向媒体展示其双手捧着装入透明文件袋的安倍前首相遗像行走的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128084326656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“TM特别报告书”中除安倍前首相外，亦提及高市首相及自民党干事长代理萩生田光一。由于被国会追究与反社会团体的关联，高市首相因担忧一度居高不下的内阁支持率下滑而仓促解散了众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会审议中亦预计将追究“黑金议员”问题。前首相石破茂在去年参议院选举中，曾以不予政党提名为方式对“黑金议员”进行惩戒。然而高市首相在此次选举中却对“黑金议员”采取授予政党提名的措施，其中包括自民党干事长代理萩生田光一与前众议员杉田水脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杉田作为众议员即公职人员，曾对阿伊努族、在日朝鲜人发表仇恨言论，其侵犯人权行为已被日本政府法务局认定属实。此外，她还在各类媒体上对使用科研费（日本政府文部科学省发放的研究经费）研究日军“慰安妇”问题及性别议题的学者进行“损害国家利益”、“捏造事实”等诽谤中伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杉田还曾通过冲绳当地报纸及社交平台对我发表言论称：“动用我们纳税人血汗汇聚的宝贵财政资源来主张‘琉球独立’是否妥当？”——此举构成侵犯学术与思想自由的仇恨言论。琉球在1879年前本是独立国家，是被日本政府侵略并吞的地区。杉田企图将琉球永久作为日本殖民地和美军基地使用，故对琉球独立相关研究实施压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琉球人民自1996年以来在联合国开展原住民族权利恢复运动，联合国各委员会迄今已6次向日本政府建议承认琉球人的原住民族地位。对此日本右翼势力展开“要求联合国撤回原住民族建议运动”，助长了对琉球人民的偏见与歧视。杉田积极参与此类反动右翼运动，持续实施对琉球人的歧视行径。而高市首相竟将这等民族歧视者列为“自民党公认候选人”予以选举推荐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126151422322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“明谕琉球国王敕”原件（资料照片）&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中道改革联合”即使胜选，日本右倾路线恐怕仍难改变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在众议院解散前夕，日本政坛出现重大变动，使得高市首相意图实现“自民党大胜”的盘算出现变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大在野党立宪民主党与公明党合并，成立了名为“中道改革联合”的新政党。而公明党的最大支持母体是创价学会——日本最大规模的佛教系新兴宗教团体，作为“票仓机器”拥有巨大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到去年高市内阁成立前，自民党长期与公明党组建联合政权，不少自民党议员也依赖创价学会的组织票当选。预测本次众议院选举中，创价学会的组织票将流向立宪民主党议员，导致许多自民党议员落选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果中道改革联合在选举中大胜，获得众议院过半数席位并实现政权更迭，日本当前的军国主义化路线会改变吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党虽历来被视为“和平之党”，但在过去二十多年与自民党联合执政的过程中，被认为已逐渐右倾。公明党曾协助推动认可集体自卫权和先发制人攻击的“和平安全法制”成立，也默许了名护市边野古的美军新基地建设。立宪民主党在新党组建过程中，已对公明党的这些政策表示了认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若中道改革联合取得政权，立宪民主党代表野田佳彦很可能被指名为首相。然而，在野田曾任首相的2012年9月，日本政府曾对钓鱼岛及其附属岛屿实施所谓“国有化”，导致中日关系严重恶化。因此，即使中道改革联合执政，当前日本政府的军国主义路线很可能依然难以改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为反对高市军扩路线的政治势力，存在日本共产党、令和新选组、社民党。这三党目前势力均呈停滞或衰退趋势，难以遏制日本的右倾化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，曾为令和新选组崛起作出贡献的山本太郎代表以健康为由辞去议员职务。社民党唯一一名众议员、来自冲绳选区的新垣邦男也已退党，转而加入立宪民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，右翼政党国民民主党、日本维新会、参政党近年议席不断增加。如果本次选举自民党议席减少，除目前联合执政的日本维新会外，国民民主党和参政党也有可能新加入政权。若出现这种情况，第二届高市政权（或类似右翼联合政权）的军国主义路线恐怕会进一步强化。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗的这些话，暴露了其军国主义野心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月19日，高市首相就众议院解散事宜召开首相记者会，并发表了如下讲话（下述1至5的引文均摘自日本首相官邸官网）。下面，我将从高市首相的此番言论出发，探讨日本军国主义行径引发亚洲地区局势动荡的相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.“中国在台湾岛周边开展军事演习，同时还出现了这样的经济施压动向：将处于供应链上游、为世界所依赖且广泛应用于民生领域的物资置于自身管控之下，试图以此逼迫他国屈从于自身主张。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
台湾是中国不可分割的一部分，中国在台湾岛周边开展军事演习完全无可非议。但高市首相却将此举视作问题，甚至暗示这可能成为日本的“存亡危机事态”。对于去年在国会上发表的涉台不当言论，高市首相至今仍丝毫没有反省之意。即便面对因自身侵害中国核心利益而招致的经济制裁，其也将其曲解为“经济施压”，刻意将自己塑造成受害者形象。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2.“关键矿产、医药原料等物资的供应若高度依赖个别国家，将存在极大风险。为提升日本的自主发展能力，高市内阁已率先着手推进相关举措，推动资源与原料的国产化，同时实现采购渠道的多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
稀土是日本产业发展不可或缺的重要资源，一旦稀土库存耗尽，日本产业长期衰退的局面将成为必然。高市首相执意推进自身的扩军路线，即便让日本企业为此承受损失也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3.“我们将以日美同盟为核心，进一步强化与美日韩、美日菲、美日澳，以及日、意、英三方，还有全球南方国家等各方的合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所谓的美日韩合作，本质上是刻意将身为亚洲地区核心国家的中国排除在外。日本正试图联合美国、菲律宾、澳大利亚，沿着第一岛链、第二岛链在中国太平洋方向构筑包围圈，强化相互间的军事协作。意大利与日本同为《联合国宪章》“敌国条款”的适用对象，而高市首相却执意主张强化与意大利的合作，这一表态不难被解读为，日本是在为自身可能被正式适用于“敌国条款”而做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128085602772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月22日，高市早苗在G20峰会上张开双臂，与意大利总理梅洛尼拥抱。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国的存在对日本经济而言不可或缺，但高市首相置国民的不安于不顾，始终不改对华强硬的挑衅姿态。其真实图谋昭然若揭：妄图将台湾地区重新纳入日本的势力范围，复刻昔日日本殖民统治的光景，扼制中国通往太平洋的海上通道，借此对中国形成安全层面的压制。换言之，日本正为打造新一轮中日战争的国际军事协作体系铺路，其军国主义路线，已然成为亚洲地区最大的不稳定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4.“我们将从根本上强化安保政策，提前修订《国家安全保障战略》《国家防卫战略》《防卫力量整备计划》这三份所谓的‘战略三文件’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以俄罗斯对乌克兰的特别军事行动为教训，各国正加紧为长期战争做准备——不仅要适应包含无人机大量投入使用在内的新型作战模式，更要做好此类事态一旦发生便极有可能长期化的预判。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
战略三文件的核心内容主要包括以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(1)“防卫费的进一步增加及财源保障”：为实现2027财年之前让防卫相关预算占日本GDP 2%的目标，2026财年预算案中已编列9兆353亿日元，创下历史新高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(2)“防卫装备转让（武器出口）的放宽”：废除限定非作战目的防卫装备品出口的 “五类型” 规则，以此强化日本的防卫产业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(3)“太平洋地区的防卫强化”：包括完善军民两用的港口、跑道等基础设施，强化日本列岛太平洋一侧的防卫能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(4)“反击能力的强化”：为阻止并排除来自敌国的武力攻击，强化对敌方导弹发射基地的打击能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(5)“非核三原则的废除”：正探讨允许美军核动力舰艇停靠日本港口、保有导弹发射型核动力潜艇，推动废除非核三原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略三文件的修订，是高市首相决意稳步推进日本军国主义的宣言。其目标是构建一套防卫体制，让日本也具备应对类似俄罗斯对乌克兰特别军事行动的长期战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5.“进一步强化威慑能力，切实应对网络、太空、电磁波等新领域安全问题，进一步夯实防卫产业技术基础，改善自卫官的待遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“提升国家层面的情报分析能力，构建防患于未然、战略性维护国家利益的体制。具体而言，将设立强化国家情报能力的国家情报局，建立加强外国对日本投资安保审查的对日外国投资委员会，制定反情报、反间谍相关法律。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“用自己的双手守护自己的国家。一个没有这种觉悟的国家，不会有人前来相助。为誓死守护日本的和平与独立、守护全体国民的生命，我们将迈出步伐，推行务实且坚实的安保政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想起十年前安倍晋三首相的话：‘所谓困难，本就是早已做好觉悟后所要直面的。而未来，从来都不是他人赋予的，而是由我们亲手开拓出来的。’”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
高市首相在经济政策层面标榜推行“战略性财政支出”，而这一举措的本质，是为日本军国主义服务的积极财政扩张。日本政府大幅增加用于生产核潜艇等各类武器、弹药的军事预算，还试图构建将这些军事装备出口至其他国家的相关体制。其行径不仅限于军工生产，还在加紧推进自卫队实际列装使用这些武器的各项准备工作，而日本政府选定的实战部署地，正是琉球群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日方在琉球各岛屿增建以中国为假想敌的导弹基地，将日本境内约70%的美军基地集中部署于琉球，同时还在名护市边野古建立新的美军基地。为将自卫队改造为具备实战能力的军队，日方不仅通过上调薪资等方式改善自卫队队员的待遇，还开展了针对队员在作战中阵亡后的善后处理相关训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府还制定了计划，拟将居住在宫古、八重山群岛的约12万民众疏散至日本本岛，且已组织当地民众开展相关疏散演练。日美双方还以“岛屿防卫作战”为名，持续开展自卫队与美军的联合军事训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太平洋战争爆发前，日本帝国政府颁布《治安维持法》，对内压制民众，对外全力推进对亚太地区的侵略战争。如今高市首相妄图重蹈覆辙，通过设立国家情报局、制定反间谍法，将日本再度打造成法西斯国家，对内压制国民，对外干涉他国内政，企图以先发制人的攻击发动侵略。高市首相刻意引用安倍前首相的言论，正是为了彰显其执意推进“台湾有事即日本有事”这一对华侵略图谋的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/28/20260128090456552.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图来源：美国海军陆战队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月5日，参拜伊势神宫的高市首相在“高市内阁总理大臣记者见面会”中发表了如下言论（引文均摘自日本首相官邸官网）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们正目睹基于法治的自由开放国际秩序面临日益严峻的挑战，同时在印度太平洋地区，中国和朝鲜的军事力量持续增强，中俄、俄朝之间的协作也在深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，各国正从俄罗斯对乌克兰的侵略中吸取教训，紧急推进包括应对无人机、大规模运用在内的新战法以及长期冲突的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，安全环境正在各个领域加速演变。为妥善应对这种急速变化，以坚定决心彻底守护我国的独立与和平、国民的生命与生活，我们将推进相关研讨，力争在本年度内完成三份安全文件的修订。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
高市首相以“对基于法治的自由开放国际秩序之挑战”为由，再次展现了对中国、俄罗斯、朝鲜的敌对姿态。对于入侵委内瑞拉、威胁格陵兰、企图以武力改变古巴体制的特朗普总统，高市首相却无意批评。其矛头指向的，正是迄今为止在联合国框架下致力于维护战后国际秩序的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁令人质疑，日本是否意图效仿确保美国在西半球支配地位的“门罗主义”，通过强化军力，在亚洲为中心的东半球构建以日本为核心的势力范围？是否企图以日美同盟为借口，策动第二次侵华战争，将台湾地区置于其军事控制之下，从而牵制中国的安全？正如中日甲午战争的主战场在朝鲜半岛，为将琉球诸岛作为第二次侵华战争的主战场，日本政府正在推进“西南转向”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市内阁的军国主义路线已成为亚洲最大的不稳定因素，这一点在众议院解散与选举过程中已显露无遗。能否在联合国框架内有效遏制高市政权的军国主义倾向，已成为构建亚洲和平最为紧要的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/MatsushimaYasukatsu/2026_01_28_805270_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/MatsushimaYasukatsu/2026_01_28_805270_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 01:12:51 GMT</pubDate><author>松岛泰胜</author></item><item><title>我驻英大使：中英虽有分歧，但拥有众多共同利益</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻英国大使馆”消息，北京时间1月27日，英国《泰晤士报》刊发中国驻英国大使郑泽光关于中英关系的文章，题为《中英之间虽存在一些分歧，但更拥有众多共同利益》。该报的编者按称，中国大使指出，开展合作有助于加强两国关系并避免误解。郑泽光大使的文章全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128075233589.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中英之间虽存在一些分歧，但更拥有众多共同利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方欢迎斯塔默首相对中国进行正式访问。英国首相上次访华还是2018年。过去8年来，世界之变以前所未有的方式展开，中英关系也走过风风雨雨。中英重启高层接触，符合双方根本利益，也是两国人民共同期待。双方应共同努力，推动此访取得积极成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该增进政治互信。相互信任是双边关系的基础。这次访问将为两国领导人就各自国家优先议程和国际形势深入交换看法提供宝贵契机。中方一贯主张，中英应该以长远和战略眼光看待两国关系，秉持伙伴定位，发展稳定互惠的双边关系。英方多次表示，希望与中国发展长期、稳定、战略性的关系，英国愿做一个可预测的务实伙伴。希望双方通过此访加深相互了解，重拾战略伙伴初心，推动中英关系迈上长期稳定发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该拓展务实合作。英国工党政府把促进经济增长、降低生活成本、加快绿色转型作为核心目标，还出台了现代产业战略等政策文件。中国着力推动高质量发展，坚持全面深化改革开放，正在制定“十五五”经济社会发展规划。世界第二大经济体正同各国分享其强大的市场需求，向合作伙伴提供更多的先进技术、投资和价廉物美的产品。同中国加强合作，只会有助于英国实现自身发展目标。英国企业和消费者对此越来越有亲身感受。我们应该拓展贸易投资、金融服务、清洁能源、打击跨国犯罪、教育人文、科技创新以及应对气候变化、公共卫生等广阔领域的对话、协调与合作，拉长合作清单，给两国人民带来更多实实在在利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该求同存异、管控分歧。中英在一些问题上存在分歧是客观事实。有的分歧源自于政治制度和历史文化背景不同，有的是双方实际利益差异所致，更多的则是缺乏相互接触和了解，使一些本来很正常的问题变得复杂化了。面对问题，正确的办法是秉持尊重和务实态度，进行理性对话、寻找解决办法。为此，应该鼓励两国社会各界多接触多交往，更应该加强经常性高层接触。我们会发现，实际上两国共同点远大于分歧，许多矛盾可以化解，许多摩擦可以管控。相信这次访问在推动聚同化异方面将取得积极成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该推动国际事务合作。面对世界形势变乱加剧、全球经济增长乏力、国际秩序日益受到挑战，凡是有责任感的国家都应该明辨是非、团结协作，共同维护战后国际秩序、维护联合国宪章宗旨和原则、维护以世贸组织为核心的多边贸易体系，共同反对分裂对抗、抵制单边霸凌。作为联合国安理会常任理事国和世界主要经济体，中英两国在这些重大问题上拥有共同利益和重要责任，理应加强协作，为促进世界和平与发展多做实事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不经风雨，难见彩虹。希望双方相向而行，抓住这次历史契机，共同开启增进互信、拓展合作的中英关系新征程。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805264_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_28_805264_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 23:59:12 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>当年中英关系波动，我甚至不得不重写我的毕业论文.....</title><description>&lt;p&gt;
1月28日至31日，英国首相斯塔默将对中国进行正式访问，这是英国首相时隔八年再次访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年以来，英国对华政策历经演变：从卡梅伦时期承诺的“黄金时代”，到约翰逊、特拉斯及苏纳克政府将中国视为“敌对国家”的“深度冻结”阶段。如今，斯塔默政府计划推行唐宁街所称的“冷静、成熟的”对华方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间26日，斯塔默在访华前夕接受彭博社专访时表示，英国不必在中美之间做出选择，并强调忽视中国是不明智的。他指出，英国企业在中国市场拥有“重大机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐宁街10号消息人士透露，斯塔默认为前几任首相未访问中国是“失职”，他期待加强与这一世界第二大经济体的商业合作。一位消息人士称，“视而不见、认为中国无关紧要的做法是鲁莽的，只会让英国更加贫穷、更不安全”。斯塔默也强调，如今应超越所谓“黄金时代”与“冰河时代”之间“过于简单化的二元选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次英国首相访华，正值跨大西洋联盟关系紧张之际。特朗普在威胁吞并格陵兰岛、对欧盟威胁加征关税之后，又在达沃斯论坛上对欧洲发表激烈言论，导致美欧关系出现历史性裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在中国生活多年的英国人，观察者网编辑摩根分享了他对英国首相斯塔默此访的看法，并讲述了在中英关系起伏之间自己的感受与见闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为在中国生活多年的英国人，对于“英国首相时隔八年再次访华”这则新闻，你知道后的第一反应是什么？英国民众对斯塔默这次访华又是什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：说实话我并不感到意外，因为英国首相访华的决定其实早有迹象。此前法国、加拿大以及其他许多欧洲和西方国家都有类似的动向。对欧洲乃至整个西方来说，当前正是与美国保持距离、不再完全绑定的关键时期，只是各国的具体做法不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对大多数英国人而言，中国仍带有一种“陌生的距离感”，很多英国人其实并不了解中国，双方之间的认知隔阂依然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过谈到英国的对华态度，我回想起“脱欧”时期的一些情况——那时我正在写毕业论文，经常泡在图书馆查资料。当时英国国内曾提出一个“全球英国”的愿景：“脱欧”后，英国可以真正与中国、亚太地区，以及美国、美洲各国开展自由贸易。我当时非常认同这个想法，甚至觉得这一愿景很有底气，认为各国都会愿意和英国做生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但结果呢？这一愿景并未实现，当初的设想最终只停留在象征性口号层面。为什么会这样？因为“脱欧”后的英国经济面临诸多困难，根本没有能力推进这样的全球化布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，英国民众都清楚，中国体量庞大、工业基础雄厚，且具有举足轻重的全球经济影响力。但问题的关键在于，英国能否务实看待这一现实，能否消除彼此之间的隔阂，而不是让价值观差异成为阻碍双方务实合作的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127165320499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月26日，斯塔默接受彭博社专访。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据悉，斯塔默首相此次访华将带领一支庞大的政府与商界代表团。对此，你认为中英双方希望营造出怎样的互动氛围？双方有什么预期的目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：我认为核心目标是稳定两国关系并建立互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“脱欧”后不久，中国在英国曾有过多项“黄金时代”的投资布局，例如核电、制造业、电信等领域都有中方参与。但后来中方却被排除在这些投资项目之外，表面上是英国政府的决定，背后实则来自美国的压力，迫使英国终止与中方的合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对英国来说是个严重问题，因为自从大英帝国的沙文主义时代结束以来，自由市场资本主义与自由贸易理念一直深深植根于英国的核心价值观。英国对这一理念的坚守，与美国的做法存在本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“脱欧”后中方被挤出英国市场，无论对中国商界还是英国商界都是一件大事。大家原本期待，即便英国经历了“脱欧”这样的重大政策转变，中英双边合作的稳定格局也不会崩塌——但现实却并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为此次众多英国商界人士随首相访华，核心诉求可能并非达成某项重大的非关税贸易协定，更多是为了建立互信。以中国的电池企业为例，电池领域正是当前中英合作的重点。如果英国企业能展示合作诚意，与中国企业商讨投资，甚至签署具体合同推动项目落地，就能向外界传递英国对中国市场开放的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实无论是“脱欧”前还是现在，中国企业都有充分理由投资英国，只要能够建立起合作信心，加之此次大批英国商界领袖随行，我相信双方会以更多元、更细致的方式推进合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧洲其他国家如法国总统马克龙此前访华时，并未带商界领袖随行，这就形成了鲜明对比。说到底，国家之间的经贸合作，核心仍在于互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128074152930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人们行走在英国伦敦威斯敏斯特桥上。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：过去八年里，中英关系经历了不少波折，从所谓的“黄金时代”逐渐走向冰冻期。你在中国生活了相当长时间，作为亲历者，是否真切感受到两国关系的这种变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：当然，这件事甚至差点“毁掉了”我的毕业论文。我当时的论文选题，本是研究在英国推行“全球英国”战略的背景下，如何转向并深化与中国的合作。这篇论文我写了四万多字，结果现实走向与我的研究完全相反，最终只能推倒重来......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我对卡梅伦执政时期中英关系的“黄金时代”印象并不算特别深刻，但回顾英国“脱欧”以及鲍里斯・约翰逊当选首相之后的那段日子，我能清晰地感受到两国关系的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，英中关系陷入冰冻，背后离不开美国的施压。英国“脱欧”后，特朗普和蓬佩奥曾访问英国，他们直接威胁英方：如果英国不将中国从本国的商业和工业领域排除，不再扮演中国与西方之间的桥梁角色，美国就不会与英国签署任何自由贸易协定，也不再为英国的国家安全提供保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话对英国的舆论和政策产生了巨大影响。要知道，美国的安全保障是英国国家安全的基石——例如英国的核威慑体系，其核心技术及运作机制完全依赖美国。美国只需单方面切断技术支持，这套体系就会瘫痪。此外，美国至今仍是英国最大的投资来源国。在各种因素叠加下，当时的英国陷入了极其困难的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当英国还在欧盟体系内时，所受的美国压力要小得多，正因如此，英中关系才迎来了那段黄金时期；而“脱欧”之后，英国失去了这样的外部环境，只能被迫顺从于美国的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：既然刚才提到了美国，那么你如何看待斯塔默此次访华与当前英美“特殊关系”之间的关联？如今的英美关系又处于何种状态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：坦白说，所谓的“特殊关系”，在我看来并没有那么“特殊”。当然，英美之间的历史渊源确实非常深厚。这种特殊关系形成于二战时期，当时美国宣称英美是“兄弟般”的盟友，双方将保持长期良好的外交关系——但这种关系从未有过任何书面协议作为支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是回到“脱欧”的话题：在“脱欧”进程中，特朗普曾公开说过，只要英国脱离欧盟，凭借英美这份特殊关系，美国绝不会坐视英国陷入困境，一定会伸出援手，让英国获得一份出色的自由贸易协定——然而这些承诺最终全部落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，这种特殊关系仍然只是一种表面上的情谊。我仍然认为，从制度层面到普通民众，两国之间确实存在一种特殊的情感纽带，但这份情感至少在迄今为止的美国外交政策中，从未真正落到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“脱欧”之前的历史也能说明问题。战后首位法国总统戴高乐将军在其第二个任期内，一步步推动欧共体从构想走向现实。也是在那段时间，英国首次申请加入欧共体，但遭到戴高乐的断然拒绝。他的理由是，不能让这些“骨子里亲美”的英国人进入欧共体。他核心的担忧在于，如果欧洲要成长为一股新的世界力量，就不能让英美特殊关系搅乱局面、破坏进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127165638403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1958年的时任法国总统夏尔•戴高乐&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在英国最终加入欧盟后，事实也印证了戴高乐的担忧：美国会向英国施压，再由英国向位于布鲁塞尔的欧盟总部施压，为美国企业争取更多利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧洲其他国家相比，英国一直是欧盟内部最坚定的贸易保护主义反对者，无论是在理念上还是在行动上，都持续致力于打破欧洲的保护主义壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到你最初的问题：我认为英美特殊关系确实依然存在，但其实际分量已远不如从前。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你在中英两国都生活过，对两种文化都有所了解。你认为中英两国的普通民众之间存在的最大误解是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：很多人可能认为英国在制定对华政策时内部声音高度统一，且很大程度上基于意识形态分歧，一旦英国政府定调，民众就会盲目跟随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上并非如此。英国民众对中国的看法并不单纯由英国国内的声音塑造，更多是受到整个西方舆论环境的影响。当然，英国在对华议题上与欧洲各国，尤其是与美国立场高度绑定。因此，英国民间舆论一旦转向，就会直接影响本国政治决策——这一点与中国的情况截然不同。中国的核心关切始终在于内部稳定与国家主权，与英国形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想，当中国民众看到英国对华政策摇摆不定，以及各类涉及中国的争议性言论时，往往会认为这是英国政府单方面的问题。事实上，英国的对华态度是多种因素交织的结果，其中既有政客的“作秀”，也有媒体的导向作用，背后的机理相当复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，英国的对华立场本身也难以保持稳定。不过，斯塔默此次访华可能会带来一些转变。毕竟在以往中英关系良好的时期，英国对中资企业态度开放，而这次访问或许也能逐步影响英国的民间舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当前的英国正受到极右翼思潮和极端保守主义的冲击，这种思潮既体现在国家安全领域，也渗透到经济层面。例如斯塔默现在的支持率大幅下跌，英国民众对他似乎相当不满。也正是在这种氛围下，奈杰尔・法拉奇的支持率不断攀升——他是坚定的亲美派，奉行贸易保护主义，将国家安全置于首位，目前声势正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127170256400.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年10月28日，美国时任总统特朗普（左）在亚利桑那州机场举行“让美国再次伟大”集会，法拉奇（右）到场支持并发言。 &lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国民众对中国的认知也随着这种局势不断变化。在中英关系的“黄金时代”，中国一直被视为英国的经济伙伴；“脱欧”之后，中国却被贴上了“英国根本威胁”这样的标签；到了特蕾莎・梅执政时期，官方表述有所调整，不再称中国为“威胁”，而是改称为“制度性竞争对手”；如今，英国各类政策文件中对中国的表述语气进一步趋于缓和，从“威胁”到“制度性竞争对手”，再到更中性的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以一条线来标注英国对华定位的变化，那么“黄金时代”的中英伙伴关系处于最高点；随后迅速下滑至所谓的“重大威胁”；再到“制度性竞争对手”，位置比“威胁”略高一些；而现在，我认为英国的对华定位比“制度性竞争对手”还要更温和一些。也就是说，英中关系虽远未恢复到“黄金时代”，但确实在逐步改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但根本问题依然存在：英国始终是美国的核心盟友，其外交政策重心仍然倾向于美国——这是英国的基本现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：斯塔默表示，英国无需在中国和美国之间选边站队。但如你之前所说，英美特殊关系是英国的根本底色。那么英国究竟是真心希望保持中立、不选边，还是内心仍存有期待——比如三年后特朗普卸任，英美特殊关系可能再度升温，因此目前只是暂时表现出中立的姿态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：英国无疑希望坚守中间立场，避免轻易选边站队——这实际上是英国精英阶层长期以来的愿望。我们既不愿被美国主导，也不想受到欧洲的过度牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国的政治走向尤其不明朗。有人认为特朗普卸任后一切都会改变，但实际上万斯在某些方面可能比特朗普更为激进。如果连美国的政治动向都难以预测，英国又怎能继续一味地与美国深度绑定呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期战略角度看，保持中立才是合理的选择。当然，这个过程必然是渐进的，英国不可能突然对美国宣布“从今天开始，我们各走各路”，这根本不现实。英国若想摆脱美国的影响、实现真正的战略自主，恐怕需要数十年的时间。因此，当前的英国名义上站在中间，实际上仍然更靠近美国一侧，只是正逐步向中间立场缓慢靠拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128075226821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国伦敦特拉法加广场举行盛大春节庆典，庆祝中国农历新年。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那你希望斯塔默此次访华，能为未来几年的中英关系奠定怎样的基调？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根&lt;/strong&gt;：我希望这次访问能够取得实质性成果，而不仅仅是一次象征性的行程。事实上，英国此次带领大批商界领袖访华，这一点就值得肯定——双方可以达成具体的合作合同，签署一些长期投资协议。英国的法律和金融体系对中国企业具有一定的吸引力，因为其营商环境相对宽松、灵活。例如，一家中国企业若投资英国产业，相关合作协议一旦签署，通常不会被随意推翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“脱欧”后英国曾以国家安全为由，在核电、电信等领域对中资施加限制，但相关协议并非直接被废除，而是增加了国家安全审查环节。而在新能源汽车、制药等可合作的领域，双方达成的协议更不容易被轻易否定，英国政府也会基于这些合同持续推进合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，英国的贸易保护主义倾向较弱，这是与欧陆国家的本质区别。中国与其他欧洲国家合作向来不易，即使法国、德国等国领导人访华时表态友好，表示希望加强投资与合作，最终也往往难以真正落实。究其原因，欧盟的法律和贸易保护政策形成层层制约，这些国家实际上难以自主决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英国则不同。即使在欧盟时期，英国也具备一定的自主合作空间，“脱欧”后这种自主性进一步强化。所以英国这次可以明确向中国表示：如果中方希望开展更自由的贸易合作，英方完全可以对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，英国与欧盟几年前已签署贸易协定，英国产品出口至欧盟的壁垒实际上很低，核心只需标明“英国制造”即可。因此，如果中国企业在英国设厂、投资制造业，就能以英国为跳板，相对便捷地进入欧盟这一广阔市场——这是一种实实在在的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，对于接下来一年的中英关系，我希望“务实”能够成为那个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/morgan/2026_01_28_805263_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/morgan/2026_01_28_805263_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 23:56:16 GMT</pubDate><author>摩根</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>