<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 11:15:02 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>王毅同伊朗外长通电话</title><description>&lt;p&gt;
外交部网站消息，1月15日，中共中央政治局委员、外交部长王毅同伊朗外长阿拉格齐通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉格齐通报了伊朗局势最新进展，强调伊近期骚乱系外部势力煽动所致，目前已恢复平稳。伊方已作好应对外部干涉准备，同时对话大门仍然敞开，期待中方为地区和平稳定发挥更大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅表示，中方一贯主张遵守联合国宪章宗旨和国际法，反对在国际关系中使用或威胁使用武力，反对将本国意志强加于别国，反对世界倒退回“丛林法则”。中方相信伊政府和人民将团结一致，克服困难，保持国家稳定，维护正当权益。希望各方珍惜和平，保持克制，通过对话解决分歧，中方愿为此发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803953_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803953_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:12:12 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>公安部：敦促陈志犯罪集团在逃嫌犯投案自首</title><description>&lt;p&gt;
中华人民共和国公安部1月15日发布通告：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，重大跨境赌诈犯罪集团头目陈志被依法从柬埔寨押解回国。陈志犯罪集团涉嫌诈骗、开设赌场、非法经营、掩饰隐瞒犯罪所得等多项犯罪，目前案件正在侦办中。为贯彻落实宽严相济的刑事政策，依法惩处赌诈违法犯罪，同时给在逃犯罪嫌疑人改过自新、争取宽大处理的机会，根据有关法律规定，特通告如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自本通告发布之日至2026年2月15日前，犯罪嫌疑人向公安机关自动投案，如实供述自己罪行的，可以依法从轻或者减轻处罚。对威胁、报复、阻挠拟自首犯罪嫌疑人构成犯罪的，将被依法追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公安机关敦促相关犯罪嫌疑人，要认清形势、珍惜机会，尽快到户籍所在地公安机关投案自首，争取宽大处理。对拒不投案自首的，公安机关将公开通缉，全力缉捕，依法惩处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本通告自发布之日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/15/20260115185916896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803952_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_15_803952_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:03:08 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>从电子签到免签：菲律宾对中国旅游市场“急转弯”，意欲何为？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社、菲律宾GMA新闻在线网站报道，菲律宾外交部1月15日宣布，自2026年1月16日起，中国公民可免签入境菲律宾，停留时间最长为14天。此免签安排有效期为一年，到期前将进行相应评估后再决定是否延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该政策仅适用于经马尼拉和宿务国际机场入境的游客，且14天的停留期限不可延长，也不能转换为任何其他类型的菲律宾签证。免签政策仅限旅游目的，商务、工作等需另行申请签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国公民抵达时需出示有效期至少超出计划停留期六个月的护照和已确认的酒店预订证明，以及返程或联程机票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾外交部表示，对华免签旨在促进与中国之间的贸易、投资和旅游业。同时该机构强调，为便利合法旅客入境的同时，确保国家安全与公共秩序，菲方将继续对入境旅客进行不良记录核查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/15/20260115180854140.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾城市风光&lt;span&gt; 菲律宾GMA新闻在线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前媒体报道，自2025年11月起，菲律宾恢复了对中国公民的电子签证服务，适用于短期旅游或商务目的，停留期不超过14天，可通过在线平台申请，入境口岸限定为马尼拉尼诺·阿基诺国际机场和宿务国际机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月23日，菲律宾信息署（PIA）官方网站发文称，中国仍是菲律宾最重要、规模最大的旅游客源市场之一，来自中国的游客将对菲律宾整体国际游客到访人数产生显著影响。菲律宾已做好迎接中国游客的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾旅游部（DOT）表示，菲律宾热切期待迎接更多中国游客。2019年中国曾是菲律宾第二大游客来源国，入境人数达174万人次。但截至2025年12月底，中国赴菲游客规模已跌至26.2万人次，规模萎缩至2019年的约15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，在菲律宾驻华大使馆与菲律宾国家旅游局共同举办的电子签证启动发布会上，菲律宾国家旅游局北京办事处旅游参赞雷亚司曾对观察者网表示，中国游客结构正在发生深刻变化。他强调，疫情后自由行、小包团和定制游需求迅速增长，尤其是年轻游客不再满足于传统观光，转而追求潜水、轻度探险和地道美食等深度体验，这一趋势为菲律宾推广高品质、个性化旅游产品提供了重要契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为适应中国游客的多元需求，菲律宾将持续完善旅游设施，开发生态探险、文化体验等特色产品，并针对中国市场优化服务标准。” 雷亚司说，“未来几年中国游客数量能够实现大约50%的增长，逐步达到目前数据的两倍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾驻华大使馆副馆长李尚勇此前在菲律宾电子签证启动发布会上也表示，菲律宾高度重视中国市场，新政策（电子签证）旨在简化签证流程、提升办理效率，为两国人员往来提供更大便利，进一步巩固菲中友好合作基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据菲律宾国家通讯社（PNA）此前报道称，DOT对2026年中国游客访问菲律宾持乐观态度，预计随着对中国游客入境便利化措施的实施，安全保障措施的完善以及航空连通性的增强，中国游客访菲人数将显著回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从目前的航班运力来看，实现这一目标仍具挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DOT指出，中国是全球最大的出境旅游市场之一，目前中菲之间的航线运力仅恢复至疫情前水平的约45%，提升航空连通性对菲律宾来说迫在眉睫，DOT正与航空公司及旅游相关各方密切沟通，逐步恢复航线网络和运力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据航班管家提供给观察者网的数据，截至2025年12月，中国大陆至菲律宾往返航班量为766班次，同比2019年同期下降60.7%；承运航司有8家，南航航班量居于首位，但同比2019年依然下降40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国大陆至菲律宾航线通航城市国内有9座，菲律宾城市有3座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对菲律宾此项免签政策，不少网友表示，“刚好过年赚一波”“这抄中国作业也太明显了”。也有网友认为，尽管菲律宾已对华开放免签，但多数人仍将安全问题视为赴菲旅行的显著顾虑，并因此持谨慎态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有专家向观察者网表示，该免签政策背后的重要考量之一，在于中国游客对推动菲律宾旅游业复苏及实现旅游经济可持续发展的显著作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115180940765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_15_803951_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_15_803951_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:53:36 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>聂卫平讣告发布</title><description>&lt;p&gt;
15日，据微信公众号“中国围棋协会”消息，聂卫平同志治丧工作小组发布聂卫平同志讣告：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党党员，全国劳动模范、“五一”劳动奖章、体育荣誉奖章获得者，中国围棋协会名誉主席，国家围棋队原总教练，围棋职业九段，“棋圣”聂卫平同志，因病医治无效，于2026年1月14日22时55分在北京逝世，享年74岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂卫平同志是中国围棋事业的代表性人物。他一生心系棋枰、魂牵黑白，以非凡的智慧、不屈的意志和深厚的家国情怀，铸就了一段辉煌的传奇。特别是在中日围棋擂台赛的生死关头，他屡次力挽狂澜，为中国队赢得历史性胜利，极大地振奋了民族精神，在全国掀起了前所未有的围棋热潮。退役后，他潜心育人，提携后进，为中国围棋培养了一批又一批顶尖人才，其深厚的棋艺和高尚的品格，深刻影响了几代围棋人。他的离去，是中国围棋乃至世界围棋界的巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯人已逝，风范长存，“棋圣”之名与其所代表的拼搏精神、爱国情怀与大师风骨，将永远铭刻在中国体育的史册中，激励后来者不断前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遵家属意愿，聂卫平同志遗体送别仪式定于2026年1月18日（星期日）8时在北京市八宝山殡仪馆东礼堂举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特此讣告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系电话：010-61691226
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;附：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;聂卫平同志生平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂卫平，男，汉族，籍贯河北深县（今深州市），1952年8月出生，1984年4月加入中国民主同盟，1986年2月加入中国共产党，围棋职业九段。1987年获全国“五一”劳动奖章，1988年被授予全国劳动模范称号，曾多次获得全国“体育运动荣誉奖章”、全国“十佳”运动员称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂卫平同志深耕围棋领域数十载，始终秉持爱国、爱党的赤诚之心，不仅为棋坛树立标杆，更以自身言行引领一代代青年棋手奋进前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂卫平同志于1977年1月进入黑龙江省体工队，1980年10月调入国家体委训练局围棋队，运动成绩优异，曾获26个国内大赛冠军。1976年接连战胜多位日本高手，刮起“聂旋风”。在中日围棋擂台赛中，以顽强的意志和高超的棋艺取得11连胜，三度率领中国队斩获赛事冠军，为中华民族赢得崇高荣誉，为我国围棋事业发展作出不可磨灭的贡献，被誉为“棋圣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂卫平同志1983年起从事教练员工作，1986年11月起任国家围棋队总教练，培养了常昊、古力等一大批优秀棋手。1996年6月被聘为中国棋院技术顾问。在深耕棋坛的征程中，聂卫平同志的奉献从未止步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013 年，聂卫平同志不幸罹患癌症，面对病魔，他始终以乐观豁达的人生态度积极治疗，顽强抗争并最终战胜病魔。康复之后，他更是将满腔热忱倾注于围棋的推广与普及事业，不遗余力地发挥榜样力量，让这项古老的智力运动焕发出新的生机。2025年3月，聂卫平同志因突发脑梗昏迷 12 天，苏醒后始终以坚韧姿态积极康复。令人痛惜的是，2026 年 1 月 14 日，在医院再次突发疾病，经全力抢救无效，不幸离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂卫平同志用一生的坚守与付出，为中国围棋事业的发展筑起了一座不朽的丰碑，其胸怀家国、坚韧不拔的精神，也将持续激励着一代又一代棋坛后辈砥砺前行。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803950_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_15_803950_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:52:49 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>两笔对公贷款接连逾期，广发银行风控压力浮出水面</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，广发银行接连披露两笔对公贷款逾期信息。据公开资料显示，陕煤供应链相关贷款逾期本金7489万元，亿达建设集团贷款逾期本金7800万元，两笔合计超过1.5亿元。这一情况引发市场对该行资产质量及风控能力的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从已披露的财务数据来看，广发银行2025年上半年不良贷款余额同比下降3.79%，不良贷款率较年初下降8个基点，延续了此前“双降”态势。然而，进一步分析贷款结构可以发现，该行损失类贷款余额达162.13亿元，占不良贷款总额的51.89%，同比增长20.36%；关注类贷款余额及占比亦呈上升趋势，分别达到531.81亿元和2.47%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两笔大额逾期浮出水面：对公贷款风险持续暴露&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陕西煤业化工集团有限责任公司于1月9日发布了一则关于其子公司债务逾期的公告。公告指出，由于关联方瑞茂通未能按时支付款项，其下属子公司陕西陕煤供应链管理有限公司（简称“陕煤供应链”）面临多笔债务无法按期偿还的问题，其中包括对广发银行的逾期债务额达到7489万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为西北地区重要的能源化工企业集团，陕煤集团近年来积极拓展供应链金融业务，旨在为上下游的中小企业提供融资支持。然而，在煤炭行业景气度下降和下游需求疲软的背景下，一些依赖核心企业信用的供应链融资业务开始显现出风险。广发银行的这笔逾期贷款，正是供应链金融风险向银行端传导的一个典型例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115144621862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自陕西煤业化工集团公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，亿达建设集团也发生了一笔逾期贷款，逾期本金为7800万元。亿达建设集团是港股上市公司亿达中国的间接全资附属公司，主要业务包括房屋建筑、市政工程和基础设施建设等。在房地产行业经历深度调整的背景下，建筑施工企业普遍面临应收账款回收困难和项目回款周期延长等问题。亿达建设集团的贷款逾期反映了房地产产业链风险向上游建筑行业扩散的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两笔逾期贷款的总额超过1.5亿元，尽管相对于广发银行超过2万亿元的总贷款规模来说比例较小，但它们所传递的风险信号不容忽视。从行业属性来看，一笔涉及供应链金融，另一笔涉及建筑施工，两者都与实体经济的景气度和房地产市场的走势紧密相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，此番逾期事件并非孤立现象。2024年报披露的数据显示，该行房地产业贷款不良率攀升至5.66%，建筑业不良率维持在3.39%的高位。由于此前与恒大、富力地产等出险房企合作较多，广发银行在涉房贷款领域积累了大量风险资产。尽管该行近年来持续加大不良处置力度，但存量风险的消化仍需时日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不良贷款整体数据看，广发银行2025年上半年实现了不良贷款余额和不良率的“双降”，不良贷款余额同比下降3.79%，不良率较年初下降8个基点。然而，这一“双降”更多是依靠大规模处置实现的“技术性改善”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年全年，该行累计清收处置不良贷款本金371.11亿元，其中在银登中心实施了11次不良资产收益权转让，涉及原始金额高达327亿元，最终以约21亿元成交，平均折扣率仅为0.64。这种“以价换量”的激进出清策略，虽然在短期内压降了不良贷款存量，却也暴露出资产质量恶化程度可能远超市场预期的深层隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结构性风险溯源：业务转型阵痛与内控短板的双重困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广发银行资产质量承压的背后，是业务结构失衡与风险管理滞后的深层矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从业务结构看，广发银行长期以来形成了“重信用卡、重房地产”的业务特色。一方面，信用卡业务在该行零售板块中占据主导地位。2023年末数据显示，信用卡透支余额占个人贷款与垫款余额的比例高达48.09%，这一比例在12家股份制银行中高居榜首，比排名第二的光大银行高出近20个百分点。然而，随着居民消费能力下降和监管政策收紧，信用卡业务正经历深度调整，2024年信用卡透支余额下降7.5%至3928亿元。同时，信用卡业务的风险指标显著承压，不良率攀升至2.19%，连续四年上升，已成为拖累银行整体资产质量的重要因素。此外，持卡客户数首次停止增长，维持在1.18亿的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对公业务板块过度集中于房地产及相关领域。由于此前与多家出险房企建立了深度合作关系，在行业周期下行过程中，广发银行承受了较大的风险冲击。尽管该行近年来持续压降涉房敞口，但历史遗留问题的消化仍需时日。此次曝出的亿达建设集团贷款逾期，再次凸显了建筑及房地产产业链信用风险的外溢效应——上下游企业的经营困境正沿着供应链向银行端传导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部治理看，广发银行长期面临合规管理薄弱的困扰。近年来，该行多次因违规发放贷款、信贷资金违规流入房地产市场、贷款“三查”不严等问题受到监管处罚。2023年，金融监管总局对该行开出2340万元罚单，涉及14项违法违规行为，包括违规发放房地产贷款、信贷资产质量反映不真实、信贷资金违规流入证券账户等。2025年，广发银行监管处罚共计约1.12亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经营业绩看，广发银行正处于“增收困难、降本有限”的夹缝之中。2024年，该行实现营业收入687.96亿元，同比下降0.65%，这已是连续第三年营收下滑；净利润150.06亿元，同比下降4.98%。净息差持续收窄至1.53%，然2025年上半年该行总资产突破3.69万亿元，实现了不良贷款“双降”，净息差收窄至1.54%，在股份制银行中处于较低水平。盈利能力的下滑削弱了银行通过利润消化不良资产的能力，也限制了其计提拨备的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150425616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来自广发银行业绩&lt;span&gt;截图来自企业预警通&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广发银行正深陷业绩疲软与监管高压的双重困境，站在转型的十字路口，其资产质量的真正企稳关键在于自身能否彻底扭转“重规模、轻风控”的路径依赖。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803946_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803946_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:15:04 GMT</pubDate><author>王力</author></item><item><title>凌晨点外卖频繁被银行风控？四川农商行回应引发热议</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则“凌晨点外卖次数过多导致银行卡被风控”的消息在社交平台引发广泛讨论。据现代快报1月13日报道，四川一网友发帖称，其银行卡因夜间频繁点外卖被四川农商银行（原四川农信）系统判定为可疑交易，需前往当地反诈中心签字盖章方能解封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网友在社交平台晒出的风控表格显示，“可疑交易说明”一栏明确标注相关原因。事件曝光后迅速引发舆论关注，不少网友分享类似经历，也有人对银行风控措施表示理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据四川农商银行客服回应称，针对上述因点外卖被限制账户交易的反馈，后台正在核实中。客服同时表示，银行会根据客户的用卡情况设定交易笔数限制，每位客户的限制标准并不相同。有银行从业人员分析认为，夜间消费本身属于高风险特征，叠加多次交易操作可能被系统识别为异常行为。四川农商银行方面则表示，用户如遇交易限制，可通过手机银行APP或前往开户行柜台申请调整交易次数上限。这一事件再次将银行风控机制与用户日常消费便利性之间的矛盾推向舆论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网友爆料引发热议，银行交易限制机制受关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件源于1月5日一位四川网友在社交平台发布的帖文，该网友发文吐槽“四川农信最离谱风控”，并晒出相关截图。截图显示，其银行卡被系统判定存在可疑交易，说明栏写明“主要是晚上凌晨点外卖次数较多被风控”。该网友还透露，被告知“以后晚上超过十点少点外卖”。为解除账户限制，该网友不得不前往当地反诈中心办理相关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115153742419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后续更新中，该网友晒出了反诈中心出具的审核表格。表格显示，审核意见一栏已标注“经查，该账号未涉诈涉赌，建议解除”，并加盖当地反诈中心公章。该网友强调“没玩梗，是真的，盖章了解开了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件迅速在网络发酵，众多网友在评论区分享了自己的类似遭遇。据界面新闻报道，有网友表示曾因半夜多单购物而遭遇银行卡风控。另有网友反映，在月底集中为网购平台结账时，收到银行&quot;超过最大交易次数，可换卡支付&quot;的提示通知。不过，也有部分网友对银行的风控措施表示理解，认为&quot;不风控，如果真出事，那是另一个说法了&quot;，体现出公众对金融安全与消费便利两者之间平衡的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该事件，有媒体致电四川农商银行客服，对方表示正在对相关情况进行核实。客服人员解释称，银行会依据客户的银行卡使用情况来设定交易笔数限制，且每位客户的限制标准存在差异。当被问及具体判定标准时，客服未给出明确答复，仅表示“会依据用户的银行卡使用情况”进行判断。此外，现代快报记者以用户身份致电客服时被告知，若用户交易次数过多，确实可能触及当日交易笔数上限，但该限制次日会自动刷新。客服还提到，“快进快出”的交易模式——即资金刚入账便迅速转出——也可能触发系统风控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风控机制背后的监管逻辑与用户权益博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行卡风控系统的运作并非针对外卖消费本身，而是基于一套复杂的异常交易监测机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华人民共和国反洗钱法》及中国人民银行发布的《金融机构大额交易和可疑交易报告管理办法》，金融机构有义务对异常或可疑交易进行监测报告。交易监测标准通常涵盖客户的身份、行为、交易资金来源、金额、频率、流向、性质等多个维度。当系统检测到交易模式偏离用户日常习惯时，便可能触发风控预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有银行业人士的解释称，为防范洗钱、电信诈骗等违法犯罪活动，当银行账户出现大额交易、频繁转账、交易对象涉及可疑账户等异常情况时，便可能触发银行的风控模型，导致银行卡被自动管控。除交易异常外，长时间未使用账户、新开账户信息不完整、系统预警账户存在安全风险等情形，同样可能导致账户交易受限。夜间消费在风控模型中属于高风险特征，叠加多次交易操作后更容易被识别为异常行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川农商银行客服在接受现代快报采访时进一步说明，银行卡存在非柜面渠道的交易次数限制，达到相应次数后账户将暂停使用。用户可通过手机银行APP根据自身实际情况提交次数调整申请，申请将流转至开户当地，由审核机构依据客户填写的资料信息进行审核。关于用户基础消费笔数的具体数值，客服表示，由于每位客户用卡情况各异，交易次数限制存在个体差异，且客服中心并无权限查看单个客户的交易次数上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对需要前往反诈中心办理解封手续的情况，四川农商银行客服解释称，这可能是因为银行卡涉及了诈骗信息流通过。若账户被银行内部风控，具体处理方式是进行登记，或在开户行核实具体处理办法；若被反诈中心冻结或风控，则需联系反诈中心，依照要求出具相关资料证明。类似的事件，此前上海某股份制银行用户因在民营银行开通二类账户时产生的0.01元验证转账，导致原绑定银行卡被风控限制非柜面转账功能，银行工作人员解释称小额转账可能被系统识别为洗钱试探行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件折射出当前金融风控领域面临的深层矛盾。一方面，在电信网络诈骗形势严峻的背景下，银行有责任通过技术手段加强账户安全监测；另一方面，过于刚性的风控机制可能误伤正常用户的日常消费需求。如何在金融安全与用户体验之间寻求平衡，将是银行业需要持续探索的课题。公开资料显示，四川农商银行于2024年1月由四川省农村信用社联合社改制而成，注册资本220亿元人民币，此次事件也为这家新成立的省级农商联合银行敲响了客户服务优化的警钟。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:14:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>凌晨点外卖频繁被银行风控？四川农商行回应引发热议</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则“凌晨点外卖次数过多导致银行卡被风控”的消息在社交平台引发广泛讨论。据现代快报1月13日报道，四川一网友发帖称，其银行卡因夜间频繁点外卖被四川农商银行（原四川农信）系统判定为可疑交易，需前往当地反诈中心签字盖章方能解封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网友在社交平台晒出的风控表格显示，“可疑交易说明”一栏明确标注相关原因。事件曝光后迅速引发舆论关注，不少网友分享类似经历，也有人对银行风控措施表示理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据四川农商银行客服回应称，针对上述因点外卖被限制账户交易的反馈，后台正在核实中。客服同时表示，银行会根据客户的用卡情况设定交易笔数限制，每位客户的限制标准并不相同。有银行从业人员分析认为，夜间消费本身属于高风险特征，叠加多次交易操作可能被系统识别为异常行为。四川农商银行方面则表示，用户如遇交易限制，可通过手机银行APP或前往开户行柜台申请调整交易次数上限。这一事件再次将银行风控机制与用户日常消费便利性之间的矛盾推向舆论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网友爆料引发热议，银行交易限制机制受关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件源于1月5日一位四川网友在社交平台发布的帖文，该网友发文吐槽“四川农信最离谱风控”，并晒出相关截图。截图显示，其银行卡被系统判定存在可疑交易，说明栏写明“主要是晚上凌晨点外卖次数较多被风控”。该网友还透露，被告知“以后晚上超过十点少点外卖”。为解除账户限制，该网友不得不前往当地反诈中心办理相关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115153742419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后续更新中，该网友晒出了反诈中心出具的审核表格。表格显示，审核意见一栏已标注“经查，该账号未涉诈涉赌，建议解除”，并加盖当地反诈中心公章。该网友强调“没玩梗，是真的，盖章了解开了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件迅速在网络发酵，众多网友在评论区分享了自己的类似遭遇。据界面新闻报道，有网友表示曾因半夜多单购物而遭遇银行卡风控。另有网友反映，在月底集中为网购平台结账时，收到银行&quot;超过最大交易次数，可换卡支付&quot;的提示通知。不过，也有部分网友对银行的风控措施表示理解，认为&quot;不风控，如果真出事，那是另一个说法了&quot;，体现出公众对金融安全与消费便利两者之间平衡的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该事件，有媒体致电四川农商银行客服，对方表示正在对相关情况进行核实。客服人员解释称，银行会依据客户的银行卡使用情况来设定交易笔数限制，且每位客户的限制标准存在差异。当被问及具体判定标准时，客服未给出明确答复，仅表示“会依据用户的银行卡使用情况”进行判断。此外，现代快报记者以用户身份致电客服时被告知，若用户交易次数过多，确实可能触及当日交易笔数上限，但该限制次日会自动刷新。客服还提到，“快进快出”的交易模式——即资金刚入账便迅速转出——也可能触发系统风控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风控机制背后的监管逻辑与用户权益博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行卡风控系统的运作并非针对外卖消费本身，而是基于一套复杂的异常交易监测机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华人民共和国反洗钱法》及中国人民银行发布的《金融机构大额交易和可疑交易报告管理办法》，金融机构有义务对异常或可疑交易进行监测报告。交易监测标准通常涵盖客户的身份、行为、交易资金来源、金额、频率、流向、性质等多个维度。当系统检测到交易模式偏离用户日常习惯时，便可能触发风控预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有银行业人士的解释称，为防范洗钱、电信诈骗等违法犯罪活动，当银行账户出现大额交易、频繁转账、交易对象涉及可疑账户等异常情况时，便可能触发银行的风控模型，导致银行卡被自动管控。除交易异常外，长时间未使用账户、新开账户信息不完整、系统预警账户存在安全风险等情形，同样可能导致账户交易受限。夜间消费在风控模型中属于高风险特征，叠加多次交易操作后更容易被识别为异常行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川农商银行客服在接受现代快报采访时进一步说明，银行卡存在非柜面渠道的交易次数限制，达到相应次数后账户将暂停使用。用户可通过手机银行APP根据自身实际情况提交次数调整申请，申请将流转至开户当地，由审核机构依据客户填写的资料信息进行审核。关于用户基础消费笔数的具体数值，客服表示，由于每位客户用卡情况各异，交易次数限制存在个体差异，且客服中心并无权限查看单个客户的交易次数上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对需要前往反诈中心办理解封手续的情况，四川农商银行客服解释称，这可能是因为银行卡涉及了诈骗信息流通过。若账户被银行内部风控，具体处理方式是进行登记，或在开户行核实具体处理办法；若被反诈中心冻结或风控，则需联系反诈中心，依照要求出具相关资料证明。类似的事件，此前上海某股份制银行用户因在民营银行开通二类账户时产生的0.01元验证转账，导致原绑定银行卡被风控限制非柜面转账功能，银行工作人员解释称小额转账可能被系统识别为洗钱试探行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件折射出当前金融风控领域面临的深层矛盾。一方面，在电信网络诈骗形势严峻的背景下，银行有责任通过技术手段加强账户安全监测；另一方面，过于刚性的风控机制可能误伤正常用户的日常消费需求。如何在金融安全与用户体验之间寻求平衡，将是银行业需要持续探索的课题。公开资料显示，四川农商银行于2024年1月由四川省农村信用社联合社改制而成，注册资本220亿元人民币，此次事件也为这家新成立的省级农商联合银行敲响了客户服务优化的警钟。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:14:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>上交大教授放弃绿卡，回国造出中国首条量子光子芯片产线</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(作者｜周琦 编辑｜张广凯)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国光量子计算赛道，跑出一匹黑马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月初，图灵量子宣布完成数亿元战略融资。量子计算正在逐步从科学幻想走进现实生活，而推动这场变革的中国力量中，图灵量子站在这场技术革命最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们从零开始建设国内首条光子芯片中试线，现在迭代周期已缩短到两到三周，这个速度在全球范围内都是领先的。”公司创始人金贤敏在接受观察者网专访时表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/15/20260115160934577.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;200&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 国内首条光子芯片中试线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年，金贤敏考上中国科技大学近代物理系的研究生，从原子分子转向量子专业。毕业后，他前往牛津大学物理系做博士后研究；2014年，他放弃很快就要拿到的英国绿卡，回到上海交大任职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，图灵量子成立，金贤敏要将其打造为“量子时代的英特尔”。目前，公司已完成7轮融资，融资总额超10亿，估值约70亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学者创业&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次专访被安排在一个周六的上午，金贤敏回答问题的语速非常快。他身边的工作人员告诉我们，金教授行程非常挤，下周已经安排满，因此只能把采访放在周末进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“创业这件事是有损教授清誉的。学术圈比较下沉，创业分散注意力，但技术不应该锁在柜子里。”他曾这样解释自己的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个专注于量子物理基础研究的科学家，到如今领导着一家在全国领先的光量子计算企业，金贤敏的转变不仅仅是个人的职业轨迹变化，更是中国量子计算从理论研究走向产业化应用的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年春节，美国光量子计算公司“PsiQ”获微软巨额投资，成为量子计算领域融资额最多、估值最高的公司，其创始人之一是金贤敏在牛津的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于传统计算机使用的二进制，量子计算机使用量子比特表示、存储信息；随着量子比特数目的增加，其计算能力将呈指数级规模拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特别是量子计算的工程化和产业化形态必须向芯片化、集成化发展，从算法和小的系统硬件层面，都要有对接产业的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在量子计算上，如果不与国外同行齐头并进，就会步步落后，重蹈经典计算“缺芯少魂”的覆辙，在关键技术和部分关键元器件、零部件上受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，图灵量子成立，而金贤敏面临的最大挑战并非技术本身，而是身份的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最初几个月一直在适应这个角色的转变。”金贤敏回忆道，“在学术界，我们关注的是论文发表、是原理验证、是基础突破；但在产业界，一切都要以产品为导向，以市场需求为核心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“角色适应”持续了大约半年时间。金贤敏逐渐明白，量子计算作为一种前沿技术，其产业化路径与传统互联网创业完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“量子计算技术壁垒极高，我们需要有长期主义的准备，同时也必须建立起能够将科研成果转化为实际产品的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理复杂性是金贤敏面临的另一个挑战。从管理一个小型科研团队，到领导一家快速发展的科技企业，金贤敏需要处理从技术研发到供应链管理，从人才招聘到市场拓展的全方位问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，金贤敏曾告诉我们，做老板和学者有很大不同，需要管理团队、理解人性，对商业落地进行战略布局。“（整个过程）快乐多过痛苦，就像搞研发涉足一个全新领域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“逻辑上，这些管理难题并不比量子科技研发本身更难。”金贤敏说，“但需要不同的思维方式。我花了大量时间学习企业管理知识，与投资人交流，向成功的企业家请教。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，金贤敏完成了这一转变，“现在可以说，我已经胜任了企业家的角色，学会了如何在保持科学严谨性的同时，把握商业节奏和市场需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术积累&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金贤敏将图灵量子发展分为三个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段是长达二十多年的技术积累期。这一时期，金贤敏在上海交通大学和国外顶尖研究机构从事量子信息研究，20年研究生涯中，从早期理论，到实验验证，再到器件化和大规模的系统集成，他都经历过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有这二十多年的积累，就不可能有今天的图灵量子。”金贤敏强调，“量子计算不是空中楼阁，它建立在对量子物理深刻理解的基础上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是创业后的快速成长和蓄力阶段。自2021年成立以来，图灵量子完成了从实验室技术到可工程化产品的转化，参与建设了国内首条光子芯片中试线，推出了大规模可编程光量子计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们在这个阶段完成了技术产品化的关键步骤，为未来的规模化应用奠定了基础。”金贤敏表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如刚过去的2025年，公司重点是拓展技术应用和产品外延。“我们产品策略上，形成了‘金字塔’式产品战略：塔尖是通用量子计算机，塔身是专用量子处理器，塔基则是可快速落地的‘沿途下蛋’产品——如量子安全通信、光互连芯片、光计算加速卡等。这种策略既满足投资人对短期回报的期待，又为长期目标蓄力，是中国特色创新生态下的务实选择。能提供面向实际应用场景的产品和解决方案，与行业客户深度合作，解决他们的实际计算需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/15/20260115161249467.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;182&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图灵量子核心技术与战略板块&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，图灵量子计划以“链主”身份推动产业集群发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们将协同上下游企业，打造量子计算产业生态，推动整个产业链的发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金贤敏认为，量子计算产业的发展需要全社会的共同努力，“政府、企业、研究机构需要形成合力，共同攻克关键技术，培育应用市场，培养专业人才。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于个人角色，金贤敏表示他将更加注重战略层面的思考：“作为企业的领导者，我需要有更广阔的视野，把握技术趋势和产业方向，引领公司朝着正确的方向前进。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段将是未来五到十年的爆发期。金贤敏预计，在这一阶段，量子计算将从特定领域的专用计算，逐步走向更广泛的通用计算，量子计算的应用场景将大幅拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的目标是成为一家万亿市值的企业。”金贤敏毫不掩饰他的雄心，“这不是空想，而是基于对技术发展趋势和市场需求的分析。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;光量子路径，量子计算进入芯片工程时代&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在量子计算的多条技术路径中，金贤敏选择了光量子方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“光量子是目前唯一满足可编程、可集成、可扩展三个条件的技术体系。”他解释道，“与超导、离子阱等其他路径相比，光量子计算芯片具有室温运行、低能耗、高稳定性的优势，更适合未来大规模产业化应用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金贤敏指出，量子计算已经进入芯片工程时代。“过去，量子计算研究主要集中在实验室演示，追求量子比特数量的突破。而现在，重点已经转向工程化和规模化，如何制造出稳定、可靠、可批量生产的量子芯片，这才是产业化的关键。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵量子在这一领域已经取得了实质性进展。公司自主研发的光量子芯片，采用集成光子学技术，可以在常温下工作，能耗远低于需要超低温环境的超导量子计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们已经可以生产数百个光学元件的晶圆级集成光子芯片，并且正在向更高集成度发展。”金贤敏介绍，“这为未来实现大规模通用量子计算的工程化奠定了基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/15/20260115161058297.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 晶圆级薄膜铌酸锂光子芯片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及中国量子计算技术与国际顶尖水平的差距时，金贤敏则表示，“在基础研究层面，中国学者的工作与国际顶尖水平不相上下，甚至在部分领域处于领先地位。真正的差距在于工程化和产业化能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而图灵量子正在努力缩小这一差距——公司参与建设的国内首条光子芯片中试线，具有里程碑意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这条中试线使我们能够快速进行芯片设计、制造和测试的迭代。”金贤敏说，“我们的迭代周期只需要两到三周，而国际竞争对手通常需要三个月以上。这个速度优势，将帮助我们更快地推进技术进步和产品优化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金贤敏认为，中国在量子计算产业化方面具有独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国有完整的制造业产业链，有强大的工程化能力，有巨大的市场需求。这些因素结合起来，为中国量子计算企业提供了独特的发展机遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵量子的技术进展已经引起了国际同行的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在最近的一次国际会议上，我们的工作获得了高度评价。”金贤敏说，“这说明中国量子计算企业正在从跟随者转变为并跑者，甚至在部分领域成为领跑者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产业落地&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子计算作为一种前沿技术，如何找到实际应用场景，一直是业界关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的客户主要集中在金融、生物医药和人工智能领域。”金贤敏介绍，“在金融领域，量子计算可以用于优化投资组合、风险管理；在生物医药领域，可以用于药物分子模拟和设计；在人工智能领域，可以加速机器学习训练过程。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些传统领域，图灵量子近期开始与地方政府合作，建设量子智算中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“量子智算中心将成为区域科技创新和产业升级的重要基础设施。”金贤敏解释，“它可以为当地企业提供量子计算服务，培养量子计算人才，推动相关产业发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/15/20260115161145702.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;195&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 上海交大无锡光子芯片研究院大楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金贤敏认为，未来五到十年，量子计算将进入爆发期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“随着技术成熟度的提高和成本的降低，量子计算将从现在的专用计算，逐步扩展到更广泛的通用计算领域。届时，量子计算将像今天的经典计算机一样，成为各行各业的基础工具。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月初，图灵量子完成数亿元战略融资，本次融资由国家级资本，以及市场化机构鼎晖百孚、国科资本、海通开元等联合投资，老股东也持续追加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“投资人主要看重我们的技术底蕴和产业化能力。”金贤敏说，“他们认识到，量子计算是一场可能改变世界格局的技术革命，而图灵量子在这场革命中处于有利位置。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于上市计划，金贤敏有着清晰的认识，“上市不是终点，而是新的起点。我们希望上市后能够继续保持高速成长，借助资本市场的力量，加速技术研发和产业布局。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金贤敏强调，图灵量子不会因为追求短期股价表现而偏离长期战略。“量子计算产业需要长期投入和耐心，我们会坚持技术驱动的路线，扎实做好产品和技术创新。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子计算正在从理论走向现实，从实验室走向产业应用，在这场可能改变世界的技术革命中，金贤敏和图灵量子正站在前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国在经典计算机时代错过了很多机遇，但在量子计算时代，我们有机会走在世界前列。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803929_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803929_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 08:46:16 GMT</pubDate><author>周琦</author></item><item><title>​鸿蒙版WPS安装量超2000万，以技术革新实现办公体验从“能用”到“好用”</title><description>&lt;p&gt;
作为一直关注鸿蒙生态发展的科技媒体编辑，此时回看已经过去的2025年，常常感叹于鸿蒙生态发展之迅速，以惊人的加速度完成了从“可用”到“好用”的跨越。官方数据显示，HarmonyOS 5&amp;amp;6终端设备数已突破3600万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正让用户感知这一跃迁的，是像鸿蒙版WPS这样高频迭代、深度共建的标杆应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，它不是简单“适配”鸿蒙，而是4000万行代码重构办公体验：以AI为引擎、以分布式能力为骨架，打通手机、平板、折叠屏、PC之间的协作壁垒，让文档真正“多端协同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们通过复盘它的升级之路，看这款“劳模”应用如何塑造了鸿蒙的多端智能办公体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150600831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;多端并进：移动端夯实便携根基，PC端突破专业办公壁垒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，鸿蒙版WPS就开启“劳模式”更新节奏：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月：移动端率先打通跨平台分享链路，支持实体文件直接分享至微信、QQ 等第三方应用，解决了基础文件流转的痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月：PC 端上线便捷公式、高级筛选等功能，夯实了专业办公体验；同月，华为Pura X首发搭载HarmonyOS 5，鸿蒙版WPS完成对该机型的深度适配，实现可视画面提升30%的突破，浏览PPT时更可体验近乎全屏的极致观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150632477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月：伴随华为MateBook Fold非凡大师发布，WPS推出行业首创的双屏演讲者模式——主屏放PPT，副屏实时提词，演讲从此从容不迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得一提的是，WPS实现了AI功能的创新升级：用户对小艺说一句“生成一份科技感十足的产品发布会PPT”，即可调用WPS AI自动生成大纲，WPS还会自动匹配模板、填充图文、精准排版，输出即专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150701252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，WPS还完善了跨端协同能力，实现跨端调用手机图片、跨端复制粘贴等操作的便捷化，达成全端流畅运行的体验效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，鸿蒙版WPS PC端再迎重点更新，鸿蒙平台文档秒开能力正式上线，文字与演示文档实现“即点即开”，成功解决了大文档加载慢的行业痛点，大幅提升了办公效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;AI落地：不止于“智能”，更懂“办公”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月HDC 2025成为转折点——鸿蒙版WPS PC端迎来AI能力大爆发：文档问答、全文总结、智能翻译等AI能力全面解锁，同时上线演讲者视图、竖屏适配、深色模式等实用功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WPS PC专业版正式发布，精准覆盖了政企用户等群体的深度办公需求，标志着鸿蒙版WPS在PC端的产品体系日趋完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移动端也不甘落后：9月30日，WPS移动专业版上线，将深度编辑、安全管控等能力延伸至掌上，真正实现“手机也能干专业活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;分布式协同：让多设备“融为一体”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS与其他系统版本的最大差异化，在于将鸿蒙“分布式能力”转化为真实生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托HarmonyOS 6，四大实用功能直击办公痛点：碰一碰传图实现手机轻触电脑、照片秒插PPT；跨端续写支持手机改文档后电脑无缝接续；无感调用可将手机拍摄发票直插平板WPS；跨端复制粘贴让图文表格跨设备“复制即粘贴”。这些功能绝非炫技，精准消灭了传统办公中耗时的“切换成本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151113347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功能迭代的持续推进，也带来了用户规模的快速增长。数据显示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS移动端：6月7日累计安装破500万，9月8日突破1000万，12月23日已达2000万；PC端： 8月30日下载安装量突破100万，12月30日便达到200万，半年翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字背后，是用户对“流畅、智能、无缝”办公体验的真实认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;为什么鸿蒙版WPS能成标杆？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为它不是“移植”，而是基因级融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去近两年，WPS与鸿蒙团队数百人协同，重写数千万行代码，只为一件事：让创作不被设备打断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙“一次开发，多端部署”的特性和多端互联能力，鸿蒙版WPS解决了传统办公软件在不同设备间功能割裂、体验断层的痛点。在折叠屏上，WPS能像“折叠屏伴侣”一样，智能适配屏幕形态，自动提供最优化布局，将硬件创新真正转化为生产效率。在三折叠手机Mate XTs上，WPS甚至实现了PC级多窗交互——把桌面生产力装进口袋，这已不是优化，而是重新定义移动办公。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151208861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS的体验革新，主要建立在两大技术支柱之上：跨端协作与小艺智能体。跨端协作让文档创作在手机、平板、电脑间无缝流转，实现无感调用和跨端复制粘贴等功能；小艺智能体则让用户通过语音指令快速生成PPT、总结报告核心要点或翻译文档，使复杂操作变得简单高效。这些特性极大地提升了用户的办公效率和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如金山办公副总裁姚冬在鸿蒙电脑新品发布会上所说：“随着鸿蒙越来越普及，WPS和鸿蒙生态的深度结合一定能引领AI办公的新潮流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，他们完成了从“功能补齐”到“体验跃迁”的跨越；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，随着鸿蒙深入千行百业，这场共创将不再只是适配，而是共同定义下一代智能办公的标准。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:53:02 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>只要两岸统一，我敢说日本的战略地位马上下降90%</title><description>&lt;p&gt;
2026开年两周，中日紧张态势丝毫没有转圜的迹象。1月6日，商务部发布对日出口限制措施，禁止所有两用物项对日本军事用户、军事用途，以及一切有助于提升日本军事实力的其他最终用户用途出口；出口申请被卡、审批被拒的消息传出后，日本企业界忧心迅速升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对东京而言，一边是供应链的现实压力，一边是国内政治与对外表态的连锁反应。为难之下，防卫大臣赴美出访“求援”，请美国召集G7重塑稀土供应链，同时又转向澳大利亚等国寻找替代渠道；12日，G7财长在华盛顿达成一致，称将加快减少从中国进口稀土、降低对华依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日“1号令”的杀伤力到底有多大，会打到日本的哪个“命门”？G7能否真凑出一套稀土“共管”方案？美国会不会为日本兜底？在中韩回暖、中俄联动等变量叠加下，东北亚格局会不会出现新的变动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，以及资深媒体人唐湘龙，围绕中国对日反制、稀土与供应链博弈、日本对美“求援”的现实边界，以及东北亚态势展开深度对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115887243789901&amp;amp;bvid=BV1jQr5BuEw4&amp;amp;cid=35361063955&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【主持人/王浅秋 对谈/金灿荣、唐湘龙 整理/观察者网 潘天行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中日关系将长期僵持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;观众朋友们大家好，欢迎收看两岸圆桌派。这一次是由浅秋来主持，两岸的两位最重量级的专家来对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先介绍今天参与讨论的两位重量级两岸“老兵”：首先是在大陆被称为“最了解美国的知美派”——中国人民大学吴玉章讲席教授金灿荣老师！老师好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;浅秋你好，唐老师好，各位圆桌派的观众朋友大家好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;那么在台湾的，当然是在两岸粉丝无数、言论最有分量的唐湘龙——湘龙哥！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;每次听浅秋介绍，我都觉得那不是我，哈哈。浅秋好！金教授好！大家好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;今天第一题，当然就要来谈最近中日完全无法降温的冲突。6号由大陆商务部最新公布的，要对所谓“经济军事共用”（军民两用物资）物资禁止出口日本，来作为经济施压的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
日本方面有三大措施应对：第一，先抗议，表示要求撤回制裁，大陆当然没有理会。第二，有防卫大臣特地跑到美国，表达希望美国爸爸来管一管，同时说G7是不是要召开一个稀土供应链管理会？当然这还是个问号：如何来管理？七个国家共同管理稀土资源来抗中吗？有没有可能呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/14/20260114113156394.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月11日播出的电视节目中，高市早苗表示，针对中国的对日出口限制，日方将与七国集团（G7）保持协作，冷静、坚定地予以应对，同时推动强化供应链韧性以降低对关键物资的依赖。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要寻求将澳大利亚作为取代中国资源的渠道，有可能吗？现在日本企业界想必非常忧心，很多出口申请案，现在已被大陆方面拒绝审批。接下来，双方有没有可能缓和这样的气氛？目前看不到任何管道，毕竟高市早苗没有要和解的意思，反而要趁着这次机会在国内炒作自己的选举，甚至要解散众议院重新大选？先邀请金灿荣老师来帮我们分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;最近中日关系一直都不好，主因还是日本方面越界了。直接起因是10月底，高市早苗出任首相不久，在国会表态时越界了，说台湾有事就是日本有事，说台湾问题涉及日本生存，因此日本要对中国行使自卫权。这就不仅涉及台湾，还涉及二战后体制了；一个战败国，威胁对战胜国动武，这个问题就很严重了，所以中国方面做出了反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲，国际社会其实没有支持日本。我们看到了安理会五个常任理事国，除了中国还有四个，俄罗斯是坚决反对日本军国主义化的，俄罗斯联邦安全事务助理绍伊古明确表示，如果日本军国主义抬头，“要斩断他的狗头”。法国也表示批评，英国和美国则是沉默不语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上次跟湘龙对话时就提到过这个——这是日本网民自己说的：特朗普总统的沉默震耳欲聋。所以现在日本心里挺慌的，他精神上特别崇拜美国，结果美国爸爸不说话——孩子挨打了，爸爸不说话，这说明他们父子关系出问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是什么呢？虽然国际上日本比较孤独，可是高市早苗的国内支持率很高，大家可以看到最近好多民调，她的支持率居高不下。这就给她了信心，让她继续挑衅，不仅不往回收，还往前走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下国际社会，特别是中国、韩国、俄罗斯、朝鲜比较关注的是日本准备放弃无核三原则。第一个受核武器轰炸的国家，竟然想要放弃无核三原则，这就很危险了。另外，武器出口原则也改了，日本准备大规模地出售武器给东南亚国家，所以某种意义上讲，军国主义危险起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国方面就采取了一些措施，就有了刚才浅秋提到的1月6号商务部对军民两用的物品加以限制。这个限制刚刚开始，成效如何还有待观察。我们能看到的是日本实际心里没底，开始拉外援。财务大臣、防卫大臣要去美国，找美国帮忙。美国能帮什么忙？现在不清楚。因为我们都知道特朗普现在的兴趣点不在日本，在格陵兰，所以日本能从美国得到多少帮助？我不知道。我很怀疑特朗普会不会真心帮日本，我觉得至少现在他心思不在这，包括涉及到台湾问题，前天特朗普答记者问说：台湾是中国的事，跟我有什么关系？哈哈哈，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的定调，蛮清楚的，准备和中国“做买卖”了，哈哈哈，什么都可以买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;特朗普一切都喜欢做交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;格陵兰可以买，台湾可以卖的。我怀疑日本这一系列高官访美没什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的情况就这样：因为内部的右倾化，所以高市早苗的支持率非常高。除非美国直接施压，否则她大概改不过来——中日关系的政治症结就在，中日关系会继续僵下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前是经济关系受影响，军事上大陆的一些军演针对性更强了，外交上可能也产生一些影响，高层对话搞不了了。过去一般年初日本有几个友好团体都要访问中国的，今年就来不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之由于日本方面的立场越界，出现了某种程度的军国主义危险，所以中国作为受害国自然要做出反应。我觉得这是必须做的。这个僵局还会继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要打破僵局，一个简便的办法就是高市下台，但目前好像不太现实；现在高市支持率非常高，而且她准备解散众议院重新大选。她之所以解散众议院，肯定是算出来支持率不错，没准这一次可以让自民党获胜，即单一政党就可以过半数，那就不用求别人了；过去几年自民党没有单独过半，组建政府还得求人：以前求公明党，现在是求维新会，她挺难受的啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我估计她的算盘是：股市不错，民意支持率也不错，这时候就准备冒点险提前大选。如果这次能获胜，她整个地位不就稳了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从常识上看，高市惹出了麻烦，让中日关系陷入低潮，如果高市下台，这个问题就可以过去，或者高市让步也可以过去；但现在这个趋势好像高市地位还稳得很，立场又很强硬，没有后退的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以结论就是中日关系还会继续僵下去。我想我们的压力会进一步加大，至少短期内我看不到解决问题的出路。中日关系就这么僵着，但我觉得这不影响中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年是“十五五”开局之年，中国人都讲良好的开局是成功的一半。对中国大陆来讲，今年的主要工作是把国内经济搞好，外交永远重要，但近期重心更多在内政，特别是经济上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交方面，中日关系大概就是这样：我们保持压力，僵下去；在其他方面发力，跟俄罗斯继续巩固关系，跟美国在斗争中求团结。我觉得今年还是会请特朗普总统来访华的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我估计今年大国关系里面，重点是稳定中美关系，然后进一步巩固中俄关系。现在美国在格陵兰问题上欺负欧盟、欺负加拿大嘛，中国可以伸出同情之手——你不挨打了吗？中国安抚一下，总是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我觉得今年大概就是这样：内政搞好“十五五”规划的一系列工作，外部稳定大国关系，在中美、中俄、中欧、中印这些周边关系上肯定会发力，搞好周边，但会把日本晾在一边。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗的右翼基本盘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;金老师讲到重点了。因为光是日本方面说特朗普打算找G7一起解决稀土问题，但事实上是吗？在G7内部，欧洲国家跟美国有很多利益上的冲突，G7的利益真的可以站在一起吗？当然，其实高市早苗和自民党好久没过年了，最近这个民调冲到七成八，他们是过年的状态，想要乘胜追击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我看到北京的智库也做出一份报告，说日本军国主义复辟。报告发现，日本目前积累的钚的量已经足以开发核武器，加上日本增加国防预算，还有一些国防布局，所以国际间也会警惕军国主义复辟的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而高市早苗此前提出要访美，到目前为止是没有看到进一步的消息，所以找美国爸爸这招有没有用？关于稀土的管制，它的杀伤力有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;第一，我们先认清一件事情，高市早苗在自民党党内选举，或者在日本国会通过首相任命，都是在惊涛骇浪中“低空飞过”的，因此纯粹就日本的政治结构来讲，她担任首相、竞选总裁，都基本上在“低空”情况下勉强当上的。那么，这样一个人为什么突然间支持度暴涨？只有一个原因：她在11月7号讲的那句话——一言可以把高市早苗的支持率推上70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们做长时间的政治观察就知道，这种因意识形态立场表态而快速累积的满意度，基本上都经不起时间考验，终究需要回到政策面。所以现在不只是高市早苗的问题，而是日本右翼的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本右翼在战后一直活在一种罪恶感里头——这种罪恶感是外在形势带给日本右翼的巨大压力。但是高市早苗的反中态度，让日本右翼自我解放了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去很长时间，日本的网络舆论对政治的影响是很小的，不太有政治网红。可这两年政治网红大爆发，尤其右翼的政治网红参与政治、表达政治越来越赤裸，同时也在网络上收集到很大的声量。这些跟高市早苗为代表的右翼重新抬头相互为用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马路上跟网络上，高市早苗现在都得到右翼声援。但我认为，这需要很长时间去观察：在过去经验里，这种通过意识形态、通过外部树敌方式所累积的声望，基本上都不牢靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日韩“一拉一打”，防范军国主义回潮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;中国这次的反应，是一种准备跟日本长期对抗、长期切割的反应。第一，我们看到这次商务部所颁的是2026年的1号令。我们都知道“1号”在中国开年的时候向来有重要意义。而且这个1号令还专门挑在韩国总统李在明访华的第三天发布——韩国在经贸科技方面的真正对手是日本，而他们主要的竞争市场在中国。所以今天中日关系恶化，韩国当然趁这个时候进场捡便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部发布的1号令，与李在明访华基本同步：我拉拢韩国，同时我对日本出非常重的手。李在明这次几乎把韩国的家底都带到中国大陆，我们知道韩国企业结构很特别，前四大财团大概就占韩国 GDP的40%多；前70大企业大概占韩国GDP的80%。他这次带了200多家企业，你可以说他把韩国的家底、GDP都带来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可在这之前，中国大陆对日本经团联想要带200多家日本企业到北京访问的时候，是完完全全已读不回，所以拒绝了两百多家日本企业，却欢迎了两百多家韩国企业——这是非常鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在去年下半年之后，对朝鲜半岛政治做了很大的立场调整。这个调整在中国向来最得心应手的东北亚地缘政治里，是非常重要的，对日本来讲冲击很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去七年，日本进入了一种战略幻觉，它以为自己在东北亚真的有呼风唤雨的空间。尤其那段时间，疫情、拜登执政、韩国选出尹锡悦、台湾地区选出赖清德、菲律宾选出小马科斯——可以说，整个亚太第一岛链完全是亲美势力在执政，所以日本就会出现这种战略幻觉，认为在第一岛链里它足以对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而去年9月3日，金正恩站上天安门，某种意义上象征着中国对朝鲜半岛非核化出现了一个新态度：虽然口头不讲，但金正恩站在天安门的时候，就已经很明确了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次李在明到北京访问也在告诉你：萨德引发的中韩紧张过去了。因为朝鲜、韩国跟中国的关系都在快速回暖，尤其韩国这部分，对日本太不利了。这时候高市早苗如果还没有意识到过去几年日本“在东北亚如鱼得水、一呼百诺”的战略幻觉——其实就是一个幻觉——早就过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，当高市早苗11月7号讲话之后，很快看到中俄联合巡航，以及李在明的表态、朝鲜的表态。东北亚一共就这几个角色，日本跟中俄朝韩都处在对立面，所以高市早苗如果只看国内民调，一时之间 70%、80%，在我看来没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我会说，她的战略环境在快速恶化。换言之，她那一句话在经过市场测试之后，现在日本是我所能想到的当下G7里面战略条件最糟糕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/14/20260114114519612.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月12日，G7国家财长召开会议。会上，G7外长达成一致，同意立即减少各自国家对中国关键矿产的过度依赖&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当大陆商务部发布1号令，对军民两用物资出口日本采取非常强烈的限制措施；表面上，中国是在打击日本军工产业，要让日本军国主义在物理上去军事化，让日本非常清楚中国绝对没有坐视日本军工产业、军国主义借尸还魂。但这个过程中受打击最大的不是日本军工产业，而是日本的民营制造业。这些民营制造业对中国两用物资的依赖之深，超乎想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了一下中日贸易的数据，日本从中国进口的情况是，这些两用物资大概占到日本从中国进口金额的60%；如果从品项来讲，大概占到40%。有一些关键物项，比如很高阶的稀土、重稀土部分，日本对中国的依赖是100%；轻稀土部分也在60%以上。重稀土在地球上除了中国没有任何替代，所以日本今天要求爷爷告奶奶，想要号召G7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜托，大家都知道，在特朗普2.0时代，其实没有G7，只剩下G1。何况从特朗普2.0上来之后，G7正在排队进中国，他怎么可能去配合你日本？何况今天中国对日本的强烈指控，在联合国宪章的战败国定位上，日本的讲话、政治表达本来就有极大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一句话：当日本防卫大臣小泉进次郎到美国访问，他当然有两个目的，第一个去告状，看能不能得到美国更大的安全承诺跟支持，这一点我不晓得。我觉得高市早苗政府在对美国外交语言的解读上，似乎出了很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现在所有的紧张，就是从高市那一句“台湾有事、日本有事”引起，她对台湾安全问题做了极不恰当、且办不到的过度承诺，因此中日关系翻了。可是想要知道美国态度吗？不要说特朗普跟高市两次通话时间都非常短，而且从美方透露的信息重点只有一个：你不要去惹中国，因为当下对美国来讲，最重要的是把中国关系稳住再来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市如果搞不清楚，就应该看看上周末特朗普接受《纽约时报》采访，在谈台湾的时候——刚刚金教授提到了——被问到如果中国大陆对台湾地区动武，特朗普怎么说？——“That’s up to him.”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国自己的事情。高市早苗只要知道这一点，就晓得她在讲“台湾有事就是日本有事”的时候，会不会得到美国任何承诺——不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要测试1号令的威力，起码是3-6季。因此可以预期，在未来一年、甚至一年半乃至更长时间内，如果按朝韩标准来看，可能5年、7年——中日关系都会处在这种半脱钩状态：除了外交关系没有中断以外，其他全断。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半岛回归平衡，日本无路可退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;这就是日本现在的处境。但我们看到最近韩国总统李在明访华，很多举动非常柔软，包括跟中国领导人自拍，签了15项协议，还有个重点是中韩共同抗日的历史再度被提及。期间，媒体特别访问李在明，问他访华行程结束后马上要到日本去，有没有可能成为中日之间冲突的斡旋者？他回答得非常婉转，就说“恐怕能发挥的作用很有限”。金老师怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;应该讲冷战结束以来韩国发展挺不错的，以至于现在有些关键产业都走到世界前面去了，芯片、半导体、手机等等。韩国挺聪明的，过去三十几年发展得很好其实有个诀窍：努力在中美之间保持平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这些年去韩国挺多的，我没完全统计，大概百来次应该是有的，上午8点钟飞机过去，下午开会，晚上就回来了，什么都不带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;哇，天呐，这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;一日度假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对，因为从首都机场飞首尔1小时20分钟，比飞上海还近——上海要1小时40分钟，所以韩国去得挺多，认识了不少朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国很聪明，安全靠美国，经济搭中国的便车，发展很好，2023年人均GDP超过日本了。整体来讲，韩国的国家战略就是在中美之间搞平衡，当然尹锡悦就有点例外——太亲美、太亲日，他都没来过中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明是保持平衡，先去美国，再到中国，然后去日本，总之就是回到了冷战后韩国传统外交路线：跟北方保持缓和，不要太紧张。只不过跟过去比，他这次出访秩序有明显调整，一般比较右翼的出访顺序是美国、日本、再中国，而李在明是美国、中国、再日本。这个选择是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们注意到没有？李在明的访问在民意上是得分的，他到北京、上海以前是55%，现在又到60%了。韩国是很好的一个例子，冷战后韩国的战略是跟中美都搞好关系，尤其跟中国稳定——在稳定美韩同盟的前提下，跟中国尽量搞好关系是得分的，国家有实际利益，个人其实也有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次李在明除了访问北京，还去了上海，向金九先生致敬，因为上海曾经是大韩民国流亡政府所在地，后来日本占领上海以后，大韩民国流亡政府就跑到重庆去了。这提醒我们，中韩之间除了经济合作，还有很特殊的背景——对日本，我们都是受害者，所以在防范日本军国主义方面，中韩是可以合作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114114043616.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月7日，李在明造访位于上海市黄浦区的大韩民国临时政府旧址&lt;span&gt; 北京青年报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湘龙刚才讲得挺好，最近中国与朝鲜半岛南北的关系都有所改善，中韩俄一直很稳定。在此背景下，高市早苗挑事是“大事不清楚”。我估计这位女士对内部党派政治是有一点感觉的：怎么取悦自民党右翼、怎么取悦在野党右翼，她应该有算计，但对大事不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也印证了我的一个老印象：日本这个民族好像战术层面很好，有工匠精神——做同样的产品，它做得比我们精细一点；但战略层面比较糟糕，老是犯战略性错误。二战时期犯战略错误当然是大错，国家都毁了，其实过去30年日本产业界也犯了两个战略错误：一个是智能手机，一个是电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的印象中，模拟手机时代日本手机挺好的，但智能手机它就不干了，觉得原来那个好，结果被三星偷了巧，然后苹果进来，再后来中国一堆手机品牌上来。等日本醒悟过来再回头争智能手机，早没有市场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源车也是，日本其实搞得很早，但技术路线选得特别难——氢能。后来欧洲也搞氢能、美国也搞氢能，发现太难，就转向锂电池；但日本就倔，就不转，一直到2018年丰田才说我不搞了，可那时候谁还给它留市场？这是典型例子，战术上一流高手，战略上非常糟糕。哈哈哈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次在外交上也是这个情况：国际局势发生特别大变化，美国都变得很自私了，日本周边也发生很大变化，中国也发生很大变化，但日本思路还是老的：讨好国内右翼，把自己权力巩固好就OK了——这是很蠢的一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;这跟赖清德也是差不多，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;哈哈，对，嘿嘿，就是战术很优秀，战略很拙劣。韩国至少在冷战后处理得比日本好一点，所以最后看国运，日本30年就停在那，韩国反倒追上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;的确，像金老师讲到的所谓日本失落三十年，包括经济、科技发展，韩国真的是在多边平衡里得到自己的利益。湘龙哥，像大陆这种“一拉一打”，拉住了韩国，但基于韩国的各种利益平衡，是不是也要稍微担心、提防一下？还是说“一拉一打”就是大陆现在最聪明的策略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙：&lt;/strong&gt;我主观上认为，在特朗普2.0之后，韩国李在明在中美之间的平衡——虽然我认为不是非常平衡——他比较倾向中国，对美国是采取一种虚与委蛇的应对态度。我认定李在明是亲中的，他的亲中属性比亲美属性要浓厚很多很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个亲中，不在于韩国共同民主党过去那种所谓“阳光政策”的北向政策，而是去年9月3号，当中俄朝一起站在天安门城楼上面的时候，韩国的战略就被决定——他没有什么选择，尤其当看到中俄站在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前年普京到中国访问，除了到北京，还特别去了哈尔滨，这在普京访华行程里比较少见。他到哈尔滨干什么？他在启发中国人对未来整个中俄西伯利亚大开发的宏观性思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西伯利亚开发非常重要，美国懂不懂？美国现在跟中国进行的就是一场一场资源争夺战，现在争夺的资源都是小儿科。美国之所以必须去动委内瑞拉、格陵兰，甚至加拿大，无非就是对中俄未来联手开发西伯利亚的愿景，美国是看得到吃不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对韩国来讲，它必须参与。尤其从朝鲜半岛角度来讲，三八线这种人为边界，未来如果要有任何政治处理可能，韩国只要跟中国关系不好，绝对没有任何机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以韩国从朝韩关系来看——不要说韩国跟中国关系多密切——韩国不管跟中国关系表面如何，不管有没有禁韩令，不管周末有没有一些右翼团体反中，连续21年中国是韩国第一大贸易伙伴，遥遥领先，这是事实。所以，如果你跟第一大贸易伙伴关系没有搞好，就是自己找死。何况现在中日关系不好，韩国正是可以对中国好好开疆拓土的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对韩国来讲，就像当年朴槿惠时期中韩签FTA（自由贸易协定），韩国讲的那句话极具战略性——今天的中国不是我们的一个自由贸易区，它是我们的第二个国内市场。韩国有这种战略眼光，所以它在中国大陆市场过去二十几年经营得比日本成功太多。日本在中国遭遇商业发展的失败，是战略性失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们看到整个东北亚态势转变，日本的困境就是：它跟周围国家的关系，处于二战后最紧张的时刻；中俄回到了联合国宪章，把日本拖回战败国地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本这个国家很侥幸，也很狡猾。二战一结束冷战就开始，所以日本从来没有真正履行过战败国义务。它的国土甚至相对完整，名义上是战败国，但没有承受战败国地位——它有割地吗？没有；有赔款吗？没有。它甚至担心两岸统一以后，中国就开始跟它争钓鱼岛，争完钓鱼岛就去动琉球——日本所谓的“冲绳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略上讲，台湾东西两侧对日本太重要，日本80%的对外进出口都要经过这两边。两岸只要统一，对日本绝对是战略上的致命，它就必须在经贸、重要航路上对中国俯首称臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要两岸统一，我可以说日本的战略地位马上下降90%。但它更担心的是，接下去中国会开始对钓鱼岛、琉球群岛有各种主张——中国不是要吞并琉球，而是会把“琉球独立”这件事叫得震天响，那时候日本想挡都挡不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本今天面对的是一个没有战略选择的困境，所以只能用最卑微的方式不断回头看着爸爸、看着美国，能不能对它投以关爱的眼神，能不能多一点安全承诺。它拉着美国对抗中国、拉着美国看能不能把中国遏阻在原来的位置——这是它唯一可能让自己有安全感的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只要今天美国对日本的承诺出现动摇，日本在战略上就无所皈依。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_15_803894_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_15_803894_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:37:46 GMT</pubDate><author>金灿荣唐湘龙</author></item><item><title>在伊朗，美国复制不了委内瑞拉模式</title><description>&lt;p&gt;
自美国绑架马杜罗后，世界越来越担心美以是否会在伊朗国内骚乱加剧的情况下，对其发动军事打击，甚至寻求颠覆伊朗现政权。进入1月中旬，美国国务院要求美国公民立即离开伊朗，同时美国国防部披萨指数再度狂飙，硝烟味越来越浓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交层面，相关行动也并未止步。根据美媒爆料，近期美国总统特朗普的中东问题特使史蒂夫·威特科夫与“伊朗末代王储”礼萨·巴列维举行了秘密会晤。随后，德国和澳大利亚等国宣布不再承认伊朗现政权的合法性。大战似乎一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对日益紧张的伊朗局势，观察者网邀请上海国际问题研究院中东研究中心主任金良祥副研究员，就伊朗局势作出分析，并预测各方下一步可能的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从去年12月开始，伊朗国内持续出现了一些骚乱。现在摆在我们面前的是很多繁杂且矛盾的消息，一方面伊朗政府组织了亲伊朗政府的游行，并不断释放已稳住国内局势的信息，另一方面，伊朗反对派也不时传出控制伊朗局部地区的信息。从您目前了解到的信息看，本轮骚乱的根源是什么？目前伊朗伊斯兰共和国政府有能力控制局势吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;本轮骚乱的原因在于伊朗国内和国际两种因素的内外联动。一方面，伊朗国内的确存在比较严重的经济和民生问题。由于美国对伊朗的长期制裁，伊朗一直难以解决发展问题，经济长期在艰难的情况下运行。同时，为了应对制裁所造成的困难，伊朗有一些特别的经济措施，这些经济措施虽然缓解了困难，但也形成了制约经济发展的痼疾，比如各种经济补贴制度。补贴制度不仅滋生了大量的腐败，造成资源错配，还消耗了大量国家资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国和以色列试图以渗透和煽动的方式推翻伊朗政权。伊朗在海外拥有庞大的反体制力量，这是其区别于其他国家的重要特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的海外反体制力量主要有三支：一是1979年伊朗伊斯兰革命所推翻的巴列维王朝的势力，以前巴列维王朝的王储礼萨·巴列维为代表；二是原来参加1979年革命、后因政见不合离开伊朗的一些左翼政治势力，比如“人民圣战者组织”；三是进入新世纪以后通过各种方式离开伊朗的人，总数高达800万，接近伊朗人口的10%，这些人或是因为对现状不满，或是对伊斯兰体制不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114144933369.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗反政府示威者高举伊朗巴列维王朝国旗以及以色列旗帜在西方国家聚集抗议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述三种海外反体制力量大，多生活在西方国家，是美国和以色列影响伊朗国内政治稳定的重要手段，而他们在伊朗国内都有亲戚、朋友和同学，对伊朗国内的影响非常大。换言之，美国和以色列的势力在伊朗可能无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据伊朗官方提供的信息，很多参与骚乱的人直接收到了美国和以色列的现金。一些边远地区反而发生了比较严重的骚乱，主要原因便是边远地区政权的统治基础比较薄弱，更容易被美以渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，伊朗官方组织了大量民众上街游行谴责美以对伊朗的渗透和干涉，这表明伊朗基本稳住了国内的动荡政局。当然，如何防止外部渗透，如何在困难的情况下通过国家强制性手段确保市场的稳定，仍是伊朗政府面临的艰巨挑战，其中后者可能更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回顾本轮骚乱，汇率崩溃以及伊朗颁布进口必须与出口等额的规定，可以说是本轮骚乱的直接诱因；而长期高通胀的背后，同样有伊朗政府对伊朗民众的补贴因素。从您的角度看，伊朗经济陷入困境最根本的原因是什么？有解吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;伊朗政府的补贴制度主要涉及对粮食等基本生活物资、汽油、用电等领域，还涉及对进口必需物资的汇率补贴制度。这些制度既符合伊斯兰的传统，也是被制裁情况下解决民生之需的重要手段，具有正面价值。但高额补贴也拖累了国家财政，难以持续，这是造成伊朗经济困境的国内原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114144252571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月8日，伊朗德黑兰，民众爆发示威活动和骚乱，抗议伊朗物价上涨和货币贬值，车辆被纵火&lt;span&gt; IC Photo &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在国内层面，伊朗也面临其他挑战，比如军队占用大量经济资源导致经济效率低下等，而军队又是维护国家稳定的重要因素，其蛋糕是不能随意切割的。还有，伊朗国内存在各种制约外资进入的官僚主义程序等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部制裁当然也是伊朗面临困难的重要原因。由于制裁，伊朗将很难通过吸引外资实现经济发展，难以根本解决发展问题，也就难以根本解决财政问题。此外，在制裁之下，伊朗很难通过吸引外资投资于水、电以及交通等基础设施建设，导致其国内基建严重滞后，用电用水等民生问题日趋严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管制裁造成的挑战是极其严峻的，但缓解困难的途径还是有的。当前，对伊朗来说最重要的恐怕是如何通过经济手段与国家强制力，保持生产、运输和市场稳定，特别是汇率的稳定。待局势缓和之后，如果伊朗能够通过国内制度建设，取消制约外资进入的国内官僚主义障碍，打击腐败，以渐进的方式取消各种补贴，是有可能在制裁的情况下实现经济的健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗是一个资源极其富足的国家，不缺粮食，不缺能源，又有人才，内循环加上一些内外联动，是完全有可能实现经济稳定的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不少声音表示，伊朗会成为下一个委内瑞拉。近期我们看到不少消息源显示，美国和以色列对伊朗的军事打击计划已进入后期。13日，美国宣布要求美国公民尽快离开伊朗，您认为这是不是即将开战的预兆？伊朗会成为美国下一个打击对象吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;以色列不能接受任何一个实力超过自己的地区力量的存在，而伊朗恰恰就是这样的一支地区力量。尽管伊朗在过去几年中受到了一些挫折，也面临很多困难，但仍然是一个地区大国，其导弹的数量和质量仍然能对以色列构成威胁。以色列试图趁伊朗困难的时候再次对伊朗实施军事打击的可能性是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普与内塔尼亚胡的关系不错，且很愿意接受内塔尼亚胡的观点，很容易被内塔尼亚胡说服；特朗普还是一个军事投机主义者，常常采取不讲规则和突袭的策略，而他对军事后果缺乏必要的政治敏感性，可能也不在乎。所有这些因素都意味着美以再次对伊朗进行军事入侵的可能性是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，我不大赞同把伊朗和委内瑞拉放在一起类比的方法，这两个国家的情况是很不相同的。1月3日美国对委内瑞拉的军事行动，很难在伊朗复制。委内瑞拉的首都靠近海岸，美国能够很轻易地通过技术手段，如电子干扰等，开辟出一条从海边直达总统住处的通道，并实现绑架委内瑞拉总统的计划。但是伊朗首都德黑兰距离海边有千公里级的距离，美国很难在这么长的距离上开辟电子干扰通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，1980年4月24日，美国卡特总统为了解救人质实施过类似行动，代号为“鹰爪行动”，但这个行动因为参加行动的多架直升机或因机械故障或因沙尘暴失去了行动能力，最后不但行动失败了，还损失了8名美国士兵，其中重要因素在于德黑兰距离海岸太远。而实施上述行动的正是美国三角洲特种部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要特别强调的是，2025年6月的12天战争，尽管伊朗遭受了损失，但伊朗的反击还是让美以对伊朗的导弹能力多少有点心存忌惮。特别是，在当前伊朗国内安全进入高度敏感的时期，如果再次遭到军事入侵，伊朗很可能采取更为激进的报复措施。美以所面临的不确定性也会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有不少人反对神权体制，甚至认为所谓“流亡王储”礼萨·巴列维可以成为伊朗“世俗化”的希望，并带领伊朗走上自由发展之路。但大多数人对于这位“流亡王储”及其父亲“末代皇帝”穆罕默德·礼萨·巴列维并不了解，您能否介绍一下这位“流亡王储”的一些政治观点以及其巴列维王朝为何被推翻？如果美以打击让伊朗伊斯兰共和国崩溃，美以会尽全力让这位“流亡王储”成为伊朗国王吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;本次骚乱中，一些伊朗民众喊出了欢迎前巴列维王朝王储礼萨·巴列维回来的口号，这并不代表礼萨·巴列维有多高的威望。之所以喊出上述口号，主要是因为参加骚乱的民众仍然处于分散和无组织状态，背后没有具体的本土组织势力，而美国和以色列以及伊朗境外的反政府力量则试图给他们强加一个政治象征，礼萨·巴列维便是在这种背景下成了一个政治符号。事实上，很多民众并不了解巴列维王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114151438927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
极尽奢侈浪费的波斯2500年庆典敲响了巴列维王朝的丧钟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前巴列维王朝奉行全盘西化的政策，虽然在伊朗的工业化方面取得过一些成就，但在以下几个方面犯了严重的错误：一是抛弃了伊朗传统的伊斯兰价值观，引起伊朗宗教阶层和传统势力的广泛不满；二是没有解决好工业化过程中的失地进城农民问题，并导致这部分人因为贫困寻求宗教救济和慰藉，并成为伊斯兰革命的重要力量；三是长期依靠萨瓦克等国家机器控制社会，过于暴力的手段引起了社会的广泛不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时过境迁，当前一些伊朗民众对旧王朝产生了一些怀旧之情，但显然忘记了当年的境况。如果前王朝的统治真的那么惬意，它能被推翻吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流亡的礼萨·巴列维是前巴列维王朝的王储，出生于1960年，伊朗革命成功以后，与其父巴列维国王一起流亡美国，2013年在美国成立“伊朗国家理事会”，并试图以此为平台召集伊朗海外反体制力量，并为此积极游说美国政府干涉伊朗内政，推翻伊斯兰体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，礼萨·巴列维还试图借助以色列的力量，2023年曾访问以色列，并得到以色列总理内塔尼亚胡的接见。此次伊朗骚乱中，礼萨·巴列维竭力通过各种手段呼吁伊朗民众起来推翻现政权。虽然得到了一些响应，但他毕竟已经离开伊朗长达47年，在伊朗国内的实际群众基础则是非常有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和以色列当然非常希望在伊朗找到一位更合适的代理人，但伊朗国内并没有有影响的反体制人物。在这种情况下，礼萨·巴列维合乎逻辑地进入了美国和以色列的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在美以发动军事打击的情况下，伊朗内部局势会发生什么变化？会产生哪些重要的地缘政治影响？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金良祥：&lt;/strong&gt;美以不断发出对伊朗的军事威胁，虚虚实实，真真假假，各种情况都有可能。本人认为，复制委内瑞拉模式的可能性不大，具体会采取什么方式，可能超出很多人的想象力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其最终后果可能也是复杂的，一方面，外部干涉完全有可能使得伊朗当前的困难进一步增加，并使伊朗的政治安全出现系统性挑战；但另一方面，也不能排除伊朗转危为机的可能性，如果伊朗准备充分，并能成功反击，剧情反转的可能性是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114151254538.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗在2025年6月的战争中，使用弹道导弹打击了以色列本土&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就近期伊朗在应对国内骚乱问题上的实践来看，伊朗国内在应对内外威胁方面似乎做了更充分的准备，在应对新一轮军事斗争方面可能也会有所准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗不仅是一个中东国家，也是亚欧大陆上的重要国家。美国已故战略家布热津斯基曾在其《大棋局》中将中俄伊三国结盟视为美国冷战结束以后控制亚欧大陆战略的梦魇。其关于中俄伊三国结盟的观点并不为中国学者接受，特别是中国没有结盟的政策，但其关于伊朗战略地位的看法是有一定道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在冷战结束后一直未能真正进入亚欧大陆腹地，并未成为真正意义上的世界性帝国，这与伊朗在西南方向上扼守美国进入亚欧大陆的通道密切相关。如果伊朗出现了严重的政治危机，那么未来一段时间，西亚和中亚等广阔的区域将会出现非常严重的地缘政治真空，甚至是严重的地缘政治灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚是中国西部安全的重要屏障，也是上海合作组织主要成员所在的区域。如果伊朗出现严重动荡，中亚势必受到严重冲击，中国西部安全也难免受到影响。长期来看，上述地缘政治变化也可能对上海合作组织的发展产生不利的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西亚或者说中东是中国能源的主要来源地，2024年和2025年中国进口石油的40%-50%途径霍尔木兹海峡。该地区也是中国新能源汽车和高科技产品出口的主要市场，还是中国金融领域内的重要合作伙伴。如果美伊军事冲突升级，这一地区的稳定也将深受影响，中国的能源供应安全、高科技商品出口市场、在该地区的投资以及对外金融合作都将受到波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/jinliangxiang/2026_01_15_803893_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/jinliangxiang/2026_01_15_803893_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:35:52 GMT</pubDate><author>金良祥</author></item><item><title>没了委内瑞拉的石油，古巴如何挺过多重危机？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在派特种兵强掳走马杜罗总统后，1月9日，特朗普召集欧美石油资本家们开了一场“发布会”，介绍他的新产品——委内瑞拉，撺掇他们踊跃投资；然而，油老板们的反响十分冷淡，没有一家油企给出明确承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如此前挪威最大的能源咨询公司Rystad Energy发布报告中预计的那样，特朗普夺取更多当前状态下委内瑞拉油田的控制权，在短期内基本是一件无利可图的事情。具体而言，根据他们对委石油工业基础设施的评估，若想使委石油产量在目前的水平上增长三倍（从而达到可能足以满足特朗普预期的收益水平），要么需要每年80-90亿美元、一直持续到2040年的超大规模投资，要么只能请特朗普一次性梭哈1000亿美元！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎出于对MAGA“不干涉”派系“给个交待”的甩锅心态，大失所望的特朗普暗示，委内瑞拉的奇葩行动中，他扮演的角色其实是“无能的总统”，事件本身可能只是他疯狂反共的国务卿——鲁比奥——对古巴的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114150945584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月3日绑架事件后，古巴人民集会声援委内瑞拉。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我曾夸口说，有一天，我一定会带领一支流亡者大军推翻菲德尔·卡斯特罗，成为‘自由古巴’的总统！”——《美国之子》，鲁比奥（著），2012年
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
现在，特朗普与他充满反骨的古巴裔奴仆之间，形成了某种认知落差：在79岁的特朗普自己看来，67岁的革命古巴是“强硬派”、似乎是美国永远无法推翻的；而在鲁比奥看来，今天的古巴已变成了一座破房子，只要在门上踢一脚就会整个垮下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，两个“佛州男子”掌握着美国的联邦大权。然而，他们一个是刻板印象的抽象“巨婴”，另一个则是怀着对故乡人民刻骨仇恨、一心妄图上杠杆“尾巴摇狗”实现个人复辟梦想，不惜为之拿收留自己的美国当成工具、拿它的前途命运下注梭哈的“南霸天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“第二波加拉加斯打击”的威胁暂时散去，在面对“接下来是什么”这类问题时，特朗普开始继续表现出其一以贯之的模糊不清、毫无章法和“我全都要”思维方式。和之前对委内瑞拉一样，他开始对古巴释放各种自相矛盾的信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被记者问到“是否会对古巴发动下一步打击”时，他回答“它看起来正在走向衰落……不需要采取任何行动”，随后就“一键三连”了某个“鲁比奥将成为古巴总统”的川粉帖子。然而，紧接着被怂恿“加大对古压力”时，他反驳道：“除了进去把那儿炸烂之外，你还能施加多大的压力呢？”他臆想古巴将会“自愿衰落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥说：“如果这两天我在哈瓦那身居政府要职，我至少会有些焦虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而1月11日，特朗普在其社交平台Truth Social上再次语无伦次地叫嚣：“不会再有石油或资金流向古巴——一分钱也不会！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列进展，进一步加深了全世界古巴革命支持者们长期以来的担忧：古巴共产党和革命政府需要优先“焦虑”的，已不再是简单“斗兽棋”式的军事斗争，而是抑制和阻挡可能由委内瑞拉引发的两种次生灾害——物质危机和“士气困境”，避免它们引发多米诺骨牌效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于前者，具体来说，古巴在自身长期存在的粮食安全困境之上，增加了自本世纪以来赖以维持的主要物质基础——石油，以及其支撑的重要二级能源——电力的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石油：最迫在眉睫的危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在1月11日的威胁帖子里称“多年来，古巴一直依靠委内瑞拉提供的大量原油……”。不幸的是，一贯满嘴跑火车的他，在这点上说的基本是实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，苏联解体后的1990年代，古巴进入了“特殊时期”，其机械化农业、国营工业尤其电子元件等先进制造业（例如1987年刚刚建成的河松省格瓦拉电子元件厂）完全停摆，居民原有的工业券福利（和食品配给篮子在一起，可定期以超低价“配给”工业品）崩溃、食品篮子遭到严重削减，并因此爆发了1994年的哈瓦那动乱和大规模偷渡事件。最终，主要依靠国企转产和开放旅游业赚取的外汇，古巴从“特殊时期”走了出来，进入了直到疫情前“虽困难但也能大致维持”的喘息阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151004384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
将在下一篇文章中介绍的古巴现任总理马雷罗，就是从国营住房-旅游行业提起来的经济干部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在美国复杂的制裁政策下，古巴“搞到外汇”、与“获得工业社会的根基——能源”，是不能直接划等号的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国决裂后的三十年间，古巴人已深度依赖廉价的苏联石油，依托其建成了一定程度的工业和现代军队、建立了可在经互会内运作的计划经济。苏东剧变后，虽然叶利钦仍向古巴出口原油、同属石油出口国的墨西哥和古巴“扶植”的安哥拉等也能补充一部分，但价格或落地成本都大幅超出了当时古巴财政的承受能力，使古巴工农业一直处于“无法开动、产量下降、创汇不够、能源不足、无法开动”的恶性循环状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年查韦斯上台后，委内瑞拉逐渐与古巴签署“石油换医生”等一系列协议，古巴才部分跳出这一困境，进入了前述的喘息期。马杜罗执政初期，委内瑞拉每天可向古巴供应原油10万桶以上；虽然无法使古巴工业和机械化农业恢复至苏东剧变前的水平，但加上墨西哥、俄罗斯、安哥拉等友好国家供应和古巴本国每天5万桶的油田产量后，足以大致维持古巴的交通工具、陆军训练和居民电网运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151016486.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉石油不仅给了古巴足够撑到社会主义中国崛起的“战略喘息期”，而且通过美洲人民玻利瓦尔联盟-人民贸易条约（ALBA-TCP）机制，事实推动了世纪之初的半个粉红浪潮。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最近十余年来、尤其新冠疫情暴发后，委内瑞拉石油产量在包括美国制裁在内的多重因素影响下持续走低。到近期，委对古巴的原油供应至少已下降了65%，一些悲观估计甚至认为下降了75%至90%。一般估计认为，2025年，委内瑞拉对古巴的实际供油能力已低于辛鲍姆领导下的墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在新冠疫情（导致古巴封国，丧失了最重要的旅游业来源长达一年十个月）加上随后连续发生的飓风、洪水等自然灾害冲击下，古巴经济出现大幅下滑。疫情暴发前几年，古巴每天的原油消费需求至少15万桶（西恩富戈斯超级炼油厂的设计产能），疫情初期尚有12万桶，目前在尽力勒紧裤腰带的情况下，进一步降至约10万桶，基本逼近维持国家运转可接受的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合埃菲社、PBS、新加坡《商业时报》和路透社等数据，哈瓦那去年从委内瑞拉获得的原油平均每天为2.65-2.74万桶；综合其他信源，特朗普开始在加勒比海上公开抢劫各国油轮之前的最近三个月，委内瑞拉每月向古巴派出三到四条船，平均下来每天对古输送原油3-3.5万桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1·3”事件后，美国的海盗行动大幅加码；虽然1月11日委代总统罗德里格斯再次表态，不会屈从美国要求、切断对古供油，但就AIS船舶应答数据看，目前从委内瑞拉驶往古巴的油轮已经清零。虽然理论上仍存在关闭应答器、绕开海面美军舰队对古输油的可能性，但至少在公开层面，截至笔者完稿时，委内瑞拉对古巴的石油输出已经完全被拦截——由上文可知，这每天3万余桶的原油补给缺口，相当于古巴当前总能源需求的四分之一和总石油缺口的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一个自然而然的问题是：对古巴来说，如不考虑替代能源形式，这些来自委内瑞拉的石油亏空在短期内有代替方案吗？
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
实际上是有的，但是非常难办到，而且需要其他兄弟国家的强力进场支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从境外来源角度，俄罗斯这个传统盟友自从苏联解体后一直不靠谱，早在去年加勒比局势紧张之前，俄罗斯对古巴售油平均每天仅5000桶，还不到墨西哥（13000-19000桶）的一半。为什么是墨西哥？因为后者的左翼政府是革命古巴的强力支持者——最近两届执政的奥夫拉多尔和辛鲍姆在内政和拉美外交事务上通常被视为“激进左翼”，他们顶着华盛顿外交施压，对古巴提供了大量力所能及的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，墨西哥全国上下在美国手中的把柄实在太多，当美国压力超过某个阈值时，他们是会怂掉的。不久前的“被迫对华加征关税”事件充分证明，墨西哥执政党的“民主社会主义”理念不足以压倒全方位的短期利益权衡。当同样大幅加码的对古压力真正落到墨西哥政府头上时，他们大概率同样会怂掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据AIS数据，特朗普二次上台以来的2025年1-10月，古巴从墨西哥的石油进口量已逐渐降至每天5000桶，比2024年同期下降了73%，剩下的部分是辛鲍姆以“人道主义援助”的名义才得以维持。如果特朗普就此对墨西哥再次极限施压，古巴面临石油进口渠道完全断绝的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的一面在于，古巴其实并非贫油国，只是开采十分麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于古巴北部海岸的重质原油边缘地带（HCNF），2017年估计有原位油储量13亿桶，这还未计算位于远海的海底油田；但易开采的巴拉德罗油田可采储量估计仅7300-9100万桶。自本世纪以来，古巴油气公司通过引入水平井法（HPM），大幅提高了开采能力。综合不同来源数据，疫情前的产能峰值时期，巴拉德罗油田可日产3.1万桶，而全国每日产能可达5-6万桶；当时的西方分析甚至认为，如能解决投资问题，古巴有希望摆脱委内瑞拉，变成石油净出口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151135134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
然而，作为古巴最易开采的油田，巴拉德罗油田早在2015-17年已过产能峰值；到2021年时，已采出总可采储量（图中蓝色面积）的76.8%，日产能下降到2万桶。（此图中2022年后的数据为外推估计值）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年时，古巴在当地打出了长达7710米的1011号水平井；2024年3月，在我国帮助下，他们再次打出了长达8047米的1012号水平井，刷新了古巴的技术纪录。据马坦萨斯26号广播电台报道，2024年古巴全国油气产量同比增长11%，而2025年的预测表明，即使不动深海储量，北方重质原油带仍存在继续钻探的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，石油的开采和使用并不是像策略游戏里那样简单的。油井的生产一经开始就难以关闭，其产出原油的转运、储备和使用，应当是一个通畅的连续过程；一旦某个中间环节未理顺，就可能产生大量的浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴国产的高硫重质原油如果直接使用，基本只能用于火力发电和制造沥青；而古巴的重油火电厂近年频繁遭到飓风等袭击停工检修，运转的也远低于装机容量。交通工具和武器装备使用的精炼油、尤其高品质油，需要炼油厂，但由于能源缺乏，古巴的炼油厂目前大都处于关闭或低水平运行状态。更糟的是，2022年马坦萨斯油库事故损失的大约100万桶储量至今可能还未完全恢复——总之，几乎每个环节都存在磕绊之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些迹象表明，近年古巴可能在进口石油同时，贱卖了一些自己开采出来、却无法在合理周转空间内精炼或消耗的重质原油。这是一个单靠提升采油能力无法解决的恶性循环，就像泥坑陷车一样，唯一的破局方法是外力以大规模投资介入，将车轮从坑里推出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电力：与时间赛跑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对古巴来说，油料不足，意味着轻重工业无法运转、农机和交通工具趴窝、军队的雷达和防空导弹阵地无法保持值班、化工厂和建筑工地缺乏原料，国家的另一个重要外汇来源——镍矿采掘行业无法正常开工。然而，最大的直接问题在于，重油火力发电厂的发电量，在目前古巴全国总发电量中的占比高达84%；如果算上全部化石燃料，则高达95%（以装机容量计算）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2025_07_30_784811.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在去年7月的文章（《特朗普要强化制裁！内外交困，古巴革命如何突出重围？》）&lt;/a&gt;中曾多次提及古巴最近两年严重的停电问题。这与频繁过境的飓风和其他自然灾害、输变电系统老化、火电厂年久失修、电网不稳定等许多因素均有关，但一些长时间的限电停电，包括但不限于2024年3月的大规模停电（当时圣地亚哥群体性事件的导火索）、10月的全国限电、刚刚过去的2025年12月首都大停电等，普遍认为根本原因是重油供应不稳（以及尚在修复中的马坦萨斯油库库容问题）导致的地方性火电燃料缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“社会主义中国之友”网站的报道，去年古巴用电缺口平均约1200-2000兆瓦；古巴总理马雷罗在去年12月宣布向电力系统拨款11.5亿美元时指出，当时的电力缺口已超过2000兆瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于能源危机，古巴政府并非什么准备都没有做。早在2001年，古巴就将上文提到的河松省格瓦拉电子元件厂（该厂原本面向经互会华约国家的电子工业体系，因此建成即崩盘，整个1990年代该厂的电子工程师们实际上靠做水果罐头维持生计）重建成了当时还算是技术前沿的光伏厂，2008年时，他们制造的太阳能电池板已能向委内瑞拉出口。古巴自身缺乏高纯度的硅原料和光伏辅材，但疫情前几年，该厂已与我国建立了供货关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151228149.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于河松省（Pinar del Río）的格瓦拉电子元件厂。2001年刚转产时，该厂只能手工制造5瓦功率的光伏板；到2017年，通过引进高质量中国硅板和焊接机器人，该厂已能试产1千瓦光伏板，成熟产能年产量突破15兆瓦。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏产业最初只是古巴作为社会主义政府为脱离于国家火电电网之外约2万户农村零散无电户准备的“补缺”工程，但在委内瑞拉面临石油减产乃至最近的生存危机后，突然变得对整个国家异常重要起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月，古巴政府开放个人免税进口光伏设备部件自用（由于复杂的涉外行业、移民侨汇情况加上劳尔十余年的个体私营改革，古巴境内存在一个持有足够现金的相对富裕阶层，这个在后面会进一步讲到）；2021年冬季，就在古巴从“封国”中重新开放时，国营电子科技集团Copextel开始销售直接从中国进口的1千瓦并网太阳能电池板，在古巴晴天可发电5度，虽无法带动空调和早年古巴政府曾大量当成福利发到基层的电饭锅等，但能满足一户普通家庭的大部分基础用电（如照明等）需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年起，在中国设备支援下，古巴原有的光伏发电计划大幅提速，升级为一个规模空前的“发电太阳能化”计划，要求在2025年底前建成55座太阳能发电厂、建成总装机容量1200兆瓦，并在2028年前再建37座，以期届时能大幅缓解委内瑞拉石油缺失带来的冲击。例如，去年11月底在西部阿特米萨省并网发电的“巴巴多斯烈士二号”电站一期工程，装机容量5兆瓦，每年能减少国家1.8万吨石油进口需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151211967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年俄罗斯论文中展示的古巴光伏电站短期和中长期建设规划。自2024年以来，在我国直接介入支援下，这一进程已大幅提速。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管截至2025年1月古巴电力行业对石油的总体依赖已从100%下降至95%、晴好天气时刻的光伏并网发电量已可达全国实时发电总量的30%，但即使新计划一切顺利，要将电力行业对石油的总体依赖降至75%，也要等到2030年。特朗普的动作不仅比原本预计的要快，而且猛烈得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场与时间的赛跑，古巴需要撑到自己浴火重生的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;粮食安全：老问题的新变数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对石油问题更容易被忽视的是，考虑到古巴的粮食自给现状，特朗普近期对涉委内瑞拉油轮“海盗式”追捕的行为模式，给古巴的粮食安全也引入了新的潜在变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴粮食困难其实是一个老生常谈的话题。从革命以来古巴一直实行基本食品配给制度，虽然各种食品都存在短缺，但曾长期在总体上避免了饥荒和拉美国家普遍存在的、出现一个稳定营养不良下层阶级的现象。后来委内瑞拉也学去了这种制度，但马杜罗在连任压力下将投票记录与配给“领取权”挂钩，造成了极差的内外观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前古巴粮食供应主要是按户发放超低价配给的“粮食本”（Libreta de Abastecimiento），在粮店Bodegas和副食店Placitas兑现。但自苏联东欧剧变以来，粮本通常无法满足一户家庭的营养需求，实际上古巴人都仍需要去市场自购一部分粮食，包括但不限于内贸部管理的自由农业市场（MLA）、农业部管理的限价农业市场 (Mercado de Productos Agrícolas a Precios Topados)、城市（花园农业）市集、副食品商店、每月一次的集贸市场（Ferias Agropecuarias）、青年劳动军（EJT）的供销社，以及黑市和“社交”（Sociolismo）——“社交”是古巴在漫长短缺岁月里发展出的互助文化，本身并非是坏事，但当参与者挪用自己受权掌管的国有财产去“互助”别人时，就构成了客观腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前后至2000年，古巴粮食进口依存度逐渐下降；但这并非本土粮食生产获得了大幅增加，而只是由于缺少外汇进口粮食，伴随发生的是古巴人消费的食品总量也一并下降了。进入本世纪后，随着古巴经济恢复，人民对食物品种和数量的需求增加，古巴粮食进口依存度再次回升；特朗普二次上台前的最后几年，古巴国内大约70%的食品需求依赖进口，已逼近苏联解体前依赖经互会时期的最高水平（1980年及之前）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，如今这个世界没有经互会，只有冷冰冰的国际资本市场。疫情期间古巴“封国”，完全丧失了旅游业收入，加上第一届特朗普政权末期加码的对古制裁中禁止了美籍古巴人对古巴国内的侨汇，而拜登政权将这部分制裁基本维持下来；“外汇见底”、“制裁加码”与国际粮价暴涨三大因素共同作用，导致古巴能购得的粮食也进一步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，古巴人为什么没有起码对主粮实现自力更生呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国人熟悉的大米为例。大米是古巴重要主食，仅次于木薯和红薯。在实施配给包制度、实际消费尚有严重短缺的情况下，古巴人均大米年需求量超过120斤，全国1100万人口年需求量约70万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前，古巴的最高稻米年产量为53.9万吨（1986年）；苏联解体后，优惠化肥、石油来源全部断绝（后者导致农机利用率骤降），加上美国制裁和一些政策失误，古巴的国营集体农场均出现严重减产和大片稻田抛荒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年后至疫情前，巅峰时期的丰年，古巴也只能生产稻米30余万吨（因统计口径、如稻谷是否脱粒等，不同部门数字有差异），且这个产量惊人地不稳定，个别歉收年份甚至只生产了9万吨。虽然这一时期古巴逐渐发展出了城市居民在阳台、屋顶、废弃地段等开荒的“花园农业”文化，但能解决的主要是蔬菜，城市生产的极少量淀粉作物不足以影响全国粮食大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“粮食不能自给”在失败国家扎堆的中美洲-加勒比地区其实并不罕见。但作为社会主义政权，为了保障人民生活、维持配给包制度总体持续运转，古巴政府不得不每年优先花费数以亿美元计的宝贵外汇，从越南等国进口大米40-60万吨；这个量换算成船数也不多，却意味着受制于人，不仅对海上封锁敏感，而且白白消耗了本应投入农业的财政预算。由于缺乏投资，数百万公顷国有或集体肥沃土地抛荒、被一种叫“marabú”的灌木覆盖，砍伐这些灌木烧炭的“消灭marabú运动”一度成为古巴一项创汇来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151303527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
为国创汇的古巴marabú（上）及其烤炭（下）。这种含羞草科灌木枝条均匀、烟气小，烧成炭后是欧洲炭烤餐厅的最爱。截至2018年，古巴农业部直属的农林集团公司仍向欧洲出口了超13万吨marabú炭。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴党和政府早就意识到，这种“外购口粮-无钱种粮-主粮低产-外购口粮”的恶性循环是非常危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2008年，刚执政的劳尔就下令向民间分配国有土地，私人可以申请领取一定数量土地的十年免费耕作权自己开荒，农产品归自己所有、且可以在自由市场上出卖，实际上推行了类似“包产到户”的政策。从那时起，约有149.7万公顷国有土地被分给了17万法人，其中97% 是个体户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于缺乏农机水利投资、青壮年人口不足，笔者可找到的最新数据里，古巴可耕地抛荒率仍高达51.2%；加上古巴历史上城市化速度太快导致今天返贫的一代城市人忘记了农村生活，77%领到土地的人缺乏农业技能经验，加上当时政策仍有许多教条主义限制、化肥严重短缺等，收成并未获得显著提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，古巴进一步放宽政策，允许国家土地的私人使用者建造粮仓等必要设施。当年通过的《2012-2016年水稻整体发展规划》要求，到2016年，全国水稻播种面积应恢复到253万公顷，水稻产量应恢复到53.8万吨历史峰值，其中国家应掌握46.2万吨，从而实现2/3的自给，但该计划最终并未实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151317589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据古巴国家统计办（ONEI）数据，2018年古巴粗米和精米产量达到本世纪峰值27.28万吨，2019年降至19.61万吨，2020年因疫情腰斩至11.13万吨，此后逐年恶化，2023年跌至惊人的2.79万吨，打破了历史最低记录。2024年，古巴稻米产量回升到8万余吨，但仍仅能满足其年消费量的11%。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这样极差且不稳定的自给水平，古巴的大米极度依赖越南等国出口（以前还依赖美国和巴西。早年美国对古制裁不限制农产品）。虽然目前尚无类似委内瑞拉油轮被美海军直接围捕那样的封锁实例，但之前越南因疫情无差别限制粮食出口时，古巴就已经出现了严重问题。食品供应在古巴社会契约中是政府的保障义务，粮食和一些其他基本生活消费品短缺，是古巴2021年7月“祖国和生活”动乱的根本内因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从经济基础到上层建筑：粮食问题的引申&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面粮食部分只讨论了大米一种作物，容易给人造成一种“他们什么粮食都种不好”的印象。其实，古巴人最重要的主食、继承自加勒比泰诺土著的古老口粮：木薯（cassava）和红薯，是可以自给的，而且近年产量可能略微超出全国消费量：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114151331377.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国粮农组织数据库中古巴2016-2024年四种粮食作物的播种面积（左）和产量（右）。其部分数据系第三方预先估算，加之统计口径差异，较古巴国家统计办发布的具体数字显著偏高，仅有参考价值；但总的来说，一般认同古巴近年木薯产量基本维持在70万吨以上。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，古巴的基本配给篮子（即“粮食本”）虽然近年来通常都无法按时完整到货，但其包含的货品清单却一点也不“基本”，完全不同于我国1990年代前粮店仅有粗粮、细粮与油料的局面。除米、油、豆类和木薯产品外，它包含了一大堆副食品，从粗糖、精糖、食盐，到咖啡、牛肉、火腿、鲜鸡蛋、儿童鲜奶，乃至饼干、奶粉之类中国人直到30-40年前还视为一定程度上“奢侈品”、且位于热带的古巴按常理就不可能自给的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蔗糖不断减产、大米等基本粮食安全未解决的情况下，古巴政府将大量农业科研资源投入到在热带种小麦、培育热带荷斯坦奶牛这样的项目上，每年为补贴乃至直接进口这些东西耗费数以十亿计的外汇美元；甚至在与美国左派组织对接支援时，会点名请求捐赠乃至购买鱼肝油、婴儿奶粉和一些中国人视角里更加离谱的东西，每次都数量颇大，显然不是为了个别高干“权贵”，而是对某种地域/行业/身体状况分类的群众集体发放的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按中国人自己上个时代经验得出的惯性思维，可能难免会想：困难时期还搞这些有的没的，集中保证几种主粮供应、刚够所有人饱腹，不比这样“列一大堆名目全缺货”强多了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当年的我们自己，这是可以的，因为解放初期的新中国处于明显可感的爬坡赶超进程中，而且除了广东几个靠近香港的村镇、新疆伊塔边境和存有强烈旧时代记忆的上海之外，绝大多数地方的城乡居民，潜意识中缺乏直观的“敌人在吃什么”对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对古巴而言，这两个条件都不具备：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，自从苏联解体后，古巴就缺乏一种“参与世界进步宏大叙事”的使命感，在漫长而看不到希望的美国封锁中，“维持”从革命的短期代价逐渐变成了生活本身；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，古巴全国紧贴着美国佛罗里达州，民间还存在昔日与美国各种交往的模糊集体记忆，十分之一的古巴人在美国有亲友。古巴两个最大的城市中，首都哈瓦那是“天子守国门”（古巴岛离美国的最近点），而东南一隅的圣地亚哥紧靠着革命胜利之初未能赶走的美军基地，驻扎着古巴唯一的陆上边防部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种环境决定了古巴远比“左”右两种叙事刻板印象复杂的移民形势和“士气”分布，并直接影响“古巴领导人是否可能被一波‘1.3’式‘搜打撤’行动带走”这类问题的答案。限于篇幅，笔者将在另一篇文章中讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 23:58:08 GMT</pubDate><author>花舞影</author></item><item><title>还有2天！2026答案秀倒计时</title><description>&lt;p&gt;
还有2天！！！1月17日和18日两天，欢迎来到观察者网答案秀线上直播，在2026年的临界点，享受一场思想者春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115092817195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了思想盛宴，直播观众还将能抽取百万大奖，奖品详情如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/09/20260109152400306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略合作伙伴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市漕河泾新兴技术开发区发展总公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想共创伙伴：66度探险邮轮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行合作伙伴：腾势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技同行伙伴：小米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精选民宿伙伴：乡伴集团
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态合作伙伴：日产中国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定酒店：锦江酒店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定航空公司：吉祥航空
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别支持：斐萃、华正文旅、快手
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:56:38 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TikTok Shop2025年增速全球第一，在多个市场应对激烈竞争</title><description>&lt;p&gt;
字节跳动旗下全球电商平台TikTok Shop增长迅速。据知情人士透露，2025年，TikTok Shop活跃消费者达4亿；平台GMV接近千亿美元规模，仅次于亚马逊、沃尔玛、Shopee、eBay，在海外主流电商平台中排名第五、增速第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，TikTok Shop最初于2021年上线，经过近5年发展已进入全球17个市场，包括美国、欧洲多国、东南亚六国，以及墨西哥、巴西、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于传统货架电商“人找货”的路径，TikTok Shop力推“兴趣电商”模式，即发挥推荐优势，以短视频、直播为核心构建“兴趣发现—内容种草—信任下单”的交易闭环，商家、消费者可在TikTok平台内完成全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠“内容+兴趣”为用户发现全球好物的方式，正被不同市场的消费者与企业认可，“发现”与“潮流”已成为TikTok Shop的关键词。TikTok Shop与知名咨询机构GlobalData的联合调研显示，83%的受访消费者表示在TikTok Shop发现了新品，70%认识了新品牌，平台内消费者76%在过去一年通过直播下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在全球多个市场快速增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球不同市场，TikTok Shop均保持高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析公司EchoTik估算，TikTok Shop2025年第三季度GMV与eBay规模相当。知情人士透露，受“黑五网一”（BFCM）购物季拉动，2025年第四季度TikTok Shop平台GMV超过250亿美元，领先eBay；12月单月GMV在海外市场超越Shopee。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分市场来看，研究及分析机构eMarketer数据显示，2023年9月进驻美国后，2024年TikTok Shop在美销售额增长400%，2025年增长108%。据TikTok Shop发布的消息，2025年11月28日到12月1日的“黑五网一”4天内，平台美区GMV突破5亿美元，在美国通过TikTok Shop购买商品的消费者增加近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok Shop团队曾在招商会上透露，短视频带货为TikTok Shop美区贡献了40%的GMV，其中自然流量占比70%-80%，有效降低了商家获客成本。直播电商方面，2025年TikTok Shop美区品牌及创作者带货直播时长超800万小时，明星Nicki Minaj、约翰·传奇以及知名网红卡戴珊、甲亢哥ishowspeed等均在平台上开播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国市场发展，平台商家生态越发多元，目前已有超750个品类、超7000万款商品入驻TikTok Shop美区，雅诗兰黛、欧莱雅、高丝、拉夫劳伦、Crocs、GAP、三星等品牌纷纷入驻。在eMarketer分析师Sky Canaves看来，2025年美国品牌的一大趋势就是“越来越多大品牌更愿意在TikTok上投入，不仅是广告，还包括其越来越成熟的购物和交易功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业科技类媒体Business Insider在最近的一篇报道中看好TikTok Shop前景。报道指出，TikTok似乎走出了美国禁令困局，一些因此未入驻的大品牌可能打消顾虑。更重要的是，美国消费者已开始习惯在TikTok Shop购物，平台对消费者产生了粘性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之外的其他市场，TikTok Shop也势头正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨腾创投数据显示，在东南亚这个快速增长的新兴电商市场，TikTok Shop只用了四年便成为仅次于Shopee的行业第二，并以显著高于行业水平的增长向Shopee靠近。据TikTok Shop发布的数据，2025年该平台东南亚“双十二”跨境电商GMV同比增长2.7 倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，TikTok Shop已在英国、爱尔兰、德国、西班牙、法国、意大利等国上线，2025年欧洲市场增长超过100%。有市场传言称，2026年TikTok Shop将在欧洲开拓更多市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美和日本是TikTok Shop于2025年拓展的新市场，表现强劲。墨腾数据显示，在巴西市场，TikTok Shop上线前三个月GMV增长25倍。日经新闻援引的消息人士表示，日本市场在上线4个月内GMV增长20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外竞争激烈，面临多方挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok Shop成长迅速，但其起步晚、模式新，在多个市场依然面临竞争和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧洲、日本等发达国家市场，传统电商平台占据优势地位，且仍在大力投入以巩固用户心智。在美国和欧洲，电商巨头亚马逊在访问量、市场份额等方面均保持领先地位，并耗资上百亿美元长期投入物流建设，构筑起强大的护城河。据媒体报道，亚马逊Prime会员在全球已超过2亿，且有很高的用户粘性。此外，许多欧美品牌与电商服务商Shopify合作，在Meta、Google等平台投放广告，将用户引流到通过Shopify搭建的独立站下单，促进复购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚这一新兴电商市场，新加坡冬海集团旗下电商平台Shopee势头强劲，覆盖所有主要国家，长期保持GMV领先，并依托电商优势发展金融、物流等服务。在巴西，Shopee也展现出很强的竞争力，持续增长扩张，成为仅次于拉美本地巨头美客多的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来TikTok Shop及内容电商兴起，这些传统电商平台也在积极转型，希望从短视频、直播等内容流量中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，亚马逊便推出“Inspire”——这是一个内置的、高度模仿TikTok的功能，用户可通过网红、品牌及其他消费者创作的内容发现并购买商品。此后，亚马逊又分别与Instagram、Snap合作，让用户可以从Instagram及社交广告跳转并购买亚马逊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shopee也意识到了直播带货的发展趋势，在TikTok Shop进入东南亚不久，便加大了直播电商的投入。此外，Shopee还与多个内容平台合作，大力发展社交电商。据外媒报道，Shopee和YouTube、Meta已在印尼、泰国、越南等地推出YouTube Shopping和达人带货功能，以与TikTok Shop在东南亚展开正面竞争，并力图保持电商领域主导地位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:40:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>羊羔特工队：坦克也要挂导弹</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4860</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4860</guid></item></channel></rss>