<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 11:20:34 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>佛山披露：“怂仔”被判刑</title><description>&lt;p&gt;
1月20日，微信公众号“网信佛山”通报“清朗佛山”2025年网络生态治理有关典型案例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月至2024年11月期间，梁某某（曾用网名“怂仔不怂了”“悦酿喜事（怂仔）”“从心-重生”“从心仔”）因对村委会及其工作人员不满，利用信息网络发布28个视频作品及进行19场网络直播，公然侮辱、诽谤他人，相关浏览次数共超1200万次，转发次数共超1万次；引起大量低俗、淫秽评论，并引发关于侮辱、诽谤话题的二次创作，相关次数分别为489万次、6.2万次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，依照《中华人民共和国刑法》第二百四十六条，顺德区人民法院一审以侮辱罪判处梁某某有期徒刑一年二个月；以诽谤罪判处梁某某有期徒刑一年六个月；数罪并罚，决定执行有期徒刑二年一个月。2025年9月，佛山市中级人民法院二审裁定驳回上诉，维持原判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华人民共和国网络安全法》《网络信息内容生态治理规定》有关规定，网信部门持续协调处置系列挑头账号及涉侮辱诽谤内容，守护人民群众合法权益，维护清朗网络空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻此前报道，梁某某通过抖音账号“怂仔不怂了”等发布多个视频，对大墩村的工程建设等提出批评，并举报多名村干部存在不作为等问题，引起网友广泛关注。因大墩村村委会主任梁满全、副主任余广祥被举报，部分网友将二人称为“梁余主任”，并形成了一个网络梗。不少网友常在网络平台评论留言，要求严查“梁余主任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月初，大墩村党委书记、村委会主任梁满全开通了抖音账号“大墩梁主任”，其发布的第一个视频对大墩村村干部被举报一事进行回应。梁满全在视频中称，他是网络热议的“梁余主任”中“梁主任”，“近一年以来，有几个人一直在网上污蔑我，抹黑村干部，为了流量炮制各种谣言，已经严重影响大墩村的形象和村务开展”。因此，他决定站出来，发布系列视频，披露真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月14日，乐从镇发布《致大墩村村民的公开信》称，经初步调查，暂未发现大墩村梁满全、余广祥等村委班子成员履职不力、以权谋私等行为。乐从镇多次请举报人梁某泳来面对面举证其反映的情况，或者提供相关证据，但其均未到场，也未提供任何证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月5日，乐从镇专项调查组发布通报称，纪检监察机关经深入核查，未发现梁满全、余广祥存在视频反映的问题。其间，纪检监察机关曾多次约请梁某泳面谈了解、核实相关情况，但其均未到场，也未进一步提供有关材料。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804489_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804489_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 11:14:21 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>靠“经营质量”穿越周期，豪华品牌在华又一“长期主义”方式</title><description>&lt;p&gt;
&quot;在不给经销商发红包的前提下，林肯在豪华品牌中的盈利能力是第一名&quot;。1月14日，林肯中国总裁贾鸣镝在林肯举办年终媒体沟通会上透露，尽管中国豪华汽车市场表现承压，但林肯凭借稳健的盈利能力，在豪华品牌中呈现出领先的经营质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美系豪华品牌的代表，面对激烈的竞争格局，林肯选择了一条更沉稳、更具韧性的道路——以“先予后取”的商业智慧，构建品牌、用户与渠道的命运共同体，并正展现出穿越周期的韧性，在中国市场长期持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120183656389.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“内卷”到“共生”，一份渠道治理样本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，汽车行业关于“豪华”的定义，似乎已陷入了配置堆砌的怪圈——更大的屏幕、更多的按键、更张扬的设计，成为不少品牌的竞争筹码。然而在汽车市场承压的背景下，短期价格战与配置堆砌，已难以维系品牌可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在25年，林肯反其道而行，通过“减负”与“赋能”双轨并进，重塑厂商关系，保证了经销商的健康度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“减负”的层面，贾鸣镝透露，在去年林肯推出的“星火燎原”轻量化战略下，共有34家经销商完成轻量化转型，这部分经销商降低了34%运营成本，加上现阶段售后可以覆盖的76%运营成本，使得零服吸收率超过100%。这笔帐算完，经销商的售后收入就可以覆盖运营成本，能将更多的精力投入到为用户提供“舒服”的服务中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，新开25家轻量化门店，以最低400平方米展厅、160万投入的轻量化模式，让经销商从重资产压力中解放，更专注于服务本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，林肯还通过已经开业12家新店的“新星启程”计划，将网络渠道下沉到更广阔的地区和城镇，持续提升网络覆盖率，触达更多客户，提升服务广度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120183631970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在渠道网络体系升级的同时，林肯中国还通过推出一系列措施帮助店端改善现金流，为经销商实现真正意义上的“赋能”。如新建店在通过认证后，林肯一次性支付建店返利，让新经销商在开业初期便能拥有较为健康的现金流；相较于竞争品牌，林肯每月3次支付经营返利，从而保障经销商稳定运营；林肯中国还以减压力、强能力、稳发展为核心，为新伙伴的长期成长保驾护航与实战陪跑，陪伴新经销商实现从“顺利开业”到“稳定经营”的平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，贾鸣镝表示要做到“两手抓”：一手抓售后服务，针对16万即将到期质保的用户推出延保政策，以提升回站率；一手抓差异化，其中在区域化服务方面，林肯将把全国划分为八大文化群，根据区域用户习惯定制服务标准，如闽南文化，长三角文化等，并推出对应的服务；产品方面也计划根据区域的不同，配备、选装不同的配置，如标配CCD，选配座椅通风加热等，做到真正的差异化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在“技术冗余”时代回归“人的体感”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在产品端，作为品牌基石，当竞争对手们竞相堆砌算力与屏幕时，林肯独树一帜地提出了“舒服，才是终极的豪华”的理念，并为旗下全车型赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾鸣镝认为，林肯100年来所有领先行业的开创，都与“舒服”相关：从1956年首推四向电动座椅，到如今的30向全体感座椅、殿堂级锐威音响等，林肯始终围绕“看、坐、听、开、用、处”六大维度，构建全场景舒适体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120183600769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种与时俱进的舒服，不是张扬的炫耀，而是内在的自信从容，是让每个身处其中的人都能卸下防备的松弛感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“舒服”是林肯的豪华内核，那么“全路况豪华”就是这份内核的有力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾鸣镝表示，在对中国市场的洞察中，林肯找到了“全路况能力”与“美式豪华”的最优解。无论是纵置后驱带来的操控，超66个智能传感器对路况的实时监测与响应，适配不同场景的5种驾驶模式，还是电磁悬架与双腔空气悬架的组合，都使得林肯SUV家族实现了“舒适车里最能野，越野车里最舒服”的差异化定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120183539606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾鸣镝同时强调，林肯的“舒服”和“全路况豪华”等标签是专为中国市场构建的，与美国本土的定位不同，更贴合中国用户对“舒服”的直接理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国的目标消费群体平均年龄比中国的35岁大20岁，我认为在中国，林肯品牌的形象比美国要高。”贾鸣镝表示，当前的用户大概率有回归传统的倾向，会有相当用户认可林肯的品牌历史传承和情绪价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AI为百年服务标签注入新质生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车数字化转型驶入深水区的同时，豪华品牌也随之迎来新的机遇与挑战，科技的温度，不在于多先进，而在于能否让服务更高效、更人性；真正的用户导向，也不是跟风技术路线，而是提供当下可靠、无忧的豪华体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据贾鸣镝介绍，林肯让技术真正服务于一线体验与效率。例如，林肯通过“智慧客流”系统，将用户响应时间从63分钟缩短至12分钟；“智能展厅”AI巡检确保服务动线规范，展厅工作人员各司其职；“数字工牌”则通过语义分析优化沟通品质，确保所有服务环节话术和规范的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，林肯还更多利用企微平台，2025年仅邮件一项就节省近1.6万封邮件。并且，企微平台还整合了品牌产品素材库，总部统一的素材、公告、执行手册和话术、直播的剪辑等等各方面，销售顾问都可以随时打开手机查看。这些举措不仅提升体验，也大幅降低了经销商运营负荷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的2025年，通过品牌“舒服”、产品“全路况豪华”、体验“林肯之道Pro”三大标签，林肯构建起一个从产品到服务、从渠道到用户的良性循环体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“豪华品牌的标签，一定是在发展历史上能够引领行业的。”贾鸣镝说。对于追求高品质出行的人来说，选择林肯，不仅是选择一辆车，更是选择一种舒服、从容、有温度的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804488_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804488_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 11:10:52 GMT</pubDate><author>潘昱辰</author></item><item><title>加拿大松绑中国电动车进口，哪些品牌最先受益？</title><description>&lt;p&gt;
（文/观察者网 张家栋 编辑/高莘）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特斯拉很可能成为首批受益者之一。”路透社在1月20日的报道中评价加拿大最新的关税调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，由于特斯拉早已从其上海工厂向加拿大出口车型，并建立起成熟的本地销售网络，这家美国车企被视为加拿大取消对中国制造电动汽车100%附加关税后，最有条件迅速“重启通道”的品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120173503977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据上周达成的一项新协议，加拿大将允许每年从中国进口最多4.9万辆汽车，适用6.1%的最惠国关税税率，并可能在五年内将配额提升至7万辆。作为交换，中国将降低对加拿大油菜籽等产品的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，加拿大此前对中国制造电动汽车征收的106.1%综合关税被大幅削减，同时，北美地区针对中国电动车的“统一战线”也正在出现明显松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家外媒将这一变化视为中加经贸关系“重启”的标志。路透社指出，该协议有助于修复过去数年因贸易摩擦受损的双边关系，并为汽车、电池等领域的合作创造新空间。美联社则认为，此举将直接降低加拿大消费者购买电动车的门槛，有助于缓解当地电动车价格偏高、选择有限的问题，从而推动市场整体扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特斯拉而言，这一政策变化尤为关键。该公司早在2023年就开始从上海工厂向加拿大出口Model Y，并建立了成熟的本地销售网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，加拿大从中国进口汽车数量同比激增460%，达到4.4万辆，其中大部分来自特斯拉上海工厂。但在加拿大政府此后以“应对中国产能过剩”为由加征关税后，特斯拉被迫在2024年转而从美国和柏林工厂供货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究公司AutoForecast Solutions副总裁Sam Fiorani表示，“这项新协议可能会使这些出口很快恢复”。相比仍需搭建渠道的中国品牌，特斯拉在加拿大已拥有39家门店，车型数量有限、生产线简单，使其能够在不同市场之间灵活调配产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海汽车咨询公司AutoForesight总经理张耶鲁指出则表示，“它（特斯拉）可以在任何国家、任何市场实现最佳成本效率”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止于特斯拉，加拿大降税的直观影响也反映在部分已经在北美拥有战略规划的中国车企身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月17日，路特斯表示，在加拿大取消对中国制造电动车的100%附加关税后，预计其Eletre跨界车在加拿大的销量将“大幅增长”。这款售价超过8万美元（约57.6万元人民币）的电动车由武汉工厂组装，是目前北美市场上少有的中国制造高端电动车型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120173516762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;路特斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路特斯称，新关税政策将使Eletre在加拿大的零售价“降低约50%”，更具竞争力的定价有望推动销量“呈指数级增长”。该品牌目前在加拿大拥有6家经销商，销售Eletre以及两款英国生产的燃油跑车。路特斯首席执行官冯庆峰表示，公司将以现有基础为依托，“加大对加拿大的投资，探索潜在战术优势，并加强在北美市场的影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化同样为中国车企提供了“试水”加拿大的窗口。协议规定，一半配额将预留给售价低于3.5万加元（约18.6万元人民币）的车型，这为主打性价比的中国品牌创造了空间。Fiorani直言：“真正的受益者，很可能是中国汽车制造商，以及正在寻找入门级车型的加拿大消费者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场调研机构GlobalData的中国市场预测主管表示，加拿大拥有规模可观的华裔群体，这为中国品牌建立初期市场认知提供了天然基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大公共广播公司CBC则援引其政府官员的讲话称，加拿大希望在未来三年内与中国企业开展合资和投资，利用中国的技术与供应链能力，在本土制造电动汽车。比亚迪目前已在安大略省运营一家电动巴士组装厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少分析师指出，在美国仍对中国电动车维持100%高关税、几乎封死出口通道的背景下，加拿大的新政策显得尤为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它不仅为特斯拉重新启用“面向加拿大市场的中国制造供货体系”提供了现实条件，也让更多中国制造的产品迎来定价重塑的机会，更为中国汽车产业在北美保留了一块稀缺的试验田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804487_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804487_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 11:03:56 GMT</pubDate><author>张家栋</author></item><item><title>科技、商贸、文旅……中韩合作开启全新经济叙事</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国KoreaTechDesk网站日前报道，韩国总统李在明在今年年初访华期间表达了全新的合作意图，“让我们共同书写一个新故事——以制造业为支撑，深度融合现代服务与数字内容产业，打造具有叙事力和文化附加值的新型经济生态。” 此举传递出一个清晰信号：韩国寻求与中国深度合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，韩中产业互补性正从跨行业协作，演进为行业内协作。两国正在重塑彼此的创新与合作关系，开启科技与经济等各领域共同发展的崭新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国The World Korea网站的报道提到，在1月5日于北京举行的中韩商务论坛上，李在明介绍其对华国事访问所取得的成果时指出, 在经济领域，韩中两国同意将合作范围从传统制造业拓展至消费品与服务业，涵盖旅游、食品、时尚、娱乐、游戏及内容产业等多个新兴领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明表示：“远亲不如近邻”，并强调称，“一位好邻居胜过万两黄金。”他鼓励韩国企业寻找值得信赖的合作伙伴，“不在远方，就在身边”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报道还提到，在中韩商务论坛期间，韩国旅游发展局中国区总部首席代表金成珍围绕韩中旅游合作新趋势作主题发言时指出，从经济层面看，旅游始终是高附加值、高带动性的产业。以入境旅游为例，约30名入境游客所创造的综合经济效益，便可相当于一辆汽车的出口价值，其对消费、就业和服务业的拉动作用十分明显。“旅游是人员往来最直接、最容易形成正向感受的领域，也是恢复互信、增进理解的重要基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金成珍表示，中韩两国长期互为重要的入境旅游市场。与建交初期相比，人员交流规模已扩大近百倍，旅游始终是两国民间往来中最具活力的领域之一。数据显示，2024年中韩双向人员交流规模达约690万人次， 2025年有望突破800万人次，韩国入境外国游客数量也有望再创新高，整体复苏态势强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，随着中韩之间经济合作关系日益加强，两国企业正在通过产业创新和稳定供应链实现优势互补，共同开拓各自市场的新机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主题推介、企业分享、冰雪联谊……1月15日，北京市平谷区举办了“走进平谷·共创未来”首届韩国企业平谷行专场论坛和中韩企业冰雪联谊会活动，通过多种形式，向韩国企业展示了平谷区在农业科技、现代物流、休闲时尚等领域的发展成果与合作机会，推动双方合作从制造领域向食品健康、智慧物流、休闲文旅等多元赛道深化延伸。大韩贸易投资振兴公社（KOTRA）、斗山、希杰、圃美多、星宇车科技、大承株式会社等近三十家韩国企业和商协会代表，与北京市及平谷区相关部门及企业负责人相互交流，共谋发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日现场，韩国企业家们通过观看平谷区“农业高科技、物流大流量、休闲新时尚”的产业蓝图，深入了解国家农业科技园区科研水平、发展前景和智慧农业场景，感受规模化物流产业集群和成熟的物流产业生态。在“首届中韩企业冰雪联谊会”现场，嘉宾们在银色山海徜徉，亲身体验时尚平谷的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关信息显示，活动当天，北京市平谷区围绕重点发展产业和韩国企业技术优势，发布了一批投资合作清单，多家韩国企业在食品加工、新材料应用等领域与中国企业签署了合作意向书，勾勒出从商业合作到情感联结的深度合作图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在食品营养与生物科技领域，依托“农业中关村”平台，平谷区推出了植物蛋白、微生物发酵、功能性食品原料等研发转化场景，与韩国在食品精深加工、生物科技方面的领先技术形成联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宠物经济新赛道，展示了从健康食品研发到友好社区建设的产业生态，引起了韩国相关企业的浓厚兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在物流与供应链方面，平谷国际陆港与跨境电商综试区的政策与通道优势，为韩国商品进入中国北方市场提供了“低成本、高效率”的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文旅休闲领域，平谷丰富的生态资源与“世界休闲谷”建设方向，为韩国设计、文创、运营机构的落地提供了广阔空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该活动承办单位之一时代撼动(北京)国际咨询公司相关负责人表示，通过本次活动，北京市平谷区与大韩贸易投资振兴公社（KOTRA）及重点商协会建立了沟通交流渠道，搭建了一个“务实高效、精准对接”的合作平台。从“相遇”到“相约”，从“握手”到“携手”，韩国与中国企业界正在协同推动长效合作机制落地，提升产业生态共生共荣。未来，中韩企业界在巩固传统领域合作的同时，将进一步挖掘双方在旅游、科技、绿色产业等领域的合作潜力，增强贸易投资联动，推动合作提质升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩联社1月19日报道，中韩自由贸易协定（FTA）第二阶段第十三轮谈判19日在北京启动，为期五天，双方就跨境服务贸易、投资、金融服务进行磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关信息显示，2025年中韩双边进出口额为2.37万亿元人民币，同比增长1.7%；中国对韩出口额1.03万亿元，自韩进口额1.34万亿元。韩国连续两年成为中国第二大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国进出口银行统计数据，2024年韩国对中国直接投资19.3亿美元，同比增长2.1%；截至2024年底，韩国对中国累计投资956.2亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119215557922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804486_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804486_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 10:58:34 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>《镖人》定档：香港武侠的“华丽交班”还是“华丽谢幕”？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120172205462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《镖人》终于要来了！19日，古装武侠电影《镖人》发布预告，正式定档2026年春节。之前除了年年都有的《熊出没》和系列电影续作《飞驰人生3》，距离春节不足一月，春节档的盛宴却迟迟不见有人上桌。不难猜测，在去年春节档《哪吒2》狂卷150亿+之后，所有想进入春节档赌一把的电影难免会惧怕这种恐怖的“虹吸效应”，口中默念“不成功便成仁”的同时瑟瑟发抖。直到《镖人》以大场面动作戏+全明星阵容登场，2026春节档的战鼓才算正式擂响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120173142441.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁和平：硬派武侠做题家重出江湖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
揭开面纱前，围绕《镖人》的传闻并不少，但主要集中于主角吴京和早前因为舆论争议而被换角的原女主角那尔那茜。然而预告片一出，我们发现相比于吴京，电影最灵魂的人物是屏幕上大大的“袁和平”三个字。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120172515798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年80岁的袁和平有多“硬核”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不仅是香港当代功夫电影的“祖师”级别导演——70年代末的《蛇形刁手》和《醉拳》让还是“功夫小子”的成龙原地飞升，90年代初担任《黄飞鸿之男儿当自强》《太极张三丰》动作指导，把李连杰送上了“功夫皇帝”的宝座。同时，他还是李安《卧虎藏龙》、周星驰《功夫》、王家卫《一代宗师》的动作指导……可以说，横跨50年中国电影历史，凡是涉及“硬核功夫”的经典作品，大半绕不开袁和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120173629890.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他还是当代好莱坞动作片的“祖师”——《黑客帝国》最标志性的“子弹时间”就是他的得意之作，中国功夫的一个基础的后仰下腰动作融合科幻背景让整个好莱坞惊叹“还可以这么玩”！原来动作戏不仅仅是打打杀杀，还是一种意境和美学！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120173516508.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁和平团队的其他好莱坞动作指导代表作《杀死比尔》《卧虎藏龙》《霹雳娇娃》用中国功夫的招式赋予了电影极致的风格化。从此，不仅让“动作指导”这个职位在好莱坞大片中的地位快速上升，还让亚洲的专业武行大量进入该领域。无论是近年来的好莱坞动作爽片《谍影重重》《王牌特工》《疾速追杀》系列，还是日本漫改电影如《浪客剑心》系列，以中国传统武术招式打底的东方旋风刮遍了世界主流电影市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和我们熟悉的另外两派香港武侠功夫电影不同，袁和平的动作风格属于“硬桥硬马”，非常强调功夫和兵器的“技术性”。无论是《黑客帝国》《卧虎藏龙》还是《黄飞鸿》，华丽的招式都能被拆解成非常基础，有章可循的传统武术套路基本功，观众往往会有种“这是在借电影镜头进行中国传统武术科普教学”的感觉——最典型的例子莫过于《卧虎藏龙》里那段杨紫琼和章子怡电光火石般的十八般兵器使用方法展示，以及成龙《醉拳2》里的一场教科书式的“长兵器使用指南”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120174010637.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也是在《醉拳2》中，袁和平与成龙两位功夫片宗师也因为理念而分道扬镳，最终靠着成家班卢惠光的华丽腿法给终极决战撑住了场面——虽然能明显看到已经不是袁和平的风格，但至少让这部伟大的动作电影避免了虎头蛇尾的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“剑气纵横天外飞仙”的徐克新武侠，“家具城里天下无敌”的成龙式杂耍喜剧风和袁和平做题家式的“传统招式高端定制”构成了香港功夫片大厦三足鼎立的地基。但在2026年的春节档看到袁和平独自扛起一部大制作电影依然有种恍然隔世的错觉——你会觉得这位80岁的老前辈似乎应该在上一个时代出现。尤其是当成龙从功夫小子已经成为衰老的长者，徐克的《射雕英雄传》失去风格在春节档折戟，人们好奇这个香港武侠三足鼎立的最后一足再次出山，会有什么样的结果呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这里，你能看到半部武侠电影史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节档大片“群星云集”早已不是什么新鲜事，把一部大片塞满明星就是进行票房动员最简单粗暴但行之有效的形式。时过境迁，今天的电影全明星阵容相比于起步时期的堆量，更加讲究“配比”——如何通过搭配明星构成，号召不同性别、年龄、兴趣方向的观众都去买这张电影票，从而在票房上攫取“最大公倍数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但《镖人》的一众“打星”群像远远超出了这个境界，上升到了某种“电影史价值”——集合港派武侠电影从80年代到当下的“全梯队”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老一辈，有李连杰这位撑起90年代功夫片的代表人物，还有梁家辉这位主演过《新龙门客栈》且在去年大热的电影《捕风追影》里被“钦定”为成龙接班人的实力派香港明星。他们代表着港片黄金时代的辉煌记忆与厚重质感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中生代，有吴京、张晋、谢霆锋。前两位是怀揣真功夫来到香港闯荡的2000年代“打星”——吴京、张晋。作为南下闯荡的练家子，他们的可塑性和硬实力如果赶上80年代的好光景，他们完全有可能接过成龙、李连杰的衣钵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120174337514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
香港动作片时代的吴京（上）和张晋（下）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢霆锋虽然不是武行出身，但凭借吃苦耐劳的打星品质和出色的外形，彼时在2000年也是冉冉升起的“继承者”，并且在《新警察故事》《新少林寺》和《十月围城》等香港影坛标志性动作电影中崭露头角。可惜生不逢时，他们在当打之年的崛起撞上了香港电影急转直下的萧条。虽然他们各自在职业生涯中都取得了辉煌，但也都经历了不同程度的“转型之痛”，其中以吴京最为明显——被“战狼”和“主旋律”光环笼罩的他，还会被多少人记起曾经是个明眸皓齿、眉目俊朗的“功夫小子”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《镖人》的明星阵容里最受期待的莫过于于适+此沙的年轻阵容，他们正是当下起飞的新生代动作明星中最顶尖的人物，是被寄予厚望的动作电影接班人。两位崛起于《封神》电影系列的新星，有着硬汉的身材与担当动作电影的实力，又有着俊美而高级的“电影脸”，相比于老一辈的成龙、李连杰，是“更适合当代女观众体质”的武侠男主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120174606273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《镖人》中此沙（左）和于适（右）的造型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有趣的是演员表里除了有此沙，我们还看见了《捕风追影》里“daddy的狼崽团”里的文俊辉和林秋楠。《捕风追影》可以说是一部极具港片“交班”意味的“新港片”——港片的背景、题材甚至氛围节奏，成龙、梁家辉这样的港星GOAT压阵，但却是纯内地导演+内地编剧+内地新人挑大梁的电影——它套着港片的外壳和一代内地文艺人和观众对于港片的情怀（或者说是刻板印象），但内里的灵魂已经完全迭代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120175113737.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《捕风追影》中让观众印象深刻的“狼崽团”将会在《镖人》中“返场”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，如果说《捕风追影》是警匪片这一港片经典题材的“交班”之作，这部《镖人》也要在武侠片赛道“交班”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“狼崽团”的返场，来自TF家族的刘耀文，已经拥有庞大女粉丝群体的越剧名伶陈丽君和李云霄的加盟，也能让人强烈地感受到即使是袁和平、吴京领衔的“大漠走镖”式的硬派武侠也在跟随潮流默默转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120174741987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越剧小生陈丽君顶替了那尔那茜补拍戏份成为《镖人》女主角&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从《龙门客栈》到《镖人》，香港武侠人魂牵梦萦的“大漠情结”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管你是不是原著漫画的粉丝，看到《镖人》预告片的第一时间，你一定会想到一部香港武侠经典——《新龙门客栈》。男主刀马的造型和当年的周淮安，李云霄的造型和张曼玉经典角色金镶玉，不说是极为相似也至少是颇有渊源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120175710771.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《新龙门客栈》中梁家辉饰演的周淮安和张曼玉饰演的金镶玉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，《镖人》的原著漫画是一位由80后创作，2015年开始连载的很“新”的作品，讲述了“镖人”护送一个重要人物从大漠一路前往隋代的长安的故事。作者作为一个80后，对于江湖世界的“出厂设置”注定是被香港武侠影响的，而他创作出来的作品又被那些当年的灵感来源的缔造者们来演绎，不得不说是一个很有趣的循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大漠，一直是香港这个海滨港口的文人释放幻想与情怀的“精神家园”。无论是金庸笔下的郭靖在大漠里弯弓射大雕，还是王家卫用东邪西毒的故事在沙漠里演绎都市男女，周星驰在沙漠边关的城楼上演离别，还有经胡金铨和徐克两位大师之手的《龙门客栈》，都在用沙漠作为各方势力你方唱罢我登场的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120175531294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《东邪西毒》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沙漠边关，道德伦理与维权秩序都必须暂时让位于实力为王的丛林法则，江湖势力、西域异国、朝廷鹰犬，甚至是半道杀出的小人物，都将在一个打破平静的“任务”里达到一种危险的平衡，裹挟着江湖儿女的爱恨情仇，大战一触即发……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这样一个龙门客栈式的故事在2026年似乎略显俗套和老旧。在半个多世纪前塑造香港武侠文化的知识分子笔下有一种不可调和的矛盾，他们既像周淮安那样热衷于维护和歌颂忠义道统，但又本能地排斥庙堂与秩序。真实的历史背景和国家情怀在沙漠的边缘投下了阴影但又总是若即若离。但《镖人》漫画的原著又是从沙漠走向长安，去拥抱真实历史和庙堂的风云变幻，这种“走出来”和“走进去”的选择是电影版《镖人》的一大看点，而这种一半脱胎于传统好莱坞西部片，一半脱胎于传统中式武林传奇的“大漠武侠”究竟在2026年能否走进电影市场观众的心里，有待春节档最残酷的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/20/20260120180035757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网友总结的《镖人》漫画人物形象与演员的对比图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;武侠，要离我们而去了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，我们经常看到网上来自各个渠道的“金庸之问”——当80后的父母、老师把那些曾经让年少的自己读得废寝忘食、不能自已的金庸小说推荐给00后、10后的下一代子女或是学生时，这些孩子们却兴趣索然，味同嚼蜡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年打着“新武侠”出道的金庸被称为“华人世界的共同语言”，是70-90年代香港影视的文本宝藏和造星机器。到底问题出在哪儿呢？是曾经武侠世界里“成人童话”般的爽点因为被无数次化用而导致读者“脱敏”了？是其中的价值观和矛盾冲突对于今天的年轻人已经过时了？还是曾经被幻想出的那个宛如异世界的侠客江湖对于当代人已经见怪不怪了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许我们很难给出一个明确的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，《镖人》在2026年春节档的出现，更像是一场精心设计的、关乎类型存亡的“压力测试”。它集结了最强宗师、三代星阵、经典美学与当代IP的力量，堪称武侠电影工业能量的一次总动员。它的成败，将远超一部电影的票房得失，而成为一个鲜明的文化信号：若此般全力一击仍难在主流市场激起巨大共鸣，那么它或许不是一次复兴的号角，而将成为一场最为华丽，也最为悲壮的谢幕了。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_20_804481_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_20_804481_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 10:19:35 GMT</pubDate><author>戴苏越</author></item><item><title>特朗普公开了马克龙的短信</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】美国总统特朗普频频对丹麦自治领地格陵兰岛发出吞并威胁，还宣布将对8个反对其收购格陵兰岛的欧洲国家加征关税，让欧洲彻底炸锅。欧洲正寻求联手制定应对措施，反击美国的威胁，但即将前往瑞士达沃斯出席世界经济论坛的特朗普对此不以为然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月20日，特朗普在其自创社交平台“真相社交”上公开了法国总统马克龙发给他的短信，马克龙在短信中表示“无法理解”特朗普在格陵兰岛问题上的做法。特朗普并未对短信内容发表评论，但他随后发布了一张格陵兰岛地图被美国国旗覆盖的图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普发布的截图，马克龙在短信中写道：“我的朋友，我们在叙利亚问题上保持一致，我们可以在伊朗问题上大有作为，但我不理解你想在格陵兰做什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙向特朗普提出两项建议：“1）世界经济论坛年会之后，我可以安排七国集团（G7）于22日在巴黎召开一场会议，并可以在会议间隙邀请乌克兰、丹麦、叙利亚和俄罗斯代表。2）在你返回美国之前，让我们22日晚间在巴黎共进晚餐。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120164152101.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普公开的马克龙短信&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普并未对短信内容发表评论，也没有公布自己的回复内容。白宫和法国总统办公室暂未作出回应，一名接近马克龙的消息人士告诉路透社，特朗普公开的短信是真实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没过多久，特朗普又在“真相社交”上公布了署名为北约秘书长吕特的短信，并配文称：“北约秘书长马克·吕特，谢谢你！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截图显示，吕特试图讨好特朗普，他写道：“总统先生，你在叙利亚的成就令人惊叹。我会利用我的媒体资源，在世界经济论坛年会上称赞你在加沙和乌克兰的工作。我致力于寻找解决格陵兰问题的方法，期待与你见面！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120164214319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普公开的吕特短信&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普没有对法国和北约领导人的短信发表具体的评论，但他20日在“真相社交”上发布了多张暗示“吞并”格陵兰岛的图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一张图片拍摄于去年8月，记录了当时欧洲领导人在白宫与特朗普会面的场景。但原图背景中展示乌克兰冲突前线态势的地图，被替换成了美国国旗覆盖美国本土、加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉的美洲地图。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163432652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普发布的经过修改的图片&lt;span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163619856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年8月，欧洲领导人和特朗普在白宫会面时的原始照片&lt;span&gt; 美国白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一张图片则描绘了特朗普在格陵兰岛插上美国国旗的画面，他的两侧分别是美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，图片上有一块牌子写着：“格陵兰：美国领土，始于2026年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163717560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济论坛2026年年会于当地时间1月19日至23日在瑞士达沃斯举办。将率领该论坛史上“最大规模美国代表团”的特朗普，计划于本周三抵达达沃斯。特朗普19日接受美国全国广播公司采访时，再次拒绝排除动用军事力量夺取格陵兰岛的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及若格陵兰岛问题未能达成协议，是否会推进对欧洲国家加征额外关税的计划时，特朗普斩钉截铁地回答说：“我会的，百分之百会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普声称将在世界经济论坛期间就格陵兰问题与“各方”举行会议，并称格陵兰岛“对美国和世界安全至关重要”，“没有回头路可走”。他还表示，他不认为欧盟会在此问题上“过度抵制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，特朗普在“真相社交”上发出威胁称，美方将从今年2月1日起，对8个反对其收购格陵兰岛的欧洲国家——丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰、芬兰，加征10%的关税，且税率将从6月1日起提高至25%，直至“全面、彻底购买格陵兰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟领导人将于当地时间1月22日在比利时布鲁塞尔召开紧急峰会，评估欧盟可能采取的反制措施。英国广播公司（BBC）称，特朗普最新的关税威胁可能进一步打击陷入低迷的欧洲经济，这如同“一记耳光”打击了欧洲多国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国经济与财政部长罗兰·莱斯屈尔表示：“我们已进入未知领域，我们以前从未见过这种情况。一个来往了250年的盟友，正在考虑动用关税，作为针对我们的地缘政治武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国副总理兼财政部长拉尔斯·克林拜尔补充说：“一条界限已经被跨越……我并不是说具体会发生什么。但有一点很明确：欧洲必须做好准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804474_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804474_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:33:32 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>外交部：中方已收到美方邀请</title><description>&lt;p&gt;
据北京日报客户端消息，1月20日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄新社记者提问，美国总统特朗普之前宣布成立加沙“和平委员会”，并邀请多个国家的领导人加入。请问中国对此倡议持何立场？中方是否收到加入“和平委员会”的邀请？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中方已经收到了美方的邀请。”郭嘉昆说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社等外媒此前报道，近日，美国总统特朗普宣布成立所谓加沙“和平委员会”，并已向大约60个国家和国际组织发送了入会邀请函。据称，法国、德国、意大利、匈牙利、澳大利亚、加拿大、欧盟委员会及中东主要国家均在被邀请之列。不过目前各受邀国对这一邀请大多作出谨慎回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒披露的加沙“和平委员会”章程草案显示，特朗普将出任加沙“和平委员会”首任主席，决定哪些国家会被邀请成为成员。该组织的决定将以多数票通过，每个出席的成员国都有一票，但所有决定都必须得到主席的批准。根据该草案，特朗普有权移除某个成员国，除非有三分之二成员国反对。此外，该组织的主席“应随时确定下一任主席”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
草案将加沙“和平委员会”描述为“国际组织”，称其“旨在促进稳定，恢复可靠和合法的治理，并确保受冲突影响或威胁地区的持久和平”。但有分析担忧，在美国批量“退群”之际，特朗普或试图建立一个取代联合国的国际组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804457_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:38:49 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>嫦娥六号月球样品中首次发现天然单壁碳纳米管与石墨碳</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国的航天”1月20日消息，近日，我国通过对嫦娥六号月壤样品的系统分析，在国际上首次发现并确认了天然形成的单壁碳纳米管和石墨碳，揭示了月球表面高能物理-化学过程的精细程度，印证了月球背面地质活动更活跃，为研究月球演化史提供关键数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉林大学的这一研究，综合运用多种显微与光谱技术，对嫦娥六号采集的月球背面样品（No.CE6C0000YJYX060，CE6C0100）进行了系统表征，不仅首次明确识别出石墨碳，并追溯了其可能的形成与演化过程，更重要的是在国际上首次证实了无需人工干预、天然形成的单壁碳纳米管的存在。研究表明，这些碳纳米管的形成可能与月球历史上微陨石撞击、火山活动及太阳风辐照等多因素协同作用下的铁催化过程密切相关，展现了自然界在极端条件下合成关键材料的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120144012918.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
碳纳米管形成机制示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该团队通过对比研究嫦娥六号月球背面样品与嫦娥五号月球正面样品，还发现嫦娥六号样品中的碳结构具有更明显的缺陷特征，这可能与月球背面经历的更强烈的微陨石撞击历史有关；该发现也揭示了月球正面与背面在物质组成与演化过程上存在新的不对称性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉林大学的这一研究成果以《月球背面国际首次发现天然单壁碳纳米管与石墨碳》（Discovery of Naturally Occurring Single-Walled Carbon Nanotubes and Graphitic Carbon on the Far Side of the Moon）为题，于2025年12月30日正式发表在《纳米快报》（Nano Letters）期刊上。这是该团队在嫦娥五号月球样品中发现少层石墨烯后，又一个重要发现。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_20_804446_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_20_804446_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:56:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国、欧盟、格陵兰……乌克兰呢？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月17日，美国总统特朗普发帖宣布，对反对其收购格陵兰岛的欧洲国家加征10%关税，且该税率数月后将提升至25%。《纽约时报》18日指出，这一“最后通牒”式举措颠覆了美欧数月贸易谈判进程，将双方推向正面冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《金融时报》19日披露，欧盟正紧急商讨反制路径，既考虑重启原暂缓至2月6日执行、针对930亿欧元美国产品的关税清单，也计划动用被称为贸易“火箭筒”的反胁迫工具（ACI）限制美国企业准入；与此同时，法德两国正协调联合回应方案，两国财长已于19日在柏林会晤，后续将赴布鲁塞尔与欧洲同行以及G7伙伴进行磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年初以来，特别是1月14日美国国务卿鲁比奥与丹麦外交大臣拉斯穆森的华盛顿会晤以失败告终后，美国与欧盟围绕格陵兰岛爆发的领土争端，已经导致北约成员国间关系出现史无前例的紧张，实际上已将它们推向内部冲突的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与鲁比奥超一小时的谈判结束后，拉斯穆森明确表示，美国对格陵兰岛的谋求是不可接受的。“显然，特朗普总统有意夺取格陵兰岛。我们已极其明确地表明，这不符合丹麦王国的利益。”拉斯穆森向记者表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“万斯恨我们，他是个强硬的家伙。我认为他将对事态发展产生负面影响。”一位匿名欧洲外交官向美国媒体评论道。一些美国政府官员也正以各种形式对欧盟进行羞辱。美国驻冰岛大使候选人比尔·朗在与美国国会议员举行正式会面时宣称，格陵兰岛很快将成为美国的下一个州，而他本人将有望出任“州长”。白宫在社交媒体上还发布了一张格陵兰雪橇犬的图片，并配文称这些雪橇犬只需要在“美国”与“俄中联盟”之间做出选择。显然，特朗普团队根本不把丹麦、乃至欧盟放在眼里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/19/20260119145258960.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月15日，白宫“X平台”官方账号发布一张AI生成图片，图中象征格陵兰岛的雪橇犬正面临着“美国还是中俄”的道路抉择。图片配文是：“Which way, Greenland man&lt;span style=&quot;color:#444444;font-family:楷体, 楷体_GB2312, KaiTi, serif;font-size:16px;&quot;&gt;（格陵兰人，你选那哪条路）？”&lt;/span&gt;&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国吞并格陵兰岛的野心正在越来越转变为现实，这绝不是异想天开。该想法遵循的逻辑是“门罗主义”（现在它叫“唐罗主义”），这一思想是美国在历史上成为大国的核心路径，以及它如今仍在彰显自身实力的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在美国张开獠牙后，欧盟的反应非常天真且极度恐慌。例如，德国还在试图倡议美国与欧盟北极圈国家进行北极联合开发，丹麦甚至还在邀请美国参加位于格陵兰岛的联合军演，但美国没有理会德国和丹麦的提议，因为问题核心不是所谓的“俄中威胁”，而是美国自身的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，西欧政客一直将自己视为“特殊”的存在，欧盟官员自认为欧洲是享有特权的“花园”。他们乐于侵犯世界其他国家的主权，却坚称这是人道主义、民主与文明的体现。 然而，他们从未认真想过，同样的逻辑会落到自己头上。欧盟高调宣扬的“北大西洋团结”或“价值观共同体”，其核心恰恰在于这种特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲本质上是美国力量的道德装饰：欧盟是一个自认为是美国“伙伴”、实质上只是卫星傀儡的政治实体。如今，不再掩饰的美国给这种幻想带来了致命一击。欧盟至今仍未明白问题的关键：美国想要格陵兰岛，固然有吞并领土的欲望在作祟，但特朗普的深层动机更多是心理和政治层面的——他希望自己和美国都能随心所欲地依照实力行事，美国享有弱肉强食、欺凌弱小的合法权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟：硬汉式表态，象征性抵抗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华盛顿会晤以失败告终后，欧洲国家采取了一些行动，想要彰显其捍卫丹麦主权的决心。1月15日凌晨，华盛顿谈判后，欧洲国家立即开始向格陵兰岛增派兵力。丹麦皇家空军的军用运输机在格陵兰首府努克机场及战略要地坎克尔苏阿克机场降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是一支不含美国的北约多国先头部队。未来几天，来自德国、荷兰、瑞典、英国、挪威和加拿大的侦察分队将陆续抵达。协调工作直接由丹麦主导，而非通过美国主导的北约机构。这一明确信号表明，欧洲已不再信任华盛顿。欧洲正通过此举证明，它不会交出盟友的领土，甚至准备好对抗‘最强大的盟友’来捍卫它。”《图片报》如此报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已知的是，德国国防军仅向格陵兰岛派遣了13名士兵，法国向格陵兰岛派出了15名士兵，而挪威则非常好笑地向丹麦派遣了2名北极特种部队士兵，英国的举动更幽默，仅派遣1名士兵前往格陵兰岛。就连欧洲媒体都幽默地报道称，这名士兵很可能是一个拥有超能力的“超人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前向格陵兰岛派兵的六个欧洲国家，其派兵总人数不超过一个连（约100人）。显然，这支“混合部队”恐怕就是欧盟能够为格陵兰岛拿出的全部军事力量，难以与长期驻扎在格陵兰岛、有军事基地为依托的美国军队相抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟为何要做“派遣个位数的士兵”这种看起来非常好笑的事？首先，无论欧洲对美国多么畏惧，对美国的“倡议”有多么俯首帖耳，他们终究还是要对特朗普肆无忌惮的行为做出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，丹麦正被强行夺走一个面积超200万平方公里的岛屿，而这座岛屿还是挖掘北极大陆架无尽资源的跳板。但欧盟的回应必须适度，不能过度激怒特朗普，否则后果不堪设想。因此，这有可能是欧盟第一次明确回应、也是最后一次回应特朗普，欧盟的行动很有可能将仅限于派出这支不到一个连的“混合部队”，不敢再有更多的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧盟需要向民众解释，为何要为既非欧盟成员国、也非北约成员国的乌克兰倾其所有，却要毫无抵抗地将属于欧盟和北约的格陵兰岛拱手让给“美国侵略者”？所以丹麦方面要说，如果美军发动进攻，丹麦士兵将被迫使用实弹反击。但是，欧盟与美国之间的任何军事冲突都将导致北约自动瓦解，摧毁所谓的“欧美大西洋团结”，进而让欧盟失去美国的军事保护。欧盟承受不起这个代价，所以又只敢派一支不到100人的军队去做做样子。他们要的效果，就是既展现了“强硬”，又要向美国表明自己无意与它爆发冲突（否则就不会只派这么点人去了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们寄望通过谈判解决问题。向格陵兰岛派遣“混合部队”，不过是它们在格陵兰岛未来的博弈中提高筹码，并向对特朗普政府不满的选民“演戏”而已。但这种伎俩能起多少作用是非常令人怀疑的，特别是在特朗普已毫不掩饰地将格陵兰岛看作为“美国领土”的背景下，谁会认为欧洲的“派兵”举动能威慑住特朗普？相反，这个数量的士兵反而会激起特朗普的扩张欲望，因为欧洲人已经将他们的懦弱和绥靖赤裸裸地暴露了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119151848345.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月17日，格陵兰民众举行集会示威，抗议美国吞并格陵兰岛的企图&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盟友内斗，乌克兰的站队难题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这场欧美之间的“内部冲突”不仅让欧盟相当尴尬，同时也让有两大“主子”（美国与欧盟）的基辅当局非常尴尬。两个“主子”中的任意一方都有可能会要求基辅当局在冲突中选边站队，以证明自己的忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，泽连斯基很可能会倒向欧洲，毕竟欧盟目前是基辅当局最坚定的支持者。但这将恶化他与特朗普政府的关系，减少乌克兰在未来可能举行的和平谈判中的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，泽连斯基将不得不停止对北约的宣传式吹捧，这对基辅当局在舆论上的打击是重大的。多年来，泽连斯基一直向乌克兰民众灌输一个概念，北约“能够保护”乌克兰免受任何外部威胁。但如今所有人都看清了，即便是欧洲人，他们的北约成员国身份也无法保障其安全，他们随时可能成为昔日盟友侵犯的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个事实也许很少有人知道：基辅当局其实也能算是丹麦和欧盟的“保护者”。根据乌克兰与丹麦达成的一份军事协议，乌克兰有义务在丹麦遭受军事入侵时提供军事援助，有义务协助丹麦击退“侵略者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月23日，丹麦与乌克兰签署了一份为期十年的“安全保障协议”（丹麦也是首个与乌克兰签署安全协议的北欧国家）。丹麦向乌克兰提供至少18亿欧元军事援助。作为丹麦援助乌克兰的回报，协议规定了乌克兰有在丹麦遭遇军事入侵时协助抵御侵略者的义务。也许丹麦与乌克兰当时在签署这份协议时，根本没有想过丹麦真的有被“侵略”的那一天，更没有想到这个“侵略者”会是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在协议中的军事义务本来只是一个聊胜于无的对等条款（只规定丹麦而不规定乌克兰的义务违反对等原则，也不利于丹麦的颜面），但丹麦和乌克兰万万没有想到，这个条款所规定的情形会发生在现实中，而且来得这么快、这么突然，这么令人感到好笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，乌克兰社交媒体上已经开始有网民拿这个事情嘲笑基辅当局。他们用西方媒体惯用的“消息人士放风”伎俩嘲讽道：“来自基辅秘密来源的消息：乌克兰正向格陵兰岛派遣80万军队，与美国作战！”“他们还为此向美国索要大量爱国者导弹系统来与美军作战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，基辅当局和丹麦都不可能把这个条款当真，乌克兰也不可能真的为丹麦抵御“美国侵略者”。所以这份协议不过是一张印满了荒唐条款的废纸，只能被网民们拎出来反复嘲笑，这也是欧盟和乌克兰政治如今的现状：北大西洋主义主导下的“价值观外交”已经闹出了太多这种笑话，这不是第一例，也不会是最后一例。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈尊委身“唐罗主义”，欧洲不会倒向俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于格陵兰岛周边的局势将如何影响俄乌冲突的走向，这主要取决于格陵兰岛军事冲突是否真的会发生。认真地讲，自特朗普入主白宫以来，欧盟在争议问题上从没有真正违逆过他，“绥靖”到最后的结果也往往是欧盟被迫接受美国的要求，因为他们对美国有着巨大的依赖。因此，丹麦和欧盟最终被迫将格陵兰岛移交给美国，这不是没有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，欧盟也完全有可能试图淡化这个问题，将其拖延到美国中期选举，寄希望于民主党获胜。但很明显，特朗普不太可能会允许这种情况发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，欧洲主要国家的主流是左翼自由派，他们与特朗普之间的关系极其紧张，特朗普及其右翼拥趸几乎毫不掩饰他们想扶持欧洲右翼势力上台的想法。从本质上讲，特朗普对当前的欧洲精英阶级构成了生存威胁，这种威胁或许比普京和俄罗斯还要更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为第一，美国对欧盟内部局势的影响力远大于俄罗斯；第二，尽管俄罗斯与欧盟的关系恶劣，但俄罗斯从未有过入侵欧盟、夺取其领土的意图。因此，格陵兰岛冲突一旦升级，它无疑就会对俄乌冲突和当前的欧洲局势产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/01/19/20260119152628135.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月18日，西班牙首相桑切斯在采访中说，如果美国入侵格陵兰岛，“会让普京成为世界上最幸福的人”&lt;span&gt;&amp;nbsp;凤凰卫视视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有那么一种可能：欧盟因美国的威胁而试图与俄罗斯恢复关系，将俄罗斯视为对抗特朗普的潜在盟友，并以此减少对美国的依赖。当然，鉴于近年来的情况，欧盟想要做出这样的转变是极其困难的。此外，俄罗斯是否想恢复与欧盟的关系，以及如果准备恢复，又将在何种条件下恢复也是不明确的。但如果俄欧关系真的在反美基础上出现“解冻”，那将对乌克兰战争产生深远的影响（笔者不认为这种情况会真的发生，只是在讨论这种可能性）。欧盟可以采取一些措施来“解冻”俄欧关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，迫使基辅当局满足俄罗斯的要求，以尽快结束战争；比如，欧洲可以放弃向乌克兰部署军队的计划，并向俄罗斯保证，一旦停火，经济制裁将立即解除；此外，欧盟还可以食言，不再向乌克兰提供那900亿欧元的援助，并停止给乌军购买美国武器。这种情况将显著恶化基辅当局在战争中的处境，迫使其为结束战争而做出重大让步。然而，笔者要再次重申，欧盟的彻底转向是难以想象的，因为它不仅需要推翻欧洲在乌克兰战争问题上的一切政策基础，还可能导致欧盟内部矛盾激化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有可能的情况其实是这样的：欧盟继续恶化与俄罗斯的关系、继续激化冲突，以便向特朗普“表忠心”，从而在俄罗斯这个“共同威胁”下加强大西洋主义的团结。但这不会让特朗普饶过欧盟，相反，对于信奉“拳头就是道理”的特朗普而言，即使欧盟用“反俄”来表忠心，也无法说服特朗普放弃吞并格陵兰岛的想法，甚至可能促使他进一步收紧对欧盟的政策（特朗普会说“你看，欧盟是那么的软弱，只敢用俄罗斯这个靶子来向我示好”）。欧盟无论怎么“表忠心”，它都只是菜单上的菜，而不是吃菜的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_20_804442_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_20_804442_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:35:31 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>斧头帮是黑帮，蔡李佛拳是反派？这里藏着残酷的“叙事战争”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/14/20260114181323633.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
当今社会，随着舆论战、认知战等理论和实践的不断演进，文艺作品的影响力在话语权之争中日趋关键，电影叙事其实是价值叙事，会将观点植入到每个观众心里。各国围绕历史和现实叙事展开的竞争已进入白热化阶段，诸如韩国《安市城》、印度《加勒万河谷之战》等作品对史实的曲解，给我们带来了警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在本民族叙事中，我们也需要提高这种认知，比如说，如果只看电影，一些观众很容易对“斧头帮”和蔡李佛拳产生误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月17日，著名编剧、中国电影文学学会副会长汪海林出席观察者网“2026答案秀·思想者春晚”活动，围绕叙事主权的争夺战，结合其在文艺领域从业的经验，以及影视作品创作中的具体案例，探讨了新时代文艺工作者应该如何夺回叙事主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909557555050&amp;amp;bvid=BV1StrDBhEYD&amp;amp;cid=35440626514&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个活动叫“答案秀”，其实，我们文艺工作者从来提供不了答案，能提出问题就不错了。大家去看，一个电影，开场时提出问题，电影结束的时候所有的问题都解决了，这就是典型的二流作品。讨论一些永远解决不了的问题，这可能是文艺的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来之前，我特意买了一杯奶茶，喝了以后有点兴奋，以为今天会遇到马逆老师，听说没来是吧，他要来了我想让他陪我去验个尿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喝奶茶有致瘾性和奶茶涉毒，就是个叙事的问题，看你侧重点在哪儿，毕竟 “奶茶致瘾”“奶茶涉毒” 全看怎么叙事，这事儿本身就是叙事权的生动案例，侧重点不同，定性直接反转。今天我们谈叙事权，叙事是一种权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120131534752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近委内瑞拉局势出现了两种截然不同的叙事：一种是马杜罗遭绑架后，委内瑞拉民众怒不可遏，走上街头抗议美国暴行；另一种则称马杜罗被抓后，民众欢呼雀跃，终于有望摆脱苦难。这两种对立的叙事并行流传，都配有相应图像和报道作为支撑。然而，特朗普却直白抛弃了宏大叙事，坦言这一切的根源都是为了争夺石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116114956812.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;444&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月5日，抗议者聚集在法院外要求释放马杜罗。&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的本质就是一个故事，它所讲述的故事至关重要——共同的价值叙事不仅赋予国家道德方向，更是国家存在的精神根基。当美国主动放弃这套虚伪的国家叙事，一场精神危机也随之到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虚伪，或许仍是一种道德诉求，至少它还试图证明自身的正义性。难得的是，长期掌控强大叙事权的美国，这一次主动卸下了这顶王冠，背叛了《读者》和《意林》。这也引出了今天我要探讨的核心主题：当今世界，竞争与对抗在各个领域全面展开，从能源争夺到高科技优势角逐，而叙事权的争夺尤为关键。迄今为止，我们在这一领域仍处于弱势，这一困境比芯片卡脖子问题更为严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们把目光回到拉美，1928 年，美国联合果品公司（United Fruit Company）在哥伦比亚马格达莱纳省的香蕉种植园爆发大规模工人罢工，抗议12小时工作制、极低薪酬与恶劣劳动条件。哥伦比亚政府在美国压力下派军队镇压，造成数千工人死亡，史称 “香蕉大屠杀”（Masacre de las Bananeras）。官方记录长期被篡改，死亡人数从数千人降至9人，真相被系统性抹除。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/16/20260116115846764.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1929年1月16日，美国驻哥伦比亚波哥大大使馆向华盛顿的国务卿报告：“被哥伦比亚军人杀害的罢工者总数超过1000人。” &lt;span&gt;多伦多大学 “美洲可视化“项目&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马尔克斯的文学著作《百年孤独》中，三千工人在广场被集体枪杀，尸体被火车运走投入大海，随后一场持续四年十一个月零两天的大雨冲刷了马孔多的血迹与记忆，铁路被拆除，香蕉公司消失得无影无踪，仿佛从未存在过。美国国务院将罢工定性为 “共产主义煽动”，施压哥伦比亚政府 “维护秩序”，将镇压包装为 “保护美国投资安全”。联合果品公司否认屠杀发生，宣称 “工人自行散去”，销毁相关记录，甚至在后续宣传中将自己塑造为 “拉美现代化的推动者”。《纽约时报》等仅轻描淡写报道 “少数工人伤亡”，将事件归因于 “工人暴动”，对政府镇压选择性沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史就这样被篡改了，岁月史书。但这成为定局了吗？不，幸运的是，哥伦比亚拥有加西亚·马尔克斯这位伟大的作家。马尔克斯以“魔幻的真实”揭露“真实的魔幻”——官方编纂的历史，其荒诞性远超文学虚构；而美国的叙事则以“真实的谎言”实施记忆暴力，将这场大屠杀彻底从历史中抹去。这两者的博弈，本质就是叙事主权的争夺：谁有权书写历史？谁的记忆能被认定为“真实”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马尔克斯用文学给出答案：被压迫者的集体记忆，才是历史的最终裁判。他以魔幻现实主义为拉美立传，在文学世界中为重夺叙事主权而战，其作品堪称对霸权叙事的美学颠覆；而美国政客与媒体的叙事，不过是霸权的延伸，用谎言和标签维系着不平等的世界秩序。在现实世界，拉丁美洲输了，输得血流成河，但在文学叙事上，马尔克斯赢了。这种对抗的核心，是“自我言说”与“被言说”、“解放叙事”与“压迫叙事”的较量，也为全球边缘地区争夺叙事主权提供了深刻镜鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116123951614.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加夫列尔·加西亚·马尔克斯（1927-2014），哥伦比亚作家、记者和社会活动家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叙事权上，马尔克斯一人可挡百万兵，但不是每个国家都拥有自己的马尔克斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，关于加沙的局势，我们看到英国演员“卷福”也就是福尔摩斯的扮演者公开发表演说，支持巴勒斯坦的正义主张、谴责以色列的暴行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/16/20260116121009552.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国演员本尼迪克特·康伯巴奇在“携手为巴勒斯坦”活动上朗诵诗歌。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我转发了他的演讲，有网友评论说“看看人家文艺界的顶流，再看看咱们国家文艺界影视圈，没有一个顶流公开站出来支持正义”。我说，“我十几年前就公开支持巴勒斯坦解放运动谴责以色列暴行啊”。网友说，可您也不是顶流啊。我说可是我很“顶”啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/14/20260114182252968.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
随着中国硬实力的持续攀升，我们在经济、科技、国防等领域不断创造奇迹，一个深刻的命题也愈发紧迫地摆在我们面前：我们如何诉说自己，诉说自己的历史，诉说现实，诉说未来。有没有人愿意听我们的诉说、相信我们的诉说？问题的核心，就在于确立属于中国的叙事主权。当下的国际叙事，就是一场没有硝烟的主权争夺战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都能看到，印度拍了一部电影《加勒万河谷之战》，重构中印冲突的边境叙事，将现实中惨败的事实在银幕上彻底颠覆——虚构“印度军人大获全胜”；韩国接连推出美化高句丽、虚构“击败唐朝”的历史剧，我在韩国看见庙会表演是打败李世民的内容，他们以此塑造民族认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116125632226.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国电影《安市城》（2018），故事讲述“唐朝50万大军攻打安市城，城主杨万春（赵寅成 饰）带领高句丽守军顽抗88天”，不符合史实。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案例都清晰地告诉我们：叙事权从来不会主动降临，你不主动争夺，就只能被他人定义。如果我们为了回避矛盾、规避冲突而选择退缩，放弃的恰恰是叙事权；不参与叙事，就会失去对事实的定义权，最终丧失对历史的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，叙事权是教科书，是外交部发言，更是电影、戏剧、文学、短视频，这是国际通行的语言，一个民族在影视、戏剧、文学上的落后，必然带来的是主流叙事的被边缘化。缺乏本体意识的民族叙事，又必然被别人的叙事所覆盖，一个民族就会处于失语的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人向来重视著史，左史记言，右史记事，儒家强调在事和文之外，提取“义”，这个“义”就是赋予历史以意义的叙事权柄和评判标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙事权绝非简单的话语表达，而是国家软实力的核心支撑，更是文明主体性的集中体现。当今国际舆论场的博弈，本质上是不对称话语结构下的叙事主权争夺——西方凭借先发优势，构建了一套中心主义叙事体系，将自身的区域性经验包装成普世规律，把非西方文明贴上“停滞”“落后”的标签，置于被动的客体地位。这种认知殖民的枷锁，让我们在很长一段时期内陷入了“自我殖民”的文化困境：现代中国开启现代化进程时，曾一度以否定自身历史文化为代价，导致文化主体出现中空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在本民族叙事中，也隐含了许多暗钩。我有一个机会写王亚樵的剧本，研究史料后发现，“斧头帮”（又称“斧头党”）是王亚樵创立的，是安徽码头工人的穷苦劳工组织，全称是“安徽旅沪劳工工会”。因为被拖欠工资，王亚樵买了一批斧头分发给码头工人，他们去集体讨薪，震动了上海滩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116111337296.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
抗日志士、“暗杀大王”王亚樵（1889-1936）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜月笙、黄金荣这些黑帮分子发现工人被左翼力量影响了，所以歪曲他们是“斧头帮”。而这个“斧头帮”，后来成为“铁血锄奸团”，是反蒋抗日的，杀汉奸也杀日本人。王亚樵在试图投奔延安时被杀害。我们现在看到的影视作品中对“斧头帮”的定义，是杜月笙和黄金荣给的定义，是蒋介石给的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜移默化中，我们观众的认知、判断就被虚假叙事给建构了，虚假叙事最终还会变成文化被传承下去。大家可以看见很多园区的“斧头帮舞蹈”，甚至机器人的“斧头帮舞蹈”，都是这种虚假叙事产生的文化影响，已很难更改了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116110654980.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《功夫》（2004）中的斧头帮舞蹈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样还是港台的影视作品中，两个拳种——咏春和蔡李佛拳。打咏春的都是正面角色，打蔡李佛拳的都是反派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究一下历史就知道，蔡李佛拳的练习者，都是农民、手工业者这些社会底层，具有朴素的革命性，从太平天国、同盟会开始，蔡李佛拳就组织民军参加革命，大批成员参加广州起义，在国内革命战争和抗日战争中，有个称号叫“红色拳种”。抗日战争中，蔡李佛拳组织抗日义勇军，成为中共领导的广州市区游击第二支队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而咏春，我们知道，军统招收了大批咏春的信众，叶问啊，也是军统的。我不是说练习咏春的人有什么问题，它最早也是反清性质的。只是说影视作品里的这种对立设定，根本不符合历史！我在试图寻找这里面的内在联系。这一对立关系在电影里原因是什么，我们知道以前台湾对香港电影的影响，所以咏春是正面角色，蔡李佛拳是反派，长久下来，这种叙事其实是价值叙事，就植入到每个观众心里了，潜移默化受到影响，建构了观众的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116113137612.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《九龙城寨之围城》中自幼修习蔡李佛拳及多国格斗技艺的反派“王久”（伍允龙 饰）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如何叙述自己的故事？土改怎么回事我们可以看周立波的《暴风骤雨》，这是站在翻身农民的立场上的叙事，后来出现了站在还乡团立场的土改叙事：地主都是勤劳节俭的好人，那些农民是好吃懒做的流氓无产者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人屠杀一个村庄后，遇到一个孩子给了他一粒糖，我们就有作家写一粒糖的故事，被屠杀的村庄被视而不见了。就这样还有很多人推举他得文学大奖。叙事权属于谁，这是个触及灵魂的事情。我有些极端，甚至觉得有时是你死我活的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让·雅克·阿诺是法国导演，拍摄过《兵临城下》，讲斯大林格勒保卫战，完全是西方叙事——苏联红军是督战队枪下的炮灰形象，主人公是个体反抗威权的英雄。戴锦华老师说这部电影处处显示出冷战胜利后西方洋洋得意的样子。与之对比的是俄罗斯拍摄的新片《斯大林格勒保卫战》，作为冷战的失败者失去了历史宏大叙事的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116114555679.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《兵临城下》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于二战历史，世界在冷战结束后进入了“审判失败者”模式，苏联的贡献和牺牲被系统性取消了。奥斯维辛集中营被苏联红军解放这一历史事实，在《辛德勒名单》中刻意变成一个形单影孤的堂吉诃德式的红军骑兵形象，以至于今天这个解放被人刻意遗忘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有个剧本写美国在日本扔下两颗原子弹后日本投降，审查部门给出的意见是“苏联出兵中国东北后，日本才投降，直接原因是苏联出兵”。我看到审查意见后仔细研究了史料，意见是对的。可见，我们日常的很多不经意的判断，有多少是被别人的叙述诱导的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拍摄《兵临城下》的让·雅克·阿诺这位导演还拍摄了反映西藏历史的影片《西藏七年》，布拉德·皮特主演的，美化西藏农奴制，歪曲了解放军和平解放西藏的历史，是一部充满谎言的作品，但在西方影响很大，成为所谓表现西藏历史的一部重要作品，很多西方人就是通过这部电影了解西藏是怎么回事，这就是强大的西方叙事权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，后来中国有人请这位导演来中国拍片，我当时觉得这是改变这一虚假叙事的契机，毕竟电影资本对电影内容的影响是巨大的，但我想象的场景没有发生，我想象的是让·雅克·阿诺导演被委托拍摄一部西藏农奴翻身得解放的民族风情片，或狼牙山五壮士打击日本侵略者的战争片，事实上我们请他来拍的是《狼图腾》，伤痕文学。拍所谓“人与自然的关系”。我们就这样剥夺了这位导演一次自我救赎的机会，还很自然呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116121312594.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年好莱坞电影《疯狂动物城2》在中国的票房占据全球总票房的约50%，是其全球第一票仓。市场可以带来话语权，为了中国市场，好莱坞基本上不会把中国人设计成反派了，甚至丑一点儿也不行，因为中国观众会抵制，进而在叙事上好莱坞必须做出改变。但我们自己有没有叙事的主体意识？当机会给到我们，我们对世界的表达就是《狼图腾》吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116122002862.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
2016、17年左右，好莱坞有个抗日题材的电影，讲美国一群混混走私犯在中国突然被美军征用，去731部队救一个美军的故事。他们找我改剧本，因为要在中国拍嘛，剧本是好莱坞的编剧写的，我就负责把特别离谱的、不符合中国地理和历史的部分改一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时他们找的甄子丹，甄子丹这个演员就很有判断力，原剧本是个国民党将军，领导一支游击队，甄子丹说我要演就演共产党，我不演国民党，我说“对嘛，改成新四军的支队长，支队长也叫司令员，跟原剧本将军那个感觉是一样的”，好莱坞马上就同意了。那么，电影是个生意，为了请到大明星，人家很容易接受这种调整。那么，故事就从原来的类似印第安那·琼斯那种冒险叙事转而呈现出另一种抗日叙事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是这个剧本，里面有一段戏——美军进入一个村庄，与村民联欢，日军来了，美军就撤了，日军军官发现美军留下的一个棒球，就召集全村的村民集中，就拿着棒球问一个孩子，他们去哪儿了，还拿枪顶在孩子头上，孩子的妈妈哭，全村的村民吓坏了。下一场戏就是日军追上了美军，那么很显然就是村民们告诉了日军美军去的方向。我说这里我要改一下，美国的制片人问“你想怎么改”？我说，日军召集了全村的村民，把枪顶在孩子头上，孩子看向妈妈，妈妈流着泪向他使劲摇头，孩子再看村民们，村民们都用眼神制止他，摇头，孩子没有说，日军开枪了。然后，枪指向第二个村民，村民们都向他摇头，示意他不要说，就这样一个一个杀，也没有人说。美国剧组的人都说特别好，“Good &amp;nbsp;idea！” 他们没想到群众能这么硬，可这就是我们的历史啊！关键是，我们的叙事者得有这种主体意识，不能人家怎么写，我们就怎么认。我们可以诉说、塑造另一种他们没有见过的群众，一种可以称之为“人民”的群众。所以，我们要利用一切机会，去言说“我们”的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这片子一直没拍啊，因为疫情中断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏珊·桑塔格在《反对阐释》中提出的“新感受力”概念，应该启发到我们。其核心是反对将艺术、社会与个体经验简化为抽象的理论教条或意识形态标签，拒绝用单一的智力解读消解世界的丰富性与复杂性；主张以直接的感官感知、鲜活的个体体验为基础，实现感性体验与理性认知的平衡。真正的理解，始于对事物本身的直观把握，而非对预设阐释框架的套用。在当下的叙事领域，这种新感受力具体表现为：摆脱宏大叙事的空洞说教，回归个体生命体验的真实表达，用可感知的细节、可共情的故事，替代概念，让受众在情感共鸣中自然接纳叙事的核心内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116121904506.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了新感受力，还要有“新表达力”。其核心是适配跨文化语境、贴合当代受众习惯的叙事技巧与呈现方式，打破单一文本局限，善用多元载体让东方叙事既守立场又高效触达。二者相辅相成：新感受力解决“叙什么、为谁叙”；新表达力解决“怎么叙、如何传”。西方叙事的强势，既源于话语霸权积累，也得益于成熟的表达力——善用影视等大众载体，利用通俗文化，构建故事化叙事，注重视觉与情感符号植入。我们要虚心学习这一套。在民族复兴关键节点，必须建立我们自己的历史叙事、现实叙事、未来叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要筑牢历史叙事的主体性根基，主动争夺历史解释权。当下，各国对历史叙事的争夺已趋白热化，韩国《安市城》、印度《加勒万河谷之战》等作品虽歪曲史实，却警示我们：历史叙事争夺是关乎国家形象与民族认同的主权博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方在二战历史、八国联军、义和团等历史叙事中以“裁判者”自居，用其价值观裁剪真相。我们不能再追随西方历史观，而应立足中国立场，重构历史叙事，建立以中华文明为主体的历史解释体系，让世界看到连续、完整、鲜活的中国历史，这正是文化自信的生动实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要找准现实叙事的融通之道，以新感受力打破认知壁垒，以新表达力搭建传播桥梁。现实是最具说服力的叙事素材，面对新疆棉、台湾问题等涉华议题，西方常进行意识形态绑架；对精准扶贫等伟大实践，又选择性忽视或刻意曲解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们强调的“民间传播力量”与苏珊·桑塔格的“新感受力”理论应该相呼应：普通人的生活经验、真实发展场景，能以更直接的感知冲击力打破西方的歪曲叙事；而新表达力让这种冲击更精准高效，通过图像等感性载体能让世界“比它实际的样子更容易理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要拓展未来叙事的包容性视野，比如电影《流浪地球》便是成功实践。未来叙事的竞争本质是“感性体验权”的竞争，谁能构建更具共鸣的未来场景、运用更适配的呈现方式，谁就能占据主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116122304500.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《流浪地球》（2019）剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙事主权的争夺战，既要有批判西方话语霸权的勇气，更要具备构建自身话语体系的智慧。印度、韩国争夺叙事权的实践虽可鄙可恶，但他们主动出击的姿态值得我们借鉴——叙事权的争夺，容不得回避、退让，更不能被动防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所强调的文化主体重建、不对称话语结构突破，共同指向了中国叙事主权构建的核心路径：摆脱对西方叙事框架的依赖，用中国的概念讲中国的故事，用中国的标准评判中国的得失，用中国的智慧观察世界的变迁。更重要的是，我们必须思考一个问题：能否在西方叙事之外，建立起真正平等的东方叙事，进而系统性地重建世界叙事结构？答案是肯定的，而这正是当代中国文科研究的核心课题与时代使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说自己 “很顶但不流”，其实顶流不重要，“顶用” 才重要。咱们的叙事能顶得住西方的叙事霸权，杀出一条血路来，能流进世界人民心里，这才是真・顶流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演讲完毕，我需要再喝一杯奶茶，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2026_01_20_804436_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/wanghailin/2026_01_20_804436_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 05:20:41 GMT</pubDate><author>汪海林</author></item><item><title>十五五规划中，为什么要把这两项放在首要位置？</title><description>&lt;p&gt;
2026年作为 “十五五” 规划的开局之年，承载着继往开来的发展使命。2025年10月下旬，中国共产党第二十届四中全会审议通过《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》，为中国下一阶段的发展锚定核心方向。聚焦制造业升级与科技创新突破，这两大主轴既是应对时代挑战的战略选择，也是实现高质量发展的关键支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普罗大众如何读懂这两大发展基调的内涵，看清其与个人生活的紧密关联？2026年1月初，在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”，上海财经大学滴水湖高级金融学院院长姚洋教授围绕这一议题展开解读。他以规划文件为切入点，结合宏观经济形势与行业发展趋势，系统剖析了 “十五五” 期间中国在制造业转型、科技创新推进过程中可能面临的机遇与挑战，并提出兼具针对性与可行性的应对思路。本文整理自姚洋教授的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115908936795175&amp;amp;bvid=BV1KSrmBSEdr&amp;amp;cid=35437807074&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家下午好。我相信经过一上午的听讲，大家已经接收到了很多丰富的内容，下午我们就要开始讨论经济问题。大家可能注意到了，从“十四五”开始，五年规划重新回到中国经济舞台的中心；五年规划重新由党中央直接来做决定、来做规划，所以五年规划再次成为定义中国经济中长期走向的最重要文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我就想和大家分享一下，如何从“十五五”规划看中国经济未来五年、甚至更长时间的走向。“十五五”规划的指导思想已经颁布了，如果大家去读一下，就会发现“十五五”规划非常全面，要做的事情非常非常多。但对于我们普通人来说，最值得关心的就是写在前面的几条，因为这几条是未来五年、甚至更长时间我们国家经济走向的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十五五”规划前面两条是什么呢？第一条是我们要继续投资制造业，要把制造业工业体系做得更加完整。第二条是我们要继续投资于新质生产力，要做0到1的创新，要做原始创新，要推进技术的自立自强。我们应该怎么样理解这两条内容呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120101847615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先作为一个正常发展的国家，制造业占经济的比重达到一定顶峰时，一定会开始下降，所有发展起来的国家都要经历这个过程。我们国家的这一比例在2010年事实上已经达到顶峰，中国制造业无论是从增加值占比还是从就业占比来看都在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们的制造业增加值占GDP的比例大概在25%左右，制造业的就业占全部非农就业的比例大概也就在15%-17%，这两个数字还会下降。大家可能会问，在这种情况下，我们为什么还要用这么大的力气来投资制造业，来做一个完整的工业体系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首先讲，如果投资制造业，我们投什么？我觉得主要投资两方面，第一个是效率，我们要进一步提高，也就是说在垂直领域里，我们的劳动生产率也好、资本回报率也好，要不断提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，AI的应用、自动化的应用正在推高我们的产业效率，这不仅仅指我们看到的那些AI企业，更为重要的是传统行业在转型升级，这是一个非常重要的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是要补齐一些短板。因为中国是后来者，很多方面其实还面临着美国“卡脖子”，还不能完全靠自己生产。在未来一段时间里，我们要进行进口替代，把这些短板都给补齐。以上是我认为未来一段时间我们要做制造业的两个重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，怎么理解我们要做的第二点，也就是科技创新呢？为什么在这个时候我们首次提出要专注于0到1的创新，要专注于技术的自立自强呢？我觉得也和中国的整个发展阶段是相关的。我们国家的R&amp;amp;D（科学研究与试验发展）投入占比已经达到GDP的2.7%，这是什么概念呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115165731577.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国正在不断加大R&amp;amp;D投入&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和我们收入水平相当的国家，他们的R&amp;amp;D投入大概不会超过他们GDP的2%，甚至实际上很多国家都没有超过1%。中国的R&amp;amp;D投入曾经达到过美国的70%，过去几年由于汇率的变动，以及美国的通胀率，我们现在的R&amp;amp;D投入大概能达到美国的50%到60%。但这是以名义量来计算的，如果按真实购买力计算，中国的R&amp;amp;D投入仍然可以达到美国的70%-80%。事实上很多时候，我们的价格比美国低一半甚至更多，所以从实际购买力来说，我们的R&amp;amp;D投入已经几乎赶上了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把我们的R&amp;amp;D投入和排在第三位的日本相比，我们大概是日本R&amp;amp;D投入的三倍左右。而且我们的R&amp;amp;D投入跟美国的结构非常相像，70%的投入是来自我们的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道大家注意到没有？最近国科大在杭州的高等研究院里，一个年轻人找到了一个办法，就用N-硝基胺做“分子编辑”，他成功了，而且方法很简便，可以极大改进化学工艺，降低成本、提高安全性。他这项科研可以说是诺贝尔奖级的。那么是谁在支持他们团队呢？是一个企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我估计未来很长一段时间，我们会看到更多由企业支持的科研成果走到世界前列去。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
大量的R&amp;amp;D投入，使得中国科技进步的速度越来越快。那么，怎么去理解我们为什么要把这两项放在首要位置呢？我觉得可以从两个角度来理解，第一个就是国内原因。国内原因可以分为三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个方面就是我们要实现第二个百年目标，制造业是重中之重。李光耀曾经说过一句话：没有哪个国家能在不成为工业强国的情况下成为主要经济体。（“no country has become a major economy without becoming an industrial power”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀是华人，华人都有相通的地方。中国的几代领导人都对中国的发展有一个深刻的共同理解，那就是“落后就要挨打”。你要怎样赶上列强的水平呢？你就要搞制造业。所以哪怕是晚晴，从洋务运动开始，就开始搞制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到上世纪50年代，尽管中国当时的人均收入只有世界平均水平的1/5，但仍然要搞重工业，因为当时的领导人知道，只有搞重工业，才能摆脱对世界体系的依赖，才能摆脱被动挨打的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们要向着第二个百年目标发起又一次冲刺，所以在某种意义上，好像又回到上世纪50年代。也就是说，我们要确定一个目标，这个目标就是实现第二个百年目标，建设社会主义强国。在这时候，我们要再一次全力发展制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面，就是发展制造业，投资高科技，投资0到1的创新，这是中国产业升级的必要步骤。中国在很多方面已经进入“无人区”。我曾经听一个原来在国防科工委工作的人说过，他原来在那里工作的时候，知道一个新的项目，他就问领导：我想做这个项目。领导说：美国有没有？说美国有，那做。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115164839659.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国在很多领域的发展已经实现对美国的反超&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来他再拿方案问领导，领导又问：美国有没有？他说：美国没有。领导说：美国没有，我们先等一等。因为这个原因，他退出了体制，他自己干。换言之，这说明我们现在的创新已经到了一个“无人区”，这是我们产业发展的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个方面，我们也可以从2018年以来的中国经济调整的角度来理解。2018年以来，中国经济发生了深刻变化。在我看来，这就是我们进行的一场深刻调整，主要就是把大家的精力调整到制造业、高科技创新上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在这之前的一段时间，中国经济出现了“脱实向虚”的过程。当然，我们并不是完全否认那段时间的成就，中国的金融有了很大发展，但我们看到，由于金融进入了一种无序发展状况，“脱实向虚”的过程对实体经济发展是有损害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以自2018年以来，中国经济发生了一场非常深刻的转变。转变的目的，就是在国内投资制造业，投资高科技产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还可以从国际局势角度来理解这一次“十五五”规划提出的重点任务。我们现在的首要考虑就是要摆脱美国对我们的“卡脖子”。2018年开始，特朗普对中国打第一次贸易战，而且不仅打贸易战，还进行技术封锁。但事实上这是“搬起石头砸自己脚”，在这之前，中国是依赖世界市场来提供一些关键性技术，特朗普这么一打，反倒让我们惊醒了，让我们知道由美国主导的世界科技体系是不可靠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到，在过去七八年里，中国在很多关键领域，比如芯片领域、AI领域突飞猛进。因为中国是有这个实力的，只不过过去我们依赖于国际市场。在未来很长一段时间，我们都要靠自己来发展自己的技术。这次“十五五”规划中首次提出，我们要推动技术的自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后其实还有一个问题，就是台湾问题。解决台湾问题，毫无疑问，我们最愿意看到的是和平统一，但怎么实现和平统一？你不能坐在那儿等，美国人是不会管你的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人说我们要从实力出发和你们中国人打交道，那我们必须向美国人显示我们的实力。因为只有我们最终能够向美国人显示实力，美国才不会来干预我们推动台湾的和平统一，这也是非常重要的一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能会说，我们集中搞制造业、搞科技创新，那么国内的需求怎么办？这些方面在“十五五”规划里头也有重点提及。中国的消费不足、总需求不足，在我看来主要是两方面原因：一个是房地产在持续下跌，另一个方面是地方政府欠账太多，地方政府的债务负担太重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央已经意识到这个问题，也出台了一系列政策，特别是用给地方政府的专项债来让地方政府收储房屋，让地方政府来搞“三保”（保基本民生、保工资、保运转）。在过去一年多内，股市已经实现了复苏，而且有了很好的增长，这和我们全国上下都在关注的股市发展息息相关。所以下一步也是一样的，就是从中央到地方要重视稳定房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能已经注意到了，《求是》杂志社刚发表了一篇评论员文章，对于房地产不能再用那种“滴灌”的办法，而是要用一种比较大的动作来稳定住房地产。我想如果中央也像稳定股市、推动股市一样来稳定房地产，让房地产不再下跌，房地产就可以稳定下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115164651270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各地收购存量商品房用作保障性住房等工作正在有序推进&lt;span&gt; 和讯网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对地方政府来说，如果我们能够加大“三保”的力度，稳定地方政府的支出，我们的需求就会回来一大半。因为地方政府的支出，再加上房地产的支出，大概占到总需求的50%。中央已经看到了这个问题，所以不断在这两方面加码，这些政策对于稳定总需求、最终提高总需求会非常有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们也看到中央文件不断提出来要“投资于人”。“投资于人”要落到实处，就是要提高普罗大众的社会保障，特别是农村地区的社会保障。也就是说，我们要给社会加强福利托底，使得不会再有人由于没有保障而跌入贫困状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，如果我们能够加大社会保障力度，对于提升国内需求是非常有帮助的。大家知道，收入越低的人，其边际消费倾向是越高的，所以稳定了整个底层民众的基础，对于提高国内需求是非常有帮助的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们既在制造业和高科技发展方面下力，又关注国内需求，一定能走出一条平稳发展的道路。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2026_01_20_804429_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/YaoYang/2026_01_20_804429_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 04:09:01 GMT</pubDate><author>姚洋</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>一周军情观察：还打不打伊朗？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4868</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4868</guid></item></channel></rss>