<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 11:16:26 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>这个重要产业，美国确定对华下手</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月11日，美国商务部最终确认，对从中国进口的石墨加征超160%的双反关税，理由是这些关键电池材料受到所谓“不公平补贴”，以及以“低于公平市场价格”在美销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国商务部下属机构国际贸易管理局（ITA）网站消息，该机构在一份声明中宣布，将对来自中国特定企业的进口石墨征收93.5%的反倾销税，对其他所有中国出口商征收102.72%的反倾销税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国还将对所有从中国进口的石墨征收66.82%至66.86%的反补贴税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日媒《日经亚洲》提到，最终关税从最开始的3%大幅跃升至160%以上，但相较于去年5月起&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_05_22_776764.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;被特别征收&lt;/a&gt;超过700%关税的两家中国公司而言，税率大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明提到，美国国际贸易委员会（ITC）正在进行“损害认定”，预计将于3月就此议题投票。一旦最终确定，这些关税将影响价值达3.47亿美元（2023年数据）的进口货物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明还称，此次双反关税的申诉方是由美国多家活性阳极材料生产商组成的临时请愿联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《日经亚洲》和加新社消息，联盟成员、美国生产商Novonix首席执行官迈克·奥克朗利对最终决定表示欢迎。他声称，这代表着“恢复美国市场公平竞争”的关键一步，可以加速美国制造业投资以及增加高质量就业岗位。他还抹黑中企进行“贸易扭曲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该联盟在2024年12月递交申请，要求美国政府调查中国公司，最初希望加税920%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，美国商务部&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_07_18_783425.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;初步决定&lt;/a&gt;，将对中国石墨加征反倾销税。当时，外交部发言人林剑回应指出，你提到的具体问题，建议向中方主管部门询问。中美经贸合作的本质是互利共赢，希望美方切实遵守市场经济规则，维护中美经贸关系健康稳定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/13/20260213180138448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
石墨样品&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球经济向低碳化和电气化转变，石墨作为基础材料的重要性和需求量正在急剧上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际能源署（IEA）的预测显示，到2040年，全球对石墨资源的需求量有望达到1602.3万吨，这一数字将是2021年需求水平的四倍之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不是全球石墨储量最高的国家，但却是当前世界上最大的石墨生产国与出口国。中国生产全球大部分的石墨，美国59%的天然石墨和68%的人造石墨进口依赖中国。数据显示，美国2024年进口了近18万吨石墨产品，其中约三分之二来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美国政府在此之前已经应各行业要求，多次推迟了对中国石墨加征关税的日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月27日，美国对华加征的301关税正式生效，涉及产品中不包括石墨。按照美国政府的说法，对中国石墨加征的25%关税，将被推迟至2026年才开始生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《好评》当时刊发评论文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_27_750015.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，美方一再推迟对石墨下手，这表明，无论是美国政府还是相关行业，都还需要更多的时间来进行调整和游说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章称，这反映出，美国政府在短期内，并没有做好与中国石墨供应链完全脱钩的准备，显然是意识到，想要在中国之外重新建立一个可靠的石墨供应链，将会是一项复杂且成本高昂的任务，依赖中国进口的高品质石墨产品，已经成为美国相关行业不可或缺的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，美方初步决定加税后，特斯拉当日的股价跌幅一度达0.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社指出，特斯拉及其主要电池供应商日本松下等公司曾试图阻止这一裁定，它们称，美国本土石墨产业在质量与产能方面均无法满足需求，因此供应链仍需依赖中国进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807087_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807087_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:08:33 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>餐饮协会有89名副会长？宁夏通报：相关人员追责</title><description>&lt;p&gt;
近日，一则关于宁夏餐饮饭店协会拥有89名“副会长”的消息，引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，该协会2025年4月发布换届选举结果，共选出会长1人、常务副会长10人、副会长28人，新增补副会长42人。而在2026年1月9日，又新增补了9名副会长。而这89名“副会长”还不包括10名“名誉副会长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，据微信公众号“宁夏商务”消息，自治区联合调查组发布了《关于宁夏餐饮饭店协会换届选举超额配置负责人等问题的调查处理情况通报》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通报全文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，针对宁夏餐饮饭店协会（以下简称“餐饮协会”）换届选举超额配置负责人等问题，自治区联合调查组进行了全面深入调查，现将有关情况通报如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、关于餐饮协会“超额配置89名负责人”问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，餐饮协会换届选举时共有会员365名。2025年4月15日，餐饮协会召开第三届一次会员代表大会进行换届，选举产生新一届负责人83人。2026年1月9日，召开第三届二次会员大会，增选副会长8人（1名副会长重复公布2次）。两次共选举产生负责人90人（包括会长1人、秘书长1人、常务副会长10人、副会长74人、特邀副会长4人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第七条第三款“理事人数最多不超过会员人数三分之一、常务理事人数最多不超过理事人数的三分之一，负责人总数不超过常务理事人数二分之一，且为奇数，最多不超过40人”的规定，餐饮协会超额配置负责人问题属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、关于餐饮协会“管理混乱”问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，餐饮协会在未制定选举工作方案的情况下，于2024年12月24日、2025年2月8日先后两次召开换届筹备会议。在没有按章程审核会员条件、没有公示会员名册、没有推选会员代表、没有制作票箱、没有印制选票的情况下，于2025年4月15日召开第三届一次会员代表大会，以举手表决方式替代无记名投票，选举理事281人、常务理事181人、负责人83人、监事2人，其中1名监事兼任常务副会长。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第二条第二款、第七条第三款的规定，餐饮协会存在违规多选理事160人、常务理事141人、副会长63人，监事违规兼任常务副会长等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月9日，餐饮协会召开第三届二次会员大会，会前向行业管理部门和登记管理机关备案的会议内容中未提及增补副会长的议题，未提交负责人前置审核材料，会上擅自增补副会长8人。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第三十九条、第四十三条、第六十二条的规定，餐饮协会存在逃避监管、刻意隐瞒、未审先选等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查发现，餐饮协会没有按要求及时修订《章程》，没有完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开等内部管理制度，存在制度不健全、执行不规范问题；缺少人事薪酬、日常收支等制度，费用报销附件不齐全、支出无标准，存在财务管理不规范问题。餐饮协会“内部管理混乱”问题属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查中还发现，作为行业管理部门和登记管理机关，自治区商务厅、民政厅对餐饮协会日常运营、换届选举、职务设置等方面监管不到位，未能及时发现并有效制止协会的违规行为，存在部门监管缺失问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、处理情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）认定选举结果无效。餐饮协会换届选举未按规定程序执行，违反了《宁夏回族自治区社会组织监督管理办法（修订版）》（宁民规发〔2021〕12号）第三十三条，2026年1月17日，自治区民政厅已认定餐饮协会选举结果无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）依法作出行政处罚。依据《社会团体登记管理条例》（国务院令第666号）第三十条第一款和第三十三条，2026年2月12日，自治区民政厅作出决定对餐饮协会进行行政处罚，自处罚决定生效之日起停止活动三个月，期间封存协会《社会团体法人登记证书》、印章和财务凭证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）指导重新换届选举。成立餐饮协会换届选举工作委员会，自治区党委社会工作部、商务厅、民政厅选派工作人员作为换届选举工作委员会成员，指导协会重新修订《章程》，制定选举方案，依法依规从严审核把关负责人人选资格和数量，按程序重新换届选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）责令完善内部管理制度。依据《宁夏回族自治区行业协会商会规范管理暂行办法》（宁民规发〔2024〕3号）第六条、第二十五条，自治区民政厅、商务厅已责令餐饮协会完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开、财务管理等内部管理制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）追究相关人员责任。针对自治区商务厅和民政厅存在的部门监管缺失问题，自治区纪委监委依规依纪对相关人员进行责任追究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全区正在举一反三深入开展行业协会乱象综合整治工作，强化常态化监管，推动行业协会依法依规运行、依章履职。诚挚感谢社会各界、媒体朋友的监督。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_13_807086_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_13_807086_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:55:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>餐饮协会有89名副会长？宁夏通报：相关人员追责</title><description>&lt;p&gt;
近日，一则关于宁夏餐饮饭店协会拥有89名“副会长”的消息，引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，该协会2025年4月发布换届选举结果，共选出会长1人、常务副会长10人、副会长28人，新增补副会长42人。而在2026年1月9日，又新增补了9名副会长。而这89名“副会长”还不包括10名“名誉副会长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，据微信公众号“宁夏商务”消息，自治区联合调查组发布了《关于宁夏餐饮饭店协会换届选举超额配置负责人等问题的调查处理情况通报》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通报全文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，针对宁夏餐饮饭店协会（以下简称“餐饮协会”）换届选举超额配置负责人等问题，自治区联合调查组进行了全面深入调查，现将有关情况通报如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、关于餐饮协会“超额配置89名负责人”问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，餐饮协会换届选举时共有会员365名。2025年4月15日，餐饮协会召开第三届一次会员代表大会进行换届，选举产生新一届负责人83人。2026年1月9日，召开第三届二次会员大会，增选副会长8人（1名副会长重复公布2次）。两次共选举产生负责人90人（包括会长1人、秘书长1人、常务副会长10人、副会长74人、特邀副会长4人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第七条第三款“理事人数最多不超过会员人数三分之一、常务理事人数最多不超过理事人数的三分之一，负责人总数不超过常务理事人数二分之一，且为奇数，最多不超过40人”的规定，餐饮协会超额配置负责人问题属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、关于餐饮协会“管理混乱”问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，餐饮协会在未制定选举工作方案的情况下，于2024年12月24日、2025年2月8日先后两次召开换届筹备会议。在没有按章程审核会员条件、没有公示会员名册、没有推选会员代表、没有制作票箱、没有印制选票的情况下，于2025年4月15日召开第三届一次会员代表大会，以举手表决方式替代无记名投票，选举理事281人、常务理事181人、负责人83人、监事2人，其中1名监事兼任常务副会长。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第二条第二款、第七条第三款的规定，餐饮协会存在违规多选理事160人、常务理事141人、副会长63人，监事违规兼任常务副会长等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月9日，餐饮协会召开第三届二次会员大会，会前向行业管理部门和登记管理机关备案的会议内容中未提及增补副会长的议题，未提交负责人前置审核材料，会上擅自增补副会长8人。根据《宁夏回族自治区社会团体选举工作规程（试行）》（宁民发〔2022〕64号）第三十九条、第四十三条、第六十二条的规定，餐饮协会存在逃避监管、刻意隐瞒、未审先选等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查发现，餐饮协会没有按要求及时修订《章程》，没有完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开等内部管理制度，存在制度不健全、执行不规范问题；缺少人事薪酬、日常收支等制度，费用报销附件不齐全、支出无标准，存在财务管理不规范问题。餐饮协会“内部管理混乱”问题属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查中还发现，作为行业管理部门和登记管理机关，自治区商务厅、民政厅对餐饮协会日常运营、换届选举、职务设置等方面监管不到位，未能及时发现并有效制止协会的违规行为，存在部门监管缺失问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、处理情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）认定选举结果无效。餐饮协会换届选举未按规定程序执行，违反了《宁夏回族自治区社会组织监督管理办法（修订版）》（宁民规发〔2021〕12号）第三十三条，2026年1月17日，自治区民政厅已认定餐饮协会选举结果无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）依法作出行政处罚。依据《社会团体登记管理条例》（国务院令第666号）第三十条第一款和第三十三条，2026年2月12日，自治区民政厅作出决定对餐饮协会进行行政处罚，自处罚决定生效之日起停止活动三个月，期间封存协会《社会团体法人登记证书》、印章和财务凭证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）指导重新换届选举。成立餐饮协会换届选举工作委员会，自治区党委社会工作部、商务厅、民政厅选派工作人员作为换届选举工作委员会成员，指导协会重新修订《章程》，制定选举方案，依法依规从严审核把关负责人人选资格和数量，按程序重新换届选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）责令完善内部管理制度。依据《宁夏回族自治区行业协会商会规范管理暂行办法》（宁民规发〔2024〕3号）第六条、第二十五条，自治区民政厅、商务厅已责令餐饮协会完善以章程为核心的会员管理、印章管理、信息公开、财务管理等内部管理制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）追究相关人员责任。针对自治区商务厅和民政厅存在的部门监管缺失问题，自治区纪委监委依规依纪对相关人员进行责任追究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全区正在举一反三深入开展行业协会乱象综合整治工作，强化常态化监管，推动行业协会依法依规运行、依章履职。诚挚感谢社会各界、媒体朋友的监督。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_13_807086_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_13_807086_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:55:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普“用1万人特工”造出的重权部门，暗示一场巨变的来临？</title><description>&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;【导读】因移民与海关执法局(ICE)在1月连续“枪杀两名美国公民”的暴力执法，美国两党对移民执法的分歧加剧，进而影响到对联邦政府的拨款，政府因资金缺口陷入部分“停摆”。尽管特朗普近日已签署拨款法案，但如何对ICE执法施加限制，仍决定该部门能否在两周后继续得到资金支持。作为特朗普重返白宫以来着力最多的部门，ICE的过度执法不仅揭开了美国移民治理的积弊，更暴露出特朗普施政的特定倾向。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;首篇分析文章指出，特朗普在助推ICE执法扩大化、暴力化的过程中，正突破总统权力的边界。通过调整执法重点(由边境扩大为工作场所、农场、大学校园和私人住宅)、增加资源投入(《大而美法案》法案承诺未来四年为移民执法和边境安全提供约1700亿美元资金，其中450亿美元用于扩大ICE的拘留能力，300亿美元用于招募ICE新特工)，以及整合其他联邦机构(美国公民及移民服务局、联邦调查局、缉毒局、联邦监狱局、美国法警局、美国邮政检查局以及酒精、烟草、火器和爆炸物管理局人员均被抽调)，特朗普实质上重组了联邦政府的职权结构。由此便不难理解，外界批评ICE已成为特朗普“指哪打哪的私人军队”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;次篇文章则分析了ICE这一重权部门扭曲的膨胀过程。为了达成特朗普设定的年驱逐百万移民的目标，ICE已新招逾12000名特工。相对应的，招募年龄的下限从21岁降至18岁、并取消37岁上限，培训周期从22周缩减至8周或47天(据称该受训时长是因特朗普是第47任总统)，5周的西班牙语培训被取消转而依靠手机翻译软件，培训重点从对《移民与国籍法》的理解转向了执法战术与行动演练，而协助ICE工作的警员所受培训由4周改为40小时的在线课程。作者指出，非常规的扩张使ICE的行动充斥着合法性危机，并借助“绝对豁免权”等对刑事司法系统的渗透，制造出了结构性的暴力体制。倘若将上述扩权重组的“实绩”，与特朗普以改革“深层政府”为由向美官僚系统动刀作对照，那么仅上任一年的特朗普的确击穿了所谓美式民主的根基。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;本文为文化纵横新媒体原创编译，仅代表作者观点，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;美国移民与海关执法局(ICE)的移民遣返：特朗普如何重塑移民执法行动&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;Kaleah Haddock, Diana Roy&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;外交关系委员会&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;陈蕊(译)&amp;nbsp;| 文化纵横新媒体&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2025年重返白宫以来，特朗普已采取多项措施重塑移民政策和执法行动，以实现其竞选承诺——执行“美国历史上最大规模的国内驱逐行动”。受这一意志的影响，美国政府开设了遣返航班，有时甚至将移民送往毫无关系的第三方国家。在美国国内，联邦、州和地方官员被赋予了更多的执法权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，特朗普政府的做法引发了广泛的忧虑。2026年1月，移民执法行动的争议性进一步扩大，ICE（Immigration and Customs Enforcement）特工在明尼阿波利斯分别枪杀了蕾妮·古德（Lynn Good）和亚历克斯·普雷蒂（Jeffrey Pretti）两名美国公民。枪击事件引发了两党成员的广泛抗议和批评，一些共和党议员也呼吁调查与监督联邦执法人员的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些法律专家认为，对照历史上的移民执法政策，以及特朗普对移民驱逐的加速推进，特朗普在实施其移民政策时，正试图推动总统权力的极限扩张。而移民权益保护人士则警告，政府的激进手段侵蚀了对移民的正当保护。随着2025年7月《大而美法案》的通过，政府预计在未来四年内投入近1700亿美元用于移民执法，这引发了各界对特朗普政府移民政策的批评日益加剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;特朗普政府对移民执法的态度是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1876年起，移民执法就被认定为联邦政府的职责。当年最高法院在“Chy Lung诉Freeman案”中裁定，联邦政府——而非各州——拥有监管移民及管理外交关系的专属权力。此后1891年的移民法案正式将移民执法权集中化。自今年1月起，特朗普政府更是将这一职权推向极致，在联邦政府内部采取多部门协作的模式重新分配执法职责。美国移民委员会（AIC）政策主任Nayna Gupta指出：“我们目睹的是整个联邦政府为支持大规模移民驱逐计划而进行的实质性重组。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了实现执法权力重组，特朗普政府采取了以下措施：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宣布美国南部边境进入紧急状态，授权在该地区采取军事行动；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扩大快速遣返程序，允许移民官员无需法庭听证即可驱逐无证移民；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;启动大规模遣返行动，动用数百架遣返航班；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扩大多个机构的执行权限；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下令在全美五十个州组建国土安全工作组打击跨境犯罪；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为ICE及其他机构增拨数百亿美元资金，用于拘留和遣返行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还扩大了移民执法的范围，将所有无证移民都列为潜在的驱逐对象——这与以往历届政府的做法形成鲜明对比。在奥巴马任内，驱逐对象主要针对有犯罪记录者、近期非法入境者以及被认定对国家安全构成威胁的人员。同样，拜登政府也聚焦于被视为危害公共安全、边境安全或国家安全的个人，并出台新规加速遣返有严重犯罪记录或涉恐背景的庇护申请者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，Gupta等法律专家警告称，特朗普近期重塑美国移民政策的举措正在“突破总统权力的边界”。她指出，“总统正向宪法及其他政府部门展示其权威，来彰显白宫的权力手段”。而特朗普为证明移民驱逐合法性所援引的1798年《敌国侨民法》，是为了适用罕见的战时情境，且鲜少使用。目前这一行为已遭遇重大的法律阻力，甚至需要最高法院介入裁决。而人权倡导者认为，此类法规可能侵犯移民的正当权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;ICE的作用是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为美国国土安全部最大的调查机构，ICE负责在美国境内执行一系列联邦法律，主要涉及美国海关、移民和贸易相关法规。自特朗普上任以来，通过调整执法重点、增加资源投入以及整合其他联邦机构，ICE的国内执法范围被大大扩大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家指出，这标志着美国移民执法策略正逐步摆脱以往以边境为中心的模式。“如今不仅是ICE在进行移民执法，海关与边境保护局也在美国境内开展行动，”移民政策研究所律师兼政策分析师Kathleen Bush-Joseph表示，“执法范围正不断扩大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kathleen Bush-Joseph还补充道，特朗普政府如今正将边境执法政策和人员引入美国本土，这实质上逆转了拜登政府时期的部分举措——当时移民官员称，他们在边境不堪重负，不得不释放非美国公民入境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年5月，国土安全顾问Stephen Miller证实，政府已设定每日逮捕三千名无证移民的配额。（国土安全部后来又称不存在此类配额）据该机构统计，截至2026年1月初，近六万九千人被关押在ICE拘留所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE拘留人数创历史新高&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214608395.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，移民执法行动已将工作场所、农场、大学校园和私人住宅列为重点目标。在去年9月发生的一起高调突袭行动中，佐治亚州萨凡纳市现代电动汽车工厂近500名工人——其中多数为韩国籍——遭到拘留。此次行动引发了工会抗议，并动摇了美韩同盟关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某些情况下，ICE通过与州及地方官员合作，借助《移民与国籍法》第287(g)条，授权州及地方执法人员代行联邦政府的移民执法职能。截至2026年1月，ICE已签署覆盖40个州的1300余份此类协议，较特朗普上任前的2024年12月的135份协议大幅增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在执法层面，ICE拥有在公共场所无须法官签发逮捕令即可拘捕和羁押民事移民违规者的广泛权限。这一无令逮捕权仅适用于民事移民执法，ICE的刑事逮捕权则需遵循标准的刑事程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，专家指出ICE正不断突破执法行动的边界。拜登政府时期任ICE幕僚长的Jason Houser认为，当前的问题未必在于ICE的执法权限，而在于权力的行使方式。“他们的所作所为仍在现行法律的框架之内”，“但他们的执法方式却暴露了他们对后果的漠视。”这一个月以来，多家媒体集中指控ICE执法人员对抗议者及被拘留者过度使用武力，但ICE对此否认了这一说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月7日，联邦执法人员开枪打死美国女子古德后，引发全美多地对暴力执法的抗议。而1月24日，亚历克斯·普雷蒂在抗议活动中被联邦特工开枪击毙，这是该市三周内第三起涉及ICE人员的枪击事件。这不仅激起了美国的大规模抗议浪潮，连官员和地方当局也纷纷批评ICE的执法手段。普雷蒂遇害后数日，越来越多的众议院共和党议员呼吁对他的死亡进行深入调查，而参议院民主党人则威胁称，除非对移民执法实施新限制，否则将阻止对国土安全部拨款。联邦官员同时向媒体透露，边境巡逻队局长Greg Bovino已被免职并调任他职。在1月29日，参议院民主党人与共和党及白宫达成协议，通过五项拨款法案为政府大部分部门提供资金，并为国土安全部提供为期两周的临时拨款。这项短期措施既为民主党争取了谈判移民执法限制的时间，又避免了政府立即停摆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;还有哪些主要机构参与移民执法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海关与边境保护局（CBP）。该机构主要负责在美国三百多个陆地、海港和机场入境口岸对旅客、货物及运输工具进行检查和准入管理。边境巡逻队作为CBP的下属机构，负责在美国陆海边境口岸之间执行移民、海关及其他法律。然而在特朗普的第二任期，CBP在美国国内移民执法行动中扮演着日益重要的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月下旬，多家媒体报道称，在政府设定的每日逮捕配额的压力下，海关边境保护局官员将接替ICE的数名外勤办公室主任。批评者指出，考虑到边境巡逻队采用更激进的战术，以及其在美国城市所部署的机构职能边界模糊，此举表明特朗普政府正采取更军事化的国内执法策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国公民及移民服务局（USCIS）。该机构通常负责监管合法移民进入美国的事务，包括处理庇护申请、归化申请及人道主义项目申请。去年9月，USCIS获准招聘具备强化执法能力的特别探员，其职权包括“调查、逮捕并移交起诉”违反《美国移民法》的个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，两名国民警卫队成员在华盛顿特区遇害后，USCIS宣布暂停处理庇护申请；涉案枪手为阿富汗籍，其庇护申请于去年早些时候获批。国土安全部部长克里斯蒂·诺姆在社交媒体声明，所有阿富汗的移民申请将“无限期暂停，待安全审查程序进一步完善”；而移民局局长则发文称，该机构将重新审查向十九个“受关注国家”（包括阿富汗）公民签发的绿卡。美国公民及移民服务局在后续声明中称，新指导方针允许在审查这些国家的移民申请时，考虑“特定国家的负面因素”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联邦调查局。根据弗吉尼亚州民主党参议员马克·华纳所获得并与《卫报》分享的人事数据，在联邦调查局约一万三千名特工中，有23%的人员被分配到了移民执法部门。在遍布全美的25个外勤办公室中，这一比例攀升至近50%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府还将移民执法权和责任授予了多个其他联邦执法机构，包括缉毒局、联邦监狱局、美国法警局、美国邮政检查局以及酒精、烟草、火器和爆炸物管理局。拜登政府时期任ICE幕僚长的Jason Houser表示，这种联邦执法部门的职权“融合”将“对公共安全及公众对联邦执法机构的信任产生长期影响。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参与移民执法的各政府机构&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214608495.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;特朗普的《大而美法案》将如何改变移民执法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月，特朗普签署了《大而美法案》法案，其承诺未来四年为移民执法和边境安全提供约1700亿美元资金。这其中包括用450亿美元扩大ICE的拘留能力，约300亿美元用于招募ICE新特工，目标是在2025年底前再招聘一万名执法人员，并用超过460亿美元用建设边境墙。尽管移民需求增加且移民诉讼案件积压持续增加（截至2025年6月已近380万件），但该法案仍将移民法官数量限制在800人以内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bush-Joseph表示，这些举措都可能导致移民执法体系扭曲地膨胀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《大而美法案》为移民执法提供逾1700亿美元资金，覆盖到2029财年&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/12/20260212214608326.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家表示，《大而美法案》中的某些条款将执法成本转嫁给了移民。例如，该法案对临时保护身份（Temporary Protected Status）——允许被认为不安全的移民暂时在美国生活和工作——以及庇护申请和人道主义假释收取新增或更高的费用。这些上涨的费用可能会阻碍人们向美国寻求保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有批评者认为，该法案只强调了政府对执法的强化，而忽视了对移民体系的改革。在拜登政府时期任ICE幕僚长的Jason Houser看来，特朗普政府从未谈过如何修复移民系统。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;ICE的扩张速度已经越界，还有哪些补救措施？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;Rashawn Ray, Gabriel R. Sanchez&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;布鲁金斯学会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自特朗普于2025年1月开启第二个总统任期以来，ICE已遣返约54万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月7日，一名ICE特工枪杀了一名美国公民。由于涉案者是ICE特工，美国联邦检察官办公室宣称拥有专属管辖权，并阻止明尼苏达州官员获取案件证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月24日，另一名美国公民在一次ICE行动中身亡。 联邦政府将此次枪击描述为ICE执法人员的自卫行为，但多段媒体视频似乎与该说法相矛盾，被害者当时手无寸铁。目前关于案件的情况仍在调查中仍未明朗。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人或许会称之为讽刺——乔治·弗洛伊德遇害的城市，恰是两名白人公民在抗议所谓“敌对军事政变”期间丧生的地方。我们却不得不说，这些不幸的发生在很大程度上是有迹可循的。这段时间以来，许多城市都遭遇了ICE的突袭行动，包括华盛顿特区、孟菲斯、纳什维尔、亚特兰大、夏洛特、新奥尔良、得克萨斯州布朗斯维尔、拉斯维加斯、洛杉矶、费城、纽瓦克、波士顿、芝加哥、底特律、印第安纳波利斯和明尼阿波利斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多地报告称，ICE存在过度使用武力的情况，同时也有美国公民因口音或外貌特征被逮捕或拘留的情况，连美洲原住民也无法幸免。布鲁金斯学会的研究已指出，ICE执法过程中的种族倾向会影响特定的移民群体。1月20日，一名正在申请庇护的5岁儿童从幼儿园回家时被移民局逮捕。校方认为，ICE将这位儿童当作“诱饵”，借此逮捕他的其他家人及社区居民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普政府声称其目标是犯罪分子，但三分之一被捕者并无犯罪记录。在至少50起案件中，ICE被指控为了制造逮捕借口主动砸碎了汽车车窗。2025年全年，共有32人在ICE羁押期间死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对ICE的行动，明尼阿波利斯等城市涌现出数万名抗议者走上街头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;绝对豁免权、联邦权力与民权运动时代的回响&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府主张为ICE官员提供“绝对豁免权”，这将导致诉讼在调查取证阶段前即被驳回。公众对ICE的所作所为持不同看法：60%的美国人认为ICE存在过度使用武力的现象。相较于有限豁免权，绝对豁免权规避了对执法人员的问责，尤其在他们明知违反了相关法规时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学家和政治学家认为，ICE的行动充斥着合法性危机，并借助对刑事司法系统的渗透制造结构性的暴力体制。这意味着美国街头正呈现出反乌托邦景象，其动荡程度堪比国家内乱。尽管执法部门过度使用武力的事件仍在发生（2025年警察致死人数超过1300人，尽管各地推行了遏制警察暴力和偏见的改革——这一数字仅次于2024年，创下近十年新高），但警方的暴力执法已常态化，甚至不再占据新闻头条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还看到，特朗普政府将国民警卫队“联邦化”，以后勤支援的形式支持联邦执法行动。此举遭到部分人士批评，他们认为特朗普政府违反了1878年的“治安官动员法”，该法案禁止动用军队介入国内执法任务。2025年12月，最高法院裁定联邦政府不得将国民警卫队用于常规执法。暴力加码的后果是，参与国内行动的国民警卫队成员也遭遇了暴力袭击。感恩节当天，两名国民警卫队成员遭到了阿富汗籍公民的枪击，一人去世，另一人正在恢复中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今美国执法部门与普通居民之间的互动，令人联想到民权运动时期那种动荡不安的氛围。但当时执行任务的是国民警卫队和地方警察，而不是ICE。这一关键性的不同使得当前的局势与以往的民怨沸腾截然不同。本文作者桑切斯研究移民与政治数十年，他认为，ICE官员的行动及特朗普政府的言论已彻底颠覆美国的社会规范，其对美国社会造成的影响将更加深远持久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;如今如何招募ICE特工？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE成立于2003年，是9·11恐怖袭击后机构重组的成果。它隶属于国土安全部。与向市长及县行政长官（州级机构则向州长）负责的地方警察，以及主要向州长汇报的国民警卫队（作为军事力量）不同，ICE隶属于联邦机构，总统对其拥有更大的影响力。在过去，历任总统主要部署边境巡逻队处理边境移民违法行为，并借助国土安全部调查涉毒、人口贩运等严重刑事案件。而特朗普则更倾向于调动ICE下属的执法与遣返行动局（ERO），主动搜寻疑似非法居留的人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此轮ICE行动的独特之处在于其招募和培训方式。得益于特朗普《大而美法案》中拨付的约1700亿美元移民执法与边境安全资金，ICE进行了大幅扩招。为了达成特朗普设定的年驱逐百万移民目标，ICE需要在短期内实现人员规模的翻一番。为此，该机构提供5万美元的签约奖金及学生贷款豁免优惠，并将招募年龄下限从21岁降至18岁，同时取消了37岁的招聘年龄上限——这些年龄限制本是大多数联邦执法机构为确保特工体能所设定的标准。自特朗普重新执政以来，ICE已新增招聘逾12,000名特工，总人数则突破了22,000人。但有报道称，这一人数膨胀伴随着选拔标准的放松：调查记者劳拉·贾迪德透露，她在参加ICE职业招聘会时仅耗时六分钟便获录用，且不需要提供任何背景审查文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在即将出版的《削减政府规模：正确之道与错误之道》一书中，布鲁金斯学会高级研究员Elaine Kamarck指出，ICE在招聘和人事管理方面面临复杂性，其过度依赖其他机构参与移民执法任务。她援引卡托研究所的研究指出，ICE实际获得了近1.7万名非移民执法人员（含约1.45万名联邦刑事执法人员）的支援，将移民执法职能广泛发包至多个机构。联邦调查局特工被调派协助ICE，导致其本职的反恐工作进一步压缩了人力和资源配备。缉毒局和烟酒枪炮及爆炸物管理局的特工也被调派协助遣返工作。特朗普政府还调用了约600名国防部律师，他们仅接受两周培训，就开始着手处理国土安全部积压的大量移民案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;降低培训标准&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE除了招聘做法存在争议，以及过度调配其他执法机构的人员导致人手紧张外，缩短培训周期同样导致ICE面临人员问题。ICE培训学院的培训周期已从22周缩减至8周或47天（据称该受训时长因特朗普是第47任总统而被选定）。此前强制要求的5周西班牙语培训被取消，特工们被要求依赖手机软件进行翻译。培训重点从对《移民与国籍法》的理解转向了执法战术与行动演练。而获准协助ICE工作的警员，其线下培训时长从4周改为，仅需完成40小时的在线课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对招聘和培训标准的降低令人担忧。本文的共同作者Rashawn Ray曾担任和平官员标准与培训委员会（POST）委员，致力于帮助心理学家更准确地评估警员申请者的偏见倾向。他指出，过去几年出现的一个普遍趋势是，警力不足的警局越来越多地录取了往年会被拒之门外的申请者。这些招聘难题由此引发一个紧迫问题：新招募的ICE执法人员究竟是谁？若他们接受的培训少于以往却被迅速部署到美国社区，其资质是否足够？Ray研究执法领域逾十五年，曾培训警员、协助开发执法虚拟现实训练项目，并就警务问题在国会作证。在他看来，培训不仅不应该仓促进行，还应该进一步加强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很显然，缺乏训练会导致失误。而在执法工作中，失误可能会害死人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍&lt;/strong&gt;立即减少暴力的措施&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需立即实施一系列措施以减少武力使用并改善决策过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，应完善招聘标准。应将ICE特工的档案与州级不当行为档案进行交叉核查。此举符合德克萨斯州的“流浪官员法”，旨在防止因不当行为被解雇或离职者再次进入执法部门工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，应加强培训力度。冲突降级培训（如虚拟现实培训）能提升在高风险情境下的沟通与决策能力。此类培训可灵活部署于各类场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，应强制推行干预义务。无论执法人员的所属机构为何，均有责任阻止同僚过度使用武力。该建议与明尼阿波利斯警察局的跨机构干预政策相契合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，必须提高透明度。执法人员应佩戴随身摄像头，使用带有标识的公务车辆，禁止佩戴遮盖面部的面罩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五，应取消绝对豁免权，对联邦执法人员的不当行为展开调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还在其他提案和决议值得关注：立法者已开始讨论包含上述部分建议的改革方案，例如要求执法人员提供急救措施（古德遇害时，ICE人员不允许现场医生实施救治），或禁止在未完成全面背景调查前雇佣临时执法人员。明尼苏达州联邦法官限制了ICE对和平抗议者实施报复的权限。部分读者或许会质疑：这些难道不是现行法律早已规定的？这正是问题的关键所在。当前的发展态势表明，根植于美国民主文化中的法律与文化规范已被彻底颠覆，以至于法官不得不重新阐明和强调宪法本就赋予的基本抗议权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马里兰州正讨论禁止曾在ICE任职的人员在本州从事执法工作。不过也有批评者指出，联邦政府雇员在求职时不应遭受歧视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国会计划于1月底前通过的国土安全部拨款法案要求该部门斥资2000万美元为移民执法人员配备随身摄像头，并要求加强执法人员在公共场合冲突降级处理的培训。在枪击案持续发酵后，越来越多的民主党参议员表示将反对该法案，这给政府再次停摆提出了严峻考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，ICE面临的指控正在升级，建立一个基于公平和尊重人权的体系变得至关重要，美国需努力采取更公正的移民执法方式。其最终目标应是同时保障两项核心价值：国家安全，以及境内每个人的尊严与权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文化纵横新媒体·国际观察&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年第69期 &amp;nbsp;总第289期&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1600813</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1600813</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:41:25 GMT</pubDate><author>文化纵横文化纵横</author></item><item><title>独家|埃文·凯尔：“如想看到真实中国，春节来访是最佳时机”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国春节的脚步日益临近，全球社交平台上掀起了一股“到中国过年”的热潮，无数外国网友晒出自己写春联、包饺子、穿汉服、练八段锦的视频，话题热度持续飙升。“中国年”正以鲜活、可感、可参与的姿态，成为一场席卷世界的沉浸式文化盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，究竟是什么让一个中国的传统节日，跨越语言、地域与文化隔阂，吸引全球的目光？中国春节，究竟蕴藏着怎样令全球为之着迷的魅力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在埃文·凯尔看来，春节是中国人一年中仪式感最强、被赋予最热烈情感的节日，同时也是一次极其沉浸式的文化体验——美食、装饰、音乐、春运、全民同庆的氛围……这一切共同营造出一种在其他地方无法复制的独特气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，人们将有机会亲眼见证一个现代化国家如何将千年传统融入当代社会——从文化传承到社会变迁，这一过程在埃文看来，“无论从文化还是社会学角度，都极具观察价值。”他对观察者网这样说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我希望以更真实的方式体验中国春节”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃文·凯尔是美国人，在明尼阿波利斯经营着一家典当行，2022年，他将记载日军侵华罪证的二战相册无偿捐赠给了中国，并获得中国政府回赠“国礼瓷”（全球仅有三人以个人身份获赠中国“国礼瓷”‌，另外两位是已故的加拿大医生白求恩和德国商人约翰·拉贝）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，埃文计划在南京或北京过年。去年春节，埃文受邀到中央广播电视总台现场观看春晚，当时他身穿唐装，称“穿唐装是我向中国人民表达尊敬的方式。我真的很喜欢穿唐装”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/13/20260213161831512.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
埃文·凯尔在成都街头写春联（拼）&lt;span&gt;&amp;nbsp;热心网友Max供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去年由于时间关系，没能好好感受中国的过年氛围，看完春晚就回国了，今年我再次计划到中国过年，期待体验书写春联、包饺子。” 埃文说道，“昨天（2月12日）我在成都街头为游客写春联，被很多游客围观，他们与我合影并和我热情交流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我计划今年在中国过春节，但具体安排尚未完全确定。” 埃文表示，他特别喜欢南京或北京这样具有深厚历史底蕴的城市，因为这些地方既承载着中国悠久的历史文化，又展现出蓬勃的现代活力。“而我本人与中国的缘分，正是始于一次历史性的发现，因此在情感上有着特殊的共鸣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我并不想只是以游客身份旁观中国的节日，我希望以更真实的方式体验春节——与当地家庭共度时光，亲身了解中国的传统习俗，观察当代中国人如何将传统文化融入现代生活。” 埃文说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃文认为，在哪里过年其意义不仅在于观赏风景或体验热闹的节庆活动，而是在于背后的文化语境。“身处一个富有历史深度的地方，能让体验多一层维度，也让我更能深切体会到中国的文化与历史。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;在中国，“团圆和家的概念被郑重对待”&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到春节“团圆”的话题时，埃文向观察者网表示，“团圆”远不止是一次节日团聚，它体现了一种延续性——无论现代生活多么忙碌，人们始终与家人、传统和共同记忆紧密相连。“我最钦佩中国人民的这一点——团圆和家的概念被如此郑重对待，人们不惜跋涉千里，只为与亲人相聚，这充分体现了中国人对归属感和自身根源的深刻尊重。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃文提到，“从更广义的角度看，‘团圆’‘归属感’与我捐赠二战相册的想法一脉相承。我强烈认为，记录创伤与冲突的历史文物不应脱离其背景、被私人收藏束之高阁。将这些资料归还中国，在我看来，是一种让历史重新与最密切相关的人群和机构建立联系，这是它的归属。守护历史真相，不只是保存事实本身，更是维系过去与现在的连续性，让后代能够理解自己从何而来、脚下的大地曾经发生了什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从这个意义上说，‘团圆’‘归属感’不仅关乎家庭和个人，更关乎一个国家和民族的历史，这两个方面都体现了相同的核心价值观：珍视联结，无论是个体的还是国家历史的——都不会被遗忘。” 埃文说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃文坦言，在中国过春节，他最期待的是年夜饭。“据我观察，这是整个节日的情感核心。它不只是关于美食，更关乎讲述故事、分享回忆，屋子里充满欢声笑语，这是家庭情感的纽带。这种普世的人类情感，即使我来自不同的文化背景，也被深深打动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我也很喜欢参与写春联、贴春联、看春晚等活动，因为它们代表了数亿人共同认同的文化符号。亲身参与这些仪式，能带来仅靠旁观无法获得的深层理解。” 埃文表示，“总体而言，最令我着迷的是，中国春节将古老习俗融入了现代生活，这体现了中国在快速发展、变迁的同时，依然保持文化连续性的独特能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;为什么国际游客对中国充满好奇？&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到“越来越多的外国人选择来中国过年”这一话题，埃文表示，“我认为这是一个非常令人鼓舞的趋势。文化理解最有效的方式，是亲身体验，而非道听途说。当外国人在中国度过春节时，他们接触到的不仅是庆典和习俗，还有这个节日所承载的情感和社会意义——对家庭的重视、对长辈的尊敬、对新年的期盼以及对未来的希望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃文表示，今天的中国比以往任何时候都更加开放、与世界联系更紧密，自然激发了全球人们的好奇心。许多人希望亲身感受当代中国，同时感受、体验那些传承数百年的中国传统文化。“我发现，当人们直接体验中国的待客之道和家庭文化时，往往能打破偏见，建立起真诚、信任和相互理解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从长远来看，这类交流——哪怕只是共度一个节日，有时也能悄然增进不同文化之间的了解和尊重。” 埃文说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃文表示，“我想再次对我家乡的朋友们说，他们应该来中国体验春节。我会告诉他们，如果真想看到与新闻报道上不一样的真实中国，那么春节是来访的最佳时机。因为春节揭示了中国文化的情感内核——对家庭的重视、对传统的敬意、社区的温情，以及对未来的乐观态度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就我个人而言，我与中国的联系始于一段历史事件，但像春节这样的体验，让我有机会看到历史背后鲜活的文化。我常对朋友们说，在春节期间来访，不只是旅游，而是一次真正意义上的文化交流，也是加深彼此理解的宝贵机会。” 埃文说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/13/20260213162222546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_13_807084_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_13_807084_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:37:24 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>美国消费者扛不住，特朗普又要TACO了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】在生活成本高企、选民怨气升温的背景下，特朗普政府又要TACO了，在钢铁和铝制品关税问题上出现松动迹象。英国《金融时报》2月13日援引知情人士的话报道称，美国总统特朗普正计划削减部分钢铁和铝制品关税，暂停扩大征税清单，并对部分商品给予豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三名知情人士透露，美国商务部和贸易代表办公室的官员们认为，相关关税推高了食品罐、饮料罐等日用品的价格，给消费者带来负担。他们正重新审查受影响产品名单，计划对部分商品予以豁免，暂停通过“纳入程序”不断扩大征税范围的做法，转而对特定商品启动更具针对性的国家安全调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这被外界视为特朗普的又一次TACO，“特朗普总是退缩”的英文缩写（Trump Always Chickens Out），这常被用以戏谑特朗普在政策执行中表现出反复无常和最终妥协的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自2025年3月12日起对所有进口钢铁和铝征收25%关税，特朗普后来又将这一关税提高至50%，6月4日开始生效，并将征税范围扩大至以这些金属为原材料生产的一系列商品，包括洗衣机、烤箱等，导致美国整体关税水平升至二战前以来的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加征关税后，特朗普政府还允许美国企业通过所谓“纳入程序” 申请将外国竞争对手生产的钢铝制品纳入征税范围。该机制由美国商务部负责，允许企业以所谓“国家安全”风险为由发起征税申请，多数申请获得批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，美国商务部上一次向企业开放提名外国供应商征税的申请是在去年10月，但未能在其设定的60天期限内批准新的关税措施。在那一轮申请中，美国床垫、蛋糕模具、自行车等制造商均游说政府对外国企业加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近100份申请文件显示，美企正将越来越广泛的商品界定为美国“国家安全”的威胁。有企业甚至在申请文件中声称，“如果没有面包、小圆面包、法棍、脆皮卷、蛋糕和松饼等食品”，美国军人将“无法维持健康饮食”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致大量日常生活用品被按其金属含量征收最高达50%的关税，清单日益庞杂。一位欧洲企业高管表示，他知道一家公司曾向美国出口四个完全相同的机械设备集装箱，却分别被征收不同的税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一名知情人士称，美国贸易官员们也认为现行关税体系“过于复杂，难以执行”，有必要进行简化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/13/20260213173108172.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月11日，美国加利福尼亚州一男子购买钢件。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着11月中期选举临近，消费价格与生活成本问题已成为全美选民最关心的议题之一。美国皮尤研究中心近期公布的民调显示，超过70%的美国成年人认为当前经济状况处于合格线及以下，约52%的受访者认为特朗普的经济政策使情况变得更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国路透社与民调机构益普索集团最近联合发布的民调也显示，仅30%的美国人认可特朗普在应对生活成本上涨方面的表现，59%表示不认可，其中包括九成民主党人以及1/5的共和党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国哥伦比亚广播公司（CBS）12日援引分析指出，特朗普去年征收的所有关税使美国平均关税跃升至13%，其带来的90%的经济负担都落在了美国消费者和企业身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名共和党议员已感受到选民的不满，他们在各自选区面临激烈选战，选民对关税冲击小企业和家庭支出的担忧持续发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，众议院甚至出现共和党议员倒戈支持民主党，投票反对对加拿大加征关税的情况，这被视为对特朗普贸易政策的一次重大打击。加拿大是美国第二大贸易伙伴。尽管特朗普预计将否决该法案，使相关关税维持不变，但共和党内部裂痕已显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》指出，面对选民对生活成本上升的不满，特朗普政府此前已向一些受欢迎的食品给予了豁免，并与中国就关税问题达成暂时“停火”。而钢铝关税是特朗普第二任期内最早推出的一批关税措施之一，随着越来越多美国人在生活中感受到关税的压力，特朗普政府“外国企业为关税买单”的说法愈发站不住脚，现在决定放宽这些关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，若美国放松钢铝制品关税，英国、墨西哥、加拿大及欧盟等经济体，或将成为潜在受益方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在对外宣传上，特朗普团队仍致力于为关税举措辩护，并大力宣传其带来的经济效益。路透社13日注意到，特朗普日前在底特律发表讲话，称赞自己的经济政绩，试图将外界注意力重新聚焦于美国制造业及其降低消费者高成本的努力。白宫则正力图表明，政府正努力应对困扰美国家庭的经济焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CBS分析称，未来一段时间，特朗普是否会继续征收关税尚不明朗，而美国联邦最高法院预计很快将就其依据1977年《国际紧急经济权力法》（IEEPA）征收关税是否合法作出裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807083_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_13_807083_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:28:35 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>债券内控把关不严，财通证券等三家券商被证监会点名</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，中国证监会网站发布消息，决定对中天国富证券、财通证券、太平洋证券采取警示函的行政监管措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息指出，&lt;strong&gt;中天国富证券&lt;/strong&gt;有限公司存在三方面违规行为。一是债券内控把关不严，个别项目质控内核履职不到位；二是发行承销不规范，个别项目对发行人财务数据波动情况、关联交易情况及资金占用情况等重要风险事项分析核查不充分，个别项目未对簿记现场进行严格管理；三是个别项目受托管理履职尽责不到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中天国富证券成立于2004年，总部位于贵州省贵阳市观山湖区，由中天金融集团股份有限公司控股，持股比例94.919%，另一个股东是上海证券，持股比例达5.08%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而&lt;strong&gt;财通证券&lt;/strong&gt;的违规行为包括：债券内控机制执行不到位，个别项目内核制衡性不足，质控内核意见跟踪落实不到位；承销尽调不规范，个别项目对影响发行人偿债能力的财务会计信息等重大事项核查不充分；受托管理履职尽责不到位，个别项目未对存续期影响发行人偿债能力事项进行充分关注，未能有效督促发行人履行信息披露义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财通证券位于浙江杭州，前身为1993年成立的浙江财政证券公司，于2003年6月正式设立，浙江省创新投资集团为大股东，持股29.16%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于&lt;strong&gt;太平洋证券&lt;/strong&gt;，证监会发现该公司存在以下违规行为：债券内控把关不严，个别项目对质控内核提出的意见回复不到位，内核未实行闭环管理；个别公司（企业）债券项目受托管理履职尽责不到位，未对存续期影响发行人偿债能力的事项进行充分关注；个别ABS项目基础资产转让核查不充分，存续期未持续跟踪核心企业经营情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太平洋证券位于云南昆明，成立于2004年，第一大股东为北京嘉裕投资有限公司，持股10.92%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三家券商的债券业务合规内控水平，从中国证券业协会（简称“中证协”）的相关考评中也能反映出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月30日，中证协公布了《2025年证券公司债券业务执业质量评价结果》，太平洋证券、财通证券考评为B，中天国富证券则为C，而在2024年的评价结果中，三家券商均为C。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_13_807079_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_13_807079_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:16:35 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>从“春节不打烊”开始，拼多多全面升级食品安全治理</title><description>&lt;p&gt;
春节前夕，继“年货节”之后，拼多多接棒上线“春节不打烊”活动，加大对水果生鲜、粮油米面、肉禽蛋奶、零食滋补、酒水饮料、日用百货等春节必需品的补贴力度，联合商家确保消费者在春节期间也可以正常收货，持续为春节“菜篮子”“年夜饭”保价稳供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保消费者可以“买的安心，吃的放心”，平台密集推出了多项食品安全治理的举措，主要包括经营资质合规审查、食品广告治理，食品直播管控、未成年人保护、知识产权保护、食品数据库建设等。从“春节不打烊”开始，2026年拼多多将全面提升食品消费的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213152304400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据拼多多平台治理相关负责人介绍，在经营资质方面，平台全方位加强了对食品类商家主体资质的合规审查。一方面，平台将加大对食品类商家主体资质的核验频率和处置力度；另一方面，平台还将通过算法模型对线上商品进行巡查，实时巡查商品的经营资质，一经发现不合规的商品，即刻进行下架及关店处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“冷加工糕点”类食品为例，平台进一步细化了对该类商家的资质审查，拓展了商家主体信息的透明度。根据近日平台最新发布的商家公告，经营该品类的商家须在提供《食品生产许可证》或《食品经营许可证》基础上，同时提供《食品生产许可品种明细表》，且明细表中的“类别名称”须包含“冷加工糕点”等，对于资质异常的店铺将进行下架及关店处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在食品广告和品牌方面，平台将通过对商品、图文等信息的实时巡检，第一时间对虚假发布、不实信息、AI图片等进行拦截，并依据风险高低和违规情节，进行降权、下架、关店等处罚。此外，平台还将联合食品品牌对品牌商品进行抽检鉴定，对于鉴定为假货的商品，按假一赔十赔付给消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保障食品类商家、品牌的知识产权，平台还持续拓展了知识产权侵权投诉专属渠道，对权利人的知识产权维权行为及时跟进处置。2025年，平台累计处置食品相关的侵权投诉数十万件，极大保障了食品商家的知产权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月1日，由国家市场监督管理总局、国家互联网信息办公室联合发布的《直播电商监督管理办法》正式施行，拼多多也将在2026年重点加大对平台直播商家的治理管控。在食品类直播中，平台将在食品品类、商品指标、直播内容、达人口播等方面，全面加强对商家、主播的引导、管控和治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，平台还将持续完善食品数据库的精细化建设，建立健全食品相关的证号数据、商标数据库等，通过技术手段持续优化商家、商品的监督与治理。在未成年保护方面，平台还针对性地推出了“未成年模式”，禁止商家向未成年人销售酒水等商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213152321562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加强线上治理的同时，平台还成立了食品类专项治理团队，并持续扩大团队规模，在周度、月度抽检的基础上，加大对食品类商品的常态化抽检力度，并与有国家检测资质的机构进行合作，按照国家、行业标准对产品质量进行检测，对于检测不合格商品和店铺及时处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“春节期间，广大消费者对于食品类商品的需求十分旺盛，我们通过全方位的治理举措，进一步保障了春节的菜篮子安全，让广大消费者可以过一个幸福美满、红红火火的春节。”拼多多平台治理相关负责人表示，未来平台将在此基础上不断完善治理举措，严格落实国家最新法律法规和政府主管部门的相关要求，持续加强平台食品安全保障体系建设，确保消费者的权益可以得到全面保障。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807077_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807077_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:54:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>直斥美国正“拆毁”既有秩序，今年慕安会报告传达了欧洲哪些不安？</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2月13日，为期三天的第62届慕尼黑安全会议在德国慕尼黑拉开帷幕。在会议召开前夕，9日发布的《2026年慕尼黑安全报告》以“在拆毁中”（Under Destruction，或译“正遭摧毁”）为主题，直指美国的破坏性角色与既有秩序的崩塌，令这场“跨大西洋家庭聚会”尚未开场，已显裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告究竟传递了哪些信息？又折射出欧洲怎样的焦虑与不安？上海外国语大学博士研究生、上海全球治理与区域国别研究院助理研究员何静对此进行了梳理与解读，以综述形式呈现其核心观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 何静】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月，美国副总统万斯在慕尼黑安全会议上关于“欧洲真正的威胁来自内部”的发言仍历历在耳，被外界普遍视为跨大西洋关系破裂的开始。过去一年，安全焦虑始终弥漫在欧洲大陆上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年慕安会召开前夕，德国总理默茨表示“跨大西洋关系已经发生变化，怀旧无益于欧洲前行”，法国总统马克龙亦强调欧洲不应对美国一味“退让妥协”，这些表态无不显示跨大西洋关系的和谐幻象已彻底褪色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日发布的《2026年慕尼黑安全报告》对此作出了更具冲击力的界定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当前国际秩序危机并非自然衰败，而是由“破坏式政治”驱动的主动拆毁过程。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，以美国为代表的“推土机式政治”正系统侵蚀战后由美国主导塑造的国际秩序，而国际社会尚未形成可替代的稳定路径。由此，秩序不再依靠渐进式改革，而是进入被有意拆毁并重新塑形的新阶段，本年度报告以“在拆毁中”（Under Destruction）为题，为慕安会定下了“破坏”“重建”的主基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球最具影响力的安全论坛之一，慕安会是安全话语制造与传播的重要平台。会议通过议程设置与概念选择，塑造着欧洲对安全与秩序的认知框架。正是在这一意义上，本届慕安会不仅讨论世界走向何处，也在重新书写欧洲如何理解自身的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/13/20260213134343157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026报告封面是一只“房间里的大象”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、破坏性政治的崛起与国际秩序的未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告开篇指出，当前全球秩序危机的根源在于政治合法性来源的转变。与战后国际秩序所依托的渐进改革路径不同，“全面破坏，而非谨慎改革与政策修正，已成为时代主调”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化源于公众对制度可改革性的普遍不信任：现有制度被视为低效甚至问题本身，而政府由于“过度官僚化与司法化”难以及时回应现实挑战，导致“破坏性政治”逐渐获得某种审美式认同。在这样的环境下，“破坏”被部分群体理解为重新获取行动能力的象征。因此，当前国际关系的关键变化已不限于权力格局的调整，更在于行为逻辑的转向：稳定不再自动等同于正当性，破坏反而可能成为政治动员的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告进一步将秩序危机解读为社会情绪与治理结构相互作用的结果：当合法性基础从“规则可以修复”转向“规则可以否定”，国际秩序所依赖的心理共识便开始动摇。一个更依赖临时交易与不确定性的世界，正在逐步取代过去以制度与规范为支柱的秩序体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，美国政策的根本转向正以前所未有的力度，直接动摇战后国际秩序的三根支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，美国已不再将多边主义与国际法视为力量来源，而是以“国家优先”为准则，甚至视国际组织为对主权的“侵蚀”；基于规则的自由贸易逻辑则被基于关税与制裁的交易逻辑所取代；就连自由民主同盟长期依赖的价值基础也在现实利益前不复存在。曾支撑战后自由国际秩序的“康德三角”已然崩塌，长期承诺与规则约束沦为即兴交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随之而来的，是秩序逻辑的蜕变：多边机制从制衡权力的框架，退化为大国“按需取用”的政治工具；全球经济日益被权力博弈主导，规则退居二线；跨大西洋关系则从“价值同盟”演变为讨价还价的功能性伙伴。其结果显而易见：合作变得短视，国际关系陷入持续的谈判与反复，其代价是信任流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/13/20260213135546651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月19日，特朗普接待完泽连斯基和欧洲领导人后，白宫官方账号发了两张内涵丰富的图片，图内标题是“以实力寻求和平”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国际秩序未来走向，报告保持了审慎态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国所推行的“破坏式政治”已不再是偶发现象，而是一种结构性取向，持续侵蚀现行国际规则，并形成“心理优势”，使单纯的妥协与迁就策略碰壁。报告警示，若其他行为体继续充当旁观者，世界可能进一步滑向以大国交易和强权政治为主导的失序格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，报告也指出，秩序走向尚未锁定，关键取决于各方能否从表达“希望”转向构建“能力”。目前，多国已在贸易、发展与安全领域展开一系列做出缓冲与对冲努力，通过构建新型伙伴关系和“小多边”网络，试图为多边规则留存空间。民调亦显示，国际社会并不认为解决关键问题必须依赖美国领导。因此，未来秩序是走向“拆毁后重建”，还是陷入“单向破坏”，将取决于那些规则捍卫者是否愿意为之投入真实的物质资源与必要的政治勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“拆毁”逻辑在区域与领域议题的现实展开&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告将欧洲、印太、全球经济以及发展与人道主义援助并列为四大关键议题，它们共同呈现了当前国际秩序“在拆毁中”的现实逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就&lt;strong&gt;欧洲&lt;/strong&gt;而言，“拆毁”逻辑呈现为三重交织的现实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，俄罗斯的入侵直接终结了欧洲“持久的和平幻想”。过去欧洲依托美国的安全保障，得以“优先一体化与繁荣”，但报告指出，“那一时代已经结束”。俄乌冲突不仅摧毁了欧洲的安全架构，更通过混合战手段把冲突边界推向“战争与和平之间”的灰色地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国对欧安全政策表现出“模糊脱离”，其在“安抚、附条件支持与胁迫”之间摇摆不定，在心理上把欧洲“困在否认与接受之间”。面对双重冲击，欧洲不得不启动安全框架的重建，但这一进程高度受限。尽管整体上欧洲对防务投入大幅上升，但2022至2024年间欧洲北约成员国约51%的装备支出流向了美国系统，这反而“加强依赖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，欧洲正寻求从“焦虑走向能动”，通过强化外交议程设定、推动具有法律约束力的安全保障、提升自主防务能力与组建先锋合作机制，力求将自身由“安全消费者”转变为“安全提供者”，以避免陷入大国竞争的缓冲地带。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在&lt;strong&gt;印太地&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;区&lt;/strong&gt;，秩序的动荡同样表现为原有支撑结构的松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，长期以来美国的军事优势与同盟网络构成印太地区的安全“枢纽”，并为政治缓和与经济增长提供条件，然而如今，那一时代已经结束了，中国的经济与军事能力已使其占据“地区实际主导地位”。在此转变下，美国对华与对盟友政策却显得“并不适配甚至相互矛盾”，这导致地区行为体对美国安全承诺的信心逐步流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种摇摆推动印太地区国家进入一种新的适应模式：一方面，日本、韩国与菲律宾等大幅增加防务支出并强化双边及“小多边”合作，显示出对安全自主的追求；另一方面，这些国家又普遍依赖与中国的经济联系，不愿在华盛顿与北京之间做出非此即彼的选择。此外，美国的关税政策与交易式外交进一步加深了地区行为体疑虑。伙伴关系不再仅基于长期互信，而更多围绕“是否服务于华盛顿的对华战略议程”被重新评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213134944949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年4月2日，美国总统特朗普在首都华盛顿白宫展示签署后的关于所谓“对等关税”的行政令。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告认为，印太地区正面临更少承诺、更多交易的新环境：各国一边尝试迎合美国的要求以维系伙伴关系，一边又通过改善对华关系、加强区域机制等方式，为自身战略留有余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在&lt;strong&gt;全球经济领域&lt;/strong&gt;，报告以“受到重创，但未破碎”来概括当前贸易秩序的状态，并指出2025年呈现出“质变”：美国公开抛弃其曾主导塑造的全球贸易体系，转而更频繁地依赖强制性经济工具与市场干预手段，致使地缘政治目标日益凌驾于共同经济收益之上。战后建立的全球经济体系曾以“扩散性互惠”为核心，依托非歧视与可约束的规则维系可预期的贸易环境。然而，当前美国对世贸组织的排斥与大规模滥施关税，标志着全球经济从互惠逻辑滑向等级化支配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，报告亦指出中国通过关键矿产出口管制与国内补贴进一步加剧市场扭曲，表明贸易被系统地“武器化”，成为大国间权力博弈的战略工具。相关趋势的外溢效应已然显现：全球经济政策不确定性指数创下新高，增长前景普遍承压，中小经济体尤为脆弱。尽管如此，在大国竞相削弱规则的同时，欧盟、东盟及非洲大陆自贸区等区域性多边机制，仍以世贸组织法律框架为基础持续推进内部合作，艰难维系着多边贸易体系的规则遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在&lt;strong&gt;发展与人道主义援助领域&lt;/strong&gt;，报告将当前局面界定为一场“生存性危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前围绕可持续发展目标与“一个都不掉队”的共识曾被视为多边主义的高光，而如今这一愿景已经过去。随着传统援助国对国家利益的界定日益收窄，发展合作被更明确地与经济竞争与地缘影响挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，美国大幅削减对联合国相关机构的资助，并公开质疑可持续发展目标的可行性，这给全球发展体系带来了“最深裂痕”。与此同时，德、英等国也纷纷将预算重心转向国防，援助被重新置于国家安全与战略竞争的框架下。其直接后果是，多国人道应对能力受限，联合国大量基本服务被迫中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告认为，以海湾国家与中国为代表的非传统援助方虽然在资金与项目上有所填补，但更侧重基础设施与债务性及混合融资，与传统以减贫和公共服务为核心的导向差异明显。报告警示，若不能重建对国际团结这一价值的信任，改革恐怕只能延缓而非扭转“千刀万剐式衰减”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、安全话语再生产：在拆毁中重述秩序与安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本年度慕安会报告给出的核心判断十分明确：战后秩序的运行机制正在失效，安全交易化、同盟工具化与合作去规范化相互叠加，使旧框架难以复原；但报告同时强调，“怀旧不是战略”，欧洲必须在断裂中寻找新的秩序可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一立场并非孤立出现。近年来，慕安会陆续提出“去西方”“多极化”等标识性概念，逐步塑造欧洲对国际格局的认知框架，进而影响政策议程的设定。在此过程中，涉华议题仍以风险与竞争为主线，负面叙事占据显著比重，显示话语并不存在天然的“中立地带”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在认知转变基础之上，欧洲已进入行动阶段。无论是构建更具约束力的安全保障、加速防务与工业协同能力建设，都表明欧洲正尝试从“安全消费者”迈向“安全提供者”。慕尼黑安全会议本身正是这一转型的重要环节之一，年度报告将安全议题的重心从“威胁”转向“秩序”，以“在拆毁中”为框架重新界定问题边界。对秩序的再叙事既是对现实的阐释，也是对行动的铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秩序的转型已成定局，至于欧洲能否在拆毁中找到重建之道，能否在焦虑、沮丧中重振信心，本届慕尼黑安全会议或将给出答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/hejing1/2026_02_13_807052_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/hejing1/2026_02_13_807052_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 06:25:08 GMT</pubDate><author>何静</author></item><item><title>远景张雷获国际能源界顶级殊荣：为文明新繁荣，打造永续、智能、普惠的未来能源底座</title><description>&lt;p&gt;
伦敦时间2月12日晚，英国能源学会（Energy&amp;nbsp;Institute）将2026年度主席奖（President&#39;s&amp;nbsp;Award）授予远景科技集团董事长张雷，以表彰其在全球能源转型中展现的卓越领导力与变革性贡献。张雷是该奖项创立以来的首位企业家获奖者，标志着中国新能源“文明级”输出获得全球认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，主席奖是能源学会授予个人的最高荣誉，该奖项设立于2022年，旨在表彰改变全球能源格局的关键人物。该奖项每年仅颁发给一位获奖者，堪称全球能源领域的殿堂级殊荣。2025年主席奖颁发给美国前国务卿约翰·克里，以肯定他为促成《巴黎协定》做出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213114549925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颁奖典礼于伦敦国际能源周期间举行。能源学会主席安迪·布朗在现场致辞时表示：“张雷凭借卓著的远见与领导力，已成为全球能源领域的领军人物。在他的带领下，远景通过构建全球领先的AI电力系统，不仅为全球能源转型提供了可复制、可规模化的解决方案，更为应对全球气候挑战、构建人类可持续发展的未来做出了卓越贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们正站在文明发展的关键时刻。人工智能正将人类推向一个全新的能源需求时代。面对能源需求倍增和化石能源导致气候危机的双重挑战，如何支撑文明的永续繁荣？”在获奖致辞中，张雷以此发问，并指出人类需要构筑面向未来的可再生能源系统。中国以规模化创新推动全球风光储成本下降了90%，已经让可再生能源成为最有竞争力的普惠能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普惠的中国新能源却不免被误读。张雷以史为喻，为中国新能源正名：13世纪，中国造纸术传入欧洲，被视为“廉价且脆弱”的替代品。历史证明，文明的进步依赖充沛的普惠。中国新能源技术不是“过剩和廉价”，而是“充沛和丰饶”，作为一种“文明级的输出”，正在为人类构筑起一个永续、智能、普惠的能源系统，推动文明走向新繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有“气候经济学之父”之称的伦敦政治经济学院教授尼古拉斯·斯特恩对张雷的理念表示认同，他指出：“可持续发展是实现稳健、安全增长的唯一路径。可持续性本身就是面向未来的新繁荣。远景所代表的中国新能源解决方案，正以其技术与模式的创新，为全球能源转型提供了可落地、可复制的实践范例——这不仅是中国的答案，更是属于世界的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213114616559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届主席奖颁奖资料显示，远景主导了多项全球最具创新性的可再生能源系统创新——涵盖智能风机和储能、AI电力系统、全球领先的绿色氢能技术，以及零碳产业园等开创性实践。远景始终以“为人类可持续未来解决挑战”为使命，持续推动亚洲、欧洲、中东及美洲等多个经济体的深度脱碳进程。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807049_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807049_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 05:59:42 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>一场决定中国AI命运的“双向奔赴”</title><description>&lt;p&gt;
全球科技产业的钟摆正在剧烈摇晃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一端，是人工智能（AI）的史诗级爆发，大模型参数向万亿级迈进，算力需求呈指数级跃升；另一端，“脱钩断链”“小院高墙”的地缘政治叙事，持续笼罩着全球科技合作的空间。然而，就在舆论为中国AI产业的前景担忧时，现实给出了让人意想不到的答案——一场令人振奋的深层变革，正在悄然发生、加速演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，总书记在北京亦庄考察科技创新工作时强调，把各种优质要素集合起来攻关，加快解决突出短板问题，“建设社会主义现代化强国，关键在科技自立自强”。这传递出一个鲜明的信号——走好创新之路，加快科技自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着春节的临近，大模型企业在红包大战中硝烟四起，中国人工智能产业面临深刻变革。不过，在这场关乎未来的竞争中，一个核心矛盾日益凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因供需脱节、软硬件不适配、生态体系不兼容等问题，不少国产算力深陷“能跑但不好用，能用但不省心”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何破局，已成整个产业必须回答的时代命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 群众路线&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在以前，解决方案简单粗暴，加大算力建设，购买更多最先进的GPU即可，但在地缘政治危机加剧的背景下，这已经被证明是一件死路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年以来，欧美不断加大芯片管制力度，并将数百家中国科技公司列入实体清单，导致大疆、海康威视等企业一片难求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底，某些国家的政策因利益的因素有所放松，英伟达可以继续向中国出售GPU，但只能是缩水版，如基于Hopper的H20和基于Blackwell的B30在算力、互联、带宽上均大幅降低配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是暂时止渴，长期隐患仍存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我国AI企业满足于“特供”芯片，虽然可以在一定程度上缓解燃眉之急，但从长远看，使用注水燃油，终究难以驶入技术创新的快车道，永远作为openAI、谷歌陪跑者而存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对困境，中国产业界逐渐形成共识，仰仗国外算力体系绝非长久之计。在探索自主的过程中，逐渐呈现出不同的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如“全栈自研”模式，从芯片、框架到应用生态构建完整的垂直整合体系。这更像是一种精英路线，优势在于高度可控、深度优化，不过，挑战同样明显，生态建设周期长，市场覆盖需要时间，还存在诸多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一场由政府、产业、学术、应用多方参与的产业运动正在平静地以不可阻挡之势展开。它更像是一条群众路线，其核心理念是，发挥产业链所有参与者的力量，在应用中完善生态，在生态中培育应用，构建“算力基础设施+大模型厂商+应用场景”的产业闭环，加快大模型技术和应用场景的落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 双向奔赴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，芯片、框架与算法等各个层级之间以独立发展为主，特别是小模型的原始创新与底层的硬件芯片体系能力建设几乎不存在任何互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了大模型时期，上层的模型和底层的软硬件系统高度耦合，二者必须协同发展。当前，中国AI产业最令人振奋的变化，莫过于国产算力与国产大模型正在发生双向奔赴，“国产算力+国产模型”也被视为国产AI弯道超车的必由路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日在郑州举办的国产万卡算力赋能大模型发展研讨会上，中国信通院人工智能研究所软硬件与创新生态部主任李论透露，“从今年开始，整个模型适配已进入深水区，从快速适配转向场景化性能的突破。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家高性能计算机工程技术研究中心副主任曹振南也认为：“算力必须要赋能于应用，离开应用，可能就是普通的硅或一堆冷冰冰的‘铁疙瘩’，没有任何价值。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅一天之后，2月11日，智谱AI正式上线并开源GLM-5。海光DCU同步完成对GLM-5的Day0适配与联合优化，直接打破了“算力与模型脱节”的行业痛点，加速“算力+模型+场景”的深度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据靠近智谱技术人员的人士透露，“智谱跟海光团队半年前就开始对节奏，不是模型等卡，是并排跑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场双向奔赴的意义远超技术层面，标志着我国AI产业开始摆脱“用外国芯片跑中国模型”的被动局面，转向“为中国模型造中国芯片”的主动构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例子还有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek模型通过UE8M0 FP8低精度格式适配国产芯片，实现推理效率提升30%以上。该公司正与下一代国产GPU芯片厂商一起，进一步向算力自主前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位头部大模型企业技术总监也分享说：“我们开始主动向国产算力平台迁移。初期确实面临效率损失，但通过联合优化，三个月内就将性能差距缩小至5%以内。更重要的是，我们获得了技术上的自主可控。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，这种优化并非单向，芯片厂商根据模型需求调整架构设计，模型开发者针对芯片特性优化算法，基本形成正向反馈循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 留给英伟达的时间不多了&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变在过去是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很长一段时间里，所有下游开发商都只能购买英伟达现成的GPU，没有任何话语权，国产算力阵营的崛起，正在扭转这个局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，国家超算互联网核心节点在郑州上线试运行，打造出全国最大国产AI算力资源池，其算力系统采用开放计算架构，全面兼容CUDA等主流软件生态，支持多品牌国产加速卡混合部署，为国产大模型、人工智能、AI for Science等应用场景搭建，承担着“算力资源-产业需求”对接桥梁的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套系统创造了几个纪录：首先将稀缺、昂贵的尖端算力资源转变为普惠、易用的公共服务；首次通过创新级的软硬协同，实现了系统化工程的落地；首次打通算力互联网大动脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑州投下的不是一座算力中心，而是一枚重构产业话语权的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该节点上线试运行后，受到热烈欢迎，目前，整个超算互联网平台注册用户数量已达113万，日均处理作业接近27万，最高一天处理110万条，已完成400余个主流大模型的适配优化，涵盖自然语言处理、计算机视觉、科学计算等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋曾经预言，以中国的人才储备，实现算力与大模型生态的自主闭环只是时间问题。他恐怕不会想到这一天会在2026年初到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场始于算力自主的探索，不仅关乎技术安全，更关乎创新主动权，最终将推动整个AI产业生态的重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留给英伟达的时间不多了。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807048_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807048_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 05:59:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>都是私盐贩子，为什么黄巢走向起义而钱镠成为吴越王？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天宝十四年，镇守大唐北部边疆范阳、平卢、河东的三镇节度使安禄山发动叛乱，“渔阳鼙鼓动地来，惊破霓裳羽衣曲”，打了承平已久的唐玄宗一个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，河朔尽陷，玄宗哀叹：“河北二十四州，岂无一忠臣乎？”唯有得知常山、平原二郡（今河北正定、山东德州一带）在其太守颜杲卿、颜真卿带领下反抗叛军，才欣悦地说：“朕不识颜真卿形状何如，所为得如此！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颜杲卿、颜真卿在巩固了本郡形势后，又在土门（今河北鹿泉市）大胜安禄山叛军，断绝其攻入关中的通路。有此一役后，河北二十四郡中有十七郡同日归顺，共推颜真卿为帅，得兵二十余万，“横绝燕、赵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而抵抗叛军急需庞大的军费开支，可当时连朝廷本身都随同玄宗一起“幸蜀”了，风雨飘摇之中遑论拨出专供河北联军的军费。幸亏当时颜真卿的军中有一谋士李华，向他建议以售卖景城郡（今河北沧州）出产的盐来募集军费，具体方式是“沿河置场，令诸郡略定一价，节级相输，而军用遂赡”，即由官府收购沧州所产的食盐，并组织运输送往沿黄河所设的盐场，按照统一的官定价格售卖给当地百姓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这笔军费的支撑，颜真卿因此能在堂邑（今山东聊城）大败叛军，给刚在灵武即位的唐肃宗献上一份大礼，肃宗也如同抓到救命稻草一般，立马加授颜真卿工部尚书、兼御史大夫、河北采访招讨使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在强大的安史联军的攻势下，颜真卿没能镇守住河北；虽然他的军事行动失败了，但原本只是战时举措的“榷盐”之举，却成为重振大唐的一剂强心针。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/12/20260212135114103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：颜真卿《祭侄文稿》（局部）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在安史之乱爆发前，面对不断增加的守卫边疆军费开支和日益庞大的官僚机构，传统的租庸调制出现了“丁口转死，田亩移换”的现实问题，国家长期处于赤字状态。安史之乱中，群雄割据，传统税收体系也被打得支离破碎。在这样的情况下，盐对国家有了特殊的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄宗幸蜀后，就有人建言“请于江陵税盐麻以资国”，但并未提出相应的具体方案。直到北海郡录事参军第五琦——这个曾亲身参与过河北“榷盐”的小吏，向玄宗献言道自己有办法能“使济军需，不劳圣虑”，便即日官拜监察御史，江淮租庸使，后又被加升为殿中侍御史、山南等五道度支使任。由此，盐税才自汉代以后第二次登上中国的历史舞台，成为国际主要税种之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“榷盐”的本质就是国家实行食盐专卖制度。第五琦的“榷盐法”具体举措也很简单：首先是在“山海井灶近利之地置监院”，有专门的官员负责收卖食盐；第二，就近将过去制盐卖盐的游民收编，免其徭役，设为“盐铁使”；第三，窃盐者会被依法惩治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盐价因此飙升——唐肃宗刚继位的至德元年，盐价仅为每斗十钱；到了乾元元年，每斗高达一百一十钱，加价十倍。形成鲜明对比的是，国家却没有“尽其利”——盐税收入仅40万缗，尚不足国家总岁入的十分之一。这一是因为朝廷只在食盐产地设立监院，没有涉及关于非产地和边远地区食盐运输的管理办法；二是监院的销售对象并没有排除商人，所以食盐“转销”的情况非常普遍，“私商”攫取了本该属于国家的丰厚利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是第五琦的继任、著名理财家刘晏又对“榷盐法”进行了改革，使“法益精密”。他的主要做法就是将第五琦提出的“官销制”改为“商销制”，即商运商销就场专卖制。一方面保留了第五琦在产地设置监院的做法，保证国家对盐利的控制；另一方面承认商人的作用，利用官方和实际销售价格之间的差价，鼓励商人积极转销，让商人和国家的利益得到有机统一，使得商人获得一定利润的同时，扩大榷税的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘晏的改革效果极为明显，盐税收入在代宗朝的大历年间，高达六百余万缗。“天下之赋，盐利居半”，乃至“宫闱、服御、军饷、百官俸禄”都仰其所给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘晏改革盐法，造就了中国历史上一个极为特殊的阶层——盐商，这是个严重依附官僚体制的阶层。白居易在《盐商妇》里以一名盐商妻子的口吻夸耀道：“婿作盐商十五年，不属州县属天子。”盐商在朝廷的支持下迅速积累起了巨额财富：“每年盐利入官时，少入官家多入私”。刘晏改革盐法的举措之一就是采用“轻货折盐价”，鼓励商人以绢、漆器、玳瑁之类的“轻货”来代盐价，具体操作如下：某地绢时价每匹2000文，当地官府为了照顾商人购盐的积极性，将商人买盐所交纳的绢定为每匹4000文。盐商以绢作价买盐，相当于半价。盐的榷价就从朝廷规定的每斗110文，实际变成每斗仅交纳55文；而最终汇总到朝廷的约600万缗的盐利，实际上只获得了300万缗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝廷所得到的盐税由绢价“虚估”出来的，并不是对应其真实的价格，这就是盐商“少入官家多入私”的奥妙所在。盐的实际进价低了，但是卖出的价格却很高——德宗建中三年，江淮盐每斗为钱310文，河中、两池盐每斗为370文。因此从中唐起，盐商之富就逐渐成为了社会话题，与白居易齐名的元稹也写过《贾客乐》，揭露盐商“不入州县征”，刘禹锡在《贾客词》中慨然叹道：“五方之贾，以财相雄，而盐贾尤炽。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/12/20260212135443122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“榷盐法”的诞生和改革让国家控制了食盐的产出、运输和销售的一系列环节，朝廷因此得到了税收，盐商因此获得了利润，但是食盐的生产者却获利极少；而从消费的角度看，由于食盐是日常生活的必需品，当盐价被一再抬高，大量民众为了不“淡食”，就只能转向购买私盐。一些人意识到食盐既有丰富的来源，亦有广阔的市场，也愿意铤而走险出卖私盐，私盐贩就这样应运而生了。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
唐代私盐贩的来源十分复杂，有些合法商人本身就参与走私，唐文宗曾发布《追收江淮诸色人经纪本钱敕》，谴责盐商凭借官商的身份“纳利殊少，影庇至多，私贩茶盐，颇挠文法”，给州县带来不小的祸害。至于地方上的豪强，纠集一些手下部曲，公开对抗政府法令，以贩私为业，甚至逐渐发展成声势浩大、人员众多的武装贩运集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私盐的流行给朝廷带来的不仅是财政上的损失，还有对其统治本身的威胁，因此打击私盐贩的举措也越来越严厉。贞元中，盗鬻两池盐一石者死，到了元和中，减死刑为流刑，后又恢复死刑。私贩一斗盐处以杖刑，并没收车驴之类的运输工具。对于生产者，刮卤土一升，以私贩盐一升论处。参与贩盐诸环节：坊、市、居邸主人、市侩均连坐。可即便是如此“严刑峻法”，至唐末，统治者面对“奸蠹实繁”的局面已束手无策。而政府的残酷镇压也已迫使一些贩运私盐的团伙公开打出造反旗号，发展为武装反抗斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由私盐贩领导的武装斗争，其声势最大者当属被称为“盐贼”的濮州人王仙芝和曹州冤句人黄巢领导的农民起义。这场起义纵横十数省，坚持斗争十余年，最后成为唐朝灭亡的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/12/20260212135733634.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
濮州和曹州位于今河南山东交界处，在唐代均属河南道，其中主要的产盐区有青州、海州等地。安史之乱时，这里因为靠近河北而被叛军所占。唐代宗宝应元年，经过两次节镇调整，成立了淄青平卢节度使，初辖青、淄、齐、沂、密、海六州。永泰元年七月，李正己成为淄青平卢节度使，又占据了包括“曹、濮、徐、郓”在内的15州。唐德宗建中二年，他与成德、魏博、山南诸道同时叛乱。至此，淄青走上割据道路，将河南海盐据为己有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐宪宗元和十年，李正己之孙，时任淄青平卢节度使的李师道被平，其辖区被分为淄青、天平、兖海三道，濮州和曹州从此属天平军。元和十四年，朝廷才在这三道设置榷盐院。但是，这一举措就是昙花一现，不到三年，长庆二年，又迫于压力将盐利移交当地节度使收管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自唐中期盐被纳入国家税收体系后，朝廷为了保证收入增加，开展了一系列促进地方盐业生产的措施，但是山东盐业并没有借助这个契机及时获得发展，主要原因就在于山东地区长期处于藩镇割据状态，经济相对独立，该地盐产运输不出去，只能主要供应内部消费。另一方面，频繁的战乱使得山东人口流失，市场萎缩，也无法产生盐业上的豪商大贾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不影响私盐在山东境内，尤其是濮、曹两州的流行。这两地虽远离山东沿海的产盐地，但都地处黄河两岸发达的水陆交通网络之中：曹州拥有菏水—济水—泗水这一连接黄河与淮河的漕运通道，商船往来如织，走私路径多；濮州控扼黄河渡口，水路交通也很便捷，于是北有河北盐、南有江淮盐都可以渗透到这两州中来。加之这两州还处于河南道与河北道的交界地带，藩镇多在此设关卡，违法敛财，民怨沸腾，各种亡命之徒、破产农民、退伍兵卒都会汇聚于此，形成庞大的地下情报、运输和武装网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，当王仙芝与黄巢这样的人振臂一呼时，这个现成的走私网络能迅速地转化为军事组织。这些“流寇”在黄巢的带领下，渡过长江四次，黄河两次，从“唐帝国无数的罅隙中自由来去”，其间甚至还“轰轰昆昆乾坤动，万马雷声从地涌”地攻入帝国的首都长安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，贩盐的可以是将王朝搅得翻天覆地的流寇，也可以摇身一变、成为偏安一隅的国主。唐僖宗乾符二年，黄巢起义军进攻杭州，以私盐贩子出身入伍的镇海军副右使钱镠以少敌多，巧妙运用伏击和虚张声势等战术，阻吓了黄巢军的进攻。之后他又在乾宁年间奉唐昭宗之命，讨伐自立为王的董昌，遂占有两浙十三州。唐朝灭亡后，钱镠于后梁开平元年被封为吴越王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱镠能从一名私盐贩子蜕变为开国君主，除了个人的军事才能，一个稳定的“钱袋子”是其政权得以存续的关键。而这个财政基础，与两浙地区得天独厚的盐业资源及其背后的漕运体系密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯其源，唐代宗广德二年，刘晏作为东都江淮以来转运使，开决汴河。汴河作为江淮到两京的主要漕运得到全面的恢复，主持重新疏通了汴河水道，这大幅缩短了江淮盐、浙西盐与中原的距离，使其可以进入广阔的北方市场。又因他主理盐政时，因河北盐产已入方镇之手，山东半岛的海盐不久后也被李正己所占据，故着重于东南盐利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘晏所建“十监四场”，主要设在淮南北及两浙。由于产量最高，故“兴课特优”。这十监之中，临平、新亭、兰亭、永嘉、富都均在两浙杭、台、越、温、明诸州，它们都是水陆通衢与繁华都市。场在唐代原指百姓交易货物输税的场所，杭州场则更是“咽喉吴越，势雄江海”，“方商所聚，百货所殖”，“每岁官入三十六万千计。”仅一场收入竟高达元和时盐税总收入二十分之一以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/12/20260212135904785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
钱镠“丹书铁券”。新中国成立后，钱氏后裔将铁券献给国家；1960年，中国历史博物馆以国家一级文物珍藏，其目前藏于中国国家博物馆中。&lt;span&gt;人民政协网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是依托这一丰厚的盐利资源，钱镠的政权获得了坚实的经济支撑。他平定董昌后，唐昭宗为嘉奖其军功，赐丹书铁券，其上记有钱镠官职头衔多达84字，其中赫然有“两浙盐铁制置发运等使”字样，证明昭宗时期，钱镠仍象征性地向已经衰微的朝廷“进奉”部分盐税。唐朝覆灭后，他及其继任者延续了这一策略，持续向后梁、后唐等中原王朝进献贡赋，其中盐利无疑是重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/12/20260212140312882.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;577&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杭州钱王祠 钱镠塑像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据传，钱镠曾作有一名对：“三千里外一条水，十二时中两度潮。”写的正是在其治下，杭州城外钱塘江上商船满盈、四方辐辏的盛景。但这开头的“三千里”究竟为何，说法不一，有人说这是因为当时江南未通，两浙贡赋仍需海路运至山东半岛的青州，故称“三千里”。钱镠“铸山煮海”，以盐利为经济支柱，换取了中原王朝的政治承认与边境和平，最终使吴越国在五代十国的乱世中成为“民至于老死不识兵革”的乐土，立国72年，为后世“苏杭天堂”的繁荣奠定了基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/guochun/2026_02_13_807038_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/guochun/2026_02_13_807038_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 05:20:23 GMT</pubDate><author>郭纯</author></item><item><title>印度企业来华，我们要警惕这一点</title><description>&lt;p&gt;
在与欧盟、美国相继达成重要贸易协议后，印度总理莫迪用三个数字勾勒出其经济治理的成果与愿景：印度独立之初为世界第“6”大经济体，随后排名曾下滑至第“11”位，未来将跃居第“3”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非莫迪首次展望印度经济发展前景。早在2022年8月15日印度独立日，他就提出在2047年独立100周年之际将印度建设成为发达国家——彼时，印度的人均GDP尚不足2500美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府在经济领域展现的雄心壮志，主要基于哪些内外形势的判断？其经济成色究竟几何？当前，中印关系已回温数月，双方经济交流又有哪些新动向？围绕相关问题，观察者网对话了上海国际问题研究院南亚研究中心主任刘宗义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得强调的是，刘宗义在对话中指出，由于当前许多中企对进入印度市场持观望态度，已有印度公司反向来到中国，试图以“合作”之名行技术窃取之实。这一动向值得我们高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，莫迪明确提出印度要尽快成为世界第三大经济体——从第四位跃升至第三位，不仅意味着要超越德国，其GDP规模也需要实现显著跃升。记得两三年前莫迪也曾放出豪言，宣称2047年印度将成为发达国家。莫迪政府的这一雄心主要是基于怎样的内外判断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：其实，莫迪政府在印巴冲突后不久就已宣布自己的GDP超越日本、位列世界第四，而且是一年内两次宣布。之所以这么迫不及待，更多是出于稳定国内政治形势、提升民族士气的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，印度接连遭遇多起重大冲击：一是在印巴“5·7”空战中遭受军事挫折，国际地位大打折扣；二是美国特朗普政府宣布对印度加征关税，严重冲击其对外贸易；三是国内经济增速明显放缓，失业率不断攀升。这一系列事件交织叠加，严重削弱了印度国内的民族士气，对莫迪及其所属的印人党的执政巩固也非常不利。因此，他们两次高调宣布这一信息，试图借此鼓舞民众情绪，重振国家信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206154226532.webp&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;353&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度总理莫迪&lt;span&gt; 资料图：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，印度在2047年成为发达国家的可能性有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：从发展现实来看，要实现“发达国家”目标，首先必须达到国际公认的人均GDP门槛。印度政府内部曾测算，若要在2047年——即印度独立100周年之际跻身发达国家行列，其GDP增速必须在未来二十几年内持续保持在8%以上。然而实际上，印度过去几年的GDP平均增长率没这么高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内对GDP的测算长期以来缺乏统一、连贯的统计标准。莫迪政府上台后，印度多次更改GDP统计方式，甚至纳入很多国家根本不会算到GDP里的项目，比如贫民窟里的窝棚和牲畜粪便。这种统计口径的变化，客观上推高了印度经济增长的数字表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府基于这些数据，在国际场合频繁强调印度“在全球主要经济体中增长最快”的地位。而在印度国内，莫迪政府也反复宣传其执政期间的经济表现远超国大党时期。但即使依据印度官方公布的历年数据进行比较，莫迪任内的年均GDP增速实际上仍低于此前曼莫汉·辛格政府主政的十年间（2004-2014年）所实现的平均增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206155109345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年至今，印度GDP增长率变动情况&lt;span&gt; 图源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2月初印度政府公布的新预算案，提到要大力加码基建和制造业，比如将基础设施资本开支提高9%至12.2万亿卢比。这一路径与中国的经济发展有颇多相似之处。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：对于如何发展印度经济，莫迪政府和印人党很大程度上确实在学中国，这已经不是什么秘密。印度财政部长西塔拉曼也曾多次在公开讲话中，明确表示要学习中国经济发展的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年印度经济之所以增长较快，除去虚高的成分，还和印度大量进口俄罗斯廉价石油，以及莫迪政府推行赤字财政、持续加大基建投资有很大的关系。虽然这意味着政府面临较高的财政赤字压力，但大规模基础设施投入确实对拉动GDP增长产生了明显作用。就我这几年前往印度交流、考察的体验来看，印度在部分地区的基建项目——特别是某些主干公路、区域性机场等——确实修得还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这种经济发展模式在印度还能持续多久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：现实来看，这种模式面临两个关键风险：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，财政可持续性存在隐忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以高负债推动基建投资的模式，本质上是以未来财政收入为抵押的预支性发展。长期来看，偿债压力将不断累积，如果基础设施的发展和物流条件的改善没有带来制造业的同步发展，经济增长未能同步提升财政收入，可能引发债务风险。说白了，债毕竟是要还的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206155459549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度孟买&lt;span&gt; 资料图：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，印度的“改革开放”能否吸引有效的投资和技术转移以带动“印度制造”的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从印度签订自由协议的对象来看，非常清楚，印度更加希望向欧美日等发达国家和它在双边贸易中享有顺差的国家开放，而不希望向中国开放、融入以中国为核心的亚洲产供链体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度希望欧美日等国家能够向印度大规模投资和转移先进技术，以实现对中国的弯道超车——这其实是印度至少从辛格政府时期就在追求的目标和方向。基础设施硬件改善和物流效率的提高会吸引一些欧美跨国公司，但跨国公司不仅关心基础设施条件，更加关心政策的连续性、产供链的成熟度和劳动者素质的高低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我的观察来看，印度人特别是印度的垄断财团，一向将印度市场视为禁脔，其他国家的跨国公司可以来投资、转移技术，但是不能盈利，一旦盈利，印度政府就会采取各种手段进行巧取豪夺。这不光是一个将经济安全化的问题，当然，现在印度政府非常希望中国企业到印度投资设厂，并转移高新技术，帮助它发展“印度制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中印关系回暖好几个月了，据您了解，这期间，对印度市场有兴趣的中企，大部分是继续推进自己的投资计划，还是多处于观望状态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：首先需要指出的是，在经济层面，印度对中国的结构性依赖持续存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为抵消美国高额关税的影响，印度对中国的出口大幅增长：在2025-2026财年的前九个月，印度对华商品出口较上年同期增长36.7%，达到142.5亿美元；仅在去年12月，这些出口就增长了68%，达到20.5亿美元。然而，贸易逆差却在扩大：2025年，印度对中国货物贸易逆差1105.79亿美元，同比扩大11.8%。也就是说，印度对中国出口变多，但进口更多——值得强调的是，这不意味着印度向中国开放市场，实际上他们仍把经济议题与国家安全紧密挂钩，把中国视为“最大敌人”的思维并没有根本的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业层面，我觉得现在大部分中国企业还是在观望。印度最近这么着急，特别是急着在关键领域拉拢欧洲合作，一个重要原因就是看到他们期待的中国投资和技术没过去，所以想用这种方式给中企施压——暗示“我市场这么大，你不来，欧洲就来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们中企必须非常谨慎，过去五年我们吃的亏太大了。所以，现在印方怎么动作是一回事，我们得有我们的战略定力。在我看来，要进印度市场，至少得等几个关键条件达成：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，印度得保证给中国企业一个公平、稳定、透明的营商环境，政策不能朝令夕改，这是最基本的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，必须取消那些专门针对中国的不合理规定。比如印度允许一些中企参与他们的经济建设，甚至可以参加印度政府的采购竞标，但是给中企最优惠的条件就是区区10%的股份。再比如他们的“敌国财产法”，主要就是针对中国和巴基斯坦的；而且1962年中印战争期间我们在印度被没收的资产，印度从来没给过说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，全面赔偿过去五年中国企业在印度遭受的不明损失。2020年以前，中企向印度投了大量的资金和技术，结果血本无归。所以，印度如果要让中企过去，先把过去欠中企、没收中企的财产偿还了再说。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206160318296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，印度监管机构以“向外国实体非法转移资金”为由，宣布没收小米印度公司555.127亿卢比，约合48亿元人民币的款项。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鉴于印度政府过去的一些“黑历史”，比如随意修订法律，且法规条款具有追溯力，即使它现在给出公平对待的承诺，您觉得后续会切实履行吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：所以说等他们给出保证后，我们“再看再说”。其实即便是和欧洲的自贸协定，在执行过程中，印度人仍会斤斤计较于能否维护国内大财阀等各个利益集团的利益。因为在巴尼亚和婆罗门的眼中，印度市场只能是印度人的，不属于任何其他跨国资本。在这个问题上，不论是英国的沃达丰、韩国的浦项制铁、美国的福特汽车，还是日本的企业，都有相似的遭遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中企也认识到印度的这一“黑历史”，因此现在存在的另一个现象是很多印度公司反向跑到中国大陆，想骗取或窃取中国的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是工业4.0的引领者，这已不容置疑。印度生产商严重依赖中国技术，印度希望利用中国技术促进印度自身的发展和工业能力。印度人认为，虽然中国的领先地位当前似乎不可逾越，但印度在软件、系统集成和规则制定等领域有自己的优势。它可以利用开放系统，整合中国、西方和印度国内的技术，形成自己的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国公司不去印度投资、不向印度转移高新技术的情况下，一些印度公司就跑到中国大陆开公司，以合作的名义，跟中国企业开展业务，最终目标就是学习中国企业的先进经验、窃取中国的先进技术。因此，我们中企在同印度政府或企业合作的过程中，仍需抱持风险意识，三思而后行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2026_02_13_807036_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liuzongyi/2026_02_13_807036_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 05:16:52 GMT</pubDate><author>刘宗义</author></item><item><title>中央领导同志看望老同志</title><description>&lt;p&gt;
春节前夕，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平等党和国家领导人分别看望或委托有关方面负责同志看望了胡锦涛、朱镕基、李瑞环、温家宝、贾庆林、张德江、俞正声、栗战书、汪洋、宋平、李岚清、曾庆红、吴官正、李长春、罗干、贺国强、刘云山、王岐山、张高丽和田纪云、迟浩田、王乐泉、王兆国、回良玉、刘淇、吴仪、曹刚川、曾培炎、王刚、刘延东、李源潮、马凯、孙春兰、李建国、范长龙、孟建柱、郭金龙、王晨、刘鹤、杨洁篪、杨晓渡、陈全国、郭声琨、王汉斌、何勇、杜青林、赵洪祝、尤权、李铁映、许嘉璐、蒋正华、顾秀莲、盛华仁、路甬祥、华建敏、陈至立、司马义·铁力瓦尔地、蒋树声、王胜俊、陈昌智、严隽琪、张平、向巴平措、张宝文、曹建明、张春贤、吉炳轩、艾力更·依明巴海、万鄂湘、陈竺、白玛赤林、唐家璇、戴秉国、常万全、赵克志、韩杼滨、贾春旺、宋健、胡启立、王忠禹、李贵鲜、郝建秀、徐匡迪、张怀西、李蒙、廖晖、白立忱、陈奎元、阿不来提·阿不都热西提、李兆焯、黄孟复、张梅颖、张榕明、钱运录、孙家正、李金华、郑万通、邓朴方、厉无畏、陈宗兴、王志珍、韩启德、林文漪、罗富和、李海峰、陈元、周小川、王家瑞、齐续春、马培华、刘晓峰、王钦敏、张庆黎、刘奇葆、董建华、万钢、卢展工、王正伟、马飚、陈晓光、杨传堂、李斌、汪永清、辜胜阻、刘新成等老同志，向他们致以诚挚的节日问候，衷心祝愿他们新春愉快、健康长寿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老同志们对此表示感谢，对习近平总书记作为党中央的核心、全党的核心衷心拥护，高度评价党和国家过去一年各项事业取得的显著成就。大家一致认为，“十四五”收官之年，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全军全国各族人民迎难而上、奋力拼搏，顺利完成经济社会发展主要目标任务，中国式现代化迈出新的坚实步伐。老同志们希望全党全军全国各族人民更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届历次全会精神，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，以历史主动精神克难关、战风险、迎挑战，努力实现“十五五”良好开局，不断开创以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业新局面。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_13_807035_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_13_807035_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 05:16:20 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>特朗普很清楚，唯一能管理委内瑞拉的力量是谁</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4906</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4906</guid></item></channel></rss>