<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 01:14:55 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>芬兰总理抵京后发文</title><description>&lt;p&gt;
1月25日凌晨，芬兰总理奥尔波抵达北京，开启为期4天的访华行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达后，奥尔波在脸书（Facebook）发文称：“来自中国北京的问候。我此次同芬兰企业代表团一道对中国进行正式访问，旨在为芬兰企业打开机遇之门，从而进一步加强芬兰对亚洲市场的出口。接下来几天行程令人期待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126083339476.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，外交部发言人郭嘉昆在例行记者会上介绍了奥尔波此访的有关安排与中方期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆介绍，奥尔波总理访华期间，习近平主席将同他会见，李强总理、赵乐际委员长将分别同他会谈、会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芬兰是最早承认并同新中国建交的西方国家之一。近年来，在两国元首擘画引领下，中芬面向未来的新型合作伙伴关系不断深化，各领域务实合作持续推进。”郭嘉昆说，中方高度重视中芬关系发展，愿同芬方密切高层交往，巩固政治互信，加强经贸合作，促进人文交流，在多边事务中增进相互理解与协作，共同推动中芬关系迈上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:42:48 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>芬兰总理抵京后发文</title><description>&lt;p&gt;
1月25日凌晨，芬兰总理奥尔波抵达北京，开启为期4天的访华行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达后，奥尔波在脸书（Facebook）发文称：“来自中国北京的问候。我此次同芬兰企业代表团一道对中国进行正式访问，旨在为芬兰企业打开机遇之门，从而进一步加强芬兰对亚洲市场的出口。接下来几天行程令人期待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126083339476.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，外交部发言人郭嘉昆在例行记者会上介绍了奥尔波此访的有关安排与中方期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆介绍，奥尔波总理访华期间，习近平主席将同他会见，李强总理、赵乐际委员长将分别同他会谈、会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芬兰是最早承认并同新中国建交的西方国家之一。近年来，在两国元首擘画引领下，中芬面向未来的新型合作伙伴关系不断深化，各领域务实合作持续推进。”郭嘉昆说，中方高度重视中芬关系发展，愿同芬方密切高层交往，巩固政治互信，加强经贸合作，促进人文交流，在多边事务中增进相互理解与协作，共同推动中芬关系迈上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:42:48 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>俄乌战场上演的罕见“罗生门” 揭示俄军目前存在的最大问题</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;美俄乌三方又上了谈判桌&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿联酋阿布扎比举行了美国、俄罗斯、乌克兰三方闭门会议，这次非常特别的是没有记者参与，而且就连谈判的地点都不为人知，另外值得注意的是这次没有邀请欧洲参与，还有点不同寻常的就是各谈判人员可以私下一对一进行私聊。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082137903.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国代表团成员除了美国总统特使史蒂夫·威特科夫外，还包括唐纳德·特朗普的女婿库什纳、陆军部长丹·德里斯科尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯方面仅由俄总参谋部GRU局局长科斯秋科夫海军上将带国防部团队出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰代表团由总统办公室主任布达诺夫带队，成员包括人民公仆党议会主席阿拉哈米亚，以及乌克兰武装部队总参谋长戈纳托夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《晚邮报》援引消息人士的话报道，在谈判中，各方可能会讨论基辅放弃部分领土的问题。作为回报，乌克兰可能会获得8000亿美元的财政支持计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前根据透露出来的消息称，俄罗斯态度非常明确，就是乌克兰必须彻底从顿巴斯地区撤离。而泽连斯基表示拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082142299.jpeg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot; align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;俄乌战场上演罕见“罗生门”背后是西部集团军各种问题依旧严重&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot;&gt;俄新社1月16日报道，俄罗斯国防部长安德烈·别洛乌索夫在俄军“西部”集群指挥部召开会议，听取了有关部队前线作战行动报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot;&gt;“西部”集群司令谢尔盖·库佐夫列夫上将表示，库皮扬斯克全境目前处于俄军控制之下，乌克兰武装部队曾多次尝试突破入城，均告失败。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot;&gt;与此同时在2026年1月15日前后乌克兰官方宣布已完全解放哈尔科夫州战略重镇库皮扬斯克市中心，成功肃清盘踞于此的俄军渗透部队，市议会大楼等核心地标重回乌军掌控。这一胜利不仅扭转了该地区持续数月的拉锯战局，更在战略层面重塑了乌东战场态势。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082148232.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个就非常好玩了，之前负责西部战区库皮扬斯克方向的俄军御林军的第1近卫坦克集团军的战斗力目前在俄军中属于垫底水平，于是请求上面将属于俄军北方集群第6集团军管辖的第68摩步师从沃尔昌斯克调过来打库皮扬斯克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且非常让棉花絮感到无语的是西部集团军居然仅仅让第六十八师以“一字长蛇”的阵型自北向南强行推进城区；但是确丝毫不给其提供任何炮兵掩护，也不去保护其侧翼和补给线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后西部集团军总算凭借68师获得了军功章，但是棉花絮之前就表示没见这么打的，迟迟不能保护好68师的补给线，不能扩大缓冲区，果然后来乌军调过来3个旅后局势就逆转了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;68师目前已经在库皮扬斯克苦战3个月了，近一个月时间更是补给线被切断，只能依靠无人机补给，而第1近卫坦克集团军这个时候主力第4坦克师等在睡觉，第27近卫摩托旅在河流对面的工业区最近也在和乌军僵持，不知道68师能撑多久。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082158132.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前棉花絮不知道俄军高层能不能得到68师的真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮记得2022年9月西部集团军对面乌军进攻在红利曼等方向一触即溃，逃跑几百公里。剩下的非其嫡系的卢甘斯克民兵和志愿军为主的俄军2000多人也是被乌军团团包围在了红利曼苦战了20多天，多次面对乌军上万人规模的集团冲锋。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082203603.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说不管是原先防御红利曼，还是这次防御库皮扬斯克的俄军，都是勇士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是其英雄主义不能掩盖俄军西部集团军长期战斗力低下，且把非嫡系当做炮灰的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2022年红利曼的俄军被乌军包围的时候，在俄罗斯民众的谩骂中俄军高层最终选择强行打通补给线，派南部集团军的主力58军接他们撤退，撤退路上防御红利曼的勇士遭遇伏击死伤惨重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这次在俄军整体局面大优的情况下，俄军68师面临虽然还没有红利曼俄军类似的困境，但是情况也不妙，但是起码现在俄军无人机够用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮认为这次68师打的艰难的根源就是俄西部集团军高层还在释放虚假信息，不然俄军肯定会派预备部队前往增援，起码打通补给线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮最近看到俄军有动作，在补给线上有一定的突击，但是力度显然不如之前58军那么大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道58军面对的可是5万乌军精锐。现在对面乌军相对之前弱多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮一直是建议俄军在奥斯基尔河右岸拿下后，逼迫左岸的大批乌军投降或者撤退，从而不用发动大规模的攻坚战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是西部集团军仍然把相对能打的47近卫师放在了奥斯基尔河左岸，让棉花絮感到震惊和无语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过这个方向俄军也不是什么动作都没有，西部集团军又找总部要来了新组建的俄军最精锐的无人机团—卢比孔部队。凭借卢比孔部队的战斗力，俄军在奥斯基尔河左岸目前已经开始逐渐占据上风，目前有报道称俄军这个方向已经拿下不少地区，局势大幅改善。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082217810.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是由于奥斯基尔河的阻隔，这些动作真的有意义嘛？能在短时间内解救68师吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以接下来库皮扬斯克的动向仍然值得关注，目前看起来双方犬牙交错，但是俄军的局面略有改观，俄罗斯有称可能是因为该地区的2000乌克兰雇佣的哥伦比亚雇佣军因美国威胁打哥伦比亚，回去帮忙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要是西部集团军能指挥得当，估计早就拿下奥斯基尔河右岸，然后左岸不攻自破了。现在这种骚操作真的苦了68师在库皮扬斯克城内的部队几乎被三面夹击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是图片是坚守库皮扬斯克国立医院的俄军勇士们，目前幸亏乌军那边跑了不少雇佣军，不然估计他们就难了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082223420.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;相比&lt;/b&gt;&lt;b&gt;俄军西部集团军骚操作，乌克兰的问题显然也不小&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰最近问题也不小，主要体现在乌克兰总司令重点组建和依靠的精锐部队最近做的非常过分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都知道第225突击团实际是受乌军总司令西尔斯基亲自指挥的，也可以称为御林军，充当督战队的角色。前几天225突击团在库班方向没有对俄军动手，而是对自己人动手了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们突袭了108国土防卫旅的营地以“核对人员名册”的名义将该旅第2营和第4营的40多名军人带走，其中包括一名营长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第225团的人还令其将步枪弹匣全部卸下，然后这40多人就被第225团的持枪便衣队押上了卡车。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082232422.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看起来乌军108国土防卫旅引发的危机可能会成为乌军这个方向失败的导火索。最后还是看一眼可怜的被抓的108国土防卫旅士兵，懂得都懂！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082237372.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前就发生过类似事件，225突击团把这些人用在突击第一线做炮灰，基本上被抓后就是有去无回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是神奇的这40多人告知了自己的亲属，舆论发散后乌军高层表示这个是误会，是特意过来训练这些士兵的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮对这种解释嗤之以鼻，真的笑掉大牙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事件发生后108国土防卫旅出现了不少了逃亡事件，甚至主动联系俄军寻求投降。可见这件事件对乌军产生的恶劣影响。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082241415.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外乌军骚操作还包括乌军精锐部队第12亚速突击旅金蝉脱壳，作为防御康斯坦丁诺夫卡的绝对主力和督战队，这只部队居然撤离了康斯坦丁诺夫卡，只留下24旅，28旅，36海步旅在风中飘零。要知道乌军24旅可是乌军前总司令扎卢日内的嫡系部队，后者在24旅担任过参谋长和第一副旅长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以棉花絮个人觉得乌军现任总司令西尔斯基有点借刀杀人的意味。果然第12亚速突击旅撤离后，俄军开始了全面的进攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前俄军是多个方面全部突破乌军防御，也越过高速公路开始往市中心推进。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082247636.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前从乌军的防御看，俄军最可能取得进展的仍然是红利曼，俄军已经完全物理切断了所有的补给线，而之前乌军高度依靠搭建浮桥以保证可怜的补给。但目前很显然俄军加大了对浮桥的打击力度，FAB500导弹看见一个炸毁一个，所以目前这个方向乌军的态势越来越不妙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有个方向是扎波罗热方向。乌军前线指挥官称从敖德萨州派往扎波罗热方向的20名&amp;nbsp;“增援人员”：11 名资深瘾君子、“4 名自闭症患名者” 和5名60岁的老头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然乌克兰敖德萨居民抱团取暖赶走试图到小区绑人的TCC，将开着两辆小巴准备干一票大的TCC赶了出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上诉这些消息如果属实可以从乌军新兵构成的荒诞性也侧面印证了其兵源枯竭的困境。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082252115.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1590081</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1590081</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:32:53 GMT</pubDate><author>棉花絮棉花絮</author></item><item><title>美国追求的实际上是一个“半球化”的世界</title><description>&lt;p&gt;
美国和欧盟各国在格陵兰岛问题上的分歧还未消弭，特朗普一句“北约无用论”，再次惹恼了欧盟各国。英国首相斯塔默直接表示，特朗普应该为此言论道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在刚刚结束的达沃斯论坛上，欧盟委员会主席冯德莱恩就明确表态，丹麦的主权与领土完整不容谈判。她指出，欧盟正在制定自身的安全战略，其中北极战略将迎来升级，而该战略的核心原则是“主权国家有权自主决定未来”。冯德莱恩强调，特朗普的施压策略提醒欧洲，必须加快推动自主进程，“从安全到经济，从防务到民主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普政府的多重施压，欧洲将如何应对？美欧关系又将走向何方？本期《两岸圆桌派》特邀复旦大学中国研究院副院长范勇鹏与台湾旺旺集团副董事长、原台北县长周锡玮，围绕上述议题展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115931955069013&amp;amp;bvid=BV1zhzjBCEzC&amp;amp;cid=35520843411&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾&lt;/strong&gt;：欧洲的其他盟友目前声称要展现团结，但在具体做法上却显得有些举棋不定。他们表示要表达对盟友丹麦的支持，因此多个欧洲国家高调宣布出兵，可实际派出的兵力却少到被全世界笑话。我来列举一下他们的出兵规模——其实都不算大：芬兰、挪威各两人，英国一人，德国13人，法国15人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在1月17日，特朗普已宣布，对于那些反对他获取格陵兰的国家，如果它们不答应他的要求，就将对它们加征10%的关税，数月后还会进一步上调至25%。欧洲国家原本抱团取暖，扬言一定会采取强硬措施反击，但很快我们就看到德国、荷兰等国的士兵在格陵兰岛仅仅停留两天便撤离了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家不禁想问：你们的团结怎么这么快就破功了？在关税问题上，法国和德国的态度也出现了分歧。这是否意味着特朗普真的很能拿捏这些欧洲国家？只要他稍微喊话施压，欧洲国家最终似乎只能做做样子，到头来还是各自打自己的算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们请教两位老师：特朗普声称“无论如何、以任何方式都要拥有格陵兰”，这会对美国和北约盟友带来怎样的战略风险？欧洲真能团结下去吗？首先请教周老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周锡玮&lt;/strong&gt;：特朗普其实非常贪婪。回顾他对待巴拿马、打击委内瑞拉，以及对全世界各国加征关税的做法，都能看出他的逻辑是“我要从你那里赚钱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看美国，无论经济如何衰退、金融危机如何严重，它只需要做一件事——大量印刷美元并向全球发行，问题就解决了。所以美国一向富裕惯了，也任性惯了。由于世界各国使用美元进行交易，因此都受制于美国。特朗普想做的事，以往的美国总统是不愿做的，因为美国需要在全球事务中有盟友，需要代理人为其作战，也需要依靠盟友来维持其世界老大的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普现在等不及了。他认为美国当前财政状况糟糕、债务问题严重，必须想办法解决，因此要从每个国家那里剥削利益。至于格陵兰岛问题，我认为特朗普未必能轻易得逞，原因很简单：目前特朗普在美国国会和法院都遭到非常严重的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是美国国会已在他本届任期内第三次发起弹劾，主要原因是美国最高法院无法忍受特朗普屡次违反法院规定，不遵守法院要求提供资料，甚至不服从判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我认为美国最高法院所称的“宪政危机”，意味着高等法院已无法容忍特朗普继续躲在总统特权保护伞之下。如果国会此次弹劾通过，特朗普将立即面临多项刑事指控的压力，很可能被迫辞去总统职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举这些例子想说明什么？特朗普几乎已经跛脚，他几乎无法动用所有他自以为拥有的总统专属行政裁量权，甚至包括出兵攻打或夺取格陵兰的权力——他几乎快要失去这项权力了。所以，欧盟这些国家千万不能后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121160043401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据新华社报道，特朗普20日凌晨在社交媒体上发布图片：他在白宫办公室与欧洲领导人会面，后面展板上的地图中，除美国本土外，加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉均被美国国旗覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为特朗普今后是否还能如此任意地加征关税，很快也会有答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意，特朗普最近有两项权力正面临被国会剥夺的风险：第一是他未经国会授权即可随意出兵的权力；第二是他滥权对他国加征关税的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我认为欧洲国家也在观望，尤其是看到加拿大此次全面对抗美国，被特朗普总统称为“叛徒”“背叛”，但欧洲国家都在看：如果加拿大能成功，我们欧洲怕什么？所以特朗普总统现在可谓是内忧外患、内外夹击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你认为他能拿到格陵兰吗？我只需举一个例子：委内瑞拉是不是如他所说，只要攻打完、抓住马杜罗，特朗普就能当委内瑞拉总统、接管该国，让所有石油归美国所有？他是不是说要改造委内瑞拉？他做到了吗？我告诉各位，他都失败了。那么你认为，在当前国会与国外力量的双重夹击下，他能拿下格陵兰吗？美国人民会同意吗？我认为并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾&lt;/strong&gt;：好的，谢谢周老师。同样的问题请教范老师：欧洲国家现在是否真的只能做做样子、各自打算盘？美国和北约盟友的关系是否会出现战略风险？看起来北约现在似乎不太听美国的话了，范老师对此怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;有网友调侃德国出兵是“德国历史上最快的闪电战”，因为三天就撤回来了。其实去年12月初美国《国家安全战略报告》发布时，讲得很清楚：美国实际上在进行全球性战略收缩。但从绑架马杜罗到格陵兰这些事件出来后，战略界和评论界很多人非常担忧，认为美国依然强大、仍处于扩张状态。其实这两点并不矛盾，恰恰是一个硬币的两面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军事和战略上讲，收缩时必然要边退边战、稳扎稳打。所以特朗普无论是出于面子，还是出于美国战略稳定的需要，在全球收缩过程中于西半球做出这种激进反应，其实是正常现象，完全不用担心。我在2020年就曾在东方卫视公开说过：美国追求的实际上是一个“半球化”的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，他今天正是在这样做——将力量收缩至西半球。至于格陵兰最终能否被其获取，目前尚难断言。我认为，若特朗普真的铁了心要拿下，难度应当不大。因为基于美国目前与格陵兰之间既有的条约安排，他完全可以直接增兵，无需通过占领，仅凭军事存在与实际控制便能达成目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非问题的关键；真正的难点在于国际道义与国际法，以及此举对美国自身可能造成的反噬。我主要谈谈对美国自身的影响。正如刚才周老师所说，美国的制度是联邦制，这一制度本身颇具特点。我曾撰文指出，联邦制本身带有较强的封建性。封建制度的基本特征在于它是一种松散的联合。当然，美国建国二百五十年来，一直在向中央集权、向联邦集权的方向发展，但其联邦制的基本特征总体上并未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一种制度建立在特定的宪法原则之上。就外部领土加入——特别是以州的身份加入美国而言，最起码的原则是基于自愿。这是其宪法的基本原则之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾美国历史上获取领土的方式，大致有以下几种：其一是在独立过程中，从英帝国继承的原殖民地；其二是购买，如通过购买路易斯安那、佛罗里达和阿拉斯加；其三是通过战争夺取，例如美墨战争后取得加利福尼亚、内华达、犹他等地，以及1898年美西战争后获得波多黎各、关岛和菲律宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121160610731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
18世纪末到19世纪美国疆域变迁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有一种方式是兼并。其采取的手段很有意思，通常先在目标地内部制造事端，类似于策动“颜色革命”。例如得克萨斯，先是成立独立的共和国，再要求加入美国；又如夏威夷，通过颠覆原有王权，完成类似“颜色革命”的进程，而后并入美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些例子来看，没有一个是通过纯粹的军事占领和强行吞并来实现的。历史上其实有一个类似的案例，即菲律宾。当时美国国会曾就是否让菲律宾像夏威夷一样成为美国的一个州，引发激烈争论。但最终国会决定不予接纳。一个重要原因是，他们担心若强行将菲律宾并入联邦体系，将会危及美国自身的宪法生存，威胁到美国联邦制的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国的宪法及其政治现实中存在一些成文与不成文的规则。例如，美国从未有过将非本土的海外领地正式纳入联邦成为州的先例——波多黎各和关岛至今仍是海外领地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一个地区要成为联邦州，必须满足非常严格的条件，包括地理位置、文化认同、公民意愿以及产业互补性等。当年菲律宾未能加入美国，一个重要原因就是许多美国农场主担心与菲律宾在糖、椰子等产业上形成同质竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，文化差异与民众意愿也是关键因素。如果这些原则都被推翻，即使美国能够取得格陵兰，甚至吞并加拿大，美国联邦制度赖以存在的基础也将陷入危险。更何况，今天的美国本身就处于分裂的边缘。若从中国“大一统”的视角观察，美国国家一体化的进程实际上尚未完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之当前国内党争极化严重，有人认为美国五十个州可大致划分为十二个相对稳定的板块，未来若发生分裂，很可能在这些板块之间进行重组。在这种情况下继续进行对外领土扩张，可以说扩张得越多，国家解体的风险也越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想补充一点：当美国作为一个帝国、全球霸主，需要通过实际控制领土、以强力兼并的方式来维护其利益时，这本身说明了什么？它说明美国霸权正在衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是研究美国史的，美国自十九世纪以来的一百多年间，一向自豪于无需直接占领领土就能掌控世界。而如今，特朗普开始觉得需要夺取领土、依靠强力，这恰恰表明美国自身在衰落——它已从一个一流的全球性帝国，沦落到好比我们北方话所说的“胡同里的流氓”那样的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这对美国而言，无论从其国际道义形象，还是从其制度安全来看，都是一个巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2026_01_26_805034_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2026_01_26_805034_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:31:33 GMT</pubDate><author>范勇鹏周锡玮</author></item><item><title>国安部：警惕被“带节奏”</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“国家安全部”1月26日消息，通勤途中的碎片时间、睡前的放松时刻、周末的闲暇间隙，我们习惯性点亮屏幕，滑动手指，从指尖获取新鲜信息、趣味内容以消解生活疲惫。殊不知，个别别有用心之人，竟将黑手伸向多元包容的网络空间，企图用分裂和对立的暗流裹挟网民意志，威胁社会稳定与国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“带节奏”的常用手段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制造对立，撕裂社会共识。&lt;/strong&gt;个别别有用心之人深谙“流量密码”，常以地域、性别、职业、民族等为靶点，通过剪辑拼接、断章取义等手段，标签化、污名化解读某类社会现象、群体，刻意挑动网民对立情绪。更有甚者，将局部矛盾无限放大，并上升为对制度秩序的质疑和攻击，妄图混淆是非、颠倒黑白。如某社交平台出现对有关法律修改草案的恶意解读，通过将尚未核实的个案与刻意截取的部分法条字句关联，挑动对立情绪，撕裂社会共识，侵蚀政府公信力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;歪曲历史，传播历史虚无主义。&lt;/strong&gt;个别社交平台账号打着“历史科普”的旗号，通过未经核实的内容、渲染阴谋论等方式歪曲历史事实；或是通过别有用心的拼接、剪辑，为反面人物翻案洗白、美化侵略者行径，将民族苦难娱乐化、历史事件荒诞化；更有甚者，“指桑骂槐”般地将历史事件强行投射当下社会，暗示“历史轮回”的悲观论调。通过算法的精准推送，此类内容在特定受众中裂变，潜移默化中传播错误认知，企图让网民陷入历史虚无主义的陷阱，进而质疑民族发展历程，削弱文化自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崇洋媚外，贬损民族文化。&lt;/strong&gt;个别社交平台内容创作者精心构筑了一套“精致文明”“海外生活”的叙事模式，建立一套“扬长避短”式的对比框架，运用挑选、设计过的“滤镜”“场景”，片面展示国外的光鲜侧面，更有甚者对国内发展成就选择性失明，故意对发展中的阶段性不足进行刻意夸大甚至无中生有，企图在社交平台上煽动“国外的月亮更圆”的扭曲风气，为西方意识形态的“软侵略”提供可乘之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;守护意识形态安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对恶意“带节奏”的乱象，我们要保持理性判断和清醒认知，协同配合共筑风清气正的网络空间和坚不可摧的意识形态安全防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;守好审核关。&lt;/strong&gt;平台应对相关内容做好审核把关，对刻意贬损民族文化、鼓吹西方至上的内容进行精准识别过滤；优化推荐模型的价值导向，主动增加客观、贴切，展现我国发展成就、民族文化精华的优质内容；畅通举报监督渠道，与有关部门共同推动网络空间风清气正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提高辨识力。&lt;/strong&gt;要自觉提升识谣辨谣的能力，看清谣言“无根之木”的本质——谣言往往缺乏可靠信源、逻辑漏洞频出、经不起时间与事实检验。要多质疑、广求证，从官方和权威渠道获取信息，独立思考，提高对虚假、有害信息的辨别能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行使监督权。&lt;/strong&gt;遇到煽动地域攻击、鼓吹社会对立的内容，要利用好平台的举报、投诉等功能。面对炒作民族矛盾、侮辱英烈乃至分裂国家等为了流量而毫无下限的内容，应留存截图或录屏证据，积极向国家安全机关或有关部门举报，让违规内容无处藏身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全机关将立足职能，坚决维护意识形态安全，依法防范打击意识形态领域中危害国家安全的行为，并加强与有关部门的协作配合，牢牢守住国家安全的底线。广大公民如发现相关线索，可通过12339国家安全机关举报受理电话、网络举报受理平台（www.12339.gov.cn）、国家安全部微信公众号举报受理渠道或者直接向当地国家安全机关进行举报。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_26_805033_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_26_805033_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:24:37 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>最大降雪量45厘米、超百万户停电，上万架次航班取消...美国冬季风暴来袭</title><description>&lt;p&gt;
据路透社当地时间25日报道，一场威力巨大的冬季风暴已经席卷美国东部和南部各州，带来广泛降雪和冰冻灾害，并直接导致美国东部和南部各州交通瘫痪，超过100万用户断电，超过1万架次航班被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126073524519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月25日中午，马什菲尔德市一名司机在出发前清理车上积雪。&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，美国东部超过三分之二的地区都在此次冬季风暴中受灾。据美国停电信息网站PowerOutage.us网站统计，此次冬季风暴已经造成包括田纳西州、密西西比州、路易斯安那州、肯塔基州、佐治亚州、西弗吉尼亚州、阿拉巴马州，得克萨斯州超过100万户居民断电，且该数字还在不断上升中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据航班追踪网站FlightAware的数据显示，25日在美国已有超过10800个航班因天气问题被取消，24日也有超过4000个航班被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家气象局此前曾发布预报表示，将有超过一半的美国人受到此次冬季风暴带来的严寒天气影响。美国国家气象局还表示，此次冬季风暴过后，从美国南部平原到东北部地区将出现大范围的“严寒气温和危险的寒风”，造成出行风险的同时对当地基础设施产生不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126081404475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
预计此次美国冬季风暴路径沿线将遭受的积雪/结冰灾害严重程度&lt;span&gt; CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据美国“天气频道”网站消息，此次冬季风暴已经给美国东北部多地带来了超过300豪米的降雪量，并且在未来还可能继续迎来超过150毫米降雪。路透社则报道称，当前美国个别地区降雪量甚至就已经超过了450毫米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦政府及多州政府已经宣布进入紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805032_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805032_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:23:12 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>最大降雪量45厘米、超百万户停电，上万架次航班取消...美国冬季风暴来袭</title><description>&lt;p&gt;
据路透社当地时间25日报道，一场威力巨大的冬季风暴已经席卷美国东部和南部各州，带来广泛降雪和冰冻灾害，并直接导致美国东部和南部各州交通瘫痪，超过100万用户断电，超过1万架次航班被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126073524519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月25日中午，马什菲尔德市一名司机在出发前清理车上积雪。&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，美国东部超过三分之二的地区都在此次冬季风暴中受灾。据美国停电信息网站PowerOutage.us网站统计，此次冬季风暴已经造成包括田纳西州、密西西比州、路易斯安那州、肯塔基州、佐治亚州、西弗吉尼亚州、阿拉巴马州，得克萨斯州超过100万户居民断电，且该数字还在不断上升中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据航班追踪网站FlightAware的数据显示，25日在美国已有超过10800个航班因天气问题被取消，24日也有超过4000个航班被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家气象局此前曾发布预报表示，将有超过一半的美国人受到此次冬季风暴带来的严寒天气影响。美国国家气象局还表示，此次冬季风暴过后，从美国南部平原到东北部地区将出现大范围的“严寒气温和危险的寒风”，造成出行风险的同时对当地基础设施产生不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126081404475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
预计此次美国冬季风暴路径沿线将遭受的积雪/结冰灾害严重程度&lt;span&gt; CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据美国“天气频道”网站消息，此次冬季风暴已经给美国东北部多地带来了超过300豪米的降雪量，并且在未来还可能继续迎来超过150毫米降雪。路透社则报道称，当前美国个别地区降雪量甚至就已经超过了450毫米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦政府及多州政府已经宣布进入紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805032_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805032_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:23:12 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>煽动加拿大分裂！美国急眼了</title><description>&lt;p&gt;从瑞士达沃斯论坛回来后，特朗普在24小时之内狂发80多条帖子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126073253957.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在发了几十条帖子后。当晚21点50分，他“致信”加拿大总理卡尼：“谨此函告知，和平委员会撤回此前邀请您加入有史以来最负盛名的领导人委员会的邀请。感谢您对此事的关注！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23点42分，他发完最后一则动态，终于去睡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《每日野兽》称，这名79岁老人之所以如此动怒，是因为他数小时前在瑞士达沃斯论坛上受挫，而卡尼赢得了掌声……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总统破防了，这还得了？贝森特立刻出来护驾。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126073253233.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，贝森特在接受美国保守派播客杰克·萨勒曼采访时，公然声称要分裂加拿大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，“加拿大阿尔伯塔省可能会独立，以后可能会寻求成为美国的一个州 ，我们应该让他们并入美国！阿尔伯塔是美国的天然合作伙伴！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唱双簧的杰克·萨勒曼问及阿尔伯塔省独立公投问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特回答，“阿尔伯塔人是非常独立的人民……人们渴望主权，他们想要得到美国所拥有的东西。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为现任美国财政部长，贝森特的言论，不仅侵犯了加拿大主权，也羞辱了加拿大人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本届美国政府是何等的无法无天，对外对内皆是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当卡尼有底气抵抗美国欺凌时，美国发现一口吃不下加拿大，把鲸吞改为蚕食了，先掰下一个省尝尝。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126073253893.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特的言论（阿尔伯塔先独立，再并入美国）看起来非常可笑，但这种事，美国并非没有做过，比如老邻居墨西哥的德克萨斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这叫“路径依赖”，而阿尔伯塔省闹独立也不是一天两天了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果能里应外合，美国也不是没有机会。所以贝森特会如此嚣张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔省与美国蒙大拿州接壤，面积661848平方公里，人口485万，拥有加拿大95%石油储量，也是加拿大农业基地、制造业和建筑业中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们闹独立，主要是钱闹的，以此来跟联邦政府博弈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玩真的是魁北克，1995年“独立公投”差点成功-支持率49.42%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大被吓到后，1999年通过《清晰法案》：一省独立必须得到各省同意、再必须得到国会批准……事实上堵死了独立公投的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔早在1980年代就出了一个“西部独立党”，跟着魁北克起哄，1995年也搞过公投，但支持率只有个位数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔省闹独立动静是在2022年变大的，当时，保守党政客丹妮尔.史密斯当选省长。她上来就跟特鲁多杠上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，这是阿尔伯塔人对特鲁多所积累不满情绪的一次爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔省能源产业占其GDP20%以上，是财政盈余的主要来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特鲁多热衷于“白左”极端环保那一套，推行“绿色新政”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由党政府搞出个“碳定价框架”（Carbon Pricing Framework），对化工、石油行业征收碳税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年又通过《影响评估法案》，加强了对新油气项目的审查。阿尔伯塔省新增能源项目，不是被联邦否决，就是被拖延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特鲁多“绿色新政”，对阿尔伯塔省能源产业来说无疑是毁灭性的打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;断人财路，犹如杀人父母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，阿尔伯塔人开始又闹独立，一些历史旧账也被翻了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大国家雏形来自于1867年英国通过的《英属北美法案》，当时只有安大略省、魁北克省、新斯科细亚省和新不伦瑞克省这四省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔地区属于“贫穷的西部”，总是受到歧视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着铁路建设往西面铺开，这里的命运才有了转机。1905年，阿尔伯塔省正式成立，成为加拿大第8个省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1930年，加拿大通过《自然资源转让协议》，阿尔伯塔拥有了自己开发自然资源的权利。随着农业大发展，人口开始暴增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1947年，阿尔伯塔省发现极为丰富的石油和天然气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有矿又有粮，阿尔伯塔省成为了加拿大经济发展最快的省份，“贫穷的西部”可以跟联邦大声说话了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔人口虽然只占全国10%，却为全国贡献了17%的GDP总量。联邦政府大部分税收也来自于阿尔伯塔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按理说，特鲁多应当全力扶持阿尔伯塔能源产业，帮它广开财源，把石油和天然气卖到亚洲去，不能让它被美国绑死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而特鲁多却是反其道而行之，阿尔伯塔成了最大受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，该省经济增幅排在加拿大倒数第一，人均收入下降了20%。更令愤怒的是，特鲁多政府将财政补助给了魁北克，却不给陷入困境的阿尔伯塔省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上百年的歧视没有结束是吧？闹独立的魁北克有奶吃是吧？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126073253412.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，阿尔伯塔省挂出了脱离加拿大的政治标语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹妮尔.史密斯2022年，抓住这一情绪，当选省长。但阿尔伯塔人眼中的“白痴”特鲁多居然也连任总理了，这还有王法吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地人就认为，只要脱离加拿大，所有问题就会消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要恐吓特鲁多，悬挂标语是远远不够的，还得借助美国的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但拜登政府搞的也是“白左”这一套，什么“极端环保”、“LGBT”、“开放移民”……跟特鲁多不要太合拍，美国是指望不上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，2024年美国大选，变天了，特朗普又回来了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126073253144.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月，丹妮尔.史密斯（左一）就前往海湖庄园会见特朗普，此前，特朗普已宣称要将加拿大变成美国第51州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹妮尔.史密斯此时去见特朗普，就是在向加拿大联邦政府示威--阿尔伯塔省有权独立行事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回来后，她说：“我希望阿尔伯塔人该了解过去我们遭受联邦的恶劣对待的真相了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4月，自由党第四次赢得联邦选举，新党魁卡尼成为总理，特鲁多终于滚蛋了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5月5日，丹妮尔·史密斯向卡尼施压。她说，如果阿尔伯塔省收集到足够签名，她将于2026年就“主权独立”问题举行全民公投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理由是：阿尔伯塔省拥有地球上最丰富、最易获取的自然资源，却被困在内陆，只能把产品卖给美国，“联邦政府正在蚕食我们的午餐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为“第51州”问题，加拿大国内民族主义情绪高涨。丹妮尔向卡尼发难，遭到了全国性的质问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后她解释称，“我不支持阿尔伯塔省脱离加拿大，”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，阿尔伯塔闹独立是跟联邦叫板的手段，真正目的是想将自然资源卖到海外，不想再以低价无奈地卖给美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大《环球邮报》5月5日报道，此时，阿尔伯塔省内的“独立”支持率已上升到22%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔人的愤怒主要针对前总理特鲁多。连养鸡和种植啤酒花的大妈都知道，特鲁多只是将阿尔伯塔人看成是“一群乡巴佬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼迅速与丹妮尔展开谈判，主要是针对取消特鲁多制定的那些能源禁令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹妮尔的诉求：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确保本省能够全面进入全国石油和天然气运输通道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;废除《C-69号法案》（限制能源基础设施项目审批）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消不列颠哥伦比亚省沿海油轮禁令&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消油气排放上限&lt;/p&gt;&lt;p&gt;废除《清洁电力法规》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;停止联邦政府对能源公司的审查&lt;/p&gt;&lt;p&gt;废除碳税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼在谈判第一阶段就答应了她的最重要诉求--废除碳税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了这个基础，双方谈判得以继续进行。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126073253707.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月27日，卡尼与丹妮尔达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联邦与地方将共同推进通往太平洋沿岸的输油管道建设，以实现石油出口市场多元化，减少对美国的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;协议规定，如果输油管道得以建成，将取消不列颠哥伦比亚省沿海地区的油轮禁令，相关基建项目将在2027年启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该协议给了加拿大“白左”势力一记重拳，但解决了阿尔伯塔省经济困境和脱离联邦的危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹妮尔·史密斯随后表示，该协议将实现日均100万桶以上原油出口目标，主要面向亚洲市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她强调：我省乃至我国将不用再依赖于单一客户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁都明白，这份协议涉及到了哪两个大国？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有相关基建项目合同，加拿大要交给谁？当然是效率最高的基建狂魔。美国会认为是印度吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到印度，阿尔伯塔人对特鲁多的怨恨也有印度人的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，该省平均每月都要涌入近2万移民，导致省内医院、学校人满为患，街头开始出现一堆堆大便，这要拜特鲁多的“开门政策”所赐。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126073253763.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特鲁多，不知道脑子里装的是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔省经济发展好了，对加拿大不也是好事吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把阿尔伯塔省经济毁掉，他的“价值观”就能实现了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼的务实精神和政治手腕，绝不是特鲁多这个幼儿园大班班长所能相比的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当加拿大联邦与阿尔伯塔省弥合分歧之后，最急的莫过于美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为对美国来说，它不仅将失去阿尔伯塔这个“石油储备仓库”，而且加拿大在实现石油出口渠道多元化之后，未来在政治和外交上也将摆脱美国的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特跳出来公然煽动分裂加拿大，只会激怒更多的加拿大人，结果必定适得其反。对邻居下手，这种事是能公开喊的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔省就不劳贝森特操心了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国应当想想自己，当加利福尼亚、德克萨斯、明尼苏达……独立之后，美国会是什么样子？&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1590047</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1590047</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:14:53 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>商业航天所有卡脖子技术均已攻克，这个行业就要爆发</title><description>&lt;p&gt;
商业航天，这个曾局限于国家战略层面的尖端领域，如今正以前所未有的速度融入大众视野。从“十年磨一剑”的科研探索，到“百箭齐发”的产业爆发；从少数国家垄断的技术高地，到多国角逐的商业赛道，商业航天的发展边界正在不断被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这场全球浪潮中占据着怎样的位置？是跟跑者、并跑者，还是定义规则的引领者？商业航天如何突破供应链瓶颈与核心技术难关，从科研成果转化为惠及社会的基础工业能力？未来的天地融合网络、手机直连卫星等场景又将如何重塑我们的生活？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网 “2026 答案秀・思想者春晚” 的舞台上，拥有近20年航天从业经验、亲历传统航天向商业航天转型的银河航天卫星总体技术部副部长任家栋，将结合行业实践，为我们抽丝剥茧，解读商业航天的发展现状、核心挑战与未来图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他断言，商业航天已迈过奇点，未来已来。接下来，就让我们跟随他的讲述，一同见证中国商业航天“大势已至”的时代必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115914338992349&amp;amp;bvid=BV1c4kWB3ELP&amp;amp;cid=35458059622&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任家栋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位嘉宾朋友，大家下午好，我是银河航天的任家栋，在接下来的20分钟，我会和大家分享一个主题——商业航天大势已至，未来已来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听起来像是一句豪言壮语，更像是一句口号，我想有朋友要问了，哪里来的底气？我在航天干了近20年，经历从传统航天到商业航天，从载人航天到卫星互联网，从十年磨一剑到现在的百箭齐发，我今天负责任地讲，这不是一句口号，是行业真的变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家想一想，我们以前参加航天大会是个什么感觉？是不是像在参观博物馆，听的是技术，看的是战略？我们心里想的最多的是这个卫星有多么厉害，但现在不一样了，我们现在参加航天大会更像是在逛一个菜市场，这里看一看，那里看一看，不再对航天感到新奇。我们问的最多的话是：你家卫星发了多少颗？多少钱一斤？这不是航天变low了，是在座各位的认知水平提升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，当一个行业开始讨论数量和单价的时候，我们就知道它从科研走向了商业。那我们又有朋友要问了，商业航天发展到什么程度了？中国在商业航天发展的过程中遇到了什么困难？未来会是怎么样？我们今天带着这些问题一起抽丝剥茧寻找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120151935179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
银河航天研制SAR卫星发射现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;先来看一看第一个问题，商业航天到底发展到什么阶段了？&lt;/strong&gt;我们拉回到24年前商业航天的原点。2001年，有一个名不见经传的伙伴在美国的火星学会上提出，他要把生命实验送向火星。这个想法一经提出，当时一顿鄙视，昂贵的发射成本让航天长期停留在想得到做不到的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是这个人，2016年在国际宇航联大会上用完整的工程方案向世界展示了人类成为行星际物种的技术路线。这一次，没有嘲笑，只有行业严肃的思考，整个航天界开始第一次认真地对待商业航天，真的具备了工程可行性，这个人就是后来我们熟悉的马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来发生的事情更具代表性。2019年，马斯克一箭60星入轨，把航天从试验系统推向工业化。我们人类第一次把1000颗卫星送上天，用了55年，55年啊！但在2025年，全球一年发射的卫星数量超过了4000颗。而今在我们头顶，活跃航天器的数量超过了1万颗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道大家知不知道，“万”是一个制造业的门槛，当一个行业达到了万级规模，无论是汽车制造还是手机制造，都标志着它不再是一个试验系统，而是一个工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，3GPP标准协会正式提出，未来的6G是一个天地融合的网络架构，地面移动通信和卫星通信统一设计，卫星开始成为我们信息系统的组成部分。国内，2025年行业方面主要的星座都启动了组批部署的节奏。政策方面，前不久国家航天局成立商业航天司，政府工作报告连续两次提及商业航天，国家十五五规划明确提出加快航天强国建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着什么？商业航天进入重大机遇期。从行星际物种的构想，到万星在天的当下，再到天地融合网络的未来，这本质上是一条严密连续的逻辑线，商业航天大势已至。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120152336754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
银河航天目前在轨8颗星模拟图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;讲完了阶段，大家一定关心，那么中国的商业航天在世界上是一个什么身位？&lt;/strong&gt;商业航天的主赛道非常清楚，只有两个，遥感和通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;先说遥感，光学遥感。&lt;/strong&gt;刚才长光卫星的贾总给大家做了非常清晰的展示，长光卫星140星在天，不论其星座规模还是重访能力，还是它的运维能力，在国际上处于一流水平。SAR遥感，这是一个新兴方向，中国的探索更具标志性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年，我和我的小伙伴研制发射的“宏图一号”卫星，这是国际上首个全电推进控制的四星车轮编队，4颗卫星在7 km/s的宇宙速度下，保持数百米的稳定距离，实现多基线协同成像，全球测高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，国际上提出这个想法，十多年间全行业望而却步，最终在中国完成落地。遥感已经很清晰了，中国商业航天不是在跟跑，而是少数定义玩法的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再说通信，低轨宽带通信，商业航天竞争最激烈的赛道。&lt;/strong&gt;第一代通信卫星，我们采用传统的箱体式结构，梯形的构型，这是国际上最主流的技术方案，当时国际上已经把最好的频段给用了，通信容量做到了10 Gbps，那么银河航天的首发星逼着我们做技术创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在低轨在国际上首次使用了更高的Q/V频段，把卫星的总容量做到了40个Gbps。同时在接下来的一年，我们完成了6颗星的批产，并把它送上了天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在第一代通信卫星，中国企业依然有国际领先的能力。但是这个卫星它有一个缺点，它不利于堆叠发射，于是就有了第二代卫星平板卫星，这是马斯克的技术路线，平板的结构，相控阵的天线，还有柔性太阳翼，堆叠发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我们也有，2023年我们发射的“灵犀03”卫星，有一组非常硬的单星指标，铝合金铸造的大平板，3.5米长，350公斤的整星质量，大口径的相控阵天线收发8个波束，数十个Gbps的容量。柔性太阳翼折在一起厚5毫米，4500瓦的供电能力。把整星放在我们的火箭上，只有30厘米高，满足我们国内主流运载的堆叠发射。这款产品和马斯克同时代的1.5版本是同一个代际的竞品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了第三代手机直连，这是我们目前全行业最火的一个方向。2023年，美国一家公司发射了一个64平米翼阵一体的一颗手机直连卫星，它展开以后就像太空中的飞毯，非常炫酷，引起了国内外的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我们还有，在近两年，我们已经完成了关键技术攻关，在地面完成了数十平米的翼阵一体天线的展开试验，在不久的将来就会和大家见面。也就是说，在最激烈的通信赛道，中国依然和世界强国站在同一起跑线上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120154322714.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
灵犀03星待发射状态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“space is hard”，马斯克常常讲。那么中国的商业航天到底经过了什么样的困难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个就是供应链的突破。&lt;/strong&gt;商业航天的使命是什么，大家想过没有？商业航天是把卫星做便宜吗？不是，商业航天的使命是要把航天从国家能力转化为社会基础工业能力，那么扩展供应链就是商业航天要做的第一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么干嘞？在2020年银河航天的首发星上，我们配置了多家新企业的第一次飞行的产品，其中有一款工业级的微机械陀螺，我们在地面完成了我认知能力范围内的所有的力学和热学的环境实验，信心满满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在发射的前一天晚上，卫星最后一次加电，但这个陀螺没了数据，它失效了。留给我们的时间并不多，我必须在5天时间内完成所有工作。下一发运载的专列已经停在了基地厂房的门口，要么把它搞定，要么到队尾重新排队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个昼夜，我们整明白了这个问题。这款陀螺对空气中的氦气这种非常微小的气体非常敏感，当密度增加的时候，它会渗透到芯片里边，把这个陀螺给搞失效了，这是一个崭新的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们经历了中国商业航天企业在基地的第一次归零，归零是航天的精髓，是航天技术迭代的核心方法论，它构建了一个从问题描述、机理分析、故障复现、措施有效到举一反三的强闭环，什么事情都可以用这套流程把它搞定，除了感情不能修，什么都能修。笑的都是有经验的。对，然后我去了基地，完成了这次归零，如期发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲这个故事是航天无数次技术迭代的缩影，铁打的大漠孤烟，流水的航天营盘，发射入轨才算是真正完成航天技术迭代的闭环。发射不论成败都是我们认知的突破，都是整个航天供应链质量提升的盛会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全行业孜孜不倦，几年来初见规模，在2018年，银河航天的供应商只有百余家，到了2025年，我们已经千余家，考虑到运载和地面终端，整个商业航天应该有数千家的供方。现在像华为、烽火、信科这样优质的地面企业还在不断涌入，非常热闹，这才是商业航天的正确打开方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120154531339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供应链讲完了，关键技术攻关才是根本。&lt;/strong&gt;我从四个方面讲一下，&lt;strong&gt;第一项关键技术就是电推进。&lt;/strong&gt;30年来，电推进不温不火，低轨宽带通信首先搞火的一个产业就是电推进，一公斤的电推进燃料相当于10公斤的传统燃料，运载和电推进联合升轨，这种完美方案把我们现在星座部署的效率提升了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年以前，电推进是一个高端制造，奢侈品，在银河航天的首发星上搭载了502所研制的首款商业航天的电推进产品，拉开了此后电推进应用的大幕。低冲击的电源控制器、磁屏蔽，还有空心阴极这些技术的突破把电推进的使用寿命推向了1万小时。氪气、氙气、氩气这些低成本工质气体的应用成功，把电推进的成本进一步的降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电推进现在广泛应用，我在2023年国际创新大会上就给出过预测，以后电推进一定是低轨通信卫星的标配，这个已经成为了行业的共识。供应链非常热闹，502所、801所、510所，体制外的企业易动、星辰、傲天也都均完成了批量的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二项技术是能源系统。&lt;/strong&gt;传统的能源系统，它是三结砷化镓和刚性太阳翼的天下，1千瓦的在轨功率需求差不多需要10公斤的重量，接近百万的成本。像我们刚才提到的第三代通信卫星，它有上万瓦的功率需求，应用的挑战极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代在呼唤能量密度更高的柔性太阳翼，这项技术以前只用在空间站上，难度极大。难在哪嘞？首先是展开机构，刚性太阳翼的展开跟大家的折叠屏手机是一样的，啪嗒就展开了，但是柔性太阳翼像我们打开一本奏折，十折柔性太阳翼每折和纸一样薄，每折之间不能勾挂，不能粘连，你还得把它给扥直了，保证刚度，难度极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是电池片，传统的刚性太阳电池的电池片一掰就碎，就像饼干一样，非常脆，我们要把它卷轴了，我们要把它变柔了，怎么把它给生成的工艺变薄，这是半导体工艺。你变薄了还得加上盖片，宇宙的射线非常厉害，同时还要承受正负100°的温度冲击，在太空环境中，直接暴露在太阳直射的环境下，其恶劣程度是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年全球首款卷式柔性太阳翼，我们把十几平的柔性太阳翼卷到一个保温杯的大小（口径），把它送上去了，成功了，这是全产业链的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三项技术，激光终端。&lt;/strong&gt;天基通信的信息高速公路，在数千公里的距离上，用一个百米左右的光斑相互找到对方，针尖对麦芒，真正的高科技，这是这两年最热的技术，初创企业如雨后春笋，应接不暇，技术体制非常丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我宏观地讲一下，主要是光模块和光学天线。光模块，光电转换和调制解调，我们现在的主流应用是在10个Gbps左右，各家企业都是拿分立器件、电阻电容搭起来的，非常复杂，门槛极高，各显神通。但是马上激光应用要进入到100G bps的赛道，这就是地面光模块的赛道。在目前全球的数据中心中，50%的光模块是由中国制造，潜力极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光学天线，光信号在空间中的收发，同样，光学的设计和制造属于高端制造，中国在全球依然有领先优势，以汽车的激光雷达50%依然由中国制造。说供应链，504所的激光今年首次完成了太空的第一百条激光链路的搭建，百链成网，上光通信、西光、704所也表现很好，民营企业里，蓝星光域、极光星通等也都完成了在轨的应用级验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一项关键技术，相控阵。&lt;/strong&gt;灵活多波束切换，这是通信卫星的核心载荷。一个月前，美国的这家公司在太空中发射了264平米的手机直连天线。264平米是个什么概念？四个标准网球场的大小，这件事情把相控阵推向了更大面阵、更多波束、更轻质量、更低成本的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项技术更难，我们首先是展开机构，刚才我们讲了一维展开，像奏折一样的展开已经很难了，但是一维展开很难突破50平米，上百平米的展开机构非常复杂，它就像一个工艺品，就像变形金刚。在2023年全球首个高轨高通量卫星，国际上的卫讯3号，目前它在降额使用，问题就出在了它的展开机构，这是目前全行业最难啃的骨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分就是它的相控阵芯片，我们要把天线组件、功率组件、滤波组件等集成在一个微型的高性能的芯片上，半导体是卡脖子的技术，那么也在2025年，银河航天完成了AIP先进封装的这个相控阵组件的在轨批量验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三部分总结一句话就是商业航天所有的卡脖子技术均已攻克，正处在行业爆发的奇点和前夜。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120154757621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一起展望一下未来。2025年是转型之年，随着多个星座的落地，2025年的商业合同的总额相当于过去5年的总和。2026年是上市大年，国际上会出现万亿级美元的上市公司，在中国也会涌现出千亿级别的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道大家怎么看？我认为整体上会有三个重要趋势。&lt;strong&gt;第一个重要趋势：中国的商业航天会形成规模经济。&lt;/strong&gt;火箭发射的节奏越来越快，我们国家第一次完成百箭发射用了37年，我们最近一次百箭发射用了13个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星的发射节奏也越来越快。在2024年我们入轨250颗卫星，其中30%是通信卫星。在2025 年，我们发射300多颗卫星，其中220颗是商用通信卫星，占比超过了65%，两倍增速。所以我推测，从2026年开始，中国商业航天将进入以年为单位的摩尔时代，非线性增长，规模经济将形成，进入万亿俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个更重要的趋势是，中国商业航天的生产力和生产关系将重塑。&lt;/strong&gt;竞争将成为商业航天的新常态，企业之间新技术的攻关能力、低成本的制造能力、行业的整合能力将成为企业的核心竞争力，新玩家不断涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前统计的整星整箭的制造方已经超越百家，中国航天科技集团成立了商业卫星、商业火箭公司，航天五院今年在杭州发布了卓越产品，全面拥抱商业航天，竞争力极强。传统体制航天和商业航天将形成优势互补、相互促进、协同进化的新型中国特色的航天工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个趋势，中国商业航天将真正实现需求落地、价值闭环。&lt;/strong&gt;2018年我带着这个问题加入了银河航天，这几年大家问得越来越少了，因为答案日渐清晰。目前我国通信卫星已经接近百星在轨，在不久的将来将会形成组网能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的Mate手机接入了天通，引起了手机直连的热潮。2025年银河航天无锡首星发布的手机直连卫星，也会在不久的将来开展我们的存量手机和NTN手机的宽带接入通信，手机直连触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专注于算力的国家实验室正在和多个商业公司开展合作，算力将成为未来卫星的标配。形成天基云，当算力上天，当手机可以直连卫星。天基的云网融合就不再是一个概念，感通算用的卫星使用新模式将真正打通，中国的商业航天将真正实现价值闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120155002188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好， 20 多分钟的分享，我相信各位心中有了自己的答案。回到开头那一句，&lt;strong&gt;中国商业航天大势已至，未来已来，这绝对不是一句口号，是我们用科学的第一性原理给出的可靠推论。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间会证明我们这代人是最幸运的，我们处在了人类几百年难得一遇的时代当口，我们会见证人类成为行星际物种，航天器会成为我们的交通工具、通信工具和数据中心，手机会成为我们连接宇宙的节点，而这一切不应该只存在于我们的想象之中。让我们一起创造未来，见证未来。好，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/renjiadong/2026_01_26_805031_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/renjiadong/2026_01_26_805031_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:09:45 GMT</pubDate><author>任家栋</author></item><item><title>美国总统自己就能割韭菜，还用得着人文社科那些人吗？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，著名文科教授赵鼎新在采访中吐槽了一个很有意思的事情：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122100629243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学听信诺贝尔奖得主，炒币输掉几十亿刀，最后拿人文学科开刀......这听起来可太有话题度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这种消息是很难证实或证伪的，所以赵鼎新也用了“据说”“似乎”这种字眼。但是能知道的是，芝加哥大学确实是炒币的，芝加哥大学的炒币也是亏过钱的，芝加哥大学的财政也一直是有问题的......但是到底炒币亏了多少，对财政的影响是多少，是不是导致缩减文科的直接原因，那就很难说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这事儿就算是真的也不奇怪，毕竟经济学家不会搞投资是个历史悠久的传统，也经常由此衍生出各种各样的相关笑话。毕竟隔行如隔山，炒股、炒币所需要的知识和技能跟大部分经济学家的专业其实也不沾边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，其实有一种历史悠久的经济学理论就认为，专家其实在炒股上没什么用，你无法预测市场，还不如让猴子随便扔飞镖来选股票。专业人士绞尽脑汁到底是不是不如猴子灵机一动呢？很多人做过实验，只能说就跟绝大部分社科理论一样，结果有好有坏。所以，支持这一理论的经济学家Eugene Fama，反对这一理论的Robert J. Shiller，试图用数理方法验证这一理论的Lars Hansen，一同分享了2013年的诺贝尔经济学奖。当然，他们主要的研究是有效市场假说，猴子扔飞镖只是其中的一个推论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过嘛，大部分经济学家在投资上也就是个普通人，远算不上专家。考虑到即便股市上行的时候，大部分人也都跑不过市场甚至还会亏钱，像猴子扔飞镖一样随机选股票显然是个有效的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，Fama和Hansen都是芝加哥大学的。但芝加哥大学的诺贝尔经济学奖太多了，可能也轮不到他们来指导芝加哥大学的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过芝加哥大学的文科缩减，恐怕跟炒币或者懂王都没什么关系，而是这些年的大势所趋。早在十年前我去匹兹堡读博的时候，大家就已经开始抱怨政府缩减经费，因为嫌弃政治学这类文科没有用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年我们系的老师辩护说，我们搞美国政治的能够预测大选，怎么能说没用呢。但后来2016年大选发生了什么，我们都知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年国会山暴乱的时候，美国政治学界，包括我认识的很多匹大老师，还写了封联名信呼吁彭斯立即解职特朗普。当然，我们现在都知道，不光这帮学者说的话没用，国会山暴乱本身如今都已经被特朗普“拨乱反正”，当成美利坚爱国主义的典范了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122104513231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年1月6日，在美国首都华盛顿，特朗普的支持者举行示威游行。&lt;span&gt;图/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我这些年吐槽了这么多人文社科学者的翻车和不接地气，所以我对于“文科式微”这种东西没有一点同情。我自己就是学这个的，我太清楚这帮人有多么“德不配位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为说到底，人文社科这门学科，在现实中最常见的定位，从来都不是指导实践的科学，而是粉饰实践的神学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学经济学最出名的是什么？不就是弗里德曼的新自由主义和“芝加哥小子”吗？先是指导智利的皮诺切特政府搞经济改革，然后又是指导里根政府搞里根经济学。他们的成功不光被视为经济学的成功，也被视为美国所代表的意识形态的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过正如我以前经常吐槽的，故事虽然被包装成这样，这世上没有一个国家的经济是真的照着新自由主义那一套来搞成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初皮诺切特政府虽然照着“芝加哥小子”的指导私有化了一堆产业，但是到智利最命脉的铜业上，他们还是坚持保留了国有化。而智利最后经济的起飞，跟国际铜价的上涨又密不可分。当然，要我说，对于拉美国家，它们的经济大部分时候都由不得自己，全看国际资源价格的波动，以及美国是想支持还是制裁它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根政府当年也是一样的，虽然照着弗里德曼说的减税、减福利、减监管，但是最关键的政府开支和赤字可是不减反增。而在货币政策上，弗里德曼当年对沃尔克也是很不满意的，因为美联储也没按弗里德曼说的保持稳定，而是大幅度加息——但是至少从结果上看，沃尔克确实把通胀降下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于实践和理论的不一致，任何一个社科学者都可以辩护，他们的理论是没错的，只是实践者有问题或者出现了什么别的不可抗力，而由于世界的复杂，他们永远能够找到一些理由甚至证据来支持自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到最后，人文社科往往总是要沦落到辩经，不管他们表面上提出了怎样看似科学、中立、客观的理由，内核永远是某种主观立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也并不是说人文社科“没有用”，“用处”可能恰恰就在这里。毕竟面对着复杂而不可预测的世界，人们总是需要某种“神学”的，不管是宗教还是迷信还是某种社科理论。既然这世上谁都没有预知未来的能力，更科学的也不一定会让你成功，更迷信的也不一定会让你失败，那我信什么不是信呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种“神学”到最后往往又要落到“赢学”。大部分人真正关心的从来不是对错，而是输赢，是谁比谁优越，谁能踩谁的头。因为事情的成败是非，要么是复杂到无从辨识，要么是遥远到无从预测，只有赢的那种快感才是看得见摸得着的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看见很多人喜欢抬杠，非要和别人不一样，不是因为他们的品味真的多么独特小众，而是因为他们想要体现“众人皆醉我独醒”的优越感。很多人喜欢认爹，不是因为他们真的能够从某个人某个企业某个国家的成功中喝到一点汤，只是因为他们想要一个可以用来踩在别人头上的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如前一阵某个著名自媒体发了篇水平不高的文章，吸引了大量的付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126074106420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章后来之所以引起争议，不是因为文章的水平很低劣，而是因为他甚至是洗稿的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，最近某个“经济学家”也跟风写了一篇文章，但稍微读一下，就会发现这文章从一开始就没搞明白斩杀线在说什么，然后开始选择性地使用数据，牛头不对马嘴地叙述了一堆东西……这种叙事陷阱我在之前的文章里说过很多了，就不再赘述，我就说其中一个低级错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172000257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如文章一个主要观点，是否认美联储调查的“将近四成美国人拿不出应急”这样一个结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172016682.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否认这个数据的几个理由也都很牵强：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，12000人在统计上已经是相当大的样本量了，再继续增大样本量对于统计结果只会有一些精度差别，但不会改变结果。只要你的样本的选择是没有偏差的，即便是3亿多人的总量，12000个样本已经绰绰有余了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，全世界的问卷调查甚至很多经济数据的调查都是需要自己填的，这中间当然会有各种各样的问题，依赖于填表人的主观，但这不代表我们不能从中得到有用信息。如果连这点都要质疑，那这世上一大半的数据和调查都可以作废了，包括这位“经济学家”在自己的文章中引用的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，他甚至还有个事实性错误，我们从美联储网站上的数据图上可以看到，拿得出400美元应急资金的人其实在过去几年并没有增多：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172036923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，考虑到美国这些年的通胀，400美元的实际价值也是在逐年降低的。2013年的400美元在2025年应该至少是550美元。而且说真的，在美国如果你碰到紧急状况，这几百美元真没什么用，大概率都管不了你一个月的房租。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而接下来，这位“经济学家”为了否认美联储的报告，推出了一个摩根大通研究院的报告，认为美国人的财务状况好得很：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172111497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里被巧妙隐藏起来的一个大问题是，从一开始，摩根大通报告的样本对象就和美联储的不一样。美联储的报告是对个人的调查，而摩根大通是在调查家庭账户。大家可以好好想想这种样本采集方式的变化，对于样本的偏误和得出的结论会有什么样的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这位经济学家认为摩根大通的调查更精准的原因是，这个调查不依赖主观。但是问题来了，不依赖主观，你怎么知道家庭账户上哪些是闲钱，哪些是动不了的必须支付基本衣食住行的钱？摩根大通在这里实际上也用了一个主观判断，比如他们将账户余额的前25%视为“可动用的现金”。至于这个判断是否合理，大家见仁见智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算是这样，我们也可以看到，摩根大通实际上的结论是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172122942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在图上我们可以看到，虽然按照摩根大通的标准，92%的家庭能够拿出400美元，但是只有67%的家庭是拿得出现金存款，剩下的人是通过支取收入和信贷来支付的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，数字就是这么神奇，叙事的力量就是这么神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是看似客观的数字，但是你总有各种方法来找到符合你的叙事的数字，或者将对数字的解读扭曲成你需要的样子。媒体和社会科学的生存之道，从来不是他们所标榜的中立客观科学理性，而是在于他们说了谁想听的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但架不住很多人就是想听这些，愿意为这种东西花钱啊。特别是，这世上最好割的韭菜，就是那些有点财产的中产，最好赚的钱，就是给这些中产贩卖优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人去为所谓的“理性”、“常识”、“科学”付费，不是因为他们自己真的脑子里有多少东西，不是因为他们的思维方式跟他们所鄙视的阴谋论有多少区别，而是因为他们不想和那些他们所看不起的普罗大众一样。如果你不能体现自己和普通人不一样，那你攒下来的那点财富和地位有什么意思呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这其中最为积极的是那些担心自己会跌落到普通人的中产和不甘于做普通人的那些人，他们会尽一切可能让自己与普通人区别开来，好像一旦行为和思考脱离了普通人，自己的财产和地位也能够脱离普通人。所以你会发现，那些大家都觉得难吃难看的东西，总是有人乐此不疲地将其包装成品位和地位的象征；那些大家都觉得难以理喻的奇谈怪论，也总是有人积极地用“独立思考”“理性客观”来为之辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，即便是那些地位稳固的富人，也需要购买自己的一套优越感，所以你才会看到古今中外那么多的大师和宗教组织，总是能找到合适的人去贩卖他们的神学。当年加尔文教派的兴起，不就是因为他们能够向新兴的资产阶级提供心理按摩，让他们相信有钱是神的眷顾的象征，他们有钱人就是该踩在穷人头上，这是神的旨意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光个人如此，群体和国家也是一样的。你看美国从建国一开始就强调“天定命运”，强调“美国例外论”，就是因为美国人需要证明自己是不一样的，需要证明他们看不起这世界上古往今来的一切国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这个世界归根结底仍然是物质的，但不代表意识不能对其产生一定的反作用。即便美国人实际上做的对外殖民扩张和对内种族剥削，和历史上任何国家都没什么区别，但包装上一层外衣之后，在一定时期内是能够迷惑人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而你指望着一般人能看多远、能活多久？这“一定时期”对于很多人就是永恒了。而对于处在选举周期中的政客来说，甚至几年就够了。你看特朗普为什么那么执着于赢，连个诺贝尔奖都念念不忘，这是他自己个人的需求，也是他作为政客的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以很长一段时间，美国的人文社科看起来发达得很，就是因为他们有这种现实的需求，也能满足这样的需求。正如我之前写过的，很多美国经济学家的成功，跟他们如何能够顺应两党政客的营销是密不可分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今美国人文社科的缩减和衰退，一方面是因为毕竟世界是物质的，美国梦也不能把通胀降下来把制造业找回来。而另一方面，则是因为人文社科这些遮遮掩掩的神学，终究不如神棍和政客们这种专业的神学来得直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国总统自己就可以定义现实，指点输赢，为自己的选民们带来一个又一个的胜利，割下一茬又一茬韭菜，那还需要那些学校里装门面的人做什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172219543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_01_26_805028_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_01_26_805028_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:50:53 GMT</pubDate><author>周德宇</author></item><item><title>事关商务工作运行情况，今天下午3时国新办将举行发布会</title><description>&lt;p&gt;
国务院新闻办公室将于2026年1月26日（星期一）下午3时举行新闻发布会，请商务部副部长鄢东介绍2025年商务工作及运行情况，并答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126063003355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_26_805023_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_26_805023_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:42:03 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>土耳其外长喊话美国：不要让伊朗变成另一个“委内瑞拉”</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月25日，土耳其外交部长费丹在接受媒体采访时明确警告外部势力不要试图在伊朗推动“政权更迭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126063200611.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费丹表示，土方密切关注近期伊朗国内局势，他认为目前的事态并不会导致伊朗政权更迭。费丹在采访中直接向美方喊话称：“建议我的美国朋友们，不要让伊朗变成另一个‘委内瑞拉’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费丹强调，伊朗方面已展现出谈判意愿，但美方必须找到“正确的方式”，在确保不损害伊朗国家尊严的前提下进行接触。他警告称，如果伊朗感到被逼入绝境，将会为“最坏情况”做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台记者 陈慧慧）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805021_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805021_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 22:33:55 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>