<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 02:18:18 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“上海自贸区运行13年，区内跨境人民币收支，占全市四成”</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月9日，复旦大学经济学院举办“复旦大学南土国际金融政策圆桌会第10期”，暨“如何看待当前宏观金融形势系列”第3期活动。本次圆桌会聚焦“当前跨境资本流动形势”，与会专家围绕自由贸易账户（FT账户）、自贸区金融创新、跨境资金流动便利化及离岸金融体系建设等议题，系统分析中国跨境资本流动的制度安排与发展趋势，并探讨现代金融体系演进下的金融开放与风险管控实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学自贸区综合研究院院长助理卢华认为，自贸试验区作为中国跨境资本流动的重要载体，13年来在制度创新与金融开放方面积累了丰富经验。据介绍，&lt;strong&gt;上海约40%的跨境资金流动及人民币跨境结算均发生在自贸区内。&lt;/strong&gt;作为核心制度创新，FT账户实现了本外币一体化管理及账户内自由兑换，显著便利了企业的资金管理、跨境投融资及市场化汇率选择 。同时，该账户以“一线划转自由、二线有限渗透”为原则 ，在提升资金划转灵活性的同时，也为分账核算与全流程风险监测提供了坚实支撑 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢华认为，制度型开放是跨境资本流动便利化的核心动力。上海自贸区在外资金融机构准入与业务平等、跨境资金流动规则、数据跨境流动及金融监管体系建设方面均有实践经验。通过“一线放开、二线管住”的模式，企业既能获得更高资金自由度，也能通过宏观审慎管理确保境内资金安全。此外，上海正加速推进离岸金融体系建设，包括业务流程数字化、央地协同监管、数字人民币跨境机制及离岸金融资产池扩容，为企业跨境融资与结算提供更完善服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，卢华表示，跨境资本流动将持续受到自贸区制度创新、金融监管完善、企业“走出去”及全球资本配置和新兴产业发展需求和技术赋能等多重因素影响。她认为，制度型开放与区域协同机制为金融创新成果扩围提供条件，而上海自贸区的先行、先试也为上海国际金融中心建设提供了内在联动、成果转化和制度支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119135629893.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卢华在“圆桌会”上发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为卢华发言全文&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（已经本人审订）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海自贸试验区从2013年设立至今已经运行了13年。数据显示，上海自贸区跨境人民币收支占同期上海市人民币跨境收支总额的四成，FT账户本外币跨境收支折合人民币年均增速超30%，也在海南、广东、天津实现了复制推广，足以体现中国“试点先行、逐步推广”的改革路径，更契合了自贸试验区以制度创新为初衷的设立宗旨 。自贸区金融创新的许多举措充分体现了中央与地方协同推进改革的努力，既源于地方层面的探索诉求，也离不开中央层面的统筹支持，是在央地协同中逐步推进的改革进程。自贸试验区是我国制度型开放和自主开放的重要载体，今天就以“以制度型开放促进跨境资本流动便利：自贸试验区金融开放”为主题做分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么要选择在自贸试验区推进金融开放与创新？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自贸区设立之初实体经济运行的实际情况出发进行梳理，我们认为实体企业对跨境金融服务提出了更高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我国跨境账户体系较为复杂，账户类型繁多，企业资金被分散在不同专用账户中，资金调度和使用效率较低，操作成本较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在结算服务方面，过去存在较多繁琐的审核环节，企业希望快捷便利，简单直通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，在融资服务方面，希望成本低廉，选择充分，以2013年为例，当时人民币海外融资成本处于较低水平，许多实体企业迫切希望能够统筹利用境内外金融市场及人民币与外币资金资源，即“两个市场、两种资源”开展融资活动，但存在着不少障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，实体企业不仅关注投资渠道是否更加多元，以实现资产的保值增值，也更加重视风险管控工具是否充足，以及资金管理能否实现集约化、规模化和内部化，而非被动分散在多个专户中进行管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从开放趋势角度来看，其内在动力实质上源于服务贸易和投资活动的现实需求。必须承认，现行跨境资本流动管理规则在设计之初，主要是围绕跨境实体经济投资等直接投资领域展开。然而，从金融进一步开放的角度出发，尤其是资本及金融账户的开放，现有的制度考量已显不足。随着金融开放程度不断提升，风险管控模式也相应提出了新的制度创新要求，也成为必须面对和系统思考的问题。这一问题，实际上指向现代金融体系的国际化演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我国面临现代金融体系国际化发展的阶段性课题。当前所讨论的金融基本要素，已不再局限于传统意义上的市场和机构，而是进一步延伸至金融基础设施、金融环境、法治环境以及金融体系国际化化进程。在这一过程中，如何认识并评估离岸市场在现代金融体系中的作用，亦不可回避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何实现离岸与在岸市场的有序对接&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内周知，在国际实践中，离岸市场与在岸市场通常通过特定的账户体系实现对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不同对接模式中，避税港模式显然不能在我们的政策选择之列；而伦敦、香港等内外混合型模式，对我国现阶段的监管能力而言挑战较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，内外分离型模式，如美国的国际银行设施（IBFs）和日本的海外账户（JOM），以及新加坡的渗透型模式，则更具现实参考价值。上海自贸试验区试点运行的FT账户，实际上正是一种渗透型账户安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自贸试验区的整体制度设计来看，其核心目标在于构建一套在扩大开放的同时兼顾风险防范的金融创新制度体系。自2013年起，这一政策框架逐步搭建并不断完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我国在有限空间的自贸试验区内，集中推进了内容极为丰富的改革举措。其中，利率市场化、外汇管理体制改革，尤其是人民币跨境使用和资本项目可兑换，被明确列为优先推进事项，自贸试验区率先实施的金融机构准入负面清单制度，也产生了深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时构建了以自由贸易账户体系为核心的金融制度体系。尽管围绕其功能定位和便利程度仍存在不同观点，但FT账户仍是当前深化各项金融便利化措施的重要支点，也是依托账户体系探索资本项目开放的关键载体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国跨境资金管理方式已逐步由“逐笔审核”转向“宏观审慎”管理框架，将事前审批更多转化为事中、事后监管，这一系列制度转变，正是建立在FT账户这一基础性制度安排之上。而要理解这一转变的制度基础，首先需要回到我国现有的跨境账户体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国跨境账户体系较为复杂。纯离岸账户（OFFSHORE ACCOUNT，简称OSA）涉及多币种，但主要面向可兑换货币，而人民币尚未纳入其范围。因此，业界一直在探讨是否应增加离岸人民币在OSA中的使用。OSA账户属于纯离岸、外来外去性质，无法直接办理结汇。这也决定了其在支持人民币跨境使用和金融开放方面存在明显局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他境外机构可开立非居民账户（NRA），而自贸区则创新推出了自由贸易账户（FTA）。在海南和广东自贸区，为适应更高标准的金融开放，FTA账户进一步升级为多功能自由贸易（电子围网）账户（Electronic Fence Account，简称EF账户），基于“电子围网”理念，旨在为跨境融资、并购等业务提供本外币一体化金融服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，FT账户本质上是本外币一体化账户，这也是它区别于其他账户的最大特点。该账户不仅实现了本外币合一，还支持账户内资金自由兑换，便于分类管理。尽管关于其适用性和便利性仍存在争议，但自2014年上海自贸区设立以来，FT账户已开立超过17万个，并推广至海南、广东、天津等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FT账户的重要价值在于能够多币种统一管理，解决了此前多账户分散、操作繁杂的问题。在资金划转上，该体系遵循以“一线自由划转、二线有限渗透”的原则，并持续提升便利性。同时，FT账户实现了与其他账户的互联互通，极大便利了跨境投融资、并购及大宗商品套期保值等业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外很重要的一点，就是在汇率与利率市场化方面，企业可通过FT账户灵活选择多元化汇率机制。这种借鉴新加坡经验的“有限渗透型”账户模式，并不严格依赖地理意义上的自贸区。在上海，符合条件的区外企业，尤其是那些高科技企业，只要银行具备FT单元核算系统，也可开立账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在风险管理方面，FT账户体系通过分账核算与监测，构建了“全电子围网”，利用本外币一体化优势，帮助企业更高效地统筹利用境内外金融市场及人民币与外币资金资源，优化融资布局和资金管理。&amp;nbsp;&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制度型开放下的金融创新与离岸体系构建&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，金融开放的首要着力点是上海自贸区的制度型开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制度型开放方面，自贸区实质上是金融领域专项政策先行区，涉及多个方向。其中之一是外资金融机构准入与业务平等，构建内外一致、开放包容的金融机构准入准营制度。在外资机构股比限制取消的背景下，核心在于准入后的准营问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去对外资金融机构的默认是，其经营离岸和外币业务可以开展，但人民币业务仍需许可。事实上，现在上海出台了许多促进性政策，旨在做到内外一致、开放包容，即凡是没有明确规定只能由内资银行开展的业务，都对所有金融机构开放，落实国民待遇下的准入与准营安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在跨境资金流动便利化方面，上海构建了可测可控、自由便利的规则体系，并强调根据不同投资类型和企业主体差异化管理。其目标是实现投资转移自由、分场景细化规则、分主体放宽限制，逐渐形成与国际接轨的跨境资金流动管理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方在推动金融创新时面临诸多挑战，很多政策并没有明确，具体如何落地，需要地方具备较强的执行能力。全国自贸区的调研显示，上海虽然许多政策并非独有，但通过细化操作指引并加强协作，将政策落地并推动经验复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，浦东临港希望发展离岸金融，其核心支撑是离岸贸易。离岸贸易虽可通过转手贸易等形式开展，但手续繁琐，随后临港通过离岸贸易专营子公司模式突破限制，这一过程体现了地方落地能力的重要性，每一步进展都非常不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还包括建立分类分级、安全有序的金融数据跨境流动制度规范，以及强化央地协同和数字化监管，构建与扩大制度型开放相适应的监管规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自贸区的金融创新开放与上海国际金融中心建设形成了内在联动机制。这是上海自贸区的独特优势，由于陆家嘴等核心区域划在自贸区内，很多开放措施可以迅速在国际金融中心层面转化为成果，以全球化平台放大创新效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是FT账户的法规化定型、功能升级扩容与应用场景拓展也在不断推进。原先FT账户在一线放开的操作上具有一定政策弹性，近年来通过法规形式固定下来。同时，推动功能突破并与国际惯例对接，例如支持银行基于境外机构FT账户开发市场化定价的存款产品。通过场景拓展与产业适配，如满足跨境电商“境外集中收款 + 境内快速分账”应用，促进结算便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月5日央行新出台了《上海自由贸易试验区自由贸易账户功能升级实施办法（试行）》，其核心逻辑是，一线放开，增强账户连通性，实现跨境资金自由划转；二线管住，对境内资金实施审慎管理，通过外币严格限制、人民币纳入宏观审慎管理，实现本外币合一，更好利用“两个市场、两种资源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是离岸金融体系的构建正在加快。上海过去一直没有明确提出发展离岸金融，直到浦东开发开放三十周年升级版政策出台时，才正式明确提出浦东要建立离岸金融体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当前建设离岸金融体系的核心基础，是按照数字化与智能化进行重构，而非沿用传统旧模式，这方面的基础设施已经逐步完善。其次在建立央地协同监管机制、探索数字人民币跨境市场机制，以及扩大离岸人民币金融资产池等方面已经取得了一定成效。如离岸资产池涵盖上海自贸区离岸债券、上海国际再保险登记交易中心跨境再保险分保等，也在逐步丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，还需推动跨境融资与结算模式创新，推进跨境融资以人民币结算，以及离岸贸易金融服务的综合改革。在离岸业态集聚方面，支持金融机构在临港设立离岸业务专营团队，开展离岸财富管理、跨境银团贷款、离岸债券发行等业务。通过交易平台开放，提升国际机构的参与率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在服务实体经济方面。自贸试验区尤其在跨境贸易金融、科技金融、绿色金融等方面对实体经济构建了多层次金融服务体系
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上海自贸区进一步深化金融创新和开放的动力来源来看，首先，其顶层设计起到了关键作用。多年来，自贸区常面临政策落地难题，但近年来，央地协同机制逐渐成熟。从顶层设计、部市合作，到地方政策，再到试点容错机制，整体流程已基本贯通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场需求同样是最重要的驱动力。一方面，企业“走出去”需要金融支持，涉及实体经济发展和全球资本配置；另一方面，全球资本配置人民币金融资产和新兴产业发展融资需求，也推动了跨境金融创新。此外，区域协同联动模式下的跨区域生态整合，由于各个自贸区都位于重要经济带，也产生了新的协同效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，技术赋能推动跨境业务便利化，大量新兴技术正在加速实现这一目标。数字货币的发展也为跨境资金流动提供了新路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种双向赋能的高水平开放，随着制度型开放的深化，正促使中国从规则“接受者”向规则“参与者”和“引领者”转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，上海自贸区金融发展的重心是通过自贸区金融创新服务国际金融中心能级提升。上海自贸区作为我国金融开放创新的“试验田”，与上海国际金融中心能级提升应形成“创新先行 - 经验沉淀 - 能级跃升 - 反哺创新”的双向赋能。前者通过制度突破、业态创新、风险测试为后者提供“源头活水”，后者则以全球化平台、资源集聚、标准输出为前者拓展 “实践空间”，共同服务于人民币国际化、实体经济 “走出去”、“一带一路”等国家战略。实现上海自贸区金融创新与国际金融中心建设的双向赋能：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，深化金融制度型开放“系统集成”，构建“离岸 + 在岸”双循环体系，围绕“资本流动、数据跨境、离岸交易、风险防控”构建系统规则体系，推动上海自贸区成为“国内国际双循环”的金融节点。目前，需要将过去单向、独立的开放举措进行系统集成，通过首创性探索，构建离岸和在岸的双循环体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在服务实体经济方面，要更加精准布局，许多领域仍大有可为。同时，要推动区域协同发展，实现金融创新成果扩围，并致力于监管体系改革与有效风险防控，探索在更加开放的条件下如何更好管控风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_20_804405_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_20_804405_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 02:10:18 GMT</pubDate><author>李琪</author></item><item><title>合肥倡议：党政机关及企事业单位，可视情允许职工迟到早走</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“合肥市人民政府发布”消息，1月19日，安徽合肥市安全生产（防灾减灾救灾）委员会办公室发布扫雪除冰行动倡议书：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据气象预报，1月19日至20日，我市有一次较强低温雨雪冰冻天气过程，合肥市安全生产（防灾减灾救灾）委员会办公室倡议：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、机关单位作示范。各级党政机关、企事业单位要主动作为，发动单位党员干部职工，积极配合市政、城管、应急等部门开展扫雪除冰行动，努力做到“边下边清、雪停路净”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、全民参与齐行动。乡镇（街道）、村（社区）要及时组织扫雪除冰志愿活动。临街企业、商户要认真落实“门前三包”责任，及时清除门前责任区域雪冰。倡议力所能及为环卫工人、外卖小哥等一线工作者及需要帮助的市民提供避雪、歇息场所和热水取暖等服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、文明出行保安全。除保障城市正常运转和便民服务岗位外，倡议全市各级党政机关及企事业单位，可视情允许职工迟到早走，不计入考勤，错峰上下班。倡导广大市民尽量选择公共交通工具出行，行车时注意观察，减速慢行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广大市民朋友们，让我们立即行动起来，万众一心，扫雪除冰，奋力应对低温雨雪冰冻天气，共同营造安全有序的生活环境！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120094408472.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;微信公众号“合肥市人民政府发布”截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据大皖新闻报道，1月19日到20日清晨，安徽多地出现明显降雪。据气象部门发布的预报，1月20日，淮河以南大部仍有小雪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日进入大寒节气，当天白天全省大部最高气温都在0℃之下，不少地方继续出现“冰日”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据气象部门监测，截至20日早晨7时，合肥市在过去7小时，雨雪量4.9毫米，积雪深度5厘米。据气象部门预报，今天白天：合肥小雪渐止转多云。偏北风3-4级，阵风6级。最高气温：-3℃。今天夜里：晴天到多云。偏北风3级。最低气温：-9℃。预计1月21日，晴天到多云。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_20_804404_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_20_804404_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:58:14 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>央行发布1月LPR数据，连续8个月不变</title><description>&lt;p&gt;
据中国人民银行网站20日消息，中国人民银行授权全国银行间同业拆借中心公布，2026年1月20日贷款市场报价利率（LPR）为：1年期LPR为3.0%，5年期以上LPR为3.5%。以上LPR在下一次发布LPR之前有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120095052283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据央行网站此前公布的消息，2025年4月21日，贷款市场报价利率（LPR）为：1年期为3.10%，5年期以上为3.60%。5月20日，1年期LPR下调至3.00%，5年期以上LPR下调至3.50%。因此，截止目前，LPR已连续8个月保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“贷款市场报价利率”（LPR）是由各报价行按公开市场操作利率（公开市场7天期逆回购利率）加点形成的方式报价，由全国银行间同业拆借中心计算得出，旨在为银行贷款提供定价参考。目前，LPR包括1年期和5年期以上两个品种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前中央经济工作会议指出，要继续实施适度宽松的货币政策。把促进经济稳定增长、物价合理回升作为货币政策的重要考量，灵活高效运用降准降息等多种政策工具，保持流动性充裕，畅通货币政策传导机制，引导金融机构加力支持扩大内需、科技创新、中小微企业等重点领域。保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_20_804403_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_20_804403_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:56:23 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>缺了加拿大、尤其中加“互送秋波”，唐罗主义怎么办？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极圈地缘局势升温，欧洲多国近日向格陵兰岛派遣军事人员。应丹麦邀请，法国已部署约15名士兵并计划增援海空力量，德国派遣13人参与联合考察，英、荷、芬等国也分别派兵开展演习勘察、联络协调工作。此前美丹就格陵兰岛问题会晤陷入分歧，丹麦与格陵兰自治政府均明确拒绝美方 “接管” 意图，但白宫强硬表态，称欧洲派兵不会影响特朗普的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119114948989.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月18日，德国武装部队的军人从格陵兰首府努克登上飞机&lt;span&gt; MSN News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场兵力有限、象征意义大于实战价值的联合动作，能否制衡美国的地缘野心？美欧盟友裂痕是否会因这场角力进一步扩大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内瑞拉只是“唐罗主义”的第一步&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是因为门罗主义，詹姆斯·门罗可能是个“被遗忘的总统”，但特朗普估计不会是被轻易忘记的总统，他的“唐罗主义”可能遗害更深更广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还在特朗普1.0的时候，他就提出过要购买格陵兰，没人把他太当真。时间快进到特朗普2.0，他更加高调地要把格陵兰“收归美有”，连加拿大也在“收归美有”的单子上，人们再也不敢轻飘飘地只当他在胡言乱语了。在美军突击队强行进入加拉加斯、绑架马杜罗之后，格陵兰和加拿大的人们更加忧心忡忡：特朗普会硬来吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，委内瑞拉是“唐罗主义”既在意料之外又在情理之中的横来之笔。从查韦斯到马杜罗，委内瑞拉一直是美国的眼中钉肉中刺。委内瑞拉与美国的另一个眼中钉、肉中刺古巴“勾结”到一起，使得美国更加不可忍受。端掉委内瑞拉就切断了古巴的石油供应，有可能乘势一把推倒古巴政权。不过也不一定，古巴政权在查韦斯之前就存在了，在苏联崩盘之后、查韦斯还没有上台之前，古巴经历了严重的能源危机，但并没有倒下。谁都不喜欢危机再来，但毕竟不是没经历过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥对委内瑞拉有三部曲：稳定局势，石油和经济复兴，政治转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定局势的最大疑问在于是否需要美军落地。美军落地的坏处就不需要多说。但既不依靠靠不住的反对派，又没有美军镇场子；既不能让罗德里格斯把委内瑞拉按照“没有马杜罗的马杜罗政权”来运作，又没有理由信任她能启动和贯彻从上到下、从军警到政商的亲美改革。稳定局势是个大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油是委内瑞拉经济复兴的关键，但石油之路看来也难走通。埃克森-美孚的总裁当着特朗普的面直接说委内瑞拉“不可投资”，气得特朗普把他从“钦准美国石油还乡团”名单上“除名”，可人家本来就没有要上名单啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两步都走不通，政治转型作为第三步就更难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥可能还想把委内瑞拉作为解决美国非法移民问题的转折点。连特朗普都明白，不断涌向美墨边境的非法移民光靠堵是不行的，靠ICE在美国城乡到处抓人、驱逐出境也是不行的。重建稳定、富饶的中美洲才是正道，“重新伟大”的委内瑞拉甚至有可能成为非法移民的“吸铁石”，为美国吸引火力。但这取决于“鲁比奥三部曲”的成功。委内瑞拉要是陷入无政府主义动乱，反而会成为更大的非法移民源头地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么觊觎格陵兰？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰是欧洲与北美之间的大岛，面积达到216万平方公里，差不多六个德国那么大。实际上，除了俄罗斯，格陵兰单独成为国家的话，是欧洲第一大国，比乌克兰还大一丢丢。但格陵兰只有57000人，介于安道尔和列支敦士登之间。在中国的话，大城市一个大一点的小区可能就那么多人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么大一片土地，地下资源少不了，对美国最有吸引力的是稀土和铀。稀土的重要性不用多说，铀也一样。此外，格陵兰的铁、石墨、钨、钯、钒、锌、金、铜、石油资源也很丰富。不过天寒地冻，开采不易，大部分资源都还在上帝当年留下的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰是丹麦的自治特区，丹麦负责防务、外交和货币，并为格陵兰地方政府提供超过一半的预算资金，但格陵兰具有高度自治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战中，德国海军在格陵兰东海岸秘密建立了一些气象站，帮助潜艇运作，但被美国海岸警卫队和当地人的雪橇巡逻队发现，拔掉了。1940年德国占领丹麦，1941年美军进占格陵兰，确保德国不能把格陵兰作为入侵北美的跳板，同时在岛上建造机场、无线电台、气象站，作为美国、加拿大制造的新飞机从北美向英国航渡交付的歇脚点和备降机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年，丹麦与美国签署协议，美国在格陵兰驻军，仅皮图菲克基地在高峰时就达到6000人，现在只有150人，也是仅剩的唯一基地，主要运作远程预警雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议是在冷战时代签订的，目标当然是针对苏联。与人们熟知的世界地图不一样，如果换一个视角从极地地图来看，苏联好比从一侧拥抱北极的弧形，北美则是加拿大在左、格陵兰在右、指向北极的凸起。没错，格陵兰在地理上属于北美，这也是格陵兰属于“唐罗主义管辖范围”的“科学依据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时代，格陵兰到加拿大北方到阿拉斯加北岸是北美防空的前沿，现在俄罗斯威胁依在，还增加了中国威胁，因为中国导弹需要穿越俄罗斯和北冰洋才能到达北美。实际上朝鲜导弹要是打过来，也是北极路径，所以格陵兰更重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管从“唐罗主义”的政治理念出发，还是从北美防空的军事需要出发，特朗普都认为驻军协议不够，美国“无论如何”必须拥有格陵兰，拥有可靠的北方前沿防御阵地。所谓防止俄罗斯或中国日后将格陵兰占为己有，而中国船只已经在格陵兰周围“到处都是”，这些都是不需驳斥的胡扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有三个可能的途径获得格陵兰：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.购买；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.鼓动格陵兰独立，然后“自愿”并入美国，最低限度也可以与美国“自由联合”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.军事占领。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但格陵兰和丹麦不卖。60亿美元就想买下格陵兰，打发叫花子哪！丹麦作为世界上最高福利国家之一，格陵兰人的胃口还是养得蛮高的。最重要的是，格陵兰人想独立，但拒绝并入美国。这就像刚逃脱童养媳关系束缚的女子，最不想的就是再被绑入另一段不想要的婚姻。格陵兰人主要是因纽特人，是遍布格陵兰到加拿大北部到阿拉斯加到俄罗斯远东的北极圈原住民。他们不仅要自己的国家，还对美国原住民的行径看得很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115109713.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月17日，格陵兰首府努克，当地居民举行示威活动，抗议美国总统特朗普夺取格陵兰的计划。该示威吸引了当地近三分之一的城市人口。&lt;span&gt;&amp;nbsp;abc News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，军事占领格陵兰像逛街一样轻而易举，但将彻底与欧洲为敌。这意味着美国的影响不只是退回美洲大陆，而是被逐出欧洲。如果美国连欧洲都能如此背叛，在世界上其他地方更加不可信赖，即使不被逐出，也将面临政治脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐罗主义有孤立主义元素，但不等于放弃美国在全球的利益。历史上，美国帮助盟国防御从不是“毫不利己专门利人”，而是为了确保三战在盟国的土地上打响，不会蔓延到美国本土。英国的衰败也与从全球殖民体系的退缩同步，美国对这段历史不仅记得清楚，还在其中上下其手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事科技发展到现在，三战已经不能保证不会波及美国本土了。但在和平与三战之间，有巨大的灰色空间，有无数的冲突场景涉及美国利益，但未必会波及美国本土。军事依然是政治的重要延伸，美国军力无法不通过盟国而对全世界继续发挥影响。美国不甘心被逐回美洲大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为难的加拿大：军事强绑定，理念有隔阂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的问题性质与格陵兰相似，但问题要大得多。按面积算，加拿大是世界第二大国家，也是4150万人口的国家。相比之下，慢说格陵兰只有57000人口，丹麦也只有600万人口。与格陵兰有所不同，美国购买加拿大是不可能的。格陵兰基本上只有未开发的蛮荒之地，加拿大的可耕地面积（约等于宜居面积）15倍于丹麦。即使按照格陵兰的人均标价，购买加拿大也要41500亿美元，美国国债直接翻倍都不够用，美国根本没有这个钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事占领加拿大也要费事得多。加拿大军队的规模大概是丹麦的三倍。当然，加拿大军队需要保卫的面积也大得多，而“世界上最长的无防卫国境线”也是无法防卫的，根本没有那么多兵力来守卫。加拿大和美国的边境线长近9000公里，去除阿拉斯加-育空那一段、只算“北纬49度线”，也要长近6500公里。中俄边境才4200公里，中印边境只有不到3500公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说加拿大《国家邮报》上还有人煞有介事地讨论广发武器、游击抵抗的问题。在理论上或许不能说没有可能，在实际上这样做的作用不会超过零星骚扰。加拿大既不存在武装抵抗的民意基础，也不存在武装抵抗的人力和物质基础。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
丹麦空军正在把德国和法国自愿派出的象征性的“增援兵力”运抵格陵兰，使用的是美制C-130运输机，反映的是北约军力高度依赖美国装备的现实。丹麦空军最新锐的战斗机是F-35，先订购了27架，后来追加16架，已有17架交付，大部分留在美国用于飞行员和地勤训练。F-35是否存在“一键中止开关”，现在还有不同说法，但丹麦肯定不想在实际冲突中发现真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的问题至少一样大。加拿大军队差不多可以看作佩戴枫叶徽标的美军，从训练到作战到装备，都与美军高度一致，甚至置于美军的统一指挥之下。比如说，加拿大空军的本土防空作战就是在美国的北美防空司令部（NORAD）的统一指挥下进行的。在加拿大飞行的民航、通航飞机如果偏离航线，或者在不应该的时间出现在不应该的地方，收到的无线电警告直接来自NORAD。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大空军战斗机急需更新，现有的F-18是从F-18A/B升级更新到C/D标准的，但骨子里已经老朽了，在靠澳大利亚接近“白送”的老飞机“捐献器官”。耄耋老者为耄耋老者捐献器官，这是以九十步在救百步。加拿大在F-35还是F-18E的选择上翻了几次烧饼，现在瑞典兴冲冲地提议用“鹰狮”作为选项，法国“阵风”和英国“台风”也曾经是选项，加拿大很多人（包括军事和航空爱好者）也很起劲，但实际上根本不可能。10年前F-18E是好选择，现在实际上只有F-35一个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于加拿大，不少美国人的心情是复杂的。一方面，他们觉得威胁加拿大、强占人畜无害的友好邻国太过分；另一方面，他们对加拿大为什么拒绝加入美国感到不理解。有趣的是，在美国华人（包括来自大陆的新移民）中也有不少人这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国，加拿大人的心情更加复杂。很多时候自己也说不清楚，但毫无疑义的是：加拿大不是美国。但魁北克和阿尔伯塔的独立运动使得本来就散装的加拿大更加岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魁北克独立运动的历史和现状不用多说，人们比较熟悉。简单地说，法裔族群和英裔族群从来就同床异梦，英法之外的族群一般和英裔族群抱团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大是从东部的英法殖民地开始的。在七年战争里，英国人在魁北克城外的亚伯拉罕平原（其实就相当于颐和园1/3大的一片平地）打败了法国人，终结了从圣劳伦斯河到密西西比河的新法兰西，建立了加拿大。在13年后的独立战争中，东部13个殖民地从英国独立，合组为美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪是“开发西部”的时代，美国和加拿大的“开发西部”的完全不同历程在很大程度上塑造了两者的“民族个性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“开发西部”基本上就是直接抢。特朗普最尊崇的安德鲁·杰克逊在任上推动《印第安人迁移法》，强迫印第安人迁移到密西西比河以西，为白人殖民者腾地方。以后白人殖民者一路西进，直到太平洋岸。印第安人要么在悲恸中不断退缩到被划出的保留地，要么在反抗中被屠戮和消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国的“豪夺”相比，加拿大的“开发西部”更加“巧取”。在1763年七年战争结束时的《皇家文告》（Royal Proclamation）里规定，只有政府才能从印第安人手里获取土地。1867年加拿大独立时，《英属北美法》（British North American Act，1982年重新命名为《宪法法》）规定，只有联邦政府才有权管理印第安人事务。这些法律避免了白人殖民者和地方政府靠武力私自从印第安人那里强夺土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，联邦政府在11个编号条约里，从印第安人“购买”了大片土地，除了当时支付的首付，以后每年还要支付年金。所以在有关印第安人的新闻里，会有“7号条约原住民”之类的说法。当然，肯定是金豆卖出土豆价，但毕竟是在和平、“互益”中交割的。购入土地之外的地方依然归原住民所有，所以在哈珀政府要从阿尔伯塔向不列颠哥伦比亚海岸修建北方管道的时候，必须经过原住民的土地，原住民坚决反对，联邦政府也没辙，只能作罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大政治文化以“怀柔”为主，魁北克和新不伦瑞克法语区的法语被保留下来正是出于这样的传统。在90年代初，在魁北克的奥卡（Oka）的土地纠纷中，印第安人持枪武士是在与加军士兵的“瞪眼比赛”中最后退步的，事件里有1人在最初的警察冲突中中弹丧生，另外一人脑袋被石头砸中后、心脏病暴发死亡。同时代的美国得克萨斯州韦科（Waco）的大卫教冲突中，ATF、FBI和国民警卫队就简单粗暴了，直接出动“布莱德利”步战、装甲工兵突击车、直升机和12.7毫米大口径机枪，76人丧生，仅9人逃生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的政治文化差别决定了加拿大人很难接受美国的政治文化。在某种程度上，这甚至成为魁北克独立运动的约束因素，因为独立的魁北克不仅要面对英语加拿大的敌意，更无力抵挡来自美国的同化压力。这还只是特朗普在好莱坞电影《小鬼当家》（Home Alone）里客串角色的年头就已经想明白的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“疏离情结”：加拿大遭吞并的风险根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普2.0时代，不少人在看着阿尔伯塔，认为“西部疏离”（Western Alienation）运动可能导致阿尔伯塔独立出来，并合并到美国，最终导致加拿大解体，被美国吞并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔是西部省份，位于蒙大拿的北方，介于太平洋沿岸的不列颠哥伦比亚和更加内陆的萨斯喀其温之间。阿尔伯塔曾经是农业省，至今盛产小麦和牛肉，但石油使得阿尔伯塔长期“霸占”加拿大人均GDP最高省份的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据加拿大统计局数据，2024年加拿大人均GDP为75336加元，阿尔伯塔为96544加元，不列颠哥伦比亚（温哥华所在省）为75662加元，安大略为74143加元，魁北克为68585加元。西北特区和努纳沃特特区比阿尔伯塔还高，达到113198加元和138865加元，但那里人烟稀少，地处极北苦寒之地，什么都需要远途运进去，生活费用高昂，实际生活质量不能由人均GDP代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在独立后很长一段时间，联邦政府的重点一直在东部，不列颠哥伦比亚因为在太平洋边上，也得到重视，东西大铁路是把国家连成整体的“民族塑造”大举措，但中部省份只是必须经过的过路地。在安大略和魁北克得益于与美国东北一体化的工业化的时候，中西部沦为落后的农业省，阿尔伯塔也不例外。西部感觉只是东部的殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但石油改变了阿尔伯塔，油砂进一步把阿尔伯塔抬上世界主要石油产地的地位，加拿大牢固居于世界石油产储前5，主要就是靠阿尔伯塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115501102.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至2020年，加拿大已探明的石油储量为229.3亿吨，仅次于委内瑞拉和沙特阿拉伯，排名世界第三&lt;span&gt; 网站&quot;Our World in Data&quot;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在70年代，阿尔伯塔兴冲冲地借助石油大兴土木，卡尔加里和埃德蒙顿都是从那个时代从“外省县城”变为“石油名城”的。但石油危机爆发的时候，老特鲁多政府强推“国家能源计划”（National Energy Program，简称NEP），硬性限制阿尔伯塔以大大低于国际市场的国内价格向东部提供石油，同时大大提高阿尔伯塔石油收入上缴联邦的比例，用于补贴受到油价飙升重击的东部省份，还有不少在油价飙升期间入场的投资打了水漂。NEP“搜刮西部、补贴东部”的做法在阿尔伯塔激起强烈反对，至今是一点就着的引爆点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时卡尔加里市长（后省长）拉尔夫·克莱因（Ralph Klein）怒气冲冲地扬言：“让那些东部混蛋在黑暗中冻僵吧”（Let the Eastern bastards freeze in the dark）！这说出了很多阿尔伯塔人的心声，一时间成为最流行的汽车保险杠贴纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小特鲁多实施“碳税”，也被认为是不公平惩罚西部的举措。他还迟迟不愿动用联邦权力支持阿尔伯塔建造输油管道，即使南线的跨山管道是在联邦拥有的土地上扩建已有管道，不需要原住民和不列颠哥伦比亚的同意。跨山管道扩建最后完成了，但拖得太久，错过了石油价格高涨的好时候。缺乏输出通道的阿尔伯塔石油只能长期向美国以低于国际市场的价格出售，持续损害西部利益，造成新的“西部疏离”情结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特鲁多父子只是“西部疏离”族眼里的首恶。渥太华在各种政策上继续偏袒东部。比如说，加拿大的铁路和邮政常罢工，但只有到安大略尤其是魁北克受不了的时候，联邦政府才会出手，而更加依赖铁路外运的阿尔伯塔只能生闷气等着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔现省长丹尼尔·史密斯是个政治投机分子。她原来是保守党里的红人，但在2015年省选前保守党选情不妙时，与一些保守党高层拉出来单干，组建野玫瑰党（野玫瑰是阿尔伯塔省花）。省选功亏一篑后，她又果断滚回保守党，依赖保守党的政治资源，7年后终于赢得省选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她野心勃勃，唯权是图，利用小特鲁多时代再次高涨的“西部疏离”情结，炒作“阿尔伯塔独立”议题。她在战略上借鉴英国大卫·卡梅伦借“脱欧”议题向欧盟施压的伎俩，试图用“阿尔伯塔独立”议题从渥太华“榨出”更多利益来；在战术上，则借鉴魁北克独立运动战术，不强调阿尔伯塔从加拿大分裂出来，而是主张邦联架构下的阿尔伯塔主权（sovereign Alberta within a united Confederation）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国“脱欧”公投之前，民调里“留欧”占比比“脱欧”高12%，但真到公投的时候，“脱欧”以52:48的微弱多数胜出。现在民调里，阿尔伯塔赞成“脱加”的人不到20%，赞成“留加”的则高达75%，其余的不确定。而且赞成“脱加”的人里，赞成“入美”的不过半。和格陵兰人一样，独立不是为了入美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔真要是独立，也会比魁北克还要困难。魁北克至少可以通过圣劳伦斯河获得出海口，阿尔伯塔是内陆省，最近的出海口全部在不列颠哥伦比亚，后者毫无脱离加拿大的意思。没有出海口的阿尔伯塔不仅要面对敌意的加拿大，还要面对心怀不轨的美国。特朗普的“第51州”叫嚣给加拿大带来巨大的压力，对阿尔伯塔更是不可承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿尔伯塔独立”是危险的玩火，卡梅伦就是玩脱了，把英国玩进“脱欧深坑”。但要是玩成了，史密斯就是“阿尔伯塔再造之母”，名垂青史。这也给其他省开了先例，本来就散装的加拿大必将更加散装，更加便于美国各个击破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;压力下的加拿大，目光看向中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼在特朗普的关税和“第51州”的外患和“阿尔伯塔独立”内忧压力下临危受命，这三大挑战对加拿大都是生存威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加美贸易一直发达，在“北美自由贸易协定”（NAFTA）下进一步提升。特朗普1.0时把NAFTA改为限制更多的“美墨加协定”（在美国称为USMCA，在加拿大称为CUSMA），但在加拿大，对美出口占比依然超过75%，石油更是高达97%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对加拿大提高关税，不仅“极大伤害了加拿大人民的感情”，也极大损害了加拿大经济。这样的出口依存度只有在彻底信任和互益的情况下才可持续，但摆脱对美国的经济依赖非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
加拿大最大的省份是安大略和魁北克，两地都以汽车制造为首要工业，这是五大湖地区独特地理环境带来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国汽车依托五大湖和圣劳伦斯河、底特律河、密西西比河的水运便利发展起来，安大略在不远的对岸，地理条件、经济水平、劳动力构成都差不多，跨境联手发展比深入美国腹地还要便利。魁北克后来也加入了进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大三的汽车只有最终组装地在美国还是加拿大之分，零部件和总成在制造和装配过程中都要来回穿梭边境好几次，边境的几座大桥是世界上最繁忙的桥梁。这也意味着安大略、魁北克汽车工业与美国像连体婴儿一样。但不是两边一样大的连体婴儿，美国那边还是要大很多。换句话说，要是野蛮切割，美国婴儿会受重伤，而加拿大婴儿直接死翘翘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美汽车也基本上只有北美市场，在世界上其他市场上不能打。所以加拿大汽车与美国是硬绑定。其他出口倒是相对容易在世界上找到替代市场，尤其是石油、油菜籽、农产品等。要打破对美国的经济依赖，需要打破这样的硬绑定，但路径依赖太深，真难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼一上台，就捣鼓与欧洲的经济互补，但欧洲解决不了加拿大的问题。欧洲经济与加拿大的互补度不高，也不可能一夜之间就因为特朗普关税这个共同敌人而互补度突然高涨起来。欧洲农产品市场从来就是高度保护主义的，加拿大石油出口欧洲则有两个大问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.缺乏东西输油管。由于南北向距离更近，在西部，加拿大石油向美国出口，在东部，美国石油向加拿大出口。加拿大石油连本国的东部市场都拿不下来，更不要说出口欧洲了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.大量购买美国石油是欧洲被迫向特朗普作出的妥协，没有空间再进口加拿大石油了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国是摆脱美国依赖的另一个显而易见的大杠杆，但障碍也是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115636982.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月14日晚，加拿大总理卡尼抵达中国，开始为期4天的访华行程。图为加拿大媒体拍摄的卡尼从飞机舷梯上走下&lt;span&gt;RCI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场占加拿大油菜籽出口的2/3，在2024年达到590万吨，价值49亿美元。在价值上，这似乎翻不起多大的波浪，但涉及到大量农民和选区。中国因为加拿大对中国电动汽车和钢铝的关税激起的反制使得加拿大油菜籽出口很受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大石油向中国出口是从哈珀时代就盼望的，当年北方管道的主要目的就是增加向亚太（尤其是中国）的石油出口。在美国控制委内瑞拉石油的现在，中国从委内瑞拉的石油进口需要寻找替代。加拿大石油和委内瑞拉石油相似，都是重质油，正好一拍即合，障碍同样在于加拿大的关税壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡尼出访前，必须说，对于卡尼有多大政治决心还是有疑虑的。联邦政治高度偏向东部（主要是安大略和魁北克），主要是因为这两个人口最多的省份拥有最多的选票。拿下安大略和魁北克，基本上就拿下了联邦大选，即使阿尔伯特是千年不变的保守党铁票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安大略省长道格拉斯·福特在卡尼出访前，坚决反对加拿大对中国开放电动汽车进口，这对安大略的汽车工业会是毁灭性打击。阿尔伯塔和萨斯喀其温当然坚决支持卡尼打通向中国出口油菜籽和农产品、石油，要是东部为此付出代价，“挺好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼在众目睽睽之下。与中国达成初步协议：加方将给予中国电动车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，不再征收100%附加税，配额数量将按一定比例逐年增长。中国则调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，中国电动车进口还有35000加元低价的限制条款，这是加拿大市场丰田凯美瑞基本型的起价。换算到人民币，大约17万-18万元，换句话说，差不多是比亚迪海豹DMi的中点标价。但如果不拘泥于最低价格，而是提高到45000加元的话，在加拿大相当于本田雅阁顶配价格，在中国则是小米SU7媲美保时捷“帕纳梅拉”的性能和拉风度，性价比不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据年景不同，加拿大汽车年销售量为160万-200万辆范围，每年49000辆的配额才占2.5%-4%，但这可能逐年上升。更重要的是，可能形成饥饿营销效应，反过来在加拿大形成政治压力，推动配额提高。另外，也需要时间在加拿大形成有效的售后保障和充电网络，以便电动汽车的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大电动车市场需要鲶鱼。当然，游进来的是大蓝鲸。特斯拉在加拿大的销售量大起大落，2024年达到55000辆，2025年只有18000-20000辆。这与马斯克和特朗普的观感有关，但也对加拿大电动汽车市场的容量有参考意义。气温是影响电动汽车普及的因素，但很多加拿大家庭在家里和工作场所都有车库，问题不大。必须停放室外的话，冬天燃油车也需要插电保暖，电动车可以照此办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，中加还有意推动中国电动车投资、在加拿大制造。加拿大（还有美国）电动车市场现在实质上是特斯拉一统天下，其他品牌只有象征性的存在。特斯拉的价位很高，Model 3起价8万加元（约人民币40万元），在中国只有24万元人民币，这是竞争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大现在没有电动车制造，特斯拉全部从美国直接进口。安大略和魁北克汽车工业要最终跟上时代的脚步，电动化转型是必经之路。更有甚者，可以在西部投资建设电动车工业，反正在供应链上与东部传统汽车的关联性不大，还有助于降低“西部疏离”感和平衡东西关系。加拿大一边倒的“东部中心论”联邦主义本来就需要再造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据报道，中国对加拿大油菜籽的关税从3月1日起从85%降低到15%，中国还将对加拿大公民开放免签入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115806199.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;654&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
有外媒评论认为，卡尼此次访华“凸显了脱美转向”&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是否出于疏解“西部疏离”问题，从电动车进口，到石油与农产品出口，卡尼与中国的协议几乎都是西部受益，东部利益还“受损”了。这对卡尼的政治行情的涨落还需要观察，但卡尼最大的制约因素还是特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“借华破局”的希望与隐忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把加拿大收入美国可算是从美国建国时代就一直有的执念，但特朗普要把加拿大“收归美有”还有和格陵兰差不多的防卫和资源考虑，从战术上来说，只有先搞定格陵兰，才有精力搞定加拿大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大要躲过“第51州”，需要等待美国在委内瑞拉被陷住，然后被“格陵兰执念”困住。必须说，两者都有不小的机会。但等待特朗普任期过去、下一任美国总统不会这么执着，这可能是靠不住的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大只有在经济上自立，才谈得上政治上强大，军事抵抗反而是最后的。但特朗普在委内瑞拉的无法无天也提醒人们：“唐罗主义”并不是说说而已的。加拿大与欧洲勾结已经对特朗普是可忍孰不可忍，与中国走得太近则是大逆不道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼希望在10年内使得加拿大的非美贸易占比提高一倍。也就是说，从现在的25%提高到50%，与对美贸易平分秋色。对任一国家50%的贸易依存度依然非常高，中国已经连续21年为韩国的第一贸易伙伴国，中韩贸易只占韩国外贸20%—25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理想情况下，占比调整不一定意味着贸易金额调整。如果加美贸易金额不变，非美贸易占比的提高就完全来自外贸总量的扩大。40%的外贸扩大对加拿大来说是大跃进了。在欧洲经济增长乏力、加拿大贸易与全球南方缺乏互补性的现在，这样的贸易增长只有来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大也不能再依赖石油、农产品出口来发展经济，在某种程度上搭上中国“以科技为基础的高质量发展”列车更加符合加拿大的经济和科技水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中加还签订为期5年价值2000亿元人民币/300亿加元的可延长本币互换协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但加拿大是有缝的蛋。加拿大国内存在强大的“疑华”甚至“反华”势力，加拿大人对中国带有西方普遍的文化傲慢和意识形态优越感。更重要的是，特朗普可能“不容许”加拿大与中国“过度接近”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大首先对中国电动车“开闸”，意味着美国市场和社会很快会受到间接影响；加拿大石油出口会挤占美国石油和美国控制下的委内瑞拉石油出口；加拿大因为贸易“去美国化”而带来的经济和政治独立可能被看作对“唐罗主义”的冒犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种意义上，经济和贸易“去美国化”是加拿大抵御特朗普关税和“第51州”的最有力武器，中国是“去美国化”的最有力杠杆，但也是最可能招来反作用的杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人追问卡尼2024年曾说的“中国是加拿大面临的最大安全威胁”，卡尼回答说，安全形势不断变化，多边体系已经削弱，取而代之是什么有待观察。中加联合声明里提到加拿大重视中国提出的全球治理倡议。卡尼是G7领导人里第一个公开提及中国领导人2025年9月提出的这个全球治理倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普“不容许”中加接近，加拿大怎么办？如果特朗普突然对来自加拿大的进口提高关税，加拿大怎么办？如果特朗普突然叫嚣“加拿大已经被中国占领，美国无论如何也必须拥有加拿大”，加拿大怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是曾经匪夷所思但现在突然很现实的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼无疑走出了中加融冰的第一步，但离蓝海到底多远，还存在很多变数。但缺了加拿大，尤其在加拿大与中国“互送秋波”的现在，“唐罗主义”怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_20_804398_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_20_804398_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:20:03 GMT</pubDate><author>晨枫</author></item><item><title>荣耀超薄机配置超苹果，定价比华为Mate80高</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120084646929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/观察者网 吕栋）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日晚上，荣耀轻薄手机Magic8 Pro Air等产品亮相。与之前发布产品有些不同的是，荣耀CEO李健并没有亮相发布会，而是由荣耀产品线总裁方飞简单开场后，全程由年轻的产品经理主讲，再加上与泡泡玛特联名等动作，凸显荣耀向年轻化转型的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荣耀Magic8 Pro Air是主流安卓阵营首款Air。与之前爆料的一样，这款手机是6.31英寸小直屏，厚度为6.1mm，没有苹果薄，但比华为Mate70 Air的6.6mm要薄一些，而在机身重量上，荣耀的Air降到了155克，苹果和华为的Air分别重165克和208克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在硬件上，除首次搭载联发科天玑9500旗舰处理器外，荣耀也有点盯着苹果Air短板打的意思。比如苹果是单摄，而荣耀配置后置三摄，其中有一颗6400万像素的潜望长焦；苹果电池3149mAh，荣耀5500mAh；苹果单扬声器，荣耀是双扬声器；苹果只支持eSIM，而荣耀支持实体SIM+eSIM，还配备了50W无线快充和3D超声波指纹等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要指出的是，Air追求的卖点是轻薄，这就注定其不可能全是长板，苹果Air就是典型例子。而荣耀Air很轻薄，也号称Pro级，但潜望长焦的配置和弱光表现还差点意思；5500mAh电池，与华为Mate70 Air的6500mAh也存在差距，并且3D人脸识别等配置也遗憾缺席，再度凸现了轻薄虽好，但续航、长焦、质感等体验都难免有一些取舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120084732221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在定价策略上，荣耀Magic8 Pro Air起售价来到了4999元（12GB+256GB），虽然比苹果Air的7999元起售价便宜不少，在Air中性价比凸显，但要比华为Mate70 Air的起售价高出800元，同时也高于华为Mate80的4699元起售价。而在电商平台上搜索，4000元-5000元价位段，小米OV包括荣耀也有多款旗舰机可选，凸显荣耀Air定价的挑战性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方飞在现场透露，2025年荣耀成为海外增速最高的主流品牌，在拉美、中东非等市场出货量超1000万台，马来西亚手机和平板市场份额双登顶，欧洲折叠屏市场份额进入前二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但国内的压力依然不小。根据Counterpoint数据，2025年中国手机市场出货量同比下滑0.6%。前三名华为、苹果和vivo的份额都在16%以上，差距在一个百分点之内；小米和OPPO份额也都在15%以上，差距只有0.2个百分点；荣耀以13.4%的份额位列第六。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年刚开年，整个手机行业的挑战再度增加。Counterpoint预计，2026年第一季度存储价格涨幅达40%-50%，随后在二季度再上涨约20%。面对不断上涨的存储成本，智能手机OEM厂商缩减了部分低端产品线，预计未来一年市场下行趋势将进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续上升的存储价格，使得元器件供应、产品配置及定价高度动态化——厂商必须在成本分配、价格竞争力和硬件升级方向之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对内外部压力，荣耀一直在调整策略。从最近动作来看，荣耀管理层明确了向全球领先AI终端生态公司转型的核心方向，计划今年量产阿尔法手机机器人，推出具身智能机器人等，加深与产业伙伴合作；第二是采取机海战术，加上本次推出的荣耀Magic8 Pro Air、荣耀Magic8 RSR保时捷设计、荣耀500泡泡玛特联名款等产品，荣耀在最近两个月上市了7款手机，频率远高于同行；第三荣耀也明显在向年轻化转型，包括发布会主讲人的调整，以及与潮玩合作等动作，都能看出来荣耀想获得更多年轻人青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些策略最终效果如何，还有待市场和时间检验。想在巨头环伺的中国市场打出真正的竞争力、冲刺高端，还是要做出自己的特色，做出差异化，而不是做其他品牌的平替，这是当下荣耀亟需要做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_20_804397_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_20_804397_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:16:32 GMT</pubDate><author>吕栋</author></item><item><title>“马克龙秒拒，很多国家也不想跟，但…”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济论坛2026年年会于当地时间1月19日至23日在瑞士达沃斯举办。美国总统特朗普本计划借参会之机，敲定其力推的所谓加沙“和平委员会”相关事宜，奈何受邀多方不太买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒彭博社20日援引知情人士消息称，特朗普原本希望在周四的达沃斯会议期间，签署该委员会的完整章程及职权范围，但章程细则中的部分条款，令受邀者犹豫是否接受邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，特朗普提出的“支付10亿美元的国家可获得委员会永久成员资格”这一条件，令多国领导人措手不及、倍感困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，章程文件明确赋予特朗普委员会最终决策权，这也是各方担忧的核心所在。知情人士指出，这一设定衍生出诸多疑问，尤其是永久成员资格相关款项的去向。美国国务院尚未就此回应置评请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这份邀约，各方态度分化明显。部分国家明确拒绝，比如法国总统马克龙就“直接”（come right out of the gate）拒绝了邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据接近马克龙的人士透露，他不打算接受邀约，核心原因在于其认为委员会章程的范畴远超加沙问题本身，且引发诸多重大关切，尤其是章程是否尊重联合国的原则与制度框架，而这一点在法国看来是不容谈判的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述人士指出，尽管多个欧洲国家均在受邀之列，而欧洲盟国正着手推动章程条款修改，并协调统一回应口径，同时试图说服阿拉伯国家共同游说特朗普做出改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种应对策略，也集中体现了欧洲在特朗普第二任期内的整体思路——争取时间、表面配合、尽力劝服。但有知情人士表示，当前磋商难度极大，一来正值俄乌冲突谈判的敏感阶段，二来特朗普近期还扬言要谋求格陵兰岛控制权，这些因素都进一步加剧了局势的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私下里，欧洲高级官员的批评更为尖锐，多名官员向彭博社抱怨，特朗普长期以来对联合国持批评态度，此番组建“和平委员会”显然是想打造一个可与联合国抗衡乃至取而代之的机构；在他们看来，该委员会的职能绝非仅限于加沙重建，实则是特朗普意图解决其他国际冲突、主导国际事务的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫于周一证实，俄总统普京已收到美国关于加入加沙“和平委员会”的邀请，目前正在考虑这一事宜。佩斯科夫表示，俄方拟与美方取得联系，以厘清该提议的所有细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让欧洲有些傻眼。一名欧洲官员直言，在俄乌冲突的背景下，特朗普邀请普京的举动实属荒唐。该官员还称，俄方领导人无疑会欣然接受邀约，而此事更凸显出欧洲面临的两难困境：要么顺应特朗普的意图，要么冒着跨大西洋联盟进一步分裂的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/20/20260120084215419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月16日，加沙城，巴勒斯坦儿童从帐篷中向外张望。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有部分受邀方对这份邀约表现出积极态度。匈牙利外长西雅尔多称，总理欧尔班收到邀请是“荣幸之至”，并确认匈牙利将参与其中；摩洛哥外交部亦宣布，国王穆罕默德六世已接受邀约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷总统米莱明确表示将成为委员会创始成员，意大利总理梅洛尼更毛遂自荐担任调解人，宣称“随时准备尽一份力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合《金融时报》报道，哈萨克斯坦也于周一宣布，总统托卡耶夫已接受邀约，与欧尔班、越南国家主席梁强等多国政要一同加入该委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，以色列是唯一公开反对该提议的国家。总理内塔尼亚胡的办公室表态称，以色列虽原则上认同和平委员会的构想，但委员会下属加沙事务专项小组纳入了卡塔尔和土耳其相关官员，这一人员构成“未与以方协调，且与以色列政策相悖”，因此以方明确表示反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有部分受邀方选择观望，表态将寻求推动章程修改。加拿大总理卡尼称“原则上”愿意加入委员会，但相关条款需进一步磋商。知情人士还透露，加拿大方面不会支付入会费，不排除该国先原则上同意加入，再通过谈判剔除章程中难以接受条款的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相斯塔默则拒绝表态支持该委员会，仅称将与盟国商讨应对方案。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
外媒披露的加沙“和平委员会”章程草案显示，特朗普将出任加沙“和平委员会”首任主席，决定哪些国家会被邀请成为成员。该组织的决定将以多数票通过，每个出席成员国均有一票表决权，但所有决议必须得到主席批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据草案内容，特朗普有权移除任意成员国，除非有三分之二成员国提出反对；此外，主席“可随时指定下一任主席人选”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该草案将加沙“和平委员会”定义为“国际组织”，称其“旨在促进地区稳定，恢复可靠合法的治理体系，确保受冲突影响或威胁地区实现持久和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，白宫公布了委员会首批成员名单，美国国务卿鲁比奥、特朗普女婿库什纳、英国前首相布莱尔等人悉数在列，这一名单随即引发各方争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）指出，布莱尔的加入可能进一步加剧外界对委员会运作模式的担忧。反对者认为，布莱尔曾在伊拉克战争中扮演核心角色，且英国本身有着中东殖民历史，这些背景让他完全不适合担任这一职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，布莱尔的发言人表示，其本人并未参与委员会成员资格的审定工作，并建议相关问题向特朗普政府咨询。部分知情人士则向彭博社称，章程条款有望根据各方对初稿的反馈意见进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方目前尚未披露已有多少国家确认加入“和平委员会”。根据彭博社统计，此次受邀名单涵盖多个国家及国际组织，包括阿尔巴尼亚、阿根廷、澳大利亚、奥地利、巴林、白俄罗斯、巴西、加拿大、塞浦路斯、埃及、欧盟委员会、芬兰、法国、德国、希腊、匈牙利、印度、印度尼西亚、爱尔兰、以色列、意大利、日本、约旦、哈萨克斯坦、摩洛哥、荷兰、新西兰、挪威、阿曼、巴基斯坦、巴拉圭、波兰、葡萄牙、卡塔尔、罗马尼亚、俄罗斯、沙特阿拉伯、新加坡、斯洛文尼亚、韩国、西班牙、瑞典、瑞士、泰国、土耳其、阿拉伯联合酋长国、英国、乌克兰、乌兹别克斯坦、越南等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，多数受邀国目前都作出了谨慎回应，它们陷入两难境地：既未确定最终立场，又不愿开罪特朗普。但特朗普计划于本周四在达沃斯强推签约仪式，留给这些国家的考虑时间已经所剩无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，目前各受邀国对这一邀请大多作出谨慎回应。多个国家陷入两难，不知如何回应，也不愿开罪特朗普。但鉴于特朗普计划于本周四强推项目举行签约仪式，“留给这些国家的考虑时间似乎不多了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804395_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804395_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:05:27 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>“枭龙”是二代机还是三代机？这或许是个伪命题</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕巴基斯坦“枭龙”战斗机的出口前景，最近一段时间，舆论场出现了一个颇为耐人寻味的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是多国与巴基斯坦就采购事宜展开接触、谈判甚至推进到实质阶段；另一边，却是评论区里争论不休——有人断言“都2020年代了，还在卖二代机”，也有人急于反驳，强调“枭龙已经是三代乃至三代半水平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类争论看似围绕技术代际，实则暴露的却是一个更深层的问题：我们是否正在用强国空军的评价标准，去判断一款本就面向另一类国家需求而生的出口型战斗机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“枭龙”Block Ⅲ近期受到关注，并不意味着它突然变得更先进，更不意味着全球空军标准发生了变化。真正发生变化的，是一批国家在现实约束之下，对什么样的战斗机才算合适这一问题，开始给出更清醒、也更务实的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144608829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
简氏防务对“枭龙”Block Ⅲ作出了图解，有助于理解关键性能&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“第几代战机”是个伪命题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“枭龙”最集中的争议，往往会迅速滑向一个看似专业、实则并不严谨的问题——它到底算“第几代战机”。这种争论在评论区极具传播性，却恰恰是理解“枭龙”出口逻辑时，最容易误入歧途的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要先厘清的是，代际划分本身并不是一个放之四海而皆准的技术标准，而更像是一种强国空军内部的比较工具。无论是所谓的三代、四代还是四代半，其背后对应的，往往是同一体系内、在相近作战假设下，对航电、雷达、隐身、武器和体系融合能力的横向排序。这种划分方式，用来讨论美国、欧洲或中国空军的主力机型，尚有一定参考意义，但一旦直接套用到出口市场，尤其是发展中国家的军购决策上，就很容易产生错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大量国家而言，问题的关键，在于能不能真正跨进现代化空战的门槛。这道门槛并不取决于某一项极限性能，而更多体现在是否具备基本的体系作战能力：是否拥有可靠的超视距空战手段，是否能通过数据链融入防空网络，是否具备昼夜、全天候的对地打击与防空能力，是否能在可控成本下长期维持战备状态。在这样的需求框架下，这些因素远比飞机本身的极限性能更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这个意义上，外界对“枭龙”BlockⅢ的相对一致定位，才显得尤为重要。无论是航空专业媒体还是防务评论圈，对其常见的表述，往往集中在3.5至4代级轻型多用途战斗机这一模糊但克制的区间内。这种说法既承认其在雷达、航电和武器体系上的现代化水平，也同时默认了其平台上限的客观存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144633889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦以阅兵之名，交付“枭龙”给阿塞拜疆，是一个足以载入教科书的经典案例
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“枭龙”并不需要在“第几代”这个问题上胜出。一旦把它拉进与高端主力战机的代际竞赛，本身就意味着评价坐标选错了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把视角从单一机型性能，拉回到全球战机采购的整体格局，“枭龙”的位置其实并不难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的战机出口市场事实上已经高度分层。最上层是五代机，以及少量价格与体系门槛极高的重型或高端四代半机型，例如F-15 系列的最新改进型等，这一层不仅成本高昂，而且高度绑定大国战略与同盟体系，实际可进入的国家数量十分有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其下是以F-16V、“阵风”、“台风”为代表的主流中型战斗机，这类机型性能成熟、体系完善，但无论采购、维护还是长期升级，其综合成本与政治附加条件同样不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在更下方，则是大量仍在使用MiG-21/歼-7、“幻影”Ⅲ/Ⅴ，或早期型MiG-29、F-16A/B、“幻影”2000等老旧机型的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些空军迫切需要完成更新换代，却在成本、政治与获取渠道等多重因素限制下，长期被挡在主流战机市场之外。正是在能买到西方主力战机和只能继续使用老旧机型之间，长期存在一个被忽视的空白区。“枭龙”BlockⅢ所填补的，正是这一层级：它并不追求技术顶端，而是以相对可控的成本，提供一套完整、可用的现代空战能力方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，“枭龙”并非降级替代品，而是一种层级明确、目标清晰的选择。它的竞争对象，从来不是五代机，也不是高价中型战斗机，而是那些已经无法适应现代空战环境、却仍在大量服役的老旧机型。这一定位，决定了它在市场中的现实空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正决定枭龙出口前景的，是哪些国家在现实条件下，确实需要这样一型战斗机。这类国家通常具备几个共同特征：空军装备老化已到必须更新的阶段，但国防预算有限；既难以承担西方主流战机高昂的采购与全寿命成本，也不愿在军购问题上承受过多政治附加条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对它们而言，空军建设的目标并非打赢世界大战，而是恢复和维持基本的防空与有限制空能力，兼顾对地打击和日常战备。“枭龙”BlockⅢ正是针对这一现实需求而存在。它提供的不是压倒性优势，而是一种在成本、能力与政治风险之间取得平衡的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144650904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
珠海航展上，中航工业大方展示了“枭龙”Block Ⅲ的AESA雷达&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印巴空战带来了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月7日的印巴空战，确实在客观上推高了外界对枭龙的关注度，也在一定程度上加快了相关出口谈判的节奏。但需要明确的是，这场空战并没有改变枭龙的技术定位，更不是其出口前景的决定性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它真正起到的作用，更像是一种催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，一些国家对枭龙的态度本就处于观望状态：并非否定其方案，而是在等待更多现实案例与时间验证。无论是歼10C击落“阵风”，还是“枭龙”击毁S400防空系统，使原本偏技术层面的讨论，转化为更容易被决策层接受、并建立信心的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，空战并没有创造新的需求，但它让既有需求更容易被推动，也让相关讨论从要不要考虑，转向是否可以更快推进。这种节奏上的变化，正是其对“枭龙”出口所产生的实际影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144707535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
性能极其强大，然而这只是中国战机雷达的下限&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一个被低估的变量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论“枭龙”出口时，还有一个常被忽视、却至关重要的因素：中巴在国际军贸中的分工模式，本身就是这款战机的重要竞争力之一。与传统由制造国直接主导军售不同，“枭龙”的对外推介更多由巴基斯坦走在前台，而中国则以核心技术与生产合作伙伴的身份居于幕后，这种安排并非权宜之计，而是具有清晰现实收益的机制设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由巴方主导对外销售，在国际政治层面显著降低了刺激强度。对部分国家而言，直接采购中国先进军备，往往容易引发来自美国及其盟友的额外关注与压力；而通过巴基斯坦这一“二次出口”路径推进合作，在形式上更为温和，有助于相关国家在外交与安全层面留出缓冲空间。这种去锋芒化的出口方式，在当下高度敏感的国际环境中，反而提高了交易的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，巴基斯坦在特定区域市场具备中国不易直接覆盖的优势。无论是在穆斯林国家，还是在中东和部分发展中国家，巴方长期积累的军事合作经验、人员交流与政治互信，使其在沟通层面更具亲和力。枭龙以“巴基斯坦主力战机”的身份被推介，也更容易被视为一种经过实用检验、而非单纯政治输出的装备方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这种合作模式本身具有创新意义。它并非简单的“代工+贴牌”，而是一种技术主导、市场分工、风险分散的联合出口路径。在一定程度上，这为中国军工产品走向国际市场，探索出了一条不同于传统大国军售的新路，也为后续更复杂、更高端的合作提供了可复制的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144724184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挂载空射核巡航导弹的“枭龙”，足以成为“穷国的战略轰炸机”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从偶然到必然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，“枭龙”BlockⅢ近期引发的出口讨论，并不是某一次事件突然带火的结果，更不是靠一场空战证明自身价值。真正支撑其进入更多国家视野的，是全球战机市场长期存在的结构性需求——在高端机型价格与政治门槛不断抬升的背景下，一批国家需要的是一种现实可行、风险可控的现代化空战解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“枭龙”的故事之所以值得回看，恰恰在于它并不是一条从一开始就写好的路线。最初，巴基斯坦只是希望在歼7这一代轻型战机的基础上，获得一种更现代、更可持续的替代方案；其间也经历过对西方战机的摇摆与期待，现实却一次次提醒它：对许多国家而言，战斗机从来不只是性能商品，更是被政治、金融与供应链牢牢捆绑的战略资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正耐人寻味的，恰恰在于这种“无心插柳”——当全球战机市场在价格、体系与政治门槛上不断抬升时，一个被长期忽视的空白区浮出水面。“枭龙”Block Ⅲ在数字化航电、网络化作战与PL-15、PL-10新一代空空导弹的加持下，已经具备与多种早期升级型战机展开正面对抗的现实能力。对于巴基斯坦而言，“枭龙”挂载“雷电”空射核巡航导弹后，意外成为一型“穷国的战略轰炸机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造能力的持续提升，把一开始并不被寄予厚望的合作，推向了更确定的轨道——这项最初带有偶然性的中巴合作，逐步转化为一种具有稳定出口前景的现实路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2026_01_20_804391_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/baiyujing/2026_01_20_804391_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:38:10 GMT</pubDate><author>白玉京</author></item><item><title>台北代表跳出来：中方不是加拿大解药，看看我们吧</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大总理卡尼上周访华，与中方签署&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804110.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;贸易协议&lt;/a&gt;，降低贸易壁垒并重建关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在各方以及加拿大国内盛赞这是多年来双边关系紧张后的里程碑式重置之时，台湾地区民进党当局竟拿自己当盘菜，传出蝇声蛙噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社1月20日消息，台北驻加拿大经济文化代表处代表曾厚仁近日接受采访时妄议中加协议，还企图挑拨离间，声称中方“无法解决”加拿大经济问题，也不是可靠的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾厚仁揣测称，如果卡尼此次访华是在为加拿大寻找“经济解药”，“我不认为他能在中国找到答案”；如果他是“试图在国内或国际上制造某种政治杠杆，我不知道，那是另一回事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他随后还妄称，中加贸易协议“根本无法实现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾厚仁为挑拨中加关系，还搬出来了加拿大前总理特鲁多在位时颁布的所谓“加拿大印太战略”，其中称中方“无视国际规则和规范，是日益具有破坏性的全球大国”。他说，这是“非常好的路线图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社指出，卡尼政府认为，这一战略并非一成不变，因为自该文件撰写以来，全球政治和经济格局已发生剧烈变化。上周当被问及加拿大是否仍坚持对中国的这一描述时，加拿大外交部长阿南德表示：“这是一个新政府，有新总理、新外交政策和新地缘政治环境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，曾厚仁露出来狐狸尾巴。他再三抹黑中加贸易协议后，又欢迎加拿大议员访问台湾地区，还敦促加拿大政府“尽早”签署已起草的与台湾地区的所谓“贸易合作框架协议”。外交部发言人郭嘉昆此前表示，中方一贯坚决反对建交国与中国台湾地区商签任何具有主权意涵和官方性质的协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访中，曾厚仁不知自己几斤几两，自说自话。但报道提及，加拿大与其他西方国家一样，加拿大承认台湾地区是中国一部分，且民进党当局在加拿大没有正式外交承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道援引数据称，2024年，台湾地区与加拿大的双边商品贸易额为60亿加元（约合300亿元人民币）。而中国大陆是加拿大第二大贸易伙伴，2024年货物贸易总额达1174.44亿加元（约合人民币5918亿元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120081240158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大政府致力于平衡贸易关系&lt;span&gt; 彭博社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据商务部网站消息，14日至17日，卡尼应邀对中国进行正式访问。访问期间，双方就深化经贸合作达成广泛共识，签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》，形成了关于处理双边经贸问题的初步联合安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为落实中加两国领导人达成的重要共识，近期双方围绕各自关注的经贸问题在各层级开展了多轮密集磋商，就妥善解决电动汽车、钢铁和铝产品、油菜籽、农水产品等领域的经贸问题作出了一些具体安排。此外，双方还就增加直航航班、改善营商环境、农产品检验检疫等经贸问题形成了积极共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新调整安排，加方将给予中国电动汽车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，不再征收100%附加税，配额数量将按一定比例逐年增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月，特鲁多政府因盲目追随美国政策，对中国电动汽车和钢铝产品分别加征100%和25%关税，直接导致加中关系恶化；中方随即发起反歧视调查，并将加拿大油菜籽等农产品纳入反制清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在16日的发布会上，卡尼坦言，加拿大与中国之间虽然仍存在意见分歧，但双方始终能开展“坦诚、稳定且直率的对话”，这促使两国关系朝着“更可预测、更富成效” 的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120081258452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼16日在华召开发布会&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有报道提及，在加拿大国内，与中国的关系重置也存在不同声音。萨斯喀彻温和曼尼托巴省的农民长期以来一直敦促卡尼放宽对华关税，但作为加拿大汽车业核心的安大略省，却不满中加汽车协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但卡尼访华前，益普索公司发布的民调显示，在被问及“是否支持加拿大与中国达成贸易协定”时，加拿大14%受访者答复“非常支持”，40%答复“较为支持”，合计支持率54%。另有民调显示，支持“完全取消”对中国电动汽车关税的加拿大民众超过60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼摒弃了前任政府“唯美国马首是瞻”的对华政策，重新校准中加经贸关系，这让此前在美国总统特朗普压迫下受了一肚子气的加拿大国内舆论直呼“干得漂亮”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社1月18日&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804297.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;报道&lt;/a&gt;，加拿大丰业银行资本市场经济学主管德里克·霍尔特在给投资者的报告中，称赞加政府与中国达成的最新协议是对前任的纠偏，特鲁多政府常常“将双边经贸屈从于道德表态和虚伪的指责”，而卡尼政府表明“现在商业是主导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔特赞道：“干得漂亮，卡尼总理和他的团队。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804387_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804387_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:33:00 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>“二进宫”后，特朗普颠覆世界只用了一年</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月20日，美国总统特朗普正式就任一周年。这一年，全世界都感受到了特朗普2.0的冲击以及对国际格局的剧烈影响。从关税战，到加沙、俄乌，到绑架马杜罗，再到ICE（移民与海关执法局）枪击美国公民，如今正在高喊“拿下格陵兰”，似乎过去一年的每一天，特朗普都在占据全球的头版头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁令人感慨，虽然只是短短一年，但特朗普这一年干的事似乎比过去几届美国总统整个任期干的事都多、影响都大。特朗普2.0的任期还有三年时间，世界究竟还要怀着多少期待与不安？我们还会面临多大风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些问题，观察者网连线知名美国问题专家金灿荣教授，请他回顾分析过去这一年的惊涛骇浪，并预测特朗普未来三年任期内还将在哪些层面动手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/金灿荣，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：金老师好，很高兴再次与您连线。1月20日是特朗普总统上任一周年，过去这一年发生了很多事。想请您回顾一下这一年，并对未来发展做些预判。在您看来，相比特朗普第一个任期，他的第二任期发生了什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;2025年，其实再次印证了中共二十大对国际形势的判断。大家应该记得，党的二十大提出过一个判断：世界百年未有之大变局正在加速演进。也就是说，变局已经发生，而且还在加速，2025年很大程度上印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说2025年最突出的国际事件，我觉得就是美国国内政治的变化。特朗普第二次入主白宫，我们简称“二进宫”，跟第一次相比，这次冲击力更大，因为他的群众基础更好，且有备而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年特朗普当选，很多人都觉得意外，觉得这事“不该发生”。到了2020年，他想连任，结果遭到建制派——也就是他口中的Deep State、“深层政府”的阻击，那次他就失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2024年，尽管建制派也做了很大努力去阻击他，但没能成功，特朗普卷土重来，而且赢得比第一次漂亮得多。第一次，他的普选票比希拉里少200多万张，只是选举人票多了6张，属于险胜，当时连他自己都未必预料到会赢；但第二次不一样，他比哈里斯多了大概700万张普选票，选举人票也多了86张，这是大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他的胜利带动下，共和党不仅守住了众议院多数，还赢下参议院多数，重新掌握立法机关。再加上他在第一任期内任命了三个最高法院大法官，使得最高法院保守派与自由派的比例变成6:3，保守派占绝对多数。于是，自富兰克林·罗斯福总统任期以来，美国第一次出现某个政党同时掌握立法权、行政权、司法权，实现了三权合一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普还得到马斯克的支持。马斯克手里掌握X平台，这意味着他有一定的网络舆论权。更重要的是，特朗普得到MAGA派的支持。MAGA认为他在2024年7月13日能躲过那一枪，是“天选之人”。于是，这次就任总统，特朗普的权力基础特别好，和第一任期完全不一样；特朗普的第二任期，来势更凶，基础更厚，在用人方面和第一任期也完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119202918260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在2024年7月的枪击事件中活下来，被MAGA认为是上帝的意思&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的第一任期，他的内阁人选是基于妥协原则的。当时他第一次进白宫，对华盛顿政治圈不熟，于是就让共和党各派系给他推荐人选。结果各派系人进来后又和他处不好，矛盾很大，于是在他四年任内开除了29个正部级干部，这在美国历史上都极其罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但二进宫，他根本不考虑其他派系，因为共和党已经完全MAGA化了。经过多年斗争，传统的布什家族、切尼家族都靠边站，麦康奈尔也边缘化了，只剩下他自己一派独大。所以特朗普这次用人只有一个标准：忠诚。他不管你属于哪个派系，也不考虑专业能力，他只看忠诚。他重用了很多奇怪的人，说话也稀奇古怪，形成了一个奇葩总统带着一个奇葩团队治理美国的奇景。这就造成了一些我们看着挺荒唐的场面，无论什么时候，周围人对他拍马屁拍得特别严重。内阁会议一开，各种彩虹屁此起彼伏，有人形容称，这套操作别的国家想学都学不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为权力基础稳、手下又忠诚，他这一年的政策主张与执政风格，在内政外交两条线上都更完整地显露出来，这也是本届政府与上一届政府最显著的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在国内主动打击非法移民，跑去洛杉矶、纽约、明尼阿波利斯等地抓非法移民，引发诸多矛盾。最近不就出了新情况嘛？ICE在明尼阿波利斯打死一名白人妇女，这件事在我们谈话时还在发酵中。特朗普的动机很明确：把非法移民赶走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前多次讲过，特朗普本人其实是个白人至上主义者，他反非法移民背后有更深的因素。他很担心美国变成“白人占少数”的国家，他觉得美国是白人建立的，就应该永远保持白人多数；但非法移民大量进入美国，加上白人生育率偏低，导致白人人口比例快速下降。怎么办？他就要把非法移民截住，新的移民不让来，已经在美国的非法移民要赶走，这样至少能延缓白人比例下降的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，他打击非法移民政策的背后，是一种强烈的白人至上主义忧虑：担心美国从白人占多数国家变成白人占少数国家。特朗普在第一任期、第二任期都一以贯之地制定打击非法移民，这在某种程度上超越了党派政治考虑。但他后面的一系列动作，基本是冲着政治对手去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，裁减公务员，其实就是在打击政治对手——建制派，这是他政策出发点里非常关键的一环。他一上来，就请马斯克负责提升“政府效率”，一下子裁了27万联邦雇员。联邦雇员一共250万左右，裁员人数大概是联邦雇员总数的12%。为什么先裁联邦雇员？因为联邦雇员多数主张大政府，偏民主党的意识形态，民主党的很多政策靠他们推动。特朗普一上来就是要把你民主党的“爪牙”先打掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，他以反对多元文化、反DEI、反LGBT这些名义整大学，去搞哈佛、哥大等等。这些行动背后同样有党派因素，因为大学总体偏左，他认为大学是民主党的“吹鼓手”，反正就是要削弱你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“制造业回归”这件事，本质上就是要让白人蓝领重新有工作可做。白人蓝领过去主要依靠传统制造业，制造业衰败后，很多传统白人社区也跟着衰败。特朗普通过强调恢复制造业，一方面给他的核心支持者——白人蓝领——提供工作机会，另一方面也让他们“找回尊严”，毕竟有了工作就“有尊严”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意识形态层面，他对建制派推动的多元文化进行全面反击。他会用非常简单粗暴的方式去表达：上帝告诉我了，就两种人，男人和女人，其他都是胡说八道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在外交上，特朗普这一年的动作特别多，我觉得他有点“滥用”美国过去一百多年攒下来的资本，像逮谁打谁的感觉。他把中国当作主要对手，这一点并没有变——第一任期如此，第二任期也一样。不过他的态度确实有变化，一开始对中国颐指气使，很凶；后来关税战、科技战打不过，现在看来军事战也打不过，于是开始给中国“戴高帽子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们再来聊聊美国国内，今年11月美国中期选举就要到了。您刚才提到特朗普动用ICE在国内搞了不少“骚操作”，包括最近枪杀了一个美国空军人员的遗孀。您觉得，特朗普过去这一年的这些政策操作，以及两党对峙的升级，会对中期选举造成什么影响？外界甚至还在猜测美国“会不会内战”，这又会带来什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;过去一年，特朗普强力推出各种主张：打击非法移民、攻击民主党主政的那些州、在意识形态上冲击民主党那套价值观等等。结果就是民主党非常愤怒，党派对立比以前更厉害、更极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这一套“王八拳”可以说在去年上半年把民主党打懵了，同时由于民主党内斗，导致民主党不少高层都不怎么出来说话。但到了下半年，民主党开始有所恢复，出现了一些新星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如出生在乌干达的32岁印度裔帅哥马姆达尼，他利用自己“民主社会主义者”的身份打败了民主党高层青睐的前纽约州州长安德鲁·科莫，并最终赢得纽约市长选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120080142580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国民主党籍候选人马姆达尼在纽约市长选举中胜出&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往外看，在新泽西州以及靠近华盛顿的弗吉尼亚州，民主党也都赢得了这两州的州长选举。后来，佛罗里达州当地的一次市长选举中，民主党也赢了。所以到去年底，民主党的势头开始回升。也正因如此，最近民主党抓住明尼阿波利斯ICE粗暴执法导致美国白人女性死亡的事件，开始拼命反抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，去年年初特朗普挟胜利之威，对民主党穷追猛打，一度把民主党打懵；但到年底民主党稳住了，然后两党斗争就更激烈了，以至于特朗普本人现在似乎对中期选举有点担心。我不知道大家注意到没有，他竟然抛出“取消中期选举”的说法，导致舆论哗然，批评他这是违宪言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，白宫发言人莱维特就出来解释，说是口误、是开玩笑。但我觉得特朗普恐怕讲的是真心话，因为他自己也吃不准中期选举能不能赢。随着民主党逐步恢复战斗力，今年的中期选举就很有看头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普有可能输掉中期选举，一旦输了，他后面的日子就很难过。对方肯定会全力阻止他的立法，采用Filibuster的方法，也就是“冗长辩论”的手法拖延立法，这会让立法通过变得非常困难。更麻烦的是，如果共和党丢掉国会中的一院甚至两院，那么特朗普后面几乎什么事都将难以推动，提前变成“跛脚鸭总统”。要是输得很惨，对方弹劾他的概率也会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普开始担忧，担忧到什么程度？他会冒出一些怪话，甚至对MAGA派喊话“你们得努力，不然我要被弹劾了”，潜台词就是他自己也意识到再这么下去可能要输，干脆别选了。只不过，这种话说出来就跟小孩子一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按正常情况，中期选举还是会进行。而且美国政治有个惯例：执政党在中期选举时往往都会丢掉一些席位。偏偏现在共和党在国会两院的优势都很微弱，再丢几席就可能变成少数。特朗普必须下很大功夫，才有可能不会输得太惨。所以今年的中期选举，对特朗普、对共和党确实很严峻，他担忧也不是没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普会怎么应对？一种极端做法是取消中期选举，那美国就可能走向内战。但我觉得他走不到那一步，他更有可能搞一些“邪招”，做一些我们想不到的操作。比如在外交上“发疯”，反正1月3日他派部队“跃进”委内瑞拉首都加拉加斯，把人家总统从家里绑架走了，这等于给他打了一针强心针，他接着就有点飘了：一会儿要抢格陵兰，一会儿要打伊朗，再就是威胁墨西哥、哥伦比亚、古巴等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普今年真的有可能在外交上做出一些很出格、很奇怪的事，目的就是在中期选举中获胜。对美国政治、对特朗普而言，今年最大的“中考”就是中期选举：要么赢，要么至少别输得太难看。我判断他今年的很多操作都会围绕这一目标展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在国内层面，特朗普很难取得太大成果，因为到去年底民主党已经有点“活过来了”。在这种情况下，他很可能把更多赌注压在外交上，做一些惊人动作，这一点值得国际社会高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在特朗普正试图夺取美联储的权力，包括对美联储主席鲍威尔提起刑事诉讼。大家对美国的美元、美军，及其软实力都开始产生质疑，您怎么看美国总统“夺权”美联储这件事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对特朗普来说，现在有一个特别大的“技术难题”，就是怎么度过债务危机。我们现在讲话的时候，美国联邦政府债务已经到38多万亿美元了，很快就39万亿；如果利息降不下来，付息成本就会非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一个财年，美国付利息大概是1.2万多亿美元，已经超过军费。现在债务还在扩张，利息成本只会更高，所以对他来说，最紧急的事就是赶紧把利率压下来，把利息成本降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，美联储一直标榜自己的“专业主义”以及“为美国整体经济负责”，但实际主要还是代表华尔街的利益。他们要玩金融游戏，但又不能太出格，最后别把盘子玩砸了。所以我认为鲍威尔代表的是华尔街利益，他对通胀、对增长要保持一定控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120081229860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
针对鲍威尔的刑事调查主要涉及鲍威尔牵头的美联储办公大楼翻修项目，特朗普多次提及该工程成本超支，批评鲍威尔无能。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可特朗普现在急了，他认为不管怎样，你必须把利率先降下来，这样我偿还利息的成本才能控制住，于是矛盾就出来了。鲍威尔其实还是特朗普第一任期时任命的，刚开始两人还有蜜月期，相互吹捧得挺肉麻；但现在因为政策不同就撕破脸了，而且撕得挺狠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，美国哥伦比亚特区联邦检察官办公室直接对美联储主席鲍威尔启动刑事调查，这种施压在美国历史上应该很少见。我看到国际上不少央行，像英格兰银行、加拿大央行等也表态声援鲍威尔。不少人说，特朗普你怎么能因为政见不同就动用司法起诉？这等于打破了政治游戏的惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事的本质是，鲍威尔和特朗普因为各自代表的利益不同，从政治盟友走向政治敌人。特朗普需要降息来压住联邦债务的利息成本，鲍威尔则从华尔街利益出发要控制通胀，不能一下子快速降息，加速滥发货币；如果再滥发，美元就完了，华尔街用来控制世界的工具就没了。所以双方的矛盾非常尖锐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔任期就快到了，这就给了特朗普机会。鲍威尔肯定要下台，特朗普会提名他选中的接班人，但麻烦在于不管提名谁都要国会通过。现在看来，至少两名共和党参议员出来反对特朗普可能提名的几个人，直接说因为对鲍威尔的调查，他们对潜在候选人“都不同意”，这就很尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党对立这么尖锐，选谁民主党肯定都反对，共和党再出几个“叛徒”，事情就会陷入僵局。那就好看了，新人没来，国会又不让你通过，鲍威尔就只能“先待着”。这就是今年华盛顿圈子里的一个政治游戏。最后会变成什么样？我也不知道，我们就当吃瓜群众看着就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：再转向外交，首先聊聊美国过去一年对华政策的“大转向”吧。特朗普上台之初，美国方面就加码对华贸易战，并试图对我国海外利益开刀。不仅以芬太尼为由对华加征关税，还试图从和记黄埔买走具有战略价值的一系列港口，以及看到特朗普对全球、尤其是中国发动“对等关税战”。但随着中国一系列反击就位，美国对华态度几乎来了个一百八十度大转弯，特朗普多次声称自己是中国的好朋友。您如何看特朗普上任这一年来的中美关系？结合他第一任期的做法，您如何评价特朗普这个人？对他宣称将于今年4月访华一事，您有什么判断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;4月2日，美国单方面对全球发起贸易战，很多国家都很难受，其中当然也包括中国。事实上在很长一段时间里，贸易战的重点几乎就是冲着中国来的。这也导致2025年中美关系波动很大，而且成为两国历史上很关键的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，美国2025年对华关税战比所谓“对等关税战”更早。当时特朗普一上来就先给中国一个下马威：借“芬太尼泛滥”的名义，对中国再加征10%的关税，这是在4月2日他对全球打关税战之前就加上的。再加上原来就有的10%，美国对华关税变成了20%。随后关税战的重点也是冲着中国来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但应该说，中国这次应对得挺好。我们面对这轮气势汹汹的关税战，跟2018年完全不一样。2018年总体态度比较低调，是真心寻求妥协，但2025年这一轮不一样，我们不再主动提出妥协方案，选择跟他对打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打到后来是美国人受不了，跑来要谈，但我们负责经济事务的副总理始终没去美国，坚持在第三国谈。于是，中美先后在五个地点举行磋商——日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩、马德里、吉隆坡（马来西亚）。经过这一轮博弈，我们发现“稀土牌”这些反制手段非常好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是，美方提议把这轮新的关税战措施全部暂停一年，明年再议。关税战是美国发起的，最后却是美国主动要求暂停，那是不是可以说我们赢了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119202429194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“9·3阅兵”向世界展示了中国的威慑力&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2025年中国在军事上也一改以往的姿态。以前我们军事上有些东西都不给人家看，讲究韬光养晦；今年则是明显“大秀肌肉”，特别是“9·3阅兵”。所以可以很明确地讲，面对第二次入主白宫的特朗普，中国这次的应对之道跟他第一任期不一样：第一任期我们姿态很低、主动求妥协；这一次基本就是“以斗争求和平”，经济、技术、军事、外交、文化多条线一起上。现在看来效果不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打了一年下来，可以说我们取得了阶段性胜利。但中国属于关税战中比较“例外”的一方。我们真跟他打，他这边反倒按下暂停键。甚至还促使他重新提出“G2”的概念。但是特朗普对其他地方，可没有收手，还是继续打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年特朗普对外政策的第一条，就是按“美国优先”（America First）的理念，改变贸易政策，放弃美国过去那种自由贸易“旗手”的角色，转而发动关税战。关税战对世界经济的震荡很大，美国的确占到了一点“小便宜”：贸易战之前，美国联邦政府一年关税收入大约800亿美元；打了一年之后，涨到大约2000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也比他原先期待的少得多，他本来希望能借助关税搞到五六千亿收入，结果并没有那么多。反而由于关税让进口货变贵了，推高通胀，这对美国普通人的生活不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于今年4月访华，他已经对外宣布过好几次了。我判断他是真的有需求来，一方面他希望中国对他这一系列“骚操作”别出手阻止，另一方面想从中国这边捞点好处，比如多买一点美国农产品、多买一点美国石油，甚至美国自己都不能消化的芯片，也希望中国买一点。特朗普的核心目的就是：从中国拿点实利，同时劝中国别去“挡”他在外面的一连串动作。我觉得他会来，而且还可能邀请习近平主席去美国参加G20，至少从他的想法来看是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在复盘，2025年我们之所以能顶住特朗普“二进宫”之后来势汹汹的进攻，可能跟党中央十几年前的部署有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是我们在2015年提出的“中国制造2025”计划，经过十年时间，我们悄悄干成了，基本目标都达到了。所以，当美国对我们搞技术封锁、产业封锁时，我们就能挺住。去年我们跟美国打关税战、贸易战、产业战、技术战的时候，我们之所以能扛住，这个基础就是当年打下的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是2013年习近平主席提出的“一带一路”倡议。现在看，这也是未雨绸缪、富有远见的布局。因为我们在欧美市场以外，提前开拓了新市场。最新数据应该已经公布了，2025年全年中国贸易顺差达到1.19万亿美元。可以说，即使对美出口大幅下降，中国整体贸易还是增长的，而且顺差还创了新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明在美国市场之外，中国找到了替代市场。而这些替代市场的形成，和2013年布局的“一带一路”有关。当然这是事后总结，但说明党中央看得很远。正是这些布局，为过去这些年我们与美国的斗争、取得阶段性胜利提供了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2026年开年，美国整了一个大活，那就是在逡巡几个月后，突然派出特种部队，在委内瑞拉首都加拉加斯绑架了马杜罗总统。这一事件无疑引发了全拉美左翼政府的担忧，以及世界对于美国无视国家主权的愤怒。但从另一个角度看，这是美国在去年12月发布新版《国家安全战略报告》之后，第一次展示所谓“西半球的主导地位”并践行门罗主义的特朗普推论。在“唐罗主义”盛行的时代，美国会如何展现它在“西半球的主导地位”？在欧洲和中东这两个方向，又会做哪些调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我们可以看到，在中国以外的方向，美国正慢慢调整整体战略。最终的结论，就体现在12月4日发布的第二任期《国家安全战略报告》里，大体上就是：美国的理念变了，美国以后不会再以“民主、自由、人权”之类的价值观为理由去颠覆别人，美国在外面的行动都是为了自身利益，特朗普甚至认为过去那套价值观是“害人的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他放弃全球主义的旗帜，也不再推动全球化。他的说法是：全球化加上自由贸易，把美国中产阶级“搞没了”，把制造业“搞没了”，所以他不干了。于是就变成：价值观不重要了，利益优先；全球主义不重要了，美国优先更突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体做法上，他特别强调确保本土安全和西半球安全。这一点非常明显。有人叫它“门罗主义2.0”，也有人叫它“唐罗主义”，而且他自己似乎还挺接受“唐罗主义”这个说法，挺高兴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一转变的背后，还有一个基本事实，那就是他承认美国力量有限，美国不做世界警察了，改做“世界流氓”。于是美国的定位变了，不再追求全球霸主，不再用价值观去推翻别人，也不搞全球主义、不推动全球化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体操作上，除了保本土、控西半球之外，他在西半球以外地区最突出的动作，就是拉拢俄罗斯。特朗普这一年跟普京多次通话、见面，还积极推动俄乌冲突的“解决”，但他的核心主张本质上就是牺牲乌克兰——把乌克兰东部领土交给俄罗斯，并确保乌克兰不能加入北约。俄罗斯的基本诉求，他几乎都接过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得通过牺牲乌克兰来取悦俄罗斯，特朗普获得了一些东西。美俄之间的信任肯定在加强，至少两边的执政团队之间是这样的。你看特朗普的中东问题特使一去莫斯科就能见到普京。虽然普京嘴上一直说“我们是独立自主国家，美国想联俄制华，没门”，但在我看来，他们之间的信任确实在恢复，也在做一些交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是我个人基于直觉的判断，没有特别硬的证据，但我倾向于认为2024年叙利亚阿萨德政权突然倒台也不完全是军事结果，而是政治交易的结果。阿萨德手里20万政府军，怎么可能打不过3万叛军？仅用军事逻辑解释不通，关键应该还是在于幕后交易：一方是俄罗斯，另一方是美国与以色列，俄罗斯在其中很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119203136549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月8日，HTS武装人员进入大马士革&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯大概是想引入土耳其，然后自己把资源投到俄乌冲突上，因为俄罗斯在叙利亚拿不出太多资源，于是引入土耳其来“接盘”，同时确保自身利益。现在阿萨德夫妇一家去了莫斯科居住，而俄罗斯在叙利亚的两个基地也保住了，目前仍由俄方控制，所以这背后一定有交易。一些军事专家之所以说阿萨德不至于垮台，是因为他们只看军事逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，叙利亚事件背后可能还有情报层面的配合与战略层面的交易。我认为俄罗斯应该还做了伊朗的工作。因为站在伊朗角度，叙利亚在伊朗和以色列之间起缓冲作用，叙利亚倒了，以色列打伊朗会更顺手，所以伊朗本不应该放弃叙利亚，但俄罗斯可能说服了伊朗，伊朗最后勉强同意，于是交易达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往后看，到2026年一开年，美国1月抓马杜罗那件事也可能存在交易，而且不排除是美俄之间的交易。所以我的总体判断是，过去这一年，特朗普一直用牺牲乌克兰在拉拢普京。我个人认为他是有成果的，他们之间肯定存在某种交易。如果不把“交易”这一层纳入分析，只从表面、从军事行动去分析，很多事情就解释不通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上说，在国际上，美国一方面打关税战，另一方面在地缘政治上调整战略，把重点放到本土安全和对西半球的控制。对盟友施压，向欧洲、日韩施压，收“保护费”，要他们拿出额外资本去投资美国，帮助美国恢复制造业。然后就是拉拢俄罗斯、“抢资源”。现在看美国就是要控制各种资源，哪里有资源他就感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最近炒得火热的伊朗问题，我不排除他今年会采取某种军事行动。我们看到最近几天他先威胁要打，临近行动窗口又按下暂停键。之所以发生这种转变，我觉得特朗普是经过仔细计算的，本来这次美国可能想打掉哈梅内伊、搞政权更迭，但到临战的时候，特朗普的军事顾问评估又说打不掉，真打反而可能巩固伊朗政权。同时他们发现扶持巴列维国王的儿子根本没有群众基础，做不到一呼百应，所以先暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要注意，美国对伊朗的打击行动是“暂停”，不等于永远不打。所以今年伊朗还是有危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的任期还有三年，您认为今年他会给世界带来怎样的不确定性？在接下来的一年中您最担心什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我觉得2026年特朗普的战略思路会大体延续2025年的思路。首先，他会继续巩固在西半球的优势。我现在越来越相信，他是真的想拿格陵兰，未来这个矛盾很可能会进一步尖锐化。现在丹麦也开始警觉了，他们也向格陵兰派兵了，欧洲各国也派了兵，只不过一共就37个人，一辆大巴就能拉走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他还会进一步控制巴拿马运河。至于加拿大，现在也开始有所动作。最近卡尼总理访华，他显然希望从中国这边得到一点支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要清楚一点：特朗普很可能会以“确保美国本土安全”的名义去扩展势力范围。以打击委内瑞拉为标志，他会进一步加强对西半球的掌控，然后在格陵兰、巴拿马问题上，美国大概率会加强直接或间接的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119203248995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军位于格陵兰岛西北部的皮图菲克太空基地，基于美国丹麦之间的双边防务协议建立，主要负责提供导弹预警、太空监视与指挥控制等任务&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我预计，未来美国对古巴、哥伦比亚、尼加拉瓜这些左翼政权，乃至巴西，感受到的压力都会加大。美国能不能达到目的不好说，但大方向就是：扩展本土安全、强化对西半球的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于西半球之外，接下来一年，美国会更多走“老套路”。我认为特朗普不会改变通过牺牲乌克兰、逼乌克兰让步来取悦俄罗斯的模式。同时，他还会进一步从盟友那里“收割利益”，欧洲、日本、韩国都跑不掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附带讲，特朗普现在也在从包括我国台湾地区“收割利益”，包括进一步强推台积电变“美积电”，要求台湾对美投资5000亿美元。赖清德似乎已经答应这些要求了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，特朗普也在主要关注资源国家，包括希望抢夺尼日利亚的资源，或者至少做到不让中国拿到尼日利亚以及更多的非洲资源。中东方面，大概率会全力支持以色列，同时把海湾国家牢牢握在手里，一方面控制局势，一方面“收割韭菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国未来的目标可以概括为，西半球要控，在西半球以外的地方就是拉拢俄罗斯，整顿欧洲，从欧洲收割利益并控制全球资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_20_804386_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_20_804386_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:32:43 GMT</pubDate><author>金灿荣</author></item><item><title>德国国防军再现闪电战，44小时，零伤亡撤退！</title><description>&lt;p&gt;“闪电战”在二战历史中几乎成了德军的专属名词。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131461.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1940年春天，德军仅仅用4个小时就闪电般地占领了丹麦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没想到，在2026年刚开年之际，德国国防军在丹麦再现闪电战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据德国《图片报》、《世界报》、彭博社等媒体报道，当地时间1月18日，仅在格陵兰岛驻扎了44个小时的德军部队突然撤离格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨晚我在写格陵兰岛时，后台就有网友提醒说德军撤离了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还半信半疑，想想不至于吧，别说执行军事任务，就算旅游团走马观花也没这么快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但今天看了各大媒体，德国国防军真的溜了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国15人大军于16日乘坐A400M运输机抵达格陵兰岛首府努克。当时，丹麦媒体说是“先遣部队”，预计很快会有更多的海陆空力量到来。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国国防部称德军将延长部署期，尚不清楚士兵将在格陵兰停留多久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在18日清晨，柏林就下达撤离命令（难道红军打到柏林郊外了，需要这15人回去增援？）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131709.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德军撤离前没有对外发布消息，早上8点半就“悄无声息且匆忙地”到达了机场，这是一次紧急集合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是记者在努克机场意外发现了由海军少将斯特凡·保利带领的15名军人，他们将乘坐冰岛民航前往哥本哈根，起飞时间是中午12点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前报道的是13人，增加的2人是技术人员。记者发现他们除了背包和行李，连武器都没有携带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人们一脸疑惑时，德国国防军司令部发言人在一份声明中表示，此次任务“已按计划圆满完成”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们具体任务是侦察、评估当地的机场、港口、通信基础设施和极端天气条件下的作战环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看来，德军也是好起来了，44小时就把任务圆满完成了。如果刨去睡觉、吃饭、喝咖啡、上厕所的时间，可能也就用了30个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛面积216.6万平方公里，首府努克面积10.5万平方公里，这么点时间能侦察到什么呢？我猜行动报告是这么写的，经过缜密侦察：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、发现这里真冷；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、发现这里下雪；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、发现这里人很少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、往返花费100万欧元，零伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你就说任务圆不圆满吧，哪一条不是事实？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这份声明是前后矛盾的。后面又说，军人们原计划搭乘飞机前往康吉灵纽特基地继续开展工作，但由于受恶劣天气影响，所有计划被迫取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德军为何“匆匆忙忙，连滚带爬”离开格陵兰岛，原因至今云里雾里，德国政府也尚未给出任何说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界普遍认为是因为特朗普宣布对参加“北极耐力”军演国家加征关税，默茨政府便立刻要求国防部将士兵召回德国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国《图片报》、《世界报》评论区炸窝了，几乎全是骂街的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“闪电战大获成功，格陵兰老兵凯旋归来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就为了把十几个士兵在格陵兰走个来回，我们就花了100万欧元，我们越来越行了，避免了几十亿美元的关税损失。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真是高效。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“作为德国人，我在丹麦伙伴面前感到羞愧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“假消息，想把德国政府描绘成胆小怕事，背叛欧洲伙伴的形象，难道是真的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“昨天还说不清楚部署多久，今天就圆满完成任务了。当然，这跟那位疯子的关税威胁没有任何关系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普和普京会深深感到震惊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“派15个士兵到哪里，本来就够丢人了，现在又这么狼狈地逃跑。我完全理解唐纳德.特朗普为什么会笑醒了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谁还会把我们当回事？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“意大利人说这是个笑话，他们不会参与，看来他们是对的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有位德国才子还替默茨写了一封信给特朗普：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲爱的唐纳德，我对此深感抱歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个事件，都是那位社民党部长的鲁莽决定（国防部长皮斯托里乌斯），但我又无法解雇他，而他又不肯辞职。所以，我再次向你道歉，我保证这种事绝不会再发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于关税的事，应当没必要了吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--你忠实的弗里德里希。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国网友说的最多的词是“耻辱、丢脸、屈辱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15名德军到格陵兰岛，本想展现一种态度，结果却是自取其辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周五出发，周日回国的“军事行动”，跟周末旅行没有什么区别。不同的是，花费要远远高于普通旅行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国硬装装不下去，后果不仅仅是丢脸，还破坏了欧洲的团结气势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从法新社对此事的报道来看，法国事前并不知道德国的临时决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，就是德国政府出于对特朗普的恐惧，下达了紧急命令，主动取消行动，过程当中还涉及到德国内部矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131828.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，德军所处位置（联合北极司令部）离美军图勒空军基地很远，根本不存在与美军的任何接触或对峙可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么欧洲国家敢你出15个，我出3个，他出1个，派兵到这里的原因。就算是美军动了，大家再溜也完全来得及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，德国的行为真是令人不齿。说好大家一起去旅游的，居然管自己跑了，没义气，以后还怎么组团旅游？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国这么一搞，令本来说要派兵增援的爱沙尼亚也不敢去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利和波兰之前就宣布不去，意大利还嘲笑了“格陵兰岛旅游团”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波兰总理图斯克的理由很有意思，他说：波兰因俄乌冲突需要巩固其东部防线，所以不会派出军队前往格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得好像波兰要调动数万大军似的，不就是凑份子吗，波兰连两个士兵都派不出？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大应该也不去了，人家都往回撤了，你去干嘛，太岁头上动土吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到加拿大，不少德国网友建议德国要学学加拿大。他们不但敢在超市里抵制美国货，还敢奔向中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在最尴尬的是法国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛军事演习，是以丹麦名义召集，而非北约。但出头的是法国，毕竟人家是五常之一，又是欧盟唯一核大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法军派出的15人大军，来自陆军精锐山地部队“阿尔卑斯猎兵”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072132931.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国军官前天到了格陵兰岛努克的北极联合司令部接洽（司令部大楼还挂着星条旗），这里原有美军代表，但现在不来了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131776.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国军人的雪地英姿，这种旅游项目，爽吧。从军事角度来说，总比狗拉雪橇要强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，马克龙在伊斯特尔空军基地宣布出兵时，强调这是法军在履行“欧洲特殊责任”，他说法国还将增派海空力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙说豪言壮语时，前提是与德国、英国、瑞典等国已经协调一致，大家一起去，人多人少无所谓，关键是要让特朗普知道欧洲很团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好嘛，结果德国军人只去了44小时就提桶跑路，直接把法国人给晾在冰天雪地里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普又玩起关税战，欧洲该怎么应对？又不是没有成功榜样，不会可以学嘛，关键在于勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者说，关税跟“北极耐力”军演有什么关系？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国第一个溜走，就是想争取“宽大处理”，不惜出卖队友。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131432.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更恶心的是，默茨1月18日还在X上发文称：“我们将坚定地与丹麦和格陵兰人民站在一起……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是欧洲那些百无一用，满嘴空话的政客们的典型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比起来，法军在格陵兰岛还能坚持到今天，也算是铁骨铮铮了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，既然德国拆台了，那么欧洲共同行动的基础就不存在了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来欧洲内部就勾心斗角，这样一来，联合部队必作鸟兽散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国都还没举白旗，德国居然先跪了，真是够缺德的。英国那一个军官虽然也还没撤，但谁敢保证搅屎棍不是来当内鬼的？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072132560.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲硬生生把自己玩成了一个笑话，37人大部队已经够可笑了。结果被特朗普仅仅用关税威胁一下，就损失了将近一半兵力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观上，这场短命又丢人的“抵抗秀”只会激起美国对欧洲更大的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就欧洲这德行，以后还有哪个大国会把它们当回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲这帮乌合之众不用再假装抱团了，赶紧找个大腿抱吧。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1586642</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1586642</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:18:16 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>今晚中国队将出战U23亚洲杯半决赛，对阵越南</title><description>&lt;p&gt;
@中国足球队 消息，北京时间2026年1月20日23:30，中国U23男足将在沙特阿卜杜拉-阿尔-费萨尔王子体育场迎战越南U23，争夺U23亚洲杯决赛席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120075439498.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据封面新闻报道，这场即将到来的中越U23对决，堪称一场“矛盾之争”。数据层面对比鲜明，越南队本次赛事已打入8球，展现出强大的攻击火力，而中国队4场比赛一球未失，防守端表现极为稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战术风格上，中国队本届赛事主打532阵型，立足防守，依靠严密的整体组织和定位球、快速反击寻求得分机会。越南队则偏好442体系，讲求地面传控与灵活的战术配合，擅长利用传切渗透对手防线。此役，极致的防守韧性将与高效的进攻体系正面碰撞，成为比赛最大看点。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:15:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我驻瑞典使馆：强烈不满、坚决反对</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻瑞典大使馆”1月20日消息，中国驻瑞典大使馆发言人就瑞个别政客涉华错误言论发表谈话。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120070808731.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近日，瑞典个别政客在当地媒体发表文章，对中欧经贸关系和中国新能源产品、稀土出口管制等进行无端指责，我们对此强烈不满、坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
一、文章称“依赖中国实现增长是极其危险的”，这与事实背道而驰。中欧经贸合作本质上是互利互惠的，双方产业链由“互补”到“互融”，是市场规律和企业选择的结果，也是国际分工使然。中欧是伙伴，不是对手，双方合作是相互成就的“正循环”，不是零和博弈的淘汰赛。中欧互为彼此第二大贸易伙伴，双方双向投资存量达2600亿美元，中国在绿色能源、智能制造、生物医药、智慧城市、第三方市场等领域深度参与欧盟竞争力战略，双方已形成互利共生关系。近日，中欧就电动汽车案达成一致，表明双方有能力、有意愿通过对话磋商妥善化解分歧，这不仅有利于中欧经贸关系健康发展，也有利于维护以规则为基础的国际贸易秩序。当前，国际局势更加变乱交织，单边霸凌现象愈演愈烈，中欧作为世界主要经济体，更应保持双向开放而非筑墙设垒，推动贸易投资自由化而非实行保护主义，为双方企业提供公平、透明、非歧视、可预期的营商环境，为构建开放型世界经济注入更多稳定性、确定性和正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
二、文章称中国“既不遵守同样的规则，也不尊重协议”，这不是事实。中国始终信守承诺，言必信、行必果。中国坚定支持多边贸易体制，不仅全面履行加入世贸组织承诺，还积极扩大自主开放，关税总水平下降至7.3%；外资准入负面清单限制措施缩减至29条，制造业领域外资准入限制措施实现“清零”；服务领域开放部门达120多个，远超入世承诺水平。中国经济持续稳定发展，对世界经济增长贡献率长期保持在30%左右，是世界经济发展最稳定、最可靠的动力源和稳定锚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
三、文章称中国“公然漠视知识产权”，这也不是事实。中国政府高度重视知识产权保护，建立了符合国际通行规则、门类齐全的知识产权法律体系，设立了专门的知识产权法院和法庭，中国日益成为国际知识产权诉讼优选地之一。入世以来，中国知识产权使用费进出口总额增长了20多倍。事实证明，中国已从知识产权规则的跟随者，成为规则制定的重要参与者和贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
四、文章称中国“自动驾驶汽车和太阳能电池板可能成为监视工具”，这纯属臆测。中国政府一贯高度重视保护数据隐私与安全，于2020年率先提出《全球数据安全倡议》，呼吁各国承诺采取措施防范、制止利用网络侵害个人信息的行为，反对滥用信息技术从事针对他国的大规模监控、非法采集他国公民个人信息。中国政府从来没有也不会要求企业或个人以违反当地法律的方式，为中国政府采集或提供位于外国境内的数据和信息。中国新能源产品依靠在激烈市场竞争中形成的创新技术和过硬品质，受到广大消费者喜爱，为全球绿色发展作出积极贡献。关于中国新能源产品可能会造成数据安全问题的言论，完全是别有用心的无稽之谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
五、关于稀土出口管制，由于稀土具有明显的军民两用属性，中国政府依法依规开展许可审查，符合国际通行做法，也更好地履行了防扩散等国际义务。近期，中国政府已批准符合要求的中国出口商提交的通用许可申请。中方愿继续同各方加强沟通合作，促进出口管制物项合规贸易，保障全球产业链供应链安全稳定。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804376_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804376_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:16:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>