<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 01:21:06 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中国驻加大使：赴华免签，还在研究</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】加拿大总理卡尼早前访问中国，在对华关系上拨乱反正，并预告中方“将很快”对加免签入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月22日，中国驻加拿大大使王镝在接受加拿大通讯社采访时回应说，相关措施尚未正式生效，需等待中方正式公告。外界认为，这意味着免签措施仍处于商议阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国方面确实注意到卡尼总理已公开表示，中方告诉他，中国正在积极考虑对加拿大公民实行单方面免签待遇，”王镝说，“至于具体会出台何种签证政策，我们仍需等待中方的正式公告。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及中方将于何时调整签证政策，以及加拿大人免签在华停留期限时，王镝表示暂无相关细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，近年来中方已对数十个国家实施了30天免签入境政策，该政策覆盖了欧洲多数国家及亚洲多个发达经济体的公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王镝表示，中方希望看到两国人员往来更加频繁，以推进两国上周达成的各项协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“若能进一步为两国人员往来提供便利，将有利于两国人民的交流。因为中方一贯秉持支持和鼓励民间交流的政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/23/20260123084852366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月16日，加拿大总理马克·卡尼出席中国-加拿大贸易与投资晚宴并发表讲话。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼16日在北京举行的新闻发布会上表示，中方承诺“将确保加拿大人赴华享有免签待遇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他18日再次在社媒上发帖表示：“近200万加拿大人具有华裔背景，许多人在太平洋彼岸拥有家人和朋友。在我们重启这一关系之际，中方已承诺将很快允许加拿大公民免签入境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国政府及官方媒体均未发布任何声明证实这一说法。加拿大全球事务部也未就王镝的言论立即作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大人目前可免签进入中国香港、澳门地区及海南省，但进入中国内地仍需经申请并支付相关费用——在加拿大与第三国之间过境的个人除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，卡尼关于赴华免签的言论在加拿大华裔群体中引发热烈反响，多家社区媒体均对此事的可能性进行了报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不列颠哥伦比亚省本拿比市一家专为大温哥华地区华语客户提供服务的旅游公司称，自卡尼发表相关言论以来，已接到众多客户咨询赴华免签事宜的来电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司一名工作人员建议客户耐心等待中国政府发布正式公告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中加两国已采取多项措施促进双方人员往来。2024年，中方已下调了加拿大人办理中国签证的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼于1月13日至17日访华，是2017年以来加拿大总理首次访华。双方就深化经贸合作达成广泛共识，签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》，形成了关于处理双边经贸问题的初步联合安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国还签署了一份谅解备忘录，同意由双方国家旅游局合作开展以两国自然风光、友好城市交流及2026年国际足联世界杯等活动为主题的推广活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大丰业银行资本市场经济学主管德里克·霍尔特在给投资者的报告中，称赞加政府与中国达成的最新协议是对前任的纠偏，特鲁多政府常常“将双边经贸屈从于道德表态和虚伪的指责”，而卡尼政府表明“现在商业是主导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔特赞道：“干得漂亮，卡尼总理和他的团队。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804786_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804786_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:13:10 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>高市早苗正式决定解散众议院</title><description>&lt;p&gt;
据日本TBS电视台1月23日消息，日本首相高市早苗在当天上午的内阁会议上正式决定解散众议院，举行选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府之后将会再次召开临时内阁会议，确定本月27日公布选举公告，以及下月8日进行投票计票的具体选举日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道表示，高市早苗此前公开表示此次解散众议院的原因是要与维新会达成联合执政协议、政策存在大幅转向等。但在野党纷纷表示高市早苗此次解散众议院只是“出于一己之私”。预计在此次日本众议院选举中，消费税、社会保障、安全保障体制强化等议题将成为焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届日本国会众议院议员的任期原定于2028年10月届满。日本宪法规定，众议院选举后30天内须召集国会，举行首相指名选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804785_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804785_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:08:59 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TikTok公告成立美国数据安全公司，“云上得州”方案正式落地</title><description>&lt;p&gt;
北京时间1月23日，TikTok发布公告称，已成立TikTok美国数据安全合资有限责任公司（TikTok USDS Joint Venture LLC）。该合资公司将负责TikTok美国的数据保护、算法安全、内容审核及软件保障。据此前媒体报道，字节跳动会继续拥有TikTok算法的知识产权，并授权该合资公司使用。公告同时提到，TikTok美国公司将负责电商、广告、市场营销等商业活动以及TikTok全球产品的互联互通。据了解，该公司由字节跳动全资控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述公司业务安排，意味着TikTok美国方案正式落地，超过2亿美国用户能够继续使用TikTok。相关公司的设立及业务划分，与此前国内媒体披露的方案一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123090227312.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来自此前媒体报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告提到，TikTok美国数据安全合资公司中，甲骨⽂、银湖资本、MGX各持股15%。其他投资⽅包括海纳国际集团关联企业Vastmere战略投资有限责任公司、Alpha Wave Partners等多家企业。其中，字节跳动保留19.9%的股份，据了解仍为合资公司最大单一股东。合资公司还将由一个七人组成的董事会管理，董事会成员包括TikTok CEO周受资等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了让用户及创作者获得熟悉、喜爱的产品体验，并让750万美国商家触达全球客户、继续蓬勃发展，TikTok的全球互联互通至关重要。为此，由字节跳动全资控股的TikTok美国公司将负责相关业务。一方面，该公司保障了产品的全球内容互联、体验一致；另一方面，电商、广告、市场运营等商业活动也是TikTok的重要收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公告显示公司架构、业务划分看，TikTok美国方案与苹果公司在中国的“云上贵州”运营方式极为相似。公开信息显示，2018年起，苹果公司委托贵州省国资委控股的“云上贵州”运营中国市场的iCloud服务，iCloud中国用户数据均存储于中国境内。但苹果公司未参股“云上贵州”的业务主体“云上艾珀（贵州）技术有限公司”。与苹果相比，字节跳动在TikTok美国数据安全合资公司中占有重要席位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:06:10 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TikTok公告成立美国数据安全公司，“云上得州”方案正式落地</title><description>&lt;p&gt;
北京时间1月23日，TikTok发布公告称，已成立TikTok美国数据安全合资有限责任公司（TikTok USDS Joint Venture LLC）。该合资公司将负责TikTok美国的数据保护、算法安全、内容审核及软件保障。据此前媒体报道，字节跳动会继续拥有TikTok算法的知识产权，并授权该合资公司使用。公告同时提到，TikTok美国公司将负责电商、广告、市场营销等商业活动以及TikTok全球产品的互联互通。据了解，该公司由字节跳动全资控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述公司业务安排，意味着TikTok美国方案正式落地，超过2亿美国用户能够继续使用TikTok。相关公司的设立及业务划分，与此前国内媒体披露的方案一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123090227312.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来自此前媒体报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告提到，TikTok美国数据安全合资公司中，甲骨⽂、银湖资本、MGX各持股15%。其他投资⽅包括海纳国际集团关联企业Vastmere战略投资有限责任公司、Alpha Wave Partners等多家企业。其中，字节跳动保留19.9%的股份，据了解仍为合资公司最大单一股东。合资公司还将由一个七人组成的董事会管理，董事会成员包括TikTok CEO周受资等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了让用户及创作者获得熟悉、喜爱的产品体验，并让750万美国商家触达全球客户、继续蓬勃发展，TikTok的全球互联互通至关重要。为此，由字节跳动全资控股的TikTok美国公司将负责相关业务。一方面，该公司保障了产品的全球内容互联、体验一致；另一方面，电商、广告、市场运营等商业活动也是TikTok的重要收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公告显示公司架构、业务划分看，TikTok美国方案与苹果公司在中国的“云上贵州”运营方式极为相似。公开信息显示，2018年起，苹果公司委托贵州省国资委控股的“云上贵州”运营中国市场的iCloud服务，iCloud中国用户数据均存储于中国境内。但苹果公司未参股“云上贵州”的业务主体“云上艾珀（贵州）技术有限公司”。与苹果相比，字节跳动在TikTok美国数据安全合资公司中占有重要席位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:06:10 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“卡尼主义”为中等国家扛大旗，为什么英国学不会？</title><description>&lt;p&gt;
【文/亚伦·巴斯塔尼，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，应美国联邦调查局的引渡请求，加拿大边境人员拘押了在温哥华短暂停留的华为首席财务官孟晚舟。随后，她在不列颠哥伦比亚省处于居家软禁，等待被移交美国，在那里，她将因华为与伊朗的商业往来而面临指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟晚舟被称为“华为公主”，同时也是华为创始人任正非最为看重的女儿。换言之，加拿大拘押的、美国准备起诉的，正是中国最成功科技企业的“继承人”。正如她的律师所主张，时任总统特朗普对孟晚舟的态度，“完全符合勒索的定义”——她的自由与否，只能取决于中美双方达成一笔经济交易的一部分而实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2021年，华盛顿放弃了这一案件。保释限制被解除，这场始于特朗普政府时期的风波，在乔·拜登任内落幕。对一名中国企业高管的拘押，与当时针对多家中国科技企业不断升级的制裁，以及对先进芯片的出口管制同步发生，其政治含义并不难理解：美国政治精英阶层中的一部分人选择将这个问题“私人化”，而另一部分人则选择了后退一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年之后，加拿大与华盛顿、北京之间的关系发生了逆转。上周，马克·卡尼进行了加拿大总理十年来对中国的首次访问；作为中国科技崛起的象征，中国电动汽车所面临的关税也从100%下调至仅6%。作为交换，中方下调了对油菜籽油（规模约40亿美元的市场）的关税，并同步调整了多种加拿大农产品的关税安排。两国人员往来也将实现免签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为关键的是，卡尼将这项协议视为提振本国制造业的重要契机，预计将给加拿大带来“可观的”中国合资投资。与南方的邻国不同，加拿大本身并无成熟的汽车工业，与北京新建立的伙伴关系或许将改变这一点——同时，也意味着价格更为亲民的电动车进入大众市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们正在以战略性、务实且果断的方式，重新校准加拿大与中国的关系。”卡尼上周在社交平台X上写道。尽管语气克制，但这番话已清楚表明，一个重要转向正在发生：加拿大正将自身定位为首个在“后特朗普的世界”中主动把握机遇、同时管控风险的七国集团（G7）经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122215504822.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大总理卡尼在达沃斯论坛的演讲中宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一判断在随后的几天里愈发显得现实。特朗普关于“接管格陵兰岛”的言论不断升温。而当欧洲陷入慌乱时，加拿大总理的立场反而愈加清晰。在周二举行的达沃斯论坛上，他发表了一场气势十足的演讲：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中等强国必须联合行动，因为如果我们不坐在谈判桌前，我们就会出现在菜单上。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与奥巴马时期空洞的道德宣示、特朗普式的夸张表演不同，卡尼的演讲意义深远——它直面了支撑那个正在解体中的世界秩序的种种虚假前提，同时强调，必须构建一个新的合作时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转向从未如此迫切。美国总统正以一种“三分天下”的方式看待世界：认为美国、俄罗斯、中国是三个顶级行为体，尽管后两者地位稍逊，但各自理应拥有自己的势力范围。正是在这种逻辑下，他再次以“半球安全”的名义为美国获取格陵兰岛辩护——“这是我们的大陆”。他甚至声称，如果不是美国八十年前参加了二战，今天的加拿大和欧洲都不会存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对加拿大，也包括韩国、英国、法国和德国在内的中等强国而言，这构成了一个根本性挑战：它们长期依赖的经济模式和多样化安全架构，正建立在一个白宫显然准备抛弃的全球化秩序之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而卡尼的演讲，正是对这一挑战的有力回应。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“大国目前还能选择单打独斗，因为它们拥有市场规模、军事能力和制定规则的杠杆。但中等强国不具备这样的条件。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，西方的未来——在华盛顿以外，尤其是对加拿大和欧洲国家来说——取决于协作。单个国家，无论是加拿大还是任何一个欧洲国家，都无法与俄罗斯、中国或美国相抗衡；但联合起来，它们却拥有相当可观的经济力量，乃至一定程度上的军事影响力。卡尼所呼唤的，正是在世界舞台上形成强大的“第四支力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当我们与一个霸权国家进行双边谈判时，我们是从弱势的地位去谈判。我们只能接受对方开出的条件，相互之间还要竞相表现得更加顺从对方。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不是主权，而是在接受从属地位前提下，关于拥有主权的象征性表演。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，这恰恰精准概括了自特朗普重返白宫以来，唐宁街10号的策略。斯塔默试图通过国王签名的信件向他示好，并任命一位杰弗里·爱泼斯坦的密友为英国驻美大使，以此“维护英国利益”。英国政府从未认真考虑过，是否存在温顺与屈从之外的任何选项。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，高调的言辞往往止步于修辞，与现实脱节。但在卡尼这里，言行是匹配的。就在敲定了中加协议、出席达沃斯论坛之间，他还与卡塔尔达成了一项战略伙伴关系。接下来，目标是与印度、东盟以及南美的南方共同市场（Mercosur）推进自由贸易安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁能想到，世界上最礼貌、最爱道歉的民族（是的，甚至比英国人更甚）会成为这场地缘政治震荡的推动者？但这一策略既大胆也务实。毕竟，中国和俄罗斯在面对旨在重创其经济的措施时，仍然实现了增长并开拓了新市场。在美国加征超过50%关税并遭遇制裁和出口封锁的情况下，中国成功调整出口方向，实现了1.2万亿美元的创纪录贸易顺差，哪怕对美出口降低了20%；俄罗斯在因进攻乌克兰而失去欧洲的大部分能源市场后转向东方，在两年内实现了8%的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在这两个能够迅速完成地缘战略转向的“文明型大国”之外，又加入了一个国家——那是冰球与枫糖浆的故乡。更重要的是，卡尼提出的不仅仅是适用于加拿大的方案，而是一套跨国蓝图，这一战略的成败取决于是否有其他国家选择同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加入的迹象已经出现。马克龙在达沃斯追随加拿大的步伐，公开邀请中国在“若干关键领域”的投资，以推动增长并促进技术转移。这并非身着飞行夹克的姿态表演，而是延续了法国自戴高乐时代以来对科技自主的执着追求；更何况，中国本就是法国奢侈品的重要市场。与21世纪之初形成鲜明对比的是，如今是欧洲正主动在本土寻求与中国企业的合作，以获取资本与技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，英国又身在何处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纸面上看，英国理应是推动中等强国迎接一个新世界秩序的有力候选者。伦敦是全球一线城市，英国拥有联合国安理会常任理事国席位，是欧洲仅有的两个核国家之一（尽管导弹系统租赁自美国），在金融、人工智能和创意产业领域仍具全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是，英国甚至没有出现在卡尼的“餐桌”前，而斯塔默却在特朗普的脚边争抢残羹冷炙。也许他缺乏卡尼那样的政治经验，或者是马克龙式的自吹自擂。虽然这两方面的指控都有一定道理，但真正的原因却是结构性的：英国政治阶层对大西洋主义的依赖根深蒂固，超过任何国家，因为我们长期习惯了依靠美帝国的那副“拐杖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122220018382.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月19日，英国首相斯塔默就格陵兰岛问题举行新闻记者会，呼吁各方展开“冷静讨论”，并强调不会在美国和欧洲之间做出选择&lt;span&gt; 《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要记住，英国没有在脱离华盛顿同意的前提下维持独立核威慑的能力；英国以全球化专业人士为服务核心的经济模式，对这届白宫反复无常的政策波动异常敏感。在中等强国之中，英国反而是主权最为脆弱的国家。尽管扎克·波兰斯基（伦敦议会议员，英国绿党党首）最近呼吁英国退出北约，并驱逐驻扎在本国的1.2万名美军士兵，美国的回应可能会带来一次清算时刻：美国已经字面意义上深深嵌入到英国社会的肌理中，从支付系统到网络服务器，从生产到工作平台无不如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如卡尼在演讲中所提醒的那样，全球经济已被“武器化”，服务于华盛顿的利益。设想一下，如果失去维萨（Visa）、Stripe、谷歌、Meta、亚马逊、微软或苹果中的任何一家公司的服务，对英国经济意味着什么？即便与上述任何一家公司发生微小的摩擦，都会给英国经济带来巨大的成本。而万一失去了“三叉戟”核导弹或是“五眼联盟”，英国的大国特色（如果已经谈不上“地位”）还能剩下多少？强行脱离美国主导的秩序，对英国造成的打击将比对任何国家都更为沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此疼痛，英国也别无选择。特朗普为吞并格陵兰岛辩护的理由是：丹麦无法防御如此广阔的领土“免受中俄的威胁”。那么，马尔维纳斯群岛、英属南极领地、百慕大，又是否例外？如果特朗普，或者与他观点相似的某一位美国总统，单方面中止对“三叉戟”导弹系统的合作，英国怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一位法国政治家曾指出的那样，将欧洲安全寄托于美国威斯康星州摇摆选民每四年一次的选择，对欧洲人是不明智的。英国又有什么不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和加拿大一样，唯有通过与其他中等强国之间的协作来追求主权，成为全球政治中的“第四支力量”——这正是“卡尼主义”的核心。但英国只有通过加强科技自主与改善基础设施状况才能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国能否像卡尼一样，与中国达成一份协议？虽然斯塔默不太可能请求华为重返英国市场，或者修补自2020年我们禁止华为公司产品所造成的损害， 与北京达成一定程度的合作会是有帮助的。为什么不借助一些中国在高铁或核能发电领域的专业知识呢？除此之外，我们还能如何指望去减少对美国的依赖？当然，与任何一个主要大国之间的交易，无论是中国、俄罗斯还是美国，都意味着英国会失去一定程度的自主权。但眼下，中国看起来才是对英国来说最为务实的选择，如果英国真的期望实现再工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，英国的政治精英十分畏惧像卡尼那样开展外交。与欧洲的经济融合、对北约和美国的军事依赖，已经让他们连最基本的执政能力都陷入萎缩，这很大程度上解释了为什么英国脱欧的主张令他们感到如此恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如诞生了博尔顿-瓦特公司的国家如今几乎不再制造任何产品，这个诞生了帕默斯顿勋爵的国家，同样也无法在新兴的全球秩序中为自己谋得一席之地。这与其说是能力问题，不如说反映出英国主流政界已有超过一代人未曾认真思考过这个问题。毕竟，他们是在“历史终结”的时代步入政坛的。卡尼承认那个“基于规则的国际秩序”只是一个方便的谎言，这将使许多英国同僚们深感惊恐——他们全都收藏着全套的《白宫风云》（West Wing，1999年首播的美剧名，译注。）DVD光碟，虔诚收听着《余者即政治》（The Rest Is Politics）播客，并在大西洋主义的祭坛前顶礼膜拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管处境岌岌可危且精英阶层不堪重任，英国仍是举足轻重的中等国家。若说有任何国家应当尝试恢复更广泛的西方世界的主权，那非英国莫属。我们应当毫不犹豫地携手法国与加拿大，共同催生一个超越“让美国再次伟大”（MAGA）运动的世界新秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们没有永恒的盟友，也没有永久的敌人，&quot;帕默斯顿在1848年向下议院阐述英国对欧洲大陆事件的应对时宣告，“我们只有永恒而持久的利益，追随这些利益是我们的责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这句箴言同样适用于那个令英国陷入困境的“英美特殊关系”。若加拿大总理都能认清这一点，为何英国的领导人仍未醒悟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“英国会追随卡尼主义吗？中等国家必须联合起来。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AaronBastani/2026_01_23_804780_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AaronBastani/2026_01_23_804780_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:44:59 GMT</pubDate><author>亚伦·巴斯塔尼</author></item><item><title>吕特舔狗进化论：从“爸爸梗”到卖岛中介</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;出处 | 有理儿有面&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当地时间1月21日，在2026年达沃斯论坛上，特朗普是挥舞霸权大棒的主角，而北约秘书长吕特则凭借一套登峰造极的舔狗演技，成功跻身最佳男配。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123074115200.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从“爸爸梗”的脱口而出，到“恩情还不完”的谄媚短信，再到绕过丹麦当美国“卖岛中介”，吕特用一次次突破底线的操作，完成了从北约秘书长到特朗普头号迷弟的进化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这场谄媚大戏，不仅让北约的尊严碎成齑粉，更是将欧洲的主权与未来当作讨好美国的筹码。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;谄媚的铺垫与试探&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;吕特对特朗普的谄媚，并非一时兴起的心血来潮，而是一场有预谋、有铺垫的长期投资。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;早在去年6月25日，北约峰会期间，这场大戏就已埋下伏笔，而“爸爸梗”的横空出世，成为其谄媚之路的成名作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这场看似无心的口误，实则是吕特对特朗普的一次精准试探。用自我矮化的方式，迎合特朗普的控制欲与虚荣心。而特朗普的欣然接受，也让吕特摸清了讨好密码。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如果说“爸爸梗”是公开场合的试探，那么私下里的谄媚短信，则是吕特谄媚功底的进阶版。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123074115239.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普动身前往2026年达沃斯论坛前，特意在社交平台晒出吕特发来的私密信息，内容堪称舔狗教科书。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;极尽谄媚的问候、“恩情还不完”的肉麻表白，甚至主动表态愿意为美国强抢格陵兰岛一事推进进展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这番毫无底线的讨好，在欧洲引发轩然大波，让吕特“特朗普好大儿”的标签彻底钉死。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;可吕特非但没有收敛，反而将这场舆论危机当作表忠心的机会，在达沃斯论坛上继续为特朗普摇旗呐喊。这种越骂越舔的操作，活脱脱一副“被主子宠幸就忘乎所以”的奴才相。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123074115783.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从“爸爸梗”到谄媚短信，吕特的谄媚之路循序渐进、步步为营。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他深知特朗普作为商人出身的总统，吃软不吃硬。于是放弃了北约秘书长应有的中立与尊严，转而用最直白、最卑微的方式讨好。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种行为的深层逻辑，是欧洲在美欧关系中的弱势地位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;面对特朗普动辄以“退出北约”相威胁、用关税大棒施压的霸凌行径，欧洲既没有勇气坚决反抗，也没有能力实现真正的防务自主。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;只能依靠吕特这样的中间人，用谄媚与妥协换取暂时的安稳。而吕特的每一次试探与铺垫，都在不断降低欧洲的外交底线。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;从辩护者到“卖岛中介”的终极进化&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2026年的达沃斯论坛，成为吕特谄媚之路的封神大典。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他不仅公开为特朗普的霸权行径辩护，更是直接越过丹麦，沦为美国觊觎格陵兰岛的专属中介，也让欧洲的主权尊严被踩在脚下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在达沃斯“欧洲能否实现自我防卫”的专题研讨会上，吕特抛出的辩护论调堪称刷新认知下限。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;面对特朗普对格陵兰岛的蛮横觊觎、对欧洲盟友的公然羞辱，吕特非但没有维护欧洲的尊严，反而高呼欧洲应“庆幸有特朗普掌权”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他言之凿凿地称，西班牙、意大利、法国等欧洲国家之所以愿意将国防开支提至GDP的2%，全是特朗普“逼出来”的成果，“没有特朗普，这件事永远不会实现”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123074115699.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这番逻辑，无异于“感谢抽我的鞭子，让我学会了奔跑”，是典型的斯德哥尔摩综合征。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更讽刺的是，他还将美国驻军欧洲、战略重心转向亚洲当作美方要求欧洲扛起防务责任的合理理由。全然无视特朗普的施压本质，将霸凌包装成良苦用心，将妥协美化成走向成熟。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如果说公开辩护是口头谄媚，那么绕过丹麦谈“卖岛”，则是吕特谄媚的实际行动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在达沃斯的记者发布会上，当被问及格陵兰岛收购事宜时，特朗普指着身边的吕特直言：“我会和他谈，坦白讲，他比丹麦外长更重要。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这句话是对丹麦主权的公然践踏，也是对北约同盟体系的毁灭性打击。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而吕特对此不仅不反驳，反而欣然接受了这个中介人的角色。与特朗普敲定了所谓的“格陵兰岛及北极地区未来协议框架”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;作为北约秘书长，他本应维护成员国的主权完整，却主动将盟友的领土利益摆上交易桌。用丹麦的核心利益换取美国搁置对欧洲8国的关税制裁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种卖队友的行径，让北约所谓的“集体安全”“盟友互信”彻底沦为笑谈，也让吕特从辩护者彻底进化为美国中介。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更令人啼笑皆非的是，吕特还试图为这场卖岛交易披上战略合作的外衣。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他对特朗普“守卫北极”的论调表示全盘赞同，将中国和俄罗斯在北极地区的正常活动渲染为“威胁”。试图以北约集体安全为借口，掩盖美国的领土野心与自己的背叛行径。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;可当被问及“北约成员国威胁另一成员国领土完整”是否合理时，他却选择避而不谈，只以幕后外交降温搪塞。这种选择性失明，恰恰暴露了其行为的虚伪与自私。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;所谓的集体安全，不过是迎合特朗普的工具，盟友的主权在他眼中，远不如讨好美国来得重要。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;欧洲的脊梁与北约的崩塌&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;吕特的无底线谄媚，或许为欧洲换来了暂时的关税安宁，却让欧洲付出了尊严、主权与未来的沉重代价。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从欧洲自身来看，吕特的谄媚正在让欧洲逐渐丧失独立自主的外交根基。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;今天可以为了关税出卖格陵兰的利益，明天为了别的利益，就可能出卖更多欧洲国家的核心利益。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当欧洲甘愿用膝盖换取和平，当欧洲的政治家沦为美国的管家，欧洲便彻底失去了平视美国的底气，沦为美国地缘战略的附庸。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从北约体系来看，吕特的行为正在加速同盟的分崩离析。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;北约作为冷战产物，本是欧洲国家抱团抵御安全风险的军事同盟。可在吕特的主导下，却沦为美国推行单边主义、掠夺欧洲利益的工具。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更深层次来看，吕特的谄媚是美式霸权衰落期的共生怪象。特朗普政府的单边主义、霸权主义行径，本已引发全球不满，而吕特的无底线迎合，无疑给了特朗普更多肆意妄为的底气。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种霸权与附庸的畸形关系，不仅破坏了国际公平正义，更撕裂了全球秩序。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当特朗普在台上肆意挥洒霸权，当吕特在一旁摇旗呐喊，全世界都看清了一个真相：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;欧洲的悲哀，不在于遇到了特朗普这样的霸权者，而在于出现了吕特这样甘愿为霸权递刀的背叛者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这场谄媚大戏的终局，注定是悲剧性的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;吕特的个人仕途或许能靠讨好特朗普得以延续，但欧洲的未来却会在一次次妥协中走向深渊；北约的框架或许能靠美国的武力暂时维系，但同盟的灵魂早已在吕特的谄媚中消散。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当欧洲彻底失去脊梁，当北约彻底沦为美国的工具，等待它们的，终将是被历史抛弃的命运。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而吕特这位头号舔狗，也终将成为国际外交史上的笑柄，被永远钉在耻辱柱上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;图片源自网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/rKbbdEuJJIJU2eBZhqtHpQ&quot; title=&quot;&quot;&gt;点击「有理儿有面」阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588735</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588735</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:21:05 GMT</pubDate><author>有理儿有面有理儿有面</author></item><item><title>特朗普达沃斯“口误”：格陵兰岛之后，冰岛也危险了</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;今年瑞士达沃斯世界经济论坛，真是热闹。外面是阿尔卑斯山的凛冽寒风，会场内却是吵得热火朝天。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普亲率300多人代表团到瑞士砸场子，享受欲哭无泪的盟友们的围攻。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317802.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普抵达当天，苏黎世街头爆发大规模抗议活动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这影响不了特朗普的心情。为了格陵兰岛，他要单挑所有西方盟友，对这些不懂感恩的“不孝子”一个都不宽恕。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;那些不愿看到，或不敢看到西方联盟破裂的媒体，在拼命寻找缓和的蛛丝马迹，编造特朗普“让步”假象。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;比如“特朗普放弃武力夺岛”，比如“通过北约秘书长吕特达成格陵兰岛协议框架”……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;难道他们真的指望管特朗普叫“爸爸”的吕特会有什么公正的立场？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;吕特只不过是在劝丹麦，“你就从了吧，不要让北约为难”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国野心不仅丝毫没有减弱，而且变本加厉，又盯上了冰岛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;据路透社1月21日报道，特朗普在达沃斯论坛指责欧洲阻止他“吞并”格陵兰岛，但在演讲时四次提及“冰岛”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这事变成了一个“罗生门”，两种说法：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;一、79岁的特朗普出现口误，将Greenland（格陵兰）说成了Iceland（冰岛）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;二、特朗普说的就是冰岛，美国下一个吞并目标就是冰岛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;路透社、法新社都说是“口误”，顺便嘲弄特朗普“玩脱了”，老糊涂。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国政客新闻网（Politico）则不认为是口误，并提出“先是格陵兰，然后是冰岛？”的疑问。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;福克斯新闻也不认为是口误，特朗普只是将两块希望得到的地方混在一起说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;欧洲为什么一定要说特朗普是“口误”？因为他们希望到此为止，欧洲可不想再派出37名大军去保卫冰岛。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073316510.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国亲共和党媒体为什么不承认是口误？因为这事关特朗普的总统地位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;拜登在位时，共和党人天天拿拜登的口误嘲笑拜登。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普还攻击拜登患有痴呆症，不配领导美国，到处模仿拜登。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而民主党议员们正在拼命寻找特朗普“失智”证据，准备启动宪法第25修正案，以“丧失履职能力”罢免总统。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;也就是说，特朗普是不是口误？是政治问题，大家要站好立场。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;还是白宫吵架精机智，卡罗琳·莱维特&lt;i&gt;&lt;/i&gt;第一时间出来洗地。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317286.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;她表示：不，他没有。他的讲稿将格陵兰岛称为“一块冰”（a piece of ice），因为它本来就是一块冰。只有你一个人把事情搞混了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;既否认了特朗普有老糊涂问题，又避开了冰岛话题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国网友并不买账，指责她混淆视听，但她的说法也算是强行达到“两全其美”了，老板真没白疼她。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛人可吓得不轻，他们早就有一种不好的预感。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;马杜罗被绑架之后，冰岛人就开始自黑--不要打我们主意，我们不值钱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073316498.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;1月3日，冰岛板球协会官方X账号发文：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;委内瑞拉有石油。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;格陵兰岛有稀土。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;幸运的是：冰岛只有火山、冰川和水平一般的板球运动员。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;（潜台词：我们不值得被美国侵略哈）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;自黑黑得很漂亮，瞬间200多万阅读量，评论区很欢乐。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但冰岛这种“你看不见我，你看不见我”的战术对美国是没有用的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;1月13日，特朗普提名的驻冰岛大使比利·朗就在华盛顿戏称，冰岛将成为美国第52个州（第51是加拿大），他本人将出任州长。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317740.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛外交部第二天就要求美方澄清比利·朗的言论，冰岛网友发起抵制此人赴任冰岛大使的请愿活动，当天就有4000多人签名。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;1月15日，比利·朗在阿拉斯加表示，他只是开玩笑，并表示歉意。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但冰岛人并没有因此而放松警惕，冰岛国会议员古德蒙松表示：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“我们需要明白，美国关于占领格陵兰岛的所有安全理由，同样适用于冰岛。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317834.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从军事角度来说，如果美国占领格陵兰岛（无论用什么手段），那么，要想守卫格陵兰岛，适合人类居住的冰岛是最佳军事基地。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;小而美、蠢又坏的冰岛&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛和格陵兰岛，这两个名字实际上取反了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛适合人类居住，平原上可以开垦农田，饲养牛羊。它才应当被命名为“绿色之岛（Greenland）”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而绝大部分土地被冰雪覆盖的格陵兰岛，才应当被称为“冰岛（Iceland）”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;取相反的名字，是维京海盗们的伎俩：以“冰”为名，劝退竞争对手；以“绿”为饵，吸引人们到此开发。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;17世纪，丹麦是一个强势王国，统治着芬兰、瑞典、挪威、冰岛以及格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;后来丹麦衰落，只有格陵兰岛因为人烟稀少无法独立生存而被留下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛于1944年正式脱离丹麦，建立共和国，面积10万平方公里左右，跟韩国差不多大，但人口不到35万，大多数生活在首都雷克雅未克&lt;i&gt;&lt;/i&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;由于人口太少，冰岛近亲结婚现象非常普遍。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;作为“世外桃源”，冰岛的小国寡民日子过得相当滋润，主要经济支柱是渔业、旅游业、银行业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛在北极的战略地位非常重要，1949年，美国就将其列为北约首批成员国，并派兵驻扎。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;直到1971年，冰岛左翼政府上台，美军才被迫离开。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317898.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在美苏争霸时期，冰岛小心翼翼地维持着平衡，80年代，首都雷克雅未克成为了美苏元首会谈的“会议室”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;苏联解体后，国际会议一般都在日内瓦和维也纳召开，冰岛也就失去了存在感。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛并不是欧盟成员，虽然小日子过得不错，但高品质生活主要依赖于对外举债，外债规模曾一度达到国内生产总值12倍。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2008年美国爆发次贷危机，波及欧洲，脆弱的冰岛经济直接崩盘。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2008年10月7日，冰岛宣布面临国家破产。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;它到布鲁塞尔借款（用新债还旧债），但欧盟关上大门，一分钱都不借。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;接着，冰岛找北欧四狗&lt;i&gt;&lt;/i&gt;借钱，又被挪威、丹麦、瑞典和芬兰拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛总理哈德尔不得不亲自跑到美国，找美联储借款，也被拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;金融风暴让冰岛人体会到了盟友们的无情。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛失业率飙升至9%，通胀高达18%，企业倒闭，汽车销量下降66%，生活水平一落千丈。人均负债约20万美元，政府不断地削减社会福利与公共服务支出……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛救命钱存在英国，但英国政府直接宣布冻结冰岛40亿欧元资产，理由是《反恐怖法案》，因为冰岛银行一家接一家倒闭令英国受到了损失，威胁到英国国家安全。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;走投无路的冰岛只好向俄罗斯求救，哈德尔总理说“我们不得不寻找新的朋友”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2009年，俄罗斯为冰岛提供了40亿欧元贷款，帮它续命。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;见俄罗斯“渗透”冰岛，美国和欧盟这才不得不同意冰岛“债务重组”，帮助冰岛金融纾困，复苏经济。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;为了拯救自己，冰岛还找到了中国。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在冰岛破产危机稳定下来后， 中国与冰岛加快了自由贸易协定谈判。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2014年7月1日，《中国—冰岛自由贸易协定》正式生效，冰岛成为了欧洲第一个与中国达成自贸协定的国家。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;中冰双方对96%的税目逐步实施零关税。冰岛经济支柱产业--渔业得救了，而中国消费品的到来，则迅速降低了冰岛物价，有效遏制了通货膨胀。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰岛熬过了最艰难的日子，然后就飘起来了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2020年它居然对俄罗斯实施制裁，跟着美国大呼小叫什么人权、民主、自由，真不愧是吸毒致死率第二高的国家（仅次于美国）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2021年，冰岛又基于涉疆谎言和虚假信息，挑衅中国。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317798.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2021年4月16日，中国宣布对冰岛有关人员实施制裁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;为什么冰岛会恩将仇报，又蠢又坏？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因为美国驻冰岛大使冈特（Jeffrey Ross Gunther）在软弱无能的冰岛政府面前，可以像总督一样发号施令。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2018年，他刚一上任，就跟蓬佩奥一起对冰岛政府施压。而冰岛一些政客为了个人利益，便亦步亦趋。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;本来就没什么文化，再加上近亲结婚，冰岛一些政客就特别喜欢搞什么“价值观”外交。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;其实冰岛民众是非常厌恶冈特的，冈特也担心遭到冰岛人袭击。他外出时必坐防弹车，身着防弹衣，并且不顾冰岛法律禁令，坚持携带武器。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2021年冈特离任后，冰岛又开始正常了，要跟中国加深合作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;现在，特朗普的新大使又要来了，当“总督”还不够过瘾，他要当“州长”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317319.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;北极，是美国争夺的重点地区，而冰岛刚好位于“路口”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;所以特朗普在达沃斯4次提及冰岛，无论是不是口误，都是他对北极野心的外在表现。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如果美国下一步真的要占领冰岛，它会比丹麦更惨。丹麦只是失去了一个大岛，冰岛则会被灭国。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/23/20260123073317897.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;不过，不管丹麦也好，冰岛也罢，还有其它北欧国家，都不值得同情。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因为它们只有被美国狠狠收拾了，才会长点记性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;人教人教不会，事教人一教就会！&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588728</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588728</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:21:04 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>一家芬兰小公司量产了中日韩久攻不下的固态电池，只有两种可能</title><description>&lt;p&gt;
【文/ 徐姗姗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日韩三国为固态电池主导地位争得头破血流，没想到一家芬兰小公司赢得毫不费力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初CES展，一家成立一年多的芬兰公司Donut Lab（直译为“甜甜圈实验室”）抢先发布了全球首款“可量产、可用于实际车辆”的全固态电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照Donut Lab官方的说法，其电池能量密度400Wh/kg还算正常，考虑到液态锂电池的理论极限值在350Wh/kg左右，400Wh/kg对全固态电池来说比较克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但电池其他参数规格优秀到近乎诡异：5分钟充至满电，循环寿命长达10万次，直接击穿了蔚来的换电商业模型；零下30°C和零上100°C的极端温度下，电池容量保持率在99%以上，让宁德时代显得很呆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121111905478.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Donut Lab展示的全固态电池&lt;span&gt; 图源：CNET&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这块全固态电池还100%采用绿色环保材料，不含稀土，也没有涉及地缘政治风险的原材料，在精神文明建设上也力压传统锂电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家籍籍无名的芬兰公司量产了东亚公司久攻不下的固态电池，恐怕只有两种可能：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.松下、LG、宁德时代的工程师水平堪忧；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.这是假的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三个臭皮匠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个伟大发明的背后，往往有至少一个醉心于技术的人。但Donut Lab官网披露的管理层团队里，没有一个人拥有电池研发与制造经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首席执行官Marko Lehtimäki的创业经历相当丰富，年轻时成立过说唱组合，后来还和芬兰说唱歌手Pikku G成立了IT公司AppGyver，2021年被SAP收入囊中[1]，但就是没做过电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首席运营官Haydn Baker是唯一一位在汽车行业摸爬滚打过的人，职业经历非常丰富，但多集中在机械和设计领域，电化学相关履历一片空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，三人有一段共同的经历，都在芬兰一家电动摩托制造商Verge Motorcycles工作过。这家公司是Donut Lab的母公司，老板是Marko Lehtimäki的亲哥哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121111921461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从左到右依次是Donut Lab公司的CEO、CTO、COO&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Verge盯上电动车市场是最近几年的事。2024年底，Verge成立技术子公司Donut Lab，CEO这个肥差给了自家人Marko Lehtimäki，其余二位高管也是直接空降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有电池生产的基因，但严格来说，Donut Lab的老本行，是开发电机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初的CES上，刚刚独立的Donut Lab就发布了一款轮毂电机，酷似甜甜圈，号称可以直接和轮圈集成到一起，参数同样科幻：扭矩全球最大，功率密度全球最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，工程技术领域的权威杂志IEEE Spectrum还把轮毂电机的发明者保时捷痛批了一番，称后者只顾沾沾自喜，让大有潜力的技术停滞不前[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上在2019年，Donut Lab的母公司Verge发布首款摩托车原型，就搭载了初代甜甜圈电机。到了2022年底，Verge宣布收到“数百份预订单”，生产线“准备就绪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过直到现在，这款电机还停留在“展示”阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121111943946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Donut Lab在去年CES展示的轮毂电机，也可以叫无轮毂电机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121111957488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Verge在2019年米兰国际摩托车展(EICMA)上的展品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2025年，Verge又在CES上展出了新款电机。为什么要把电机放在子公司Donut Lab呢？原因可能是科幻电机发布半年后，Donut Lab就拿到了2500万欧元的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甜甜圈电机的后续进展不得而知，只是同样的地点，同样的姿态，Donut Lab又发布了一款震惊全球的全固态电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不完美电池&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Donut Lab的全固态电池毫不意外引起全球媒体的关注，没想到芬兰老乡第一个站出来打假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰最大的数字媒体《晚间新闻》率先下场， 对Marko Lehtimäki进行了全方位扫描，发现这位CEO参与运营数十家公司，但大多没有实绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地大学电池专家也对Donut Lab非常怀疑：如果Marko Lehtimäki分享的电池参数规格是准确的，那么应该直接把诺贝尔化学奖给他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，Donut Lab官方披露的一些参数，确实有点违背产业常识，比如“5分钟电量从0充至100%”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，充电是一个先快后慢的过程。低电量充电速度快，到一定电量就会恒压充电，最后涓流充电。这和电池的化学特性有关，也有延长电池寿命的考虑。因此，大多数电池公司都会宣传“XX分钟充电80%”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，以电池容量60kWh的电动车为例，5分钟（充电倍率12C）充满，充电功率至少要720kW。也就是说，Donut Lab跨界干了一年电池，就达到了比亚迪兆瓦闪充的水平，比亚迪应该反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全固态电池是产业界争相追逐的圣杯，但即便耕耘多年的东亚厂商，也不约而同将量产时间放在2027年以后。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
固态电池最大的特点是能量密度大幅提升。相比液态锂电池的350Wh/kg左右的理论极限，目前产业界对全固态电池的目标都在500Wh/kg以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，由于正极材料的理论能量密度（Wh/kg）和放电电压成正比，液态电解质存在电压瓶颈，固态电解质可以提供更宽的工作电压，匹配高电压正极材料，让更多锂离子出门工作，大幅提高能量密度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，基于固态电解质，负极有机会用上金属锂。锂负极的比容量高于硅碳负极，大约是石墨负极的10倍[5]。在液态电解质中，金属锂会持续和电解液发生反应，而固态电解质可以“按住”活泼的锂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121112034451.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
传统锂电池和全固态电池&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了能量密度，固态电池的安全性理论上也更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
液态锂电池受到外部撞击、或内部形成锂枝晶，可能导致比头发丝还薄的隔膜破裂，正负极直接接触造成短路。因此电池都会进行针刺实验，观察是否会热失控起火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固态电池中，固态电解质本身充当隔膜，从根本上杜绝了隔膜破裂的可能，加上电解质热失控的触发温度高，安全性高了好几个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121112047924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为优点很多，过去几年，每隔一段时间都会传出固态电池量产消息，但迄今为止，没有一款真正量产装车。原因无他，全固态电池要攻克的难题也不少，固固界面是典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统锂电池中，液态电解质可以完全浸润正负极，形成密不透风的接触界面，让离子传输更容易。但全固态电池，电解质和电极都是刚性固体，即便从外部施压，也很难紧密贴合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在陆地上游泳本来就不容易，电池内部的离子还必须绕路到固固界面接触点。路径变长，阻力也会增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，传统锂电池充放电靠的是锂离子在两极往返脱/嵌，液态电解质可以填充材料收缩留下的空隙，并适应其膨胀。全固态电池很难做到这一点，材料体积变化若引发裂纹，会影响电池性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自信如曾毓群，也说过全固态电池最难的就是固固界面问题。Donut Lab是怎么搞定的，不得而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便Donut Lab的参数都真实可信，放在电池产业，量产恐怕是比技术方案研发更难的一道关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制造业大多数门类，产品原型开发只是第一步，接下来还有两座大山：能不能量产？良率有多高？对动力电池来说，还有漫长的验证和测试过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只生产一块纯粹用于测试和验证的固态电池，大部分电池公司都能做出来。但要稳定成规模的量产、生产成本可控、经过严格的测试装车，是固态电池面临真正的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121112102267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Donut Lab一没研发经验，二没产业背景，三没人才储备，一扫欧洲先驱Northvolt的败绩，抢先掏出近乎完美无缺的全固态电池，很难不让人怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合理的推测，欧洲面对东亚电池公司的猛攻，掏出高额补贴意在电池产业自主。任何天量的补贴都会出现泡沫与骗补，东亚人能骗，欧洲人自然也能骗，无非是币种不同罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;参考资料&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1] Suomalaisyrittäjän ihmekeksintö herättää epäilyksiä – sama mies julisti kehittäneensä supertekoälyn，Ilta-Sanomat
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2] Donut Lab’s New Motor Brings Power to the Wheel Hub，IEEE Spectrum
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3] Verge Motorcycles begins series production of its Verge TS model and Verge TS Pro，The Pack
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4] 固态电池系列报告：锂金属负极，华金证券
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自公众号“远川科技评论”。）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2026_01_23_804776_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2026_01_23_804776_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:17:23 GMT</pubDate><author>远川科技评论</author></item><item><title>男子给摩托加油被劝阻后喷油泄愤，当地交警回应</title><description>&lt;p&gt;
1月22日，重庆市南川区公安局通过@平安南川 发布警情通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近日，网传 “一男子因摩托车加油纠纷情绪失控把燃油喷洒地面” 引发关注。我局联动交管部门第一时间开展核查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
经查，2025年12月16日19时许，张某（男，27岁）驾驶摩托车从外省进入S3渝湘复线高速重庆段一服务区加油时，因摩托车不能驶入高速公路，工作人员拒绝为其加油。张某与工作人员发生争执，并用加油枪向地面喷洒约1升汽油后驶离，工作人员迅速进行现场清理，未产生安全事故。目前，公安机关已依法对张某处以行政拘留处罚，并对其违反禁令标志指示驶入高速公路的交通违法行为，处以罚款100元，驾驶证记1分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
警方提醒，根据《重庆市公路管理条例》，摩托车禁止驶入高速，请驾驶人守法出行。同时，加油站属消防安全重点单位，在站内喷洒、泼洒汽油等易燃物，极易引发火灾甚至爆炸，严重危害公共安全，公安机关将依法从严查处。请广大市民切实增强法律与安全意识，始终保持理性克制，共同维护公共安全与社会秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123075615284.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前多家媒体报道，1月21日，重庆一男子在高速服务区非要给摩托车加油，工作人员劝阻让先报备遭男子拒绝，男子故意将油喷在地上表示不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频画面显示，该男子称“我就加一点”，工作人员称“不可以。你想让我丢工作吗？不是一点的问题，你没有报备，我不敢呀。”男子表示自己只加一点，“下个高速就行了，就加5块钱的”。工作人员表示“我跟你说了，你跟公安局打个电话报备一下。”双方拿着油枪僵持，最后男子称“那我油不要了”，把油喷到地上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123080041416.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被工作人员劝阻后将油喷到地面&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日上午，潇湘晨报记者从重庆高速公路交巡警三支队工作人员了解到，重庆高速禁止摩托车驶入，加油站工作人员的行为是按照公司规定做一个正常的劝阻。事发时男子喷在地上的油已及时处理，未造成后续影响。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804773_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804773_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:09:24 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>男子给摩托加油被劝阻后喷油泄愤，当地交警回应</title><description>&lt;p&gt;
1月22日，重庆市南川区公安局通过@平安南川 发布警情通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近日，网传 “一男子因摩托车加油纠纷情绪失控把燃油喷洒地面” 引发关注。我局联动交管部门第一时间开展核查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
经查，2025年12月16日19时许，张某（男，27岁）驾驶摩托车从外省进入S3渝湘复线高速重庆段一服务区加油时，因摩托车不能驶入高速公路，工作人员拒绝为其加油。张某与工作人员发生争执，并用加油枪向地面喷洒约1升汽油后驶离，工作人员迅速进行现场清理，未产生安全事故。目前，公安机关已依法对张某处以行政拘留处罚，并对其违反禁令标志指示驶入高速公路的交通违法行为，处以罚款100元，驾驶证记1分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
警方提醒，根据《重庆市公路管理条例》，摩托车禁止驶入高速，请驾驶人守法出行。同时，加油站属消防安全重点单位，在站内喷洒、泼洒汽油等易燃物，极易引发火灾甚至爆炸，严重危害公共安全，公安机关将依法从严查处。请广大市民切实增强法律与安全意识，始终保持理性克制，共同维护公共安全与社会秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123075615284.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前多家媒体报道，1月21日，重庆一男子在高速服务区非要给摩托车加油，工作人员劝阻让先报备遭男子拒绝，男子故意将油喷在地上表示不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频画面显示，该男子称“我就加一点”，工作人员称“不可以。你想让我丢工作吗？不是一点的问题，你没有报备，我不敢呀。”男子表示自己只加一点，“下个高速就行了，就加5块钱的”。工作人员表示“我跟你说了，你跟公安局打个电话报备一下。”双方拿着油枪僵持，最后男子称“那我油不要了”，把油喷到地上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123080041416.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被工作人员劝阻后将油喷到地面&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日上午，潇湘晨报记者从重庆高速公路交巡警三支队工作人员了解到，重庆高速禁止摩托车驶入，加油站工作人员的行为是按照公司规定做一个正常的劝阻。事发时男子喷在地上的油已及时处理，未造成后续影响。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804773_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804773_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:09:24 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市早苗的这场政治豪赌，存在三大悬念</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，日本首相高市早苗将正式解散众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，高市早苗解释称，由于自民党目前在国会众、参两院均未超过过半议席，因此决定提前举行大选，以“推动新的经济与财政政策，并更好地落实与联合执政的日本维新会共同的执政目标”。高市早苗同时公布了选举日程：1月27日发布公告，2月8日进行投票及计票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次众议院解散距离上一届选举仅过去一年三个月，引发日本舆论广泛质疑。许多声音批评高市早苗及自民党为谋求党派利益而滥用解散权，担忧此举将对日本未来的政治稳定与民生发展造成负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对即将到来的众议院选举，高市早苗已经放话：“如果自民党和日本维新会获得半数席位，那首相还是高市，但如果没有获得，首相将是野田、齐藤或其他人。”——言下之意，如果自民党、日本维新会执政联盟未获半数席位，高市早苗将辞任首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，高市早苗为何选在此时解散众议院？重新选举又将如何影响其执政前景？此外，公明党与立宪民主党组成新党，能在多大程度上制衡高市政权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，观察者网特邀上海国际问题研究院资深研究员、上海市日本学会顾问吴寄南进行深度解读与分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为高市早苗选择此时决定解散众议院并重新举行选举，主要是出于哪些考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：实际上，早在10天前，《读卖新闻》就已报道相关消息，此举在日本政坛引起较大震动。在例行国会开幕当日解散众议院的情况，此前仅在1966年12月佐藤内阁时期发生过一次，也就是60年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次解散国会，意味着本届众议院议员自2024年10月27日当选至今年1月23日，任期仅454天，尚未达到四年法定任期的三分之一。这使得本届众议院成为日本历史上任期第三短的众议院：最短为1952年吉田茂内阁时期的165天，其次为1980年大平正芳内阁时期的226天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗于1月23日解散众议院，1月27日发布选举公告，随后于2月8日进行投票与开票。从解散到开票仅历时16天，创下历史最短纪录——此前最短为岸田内阁时期的17天，本次选举可谓“超短期决战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于提前解散众议院并举行大选的理由，高市在记者会上阐述较多，无非是强调她推行“负责任的积极财政政策”，与上两届内阁有所不同；此外亦提及将提前修改安保相关三文件，作为重大政策转变的一部分，也需要取信于民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，高市提前解散众议院主要出于三重考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，避免丑闻冲击。近期韩国警方获取了“统一教会”内部的一份秘密报告，该报告由“统一教会”日本分会会长德野英治向教主韩鹤子提交，长达3200页，暴露了统一教与自民党存在极为密切的关系——报告中提及290名自民党议员，其中32次涉及高市早苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“统一教会”在日本被认定为邪教组织，甚至前首相安倍遇刺案也和“统一教会”息息相关，在野党原计划在例行国会开幕后，于参众两院预算委员会上就此追究高市与“统一教会”的关系，可能还会涉及她的政治资金丑闻。所以，高市提前解散众议院举行大选，可转移舆论焦点，打乱在野党节奏，避免丑闻发酵影响内阁支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，巩固执政基础。高市内阁成立近三个月以来，支持率持续维持在70%左右的高位，是近年来较为罕见的。日本多家媒体调查显示，年轻选民对高市内阁的支持率尤其高，例如18至29岁年龄层的支持率超过80%。自民党内部调查及《周刊文春》去年11月的民调均显示，若高市内阁继续保持高支持率，自民党有望单独赢得过半议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163015634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《产经新闻》和富士新闻网（FNN）公布于12月20日和21日联合进行的民意调查显示，高市早苗内阁的支持率达到75.9%，创下自执政以来的最高水准。值得注意的是，高市内阁的支持率在18至29岁人群中高达92.4%。&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，内阁提出的各项法案将更易在国会通过，有助于高市稳固执政地位，并在内外政策上留下自身烙印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，摆脱外交困境。自去年11月7日高市早苗发表涉台错误言论以来，中日关系显著恶化。中方陆续发布赴日旅游留学警示、限制对日两用物资出口，并对日本进口化学品启动反倾销调查等反制措施，引发日本经济界担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如野村综合研究所一位学者预测，若中国对日两用物资出口限制持续三个月，可能拉低日本GDP约0.11个百分点；若持续一年则影响更大。高市希望通过选举胜利巩固国内支持，以增强对华谈判底气。高市早苗研判认为，中方若看到她获得选民压倒性支持，或许会缓和乃至放弃对日施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果众议院重新选举，可能会对高市早苗的执政前景以及日本政治格局产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：目前，日本众议院选举的选情可谓波谲云诡、扑朔迷离，很难预测其结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高市及其心腹看来，选择在年初提前解散众议院并举行大选，具备较多有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，内阁支持率连续三个月保持在70%左右，处于所谓“蜜月期”。高市作为日本首位女首相，行事不循常规，独立特行，颇受日本年轻选民欢迎。上任后，她先后与特朗普会晤，出席东盟峰会和二十国集团峰会，与多国政要交流，1月以来又连续接待韩国总统李在明、意大利总理梅洛尼——这样的外交表现为其在选民间积累了不少正面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在野党普遍准备不足。高市突然宣布解散并压缩竞选时间，使在野阵营措手不及、仓促应战。一方面，各党难以在短时间内推选出足够数量、具备竞争力的候选人，并进行相应培训与筹备，且每人需缴纳500万日元保证金，筹措这笔资金也非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在野党候选人大多缺乏如自民党那样成熟的后援会组织与地方动员网络，难以及时将自身政策主张有效传递给选民。利用执政优势选择对己有利的时机解散国会，是自民党长期以来惯用的策略，这会让在野党陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，严冬季节选举投票率通常较低，有利于自民党发挥其组织票优势。自民党的组织票源包括农协、日本医师会及部分大型企业等。若在2月举行众议院选举，将是自1990年2月之后时隔36年的首次冬季众院选举。严寒天气，尤其是北海道与东北地区积雪常深达一米以上，会影响选民外出投票意愿，而这些地区恰是立宪民主党等在野党的传统票仓。因此，冬季低投票率对自民党较为有利，便于其集中动员支持群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120163952827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北海道积雪&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，高市此次提前解散众议院举行大选也存在很明显的风险，堪称一场政治豪赌。主要有以下三大悬念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，缺少众院选的大义名分。高市上任后一直强调抑制物价上涨是其最优先课题，但国会尚未开始审议预算便遭解散，导致后续出现较长时间的立法空窗期。选举结束后需重新选举首相，国会才能审议新年度预算，这会使民众认为她所谓“优先抑制物价”缺乏诚意，甚至可能是谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2024年度预算推迟至新年度开始的4月1日后才能通过，政府或需编制临时预算以维持财政运转。相关法案无法在新财年开始前及时通过，其中尤以削减汽油附加税的措施无法如期落实，这将直接影响民众生活，进而可能引发对高市政府执行力的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，自民党支持率处于低位。尽管高市内阁支持率较高，但自民党的支持率仍在低位徘徊。根据《朝日新闻》1月19日发布的调查，高市内阁支持率为67%，而自民党的支持率仅为34%，比2024年10月石破茂解散众议院前的36%还低两个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市早苗在1月9日通过《读卖新闻》释放准备解散众议院的信号前，并未与支持她上台的自民党副总裁麻生太郎、自民党干事长事先商议，引发这两位大佬极其不满。他们未必愿意与高市充分合作，这可能对自民党的选情造成一定的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，失去创价学会选票的加持。自民党与公明党结盟已26年，公明党的母体创价学会拥有约800万会员，在289个小选区平均可为自民党提供1至2万张选票。若失去这部分支持，自民党候选人的选情将受到严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本多家媒体依据2024年众议院选举结果测算，自民党共获得191个席位，但是在小选举区内当选却与对手的票差在2万票以内，以及在小选举区落选后在比例代表区“复活”的合计有93人。前首相安倍侄子岸信千世仅领先小选举区的对手1700票左右。如果这1至2万张选票不再投向自民党，或转而支持其对手，自民党当选议员的数目可能大幅减少，甚至遭遇惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次选举可能出现两种结果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是自民党遭遇前所未有的惨败，高市被迫引咎下台，使日本“一年一相”的短命政权名单再添新例。日本政坛即便不发生政党轮替，也可能因首相更迭再次陷入动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自民党及其联盟赢得过半数的233席——这也是高市为自己设定的目标，甚至取得更好成绩，例如获得244席以上议席，从而达到掌控众议院所有常设委员会委员长职务的门槛，进一步加强对众议院的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果高市赌赢这次大选，其执政地位将得到强化，本届内阁的政治光谱可能进一步向右偏移，其推行的一系列政策可能对日本国内政治乃至地区的地缘政治稳定产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，加强防卫投入，打开大杀伤性武器出口的大门。高市内阁已决定将2026年度防卫费提高至9万亿日元，并修改“防卫装备转移三原则”，允许出口杀伤性武器。此举不仅可使日本跻身国际军火市场、提升防卫产业，也将增加其介入地区冲突的筹码，特别是通过向澳大利亚、菲律宾等与中国存在摩擦或海洋争端的国家出口护卫舰和中程防空导弹，助长这些国家与中国对抗的底气，加剧本地区的阵营对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，试图突破核门槛，增强对华军事威慑。高市内阁考虑修改“无核三原则”，允许美国核武器进驻日本，以增强日美同盟的威慑力。日本还计划自主研发可采用核动力、能长时间续航并进行水下发射的新型潜艇。此前，高市亦曾通过其首相辅佐官放风称日本“可以拥有核武器”，试探舆论反应。此举同样构成重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，修改《国家安全保障战略》等安保三文件，特别是在防卫省新设“太平洋防卫构想室”，除加强西南诸岛防御外，还计划在硫磺岛等太平洋岛屿建设港口、机场，部署雷达及导弹阵地。这种升高地区军事对峙的做法，应引起相关国家高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，强化情报体系，加速向战前体制回归的步伐。高市内阁准备制定《反间谍法》，整合外务省、法务省、防卫省等部门的情报搜集和研判职能，设立国家情报局和对外情报厅，提升情报收集与反制能力。就其本质而言，在日本国内有倒退到战前当局凭借《治安维持法》压制人权之黑暗时代的风险，并可能在东北亚地区激化国家间的互不信任和情报对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120164132988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗在记者会上宣布将解散众议院（1月19日，日本首相官邸）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，收紧外国人管控，阻碍国家间正常往来。高市内阁新设了负责外国人事务的大臣，未来预计将出台一系列法规，如收紧经营管理签证颁发、严格房地产投资登记、取消欠税者永久居留权等。鉴于在日华人已成为最大的外国人群体，相关政策落地后，可能导致中日间人才流动明显放缓，在日中企面临更高的合规与行政成本。更深远的影响在于，地区国家间的正常交往可能因日本国内排外情绪与狭隘民族主义抬头而受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果本次众议院选举中高市赌赢了，她作为日本的掌舵人将把国家引向何方，确实需要引起各方的高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日公明党与立宪民主党选择合并，您如何看待双方此时联手？“中道改革联合”是否有可能与右翼保守势力形成有效制衡？预计将提出哪些关键政策主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：我认为，立宪民主党与公明党的许多资深政治家原本就是“战友”，因为他们都曾隶属于1996年11月成立的新进党。该党存在一年多后解散，次年公明党便与自民党结成了执政联盟。此次公明党选择脱离执政联盟，转而与昔日的盟友立宪民主党合作，组建由两党众议院议员组成的新党，最根本的原因在于高市政权的诞生标志着日本政坛右倾化趋势加剧，这令秉持和平主义理念的公明党深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，在高市当选自民党总裁后不久，公明党便与自民党“翻脸”，决意脱离执政联盟，并与最大的在野党立宪民主党携手。这一举动意味着公明党从执政阵营跳入在野阵营，并与主要反对党联合。两党已于1月15日就基本政策达成协议，并于19日公布了名为“中道改革联合”的新政治联盟纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中道改革联合”的核心理念是“最大限度地尊重生命、生活与生存的人本主义”。根据1月19日发表的基本政策，其政治诉求可归纳为以下五大支柱：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一个支柱是实现“为每一个人幸福的、持续的经济增长”。主张加强对人的投资，通过提高生产力实现持续涨薪，并将经济增长的重心转向更加注重财富分配的轨道；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个支柱是构筑“能让现职世代安心的新社会保障机制”。重点是在教育、医疗、护理等领域强化基本保障；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个支柱是通过纠正教育差距、推进性别平等、促进多元文化共生，建设一个“具有广泛选择性的、包容性的社会”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个支柱是推行“现实主义的外交和防卫政策”。强调应坚持宪法规定的“专守防卫”原则，在深化日美同盟的同时加强和平外交，并坚持“无核三原则”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个支柱是持续推进政治改革与选举制度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从公布的政纲来看，一个比较明显的趋势是，立宪民主党的政策主张似乎在向公明党长期秉持的“中道政治”理念靠拢。“中道”一词源自佛教，意为不偏不倚、不走极端。这或许反映了新联盟试图在左右之间寻求平衡、吸引更广泛选民支持的政治定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，立宪民主党内一部分众议员尚对新的党纲持保留态度，与该联盟保持一定距离。因此，立宪民主党籍的众议员是否全体加入新党尚不明确，但预计大多数人会选择与公明党结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前日媒对日本政治格局的新变化存在两种主要观点：一种认为“中道改革联盟”成立后，将大幅削减自民党在小选区的席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120164333861.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月16日，在日本东京，立宪民主党党首野田佳彦（上左）与公明党党首齐藤铁夫（上右）在记者会上展示两党共同组建的新党名称。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，《周刊文春》的一位前记者根据2024年的数据测算，若公明党母体创价学会在小选区的会员不再支持自民党，只要有50%的会员不投票给自民党，自民党在小选区的席位可能从原来的132席降至89席，减少40余席；若创价学会会员完全转向在野阵营，自民党在小选区的席位甚至可能锐减至58席，这将意味着自民党将遭遇空前未有的惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种预测则认为，上述情况未必发生。原因在于公明党与立宪民主党组建“中道改革联盟”的时间较短，两党支持者尚不习惯新党名——在众议院选举中，选票上不再出现“公明党”或“立宪民主党”，仅有“中道改革联盟”。如果选民未填写新联盟名称，可能导致大量选票作废，反而使两党流失支持。因此，前一种测算结果未必成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，即便“中道改革联盟”未能获得大量选票，仍有望对高市早苗所代表的右翼势力形成一定制衡。如前所述，若自民党无法取得压倒性优势，该联盟可在众议院内发挥制约作用，一定程度上抑制此前所提及的若干政策倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，接下来的众议院选举形势复杂、结果难料。对高市而言，这是一场政治豪赌：若获胜，她将得以继续推行其一系列内政外交政策；若失败，则很可能被迫下台。即使未出现政党轮替，自民党内部也可能像此前迫使石破茂辞职一样，要求高市引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将日本政局比喻为一部跌宕起伏、充满悬念的肥皂剧，高市这次提前解散众议院，实施大选的豪赌不管其结果如何，都将开启让人们留下深刻印象的新一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:27 GMT</pubDate><author>吴寄南</author></item><item><title>我驻欧盟使团：强烈不满、坚决反对</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻欧盟使团”1月23日消息，驻欧盟使团发言人就欧洲议会有关报告涉华内容答记者问。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问：2026年1月21日，欧洲议会通过《欧盟共同外交和安全政策2025年度执行报告》《欧盟共同安全和防务政策2025年度执行报告》等，其中包含多处涉华内容。中方对此有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：欧洲议会相关报告在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上罔顾事实、颠倒黑白，粗暴干涉中国内政，中方对此表示强烈不满和坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题事关中国主权和领土完整，是中国核心利益中的核心，是一条不可逾越的红线。一个中国原则是国际关系基本准则，也是中欧关系发展的政治基础。中方敦促欧洲议会恪守一个中国原则，停止向“台独”分裂势力发出任何错误信号。中方敦促欧洲议会采取切实措施纠正在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上的错误言行，以实际行动维护中欧关系大局。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>