<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 14:15:17 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>内塔尼亚胡提前访美，给特朗普吹风：对伊朗可得硬起来</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】当地时间2月10日，以色列总理内塔尼亚胡抵达华盛顿，这是他自美国总统特朗普上任以来第六次访美。据英国广播公司（BBC）报道，内塔尼亚胡即将于美国东部时间11日上午与特朗普会面，预计他将敦促美国政府对伊朗采取“更加强硬”的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡原计划2月18日前往华盛顿，参加特朗普发起的所谓加沙“和平委员会”的峰会。但法新社透露，随着美国和伊朗重新开始接触并释放出继续谈判的信号，内塔尼亚胡提前开启了访美行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为特朗普的亲密盟友，内塔尼亚胡一直宣称伊朗对以色列构成“生存安全威胁”，试图推动美国遏制伊朗在中东地区的影响力。他出发之前，以色列总理办公室发表声明称：“总理认为，任何与伊朗的谈判都必须包括限制弹道导弹，以及结束对‘伊朗轴心’的支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡已于10日在华盛顿会见了美国中东问题特使威特科夫和特朗普的女婿库什纳，以色列总理办公室表示，双方“就美国上周与伊朗的第一轮谈判交换了信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普将于当地时间11日上午在白宫与内塔尼亚胡会晤。BBC报道称，预计内塔尼亚胡将向特朗普施压，敦促美国政府对伊朗采取“强硬立场”，包括要求伊朗停止铀浓缩、削减弹道导弹项目以及减少对黎巴嫩真主党和巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）的支持等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一名以色列官员告诉《以色列时报》，内塔尼亚胡原定下周的访美行程没有取消，他仍然会在2月18日至22日访问美国，参加19日召开的“和平委员会”峰会，并在22日的美国以色列公共事务委员会（AIPAC）会议上发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211212837490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月10日，以色列总理内塔尼亚胡启程访问美国&lt;span&gt; 以色列政府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士认为，内塔尼亚胡正面临其政府内极右翼盟友的压力，他们要求内塔尼亚胡利用自己与特朗普的关系，推动一项符合以色列安全利益的美伊协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国乔治城大学外交学院教授丹尼尔·拜曼分析称：“以色列担心，在特朗普急于与伊朗达成协议的过程中，他可能接受一项不涉及伊朗弹道导弹计划，或允许伊朗保留部分核计划的协议。以色列担心，特朗普领导的美国渴望的是达成协议，而不是追求特定的结果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月6日，美国与伊朗在阿曼首都马斯喀特举行间接谈判，这是去年美国袭击伊朗核设施后，双方首次接触。双方暂未达成任何实质性的协议，但美国和伊朗方面均表示，很快将举行第二轮谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔半岛电视台报道称，美国明确向伊朗提出停止铀浓缩、限制弹道导弹项目以及终止支持所谓地区“代理人”的要求。伊朗拒绝了“不得进行铀浓缩活动”的条件，坚持拥有在本国境内开展铀浓缩活动的权利，且不会将浓缩铀转移至境外，其存量不会超过400公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非核议题方面，伊朗明确弹道导弹计划属于国防核心利益“不可谈判”。路透社援引一名伊朗高级官员的话称，伊朗欢迎就核问题进行谈判，但美方坚持讨论非核问题可能危及会谈进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美国持续对伊朗发出军事威胁，向伊朗周边增派军事力量。上个月，美国宣布将“林肯”号航母打击群派往中东地区。2月10日，特朗普接受美国Axios新闻网采访时宣称，他正在考虑向中东派遣第二个航母打击群，以准备在与伊朗谈判失败时采取军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国的动向，伊朗外交部长阿拉格齐2月8日表示，即使面临战争威胁，伊朗也绝不接受“零浓缩”要求。伊朗总统佩泽希齐扬同一天发文称，与美国的谈判是“向前迈出的一步”，德黑兰希望其在《不扩散核武器条约》框架下的合法权利能得到尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩泽希齐扬11日重申，伊朗不寻求核武器，愿意接受任何形式的核查，但不会在过度要求和不公正面前退让。美国和部分欧洲国家通过其行为和言论筑起“不信任之墙”，导致核谈判不能迅速取得进展。他强调，地区问题应由地区国家来解决，不应由域外势力插手干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806854_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806854_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 14:06:14 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>爱泼斯坦死后，一具“假尸”从监狱运出……</title><description>&lt;p&gt;
英国《每日邮报》2月10日报道，新解密的文件披露，2019年美国富商爱泼斯坦在狱中死亡后，监狱警卫用一具假尸体迷惑聚集在监狱外的记者，“真尸”则被另一辆车秘密运走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，爱泼斯坦在医院中被宣告死亡后，尸体被送回监狱，随后再被安排转运至纽约首席法医办公室处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新曝光的一份内部备忘录显示，一名监狱管理人员向美国联邦调查局（FBI）探员证实，当时，因媒体密集围堵，纽约市大都会惩教中心的工作人员策划了这一“骗局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件称，工作人员用箱子和床单拼凑出人形轮廓，装入一辆标有首席法医办公室标识的白色货车，引得在场记者纷纷驱车尾随。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/11/20260211213939936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
解密文件讲述了狱警用“假尸体”骗过媒体的经过&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场媒体毫不知情的是，爱泼斯坦真正的尸体被安置在一辆黑色的车辆中，该车“悄无声息地”驶离监狱，警方借此得以秘密运出遗体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行动实施前，已有官员提醒狱警，监狱外聚集了大批记者。他们还提醒，另一辆黑色车辆将抵达装卸区负责转运遗体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件还披露，调查人员重点提及爱泼斯坦身亡时在其牢房内发现的一张手写纸条，但法医并未将其认定为遗书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查人员称，这张纸条的字迹难以辨认，内容大致是罗列其对监狱条件的不满，包括伙食、淋浴设施及蚊虫问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年8月10日，爱泼斯坦在监狱内离奇死亡。纽约市法医最终判定爱泼斯坦为“自缢身亡”，但这一结论一直饱受质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其死亡之前，监狱方面出现一系列“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806382.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;疏漏&lt;/a&gt;”，包括狱警执勤时睡觉、监控摄像头故障等，这些问题也成为多起调查的核心焦点。正因这些重大疏漏，官方始终无法确定爱泼斯坦死前经历的确切时间线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806853_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806853_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 14:01:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>刘佳宇头部冲下摔在池中，医务人员回应</title><description>&lt;p&gt;
在11日进行的米兰冬奥会单板滑雪U型场地技巧女子资格赛中，中国选手刘佳宇在第二轮滑行的最后一个起跳点落地后，身体失去控制，头部冲下摔在池中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医务人员第一时间进场检查，随后救援队员用雪橇将刘佳宇送入场地医疗室。记者向医务人员初步了解到，刘佳宇系头部磕碰，目前意识清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/11/20260211205646477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_02_11_806852_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_02_11_806852_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 13:12:34 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>刘佳宇头部冲下摔在池中，医务人员回应</title><description>&lt;p&gt;
在11日进行的米兰冬奥会单板滑雪U型场地技巧女子资格赛中，中国选手刘佳宇在第二轮滑行的最后一个起跳点落地后，身体失去控制，头部冲下摔在池中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医务人员第一时间进场检查，随后救援队员用雪橇将刘佳宇送入场地医疗室。记者向医务人员初步了解到，刘佳宇系头部磕碰，目前意识清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/11/20260211205646477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_02_11_806852_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_02_11_806852_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 13:12:34 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>1死2伤！俄罗斯17岁学生在走廊开枪射击</title><description>&lt;p&gt;
据今日俄罗斯、塔斯社等俄媒消息，当地时间2月11日，俄罗斯克拉斯诺达尔边疆区阿纳帕市的一所职业技术学校突发枪击事件。该校一名年仅17岁的学生在走廊里开枪射击，已造成1人死亡，2人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克拉斯诺达尔边疆区行政长官孔德拉季耶夫已证实了这一消息。他补充道，死者是学校的一名保安，他在试图阻止袭击者时不幸身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211203431415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图片转自今日俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯调查委员会最新通报称，调查人员已就该枪击事件立案调查，袭击者已被拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806851_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806851_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 12:50:57 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>预感不妙，白宫提前找好借口</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】预感到即将于当地时间2月11日发布的就业数据可能会不好看，白宫高级官员们已开始“打预防针”。这两天，美国总统特朗普的高级助手接连跑出来发“洗脑包”，强调即便美国就业增长放缓，也不代表经济基本面转弱，只是因为数百万非法移民被驱逐出就业市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《国会山报》10日称，经济学家们普遍预计，美国1月新增就业岗位在7万个左右，较去年12月的5万个小幅回升，失业率将维持在4.4%。美国《纽约时报》指出，1月预计新增就业岗位6.9万个，专家总体认为，由于特朗普的移民政策，每月维持失业率稳定所需的新增就业岗位数量已下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府也开始对外暗示，11日发布的就业数据可能表现平淡。特朗普的贸易和制造业高级顾问彼得·纳瓦罗10日警告称，由于大规模驱逐非法移民的行动，美国1月就业数据可能比预期更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就业报告明天就会公布，我们必须大幅下调对月度就业人数的预期。”纳瓦罗在美国福克斯新闻网节目中称，未来月度就业增长可能维持在5万左右，而不是拜登政府时期持续出现的“六位数”增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211193330279.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月10日，特朗普的贸易和制造业高级顾问彼得·纳瓦罗接受视频采访。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他宣称，拜登政府让200万非法移民大量涌入，每月必须创造约20万个工作岗位才能维持稳定，但工作都给了非法移民，美国人只能领失业福利，如今“每月5万个工作，正是我们需要的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳瓦罗汉喊话道，“所以，华尔街，当这些消息传出时，他们不能泼冷水，他们必须接受我们正在将数百万非法移民驱逐出就业市场这一事实”。同时他辩称，自己并不是预期将公布一个疲软的数字，只是希望外界“不要慌张，那正是稳定的状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前一天，美国白宫国家经济委员会主任凯文·哈西特也对美国消费者新闻与商业频道（CNBC）作出了类似的表态。他称，当前经济增长强劲叠加“非法移民离境”，可能导致就业数据下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为，在当前GDP增长处于高位的情况下，就业人数略有下降是意料之中的。”哈西特安抚称，“如果看到一连串低于以往水平的数字，也不必恐慌，因为人口增长在下降，生产率却在飙升，这是一个不同寻常的组合。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》表示，对特朗普而言，一份黯淡的就业报告可能在政治上带来负面影响，使他更难让持怀疑态度的选民相信，其政策议程已为经济带来实质性改善。因此，其核心助手近日频频亮相媒体，试图提前作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及共和党人正试图在今年11月中期选举前修复其在经济议题上的民意支持。由马里斯特、美国全国公共广播电台（NPR）和公共广播公司（PBS）联合公布的最新民调显示，59%的受访者不认可特朗普在经济方面的表现，较上月同项调查上升2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211193743276.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年2月至2025年4月的美国就业数据&lt;span&gt; 路透社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国会山报》指出，尽管多数经济学家也预期就业报告表现疲软，不少人将当前劳动力市场形容为“低招聘、低裁员”状态，但他们并不完全认同白宫的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国罗申美会计师事务所首席经济学家乔·布鲁苏埃拉斯对美国有线电视新闻网（CNN）反驳了哈西特的观点，称将招聘放缓简单归因于长期人口结构变化的论点“既站不住脚，也是在转移对移民和贸易政策的关注”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁苏埃拉斯援引数据说，去年制造业岗位减少了7.2万个，随着即将进行的基准修订，这一数据可能更加糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析，通常而言，1月会出现节后裁员高峰，但由于去年年底节假日期间招聘本就放缓，节后裁员规模可能相对有限，从而对经季节调整后的数据形成一定支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安永—帕特农首席经济学家格雷戈里·达科和高级经济学家莉迪娅·布苏尔在本周发布的报告中指出，临时性岗位增加可能影响零售、休闲与酒店业、教育及建筑业等领域。他们预计，受医疗保健和零售业带动，服务业就业将上升，但制造业持续下滑将拖累商品生产部门整体就业表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天气因素也可能对数据产生一定影响。受此前恶劣天气影响，美国12月建筑业就业出现下滑，1月有望小幅回升。牛津经济研究院首席美国经济学家南希·范登·豪滕表示，建筑业的轻微增长可能抵消制造业和采矿业的下滑，从而使商品生产部门整体就业基本持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，牛津经济研究院对1月就业数据的预测明显低于其他公司的预测，预计仅新增3万个岗位，高于此前预测的1万个，但仍“远低于一致预期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806849_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_11_806849_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 12:37:46 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>总书记在稻香村买了哪3样小吃？</title><description>&lt;p&gt;
昨天上午，习近平总书记来到隆福寺街区，了解丰富节日市场供应、打造城市特色活力片区等情况，看望慰问基层干部群众，并向大家致以新春祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上午11时许，习近平总书记走进北京稻香村零号寻宝馆，依次在柜台、现烤操作间、新春礼盒展台、年味小食区、文创展示区驻足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文创展示区，营业员郭正向总书记介绍了以枣花酥为灵感的抱枕、戒指、耳坠，印有经典糕点图案的“我爱北京”冰箱贴。“总书记看得很仔细，询问了文创产品的材质、冰箱贴上的糕点元素，在交谈中，总书记还提到了‘京八件’，能感到他对稻香村很熟悉。” 33岁的郭正在稻香村工作6年了，“这些点心对我们北京孩子来说，就是家乡和童年的味道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/11/20260211154801622.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在稻香村，总书记购买了三款年味小食：开花枣、奶油麻花、蜜三刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715959444560&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
北京日报记者回访时，店里顾客盈门，纷纷赶着来买总书记的同款年货，“都供不应求了，我们一上午都在抓紧补货。”店长曹思源说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附近居民饶青云表示：“正好我们在总书记前面，总书记等我们买完了，才开始交钱买，给我最大的感觉就是咱们总书记真的平易近人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附近居民王正一一家人介绍，当天总书记问了小朋友几岁，在哪儿上学。看到了柜台里这么多糕点，总书记回忆起儿时的趣事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民回忆道：“之前只能在电视里看到总书记，现场他特别和蔼，特别亲切，和小朋友说话也特别温柔。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715959457917&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
在隆福寺中心广场，隆福寺新春市集正在火热举办，六必居、景泰蓝、翻里花等北京老字号和传统技艺汇聚于此。总书记来到“状元工坊”摊位时，“翻里花”制作技艺传承人李梅正带着孩子们体验翻花技艺。“翻里花，轻轻翻，卡片一对，花开富贵；轻轻一抖，三阳开泰……”童声朗朗，贯口齐诵，手中的翻花扇不断变换着造型。“贯口念毕，扇子合拢，总书记称赞道：‘好！’孩子们也格外兴奋地问好：‘习爷爷过年好，马年大吉！’”回顾当时的场景，李梅心情激动，“总书记询问了品牌名字、产品价格，像朋友一样关心我们，让我心里非常暖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一转身，总书记就认出了‘六必居’。”六必居高级技师陈杰迎上前去，向总书记介绍了看家酱菜甜酱包瓜、酱瓜、麻仁金丝，还有年轻人喜爱的创新产品——二八酱奶茶。“总书记问：‘六必居多少年了’，我说：‘今年590年了，再过10年，就整600岁了’。总书记的关怀是对老字号巨大的鼓舞，老字号既要守正，又要创新，这是我们的使命。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，总书记还来到西城区新街口街道父母食堂、银龄老年公寓考察调研，了解当地开展便民和养老服务情况，与群众一起唠家常，并向大家致以新春祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（北京日报记者 李瑶 邓伟）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806805_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806805_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 08:17:51 GMT</pubDate><author>来源：北京日报</author></item><item><title>习近平春节前夕慰问部队</title><description>&lt;p&gt;
新春佳节即将来临之际，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平10日在北京八一大楼以视频方式检查全军战备值班和执行任务情况，亲切慰问有关部队，代表党中央和中央军委，向全体人民解放军指战员、武警部队官兵、军队文职人员、预备役人员和民兵致以诚挚问候和新春祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715915016973&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_02_11_806786_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_02_11_806786_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:53:19 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>为颠覆伊朗现政权，美以用了多重工具</title><description>&lt;p&gt;
在2026年开年，委内瑞拉总统尼古拉斯·马杜罗及其夫人被美军绑架之后不久，白宫将其&quot;政权更迭&quot;机器的矛头转向了另一个能源大国——伊朗。自1979年革命以来，伊朗一直是西方多轮严厉制裁的目标。这些制裁对其经济发展和民众生活造成了巨大损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，美国近几个月发动的金融攻击导致伊朗货币贬值，引发了巨大的经济压力。这最初引发了合法且和平的民众抗议。但1月8日至9日，抗议活动遭美国、以色列等国特工渗透，街头出现大量破坏与伤亡事件，伊朗安全部队随即对暴力行为实施强力镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那时起，美国一直在向该地区部署大量军事力量，特朗普也连续多日威胁要轰炸伊朗。针对美国会如何发难伊朗，以及美国伊朗未来谈判的前景，围绕美国对伊朗的发难方式、美伊谈判前景及两国局势走向，《巴西事实》地缘政治分析师马可与德黑兰大学英语文学教授穆罕默德・马兰迪展开深入交流。观察者网获授权刊载全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/马可、穆罕默德·马兰迪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：最近几天，美国已派遣海军前往波斯湾地区，特朗普威胁要攻击伊朗，试图迫使伊朗就其暂停核计划、交出弹道导弹和停止支持该地区巴勒斯坦抵抗力量进行谈判。在这些条件下进行谈判的可能性有多大？伊朗政府愿意就哪些方面进行谈判？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;伊朗的立场非常明确。事实上，伊朗很清楚它不能就其军事能力做出让步。因此，其导弹计划不在讨论范围内。它也不会就其地区盟友关系进行谈判。因此，这些也同样不在讨论范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗愿意就核计划展开讨论，但铀浓缩活动本身不在谈判范畴之内。伊朗愿意就确保伊朗核计划完全用于和平目的的相关机制进行谈判。我们此前已就这一安排达成共识，也就是2015年签署的《伊朗核问题全面协议》（JCPOA）。但是该项协议却被特朗普政府单方面破坏。这也是伊朗愿意谈判的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗方面当然希望，在谈判中达成一份远优于2015年协议的新安排。原因在于，自2015年以来伊朗已取得长足进展，且因美国违背协议、背信弃义而蒙受损失。因此，当前唯一可开放谈判的议题，是建立一套允许伊朗铀浓缩计划合法运作，同时兼顾并回应西方国家的关切与潜在关切的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210155246924.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊核协议签署时，大家都没有预料到，会在那么短的时间内被特朗普撕毁。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;伊朗政府近期表态，任何针对伊朗的攻击都将引发针对美国及其盟友的地区战争。若局势发展至此，可能产生哪些军事与经济后果？《华尔街日报》刊文认为，特朗普当前态度趋于谨慎，原因是伊朗若实施反击，美国无力为地区盟友提供充分防御。您如何评价这一观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;是的，这是伊朗方面表明的立场，而且伊朗定会信守承诺。如果美国攻击伊朗，即使是有限攻击，伊朗人也会全力反击。伊朗绝不接受侵略行径，更不会纵容美国的侵略行为。因此，如果美国决定攻击伊朗，必将遭遇猛烈回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：近期伊朗抗议活动最初由里亚尔贬值这一合理经济议题引发，但明显被外部势力利用，意图颠覆伊朗现政权。西方媒体大肆炒作所谓“抗议遭镇压致数千人死亡”，却对外国情报机构相关人员杀害伊朗警察与官员的事实闭口不谈。当时真实情况究竟如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;事实十分清晰，西方正在编造虚假叙事，误导国际社会认知。美国财政部长曾两度承认并炫耀，美方通过施压里亚尔策划针对伊朗的阴谋。随后出现的和平抗议活动，并未遭遇逮捕或警方迫害。但在规模并不大的抗议活动几天后，大批受过训练的抗议者、煽动者与恐怖分子突然涌入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在1月8日夜间杀害大量伊朗警察；1月9日，伊朗安全部队与上述人员发生冲突。此次事件共造成3117人死亡，其中包括警察与遭恐怖分子袭击的无辜民众，恐怖分子企图制造大量伤亡，为美国介入提供借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如你所言，摩萨德已公开用波斯语发表声明，称他们就在现场。蓬佩奥在推文以及在以色列第13频道上，表示美国和以色列与抗议者同在。在以色列第13频道新闻中，他说美国参与其中。此外，以色列第14频道也表示，他们的特工把武器带入伊朗，导致数百名警察死亡。此后西方媒体发起舆论攻势，抛出荒谬的数字，基本上是为了给战争制造借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，伊朗政府公布了受害者人数以及每个人的姓名和身份详细信息。然而，西方媒体对此置之不理，且无法拿出任何可信数据反驳，因其数据纯属捏造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211103446460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月12日下午2时，伊朗首都德黑兰及多个城市举行反对骚乱的集会。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：美国财政部长斯科特・贝森特近期公开炫耀对伊朗货币实施金融攻击，导致里亚尔大幅贬值。除此类金融攻击外，美欧依托联合国、借伊核协议谈判终止启用“快速恢复制裁”机制推出的新制裁，是否进一步加剧伊朗对外贸易困境？西方发起的经济战对伊朗经济造成了多大程度的损害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德・马兰迪：&lt;/strong&gt;因俄罗斯与中国拒绝承认其合法性，“快速恢复制裁”机制在很大程度上已经失败了。美欧协同地区部分国家，持续向各国与各类实体施压。伊朗也已承受数十年制裁与“极限施压”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是此次行动是针对性的协同操作，旨在冲击伊朗货币、煽动暴力骚乱。参与骚乱的人员行径堪比“伊斯兰国”，48小时内活活烧死15人，摧毁了数百家银行、数百辆救护车与消防车、公交车辆、上百所教育机构与图书馆，以及多座清真寺。他们行动之迅速，进行此次行动的技巧之娴熟，令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;尽管迄今为止美国尝试推翻伊朗革命政府的努力都失败了&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，那么为什么美国还要在近50年后仍然坚持要推翻伊斯兰革命政府？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;主要有两方面原因。其一，革命胜利后，伊朗实现了独立，既不依附西方阵营，也不依附东方阵营，而这种独立自主的立场，是美国主导的集团与苏联阵营都不愿接受的。因此，双方曾联手针对伊朗。苏联解体后，美国依旧对伊朗保持敌视态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，伊朗对包括南非、拉美在内的全球各地解放运动的支持，是美国敌视伊朗的重要原因。最让美国人恼火的，就是伊朗对巴勒斯坦解放运动的支持。事实上，这也是当前美国敌视伊朗的最主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：西方政府和媒体都曾将前沙阿礼萨·巴列维的儿子宣传为可能“政权更迭”行动中的一个“选项”。小巴列维先生自革命后一直远离伊朗。如今他在国内有多受欢迎？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;他在伊朗民众中毫无支持可言。过去五十年来，他从未在伊朗生活过。他的父亲与祖父统治时期极度腐败，其父更是建立了令人闻风丧胆的秘密警察组织萨瓦克。革命爆发时，他们窃取数十亿美元资产并转移至海外。如今，人们时常看到他与内塔尼亚胡同台露面，甚至呼吁以色列和美国轰炸伊朗。这样的人显然不可能获得民众支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210182240411.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小巴列维夫妇和内塔尼亚胡夫妇合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他本身也是一个颇具讽刺意味的人物，其家庭内部问题频发，常被普通伊朗民众嘲讽。因此，他既无合法性，也无民意基础，只不过是美国等外部势力用来调动资源、针对伊朗的工具而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：在最近几周美国和犹太复国主义政权攻击的紧张局势中，伊朗的战略伙伴中国和俄罗斯扮演了什么角色？他们是否在经济或军事上支持伊朗？在此时攻击伊朗在多大程度上可以被解读为对金砖国家的攻击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;俄罗斯、中国与伊朗之间存在广泛合作，我们之间拥有密切的贸易与商业往来。这种合作并非单方面无偿援助，伊朗从俄罗斯采购所需物资，双方合作十分紧密。俄罗斯同样会从伊朗采购军用及民用产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国之间的贸易通道也在不断拓展，包括伊朗与俄罗斯之间的南北走廊，以及伊朗同中国共建的“新丝绸之路”，相关建设均在稳步推进。由于两国均面临全面制裁，伊朗与俄罗斯的关系在某些领域发展更为迅速；而凭借自身的综合影响力，伊朗与中国的关系同样至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，对伊朗的攻击，就是对金砖国家的攻击，也是对多极世界秩序的攻击。美国正不顾一切地维护其帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：拉美地区进步与反帝力量中，存在一种常见批评，伊朗国家的最高领袖是一位大阿亚图拉，所以伊朗也常常被贴上一个“神权政体”的标签。但与此同时，伊朗既存在代表不同政治倾向的总统选举，也有议会选举。您如何定义伊朗的政治体制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;我认为在拉丁美洲，左翼常常受到西方叙事的影响。因此，他们对伊朗的认识非常错误。伊朗是一个伊斯兰共和国，因此不是神权政体，它是一种伊斯兰民主。所有民主都有其局限性，伊斯兰民主也是一种有限的民主。我并不认为西方国家是真正的民主国家，尤其是在爱泼斯坦事件曝光后，西方由所谓“爱泼斯坦阶层”统治的真相已经昭然若揭，民主不过是一层伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210160001124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦案掀开了西方上层社会的龌龊一角&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在伊朗，领袖本人是由专家委员会选举产生的，他也可以被专家委员会罢免。在伊朗，总统与议会均由民众选举产生，同时还设有地方市政选举。伊朗并非乌托邦，但其开放程度与民主水平，远高于美国在本地区的所有盟友。而且，正如我所言，西方世界，尤其是在爱泼斯坦事件之后，其真实面目已经彻底暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马可：革命即将迎来50周年，它展现了令人印象深刻的韧性，自革命民众运动第一天起就成为美国的打击目标。尽管西方施加了严厉制裁，伊朗在许多重要领域（制药、军事、核计划等）仍取得了许多重要成就。您认为，在近半个世纪的抵抗和尝试建设本国自主道路之后，革命给伊朗人民带来的主要成就是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆罕默德·马兰迪：&lt;/strong&gt;过去几十年中，面对&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;美国的“极限施压”制裁、通过萨达姆发动的战争、近期借助以色列发起的挑衅，以及西方支持的恐怖主义活动等多重打压，伊朗依然取得了巨大成就。国防实力便是伊朗高科技领域显著进步的最直观体现。伊朗能够抵御美国和以色列的联合攻击，并能以强硬姿态迫使美以退缩，在我看来，这就是伊朗作为一个技术先进国家具备的更广泛能力的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命前，伊朗的全民教育水平极低，女性受教育机会更是匮乏，如今伊朗的教育普及程度，无论是基础教育还是高等教育，均位居世界前列。如果没有制裁干扰，今天的伊朗很可能已经走在全球南方多数发达国家前列，甚至超越许多西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗正是在战争、恐怖主义与制裁的重重包围中取得了如今的成就。因此我相信，伴随金砖国家崛起与西方霸权衰落，伊朗在未来几年的发展环境将更为宽松，我们也有希望能够弥补因全球霸权势力敌视而留下的短板与不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/MuhanmadMarandi/2026_02_11_806776_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/MuhanmadMarandi/2026_02_11_806776_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 06:05:33 GMT</pubDate><author>穆罕默德·马兰迪马可</author></item><item><title>ICE“盖世太保化”，破除了美国政治制度的哪些神话？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国干支五行习俗里，天干丙丁属火、午自然是马的生肖，因此丙午年又可称为“火马年”。在中国人民“送蛇迎马”之际，地球的另一边，顶着空前的北美寒潮，美国局势也出现了“寒冬里的一把火”，那种宛如一万匹“草泥马”四散奔腾的“勃勃生机、万物竞发”境界至今犹在眼前：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153512770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网1月30日对全美“反特朗普、反外战、反ICE（美国移民与海关执法局）”罢工罢课罢市活动的报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，笔者的朋友圈和各种留学生群里都充斥着各种“如何应对ICE检查”的紧急科普。这一波比去年同期笔者文章提及过的同类科普“认真”得多，从手放哪里、如何握门把/开车窗到各种标准法律话术的外语句子，不知道的还以为一夜穿越到了他国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月19日，ICE所属的美国国土安全部（DHS）头子克里斯蒂·诺姆发推称，自从去年12月初ICE宣布在美国最坚挺的蓝州蓝市——明尼苏达州明尼阿波利斯-圣保罗（即双子城）“加强执法力度”，也就是所谓的“地铁突击行动”开始以来的六周内，双子城地区一共抓了3000个“非法移民”。与之对应的是，双子城当地的美国公民自发抗暴罢课罢市、以社区为单位组成了许多“观察队”（被ICE击杀的古德和普雷蒂都属于该群体），最终在1月下旬高仿复刻了《明史》中的“开读之变”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“及闻Good死，众咸愤怒，号冤者塞道。至Pretty殁，不期而集者数万人……博维诺厉声骂曰：‘ICE逮人，鼠辈敢尔！’大呼：‘非法移民安在？’手掷锒铛于地，声琅然。众益愤曰：‘始吾以为天子命，乃ICE耶！’蜂拥大呼，势如山崩……知州沃尔兹、知县弗雷素得民，曲为解谕，众始散。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随着2月初格利高里·博维诺（即著名的“大衣哥”）被调走、接管局势的汤姆·霍曼从双子城部分撤兵（联邦武装人员从2700人下降到约2000人），自2月9日以来，明尼苏达的新冲突似乎相对减少了。然而，ICE的“扫荡”仍在包括双子城在内的各州县继续，全美各地学校商店的罢课、罢市行动也仍在此起彼伏地爆发中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个2026红马年或者说火马年，对于不排除在11月面临中期选举（如果他没能如愿废除之）的特朗普而言，ICE这匹红红火火恍恍惚惚的脱缰马无论“救主”还是“妨主”，都不影响大洋彼岸的中国人民继续吃很长时间的瓜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ICE究竟是一帮什么人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在之前的文章里说过，1917年前，除《排华法案》孤例外，美国对从官方口岸入境的外国人只要收人头税即可放入境，不要求签证，自然也没有什么检查境内外国人“居留合法性”的称手工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1924年，作为墨西哥革命（期间一些墨西哥武装在美墨边境如入无人之境，且发生了“圣迭戈政变计划”等阴谋）和禁酒令（导致了跨境走私繁荣和“无身份”黑帮兴起）的余波，美国创建了第一支真正意义上的移民执法力量——“边境巡逻队”，隶属移民局；在随后上百年里，主“文”（建档审批）的“归化局”和主“武”（巡捕枪战）的“移民局”分久必合、合久必分，但双方都在联邦集权历程中越来越扩大，“边境巡逻队”的执法权限也从仅限美墨边境（美加边境曾经基本不设防），逐渐发展到可以对境内开展执法检查甚至逮捕、突袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153743679.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“9·11”前或者说“移民归化局时代”，美国最著名的移民驱逐类新闻：“冈萨雷斯案”，破门者穿着边境巡逻队标志性的绿色制服，胸前印有“边境巡逻”（BORDER PATROL）字样&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年“9·11”恐怖袭击后，借助民间普遍的恐慌和复仇情绪，美国国会于2002年11月立法组建了臭名昭著的国土安全部（DHS），将移民归化局（INS）与海关合并，抽调双方10000余人在2003年3月成立了今天我们所知的“ICE”——移民与海关执法局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如军统的天津站和其他一级站下辖一个“情报处”和一个“行动队”，ICE下辖一个主管跨国犯罪的“国土安全调查处”（HSI）、以及一个主管境内非法移民抓捕驱逐的“执法与清除行动队”（ERO），最近几个月乃至一年，美国公民通常议论的“狭义ICE”单指后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ERO的这些人，建制上从边境巡逻队独立出来、不再实行后者的半军队式管理，而是和FBI特工一样，不发放制式服装和标准化车辆涂装，甚至不一定像西部时代治安官或IRS时代特工一样在胸前佩戴定制盾形警徽（美国文化非常重视这块小东西，其上的金属冲压警号是被执法者能记住供将来打官司的唯一依据）；然而，他们却有权对美国境内目标发动大规模突袭行动抓人，实际上已具备了今天ICE的几乎全部外貌特征和行为模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过在小布什时期，ICE的执法沿袭卡特制定的“驱逐突袭不及于家门”传统，几乎只对地方拘留所（当州县警察抓的人被查出无身份时）和拉美西班牙语人口聚居区的工作场所（当时ICE入职培训的核心内容是简易西班牙语）抓人，因此其恶名长期被成功局限在操西语的拉美裔移民文化圈内——2014年，全美拉美裔委员会主席穆尔吉亚将奥巴马称为“总驱逐官”（Deporter-in-chief），因为ICE在他的领导下五年驱逐了200万拉美人，“使拉美裔社区处于危机之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，奥巴马掌权后为了讨好合法拉美裔，还是费了很多心思的。其中最重要的一点是，他通过DACA计划和下令ICE有意识地倾斜执法，发明了“合法的非法移民”——他们在法律上身份没有保障，但在行政实践中享受“后被抓的权利”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执法机构和检察官（在三权分立架构中隶属行政部门，需服从总统）应当优先追捕有刑事犯罪记录的帮派分子，对“本本分分打黑工”的老实人应当利用“自由裁量权”少抓捕、后抓捕、少起诉、后起诉；由于美国的移民积案如此之多，这一“后”下去就没个头，实际上在行政权限范围内把他们给容忍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马还禁止了小布什时期常搞得鸡飞狗跳、颇坏拉美裔社区观感的“大规模工作场所突袭”模式，寄希望于“雇主自觉举报”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153804235.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当然了，对本就很可能由少数族裔同乡把持的底层低水平产业——无论是丁胖子广场的中餐馆，还是西雅图海岸的收尸队名单——而言，“雇主自觉举报”纯属笑话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，由于闲得无聊，ICE干了许多钓鱼执法的花活。例如著名的诱骗中国、印度低水平润人前去非法务工的学签欺诈陷阱“北新泽西大学”（始建于2013年）和“法明顿大学”（始建于2015年）就是他们搭建的，为了逼真，ICE不但将这些自己开的假大学列入合法名单，而且迫使相关“独立”第三方为其颁发了真正的edu网站域名甚至学术认证。两个钓鱼项目关停时，前者抓了21人、吊销了约1000个中国和印度人的签证，后者抓了250个印度人，但随后都以陷入繁复且烧钱的法律争议告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一次上台后，用行政令废除了奥巴马用行政令实现的“合法的非法移民”潜规则，重新授权ICE“一视同仁地逮捕任何”非法移民。对一个正常的非移民国家，这本是题中应有之义；然而由于抓捕非法黑帮的难度与成果完全不成比例，而“参与劳动的普通非法移民”早已构成美国各行各业底层劳动者的基础，特朗普自以为的“拨乱反正”很快演变成对美国各行业生产秩序的无差别扰乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而因当时特朗普对美国国家机器运转惯性的干预能力有限、执法力量不强，他甚至未能吓阻新的非法移民涌入，北三角地区（洪都拉斯、萨尔瓦多、危地马拉）的“大篷车难民”和穿越达连隘道而来的大批委内瑞拉中产——委内瑞拉其实也算是他自己制裁政策的回旋镖——从2017-2018年起逐渐形成队伍，公开化地通过墨西哥涌向美国冲关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年拜登意外上台后，ICE在他的命令下再次停止了“大规模工作场所突袭”，并再次将对1300万非法移民的“全面进攻”改为“重点进攻”；拜登为此不惜于2024年引发了联邦与州政府争夺一段边境管辖权的“得州鹰关武装对峙”事件。这种“鼓励”与之前“大篷车难民潮”开辟出来的各种“走线服务区”结合，引发了疫情中后期世界各国低层次润人合法飞南美后步行硬闯美墨边境的“走线狂潮”，最终导致民主党政府被边境民粹反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，ICE自2003年成立以来，虽然实际上早已是一个具有秘密警察特征的准军事组织，但一方面，其执法范围、强度与操作方式一直在随每届总统翻烧饼的移民政策“一起摇摆”，总的来说表现出某种“军队国家化”特质，较好地扮演了一个“莫得感情”的职业化国家机器。另一方面，ICE的触手一般不伸向以英语美国公民为主体的社区，这使得他们的“公众可感度”一直不高。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ICE是如何快速“盖世太保化”的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月20日中午，特朗普以其“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_03_03_766871.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国历史上最大规模的驱逐行动&lt;/a&gt;”开启了第二任期。有鉴于上次的失败教训，他通过绑架国会立法向ICE提供大量资金，然后启动了规模空前的ICE扩招计划，开启了一场全新版本的“西式独裁”进程：在一个仍在运作的西式多党制“民主”政权中，用“国家化”体制框架、国家财政、改造体制现存机构，“调教”出了一支只听自己号令的私兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153823245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月，特朗普发布了ICE非隐蔽车辆的涂装制式：深紫色底、红条、金色粗体大字“ICE”（显然是在模仿右图所示的特朗普私人飞机涂装式样），后窗右下角有金色“特朗普总统”小字。诺姆的国土安全部还专门为这几个字发了个X炫耀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论“ICE如何能被改造成功”之前，首先需要明确一点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“改造”这个词，包括本节标题为便于读者理解而使用的“盖世太保化”这类说法，本身其实是不严谨的：ICE及其下辖的“行动队”ERO，从小布什时代创建开始，就是美国法定的盖世太保。只不过，他们所“盖”的范围曾经被一些文化惯例、（前）总统意愿和上不得台面的“舆情要求”高度限制在拉美人聚居区和聚居点，因此在“邮编如宇宙”、地域之间极端隔离的美国，无法引起主流人口尤其文化精英阶层关注——而废除这些惯例、意愿和要求，是不需要破坏美国多党制甚至现存权力制衡规则的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当代美国国家机器中天然就存在按法西斯规则运转的齿轮，这是特朗普能在不推翻体制情况下，将“法西斯化”推进到今天这一步的根本原因。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到技术层面，特朗普对ICE的改造可以归结为三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一种，“体制掺沙子”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通过早期的“紧急状态合法挪用”、以及去年夏季的“大漂亮法案”等与民主党勾兑到“美国历史上所有机构中最高的预算”后（到2029年，ICE将累计获得1000余亿美元拨款，其中300亿美元被指定必须用于新招募），特朗普启动了规模空前的ICE扩招，将这个机构从小布什以来一直稳定的10000余名雇员编制翻番到了约22000人，而扩招指标还远没有用尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于应募者不足，主事者大幅降低了招募要求（体能、学历、背景审查门槛）、简化了入职程序，而且几乎肯定造成了巨大的混乱。例如，《Slate》杂志记者、原82空降师女兵（一直公开实名的ICE反对者）劳拉·杰迪德（Laura Jedeed）年初讲述了她去年8月在得州达拉斯的体验：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
劳拉向ICE招募官表示想了解申请流程，于是后者对她进行了面试，问了姓名、生日、年龄、是否有军警经验、离开美军的原因，随后告诉她留意后续邮件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，邮件来了，告知她已获得“初步录用许可”，并指示她登录政府招聘门户网站USAJobs填写几份附件表格，提供驾照、家暴记录，并授权进行背景调查。劳拉直接一律无视之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过了三周，劳拉收到一封新邮件，感谢她继续配合，并要求她预约药检。劳拉在药检日前6天飞了叶子，然后憋了一周，去接受药检；药检九天后，她登录了USAJobs想看看结果是什么，然后震惊地发现，不禁药检通过了，而且她的工作状态直接变成了“已入职”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然了，笔者和其他人无法独立验证劳拉描述的个案真实性。但ICE在剧烈扩招中招募了大量社区大学乃至高中文化的“骄傲男孩”、白人至上主义者、福音派右翼民兵、乃至单纯的社会渣滓地痞流氓，不仅已基本成为美国社会的共识，而且特朗普政府自己也不再掩饰这一点：今年ICE将再次进行大规模扩招，其中推出的一项计划专门针对“具有保守倾向或兴趣的人士”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的军警宪特从业者通常是天然的保守派，而这些人的大量涌入，在破坏其原本“职业性”标榜下自限机制的同时，将进一步右推这个系统的整体政治倾向，增强其对特朗普和MAGA事业的亲近感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二种，“斩杀线绑架”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，劳拉的案例中可以看出，如果不加以某种“后路锁死”，ICE对像她这样没有白右情怀、完全为钱或好奇而来的“打酱油”应募者，一旦要以超出常规的方式驱使，在对方要求退出时大概率会毫无约束力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了锁死新募到的人，ICE似乎引入了一种具有经济束缚性的薪酬模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道和社交平台信息泄露的内部邮件等显示，除5-9万美元的正常年薪和加班费外，ICE对新员工推出了5万美元的签约奖、最多6万美元的学贷减免，可能还有其他不透明福利：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210153942635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月14日，一名被部署到明州的ICE分子威胁两名路人“挡我的路，就逮捕你们”，随后吹牛道：“我爱我的工作，我做这个就XX能拿工资……不给钱我也愿意”。这时，另一名路人称自己是医生，上了七年大学。而他对其讽刺道：“我高中毕业，但一年却能挣20万！”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些福利不仅附带了严格条件，而且在暗中标好了其他价格。入职新人必须至少为ICE服务满五年（即特朗普本届任期结束至少一整年后），才能全额拿到这些奖金和福利；而如果五年内因任何原因（包括对“执法”手段产生道德疑虑）选择辞职，他将面临被全额追回这笔钱的风险——实际上，目前Reddit上的r/ICE_ERO贴吧内，已经充满了“没拿到入职奖/医保/加班补贴/被拖欠一个月以上基本工资（这可能是最荒谬的）”……之类的吐槽帖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大多数应募者来说，这种“斩杀线威胁”构成了足够有效的“财务锁”，即使他们将来对工作内容感到不满，也难以轻易脱身。否则，到时追杀他们的将不仅是特朗普和MAGA一系势力，而是整个美国资本主义社会的无情逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三种，文化导向上的有意识“去正规化”和帮派化。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦体制下的大部分对内暴力机器本来就具有一定的“去正规”文化。为了增加雇佣灵活性、顺便弱化其本应有的“权力扩张”“警察国家”公众印象，除美国法警、国会警察、国家公园警察等个别部门外，这些联邦武装通常不自称为“警察”（Police），没有仪仗队、警礼服、警常服甚至载具涂装规范等“政府象征性”符号，只有便衣、作战服和无标识车辆，以一种类似“官方业务承包商”的文化形式运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大名鼎鼎的FBI联邦调查局和CIA中情局（CIA只是习惯上不被承认用于高层政治内斗，在“监控老百姓”时是可以且必然涉及对内的），到USSS（美国特勤局）、USPIS（邮政监察局）、IRS-CI（美国国税局刑侦科）等暴力部门皆如此，ICE自然也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在特朗普和克里斯蒂·诺姆等人的指引下，ICE的这种“非正规观感”被越来越有意识地发展，进一步发展成了类似“赏金猎人”一样的东西。从&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_04_28_773867.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年四月的留学生签证风波&lt;/a&gt;开始，ICE分子们越来越多地头戴黑丝袜、穿着牛仔裤，胡乱披挂着一些商业战术背心和防弹装具，开着车窗贴深色膜、无标识、无视交规的SUV，在包括大学、市中心商业区、城郊中产小区在内的“市民精英”聚居地出没，后者被遭遇时，往往无法辨认究竟遇上了劫匪还是ICE：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210154030117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者在去年“留学生签证风波”的文章里回顾了3月25日ICE掳走土耳其女生鲁梅莎·奥兹图尔克（因为她写了一篇支持巴勒斯坦的英语文章）的事，ICE全员便服、车辆无标记，胸前悬挂的盾徽在网上可以随意买到&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然冒充ICE强奸非法移民女子的事从1月底就有，但鲁梅莎事件无异为全美人贩子开启了“当街绑架任何女性”的绿灯。美国国会民主党妇女党团（DWC）在去年夏天给国土安全部的函中抱怨道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们从小就被教育，要害怕那些开着无牌车辆、戴着面具的人……我们被告知应该远离这些人，以免被绑架、性侵或杀害。然而，ICE却越来越多地使用无牌车辆，戴着面具、穿着便服，不佩戴任何标识或徽章，进行突袭和逮捕……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，ICE的“职业价值导向”也走向了公开的“黑帮化”和“报复化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此次上台前，ICE新员工应接受四个月联邦入职培训，其中三个月必须在佐治亚的联邦执法培训中心（FLETC），只会英语的员工必须接受一个月西班牙语训练；但现在为了加快新人入职，培训期被砍到八周，西语课程和考核都被直接取消、移民法课程只需事后自行补刷网课，枪支安全教育也被简化。特朗普需要的是马仔而不是职业特工，只要能上明尼阿波利斯填线，专业技能什么的都无所谓了。至于“执法”中击毙了美国公民？和美国地方警察工会的“官官相护”传统一样，上面帮你兜着！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这儿，“上面”自然就是特朗普和他的国土安全部。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在ICE打死妮可·古德的第二天，克里斯蒂·诺姆不仅不回应事件，反而跑到纽约世贸中心旧址开了一场新闻发布会，把一个2025年7月在一起纯粹的刑事案件中被抢劫犯击毙的休班ICE分子树为烈士，宣扬了一通“你们敢杀我们一个，我们就敢杀了你们所有人”:
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210154126468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“你们敢杀我们一个，我们就敢杀了你们所有人”（One of Us, All of Yours）是美国纳粹分子对20世纪30年代西班牙佛朗哥集团和30-40年代纳粹镇压共产党、占领区游击队和反法西斯抵抗运动实际政策的文学化英语翻译，多年来一直流传于美国白人右翼和帮派文学中&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，特朗普愿意给你顶这么大的雷，前提是你忠于他。如果你杀完人后想洗手不干，那就是另一个故事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上，ICE分子们的执法越暴力、杀伤越多，其实越促进他们向特朗普“私兵”的转变，因为这意味着他们向特朗普和MAGA阵营交了更多的投名状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前加州等一些蓝州正在考虑立法禁止有ICE就业史的人担任公办教师和州县警察等职务。这可能是笔者能想到的最幼稚（naive）的“白左清流行为”之一，且不说其只能制裁“ICE的叛离者”，如果类似行为被全美推广，只会让这一政府武装组织彻底黑帮化，与MAGA同温层、乃至特朗普本人的庇护完全绑定在一起。后果是什么，不难想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结：ICE破除了哪些神话，揭示了哪些真理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者能想到的远多于以下三点，但限于论证篇幅限制，只挑最重要的说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，“军队国家化”不仅是谎言，也不是任何坚不可摧的体制保障。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“军队是执行政治任务的武装集团”这个根本定义、而非根据其技术装备杀伤力和杀伤对象的“西方”定义，ICE发展到现在，已完全具备了军队的标准。事实证明，在一个未崩溃的西式“民主”国家体制内，这样一支武装力量，是可以从“中立职业化机器”被扭转成一个特定派系的私家武装、然后成为社会公敌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，美国的法西斯化趋势，当然能找到有自己特色的“武装翼”支持。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年笔者认识的很多美国人包括美国华人，谈起特朗普表现出的法西斯化倾向时，总是相互安慰道：“他没有冲锋队！”确实，美国虽然拥枪合法、且已有现成的极右翼民兵组织，但国家机器对这种组织活动是有正常警惕的，会用各种手段限制他们坐大，防止发生魏玛德国时代纳粹、德共、钢盔队在街头巷战日常子弹横飞的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，可能没人能预想到，特朗普将“冲锋队”建在了国家机器内部，从而完美规避了这个问题！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再次，在美国复杂的“身份法体系”和与其极不匹配的混乱的“身份识别能力”下，没有任何身份的人可以独善其身；特朗普与MAGA集团将美国转型成稳定白人民族国家的尝试即使不是必然失败、也必定是会给美国带来极大混乱的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，明州过度扩张的抓人行动终于触及了笔者多年前就有的疑惑——美国“明显本应有，却不知为什么似乎感觉不到”的“公民自证陷阱”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
已知美国没有统一的联邦身份证，RealID驾照、州身份证和社保卡（SSN卡）都可发给非公民，没有任何一种文件是“所有公民同样必备”的；除绿卡外，大部分公民和合法外国人身份的“硬证明”（无论是公民的出生证明，还是如笔者之类F-1留学生必须配合带签证护照证明身份的I-20表）尺寸大小又不可能随身携带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国宪法规定公民不必（且不应）受到随机身份检查，而从绿卡到非法移民的非公民不在此列。现在，美国政府随机在街上拦下一个人，他或她拒绝配合、或配合但拿不出任何身份证明来，试问这个人是公民还是非公民？是有身份还是没身份？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，笔者最近听说了一件编段子都编不出来的事：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
佐治亚州亚特兰大城郊的“社交圈镇”（Social Circle Town，人口约5000人）最近被联邦征用了一座货物仓库，开始在其基础上建设一座新的ICE简易拘留中心。据现场一名美籍学徒工在网上吐槽，这个建设工地上90%的工人都是非法移民！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
抛开“驱使犹太人建造纳粹集中营”之类笑话不谈，当美国这个国家从上到下、各行各业，依赖非法移民已达到了这样的程度，而好逸恶劳的MAGA“白垃圾”们宁愿吃福利游手好闲，也不愿放下要价去承担被前者担负的这类苦工；他们和他们所推举的特朗普，想通过一些暴力手段、就把这个群体从自己的国家身上整个撕下来，对此是该说“你做梦去吧”、还是该说“你别做梦了”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者只是这个国家的过客，刷完学位就要回国了。祝他们幸福吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_11_806772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_11_806772_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 05:01:30 GMT</pubDate><author>狄薇薇</author></item><item><title>赋新质 启新程！2026张江科创金融沙龙圆满举行</title><description>&lt;p&gt;
为深入践行《聚焦张江再出发加快建设国际一流科学城行动方案》，进一步激活上海全球科创中心的核心引擎功能，强化张江作为科创资本汇聚高地的引领作用，&lt;strong&gt;2月10日，以“赋新质 启新程”为主题的2026张江科创金融沙龙在张江科学城圆满举行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次活动由上海市张江科学城建设管理办公室指导，张通社主办，中国建设银行上海张江分行、上海银行浦东分行、交通银行科技金融中心（张江）协办，Vπ张江孵化器提供支持。活动线下参会人数超150人，30余家主流媒体到场聚焦报道，政、产、投、融各界嘉宾齐聚一堂，共探科创金融深度融合发展新路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动紧扣新质生产力培育发展要求，深度聚焦&lt;strong&gt;人工智能、生物医药、集成电路&lt;/strong&gt;等核心赛道，以搭建&lt;strong&gt;“资本-产业-科创”&lt;/strong&gt;高效对接平台为核心目标，通过金融活水精准赋能科创产业高质量发展，持续完善张江乃至上海的投融资服务体系，为区域投融资生态注入全新活力，携手书写高水平科技自立自强的张江答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;锚定新质生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;2025张江科创成果多点爆发&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，党的二十届四中全会胜利召开，明确提出“加快高水平科技自立自强，引领发展新质生产力”的战略任务，对完善区域创新体系、推动科技创新与产业创新深度融合作出重大部署，为全国科创领域高质量发展锚定方向、明晰路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国家战略科技力量的重要承载地，张江科学城2025年紧跟国家战略部署、精准落实发展要求，科创“核爆点”持续涌现，产业创新活力全面迸发：张江人工智能创新小镇重磅启幕，20亿元人工智能种子基金落地运作；瞄准集成电路细分赛道，上海集成电路设计产业园推出“RISC-V生态街区”；浦东卫星互联网产业生态园、上海硅光未来产业集聚区和张江科技成果转化传播平台应运而生；张江复旦国际创新中心迎来焕新启用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110505857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，2026张江科创金融沙龙顺利启幕。&lt;strong&gt;张江科建办主任、张江管理局局长肖健&lt;/strong&gt;指出张江科学城紧扣国家战略，聚焦人工智能、生物医药、集成电路三大核心赛道，落实相关行动方案。2025年张江科创企业融资成果亮眼，210家企业完成237起融资、总额278亿元，且张江在产业基金布局、企业上市培育、产融对接平台打造等方面持续发力，已构建覆盖企业全生命周期的“科技+金融+产业”热带雨林式创新服务生态，推动创新要素高效协同、深度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，&lt;strong&gt;肖健还希望创投伙伴、行业专家及张通社等科创生态伙伴发挥桥梁纽带作用&lt;/strong&gt;，搭建技术交流、资本对接、人才互通的平台，促进产业链、创新链、资金链、人才链深度融合，助力更多创新成果在张江转化、优质企业在张江成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;超500家投资机构押注张&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;江&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;披露金额达278亿&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投融资是培育新质生产力的关键引擎，张江科学城2025年企业融资数据交出亮眼成绩单。活动现场，张通社创始人、加冕科创CEO郑小辉正式发布并深度解读《2025年张江企业融资榜单》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在报告中指出，2025年张江企业融资已呈现显著的规模回升态势&lt;strong&gt;，全年210家企业完成237起融资，披露金额达278亿元，&lt;/strong&gt;——其中融资事件数同比增长30%，披露金额同比增加18%。值得一提的是，张江237起融资事件占浦东全区总量的65%，同时贡献了上海全市25%的企业融资份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资本参与情况看，2025年共有512家投资机构参与张江企业投融资，涵盖国有资本、产业资本及市场化创投机构等多种类型，资本结构更加多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从赛道来看，生物医药、人工智能及集成电路三大先导产业的融资合计占比达到91%，较2024年的82%进一步提升。其中生物医药完成85起融资，占比36%；人工智能完成69起融资，占比29%；集成电路完成61起，占比26%。另外，&lt;strong&gt;先进制造&lt;/strong&gt;完成22起事件，占比9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从融资阶段来看，&lt;strong&gt;张江融资呈现出鲜明的“早期、中期、后期协同集聚”的特征&lt;/strong&gt;——早期阶段（种子轮、天使轮、A轮）共152起，占张江总融资的64%；中期阶段（B轮、C轮）共60起，占比25%；后期阶段（D轮及之后）共16起，占比6.8%；另有9起战略融资，占比3.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份榜单更以具体数据，凸显了张江企业的科创硬核实力：本次融资企业中，8家实现“全球首个”技术突破、9家填补国内产业空白、30家聚焦未来产业攻坚；同时涵盖75家高新技术企业、95家专精特新中小企业、27家专精特新“小巨人”，以及33家独角兽企业，科创动能与产业势能正持续释放。（具体内容详见《2025年张江企业融资榜单》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份榜单不仅是对过去一年张江企业融资发展成果的总结，更从赛道热度、资本流向、企业成长周期等多个维度，勾勒出张江科创产业的发展态势，为市场与投资者提供了极具价值的行业参考与发展“风向标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托成熟的科创金融生态，资本对张江企业的赋能作用持续凸显，在过去一年的张江科学城生态建设中，一大批聚焦硬科技赛道的创投机构脱颖而出。凭借对硬科技赛道的长期坚守、对早期科创项目的精准孵化培育，&lt;strong&gt;本次沙龙上共有30家荣获“科创张江”2025年度活跃创投机构奖，张江科投、浦东创投、中科创星等10家投资机构代表莅临现场领奖。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506493.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110506178.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，张江企业在各核心赛道持续突破创新、跑出发展加速度。本次沙龙上，共有273家“科创张江”2025年度融资影响力科创企业奖，覆盖人工智能、生物医药、集成电路核心赛道。其中，聚跃检测、先楫半导体、&lt;strong&gt;甫康药业、橙帆医药、光本位科技、开普勒机器人、岩超聚能、氢鸾科技等40多家企业&lt;/strong&gt;现场登台领奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次获奖的创投机构及科创企业，既是张江科创金融生态建设的核心参与者和推动者，更以自身实践持续为区域科创生态高质量发展注入强劲活力，形成“资本+科创”协同发展的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;行业大咖齐聚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;分享前沿成果与行业洞察&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次活动的主旨演讲环节迎来一场高能思想盛宴，来自建设银行、瑞宙生物、云脉芯联、蚂蚁灵波、上海未来产业基金的五位行业大咖先后分享了前沿技术成果与深度行业洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507303.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建设银行上海市分行科技产业金融部张驰&lt;/strong&gt;以《善建科技・共创美好未来》为题，重点阐述了建行在科创金融领域的探索与担当。建行秉持“以技术生命周期布局市场、以企业生命周期服务客户”的双生命周期视角，在上海科技企业信贷领域保持市场领先，通过推出“科创E建行”小程序，构建线上线下一体化服务体系，以“金融+非金融”双生态融合模式，覆盖科创人才全生命周期需求，助力构建科创全链条良性循环，为上海科创中心建设注入金融力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110507730.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞宙生物创始人兼CEO祝先潮博士&lt;/strong&gt;以《疫苗的创新迭代旨在全人群健康守护，赢在起点线》为题，强调疫苗是人类对抗传染病的核心武器，分享了企业核心研发成果——自主创新的24价肺炎结合疫苗，凭借无毒双载体蛋白设计实现24种致病菌血清型全覆盖与2月龄-85岁全人群适用，临床进展稳居国内领先、全球前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110508850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;云脉芯联创始人吴吉朋&lt;/strong&gt;围绕算力互联底座建设核心议题，作《筑牢算力互联底座，芯联数字未来》主题分享，指出当前AI大模型训练与推理的普及催生海量算力需求，但国内算力芯片受制程限制面临“卡脖子”问题。扎根张江的上海专精特新企业云脉芯联，已获得字节跳动、浪潮、张江投资等多轮融资。其自研的veRoCE 协议显著提升算力交互效率，产品性能对标英伟达且已实现规模落地，为集成电路赛道高质量发展提供实操性思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110508190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后，上海未来产业基金董事总经理李然&lt;/strong&gt;则立足一线投资实践，带来《对未来产业投资的思考与实践》主题分享。她表示，上海未来产业基金以“开放创新平台、顶尖人才社区、逆周期资本”为核心定位，聚焦合成生物学、脑机接口、先进核能等交叉科学与颠覆性技术赛道。同时，她深度剖析上海未来产业发展趋势与核心投资逻辑，为在场嘉宾把握新质生产力投资机遇、布局科创产业未来提供了实操性参考与全新思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;前瞻对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;聚焦张江再出发，面向未来新投资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圆桌论坛环节，嘉宾们围绕&lt;strong&gt;《聚焦张江再出发 面向未来新投资》&lt;/strong&gt;主题展开交流，现场观点交锋、思想碰撞，把活动的思辨氛围推向了高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;浦东创投、张科领弋、晨晖创投、上海银行以及交通银行&lt;/strong&gt;五位行业嘉宾，紧扣张江高质量发展与科创投资核心议题畅所欲言，结合自身在科创投资、金融服务领域的深耕实践，分享产业赋能思路与前沿洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211110508146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，来自投资机构的三位嘉宾，从不同视角分享了赋能张江产业发展的核心思路：&lt;strong&gt;浦东创投副总经理尹强&lt;/strong&gt;作为浦东国资创投代表，深入解读了国资背景下硬科技企业投资理念，重点阐述了对0-1原始创新项目的挖掘路径与培育方向；&lt;strong&gt;张科领弋创始人于晓勇&lt;/strong&gt;结合生物医药等领域发展实践，指出张江发展已进入攻坚阶段，需沉心攻克核心技术，“再出发”是对政府、从业者与科技企业的全新挑战，也是发展新机遇；&lt;strong&gt;晨晖创投创始人肖文彬&lt;/strong&gt;聚焦新一代信息领域，剖析了张江“再出发”背后的行业变化，即创业方式从国产替代转向自主创新，创始团队中科研大咖、青年创业者的机会愈发凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自金融机构的两位代表，则围绕科技金融产品与服务创新展开分享：&lt;strong&gt;上海银行总行科技金融部副总经理丁武军&lt;/strong&gt;指出银行需突破传统企业评价标准，借力投资机构专业视角开展科技金融服务，秉持“早布局、少投放”思路，提前布局0到1的早期阶段的投资，力争成为科创企业全生命周期的合伙人与陪伴者；&lt;strong&gt;交通银行科技金融中心（张江）周科博士&lt;/strong&gt;，针对科创企业高成长性、高不确定性、高风险性的特征，银行要持续拓展科技金融外延，为科创企业对接股权、金融租赁、上市、并购等全链条资源，以陪伴企业全生命周期发展的方式把控资产安全，未来也将凭借要素资源整合的核心优势，在张江科创生态建设中发挥更大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论坛尾声，嘉宾们立足十五五规划全新发展起点，紧扣科技自立自强的国家战略背景，从建成世界级科技创新中心、实现创新链引领发展与产业链布局完善，到培育更多上市公司及千亿万亿市值龙头企业、形成具有世界影响力和国际交互性的产业集群，再到依托AI大模型与算力硬件衍生新兴产业业态、融合科创现代化与海派文化的城市界面，以及深化科创金融创新、推动产学研用协同发展、形成创新要素持续闭环等多个维度，勾勒出张江科创产业未来发展的清晰蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“赋新质”是对当下科创产业的全方位赋能，“启新程”是从“张江再出发”奔赴长远发展的全新启航。&lt;/strong&gt;本次沙龙以科创与金融深度融合为纽带，成功搭建起“资本-产业-科创”高效对接平台，为张江乃至上海的投融资生态持续注入新活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，张江将始终与国家战略同频共振，以更开放的姿态、更完善的创新生态、更强劲的发展动能，稳步向世界级科创高地迈进，持续激活新质生产力发展活力，为我国实现高水平科技自立自强、建设科技强国贡献更多张江力量。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_11_806770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 04:09:59 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>底层“斩杀线”顶层“萝莉岛”，美国正退回“封建时代”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者&amp;nbsp;韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底层“斩杀线”，顶层“萝莉岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发生的一系列大跌眼镜的事件，让中国人对美利坚“灯塔国”的滤镜碎了一地。这一波爱泼斯坦文件的大规模解密更是告诉了我们，萝莉岛绝对不是“有钱人玩得很花”这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富豪沉迷于玩乐或许是人性中幽暗的底色，但当一个富豪能让诺贝尔奖得主、美国总统、中情局（CIA）局长和英国王室成员围着他转，心甘情愿地登上那架“洛丽塔快线”时，这就不再是人性，而是政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们像剥洋葱一样剥开这一层层被精心包裹的所谓“真相”，你会发现，让你辣眼睛的绝不仅是加勒比海岛屿上的荒淫，而是一个让人背脊发凉、足以改写西方政治学教科书的事实：那个以为自己生活在一个以契约、法治和选举为基础的西方社会，早已在科技与资本的加持下，全速回到了中世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，这次的领主不穿笨重的板甲，而是身着定制西装；他们不骑高头大马，而是坐湾流 G650 公务机；他们收的不再是实体的粮食税，而是你的数据租金。欢迎来到“美利坚新封建主义联合酋长国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，法律是平民的枷锁，却是精英的厕纸；在这里，选举是一场精心编排的真人秀。在这里，公共权力早已私有化，国家机关成了门面点缀。真正的决策，是在那些装了针孔摄像头的豪宅里、在不留航迹的私人航线上完成的。这就是“黑箱政治”的最高境界：台上演《纸牌屋》，台下玩《甄嬛传》，背后搞《金瓶梅》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211082647492.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱泼斯坦不是皮条客，他是系统的“路由器”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们总以为爱泼斯坦是个有着变态嗜好的暴发户，是一个权贵之中的皮条客。但随着300万页文件的曝光，这种认知便被推翻了。爱泼斯坦不是系统的bug，他是系统的feature（功能）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会学有个理论叫“结构洞”。意思是，社会被分成一个个互不通气的小圈子，谁能占据这些圈子中间的空白地带，充当桥梁，谁就掌握了最大的权力。爱泼斯坦就是那个占据了“终极结构洞”的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看他的朋友圈：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
左手牵着“教士阶层”：哈佛大学、麻省理工学院（MIT）的顶级学者，诺贝尔奖得主。这帮人有脑子、有名望，但缺钱，且有着巨大的智力虚荣心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右手挽着“寡头阶层”：维克斯纳（维多利亚的秘密老板）、黑石集团的大佬。这帮人有钱，但缺道德背书，需要洗白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兜里揣着“政客阶层”：克林顿、安德鲁王子。这帮人有权，但缺享乐的渠道和私密的交易空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影子藏着“情报阶层”：以色列摩萨德、美国CIA。这帮人需要黑料，需要控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦正是这些不同阶层需求和利益的整合者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说爱泼斯坦是那个拿着线的操偶师，那么谁是木偶？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年解密的文件里，最让我大呼“好家伙”的，是美属维尔京群岛的国会代表普拉斯基特。场景是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，众议院举行听证会，审问特朗普的前律师迈克尔·科恩。这是一场全国直播的严肃政治活动，旨在捍卫法律尊严。但解密短信显示，爱泼斯坦当时正坐在电视机前，一边看直播，一边给正在提问的普拉斯基特发短信：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦：“问他关于那个谁的事……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉斯基特：“好的老板，马上问。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦：“干得漂亮。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这哪里是国会议员？这分明是开了蓝牙耳机的“代练”啊！这一幕简直是“代议制民主”的坟墓。你以为你选出的议员代表的是你的意志？不，她的声带、她的大脑、她的投票权，早就被远程托管了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/07/20260207171251352.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
公布的文件显示，在特朗普的律师迈克尔·科恩于2019年2月在听证会上作证时，爱泼斯坦正在与质询该律师的检察官普拉斯基特短信沟通&lt;span&gt;&amp;nbsp;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看斯蒂芬·班农。这位老哥平时一副“反建制斗士”“为蓝领工人代言”的糙汉形象。结果呢？文件显示他和爱泼斯坦在私下里都是“如胶似漆”。两人在讨论什么？不是怎么帮工人涨工资，而是如何密谋地缘政治：怎么在北约（NATO）安插自己人？怎么利用香港局势搞事情？怎么在梵蒂冈把教皇方济各搞下去？当然，还有班农数次向爱泼斯坦借用他那架私人飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个没有任何外交官身份的美国平民（其中一个还是性犯罪者），在曼哈顿的豪宅里，像切蛋糕一样通过私人关系切割世界局势。公共权力被彻底私有化了。 国家的外交部、国防部成了摆设，真正的决策流淌在私人飞机的香槟和加密聊天软件的字节里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教士阶层的伪善与道德特许&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新封建体系中，维持系统稳定的关键在于一场盛大的“化妆舞会”。教士阶层（学者、媒体、非政府组织）与寡头联手，通过一种心理学机制——“道德特许”，为残酷的掠夺披上了进步的外衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“道德特许”，心理学研究表明，当一个人做了一件被认为是“好”的事后，往往会允许自己在随后的行为中放纵。这帮精英觉得：“哎呀，我天天呼吁环保，我支持跨性别厕所，我为黑人下跪，我简直是圣人啊！既然我积了这么多阴德，那我私底下坐坐私人飞机，去岛上享受一下未成年少女的服务，这点‘小恶’也是可以被原谅的吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套逻辑的核心在于“将一部分人开除人籍”。他们一边写着“人生来平等”的漂亮话，一边像讨论牲口一样讨论如何虐待供他们享乐的女孩。这种“日常化的邪恶”是西方精英社会的系统性病态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻省理工学院（MIT）媒体实验室与爱泼斯坦的关系，是教士阶层堕落的活体标本。其前主任伊藤穰一明知爱泼斯坦是性犯罪者，但在内部邮件中将其称为“伏地魔”，并专门设计了一套复杂的匿名捐赠系统来收他的黑钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/07/20260207173222423.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麻省理工学院（MIT）媒体实验室前主任伊藤穰一。公布的文件显示，爱泼斯坦与MIT关系甚密，与该校相关人员存在大量互动&lt;span&gt;&amp;nbsp;澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为教士阶层虽然有名望，但他们不是资本拥有者，且极度渴望金钱来维持其“改变世界”的幻觉。爱泼斯坦深谙此道。他把自己包装成“科学慈善家”，给哈佛捐钱搞“进化动力学”，给MIT捐钱搞“反学科研究”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些自命不凡的知识分子来说，没有什么比“一个亿万富翁不仅给我钱，还居然听得懂（或者装作听得懂）我的理论”更让他们高潮的了。领主出钱，教士出卖灵魂和名誉，双方在学术的殿堂里完成了权力的苟合。在支票本面前，所有的学术独立都像清晨的薄雾一样稀薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说伊藤穰一只是个技术官僚，那么乔姆斯基的涉入则是对全球左翼精神图腾的毁灭性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位标榜反帝、反资本主义的宗师，不仅与爱泼斯坦有频繁的金钱往来，更在私人邮件中展现出令人咋舌的亲密。最讽刺的是，在2019年爱泼斯坦再次面临风暴时，乔姆斯基竟然在邮件中支招：“最好的办法就是无视它”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/07/20260207172529586.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国知名左翼哲学家、语言学家乔姆斯基与爱泼斯坦在一起。公布的文件显示，乔姆斯基与爱泼斯坦有着良好的关系，并曾建议他无视那些“恶毒攻击”。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那一刻，道德的防线比纸还薄。这也证明了在新封建秩序中，只要你是“教士阶层”的顶层，你就自认为拥有了免受世俗道德审判的特权。当反叛者变成了领主的座上宾，所谓的抗争就成了一场昂贵的行为艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通天天在网站上挂彩虹旗，搞多元化宣传。背地里呢？他们的合规部门明知爱泼斯坦在洗钱、在贩运人口，却睁一只眼闭一只眼，因为他是“大客户”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要你在推特上发一句“黑命贵”，你仿佛就获得了一张免死金牌。你可以继续压榨员工、逃避税收。这是一种极其高明的障眼法，它将大众的注意力从阶级矛盾（经济掠夺）转移到了身份政治（文化战争）上。领主们在城堡里开香槟，农奴们在下面为了“卫生间该分几种颜色”打得头破血流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新封建秩序里，法律不是正义的化身，而是精英的看门狗。爱泼斯坦在罪行累累的情况下，无数次通过操纵司法逍遥法外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来看看“暗金”是怎么运作的。以前买通政客还得偷偷摸摸塞信封，现在？那是合法的艺术。通过慈善基金会等非营利组织，亿万富翁可以捐无限多的钱，还不用披露名字。比如那个伦纳德·里奥，一个人就操盘了16亿美元的黑金网络。他干嘛？他像买菜一样“买”法官。美国最高法院的保守派大法官，好几个都是通过他的网络筛选、输送上去的。这意味着，即便你在选举中赢了，我也能通过控制法院，把你的法律给废了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看“旋转门”。美国FDA（食品药品监督管理局）的局长，卸任后100%都去了医药公司当高管——你在位时帮我批药，退休后我给你百万年薪。最新调查发现，FDA甚至明目张胆地告诉离职员工：“虽然有法律规定你们不能立刻游说老东家，但你们可以在幕后指挥啊！”这哪是监管机构？这是医药公司的岗前培训班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么美国的医疗费那么贵，为什么基建那么烂，为什么军费那么高。因为每一项政策的背后，都有一根管子直接插在国库上，通向某个领主的私人泳池。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美国梦”的破灭与阶层的种姓化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不理解“新封建主义”这个概念，你就看不懂今天的美国，甚至看不懂今天的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会学家科特金在《新封建主义的来临》中敏锐地指出，我们所熟知的那个通过努力工作就能实现阶级跃迁的“美国梦”已经脑死亡。资本主义曾经引以为傲的社会流动性已经终结，社会正在不可逆地退回一种等级森严的结构。在这个2.0版本的封建社会里，人类不再被划分为资产阶级和无产阶级，而是被清晰地锁定在四个种姓之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一等级：“寡头领主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是贝索斯、马斯克、扎克伯格、盖茨这群人。在中世纪，领主拥有土地和武装；在今天，领主拥有“云封地”。你想卖东西？得交亚马逊的过路费。你想说话？得交推特（X）的认证费。你想社交？得给Facebook交数据税。他们不仅有钱，他们甚至拥有了超越威斯特伐利亚体系的“主权”。在他们眼里，白宫不过是其全球业务的“华盛顿办事处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二等级：“教士阶层”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这群人由大学教授、媒体大 V、非营利组织高管、好莱坞明星组成。在中世纪，教士负责解释《圣经》，定义善恶，以此维护领主的统治合法性。今天，教士阶层负责解释“政治正确”。他们发明各种复杂的词汇——DEI（多元、公平、包容）、黑命贵、碳足迹——建立起一道凡人无法逾越的“意识形态护城河”。他们的生态位非常尴尬且虚伪：他们需要寡头的钱来维持体面，寡头需要教士的嘴来购买道德赎罪券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三等级：正在消亡的“自耕农”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这曾经是美国引以为傲的中产阶级、小企业主。这帮人最惨，他们是旧民主制度的基石，现在正被寡头（垄断资本）和教士（环保/监管法规）联手绞杀。他们正在快速破产，滑向底层，成为特朗普民粹主义的基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四等级：庞大的“新农奴”。&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就是大多数普通人。没有资产，买不起房，背着永远还不完的学贷和信用卡债。他们不拥有生产资料，只是在算法的指挥下送外卖、开网约车，或者在格子间里敲代码。他们提供的不是粮食，而是数据。他们在刷短视频时的每一次点击，都是在给领主收割的庄稼施肥。在这个系统里，贫穷是一种罪，而服从是一种生理本能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦之所以能构建起如此庞大的网络，除了依托于科特金描述的新种姓社会，更是因为他依附于一个正在癌变的经济体。希腊前财长亚尼斯·瓦鲁法基斯曾提出一个惊世骇俗的论断：资本主义已经死了，因为它已经变异成了“技术封建主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统资本主义中，资本家赚取的是“利润”，这需要他在市场上通过竞争、创新和销售商品来获得。但在今天，科技巨头赚取的不再是利润，而是“地租”——具体来说是“云端地租”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你进亚马逊买东西，你以为那是自由市场？不，那是贝佐斯的“云端庄园”。那些第三方卖家就是依附于领主的“附庸资本家”。最新的数据显示，亚马逊通过广告费、物流费和佣金，从卖家每一美元的收入中抽取高达51%。这不是生意，这是征税。贝佐斯不需要改进产品，他只要点点鼠标，就能把你这个“附庸”的流量掐断，让你在商业上物理亚尼斯性死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于普通人来说，亚尼斯说得更直白：“云端资本不仅剥离了我们的物质资产，还在剥离我们的精神资产。”普通人变成了“云端农奴”，用免费的劳动（数据）供养着算法，而算法反过来控制我们的欲望和行为，将我们囚禁在信息茧房之中。在这种环境下，所谓的“选择自由”不过是囚徒在监狱食堂里挑选菜谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦正是这种“云端领主”与旧世界权贵之间的润滑剂。在这个体系里，法律是平民的枷锁，却是精英的厕纸；主权不再属于国家，而被马斯克这样的私人领主通过“星链”等基础设施私有化——他甚至可以凭个人意志决定是否要在克里米亚开启卫星服务，从而左右一场战争的走向 。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211084322302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统克林顿和爱泼斯坦的合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这帮精英已经控制了世界，为什么现在美国政坛内部打得跟乌眼鸡似的？图尔钦的“历史动力学”给出了最精准的预言：这是“精英过剩”导致的必然结果。图尔钦指出，美国这几十年来，“财富泵”全速运转，将底层和中产的财富通过医疗、教育、金融泡沫源源不断地抽向顶层。结果就产生了一个副作用——“精英过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说就是：想当官的人太多，椅子太少。有钱人越来越多，受过高等教育、野心勃勃想要掌握权力的人（预备精英）成倍增加。但是，参议员只有100个，总统只有一个，哈佛终身教授就那么几个坑。坑少萝卜多，咋办？内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这帮精英不再团结，开始搞“鱿鱼游戏”。像特朗普、班农这种被主流排挤的“反精英”，决定掀桌子，利用底层民众（农奴）的愤怒去攻击“深层政府”；而像希拉里、拜登这样的“建制派”，则利用司法、媒体和情报机构来清洗对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦就是在这场精英内战中被祭旗的。只要大家都相安无事，他就是大家的好朋友；一旦精英开始互撕，他手里掌握的那些黑料，就成了原子弹。所以他必须死，或者说，他必须闭嘴。在美利坚，能保守秘密的只有死人，或者变成死人的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们应该看到，爱泼斯坦只是这个系统里的小角色。真正的主角是马斯克、彼得蒂尔那种真正的“寡头领主”。我们必须审视“黑箱”权力的最高形态：不仅是控制机构，而是控制国家主权本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/07/20260207173920422.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
21世纪初，彼得·蒂尔与马斯克等人一起创办了支付软件Paypal。从Paypal早期创业团队走出的一群创业者和投资人最后成为了硅谷最具影响力的科技领袖，这群人被称作“Paypal Mafia（Paypal黑手党）”，他们在政治上大力支持特朗普阵营，深刻形塑了美国的政治与经济格局。&lt;span&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，当乌克兰军队准备利用无人艇对克里米亚的俄罗斯舰队发动突袭时，他们发现通信中断了。这不是因为俄罗斯的干扰，而是因为马斯克单方面拒绝激活“星链”服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件的意义是深远的：一个私人公民，基于个人的判断，否决了一个主权国家盟友所支持的另一主权国家的军事行动。在过去，战争权是国家主权的核心。但在技术封建时代，关键的基础设施成为了私人领主的封地。美国国防部不得不像中世纪请求领主出兵的国王一样，去和马斯克谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济领域，主权同样在转移。亚马逊实际上向平台上的商业活动征收了51%的重税。这不仅仅是垄断，这是私有政府的崛起。亚马逊制定规则、裁决纠纷、征收税款，而没有任何民主机制可以制衡它。实体经济在“云端地租”的压榨下窒息，由此产生的通胀最终都转嫁给了我们这些新农奴。我们以为自己在消费，其实是在履行作为农奴的纳贡义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看清黑箱，方能照见前路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波“爱泼斯坦文件”的解密，对我们来说是一次深刻的历史镜鉴。它赤裸裸地展示了当资本权力由于缺乏约束而高度集中时，社会将如何不可避免地滑向黑暗的深渊。这不再是某种主义的胜负，而是人类文明形态的一次重大变异。我们要从中看清的，不是“美国药丸”，而是“资本逻辑”与“技术暴政”结合后的恐怖图景：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
政治家族化：权力的流转不再依赖选票，而是依赖血缘、姻亲与秘密盟约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家空心化：公共服务被外包给领主，主权被切割成一个个数字采邑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众原子化：我们被困在算法织就的丝茧里，以为在表达自我，其实只是在生产领主需要的“原始数据”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是一个旧秩序正在崩塌、新秩序尚未确立的时代。图尔钦所预言，这种财富泵无限运转的系统是不稳定的。民粹主义的崛起、社会的剧烈撕裂，其实都是农奴们在长期压抑后的原始呐喊——虽然醒来的姿势不太优雅，甚至带着破坏欲，但这确实是系统崩坏的前兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这场化装舞会的音乐最终停止，当所有的面具掉落，那个真实的、赤裸的权力世界将会展现在每一个人面前。我们要确保的是，无论外界如何变幻，我们始终能掌握那把开启“黑箱”的钥匙，不让技术异化为枷锁，不让资本演变为领主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2026_02_11_806746_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2026_02_11_806746_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:58:45 GMT</pubDate><author>韩笑鹏</author></item><item><title>宁银理财6只产品成功获配电科蓝天新股</title><description>&lt;p&gt;
商业航天领域的重要公司电科蓝天今日上市，截至收盘，&lt;strong&gt;首日涨幅596%。宁银理财成功获配电科蓝天新股&lt;/strong&gt;，旗下6只产品入围，&lt;strong&gt;入围产品数量与获配金额在银行理财公司中位列第一&lt;/strong&gt;。（信息来源：电科蓝天2026-02-02发布的《首次公开发行股票并在科创板上市网下初步配售结果及网上中签结果公告》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电源是卫星的关键子系统，价值量高达数百万元。根据电科蓝天招股说明书，公司隶属于中国电科集团，深耕宇航电源领域六十余载，公司自1970年为“东方红一号”卫星提供电源以来，已累计为超过700颗航天器提供电源系统，包括神舟、天舟、嫦娥、天问、北斗等，是国内该领域的领军企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宁银理财率先布局打新业务，以“耐心资本”支持科技创新。&lt;/strong&gt;中央提出的金融“&lt;strong&gt;五篇大文章&lt;/strong&gt;”将“&lt;strong&gt;科技金融&lt;/strong&gt;”置于首位，旨在引导更多金融资源投向科技创新领域。宁银理财积极响应国家战略，将服务实体经济与科技创新作为核心投资导向，陆续发行了智能制造、科技创新、制造出海等多款主题型个股理财产品，将资金精准配置于服务国家战略需要的重点领域&lt;strong&gt;。截至2026年2月，宁银理财累计参与45次新股申购，其中41次成功入围，入围率91%，累计获配超1800万元。&lt;/strong&gt;在打新实践中，宁银理财&lt;strong&gt;主动选择锁定期最长的A1档位&lt;/strong&gt;，彰显了公司践行“耐心资本”的理念，通过实际行动将“科技金融”从政策引导转化为切实的投资实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以专业投研为基石，以持续创新为动力，宁银理财将继续履行专业机构投资者的使命担当，服务国家的科技金融战略。未来，公司将持续深化对科技创新领域的资产挖掘与价值判断，引导理财资金配置于国家战略重点支持的硬科技领域，为投资者创造可持续回报，为实体经济注入金融活水。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险提示：若无特殊说明，数据来源于宁银理财，数据时间截至2026年02月06日。本材料由宁银理财有限责任公司（简称宁银理财）制作并提供，本材料中出现的相关股票名称仅为说明网下打新业务开展情况，不构成股票推荐或投资建议，市场观点仅供参考
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理财非存款，产品有风险，投资须谨慎。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 10:07:32 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>光合组织发起联合攻关，推动国产万卡与大模型深度协同</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，“国产万卡算力赋能大模型发展研讨会暨联合攻关启动仪式”在郑州举行。活动汇聚头部大模型厂商及算力基础设施商等百家核心伙伴与学者，共商“万卡算力+万亿模型”协同路径。会议指出，系统攻关是推动国产AI生态破局发展的关键，通过将政策引导、算力、大模型、模型优化与场景应用五大环节紧密串联，实现软硬件深度融合与供需双向迭代，协力破解国产算力发展瓶颈，为中国AI技术自主发展提供有力支撑，真正构筑自主可控的产业生态。现场正式启动“国产大算力+大模型联合攻关专项计划”，并为首批专项企业授牌。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 08:33:40 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>C少闲话：委内瑞拉巴拿马给中国敲响警钟，不过有点反直觉</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4902</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4902</guid></item></channel></rss>