<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 18:14:25 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“美国经济上没法赢，会诱使中国自废武功，再不然就只有军事”</title><description>&lt;p&gt;
今年的【问诊2026中国经济】专题，观察者网将聚焦“十五五”开局年的各种机遇和挑战。作为专题的开篇，人大金融研究院高级研究员罗思义首先为我们分析了，中国经济当下正面临的复杂的外部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义作为一位西方左翼人士，既因严谨的经济学研究而著称，同时也由于在欧洲、俄罗斯和中国数十年从政和学术研究经历，对地缘政治也有独到的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及中美经济这一话题时，罗思义直言，美国将在经济竞争中输给中国，“这么说吧，美国试图让中国进行经济自杀，并且为此花费了数十亿美元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有西方媒体认为中国应当采用西方经济模式。罗思义说，鉴于美国经济增速为2%，若中国采纳西方模式，其经济增速也将降至2%。“美国会立刻接受这一点——因为若美中两国经济增速同为2%，美国便能永远维持领先地位。美国自然乐见其成。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这实在荒唐，”罗思义表示，中国与西方的经济结构有着显著差异。然而，西方却据此得出一个荒谬至极的结论：“一定是中国的模式出了问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义说，西方那些人，无非是被傲慢蒙蔽了双眼，他们笃信“我们是西方人，所以我们必然正确。因此，若中国与我们有所不同，那错处必定在中国。我们甚至无需审视自身逻辑是否成立，不必核查事实，更不用去正视‘中国增长5%、我们仅增长2%’的现实。我们是西方国家，所以中国肯定是错的。”&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“荒谬的是，有些中国人说，我们必须照搬西方模式。他们不明白，中国做得比西方好，增长也比西方快。当然，中国是不一样的。可是，如果中国真的采用西方式经济结构，那就等于是在自废武功。”罗思义说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他直言，“若真如此，美国自然也就不必再攻击中国了。但中国人民只能将就生活——虽不至贫困，却也难以高度发达，只能算过得平平而已。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义表示，中国不会那样做，而是会继续向前发展。因此，中国经济将持续增长，美国终将在经济竞争中落败。“理论上美国或许可以转型为社会主义国家，那样问题或许迎刃而解，但它显然不会这么做。于是，美国只剩军事选项可走，而这恰恰也是它将采取的行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义说，有些人认为，美国处于主导地位的单极时刻已经结束了，此后，世界将迈向所谓的“多极化”。但这与美国的实际做法并不一致。美国正在四处发起攻击，也在对中国施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但美国在经济上赢不了。美国唯一仍真正占据主导且危险的领域是军事。因此，这就是目前美国军事行动数量持续增加的原因。你只需看看2025年美国军事行动的次数就知道了。”罗思义说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805129_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805129_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:54:45 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>以军找到最后一具遗体，哈马斯：确认了停火承诺</title><description>&lt;p&gt;
据《以色列时报》报道，以色列国防军当地时间1月26日表示，在加沙城东部一处墓地展开搜寻后，已找到兰·格维利警官的遗体。这满足了美国总统特朗普结束加沙战争计划初期阶段的关键条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列军方称，已通知格维利的家属，其遗体正被运回以色列安葬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，自2023年10月7日以来，格维利是以方最后一名尚未被带回以色列的被扣押人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，以色列表示，一旦格维利遗体搜寻行动完成，将重新开放加沙地带与埃及之间的拉法口岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列政府发言人在被问及边境口岸何时重新开放时未立即置评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来将负责管理加沙地带的巴勒斯坦技术官僚委员会表示，边境将于本周开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）发言人卡西姆在一份声明中表示，发现格维利遗体确认了哈马斯对美国结束战争计划的承诺。卡西姆说：“我们将继续维护协议的所有方面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805128_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805128_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:24:50 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>欧盟正式批准：明年全面禁止进口俄气</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】据路透社1月26日报道，欧盟理事会当天正式批准对俄罗斯天然气实施禁令，将从2027年1月1日起全面禁止进口俄罗斯液化天然气，并从2027年9月30日起全面禁止进口俄罗斯管道天然气。禁令得到欧盟多数国家同意，仅匈牙利和斯洛伐克反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟理事会发表声明称，现有合同将得到一个过渡期，以控制禁令对天然气价格和市场的冲击，在授权天然气进入欧盟之前，欧盟国家将首先核实天然气的生产国。违反规定的个人可能面临至少250万欧元的最高罚款，公司将面临至少4000万欧元的最高罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟要求成员国在2026年3月1日之前制定计划，推动天然气供应多样化，并确定取代俄罗斯天然气的进口来源。欧盟企业必须向相关机构和欧盟委员会通报尚未履行的俄罗斯天然气合同，仍在进口俄罗斯石油的国家也必须提交能源多样化计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个欧盟成员国在冬季供暖季节之前难以用非俄罗斯天然气填充库存，法律允许将禁令的最后期限推迟到2027年11月1日。法规还规定，在欧盟宣布紧急状态且一个或多个欧盟国家面临严重供应威胁的情况下，欧盟委员会可暂停实施进口禁令，最长期限为四周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟轮值主席国塞浦路斯能源、商业与工业部长迈克尔·达米亚诺斯称，禁令旨在摆脱对俄罗斯天然气的依赖，将成为欧盟“迈向自主能源联盟的重要一步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126214727877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
捷克一处天然气管道&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟理事会公布的投票结果显示，仅匈牙利和斯洛伐克投票反对这项禁令，保加利亚弃权。路透社称，匈牙利和斯洛伐克仍高度依赖俄罗斯能源，并希望与俄罗斯维持关系。匈牙利方面已表示，如果禁令通过，将向欧盟最高司法机关欧洲法院提起诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年俄乌冲突之前，俄罗斯供应了欧盟约40%的天然气。欧盟理事会称，随着欧盟国家逐步减少进口以及欧盟出台了一系列对俄经济制裁，这一比例已在2025年下降至13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰能源与清洁空气研究中心的数据显示，上个月，欧盟前五大对俄罗斯能源进口国共花费了14亿欧元，主要采购管道天然气和液化天然气。其中，匈牙利是最大的买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧盟理事会在声明中表示，欧盟委员会还计划提出立法，目标是到2027年底逐步停止俄罗斯石油进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于欧盟新通过的禁令，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃26日回应称：“现在还很难判断，他们到底是幸福的附庸，还是不幸的奴隶。时间会给出答案。但无论如何，他们已经放弃了自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805127_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805127_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:24:04 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>加拿大警钟敲响！“美国别搅局”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】美国总统特朗普对丹麦自治领地格陵兰岛发出吞并威胁，不仅引发欧洲国家的恐慌，也让美国的北方邻国加拿大深感担忧。一些加拿大人怀疑，该国可能成为特朗普的下一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国“政客新闻网”1月24日报道，随着特朗普展现出对北极地区的领土野心，加拿大北部领土将不可避免地卷入围绕“航运路线、主权和联盟政治”的争端。为应对来自美国的威胁，加拿大政商界人士开始关注北极地区的防务和基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大北极地区面积广袤，占到该国领土总面积的40%，但人口只有约15万。北极西北航道也从加拿大海岸附近通过，这条航道连通大西洋和太平洋，可以显著缩短港口之间的距离。近年来，随着北极冰川加速融化，北极航道的通行难度有所降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管加拿大一直主张对西北航道的“主权”，但美国和欧洲并不承认加拿大的主张。不过，美国和加拿大在1988年签署了一项关于北极合作的协议，美国船只在进入西北航道水域前会向加拿大通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国特朗普政府对格陵兰岛发出吞并威胁，加拿大人也感到紧张，他们担心加拿大缺乏防备的北极地区领土将成为特朗普的下一个目标，美加两国在北极的合作也将面临风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126202842139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大努纳武特地区佛洛比西尔湾&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大总理卡尼正在推动“国家建设”计划，寻求在北极地区加速发展军民两用基础设施，其中包括建设加拿大首个深水港。加拿大基吉柯塔鲁克公司总裁哈里·弗莱厄蒂表示：“你看看西伯利亚，那里至少有16个深水港。你再看看加拿大，我们一无所有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗莱厄蒂代表的一个商业团体正在游说加拿大政府，提议在加拿大北部的巴芬岛建设港口，使其成为西北航道东部门户附近唯一的军事设施。他表示：“哪怕你只用眼角余光扫过那片区域，你也会说，我们在北极地区的广阔领土实际上并没有得到真正的保护。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管弗莱厄蒂倡导的计划没有进入卡尼的“优先项目清单”，但卡尼已开始考虑在加拿大北部地区建设港口和相关基础设施。卡尼还成立了一个重大项目办公室，以加快十多个能源和安全相关提案的审批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大努纳武特地区前行政长官阿基戈克（P.J. Akeeagok）表示，特朗普对格陵兰岛发出的威胁，应成为对加拿大的巨大警钟，“随着特朗普总统积极将格陵兰岛基础设施和安全不足的问题描述为‘西半球的威胁’，我们看到，一个地区的战略价值因缺乏投资而变得脆弱时会发生什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府上个月发布的新版国家安全战略文件没有提到北极，但分析人士警告称，这可能预示着美国必然会对西北航道采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些外交官推测，特朗普对格陵兰岛的执着可能源于墨卡托投影带来的错觉，这种常用的地图投影方式会导致高纬度地区面积失真，夸大了北极地区的陆地面积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前加拿大常驻联合国代表鲍勃·雷认为，在墨卡托投影的地图上，格陵兰岛面积看起来与非洲相当，尽管格陵兰岛的实际面积并没有那么大，但这种错觉可能助长了特朗普对北极的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷表示：“我觉得这是一个非常关键的问题。我相信，特朗普把这看作一个政治遗产项目，他可以吹嘘自己让美国变得更大，把这当成是功劳。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出，特朗普对北极的兴趣很可能不仅限于土地，“与美国人的接触中，没有对话不是围绕投资、资金以及资源和矿产获取的问题展开，这远远超出了西北航道的范畴。很明显，特朗普总统认为，我们的主权构成了他无限制获取我们的水、关键矿产以及其他一切资源的障碍，这是摆在我们面前的现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126202947613.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月2日，加拿大士兵在西北地区举行军事训练&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政客新闻网”称，加拿大尚未确定首个重要北极军事设施的选址，政界和商界人士存在很大的分歧。加拿大海军司令安格斯·托普西则表示，建设北极港口并不能成为解决方案，所有拟议地点每年都会出现封冻期，“在加拿大的北极地区，冬天始终是寒冷、黑暗且难熬的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托普西说：“我们能在北部建设更多港口吗？可以。但这不能改变那些港口在冬季大部分时间内无法发挥作用的事实。”他认为，部署一艘作为“移动北极基地”的船只更为合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托普西告诉“政客新闻网”，围绕格陵兰岛的争议迫使加拿大及其欧洲盟友在北极地区整合力量，减少对美国的过度依赖。但他警告称：“我们很容易低估美国海军的能力。因为当我们作为一个团队聚集在一起时，他们会向我们提供可以直接调用的密码学和信息管理支持，这提高了我们的韧性和效率。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，弗莱厄蒂认为，加拿大有必要尽快启动北极港口建设，从而向美国传递一个“重大信息”，即加拿大“确实在做些什么”。他强调：“作为居住在北极的加拿大人，我们觉得这里是我们的家园，我们是加拿大的一部分。如果发生什么，加拿大会支持我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大全球事务部前助理副部长艾伦·凯塞尔称，如果美国主动侵犯加拿大对西北航道的主权主张，可能不利于美国国家安全。他宣称，该航道被视为国际水域，可能让所谓“敌对国家”船只进入，“如果俄罗斯和中国突然说‘加拿大算什么，美国都这么干了’，这并不符合美国的政治或地缘战略利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯塞尔呼吁美国“不要搅局”，“别去扰乱我们好不容易建立起来的微妙平衡、法律上高度细致而且‘浮在冰面上’的体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上任以来曾多次对加拿大发出威胁，扬言吞并加拿大。特朗普日前在世界经济论坛上发表讲话称，他提出的“金穹”反导系统“本质上是在保护加拿大”。他补充说：“顺带一提，加拿大从我们这里获得了很多免费福利，他们应该心存感激，加拿大的存在靠的是美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月24日，特朗普又在社交媒体上发文警告加拿大，声称如果加拿大与中国达成贸易协议，他将对所有从加拿大进入美国的商品征收100%的关税。特朗普还用“州长”称呼卡尼，再次暗示要让加拿大成为美国“第51个州”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，卡尼发布视频称，鉴于加拿大经济正面临来自国外的威胁，加拿大人作出了选择，专注于该国能够掌控的事情。他表示：“我们无法控制其他国家的行为。但我们可以成为自己最好的客户。我们将购买加拿大产品，我们将用加拿大产品来建设国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805126_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805126_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 14:17:49 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>“未来10至15年中美关系将更危险，中国人切不可对美国心存幻想”</title><description>&lt;p&gt;
今年的【问诊2026中国经济】专题，观察者网将聚焦“十五五”开局年的各种机遇和挑战。作为专题的开篇，人大金融研究院高级研究员罗思义首先为我们分析了，中国经济当下正面临的复杂的外部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义作为一位西方左翼人士，既因严谨的经济学研究而著称，同时也由于在欧洲、俄罗斯和中国数十年从政和学术研究经历，对地缘政治也有独到的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及对特朗普的对华政策和未来一段时间的中美关系这一话题，罗思义先是回顾了以美国为首的北约对俄罗斯的敌视和遏制。他表示，美国并非因为中国是社会主义国家而反对中国，而是因为中国强大、成功而将其视为对手和敌人。“事实上，这种态势具有必然性：中国拥有14亿人口，美国仅有约3.5亿人口。随着中国的不断发展，它必将成为极具实力的强国，因此美国希望削弱中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国并不希望与美国发生冲突。我非常清楚，这对当下的中国而言是一个严峻的挑战。中国更愿意同美国保持和平关系，只希望能专心发展自身经济，”罗思义也强调，当美国执意遏制甚至攻击中国，中国别无选择，只能自卫。&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义表示，“坦率地说，我认为目前局势非常危险，未来10至15年尤其如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义对此解释：美国已失去全球经济霸权，其GDP占世界比重不到20%（购买力平价），不再能够主导世界。中国经济增速远快于美国——即便在近期有所放缓，美国年增长率仅约2%，而中国仍保持5%左右的增速。也即是说，中国经济增速是美国的2.5倍。“如果这一态势延续10年乃至20年，无论采用何种衡量方式，中国的经济规模都将大幅超越美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但美国仍是世界第一军事强国，它的军事支出超过了其后九个国家军事支出的总和。因此，美国越来越倾向于试图把所有斗争转向军事领域。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义认为，与美国相比，中国在经济上非常强大，但在军事上还不及美国。因此，美国有了与中国进行军事对抗的诱惑。要么是直接的军事对抗，如战争；要么是间接的，即通过局部战争，与中国进行某种代理人战争。“美国军方内部有人想要这样的战争，人数占10%到15%。”&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国有些人提出，中美之间的和平是必然的，因为核战争不可想象。”针对这种说法，罗思义表示，“我不得不说，他们过于天真，仍对美国抱有不切实际的幻想。倘若美国自认为能够在核战争中取胜，它极有可能毫不犹豫地发动核战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，美国缺乏必胜的把握，却始终存在诉诸军事手段的内在冲动。“之所以说未来10至15年极为危险，是因为我认为，中国大约需要15年——甚至超过10年的时间——才能在军事上真正赶超美国。只有当中国的军力强大到令美国确信自己无法取得对中国的先发制人打击能力时，美国才可能放弃发动攻击的念头。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，罗思义在中国媒体上注意到，一些人存在误判，认为美国已同意对世界进行划分，并退守西半球，从此不再掌控亚洲或欧洲。他认为这种观点是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首先，美国不可能采取这种做法。凭借遍布全球的800个海外军事基地，美国的布局本质上是为了掌控世界。其次，这甚至与美国新版《国家安全战略》报告的表述不符。美国并未放弃针对中国的既定立场。但它认为现阶段直接攻击中国难以达到预期效果。所以美国应先打压其他与中国友好的国家，然后再回头对付中国。”罗思义说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805124_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805124_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 13:54:20 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>罗思义预测：“十五五”中国技术领先的领域将翻倍</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wenzhen2026&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/26/20260126124143838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年中国经济顶住压力，成功实现了5%的增长目标，全年国内生产总值达到了140万亿人民币。回望2025年，大国博弈背景下，“十四五”规划完美收官：制造业规模有望连续16年保持全球第一；与此同时，在国际不确定因素加大的背景下，中国经济转型已见曙光，高科技创新亮点频出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的【问诊2026中国经济】专题，我们将聚焦“十五五”开局年的各种机遇和挑战。我们邀请了罗思义、张春、姚洋、田轩、何帆以及邵宇等六位经济学家，一起来探讨中国如何应对外部地缘政治挑战，人民币破七之后怎么走、人民币国际化的未来路线，如何落实“投资于人”与“投资于物”的紧密结合，中国金融如何托举“高水平科技自立自强”，中国经济活力源泉之一——颜值时代的价值发现，以及如何应对2026“全球泡沫年”等议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一项既事关中国经济走向大局，也事关很多老百姓的钱袋子和日常消费。我们希望通过这一系列的采访，能够为读者们认识未来几年中国经济大势提供有益的视角，或给予某些启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为专题的开篇，人大金融研究院高级研究员罗思义首先为我们分析了，中国经济当下正面临的复杂的外部环境。罗思义作为一位西方左翼人士，既因严谨的经济学研究而著称，同时也由于在欧洲、俄罗斯和中国数十年从政和学术研究经历，对地缘政治也有独到的见解。以下为对话实录的文字部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/26/20260126122806167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月，罗思义在上海与我们探讨中国经济&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来10-15年中美关系将更危险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们先来看下中国未来五年面临的外部环境的基本面。一些外国观察人士指出，中国政府善于从过往的挫折中汲取经验教训，我对此表示认同。在经历近五十年的冷战之后，苏联于20世纪90年代解体；随后与西方保持密切接触约二十年后，俄罗斯与西方的关系再度陷入破裂。中国目前面临与西方脱钩的压力。但从中国自身角度看，它并未寻求脱钩，仍坚持对世界开放。事实上，一些学者认为中国是“基于规则的国际秩序”的捍卫者。那么，您对特朗普的对华政策和未来一段时间的中美关系有何看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义&lt;/strong&gt;：这个问题涉及两个方面。1991-1992年间，当我前往俄罗斯时，我曾对当时的人们说，他们对美国抱有极大的幻想。在他们看来，美国象征着自由。可以说，当时的俄罗斯弥漫着一股狂热的亲美情绪——俄语与英语报纸同步发行，英语聊天电台也有很多，几乎人人都对美国抱有好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时对他们说：“美国将会对付你们。20年后北约就会出现在俄罗斯的边境。”我还指出，如果你们认为美国当年反对苏联仅仅是因为它是社会主义国家，那就太天真了。美国之所以反对苏联是因为它既庞大又强盛。而俄罗斯是一个非常强大的国家，而且是迄今为止欧洲最大的国家。无论俄罗斯是社会主义国家还是资本主义国家，美国都会对付它。当时有人不以为然地说：“哦，John，你太悲观、太危言耸听了。你就是反美。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，现在情况如何？北约逐步推进到俄罗斯边境。由于北约不断东扩并挑起俄乌冲突，欧洲自1945年以来规模最大的战争由此爆发。美国一直在奉行一种政策，其中一些极端势力甚至企图肢解俄罗斯。他们为何敌视俄罗斯？因为俄罗斯是一个强国——尽管它的实力不及当年的苏联。正因如此，它注定会成为美国遏制的对象。这就是美国对俄罗斯的基本立场。如今，人们普遍认为我当初的判断是正确的，说的没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是中国所面临的局面。美国并非因为中国是社会主义国家而反对它，而是因为中国强大、成功而将其视为对手和敌人。事实上，这种态势具有必然性：中国拥有14亿人口，美国仅有约3.5亿人口。随着中国的不断发展，它必将成为极具实力的强国，因此美国希望削弱中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，我出版了第一本中文著作《一盘大棋? ——中国新命运解析》。书中我曾写道，美国将会对中国发起遏制乃至攻击。当时中国一些人的反应，与当年俄罗斯人的态度如出一辙，他们说：“John，你这是陷入了反美主义，你说的不会成真。”如果大家想核实我的观点，可以去读一读这本书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书写于2015至2016年间，早于特朗普首次当选总统之前。书中的序言与后记对此均有详尽阐述。如今，美国果然转身对中国展开遏制与攻击。原因何在？因为美国企图掌控世界、进而主宰全球。它抱有一种近乎疯狂的念头——要让仅占世界人口5%的美国人，去指挥占世界人口95%的其他人该如何行事。而中国，正是美国实现这一企图的最大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非因为中国反对美国。事实上，中国并不希望与美国发生冲突。我非常清楚，这对当下的中国而言是一个严峻的挑战。中国更愿意同美国保持和平关系，只希望能专心发展自身经济。中国何必要与美国发生冲突？那只会给自身制造额外的问题。和平发展显然更有利于中国。但中国并没有选择的余地——它渴望和平发展，美国却执意遏制甚至攻击中国。在这样的情形下，中国别无选择，只能自卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，我认为目前局势非常危险，未来10-15年尤其如此。我在此解释一下。先看现状：美国已失去全球经济霸权，其GDP占世界比重不到20%（购买力平价），不再能够主导世界。中国经济增速远快于美国——即便在近期有所放缓，美国年增长率仅约2%，而中国仍保持5%左右的增速。也即是说，中国经济增速是美国的2.5倍。如果这一态势延续10年乃至20年，无论采用何种衡量方式，中国的经济规模都将大幅超越美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/26/20260126180123106.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基于购买力平价的世界前20大经济体占全球GDP份额近似图&amp;nbsp;中国排名第一，美国第二 &lt;span&gt; 数据为IMF预估的2025年数值&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国仍是世界第一军事强国，它的军事支出超过了其后九个国家军事支出的总和。因此，美国越来越倾向于试图把所有斗争转向军事领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨与第一次冷战的情况作个比较。彼时，苏联在军事上极为强大，无论是核武器还是常规武器，其军事实力基本上可与美国并驾齐驱。但在经济上，苏联却远逊于美国——在其鼎盛时期，经济规模也仅相当于美国的约45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当时美国的策略并非在军事领域与苏联正面抗衡，因为那是苏联的优势所在，而是力图将对抗引向经济领域。如今，形势恰好逆转：在纯粹的经济竞争中，美国不仅正在失利，而且必将失利。正因如此，它便倾向于把竞争的焦点转向军事领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种行动最初并非针对中国，而是针对实力较弱的国家。几十年来，美国一直在打击半殖民地国家——如你所知，包括越南、朝鲜，以及在拉丁美洲支持各种政变等。但如今，美国的军事活动明显增多，显然背后还有更多动向。据我所知，今年以来美国已对七个国家实施轰炸。此外，美国在乌克兰问题上已做好与核大国俄罗斯对抗的准备，因为正是北约东扩至乌克兰才引发了俄乌战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国相比，中国在经济上非常强大，但在军事上还不及美国那样强大。因此，这在美国产生了与中国进行军事对抗的诱惑。要么是直接的军事对抗，如战争；要么是间接的，即通过局部战争，与中国进行某种代理人战争。美国内部的军方主流有人想要这样的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不想危言耸听。他们并非多数，也远未达到多数，可能只占10%到15%。但在他们内部存在两种思路。其中一种主张在台湾周边挑起战争，理由是这将是一场常规战争——这种观点相当公开，甚至有相关书籍论述，主张美国应在台湾省附近制造危机，迫使中国卷入战争，并认为这场战争会保持在常规层面，美国能够获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暂且不论这是否现实，我认为美国军方的主流并不认同这一观点。因为一旦蓄意与拥核国家开战，谁能保证冲突会仅限于常规战争而不会升级为核战争？这其中的风险极其巨大。因此，我相信他们并不会赞同这种主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种则是那些致力于发展“先发制人”能力的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国的核武器数量属于国家机密。西方的估算——我无法判断其准确性——大致在600至700枚左右。但美国有3500枚。因此，美国一些人认为，如果中国能向美国发射600-700枚核武器，便足以对美造成毁灭性打击。于是，他们的对策是先发制人，率先对中国发动攻击，一举摧毁其90%的核导弹，再利用反导系统拦截剩余可能发射的50-100枚。这种做法极其危险，因为并不能确保行动必定成功。我推测，特朗普之所以计划将军费提升至每年一万五千亿美元，其中一个原因便是试图增强美国的“先发制人”打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/24/20260124234315187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国军费开支是排名其后的九个国家之和。2024年达到9970亿美元&lt;span&gt;&amp;nbsp;美国彼得森基金会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有些人提出，中美之间的和平是必然的，因为核战争不可想象。对此我不得不说，他们过于天真，仍对美国抱有不切实际的幻想。倘若美国自认为能够在核战争中取胜，它极有可能毫不犹豫地发动核战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它面临的问题在于缺乏必胜的把握。没有先发制人的能力，美国就不相信自己一定能取胜。然而，美国始终存在诉诸军事手段的内在冲动。我之所以说未来10至15年极为危险，是因为我认为，中国大约需要15年——甚至超过10年的时间——才能在军事上真正赶超美国。只有当中国的军力强大到令美国确信自己无法取得对中国的先发制人打击能力时，美国才可能放弃发动攻击的念头。因此，在我看来，未来15年非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看短期局势，特朗普眼下在做什么？我认为可以这样总结他在两任期的做法：在所谓的“特朗普1.0”——即第一任期——他得出一个结论，认为自己当初犯了一个战术错误，那就是对华正面硬碰，结果中国展现出强大的抗压与反制能力，这一招并未奏效。到了“特朗普2.0”——即第二任期——初期，他又发起贸易战，宣布对中国加征全方位关税，但中国随即以稀土出口管制等措施予以反击，同样收效甚微，这次尝试也以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，中国表现得非常礼貌与得体，并没有宣称美国被击败，而是表示双方达成了共识。但美国媒体却声称美国吃了败仗——《华尔街日报》和《纽约时报》都这么说。我认同中国的做法，认为中国不这样说才是恰当的。不过，我们也可以看看美国媒体是怎么报道的。总之，这轮直接交锋，美国并未取得预期效果，接下来是否会发动第二波攻击，值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾在第二任期表示，将对中国发起攻势；那么，在开始阶段美国应当做些什么，来改善相对于中国的力量对比？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要且最关键的一步，是设法分化俄罗斯和中国。原因在于，俄罗斯的核武库极为强大，它是全球唯一一个在核武器数量上与美国旗鼓相当的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，特朗普希望与俄罗斯达成协议，这也是他一直努力推动结束俄乌战争的原因。但问题在于，他无法做出俄罗斯所要求的让步，因此他的图谋没有得逞。尽管他仍在持续推进，但目前仍未获得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一项策略是打击与中国关系密切的较弱国家。比如，美国试图搞垮委内瑞拉、古巴和伊朗。按照这种思路，一旦将这些对手逐一击败，美国便可转而集中力量对抗并攻击中国，届时自身实力也会更为雄厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国媒体上注意到，一些人存在误判，认为美国已同意对世界进行划分，并退守西半球，从此不再掌控亚洲或欧洲。这种观点是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国不可能采取这种做法。凭借遍布全球的800个海外军事基地，美国的布局本质上是为了掌控世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这甚至与美国新版《国家安全战略》报告的表述不符。诚然，该报告提到美国希望控制西半球；但细究其对台湾问题的论述——比如明确提出“要在第一岛链内遏制中国”——便可知，美国并未放弃针对中国的既定立场。但它认为现阶段直接攻击中国难以达到预期效果。毕竟，这类手段在特朗普第一任期未能奏效，去年4月的尝试同样收效甚微。所以美国应先打压其他与中国友好的国家，然后再回头对付中国。基于这一逻辑，美国打算依此推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以这样做，是因为其对中国的经济攻击未能奏效。关税战遭遇重大挫败。技术封锁亦是如此——我并非否认它会带来问题，它确实制造了一些问题——但这些问题并非中国无法克服的。对中国而言，真正的威胁来自军事层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国推行的一些政策极具冒险性，例如推动日本重新军事化。不要抱有任何幻想——美国希望日本实现军事再武装，目的之一便是对付中国，并且在日本近期的诸多事态背后，美国正是主要的推手。中国人切不可对美国心存幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国意图在军事层面愈发直接地与更多国家展开对抗。它将动用与军事相关的手段来针对中国。我这里所指的不一定是直接战争，而是涉及军事议题的相关举措。因此，我认为接下来的10-15年非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国在经济上无法赢中国&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;因此会诱使中国经济自杀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我认同您的观点。一些中国学者认为，去年年底发布的美国新版《国家安全战略》报告，特朗普的战略更偏重经济手段，较少体现意识形态对抗的色彩；因此他们认为，特朗普的目标只是想在经济领域与中国竞争，不要被中国超越。那么，您对此怎么看？我个人对此持保留态度，但是想听听您的意见。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;美国将在经济竞争中输给中国。这么说吧，美国试图让中国进行经济自杀，并且为此花费了数十亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以在西方媒体内参及部分西方媒体报道中看到，有观点认为中国基本上应当采用西方经济模式。倘若如此，鉴于美国经济增速为2%，若中国采纳西方模式，其经济增速也将降至2%。美国会立刻接受这一点——因为若美中两国经济增速同为2%，美国便能永远维持领先地位。因此，美国自然乐见其成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/25/20260125000256383.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
彭博社采访的专家呼吁：中国将消费占GDP比例到2035年提高到70%&lt;span&gt; 彭博社 报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实在荒唐。我在西方媒体以及部分中国媒体上看到这样的说法：“看，中国的经济结构与西方截然不同。”的确，中国与西方的经济结构不同。但究其原因，是中国经济增速达5%，而西方仅为2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国的经济结构与西方相同，那么它的增速也会停留在2%。诚然，中国与西方的经济结构有着显著差异。然而，他们却据此得出一个荒谬至极的结论——认定一定是中国的模式出了问题。这实在荒唐，我说的毫不夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个我经常用的例子。假设你是一家想进入新行业的公司，你去找高盛说，我们希望你能就进入这个新行业提供建议。他们说，好的，我们研究过了。我们发现这个行业里有一家公司发展非常快，还有其他一些公司发展没那么快。因此，你一定不要向发展很快的那家公司学习，你应向发展较慢的那些公司学习。相信每个人都会对此嗤之以鼻，然后立刻和高盛取消合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这就是现状——西方那些人，无非是被傲慢蒙蔽了双眼。他们笃信“我们是西方人，所以我们必然正确。因此，若中国与我们有所不同，那错处必定在中国。我们甚至无需审视自身逻辑是否成立，不必核查事实，更不用去正视‘中国增长5%、我们仅增长2%’的现实。我们是西方国家，所以中国肯定是错的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这不过是愚蠢的西方傲慢。荒谬的是，有些中国人说，我们必须照搬西方模式。他们不明白，中国做得比西方好，增长也比西方快。当然，中国是不一样的。可是，如果中国真的采用西方式经济结构，那就等于是在自废武功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若真如此，美国自然也就不必再攻击中国了。但中国人民只能将就生活——虽不至贫困，却也难以高度发达，只能算过得平平而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国不会那样做，而是会继续向前发展——因为中国人民和世界上其他国家的人民一样，都期盼着过上更美好的生活。因此，中国经济将持续增长；也因此，美国终将在经济竞争中落败。诚然，理论上美国或许可以转型为社会主义国家，那样问题或许迎刃而解，但它显然不会这么做。于是，美国只剩军事选项可走，而这恰恰也是它将采取的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人认为，美国处于主导地位的单极时刻已经结束了；而此后，世界将迈向所谓的“多极化”。但这与美国的实际做法并不一致。美国正在四处发起攻击——在某些情况下是以军事手段，例如在委内瑞拉问题上。我认为它将会攻击古巴，也可能对伊朗采取行动，甚至会瞄准印度这样的国家，同时也在对中国施加压力与攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国在经济上赢不了。美国唯一仍真正占据主导且真正危险的领域是军事领域。因此，这就是目前美国军事行动数量持续增加的原因。我的意思是，你只需看看今年美国军事行动的数量就知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;将消费率提高到美国水平只会降低增速，这是美国乐见其成的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：让我们转到经济话题。在中国，有一种非常主流的说法认为，与美国和其他发达国家相比，中国消费率非常低。而另一方面，也有一些经济学家，比如余永定、张军等&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;经济学家用数据表明，中国已经是消费驱动型经济体；中国消费占GDP比重之所以看起来低于发达经济体，部分原因在于其服务消费占比更低——其中很大一部分是教育、医疗、交通等公共服务支出。我认为，这其实反映了中国社会主义制度的一个鲜明特征，却常被那些坚持盲目将中国与西方国家作比较的人忽视。您对这一问题有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;中国投资占GDP比重高于西方经济体，而消费占GDP比重低于西方经济体。我认为这是一件好事。让我来解释一下原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，关于消费的问题存在诸多混淆。这是最重要的领域之一，也是美国试图诱导中国进行经济自杀的领域之一。接下来我将首先澄清两个容易引起混淆的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及“提振消费”，这一概念实际上可能指向两个截然不同的含义，极易引发混淆。因此，有必要厘清消费占GDP比重与消费增长率的区别——二者不仅本质有别，甚至方向相悖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实表明，消费占GDP比重越高，消费增长速度就越慢。这是必然的，因为消费不是生产投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种容易引发误解的说法。诸如“消费贡献了GDP增长的70%”之类的说法完全不实，消费对生产和GDP增长的贡献始终为零。这是因为根据定义，消费不是生产投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，统计数据充分证明 ，消费占GDP比重越高，消费增长速度就越慢。但对民众而言，关键所在是消费增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/25/20260125000906236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡耐基基金会资深研究员迈克尔·佩蒂斯呼吁：中国需要大幅提高消费率水平。&lt;span&gt;卡内基中国报告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果消费每年能实现5%的增长，那么你的生活就会迅速改善。但消费占GDP比重并非越高越好——若一味追求这一比重最大化，不妨去看看中非共和国或刚果民主共和国这类国家：它们消费占GDP比重高达90%，生活水平却处于全球最低行列，根源正在于长期缺乏投资。中国必须做且必须坚持的，是确保维持高水平的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我目前正在为观察者网撰写的文章中对此有所呈现，相关数据你很快就能看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自工业革命以来，投资占GDP比重一直呈上升趋势。在工业革命时期，英国投资占GDP比重约为3%，这逐渐拉动英国GDP年均增长约2%，创下当时全球最快增速纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约100年后，美国投资占GDP比重为20%，其GDP年均增长约4%。现在中国投资占GDP比重为40%，其GDP年均增长5%甚至更高。过去250年来，投资占GDP比重一直呈上升趋势，与之相伴的，是经济增速的不断加快。展望未来30年，或许会有其他国家的投资占比进一步升至50%以上，超越中国目前的40%。但这样一个已延续250年的趋势，是任何力量都无法阻挡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，关键在于消费增长率。经济发展的根本目的并非投资，而是消费的增长——它是满足人民日益增长的美好生活需要的直接体现。但是，要实现这一目标，必须通过投资来确保经济快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国经济增长放缓至美国的水平，相关数据其实很直观。美国投资占GDP比重约为20%，其GDP年均增长约2%；中国投资占GDP比重约为40%，其GDP年均增长约5%。那么，美国GDP年均增长约2%会带来什么结果？显而易见，这将引发美国社会的深度不满，特别是因为那2%的增长并未均衡惠及全体民众，而是主要惠及顶层，因而会催生政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国经济增速放缓至2%，那么它将面临与美国相同的社会紧张局势和政治不满。但如果中国将投资占GDP比重从40%降至20%，就会发生这种情况。或者反过来说，如果中国将消费占GDP比重从60%提高至80%，那么中国经济增速也会放缓至2%。但中国在谈论消费时，应当关注的应该是消费增长率是多少，而不是消费占GDP的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在关于提振消费的讨论背后，实则混淆了两种截然不同的概念。在我看来，这是中国发生的最重要的辩论，而且它也是最危险的辩论——因为这正是美国希望中国去做的。美国希望中国的消费占比与美国持平，如此一来，中国的GDP年均增速便会降至2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高水平研发必须与高水平投资相结合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网: 对，相信一直关注您文章的读者，都已经熟悉您这些论断了。接下来的话题聚焦五年规划。我们注意到，中国共产党近期审议通过了“十五五”规划，其中涌现出若干引人关注的新表述。尤为突出的是：第一，强调将“投资于物”与“投资于人”紧密结合——标志着发展方式正由“投资实物优先”向“物人协同”的历史性转变， 将基础设施建设（物）与人力资源开发、教育、健康（人）同等对待、协同推进。其次，规划建议突出“人的全面发展”，并加大对该领域的投入力度。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“人的全面发展”是马克思主义的一项基本原则。您作为一位马克思主义左翼学者，一贯强调投资在经济增长中的作用，那么你认为“促进人的全面发展”对于中国当前社会主义初级阶段的经济增长有多重要，以及它对于中国的社会主义现代化具有怎样的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;我认为看待这个问题的最佳方式是盘点一下中国在“十四五”结束时所处的状况，从而审视“十五五”的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“十四五”规划期间取得的最显著成就是什么？从国际比较的角度看，期间发生了许多事情，而最重要的，是中国成为有史以来首个技术领先的发展中国家——此前从未有发展中国家取得过这样的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，发展中国家经济增长非常快。但中国作为一个发展中国家成为技术引领者的能力——在电动汽车、太阳能、信息技术领域，和部分人工智能领域——是任何发展中国家都未曾做到的。这绝对是独一无二的。当然，这还没有扩展到整个经济。我不想夸大其词。中国并不是所有领域的技术引领者，但之前没有一个发展中国家曾在任何重要领域成为技术引领者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么造就了这一点？有两个原因。首先是中国的研发水平很高。根据经合组织最新数据，中国研发支出占GDP比重约为2.6%。这几乎是其他任何发展中国家的两倍——其次是土耳其，约为1.4%。因此，中国的研发水平要高得多。这是劳动社会化的一种体现，因为它与科学与教育的大规模发展息息相关。这是一方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，如果你查看数据就会发现，研发与GDP增长之间并不存在直接相关性。若观察研发支出占GDP比重与GDP增长率之间的相关性，就会发现两者之间的直接相关性极低，为-0.31，这基本意味着没有相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但研发与投资之间存在相关性，因为世界前10大经济体投资占GDP比重与GDP增长之间存在密切的相关性，为0.95。投资占GDP比重越高，经济增长速度就越快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着什么？这意味着，如果你有一个好想法——有些人认为创新就是一个想法——其实光有想法并不会带来太大改变。我们可以拿万维网（World Wide Web）举例。它是由英国人蒂姆·伯纳斯-李发明的，这是个绝妙的想法，但英国并没有在万维网的发展方面引领世界，尽管它出自一位英国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅仅是一个想法，它的力量并不是很强大。强大的是当它转化为实际的项目成果。因此，使万维网变得无比强大的，是对电信、计算机和路由器的所有投资。于是，这个想法被付诸实践，并转化为实物投资。这就是其影响力得以发挥的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信美国和中国的科学家及研发人员的智力是相当的。双方在这方面没有优劣之分。不同的是什么？比较中美数据就会发现，中国投资占GDP比重高于美国，换算为具体金额，意味着中国投资总额远远超过美国。在美国，每一位研发人员背后有1美元的支持，而在中国，每位研发人员背后则有2美元的支持。这意味着，好的想法在中国能够比在美国更快地被转化为真正的创新与投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/25/20260125004241264.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者认为，高水平研发和高投资率结合使得中国的技术引领成为可能。图为中国与其他G20成员国投资率比较。&lt;span&gt;&amp;nbsp;北大国发院卢锋教授制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，看看中国电动汽车行业的发展。在10年里，它从几乎为零发展到中国成为全球最大的汽车出口国。再看看太阳能电池板。中国现已占据世界主导地位。中国约占全球太阳能产品产量的80%，风力发电装机量的约60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，正是高水平研发与高水平投资这两者的相互作用，使中国的技术引领成为可能。因此我们可以确定，这种态势将在“十五五”规划期间持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道目前中国在多少个技术领域处于领先地位，但在接下来的“十五五”规划期间，这一数字将会翻倍。如果中国目前在20个领域领先，那么到“十五五”规划结束时，它将领先40个领域。你知道我并不是在说这些就是确切的数字，但你应该明白我的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这意味着什么？这意味着人力资源、研发，以及正在发生的这一关键发展，正推动着技术不断进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国所强调的科研与生产一体化——研发同生产深度融合的过程，既是中国当前发展的关键，也是把握当下形势的核心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国在人工智能、太阳能电池板和其他新质生产力方面表现如此出色？例如，在美国，就太阳能电池板和类似的发展而言，其私营经济结构实际上对其生产的发展造成了障碍。例如，美国没有发展太阳能、可再生能源的原因之一是其石油公司不希望如此，因为他们觉得自己的利润受到威胁。因此，他们尽其所能阻碍太阳能和可再生能源的发展。而现在特朗普又在这样做。你能想象吗？特朗普实际上取消了几乎已经完工的风电场——海上风电场，那些本来可以发电的。为什么？因为化石燃料公司希望人们购买他们的石油和天然气，而不是让成本更低的可再生能源得到大规模发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于人工智能的问题，美国正在发生什么？事实上，美国的每家人工智能公司都在试图创造一种占主导地位的垄断。它们在竞争以获取垄断地位，因此它们正在使用专利和封闭技术的垄断体系。它们正试图垄断他们的知识产品。因为，美国纯粹的私人经济结构阻碍了生产的发展，因为它产生了许多既得利益者，而这些既得利益者对该领域的最先进技术并不感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，中国的Deep Seek开发了开源的人工智能系统。中国的创新是从整个社会的发展出发。例如，中国共产党可以决定将发展太阳能产业作为优先事项。也许中国的某些石油公司对这种潜在的威胁不太满意，就像美国的石油公司那样。我不知道他们是否真的不满意。但不管怎样，他们别无选择，因为政府决定了中国要发展太阳能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的发展也是如此。也许中国有一些公司希望像美国某些公司那样垄断人工智能的发展。但无论它们愿意与否，他们都无法做到，因为政府会说你们不能这么做。因此，中国的社会主义性质及其社会生产方式，使其能更有效地发展这些生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人类发展的角度来看，这意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，经济的发展当然意味着生活水平会提高，能够满足人民的需求。1949年，中国还是一个非常贫穷的国家，它首先解决了温饱问题。但现在人们在教育、休闲、文化活动等方面有了更广泛的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，劳动力将不得不接受越来越多的教育和培训。我的意思是，人工智能将取代哪些类型的工作？人工智能不会取代技能最高的人，而是会取代技能最低的工作，因为这些工作最容易完成。劳动力的教育和培训水平将会大幅提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为人工智能会导致大规模失业的观点是错误的，就像之前引入新技术时的所有预测一样。18世纪，英国纺织业首次引入机器时，有人四处捣毁机器，因为他们说机器会造成大规模失业。结果并没有——相反，它们加快了经济增长，创造了大量就业机会。但它们确实取代了一些特定类型的工作。自那以后，每一次重大的技术创新浪潮都是如此。随着经济变得更加发达和复杂，这一过程需要劳动力和人口的技能和教育得到永久性的大幅提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在社会必须进行更全面的发展，既包括它能够满足的人类需求，也包括将日益重要的人力投入。我认为，科研与生产一体化确实是“十五五”规划中最重要的事情。它将以“十四五”规划取得的成就为基础，这是一个真正的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在“十四五”规划启动时，中国只在少数几个技术领域处于领先地位，但数量不多。到“十四五”规划收官时，已经有相当多。到“十五五”规划收官时，领先的技术领域还会更多。所以，这才是关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以，你不认为政府想要减少对物的投资，从而更多投资于人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;“人力资本”这个有时被使用的概念有些容易引起混淆。正如托马斯·皮凯蒂所指出的，与工厂、一块土地或一张股票凭证不同，除非在奴隶社会，你无法“拥有”他人的技能或知识。但毫无疑问，提升劳动力的技能水平非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你去一个非常发达的国家，比如说韩国，现在几乎100%的人口都接受了高等教育。当然，关于高等教育的最佳形式存在讨论，传统的大学形式并非所有方面都是最好的。但你将看到劳动力的技能水平大幅提升，这将与物质投资并行，但不会取代物质投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/25/20260125004856410.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
未来，中国要求投资于人与投资于物的紧密结合 图为天津泰达·津一产业公园，老师带着孩子们在写生&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最根本的经济角度来看，两者实际上都是劳动社会化形式的体现。物质投资是指劳动产品在多个生产周期中的使用，例如一台机器人被用来生产许多辆汽车；而教育则是将社会劳动应用于人类劳动力本身的技能培养。因此，两者都体现了经济发展中最根本的过程——劳动社会化程度不断提高，这正是马克思所分析的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“十五五”继续取得成功的客观条件已经具备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：未来五年将是中国实现第二个百年奋斗目标的最重要时期之一。在国外，您可能读过大量关于中国崩溃论、中国见顶论的文章；在国内，也有一些经济学家担心，因为中国的增速已放缓至5%左右。那么您如何预测中国未来的经济增长？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;中国在“十五五”规划期间继续取得成功的客观条件已经具备。习近平关于科技创新是发展新质生产力的核心要素重要论述，已在“十四五”规划期间引领中国取得了历史上任何发展中国家都未曾企及的成就——中国在越来越多领域跻身技术引领者行列。这一成就源于对马克思主义的丰富与发展。展望未来， 中国能否顺利达成“十五五”规划目标，其关键考验来自外部——既有直接威胁，也有间接挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接威胁在于，美国正越来越多地动用军事力量，以图弥补其相对经济衰退。这不仅是——或者说目前主要不是——与中国爆发全面战争的威胁，其本质可视为爆发第三次世界大战的风险。唯有当美国自认已具备对中国的“先发制人”核打击能力时，此类威胁才会演变为迫在眉睫的现实。特朗普依托其‘金穹’反导系统，正朝着这一目标推进，但该设想仍远未成真。与此同时，美国亦以其他形式运用军事力量，并在美国军方主流中获得一定支持——例如在中国台湾省周边及各类地区冲突中制造武装对抗的威胁。在此背景下，中国将“安全”与经济发展并重，完全合乎情理，因为美国正不断借助军事手段，试图抵消其持续相对经济衰退所带来的不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
间接威胁表现为美国试图破坏中国的国内经济发展——为此不惜投入数十亿美元。以中国技术升级这一战略任务——在越来越多产业中成为技术引领者为例。中国在这方面的成功，依赖于两个紧密关联的过程：其一，研发支出占GDP的比重持续提升；其二，中国投资占GDP比重较高，使思想创新能够快速转化为新产品或新工艺。正是后一因素，赋予了中国在电动汽车、太阳能、无人机、电信等新兴产业中，较其他国家更快发展的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果认为中国的科学家或技术人员比美国及西方的同行更聪明、更具创造力，那是一种愚蠢的“反向傲慢”——与真正的西方傲慢恰恰相反。事实上，西方科学家与技术人员同样聪慧过人。中国的优势在于，其投资占GDP比重远高于美国，这使得其研发成果能够比美国更快转化为实际产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，美国主张中国向西方模式靠拢——呼吁提高消费占GDP比重——这一论调竟得到部分中国媒体的呼应。由于消费与投资之和必然占中国经济的100%，一旦中国真的提高消费占比，就势必压低投资占比，进而导致经济增速放缓，并丧失比美国更快将研发成果转化为产品的能力。如果美国的这一意图得逞，那么它自然将继续保持对中国的技术与经济领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽管中国已具备‘十五五’规划成功的全部先决条件，但其最终能否实现目标，关键在于能否有效抵御来自外部直接与间接的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2026_01_26_805109_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2026_01_26_805109_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 11:49:24 GMT</pubDate><author>罗思义</author></item><item><title>习近平同越共中央总书记苏林通电话</title><description>&lt;p&gt;
1月26日下午，中共中央总书记、国家主席习近平同越共中央总书记苏林通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平祝贺越共十四大成功举行和苏林连任越共中央总书记，表示相信在以苏林总书记同志为首的越共中央领导下，越南一定能够完成越共十四大提出的各项目标任务，早日实现越南“两个一百年”奋斗目标。中越应当坚持道不变、志不改，团结合作推动发展，携手迈向美好未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，当前中国正朝着全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标迈进，越南也开启民族发展新纪元。我们必须坚定信念、守正创新，防范化解各类风险挑战，共同捍卫社会主义事业，永葆中越关系的政治本色。双方要继续加强治党治国经验交流互鉴，用好高层会晤、理论研讨、干部培训等机制，不断提高党的执政水平和国家治理能力。双方要加强发展战略对接，深化高水平互利合作，为两国人民带来更多福祉，共同迈向社会主义现代化。双方要加强在国际和地区事务中的协调配合，共同反对霸权主义和阵营对抗，携手推动构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏林感谢中共中央致电祝贺越共十四大胜利召开，感谢习近平总书记对他再次当选越共中央总书记的良好祝愿，重点介绍了越共十四大的主要成果，表示越南愿在新征程上同中方携手并肩，按照“六个更”的要求，不断深化社会主义邻邦之间的友好合作。中国的发展始终为越南发展提供启迪和宝贵经验。越南将坚持一个中国政策，继续支持习近平总书记提出的人类命运共同体理念和“一带一路”倡议以及四大全球倡议，愿同中方加强政治互信，促进外交国防和公安协作，深化各领域务实合作，培育两国人民友好感情，在复杂多变的国际形势下加强协调，提倡多边主义，反对保护主义，推动构建越中命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平和苏林并互致新春问候，祝福两国人民幸福安康。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805102_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805102_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 10:01:52 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>从《琅琊榜》到《流浪地球》，邵氏兄弟吞下华人文化核心资产</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
（文/霍东阳 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近日，邵氏兄弟控股（00953.HK）（下称“邵氏兄弟”）发布公告称，拟收购其主要股东华人文化旗下核心影视资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
邵氏兄弟拟以发行代价股份方式（0.32港元每股，159.3亿股）收购CMC Moon Holdings所持业务，交易对价高达45.765亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126170157934.PNG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这是一场典型的“蛇吞象”交易：截至2025年9月末，邵氏兄弟总资产约4.59亿元，而拟收购资产的净值却高达85.58亿元，相当于邵氏兄弟规模的18倍以上。不过由于邵氏兄弟和华人文化同为黎瑞刚旗下资产，这场收购的实质是华人文化的“借壳上市”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
邵氏兄弟由邵逸夫于1958年在香港创立，曾开创华语电影的黄金时代。在鼎盛时期，邵氏兄弟每年产片超过40部，累计制作影片超过千部，捧红周润发、周星驰、梁朝伟等荧幕巨星。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
邵逸夫创建的“片厂制度”和流水线化的电影生产模式，使邵氏被称为“东方好莱坞”。1971年，邵氏正式上市，成为港交所最早的上市公司之一。除了电影，邵逸夫也曾参与TVB的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
不过，随着香港电影开始“没落”以及2008年金融危机的冲击下，邵氏于2009年3月正式退市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2016年，黎瑞刚的华人文化成为福建晋江运动品牌美克国际的第一大股东，而后将公司更名为邵氏兄弟。值得注意的是，2015年，华人文化已入股TVB。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
有媒体报道称，黎瑞刚通过华人文化主导的邵氏兄弟与邵氏仍是一脉相承的关系，截至去年6月末，邵氏兄弟旗下签约及管理的艺人在50名左右，其中包括黄宗泽、陈山聪、胡定欣等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近年来，邵氏兄弟的业绩表现低迷。2022年至2024年，公司的营收分别为1.63亿元、0.67亿元、0.52亿元；归母净亏损分别为30.20万元、289.80万元、577.90万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126170300330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126170312809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2025年上半年，公司凭借《执法者们》等作品实现扭亏，但收入规模仍仅1.06亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
华人文化此次注入邵氏兄弟的资产，堪称中国影视行业的“豪华阵容”。包括国内剧集制作领域的标杆企业正午阳光（CMC持股50.05%）、在中国内地外发行正午阳光制作电视剧的同乐影视（CMC持股51%）、从事电影投资制作的上海华人影视、在海外市场发布华语电影的CMC Pictures、CMC Pictures的投资方Gravity Pictures（CMC持股89.18%）、从事电影投资和制作的Flagship Entertainment（CMC持股90%）、从事动漫电影制作的Pearl Studio、从事综艺投资及制作的深圳日月光传媒有限公司、UME影院的经营实体上海思远和中国内地持牌电影发行院线——华人文化电影院线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
除了《琅琊榜》、《欢乐颂》、《大江大河》、《山海情》等一系列高口碑作品，《哪吒》、《流浪地球》等系列作品在全球的发行也离不开华人文化覆盖全球六大洲100多个国家和地区的华语电影发行网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126170324467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这也意味着，华人文化将“内容制作-发行-放映”的全产业链闭环注入邵氏兄弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
据公告，这些资产在2022-2024年间保持了稳定的收入和盈利能力，三年分别实现收入23.17亿元、22.62亿元、22.95亿元，税后净利润分别为2.91亿元、2.02亿元和2.80亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126170348844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
有媒体报道称，华人文化一直有独立的上市计划。2021年4月，黎瑞刚曾向媒体透露，公司或将在未来一两年内选择香港作为上市地。然而，近5年时间过去，影视行业整体环境变化使得独立IPO之路更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
将核心资产注入邵氏兄弟，或是黎瑞刚实现曲线上市的战略选择。通过这一资本运作，华人文化既保留了對资产的控制权，又实现了影视业务与资本市场的对接。对邵氏兄弟而言，此次资产注入将为其提供新的增长动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
交易完成后，这些股份将占邵氏兄弟经扩大股本的约91.82%。为满足港交所公众持股比例不低于25%的要求，部分代价股份将按华人文化股东的原有持股比例进行配发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
阿里巴巴、腾讯等华人文化股东作为指定接收人参与此次配股。交易完成后，华人文化一致行动集团将持有邵氏兄弟59.74%的股权，成为绝对控股股东。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
尽管资本运作令人瞩目，但邵氏兄弟与华人文化的整合仍面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
市场对此次交易反应谨慎。公告后两个交易日，邵氏兄弟股价累计下跌19.74%，反映投资者对“蛇吞象”式并购的担忧。邵氏兄弟自身规模较小，如何有效整合体量远大于自身的优质资产，将考验管理层的运营能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
影视行业整体也面临严峻环境。内容需求放缓、观众付费意愿下降、制作成本上升等因素，使影视公司的盈利能力承受压力。华人文化注入资产在2025年前三季度收入12.25亿元，净利润1.44亿元，较往年同期有所下滑，也反映出行业面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
重组后的邵氏兄弟将拥有邵氏品牌、正午阳光的内容制作能力、华人影业的全球发行网络和UME的线下影院资源。这条完整的产业链若协同效应充分发挥，可能重塑华语影视产业格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
邵氏影城曾经的辉煌不仅是商业成功，更是一代人的文化记忆。随着这次资本整合，华语影视产业可能迎来新格局。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_26_805101_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_26_805101_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 09:40:32 GMT</pubDate><author>霍东阳</author></item><item><title>中船重工是否有意进军重型燃气轮机领域？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 &amp;nbsp;镭射】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月16日，CCTV13“新闻直播间”栏目发布了一则短讯——中船重工第七〇三研究所（以下简称“703所”）自主研制的CGT-3型3MW燃气轮机正式亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头中，这款新型燃气轮机的紧凑构型与独特设计令人瞩目，而最值得玩味的细节是其采用的环管型燃烧室。在燃气轮机领域，燃烧室类型往往直接指向产品的技术路线与应用场景，这一关键设计特征让笔者产生了一个强烈的猜想：深耕燃气轮机领域数十年的703所，是否正在酝酿一场向重型燃气轮机市场的战略进军？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，重型燃气轮机作为“大国重器”，广泛应用于电力调峰、天然气发电、海洋平台动力等关键领域，其技术复杂度堪比航空发动机，长期被美国GE、德国西门子、日本三菱等国际巨头垄断。我国自“十四五”以来加速推进重型燃气轮机国产化，如今这一赛道或将迎来新的重量级玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126102536477.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CGT-3型燃气轮机新闻图片。不难看出，它采用的是典型的环管型燃烧室构型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;燃烧室构型背后的技术分野：环形与环管型的本质差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要读懂CGT-3型燃气轮机背后的信号，首先需要厘清燃烧室设计的技术逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃气轮机的核心工作原理是通过压气机压缩空气，在燃烧室与燃料混合燃烧产生高温高压燃气，驱动涡轮做功，而燃烧室作为能量转化的核心部件，其结构设计直接决定了机组的功率等级、运行稳定性与应用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在燃气轮机发展历程中，形成了两种主流燃烧室构型——环形燃烧室与环管型燃烧室，二者的技术特性与应用领域呈现鲜明分野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环形燃烧室的核心特征是在内外壳体之间设置一个“游泳圈”形的一体化火焰筒（又称“燃烧器”），火焰筒内部形成环形主燃区，燃料与空气在环形空间内混合燃烧 。这种结构的突出优势在于空间利用率极高，与轴流式压气机、涡轮的配合更为紧凑，能够有效降低整机体积与重量，同时压力损失最小，可节约约1/3的火焰筒冷却空气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些特性使其成为航空发动机的首选构型——航空动力对重量、体积和推重比的要求极为严苛，环形燃烧室的紧凑设计与高效燃烧特性能够完美匹配飞机的动力需求，目前主流民航客机与军用战机的发动机均采用环形燃烧室技术。但环形燃烧室的技术门槛极高，燃料分布均匀性控制难度大，燃烧组织要求苛刻，且调试需要大型气源支持，装拆维修也相对复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环管型燃烧室则采用完全不同的设计思路：在同一壳体内，沿周向均匀布置多个独立火焰筒，各火焰筒通过传焰管连通，实现火焰传播与压力均衡 。这种结构的核心优势在于燃烧稳定性强，出口温度场分布均匀，单个火焰筒的流量较小，调试难度低，实验结果与实际运行工况更为接近，且装拆维修相对便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其缺点是结构相对复杂，流体阻力略大于环形燃烧室，整机重量也稍高。但这些短板在重型燃气轮机的应用场景中影响有限——重型燃机多用于地面发电、工业驱动等固定或半固定场景，对体积和重量的敏感度远低于航空发动机，而对运行稳定性、长周期可靠性和维护便利性的要求更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环管型燃烧室的另一个优点在于，通过增减火焰筒的数量，可以很容易的实现燃气轮机的不同额定输出功率，从而形成系列化的机型。因此，环管型燃烧室成为重型燃气轮机的主流构型，全球主流重型燃机如西门子SGT-8000H、GE 9HA，以及我国的中航发研制的AGT-110等重型燃气轮机均采用此类设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126102810982.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中航发研制的AGT-110型重型燃气轮机。构成环管型燃烧室的多个火焰筒清晰可见&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种燃烧室的技术选择本质上是应用需求导向的结果：环形燃烧室追求“轻、小、快”，适配航空动力的苛刻要求；环管型燃烧室追求“稳、久、易维护”，契合重型燃机的工业应用场景。这一技术分野也成为判断燃气轮机产品定位的关键线索——当一款新机型采用环管型燃烧室时，其技术路线大概率指向重型燃气轮机领域。703所CGT-3型燃气轮机的环管型燃烧室设计，正是引发笔者猜想的核心依据。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从舰用到工业：703所的燃机布局与技术转型信号&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解703所可能的战略转向，首先需要回顾其在燃气轮机领域的积累与现有布局。中船重工703所（哈尔滨船舶锅炉涡轮机研究所）是我国唯一一家舰用蒸汽、燃气轮机核心科研单位，肩负着国家舰船动力装备自主化的重任，我国第一、二代核潜艇以及051系列驱逐舰的蒸汽轮机均出自该所之手。在燃气轮机领域，703所的技术积累始于20世纪90年代对乌克兰UGT-25000型燃气轮机的引进消化吸收，这一项目奠定了我国舰用大功率燃气轮机的技术基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为推动燃气轮机技术产业化，703所牵头成立了中船重工龙江广瀚燃气轮机有限公司、哈尔滨广瀚燃气轮机有限公司等产业化平台，形成了覆盖3-50MW等级的燃气轮机产品矩阵 。目前广瀚燃机的主力产品是CGT-25系列燃气轮机，其技术原型正是乌克兰曙光设计局研制的UGT-25000型燃气轮机——这款苏联时期为海军舰船量身打造的动力装备，采用了与航改型燃气轮机类似的三转子结构，即低压压气机—低压涡轮、高压压气机—高压涡轮与动力涡轮各自独立转动，能够在不同工况下实现最优匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过703所二十余年的国产化攻关，CGT-25系列已实现98.1%的国产化率，集成了单晶叶片、全权限数字式电子控制系统（FADEC）等国内顶尖技术，额定输出功率25兆瓦，功率密度大、结构紧凑，适配陆地及海洋油气开发、分布式能源、工业驱动及应急发电等多个场景 。截至2025年，该机型已在渤海油气平台实现稳定运行超10000小时，累计供电1.25亿千瓦时，并成功出口俄罗斯，实现了国产大功率燃气轮机海外市场的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126102847560.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CGT-25型燃气轮机。可以看出，它采用的是航发式的环形燃烧室，与重型燃气轮机普遍采用的环管型燃烧室有明显不同&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管CGT-25系列取得了巨大成功，但从技术定位来看，其本质仍属于动力专用型燃气轮机，延续了UGT-25000的舰用基因，并未进入重型燃气轮机的核心赛道。重型燃气轮机通常指功率在100MW以上、用于大型发电或工业驱动的机型，其设计理念、核心部件要求与中大功率专用燃机存在显著差异。目前广瀚燃机的产品谱系中，功率最高的CGT40系列工业型机组功率为44兆瓦，虽已达到国际一流40兆瓦级燃机水平，但仍属于中型燃机范畴，与重型燃机的功率等级和技术要求存在差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2026年1月发布的CGT-3型3MW燃气轮机，虽然功率远低于CGT-25系列，却呈现出截然不同的技术特征——环管型燃烧室的采用，使其脱离了航改型燃机的技术路径，转而贴合重型燃气轮机的核心构型。这一设计选择耐人寻味：如果仅作为小型分布式能源机组，环形燃烧室更能体现体积小、重量轻的优势，但703所却选择了技术路线完全不同的环管型燃烧室。这种技术路线的改变的背后，极有可能是703所针对重型燃气轮机领域进行的技术预研与构型验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术逻辑来看，CGT-3型的3MW功率更像是一款“技术验证机”——通过小功率机型验证环管型燃烧室的燃烧组织、温度场控制、冷却系统设计等核心技术，为后续开发更大功率的重型燃气轮机积累经验。重型燃气轮机的技术突破需要循序渐进，燃烧室作为核心部件，其设计与优化需要大量的实验数据支撑。从3MW入手，然后通过增加火焰筒的数量逐步提升功率等级，正是重型燃气轮机研发的典型路径。这种“从小功率验证到大功率突破”的策略，既符合燃气轮机的技术发展规律，也体现了703所进军重型燃机领域的审慎与决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国产重燃“百花齐放”：中国能源装备的自主化新局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
703所的潜在入局，恰逢我国重型燃气轮机国产化加速推进的关键时期。长期以来，我国重型燃气轮机市场被国际三巨头垄断，核心技术、关键部件与运维服务均受制于人。为打破这一局面，我国自“十三五”起将重型燃气轮机列为“卡脖子”技术攻关重点，形成了东方电气、上海电气、哈电集团与中国重燃四大主力玩家，如今703所的加入，将使国产重燃市场形成“五强并驱”的新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国联合重型燃气轮机技术有限公司（中国重燃）作为国家层面布局的核心力量，承担着F级及以上重型燃机的正向研发任务。2025年12月29日，我国首台全国产商用300兆瓦级F级重型燃气轮机在华电望亭发电厂正式投运，标志着我国商用重型燃机全产业链首次实现国产化贯通。这台燃机由中国重燃主导研发，联合上海电气、东方电气等单位攻关，实现了从材料、制造到控制系统的全链条自主可控，其高温透平叶片采用自主研制的单晶高温合金，耐温超1400℃，联合循环效率超60%，碳排放仅为煤电的50%。该机型的成功投运，使我国成为全球第四个具备F级重燃整机能力的国家，预计5年内将形成百台级产能，G/H级（400+兆瓦）重燃已启动预研，氢能兼容版本也在同步测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方电气作为国内重型燃机国产化的领军企业，2025年国内市占率已超30%，形成了覆盖中小型到大型的完整产品谱系。其自主研发的G50重型燃机是国内首台F级50MW重型燃机，2023年投入商业运行后，2025年成功中标中亚项目，实现国产大功率燃机海外订单零的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是，东方电气在2025年9月发布了全球首台15兆瓦纯氢燃气轮机（HG15），实现了“零碳燃烧”技术突破，填补了我国氢能装备领域的空白，可广泛适配分布式能源、工业园区热电联产等场景。此外，其研发的G80分轴式燃机功率达80兆瓦，发电效率超38%，氮氧化物排放低于15ppm，已在四川工业园区试点应用，成为电网调峰的核心装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126103218820.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东方电气研制的G50型重型燃气轮机，这是我国第一款拥有完整知识产权的F级重型燃气轮机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海电气则凭借与意大利安萨尔多公司的技术合作，快速实现了重型燃机的国产化突破。其300兆瓦级F级重型燃机于2024年点火成功，2025年进入总装阶段，热效率超60%，可适配大型天然气发电项目。在低碳技术领域，上海电气率先实现重型燃机掺氢燃烧技术突破，2025年在浙江某天然气发电项目中试点20%氢含量混燃，碳排放降低15%，为后续纯氢燃机研发奠定了基础。作为国内唯一具备成熟全生命周期供货及服务能力的重型燃机供应商，上海电气在电站集成、运维服务等领域的优势显著，形成了“产品+服务”的完整产业链布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈电集团则依托与三菱公司在重型燃气轮机领域合作的深厚积累，聚焦重型燃机的核心部件制造与整机集成。其研发的重型燃机压气机、涡轮等核心部件已实现国产化替代，与中国重燃、东方电气等企业形成协同配套。在燃机运维领域，哈电集团建立了国内领先的远程监控与诊断平台，能够为机组提供全生命周期的技术支持，目前已服务国内多个燃气电站项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四大企业的技术路径虽各有侧重，但均已实现F级重型燃机的关键突破，国产化率从早期的30%提升至2025年的85%，预计2030年将实现核心部件100%自主可控。而703所的潜在入局，将为国产重燃市场带来新的技术维度与应用场景。作为深耕舰船动力领域的科研单位，703所在海洋环境适应性、高可靠性设计、紧凑型结构优化等方面拥有独特优势，其研发的重型燃机有望在海洋平台动力、管线驱动等场景形成差异化竞争，填补国产重燃在特殊环境应用领域的空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产业格局来看，703所的加入并非简单的市场竞争，而是国产重型燃气轮机产业链的进一步完善。重型燃气轮机的研发需要覆盖材料、制造、控制、运维等多个领域，多家企业的协同攻关与差异化发展，能够加速整个产业链的技术迭代。目前国内已形成以五大整机企业为核心，中国科学院金属所、清华大学等近200家科研单位为支撑，应流股份、豪迈科技等100余家零部件企业为配套的产业生态。703所的入局将进一步激活这一生态，推动高温合金、精密加工、工业软件等“卡脖子”环节的突破，为我国高端装备制造业的整体升级注入新的动力。从引进消化吸收到自主创新，从单一企业攻关到多主体协同发展，中国重型燃气轮机的发展已迈入“百花齐放”的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/LeiShe/2026_01_26_805067_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/LeiShe/2026_01_26_805067_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 05:23:34 GMT</pubDate><author>镭射心智观察所</author></item><item><title>特朗普眼中的印度：多拿好处不感恩，自视甚高还捣乱</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾、张咪咪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十多年来，美印合作一直被视为两国理所当然的选择——美国视印度为战略伙伴中的“潜力股”，在国防、经济、科技等领域超常扶持，将其打造成对冲中国崛起的重量级砝码。同时，印度也乐于将“战略恩惠”照单全收，毫无心理负担地享受着从核协议到军售特权的种种优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，进入特朗普第二任期后，这段“蜜月期”戛然而止。印度从美国的“宠儿”迅速沦为“弃子”，接连遭受关税轰炸、政策挤压和言辞羞辱。这种急转直下的变化，不仅打得印度政府高层措手不及，也令国际社会困惑不解：特朗普为何对昔日亲密伙伴莫迪如此无情？这是出于特朗普的个性使然，还是印度应对失误？抑或是源于更深层的结构性因素？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，特朗普政府对印政策剧变，根源在于美国对自身实力衰落的深刻担忧，并与“让美国再次伟大”（MAGA）这一救亡图存叙事不断共振强化。这种焦虑颠覆了以往的地缘战略逻辑：过去，美国不惜代价扶持印度，本质上是投资一个能够制衡中国的“民主堡垒”；如今，美国对自身衰落心急如焚，转而将盟友伙伴视为“续命血包”，而印度不愿完全俯首帖耳，自然沦为被敲打的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变不仅解释了特朗普对盟友政策的整体变化，也揭示了美印关系特殊性的深层动因。展望未来，只要美国无法缓解帝国衰落的焦虑，美印间从伙伴到竞争的裂痕将进一步扩大，竞争面将压倒合作面，甚至演变为一场围绕全球“亚军”地位的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对印的长期“战略利他主义”：不问回报的投资？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解美印关系的剧变，首先需回顾美国对印长期奉行的“战略利他主义”。这一概念由前美国驻印大使罗伯特·布莱克威尔和国家安全委员会成员阿什利·泰利斯提出，指美国基于长远地缘利益考量，对印度给予慷慨扶持，在短期内不太计较自身利益得失，以至于自我标榜为“利他主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策源于上世纪90年代末美国的战略判断：印度作为全球人口大国、地缘要冲和发展潜力股，完全是个未来超级大国胚子。更重要的是，印度作为“世界最大民主国家”，在意识形态和地缘上都能制衡“威权中国”。这使美国连续多届政府都深信，一个强大繁荣的印度，自然将挤压中国在亚洲的战略空间，从而有助于维护“有利于自由秩序的实力均衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是从这个假设出发，自小布什政府起，美国历届政府对印慷慨有加，甚至不惜为印打破传统惯例和国际规则。例如，布什政府带头解除对印度1998年核试验施加的制裁，还推动签署“美印民用核协议”，并游说核供应国集团（NSG）为印度开特例：尽管印度未签署《核不扩散条约》（NPT），却可同时保留军用核能力并进口核燃料和技术。这相当于冒着破坏全球核不扩散秩序的风险，为印度量身定制了“核特权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/22/20260122155750829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年8月7日，印度孟买，一名教师在其艺术学校外绘制美国总统特朗普对印度关税上调至50%的海报。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马政府则更进一步，授予印度“主要国防伙伴”地位，使其无需正式结盟便能享受美国盟友级的军售和技术转移，涵盖包括无人机和导弹系统在内的尖端装备。在涉及次级制裁的问题上，美国对印“双标”更显突出。按美国法律，涉及与俄罗斯或伊朗的交易应受惩罚，但历届美政府却豁免印度参与伊朗恰巴哈尔港建设，甚至通过国会议案允许印度部署俄制S-400防空系统，而土耳其在类似情况下却遭重罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“战略利他”之所以几乎不在乎短期回报、只看长远价值，是因为美国相信，印度崛起对美利大于弊，即便其在贸易壁垒、气候治理等问题上自行其是，美国也可以对此容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府时期，这种利他主义很大程度上体现为美印之间的产业科技绑定。面对中国追赶压力，美国推出“关键与新兴技术倡议”（iCET），放松对印出口管制，在AI、半导体等领域赋予印度“内部访问权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“印太经济框架”强调供应链弹性，助力印度通过“友岸外包”取代中国产能。拜登团队中的“印太沙皇”坎贝尔和国家安全顾问沙利文，甚至在卸任后仍主张构建以技术、产业、军事为支柱的美印新型同盟，推动印度发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国对印的扶持不仅是一种外交姿态，更是一项实打实的战略投资——不问“印度能为美国做什么”，而是相信“印度自强”将自动服务美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普第二任期的“急刹车”：从蜜月到冷战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普第二任期伊始，这种“战略利他”忽然难以为继。2025年以来，美印关系急转直下，印度从宠儿沦为弃子，连番承受多重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度曾经对特朗普重返白宫寄予厚望，但却沦为特朗普全球关税战的“受气包”。莫迪作为特朗普二次上台后最早接待的外国领导人，2025年2月访美时满怀期待解决贸易问题，甚至豪言“到2030年双边贸易额达5000亿美元”。但随着4月特朗普推出“对等关税”，印度在农产品等问题上坚持立场，难以对美达成协议，导致对美出口商品面临25%关税，高于越南、柬埔寨等竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更雪上加霜的是，特朗普以印度“购买俄油”为由，加征25%次级关税，使印很多对美出口产品面临高达50%的关税，甚至超过中国。这直接颠覆了印度长期依赖塑造的“供应链转移目的地”叙事——如果关税成本比中国还高，哪个国家还敢投资印度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度引以为豪的服务业经济支柱，反而遭到特朗普政府精准狙击。印度货物贸易长期逆差，依赖服务出口和侨汇维持平衡。2025年9月，特朗普签署行政令，将H-1B签证费用提高至10万美元。虽未指名道姓，考虑到印籍H1-B申请者占比高达71%，此举客观上将大幅减少印公民赴美机会，冲击侨汇收入。作为全球最大侨汇国，且在美印侨贡献巨大，印宏观经济运行势必受到波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122160526825.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度政治人士奥维亚斯对H-1B签证费上涨的回应&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，美国会议员提议《阻止国际就业迁移法案》（HIRE Act），对海外服务付款征收25%消费税。鉴于印度IT巨头50%-60%的营收来自美企外包订单，这一法案一旦通过，势必重创印度价值2600亿美元的技术行业。特朗普打击印度服务业可谓双管齐下：先是堵住印公民赴美创汇的渠道，再威胁切断印本土服务业企业接到的外包订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起具体的敲打政策，更令印度难堪的可能是来自特朗普的“语言暴力”。特朗普本人多次在印巴关系、经济和乌克兰问题上“哪壶不开提哪壶”：“印巴5.7空战”后，嘲讽“巴基斯坦有朝一日可能向印度卖油”，还称印度经济“已死”、关税“全世界最高”，抨击印度购俄油“不在乎乌克兰人死活”。特朗普侧近人士，如纳瓦罗将乌克兰危机比作“莫迪的战争”，给印度贴上“克里姆林宫洗钱所”的标签，而贝森特则称印度借战争牟利的行为远比中国可恶，卢特尼克更直接将印度称为“需要修理的国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在攻击印度这件事上，特朗普的基本盘“MAGA运动”更加肆无忌惮。已遇刺身亡的右翼网红柯克多次指责印度移民“挤压美国工人”，卢默则将印裔形容为“第三世界入侵者”。这种变化之剧烈、波及之广、言辞之恶劣，让印度精英深感不安，过去二十年美印关系的努力，似乎一夜间付诸东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现有解释的局限：忽略结构性动因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美印关系剧变的现有解释虽有道理，但无法给出全面的解释。将美印关系急转直下归因于特朗普个性，忽略了他对盟友整体政策的共性；责怪印度面向特朗普的应对失误，但未能解释特朗普为何突然翻脸；认为印度实力不足虽有一定道理，却未说明为何特朗普对印相较于其他盟友更苛刻；将原因归咎于特朗普对华政策进退失据，虽观察到矛盾转移，但未揭示深层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些解释从切片角度提供了有益论述，却都无法同时阐明特朗普盟伴政策的共性和美印关系的特殊性。其实，美国对于自身实力衰落或许才是最本质的解释——特朗普政府“对美国自身实力衰落的担忧”压倒了“对外部地缘威胁的担忧”，是美印关系剧变的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种担忧根植于特朗普“美国优先”叙事的核心命题：美国地位岌岌可危，亟需“救亡图存”，避免地缘冲突透支国力。因此，特朗普对中俄等传统对手采取更为谨慎的态度，避免卷入新冲突，这些额外的负担将加速美国衰落。他对中俄除言辞恐吓外，实际行动却显得克制有度，在中美贸易谈判上如此，在俄乌问题上“和稀泥”亦如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普眼里，中俄从地缘“威胁”转为“共存对象”，甚至成为能够勾兑的潜在共谋。这解释了特朗普为何对中国“点到为止”，而非全面对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，特朗普对盟友角色的预期已从“围堵棋子”变为“续命血包”。过去，美国视盟友为制敌工具，而在当前防止自身衰落成为优先目标的背景下，特朗普更倾向于通过施压手段，要求盟友特别在能源采购、军火订单和投资承诺等方面提供即时回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国对北约、“四方机制”的重视程度大幅下降，反而更热衷于通过双边施压榨取资源——这种牟利方式比针对中俄的地缘对抗更直接、更高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度虽然过去多年受美国恩惠，但却“又臭又硬”，不愿让利，成为美国敲打对象。印度长期享美国扶植，但缺乏日韩欧的产业家底，又不愿像他们那样俯首帖耳，在涉俄制裁、金砖等问题上首鼠两端，自然被特朗普视为“忘恩负义”的典型。与此同时，特朗普政府长期宣扬“美国吃亏”叙事，进一步放大了印度“多拿好处不感恩，自视甚高还捣乱“的形象，使其成为重点打击对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一逻辑解释了特朗普盟友政策的共性：对中俄谨慎，对盟友压榨，也揭示了美印关系的特殊性：美国不愿再无偿扶持快速崛起的印度，反而特别担心其成为新竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来美印关系还可能走向更复杂的一面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对印施压，不仅反映出美国对印度崛起的疑惧，也揭示了美社会对印度崛起的负面认知。随着中美博弈陷入相持阶段、印度位势上升，美国疑虑愈发加剧：一方面，印度自夸宣传，尤其声称跻身“世界第三大经济体”招致反感。另一方面，美印服务业主导结构相似，形成同位竞争。此外，印裔移民在西方可见度极高，极易成为右翼民粹靶子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普圈内人士对印度的侮辱性言辞，折射出西方对印整体负面情绪。未来，若美国对本国实力下滑的焦虑持续加深，美印合作空间将不断被压缩，双边摩擦愈演愈烈，甚至演变为美印的“亚军之争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结构性矛盾或将加剧特朗普对印政策转向并非偶然，而是美国实力焦虑下的必然产物。未来，若美国衰落感加剧，将导致美印裂痕持续扩大。中国若巩固实力优势，有望推动中美、中印结构性矛盾“两难自解”，重塑地缘格局。作为中国的研究者，我们需超越表象，更加关注结构性因素的演变，对大局大势做到心中有数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2026_01_26_805066_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2026_01_26_805066_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 05:19:01 GMT</pubDate><author>毛克疾张咪咪</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>051C型驱逐舰和“中华俄式神盾”的传奇要落幕了？</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506529.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;记得在2024年的人民海军建军七十五周年青岛海军开放日上，大伊万最为感兴趣的战斗舰艇，并不是052D型驱逐舰，也不是054A型护卫舰，而是静静地靠泊在052D型驱逐舰119号“贵阳”舰前方的051C型驱逐舰116号“石家庄”舰。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;仅有两艘的051C&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;作为中国海军仅有的两艘051C型驱逐舰其中之一，该舰对于目前发展一日千里、装备更新日新月异的中国海军来说，过于珍贵了一些。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506189.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;毕竟，在2004年年初和2005年秋季，052B型驱逐舰首舰“广州”舰和052C型驱逐舰首舰“兰州”舰加入人民海军南海舰队战斗序列后，军迷们都翘首以盼这两型驱逐舰能够尽快投入量产。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;052B型驱逐舰装备“顶板”雷达，俄制9M317型单臂发射型中程舰空导弹，新100毫米舰炮，新30毫米副炮和鹰击-83型反舰导弹。052C型驱逐舰更是装备了国产346型相控阵雷达和垂直发射系统的组合，还配备了当时被军迷们视为国产“反舰战斧”的鹰击-62型远程反舰导弹，有“中华神盾”之称。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506373.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更何况，这两型驱逐舰都使用了先进的燃-柴交替动力组，达到了主流驱逐舰的动力组水平。记得当时军迷们讨论的，全部都是052B作为通用驱逐舰、052C作为骨干区域防空驱逐舰，组成中国海军的主力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但没想到的是，052B型和052C型驱逐舰各2艘，全部加入海军现役后，人民海军却暂停了这两型驱逐舰的建造，接下来建造的，却是北方的两艘051B型驱逐舰类似物：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506553.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采用和051B型驱逐舰167号“深圳”舰差不多的舰体设计，且明显可以看出它使用的是“版本回滚”的蒸汽轮机动力组，也没有配备相控阵雷达，倒是随着舾装的持续，可以看到该舰在后部舰桥顶端，安装了一部单面相控阵雷达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显而易见，这是俄罗斯制造的“里夫-M”（“暗礁”）系统配备的30H6E型相控阵火控雷达，其实就是陆基的S-300PMU系统的火控雷达，同时还配备了俄制B204型垂直发射系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506743.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家全都明白了——敢情这是把俄制S-300F防空系统，放在051B型驱逐舰的成熟舰体上而研发的新型防空驱逐舰啊。后来知道，该级舰是051C型驱逐舰。不过，当时按照“中华神盾”的绰号，大家一般称呼该级舰为“中华俄式神盾”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2006年加入人民海军后，051C型驱逐舰2艘——也就是115号“沈阳”舰和116号“石家庄”舰，一直默默服役于北部战区海军某部。相对于后来建造的052C型驱逐舰和数量更多的052D型驱逐舰，051C型驱逐舰的设计还是有些缺憾的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506724.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一就是它的蒸汽轮机动力组。这让该型驱逐舰在战术机动性上，相比052C型驱逐舰天然就有一些不足，在作战反应时间上来说也有不足。燃气轮机驱逐舰可以快速离港，而蒸汽轮机驱逐舰就需要长时间的升火才能启动主机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二就是S-300F型防空系统。其实是一套为了万吨级战舰而设计的防空系统，在俄军中装备的是1164型巡洋舰、1144型核动力巡洋舰这种大型战斗舰艇。结果在中国海军中装备的是7000吨级的051C，为此我们在装备适装性上有了比较大的取舍——最典型的后面4个垂直发射单元，甚至需要放在后部舰桥顶部。为此051C型甚至没有机库，没有机库就意味着它的反潜能力存在欠缺，进一步限制了其远洋行动能力&lt;i&gt;&lt;/i&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506746.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三是该舰的防空系统，还是不如052C型驱逐舰的。毕竟，后者使用的是四面阵346相控阵雷达加上红旗-9型舰空导弹，舰空导弹中段指令制导和末段主动雷达制导。而051C使用的S-300F系统使用“顶板”雷达担负远方警戒，使用30H6E雷达进行火控引导，末段需要下行数据进入制导站进行处理。同时单面的30H6E雷达不具备多方向拦截能力，且前向拦截本身就受到前舰桥和桅杆等建筑物遮挡，射界盲区相对比较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这几个因素结合起来，让051C型驱逐舰在北部战区海军中，长期担负的任务比较专和钻——基本就是作为京畿防御的延伸，很少在海军远洋出动中见到这两艘驱逐舰的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;“全蒸七子”同框图&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506422.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506242.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这两艘驱逐舰的人气还是非常高的。尤其是在052D、055大量服役的情况下，这两艘舰的人气“不降反升”，甚至和051B、4艘956E/EM加起来，在军迷圈里得到了一个“全蒸七子”的外号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟这年头，燃气轮机的驱逐舰好找，蒸汽轮机的驱逐舰真的不多见。&lt;i&gt;&lt;/i&gt;国产大型相控阵雷达驱逐舰好找，俄制防空系统的驱逐舰真的不好找。对于热衷于俄制装备和蒸汽轮机的军迷来说，简直是大喜。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506941.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大伊万在2024年海军开放日上，特地给“石家庄”舰里里外外看了个遍。不图别的，就图俄制作战系统的驱逐舰现在越来越少，看一次少一次。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;051C会如何升级&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不——随着服役进入第20个年头，起码1艘051C型驱逐舰也迎来了进行中期技术改进和升级的时刻。那么，作为中国海军绝无仅有的两艘“中华俄式神盾”，这两艘驱逐舰的升级将如何选择呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506510.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先第一种可能性，大伊万的观点哈，说不定还是按照类似型号的改进策略。比如052型驱逐舰，两个字——“不动”。毕竟，051C型驱逐舰的性能再怎么说，这也是两艘具备远程区域防空能力的驱逐舰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;S-300F型配备的48H6型防空导弹，基本型号就有150千米的发射斜距，目前的最新型号48H6E2型有250千米以上的最大发射斜距。这个性能相比052D型驱逐舰也是不遑多让的。即使目前俄方因为特别军事行动，地导系统要优先交付给自己使用，保障这两艘驱逐舰，应该没有太大的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506780.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果因为改进的话，将该舰的远程区域防空能力给抹掉了，变成中程区域防空能力，某种意义上来讲得不偿失，改进性价比可能没这么高。因此第一种可能性，这两艘051C型驱逐舰，中期改进就是两个字——不动，原有系统维修之后重新装舰，一直用到寿命终结退役拉倒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种可能性，类似051B和052B。前者在改进后，撤销B炮位上的海红旗-7型点防空系统，改为红旗-16型区域防空系统垂直发射井，舯部舰桥进行改进，适配鹰击-12型超音速反舰导弹，提升了区域防空能力和对海打击能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;052B升级前后的对比&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506464.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506557.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506212.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后者改进后，撤销前后两座单臂式的9M317防空导弹发射架，改为红旗-16区域防空系统发射井，将鹰击-83A型反舰导弹改进为鹰击-12型超音速反舰导弹，提升区域防空能力和对海打击能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说这两型、3艘舰的中期改进，都是在区域防空能力上做了加法。考虑到051C的舰体和051B一脉相承，该舰要沿用051B的改进策略毫无问题，甚至可以做进一步的加强。比如除了舰艏B炮位甲板可以改垂直发射系统，之前主要用于安装四座B204垂发的舰艉舰桥一样可以改垂直发射系统，要这样改进——那051C型驱逐舰还真会成为中程区域防空神舰了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506132.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如果从S-300F系统改红旗-16系统，唯一的问题就是防空能力缩水，远程区域防空能力变成了中程区域防空能力。当然，可以使用红旗-16改进型弥补——珠海航展上展出的红旗-16改进型红旗-16FE都已经做到比48H6E更大的发射斜距了，四舍五入也算是某种意义上的远程区域防空系统了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要是想维系现有的远程区域防空能力又不想继续使用S-300F，那么就是第三种可能性，上类似于052D型驱逐舰的大型通用垂直发射单元，可以带红旗-9型区域防空导弹，这个射程绝对足够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;制导雷达&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506439.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506650.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但问题在于制导——红旗-9在052D型驱逐舰上是需要346A雷达制导的，很明显051C型驱逐舰现在没这个空间安装346A雷达了，那么总不能将陆基红旗-9系列的制导雷达改一个海基型号，像30H6E雷达一样搞个单面阵上舰吧？这……感觉还不如接着用S-300F系统用到最后呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这陆基改海基还要付出一笔改装费，就为了保障这两艘舰而且后续也不会有更多的同类战斗舰艇了，这成本得有多高？从性价比的角度来看，还不如沿用现在的区域防空系统一直用下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126213506334.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之——这两艘“中华俄式神盾”，某种程度上来说，代表了本世纪初，中国海军在装备大规模爆发前夜，在装备研发上所做的尝试，也代表了那个时代一路走来的不少军迷的情怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着时间的推移，这两艘船将渐渐从我们的视线中远去，也许只有下次等它们改进完毕，才会再次出现在我们的面前成为新闻。但是，作为中国海军战斗序列中极为特殊的一个型号，我们还将继续关注、继续支持这两艘“俄式神盾”，看着它们保卫祖国的海空，就是这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1590673</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1590673</guid><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 13:36:00 GMT</pubDate><author>大伊万频道大伊万频道</author></item><item><title>《96分钟：列车爆炸案》如何从“套路商作”拍成了“台湾比惨”</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4874</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4874</guid></item></channel></rss>