<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 01:15:14 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普又夸上了，此前被痛批干涉日本内政</title><description>&lt;p&gt;
据日本放送协会（NHK）2月9日报道，在8日举行的日本众议院选举中，日本首相高市早苗所在的自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。其中，自民党获得316个议席，单独突破日本众议院三分之二席位门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时间，美国总统特朗普在“真实社交”平台发文盛赞该选举结果。他说，“热烈祝贺高市早苗首相及其执政联盟在这场极其重要的选举中取得压倒性胜利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普称高市早苗是“一位备受尊敬且深受欢迎的领导人”，并表示其果断举行大选的英明决定获得了丰厚回报。特朗普还提到，高市早苗所领导的日本自民党目前掌控了日本立法机构，并拥有二战战后以来首个历史性的三分之二多数席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普贴文最后感叹，“能为高市及其执政联盟背书是他的荣幸”，他还希望高市在推行“以实力求和平”的保守主义议程中能够取得巨大进展，并对日本民众展现出的投票热情表示赞赏，承诺将始终向日本提供坚定的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这并非特朗普首次公开表态支持高市早苗。当地时间2月5日，特朗普在“真实社交”发帖称，表示“完全且全面支持”日本首相高市早苗及自民党与日本维新会的执政联盟，并宣布了高市早苗将于3月19日访美的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经新闻》、《朝日新闻》6日连发社论称，在日本众议院选举即将进行投票和开票之际，美国总统明确支持特定政党，这是前所未有的，有干涉日本内政的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，特朗普此举违反了国际法中“不干涉内政”原则。国际社会中，各国不受他国胁迫，可以自由选择自己的政治体制。联合国宪章同样主张成员国的主权平等，并保障其政治独立。因此特朗普言论“很有问题”：这不得不让人解读为，他是以高市早苗继续留任首相为前提，为高市政权站台；这就如同在美国大学大选前，日本首相发出支持特定候选人的信息一样。“这很不恰当。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有分析认为，特朗普越来越多地试图插手他国选举，试图借助与其保守理念相近的右翼政权或政党影响国际局势。除高市外，特朗普还公开支持4月将举行大选的匈牙利总理欧尔班。去年秋天，他将阿根廷总统米莱邀请至白宫，并在随后即将举行的阿根廷中期选举中呼吁为米莱所在的政党投票。而近期特朗普政府强行掳走委内瑞拉总统马杜罗以及对古巴的威吓更是其中例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当事人貌似完全不在意被“干涉内政”，高市早苗稍早前在X平台上用日、英双语发文，对美国总统特朗普早前的发声表示感谢。她说，“我衷心感谢总统特朗普的热情致辞，并期待着今年春天访问白宫。我将继续与特朗普总统共同努力，进一步巩固日美同盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市认为，日美的同盟关系与友谊是建立在深厚信任及强固合作基础之上的，因此其潜力“无穷无尽”。她最后补充道：“让我们携手合作，确保我们的同盟继续为两国乃至更广泛地区带来和平与繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806532_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806532_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:12:00 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>日本这就实现“稀土自由”了？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不仅是我们这一代人，连下一代也不会受困于稀土啦！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，在冈山县发表拉票演讲之际，高市早苗得意洋洋地表示：“谢天谢地，进入2月以来终于听到了有关稀土的好消息。日本的探测船终于从南鸟岛6000米的深海底挖出了含有稀土的淤泥。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这番眉飞色舞随即就遭到打脸。次日在日本政府每天例行的记者会上，记者提出了这一表述是否有根据时，副官房长官佐藤启明确表示：“那是高市早苗作为自民党总裁发表的个人看法，我不便代表政府表态。我们认为欲确保稀土的稳定供应，重要的是必须通过开矿和谋求来源的多元化，并辅之以必不可少的研发。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在记者会上没有得到明确的答复，媒体记者又向高市早苗的事务所求证，但截至当天深夜仍没有回音。记者对这一问题如此刨根究底，就是因为觉得这一说法太不靠谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/07/20260207142729632.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本海洋开发机构公布的挖掘淤泥的管道照片&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，稀土是17种金属元素的总称，是一种重要的原料。因为这类材料具有特殊的光学、磁学和化学性质，被称为“工业的维生素”。诸如智能手机和许多尖端国防装备以及种类繁多的精密机械，都少不了稀土这一重要的战略资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国是全球头号稀土大国，2024年的产量全球占比高达70%。2009年日本所需的稀土93%都从中国进口，当年的进口量达2.1万吨。2010年中国和日本发生钓鱼岛争端后，中国随即调整了稀土出口政策，此举使整个日本产业界都受到了强烈冲击。经过十几年的进口多元化努力，2025年日本从中国进口稀土的比率仍占66%，其余分别从越南（27%）和泰国（7%）进口。2022年日本的稀土进口量已下降至1.6万吨（没有更新的数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是全球仅次于中国和美国的稀土消费国，尤其是高端永磁体、机器人、混合动力汽车和电子设备制造等领域。由于国内根本没有这一资源，日本长期依靠从中国和美国进口稀土原料和制品，并建立了战略储备体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《经济学人》杂志报道，曾有两家日本企业联手收购了澳大利亚莱纳斯稀土公司大量股份，但直到2025年10月，首批来自该公司的重稀土产品才姗姗来迟运抵日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱纳斯稀土公司矿区产出的稀土原料大多在马来西亚加工。日本瑞穗银行的数据显示，2020年至2024年，马来西亚出口日本的稀土产品价格明显高于其他国家的同类产品。报道指出，生产军工产品的企业可能愿意支付这一溢价，但在竞争激烈的消费者市场，其他企业根本无法接受这样高价的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/07/20260207143258985.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莱纳斯公司位于马来西亚的稀土加工厂，该公司是中国以外全球最大的稀土生产商&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日本本土根本找不到稀土矿藏，所以日本此后加大了海上找矿的力度。2011年，东京大学工学系研究科的加藤泰浩教授终于在东京东南方向1900公里处的南鸟岛专属经济区海底发现了相关矿藏，2013年确认了那里的淤泥中含有高品位的稀土，相关论文发表在英国的科技刊物上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京大学科研团队估计那里的稀土矿藏多达1600万吨，从理论上测算，这一数量足可供全世界使用数百年。于是自那以后，日本政府将此作为“国家工程”，通过政府与产业界和科研部门联手，具体由内阁府和海洋开发机构承担这一重任，全力以赴准备试采，并于今年1月正式付诸实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日，日本海洋开发机构的“地球号”探测船从静冈县清水湾出发，于17日抵达南鸟岛相关作业区，30日开始试采。2月2日开采团队发布消息，宣布从南鸟岛约5700米深处通过吸泥管吸上来了可能含有稀土的淤泥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次试采主要是确认相关采掘设备的性能和作业程序，验证从海底将淤泥吸上来在技术上是否可行。这仅证明了从“地球号”上下放到海底的吸泥管，是可以将淤泥软化并吸上船的一系列相关工序。至于这些淤泥中是否含有所期待的稀土，则必须等到本月15日该船驶回日本以后才可能加以确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便届时确认这些淤泥中含有稀土，但能否从中提炼出稀土则完全是另一回事。目前全世界许多国家都拥有稀土矿藏，但具有提炼能力的国家却凤毛麟角。美国也拥有稀土，但同样是将原料运至中国，请中国代为提炼。日本是否具有这一能力，完全是一个未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步说，即便日本今后从这些淤泥中提炼出了稀土，但漫长的运输距离和从深海吸取淤泥再排出海水的工序都意味着高昂的代价，如此提炼出来的稀土是否具有经济适用性，又是一个巨大的问号，其开采成本将大幅高于陆地开采是显而易见的。而日本是否具有吸取大量海底淤泥，并在排出海水后运回本国的能力，这也尚未得到确认。届时是否会发生淤泥堵塞吸泥管？出现这一状况的概率是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式的试采工作将从明年2月启动，打算每天吸取最多为350吨这样的淤泥。只有确认这一试采工作具有足够的经济效益，企业才会加入这一行列，开展商业化生产。而能否进入商业化生产阶段，这一结论预计将在2028年3月才能得出。但日本政府为了彻底解决稀土的“卡脖子”问题，已做好即便不具备商业可行性也要撑下去的思想准备，否则在战略上就始终处于被动局面。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
日本如此“财大气粗”，即便砸锅卖铁也要建立本国的稀土开采和生产体系，那是它自己的事。但如今的日本是否具有这样的财力呢？众所周知，在刚刚结束的众议院选举中，为了取悦选民，朝野多个政党都不约而同地提出了取消食品消费税的口号。如果付诸实施，每年将减少5万亿日元的税收，取而代之的税源在哪里呢？只有天知道。由于财政长期收不抵支，日本不得不从1989年开始实施消费税，并经过此后三次提升税率，达到了目前10%的水平。如今各党派竞相要求取消食品消费税，但因此产生的税收窟窿怎么填补，却根本管不了了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，为了排除淤泥中所含有的杂质，在冶炼过程中还需使用大量硫酸和盐酸这类物质，此举很可能在冶炼厂周边造成环境污染，所以日本还必须加大相关的环保投入，这也是一笔不小的开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这一行业的资深人士、日本三井物产公司会长安永龙夫早在去年9月就曾对试采稀土的前景泼了一盆冷水。在他看来，形成稀土产能需要几十年时间，而迄今为止除了中国以外其他国家均未获得成功。日本此番试采，不过是名副其实的“万里长征迈出了第一步”，与真正获得成功相距太遥远了。因此日本媒体都一致认为，高市早苗如此急不可待地宣称“不再受困于稀土”，完全是在“误导”，日本国内的稀土焦虑根本不可能因此而得到丝毫缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次采掘试验使用的是封闭型循环方式的稀土淤泥采掘系统，是由采掘海洋石油和天然气所用的泥水循环系统加上独有技术形成。相关团队将采掘稀土泥所需的吸泥管及相关设备从“地球号”探测船向近6000米深的海底逐节连接并下放，以验证使采矿机深入海底的系列操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“地球号”于2005年下水，经过多次海试后于2025年交付海洋开发机构，开始开展相关的海洋科考。该船排水量为5.7万吨，全长210米，宽38米，高16.2米，吃水9.2米，马力为50220匹，时速为12海里，船员为150人（最多可接受200人）。显而易见，这是一艘科考船而并非专门的工程船，它能否经受住持续的吸泥作业考验，是一个很大的未知数。如今的日本根本没有资金和技术来设计和建造一艘专门的吸泥船来服务于这项前所未有的“国家工程”。而中国早已做到要开展什么海上工程，就可以专门生产相关的专业海工设备，例如专门为港珠澳大桥生产的沉管施放船。工欲善其事，必先利其器，没有金刚钻怎么揽瓷器活？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，尽管人类已进行了广泛的海底勘探，但并未真正实现从海底大规模商业化开采金属。专家指出，对深海稀土淤泥进行商业化开采技术挑战极大、经济效益低下，未来数年内很难形成规模化供给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本海洋开发机构目前采用的这一试采方法，开展短期试验可能问题不大，但在后续产业化和长期服役过程中，装置设备须承受极端水压和强腐蚀环境，对采矿装置与吸泥管的连续稳定运行要求极高。此外相关设备能耗与开采资源价值也未必匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南鸟岛附近海域稀土淤泥成分复杂，而日本当前稀土分离工艺距国际先进水平存在代差，不论是产品的供应量、成本还是品质，在较长时期都很难满足其国内需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在成本方面，据日本经济产业省早期测算，在尚未形成规模化生产情况下，深海稀土矿物仅开采成本就可能高达每公斤50-100美元，甚至超过150美元。这样算下来，每吨将达10万美元，每万吨则高达10亿美元，而日本的消费量远在万吨以上，日本财政具有这样的能力吗？此外，“地球号”探测船运营费用每年高达100亿日元（约合6400万美元），这将进一步推高总体成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海底稀土矿产开采对深海生态系统的影响也是未知数，可能对底栖生物群落和深海生态造成不可逆的扰动。尽管海底稀土泥的放射性水平普遍低于陆地矿床，但远非零风险，大规模翻动海床对渔业资源和海洋生态的冲击不容忽视。　
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/07/20260207142916975.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;　
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本海洋开发机构公布的钻井设施的照片&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据澳大利亚广播公司网站报道，不少环保组织和太平洋国家指出，海底采矿可能破坏海洋生物栖息地、污染食物链，还可能产生大范围沉积物羽流等，他们对这些问题表达了强烈担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有专家认为，需关注稀土淤泥提炼过程中的环境影响。东京大学教授冈部彻对日本媒体说，如何处理精炼稀土淤泥过程中产生的大量废弃物，这一问题还没有得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家表示，南鸟岛稀土开采目前只是一项技术示范工程，而非具有明确商业前景的产业项目。即便未来实现有限商业化尝试，也将高度依赖国家财政补贴，难以依靠市场竞争力实现可持续开采。在荷兰咨询机构阿达马斯商情公司研究助理詹姆斯·特库恩看来，在最理想的情况下，深海稀土矿开采也“只能成为一种小规模供应渠道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在此之前日本在开采可燃冰这一项目中就曾出现过同样的狂热，但最后却是“竹篮打水一场空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪初，先是在新潟县附近的日本海水域发现了可燃冰矿床，随即在伊豆和小笠原等海域发现了面积大得多的可燃冰矿床，接着又在多处发现了海底热水矿床。不仅是点多面广，而且矿床的富集程度也令人喜出望外。仅冲绳西北部海域约1600米海底的热水矿床就接近500万吨，其中包括铜、锌、金、银和铅等金属。以至于冲绳县在2012年公布的今后10年发展战略中，海底热水矿床就被定位于“有望推动相关产业的振兴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年3月，日本经过两年的准备，经济产业省下属的日本油气•金属矿产资源机构首次在爱知县附近的海域采集到可燃冰样品，当场在采集船上点燃后，在现场视察的经济产业大臣几乎是喜不自禁：“超出预计，完全超出预计！”这一场面还通过电视向全国转播，首战告捷在日本引发了人们对海洋资源的强烈期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋资源的相继发现，给日本带来的惊喜是不言而喻的。2013年日本资源·能源厅开始着手在日本海对资源的蕴藏量进行调查，而对相关的沿海各地方政府来说，这不啻是天上掉下了馅饼，完全沉浸在欣喜若狂的氛围中。包括新潟县和京都府在内的日本海沿岸10个府县，在2012年就建立了“促进日本海资源·能源开发联合会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2011年大地震以后，日本因弃核而导致对进口能源的需求急剧增加。就在这节骨眼上，居然相继发现了海洋资源，这无疑是“久旱逢甘霖”。而其时的安倍政府推出的增长战略将海洋资源的商业开发纳入其中，对相关企业和地方政府而言，显然又是一股强劲的动力。似乎一个新的“海洋资源强国”已是呼之欲出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，这阵欣喜所持续的时间太短暂了，恰似一根火柴划出火花后随即熄灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来在爱知县附近海域进行的那次试采的预定时间是两周，但仅持续了6天就不得不提前终止，因为采掘设备中淤满了泥沙。在行家们看来，这完全是预料之中的事，那纯粹是在蛮干。为了那次试采，日本投入了100亿日元的巨资，堪称一笔极为昂贵的“学费”。&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，经济产业省还准备进行第二次试采可燃冰，但因未能解决诸多技术问题，这一试采被无限期推迟，目前早已没有下文了，谁也不记得还有这么一件事，可燃冰热在经过一段短暂的燥热期后，就这么被打入了冷宫。眼下的稀土热，能避免重蹈覆辙吗？看来是在所难免的。始终苦于资源匮乏的日本，不时为自己描绘出一幅虚无缥缈的仙山琼阁，荒诞的戏码看来还会不断上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2026_02_09_806531_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2026_02_09_806531_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:58:03 GMT</pubDate><author>陈鸿斌</author></item><item><title>蠢蠢欲动，高市竟称要努力营造“拜鬼”环境</title><description>&lt;p&gt;
据日本共同社、《日刊体育》等媒体报道，当地时间2月8日晚，日本首相高市早苗再次暴露妄图复活军国主义的狼子野心，称其正努力营造一个“有利于参拜靖国神社”的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日，高市在富士电视台一档电视节目中表示：“我一直倡导一些遭到强烈反对的政策，并请求大家的信任。我不知道结果会如何，但如果得到了大家的信任，我将努力工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节目中，演播室评论员、日本知名右翼人士桥下彻向高市发问：“你曾表态‘即便出任首相，也会前往参拜靖国神社，不会在意中国、韩国的声音’，但至今仍未前往。因政治时机、局势等因素而不兑现参拜的承诺，是对民意的极大亵渎。你究竟打算何时前往参拜？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市公然妄言称：“我正为努力营造一个有利于参拜的环境。首先要获得盟友的理解，进而争取周边各国的理解”。她称自己的目标是打造一个各国能相互敬重所谓的“为国家牺牲的逝者”的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209080229180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月8日晚，高市早苗在自民党总部计票中心接受采访。&lt;span&gt; 朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桥下彻曾担任大阪府知事、大阪市长，是日本维新会早期创始之一，他一方面支持修宪、支持对华强硬，另一方面强烈反对高市参拜靖国神社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当日的日本众议院选举中，自民党已赢下众议院2/3席位（310席）以上的316席，自民和维新两党组成的执政联盟拿下350席。高市实施的“突袭式”选举取得大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市过往在担任内阁大臣期间，几乎从未缺席过靖国神社的所谓“春秋大祭”以及8月15日日本战败投降日的参拜，其在历史问题上妄图翻案的行为与言论已多次严重践踏人类正义良知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就高市狼子野心暴露，公然美化侵略等行为，中方曾回应，靖国神社供奉有14名二战甲级战犯，是日本军国主义发动对外侵略战争的精神工具和象征，日方应正视和反省侵略历史，以实际行动体现对军国主义罪行的忏悔和对受害者的尊重，不要错上加错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806523_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806523_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:32:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>蠢蠢欲动，高市竟称要努力营造“拜鬼”环境</title><description>&lt;p&gt;
据日本共同社、《日刊体育》等媒体报道，当地时间2月8日晚，日本首相高市早苗再次暴露妄图复活军国主义的狼子野心，称其正努力营造一个“有利于参拜靖国神社”的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日，高市在富士电视台一档电视节目中表示：“我一直倡导一些遭到强烈反对的政策，并请求大家的信任。我不知道结果会如何，但如果得到了大家的信任，我将努力工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节目中，演播室评论员、日本知名右翼人士桥下彻向高市发问：“你曾表态‘即便出任首相，也会前往参拜靖国神社，不会在意中国、韩国的声音’，但至今仍未前往。因政治时机、局势等因素而不兑现参拜的承诺，是对民意的极大亵渎。你究竟打算何时前往参拜？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市公然妄言称：“我正为努力营造一个有利于参拜的环境。首先要获得盟友的理解，进而争取周边各国的理解”。她称自己的目标是打造一个各国能相互敬重所谓的“为国家牺牲的逝者”的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209080229180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月8日晚，高市早苗在自民党总部计票中心接受采访。&lt;span&gt; 朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桥下彻曾担任大阪府知事、大阪市长，是日本维新会早期创始之一，他一方面支持修宪、支持对华强硬，另一方面强烈反对高市参拜靖国神社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当日的日本众议院选举中，自民党已赢下众议院2/3席位（310席）以上的316席，自民和维新两党组成的执政联盟拿下350席。高市实施的“突袭式”选举取得大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市过往在担任内阁大臣期间，几乎从未缺席过靖国神社的所谓“春秋大祭”以及8月15日日本战败投降日的参拜，其在历史问题上妄图翻案的行为与言论已多次严重践踏人类正义良知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就高市狼子野心暴露，公然美化侵略等行为，中方曾回应，靖国神社供奉有14名二战甲级战犯，是日本军国主义发动对外侵略战争的精神工具和象征，日方应正视和反省侵略历史，以实际行动体现对军国主义罪行的忏悔和对受害者的尊重，不要错上加错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806523_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806523_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:32:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>米兰冬奥嘘声震场！美国的脸，丢在了全世界面前</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;出处 | 有理儿有面&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;圣西罗体育场的欢呼声里，藏着专属于美国的刺耳嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当地时间2月6日晚，米兰冬奥会开幕式上，当美国副总统万斯的身影出现在大屏幕，当美国代表团踏入赛场，现场瞬间爆发出清晰的嘘声、口哨声与嘲讽声。震耳的音乐盖不住这份不满，挥舞的国旗遮不住美国的尴尬——这记来自世界的耳光，打得响亮，更打得理所当然。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026937.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;一场奥运盛会，本是世界相聚的舞台，为何美国成了全场的“众矢之的”？答案藏在两个逝去的生命里，藏在ICE沾满鲜血的执法记录里，更藏在美国动辄以霸权凌驾规则、以谎言掩盖暴行的傲慢里。这场嘘声，不是对奥运精神的违背，而是对正义的呐喊；不是对美国的刻意针对，而是对美式暴力执法的集体控诉。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026117.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;嘘声为谁起？两命惨死，ICE的暴行瞒不住了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国被嘘，从不是无的放矢，导火索直指那支被米兰市长朱塞佩·萨拉痛斥为“杀人的武装力量”的ICE队伍。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025540.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;谁能想到，自诩“人权灯塔”的美国，其移民与海关执法局竟在短短17天内，接连枪杀两名无辜公民。1月7日，明尼阿波利斯，37岁的法律观察员蕾妮·古德驾车途经ICE执法现场，仅因缓慢倒车离开，就被警员近距离射杀，身中数弹当场身亡。ICE张口就称“受害者驾车撞击执法人员，属正当防卫”，可现场视频铁证如山：古德与执法冲突毫无关联，车辆未做任何威胁动作，涉事警员甚至在射杀后未采取任何急救措施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;悲剧并未止步，1月24日，同一片土地，距古德遇难地仅2公里处，37岁的ICU护士亚历克斯·普雷蒂，只因用手机拍摄ICE执法过程，竟遭7名蒙面特工围堵。他被跪压制服，手中仅有手机却被污蔑“持枪威胁”，先中一枪失去反抗能力，又遭补射数枪，胸背颈部多处中弹。更冷血的是，普雷蒂倒地后，执法人员不仅拒不施救，还强行阻拦路过医护伸出援手。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026655.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;两起惨案，受害者皆是合法公民，无任何犯罪记录，无丝毫反抗行为，却都落得惨死街头的下场。官方的说辞次次“正当防卫”，可现场的视频、目击者的证词、法医的鉴定，早已将谎言戳得千疮百孔。民调显示，60%的美国民众认为ICE执法过度，56%的人判定这两起事件中武力使用完全不当，46%的美国人直言支持废除ICE——连美国本土民众都无法忍受的暴行，又怎能指望世界视而不见？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025382.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;就是这样一支双手沾满鲜血、连本国宪法都视若无睹的队伍，美国竟堂而皇之地计划派遣其参与米兰冬奥安保。当暴力执法者披上“安保人员”的外衣，当杀人者试图踏入奥运的净土，意大利民众的愤怒，全世界的不满，早已蓄势待发。万斯遭遇的嘘声，不过是这份愤怒的集中爆发；美国代表团面对的嘲讽，不过是对这份暴行的无声谴责。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026664.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;遮羞布何其多？改名切割，美国的谎言骗不了人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;面对铺天盖地的质疑与愤怒，美国的操作，依旧是熟悉的“文字游戏”与“虚伪表演”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;先是嘴硬辩解，美方声称派遣至米兰的ICE人员仅提供技术支持、无任何执法权，意大利内政部长也公开证实，ICE人员仅能在美领馆内部开展工作，不参与任何现场安保。可明眼人都清楚，这不过是“换汤不换药”的敷衍——一支本质上信奉暴力执法的队伍，即便被剥夺执法权，其存在本身就是对奥运安全理念的亵渎，是对意大利主权的漠视。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026100.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;辩解无用，便开始“技术性切割”。美国竟将运动员接待场所“冰屋（icehouse）”紧急改名为“冬屋”，只因“ice”与ICE同名，生怕被贴上关联标签。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026224.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更可笑的是，当万斯在米兰遭遇嘘声，当美国的颜面在世界面前荡然无存，美国总统特朗普的回应竟是“这让人意外，毕竟他在国外”。一句轻飘飘的话，将所有问题归咎于“国外”，却对引发不满的根源避而不谈；对ICE的暴行视而不见，对两名无辜者的死亡毫不在意，这般冷漠与傲慢，正是美国霸权主义的真实写照。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025829.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国总以为，靠几句辩解就能蒙混过关，靠一点小动作就能切割关系，靠霸权就能让世界低头。可它忘了，群众的眼睛是雪亮的，真相的光芒终究会刺破谎言的迷雾。意大利民众早已用行动表达态度：2月6日万斯抵米兰当天，学生团体高举“万斯离开”的标语示威；早在1月31日，数百名意大利民众就聚集街头，高喊“我们不需要杀手出现在米兰”，有人更是直接将ICE比作“盖世太保”。国际奥委会呼吁尊重的倡议未能奏效，不是民众不愿尊重，而是美国不配被尊重——当一个国家将暴力奉为圭臬，将谎言当作手段，将霸权视作底气，它注定会被世界所唾弃。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025986.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;改的是名字，改不了暴力的血腥；遮的是脸面，遮不住暴行的本质；辩的是说辞，辩不了人心的向背。美国的层层遮羞布，在铁证如山的事实面前，不过是一戳就破的纸老虎；那些自欺欺人的谎言，在全世界的目光之下，不过是沦为笑柄的小丑戏。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;分歧何来？霸权作祟，美欧的裂痕补不上了&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;米兰冬奥的这阵嘘声，看似是对ICE暴行的抗议，实则是美欧在执法理念、主权认知上的分歧总爆发，更是美国霸权主义与世界公平正义的正面碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025276.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在欧洲，执法的底线是尊重生命、遵守规则，是主权国家的自主掌控；而在美国，执法早已沦为暴力的代名词，是霸权凌驾于规则之上，是本国利益无视他国主权。美国想将自己的执法体系强加于世界，想让沾满鲜血的ICE踏入意大利的土地，本质上就是对意大利主权的漠视，是对欧洲执法理念的践踏。米兰市长直言ICE的行事方式不符合意大利安全标准，这番表态，不仅是对ICE的否定，更是对美国霸权的坚决反抗。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;长期以来，美国总以“盟友”之名，行“控制”之实，将欧洲视作自己的附庸，将他国主权视作可以随意践踏的筹码。可这一次，欧洲不再沉默，意大利不再妥协。从米兰市长的公开痛斥，到意大利内政部长的明确表态，再到普通民众的街头抗议，欧洲用实际行动告诉美国：盟友不是附庸，主权不容侵犯，规则不容凌驾。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026611.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这场嘘声，也撕开了美欧盟友关系的虚假面纱。美国总以为，靠着北约的捆绑，靠着利益的勾结，就能让欧洲永远唯命是从。可它忘了，当美国的霸权行径损害到欧洲的利益，当美国的暴力执法触碰到底线，当美国的谎言被层层戳穿，盟友之间的裂痕，只会越来越深。此次米兰冬奥的风波，不过是美欧矛盾的一个缩影；未来，随着美国霸权的不断膨胀，这样的分歧只会越来越多，这样的裂痕只会越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;说到底，美国遭遇的嘘声，是霸权主义的必然下场；ICE引发的公愤，是暴力执法的应有惩罚。当一个国家不再尊重生命，不再遵守规则，不再敬畏主权，它注定会被世界所孤立；当一种制度将暴力奉为圭臬，将谎言当作手段，将霸权视作底气，它注定会走向衰落。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;圣西罗体育场的嘘声终会散去，但那份刻在世界心中的不满，却不会轻易消失；两名无辜者的生命无法挽回，但那份对正义的追求，却会永远延续。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国总以为自己是世界的“主宰”，总以为霸权可以压倒一切，可米兰冬奥的这阵嘘声，却给了它一记响亮的耳光：这个世界，尊重的是生命与正义，信奉的是规则与主权，而不是霸权与暴力。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025249.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰面映人心，冬奥见真相。美国的脸，丢在了米兰的赛场上，更丢在了全世界的目光里。而那些靠暴力堆砌的霸权，靠谎言掩盖的暴行，终究会在历史的洪流中，被碾得粉碎。因为正义或许会迟到，但永远不会缺席；而霸权无论如何嚣张，终究会走向灭亡。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;图片源自网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/v9kDaBtq2UtcnmJYhH092A&quot;&gt;点击「有理儿有面」阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598272</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598272</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:15:12 GMT</pubDate><author>有理儿有面有理儿有面</author></item><item><title>日本选举结果证明要出大事</title><description>&lt;p&gt;日本要出大事了！日本军国主义复活在其国内已经没有任何障碍了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然，日本议会选举结果还没完全出来，但已经没有悬念。政治豪赌的高市早苗带领自民党将获得大胜，很可能单独斩获超过300席位（日本议会一共465个席位），与盟友维新会组成的执政联盟总席位数将会突破三分之二（310席），创30年来最大优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个选举结果对日本的民意倾向来说是很可怕的，它意味着日本执政的两党合作将具备推翻参议院的否决权、强行通过国会法案的能力。换句话说，这一结果一旦获得确认，高市早苗政府未来可以直接不通过参议院就可以强行通过法律议案，修改包括无核三原则等在内的所有阻碍日本军国主义复活的法律都没问题，哪怕是修宪，只要日本继续酝酿，到2028年改选参议院席位的时候再挑衅中国，就可能又在参议院获得胜利。尔后，日本一旦通过两院三分之二席位的支持，日本就可以推动修宪的全民公投了。如果也获得通过，日本摇身一变成为一个所谓的“正常国家”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058339.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一结果，不仅仅意味着高市早苗从“弱势首相”一跃成为掌握压倒性议会优势的强势领导人，更标志着日本战后和平体制面临前所未有的制度性挑战。而且，自此所有日本政客都会意识到，原来明确反华和走向军国主义在日本有这么大的市场，这将会大大改变日本的政治生态和战略倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们必须清醒地看到，这绝非一场普通的议会选举，而是一场关乎东亚安全格局的战略转向。高市早苗的政治豪赌，赌赢的不是个人权位，而是日本国家走向的重大转折。而在这场豪借背后，站着一个推波助澜、甚至亲自下场站台的外部力量——美国总统特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;一、选举结果证明，日本修宪程序启动已具备现实条件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，那么希望完成修宪的安倍晋三当了那么多年首相，为什么就没有实现修宪呢？就是因为民意支持不够，他未能完全掌握国会，无法做到绝对强势，所以安倍修宪计划一再搁浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，谁也没想到，高市早苗竟然通过挑衅中国获得了绝对权力，这就意味着，日本必然会借助这次机会推动完成修改和平宪法，以及修改一系列阻碍其走向军国主义的法律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在估计，执政联盟总席位极可能达到360席左右。这意味着，高市政府不仅能在众议院单方面通过任何法案，更具备了启动宪法修改程序的法定条件——因为根据日本宪法第96条，修宪在众参两院各三分之二多数，尔后再在参院获得三分之二多数通过即可发起全民公投。按照现在的整个日本民族情绪状态来看，只要高市政府不断挑衅中国，到2028年日本参议院半数席位选举的话，有可能也能获得三分之二的参议院席位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058247.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次众议院选举结果赋予高市早苗前所未有的政治资本。她可凭借民意授权，对参议院施加更大压力，甚至强行通过除了修宪以外的所有法律，直接架空参议院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗作为自民党内极右翼代表人物，长期主张强化国防、扩大自卫队权限，并多次表示应推动修宪以确立自卫队的合宪地位，甚至修改“自卫队”这个名字。虽然具体内容尚待内阁正式提案，但其政策方向已明确指向突破战后安全框架。与此同时，日本防卫预算持续增长，2025年度已突破11万亿日元，并计划引进美制“战斧”巡航导弹等远程打击能力装备。法律与军事的双重松绑，正使日本安全政策发生深刻转变。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;二、特朗普的“王牌”：公开介入日本内政，强化印太战略支点&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在日本投票前48小时，特朗普在社交媒体上公开力挺高市早苗，甚至宣称“一旦胜选，3月19日白宫见”。此举极为罕见，被国际舆论普遍批评为“赤裸裸干涉他国内政”。但对特朗普而言，这并非一时兴起，而是其“印太战略”棋局中的关键落子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老战友们应该都记得，占豪在以前的文章中就分析过，美国亟需一个敢于在安全议题上与中国对峙的地区盟友。日本，因其地缘位置、军事基础及历史认知偏差，成为美国重点拉拢对象。高市早苗作为自民党内右翼顶端人物，长期否认侵略历史、参拜靖国神厕、鼓吹“台湾有事即日本存亡危机”，其极端亲美反华立场深得特朗普赏识。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058863.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的支持，实则是为高市早苗注入“战略合法性”。他通过公开背书，向日本传递一个信号：只要你在台海问题上采取强硬姿态，美国将支持你扩军修宪。这正是高市早苗敢于在选举中押上全部政治生命的底气所在。对她而言，特朗普的“王牌”不仅是外交支持，更是未来获取美制尖端武器、情报共享乃至联合行动的通行证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这张“王牌”对日本而言却是双刃剑。它看似提升了日本的战略地位，实则将其更深地绑上美国战车。一旦台海局势紧张，日本极可能被推向前线。而美国是否会为其火中取栗？历史早已给出答案——从南越到阿富汗，美国从未为盟友殉葬。日本若误判形势，以为有了特朗普撑腰便可肆意妄为，终将沦为战略弃子。而一旦中国下狠手，最后的最大承担者也就锁定了日本，美国则可能早早逃之夭夭了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;三、中国未雨绸缪，坚决捍卫核心利益&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在日本选举前夕，中国外交部发言人表示对日本选举结果“不作评论”，但强调中方始终高度关注日本政治走向及其对地区和平稳定的影响。事实上，中方早已通过多维度举措释放明确信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，中国持续加强与俄罗斯的战略协调。2025年以来，中俄高层互动频繁，双方多次重申“共同维护二战胜利成果和战后国际秩序”的坚定立场。中国一贯主张以史为鉴、面向未来，坚决反对任何美化侵略战争、复活军国主义的行为。所以，任何国家胆敢复活军国主义，胆敢介入台海，那就必然遭到中国的迎头痛击！&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073059234.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，中方在经济与科技领域强化战略自主。2026年初，中国对部分关键矿产和两用物项实施出口管制，虽未点名日本，但全球重稀土供应链高度集中于中国，日本高端制造业对此依赖度极高。东京部分磁性材料企业已反映采购周期延长，经济界对华合作氛围明显降温。这表明，中国有能力通过非军事手段反制任何损害自身核心利益的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，中方在台湾问题上的立场始终如一：台湾是中国不可分割的一部分，任何外部势力干涉都是对中国内政的粗暴侵犯。高市早苗此前在国会发表涉台错误言论，暗示武力介入可能性，已严重损害中日关系政治基础。中方对此高度警惕，并已通过外交渠道多次严正交涉。现在，日本继续沿着这个方向狂奔，这必然意味着日本将来会更加尖锐地针对中国。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;四、日本的冒险挑衅必遭坚决反制&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗政府多次宣称“台湾有事即日本存亡危机”，并暗示将行使集体自卫权介入台海。这一言论，本质上是为未来军事行动制造法理借口。一旦中国推进国家统一进程，日本极可能以“保护侨民”“维护航行自由”为名，派遣自卫队进入台海周边，甚至配合美军实施封锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中国绝不会允许这种局面发生。解放军报等官方媒体早已明确指出，任何外部势力介入台海，都将被视为对中国主权的直接挑战。中国拥有世界最完整的工业体系、强大的国防实力和14亿人民的团结意志。在西太平洋，中国海军已具备区域拒止/反介入能力，六代机研发稳步推进，歼-20与攻击-11无人机协同作战体系日趋成熟。面对挑衅，中国不仅有能力“打”，更有能力“快打快胜”，最大限度压缩外部干预窗口。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058798.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要强调的是，中国始终主张和平统一，但绝不承诺放弃使用武力，这是针对外部干涉和“台独”分裂势力的必要威慑，也是在和平统一丧失条件后的最后举措。若日本执意充当美国遏华马前卒，强行介入台海，必将遭到坚决反制。其后果不仅是军事上的挫败，更将导致经济、外交、国际声誉的全面崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本走到今天这一步，是其政治右倾化、美国战略操弄与自身战略误判共同作用的结果。高市早苗的胜利，表面是民意选择，实则是民粹裹挟下的危险赌博。她赌的是中国会忍，赌的是美国会长久支持，却忘了今天的中国早已不是百年前的中国，今天的美国也不是20年前的美国了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的态度始终如一：不主动挑起冲突，但在主权问题上也绝不会退让半步。对于任何企图阻挡中华民族伟大复兴的势力，必将迎头痛击。日本若执迷不悟，继续在错误道路上狂奔，终将为其战略误判付出惨重代价——不是被“美爹”抛弃，就是在历史清算中彻底出局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暴风雨已在路上，而中国，早已做好了准备！该来的终究会来，该结束的也终究会结束，让我们拭目以待吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;来源|占豪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原文链接：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/PdT9NbuzYJD-R7jVEs_-3g&quot; title=&quot;&quot;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/PdT9NbuzYJD-R7jVEs_-3g&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598278</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598278</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:15:12 GMT</pubDate><author>占豪占豪</author></item><item><title>走访多个美国战场后，我意识到日本“终将被美军抛弃”</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2月8日，日本众议院选举中，由自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。高市早苗豪赌之后，外界也开始担忧日本借由此进一步搅动东亚局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上台以来，高市早苗就屡次发表涉台错误言论，严重挑衅并背离中日政治文件。与此同时，琉球议题被舆论重新推向台前，围绕该地区地位、美军基地过重负担及其民众对战争风险担忧等问题再度获得聚焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日至15日，全球南方学术论坛代表团赴琉球走访调研，并与“不再有冲绳战役：生命宝贵会”协会、全亚洲反对美日帝国主义宰制与侵略运动（AWC）举办“中国·冲绳交流意见交换会——构建跨越国境的和平共同体”座谈会，推动和平与发展的共同愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为“冲绳对话”项目发起人谷山博史在会上的演讲。其基于自己多年国际协作经历，谈到美国制造多场战争，而日本主流媒体难获真相；其还指出“中国威胁论”及高市言论的危害，呼吁各方智慧应对。观察者网整理刊载其演讲，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206133450500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷山博史在会议现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/谷山博史】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是谷山博史，“冲绳对话”项目的发起人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去34年间，我一直从事国际协助工作，其中约有12年在海外度过，长期奔走于各类现场。在这些经历中，我曾多次身处冲突与战争的第一线，因此不得不持续地追问战争的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·被“制造”出来的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我走访过的许多战场都和美国有关：海湾战争时我在泰国；之后我又多次前往科索沃冲突、阿富汗战争和伊拉克战争的现场，并在阿富汗常驻了约四年半。最终选择来到冲绳，与我这段阿富汗经历直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我满头白发，正是长年处于美军威胁之下的见证。我们运营的诊所曾遭到火箭弹袭击、被武装人员占据，甚至有工作人员的亲属遇害。每当发生这样的事件，我们都不得不投入大量精力应对，甚至需要将联合国也卷入进来、向美军提出抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了保障外出行动与日常移动的安全，信息收集变得至关重要。我为自己设定了一条原则：绝不进入美军展开行动的区域。每天早晨，我们通过信息搜集与员工会议来决定当天的行动计划。经验告诉我们：接近美军，就意味着成为攻击目标。而当时直接威胁我们的部队，正是来自冲绳的美国海军陆战队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，冲绳与我的生命轨迹紧紧联系在了一起。在结束一线工作之际，我下定决心一定要来到冲绳，并最终移居于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些亲身经验，我想谈谈我所看到的战争的样貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以阿富汗为例，这场持续二十年的战争在2021年结束。它是怎样结束的？是美军败退撤离。虽然日本媒体很少这样写，但现实就是美国在无法取胜、难以持续的情况下选择了撤退。更重要的是，是由特朗普政府与一直被美国称为恐怖组织的塔利班达成协议，而当时阿富汗政府却被排除在谈判之外。结果，美军撤离后，阿富汗政府军迅速溃散，加尼政府垮台，塔利班占领全国并建立了新政权。换句话说，美国亲手抛弃了自己扶植的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为，只要日本国内有美军驻扎便可安心，或在紧急情况下与美军联合作战就能转危为安。但历史一再告诉我们：最终我们将被抛弃。这是一个清醒的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾美国在伊拉克、科索沃等地发动的战争，我结合现场信息和宏观资料反复验证，结果清晰地显示：这些都是被“制造”出来的战争，换言之，是本可以避免的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，战争依然被发动，并且常常得到国际社会的默许甚至支持，理由被包装为“正义之战”：海湾战争如此，萨达姆·侯赛因被归入“邪恶轴心”，于是打击他被视为正当；科索沃战争也是如此，米洛舍维奇、南斯拉夫政府及其联邦被贴上“邪恶”的标签，使得“为拯救科索沃人民”而发动的空袭获得合法性；伊拉克、阿富汗也不例外，塔利班被简化为纯粹的“恶人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人心寒的是，就连许多自认自由派、甚至曾参与反战运动的人，也会在我们批评这些战争时转而指责我们。这恰恰说明“正义之战”的话语何其强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要打破这种幻象，唯有依靠事实。然而仅凭日本的主流报纸，几乎无法获得这些事实。我们需要通过“第三世界网络”等渠道主动获取信息，而且不仅要自己获取，更要让更多人看到。我对《琉球新报》与《冲绳时报》更为认同：相比日本本土大报，它们与全球网络的连接更紧密，更能呈现世界各地对同一事件的不同观察。包括危地马拉在内的众多议题，都应该被联系起来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息可以触发战争，因此我们必须思考如何获取真实的信息——这或许可称为一种“战争素养”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206140813487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷山Facebook账号近日更新：“在盐川发生的日本防卫省冲绳防卫局职员及机动队对抗议者实施暴力的事件。受害者是安和与盐川抗议活动的领导者，也是我的朋友。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·两个走向令人担忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年至2022年期间，“台湾有事”这一议题被持续渲染，我们也确实体会到了其中的危机感。在这种背景下，我与来自冲绳及日本本土的共13位伙伴发起了阻止“台湾有事”的“冲绳对话”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一年半的时间里，我们举办了5场研讨会，其中3场为国际研讨会；此外，还开展了3次子议题活动，并通过记者会等方式持续对外发布信息。我们的出发点很简单：如果政府之间不开展对话，那就由市民来进行对话。在台湾地区，我们邀请了不同立场的人士参与，不局限于某一党派，既有民进党系智库人士，也有国民党系研究者，并且还与中国大陆方面进行了面对面的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管外界批评不少，但有两点成果值得肯定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一，与会者（包括台上发言者和台下听众）普遍认同当前最重要的是开展对话；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，我们重新唤起并确认了一项不容忘却的重要国际法承诺——“一个中国”。中国大陆方面将此称为“一个中国原则”，台当局则称之为“一个中国政策”。许多人此前并不了解这一点，而日本媒体也鲜少触及。如果不以此为出发点，我们根本无法真正遏止战争的发生。我认为这是相当重要的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我还必须指出，“中国威胁论”的传播不容低估。近日，我一位在东京从事和平运动且非常活跃的朋友，特意选在日本的成人日，在街头以“贴纸投票”的方式，就“如何看待高市”“是否支持自卫队扩编”“如何看待‘台湾有事’”等问题与民众进行互动。结果显示，许多年轻人认为“中国可怕，因此必须为战争做准备”，甚至有人表示“我也会上战场”。这位久经锤炼的年轻和平活动者因此感到沮丧，决定当日停止行动。我认为这一情况既可怕，又严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，高市关于“‘台湾有事’可能构成‘存立危机事态’”的发言，引发了中国方面一系列对抗措施；但在此过程中，高市的人气不降反升，使得其敢于冒险解散众议院、举行总选。这一走向同样令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们必须认真思考应对之道。强调“一个中国”等“正论”固然重要，但更需要以“太阳”而非“北风”的方式处理问题。对中国而言，提出抗议在所难免，但若一味以“北风”相向，恐怕只会推动日本进一步走向“备战”的轨道；可以以更大的智慧，采取更温暖、更有远见的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/HiroshiTaniyama/2026_02_09_806522_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/HiroshiTaniyama/2026_02_09_806522_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:12:26 GMT</pubDate><author>谷山博史</author></item><item><title>“军国复兴”大胜，是中国剑指“美日安保”的天赐机遇</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本选举结果揭晓，自民党大胜，自民党席次超过2/3（316席），执政联盟席次加总350席。虽然“高市党”在参议院未过半，但众议院压倒性的席次优势，是迈向日本修宪和军国复兴的关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本军国主义团伙喜不自胜，美国窃笑，中国也开心，这场选举可谓三赢。只是，中美日谁将笑到最后，几乎完全取决于我方的抉择。个人认为，这是中国剑指“美日安保”的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8日晚间，票还没开完，意兴风发的高市即受访表示，“我们正在努力创造一个可以参拜靖国神社的环境”……“我们将从盟友和邻国那里获得正确的理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不打算分析选举，因为这种结果，让过程不再重要，无论日本民意基于什么理由硬挺高市，根据历史经验，他们都将是军国复兴的起源与肉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075002922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从“美国窃笑”说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有迹象显示，“中美终将一战”可能是特朗普与其决策圈的心证，当前美国的所有作为，都旨在“广积粮，缓称王”，选择性以退为进，争取复兴的时间，好在必要时与中国打一仗。而这样的心迹，对日本右翼而言，意味着二战后日本军事复兴的最大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓迹象，主要来自于支持新版《美国国家安全战略》（NSS）的若干论述，例如前助理国务卿韦斯‧米切尔（A. Wess Mitchell）在“外交政策”网站上的一篇文章——《特朗普外交政策背后的大战略》。米切尔是特朗普第一任期的助理国务卿，此公与现在白宫当红的埃尔布里奇.柯尔比（现任战争部政策副部长）于2019年共同创立大战略智库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，米切尔力挺特朗普的NSS，并直言新版NSS是美国传统的“巩固战略”（Consolidation strategy），旨在立足于符合现实的基础上保存实力，准备好在必要时与中国一战。米切尔指出，“巩固战略”本来就是美国所长期奉行的大战略，然而，冷战结束后，美国改为奉行扩张主义，妄想改造世界，不自量力，以致陷入当前的困境。现在特朗普所做的，意在复制美国过往的成功模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“广积粮”表现在再工业化，重整供应链，放松经济管制，能源生产，以及维持新技术的主导地位上。对“缓称王”的部分，米切尔叙述得较为隐晦，但对照其他类似智库的说法，其实就是“三分天下”的战术性尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔的意思是，特朗普致力于美国复兴，其战略逻辑非常简明——先破后立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三分天下”一说，大有人不以为然，认为美国根本不会让，不可能分天下，与中俄共享世界。再者，也有人判断，NSS的表述重点是“重回第一岛链”，并非“退回第二岛链”，整体取向更偏进攻型而非收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略观点看，以上说法是正确的，但不够细致，从战术观点看——先不讨论俄罗斯与东欧——美方对中方表现出“交易”的姿态，正是为了服膺其“咬住不放”的战略目的。须知，“巩固战略”要求美国为争取复兴时间而避中国锋芒，但在其他“战场”上要加速吸取资源，以应对“中美终须一战”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，“三分天下”是战术性退让，战略性进攻，以退为进，对美方而言具有现实意义，可不是什么假议题，也不只是一时炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，中方拒绝此一概念并非上策，而应将计就计，借由在家门口的军事进取策略，破解美方在本地区的拖延战术。白话说，台湾与琉球（含钓鱼岛），乃至于南海诸岛，都应发动有限度的军事行动，以作为我方筹码，回应美国在南美、欧洲、大洋洲等区域那些针对中国利益而来的攻城略地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到日本现状，咬住“军国主义复辟”挑战美日安保，就是最佳战术选择。当然，对付日本，我方工具箱里还有经贸、技术等工具可以搭配使用，但已回避不了军事选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075024560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月，特朗普总统在日本横须贺与日本首相高市早苗一同登上“乔治·华盛顿”号航空母舰，他盛赞高市早苗，称日美为“最强盟友”&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我方的战术就是与日本算总帐，并可延伸到琉球与台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战美日安保，是不是形同将美国逼到协防日本？是的，拉美国下水，就是战术目的。不如此，无法应付美国在全球范围扩张其核心利益，同时损害中国海外利益的阳谋。特朗普在东亚使用迂回战术，我们就直球对决，顺势清理家门口事务，以干扰其抢占西半球资源的行动，搞乱对手的一盘大棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，每一桩美国怂恿小弟闹事的事件，我方都应主要针对美国，其次才针对肇事小弟，这样才能简化问题与手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逼美日联手，乍看是昏招，但别忘了，时间是一切的关键，面对我方攻势，特朗普必须在“争取时间复兴美国”与“协防日本”之间做出艰难选择。若等到美国复兴后再出手，就为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避坑是错误的做法，将主要对手与自己绑在一起，对方就不敢挖坑，这才是釜底抽薪的解决之道。这原本是中国对外战略的一大特征，但对手仍总是勤于挖坑，代表我方在此战术上还没做到位。白话说，仅仅是“经贸捆绑”还远远不够，我们不能一再回避使用军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，特朗普任期只剩不到三年，但也有一种剧本是，他将在2028年以后成为垂帘听政“太上皇”，继续其未完成的大战略。在此之前，美国争取时间广积粮，正是我方进攻的窗口期，而日本右翼的蠢动，就是我方进攻的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，美日在中国家门口，现在毫无胜算，而我们没有理由坐等美国武装日本，扩增其胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往，我方强调“稳中求进”，今年以后，不妨改为“进中求稳”，考虑用各种进攻或佯攻的方式，稳住局面，并主导战略节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解了美方战略与战术，再谈日本右翼的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年11月高市妄言“台湾有事”以来，我无法不注意到台湾亲大陆的舆论，以及部分大陆舆论反复强调“美国丢包日本”的说法，实在无法苟同，因此多次提醒，事实恐怕刚好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普与其决策团队的心证是“中美终将一战”，日本就是最重要的棋子，它在美方“广积粮”的阶段，具有骚扰中国的功能，甚至随着区域局势的升温，还肩负透过准军事手段消耗中国的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普对高市一时的“冷待”，只是做做样子给中国看，这是一出典型的双簧戏码，目的是将日本作为中美对抗的缓冲垫，或助燃剂。简单说，日本是美国手上最重要的反华“耗材”，有利于美方当前的“广积粮”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，特朗普在日本选举前夕，见高市团伙选情看好，就贴上去表达全面支持，为其助选，这意味着高市决定提早选举是正确的，且也说明了日本对美国的战略调整与特朗普性格知之甚详，右翼保守派的崛起与复兴，才是特朗普想看到的“泛西方转向”，从欧洲到南美再到东亚皆然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国支持右翼保守派的崛起与复兴，反证了其争天下与对华战略的基本逻辑。换言之，当前的美国不但不会“丢包”日本，反而是日本右翼与军国主义重返亚太的主要支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市在此次选举中创下历史性胜利，对美国的利多，胜过10个小马科斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普会担心遭到军国主义反噬吗？当然不担心，因为他同时在掠夺这些国家的资源，确保小弟永远是小弟，与过往美国的拢络路线恰恰相反，且得到客观的验证——右翼为了复兴，心甘情愿跪着买单特朗普的勒索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，我方不能高估日本人民的和平愿望，因为该国政客对民心的掌控，在全球范围内都属于前段班，须知，这个民族有特别显著的羊群特征，信奉强者逻辑，很容易盲从精英。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
虽然也有日本观察者指出，这次选举的重点为经济取向，“安全取向”的政治诉求被边缘化，但该观察者也不忘强调，选举结果有可能产生一种“制度性”的而“非动员性”的授权。白话说，就是用经济议题诱骗选民支持，得逞后再硬塞非民意支持的国防政策，以偷渡的方式修订日本的三大关键安全档案，释放军国主义巨兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将内部的经济困境归咎到外部挑战，是全球保守右翼的立足点，特朗普是如此，他所支持的匈牙利总理欧尔班、巴西前总统博索纳罗、阿根廷总统米莱，乃至日本高市早苗，皆是如此。而此一特征正是近代第一次日本军国主义崛起的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病愈重，索性放手一搏的意念就愈浓，保守派的结论往往是，用战争解决国内结构化的沉疴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本学者加藤阳子的著作《日本人为何选择了战争》，解释其主因之一是，日本农民在明治维新后的政治格局里利益受损，甲午战后为筹措日俄战争经费而加税，进一步激化农村贫困。1929年大萧条后，农民破产严重，政府救济不足，转而支持主张“打倒英美资本主义”，“大东亚共荣圈”的军部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，日本农民正遭受自民党政府为压抑通胀而压低米价的成本压力，怨声载道。这一现象本来虽然利好反右翼的在野党联盟，但在野党的中道诉求与选举策略力道不足，现在惨败，农民的怨气就会被右翼引导至外部挑战，以前是“打倒英美资本主义”，未来恐怕是“打倒中国军经压迫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加藤阳子总结，在安全危机感与内部经济困境的双重压力下，“唯有战争才是出路”便成为朝野共识。而目前的日本现状，所谓“安全危机感”来自于右翼炒作“台湾有事”，经济困境来自于财政扩张与货币正常化矛盾的危险平衡，再加上美国的资源掠夺，日本右翼只能选择重回军国主义道路，扩大外部矛盾以抵销内部危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与第一次军国主义不同的是，这一次，日本实力远逊于其设定的对手中国，因此必须依附于美国，在美日关系与中美关系中找到缝隙以遂愿。我曾说过，日本当前实力不足以复兴军国主义，但只要美国愿意支持，作为中国发展的绊脚石仍绰绰有余，而在这一点上，美国必然会给予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国在海峡两岸之间假扮中立者，但暗挺“台独”，这个模式也适用于日本，美方会在中日之间假装中立，但暗挺日本军国主义。重点是，日本可不像台湾那样最多只能扮演“刺猬”，他们足堪为美国作为军事与经贸上的“前锋”角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，不能幻想美国会同意我方重拾“二战后反法西斯”阵营的叙事框架，因为特朗普的战略特征是“先破后立”，二战后秩序正是他想毁弃的失败叙事，此一心迹绝对有利于日本右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075129839.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗获胜，外界推测其将加快推行财政、安保等政策&lt;span&gt;联合早报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，中国开心什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要是，日本军国化倾向，能助我方摆脱“和平崛起”的思维误区。不是和平崛起的战略有误，而是“经贸作用”被过度高估，稳定外部环境的传统工具显然已不够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横在当前的问题是，海外利益是中国发展的必要组成，但若不使用军事手段，如何确保我方的海外利益？以及，如何在安全危机与经贸利益之间求得平衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老读者都知道，个人特别厌恶两岸统一“水到渠成”这种思维，此论暗示着“先发展，后统一”的逻辑，那么，日本右翼复兴，以及其与“台独”的必然汇流，再加上美国的暗挺，应该足以粉碎这种幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，高市的狂胜，意味着日本与“台独”的关系将更为紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日之间的经贸关系，虽不如中美之间复杂，但从中国的发展层面看，也有不低的份量，对日本而言更是如此。那么，当安全问题——在此案例中是台湾问题——严重干扰了中日经贸发展时，是不是恰恰说明“台湾问题（未解决）阻碍了中国发展”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，最近我屡次强调，不要完全排斥特朗普的“分蛋糕”思维，因为这是提醒我们“核心利益”与底线思维必须置于最重要的战略位置。况且，“分蛋糕”是一种和平选项，双方争的是“交易价格”，而不是用战争定输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并不是说，解决了台湾问题，中美日关系就会迈向正常化，而是说，我方唯有完成统一，才能使全世界都相信中国维护核心利益的坚决意志。此一意志价值非凡——如果统一的各种代价都能承受，中国为求发展而维护其他海外利益的意志就不容挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文说“进中求稳”，基本就是这个意思。若这么看待世局，日本军国主义死灰复燃，就是我方排除杂念的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最怕落入的陷阱是——根据日方观察者评估，若高市早苗在众议院选举中获胜，取得迈向长期执政的立足点，中国也可能放缓对高市政权的应对态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种评估在中日关系中有其根据，台湾民进党也曾这么想，不过，民进党连续三次赢得大选，并未使大陆“放缓”应对态度。这意味着，我方应将日本军国主义政权，也纳入“台独”类别，是必须死磕到底的对象。事实上，高市这批人，正是“台独”背后的主要支持力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，使用军事手段挑战美日安保，并不意味着全面摊牌，而是强调应对美日联手的军国主义复兴，“组合拳”中很难排除军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事手段分很多种方式，烈度有别，什么样的军事手段属于擦边球式的“佯攻”，威慑，让对手难以摊牌，是我方需要仔细评估的。重点是要灵活，意在辅助经贸攻势，而不是让一套“组合拳”成了自己双手左右互搏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种说法是，中国邻居多，关系复杂，地缘政治的治理成本高，相较之下，美国的邻居少，而且都很弱，因此，相较于中国，美国在这一点上具有先天的优势，便于利用中国邻居阻碍我方的发展。原则上，此论有其道理，但其实破解之方也不难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国目前仍是全球霸权，因此，它也是地缘政治意义上的“中国邻居”。换言之，我方只有一个需对付的邻居，就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一个强大的邻居中国，我们只要确保，捏日本，捏韩国，捏台湾，捏菲律宾，捏新加坡，捏澳大利亚，美国都会感到痛，借此逼美方缩手，就能最大程度简化地缘政治的治理痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日安保，两岸关系，马六甲海峡，美菲协防条约，美韩共同防御条约，南海诸岛，琉球列岛，在中国益发强大的当前，可以说全是美国暴露在东亚的弱点，也全都可视为我方的核心利益范围。唯有利用特朗普的“分蛋糕”思维，才能破解美方的西半球战略。所以才说，“将计就计”是上策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔吹捧特朗普的巩固战略之余，也不忘点出，这是“以短期风险换取长期利益”，什么“短期风险”？就是怕中国在美国“广积粮”的时候，积极进攻，干扰美方为争取时间而发动的所有佯攻战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，日本右翼得势，正好提供我方进攻，剑指“美日安保”的口实，怎不令人开心呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:55:13 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>高市早苗深夜发帖“由衷感谢”特朗普</title><description>&lt;p&gt;
据日本放送协会（NHK）2月9日报道，在8日举行的日本众议院选举中，日本首相高市早苗所在的自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗深夜在X平台上用日、英双语发文，对美国总统特朗普早前的发声表示感谢。她说，“我衷心感谢总统特朗普的热情致辞，并期待着今年春天访问白宫。我将继续与特朗普总统共同努力，进一步巩固日美同盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市认为，日美的同盟关系与友谊是建立在深厚信任及强固合作基础之上的，因此其潜力“无穷无尽”。她最后补充道：“让我们携手合作，确保我们的同盟继续为两国乃至更广泛地区带来和平与繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/09/20260209073100742.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;X平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月5日，特朗普在“真实社交”发帖称，表示“完全且全面支持”日本首相高市早苗及自民党与日本维新会的执政联盟，并宣布了高市早苗将于3月19日访美的消息。日经新闻等多家日媒评价称，在日本众议院选举即将进行投票和开票之际，美国总统明确支持特定政党，这是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806520_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806520_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:41:36 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>柬埔寨抗议泰军“非法设置路障”，泰方称旨在“缓和紧张局势”</title><description>&lt;p&gt;
柬埔寨外交部8日强烈抗议泰国军队在“被占领的柬领土上非法设置路障及进行道路施工”，指责泰方此举违反了双方2025年底达成的停火协议。泰国军方7日说，泰方严格遵守停火协议，其做法“旨在缓和紧张局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209070028951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
集装箱路障&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬外交部8日发布新闻稿说，泰军5日在奥多棉吉省两个地点放置集装箱用以封锁道路，两天后在其中一个封锁地点进行道路施工。7日，泰军在菩萨省一个地点放置了更多集装箱。这些地点均位于柬埔寨境内。柬埔寨对此表示坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬外交部说，泰军此举直接违反了2025年12月27日达成的停火协议，违反了《联合国宪章》和《东盟宪章》的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国军方7日发布声明说，泰方在达叻府班塔盛一带边境地区放置集装箱，这些“安全措施”符合两国于2025年12月27日达成的停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明说，2026年1月15日，“柬方非法剪断并拆除了该地区铁丝网”，随后引发紧张对峙。泰方放置集装箱属于临时措施，是为了防止类似事件再次发生，以“缓和当地紧张局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明还说，泰方在采取行动时“充分考虑避免影响当地居民和从事合法工作平民的生活”，集装箱仅在确有必要的地点放置。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806519_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806519_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:03:25 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>王楚钦回应战胜张本智和</title><description>&lt;p&gt;
8日晚，第35届国际乒联-亚乒联盟亚洲杯男单决赛结束，中国球员王楚钦4:2击败日本队的张本智和，成功卫冕。赛后，王楚钦用“紧张、刺激、精彩”形容本场胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209065640647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月8日，王楚钦在比赛后庆祝胜利。&lt;span&gt; 新华社记者 郭程 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王楚钦与张本智和的六局比分为：9:11、11:8、7:11、11:5、11:8、11:6。“这确实是一场非常紧张、刺激、精彩的比赛，我和张本都发挥出了最好水平。每次我跟他打都非常艰难，他的进步很大。”王楚钦这样评价对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到本场比赛自己的心态，王楚钦坦言：“面对这场决赛，（我）自己也会在‘拉抽屉’，中间会有反复、紧张，包括一些无谓失误，甚至心态出现侥幸等起伏。但我认为，自己比以前好一点的是‘韧性’，无论打成什么局面，领先或者落后，都能努力去想技战术，让自己更沉浸在比赛中，不会被比分影响心态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209065651598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月8日，王楚钦在比赛中回球。&lt;span&gt; 新华社记者 郭程 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是背伤康复后的王楚钦时隔一个多月重返国际赛场，“大头”坦言还没完全适应。“一个多月没打国际比赛，再次回来，从第一场不适应比赛感觉，差点给自己绊倒，到今天决赛一上来，整个人的气息和感觉都不是很流畅，有些卡，但随着比赛进程，自己渐渐打进去以后，还是很享受比赛。”王楚钦说。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_02_09_806518_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_02_09_806518_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:00:23 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>苏翊鸣获得米兰冬奥会中国代表团首枚奖牌</title><description>&lt;p&gt;
北京时间2月8日，在米兰-科尔蒂纳冬奥会单板滑雪男子大跳台决赛中，中国选手苏翊鸣获得铜牌，这是中国体育代表团在本届冬奥会获得的首枚奖牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208070632919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮苏翊鸣拿出正脚内转1980抓板头的动作，出发、滑行、腾空、旋转、稳稳落地得到88.25分，排名第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715950105386&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮，苏翊鸣反脚内转1980抓板，落地稍有瑕疵得到73.75分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715949781408&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三轮，苏翊鸣顶住压力，拿到80.25分，总分168.50分获得铜牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715908112179&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:12:25 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item></channel></rss>