<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 02:21:58 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>顶级豪宅被4400万拍卖背后，许家印侄子的生意经</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120223654389.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
(文/解红娟 编辑/张广凯)
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在阿里法拍平台上，一套位于广州市天河区临江大道421号902房的豪宅，正以4400万元的起拍价等待竞拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这套建筑面积317.5683平方米的顶豪，竞拍保证金高达440万元，每次加价幅度最低22万元，而产权人特殊的身份背景——恒大创始人许家印的侄子许火健，让这场法拍早已超越普通房产交易的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这场豪宅拍卖的核心看点，从未局限于“顶豪易主”的表面结果，而在于地产商债务违约引发的信用塌方，已蔓延至企业实控人的亲属圈层。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120224007956.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;302&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
许火健有着双重身份，除了是恒大创始人许家印的侄子，他同时身兼广州恒大实业集团董事、核心供应链企业广州雅旭装饰设计有限公司（下称“雅旭装饰”）股东，其身份自带的“家族+商业”双重绑定属性，注定了其命运与恒大深度捆绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
观察者网了解到，许火健债务关联的核心载体，是家族控股的广州雅旭装饰。公开资料显示，这家2002年成立的装修公司，80%股权由许家印同母异父哥哥许家钦持有，20%股权由许火健持有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
尽管恒大及许家印未直接持有雅旭装饰股权，但这家公司与恒大的关联早已深入骨髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
企查查信息显示，雅旭装饰的注册地址为广州市海珠区工业大道南路金辉路94号铺。据百度地图定位，该地址正是金碧花园的底商。对于恒大与许家印而言，金碧花园有着特殊的里程碑意义，这是许家印创立恒大后的首个地产项目，更是其发家的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
许家印曾回忆，1997年8月金碧花园正式入市销售，“我们以每平方米2800元的亏本价开盘，短短两个小时就被抢购一空，最终实现销售额8000万元，这为公司起步发展积累了极其宝贵的第一桶金。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120223941575.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;142&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此外，雅旭装饰长期担任恒大地产项目的核心装修承包商，恒大相关业务占其总营收比例超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
更值得注意的是，雅旭装饰的经营模式近乎“寄生式”。据观点网报道，该公司名义上主营建筑装饰装修业务，但实际上更像是中介公司，即公司接到恒大的装修项目后，并不亲自施工，而是将这些项目转包给其他施工单位，仅在中间赚取差价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
依托这种依附于恒大的经营模式，雅旭装饰曾一度经营得风生水起，许火健能够购入侨鑫·汇悦台豪宅，便是其财富积累的直接印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
据悉，侨鑫·汇悦台坐落于广州珠江新城东南核心区，占地面积约3.2万平方米，坐拥180度南向一线江景，是珠江新城内稀缺的江景顶豪项目。该项目共规划417套房源，均为大户型产品，面积区间覆盖232平方米至1538平方米，涵盖大平层与复式两种业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
公开数据可佐证其顶豪属性：2020年9月，侨鑫·汇悦台一套775平方米的复式单位完成网签，成交总价高达1.48亿元，折合单价19.1万元/平方米，直接刷新了当时广州楼市的成交单价纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
然而，“成也恒大，败也恒大”，随着恒大债务危机全面爆发，雅旭装饰的经营根基彻底动摇，累计拖欠分包商“管理费”超1亿元，未支付的工程款总额更是高达10多亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
压垮许火健的最后一根稻草，是一笔仅190.4万元的服务合同纠纷。作为雅旭装饰持股20%的股东，许火健被法院判决需承担连带责任，最终导致其名下这套侨鑫·汇悦台豪宅被依法查封并进入法拍程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
而在许火健之前，雅旭装饰持股80%的控股股东、许家印的哥哥许家钦，早已因违反限高令，于2022年5月被列为失信被执行人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
许家钦、许火健的遭遇并非个例。在本轮房企暴雷潮中，众多房企创始人的亲属，都因与房企关联公司深度绑定，陷入资产被清算的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
融创中国创始人孙宏斌的弟弟孙宏兵，便曾因企业关联效应被迫甩卖香港豪宅。据财新报道，2017年6月、2019年3月，孙宏兵先后以3304.3万港元、1.888亿港元购入香港分层住宅项目敦皓（THE MORGAN）19楼D1单位、28楼C单位。2021年，上述两物业开始在市场放售，初始放售价分别为3200万港元、2.3亿港元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此后，敦皓28楼C单位多次降价。1月中旬，该物业挂牌价由2.3亿港元降至1.9亿港元；3月初，降至1.6亿港元。3月8日，该物业挂牌价再次降至1.3亿港元左右，最终以1.389亿港元成交。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
叠加敦皓19楼D1单位，孙宏兵持有的香港两套物业最终成交价1.709亿港元。以其当年买入价和相关税款计算，此次出售实为亏本买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
新力控股创始人张园林的家族案例，同样印证了这种亲属关联绑定的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
张园林的大哥旗下的江西五建、三弟旗下的广西路港，均是新力控股体系内的核心供应商，长期从新力获取源源不断的地产建设项目，形成了紧密的家族式供应链依附关系。这种依托血缘构建的商业合作网络，在新力正常运营时期为家族成员带来了丰厚收益，但当新力陷入债务危机、资金链断裂后，这些关联供应商也随之陷入经营困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120224033764.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;122&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
业内人士表示，对于企业家而言，真正的家族财富，从来不是依托血缘关系构建复杂的股权架构，而是坚守财务独立、合规经营的底线，否则当企业大厦崩塌，家族财富终将会被债务清算，再顶级的豪宅也难逃法拍命运。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_21_804544_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_21_804544_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 02:17:53 GMT</pubDate><author>解红娟</author></item><item><title>工信部：我国6G第一阶段技术试验形成超300项关键技术储备</title><description>&lt;p&gt;
国务院新闻办公室21日举行新闻发布会，请工业和信息化部副部长张云明介绍2025年工业和信息化发展成效，并答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发布会上介绍，我国6G第一阶段技术试验形成超300项关键技术储备。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_21_804543_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_21_804543_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 02:16:40 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美丽田园2025年盈利预告：预计净利润同比增长不少于34%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月19日，美丽田园医疗健康（02373.HK，以下简称“美丽田园”）发布2025年度正面盈利预告。根据公告内容，公司预计2025年全年收入不少于30亿元，较2024年同期增长不少于16%；经调整净利润不少于3.8亿元，同比增长不少于40%；净利润不少于3.4亿元，同比增长不少于34%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121100807901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自公告&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于上述业绩预期，公司董事会在公告中给出了相关解释，认为主要受到两方面因素影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是外延并购带来的业务扩张。集团近年来采取“内生增长+外延收购”的双轮驱动策略。2024年，公司完成了对中国美容行业第二大品牌奈瑞儿的并购。奈瑞儿此前主要在大湾区核心城市及周边区域开展业务，此次并购使集团的业务覆盖范围得到扩展。公司将此次收购视为商业模式向“双美+双保健”方向调整的一部分。根据公司披露的数据，2025年上半年，奈瑞儿经调整净利率从收购前的6.5%上升至10.4%，公司将此归因于收购后的整合协同效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，集团进一步完成了对行业第三大美容服务品牌思妍丽的收购。通过上述两次并购，美丽田园将行业内排名前三的美容服务品牌纳入旗下。截至目前，集团门店数量达到734家，分布于中国20个一线及新一线城市，其中在456家高端商业体中设有门店。公司在公告中表示，这一布局使其在相关市场中占据了一定份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是内生业务的增长。公司表示，美丽田园的业务定位主要面向高线城市女性消费群体，围绕美容与健康相关需求提供服务。公司认为，近年来这一消费群体的&quot;悦己消费&quot;需求有所增长，带动了同店收入的提升。此外，集团在2025年继续调整业务结构，医疗业务收入占比有所上升。公司表示，医疗业务相对具有较高毛利率，这一结构变化对整体净利率水平产生了一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战略层面，2025年11月，美丽田园对外公布了三项战略方向，分别为“超级品牌”、“超级连锁”和“超级数字化”。公司将这三项战略定位为面向未来的发展方向，并表示希望借此在高端美容服务领域进行探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于未来发展，集团在公告中表示，将继续推进“内生增长+外延收购”的双轮驱动策略，并深化“双美+双保健”的商业模式。此外，公司还提及了资本市场价值提升计划，但未在本次公告中披露具体细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_21_804542_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_21_804542_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 02:14:13 GMT</pubDate><author>王力</author></item><item><title>超越客服：当电商社区进化为“产品共创中枢”</title><description>&lt;p&gt;
当“以用户为中心”成为所有企业墙上的标语，真正的挑战在于如何将其转化为消费者可感知、可受益的日常实践。在流量红利见顶、信任构建艰难的存量竞争时代，一些领先的品牌正尝试越过传统的客服反馈与问卷调研，将用户更深层地嵌入价值创造的链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方甄选近期在独立APP中推出的“产品共创社区”，便是一次突破性的实验。其核心不在于增加一个互动功能，而在于试图将社区打造为产品研发与品质管控的新基础设施——让用户从消费终点走向产业起点，从被动接收者转为主动共创者。这一探索若能成功，其意义将远超单个企业的功能升级。它或许预示着，在服务消费与体验经济主导的新阶段，最具活力的品牌护城河，将源于能否系统化地吸纳用户智慧，并将其转化为持续的产品进化力与品质公信力。用户共建不止于营销概念，而正成为产品创新的核心方法论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业困境与模式破局：从“单向告知”到“双向共创”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统电商的逻辑本质是“货找人”或“内容找人”，用户关系往往止于交易完成。反馈路径长、黑洞多，用户声音很难穿透组织层级直达决策者。品牌迭代滞后于真实需求，往往等到售后问题集中爆发时，才被动响应，信任修复成本高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从早期小米社区打造“千万米粉的互联网家园”，到各类品牌的“体验官”“内测官”计划，行业对用户价值的挖掘已逐渐从营销参与向产品参与深化。用户不再只是消费者，更成为产品改进的“民间顾问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方甄选独立APP上线的“社区”，将“共创”从一场场边缘化的营销活动，升级为贯穿产品生命周期的核心架构。动员全部自营产品经理及管理层常态化入驻社区，不是为了“与用户沟通”，而是将产品决策现场部分前置到了社区对话中。这标志着从“收集需求”到“共建需求”的质变，正如东方甄选的产品经理所言：“我们一开始就让用户跟我们一起共创产品，开发产品参与其中，那总比事后去修补要好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中信建投证券首席经济学家、研究发展部联席负责人黄文涛曾表示，我国居民服务性消费潜力巨大，国际经验表明，人均国内生产总值（GDP）达到1.5万美元左右时，消费结构将加快从商品消费主导向服务消费主导转变。2025年我国人均GDP预计达到1.4万美元，服务消费也有望进入快速增长阶段。在此消费结构转型的关键背景下，东方甄选的“社区”或将是消费品牌在存量竞争中，构建深层护城河的一次重要范式探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社区如何成为“新质品控”与“需求雷达”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统品控依赖内部标准和定期抽检，属于“事后把关”，问题常在批量流入市场后才被发现。东方甄选模式则让社区成为一个分布式、实时化的品控网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数万活跃用户成为“民间质检员”，任何细微的产品体验问题——无论是包装设计不便、虾线处理程度，还是批次间的口感差异——都能被瞬间捕捉、放大，并直达对应的产品经理。这不是在解决投诉，而是在预防大规模口碑危机。例如，卫生巾产品因外包装隐私问题被用户反馈后，“第二批次的箱子我们马上就调整”。产品经理坦言：“如果是已经上线的产品，调整非常快，从收集反馈到工厂调整，可能就一个星期。”这种模式将品控从“后台黑箱”推向“前线共治”，极大提升了质量风险的预警灵敏度与响应速度，将问题遏制在萌芽阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，东方甄选的社区则成为最鲜活的需求库与创意孵化器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个动人的案例是“刺梨复合果汁气泡水”的命运逆转。这款产品脱胎于另一爆款“刺梨原汁”，后者因健康特质在2024年创下“上架16秒售罄万盒”的纪录，因其用户反馈其口感浓烈，“刺梨复合果汁气泡水”应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着秋去冬来，季节性饮品，按计划从货架暂时隐退，但故事并未结束。在东方甄选的App社区与各平台渠道，用户的呼唤却随着气温的降低而愈发清晰与热烈：“刺梨气泡水为什么下架了？”“还能买到吗？”“救命，家里最后一瓶了……”这些零散却真挚的声音从四面八方汇聚，形成一股持续的暖流。最终，用户的集体呼声穿透了常规的经营数据，直接触达决策层。2025年1月7日，这款已被下架数月的气泡水，在用户的千呼万唤中被成功“召回”，重新上架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这标志着社区的价值从“需求发现”深化为“需求捍卫”。它生动诠释了何为“品控的民主化与实时化”——在这里，品控不仅关乎生产线的质量标准，更关乎市场端的“口碑温度”与“情感粘性”。同时，它也完整展现了“从用户中来到用户中去”的研发闭环：产品因用户反馈而优化，又因用户热爱而重生。这个案例证明，当社区成为品牌与用户的共有阵地时，即便是看似微小的声音，也能汇聚成改变产品命运的力量，让商业逻辑浸润上真切的人情味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当“全员客服”升维为“全员产品经理”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一模式的成功，底层依赖的是一场深刻的组织文化与角色重构。这是许多企业可模仿其形，却难复制其魂的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方甄选，产品经理的核心职责发生了延伸。他们不仅是产品的“规划者与设计者”，更是用户的“倾听者与沟通者”。他们需要直接面对用户最真实、甚至最情绪化的反馈，并用真诚、专业的语言进行互动。产品经理不再是面对冷冰冰的用户画像，而是与一个个鲜活的“同事”并肩工作。采访中一位产品经理的感悟极具代表性：“社区给了我很多力量……看到你的产品在消费者手里得到认可，而且是那种自发的认可，其实是给了很多能量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共创文化非自上而下的命令，而是自上而下的示范。从管理层到组长，每日浏览社区、回复帖子成为一种不成文的惯例。这传递的不仅是重视，更是“用户至上”价值观的强信号，确保了用户声音在企业内部能获得真实的优先级与资源倾斜。组织由此变得更加扁平、开放和敏捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方甄选并未设定机械的KPI（如强制回复条数），而是强调“18小时内回复”这样的服务共识，以避免动作变形。其核心理念是“真诚”与“透明”。“如果我们看到了，然后有一些产品的意见，我们也会去转发。”“我们如实地告诉客户……其实还是一个透明，因为只有透明了才有信任。”这种以信任而非考核驱动的文化，是社区保持活力和真诚互动的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的用户共创，考验的远非一个IT系统或功能模块，而是组织的开放性、共情能力与响应速度。这是一场从“管控”到“赋能”、从“部门墙”到“共同体”的组织能力升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“交易平台”到“信任共同体”的想象&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方甄选的社区实验，其价值已超越了提升复购率或优化单品的范畴。它正在编织一张基于透明、参与与共情的深层关系网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费决策日益理性、比较成本极低的时代，情感连接成为品牌最坚固的护城河。当用户感觉自己被听见、被尊重，甚至能亲眼见证自己的建议改变了一款产品时，他与品牌的关系便从简单的买卖，升维为伙伴与共创者。这种情感粘性，是任何流量采买都无法换取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方甄选对自己的定位是“围绕美好生活的一站式服务平台”。社区正是实现这一愿景的神经网络。它不仅能孵化下一个“苹果干”，更能洞察用户生活方式的变化，为品类拓展和账号矩阵布局（如家纺、宠物、酒水等新账号）提供最前线的洞察。未来，投票决定直播专场、参与包装设计、甚至影响品类战略，都可能通过社区实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，东方甄选勾勒的图景是一个信任共同体：品牌方以极致透明开放核心流程，用户以真实使用反馈和情感投入共同守护产品品质与品牌声誉。商业循环不再是冰冷的“流量-转化-GMV”，而是温暖的“倾听-共创-信任-持续陪伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当信任成为最稀缺的货币，那些敢于将用户请进“会议室”、共建“产品实验室”的品牌，或许正在定义下一代消费品牌的生存法则：商业的终点，始终是人与人的连接。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_21_804541_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_21_804541_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 02:12:09 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>上海去年GDP达56708.71亿元，同比增长5.4%</title><description>&lt;p&gt;
21日，“上海统计”微信公号发布了2025年上海市国民经济运行情况介绍和相关数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
介绍表示，2025年，上海坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届历次全会精神，深入贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神，坚决贯彻落实党中央、国务院的决策部署，在中共上海市委坚强领导下，着力推动高质量发展，加快建设“五个中心”，统筹抓好稳增长、促转型、惠民生、防风险各项工作，圆满完成了年度目标任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据地区生产总值统一核算结果，2025年，全市实现地区生产总值56708.71亿元，按不变价格计算，同比增长5.4%。分产业看，第一产业增加值99.39亿元，增长2.0%；第二产业增加值11650.62亿元，增长3.5%；第三产业增加值44958.70亿元，增长6.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、工业生产稳步增长，新兴动能发展态势良好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121093345481.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市工业增加值同比增长5.0%。全市规模以上工业总产值同比增长4.6%。从行业产值完成情况看，铁路、船舶、航空航天和其他运输设备制造业产值同比增长15.8%，电气机械和器材制造业产值增长11.1%，汽车制造业产值增长7.8%，计算机、通信和其他电子设备制造业增长7.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，三大先导产业制造业产值同比增长9.6%，其中，集成电路制造业产值增长15.1%，人工智能制造业产值增长13.6%。2025年，工业战略性新兴产业产值同比增长6.5%，其中，新能源产业产值增长12.9%，高端装备产业产值增长11.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、服务业增长较快，信息服务业继续领跑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121093357929.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市第三产业增加值同比增长6.0%。其中，信息传输、软件和信息技术服务业增加值7139.93亿元，同比增长15.3%；金融业增加值8979.66亿元，增长9.7%；交通运输、仓储和邮政业增加值2076.66亿元，增长5.3%；租赁和商务服务业增加值4980.03亿元，增长5.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、固定资产投资平稳增长，工业投资持续引领&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121093405642.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市固定资产投资同比增长4.6%。分领域看，工业投资同比增长20.0%，快于全市固定资产投资增速15.4个百分点；城市基础设施投资增长11.2%。2025年，新建商品房销售面积1579.85万平方米，同比下降4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、市场消费稳中有升，线上消费增速较快&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121093413380.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市实现社会消费品零售总额16600.93亿元，同比增长4.6%，增速比前三季度提高0.3个百分点。从类别看，限额以上单位中，文化办公用品类零售额同比增长30.4%，家用电器和音像器材类增长24.3%，家具类增长22.0%，通讯器材类增长16.4%。从零售业态看，限额以上网上商店零售额同比增长14.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、金融市场运行活跃，地方财政收支保持增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121093444482.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市主要金融市场实现成交额4058.95万亿元，同比增长11.2%。其中，上海黄金交易所成交额增长44.1%，上海证券交易所有价证券成交额增长32.2%，上海期货交易所成交额增长23.0%，银行间市场成交额增长3.2%。12月末，全市中外资金融机构本外币存款余额24.50万亿元，同比增长11.3%；贷款余额13.07万亿元，增长6.5%。2025年，全市地方一般公共预算收入8500.91亿元，同比增长1.5%；地方一般公共预算支出9975.99亿元，增长1.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、货物出口较快增长，“新三样”产品表现亮眼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121093454648.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市货物进出口总额4.51万亿元，同比增长5.6%。其中，货物出口额2.02万亿元，增长10.8%；货物进口额2.49万亿元，增长1.8%。“新三样”产品出口额0.16万亿元，同比增长17.4%，其中，电动汽车出口额增长13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七、消费价格小幅上涨，民生福祉保障有力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121093502244.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市居民消费价格（CPI）比上年上涨0.1%，扣除食品和能源价格的核心CPI上涨0.7%。12月份，全市居民消费价格同比上涨0.6%。2025年，全市工业生产者出厂价格比上年下降2.2%，工业生产者购进价格下降0.8%。12月份，全市工业生产者出厂价格同比下降0.8%，工业生产者购进价格上涨0.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，全市居民人均可支配收入91987元，比上年增长4.1%。其中，城镇常住居民人均可支配收入增长4.0%，农村常住居民人均可支配收入增长5.4%。2025年，全市城镇调查失业率平均值为4.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，2025年全市经济社会发展稳中有进、进中提质。同时也要看到，当前国际环境中不稳定不确定因素依然较多，经济发展仍面临不少风险挑战。下阶段，要深入学习贯彻党的二十届四中全会精神和习近平总书记考察上海重要讲话精神，按照十二届市委八次全会部署，坚持稳中求进、提质增效，不断巩固拓展经济稳中向好势头，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，奋力开创“十五五”时期上海社会主义现代化建设新局面。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_21_804540_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_21_804540_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 01:41:37 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>不用想着把最好的产品卖到美国去，二三流产品更受欢迎</title><description>&lt;p&gt;
一个床头小灯，在美国超市卖400美金，淘宝同款只要二三十块。你敢信？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”现场，海智在线创始人佘莹向大家分享了她刚刚从美国回来的感受。在她看来，这种现象并非偶然，而是与供应链、品牌溢价以及消费者心理等多方面因素密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治摩擦加剧、关税壁垒抬升与供应链“去风险”叙事并行的背景下，全球产业链正加速碎片化重组，而中国制造在全球产业链中扮演着重要角色。如何在保持规模与效率优势的同时，把供应链能力从“国内竞争力”转化为“全球公共能力”，并在更复杂的外部环境中实现对全球市场与创新的持续赋能，成为讨论“中国制造走向世界”时无法回避的关键议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场对谈中，财经评论员刘戈与海智在线创始人佘莹、66度探险邮轮CEO邹泉、京东工业副总裁（华东太璞业务部总经理）Elwin Chen，围绕“从中国制造到全球赋能”展开交流。三位嘉宾结合各自实践，分别从制造业供应链数字化“产能地图”、极地文旅等软实力出海、以及工业采购通路与标准化体系建设等角度，讨论中国企业如何在国际摩擦与规则不确定性上升的时代，链接海外需求、服务全球创新，并在“引进来”与“走出去”之间寻找新的增长空间与现实路径。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909138057443&amp;amp;bvid=BV1RarmBcEkv&amp;amp;cid=35447246673&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;到了下午，嘉宾有点变化哈，大家从穿着上就能看到发生了一个变化——都是年轻一代。相对而言，更轻松、更松弛这样一个状态进入到我们今天这个话题——“从中国制造到全球赋能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先给大家介绍一下这三位。这位非常年轻的邹女士，80后，现在是海智在线的CEO。她十年前从一家美资企业辞职，然后自己创立了这家公司：就是把中国的供应链通过互联网、在线的方式，向全世界采购商介绍，让他们互相之间能够更快更好地找到匹配——她做的是这样一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间这位是邹泉，66度探险邮轮的CEO。前些天俞敏洪在邮轮上说了大家不想听、不爱听的话，后来我还在想是不是你们公司。刚才一想，已经有中国公司在做这件事情了——现在可能越来越多的中国人也要通过中国的邮轮到极地去旅游，这也是一个新的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位是陈先生，京东的工业副总裁，华东太璞业务部的总经理。作为一家大型零售互联网企业，京东显然也进入到了供应链的数智化转型这样一个新领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的供应链现在强大到什么程度？我自己的感受是：我每次做选题，讨论中国制造或者某一个行业、某一个企业强大的时候，最后都会落到供应链上。因为制造能力最终体现在供应链的完整：我们无所不能，我们能够造出来全世界各个国家都需要的东西。然后在这个过程当中，它造就了极为强大的能力，这种“卷”也让国外产生了一些恐惧——在一定程度上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以观察者网今天这个活动提出一个很好的命题：我们如何让中国制造为全球赋能？从另外一个角度看：我们的供应链这么强大，以后能为全球、为全球经济的发展、为世界各国人民，最后能够从中国制造里获得什么样的好处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先请大家各自介绍一下你们的公司，以及你们做的工作是怎么来进行全球赋能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121084118198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
照片中从左到右分别为刘戈、佘莹、邹泉、Elwin Chen&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为全世界创新者提供一站式解决方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佘莹：&lt;/strong&gt;各位下午好，我是海智在线的创始人佘莹。我先简单讲一下：十年前我做了一个制造业供应链的数字化平台。我们的做法是这样子：我们把全世界各地的采购需求拿到手上。这个需求只有一个衡量标准——制造业的3D和2D图纸必须给到我们。然后我们就在中国帮他们组织和寻找中国的工厂和供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时做了一件事情，叫制造业工厂的数字化标注。怎么理解呢？我举个特别简单的例子：比如今天我这个话筒上面的一个小零件，我的耳环、我的戒指，任何一个产品对我来讲都是一个components或者parts，它们首先都是制造业的图纸。当年我们会发现，在中国制造业的集散地，这些工厂可能在同一条街上就有非常多的工厂在同质化竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以那个时候我就在想：我们怎么标注这些工厂真正的成本结构？举个特别简单的例子：比如我和刘老师，我们俩是两个机加工工厂。我完成某一个零件，用到的设备是折旧折了八年的，我的厂房是我父亲十年前买下来的，我用的是本地工人，所以造同一个零件我的成本可能和刘老师不一样。因为刘老师是新的创业者，他可能去年刚买了国产设备，精度不如我，但成本摊销下来比我要高；他可能招的是外地工人，所以他还要建员工宿舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以十年前我们创立这个平台到今天为止，我们有几百万张工业图纸，我们会发现：小到最小的一个零件，在中国任何一个工业园区，同一条街上，我可能都能找到成本相差8到20倍的产品。换句话说：任何一个小零件——塑料件也好、金属件也好——有工厂一毛钱能干，也有工厂两块钱能干。但很有可能一毛钱能干的那个工厂，它的毛利率要超过两块钱那个工厂——这个在我们的后台是屡见不鲜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以海智服务中国工厂能够卖全球，我们想做的是建一个数字化的产能地图。在这张产能地图上标注的不是“工厂做了多少年、有什么设备、干什么行业”，我们第一个要谈的是：这个工厂的能力到底是什么。我们用数字化标注它的成本结构、它的设备、机器的转速、转轴，它能不能干表面处理；它做某一个零件到底几道工序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115111238815.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别简单来讲：制造业最主流的process工艺叫机加工。可能干同样一个机加工零件，中国的工厂有人能纯机加工干——一道工序做一个零件；也有些工厂可能要先铸造后再后道机加工——两道工序；还有一些工厂，它的解决方案是先铸造、再后道机加工、再发到隔壁园区去做表面喷涂和处理。所以任何一个零件——先不说组装出来的多零件、多工序——就单一零件，在中国都有多种供应链路可以去体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是昨天夜里刚从美国回来，刚去了CES展（国际消费电子展）。我自己感触特别深：我四天时间走遍CES的每一个展区、每一个摊位。因为做了这么多年制造业，我非常深刻地感受到为什么说中国供应链强。我这一次回来以后，感觉比过往每一次去美国感受都要深。原因是什么？因为我看到很多主流媒体、自媒体看不到的东西：真正在那边非常受欢迎的东西，不是最高精尖的，不是“中国创新”或者“美国创新”那种，而是那些在中国所谓二流、三流的产品，在那边其实更受欢迎——这是我亲眼看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举个特别简单的例子：我看到一个AI创意硬件，一个小灯放在美国宅男床头，说这是一个AI的陪伴。这个AI陪伴上面像中国传统走马灯一样，那些二次元游戏里的美女在灯上转，要卖400美金。我在淘宝上立刻以图搜图，好几年前淘宝上20块、30块已经就有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天晚上我就跟团队讲，我说我们去逛Costco。以前我们逛Costco是去买东西，但这次我们就去找制造业的产品，现场以图搜图——去淘宝、去京东上看这个产品多少钱。刚才会议开始之前我给刘老师看了我手机拍的照片：比如取暖器的灯，在淘宝最便宜29，最贵也就是八十几块钱，在美国是59.9美金；美国那个大的收纳箱，Costco 最便宜8美金，贵的是十几美金，在淘宝20块、22块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我这次回来的感受是什么？所谓中国供应链能力——当我们组织中国工厂卖出去，对接全球市场的时候，有两个点一定要考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们不用想着把最好的产品做得尽善尽美才去卖到国外去。真正国外大受欢迎的，其实是我们眼里的三级、四级产品，它可能覆盖更多市场空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我特别真实地感觉到：一定要理解当地，一定要知道当地的人——不同国别、不同市场——最痛的点到底是什么。你不去了解，只想着把中国产品做好了卖出去，我觉得是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以海智从十年前到今天，我们非常坚定：我们认为最重要的不是卖产品，我们认为最重要的是卖中国供应链的数字化能力和体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115112813480.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月24日，海智在线举办“链通世界 智造兴邦”中外采供对接会，吸引了大批海内外买家的关注&lt;span&gt; 海智在线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像我在CES的其中一个展里看到很多海外创新，他需要的是什么？是把创新拆成零部件——创新硬件产品拆分成零部件——根本没有任何一个地方能找到现成的产品。那你中国怎么卖？你要卖的是什么？是一站式解决方案：告诉他从BOM的角度来讲、BOM list的角度来讲，它分多少零部件、多少工序；在中国有多少条供应链路可以一站式给你服务——这太需要了。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“学标准”到“做标杆”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;好，刚才佘女士把他们这套逻辑和体系，以及中国供应链现在的强大之处，向大家做了一个展示。下面请邹先生讲一下中国的极地旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹泉：&lt;/strong&gt;谢谢刘老师给我这个机会。过去20年我一直在IT行业，也是从外资企业到创业一路走过来，也深刻感受到了中国20年IT企业的成长和我们制造业的成长。这两天的议程让大家也看到了我们在硬实力上，在制造业上，在经济基础上的积累和成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115113250844.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;525&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了这个时间点，我们在想什么？我们在想软实力。AI爆发的时候，大家或多或少兴奋、焦虑，都在想：全面AGI时代到来的时候，人类如何自处？怎么找到自己的定位？所以我认为向内关怀自己——人文感受和体验——这是很软的东西。我认为这是中国企业成长的一个方向，这也是我们选择极地旅行的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么做？其实挺简单，我们没什么好焦虑的，我们有非常好的模板，可以摸着石头过河。中国制造业怎么成长起来的，我觉得我们在软产业领域也可以学习怎么成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，在极地探险这个领域，这是非常小众的领域，但我很有信心地期待着，等着大家一起去。我们的目标是星辰大海——去到星辰大海之前，大家先跟我们去一下南北极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南北极的商业探险旅游已经有超过40年历史，当然一直是欧美公司垄断的行业。从游轮建造到运营、产品规划和设计，都有一套完整的标准和体系。那我们怎么进入？我觉得向制造业老大哥学习：越是这个时候越要保持冷静和谦虚。因为这是我们不了解的行业，我们要去学习。我们收购这条船做极地运营时，把运营团队也一起收购了。我们的标准很简单：就像当年任正非在华为选IBM做咨询一样——把你的脚削一削，去适合那双鞋。第一阶段我们就是学，把最好的安全标准、最好的运营标准、最本质应该遵循的逻辑先“解到”，这是第一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事：我们怎么让中国客人、世界客人认同我们的产品、认可我们在软实力领域的成功？我觉得不难。因为人类底层逻辑是共通的——商业逻辑、审美逻辑都共通。没有道理说我们做的产品只有中国人喜欢，海外客人就不喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115113623803.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
66°探险旗下的“海神号”油轮&lt;span&gt; 66° Expeditions&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，大家知道去年年初有个很潮的事叫“小红书对账单”。我觉得今天主题提得特别好——观察者网一个很核心的点就是：怎么打开思想和信息的边界，让我们互相理解。对账单解释了一个很底层的逻辑：其实美国人民和中国人民想的是一样的，没有什么不能理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以回到这个基础上，我们把东方元素也好，服务好中国客人之后，花开了蝴蝶就会来，我们觉得是可以走到海外的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;大概多少钱走一趟，去南极？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹泉：&lt;/strong&gt;这个不像刘老师您会问的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;这是我最关心的问题，我想也是大家最关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹泉：&lt;/strong&gt;给大家几个基本参考。第一，大家觉得去极地是不是危险、是不是很困难？我要告诉大家一定要打消疑虑：有记录以来去极地旅行最年长的是99岁。为了验证这件事，去年6月我带着父母去北极，我爸85岁。所以大家可以判断，从安全性和舒适度上来说没那么可怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从费用上讲，疫情以后极地游价格没有那么贵了，比以前有很大的降幅。当然我们进入这个圈子以后，也引起了很多欧美同行的紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;你们会不会用“搞低价倾销”？就像中国制造一直以来所做的那样——这是他们的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹泉：&lt;/strong&gt;我会告诉大家，放心。第一件事情，当中国企业或团队进入某个行业之后，很快我们会把质量做得更好、效率做得更高、价格做得更低——这件事没办法，这是我们的天赋本能，所以希望同行能理解。第二件事情，我们也看到很多中国企业，比如大疆，并没有用价格去改变竞争格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;极地探险这件事我印象很深：我二十多岁时看到报纸说中国第一队北极探险队出发，搞得很盛大很悲壮，就差杀只鸡滴点血那种感觉。但后来我看到信息，那支队伍其实是跟美国一个旅游团去的。旅游团里有16岁小姑娘、有80多岁老人，我们跟着这样一个团，这就是壮举。现在的话，大概中国每一个中产如果狠狠心——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹泉：&lt;/strong&gt;不用狠狠心，可以开开心心地去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工业效率提升的关键是物料标准化和寻源平台化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;陈总，我们知道京东是做零售的，占有非常大的市场份额，也建造了一个特别大的体系。为什么现在京东还要搞一个工业供应链的部门，去介入这件事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Elwin Chen：&lt;/strong&gt;谢谢刘老师今天给我这个机会，我借这个场合给大家稍微介绍一下京东以及京东工业的业务逻辑。大家了解京东可能更多是京东零售，但其实京东的使命是“以供应链为基础的技术与服务提供商”。我们核心做的是供应链服务——各行各业只要涉及供应链，其实都是京东的服务范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115113827433.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家更熟悉的是B to C，但京东从2012年开始就做相关的to B业务了。京东工业是京东集团旗下专注工业赛道的供应链与技术解决方案提供商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现的一个问题是什么？其实中国供应链现在不是东西太少，而是东西太多。大家都说“卷”，但卷的原因、卷的目的是什么？很多时候追求的是成本差异、成本优势。我们最开始也向西方先进公司学习，但学完之后发现一个问题：在各行各业制造业里，从供应链基础设施上讲，很多东西大家都具备了，大型制造业公司信息化进程基本做完了。不是没做信息化，而是信息化程度有点过剩，有时候是为了信息化而信息化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也去看：中国制造业里，大型制造业基本都上了MES、ERP、SRM等一系列智能供应链系统，但真正能发挥价值的不多。我们就更深度去探寻背后的逻辑：过去二三十年，中国制造业一直处于高速奔跑阶段——在奔跑中不停补短板：这块缺就补一下，那块缺就补一下。结果是做了很多东西，但没有从系统角度看整体供应链建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京东把供应链分两端：上游供应链和下游供应链。下游供应链其实就是销售体系——像京东B to C，把货卖给大家，我们认为这是下游。对制造业来讲，你下面销的体系也是供应链。上游供应链指采购端，也就是供给侧——生产制造过程中“保供”的那一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到过去增长中大家在跑马圈地，下游投入重金、特别受关注；上游更多关注成本、质量、生产流程，但关注不够。我们分析后发现几个问题：第一，大型制造业都会找咨询公司做咨询，但咨询结果和落地情况并不好。第二，制造业公司越大，内部物料数量越恐怖：少的几万，多的我们看到将近百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;那你们怎么帮他们解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Elwin Chen：&lt;/strong&gt;我们通过“太璞”解决方案。我现在的title也是华东太璞业务部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;太璞是专门做这件事的一个品牌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Elwin Chen：&lt;/strong&gt;对，太璞是京东工业服务制造业的一个解决方案品牌。针对刚才痛点，我们系统提供四类服务。首先，大家讲AI转型、数字化转型，但数字化转型过程中“数字化供应链如何建设”，很多传统制造业是不具备的——流程机制和体系不具备。但京东从出生那一天起就是数字化的，20多年都用数字化方式建设商业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;能举个例子吗？怎么通过你们数字化链路改进他们原有企业的数字化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Elwin Chen：&lt;/strong&gt;举个例子：企业上游采购大部分通过询比价或者线下寻源，效率很低。快的话按周记，慢的话一个寻源单下去一两个月。一个寻源单里可能有一两百种物料，你很难一下子寻源完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做什么？我们通过电商化手段，帮他建立一套数字化平台——电商化采购平台。同时我们在工业场景的物料标准上做标准化。目前京东工业平台上有超过8110万个SKU支持工业采购体系，所以可以实现快速寻源。很多企业上了我们的解决方案之后，长尾物资采购效率从“以月为计”直接变成“以小时计”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;OK，我听明白了：你们在上游产业链帮助生产企业，用精准画像提高效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Elwin Chen：&lt;/strong&gt;是的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“引进来”比“走出去”效果高十倍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;前面我们花了比较多时间介绍各自业务，更多还是对中国企业的服务，而且你们两家做的事还有点相似。现在回到“全球赋能”。我先请佘总简短说一下：在你们行业里，全球赋能怎么体现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佘莹：&lt;/strong&gt;海智的做法是：我们内部对“全球赋能”有很明确的定义——我们不是把中国工厂或中国制造产品卖出去，我们输出的是中国供应链路、中国产能地图，以及这张数字化产能地图带来的服务能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？比如美国有大型众筹网站 Indiegogo、Kickstarter，我们调研“AI +硬件”创始人时发现：众筹成功项目里40%以上最后是失败的，失败原因是它没有创新供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们的核心做法是：当我们能用数字化方式标注每个工厂的生产能力、工艺、步骤、机器转速、转轴时，我就知道一个创新产品过来，中国到底哪几家工厂——它们虽小，但设备能链接起来一站式服务。这就是所谓 OPC（one person company）公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;包括马斯克造“擎天柱”机器人也要到中国找供应商，你会告诉他们谁家能做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;佘莹：&lt;/strong&gt;对。我们把中国制造业工厂的产能组织起来，一站式服务海外创新。我们把全球创新和研发“锁”在中国，“锁”在这张产能地图上，就有机会把后面批量订单也锁进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115113021325.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月，海智在线组织海外买家前往代表性供应商工厂，开展实地参观走访&lt;span&gt; 海智在线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们有两个说法。第一个，“引进来”比“走出去”效果高十倍。引进来是什么？我们经常带着平台上的潜在买家来中国——他们发了很多需求，但最后没落单在中国，我们就把他们请到中国来，带他们看中国制造业工厂。比如上个月我们带了100多个海外买家，就在漕河泾A7（就是现在这个会议室）开会，让他们看到、感受到，中国的产能地图真的可以一站式服务他们的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，当这些海外OPC公司有一个创新想法、有一个“AI +硬件”产品要实现，我们让中国工厂一站式服务他，降低创新成本。我们后台数据很明显：我们服务非美国家的产品型公司落单成功率非常高。原因是他们跟美国竞争——我们把全球供应链体系分成“加中国供应链”和“减中国供应链”。当你“加”中国供应链，创新实现以后，就会发现中国能力输出到海外是有竞争力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;所以你们帮助中国企业和海外创业创新企业实现双赢。陈总，京东路径不一样，你们怎么让供应链赋能全球？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Elwin Chen：&lt;/strong&gt;我们首先是基于京东现有的数智化供应链能力。我们服务客户时，无论他国内还是国外业务，先解决通路问题：基于京东技术能力搭建电商化采购的供链体系，这是第一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分是标准。中国商品很多，同一个商品、同一个SKU能找到非常多；各行业对同一商品描述不一样。我们服务客户时，把不同行业针对同一物料的不同语言统一化，这会成为未来国内业务、国外业务的基础设施。再结合京东电商化采购的运营经验，把运营经验和运营体系带给制造业客户，打包成整体服务。太璞的一站式解决方案，就是帮助企业在国内降本增效，也是在走出去时提供一个有利武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115114838689.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月26日，京东工业和巴西BR Supply签署战略合作协议，携手拓展巴西工业供应链数智化服务&lt;span&gt; 京东工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逆全球化大背景，转型升级好契机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;下面提一个话题：地缘政治冲突、贸易规则破坏、碎片化，导致供应链巨大波动。外部环境变化对你们业务有没有影响？怎么应对？邹总先聊，你们邮轮也有外国游客吗？会不会被既得利益公司“围殴”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹泉：&lt;/strong&gt;压力有，但还没到“围殴”的程度（笑）。我们很关注，因为我们运营在全球南极北极地区，国际关系、地缘政治对我们影响非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们角度看，第一是尊重规则。我认为这是相互的——你尊重别人，别人也会尊重你。极地旅行行业过去20、30年没太大变化，很传统，所以我们先学习它的固有规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们也希望带来一些改变。我们的强项是跨界：把价值重新整合，让产品、市场呈现不一样的东西，这样就不是在同一赛道硬碰硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们要有自己的话语权和话语体系。悲观一点讲，逆全球化时，沟通尤其重要。过去接受的一些话语体系和标准，某种程度上可能不太合时宜。这时候中国企业要大胆讲出自己的观点。比如我们在极地生态旅行ESG体系里，是唯一中国代表，加入IAATO和AECO（南北极地旅游相关组织）的唯一中国成员。我们会和中国科研机构、科研院校、ESG组织、NGO一起探讨怎么做负责任、环保、可持续的生态探险旅行，把声音通过国际舞台传递出来，并在实践中践行、得到认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;佘总，你创业十年了。前半段全球化比较顺畅可能更好做，现在关税等问题来了，对你们业务有什么直接负面影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佘莹：&lt;/strong&gt;我先结论先行：一定有影响。但它会驱动企业把客户画像做更精准的定义和重构。我们有三个调整：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们后台数据看到，中美确实是最大的国际环境变量。特朗普政府把输美关税、输美成本分成三六九等。所以我们会抓住美国的创新创业院校——我们服务了海外587所高校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国大公司给到我们的订单在减少，中小公司在增加；笔单价在降低，但单数在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，一带一路、东盟订单在增长。虽然现在增速很快，但我们看到最大的挑战、最痛的地方是：中国人还不太会跟欧美以外的国家做生意。我感触特别深。比如我们有国家叫特多巴，有立陶宛，有希腊……我们好不容易开发了一些订单，工厂会说：“原来真有立陶宛这个国家？”“我没听过特多巴。”还有人说：“某些地方不是有海盗吗？能做生意吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们花大量时间做国别普及。对中国制造商来讲，接下来一个巨大难点是什么？我觉得是——过去几十年我们一直在跟富人做生意，接下来要学会怎么跟穷人做生意；要了解非美国家的文化、产业；要知道原来非洲也有航空航天的创业公司，而且有议价权。比如我们前段时间带来几个非洲航空航天领域海外买家，他们都是在美国读书拿了国际资本，回南非创业。他们愿意在一站式供应链上花相当多成本，但这个教育工作我觉得平台和政府要一起做，不仅仅是平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;佘总提了个很有意思的问题：当和欧美贸易、出海越来越难做时，其实还有更广阔天地，期待我们打开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佘莹：&lt;/strong&gt;对，我们要向外看，不是光看中国主流媒体和朋友怎么讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;陈总，京东太璞这套体系，面对出口、出海企业遇到的供应链问题——地缘政治、规则碎片化，你们怎么做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Elwin Chen：&lt;/strong&gt;就像刘老师说的，有影响，但我们看到更多是机遇。中国的发展很多时候是：每次被卡一下脖子、制裁一下，我们就强大一块。我们很多客户一开始确实很困难，有的客户紧急寻源，希望找一些受管控的商品，大家都拿不到货。后面催生一个新的产业叫“国产化替代”，这给很多中国制造业新的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候你找一圈会发现：中国制造能力不差，缺的是品牌、销售途径，以及触达终端客户的能力。京东正好是平台，可以把中国好的东西帮助企业解决一部分问题，同时也能帮助海外业务解决相关问题。这就是我们基于自身供应链能力和解决方案，帮助中国企业解决问题的一种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘戈：&lt;/strong&gt;还有最后一点点时间给邹总。你们邮轮主要面对中国游客吗？还是全球游客？有没有打算在船上做一些“传递中国声音”、让产品更独特的东西？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹泉：&lt;/strong&gt;我们在北美和欧洲都建立了销售机构。去年客群里大概有10%来自欧美地区。我们很有信心。我们在船上加入很多元素，比如中医元素、康养元素、研学元素——这些在过去欧美船司的运营里，可能没想到。我们希望通过这些，在软实力层面跟欧美客户之间有一些交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/LiuGe/2026_01_21_804539_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/LiuGe/2026_01_21_804539_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 01:29:18 GMT</pubDate><author>刘戈佘莹邹泉Elwin Chen</author></item><item><title>辱欧的一天：中俄只是“妖怪”，北约和联合国是“真威胁”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在格陵兰岛问题上“彻底疯狂”，欧洲盟友们有被“创到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《纽约时报》20日报道，就在启程赴瑞士会晤欧洲多国领导人的几小时前，本周二，特朗普再度升级与美国老牌盟友间的紧张态势。面对各方外交斡旋，他不仅频频发布嘲讽性网络帖文，更抛出经济制裁与领土扩张的双重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普警告称，除非欧洲国家默许美国接管格陵兰岛，否则他将对欧洲多国加征新一轮关税；他还给致力于在国际社会上孤立俄罗斯的欧洲人“上眼药”，特别邀请了俄总统普京加入其主导的所谓加沙“和平委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还在社交媒体转发帖子。这篇帖子声称，中国和俄罗斯不过是“床边妖怪”（boogeymen，西方文化中用来吓唬不乖小孩的虚构鬼怪），而联合国与北约才是美国“真正的威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人瞠目结舌的是，作为一国总统，特朗普甚至公布了欧洲多国领导人试图缓和局势的私人短信，还晒出一张电脑合成图：图中的他正在格陵兰岛插旗，身旁一块木牌赫然写着“格陵兰岛，美国领土，始于2026年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121085410325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普发布的贴文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临出发前，当被问到为夺取格陵兰岛愿意付出多大代价时，特朗普在白宫意味深长地说道：“你们很快就会知道了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管至今未明确表态，也未排除动用武力掌控格陵兰岛的可能，但特朗普在周二称，已“就格陵兰岛问题安排了多场会晤”，并相信“能达成一项让北约和美国都满意的协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他在社交媒体上那句，讨论格陵兰岛问题，“没有回头路了”（There can be no going back），更让部分欧洲领导人忧心忡忡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》指出，这番咄咄逼人的姿态，已然将此次原本旨在磋商协作的会晤，演变成一场激烈对峙：一边是在国际舞台上愈发强势的美国总统，另一边是担忧跨大西洋外交同盟濒临破裂的欧洲各国元首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的周末，特朗普还将其谋求格陵兰岛的企图与未获得诺贝尔和平奖一事挂钩，在发给挪威首相的短信中称自己不再有义务“纯粹地追求和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自北约成立以来，我为这个联盟所做的贡献超过任何人，如今，北约也该为美国做点什么了。”特朗普在短信中写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了周二，他更进一步公开质疑北约是否值得信赖、能否履行协防美国的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲人现在满心困惑，”美国政治风险咨询公司欧亚集团（Eurasia Group）创始人兼总裁伊恩·布雷默（Ian Bremmer）表示，“他们很担忧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在达沃斯参会的布雷默补充道，“人们有种危机感：除非特朗普愿意让步，否则这一切或将意味着北约的终结。”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
早在周二晚登机乘坐“空军一号”前往瑞士前，特朗普反复无常的行事风格就已经成为笼罩在达沃斯上空的阴云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒指出，在即将于世界经济论坛与欧洲领导人会面的前几天，特朗普密集释放的一系列强硬言论与威胁，无疑是对美国最亲密盟友的一次非同寻常的挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，在达沃斯，世界各国领导人似乎已认清与美国关系的全新现实：在特朗普的领导下，他们无法再依赖这个长期盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席冯德莱恩在周二表示，鉴于当前危机，欧盟将采取措施加强自身安全，并探索“如何深化与英国、加拿大、挪威、冰岛等伙伴的安全合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，加拿大总理卡尼也在论坛上直言不讳，“恕我直言，我们正处于一场决裂之中，而非简单的过渡期。”他补充说，大国已开始将经济一体化当作武器，将关税当作筹码，将金融基础设施当作胁迫手段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙也指出，当前世界正“滑向一个无视规则、践踏国际法的境地”，美国公然将“削弱并牵制欧洲”作为目标，人们看到“帝国野心正重新抬头”。他强调，将通过推动“欧洲进一步实现主权独立与自主自强”回应这一局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，北约盟国开始陆续向格陵兰岛派遣军事人员，以此表达对丹麦的支持。如今所有人都在紧盯后续事态发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这里（论坛）有些人公开表示，他们预计特朗普将向格陵兰岛派遣军队。”出席论坛的、美国外交领域智库“对外关系委员会”（CFR）会长迈克尔·弗罗曼（Michael Froman）透露道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充说，“在人们看来，军事手段已成为一个非常有可能被考虑的选项。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的“攻击”，已经开始了。就在刚刚过去的周末，他威胁称，美方将从2月1日起，对8个反对其收购格陵兰岛的欧洲国家——丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰、芬兰，加征10%的关税，且税率将从6月1日起提高至25%，直至“全面、彻底购买格陵兰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“政客新闻网”欧洲版19日报道指出，对于美国最长期、最忠实的许多欧洲盟友来说，特朗普针对格陵兰岛问题加征关税，成了“压垮骆驼的最后一根稻草”，美欧分道扬镳现在已不可避免，西方盟友正在为“后美国”时代计划着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道援引一名消息人士称，在过去一年里，欧洲国家已经形成了一套“行之有效”的沟通机制，每当特朗普作出疯狂且具破坏性的举动，各国就会互通信息。来自35个国家的国家安全顾问定期保持联系，频繁开展线上线下会晤，还通过非正式短信交流，试图在这个特朗普本身已成为主要问题的世界中寻求多边解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，面对欧盟可能的反制，美国似乎不以为然。据《金融时报》等报道，周一在达沃斯接受采访时，美国财长贝森特直言，欧盟作为由27个成员国组成的集团，决策程序向来迟缓，这将严重影响其制定强力反击措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特语气嘲讽地对记者说，“我猜，他们会先组建那个吓死人的欧洲工作组（dreaded European working group），这似乎就是他们最有力的武器了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他更“杀人诛心”地举例说，从欧洲仍在持续采购俄罗斯能源的情况来看，“他们的决策速度向来算不上快”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息称，欧盟正筹备对价值930亿欧元的美国出口商品加征报复性关税。对此，贝森特毫不客气地警告欧盟，称其针对特朗普采取反制措施将是“极不明智”的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国总统及其幕僚将欧洲视作一盘散沙，这早已不是什么秘密。但这般直白的嘲讽，却实属罕见。”《纽约时报》指出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而迄今为止，即便特朗普一直嘲讽欧洲软弱无能，但欧洲方面却始终以妥协姿态迎合特朗普，努力维持对话渠道，以防止美国突然撤回对北约和乌克兰的必要支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周二，美国加利福尼亚州民主党州长加文·纽森也来“火上浇油”。他痛批欧洲领导人面对特朗普时畏缩退让的行径，称其“可悲至极”，并表示欧洲人需要拿出“骨气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我真该给这帮世界领导人带一打护膝来。”纽森在达沃斯接受记者采访时说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804536_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804536_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 01:10:36 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>U23国足主帅：会和日本队战斗到底</title><description>&lt;p&gt;
经过22年的等待，中国男子足球又一次站到了亚洲国家队层面大赛的决赛赛场，将在24日23:00与日本队争夺本届U23男足亚洲杯冠军。在赛后的新闻发布会上，中国队主教练安东尼奥直言：“我们先彻底的享受今天，明天过后我们会考虑日本，他们是一支很出色的队伍，但我们会和他们战斗到底！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间1月21日凌晨，U23亚洲杯半决赛，中国队对阵越南U23。本场比赛开赛前，中国队主教练安东尼奥对首发进行了大幅度轮换，王钰栋、拜合拉木等前四场的主力球员被放在了替补席，向余望搭档蒯纪闻出战锋线。此举被认为是安东尼奥追求进攻的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121090207133.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛开场后，中国队一改前四场以防守为主的战术，开始追求控球与进攻。蒯纪闻和向余望的突破十分犀利，频频造险。下半场比赛开场，中国队获得前场角球。鲍盛鑫主罚角球开出，彭啸门前甩头攻门入网，中国队1-0越南队。5分钟后，蒯纪闻禁区前做球，向余望接球后灵巧转身精彩扫射破门，中国队2-0越南队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第73分钟，替补登场的王钰栋主罚任意球开出，彭啸抢点用肩膀撞射破门，但随后裁判通过VAR判罚中国队越位干扰，进球无效。但越南队球员范理德因为使用报复性动作放倒拜合拉木，而吃到红牌被罚出场。随后的比赛，中国队频频利用王钰栋和拜合拉木充沛的体能冲击对手防线。伤停补时最后阶段，拜合拉木左路冷静回敲，王钰栋跟进推射得手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，中国队3-0完胜越南队，以第四档球队的身份，历史性的晋级U23亚洲杯决赛！这也是时隔22年后，中国男子足球再度站上亚洲国家队层面大赛的决赛赛场。上一次是2004年在马来西亚举行的U19亚青赛，以董方卓、陈涛为代表的中国队在那届赛事上闯进决赛，但在决赛中0-2不敌韩国，获得亚军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121090303932.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赛后的发布会上，安东尼奥表示：“我很享受这一刻，这样的时刻对中国足球很重要，中国足球要想提高，需要的就是我们现在经历的一切！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于下一场比赛的对手日本队，安东尼奥表示：“我们先彻底的享受今天，明天过后我们会考虑日本，他们是一支很出色的队伍，但我们会和他们战斗到底！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战胜越南队、挺进决赛后，安东尼奥被球员高高抛起来，谈及那一刻的感受，他说：“球员们很疯狂，完全停不下来。我也非常开心，不仅仅是为球员和我们团队的工作人员。我认为这场胜利对整个中国足球也很重要，中国足球需要提高，很高兴我们起到了一定的作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年率领U15国足时隔6年再次晋级亚少赛决赛阶段到2023年带领U20国足时隔9年再次晋级亚青赛八强，再到如今带着U23国足打进U23亚洲杯决赛，安东尼奥屡创佳绩，他成功最重要的因素是什么？对此，安东尼奥给出的关键词是努力：“我觉得有很多因素，我们一起训练了很多天，一天都没有停歇，一直在工作工作工作。所有的球员，教练、视频分析师，大家都在努力，我认为每天都收获一点非常重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（综合自京报体育、央视网体育）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804535_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804535_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 01:07:20 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>欧盟这招，赤裸裸针对华为、中兴</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月20日，欧盟方面宣布，计划在关键基础设施领域逐步淘汰来自“高风险”国家企业的零部件和设备，如高速电信网络。外媒普遍认为，此举被视为针对华为、中兴等中国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社和美联社消息，欧盟委员会当天提出一项新的《网络安全法案》，拟根据欧盟法律，限制特定企业访问关键电信网络。此前多年来，欧盟一直要求成员国自愿采取限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新措施将适用于欧盟委员会确定的18个“关键领域”，包括探测设备、联网和自动化车辆、电力供应与储存系统、供水系统以及无人机和反无人机系统。同时，云服务、医疗设备、监控设备、航天服务和半导体也被归类为“关键领域”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据提案，法律生效后，各国移动运营商将强制在所谓“高风险供应商”名单公布后36个月内逐步淘汰关键组件，固定网络（包括光纤和海底电缆）以及卫星网络的淘汰期将在稍后公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，新版《网络安全法》需在未来几个月内与欧盟各国政府和欧洲议会协商，才能成为法律。预计该提案将遭遇多个成员国的强烈反对，担心布鲁塞尔干预其国家安全政策。同时，目前尚不清楚哪些机构将负责拟定所谓“高风险供应商”名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121082707552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟委员会副主席亨娜·维尔库宁&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，提案未点名任何国家或公司，但“高风险”一词此前已被用于指代中国等国家，且华为、中兴等中企多年来频频遭到欧盟、美国等西方国家无故打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，欧盟2020年通过5G安全“工具箱”，以安全为由，限制华为等“高风险供应商”的使用。美国2022年禁止华为、中兴批准新电信设备，并敦促欧洲盟友效仿。2023年，欧盟委员会再次声称，华为和中兴“比其他5G供应商风险显著高”，各国政府有理由在电信网络中予以拆除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日，华为公司回应表示，作为“在欧洲合法经营的公司”，公司将保留维护其“合法权益”的权利。声明指出，基于原产国而非事实证据和技术标准来限制或排除非欧盟供应商的立法提案，违反了欧盟公平、非歧视和比例的基本法律原则，以及其世贸组织义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，有消息称，欧盟委员会正探讨如何迫使成员国在电信网络中逐步排除华为和中兴公司。当时，外交部发言人林剑表示，将经贸问题泛安全化、政治化，将阻碍技术进步和经济发展，损人不利己。中方敦促欧盟为中国企业提供公平、透明、非歧视的营商环境，避免损害企业赴欧投资信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121082407871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年第四季度，华为、中兴在欧洲国家电信网络中所占的5G设备份额评估&lt;span&gt; Politico EU制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“此提议旨在通过保护支持我们经济和社会关键部门的关键供应链，来保护欧盟公民和企业，”欧盟委员会主管数字科技事务的执行副主席亨娜·维尔库宁当天呼吁欧洲议会需批准提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维尔库宁同日接受美国政客新闻网欧洲版（Politico EU）采访时说，她对成员国当前在5G领域的举措“不满意”。她声称：“在我们的5G网络中，尤其是关键环节，仍有高风险供应商存在……所以现在我们会对此制定更严格的规定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社提醒说，在欧盟层面限制任何被认为“存在网络安全风险国家的供应商”，必须在欧盟委员会或至少三个成员国启动正式风险评估后才会生效，且任何衡量标准都将基于市场分析和影响评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟电信游说团体Connect Europe警告，提案将加重行业负担，额外的监管成本高达数十亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Politico EU表示，上述提案得到了欧洲对华鹰派的支持，他们担心中国在科技领域的崛起已构成对欧洲的“生存安全威胁”。然而，此举正值欧盟与美国关系紧张之际，在可能与美国爆发贸易战的敏感时刻，欧盟恐同时面临中方的报复风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候，欧盟中国商会传播与调研主任梁淋淋在一次采访中表示，欧盟若基于技术来源阻断技术，将“阻碍中国企业的对欧投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联社提到，欧盟最新提议，是在其成员国对中国高科技制造主导地位以及美国大型科技服务依赖的担忧日益加剧之际提出的。欧洲领导人致力于在科技领域推行“欧洲优先”，以避免欧洲沦为中美“附庸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但讽刺的是，近年来，欧盟一方面炒作安全议题，担忧对华技术依赖，鼓吹“去风险”；但另一方面，又渴望中国投资，甚至对华喊出“技术转让”口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，法国总统马克龙在一次采访中说，欧洲工业正面临“生死存亡”的时刻，受到中国超强竞争力和美国保护主义的双重挤压。他声称，中方应通过外国投资来拯救欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月20日，马克龙在瑞士达沃斯世界经济论坛与一群商界领袖会面时，再次呼吁“中国加大对欧洲高科技领域的直接投资”，以“支持我们的增长并进行技术转让”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804528_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804528_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:42:10 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>现代“特洛伊木马”星链，已经进入伊朗</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 严佳杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德黑兰深夜的屋顶，一台黑色碟形天线悄然对准星空。当上周伊朗国内因抗议导致网络被完全切断时，这颗连接外界的“数字生命线”正在改变一场社会运动的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“根据法律，使用星链可导致最高两年监禁甚至鞭刑，”伊朗伊斯兰议会在2025年6月通过的法律明确写道。然而，在2026年初的抗议活动中，据非官方渠道的估计，仍有约5万台星链终端在伊朗境内运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国企业家埃隆·马斯克旗下的太空探索技术（SpaceX）公司宣布，为伊朗用户免费开放“星链”卫星互联网服务。这项决定不仅为抗议者提供了绕过国家网络封锁的通信手段，更在全球范围内引发了对技术、权力与主权关系的新思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一场“卫星作战”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链系统基于低地球轨道卫星网络，与地球上空约3.6万公里轨道的传统通信卫星相比，它将通信时延从600毫秒以上大幅降至约25毫秒。这一技术突破的关键在于其庞大的卫星数量和独特的运行架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2026年1月，太空探索技术公司在轨运行的活跃卫星已超过9000颗。这些卫星分布在约550公里的轨道高度，形成密集的通信网络，通过动态频率跳变、自适应波束成形和软件定义无线电等技术，对抗各种信号干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119145810961.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“星链”卫星&lt;span&gt; SpaceX网站图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链系统的技术核心在于其去中心化的网络架构。传统的卫星互联网通常依赖于少数几颗高轨道卫星，而星链则通过数千颗低轨道卫星形成网状网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种架构赋予其两大优势：一是更高的抗干扰能力，即使部分卫星被干扰或失效，信号仍可通过其他路径传输；二是更灵活的服务调整，SpaceX可以根据特定地区需求调整服务策略，例如在伊朗抗议期间免除订阅费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统卫星互联网相比，星链的技术参数体现出明显优势。传统系统往往仅由少数几颗高轨道卫星组成，而星链则通过大规模低轨道卫星星座实现全球覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链使用相控阵天线技术，能够快速调整波束方向，跟踪快速移动的卫星。这种设计使其在移动环境中——如车辆、船只甚至飞机上——也能保持稳定连接。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119141947706.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;306&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术政治与致命博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗的抗议活动中，星链发挥了多重作用。首先，它成为被切断网络连接的民众与外界沟通的“数字生命线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国际组织报告，互联网中断影响了超过8000万伊朗人，而星链则为抗议者提供了实时分享信息、协调活动和访问全球新闻的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，星链成为了人权证据收集的重要工具。大赦国际的拉哈·巴雷尼指出，经核实的抗议者伤亡视频很可能来自星链用户。这些图像和视频成为国际社会了解伊朗局势、追究责任的重要依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，星链服务的存在本身已成为一种国际政治象征。在伊朗政府实施全面网络封锁的背景下，星链的可用性传递出一种信息：技术可以突破传统意义上的国界与主权限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于抗议者和活动人士而言，星链终端几乎是生死攸关的工具。通过这些设备，他们能够向全球社交媒体发送抗议活动、伤亡情况的照片和视频，让外界了解伊朗正在发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实远比想象中复杂。拥有星链终端本身就是一项高风险行为，它可能被当局认定为以色列间谍活动。活动人士必须使用VPN或代理服务来隐藏信号，或不断移动终端以避免被探测到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严峻的挑战来自于技术对抗。伊朗当局已找到干扰星链信号的方法，使用在城市中移动的特殊移动干扰器来对抗卫星通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）波斯语频道的记者透露，“有些人通过星链连接，但这样的人非常、非常少。在家里拥有星链可能导致最高两年的监禁，因为这在伊朗是非法的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种稀缺性和高风险，使得流出的每一段视频、每一张照片都具有特殊价值，但也意味着通过星链传出的信息只是伊朗真实情况的碎片化呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;星链已经成为一种制裁武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰到伊朗，再到委内瑞拉，星链频繁出现在国际地缘政治热点中。在乌克兰危机中，美国及其盟友出资采购星链服务，乌军利用其操控无人机、无人艇袭击俄军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一模式在伊朗再次上演，突显出星链已成为“全球冲突中的关键工具”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空探索技术公司积极承接美国政府的防务订单，成立了“星盾”业务部门，以星链技术和发射能力为基础，专为美国国防部及其他政府部门提供遥感、保密通信和军用载荷搭载服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种军民两用性质使星链在冲突地区扮演着复杂角色。一方面，它可能为人道主义援助和信息自由流通提供支持；另一方面，它也可能被用于军事目的，加剧地缘政治紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链在伊朗的角色绝非简单的“技术援助”。2025年6月伊朗立法禁止星链时，德国媒体就指出，这项法律是在伊朗与以色列冲突结束后不久出台的，反映出伊朗对外国影响力和信息控制的担忧日益加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的担忧与国家安全直接相关。伊朗媒体曾警告称，使用星链终端可能会引导以色列的袭击。在2025年以伊冲突期间，美国总统特朗普的特使理查德·格雷内尔曾在社交平台X上发帖，请求马斯克“今后几周”在伊朗免费开通星链服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119151439737.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月17日，哈梅内伊在伊朗首都德黑兰发表公开讲话，谴责美国与美国总统特朗普是近期骚乱的幕后推手。&lt;span&gt; 图自：外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种跨越国界的技术干预，正在重新定义“数字主权”的边界。星链作为一家美国公司的商业服务，却能够在主权国家实施网络封锁时提供替代方案，这引发了关于“数字领土”控制权的根本性争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，星链在伊朗的行动也符合其推动“互联网自由”的外交政策传统。通过技术支持抗议者，美国可以在不直接军事干预的情况下影响伊朗内部事务，这是一种成本更低、政治风险更小的干预方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克：科技推广者还是政治推手？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为SpaceX公司的创始人，马斯克将技术力量渗透政治的动因复杂而多元。首先，源于他深刻的“技术治理主义”理念。2025年，马斯克进入美国政府，牵头成立“政府效率部”（DOGE），试图将企业逻辑注入政府运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他推动削减行政预算、优化联邦机构流程、引入算法驱动的资源分配，宣称：“国家需要像公司一样管理，政策应由代码而非政客决定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种思想可以追溯至他的家族背景。马斯克的外祖父约书亚·哈尔德曼曾是加拿大技术统治运动的领导者之一，对政府持极度不信任态度。在这种环境中成长的马斯克，从小便对中央集权、官僚体系和政治民主持怀疑态度，转而推崇技术专家的决策权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，马斯克的行为也受到商业利益与政治权力耦合的驱动。他拥有的社交媒体X、特斯拉、SpaceX，都是与美国国家利益紧密捆绑的高科技资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，当特朗普政府推动取消电动汽车税收减免政策时，这直接冲击了特斯拉的利益。马斯克成立“美国党”的部分动因，正是为了在政治层面保护自己的商业帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克频繁通过技术力量渗透政治，正在产生多方面影响。短期内，他的行为增强了科技巨头在政治决策中的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，特朗普与马斯克曾通话讨论向伊朗提供星链服务事宜，这显示私人科技公司已能直接影响外交决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来展望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当夜幕再次降临德黑兰，那些隐藏在屋顶和窗后的星链终端继续向太空发送信号。它们不仅传输着数据和图像，更传递着一个新时代的信号：在低地球轨道上，技术、资本与地缘政治的博弈已经展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰战场到伊朗街头，星链的碟形天线如同现代版的“特洛伊木马”，外表是技术中立的通信工具，内里却蕴含着改变权力格局的潜能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，星链及类似技术将继续在地缘政治中扮演重要角色。中国正积极发展自己的卫星互联网系统，如“天宫”宽带星座和“国网”项目，以与星链竞争。这种竞争将不仅限于商业领域，更将延伸至国家安全和全球影响力层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际法律框架方面，目前还没有任何规定“私人轨道基础设施”在战争和冲突中应如何被使用的国际法律。随着星链等系统在冲突中作用日益凸显，国际社会可能需要制定新的规则和协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更广泛的角度看，星链现象代表了数字时代主权概念的重构。传统上，国家对其领土内的通信拥有完全控制权，但卫星互联网技术正在挑战这一观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型技术公司首次获得了绕过国家主权直接与公民建立连接的能力，这可能会引发关于数字主权、信息权利和全球治理的新一轮讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanjiajie/2026_01_21_804523_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanjiajie/2026_01_21_804523_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:09:41 GMT</pubDate><author>严佳杰</author></item><item><title>特朗普“玩命上杠杆”为霸权充值，我们需要打破它的预期</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府就任一周年，却一反先前标榜的“和平形象”与“战略收缩”，对外部挑衅骤然加剧，年初侵入委内瑞拉，绑架马杜罗。旋即对亚、欧、拉美多国发出入侵威胁，并公然扬言国际法对自己毫无约束力。全世界正在面临其更为动荡的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120152738594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，对于特朗普的热战威胁，已经不可再当“口嗨”或“掩护撤退”视之，这正是酝酿新一轮进攻的开始。结合特朗普政府的人员构成，引入投资视角，我们可以看到特朗普政府实则正在布置一个“预期-杠杆-估值”的滚动循环，在美国建设性能力衰退的情况下，试图继续维持其“霸权估值”。分析其中相关逻辑，对于应对美国下一轮的进攻将会非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国正试图用破坏性手段来维持“霸权估值”的预期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将国际政治视作一个巨大的投资市场，那么“预期”将决定投资的流向，它代表了投资者对未来资产价格、收益和风险的集体判断，而正是这样的判断，决定了投资人对资产的“估值”。过去几十年的行为经济学已经颠覆了理性人叙事，投资者并非充分利用可用信息去形成客观理性、无偏最优的预期。决策中普遍存在认知偏差和情绪波动，造成预期更为主观和复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么本届美国政府要营造怎样的预期呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国白宫2025年末新发布的《国家安全战略》中，我们能够看到端倪。不少观点曾根据该报告认为美国将要收缩，其实细读会发现，其中赫然写满了美国仍是“全球最大且最具创新力的经济体”“全球领先的金融体系和资本市场”，拥有着“全球最先进、最具创新力且盈利能力最强的科技产业”“全球最强大、最精锐的军事力量”“无与伦比的‘软实力’与文化影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字里行间都说明美国根本不想撤退，它要继续营造自己全盛的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120152753936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如笔者在去年年初《&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_01_08_761409.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;攻守之势正在改变&lt;/a&gt;》中所说的那样，美国霸权的衰退已是非常明显。军事装备尤其是海空军的更新效率，可能在十年内就将导致全球部署能力大幅衰减、技术优势正在被赶超乃至落后，霸权三支柱中的两根都已摇摇欲坠。美国经济基本面在金融资本的垄断下，回归实体举步维艰；建制精英与基层民生的脱节与背离酿成的MAGA运动，更多是应激反应，缺乏长远系统的建设纲领；2025年的贸易战与科技战更是证明了美国在硬实力上已经无法维持绝对霸权，被迫求和并看似转向收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/19/20260119172131680.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月19日，俄罗斯前总统、安全委员会副主席梅德韦杰夫在社交媒体发文称，“让美国再次伟大（MAGA）=让丹麦再次变小（MDSA）=让欧洲再次贫穷（MEPA）。你们终于明白了吗，笨蛋们？”&lt;span&gt;梅德韦杰夫的社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都对美国的“预期”造成了严重的杀伤，进而影响到了美国的“霸权估值”。但是我们也要看到，美国的军事与技术优势只是在相对于中国时才出现了衰退迹象，相较其他国家，美国的霸权三支柱依然无与伦比，但美国在秩序维持、军备维护、基建能力等建设性方面确实又存在严重衰退。因此，利用现有霸权，不惜颠覆美国亲手设计的国际秩序，以破坏性方式，推动产业、资源、财富加速“落袋为安”，就成为本届美国政府的政策导向。也正如《国家安全战略》中所指出的，“美国本届政府重视预期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对霸权预期衰退的敏感加剧了美国的政策焦虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届美国政府对自己霸权预期的衰退其实是敏感的，其最近的大棒挥舞正是这份敏感造成的应激反应，一系列强硬态度是在以将国际秩序的焦土化来掩盖内心的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是经济层面，前文写过，美国的金融霸权是三支柱里最为坚挺的一根，也由此更敏感于基本面的变化。短短十年时间，美股市值前十位的股票，占全美股市市值的近30%，占比翻了一番有余，JP摩根认为这种集中度的变化可能成为市场的关键风险。美债高企不仅增加了政府财政还本付息的压力，前期的宽松扩表、通胀压力与如今的降息和紧缩政策，也让美债面临“终极买家”缺失的挑战。此外，诸如技术转化效率的下降、制造业数据回流的失望、就业市场的下探……都指向了一个共同的问题：美国底层资产的泡沫正在膨胀，当质量难以纠偏时，更需要流量来“补妆”和“忽悠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是政治层面，一旦预期衰减，投资的基本盘就会动摇。无论是美国国内的建制派政客，还是国际上的挑战者、竞争者甚至盟友，都将更有可能对特朗普政权发起蚕食乃至进攻。此外，正如投资者对市场的悲观情绪，可以自我强化并形成“羊群效应”，形成恐慌性抛售。各国对美国的霸权如果看衰，可能会在地缘政治上加速对美国的“抛售”，加速霸权下坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是美国国家的深层属性——即“两个美国”。美国在1945年后所建立的全球霸权基础上，形成并依赖于从全球榨取超额收益反哺本国的“薅羊毛”机制。一旦全球霸权的预期破灭，等同于证伪了“薅羊毛”的可持续性。这也恰恰是为什么“正常美国”总想收缩，却被“霸权美国”阻拦。因为霸权已经将美国推向了“要么维持100，要么直接归0，没有中间地带”的两难选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120152811601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来，美元“薅羊毛”已经进入边际效益递减，本轮加息周期的效果已经在提示霸权预期被削弱。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有研究显示，当面临可能失去已获得的领土或影响力时，国家可能会表现出更高的风险偏好，愿意采取更具侵略性的行动来避免损失。而这种侵略性的行动，就像是在股市爆仓危险下的追加杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届美国政府，就在尝试四面八方加杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国政府正如何撬动杠杆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己只投入少量启动资金，而借助更多借来的钱投向市场，后者就是“杠杆”试图撬起更高的回报率，即所谓的“小举大克”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如今对外政策杠杆盛行有两部分原因，一方面是美国自身的建设能力正在日益衰退，承诺无法兑现。当建设性的一面难以为继，破坏性的威慑就势在必行。另一方面则是特朗普团队的特色。特朗普本人就是个杠杆的狂热爱好者，他的格言就是“不做没杠杆的生意”，特朗普政府是美国历史上阁僚最为富有的执政团队，其团队成员申报的财产总额超过上届拜登政府的100多倍。十余位阁僚的财富在10亿美元以上，炒地皮、炒股票、炒期货、炒加密货币……形形色色的“炒概念”，至于像贝森特这样的对冲基金老手，更是熟谙择时后一把杠杆撬动利益最大化。在美国金融资本高速发展的年代里，深得加杠杆炒作的精髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119170057540.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国非金融企业债务占GDP的比例在半个世纪中翻了一番（左上），2008年金融危机后，短短十年时间，BBB级债务扩张三倍（左下），A级以上的债券规模占比压缩（右）。美国的杠杆策略更为激进&lt;span&gt; HSBC，Moody，Factset&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个细节可见“杠杆”在美国官员里的深入人心。在英语里，杠杆leverage与影响力相通，而特朗普政府上上下下的口头禅都是leverage。以近期最新的案例来说，财政部长贝森特上周刚刚表示，如果最高法院不支持紧急关税，将削弱特朗普的leverage。同一时段，白宫新闻秘书莱维特表示委内瑞拉临时政府做出的任何决定都将“由美国决定”，美国现在对委内瑞拉临时当局拥有最大的leverage。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
满屏杠杆飞舞，一排投机政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这批投机客的操刀下，美国的“杠杆”撬动出现了如下几个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是尽可能避免自身资源的付出。本届美国政府的“抠门”在嘴炮隆隆间更显突出。例如经济层面，特朗普一面向多国勒索几千亿乃至上万亿美元的投资，一面只给出几十亿乃至几亿美的对外投资承诺。现阶段在西方炒作的沸沸扬扬的稀土问题，看似已经被吹嘘到“国战”高度，但与澳大利亚不过签署了85亿美元的协议，甚至首批投资美国只摸出10亿美元，还不如十几二十年前美国单家企业在中国的投资规模。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
再如军事层面，特朗普的嘴炮扫射全球，但是航母和两栖攻击舰战斗群的部署却是屡创新低，“拆东墙补西墙”屡见不鲜，连“三航母同框”都已罕见。美国如今的措施更为依赖于关税、制裁和相关威胁，这都是基于美国存量的经济地位和霸权过往所建立的秩序，并非本届美国政府的新创资源，反而更能看出美国对“杠杆”的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119165816779.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国海军航母与两栖攻击舰战斗群部署已今非昔比&lt;span&gt; USNI News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是多话题联动，且循环往复。已经数不清有多少做新闻的朋友当面和笔者吐槽过特朗普一来，他们的加班就暴增。而且与特朗普1.0时期相比，本届美国政府的议题不仅轮动速度更快，且更为庞杂和繁复，特朗普抛出议题如同是在打左轮手枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这东一榔头西一棒，还时不时回炉炒冷饭的行为，代入投机视角反而一目了然，就是美国政府在不断试探对手方的承受能力与意愿，找出薄弱点就开始加杠杆撬动议题。用特朗普自己的话说就是“我从不对某一协议或一种方法过于执着。”“首先，我会保持很多项目，因为大多数交易都会破裂，无论一开始看起来多么有希望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是不再珍惜国家信誉，无形资产也沦为杠杆的一部分。本届美国政府从上到下都在满嘴跑火车，按照传统政治来看毫无严肃感可言。最新案例就是白宫宣称正与丹麦设立收购格陵兰小组，两周谈判一次，说得有鼻子有眼，结果被丹麦光速否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但站到投机商视角，这反而成了交易策略，特朗普就公然宣称自己“在思考时就像一个能控制自己的精神病患者”“由于类似精神病的癫狂，而获得了成功”。满嘴跑火车恰恰是营造焦点的手段，因为“从纯生意的角度出发，被报道本身的利远远大于弊”。这其实也有理论渊源，上世纪60年代末尼克松政府提出 “‌疯子理论‌”，刻意表现出不可预测、非理性甚至不计后果的行为来威慑对手，迫使其在谈判中让步。只是特朗普做得更加不讲底线而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120152854914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此带出第四点，重视情绪价值。特朗普政府不断“加杠杆”炒作议题，主打一个“贼不走空”，能够拿到利益或资源最好，拿不到也要求取嘴上便宜，以迎合选民的情绪价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在《交易的艺术》一书中，特朗普就公然表示：“我做宣传的最后一把钥匙是虚张声势……人们希望相信某些东西是最大、最好和最壮观的。” 成功的交易应该是赢得胜利和成就的激动感，而不仅仅是为了赚钱，“真正的刺激是玩游戏。”可见早在40年前，如今的美国总统已经公然提出“赢学有理”，并将其作为自己的重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，情绪价值有利于支撑团队继续与交易对手争夺预期差。罗伯特·杰维斯曾指出，风险厌恶和禀赋效应有助于政治与社会稳定。当许多国家都安于现状， 而不会为了获益而争取采取冒险行动时，就能够提高国际体系的稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前全球经济正在深度调整期，客观经济基础进一步放大了上层建筑的风险厌恶。而特朗普团队恰恰利用这一点，反其道而行之，不断打破稳定预期，与普遍的风险厌恶对冲，去谋取他国追求稳定、息事宁人后的超额收益。一旦虚张声势都能让对面风声鹤唳，特朗普马上就会撬动杠杆，争取“将虚的变成实的”。正所谓“创造并利用你的筹码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，就是接受次优解，并择时预备下次的卷土重来。当提出一个高要求，有利于操弄对方心理预期，从而接受放低后的要求。从关税、增加盟国军费、加大对美投资，特朗普屡屡如此操纵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但又不止于此，投机商最在意的是择时，他们脸皮够厚，为了利润可以将做空的手段一次次故伎重演，将作出的保证一次次丢入厕所。一旦有需要、实力积攒足够，他将继续炒作原先的话题，争取讹诈更多的成果，让先前的“次优”迈向“最优”，这又回到了上文第二点提出的循环往复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的信用被特朗普政府如此挥霍，但他们不会心疼。因为杠杆成了连接“预期”与“估值”的桥梁，他们深信，只要维持住“霸权估值”的预期，就将继续吸引海量的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喜欢不喜欢，不是投机商要考虑的事情。“一旦达成一笔交易，唯一能让它有价值的方式就是吸引客户。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国如何借助杠杆给“霸权估值”充注预期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这样的观察角度下，特朗普政府的行事逻辑其实非常清晰：所谓的承诺与威胁，就是以国家信用作为“保证金”，以经贸、金融、政治、军事等威胁作为“杠杆”，去撬动各国的反馈，进而分化瓦解、撕开口子谋取利益最大化。对于暂未撕开口子的则继续炒作预期，条件合适再追加杠杆，进而循环往复，达成一次次对冲交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样行为的目标不仅是取得领土、矿产、人口、财富这样的现实回报，还要拉抬到形而上的高度，去强化对美国霸权的正向预期，在美国建设能力衰弱的当前，依然维持乃至推升美国的“霸权估值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都是估值了，那一定带有主观色彩，这是超越基本面的情绪“溢价”，这是对美国霸权持久性和稳定性的集体信念，还要从信念传导到行为之中，将美国霸权作为一项“安全资产”，依然稳如泰山，打造为整张牌桌的集体信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，特朗普政府格外在意挑起争端的眼球效应，为了保证“霸权估值”，几乎把所有行为经济学中涉及投资者心理撩拨的手法用了个遍，在视觉效果最大化的前提下给预期充值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120152909440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如近期对委内瑞拉的动武，不惜以暴露各环节线人的做法，以及在理由完全不充分的情况下抓捕一个主权国家的总统——尤其是马杜罗本已接受了美国买油和投资的条件，也要向全世界直播直升机大批飞越加拉加斯。这不只是要拿捏软柿子，更是利用“近因效应”，扫除大家对特朗普TACO的预期，进而让后面对其他国家的武力威胁，包括最近刚刚扬言的“国际法对他无关紧要”，更具超越其实际能力的威慑效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如前期一而再、再而三调停俄乌冲突失利，舆论普遍认为是特朗普深陷选前承诺，以及让美抽身泥潭的无奈之举。正如前文所讲的“贼不走空”，特朗普每次调停都能实现对“老欧洲”与“新欧洲”的分化，加剧西欧政客的进退两难，暴露其软弱无能并不断强化该印象，不仅促成更为细致的分化瓦解，还能利用“门槛效应”，对其提出诸如加征关税、追加投资、提高防务开支、让出格陵兰等等要求，一把“左轮手枪”开成机关枪，让其疲于应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如我们认为特朗普团队“草台班子”，做事情没有理性的规划与善后，其实在投机客眼里，这恰恰是在强化自己团队的“先验效应”——不确定就是最大的确定。以色列裔美国认知心理学家、2002年诺贝尔经济学奖得主丹尼尔·卡尼曼就曾指出，相比于结果的绝对数值而言，人们通常对结果相对于一个参考水平的偏离程度更敏感。另外，人们对损失的痛恨程度往往大于收益所能带来的喜悦程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信特朗普团队充分研习过这样的研究成果，通过不断制造预期偏离，打散过往经验所形成的“均值回归”，削弱各国决策的“锚定值”，反而暴露交易对手在决策、管理、执行链条中的弱点，为其后续发起进攻创造机会，并且营造杀鸡给猴看的氛围，引起各国对特朗普政府不确定性危害的惧怕，放大“从众效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这么多看似不着四六的措施得以推行下去的基石，正是美国仍是全球唯一的超级大国，控制着最大的消费市场，垄断着全球的金融体系，拥有着最为强大的军事实力和情报系统。虽然特朗普的做法从长期看正在捣毁美国的霸权秩序，但短期呈现的效果是他为所欲为，而各国对此难有作为。这样又加剧了市场预期与“霸权估值”之间循环的正向反馈——美国的霸权依然稳固，所以能够为所欲为，为所欲为地攫取又能强化美国的霸权，进而更加无人匹敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/19/20260119164409372.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信不少朋友最近都体验到了，去年贸易战咱们明明取得了这么大的胜利，已经足以证明自己立于不败之地了。可就在美国直升机揉捏委内瑞拉“软柿子”的那一刻，中文互联网出现了多少“中国要是再不反击，以后就干不过美国”的论调。说这话的人可远远不仅是恨国党了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此解读特朗普后面的剧本，就更顺理成章了：只要对美国“霸权预期”的估值依然坚挺，“不择手段”反而在某些角度成为了资本的加分项，会刺激更多的“买入行为”。特朗普政府这一年来又一直在高价兜售“入境金卡”“和平委员会席位”，并有包括加密货币在内的新兴资本集团推波助澜，现身说法安全有保障，吸引更多“投资者”跟风，以此撑住美国的“霸权估值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往讨论美元之所以不可取代，一大共识就是美元的根基并非完全源于美国的经济基本面，而是建立在市场参与者对美国权力持久性的“预期”之上。如今，特朗普炒作“预期”的标的物已经直接变成了美国的霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如同业绩兑现压力这么大，美股还能越涨越高一样，只要市场对美国霸权的信念还在，“预期”不破灭，这种“泡沫”就可以长期维持，进而实现短期的效果长期化，长期的隐患被掩盖，达成所谓的“泡沫平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，这能掩盖得了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起某小说里曾有这么一句话：“他在温暖的春夜中疾驰而过，一边求生，一边腐烂”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国政府“预期－杠杆－估值”循环的堵点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普这一套“预期－杠杆－估值”的循环玩法，并非没有堵点，相反，运作中已经出现了一系列矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先面临的就是手段上的矛盾。一方面，要求美国尽力规避大额的投入，尤其是避免战争，尽量延缓美国硬实力衰退的现实被暴露，“腐烂”的身体大动起来都是碎肉。可另一方面，没有硬实力的威胁，边际效应是会递减的，由此只能加大威胁的调门和范围，为此又不得不颠覆更多的规则，以至于上任不到一年就已经扬言不需要国际法。于是激化起越来越大的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对付个家门口的委内瑞拉都要策划半年多，还靠着内鬼们给直升机开门，抓完总统又不敢去有效占领，对比起历史上那些进攻与侵占，如今美国的做法反而是一种示弱。类似的“出血点”只会越来越多，加速“杠杆”的磨损。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120152948574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国漫画《特朗普的两张面孔》。&lt;span&gt;图片来源：the Guardian&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体方法的案例梳理多了，我们就能看到方法论哲学上的矛盾，那就是灵活现实主义与国家至上原则、“不干涉主义”与“美国优先”之间的矛盾。新版美国《国家安全战略》倒追法统，回溯了《独立宣言》时期的不干涉他国内政主张，强调所有国家在彼此关系中享有“独立平等的地位”。提出“所有国家优先考虑自身利益、捍卫主权是自然而正当的。当各国将本国利益置于首位时，世界才能运转得最好。”但又强调了对美国这样“利益多元复杂”的国家“僵化奉行不干涉主义实不可行”。所以要“为正当干预设定高标准门槛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普把《动物庄园》里“人人生而平等，但有些人更为平等”的笑话就这么演了一遍。它说不清楚什么时候干预、什么时候又不干预。“美国优先”与其他国家的“本国优先”发生冲突时又该怎么办？与美国一样“利益多元复杂”的国家是不是也可以效仿美国，乃至与美国发生冲突的时候直接干预美国内政？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它回答不了这样的问题，“不干预他国内政”成了一戳即破的遮羞布，所以《国家安全战略》发布没几天，美国就急吼吼开始了新一轮威胁全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此再追一层，就是霸权哲学上破坏性和建设性的矛盾。“霸权”不仅仅指一个国家“为所欲为”的军事或经济实力，也突出强调其建设的“软实力”，能在国际体系中建立和维持秩序的能力。霸权国需要通过提供公共产品、制定规则和塑造规范，维护开放市场、货币体系、运输通道，进而引导其他国家的行为，从而形成一个相对稳定的国际秩序。当霸权国实力相对衰落，或不愿再承担提供公共产品的成本时，体系就会陷入不稳定和冲突之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119172806240.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月17日，格陵兰岛上的反美抗议者佩戴了一种恶搞特朗普及其支持者常用的口号“让美国再次伟大”(Make America Great Again，MAGA）的帽子——上面写着“让美国滚蛋”（Make America Go Away，MAGA）。据报道，这些恶搞的MAGA帽子在丹麦的电商平台上已售罄&lt;span&gt; Getty Images&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是诚如本文一开始所说，特朗普政府的底色就是甩掉霸权主义建设性的一面，不然它也不至于要用“杠杆”来撬动预期，维护自己的“霸权估值”。可是这种节约开支的做法，最后就会导致对美国的“霸权投资”陷入“政策市”，随着政策不确定性的上升会显著增加市场的波动性，最终反而会压低股票估值，陷入“估值下降－杠杆加码－衰退暴露－估值再下降”的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而导致上述现象、理念与哲学所产生矛盾，本质上就是“两个美国”的矛盾。作为一个正常国家，为了避免虚耗国力，必须战略收缩、整顿内政，作为一个霸权国家，必须维系预期，保持全球存在之间所存在的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于霸权主义来说，很不幸，特朗普的MAGA夺权运动把这个矛盾公开化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_04_05_770987.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国钢铁的前文&lt;/a&gt;中，带出过美国金融资本对产业资本的“夺舍”。作为被金融控脑的霸权美国，战略扩张成了一种必须：必须维持全球部署的架子，必须靠全球霸权的存在才能维系自己的预期，进而必须靠着预期去托举美国、去强化美元、去引导美债、去推动他国资本外流到美国。一旦战略收缩，就是全球霸权的预期被打破，就等于在做空自己的霸权，将迎来疯狂的反噬，届时将是自由落体，欲做正常美国而不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，对于“霸权美国”来说，MAGA叙事非常危险。看似是美国在对盟友倒贴市场和安保秩序这样的公共产品，其实也是把这些小弟收进了美帝的军事、产业、金融体系，接受了它们让渡的主权，构建起了美国主导的庞大链条分工。而特朗普的做法，本质上是既要霸权主义的甜头，又要孤立主义的免责，甘蔗想要吃两道，却是在伤害美国的“霸权预期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120153008598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因此，特朗普如今这通“预期－杠杆－估值”的循环操作，也是察觉到了既要又要还要的矛盾，在自己有限收缩的情况下，维持金融预期和“霸权估值”所打的补丁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
归根结底，特朗普领导的美国，不是一个欣欣向荣的美国，是一个产业已经生锈、金融资本走向垄断、各阶层剥削加剧甚至“斩杀”、领先优势正在被赶超、公共秩序维持的边际效益递减、丧失建设性作用的美国。在底层资产风险足够大、投资手段缺乏安全垫的情况下，加杠杆只会导致资产价格出现“逐步上涨和急剧崩溃”的循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上是在给一只衰退股续命，这是如今美国最大的软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119174932768.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月17日，抗议者在丹麦哥本哈根集会，示威反对特朗普政府推动收购格陵兰的举措&lt;span&gt; NBC News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反制霸权的投机收割，打造中国的“有为估值”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过上述分析，我们就能明白，特朗普政府不存在什么真正的战略收缩，它反而要利用“预期－杠杆－估值”的撬动循环。由此越是建设性的缺乏，越要破坏性的进攻来攫取赖以维系生存的资源和预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为如此，千万不要被什么“退守西半球”的言论所迷惑，特朗普政府在委内瑞拉与格陵兰等地的行动，非但不是退却，反而是在组织新一轮的进攻。这在那部被某些人称为战略退却的《国家安全战略》里其实说得很明确，它要“遏制并扭转外国势力对美国经济的持续损害”“维护所有关键海运航道的航行自由”“重振欧洲文明的自信与西方身份认同”“致力于阻止敌对势力掌控中东地区及其油气资源”……把整个地球指挥了个遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们甚至可以更进一步来说，和法西斯政权一样，缺乏理论框架与建设性能力的MAGA运动，它的生命一样只在进攻之中。只有进攻，才能够对内包装“赢麻了”的叙事，对内迎合、对外震慑，形成美国依然强大的预期；只有进攻，才有机会勒索投资、占据他人资源进而整合自己已经无力构建的产业循环；也只有进攻，才有可能去充注美国的“霸权预期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当进攻停止，特朗普政权的生命就将完结。大量隐藏到水线以下的西方反对派正在恭候它进攻钝化的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，我们下一个需要警惕的就是过度渲染中美合作的气氛，甚至有些声音都在讨论所谓的“G2模式”。一方面我们确实要肯定中美关系有阶段性改善的可能，美国在贸易战、科技战、军事竞争连番受挫的情况下，已经不如过往那样嚣张，中美依然有不少合作的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，中国由赶超走向引领，正在打破传统的军事霸权、技术霸权、产业霸权的客观现实，注定了中国已经成了美国霸权得以维系的最大绊脚石。只要中国还在发展，我们就成为了美国这套“预期－杠杆－估值”循环持续的最大障碍，中国和“霸权美国”已经走向了不可逆的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花言巧语的战报会骗人，但战线不会。美国仍在深度干预我国台海与南海事务，美国对台军售屡创天价，美国在其与日本共同殖民的琉球群岛上依然在加紧部署针对我国东部沿海的军事基地，美国在2025年对华制裁实体的两张黑名单——BIS和SDN分别增长了13%和36%，并且正在继续策划以“强迫劳动”等理由更大规模的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在现阶段，美国已经扬言丢弃国际法，并在外圈开始赤裸裸发动强占侵吞之时，我们断不可因尚未危及本土，就抱有隔岸观火的心态。而要看到其背后正在准备对我的侵犯，准备同步斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们还要看到斗争的另一重积极意义在于打破“霸权估值”的预期，给世界各国另外一种选择。这同样也是预期引导，正如我的朋友孔小宁律师所说：长征的时候喊“北上抗日”，并且在鞋都穿不全的时候往更穷的陕北冲，这就叫预期。围困我们的东北军就读懂了这个预期，才有了西安事变。反之，天天要南下富裕的四川或者要西进找苏联援助的张国焘，搞的其实是避战割据的关门主义，给不了正确的预期，最后连自己的队伍也越来越涣散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是全世界最为革命的、斗争的、蓬勃的、富有建设性的力量，我们需要把我们的硬实力转化为预期，去发展我们自己的“有为估值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，斗争至少有如下几项可供参考：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是端正思想认知，正确认识到中国已是利益覆盖全球的大国，断不可有什么“东西半球分治”的思想。一方面，上文已经分析了美国退守西半球并不可信，只是为后续进攻积蓄力量。另一方面即使远在拉美，中国依然有广泛的投资与货源，不可能拱手相让。中国未来要捍卫自己的海外利益，必然会是全球布局，而不是守在东亚一隅的“光荣孤立”，更何况家门口都是美国屯兵的重镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是当前措施设计，当以整合内圈为主，为布局外圈争取时间。必须正视我们在军事远程投送与全球公共秩序主导方面，依然存在短板，仍需要十年左右时间，在发展转型、技术革新、内外双循环三件大事的破局中加以完善。但在此期间不代表我们“硬实力”展现就此躺平，这也不利于构建他国对我的预期。因此也需要从周边做起，对侵犯我国核心利益的行为勇于亮剑，让邻国们看到中国的维权决心与覆盖实力，能预警、能兜底，方可凝聚统一战线。目前仅东部沿海，就有对“台独”的反制、对日本的追责，以及解决菲律宾破船三件大事，正好形成从东海到南海的链条，亟待实质性的出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是利用国际组织，在外圈准备必要的战略前出。深化上合、金砖等组织内部合作，及其与海合会、拉共体、非盟的协同，开展必要的联合执法、军事演习、产业链整合、人民币结算、安保公司出海等。深化我国与投资密集区域在供应链、政治、防务方面的合作。在相关合作中尤其需要关注如何拉动这些国家的内需、提升其在全球消费市场的份额、减少对美依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是继续修炼我们自身的内功，在继续推动上文三件大事的基础上，如笔者一再提出的设立围绕反制裁的跨部门协同机制，结合“十五五”规划建议围绕国家安全和反制裁、反长臂管辖要求，进一步细化《中华人民共和国反外国制裁法》及其实施规定，开发法律、行政、财经、宣传等多重手段，并由此细化对不合理制裁的反制。积极推动产能、资本、技术、物流、运营、服务的一揽子出海，参与从行业标准制定到公共秩序维护，提供更多的公共产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我们应对美国新一波面向全球的发难，最大优势就在于我国才是具有建设性的一方。正如特朗普所说：“你可以制造兴奋感，做很棒的宣传，获得各种媒体关注，还能加点夸张。但如果你不能交付好货，人们最终会察觉的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们正可以在捋清美国“预期－杠杆－估值”这套打法的基础上，利用我们最为强大、也是它们最为薄弱的建设性，打出我们的一拳又一拳，越打越远，越来越提振各国的正向预期，将“有为估值”推向全球，直到星辰大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120153032773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2026_01_21_804522_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2026_01_21_804522_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:01:09 GMT</pubDate><author>江宇舟</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市早苗的这场政治豪赌，存在三大悬念</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4869</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4869</guid></item></channel></rss>