<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 00:12:39 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>米兰冬奥嘘声震场！美国的脸，丢在了全世界面前</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;出处 | 有理儿有面&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;圣西罗体育场的欢呼声里，藏着专属于美国的刺耳嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当地时间2月6日晚，米兰冬奥会开幕式上，当美国副总统万斯的身影出现在大屏幕，当美国代表团踏入赛场，现场瞬间爆发出清晰的嘘声、口哨声与嘲讽声。震耳的音乐盖不住这份不满，挥舞的国旗遮不住美国的尴尬——这记来自世界的耳光，打得响亮，更打得理所当然。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026937.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;一场奥运盛会，本是世界相聚的舞台，为何美国成了全场的“众矢之的”？答案藏在两个逝去的生命里，藏在ICE沾满鲜血的执法记录里，更藏在美国动辄以霸权凌驾规则、以谎言掩盖暴行的傲慢里。这场嘘声，不是对奥运精神的违背，而是对正义的呐喊；不是对美国的刻意针对，而是对美式暴力执法的集体控诉。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026117.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;嘘声为谁起？两命惨死，ICE的暴行瞒不住了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国被嘘，从不是无的放矢，导火索直指那支被米兰市长朱塞佩·萨拉痛斥为“杀人的武装力量”的ICE队伍。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025540.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;谁能想到，自诩“人权灯塔”的美国，其移民与海关执法局竟在短短17天内，接连枪杀两名无辜公民。1月7日，明尼阿波利斯，37岁的法律观察员蕾妮·古德驾车途经ICE执法现场，仅因缓慢倒车离开，就被警员近距离射杀，身中数弹当场身亡。ICE张口就称“受害者驾车撞击执法人员，属正当防卫”，可现场视频铁证如山：古德与执法冲突毫无关联，车辆未做任何威胁动作，涉事警员甚至在射杀后未采取任何急救措施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;悲剧并未止步，1月24日，同一片土地，距古德遇难地仅2公里处，37岁的ICU护士亚历克斯·普雷蒂，只因用手机拍摄ICE执法过程，竟遭7名蒙面特工围堵。他被跪压制服，手中仅有手机却被污蔑“持枪威胁”，先中一枪失去反抗能力，又遭补射数枪，胸背颈部多处中弹。更冷血的是，普雷蒂倒地后，执法人员不仅拒不施救，还强行阻拦路过医护伸出援手。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026655.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;两起惨案，受害者皆是合法公民，无任何犯罪记录，无丝毫反抗行为，却都落得惨死街头的下场。官方的说辞次次“正当防卫”，可现场的视频、目击者的证词、法医的鉴定，早已将谎言戳得千疮百孔。民调显示，60%的美国民众认为ICE执法过度，56%的人判定这两起事件中武力使用完全不当，46%的美国人直言支持废除ICE——连美国本土民众都无法忍受的暴行，又怎能指望世界视而不见？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025382.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;就是这样一支双手沾满鲜血、连本国宪法都视若无睹的队伍，美国竟堂而皇之地计划派遣其参与米兰冬奥安保。当暴力执法者披上“安保人员”的外衣，当杀人者试图踏入奥运的净土，意大利民众的愤怒，全世界的不满，早已蓄势待发。万斯遭遇的嘘声，不过是这份愤怒的集中爆发；美国代表团面对的嘲讽，不过是对这份暴行的无声谴责。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026664.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;遮羞布何其多？改名切割，美国的谎言骗不了人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;面对铺天盖地的质疑与愤怒，美国的操作，依旧是熟悉的“文字游戏”与“虚伪表演”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;先是嘴硬辩解，美方声称派遣至米兰的ICE人员仅提供技术支持、无任何执法权，意大利内政部长也公开证实，ICE人员仅能在美领馆内部开展工作，不参与任何现场安保。可明眼人都清楚，这不过是“换汤不换药”的敷衍——一支本质上信奉暴力执法的队伍，即便被剥夺执法权，其存在本身就是对奥运安全理念的亵渎，是对意大利主权的漠视。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026100.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;辩解无用，便开始“技术性切割”。美国竟将运动员接待场所“冰屋（icehouse）”紧急改名为“冬屋”，只因“ice”与ICE同名，生怕被贴上关联标签。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026224.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更可笑的是，当万斯在米兰遭遇嘘声，当美国的颜面在世界面前荡然无存，美国总统特朗普的回应竟是“这让人意外，毕竟他在国外”。一句轻飘飘的话，将所有问题归咎于“国外”，却对引发不满的根源避而不谈；对ICE的暴行视而不见，对两名无辜者的死亡毫不在意，这般冷漠与傲慢，正是美国霸权主义的真实写照。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025829.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国总以为，靠几句辩解就能蒙混过关，靠一点小动作就能切割关系，靠霸权就能让世界低头。可它忘了，群众的眼睛是雪亮的，真相的光芒终究会刺破谎言的迷雾。意大利民众早已用行动表达态度：2月6日万斯抵米兰当天，学生团体高举“万斯离开”的标语示威；早在1月31日，数百名意大利民众就聚集街头，高喊“我们不需要杀手出现在米兰”，有人更是直接将ICE比作“盖世太保”。国际奥委会呼吁尊重的倡议未能奏效，不是民众不愿尊重，而是美国不配被尊重——当一个国家将暴力奉为圭臬，将谎言当作手段，将霸权视作底气，它注定会被世界所唾弃。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025986.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;改的是名字，改不了暴力的血腥；遮的是脸面，遮不住暴行的本质；辩的是说辞，辩不了人心的向背。美国的层层遮羞布，在铁证如山的事实面前，不过是一戳就破的纸老虎；那些自欺欺人的谎言，在全世界的目光之下，不过是沦为笑柄的小丑戏。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;分歧何来？霸权作祟，美欧的裂痕补不上了&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;米兰冬奥的这阵嘘声，看似是对ICE暴行的抗议，实则是美欧在执法理念、主权认知上的分歧总爆发，更是美国霸权主义与世界公平正义的正面碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025276.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在欧洲，执法的底线是尊重生命、遵守规则，是主权国家的自主掌控；而在美国，执法早已沦为暴力的代名词，是霸权凌驾于规则之上，是本国利益无视他国主权。美国想将自己的执法体系强加于世界，想让沾满鲜血的ICE踏入意大利的土地，本质上就是对意大利主权的漠视，是对欧洲执法理念的践踏。米兰市长直言ICE的行事方式不符合意大利安全标准，这番表态，不仅是对ICE的否定，更是对美国霸权的坚决反抗。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;长期以来，美国总以“盟友”之名，行“控制”之实，将欧洲视作自己的附庸，将他国主权视作可以随意践踏的筹码。可这一次，欧洲不再沉默，意大利不再妥协。从米兰市长的公开痛斥，到意大利内政部长的明确表态，再到普通民众的街头抗议，欧洲用实际行动告诉美国：盟友不是附庸，主权不容侵犯，规则不容凌驾。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071026611.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这场嘘声，也撕开了美欧盟友关系的虚假面纱。美国总以为，靠着北约的捆绑，靠着利益的勾结，就能让欧洲永远唯命是从。可它忘了，当美国的霸权行径损害到欧洲的利益，当美国的暴力执法触碰到底线，当美国的谎言被层层戳穿，盟友之间的裂痕，只会越来越深。此次米兰冬奥的风波，不过是美欧矛盾的一个缩影；未来，随着美国霸权的不断膨胀，这样的分歧只会越来越多，这样的裂痕只会越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;说到底，美国遭遇的嘘声，是霸权主义的必然下场；ICE引发的公愤，是暴力执法的应有惩罚。当一个国家不再尊重生命，不再遵守规则，不再敬畏主权，它注定会被世界所孤立；当一种制度将暴力奉为圭臬，将谎言当作手段，将霸权视作底气，它注定会走向衰落。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;圣西罗体育场的嘘声终会散去，但那份刻在世界心中的不满，却不会轻易消失；两名无辜者的生命无法挽回，但那份对正义的追求，却会永远延续。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国总以为自己是世界的“主宰”，总以为霸权可以压倒一切，可米兰冬奥的这阵嘘声，却给了它一记响亮的耳光：这个世界，尊重的是生命与正义，信奉的是规则与主权，而不是霸权与暴力。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209071025249.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冰面映人心，冬奥见真相。美国的脸，丢在了米兰的赛场上，更丢在了全世界的目光里。而那些靠暴力堆砌的霸权，靠谎言掩盖的暴行，终究会在历史的洪流中，被碾得粉碎。因为正义或许会迟到，但永远不会缺席；而霸权无论如何嚣张，终究会走向灭亡。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;图片源自网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/v9kDaBtq2UtcnmJYhH092A&quot;&gt;点击「有理儿有面」阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598272</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598272</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:00:37 GMT</pubDate><author>有理儿有面有理儿有面</author></item><item><title>“军国复兴”大胜，是中国剑指“美日安保”的天赐机遇</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本选举结果揭晓，自民党大胜，自民党席次超过2/3（316席），执政联盟席次加总350席。虽然“高市党”在参议院未过半，但众议院压倒性的席次优势，是迈向日本修宪和军国复兴的关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本军国主义团伙喜不自胜，美国窃笑，中国也开心，这场选举可谓三赢。只是，中美日谁将笑到最后，几乎完全取决于我方的抉择。个人认为，这是中国剑指“美日安保”的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8日晚间，票还没开完，意兴风发的高市即受访表示，“我们正在努力创造一个可以参拜靖国神社的环境”……“我们将从盟友和邻国那里获得正确的理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不打算分析选举，因为这种结果，让过程不再重要，无论日本民意基于什么理由硬挺高市，根据历史经验，他们都将是军国复兴的起源与肉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075002922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从“美国窃笑”说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有迹象显示，“中美终将一战”可能是特朗普与其决策圈的心证，当前美国的所有作为，都旨在“广积粮，缓称王”，选择性以退为进，争取复兴的时间，好在必要时与中国打一仗。而这样的心迹，对日本右翼而言，意味着二战后日本军事复兴的最大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓迹象，主要来自于支持新版《美国国家安全战略》（NSS）的若干论述，例如前助理国务卿韦斯‧米切尔（A. Wess Mitchell）在“外交政策”网站上的一篇文章——《特朗普外交政策背后的大战略》。米切尔是特朗普第一任期的助理国务卿，此公与现在白宫当红的埃尔布里奇.柯尔比（现任战争部政策副部长）于2019年共同创立大战略智库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，米切尔力挺特朗普的NSS，并直言新版NSS是美国传统的“巩固战略”（Consolidation strategy），旨在立足于符合现实的基础上保存实力，准备好在必要时与中国一战。米切尔指出，“巩固战略”本来就是美国所长期奉行的大战略，然而，冷战结束后，美国改为奉行扩张主义，妄想改造世界，不自量力，以致陷入当前的困境。现在特朗普所做的，意在复制美国过往的成功模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“广积粮”表现在再工业化，重整供应链，放松经济管制，能源生产，以及维持新技术的主导地位上。对“缓称王”的部分，米切尔叙述得较为隐晦，但对照其他类似智库的说法，其实就是“三分天下”的战术性尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔的意思是，特朗普致力于美国复兴，其战略逻辑非常简明——先破后立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三分天下”一说，大有人不以为然，认为美国根本不会让，不可能分天下，与中俄共享世界。再者，也有人判断，NSS的表述重点是“重回第一岛链”，并非“退回第二岛链”，整体取向更偏进攻型而非收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略观点看，以上说法是正确的，但不够细致，从战术观点看——先不讨论俄罗斯与东欧——美方对中方表现出“交易”的姿态，正是为了服膺其“咬住不放”的战略目的。须知，“巩固战略”要求美国为争取复兴时间而避中国锋芒，但在其他“战场”上要加速吸取资源，以应对“中美终须一战”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，“三分天下”是战术性退让，战略性进攻，以退为进，对美方而言具有现实意义，可不是什么假议题，也不只是一时炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，中方拒绝此一概念并非上策，而应将计就计，借由在家门口的军事进取策略，破解美方在本地区的拖延战术。白话说，台湾与琉球（含钓鱼岛），乃至于南海诸岛，都应发动有限度的军事行动，以作为我方筹码，回应美国在南美、欧洲、大洋洲等区域那些针对中国利益而来的攻城略地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到日本现状，咬住“军国主义复辟”挑战美日安保，就是最佳战术选择。当然，对付日本，我方工具箱里还有经贸、技术等工具可以搭配使用，但已回避不了军事选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075024560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月，特朗普总统在日本横须贺与日本首相高市早苗一同登上“乔治·华盛顿”号航空母舰，他盛赞高市早苗，称日美为“最强盟友”&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我方的战术就是与日本算总帐，并可延伸到琉球与台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战美日安保，是不是形同将美国逼到协防日本？是的，拉美国下水，就是战术目的。不如此，无法应付美国在全球范围扩张其核心利益，同时损害中国海外利益的阳谋。特朗普在东亚使用迂回战术，我们就直球对决，顺势清理家门口事务，以干扰其抢占西半球资源的行动，搞乱对手的一盘大棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，每一桩美国怂恿小弟闹事的事件，我方都应主要针对美国，其次才针对肇事小弟，这样才能简化问题与手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逼美日联手，乍看是昏招，但别忘了，时间是一切的关键，面对我方攻势，特朗普必须在“争取时间复兴美国”与“协防日本”之间做出艰难选择。若等到美国复兴后再出手，就为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避坑是错误的做法，将主要对手与自己绑在一起，对方就不敢挖坑，这才是釜底抽薪的解决之道。这原本是中国对外战略的一大特征，但对手仍总是勤于挖坑，代表我方在此战术上还没做到位。白话说，仅仅是“经贸捆绑”还远远不够，我们不能一再回避使用军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，特朗普任期只剩不到三年，但也有一种剧本是，他将在2028年以后成为垂帘听政“太上皇”，继续其未完成的大战略。在此之前，美国争取时间广积粮，正是我方进攻的窗口期，而日本右翼的蠢动，就是我方进攻的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，美日在中国家门口，现在毫无胜算，而我们没有理由坐等美国武装日本，扩增其胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往，我方强调“稳中求进”，今年以后，不妨改为“进中求稳”，考虑用各种进攻或佯攻的方式，稳住局面，并主导战略节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解了美方战略与战术，再谈日本右翼的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年11月高市妄言“台湾有事”以来，我无法不注意到台湾亲大陆的舆论，以及部分大陆舆论反复强调“美国丢包日本”的说法，实在无法苟同，因此多次提醒，事实恐怕刚好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普与其决策团队的心证是“中美终将一战”，日本就是最重要的棋子，它在美方“广积粮”的阶段，具有骚扰中国的功能，甚至随着区域局势的升温，还肩负透过准军事手段消耗中国的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普对高市一时的“冷待”，只是做做样子给中国看，这是一出典型的双簧戏码，目的是将日本作为中美对抗的缓冲垫，或助燃剂。简单说，日本是美国手上最重要的反华“耗材”，有利于美方当前的“广积粮”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，特朗普在日本选举前夕，见高市团伙选情看好，就贴上去表达全面支持，为其助选，这意味着高市决定提早选举是正确的，且也说明了日本对美国的战略调整与特朗普性格知之甚详，右翼保守派的崛起与复兴，才是特朗普想看到的“泛西方转向”，从欧洲到南美再到东亚皆然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国支持右翼保守派的崛起与复兴，反证了其争天下与对华战略的基本逻辑。换言之，当前的美国不但不会“丢包”日本，反而是日本右翼与军国主义重返亚太的主要支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市在此次选举中创下历史性胜利，对美国的利多，胜过10个小马科斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普会担心遭到军国主义反噬吗？当然不担心，因为他同时在掠夺这些国家的资源，确保小弟永远是小弟，与过往美国的拢络路线恰恰相反，且得到客观的验证——右翼为了复兴，心甘情愿跪着买单特朗普的勒索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，我方不能高估日本人民的和平愿望，因为该国政客对民心的掌控，在全球范围内都属于前段班，须知，这个民族有特别显著的羊群特征，信奉强者逻辑，很容易盲从精英。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
虽然也有日本观察者指出，这次选举的重点为经济取向，“安全取向”的政治诉求被边缘化，但该观察者也不忘强调，选举结果有可能产生一种“制度性”的而“非动员性”的授权。白话说，就是用经济议题诱骗选民支持，得逞后再硬塞非民意支持的国防政策，以偷渡的方式修订日本的三大关键安全档案，释放军国主义巨兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将内部的经济困境归咎到外部挑战，是全球保守右翼的立足点，特朗普是如此，他所支持的匈牙利总理欧尔班、巴西前总统博索纳罗、阿根廷总统米莱，乃至日本高市早苗，皆是如此。而此一特征正是近代第一次日本军国主义崛起的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病愈重，索性放手一搏的意念就愈浓，保守派的结论往往是，用战争解决国内结构化的沉疴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本学者加藤阳子的著作《日本人为何选择了战争》，解释其主因之一是，日本农民在明治维新后的政治格局里利益受损，甲午战后为筹措日俄战争经费而加税，进一步激化农村贫困。1929年大萧条后，农民破产严重，政府救济不足，转而支持主张“打倒英美资本主义”，“大东亚共荣圈”的军部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，日本农民正遭受自民党政府为压抑通胀而压低米价的成本压力，怨声载道。这一现象本来虽然利好反右翼的在野党联盟，但在野党的中道诉求与选举策略力道不足，现在惨败，农民的怨气就会被右翼引导至外部挑战，以前是“打倒英美资本主义”，未来恐怕是“打倒中国军经压迫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加藤阳子总结，在安全危机感与内部经济困境的双重压力下，“唯有战争才是出路”便成为朝野共识。而目前的日本现状，所谓“安全危机感”来自于右翼炒作“台湾有事”，经济困境来自于财政扩张与货币正常化矛盾的危险平衡，再加上美国的资源掠夺，日本右翼只能选择重回军国主义道路，扩大外部矛盾以抵销内部危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与第一次军国主义不同的是，这一次，日本实力远逊于其设定的对手中国，因此必须依附于美国，在美日关系与中美关系中找到缝隙以遂愿。我曾说过，日本当前实力不足以复兴军国主义，但只要美国愿意支持，作为中国发展的绊脚石仍绰绰有余，而在这一点上，美国必然会给予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国在海峡两岸之间假扮中立者，但暗挺“台独”，这个模式也适用于日本，美方会在中日之间假装中立，但暗挺日本军国主义。重点是，日本可不像台湾那样最多只能扮演“刺猬”，他们足堪为美国作为军事与经贸上的“前锋”角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，不能幻想美国会同意我方重拾“二战后反法西斯”阵营的叙事框架，因为特朗普的战略特征是“先破后立”，二战后秩序正是他想毁弃的失败叙事，此一心迹绝对有利于日本右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075129839.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗获胜，外界推测其将加快推行财政、安保等政策&lt;span&gt;联合早报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，中国开心什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要是，日本军国化倾向，能助我方摆脱“和平崛起”的思维误区。不是和平崛起的战略有误，而是“经贸作用”被过度高估，稳定外部环境的传统工具显然已不够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横在当前的问题是，海外利益是中国发展的必要组成，但若不使用军事手段，如何确保我方的海外利益？以及，如何在安全危机与经贸利益之间求得平衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老读者都知道，个人特别厌恶两岸统一“水到渠成”这种思维，此论暗示着“先发展，后统一”的逻辑，那么，日本右翼复兴，以及其与“台独”的必然汇流，再加上美国的暗挺，应该足以粉碎这种幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，高市的狂胜，意味着日本与“台独”的关系将更为紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日之间的经贸关系，虽不如中美之间复杂，但从中国的发展层面看，也有不低的份量，对日本而言更是如此。那么，当安全问题——在此案例中是台湾问题——严重干扰了中日经贸发展时，是不是恰恰说明“台湾问题（未解决）阻碍了中国发展”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，最近我屡次强调，不要完全排斥特朗普的“分蛋糕”思维，因为这是提醒我们“核心利益”与底线思维必须置于最重要的战略位置。况且，“分蛋糕”是一种和平选项，双方争的是“交易价格”，而不是用战争定输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并不是说，解决了台湾问题，中美日关系就会迈向正常化，而是说，我方唯有完成统一，才能使全世界都相信中国维护核心利益的坚决意志。此一意志价值非凡——如果统一的各种代价都能承受，中国为求发展而维护其他海外利益的意志就不容挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文说“进中求稳”，基本就是这个意思。若这么看待世局，日本军国主义死灰复燃，就是我方排除杂念的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最怕落入的陷阱是——根据日方观察者评估，若高市早苗在众议院选举中获胜，取得迈向长期执政的立足点，中国也可能放缓对高市政权的应对态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种评估在中日关系中有其根据，台湾民进党也曾这么想，不过，民进党连续三次赢得大选，并未使大陆“放缓”应对态度。这意味着，我方应将日本军国主义政权，也纳入“台独”类别，是必须死磕到底的对象。事实上，高市这批人，正是“台独”背后的主要支持力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，使用军事手段挑战美日安保，并不意味着全面摊牌，而是强调应对美日联手的军国主义复兴，“组合拳”中很难排除军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事手段分很多种方式，烈度有别，什么样的军事手段属于擦边球式的“佯攻”，威慑，让对手难以摊牌，是我方需要仔细评估的。重点是要灵活，意在辅助经贸攻势，而不是让一套“组合拳”成了自己双手左右互搏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种说法是，中国邻居多，关系复杂，地缘政治的治理成本高，相较之下，美国的邻居少，而且都很弱，因此，相较于中国，美国在这一点上具有先天的优势，便于利用中国邻居阻碍我方的发展。原则上，此论有其道理，但其实破解之方也不难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国目前仍是全球霸权，因此，它也是地缘政治意义上的“中国邻居”。换言之，我方只有一个需对付的邻居，就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一个强大的邻居中国，我们只要确保，捏日本，捏韩国，捏台湾，捏菲律宾，捏新加坡，捏澳大利亚，美国都会感到痛，借此逼美方缩手，就能最大程度简化地缘政治的治理痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日安保，两岸关系，马六甲海峡，美菲协防条约，美韩共同防御条约，南海诸岛，琉球列岛，在中国益发强大的当前，可以说全是美国暴露在东亚的弱点，也全都可视为我方的核心利益范围。唯有利用特朗普的“分蛋糕”思维，才能破解美方的西半球战略。所以才说，“将计就计”是上策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔吹捧特朗普的巩固战略之余，也不忘点出，这是“以短期风险换取长期利益”，什么“短期风险”？就是怕中国在美国“广积粮”的时候，积极进攻，干扰美方为争取时间而发动的所有佯攻战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，日本右翼得势，正好提供我方进攻，剑指“美日安保”的口实，怎不令人开心呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:55:13 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>高市早苗深夜发帖“由衷感谢”特朗普</title><description>&lt;p&gt;
据日本放送协会（NHK）2月9日报道，在8日举行的日本众议院选举中，日本首相高市早苗所在的自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗深夜在X平台上用日、英双语发文，对美国总统特朗普早前的发声表示感谢。她说，“我衷心感谢总统特朗普的热情致辞，并期待着今年春天访问白宫。我将继续与特朗普总统共同努力，进一步巩固日美同盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市认为，日美的同盟关系与友谊是建立在深厚信任及强固合作基础之上的，因此其潜力“无穷无尽”。她最后补充道：“让我们携手合作，确保我们的同盟继续为两国乃至更广泛地区带来和平与繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/09/20260209073100742.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;X平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月5日，特朗普在“真实社交”发帖称，表示“完全且全面支持”日本首相高市早苗及自民党与日本维新会的执政联盟，并宣布了高市早苗将于3月19日访美的消息。日经新闻等多家日媒评价称，在日本众议院选举即将进行投票和开票之际，美国总统明确支持特定政党，这是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806520_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806520_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:41:36 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市早苗深夜发帖“由衷感谢”特朗普</title><description>&lt;p&gt;
据日本放送协会（NHK）2月9日报道，在8日举行的日本众议院选举中，日本首相高市早苗所在的自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗深夜在X平台上用日、英双语发文，对美国总统特朗普早前的发声表示感谢。她说，“我衷心感谢总统特朗普的热情致辞，并期待着今年春天访问白宫。我将继续与特朗普总统共同努力，进一步巩固日美同盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市认为，日美的同盟关系与友谊是建立在深厚信任及强固合作基础之上的，因此其潜力“无穷无尽”。她最后补充道：“让我们携手合作，确保我们的同盟继续为两国乃至更广泛地区带来和平与繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/09/20260209073100742.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;X平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月5日，特朗普在“真实社交”发帖称，表示“完全且全面支持”日本首相高市早苗及自民党与日本维新会的执政联盟，并宣布了高市早苗将于3月19日访美的消息。日经新闻等多家日媒评价称，在日本众议院选举即将进行投票和开票之际，美国总统明确支持特定政党，这是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806520_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806520_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:41:36 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>日本选举结果证明要出大事</title><description>&lt;p&gt;日本要出大事了！日本军国主义复活在其国内已经没有任何障碍了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然，日本议会选举结果还没完全出来，但已经没有悬念。政治豪赌的高市早苗带领自民党将获得大胜，很可能单独斩获超过300席位（日本议会一共465个席位），与盟友维新会组成的执政联盟总席位数将会突破三分之二（310席），创30年来最大优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个选举结果对日本的民意倾向来说是很可怕的，它意味着日本执政的两党合作将具备推翻参议院的否决权、强行通过国会法案的能力。换句话说，这一结果一旦获得确认，高市早苗政府未来可以直接不通过参议院就可以强行通过法律议案，修改包括无核三原则等在内的所有阻碍日本军国主义复活的法律都没问题，哪怕是修宪，只要日本继续酝酿，到2028年改选参议院席位的时候再挑衅中国，就可能又在参议院获得胜利。尔后，日本一旦通过两院三分之二席位的支持，日本就可以推动修宪的全民公投了。如果也获得通过，日本摇身一变成为一个所谓的“正常国家”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058339.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一结果，不仅仅意味着高市早苗从“弱势首相”一跃成为掌握压倒性议会优势的强势领导人，更标志着日本战后和平体制面临前所未有的制度性挑战。而且，自此所有日本政客都会意识到，原来明确反华和走向军国主义在日本有这么大的市场，这将会大大改变日本的政治生态和战略倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们必须清醒地看到，这绝非一场普通的议会选举，而是一场关乎东亚安全格局的战略转向。高市早苗的政治豪赌，赌赢的不是个人权位，而是日本国家走向的重大转折。而在这场豪借背后，站着一个推波助澜、甚至亲自下场站台的外部力量——美国总统特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;一、选举结果证明，日本修宪程序启动已具备现实条件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，那么希望完成修宪的安倍晋三当了那么多年首相，为什么就没有实现修宪呢？就是因为民意支持不够，他未能完全掌握国会，无法做到绝对强势，所以安倍修宪计划一再搁浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，谁也没想到，高市早苗竟然通过挑衅中国获得了绝对权力，这就意味着，日本必然会借助这次机会推动完成修改和平宪法，以及修改一系列阻碍其走向军国主义的法律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在估计，执政联盟总席位极可能达到360席左右。这意味着，高市政府不仅能在众议院单方面通过任何法案，更具备了启动宪法修改程序的法定条件——因为根据日本宪法第96条，修宪在众参两院各三分之二多数，尔后再在参院获得三分之二多数通过即可发起全民公投。按照现在的整个日本民族情绪状态来看，只要高市政府不断挑衅中国，到2028年日本参议院半数席位选举的话，有可能也能获得三分之二的参议院席位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058247.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次众议院选举结果赋予高市早苗前所未有的政治资本。她可凭借民意授权，对参议院施加更大压力，甚至强行通过除了修宪以外的所有法律，直接架空参议院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗作为自民党内极右翼代表人物，长期主张强化国防、扩大自卫队权限，并多次表示应推动修宪以确立自卫队的合宪地位，甚至修改“自卫队”这个名字。虽然具体内容尚待内阁正式提案，但其政策方向已明确指向突破战后安全框架。与此同时，日本防卫预算持续增长，2025年度已突破11万亿日元，并计划引进美制“战斧”巡航导弹等远程打击能力装备。法律与军事的双重松绑，正使日本安全政策发生深刻转变。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;二、特朗普的“王牌”：公开介入日本内政，强化印太战略支点&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在日本投票前48小时，特朗普在社交媒体上公开力挺高市早苗，甚至宣称“一旦胜选，3月19日白宫见”。此举极为罕见，被国际舆论普遍批评为“赤裸裸干涉他国内政”。但对特朗普而言，这并非一时兴起，而是其“印太战略”棋局中的关键落子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老战友们应该都记得，占豪在以前的文章中就分析过，美国亟需一个敢于在安全议题上与中国对峙的地区盟友。日本，因其地缘位置、军事基础及历史认知偏差，成为美国重点拉拢对象。高市早苗作为自民党内右翼顶端人物，长期否认侵略历史、参拜靖国神厕、鼓吹“台湾有事即日本存亡危机”，其极端亲美反华立场深得特朗普赏识。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058863.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的支持，实则是为高市早苗注入“战略合法性”。他通过公开背书，向日本传递一个信号：只要你在台海问题上采取强硬姿态，美国将支持你扩军修宪。这正是高市早苗敢于在选举中押上全部政治生命的底气所在。对她而言，特朗普的“王牌”不仅是外交支持，更是未来获取美制尖端武器、情报共享乃至联合行动的通行证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这张“王牌”对日本而言却是双刃剑。它看似提升了日本的战略地位，实则将其更深地绑上美国战车。一旦台海局势紧张，日本极可能被推向前线。而美国是否会为其火中取栗？历史早已给出答案——从南越到阿富汗，美国从未为盟友殉葬。日本若误判形势，以为有了特朗普撑腰便可肆意妄为，终将沦为战略弃子。而一旦中国下狠手，最后的最大承担者也就锁定了日本，美国则可能早早逃之夭夭了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;三、中国未雨绸缪，坚决捍卫核心利益&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在日本选举前夕，中国外交部发言人表示对日本选举结果“不作评论”，但强调中方始终高度关注日本政治走向及其对地区和平稳定的影响。事实上，中方早已通过多维度举措释放明确信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，中国持续加强与俄罗斯的战略协调。2025年以来，中俄高层互动频繁，双方多次重申“共同维护二战胜利成果和战后国际秩序”的坚定立场。中国一贯主张以史为鉴、面向未来，坚决反对任何美化侵略战争、复活军国主义的行为。所以，任何国家胆敢复活军国主义，胆敢介入台海，那就必然遭到中国的迎头痛击！&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073059234.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，中方在经济与科技领域强化战略自主。2026年初，中国对部分关键矿产和两用物项实施出口管制，虽未点名日本，但全球重稀土供应链高度集中于中国，日本高端制造业对此依赖度极高。东京部分磁性材料企业已反映采购周期延长，经济界对华合作氛围明显降温。这表明，中国有能力通过非军事手段反制任何损害自身核心利益的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，中方在台湾问题上的立场始终如一：台湾是中国不可分割的一部分，任何外部势力干涉都是对中国内政的粗暴侵犯。高市早苗此前在国会发表涉台错误言论，暗示武力介入可能性，已严重损害中日关系政治基础。中方对此高度警惕，并已通过外交渠道多次严正交涉。现在，日本继续沿着这个方向狂奔，这必然意味着日本将来会更加尖锐地针对中国。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;四、日本的冒险挑衅必遭坚决反制&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗政府多次宣称“台湾有事即日本存亡危机”，并暗示将行使集体自卫权介入台海。这一言论，本质上是为未来军事行动制造法理借口。一旦中国推进国家统一进程，日本极可能以“保护侨民”“维护航行自由”为名，派遣自卫队进入台海周边，甚至配合美军实施封锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中国绝不会允许这种局面发生。解放军报等官方媒体早已明确指出，任何外部势力介入台海，都将被视为对中国主权的直接挑战。中国拥有世界最完整的工业体系、强大的国防实力和14亿人民的团结意志。在西太平洋，中国海军已具备区域拒止/反介入能力，六代机研发稳步推进，歼-20与攻击-11无人机协同作战体系日趋成熟。面对挑衅，中国不仅有能力“打”，更有能力“快打快胜”，最大限度压缩外部干预窗口。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209073058798.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要强调的是，中国始终主张和平统一，但绝不承诺放弃使用武力，这是针对外部干涉和“台独”分裂势力的必要威慑，也是在和平统一丧失条件后的最后举措。若日本执意充当美国遏华马前卒，强行介入台海，必将遭到坚决反制。其后果不仅是军事上的挫败，更将导致经济、外交、国际声誉的全面崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本走到今天这一步，是其政治右倾化、美国战略操弄与自身战略误判共同作用的结果。高市早苗的胜利，表面是民意选择，实则是民粹裹挟下的危险赌博。她赌的是中国会忍，赌的是美国会长久支持，却忘了今天的中国早已不是百年前的中国，今天的美国也不是20年前的美国了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的态度始终如一：不主动挑起冲突，但在主权问题上也绝不会退让半步。对于任何企图阻挡中华民族伟大复兴的势力，必将迎头痛击。日本若执迷不悟，继续在错误道路上狂奔，终将为其战略误判付出惨重代价——不是被“美爹”抛弃，就是在历史清算中彻底出局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暴风雨已在路上，而中国，早已做好了准备！该来的终究会来，该结束的也终究会结束，让我们拭目以待吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;来源|占豪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原文链接：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/PdT9NbuzYJD-R7jVEs_-3g&quot; title=&quot;&quot;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/PdT9NbuzYJD-R7jVEs_-3g&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598278</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598278</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:32:37 GMT</pubDate><author>占豪占豪</author></item><item><title>柬埔寨抗议泰军“非法设置路障”，泰方称旨在“缓和紧张局势”</title><description>&lt;p&gt;
柬埔寨外交部8日强烈抗议泰国军队在“被占领的柬领土上非法设置路障及进行道路施工”，指责泰方此举违反了双方2025年底达成的停火协议。泰国军方7日说，泰方严格遵守停火协议，其做法“旨在缓和紧张局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209070028951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
集装箱路障&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬外交部8日发布新闻稿说，泰军5日在奥多棉吉省两个地点放置集装箱用以封锁道路，两天后在其中一个封锁地点进行道路施工。7日，泰军在菩萨省一个地点放置了更多集装箱。这些地点均位于柬埔寨境内。柬埔寨对此表示坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬外交部说，泰军此举直接违反了2025年12月27日达成的停火协议，违反了《联合国宪章》和《东盟宪章》的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国军方7日发布声明说，泰方在达叻府班塔盛一带边境地区放置集装箱，这些“安全措施”符合两国于2025年12月27日达成的停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明说，2026年1月15日，“柬方非法剪断并拆除了该地区铁丝网”，随后引发紧张对峙。泰方放置集装箱属于临时措施，是为了防止类似事件再次发生，以“缓和当地紧张局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明还说，泰方在采取行动时“充分考虑避免影响当地居民和从事合法工作平民的生活”，集装箱仅在确有必要的地点放置。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806519_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806519_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:03:25 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>柬埔寨抗议泰军“非法设置路障”，泰方称旨在“缓和紧张局势”</title><description>&lt;p&gt;
柬埔寨外交部8日强烈抗议泰国军队在“被占领的柬领土上非法设置路障及进行道路施工”，指责泰方此举违反了双方2025年底达成的停火协议。泰国军方7日说，泰方严格遵守停火协议，其做法“旨在缓和紧张局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209070028951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
集装箱路障&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬外交部8日发布新闻稿说，泰军5日在奥多棉吉省两个地点放置集装箱用以封锁道路，两天后在其中一个封锁地点进行道路施工。7日，泰军在菩萨省一个地点放置了更多集装箱。这些地点均位于柬埔寨境内。柬埔寨对此表示坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬外交部说，泰军此举直接违反了2025年12月27日达成的停火协议，违反了《联合国宪章》和《东盟宪章》的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国军方7日发布声明说，泰方在达叻府班塔盛一带边境地区放置集装箱，这些“安全措施”符合两国于2025年12月27日达成的停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明说，2026年1月15日，“柬方非法剪断并拆除了该地区铁丝网”，随后引发紧张对峙。泰方放置集装箱属于临时措施，是为了防止类似事件再次发生，以“缓和当地紧张局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明还说，泰方在采取行动时“充分考虑避免影响当地居民和从事合法工作平民的生活”，集装箱仅在确有必要的地点放置。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806519_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806519_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:03:25 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>王楚钦回应战胜张本智和</title><description>&lt;p&gt;
8日晚，第35届国际乒联-亚乒联盟亚洲杯男单决赛结束，中国球员王楚钦4:2击败日本队的张本智和，成功卫冕。赛后，王楚钦用“紧张、刺激、精彩”形容本场胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209065640647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月8日，王楚钦在比赛后庆祝胜利。&lt;span&gt; 新华社记者 郭程 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王楚钦与张本智和的六局比分为：9:11、11:8、7:11、11:5、11:8、11:6。“这确实是一场非常紧张、刺激、精彩的比赛，我和张本都发挥出了最好水平。每次我跟他打都非常艰难，他的进步很大。”王楚钦这样评价对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到本场比赛自己的心态，王楚钦坦言：“面对这场决赛，（我）自己也会在‘拉抽屉’，中间会有反复、紧张，包括一些无谓失误，甚至心态出现侥幸等起伏。但我认为，自己比以前好一点的是‘韧性’，无论打成什么局面，领先或者落后，都能努力去想技战术，让自己更沉浸在比赛中，不会被比分影响心态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209065651598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月8日，王楚钦在比赛中回球。&lt;span&gt; 新华社记者 郭程 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是背伤康复后的王楚钦时隔一个多月重返国际赛场，“大头”坦言还没完全适应。“一个多月没打国际比赛，再次回来，从第一场不适应比赛感觉，差点给自己绊倒，到今天决赛一上来，整个人的气息和感觉都不是很流畅，有些卡，但随着比赛进程，自己渐渐打进去以后，还是很享受比赛。”王楚钦说。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_02_09_806518_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_02_09_806518_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:00:23 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>王楚钦回应战胜张本智和</title><description>&lt;p&gt;
8日晚，第35届国际乒联-亚乒联盟亚洲杯男单决赛结束，中国球员王楚钦4:2击败日本队的张本智和，成功卫冕。赛后，王楚钦用“紧张、刺激、精彩”形容本场胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209065640647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月8日，王楚钦在比赛后庆祝胜利。&lt;span&gt; 新华社记者 郭程 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王楚钦与张本智和的六局比分为：9:11、11:8、7:11、11:5、11:8、11:6。“这确实是一场非常紧张、刺激、精彩的比赛，我和张本都发挥出了最好水平。每次我跟他打都非常艰难，他的进步很大。”王楚钦这样评价对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到本场比赛自己的心态，王楚钦坦言：“面对这场决赛，（我）自己也会在‘拉抽屉’，中间会有反复、紧张，包括一些无谓失误，甚至心态出现侥幸等起伏。但我认为，自己比以前好一点的是‘韧性’，无论打成什么局面，领先或者落后，都能努力去想技战术，让自己更沉浸在比赛中，不会被比分影响心态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209065651598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月8日，王楚钦在比赛中回球。&lt;span&gt; 新华社记者 郭程 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是背伤康复后的王楚钦时隔一个多月重返国际赛场，“大头”坦言还没完全适应。“一个多月没打国际比赛，再次回来，从第一场不适应比赛感觉，差点给自己绊倒，到今天决赛一上来，整个人的气息和感觉都不是很流畅，有些卡，但随着比赛进程，自己渐渐打进去以后，还是很享受比赛。”王楚钦说。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_02_09_806518_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_02_09_806518_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:00:23 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>一周军评：六代机时代或许军评会更难写</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着美国向中东增派的海空军力量陆续到位，各路观察人士纷纷预测美国对伊朗的军事打击随时可能开始。而另一边中国歼-35大比例模型来到新加坡航展也使得很多人对于中国第五代战斗机外贸的可能性做出了进一步的猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒是让笔者感觉，可以聊更多东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对伊朗的军事准备可以说是兴师动众，吸引了全世界的目光，尤其是一月份美国向约旦增派一个中队的F-15E，和30多架的KC-135加油机，加上“林肯”号航母打击群。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/08/20260208001152761.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国的军事部署大家是可以掰着手指算清楚的，伊朗当然也清楚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种调动本身也是对伊朗施加压力的政治动作，但反过来也可以看出美军的行动的大致能力上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军空军目前能够对伊朗进行打击的兵力，主要是在海湾国家和土耳其境内的几个空军基地，共有四个联队，总计约200余架作战飞机，加上海军林肯号航空母舰上搭载的40多架舰载机。此外美军还可以动用从本土起飞的战略轰炸机，不过由于这种攻击方式大费周章，实际的出动效率有限，通常在一次军事行动中也就出动那么一两次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上林肯号航母编队中水面战舰搭载的几十枚“战斧”导弹，乐观点再算上核潜艇上的100-200枚战斧导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这就是美国对伊朗军事行动可能动用的力量的边界了，因为美军并没有调动地面部队到中东的迹象，如果要紧急调动，那也只有101、82空降师、几个斯特瑞克旅有可能通过战略空运抵达，在短时间内能够形成一支具备一定战斗力的地面作战部队，但用这样规模的兵力发起对伊朗地面进攻，有些不可想象，因此基本可以排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，问题就来了，现在包括五角大楼在内，各方都会根据自己掌握的信息渠道，来评估这样的军事力量能够做到什么程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用这样的力量要摧毁伊朗的整个军事机器，够吗？如果不够，那么摧毁伊朗的核设施和导弹设施，够吗？或者，对伊朗主要政治人物进行空中定点清除，够吗？或者通过摧毁伊朗部分主要军事基地，破坏伊朗内部各方势力的平衡，使得他们发生内乱，够吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事情你没法用一个笼统的方式去评估，但是总体来说，至少个人认为，空中打击不是决定这场军事行动成败的主要因素，主要因素在于对伊朗情况的掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天大家能够对伊朗形势做判断，很大程度上是基于对于美国军事行动套路的熟悉和对当代军事技术的限制边界的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/08/20260208001209748.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;既然美国的打击能力和伊朗的还击能力大家都清楚，那么问题来了：万一美国的打击发起了，伊朗没倒，而伊朗还击以色列的“700发导弹”打了，那后面呢？后面就以色列白挨打了呗，因为美国不大可能继续加大力度让冲突演变成旷日持久的战争。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们假设这样一种情况，如果美国空军拥有的各种飞机作战半径增加一倍，加油机、电子战飞机等特种飞机都实现无人化，并且看起来都是样子差不多的飞翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们还能根据上面说的这些情况来做判断吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国什么时候实现这幅图景我们不知道，但是有人正在踏踏实实地把这些能够让全世界的参谋、国防部官员、防务记者和军迷都失去判断能力的东西搞出来，并且它们中的一部分已经飞上了蓝天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实今天我想要说的是中国空军与六代机配套的整个作战系统，尤其是特种机，或者美国人所说的“高价值空中资产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们已经看到了我国两种六代机。最近有照片显示北六代的喷口细节很有趣，它的尾喷口上方有遮挡，总体就好像是把美国人当年的YF-23的尾喷口上下倒置以后的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/08/20260208001235119.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/08/20260208001259777.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道YF-23当年这个尾喷口设计是为了遮挡从后半球下方照射的雷达和从这个方向探测的红外传感器，但我们的北六代却反其道而行，更重视上方的隐身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒是让我想起去年美国军方一度打算不再投资E-7预警机，转而用低轨道雷达卫星系统来取代预警机。当然今年预算出来的时候大家发现这似乎也只是五角大楼部分人的一厢情愿，最后国会还是批准了采购E-7预警机的经费，也没有大幅度增加对低轨道雷达星座的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是另一方面，美国的低轨道红外反导星座的投资却并没有少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论如何，至少这说明美国似乎正在把低轨道卫星视作解决“高价值空中资产”在未来“高端冲突”中生存力不足问题的一种替代方案，并且至少高灵敏度低轨道红外反导系统已经确确实实进入了发展阶段，未来它显然也有可能进一步发展并能够探测空中飞行的战斗机。或者说，至少美国人能想到的事情，自然全球最大的美国粉丝一定也会试试的，因此从六代机的尾喷口我们就可以看出，它正在尝试预判对手的预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是北六代的一个细节，其实北六代由于更接近于传统的战术战斗机概念，全球各路媒体、军方、院校对它的分析也更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括它的全动翼尖，它的尾喷口细节，它的进气口细节等等，大家都在尝试去分析，并且也根据国内外的公开论文，大家也能多少分析一下，而且最主要的是大家对它的分析也大多趋于一致，就是这基本上是一架在取消垂直尾翼的前提下仍然保持了不亚于传统战斗机机动能力的强大而先进的战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，南六代就神秘得多。当然最主要是各方媒体关于它的猜测南辕北辙。甚至即使在早已有公开论文指出了它的大致速度范围等性能的前提下， 仍然有很多人乐此不疲的做出离谱地猜测，什么装有冲压发动机，什么速度三马赫，什么弹舱能带鹰击-21等等。当然最有意思的是西方媒体非常痴迷于这是一架“战斗轰炸机”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许几十年后，还会有人指着南六代一系列对地攻击的战果，说没错啊这就是战斗轰炸机啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少从公开论文，以及与六代机相关项目的一些前置的研究项目等等信息，我们可以说，至少从设计初衷的角度来说，南六代如果有对地攻击能力，那也是顺手的事，它之所以造成这个样子，完全是考虑空战的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/08/20260208001313995.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大型飞翼完全可以组成一个完整的空战支持体系，这种构型的隐身性能和长航、久航能力让它成为未来空军六代机系统的系统的重要部分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美国前几年“马赛克战”概念甚嚣尘上的时候，他们可能没有想到，有人对他们的想法其实……颇以为然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道我国六代机预研阶段的几篇比较著名的公开论文，其中无不提到：与前代战斗机相比，第六代战斗机的本质特点是“穿透性制空”，也就是将争夺制空的范围扩展到敌人后方去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实第五代战斗机就已经具备了穿透性制空的能力，只不过五代机并不是专门为穿透性制空设计的，它只是具备执行穿透性制空作战的能力，实际上因为五代机的隐身设计仍然是以追求特定角度上的最小雷达反射截面积为原则设计的，这就决定了它无法在四面八方都有地方雷达和红外探测系统试图找到你的穿透性制空环境下获得足够的生存率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而六代机追求的就是全向隐身，全波段隐身，同时航程要比五代机中航程最长的型号更长，武器携带能力也要进一步提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，六代机是一种系统的系统，这也是美国人多次提及的，但真正首先实现这个概念的，又不是他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国人的研究中其实早就已经确定，但是其决策层却迟迟不能下决心的事情，就是六代机的核心依然是有人驾驶高性能战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这几个特点，就决定了六代机中的高性能有人机部分，就有两种路子：一种是在传统战斗机概念基础上进一步发展，进一步增强，也就是我们的北六代的思路。另一种，就是充分发挥系统的系统的作用，把系统作战放在第一位，传统战斗机的能力，要有，但不一定追求做到最优，但要具备超越任何传统战斗机的系统作战能力，使得战斗机成为具备极高生存力和战斗力的核心节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实稍加思考就会发现这两种思路都有需求，都有必要，理论最优解就是“我全都要”，所以南北六代的关系不是美国YF-22和YF-23那样的竞争，而是并行发展，与它们同时发展的，还有六代机系统中的那些无人部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有对空、对地侦察监视的，有对地打击的，有空战的，有防区外电子对抗的，也有空中加油的，中继通信的……当然这些功能会经过分析优化，最后形成多种尺寸、多种外形、多种档次的几个系列的无人机，这些无人机与六代机具备相似的隐身设计，也具备相似的远航、久航设计，最后形成的就是一套能够完整执行“穿透性制空”概念的空战体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/08/20260208001329913.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军开始接收MQ-25，这种飞机虽然并不先进，但至少表明美国人确实也不是干看着没动作，也在琢磨自己的特种机队的未来。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个作战体系的特点就是所有平台都是具备远航、久航能力的隐身多功能飞机，并且其中许多都具备超音速飞行，乃至超音速巡航能力，能够与六代机在飞行速度上形成匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话来说，我国的六代机是对整个空战系统的重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人近几年其实也提出了许多类似的设想， 波音、洛马和诺斯洛普都提出过隐身加油机、隐身预警机的设计，但是随着F-47项目启动，原本打算进行的隐身加油机竞标项目已经告吹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回过头来看，五代机是一种很尴尬的一代飞机。当然F-22这样的信息孤岛其实是美国人自己折腾出来的，也和F-22研制生产拖了太长时间，然后又匆匆停产有很大关系。但总体来说，即使是五代机中发展的较好得歼-20，与它配合作战的飞机，还是歼-16、歼-10C、运-9高新机，运-20A加油机这些飞机，歼-35和歼-20之间，虽然在功能上有所区别，但本质上它们的功能是一样的，都是具备隐身能力的传统战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在信息上能够互联互通，这个比F-22强，但从实际作战使用来看，尤其是在执行穿透性制空任务的时候，歼-20只能单打独斗，它只能依靠自己，能够从系统中得到的支持相对而言是很少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点上来说，歼-20S确实是一种从五代机到六代机的过渡机型，它具备了歼-20和歼-35所不具备的空中核心节点的能力，而南六代则是进一步将这种能力发扬到最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为六代机本身就是系统的系统，因此虽然五代机很可能要长期和四代机共同服役，但未来六代机却可能把四代和五代机全部取代，包括大部分的特种机平台，使得整个空军力量只有具备隐身能力的五代和六代机构成，真正实现全隐身机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，当前而言，我们的对手在抗击隐身战斗机这个特定领域，还处在摸索阶段，尚未真正摸到边，而他们在我国周边区域的地理和国际政治格局，也使他们无法模仿我们抗击隐身战斗机建立的这套体系，因此我们的歼-20到目前为止仍然可以具备很强的 穿透性制空能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/08/20260208001344940.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;回顾过去的一年，我们会感觉这一年里发生了很多事情，那么未来20年，世界的天空会变成什么样子呢？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实歼-20还在试飞的时候，当时国内也曾一度认为隐身时代可能真的无空战了，或许就是比谁隐身飞机多，把对面先给炸平就算赢——有点像20世纪30年代的高速轰炸机热时各国空军的想法——美国人也讨论过这种可能性。不过后来随着技术战术的发展和大量隐身机之间，隐身机与非隐身机之间的接近实战条件下的空中对练和通过计算机模拟的各种条件下的对抗之后，这种观点逐步被放弃，未来空战还是会打，只不过方式和以前完全不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前说未来空战可能会接近于潜艇战，双方要摸黑捉迷藏，利用对水下地形了解，利用双方潜艇间性能特点的差异来斗智斗勇。那么未来，空战中，拥有六代机系统的两个国家之间，就有可能要利用对双方传感器网络的了解，利用双方系统内各种平台间性能的差异，来进行较量。总体而言，技术占上风的国家会更容易在战场上成为执牛耳者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套空战系统对于整个战略都会产生巨大的影响，回到我们开篇的问题，六代机时代，很可能全世界的新闻媒体和各国的参谋部将更难追踪对手的部署情况，更难猜测对手决策层的思维，因为这些飞机的航程要比现役飞机长得多，并且也将更难通过对手加油机、预警机、电子战飞机这些特种机的部署，来猜测对手的动向，因为这些飞机看起来都差不多，几乎都是大小不一的飞翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，或许到那时，台湾问题已经不是问题了，或许某地区可能会需要人民空军的帮助，来对抗某个霸占了多个国家领土，并且拥有号称天下无敌的某国第五代战斗机的国家。那么，理论上来说，人民空军可以不必向中东、西亚地区增兵，也不需要到中亚国家建立军事基地，可能直接可以从某个南亚邻国起飞，直接对地中海沿岸的目标进行攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这只是举个例子，请各位不要对号入座。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2026_02_08_806462_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2026_02_08_806462_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 01:24:18 GMT</pubDate><author>席亚洲</author></item><item><title>这是中美力量对比的转折时刻</title><description>&lt;p&gt;
美国战略方向从全球化转向“半球化”，这一转变是否代表其战略格局出现收缩与倒退？身处大国博弈的百年变局，中国该如何依托自身实力展现战略定力，为动荡的世界注入稳定力量？从九三阅兵彰显底气到稀土博弈掌握主动，中国在这场无硝烟的较量中，要怎样持续把握主动权，推动构建国际新秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2月3日播出的《这就是中国》中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和军事专家秦安围绕这些问题展开了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206104649682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC318%E9%9B%86%20%E4%BB%8E%E4%B9%9D%E4%B8%89%E9%98%85%E5%85%B5%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E5%8A%9B%E9%87%8F%E5%AF%B9%E6%AF%94%E7%9A%84%E8%BD%AC%E6%8A%98%E3%80%91%20https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep3038608/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》319期：从九三阅兵看中美力量对比的转折&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵，大国气势，中国力量，震撼世界，激励人民。14亿多中国人民，乃至世界上所有爱好和平的人们看了九三阅兵，都会有更多的获得感、幸福感和安全感。这是因为，九三阅兵蕴含“不战而屈人之兵”的大智慧，让战火不断的世界认识到，在东方有一个爱好和平的大国，并告诉世界，大国完全可以强而不霸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国完全可以用实力和地位说话，推动构建“人类命运共同体”，震慑“麻烦制造者”和“和平破坏者”。我们有信心，让“最坏的时代”变成“最好的未来”。九三阅兵，是（标志）世界力量格局变化的一个里程碑事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵之后，十月国庆期间，中国实施稀土出口管制。美国总统特朗普表示很惊讶，为什么呢？因为中国主动反击了，而这一次是“以其人之道还治其人之身”的行动，被视为开启了中美博弈的“战略反攻”新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在台湾问题上也是这样，大陆已经从“反台独”跃升为“促统一”。我们有底气依靠自己的力量，遏制霸凌，清算分裂，实现统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月30日，中美元首韩国釜山会谈，大家应该都注意到了，会谈上没有提及台湾问题——这是一个明确的信号，意思就是：中国人的事情中国人自己解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206101414771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月3日，纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大会在北京隆重举行。这是战旗方队通过天安门广场。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是精于算计利益得失的，他也是连夜看了我们九三阅兵的。他知道介入台海冲突，风险有多大。特朗普也在想，美国完全可以“从从容容，游刃有余”，为何要“匆匆忙忙，连滚带爬”？毕竟在1971年10月25日的第26届联合国大会上，以压倒性多数通过的第2758号决议明确了中国台湾地区在联合国的唯一称谓就是中国台湾省，这是有案可查的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月31日，中国国防部长董军和美国战争部长会谈，也明确提出要求，美方要旗帜鲜明反对“台独”。这话非常给力，非常有底气，根本就是依托九三阅兵，凭实力和地位说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于决胜境外，相信大家印象最深的是伟大的抗美援朝。1950年10月，新中国刚刚成立不久，我们断然出兵朝鲜，经过艰苦卓绝的厮杀，逼迫美国第一次在没有打赢的战场，签署了停战协议。曾经狂妄一时，公开宣称“圣诞节前结束战争”，并计划“在鸭绿江边过圣诞”的麦克阿瑟，晚年的他在回忆朝鲜战争时说过：谁要是和中国陆军开战，那他的脑子一定有病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵告诉世界，中国已经不需要用血肉之躯来实现伟大的目标了。尽管如此，我们的态度非常清晰。九三阅兵，我们展示军事力量，震慑潜在对手，彰显国防实力，维护地区稳定。我们传递和平决心，遏制战争意图，根本上是为了构建“人类命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是巴基斯坦用歼10C，击落印度5架战斗机，阻止了一场（可能）波及几十万人生命，甚至（可能）引发核战的冲突。第二个就是塞尔维亚，用中国红旗防空系统，摧毁了北约重演“轰炸南联盟”的妄想。这些范例中，一个新的理念孕育而出，中国武器装备成为构建“人类命运共同体”的坚强后盾，避免了单边透明屠杀的出现和继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵中，全部国产化的武器装备后面其实还有一个大招：那就是生产先进武器装备，离不开的一种产品，稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资源和技术牢牢掌握在中国手中。我们来看具体数据，一架F35战斗机需要417公斤稀土，一艘核潜艇消耗大概5000公斤的稀土，美国的阿利·伯克级驱逐舰也要2600公斤的稀土，就连美国“爱国者”导弹这类小型武器，每枚导弹也需0.5到1公斤的稀土。根据美国国防情报局的评估，美军153种主战装备中，87%的供应链必须经过稀土加工环节，涉及它的1000多个武器系统，超过2万个零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略与国际研究中心谈及中国稀土出口管制时哀叹，“这不是简单的贸易反击，而是精准打击”。前美国国家安全委员会中国事务主任非常无奈地说，“我们还在玩普通象棋，而中国已进入更高级的棋局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望走过的路，北约轰炸南联盟，包括轰炸中国驻南联盟大使馆，夺走我同胞生命。还有美国入侵伊拉克、利比亚、阿富汗。这说明，只要你不够强大，它们一定就会这样干。但是现在也有例外，那就是当他们遇到了中国和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206100914259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国轰炸中国驻南联盟大使馆事件中，3名中国记者邵云环、许杏虎和朱颖（分别属新华社和光明日报）死亡。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不敢对中国和俄罗斯动手？为什么对俄罗斯和中国有差别的对待？为什么视中国为心腹大患？最根本的原因，正如我们今天节目的名字《这就是中国》，这里有从胜利走向胜利的中国人民解放军。美帝国主义者很傲慢，凡是可以不讲理的地方，就一定不讲理。要是讲一点理的话，那是被逼得不得已了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是九三阅兵的威慑力量，决胜境外的中国智慧，构建“人类命运共同体”的中国文明。我们可以称之为，新时代世界和平发展的“三大法宝”，让横行霸道的霸权主义国家不得不讲理。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;圆桌讨论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：九三阅兵，展示了整个大国的综合实力，不光是科技信息，还包括整个制造工业的能力，是综合实力的体现。同时，也为我们决胜境外，铸造了非常坚实的基底。我记得之前那一期您跟杰弗里·萨克斯教授对话的时候，他有一个观点：要非常警惕未来的几十年之内，（国际局势）可能会出现一些比较剧烈的动荡，或者是摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我在想，我们这样的综合实力的底气放在这，其实也为整个世界增加了很强的确定性，即便有可能会有剧烈动荡的风险，但我们这颗“棋”放在这，风险要降低很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我觉得，秦老师把“不战而屈人之兵”，和“决胜境外”连在一起，像巴基斯坦与印度的空军冲突，北约不敢再轰炸塞尔维亚，背后都是中国的武器系统在起作用。这两个连在一起，我觉得是很完整的一个新思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这么一个超大型的现代化国家，拥有这么现代化的装备，坦率地说，在许多方面，已经领先美国了，而且已经出现了代差，并且是对中国有利的代差。同时，我们又不主动地使用武力，强而不霸，这是过去历史上没有的，西方传统中没有的。这个能不能带来更多的和平？现在看来有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：和平并不是谁呼吁就能和平的，和平是要以实力做保障的。九三阅兵，就是展示实力的一个重要窗口。有这样一种观点称，美军战后几十年来一直在进行各种各样的军事行动，因此美国军队的军事素养比较高。我想问问秦老师，对此您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：我想起了一句咱们老百姓经常说的话：好人不知道坏人有多坏，坏人不知道好人有多好。这里面其实有个很大的心理落差。美军所谓的素质好，是靠它的战略传媒部队，它的每一张照片放出去都要审核，去渲染美军多么多么强大，但事实上，不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看这次美国的战争部长，召集800多名美军将领开会的时候说，从士兵到将军，70%的肥胖率。你想这样一支部队，它怎么能与我们的中国人民解放军相比？美国是在打仗，但是它更像是处于一场单边、透明的杀人游戏，并非激烈的战场搏杀。它所谓的战争，起不到真正练兵的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的一支军队，并不是靠屠杀练出来的，而是要发自内心有一种理念在里面。就像我前面演讲讲的，让14亿多中国人民，乃至更多的世界爱好和平的人民，有更多的获得感、幸福感、安全感。所以只有根植于这种思想的士兵，才是战无不胜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206101700914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵，徒步方队接受检阅。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：所以您看九三阅兵，震撼大家、征服大家的，不光是这些新型的主战装备，更是我们军人的那种精气神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：精准到秒的团队协同，把美军看傻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：以前大家还说，好像团队协同看不出亮点在哪。现在大家越来越知道，这体现的是极强的综合组织能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：特朗普喜欢看阅兵，看各种各样的军事方面的活动，但是他讲话也很坦率。他反复跟习近平主席讲，“漂亮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：对，一直用这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我就在想，美军虽然打了很多仗，但是过去这几十年，都是小仗，打的是小国弱国，完全是降维打击。但美国军队并没有受到真正、很好的锻炼，反而使它松懈了很多。包括它后来制定海军的计划、空军的计划，他觉得自己太有优势了，人家没法跟我比，结果反而放松了警惕。它跟大国没有打过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里一个非常有意思的例子，就是在泰国召开泰国安全对话，他们想建泰国版的“香格里拉论坛”，他们请我去了，两个美国将军在场。我如实说，我说第一，中国军事力量比现在弱100倍的时候，在美国越过底线的时候，发生了不幸的冲突，结果你们知道的，如朝鲜战争，越南战争。第二，我引用美国战争部长赫格塞思的话，他公开说，只要20分钟，中国就能使美国的航空母舰全部沉下去。我说这不是我说的，是你们的战争部长说的。我觉得美国这个国家只承认实力，所以要如实地告诉他们，中国的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们回望九三阅兵的时候，不仅看到装备上的综合实力，还看到了我们军人内心的钢铁意志。所以网上也有很多年轻人评论说，现在我们已经有“钢铁”了，最好你们能有“意志”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：还有一个说法，因为特朗普喜欢看阅兵，喜欢自己搞阅兵。他肯定受到中国阅兵的某种刺激，他也希望美国搞出这么漂亮的阅兵。但我们网民评论说，没有经过古田会议，没有经过遵义会议，搞不出来的，特朗普下面的军队是没有军魂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们出口的一些武器装备，或者我们说实践当中的应用效果，也让大家看到了中国的军事实力。咱也不能明确这么说，但确实有一种观点说，这会不会是一种偶然现象，还是说中国的武器装备，就是那么好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：其实这一点上，我们坚信我们武器装备的质量，为什么这么说？你看我们的歼10C，在我们国家的先进战机的序列里面，排名第几。我那次数了一下，怎么到老五了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：九三阅兵的时候，负责拉彩烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：对。还有根据我们的研发规律，展示的和下一代研发的，中间要差好几代。也就是说我们后面还有两代，所以这一点我们是非常自信的，它不可能是偶然现象。我们对我们武器装备的这种信心，不是说别人怎么说，而是我们怎么干。所以中国人说话，丁是丁，卯是卯。我们的武器装备出口的，和我们九三阅兵展示的，正好形成了一个对应，也击碎了这些人讲的“浑水摸鱼”，或者抹黑中国的这些话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：印度尼西亚订了42架歼10，而它整个空军一共就200来架战机军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206101815727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阅兵排练期间，巴基斯坦空军飞行了中国制造的歼-10C战斗机。&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：国际市场对中国出口武器装备的青睐，再次印证了它们对中国军事装备实力的高度信任。这种实力不仅体现在九三阅兵展示的新型装备上，也包括一些型号可能已非最新，但质量依然坚实可靠的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：这其中也反映出中国出口武器装备的理念与美国不同。比如巴基斯坦既使用中国的歼10C，也拥有美国的F16，但美方不允许巴方发射其导弹，导致F16无法正常发挥火力。而中国与巴基斯坦采取联合生产方式，帮助巴基斯坦实现自主制造。因此，我们的武器出口乃至九三阅兵所展示的，都蕴含着构建“人类命运共同体”的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：许多技术环节我们甚至可以实现共享。例如巴基斯坦装备的枭龙战机，它不仅可用于本国国防，还能对外出口，为自己创造外汇收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我这次在南非做讲座，一个问题蛮尖锐的。他们问我们，非洲国家不少都是中国的全天候朋友，如果遇到了外国入侵，中国能够帮助我们吗？我就用了这两个例子，我说在亚洲，巴基斯坦是我们的全天候朋友，在欧洲，塞尔维亚是我们的全天候朋友。你看我们给他们的军事装备，体系化作战，所以印就不那么敢欺负巴基斯坦了，北约就不再敢轰炸塞尔维亚了。只要是我们的全天候朋友，我们一定尽力支持他们维护主权独立和领土完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：我们是真正在帮助对方实现自主强大，而不是简单地给你一块用来“拍人”的砖头。这是本质的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：从这个角度看，西方国家特别是美国，往往更多着眼于单纯销售武器，并且几乎不分享任何技术信息，以此建立很高的技术壁垒。这样一来，它们的生意才能持续下去。但您刚才提到，中国的思路完全不同，我们践行的是“人类命运共同体”理念。在可能的情况下，我们愿意分享、愿意合作，坚持的是共创、共享、合作的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个值得探讨的问题。今天我们提到“决胜于境外”这个概念。其实对一些国家，尤其是美国和某些西方国家来说，它们也在追求“决胜于境外”。比如近期在国家安全领域，我们就看到不少相关案例。接下来想听听张老师您在这方面的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：前面秦老师演讲中提到，我们也有一些环节，可能相对比较薄弱，如金融等一些方面。现在战争是一种总体战。你看，为什么我们一些非常重大的，甚至包括阅兵这样的活动，非常好的消息出来的时候，股市反而会跌？背后一定有人在捣鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：包括我们解放军围岛演习的时候，我们的股市跌，阴跌不止，台湾股市创历史新高。这都是背后有人运作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：实际上我们很早就开始想办法刺破我们经济中的金融泡沫。中央现在提了几个领域、养老金融、数字金融、科技金融、绿色金融等。在房地产中，也把金融泡沫给挤掉。这都是为了防范金融危机。也就是说，不让它们决胜于境外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：美国有一个概念叫“离岸制衡”。虽然其原始内涵与我们的“决胜于境外”并不完全相同，但从字面理解，它追求在海外实施制衡，本质上有相似之处。互联网出现后，我曾指出，网络空间霸权为美国提供了新的“离岸制衡”工具。同时我们必须看到，网络社会的形成深刻影响着人的心理，这种影响主要通过网络空间实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常在做节目时说：网络空间风乍起，于无声处听惊雷。2019年，美国与中国台湾地区举行了一次明确以中国大陆为目标的网络攻防演练。当时一些与我们关系不太融洽的国家，如日本、澳大利亚、捷克等都参与了，超过10个国家，共同针对大陆进行网络攻防推演。所以我们在审视自身短板时，必须认识到美军与台军在网络空间的关联密切程度，可能超乎我们的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：最近有一个案例，我们媒体也报道很多了，美国的网军袭击我们的授时中心，企图扰乱“北京时间”，这是很严重的。实际上，这是战争行为，我们强烈地谴责。因为万一授时乱了，火车、飞机、航天航空全都会受到影响。好在我们有效地制止了破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：因为它是互联网的缔造者，网络战的始作俑者，它有先天的一些优势。它实施网络攻击，比其他国家容易得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：刚才秦老师那句话挺精彩的，就是好人不知道坏人坏到什么样，坏人不知道好人有多好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：因为坏人总是拿自己来揣度整个世界，他以为整个世界都跟他一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：攻击授时中心，就没有底线了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：哪怕差一秒，整个高铁（列车）就可能会碰撞，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：不要说差一秒了，0.01秒恐怕都不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：咱们的航天，对接就会出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：还有所有卫星的定位都会出问题，这是大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：所以这是个严重的战争行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们再来看，像九三阅兵，它对“全球南方”国家、发展中国家来说，它又释放了一个什么样的信号？是不是对大家来说，也是一个鼓劲的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：九三阅兵那天，我是上午在电视上看的，我在北京机场的休息室。中午我就飞到俄罗斯去参加会议。俄罗斯记者很关注阅兵，他就问我一个问题，说你们有一款导弹，东风5C，你们讲解员说是全球覆盖。他问这是什么意思，我就说了，我说你一定记得我们驻南斯拉夫大使馆，曾经1999年被北约轰炸过。几年前，我们军事领导人访问贝尔格莱德，专门去吊唁死去的烈士，他说这是中国的耻辱，这种事情永远不会再发生，就是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：可以说，在抵抗霸权欺凌方面，俄罗斯和中国是两个典型。俄罗斯是在北约东扩的步步紧逼下，被迫发起特别军事行动。我认为，俄罗斯是在多个维度作战：高维度是道义战，同维度是经济战，低维度才是火力战。这给“全球南方”和国家摆脱霸凌压迫带来了信心——你看，还是有国家能够挺得住，不是北约想怎样就能怎样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206102637269.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北约东扩进程示意图&lt;span&gt;斯塔蒂斯塔（Statista）调查公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国则以自身独特的方式，“不战而屈人之兵”，通过“决胜于境外”和“构建人类命运共同体”的理念，借助九三阅兵展示力量，使霸凌国家不敢轻举妄动。因此，可以说，“全球南方”国家和发展中国家看到中国和俄罗斯的作为，腰杆更能挺直了，也更有底气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：还有，我们阅兵呈现出一种我称之为“红色美学”，从音乐到步伐，到节奏，到庄严的气势，人家都没有见到过。网上看到很多国家在学，但都学不像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：这种精神是由历史积淀而成的。例如，战旗方队出场时那一百多面荣誉旗帜，凝聚了中国人民解放军自建军以来历经无数战役、无数战士牺牲奉献所铸就的集体荣光。这样的荣光，非一般军队或国家所能拥有。要理解中国人民解放军的军魂与钢铁意志，最好的方式就是观看战旗方队——那是历史，也是现实。我再提一个问题：像九三阅兵这样的大型展示，对“全球南方”国家是一种鼓舞，那么对“全球北方”国家又传递了怎样的信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：西方国家也被震撼的。欧洲，你只要看它的主流媒体，现在几乎普遍都看衰自己，觉得欧洲真的没法竞争了。你看特朗普，几乎是在阅兵之后两星期内，就开始软下来了，知道这个仗没法打了。我觉得他们职业的高级军官，脑子是很清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：张教授说得非常准确。美国方面实际可分为几类人：一类是像特朗普这样商人出身、又想展现强势的；一类是不知天高地厚的政客；还有一类，则是其职业军人。例如美军前参谋长联席会议主席米利上将，之所以被特朗普撤换，正是因为他在特朗普执政末期曾主动与解放军高级将领通话，承诺美国不会对中国使用核武器。他为什么不敢打？因为他清楚后果。包括特朗普观看九三阅兵后，也明白介入台湾问题将导致什么结果。这次在韩国釜山他与我们会晤时，就完全没有提及台湾问题。我看到有评论说，特朗普在这件事上显得很明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：此时无声胜有声，于无声中听惊雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：中国人的事，让中国人自己解决。特朗普说多了，反而显得自己不自量力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我前几天在香港理工大学做演讲，其中我们在互动的时候就谈到，中国军事力量到底是不是比美国强了。一句话把故事说清楚，我说很简单，我就举一个例子，美国因为去工业化之后，它没有像样的风洞了。所以它的高超音速导弹，高超音速飞行器，无法和中国竞争。我看到的资料，民航飞机一秒钟500米，现在据我知道，中国一流的风洞气流速度可达一秒钟10公里。美国怎么可能做到，给它20年都做不出来。从这一点就知道，它的高超音速武器系统，跟中国是没法竞争的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：而且我们的整体制造能力不仅集中于单一企业，而是多家协作、形成合力。就像我们之前在贵州花江峡谷大桥录制节目时看到的——这座世界级超级工程之所以能在中国实现，正是因为我们具备这样的综合制造实力。建设方曾表示，相关实验并非委托单一高校，而是多家高校背对背独立研究，最终得出的数据与结论高度一致，这才证明模型的可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：九三阅兵后，特朗普的幕僚曾向他剖析与中国开战的严重后果，列举了三个标志性事件：第一是抗美援朝。当时美军装备占据绝对优势，中国几乎没有防空能力，结果却是美国首次在未取胜的战场上签署停战协议。第二是疫情防控，正值特朗普任内。中国的应对井然有序，美国则陷入混乱。第三就是眼前的九三阅兵，所有装备直观展示。正因此，阅兵仅两周后特朗普态度便明显软化。这就是中国的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众提问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众1：各位老师好！美国常将中国的军力发展视作战略威胁，并借此强化同盟体系。请问这种实力展示在实际效果上，如何精准区分，震慑对手与刺激对抗的区别？谢谢！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;为&lt;/strong&gt;：秦老师演讲中有一段话挺好的，对于相信丛林法则的国家，一定要以它们听得懂的方式来告诉这个事实。所以对美国这样的国家，我们节目说过多少次，它只承认实力。没有刺激不刺激的问题。你现在实力比它强，它就服你。我觉得现在实力出现代差的时候，就更不担心会刺激对抗了。你越展示你的肌肉，它就越老实，就是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：我非常赞同张教授的观点。我们不必过于顾虑，因为美国长期以来在我国周边横行无忌，其侦察船、侦察机时常进行擦边挑衅，包括干涉台海局势，甚至已有美军人员进入台湾岛。因此，我们必须展示威慑。当前我们所做的，正是要让14亿多中国人民乃至世界人民拥有更多获得感、幸福感与安全感。我们必须更坚定、更堂堂正正地展现威慑力。若有人胆敢进入台海挑衅，我们必将坚决应对。我们需要这样的胆魄与决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我补充一点，实际上道理很简单，我叫作知彼知己，要了解对方。美国人的逻辑是什么，他的逻辑就是，如果你是强者，我尊重你。特朗普特别明显，你看这次的韩国APEC，他都不参加了，就是要见习主席。在他眼中大概只有普京总统和习近平主席，他是尊重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：他一直强调，我跟习近平主席关系一直很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：所以我觉得以他们懂的逻辑跟他们讲话，他反而听得进去。这样更加有利于和平安全，否则他老欺负你。不能一直在考虑不要刺激它，不是这样的。美国只承认实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：而且我们这样做，并非耀武扬威，而是真正满足我们普通老百姓的这种心理渴望。你怎么让我们有更多的安全感呢？你国家都不强硬，我们安全感从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：或者可以这么讲，刺激是刺激了，但是它刺激起来的，不是说要对抗，而是刺激了他们的掂量。发出刺激信号之后，反而让他们掂量起来，自己的实力差距有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：这个世界反而会更和平、稳定、安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：好，我们再来看这边，哪位朋友提问，来欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众2：各位老师好！稀土等战略性资源的王牌作用，除了施加政治和经济压力之外，是否会导致美国及其盟友，对中国供应链的去风险化。我们应该怎么样平衡这种战略性反制和长期战略性依赖之间的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我们的节目，你&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;看都经得起历史检验。2019年的时候，我们就做过一期，叫作《条条大路通中国》。去中国化不可能实现去风险化，把与中国的联系断掉是不可能的。背后就是一个非常坚定的信念，中国是世界产业链最完整的，企业集群最完整的，产业部门布局最完整的。这种产业生态，美国和欧洲已经不可能重复了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀土产业链上，我们掌握着上游、中游和下游，为什么这次稀土反制一出来，一个星期后美国几乎就投降了，因为70%的产品是中国的，90%精炼的技术是中国掌握的，主要是技术。这两个因素加在一起之后，你没法复制，这是几十年的积累。邓小平在1992年就说过，中东有石油，中国有稀土。之后这么多年，我们积累着优势，到现在才拿出来用。我直觉，我们这个时候拿出来，对美国说，你这样不行，我对你采取这方面的管控。背后是美国能够卡我们的问题，基本上都解决了。这时候我们再出台这些措施，你再卡我们？你试试看。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206102800294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：其实这个倒是可以讨论另外一个问题，就是这次中美元首会晤了之后，因为我们暂缓稀土管制措施一年。所以有一种观点说，会不会国外的一些像美国等国家，就利用这一年的时间，疯狂买，赶紧囤积，会有这样的可能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：实际上我感觉，包括提出这个问题本身，也体现了一种换位思考。这个问题提得很好，但就像张教授所说，美国已无法替代我们。反过来情况则不同，比如在芯片领域，如果再给我们五年时间，我认为完全有可能实现超越。所以中国和美国的发展逻辑完全不同：我们考虑的是一个又一个五年规划，而特朗普只能考虑他任期内的短期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：而且在这三年里，他可能更多在盘算如何让自己和盟友获取更多经济利益，有人形象地称之为“手绘K线图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：特朗普关注的是短期利益，他想的是特朗普家族如何获利，并炫耀自己为美国赚了多少钱。例如，他与澳大利亚签署了稀土协议，这次又与日本达成稀土合作。但日本的稀土要从深海开采并提炼，成本和技术难度远高于中国。有人说，中美竞争好比“水下闭气”，看谁能憋得更久。但在我看来，中国早已穿上潜水服，并非在比拼憋气，而是深入海底勘探新的资源去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：好，我们再来看这边，还有哪位朋友提问，欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众3：各位老师好！肉眼可见，白刃交锋的竞争，并不可怕。真正可怕的竞争，是看不见的无形的竞争。回看过往，当今中国，到底做对了哪些核心事情，坚守了哪些正确的战略方针，使得我们在现在的大国竞争之中，立于不败之地，不惧竞争，甚至让对方不愿意和我们竞争，而是希望与我们合作。因为这样才符合它们的利益。这些智慧，对于我们当代青年人的个人成长，又有哪些启迪启示呢。谢谢。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：请坐，这是一个好问题。其实在以往的节目当中，我一直问这个问题，我们到底做对了什么。我们在很多主题之下，我都会问这样的一个问题。我们一代又一代年轻人成长起来，看到我们中国当下的发展，当他们回望去思考的时候，我们到底是如何做对了这么多的事，一路风霜雨雪闯过来，闯到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：今天我们的节目，从阅兵开始谈的，我想它背后有一种人民解放军的精神。当时中美科技战爆发以后，我们去调研，我们去了一家被美国制裁的军工企业，它的食堂里有一句标语，扛起枪，上战场。你就知道这种精神，一般企业不一定会有，但中国的军工企业有。这个非常之重要。从这个角度来看，这种精神力量带来的影响，对我们，包括年轻一代，是非常有价值的。如果从中国模式分析的话，我觉得就是长期主义和整体主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不久前刚刚去西藏做调研，西藏现在是超级大工程一个接一个。最新的就是雅鲁藏布江下游水电站，相当于3个三峡的发电量。那是几十年的勘探规划，又准备花10到20年来完成。这种工程只有中国能够做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有整体主义，这个项目建成之后，和周边地区是什么关系，和上海、长三角是什么关系？和珠三角是什么关系？因为我们考虑这些地区的算力发展等等，现在西藏的绿色电力，已经输送到上海了。所以这些都是整体性的规划。这一切，西方制度，坦率地说，怎么竞争？没法竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206103314499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无人机拍摄的雅鲁藏布江景色 &lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：您刚才提到了要有“魂”，要有长期主义和整体思维。结合之前这位同学的提问，回顾过往，我们似乎每一步都走对了方向。实际上国际格局的变化始终充满不确定性，国际斗争更是错综复杂。这其中非常重要的一点，就是战略定力。如果没有这种定力，我们在许多关键节点上所做的决策，可能就不会是今天大家所看到的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦安&lt;/strong&gt;：您说得非常对。但我们可以反过来思考：为什么我们一代又一代的领导人、工程师，以及稀土产业工人等，能够保持这样的战略定力？为什么中国人能完成像九三阅兵这样的事业？这背后体现的正是社会主义制度的优越性。我记得以前在网上看过一篇文章，提到土改之后，中印两国走向了截然不同的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度1947年独立，我们1949年建国，两国人口规模相近，印度也自称拥有千年文明，但为何反差如此之大？印度的极端贫困人口持续增加，已成为全球贫困人口最多的国家。而我们做对的最根本的一点，就是确立了全心全意为人民服务的宗旨。我们的战士之所以称为人民子弟兵，是因为他们清楚为谁而战。你能想象吗？如今美军的军饷甚至需要特朗普向亿万富翁筹款——1.3亿美元，这对于130万军人来说，人均不过100美元，在美国可能连一顿饭都不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还做对了一件事：天安门城楼上悬挂着“世界人民大团结万岁”的标语，这蕴含着巨大的力量。在场的年轻人、大学生们，只有将你们的事业、你们所在的集体、你们毕生的精力，投入到全心全意为人民服务的事业中去，你们才能真正体会到那种伟大。平凡之中孕育伟大，稀土产业里有大文章，九三阅兵中蕴含着威慑力。这种力量从何而来？它来自于我们每一个普通人。真的离不开我们每一位平凡而伟大的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：因此，九三阅兵既是一个展示综合实力的窗口，同时更是一个答案——正如最后一位同学所问的：我们为什么能做到？读懂九三阅兵，就能读懂我们的制度优势，就能明白这份答案从何而来、由谁书写。好，谢谢两位老师，也谢谢现场观众朋友。再见！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_02_08_806460_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_02_08_806460_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 00:43:01 GMT</pubDate><author>张维为秦安</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>苏翊鸣获得米兰冬奥会中国代表团首枚奖牌</title><description>&lt;p&gt;
北京时间2月8日，在米兰-科尔蒂纳冬奥会单板滑雪男子大跳台决赛中，中国选手苏翊鸣获得铜牌，这是中国体育代表团在本届冬奥会获得的首枚奖牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208070632919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮苏翊鸣拿出正脚内转1980抓板头的动作，出发、滑行、腾空、旋转、稳稳落地得到88.25分，排名第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715950105386&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮，苏翊鸣反脚内转1980抓板，落地稍有瑕疵得到73.75分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715949781408&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三轮，苏翊鸣顶住压力，拿到80.25分，总分168.50分获得铜牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715908112179&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_08_806454_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:12:25 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item></channel></rss>