<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2026 16:15:40 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>盖过白宫和林肯纪念堂，特朗普要建76米巨型凯旋门</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】美国总统特朗普去年曾宣布，他打算在美国首都华盛顿特区建造一座巨型凯旋门，引发批评者质疑。当地时间1月31日，美国《华盛顿邮报》披露了这项计划的更多细节，消息人士称，特朗普的目标是建造一座250英尺（76.2米）的拱门，比白宫和林肯纪念堂还要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两名消息人士透露，特朗普计划在林肯纪念堂和阿灵顿国家公墓之间的交通环岛上建造凯旋门，以纪念美国独立250周年。特朗普考虑过165英尺（50.3米）和123英尺（37.5米）等较小规格的方案，但他最终还是选择了最大规格，“用250对应250周年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯旋门是一种拱门型纪念性建筑，最早由罗马人广泛用于纪念军事胜利。这一建筑形式启发欧洲各国进行效仿，最著名的便是19世纪建造的50米高的巴黎凯旋门。《华盛顿邮报》称，华盛顿特区没有凯旋门，一些历史学家和市政领袖一直认为有必要修建这样一座纪念碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/01/20260201222213821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拱门建造位置的示意图&lt;span&gt; 《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普设想的凯旋门规模过于巨大，将使拱门的高度超过约21米高的白宫和约30米高的林肯纪念堂，略低于约88米高的美国国会山，而美国首都最知名的纪念碑华盛顿纪念碑的高度为169米。许多建筑师和历史学家担心，建造巨型拱门将影响历史景观的视觉效果和该区域原有的风貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美国建筑历史学家卡尔德·洛斯指出，一座76米高的巨型拱门，可能阻挡行人从华盛顿特区接近阿灵顿国家公墓时的视线。对于在阿灵顿国家公墓的游客，这样一座拱门可能阻挡他们眺望河对岸的林肯纪念堂和华盛顿特区的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家补充说，特朗普选择的环岛位于交通繁忙地段，除非对整个区域进行重大改造，否则繁忙的车流可能阻碍游客参观纪念碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于这些担忧，白宫方面不以为然。白宫发言人戴维斯·英格尔1月31日在回应美媒的爆料时辩解称，这座纪念碑是特朗普庆祝美国独立250周年的“核心部分”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英格尔在美国福克斯新闻采访时宣称：“这座拱门不仅将成为华盛顿特区最具标志性的地标之一，也将成为世界级的地标。特朗普总统的大胆愿景将深深铭刻在美国的肌理之中，被未来几代人所感知。他的成功将继续为美国带来其应有的荣耀。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普同一天也在“空军一号”上对美媒表示，这座拱门将是“世界上最美的”，但他没有确认建筑的具体高度。他说：“我不知道高度是多少。它只是与这片场地相契合。我们正在组建一个委员会，它将负责审议此事，但拱门的规模将非常宏大。我希望它是最大的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/01/20260201222431595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月15日，特朗普在白宫晚宴上展示凯旋门模型&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年10月以来，特朗普多次宣称要在华盛顿特区建造凯旋门，并暗示项目将“迅速推进”。福克斯新闻称，预计凯旋门将由私人出资建造，资金来源于白宫宴会厅项目剩余的捐款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至当前，白宫尚未正式公布该项目的具体造价、审批流程、具体位置或最终高度等关键细节，施工也还没有开始。《华盛顿邮报》称，考虑到华盛顿特区有关于新建纪念碑的法律，建造计划可能需要经过多个审查机构的审议，还可能需要得到美国国会批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805784_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805784_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 15:01:51 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>港府前二号人物许仕仁离世，曾卷入“世纪贪污案”</title><description>&lt;p&gt;
据星岛头条等港媒报道，曾卷入“香港世纪贪污案”的香港特区政府前政务司司长许仕仁今日（2月1日）在香港一家医院因病离世，终年77岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/01/20260201221231553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
许仕仁 资料图。&amp;nbsp;&lt;span&gt;星岛头条&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开报道显示，许仕仁生于1948年，曾于2005年6月至2007年6月任香港特区政府政务司司长。2014年12月，许仕仁涉嫌公职人员行为失当、串谋向公职人员提供利益、串谋公职人员行为失当等共五项控罪，罪名成立，被判监禁7年半，并向政府归还1118.2万元港币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港特区高院法官表示，在量刑时已经充分考虑各方的求情及许仕仁过往为香港做出的极大贡献，因此已有扣减部分刑期。其中最具重量级的求情信出自香港特区政府前任行政长官曾荫权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，这场被称为“香港世纪贪污案”的官司花费了将近10亿港元，不仅是香港史上最高级官员的刑事审讯，也是一场“香港天价律师费案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年12月18日，因在狱中行为良好，许仕仁获减刑提前出狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_01_805783_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_01_805783_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 14:44:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>演员宋佳，任省政协委员</title><description>&lt;p&gt;
据中新网消息，2月1日，演员宋佳在黑龙江省政协十三届四次会议参会期间接受中新网采访，她表示，这是她首次以政协委员的身份回到家乡，家乡是角色创作的根，作为黑龙江儿女，为家乡发展发声和助力是她的职责和使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/01/20260201214856779.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋佳说，自己作为家乡人，跟这片土地的连接非常深，“像《闯关东》的鲜儿、《悬崖》，然后包括萧红，包括张桂梅老师，她也是土生土长的黑龙江人，这种东北人、北大荒精神、黑龙江人的精神，是我创作里面非常重要的一个根”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋佳，1980年11月13日出生于黑龙江省哈尔滨市，女演员、歌手，中国国家话剧院演员，毕业于上海戏剧学院表演系本科班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月15日，第38届中国电影金鸡奖颁奖典礼暨2025年中国金鸡百花电影节闭幕式举行，宋佳（《好东西》饰演王铁梅）获最佳女主角奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前，1月30日，黑龙江省政协十三届四次会议在哈尔滨开幕，演员张译首次以省政协委员身份参会。他在会议期间表示，希望借此机会重新梳理家乡资源，着力推动剧集、电影等影视项目助力各个行业发展，形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/01/20260201214906542.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张译说，每年回到家乡发现家乡有大变化，老百姓生活幸福指数提升，作为家乡人特别感到骄傲。“我现在走到哪里，会主动去告诉大家，我是黑龙江人，我是哈尔滨人，欢迎大家来到我们这里来做客。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张译，原名张毅，1978年2月17日出生于黑龙江省哈尔滨市，男演员。2025年，获评一级演员（正高级职称）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张译曾凭借《我和我的祖国》（2023年）、《悬崖之上》（金鸡奖、百花奖）实现中国电影三大奖（金鸡、百花、华表）“大满贯”。2025年，张译凭借《三大队》“二封”华表影帝，成为继刘佩琦、李雪健之后，第三位拥有两座华表奖优秀男演员奖杯的演员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（澎湃新闻记者 岳怀让）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_01_805782_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_01_805782_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 14:04:07 GMT</pubDate><author>来源：澎湃新闻</author></item><item><title>王毅同绍伊古进行战略沟通</title><description>&lt;p&gt;
外交部网站消息，2026年2月1日，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅在北京会见俄罗斯联邦安全会议秘书绍伊古。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅欢迎绍伊古受普京总统委派来华战略沟通，表示当前世界更加变乱交织，二战后国际秩序和国际关系准则受到严重冲击，世界面临倒退回“丛林法则”的现实危险。中俄作为世界大国和联合国安理会常任理事国，有责任有义务践行真正的多边主义，维护以联合国为核心的国际体系，倡导平等有序的世界多极化、普惠包容的经济全球化，推动构建更加公正合理的全球治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅说，中俄互为最大邻国和新时代全面战略协作伙伴，应就关乎两国关系的重大问题保持紧密沟通，在涉及彼此核心利益问题上加大相互支持，维护好两国各自和共同利益。元首引领是中俄关系高水平发展的最大优势和根本保障，中方愿同俄方一道落实好两国元首重要共识，加强战略沟通，深化战略协作，推动中俄关系在新的一年开创新局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绍伊古预祝中国人民农历马年春节快乐，表示今年是《俄中睦邻友好合作条约》签署25周年，两国关系基于相互尊重、彼此信任、平等互利。年初以来全球风云变幻，安全热点问题频发。俄方始终恪守一个中国原则，密切关注敌对势力破坏台海稳定动向，坚决反对日本加速“再军事化”图谋。愿同中方继续坚定相互支持，密切双边合作，加强在联合国、上海合作组织、金砖国家等多边机制内协作，共同维护俄中关系高水平发展势头，推动构建更加公正合理的多极化世界和欧亚大陆不可分割的安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方还就共同关心的各种国际和地区问题深入进行了战略沟通。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805781_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805781_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 13:51:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>王毅同绍伊古进行战略沟通</title><description>&lt;p&gt;
外交部网站消息，2026年2月1日，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅在北京会见俄罗斯联邦安全会议秘书绍伊古。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅欢迎绍伊古受普京总统委派来华战略沟通，表示当前世界更加变乱交织，二战后国际秩序和国际关系准则受到严重冲击，世界面临倒退回“丛林法则”的现实危险。中俄作为世界大国和联合国安理会常任理事国，有责任有义务践行真正的多边主义，维护以联合国为核心的国际体系，倡导平等有序的世界多极化、普惠包容的经济全球化，推动构建更加公正合理的全球治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅说，中俄互为最大邻国和新时代全面战略协作伙伴，应就关乎两国关系的重大问题保持紧密沟通，在涉及彼此核心利益问题上加大相互支持，维护好两国各自和共同利益。元首引领是中俄关系高水平发展的最大优势和根本保障，中方愿同俄方一道落实好两国元首重要共识，加强战略沟通，深化战略协作，推动中俄关系在新的一年开创新局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绍伊古预祝中国人民农历马年春节快乐，表示今年是《俄中睦邻友好合作条约》签署25周年，两国关系基于相互尊重、彼此信任、平等互利。年初以来全球风云变幻，安全热点问题频发。俄方始终恪守一个中国原则，密切关注敌对势力破坏台海稳定动向，坚决反对日本加速“再军事化”图谋。愿同中方继续坚定相互支持，密切双边合作，加强在联合国、上海合作组织、金砖国家等多边机制内协作，共同维护俄中关系高水平发展势头，推动构建更加公正合理的多极化世界和欧亚大陆不可分割的安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方还就共同关心的各种国际和地区问题深入进行了战略沟通。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805781_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805781_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 13:51:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普如此纪念“美国250”：白宫草坪看格斗，首都街头飙赛车</title><description>&lt;p&gt;
据白宫网站消息，美国总统特朗普1月30日签署行政令，下令今年8月21日至23日在首都华盛顿特区街道举办一场北美开轮式赛车比赛“印地车赛”，作为纪念美国独立250周年的庆祝活动之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据该行政令，美国内政部长与交通部长要在命令颁布之日起14天里，划定一条贯穿首都华盛顿并能“展现其雄伟壮丽”的赛车路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国交通部长达菲30日称，“想象一下，时速190英里行驶在宾夕法尼亚大道上。这将无比震撼。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫的声明还提到另外一项庆祝活动，在白宫草坪举办终极格斗冠军赛（UFC）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美媒报道，“白宫版”UFC比赛将于今年6月14日、即特朗普80岁生日这天举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805779_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805779_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 13:41:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>莫迪也上了爱泼斯坦文件，情节有点尬…印方火速否认</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】近日，美国司法部公布超过300万页爱泼斯坦案文件，其中提到印度总理莫迪，称其曾在2017年访问以色列期间“唱歌跳舞”来取悦美国总统。对此，印度外交部1月31日作出回应，否认了文件中相关说法，称这是爱泼斯坦“低劣的臆测”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国彭博社2月1日报道，美国司法部当地时间1月30日发布的最新一批爱泼斯坦案文件中，有十多封邮件和通话记录涉及印度政府和莫迪。在2017年7月发出的一封电子邮件中，爱泼斯坦称，莫迪“听从了建议”，前往以色列，从而讨好美国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这封电子邮件写道：“印度总理莫迪采纳了建议，在以色列唱歌跳舞，以此取悦美国总统。他们几周前才见过面……这奏效了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪曾在2017年6月25日至26日与美国总统特朗普会面，并在同年7月4至6日访问以色列，成为首位到访以色列的印度总理。爱泼斯坦的邮件似乎将这两次访问关联了起来。《印度教徒报》称，邮件公布的时机非常“敏感”，因为预计莫迪将在今年2月底对以色列进行第二次访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/01/20260201190236822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年7月4日，印度总理莫迪（左）访问以色列&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这封邮件的收件人名为“Y·贾博尔”（Y.Jabor），尚不清楚其具体身份。印媒指出，从邮件中的其他信息来看，这名收件人是卡塔尔“有影响力的人士”，疑似与卡塔尔王室关系密切。爱泼斯坦在邮件中建议对方“积极对抗恐怖主义”，呼吁卡塔尔“停止争吵和争执”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于相关文件中披露的信息，印度外交部1月31日发表声明，否认相关说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度外交部称：“我们看到所谓的爱泼斯坦档案中有一封电子邮件，其中提到总理及其对以色列的访问。除了莫迪总理2017年7月正式访问以色列的事实之外，邮件中其他的暗示不过是一名被定罪的罪犯的低劣臆测，理应被彻底鄙视和驳回。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在美国司法部公开的其他一些电子邮件中，有一封现任印度石油和天然气部长哈迪普·辛格·普里2014年11月发送给爱泼斯坦的邮件，详细说明了“莫迪当选总理后与印度接触的重要性”。普里没有否认发送过这封邮件，但他和印度外交部均未对此发表评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人民党在2014年5月赢得大选，莫迪在那一年首次出任印度总理。当时，普里正在智库国际和平研究所工作，并未在印度政府任职，但他是印度人民党成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《印度教徒报》称，在日期为2019年5月24日的另外两封邮件中，爱泼斯坦还披露，莫迪开启第二个总理任期后，他将安排莫迪与前白宫顾问史蒂夫·班农会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦在给班农的一封邮件中说，他参与了莫迪一次“非常有趣的会面”，但没有说明他具体会见了哪些人。在给印度商人阿尼尔·安巴尼的一封邮件中，爱泼斯坦称：“莫迪先生可能会乐意见到史蒂夫·班农。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度媒体The Wire称，现有文件中尚无迹象表明莫迪和班农进行过会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度反对党已要求莫迪政府对这些邮件作出解释，并称其为“国家耻辱”。印度国大党高级领导人贾伊拉姆·拉梅什在社交媒体上发文称：“美国政府最新公布的爱泼斯坦档案中，多次提及总理（莫迪），官方发言人已被要求作出解释。但现在仍存在许多疑问。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805772_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 12:36:15 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>5万两白银建造，湖南地标永兴银楼被法拍，结果无人出价…</title><description>&lt;p&gt;
近日，位于湖南郴州市永兴县的地标建筑“永兴银楼”被拍卖，但最终因无人出价而流拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网在法拍平台上搜索发现，本次拍卖的委托方为湖南鑫达银业股份有限公司，标的物是位于永兴县便江街道永兴大道256号的一宗工业用地、地上建筑物、苗木、银楼白银、银楼佛像、雕塑。所有资产整体评估价为31371188.67元，起拍价为25096950.936元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/01/20260201195029773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/01/20260201200811757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，银楼白银：纯银含量为70%及1.75吨纯银，评估价为12047000元，折算下来单价为每克纯银6.88元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞买公告称，中国白银文化馆（天下银楼）作为鑫达银业旗下核心资产，是当地依托“中国银都”的雄厚产业根基与独特白银文化，重点规划、倾力打造的文旅标杆项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，永兴是全国优秀生态旅游城市，更是被誉为“没有银矿的中国银都”，凭借几代人“无中生有”的智慧与坚守，缔造了依托“三废提银”绝技崛起的产业神话，成为大美郴州兼具奇山异水与特色产业的县域典范。“天下银楼”则是国内唯一纯银打造的标志性建筑，更是“中国银都”的核心文化符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红网2008年曾发文介绍，银楼借鉴日本金都的金楼而建，总面积140平方米，楼层高二层，一楼是柱式空透建筑，中间铸一大型鎏金神龟。而二楼雕梁画栋，有门窗隔壁。楼二层空间配有鸳鸯椅一张，采用鎏金、银打造，尽显精致与奢华。令人难以想象的是，整座银楼雕梁画栋，除屋面瓦片外，主要构件全部用银片装饰包裹，就连门窗上的镂空雕花都用银片装饰，而所用5万两白银全部都是回收于来自全国各地的废渣、废料、废液。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耗费5万两白银建一座楼，是否为奢华之举？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，时任永兴县县委书记介绍说，用纯银打造“中国第一银楼”是“中国银都”——湖南省郴州市永兴县彰显银都文化魅力、铸造新的旅游亮点的重大举措。同时也是向外界展示永兴人变废为宝，运用技术从三废中回收金银的高超技艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/01/20260201200848371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次银楼拍卖，正值白银价格高企之际，有网友认为，每克纯银6.88元纯属白菜价。为何最终无人出价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞买公告特别说明提到，买受人竞得本标的物后，须继续维持其 “中国白银文化馆（天下银楼）” 的文旅景区核心定位，严格恪守既定规划功能与经营方向，不得擅自变更用途，确保该文旅项目持续稳定运营、长效发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻报道称，该资产委托管理方工作人员表示，目前永兴银楼正寻找有意向的购买方进行商洽，待找到合适的意向方后会在平台上再次挂拍。按当地有关方面的要求，买到银楼后是不允许拆除的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_01_805771_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_01_805771_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 12:34:12 GMT</pubDate><author>陆远声</author></item><item><title>华邮把鲁比奥称作委内瑞拉“副王”，不只是一个玩笑</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴小凡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月28日的参议院外交关系委员会听证会上，美国国务卿鲁比奥再一次甩锅中国。他宣称，中国是马杜罗政府的“核心受益者”，利用委内瑞拉受到的制裁与孤立，一方面获取便宜的原油，另一方面扩大自身在西半球的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而讽刺的是，当《华盛顿邮报》在2026年1月4日的标题中将马可·鲁比奥称为“副王”（Viceroy）时，它显然不是在讨论行政职级，而是在唤醒一段关于征服与统治的记忆。中文媒体将其译为“总督”，无意中钝化了这记政治讽刺的锋芒。为了读懂翻译丢失的另一层深意，我们需要从比较帝国史的故纸堆中，厘清“Viceroy”与“总督”的本质差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Viceroy”一词经由中古法语的vice-roi传入英语，其词根可追溯至拉丁语的vice(代替)与rex(国王)。这也反映出副王并非一个简单的行政职衔，而是一种主权代行的政治符号。象征着“代表君主、以君主名义行事”（in place of the King），是君主权力在海外领地的直接延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与侧重行政管理的“总督”（Governor）不同，“Viceroy”在制度逻辑上意味着直接的君主委任关系与更高的统治层级。这一点在《不列颠百科全书》中得到了印证：该词条明确指向其西班牙语对应词——Virrey，即历史上西属美洲殖民体系中的最高权力代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130151721507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
鲁比奥出席听证会画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发现委内瑞拉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉早期的殖民历史，并非始于一套严密的王室官僚体系，而是更多沿着特许契约、私人承包的路径展开。西班牙王室将“发现、征服与安抚”的特许权授予个人探险者或商人集团。受托者需要自筹资金、招募兵员并组织移民；而王室则退居其后，力图通过保留司法管辖权与财政收益权，将这些充满野心的私人探险活动控制在帝国的管理之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一体系中，阿德兰塔多（先遣官）成为核心角色。这一职衔源自西班牙本土收复失地运动时期的军事传统，移植至美洲后，往往集总督与总司令的权力于一身。作为王室特许的代理人，阿德兰塔多对外是推进征服、拓展疆土的军事统帅，对内则是行政首脑，负责建立市镇并推动地方制度化、调配印第安劳役并维持殖民秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种“国家授权、私人执行”的模式，在本质上制造了一种王权与地方实力派之间长期的结构性张力。虽然王室在法理上划定了严格的主权红线——正如1573年颁行的《发现、新聚落与安抚条例》法令所申明的，未经许可的征服皆属重罪。但在现实的操作层面，浩瀚的大西洋使得马德里的威权往往鞭长莫及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在殖民初期，阿德兰塔多常常利用地理阻隔，奉行“我服从，但不执行”的准则，使王室法令沦为一纸空文。王权试图确立了不可逾越的边界，但现实是受托人与王权进行着一场漫长的博弈：通过事前授权利用私人资本完成扩张，再通过司法审查制度逐步收回权力，试图将那些野蛮生长的私人领地，艰难地纳入帝国官僚体系的规训之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1498年，哥伦布在第三次航行中抵达特立尼达岛附近海域，并将帕里亚湾一带称为恩典之地，由此开启欧洲人对这片大陆边缘土地的关注。至于“委内瑞拉”（Venezuela）这个名字则通常追溯到探险家阿美利哥·韦斯普奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1499年，当他在马拉开波湖目睹原住民架设在水面上的高脚屋时，联想到了威尼斯，遂将其命名为“Veneziola”（小威尼斯）。但在随后的二十年甚至更长一段时间内，这片海岸只是西班牙人掠夺奴隶和采集珍珠的海岸据点，并未形成实质性的殖民统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1528年，委内瑞拉的历史因一笔皇室债务而发生偏移，迎来了一段德意志插曲。为偿还竞选神圣罗马帝国皇帝所欠下的巨额贷款，西班牙国王查理五世（即卡洛斯一世）将委内瑞拉的开发权以特许契约的形式，实际上抵押给了奥格斯堡的韦尔泽（Welser）家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130152333919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1560年至1632年，西班牙安达卢西亚圣卢卡尔，神父和僧侣们手持旗帜、圣杯、礼拜书和圣体光，为前往委内瑞拉的探险做准备。此图出自《纽伦堡科勒家族回忆录、传记笔记和诗歌等》。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时期被称为“小威尼斯”时期。尽管韦尔泽家族获得了任命总督和贸易免税等特权，但其治理思维颇具商业投机性。数位总督沉迷于“黄金国”的传说，将几乎所有资源投入到内陆探险中。这种重抢掠、轻治理的模式，激化了与已有西班牙定居者之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1546年，随着最后一任总督被处决，韦尔泽家族的冒险宣告终结。至1556年，王室正式废除韦尔泽家族的特许权，委内瑞拉重回西班牙帝国的统治轨道。殖民逻辑从此发生转变：从寻找虚无缥缈的黄金国，转向务实的农业、定居。1567年圣地亚哥-德莱昂-加拉加斯的建立，标志着委内瑞拉结束了早期的动荡，确立了以城市自治与种植园经济为基础的稳定结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西班牙在美洲的“副王”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西班牙庞大的海外殖民地中，副王（Virrey）处在行政权力的顶点。在法理上，副王是国王的“另一个自我”（Alter Ego），代表君主统治着新大陆的广袤土地。这种权力的合法性完全来自大洋彼岸的君主授权，是王权在海外领地的直接延伸。但这并不意味着副王拥有不受节制的绝对权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙王室精心设计了三重约束来限制其权力：一是法律约束，副王必须遵守王室颁布的繁复法令；二是机构制衡，其行政决策必须接受皇家审理院的监督与合议；三是事后追责，副王卸任时必须通过严苛的任满审查。而在这一套体系之上，远在马德里的印第亚枢密院始终掌握着最高的决策权与终审权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了18世纪，随着波旁王朝改革的推进，美洲被划分为四大副王区：新西班牙（墨西哥）、秘鲁、新格拉纳达（哥伦比亚等地）和拉普拉塔（阿根廷等地）。在此格局下，委内瑞拉长期处于边缘状态。它作为边远行省，司法上曾属圣多明各（多米尼加）皇家审理院管辖，行政则划归深处安第斯山脉的新格拉纳达（波哥大）管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，委内瑞拉地处加勒比海沿岸，是防备海盗的战略前线，作为上级中心的波哥大远在内陆高原，常常对委内瑞拉的事务鞭长莫及。这种山海阻隔导致的指挥失灵，使得体制改革迫在眉睫。1777年成为委内瑞拉历史的又一个分水岭。卡洛斯三世国王为强化对加勒比海岸的控制，决定将委内瑞拉从副王区中分离出来。于同年9月8日，国王颁布法令，正式建立委内瑞拉都督府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次决定性的行政上的剥离。法令明确规定，委内瑞拉及周边的库马纳、马拉开波等六个省份，从新格拉纳达副王区的管辖中绝对分离。新设立的“都督”不再听命于波哥大的副王，而是直接对西班牙国王负责，统揽辖区内的军政大权。随后，随着独立审理院、商会和大主教区的相继设立，加拉加斯迅速从一个单纯的军事据点，升格为集行政、司法、宗教和商业职能于一体的中心城市。正是这一系列改革，将原本松散的沿海省份整合在一起，勾勒出了现代委内瑞拉国家的雏形。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;门罗主义下的委内瑞拉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1823年，当著名的门罗宣言被提出，彼时的门罗主义表面是防御欧洲殖民的盾牌，实则已隐晦宣示了将西半球划为排他性势力范围的野心。到了1904年，在西奥多·罗斯福手中，它已变成一把刺向拉美主权的长矛。从防御性到国际警权，不仅是美国霸权崛起的注脚，更是一场由委内瑞拉炮舰危机与国际判决引发的地缘政治地震。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情始于1823年的两个半球原则。面对欧洲神圣同盟的威胁，门罗总统在国情咨文中确立了：美洲与欧洲是两个截然不同的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130153030867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国第五任总统詹姆斯·门罗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为保护新生的共和国，美国向欧洲提出：不可殖民、不可干涉，并作为交换，美国承诺中立，不介入欧洲内部纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“西半球特殊论”在随后几十年里生长出两种截然不同的果实：一种是拉美领袖西蒙·玻利瓦尔梦想的“兄弟之邦”平等联盟；另一种则是美国国务卿詹姆斯·布莱恩设计的“泛美体系”，试图通过贸易互惠与仲裁机制将各国纳入美国的引力轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正的转折点发生在1902年。委内瑞拉因主权债务违约，招致英、德、意三国联合舰队的武力干涉。欧洲列强精准利用了国际法的灰色地带：宣称不占领土地，只封锁港口。这场委内瑞拉危机使得华盛顿惊觉，欧洲人完全可以用处理债务纠纷的合法旗号，将军舰开进加勒比海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步激化局势的，是1904年海牙常设仲裁法院（PCA）的一纸裁决。法庭判定，对委内瑞拉实施武力封锁的国家享有债务偿还的优先权。这对于视加勒比海为战略内湖的美国来说，无异于噩梦成真。面对合法讨债打开的干预大门，西奥多·罗斯福于1904年提出了著名的“罗斯福推论”（Roosevelt Corollary）：为了不让欧洲人来美洲当警察，美国必须自己先当警察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗斯福宣称，对于那些“长期由于不当行为导致秩序崩溃”的拉美国家，美国不仅有权，而且有义务行使“国际警察权”。至此，门罗主义完成了根本性的转换。它不再仅仅是抵御外敌的盾牌，而是变成了美国在西半球接管海关甚至废立政府的万能执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不只是玩笑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当《华盛顿邮报》在标题中冠以“Viceroy of Venezuela”（委内瑞拉副王）时，这绝非一次随意的词汇选择，而是一种颇具深意的政治修辞移植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者有意将一组属于前现代的“君主—殖民地”权力关系，嵌入当代共和政治的叙事之中，旨在通过这种时空错置，唤醒读者对于“宗主权代行”与“接管式治理”的历史记忆。置于西属美洲的历史语境中，副王（Virrey）是国王在海外的另一个自我，是统辖广袤副王区（Viceroyalty）的最高权威，其政治地位在制度上严格凌驾于各省总督（Gobernador）之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》正是借用这一拉美历史典故，构建了一组精准的政治隐喻：特朗普被影射为大洋彼岸发号施令的“君主”，而鲁比奥则被置于“副王”的位置——即代君临民的代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一隐喻深刻揭示了特朗普政府外交政策的“私人化”与“殖民化”底色，暗示其对委内瑞拉的行动并非基于国际法理的“托管”，而是一种带有浓厚殖民色彩的“接管”。通过任命亲信为“副王”，华盛顿绕过了现代科层制的繁琐程序，试图以最直接的方式控制委内瑞拉的石油资产与战后秩序，正如昔日西班牙王室委任副王掠取美洲财富一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，在中文语境中这一微妙的讽刺在翻译中流失了。如果将“Viceroy”通俗地译为“总督”，读者容易将其联想为现代科层制下的行政官员，从而丢失了原文中那股“君临天下”的傲慢与时代倒错的荒诞感觉。只有译为“副王”，我们才能读懂这则标题背后的深意：这不仅是对鲁比奥个人权势的调侃，更是对美国试图在21世纪复现“新门罗主义”的警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/wuxiaofan/2026_02_01_805749_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/wuxiaofan/2026_02_01_805749_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 06:11:20 GMT</pubDate><author>吴小凡</author></item><item><title>“中国芯片起步晚、发展快”这个说法，并不准确</title><description>&lt;p&gt;
近日，美国众议院外交事务委员会以压倒性优势通过一项两党联合提案，意图将先进AI芯片对华销售的审查权收归国会，并参照军售模式进行监管。这再次凸显了美西方在关键技术上对华“卡脖子”的长期策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对外部封锁，中国芯片产业正加速推进自主可控进程。目前，中芯国际、华虹等主要代工厂产能利用率持续满载，在成熟工艺领域已占据全球领先份额。尽管在先进制程方面仍受限制，但国内正在全力攻坚7纳米乃至5纳米技术，芯片自主化率逐步提高，部分高端AI芯片与服务器芯片的研发也进入加速阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，芯片的价值发生了哪些历史性的变化？面对技术“卡脖子”，我们已取得哪些进展？还存在哪些短板？围绕这些问题，观察者网特邀《芯片风云》作者、物理学博士戴瑾进行深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：戴老师您好！您在著作《芯片风云》中，将芯片比作“现代石油”。能否请您简单谈谈芯片在今天人类社会中“看不见”的价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：其实也不是真的看不见。你把家里随便一个机盒打开，里面全都是芯片。比如把手机拆开——当然自己的手机别乱拆，挺贵的——但你看网上很多拆机图，里面有很多芯片，有些还会标注这个芯片是干什么的、那个芯片是干什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括手表、冰箱、微波炉、空调等等，虽然芯片占比不一定很大，但都有一块板子，上面集成着不少芯片。没有芯片，这些设备一样也用不了。如今，凡是带点智能功能的东西，比如扫地机器人、电视机顶盒，里面全都塞满了芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以并不是真的“看不见”，只是普通人一般不会特意去看。可一旦少了这些芯片，这些东西没有一个能正常工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是对于普通公众而言的价值。随着国家和世界层面越来越重视科技的意义，您认为芯片的价值发生了哪些历史性的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：这不仅仅是中国的事。科技发展到今天，一切都在向信息化迈进。我们过去使用的产品，现在都要自动化、信息化，这些都离不开芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个刚才没提到的例子——汽车。倒退几十年，车里哪有什么芯片？就是发动机烧油，方向盘靠机械装置带动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在完全不同了，汽车行业已经成为芯片的一个重要市场。一辆车里可能装有上千个芯片：你按个按钮调节座椅，里面就有一个小芯片在控制，我们通常叫它MCU（微控制器）。光是这样的MCU，一辆车里可能就有上百个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的汽油发动机里也有很多芯片来控制、提升效率，电动机就更不用说了。所以这不光是中国，而是现代科技发展的必然——几乎我们所有的产品，绝大多数都要用到芯片。即便是20年前根本不需要芯片的东西，现在里面也都会有芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待芯片在第四次工业革命中扮演的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：芯片本身源于第三次工业革命，也就是信息革命。第一次是蒸汽机，第二次是电力，第三次是信息，核心正是半导体芯片和计算机的发明。而第四次工业革命，我们看到其中一个特点，是强电和弱电的融合。所谓强电，是指供电、电灯、电动机这类以能源为主的电力；弱电则是芯片、电话、早年电报以及现在手机、计算机所用的、用于传递信息的电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这两个领域是分开的，现在则开始融合。比如电动汽车里必须有芯片；再如计算中心，计算量巨大，耗电量也极大，以前用于汽车的散热技术现在也被引入数据中心。这就是强电与弱电的融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，芯片虽然是第三次工业革命的产物，但它在第四次工业革命中依然扮演着不可或缺的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四次工业革命的主要特点，就是强电与弱电开始融合。好比飞机，过去和芯片没什么关系，就是烧油起飞。现在的无人机完全智能化，遥控、数字化，跟过去的飞机完全不是一回事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122162453776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从芯片漫长的发展史来看，您认为历史上哪些关键的技术转折点或产业决策，对今天全球芯片格局产生了决定性的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：技术和产业决策这两方面都有影响。从技术角度来看，首先肯定是晶体管的发明。晶体管诞生后不久，就有人意识到它未来可以用来做集成电路——这和电子管不同，电子管像灯泡，有灯丝，你很难把一万个电子管做到一起。但晶体管是在硅片上实现的，在同一块单晶硅上掺杂不同杂质，就能形成晶体管结构。这就像画画一样，硅片如同白纸，可以在上面“画”出很多晶体管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从晶体管发明几乎第一天起，大家就想到可以做集成电路，几年后也真的实现了。因此第一个关键节点就是晶体管的发明，以及随后约五六年内集成电路的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122162735543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个重要转折是存储技术的演进与发明。我们今天使用的几种半导体存储介质，比如DRAM、SRAM，还有闪存（Flash），它们的出现非常关键。DRAM和SRAM在60年代发明，这直接推动了整个计算机行业的发展。不过它们断电后信息会丢失，永久存储还得靠磁盘等设备，但这已经为计算机进步奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了90年代，闪存被发明出来。闪存能够将永久存储集成在芯片上，体积大大缩小——原来磁盘很大，而芯片可以做得非常小。正是因为有了闪存，手机这样的设备才得以发明，否则你得背着个大磁盘，根本没法用。永久存储问题解决后，手机问世，移动通信随之兴起，带来的影响就不用多说了。所以，从早期的半导体存储到90年代闪存的发明，这是第二个非常重要的技术节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个关键技术是CMOS（互补金属氧化物半导体）。这是如今我们制作CPU、GPU等逻辑电路的基础技术，在60年代由一位华人科学家萨支唐发明。CMOS的特点是非常省电，直到今天绝大部分芯片仍采用这项技术，这无疑也是一个极为重要的发明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往后，进入本世纪，一个重要趋势是将晶体管做小，并且从简单的平面结构转向立体结构。先是出现了鳍式场效应晶体管（FinFET），它像一片片竖立的鱼鳍，是在硅片上建立的立体结构。再到如今最新的环绕栅极场效应晶体管（GAA），晶体管完全实现了三维立体构造。这大概可以说是又一个重大的技术突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，产业决策同样重要，比如美国早期对半导体产业的扶持。上世纪60年代，美国的芯片公司主要客户是军方、阿波罗计划和其他军工企业。这种来自国家需求的支持，使美国在当时就战胜了欧洲的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后是日本的崛起。而到了90年代，著名的“广场协议”背后，其实是美国对日本半导体产业的打压，同时转而扶持韩国；于是日本逐渐衰落，韩国的半导体产业借此兴起。差不多同一时期，即80年代末到90年代初，中国台湾的半导体产业也开始崛起。这是一个政策驱动产业格局变化的典型例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产业模式演变中，一个非常重要的节点，是晶圆代工行业的兴起。半导体工业早期，芯片公司通常自己设计、自己制造。但随着摩尔定律的推进——这里要补充一点，摩尔定律并非自然规律，而是由英特尔创始人之一戈登·摩尔提出的一种产业愿景——这个愿景被行业坚定地执行了近50年，大约每18个月就让芯片上的晶体管数量翻一番，这本身就是一个被付诸实践的伟大规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了80年代，随着摩尔定律一代代推进，半导体制造工艺越来越精密，所需设备越来越昂贵，技术难度和行业门槛也随之大幅提高。后来，很多芯片公司已经无力承担自主制造，到今天就更不用说了——一条先进产线动辄需要数百亿甚至上千亿的投入，初创企业根本不可能涉足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，产业开始分工。以台积电为代表的专业晶圆代工模式应运而生：代工厂不设计芯片，只为其他公司提供制造服务。这一模式促成了全球半导体产业的一次深刻分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终造成的结果是：芯片制造业逐渐向东亚聚集。直到最近，美国的制造能力实际上已大幅衰退——当然他们现在已意识到问题，正试图将制造环节迁回本土，但能做到什么程度还有待观察。事实上在此之前，芯片制造确实已向东亚集中。而芯片设计领域，至今美国仍占据领先地位。这就是目前形成的一个大格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往下说，就是咱们中国雄心勃勃的芯片发展计划了。中国芯片行业真正系统性地、大规模投入发展，基本是从本世纪开始的，尤其在贸易战之后，才进入了全面加速的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有人说，中国的芯片产业虽然起步晚，但发展非常快。如果以全球产业发展的长周期为参照，您认为中国芯片产业目前正处在怎样的历史阶段？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：“中国起步晚、发展快”这个说法，其实不太准确。实际上，中国芯片发展的起步并不那么晚，长期来看发展也不算太快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说起步不晚呢？晶体管和集成电路都是在50年代发明的。你看我们书里写的历史，新中国建立后，第一批从美国回来的海归学者，就帮助中国开始了半导体和芯片的研发。从美国发明晶体管到中国造出晶体管，从美国做出集成电路到中国做出集成电路，中间大概只差了六七年。所以当时中国是落后一点，但并没有落后很多代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了60年代以后，中国进入文革时期，但芯片发展其实也没完全停下。文革结束时，中国已经基本普及了晶体管，实现了从实验室到工厂的大规模生产，家家户户几乎都有了晶体管收音机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，与此同时，美国已经进入了摩尔定律的加速轨道，每隔一年半性能就翻一番，这么持续了十年，翻了多少倍。所以到“文革”结束时，虽然我们也能做，但做的只是最初级、最简单的那一点，而别人已经迭代了好多代，这个差距就被拉得非常大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入改革开放后，中国的经济发展走的是全球化的路线，也就是融入由西方、特别是美国主导的全球分工体系。那时候我们能做的，就是产业链最上层、或者说价值链最末端的事情。在整个IT产业链里，最底层是制造芯片的设备，比如光刻机、蚀刻机；往上一层是晶圆制造，就是把芯片在硅片上刻出来；再往上是芯片设计；更上层是用芯片做硬件，比如手机、电脑；最顶层则是手机和电脑上的应用，比如软件和互联网服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122163103718.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月，上海芯上微装第500台步进光刻机成功交付，主要用于后道封装。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放后，我们正是从最上层、最基础的加工制造环节开始融入这个全球链条的。所以我们看中国最近几十年的发展，基本是“从上往下”做起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最先是软件和互联网做起来了，后来的移动互联网更是几乎不落后，甚至在某些方面领先。大概到90年代，像联想这样的公司开始自己组装电脑，也就是买别人的芯片来做。但那时候电脑的技术含量相对较低，基本上就是做块主板、做个壳子，里面的核心芯片和操作系统（比如Windows）都是现成的，我们主要做的是整合和组装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到手机时代，技术含量就高多了。手机的软件需要自己深度定制和优化，主板的设计也更复杂，涉及射频信号处理等，比电脑主板学问多，外壳工艺也要求更轻薄，所以手机的整体制造难度更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概在2000年代初，我那时刚回国进入手机行业，亲眼看到中国手机行业从零起步。最开始怎么做？是直接向供应商购买完整的“模组”——芯片已经贴好，软件也基本调通了，我们主要就是自己设计一个外壳套上去。这是中国厂家起步的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我们开始想自己做里面的主板，这个过程当时叫“芯片级设计”。注意，这不是设计芯片，而是采购不同的芯片，自己来设计和集成手机主板。这样一来，就有了自主选择权，不再是被动接受别人定好的方案。这个过程非常痛苦，我亲身经历过，公司上下焦头烂额，产品质量一度很糟糕，但这是个必须经历的、艰难的学习过程。而今天，中国手机行业已经全球领先了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等中国厂家跨过了“芯片级设计”这个关口，能够自主选择芯片后，中国的芯片设计公司就开始有机会了——因为有了本土客户。然后，当中国自己开始设计芯片，本土的晶圆代工厂也就随之有了客户和市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再到最后，代工厂需要购买国外的设备。而中国真正开始大力投入去做半导体设备，基本上是在被“卡脖子”之后，尤其是在中美贸易战之后才全面加速的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是一个“倒过来”的发展路径：我们从最上层的应用和整机做起，逐步向下穿透到设计、制造，最后才攻坚最底层的设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们的发展其实不算快，为什么？因为在芯片产业高速发展的黄金时期，我们错过了。后来晶圆代工模式这场重要的产业革命，我们也没有抓住先机。我们当时并非没有尝试，90年代也有过布局，但当时的国力、资金和技术积累确实不够，投入的力度以今天的眼光看也微不足道，所以没做起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到大约2010年以后，我们在晶圆制造领域才慢慢有了起色。而半导体设备领域，更是要等到贸易战后的2020年左右，才真正开始获得发展的机遇。所以，整个过程是漫长而艰难的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：像您刚才说的，中国这种“从上往下”的发展路径，是中国独有的模式，还是其他国家也有类似情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：整个东亚地区的发展路径多少都有些类似。不过，比如日本，他们在更基础的领域投资会更早一些。中国在早期对基础技术的投入的确没有那么大规模。中国台湾的晶圆代工能崛起，也是因为他们从70年代开始，通过“工研院”引进技术，在研究院里积累了十几年，持续投入和准备，到80年代才真正开始建厂。这都是需要时间的，基础技术的投入必须要有很强的前瞻性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为当前中国芯片产业面临的最根本、最需要耐心去解决的挑战是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：我认为中国的芯片行业在“两头”都面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一头是在最底层的基础技术上。我们的设备国产化还没有完全实现，目前主要差距在光刻机，其他设备领域正在快速追赶。至于光刻机，现在外界的传言越来越多，但具体做到什么程度，研发者自己也不能透露。不过客观来说，我们的基础技术还是落后的。一旦其他设备也被禁运，我们的制造能力——目前大概在7纳米工艺——就难以继续向下突破了。这是第一个根本性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一头是在芯片设计领域。国内设计公司“内卷”比较厉害，但还没有“卷”出像硅谷那样的行业巨头——那种实力特别强大、能够主导产业、影响整个生态的巨头。在贸易战之前，华为的海思曾进入全球芯片设计公司前十。贸易战后，华为受到打压，现在榜上已经没有它了。当然，即使它做得很大也可能不再公开数据。截至目前，全球前十的芯片设计公司里还没有一家中国大陆的企业。我们在设计环节很活跃，竞争激烈，但还没有诞生真正具有全球影响力的巨头，这是我们的另一个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那在资本投入和人才储备这两个方面，您觉得它们目前是很大的挑战吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：这方面改善得其实很快，挑战在快速缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人才方面，倒退回二三十年前，确实非常短缺。比如90年代中国政府曾想投资芯片产线，那时的人才得到国外去请，工资比国内高上百倍，国内几乎没有相关人才。所以你看中国芯片这些年的发展，从企业角度看，早期很多投入者成了“先烈”，亏了钱；但从人的角度看，正是那批人一点点死磕，才慢慢把技术和经验积累起来。现在我们很多晶圆代工厂里的资深工程师，都是从那个年代、从很落后的工艺开始，一步步摸爬滚打培养出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年国家一重视，我们中国的优势就显现出来了——人多，工程师基数大，人才队伍很快就能壮大起来。比如看我自己的研究小组里新来的应届毕业生，很多是985大学的硕士，他们进步非常快，一两年下来就能独当一面了。所以我对人才状况是比较乐观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122161300136.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来源：海关总署&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，还有很多海归人才回来，数量不少，而且还包括来自中国台湾、日韩等地的人才也来到这边。关键是我们现在有资金实力，国家也高度重视，带动了整个资本圈对这个行业的看好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于资本投入，当然目前还没有美国多，不像美国AI公司动辄获得天价投资。但除了美国以外，全世界可能没有其他地方像中国这样，有如此大量的资金投入到这个领域了。所以，钱已经相当充裕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前面我们谈到中美经济战、科技战之后出现了西方对中国“卡脖子”的情况。回顾这五六年，您认为中国在应对“卡脖子”过程中取得了哪些实质进展？目前还面临哪些主要挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：实质进展还是不少的。比如芯片行业中存储芯片非常重要，因为到处都要用到。倒退十年，中国在存储领域——比如DRAM和Flash（闪存）——完全是空白。手机里常说的16GB、256GB，前面的16GB是DRAM，后面的256GB是闪存。这两样过去中国都没有国产化，现在则都有了，甚至在闪存的某些方面已经做到国际领先水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长江存储、长鑫存储这两家公司，如今在世界上已经能排进前几名。这是很重要的成就。如果没有这些，一旦遭到禁运，可能很多电子设备——手机、电脑、手表等等——都造不出来，因为存储芯片应用太广泛了。所以这是非常重大的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在代工工艺方面，我们突破了7纳米，而且产能还在扩大。前些年产能不足，现在技术在国内逐渐扩散——这还是在受到制裁、设备被卡的情况下实现的突破，很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设备方面的国产化进展也比较快。当然，上游设备和材料——包括光刻胶等等——种类非常多。如果每年3月去SEMICon展览看，会展中心十几个展厅，每个厅都有几百家企业，整个产业链非常庞大。目前除了光刻机，主要设备基本都有国产替代；材料方面也越来越丰富，虽不能说全部国产，但大部分已能覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻机方面，各种消息很多，有些并不准确。但可以确定的是，在低端光刻机上，我们已经有了突破。比如有一家叫“芯东来”的民营企业，首先做出了光刻机——虽然不是最先进的，是微米级、三百多纳米水平的光刻机，但这实现了从零到一的突破。以前中国从最高端到最低端的光刻机一台都不能制造，现在至少有了起步。我认为到2030年，中国应该能解决光刻机问题。所以整体来看，成就还是挺大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在工艺被限制的情况下，设计领域也在发生转变。过去我们往往跟随美国的发展节奏，他们做第一代，我们做三年前的版本，主要卷低端市场。现在那条路被堵死了，于是大家开始走自己的路，出现越来越多原创性的设计。这种趋势从五六年前开始，现在已逐步看到一些成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们的加工工艺相对落后，但在封装工艺上做得不错，通过立体封装等技术，也能实现省电和效率提升。我看到有公司采用国产12纳米工艺做出芯片，很多指标却超过了英伟达采用5纳米工艺的H200——工艺差了两代，但通过不同的架构设计弥补了差距。这方面进步也很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，从存储芯片自产、逻辑工艺突破、设备国产化，到设计走上自主创新之路，进展是明显的，也是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2023年ChatGPT刚刚问世，到2025年中国迎来“DeepSeek时刻”——过去这两三年，AI的发展非常迅速，甚至具有历史意义。从芯片行业的角度出发，您对于这几年的AI发展有何感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：如果从我们芯片行业的角度看，AI的影响是非常大的。ChatGPT带来的核心是“大模型”，它之所以“大”，是因为参数非常多，需要极大的内存才能存下。发展到今天，甚至听说全球内存都不够用了，在缺货。幸好中国现在有了国产化产能，听说相关企业生意相当好，马上要涨价——甚至有工程师开玩笑说，连前道实验室里的实验片都被销售切去卖掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个芯片行业，包括代工厂，生意也特别火。因为模型大，训练和推理都要靠算力去堆，不光美国，中国也在大力建设数据中心，需要海量芯片来提升算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122163733179.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们对美国在这方面的引领也要保持清醒。他们依靠华尔街吹泡沫，把大家的预期拉得很高，比如甚至有人说将来全世界一半的电力都要用来训练AI——这话鬼才信，但总有人愿意相信。不过，当算力需求不断膨胀，大家终究会开始寻找别的解决办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时中国的DeepSeek出现了，它展示了一条用更低成本实现目标的路径。我发现，自DeepSeek推出后，中美模型的发展路径开始分化：美国的模型还在变得越来越大，而中国的模型虽然也在一代代推进，但规模并没有同比例快速膨胀。这背后是因为中国被“卡脖子”——高端GPU做不出来，代工工艺上我们的7纳米比别人4纳米、3纳米落后，产能至今也仍然不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然算力上不去，我们就在模型本身上想办法，让它在有限算力下变得更好。大家也逐渐意识到，用GPU架构做大模型推理未必是效率最高的方式。现在国内已有很多公司开始探索新的计算架构，包括我们自己也在关注。目标就是能够用不那么顶尖的芯片，依然把大模型推理做好，至少做到可用、好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，大模型的出现带来两方面影响：一方面极大促进了芯片行业，导致产能全面紧张——内存不够、高端工艺产能不够，美国甚至连电力都紧张，我们这方面问题倒不大；另一方面，美国把国运押注在AI上并以此卡中国脖子，中国则被迫寻找对策——从模型优化到计算架构，我们都在想办法、做改进。这个过程挑战很大，但也非常有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国对AI的投入，没有其他国家能比。所以有一种观点认为，中国AI发展应该走自己的路，而不是陷入与美国“决战”的竞争心态。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：我认为竞争还是要竞争的，但不是跟着美国的路去竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有我们的条件：劣势在于半导体工艺还比较落后，但优势是我们制造业强，新东西落地比美国快。美国现在搞软件依然厉害，但一做硬件就“歇菜”。凡是需要硬件的，他们都不太行，因为制造业已经衰退了。就连芯片制造业，要不是美国政府这些年拼命保护，可能都快不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122164009960.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在MMLU、MMMU、MATH和HumanEval等大模型常见的基准测试中，截至2024年底，中美之间的差异从2023年底的17.5、13.5、24.3和31.6个百分点显著缩小至0.3、8.1、1.6和3.7个百分点。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：其实DeepSeek出现以后，包括它的开源性质，引发了很多讨论。戴老师，在目前芯片领域全球合作与竞争格局发生巨变的情况下，您认为中国芯片产业应该如何平衡自主可控与开放合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：平衡这件事是门技术活，我也说不好。但确实不能走极端——开放合作和自主研发都要做。能合作就合作，不能合作就自己干，也一样能干成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实还有一种合作的可能性。据我了解，美国人想跟中国谈AI。说实在的，大家都知道AI很危险，各种科幻片里的情景未必不会成真，不能轻视AI未来的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人其实也害怕，大家都害怕，但又怕自己不搞别人搞。他们软件厉害，但要把AI放到武器里，他们就搞不过咱们，因为他们硬件不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：戴老师之前提到了2030年这个时间点。如果聚焦在未来三到五年，您会如何定义中国芯片产业在这段时间内的成功与安全？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：这是一个目标问题。我认为到2030年，中国芯片产业应该也必须实现自给与自主可控——这意味着整个产业链，从光刻机到各类设备等，我们都能够自主完成，不再害怕被“卡脖子”。我相信这一点是应该做到，也能够做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，希望到那时中国能涌现出几家真正具有国际竞争力的芯片企业。目前进入全球前十的还没有一家中国企业，这个局面需要改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果请您给国内芯片产业的决策者提几点建议，您会从哪些方面入手？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：芯片行业是一个很特殊的行业。它不能只靠市场，也从来不是完全脱离政府角色而发展的——政府的作用一直很重要。可以说，这是一场“看得见的手”和“看不见的手”必须协同运作的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这方面的探索时间还不长，目前仍处于摸索阶段。相比之下，在消费电子这类纯粹由市场与民营企业主导的领域，中国已经做得很成功。但芯片不一样，它需要政府和市场共同推动、相互配合。在这个过程中，中国政府也还在不断学习和调整，很多方面仍有改善空间。我认为关键是要继续探索这两只手如何更好协同的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/daijin1/2026_02_01_805747_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/daijin1/2026_02_01_805747_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 05:51:28 GMT</pubDate><author>戴瑾</author></item><item><title>最新公开！他四肢着地，跪爬在女子身上</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）报道，当地时间1月30日，在美国司法部最新公开的爱泼斯坦相关文件中，多张照片显示已被剥夺英王室头衔的安德鲁王子四肢着地，俯身跪爬在一名躺倒在地的女性身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一张未标注日期的照片里，安德鲁跪爬在一名名衣着完整、面部被模糊处理的女性上方，目光直视镜头。另两张照片中，安德鲁的手放在此人的腹部位置。背景中，还有一名身份不明者将双脚搭在桌上，桌上堆放着一摞毛巾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/01/20260201105325818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;美国司法部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新披露的文件中，还包含2010年8月爱泼斯坦与安德鲁的邮件往来记录，内容显示，当时爱泼斯坦邀请安德鲁赴伦敦与一位“友人”共进晚餐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德鲁回复称“很乐意见她”，并让爱泼斯坦将自己的联系方式告知对方。随后爱泼斯坦描述，这名女子26岁，是俄罗斯人，“聪明、貌美、可靠”，还确认对方已拿到安德鲁的邮箱地址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多月后，二人在另一封邮件中敲定了伦敦的会面计划。安德鲁提议在白金汉宫共进晚餐，称那里“私密性极佳”。爱泼斯坦则回信表示，“二人需要且会有独处的时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些邮件的发送时间，距爱泼斯坦2008年在佛罗里达州承认教唆未成年人卖淫罪已有两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚无信息可知这些照片的拍摄时间与地点，司法部公开文件时，未为照片附上任何说明或背景信息。安德鲁尚未对相关置评请求作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德鲁始终否认针对自己的所有指控，坚称自己从未目睹、也从未怀疑过爱泼斯坦被指控的任何行为。在2019年英国广播公司的采访中，他曾表示自己已于 2010年与爱泼斯坦彻底断绝所有联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新曝光的照片与邮件，让安德鲁与爱泼斯坦的关联再次受到密切审视。正是这层关联，最终促使英国国王查尔斯去年采取行动，剥夺了弟弟安德鲁的“王子”头衔，并将其赶出温莎的宅邸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次最新披露的内容，英国首相斯塔默呼吁安德鲁到美国国会作证，说明其与爱泼斯坦的关联，并表示如果这位前王子继续拒绝作证，就是对爱泼斯坦受害者的辜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月31日，斯塔默在访问日本期间表示：“首先，我在看待这个问题时，始终会考虑到爱泼斯坦的受害者，他们必须是第一要务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道：“是否应当道歉，这是安德鲁的事。但在作证这件事上，我一直认为，任何掌握相关信息的人，都应做好准备，按要求以任何形式披露信息。如果做不到这一点，就谈不上以受害者为中心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，这番言论意味着安德鲁面临的政治压力大幅升级。去年11月斯塔默赴二十国集团峰会途中，还曾表示不会就安德鲁是否应遵从美国国会的作证要求发表意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，作为调查爱泼斯坦及其涉嫌同谋的一部分，美国众议院监督委员会的部分民主党议员曾呼吁安德鲁前往华盛顿接受质询。议员们在一封公开信中敦促这位前王子接受有文字记录的采访，称其证词或能揭露爱泼斯坦的关系网，为受害者伸张正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月31日，CNN联系白金汉宫置评时，英王室未发布新的声明，仅援引了去年10月关于查尔斯剥夺安德鲁的王室头衔与荣誉称号的声明内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，美国司法部还公开过另一批爱泼斯坦相关文件，其中进一步印证了安德鲁不仅与爱泼斯坦关系甚密，还与爱泼斯坦当时的女友兼核心同伙、同样声名狼藉的英国前名媛麦克斯韦尔有往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件中有一封2001年的邮件，发件人仅标注为“A”，寄件地址是英国王室在苏格兰的宅邸，发件人询问麦克斯韦尔是否为自己“物色了一些新的志趣相投的友人”。另有一组邮件显示，麦克斯韦尔曾为这位“A”策划前往秘鲁的行程，行程中涉及“女孩”相关安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805742_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805742_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 04:10:08 GMT</pubDate><author>蔺渊</author></item><item><title>互联网治理要有“生态思维”</title><description>&lt;p&gt;
在当今世界，互联网是重要组成部分。对于我们很多普通人来说，它甚至也是生活的一部分。但如何从更高的维度来理解互联网生态，却需要我们更多地学习和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视1月26日播出的《这就是中国》中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院院长助理余亮，围绕这一问题展开了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/31/20260131163033510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC317%E9%9B%86%20%E8%90%A5%E9%80%A0%E9%A3%8E%E6%B8%85%E6%B0%94%E6%AD%A3%E7%9A%84%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%A9%BA%E9%97%B4%E3%80%91%20https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep2804540/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》318期：营造风清气正的网络空间&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们的衣食住行、文娱休闲乃至生产生活，几乎都离不开互联网。互联网空间已经是我们家园的一部分。我们每个人，都希望我们的家园具有良好的生态。但是说到互联网，大家可能又爱又愁：爱的是它让我们和更广阔的世界连接，提供各种便利，也充满了创造力；愁的是网上也会有各种杂音、各种对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，我们的网络生态总体向上向好。但是，互联网世界永不眠，互联网治理任重道远。2025年11月28日下午，中共（二十届）中央政治局进行了第23次集体学习，主题是“加强网络生态治理”，总书记做出了重要讲话。我们知道，党中央一直高度关注互联网发展，总书记过去也多次谈到互联网治理，但值得注意的是，以“网络生态”为主题，这应该是第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的研究重点，在于互联网思潮和互联网治理。过去我写过一些研究互联网群体的文章。我和我的同事们在文章或者视频里探讨互联网治理的时候，都强调要有生态思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么叫生态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这个话题，喜欢生物学的朋友们可就不困了。在自然科学里，生态一般称作生态系统，指一定空间和时间内，各种生物群落与其生存环境，共同组成的动态平衡系统。不同物种有各自的生态位，它们可能互相依存，也可能发生冲突。起起伏伏，相爱相杀，但是总体上维持平衡。如果失去平衡，就可能会发生生态灾难。和单纯的空间不同，生态往往是复杂的，是运动的，不是非黑即白的。复杂性和运动性会带来一些麻烦，但是也带来持久性和创造性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类社会生态和自然界生态有类似之处。在互联网产业研究领域，有一个词叫作“热带雨林模式”。对于我们研究互联网生态很有借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的产业生态就像是热带雨林，什么生物都有。高的、矮的、飞的、爬的，不断通过竞争合作产生进化。也就是说一个地方，如果它的产业门类特别丰富，有各种企业，上游下游全覆盖，它就越容易涌现出创新企业。比如说我们都知道宇树机器人，它之所以出现在浙江萧山，一个重要原因是，当地各种工业小企业门类特别齐全，尤其有各种电机企业——我们知道机器人的设计制作都离不开电机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129162246259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宇树人形机器人G1展示左手飞吻动作。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说产业创新，不是我拍着脑袋说“我要搞一个什么产业”就能搞起来，首先需要营造产业生态基础。热带雨林里，有你喜欢的生物，有你不喜欢的。如果我们要保护和引导生态，不是说要把不喜欢的生物都赶走，不是说要把所谓低端产业都关停，而是要首先维护生态的平衡，要耐心调节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记提到的网络生态，主要指网络文化思想生态。这个生态和自然界生态有所不同，因为热带雨林它毕竟是“丛林法则”，而人类的思想文化生态，是需要园丁和伦理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为老师说过，文明型国家具有超大规模的特征。而我们的中文互联网不仅具有超大空间，还具有超大规模和超级有才的网友们，具有丰富的和复杂的网络生态。互联网上有不同的内容供应单位，有官方媒体、市场化媒体、自媒体各显神通，也有各种兴趣群体，有历史爱好者、科普爱好者、军迷、二次元达人等等，一起营造出热带雨林般丰富的文化生态。那他们之间也会有争议，有对线。如果形成良性竞争与平衡，将有助于生态演化和思想发展。当然生态里，也总会有蚊虫滋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何进行生态治理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记的讲话给出了纲领性的方法，就是五个坚持：坚持党的领导，坚持人民至上，坚持守正创新，坚持法治护航，坚持系统观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，党的领导、人民民主和依法治国的有机统一，是我们国家的根本制度安排。这三者本身就构成一个生态，不可分离。只片面地强调其中一个方面，就有可能会出问题。而对于互联网生态治理，总书记的讲话又增加了守正、创新和系统观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从总书记的讲话中，梳理出了7个关键词，有助于我们理解这个方法。它们分别是：主流、创新、格局、人民、思政、亮剑和心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是主流和创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记说，源清则流清。要坚持以正面声音，主流价值、时代新风塑造网络空间，使互联网成为思想引领、道德培育、文化传承的重要阵地。要深化党的创新理论网上宣传，大力弘扬社会主义核心价值观，推出更多有内涵、有温度、有影响的网络作品。主流媒体要发挥网络优质内容供给的示范引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是守正创新。维护良好生态，首先要有主流内容供给。主流发光了，生态平衡更容易水到渠成。但主流也需要不断创新，要有内涵、有温度、有影响，而不是“念经”。我想，我们《这就是中国》就是带头创新的主流节目。主流也需要人民的检验和呼应，主流需要与时俱进，善于回答新问题，比如今天青年人在婚恋、就业等方面遇到的种种焦虑和困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以接下来的关键词是：格局和人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记说，要在党中央集中统一领导下，健全网络综合治理格局，形成治理合力。治理网络生态不在于事无巨细，更不在于简单地“一刀切”，而在于格局，在于合力。它是一项系统工程，要充分调动各方力量，综合运用教育、行政、法治等多种手段。我们每个人都是这个生态的一部分。生态思维意味着要打开格局，要善于研究和利用生态本身的力量。这样做才能事半功倍。我认为，最重要的依靠力量，永远是人民群众，是新时代的网民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，广大网民，不仅创造出丰富多彩的网络文化，还积极与不良现象、腐败行为、网络水军作斗争，不断开展民间国际交流。中美两国网民共同发起“小红书大对账”活动，深化了彼此的了解。自媒体里涌现出很多杰出人才，创造出人民喜闻乐见的作品，还发明创造出很多鲜活的、令人醍醐灌顶的思想文化概念。比如最近流行的“赢学”概念和“斩杀线”概念，都产生了国际影响力，也引起了学术界的讨论。他们中有不少人都上过我们的节目，形成了主流与民间的良好互动生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129162457621.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美网民在小红书上交流生育费用问题&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群众路线是中国共产党不可丢失的法宝，网络时代一样如此。我想说的是，不仅党员干部，我们每个人都要了解网络民意。今天中国网民还存在代际差别，不少教师、父母不了解青少年的网络文化，听不懂他们的“梗”，产生了生态隔阂，要引起注意。我们有一个通俗的词叫作“网感”，就是说，要善于从复杂的网络现象中，感知（网民）重要的思想情感趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以下一个关键词：思政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记重要讲话提到两次，其中强调要完善网上思想道德教育分众化精准化实施机制。我认为这个指导思想非常及时，因为今天的思想政治教育，不仅仅依靠课堂教学和家庭培养。互联网是一个更大的课堂，那么多年轻人在网上，学习网课、看视频、听播客、在评论区对线，无形中接受思想熏陶。我们需要分众化精准化的网络思政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道今天的平台算法，非常分众化、精准化。但是算法推送，是不是就匹配了合适的思想内容呢？一些网络圈子里，是不是在滋生阴暗生态呢？所以总书记说，要加强对平台和自媒体机构的引导。网络乱象污染社会风气、侵犯群众利益，要敢于亮剑、坚决打击，切断利益链和产业链，铲除其滋生的土壤和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键词“亮剑”，就是要有担当，不和稀泥，不做“开明绅士”。遇到网上对立，不是谁闹谁有理，不是哪个群体制造的声浪大，就代表健康民意。要分清是非曲直，坚持广大人民立场，而不是小圈子立场。不学西方“白左”那一套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，总书记讲话还指出，要把握利用好人工智能和大数据技术（这把）“双刃剑”，积极参与国际规则制定，讲好中国故事。这里不一一展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想特别强调一下“心态”这个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记说，要培育自尊自信，理性平和、积极向上的网络社会心态。总书记之前还说过，过不了互联网这一关，就过不了长期执政这一关。而对于我们普通网民来说，上网一定要过心态这一关。要提醒自己不要陷入情绪茧房，不要见风就是雨，不要任由那些焦虑制造者，把我们的心态搞坏。也不必惧怕网络暴力。要把线上生活和线下生活结合起来，多去线下走走，积极和真人打交道，多做调查研究。如果线下生活很狭窄，线上生活很膨胀，那就会影响自己的见识和心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在已经有很多网友锻炼出了一种心态，叫作“等反转”。就是看到一个特别惊悚的刷屏消息，要习惯性地想一下，这是不是真的，是不是一面之词，有没有其他背景。这就是一种成熟心态。党员干部、知识分子和人民群众，都需要对彼此多一分耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
治理网络生态，类似建设社会主义市场经济生态。多种所有制配合，宏观调控和市场调节相结合。既要发挥市场的创造力和资源配置能力，又要有宏观调控和产业政策夯实主线。文化思想市场，同样需要党的领导，宏观调控和人民的活力彼此相向而行，形成官方话语、民间话语、学术话语，和国际话语交融发扬的良好网络生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们一起创造风清气正、勃勃生机，万物竞发的互联网生态。谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;圆桌讨论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：今天我们的讨论主题是网络生态。刚才余亮老师给出了演讲。了解网络生态这个概念，是不是可以帮助普通的网民以更高的维度来理解互联网，从而成为更高质量的网民？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：余亮今天这个演讲，聚焦总书记提出的网络生态治理。我觉得主题非常好，相当程度上也是对网络治理者、网络管理者的一些建议，就是培养一种生态意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们说“水至清则无鱼”，不一定要百分之百的、彻底的干净。这个生态里面会有高低层次不同的内容，但是作为网络治理者，他要有鉴别能力，他要做的是从整体上确保正能量为主。这跟纯自然生态不一样，那是弱肉强食的，我们有道德观，有中国人自己的文化价值观，有中国道路、中国模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们要允许一些不同的声音存在，同时也要让主流声音、让正能量占主导地位。这个声音也应该有温度，我老表扬我们《这就是中国》节目，我们自己就是这样做的。不同观点可以讨论，但最终可以形成某种主流共识。毛主席最早提出，中国要办一个报纸，叫《参考消息》，就把许多包括西方在内的外国的，甚至一些反华的东西也放进来，也是要形成一种生态，这样才能知己知彼，提高人们的鉴别能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我为什么一开始会从普通网民的视角来提这个问题？这是因为互联网生态对治理者和普通网民而言都有很重要的意义。对于普通网民来说，大家往往会觉得自己很熟悉网络，对它的一切都很了解。然而，能否从更高的维度去把握互联网，其实决定了你在网络上能否拥有更高质量的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：为什么要关注这样一个生态？就是人类社会不光是互联网，任何事物都是处在生态之中的，就像何婕老师说的，有了一个更高的维度，你会更加从容。你不会说，今天看到这个A，我不喜欢，我就着急了；明天看到一个B，我特别喜欢，又特别上头。正如我们古话所说的，一阴一阳谓之道。就是正能量和负能量都是存在的，如果只有正能量没有负能量，那正能量也会内卷了。所以具有一个生态思维，就具有了从容的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的执政文化就有一个稳字，这个稳不是说，我就和稀泥，我就不作为。不同的网络群体，它有不同的生态位，这个主要还是从空间的角度来讲；我们的治理者是处在时间中的，还要有一个时间的维度。这个时间段是可短可长的，短的就像张老师提过几次，就是第一天可能是水军带节奏，第二天有不同的声音起来辩驳，第三天不让讨论了。其实时间段还可以再拉长一点，有些舆情事件，过去就发生过类似的，管理者如果知道之前的事件，他其实心里面已经有一个参照系了，就不会茫然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得网络生态，它是一个空间的也是一个时间的变化。你要经常地去关注，不要觉得那是别的城市的事情，跟我没有关系。中国是一个大的生态系统，我们整个东西部城乡有很多可以互相参考的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：也就是说，每个人的视角往往只能看到生态的一个部分。而当我们结合时间的长度和空间的宽度去观察时，会看到各种各样的案例，这能更好地帮助我们理解整个生态。这种理解，对治理者和普通人都有重要意义。因为我们每个人都要在网上冲浪、浏览信息、进行辨别、开展学习，自己可能也要投入讨论。如何理解这个网络，就决定了你在其中能获得多少收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我觉得，拥有判断力十分重要。我们大家都有各种各样的群，也经常在群里看到不同人转发的文章。这时你可能会突然发觉，某个你熟悉的人转发的文章似乎有些问题，感觉他的判断力不太对劲。其实，人的辨别能力就是这样逐步提高的。网络上各种各样的观点都有，但我觉得就是要在游泳中学习游泳，有时候要让“子弹飞一会”。你刚才在演讲中讲到这个意思，真相往往很快就出来了。这是网络世界的一个新特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，我一直讲，我们要以高度的中国自信来对待互联网。因为中国互联网主要是年轻人的世界，中国这一代年轻人，总体是非常自信的，以正能量为主，即使出现一些问题，我们可以想办法纠偏，但是总体上保持一种生态很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129162849181.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：互联网上的人群是特别丰富的，我们看数据就知道，现在中国大概是十一亿人上网，尤其有了移动手机之后，在偏僻的山区他一样上网，然后不同年龄段的人都涌进了网络。这时候大家要有一个意识，就是和你对话的人可能跟你年龄不一样。有时候你看到有一些观点很幼稚，你也不要着急，可能对面是一个小朋友。就是说你可以多一点耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为年轻人来讲，张老师说我们中国年轻人特别自信，但是有时候要防止自信变成自负。在一个生态中，没有一样事物是永远正确的，因为生态都是在变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态学里有一个理论叫生态是怎么进化的，进化的武器就是“犯错”。基因迭代的时候，如果永远不犯错，就永远不会有生物物种的变化。就是因为犯错了，出现了新的物种。迭代出来的新物种，接受这个环境的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像我们现在很多网上的发明，这些概念它也不是一日就出来了，它之前也有不少的铺垫。就像“斩杀线”，之前其实有类似的概念，但是它吸收了互联网的“网感”，年轻人的这种话语感觉，比如打游戏才对“斩杀线”这个词有这样一个感知。它都是这样迭代进化出来的。所以我个人觉得，就是要理解这个互联网上是有丰富的人群的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：对于个体也一样，因为太多的人接触网络了，大家甚至会把自己的喜怒哀乐，把生活的一部分、自己生命的一部分都放在了网络上。所以当你有了这样一个生态思维之后，你也会变得从容一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：在我们节目第300期时，标题是《我们的战略预测比较准》。当时我们提出某一个观点，可能只有少数人支持，多数人未必认同，甚至还会反对，但这都没关系。我们觉得自己的观点就像“1+1等于2”这样确定无疑，而有些人却认为“1+1就是等于3”，对此我们很坦然，只说那就等一等吧，时间自会证明一切。网民把这种预测能力称作“灵视”，其实，让大众最终自己领悟出结果，效果往往更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：有时候，采取某种态度可以视为以时间换空间、以空间换时间。网络生态是一个动态的概念，它实际上具备自我学习的能力。在某种程度上，其积极的部分会自我生长。只要一个人怀有学习之心，他的视野就会越来越宽，判断力也会越来越强。随着时间推移，他会逐渐形成更接近事情本来面貌的判断，这就是一种成长。如此一来，网络生态的活力也就显现出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：你的问题当中其实包含了一个意思，就是说生态如果是自然生长的，那需要我们的调节和治理吗？但是这个地方，我们可以做一个国际比较。大致上互联网治理差不多有三种类型：一种是美国模式，一种是中国模式，还有一种是欧洲模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国模式给人的感觉就是放任。虽然美国人对互联网也有很多监管措施，但是总体上，尤其是希拉里时代强调互联网自由，是特别地放任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个极端，大家可能想不到是哪里，其实是欧洲。因为欧洲人特别讲政治正确，出了很多法律法规。比如说你要是在朋友圈里晒自己孩子的照片，这可能涉及违法，泄露了隐私。欧洲非常强调价值观，比如互联网要保护隐私等等。有人就戏称欧洲的互联网治理模式叫作“价值观赢学”——我有很多规则，我有很多价值观，所以我赢了。但是导致的结果就是互联网又特别死板，欧洲几乎没有像样的一个大的互联网平台。现在国际上流行的平台，不是美国的，就是中国的。当然这个背后有它的主权问题，我们知道欧洲是美国的一个小弟，但是跟它的这种严格的价值观法律管理有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的治理模式，我觉得有邓小平的思维方式——摸着石头过河。互联网是一个分布式思维，就是每个群体都在发挥自己的能力，治理者就是去看哪个发展得比较好。所以互联网的治理，恰恰是你要有一个高层级的选拔机制，不是说一刀切把他们封杀，而是让他们有一个赛马机制。治理者抓住主心骨，要去调节平衡，这就像我们的社会主义市场经济，宏观调控加上市场自发的创造力。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：您刚才提到的市场自发创造，正是我前面所说的，一些优质内容在生长出来之后自然会被人们看到。同时，就像您说的，可以让互联网先自由发展一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，中国有许多互联网平台，每个平台都各具特色。比如有的平台相对更接地气，但其中也可能鱼龙混杂，会出现一些您认为非常低俗、擦边甚至违反法律规定的作品。对于这些内容，我们完全可以依据相关规定，对发布者进行禁言处理，对违规作品进行下架。但与此同时，我们也看到许多优秀的学者和媒体人等在这些平台上提供优质内容。其实，这就是一种动态的生态调整过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：其中有一个方法，我们现在可以公开来讲，那就是“加法、减法、乘法”策略：对于好的正能量的作品和作者，我们做加法支持；对于明显的违规违法的作品和作者，要做减法甚至处罚，如果它明显违法，那就要禁止；对于特别优秀的作品和作者，我们可以放手支持，我们可以做乘法，让他们长袖善舞，自己去发展、去打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是一个很自然的规律，即二八规律。在世界上，基本上都是20%的人承担着80%的工作，创造出80%的影响力，这是自然而然形成的一种现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：我补充一些问题。互联网处于动态平衡之中，它是一个节奏非常快的事物，这就引出关键问题：我们的治理如何能嵌入这个节奏，毕竟节奏感很重要。这其实是对整个工业时代法治系统的一个挑战，且是一个全球性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业时代，西方国家建设所谓的法治社会，设立了案例法或成文法等，这些法律体系都是行为主义的，即事后判定。比如两个人发生争执，他们去起诉，然后对照法律，查看法条，判定是违反还是遵守，进而进行判决以纠正错误行为。但是，互联网上每天的博弈行为高速发生，如果每个都等到事后通过打官司来调节，案件将会堆积如山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，平台公司有一个法宝，就是用算法及时调节。从某种意义上说，算法就是互联网世界的程序法律，而且是自动运行的。所以，官方出台了一系列有关互联网治理的法律，规定里强调要对平台公司的算法进行审查，这一点特别重要。这要求我们的干部要嵌入到平台里面，能够理解算法并干预算法。今天的法律，不只是各种《宪法》、成文法，算法也是特别重要的内容，需要引起重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：现在可能有很多在网上冲浪的朋友，都感觉算法对自己生活的影响太大了。它总是挑着你喜欢的、熟悉的、爱好的内容来推送，你会发现这就是所谓的信息茧房。所以我觉得，当我们个人对网络生态这个概念有更高维度的把握时，某种程度上就能稍微摆脱被算法束缚的感觉，这特别重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才您在演讲中提到了“网感”这个概念，“网感”这个词真的很重要，对普通人重要，对治理者也同样重要，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：“网感”在某种程度上就是要形成一种直觉。比如说现在很多单位想做短视频介绍自己，我觉得无论如何得让年轻人来做，让你们单位的年轻人先看一看。他们的“网感”会告诉你，这个视频会不会火，大家会不会喜欢，他们凭直觉就能告诉你很多东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129163053403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在老人院内为老人们拍摄短视频。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候我们学术界一谈到直觉就想要否定，觉得这个东西不够高大上。但实际上直觉是非常有道理的。我上次看到一篇文章，认为直觉某种程度上也是一种算法，那是多少年积累下来的，是方方面面知识、经历、阅历的积累，然后在一瞬间做出一个直觉判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：而且这种算法，还不光是基于你的个人经验和学识，很多时候它还包括了一种审美。在一瞬间，你的审美或者你的价值观判断，就会告诉你这个妥当还是不妥当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：上世纪六七十年代知识青年上山下乡，到了谈婚论嫁的年龄，亲人帮忙介绍对象。那时候交通不便，就天南海北地互相通信，两人可能通了100封信之后才见面。但100封信的效果还不如两人见面1小时或2小时。这说明了什么？见面的直觉是个综合判断，比你研究通信里这个词用了多少、那个词用了多少，比词汇定量分析等，往往更为靠谱，这能说明不少问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：刚才说到这一点，我就回应一下刚才余亮老师演讲中提到的线上和线下的区分。您刚才也说了，写100封信不如见一次面，就是大家在网上冲浪那么久，在网上浸泡那么久，是不是还不如在线下有很多实际的观察体会和思考？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：说到线上生活和线下生活，二者在今天是不可能割裂的。但是我们要有一个意识，我记得在20世纪90年代末，尼葛洛庞帝写了一本书叫《数字化生存》，知道这本书的可能就暴露年龄了。那个时候大家把数字化生存当作一种未来的时尚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么叫数字化生存？某种意义上对我们个人来说，就是符号化生存，你的一切在网上都是被数字化、被符号化的。你在网上不管是看视频，还是在评论区，都是通过对方打出来的文字，或者他拍出来的视频，这样一些已经被符号化的东西去理解对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好处是这个符号可以无限地组合分裂，组合成各种词汇、各种视频，发挥大家的创造力。但问题是，就像你刚才说的，符号会丢失很多现实的信息。你在网上说一句话，现实中我可能是笑着说的，你就知道我在开玩笑；你在网上打字说这句话，要是忘记在后面加一个狗头表情包，别人就当真了。或者在现实中有一句话让我产生误解，我马上可以追问你，你马上就可以解释；但是在网上这个节奏非常快，你那一句话打上去，还没来得及解释，就话赶话吵起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现实经验是特别重要的，无论对于我们的生活还是生产都是这样。不光是生活，有时候在网上我们看到的一些性别对立等现象，其实除了后面有水军煽动，也跟我们线下的交往经验少了有关，你都在网上话赶话就吵起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众互动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;我是一位资深网民，同时也是网络上的小博主。在我的观察下，我发现现在的网络现状是，一部分资本引导的算法会推荐情绪化甚至极端化的内容，并为这些内容推流，因为它们比较博人眼球，能获得流量。这与我们追求的正本清源的网络环境天生相悖。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所以我想请问，我们该如何通过“亮剑”的具体行为，打破资本和算法对流量的掌控甚至垄断，让真正代表人民的声音以及真正优质的新媒体内容成为互联网的主流，而不仅仅只是存在？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我觉得毛主席讲政治家办报、政治家办校、政治家办杂志等，这个道理是通用的，我们要政治家办网，就是要有强烈的政治意识，能对很多事情做出大的判断。比方说，大致上什么是正能量，什么是负能量。作为平台老总和平台相关部门负责人，对相关内容心里要有数，有自己的判断力。我们讲党的领导，在平台里有党的领导，就是要体现在这个方面。不是说每个具体问题都能做出百分之百正确的判断，这不太可能，但大的趋势、基本的是非判断力，应该具备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：我补充一下，我觉得刚才这位网友的提问，虽然简单一段话，却提出了这个时代的多个大命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如算法推荐情绪化的东西，以前我们说商品价值，后来消费主义说商品有身份符号价值，现在已经发展到“情绪价值”。情绪开始变成可交易的，说价值时，不是意味着崇高的价值观，而是暗示要交易这个东西。算法通过你的点击或回复感知你的情绪，然后通过调试、推送、测试、反馈，不断与用户悄悄互动，变成一个高度复杂、生生不息的东西。它把计算塞到了我们每一个情绪角落，这确实是一个大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义说，讲上层建筑时，一定要看它的物质基础，算法本身已经成为构建当代生活的一种物质基础。虽然算法看不见，但它由电力、计算机、编程组成。这样一个课题怎么解决，坦率讲，我个人也难以回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我觉得算法背后终究还是有人，算法跟成文法不一样，个人也可以去调教算法。你有主体性，你说算法老是推荐你想看的东西，那你也要反思自己想看什么。我有时候也调教算法，网上不是有例子吗，说旅游软件好像杀熟，老是给我推比别人贵的机票，我就老对着手机说今天又没挣到钱，这个月开销又不够。我举了个可能有点夸张的例子，算法是一个跟你互动的东西，跟一般法律不一样，一般法律设在这里，不到下一次人大开会不会改，而算法你可以适当调节，也可以学习别人怎么做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129163313120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：不要一听流量、算法就很紧张，它们可能有负面部分，但跟优质内容在一起时，也有巨大的影响力。余老师刚才说的正是我本来想补充的，当我们意识到有算法存在时，某种程度就走出了挣脱它束缚的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的办法很简单，经常去点各种可能听上去有反对意见的新闻，算法会接收到，接下来就可能收到它推送的各种各样的新闻。所以我们在互联网面前呈现的丰富性，会决定它回馈给我们什么。当我们被推送或算法束缚时，有时要问问自己，我们所了解或偏好的是不是太单一了。我觉得跟算法的博弈本身是很有趣的概念，就像很多人训练大模型，调教大模型也是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众：当前的网络环境因为人工智能的发展变得更加良莠不齐。我想举两个方面的问题，第一个是真假难辨，第二个是大数据会根据我们的浏览习惯强推一些同类化信息，使我们陷入信息茧房。那我们该如何有效改善这两方面的问题呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：这是一个产生思想的年代，我们现在要特别注意，上网时理论基础、知识基础从哪里来。有一个不太好的现象，就是大家的阅读习惯开始减弱，都在网上看东西，可能没耐心看长篇文章或一本书。在这样一个理论年代，我觉得我们需要读一些理论，多一些理论就多一些鉴别能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我就补充一点，实际上只要真的在网上冲浪，每天都看各种信息，逐步应该能够判断出哪些平台、哪些个人、哪些节目比较靠谱。比如我们《这就是中国》节目就是这样冲杀出来的，结果证明我们的预测比较准确、非常靠谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：在互联网上练就慧眼，一方面要在游泳中学游泳，一定要有网上冲浪的经验，不然没法辨别真假，看多了自然会有感觉和直觉判断。另外，我觉得个人的主体性非常重要。刚才余亮老师也说到阅读，我们平时日常的知识性修养、视野修养，其实最后会让我们把互联网当成一种工具，这个状态就对了，而不是深陷其中，觉得它是生活的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：在网上，我觉得立场和判断不用太着急，各方面的信息都可以看看。大家知道我有我的立场，但我尽力结交各方朋友。遇到一个事情，两方面三方面的信息都去看一看，不用急着笃定地相信就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众：作为大学生，我们该如何辨别网络上一些有害或有利的信息，做到不被这些信息带节奏？作为大学生，我们又该如何为网络的清朗环境贡献一份自己的力量呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我就从一个角度来讲这个问题，现在是看视频的年代，只要有一点生活经历阅历，有一定对人判断能力，看视频会比光看文字更靠谱一些。因为视频有人的画面、声音、肢体语言，有不经意的微表情等，能让你看到多维度的他。有人分析过，光读一个人写的东西、演讲文稿，与看他的视频，后者的信息可能多10倍20倍，这是一种综合的多维反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们讲线下生活同样非常重要，甚至更重要。平时在生活中与邻里、同事、朋友接触交往，阅人无数，这非常重要，有这个经验也能帮助你识别人。有时候叫“相由心生”，有直觉判断，不要马上下结论，多看看之后可能会做出比较正确的判断，比如这个人可能很油滑，不一定靠得住，这个人看上去比较靠谱等等。接触多了以后，你会发现判断会逐步接近真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余亮&lt;/strong&gt;：大家都操心网上的信息真假问题。我觉得一方面整个网络生态自然会生产出可能你不喜欢的信息或者负面信息，因为只要是生态，所有的生态位理论上都会被物种占满。这个生态位被别人占满了，我就去找别的生态位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“斩杀线”这个概念获得了很大影响力，但马上也有人来反驳它，也有人抓到这个生态位写一篇反驳“斩杀线”的文章变成付费阅读，我不想付费就看不到，居然也有几千人付费，说明有人有这种需要。网上一定会有不同的信息存在，前面已经说过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但算法机制，刚才我们也谈过，你跟算法其实是有一个博弈的。我们不能简单说是资本在利用算法，好多自媒体也在利用算法，它每天都在测试读者的反应，也会生产出不同的信息。这位朋友是电信专业的学生，既然有电信专业知识，再多理解一些网络理论，综合起来，我想以后会找到自己的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_02_01_805727_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_02_01_805727_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 00:29:55 GMT</pubDate><author>张维为余亮</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>