<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 01:15:28 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普对华战略并未后撤，中国应划下这四条经贸底线</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，由北京对话主办的“2026年国际政治与大国关系走势”闭门研讨会在北京举行，40余位专家学者齐聚一堂，围绕全球局势演变、大国关系重构、地区安全外溢及多边机制转型四大核心专题展开深入研讨与激烈交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上，中国国际经济交流中心研究员、中心总经济师、执行局副主任陈文玲结合当前国际格局新变量，聚焦美国战略调整对中国的影响发表了观点。她重点剖析了特朗普政府回归后美国的对华战略布局，包括“离岸平衡”“围点打圆”、排挤中国在西半球利益等具体举措，并针对中国如何应对海外权益受损风险、维护核心利益，提出了构筑四条经贸底线的明确主张，为中国在复杂国际变局中维护自身权益提供了重要思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为整理后的发言文本，原载于“北京对话”微信公众号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202163929972.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈文玲在“2026年国际政治与大国关系走势”研讨会上发言&lt;span&gt; 北京对话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈文玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢北京对话邀请，我谈三个主要观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一点，对国际格局的总体判断。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十届四中全会和中央经济工作会议作出的重要判断之一是：大国关系牵动国际形势，国际形势演变深刻影响国内发展。总体而言，国际形势仍处于大国实力比拼背景下的深度调整与重构之中。自去年下半年以来，叠加了新的变量，帝国主义、军国主义、门罗主义回潮，而且这些变量正在持续放大其冲击效应。正如刚才崔大使提到的，“乱”体现为军国主义、帝国主义倾向的回潮，也体现为某种“门罗主义”思维的回归。我认为，尽管今天的“门罗主义”与历史语境并不相同，此“门罗”非彼“门罗”也，但以“门罗主义”来描述美国战略取向，本身就是当前美国执政者战略取向的一种概念性重置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国关系正处于新的调整与演化过程中：在某些情形下，对抗性可能上升；在另一些情形下，合作性也可能增强。这两种前景并存，最终仍取决于各方实力、选择与作为产生的结果。在决定性因素层面，引发“世界之变”的最大变量在于中国，引发“世界之乱”的最大乱源在于美国；两者交织作用之下，中美之间的角力、较量成为这种“变”与“乱”交互叠加作用的集中体现。美国的“乱”已经呈现出章法失序的特征，既扰动其自身运行，也扰乱世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对国际格局变化释放的五项主张，有可能成为全球乱局或格局调整新的策源点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，美国战略安全报告所呈现的整体战略布局，强调全球收缩、退回北美与“北美—西半球优先”“美国优先”相结合，其核心意图是将美国周边塑造为坚不可摧的“北美堡垒”，成为北美最大的帝国。我前段时间读到吴海龙大使的一段表述，概括得很到位：过去的门罗主义说“美洲是美洲人的美洲”，而在新的战略逻辑下，“美洲将成为美国人的美洲”。这一概括非常精确。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202164021742.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普签署行政令&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，希拉里、布林肯等最近发声，也有一些国际智库和研究机构提出，特朗普新的战略意图在于推动一种“世界三分天下”的格局，即由美国、中国、俄罗斯相互承认各自势力范围，从而形成一种大国之间相对的新均衡，而美国扫清所有障碍后实现再次伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，特朗普提出的所谓“G2”的讨论出现了新的变体：中国被视为代表历史演进与全球南方崛起的方向，美国被视为美西方阵营结构性崩溃的集中体现，并由此推导出世界格局可能进入新的重塑过程。这种“G2”属于反向意义上的“G2”叙事，但在特定情形下，确实可能被塑造为一种新的均衡结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，在美国战略安全报告中，其重点部署在亚太地区，目的是集中力量对中国进行遏制与打压。我认为，其目标还包括将中俄挤出西半球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国而言，我们在拉美的投资存量已超过6000亿美元；以委内瑞拉为例，累计进行商业投资、贷款等累计约700亿美元，涵盖商业项目与权益油田等领域，其中约100亿美元为以石油偿付的贷款安排。因此，中国在拉美的既有利益规模巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结构上看，在中国对外投资总量中，对拉美的投资存量仅次于最高的东盟，排在中国对外投资区域的第二位。共建“一带一路”以来，拉美成为中国投资增速最快的地区之一，而该地区在传统叙事中也被视为美国的“后花园”。客观上看，中国已在该地区形成深度进入，尤其在共建“一带一路”之后，拉美成为中国投资增速最快的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美方在委内瑞拉采取行动对中国的现实利益冲击力度很大，将对中国在拉美的投资、贸易以及产业链、供应链布局产生全面影响，并进一步外溢到中国整体的全球化布局与企业出海进程。通过这种挤压方式，中国既有投资存量与潜在增量都将面临结构性冲击，甚至可能出现方向性的逆转。对美国战略的理解也需要更精确：外界常将其解读为“收缩”，但从实际动作看，更符合“战略聚焦—战略再平衡—战略再聚焦”的逻辑，其打击的精准性与强度较以往更为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，美方还可能利用日本、菲律宾及台湾地区作为棋子。即便特朗普释放出一定缓和信号，但在遏制、打压与围堵中国的问题上，美方还会采取新的手段组合，而非放弃；所谓“关税休战一年”也不足以代表整体政策转向。即使在某一阶段中美关系呈现表面缓和，也更多体现为贸易战节奏的阶段性间歇；在其他领域，相关动作并未停止，反而在加速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202164055419.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月27日，日本首相高市早苗在东京进行街头演说时再谈台海问题&lt;span&gt; 彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二点，如何看美国在加紧对华竞争背景下形成的新战略布局。 &amp;nbsp;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要不发生大规模军事冲突，经济领域就将成为主战场；在没有发生军事热战的情况下，经济竞争与对抗本身就具有“热战化”的强度。而在经济领域，我们正面对美国新一套对华布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在关税、科技以及产业链、供应链方面，美国采取的突出方式是对中国实施“离岸平衡”。其并不总是选择直接对抗，而是通过第三国与盟友体系，并以关税等手段胁迫相关国家配合，从而形成对华的“离岸平衡”。这种打法已十分突出，关税战就是典型体现。除了对中国加征关税之外，美还要求与中国产业链供应链密切的国家对中国加征转口关税。未来在产业链、供应链重组以及“西半球优先”等方向上，“离岸平衡”思路仍将贯穿其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是在中国周边方向“围点打圆”。我认真对照美国国家安全战略报告后认为，其表述重点是“重回第一岛链”，并非“退回第二岛链”，整体取向更偏进攻型而非收缩型。报告明确指出：“美国的外交努力应侧重于推动第一岛链的盟友和伙伴，允许美国军队更广泛地使用其港口和其他设施、增加自身国防开支，并最重要的是，投资于旨在威慑侵略的能力。这将把第一岛链的海上安全问题相互关联，同时加强美国及其盟友阻止任何夺取台湾或形成对我们极为不利的力量平衡（以至于无法保卫该岛）的能力。”报告还强调亚洲在“赢得经济未来”中的关键地位，并给出了数据：印太地区GDP约占全球50%，名义GDP约占全球三分之一；在印太地区保持竞争力是美国整体竞争力的重要基础，通过构建印太地区联系、深化战略纵深来支撑其外交基石。因此，美国的主攻重点正是中国周边，这构成其新的战略部署之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，抢占西半球资源、能源通道及控制权，对中俄实施全面排挤。在这一议题上，中俄呈现“两条线”的差异：俄罗斯更像一条“虚线”，原因在于其在西半球尚缺乏大规模投资与贸易；中国则更像一条“实线”，因为中国既有实际投资，也与拉美多数国家形成了第一或第二大贸易伙伴关系，并且拥有规模庞大的投资存量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以委内瑞拉重油为例，中国在广东揭阳布局了相关炼化能力，目的在于适配重油炼化需求，并产出沥青等下游产品，从而支撑中国的基础设施建设、共建“一带一路”建设等方面的原材料供给。中国国内基础设施建设以及共建“一带一路”相关工程对沥青需求量巨大。沙特等国生产的轻质油，其用途更多指向成品油消费，对重油炼化链条的依赖程度不同；因此，从产业链适配与工程需求角度看，重油对中国建设的重油加工基地具有重要价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，自委内瑞拉进入中国的部分重油存在转运路径，8000多万桶先到马来西亚初加工，再转运至中国。因此，从表观统计看，中委贸易量可能被低估；在实际结构中，部分经由马来西亚转口进入中国的油品，来源仍为委内瑞拉。将中国挤出西半球的动作，是对中国在该地区形成的巨大投资存量，以及未来可能产生投资收益的觊觎。这一点需要被充分看见，并纳入对安全形势的整体评估之中。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
关于委内瑞拉方面的相关权益安排，当前在获取与执行层面已出现障碍。例如，5000万桶石油已经由美国掌控。在相关叙事中，美方甚至出现“由其代为处置委内瑞拉油品安排”的说法，并据此提出“需要用油就从美国购买”的交易逻辑。与此同时，此前约100亿美元的“以油偿贷”安排，本质上是委内瑞拉以石油交付偿还贷款；而类似安排目前在执行上已出现终止或中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种机制之下，中国若要继续获得委内瑞拉相关油品供给，可能面临通过美国渠道进行采购的被动局面。并且，美方还提出所谓“由美国出售委内瑞拉油品、收入进入美国财政部账户，再以代管方式处置并返还部分资金”的安排。在此情形下，中国相关权益正面临直接且显著的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202164205953.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉石油产业自本世纪初就在政权更迭后逐步衰落，大量国际油企撤离，当地最大国营石油公司PDVSA也多次被美国制裁&lt;span&gt; 联合早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，美国近期以“重回WTO”的姿态推动所谓改革方案。尽管其此前拒绝缴纳会费、拒绝任命争端解决机制相关法官，但最近却向WTO提出改革方案，号召166个成员国与美国共同抵制其所称的WTO不合理条款，尤其是所谓“不公平贸易条款”，矛头直指中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方目前在这一议题上的对外回应与议程设置仍显不足，进一步的问题在于：在美国长期阻滞大法官任命的情况下，是否可以探索由其他成员推动形成替代性大法官组成方案，形成争端解决机制或贸易仲裁安排？而如今美国又转而号召166个成员共同抵制其所称的“不公平贸易”，这一转向本身也需要被置于国际组织制度变革的视角加以分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从整体态势看，美国对华策略呈现的是推进与加码，而非后撤。关税层面呈现阶段性间歇，但在实质层面，我赞同美国国务卿鲁比奥所说的“中美进入战略性相持期”的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这一相持期阶段还叠加了结构性对峙的维度：总体上，美国在经济实力、军事实力与科技实力方面仍占优势，但中国在若干关键领域已形成结构性突破与结构性优势。因此，美方会用“中国几乎可以与美国平起平坐”之类表述，这种“几乎”本身仍带有轻视意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾2017年以来多轮博弈，我们需要对美国战略进行再认识。若用十年为一个周期，前十年已打出某种意义上的战略性相持与结构性相持；再经过十年的持续竞争博弈，中美关系有可能演化出新的长期框架。未来十年对中国至关重要。需要看到的是，其总体态势是推进加码，而且推进的力度、手段与节奏都发生了显著变化。例如在达沃斯论坛上，特朗普主动发表讲话，与其以往对达沃斯的轻视姿态相比，讲话内容仍呈现对全球的进攻性立场，其中也涉及中国的新能源汽车与风电等领域，说中国把风电能源卖给欧洲，并借此对欧洲作出贬损式评价，实质上仍在围绕中国议题展开攻击。因此，对美国战略需要被持续、系统地再认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202164304779.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，特朗普在达沃斯世界经济论坛上发表演说&lt;span&gt; 联合早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三点，如何应对中国海外权益与核心利益可能受损的风险。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我赞同一个基本判断：美西方阵营正在发生解构。其是否会走向彻底解散尚难断言，但从思想与战略层面看，解构正在发生。解构将持续多长时间，取决于世界动荡的程度、变化的速度以及秩序修复的能力。但无论如何，这是一次具有标志性的美西方整体性分裂过程。未来美西方是否仍能以“阵营”形态保持稳定一致，也将取决于动荡与变局演进到何种程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国应抓住这一机会，顺势而为、借力打力。无论美方提出“G2”还是所谓“G3”，其背后都包含对中国大国地位的客观承认，也意味着美国在重新布局时更倾向于采取间接方式，而非直接正面挑战。但这种间接挑战会以其他方式展开，对中国的全方位围堵仍将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我认为需要推动几项关键工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一项，向国际社会清晰阐明中国在经贸领域的几条底线，至少应形成四条可被明确识别的底线。领土问题上，台湾问题是中国的底线，是核心中的核心；而在经贸领域，过去较少以“底线”方式对外表述，但在当前挤压程度显著上升的背景下，经贸底线需要被系统而清晰地提出。这些底线可归纳为四个方面，属于中国不可触碰的红线和底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国在全球范围内形成的投资权益与合法收益不容任何国家侵犯。不管是什么国家和组织，都不能以任何借口剥夺或掠夺中国投资和中国企业的合法权益。2025年9月30日荷兰经济事务与气候政策部“冻结”中国企业闻泰海外资产——安世半导体的案例、英国依据《2021年国家安全和投资法》，强制要求中国建广集团资产出售FTDI全部股权，限定2025年12月31日前完成的案例，开了很坏的头，必须避免相关的事件再次发生。中国在海外形成的合法投资与合理收益需要得到保障，任何国家不得以任何手段加以触碰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国与各贸易伙伴之间的正常贸易关系不容触碰。无论对象是伊朗、俄罗斯还是委内瑞拉，这些都属于供给侧与需求侧在国际贸易框架下的正常贸易与权益交换，因此决不能触碰。当外部力量打乱中国与委内瑞拉等国的贸易安排，哪怕相关机制被迫转向他方控制，中方也需要发出清晰信号：这类正当贸易关系不容触碰，必须在对外表达层面讲清楚，否则我们在议题设置上、问题处置上就会处于被动。即便不使用“侵略”等措辞，也需要明确提出：中方利益不容侵犯，中方与各国的贸易关系不容干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国企业出海在各国形成的产业链与供应链，以及与当地共同投资形成的新产业，客观上推动相关国家经济发展与工业化、现代化进程；任何国家、任何力量都不得破坏，企业合法收益和权益必须得到保障。这既涉及企业的海外利益，涉及人员的人身安全保障，涉及中国大国的尊严，也涉及到所在国家的根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，需要明确提出，国际公海、重要海峡与重要通道属于国际公共空间，各国享有平等使用权，任何国家不得以军事力量实施霸凌式控制。某些国家在多个关键通道上形成了事实控制能力，控制了七大通道，其中四大海峡、两大运河、北极通道，现在美国争夺格陵兰岛目标之一，就是为了控制北极通道。从通道控制的结构看，相关国家在四大海峡与两大运河上拥有显著军事存在，并将其与北极通道等新通道竞争相结合，形成对全球关键物流与能源通道的综合影响力与控制力。例如霍尔木兹海峡、马六甲海峡、新加坡海峡、英吉利海峡，以及巴拿马运河、苏伊士运河，再叠加北极通道，共同构成其在军事与经济层面的通道控制体系。如果在这一问题上缺乏明确表述与中国合法权益议题塑造，未来相关通道风险随时可能外溢为对中国合法利益的掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202164559112.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月19日，从中国宁波舟山港出发的中欧北极快航航线首艘货船抵达波兰格但斯克港&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些底线与议题需要被系统化推进：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对外释放清晰信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，将其纳入谈判与规则议程，形成对中国全球合法权益的制度性机制性规则性保障。今天的中国是开放的中国，一方面需要让外资进入中国，另一方面中国也要进入开放的世界，在全球形成产业、投资、贸易以及产业链、供应链布局。如果海外权益缺乏保障，就会形成长期性风险与结构性风险。美国常以军事力量保障其海外权益，那么中国需要以何种方式建立自身的权益保障体系，这是必须回答的问题。其一，可以依托国家综合国力和竞争力，对我利益损害方形成必要的压力。其二，还需要依托国际规则、国际组织与国际共识，推动形成有利于维护各国正当权益的舆论环境与制衡格局。其三，必须明确表达我们在若干的基本立场与底线，形成相关议题具体安排与明确的舆论导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，更基础的工作，是把中国自己的事情办好，这一点具有决定性意义。从根本上看，无论是两个大国还是多个大国竞争，最终比拼的都是各自国内治理与发展成效。也就是说，当今世界的竞争博弈正在从多极化的外部竞争场域向国内能力维度延伸。大国博弈不再仅仅局限于疆域拓展或武力对峙，而是悄然向内延伸，转向对国家治理能力、经济发展实力、科技与军事实力等综合能力的比较。因此，把自己的事情办好，仍是最终起决定性作用的关键要素。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2026_02_03_805913_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/chenwenling/2026_02_03_805913_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 01:14:04 GMT</pubDate><author>陈文玲</author></item><item><title>欧企：中国造太香，就买</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲国家一直嚷嚷着所谓“中国安全威胁”，但“身体很诚实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日媒《日经亚洲》2月2日消息，尽管欧洲政客担忧中企掌握其“基础设施控制权”，但近来，中国电动汽车在欧洲越来越受欢迎，德国、比利时和奥地利等国正不断增购比亚迪和宇通生产的电动大巴。这些运营商夸赞，中国产大巴不仅价格更低，品质还更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“价格确实不错，但采购决策的核心还是质量、安全和可靠性，”德国乘客大巴公司Bottenschein Reisen的CEO霍斯特·博滕沙因坦言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司去年9月在德国西南部小镇劳珀海姆投入首辆比亚迪大巴，今年6月预计将接收7辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博滕沙因负责该地区多家公共交通公司的采购。去年，他受邀参观了比亚迪在深圳的工厂。他说，比亚迪大巴充满电后能连续运行8小时，“比欧洲品牌便宜得多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他运营商透露，德国品牌生产的相似类型大巴通常每辆约60万欧元，比亚迪大巴则便宜约10万欧元。他们还认为，除了价格，比亚迪的设计也更实用。目前，德国交通公司正面临车队更新的压力：从2030年起，柴油大巴原则上不得在城市运营，特殊情况除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“本土制造商的大巴把电池放在车顶和后部，而比亚迪把五块电池中的三块放在地板下，重心更低，司机更安全，”博滕沙因说，“而且如果发生事故，比亚迪电池起火风险更小。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪公司此前表示，其磷酸铁锂“刀片电池”即使严重损坏也不易起火。在售后服务上，比亚迪承诺与当地附近的一家合同维修厂合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，虽然欧洲产大巴仍是主流，但据麦肯锡咨询公司报告，2024年，中国产大巴已占市场份额21%，其中比亚迪和宇通占绝大多数。品牌认知度也很高，一半运营商熟悉主要中国大巴品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国西部莱茵兰－普法尔茨州一家公共交通公司经理表示，宇通大巴在测试中表现良好，该公司很可能赢得即将到来的招标。该经理不愿透露姓名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该经理说：“宇通被认为是明显的最优选择，在感知质量、驾驶性能和能耗上明显更好。”据悉，测试用的是一辆在华沙跑了超10万公里的3年车，但车况依然良好，软件“特别令人信服”。宇通的软件可以更快实现集成规划、调度、车联网和票务系统，比之前用过的任何软件都高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/03/20260203082111546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
比亚迪在比利时运营的电动大巴&lt;span&gt; 当地媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在比利时梅赫伦，当地公共交通运营商De Lijn的发言人表示，公司已向比亚迪授予最多500辆电动大巴的合同。今年6月，De Lijn在安特卫普地区投入首批比亚迪电动大巴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪官网显示，该公司已获得De Lijn的268辆B12.b电动大巴订单。此次采购是在双方现有框架协议（最多500辆标准12米长电动大巴）框架下进行的，标志着De Lijn长期电气化战略迈出了重要一步，并进一步巩固了De Lijn与比亚迪之间的紧密合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据合同条款，这些大巴将在比亚迪匈牙利科马罗姆（Komarom）工厂组装，以符合欧盟本土价值创造要求。比亚迪计划在那里建第二座组装厂，将年产能提升至1250辆电动大巴和卡车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪官方新闻稿称，比亚迪是全球电动出行领域的领导者，也是电动商用车的先驱。在欧洲，凭借雄厚的技术实力、完善的生产设施和可靠的运营性能，比亚迪已成为电动大巴市场的领导者。目前，比亚迪电动大巴已在全球26个国家的160多个城市投入运营或已订购，总订单量超过7000辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/03/20260203082154761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
比亚迪B12.b电动大巴即将在比利时投入使用&lt;span&gt; 比亚迪官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经亚洲》也称，中国电动大巴凭借价格、电池安全、软件集成等优势，正在欧洲快速渗透市场。但与此同时，欧洲市场也传出一些杂音。部分政客炒作陈词滥调，经贸问题政治化，用所谓的“安全、数据隐私和战略依赖”等借口攻击中国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在奥地利萨尔茨堡，政客对宇通获得1000万欧元绿色转型补贴，为当地运营商提供34辆电动大巴强烈不满，用“间谍活动”“战略依赖”抹黑宇通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，挪威奥斯陆公共交通机构发布报告，攻击宇通的软件服务。当时有政客声称，他们将向当地议会提出要求，发起有关“基础设施依赖”和“数据隐私保护”的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，也有政客提出类似担忧。去年12月，对于国有铁路公司德铁向比亚迪订购200辆电动大巴，德国财长克林拜尔&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_12_22_801219.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;直言“恼火”&lt;/a&gt;，呼吁企业“健康的本土爱国主义”，优先选择德国或欧洲制造商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于欧洲政客频繁炒作“隐私数据保护”，中方已多次做出驳斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，外交部发言人毛宁回答相关提问时重申，中国政府高度重视并依法保护数据隐私和安全，从来没有也不会要求企业或个人以违法形式采集或存储数据。希望欧方切实尊重市场经济和公平竞争原则，为各国企业提供公平、公正、非歧视的营商环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805909_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805909_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:57:02 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>全球首款！彩虹YH-1000S首飞成功</title><description>&lt;p&gt;
记者2月3日从中国航天科技集团十一院获悉，由其研制的全球首款混合动力无人运输机彩虹YH-1000S近日在重庆梁平首飞成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继2025年5月彩虹YH-1000无人运输机首飞成功后，又一款面向全球市场客户需求快速迭代的新机型，首飞挂载与新能源汽车企业联合研发的大功率混合动力总成，缩短了起降距离、提升了载重和航程，圆满完成空中飞行性能验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩虹YH-1000S是中国航天科技集团十一院面向适航标准设计研制的大型无人运输机，可在国际物流运输投送、应急救援减灾、人工影响天气、海洋监测、海事监管等领域发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203084256178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805908_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805908_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:46:03 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>全球首款！彩虹YH-1000S首飞成功</title><description>&lt;p&gt;
记者2月3日从中国航天科技集团十一院获悉，由其研制的全球首款混合动力无人运输机彩虹YH-1000S近日在重庆梁平首飞成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继2025年5月彩虹YH-1000无人运输机首飞成功后，又一款面向全球市场客户需求快速迭代的新机型，首飞挂载与新能源汽车企业联合研发的大功率混合动力总成，缩短了起降距离、提升了载重和航程，圆满完成空中飞行性能验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩虹YH-1000S是中国航天科技集团十一院面向适航标准设计研制的大型无人运输机，可在国际物流运输投送、应急救援减灾、人工影响天气、海洋监测、海事监管等领域发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203084256178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805908_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805908_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:46:03 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>“特朗普凯旋门”：讽刺纪念碑？</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;出处 | 有理儿有面&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国凯旋门的规格定了！当地时间1月31日，《华盛顿邮报》披露，特朗普这座“为自己而建”的凯旋门高度已经定为250英尺（76.2米），意为纪念美国建国250周年。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这座拱门将是一座庞然大物，高度超过约21米高的白宫和约30米高的林肯纪念堂，略低于约88米高的美国国会山。“门比楼高”明显会给人感觉很不协调。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在此之前的1月23日，特朗普曾在“真相社交”网站发布最新版的“独立拱门”效果图。这一被称为“特朗普凯旋门”的标志性建筑终究还是被加上了金光闪闪的元素。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在特朗普公布的三张设计图中，最左侧的一张显得尤为引人注目，顶部装饰着金色的鹰，两侧站立着金色的雕像，毫无疑问，这一定是特朗普心目中的“梦中情门”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071614864.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;新版设计图的公布，意味着这座“特朗普凯旋门”的建造即将开始。作为一项迎接美国建国250周年的纪念工程，再不开工恐怕已经来不及了。而且，特朗普在去年12月就已经承诺，凯旋门将在“接下来两个月内某个时候”开工，并说：“会很棒的。大家都喜欢”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;目前，特朗普已经安排前演讲撰稿人、前国内政策委员会主任文斯·黑利负责拱门项目。特朗普称，“它会像巴黎那座凯旋门一样，但老实讲，它会把那座比下去”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“特朗普凯旋门”项目是模仿巴黎凯旋门，由哈里森设计事务所建筑师尼古拉斯•沙博诺在2025年9月4日设计的。沙博诺表示“美国需要一座胜利拱门”，并说明这是为了纪念2026年的独立日。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;第一版设计图显得颇为朴实，拱门顶部是有翼的胜利女神雕像，两侧各有一只鹰，门柱上并无其他装饰。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071615887.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普迅速转发了这一设计，“特朗普凯旋门”自此进入了公众视野。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这一凯旋门的位置位于林肯纪念堂中轴线上，与林肯纪念堂隔河相望。一旦建成，这座凯旋门将成为美国国家广场的大门。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2025年10月，特朗普在白宫展示了计划中的凯旋门模型。10月15日，特朗普在一场晚宴上展示了凯旋门的模型。当记者询问凯旋门是为谁建的，特朗普回答得毫不含糊：“为我，会很漂亮”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071614658.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;据报道，凯旋门的估算成本为1亿美元，资金部分来自捐赠者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普的支持者在“真相社交”发了一张特朗普站在凯旋门中央的效果图，这可能最符合特朗普内心深处的凯旋门想象。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071614572.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“特朗普凯旋门”是特朗普为美国建国250周年搞的两大“献礼工程”之一。另一献礼工程便是正在建造中的白宫宴会厅。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这一位于白宫东翼的大型宴会厅可容纳999人举行正式晚宴，按照中国的说法就是能摆100桌。宴会厅面积达8000多平方米，造价已经从2亿美元上升到了4亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;宴会厅项目已经于2025年9月正式开工，当前的工程主要是拆除旧东翼及相关场地准备，并进行初步施工。一些专家认为，以目前的进度，整个宴会厅项目在2029年特朗普第二个任期结束前完工仍是乐观估计。因此，美国建国250周年的庆祝晚宴多半还得在白宫草坪举行。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071615137.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;针对白宫宴会厅项目，国家历史保护信托基金会已经在12月12日提起诉讼，请求联邦法院叫停该项目，原因是该项目未能完成多项独立审查，也没有获得国会批准。他们请求法院认定特朗普违反了《行政程序法》和《国家环境政策法》，并且因未与国会协商而超越了其宪法权限。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;对于“凯旋门”项目，美国国内也是批评声不断。网友们更是脑洞大开，极尽讽刺之能事：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“这是医保的‘传送门’吗？”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“这破玩意儿，还有他碰过/建过的一切，都该在2028年第一天就拆掉”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“租来的房子还搞这么多装修？”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普的这些“大工程”，包含着他的野心与自恋。对个人在历史中所占地位的极限想象，也是他试图以个人趣味在历史中留下印记的体现。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普心里一直有个挥之不去的“开国元勋梦”。他希望自己能站在华盛顿、杰斐逊的队列里，被后人当作“历史节点”来记住。他最大的梦想，莫过于进入总统山雕像的行列。对此，支持者已经帮他P好了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071615309.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种执念，也体现在他对新古典主义建筑的长期偏好上。凯旋门这种高度象征化的建筑形式，恰好为这种历史代入提供了最直接的载体——它不需要解释政策，只需要存在，就能暗示“胜利”和“功绩”。把凯旋门立在首都核心轴线上，本质上就是一种将个人叙事嵌入国家记忆的尝试——正如特朗普所说，凯旋门“为我”而建。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;然而，特朗普的“黄金恶趣味”，却成了打造庄重历史记忆的最不和谐元素。从海湖庄园到白宫椭圆形办公室，从家具边框到装饰细节，特朗普的审美一以贯之：白色大理石打底，金色负责宣告存在感。这种风格目的只有一个：让人一眼就知道“这很贵”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071615458.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;凯旋门设计从最初的素雅版本一路升级到“金光闪闪”，并不让人意外。鹰要镀金，雕像要镀金，花环和月桂也要泛着金属光泽。至于是否与周围环境协调，是否真的庄重大气，特朗普不懂，也不在乎别人的嘲笑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;然而，有一件事却值得特朗普真正关注一下，那就是——这两项工程的完工时间总是显得不太够。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;宴会厅的预算不断上涨，规模不断扩张，审批与诉讼同步推进，完工时间一再后移。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;凯旋门至今还没开工，在美国历史保护层级复杂的城市核心区，大型公共建筑从设计到落成需要复杂的程序，就算是工程本身，建造也需要时间。如果到时候建成了半拉子工程，甚至以一片堆满材料的工地来迎接建国250周年，那岂不是比去年的特朗普生日大阅兵更加尴尬？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071615120.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;也许，凯旋门工程意味着特朗普正在用石头重建自己的王座，但是这座王座能否坐稳，他却并不需要关心。这座凯旋门到底最终会成为一座功业纪念碑，还是讽刺纪念碑，又有谁能知道呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;图片源自网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/PCaxPucY2qEEDLmh19G7Ag&quot; title=&quot;&quot;&gt;点击「有理儿有面」阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1594900</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1594900</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:15:27 GMT</pubDate><author>有理儿有面有理儿有面</author></item><item><title>小国办大事！乌拉圭撬动西半球大格局</title><description>&lt;p&gt;2月1日早晨，乌拉圭总统奥尔西的专机降落在北京首都国际机场。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071452310.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国农业农村部部长韩俊到机场接机，信号非常清晰：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、农业合作是两国关系压舱石。2024年农产品就占了两国总贸易额的78%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二，中国非常重视乌拉圭对农产品问题的高度关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，很多人可能不知道，去年3月1日，前往蒙得维的亚参加奥尔西总统就职典礼的中方特使就是韩俊。第二天，奥尔西就与韩俊举行了会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，这是中方一次周到细致的精心安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥尔西访华，外媒的关注度虽然不及加拿大总理卡尼和英国首相斯塔默，但这个拉美小国在撬动西半球的大格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国去年发布的《国家安全战略》已经公开扬言要在西半球搞“新门罗主义”（唐尼主义）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年开年，又发生了“马杜罗被绑架”事件，美国不择手段“关闭”西半球的意图已昭然若揭，它甚至不允许加拿大与中国加强贸易关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的背景下，奥尔西成为2026年拉丁美洲首位访问中国的总统，是需要魄力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭三大报《国家报》《辩论报》《观察家报》虽然立场有左右之别，但都对奥尔西此行给予了非常积极的评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭代表团将在中国参访7天，到访城市除了北京，还有上海、深圳和成都。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭是个白人国家（白人占90%），小名叫“东岸”，大名叫乌拉圭东岸共和国。国土面积只有17.6万平方公里，人口约350万，只有两个邻国（阿根廷和巴西），但它是拉美生存能力最强的国家。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071452914.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个邻国打死打活，都想吞并它，1825年，1839年发生过两次乌拉圭战争。乌拉圭巧妙利用了阿根廷、巴西，还有美英法之间矛盾，保住自己的生存空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战之后，阿根廷庇隆总统又想吞并乌拉圭，全面控制拉普拉塔河，搞“大阿根廷”。1950年，乌拉圭率先接受美国提出的“三大自由”政策，签订《乌美协议》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“三大自由”是指自由贸易、自由投资、自由企业，这是美国盘剥拉美的手段。拉美国家不敢接受，否则它们微弱的工业将被摧毁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭只有农业，它就抢了头香。美国也非常开心，因为它需要一个橱窗（诱饵），就给了乌拉圭大量援助和优惠贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了美国在身边，阿根廷就不敢再提“大阿根廷”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为美国关爱西半球的橱窗，乌拉圭发展顺风顺水，被称为“南美瑞士”，西半球重要会议经常选择在蒙得维的亚召开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国入世谈判时期，我们经常能听到“乌拉圭回合”，就是在蒙得维的亚举行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然乌拉圭人均GDP名列南美第一（2025年达到37190美元），但国民收入并不高，白领月薪也就人民币5000元左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为它的物价水平也被称为“南美瑞士”，而且税种多如牛毛，民众日子过得紧巴巴，所谓“富”，只是相对拉美而言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，乌拉圭要解决这个问题就必须做到两点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、大量增加牛肉、纸浆、大豆、乳制品、羊毛等农林产品的出口额，拓展国际市场，还有蓝莓、蜂蜜、羊肉等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、大量进口物美价廉的工业消费品满足社会需求，小到学生文具，大到智能手机、电动汽车、空调等产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放眼全球，只有中国能同时满足乌拉圭经济和社会发展的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，中国对外政策非常稳定，具有可靠的确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而乌拉圭这样国家就特别需要贸易伙伴的确定性。如果对方政策变幻莫测，它就惨了，产业投入就会失去方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然如此，那么乌拉圭为什么还没有跟中国达成自由贸易协议呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就关系到西半球的大格局问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭被“南方共同市场”绑住了手脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“南方共同市场”于1991年由阿根廷、巴西、巴拉圭和乌拉圭四国共同发起，远景目标是建立“拉美版欧盟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四兄弟一个头磕在地上，有福同享，有难同当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初二十年，“南共体”通过互免关税等政策，都获得了利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国经济影响力不断提升和扩大，拉美国家越来越需要与中国加强经贸合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“南共体”也想与中国展开相关谈判，但被“统一对外关税政策”条款卡住---不能单独去跟其它国家达成自贸协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这是一个政治问题，而非经贸问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为巴拉圭跟台当局保持着非法关系，这个问题不解决，中国就不可能跟“南共体”签署任何协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭就很急。2022年7月，乌拉圭外长布斯蒂略在四国峰会上终于将矛盾公开化，乌拉圭要单独去找中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭一直在暗示、引导、启发巴拉圭尽早断绝跟台当局保持人不人，鬼不鬼的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴西也施压巴拉圭，你不要再为了那点新台币坑兄弟们了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拉圭不想跟中国合作吗？想啊。但臣妾做不到啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国眼中，必须保住这个“异类”。否则在西半球就意味着美国输了，中国赢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是美国人的零和思维，而且很不讲理，自己可以跟中国建交几十年，但巴拉圭不行。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年，巴拉圭左翼领袖卢戈当选总统，他就表示：我们的民众、企业、国会、政府都希望与中国建立外交关系，巴拉圭不能再落后于邻居们……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他为此努力了四年，而那些拿新台币的政客就不断拆台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年6月21日，巴拉圭众议院突然发起弹劾，参议院充当“法官”，22日判卢戈总统有罪，副总统直接上位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拉圭就再也不敢“乱动”，美国向它展示了什么叫“基于规则的国际秩序”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对巴拉圭控制到了什么程度？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年7月，巴拉圭副总统贝拉斯克斯因在“南共体”会议上跟巴西、阿根廷、乌拉圭保持一致，拒绝邀请泽连斯基视频连线，得罪了美国。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071452303.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8月12日，布林肯以参与腐败为由，宣布对贝拉斯克斯实施制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8月13日，贝拉斯克斯就宣布辞职，并退出2023年总统大选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，巴拉圭政客要对美国绝对服从。否则，不是弹劾，就是制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拉圭越来越像是美国在“南共体”里的卧底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为巴拉圭拖了大家后腿，乌拉圭就越来越不耐烦，建议大家都去跟中国单独谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拉圭爱怎样就怎样吧，它不能断人财路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴西又过来劝架，大家要团结。但也没什么用，因为这是一个政治问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月18日，“南共体”有了历史性收获。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071452519.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯德莱恩飞往巴拉圭首都亚松森与“南同体”签署了《自由贸易协定》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了巴拉圭欢欣鼓舞，另外三个都不大乐观，卢拉甚至没出席。因为欧盟要落实协定，不知要到猴年马月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国非常恼火，威胁要对盟友开刀（关税），因为美国认为这是欧盟在破坏“门罗主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥尔西这次搬家式率领本国企业界到中国，就是表明乌拉圭不仅要突破“南同体”，并且要突破“门罗主义”，尽早为自己赢得未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果乌拉圭、巴西、阿根廷都跟中国单独签订自贸协议，那么巴拉圭将承受极大压力，因为它借壳“南共体”将农产品出口到中国之路被断了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这样也好，这反而有助于巴拉圭痛下决心，跟台当局断绝关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭是铁了心要跟中国合作，认清道路，这是它祖传的生存技能。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071452335.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在奥尔西来中国之前，据新华社1月20日消息，当地时间1月20日，中国海军“丝路方舟”号医院船抵达蒙得维的亚港，技术停靠四天。这是中国海军舰艇首次停靠乌拉圭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两国海军将举行足球友谊赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“丝路方舟”比“和平方舟”规模更大、功能更多，乌拉圭有勇气向中国海军开放蒙得维的亚港，意义重大。拉美国家都看在眼里，美国也在暗中观察。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/03/20260203071452793.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小国也能办大事，不到长城非好汉！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌拉圭对自身发展道路进行了再一次确认。拉美国家确认多了，西半球的大格局就会慢慢被改变。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1594899</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1594899</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:15:27 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>胖东来，拟受许昌表彰</title><description>&lt;p&gt;
河南省许昌市人民政府网站2月1日消息，许昌市推进经济高质量发展和基层高效能治理先进集体、先进个人评选表彰工作专班办公室发布《关于许昌市推进经济高质量发展和基层高效能治理先进集体和先进个人拟表彰对象的公示》。其中，许昌市胖东来商贸集团有限公司成功入选受表彰的“先进集体”名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203074453984.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;许昌市政府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公示显示，根据《中共许昌市委办公室、许昌市人民政府办公室关于做好许昌市推进经济高质量发展和基层高效能治理先进集体和先进个人评选表彰工作的通知》（许办发电〔2025〕21号）要求，经各地各单位逐级推荐、差额评选、征求意见、市评选专班复审等程序，确定50个先进集体和150名先进个人拟表彰对象。公示时间为2026年2月1日至2月5日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《河南日报》评价称，这份名单不仅是对过去一段时期经济社会发展成果的集中检阅，也折射出许昌在推动高质量发展与基层治理现代化过程中的价值导向。而胖东来作为一家本土成长起来的零售企业，跻身这份名单，可谓实至名归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，胖东来以其极致的顾客服务、高于行业标准的员工待遇（如“委屈奖”、超长年假等）、透明诚信的经营理念，持续赢得消费者信赖。在电商冲击、实体零售普遍承压的背景下，胖东来逆势增长，客流量与口碑齐飞，成为区域零售业的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，胖东来在内部治理、劳动关系、企业社会责任等方面的实践，也为“基层高效能治理”提供了企业视角的注解。其独特的企业文化与管理制度，确保了团队的高凝聚力与执行力，形成了稳定和谐的内部生态，这本身也是社会治理体系在微观企业层面的有效延伸和体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，2025年，胖东来集团销售收入逾235亿元，相比2024年，增长了38%左右。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805903_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805903_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:59:22 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>胖东来，拟受许昌表彰</title><description>&lt;p&gt;
河南省许昌市人民政府网站2月1日消息，许昌市推进经济高质量发展和基层高效能治理先进集体、先进个人评选表彰工作专班办公室发布《关于许昌市推进经济高质量发展和基层高效能治理先进集体和先进个人拟表彰对象的公示》。其中，许昌市胖东来商贸集团有限公司成功入选受表彰的“先进集体”名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203074453984.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;许昌市政府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公示显示，根据《中共许昌市委办公室、许昌市人民政府办公室关于做好许昌市推进经济高质量发展和基层高效能治理先进集体和先进个人评选表彰工作的通知》（许办发电〔2025〕21号）要求，经各地各单位逐级推荐、差额评选、征求意见、市评选专班复审等程序，确定50个先进集体和150名先进个人拟表彰对象。公示时间为2026年2月1日至2月5日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《河南日报》评价称，这份名单不仅是对过去一段时期经济社会发展成果的集中检阅，也折射出许昌在推动高质量发展与基层治理现代化过程中的价值导向。而胖东来作为一家本土成长起来的零售企业，跻身这份名单，可谓实至名归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，胖东来以其极致的顾客服务、高于行业标准的员工待遇（如“委屈奖”、超长年假等）、透明诚信的经营理念，持续赢得消费者信赖。在电商冲击、实体零售普遍承压的背景下，胖东来逆势增长，客流量与口碑齐飞，成为区域零售业的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，胖东来在内部治理、劳动关系、企业社会责任等方面的实践，也为“基层高效能治理”提供了企业视角的注解。其独特的企业文化与管理制度，确保了团队的高凝聚力与执行力，形成了稳定和谐的内部生态，这本身也是社会治理体系在微观企业层面的有效延伸和体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，2025年，胖东来集团销售收入逾235亿元，相比2024年，增长了38%左右。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805903_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805903_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:59:22 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国现在连“遮羞布”也不需要了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武力威胁格陵兰岛、在达沃斯论坛上猛烈抨击北约，最近围绕大西洋联盟的种种矛盾可以给我们不少启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这与欧洲或是格陵兰岛本身没有太大关系，而是美国在历史转型期的心态出现了巨大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看之下，威胁喧嚣、虚张声势、法律捏造和外交失仪等等，这些都是特朗普式外交行为的典型特征，但这次事件的背后其实还有更加复杂的因素：它展现了美国这个衰落的帝国，正在自我认知和霸权消逝之间激烈挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单回顾一下格陵兰岛事件，可以说仍然是那个熟悉的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统公开要求丹麦将格陵兰岛全盘割让，并虚假宣称丹麦对该岛主权缺乏书面法律依据；随后他威胁，若丹麦拒绝提议，将被施加关税；接着，他将此番索求包装为美国国家安全问题，毫无根据地断言中俄正图谋控制北极地区，唯由美国掌控格陵兰方能确保该领土“属于西方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126110447851.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，丹麦、欧洲各国政府以及格陵兰的近邻加拿大均予以回击，格陵兰人更是直接拒绝这项提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而经过数日局势升级，特朗普最终从其极端立场退缩：关税威胁被撤销、军事干预也被取消，取而代之的是通过北约斡旋达成的“框架协议”：美国获得对划设军事区的扩展控制权及战略资源开采权，丹麦则形式上保留岛屿其余部分主权——格陵兰人全程被排除在谈判之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面看来，特朗普遭遇了羞辱，似乎他这次“折戟”了。但从更深层次来看，欧洲蒙受了更深刻的耻辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场风波揭示的并非大西洋联盟的韧性，而是其深刻的内在矛盾。它暴露出欧洲自主性的脆弱、北约制度逻辑的松动，以及最关键的一点——美国对自身地位的强烈焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国已不再从从容容、游刃有余&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今美国外交政策的形成，已不再基于霸权稳固时期的从容与强势，原因很简单：美国也认识到，自己已经逐渐失去在国际体系中无可争议的主导地位。这种转变不仅体现在物质层面，也更深刻地反映在心理层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国虽仍强大，却不再独一无二——这一现实动摇了那个建立在“美国例外论”假设基础上的帝国秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是导致这种焦虑的核心原因。这也是为什么中国在美国的战略构想中一直占据中心位置，并且常常被不加辨析、甚至笼统地引证为一系列美国采取行动的缘由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是格陵兰岛、委内瑞拉、乌克兰问题，还是半导体、供应链、基础设施融资、清洁能源等领域，美国的行动均被纳入一个“单一的、遏制中国的”叙事之中。在这种视角下，中国成为了引发美国系统性焦虑的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，美国的这种焦虑导致了许多相应的后果。一方面，它削弱了美国在战略设计上的分寸感，并助长了许多冲动性决策的出台。更重要的是，它正在逐渐侵蚀美国的同盟关系。盟友不再被视为共同秩序的构建者，反而常被看作负担，比如对美国的忠诚度不足、欠缺感恩、不够顺从等等......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，合作的语言逐渐被交易的语言取代，即使是盟友也必须接受“谈条件才能上桌”——加拿大总理卡尼在达沃斯的重要演讲中，实质上已点明了这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，从格陵兰岛事件中，我们看到了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对领土的种种诉求，并非其自信的展现，而更多流露出对自身地位衰落的安全感。当主导地位显得脆弱时，占有行为便容易取代战略思考。领土成为一种具象化的控制对象：因为它可见、象征意义显著、“可被占有”，因此“占有领土”成为了“彰显权力”的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126110653808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在社交媒体上“地图开疆”&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主权？国际规则？盟友？这些都是美国可使用的“工具”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这种焦虑不仅反映在外交行动中，也体现在近年来的《国家安全战略》报告中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国应如何运用自身力量，这些报告越来越多地采用防御性的表述。例如，报告不再强调构建多边秩序，而是更注重保持行动自由和制约他国；也不再突出联盟内部的团结，转而围绕“责任分担”的思路进行阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，中国在几乎所有领域都被描述为系统性挑战，但这种界定往往缺少清晰的优先顺序或足够的实证支持。其结果就是，美国的战略视野变得扁平——每个地区都成了前线，所有问题都被视为安全议题，每一个盟友都可能成为潜在的薄弱环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种思维框架下，盟友更多地被看作成本负担，而非战略财富。他们被要求承担风险、分担威慑成本、并执行具体行动，而战略决策权则依旧掌握在美国手中。当主权成为障碍时，它可以被谈判；国际规则也被视为可灵活使用的工具。联盟关系不再被视作真正的政治共同体，而是被重新定义为管理美国风险的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头来看，格陵兰岛恰好符合这一逻辑。它地理位置靠近北美，战略意义清晰可见，且具有强烈的象征价值——在美国越来越难以在其他地区取得明确成果的当下，格陵兰岛成为一个能够直观展现其决心的具体舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国在乌克兰问题上的困境——越南战争的当代回响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种张力在乌克兰问题上表现得尤为明显，因为这场代理人战争已逐渐演变为一场消耗战。对华盛顿而言，随着战略性挫折日益浮现，核心问题已从“如何取胜”转向“如何在避免被视作失败的前提下退出”。这一局面，令人联想起越南战争时期的类似困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正试图在摆脱乌克兰僵局的同时，维持其国际信誉。这不仅意味着财政负担的转移，更涉及将战略风险转嫁给欧洲盟友。因此，北约成员国持续面临增加国防开支、供应武器装备并承担前线责任的巨大压力。这场战争在地理上属于欧洲，但在叙事主导和升级管控上，仍由美国掌握关键决策权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法从内部削弱了北约的凝聚力，使得这个组织日益趋向于成为一种风险转嫁机制，而非真正的共同政治项目。美国在保持冲突升级控制权的同时，正不断推动盟友承担更多风险。美国实质上在后方主导这场冲突，并筹划如何在局势不利时抽身而退，同时避免承担失败的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机由此揭示了美国霸权相对衰落期的一个核心矛盾：既希望展现坚定决心，又不愿为最终结果付出相应代价。这种矛盾进一步加剧了美国对欧洲犹豫姿态的不满，也强化了其将盟友视为战略上不够可靠、政治上日益衰落的认知倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国连“遮羞布”也不需要了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，有必要提及美国在委内瑞拉的所作所为。此次行动表明，美国已不再费力掩饰其对自由主义原则的背离。近期美国在西半球采取的干预与胁迫手段，体现了一种“半球主义”信条——即他国主权必须为自身的战略便利让路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华盛顿眼中，这是务实现实主义的体现；而在欧洲看来，这却是破坏稳定的单边行径。其意义不仅关乎委内瑞拉本身，更在于它传递出的信号：美国不再感到有必要用普世主义的话语为其行动辩护，甚至连多边共识这块“遮羞布”也懒得再用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举进一步疏远了那些在口头上仍坚守国际法、却缺乏独立执行能力的欧洲伙伴。美国的行动与欧洲的话语之间，鸿沟日益加深，滋长着一方的怨恨与另一方的轻蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/03/20260203074351208.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北约名存实亡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛事件最具启示性的并非特朗普的言论，而在于争端的解决方式。此事并非通过双边渠道或联盟共识来处理，而是在北约框架内——以一种颠覆其原有逻辑的方式——通过该组织斡旋得以平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马克·吕特的主持下，北约并未扮演美国行使领导权的集体工具，反而充当了代表欧洲与美国进行谈判的中介角色。该联盟实质上被用于管控美国的反复无常，而非表达共同目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实属不寻常。因为这意味着美国已开始站在北约之外，重新定义和谈判北约的角色与功能。格陵兰岛事件由此引出一个尖锐的问题：特朗普是否正通过使北约在政治上失去内在一致性——而非美国直接退出北约的方式——来迫使欧洲提前面对联盟事实上的终结？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果北约可以被绕过、被工具化，或随时因美国需求而被临时重构，那么其存在的根基就已动摇。届时留下的，将不再是一个名义上平等的联盟，基于实力差序的“主从式”安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲领导人并非没有看清这一现实，但是......&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙与卡尼在达沃斯论坛上的发言，已难掩他们对美国行为的失望。然而，失望并不等于自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲真正的软肋不仅在于军事短板，更在于心理上对美国安全保障的依赖——而这种保障如今已充满附加条件与轻蔑意味。欧洲精英们深知自己在美国眼中的分量越来越轻，却仍近乎绝望地试图拉住美国。这恰恰构成联盟中一种尴尬的悖论：越是意识到不被重视，越是不甘放手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛事件将这种状态戏剧化地呈现出来。欧洲在口头上表达抵抗，在实质问题上却步步退让，甚至把声称要捍卫主权的格陵兰人排除在决策之外。整场风波，更像是一场没有实质内容的表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126110841507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，卡尼在达沃斯发表演讲。 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的“克制”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场风波期间，“置身事外”的俄罗斯采取了异常克制的策略。莫斯科往往选择让西方矛盾自行暴露，而非主动升级对抗。其战略并非在军事上击败北约，而是揭露其内部裂痕并加速其衰朽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯以近乎“无为”的姿态，让美国的焦虑与欧洲的依赖自行发酵。每一次盟友分歧事件、每一场公开羞辱、每一轮交易性重新谈判，都在扩大跨大西洋联盟的裂痕。在这个意义上，“克制”成了俄罗斯最有效的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲需要醒一醒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛事件并非偶发危机，而是美国权力形态与西方秩序深层转变的一个信号。它揭示了一个不再依靠自信引领、而是依赖强制手段来维持影响力的帝国形象。如今的美利坚，已不再通过共识来领导，而是借助杠杆来操控；它甚至越来越难以用自由主义的外衣，掩饰其对盟友日益明显的轻蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本就流于表面的团结，现在也已濒临崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对自身地位的焦虑，既驱动着其战略上的过度扩张，也持续侵蚀着联盟体系的信任基础，甚至压垮了审慎与长远的战略判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起固然是重要的外部催化剂，但美国的反应却显得缺乏连贯性，在虚张声势与强势主张之间不断摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大西洋联盟作为昔日美国霸权的制度化身，如今已分崩离析。北约既未解散，也未能真正革新，而是正被逐渐空心化，在无人知晓如何替代的窘境中勉强存续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国的行动持续动摇战后国际秩序，西欧主要国家正日益陷入一种两难困境：一边是继续依赖“旧路径”而带来的心理慰藉，哪怕这意味着成为那个日渐衰落的跨大西洋力量的软弱附庸；另一边则是一个不得不面对的现实——若想拥有一个繁荣稳定的未来，就必须主动与中国达成某种和解，并与俄罗斯探索出一条可持续的共存之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2026_02_03_805902_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2026_02_03_805902_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:50:49 GMT</pubDate><author>鲍韶山</author></item><item><title>“别只揪着爱泼斯坦档案，司法部去干点儿别的”</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）当地时间2日报道，美国总统特朗普当天告诉记者，司法部在公布了爱泼斯坦的相关档案后，应该着手处理其他事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普说：“看看司法部，他们宣布公布了300万页文件。好像这就是他们应该做的全部事情似的。坦白说，我认为司法部应该说他们还有其他事情要做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，美国司法部公布了超过300万页与爱泼斯坦案调查相关的档案。据CNN报道，美国司法部副部长托德·布兰奇表示，司法部已完成对爱泼斯坦案档案的审查，白宫对这一过程“没有进行任何审查”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于相关档案中的诸多材料显示，大量来自美国甚至世界范围内的权贵和精英都与爱泼斯坦存在勾结，甚至可能参与过大量令人作呕的犯罪行为，世界舆论一时哗然。而由于早年曾与爱泼斯坦私交甚好，因此每当爱泼斯坦案成为美国舆论关注的热点话题时，特朗普都会被舆论批评，乃至被怀疑是否由参加过爱泼斯坦的犯罪行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805901_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805901_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:43:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>李强：地方政府编制“十五五”规划要坚持实事求是，不要贪大求全</title><description>&lt;p&gt;
2月2日，中共中央政治局常委、国务院总理李强2月2日在山东调研。他强调，要深入贯彻习近平总书记关于做好今年和“十五五”时期经济社会发展工作的重要指示精神，坚持远近结合，抓好开局起步，靠前发力实施各项政策，坚决把党中央各项决策部署落实到位，更加扎实有效地促发展惠民生增后劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203071619104.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月2日，中共中央政治局常委、国务院总理李强在山东调研。这是李强在济南二机床集团有限公司调研。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强首先来到济南二机床集团有限公司，察看灯塔工厂生产线，详细询问减材制造、增材制造等工艺以及新材料应用情况，对企业通过数智化转型持续提升竞争力表示赞许。李强说，智能制造是推动产业技术变革和优化升级的主攻方向，要积极利用人工智能技术对生产制造全链条全周期进行重塑。在保持规模优势基础上更加注重科技创新，推动技术产品迭代升级，提高自主可控能力。要根据相关产业特别是新兴产业、未来产业发展需求，持续加大研发投入，强化软硬件协同，不断增加优质供给。在聊热入济供热北线4号中继能源泵站，李强深入了解聊热入济、济南燃煤锅炉替代等工作进展，对当地供热“一张网”建设予以肯定。李强指出，清洁供热既有利于民生保障，又有利于降碳增效和生态保护，具有良好综合效益。要加强区域能源统筹利用，推进管网设施联通，优化供热计量方式，加快绿色低碳技术研发应用，将工业余热转化为稳定清洁热源。李强听取山东省能源建设和核电发展情况汇报，要求统筹抓好清洁能源项目建设和运行安全，提升技术水平和监管能力，更好助力构建新型能源体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/03/20260203071710670.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月2日，中共中央政治局常委、国务院总理李强在山东调研。这是李强主持召开省市县乡四级政府负责同志代表座谈会，听取对《政府工作报告》和《“十五五”规划纲要（草案）》两个征求意见稿及政府工作的意见建议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研期间，李强主持召开省市县乡四级政府负责同志代表座谈会，听取对《政府工作报告》和《“十五五”规划纲要（草案）》两个征求意见稿及政府工作的意见建议。李强强调，去年中国经济在应对冲击中实现新的发展，展现出强大韧性和活力，今年我们要继续坚定信心、克难奋进，确保“十五五”开好局、起好步。各级政府要按照党中央决策部署，狠抓落实、主动作为，发挥各地特色优势，努力培育新的增长点，推动各项工作尽快落地见效。要进一步强化服务意识，持续提升政务效能，落实各项惠企政策，解决好企业关切和诉求。要围绕推动高质量发展，结合“十五五”规划的编制和实施，深入谋划一批重大举措、重大项目，在因地制宜发展新质生产力、做强国内大循环、促进居民就业增收等重点领域取得更大进展，为未来发展夯实基础、积聚动能。李强强调，&lt;strong&gt;地方政府编制“十五五”规划要坚持实事求是，注重系统集成，特别是基层的专项规划编制要坚持少而精，不要贪大求全。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴政隆陪同调研。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805900_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_03_805900_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:30:18 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>投资于人，要摒弃“清北录取率”指挥棒，聚焦人的培养</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/01/20260201104626688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年是“十五五”的开局之年。“十五五”规划的主要目标中提到，要“推动人的全面发展、全体人民共同富裕迈出坚实步伐，确保基本实现社会主义现代化取得决定性进展”，也在“建设强大国内市场”的重要任务中提出，要坚持“投资于物和投资于人紧密结合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这些看似抽象的概念，与普通人有何关系，未来五年政策将如何落实？【问诊2026中国经济】第三篇，我们邀请了上海财经大学滴水湖高级金融学院院长姚洋教授来深入剖析。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YaoYang/2025_01_02_760898_2.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;这些概念&lt;/a&gt;是他前几年与&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YaoYang/2024_07_15_741480_3.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观察者网的几次对话&lt;/a&gt;中均谈及的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这一次他从当前中国经济所处的历史阶段出发，来探讨为什么我们要提出“投资于人”与“投资于物”的紧密结合，“投资于人”和”人的全面发展”如何成为社会主义区别于资本主义的重要特质？以及未来五年“投资于人”和“人的全面发展”，在中国的政策层面将如何予以落实？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/31/20260131210415703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月，姚洋教授做客观网演播室，与我们讨论十五五提出“投资于人&quot;的理论意义，以及政策层面如何落实“投资于人”，推动“人的全面发展”&lt;span&gt;&amp;nbsp;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平；整理/ 潘天行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“投资于人”是推行共同富裕唯一正确的路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;几年前，您就给观网的读者分享了“人的全面发展”、“投资于民”的思考&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。这次我们的“十五五”规划中明确使用了“推动人的全面发展”“投资于人”这样的表述。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您认为，为什么现阶段强调“投资于人”和“人的全面发展”对我们如此重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：这需要放在改革开放四十多年的长时段背景下来看。改革开放在某种程度上，是对计划经济时代的一种“反动”。计划经济时代强调公平，但公平有其限度，尤其当追求结果平等时，可能会损害效率。改革开放很大程度上是从“结果平等”转向“效率优先”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过三、四十年的改革开放，我们的效率确实大幅提升，但另一方面，公平和人的发展层面又显得强调不足。我们知道，2021年我国已全面建成小康社会，实现了第一个百年奋斗目标，消除了绝对贫困。但消除绝对贫困并不意味着社会主义建设任务已完成，下一步要推进共同富裕。然而，如何实现共同富裕，需要有具体抓手。如果我们回到改革开放前计划经济时代那样，单纯强调结果平等，可能会适得其反，再次引发平等与效率的冲突。因此，我们必须找到一条新路来推动共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎样推进共同富裕？此次中央提出“投资于人”，这对推动共同富裕非常关键，我认为也是唯一正确的路径。我过去讨论时常提“投资于民”，与现在“投资于人”仅一字之差，含义一致，即，我们应从提升每个人的能力出发，让每个人充分发挥自己的潜能、实现全面发展。这样，人们进入市场后，能凭借市场分配机制获得应有收入，以此推动共同富裕。这是一条正确的道路，且不会与效率相冲突。这就是当前提出“投资于人”和“推动共同富裕”的历史脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忽视“投资于人”与中国传统的实用主义哲学有关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：通常认为，中国过去几十年的经济发展主要由投资驱动，且主要是强调“投资于物”。您之前就提出过“投资于民”的理念，如今“十五五”规划建议又明确要“投资于物和投资于人紧密结合”。您认为这一理念转变有多重要？它对我国经济转型的必要性体现在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;在过去很长时期，正如你所说，中国经济是“投资拉动型”增长模式，高度重视物质建设。各地投资建设的高速公路、高铁、地铁、高楼大厦，都是有形之物。对政府，尤其是地方政府而言，做这些很在行，他们也认为这最有成效，投资一两年就能看到效果。“投资于人”往往见效慢，因为涉及的人群规模庞大，可能需要较长时间，甚至三、五年都未必能看到明显成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们容易忽视“人”的方面，更强调“物”的方面。这或许也与中国人的性格有关——我们特别容易看见“物”，把东西造出来、建起来，就觉得很好；但对于软性的东西，我们不太重视。回顾历史，中国人在科技、文化艺术等领域对人类贡献巨大，如四大发明，是直接可见、可用的；诗词歌赋，也是可吟诵、可感受的实在成果。但中国人不擅长发明理论，因为理论是无形、摸不着的，是自我构建的体系，在现实中缺乏对应物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投射到教育上面，就拼命追求升学率，因为这易于衡量、看得见摸得着。但人的成长往往是无形的，孩子内在的成长难以度量，学校就不太重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望，通过这次从“投资于物”到两者结合的转变，能推动整个社会逐步树立一种观念：投资于软性的东西，同样非常值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说的“软的东西”具体指什么？比如，您提到中国传统文化不重视理论建设，但我们古代也有儒学，有王阳明这样的思想家？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：我也研究儒家。先秦时期的许多学说，确实是无形、软性的，是自我构建的理论。但这些理论后来被法家冲淡了。法家强调实用、立竿见影。我们常说的“选贤任能”看似源自儒家，实质是法家创造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商鞅变法设立“军功爵”，背后就是“见效”逻辑：打仗立功，马上赏赐土地；农民种地好，再多给土地，非常实用主义。儒家并非实用主义，因此在战国时代很衰微，当时思想界被法家主导，儒学的地位甚至不如道家。道家至少还讲修身养性，儒家建构的那套思想，被认为“没用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到汉武帝“罢黜百家，独尊儒术”，儒家被当作一种“术”来对待。其实董仲舒并非传授什么“术”，他构建了一套“天人感应”的理论体系：天子自然拥有权力；但若天子作恶，天降灾异；若行善，则现祥瑞。这是用天意约束君主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实中，这种约束是靠儒生来执行的。儒生掌握“道统”，用以规训君主的“治统”。但到了王阳明，他又把儒家变回去了，变得实用化。所谓“知行合一”，他自己也未必能做到，最后演变为“做人的学问”，就是一种日常生活的“处世术”。儒家再度实用化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们的文化心理：我们曾有过理论构建的尝试，但后来渐渐丢失，学说都工具化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：理论变成了一种工具，一种统治工具？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：不完全是“统治工具”。我们对董仲舒的理解有误，将其理论视为统治术，这是完全错误的。董仲舒的理论实际上构建了一套适用于那个时代的政治哲学，这非常了不起——他在那个时代就构建了一套完整的政治哲学体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比古希腊，亚里士多德是集大成者，他有丰富的政治哲学思想，但并未构建一套完整的政治哲学体系——董仲舒做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们后人自己解读错了，认为这只是一套统治术。这是中国人的一种偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为这种偏见，我们非常注重事物的工具性，比如我们的教育，就是有意无意把每个孩子定义为工具。孩子上学为了什么？追求升学率。我们把孩子当作提高升学率、实现政绩的工具。在社会、政治、经济生活中，我们也很容易把人当工具——“人是干什么的？创造GDP，让经济增长更快一点，赶超更快一点”。这就忘记了每个人本身的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/31/20260131224036829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于柏林东部的马克思&amp;amp;恩格斯塑像园&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是别忘了，我们党的指导思想是马克思主义。马克思和恩格斯在《共产党宣言》中说，共产主义追求的目标是什么？——是“每个人的自由发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我们在发展过程中，容易忘记初心。学校教育不拼升学率，拼什么？面对与美国的竞争，不搞GDP、不搞先进技术，搞什么？等等。因此，我们容易忘记我们党建立的初衷——为了提高每个人的福祉。所以，我认为这次从中央文件层面提出“人的全面发展”，是一个非常重要的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这个转变不仅体现在“十五五”，党的二十大报告已明确提出来了，现在是要落地、要真正去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投资于民众的能力建设，这才是社会主义国家应有的方向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，所谓“软性”的方面具体包含哪些内容？本次“十五五”文件中提到“投资于物和投资于人要紧密结合”，是否指通过社会主义市场经济来抑制那些带有“资本主义”性质的负面问题？包括“十五五”规划中强调社会主义文化、人的全面发展，是否也是在更坚定地宣示“我们走的是社会主义道路”，更明确地表达“我们的社会主义市场经济与西方不同”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：这实质上关涉社会主义与资本主义的根本差异。我们这一代人是改革开放后成长起来的，我于1982年进入北大，当时我们接受的教育是“国家不应有意识形态”。今天回过头看，其实这种说法指的是资本主义国家没有意识形态——当然，“资本主义国家没有意识形态”本身也是一个比较模糊的表述。国外也有学者认为，国家一旦产生，无论社会主义还是资本主义，它本身就是一个能动的实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学社会学家西达·斯考切波（Theda Skocpol）就认为国家拥有自主性，尽管这并非西方主流观点——主流看法是，国家由多种要素构成，本身没有意识形态，所谓的国家意识形态只是民众观念的集合。也就是说，资本主义国家本身没有明确的目标。由此我们可以观察到资本主义国家可能呈现两种倾向：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是走向“福利国家”，最终演变为执政者与民众之间的交易：“我给你福利，你投我的票”。这已写入政治学理论模型，在实证政治学的模型里，政治本质上是一种买卖关系。 “政治市场”是美国实证政治学的主要研究范式--- 政客“卖”的是政策，“价格”就是选票。事实上，美国的政治整体被商业化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们讨论特朗普对美国政治的危害，正是因为他撕开了这一切。其实这不是特朗普独有的“危害”，而是他将资本主义政治玩到了极致。过去政客还会维持表面规矩，幕后操作；特朗普则认为，既然大家都在幕后玩，何不搬到台面上？何必遮掩？当一个国家缺乏一定的意识形态或道德水准时，政治就会走向“商业化”。这是一个美国难以解决的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/31/20260131215056753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
将资本主义政治市场演绎到极致的特朗普。图为特朗普和马斯克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的另一个问题是，它容易让有权势者操纵政治，进而影响社会。比如马斯克认为自己财力雄厚，可以玩政治，所以花两亿美元为特朗普助选。他为什么这么做？很简单，是为了换取利益。当特朗普表示要取消电动车补贴时，马斯克就与他翻脸；而之后特朗普同意任命他属意的人选出任NASA主任，马斯克便又恢复与特朗普的密切关系。因此，资本主义制度会让少数权势群体收买政府——政治经济学称之为“俘获政府”——为自身利益服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在资本主义社会中，存在两种倾向：一是民粹主义，通过迎合民众获取支持；二是政府被大型利益集团瓜分。最近的爱泼斯坦案，所暴露的现象令人震惊。以往这些多在幕后进行，到了特朗普时代，则直接被掀开摆在台前。这就是资本主义国家的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义则是基于理念构建的国家形态。资本主义可以说是自然发展形成的，而社会主义从一开始就是要改造资本主义，防范资本主义那些问题的产生。我们需要吸收资本主义的有益的理念和实践，比如为提高经济效率，我们接受市场经济；但同时也要防止出现资本主义的弊端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中非常关键的一点是，社会主义国家要有明确的“理念”，也就是马克思主义中“人的自由和全面发展”。我认为，社会主义国家的所有思想和行动都应围绕这一理念展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不意味着其他思想不能存在，百花齐放是必要的；但社会主义国家本身必须以此理念为核心。我们应该关注每个人的“能力”发展，投资于民众的能力建设，让每个人提升能力、发挥最大潜力，这才是社会主义国家应有的方向。这样我们就不会陷入民粹主义陷阱，不会仅仅为了迎合民众而导致“福利病”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，社会主义国家还需调节市场中的力量对比，防止任何人或集团拥有超越市场的力量，以此维持政治和社会的平衡。我将这样的社会主义国家政府称为“中性政府”，即对所有利益集团持中性态度，从而避免国家被少数集团“俘获”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投资于人Vs发钱买选票：这是社会主义与资本主义的区别&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到“人的全面发展”与西方的“福利病”不同。但当前不少经济学者和公众倾向于认为“投资于人”就等于提高福利，比如至少应将农村每月200元多的养老金翻倍。“增加福利”似乎是很多人对“投资于人”的直观理解，而您则认为“投资于人”也需注意避免“福利病”。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;另外，在西方语境中，“民粹主义”通常带有负面色彩。那么在我国，“以人民利益为中心”与西方所谓的“民粹主义”根本区别在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;最根本的区别在于，社会主义国家有自身的核心理念，即“人的自由和全面发展”。我们关注的是每个人能否充分发展自身潜力，这是社会主义国家的目标。而资本主义国家本质是交易型的——它可以随意提供一些所谓“福利”，目的只是换取选票，并不关心选民能否真正成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一月初我去美国费城开会，发现街上随处可见流浪汉。当然，这可以说是一种“生活方式”，但从政府角度看，如果需要选票，就可以在选举日给流浪汉发100美元或相应的食物，让他去投票。至于他之后是流落街头还是找到工作，则不是政客要关心的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义国家则不同。我们认为让人流落街头是不可接受的，会分析他缺乏什么、为什么找不到工作，进而对他进行投资。这才是真正的“投资于人”。这是一个本质区别。当然，具体到中国，我们的福利水平还非常低。在农村地区，提高社保标准是完全应当的，但提到多高，需根据国力来设定。不可能让农村一下子都提高到每月五六百元，且全部由国家承担，因为那显然会给国家带来巨大负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/31/20260131214507828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国“投资于人”核心理念不是福利养人，而是“授人以鱼不如授人以渔”。图为湖南资兴市三都镇高桥墟村，养鸡脱贫后的残疾人谢朝辉(中)在养鸡场向村民传授养鸡技木和知识&lt;span&gt; 湖南日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要避免最终由国家负担一切，就需要把制度设计好。在农村，也可以像城市一样设立一套社保缴费标准——标准可能与城市不同——这样，未来农村居民退休后，所领取的社保中有一部分来自自己缴纳的费用。这也能激励大家积极参与、从事劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“投资于民”并不是日常所说的“迁就”老百姓，不是“要什么就给什么”。它其实包含着激励的成分：国家投资于百姓，百姓获得能力后，应当自食其力，通过市场获得应得的收入。这是一个有机的整体，不能割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的中国，提到完善农村养老、医疗等制度时，有些人总强调“因为他们曾为国家做出很大贡献，所以现在应该给予回报”。这个逻辑对不对？也对，但我总觉得有点儿偏离了社会主义的正轨，因为这似乎把个人与国家的关系变成了一种交易：“我为你做了贡献，你就该回报我。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义的逻辑不应如此。在社会主义国家，每个人都是国家的主人，个人与国家之间不应是交换关系。相反，社会主义国家投资于民，应是基于理念出发的，而不是因为“你做了贡献，我才回报你”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类似康德的“绝对命令”：道德源于内心，是你真心想做正确的事，而不是因为“做了会有好回报”。如果只为回报，那只是“假言命令”，而非“真言命令”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
亚当·斯密在《道德情操论》说，道德是住在你心中的那个居民发出的高尚声音。同理，社会主义国家提高民众福利，也应是住在国家心中的那个居民发出的高尚声音。以此为出发点，才是更高的境界，也应成为国家必须履行的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：也就是说，不应是功利性的“民众做了贡献，所以国家给予回报”，而是国家基于高尚道德信念，天然负有投资于民的义务。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;对，是信念。否则社会主义国家就和资本主义国家一样，陷入“我们做交易吧，你不做贡献，我就不给你福利”的逻辑。社会主义国家的理念应当是：每个人都是独特的，只要潜能得以发挥，都能成为真正全面发展的人。然后，他能为社会做贡献，那是自然而然、不言而喻的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要落实“投资于人”，首先必须处理好“三对关系”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在“十五五”期间落实“人的全面发展”这一目标，您认为当前还存在哪些可能不利的落后思维或惯性？比如过去四十年的改革开放中，我们曾一度侧重经济增长与效率优先，这些延续下来的观念是否会形成阻碍？我们应如何克服？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;阻碍确实很多，无论是思想还是实践层面。思想层面，我刚才提到的功利主义是其一，这或许是我们文化心理的一部分，甚至带有生物性，可能难以根除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就像您说的优绩主义传统。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：对，这或许是漫长文化演进的结果。在我们社会中，更务实的人生存并繁衍下来，那些过于不切实际或出格的人则被逐渐淘汰。我们或许无法彻底改变这个传统，但有些具体观念是可以调整的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，调整经济增长与个人发展之间的关系。在国家制定政策时，常常隐含着一种对立思维：“如果对每个人的照顾多了，整体GDP增长可能会受影响”。这部分源于计划经济时代过于强调平等导致效率不高的历史经验，于是后来转向整体优先、少考虑个人的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们需要转变这种观念。每个人都发挥潜能了，GDP自然就上去了。过去，我们依赖国际市场搞增长，不需要所有人都参与其中；现在，我们要更多依赖内需，每个人参与其中就变得重要了。即使仅从消费的角度来看，我们也需要让更多的人参与市场活动，提高每个人的收入。实际上，我这样的论证仍然是康德的“假言命令”；如我在前面强调的，社会主义要遵循“真言命令”，即提高每个人的能力，在此基础上，经济增长就是自然而然的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是在个体福利与经济增长之间的权衡。我们常常关注经济增长，却未将个体福利的提升置于足够重要的位置。GDP仅能衡量有价格的经济社会活动，但人的全面发展等许多事物是无价的。过度强调GDP，有时反而会损害个人福利。比如外卖骑手，在算法驱动下，GDP和骑手收入上去了，但他们的福利真的提高了吗？可能没有。每月多挣一千元，却要承受更大的心理压力和交通事故风险，其整体福利或许反而下降。我们过去很少考虑这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131224504967.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
落实&quot;投资于人&quot;就必须处理好经济发展与个人福利之间的关系。图为疾驰在街头的外卖骑手。在追逐外卖效率的同时，政府和社会要关心外卖小哥的福利问题&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到算法，即使政府不干预，平台公司是否也应自我约束？我听说一个案例，一位大学女教师被外卖骑手撞成重伤，法院最终只判决骑手个人赔偿少量金额，平台却不担责。这背后逻辑或许是：判决平台赔偿会影响其效率，影响GDP。但骑手和受害者的福利谁考虑呢？任何理性的法官都应判定平台至少负有连带责任，因为骑手是在其算法调度下工作的。这反映出一种潜意识：个人福利没有GDP重要。抽象的理念偏差，会真切地反映在现实之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是“平等”与“效率”的关系。我们过去常强调效率而忽视平等，但未被充分认识到的是：平等可以促进效率。在中国，有相当一部分人因未得到公平对待，其潜力未能发挥。我们总觉得依靠顶尖人群就够了，但如果能让那些未被公平对待的人的潜力也释放出来，经济总量会不会更大？这是一种“看不见的偏见”，就是经济学家称之为“无谓损失”的东西，即隐性的、没有带来任何收益的成本。比如，若能改善农村教育，就能产生更高的GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们刚完成一个关于“终结中考”的项目。在职高调研时，几乎所有的老师都认为“这些孩子基础差、学不会，如果取消中考让他们进入普高，反而会带坏其他学生，就该把他们隔离起来”。他们把责任完全推给了孩子。这是错误的。为什么孩子们学不会？我们派学生跟班听课发现，他们很努力但听不懂，于是课堂上打瞌睡。但这不该归咎于他们笨——中考五五分流，难道一半的孩子都笨吗？这显然说不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，职高约70%的学生是农村户口。这背后有两个问题。一是农村教育质量差。比如在我曾就读的江西的一所农村小学，有段时间体育老师真的在教数学。二是社会问题。很多孩子是留守儿童或来自离异家庭。我们曾到一个技校调研，老师告知超过一半的学生来自离异家庭。这还能责怪孩子吗？这是社会问题，是农村教育投入不足的问题，是农村出现的普遍的社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们能拉平城乡教育资源，解决农村社会问题，这些孩子就不会听不懂课。我们潜意识里仍有一种精英主义思想：投资于上海、北京、广州的学校更容易出成果、效率更高，所以资源应向那里集中；投资农村见效慢、甚至没有效果，是一种浪费。许多人虽不明说，但潜意识里就是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的思想还有很多。今天我们要落实“投资于人”，首先必须转变观念，特别是政府官员的观念。但这非常困难，因为我们的文化和过去几十年的发展模式都强化了这种思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个省份是共同富裕示范省，宣称做了一件大好事：为大学毕业生提供免费创业资金，并称此举是为了共同富裕。我很不解：这个省并未富裕到那种连大学毕业生都算贫困者的程度，还有很多农村孩子上不起大学。既然有钱，为什么不投资他们？这就是对“共同富裕”理解的巨大偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投资于人，重点应该投资农村教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以您认为当前首要任务是补短板，特别是农村的短板。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：没错。大学毕业生总归能找到工作。而且，像某省这样“保温箱”式的投资真能催生创业吗？创业往往是逼出来的。用自己的钱或贷款创业，才会认真评估想法能否存活。用国家给的钱，可能只是“玩一圈”，钱花完就结束了。这即使从创业角度看也是错误的，离共同富裕更是南辕北辙。我们还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我们缺乏内需，而投资是重要内需。如果说现在缺少投资目标，那就投资农村中小学吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/31/20260131182900332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
投资于人，重点要投资农村教育。图为2023年，邵阳市新邵县陈家坊镇鸭塘完全小学乡村教师徐瑛洁在上课。&lt;span&gt; 湖南日报·新湖南客户端&amp;nbsp;冷秀春 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然发愁经济增长，何不将资金——我们现在并不缺钱——用于切实提高农村教师待遇，改善设施条件？农村孩子现在很多三年级就开始住校，因为学校太远。城里人难以想象，8岁的孩子就要住校，且住宿条件很差。不能改善一下吗？我们目前给予乡村教师的待遇略有提高，但不足以让他们长期安心任教，能不能把他们的工资再提高一些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾带几个MBA学生和老乡一起支持我老家的小学做一个北京游学项目，每年夏天挑选20多个孩子到北京游学。这对孩子们开阔眼界帮助很大。每年虽只有20多个孩子，但他们回去之后会和同学们分享，能大大提振其他孩子的志气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我问学校的孩子是否想考大学，他们基本上都说想。但问想考哪所大学呢？他们通常只说“南昌”的大学——他们能想象到的最远地方就是省会。对很多孩子来说，县城可能就是他们到过最远的地方。城里人难以想象，但这是中国的现实。所以我们带他们出来，对他们的改变很大。有个五年级的小姑娘，参观北大后说她的目标是考上北大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还引进了姚明的“姚基金”开展篮球运动。我们支持该校成立了篮球队，参加姚基金在各省举办的“希望小学篮球赛”，第一次参赛就得了全省第二名。这在以前不可想象——农村孩子以前甚至没摸过篮球；体育课开展不起来，是因为没有篮球！我们捐了一些篮球，篮球队得以成立。而且，比赛规则要求必须有女生上场，至少一名。于是场上是4个男生加1个女生——女生发育早，个头可能更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“女孩子也可以打篮球”，这在当地曾是难以想象的。这种潜移默化的影响能提升孩子的抱负和志向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这非常宝贵。在上海这样的大城市，这是常态；但在那些地方——那还算不上贫困的地区，只是中等发达地区——对孩子们来说却很稀缺。我相信其他省份，即便是浙江、江苏这样的发达省份，也有很不发达的农村地区。我曾亲眼在浙江见过，村里小学和县城小学的差距依然巨大。我们能不能多做一些这样的事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投资教育，应该关注孩子的培养，而非选拔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以您认为这是未来“投资于人”、“促进人的全面发展”应重点关注的领域。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：对。在当今社会和当下的中国，教育决定一切。我们这一代以及70后，还可能出现只读过几年书就成为企业家的“草莽英雄”，之后再补课学习。但在80后、90后的时代，这已几乎不可能。你看现在新兴的独角兽企业创始人，几乎都有大学文凭，很多甚至是研究生毕业。因为中国已发展到这个阶段，没有大学文凭，想成为中产阶级非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以必须从教育抓起，且必须从农村教育抓起，加大对农村教育的投入。对于城市，我认为反而应该给孩子减压，这也是“投资于人”的体现。不应过度追求分数，追求分数本质是“投资于物”——尽管分数不是实物，但数字也是“物”。应追求人的全面发展，注重“培养”而非“选拔”。其实孩子们都渴望这样的教育体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的一位山东大学教授朋友曾发微信说，他上初二的女儿看了我关于取消中考的言论后深有感触，想和我聊聊。我问这个初二女孩，觉得当前教育出了什么问题。她说：“我们现在的教育偏离了初衷，只是在‘选拔’我们，而不是在‘培养’我们。”如果一个14岁的女孩都明白这个道理，为什么我们的教育工作者却不明白？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为“选拔”和“培养”的根本区别是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：“选拔”关注的是有多少人能考上清北这类指标。“培养”则是全面地培育一个人，关注其身心全面发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都经历过学生时代，在每个阶段总能记住一两位老师。我记住了一年级的蒋老师，因为我从江西转校来的不会说普通话，她像妈妈一样待我；高中时记住了语文关老师，她曾带我们骑自行车远行，甚至夜爬华山（现在回想有些后怕）。她并非为了让我们写作文，而是认为“你们需要体验”。这种潜移默化对青春期的孩子成长帮助巨大，是真正关注你的身心发展。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
现在则全是“选拔”，恨不得所有时间都用来做题。我觉得教育工作者被卷入这台无形的机器而不自知。尽管制度需要改革，但教育工作者自身难道没有责任吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2035年应至少实现10年义务教育全覆盖，取消中考&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国家近年来也一直在提减负，包括您提议的取消中考分流、实行12年义务教育。这些提了多年，似乎收效不大。在接下来的五年计划中，我们应如何落实“投资于人”？在教育领域具体该如何做？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我很高兴看到“十五五”规划中已提及“探索将义务教育延伸至高中阶段的路径”。这已提上日程，期待五年后能出台具体规划。我认为，2035年，我们一定要实现12年义务教育全覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依我之见，甚至无需12年，10年就够了，可减少两年。因为初三、高三基本都在刷题，没学什么新东西。我们都是10年制教育过来的，不也成材了吗？总之，预计到2035年应实现全覆盖，取消中考，大家齐步走，这是一个理想状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/31/20260131180304713.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
教育部提出：到2035年，要全面实现义务教育优质均衡发展&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，教育部门应切实负责，严格执行减负。目前减负并未被严格执行。其实方法很简单：进行抽查，不问老师，直接问学生；若发现哪个学生每日家庭作业超过3小时，就重罚学校。罚几次就管用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于，我估计教育部门的思想本身还未转变。他们仍以“有多少学生能上清北”为目标，本质上仍信奉“选拔”；否则，也不会出现大学仍在搞变相选拔的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些大学（不点名）甚至从初中毕业生中招生，这很荒谬。各类“少年班”、“特色班”层出不穷。中科大的少年班办了四十多年，成功吗？并不成功。说实话，大多数少年班毕业生的成就未必比我高（并非自夸）。办少年班有意义吗？不仅还在办，而且越办越多。这说明我们的教育工作者根本没意识到问题所在。大学都在这么搞，中小学自然会效仿。尤其在一些中小城市，完全看数据：清北率、985/211率成为指挥棒，据此奖惩高中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，减负推行不下去，首要原因是教育部门自身的思想没有转变，未能跟上中央理念的进步。怎么办？教育部应该动真格的，进行飞行检查、随机抽查。与其花大力气管课外补习班，不如先管好校内部分。现在校内的学业压力已经让孩子们喘不过气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要不断开会、反复强调，将减负作为一件真正重要的事来抓。我认为教育部也并未真正将此作为要务。当前的教育某种程度上是在“毁掉”而非“培养”我们的孩子。我在北大多年，深感学生们尽管优秀，却越来越缺乏创造力，变得千人一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从教育机构的角度，您之前调研了许多中职学校。国家也一直在提发展职业教育，因为并非所有孩子都要上北大清华成为学者，也有很多孩子可能喜欢烹饪、舞蹈等技能。能否将职业学校也办出特色，像上海立信会计金融学院那样，在特定领域很强、甚至媲美清北的专业？能否通过这种机制实现良性的分流？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;中等职业教育实际有两条线：一条属教育部管，即职业高中；另一条属人社部管，即技工学校。我们并非要关停技校，而是指出强制性的“职普分流”出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来义务教育覆盖高中，学生在初中毕业后仍可选择，比如自愿去读技校，学一门手艺，这完全可以。像蓝翔技校的毕业生就业就很好。这没问题，但关键不应是强制分流。如果学生自愿选择不上普高而去技校，那没问题。强制分流会造成普遍焦虑、资源浪费及一系列社会问题，特别是损害孩子的心理健康。如果我们称之为“投资于人”，但孩子们心理都不健康，出现抑郁甚至精神疾病，那教育肯定是不成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些学生上大学后产生厌学情绪，甚至大学毕业后就回家“躺平”。我看到一个帖子说得在理：这些回家“躺平”的年轻人某种程度上“没救了”，因为他们未被“社会化”。他们只会考试，进入社会后不知如何与人打交道，感到害怕和紧张。一个大学毕业生怎么可能找不到工作？再不济也能送外卖。他们最终是逃避回家庭，为父母打杂。这是因为他们没有被社会化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会说，那从教育父母开始。但这一代父母也难改变，因为他们自己也是这么过来的，同样缺乏社会化。过去为什么问题不突出？因为过去是国家包办，计划经济时代，你在工厂或政府单位工作，孩子可以顶替。现在是市场经济，不包分配了，问题就显现出来。这都与我们的教育制度有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人的全面发展，要从教育抓起，落地就是淡化“选拔”、聚焦“培养”。尽管我不推崇美国的“快乐教育”，但把我们的孩子“散养”一点儿是必要的。每个孩子都是独特的，都有自己的潜能。义务教育阶段（将来要包括高中）“散养”他们，给他们发现和展现潜能的机会，到高中之后再做自我选择，进行分流。这才是“投资于人”的正着。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2026_02_02_805864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/YaoYang/2026_02_02_805864_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:53:01 GMT</pubDate><author>姚洋</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>