<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 02:14:21 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>欠一屁股会费还吹帮联合国要账，特朗普玩的哪出？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 张菁娟】美国自己还欠着联合国巨额会费未偿，总统特朗普却夸口说能化解联合国的财务危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月1日，特朗普在佛罗里达州接受美国“政治新闻网”（Politico）采访时，再度上演其标志性的自吹自擂戏码，将自己塑造成拯救联合国财务危机的关键人物，宣称己有能力让各成员国补缴拖欠会费，却对美方拖欠的数十亿美元欠款避而不谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访中，特朗普声称自己此前并不知道美国拖欠了联合国会费，随后话锋一转，立刻开启吹嘘模式，放话只要联合国主动求助，自己就能“轻而易举解决这个问题”，还能让其他国家乖乖补缴会费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要是他们来找我，跟我说明情况，我会让所有国家都把钱交齐，就像当初让北约成员国补缴军费一样。我只需要给这些国家打个电话……他们几分钟内就会把支票发过来。”特朗普说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番大话背后，是联合国日益严峻的财务困境。1月30日，纽约联合国总部秘书长副发言人法尔汉·哈克发言称，由于部分成员国未缴纳会费，联合国正面临财政危机。如果现金流枯竭，联合国可能被迫在8月前关闭其位于纽约的标志性总部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，特朗普一口否决，摆出了与往日截然不同的姿态。他一改往日频繁抨击联合国的态度，语气中透着对联合国的“维护”：“我认为这是不合情理的。联合国不会离开纽约，也不会离开美国，因为这个组织拥有巨大的潜力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，联合国方面尚未对特朗普的这番言论作出任何回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202093759817.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在联合国发表讲话&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政治新闻网”指出，这位美国总统一直奉行“美国优先”政策，就在上个月，特朗普政府还掳走委内瑞拉总统马杜罗，扬言要对伊朗发动军事打击，甚至试图从丹麦手中强夺格陵兰岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其第一和第二任期内，特朗普政府更是掀起了“退群潮”，接连退出多个多边国际机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，特朗普政府砍掉了数亿美元对外援助资金，解散了美国国际开发署，动辄将各类国际组织称之为“其他国家借机占美国便宜的工具”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，特朗普还签署行政命令，宣布退出66个国际机构，其中包括31个联合国实体及35个非联合国组织。特朗普还通过总统备忘录，指示各联邦机构停止参与相关活动并终止向这些组织提供资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，在这样的背景下，特朗普此次为联合国发声，显得尤为反常。尽管他仍坚称联合国未能兑现其创立之初的承诺，但表示这一机构依然不可或缺，并补充道，“等我不再出面调停战争时，联合国可以接棒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他声称，自己不会永远是介入全球冲突的那个人，“这个组织的潜力是巨大的，无可估量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可笑的是，特朗普口口声声要帮联合国解决财务问题，美国却是联合国当前最大的欠费国。目前，美国拖欠2025及2026年度两年会费约22亿美元，以及约19亿美元的维和任务经费等费用。若其继续拖欠联合国会费，可能会在某个时候失去在联合国大会的投票权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805809_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805809_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 02:09:42 GMT</pubDate><author>张璁煜</author></item><item><title>“克林顿及其团队乘坐爱泼斯坦私人飞机，至少16次”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】当地时间1月30日，美国司法部公布了迄今为止&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805758.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;数量最大的一批爱泼斯坦案相关文件&lt;/a&gt;。300多万页材料、约2000个视频和18万张图片，进一步揭示了欧美名流政要和这名性犯罪者之间千丝万缕的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这其中，包括了美国前总统克林顿和爱泼斯坦的合影，以及一张克林顿赤裸上身与一名被美国司法部称为“爱泼斯坦性侵受害者”在热水浴缸中的照片。美国有线电视新闻网（CNN）当地时间2月1日报道称，这些材料还披露了克林顿的工作人员如何与爱泼斯坦及其长期合伙人、前女友吉斯兰·麦克斯韦（Ghislaine Maxwell）沟通，其中包括一些带有露骨内容的电子邮件往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新文件显示，2001年至2004年期间，麦克斯韦与克林顿团队工作人员之间存在频繁沟通。根据CNN分析，正是在这一时期，克林顿至少16次与其工作人员一同搭乘爱泼斯坦的私人飞机出行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，这批文件公布之际，距离美国国会众议院预计就藐视国会问题对克林顿夫妇进行表决仅剩数日。此前，克林顿夫妇拒绝配合一项针对爱泼斯坦的两党调查传唤出席作证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202085616739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦和克林顿&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，在这些电子邮件中，克林顿工作人员的姓名往往被涂黑，仅在收件人或发件人一栏显示“WJC”字样，而这显然指的是克林顿卸任总统后的办公室名称（William J. Clinton’s office）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克林顿的发言人安赫尔·乌雷尼亚（Angel Ureña）则向CNN回应称，克林顿本人并未发送过任何这些出现在爱泼斯坦文件中的电子邮件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我无法确认是谁发的，我只能告诉你肯定不是谁发的，那就是比尔·克林顿，”乌雷尼亚说：“我本想说他从未发过电子邮件，但事实上，他一生中发过两次，都是在他担任总统期间。一次是发给前宇航员、参议员约翰·格伦，当时格伦正乘坐‘发现号’航天飞机绕地球飞行；另一次是发给在亚得里亚海服役的美军士兵。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌雷尼亚还坚称，克林顿“既没有使用过任何电子设备账户，也没有与任何人共享过账户或地址”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而CNN审阅的文件后发现，麦克斯韦与克林顿团队之间的大多数沟通内容涉及出行和用餐安排，有时还包括临时邀请前总统克林顿本人出席。目前，尚不清楚这些沟通是与克林顿基金会事务有关，还是与克林顿本人或其工作人员的私人事务有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202091149402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CNN查阅了爱泼斯坦的飞行员在1991年4月至2006年1月期间记录的飞行日志，其中克林顿及其团队出现了至少16次。&lt;span&gt; CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一封2003年4月的邮件中，麦克斯韦写信给一个被涂黑的克林顿办公室邮箱称：“很高兴你要来参加晚宴——JE说，克林顿会不会也想来？告诉我一声。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一封2001年12月的邮件中，一名克林顿工作人员向麦克斯韦索要英国安德鲁王子（Andrew Mountbatten- Windsor，已被剥夺头衔）的电话号码，以便在克林顿访问苏格兰期间安排一次高尔夫球活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克斯韦则回复称：“我刚和安德鲁通话。他目前不在苏格兰，但正要前往m。他说如果我给他一个号码，他会打给克林顿。道格（Doug），你希望他打给你吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邮件中提到的“道格”身份尚不明确，但当时克林顿的一名高级顾问正是道格·班德（Doug Band）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件显示，麦克斯韦有时在发给克林顿办公室的邮件中甚至语带轻佻。在一次交流中，她写道，她曾向一家小报形容某位克林顿工作人员是“晚宴猛男”。之后的内容，甚至有些不可描述……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件中没有证据显示麦克斯韦曾直接与克林顿本人互发电子邮件。而近十年后，即便麦克斯韦已于2009年被公开指控与爱泼斯坦一起招募并性侵未成年女孩，但她仍然受到克林顿圈子的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202085750996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此前披露的一张照片显示，克林顿在泳池中与爱泼斯坦同伙兼前女友麦克斯韦及另一人（面部被遮盖）在一起。 &lt;span&gt; 美媒图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国司法部和爱泼斯坦遗产管理方陆续公布显示克林顿与爱泼斯坦互动情况的文件的同时，美国国会众议院的共和党人已就作证问题与克林顿阵营对峙数月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管众议院监督委员会对调查中被传唤的另外七人免除了必须亲自到场作证的要求，但该委员会主席詹姆斯·科默（James Comer）仍坚持要求克林顿夫妇亲自出席闭门询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这名共和党人多次强调，克林顿掌握与调查直接相关的具体信息，因为爱泼斯坦曾造访白宫，且克林顿曾搭乘其私人飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而克林顿夫妇的律师在多封信函中反复强调，他们遭到不公平对待，并称该委员会发出的作证传票“无效且在法律上不可执行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当众议院监督委员会推动以藐视国会处理克林顿夫妇时，并非只有共和党人支持：该委员会中近一半的民主党成员也投票同意将该事项提交众议院全体表决，并称此举旨在维护国会传票的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一结果，引发了包括前众议院议长佩洛西在内的民主党高层的不满。佩洛西认为，克林顿方面仍在与国会协商，并建议在美国司法部公布全部爱泼斯坦调查文件之前，不应对克林顿夫妇采取进一步行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果由共和党控制的众议院通过藐视国会表决，其象征意义是等同于对克林顿夫妇进行了谴责，同时也可能被用作迫使他们作证的工具。此外，如果众议院批准，此案将被移交美国司法部，可能面临起诉，因此也可能产生法律后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众议院投票前，双方仍存在达成协议的可能性。上周，科默向记者表示，“双方仍有机会”达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202092525916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统克林顿和前国务卿希拉里&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《纽约时报》、法新社等外媒此前报道，除了克林顿之外，最新一批爱泼斯坦文件涉及的知名人士包括美国总统特朗普、美国商务部长卢特尼克、特斯拉CEO马斯克、微软联合创始人比尔·盖茨、谷歌联合创始人谢尔盖·布林、英国维珍集团创始人理查德·布兰森、英国安德鲁王子、挪威王储妃等等。他们此前都或多或少被曝光和爱泼斯坦有往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦早在2008年就因性侵未成年人被定罪，但文件显示，上述不少人在此之后仍和他互动频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，这些文件中至少包含4500份提及特朗普的文件，其中有一份联邦调查局编制的与特朗普有关的性侵犯指控清单，很多涉及匿名来电者和未经证实的举报。特朗普长期以来一直否认与爱泼斯坦有任何不当行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美国司法部在当地时间1月30日公布文件时还附上了一份声明，称“部分文件中包含针对特朗普总统的不实和耸人听闻的指控”，这些指控是在2020年美国大选前被提交给联邦调查局的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“需要明确指出，这些指控毫无根据，完全不真实。”声明写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805807_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805807_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:40:55 GMT</pubDate><author>冉召月</author></item><item><title>国内商品期货开盘，沪银跌停</title><description>&lt;p&gt;
2月2日，多种国内商品期货早盘开盘，其中多数下跌。值得注意的是，截至2日上午9时15分，受国际贵金属价格普遍下跌等要素影响，沪银主力合约跌停，铂跌16%，钯跌超15%，沪金跌超12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202093421425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202091626121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202093504243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外在非贵金属方面，沪锡、沪镍、沪铜、沪铝等期货都出现了较大程度的下跌。此外，燃油、橡胶、沥青、LPG等商品期货价格也均出现不同程度的下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202091654524.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在为数不多价格上涨的期货方面，烧碱涨超3%，焦煤、纯碱、玻璃等商品期货价格小幅上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202091808695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国际市场白银及白银期货价格波动剧烈波动，上海黄金交易所2日早9时通过微信公号发布通知，表示将调整白银延期合约保证金水平和涨跌停板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通知称，鉴于目前白银价格波动幅度较大，为防范市场风险，根据《上海黄金交易所风险控制管理办法》的有关规定，我所经研究决定，对白银延期合约交易保证金水平和涨跌停板比例进行调整。现将相关事项通知如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若2026年2月2日（星期一）Ag（T+D）合约出现单边市情况，则自收盘清算时起，该合约的保证金水平从20%调整为26%，下一交易日起涨跌幅度限制从19%调整为25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若未出现单边市情况，则Ag（T+D）合约保证金水平和涨跌幅度限制维持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请各会员提高风险防范意识，做细做好风险应急预案，提示投资者做好风险防范工作，合理控制仓位，理性投资，确保市场稳定健康运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094325286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_02_805806_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_02_805806_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:37:56 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>6名未成年人被行拘，重庆警方通报</title><description>&lt;p&gt;
2月1日，重庆市石柱土家族自治县公安局@平安石柱 发布警情通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网传“我县一女生被多人殴打”视频，公安机关迅速开展调查，现已查明情况，并依法作出处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，2026年1月29日21时许，李某(女，14岁)因矛盾纠纷，邀约刘某(女，15岁)、谭某(女，16岁)、秦某(女，16岁)、马某(女，16岁)、陶某(女，17岁)五人，在石柱县南宾街道旗山路对张某(女，18岁)进行辱骂、殴打。除陶某外，其余涉案人员均非在校学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，警方已依法对李某、刘某、谭某、秦某、马某、陶某处以行政拘留处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吁请广大网民不传播涉案图片、视频，不编造、散布不实信息，以免给当事人造成二次伤害。对于利用网络扰乱社会秩序、侵犯他人隐私等行为，公安机关将依法严肃查处。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202085602492.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合多家媒体此前报道，1月31日晚，有网友发视频称，重庆石柱县发生一起多名女生拳打脚踢一名女生的事件。视频画面显示，一身着白色上衣的女生被多名女生抓住头发后拳打脚踢，同时白色上衣女生被掌掴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，另有网友发布了一张7名女生坐在派出所候问椅上的照片，并称涉事人员“已被抓获”。据网友爆料，该派出所为石柱县公安局南宾派出所。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202090459173.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7名女生坐在派出所候问椅上&lt;span&gt;&amp;nbsp;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日，南宾派出所工作人员在回应媒体问询时表示，“这个事情无可奉告，人被我们抓了，现在都在调查。”工作人员同时表示，“等我们通报就行了。”石柱县教委工作人员表示，暂未接到该事的相关通知。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805805_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805805_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:11:43 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>如果特朗普下令美军入侵加拿大</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼的“达沃斯宣言”不是简单的敢为天下先。他代表的不仅是加拿大，也是跨国资本。他的最大底气是美国民意和跨国资本对美国股市、债市的影响。然而，不少人提到，说一千道一万，如果特朗普下令美军入侵加拿大，加拿大有什么办法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接、明确的回答是：没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大军队对美军有组织、有计划军事入侵的有效抵抗能力约等于零，而且在可预见的将来不可能有改变，毕竟现在不是1814年火烧白宫的时候了。有人鼓噪的“加拿大全民皆兵”只是笑谈，不值一驳。而且加拿大不乏带路党，虽然不是主流，但能造成不成比例的损害，这在任何时代、任何地方都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普从来不是举重若轻、精谋细算的人，他喜欢简单粗暴和霸凌，那他可以绕过和卡尼打口水战，像对付委内瑞拉一样，直接把卡尼抓到美国吗？或者像反恐战争一样，直接出兵占领加拿大吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案也是：不能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202085437986.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;475&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早在2025年1月，特朗普就发文，想要“占领加拿大”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别忘了，总统是美军最高司令，但美军向宪法效忠，而不是向总统效忠。战争权限在于国会，不在于总统，这一点美军里是个人都清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普也清楚，也因此特别不满。在他看来，他就是“美国公司”的董事长兼CEO，“朕即国家”，是所有军政人员效忠的最终对象。问题是这事上他说了不算，最铁杆的“特粉”也必须在可能违宪违法的门槛线上抖三抖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国宪法里，国会有立法权。1973年，美国国会基于越南战争的惨痛经验，确立《战争权力法》，用于约束美国总统对外发动战争的权力。《战争权力法》由参众两院通过，法律规定总统在发动战争前必须通知国会，在国会同意“以书面形式授权宣战”或者“国家面临紧急状况，例如美国领土、财产或其军队遭受攻击”的情况下，由总统发起军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《战争权力法》规定，总统在派出军队前的48小时内必须通知国会，未经过国会授权或者宣战的军事行动不得在当地停留超过60天，到期后于30天内必须撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对总统的战争权力是严重的限制，所以两院决议交到白宫后，尼克松使用否决权予以否决，但随后由参议院和众议院投票超过三分之二的同意票，推翻总统的否决，成为法律。这是美国历史上不多的被总统否决的法案被国会三分之二多数再否决而形成法律的情况。这样的宪法级拉锯也使得《战争权力法》对美国有特别重大的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上也有美国总统未经国会批准而采取的军事行动，但都需要有“足够”的法律理由，而且只有60+30天的行动和撤离时间，永久性占领必须得到国会批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在委内瑞拉，美军首先在沿海打击毒贩快艇、截停油船，然后美军突击队抓捕马杜罗和妻子，带回美国，这都是在“美军支援执法行动”的幌子下进行的。美国是否有在别国主权范围内进行域外执法的权力，这肯定是有争议的，国际舆论和国际法上的结论大概率也是“没有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国法庭指控马杜罗，在美国国内法范围内可以把马杜罗打成“逃犯”。这样的法律理由是否可以使得出动突击队抓捕正当化，国际舆论和国际法上的结论大概率也会是“不能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过国际舆论和国际法对特朗普不重要，对美军也不重要，只要自认有足够的国内法基础就行了。但是，“执法行动”可能也是美军不可能大规模入侵委内瑞拉的最终障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年海湾战争是在联合国安理会批准的名义下进行的，也得到美国国会批准。在2001年9·11事件之后，美国国会立刻批准《军事行动授权法案》（简称AUMF2001），所以小布什入侵阿富汗也是得到国会批准的，包括后来任意扩大解释、入侵伊拉克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年克林顿发动前南斯拉夫作战时，参议院在行动的前一天批准，共和党把持的众议院到最后也没有彻底批准，但最后批准行动拨款，算是吞吞吐吐的“不反对”。行动在78天内结束，但这个行动在法律上到底算批准还是违法一直存在争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年美军介入利比亚内战，奥巴马没有寻求国会批准，被国会共和党找茬。白宫回应称，美军在利比亚行动内容有限、为间歇行动，主要从事燃油补给、情报搜集等辅助工作，并不符合《战争权力法》中对敌对行动的定义。确实，轰炸等实际军事行动主要由英法负责。这事最后也不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，没有地面占领的、短促的突袭轰炸、突击队抓捕之类，可以“马马虎虎”糊弄过去，所以国会对特朗普轰炸伊朗之类，不会太较真是否违反《战争权力法》，马杜罗这样“支援执法行动”只要不涉及地面入侵，也可以打打擦边球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但加拿大的情况不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼在任何美国法庭里都没有受到指控，这是肯定的。加拿大也不涉及产毒贩毒，这也是肯定的。所以抓捕卡尼不存在法律依据。美军入侵加拿大更加不存在法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事还不是特朗普在舆论上造势就能解决的。美加边境那么长，边境两侧的往来那么密切，谁都知道那一边是什么样。重要的是，最了解加拿大的美国人恰好来自MAGA族，因为五大湖地区地理近便，佛罗里达、亚利桑那和南加州是加拿大雪鸟的冬栖地。甚至可以说，美国地区之间都存在地域歧视或者鄙视链，但美加之间没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说国会李的民主党，就是共和党都不可能通过对加拿大宣战的决议，实在缺乏美国民意基础，太不得人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但靠这些能阻止特朗普出兵吗？能，因为美军对宪法效忠，不是对总统效忠。在明显违宪的情况下，美军会拒绝执行总统命令，甚至采取措施阻止可能违宪的总统命令的执行。实例正是出在特朗普1.0时代。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在2020年大选期间，马克·米利上将是时任参联会主席。2020年6月1日弗洛伊德危机期间，白宫被愤怒的民众包围，特朗普下令拉斐特广场清场，然后带领一众部长步行到对面的教堂，与圣经一起凹造型，马克·米利身穿战斗服伴随步行。10天后，他公开表示遗憾，说自己是不知情的情况下匆忙参加步行的，但他不应该参与这样的步行和政治表态，显示军方对总统的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是扫特朗普的面子，“大事情”在大选最后日子的2020年10月30日，和特朗普在大选中落败、但还没有向拜登交接总统权力的2021年1月8日。马克·米利两次通过热线电话，向中国作出保证，美国是稳定的，美军在掌控之中，美国不会对中国发动袭击，若有袭击的话会事先警告中方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米利当然是在试图避免意外的核升级。这肯定是异乎寻常的，也是超越总统-国防部长-参联会主席的指挥链的，但这正是军方效忠于宪法而不是总统的具体体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当然对此极端震怒，要控告马克·米利叛国罪。2021年9月，此事通过《华盛顿邮报》资深记者鲍勃·伍德沃德（Bob Woodward）和罗伯特·科斯塔（Robert Costa）在新书《危险》（Peril）中爆料，美联社援引一名国防部高级官员证实了书中说法，但拜登时代的国会共和党没有提控米利，特朗普2.0的时候也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202085209256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普想要控告马克·米利“叛国罪”，但一直没有成功
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是特朗普不想吗？怎么会！他是个睚眦必报的人，连“自己的”财政部和国税局都告。按照特朗普任意曲解法律的习惯，要给马克·米利罗织一堆罪名不是难事，何况米利“擅自”与中国军方接触事关国家宣战一级的事情，这确实可以上纲上线到“叛国罪”。但一定是“有人”悄悄但坚定地“提醒”他：此事不要闹大为好，最高法院审理时，会带出一大堆“不必要的麻烦”，包括特朗普可能私下确实与军方讨论过用与中国的战争确立总统战时延任和特权的问题。米利也是千年的狐狸，不是愣头青。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，纽伦堡审判奠定了一个新的西方法律准则：服从命令并不能免除反人类罪。美英是判例法路线，纽伦堡审判不能直接用在对美国军人服从违宪命令上，但应用过来不是难事。在军人首先对宪法效忠问题上，说的就是如果有与宪法冲突的命令，美国军人不只是有权力拒绝执行，更有义务拒绝执行。执行明显违宪的命令本身就是违法的，是重罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不可能得到国会支持的情况下，特朗普下令抓捕卡尼的话，美军指挥链会从命吗？特朗普下令入侵加拿大的话，美军上下会从命吗？国会会反过来控告总统滥用权力、蔑视国会吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那特朗普会通过支持阿尔伯塔独立，然后设法并入美国，进而肢解加拿大呢？会，一定会，但也一定不会成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔是加拿大西部一个内陆省，因为盛产石油、牛肉、谷物和油菜籽，也是加拿大人均GDP最高的省，显著高于安大略、魁北克、不列颠哥伦比亚（温哥华所在省，简称BC）。西北特区和努纳沃特特区的人均GDP更高，两地加起来有338万平方公里，比印度还大，或者一个半格陵兰那么大，但只有10万人不到，经济高度依赖联邦补贴，生活费用也非常高，人均GDP不具备代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔人对渥太华的不满由来已久，民间具有可观的“西部疏离”情结，主要来源于渥太华“不帮”甚至“敲诈”阿尔伯塔的石油产业，对阿尔伯塔的牛肉和油菜籽的支持不给力，但对魁北克和安大略的利益百依百顺。说到底，这和不得宠的孩子对父母偏心的不满没有太大的两样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，阿尔伯塔独立的动力主要来自对渥太华的不满，而不是来自对美国的亲近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各种民调和研究中，阿尔伯塔真正支持独立的人不超过20%，最乐观的也只有30%。这与英国脱欧前去留双方只差不超过8%所以翻盘是完全不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，阿尔伯塔独立的支持者并不是要加入美国，只是要在加拿大内成为“主权实体”，这到底是什么意思，只有支持者说得清楚。但即使更激进一点，成为独立国家，必然被特朗普首先吃掉。这并非阿尔伯塔独立支持者的本愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且加入美国对解决阿尔伯塔的问题一点用处都没有，甚至永久锁定了阿尔伯塔的不利位置。阿尔伯塔的石油只有往美国去了，永久性地承受比WTI低10-20美元/桶的损失。牛肉、谷物、油菜籽更糟，不仅丧失加拿大市场而要和美国农民肉搏，还可能成为中美冲突的牺牲品，就像衣阿华、蒙大拿、怀俄明的农民一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿尔伯塔，省府埃德蒙顿、最大城市卡尔加里（其实没有比埃德蒙顿大多少，184万人口vs169万）和农村是三个不同的政治势力。最亲独亲美的是卡尔加里，亲独但爱加的是农村，埃德蒙顿则反独反美，在政治上倾向左翼，连保守党都未必拿得下，好比奥斯汀在德州的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在加拿大已经激起公愤，说是“人民公敌”都不为过。这些因素加起来，尤其在现在“亲独=叛加”的政治气氛下，阿尔伯塔独立没戏，更不可能加入美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普崇尚暴力和简单粗暴。明尼阿波利斯现在是热点，但和圣保罗其实是双子城。两地的警察力量加起来1100人，但现在两地的ICE执法人员高达3000人。换句话说，要是明尼阿波利斯和圣保罗警察敢起“异心”，ICE立刻就地镇压都绰绰有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明尼苏达国民警卫队有13000兵力（包括2000人空中国民警卫队，实际可出动地面力量为11000人），这是准正规军，当然比ICE厉害。但ICE的执法人员已经从特朗普二进宫时的10000人暴增到22000人，新增人员按照国土安全部长诺姆的说法，都是“爱国人士”，只经过47天集训（向第47届总统致敬）就上岗，最爱无过于搂扳机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，ICE一点不缺打手，即使明尼苏达国民警卫队在州长命令下出动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在ICE人员在街头打死两个白人抗议者之后，特朗普都看到暴力和霸凌的极限，开始害怕，要降温。ICE人员接到命令，只对有犯罪记录或者暴力倾向的人动手，一般情况下避免与抗议者进行肢体和语言接触。ICE也在与地方当局讨论撤出部分人员的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE在明尼苏达确实是执法问题，但即使特朗普不惜动用过度武力，依然不能为所欲为，尽管联邦向地方派遣ICE力量并不需要经过国会或者地方。面对加拿大的问题更大，他有的是过度武力可以动用，但不能为所欲为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的将来，特朗普没有出兵加拿大的任何借口，任何出兵命令也缺乏执行力。过了中期选举，国会是不是刷蓝都不一定，特朗普更需要面对是否会遭到国会民主党再刷一波弹劾的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是卡尼胆敢为天下先的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_02_02_805804_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_02_02_805804_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:06:26 GMT</pubDate><author>晨枫</author></item><item><title>本轮中日博弈，中国学者肩负着一项特殊使命</title><description>&lt;p&gt;
近日，日本首相高市早苗称，如果台海发生危机，美日可能采取联合行动撤离美日公民，在这样的情况下，日本不可能抛弃它的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继去年11月高市发表涉台错误言论以来，再次挑动中日关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市的这些言论，也促使我们思考本轮中日博弈中，中国所能采取的应对之策。为此，2025年12月17日，国际学术研讨会“探索新的持久和平之路：新时期创新维护战后世界秩序新实践”在上海举行。本次会议由上海春秋发展战略研究院与观察者网联合主办，采用线下线上结合方式进行，来自中国、日本、俄罗斯、韩国等多国的专家学者围绕日本军国主义复活风险、琉球法律地位、《联合国宪章》“敌国条款”的当代意义等议题展开深入研讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为本次会议的召集人，复旦大学国际政治系教授沈逸首先做了主旨发言，阐释了会议召开的背景，强调了此次事件发生在一个全新的历史阶段，可能成为一个具有重大标志意义和长期影响性的偶发事件。我们应该改变以往被动应对的姿态，主动发起议程设置，通过国内立法与实践，为国家在国际舞台上的正当行动提供更坚实的法律依据和更灵活的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为沈逸教授发言整理稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;非常荣幸能在此发言。本次会议的筹备与召开，令我颇有感慨。我的发言将围绕会议主题，结合个人观察与思考，旨在抛砖引玉，引发更深入的探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次会议的直接起因，是日本首相高市早苗在国会听证中的表态。她将日本行使集体自卫权所依据的“存亡危机事态”与中国的台湾问题明确挂钩。尽管日方后续试图辩解，但这实质上道出了日本某些政治势力长期存在的潜在意图。这一举动随即引发了中方一系列坚定且系统的外交反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/12/26/20251226162950798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本首相高市早苗在国会发表施政演说
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，这一事态看似是中日关系周期性波动中的又一次显现——每隔一段时间，在这几个关键的时间点位上日本的政治人物、领导人都会有一些类似的言行。然而，随着中方采取包括奉示召见在内的一系列举措，其深度与指向性引起了我们的重新审视。通过与同行交流研判，也促成了这次会议在观察者网的大力支持下得以顺利召开。我们认识到，此次事件不同于以往的关键在于，它发生在一个全新的历史阶段，可能成为一个具有重大标志意义和长期影响性的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新阶段的核心特征是，中国在国际体系中的力量地位已达到新高度，世界各国，包括美国在内，都以不同方式承认冷战后的国际秩序正在发生深刻转变。简言之，世界正从一个典型的美国单极格局，转向某种新的力量结构——国际秩序将会进行某种分工的调整。在此过程中，美国面对自身实力相对衰退，却不愿完全放弃传统主导地位，其亚太战略必然趋向于推动盟友走向前台，承担更多针对性的前沿角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本此次的行为，虽然有高市早苗个人政治算计与表达失当的偶然性，甚至包含对美方态度的试探，但其本质符合这一大背景。对于日本右翼政治势力而言，其长期目标在于摆脱“战后体制”束缚，实现所谓“国家正常化”。他们试图抓住美国相对衰退带来的“机遇窗口”，通过主动对华示强挑衅，以换取美国默许乃至支持其扩展军事行动自由，最终洗脱战败国标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，理解当下的中日战略互动，绝不能仅限于中日双边关系的旧有框架，而必须将其置于国际体系力量转型与东亚战略秩序重构的宏观视角下来进行思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它促使我们找到了在新力量对比下，有效投射和运用新增影响力的一个关键路径：即站在维护战后世界秩序的法理与道义制高点上，进行主动的叙事建构与议程设置。这具体体现在两个重要场景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其一，在台湾问题的叙述上取得突破。&lt;/strong&gt;在11月24日的中美领导人对话中，中方领导人明确提出，台湾回归中国是战后国际秩序的重要组成部分。这首次将台湾问题在传统的内政与主权话语之外，明确锚定于更加宏观，也更加容易在国际体系博弈中容易得到认同的，维护二战后的国际法理与政治安排的新架构之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其二，明确提出中美共同维护战后世界秩序的概念，并重温两国共同抗击军国主义和法西斯主义的历史。&lt;/strong&gt;这种新叙事框架，使中国找到了适当的抓手，得以将自身力量的增长与维护既有国际体系中的合理部分，最大化联结在一起，以一种更具建设性且不易被简单定义为“挑战者”的方式，在国际场合投送影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于日本来说，它的种种举动旨在把摆脱和平宪法束缚和战败国标签、实现所谓“国家正常化”的希望寄托在美国相对衰退的“窗口期”，以主动站在美国这一侧挑衅给中国的方式，获取更多的军事独立和行动自由的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于中国来说，当前的这轮中日战略博弈将三个原本或许被分开考量的问题紧密联结在一起：台湾问题的最终解决、东亚地区秩序（尤其以中日关系为核心）的重构、以及与力量变化后的美国如何构建新的稳定关系。这三者必须从战后世界秩序演进与力量转型的全局视角进行通盘考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一转型，我个人认为，除开国家层面的战略考量，中国学者肩负着一项特殊使命：推动整体性的心态与认知范式转型——从过去作为发展中国家主要适应和接受国际规则，转向以更主动的姿态去塑造、引导议程，并在国际社会采取符合规则的积极行动。对日方向，正可成为一个实践的切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，我们萌生了一些具体构想，并征询了法律界人士的意见，希望借此次会议汇聚智慧，最终形成一份民间学术倡议。此举旨在探索如何通过知识界的自组织行动，构建国际共识，形成既代表国家利益，又契合国际规则与道义方向的国际行动，从而丰富中国参与国际事务的模式，超越单纯的悲愤与谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从具体工作角度，或可倡导思考以下几方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，巩固并激活相关法理议程。&lt;/strong&gt;利用此次日方言行提供的契机，在国际层面进一步激活《联合国宪章》中的“敌国条款”等相关战后安排议题，构建一套有利于中国在亚太地区获得更大行动自由的叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，正视并探讨如琉球（冲绳）地位等因冷战而被搁置的战后领土处置问题。这些均源于《开罗宣言》《波茨坦公告》确立的战后秩序框架，其未竟事宜关乎亚太地区的持久和平与稳定。从地缘战略看，解决台湾问题后，如果琉球还是现在的状态，不加以任何改变的话，就意味着日美的军事基地离我们最多就是110公里——我们跟他们的军事界限接近了，而不是推远了。因此，客观上祖国统一进程完成后，东亚需要合理的战略缓冲安排，妥善处理相关问题符合地区各国的长远安全利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/12/26/20251226163350151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
冲绳县立博物馆和美术馆展出的琉球国王肖像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，加强涉外法治能力建设。&lt;/strong&gt;在完善涉外法律体系的过程中，我们不仅需要“对标国际规范”推动国内立法，更重要的是应思考如何通过主动的国内立法与实践，为国家在国际舞台上的正当行动提供更坚实的法律依据和更灵活的空间。这样不仅仅能够实质性地维护自身的国家利益，同时在程序和形式上也能够更好地借鉴西方发达国家的常见做法，让我们的外交行动“于法有据”，一定程度上由我们来制定游戏规则，合理运用国际规则维护利益、塑造议程的程序正当性与专业能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，更积极且主动地将挑战视为战略窗口。&lt;/strong&gt;此次对日方向的外交博弈，可视为中华民族伟大复兴进程中的又一次压力测试与战略机遇。有效应对，至少需守住底线，维护现状；若能处置得当，则可能以此为契机，开启一轮更加主动、有效地塑造周边乃至亚太地区秩序的新进程，这对我们国家长远发展至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是我基于当前事件与时代背景的一些初步思考，也是对本次会议缘起与期望的简要说明。希望能为各位的讨论提供些许参考。最后，再次感谢观察者网以及所有支持本次会议的专家学者。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_02_02_805803_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_02_02_805803_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:46:49 GMT</pubDate><author>沈逸</author></item><item><title>澳舆论风向对美不利，反华智库竟泼中国“脏水”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国总统特朗普力推的“和平委员会”接连遭遇西方盟友冷遇、澳大利亚政府内部反对声浪高涨之际，长期接受美国资助的反华智库“澳大利亚战略政策研究所”（ASPI）再度跳出来为其摇旗呐喊，并大肆兜售“中国威胁论”，妄称“无法想象在一个由中国主导的地区拥有未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚新闻网等多家澳媒2月1日披露，澳大利亚政府内部对加入特朗普新成立的“和平委员会”的抵触情绪正在加剧，总理阿尔巴尼斯正在斟酌如何在不激怒特朗普的前提下，委婉拒绝加入“和平委员会”的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解阿尔巴尼斯想法的匿名知情人士透露，澳方对该委员会的架构及其与联合国等既有国际机构之间的关系日益感到担忧。尽管澳大利亚尚未就特朗普的邀请作出官方回应，但高层官员的态度显示，政府拒绝邀请的可能性越来越大。值得注意的是，阿尔巴尼斯似乎并不急于敲定最终决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“和平委员会”，其设立初衷是监督加沙过渡治理，但随后被扩大为应对全球范围内的冲突，而随入会邀请一道发出的章程草案中甚至完全未提及加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会对该委员会的质疑氛围愈发浓厚，美国的主要盟友均对“和平委员会”予以婉拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/02/20260202080944486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在达沃斯启动所谓“和平委员会”&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普发出邀请后的数周内，阿尔巴尼斯多次强调，其工作重心仍是国内事务，并反复重申澳大利亚对联合国的坚定支持。外界注意到，澳大利亚前外长们近期的评论也凸显出政府对加入该委员会的犹豫，比如加雷思·埃文斯与亚历山大·唐纳均表示，澳大利亚不应以现有形式参与该委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚前工党外长埃文斯批评该委员会“旨在进一步削弱联合国的地位”，并主张澳大利亚应完全避免参与其中。唐纳也表达了类似观点，他担心特朗普对该委员会的掌控会使其沦为个人政治工具，同时建议澳大利亚可以考虑仅在加沙重建问题上与其合作，除此之外应暂缓参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰总理克里斯托弗·拉克森已正式拒绝特朗普的邀请，这反映出西方国家普遍对该委员会的实际效力持谨慎态度，担心将破坏联合国框架和权威。法国、德国、希腊、克罗地亚、瑞典、斯洛文尼亚等国也纷纷拒绝加入，英国则对其结构表达了强烈保留意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在澳大利亚乃至国际社会对特朗普的霸凌政策愈发不满之际，ASPI却忙不迭跳出来为美国站台，而中国又无故“躺枪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家反华智库2月2日在网站上抛出一篇文章，对批评澳美同盟的声音展开猛烈抨击，宣称无法想象“澳大利亚在一个由中国主导却没有美国存在的地区仍然能拥有一个繁荣的未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“切断澳美之间的合作纽带，是澳大利亚政府最不应做的事。”文章作者还宣称，中国崛起最终会“损害”澳大利亚的利益，“澳大利亚若想长期保持真正的主权国家地位，就必须避免陷入被中国主导的地区格局之中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者称，随着澳中关系的起伏变化，诸多议题时而成为焦点、时而淡出视野。但维护澳大利亚国家主权这一目标，始终指引着战略思考，并让其更加坚信，美国在制衡中国日益增长的影响力方面，发挥着不可或缺的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还称，长期以来，批评中国的人有责任说明他们担忧的具体问题，但与之相反，那些主张疏远美国的分析人士和观察家，却很少被要求详细且长远地论证为何要对国家的安全策略作出如此重大的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“部分问题在于，公众对美国总统特朗普的负面情绪，使得关于澳美同盟的舆论多聚焦于当下，且多为琐碎议论。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“澳大利亚及其他地区国家将长期面临来自中国的挑战。我们真正需要思考的是长期的结构性难题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似论调在文中比比皆是，最终都指向那个令人啼笑皆非的结论：中国的主导地位将让澳大利亚的繁荣前景迅速化为泡影，不能让美国被中国排挤出亚洲，否则将造成不可逆转的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASPI素来被称为“披着学术外衣的反华急先锋”，是出了名的反华智库，长期受金主指使和操控，此前就炮制了大量臭名昭著的反华谎言，如涉疆的虚假信息。而美国国务院一度是其海外经费最大的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种背景下，ASPI如此火急火燎“护主”也就不难理解。只不过其谎言还能糊弄多少人，着实要打个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟该文举起大旗捍卫的“澳大利亚主权”，究竟是哪一方在破坏，答案是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中澳双边经贸合作持续回暖，能源、矿产、农产品等领域合作成果切实惠及两国人民。而与此形成鲜明对比的是，特朗普政府强推的单边贸易霸凌政策，包括对盟友加征关税等行为，反而损害了其伙伴国家的经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如中国驻澳大利亚大使肖千日前在新年媒体吹风会上的致辞所言，过去几年中澳关系发展的实践表明，如何看待彼此、怎样处理分歧，是影响中澳关系的根本性问题。对此，中方的回答始终如一，即中澳是朋友不是敌人，是合作伙伴，不是竞争对手。两国社会制度、历史文化不同，出现分歧在所难免。关键是要妥善处理和管控分歧，不使分歧定义双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，对于西方盟友与特朗普政府裂痕扩大，甚至纷纷加强对华关系的现象，复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光对观察者网表示，正是因为特朗普的这种“纳粹式的、黑帮式”的行动，使得原先貌似铁板一块的对手开始各自寻找出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光说，这一局面让大家得以一睹旧秩序霸权有多不稳定。人类历史上两次世界大战都是霸权者自己挑起来的，现在“霸权恒不稳定”已不再是抽象的理论问题了，而是一个现实问题摆在大家面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们看到了所有平等国家在一个霸权结构下，不断提高自主性，寻找外交可能性的变化，这一点是非常积极的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805802_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805802_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:46:16 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>特朗普：将与古巴达成协议</title><description>&lt;p&gt;
当地时间2月1日，美国总统特朗普在飞往佛罗里达州的“空军一号”上对随行记者透露，美方已开始与古巴最高层进行接触，他坦言：“我们正开始与古巴对话，我认为我们将与古巴达成一项协议。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，谈及古巴现状，特朗普认为该国正陷入“极度糟糕”的境地，资金与能源供应已几近枯竭。他称，“这并不一定要演变成一场人道主义危机。我认为他们很可能会主动找上门来，想要达成一项协议。”“他们既没钱，也没石油。过去他们长期依赖委内瑞拉，而现在那些资金和石油已经断绝。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202074257487.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在“空军一号”上称将与古巴达成协议&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前1月3日，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击并绑架马杜罗后，特朗普紧接着将矛头对准古巴，暗示其为下一个打击目标。29日，特朗普签署行政令宣布“国家紧急状态”，并祭出窒息式能源封锁：威胁对任何向古巴提供石油的国家加征高额关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美方的极限施压，古巴外长罗德里格斯在30日发表强硬回应，斥责此举是在威胁整个国际社会，并随即宣布古巴进入“国际紧急状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805795_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805795_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:17:40 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>澳大利亚又开始跟中国闹了！提前88年强收达尔文港？</title><description>&lt;p&gt;2022年5月，澳大利亚工党赢得议会大选，阿尔巴尼斯出任总理。他修正了前任莫里森政府错误的对华政策，中澳逐步恢复了一些正常的合作与交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，回暖没多久的中澳关系又面临着考验，因为澳方想要强行收回达尔文港（2015年，中国岚桥集团获得了为期99年的租赁权）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/02/20260202075006928.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单说，就是澳大利亚在打“亏损时出租，盈利时收回”的算盘，毫无契约精神和商业道德可言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月27日，阿尔巴尼斯出访东帝汶，途中短暂停留达尔文市，他对记者表示希望收回这座港口的使用权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，“我要提醒各位，这笔交易得到了前联盟党政府向北领地政府提供的财政激励，才促成了港口出售。我们当时并不支持这一决定，收回港口才符合国家利益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还透露，相关商业谈判开始进行。这是指为了强迫中国企业出售达尔文港，澳大利亚正在寻找愿意出资收购的本土企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果找不到买家，就要“国有化”，由联邦政府以市场价强制征收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，在中国外交部例行记者会上，有路透社记者问及此事，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆回应，中方愿意重申有关中国企业是通过市场的方式获得了达尔文港的租约，其合法权益应该受到充分保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是警告澳大利亚--中国将会进行报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国驻澳大利亚大使肖千则说得很直白，任何试图收回港口的举动“都可能影响中国在澳大利亚的实质性投资”，澳方这种做法“并非经商之道”。 &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ABC（澳大利亚广播公司）援引肖大使的话说：“从去年开始，达尔文港扭亏为盈。就在这时，我们突然听说澳大利亚政府想要收回它……所以我真的质疑这种做法的道德价值。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些澳媒也发出提醒，这样做将令国家付出巨大代价。单方面毁约可能触发高达数十亿澳元的赔偿金，这对北领地乃至联邦财政都是沉重打击，更严重的是这会招致中国的贸易报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，澳大利亚在达尔文港作妖已经作了好几次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当初，澳大利亚为何要进行全球招标？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为袋鼠无力扩建升级这个重要港口，所以宣布国际招标。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/02/20260202075006658.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达尔文港是个深水港，位于澳北，地理位置十分重要。处于阿拉弗拉海与帝汶海交汇处，距赤道约1400公里，是澳大利亚离亚洲最近的核心港口，兼具地缘枢纽、军事支点、经贸门户、能源通道四重价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从达尔文港出发到中国广州，比从东海岸港口出发的航程缩短了7–10天，而中国是澳大利亚最大的贸易伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;港口所在的北领地政府早就想将其打造为一座真正的“贸易门户”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但旧港基础设施落后，规模有限，年吞吐量大约在1000万吨左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是，由于澳大利亚缺乏基建能力，袋鼠再怎么努力，也只能将年吞吐量提升到1500万吨，远远满足不了贸易需求，企业宁可选择东海岸港口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧港就成了“拖油瓶”，一直处于亏损状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年6月，达尔文港起死回生的机会来了，中国与澳大利亚建立了“中澳战略经济对话机制”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对话机制范围包括双边贸易、投资、金融、G20合作，还有自贸协定、人民币清算等方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首次对话于2014年在北京举行，2015年在堪培拉举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年10月13日，北领地政府宣布，与中国岚桥集团达成价值5.06亿澳元（折约3.68亿美元）的合作协议，将达尔文港土地、附属EastArm码头设施（包括海事供应基地），以及FortHill码头赁予岚桥集团，租期99年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北领地政府保留其它码头运营权，并履行监管职能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，澳大利亚政府和媒体都在叫好，澳大利亚贸易部长安德鲁·罗布激动地说：“这对于北领地乃至全国都是很好的结果……投资将会大力刺激澳洲北部的发展……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其它州也有样学样，西澳准备出售弗里曼特尔港租赁项目、维多利亚州计划将墨尔本港标价60亿澳元推向市场、中国招商局集团与澳大利亚黑斯廷斯基金管理公司共同出资，从新南威尔士州购得全球最大煤炭港口纽卡斯尔港的租赁权……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而达尔文港改建升级项目最具合作共赢的标志性意义：澳方解决了投资资金和基建能力；中方获得了长期运营的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方用实力证明了自己，十年间，这个“亏损包袱”就变成了年吞吐量超过3000万吨的“黄金枢纽”。不仅为当地创造了许多就业岗位，更带动北领地GDP增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在建设期间，澳大利亚联邦政府却来回横跳，单单政治与安全审查就已发生过三次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实所谓安全问题，在协议签署前就已经解决。该港跟军事毫无关系，中方也不打算把它建设成军港。否则，澳方不可能批准协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着美国的介入，问题就变得复杂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军陆战队基地也位于达尔文港，奥巴马政府曾警告过澳大利亚重新考虑与中国合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚反复向美方证明新港不会对美军基地构成威胁，奥巴马政府就不再坚持反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，特朗普政府却翻出了这笔“旧账”，堪培拉便开始害怕了。当时背景是美国对中国发动贸易战，中美对抗不断升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，白宫拨款2.115亿美元用于美军基地建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，澳大利亚联邦政府宣布对北领地的澳军空军基地投资11亿澳元，以配合美国的“印太战略”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达尔文港就成了政客们的“表演舞台”，一些政客为了讨好美国，就以“国家安全”理由破坏这份协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但清醒的澳大利亚学者提醒政府：这是把球往本方球门里踢，只会输，不会赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为一旦中国企业退出，不仅港口会变成一个烂摊子，还会对澳大利亚投资环境造成恶劣影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外国投资者非常现实，资本有资本的规则，最高信条是股东收益和分红。如果澳大利亚被认为不是一个可靠的投资伙伴，其它州的引资项目也将陷入停滞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而耗费巨资建设的军事基地，对贸易和经济毫无帮助。所以澳大利亚必成最大输家。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/02/20260202075100134.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但莫里森政府在美国压力下，对港口进行了干涉，他表示：一旦证明存在国家安全风险，政府将根据情报机构的建议对港口采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚是一个没有规则意识的国家，比如它与法国的潜艇合同，因为美英许诺卖它核潜艇，就把合同给撕了，闹到了法国召回大使的地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达尔文港在澳方情报机构三番两次的审查中，都没有发现任何军事问题，莫里森纯属无理取闹。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/02/20260202075006898.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年5月，中方发表声明：自即日起，无限期暂停国家发展改革委与澳联邦政府相关部门共同牵头的中澳战略经济对话机制下一切活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚就慌了，中国来真的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫里森就去找拜登哭诉，但拜登并没有搭理亲特朗普的莫里森。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在无力对抗中国的情况下，澳大利亚这才消停下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，阿尔巴尼斯上台后，他的内阁又开始对达尔文港说三道四。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但阿尔巴尼斯比莫里森这个二百五要狡诈得多，他想等港口建设到一定阶段后，视盈亏情况再出面表态。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/02/20260202075006221.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新财报显示，岚桥集团运营的达尔文港2025财年盈利960万澳元，而前一年度还处于3700万澳元的亏损状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扭亏为盈，澳大利亚就有想法了，合同还有88年呢，中方得赚多少钱啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以阿尔巴尼斯现在出来公开表态，要收回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他除了国家安全，还有一个很可笑的理由--工党一直反对该项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这是袋鼠内部互撕，跟中国有什么关系？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工党在野，反对自由党政策；自由党在野，反对工党政策。如果阿尔巴尼斯逻辑成立的话，那么，澳大利亚任何事都不用做了，任何对外协议都可以撕毁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是文明社会？这比原始部落还野蛮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚媒体也指出，实际上在2025年5月大选之后，这个问题已经淡出公众视野长达八个月之久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府也没有在这个问题上给澳大利亚公开施压，他在忙别的，暂时还没有时间管袋鼠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔巴尼斯主动挑事，就是想摘桃子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们觉得澳大利亚血亏了，岚桥集团获得99年租赁权，只用了3.68亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是一年的租费，而是全部租金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这是一份有效期99年的商业契约，袋鼠居然想提前88年毁约，看到港口开始赚钱，就眼红了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种行为无异于抢劫，巨额赔偿弥补不了中方投资者的长期利益损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国企业去竞标，当然不只是为了修建港口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;否则，签一个港口建设合同，完工后，港口交给澳方，中企赚一笔工程款，就完事了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;99年租期，表明中国企业是着眼于长远利益的，这也符合澳大利亚长远利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但鼠目寸光的澳大利亚政客却只盯着眼前这点小利益，觉得以后这钱得由自己来赚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚总理亲自登场上演闹剧，视商业契约为无物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在试探中国，闹一闹看看有什么好处，再看看损失会有多大？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何对付袋鼠？中国已积累了丰富经验，工具箱里也有很多工具可以修理它。还有055也可以再去环澳航行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚如果真敢动达尔文港，那么它被中国反制之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请问，它能把龙虾卖给美国、把煤炭卖给非洲、把葡萄酒卖给法国、把小麦卖给日本、把木材卖给加拿大、把活畜卖给印度吗？都留着自己享用吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看这二货到底能闹到什么地步？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不讲规则，一切后果只能由袋鼠自己承担，正所谓不作不死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.68亿美元，一个国家的信誉居然不值3.68亿美元，这个国家能有什么未来？可悲可叹。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1594226</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1594226</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:14:19 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>王毅同绍伊古进行战略沟通</title><description>&lt;p&gt;
外交部网站消息，2026年2月1日，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅在北京会见俄罗斯联邦安全会议秘书绍伊古。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅欢迎绍伊古受普京总统委派来华战略沟通，表示当前世界更加变乱交织，二战后国际秩序和国际关系准则受到严重冲击，世界面临倒退回“丛林法则”的现实危险。中俄作为世界大国和联合国安理会常任理事国，有责任有义务践行真正的多边主义，维护以联合国为核心的国际体系，倡导平等有序的世界多极化、普惠包容的经济全球化，推动构建更加公正合理的全球治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅说，中俄互为最大邻国和新时代全面战略协作伙伴，应就关乎两国关系的重大问题保持紧密沟通，在涉及彼此核心利益问题上加大相互支持，维护好两国各自和共同利益。元首引领是中俄关系高水平发展的最大优势和根本保障，中方愿同俄方一道落实好两国元首重要共识，加强战略沟通，深化战略协作，推动中俄关系在新的一年开创新局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绍伊古预祝中国人民农历马年春节快乐，表示今年是《俄中睦邻友好合作条约》签署25周年，两国关系基于相互尊重、彼此信任、平等互利。年初以来全球风云变幻，安全热点问题频发。俄方始终恪守一个中国原则，密切关注敌对势力破坏台海稳定动向，坚决反对日本加速“再军事化”图谋。愿同中方继续坚定相互支持，密切双边合作，加强在联合国、上海合作组织、金砖国家等多边机制内协作，共同维护俄中关系高水平发展势头，推动构建更加公正合理的多极化世界和欧亚大陆不可分割的安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方还就共同关心的各种国际和地区问题深入进行了战略沟通。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805781_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_01_805781_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 13:51:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“你们叫我们恨中国，可中国发展这么好，我们却在泥潭里挣扎！”</title><description>&lt;p&gt;
英国首相时隔八年再访中国，激起西方社会及中国观察家们的热烈讨论。巧合的是，英国工人党领袖、前议员、电视节目主持人乔治·加洛韦也正在中国访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日，乔治·加洛韦现身观察者网演播室【思想者茶座】栏目，与我们聊了聊近期的欧美政治分裂，以及此次英国首相访华背后的可能性变局。他也谈及去年在英国机场被警察扣留数小时，为此他不得不在“海外流亡”的糟糕经历。作为英国工人党领袖，社会主义者，他对西方的乱局和衰退有着“切肤之痛”：“我为我们的文化感到自豪——虽然我不以帝国的殖民史为荣，但我为莎士比亚、狄更斯、披头士和滚石乐队感到骄傲。但现在，我们的社会正跌入谷底。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是我们与乔治·加洛韦的对话文字实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130211612745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月30日 乔治·加洛韦做客《思想者茶座》&lt;span&gt;&amp;nbsp;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/观察者网 高艳平】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新疆的社会主义实践令人惊叹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你在过去二十五年间多次访问中国，最近一次是在2023年，是吗？上次你曾赞扬中国的发展模式。如今再次到访，对中国最直接的印象是什么？您肯定读过许多关于中国的文章，也看过不少相关视频。那么，据您的观察，中国的发展历程是如何挑战所谓“中国必然崩溃”的西方叙事的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;其实需要更正一点：我几个月前才来到中国，为CGTN在新疆拍摄一档电视节目，目的是揭露一个流传甚广的荒谬论调——即中国被指控实施所谓“种族灭绝”。而事实上，当前正在对加沙实施种族灭绝的正是这些指控者，他们却将弱者的抗争诬称为“种族灭绝”。我前往新疆正是为了证明完全相反的事实，这部纪录片很快会通过CGTN发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我作为英国工人党领袖，我们党纲明确写道：我们希望以中国为榜样——当然不是要变成中国，而是追求具有英国特色的社会主义。中国的发展模式正是我们主张英国脱欧后应当遵循的道路，我们相信世界绝大多数国家终将效仿这种模式。因此要祝贺中国探索出了这条路，你们也并非一帆风顺，但最终找到了完美的融合之道：既坚持服务于人民的社会主义国有体制，又允许多元发展、百花齐放、百家争鸣。正因如此，我们在这里看到资本主义、大型企业与亿万富翁的存在，而国家则承担着核心职能——确保财富在中国人民之间及全国各地区（包括新疆）得到公平分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆，我反复目睹这一理念的实践：走访各类机构时，发现领导者都具备顶尖的专业素养。例如喀什某医院的院长曾就读于普林斯顿大学，在美国、法国、英国工作过，如今却扎根于新疆这样的边疆城镇。我问他是否自愿从家乡来此工作（他来自中国完全不同的地区），他回答说：“是政府派遣我们来到这里，因为我们希望将新疆建设到北京的发展水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是社会主义的实践，这就是中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：是的，我几个月前也去过新疆，与你感受相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;确实令人赞叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的达官显贵们会排队来中国，因为旭日东升、夕阳西下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：碰巧的是，你们的首相斯塔默目前正在中国访问，并带了一个庞大的商务代表团。他是2018年以来首位访华的英国领导人，此行目的是将在更成熟的基础上重置两国关系。而就在几周前，美国单方面暂停了备受瞩目的《美英技术繁荣协议》，这份协议是英国脱欧后战略的基石。同时，英国也面临美国的关税威胁，部分原因在于英国派遣顾问前往格陵兰岛，此举被美国解读为对其在该地区野心的挑战。那么，加洛韦先生，您认为斯塔默的北京之行，主要是出于英国国家利益驱动的、严重的长期战略再平衡，还是主要是对与日益不可靠的美国之间&quot;特殊关系&quot;失败的一种短期绝望反应？或者，如一些评论者和观察家所言，此次访问更像是一次经济会面，而非地缘政治转向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;首先要恭喜你，因为这是我在中国被问到的最好的一个问题。而且，凑巧的是，我正好是回答这个问题的绝佳人选。不过在回答之前，我必须声明，我欢迎基尔·斯塔默的访问。我欢迎我国有上百人——包括政府部长和商界领袖——来到中国，并同意签署一项战略伙伴关系协议。这符合英国工人阶级的利益，我一生都在代表为了他们的利益而奋斗。这也符合英国经济的利益，英国经济目前状况堪忧，实际上已陷入衰退所以，斯塔默做了一件明智的事。我希望他是真心的，我们一定会对他严加督促，确保我们充分利用好这个新机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我确实告诉过首相，我作为一位五十年间担任过七届议员的议员，如果他需要咨询我，我就在上海，只需一趟高铁就能赶到。他当时没接受我这个提议。但是，如果我告诉你，去年10月27日，我正前往伦敦参加社会主义中国的会议，中国大使当时在伦敦市中心等着我，而基尔·斯塔默却派武装警察在伦敦机场拘留了我。他们依据《反恐法》将我和我的妻子扣押了九个小时，我们被严密盘问与中国的关系、与CGTN的关系，以及我在新疆拍电影的计划。那是去年10月27日。他们对“放我走”这个想法嗤之以鼻，尽管中国大使正在伦敦市中心等我。他们现在可笑不出来了，现在看起来他们愚蠢至极。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130212603668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月底 英国首相斯塔默访华&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，正是那位穿着燕尾服（顺便说一下，他在伦敦市政厅穿得并不合身）出现在中国领导人面前的基尔·斯塔默，曾形容中国是对英国国家安全的威胁。这两件事是有联系的。去年11月，英国议长召开紧急会议，向议员宣布议会里有中国间谍，声称中国已渗透英国议会，所有人都要时刻提防身边的特工。他们说这些人被安插进来是为了威胁议会民主和国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从去年10月到现在，我们走了很长一段弯路。尽管如此，正如我在开场白中提到的，我欢迎斯塔默的访问。这是正确的做法。但中国人从不健忘——他们不会忘记朋友，也不会忘记那些对他们释放恶意、指手画脚的人。从中国驻英使馆的搬迁风波，到几乎每天都在抹黑中国的八卦媒体，我可以举出一百个例子。我希望这一切都已成过去。新的一年，新的开始，希望这种势头能保持下去。我们会尽力确保这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这只是您的期望。能否请您预测一下，两国元首的会面，只预示着两国经济上的回暖，还是也预示着英国对华地缘政治上的立场转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;我很乐意做些预测。你刚才在问题中暗示，这一切都是美国总统特朗普那些疯狂且丧失理智的行为导致的。我这辈子，从14岁起就混迹政坛。我们一直被告知“苏联人要来了”、“红军要来了”、“中国威胁要来了”。但我发现，真正“打过来”的是美国人。美国人不仅威胁要入侵欧洲和格陵兰岛，甚至连英联邦国家加拿大都不放过。英国国王查尔斯三世是加拿大的国家元首，而特朗普却威胁要入侵他们。加拿大政府甚至在制定游击战计划，准备撤进大山里对抗美国的入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要低估这一切给系统带来的震撼。不仅是特朗普，乔·拜登炸毁了“北溪二号”管道，强迫欧洲盟友依赖比原来贵六倍的美国液化天然气。欧洲经济正因为美国政策走向破产。欧洲政客们惊呆了：原来帝国主义不只是占领有色人种的土地，他们也随时准备占领你的国家和领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们所说，这真是“一石激起千层浪”。斯塔默、卡尼、马克龙，这些人接二连三地奔向北京。他们并不是突然觉醒了，而是被现实打醒了。他们意识到过去几十年追求的政策违背了自己的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在脸书上写的一篇文章正在疯传：条条大路通北京。这是好事。动机和心态并不重要，物质现实才重要——那就是没有人能离得开中国，每个人都必须尊重中国、正视中国。这就是我们所处的时代趋势。作为中国的朋友，我非常享受这一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以，您认为，英国和加拿大领导人的访华绝非巧合？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;这是特朗普疯狂举动的直接后果。不管黑猫白猫，捉住老鼠就是好猫。不管这些西方领导人为了什么目的来寻求战略伙伴关系，事实就是他们来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普威胁过加拿大总理（他甚至把人家当成美国一个州的州长），说绝不允许中加建立战略伙伴关系。他会对英国如法炮制吗？会用关税甚至更糟的手段威胁英国吗？对于那些一辈子甘当美国仆从的英国政客来说，这将是一个非常有趣的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只能为这种新发展感到自豪，感谢上帝我能活着看到这一切。我可以告诉你们，未来很长一段时间，你们的高档酒店将会爆满。欧洲的达官显贵们会排队过来，因为他们终于意识到：旭日东升，夕阳西下。为了生存和取暖，他们必须动作快点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普想结束乌克兰战争，以便更好地对抗中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 关于乌克兰战争，你一直认为西方，特别是北约的东扩是冲突的主因，并指责西方准备让乌克兰人“战斗到流尽最后一滴血”。这种观点在欧洲主流政坛和媒体上很少见，是什么塑造了你的这种信念？此外，一些俄罗斯和中国的战略专家认为欧洲已成为和平进程的绊脚石，因为某些欧洲大国担心战争一旦结束，美国会撤军，迫使欧洲不得不独立承担国防。您如何评估欧洲在俄罗斯和乌克兰冲突中的角色，以及他们的动机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;西方对俄罗斯撒谎，正如他们对中国撒谎一样。如果相信他们在抹黑中国，却在俄罗斯问题上说真话，那就太天真了。骗子总会撒谎，蝎子总会蜇人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突是由西方帝国主义挑起的。从20世纪50年代起，他们就意识到可以利用乌克兰境内的极右民族主义分子，作为瓦解苏联、威胁俄罗斯利益的工具。他们从未放弃班德拉——那个曾协助并参与大屠杀的纳粹合作者。如今在基辅通过政变上台的人，正是以班德拉为精神偶像的。他们在政变中推翻了合法的当选总统，放火烧毁议会，持枪威胁议员取消俄语地位，让讲俄语的乌克兰人沦为二等公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2014年到2022年，他们炮击乌克兰东部，屠杀了一万四千人。作为一名终身的工会成员，我记得他们在敖德萨工会大楼活活烧死了我的同志。这就是乌克兰问题的开端。乌克兰35%至40%的民众从来没有接受推翻民选政府的行为，这一比例相当庞大，且主要集中在东部地区。泽连斯基虽然大半辈子在俄罗斯工作、说俄语、甚至有俄罗斯护照，但乌克兰东部的人民绝不会接受沦为二等公民，于是爆发了内战。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
欧盟和美国竭尽全力将这场内战演变成一场国际浩劫。北约不断扩张，不仅是使命的扩张，更是地理上的扩张。北约甚至出现在了南美洲（哥伦比亚）和台湾海峡。这和“北大西洋”有什么关系？北约这种地理和军事上的“使命漂移”，意在先摧毁俄罗斯，再对抗中国。俄罗斯别无选择，只能迎接这场生存挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130212833502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025北约峰会上的成员国首脑们&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们曾尝试外交途径，但《明斯克协议》纯属骗局。德国前总理默克尔和法国前总统奥朗德都公开承认，这只是为北约强化乌克兰军队争取时间的手段。2022年4月在伊斯坦布尔，他们本已达成协议，但英国首相鲍里斯·约翰逊代表拜登前往基辅，叫停了签署。俄罗斯本可以在一夜之间让基辅变成加沙，但他们没这么做，因为他们的敌人是北约及其工具人泽连斯基，而不是乌克兰人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为特朗普想结束乌克兰战争，以便更好地对抗中国。但欧盟正在阻止他，继续为这场注定失败的战争输血。对于俄罗斯和中国来说，你们别无选择，必须用手段捍卫自己的利益。俄罗斯在20世纪曾两次被入侵，都是通过乌克兰；19世纪拿破仑也曾通过乌克兰入侵俄罗斯。这意味着俄罗斯曾三次因西方通过乌克兰的入侵而受到威胁，他们不会允许出现第四次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有人认为，斯塔默可能会鼓励中国调解乌克兰事务，那么你该如何评估中国在俄乌冲突中的潜在角色。正如你所说的，唐纳德·特朗普一直吹嘘他会解决俄乌冲突，并最终因此获得了诺贝尔和平奖。到目前为止，进展似乎有限。那么你认为在他任期内，他有可能永久结束这场战争吗？现实的和平计划是什么？考虑到你对乌克兰中立的看法，这场战争还要持续多久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;首先，你勾勒出的画面让我想到了“新雅尔塔会议”——中、俄、美领导人像我们这样坐在一起，通过对话解决世界上悬而未决的问题。我对此表示欢迎，我认为“新雅尔塔”将是一件大好事。谁知道呢？现在的国际局势如此变幻莫测，这种局面完全可能出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除非满足几个关键要素，否则俄罗斯不会停止在乌克兰的军事行动。这些要素不能只是口头承诺，甚至不能只是纸面协议，而必须是以条约的形式板上钉钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，乌克兰必须中立。&amp;nbsp;这不仅是指乌克兰不加入北约，而是北约绝不能以任何形式出现在乌克兰。我所说的是二战末期战胜国强加给芬兰和奥地利的那种铁律般的中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，最终结算必须承认乌东讲俄语地区的解放。&amp;nbsp;不仅仅是目前已经解放的地区，还包括那些等待解放的地方，比如敖德萨，比如基辅。还有一个问题，就是摩尔多瓦边境及乌摩之间德涅斯特河沿岸的数十万俄罗斯人。他们是活生生的人，不能被遗弃在“无人区”。因此，整个沿海地区都必须被承认是“新俄罗斯”的一部分，而剩下的乌克兰残存国家则必须成为中立国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到那时，局面会出现新的转折。例如，很少有人知道，乌克兰最西部根本不是乌克兰人的，而是波兰人的——那是斯大林从波兰拿走送给乌克兰的。乌西的喀尔巴阡地区则是匈牙利人的，那里的人说匈牙利语，文化也是匈牙利的。罗马尼亚也有部分领土曾被苏联拿走并强加给乌克兰苏维埃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，到那个时候，这些北约国家很可能会重新产生“收复失地”的决心，去拿回属于他们的祖产和家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我不是左派也不是右派，我是一个社会主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：让我们谈谈你和英国政治。我们研究了你的政治立场，感觉你是一个复杂的人物。你既强烈反战、反帝，为工人阶级奋斗，但在气候零排放和移民政策上又与传统左派不合。另一方面，你对北约和华盛顿外交政策的不信任，似乎又与特朗普等右翼势力有共同点。你如何将这些观点统一起来？“左”或“右”的标签是否已经过时？如何定义自己的政治立场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;我一点都不复杂。我14岁时的观点和现在一模一样。我是一个社会主义者。我不叫自己”左派“，因为在西方国家，“左派”现在意味着“自由主义”，而我绝不是自由主义者。中国也不是自由主义。所以，我怎么就复杂了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我的观点再传统不过了。英国共产党传奇领袖哈里·波利特执掌党内数十年，他的观点和我如出一辙。我们出身于同样的工人阶级背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们的研究可能发现我不是所谓的“觉醒派” (Woke)，我也不自由化。我崇尚家庭，热爱国家，相信爱国主义。现在的所谓”左派”不信这些，他们只信LGBTQ那一套，我不信。我反对身份政治。我不在乎一个人的肤色、取向或自认的性别。我不信那种用身份政治把工人阶级割裂、让他们自相残杀的做法——比如黑人工人觉得自己没得到工作是因为肤色，而白人工人觉得这对自己不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是自由主义的噱头，与社会主义无关。社会主义不在乎你在卧室里干什么或穿什么，社会主义关乎阶级利益。阶级利益超越所有身份。我也是曼联球迷，有人讨厌曼联，但我和讨厌曼联的人之所以能团结，是因为我们都是工人阶级。我们靠劳动生存，没有投资，没有土地，没有父母的信托基金。这就是社会主义的本意，而不是彩虹旗和同性恋自豪大游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我完全是个传统派，我的孩子们会告诉你，我有六个孩子，对他们而言，我这位父亲已经再传统不过了。左翼在自由派身份政治中迷失了方向，我坚持工人阶级社会主义政治的传统风格，我们的党能够吸引他们。对于英国数百万少数族裔群体来说，因为我们与全球南方的立场一致，反对殖民主义、反对帝国主义、反对犹太复国主义，并且在阶级议题上诉求白人工人阶级，我相信这主要是政治立场上的体现，也是完全正确的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于移民，可能有些材料误导了你们。我不是“反移民”，我是反对大规模移民。任何理性的国家都会反对。大规模移民会让输出国变穷，也会让接收国的工人工资降低，这是ABC级别的常识。如果我是工厂工会领袖，要求涨薪5%，而老板说门外有5万个人愿意拿更低的薪水取代我，那么控制劳动力供应就是捍卫工人利益的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们支持英国退出欧盟，部分原因就是因为那三亿五千万人有权直接来英国工作的移民，拉低了工资、居住、医疗和教育水平。如果一亿印度人出现在中国边境要进来，你们也不会允许，你不能说不允许就是在“学特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国现在的形势是1941年希特勒入侵以来最糟糕的时刻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：下一个问题是关于英国左翼政党，希望您不要觉得这是冒犯。杰里米·科尔宾的工党曾在2017年获得高支持率，证明左翼思想仍有市场。但如今斯塔默转向中间路线，左翼似乎四分五裂。科尔宾领导的”你的党“，还有您领导的”工人党“，还有绿党等。我们知道，纽约甚至都已经诞生了社会主义者市长，而英国的NHS是明显带有社会主义传统性质的福利，现在也千疮百孔。但是，过去几年，英国频繁爆发罢工事件，2022、2023年铁路工人的罢工，还有教师罢工等等影响很大。为什么会这样，这是否意味着英国左派失去了代表工人阶级利益的能力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;绝非如此。如果你关注四周后的曼彻斯特补选，你就会看到我们并没有迷失方向。英国资本主义的失败、晚期资本主义的颓势，大家有目共睹。现在的分歧在于如何脱困。大家都承认，现在的形势是自1941年希特勒准备入侵英国以来最糟糕的时刻，但现在没有丘吉尔那样的人物能集结民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔宾是我的老战友，我们共事40年了。但他支持所谓的“新疆问题”谣言，我反对；他在乌克兰战争中支持乌方，我反对。他的基础更偏向中产、白人和自由派，而我的工人党执政基础更偏向少数裔和无产阶级。他更像纽约市长曼达尼，我已经准备好和曼达尼合作，就像我和科尔宾合作一样。但即便你是唯一坚持正确政治路线的人，你也必须坚持下去，然后赢取他人支持。这是一场长征，我们正在路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130213817479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年英国RMT工会组织铁路工人大罢工&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一直在寻找盟友。当你提到我反对“零排放”时，我反对的是那种“气候末日论”。我不接受为了迎合某种深奥的理论，就得关闭我们的工业，好像世界马上要毁灭了，我们都得穿上兽皮躲回森林洞穴里一样——这就是那些极端末日论者的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以英国所谓的绿党为例，他们本质上是反工业、反制造业、反资源开采的。我们在北海有巨大的石油储备，却为了所谓的“绿色”把井给封了。结果呢？我们转头去付给特朗普六倍的价钱买美国的液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们拒绝这种做法。我们是工人的政党，必须代表工人的利益。工人的利益绝不是回归到工业革命前的幻想世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着我们否认气候变化——只有傻子才会否认。也不意味着人类活动没有对气候产生影响。我们可以争论人类影响了多少，自然周期又占了多少，这是值得讨论的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们支持建立一个干净的世界。当我走进中国的火车站、机场或公共场所时，第一印象就是干净，没有塑料垃圾。我们为了生态多样性而清理海洋，为了地球的繁荣而绿化环境，但我们绝不接受以牺牲工人的工作、关闭工厂、提高能源成本为代价。我们脚下有够挖一千年的煤炭，为什么不挖？为什么不用碳捕捉技术发展“清洁煤”，反而去买特朗普的天然气？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些立场很容易被简单化为“反对零排放”。说实话，就算英国实现了零排放（反正它也实现不了），全球大气中的碳含量也只会减少0.01%。现在的政策纯粹是种噱头，就像跨性别、LGBTQ+、或者对种族和肤色的痴迷一样，都是一种政治时尚。顺便说一句，这些东西全是从美国传过来的。西方政治的“加州化”是我们这个时代的诅咒之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果斯塔默访华达成协议，引进中国太阳能技术并在英国设厂，从而创造就业并减排，你会支持吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;当然支持。中国甚至应该为我们建造核电站，因为核能是清洁能源。当然，这得要求英国政客停止散布“中国是国家安全威胁”这种鬼话。为了我的六个孩子和他们的后代，我想要一个最绿色、最干净的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我绝不会为了换取一个只有500名工人的太阳能厂，就鼓吹关掉一家钢铁厂或轮胎厂。我16岁退学后就在轮胎厂干活，我是英国议会里唯一能亲手造出轮胎的议员，那帮人里大多数连在路边换个备胎都不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不会拿大量的制造业岗位去换取少量的“绿色岗位”。如果我们在一个社会主义国家，政府能安置好下岗工人，我或许愿意谈。但我们现在的社会做不到，所以别指望我支持这种“本末倒置”的做法。除非你有一套方案能让英国的产业工人过上舒适稳妥的生活，否则别来跟我谈让他们下岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果你在脸书上冒犯了以色列，六个荷枪实弹的警察会立刻冲进你家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于您去年在英国机场被扣留一事，观察者网等中国媒体都做了广泛报道。许多向往西方“言论自由”的人对此感到震惊。你能解释一下，为什么像你这样一位前议员，会因为涉嫌“敌对活动”或“威胁国家安全”被反恐部门扣留和盘问？还有，这个事件是否影响了您的工作和生活？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;这次事件深刻地影响了我的生活。首先你要明白背景：英国政府已经完全迷失了方向。它现在就像在玩“打地鼠”，一会儿打“中国威胁”，一会儿打“俄罗斯威胁”，一会儿又是巴勒斯坦或伊斯兰威胁，它已经完全丧失了判断力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，英国现在有3000人因为涉嫌“恐怖主义”被捕，其中很多是老太太。有一位93岁的退休牧师，还有几百个八十多岁的，一千多个七十多岁的。她们干了什么“恐怖活动”？她们只是在公共场合举了个纸板，支持巴勒斯坦，反对种族灭绝。结果她们就“违背”《反恐法》被捕了，我也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让“恐怖主义”这个词彻底破产了。真正的恐怖主义是存在的，英国政府在叙利亚、在中国新疆都曾资助过恐怖分子，但一个举纸板的93岁老太太绝不是恐怖分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和我妻子被扣留，是因为他们指控我妻子从事“针对英国的敌对活动”。所谓的“敌对活动”竟是“散布虚假信息”。呵呵，一个人的“虚假信息”往往是另一个人的“真相”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130214143942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月，英国警察逮捕环保团体示威者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国曾自诩是自由国家，是相对于苏俄的“自由选择”，说自己坚信言论自由。现在全变了。我们国家因为社交媒体言论而被捕的人数比全世界任何国家都多。去年有12000人被捕，今年更多。讽刺的是，如果你的车被砸了打电话报警，警察根本不会来，只会给你一个报案号让你找保险公司。他们没钱处理民生案件，但如果你发了一条被贴上“种族歧视”或“反犹”标签的推文，六个警察立马就会登门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月27日，英国五个持枪警察在机场扣留了我——一个当过七届议员、拥有数十万支持者的政党领袖。当时我正要去参加在伦敦中心举行的社会主义中国会议。这就是现在的英国，甚至连警察都直截了当地问我：“你在北京的那些哥们儿在干什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这次事件让我不得不带着妻子和四个孩子搬离英国。我妻子是印尼籍，她凭什么要在一个会持枪扣留她五个小时的国家生活？所以我们现在搬到了英国武装警察够不到的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我成了英国的“流亡政府”。因为在那种警察国家，他们不仅会侵犯我的生活，还会侵犯我的事业。我的《万能脱口秀》（Mother of All Talk Shows）在英语世界拥有数百万观众，我不能让他们禁言。他们为了灭口什么都干得出来，想想离奇“自杀”的大卫·凯利（联合国武器核查员），你就知道这条路的终点是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是一个“倒挂”的世界。如果你手机被偷了或者生命受威胁，打999报警，警察几个小时都不会出现。但如果你在脸书上冒犯了以色列，六个荷枪实弹的警察会立刻冲进你家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国到底做对了什么？而我们又做错了什么？也许我们应该走中国道路”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 最后一个问题，我们谈谈全球秩序。不仅仅是英国，再看看美国，还有其他的西方国家。政治两极分化，盟友公开反目，在许多中国观察者看来，西方正处于一种混乱状态。与此同时，近期的事件也让许多中国人更加珍惜自己社会的稳定、使命感和制度。你如何看待西方旧秩序或西方资本主义的这场危机？我们注意到社会主义甚至共产主义力量，在美国或其他西方国家也逐渐活跃。作为一个社会主义者，你认为中国的社会主义模式能否为人们，尤其是全球南方国家的人们，在这个混乱的世界中提供更多生存和繁荣的希望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦&lt;/strong&gt;：毫无疑问，西方正处于一个不断向下盘旋的漩涡之中。不仅在经济上（这是不可否认的），而且在道德、社会和文化上，它都在解体。我为我们的文化感到自豪——虽然我不以帝国的殖民史为荣，但我为莎士比亚、狄更斯、披头士和滚石乐队感到骄傲。但现在，我们的社会正跌入谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犯罪、恶习、毒品泛滥，尤其是毒品。家庭破碎已经成了“地方病”——我本想说“流行病”，但它比流行病更深根蒂固。大多数英国孩子生活在单亲家庭，父母甚至从未在一起生活过。在这种环境下长大的孩子，尤其是男孩，很容易走上歧途，然后他们再以同样的方式抚养下一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以带你去一些地方，那里的窗帘从未拉开过，三代人都没有工作过。在那里的后工业区、矿区或大城市的少数裔聚居区，失业、绝望和黑市交易才是常态。如果你去柏林市中心，相信我，你会想立刻跳进出租车逃离那里。这种衰败和解体在西方社会是普遍存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202080106406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月26日，D914次列车抵达上海站后，列车长吴佳雯发现乘客遗落的重达12公斤的黄金，经多方协助，物归原主&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比一下你们的社会：没有人往地上扔垃圾，没有人会无缘无故杀了你，也没有人会抢劫你。我昨天看到新闻，有个中国人在火车上丢了一袋金子，列车员费尽周折找到他并归还了。这要在西方国家，不仅金子会被偷，你可能还会为了这袋金子被杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们的社会正在达到和谐与协作的新高度。我曾遇到几个对中国经济增长率不满意的中国人，我不得不告诉他们：我们这两三年根本没有任何增长！中国的进步与西方的颓废形成了鲜明对比。哪怕是最蠢的人最终也会发问：“你们叫我们去恨中国，可中国发展得这么好，而我们自己却在泥潭里挣扎！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我昨天坐的中国高铁，时速300公里，准时得一秒不差。如果是在英国，火车极大概率会被取消。就算开了，也肯定会晚点、肮脏且贵得离谱。我从上海到湖州坐一等座才花了14英镑；而在英国，从曼彻斯特到伦敦要300英镑。车上可能还不安全，因为没有工作人员保护乘客，我甚至可能被捅死。能活着到伦敦都算运气好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对比是藏不住的。人们迟早会问：“中国到底做对了什么？而我们又做错了什么？也许我们应该走中国道路。”这就是英国工人党的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：希望有一天你能回到祖国，领导你的人民实现这个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦&lt;/strong&gt;: 即便我做不到，我的孩子们会。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130220018862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GeorgyGalloway/2026_02_02_805634_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GeorgyGalloway/2026_02_02_805634_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:46:26 GMT</pubDate><author>乔治·加洛韦思想者茶座</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国要发展，只有走“美国特色资本主义道路”</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4888</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4888</guid></item></channel></rss>