<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 02:16:12 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>卡尼访华，为什么加拿大右翼破大防？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;文 | 北方朔风&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;必须得承认，笔者并没有预料到，加拿大右翼和美国右翼对卡尼访华这件事情反应巨大，&lt;strong&gt;甚至可以说是暴跳如雷，&lt;/strong&gt;把这次访问视作是标志性事件，还因此呼吁特朗普全面入侵加拿大，抵御中国的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824435.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;以一个中国人的视角，我们实在是很难理解这种情绪。虽然这次访华确实属对中加外交关系的解冻，&lt;strong&gt;但是达成的协议都是很务实的，&lt;/strong&gt;完全没有美加右翼所谓的加拿大转向中国这么夸张。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;比如说加拿大允许一批中国电动车以最低税率进入加拿大市场，但是每年的限额只有几万台，考虑到加拿大每年一百多万的汽车市场，这根本不是什么大事情。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更何况这是各取所需，中国这方面也降低了对于加拿大农产品的关税。协议其他方面也基本如此，算是双方都满意的商业合作，实在上升不到太大的战略高度。可以说卡尼来华的总体基调是很务实的，没有什么下大棋的成分。总的来说，如果不算加拿大右翼的话，加拿大民众还算比较满意，部分加拿大网友表示已经开始期待中国的电动车了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824727.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;实际上就连特朗普本人都是这么觉得。有人因为加拿大的事情向特朗普提问，&lt;strong&gt;特朗普的回答很直接，那就是卡尼和中国签个合作协议也没什么，挺好的。&lt;/strong&gt;一来特朗普大概不想因为这种问题就和中国翻脸，二来客观情况也是如此，这个协议并没有损害美国或是特朗普的利益，中国又不是要在加拿大部署什么军事力量，特朗普自然没必要大惊小怪。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但是加拿大右翼和MAGA&lt;i&gt;&lt;/i&gt;的看法可不是如此。如果要讨论各国右翼和MAGA的亲密程度，最为亲密的大概是英国右翼和加拿大右翼。甚至考虑到地理上的因素，&lt;strong&gt;加拿大右翼更加亲密一些，他们完全把自己当做是MAGA的自己人。但是很遗憾，特朗普并不这么决定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824388.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在2025年初加拿大总理选举中，保守党领导人波利耶夫&lt;i&gt;&lt;/i&gt;本来有着一定的优势，但是在特朗普大谈要吞并加拿大，对加拿大施加关税的“助攻”下，波利耶夫的选情一路恶化，最终输给了卡尼。虽然这个事情还有其他的因素，但是特朗普确实助攻了卡尼的上台。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;面对卡尼和中国进行合作，加拿大右翼和MAGA显示出异常的愤怒，怒斥卡尼出卖加拿大国家利益，和中国结盟，破坏美国国家安全，甚至说来自中国的新能源汽车即将摧毁美国的汽车工业。甚至有人呼吁，让美国特种部队对委内瑞拉来的那一套对着卡尼也来一遍。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824661.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但这压根不是事实。就算国内再怎么下大棋的网友，也不会相信加拿大会完全倒向中国，加拿大和中国的合作程度远远没有那么夸张。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;卡尼访华的出发点非常现实，他在达沃斯论坛上已经说的很清楚了，旧的国际秩序难以为继，类似加拿大这样的国家如果按照旧的方式继续下去，那是要出大问题的。在达沃斯的讲话里，卡尼提到希望联合起来的力量是欧洲国家。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824365.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;平心而论，比起欧洲国家，加拿大现在的压力确实大不少。说到底就算美国吃掉了整个格陵兰，估计对欧洲本身的领土也不会有太大的兴趣，毕竟那么远的距离，加上文化社会差异巨大，想要控制是不现实的，欧洲还可以装作什么事情都没有发生过。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但是加拿大真的不一样，在美国控制格陵兰岛后，美国本土，阿拉斯加还有格陵兰，&lt;strong&gt;在地理上对加拿大真的形成了三面包夹的态势。特朗普吃掉加拿大，几乎是必然的下一步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824543.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在这种情况下，加拿大不得不寻找一些办法来缓解当下的窘境。卡尼呼吁欧洲国家联合起来是一个办法，和中国的经贸合作也是一个办法。尽管我们不知道这些办法是否有用，毕竟当下的欧洲实在是太不可靠了，&lt;strong&gt;但是加拿大必须做点什么，去改变这个现状。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;加拿大并不想反对美国，但是局势的变动，已经到了加拿大不得不做出备份选项的地步了。就从现实的角度来说，美国加大页岩油开采，再从南美抢一波石油，那么加拿大对美国的出口就必然会降低，加拿大的油气资源就必须得考虑其他的出口路径。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824729.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;卡尼并不是草根民粹路线出身的政治领导人，实际上他是典型的经济学精英从政的路线，所以他并没有在煽动民粹。他最近的活动更多的是意识到特朗普和他代表的这些东西，正在对当下的国际秩序带来巨大的冲击，当然平心而论，卡尼比欧盟那些精英的行动力确实是高不少的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;卡尼自然也不是什么强权风格的政治家，他对加拿大的政治影响力并没有那么深远。所以无论是访华还是在达沃斯上的发言，很明显都不是他一个人的意志，他代表的可能是加拿大经济界的意志。他们都意识到假如加拿大成为美国的一部分，对加拿大的绝大多数人也没什么好处，可能只会给加拿大右翼一些情绪价值。&lt;strong&gt;但是为了一些情绪价值就把加拿大出卖了，这真的合适吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824436.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而这也是我们在之前文章《美国打委内瑞拉让杜金破防，全球右翼还能联合吗？》中讨论的问题，&lt;strong&gt;特朗普代表的MAGA主义，究竟是美国右翼自己的，还是全球右翼普世的？&lt;/strong&gt;虽然特朗普在某些问题上摆出了回归孤立主义的姿态，但是MAGA群体的一部分似乎又热衷于在意识形态上，与其他国家的类似势力进行共鸣和联合。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824474.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;可是因为现实中的地缘政治利益，这种共鸣往往会让其他国家的右翼陷入非常尴尬的地步。&lt;strong&gt;究竟是以保守主义的原则出发保卫自己国家的利益呢？还是以所谓的MAGA国际的利益为第一出发点呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;毕竟考虑到美国的政治结构，就算吞并加拿大，也大概率不会在短时间内给加拿大和美国人完全一样的政治权利，否则美国的议院权力分配就乱套了。&lt;strong&gt;难道加拿大右翼崇拜MAGA的结果就是去当二等人吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在加拿大这个问题上，情况可能更尴尬一点。如果特朗普不打算吞并加拿大，那么按照以往的惯例，在绝大多数问题上，加拿大无论是哪个党派来执政，都不会实质上反对特朗普。但是特朗普的表演，让哪怕亲近特朗普的加拿大右翼政客也不得不在表面上说一些违心的话，批评特朗普的行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从实际利益来看，特朗普针对加拿大的表演可以说是没什么好处的，甚至还有不小的政治代价。如果说格陵兰岛问题上，欧洲国家还能忍气吞声，假装世界仍然在正常进行，那么要是加拿大被吃掉，哪怕是欧洲也会完全装不下去了。我们熟悉的大西洋主义&lt;i&gt;&lt;/i&gt;，可能真的就完蛋了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824287.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;那么特朗普为什么会选择这样的路线？是因为他和他团队里的人看大西洋主义不顺眼的人，希望破坏大西洋主义吗？是有这方面的因素，毕竟大西洋主义是以民主党为代表的国际自由主义意识形态和“基于规则的国际秩序”的重要组成部分，而白宫这帮人不止一次直接羞辱欧洲。但更加根本的原因或许是，&lt;strong&gt;特朗普需要给自己的支持者们不断提供情绪价值。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在舆论讨论特朗普当总统之前的职业生涯时，常常会把特朗普说成是子承父业的房地产商人。这个说法不能说错，但是早在21世纪初，特朗普的主业就已经不是简单房地产商人，他是人设营销领域的先驱。比如说《学徒》&lt;i&gt;&lt;/i&gt;这档栏目，就是他塑造人设的重要平台。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824358.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他的商业能力并没有自己说的那么厉害，虽然破产在美国商业活动里是常事，但是继承了祖辈的财产还多次破产，这也绝对算不上成功。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在塑造了经营大师的人设之后，当时特朗普搞出了很多个人品牌的产品，可以说是赚了不少钱。这足以证明虽然特朗普在商业上的能力并不是第一流的，但是在营销和体会受众情绪上确实有一流的天赋。特朗普在政治上的成功，很大程度也得益于此。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在《学徒》和美国类似的真人秀节目中，经常会出现导师直接对选手进行激烈人身攻击的环节。当然，这基本上都是节目的安排，因为这样的冲突会给观众巨大的情绪价值。而特朗普对欧洲的羞辱，对委内瑞拉的打击，还有对格陵兰与加拿大的宣称，都是基于同样的出发点，需要足够劲爆的事件去吸引眼球，并且需要越来越劲爆。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;最近互联网上讨论赢学的内容很多，从生理学上来说，赢学是存在生理基础的。在看到特定的内容之后，某些神经递质确实是会加速分泌，而某些神经通路也会明显激活，带来特定的情绪高昂。&lt;strong&gt;如果这种模式长此以往，那么人类确实是会上瘾的，这就是所谓的神经系统可塑性，而移动互联网和社交媒体显然放大了这个效应。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824326.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;对于今天的特朗普支持者来说，只是看到特朗普批评几句他国领导人，或是退出几个国际组织，已经完全满足不了他们的情绪价值了。这既是因为赢学的成瘾性，也是因为特朗普在第二个任期之前，给他们带来了太多的许诺，许诺给MAGA们带来永久的改变。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;特朗普敏锐地察觉到了这种需求。所以在他的第二个任期，ICE&lt;i&gt;&lt;/i&gt;的执法模式变得愈发暴力，像血浆电影一样满足了MAGA的暴力需求。而直接吞并领土虽然利益有限，但是也足以带来强烈的精神刺激。从这个角度来说，在美国之外存在大量MAGA支持者也是十分合理的，&lt;strong&gt;毕竟当下特朗普是最能给他们提供情绪价值的政治人物，而其他的政治人物，看起来是如此的无聊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;或许特朗普本人并不精通于意识形态建构，但是他的行为在无意间形成了对冷战后几十年一个共识的反动——这里说的共识不是新自由主义，&lt;strong&gt;而是去意识形态化，把一切都包装成为不存在意识形态的空洞议题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;而特朗普的表演，恰恰以树立敌人，羞辱敌人作为核心，在无意间成为了去意识形态的反面，&lt;/strong&gt;这也是另类右翼对特朗普追捧的根源。但驱动特朗普行为的，恐怕并不是某种确定的意识形态，而是某种带有毁灭性的情绪价值，&lt;strong&gt;他并没有真的给去意识形态问题提供真正的解决方案。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;问题就在于，政治并不是用来只给人提供情绪价值的。我们当下的现实有很多严重的问题需要解决，而考虑到情绪价值的成瘾性，未来特朗普的支持者的阈值会越来越高，特朗普和他的团队，也有可能选择越来越激进危险的方案，对全球造成不可控的局面。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;比如说特朗普在格陵兰，伊朗，加拿大和古巴问题上的发难，与其说是什么下大棋，不如说是在突袭委内瑞拉没有达到宣传效果之后选择的新策略。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126093824457.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;我们当下可以看热闹，觉得特朗普是个超级大乐子。特朗普对大西洋秩序的破坏着实夸张，也确实对中国有一定的好处，&lt;strong&gt;可是我们不能指望一场火灾是有选择性的。&lt;/strong&gt;如果某一天，特朗普选择在台海问题上铤而走险，乃至于用核武器威胁中国呢？笔者说过好几次，我们不应该低估美国右翼，尤其是科技右翼对中国的巨大敌意，这些问题是我们必须去面对的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更糟糕的地方有两个，第一，这种威胁不一定能靠传统的战略威慑来抵消；第二，就算特朗普走人之后，这种模式也有可能在美国继续持续。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;第一点并不难以理解，在传统战略学的假设中，国家与国家之间的威慑是基于双方的理性判断，但是在特朗普式的政治模式下，这点是不一定能保证的。虽然特朗普并不是疯子，但是他的判断中确实有过多非理性的地方。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;第二，也是我们之前重复过多次的问题，特朗普的表现不是他一个人的问题，是美国乃至于全世界的社会制度出现了问题。&lt;strong&gt;在美国当下的情况下，必然会送上来一个最有情绪价值的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;比如说民主党当下在2028最可能的候选人纽森，他最近一年的宣传模式，就是在完全模仿特朗普，自诩理智的民主党支持者也非常喜欢他这一套。&lt;strong&gt;所以特朗普走人之后，送上来的美国总统无论立场，都会是最能给美国人民提供情绪价值的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;我们当下生活的这个时代，并非是一种理性的时代，旧日的秩序正在被几十年积累的愤怒与不满的烈火之中焚烧，火焰同样是大自然循环的一部分。山火烧过之后，有时候来年植物会长得更好，&lt;strong&gt;但是如果火焰真的把一切都烧净，土地上是无法长出新芽的。这个道理值得我们所有人铭记。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1590129</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1590129</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:15:12 GMT</pubDate><author>新潮沉思录新潮沉思录</author></item><item><title>卡尼回怼，特朗普继续自言自语“中国接管加拿大”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】面对美国总统特朗普以中国为借口对加拿大发出100%关税威胁，加总理卡尼当地时间1月25日回应说，与中国达成的相关协议并非自由贸易协议，而是在“纠正过去几年中出现的一些问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大广播公司（CBC）25日指出，卡尼说的是上周他访华期间就电动汽车、农业和水产品等领域与中方达成的贸易安排。卡尼表示，相关协议只是对几个近期受关税影响的行业下调关税，“我们与中国所做的是纠正过去几年出现的一些问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼称，加拿大“尊重并遵守”美墨加协定（CUSMA）中的相关承诺，无意与中国推进自贸协议。根据美墨加协定，三国若计划与“非市场经济体”推进自由贸易协议，需提前通报其他成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126091512902.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月25日，卡尼对特朗普的最新关税威胁作出回应。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普直接无视了卡尼的“澄清”。25日下午，特朗普继续在其自创的社媒平台“真实社交”（Truth Social）发帖渲染称，“中国正在成功且彻底接管曾经伟大的加拿大，看到这一切发生真让人难过。我只希望他们别碰冰球”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前一天，特朗普威胁称，如果加拿大“与中国达成协议”，将对所有进入美国的加拿大商品征收100%的关税。他甚至用“州长”叫卡尼，称若“他要把加拿大变成中国向美国输送货物和产品的‘转运港’，那他就大错特错了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普并未具体说明“协议”是指什么，但这一表态与他之前评价中加达成协议“是一件好事”的态度发生了180度大转弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大2024年效仿美国对中国电动汽车加征100%关税、并对钢铁和铝产品加征25%关税后，卡尼本月16日在中国宣布，加方每年将允许4.9万辆中国电动汽车以6.1%的最惠国关税待遇进入加拿大市场，配额数量按一定比例逐年增长。同时，中国预计将在三年内开始投资加拿大汽车产业，并下调对加拿大菜籽等农产品的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大卡尔顿大学国际事务教授芬·汉普森表示，加中目前没有签署或正在考虑签署任何自贸协定，与中方达成的协议“只是恢复了关税战前部分商品的现状”，美国几个月前自己才与中国签署了协议，特朗普政府的这番行径“令人震惊、虚伪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部长贝森特25日在美国广播公司（ABC）节目中也威胁称，若加拿大进一步与中国达成自贸协议，“允许中国向美国倾销货物”，关税威胁就可能落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特说：“我们有一项美墨加协定，而该协定将在今年夏天重新谈判。我不清楚卡尼总理在做什么，除了在达沃斯向他的全球主义朋友们进行道德姿态展示。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康考迪亚大学经济学教授莫谢·兰德分析称，特朗普对加中协议反复无常的态度，正是他一贯的行事方式，其逻辑在于“对加拿大保持杠杆，确保该国没有其他选择”，以在即将到来的美墨加协定审议中保持对加方的谈判优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》25日指出，卡尼近期成为主张中等国家加强协作、以对抗特朗普治下美国强权的代表人物之一。卡尼在瑞士达沃斯世界经济论坛发表讲话说，“中等强国必须联合行动，因为如果你不在餐桌旁，就会出现在菜单上”。卡尼虽然没有点名美国，但相关言论引发广泛关注并收获一波赞誉，抢尽了特朗普的风头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CBC注意到，在达沃斯讲话后，美国与加拿大之间的紧张关系进一步升级。特朗普在自己的演讲中批评了卡尼的言论，还宣称“加拿大之所以存在是因为美国，马克，下次你发表这些言论的时候，记住这一点”。同时，他宣布撤回对加拿大加入“和平委员会”的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普的威胁，卡尼25日发视频呼吁加拿大人“购买国货”，“鉴于我们的经济正在经受来自国外的威胁，加拿大人做出了选择：专注于我们能够掌控的事情”，“我们无法控制其他国家的行为。但我们可以成为自己最好的客户。我们将购买加拿大产品，我们将用加拿大产品来建设国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大外交部长阿妮塔·阿南德表示，加拿大作为中等强国，所要做的是确保自身利益，“而我们已经在多个议题上与一组国家开展合作”。她指出，保护并增强加拿大经济，贸易多元化是根本，“这正是我们前往中国的原因，这也是我们将前往印度的原因，我们不会把所有鸡蛋放在同一个篮子里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805044_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805044_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 01:50:52 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>世界正在展现一些十九世纪特征，“列强”回来了</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月24日，由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组举行首次三方会谈。这也是2022年俄乌冲突升级近四年来，俄、美、乌三方首次开展直接接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时距离俄乌冲突爆发已经接近四个年头了，这场深刻影响全球地缘格局的事件，也持续塑造着外界对俄罗斯和欧洲的认知。作为关键邻国与战略伙伴，中国社会对于俄罗斯的解读，以及对其与西方关系的评估，也在这充满变数的四年间经历着一轮又一轮的发生着变化。一个核心问题日益凸显：俄罗斯如何定位自己在现代国际体系中的角色？其未来如何处理与中国、欧盟及美国等全球主要力量的关系，已成为预判俄罗斯未来数年战略走向的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，观察者网与俄罗斯科学院欧洲研究所副所长罗曼·伦金教授进行了深度访谈。透过学者视角，解析俄罗斯的战略思维及其对国际关系的构想。访谈全文整理如下，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/08/20260108143117589.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗曼·伦金教授与观察者网对话
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为欧洲研究所副所长，您对欧洲有很深的研究，同时作为俄罗斯人，自然对欧洲的认知与我们不同。我们注意到，您在2025年10月参加了一个会议，会议的核心议题是欧洲“集体魏玛化”，什么是“集体魏玛化”？为什么你们会选择这个主题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;是的，我们在俄罗斯科学院欧洲研究所内部一直有很多不同的讨论。我们是一个学术机构，讨论的范围通常比较宽。我们会尽量邀请来自不同阵营、不同意识形态立场的代表参加讨论。所以我们的学术会议不仅仅有专家学者，也会邀请社会活动家、政治活动家，以及来自不同国家，尤其是欧洲国家的知名公共评论员和作家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我们也会邀请来自法国、德国的作家，他们写过关于俄罗斯政策、普京、欧洲危机的书，有些德国学者还是我们学术委员会的成员。他们同时也会在德俄、法俄相关协会中担任领导职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于那次以“魏玛化”为主题的会议，我可以补充一点背景。去年秋天，我们邀请了来自塞尔维亚地缘政治研究中心的主任。那次会议主要是为了签署一项俄罗斯欧洲研究所与塞尔维亚欧洲研究中心的合作关系协议，也正是那位塞尔维亚学者提出了“欧洲的魏玛化”这个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/08/20260108133729208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
魏玛共和国出现了大规模政治经济动荡
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么用“魏玛化”这个说法？大家都知道，魏玛共和国时期是德国乃至整个欧洲一个非常动荡、艰难的时期。那个时期有多重危机爆发：公众对国家制度的信任危机、合法性危机，其次是经济危机，当然还有意识形态危机。在某种程度上，这些特征与当下欧盟的处境是相似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的欧盟在意识形态、权力结构都面临非常复杂的挑战，同时也面临经济困境。从欧洲的社会调查中可以看到，人们对欧洲机构的信任正在下降，越来越多的欧洲人更愿意把自己看作本国公民，而不是把自己视为“欧盟公民”。他们现在更加关注本国利益，而不是欧盟整体的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是欧盟自我认知危机与欧盟“目的”危机。欧盟的创建者，比如阿尔契德·加斯贝利、阿登纳等人的最初设想是建立一个社会公正、经济繁荣、面向和平未来的欧洲国家联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一目标是基于基督教民主主义的意识形态提出的。但现在的欧盟在很大程度上已经偏离了这些目标，不仅未能实现经济繁荣，甚至连“福利国家”模式本身都面临危机。德国总理默茨已经公开表示，在当前经济危机背景下，福利国家模式已经难以维系。另一个与“魏玛化”概念相呼应的特征，是越来越多地借助军事政策为其政策后果辩护并赋予正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不认为“魏玛化”是一个精确或完美的概念，但一些同事正在将这个概念用于概括欧盟当下所面临的多重危机，以及欧盟经济和政策层面的快速军事化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那在俄罗斯学界，有没有人反对这种说法？有没有人认为欧盟的未来仍然光明？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;目前并不存在一个关于“魏玛化”的统一定义或统一解释，来概括欧盟所处的这场危机。无论是“合法性丧失”“全球角色衰退”，还是“魏玛化”，都只是诸多分析框架中的一种，不存在一个大家都认可单一概念。不过，上述一些共同特征是普遍被承认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在那次会议上，学界对“集体魏玛化”的主要共识和分歧是什么？您个人最认同哪一条判断？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我主要认同三点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是欧盟机构，尤其是其作为超国家机构的合法性危机。欧盟基于超国家的意识形态与欧盟不断推进权力集中、试图打造一个更加集中化的欧洲政治结构形成了明显矛盾，比如不断扩大欧盟委员会的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是欧盟原有理念的瓦解。欧盟最初的理念，是一个以社会公正和和平为导向的共同体。但现在，这些理念在很大程度上已经被抛弃，取而代之的是欧盟的军事化，以及将俄罗斯塑造成“主要敌人”的叙事。这一点现在已经非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，是欧盟经济状况的评估。我认为当前欧盟处于一种“社会模式的危机”，同时战略自主的失败也包括在内。战略自主曾是欧盟在几年前反复宣示的重要目标，但现在很清楚，这一目标难以实现，欧盟也很难成为一个真正独立的全球经济行为体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在几年前，有俄罗斯研究就批评欧盟越来越像苏联晚期。从您的角度看，“魏玛化”和“苏联化”有什么区别，这反映了欧洲怎么样的变化趋势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;将欧盟描述为“走向极权”，或者说“欧盟正在成为新苏联”的话语，更多是一种政治话语，而不是严格的学术分析。这种说法在传统主义阵营中，甚至在欧盟内部的一些右翼政党中比较常见。最明确提出“欧盟是苏联2.0”的政治人物之一是匈牙利总理欧尔班·维克托，“欧洲爱国者”等政治集团的欧洲议会议员也会采纳这种观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种针对欧盟的政治批评话语，他们批评欧盟日益成为维护国家主权与国家利益的障碍。这一类观点反映了相关政治力量在欧洲议会选举及本国大选中的立场，在西班牙、匈牙利、斯洛伐克等国有较为显著的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当前的传统主义运动已不同于15年前的“疑欧主义”。以往，疑欧派多主张直接脱离欧盟，例如英国脱欧。而今的批评声音则更多指向欧盟委员会，“要求回归其初始目标”，即建立一个有利于各国社会与经济、以和平为宗旨的欧洲联合体。而另一种批评指出，欧盟正走向一种高度集中的治理模式，限制成员国主权，这也构成传统主义力量的核心关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从学术视角看，欧盟并非苏联，这对历史学者与政治学者而言是明确的。许多指责实质是政治标签的相互投射：欧盟委员会常将传统主义者称为“法西斯”“极右翼”，而后者则指责欧盟为“新苏联帝国”。这些更多是政治修辞，若进行客观分析，可见两种主要意识形态趋势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是欧盟主流的新自由主义思潮，融合自由主义与社会民主元素，它主张超越传统身份认同、重塑个体认同；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是传统主义或身份政治取向，它强调维护国家主权、文化与传统认同。这种所谓“右翼民粹主义”在欧洲的兴起，本质上是对西方新自由主义议程的反应，最初由欧洲移民危机所触发，继而受美国“特朗普主义”的推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这些传统主义政党已非建制外的边缘力量，其代表已进入各国政府与欧洲议会，成为政治进程中的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在俄乌战争前，俄罗斯内部有不少人希望推动欧洲和俄罗斯基于能源联系的一体化，但是很明显，随着美国的干涉以及俄乌战争的爆发，相关尝试已经完全中止。现在俄乌战争正在进入后半段，您认为接下来俄欧会如何定位彼此之间的关系呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;俄罗斯与欧洲的关系始终极为复杂，交织着多重历史与现实联系。正因如此，有必要明确一点，俄罗斯与欧洲之间并不存在彻底的“完全割裂”。然而，更准确而言，我们应聚焦于俄罗斯与欧盟的关系。因为俄罗斯本身即欧洲的一部分，白俄罗斯同样属于欧洲。即便在2022年之后，欧盟与俄罗斯之间也未走向完全分离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在本质上仍是一个欧洲国家，但俄罗斯是一个非常特殊的欧洲国家。长期以来，俄罗斯始终与欧洲世界及欧洲国家保持着联系，同时又始终作为一个具有独特性的欧洲区域实体存在，与西欧乃至东欧皆存在显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上溯至10至11世纪俄罗斯形成初期，当时俄罗斯通过拜占庭帝国与西欧相连，随后，俄罗斯与突厥世界发生联系，并逐渐发展出与西方各国的关系。至18世纪，俄罗斯向北方海域扩张，打开了通往波罗的海等方向的窗口。这一切塑造了俄罗斯与欧洲之间极为特殊的关系格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们正目睹俄罗斯与欧洲关系的又一次转型。即便在美国与欧盟实施制裁之后，现在仍有许多欧洲公司留在俄罗斯，俄罗斯也继续向部分欧盟国家出口天然气和石油，双方经济联系并未消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，匈牙利获得美国豁免，得以继续进口俄罗斯资源；斯洛伐克亦然。因此，现实情况远为复杂，断言俄罗斯与欧洲国家“全无关系”并不准确。事实上，俄罗斯与欧盟委员会及其官僚机构之间几乎已无往来，但仍与部分欧洲国家保持联系，如匈牙利、斯洛伐克。俄罗斯与意大利的关系也仍然良好，俄意商业协会在莫斯科十分活跃，意大利同仁仍参与我们的会议，他们并未像许多在意识形态压力下受反俄政策影响的欧洲人那样，惧怕参加俄罗斯主办的论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/08/20260108134355131.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北溪管道被炸彻底终结了俄欧能源一体化的短期可能性，图为英国《泰晤士报》制作的北溪事件示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要恢复以往俄罗斯与欧盟之间那种全方位、高密度的合作规模，无疑将极为困难。二十年前我们与欧洲官员及同行之间那种频繁而直接的对话都已成往事。但我认为，未来几年内，俄罗斯与部分欧洲国家之间的经济合作将会有所回升。原因在于，越来越多的欧洲政治人物意识到，他们在乌克兰危机中做出了许多损害自身经济利益的决定，也越来越难以向民众解释为何生活成本不断上升。这将成为未来与俄罗斯调整关系的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，俄罗斯与欧盟的关系很可能仍将维持一种有限、制度性但冷淡的状态，而与具体欧洲国家的关系则会呈现不同层次、不同深度。例如意大利、德国以及部分东欧国家（波兰除外）可能率先与俄罗斯重启对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，欧盟始终是一个“多轨道、多方向”的体系。在过去二十年中，以这种差异化、多层次的方式与欧洲各国打交道，对我们来说反而更为适宜。相比之下，与当前对俄高度敌对的欧盟委员会建立“特殊关系”，并不现实。我认为，在未来几年内，这种状况不会发生根本性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：长期以来，中国国内有不少人希望欧洲实现战略自主，摆脱意识形态优先的态度。您认为未来欧洲能否认识到自己路线的问题？您对中国未来的对欧战略有什么建议呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我不太适合向中国提出具体建议。这对我来说确实不容易。我的研究领域主要是社会政策、宗教和身份认同，我并不是中国问题专家。我也未必真正理解中国自身的利益、挑战以及社会的思考方式。因此，中国应当如何处理与欧洲的关系，最终还是应由中国自己来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从欧洲政治的现实来看，我认为欧洲政治精英目前正陷入一种意识形态困境。但在意识形态层面，欧洲目前处于一种迷失状态。他们不断谈论“欧洲价值观”，但究竟什么是欧洲价值观，对欧洲人自己来说也已经不那么清晰了。过去，欧洲价值观意味着人权、民主，以及以社会经济繁荣为目标的欧洲一体化。但现在，在欧盟官方文件中，“欧洲价值观”几乎被简化为“支持乌克兰”“捍卫乌克兰的民主”。这种替换，实际上改变了欧洲价值观的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化，首先与国际关系的大背景有关。当前欧盟与中国的互动，不可避免地受到美国立场的影响。欧盟委员会在对华政策上，明显要考虑美国的外交目标，包括在技术限制等方面配合美国。这已经成为欧盟—中国—美国之间更大博弈的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/08/20260108134726703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在北约峰会期间从丹麦首相弗雷泽里克森面前走过&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，还有意识形态因素。欧洲主流领导层属于新自由主义阵营，在意识形态上，他们对特朗普的敌意甚至超过对其他任何对象。对他们而言，特朗普是意识形态敌人，俄罗斯是军事对手，而中国则被视为竞争者，但并非像特朗普或普京那样的“敌人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从意识形态角度看，中国对欧洲自由派精英构成的挑战，反而比特朗普政府的传统主义议程要小。欧洲自由派精英对“主权优先”“民族利益优先”的传统主义议程非常敏感，也对美国在性别政策等方面的回撤感到不安。而中国并不强调这些传统主义或宗教价值观，在意识形态上对欧洲而言反而更“舒适”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我没有具体的政策建议。但我认为，在意识形态和经济层面，中国与欧盟，甚至与欧洲内部的一些国家，仍然存在一定合作空间。这种合作可能在一定程度上帮助欧洲缓解自身的经济困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近我们也看到美国的《国家安全战略报告》发生了调整，将矛头对准欧洲、试图从欧洲收缩，并表示俄罗斯不是“直接威胁”。这对于俄罗斯拓展的国际空间非常有利。未来您认为俄罗斯会做出什么战略选择？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;特朗普政府重新发布的美国《国家安全战略报告》，其实标志着国际关系中的一种意识形态转向，这一转向源于特朗普及其团队的特定世界观。我觉得理解这一点非常重要。在学术文章和媒体报道里，尤其是在以新自由主义为主的媒体叙事中，这一点并不明显，很多人会说特朗普根本没有意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，特朗普拥有自己的意识形态。他不仅仅是支持传统的美国生活方式，更有一种传统主义取向，强调维护各民族、文化、宗教、国家的独特身份。正因为如此，在这份《国家安全战略报告》中，美国提出要支持其他国家采取“以国家利益为中心”的政策。也就是说，美国更愿意与那些坚持本国国家利益的国家打交道，因为这对美国是“划算”的。我觉得这对理解未来战略很有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这份战略文本很可能也受到了传统基金会相关“意识形态设计者”的影响，他们也为特朗普政府提供政治战略设计。这份国家安全战略在安全议题上写得很完整、很系统。第二点是它对欧洲道路，以及欧盟当前政治选择的评估。特朗普政府对此非常批判，而这种批判在某种意义上对欧洲领导人反而是“有用的”，因为文件里专门用章节谈到了欧洲文化与欧洲政治的衰退，并把这种衰退与欧洲的新自由主义意识形态联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，欧洲沉迷于性别政策、绿色议程的国际政治，以及把新自由主义当成唯一且普遍适用的意识形态之类的某些“疯狂的全球议程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根源上说，新自由主义意识形态的一个核心特征就是扩张：因为它自认为是“正确的”“普世的”，所以必须推广到每一个国家。而与之相对，特朗普强调的是回到国家身份与国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点：特朗普在战略里使用了“文明”这一概念，这与俄罗斯的意识形态话语是有重合的，因为俄罗斯总统也经常使用“文明”的说法。我认为这是美国《国家安全战略报告》第一次以这样的方式表达：特朗普说我们是“美国文明”，我们要捍卫我们的文化，而不是把民主强加给世界上每一个地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，他把欧洲也称为“欧洲文明”，并强调美国的根源也在欧洲。他说美国对欧洲文化心怀感激，但同时也指出欧洲处在危机之中，欧洲文明正处于危机。在我看来，这是非常突出的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多主流媒体总把特朗普说成只是一个做生意的人，只关心交易、钱和关税。但这份战略显然是高度意识形态化的，而且其中一些定义与俄罗斯强调“文明”的意识形态，以及我们之前讨论的“欧洲魏玛化”有重合。所谓欧洲的“魏玛化”或危机，在这份《国家安全战略报告》里被非常完整地描述了：制度危机、经济危机、意识形态危机都包含在内。在这样的背景下，俄罗斯以及俄罗斯的政策当然也会有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么俄罗斯的整体政策导向会更偏内政，还是偏向在国际上扮演更大角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我认为，在特朗普任期内俄罗斯政策会朝着与美国进行更紧密合作的方向发展。当然，我们无法预判下一次美国总统选举会发生什么。但事实上，我们与美国的关系确实出现了一定程度的回暖。比如普京和特朗普会面，这种会面本身就具有很强的象征意义，对外交官、商界人士、文化界人士都是如此。它至少意味着，我们需要彼此对话，在一些领域展开合作，而且我们也确实在某些领域可以合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们之间还存在一种意识形态层面的合作基础。在很多人眼里，俄罗斯被视为国家利益与主权的“象征”，而这恰恰也是美国《国家安全战略报告》里强调的东西：维护主权、维护国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时俄罗斯也被视为捍卫传统价值的一方，比如反对某些性别或跨性别政策、反对过度强调少数群体议题之类。在这种意义上，普京和特朗普之间的谈判与对话确实有一个相对“顺畅”的意识形态语境，因为他们在文明、国家利益、传统价值这些概念上能够彼此理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，美国和俄罗斯的“传统价值”在现实中的内涵其实并不一样。美国选出特朗普的那部分人群，主要是盎格鲁-撒克逊的新教传统人群，他们的保守更多是基于“基督教意义上的保守”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯，传统价值更多是基于对身份的认同，而不是“圣经价值”。某种意义上，它甚至更接近中国对传统与文明的理解，而不是那种严格意义上的宗教保守。因为俄罗斯经历了非常复杂的苏联时期：苏联推行强制性的世俗化。因此，俄罗斯并不存在美国那种新教传统式的价值体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，我们仍然有一个相当不错的意识形态合作基础。与此同时，我们也有某种“共同的对手”。因为在特朗普看来，他的意识形态对手是欧盟的新自由主义精英和政治家，他们非常反特朗普、对特朗普非常批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/08/20260108135845299.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国右翼事实上也在策动欧洲右翼推出“让欧洲再次伟大”的运动，实现夺权乃至“颜色革命”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些欧洲人同时也不得不在现实上遵循美国的规则，因为他们明白美国比欧盟更强大。但他们在意识形态上确实是特朗普的对手。特朗普也会推动他们走向所谓的战略自主，而这也是《国家安全战略报告》中的一个要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对我们共同关系的影响，不能只用一个“三角关系”来概括，而更像是四个点：美国、俄罗斯、欧盟、中国。因为这份战略里有一个很有意思的表述：它谈到欧洲国家在贸易合作上对中国的依赖，其中一个重点国家是德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件里提到，德国在中国建设化工厂，同时使用俄罗斯天然气。这意味着特朗普认为，推动欧盟实现一定程度的战略自主很重要。因为如果欧洲没有战略自主，欧洲国家就会更靠向中国。它们可能不会把产业转移到美国，而是转移到中国。尤其在欧洲出现去工业化的背景下，产业要么流向美国，要么有可能流向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普之所以点名德国，也不是偶然。德国现在有一种很特殊的外交政策话语，它强调德国要在军事与经济上扮演更强的角色，不再只是过去那种欧盟的“经济机车”，而是希望利用欧盟来强化德国自身力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普来说，推动欧洲某种“自主”，是为了把欧洲从对中国的依赖中拉走。但现实是：欧盟的那些领导人是特朗普的意识形态对手，这使得他们反而在意识形态层面觉得中国比特朗普更“可合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在特朗普执政时期，跟特朗普谈判很困难，他会在任何时候都加关税、把关税当成谈判手段；相较之下，从意识形态角度，欧洲可能觉得与中国更容易合作，因为中国在某些意识形态议题上反而更接近欧盟主流，而不是特朗普那套传统主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯在意识形态上与特朗普关系不错，也与中国保持良好关系。这既有历史原因，也有某些理念重合，比如强调传统、强调本国文化；同时俄罗斯也支持一种共同历史、共同命运的观念，在某些表述上与中国的理念也有相通之处。所以，俄罗斯到底会如何行动、会做出怎样的战略选择，并不存在一个简单答案，也不存在唯一的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p id=&quot;__kindeditor_tail_tag__&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但是从中国的角度看，俄罗斯已经控制了乌克兰的一部分领土，你们可以选择更加“向内”的政策，将精力更加集中在重建方向、加大国内投资。你们也可以将资源用在更多对外的方向，在国际上扮演更大的角色，你们会怎么选？毕竟俄罗斯资源是有限的，你们总得在“向外”还是“向内”之间做一个取舍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;不，我认为不会是那种非此即彼的取舍。我们会做的是“多个选择”，因为我们现在处在一个新的国际秩序、新的全球秩序之中。我们谈的是政治整合、多极政治架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经从那种以美国霸权为中心的世界，转向一个多中心，也就是“多极”的世界。多极的含义就是：我们可以做出多个选择，而不是一个选择；不是只把重心放在国内或只放在国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们和中国一样，体量太大，不可能只做一件事。在这种多中心的格局里，世界上有不同的力量中心、不同的文明，我们必须面对它们和它们做交易、达成安排。这就是现实。如果我们还没有准备好适应多中心格局，那我们就必须准备好在这种多中心的环境里行动、谈判、做交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到乌克兰危机，我认为它是俄罗斯与西方，尤其与欧盟长期关系演变的结果。在2000年代初，普京总统在他执政的最初几年里就多次提到，他希望与欧盟达成协议。梅德韦杰夫总统也谈过，比如取消签证制度之类的议题。当时人们曾抱有一些希望，认为欧洲政治家，比如当时的德国总理施罗德，会找到对双方都有利的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲领导层以及美国选择了对抗路线，他们没有真正听取俄罗斯的建议，也没有看到他们在乌克兰危机中没有真正尊重俄罗斯的利益，也没有考虑到我们也是一个安全行为体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与西方之间的危机并不是从2022年才开始的，而是从2014年克里米亚之后逐步升级的；战略层面的危机在2015年变得更加尖锐。也就是说，这不是2022年的问题，而是从2014年起就不断累积的大型乌克兰危机，它既是乌克兰危机，也是我们与西方关系的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/08/20260108140052639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄乌战争的悲剧源于对俄罗斯安全需求的漠视&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们需要在国内发展，尤其是我们把顿巴斯的东部地区以及所谓“新领土”视为俄罗斯的一部分，那就意味着必须进行国内发展与建设。但与此同时，乌克兰冲突以及俄罗斯在其中要实现的主要目标，也是在全球地缘政治棋局中发挥更大作用的唯一途径之一。只有达成这些目标，我们才能在国际上拥有更大的能动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于与美国的关系安排，我认为某种程度上已经开始了。我们需要谈判、需要把关系重新整理。我当然希望乌克兰能够出现一种稳定局面，不再把乌克兰当作一个“平台”来扰乱俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们已经开始与美国重新整理关系，这是一个好信号，也是一条继续推进谈判、推动解决冲突的路径。所以没有那种简单地取舍。我们只能继续往前走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不知道您有没有一种感觉，但是我会认为，世界有进一步回归19世纪化的趋势，大国协调和多极格局正在重新形成。从您的角度看，这种“回到19世纪”的类比是否成立？如果说当下正在形成一种新的“列强协商体系”或“多中心世界秩序”，欧洲会在其中扮演什么样的位置？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;这个判断很有意思。我总体同意，我们确实能看到一种“列强协调”的影子，有点像19世纪维也纳体系。也就是拿破仑战争之后形成的那套国际关系安排，当时主要由欧洲君主国主导，本质上是在欧洲语境下对各方利益进行协调与管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要强调的是，今天的情况一定会有所不同。我们确实处在一个多中心世界之中，也可以说出现了某种新的“列强概念”，但这种“协调机制”的质量和结构是独特的，不会简单重复历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到欧洲在这种“列强协调”中的角色，我认为首先要注意，“欧洲”的定义在国际语境里已经变化了。过去说欧洲，就是欧洲国家与欧洲民族。但今天，欧盟只是欧洲的一部分。俄罗斯是欧洲的重要组成部分，俄罗斯本身就是欧洲文明的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之所以强调“欧洲”，是因为我们是欧洲研究所。我们在欧洲政治研究中并不使用“欧亚”这个概念，因为从我们的角度看，那并不是一个准确描述俄罗斯道路的概念。事实上，无论是俄罗斯普通民众还是知识精英，都认同欧洲文化与欧洲生活方式，所以在这个意义上我们并不是“更属于亚洲”。白俄罗斯也是欧洲的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/08/20260108142124696.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
虽然俄罗斯与欧洲关系紧张，但是俄罗斯依旧起源于欧洲文明&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一部分东欧国家也并不完全认同欧盟委员会的路线，这当然是一种不好的趋势。虽然它不一定会摧毁欧盟，但会造成裂痕，可能会造成欧盟内部的分裂。这样一来，欧盟就不太可能作为整体在世界上扮演更大地缘政治角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的未来可能会很难，但对某些具体欧洲国家来说仍然可能扮演更多角色。比如德国，如果它继续在中国建设更多工厂，那德国就可能在未来以某种方式与金砖发生更深联系。也可能会出现一些“金砖式”的新型集团，反映多中心世界的新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，金砖组织它是一个超国家、超整合的合作体，形式非常独特。很多其他组织，比如北约，都有非常严格的规则、严格的义务，有秘书长，有更强的制度约束，也有更明确的意识形态；但金砖更像是基于成员平等的合作，不存在那种严格的意识形态要求或硬性义务。因此，这是一种不同的现代化道路：不是西方化意义上的现代化，而是一种多元的现代化路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：未来俄中以及更广泛的“全球南方”之间，应该如何设计新的协调机制，既避免重演1914式的大灾难，又能让多极格局真正服务于各国的发展与安全？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;从您的问题里我能感觉到，您对俄罗斯的历史进程有某种担忧，您可能会联想到1914年前的那种氛围。但在俄罗斯当下的政治与社会语境中，无论是官方论述、爱国话语还是媒体与网络空间，都并未形成那种“1914式”的紧张社会情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为第一，我们现在有一种“爱国共识”；第二，我们有一套非常全面，也非常集中的政策体系，用来支持经济、文化、军队与爱国议程。这与尼古拉二世时期恰恰相反，当时社会缺乏爱国情绪，国家力量也很弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于协调机制，我想我前面已经说过，在新的国际秩序、多中心世界里，会出现不同形式的合作机制。未必一定是金砖，也可能是包含俄罗斯和中国在内的新型集团。但无论如何，中俄之间持续合作是不可避免的。在这个意义上，我们别无选择，只能深化对话，也要在“全球南方”的框架下推进更广泛的合作，因为我们的对外政策正在向全球南方倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国际讨论里有一个重要判断：合作轴线正在变化。过去主要是“东-西”之间的合作线，而现在越来越多出现“南-北”之间的合作线，包括南北之间的对话，以及南北运输走廊的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须在这些国际项目中站在一起，而不仅仅是做中俄双边项目、做中俄贸易。要推动新的多中心秩序，我们还必须在全球南方议题上共同推进。我认为未来会越来越明显，尤其是在当前危机结束之后，这会成为新国际秩序、多中心关系的一个重要特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/RomanLunkin/2026_01_26_805043_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/RomanLunkin/2026_01_26_805043_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 01:27:18 GMT</pubDate><author>罗曼·伦金</author></item><item><title>俄乌战场上演的罕见“罗生门” 揭示俄军目前存在的最大问题</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;美俄乌三方又上了谈判桌&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿联酋阿布扎比举行了美国、俄罗斯、乌克兰三方闭门会议，这次非常特别的是没有记者参与，而且就连谈判的地点都不为人知，另外值得注意的是这次没有邀请欧洲参与，还有点不同寻常的就是各谈判人员可以私下一对一进行私聊。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082137903.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国代表团成员除了美国总统特使史蒂夫·威特科夫外，还包括唐纳德·特朗普的女婿库什纳、陆军部长丹·德里斯科尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯方面仅由俄总参谋部GRU局局长科斯秋科夫海军上将带国防部团队出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰代表团由总统办公室主任布达诺夫带队，成员包括人民公仆党议会主席阿拉哈米亚，以及乌克兰武装部队总参谋长戈纳托夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《晚邮报》援引消息人士的话报道，在谈判中，各方可能会讨论基辅放弃部分领土的问题。作为回报，乌克兰可能会获得8000亿美元的财政支持计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前根据透露出来的消息称，俄罗斯态度非常明确，就是乌克兰必须彻底从顿巴斯地区撤离。而泽连斯基表示拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082142299.jpeg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot; align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;俄乌战场上演罕见“罗生门”背后是西部集团军各种问题依旧严重&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot;&gt;俄新社1月16日报道，俄罗斯国防部长安德烈·别洛乌索夫在俄军“西部”集群指挥部召开会议，听取了有关部队前线作战行动报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot;&gt;“西部”集群司令谢尔盖·库佐夫列夫上将表示，库皮扬斯克全境目前处于俄军控制之下，乌克兰武装部队曾多次尝试突破入城，均告失败。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;background:rgb(255,255,255);&quot;&gt;与此同时在2026年1月15日前后乌克兰官方宣布已完全解放哈尔科夫州战略重镇库皮扬斯克市中心，成功肃清盘踞于此的俄军渗透部队，市议会大楼等核心地标重回乌军掌控。这一胜利不仅扭转了该地区持续数月的拉锯战局，更在战略层面重塑了乌东战场态势。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082148232.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个就非常好玩了，之前负责西部战区库皮扬斯克方向的俄军御林军的第1近卫坦克集团军的战斗力目前在俄军中属于垫底水平，于是请求上面将属于俄军北方集群第6集团军管辖的第68摩步师从沃尔昌斯克调过来打库皮扬斯克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且非常让棉花絮感到无语的是西部集团军居然仅仅让第六十八师以“一字长蛇”的阵型自北向南强行推进城区；但是确丝毫不给其提供任何炮兵掩护，也不去保护其侧翼和补给线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后西部集团军总算凭借68师获得了军功章，但是棉花絮之前就表示没见这么打的，迟迟不能保护好68师的补给线，不能扩大缓冲区，果然后来乌军调过来3个旅后局势就逆转了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;68师目前已经在库皮扬斯克苦战3个月了，近一个月时间更是补给线被切断，只能依靠无人机补给，而第1近卫坦克集团军这个时候主力第4坦克师等在睡觉，第27近卫摩托旅在河流对面的工业区最近也在和乌军僵持，不知道68师能撑多久。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082158132.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前棉花絮不知道俄军高层能不能得到68师的真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮记得2022年9月西部集团军对面乌军进攻在红利曼等方向一触即溃，逃跑几百公里。剩下的非其嫡系的卢甘斯克民兵和志愿军为主的俄军2000多人也是被乌军团团包围在了红利曼苦战了20多天，多次面对乌军上万人规模的集团冲锋。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082203603.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说不管是原先防御红利曼，还是这次防御库皮扬斯克的俄军，都是勇士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是其英雄主义不能掩盖俄军西部集团军长期战斗力低下，且把非嫡系当做炮灰的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2022年红利曼的俄军被乌军包围的时候，在俄罗斯民众的谩骂中俄军高层最终选择强行打通补给线，派南部集团军的主力58军接他们撤退，撤退路上防御红利曼的勇士遭遇伏击死伤惨重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这次在俄军整体局面大优的情况下，俄军68师面临虽然还没有红利曼俄军类似的困境，但是情况也不妙，但是起码现在俄军无人机够用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮认为这次68师打的艰难的根源就是俄西部集团军高层还在释放虚假信息，不然俄军肯定会派预备部队前往增援，起码打通补给线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮最近看到俄军有动作，在补给线上有一定的突击，但是力度显然不如之前58军那么大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道58军面对的可是5万乌军精锐。现在对面乌军相对之前弱多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮一直是建议俄军在奥斯基尔河右岸拿下后，逼迫左岸的大批乌军投降或者撤退，从而不用发动大规模的攻坚战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是西部集团军仍然把相对能打的47近卫师放在了奥斯基尔河左岸，让棉花絮感到震惊和无语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过这个方向俄军也不是什么动作都没有，西部集团军又找总部要来了新组建的俄军最精锐的无人机团—卢比孔部队。凭借卢比孔部队的战斗力，俄军在奥斯基尔河左岸目前已经开始逐渐占据上风，目前有报道称俄军这个方向已经拿下不少地区，局势大幅改善。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082217810.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是由于奥斯基尔河的阻隔，这些动作真的有意义嘛？能在短时间内解救68师吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以接下来库皮扬斯克的动向仍然值得关注，目前看起来双方犬牙交错，但是俄军的局面略有改观，俄罗斯有称可能是因为该地区的2000乌克兰雇佣的哥伦比亚雇佣军因美国威胁打哥伦比亚，回去帮忙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要是西部集团军能指挥得当，估计早就拿下奥斯基尔河右岸，然后左岸不攻自破了。现在这种骚操作真的苦了68师在库皮扬斯克城内的部队几乎被三面夹击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是图片是坚守库皮扬斯克国立医院的俄军勇士们，目前幸亏乌军那边跑了不少雇佣军，不然估计他们就难了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082223420.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;相比&lt;/b&gt;&lt;b&gt;俄军西部集团军骚操作，乌克兰的问题显然也不小&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰最近问题也不小，主要体现在乌克兰总司令重点组建和依靠的精锐部队最近做的非常过分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都知道第225突击团实际是受乌军总司令西尔斯基亲自指挥的，也可以称为御林军，充当督战队的角色。前几天225突击团在库班方向没有对俄军动手，而是对自己人动手了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们突袭了108国土防卫旅的营地以“核对人员名册”的名义将该旅第2营和第4营的40多名军人带走，其中包括一名营长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第225团的人还令其将步枪弹匣全部卸下，然后这40多人就被第225团的持枪便衣队押上了卡车。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082232422.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看起来乌军108国土防卫旅引发的危机可能会成为乌军这个方向失败的导火索。最后还是看一眼可怜的被抓的108国土防卫旅士兵，懂得都懂！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082237372.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前就发生过类似事件，225突击团把这些人用在突击第一线做炮灰，基本上被抓后就是有去无回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是神奇的这40多人告知了自己的亲属，舆论发散后乌军高层表示这个是误会，是特意过来训练这些士兵的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮对这种解释嗤之以鼻，真的笑掉大牙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事件发生后108国土防卫旅出现了不少了逃亡事件，甚至主动联系俄军寻求投降。可见这件事件对乌军产生的恶劣影响。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082241415.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外乌军骚操作还包括乌军精锐部队第12亚速突击旅金蝉脱壳，作为防御康斯坦丁诺夫卡的绝对主力和督战队，这只部队居然撤离了康斯坦丁诺夫卡，只留下24旅，28旅，36海步旅在风中飘零。要知道乌军24旅可是乌军前总司令扎卢日内的嫡系部队，后者在24旅担任过参谋长和第一副旅长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以棉花絮个人觉得乌军现任总司令西尔斯基有点借刀杀人的意味。果然第12亚速突击旅撤离后，俄军开始了全面的进攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前俄军是多个方面全部突破乌军防御，也越过高速公路开始往市中心推进。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082247636.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前从乌军的防御看，俄军最可能取得进展的仍然是红利曼，俄军已经完全物理切断了所有的补给线，而之前乌军高度依靠搭建浮桥以保证可怜的补给。但目前很显然俄军加大了对浮桥的打击力度，FAB500导弹看见一个炸毁一个，所以目前这个方向乌军的态势越来越不妙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有个方向是扎波罗热方向。乌军前线指挥官称从敖德萨州派往扎波罗热方向的20名&amp;nbsp;“增援人员”：11 名资深瘾君子、“4 名自闭症患名者” 和5名60岁的老头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然乌克兰敖德萨居民抱团取暖赶走试图到小区绑人的TCC，将开着两辆小巴准备干一票大的TCC赶了出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上诉这些消息如果属实可以从乌军新兵构成的荒诞性也侧面印证了其兵源枯竭的困境。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082252115.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1590081</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1590081</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 01:16:12 GMT</pubDate><author>棉花絮棉花絮</author></item><item><title>国际金价突破5000美元关口</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月25日，纽约商品交易所2月黄金期货价格冲高，并首次突破5000美元/盎司的历史性关口。截至北京时间8点47分，报5050.35美元/盎司，涨幅达1.35%
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126084829252.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;黄金价格&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，纽约交易所2月现货白银亦同步冲高至107.24美元/盎司，涨幅达4.15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126085024381.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;白银价格&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_26_805042_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_26_805042_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 01:13:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>军报：反腐必胜，强军必成</title><description>&lt;p&gt;
1月26日，《解放军报》头版刊登文章《永远吹响“冲锋号”》，全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126090818787.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空降兵某旅组织党员骨干重温入党誓词（资料照片)&lt;span&gt;中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首都北京，中轴线东侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晨光熹微，中国共产党历史展览馆穹顶下，一束光线静静地落在一只木箱上——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凝神看，那是我们党历史上第一个“反腐控告箱”；不远处，陈列着一份崭新的文件，那是党的二十届四中全会公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在这只木箱前，仿佛还能看到当年苏区群众踮脚投信时心中的期盼、眼中的信任，那是我们党早期俯身倾听民声、坚定纯净自身的初心和清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细细阅读公报，今天我党我军坚定不移推进正风肃纪反腐的雷霆万钧之势跃然纸上，那是“永远在路上”“永远吹冲锋号”的矢志不渝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬日，记者踏访党史军史纪念地和基层部队，从历史与现实中得出深刻昭示：人民军队不容腐败玷污，反腐肃贪的斗争必将进行到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身份没有豁免权，功劳不是抵罪券&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燕赵大地，寒意渐浓。记者走进陆军驻保定某部，恰逢某连组织“反腐败斗争形势怎么看”讨论辨析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“查处腐败分子，是我党我军反腐败斗争的重大成果”“反腐败斗争是一场攻坚战、持久战、总体战，没有松口气的余地……”热烈讨论中，官兵一致认为：坚定不移推进反腐败斗争，是大势所趋、军心所向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该部营区不远处，就是保定市人民体育场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
74年前，一个同样寒冷的冬日，2万余名干部群众齐聚于此，见证一场公审——曾经历土地革命、抗日战争、解放战争洗礼的“老革命”刘青山、张子善，因贪污腐化、蜕化变质，被公审严惩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据当时的警卫人员回忆，那段时间毛主席抽烟很凶，双眉间的“川”字皱得比转战陕北时还要深。这既是痛心疾首的抉择，更是向腐败的庄严宣示：党纪国法面前，身份没有豁免权，功劳不是抵罪券，任何人都不能例外！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史如镜，警钟长鸣。回溯党史军史，“有腐必反、有贪必肃”始终是不变的坚守——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央苏区时期，党掀起大规模检举运动，先后查处贪污分子42人，谢步升因贪腐谋私、残害同志，成为我党历史上第一个被处极刑的腐败分子；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安时期，党坚决查处贪腐行为，曾立下赫赫战功的肖玉璧，因贪污公款、生活腐化被判处极刑，彰显了“功过不能相抵”的鲜明态度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年8月8日，中央军委和原总政治部发出《关于制止某些高级干部腐化堕落违法乱纪行为的指示》，短短一年间就查处160多名中高级干部的腐化问题……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们党从成立伊始，就把反对腐败写在旗帜上。”回首历史，该部官兵深切感到：我们党之所以伟大，就在于从不讳疾忌医，敢于直面问题，始终以刀刃向内的勇气推进自我革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时光流转，初心如磐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新时代，党中央、习主席以“得罪千百人、不负十四亿”的使命担当，以“刮骨疗毒、壮士断腕”的坚定决心，将全面从严治党、正风肃纪反腐推向新高度。一批隐藏很深的“老虎”被连根拔起，众多啃食群众和官兵利益的“苍蝇”被严厉惩处，反腐力度之大、决心之坚、成效之显前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，南部战区海军组织“铁纪强军向深蓝”反腐警示教育。一张张触目惊心的照片、一段段发人深省的案情、一份份痛彻心扉的忏悔书，清晰展现了腐败分子从初心失守到坠入深渊的堕落轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“腐败问题一日不消除，反腐败斗争一日不停歇！”一名纪检干部参观后深有感触地说，永不停息的反腐肃贪冲锋号，永不卷刃的自我革命利刃，是我们党事业常青的保证，也是人民军队迈向世界一流的底气所在。我们不能有任何犹豫动摇、松懈手软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，某部风气不纯，导致部队战斗力受到影响，多次在演习中“掉链子”。后来，他们坚决纠治歪风，一批德才兼备、能打胜仗的干部走上备战打仗一线。如今，该部战斗力凝聚力持续提升，多次在上级比武竞赛中摘金夺银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查处的贪腐分子增多，源于反腐能力全面增强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到海军某训练基地采访，记者看到所属某训练中心官兵正操作一套“廉政风险预警系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屏幕上，基层经费使用、物资采购等数据实时更新，一旦出现异常波动，系统就会自动标红预警。负责财务工作的张助理员告诉记者：“去年，系统发现某部门采购价格异常。我们及时组织核查，避免了一起潜在的腐败问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“技术手段的强化，大大提高了反腐防腐能力。”张助理员拿出一张照片介绍，前不久，基地组织官兵到天津地委旧址“石家大院”参观见学，他特意翻拍了这张照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照片上，刘青山、张子善身着毛料中山装，在一群穿着粗布衣裳的干部群众中，显得格外扎眼。“这么反常的装束，当时为什么没人及时发现他们的腐败行为？”参观见学期间，不少官兵提出这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张助理员指着照片中刘、张二人后面的办公室回答：“新中国成立初期制度不健全、监督渠道有限，给了他们可乘之机。就像这间办公室，既管财务又管工程，权力缺乏制约，腐败自然容易滋生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“此案的查处，推动了我党正风反腐能力的提升，对后续反腐制度建设也产生了深远影响。”张助理员告诉记者，对高级干部的重点监督机制、群众监督渠道、权力制约机制等，就从那时起逐渐建立完善起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在，这种情况再出现的可能性大大降低了。”张助理员指着办公楼走廊墙上挂着的“责任清单”公示板介绍，党委6个方面22项责任、纪委11项监督职责、基层风气监督员10个监督重点，构成了完备的防腐监督体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天，该基地持续开展正风肃纪反腐专题党团活动，组织官兵展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些年，我党我军查处的贪腐分子持续增多，既是反腐败斗争向纵深推进的必然结果，更是反腐能力全面增强的生动写照。”“监测手段越先进，发现的潜藏问题就越多；反腐能力增强，更多腐败分子就会被‘打捞出水面’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论中，官兵形成共识：虽然查处的人数增加了，但从长远看，腐败存量被大量消减，威慑效应使腐败增量减少，这恰恰是政治生态得到净化的标志，也是我党我军反腐败斗争从“宽松软”走向“严紧硬”的必然过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让记者不由想起在延安革命纪念馆，看到的《陕甘宁边区行政督察专员公署组织条例》《陕甘宁边区审计条例》等文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战时期，“黄克功案”发生后，我党我军建立陕甘宁边区行政督察专员公署制度和审计制度，大幅提升了查处腐败案件的效率，震慑了有腐败心思的干部，有力促进了延安“只见公仆不见官”的廉洁政风形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有贪官污吏”成为延安精神的象征，吸引了无数热血青年和知识分子冲破封锁奔赴延安。回顾这段历史，该基地纪委书记告诉记者，新时代，我党我军反腐力度不断加大，监督执纪手段日益丰富，巡视巡察工作实现常态化、全覆盖，让更多腐败行为无所遁形。同时，大数据监管审计等先进技术手段，也提高了对腐败问题的发现和查处精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技赋能，让反腐有了“火眼金睛”。记者来到某部物资采购中心，看到工作人员正利用研发的“军事采购智能监督系统”，对某采购项目进行监督。工作人员现场输入供应商名称，系统自动比对其近3年内中标记录、合同价格、验收报告，上万条数据瞬间完成分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，系统监测到某部通讯设备采购项目中，一家供应商连续3次中标，且报价都略高于其他企业。凭借这一关键线索，纪检监察部门顺藤摸瓜，查处一名通过“量身定制”技术参数谋取私利的装备部门负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去腐方能生肌，剜掉毒瘤才能强军打赢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荧屏上，26架直升机组成“80”字样飞来；徒步方队以严整的军容、自信的步伐、高昂的气势走过天安门；装备方队如钢铁洪流，浩浩荡荡……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔数月，陆军某旅思想教育课上，官兵重温纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年阅兵盛况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这次阅兵，是对抗战历史的致敬，也是对新时代政治建军成效的庄严检阅。”某营教导员的话，让记者想起中国人民革命军事博物馆“纪念抗战胜利80周年阅兵专题展区”，“东风”系列战略导弹照片旁的一行小字“装备的精度，源于作风的纯度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阅兵场上的每一个方阵、每一台装备，都集中展现了新时代政治建军新风貌、人民军队好样子。”教育课上，该旅官兵展开热烈讨论——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在胜利日阅兵展示军队崭新面貌后，公布查处军中腐败分子，让我们看到军队肌体不断纯洁、政治生态不断纯净的光明前景，更加坚定夺取反腐败斗争全面彻底胜利的信心”“对何卫东、苗华等人深挖彻查，充分彰显‘无论职务多高、权力多大，搞腐败必受严惩’的铁律”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从战火硝烟中一路走来，我们党领导人民军队始终保持独有的清醒——每一次对腐败现象的坚决清除，都如同为肌体切除毒瘤、注入活力，催生出更强的凝聚力战斗力。”抚今追昔，这名教导员向大家讲述我军历史上惩贪治腐带来的深刻变化——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放战争时期，随着解放区不断扩大，军队规模急剧增长，个别干部出现贪污受贿、欺压群众等问题。党中央以“雷霆之势”推进反腐：1947年到1948年，全军开展以“三查三整”为主要内容的新式整军运动，有效解决部队纪律松弛、贪污腐败等问题；1947年，中国人民解放军总部发布《关于重新颁布三大纪律八项注意的训令》，各野战军还普遍建立监督纪律的临时或常设机构，在行军作战中实时监督……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反腐利剑”斩断的是贪腐黑手，凝聚的是百万雄师。当群众看到“解放军不拿群众东西，还为百姓做主”，支前热情空前高涨：淮海战役中，仅华东、中原、华北解放区就有543万民工参与支前，送来粮食9.6亿斤、担架20万副；渡江战役中，沿江百姓主动摇着木船运送解放军，有的船工甚至牺牲在炮火中……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去腐越快，队伍越纯；生肌越快，胜战越近。这种“去腐—生肌—胜战”的良性循环，让解放大军在短短三年内横扫千军，推翻国民党反动统治，迎来新中国的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“革命战争年代惩贪治腐的实践证明：清除的是腐败毒瘤，凝聚的是攻坚士气，赢得的是历史主动。”教育课上，官兵一致感到：在强军兴军的重要历史关口，及时剜掉毒瘤隐患，是为强固军魂排雷清障，是为强军打赢奠基加固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者来到某边防旅采访，恰逢该旅组织一场“新时代奋斗观”大讨论。红色荣誉墙上，张贴着该旅刚评选出的9名练兵备战、守边固防先进典型的照片，过硬事迹让官兵心生钦佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“整队，让攻坚的步伐更整齐；整训，让打赢的能力更托底。”即将踏上巡逻路的官兵激动地说，“风气更正、导向更明，评先评优大家打心眼里服气，我们一定守好边、戍好防，完成好党和人民交给的任务！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者手记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反腐必胜，强军必成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望我军光辉历史，一条清晰的自我革命之路贯穿全程：从诞生那天起，我们党就领导人民军队把严明纪律、反对腐败写在旗帜上，始终坚持有腐必反、有贪必肃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新时代新征程，习主席警示全党：“面对依然严峻复杂的形势，反腐败绝对不能回头、不能松懈、不能慈悲，必须永远吹冲锋号”“反腐败斗争必须坚定不移，任何犹豫动摇、松懈手软或半途而废，都将犯颠覆性错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，反腐败斗争越是向纵深推进，越需要我们保持清醒头脑：反腐是大势所趋、军心所向，少数腐败分子掀不起什么风浪。如今，党中央的决心坚定不移，我军肌体不断纯洁，只要我们坚定信心，一步不停歇、半步不退让，就一定能取得反腐败斗争的最终胜利，强军事业就一定能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126090640219.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_01_26_805041_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_01_26_805041_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 01:13:37 GMT</pubDate><author>来源：解放军报</author></item><item><title>军报：反腐必胜，强军必成</title><description>&lt;p&gt;
1月26日，《解放军报》头版刊登文章《永远吹响“冲锋号”》，全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126090818787.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空降兵某旅组织党员骨干重温入党誓词（资料照片)&lt;span&gt;中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首都北京，中轴线东侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晨光熹微，中国共产党历史展览馆穹顶下，一束光线静静地落在一只木箱上——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凝神看，那是我们党历史上第一个“反腐控告箱”；不远处，陈列着一份崭新的文件，那是党的二十届四中全会公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在这只木箱前，仿佛还能看到当年苏区群众踮脚投信时心中的期盼、眼中的信任，那是我们党早期俯身倾听民声、坚定纯净自身的初心和清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细细阅读公报，今天我党我军坚定不移推进正风肃纪反腐的雷霆万钧之势跃然纸上，那是“永远在路上”“永远吹冲锋号”的矢志不渝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬日，记者踏访党史军史纪念地和基层部队，从历史与现实中得出深刻昭示：人民军队不容腐败玷污，反腐肃贪的斗争必将进行到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身份没有豁免权，功劳不是抵罪券&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燕赵大地，寒意渐浓。记者走进陆军驻保定某部，恰逢某连组织“反腐败斗争形势怎么看”讨论辨析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“查处腐败分子，是我党我军反腐败斗争的重大成果”“反腐败斗争是一场攻坚战、持久战、总体战，没有松口气的余地……”热烈讨论中，官兵一致认为：坚定不移推进反腐败斗争，是大势所趋、军心所向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该部营区不远处，就是保定市人民体育场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
74年前，一个同样寒冷的冬日，2万余名干部群众齐聚于此，见证一场公审——曾经历土地革命、抗日战争、解放战争洗礼的“老革命”刘青山、张子善，因贪污腐化、蜕化变质，被公审严惩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据当时的警卫人员回忆，那段时间毛主席抽烟很凶，双眉间的“川”字皱得比转战陕北时还要深。这既是痛心疾首的抉择，更是向腐败的庄严宣示：党纪国法面前，身份没有豁免权，功劳不是抵罪券，任何人都不能例外！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史如镜，警钟长鸣。回溯党史军史，“有腐必反、有贪必肃”始终是不变的坚守——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央苏区时期，党掀起大规模检举运动，先后查处贪污分子42人，谢步升因贪腐谋私、残害同志，成为我党历史上第一个被处极刑的腐败分子；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安时期，党坚决查处贪腐行为，曾立下赫赫战功的肖玉璧，因贪污公款、生活腐化被判处极刑，彰显了“功过不能相抵”的鲜明态度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年8月8日，中央军委和原总政治部发出《关于制止某些高级干部腐化堕落违法乱纪行为的指示》，短短一年间就查处160多名中高级干部的腐化问题……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们党从成立伊始，就把反对腐败写在旗帜上。”回首历史，该部官兵深切感到：我们党之所以伟大，就在于从不讳疾忌医，敢于直面问题，始终以刀刃向内的勇气推进自我革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时光流转，初心如磐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新时代，党中央、习主席以“得罪千百人、不负十四亿”的使命担当，以“刮骨疗毒、壮士断腕”的坚定决心，将全面从严治党、正风肃纪反腐推向新高度。一批隐藏很深的“老虎”被连根拔起，众多啃食群众和官兵利益的“苍蝇”被严厉惩处，反腐力度之大、决心之坚、成效之显前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，南部战区海军组织“铁纪强军向深蓝”反腐警示教育。一张张触目惊心的照片、一段段发人深省的案情、一份份痛彻心扉的忏悔书，清晰展现了腐败分子从初心失守到坠入深渊的堕落轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“腐败问题一日不消除，反腐败斗争一日不停歇！”一名纪检干部参观后深有感触地说，永不停息的反腐肃贪冲锋号，永不卷刃的自我革命利刃，是我们党事业常青的保证，也是人民军队迈向世界一流的底气所在。我们不能有任何犹豫动摇、松懈手软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，某部风气不纯，导致部队战斗力受到影响，多次在演习中“掉链子”。后来，他们坚决纠治歪风，一批德才兼备、能打胜仗的干部走上备战打仗一线。如今，该部战斗力凝聚力持续提升，多次在上级比武竞赛中摘金夺银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查处的贪腐分子增多，源于反腐能力全面增强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到海军某训练基地采访，记者看到所属某训练中心官兵正操作一套“廉政风险预警系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屏幕上，基层经费使用、物资采购等数据实时更新，一旦出现异常波动，系统就会自动标红预警。负责财务工作的张助理员告诉记者：“去年，系统发现某部门采购价格异常。我们及时组织核查，避免了一起潜在的腐败问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“技术手段的强化，大大提高了反腐防腐能力。”张助理员拿出一张照片介绍，前不久，基地组织官兵到天津地委旧址“石家大院”参观见学，他特意翻拍了这张照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照片上，刘青山、张子善身着毛料中山装，在一群穿着粗布衣裳的干部群众中，显得格外扎眼。“这么反常的装束，当时为什么没人及时发现他们的腐败行为？”参观见学期间，不少官兵提出这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张助理员指着照片中刘、张二人后面的办公室回答：“新中国成立初期制度不健全、监督渠道有限，给了他们可乘之机。就像这间办公室，既管财务又管工程，权力缺乏制约，腐败自然容易滋生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“此案的查处，推动了我党正风反腐能力的提升，对后续反腐制度建设也产生了深远影响。”张助理员告诉记者，对高级干部的重点监督机制、群众监督渠道、权力制约机制等，就从那时起逐渐建立完善起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在，这种情况再出现的可能性大大降低了。”张助理员指着办公楼走廊墙上挂着的“责任清单”公示板介绍，党委6个方面22项责任、纪委11项监督职责、基层风气监督员10个监督重点，构成了完备的防腐监督体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天，该基地持续开展正风肃纪反腐专题党团活动，组织官兵展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些年，我党我军查处的贪腐分子持续增多，既是反腐败斗争向纵深推进的必然结果，更是反腐能力全面增强的生动写照。”“监测手段越先进，发现的潜藏问题就越多；反腐能力增强，更多腐败分子就会被‘打捞出水面’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论中，官兵形成共识：虽然查处的人数增加了，但从长远看，腐败存量被大量消减，威慑效应使腐败增量减少，这恰恰是政治生态得到净化的标志，也是我党我军反腐败斗争从“宽松软”走向“严紧硬”的必然过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让记者不由想起在延安革命纪念馆，看到的《陕甘宁边区行政督察专员公署组织条例》《陕甘宁边区审计条例》等文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战时期，“黄克功案”发生后，我党我军建立陕甘宁边区行政督察专员公署制度和审计制度，大幅提升了查处腐败案件的效率，震慑了有腐败心思的干部，有力促进了延安“只见公仆不见官”的廉洁政风形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有贪官污吏”成为延安精神的象征，吸引了无数热血青年和知识分子冲破封锁奔赴延安。回顾这段历史，该基地纪委书记告诉记者，新时代，我党我军反腐力度不断加大，监督执纪手段日益丰富，巡视巡察工作实现常态化、全覆盖，让更多腐败行为无所遁形。同时，大数据监管审计等先进技术手段，也提高了对腐败问题的发现和查处精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技赋能，让反腐有了“火眼金睛”。记者来到某部物资采购中心，看到工作人员正利用研发的“军事采购智能监督系统”，对某采购项目进行监督。工作人员现场输入供应商名称，系统自动比对其近3年内中标记录、合同价格、验收报告，上万条数据瞬间完成分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，系统监测到某部通讯设备采购项目中，一家供应商连续3次中标，且报价都略高于其他企业。凭借这一关键线索，纪检监察部门顺藤摸瓜，查处一名通过“量身定制”技术参数谋取私利的装备部门负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去腐方能生肌，剜掉毒瘤才能强军打赢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荧屏上，26架直升机组成“80”字样飞来；徒步方队以严整的军容、自信的步伐、高昂的气势走过天安门；装备方队如钢铁洪流，浩浩荡荡……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔数月，陆军某旅思想教育课上，官兵重温纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年阅兵盛况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这次阅兵，是对抗战历史的致敬，也是对新时代政治建军成效的庄严检阅。”某营教导员的话，让记者想起中国人民革命军事博物馆“纪念抗战胜利80周年阅兵专题展区”，“东风”系列战略导弹照片旁的一行小字“装备的精度，源于作风的纯度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阅兵场上的每一个方阵、每一台装备，都集中展现了新时代政治建军新风貌、人民军队好样子。”教育课上，该旅官兵展开热烈讨论——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在胜利日阅兵展示军队崭新面貌后，公布查处军中腐败分子，让我们看到军队肌体不断纯洁、政治生态不断纯净的光明前景，更加坚定夺取反腐败斗争全面彻底胜利的信心”“对何卫东、苗华等人深挖彻查，充分彰显‘无论职务多高、权力多大，搞腐败必受严惩’的铁律”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从战火硝烟中一路走来，我们党领导人民军队始终保持独有的清醒——每一次对腐败现象的坚决清除，都如同为肌体切除毒瘤、注入活力，催生出更强的凝聚力战斗力。”抚今追昔，这名教导员向大家讲述我军历史上惩贪治腐带来的深刻变化——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放战争时期，随着解放区不断扩大，军队规模急剧增长，个别干部出现贪污受贿、欺压群众等问题。党中央以“雷霆之势”推进反腐：1947年到1948年，全军开展以“三查三整”为主要内容的新式整军运动，有效解决部队纪律松弛、贪污腐败等问题；1947年，中国人民解放军总部发布《关于重新颁布三大纪律八项注意的训令》，各野战军还普遍建立监督纪律的临时或常设机构，在行军作战中实时监督……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反腐利剑”斩断的是贪腐黑手，凝聚的是百万雄师。当群众看到“解放军不拿群众东西，还为百姓做主”，支前热情空前高涨：淮海战役中，仅华东、中原、华北解放区就有543万民工参与支前，送来粮食9.6亿斤、担架20万副；渡江战役中，沿江百姓主动摇着木船运送解放军，有的船工甚至牺牲在炮火中……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去腐越快，队伍越纯；生肌越快，胜战越近。这种“去腐—生肌—胜战”的良性循环，让解放大军在短短三年内横扫千军，推翻国民党反动统治，迎来新中国的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“革命战争年代惩贪治腐的实践证明：清除的是腐败毒瘤，凝聚的是攻坚士气，赢得的是历史主动。”教育课上，官兵一致感到：在强军兴军的重要历史关口，及时剜掉毒瘤隐患，是为强固军魂排雷清障，是为强军打赢奠基加固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者来到某边防旅采访，恰逢该旅组织一场“新时代奋斗观”大讨论。红色荣誉墙上，张贴着该旅刚评选出的9名练兵备战、守边固防先进典型的照片，过硬事迹让官兵心生钦佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“整队，让攻坚的步伐更整齐；整训，让打赢的能力更托底。”即将踏上巡逻路的官兵激动地说，“风气更正、导向更明，评先评优大家打心眼里服气，我们一定守好边、戍好防，完成好党和人民交给的任务！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者手记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反腐必胜，强军必成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望我军光辉历史，一条清晰的自我革命之路贯穿全程：从诞生那天起，我们党就领导人民军队把严明纪律、反对腐败写在旗帜上，始终坚持有腐必反、有贪必肃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新时代新征程，习主席警示全党：“面对依然严峻复杂的形势，反腐败绝对不能回头、不能松懈、不能慈悲，必须永远吹冲锋号”“反腐败斗争必须坚定不移，任何犹豫动摇、松懈手软或半途而废，都将犯颠覆性错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，反腐败斗争越是向纵深推进，越需要我们保持清醒头脑：反腐是大势所趋、军心所向，少数腐败分子掀不起什么风浪。如今，党中央的决心坚定不移，我军肌体不断纯洁，只要我们坚定信心，一步不停歇、半步不退让，就一定能取得反腐败斗争的最终胜利，强军事业就一定能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126090640219.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_01_26_805041_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_01_26_805041_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 01:13:37 GMT</pubDate><author>来源：解放军报</author></item><item><title>芬兰总理抵京后发文</title><description>&lt;p&gt;
1月25日凌晨，芬兰总理奥尔波抵达北京，开启为期4天的访华行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达后，奥尔波在脸书（Facebook）发文称：“来自中国北京的问候。我此次同芬兰企业代表团一道对中国进行正式访问，旨在为芬兰企业打开机遇之门，从而进一步加强芬兰对亚洲市场的出口。接下来几天行程令人期待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126083339476.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，外交部发言人郭嘉昆在例行记者会上介绍了奥尔波此访的有关安排与中方期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆介绍，奥尔波总理访华期间，习近平主席将同他会见，李强总理、赵乐际委员长将分别同他会谈、会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芬兰是最早承认并同新中国建交的西方国家之一。近年来，在两国元首擘画引领下，中芬面向未来的新型合作伙伴关系不断深化，各领域务实合作持续推进。”郭嘉昆说，中方高度重视中芬关系发展，愿同芬方密切高层交往，巩固政治互信，加强经贸合作，促进人文交流，在多边事务中增进相互理解与协作，共同推动中芬关系迈上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:42:48 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>芬兰总理抵京后发文</title><description>&lt;p&gt;
1月25日凌晨，芬兰总理奥尔波抵达北京，开启为期4天的访华行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达后，奥尔波在脸书（Facebook）发文称：“来自中国北京的问候。我此次同芬兰企业代表团一道对中国进行正式访问，旨在为芬兰企业打开机遇之门，从而进一步加强芬兰对亚洲市场的出口。接下来几天行程令人期待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126083339476.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，外交部发言人郭嘉昆在例行记者会上介绍了奥尔波此访的有关安排与中方期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆介绍，奥尔波总理访华期间，习近平主席将同他会见，李强总理、赵乐际委员长将分别同他会谈、会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芬兰是最早承认并同新中国建交的西方国家之一。近年来，在两国元首擘画引领下，中芬面向未来的新型合作伙伴关系不断深化，各领域务实合作持续推进。”郭嘉昆说，中方高度重视中芬关系发展，愿同芬方密切高层交往，巩固政治互信，加强经贸合作，促进人文交流，在多边事务中增进相互理解与协作，共同推动中芬关系迈上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805039_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:42:48 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中国商业航天不是跟跑，而是定义玩法的国家之一</title><description>&lt;p&gt;
商业航天，这个曾局限于国家战略层面的尖端领域，如今正以前所未有的速度融入大众视野。从“十年磨一剑”的科研探索，到“百箭齐发”的产业爆发；从少数国家垄断的技术高地，到多国角逐的商业赛道，商业航天的发展边界正在不断被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这场全球浪潮中占据着怎样的位置？是跟跑者、并跑者，还是定义规则的引领者？商业航天如何突破供应链瓶颈与核心技术难关，从科研成果转化为惠及社会的基础工业能力？未来的天地融合网络、手机直连卫星等场景又将如何重塑我们的生活？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网 “2026 答案秀・思想者春晚” 的舞台上，拥有近20年航天从业经验、亲历传统航天向商业航天转型的银河航天卫星总体技术部副部长任家栋，将结合行业实践，为我们抽丝剥茧，解读商业航天的发展现状、核心挑战与未来图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他断言，商业航天已迈过奇点，未来已来。接下来，就让我们跟随他的讲述，一同见证中国商业航天“大势已至”的时代必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115914338992349&amp;amp;bvid=BV1c4kWB3ELP&amp;amp;cid=35458059622&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任家栋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位嘉宾朋友，大家下午好，我是银河航天的任家栋，在接下来的20分钟，我会和大家分享一个主题——商业航天大势已至，未来已来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听起来像是一句豪言壮语，更像是一句口号，我想有朋友要问了，哪里来的底气？我在航天干了近20年，经历从传统航天到商业航天，从载人航天到卫星互联网，从十年磨一剑到现在的百箭齐发，我今天负责任地讲，这不是一句口号，是行业真的变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家想一想，我们以前参加航天大会是个什么感觉？是不是像在参观博物馆，听的是技术，看的是战略？我们心里想的最多的是这个卫星有多么厉害，但现在不一样了，我们现在参加航天大会更像是在逛一个菜市场，这里看一看，那里看一看，不再对航天感到新奇。我们问的最多的话是：你家卫星发了多少颗？多少钱一斤？这不是航天变low了，是在座各位的认知水平提升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，当一个行业开始讨论数量和单价的时候，我们就知道它从科研走向了商业。那我们又有朋友要问了，商业航天发展到什么程度了？中国在商业航天发展的过程中遇到了什么困难？未来会是怎么样？我们今天带着这些问题一起抽丝剥茧寻找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120151935179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
银河航天研制SAR卫星发射现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;先来看一看第一个问题，商业航天到底发展到什么阶段了？&lt;/strong&gt;我们拉回到24年前商业航天的原点。2001年，有一个名不见经传的伙伴在美国的火星学会上提出，他要把生命实验送向火星。这个想法一经提出，当时一顿鄙视，昂贵的发射成本让航天长期停留在想得到做不到的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是这个人，2016年在国际宇航联大会上用完整的工程方案向世界展示了人类成为行星际物种的技术路线。这一次，没有嘲笑，只有行业严肃的思考，整个航天界开始第一次认真地对待商业航天，真的具备了工程可行性，这个人就是后来我们熟悉的马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来发生的事情更具代表性。2019年，马斯克一箭60星入轨，把航天从试验系统推向工业化。我们人类第一次把1000颗卫星送上天，用了55年，55年啊！但在2025年，全球一年发射的卫星数量超过了4000颗。而今在我们头顶，活跃航天器的数量超过了1万颗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道大家知不知道，“万”是一个制造业的门槛，当一个行业达到了万级规模，无论是汽车制造还是手机制造，都标志着它不再是一个试验系统，而是一个工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，3GPP标准协会正式提出，未来的6G是一个天地融合的网络架构，地面移动通信和卫星通信统一设计，卫星开始成为我们信息系统的组成部分。国内，2025年行业方面主要的星座都启动了组批部署的节奏。政策方面，前不久国家航天局成立商业航天司，政府工作报告连续两次提及商业航天，国家十五五规划明确提出加快航天强国建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着什么？商业航天进入重大机遇期。从行星际物种的构想，到万星在天的当下，再到天地融合网络的未来，这本质上是一条严密连续的逻辑线，商业航天大势已至。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120152336754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
银河航天目前在轨8颗星模拟图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;讲完了阶段，大家一定关心，那么中国的商业航天在世界上是一个什么身位？&lt;/strong&gt;商业航天的主赛道非常清楚，只有两个，遥感和通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;先说遥感，光学遥感。&lt;/strong&gt;刚才长光卫星的贾总给大家做了非常清晰的展示，长光卫星140星在天，不论其星座规模还是重访能力，还是它的运维能力，在国际上处于一流水平。SAR遥感，这是一个新兴方向，中国的探索更具标志性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年，我和我的小伙伴研制发射的“宏图一号”卫星，这是国际上首个全电推进控制的四星车轮编队，4颗卫星在7 km/s的宇宙速度下，保持数百米的稳定距离，实现多基线协同成像，全球测高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，国际上提出这个想法，十多年间全行业望而却步，最终在中国完成落地。遥感已经很清晰了，中国商业航天不是在跟跑，而是少数定义玩法的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再说通信，低轨宽带通信，商业航天竞争最激烈的赛道。&lt;/strong&gt;第一代通信卫星，我们采用传统的箱体式结构，梯形的构型，这是国际上最主流的技术方案，当时国际上已经把最好的频段给用了，通信容量做到了10 Gbps，那么银河航天的首发星逼着我们做技术创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在低轨在国际上首次使用了更高的Q/V频段，把卫星的总容量做到了40个Gbps。同时在接下来的一年，我们完成了6颗星的批产，并把它送上了天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在第一代通信卫星，中国企业依然有国际领先的能力。但是这个卫星它有一个缺点，它不利于堆叠发射，于是就有了第二代卫星平板卫星，这是马斯克的技术路线，平板的结构，相控阵的天线，还有柔性太阳翼，堆叠发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我们也有，2023年我们发射的“灵犀03”卫星，有一组非常硬的单星指标，铝合金铸造的大平板，3.5米长，350公斤的整星质量，大口径的相控阵天线收发8个波束，数十个Gbps的容量。柔性太阳翼折在一起厚5毫米，4500瓦的供电能力。把整星放在我们的火箭上，只有30厘米高，满足我们国内主流运载的堆叠发射。这款产品和马斯克同时代的1.5版本是同一个代际的竞品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了第三代手机直连，这是我们目前全行业最火的一个方向。2023年，美国一家公司发射了一个64平米翼阵一体的一颗手机直连卫星，它展开以后就像太空中的飞毯，非常炫酷，引起了国内外的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我们还有，在近两年，我们已经完成了关键技术攻关，在地面完成了数十平米的翼阵一体天线的展开试验，在不久的将来就会和大家见面。也就是说，在最激烈的通信赛道，中国依然和世界强国站在同一起跑线上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120154322714.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
灵犀03星待发射状态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“space is hard”，马斯克常常讲。那么中国的商业航天到底经过了什么样的困难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个就是供应链的突破。&lt;/strong&gt;商业航天的使命是什么，大家想过没有？商业航天是把卫星做便宜吗？不是，商业航天的使命是要把航天从国家能力转化为社会基础工业能力，那么扩展供应链就是商业航天要做的第一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么干嘞？在2020年银河航天的首发星上，我们配置了多家新企业的第一次飞行的产品，其中有一款工业级的微机械陀螺，我们在地面完成了我认知能力范围内的所有的力学和热学的环境实验，信心满满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在发射的前一天晚上，卫星最后一次加电，但这个陀螺没了数据，它失效了。留给我们的时间并不多，我必须在5天时间内完成所有工作。下一发运载的专列已经停在了基地厂房的门口，要么把它搞定，要么到队尾重新排队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个昼夜，我们整明白了这个问题。这款陀螺对空气中的氦气这种非常微小的气体非常敏感，当密度增加的时候，它会渗透到芯片里边，把这个陀螺给搞失效了，这是一个崭新的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们经历了中国商业航天企业在基地的第一次归零，归零是航天的精髓，是航天技术迭代的核心方法论，它构建了一个从问题描述、机理分析、故障复现、措施有效到举一反三的强闭环，什么事情都可以用这套流程把它搞定，除了感情不能修，什么都能修。笑的都是有经验的。对，然后我去了基地，完成了这次归零，如期发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲这个故事是航天无数次技术迭代的缩影，铁打的大漠孤烟，流水的航天营盘，发射入轨才算是真正完成航天技术迭代的闭环。发射不论成败都是我们认知的突破，都是整个航天供应链质量提升的盛会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全行业孜孜不倦，几年来初见规模，在2018年，银河航天的供应商只有百余家，到了2025年，我们已经千余家，考虑到运载和地面终端，整个商业航天应该有数千家的供方。现在像华为、烽火、信科这样优质的地面企业还在不断涌入，非常热闹，这才是商业航天的正确打开方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120154531339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供应链讲完了，关键技术攻关才是根本。&lt;/strong&gt;我从四个方面讲一下，&lt;strong&gt;第一项关键技术就是电推进。&lt;/strong&gt;30年来，电推进不温不火，低轨宽带通信首先搞火的一个产业就是电推进，一公斤的电推进燃料相当于10公斤的传统燃料，运载和电推进联合升轨，这种完美方案把我们现在星座部署的效率提升了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年以前，电推进是一个高端制造，奢侈品，在银河航天的首发星上搭载了502所研制的首款商业航天的电推进产品，拉开了此后电推进应用的大幕。低冲击的电源控制器、磁屏蔽，还有空心阴极这些技术的突破把电推进的使用寿命推向了1万小时。氪气、氙气、氩气这些低成本工质气体的应用成功，把电推进的成本进一步的降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电推进现在广泛应用，我在2023年国际创新大会上就给出过预测，以后电推进一定是低轨通信卫星的标配，这个已经成为了行业的共识。供应链非常热闹，502所、801所、510所，体制外的企业易动、星辰、傲天也都均完成了批量的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二项技术是能源系统。&lt;/strong&gt;传统的能源系统，它是三结砷化镓和刚性太阳翼的天下，1千瓦的在轨功率需求差不多需要10公斤的重量，接近百万的成本。像我们刚才提到的第三代通信卫星，它有上万瓦的功率需求，应用的挑战极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代在呼唤能量密度更高的柔性太阳翼，这项技术以前只用在空间站上，难度极大。难在哪嘞？首先是展开机构，刚性太阳翼的展开跟大家的折叠屏手机是一样的，啪嗒就展开了，但是柔性太阳翼像我们打开一本奏折，十折柔性太阳翼每折和纸一样薄，每折之间不能勾挂，不能粘连，你还得把它给扥直了，保证刚度，难度极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是电池片，传统的刚性太阳电池的电池片一掰就碎，就像饼干一样，非常脆，我们要把它卷轴了，我们要把它变柔了，怎么把它给生成的工艺变薄，这是半导体工艺。你变薄了还得加上盖片，宇宙的射线非常厉害，同时还要承受正负100°的温度冲击，在太空环境中，直接暴露在太阳直射的环境下，其恶劣程度是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年全球首款卷式柔性太阳翼，我们把十几平的柔性太阳翼卷到一个保温杯的大小（口径），把它送上去了，成功了，这是全产业链的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三项技术，激光终端。&lt;/strong&gt;天基通信的信息高速公路，在数千公里的距离上，用一个百米左右的光斑相互找到对方，针尖对麦芒，真正的高科技，这是这两年最热的技术，初创企业如雨后春笋，应接不暇，技术体制非常丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我宏观地讲一下，主要是光模块和光学天线。光模块，光电转换和调制解调，我们现在的主流应用是在10个Gbps左右，各家企业都是拿分立器件、电阻电容搭起来的，非常复杂，门槛极高，各显神通。但是马上激光应用要进入到100G bps的赛道，这就是地面光模块的赛道。在目前全球的数据中心中，50%的光模块是由中国制造，潜力极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光学天线，光信号在空间中的收发，同样，光学的设计和制造属于高端制造，中国在全球依然有领先优势，以汽车的激光雷达50%依然由中国制造。说供应链，504所的激光今年首次完成了太空的第一百条激光链路的搭建，百链成网，上光通信、西光、704所也表现很好，民营企业里，蓝星光域、极光星通等也都完成了在轨的应用级验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一项关键技术，相控阵。&lt;/strong&gt;灵活多波束切换，这是通信卫星的核心载荷。一个月前，美国的这家公司在太空中发射了264平米的手机直连天线。264平米是个什么概念？四个标准网球场的大小，这件事情把相控阵推向了更大面阵、更多波束、更轻质量、更低成本的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项技术更难，我们首先是展开机构，刚才我们讲了一维展开，像奏折一样的展开已经很难了，但是一维展开很难突破50平米，上百平米的展开机构非常复杂，它就像一个工艺品，就像变形金刚。在2023年全球首个高轨高通量卫星，国际上的卫讯3号，目前它在降额使用，问题就出在了它的展开机构，这是目前全行业最难啃的骨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分就是它的相控阵芯片，我们要把天线组件、功率组件、滤波组件等集成在一个微型的高性能的芯片上，半导体是卡脖子的技术，那么也在2025年，银河航天完成了AIP先进封装的这个相控阵组件的在轨批量验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三部分总结一句话就是商业航天所有的卡脖子技术均已攻克，正处在行业爆发的奇点和前夜。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120154757621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一起展望一下未来。2025年是转型之年，随着多个星座的落地，2025年的商业合同的总额相当于过去5年的总和。2026年是上市大年，国际上会出现万亿级美元的上市公司，在中国也会涌现出千亿级别的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道大家怎么看？我认为整体上会有三个重要趋势。&lt;strong&gt;第一个重要趋势：中国的商业航天会形成规模经济。&lt;/strong&gt;火箭发射的节奏越来越快，我们国家第一次完成百箭发射用了37年，我们最近一次百箭发射用了13个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星的发射节奏也越来越快。在2024年我们入轨250颗卫星，其中30%是通信卫星。在2025 年，我们发射300多颗卫星，其中220颗是商用通信卫星，占比超过了65%，两倍增速。所以我推测，从2026年开始，中国商业航天将进入以年为单位的摩尔时代，非线性增长，规模经济将形成，进入万亿俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个更重要的趋势是，中国商业航天的生产力和生产关系将重塑。&lt;/strong&gt;竞争将成为商业航天的新常态，企业之间新技术的攻关能力、低成本的制造能力、行业的整合能力将成为企业的核心竞争力，新玩家不断涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前统计的整星整箭的制造方已经超越百家，中国航天科技集团成立了商业卫星、商业火箭公司，航天五院今年在杭州发布了卓越产品，全面拥抱商业航天，竞争力极强。传统体制航天和商业航天将形成优势互补、相互促进、协同进化的新型中国特色的航天工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个趋势，中国商业航天将真正实现需求落地、价值闭环。&lt;/strong&gt;2018年我带着这个问题加入了银河航天，这几年大家问得越来越少了，因为答案日渐清晰。目前我国通信卫星已经接近百星在轨，在不久的将来将会形成组网能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的Mate手机接入了天通，引起了手机直连的热潮。2025年银河航天无锡首星发布的手机直连卫星，也会在不久的将来开展我们的存量手机和NTN手机的宽带接入通信，手机直连触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专注于算力的国家实验室正在和多个商业公司开展合作，算力将成为未来卫星的标配。形成天基云，当算力上天，当手机可以直连卫星。天基的云网融合就不再是一个概念，感通算用的卫星使用新模式将真正打通，中国的商业航天将真正实现价值闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120155002188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好， 20 多分钟的分享，我相信各位心中有了自己的答案。回到开头那一句，&lt;strong&gt;中国商业航天大势已至，未来已来，这绝对不是一句口号，是我们用科学的第一性原理给出的可靠推论。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间会证明我们这代人是最幸运的，我们处在了人类几百年难得一遇的时代当口，我们会见证人类成为行星际物种，航天器会成为我们的交通工具、通信工具和数据中心，手机会成为我们连接宇宙的节点，而这一切不应该只存在于我们的想象之中。让我们一起创造未来，见证未来。好，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/renjiadong/2026_01_26_805031_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/renjiadong/2026_01_26_805031_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:09:45 GMT</pubDate><author>任家栋</author></item><item><title>美国总统自己就能割韭菜，还用得着人文社科那些人吗？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，著名文科教授赵鼎新在采访中吐槽了一个很有意思的事情：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122100629243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学听信诺贝尔奖得主，炒币输掉几十亿刀，最后拿人文学科开刀......这听起来可太有话题度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这种消息是很难证实或证伪的，所以赵鼎新也用了“据说”“似乎”这种字眼。但是能知道的是，芝加哥大学确实是炒币的，芝加哥大学的炒币也是亏过钱的，芝加哥大学的财政也一直是有问题的......但是到底炒币亏了多少，对财政的影响是多少，是不是导致缩减文科的直接原因，那就很难说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这事儿就算是真的也不奇怪，毕竟经济学家不会搞投资是个历史悠久的传统，也经常由此衍生出各种各样的相关笑话。毕竟隔行如隔山，炒股、炒币所需要的知识和技能跟大部分经济学家的专业其实也不沾边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，其实有一种历史悠久的经济学理论就认为，专家其实在炒股上没什么用，你无法预测市场，还不如让猴子随便扔飞镖来选股票。专业人士绞尽脑汁到底是不是不如猴子灵机一动呢？很多人做过实验，只能说就跟绝大部分社科理论一样，结果有好有坏。所以，支持这一理论的经济学家Eugene Fama，反对这一理论的Robert J. Shiller，试图用数理方法验证这一理论的Lars Hansen，一同分享了2013年的诺贝尔经济学奖。当然，他们主要的研究是有效市场假说，猴子扔飞镖只是其中的一个推论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过嘛，大部分经济学家在投资上也就是个普通人，远算不上专家。考虑到即便股市上行的时候，大部分人也都跑不过市场甚至还会亏钱，像猴子扔飞镖一样随机选股票显然是个有效的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，Fama和Hansen都是芝加哥大学的。但芝加哥大学的诺贝尔经济学奖太多了，可能也轮不到他们来指导芝加哥大学的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过芝加哥大学的文科缩减，恐怕跟炒币或者懂王都没什么关系，而是这些年的大势所趋。早在十年前我去匹兹堡读博的时候，大家就已经开始抱怨政府缩减经费，因为嫌弃政治学这类文科没有用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年我们系的老师辩护说，我们搞美国政治的能够预测大选，怎么能说没用呢。但后来2016年大选发生了什么，我们都知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年国会山暴乱的时候，美国政治学界，包括我认识的很多匹大老师，还写了封联名信呼吁彭斯立即解职特朗普。当然，我们现在都知道，不光这帮学者说的话没用，国会山暴乱本身如今都已经被特朗普“拨乱反正”，当成美利坚爱国主义的典范了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122104513231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年1月6日，在美国首都华盛顿，特朗普的支持者举行示威游行。&lt;span&gt;图/新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我这些年吐槽了这么多人文社科学者的翻车和不接地气，所以我对于“文科式微”这种东西没有一点同情。我自己就是学这个的，我太清楚这帮人有多么“德不配位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为说到底，人文社科这门学科，在现实中最常见的定位，从来都不是指导实践的科学，而是粉饰实践的神学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学经济学最出名的是什么？不就是弗里德曼的新自由主义和“芝加哥小子”吗？先是指导智利的皮诺切特政府搞经济改革，然后又是指导里根政府搞里根经济学。他们的成功不光被视为经济学的成功，也被视为美国所代表的意识形态的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过正如我以前经常吐槽的，故事虽然被包装成这样，这世上没有一个国家的经济是真的照着新自由主义那一套来搞成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初皮诺切特政府虽然照着“芝加哥小子”的指导私有化了一堆产业，但是到智利最命脉的铜业上，他们还是坚持保留了国有化。而智利最后经济的起飞，跟国际铜价的上涨又密不可分。当然，要我说，对于拉美国家，它们的经济大部分时候都由不得自己，全看国际资源价格的波动，以及美国是想支持还是制裁它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根政府当年也是一样的，虽然照着弗里德曼说的减税、减福利、减监管，但是最关键的政府开支和赤字可是不减反增。而在货币政策上，弗里德曼当年对沃尔克也是很不满意的，因为美联储也没按弗里德曼说的保持稳定，而是大幅度加息——但是至少从结果上看，沃尔克确实把通胀降下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于实践和理论的不一致，任何一个社科学者都可以辩护，他们的理论是没错的，只是实践者有问题或者出现了什么别的不可抗力，而由于世界的复杂，他们永远能够找到一些理由甚至证据来支持自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到最后，人文社科往往总是要沦落到辩经，不管他们表面上提出了怎样看似科学、中立、客观的理由，内核永远是某种主观立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也并不是说人文社科“没有用”，“用处”可能恰恰就在这里。毕竟面对着复杂而不可预测的世界，人们总是需要某种“神学”的，不管是宗教还是迷信还是某种社科理论。既然这世上谁都没有预知未来的能力，更科学的也不一定会让你成功，更迷信的也不一定会让你失败，那我信什么不是信呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种“神学”到最后往往又要落到“赢学”。大部分人真正关心的从来不是对错，而是输赢，是谁比谁优越，谁能踩谁的头。因为事情的成败是非，要么是复杂到无从辨识，要么是遥远到无从预测，只有赢的那种快感才是看得见摸得着的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看见很多人喜欢抬杠，非要和别人不一样，不是因为他们的品味真的多么独特小众，而是因为他们想要体现“众人皆醉我独醒”的优越感。很多人喜欢认爹，不是因为他们真的能够从某个人某个企业某个国家的成功中喝到一点汤，只是因为他们想要一个可以用来踩在别人头上的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如前一阵某个著名自媒体发了篇水平不高的文章，吸引了大量的付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/26/20260126074106420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章后来之所以引起争议，不是因为文章的水平很低劣，而是因为他甚至是洗稿的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，最近某个“经济学家”也跟风写了一篇文章，但稍微读一下，就会发现这文章从一开始就没搞明白斩杀线在说什么，然后开始选择性地使用数据，牛头不对马嘴地叙述了一堆东西……这种叙事陷阱我在之前的文章里说过很多了，就不再赘述，我就说其中一个低级错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172000257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如文章一个主要观点，是否认美联储调查的“将近四成美国人拿不出应急”这样一个结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172016682.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否认这个数据的几个理由也都很牵强：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，12000人在统计上已经是相当大的样本量了，再继续增大样本量对于统计结果只会有一些精度差别，但不会改变结果。只要你的样本的选择是没有偏差的，即便是3亿多人的总量，12000个样本已经绰绰有余了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，全世界的问卷调查甚至很多经济数据的调查都是需要自己填的，这中间当然会有各种各样的问题，依赖于填表人的主观，但这不代表我们不能从中得到有用信息。如果连这点都要质疑，那这世上一大半的数据和调查都可以作废了，包括这位“经济学家”在自己的文章中引用的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，他甚至还有个事实性错误，我们从美联储网站上的数据图上可以看到，拿得出400美元应急资金的人其实在过去几年并没有增多：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172036923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，考虑到美国这些年的通胀，400美元的实际价值也是在逐年降低的。2013年的400美元在2025年应该至少是550美元。而且说真的，在美国如果你碰到紧急状况，这几百美元真没什么用，大概率都管不了你一个月的房租。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而接下来，这位“经济学家”为了否认美联储的报告，推出了一个摩根大通研究院的报告，认为美国人的财务状况好得很：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172111497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里被巧妙隐藏起来的一个大问题是，从一开始，摩根大通报告的样本对象就和美联储的不一样。美联储的报告是对个人的调查，而摩根大通是在调查家庭账户。大家可以好好想想这种样本采集方式的变化，对于样本的偏误和得出的结论会有什么样的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这位经济学家认为摩根大通的调查更精准的原因是，这个调查不依赖主观。但是问题来了，不依赖主观，你怎么知道家庭账户上哪些是闲钱，哪些是动不了的必须支付基本衣食住行的钱？摩根大通在这里实际上也用了一个主观判断，比如他们将账户余额的前25%视为“可动用的现金”。至于这个判断是否合理，大家见仁见智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算是这样，我们也可以看到，摩根大通实际上的结论是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172122942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在图上我们可以看到，虽然按照摩根大通的标准，92%的家庭能够拿出400美元，但是只有67%的家庭是拿得出现金存款，剩下的人是通过支取收入和信贷来支付的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，数字就是这么神奇，叙事的力量就是这么神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是看似客观的数字，但是你总有各种方法来找到符合你的叙事的数字，或者将对数字的解读扭曲成你需要的样子。媒体和社会科学的生存之道，从来不是他们所标榜的中立客观科学理性，而是在于他们说了谁想听的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但架不住很多人就是想听这些，愿意为这种东西花钱啊。特别是，这世上最好割的韭菜，就是那些有点财产的中产，最好赚的钱，就是给这些中产贩卖优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人去为所谓的“理性”、“常识”、“科学”付费，不是因为他们自己真的脑子里有多少东西，不是因为他们的思维方式跟他们所鄙视的阴谋论有多少区别，而是因为他们不想和那些他们所看不起的普罗大众一样。如果你不能体现自己和普通人不一样，那你攒下来的那点财富和地位有什么意思呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这其中最为积极的是那些担心自己会跌落到普通人的中产和不甘于做普通人的那些人，他们会尽一切可能让自己与普通人区别开来，好像一旦行为和思考脱离了普通人，自己的财产和地位也能够脱离普通人。所以你会发现，那些大家都觉得难吃难看的东西，总是有人乐此不疲地将其包装成品位和地位的象征；那些大家都觉得难以理喻的奇谈怪论，也总是有人积极地用“独立思考”“理性客观”来为之辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，即便是那些地位稳固的富人，也需要购买自己的一套优越感，所以你才会看到古今中外那么多的大师和宗教组织，总是能找到合适的人去贩卖他们的神学。当年加尔文教派的兴起，不就是因为他们能够向新兴的资产阶级提供心理按摩，让他们相信有钱是神的眷顾的象征，他们有钱人就是该踩在穷人头上，这是神的旨意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光个人如此，群体和国家也是一样的。你看美国从建国一开始就强调“天定命运”，强调“美国例外论”，就是因为美国人需要证明自己是不一样的，需要证明他们看不起这世界上古往今来的一切国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这个世界归根结底仍然是物质的，但不代表意识不能对其产生一定的反作用。即便美国人实际上做的对外殖民扩张和对内种族剥削，和历史上任何国家都没什么区别，但包装上一层外衣之后，在一定时期内是能够迷惑人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而你指望着一般人能看多远、能活多久？这“一定时期”对于很多人就是永恒了。而对于处在选举周期中的政客来说，甚至几年就够了。你看特朗普为什么那么执着于赢，连个诺贝尔奖都念念不忘，这是他自己个人的需求，也是他作为政客的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以很长一段时间，美国的人文社科看起来发达得很，就是因为他们有这种现实的需求，也能满足这样的需求。正如我之前写过的，很多美国经济学家的成功，跟他们如何能够顺应两党政客的营销是密不可分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今美国人文社科的缩减和衰退，一方面是因为毕竟世界是物质的，美国梦也不能把通胀降下来把制造业找回来。而另一方面，则是因为人文社科这些遮遮掩掩的神学，终究不如神棍和政客们这种专业的神学来得直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国总统自己就可以定义现实，指点输赢，为自己的选民们带来一个又一个的胜利，割下一茬又一茬韭菜，那还需要那些学校里装门面的人做什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123172219543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_01_26_805028_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_01_26_805028_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 23:50:53 GMT</pubDate><author>周德宇</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>大清并非没有机会，只是败在了谁手里？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4877</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4877</guid></item></channel></rss>