<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 05:21:02 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>升级？“100%加税，欧洲等着吧”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月19日，美国总统特朗普誓言将“100%”兑现威胁，对反对他“吞并”格陵兰岛的欧洲八国&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804113.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;征收关税&lt;/a&gt;，同时拒绝排除使用武力夺取格陵兰岛的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，被美国全国广播公司（NBC）问及是否会使用武力时，特朗普回答：“无可奉告”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后被问到是否会兑现关税威胁时，特朗普表示：“我会的，100%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普补充说：“欧洲应该专注于俄乌冲突，因为坦白说，你看看这给他们带来了什么……欧洲应该关注这个，而不是格陵兰岛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19日的采访中，特朗普还证实了此前&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804340.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;被曝光&lt;/a&gt;的他致信挪威首相的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普继续抱怨称：“挪威完全控制它（诺贝尔和平奖），尽管他们不这么说。他们喜欢说自己与此无关，但其实他们与此完全有关。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120115150505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普19日接受采访，再次发出关税威胁&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国记者曝光的一封信件显示，特朗普在信中抱怨挪威没有给自己颁发诺贝尔和平奖，且试图将他对格陵兰的威胁与之联系起来，声称由于没有获得和平奖，他也不会再“优先考虑和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挪威首相斯特勒对此回复称，诺贝尔和平奖由独立委员会而非挪威政府颁发。他还指出：“挪威对格陵兰岛的立场很明确。格陵兰岛是丹麦的一部分，挪威完全支持丹麦在此问题上的立场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府持续威胁格陵兰岛的主权。丹麦警告称，美国在格陵兰岛采取军事行动将意味着北约的终结。近几天，丹麦获得北约欧洲成员国的支持——一些国家上周象征性地向格陵兰岛派遣少量部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这激怒了特朗普。1月17日，特朗普在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，并宣称加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被加征关税的欧洲八国17日纷纷发表声明，表示“不可接受”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普18日深夜再次就格陵兰岛问题发声，声称要“消除俄罗斯对格陵兰岛的威胁”，“现在是时候行动了，这件事将要完成！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对“美方对欧洲八国加征关税”，外交部发言人郭嘉昆19日在例行记者会上表示，中方已经多次阐明在格陵兰岛问题上的立场。以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际法是现行国际秩序的基础，必须得到维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120115339479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛人举行集会，反对特朗普的吞并威胁&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹麦外交大臣拉斯穆森表示，欧洲必须向特朗普表明，关税威胁“不是前进的道路”。他接受采访时强调：“我们有不可逾越的红线。你不能通过威胁获得格陵兰岛的所有权。我无意升级这一局势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约秘书长马克·吕特则说，北约将继续与丹麦和格陵兰岛合作，确保北极安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，欧盟将于当地时间22日在布鲁塞尔举行领导人紧急峰会，讨论如何应对特朗普接管格陵兰岛的威胁。欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯表示，欧盟“无意挑起争端，但会坚守立场”。她补充说：“贸易威胁不是处理此事的方式，主权不是用来交易的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在特朗普发出关税威胁后，当地时间18日，一支由15名士兵组成的德国军事侦察队&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804371.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;离开了&lt;/a&gt;格陵兰岛。19日，两名荷兰军官也撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰国防部声明称，这两名荷兰军官在格陵兰岛为由丹麦牵头、多个北约盟国参与的侦察行动提供了作战和后勤方面的专业知识。“下一步可能是在北约框架内进行更大规模的部署（‘北极哨兵’行动，Arctic Sentry）。”声明补充说，未来一段时间内，北约内部将就此作进一步讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）则在报道中提到，北美防空司令部当地时间19日宣布，该部多架飞机即将抵达位于格陵兰岛的美国皮图菲克太空基地，支持既定任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美防空司令部表示，此次行动已同丹麦协调，相关计划活动也已通报格陵兰岛政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美防空司令部由美国和加拿大共同组建，负责北美地区空天预警和防御。据介绍，这些飞机将支持一系列筹划已久的行动。此举建立在美国、加拿大和丹麦持久防务合作的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804432_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804432_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 04:51:52 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>鸿蒙智行回应“尊界S800起火”：非车辆原因</title><description>&lt;p&gt;
（文 / 观察者网 周盛明 &amp;nbsp;编辑 / 高莘）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，一名尊界S800车主发布视频显示，车辆后座扶手箱位置冒烟起火，火势集中在后排中控区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，“鸿蒙智行发言人”1月19日发布声明，对此次事件做出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120122505744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
鸿蒙智行发言人发布声明&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1月14日，重庆两江新区一台尊界S800后排扶手箱处冒烟并出现明火，经现场人员处置后迅速扑灭。1月19日，当地消防部门认定，事件系掉落在后排座椅下方打火机受挤压导致，非车辆原因。我们将协助客户妥善处理后续事宜。”声明表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙智行发言人表示：“请广大网友不信谣、不传谣。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月27日，鸿蒙智行发言人曾发布消息称，互联网近期出现了大量对鸿蒙智行的集中攻击。“其内容罔顾事实、移花接木、张冠李戴、自导自演、哗众取宠、漏洞百出，不仅内容观点偏离主流价值观，且目的险恶手段恶劣，挑战了社会道德底线、破坏了网络清朗环境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙智行发言人当时表示，其已充分收集证据，对涉嫌造谣、抹黑的相关组织和人员，将坚决追究到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804431_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804431_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 04:29:46 GMT</pubDate><author>周盛明</author></item><item><title>当试车场变成文旅打卡地，“中国北极”上演硬核浪漫</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/高莘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当车轮碾过漠河的冰原，引擎声划破寂静的雪域，漠河，这座北国小城正以一种意想不到的方式，点燃属于自己的冬日经济“新热力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漠河的冬天，已不再只是“寒冷”，而是一种资源。这种“冷资源”是游客镜头下的奇幻秘境，也是工程师们数据采集的场域；是地方经济转型的突破口，也是中国冰雪经济从“资源依赖”迈向“创新驱动”的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技与自然对话，产业与人文交融，冷与热共生共荣——这或许正是漠河冰雪释放出的最动人的图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;60余家车企带动文旅消费额近5600万元&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰雪铺就试验场，极寒淬炼硬实力。近年来，车企寒地测试产业在黑龙江、内蒙古等高寒地区逐渐升温，作为中国“北极”和极端低温地区之一的漠河，每年都有众多汽车制造商选择这里作为其新产品高寒测试区域，以检测产品在零下20℃至零下40℃甚至更低的环境中，发动机（尤其是传统燃油车）、电池（新能源车）、润滑油、冷却液及电子系统等关键部件性能及工作情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119143919913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
漠河市一处汽车测试场&lt;span&gt; 漠河市工业信息科技局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“漠河最低气温可达零下53°C，极端低温为新能源汽车电池、电机、传感器等极限验证提供更严苛的天然环境，每年冬季，众多车企来到这里做极寒冷启动、低温续航、材料耐候等极限测试。”漠河市工业信息科技局寒地测试服务中心主任周润姮对观察者网介绍，漠河地处北纬52°16′至53°33′，与北欧、北美高纬度国际测试市场地理环境高度对标，高纬度气候系统稳定，低温波动小，减少异常升温对测试的干扰，测试数据更真实，对车企未来开拓国际市场更具参考性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关信息显示，漠河目前拥有中国兵器装备集团漠河自然环境试验站、漠河超低温自然环境试验站、漠河红河谷汽车测试有限公司、国检集团漠河极寒测试园、黑龙江极北寒地汽车测试有限公司等重点测试类企业（机构），新建国网高寒测试基地项目1个，涉及汽车整车、电子电力、光伏新能源、空调热泵等领域，这些测试场为包括汽车在内的新产品在极限环境下的制动、操控、电池续航等关键性能提供了良好的验证舞台。其中一些测试基地还配套建设了可容纳百台车辆同时充电的充电站、数百间特色民宿以及完整的维修保障设施，形成了“测试+保障”一体化服务体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周润姮表示，“在2024—2025年测试季，已有一汽红旗、一汽大众、长安、长城、吉利、比亚迪、小鹏等60余家车企、1600余台车辆在这里进行寒地试验，试验人员2000余人，带动旅游、餐饮、住宿等消费额近5600万元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京联合大学旅游学院教授、硕士生导师张波对观察者网表示，过去，中国像漠河等地受极端气候限制，各种领域的产业发展极度困难，但近年来，人们旅游观念的转变，以及我国新兴产业尤其是需要在寒冷天气里作业的产品，必须经过自然寒地测验才能检验出品质是否过关，漠河等地的“冷”反而成为了稀缺资源。现在，极寒之地也蕴藏无限可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大量游客“为看车而来，为玩雪而留”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说传统冰雪经济依赖自然景观，那么漠河的创新在于将“工业场景”转化为“文旅内容”。试车本身虽属封闭作业，但其衍生效应极具传播力与吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，今年测试季，众多新能源车型在漠河进行公开低温性能测试直播，展示其产品在零下36℃（甚至更低）环境下远程控温、快充补能等真实表现，打破“北方不能用电动车”的刻板印象。这些内容通过短视频平台广泛传播，吸引大量潜在游客“为看车而来，为玩雪而留”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张波指出，现在人们之所以喜欢到寒冷地区感受冰雪世界，背后既有自然景观的独特魅力，也有文化体验、社交心理和政策经济等多重因素的推动。人们不只是为了“看雪”，更是为了体验一种在日常生活中无法获得的感官冲击、文化沉浸和情绪释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“像‘泼水成冰’‘雾凇奇观’等冬季呈现出如童话世界般的景象，在全国绝大部分地区是无法见到的自然奇观，这种旅游体验极具吸引力。随手一拍就是‘大片’满足了社交媒体时代的分享欲和沉浸式旅游需求。”张波说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119144103786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
漠河冬季风光&lt;span&gt;漠河市文体广电和旅游局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漠河市文体广电和旅游局提供给观察者网的数据显示，在2024年—2025年冬季，漠河旅游人数达123.66万人次，同比增长50.58%，2024年—2025年3月实现冬季旅游收入11.26亿元，同比增长51.76%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当技术流量成功转化为文旅流量，车企寒地测试产业为漠河带来了“看车—试驾—游玩—分享”的闭环体验。黑龙江省及大兴安岭地区已明确提出，大力培育寒地测试等新的经济增长点，统筹推进极寒测试产业园区建设，将寒地测试产业作为冰雪经济的重要支柱，推动其向“多元化、规模化、专业化”跃升。测试对象不再局限于汽车，还拓展至光伏设备、热泵系统、无人机、特种装备等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当前，漠河市正在扩展产业测试版图，已经有6个寒地测试项目落地建设，未来漠河的寒地测试业务将从汽车、光伏、空调热泵等现有领域向航空航天、通信、军工、铁路交通等测试领域延伸，实现从单一领域向多元综合领域跨越。” 周润姮说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;车企寒地测试推动漠河冰雪游高质量融合发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新能源汽车、智能网联技术对高寒环境适应性的迫切需求，漠河的“冷”资源已转变为热气腾腾的发展动力，并极大地推动了当地文旅产业高质量前进的步伐。这一结构性变化，不仅使漠河成为全国乃至全球寒地测试的重要节点，也悄然重塑了城市的经济结构——从单一的传统观光，转向“科技+文旅”双轮驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漠河市文体广电和旅游局局长李忆文对观察者网介绍，车企寒地测试带来的不仅是技术数据，更是实实在在的人流与消费。车企测试群体的高知、高收入属性，催生了对高品质文旅产品的需求。冰雪摄影、极光观测、驯鹿雪橇、林海穿越等特色体验项目近年来在漠河应运而生，甚至部分汽修店转型为“试车主题咖啡馆”，民宿推出“工程师专属套餐”，甚至连本地手工艺品如桦树皮画、鄂伦春刺绣也因外来客群关注而焕发新生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119144401860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
漠河市元旦跨年夜狂欢人群&lt;span&gt; 漠河市文体广电和旅游局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&amp;nbsp;“目前，漠河市冰雪旅游正在迈向以品质、体验、融合为核心的高质量发展新阶段。针对游客追求深度参与、情感共鸣与个性化服务的特点，我们的冰雪旅游正与文化、体育、科技、农业、康养等多领域深度融合，未来将形成多元业态矩阵。” 李忆文说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“漠河市冬季旅游围绕冰雪文化和体育产业打造了一系列游客参与度高的活动，如‘跟着赛事去旅行’，结合赛事路线设计特色旅游线路，涵盖赛事观赛、冰雪体验、民俗文化游览等环节；推进体育赛事进景区、进街区、进商圈，在北极村景区举办马拉松、冰雪汽车越野赛、冰上龙舟比赛等。” 李忆文表示，此外还有冰雪文化节、冰雪演艺、非遗植入冰雪景区等，随着各类活动持续不断地开展，吸引越来越多的参赛选手和游客来到漠河、涌进景区，极大地带动了旅游收入增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李忆文强调，冰雪旅游高质量发展的核心在于“融合”。游客的需求不再满足于堆砌冰雪体量，这就需要我们深耕场景营造、文化叙事与服务细节，从而满足游客的游玩需求，吸引越来越多的游客来到漠河、爱上漠河。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119111955717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804430_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804430_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 04:16:08 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>十五五规划中，为什么要把这两项放在首要位置？</title><description>&lt;p&gt;
2026年作为 “十五五” 规划的开局之年，承载着继往开来的发展使命。2025年10月下旬，中国共产党第二十届四中全会审议通过《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》，为中国下一阶段的发展锚定核心方向。聚焦制造业升级与科技创新突破，这两大主轴既是应对时代挑战的战略选择，也是实现高质量发展的关键支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普罗大众如何读懂这两大发展基调的内涵，看清其与个人生活的紧密关联？2026年1月初，在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”，上海财经大学滴水湖高级金融学院院长姚洋教授围绕这一议题展开解读。他以规划文件为切入点，结合宏观经济形势与行业发展趋势，系统剖析了 “十五五” 期间中国在制造业转型、科技创新推进过程中可能面临的机遇与挑战，并提出兼具针对性与可行性的应对思路。本文整理自姚洋教授的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115908936795175&amp;amp;bvid=BV1KSrmBSEdr&amp;amp;cid=35437807074&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家下午好。我相信经过一上午的听讲，大家已经接收到了很多丰富的内容，下午我们就要开始讨论经济问题。大家可能注意到了，从“十四五”开始，五年规划重新回到中国经济舞台的中心；五年规划重新由党中央直接来做决定、来做规划，所以五年规划再次成为定义中国经济中长期走向的最重要文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我就想和大家分享一下，如何从“十五五”规划看中国经济未来五年、甚至更长时间的走向。“十五五”规划的指导思想已经颁布了，如果大家去读一下，就会发现“十五五”规划非常全面，要做的事情非常非常多。但对于我们普通人来说，最值得关心的就是写在前面的几条，因为这几条是未来五年、甚至更长时间我们国家经济走向的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十五五”规划前面两条是什么呢？第一条是我们要继续投资制造业，要把制造业工业体系做得更加完整。第二条是我们要继续投资于新质生产力，要做0到1的创新，要做原始创新，要推进技术的自立自强。我们应该怎么样理解这两条内容呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/20/20260120101847615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先作为一个正常发展的国家，制造业占经济的比重达到一定顶峰时，一定会开始下降，所有发展起来的国家都要经历这个过程。我们国家的这一比例在2010年事实上已经达到顶峰，中国制造业无论是从增加值占比还是从就业占比来看都在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们的制造业增加值占GDP的比例大概在25%左右，制造业的就业占全部非农就业的比例大概也就在15%-17%，这两个数字还会下降。大家可能会问，在这种情况下，我们为什么还要用这么大的力气来投资制造业，来做一个完整的工业体系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首先讲，如果投资制造业，我们投什么？我觉得主要投资两方面，第一个是效率，我们要进一步提高，也就是说在垂直领域里，我们的劳动生产率也好、资本回报率也好，要不断提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，AI的应用、自动化的应用正在推高我们的产业效率，这不仅仅指我们看到的那些AI企业，更为重要的是传统行业在转型升级，这是一个非常重要的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是要补齐一些短板。因为中国是后来者，很多方面其实还面临着美国“卡脖子”，还不能完全靠自己生产。在未来一段时间里，我们要进行进口替代，把这些短板都给补齐。以上是我认为未来一段时间我们要做制造业的两个重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，怎么理解我们要做的第二点，也就是科技创新呢？为什么在这个时候我们首次提出要专注于0到1的创新，要专注于技术的自立自强呢？我觉得也和中国的整个发展阶段是相关的。我们国家的R&amp;amp;D（科学研究与试验发展）投入占比已经达到GDP的2.7%，这是什么概念呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115165731577.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国正在不断加大R&amp;amp;D投入&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和我们收入水平相当的国家，他们的R&amp;amp;D投入大概不会超过他们GDP的2%，甚至实际上很多国家都没有超过1%。中国的R&amp;amp;D投入曾经达到过美国的70%，过去几年由于汇率的变动，以及美国的通胀率，我们现在的R&amp;amp;D投入大概能达到美国的50%到60%。但这是以名义量来计算的，如果按真实购买力计算，中国的R&amp;amp;D投入仍然可以达到美国的70%-80%。事实上很多时候，我们的价格比美国低一半甚至更多，所以从实际购买力来说，我们的R&amp;amp;D投入已经几乎赶上了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把我们的R&amp;amp;D投入和排在第三位的日本相比，我们大概是日本R&amp;amp;D投入的三倍左右。而且我们的R&amp;amp;D投入跟美国的结构非常相像，70%的投入是来自我们的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道大家注意到没有？最近国科大在杭州的高等研究院里，一个年轻人找到了一个办法，就用N-硝基胺做“分子编辑”，他成功了，而且方法很简便，可以极大改进化学工艺，降低成本、提高安全性。他这项科研可以说是诺贝尔奖级的。那么是谁在支持他们团队呢？是一个企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我估计未来很长一段时间，我们会看到更多由企业支持的科研成果走到世界前列去。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
大量的R&amp;amp;D投入，使得中国科技进步的速度越来越快。那么，怎么去理解我们为什么要把这两项放在首要位置呢？我觉得可以从两个角度来理解，第一个就是国内原因。国内原因可以分为三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个方面就是我们要实现第二个百年目标，制造业是重中之重。李光耀曾经说过一句话：没有哪个国家能在不成为工业强国的情况下成为主要经济体。（“no country has become a major economy without becoming an industrial power”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀是华人，华人都有相通的地方。中国的几代领导人都对中国的发展有一个深刻的共同理解，那就是“落后就要挨打”。你要怎样赶上列强的水平呢？你就要搞制造业。所以哪怕是晚晴，从洋务运动开始，就开始搞制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到上世纪50年代，尽管中国当时的人均收入只有世界平均水平的1/5，但仍然要搞重工业，因为当时的领导人知道，只有搞重工业，才能摆脱对世界体系的依赖，才能摆脱被动挨打的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们要向着第二个百年目标发起又一次冲刺，所以在某种意义上，好像又回到上世纪50年代。也就是说，我们要确定一个目标，这个目标就是实现第二个百年目标，建设社会主义强国。在这时候，我们要再一次全力发展制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面，就是发展制造业，投资高科技，投资0到1的创新，这是中国产业升级的必要步骤。中国在很多方面已经进入“无人区”。我曾经听一个原来在国防科工委工作的人说过，他原来在那里工作的时候，知道一个新的项目，他就问领导：我想做这个项目。领导说：美国有没有？说美国有，那做。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115164839659.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国在很多领域的发展已经实现对美国的反超&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来他再拿方案问领导，领导又问：美国有没有？他说：美国没有。领导说：美国没有，我们先等一等。因为这个原因，他退出了体制，他自己干。换言之，这说明我们现在的创新已经到了一个“无人区”，这是我们产业发展的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个方面，我们也可以从2018年以来的中国经济调整的角度来理解。2018年以来，中国经济发生了深刻变化。在我看来，这就是我们进行的一场深刻调整，主要就是把大家的精力调整到制造业、高科技创新上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在这之前的一段时间，中国经济出现了“脱实向虚”的过程。当然，我们并不是完全否认那段时间的成就，中国的金融有了很大发展，但我们看到，由于金融进入了一种无序发展状况，“脱实向虚”的过程对实体经济发展是有损害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以自2018年以来，中国经济发生了一场非常深刻的转变。转变的目的，就是在国内投资制造业，投资高科技产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还可以从国际局势角度来理解这一次“十五五”规划提出的重点任务。我们现在的首要考虑就是要摆脱美国对我们的“卡脖子”。2018年开始，特朗普对中国打第一次贸易战，而且不仅打贸易战，还进行技术封锁。但事实上这是“搬起石头砸自己脚”，在这之前，中国是依赖世界市场来提供一些关键性技术，特朗普这么一打，反倒让我们惊醒了，让我们知道由美国主导的世界科技体系是不可靠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到，在过去七八年里，中国在很多关键领域，比如芯片领域、AI领域突飞猛进。因为中国是有这个实力的，只不过过去我们依赖于国际市场。在未来很长一段时间，我们都要靠自己来发展自己的技术。这次“十五五”规划中首次提出，我们要推动技术的自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后其实还有一个问题，就是台湾问题。解决台湾问题，毫无疑问，我们最愿意看到的是和平统一，但怎么实现和平统一？你不能坐在那儿等，美国人是不会管你的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人说我们要从实力出发和你们中国人打交道，那我们必须向美国人显示我们的实力。因为只有我们最终能够向美国人显示实力，美国才不会来干预我们推动台湾的和平统一，这也是非常重要的一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能会说，我们集中搞制造业、搞科技创新，那么国内的需求怎么办？这些方面在“十五五”规划里头也有重点提及。中国的消费不足、总需求不足，在我看来主要是两方面原因：一个是房地产在持续下跌，另一个方面是地方政府欠账太多，地方政府的债务负担太重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央已经意识到这个问题，也出台了一系列政策，特别是用给地方政府的专项债来让地方政府收储房屋，让地方政府来搞“三保”（保基本民生、保工资、保运转）。在过去一年多内，股市已经实现了复苏，而且有了很好的增长，这和我们全国上下都在关注的股市发展息息相关。所以下一步也是一样的，就是从中央到地方要重视稳定房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能已经注意到了，《求是》杂志社刚发表了一篇评论员文章，对于房地产不能再用那种“滴灌”的办法，而是要用一种比较大的动作来稳定住房地产。我想如果中央也像稳定股市、推动股市一样来稳定房地产，让房地产不再下跌，房地产就可以稳定下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115164651270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各地收购存量商品房用作保障性住房等工作正在有序推进&lt;span&gt; 和讯网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对地方政府来说，如果我们能够加大“三保”的力度，稳定地方政府的支出，我们的需求就会回来一大半。因为地方政府的支出，再加上房地产的支出，大概占到总需求的50%。中央已经看到了这个问题，所以不断在这两方面加码，这些政策对于稳定总需求、最终提高总需求会非常有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们也看到中央文件不断提出来要“投资于人”。“投资于人”要落到实处，就是要提高普罗大众的社会保障，特别是农村地区的社会保障。也就是说，我们要给社会加强福利托底，使得不会再有人由于没有保障而跌入贫困状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，如果我们能够加大社会保障力度，对于提升国内需求是非常有帮助的。大家知道，收入越低的人，其边际消费倾向是越高的，所以稳定了整个底层民众的基础，对于提高国内需求是非常有帮助的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们既在制造业和高科技发展方面下力，又关注国内需求，一定能走出一条平稳发展的道路。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2026_01_20_804429_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/YaoYang/2026_01_20_804429_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 04:09:01 GMT</pubDate><author>姚洋</author></item><item><title>被特朗普用格陵兰拿捏，德国工业界怒了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 潘昱辰 编辑/高莘】据德意志广播电台、北德广播电台、路透社等媒体报道，对美国总统特朗普计划利用关税向丹麦施压、迫使其出售格陵兰岛的做法，欧洲最大经济体德国的政界和工商界普遍表示愤怒，并呼吁欧洲不要屈服于他的要求。&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政工商界集体抗议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月17日，特朗普宣布从2月开始对反对其控制格陵兰岛的国家征收10%的惩罚性关税，包括德国、丹麦、挪威、瑞典、芬兰、法国、英国和荷兰；从6月开始，关税将提高到25%，直到美国达成购买格陵兰岛的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，八国于18日发表联合声明，称关税威胁破坏跨大西洋关系，并带有升级的风险，八国将“团结应对”。此外，欧洲议会已准备暂停批准欧盟与美国的贸易协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国副总理兼财政部长拉尔斯·克林拜尔（Lars Klingbeil）认为，德国绝不能屈服于特朗普，不能被特朗普所胁迫。克林拜尔表示，特朗普的行为已经触及了底线，欧洲必须坚定立场、沉着冷静但态度明确，并称德国政府正在与欧盟伙伴协调，对威胁作出欧洲层面的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120003829134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟议会贸易委员会主席贝恩德·朗格（Bernd Lange）称，特朗普的做法体现了&quot;美国总统帝国主义的新维度&quot;，对欧洲是&quot;难以置信的冒犯&quot;。他强调欧盟现在必须明确立场，并认为欧盟可能会动用所谓的&quot;反强制措施法&quot;进行反制措施，包括关税、暂停专利许可、禁止参与公共招标以及其他措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国机械设备制造业联合会（VDMA）主席伯特伦·卡瓦拉斯（Bertram Kawlath）表示，如果欧盟在此事上让步，只会促使特朗普提出“下一个荒谬的要求”。他还强调，只要华盛顿方面继续通过新的惩罚性关税向欧盟施压，欧洲议会就不可能就削减对美国的关税做出决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国工商总会（DIHK）对外贸易专家沃尔克·特雷尔（Volker Treier）表示，特朗普“极具争议的政治目标”，正以一种“不可接受”的方式与经济制裁挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国汽车工业协会 (VDA) 主席穆希雅（Hildegard Müller）表示，特朗普威胁加征的额外关税，将产生极为高昂的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国金属工业工会（IG Metall）的托尔斯滕·格罗格（Thorsten Groeger）表示，美国的这类贸易政策不会产生任何赢家。它对大西洋两岸的消费者、员工和公司都造成了伤害，对任何经济复苏的脆弱希望都是“毒药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国工业或创伤加剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于德国来说，其以出口为主的经济正缓慢走出两年的衰退期，但全球贸易紧张局势对其汽车、机械和化学品等商品的需求造成了压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普目前的关税制度对欧盟征收15%的基准关税，但对钢铁和铝制品等征收50%的更高关税。而这已经给德国企业，尤其是欧洲最大的汽车工业带来了沉重负担。一旦关税继续增加，德国以出口为导向的经济将受到特别沉重的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1—11月，德国对美国的商品出口额略高于1350亿欧元（约合人民币1.1万亿元），同比下降9%，但美国仍是德国最大的出口目的地。据格罗格所言，仅下萨克森州每年就约有价值73亿欧元（约合人民币591.9亿元）的商品出口到美国，约占其出口总额的7%以上。他表示，一旦关税增加，汽车、船舶和机械制造行业将受到特别的严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120005725810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国埃姆登港等待出口的大众汽车&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟议会外交政策委员会主席、下萨克森州前州长大卫·麦卡利斯特（David McAllister）曾称，格陵兰的主权和自决权至关重要，不容谈判。但下萨克森州的一位工会领袖警告称，在德国工业放缓之际，更高的关税可能会危及欧洲最大经济体的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据大众汽车集团此前估计，2025年因关税导致的成本将高达50亿欧元（约合人民币405.4亿元）。此外，同为汽车制造商的奔驰、保时捷，以及化学品集团巴斯夫也因关税遭受了不同程度的严重损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804428_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_20_804428_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 04:08:46 GMT</pubDate><author>潘昱辰</author></item><item><title>3个月来首笔！中国从加拿大下单</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】加拿大总理卡尼结束访华行程不到2天，英国路透社1月19日援引消息人士的话称，一家中国进口商购买了约6万吨的加拿大油菜籽，这是自去年10月以来的首笔交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息人士称，这批油菜籽将由巴拿马型散货船装载，预计3月后发货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交易达成的时间点，恰好紧随卡尼对中国的访问后。一名国际贸易公司油籽交易员说，在加拿大总理访华之后，加拿大油菜籽关税下调“几乎已成定局”，提前采购“是明智的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国买家重返加拿大市场后，郑州商品交易所的菜籽粕期货价格下跌2.4%，创下一年多来的新低，反映出市场对未来供应增加的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特鲁多政府2024年追随美国脚步，对中国电动汽车和钢铝产品分别加征100%和25%的关税后，中方发起“反歧视调查”，同时宣布对加拿大油菜籽发起反倾销调查。中国商务部经调查后，于去年8月宣布对加拿大油菜籽采取临时反倾销措施，征收75.8%的保证金，并对猪肉、海鲜等产品加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英媒注意到，中国去年10月以后再也没有从加拿大进口油菜籽，贸易数据显示，月度进口量20年来罕见降至零。与此同时，中国11月恢复从澳大利亚进口油菜籽，此前中国在2020年出于防止病虫害检疫要求暂停了进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，过去几个月里，澳大利亚油菜籽填补了加拿大留下的市场空缺，如今加拿大油菜籽回归，中国进口结构面临调整，澳方试图利用加油菜籽缺口获利的努力面临不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/20/20260120105727801.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大萨斯喀彻温省的油菜花海&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月16日，卡尼在中国宣布，作为初步贸易安排的一部分，预计中方将于今年3月前将加拿大油菜籽的综合关税降至约15%。中方也表示，将相应调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界最大的油菜籽进口国，加拿大的油菜籽有一半以上销往中国，加拿大2024年对中国出口的油菜籽价值近50亿加元（约合人民币257.7亿元）。但受贸易摩擦影响，这一数字预计将在2025年下降至不足一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻求为油菜籽“松绑”是卡尼此次访华的重要目的之一，加拿大最大油菜籽产区萨斯喀彻温省的省长斯科特·莫伊也随行。他表示，加中达成协议对他的省份来说是“非常好的消息”，“这将恢复贸易量，并为加拿大人带来更多机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“种子世界”网站19日报道称，加拿大种子和农产品行业对卡尼政府与中国接触、缓解关税和持续展开对话表示欢迎，出口商普遍期待由此带来更大的稳定性和市场可预期性。种子和农产品出口高度依赖稳定、可预期的贸易环境，而改善对华市场准入，将直接影响加拿大农民的播种决策、育种投入以及长期投资等环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大农业食品贸易联盟（CAFTA）欢呼说，在经历多年关税、非关税壁垒以及突发贸易中断所带来的不确定性之后，近期的进展标志着加中双边贸易关系朝着恢复稳定迈出了重要的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总理展现出的领导力为加拿大农产品行业创造了新的机遇。”CAFTA主席格雷格·诺西说，“我们长期呼吁加拿大政府与中国接触，以支持我们在没有贸易壁垒的情况下对华出口——上周的进展令人耳目一新。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CAFTA执行董事迈克尔·哈维呼吁，“加拿大生产的正是中国消费者希望购买的农产品，加中农产品贸易的潜力巨大”，“各级政府官员必须持续与中国接触，才能抓住这一新时代的势头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大油菜籽理事会主席克里斯·戴维森表示，中国与加拿大就油菜籽达成的协议是一个“重要里程碑”，“我们乐见在恢复种子和菜粕市场准入方面取得实质性进展，并将继续在此基础上努力，推动包括菜籽油在内的永久性、全面关税减免”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大油菜种植者协会的主席里克·怀特也对“这一重要进展感到欣慰”，并期待未来油菜籽贸易能完全恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804426_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804426_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 03:54:02 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>量子技术三大方向，这个“像榜一大哥给网红刷礼物”</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，夸密量子创始人、科普作家张文卓出席观察者网“2026答案秀·思想者春晚”，并发表演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演讲中，张文卓介绍了量子技术的三大方向：量子计算机、量子通信与量子密码、量子传感与精密测量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于量子计算机会不会有摩尔定律的问题，他认为实现的难度很大，因为每增加一个逻辑量子比特，都需要它和过去任何一个量子比特都具备两两纠缠的能力，才能实现任意逻辑门计算。这样一来，增加量子比特数量的难度本身就是指数级，基本把摩尔定律“平均掉”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在前沿机构量子比特数量更多是线性增长，因为增长难度已经把摩尔定律牺牲掉了，否则乘在一起会变成一个‘超摩尔定律’。这就是量子计算机为什么离我们仍然很远。但人类对梦想趋之若鹜——梦想总值得投入；量子计算机就像可控核聚变，短期无法证伪它不可行，所以会持续吸引目光与资本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我打个不太恰当的比喻：就像榜一大哥给网红不断刷礼物，满足的其实是自己的情绪价值——有一天有没有可能属于你？这件事不可被证伪，但很难，不知道什么时候。所以梦想某种程度上满足的是情绪价值。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张文卓认为，量子技术里另外两个方向的不同在于：它们不只是情绪价值，而是真正满足应用价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在量子通信和量子密码领域，抵抗仍比较久远的量子计算机，只是“未雨绸缪，为了应对远方威胁”，眼前要解决的一个问题，就是通过量子技术，提供“真随机”数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子传感与精密测量，在大国博弈里也会非常重要。他设想在大国间互相屏蔽卫星信号的场景下，都做不了卫星导航，“这时谁的惯性导航、谁的自主导航能力强，谁就能更好编队、更好‘群殴’对方落单船只、更好保障安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，张文卓还提到了量子技术与具身智能的关系：“如果机器人还用手机一样的传感器，它们最多只能在舞台上扭秧歌、跳个舞，这不是我们想要的。我们希望它上天入地，去人类去不了的地方，干人类干不了的事情，那它一定需要更准确的量子传感器，成为标准器件装到身上。同时，量子加密通信也很重要，否则可能被敌方远程控制，造成严重事故。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712391458995&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_20_804412_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_20_804412_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 02:55:02 GMT</pubDate><author>陈轩甫</author></item><item><title>缺了加拿大、尤其中加“互送秋波”，唐罗主义怎么办？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极圈地缘局势升温，欧洲多国近日向格陵兰岛派遣军事人员。应丹麦邀请，法国已部署约15名士兵并计划增援海空力量，德国派遣13人参与联合考察，英、荷、芬等国也分别派兵开展演习勘察、联络协调工作。此前美丹就格陵兰岛问题会晤陷入分歧，丹麦与格陵兰自治政府均明确拒绝美方 “接管” 意图，但白宫强硬表态，称欧洲派兵不会影响特朗普的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119114948989.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月18日，德国武装部队的军人从格陵兰首府努克登上飞机&lt;span&gt; MSN News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场兵力有限、象征意义大于实战价值的联合动作，能否制衡美国的地缘野心？美欧盟友裂痕是否会因这场角力进一步扩大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内瑞拉只是“唐罗主义”的第一步&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是因为门罗主义，詹姆斯·门罗可能是个“被遗忘的总统”，但特朗普估计不会是被轻易忘记的总统，他的“唐罗主义”可能遗害更深更广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还在特朗普1.0的时候，他就提出过要购买格陵兰，没人把他太当真。时间快进到特朗普2.0，他更加高调地要把格陵兰“收归美有”，连加拿大也在“收归美有”的单子上，人们再也不敢轻飘飘地只当他在胡言乱语了。在美军突击队强行进入加拉加斯、绑架马杜罗之后，格陵兰和加拿大的人们更加忧心忡忡：特朗普会硬来吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，委内瑞拉是“唐罗主义”既在意料之外又在情理之中的横来之笔。从查韦斯到马杜罗，委内瑞拉一直是美国的眼中钉肉中刺。委内瑞拉与美国的另一个眼中钉、肉中刺古巴“勾结”到一起，使得美国更加不可忍受。端掉委内瑞拉就切断了古巴的石油供应，有可能乘势一把推倒古巴政权。不过也不一定，古巴政权在查韦斯之前就存在了，在苏联崩盘之后、查韦斯还没有上台之前，古巴经历了严重的能源危机，但并没有倒下。谁都不喜欢危机再来，但毕竟不是没经历过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥对委内瑞拉有三部曲：稳定局势，石油和经济复兴，政治转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定局势的最大疑问在于是否需要美军落地。美军落地的坏处就不需要多说。但既不依靠靠不住的反对派，又没有美军镇场子；既不能让罗德里格斯把委内瑞拉按照“没有马杜罗的马杜罗政权”来运作，又没有理由信任她能启动和贯彻从上到下、从军警到政商的亲美改革。稳定局势是个大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油是委内瑞拉经济复兴的关键，但石油之路看来也难走通。埃克森-美孚的总裁当着特朗普的面直接说委内瑞拉“不可投资”，气得特朗普把他从“钦准美国石油还乡团”名单上“除名”，可人家本来就没有要上名单啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两步都走不通，政治转型作为第三步就更难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥可能还想把委内瑞拉作为解决美国非法移民问题的转折点。连特朗普都明白，不断涌向美墨边境的非法移民光靠堵是不行的，靠ICE在美国城乡到处抓人、驱逐出境也是不行的。重建稳定、富饶的中美洲才是正道，“重新伟大”的委内瑞拉甚至有可能成为非法移民的“吸铁石”，为美国吸引火力。但这取决于“鲁比奥三部曲”的成功。委内瑞拉要是陷入无政府主义动乱，反而会成为更大的非法移民源头地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么觊觎格陵兰？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰是欧洲与北美之间的大岛，面积达到216万平方公里，差不多六个德国那么大。实际上，除了俄罗斯，格陵兰单独成为国家的话，是欧洲第一大国，比乌克兰还大一丢丢。但格陵兰只有57000人，介于安道尔和列支敦士登之间。在中国的话，大城市一个大一点的小区可能就那么多人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么大一片土地，地下资源少不了，对美国最有吸引力的是稀土和铀。稀土的重要性不用多说，铀也一样。此外，格陵兰的铁、石墨、钨、钯、钒、锌、金、铜、石油资源也很丰富。不过天寒地冻，开采不易，大部分资源都还在上帝当年留下的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰是丹麦的自治特区，丹麦负责防务、外交和货币，并为格陵兰地方政府提供超过一半的预算资金，但格陵兰具有高度自治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战中，德国海军在格陵兰东海岸秘密建立了一些气象站，帮助潜艇运作，但被美国海岸警卫队和当地人的雪橇巡逻队发现，拔掉了。1940年德国占领丹麦，1941年美军进占格陵兰，确保德国不能把格陵兰作为入侵北美的跳板，同时在岛上建造机场、无线电台、气象站，作为美国、加拿大制造的新飞机从北美向英国航渡交付的歇脚点和备降机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年，丹麦与美国签署协议，美国在格陵兰驻军，仅皮图菲克基地在高峰时就达到6000人，现在只有150人，也是仅剩的唯一基地，主要运作远程预警雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议是在冷战时代签订的，目标当然是针对苏联。与人们熟知的世界地图不一样，如果换一个视角从极地地图来看，苏联好比从一侧拥抱北极的弧形，北美则是加拿大在左、格陵兰在右、指向北极的凸起。没错，格陵兰在地理上属于北美，这也是格陵兰属于“唐罗主义管辖范围”的“科学依据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时代，格陵兰到加拿大北方到阿拉斯加北岸是北美防空的前沿，现在俄罗斯威胁依在，还增加了中国威胁，因为中国导弹需要穿越俄罗斯和北冰洋才能到达北美。实际上朝鲜导弹要是打过来，也是北极路径，所以格陵兰更重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管从“唐罗主义”的政治理念出发，还是从北美防空的军事需要出发，特朗普都认为驻军协议不够，美国“无论如何”必须拥有格陵兰，拥有可靠的北方前沿防御阵地。所谓防止俄罗斯或中国日后将格陵兰占为己有，而中国船只已经在格陵兰周围“到处都是”，这些都是不需驳斥的胡扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有三个可能的途径获得格陵兰：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.购买；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.鼓动格陵兰独立，然后“自愿”并入美国，最低限度也可以与美国“自由联合”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.军事占领。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但格陵兰和丹麦不卖。60亿美元就想买下格陵兰，打发叫花子哪！丹麦作为世界上最高福利国家之一，格陵兰人的胃口还是养得蛮高的。最重要的是，格陵兰人想独立，但拒绝并入美国。这就像刚逃脱童养媳关系束缚的女子，最不想的就是再被绑入另一段不想要的婚姻。格陵兰人主要是因纽特人，是遍布格陵兰到加拿大北部到阿拉斯加到俄罗斯远东的北极圈原住民。他们不仅要自己的国家，还对美国原住民的行径看得很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115109713.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月17日，格陵兰首府努克，当地居民举行示威活动，抗议美国总统特朗普夺取格陵兰的计划。该示威吸引了当地近三分之一的城市人口。&lt;span&gt;&amp;nbsp;abc News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，军事占领格陵兰像逛街一样轻而易举，但将彻底与欧洲为敌。这意味着美国的影响不只是退回美洲大陆，而是被逐出欧洲。如果美国连欧洲都能如此背叛，在世界上其他地方更加不可信赖，即使不被逐出，也将面临政治脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐罗主义有孤立主义元素，但不等于放弃美国在全球的利益。历史上，美国帮助盟国防御从不是“毫不利己专门利人”，而是为了确保三战在盟国的土地上打响，不会蔓延到美国本土。英国的衰败也与从全球殖民体系的退缩同步，美国对这段历史不仅记得清楚，还在其中上下其手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事科技发展到现在，三战已经不能保证不会波及美国本土了。但在和平与三战之间，有巨大的灰色空间，有无数的冲突场景涉及美国利益，但未必会波及美国本土。军事依然是政治的重要延伸，美国军力无法不通过盟国而对全世界继续发挥影响。美国不甘心被逐回美洲大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为难的加拿大：军事强绑定，理念有隔阂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的问题性质与格陵兰相似，但问题要大得多。按面积算，加拿大是世界第二大国家，也是4150万人口的国家。相比之下，慢说格陵兰只有57000人口，丹麦也只有600万人口。与格陵兰有所不同，美国购买加拿大是不可能的。格陵兰基本上只有未开发的蛮荒之地，加拿大的可耕地面积（约等于宜居面积）15倍于丹麦。即使按照格陵兰的人均标价，购买加拿大也要41500亿美元，美国国债直接翻倍都不够用，美国根本没有这个钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事占领加拿大也要费事得多。加拿大军队的规模大概是丹麦的三倍。当然，加拿大军队需要保卫的面积也大得多，而“世界上最长的无防卫国境线”也是无法防卫的，根本没有那么多兵力来守卫。加拿大和美国的边境线长近9000公里，去除阿拉斯加-育空那一段、只算“北纬49度线”，也要长近6500公里。中俄边境才4200公里，中印边境只有不到3500公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说加拿大《国家邮报》上还有人煞有介事地讨论广发武器、游击抵抗的问题。在理论上或许不能说没有可能，在实际上这样做的作用不会超过零星骚扰。加拿大既不存在武装抵抗的民意基础，也不存在武装抵抗的人力和物质基础。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
丹麦空军正在把德国和法国自愿派出的象征性的“增援兵力”运抵格陵兰，使用的是美制C-130运输机，反映的是北约军力高度依赖美国装备的现实。丹麦空军最新锐的战斗机是F-35，先订购了27架，后来追加16架，已有17架交付，大部分留在美国用于飞行员和地勤训练。F-35是否存在“一键中止开关”，现在还有不同说法，但丹麦肯定不想在实际冲突中发现真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的问题至少一样大。加拿大军队差不多可以看作佩戴枫叶徽标的美军，从训练到作战到装备，都与美军高度一致，甚至置于美军的统一指挥之下。比如说，加拿大空军的本土防空作战就是在美国的北美防空司令部（NORAD）的统一指挥下进行的。在加拿大飞行的民航、通航飞机如果偏离航线，或者在不应该的时间出现在不应该的地方，收到的无线电警告直接来自NORAD。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大空军战斗机急需更新，现有的F-18是从F-18A/B升级更新到C/D标准的，但骨子里已经老朽了，在靠澳大利亚接近“白送”的老飞机“捐献器官”。耄耋老者为耄耋老者捐献器官，这是以九十步在救百步。加拿大在F-35还是F-18E的选择上翻了几次烧饼，现在瑞典兴冲冲地提议用“鹰狮”作为选项，法国“阵风”和英国“台风”也曾经是选项，加拿大很多人（包括军事和航空爱好者）也很起劲，但实际上根本不可能。10年前F-18E是好选择，现在实际上只有F-35一个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于加拿大，不少美国人的心情是复杂的。一方面，他们觉得威胁加拿大、强占人畜无害的友好邻国太过分；另一方面，他们对加拿大为什么拒绝加入美国感到不理解。有趣的是，在美国华人（包括来自大陆的新移民）中也有不少人这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国，加拿大人的心情更加复杂。很多时候自己也说不清楚，但毫无疑义的是：加拿大不是美国。但魁北克和阿尔伯塔的独立运动使得本来就散装的加拿大更加岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魁北克独立运动的历史和现状不用多说，人们比较熟悉。简单地说，法裔族群和英裔族群从来就同床异梦，英法之外的族群一般和英裔族群抱团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大是从东部的英法殖民地开始的。在七年战争里，英国人在魁北克城外的亚伯拉罕平原（其实就相当于颐和园1/3大的一片平地）打败了法国人，终结了从圣劳伦斯河到密西西比河的新法兰西，建立了加拿大。在13年后的独立战争中，东部13个殖民地从英国独立，合组为美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪是“开发西部”的时代，美国和加拿大的“开发西部”的完全不同历程在很大程度上塑造了两者的“民族个性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“开发西部”基本上就是直接抢。特朗普最尊崇的安德鲁·杰克逊在任上推动《印第安人迁移法》，强迫印第安人迁移到密西西比河以西，为白人殖民者腾地方。以后白人殖民者一路西进，直到太平洋岸。印第安人要么在悲恸中不断退缩到被划出的保留地，要么在反抗中被屠戮和消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国的“豪夺”相比，加拿大的“开发西部”更加“巧取”。在1763年七年战争结束时的《皇家文告》（Royal Proclamation）里规定，只有政府才能从印第安人手里获取土地。1867年加拿大独立时，《英属北美法》（British North American Act，1982年重新命名为《宪法法》）规定，只有联邦政府才有权管理印第安人事务。这些法律避免了白人殖民者和地方政府靠武力私自从印第安人那里强夺土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，联邦政府在11个编号条约里，从印第安人“购买”了大片土地，除了当时支付的首付，以后每年还要支付年金。所以在有关印第安人的新闻里，会有“7号条约原住民”之类的说法。当然，肯定是金豆卖出土豆价，但毕竟是在和平、“互益”中交割的。购入土地之外的地方依然归原住民所有，所以在哈珀政府要从阿尔伯塔向不列颠哥伦比亚海岸修建北方管道的时候，必须经过原住民的土地，原住民坚决反对，联邦政府也没辙，只能作罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大政治文化以“怀柔”为主，魁北克和新不伦瑞克法语区的法语被保留下来正是出于这样的传统。在90年代初，在魁北克的奥卡（Oka）的土地纠纷中，印第安人持枪武士是在与加军士兵的“瞪眼比赛”中最后退步的，事件里有1人在最初的警察冲突中中弹丧生，另外一人脑袋被石头砸中后、心脏病暴发死亡。同时代的美国得克萨斯州韦科（Waco）的大卫教冲突中，ATF、FBI和国民警卫队就简单粗暴了，直接出动“布莱德利”步战、装甲工兵突击车、直升机和12.7毫米大口径机枪，76人丧生，仅9人逃生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的政治文化差别决定了加拿大人很难接受美国的政治文化。在某种程度上，这甚至成为魁北克独立运动的约束因素，因为独立的魁北克不仅要面对英语加拿大的敌意，更无力抵挡来自美国的同化压力。这还只是特朗普在好莱坞电影《小鬼当家》（Home Alone）里客串角色的年头就已经想明白的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“疏离情结”：加拿大遭吞并的风险根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普2.0时代，不少人在看着阿尔伯塔，认为“西部疏离”（Western Alienation）运动可能导致阿尔伯塔独立出来，并合并到美国，最终导致加拿大解体，被美国吞并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔是西部省份，位于蒙大拿的北方，介于太平洋沿岸的不列颠哥伦比亚和更加内陆的萨斯喀其温之间。阿尔伯塔曾经是农业省，至今盛产小麦和牛肉，但石油使得阿尔伯塔长期“霸占”加拿大人均GDP最高省份的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据加拿大统计局数据，2024年加拿大人均GDP为75336加元，阿尔伯塔为96544加元，不列颠哥伦比亚（温哥华所在省）为75662加元，安大略为74143加元，魁北克为68585加元。西北特区和努纳沃特特区比阿尔伯塔还高，达到113198加元和138865加元，但那里人烟稀少，地处极北苦寒之地，什么都需要远途运进去，生活费用高昂，实际生活质量不能由人均GDP代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在独立后很长一段时间，联邦政府的重点一直在东部，不列颠哥伦比亚因为在太平洋边上，也得到重视，东西大铁路是把国家连成整体的“民族塑造”大举措，但中部省份只是必须经过的过路地。在安大略和魁北克得益于与美国东北一体化的工业化的时候，中西部沦为落后的农业省，阿尔伯塔也不例外。西部感觉只是东部的殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但石油改变了阿尔伯塔，油砂进一步把阿尔伯塔抬上世界主要石油产地的地位，加拿大牢固居于世界石油产储前5，主要就是靠阿尔伯塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115501102.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至2020年，加拿大已探明的石油储量为229.3亿吨，仅次于委内瑞拉和沙特阿拉伯，排名世界第三&lt;span&gt; 网站&quot;Our World in Data&quot;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在70年代，阿尔伯塔兴冲冲地借助石油大兴土木，卡尔加里和埃德蒙顿都是从那个时代从“外省县城”变为“石油名城”的。但石油危机爆发的时候，老特鲁多政府强推“国家能源计划”（National Energy Program，简称NEP），硬性限制阿尔伯塔以大大低于国际市场的国内价格向东部提供石油，同时大大提高阿尔伯塔石油收入上缴联邦的比例，用于补贴受到油价飙升重击的东部省份，还有不少在油价飙升期间入场的投资打了水漂。NEP“搜刮西部、补贴东部”的做法在阿尔伯塔激起强烈反对，至今是一点就着的引爆点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时卡尔加里市长（后省长）拉尔夫·克莱因（Ralph Klein）怒气冲冲地扬言：“让那些东部混蛋在黑暗中冻僵吧”（Let the Eastern bastards freeze in the dark）！这说出了很多阿尔伯塔人的心声，一时间成为最流行的汽车保险杠贴纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小特鲁多实施“碳税”，也被认为是不公平惩罚西部的举措。他还迟迟不愿动用联邦权力支持阿尔伯塔建造输油管道，即使南线的跨山管道是在联邦拥有的土地上扩建已有管道，不需要原住民和不列颠哥伦比亚的同意。跨山管道扩建最后完成了，但拖得太久，错过了石油价格高涨的好时候。缺乏输出通道的阿尔伯塔石油只能长期向美国以低于国际市场的价格出售，持续损害西部利益，造成新的“西部疏离”情结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特鲁多父子只是“西部疏离”族眼里的首恶。渥太华在各种政策上继续偏袒东部。比如说，加拿大的铁路和邮政常罢工，但只有到安大略尤其是魁北克受不了的时候，联邦政府才会出手，而更加依赖铁路外运的阿尔伯塔只能生闷气等着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔现省长丹尼尔·史密斯是个政治投机分子。她原来是保守党里的红人，但在2015年省选前保守党选情不妙时，与一些保守党高层拉出来单干，组建野玫瑰党（野玫瑰是阿尔伯塔省花）。省选功亏一篑后，她又果断滚回保守党，依赖保守党的政治资源，7年后终于赢得省选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她野心勃勃，唯权是图，利用小特鲁多时代再次高涨的“西部疏离”情结，炒作“阿尔伯塔独立”议题。她在战略上借鉴英国大卫·卡梅伦借“脱欧”议题向欧盟施压的伎俩，试图用“阿尔伯塔独立”议题从渥太华“榨出”更多利益来；在战术上，则借鉴魁北克独立运动战术，不强调阿尔伯塔从加拿大分裂出来，而是主张邦联架构下的阿尔伯塔主权（sovereign Alberta within a united Confederation）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国“脱欧”公投之前，民调里“留欧”占比比“脱欧”高12%，但真到公投的时候，“脱欧”以52:48的微弱多数胜出。现在民调里，阿尔伯塔赞成“脱加”的人不到20%，赞成“留加”的则高达75%，其余的不确定。而且赞成“脱加”的人里，赞成“入美”的不过半。和格陵兰人一样，独立不是为了入美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔真要是独立，也会比魁北克还要困难。魁北克至少可以通过圣劳伦斯河获得出海口，阿尔伯塔是内陆省，最近的出海口全部在不列颠哥伦比亚，后者毫无脱离加拿大的意思。没有出海口的阿尔伯塔不仅要面对敌意的加拿大，还要面对心怀不轨的美国。特朗普的“第51州”叫嚣给加拿大带来巨大的压力，对阿尔伯塔更是不可承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿尔伯塔独立”是危险的玩火，卡梅伦就是玩脱了，把英国玩进“脱欧深坑”。但要是玩成了，史密斯就是“阿尔伯塔再造之母”，名垂青史。这也给其他省开了先例，本来就散装的加拿大必将更加散装，更加便于美国各个击破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;压力下的加拿大，目光看向中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼在特朗普的关税和“第51州”的外患和“阿尔伯塔独立”内忧压力下临危受命，这三大挑战对加拿大都是生存威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加美贸易一直发达，在“北美自由贸易协定”（NAFTA）下进一步提升。特朗普1.0时把NAFTA改为限制更多的“美墨加协定”（在美国称为USMCA，在加拿大称为CUSMA），但在加拿大，对美出口占比依然超过75%，石油更是高达97%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对加拿大提高关税，不仅“极大伤害了加拿大人民的感情”，也极大损害了加拿大经济。这样的出口依存度只有在彻底信任和互益的情况下才可持续，但摆脱对美国的经济依赖非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
加拿大最大的省份是安大略和魁北克，两地都以汽车制造为首要工业，这是五大湖地区独特地理环境带来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国汽车依托五大湖和圣劳伦斯河、底特律河、密西西比河的水运便利发展起来，安大略在不远的对岸，地理条件、经济水平、劳动力构成都差不多，跨境联手发展比深入美国腹地还要便利。魁北克后来也加入了进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大三的汽车只有最终组装地在美国还是加拿大之分，零部件和总成在制造和装配过程中都要来回穿梭边境好几次，边境的几座大桥是世界上最繁忙的桥梁。这也意味着安大略、魁北克汽车工业与美国像连体婴儿一样。但不是两边一样大的连体婴儿，美国那边还是要大很多。换句话说，要是野蛮切割，美国婴儿会受重伤，而加拿大婴儿直接死翘翘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美汽车也基本上只有北美市场，在世界上其他市场上不能打。所以加拿大汽车与美国是硬绑定。其他出口倒是相对容易在世界上找到替代市场，尤其是石油、油菜籽、农产品等。要打破对美国的经济依赖，需要打破这样的硬绑定，但路径依赖太深，真难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼一上台，就捣鼓与欧洲的经济互补，但欧洲解决不了加拿大的问题。欧洲经济与加拿大的互补度不高，也不可能一夜之间就因为特朗普关税这个共同敌人而互补度突然高涨起来。欧洲农产品市场从来就是高度保护主义的，加拿大石油出口欧洲则有两个大问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.缺乏东西输油管。由于南北向距离更近，在西部，加拿大石油向美国出口，在东部，美国石油向加拿大出口。加拿大石油连本国的东部市场都拿不下来，更不要说出口欧洲了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.大量购买美国石油是欧洲被迫向特朗普作出的妥协，没有空间再进口加拿大石油了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国是摆脱美国依赖的另一个显而易见的大杠杆，但障碍也是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115636982.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月14日晚，加拿大总理卡尼抵达中国，开始为期4天的访华行程。图为加拿大媒体拍摄的卡尼从飞机舷梯上走下&lt;span&gt;RCI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场占加拿大油菜籽出口的2/3，在2024年达到590万吨，价值49亿美元。在价值上，这似乎翻不起多大的波浪，但涉及到大量农民和选区。中国因为加拿大对中国电动汽车和钢铝的关税激起的反制使得加拿大油菜籽出口很受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大石油向中国出口是从哈珀时代就盼望的，当年北方管道的主要目的就是增加向亚太（尤其是中国）的石油出口。在美国控制委内瑞拉石油的现在，中国从委内瑞拉的石油进口需要寻找替代。加拿大石油和委内瑞拉石油相似，都是重质油，正好一拍即合，障碍同样在于加拿大的关税壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡尼出访前，必须说，对于卡尼有多大政治决心还是有疑虑的。联邦政治高度偏向东部（主要是安大略和魁北克），主要是因为这两个人口最多的省份拥有最多的选票。拿下安大略和魁北克，基本上就拿下了联邦大选，即使阿尔伯特是千年不变的保守党铁票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安大略省长道格拉斯·福特在卡尼出访前，坚决反对加拿大对中国开放电动汽车进口，这对安大略的汽车工业会是毁灭性打击。阿尔伯塔和萨斯喀其温当然坚决支持卡尼打通向中国出口油菜籽和农产品、石油，要是东部为此付出代价，“挺好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼在众目睽睽之下。与中国达成初步协议：加方将给予中国电动车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，不再征收100%附加税，配额数量将按一定比例逐年增长。中国则调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，中国电动车进口还有35000加元低价的限制条款，这是加拿大市场丰田凯美瑞基本型的起价。换算到人民币，大约17万-18万元，换句话说，差不多是比亚迪海豹DMi的中点标价。但如果不拘泥于最低价格，而是提高到45000加元的话，在加拿大相当于本田雅阁顶配价格，在中国则是小米SU7媲美保时捷“帕纳梅拉”的性能和拉风度，性价比不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据年景不同，加拿大汽车年销售量为160万-200万辆范围，每年49000辆的配额才占2.5%-4%，但这可能逐年上升。更重要的是，可能形成饥饿营销效应，反过来在加拿大形成政治压力，推动配额提高。另外，也需要时间在加拿大形成有效的售后保障和充电网络，以便电动汽车的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大电动车市场需要鲶鱼。当然，游进来的是大蓝鲸。特斯拉在加拿大的销售量大起大落，2024年达到55000辆，2025年只有18000-20000辆。这与马斯克和特朗普的观感有关，但也对加拿大电动汽车市场的容量有参考意义。气温是影响电动汽车普及的因素，但很多加拿大家庭在家里和工作场所都有车库，问题不大。必须停放室外的话，冬天燃油车也需要插电保暖，电动车可以照此办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，中加还有意推动中国电动车投资、在加拿大制造。加拿大（还有美国）电动车市场现在实质上是特斯拉一统天下，其他品牌只有象征性的存在。特斯拉的价位很高，Model 3起价8万加元（约人民币40万元），在中国只有24万元人民币，这是竞争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大现在没有电动车制造，特斯拉全部从美国直接进口。安大略和魁北克汽车工业要最终跟上时代的脚步，电动化转型是必经之路。更有甚者，可以在西部投资建设电动车工业，反正在供应链上与东部传统汽车的关联性不大，还有助于降低“西部疏离”感和平衡东西关系。加拿大一边倒的“东部中心论”联邦主义本来就需要再造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据报道，中国对加拿大油菜籽的关税从3月1日起从85%降低到15%，中国还将对加拿大公民开放免签入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119115806199.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;654&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
有外媒评论认为，卡尼此次访华“凸显了脱美转向”&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是否出于疏解“西部疏离”问题，从电动车进口，到石油与农产品出口，卡尼与中国的协议几乎都是西部受益，东部利益还“受损”了。这对卡尼的政治行情的涨落还需要观察，但卡尼最大的制约因素还是特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“借华破局”的希望与隐忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把加拿大收入美国可算是从美国建国时代就一直有的执念，但特朗普要把加拿大“收归美有”还有和格陵兰差不多的防卫和资源考虑，从战术上来说，只有先搞定格陵兰，才有精力搞定加拿大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大要躲过“第51州”，需要等待美国在委内瑞拉被陷住，然后被“格陵兰执念”困住。必须说，两者都有不小的机会。但等待特朗普任期过去、下一任美国总统不会这么执着，这可能是靠不住的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大只有在经济上自立，才谈得上政治上强大，军事抵抗反而是最后的。但特朗普在委内瑞拉的无法无天也提醒人们：“唐罗主义”并不是说说而已的。加拿大与欧洲勾结已经对特朗普是可忍孰不可忍，与中国走得太近则是大逆不道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼希望在10年内使得加拿大的非美贸易占比提高一倍。也就是说，从现在的25%提高到50%，与对美贸易平分秋色。对任一国家50%的贸易依存度依然非常高，中国已经连续21年为韩国的第一贸易伙伴国，中韩贸易只占韩国外贸20%—25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理想情况下，占比调整不一定意味着贸易金额调整。如果加美贸易金额不变，非美贸易占比的提高就完全来自外贸总量的扩大。40%的外贸扩大对加拿大来说是大跃进了。在欧洲经济增长乏力、加拿大贸易与全球南方缺乏互补性的现在，这样的贸易增长只有来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大也不能再依赖石油、农产品出口来发展经济，在某种程度上搭上中国“以科技为基础的高质量发展”列车更加符合加拿大的经济和科技水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中加还签订为期5年价值2000亿元人民币/300亿加元的可延长本币互换协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但加拿大是有缝的蛋。加拿大国内存在强大的“疑华”甚至“反华”势力，加拿大人对中国带有西方普遍的文化傲慢和意识形态优越感。更重要的是，特朗普可能“不容许”加拿大与中国“过度接近”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大首先对中国电动车“开闸”，意味着美国市场和社会很快会受到间接影响；加拿大石油出口会挤占美国石油和美国控制下的委内瑞拉石油出口；加拿大因为贸易“去美国化”而带来的经济和政治独立可能被看作对“唐罗主义”的冒犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种意义上，经济和贸易“去美国化”是加拿大抵御特朗普关税和“第51州”的最有力武器，中国是“去美国化”的最有力杠杆，但也是最可能招来反作用的杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人追问卡尼2024年曾说的“中国是加拿大面临的最大安全威胁”，卡尼回答说，安全形势不断变化，多边体系已经削弱，取而代之是什么有待观察。中加联合声明里提到加拿大重视中国提出的全球治理倡议。卡尼是G7领导人里第一个公开提及中国领导人2025年9月提出的这个全球治理倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普“不容许”中加接近，加拿大怎么办？如果特朗普突然对来自加拿大的进口提高关税，加拿大怎么办？如果特朗普突然叫嚣“加拿大已经被中国占领，美国无论如何也必须拥有加拿大”，加拿大怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是曾经匪夷所思但现在突然很现实的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼无疑走出了中加融冰的第一步，但离蓝海到底多远，还存在很多变数。但缺了加拿大，尤其在加拿大与中国“互送秋波”的现在，“唐罗主义”怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_20_804398_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_20_804398_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:20:03 GMT</pubDate><author>晨枫</author></item><item><title>“二进宫”后，特朗普颠覆世界只用了一年</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月20日，美国总统特朗普正式就任一周年。这一年，全世界都感受到了特朗普2.0的冲击以及对国际格局的剧烈影响。从关税战，到加沙、俄乌，到绑架马杜罗，再到ICE（移民与海关执法局）枪击美国公民，如今正在高喊“拿下格陵兰”，似乎过去一年的每一天，特朗普都在占据全球的头版头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁令人感慨，虽然只是短短一年，但特朗普这一年干的事似乎比过去几届美国总统整个任期干的事都多、影响都大。特朗普2.0的任期还有三年时间，世界究竟还要怀着多少期待与不安？我们还会面临多大风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些问题，观察者网连线知名美国问题专家金灿荣教授，请他回顾分析过去这一年的惊涛骇浪，并预测特朗普未来三年任期内还将在哪些层面动手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/金灿荣，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：金老师好，很高兴再次与您连线。1月20日是特朗普总统上任一周年，过去这一年发生了很多事。想请您回顾一下这一年，并对未来发展做些预判。在您看来，相比特朗普第一个任期，他的第二任期发生了什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;2025年，其实再次印证了中共二十大对国际形势的判断。大家应该记得，党的二十大提出过一个判断：世界百年未有之大变局正在加速演进。也就是说，变局已经发生，而且还在加速，2025年很大程度上印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说2025年最突出的国际事件，我觉得就是美国国内政治的变化。特朗普第二次入主白宫，我们简称“二进宫”，跟第一次相比，这次冲击力更大，因为他的群众基础更好，且有备而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年特朗普当选，很多人都觉得意外，觉得这事“不该发生”。到了2020年，他想连任，结果遭到建制派——也就是他口中的Deep State、“深层政府”的阻击，那次他就失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2024年，尽管建制派也做了很大努力去阻击他，但没能成功，特朗普卷土重来，而且赢得比第一次漂亮得多。第一次，他的普选票比希拉里少200多万张，只是选举人票多了6张，属于险胜，当时连他自己都未必预料到会赢；但第二次不一样，他比哈里斯多了大概700万张普选票，选举人票也多了86张，这是大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他的胜利带动下，共和党不仅守住了众议院多数，还赢下参议院多数，重新掌握立法机关。再加上他在第一任期内任命了三个最高法院大法官，使得最高法院保守派与自由派的比例变成6:3，保守派占绝对多数。于是，自富兰克林·罗斯福总统任期以来，美国第一次出现某个政党同时掌握立法权、行政权、司法权，实现了三权合一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普还得到马斯克的支持。马斯克手里掌握X平台，这意味着他有一定的网络舆论权。更重要的是，特朗普得到MAGA派的支持。MAGA认为他在2024年7月13日能躲过那一枪，是“天选之人”。于是，这次就任总统，特朗普的权力基础特别好，和第一任期完全不一样；特朗普的第二任期，来势更凶，基础更厚，在用人方面和第一任期也完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119202918260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在2024年7月的枪击事件中活下来，被MAGA认为是上帝的意思&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的第一任期，他的内阁人选是基于妥协原则的。当时他第一次进白宫，对华盛顿政治圈不熟，于是就让共和党各派系给他推荐人选。结果各派系人进来后又和他处不好，矛盾很大，于是在他四年任内开除了29个正部级干部，这在美国历史上都极其罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但二进宫，他根本不考虑其他派系，因为共和党已经完全MAGA化了。经过多年斗争，传统的布什家族、切尼家族都靠边站，麦康奈尔也边缘化了，只剩下他自己一派独大。所以特朗普这次用人只有一个标准：忠诚。他不管你属于哪个派系，也不考虑专业能力，他只看忠诚。他重用了很多奇怪的人，说话也稀奇古怪，形成了一个奇葩总统带着一个奇葩团队治理美国的奇景。这就造成了一些我们看着挺荒唐的场面，无论什么时候，周围人对他拍马屁拍得特别严重。内阁会议一开，各种彩虹屁此起彼伏，有人形容称，这套操作别的国家想学都学不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为权力基础稳、手下又忠诚，他这一年的政策主张与执政风格，在内政外交两条线上都更完整地显露出来，这也是本届政府与上一届政府最显著的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在国内主动打击非法移民，跑去洛杉矶、纽约、明尼阿波利斯等地抓非法移民，引发诸多矛盾。最近不就出了新情况嘛？ICE在明尼阿波利斯打死一名白人妇女，这件事在我们谈话时还在发酵中。特朗普的动机很明确：把非法移民赶走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前多次讲过，特朗普本人其实是个白人至上主义者，他反非法移民背后有更深的因素。他很担心美国变成“白人占少数”的国家，他觉得美国是白人建立的，就应该永远保持白人多数；但非法移民大量进入美国，加上白人生育率偏低，导致白人人口比例快速下降。怎么办？他就要把非法移民截住，新的移民不让来，已经在美国的非法移民要赶走，这样至少能延缓白人比例下降的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，他打击非法移民政策的背后，是一种强烈的白人至上主义忧虑：担心美国从白人占多数国家变成白人占少数国家。特朗普在第一任期、第二任期都一以贯之地制定打击非法移民，这在某种程度上超越了党派政治考虑。但他后面的一系列动作，基本是冲着政治对手去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，裁减公务员，其实就是在打击政治对手——建制派，这是他政策出发点里非常关键的一环。他一上来，就请马斯克负责提升“政府效率”，一下子裁了27万联邦雇员。联邦雇员一共250万左右，裁员人数大概是联邦雇员总数的12%。为什么先裁联邦雇员？因为联邦雇员多数主张大政府，偏民主党的意识形态，民主党的很多政策靠他们推动。特朗普一上来就是要把你民主党的“爪牙”先打掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，他以反对多元文化、反DEI、反LGBT这些名义整大学，去搞哈佛、哥大等等。这些行动背后同样有党派因素，因为大学总体偏左，他认为大学是民主党的“吹鼓手”，反正就是要削弱你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“制造业回归”这件事，本质上就是要让白人蓝领重新有工作可做。白人蓝领过去主要依靠传统制造业，制造业衰败后，很多传统白人社区也跟着衰败。特朗普通过强调恢复制造业，一方面给他的核心支持者——白人蓝领——提供工作机会，另一方面也让他们“找回尊严”，毕竟有了工作就“有尊严”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意识形态层面，他对建制派推动的多元文化进行全面反击。他会用非常简单粗暴的方式去表达：上帝告诉我了，就两种人，男人和女人，其他都是胡说八道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在外交上，特朗普这一年的动作特别多，我觉得他有点“滥用”美国过去一百多年攒下来的资本，像逮谁打谁的感觉。他把中国当作主要对手，这一点并没有变——第一任期如此，第二任期也一样。不过他的态度确实有变化，一开始对中国颐指气使，很凶；后来关税战、科技战打不过，现在看来军事战也打不过，于是开始给中国“戴高帽子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们再来聊聊美国国内，今年11月美国中期选举就要到了。您刚才提到特朗普动用ICE在国内搞了不少“骚操作”，包括最近枪杀了一个美国空军人员的遗孀。您觉得，特朗普过去这一年的这些政策操作，以及两党对峙的升级，会对中期选举造成什么影响？外界甚至还在猜测美国“会不会内战”，这又会带来什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;过去一年，特朗普强力推出各种主张：打击非法移民、攻击民主党主政的那些州、在意识形态上冲击民主党那套价值观等等。结果就是民主党非常愤怒，党派对立比以前更厉害、更极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这一套“王八拳”可以说在去年上半年把民主党打懵了，同时由于民主党内斗，导致民主党不少高层都不怎么出来说话。但到了下半年，民主党开始有所恢复，出现了一些新星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如出生在乌干达的32岁印度裔帅哥马姆达尼，他利用自己“民主社会主义者”的身份打败了民主党高层青睐的前纽约州州长安德鲁·科莫，并最终赢得纽约市长选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120080142580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国民主党籍候选人马姆达尼在纽约市长选举中胜出&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往外看，在新泽西州以及靠近华盛顿的弗吉尼亚州，民主党也都赢得了这两州的州长选举。后来，佛罗里达州当地的一次市长选举中，民主党也赢了。所以到去年底，民主党的势头开始回升。也正因如此，最近民主党抓住明尼阿波利斯ICE粗暴执法导致美国白人女性死亡的事件，开始拼命反抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，去年年初特朗普挟胜利之威，对民主党穷追猛打，一度把民主党打懵；但到年底民主党稳住了，然后两党斗争就更激烈了，以至于特朗普本人现在似乎对中期选举有点担心。我不知道大家注意到没有，他竟然抛出“取消中期选举”的说法，导致舆论哗然，批评他这是违宪言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，白宫发言人莱维特就出来解释，说是口误、是开玩笑。但我觉得特朗普恐怕讲的是真心话，因为他自己也吃不准中期选举能不能赢。随着民主党逐步恢复战斗力，今年的中期选举就很有看头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普有可能输掉中期选举，一旦输了，他后面的日子就很难过。对方肯定会全力阻止他的立法，采用Filibuster的方法，也就是“冗长辩论”的手法拖延立法，这会让立法通过变得非常困难。更麻烦的是，如果共和党丢掉国会中的一院甚至两院，那么特朗普后面几乎什么事都将难以推动，提前变成“跛脚鸭总统”。要是输得很惨，对方弹劾他的概率也会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普开始担忧，担忧到什么程度？他会冒出一些怪话，甚至对MAGA派喊话“你们得努力，不然我要被弹劾了”，潜台词就是他自己也意识到再这么下去可能要输，干脆别选了。只不过，这种话说出来就跟小孩子一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按正常情况，中期选举还是会进行。而且美国政治有个惯例：执政党在中期选举时往往都会丢掉一些席位。偏偏现在共和党在国会两院的优势都很微弱，再丢几席就可能变成少数。特朗普必须下很大功夫，才有可能不会输得太惨。所以今年的中期选举，对特朗普、对共和党确实很严峻，他担忧也不是没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普会怎么应对？一种极端做法是取消中期选举，那美国就可能走向内战。但我觉得他走不到那一步，他更有可能搞一些“邪招”，做一些我们想不到的操作。比如在外交上“发疯”，反正1月3日他派部队“跃进”委内瑞拉首都加拉加斯，把人家总统从家里绑架走了，这等于给他打了一针强心针，他接着就有点飘了：一会儿要抢格陵兰，一会儿要打伊朗，再就是威胁墨西哥、哥伦比亚、古巴等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普今年真的有可能在外交上做出一些很出格、很奇怪的事，目的就是在中期选举中获胜。对美国政治、对特朗普而言，今年最大的“中考”就是中期选举：要么赢，要么至少别输得太难看。我判断他今年的很多操作都会围绕这一目标展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在国内层面，特朗普很难取得太大成果，因为到去年底民主党已经有点“活过来了”。在这种情况下，他很可能把更多赌注压在外交上，做一些惊人动作，这一点值得国际社会高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在特朗普正试图夺取美联储的权力，包括对美联储主席鲍威尔提起刑事诉讼。大家对美国的美元、美军，及其软实力都开始产生质疑，您怎么看美国总统“夺权”美联储这件事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对特朗普来说，现在有一个特别大的“技术难题”，就是怎么度过债务危机。我们现在讲话的时候，美国联邦政府债务已经到38多万亿美元了，很快就39万亿；如果利息降不下来，付息成本就会非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一个财年，美国付利息大概是1.2万多亿美元，已经超过军费。现在债务还在扩张，利息成本只会更高，所以对他来说，最紧急的事就是赶紧把利率压下来，把利息成本降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，美联储一直标榜自己的“专业主义”以及“为美国整体经济负责”，但实际主要还是代表华尔街的利益。他们要玩金融游戏，但又不能太出格，最后别把盘子玩砸了。所以我认为鲍威尔代表的是华尔街利益，他对通胀、对增长要保持一定控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120081229860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
针对鲍威尔的刑事调查主要涉及鲍威尔牵头的美联储办公大楼翻修项目，特朗普多次提及该工程成本超支，批评鲍威尔无能。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可特朗普现在急了，他认为不管怎样，你必须把利率先降下来，这样我偿还利息的成本才能控制住，于是矛盾就出来了。鲍威尔其实还是特朗普第一任期时任命的，刚开始两人还有蜜月期，相互吹捧得挺肉麻；但现在因为政策不同就撕破脸了，而且撕得挺狠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，美国哥伦比亚特区联邦检察官办公室直接对美联储主席鲍威尔启动刑事调查，这种施压在美国历史上应该很少见。我看到国际上不少央行，像英格兰银行、加拿大央行等也表态声援鲍威尔。不少人说，特朗普你怎么能因为政见不同就动用司法起诉？这等于打破了政治游戏的惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事的本质是，鲍威尔和特朗普因为各自代表的利益不同，从政治盟友走向政治敌人。特朗普需要降息来压住联邦债务的利息成本，鲍威尔则从华尔街利益出发要控制通胀，不能一下子快速降息，加速滥发货币；如果再滥发，美元就完了，华尔街用来控制世界的工具就没了。所以双方的矛盾非常尖锐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔任期就快到了，这就给了特朗普机会。鲍威尔肯定要下台，特朗普会提名他选中的接班人，但麻烦在于不管提名谁都要国会通过。现在看来，至少两名共和党参议员出来反对特朗普可能提名的几个人，直接说因为对鲍威尔的调查，他们对潜在候选人“都不同意”，这就很尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党对立这么尖锐，选谁民主党肯定都反对，共和党再出几个“叛徒”，事情就会陷入僵局。那就好看了，新人没来，国会又不让你通过，鲍威尔就只能“先待着”。这就是今年华盛顿圈子里的一个政治游戏。最后会变成什么样？我也不知道，我们就当吃瓜群众看着就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：再转向外交，首先聊聊美国过去一年对华政策的“大转向”吧。特朗普上台之初，美国方面就加码对华贸易战，并试图对我国海外利益开刀。不仅以芬太尼为由对华加征关税，还试图从和记黄埔买走具有战略价值的一系列港口，以及看到特朗普对全球、尤其是中国发动“对等关税战”。但随着中国一系列反击就位，美国对华态度几乎来了个一百八十度大转弯，特朗普多次声称自己是中国的好朋友。您如何看特朗普上任这一年来的中美关系？结合他第一任期的做法，您如何评价特朗普这个人？对他宣称将于今年4月访华一事，您有什么判断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;4月2日，美国单方面对全球发起贸易战，很多国家都很难受，其中当然也包括中国。事实上在很长一段时间里，贸易战的重点几乎就是冲着中国来的。这也导致2025年中美关系波动很大，而且成为两国历史上很关键的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，美国2025年对华关税战比所谓“对等关税战”更早。当时特朗普一上来就先给中国一个下马威：借“芬太尼泛滥”的名义，对中国再加征10%的关税，这是在4月2日他对全球打关税战之前就加上的。再加上原来就有的10%，美国对华关税变成了20%。随后关税战的重点也是冲着中国来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但应该说，中国这次应对得挺好。我们面对这轮气势汹汹的关税战，跟2018年完全不一样。2018年总体态度比较低调，是真心寻求妥协，但2025年这一轮不一样，我们不再主动提出妥协方案，选择跟他对打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打到后来是美国人受不了，跑来要谈，但我们负责经济事务的副总理始终没去美国，坚持在第三国谈。于是，中美先后在五个地点举行磋商——日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩、马德里、吉隆坡（马来西亚）。经过这一轮博弈，我们发现“稀土牌”这些反制手段非常好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是，美方提议把这轮新的关税战措施全部暂停一年，明年再议。关税战是美国发起的，最后却是美国主动要求暂停，那是不是可以说我们赢了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119202429194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“9·3阅兵”向世界展示了中国的威慑力&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2025年中国在军事上也一改以往的姿态。以前我们军事上有些东西都不给人家看，讲究韬光养晦；今年则是明显“大秀肌肉”，特别是“9·3阅兵”。所以可以很明确地讲，面对第二次入主白宫的特朗普，中国这次的应对之道跟他第一任期不一样：第一任期我们姿态很低、主动求妥协；这一次基本就是“以斗争求和平”，经济、技术、军事、外交、文化多条线一起上。现在看来效果不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打了一年下来，可以说我们取得了阶段性胜利。但中国属于关税战中比较“例外”的一方。我们真跟他打，他这边反倒按下暂停键。甚至还促使他重新提出“G2”的概念。但是特朗普对其他地方，可没有收手，还是继续打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年特朗普对外政策的第一条，就是按“美国优先”（America First）的理念，改变贸易政策，放弃美国过去那种自由贸易“旗手”的角色，转而发动关税战。关税战对世界经济的震荡很大，美国的确占到了一点“小便宜”：贸易战之前，美国联邦政府一年关税收入大约800亿美元；打了一年之后，涨到大约2000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也比他原先期待的少得多，他本来希望能借助关税搞到五六千亿收入，结果并没有那么多。反而由于关税让进口货变贵了，推高通胀，这对美国普通人的生活不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于今年4月访华，他已经对外宣布过好几次了。我判断他是真的有需求来，一方面他希望中国对他这一系列“骚操作”别出手阻止，另一方面想从中国这边捞点好处，比如多买一点美国农产品、多买一点美国石油，甚至美国自己都不能消化的芯片，也希望中国买一点。特朗普的核心目的就是：从中国拿点实利，同时劝中国别去“挡”他在外面的一连串动作。我觉得他会来，而且还可能邀请习近平主席去美国参加G20，至少从他的想法来看是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在复盘，2025年我们之所以能顶住特朗普“二进宫”之后来势汹汹的进攻，可能跟党中央十几年前的部署有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是我们在2015年提出的“中国制造2025”计划，经过十年时间，我们悄悄干成了，基本目标都达到了。所以，当美国对我们搞技术封锁、产业封锁时，我们就能挺住。去年我们跟美国打关税战、贸易战、产业战、技术战的时候，我们之所以能扛住，这个基础就是当年打下的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是2013年习近平主席提出的“一带一路”倡议。现在看，这也是未雨绸缪、富有远见的布局。因为我们在欧美市场以外，提前开拓了新市场。最新数据应该已经公布了，2025年全年中国贸易顺差达到1.19万亿美元。可以说，即使对美出口大幅下降，中国整体贸易还是增长的，而且顺差还创了新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明在美国市场之外，中国找到了替代市场。而这些替代市场的形成，和2013年布局的“一带一路”有关。当然这是事后总结，但说明党中央看得很远。正是这些布局，为过去这些年我们与美国的斗争、取得阶段性胜利提供了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2026年开年，美国整了一个大活，那就是在逡巡几个月后，突然派出特种部队，在委内瑞拉首都加拉加斯绑架了马杜罗总统。这一事件无疑引发了全拉美左翼政府的担忧，以及世界对于美国无视国家主权的愤怒。但从另一个角度看，这是美国在去年12月发布新版《国家安全战略报告》之后，第一次展示所谓“西半球的主导地位”并践行门罗主义的特朗普推论。在“唐罗主义”盛行的时代，美国会如何展现它在“西半球的主导地位”？在欧洲和中东这两个方向，又会做哪些调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我们可以看到，在中国以外的方向，美国正慢慢调整整体战略。最终的结论，就体现在12月4日发布的第二任期《国家安全战略报告》里，大体上就是：美国的理念变了，美国以后不会再以“民主、自由、人权”之类的价值观为理由去颠覆别人，美国在外面的行动都是为了自身利益，特朗普甚至认为过去那套价值观是“害人的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他放弃全球主义的旗帜，也不再推动全球化。他的说法是：全球化加上自由贸易，把美国中产阶级“搞没了”，把制造业“搞没了”，所以他不干了。于是就变成：价值观不重要了，利益优先；全球主义不重要了，美国优先更突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体做法上，他特别强调确保本土安全和西半球安全。这一点非常明显。有人叫它“门罗主义2.0”，也有人叫它“唐罗主义”，而且他自己似乎还挺接受“唐罗主义”这个说法，挺高兴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一转变的背后，还有一个基本事实，那就是他承认美国力量有限，美国不做世界警察了，改做“世界流氓”。于是美国的定位变了，不再追求全球霸主，不再用价值观去推翻别人，也不搞全球主义、不推动全球化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体操作上，除了保本土、控西半球之外，他在西半球以外地区最突出的动作，就是拉拢俄罗斯。特朗普这一年跟普京多次通话、见面，还积极推动俄乌冲突的“解决”，但他的核心主张本质上就是牺牲乌克兰——把乌克兰东部领土交给俄罗斯，并确保乌克兰不能加入北约。俄罗斯的基本诉求，他几乎都接过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得通过牺牲乌克兰来取悦俄罗斯，特朗普获得了一些东西。美俄之间的信任肯定在加强，至少两边的执政团队之间是这样的。你看特朗普的中东问题特使一去莫斯科就能见到普京。虽然普京嘴上一直说“我们是独立自主国家，美国想联俄制华，没门”，但在我看来，他们之间的信任确实在恢复，也在做一些交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是我个人基于直觉的判断，没有特别硬的证据，但我倾向于认为2024年叙利亚阿萨德政权突然倒台也不完全是军事结果，而是政治交易的结果。阿萨德手里20万政府军，怎么可能打不过3万叛军？仅用军事逻辑解释不通，关键应该还是在于幕后交易：一方是俄罗斯，另一方是美国与以色列，俄罗斯在其中很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119203136549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月8日，HTS武装人员进入大马士革&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯大概是想引入土耳其，然后自己把资源投到俄乌冲突上，因为俄罗斯在叙利亚拿不出太多资源，于是引入土耳其来“接盘”，同时确保自身利益。现在阿萨德夫妇一家去了莫斯科居住，而俄罗斯在叙利亚的两个基地也保住了，目前仍由俄方控制，所以这背后一定有交易。一些军事专家之所以说阿萨德不至于垮台，是因为他们只看军事逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，叙利亚事件背后可能还有情报层面的配合与战略层面的交易。我认为俄罗斯应该还做了伊朗的工作。因为站在伊朗角度，叙利亚在伊朗和以色列之间起缓冲作用，叙利亚倒了，以色列打伊朗会更顺手，所以伊朗本不应该放弃叙利亚，但俄罗斯可能说服了伊朗，伊朗最后勉强同意，于是交易达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往后看，到2026年一开年，美国1月抓马杜罗那件事也可能存在交易，而且不排除是美俄之间的交易。所以我的总体判断是，过去这一年，特朗普一直用牺牲乌克兰在拉拢普京。我个人认为他是有成果的，他们之间肯定存在某种交易。如果不把“交易”这一层纳入分析，只从表面、从军事行动去分析，很多事情就解释不通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上说，在国际上，美国一方面打关税战，另一方面在地缘政治上调整战略，把重点放到本土安全和对西半球的控制。对盟友施压，向欧洲、日韩施压，收“保护费”，要他们拿出额外资本去投资美国，帮助美国恢复制造业。然后就是拉拢俄罗斯、“抢资源”。现在看美国就是要控制各种资源，哪里有资源他就感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最近炒得火热的伊朗问题，我不排除他今年会采取某种军事行动。我们看到最近几天他先威胁要打，临近行动窗口又按下暂停键。之所以发生这种转变，我觉得特朗普是经过仔细计算的，本来这次美国可能想打掉哈梅内伊、搞政权更迭，但到临战的时候，特朗普的军事顾问评估又说打不掉，真打反而可能巩固伊朗政权。同时他们发现扶持巴列维国王的儿子根本没有群众基础，做不到一呼百应，所以先暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要注意，美国对伊朗的打击行动是“暂停”，不等于永远不打。所以今年伊朗还是有危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的任期还有三年，您认为今年他会给世界带来怎样的不确定性？在接下来的一年中您最担心什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我觉得2026年特朗普的战略思路会大体延续2025年的思路。首先，他会继续巩固在西半球的优势。我现在越来越相信，他是真的想拿格陵兰，未来这个矛盾很可能会进一步尖锐化。现在丹麦也开始警觉了，他们也向格陵兰派兵了，欧洲各国也派了兵，只不过一共就37个人，一辆大巴就能拉走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他还会进一步控制巴拿马运河。至于加拿大，现在也开始有所动作。最近卡尼总理访华，他显然希望从中国这边得到一点支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要清楚一点：特朗普很可能会以“确保美国本土安全”的名义去扩展势力范围。以打击委内瑞拉为标志，他会进一步加强对西半球的掌控，然后在格陵兰、巴拿马问题上，美国大概率会加强直接或间接的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119203248995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军位于格陵兰岛西北部的皮图菲克太空基地，基于美国丹麦之间的双边防务协议建立，主要负责提供导弹预警、太空监视与指挥控制等任务&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我预计，未来美国对古巴、哥伦比亚、尼加拉瓜这些左翼政权，乃至巴西，感受到的压力都会加大。美国能不能达到目的不好说，但大方向就是：扩展本土安全、强化对西半球的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于西半球之外，接下来一年，美国会更多走“老套路”。我认为特朗普不会改变通过牺牲乌克兰、逼乌克兰让步来取悦俄罗斯的模式。同时，他还会进一步从盟友那里“收割利益”，欧洲、日本、韩国都跑不掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附带讲，特朗普现在也在从包括我国台湾地区“收割利益”，包括进一步强推台积电变“美积电”，要求台湾对美投资5000亿美元。赖清德似乎已经答应这些要求了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，特朗普也在主要关注资源国家，包括希望抢夺尼日利亚的资源，或者至少做到不让中国拿到尼日利亚以及更多的非洲资源。中东方面，大概率会全力支持以色列，同时把海湾国家牢牢握在手里，一方面控制局势，一方面“收割韭菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国未来的目标可以概括为，西半球要控，在西半球以外的地方就是拉拢俄罗斯，整顿欧洲，从欧洲收割利益并控制全球资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_20_804386_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_20_804386_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:32:43 GMT</pubDate><author>金灿荣</author></item><item><title>今晚中国队将出战U23亚洲杯半决赛，对阵越南</title><description>&lt;p&gt;
@中国足球队 消息，北京时间2026年1月20日23:30，中国U23男足将在沙特阿卜杜拉-阿尔-费萨尔王子体育场迎战越南U23，争夺U23亚洲杯决赛席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120075439498.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据封面新闻报道，这场即将到来的中越U23对决，堪称一场“矛盾之争”。数据层面对比鲜明，越南队本次赛事已打入8球，展现出强大的攻击火力，而中国队4场比赛一球未失，防守端表现极为稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战术风格上，中国队本届赛事主打532阵型，立足防守，依靠严密的整体组织和定位球、快速反击寻求得分机会。越南队则偏好442体系，讲求地面传控与灵活的战术配合，擅长利用传切渗透对手防线。此役，极致的防守韧性将与高效的进攻体系正面碰撞，成为比赛最大看点。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:15:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我驻瑞典使馆：强烈不满、坚决反对</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻瑞典大使馆”1月20日消息，中国驻瑞典大使馆发言人就瑞个别政客涉华错误言论发表谈话。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120070808731.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近日，瑞典个别政客在当地媒体发表文章，对中欧经贸关系和中国新能源产品、稀土出口管制等进行无端指责，我们对此强烈不满、坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
一、文章称“依赖中国实现增长是极其危险的”，这与事实背道而驰。中欧经贸合作本质上是互利互惠的，双方产业链由“互补”到“互融”，是市场规律和企业选择的结果，也是国际分工使然。中欧是伙伴，不是对手，双方合作是相互成就的“正循环”，不是零和博弈的淘汰赛。中欧互为彼此第二大贸易伙伴，双方双向投资存量达2600亿美元，中国在绿色能源、智能制造、生物医药、智慧城市、第三方市场等领域深度参与欧盟竞争力战略，双方已形成互利共生关系。近日，中欧就电动汽车案达成一致，表明双方有能力、有意愿通过对话磋商妥善化解分歧，这不仅有利于中欧经贸关系健康发展，也有利于维护以规则为基础的国际贸易秩序。当前，国际局势更加变乱交织，单边霸凌现象愈演愈烈，中欧作为世界主要经济体，更应保持双向开放而非筑墙设垒，推动贸易投资自由化而非实行保护主义，为双方企业提供公平、透明、非歧视、可预期的营商环境，为构建开放型世界经济注入更多稳定性、确定性和正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
二、文章称中国“既不遵守同样的规则，也不尊重协议”，这不是事实。中国始终信守承诺，言必信、行必果。中国坚定支持多边贸易体制，不仅全面履行加入世贸组织承诺，还积极扩大自主开放，关税总水平下降至7.3%；外资准入负面清单限制措施缩减至29条，制造业领域外资准入限制措施实现“清零”；服务领域开放部门达120多个，远超入世承诺水平。中国经济持续稳定发展，对世界经济增长贡献率长期保持在30%左右，是世界经济发展最稳定、最可靠的动力源和稳定锚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
三、文章称中国“公然漠视知识产权”，这也不是事实。中国政府高度重视知识产权保护，建立了符合国际通行规则、门类齐全的知识产权法律体系，设立了专门的知识产权法院和法庭，中国日益成为国际知识产权诉讼优选地之一。入世以来，中国知识产权使用费进出口总额增长了20多倍。事实证明，中国已从知识产权规则的跟随者，成为规则制定的重要参与者和贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
四、文章称中国“自动驾驶汽车和太阳能电池板可能成为监视工具”，这纯属臆测。中国政府一贯高度重视保护数据隐私与安全，于2020年率先提出《全球数据安全倡议》，呼吁各国承诺采取措施防范、制止利用网络侵害个人信息的行为，反对滥用信息技术从事针对他国的大规模监控、非法采集他国公民个人信息。中国政府从来没有也不会要求企业或个人以违反当地法律的方式，为中国政府采集或提供位于外国境内的数据和信息。中国新能源产品依靠在激烈市场竞争中形成的创新技术和过硬品质，受到广大消费者喜爱，为全球绿色发展作出积极贡献。关于中国新能源产品可能会造成数据安全问题的言论，完全是别有用心的无稽之谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
五、关于稀土出口管制，由于稀土具有明显的军民两用属性，中国政府依法依规开展许可审查，符合国际通行做法，也更好地履行了防扩散等国际义务。近期，中国政府已批准符合要求的中国出口商提交的通用许可申请。中方愿继续同各方加强沟通合作，促进出口管制物项合规贸易，保障全球产业链供应链安全稳定。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804376_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804376_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:16:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>一旦开打伊朗，美军将会这样打</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4867</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4867</guid></item></channel></rss>