<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 14:14:24 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“美国正从中东主要基地撤出人员”</title><description>&lt;p&gt;
路透社报道，一名不愿具名的美国官员14日透露，鉴于中东地区紧张局势加剧，作为预防措施，美方正从该地区的主要基地撤出部分人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社还援引三名外交官的消息称，部分人员已接到通知，需于14日晚间前撤离美国驻卡塔尔乌代德空军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名伊朗高级官员于当日早些时候对路透社表示，伊朗方面已向驻有美军的邻国发出警告：若美方对伊发起打击，伊朗将攻击美国的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，美国对伊朗发动空袭的一周多前，部分人员及家属从美国驻中东的军事基地撤离。同年6月，美方发动袭击后，伊朗随即对乌代德空军基地发动了导弹袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803841_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803841_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:56:59 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“美国正从中东主要基地撤出人员”</title><description>&lt;p&gt;
路透社报道，一名不愿具名的美国官员14日透露，鉴于中东地区紧张局势加剧，作为预防措施，美方正从该地区的主要基地撤出部分人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社还援引三名外交官的消息称，部分人员已接到通知，需于14日晚间前撤离美国驻卡塔尔乌代德空军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名伊朗高级官员于当日早些时候对路透社表示，伊朗方面已向驻有美军的邻国发出警告：若美方对伊发起打击，伊朗将攻击美国的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，美国对伊朗发动空袭的一周多前，部分人员及家属从美国驻中东的军事基地撤离。同年6月，美方发动袭击后，伊朗随即对乌代德空军基地发动了导弹袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803841_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803841_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:56:59 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>泰国陆军增购一个连的中国VN-1C型轮式步兵战车，实战中表现太好了！</title><description>&lt;p&gt;泰国和柬埔寨陆军上个月的边境冲突刚刚结束，泰国就急匆匆地赶来中国买买买了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214327938.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，近日，泰国陆军和中国军工签署了购买新一批VN-1系列轮式步兵战车（可能是VN-1C型）和相应的辅助车辆的合同，这也是泰国皇家陆军第三次从中国购买此类轮式步兵战车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何评价泰军这一轮军购行动？只能说泰国陆军做出了明智的选择，毕竟从近期的泰、柬军事冲突看，泰国陆军战斗序列中的三种轮式步兵战车：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214327203.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是美制M1126斯特赖克基本等于隐身。这倒不奇怪，毕竟斯特赖克是一种需要嵌入美军“斯特赖克战斗旅”才能发挥出全部战斗作用的装备。它本身的火力很差，只有一挺M2型12.7毫米机枪，在高烈度对抗的战场上跟小水管差不多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214327547.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯特赖克真正发挥作用是需要旅属骑兵中队和营属侦察连的火力支援车进行目标指示，召唤上级部队的野战炮兵、火箭炮兵和空地支援，才能发挥作用的……泰军哪儿去弄美军级别的火力支援体系去？因此，斯特赖克在泰军中根本发挥不出美军中的作用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214327168.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从乌克兰弄到的BTR-3E1型轮式步兵战车表现也不好。这很正常，这批BTR-3E在当年交付给泰国的时候就被发现存在质量问题，焊缝不合格，车体漏水等等问题频发。毕竟乌克兰在2014年的乱局之后，军工生产处于无序状态，甚至还有工人故意破坏生产。而2022年乌克兰和俄罗斯打起来之后，这些BTR-3E1则更是没人管了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214328717.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅没人帮忙后续维护，乌克兰甚至还想回购、用来充实自己的机械化部队，可想而知这些装备在泰军中用的怎么样——此次冲突中唯一一个实锤的被打瘫、遗弃在路边的泰军轮式步兵战车就是BTR-3E1，就这就能看出泰军实在是对这种装备有些婉谢不敏&lt;i&gt;&lt;/i&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214327589.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比和泰国陆军八字不合的M1126斯特赖克，也相比根本就是粗制滥造的BTR-3E1，我们基于ZBL-08型步兵战车搞的VN-1C型步兵战车是真的好用：全车防护上，正防25毫米机关炮，全车防苏14.5毫米穿甲弹直射，对155毫米榴弹破片等均可防。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214328527.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火控性能上，相比自用的ZBL-08型步兵战车更高配，车-炮长双通道光电瞄具，带红外成像，车长另配周视镜，具备稳像式火控的能力，这配置直逼主战坦克。火力性能上，30毫米机关炮、35毫米自动榴弹发射器和7.62毫米并列机枪，还另外加装了红箭-73D型反坦克导弹发射导轨，远近目标，轻装甲重装甲目标基本上是“通杀”，对付柬埔寨陆军的老式坦克都不在话下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214327538.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最重要的是——VN-1C这是有实战经验啊。就以此次泰-柬边境冲突的情况来看，泰国陆军放出的为数不多的步兵战车实施装甲进攻的视频，就是VN-1C步兵战车冲击拔点作战。视频中VN-1C冲击干脆利索，表现很好。就这个战场表现，你说谁看了不心动？这边和平了，那边就赶紧下单了——两个营不够用，毕竟还要分出一部分用于训练，那就赶紧再买一批！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/14/20260114214328527.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实吧，咱的观点，VN-1C都是小菜了，更为重要的是VT-4。事实证明，此次冲突中，VT-4的表现好的异乎寻常——除了个别因为泰国自己为了图便宜搞的操作&lt;i&gt;&lt;/i&gt;，但这也不妨碍泰国陆军士兵几乎都要对VT-4坦克顶礼膜拜了——那既然都这样儿了，何不再多买一点儿VT-4型主战坦克呢？&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1583774</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1583774</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:47:23 GMT</pubDate><author>大伊万频道大伊万频道</author></item><item><title>我驻卡塔尔使馆提醒：密切关注有关新闻报道</title><description>&lt;p&gt;
14日，中国驻卡塔尔使馆发布领事提醒：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据半岛新闻网报道，美国加大对伊朗的攻击威胁，驻卡塔尔美军基地部分人员被要求在1月14日（周三）晚上之前离开位于卡塔尔的美国乌代德空军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地区紧张局势持续升级。中国驻卡塔尔使馆提醒在卡中国公民和中资企业密切关注有关新闻报道，加强安全防范。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803839_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803839_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:46:56 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>创造历史！中国U23男足首进亚洲杯淘汰赛</title><description>&lt;p&gt;
U23亚洲杯小组赛最后一轮，中国U23男足0-0战平泰国U23男足，历史首次晋级该项赛事淘汰赛！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114213241993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_01_14_803838_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_01_14_803838_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:34:30 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>创造历史！中国U23男足首进亚洲杯淘汰赛</title><description>&lt;p&gt;
U23亚洲杯小组赛最后一轮，中国U23男足0-0战平泰国U23男足，历史首次晋级该项赛事淘汰赛！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114213241993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_01_14_803838_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_01_14_803838_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 13:34:30 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>加拿大总理卡尼抵京</title><description>&lt;p&gt;
14日晚，加拿大总理卡尼乘机抵达北京首都国际机场，开启为期4天的访华行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼总理此访是加拿大总理8年来首次访华，中方对此高度重视，习近平主席将会见卡尼总理，为中加关系进一步改善发展作出新的战略引领。李强总理、赵乐际委员长将分别同他举行会谈会见，就两国关系以及共同关心的问题全面、深入交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年以来，在双方共同努力下，中加关系逐步改善发展。习近平主席同卡尼总理在韩国庆州举行会晤，为两国关系实现转圜、恢复和重启各领域交流合作指明方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间13日，加拿大总理卡尼在启程前往中国前，通过社交媒体表示，中国是加拿大的第二大贸易伙伴，也是世界第二大经济体。加中两国之间务实且富有建设性的关系，将为太平洋两岸带来更大的稳定、安全与繁荣。本次随同卡尼总理访华的成员包括外交、工业、农业、自然资源、国际贸易等领域多位内阁成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界分析认为，卡尼此次访华，意在推动中加关系整体升温。无论在能源还是贸易领域，加拿大都亟需拓展新的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人此前表示，中加关系健康稳定发展符合两国和两国人民共同利益，也有利于世界和平稳定与发展繁荣。中方期待以卡尼总理此访为契机，加强对话沟通，增进政治互信，拓展务实合作，妥善处理分歧，解决彼此关切，巩固中加关系转圜势头，更好造福两国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台央视记者 张雪松 聂继承 孙超英）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803829_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803829_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:26:42 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>检方要求判死刑，李在明会特赦尹锡悦吗？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日晚，韩国检方对前总统尹锡悦发动紧急戒严案给出量刑意见，要求法院判处尹锡悦死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检方的理由是，尹锡悦发动的紧急戒严是对韩国法治的极大破坏，是滥用总统职权进行的有组织犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/14/20260114115332956.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：韩国前总统尹锡悦
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
先说死刑。法律上，韩国仍然保留了死刑，一般的执行方式为绞刑，军事刑法下则是枪决。2021年和2025年，韩国宪法法院曾两次就“死刑制度合宪性”进行投票，两轮结果均为“保留”。这也说明韩国社会虽然大量吸收了西方思想，但其保守内核相当坚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也因为基督教快速发展、民主化运动等因素，韩国最近一次执行绞刑要追溯到1997年12月30日，而根据军事刑法执行的枪决，最后一次是1985年9月20日，当时的死刑犯是一名隶属第28步兵师团，于1985年2月24日杀害8名同袍的二等兵。此后，韩国事实上停止了死刑执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且韩国总统被判死刑，尹锡悦也并不是第一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年5月，利用朴正熙突然遇刺后的混乱和权力真空，军头全斗焕实行全国戒严，解散国会，大规模抓捕反对派人士，指挥“华丽的休假”行动，武力镇压光州示威，酿成惨案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年8月，全斗焕出任总统，连任两届后，于1988年把政权交给在陆军士官学校时就认识且自己一手提拔起来的卢泰愚。1996年8月，全斗焕和卢泰愚因军事政变、光州事件以及在任期间收受巨额贿赂等罪名，被首尔地方法院分别判处死刑和监禁22年6个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但因为由内而外的民主化进程和由外而内的左倾废死思潮，叠加复杂的政治考量和博弈，1997年12月，民选的时任总统金泳三与即将接班的当选候任总统金大中协商后，决定特赦全斗焕和卢泰愚。理由主要是全斗焕任期内韩国经济翻了3倍，二是全斗焕接受了629宣言，和平交接了权力，没有武力反抗，使民主化得以顺利发展。三是全斗焕出身庆尚地区，对该地区影响力较大，对选票有重要影响。围绕全斗焕命运的争议，直到他本人寿终正寝都没有结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下不难发现，尹锡悦政治上已经被彻底钉在耻辱柱上，军事上毫无影响力（尹锡悦以“屈光不正”为由，未服正式兵役），戒严期间没有国民伤亡，相关的军队各级将校在执行命令时就大多瞻前顾后，事后又都受到了严厉处理，可以说恰恰是因为这场闹剧足够荒诞，所以尹锡悦并没有铸成大错，罪不至死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么还要对一个落水狗前总统喊打喊杀？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国法律，内乱罪首恶只适用三种法定刑：死刑、无期惩役刑、无期禁锢刑。后两种大致相当于无期徒刑和终身监禁，区别在于是否需要强制劳动。从韩国的司法实践看，无期惩役刑（无期徒刑）多适用于重大刑事犯，过失犯、政治犯一般会被判无期禁锢刑（终身监禁）。尹锡悦是政治犯、刑事犯、还是作为三军统帅以军法犯身份定罪，是法院要考虑的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责本案的独检组检察官助理朴旭秀对此的说明是：“尽管存在着对全斗焕和卢泰愚势力进行惩戒的历史，尹锡悦一党还是策划了内乱。为了不让悲剧的历史重复，需要比全斗焕、卢泰愚更加严厉的惩戒，从量刑条件来看，完全没有值得酌情减刑的事由，即使韩国事实上是废除死刑的国家，但仍然会以死刑求刑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这还不是独检组的全部指控，检察方面还要追加外患罪等罪名，务求对尹锡悦彻底肃清。而且当天开庭的417号刑事法庭，也正是韩国前总统全斗焕因同一罪名被判处死刑的法庭。尹锡悦是以被告身份站上该法庭的第五位前任总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完客观变量，接着说主观变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是共同民主党面临转型危机，如何处理尹锡悦，牵动着党派乃至韩国的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在戒严过程中，一度调动军队，通过无人机挑衅朝鲜，希望诱使朝鲜出兵，借机发动战争，使国家进入紧急状态，以维持长期戒严，并借此援引防谍法律抓捕、甚至肉体消灭李在明为首的反对党。这也导致李在明做任何动作，都有可能被认为是挟私报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李上台后，韩国民主党政府一直着力于清除政变带来的负面影响，并借此机会对政府、检察系统进行大改革，例如李指派了总理金珉锡（清华大学硕士）牵头，成立“尊重宪法、革新政府专班”，由国务协调室长担任总团长，在49个中央行政部门分别设立专班，对参与或协助12·3紧急戒严的行为展开内部调查。特别是对于强烈提出参与嫌疑的军队、检察、警察以及外交部、国防部、行政安全部等12个机关，进行集中检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专班将以通过举报提出相关疑惑的人为对象，通过采访、书面调查、手机及电脑取证等，对紧急戒严过程中的事前模拟、实行、事后正当化、隐瞒等行为进行大规模的人事措施。这种大规模的肃清运动，效果立竿见影，这次“国家利剑”，新改组的检察机关对尹锡悦痛下杀手就是改革卓有成效的明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但资源就那么多，被内政、外交占了大头之后，相比之下，民生问题多少有点受冷落。上台前民主党对保守党关于“忽视民生”的批评，现在正被保守党拿在手里，反过来批评民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/14/20260114115701202.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
共同民主党党代表郑清来&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如保守党批评到，共同民主党党代表郑清来在2025年12月26日就职记者招待会上，共29次提到“改革”，17次提到“内乱”，“民生”只出现了2次。原来用于批评保守党执政的“食住主义”已经退出了共同民主党的核心议程。而李在明上台后，首尔公寓的平均交易价格突破15亿韩元，汇率接近1美元兑1500韩元，民主党在解决食住问题上，明显缺位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/14/20260114115912332.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年用大葱令尹锡悦颜面扫地的民主党，能否避免“屠龙勇士变成恶龙”的故事？&lt;span&gt;&amp;nbsp;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党之所以盯住郑清来，是因为韩国政治圈普遍认为，郑清来将在2026年8月的共同民主党党大会上挑战连任党代表。如果成功连任，将成为2030年总统大选的热门。但是前提是，李在明政府必须在地方选举中取得压倒性胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在6月份地方选举以前，李在明领导的政府必须给“后内乱”时代画上完满的句号，让韩国社会能放下包袱共同向前，郑清来则必须理顺党内的各个山头，顺利推动“革命党”完全转变为“执政党”，纾解政治巨震引起的投机、脱离基层的狂热气氛，重新回到以实干争民心的正轨上。如何处理尹锡悦案，无疑是指标性、示范性极强的核心事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要不要借尹锡悦案推动政治和解，推动韩国社会向前走，是李在明和民主党共同的抉择。李上台之前两党恶斗，10个月前，检察系统还在尹锡悦的授意下，对李在明赶尽杀绝，两个党团之间已经没有了缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在李在明是否有意愿、有能力说服和安抚各股力量，或是效仿“二金”先例，对尹锡悦先判处极刑，再找合适的机会特赦，或是提出更好的方案，考验李政府的执政智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
特赦方案的好处是符合各界的预期，也能从法律程序上，将胜负黑白彻底刻进史书永不翻案，迅速结束纷扰。但是可能也会有意想不到的负面影响。例如阵营内部的激进派是否会允许李在明“怀柔”，与保守党利益攸关的财阀集团、军阀集团是否甘心接受保守派失势带来的政治上的长期弱势，西方阵营是否会借死刑，对刚刚对华态度有所回暖的韩国政府发难，都是李在明团队将不得不权衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部的重大变量，则不受李在明的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月10日，李在明刚刚上任不到一个星期，跨国NGO“携手反对死刑”（Together Against the Death Penalty，ECPM）秘书长就访问了韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ECPM总部设在法国，通过“与各国政府交流、对处决的事实调查以及人权侵犯案例研究，领导国际声援废除死刑”。这是自2000年ECPM成立以来，秘书长首次访问韩国。秘书长拉斐尔·切努尔-阿扎表示，如果领导解除戒严令的李在明政府推动废除死刑，将是让韩国民主得以延续的好机会。通过废除死刑，韩国可以向国际社会展现作为一个民主国家的强大形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/14/20260114120155440.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“携手反对死刑（Together Against the Death Penalty，ECPM）”组织&amp;nbsp;网站截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ECPM在世界各地有若干合作机构，大多数为关注西非、北非、黎巴嫩、伊朗人权情况的NGO，其中关注亚洲的Anti Death Penalty Asia，总部设在挪威奥斯陆。2022年曾为一名贩运42.72公斤二乙酰吗啡进入新加坡而被判死刑的马来西亚人奔走，原因是这名男子智力仅有69，并患有ADHD。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/14/20260114120521492.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/14/20260114120638565.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朴智元是民主阵营元老，2024年12月3日，他戒严期间在民众托举下翻入国会后，因疲劳在议事厅内睡着，为李在明和民主阵营争取到了大量的支持者。&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在民主党党内，对于死刑本身也有多种不同意见。以朴智元为核心的议员们曾提出了一项“废除死刑特别法案”，法案最后被淹没在国会的议事程序中没有通过，足见李在明个人的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些复杂的因素，导致死刑本身已经脱离了法律，变成了一项复杂的政治博弈，其结果很可能影响韩国的隐性的权力分配和权力平衡。尤其是李政府现在刚刚与中国开始修复双边关系，美国、日本都还在观望韩国下一步的动向。如果李表现得过于左倾，“永久废死”很可能成为反李的重要抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了海外，还有门口需要考虑。尹锡悦在戒严过程中，一度调动军队，通过无人机挑衅朝鲜，希望诱使朝鲜出兵。这一行为遭到了金正恩的严厉抨击，也推动朝鲜更加顺理成章地出台了“朝韩两国论”。李在明政府上台后，虽然千方百计谋求与朝鲜恢复往来，甚至在访华期间直接请求中方从中斡旋，但一直没有突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月初，朝鲜称韩国固定翼无人机侵入朝鲜领空并拍摄大量照片，韩国方面光速回应，称无人机并非军用型号，还将要求军方和警方组成联合调查组进行严密调查。11日，朝鲜劳动党中央委员会副部长金与正发表谈话，称韩国无人机侵犯朝鲜领空是明确无疑的事实，要求韩方务必对事件作出具体说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转折，可能是朝鲜寻求与美国直接接触没有进展，又看到美国对委内瑞拉进行单边军事行动之后，态度发生了转变的信号。朝韩可能借此机会，恢复低级别的工作层面的官方交流，并相机发展新的半岛关系模式。这个过程中，如何处理尹锡悦，也将会成为韩国对朝鲜表达“正确态度”的一个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了以上复杂的国内国外情况，党派、国家利益的考量，韩国还有门类繁多、数量巨大、长期支持尹锡悦个人的基督教、右翼团体尚未“发功”，如果再加上漫长的司法程序中间的技术性变数，民选总统与民族自尊之间的联系，这个等式将更加难以计算出结果，尹锡悦最终的结局，还远未到揭盅时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/changluowen/2026_01_14_803809_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/changluowen/2026_01_14_803809_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 08:47:18 GMT</pubDate><author>常洛闻</author></item><item><title>幻想成为棋手的日本，正在认清台海红线不能碰</title><description>&lt;p&gt;
高市早苗妄议台湾之后，依旧动作不断：先是邀请韩国总统李在明访问自己的家乡奈良，又派出日本外务大臣访问菲律宾，重点将提及南海等问题。在中国宣布加强对日本军民两用产品出口管制后，日本财务大臣和防卫大臣也前后脚访问美国，希望能寻求到美国的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中日紧张关系是否会再度升级，并加剧亚太局势动荡？近日，清华大学战略与安全研究中心研究员周波接受南华早报“Open Questions”栏目长篇专访，就台海局势、中美竞争、中日关系走向及全球秩序演变等诸多问题进行了评价和分析。周波强调，两岸和平统一的前提在于中国相信和平统一仍具有可能性，而“台湾当局”的挑衅言论正侵蚀这一空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周波认为，日本首相高市早苗在“台湾有事”上的强硬表态主要出于国内政治需要，但下一届日本政府必然在这一问题上更加审慎。中国并不寻求势力范围，而是以项目合作、人道主义行动及斡旋方式发挥影响力。他强调，中国不会填补美国收缩后的全球权力真空，因为所谓“权力真空”往往是陷阱而非机遇。现由北京对话王凡非将有关问答整理翻译如下，经授权观察者网全文发表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波；翻译/王凡非】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在台湾依然由倾向“台独”的民进党执政、同时不断加大对美军购的情况下，当前和平统一的可能性有多大？在您看来，哪些具体的“红线”或“外部干预”的程度会迫使北京考虑非和平方式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们所谈的是台湾问题，是中国最重要的核心议题。它看起来非常复杂，但在我看来，出路其实很简单：就是让中国大陆相信和平统一依然是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国大陆变得更加强大，可能出现两种情况：一种是实力增强会带来对最终和平统一更大的信心，因为台湾不可能“漂走”，时间站在大陆一边。另一种则是：在不断受到挑衅的情况下，大陆可能会考虑动用武力。这是两条非常不同的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国大陆会走哪一条路？正如我最近在《时代》杂志上所写的，我认为这取决于“台湾当局”。目前，赖清德的言行非常挑衅。在选举之前，他就把自己称作“务实的台独工作者”。现在他更是把中国大陆称为“敌对外国势力”，并声称台湾必须反对大陆的统战工作，甚至提出了17条措施，用来恐吓支持两岸交流的台湾民众的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解台湾问题，一个重要视角是站在中国大陆的立场思考。今天的中国大陆已经强大起来，怎么可能容许本国的一部分领土永远处于分离状态？这种寻求国家统一的愿望是再自然不过的。唯一的问题在于：统一是以和平方式实现，还是通过战争实现。我们当然希望朝着最好结果发展，但这并不完全由我们决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/16/20251216165252122.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
解放军进行登陆演习&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：中国在考虑动用非和平手段时，是否存在具体的红线？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为中国和美国都有各自的战略模糊的做法，不只是美国在搞“模糊”，中国同样没有设定明确的最后期限，但二者的差别在于这种模糊的本质不同。在我看来，美国的战略模糊更像是一块掩饰实力下滑的遮羞布；而中国的战略模糊则是与自身综合实力上升而伴生的。这就是区别所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在日本首相高市早苗采取强硬立场并进一步靠拢美国的背景下，您是否认为日本正在成为对中国和地区稳定不断上升的战略威胁，成为您此前所说的美国的“战略棋子”？还是说，这反而是一个检验日本外交灵活性的机会？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;高市早苗的表态明显出于国内政治考量。她曾声称，一旦发生涉及中国军舰和其他武装行动的“台湾有事”，就“可能构成日本存亡危机事态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，即便她最终拒绝正式道歉，今后的日本领导人在行动上一定会更加谨慎。事实上，在高市早苗上台之前，日本和澳大利亚都曾拒绝回答美国国防部长皮特·赫格塞斯提出的一个问题：一旦发生冲突，他们是否会与美国并肩作战。这些国家刻意回避假设性问题，把最终决定权留给当时的政府。而他们这么做很有道理：如果美国自身的战略都是模糊的，盟友又何必采取“战略清晰”的态度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果台海爆发冲突，日本是否会加入美国，这里存在一个现实问题。从法律上讲，日本必须为美国提供后勤支持，比如允许美军使用日本基地。但日本是否会真正与美国“肩并肩”作战，则是一个巨大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德公司曾经就这个问题发表过一份报告，结论是：没有人知道。是否参战只会在最后一刻，由日本领导人根据当时的形势和考量做出决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：中国是否像日本看待中国那样，把日本视为日益上升的战略威胁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;日本是这样看待中国的。在经济上，日本的增长并不快，但在防务开支上却大幅增加。我认为中日直接冲突的可能性不高，真正的关键问题仍然是台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：如果美国表现出对“中美G2式战略稳定”的某种开放态度，您会如何建议中国决策者加以利用？接受或拒绝这种由美国设定的框架，各自存在哪些风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;所谓“G2”是美国前总统奥巴马提出的概念，当时向中方提出过，但被中方婉拒。我认为，在当今世界，中国和美国无疑是最具影响力的两大力量，这一点是事实。但世界正在走向多极化，这是慕尼黑安全会议得出的结论。显然，世界格局已经超越了两极结构，就连美国国务卿马可·鲁比奥都在谈论，单极格局本身并不正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您的意思是，中国不应接受这一“G2”框架？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们当然不应该接受。首先，“G2”本身并不符合事实。其次，这会让中国与其他国家，甚至与朋友产生疏离感。因为如果中国接受这一框架，就会对世界正在走向多极化的现实视而不见，也会对自己在世界上的位置以及其他国家的重要性形成偏颇的看法。是的，中国是一个重要“极”，但中国只是把自己称为“全球南方”的自然一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：真正意义上的中美双边缓和是否可能？还是说，冲突与谈判周期性交替才是新的常态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;一提到“缓和”，人们自然会联想到当年美苏之间的缓和时期。首先要问的是：中美之间的紧张关系，是否已经到了那种非坐下来谈不可、必须以“缓和”来定义双边关系的地步？在冷战时期，美苏关系是以“恐怖平衡”为基础的，这种平衡体现在双方几乎相当的核弹头数量上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的背景在今天显然不存在，至少在核力量对等方面不存在。美国拥有超过5000枚核弹头，而根据斯德哥尔摩国际和平研究所或美国五角大楼的数据，截至去年年底，中国大约只有600枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果只是谈相对和平或缓和紧张关系，这种情况是可能阶段性出现的。当前的中美关系与冷战时期完全不同，当时是两个几乎没有经济往来的敌对阵营。今天，由于我们彼此之间经济联系极为紧密，出于现实需要，中美在一些领域出现局部缓和是完全可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这呈现出另一幅图景：未来我们可能会不时看到紧张局势的缓和，就像最近所见的那样，一些美国提出的加征关税等威胁未必能够真正落实，因此美国不得不在某些方面降低调门。这种缓和本身可以视为一种“小缓和”。也许在未来的波动和竞争中，我们会不时经历这样的“小缓和”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您一直反对把当前的中美竞争称为“新冷战”，并强调中国的克制。但在科技“脱钩”加剧、美国在亚洲扩展军事合作的背景下，中国的克制是否有被误读为软弱的风险？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我之所以拒绝“新冷战”的说法，是因为冷战这种概念往往只有在事后回顾时才能成立。在冷战期间，人们每天都在为可能爆发的热战做准备。直到苏联解体之后，人们才松了一口气，回过头来说：“好，我们刚刚经历的就是冷战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便是算命先生也预测不了未来。当我们展望中美关系时，连未来会不会爆发热战都还说不清楚，又怎么能武断地称现在是“新冷战”呢？和平是需要争取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：至于中国的克制，又该如何理解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;从外界看，中国可能没有从前那样“克制”，但中国不会无端挑衅。长期以来，在界定这段关系时，中国一直强调“合作”，而美国则坚持把它定义为“竞争”。这段关系本质上是竞争与合作的混合关系，唯一的问题在于比例。对美国而言，我可以肯定他们认为竞争将压倒合作；而对中国来说，我们则希望在竞争中能够有更多合作的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的未来，合作未必会压倒竞争，但合作的分量有可能上升。即便是美国总统唐纳德·特朗普，现在也在乌克兰、红海以及许多其他议题上向中国寻求帮助。在他第一任期时，你几乎看不到他在什么领域寻求与中国合作，唯一算得上的可能就是气候变化——因为在这个问题上，如果我们不合作，大家都活不下去。而现在，你可以看到美国在很多领域向中国寻求合作。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在您最近的著作《世界应当害怕中国吗？》中，您区分了“影响力”和“势力范围”。在美国重申传统同盟架构，而中国则自我定位为“稳定器”而非挑战者的背景下，中国在缺乏正式同盟网络的情况下，如何在全球范围内发挥影响力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;大多数人会混淆这两个概念，仿佛它们是一回事。其实并不是。我的基本观点是：即便中国真想建立“势力范围”，在现实中也很难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，最容易建立“势力范围”的地方当然是周边地区。但看看东北亚：日本当然不会听中国的话，朝鲜在无核化等问题上其实也不会真正听从中国。很多经常被描述为“中国后院”的东南亚国家本身就是南海声索国，还有好几个是美国盟友。你又怎么能理所当然地把那里视为自己的后院、自己的势力范围呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南亚，中国与印度的关系并不顺畅。也许在中亚，中国面临的问题相对最少，因为这些国家在经济上越来越依赖中国，但那里又是传统意义上的俄罗斯势力范围。正因如此，中国在该地区一直非常谨慎，像反恐这样的议题主要通过上海合作组织来处理。所以，即便中国想要“势力范围”，实际上也没有真正的势力范围——这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是，中国其实也没有这个必要，因为中国的影响力已经是全球性的。如果你没有当“世界警察”的野心，就不需要划分势力范围；而一旦你想要扮演“世界警察”，就必须有势力范围，就需要建立同盟体系和盟友网络，而盟友并不好对付，他们就像猫一样，很难“驱赶”和管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以举个例子。到目前为止，解放军在海外的行动基本集中在三个领域：反海盗、灾害救援和维和行动。归纳起来，这些都属于“非战争军事行动”，其本质是人道主义行动。这并非偶然，而是一种政策选择。我们希望通过开展人道主义行动去帮助其他国家，让他们感到自己得到了支持。而这种人道主义行动通常不会引发争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是以帮助者的身份前往，就像《圣经》中所说的“好撒马利亚人”，没有人会反对。但如果你动辄派兵，以各种借口进行杀戮，谁会记得这些血腥行为背后的借口呢？有时我会思考一个问题：美国也许是世界上聪明人最多的国家之一，但他们怎么会从越战到伊拉克战争再到阿富汗战争，一次又一次犯下如此严重的错误？连他们自己都在反思和批评这些战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：那么，中国又应当如何在全球发挥影响力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;方式有很多。一种方式是不刻意“推销”自己的影响力。以“一带一路”倡议为例，中国当初提出这一倡议，并不是为了刻意制造影响力，而是从互利共赢出发，主要聚焦经济合作项目。但即便只是聚焦经济项目，也可以产生非常可观的政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种方式是在动荡地区进行斡旋与调解。在中东，中国曾成功促成沙特和伊朗恢复关系，哪怕时间不长，这也是一种受到欢迎的影响力。在乌克兰问题上，中国提出了“十二点和平倡议”，又与巴西共同提出政治解决方案。尽管俄罗斯对这些主张表示欢迎，但乌克兰兴趣不大。这并不令人意外，毕竟在这样一场消耗战中，各方都提出了自己的方案，但是到目前为止哪一份和平方案真正奏效了呢？几乎没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但没有一场战争会永远持续下去。总会有某个时刻，中国有可能在停火或停战中发挥更大作用，或者与其他大国一起提供安全保障，乃至在冲突各方同意的情况下牵头派遣维和部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：中国是否已经准备好在联合国安理会等全球治理机构的改革中发挥主导作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这是一个非常好的问题，因为在这个问题上可以看到同一枚硬币的两面。一方面，中国把自己定义为发展中国家，如果按人均财富来算，这无疑是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，许多国家又把中国视为一个“超级大国”，或者“全球南方”的领导者，尽管中国自己只称自己是“全球南方的自然一员”。看看中国提出的四大全球倡议，很少有其他国家能提出如此系统的全球性倡议，它们反映的是中国的世界观，这些倡议的规模和影响都非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为即便中国不愿自称“领导者”，很多国家已经事实性地把中国当作一种领导力量看待了。这就是中国目前在世界上的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：但中国是否正在为这种角色做准备呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;如果你指的是中国想成为另一个“世界警察”，那肯定不是中国的目标。中国为什么要去做这种事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与美国最大的不同在于，中国不是一个宗教国家，也不是一个带有强烈“传教”冲动的国家。中国传统文化强调从个体修身做起，先教育自己、完善自己，然后走向社会、成就事业并造福他人，也就是所谓齐家修身治国平天下。这种思维方式与西方的宗教文化有着根本差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，你会看到，在联合国框架下，中国的会费负担在不断上升。中国在联合国常规预算中的出资额与美国的差距已经不大，只有大约两个百分点。有时我也会想，如果有一天中国的GDP超过了美国，会不会出现一种情况：在美国对联合国兴趣减弱的情况下，其他国家也许会希望一个更强大的中国在其中发挥更大作用，是否会出现这样一个时刻：其他国家普遍更愿意由中国发挥更大牵头作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，从中国视角看，一个真正的多极世界应当是什么样子？解放军在实现这一愿景中应发挥怎样的作用？一个多极世界未必会显得井然有序，因为多极化意味着全球治理难度的增加。如果是单极格局，管理起来相对最容易；两极格局也比多极世界要容易管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我参加过很多多边会议，深知让二十多个国家在某件事情上达成共识有多困难。比如在东盟地区论坛上，让27个成员国都同意一件事非常不容易。在多极世界中，国际合作的唯一出路就是像中国政府提出的那样，“大家商量着办”，通过协商与共同行动来应对问题，这是唯一可行的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于解放军，我已经解释过其海外行动的主要内容：基本都是人道主义任务。当然，我也希望在未来，更加强大的解放军仍然如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国的特殊之处在于，即便中国已经成为一个大国，却仍然是一个尚未完全统一的国家，而世界上所有军队都强调维护主权和领土完整。因此，解放军角色的独特之处在于：解放军还肩负着推进国家统一的职责。与此同时，中国又是一个大国，必须承担相应的国际责任，并保护自身不断扩大的海外利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/16/20251216165702240.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自2008年以来，中国已经持续向亚丁湾派遣了48批护航编队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在我看来，解放军有三大责任：推动国家统一、维护中国海外利益，以及承担中国作为大国的国际责任。这三者是合而为一的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1974年，邓小平在联合国大会上曾说过：“如果有一天中国改变了颜色，变成一个超级大国，如果它也在世界上称王称霸，到处进行欺负人、侵略人、剥削人，那时世界人民就应当把它看成社会帝国主义，把它揭露出来，打倒它，同中国人民一道来推翻它。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当中国领导人说中国即便发展起来也永远不称霸时，这句话是出自真心的。这既根源于中国的文化传统，也来自这样一个事实：过去四十多年来，中国的崛起的确是和平的。它是否绝对“前无古人”可以讨论，但至少在历史上是极其罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在当今这种“混合型大国竞争”的背景下，中国在塑造人工智能治理、太空安全等新兴领域的规则方面，应该承担哪些责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;冷战时期，人们谈论“战略稳定”，基本上指的是两个超级大国的核弹头数量大致相当。但在今天，中美之间并不存在核弹头数量上的平衡或对等。然而在人工智能领域，中美的发展水平几乎相当。这就是我的观点：在未来战场上，只有中美两国具备主导地位的潜力，因为我们是最善于运用人工智能的两个国家，日本或欧洲在军事AI方面的发展远远落后于中美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么我在文章中写道，在未来的国际军火市场上，真正有能力出售先进武器的，恐怕只有美国和中国两个国家。美国的武器价格昂贵，但经过了实战检验，盟友出于政治关系考量也“必须”购买；而中国的武器系统从印巴空战中就可以看出，它们同样出色但更加经济实惠。未来中国可能出售将不再只是几件作战平台，而是一整套系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很高兴你提到了太空安全，因为我们生活在地球上，很少有人每天都会抬头仰望天空。但事实上，太空正变得愈发拥挤、竞争激烈，同时也充满商业机会。中国在太空探索方面发展得非常快。想象一下，你坐在这里，就能远程操控一台在月球背面工作的探测器。这正是中国已经做到的事情，目前还没有其他国家做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外层空间蕴含着巨大的商业机会，但也可能变成新一轮军备竞赛的领域。这就是我提出“太空相互确保脆弱”（mutually assured vulnerability in space）这个概念的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，人们谈的是“相互确保毁灭”这个概念；而在外层空间，实际上是“相互确保脆弱”，因为大家共享同样的轨道。美国、中国、俄罗斯和印度都已经证明自己具备摧毁卫星的能力，但这种攻击会产生大量碎片，这些碎片会威胁到同轨道上的所有卫星，而太空碎片数量的多少取决于被击毁卫星的大小。这就是我说“相互脆弱”的原因：所有国家在太空中都是脆弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我也不知道有一天我们是否会面临外层空间爆发战争的可怕局面。这并非空想，否则美国为什么要试图打造所谓“金色穹顶”（导弹防御系统）呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果你建起“穹顶”，其他国家自然会想办法突破它。依我之见，一旦爆发太空战争，它要么是核战争的一部分，要么就是核战争的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为如果你下决心攻击对手的卫星，意味着你已经“深吸一口气”，这绝不会是小规模冲突，而是总体战争甚至先发制人的打击。我真心希望这种情况永远不会发生，这也正是中俄联合提出“不在外层空间部署武器”倡议的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：乌克兰冲突已经快进入第四个年头，北约援助力度出现动摇。在这种背景下，中国应如何定位自身角色？中国不希望俄罗斯在这场战争中失败，对吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这场战争的胜负并不是由中国的“意愿”决定的。尽管我们目前还看不清它将如何收场，但我认为有两个结果已经隐约可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，北约在欧洲的扩张基本上已经接近极限。目前北约已有32个成员国，还有三个国家排队等待加入：格鲁吉亚、乌克兰和波黑。前两个之所以陷入战争或曾经陷入战争，很大程度上就是因为它们谋求加入北约。波黑加入与否，对北约整体分量的影响也有限。因此，我认为北约在欧洲方向的扩张几乎已经走到了尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，无论战争结局如何，我认为俄罗斯在这场战争之后将巩固一个“缩减版”的势力范围。自苏联解体以来，西方在不断东扩的过程中，对俄罗斯的利益诉求基本充耳不闻。这一次，西方遇到了硬碰硬的阻力。当然，俄罗斯通过巨大的牺牲，有可能巩固一定范围内的影响力，但本身也被战争削弱了，所以我称之为“缩小后的势力范围”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在军事现代化和战略威慑方面，中国从这场乌克兰战争中汲取了哪些教训？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;正如我之前所说，首先，我们需要增加自己的核武库。第二个教训，其实已经在最近一次天安门阅兵中体现出来了。你可以看到反无人机系统、激光武器等装备的亮相，这说明我们并不是在“袖手旁观”，而是在不断学习、研究和发展这些新技术，其中一些系统已经列装部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/16/20251216171501697.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵的先进装备引发了全球关注&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：鉴于乌克兰战争呈现出长期化的特点，中国应从中吸取怎样的教训，以避免台海局势升级为一场旷日持久的冲突？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;看看乌克兰战争。俄罗斯最明显的优势就是其庞大的核武器。由于俄罗斯常规力量在战场上的表现并不理想，它多次以不同方式暗示可能动用核武器。比如去年，俄罗斯在战场上新控制的领土非常有限，但却不断提及核武器，原因在于其无法通过常规手段确保取胜，于是通过这种方式发出“半遮半掩”的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从未发出类似威胁。我不认为中国大陆会在台海使用核武器，因为台湾同胞是我们的同胞，我们怎么可能对自己的人民使用这种武器？更何况中国大陆已经郑重承诺“在任何时候、任何情况下都不首先使用核武器”，这一点决定了这种情况根本不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们必须做好准备，以防美国在这一问题上铤而走险。如果我们的核弹头规模足够大，美国就不敢认真考虑对中国首先使用核武器。当然，问题在于“多少才算够”。我的看法是，要把规模增加到一个程度，让美国永远不敢把对中国先发制人使用核武器当成选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在其他方向上，美菲关系持续深化，越南也在扩大近海油气开发。在这样的背景下，南海冲突是否不可避免？是否还存在可信的降级和缓和路径？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;如果是指中国与其他声索国（包括菲律宾）之间的冲突可能性，我认为并非为零，但概率很低。中国与包括菲律宾在内的东盟各国在《南海各方行为宣言》中已共同承诺，不诉诸武力或以武力相威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中菲紧张局势问题上，恰恰因为中国军力占据压倒性优势，我们总体上可以把局势控制在一定范围内。对方也许会试图制造麻烦，偶尔也会制造一些“事件”，但从整体上看，我们的实力足以稳定局势。因此，我不认为中国与任何其他东盟国家之间爆发冲突的可能性很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的危险更多来自中美之间发生类似2001年海南岛附近中美军机撞机事件那样的擦枪走火的风险。现在这类风险仍然存在，而且概率不低。五角大楼称在过去两年里，中国军机对美军机实施了180多次拦截。如果这些数据可信，意味着大约每四天就有一次拦截行动，这样的高频相遇确实令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时我还会想到另一种此前不太被重视的风险：中澳军机之间是否会发生相撞事故。近年来，澳大利亚在台海、在西沙群岛上空等方向采取了一些中方认为具有挑衅性的行动。澳方反过来指责中国飞行员投放干扰弹，称它们可能被飞机发动机吸入，从而导致飞机坠毁。而类似的澳大利亚空军危险逼近中国空域的事件已经发生过好几次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：东盟是否有能力在南海问题上发挥有效调解和管控作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;不，他们做不到。原因在于，其中相当多的国家本身就是南海声索方，各自有自己的利益诉求，很难真正做到“同声同气”。这一点在“南海行为准则”磋商过程中的迟滞也反映得很清楚：之所以谈判耗时远超预期，很大程度上就是因为这些国家内部都很难达成一致。既然他们本身就是纠纷的一部分，又如何发挥调解者的角色呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我们再把视线转向朝鲜半岛。美国批准韩国发展核动力潜艇，朝鲜的核计划又在不断加速，这些都令东北亚面临“新核军备竞赛”的风险。在中国对朝鲜影响力有所下降的情况下，中国如何看待并应对韩国国内推动拥核以及朝鲜的“冒险主义”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先，根据韩国国内一些民调，大约有七成受访者表示支持发展核武器。但我认为，这一结果在很大程度上取决于提问方式。如果你先问：“要是我们拥有核武器，第一次核试验准备放在哪里？”考虑到韩国的人口密度，这是一个很现实的问题。然后你再问：“如果中国对此强烈反对，甚至采取制裁措施，我们该如何应对？”最后你再问：“如果美国说，既然你已经有能力自保，那我可以考虑从韩国撤军，你又怎么看？”如果按照这种方式完整提问，我相信支持率会大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，如果特朗普真的下令恢复核试验，那将引发一连串的连锁反应。首先，如果美国率先核试验，俄罗斯也会跟进，这并非我的主观揣测，普京和克里姆林宫发言人都公开提到过。接着朝鲜很可能会效仿，随后可能是巴基斯坦。如果巴基斯坦做了，印度也大概率会跟上。至于中国，该不该跟进进行核试验，就要由中国政府来决策了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军控协会前负责人达里尔·金博尔认为，如果美国恢复核试验，中国肯定也会跟进，因为这符合中国的利益。他的观点主要基于导弹与核技术层面，他认为美俄的技术已经非常成熟，而中国还需要通过更多试验来完善。我对这种看法并不完全认同。他暗示中国核武器研发能力不如美俄，但你怎么证明这一点？去年中国试射了一枚洲际导弹，落点在南太平洋，整个过程进行得非常顺利，没有出现任何问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/16/20251216171601667.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国核威慑能力正在迅速上升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在朝鲜半岛问题上，中国应如何管控局势？为防止事态升级并维持有效威慑，中国在核态势上应做怎样的调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们要想完全管理好朝鲜半岛局势，其实非常困难。我认为，朝鲜真正想要的是成为一个“拥核的正常国家”。它希望别人把自己视为一个正常国家，只是恰好拥有核武器而已。但只要拥有核武器，根据联合国及《不扩散核武器条约》的定义，你就不是“正常国家”。联合国对朝鲜的制裁至今仍然存在。有时我甚至觉得，朝鲜的一些挑衅行为只是为了吸引世界注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政时期，花了很多时间和精力与朝鲜打交道；而前总统拜登似乎采取了一种“新的策略”，即对朝鲜采取某种“冷处理”态度：“好吧，你爱干什么就干什么”。于是，为了提醒美国政府“我还在这儿”，朝鲜就时不时发射导弹，甚至有报道称派人去乌克兰战场与俄军并肩作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当然谈不上“欢迎”朝鲜的核计划，否则当初也不会参与六方会谈。问题在于，中国不可能把一切都掌控在自己手中，尤其是这些事情发生在我们国境之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在中国周边地区之外，您认为中国维护自身利益面临的最大挑战在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这要看你说的是哪一类利益。就经济利益而言，中国的存在几乎无处不在，中国的商品、投资和贸易遍布世界各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以“一带一路”倡议为例，就会引出一个关键问题：如何保障印度洋上那些关键国际航道的安全？像曼德海峡、霍尔木兹海峡和马六甲海峡等要道，都关系重大。这也正是为什么自2008年底以来，中国海军一直在附近的亚丁湾海域执行护航等任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个挑战是如何保护海外中国公民，尤其是大量分布在印度洋沿岸和非洲各地的中国工人。这对解放军来说是一项巨大任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么在我看来，中国需要一支“大海军”。解决台湾问题并不只是海军的工作，即便拥有再多军舰，也不能单靠海军来解决台湾问题。真正的根本原因在于，中国拥有全球性的利益和全球性的责任，而这需要一支更庞大的海军力量来保障。这就是我们必须建设强大海军的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：美国在“世界警察”角色上不断收缩，这是否为中国在一些地区填补权力真空提供了机会？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;不，这种看法不对。我并不认为那里存在真正的“真空”，更多时候，那些所谓的“真空”其实是陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要问的是，美国真的能完全离开这些地区吗？我对此存疑。美国能真正从中东或欧洲“抽身而退”吗？即使它想这么做，也很难完全实现。因此，所谓中国可以去填补的权力真空，并没有多少是真实存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然中国并没有想当“世界警察”的野心，而且中国的经济活动本来就已经遍布全球，那又何必刻意去填补这些所谓的权力真空呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2026_01_14_803782_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2026_01_14_803782_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 06:34:29 GMT</pubDate><author>周波</author></item><item><title>还有3天！2026答案秀倒计时</title><description>&lt;p&gt;
还有3天！！！1月17日和18日两天，欢迎来到观察者网答案秀线上直播，在2026年的临界点，享受一场思想者春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/14/20260114115329653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了思想盛宴，直播观众还将能抽取百万大奖，奖品详情如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/09/20260109152400306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略合作伙伴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市漕河泾新兴技术开发区发展总公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想共创伙伴：66度探险邮轮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行合作伙伴：腾势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技同行伙伴：小米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精选民宿伙伴：乡伴集团
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态合作伙伴：日产中国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定酒店：锦江酒店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定航空公司：吉祥航空
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别支持：斐萃、华正文旅、快手
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:56:38 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>地面部队入侵的可能性不大，美国对伊朗有很多手段</title><description>&lt;p&gt;
2026开年不到两周，特朗普已搅得国际局势频起波澜：跨境“绑架”马杜罗、公开威胁格陵兰岛，如今又声称将对伊朗采取“一些非常强硬的选项”......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，伊朗外长阿拉格齐12日在德黑兰记者会上回应称，伊朗掌握大量证据，可证明美国与以色列介入了伊朗国内的“恐怖活动”。他指出，特朗普关于伊朗局势的言论是对伊内政的干涉，并批评其利用伊朗国内抗议活动“转向暴力与流血”的态势，为干预制造借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府是否真的会对伊朗采取军事行动？美国与以色列在此背后的战略考量是什么？伊朗又该如何应对当前局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，以及资深媒体人唐湘龙，围绕伊朗当前局势与美国军事干预的可能性展开深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115887243789901&amp;amp;bvid=BV1jQr5BuEw4&amp;amp;cid=35361063955&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（嘉宾主持）：&lt;/strong&gt;这两天特朗普密集接受采访，同时在社交媒体上不断对伊朗喊话，认为伊朗将成为他接下来必须协助解决的问题。伊朗当局的反应也很有趣：一方面指责美国介入，称美国煽动并导致其国内动荡；另一方面又表示愿意与美国谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，华盛顿方面的做法究竟是否可行？目前多项指标显示，伊朗可能是下一个局势动荡的地区，包括运输机向该地区飞行等动态。看起来，伊朗发生变局的可能性目前最高。对此，唐湘龙老师您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙&lt;/strong&gt;：简而言之，伊朗目前犹如一个压力锅，而这种压力并非近期才形成。伊朗一直试图发展核武器，但相比之下，它显得不如朝鲜灵活。朝鲜成功研发出核武器，而伊朗努力多年却未能实现，而且每次被认为接近成功时就会遭到打击。此外，尽管同样承受联合国制裁，朝鲜一方面顶住了压力，另一方面其内部管理方式使美国中央情报局等机构难以活动，这与伊朗情况大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗是世界上波斯人口最多的国家，而第二多的波斯人口在美国——这意味着美国随时可以将许多在美波斯人送回伊朗进行颠覆活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在1979年巴列维王朝之前，伊朗与美国的关系甚至比今日的沙特更为密切。五十年前的伊朗非常亲美，可以想见，至今伊朗境内仍存在不少美国的残余势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国若要搅动伊朗、对其进行骚扰，具备诸多条件，更何况还有以色列摩萨德的配合——以色列在伊朗几乎如入无人之境，无论是实施刺杀还是袭击目标，都显得游刃有余。这样的国家管理存在明显问题，难以应对高强度的军事或内部社会冲突对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，伊朗在中东地区，无论是与以色列对抗，还是在历史上逊尼派与什叶派的冲突中，都处于相对弱势的地位。当前伊朗的内部社会冲突已酝酿一段时间，而美国对委内瑞拉的干预无疑给伊朗内部的亲美势力带来鼓舞。然而，美国此时若要对伊朗动手，与干预委内瑞拉的意义截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国或俄罗斯的角度看，委内瑞拉所代表的战略地位具有被动性。美国如今仍是“村长”，而中国的军事力量虽然足以自保，但跨半球的长程投送能力相对还是不足——中国既没有像B-2那样可全球远程飞行的战略轰炸机，也没有核动力航母，更不具备全球驻军的条件。因此，美国若对委内瑞拉采取行动，中国虽然不满，但在战略上处于被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/13/20260113155135434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗福尔道核设施被B-2贯穿的伤痕&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伊朗则不同。伊朗不仅位于亚洲和中东的敏感地带，毗邻巴基斯坦，巴基斯坦又与印度接壤；波斯湾对岸是看似与美国亲近、但可能与中国关系更紧密的沙特、科威特、阿联酋等国。更重要的是，伊朗是中国未来经营中亚的关键一环，中吉乌铁路通往印度洋的出口必然经过伊朗。因此，中国不可能坐视美国或以色列对伊朗进行过度干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如果像上次那样，趁中国力所不及之时从欧洲方向进入并空袭伊朗，这是有可能的。但我认为，美国或以色列没有能力出动地面部队进行军事占领，也不可能通过地面行动达成推翻伊朗政府的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾来看，我一直强调：美国上次空袭伊朗时采取了声东击西的策略，将轰炸机群调往关岛，最终却从欧洲方向发动攻击。这是因为其隐形战机若经过亚洲、在中国眼皮子底下行动，必然暴露行踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要在中东采取军事行动时，美国只能跨越大西洋，从欧洲进入。所以，当前其在欧洲的军事部署会对伊朗形成威慑，但我判断这种威慑仅止于威慑。美国更希望伊朗内部能产生推翻现任政府及哈梅内伊政权的力量。然而，要指望美国或以色列通过地面部队入侵来实现这一政治目的，这是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋&lt;/strong&gt;：毕竟美军从阿富汗仓促撤离的景象仍历历在目。那么金老师如何看待阿富汗之后的情势？特朗普过去曾嘲笑拜登，如今是否可能自己再重演类似局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：确实，伊朗这几天局势非常严峻。这既有其内部矛盾，也有美国、以色列的插手，因此相当复杂。特朗普也发出威胁，称如果情况继续发展，他将采取行动。但我仍然认为，美国大规模出动陆军是不可能的，首先美国的财政就承受不起。一旦真正卷入地面作战，恐怕会导致财政破产，因此地面行动可以排除。不过，美国进行一定程度的军事打击是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开年才不到两周，美国先打击委内瑞拉，又威胁格陵兰岛，确实已产生“寒蝉效应”，令许多国家感到不安。今年一开始，美国就摆出“我是流氓，我怕谁”的姿态，使得不少国家心生畏惧。国际媒体也在猜测，下一个被特朗普拿来“祭旗”的会是谁，其中伊朗被频繁提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/13/20260113154703888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月11日，美国总统特朗普在从佛罗里达州飞往华盛顿的“空军一号”上与媒体交谈。 &lt;span&gt;IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国在伊朗进行局部军事动作的可能性很大，因为以色列尤其想打，但仅靠以色列自身是有困难的——情报、通讯等方面都存在不足，因此它会拉上美国。这对特朗普而言是一个动武的因素。利用伊朗的内部矛盾，甚至可能借机将亲美的巴列维王朝复辟，这对美国和以色列都具有诱惑力。此外，特朗普也有通过军事行动震慑世界的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，他有多重动机采取行动，但我认为他目前仍在犹豫，尚未最终下定决心。即便真的动手，也绝不会出动地面部队，而很可能延续其一贯手法：远程轰炸、暗杀，以及幕后的政治交易。像过去大规模入侵伊拉克、阿富汗那样的行动，特朗普不会做。近来他的手段往往集中在情报活动、特种作战、暗杀、绑架，配合信息战等多种混合形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年叙利亚阿萨德政权一度岌岌可危，20万政府军竟打不过3万叛军，这在军事上违背常理，其实正是幕后交易的结果——很可能是美国、以色列与土耳其达成协议，再与俄罗斯、伊朗进行交易。这次委内瑞拉事件，我认为也是交易的产物：如果没有内应，怎么可能进入一国首都将总统带走？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从常识判断，鉴于美国巨额债务的压力，无论是对委内瑞拉还是伊朗，它都不可能再派遣数十万陆军进行地面作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的结论是：美国具备动武的动机，但方式很可能是情报战、特种作战、暗杀、绑架与信息战相结合的非对称手段，而常规地面作战的可能性基本可以排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_14_803733_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_14_803733_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 23:56:05 GMT</pubDate><author>金灿荣唐湘龙王浅秋</author></item><item><title>TikTok Shop2025年增速全球第一，在多个市场应对激烈竞争</title><description>&lt;p&gt;
字节跳动旗下全球电商平台TikTok Shop增长迅速。据知情人士透露，2025年，TikTok Shop活跃消费者达4亿；平台GMV接近千亿美元规模，仅次于亚马逊、沃尔玛、Shopee、eBay，在海外主流电商平台中排名第五、增速第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，TikTok Shop最初于2021年上线，经过近5年发展已进入全球17个市场，包括美国、欧洲多国、东南亚六国，以及墨西哥、巴西、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于传统货架电商“人找货”的路径，TikTok Shop力推“兴趣电商”模式，即发挥推荐优势，以短视频、直播为核心构建“兴趣发现—内容种草—信任下单”的交易闭环，商家、消费者可在TikTok平台内完成全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠“内容+兴趣”为用户发现全球好物的方式，正被不同市场的消费者与企业认可，“发现”与“潮流”已成为TikTok Shop的关键词。TikTok Shop与知名咨询机构GlobalData的联合调研显示，83%的受访消费者表示在TikTok Shop发现了新品，70%认识了新品牌，平台内消费者76%在过去一年通过直播下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在全球多个市场快速增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球不同市场，TikTok Shop均保持高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析公司EchoTik估算，TikTok Shop2025年第三季度GMV与eBay规模相当。知情人士透露，受“黑五网一”（BFCM）购物季拉动，2025年第四季度TikTok Shop平台GMV超过250亿美元，领先eBay；12月单月GMV在海外市场超越Shopee。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分市场来看，研究及分析机构eMarketer数据显示，2023年9月进驻美国后，2024年TikTok Shop在美销售额增长400%，2025年增长108%。据TikTok Shop发布的消息，2025年11月28日到12月1日的“黑五网一”4天内，平台美区GMV突破5亿美元，在美国通过TikTok Shop购买商品的消费者增加近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok Shop团队曾在招商会上透露，短视频带货为TikTok Shop美区贡献了40%的GMV，其中自然流量占比70%-80%，有效降低了商家获客成本。直播电商方面，2025年TikTok Shop美区品牌及创作者带货直播时长超800万小时，明星Nicki Minaj、约翰·传奇以及知名网红卡戴珊、甲亢哥ishowspeed等均在平台上开播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国市场发展，平台商家生态越发多元，目前已有超750个品类、超7000万款商品入驻TikTok Shop美区，雅诗兰黛、欧莱雅、高丝、拉夫劳伦、Crocs、GAP、三星等品牌纷纷入驻。在eMarketer分析师Sky Canaves看来，2025年美国品牌的一大趋势就是“越来越多大品牌更愿意在TikTok上投入，不仅是广告，还包括其越来越成熟的购物和交易功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业科技类媒体Business Insider在最近的一篇报道中看好TikTok Shop前景。报道指出，TikTok似乎走出了美国禁令困局，一些因此未入驻的大品牌可能打消顾虑。更重要的是，美国消费者已开始习惯在TikTok Shop购物，平台对消费者产生了粘性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之外的其他市场，TikTok Shop也势头正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨腾创投数据显示，在东南亚这个快速增长的新兴电商市场，TikTok Shop只用了四年便成为仅次于Shopee的行业第二，并以显著高于行业水平的增长向Shopee靠近。据TikTok Shop发布的数据，2025年该平台东南亚“双十二”跨境电商GMV同比增长2.7 倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，TikTok Shop已在英国、爱尔兰、德国、西班牙、法国、意大利等国上线，2025年欧洲市场增长超过100%。有市场传言称，2026年TikTok Shop将在欧洲开拓更多市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美和日本是TikTok Shop于2025年拓展的新市场，表现强劲。墨腾数据显示，在巴西市场，TikTok Shop上线前三个月GMV增长25倍。日经新闻援引的消息人士表示，日本市场在上线4个月内GMV增长20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外竞争激烈，面临多方挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok Shop成长迅速，但其起步晚、模式新，在多个市场依然面临竞争和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧洲、日本等发达国家市场，传统电商平台占据优势地位，且仍在大力投入以巩固用户心智。在美国和欧洲，电商巨头亚马逊在访问量、市场份额等方面均保持领先地位，并耗资上百亿美元长期投入物流建设，构筑起强大的护城河。据媒体报道，亚马逊Prime会员在全球已超过2亿，且有很高的用户粘性。此外，许多欧美品牌与电商服务商Shopify合作，在Meta、Google等平台投放广告，将用户引流到通过Shopify搭建的独立站下单，促进复购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚这一新兴电商市场，新加坡冬海集团旗下电商平台Shopee势头强劲，覆盖所有主要国家，长期保持GMV领先，并依托电商优势发展金融、物流等服务。在巴西，Shopee也展现出很强的竞争力，持续增长扩张，成为仅次于拉美本地巨头美客多的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来TikTok Shop及内容电商兴起，这些传统电商平台也在积极转型，希望从短视频、直播等内容流量中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，亚马逊便推出“Inspire”——这是一个内置的、高度模仿TikTok的功能，用户可通过网红、品牌及其他消费者创作的内容发现并购买商品。此后，亚马逊又分别与Instagram、Snap合作，让用户可以从Instagram及社交广告跳转并购买亚马逊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shopee也意识到了直播带货的发展趋势，在TikTok Shop进入东南亚不久，便加大了直播电商的投入。此外，Shopee还与多个内容平台合作，大力发展社交电商。据外媒报道，Shopee和YouTube、Meta已在印尼、泰国、越南等地推出YouTube Shopping和达人带货功能，以与TikTok Shop在东南亚展开正面竞争，并力图保持电商领域主导地位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:40:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​鸿蒙版国家医保服务平台App新版上线，功能加速完善，服务便捷随行</title><description>&lt;p&gt;
近日，鸿蒙版国家医保服务平台App迎来重要更新。作为由国家医疗保障局主导开发的全国统一医保服务平台，此次新版全面上线亲情账户、扫一扫、异地备案、医保钱包等功能，标志着该应用已完成在鸿蒙生态下的核心功能适配。此次更新不仅为鸿蒙用户提供了更便捷、高效的医保服务，更以国家级公共服务的完整鸿蒙化实践，树立了关键民生领域应用开发的标杆，为自主数字生态服务国计民生提供了重要示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110129475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家医保信息平台作为全国统一的医保服务网络，覆盖13.3亿参保人，接入超114万家定点医药机构，从根本上改变了以往分散的医保服务体系。平台将系统级服务能力延伸至个人手机端提供国家医保服务平台APP，相当于为每位参保人随身配备一个“移动医保服务厅”，极大提升了医保服务的便捷性与普及率，实现了全国医保服务“一码通行”。目前，鸿蒙版国家医保服务平台App已具备如下功能，可满足参保人的使用需求：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医保码（医保电子凭证）&lt;/strong&gt;：全国统一的医保身份标识，支持在药店、医院直接扫码使用，替代实体卡，实现“一码通办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲情账户管理&lt;/strong&gt;：支持绑定老人、孩子等家庭成员子账户，方便线下就医出示医保码就医购药，家庭医保服务更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扫码溯药安全&lt;/strong&gt;：扫描药盒上药品追溯码，即可获取详细的药品销售信息，障用药安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;异地就医备案&lt;/strong&gt;：针对长居异地、医院转诊、临时外地就诊等情况，提供线上备案服务，化解“就医地≠参保地”时的就医难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，鸿蒙版国家医保服务平台也已支持职工医保个人账户余额查询、参保缴费记录查询等功能，信息透明、流程简化，实现医保服务“指尖办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110248552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版国家医保服务平台不仅已具备较完整的功能体系，更融合了HarmonyOS 5及HarmonyOS 6在安全、智能、流畅等维度的系统级能力，强化了医保服务与全民健康的深度链接，为增进人民健康福祉、推进健康中国建设提供了坚实支撑。广大用户可前往鸿蒙应用市场下载或更新最新版本，体验“一机在手，医保无忧”的便捷服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:20:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​翻过三重山：鸿蒙的2025，中国操作系统的关键一跃</title><description>&lt;p&gt;
一个耐人寻味的变化是，2025 年让人惊艳的应用体验创新，几乎都是鸿蒙独家或者首发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钉钉在鸿蒙折叠屏上首发自由多任务，小红书率先接入花瓣地图实现了「搜地点直达笔记」，京东也把 AIGC 裸眼 3D 的购物体验率先放在了鸿蒙上。凡此种种，不一而足，这些不同公司的不同产品，围绕鸿蒙的设备形态和系统特性，主动创造了新的使用体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一个非常重要、也容易被忽略的信号。&lt;/strong&gt;回看过去一年，鸿蒙的变化远不止「更快」或「更多」，而是逐渐蜕变为一个能够被多方共同演进的数字底座，产品形态、系统能力与应用创新开始在同一节奏中推进，生态力量在真实使用场景中被不断激活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当然，蜕变背后也是在一连串的挑战之中，鸿蒙翻越了关键的三重山，成为了不管是头部公司还是中小开发者的必选项，又重塑了操作系统与应用之间的生态关系，最终在生态合力中完成自我进化。这不仅是鸿蒙的 2025，也是中国操作系统迈向成熟生态的关键一年。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第一山：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从可选项，到必选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说鸿蒙在过去几年里解决的是「可用」的问题，那么 2025 年，它面对的挑战则是能不能成为所有人的「必选项」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化一方面发生在鸿蒙设备上。从华为 Pura X 作为新物种的诞生，到首款鸿蒙电脑 MateBook Pro 的亮相，再到华为 Mate XTs 非凡大师、华为 Mate 80 系列等大量鸿蒙设备的发布，手机、电脑、平板、手表以及折叠屏手机、折叠屏电脑等跨形态设备实现了全面鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173634776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有终端站在同一套系统之上，系统就不再是可以灵活切换的选项，而成为产品设计、能力取舍和体验演进的前提条件。在毫无保留的战略定力下，鸿蒙真正变成了一条不可逆的进化之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有退路，就是胜利之路。&lt;/strong&gt;与之对应的，鸿蒙 5 终端从 0 到 1000 万台走了近 10 个月，但仅仅两个月就实现了从 1000 万到 2000 万台。目前，鸿蒙5及鸿蒙6终端设备数已突破3600万。这当然不只是来自鸿蒙设备的变化，更来自鸿蒙应用的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025 年，越来越多应用背后的中国公司和开发者也用实际行动表明，鸿蒙是最值得优先投入的数字底座。以腾讯、阿里、字节三大体系为代表，主流应用在鸿蒙上的更新节奏明显加快：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯系超过 60 款应用完成了鸿蒙化并加速更新，微信更是在一年内完成了上百次版本迭代，支付宝、高德地图等均完成了全量功能开发，抖音一次性就上新了三十多项功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173657668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开数据还显示，应用市场可搜索鸿蒙应用及元服务数量已经突破 35 万，包括覆盖 31 省市/自治区的数百款政务民生应用，鸿蒙应用日均新增功能更是超过 2000 项。从头部企业到垂直中小厂商，从央企政企到独立开发者，都在加速鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的突破，还在于全新的鸿蒙体验。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，小红书率先接入花瓣地图支持了「搜地点直达笔记」，在花瓣地图中搜索地点，结果页会直接展示相关的小红书笔记，点击直接跳转查看，返回就能导航前往。不仅是把系统级流转变成内容体验的一部分，小红书还基于鸿蒙 6 打造了分屏导航、隔空传送以及动态卡片等独家功能和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中「隔空传送」可以说打破了分享设备的壁垒，鸿蒙用户不需要接触屏幕，通过手势「抓取」内容就能「分享」到对方设备屏幕，实现跨设备的便捷分享。同时鸿蒙用户通过简单的「碰一碰」就轻松分享照片、商品、音乐、视频等不同内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173722306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是小红书，QQ 音乐、知乎、转转等十数款应用都在鸿蒙设备上实现了「隔空传送」，还有超过 60 款应用支持「碰一碰」的全新交互体验。&lt;strong&gt;而更多应用的加速鸿蒙化，更深入结合鸿蒙能力的创新体验，也是鸿蒙 6 从「可用」走向「好用」的直接原因。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这不是某一家公司的尝试，而是中国科技公司做出的集体选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当速度与创新同时发生，背后的信号也非常清晰。鸿蒙真正被翻越的，并不在于规模，根本是鸿蒙完成了一次角色跃迁，从过去的一个可选项，变成了今天无法回避的必选项。这种「必选」，是战略判断、技术节奏与现实选择共同作用后的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第二山：打破生态范式，深度共创的中国模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统意义上，操作系统与应用之间的生态关系，其实高度稳定。无论是 Android 还是 iOS，生态运转的基本逻辑都是：平台定义规则，系统迭代节奏向前推进，应用在既定框架内完成适配与跟进。对应用和开发者而言，关键不是参与系统的演进，而是尽可能快地「跟上变化」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一套仍在快速演进的全场景智能终端操作系统，鸿蒙并没有延续这种范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早期也不可避免「以适配换覆盖」，让生态跑起来，保证应用的基本可用，但在 2025 年，鸿蒙生态开始明显越过「适配为主」的阶段，应用厂商、合作伙伴与开发者，不再只是被动接收系统能力，而是深入参与系统能力的形成与迭代，围绕系统特性和终端形态提前设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是鸿蒙与传统操作系统生态的根本分野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文就提到了不少鸿蒙上独家的创新应用体验，但这些体验并不是简单意义上的「独家功能」，而是建立在操作系统深度参与之上的结果，是系统能力与应用场景共同生长的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173801130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;「过去中国互联网公司是开源的参与者，现在因为鸿蒙第一次有了与操作系统深度共建的机会。」&lt;/strong&gt;在今年 6 月的华为开发者大会上，小红书不仅宣布与鸿蒙共建三大核心底层技术能力，还强调了这是一次中国互联网企业参与全球技术主导权的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天来看，小红书的「全情投入」也是整个鸿蒙生态的缩影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至 11 月 25 日，公开数据显示已有超过 23000 款应用参与系统级创新，共同打造 70 余项系统级新体验。从鸿蒙与微信联合共建大图渲染组件 HDImageViewer，实现加载性能提升和内存占用降低，到鸿蒙与抖音联合共建 ByteFun-MemInsight 内存分析工具，将程序无响应/内存溢出/程序崩溃问题定位周期由天级缩短至分钟级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
操作系统和应用的共建成果，也最终反哺到整个生态，为更多中小开发者提供了过去难以企及的技术工具，再加之鸿蒙在底层提供系统能力空间，也为开发者创造全新的应用体验带来了更多助力和可能。所以越来越多鸿蒙应用也不满足于迁移已有的功能和体验，而是选择在鸿蒙端率先提出新的功能、新的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这种转变，对行业的影响是结构性的。&lt;/strong&gt;当应用开始参与系统能力的形成，创新就不再是孤立发生的。应用体验的演进，不再只是各自为战，而是越来越多地围绕系统能力、终端形态与真实使用场景协同推进。系统不再只是承载应用的「底板」，而开始成为连接不同服务、不同设备、不同场景的组织者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173834145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对用户来说，这种变化会在实际使用中逐步显现。跨设备切换是否顺畅，功能是否能够自然延续，操作路径是否足够统一，这些体验不再依赖单个应用的努力，而是由系统与生态共同承担。体验的一致性与连贯性，不再是附加项，而成为生态共创后的自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这种共创关系并不局限于少数头部应用，依赖的是一种整体节奏的形成：终端形态持续演进，系统能力不断开放，应用与开发者在同一时间轴上协同演变。当这三者同时发生，生态的变化就不再只是数量增长，而是结构与质量的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再回看 2025 年，鸿蒙翻越的第二重山，是生态关系的范式转变。相比 Android 与 iOS 的路径，鸿蒙的路径更重协作、也更考验长期投入的模式。&lt;/strong&gt;但正是这种「深度共创」的中国范式，让鸿蒙生态在 2025 年显露出真正的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第三山：合力进化，从用户到开发者的集体力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「鸿蒙不仅是做出来的，更是大家一起用出来的。」这句话并不是情绪表达，而是一种对现实的描述。2025 年鸿蒙生态的主角，不只是操作系统本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年，鸿蒙真正进入了高强度、长期、日常使用的阶段。系统能力不再只是在发布会上被展示，而是每天在真实场景中被反复检验：跨设备是否顺畅、系统是否稳定、细节体验是否经得起长时间使用。这种使用强度，决定了鸿蒙的进化方式必然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公开数据显示，2025 年鸿蒙累计接收到的用户反馈超过 1000 万条，其中 96% 以上实现了快速闭环。&lt;/strong&gt;这意味着，用户不再只是被动接受系统更新，而是通过持续反馈，直接参与到系统与应用的修正与创新之中。哪些能力真正被高频调用，哪些设计在日常使用中暴露短板，系统不再依赖假设，而是被真实行为不断校准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173918998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种「用出来」的力量，也同步传导到了开发者侧。用户反馈的大规模输入，也让开发者的工作方式随之变化。功能的成立，要在真实使用中不断迭代；体验的合理，要在用户反馈中被反复验证。系统、应用与用户之间，开始形成一条高效运转的反馈回路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切再加之华为终端的全面鸿蒙化，逐渐成熟的生态能力，使得鸿蒙不再局限于某一类产品或人群，而是进入了万千用户的日常生活。系统的连贯性、一致性和稳定性，开始在跨设备使用中被不断放大，也被更多普通用户真实感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这个回路之下，鸿蒙的底层体系也迎来了真正的成熟。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月下旬，开放原子开源基金会宣布了开源鸿蒙（OpenHarmony）成为国内首批「毕业」的开源项目，本质上意味着项目本身已经成熟。事实上，开源鸿蒙在 2025 年也确实走向了可自我演进的产业级数字底座。截至 12 月，开源鸿蒙社区代码贡献者规模已突破 1 万人，累计合并请求达到 74 万次量级，代码规模扩展至亿行级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173938833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时越来越多行业应用、设备形态和解决方案，开始建立在这套开源体系之上，其兼容性测评体系吸引了 500 余家合作伙伴参与，1400 余款产品通过测评，形成从芯片适配、中间件开发到行业解决方案的完整产业链。鸿蒙的能力，不只服务于消费电子，也真正走进千行万业，成为中国产业数字化的重要基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而鸿蒙生态的今天，并不是单一力量推动的结果，而是用户的高强度使用和反馈、开发者的长期优化和创新、开源体系持续扩展共同作用的产物，合力完成了鸿蒙在 2025 年的进化。这正是鸿蒙翻越第三重山的真正意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;写在最后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月初，华为终端 BG 董事长余承东发布的一份全员信流出，着重强调了十二个字——开放利他、体验至上、长期主义。这不是一句用来对外传播的口号，更多是在给团队重新校准坐标：鸿蒙接下来要做的，不是跑得多快，而是让更多人愿意一起同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回头来看，这种转变并非空谈。鸿蒙在这一年里完成了一系列的关键跃迁，终端全面迈入鸿蒙时代，应用从「适配」走向「共创」，用户从「使用者」变成「参与者」，开源体系开始承接并放大这些变化。还有很多细节并不耀眼，却在日复一日的使用中逐渐显形，让系统更顺手、体验更连贯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我对鸿蒙的信心，也更多来自这种「变量」的积累。&lt;strong&gt;不是某一次发布会的高光时刻，而是一次次反馈被回应、一次次体验被修正，最关键的还是背后越来越多中国科技力量的并肩同行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场注定伟大的集体远征中，结局早已不是唯一答案。有人将站在山顶，见证它登顶的荣光；有人正走在山腰，为后来者铺平道路。但无论身在何处，只要曾伸手同行，就已在路上收获了自己的那份成长与确信——而这，或许正是参与鸿蒙最稳的“回报”。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 31 Dec 2025 09:41:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>饭点新闻：ICE街头枪杀美国公民起风波，特朗普剑指伊朗格陵兰</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4858</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4858</guid></item></channel></rss>