<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 11:13:23 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>载有中国游客的大巴在俄发生事故，已致2死</title><description>&lt;p&gt;
据俄新社、俄罗斯商业咨询日报（RBC）等俄媒消息，当地时间1月22日，俄罗斯滨海边疆区发生一起旅游大巴与重型货车相撞的交通事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地卫生部透露，涉事大巴载有游客，从中国出发前往俄罗斯。大巴内有2人不幸身亡，包括大巴司机和一名女性乘客，受伤人数目前正在核实中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，当地警方和救护人员已抵达车祸现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804734_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804734_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 11:07:25 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>这个南美国家也学起特朗普</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】近期，南美国家厄瓜多尔和哥伦比亚边境安全局势严峻，厄瓜多尔官员指责哥伦比亚跨境执法合作不力，未能有效打击边境地区的犯罪活动。为了向哥伦比亚施压，厄瓜多尔效仿美国总统特朗普，开始动用关税“大棒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社1月21日报道，厄瓜多尔总统诺沃亚当天在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自哥伦比亚的进口商品征收30%的“安全附加税”。哥伦比亚政府对这一决定表示强烈反对，指责厄瓜多尔采取了破坏区域一体化原则的“经济侵略行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺沃亚在社交平台X上表示，厄瓜多尔对哥伦比亚年贸易逆差超过10亿美元，厄方坚持通过对话解决问题，但厄军队在边境打击贩毒集团的行动得不到哥伦比亚方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道：“因此，在缺乏对等回应和有力行动的情况下，厄瓜多尔将从2月1日起，对来自哥伦比亚的进口商品征收30%的安全税。该措施将一直持续，直到哥方展现出与厄瓜多尔同等严肃的态度，就共同打击边境毒品贩运和非法采矿活动作出切实承诺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/22/20260122182811892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
厄瓜多尔总统诺沃亚&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措引起哥伦比亚政府的不满，哥伦比亚矿业和能源部长埃德温·帕尔马21日在社交媒体上发文，反对厄瓜多尔的关税政策，称其为破坏区域一体化原则的“经济侵略行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕尔马表示，在能源问题上，哥伦比亚始终以实际行动践行合作与团结，厄瓜多尔约8%至10%的电力由哥伦比亚提供。他写道：“国家间的对话至关重要，单边措施只会损害两国人民的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕尔马22日补充说，哥伦比亚即将就一份无限期暂停向厄瓜多尔出口电力的决议草案征求意见，“我们重申，反对邻国政府采取的单边措施，相信能通过外交途径和坦诚对话，尽快解决两国之间的分歧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半岛电视台指出，诺沃亚采取的措施，似乎是在效仿特朗普。作为一位右翼领导人，诺沃亚公开表达过对特朗普的支持，曾声称特朗普重返白宫将让美洲大陆“未来一片光明”。他认为，厄瓜多尔与美国开展密切合作，对于打击国内犯罪至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厄瓜多尔与哥伦比亚600公里的边境线，过去数十年里一直是哥伦比亚可卡因等毒品外运的重要通道。美国彭博社称，近年来，随着厄瓜多尔成为一处“全球毒品走私平台”，该国境内的毒品产量激增，导致谋杀、绑架和勒索等犯罪行为激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，两国边境发生一系列暴力事件，例如疑似哥伦比亚帮派成员侵入厄瓜多尔边境城市圣洛伦索。厄瓜多尔官员指责哥伦比亚跨境执法合作不力，未能有效打击边境的犯罪活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月，厄瓜多尔士兵在一处非法采矿营地遭到袭击，造成至少11名军人死亡，这是该国1941年以来最严重的军事灾难。厄瓜多尔将这起事件归咎于哥伦比亚武装团伙“边境突击队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厄瓜多尔与哥伦比亚同为安第斯共同体成员国，该组织成立于1969年5月，是拉美地区重要的区域经济一体化组织，现有4个正式成员国，分别为秘鲁、厄瓜多尔、哥伦比亚和玻利维亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社援引厄瓜多尔央行的统计数据称，去年前10个月，厄瓜多尔对哥伦比亚的贸易逆差为8.38亿美元。统计机构DANE的数据则显示，去年前11个月，哥伦比亚向厄瓜多尔出口了价值16.7亿美元的商品，约占其出口总额的3.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804733_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804733_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:40:42 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>国产芯片上新！能效比提升超228倍</title><description>&lt;p&gt;
非负矩阵分解是挖掘高维数据潜在结构的核心技术，广泛应用于推荐系统、生物信息学、图像处理等多个领域。北京大学人工智能学院孙仲研究员团队瞄准这一技术，设计了一种模拟计算芯片，为大规模数据处理提供了全新高效方案。和当前先进数字芯片相比，计算速度可提升约12倍，能效比提升超过228倍，相关成果已于近日发表于《自然·通讯》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，孙仲告诉科技日报记者，非负矩阵分解是一种强大的“数据降维”技术。它能从巨量且庞杂的用户行为、图像像素等信息中，提炼出潜在的模式与特征，在图像分析、信息聚类、个性化推荐等领域具有广泛应用。但面对如今动辄百万级规模的数据集，传统数字硬件受计算复杂度和内存瓶颈限制，难以满足实时处理需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙仲团队一直研究模拟计算。模拟计算直接利用物理定律实现并行运算，延时低、功耗低，在算力瓶颈背景下，具有先天优势。团队此次研制出了基于阻变存储器（RRAM）的非负矩阵分解模拟计算求解器，并创新性设计了一种可重构紧凑型广义逆电路，通过电导补偿原理，用最少的计算单元实现相同运算功能，对非负矩阵分解过程中最核心的计算步骤进行了优化，实现一步求解，极大优化了芯片的面积与能耗表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为验证芯片性能，研究团队搭建了测试平台，在典型场景中进行验证。在图像压缩任务中，和在全精度数字计算机上运行的结果相比，图片精度损失相差无几，还节省了一半的存储空间；在推荐系统应用中，其预测误差率和数字芯片计算结果高度相近。在MovieLens 100k数据集推荐系统训练任务中，与主流可编程数字硬件相比，该模拟计算器实现了212倍的速度提升和4.6万倍的能效提升；在网飞（Netflix）规模数据集的推荐系统训练任务中，其计算速度较先进数字芯片提升约12倍，而能效比提升超过228倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这项工作为非负矩阵分解这类约束优化问题的实时求解开辟了新路径，展现了模拟计算处理现实复杂数据的巨大潜力。”孙仲表示，该研究可为实时推荐系统、高清图像处理、基因数据分析等场景带来技术革新，助力人工智能应用向更高效、更低功耗方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（记者 张盖伦）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_22_804732_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_22_804732_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:33:04 GMT</pubDate><author>来源：科技日报</author></item><item><title>市场监管总局首次对公用事业领域企业并购亮红牌</title><description>&lt;p&gt;
1月21日，市场监管总局禁止佛山市南海区蓝鸟燃气有限公司与佛山市南海区南官燃气有限公司等经营者新设合营企业案。该案是《中华人民共和国反垄断法》实施以来，市场监管总局首次禁止公用事业领域经营者集中，有效维护了瓶装液化石油气市场竞争秩序，预防集中后实体推高瓶装液化石油气价格、增加群众负担，切实维护消费者利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月，广东省佛山市南海区6家从事瓶装液化石油气业务的企业签署协议，拟在南海区新设并共同控制一家合营企业，投资、建设并运营瓶装液化石油气储配站。该集中未达国务院规定的经营者集中申报标准，当事方自愿申报。收到申报后，市场监管总局就该集中多次征求有关政府部门、行业协会等意见，并聘请独立第三方机构开展经济学分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经评估，该集中将导致集中后实体在佛山市南海区瓶装液化石油气市场获得市场支配地位，同时也更有利于集中后实体与其他市场参与者达成协调行为，可能直接或间接实施提高商品价格等行为，损害市场公平竞争和消费者利益。根据《中华人民共和国反垄断法》及相关规定，市场监管总局依法禁止本案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台央视记者 汪君）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_22_804731_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_22_804731_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:28:31 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>中央军委主席习近平签署命令，发布《军事理论工作条例》</title><description>&lt;p&gt;
中央军委主席习近平日前签署命令，发布《军事理论工作条例》，自2026年3月1日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《条例》坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，深入贯彻新时代军事战略方针，聚焦加快推进军事理论现代化，优化军事理论创新顶层设计，改进军事理论研究模式，加强军事理论转化运用，建设中国特色现代军事理论体系，科学规范新时代新征程军事理论工作的基本要求和制度安排，是开展军事理论工作的重要法规依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《条例》共7章52条，按照军委管总、战区主战、军种主建的总原则，规范明确军事理论工作的管理体制；依据新时代军队战略规划体系，明晰军事理论发展战略、建设规划、年度计划的主要内容与编制发布程序；注重统放结合、分类管理，对军事理论项目立项、开题、实施、验证、验收等管理链路全流程作出系统性规范；着眼为强军实践提供科学理论支撑和引领，明确军事理论成果登记共享、评价认定、推广运用、回溯评价等措施要求。《条例》的发布施行，为推动军事理论工作高质量发展提供了法治保障。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804729_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804729_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:05:56 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>华为独占超70%份额，折叠屏悬念就剩苹果？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122163809785.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/观察者网 吕栋 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，市场调研机构IDC发布的数据显示，2025年中国折叠屏手机出货量约1001万台，同比增长9.2%，相比整个手机市场-0.6%的增速出现逆势增长，但相比2024年30.8%的增速，出现了明显回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各大厂商中，华为全年以71.8%的市场份额实现断层领先，荣耀份额收窄到9.1%，vivo、OPPO等厂商份额均未达到两位数，小米甚至还掉出了前五。而且分季度来看，除了去年三季度降到了68.9%，华为折叠屏其余三个季度的份额应该都在70%以上，显示出难以撼动的市场地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观华为2025年的产品布局，除了有华为MateX6和X7这种横向大折叠，定价和创新程度更高的三折叠华为Mate XTs，也推出了华为Pura X这种16:10的阔折叠，还有nova Flip S这种竖向小折叠。可以说，无论从形态还是价位段，华为都是各大厂商中布局最全的，凸显华为对折叠屏的投入力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122164226316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：IDC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，国内其他手机厂商也推出了一些优秀产品，甚至还连续刷新轻薄纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如去年2月OPPO推出了横折叠Find N5，折叠态厚度仅8.93mm，整机重量做到与苹果直板旗舰相当；6月vivo推出了全球最轻大折叠，217克的重量比直板机都轻；7月荣耀推出横折叠Magic V5，再度刷新轻薄记录，折叠厚度仅8.8mm，重量也只有217克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些不断刷新的纪录背后，反映的是中国强大的制造产业链和材料工程能力。比如OPPO采用了钛合金3D打印技术来加工铰链；vivo首发了第二代半固态电池技术，局部硅含量甚至做到惊人的30%；荣耀青海湖刀片电池，也反映了手机厂商在材料上的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从市场结果来看，这些不乏亮点的折叠屏，都只是新机上市后短暂提升了市场份额，难以从根本上撼动华为的统治性地位，而这背后也反映了折叠屏市场的趋势性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从2019年到现在，折叠屏已进入了阶段性的瓶颈期，无论轻薄、通信、影像还是可靠性，各家几乎都做到了当下制造能力的极致，单纯硬件改良已难以提振销量，所以安卓折叠屏在发布后短暂反弹，很快就趋于平淡，整个国内折叠屏市场也在去年四季度出现了回调，同比下降了8.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，品牌实力开始更大程度影响消费者在高端市场的偏好。华为从MateX5开始就不再单纯卷轻薄，而是强调打造均衡的全面能力，并且麒麟芯片+鸿蒙系统的底层突破，再加上阔折叠和三折叠的形态创新，以及连带的铰链、屏幕和影像能力升级，这些所引发的关注，最终带来的其实是差异化的品牌能力提升，这也使得2025年华为在国内份额增长了超过20个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而品牌效应的反面例子是三星，虽然三星折叠屏在海外大杀四方，取得了超过60%的市场份额，但在国内却泯然众人，去年只取得了4.3%的份额，处在掉出前五的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，折叠屏市场虽然经过几年的高速发展，但从2025年的出货数据来看，仍然只占了国内手机总出货量的3.5%，这使得部分厂商开始在这一仍然小众的领域产生动摇，比如小米去年就没有更新大折叠，掉出了市场前五，OPPO和vivo的小折叠产品线也有所搁置。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122164314698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;华为MateX7&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认，折叠屏仍然代表着手机技术的最前沿，所以主流厂商仍在坚持迭代，而现在最重要的问题是，各大厂商们如何让消费者过了尝鲜期后，仍然愿意打开这块折叠屏幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软硬协同成为一个突破方向。去年底发布的华为MateX7，虽然上市比较晚，但也代表了头部厂商在折叠屏领域的新探索，并没有聚焦在硬件领域，而是AI方向，比如华为MateX7首发商用A2A智能体写作，让小艺与其他应用智能体合作完成任务，有点协同作战的意味，并且也强化了跨苹果生态数据传输和分屏应用效率，但鸿蒙生态成熟度是华为面临的一个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安卓厂商则想从兼容苹果生态破局。比如OPPO折叠屏支持把苹果办公文件格式转化为通用格式，还能远程控制苹果Mac电脑查找文件等；vivo也大同小异，远控PC支持连接Windows/Mac电脑，甚至打通了苹果iCloud；荣耀则强调与华为、安卓、苹果和Windows均可无缝连接，首次实现全品牌手机、PC、平板、手表、耳机设备文件互传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但市场关注度更高的，还是真正的苹果折叠屏何时能入场，原因无非有两点，一是想看看苹果能不能把硬件做的更完美，比如消除折痕等；二是苹果能否在软硬协同上破局，再度提升折叠屏关注度与消费吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果进军折叠屏几乎是确定的事实，市场不断传出iPhone Fold会在2026年秋季发布，甚至阔比例的模型机已经曝光。和华为一样，苹果的品牌力足够大，但产品力最终能否达到市场预期还存在不确定性。最近有消息传出，苹果购买了国产折叠屏进行了拆解，但依然无法消除折痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122165804361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网上曝出的苹果折叠屏模型&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，面对存储价格预计仍将大幅上涨的态势，手机厂商的成本压力将进一步加剧，不少机构预计，2026年中国手机市场出货量或将出现较明显回落。而苹果最终能否推出折叠屏产品，同时折叠屏能否重新给手机市场带来更多看点和增长动能，仍然很值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_22_804722_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_22_804722_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:00:54 GMT</pubDate><author>吕栋</author></item><item><title>印度不咋买了，“俄油超低价运往中国”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社22日报道，由于印度加工商对俄罗斯基准乌拉尔原油的需求减少，买家竞争减弱，该俄油运往中国的价格已跌至历史最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒援引知情贸易人士消息称，本周乌拉尔原油的交易价格较布伦特原油期货低约10美元/桶。反观去年8月，该原油报价曾较即期布伦特原油溢价约1美元/桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，整体趋势数据显示，俄罗斯原油出口量近期已跌至去年8月以来的最低水平，原因是莫斯科向其主要买家印度交付原油的难度不断加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国对卢克石油公司等俄罗斯生产商实施制裁、且特朗普政府持续施压后，印度方面对俄油的采购意愿明显降温。作为全球第三大原油进口国，印度上个月（2025年12月）的原油进口量已降至三年多来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这给乌拉尔原油的定价形成压力，同时也为中国炼油商创造了机会，尽管乌拉尔原油传统上对华出口的主力原油品种。”据报道，乌拉尔原油出口自俄罗斯西部港口，与中国炼油厂相距较远，后者通常更多地采购出自远东港口的东西伯利亚-太平洋输油管道原油（ESPO）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自船货追踪公司Kpler的数据显示，受印度缩减采购的影响，目前乌拉尔原油的海上浮仓量已激增至1300万桶以上，创下至少十年来的最高纪录。其中近半数原油储存在阿拉伯海海域，另有近五分之一位于新加坡海峡和黄海海域，这使得中国买家能够相对容易地获取这些原油。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122151547105.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯海上石油库存飙升。&lt;span&gt;彭博社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Kpler数据显示，今年以来，中国的乌拉尔原油进口量已攀升至每天约40万桶，创下历史新高；航运数据公司Vortexa公布的数据也呈现出相似的增长趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社早前引述Kpler资深原油分析师的话报道称，俄罗斯卖方已大幅下调乌拉尔原油对华售价，其价格甚至低于伊朗原油，这一价格优势正吸引着山东地区炼油企业的强烈兴趣，此处聚集着中国多数民营炼油厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国显然是这批原油的理想替代买家。”报道也提到，拥有陆上原油储备设施的印度尼西亚，同样是一个潜在的销售市场。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社汇总的船舶追踪数据显示，在截至1月18日的四周内，俄罗斯原油的出口量为316万桶/天。这一数据较圣诞节前的峰值减少约70万桶/天，同时较截至1月11日的同期水平下降26万桶/天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，俄罗斯发往印度港口的原油交付量大幅下滑，降至约3700万桶，折合日进口量120万桶，为2022年11月以来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一数字也低于11月份的每日178万桶，当时进口商正争相赶在美国对俄罗斯两大石油出口商实施制裁之前完成采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合印度《商业标准报》报道，截至2025年12月，印度在俄罗斯化石燃料买家中的排名下滑至第三位，土耳其超越印度成为第二大买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，英国《卫报》指出，印度对俄油进口量下降更像是由于合规问题导致的短期波动，而非完全放弃。目前，印度七大炼油厂中仍有四家主要以俄罗斯原油作为加工原料。印度最大的俄油买家信实工业近期仍有采购动作，也证明了市场尚存一定需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Kpler首席原油分析师法拉赫沙希（Homayoun Falakshahi）还指出，出口数据显示，截至12月，俄罗斯境内已涌现出数家新晋原油出口商。这些企业的作用很可能是充当俄罗斯石油巨头与印度等国炼油厂之间的影子中间人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这表明俄罗斯正在尝试重组供应链。新公司主导出口可能只需要两到三个月的时间。届时绝大部分原油都将由非俄罗斯石油公司、非卢克石油公司的企业负责供应，”他说，“俄罗斯方面显然不会坐视制裁生效，他们会尽最大努力加以规避。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法拉赫沙希补充道，“对于那些仍然愿意购买俄油的印度公司来说，这是一个值得冒的风险，因为它能在一年内节省近40亿美元。我们预计，至少印度公共部门的进口将很快恢复到之前的水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804710_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804710_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:38:08 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>“猫咪核查，特朗普分不清格陵兰岛和冰岛”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月21日，美国总统特朗普在瑞士达沃斯论坛发泄怨气，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804672.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指责欧洲&lt;/a&gt;阻止他“吞并”格陵兰岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与会者和观众注意到，这名现年79岁高龄的老人，在演讲时将格陵兰岛称作“冰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随即，特朗普的“口误”在社交媒体上引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名美国记者在X平台写道：“特朗普总统在讲话中，似乎把格陵兰岛和冰岛搞混了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番言论遭到白宫激烈否认。白宫发言人卡罗琳·莱维特第一时间转发该推文，强行找理由为特朗普“洗地”。她表示：“不，他没有。他的书面讲稿将格陵兰岛称为‘一块冰’（a piece of ice），因为它本来就是一块冰。只有你一个人把事情搞混了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱维特还附上一张搜索引擎对格陵兰岛的介绍图片。图片展示了岛屿海岸边的一座冰川。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/22/20260122144200680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 莱维特推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一解释并未服众。在莱维特评论区，一众网民纷纷质疑其理由牵强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，现任英国内阁办公厅首席捕鼠官拉里（Larry）的官方X账号回复称：“猫咪核查：特朗普三番两次搞错，将格陵兰岛称作冰岛（Iceland）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/22/20260122144221482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 与推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据达沃斯论坛官方新闻稿，特朗普确实在短短一两分钟内，说了足足四次“冰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“直到几天前，我跟他们（北约）提起‘冰岛’的事儿之前，他们都爱我，”特朗普在演讲中说，“他们上次还喊我‘爸爸’，对吧？有个很聪明的人说，‘他是我们的爸爸，他在主持大局’。”他抱怨称，突然之间，“我从主事人变成了一个可怕的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此处提到的“聪明的人”，指的是北约秘书长、荷兰前首相马克·吕特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普似乎很委屈：“现在，我要的只是一块冰，又冷又偏，却能在世界和平与世界防卫中扮演关键角色。相比我们几十年来给予他们的，这只是个很小的要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他紧接着说：“他们在‘冰岛’问题上就没有支持我们，这点我很清楚。我们的股市昨天首次下跌就是因为‘冰岛’。所以，‘冰岛’已经让我们损失了很多钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，特朗普连续四次将格陵兰岛错称“冰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713697962971&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;










&lt;p&gt;
这引起了欧洲国家冰岛的关注。冰岛国家广播公司（RUV）21日连续发布两篇报道，提及特朗普在达沃斯演讲中多次提到冰岛。报道担忧，“目前尚不清楚他反复提到的冰岛是否指的是格陵兰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社则认为，特朗普显然是搞错了，演讲中指的就是格陵兰岛。至于原因，可能是“认知问题”，也可能在于特朗普脱稿自由发挥，玩脱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道还提到，认知问题对特朗普而言尤为敏感。2024年竞选期间，他曾攻击前总统拜登罹患痴呆症。近日，在特朗普致挪威首相斯特勒的信件内容曝光后，部分民主党议员试图以此为由，启动宪法第25修正案罢免“丧失履职能力”的总统。信中，特朗普抱怨挪威政府不颁给自己诺贝尔和平奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，冰岛媒体的担忧并非毫无道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普演讲的几天前，当地时间13日，特朗普提名的驻冰岛大使比利·朗在华盛顿&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804037.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;开玩笑称&lt;/a&gt;，冰岛将成为美国的第52个州，而他本人将出任州长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“先是格陵兰，然后是冰岛？”美国政客新闻网（Politico）报道称，在围绕格陵兰岛归属权的紧张局势不断升级之际，这一番话，又激起了新的波澜，引发冰岛方面对美国日益膨胀的领土野心的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804703_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804703_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:04:57 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>认知衰退？转移视线？逃避回答？混乱如何成为特朗普的执政手段</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毒菇先生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若想读懂2026年的唐纳德・特朗普，有一个简单的方法值得一试：找一场他直面高政治风险提问的记者会，然后等待记者提出尖锐的问题。你会发现不出数秒，有时甚至第一句话讲到一半时，他就会转移话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及死亡事件时，他会转而大谈国家实力；当面对一桩丑闻，他会转而在洪灾上高谈阔论；当碰上一场国际危机，话题最终会落到关税、石油，以及“美国发展得多好”上。最初的问题得不到回应，反而被直接抛到脑后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会认为，这是因为特朗普本身年事已高，并借此为他开脱。但笔者认为，这些理由虽看似合理，实则并不全面。特朗普有意识地转移话题，其核心是服务于自身的政治目的。即便特朗普的认知能力确实在衰退，这种语无伦次的表演，本身也已成为他的一种执政手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪念查理・柯克：认知失调不能共情？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最能说明这一问题的时刻，往往并非政策出现危机之际，而是本应满足支持者期待的瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派活动人士查理・柯克遇刺后，记者向特朗普提出了一个直白的问题，询问他对此事的感受。理论上来说，一般遇到这样的场景，特朗普应该试图引导支持者共情并反思，至少也该对这一悲剧事件表示惋惜。但特朗普只是简单提及了这起死亡事件，随后几乎立刻话锋一转，开始吹嘘国家的发展态势、美国如今的强大，以及自己领导下的丰功伟绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121125130875.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查理·柯克纪念活动上，特朗普和其遗孀互动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话题转换速度之快令人错愕。而且其内容并不带有明显攻击意图，因为他既没有指责提问者，也没有表现出应对尖锐问题时本能的防备，而更像是无须铺垫地转变了情绪基调。于是，本应出现的悲伤被政治宣传口号取代，而他仿佛根本没意识到这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们尚且可以将这种行为归咎于某种认知层面的偏差——例如无法共情、对场合判断不足、注意力不集中，从而本能地切换到惯用的宣传说辞。但可惜的是，特朗普这样的表现，并非个例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际舞台：沦为个人情绪的宣泄场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年联合国大会上，这一幕在更具全球影响力的舞台上再度上演。彼时各国领导人齐聚纽约，围绕战争冲突、外交斡旋与全球动荡等核心议题展开磋商，特朗普的演讲却全然脱离议题主线：他先是大谈一桩数十年前的房地产纠纷，抱怨联合国否决其翻新总部的提议，称这一过程耗费了数十亿美元；继而否定气候问题的重要性，抨击可再生能源发展；最终话题又绕回了关税之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场本应聚焦全球冲突的国际议事场合，最终沦为他宣泄个人不满的平台，甚至演变成对美国经济的片面吹捧。在各国出席的外交官眼中，此番行径匪夷所思，而在特朗普自身看来，这一切却都顺理成章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这般表现，用认知障碍来解释似乎仍具有合理性：无法依据场合厘清问题主次、个人负面情绪无端介入议题讨论、思维总会不由自主地回到熟悉的领域，种种迹象都指向思考能力的受损。仿佛每当特朗普的思路陷入混乱，便总会下意识地朝着固定方向偏移，这种思维路径依赖，格外耐人寻味。但当这种混乱开始产生实际后果时，问题就不再只是表达风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明尼阿波利斯事件：仓促定论的背后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2026年1月明尼阿波利斯这起争议事件中，特朗普认知层面与政治层面之间的问题变得愈发模糊。彼时，移民和海关执法局（ICE）在行动期间发生了蕾妮·妮可·古德遭枪击身亡的事件，即便相关画面并不完整，甚至存在相互矛盾的地方，但相关视频画面几乎即刻在网络上传播开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便当地官员第一时间呼吁民众保持克制，静待调查人员查清事件真相，特朗普还是率先公开表态，直接将该事件定性为正当防卫，声称古德存在以“暴力企图”冲撞移民与海关执法局警员的行为，还将这起枪击事件界定为“国内恐怖主义行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121125235389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
明尼阿波利斯枪击事件引发全球关注，并在当地引发震动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其政治盟友也纷纷附和这一定性：副总统JD·万斯提及事件背后存在“有组织的暴力反抗”，国土安全部部长克里斯蒂·诺姆则称联邦执法人员当时身处“战争般的环境”。他们的表述言之凿凿，全然未留任何求证与讨论的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后续披露的证据则与这一先期定性完全相悖。随着更多路人拍摄的完整画面曝光，警员是否遭到冲撞这一涉及射击合法性的核心议题，变得愈发难以确定。明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷就此呼吁白宫放缓表态节奏，警示各方切勿“仓促下结论”，并强调必须完整而非选择性地查看所有涉事视频资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这一事件中，特朗普所谓认知障碍与刻意转移公众视线之间的界限开始愈加模糊不清。倘若特朗普只是误读了早期流出的片段画面，那么在后续完整信息出现后，他本应及时做出表态修正。但事实却是，他不仅仓促定下结论，而且在错误的叙事广泛传播之后才补充表态，称这一事件“令人遗憾”，并表示为所有相关人员感到“难过”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，特朗普也始终未明确收回此前的不当言论。而其最初做出的错误定性，早已产生了难以挽回的既定影响。至此，单纯的认知混乱已无法解释这一结果。即便其最初的误读确实源于认知层面的问题，但在矛盾证据出现后，他仍拒不收回定论的行为，已然带有明确的政治意图。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内瑞拉行动：无法掩盖对石油的执念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在委内瑞拉的军事行动绑架马杜罗前的数月里，美国及其盟友曾多次明确表示，石油并非美国介入委内瑞拉事务的动机。即便在2024—2025年的竞选周期中，特朗普也将委内瑞拉描绘成一个犯罪集团，而非战略要地。特朗普反复宣称“委内瑞拉问题与石油毫无关系”，还常补充称美国“石油储量丰富，多得用不完”，而且拥有“世界上最好的石油”。于是也有不少舆论将美方的行动解读为打击贩毒恐怖主义的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在马杜罗被捕后，这一说法几乎立刻不攻自破。短短数天内，特朗普便开始公开谈及委内瑞拉“储量惊人的石油”，并表示要确保美国企业能“合理获取”当地的石油储备，还直言美国不会再让这些石油被“白白浪费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121124949907.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
年初，马杜罗被美军绑架到美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，此前的基于所谓“道德”的说辞逐渐消失，取而代之的是赤裸裸的商业表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫新闻秘书卡罗琳・莱维特试图为这一转变辩解，称美国的介入将通过稳定石油生产、合理利用资源，让“美国人民和委内瑞拉人民双双受益”。这番表述措辞谨慎，但语序却暗藏玄机：委内瑞拉的国家主权被悄然替换为美方的“代管”，而美方的实际控制，也被包装成了“帮扶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若此前的否认对石油的关切是出于策略考量，便意味着夺取委内瑞拉的石油自始至终都是行动的核心目的，而毒品与恐怖主义的说法，不过是掩人耳目的幌子。从这个角度看，特朗普立场转变，与其说是反映了其认知层面的疏漏，不如说是将他对石油根深蒂固的执念摆在了所有考量和说辞之上。以至于他甚至全然不顾自己逻辑上的自相矛盾，将其摆在了明面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在未对原有论调作出任何延续或补证的情况下，他的辩解前提已悄然改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗问题：以威胁为噱头的表演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗问题也成为这一模式的最新例证。2026年初，伊朗各城市爆发大规模抗议活动，而特朗普用一场哗众取宠的表演回应了外界的期待。首先他向记者表示：“如果伊朗敢开枪，我们也会立刻发动打击。”数日后，他的言辞再次升级，称美国政府正考虑采取“强硬措施”，却始终未说明具体措施是什么。其言辞极尽煽动之能事，但政策却含糊其词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当记者追问具体细节时，特朗普仅警告伊朗领导层“小心行事”，并表示美国正“密切关注”。此后，莱维特出面澄清，称这些言论只是为了威慑，政府尚未做出任何决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是国家力量的表达沦为个人意志的宣示，模糊本身就成了核心。如果特朗普的行为是出于战略考量，那么理论上这种含糊其词既保留了政策的灵活性，又能鼓动国内的支持者；如果他确实存在认知层面的思维飘忽，那么这番言辞则反映出他把国际危机当成个人意志展示的本能，将制度化的决策流程，简化成了逞勇斗狠的豪言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121124848104.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据美媒曝料，特朗普在最后一刻放弃打击伊朗，让很多人颇感意外，图为此次伊朗暴乱&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论哪种解读，伊朗抗议民众都从特朗普的叙事中消失了，这场危机最终沦为了一场政治表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身体机能衰退只是以“回避”掌控权力的外衣&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多评论人士针对特朗普这种失调给出了善意的解读，称特朗普年事已高，说话常常偏离主题，导致了他出现与年龄相关的认知衰退。但这远非问题的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正的认知障碍往往呈现高度无规律：错误可能毫无预兆、全方位出现。但特朗普的偏离主题，却只针对法律追责、道德争议或政策漏洞等特定领域。只有在面对这些问题的时候，他的言辞才最容易语无伦次；而在吹捧关税政策、抨击政治对手、标榜自身功绩时，他却从不会出现这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，将“克制力的丧失”等同于“主观能动性的缺失”，也是一个极大的错误。即便年龄增长让他的信息筛选和自我约束能力有所下降，但其主观意图也并未消失。在很多情况下，随着特朗普自制力的减弱，他的核心诉求反而暴露得更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将认知障碍当作万能解释，不仅容易让人轻视真正的认知问题，还会让掌权者逃避责任。如果我们着眼于“能力”与“克制力”：单纯的语无伦次或许能解释他难以应对复杂问题、且自我约束能力减弱，但无法解释为何特朗普总能屡屡化解外界的审视，并强化他想要传递的叙事。事实上，对特朗普本人来说，认知衰退与刻意的信息误导也许并非相互对立，二者完全可以共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从查理・柯克遇刺、联合国大会，到明尼阿波利斯事件、委内瑞拉行动、伊朗抗议，再到爱泼斯坦事件，特朗普的行为始终遵循着同一个模式：一旦问题具有威胁性，他便会直接回避，自说自话，直到这个敏感话题被时间冲淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代政治中，这种行为的影响或许远比原因本身更重要，如果混乱这种手段能够奏效，逻辑连贯便成了可有可无的东西。特朗普本能地洞悉了这一点：偏离主题并非弱点，而是一种权力的形式。毕竟问责从未真正到来，真相也并没有被证伪，只是被抛在了身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/duguxiansheng/2026_01_22_804702_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/duguxiansheng/2026_01_22_804702_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:37:30 GMT</pubDate><author>毒菇先生</author></item><item><title>美国是把台湾当耗材，而不是让台湾依赖</title><description>&lt;p&gt;
所谓“美台关税谈判达成共识”，实则是一张民进党当局出卖台湾民众福祉和产业发展利益的“卖身券”。1月21日，国台办如此评价民进党最近的行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部1月15日宣布，美国与台湾地区的贸易谈判已达成协议，台湾企业以半导体为中心，承诺对美新增直接投资至少2500亿美元，同时台当局还将设立同等规模至少2500亿美元信用担保。此外，双方还同意在美国国内共同建设一个以先进技术为核心的大型“工业园区”，但未明确时间、地点及资金规模。美国则把对台征收的20%对等关税，下调至与既有税率合计为15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部长卢特尼克赤裸裸地表示，特朗普任内的目标是将台湾40%的半导体产能转移到美国，同时如果台企中止在美建厂，半导体关税将上调至100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一结果，民进党当局不以为耻反以为荣，将“卖台”包装为“台湾模式得到了美国的支持”，为一己私利，全然不顾台湾的福祉与前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀复旦大学中国研究院副院长范勇鹏与台湾旺旺集团副董事长、原台北县长周锡玮，共同评议民进党当局的这份对美“卖台”协议。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115931955069013&amp;amp;bvid=BV1zhzjBCEzC&amp;amp;cid=35520843411&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾快被掏空了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾（主持人）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;美台的关税谈判在1月15号终于结束了，台湾媒体是一片叫好，说自己赢麻了，台湾这次谈到了不得了的税率。因为根据协议内容，台湾地区输美的商品关税从先前的20%下调到15%，一些绿媒就把标题写成“我们跟日本、韩国齐平”，还说谈到“最好的一个待遇”，就是不叠加最惠国待遇的税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是台积电四成的产能要搬到美国去，而且根据美国商务部发布的事实清单，台湾要在美国新增2500亿美元的直接投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121102200958.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月15日，华盛顿特区，中国台湾地区行政机构副负责人郑丽君率团与美国商务部长卢特尼克举行谈判，并签署商贸协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是台湾地区谈判代表郑丽君说，“诶，我们其实谈得非常好，美国未来可能苛征《贸易扩展法》第232条款的相关关税，台湾在全球是第一个取得相对完整的最优惠待遇，这代表美国可是把台湾视为重要的半导体战略伙伴。”我们投资了这么多钱进去，很多人认为整个台湾的钱几乎快要被掏空了，但他们却传递给台湾社会的是“我们现在赢麻了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周老师，您过去在一些节目里面都在讲民进党的谈判是最失败的，怎么看这份关税协议跟民进党传递出来的“赢麻了”信号？我们怎么样应对美国的关税大棒，对台湾接下来的冲击是不是会非常大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周锡玮：&lt;/strong&gt;美国对台湾的这些关税，实际上做个比较就会发现，第一，15%有什么了不起啊？还是加了你15%。你去看看加拿大有没有反抗，有没有成功。加拿大现在还有更多新花招去应对美国——你为什么一定要接受？你不接受，台湾的产业就垮了吗？不会。加拿大现在跟大陆谈了以后，他们估计加拿大总理卡尼跟中国大陆至少做成了1万亿美元的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，台湾跟日本、跟韩国比较，就拿两点来比，美国要我们去投资5000亿美元，那韩国是3500亿美元，日本是5500亿，你跟他们的GDP比较一下占多少比重？日本占12%，韩国占18%，而台湾占60%多。台湾GDP只有8000亿美元，韩国1.8万亿美元，日本4万多亿美元。所以我们拿15%的关税，付出5000亿投资，台湾占便宜了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要跟各位讲，首先，台湾的企业都是惨淡经营，哪来什么毛利？台湾的出口主要是靠大陆，大陆不给你加税，让你可以自由地卖，ECFA（《海峡两岸经济合作框架协议》）过期了还让你卖。台湾当然要靠大陆嘛。你想靠美国，美国现在给你加15%关税，还有多少企业做得下去？做不下去的！毛利很低，怎么做得下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国为什么要台积电？因为台积电是全世界做芯片第一的，高端芯片只有台积电做得出来。台积电搬去美国，不是百分之四十、五十、六十的问题，美国要的是台积电将来所有的高端科技，是包括你的科技、人才、生产秘密等所有一切。等你到美国去之后，你怎么晓得美国只会对你某一些部分有需求，以后不会对你提出要求？美国是步步紧逼的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的战略非常简单，你去了以后我就可以予取予求，你不听我的话，我就用美国的法律来办你。美国的法律对外来公司可以随便查账，随便整你，他可以去对你做一切的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电是全世界做芯片最强的，没有一个公司可以取代。美国要把台积电抢过去，当然就是因为美国跟中国大陆的芯片的竞赛，尤其是AI竞赛。美国没有台积电，就赢不了，因为中国大陆的相关芯片制造都在取得重大突破，将来高端2纳米、3纳米都做能制造生产的话，美国怎么竞争？美国的AI怎么竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国一定要把台积电抢过去。按照美国过去讲的，AI跟芯片，美国必须维持世界第一，他们一定要打垮中国大陆的芯片跟AI。把台积电抢过去之后，就可以用台积电的技术来打击中国大陆，这是美国人的狼子野心。你以为台积电到了美国之后，不会乖乖缴械吗？它一定要乖乖缴械的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国商务部长卢特尼克讲了一句话才过分：如果台湾不答应，将来就给你100%的关税。他还说，台湾这样做，特朗普总统会高兴。特朗普总统是谁呀？台湾人在乎特朗普总统干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121110246926.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月，特朗普在白宫会见台积电首席执行官魏哲家&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲过一句话，如果台湾跟美国的高关税说“no”，会怎么样？美国能怎么样？加征台湾100%的关税，你敢不敢加？民进党说，台美贸易协议对台湾的芯片真的是帮忙，不加税了——当然不加税，台湾的芯片是美国科技企业最需要的产品，加了税以后，他们的产品成本就会增加；不加税，对他来讲是最有利的，因为他需要你的产品。但是，如果有其他的选择，他可以加你的税；没有其他选择，他当然不加。那是对他有利，不是对台湾有利。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是自己人，谁又在卖台湾，岛内民众能看清&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周锡玮&lt;/strong&gt;：民进党为什么要跟着美国这样做？因为民进党要靠美国帮他讲话，要靠美国跟中国大陆对抗。但我们为什么要对抗？跟大陆好好合作，打开门一起交流合作有什么不好？大陆所有好的条件都给你了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我过去曾讲过一句话，民进党总说大陆要拿台湾、要抢台湾，我说大陆要台湾干嘛？要台湾的资金吗？要台湾的人吗？要台湾的土地吗？大陆全有，比你多得多；大陆是因为民进党天天搞“台独”、试图分裂中国，民进党又跟着美国在一起搞，所以大陆才会有这些做法。台湾人民为什么不选择一条聪明的道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问台湾人民一个问题：民进党把我们自己的产业送给了美国，又把台湾的GDP赔给美国，然后要把台湾人的自尊也赔给美国，让美国予取予求，也换不回美国政治人物对台湾提出任何具体保证，台湾人民为什么要认为民进党这次谈判是可以支持赞成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾人民其实看得见的。这个法案在台湾立法机构不会通过的，所以我觉得大家也不用急。但是我觉得最重要的就是，台湾人一定要清醒，跟自己人在一起，相亲相爱、互相合作才是一条正确的道路。跟着外人媾和在一起来欺负自己人，就是绝对错误的做法，更是一个没有人性的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人也不要高兴得太早。你军售的武器在台湾立法机构不会通过，因为台湾人不要跟大陆打仗，也不要跟大陆人民为敌。赖清德把大陆妄称为“境外敌对势力”，就是赖清德背叛他的祖宗，他自己做的错事，但我们要坚持正确的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很感谢大陆同胞一直对台湾好，认为我们是同胞。我觉得台湾人也要清醒，不要去伤害自己人，不要以美谋独，这是一条死路，是会害死台湾同胞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对未来的想象里，有台湾吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;是，我相信绝大多数台湾人看到台积电四成的产能被移往美国，都是很无奈、很心痛。民进党嘴上说“保台”，实际是“卖台”，用卖台的方式似乎达到了“对抗”，但会让台湾经济不断下行，大家过得越来越惨。美国一直试图将台积电要变成“美积电”，范老师，您怎么看美国不断加强台湾对其依赖性的原因？这是对台湾经济发展和两岸关系带来怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;民进党这次的谈判，包括一些媒体所谓“赢麻”的论点，我觉得这是不以为耻反以为荣啊。不过也不意外，因为我对民进党的荣辱观已经早就不抱期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是您讲到的依赖性，确实也有很多人那么讲，认为美国希望加强台湾对自己的依赖，但我认为这是一种虚假的依赖性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫真正的依赖性呢？比如我们生活中谈恋爱、结婚、交朋友，真正的依赖是把你放在我的未来规划中，我的未来有你，然后我们形成一种联盟，或者某种什么样的依赖关系。但是美国的未来里有台湾吗？美国所有的政治议程，除了把台湾作为一个制衡大陆的手段以外，在它未来的任何叙事里边是没有台湾的。所以台湾如果要选的话，应该依赖谁，我觉得是非常清楚的，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国今天已经把民进党纯粹地当成一个耗材了，包括台积电。为什么要变成美积电？就是民进党这么多年“卖台”，已经卖得差不多了，现在就像周县长讲的，台积电还是有一定的价值，这是最后的一点有价值的资产。美国今天要做的就是要剥离掉这种仅存的有价值资产，实际上把台湾就作为耗材来看待，当然战略上仍然会利用台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看美国的国家安全战略报告，整个是全球性的退缩。但米尔斯海默有篇文章，我觉得写得非常到位。他说美国这么做是对的，但有一点不对，就是如果真正退缩，在台湾问题上也一样要退缩；这恰恰是美国最需要退缩的地方，但美国没有退缩，所以其实美国还是抱有一些幻想，只是这个幻想也持续不了多久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121113119678.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正在建设中的台积电美国工厂&lt;span&gt; DW&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国家安全战略报告里边把台湾视作一个重要节点，一是制衡中国大陆，二是连接东北亚和东南亚。那么我们反过来看，5000年历史云烟在眼，当下世界格局的转型倾向非常清晰，大趋势不可阻挡，即中国一定会成为未来全球化的一个发源地、未来国际体制的一个中心、未来世界上最主要的一个领导性国家。而美国的衰落是不可阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自己也希望回到“唐罗主义”——特朗普版的门罗主义，要关门，要回到西半球。这种情况下，你幻想在东南亚、东北亚，幻想在台湾能搞一点事情，我觉得是完全没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国所引领的新一波全球化——克服美国主导的脱钩趋势，我们在推动一种新的全球合作，那么中国周边必然是第一步重点。在中国力量、中国合作的辐射下，整个东亚地区，包括东南亚、东北亚都会完完全全在中国的影响范围之内，会成为一个稳定、繁荣、合作、平等发展的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国希望利用台湾，在这中间打入一个楔子来搞事情，这个战略必然失败。从这个角度讲，美国今天在战略上仍然会利用台湾，但放弃台湾是迟早的事。台湾的战略意义就只剩下服务于美国的对华博弈，一定程度上就是把台湾工具化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的政治精英应该有一个认识，就是作为一种工具的觉悟和悲催。当你被作为一个工具的时候，你会面临什么样的命运？因为国际大势的转变，是非常大的一种结构性转换，相当于两个巨大的齿轮在运转，这时候你被夹在齿轮中间会是什么样的命运？我觉得非常可悲。这时候最好的选择就是及时加入到上升的趋势中，加入到未来的发展里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲有一句谚语很有意思，是关于老鼠的智慧，欧洲海员在海上航行，老鼠总在船出问题的时候第一时间发现，然后跑掉。这是一个比喻，其实作为人也应该有这种直觉和智慧：在未来的国际格局转型、国际力量博弈的大游戏里边，我选择一个什么样的位置才是最有利于我的利益、最有利于我的命运的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周县长讲的我非常认同，台湾和大陆是一家人，我们把外部力量推出去，自己的问题在自己家里解决，总归好过让它变成一个被齿轮夹在中间、最终夹碎的下场吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/zhouxiwei/2026_01_22_804698_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/zhouxiwei/2026_01_22_804698_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:00:24 GMT</pubDate><author>周锡玮范勇鹏</author></item><item><title>20年后的世界秩序，将由中美俄印主导？</title><description>&lt;p&gt;
2026年开年以来，世界政治版图持续震荡：乌克兰战争久拖不决，多极化趋势加速显现；美国在全球事务中的角色与边界愈发模糊，一方面高举关税大棒与地缘施压，另一方面又对既有秩序表现出明显的“退出”与回撤倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧洲深陷安全与发展“双输多输”的结构性困境，全球南方国家则在制裁、结盟与自主发展之间作出各自判断。一个多极世界正在成形，但相应的规则、共识与公共产品却远未到位，世界正行走在秩序重组的过渡带上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，复旦大学中国研究院院长张维为、俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫、欧亚集团总裁伊恩·布雷默展开对话。在对话下半场，围绕中、美、俄三大国关系的结构性变化，深入探讨了单极秩序的瓦解、通向多极世界的不同路径，并进一步延伸至欧洲的战争风险、核威慑失灵、技术革命对人类与国家的重塑、亚洲发展模式的稳定性，以及中美在人工智能与能源转型中的战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多重视角交织之下，这场讨论不仅呈现了大国博弈的现实张力，也触及了一个更根本的问题：在技术、资本与文明深刻变动的时代，人类究竟应当如何共同塑造未来的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为下半部分文字稿，上半部分见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115910463459291&amp;amp;bvid=BV1CArXBxE85&amp;amp;cid=35444294688&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·20年后的世界秩序将由中美俄印主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们来谈谈另一个重要的话题，那就是中国、俄罗斯和美国之间的关系。这三个伟大的国家都有三位强有力的领导人，而唐纳德·特朗普只尊重强有力的领导人——这是他的风格。他也尊重强大的国家，这也是他的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是：看看乌克兰战争给这个世界带来的变化。虽然这个话题确实很有争议，即使是彼此之间，有赞成的也有反对的。但俄罗斯的一个重要立场是，希望改变当前世界秩序，从单极秩序转向多极秩序。这一立场被几乎所有全球南方国家广泛接受和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就连意大利前总理贝卢斯科尼也说：俄罗斯正在被西方孤立，而西方正在被世界其他国家孤立。因为几乎没有一个主要的南方国家加入对俄罗斯的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我把俄罗斯这场有争议的战争描述为一场革命——他们想要推翻单极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的立场则略有不同。中国认为这个体系或者说秩序是个混合体，各方可以趋利避害，并努力减少损失。所以中国是一名改革者：我们想改变这个国际体系，但是通过改革的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论是革命者还是改革者，都更倾向于向前看：我们需要一种不同的、新的东西，即一个多极的世界秩序。这是一个广泛的共识，无论是在中国，还是在俄罗斯或者全球南方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于唐纳德·特朗普，我称他为“抛弃者”。他认为这种单极格局代价过高：导致了美国的产业空洞化，甚至发起了这么多的“颜色革命”也代价高昂，而美国并未从中获得多少收益。所以特朗普的美国是“抛弃者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/19/20260119165126282.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对特朗普频频发出“夺岛”威胁，当地时间1月18日，丹麦士兵抵达格陵兰岛。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普领导的美国与俄罗斯、中国之间的区别在于：他是向后看的。他回望19世纪，看重那时的重商主义、关税战，以及绑架领导人、帝国主义或殖民主义等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是今天世界面临的一个问题。我们面对的已经是一个多极世界，但还没有形成多极的世界秩序。这是我的简短评论。我想先听听你的意见，然后是布雷默博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;确实，即便是特朗普政府的成员现在也承认，我们正在走向一个多极世界，尽管他们有时会表现得或者试图表现得好像他们仍然是霸权一样。所以，我希望他们在我们（俄罗斯、中国等）的帮助下，能朝着正确的方向行动。那么，什么才是我们心中理想的世界秩序呢？比如说20年后的世界秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，为了实现这一目标，我们必须阻止全世界滑向第三次世界大战。最重要的是，必须阻止欧洲人。因为无论从客观还是主观来说，或者简单来说，欧洲人就是不明白自己在做什么，他们正在把世界推向另一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪爆发了两次世界大战之后，他们现在正把世界推向第三次世界大战。我们必须阻止他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人最终也能理解这一点。我们是在乌克兰作战，但根本不是在与乌克兰作战。乌克兰人不过是炮灰，我们一直在与西方作战，现在我们更多地是在与欧洲作战，就像历史上多次发生的那样。我们曾两次给他们以教训，先是在拿破仑战争，然后是二战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不希望看到我们将再教训他们一次，因为这一次可能是欧洲的“最后一课”。但我希望，为此我们也需要美国的帮助，如果真是如此，在10到15年后，欧洲将不会出现在谈判桌上。希望他们还能以许多分散小国的形式存活下来。我的意思是，他们会像一直以来那样，在小范围内相互争斗，但那将是一个与如今完全不同的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国人正朝着正确的方向前进。首先他们试图削弱中国、向中国施压；然后，他们试图与欧洲人一起在战略上击败俄罗斯。现在，他们正在从对华施压的路线中后退，希望他们正逐渐走到正确的方向，从与俄罗斯的对抗中后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也许在10年内，美国将成为一个正常的大国。我的意思是，美国当然很重要，但中国将是第一经济大国，甚至也会成为最强大的军事力量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们三个国家加上印度，将必须找到一种方式，开始为全世界提供公共产品，比如开明的全球领导力。现在正是需要这样做的时候，因为我们面临许多问题——许多我们甚至不想承认的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个非常简单：气候变化问题。我的意思是，每个人都在谈论这个话题，但几乎没有几个国家付出认真的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面临的第二大问题，很多人甚至不想认真讨论，当然就是现代资本主义制度。这涉及到我们所有人，甚至是社会主义中国，也存在以利润为导向、追求无止境消费的现象。这开始破坏人类共同生活的基础——即地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还必须共同面对的第三个问题，是现代技术开始反噬人类本身。我的意思是，我们可能面临人类作为人之本性的退化。我们必须面对这一问题。或许我们的知识分子群体、政府能够为世界提供一个如何将人类从非人化中拯救出来的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经看到了在欧洲发生的事情。他们是第一个出现这种意识形态的地方：例如性少数群体权益、极端女权主义、历史虚无主义等等。这些是反人类的意识形态，它们威胁着我们所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望美国将继续醒悟过来，无论是与特朗普一道，还是在特朗普任期结束后。而我们（中俄）之间，已经走在正确的轨道上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中美AI发展战略谁会更成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对这三个大国之间的关系有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;正如你所看到的，俄罗斯的关切完全集中在欧洲，在现实中它的全球关切要少得多。在这方面，它对于欧洲是全身心地投入。同时，这种关切更多地通过军事力量来表达。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，俄罗斯是世界级的全球大国，但这一地位背后，并没有一个能够持续支持该水平发展的经济体量来支撑。另一方面，中国正在投资技术，包括应对气候变化的能源技术、人工智能技术，以及全球范围内的供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当特朗普总统在釜山与中国国家领导人会面时，特朗普谈到了“G2”，他没有谈到“G3”。中国也被越来越多地视为美国在全球舞台上的唯一对手，没有其他任何国家能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很有趣。中国没有对特朗普的提法作出公开回应，我认为这样做是明智的。我认为中国人正在做的事情，对他们自己来说非常有意义。他们正在思考制定符合其影响力和稳定性的长期政策，不仅是在中国的后院，而且是在全球范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从全球经济的角度来说，世界已经进入多极秩序。我的意思是，特朗普可以提出“唐罗主义”，美国在整个西半球也拥有完全的军事主导地位。然而，中国却是西半球大多数国家以及世界上大多数国家的主要经济贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，如果你想成为21世纪（而不是19世纪）的全球大国，你需要构建能代表21世纪的全球技术。而现在，我只看到两个国家在规模化地这样做：我看到了中国，我看到了美国。我没有看到其他任何国家在构建这些技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不这样做，你就会依赖其他国家的技术。那么，谁会更成功？谁会最成功？这在多大程度上由国家（政府）决定？在多大程度上由私营公司本身决定？哪些技术领域会取得突破并最获成功？哪些策略会生效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人工智能发展策略与美国的有很大不同。美国更多地关注大语言模型和消费者用途；中国人则更多地关注工业与国家安全用途，以及开源性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人专注于成为世界级的，以石油、天然气和煤炭等化石能源为代表的能源强国；中国人更专注于成为一个“电力国家”，并致力于开发风能、太阳能、核能，以及背后的供应链和电池来为其提供动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119165451893.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财政部长贝森特表示，将尽快解除针对委内瑞拉的额外制裁，以促进委内瑞拉石油销售&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，如果让我伊恩·布雷默打个赌，押注哪一种战略在未来10到20年看起来会更成功，我认为中国的战略似乎更聪明、更具一致性。部分原因是美国经常改变其赌注。当然，美国的情况受政府的影响比较小，更多是由私营部门决定的，这会带来一种效率上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于这两国哪一家的策略最终会占优，很难做出准确的判断。但话说回来，如果我们真正关心的是将改变未来人类和地球能源的新技术，那么目前实际上只有这两方的筹码可供下注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联曾在许多方面曾是世界级的大国，但在对人力资本和科研的投资方面，今天的俄罗斯只是三十多年前的苏联的一具空壳。我认为这是令俄罗斯政府感到不安和沮丧的原因之一。过去三十多年来，全球的力量对比逐渐发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们还有五分钟。我想就亚洲是否让世界变得更有希望做一个简短的评论。我认为亚洲可能会给世界带来更多希望，这非常重要。我还记得2024年的慕尼黑安全报告的标题就是“双输多输”。它反映了欧洲处于一种“双输多输状态”：他们失去了和平、发展和繁荣。就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，亚洲的情况并非如此。为了便于讨论，我在这个特定的时刻，将亚洲暂时定义局限于中国以及东盟。而中国加东盟的人口是欧洲人口的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不久前柬埔寨和泰国之间出现了一些小冲突，但四十多年来他们基本上保持了和平相处。柬埔寨和泰国之间的新一轮冲突只持续了几天，就平息下去了。现在，柬埔寨和泰国恢复平静，我认为有三个原因。首先，欧洲和亚洲的方法论有很大不同。欧洲的方式是要么是盟友，要么是敌人。这也是北约的哲学，北约的宗旨就是“把美国请进来，把俄罗斯赶出去，把德国压制住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在亚洲，情况完全不同。亚洲的和平有三大支柱。首先是经济发展支柱。我们互相帮助，专注于提高人民的生活水平。这是关键——建立共识，大家对此没有重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是安全支柱。这意味着尊重每个国家的主权，大家尽最大努力用和平的方式来解决分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是文明支柱。我们讲东盟智慧、中国智慧、亚洲智慧。即便许多问题上前进两步、后退一步也没关系。我们推进谈判，尽管进展缓慢，但最终会取得更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后你会发现，包括东盟地区和中亚地区——这两个几十年来一直被视作“地缘诅咒”的地区——现在已经成为一种“地缘福祉”。尽管还存在各种问题，但由于中国的“一带一路”倡议等，中亚正在成为亚洲和欧洲之间的桥梁。俄罗斯在中亚问题也作出了贡献，在东南亚问题上也有重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个整体，东南亚地区成为了发展和繁荣的中心，“向东看”已经是一种全球性趋势。如果你去中东、非洲、拉丁美洲，他们都在谈论“向东看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普有他自己的想法。但我同意你的看法。从中国的角度来说，当世界还在争论特朗普或哈里斯谁将成为下一任总统时，我们就预测了特朗普将会获胜。五年前的时候，我们就认为这更有可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说过一句著名的话，他说我更喜欢美国右派，因为他们对美国的问题持更坦率的态度。但特朗普开出的药方几乎都是错的，具有误导性的。这是我们也希望通过你向我们的美国同行传达的信息。非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“印度未来20年将迎来飞跃式发展”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众提问：&lt;/strong&gt;卡拉加诺夫教授，你提到未来最有可能是中、美、俄加上印度四个大国来管理全球事务，你在多大程度上坚信这一预测？我也想问布雷默博士，你是否同意这一观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，我认为基本上就是这四个国家共同管理。特别是当俄罗斯最终赢得这场战争之后，俄罗斯不会发号施令，而是应该向世界提供领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，世界级的领导地位不应当仅仅建立在为世界带来更多财富之上，致富当然是必要的，但最重要的是为整个世界提供安全。而排在第二位的则是为全人类的发展作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是包括中国、美国和俄罗斯在内，我们所有人都面临的，当今世界最糟糕、最危险的趋势之一：人类的退化。这在很大程度上是技术的发展所导致：人类停止阅读、停止系统性思考。这是我们必须共同面对的问题，也是我认为除气候问题之外，世界所面临的最重大的长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中俄美印这四个拥有智力资本、技术资本，甚至军事能力的国家，应该为全人类的共同利益提供保障。因为在10到20年之后，如果我们能度过当前这段过渡时期，我们将面临真正意义上的大问题——包括气候问题的进一步变化，以及人类思维能力退化的问题。我们已经在欧洲看到了这些问题。欧洲作为世界上曾经的领导者之一，现在正在被一群思想贫瘠、毫无理智的人所操纵。这就是我们都必须面对的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，张教授您和布雷默教授可能同意我的观点：这才是对人类最大的威胁——人类的退化和愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士对于这个话题有什么评论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为科技绝对是最大的变革变量。我同意人类的退化是一个大问题，但我不认为这是一个长期问题，我认为这是一个中期的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一切都在发生中，而我们可能会在下一个十年间经历巨大变化，我们对权力的看法也会发生变化。我同意，气候变化的问题不会消失，但技术的发展速度会比气候变化问题的恶化快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要说的一点是：我们不应该狭隘地以国家为单位来思考问题，比如印度、俄罗斯、美国、中国。因为当拥有人工智能时，一家公司会突然变得更加重要和强大；当个人掌握这些技术时，他们也会变得更加重要和强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不确定世界会如何变化，所以在思考国际关系问题时，我们不能仅仅关注这些大国政府在争夺全球影响力，并把这视作讨论的原则和唯一需要关注的事情。我认为未来的世界看上去会非常不同，会变得更加复杂、混乱。十年后，我们谈论的将不仅仅是政府的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;但我想补充一点。四五十年前，我们在美国的老朋友，如约瑟夫·奈和罗伯特·基欧汉等人曾经预测，政府将逐渐消失，取而代之的是跨国公司和非政府组织。而现在大家都在谈论着成为科技乐观主义者，认为社会进步将由技术发展驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119170230793.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗伯特·基欧汉的《霸权之后》，首次出版于1984年，被视作国际关系学新自由制度主义的代表作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，社会发展应该由我们人类自己主导。为此，我们必须发展自身和年轻一代人，使他们不会被技术所束缚，而是被高尚的人类精神所引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我对布雷默先生和卡拉加诺夫先生有一个问题。在莫迪总理的统治之下，印度成为了一个非常雄心勃勃的国家。印度希望成为世界上的一个重要角色。所以我的问题是：印度会发展到什么水平？它是否会取代俄罗斯乃至美国的角色？谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我认为印度在未来20年将迎来一个巨大的飞跃，因为它复兴了其深层文化。印度是世界上最伟大的文明起源之一。但为了实现这一飞跃，他们必须调整自身的政府结构。印度政府有时有点过于混乱，但莫迪正朝着正确的方向前进。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为像印度、中国和俄罗斯这样的国家，以及最终在美国的帮助和参与下，我们应该开始构建新的核威慑理念的基础，以防止战争滑向无休止的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们正经历一个旧的威慑手段不再起作用的时期，我们看到世界各地冲突频发。我认为印度拥有追求和平的哲学传统。顺带一提，相比之下，我认为美国、中国和俄罗斯这三个国家，更多地拥有一种带军事色彩的哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，过去400年来，中国也成为了一个处于和平中的国家，但为此蒙受了苦难。现在中国正回归到你们应有的位置。而甘地的哲学，或者说和平的哲学，也可以为人类的共同利益作出巨大贡献。而我认为，拥有这一哲学传统的印度，将成为这曲“四重奏”中的主要国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对印度的前景也很乐观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的，因为印度正在与世界上大多数国家发展稳定而建设性的关系。当然，作为美日印澳四方会谈的一员，印度也在与美国发展关系。他们利用这一机制，在许多小国面前把自己塑造成特朗普的传话人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也跟除加拿大之外的整个七国集团保持着良好关系，但这也不太重要了，因为印度与加拿大的关系已经企稳。印度被视为全球南方的领导者。他们在主持二十国集团会议时展现了极强的能力。虽然中国也是全球南方的一部分，但中国实际上是全球南方的主要债权人。从这个角度来说，中国、印度同全球南方的关系非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于多种原因，印度与中国的关系长期较为紧张，但两国领导人最近都在努力稳定双边关系。因此，我认为印度在很多方面奉行的是全球性多向合作政策，类似哈萨克斯坦，但其政策相比哈萨克斯坦更加严肃，也更具战略规划，这有助于塑造其国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了众所周知的印度-巴基斯坦冲突之外，印度并没有卷入全球范围内的激烈对抗中。大多数国家欢迎莫迪的领导力，欢迎印度的作用。而且，印度作为一个民主国家，却已经拥有一位执政长达十多年的强势领导人，这使得印度有能力推进长期而稳定的经济改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，印度的核能产业和保险业向私人投资开放；他们已经开始改善税收结构，并努力将腐败从体制中清除出去。而许多国家对如何解决这些问题都很头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为印度的前途非常光明。鉴于以上种种理由，如果印度在2026年实现7%至8%的经济增长，我们不应感到奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美俄都应拥抱亚洲的“双赢”理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;你好，我有一个关于北极贸易航路的问题。如果货物和物流都向北极航线转移，随着北极地区未来的发展，中俄关系会如何演变？这将如何影响世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想请布雷默先生首先回答。这个问题是关于北极贸易路线，以及其与美国、中国和俄罗斯之间的关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的。这显然是一个俄罗斯正日益扩大的战略优势。他们是北极大国。我们将越来越多地看到冰盖融化，北极航线是一条更快的运输路线，同时那里还有大量资源有待开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少到目前为止，北极地区的其他国家大多与美国结盟。例如，加拿大人、欧洲人都与我们美国人结盟。而中国，尽管并不与北极直接相连，也在试图成为一个北极大国。因此，我们看到中国越来越多地谈论对北极的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的局势也导致了一些冲突，比如当前的格陵兰岛问题。格陵兰岛事件看起来很愚蠢，但其背后确实存在一些战略思考。我希望美国、丹麦及其欧洲盟友能够和平解决这个问题。但我们无法确定，因为特朗普还有三年的总统任期，所以我们只能拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我对北极的未来相当放心。我希望大家能够保持足够多的常识，不要采取好战的态度，尤其是我们的欧洲同行和一些美国同行，不要试图把这种好战态度强加给我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上来说，俄罗斯将成为北极地区的主导国家。但目前，我们正在考虑建设一套新的南北向通道网络，通过中国将北极与南亚连接起来。这将是未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，未来我们也将开发西伯利亚的庞大资源。目前，我们的开采仅仅触及了这部分资源的一点点皮毛。在俄罗斯的控制下，我们迟早会邀请一些伙伴，希望也包括美国人，当然包括中国人以及韩国人，去共同开发这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是世界上少数拥有超量淡水资源的国家之一，甚至可能是唯一一个。西伯利亚拥有极其丰富的淡水资源。事实上，北冰洋变暖的原因之一正是经河流入海的淡水不断增加，导致冰层正在融化。但这些水资源可以用于亚洲的发展，也许可以用于生产水资源密集型产品，甚至可以直接加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我可以非常肯定地说：俄罗斯坚决反对北极地区的再军事化。过去很长一段时间里，我们已经犯下了足够多的愚蠢错误，让许多地区走向再军事化。这本不应该发生。北极地区应该成为一个和平与共同发展的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119170816803.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛位于北极地区航道途经的重要位置&lt;span&gt; 图自：《日经亚洲》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想对特朗普对整个格陵兰岛的政策，作一个简短评论。从美国这个所谓的民主国家的角度来看，为什么美国没有人能帮助他变得稍微明智一些呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在那里已经拥有足够多的军事基地，美国完全可以在不实际控制这些岛屿的前提下，随心所欲地获得更多基地。所以我不明白，美国为什么更倾向于通过物理上拥有这块地区，来实践帝国主义和殖民主义？这在世界各地引发了巨大的不满，也打破了美国的盟国关系。欧洲人将深受其害，当然这也是他们自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国和俄罗斯都是文明型国家。我们拥有比特朗普更长远的眼光，在很多方面也比美国看得更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人的角度来看，世界不总是零和的，世界也不是只有盟友和敌人。从中国人的角度看，这个世界是由朋友和潜在朋友组成的。即便从中国的视角看，菲律宾是一个“麻烦制造者”，但是我们并没有动用武力。我们只是使用了高压水枪，试图给他们一些警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，中菲关系可能会经历起伏，但最终他们可以为我们的朋友。所以，我希望像美国这样的国家，能够接受这种“双赢”的理念。在中国人的日常生活中，人们每天都在践行“双赢”理念。这是中国延续数千年文明的一部分。美国人为什么不理解呢？我们只是觉得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，正如你所知，多年来我一直在推动俄罗斯转向东方、向东看。现在我谈论的是俄罗斯文明。我想说的是：我正在呼吁俄罗斯拥抱更多亚洲价值观和“双赢”理念，而不是欧洲式的输赢逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国也能加入我们，成为这一转变过程中的一员，而不是在未来多年里继续扮演一个“欧洲式强权”。尽管美国在文化上更接近欧洲，但它依然是一个文明型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我是一个半导体行业的从业者。过去十年我们观察到，市场上流行的技术基本上都不是最新的技术，它们可能会在公布之前被雪藏很久，或者需要很长的时间才能成熟。我们经常发现，每当经济发展出现一些问题的时候，新技术会在市场上涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚刚听到布雷默博士反复强调，未来技术进步产生的影响可能比军事、政治领域的都要大，现在人工智能的应用似乎也来到了这样的阶段。在人工智能的竞技场里似乎只剩下中国和美国。我的问题是，在人工智能之后，哪项技术会成为世界各国竞赛的主战场？您的预测是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为，本轮人工智能发展仍处于早期阶段，但已经具有颠覆性意义。它将影响经济的方方面面，也将影响世界的安全态势，它甚至会改变我们对“人类”的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人工智能是基于个人数据进行训练的，所以我们甚至还没有开始认真思考，人工智能之后的下一次技术变革会是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对我来说非常重要的一点是：美国人和中国人已经在这一问题上展开了对话。在核技术领域，直到1962年，我们才意识到自己几乎要把对方炸毁。美国人和苏联人不得不进行军备控制，建立热线，并展开合作——即便双方对彼此毫无信任。当时的局势极其危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国人和中国人，我们不能等到人工智能领域发生下一次“古巴导弹危机”后才开始行动。在人工智能领域，我们必须从现在开始相互接触、相互沟通。但目前，这样的接触尚未真正开始。我认为这是不幸也是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:06:24 GMT</pubDate><author>张维为谢尔盖·卡拉加诺夫伊恩·布雷默</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>羊羔特工队：大航母就得有大坞</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4872</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4872</guid></item></channel></rss>