<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 04:17:53 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>在宇宙布下“监听系统”！我国新增量子神器</title><description>&lt;p&gt;
据中国科学技术大学网站消息，该校彭新华教授和江敏教授团队革新了核自旋量子精密测量技术，成功搭建国际首个基于原子核自旋的量子传感网络，如同布下宇宙信号“监听系统”，让暗物质探测灵敏度实现质的飞跃，为解开这一宇宙之谜提供了全新路径。相关成果1月29日发表于学术期刊《自然》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“宇宙由何组成？”是Science列出的125个科学问题之一。当前研究表明，在宇宙的物质构成中，普通可见物质仅占约4.9%，而暗物质则占据约26.8%的比例。然而，暗物质的微观本质仍然是现代物理学的一大谜团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轴子是当前理论动机最强的暗物质候选粒子之一，其构成的场在宇宙早期相变中可能产生拓扑缺陷（topological defect）——这是一种类似宇宙弦或畴壁的、具有稳定结构的宏观“褶皱”。当这种结构穿越地球时，会与地面上部署探测器中的原子核自旋发生相互作用产生旋转信号。然而，由于信号极其微弱且持续时间短，这对探测技术提出了极高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究团队创新性地发展了核自旋量子精密测量技术，原理性突破了惰性气体原子（129Xe）核自旋对瞬时信号的响应探测难题，将微秒级别的暗物质拓扑缺陷结构信号“存储”到接近分钟级别的核自旋相干态中，同时结合自主提出的核自旋量子放大技术，将微弱信号放大了至少100倍，自旋旋转探测灵敏度达到约1微弧度，相比之前实验室探测技术，其灵敏度提高约4个量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130113308276.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图A：宇宙构成成分图；
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图B：基于城际量子传感网络的暗物质搜寻。拓扑缺陷轴子暗物质在宇宙中会形成能量高度集中的致密结构，犹如一堵“暗物质墙”。当地球在银河系中以约10-3光速运动并穿越这类结构时，部署的城际量子传感器网络便能对其进行探测。&lt;span&gt; 中国科学技术大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为进一步提升探测灵敏度、抑制局部噪声并排除单站式探测盲区，团队建成了基于核自旋的城际量子传感网络。该网络由分布于合肥-杭州的五台自主研发的核自旋量子传感器组成，利用卫星同步实现跨度为320公里的分布式量子传感，构成了一个超灵敏的暗物质信号鉴别系统。长基线使得真实暗物质事件在不同节点间会产生可分辨的信号延迟与相位差，结合多节点数据的三维拟合，能有效抑制局部干扰，成功将误报率降低约三个数量级。相较于国际上已有的基于碱金属传感器的GNOME探测计划，该新型核自旋探测网络的能量分辨率提升了约4个量级，为拓扑缺陷暗物质提供了更强大的探测工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过连续2个月的观测与量子传感网络数据关联分析，研究团队未发现统计显著的拓扑缺陷穿越事件。基于此“无信号”结果，团队在轴子质量10 peV至0.2 μeV的宽广范围内，给出了迄今最严格的轴子-中子耦合实验室限制。尤其在84 peV附近，耦合尺度上限达4.1×1010GeV，比超新星SN1987A的天体物理限制高出40倍，在该质量区间实现了实验室探测对天文观测的超越，为探索天文观测以外的物理参数空间提供了手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130114455669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
概念图：基于城际量子传感网络的暗物质搜寻图。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此项研究不仅为拓扑缺陷暗物质探测提供全新途径，其发展的网络化探测架构与信号处理方法，也为搜寻轴子星、轴子弦等更多超越标准模型的瞬态新现象开辟了新方向。此类传感器网络可与引力波天文台等设施协同，构成多信使观测网络，捕捉双黑洞并合等极端天体事件可能释放的轴子辐射，开启探索暗物质与宇宙极端事件关联的新窗口。团队计划通过全球组网、空间部署【Natl. Sci. Rev. 12, nwaf389 (2025)】及发展新一代的惰性气体核自旋量子传感技术，将探测灵敏度再提升10⁴倍，迈向更深远的物理前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审稿人对此项工作给予了高度评价：“这项工作为探索粒子物理和天体物理领域的热点课题提供了一个及时而强大的工具，将在相关领域激发新的研究浪潮。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着AI技术的迅猛迭代与全球科技竞争的日趋激烈，量子科技作为新一轮科技革命的核心潜力领域，其发展价值与战略意义愈发凸显。在AI主导的技术浪潮下，量子科技如何找准定位、发挥独特优势，成为科技界与产业界共同关注的重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日，夸密量子创始人、科普作家张文卓出席观察者网“答案秀”活动，围绕自身深耕量子领域的从业经历、对量子科技发展脉络的深度洞察，以及AI时代量子科技的发展定位，系统阐述量子科技在拓展人类数据安全与智能感知边界中的核心价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130114052737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张文卓出席观察者网“答案秀”活动&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张文卓表示，我国“十五五”规划把量子科技排在未来六大产业之首，放在具身智能、生物制造、核能、氢能等之前；同时2026年也是量子力学最著名的薛定谔方程提出100周年。所以2026年会延续“量子科技年”的脉络，而且更可能是真正意义上量子科技突飞猛进的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及量子测量，张文卓指出，未来大国博弈里，量子精密测量与量子传感会非常重要；包括量子磁强计等，在探矿、雷达、生物人体（心磁、脑磁等微弱磁场信号）上都可能发挥优势，达到过去精密测量做不到的精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在AI时代，量子计算机是遥远的梦想；量子通信与量子密码学拓展了数据安全的边界；量子传感与精密测量拓展了智能感知的边界。这就是现在量子科技在AI时代的位置。”张文卓总结道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_30_805546_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_30_805546_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 04:05:09 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普“自己起诉自己”，索赔100亿美元</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】当地时间1月29日，美国总统特朗普在佛罗里达州迈阿密联邦法院起诉美国财政部和国税局，索赔至少100亿美元，指控相关机构在其首个总统任期内未能履行保密义务，导致他的税务信息被非法泄露给媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国消费者新闻与商业频道（CNBC）29日指出，现任总统起诉自己领导的政府部门的做法几乎闻所未闻，特朗普提出的天价索赔金额也引发了外界对多重利益冲突问题的质疑。美国彭博社30日预计，这起诉讼最终可能让美国纳税人承担巨额赔偿责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据29日提交的诉状，起诉方包括特朗普本人、长子小唐纳德·特朗普、次子埃里克·特朗普和特朗普集团。其中，特朗普以个人身份，而非总统身份起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们指控称，美国财政部和国税局对特朗普及其家族、企业的机密税务信息负有法定保护责任，但却因长期存在的安全漏洞，导致敏感数据外泄。长期以来，特朗普批评国税局出于政治动机行事，损害他的声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130111547149.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普起诉美国财政部和国税局的诉状&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案件的核心源头可追溯至2020年美国总统大选前夕。当时，美国《纽约时报》获得从国税局系统中泄露的数据，披露了特朗普多年的纳税记录，瞬间引爆了舆论。记录显示，特朗普在2016年和2017年仅共缴纳750美元的联邦所得税，而在此前的15年中有10年未缴税，理由是亏损巨大，抵消了利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，特朗普旗下多家公司陷入经营困境，其在第一任期内向这些公司投入的资金多于实际提取的资金，同时他在此期间从海外获得了数百万美元收入。特朗普当时否认了相关报道，并斥责说“这完全是假新闻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国法律不要求总统公布其个人财务状况的细节，但自前总统尼克松以来，每一位美国总统都会这样做。直到特朗普上一个任期，他打破传统、拒绝公开收入，备受批评。2020年的这篇报道不仅引发舆论风暴，还促使民主党议员采取法律行动推动特朗普公开税务信息，最终使得美国众议院筹款委员会在2022年公开了特朗普连续六年的税务记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续调查显示，前国税局合同工查尔斯·利特尔约翰（Charles Littlejohn）非法获取并泄露了特朗普的税表。他曾受雇于政府承包商博思艾伦咨询公司（Booz Allen Hamilton），并通过该公司为国税局工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，利特尔约翰利用“类似正式工作人员”的系统访问权限，窃取了大量机密信息。除特朗普外，他还盗取了包括城堡投资集团CEO肯·格里芬、特斯拉CEO埃隆·马斯克、亚马逊创始人杰夫·贝索斯在内的数千名美国富人的税务记录，并将部分内容泄露给《纽约时报》和调查性新闻机构ProPublica。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的法律团队在诉状中称，国税局有法律义务“配备完善的技术、员工筛查、安全与监控机制”来保护报税表和相关报税信息，防止此类非法行为发生。而该局早已被警告存在系统性漏洞，却一直未能修补，造成特朗普的“私人和机密信息”被“一名叛变、出于政治动机的员工”非法向左翼媒体泄漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，利特尔约翰因非法披露税务信息被判处五年监禁。他在庭审中承认，自己进入国税局工作的目的就是获取特朗普的税务数据。其律师辩护称，这一行为源于一种“深切的道德信念”，认为美国公众有权了解这些信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一份声明中，特朗普的法律团队表示，他们将“继续追究那些伤害美国和美国人民的人的责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周早些时候，美国财政部宣布终止与博思艾伦咨询公司的合作，取消价值2100万美元的联邦合同。美国财政部长斯科特·贝森特在声明中表示，博思艾伦咨询公司未能落实充分的防护措施以保障敏感数据安全，包括其通过与国税局签订合同获取的纳税人保密信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNBC指出，现任总统起诉自己领导的政府机构的做法几乎闻所未闻，特朗普提出的天价索赔金额也引发了外界对多重利益冲突问题的质疑。但最近，特朗普也采取了类似的操作，去年10月要求司法部向他支付2.3亿美元，作为对他展开刑事调查的补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若司法部被判进行赔偿，这一决定最终将由特朗普本人进行审批。他表示，不会个人保留任何可能获得的赔偿金，计划将其捐给慈善机构或用于白宫翻建宴会厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据彭博社的统计，加上最新的诉讼，特朗普及其集团过去一年已对多家新闻媒体和金融机构提起诉讼，目前所有相关案件索赔总额已超过500亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805545_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805545_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 04:04:30 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>刀郎，两会建言</title><description>&lt;p&gt;
据微信视频号“看度新闻”1月29日报道，目前，2026年成都市两会正在火热进行中，围绕“国际音乐之都”建设，成都市人大代表罗林（刀郎）提出多项务实建议：通过打造特色演艺聚集区、开发本土原创音乐剧、设立国际音乐人才交流计划等一系列举措，持续奏响成都国际音乐之都建设的奋进乐章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刀郎表示，“以文化自信为魂，打造具有巴蜀韵味的演艺聚集区，建议在春熙路、音乐坊、玉林路等片区的改造当中，通过音乐+遗址、音乐+非遗的模式，让蜀锦、蜀绣、川剧等传统艺术，在现代的乐章当中活起来。我们应鼓励演艺机构开发具有天府文化特色的原创音乐剧、民族音乐会，让乐迷持一张票根，不仅能享受消费优惠，更能完成一次跨越千年的文化塑造。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/30/20260130105124426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刀郎建议设立国际音乐人才交流计划，邀请全球顶尖音乐人来蓉进行采风、驻留，“用他们的世界语汇来讲述我们雪山下的公园城市和烟火里的幸福成都，让国际音乐之都真正成为中华文化自信、走向世界的闪亮名片。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，刀郎，本名罗林，生于1971年，四川内江市资中县人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月，武侯区人大常委会补选罗林为成都市第十八届人民代表大会代表
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_30_805543_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_30_805543_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 03:05:20 GMT</pubDate><author>来源：看度新闻</author></item><item><title>全球领先！“天山”号顺利交付</title><description>&lt;p&gt;
1月30日上午，由中船集团沪东中华自主研发建造的17.4万立方米大型LNG运输船“天山”轮在边检机关等口岸单位的保障下，于上海长兴岛沪东中华码头顺利交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130110307495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次交付的LNG运输新造船“天山”轮由沪东中华建造，采用了全球最新一代双燃料低速推进动力系统，单日航行碳排放相比传统燃油驱动减少10吨以上。船总长295米、宽45米，甲板面积相当于3个标准足球场大小。这条船配备了全球领先的液货围护系统，能够在零下163℃的低温下装载液化天然气安全航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款船型与我们的生活息息相关，我国作为天然气进口大国，除管道运输外，巨量天然气的运输大多要依靠这类“海上超级冷冻车”——它可通过低温液化高效运输，单次运输量能满足330万个家庭一个月的用气需求。我国已具备该船型的自主研发建造能力，大型LNG运输船与大型邮轮、航空母舰并称为船舶工业造船领域的“皇冠上的三颗明珠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台央视记者 武兵）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805542_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805542_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 03:04:31 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>在美读书五年，我对牢A给留学生贴的标签有不同看法</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着牢A（斯奎奇大王）关于美国的“斩杀线”理论成为现象级话题，他对于美国不为人知的黑暗面的描述，成为了当前中文互联网的顶流。在早期的“高达”、“史莱姆”、“迪斯科米”这些梗之外，他近期直播中一些关于美国的梗也迅速传播，比如“糖霜苹果”、“人材市场”等。而在近期的直播中，他称在美国的女留学生与陪读妈妈成为了当地一些团体与个人的围猎对象，在留学生（尤其是女留学生）群体中引起了强烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在美国留学了五年的中国留学生，我在留学期间见过形形色色的中国留学生群体，也对留学生活以及美国社会有一定的了解。牢A曾是留学生，我也是留学生。在这里，也姑且说说我对留美生涯以及留学生这个群体的看法和认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/30/20260130104307212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国留学生在美国哥伦比亚大学毕业典礼中合影留念&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到留学，你的第一印象是什么？是名校门口西装革履、人生开了精英滤镜的那种“标准成功模板”，还是社交媒体里被反复投喂的“水硕”“富二代”标签？同一个选择，如今被撕成两种叙事：一边是“开阔眼界、改变命运”，一边是“花钱避卷、逃离内卷”。当“牢A”这种带刺的梗流行起来时，其实并不只是调侃，更像是把长期积压的误解、代际隔阂和身份焦虑一键点燃。问题也随之变得尖锐：当留学早已从精英神坛落回普通选项，我们还能用一些最简单的标签，去概括最复杂的人生吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，要回答“留学生的生活到底是什么样”，本身就是一件很难的事。因为生活从来不是统一模板：每个人的出身、选择、性格与际遇都不同，同样的“留学”二字，落在不同人身上，会长出完全不一样的花朵。我们很容易被某些被放大的片段牵着走，把少数人的样本当成群体的结论，但这种简化，往往最接近误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国生活了五年，接下来，我想以一个亲历者的视角，讲讲我自己的留学生活，也写写我看到身边的人在这里生活、挣扎、适应与成长。我无意去评论或验证网络传闻的真伪和那些关于挥金如土或艰难求生的极端叙事。它们或许真实，却只是万千图景中的一角，我并不试图代表任何人，这些文字源于最近关于留学生的讨论与评价所带来的触动，以及我想把“标签背后的人”重新说清楚的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于留学生的学历和动机，确实存在一些流传甚广的说法，比如认为出国无非是“家里有钱去镀金”，或是“高考失利后的退路”。作为一个留学生，我想说，现实情况远比这些标签复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就我个人的选择而言，我并不能被简单地归入以上任何一类。我认同中国基础教育的扎实，也看重美国高等教育的优势。当时选择留学，更像是在两者之间寻找一种衔接，是为了开拓眼界、接触不同的教育体系。我相信，和我抱有相似想法、将留学视为一种纯粹教育投资和人生体验的人，不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我身边也有朋友是因为高考成绩不理想，转而申请海外大学。但这绝不意味着“学习差”。我的一位好友正是如此，她来美国后努力学习，最终成功考取了纽约大学的金融硕士。这段经历恰恰说明，不同的教育路径可以成为人生新的起跑线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，留学生群体中确实存在其他多样的动机。有的人或许想寻找不同的生活环境，有的人可能觉得在美国就能发大财，甚至不排除个别想直接黑在美国的。这些都是个人在特定人生阶段做出的真实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，用“非富即差”的单一滤镜来看待整个留学生群体，无疑是片面和武断的。将个别人的选择或境遇，放大为整个群体的“共性”，这本身就不公平，也远离了事实。归根结底，留学只是一段旅程，而非定义一个人的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;祛魅与预警&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牢A既“斩杀线”后提出的留学生“三通一达”引起了不小的轰动。虽然我没有亲身经历这些，但是我身边非常确定是有人经历过以上这些事情的，甚至都有堕胎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说说私生活混乱，也是我身边听到最多的瓜，我也不否认这些人的存在。但是这个词本身就是一种片面的刻板印象，不适用于整个群体。而对听到“三通一达”气得直跳脚的留学生来说，人必自重，而后人重之。纵观整个社会，美国的社会风气比中国更为开放。在这种大环境的影响下，加之留学生在异国他乡所面临的孤独，不可否认有些人会开始寻求情感或肉体上的慰藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当我们谈论“三通一达”时，常被说成是留学生的道德问题。但类似现象在国内也不少见，只是更多时候以微信群聊天记录、社交媒体“吃瓜”的方式被轻轻带过。那为什么一旦把这些行为贴到“留学生”身上，就更容易引发强烈反应？一个可能的原因是：对一个相对遥远、边界清晰的群体进行道德评判，成本更低、风险更小，也更容易形成“立场一致”的集体情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，人们可以用义正词严的语气表达价值判断，却不必面对身边更复杂、更普遍的现实矛盾。通过区分“我们”与“他们”，把问题集中投射到一个更容易被符号化、被放大的对象上，某种程度上也在确认自身立场的“体面”与安全感。留学生在这里成了转移视线的道德道具。因此在我看来，讨论的重点或许不在于“留学生怎么了”，而在于：为什么我们更愿意公开批评远处的个案，而对身边的“贵圈真乱”只是吃瓜八卦？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起第一种私生活混乱，第二种毒品相对来说接触的人少了很多。它巧妙地将“出国”与“解除禁忌”画上等号，这种关联建立在对海外生活的幼稚想象上。事实上，任何对北美校园文化稍有了解的人都知道，大学恰恰是对毒品监管与教育最严格的场所之一，处罚也极为严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国外接触到毒品的机会，对有心人来说往往是难易问题，而不是有无问题。虽然大麻甚至在某些州可以合法持有，而且会有专门的大麻店，拿着有效的身份证件，年满21岁便可以进去购买。如果说二手大麻也算吸毒的话，那基本上是个美国留学生都吸过吧。但这恰恰说明了问题的核心：这是当地社会与法律框架下一个复杂的“存在”，是普遍现象，而非专门为留学生铺设的堕落陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将个别留学生接触毒品的现象，夸大为整个群体滥用毒品的恐慌，无疑是在以偏概全，美国社会毒品泛滥并不代表中国留学生群体普遍吸毒。这就像因为美国存在枪支问题，就断言所有中国留学生都会去买枪一样荒谬。大多数留学生对此有着清醒的认知和明确的边界，自己的签证、学业与未来，远比一时的好奇或放纵重要百倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130093903583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国街头的大麻店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130093916752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深藏于群山之中的大学校园，远离喧嚣与闹市&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反驳那些以偏概全的标签时，我们也无需走向另一个极端。牢A所提及的留学生案例，虽不能代表群体，却犹如路标，标示出了一部分人可能失足的悬崖。这种风险需要被严肃看待，正因为许多留学生是从小在优渥、受保护环境中成长的孩子，几乎是首次被抛入一个规则、法律与人际边界全然陌生的“实战环境”。此前，家庭与熟悉的社会网络是一张缓冲垫。而在国外，这张垫子被骤然抽离，所有判断和后果都需自己承担。从性观念差异、毒品法律界限，到复杂的人际关系与潜在欺诈，这些都成了留学路上必须面对的“隐性课程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，讨论这些现象的意义，并非为了认同污名化的叙事或为一部分人洗白，而恰恰在于祛魅与预警。它提醒我们，留学不仅是学术攀登，更是一场对生存能力与心理韧性的全面考验。正视风险，是为了强调在追求开阔眼界的路上，保持清醒认知和建立个人边界、并主动构建支持系统，是与获取文凭同等重要的人生课题。真正的成长，源于对复杂现实的清醒认知，而非对理想世界的单薄想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，牢A所描述的这些社会问题和留学生风险并非海外独有，更非留学生活必然的衍生品。正如我在国内读大学和工作的朋友们身边同样存在类似情况一样，这些问题在任何大规模的青年群体和社会环境中都可能出现。只不过留学生的生活场景转移到了海外，因此，将这些问题特意提炼出来，包装成一个针对留学生的猎奇标签，是一种有失偏颇的“双重标准”和轻易的污名化。它模糊了焦点，将本应就事论事讨论的个人选择与社会安全问题，扭曲成了对某个特定群体的道德指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三通一达”这个词的流行，反映了部分公众对海外生活、性别道德和阶层流动存在的深层焦虑，但它提供的是一种简单化、甚至是恶意的解答。公众对其真实生活的认知往往依赖二手信息，这为各种想象提供了土壤。一些极端个案因为贴合了人们对海外“自由”、“混乱”或“特权”的既有想象，便极易被抽取出来，成为代表整体的“故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这类标签的最大问题，就在于它试图用一个简单、猎奇、充满道德批判的符号，去替代和抹杀数百万个体丰富多彩的真实人生。它将复杂的个人境遇、社会因素和人性选择，粗暴地简化为一个侮辱性的梗。这不仅是对被标签者的伤害，也无助于公众了解留学生活的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那些留学生必被问的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说说几个留学生暑假回家最容易被问到的问题，以及我的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个也是我最经常碰到的，就是“你家是不是特别有钱，不然怎么会把你送出去？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题我不否认，我一年的学费大概4万-5万美元，生活费因人和地理位置等很多因素而异，在没有学校补助的情况下，小60万人民币是肯定需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而高昂的学费数字背后，更多是长达数年的储蓄与规划，是谨慎支配的预算。留学是一笔沉重的教育投资，而非一张通往奢华生活的门票。当留学的人变得越来越多，这层身份也在慢慢贬值，将它与“轻松镀金”划等号，便彻底忽视了这份投入背后所承载的期望与压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国外大学是不是很水，天天派对，混一混也能毕业？”对这个问题的回答，可能比想象中更复杂：是的，但是两极分化在这里尤为触目。如果你真心想“水”，周末派对至深夜、周周辗转于酒局的人有之；花钱在期刊上买版面、找代考代写完成学业的灰色操作，也并非传闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与其说这是留学生的专属画像，不如诚实地说，这是全球高等教育某个阴暗角落的缩影，在国内大学、甚至在美国本土学生中，类似的投机者也同样存在。问题的本质不在于“留学”，而在于个体对学术底线与自我要求的弃守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恰恰在这样的环境中，另一极的景象才更清晰：那些在图书馆熬到凌晨、为一项实验或一篇论文耗尽心血的学生，他们所面对的学术严谨性、所付出的巨大努力，从未因身在国外而有半分降低。水的可以极水，但真正想学的人，也一定会在这套体系里，被锤炼出真本事。世界何处无浑水？但真正重要的是，你选择成为摸鱼的人，还是愿意潜入深处的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130093934614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
颜宁在2000-2007年赴美留学期间一共发表6篇顶刊文章。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国是不是真的那么乱？我看天天枪击，还有一些暴力执法，你在那边是不是不安全？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的回答是：是的，从宏观数据看，美国的枪支暴力是一个严峻的以及系统性的社会问题。2024年，全美发生了超过1400万起各类犯罪案件，其中暴力犯罪超过122万起，凶杀案近1.7万起。这意味着平均每31分钟就有一人被杀害。大规模枪击事件也时有发生，有统计显示，2025年已发生至少389起造成4人以上伤亡的群体性枪击，连布朗大学这样的常春藤校园也未能幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些冰冷的数字，构成了外界“天天枪击”印象的现实基础。不得不承认，在安全方面，中国几乎没有这种严重的治安事件，我们在这方面做到了世界领先，所以作为中国人，看到这些数据会让很多人觉得很担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我自己5年的体验，在洛杉矶，整体比较稳定，特定街区比较乱，但是学校里面24小时校警巡逻，校园内随处可见报警柱；反观我的本科学校坐落在一座美丽的群山中，离最近的大城市开车也要3个小时，那里就是一个大学城，大家都很有教养，基本上没有外人，因此也完全不用担心安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个在这里生活的个体，尤其是留学生来说，真实的安全感并非由全国平均数决定，而是由你所在的具体城市、社区甚至街区所定义。美国幅员辽阔，治安状况差异巨大。例如，某些城市的凶杀率可能高达每10万人26起，而治安较好的州可能低至每10万人1起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130093948214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国大学内闪烁着蓝色警示灯的报警柱，一旦按下就会立马报警并发出巨大警报声，让安保人员第一时间定位&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“喜欢跟外国人玩还是跟中国人玩？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是个被常问的问题，我的回答是，喜欢跟自己同频的人玩，而非具体哪一国家或者种族。这个问题被抛出时，一个无形的标尺也随之落下，它预设了一种单一的“成功”路径：你必须完美融入所谓的主流西方圈子，才算不虚此行。这种评判，将“社交”这一复杂的人生课题，简化成了一道非此即彼的选择题，并默认了选择背后的价值高低。事实上，任何有意义的社交关系，其基石从来不是国籍或种族，而是共同的兴趣、相近的价值观、能互相启发的专业对话，以及相处时那份自然的舒适感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过就我个人而言，我讨厌中国的一些社团或者学生组织里面的小团体和错综复杂的人际关系还有勾心斗角，所以我也会参加国外的一些社团，同时筛选一些跟自己玩得来的中国朋友，所以我的国外朋友和中国朋友比例大概是一半一半。我认为比“融入哪个圈子”更重要、本质的是如何在主动打开自己、探索新世界的同时，理解并尊重他者规则与逻辑的过程中，不迷失自我的声音与立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130094004366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国留学生被指控参与诈骗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个问题，也是绝杀问题：“美国现在那么差，你还准备留在美国吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为普通的留学生，这或许是被问及的最沉重、最复杂的问题，一道在“爱国”与“不爱国”之间强行二选一。当他们回国，有些人会说：他们肯定是在外面混得不好才回来了；当他们选择留在国外，又有人会说：他们太崇洋媚外了，一点都不爱国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这个问题粗暴简化为一道充满张力的道德判断题，无疑是一种认知上的怠惰。留学的意义之一，是获得这份在世界地图上从容定位自己、并为自己选择负责的能力与勇气。有时我也会想，来美国读书究竟是不是一个正确的决定。人生不只有一种活法，在当下的形势里，对未来的焦虑和对这匆匆几年的不舍常常交织在一起。我们没有办法站在未来的某个时刻，去判断自己的选择是否正确，所以我们就默认现在就是最好的就行了。我清楚前路注定不会平坦，但是自己选择的路跪着也要走完，走一步看一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剥开“留学”这层特殊的外衣，里面包裹着的，其实是一个普通大学生的全部日常。生活的重心依旧是教室、图书馆、社团、宿舍与食堂构成的循环；要面对的同样是赶不完的作业、熬不完的夜、对考试的焦虑和对未来的迷茫。社交的喜悦与孤独的瞬间以及在陌生环境中一步步建立自己小天地的过程，与任何一位离开家乡、前往陌生城市求学的年轻人并无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“光环”或“污名”，都是外界投射的想象。在真实的时区里，留学生们一样在为GPA挣扎，为友情欢欣，为亲情所牵绊。留学并没有创造一个完全不同的人生版本，它只是将普通青春的挑战与成长，放置到了一个更广阔、更复杂的坐标轴上。最终定义这段经历的，不是地理的位移，而是时间本身——如何在那些具体而微的日子里，认真生活，并长大成人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我所观察到的留学趋势变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年暑假我有幸回到了我的国际高中，跟我之前的老师们和即将毕业的学妹学弟们聊了一下，再结合我这几年在美国的观察得出了一个结论：美国的国际学生数量正在显著下降。在我的上一届，基本上一整个年级都是去美国的，到了我这一届，大概5个班有3个班都是去美国的，而我的下两届，基本上7个班就只有1-2班是去美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个可见的趋势是，世界留学的版图正在重新绘制。新加坡、香港等地以其地理邻近、文化亲和与政策明朗的优势，吸引了更多目光。当“去哪儿”的选择变得更加多元时，我们或许更需要思考一个更深层的问题：一个选择的价值，究竟是由其热门程度定义，还是由选择者付诸的行动与坚持来赋予？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地理坐标无法定义一个人，无论是前往传统的北美，还是选择亚洲枢纽，地图上的每一条航线，承载的都是相似的抱负：对更好教育的渴望、对更广世界的探索、对自我可能的求证。这些目的地像是平行的轨道，其本身并无高下之分，真正的分野在于踏上轨道之后，你以何种姿态奔跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论场中，极端和戏剧性的故事往往更容易获得传播和关注，从而制造出一种“代表性”的假象。然而，留学生中有相当一部分人是专注学业、应对生活挑战、在文化夹缝中努力寻找自我价值的普通学生。他们的故事可能平淡，因此很少成为网络热议的焦点，但这才是留学生活最普遍的真实底色。我们身处的圈子如同颜料，会浸染我们看世界的底色，但这底色并非命运的终稿——真正的关键在于，我们能否用独立思考作为画笔，在这底色上勾勒出自己的图案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以拒绝被“三通一达”那样的舆论标签所定义，正是因为看穿了其中一些人试图用单一叙事覆盖复杂人生的企图。我明白绝对的客观遥不可及，我们都不是上帝，因此我选择将留学视为一段主动“经历”的旅程，去亲身体验矛盾、碰撞与灰度，从而让自己对世界的理解最大可能趋近于真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切最终指向一个核心：留学的价值，不在于它被世俗定义为“镀金”还是“染墨”，而在于它让你在更辽阔的坐标系中，亲自验证了环境、思考与经历如何共同作用，塑造出一个更清醒、更不易被他人定义的自己，这本身就是对一切标签最有力的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_30_805541_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_30_805541_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 03:02:38 GMT</pubDate><author>李昀</author></item><item><title>当初“硬气”派俩人去格陵兰，现在芬兰求美国别“离婚”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面维系团结的欧洲，面对美国的强硬威胁，内里藏着多少难以言说的“忌惮”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“政客新闻网”1月29日披露的一批美国国务院机密电报，揭开了欧洲盟友在格陵兰岛问题上的私下考量与困境，而最扎心的事实莫过于，即便美国总统特朗普已将欧洲领导人逼至崩溃边缘，多数欧洲国家依旧难以挣脱对美国的深度依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是芬兰面对美国威胁深感忧虑，不仅恳求美方不要闹得不可开交，还急忙澄清出兵格陵兰军演是一场“误会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，这批机密电报让外界得以一窥美国盟友对特朗普“夺岛”的真实看法。本月早些时候，欧洲多国一度高调宣布出兵格陵兰岛以彰显“团结”，但各国寥寥无几的派兵规模，也让外界一睹欧洲对抗美国的决心成色几何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰在这场行动中派出了“整整”2人。据一份电报，芬兰外交部长埃琳娜·瓦尔托宁告诉美国：“我们不要‘离婚’，尤其不要闹得不可开交（Let’s not get a divorce，especially not a messy one）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一份1月20日由美国驻芬兰大使馆发出的电报显示，芬兰外长办公室对特朗普的关税威胁深感担忧。特朗普此前威胁，将对派兵参与格陵兰岛军事演习的欧洲国家加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130101101930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瓦尔托宁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电报中可见，瓦尔托宁急于缓和双方紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她向到访的美国国会议员表示，少量士兵抵达格陵兰是一场“误会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还说，芬兰无意做任何“对美国不利的事情”，而这些军官——“就那么几个人”——已经返回芬兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她淡化了欧盟因关税威胁而进行报复的说法，称那只是谈判策略，并表示她将推动欧盟“采取一切措施防止贸易战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰政府未回应置评请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及这些电报时，美国国务院援引国务卿鲁比奥的话说，美国、丹麦与格陵兰的磋商已启动，且“将成为常规进程”，但并未透露任何细节。鲁比奥表示：“我们仍有一些工作要推进，但最终定会达成理想的结果，而且相信大家很快也会从欧洲同僚口中听到同样的说法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，中国也在这批电报中被提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份1月21日由美国驻华大使馆发回的电报宣称，中方迫切希望从特朗普涉格陵兰的举措中“获利”。美国外交官在电报中阐释中方的考量时臆测，这一局势“为中方创造了借欧洲的战略对冲态势获利的机会”，或可“加剧跨大西洋矛盾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这份援引中国官媒和分析人士观点的电报还称，中方意识到美国在格陵兰扩大军事存在，可能会给中方的北极战略目标带来阻碍，并“巩固美国在该地区的军事和基础设施优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，中国驻美使馆发言人刘鹏宇未直接回应电报内容，仅表示中方的所有行动均符合国际法。他称：“中国在北极的相关活动，旨在推动该地区的和平、稳定与可持续发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，特朗普收回了数月来关于可能以武力夺取格陵兰、并因该问题对北约盟友发动贸易战的威胁。他宣布，自己与北约秘书长马克·吕特在瑞士达沃斯世界经济论坛期间达成了一项“未来协议的框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据一名欧洲外交官和另一名熟悉规划情况的人士透露，特朗普与吕特讨论的方案包括三项主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一项是允许美国对其在格陵兰的基地拥有完全主权，类似英国在塞浦路斯的驻军权利。美国还将被允许建立更多基地，但丹麦对具体地点拥有否决权。与其他受访者一样，这些人士均因讨论内部规划而要求匿名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该框架还包括将特朗普的“金穹”防御体系纳入规划的可能性，以及一个以北极为重点的北约任务。同时，该方案将赋予美国在自然资源开发项目中的优先权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不清楚敲定细节或让格陵兰和丹麦接受这一方案需要多长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析称，吕特迅速采取行动，寻求妥协，他利用北约机制，抓住欧洲急于维持联盟团结的心理，游说盟友加大在北极安全领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名北约高级外交官形容吕特“非常执着”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位北约领导人手握可向特朗普提供的具体选项，试图协调各国立场。随着危机升级，他与多国国家安全顾问和领导人通话“持续了许多天”，其中包括丹麦首相梅特·弗雷泽里克森、法国总统马克龙、意大利总理梅洛尼、德国总理默茨、英国首相斯塔默以及特朗普本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲官员仍对当前的外交局势感到担忧，并不确定特朗普究竟想要什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一体化，是北约现在最需要的东西，”一名欧洲官员说，“而美国把格陵兰这个议题抛出来，是一个巨大的错误。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805539_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805539_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 02:47:24 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>章家敦憋不住了：西方盟友向中国低头，不给咱长脸</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】眼看着美国盟友纷纷重启对华贸易与外交接触，长期兜售“中国崩溃论”却总是被打脸的“反华专家”章家敦憋不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国福克斯新闻网当地时间1月29日刊登的报道中，章家敦声称中国正宣传一个“西方正在衰落，而中国是更稳定、可预期的选择”的叙事，而近期一连串西方领导人访问北京、向中国低头的画面，可能强化这一信息，这“不给咱长脸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还宣称，美国自身贸易政策的不确定性，也给了中国“将自己塑造成可预测的替代选择”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
章家敦对加拿大近期与中国达成的贸易安排指指点点，称不知道加拿大总理卡尼是真心希望该国向中国靠拢，还是试图借此在与美国总统特朗普的谈判中增加筹码，“但无论哪一种情况，对我们来说都不是好事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，章家敦靠抹黑中国来获取美国政府高层和舆论的关注，但其此前预言的“中国即将崩溃”和所谓“中国衰落论”都被事实证伪。多次被打脸的他还因此被中国网友嘲讽为“战忽局人士”，去年甚至有消息称美国高层都对章家敦产生了质疑，怀疑他是“中国间谍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130091655785.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 美国福克斯新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如章家敦一样的“中国政策专家”在美国不在少数，福克斯新闻网29日报道采访的所谓“专家”几乎都在刻意渲染中国对美国的“威胁”，嚷嚷着西方盟国为了缓解眼前的经济压力而向中国低头，不仅会“加深中国对西方的影响力”，还会“削弱美国对抗中国统一阵线的能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道梳理道，加拿大的最新举动尤为典型。经历多年关系紧张后，卡尼上周宣布，重新打开与中国的贸易渠道，包括放宽对中国电动汽车的限制，以换取中方在加拿大农产品出口上的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这引起了特朗普的强硬回应。他上周威胁称，如果加拿大“与中国达成协议”，将对加拿大商品征收高达100%的关税，双方的口水战迅速升级，特朗普再次抛出“加拿大成为美国第51个州”的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，英国首相斯塔默到访中国，这是英国领导人时隔八年来的首次访华。斯塔默在采访中表示，中国对英国至关重要，英国首相已经“太久”没有来中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一表态让美媒酸溜溜地称，英国这是为了市场而愿将安全问题放在一边。不止是英国，整个欧洲大陆领导人的态度都引得美国舆论密切关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福克斯新闻网称，从欧洲到亚洲，美国盟友正纷纷“重新校准”对华关系。芬兰总理奥尔波此前已在北京与中国官员会面，德国总理默茨预计将于2月访华，特朗普本人也可能于4月访问中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲，韩国的表态更加直接。韩国总统李在明近日呼吁“全面恢复”与中国的关系，凸显韩国在高度依赖中国贸易的现实下，试图在深化美日韩安全合作的同时，为自身经济留出回旋空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年了，世界经济格局发生了巨大的转变，随着中国经济崛起、技术革新，很多西方国家都意识到必须与中国展开合作，而这些所谓“中国政策专家”在炒作“中国威胁论”时还是只会用那套中企“窃取”技术、挤压外国竞争的论调。特朗普政府前官员纳扎克·尼卡赫塔尔（Nazak Nikakhtar）污蔑称，“这几乎就像是把门敞开，想着怎么让窃贼进来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的过时言论让美国网友都看不下去，反问说：“美国盟友靠近中国，这是谁的错？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人在后面给出了答案，“特朗普让中国比美国更受人喜爱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位网友讽刺地说，总宣称“美国赢了”的特朗普“一定能为他自己创造出来的问题，找到解决方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国彼得森国际经济研究所高级研究员查德·鲍恩（Chad Bown）直言，中小经济体不得不寻找替代市场，“如果不能卖给美国，就必须卖到别的地方，而另一个大型经济体是中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫利根集团（Heligan Group）战略洞察合伙人亚当·欧文（Adam Irwin）表示，盟友正在加深与中国的商业联系，但这并不意味着在中美之间选边站，“更像是一种对冲，在华盛顿表现出不确定性的情况下保留选择开放的空间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
26日，在回应“美方称若中加敲定新贸易协议，将对加拿大征收100%关税”相关问题时，中国外交部发言人郭嘉昆表示，中国主张各国应以共赢而非零和的理念，以合作而非对抗的方式处理国与国的关系，中加构建新型战略伙伴关系，就妥善解决中加之间的经贸问题作出一些具体安排，体现了平等相待、开放包容、和平合作、共享共赢的精神，不针对任何第三方，符合两国人民共同利益，也有利于世界和平稳定与发展繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805537_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805537_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 02:29:30 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>对付特朗普，卡尼袖子里有一件秘密武器</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我是认真的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国财政部长贝森特的“撤回”言论，卡尼虽然叹了口气，却依然拒绝了美国递过来的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在也已经回过神来了。他在“真相社交”平台上发文称：“中国会彻底吞噬加拿大，将其生吞活剥，摧毁当地的企业、社会结构以及整体的生活方式。”并表示要对加拿大施加100%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼不慌不忙地在CBC上播放了一段事先录制好的视频，呼吁“购买国货”，关键信息是“让我们专注于能控制的事情”。换句话说，别理会那些有的没的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130083004186.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼否认贝森特的言论。&lt;span&gt; CBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面淡定是一个方面，卡尼需要有真家伙作为后手，否则特朗普真可能吞噬加拿大、把加拿大的经济和民生生吞活剥。不过特朗普忘记了，美加贸易是大体平衡的。换句话说，100%关税可能成为完美的回旋镖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，加拿大货物出口到美国的价值为4119亿美元，美国货物出口到加拿大的价值为3499亿美元，加拿大顺差620亿美元；加拿大服务出口到美国的价值为570亿美元，美国服务出口到加拿大的价值为903亿美元，加拿大逆差333亿美元。两者相加，加拿大顺差287亿美元，占9091亿美元双边贸易（含货物和服务）的3.2%，用“抹零大法”，清零都不过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国与欧盟有1.5万亿美元的双边贸易，美国的货物逆差达到2360亿美元，服务顺差达到890亿美元，两者相加美国还逆差1610亿美元，占到了11%，这就比较可观了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美欧贸易战还是“杀敌一千，自损九百”的话，美加贸易战就是“杀敌一千，自损九百七”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对加拿大实施100%关税的话，这是要把加拿大往死里整，加拿大没有理由不回敬以100%的关税。双方都会受到惨重损失，也都会把征缴来的关税用于补贴工商界和消费者。假定大家都100%“回馈社会”，那最终对双方的影响也差不多，算是大家都占不到便宜，关税战打了白打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国更大。美国人口是加拿大的8倍，GDP则是13倍。美国经济的金融化程度也比加拿大更高，这笔账的影响三言两语说不清楚，就不细算了。但加拿大的社会福利更好，贫富差距和社会分化没有美国严重，这是加拿大抵抗美国压力的优势，但也没法细算。重要的是，加拿大地大物博饿不死，也不怕缺油断气没电用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也一样。但特朗普的目的不是让美国饿不死，而是让美国更伟大。没事找事然后只落个饿不死，你说特朗普的“365天，365赢”是否要打折扣，甚至一笔勾销？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美加贸易占加拿大对外贸易的75%，非常高；只占美国对外贸易的15%，低多了。但是切记，中美贸易现在只占美国对外贸易的13%。输往美国的中国制造和加拿大制造的构成有本质不同，中国对美出口主要为机电、数码、消费品，加拿大对美出口主要为油气、汽车及汽配、机电，两者同样不可替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，要说对民生的直接影响，美加之间的贸易和民生一体化水平要高得多。中国出口的消费品里有很多是服装、家具、玩具、鞋帽、圣诞饰品之类，重要但不是必需品。美加之间就是必需品居多。肉类、水产、谷物和加工食品倒是两边都不缺。果蔬方面，加拿大大量从美国进口，要是断供，加拿大人会很难受，但至少还有从墨西哥进口的选项。美国果农、菜农更难受，除了加拿大，没人买得起美国桔子、圆白菜。肥皂、手纸、洗洁精这样的日化产品也是一样，互补度很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130083401930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在“解放日关税回合”里，对等增加关税，逼迫特朗普迅速停战，世界上TACO从此有了全新的含义。中国和加拿大对美国外贸有同样数量级的影响，加拿大制造对美国直接民生影响更大，美加关税战是否会迅速引发新的一轮TACO，很可以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的损失肯定更大，但加拿大有“同情牌”可打，欧洲、中国都可以补上来一点。比如说，加拿大农产品去不了美国了，中国一抬手，立马消化一半；加拿大石油去不了美国了，中国一抬手，也是立马消化一半。这些不是义务劳动，都是互利互益的。没有更早推动，有历史和路径依赖的原因，也有现实政治的原因。但特朗普把这些顾虑都打破了，反而轻装上阵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的国内贸易也可能在外力逼迫下最后打通。比如说，阿尔伯塔的肉牛实际上大部分出口到美国宰杀，然后再以牛肉的形式返销加拿大。肉牛和冷冻包装牛肉的价格差别显而易见，加拿大是吃亏的，但加拿大没有足够的屠宰能力。如果肉牛出口不了美国了，加拿大的屠宰能力被倒逼一下，就起来了。这东西又不是什么高科技，只要有需求，加拿大还是拿得下的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔的石油输送到得克萨斯、路易斯安娜，宾夕法尼亚的页岩油输送到安大略、新不伦瑞克，这本来是地理距离和现有管道决定的互利贸易。关税一来，可能两边都得停，东西输油管道就被迫上马了。东西输油管道说了很多年了，一是因为缺乏经济上的盈利性和必要性，二是因为沿线地方政府和原住民保留区当局因为本位主义而阻挠。但现在不一样了，谁挡道，谁就是不爱国，政治上高度不正确，不再是“为民争利”，而成为“通敌害国”。管道建设没有那么快，那就先用火车运，铁路和车皮是现成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国石油市场的价格参照是WTI价格。加拿大石油有95%输往美国，客大欺店的结果是加拿大石油常年以比WTI价格低10-20美元/桶的超低价卖给美国。按照每天400-450万桶的流量，加拿大每天亏4000-9000万美元，每年就是146-328.5亿美元的损失。或者说美国赚了这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要是拿不到，这就亏大了。加拿大正在积极开拓中国市场，据报道这是委内瑞拉石油被美国控制后的新动向。加拿大油砂油与委内瑞拉重质油的油品相似，正好补上中国的缺口。美国页岩油卖到加拿大东部是按照WTI的标准价格，本来就赚，如果卖不掉，砸在手里更加亏大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安大略的汽车和零部件工业与美国高度整合，从钢铁、塑料到总成到整车，可能要在美加之间来回七八次。这样高度整合后互相断供，对大家都是痛苦，带来的可能是双杀。安大略的汽车工业完蛋当然损失惨重，但人们知道该生吞活剥的不是卡尼；然而底特律的汽车工业完蛋的话，美国工会和三大巨头就要生吞活剥特朗普了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连共和党都可能要生吞活剥特朗普。在美国大选里，红州、蓝州大体锁定，成败常常在于几个摇摆州，其中最有影响的威斯康辛、密歇根、宾夕法尼亚恰好都是五大湖州，经济、人文与加拿大的联系最为紧密，俄亥俄州算粉红州，也是五大湖州。美加交恶对五大湖州的影响最大，如果这几个摇摆州都因为经济和民生遭殃而倒向民主党，共和党还没竞选就已经败选了。这些也是MAGA党的根据地，特朗普要是搞到自己的饭碗和邻里了，MAGA党的铁拳会砸向哪里？2026年的中期大选可能就要见分晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美加之间的美国大三系车厂高度整合，但丰田、本田等日系车厂的“本地化”和“自主度”更高，对美加互相断供不大敏感。加拿大这边生产的丰田RAV4、雷克萨斯RX和NX系列、本田思域、CR-V（都包括混动）恰好是畅销的入门级产品，不愁卖不动。美国那边也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远来看，这也可能加速中国电车在加拿大的落地。加拿大人对电车的接受程度不低，特斯拉是实际上唯一的选择，其他品牌都不大能打。但特朗普和马斯克把加拿大人对特斯拉的胃口彻底弄倒了。常有特斯拉车主面带羞惭地解释说，这车是“马斯克还没变”之前买的，车是好车，但现在再也不会买了。2024年，特斯拉在加拿大还销售55000辆，2025年暴跌到22000辆。如果有其他选择，尤其是价更廉物更美的选择，特斯拉在加拿大的销售量还要降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国三大巨头为基础的传统汽车工业团灭的话，必将为中国电车车厂在加拿大落地打开机会之门。168个工作日（10个月）建成上海特斯拉那样的奇迹不可能，毕竟这是加拿大。但在美国压力和中国效率加持下，还是会比较快速建成产能。加拿大肯定奔着中国转移全套技术去，中国肯定不会倾囊而出，这将是长期的拉扯，也不只是中加独有的问题，中欧也会有。至少在初期，在加拿大的中国车厂还将高度依赖中国供应链，而这是可贵的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国价格”也将形成传导压力，首先迫使特斯拉认真竞争，至少降低到与中国市场对应的价位；然后再传导到整个美国汽车工业，不管在美加的哪一边；再通过股市传导到华尔街。这样的“整顿市场”作用是特朗普要极力避免的，至少不能加速兑现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130083636744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼与特朗普会晤时，就称“加拿大永不出售”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人正确地指出，如果特朗普不惜一切，出兵占领加拿大，加拿大将无计可施。特朗普也大言不惭地自称只有“自己的道义感和念头”能制约自己下令出兵。但对特朗普最大的制约其实来自股市和债市。上一次“解放日关税”和中国斗法的时候，特朗普已经见识过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与关税不直接相关但肯定间接相关的，是美国人与加拿大人互相在对方国家购置的房产。大量加拿大人在美国购置房产，尤其是佛罗里达、亚利桑那和南加州，有的是越冬度假，有的是出租房产，还有的准备退休后搬到温暖环境去养老。美国人在加拿大也有大量房产，有的是避暑度假，有的是出租房产，也有准备退休后搬到更加温和的社会环境去养老的，加拿大素来有“更有礼貌、更安全的美国”的声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美加关系转入深度冷冻的话，可能互免签证都会成问题，那时抛售房产造成的地方经济混乱就很可观，而且对邻里的负面影响是第一手的，很难不影响特朗普的政治行情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解放日关税”宣布的时候，关税的影响还没有真正落地。对于大多数国家来说，由于时滞效应，关税效应真正落地要几周甚至几个月的时间。但美加经济联系实在太紧密，关税效应几乎立竿见影，尽管只有一个国家而不是“解放日关税”时那样针对全世界，股市影响可能不会比“解放日关税”时小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个大问题是债市。美国国债已经飙升到38.48万亿美元，而且还在以每70-100天1万亿美元的速度增加。加拿大拥有4200亿美国债券，抛售的话对美国有点压力，但还可控制。问题是欧洲（央行和私人机构）掌握美国国债海外持有量的40%，达到3.6万亿美元。欧洲如果抛售的话，美国的债市立刻就是压力山大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实欧洲都不需要抛售美债，只要兑现旧债，少买甚至停买新债，自然减持，美国就受不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政的债务支出分两部分：第一部分是借新偿旧，2025年美国有约9万亿债券到期，需要偿付，这需要借新债偿旧债，债务总量保持不变，但利息会随当前水平而变；第二部分是净利息开支，包括未到期债券的利息和新旧债券之间的利息差，这部分在9000-10000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，借新偿旧是个稳妥可靠的办法。美债是很多国家和机构的理财工具，发不了财，但信用好、保值。可以把这理解为存银行，只是比一般银行硬气得多。但要是美国的国家信用出了问题，或者说美国有针对性赖账的可能，那这个理财工具立刻成为巨大风险。即使不至于挤兑，到期兑付不续就是起码的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府还有每年约18000亿美元的的赤字，也就是说，需要借新债才能保持资金周转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种举债主要由美国资本认购，但外国资本购买很重要，这是注入美国经济的新鲜资本，否则光靠内循环会玩不下去。一旦欧洲停止认购，甚至开始抛售，日本、沙特阿拉伯等没法不跟进，中国更不会逆流而上。在特朗普强令美联储降息，甚至“司法武器化”、罗织罪名也要调查鲍威尔的时候，美国信用已经动摇。欧洲的背刺是骆驼背上的磨盘。即使美国还能最终能从别处拉来钱，也要承认高回报率的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲会为了加拿大而减持和停购美债吗？加拿大的命运是和格陵兰绑在一起的，一倒俱倒。与乌克兰被夺占相比，格陵兰被夺占对欧洲的伤害要大得多。这意味着欧洲不仅在菜单上，还已经BBQ后上桌了。在这样的情况下，“如果美国赖掉外债”的威胁就不只是针对中国，欧洲不仅有份，敞口实际上比中国大好几倍，为了止损也需要减持和停购美债。中国央行现在持有美债只有6000多亿美元，私人机构持有微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普差不多成为“世界公敌”了。他不在乎，只要能MAGA，他很乐意加倍无耻，甚至为此洋洋自得。选情、股市和债市才是特朗普真正而且迈不过去的制约。特朗普是生意人出身，他的KPI很简单：就业率、股市。这些塌方了，他的MAGA故事就完蛋了。债市是另一回事，他不怕债台高筑，他怕借不到债，那样他的MAGA故事也讲不下去。这些也是卡尼藏在袖子里的秘密武器。卡尼不能直接操盘不要紧，只要这些秘密武器能如约打响就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_30_805527_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_30_805527_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 01:10:08 GMT</pubDate><author>晨枫</author></item><item><title>踩靖国神社红线？宝可梦，道歉！</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;执笔/李小飞刀&amp;amp;渣渣刀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本知名游戏动漫IP宝可梦官网近日发布消息，计划于1月31日在供奉日本甲级战犯的靖国神社举办相关活动，这件事在中外社交平台上迅速引发关注，“宝可梦靖国神社”相关话题一度冲上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦是由Game Freak和Creatures株式会社开发，日本知名游戏公司任天堂发行的系列游戏和动漫产品，其中包括皮卡丘、可达鸭等知名角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为全球最赚钱的IP之一，宝可梦多年来在世界上收获了大量粉丝，而中国市场更是宝可梦全球战略中的核心板块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么宝可梦会跟靖国神社扯到一起？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上看，这场名为“宝可梦卡牌儿童体验教室”的活动并非由宝可梦及任天堂直接发起，而是由日本东京千代田区运动员俱乐部、中介公司株式会社FRD、一般财团法人Sake Of Peace主办的专门在靖国神社搞的亲子活动。宝可梦卡牌体验是其中一个环节。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908972.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦官方网站在上架该活动的信息之后，立即被细心网友发现，在社交媒体上受到大量声讨。该活动信息随后被迅速下架，活动页面目前已无法访问。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908151.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;据“补壹刀”了解，宝可梦所举办的卡牌活动主要分为两类：一类是官方活动，主要由任天堂或宝可梦直接主办；一类是所谓“公认自主活动”，由官方认证具备&quot;公认执行官&quot;身份的卡牌玩家自主申请举办，官方不直接提供场地和人手，仅提供网站展示和少量的奖品支持，此次靖国神社活动属于后者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，是不是任天堂或者宝可梦就可以免责呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友指出，即使是个人申请，使用宝可梦IP的活动也必须经过官方后台审核才能出现在官网上。换言之，只要这个活动是出现在宝可梦官网，它就无法免责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次活动的两个申请人，都是日本宝可梦卡牌玩家，网名为“名越”和“P”。目前，“名越”已经将自己页面上的活动通知删除，表示“不得不取消原定活动”，但仍对所有“期待参加活动人士深表歉意”。而“P”的个人社交媒体上，活动链接仍可见。&lt;strong&gt;值得注意的是，这两个人搞活动的主要目标都是儿童。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211909878.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这起事件，任天堂和宝可梦至今尚未给出任何解释，更没有道歉，而事件仍在持续发酵，网友的质疑主要集中在三个方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，虽然靖国神社场地由申请活动的个人选择，但宝可梦官方如此堂而皇之地予以通过并发布在官网上，说明其审核存在重大问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，宝可梦在事件发酵后迅速删除页面，说明它很清楚红线所在，然而事件为何仍然发生，这其中有什么隐情，任天堂和宝可梦必须给个说法。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，宝可梦不能一边从中国赚钱，一边损害中国利益。缺乏历史责任感的日本公司，中国玩家不可能容忍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908189.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在靖国神社问题上，宝可梦已经不是初犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，实景互动的宝可梦游戏“Pokemon Go”在日本上线，由于以玩家所在地区实景地图作为游戏地图，很多地标性建筑更容易成为玩家聚集区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊诡的是，当年宝可梦官方居然将“道馆”（游戏中进行宝可梦挑战的重要地点）和“补给站”放在了靖国神社内，成为了日本玩家的“必经之路”。中国玩家发现这一情况后，丝毫没有给游戏官方面子，游戏发售第一天，就将位于靖国神社的道馆“占领”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211909437.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而宝可梦吃一堑并未长一智。2019年，宝可梦的股东之一Creature公司一批员工公然参拜靖国神社，并且在推特上大张旗鼓宣传。在受到大量网友批评后，该公司也仅是“删帖跑路”，并没有明确的道歉态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一次，宝可梦恐怕很难再蒙混过关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;03&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;靖国神社不是什么“历史景点”，它是日本军国主义对外侵略扩张的精神象征，是包括中国人民在内亚洲人民的集体历史伤痕。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近又有新闻揭露，靖国神社门前“大鸟居”牌坊两侧的石狮子，是1895年甲午战争期间，日军从辽宁海城三学寺劫掠的清代文物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荒诞的是，日本政府不仅以所谓“国有财产”为由拒绝归还文物，靖国神社还长期回避石狮出处，在官方展品手册中抹去所有“中国”字样。神社附属军事博物馆“游就馆”内，还陈列着从中国旅顺要塞抢走的克虏伯大炮，其说明牌上赫然写着“战利品”，对侵略历史只字不提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种鬼地方举办儿童活动，其心可诛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此次事件，无论任天堂总部是否知情，是否被一些别有用心的人利用，都有责任针对中国玩家和网民的关切作出清晰明确的回应，决不能一删了之。&lt;/strong&gt;尤其宝可梦在全球有着巨大影响力，任天堂如果蒙混过关，其负面影响将十分广泛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦和皮卡丘，本是中国民众尤其是年轻群体对日本为数不多抱有良好印象的领域。&lt;strong&gt;但游戏规则同样清晰：历史问题的红线绝对不能触碰，任何人都不要抱有侥幸幻想，触碰历史红线，越界多少，就必将遭受多少损失。此次事件也给其他希望深耕中国市场的日本企业提了醒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任天堂决不能漠视中国市场和中国人民的感受。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1592731</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1592731</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:17:51 GMT</pubDate><author>补壹刀补壹刀</author></item><item><title>又一个无辜公民遭枪击！美执法人员在明州为何这么嚣张？</title><description>&lt;p&gt;
“古德之死”仅仅过去半个月，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市再次发生了一起由美国移民与海关执法局（ICE）人员引发的枪击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日，明尼阿波利斯市退伍军人医院重症监护室的一名护士，37岁的白人男子亚历克斯·普雷蒂，在ICE执法过程中不幸身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，多位民主党籍联邦参议员表示，将投票反对包含向国土安全部拨款的政府拨款法案，这使联邦政府在一月底因资金耗尽而再次部分“停摆”的可能性大幅上升。要知道，此次由两党在移民执法问题上引发的争端，距上一次联邦政府停摆仅过去两个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国前总统拜登、克林顿和奥巴马近日接连发声，谴责特朗普政府下属的联邦移民执法人员在明尼苏达州的执法行动中，接连枪杀两名美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何类似事件屡屡发生在明尼阿波利斯？ICE为何频繁出现暴力执法行为？民众的抗议与民主党的反对，将在多大程度上限制ICE的行动？这一系列事件又将对特朗普的中期选举产生哪些潜在影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线了美国前国土安全部探员尤安进行分析，其在对话中分享了他的一线观察与见解。本文仅代表对话者个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 摩根，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于近期明尼阿波利斯市涉及ICE的两起致命枪击事件，美国国土安全部是否已启动正式调查？目前调查有何进展或关键发现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前实际上有三项调查正在进行。第一项是在联邦层面，由HSI，即国土安全调查局主导——这实质上算是国土安全部自己调查自己。他们主要与FBI（联邦调查局）合作，但主导权在国土安全部。因此，很难期望联邦层面的调查会对自己过于严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方层面，明尼苏达州刑事逮捕局正在起诉联邦政府，要求获取案件相关证据。因为案件最初由DHS（美国国土安全部）和FBI（美国联邦调查局）处理，而地方警局希望获得这些证据。目前，他们手中没有证据，也未能处理犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他们几乎无从下手——犯罪现场最初是由DHS和FBI处理的。在他们撤离后，抗议者便马上涌入，这导致地方警察始终未能真正进入现场，也未获得任何现场证据。因此，我对地方层面的调查也不抱太大期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093723743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普雷蒂被7名执法人员包围，一名身穿灰色外套的执法人员空着手走近普雷蒂并试图抓住他，而其他执法人员则试图按住他并让他跪在地上。与此同时，另一名执法人员用辣椒喷雾罐反复击打普雷蒂。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三项是内部调查。国土安全部内部设有专业责任办公室（OPR）。他们将调查自己的探员，可能作出解雇、停职或观察处分等决定。我认为，这一层面最有可能出现实际处理结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近的普雷蒂事件为例，如果涉事开枪的探员被解雇，我一点也不会感到意外。他在那种情况下开枪，坦白说有些草率。因此，我不确定他是否会面临联邦刑事指控，也不认为州级指控能推进下去，但他可能会被革职。当然，这只是我的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，这次事件暴露的一个核心问题就是管辖权的冲突。因为总体来看，存在三个管辖层面：内部、州与地方、联邦。这种管辖权之争，我认为正反映了明尼阿波利斯当前局势的根本症结。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128174334280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月25日，在美国加利福尼亚州旧金山，人们为亚历克斯·普雷蒂举行烛光悼念活动。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，我们是否可以认为开枪警员在州地方层面被起诉的可能性为零？只能依靠联邦层面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：对地方警方来说，起诉将非常困难，因为他们没有证据，也未曾调查犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不能通过视频证据吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：关于枪击过程的录像，我不确定这能否直接构成犯罪证据。但地方警方要以此定罪可能很难，检方是否起诉也尚未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，地方执法部门对移民态度较为缓和，而联邦政府在执行移民法方面则非常强硬。这种管辖权冲突，也反映出这两级机构所持立场的显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据目前已知信息或你所了解的情况，你认为在这两起事件中，ICE执法人员是否遵循了联邦“使用武力”的准则？是否有证据表明他们存在过度执法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：在蕾恩·妮科尔·古德的案件中，我认为执法人员的处境相对有利。因为当时她被要求下车时，却试图驾车逃离现场。在逃离过程中，我不认为芮尼·古德要故意冲撞警官，但她的车确实撞到了一名警察。因此，这起案件要给执法人员定罪会非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚历克斯・普雷蒂的枪击案中，从法律上讲，ICE需要证明自己合理地感到生命受到威胁，并且知道对方有枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/28/20260128175150437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚历克斯·普雷蒂&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场视频的情况来看，当时一名警员已经夺走了普雷蒂的枪。而一旦枪被夺走，实际的危险其实也就不存在了。当然，他们仍然可以坚持自己感受到了生命威胁，尽管这种“感觉”可以轻易被证明是错误的。我认为这个案件的焦点将在于：他们的恐惧或感受到的生命威胁是否合理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比古德的案子，这个案子更为复杂，但起诉也会更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得共和党在这件事上的舆论表述很糟糕。共和党一直是持枪权的捍卫者，他们维护人们合法持有枪支的权利。当他们看到有人在抗议活动中持枪，却说“他不该带枪”，这与他们一贯的宣传自相矛盾。因为他们自己也说过，在抗议活动中可以携带枪支。现在他们却要因为别人做了他们认为可以的事而批评对方，这种舆论表述效果不好，行不通。所以我认为，对起诉方而言，第二起案件比第一起有利得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我记得之前有过一个比较，应该是凯尔·里滕豪斯案。在那起案件中，共和党人公开表示他完全有权自卫，是抗议者攻击他有错在先。而在这两起案件，至少最近这起中，当事人持枪的事实却成了警官感受到威胁的理由。你对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我看到过有人做这种比较。但我认为这种对比不太站得住脚，因为两者情况很不同。凯尔·里滕豪斯当时并未被怀疑要攻击警官，他是先受到其他武装抗议者的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不太理解共和党在这两件事上的舆论表述。我看到的矛盾是，在一个案子里他们全力支持持枪自卫，在另一个案子里却强烈反对抗议者持枪。但就枪击事件本身而言，我认为并不相似。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2020年的乔治·弗洛伊德事件到如今的ICE枪击案，人们不禁要问：为什么又是明尼阿波利斯？这是巧合吗？还是说背后有更深层次的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：不，这当然不是巧合。同一座城市发生了三起影响重大的暴力执法事件，还都是特朗普任期，这完全不是巧合。就像我前面提到的管辖权矛盾的问题一样，在明尼苏达州，各机构之间的协作不畅不是偶然的，而是刻意为之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在明尼阿波利斯的多数ICE探员不仅要担任移民执法任务，而且还要做安保工作。这是因为在大多数地方，本地警察会承担安保工作，而明尼阿波利斯当地警方拒绝这么做。地方政府已指示当地警察部门不得协助ICE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE在全美50个州都有活动，在大部分州并没有出现类似问题，没有枪击事件，也没有重大冲突。但确实在少数地区发生了，明尼阿波利斯就是其中之一。这些地区通常也是地方政府制定了政策，有时甚至将之编入法律，禁止当地警方和地方当局与移民执法部门合作或共享信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，就在枪击事件发生前，明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹宣布放弃连任，退出竞选活动，因为一些政府的舞弊丑闻，而且舆论焦点将其与移民社区联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为蒂姆·沃尔兹从中（ICE枪击事件）受益了，因为他成功转移了焦点，使人们不再紧盯舞弊丑闻，而是ICE的暴力执法行为——这对民主党人是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175111944.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接二连三的事件是否会推动国土安全部重新思考ICE的培训方式或现场决策机制？是否有讨论引入更强大的独立监督机制来追究这些执法人员的责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：今年肯定不会。未来或许会有一些改革，我认为也有改革的空间，改革终会到来，但不会立即实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为联邦政府释放的信号会是：如果地方执法部门与我们合作，我们就不会整天被大批抗议者尾随和干扰调查。他们坚称，存在一个非常激进的反ICE活动团体，专门骚扰ICE执法人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，ICE的工作性质涉及应对国际有组织犯罪，因此该部门希望在保持问责制与维持一定程度的匿名执法之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，折中方案可能是要求官员佩戴警徽编号——即使不摘下面部遮盖物，也需要有可见的警徽或身份编号。此外，佩戴执法记录仪，如随身摄像头，可能是双方都能接受的一个妥协方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前，国土安全部计划采取哪些具体措施来修复与其他部门的关系，并赢回公众的信任呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：赢回公众信任？我认为这非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：至少得保住MAGA的那一半支持者吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：光有49%不够，你需要有51%，所以还得下些功夫。我认为DHS正尝试在“庇护城市”的概念上做文章（指美国一些反对驱赶非法移民的市政管辖区，此类管辖区的特点是不太会与联邦政府一同采取措施执行移民法，即不太会驱赶非法移民）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093854829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，人们在美国明尼苏达州明尼阿波利斯的惠普尔联邦大楼外抗议。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们希望得到地方合作，他们知道地方警察与社区已有现成关系，移民执法部门可以加以利用。如果你听目前特朗普政府的说法，他们释放的信号是：这是地方政府的责任，因为如果得到合作，我们本可以顺利开展调查和执行逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在大多数州，如果一名非法移民因酒驾、非法侵入等轻微犯罪被拘留，他们通常会被关押在监狱，直到移民当局前来接管。这种抓捕方式不张扬，也很容易，因为他们已经在押了。但在明尼阿波利斯和明尼苏达州，你得不到任何这方面的合作。地方警察在很多情况下不会拘留已被逮捕的非法移民，即使他们因其他罪行被捕，地方警察也不会与联邦执法部门共享已知住址等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，ICE某种程度上被迫进行公开逮捕，因为他们不知道目标人物的住址，无法在监狱或法院顺利实施拘捕。所以，特朗普政府传递的信息将是：通过向地方政府施压要求其配合，我们可以改善关系。因此，我认为“庇护城市”的概念确实岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈你对于“庇护城市”的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我很多朋友都是移民，我的家人其实也算是移民，我妻子本人也是移民来美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“庇护城市”，我会从经济角度看待这个问题。举个例子，当大规模移民发生时，对社区的影响是什么？有些社会影响可能难以衡量，但经济影响是容易衡量和分析的。最直白的一点，它会压低某些行业的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是雇主，我在招聘时可以用很低的成本雇到人，这对雇主有利；但如果我是求职者，我想在某个行业找一份工作，这（移民涌入）就伤害了我的利益，因为该行业的劳动力需求减少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，当你想买房时，如果你的国家有上千万非法移民存在，这会推高住房需求。需求增加，成本就上升。因此，在那些拥有大量移民——无论是非法还是合法——的地方，对收入和住房确实有影响。我认为这就是问题的本质，或者说我是这样看待它的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实如此。这段时间以来，我们看到明尼苏达州的一些领导人对联邦政府或ICE的批评甚厉，包括几位美国前总统都下场发声了。你认为国土安全部将如何处理联邦权力与地方规则之间的这种拉锯战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：明尼苏达州过去确实面临一些问题，我认为他们正在克服。两党目前都在试图巩固各自的基本盘。中期选举即将到来，虽然不如大选重要，但选举在即。我认为今年双方都很有动力，因为这将决定特朗普是否能继续有效施政。如果他失去参议院甚至国会，能做的事情就非常有限了，这将严重掣肘共和党的任何努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都想向自己的选民展示战斗姿态。同时，我认为两党目前都存在对暴力的某种“期待”——这在美国历史上也比较少见。双方似乎都希望看到暴力来自对方。他们希望己方遭受暴力，以便借此激励自己的阵营，告诉选民“看我们在对抗谁，这些是坏人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尴尬的是，到目前为止，ICE只打死过美国人；而反对ICE的人只导致了移民死亡——比如此前在达拉斯，一名试图枪击ICE执法人员的男子，打死了ICE官员车外的两名移民。这是一个非常重要、但又有点讽刺的局面。我想各方都对正在发生的事感到相当难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有呼声要求特朗普援引《平叛法》（指应对严重内乱的联邦法律），但在明尼苏达州，抗议者迄今为止表现出了克制，没有发生严重的暴力，所以我认为动用该法不太可能。因此，双方似乎都在希望对方先出错。而在我看来，ICE可能已经反应过度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到了两党对ICE的不同反应。一些人呼吁进行重大改革，包括削减ICE的预算。你认为这种政治压力真的会在国会动摇ICE的资金吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：ICE是一个非常年轻的机构，成立于2003年，时间并不长。在美国早期，移民执法是由各州自己处理的。像加利福尼亚、亚利桑那等与墨西哥接壤的州都有自己的规则。大约在1890年，联邦政府最终介入，接过了移民管理的责任。最初，移民执法由财政部负责，这听起来有点奇怪，但这是因为当时联邦政府将移民主要视为经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我先前所说，大规模移民确实是一个经济问题，它影响住房和工资。真正的变化发生在二战前后。1930年代，我们改革了移民体系，并实施了著名的对敌国侨民的拘留营政策，主要是德国、意大利，尤其是日本裔居民。2001年“911”事件后，国土安全部成立，ICE也随之诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，美国可能有18个情报机构，DHS的任务之一是增进它们之间的合作。但最终效果并不理想，现在我们大概有19个情报机构，彼此沟通仍然不畅。DHS的职责范围有所扩大，且有些不一致：它应该负责情报共享、移民海关事务，同时还管理应对自然灾害的FEMA（联邦应急管理局）。因此，DHS本身就是一个多方妥协的产物。我不认为它是一个得到两党坚定支持的机构，我能预见DHS自身在未来也可能面临重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题的第二点，两党在处理大规模移民的影响时，都未能保持连贯一致的立场。你可能会说，民主党和共和党都承认大规模非法移民不好。从历史上来看，民主党一直都希望获得廉价劳动力，时至今日依然如此，尽管其论调已有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国国内非法移民的数量大约在1000万到1500万之间。如果按民主党提议的方式处理——即每个人都有权经历审判、上诉等非常缓慢的法律程序——那么几乎没有人会被驱逐出境。如果实施民主党提出的方案，被驱逐的人数将大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我不认为这是一个容易解决的局面，ICE也没有足够悠久的历史经验可借鉴。所以，我很容易预见到ICE会被改革，甚至可能被更名，其使命可能会被重新聚焦。它并没有牢固的两党支持基础，至少我认为它现在仍然没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175436257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国土安全部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近的民调显示，许多选民希望有所谓“强硬的边境政策”，但也认为ICE的某些手段过于严厉。但当这些暴力事件的视频在网上传播时，其实并没有削弱公众对移民执法的整体支持，是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：是的，完全正确。民众当然不愿意看到暴力的蒙面人员伤害手无寸铁的人，无论是孩子还是老人，这种画面非常糟糕。但另一方面，多份主流民调（如NBC、ABC、福克斯、CNN等）都显示，大多数美国人确实支持驱逐非法移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当政策具体实施时，过程往往是暴力和丑陋的，人们又会改变想法。公众对年轻人、无犯罪记录者、老人、母亲会产生同情。这是一种情感上的冲击，而这种情感冲击和逻辑论述一样有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，这个问题可以通过地方合作来改善，避免那些糟糕的执法画面将大有助益。但除此之外，我还有一个看法：地方合作确实能改善实际状况，但如果你的目标是改善舆论形象，那就涉及另一个重要的领域——社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想你们肯定比我更了解TikTok。最近，特朗普政府完成了TikTok部分股权的转让，并把这项工作交给了他的一位亲密的政治盟友拉里·埃里森。我认为特朗普团队非常清楚社交媒体在竞选和政治传播中的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Facebook的扎克伯格通常支持当权者，埃隆·马斯克仍是特朗普的盟友，现在拉里·埃里森也通过TikTok成为了特朗普的重要盟友。由于在社交媒体工具上的优势，未来我们可能会看到一个总体上更同情联邦政府立场的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年晚些时候将举行中期选举，你认为这两起明尼阿波利斯的枪击事件会成为一个转折点吗？它们会改变公众谈论移民问题的方式，以及候选人竞选时的论述吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前特朗普的支持率相当低。ICE这种强硬的执法方式并没有给他带来多少好处。因此，我预计两党对枪击事件原因的表述会截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党可能会说：是某些抗议者跟踪、骚扰和攻击正在执行调查的ICE警官，这些枪击案的责任在于纵容抗议者的地方领导人——用来暗示或明示责任在于民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党的信息更简单，我认为也更有效，因为它在视觉上更清晰：那就是，不受问责的蒙面执法人员闯入我们的城市，带走孩子，他们充满仇恨，这导致他们杀害了无辜的、爱国的美国公民——比如一位护士，一位母亲。我认为这实际上是更有效的舆论信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些枪击事件会成为转折点吗？我不这么认为，但它们加速了特朗普支持率的下滑。我认为特朗普需要找到解决这些问题的办法，或者至少尽快提供一些能够转移公众注意力的“好消息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:09:49 GMT</pubDate><author>尤安</author></item><item><title>英首相访华，心中只有一个词</title><description>&lt;p&gt;
1月28日下午，英国首相斯塔默的专机徐徐降落在北京首都国际机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一落轮，终结了英国首相长达八年的对华访问空窗期，也让一度陷入“冰河时代”的中英关系，迎来了久违的高层互动契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年卡梅伦高调宣告中英关系进入“黄金时代”，到约翰逊、特拉斯、苏纳克时期的对抗与摇摆，再到斯塔默率领豪华代表团远道而来，中英关系历尽波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默不久前那句“前几任不访华是失职”，道尽了英国对过往对华政策的反思，也凸显了此次访问的必然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默的四天访问，既是为英国疲软的经济寻找新动能，也是在国际格局中重新定位的一次重要尝试，更是中美战略竞争全面升级之后，对自身对华政策的一次关键校准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是这场跨越八年的重逢，国际格局今非昔比。英国如何将对华关系拉回良性发展轨道？被反复提及的中英“黄金时代”，还有没有重来的可能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光看来，斯塔默访华是英国被现实倒逼的外交调整，既为对冲特朗普政府带来的外部风险，也为破解国内经济低迷和执政乏力的内部困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与其说是转折点，不如说是英国探索多元化外交的一次正面尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光对观察者网说，尽管当今时局难以复刻彼时的“黄金时代”，但近期西方多国领导人密集访华的趋势，印证了西方阵营并非铁板一块。而这种“非结盟式深度互动”背后积极意义，显然不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129154349119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月28日，英国首相斯塔默抵达北京，开启4天访华行程。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何而来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“八年没有英国首相踏上中国的土地了。你们正在创造历史，都是推动这场变革的重要一员。”抵京后，斯塔默对随行的60名英国企业和文化界代表说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到斯塔默的访华大背景，外界首先想到的是特朗普再次回归白宫后，给世界带来的不确定性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》说，此访发生在特朗普上周“大闹”达沃斯之后，英国首相正致力于修复与中国的紧张关系，同时还将与欧盟领导人合作，以加强军事和经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家英媒认为，不久前加拿大总理卡尼的到访推动中加关系止冷回暖，对中国来说，斯塔默的访问，提供了拉拢另一个美国关键盟友的绝佳机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，这是英国被现实倒逼出来的外交调整。“随着特朗普政府不断提高要价、频繁对盟友施压，包括加拿大卡尼政府、英国斯塔默政府在内的国家，都开始主动寻找对冲特朗普风险的路径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为何英国的对华接触，与加拿大、芬兰、爱尔兰等国近期的访华潮几乎同步出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对斯塔默而言，此行的直接目标并不复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯塔默心中只有一个词——增长。”美国“政客新闻网”给出了这样的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位熟悉行程筹划的人士透露，唐宁街的首要目标，是带回一个“能卖得出去的头条”，而经济，是压倒一切的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默此次访华最具标志性的符号，便是随行的60人豪华代表团。从财政大臣里夫斯、商业与贸易大臣，到汇丰、渣打、捷豹路虎、阿斯利康、Octopus能源等企业高管，阵容几乎覆盖英国经济的“主动脉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阵容清晰地传递出信号：经济合作，是此次访问的绝对主线，“为英国企业带回重大机遇”，是斯塔默此行的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社分析，英方的经济诉求背后，是对提振国内经济的迫切渴望。斯塔默政府希望通过深化对华经贸合作，吸引中国投资，助力其兑现“通过对公共服务和经济领域的投资改善民生水平”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129161118178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，伦敦某超市。英国12月通胀率五个月来首次回升至3.4%。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光认为，这正是工党政府当前最现实的政治需求。英国已经“脱欧”多年，过去那种“英美特殊关系”的路子已经明显走不通了，而工党上台后的执政表现又乏善可陈，各方面比较疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这也是为什么斯塔默政府迫切需要把访华当作一个突破口。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多位英方人士预计，此行将宣布一系列协议、对话机制和谅解备忘录，涉及医疗、生命科学、气候变化以及教育交流等相对低敏感领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英方还在推进中英职业资格的相互承认和短期停留免签安排。与此同时，企业界则在推动为在华经营的英国公司争取更广泛的银行和保险业务牌照。英国方面也可能试图说服中方下调对苏格兰威士忌的进口关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光也注意到，太阳能、电动车电池等相对柔性的新兴产业，可能成为双方合作中“阻力相对较小、潜力却很大”的突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过他同时提醒，很多在特朗普第一任期、拜登政府时期已经落地的安全政策，很难逆转，例如彻底替换英国电信网络中的华为和中兴设备，“这些行动已经落实，而且还在推进当中，转圜空间非常有限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加强接触，“早该如此了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年中英关系之波折，是理解斯塔默此次访华的第一把钥匙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，卡梅伦出任首相，与财政大臣乔治·奥斯本一道，开启了中英关系的“黄金篇章”。金融危机后的英国，急需外部资本；而高速发展的中国，则为中英合作提供了前所未有的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，中方领导人访英前夕，卡梅伦高调宣布中英关系进入“黄金时代”。这一阶段，中英合作突破诸多禁区，中国企业进入英国核电、金融等敏感领域，伦敦力图打造人民币在欧洲的枢纽地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但殷之光指出，这一“黄金时代”高度依赖当时的国际环境：彼时英国还没有“脱欧”，毫无疑问是中国走向欧洲大陆非常好的窗口；中英和中美关系也处于相对缓和的时期，“黄金时代”尚可放进当时的全球化叙事中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年“脱欧”公投，成为中英关系的首个拐点。英国政治陷入长期震荡，对美国依赖上升，而中国科技与产业实力的跃升，则加剧了西方内部的战略焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊、特拉斯政府时期，英国对华政策迅速转向对抗，香港、华为、台湾等议题叠加发酵，中英关系被直接推入“冰河时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年里，英国对华政策深陷地缘对抗思维，错失了无数发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
2024年斯塔默就任首相后，迅速推动对华政策的“务实回调”。这一转向，本质上是英国内外双重困境下的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部看，“脱欧”后的英国经济长期陷入低迷。2025年第二季度经济增长率仅为0.3%，三季度更是进一步降至0.1%；9月和10月数据显示，英国经济连续两个月环比萎缩0.1%。通胀高企、民生改善乏力成为斯塔默政府面临的最大执政压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府数据显示，截至2025年年中，中国是英国第四大贸易伙伴，双边贸易总额约达1000亿英镑，这样的市场体量，对急于提振经济的英国而言，是无法忽视的“机遇池”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129161705426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月19日，英国伦敦，英国与欧盟举行双边峰会期间，反对英国脱欧的抗议者集会示威。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默在伦敦金融城的宴会上直言：“在我们的盟友都已形成更成熟的对华策略之际，英国却成了异类。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他承认，英国多年来对华态度“忽冷忽热”。“我们曾有过对华黄金时代，然后又转入了冰河时代。我们拒绝这种非此即彼的选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番感慨，道尽了英国对过往错失合作机遇的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如斯塔默所言：“很多年来，人们总说中国是即将崛起的大国，如今中国已然崛起，英国需要一项能承认这一现实的对华政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而重启高层互动，正是这一政策的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国手握强大的筹码，”牛津大学教授彼得·弗兰科潘指出，中国是世界第二大经济体，也是全球制造业和供应链的核心枢纽，这让中方在气候危机、金融稳定等诸多议题上拥有重要话语权，与中方开展合作成为各国的“必然选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国企业已深度嵌入各国供应链，而这些供应链支撑着能源转型、制造业、消费品、数字基础设施等方方面面的发展。由此可见，各国对中国的需求，远大于中国对各国的需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，中方的诉求十分明确：推动英国和欧洲采取更具可预测性、对抗性更低的立场，减少对其中国内政和地区政策的干涉，维持对英国金融市场的准入，深化双方在教育、科研、绿色技术和投资领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首相明确认识到，与世界第二大经济体建立关系符合英国利益。虽然美国是我们最亲密的盟友，但他不认为这意味着不能与中国进行务实往来。”英国首相府的一位官员说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦国王学院中国研究院院长凯利·布朗的判断一语中的：此次访问的核心议题将是双方对美国及特朗普当前行事风格与立场的看法，而当前的一个重要现实是，在人工智能、公共卫生和环境等部分全球议题上，伦敦的立场可能比华盛顿更接近北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默的访问，也让英国不少人松了口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国查塔姆研究所日前刊文说，随着英国政府寻求与中国加强接触，制定更明确的战略至关重要，“而且早该如此了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章注意到，本届英国政府表现出比前任更强烈的对华接触意愿。时任外交大臣拉米去年10月访问中国，11月斯塔默在巴西会见了中方领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，开展高层互访对于英国应对当下的国际格局、解决以中国为核心参与方的各类挑战而言至关重要，其中尤为突出的是气候变化、贫困问题与科技发展领域的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章点明，要让这类互访产生实效，英国政界人士就需要更深入地了解中国同行的外交处事方式，以及双方在思维理念上的分歧所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129162138893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国政府1月20日发表声明，宣布通过中国驻英国使馆新馆舍的规划审批。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，斯塔默政府上台后，以“务实”为核心的对华政策转向，释放出诸多积极信号：批准中国驻英大使馆迁建，重启中英各层级沟通，为双边关系回暖奠定基础。此次高调访华，更是将这种务实导向推向高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“务实”不等于没有分歧。斯塔默显然面临不少挑战，特别是英国国内的政治阻力，也为政治互信的重建增添了诸多变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾在2018年以外交大臣身份访华的杰里米·亨特表示，斯塔默此行是正确的，但必须“保持清醒的认识”，以防中国“拆解”英美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯塔默此刻确实是在走一条真正的外交钢丝。”亨特在接受英国广播公司（BBC）第四电台节目采访时说，“当然，与中国扩大贸易会带来一些好处，但其中同样蕴含着巨大的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次访问前，英国保守党外交事务发言人普丽蒂·帕特尔便公开发难，指责斯塔默在使馆问题上向中方让步后，又飞往北京“卑躬屈膝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种言论不仅反映了英国反对党对工党对华政策的刻意阻挠，也凸显了英国国内在对华政策上的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“黄金时代”还能重来吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望八年的空窗期，斯塔默的访华是一场重要破冰，但并非历史的回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像殷之光说的那样，与卡梅伦时代相比，无论是时代背景还是诉求，都已经完全不一样了。他表示，与其过于乐观地把斯塔默访华叫作一个“转折点”，不如说这是英国政府在不断变化的世界格局当中，探索多元化外交的路径，一种对冲特朗普风险的“尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我会把它称作一次正面的尝试，但是多大程度上能重塑所谓‘黄金时代’的未来，还是需要观望的。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）注意到，此次斯塔默政府的对华接触，是在大国博弈加剧、英国国内对中国保持高度警惕的背景下进行的，英方合作始终坚守“国家安全红线”，领域也基本集中在低风险领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用查塔姆研究所中国问题研究员塔莉娅·彼得森的话形容，“斯塔默无法仅凭一次访问就重塑英中关系，也难以推动中国对英国核心基础设施展开大规模投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，虽然预期有限，但斯塔默的中国行毫无疑问释放了一个非常强烈的信号——外界原本觉得铁板一块的西方阵营，也在探索对冲特朗普的途径了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光预计，受若干因素影响，英方未来肯定会在表态层面出现“政策反复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部因素上，要看美国11月份的中期选举会如何影响特朗普的态度，以及接下来整个欧洲的对华立场是什么。内部层面，工党自身的执政稳固程度会产生影响，特别是能否较好地解决民生问题，遏制生活成本上涨，这些东西都是斯塔默关心的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这给中国稳定英国对华政策提供了抓手。”殷之光说，除了高新产业，中国其实也可以去关注一些能够凭借自身强大的生产能力，帮助生活成本高涨的国家降低民生负担的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，如果中国能够在农产品、生活用品等关键基础性产品的供应上提供支持，或许能缓解斯塔默政府面临的压力，产生正面影响。因为不管未来英国政府如何换届，都要直面民生问题，只要生活成本降低了，就能切实改善选民的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129162518665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月16日，加拿大总理记者会在北京日坛公园召开。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼更广泛的世界，斯塔默只是近期涌入中国的一众西方领导人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，之前卡尼访华产生了比较强的示范效应，斯塔默此访也会一定有带动效应，相对于欧洲来说尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》早前引述牛津大学一名副教授的话说，“我们可以看到中等强国正在采取对冲策略。这是一个充满不确定性的时刻，它们正试图实现多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但它们并没有与中国结盟，而是开启了新的对话，建立了新的联盟，构建了新的区域伙伴关系。与以往相比，它们的投资和贸易也更加多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在殷之光看来，这种“非结盟式深度互动”，绝对是有积极意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这一局面让大家得以一睹旧秩序霸权有多不稳定，”他说，人类历史上两次世界大战都是霸权者自己挑起来的，现在“霸权恒不稳定”已不再是抽象的理论问题了，而是一个现实问题摆在大家面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，正是因为特朗普的这种“纳粹式的、黑帮式”的行动，使得原先貌似铁板一块的对手开始各自寻找出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光特别指出，西方学者所谓的“强国”“弱国”之分，并不符合中国的语境，所有国家应该是平等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们看到了所有平等国家在一个霸权结构下，不断提高自主性，寻找外交可能性的变化，这一点是非常积极的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，不仅仅是“中等强国”这样的说法，包括那一系列建立在欧美历史经验上的国际关系叙事措辞，其实我们都可以在当下新时代去做一个反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们中国需要的国际秩序到底是什么样的？那依照这种国际秩序，我们应该如何描述这个世界？其实这是一个非常好的契机，让我们去做思考。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805499_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805499_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 14:07:25 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中国若真给日本断供，别说大蒜、洋葱，棺材板可能都没了</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4883</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4883</guid></item></channel></rss>