<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 01:15:11 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>量子计算的瓶颈：处理器再快，也必须等待数据</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐令予】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于量子计算的争论，大多在量子比特的数字游戏与工程实现的泥潭中打转。公众叙事中默认了一个近乎迷信的前提：只要处理器足够快，算力便会如期而至。然而，这个在计算技术发展史中早已被证伪的命题，正借着量子的外壳重新还魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代计算的战场，不在于运算本身，而在于数据的“搬运”与“等待”。 过去数十年取得的算力红利，其实主要来自数据调度与存储架构的持续演进。英伟达的黄仁勋在2026年CES展会上强调指出：当前AI算力的瓶颈已从传统的算术计算单元扩展到内存带宽、数据移动效率及系统级延迟，这源于AI模型规模的指数级增长和物理AI对实时性的严苛要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文并非试图否定量子计算的研究价值，而是希望从计算体系结构与算力本体的角度，重新审视量子计算的技术承诺。文章将首先澄清“算力并不等同于处理器速度”这一常被忽视的基本事实，继而讨论量子计算在存储与数据调度层面所面临的结构性约束，从而为当前量子计算的争议提供一个新的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122082741648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、算力不只是处理器速度，内存往往才是决定因素。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在关于计算能力的讨论中，长期存在一个误区：&lt;strong&gt;算力等同于中央处理器（CPU）的运算速度。&lt;/strong&gt;这种理解或许符合人们对“计算”的朴素想象，却并不符合现代计算机系统的真实状况。当代计算计的性能瓶颈往往并不来自CPU本身，而是来自数据的存储、调度与访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事实是由数字计算机的基本结构所决定。经典的冯·诺依曼计算机结构，将计算系统明确划分为处理单元、存储单元以及连接二者的数据通道。程序与数据统一存储于内存，处理器必须通过有限带宽与内存交换信息。这一结构性安排决定了一个基本事实：&lt;strong&gt;处理器再快，也必须等待数据&lt;/strong&gt;——这就是绕不开的“内存瓶颈”（Memory Wall）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122082756510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更深一层看，现代计算对算力的巨大需求，并不源于对单一数据的反复计算，而是源于所需处理的数据规模持续增长。在计算复杂度研究中，问题的核心始终是当规模参数 (N) 增大时，系统如何应对由此带来的运算、存储与访问的总体负担。无论是数值计算、搜索问题，还是近年来迅速发展的机器学习，其难点往往并不在于“如何算得更快”，而在于“如何处理不断增长的数据量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一趋势在大语言模型等人工智能系统中表现得尤为突出。当前主流模型的参数规模已达到数百亿乃至上千亿量级，模型训练与推理的主要挑战，早已不再是算术操作的速度，而是如此庞大的参数与中间状态能否被有效存放、调动并高效访问。正是在这一意义上，内存容量与存取速度，便成为了算力上升的天花板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，现代计算机体系结构的核心进展，主要体现在缓存层级、内存带宽优化、数据局部性设计以及分布式存储等围绕“存储—计算协同”的工程创新，而非单纯提升CPU 的速度。这一现实在当下的人工智能计算中体现得尤为清楚。在大规模模型训练的工程实践中，&lt;strong&gt;超过一半的时间与能耗并不发生在算术运算本身&lt;/strong&gt;，而是消耗在参数与激活值的读写、不同存储层级之间的数据搬运，以及跨节点同步等与存储和通信相关的环节上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，&lt;strong&gt;算力从来不是一个孤立的“速度指标”，而是一种系统能力。&lt;/strong&gt;它取决于信息能否被稳定存储、快速调度并反复利用。任何脱离存储条件谈论算力其实都是不切实际的空想。正是在这一意义上，理解内存在计算体系中的核心地位，构成了重新评估包括量子计算在内的一切算力承诺的必要前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、量子计算仍然离不开经典内存，而且问题更严苛、更复杂。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子处理器门操作速度的提升，并不能自动转化为可持续的算力增长，算力是否能够真正释放，最终仍取决于数据能否被高效地保存、调度与访问。量子计算不仅无法摆脱对经典内存的依赖，反而在数据存储与调度层面遭遇更为严苛的结构性约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，量子比特并不适合作为可扩展的“存储设备”。与经典内存可以长期稳定保存比特不同，量子态天然易挥发：相干性会随时间衰减，误差会在演化、控制与环境耦合中不断积累。量子比特可以被用来承载短时的量子态演化，但若将其作为大规模、可长期保持、可反复调用的存储介质，其物理基础便会立刻变得异常脆弱；在这一意义上，“存得住”往往比“算得快”更难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，即便从理论与工程两方面看，量子存储本身也几乎无法承担经典内存的角色。理论上，量子不可克隆性意味着量子态不能被简单复制：经典内存依靠复制实现的读写、备份与缓存，在量子态上不存在直接对应机制。工程上，量子纠错虽然可以延长有效存储时间，却要求用成百上千甚至更多物理量子比特来编码一个逻辑量子比特；在这种资源开销下，试图构造“几十 GB 量级”的量子存储空间，在可预见的技术路径上都没有可行性。换言之，量子存储既缺乏数据的读写机制，也缺乏容量可大规模扩展的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，量子计算机的输入与输出仍然是经典数据：问题的描述、数据的装载、结果的提取与验证，都必须通过测量与经典控制系统来完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这三点共同决定了量子计算不可避免地依赖经典内存来组织与承载计算流程，因此经典内存也必然成为量子计算系统的瓶颈。更何况，量子处理器与经典内存之间的数据交换，不仅在速度与带宽上受限，而且在接口、控制与测量层面远比经典处理器—内存通道复杂；这一“量子—经典边界”本身，很可能成为严重制约整体性能的瓶颈中的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一种极端情形：量子处理器的运算速度趋于无限，算术操作的时间成本可以完全忽略，量子计算的总体算力增长依然非常有限。正如前文所述，在大规模计算任务中，超过一半的时间与能耗本就发生在数据移动与存储相关环节。在这种情况下，处理时间即使被压缩为零，系统总耗时中与内存相关的那一半是降不下来的。这意味着，量子计算机的总耗时不可能小于经典计算机的一半以下。因此，对于绝大多数的实际应用，量子计算机的整体算力在理论上不可能比经典计算机高出一倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，量子计算面临的关键挑战并不只是“让量子门更快”或“让量子比特更多”，而在于：&lt;strong&gt;它仍然必须依赖经典内存来组织与支撑计算，而量子比特自身又难以成为一种可扩展、且长期保真的存储体系。&lt;/strong&gt;在一个由数据规模驱动算力需求的时代，这一结构性矛盾决定了量子计算的许多宏大承诺，至少在可预见的技术路径上，值得高度审慎地看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，量子计算的核心挑战不仅在于量子比特规模或工程实现，更在于底层体系结构的深刻矛盾：算力最终需通过数据流动与存储来兑现，而量子计算在这一维度上缺乏可扩展的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数据驱动算力的时代，内存容量、带宽与调度能力决定了算力上限。量子计算既无法摆脱对经典内存的依赖，又难以将脆弱的量子态转化为持久、可复制、可扩展的存储体系。这一底层缺失，让所有关于“通用算力跃迁”的宏大设想，在面对大数据计算任务时都显得格外地虚幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何这一命题在量子计算的叙事中被长期忽视？究其原因，正视内存瓶颈意味着必须承认量子计算在体系结构上存在无法克服的障碍，这对于量子计算的推动者无异于自断生路，于是采用驼鸟策略成了他们唯一选择。同时，由于量子计算仍处于概念演示阶段，有足够多的办法把数据存储与调动环节排除在系统之外，实质上就是把问题和困难留给未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，计算技术发展史昭示了一个残酷规律：决定系统上限的结构性矛盾，从不在概念验证期显现，而只会在走向真实应用时爆发。对量子计算而言，内存瓶颈并非是事后可以补救的工程细节，而是决定其能否跨越实验室门槛的先决条件。任何脱离存储与调度条件的算力承诺，终究只是画饼充饥而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_22_804668_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_22_804668_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:32:24 GMT</pubDate><author>心智观察所徐令予</author></item><item><title>涉TikTok，加拿大反转</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月，加拿大特鲁多政府下令TikTok停止在加运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月21日，加拿大联邦法院推翻了这一命令，加拿大逾1400万用户可继续使用TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据加拿大广播公司（CBC）消息，当天，联邦法院法官拉塞尔·津恩作出简短判决，撤销了前政府做出的命令，立即生效，同时要求工业部长梅拉妮·乔利予以重新审查。他没有提供理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍晚时候，TikTok的一名发言人回应称，TikTok对撤销停业命令的决定表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人在一份声明中表示：“我们期待与部长合作，找到一个最符合超过1400万加拿大TikTok用户利益的解决方案。保留TikTok的加拿大团队将有助于公司继续向前发展，从而支持数百万加元在加投资以及数百个当地就业岗位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此，加拿大渥太华大学法学教授迈克尔·盖斯特在社交媒体X平台发文分析称，鉴于TikTok此前在加运营并未受到影响，这项禁令“从一开始就毫无道理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出，此举意味着政府已经按下了“重置按钮”，取消了原有的禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/22/20260122082204469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
16日，加拿大总理卡尼、工业部长乔利（右二）抵达人民大会堂&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社提到，此次“重置”，发生在卡尼成为八年多来首位访华的加拿大总理几天后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，中加签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》。卡尼在华表态称，中加关系开始进入新的发展阶段，“中国比美国更稳定且可预测”。美国《华盛顿邮报》报道称，卡尼此行旨在重置深陷困境的双边关系，并在特朗普政府关税和对加拿大主权威胁的背景下，实现贸易多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，在前总理特鲁多领导下，加拿大对美国亦步亦趋，不断向TikTok下黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，加拿大前政府以所谓“不可接受的隐私和安全风险”为由，禁止政府设备上使用TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年9月，加拿大开始对TikTok开展所谓“国家安全审查”。时任工业部长商鹏飞还宣称，一旦发现问题将“毫不犹豫地采取行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月，加拿大政府又继续使用“国家安全”借口，要求TikTok关闭在加拿大的子公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok加拿大随即通过法律途径提出异议。TikTok方面强调，若禁令生效，将影响数以百万计依靠TikTok谋生、寻找社区和创造就业机会的加拿大创作者、艺术家和小企业的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804667_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804667_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:31:16 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>特朗普：普京已接受邀请</title><description>&lt;p&gt;
据路透社报道，当地时间1月21日，美国总统特朗普在瑞士达沃斯论坛上对记者讲话，俄罗斯总统普京已经接受了加入加沙“和平委员会”倡议的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与北约秘书长吕特会晤后，特朗普表示：“他（普京）收到了邀请，并且已经接受了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，就美国总统特朗普邀请俄方加入由美方发起的所谓“和平委员会”一事，普京以视频连线方式召开俄联邦安全会议常务委员会议时说，俄罗斯外交部目前仍在对该提议进行研究，并会在适当时候作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，他确认已收到特朗普关于加入所谓“和平委员会”的邀请，并已责成俄罗斯外交部研究收到的文件，之后俄方才能对邀请作出正式答复。普京还称即便在俄方尚未决定加入以前，考虑到与巴勒斯坦的特殊关系，俄方愿意从被美国上届政府冻结的俄罗斯资产中，向“和平委员会”提供10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京还证实，22日将与到访的美国总统特使威特科夫进行会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804665_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804665_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:20:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普：普京已接受邀请</title><description>&lt;p&gt;
据路透社报道，当地时间1月21日，美国总统特朗普在瑞士达沃斯论坛上对记者讲话，俄罗斯总统普京已经接受了加入加沙“和平委员会”倡议的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与北约秘书长吕特会晤后，特朗普表示：“他（普京）收到了邀请，并且已经接受了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，就美国总统特朗普邀请俄方加入由美方发起的所谓“和平委员会”一事，普京以视频连线方式召开俄联邦安全会议常务委员会议时说，俄罗斯外交部目前仍在对该提议进行研究，并会在适当时候作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，他确认已收到特朗普关于加入所谓“和平委员会”的邀请，并已责成俄罗斯外交部研究收到的文件，之后俄方才能对邀请作出正式答复。普京还称即便在俄方尚未决定加入以前，考虑到与巴勒斯坦的特殊关系，俄方愿意从被美国上届政府冻结的俄罗斯资产中，向“和平委员会”提供10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京还证实，22日将与到访的美国总统特使威特科夫进行会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804665_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804665_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:20:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>欧洲对美国很失落，却先向中企开了一枪</title><description>&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的达沃斯，特朗普放话要拿下格陵兰，还要对周末在格陵兰参加联合军演的8个欧洲国家加征10%关税，成了全场避不开的“房间里的大象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/21/20260121152005196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在社交媒体上晒出一张电脑合成图：图中的他正在格陵兰岛插旗，身旁一块木牌赫然写着“格陵兰岛，美国领土，始于2026年”。 &lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席冯德莱恩和法国总统马克龙都讲了话，但在真正和特朗普当面交锋前，两个人的措辞都比较克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最后，冯德莱恩才点名格陵兰问题，直说这10%的关税是个错误，美国不该这么对待盟友。她强调，欧盟和美国去年7月已经达成贸易协议，协议就是协议，既然握了手就该守信用；欧盟和美国不只是盟友，更是朋友。至于格陵兰，丹麦的主权和领土完整不容谈判；如果美方担心的是中国和俄罗斯在北极的存在，欧盟愿意和美国一起合作，维护北极地区的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天特朗普对马克龙一点面子都没给，又是晒短信，又是嘲讽他离下台没几天。马克龙没有明确提格陵兰，但一上来就说：世界正在走向一种“失序”状态：国际法被随意踩在脚下，强权就是道理，“帝国野心”又开始冒头。感觉就差说美国是帝国主义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着他话说得更直白了些：一方面，美国逼着欧洲签那些明显损害欧洲出口利益的贸易协议，实际就是想削弱欧洲、让欧洲对美国低头；另一方面，美国还在不断抛出新的关税措施，这些欧洲在任何情况下都无法接受，尤其是它们还成了干涉欧洲国家主权的工具。最后，马克龙放了句狠话：如果美国真要继续加征新关税，欧洲第一次动用“反胁迫机制”就会是冲着美国，到时候局面真就是很荒诞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天马克龙反复把“反胁迫机制”挂在嘴边。一些欧洲议会议员也在要求欧盟拿这套工具去跟美国干。这个所谓的“反胁迫机制”，外界常说是欧盟对付美国的贸易“巴祖卡”，实际是一套制裁工具箱：既可以对美国商品加征关税，范围从药品、航空航天到食品饮料，欧盟内部甚至在讨论对约1090亿美元的美国产品动手；也可以搞出口管制、卡关键投入品；还能限制美国企业对欧投资和并购，或者把美国公司挡在欧洲公共采购之外，服务和数字贸易都能限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121152750794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，马克龙在达沃斯论坛发表开幕致辞。&lt;span&gt; 图源： 法媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套东西对美国并不是空喊口号，美国国防工业高度依赖欧洲提供的关键技术和服务，而这些恰恰集中在这次被特朗普点名加了关税的北欧和西欧国家手里，从反无人机技术到情报软件都有。如果欧盟真动用出口管制，美国确实会疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧盟心里很清楚，美国靠不住，俄罗斯又得防，所以这几年一直在加码国防投入。这时候如果美国企业被挡在欧盟公共采购市场之外，肯定是很大损失。不少美国科技企业本来就深度扎根欧洲，而欧洲一直对“技术主权”很敏感，如果再顺势加码限制一下它们，也很棘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这最终还要取决于，欧洲有没有这个魄力和胆子跟美国硬刚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了两位大佬的主旨演讲，会议期间还办了一场题为“重新定义欧洲在世界中的地位”的圆桌讨论，阵容很强：有立陶宛总统Gitanas Nausėda、克罗地亚总理Andrej Plenković、比利时首相Bart De Wever，还有企业界代表，包括法国AI新星Mistral AI的联合创始人兼CEO Arthur Mensch，以及荷兰银行董事长兼CEO Marguerite Bérard。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比利时首相Bart De Wever的发言很直接。他说，现在的欧洲压力巨大，27个国家在外部挤压下，面前只有两条路：要么真正团结起来，要么各自为战、慢慢散掉。欧洲已经走到这个生死路口。过去一段时间，欧洲对美国一直很克制，在关税问题上不断让步、放低姿态，是希望换来美方对乌克兰的支持。但现实是，正因为在很多方面依赖美国，欧洲一步步退到了今天这个被动的位置。问题在于，如果对方一再踩红线，欧洲还能不能守住底线？如果现在再退一步，丢掉的就不只是利益，而是尊严——而在民主社会里，尊严可能是最重要的东西。所以，欧洲必须站在一起，把立场讲清楚，明天就要当面和特朗普说清楚欧洲的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Bart De Wever感慨地说，欧洲过去确实有点太天真了，现在该清醒了。我们习惯了像奥巴马那样温和的美国总统，却忽略了一个事实：美国的战略转向不是哪个总统拍脑袋决定的，而是结构性的。美国的重心早就转向太平洋、背对大西洋了，这一点不管特朗普在不在位，都不会改变。所以，欧洲不能天天盯着特朗普昨天说了什么、明天又要干什么，而是应该把精力放在把自己建强这件事上。也许五年后回头看，欧洲反而会感谢特朗普——正是他把我们彻底敲醒，逼着欧洲走向更强大、更团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克罗地亚总理Andrej Plenković的态度更温和一些。他说，眼下最重要的，是把“欧洲支持丹麦”的立场当面跟特朗普讲清楚，同时也要稳住与美国之间理性、可预期的跨大西洋关系。无论沟通中有多少杂音，对所有成员国来说，美国始终是盟友和伙伴，这一点在27个国家里没有人改变。与其被一些突如其来的提议牵着鼻子走、急着表态，不如多一些对话，把事情谈清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听完这些欧洲领导人和企业家的发言，能明显感觉到，格陵兰问题对他们冲击非常大。很多人是第一次如此直接地意识到，美国可能真的靠不住了，也被迫更严肃地思考“欧洲战略自主”到底该怎么落地。这个口号欧洲喊了很多年，但一直是说得多、做得少，格陵兰会不会成为真正的转折点，确实值得继续观察。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，冯德莱恩和马克龙的讲话，几乎都围绕同一个主题：欧洲必须自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩强调，从当年的“尼克松冲击”，到今天的地缘政治动荡、能源危机和安全挑战，历史已经反复证明，指望别人是靠不住的，真正的安全感只能来自自身实力，外部冲击反而是逼欧洲“长大”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，她主要是给欧洲“打气”，强调欧洲的战略自主早就不再只是口号，而是已经启动、而且正在加速：贸易上，欧盟正在谈一批重量级自贸协定，从南美到印太，主动做市场和供应链多元化；产业和科技上，大规模布局AI超级工厂，明确“AI优先”，把关键技术和应用能力留在欧洲；制度层面，推进“欧盟公司（EU Inc.）”和统一规则，打破成员国之间的碎片化，让企业真正在一个统一大市场里成长；资本上，搞储蓄与投资联盟，把欧洲资本市场做深做强；能源上，加快电网互联和本土能源建设，压低价格、减少外部依赖；安全和防务上，更是实打实加钱，国防投入大幅上调，军工和防务科技快速扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121152952898.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，欧盟委员会主席冯德莱恩在瑞士达沃斯举办的世界经济论坛上讲话。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙的讲话和之后跟黑石的Laurence Fink的对话，则更深入讨论了欧洲的问题和今后的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙认为，欧洲必须解决自身经济增长乏力、人均GDP增长停滞的问题，接着具体阐述了欧洲的三大战略支柱：保护、简化和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“保护”，马克龙认为，欧洲一直是最开放的市场，但别的国家并不对等，美国自己就有各种投资和贸易保护。在这种情况下，欧洲过去反而没能保护好自己的企业和产业。现在已经到了“欧洲优先”的时候，必须保住化工、汽车等因为不公平竞争而被挤到悬崖边的产业。欧洲并不缺工具，如果规则和利益得不到尊重，就该果断动用，比如“反胁迫机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“简化”，马克龙强调，欧洲必须砍掉那些把自己和世界隔开的监管包袱，加快真正的单一市场建设，坚持技术中立、反对歧视。一个拥有4.5亿人口的市场，本该是所有欧洲企业的“本土市场”，但现实远非如此。现在已经不是要不要简化的问题，而是速度够不够快、力度够不够大。过去在汽车领域已经动了手，接下来还要在化工、数字、AI、银行等领域继续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“投资”，马克龙说，美欧人均GDP差距中，有65%–70%源于欧洲创新能力不足、投资不够。无论是公共还是私人投资，欧洲都明显落后于美国。接下来几个月，欧盟将启动新一轮预算谈判，必须在AI、量子、核能、国防等关键领域加大投入。同时，还要解决私人资本“不投创新”的问题。欧洲储蓄并不低，但钱要么进了债市，要么投向海外。未来要通过资本市场联盟和资产证券化，把这些钱真正引回欧洲，流向创新和股权投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述“重新定义欧洲在世界中的地位”panel上，两位欧洲的企业家，一个来自金融行业，一个来自AI领域，都无一例外表示，欧洲需要自己变强，需要培养自己本土的巨头企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121153555350.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
会议现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰银行的CEO Marguerite Bérard认为：欧洲如果想捍卫自己的价值观，就必须变得强大，不仅在军事或政治层面，更要在经济上变强。欧洲需要反思自己整体的风险偏好，现在欧洲已经构建起了稳健的金融体系，目前的优先级是别让风险偏好阻碍了欧洲转型领域的融资，比如能源、国防、交通、科技与数字领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候主持人转过头来问Mistral的老板Arthur Mensch：美国之所以这么不把欧洲当回事，说到底不就是觉得我们在科技上已经落后了吗？我记得有一次开会，你从旁边走过时，有人直接指着你说：“这可能是欧洲AI唯一的希望了。”我不想给你太大压力，但还是想问一句实话：欧洲现在跟美国、中国的科技差距到底有多大？如果真的落后，我们到底该怎么补？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Arthur Mensch说，欧洲没必要妄自菲薄，每一轮新技术都会重新洗牌，真正的问题不在于起点，而在于别再错过机会。云计算那一仗，欧洲确实已经输了，现在欧洲80%的数字服务依赖美国，巨大的价值回流美国，又被重新投入研发，进一步拉大差距。但AI不一样，这是一次重来一局的机会。欧洲完全可以围绕AI，用更低的成本重建自己的公共云体系，甚至从根本上改写软件行业的商业模式。欧洲并不缺条件：能源充足，有大量顶尖工程师，还有在制造业、金融等领域具备全球竞争力的大企业，这些企业既有钱、也愿意围绕AI做深度转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着说，欧洲其实正在觉醒。过去像是温水煮青蛙，但现在大家终于意识到，美国早已建立起技术优势，而且正准备把这种优势当作对欧洲施压的工具。美方一再踩欧洲红线，反而倒逼欧洲行动。过去一年里，他明显感受到变化，越来越多欧洲国家和企业开始意识到，现在必须和欧洲本土科技公司合作，把创造出来的价值留在欧洲、再投入研发，形成正循环，逐步摆脱对美国的技术依赖。因为这种依赖，本身就是美国最重要的权力筹码——如果你和JD Vance这样的人聊过，就会发现他们正是这样看问题的。从更现实的角度看，如果未来信息获取渠道被两家美国公司控制，它们不仅能左右市场，甚至可能影响公众认知、干预选举，改变其业务覆盖地区的政治生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此Arthur Mensch强调，欧洲必须加大对本土科技的投资，在政府采购中优先使用欧洲技术，甚至停止采购美国技术。否则，一旦未来90%以上的数字服务和AI都依赖美国，欧洲的产业体系、国防科技乃至威慑能力，就建立在一套美方随时可以关掉的基础设施之上。而一旦这套技术支持被切断，所谓欧洲的安全、威慑和民主，都会变成空话。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这些欧洲领导人和企业家也谈到了中国，比利时首相Bart De Wever强调，欧洲必须继续和中国接触。中国是一个非常复杂的变量，未来既可能走向更强的扩张，也可能通过对话和协商实现合作共赢；而无论走向哪一种结果，前提都是欧洲必须先是一个团结的欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙在讲话中花了很大篇幅谈中国。他指出，2025年中国的全球贸易顺差已经冲到1万亿美元，其中对欧顺差占了三分之一，甚至德国都第一次对中国出现贸易逆差。这在他看来是一个真正“改变游戏规则”的节点。欧洲不能再回避这个问题，必须把解决对华贸易失衡放在优先位置。中国庞大的产能，加上一些被欧洲视为“扭曲市场”的做法，正在直接冲击欧洲的工业和企业；与此同时，中国越来越频繁地使用出口管制，也正在成为打乱全球贸易和国际体系的新变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙的结论是：欧中关系必须再平衡。欧洲并不反对中国投资，也欢迎中国资本进入，但前提是这些投资要进入欧洲的关键领域，真正拉动欧洲增长、带来技术转移，而不是简单地把大量补贴过、标准不符合欧洲要求的产品倾销到欧洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧盟委员会正式抛出了修订版《网络安全法》草案，核心内容可以一句话概括：关键行业里，来自“高风险供应商”的设备和零部件，要逐步清掉。和以前最大的不同在于，过去只是“建议别用”，现在变成了“法律要求必须不能用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，一开始欧盟根本没有“高风险供应商”这个概念。早期的网络安全监管，关注的都是技术层面的问题：设备安不安全、系统稳不稳定、企业合不合规。但随着5G、云计算、关键基础设施全面数字化，欧盟慢慢意识到一个现实：供应商不只是技术主体，也是政治和法律主体，尤其在地缘政治紧张的情况下，这个问题绕不开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转折点出现在2018—2020年。一边是美国开始明确把华为、中兴这类中国厂商定性为国家安全风险，并持续对盟友施压；另一边，欧盟内部也开始认真反思：如果一家企业受第三国的情报法、国安法、数据调取义务约束，那它即便在欧盟境内完全合规，关键时刻也未必能拒绝本国政府的要求，而这种风险不是技术问题，而是制度问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，欧盟在2020年推出5G网络安全工具箱时，第一次正式提出“高风险供应商”这个说法，但刻意不点名国家、不点名公司，而是用一套看似中性的标准来描述风险，比如：会不会受到第三国政府干预、法律是否要求配合情报机构、有没有有效的司法制衡、与欧盟是否存在战略对立等等。表面看是在评估供应商，实际上评估的是供应商背后的国家制度、治理模式和政治环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在“高风险供应商”这个问题上，欧盟过去其实一直只是停留在建议层面，真正的决定权基本交给各成员国自己。结果就是，各国在是否限制或排除华为、中兴等中国电信设备上，步调严重不一致。一直到2023年中，真正采取了实质性限制措施的，也只有大约10个成员国，不少国家一直拖着不动。这种碎片化做法也逐渐被欧盟内部视为一个越来越大的安全隐患，多年下来逐渐形成了一个共识：光靠成员国自觉已经不够，必须上升到欧盟立法，在整个单一市场内强制统一做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上这几年中欧关系不好，布鲁塞尔越来越担心在5G、电网、新能源等关键领域对中国等第三国技术的依赖，未来会被当成筹码，于是干脆选择提前“去风险”。今天在达沃斯期间抛出的这份《网络安全法》修订草案，某种程度上正是这些担忧和判断一次性法律化的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/21/20260121153907981.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由5G技术远程控制的龙门起重机在匈牙利费涅什利特凯的东西门场站搬运集装箱。5G网络由沃达丰匈牙利公司承建，网络设备由华为匈牙利子公司提供。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁算“高风险供应商”，欧盟在草案里还是没点名，但大家心里都很清楚，指的就是华为、中兴这些中国企业，只是心照不宣而已。至于“关键行业”，欧盟这次直接划了18个，从电信、电网、储能、供水，到云计算、医疗设备、监控系统、无人机、自动驾驶、航天和半导体，基本把关键基础设施一网打尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体操作上，移动通信运营商在高风险名单公布后，有36个月过渡期，把核心设备慢慢换掉；固定网络、海底电缆和卫星网络的时间表以后再定。同时欧盟也留了程序门槛：不会自动对某国供应商动手，必须先由欧委会或至少三个成员国发起风险评估，而且所有措施都要基于市场和影响评估，避免对行业和市场造成不必要的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在这还只是草案，后面还要成员国和欧洲议会点头，估计要拖上几个月。欧盟大概也想利用这段时间，跟中国谈谈，看看能不能在贸易上换点空间。但如果新规真通过，等于进一步收走了成员国在5G和关键基础设施上的选择权：以前还没禁华为的国家，比如西班牙、匈牙利，都得按欧盟统一要求拆设备、换供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲企业来说，冲击更直接。电信行业要砸钱换现网设备，成本高、施工难，还可能推高用户价格；新能源领域更麻烦，欧洲高度依赖中国光伏供应链，像华为逆变器一旦被排除，短期内很难补上，可能拖慢能源转型；交通、安防等领域规模小一些，但改造成本也跑不掉。站在市场角度，爱立信、诺基亚肯定是最大赢家，华为腾出来的份额他们直接接盘。所以新规一出，诺基亚立刻发声明叫好。不过话说回来，把中企彻底排除之后，欧洲厂商的供货能力够不够、价格还能不能压得住，恐怕才是接下来真正要面对的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自公众号“东不压桥研究院”。）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2026_01_22_804664_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2026_01_22_804664_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:17:41 GMT</pubDate><author>南极土著</author></item><item><title>《大西洋月刊》发文：特朗普格陵兰“购岛闹剧”，将引发什么后果？</title><description>&lt;p&gt;&lt;b&gt;译者按·&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;2026·01·21&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，特朗普致信挪威首相约纳斯·加尔·斯特勒（Jonas Gahr Støre），“控诉”自己未获诺贝尔和平奖，并与其对掌控格陵兰岛的渴望联系在一起：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲爱的约纳斯：鉴于你们国家决定不给我颁发诺贝尔和平奖——尽管我阻止了8场战争，甚至更多——我不再觉得自己有义务只从“和平”的角度思考，尽管和平仍将是首要考量，但我现在也可以考虑什么才是对美利坚合众国有利且合适的。丹麦无法保护那片土地，不论是面对俄罗斯还是中国。而且，他们凭什么拥有“所有权”？并没有什么书面文件，只不过是几百年前有艘船靠岸罢了——但我们也有船曾经在那里靠岸。我为北约所做的，比北约成立以来任何一个人都多。现在，北约也该为美国做点什么了。只要我们无法对格陵兰实现完全且彻底的控制（Complete and Total Control of Greenland），世界就不会安全。谢谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;译者认为，特朗普想要格陵兰岛，背后既有现实地缘政治考量，也有他一贯的个人执念与政治人格在作祟。&lt;/strong&gt;从现实层面看，格陵兰岛位于北极门户，是连接北美与欧洲的重要战略枢纽。它不仅对美国在北大西洋的防御体系至关重要，还处于“GIUK缺口”(指格陵兰、冰岛和英国三地间形成的战略水域）的核心位置，是遏制俄罗斯潜艇进入大西洋的天然屏障。同时，格陵兰蕴藏丰富的稀土资源和能源潜力，气候变化又在加速北极航道的开发，使其战略价值进一步上升。美国长期在格陵兰设有军事基地，但并未对岛屿拥有主权，这让追求绝对控制的特朗普感到“不够”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从特朗普个人层面来说，这更像是一场“意志”与“面子”的战争。他的思维方式往往将国家战略简化为“交易”，将领土视为一种“待购资产”。&lt;strong&gt;正如文中所写，他的“格陵兰执念”并不完全基于战略逻辑，而是源自一种“越是被告知不能做，越要去做”的冲动。&lt;/strong&gt;他将无法获得诺贝尔和平奖的愤懑，似乎转化为对“彻底控制格陵兰”的呼喊，这种把地缘政治当作个人情绪出口的行为，极具破坏性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国历史上确实有成功“购入”领土的先例，&lt;/strong&gt;如1803年路易斯安那购地（美国从法国手中购得大片领土），1867年阿拉斯加购地（美国从俄国购得阿拉斯加），1917年美属维尔京群岛购地（从丹麦手中购得）。但这些交易都发生在19世纪或20世纪初，彼时国际法尚未确立“民族自决”原则。如今，类似“买地”的行为已不被国际社会接受。&lt;strong&gt;格陵兰是丹麦的自治领土，拥有自己的议会和强烈的民族认同，其人民和政府均明确反对“被并吞”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普如今的行为，不仅违背国际法和北约原则，甚至可能将美国推向与盟友的对立面。&lt;/strong&gt;正如文中所言，若他真的试图以军事手段“夺取”格陵兰，不仅会瓦解美国与丹麦的关系，还可能引发北约内部的裂痕，甚至触发连锁反应，导致大国冲突升级，埋下全球战争的隐患。&lt;strong&gt;最终，这场看似“买岛”的闹剧，其实是特朗普将个人权力欲望、交易式思维和对现实的扭曲认知，投射到国际舞台上的危险赌博——而赌注，是世界的和平与稳定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122074417652.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原载于《大西洋月刊》（The Atlantic），原题为“Trump’s Most Dangerous Gambit”，囿于篇幅，有所删减，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普不论作为一个人，还是作为一位总统，都有不少奇怪的“执念”。&lt;/strong&gt;他往往会极度专注于某些他想要的东西，比如拆除白宫东翼、将墨西哥湾改名。虽然特朗普的许多“怪癖”令人不快，但这些“怪癖”基本无害。但是，他的一些“执念”则更具破坏性：他固执且缺乏见识地迷恋关税政策，已经在国际经济秩序中制造了相当大的混乱，也伤害了原本这些政策旨在保护的美国产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普的一些“执念”异常危险，其中最具威胁性的，恐怕就是他一心想从丹麦手中夺取格陵兰岛。&lt;/strong&gt;丹麦是与美国结盟已有两个多世纪的国家。也许是因为他不了解墨卡托投影在地图上会扭曲地理尺寸，特朗普竟认为格陵兰“巨大无比”（massive），并坚信它必须成为美国的一部分。如果他真的兑现了这个“执念”——经过其反复威胁试图以武力夺取这座岛屿，那不仅会彻底摧毁美国最重要的联盟网络，还可能引发一连串事件，最终导致全球性灾难，甚至第三次世界大战的爆发。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;格陵兰的战略地位与冷战遗产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;格陵兰对美国的安全至关重要——对于整个大西洋共同体乃至自由世界亦是如此。&lt;/strong&gt;特朗普可能不清楚这个事实，但西方战略家早在一个多世纪以前就已深知其重要性，也正因如此，美国在格陵兰保持了数十年的军事存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在冷战时期，美国及其盟友致力于防守连接格陵兰、冰岛和英国之间的海上航道——这一地区常被称为“GIUK缺口”（Greenland-Iceland-UK Gap，即GIUK Gap）。GIUK Gap曾是苏联从其北极基地派遣潜艇、穿越北大西洋、攻击前往欧洲的北约船队的通道。美国与丹麦在北极地区始终保持密切合作，甚至曾有一项秘密的“君子协定”：根据该协定，丹麦宣布格陵兰为禁止部署核武器的地区，但只要美国保持低调、不公开其核武部署，丹麦方面也愿意睁一只眼闭一只眼（美国空军对该协议的理解较为宽松，曾派遣携带核武器的B-52战略轰炸机在格陵兰上空巡逻；其中一架在1968年坠毁，导致放射性残骸散落在岛上）。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122074417491.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛与冰岛、英国构成了所谓的“GIUK缺口”，是俄罗斯潜艇进入大西洋的必经之路，也是连接北美与欧洲的最短航线；控制这里，就等于锁死了俄罗斯的海上力量，并掌握了跨大西洋的航运主动权（图源：网络）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冷战虽然早已结束，但格陵兰仍是北大西洋安全体系中的重要一环。&lt;/strong&gt;这正是丹麦、美国以及其他北大西洋国家共同参与一个名为“北大西洋公约组织”（NATO，北约）的原因之一。然而，对特朗普政府而言，北约——又是其敌视的对象之一——并不足以保障美国的安全。就像1965年小说《戴维营之夜》（Night of Camp David）中那位疯狂的总统一样，&lt;strong&gt;特朗普似乎坚信美国必须吞并加拿大和格陵兰，建立某种所谓“大西洋共荣圈”&lt;/strong&gt;（Atlantic Co-Prosperity Sphere），从阿拉斯加延伸到挪威，构成一条由冰雪与钢铁组成的防线，作为美国第47任总统帝国野心的纪念碑。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;为何“购买”格陵兰不可行？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在特朗普的第一个任期内，&lt;/strong&gt;他曾公开表示有意“购买”格陵兰，仿佛这片领土及其人民只是市场上的一栋房子，可以连同原装家具一并出售似的。然而，无论是丹麦人还是格陵兰人都对此毫无兴趣。这个计划最终不了了之，特朗普也很快陷入一连串丑闻与风波，并在2020年败选，随后在2021年试图发动一场违宪政变。当选民在2024年将特朗普送回白宫的宝座时，这一选举结果似乎进一步坚定了他要完成那些上一次任期中被“理性的大人”们所阻止的事的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从理论上讲，“购买”格陵兰的想法依然还在谈判桌上。但丹麦仍然不打算“出售”。&lt;/strong&gt;如今，特朗普对获取格陵兰的执念已到了近乎痴迷的地步，甚至暗示如果必须动用武力来夺取这座岛屿，他也不惜对一个长期的美国盟友下手。“我当然希望用简单的方式达成协议”，特朗普表示，“但如果我们不能用简单的方式办成，那我们就用困难的方式来办”。他还补充说，自己是丹麦的“粉丝”（fan）——这是他惯常的语病之一，好像丹麦是一支运动队或摇滚乐队，而不是一个人口超过600万、距离俄罗斯不到一千英里的盟国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着特朗普的言辞不断升级，政府中其他官员试图为他的言论“擦屁股”，但收效甚微。&lt;/strong&gt;国务卿鲁比奥按部就班地会见国会议员，向他们保证特朗普只是想提出购买岛屿的提议而已。但第二天，白宫却发布声明重申，“动用”军队“始终是一种选项”。就在鲁比奥在国会山忙于安抚议员的同一周，白宫副幕僚长米勒于1月5日公开嘲讽“夺取格陵兰会引发武装冲突”这一说法，声称“不会有人为了格陵兰跟美国打仗”。而前不久，他的妻子——也是一名白宫工作人员的凯蒂·米勒（Katie Miller）——还在社交媒体上发布了一张图片：格陵兰岛上覆盖着一面美国国旗，并配文：“很快（SOON）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对格陵兰的执念之所以格外危险，是因为它几乎没有任何现实层面的支持基础。&lt;strong&gt;特朗普之所以一心想要得到这座岛屿，似乎仅仅是因为丹麦和世界其他国家都在告诉他：你不能这么做。像往常那样，越是有人告诉特朗普“不能做”，他就越是想去做。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122074417772.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;1月18日，努克（格陵兰首都）近四分之一的人口参加了游行，以抗议特朗普的“再次威胁”（图源：路透社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;即便是忠诚的 “MAGA”（“让美国再次伟大”）基层支持者，目前也几乎对格陵兰毫无兴趣，至少现在还没有。&lt;/strong&gt;当然，特朗普的支持者通常最终都会支持他所支持的任何事情。但到目前为止，夺取格陵兰尚未成为像当年“修建美墨边境墙”那样的口号或政治议题。事实上，民调显示，大多数美国人都反对这个想法。即便如此，这也没有阻止佛罗里达州第六选区的众议员兰迪·法恩（Randy Fine）于1月12日提出《格陵兰并吞与建州法案》（Greenland Annexation and Statehood Act）。也许法恩在帕拉特卡或皮尔森的选民真在盼着在努克（格陵兰首都）举行一场胜利大游行，但这个想法似乎只困扰着特朗普本人，几乎没有其他人真正上心。&lt;strong&gt;而这正意味着，特朗普极有可能选择动用他认为完全在自己控制之下的唯一工具：美国的军事力量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;丹麦不可能将格陵兰拱手让人；格陵兰人也不会投票决定加入美国。那么问题来了：特朗普究竟还能做什么？如果他在遭到丹麦和北约反对的情况下强行夺取格陵兰，又会发生什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;特朗普“购岛”可能引发&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;欧洲“多米诺骨牌”式效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如笔者的同事谢恩·哈里斯（Shane Harris）、艾萨克·斯坦利-贝克尔（Isaac Stanley Becker）和乔纳森·勒米尔（Jonathan Lemire）近日报道的那样，丹麦官员担心特朗普可能会在深夜突然发布一项公告，声称美国“拥有”格陵兰，然后挑战任何人反驳他。这位总统曾多次发表夸张言论，国际社会对此早已习以为常，因此，即便特朗普自封为“格陵兰护国公”(Lord Protector of Greenland），也未必会引起多大反响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但特朗普接下来可能会试图“执行”他的主张。&lt;/strong&gt;他或许会先下令美军将格陵兰视为美国主权领土。这样的命令虽然非法，但五角大楼在国防部长皮特·赫格塞斯（Pete Hegseth）的领导下，很可能会照办，而这可能引发一连串灾难性的连锁反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举例来说，假设丹麦为主张其对格陵兰的持续主权，同时防止特朗普向该岛增派部队，决定关闭格陵兰领空，不再允许美军飞行。特朗普可能会随即下令美国空军无视当地当局的指令——因为在他看来，格陵兰现在已经是“美国领空”——并将所有此类交涉视为潜在敌对行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再设想另一种情况：特朗普发表了某种激烈言论后，丹麦要求驻格陵兰美军不得离开其军事基地。而特朗普则因这一挑战其“无限权力”的举措而大为光火，强行下令美军人员在岛上执行“事实上的警察职责”，包括镇压当地居民的抗议或抵抗。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122074417348.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，英国外交大臣伊薇特·库珀（Yvette Cooper）启程前往芬兰和挪威进行为期两天的访问；1月16日，英方已向格陵兰岛派遣一名军官，为即将举行的军事演习作准备（图源：PA）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是有意还是无意，这种局势都可能导致美军与丹麦部队正面冲突——那些丹麦军人是与美军并肩训练、甚至可能一起在阿富汗服役过的战友。&lt;strong&gt;任何一方的人员若在冲突中丧生&lt;/strong&gt;——无论是格陵兰人、丹麦人，还是代表支持丹麦而驻扎格陵兰的其他国家军人（瑞典已派兵进驻，英国也在考虑效仿）&lt;strong&gt;——&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;都将引爆北约联盟的瓦解。而真正的噩梦，也将在那一刻开始。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;由于特朗普混乱的威胁与冲动，美国目前在全球&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（的部署）已经严重力不从心。&lt;/strong&gt;那些原本应该部署在波斯湾、欧洲或亚洲附近的舰船，如今却在加勒比海游弋，只是为了配合特朗普所命令的“推翻委内瑞拉尼古拉斯·马杜罗（Nicolás Maduro Moros）”的行动。特朗普还威胁称，如果德黑兰政权继续屠杀本国公民，他将再次对伊朗发动攻击，这意味着美军又将不得不横跨半个地球，重返中东执行新任务。而这样的调动，显然也将削弱特朗普此前对墨西哥和哥伦比亚发出的战争威胁的可信度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当美国军队疲于追赶特朗普手中记号笔在世界地图上随意划出的路线时，西方的“敌人”自然会蠢蠢欲动，准备伺机而动。&lt;/strong&gt;美国不仅亲手摧毁了历史上最强大的联盟体系——北约，还将本国军力分散到全球各地，执行一些更多是为了满足总统虚荣心，而非基于可靠战略的“展示性行动”。他们显然也已经注意到，美国的国防与情报机构如今掌握在一群毫无资质、但对特朗普绝对忠诚的人手中；而特朗普所谓“提升军队战备能力”的计划，到目前为止基本只停留在几张永远不会建成的“幻想战舰”效果图上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一旦北约因格陵兰的一场枪战而崩溃，普京很可能认定，他终于有机会彻底“埋葬”大西洋联盟。&lt;/strong&gt;俄罗斯或许会选择攻击北约的波罗的海成员国。正如政治学家、欧亚集团（Eurasia Group）创始人伊恩·布雷默（Ian Bremmer）先前在社交媒体上所说：“没有人比普京更希望美国控制格陵兰（从而摧毁北约）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯甚至无需全面占领爱沙尼亚、拉脱维亚和立陶宛（这三个国家加起来的面积大约相当于美国的威斯康星州）；他真正的目的，是发动一场旨在孤立这些国家的战争。尽管普京在乌克兰战争中损失惨重，但他仍保有足够的军力，辅以无人机和其他战力，可对波罗的海国家发起猛烈打击，占领一些或许不具备太大战略价值的地区，但却足以向世界传达一个信号：如今控制了格陵兰的美国，不会再拯救欧洲。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122074417866.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;1月7日，特朗普的长子小唐纳德·特朗普（Donald Trump Jr.）对格陵兰岛进行了为期一天的访问（图源：Getty Images）&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;然而，其他国家不太可能袖手旁观，尤其是像波兰、芬兰这样的北约邻国。如果它们选择出手支援波罗的海盟友，至少部分欧洲国家很可能会加入这一努力。最终的结果将是一场更广泛的欧洲冲突，卷入一些世界上最具军事能力的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲大陆可能面临近一个世纪以来的首次战争——而这一次，将是多国核武国家之间的冲突。无论愿不愿意，美国军队都将深陷这场混乱之中。随着暴力冲突一天天持续下去，任何一方发生灾难性失误或误判的可能性也将不断升高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，在远离欧洲的另一端，中国或许会思考：美国是否终于把自己绑进了足够愚蠢的死结中。而尽管没人能准确预测朝鲜会做出什么举动，韩国和日本却不得不开始规划应对美国“自愿性战略自焚”期间及其之后可能带来的风险——很可能包括紧急启动核武器研发计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一切，究竟是为了什么？——仅仅是为了一个连地图都看不明白的人的虚荣妄念？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自两党的负责任领导人应该向美国公民清楚说明：特朗普正在招致多么巨大的危险。&lt;strong&gt;他的执念不仅可能导致人民生活水平的全面崩塌，更可能把所有人——无论身在何处——置于真实的生存威胁之中。&lt;/strong&gt;当然，国会早就应该阻止特朗普，就像在许多其他问题上一样。共和党占多数的国会完全有能力叫停这场疯狂，只需掐断财政拨款、通过立法明确禁止进一步的“冒险行动”即可。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Most Americans probably couldn’t care less about Greenland, but they will be forced to care—tragically, too late—if Trump’s gambit engulfs the world in flames.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，参议员丽莎·穆尔科斯基（Lisa Murkowski）与珍妮·沙欣（Jeanne Shaheen）提出了《北约团结保护法案》（NATO Unity Protection Act），其中明确禁止联邦资金被用于“封锁、占领、吞并或以其他方式控制北约成员国的主权领土，除非该盟友同意”。在这起事件中，那些自称痛恨“海外冒险”的“MAGA”基层支持者，或许会原谅共和党与特朗普唱反调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数美国人或许对格陵兰毫无兴趣，&lt;strong&gt;但如果特朗普最终选择“孤注一掷”将世界拖入火海，他们终究会被迫在意——只不过，那已经为时太晚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;本文作者&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tom Nichols&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《大西洋月刊》和《大西洋日报》的专职撰稿人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文译者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;覃筱靖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港中文大学（深圳）全球研究项目博士生。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;关注我们&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;大湾区评论&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;事实·洞见·影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;| 免责声明 |&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文所阐述观点仅代表作者本人立场，不代表大湾区评论或IIA机构立场。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;| 编译原创声明 |&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文编译版权归微信订阅号“大湾区评论”所有，未经允许任何单位或个人不得转载、复制或以任何其他方式使用本文部分或全部内容，侵权必究。公众号授权事宜请直接于文章下方留言，其他授权事宜请联系IIA-paper@cuhk.edu.cn。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;GBA 新传媒&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;校对｜周宇笛&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;排版｜詹蕴第&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;初审｜王希圣&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;终审｜冯箫凝&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588055</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588055</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:15:10 GMT</pubDate><author>大湾区评论大湾区评论</author></item><item><title>英国拖延8年，中国“超级大使馆”终于可以开建了</title><description>&lt;p&gt;据@CCTV国际时讯 1月20日消息：英国政府发布通告称，同意中国驻英使馆新馆舍项目规划申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今天的中国外交部例行记者会上，BBC记者问及此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆表示，为外交馆舍建设提供支持和便利，是东道国的国际义务。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520106.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2018年中方斥资2.55亿英镑（约23亿人民币）在伦敦成功购买一处房产，到2026年英国政府审议批准建设计划，已过去了近8年时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这期间英国当局一拖再拖。2023年一些英媒还希望中国转卖房产，当时价格在3亿英镑左右，中国能赚个几千万英镑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们又不是要在伦敦炒房，我们真的需要建一座新的大使馆。英国却把各种问题乱加挂钩，把审批过程复杂化、政治化。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，还在那犹豫、拖延、挣扎。决定将审批决定推迟至12月10日再决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了12月3日，又决定将决定推迟到2026年1月20日再决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国敦促英方尽早履行义务，兑现承诺，批评英方“毫无契约精神、失信失德”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今总算尘埃落定，这座被英国人称为“超级大使馆”(Super Embassy)的中国驻英新大使馆终于可以开建了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这八年发生了什么？说来话长，一言难尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但所有问题都是英国人自己搞出来的，正所谓“使馆本无事，英人自扰之”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“超级大使馆”(Super Embassy)的来龙去脉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年5月，中国购地，计划兴建大使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国政府明确同意中国政府购买有关房产，作为建设新使馆馆舍之用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着中方将设计方案等材料递交给英国政府，申请建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据英国《规划审批程序指南》的“重大项目审批周期不超过12个月”规定，无论英方审批官员怎么细心、谨慎、缜密，到2019年夏天，总该批准了吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期间，英方要中方补充这个材料，那个材料，我们都按要求提交了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连伦敦建筑协会这种专业机构都说没问题，不管是法律合规性还是技术层面，都挑不出错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一份契约。既然房产已经卖了，你就不要耽误买家做事，不是吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，事情的进展却非常不顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国人确实存在着微妙心理，因为这里可是皇家铸币厂的旧址。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520820.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1696年，54岁的牛顿接受好友英国财政大臣查尔斯·蒙塔古的邀请，出任皇家铸币厂厂长一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛顿每天凌晨4点就来到办公室，认真学习造币历史、流程和规定。通过严密的观察和计算，他创建了一套可以最大程度提高效率的办法，并据此优化了英国金融系统。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520479.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就成为了牛大爷建立英国“金本位”的圣地，也是大英帝国金融霸权的象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;300多年来，这座建筑群的其他主人也是大有来头，比如英国王室、罗斯柴尔德家族、金融大鳄乔治.索罗斯……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年，英国德兰西公司购得建筑群永久产权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年，由于开发和改建难度太大，这里就一直处于闲置状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年英国脱欧公投之后，德兰西公司由于急需回笼资金，想“低价”出售，但能给出现款的买家并不好找。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说中国这边。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520272.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国驻英大使馆悠久历史，位于伦敦波特兰大街49号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波特兰坊49号建于1785年，为英国18世纪典型建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1875年，清朝派工部侍郎郭嵩焘为出使英国大臣，并租下了这里作为公使馆，也是中国第一个驻外使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1913年，民国政府正式接管这座建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1935年，驻英公使馆升格为大使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1950年，新中国和英国建立代办级外交关系，这里成为了代办处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中英正式建交后，成为了中国驻英大使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座大使馆占地面积830平方米，建筑面积约6000平方米。因为空间严重不足，中方不得不在伦敦租用6处地方，作为签证、教育、商务、科技等部门的办公场地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种分散状态，无论是工作人员还是前来办事的人士，都感到极不方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国国力和影响力的提升，中国必须重新寻找一个能整合所有业务功能的新馆舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这既能实现“一站式服务”，又能体现中国大国形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方曾考虑过多个选址方案，2014年考虑过在曼彻斯特建馆，但由于离英国政经中心太远而放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是伦敦泰晤士河南岸一块地，但这里离美国大使馆太近，美国人不乐意，中英没能谈成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，皇家铸币厂旧址进入了中方视线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、地理位置非常理想，紧邻金融城和伦敦地标伦敦塔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、业主急于出手，英国政府也愿意促成交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、占地2.4万平方米，建筑面积2万平方米（美国不乐意的原因之一，因为超过了美国大使馆面积，成为欧洲第一大使馆）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、建成之后，既有实用性又有重大的象征性（伦敦新地标）&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520625.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年5月，中英双方举行了房产交割仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中英代表及原房主，都表示新使馆将成为伦敦一道靓丽的风景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息公布后不久，便有人开始借题发挥，渲染所谓“中国威胁”，说金融城将变成“中国城”，还煽动当地民众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方提交申请材料后，该房产所在地陶尔哈姆莱茨自治市（Tower Hamlets，也称塔村，伦敦塔之外的村子）议会认为方案设计良好，没有异议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔村区长比格斯不仅支持这个项目，交割仪式他也出席了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而就在咨询阶段，有约300名塔村居民突然出来反对，理由很可笑，说“觉得中国成了他们的房东，可能会令他们的房子产生产权纠纷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;律师跟他们解释，这在法律上是不可能的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村民暂时不闹了，但塔村区议会却跳了出来，说未来大使馆将安装许多摄像头，监视当地居民，侵犯个人隐私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这理由得有多离谱，中国建大使馆是为了监视这些村民？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;区议会称收到了50多封来信，其中有一封信的反对理由是：“将来空中俯拍伦敦塔时，画面中可能会出现中国国旗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这居然也能算理由，这些信是否真的存在，还是政客们编造的？不得而知。但奇葩理由是一个接着一个，还有交通问题、生活问题……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“保护历史古迹”算是最有力的理由了，但中方的建设方案：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、新使馆将翻新两栋19世纪二级保护建筑，并修旧如旧，保持原貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、仅拆除一栋1980年代的建筑，且确保风貌一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国建筑协会非常认同该方案，这既保护了牛大爷的历史遗迹，又令建筑群焕发新貌，提升了价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大使馆建成，对周边居民和商家来说，也是重大利好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔村村民反对的时间不长，规模也很小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但接下来，一些英国政客就介入此事，某些议员为了一己之私，跑到塔村折腾，英国媒体跟进炒作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守党政府则推卸责任，不去履行义务，冻结了审批流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在将近5年时间内，什么法律、法规、契约、证据……英国都不讲了，只剩下“我觉得、我以为、我认为、我怀疑……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至连中国大使馆的地下室都成了问题，说是怀疑会威胁到地下光缆，上纲上线到“国家安全”高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年12月1日，塔村区议会居然否决了新使馆建设申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是倒反天罡吗？审批权在英国政府手里，别说塔村，就是伦敦也没有否决权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这完全是英国方面故意将正常建设项目政治化的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守党政府却选择不介入，他们当时还有个拖延的理由，就是疫情，说白了就是渎职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年7月4日，工党赢得议会大选，斯塔默成为首相并组阁，疫情也过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些“病倒”的英国官员们该起来干活了吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默新官上任三把火，各部门开始做事了，已经没有理由继续拖延中国新使馆的审批流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时，一直躲在幕后的美国终于跳出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，美国以国际关注为由向伦敦施压，迫使英国住房大臣将审批决定延期到9月。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520906.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国一些反华议员轮番向英国驻美大使曼德尔森表示担忧，要求英国考虑美英特殊关系，不要助长某大国的嚣张气焰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些曱甴也出来表演，在塔村闹事，被英国警察用警棍一顿“闪电五连鞭”之后，才老实了。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当美国跳出来之后，很多怪事都有了答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国从未要求英国特事特办，一切都是根据英国政府的承诺，根据英国的法律程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国最后“国家安全防线”--地下通信光缆，经过军情五处（MI5）和军情六处（MI6）反复研究，2025年11月的结论仍是安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月21日，英国《泰晤士报》报道称，内政部和外交部也没有任何反对意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，英方炒作多年的所谓“安全问题”其实并不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律上无瑕疵，安全上无隐患，英国政府还有什么理由拖下去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但它还是拖到了2026年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在为何不再拖延了？为何塔村也不闹了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根本原因是英国需要中国，而美国越来越靠不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再拖下去，英国只会遭到中美两国的夹击。所以，它要求生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;否则，英国还能找到理由拖下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，要中方解释地下室用途？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么解释，我们说贮藏过冬大白菜，他信吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某些人本来就是为了反对而反对，所以我们根本不必跟他们解释。时候到了，英国肯定撑不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事，不仅是中英关系起伏的缩影，更是百年历史的对照。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520397.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设立伦敦公使馆时的中国是怎样一个中国？《时局图》已经说明了一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时的大英帝国在世界上说一不二，甚至控制了中国海关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，大英帝国早已日薄西山，而中国正在蒸蒸日上。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122073520756.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;（新馆舍建筑设计鸟瞰效果图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国“超级大使馆”建在伦敦，而不是巴黎，真是高看了英国一眼，英国就知足吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不急，以后中国人还得来给大英修高铁、建核电厂、教他们自由贸易、教他们契约精神……走向文明。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588050</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588050</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:15:10 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>一锤无期掩百丑？</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;出处 | 有理儿有面&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当地时间2026年1月21日，随着日本奈良地方法院的法槌落下，持续三年多的安倍晋三遇刺案终于画上了一个看似“盖棺定论”的句号——被告山上彻也因杀人及违反枪支刀具法等罪名，被判处无期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;法庭上的山上彻也神情平静，对检方指控供认不讳，没有提出上诉。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454707.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这场历经15次庭审的案件，从2025年10月28日开庭到最终宣判，全程被日本媒体奉为“法治正义的彰显”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但只要稍微拨开表层的司法叙事，就会发现这纸无期判决，不过是日本政界用来掩盖深层溃烂的遮羞布，那些藏在权力阴影里的邪教勾结、政治腐败，从来没有因为法槌声而消失。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;时间回溯到2022年7月8日。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;日本前首相安倍晋三在奈良街头为自民党候选人助选时，被山上彻也用自制枪支击中，经抢救无效身亡，终年67岁。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454406.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;作为日本历史上在任时间最长的首相，安倍的遇刺瞬间震惊全球，各种阴谋论一度甚嚣尘上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但随着调查深入，真相却比阴谋更讽刺——这不是政治暗杀，而是一场因邪教掠夺引发的家庭悲剧，最终意外叩响了日本政界的黑箱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;山上彻也的供述，像一把钝刀剖开了日本社会的隐痛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他之所以将安倍列为目标，核心并非政治立场冲突，而是源于一个跨三代的孽缘：安倍的外祖父、日本前首相岸信介，当年曾亲手协助“世界和平统一家庭联合会”（原“统一教会”）进入日本。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454129.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这个披着宗教外衣的邪教组织，靠着胁迫募捐的手段疯狂敛财，山上彻也的母亲正是受害者之一，先后向该组织捐款约1亿日元（约合441万元人民币），直接导致家庭陷入绝境。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更令人痛心的是，因坚决反对母亲沉迷邪教而长期奔走的哥哥，最终不堪重负选择自杀，这场家庭悲剧让山上彻也的复仇念头逐渐生根发芽。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在山上彻也的认知里，安倍是日本政界与原统一教会勾连最深的人，这一判断也并非空穴来风。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;早在上世纪60年代，岸信介就与统一教会创始人文鲜明建立了密切联系，将其视为巩固保守派政权的“民间力量”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而安倍家族始终延续着这一“政治传统”，安倍本人不仅多次出席统一教会相关活动，其执政期间的多项政策也暗中为该组织提供便利。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;路透社2022年8月的调查就曾指出，自民党约三成议员与原统一教会存在不同程度的关联，双方形成了“政治站台换选票支持”的利益闭环。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454626.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更值得玩味的是，如今端坐日本首相之位的高市早苗，正是这一利益网络中浮出水面的核心人物——韩国警方2025年底查获的3000页统一教内部文件《真母亲特别报告》中，竟32次提及高市早苗。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这份并非宗教教义文档、更似“政治项目账本”的文件，将她与邪教的深度利益绑定赤裸裸地公之于众。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种绑定绝非偶然，而是统一教长期布局政坛的刻意选择，这也让安倍遇刺前日本社会的乱象更显讽刺。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;彼时民众对政教勾结的积怨早已沸反盈天，却因权力庇护始终无法撼动现状。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;统一教会在日本深耕数十年，通过“精神控制+胁迫募捐”的手段制造了无数家庭悲剧，仅公开报道的受害家庭就超过数千户，更将日本定义为“夏娃国家”进行精神PUA与资金掠夺。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但凭借政界势力的庇护，该组织多次躲过监管清查。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454634.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;韩国的这份内部文件揭开了庇护网络的运作细节：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2021年高市早苗参选自民党总裁时，安倍亲自向统一教日本分会会长德野英治推荐，称其为“天意指定人选”，而高市位于神奈川县的后援会与统一教早已往来密切。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;为助力高市竞选，教会并非零散动员，而是通过高度服从的内部体系，整合10万信徒加入其后援会并提供定向物资支持，高市则私下承诺胜选后默许教会扩大传教范围，甚至推动修改宗教法案为其“松绑”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;直到安倍遇刺这一极端事件爆发，舆论压力才迫使日本政府正视问题——2025年3月，东京地方法院裁定统一教会通过胁迫募捐造成信徒巨额损失，下令将其解散。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;可这场“迟来的正义”，终究带着浓厚的功利色彩。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;日本政府解散统一教会，与其说是维护公民权益，不如说是为了平息舆论怒火、保住自民党的执政根基。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;正如《朝日新闻》2025年4月的评论所言：“若不是前首相遇刺，这个危害社会数十年的邪教组织，或许还能在政治保护伞下继续作恶”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这种“不出大事不解决”的治理逻辑，恰恰暴露了日本体制的僵化与虚伪。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454480.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;再看此次奈良地方法院的判决，更是将这种虚伪演绎到了极致。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;检方以“情节恶劣、影响重大”为由建议判处无期徒刑，法庭最终采纳了这一主张，却对案件背后的政教勾结根源避而不谈。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;辩护团队曾主张判处最多20年监禁，理由是“被告的行为源于邪教迫害，社会及体制存在不可推卸的责任”，但这一观点被法庭轻易驳回。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这就形成了一个荒诞的闭环：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;邪教组织因政治庇护得以作恶，受害者家庭走投无路后采取极端行为，最终只有“施暴者”（山上彻也）和已故的安倍成为“牺牲品”，那些真正推动邪教蔓延、漠视民众苦难的政界人士，却个个置身事外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更讽刺的是，安倍遇刺后，自民党不仅没有反思政教勾结的问题，反而借机煽动民族情绪巩固政权，将安倍塑造成“政治烈士”，其家族势力依旧根深蒂固。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454694.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;高市早苗则把这种虚伪推向了新高度：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;文件曝光前，她以“不知杂志关联背景”为由否认与统一教的深度联系，对2024年其支部收受邪教关联团体超额捐款的丑闻，也仅以退还资金草草了事；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2025年统一教被解散、法院明确认定其勾结政界的罪行后，她又始终回避评论，拒绝彻底切割。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如今面对安倍遇刺案的判决，她一边坐享邪教助力的政治红利，一边对案件根源避而不谈，堪称日本政教勾结乱象的“活标本”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;事实上，日本政界与宗教势力的勾结，从来都不是新鲜事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从明治时期的国家神道，到二战后各类新兴宗教与政客的勾结，宗教始终是日本保守派政权拉拢选票、巩固统治的工具。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;统一教会只是其中的一个典型代表，即便它被解散，也会有新的“替代品”填补空白，只要政教勾结的利益土壤还在，类似的悲剧就难以避免。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;山上彻也的无期徒刑，看似终结了一场案件，却无法终结日本政界的腐朽与黑暗，更无法抚平那些被邪教和政治势力伤害的家庭的创伤。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如今，统一教会虽已解散，安倍也早已离世，山上彻也将在监狱中度过余生，但日本政界的邪教阴影，从来没有真正散去。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;高市早苗的所作所为就是最好的证明：就在安倍遇刺案宣判前两天（1月19日），她突然宣布于1月23日解散众议院，提前举行大选。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;此次大选从众议院解散到2月8日投计票间隔仅16天，创下日本战后最短纪录，且距离上一次众议院选举仅过去1年3个月。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;舆论普遍认为，此举本质是为了规避在野党对其邪教关联问题的严厉质询，以选举闹剧转移公众视线。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122071454720.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;只要自民党依然掌控政权，只要高市早苗这类与邪教形成清醒利益对接的政客还在台上，只要“政治换选票、邪教谋特权”的利益链条没有被斩断，日本社会就难以摆脱这种畸形的政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;或许，比无期判决更值得深思的是：日本到底需要一场怎样的变革，才能彻底清除藏在权力阴影里的毒瘤？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;答案，恐怕只有日本政界那些既得利益者自己清楚——只是他们永远不会主动给出，因为这会动摇他们赖以生存的权力根基。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;图片源自网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/6SzsXGIMun3vcVp5q1st_A&quot; title=&quot;&quot;&gt;点击「有理儿有面」阅读原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588031</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588031</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:15:10 GMT</pubDate><author>有理儿有面有理儿有面</author></item><item><title>20年后的世界秩序，将由中美俄印主导？</title><description>&lt;p&gt;
2026年开年以来，世界政治版图持续震荡：乌克兰战争久拖不决，多极化趋势加速显现；美国在全球事务中的角色与边界愈发模糊，一方面高举关税大棒与地缘施压，另一方面又对既有秩序表现出明显的“退出”与回撤倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧洲深陷安全与发展“双输多输”的结构性困境，全球南方国家则在制裁、结盟与自主发展之间作出各自判断。一个多极世界正在成形，但相应的规则、共识与公共产品却远未到位，世界正行走在秩序重组的过渡带上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，复旦大学中国研究院院长张维为、俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫、欧亚集团总裁伊恩·布雷默展开对话。在对话下半场，围绕中、美、俄三大国关系的结构性变化，深入探讨了单极秩序的瓦解、通向多极世界的不同路径，并进一步延伸至欧洲的战争风险、核威慑失灵、技术革命对人类与国家的重塑、亚洲发展模式的稳定性，以及中美在人工智能与能源转型中的战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多重视角交织之下，这场讨论不仅呈现了大国博弈的现实张力，也触及了一个更根本的问题：在技术、资本与文明深刻变动的时代，人类究竟应当如何共同塑造未来的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为下半部分文字稿，上半部分见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115910463459291&amp;amp;bvid=BV1CArXBxE85&amp;amp;cid=35444294688&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·20年后的世界秩序将由中美俄印主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们来谈谈另一个重要的话题，那就是中国、俄罗斯和美国之间的关系。这三个伟大的国家都有三位强有力的领导人，而唐纳德·特朗普只尊重强有力的领导人——这是他的风格。他也尊重强大的国家，这也是他的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是：看看乌克兰战争给这个世界带来的变化。虽然这个话题确实很有争议，即使是彼此之间，有赞成的也有反对的。但俄罗斯的一个重要立场是，希望改变当前世界秩序，从单极秩序转向多极秩序。这一立场被几乎所有全球南方国家广泛接受和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就连意大利前总理贝卢斯科尼也说：俄罗斯正在被西方孤立，而西方正在被世界其他国家孤立。因为几乎没有一个主要的南方国家加入对俄罗斯的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我把俄罗斯这场有争议的战争描述为一场革命——他们想要推翻单极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的立场则略有不同。中国认为这个体系或者说秩序是个混合体，各方可以趋利避害，并努力减少损失。所以中国是一名改革者：我们想改变这个国际体系，但是通过改革的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论是革命者还是改革者，都更倾向于向前看：我们需要一种不同的、新的东西，即一个多极的世界秩序。这是一个广泛的共识，无论是在中国，还是在俄罗斯或者全球南方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于唐纳德·特朗普，我称他为“抛弃者”。他认为这种单极格局代价过高：导致了美国的产业空洞化，甚至发起了这么多的“颜色革命”也代价高昂，而美国并未从中获得多少收益。所以特朗普的美国是“抛弃者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/19/20260119165126282.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对特朗普频频发出“夺岛”威胁，当地时间1月18日，丹麦士兵抵达格陵兰岛。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普领导的美国与俄罗斯、中国之间的区别在于：他是向后看的。他回望19世纪，看重那时的重商主义、关税战，以及绑架领导人、帝国主义或殖民主义等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是今天世界面临的一个问题。我们面对的已经是一个多极世界，但还没有形成多极的世界秩序。这是我的简短评论。我想先听听你的意见，然后是布雷默博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;确实，即便是特朗普政府的成员现在也承认，我们正在走向一个多极世界，尽管他们有时会表现得或者试图表现得好像他们仍然是霸权一样。所以，我希望他们在我们（俄罗斯、中国等）的帮助下，能朝着正确的方向行动。那么，什么才是我们心中理想的世界秩序呢？比如说20年后的世界秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，为了实现这一目标，我们必须阻止全世界滑向第三次世界大战。最重要的是，必须阻止欧洲人。因为无论从客观还是主观来说，或者简单来说，欧洲人就是不明白自己在做什么，他们正在把世界推向另一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪爆发了两次世界大战之后，他们现在正把世界推向第三次世界大战。我们必须阻止他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人最终也能理解这一点。我们是在乌克兰作战，但根本不是在与乌克兰作战。乌克兰人不过是炮灰，我们一直在与西方作战，现在我们更多地是在与欧洲作战，就像历史上多次发生的那样。我们曾两次给他们以教训，先是在拿破仑战争，然后是二战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不希望看到我们将再教训他们一次，因为这一次可能是欧洲的“最后一课”。但我希望，为此我们也需要美国的帮助，如果真是如此，在10到15年后，欧洲将不会出现在谈判桌上。希望他们还能以许多分散小国的形式存活下来。我的意思是，他们会像一直以来那样，在小范围内相互争斗，但那将是一个与如今完全不同的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国人正朝着正确的方向前进。首先他们试图削弱中国、向中国施压；然后，他们试图与欧洲人一起在战略上击败俄罗斯。现在，他们正在从对华施压的路线中后退，希望他们正逐渐走到正确的方向，从与俄罗斯的对抗中后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也许在10年内，美国将成为一个正常的大国。我的意思是，美国当然很重要，但中国将是第一经济大国，甚至也会成为最强大的军事力量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们三个国家加上印度，将必须找到一种方式，开始为全世界提供公共产品，比如开明的全球领导力。现在正是需要这样做的时候，因为我们面临许多问题——许多我们甚至不想承认的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个非常简单：气候变化问题。我的意思是，每个人都在谈论这个话题，但几乎没有几个国家付出认真的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面临的第二大问题，很多人甚至不想认真讨论，当然就是现代资本主义制度。这涉及到我们所有人，甚至是社会主义中国，也存在以利润为导向、追求无止境消费的现象。这开始破坏人类共同生活的基础——即地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还必须共同面对的第三个问题，是现代技术开始反噬人类本身。我的意思是，我们可能面临人类作为人之本性的退化。我们必须面对这一问题。或许我们的知识分子群体、政府能够为世界提供一个如何将人类从非人化中拯救出来的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经看到了在欧洲发生的事情。他们是第一个出现这种意识形态的地方：例如性少数群体权益、极端女权主义、历史虚无主义等等。这些是反人类的意识形态，它们威胁着我们所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望美国将继续醒悟过来，无论是与特朗普一道，还是在特朗普任期结束后。而我们（中俄）之间，已经走在正确的轨道上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中美AI发展战略谁会更成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对这三个大国之间的关系有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;正如你所看到的，俄罗斯的关切完全集中在欧洲，在现实中它的全球关切要少得多。在这方面，它对于欧洲是全身心地投入。同时，这种关切更多地通过军事力量来表达。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，俄罗斯是世界级的全球大国，但这一地位背后，并没有一个能够持续支持该水平发展的经济体量来支撑。另一方面，中国正在投资技术，包括应对气候变化的能源技术、人工智能技术，以及全球范围内的供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当特朗普总统在釜山与中国国家领导人会面时，特朗普谈到了“G2”，他没有谈到“G3”。中国也被越来越多地视为美国在全球舞台上的唯一对手，没有其他任何国家能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很有趣。中国没有对特朗普的提法作出公开回应，我认为这样做是明智的。我认为中国人正在做的事情，对他们自己来说非常有意义。他们正在思考制定符合其影响力和稳定性的长期政策，不仅是在中国的后院，而且是在全球范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从全球经济的角度来说，世界已经进入多极秩序。我的意思是，特朗普可以提出“唐罗主义”，美国在整个西半球也拥有完全的军事主导地位。然而，中国却是西半球大多数国家以及世界上大多数国家的主要经济贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，如果你想成为21世纪（而不是19世纪）的全球大国，你需要构建能代表21世纪的全球技术。而现在，我只看到两个国家在规模化地这样做：我看到了中国，我看到了美国。我没有看到其他任何国家在构建这些技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不这样做，你就会依赖其他国家的技术。那么，谁会更成功？谁会最成功？这在多大程度上由国家（政府）决定？在多大程度上由私营公司本身决定？哪些技术领域会取得突破并最获成功？哪些策略会生效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人工智能发展策略与美国的有很大不同。美国更多地关注大语言模型和消费者用途；中国人则更多地关注工业与国家安全用途，以及开源性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人专注于成为世界级的，以石油、天然气和煤炭等化石能源为代表的能源强国；中国人更专注于成为一个“电力国家”，并致力于开发风能、太阳能、核能，以及背后的供应链和电池来为其提供动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119165451893.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财政部长贝森特表示，将尽快解除针对委内瑞拉的额外制裁，以促进委内瑞拉石油销售&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，如果让我伊恩·布雷默打个赌，押注哪一种战略在未来10到20年看起来会更成功，我认为中国的战略似乎更聪明、更具一致性。部分原因是美国经常改变其赌注。当然，美国的情况受政府的影响比较小，更多是由私营部门决定的，这会带来一种效率上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于这两国哪一家的策略最终会占优，很难做出准确的判断。但话说回来，如果我们真正关心的是将改变未来人类和地球能源的新技术，那么目前实际上只有这两方的筹码可供下注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联曾在许多方面曾是世界级的大国，但在对人力资本和科研的投资方面，今天的俄罗斯只是三十多年前的苏联的一具空壳。我认为这是令俄罗斯政府感到不安和沮丧的原因之一。过去三十多年来，全球的力量对比逐渐发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们还有五分钟。我想就亚洲是否让世界变得更有希望做一个简短的评论。我认为亚洲可能会给世界带来更多希望，这非常重要。我还记得2024年的慕尼黑安全报告的标题就是“双输多输”。它反映了欧洲处于一种“双输多输状态”：他们失去了和平、发展和繁荣。就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，亚洲的情况并非如此。为了便于讨论，我在这个特定的时刻，将亚洲暂时定义局限于中国以及东盟。而中国加东盟的人口是欧洲人口的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不久前柬埔寨和泰国之间出现了一些小冲突，但四十多年来他们基本上保持了和平相处。柬埔寨和泰国之间的新一轮冲突只持续了几天，就平息下去了。现在，柬埔寨和泰国恢复平静，我认为有三个原因。首先，欧洲和亚洲的方法论有很大不同。欧洲的方式是要么是盟友，要么是敌人。这也是北约的哲学，北约的宗旨就是“把美国请进来，把俄罗斯赶出去，把德国压制住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在亚洲，情况完全不同。亚洲的和平有三大支柱。首先是经济发展支柱。我们互相帮助，专注于提高人民的生活水平。这是关键——建立共识，大家对此没有重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是安全支柱。这意味着尊重每个国家的主权，大家尽最大努力用和平的方式来解决分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是文明支柱。我们讲东盟智慧、中国智慧、亚洲智慧。即便许多问题上前进两步、后退一步也没关系。我们推进谈判，尽管进展缓慢，但最终会取得更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后你会发现，包括东盟地区和中亚地区——这两个几十年来一直被视作“地缘诅咒”的地区——现在已经成为一种“地缘福祉”。尽管还存在各种问题，但由于中国的“一带一路”倡议等，中亚正在成为亚洲和欧洲之间的桥梁。俄罗斯在中亚问题也作出了贡献，在东南亚问题上也有重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个整体，东南亚地区成为了发展和繁荣的中心，“向东看”已经是一种全球性趋势。如果你去中东、非洲、拉丁美洲，他们都在谈论“向东看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普有他自己的想法。但我同意你的看法。从中国的角度来说，当世界还在争论特朗普或哈里斯谁将成为下一任总统时，我们就预测了特朗普将会获胜。五年前的时候，我们就认为这更有可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说过一句著名的话，他说我更喜欢美国右派，因为他们对美国的问题持更坦率的态度。但特朗普开出的药方几乎都是错的，具有误导性的。这是我们也希望通过你向我们的美国同行传达的信息。非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“印度未来20年将迎来飞跃式发展”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众提问：&lt;/strong&gt;卡拉加诺夫教授，你提到未来最有可能是中、美、俄加上印度四个大国来管理全球事务，你在多大程度上坚信这一预测？我也想问布雷默博士，你是否同意这一观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，我认为基本上就是这四个国家共同管理。特别是当俄罗斯最终赢得这场战争之后，俄罗斯不会发号施令，而是应该向世界提供领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，世界级的领导地位不应当仅仅建立在为世界带来更多财富之上，致富当然是必要的，但最重要的是为整个世界提供安全。而排在第二位的则是为全人类的发展作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是包括中国、美国和俄罗斯在内，我们所有人都面临的，当今世界最糟糕、最危险的趋势之一：人类的退化。这在很大程度上是技术的发展所导致：人类停止阅读、停止系统性思考。这是我们必须共同面对的问题，也是我认为除气候问题之外，世界所面临的最重大的长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中俄美印这四个拥有智力资本、技术资本，甚至军事能力的国家，应该为全人类的共同利益提供保障。因为在10到20年之后，如果我们能度过当前这段过渡时期，我们将面临真正意义上的大问题——包括气候问题的进一步变化，以及人类思维能力退化的问题。我们已经在欧洲看到了这些问题。欧洲作为世界上曾经的领导者之一，现在正在被一群思想贫瘠、毫无理智的人所操纵。这就是我们都必须面对的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，张教授您和布雷默教授可能同意我的观点：这才是对人类最大的威胁——人类的退化和愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士对于这个话题有什么评论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为科技绝对是最大的变革变量。我同意人类的退化是一个大问题，但我不认为这是一个长期问题，我认为这是一个中期的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一切都在发生中，而我们可能会在下一个十年间经历巨大变化，我们对权力的看法也会发生变化。我同意，气候变化的问题不会消失，但技术的发展速度会比气候变化问题的恶化快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要说的一点是：我们不应该狭隘地以国家为单位来思考问题，比如印度、俄罗斯、美国、中国。因为当拥有人工智能时，一家公司会突然变得更加重要和强大；当个人掌握这些技术时，他们也会变得更加重要和强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不确定世界会如何变化，所以在思考国际关系问题时，我们不能仅仅关注这些大国政府在争夺全球影响力，并把这视作讨论的原则和唯一需要关注的事情。我认为未来的世界看上去会非常不同，会变得更加复杂、混乱。十年后，我们谈论的将不仅仅是政府的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;但我想补充一点。四五十年前，我们在美国的老朋友，如约瑟夫·奈和罗伯特·基欧汉等人曾经预测，政府将逐渐消失，取而代之的是跨国公司和非政府组织。而现在大家都在谈论着成为科技乐观主义者，认为社会进步将由技术发展驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119170230793.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗伯特·基欧汉的《霸权之后》，首次出版于1984年，被视作国际关系学新自由制度主义的代表作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，社会发展应该由我们人类自己主导。为此，我们必须发展自身和年轻一代人，使他们不会被技术所束缚，而是被高尚的人类精神所引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我对布雷默先生和卡拉加诺夫先生有一个问题。在莫迪总理的统治之下，印度成为了一个非常雄心勃勃的国家。印度希望成为世界上的一个重要角色。所以我的问题是：印度会发展到什么水平？它是否会取代俄罗斯乃至美国的角色？谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我认为印度在未来20年将迎来一个巨大的飞跃，因为它复兴了其深层文化。印度是世界上最伟大的文明起源之一。但为了实现这一飞跃，他们必须调整自身的政府结构。印度政府有时有点过于混乱，但莫迪正朝着正确的方向前进。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为像印度、中国和俄罗斯这样的国家，以及最终在美国的帮助和参与下，我们应该开始构建新的核威慑理念的基础，以防止战争滑向无休止的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们正经历一个旧的威慑手段不再起作用的时期，我们看到世界各地冲突频发。我认为印度拥有追求和平的哲学传统。顺带一提，相比之下，我认为美国、中国和俄罗斯这三个国家，更多地拥有一种带军事色彩的哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，过去400年来，中国也成为了一个处于和平中的国家，但为此蒙受了苦难。现在中国正回归到你们应有的位置。而甘地的哲学，或者说和平的哲学，也可以为人类的共同利益作出巨大贡献。而我认为，拥有这一哲学传统的印度，将成为这曲“四重奏”中的主要国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对印度的前景也很乐观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的，因为印度正在与世界上大多数国家发展稳定而建设性的关系。当然，作为美日印澳四方会谈的一员，印度也在与美国发展关系。他们利用这一机制，在许多小国面前把自己塑造成特朗普的传话人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也跟除加拿大之外的整个七国集团保持着良好关系，但这也不太重要了，因为印度与加拿大的关系已经企稳。印度被视为全球南方的领导者。他们在主持二十国集团会议时展现了极强的能力。虽然中国也是全球南方的一部分，但中国实际上是全球南方的主要债权人。从这个角度来说，中国、印度同全球南方的关系非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于多种原因，印度与中国的关系长期较为紧张，但两国领导人最近都在努力稳定双边关系。因此，我认为印度在很多方面奉行的是全球性多向合作政策，类似哈萨克斯坦，但其政策相比哈萨克斯坦更加严肃，也更具战略规划，这有助于塑造其国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了众所周知的印度-巴基斯坦冲突之外，印度并没有卷入全球范围内的激烈对抗中。大多数国家欢迎莫迪的领导力，欢迎印度的作用。而且，印度作为一个民主国家，却已经拥有一位执政长达十多年的强势领导人，这使得印度有能力推进长期而稳定的经济改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，印度的核能产业和保险业向私人投资开放；他们已经开始改善税收结构，并努力将腐败从体制中清除出去。而许多国家对如何解决这些问题都很头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为印度的前途非常光明。鉴于以上种种理由，如果印度在2026年实现7%至8%的经济增长，我们不应感到奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美俄都应拥抱亚洲的“双赢”理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;你好，我有一个关于北极贸易航路的问题。如果货物和物流都向北极航线转移，随着北极地区未来的发展，中俄关系会如何演变？这将如何影响世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想请布雷默先生首先回答。这个问题是关于北极贸易路线，以及其与美国、中国和俄罗斯之间的关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的。这显然是一个俄罗斯正日益扩大的战略优势。他们是北极大国。我们将越来越多地看到冰盖融化，北极航线是一条更快的运输路线，同时那里还有大量资源有待开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少到目前为止，北极地区的其他国家大多与美国结盟。例如，加拿大人、欧洲人都与我们美国人结盟。而中国，尽管并不与北极直接相连，也在试图成为一个北极大国。因此，我们看到中国越来越多地谈论对北极的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的局势也导致了一些冲突，比如当前的格陵兰岛问题。格陵兰岛事件看起来很愚蠢，但其背后确实存在一些战略思考。我希望美国、丹麦及其欧洲盟友能够和平解决这个问题。但我们无法确定，因为特朗普还有三年的总统任期，所以我们只能拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我对北极的未来相当放心。我希望大家能够保持足够多的常识，不要采取好战的态度，尤其是我们的欧洲同行和一些美国同行，不要试图把这种好战态度强加给我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上来说，俄罗斯将成为北极地区的主导国家。但目前，我们正在考虑建设一套新的南北向通道网络，通过中国将北极与南亚连接起来。这将是未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，未来我们也将开发西伯利亚的庞大资源。目前，我们的开采仅仅触及了这部分资源的一点点皮毛。在俄罗斯的控制下，我们迟早会邀请一些伙伴，希望也包括美国人，当然包括中国人以及韩国人，去共同开发这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是世界上少数拥有超量淡水资源的国家之一，甚至可能是唯一一个。西伯利亚拥有极其丰富的淡水资源。事实上，北冰洋变暖的原因之一正是经河流入海的淡水不断增加，导致冰层正在融化。但这些水资源可以用于亚洲的发展，也许可以用于生产水资源密集型产品，甚至可以直接加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我可以非常肯定地说：俄罗斯坚决反对北极地区的再军事化。过去很长一段时间里，我们已经犯下了足够多的愚蠢错误，让许多地区走向再军事化。这本不应该发生。北极地区应该成为一个和平与共同发展的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119170816803.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛位于北极地区航道途经的重要位置&lt;span&gt; 图自：《日经亚洲》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想对特朗普对整个格陵兰岛的政策，作一个简短评论。从美国这个所谓的民主国家的角度来看，为什么美国没有人能帮助他变得稍微明智一些呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在那里已经拥有足够多的军事基地，美国完全可以在不实际控制这些岛屿的前提下，随心所欲地获得更多基地。所以我不明白，美国为什么更倾向于通过物理上拥有这块地区，来实践帝国主义和殖民主义？这在世界各地引发了巨大的不满，也打破了美国的盟国关系。欧洲人将深受其害，当然这也是他们自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国和俄罗斯都是文明型国家。我们拥有比特朗普更长远的眼光，在很多方面也比美国看得更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人的角度来看，世界不总是零和的，世界也不是只有盟友和敌人。从中国人的角度看，这个世界是由朋友和潜在朋友组成的。即便从中国的视角看，菲律宾是一个“麻烦制造者”，但是我们并没有动用武力。我们只是使用了高压水枪，试图给他们一些警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，中菲关系可能会经历起伏，但最终他们可以为我们的朋友。所以，我希望像美国这样的国家，能够接受这种“双赢”的理念。在中国人的日常生活中，人们每天都在践行“双赢”理念。这是中国延续数千年文明的一部分。美国人为什么不理解呢？我们只是觉得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，正如你所知，多年来我一直在推动俄罗斯转向东方、向东看。现在我谈论的是俄罗斯文明。我想说的是：我正在呼吁俄罗斯拥抱更多亚洲价值观和“双赢”理念，而不是欧洲式的输赢逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国也能加入我们，成为这一转变过程中的一员，而不是在未来多年里继续扮演一个“欧洲式强权”。尽管美国在文化上更接近欧洲，但它依然是一个文明型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我是一个半导体行业的从业者。过去十年我们观察到，市场上流行的技术基本上都不是最新的技术，它们可能会在公布之前被雪藏很久，或者需要很长的时间才能成熟。我们经常发现，每当经济发展出现一些问题的时候，新技术会在市场上涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚刚听到布雷默博士反复强调，未来技术进步产生的影响可能比军事、政治领域的都要大，现在人工智能的应用似乎也来到了这样的阶段。在人工智能的竞技场里似乎只剩下中国和美国。我的问题是，在人工智能之后，哪项技术会成为世界各国竞赛的主战场？您的预测是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为，本轮人工智能发展仍处于早期阶段，但已经具有颠覆性意义。它将影响经济的方方面面，也将影响世界的安全态势，它甚至会改变我们对“人类”的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人工智能是基于个人数据进行训练的，所以我们甚至还没有开始认真思考，人工智能之后的下一次技术变革会是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对我来说非常重要的一点是：美国人和中国人已经在这一问题上展开了对话。在核技术领域，直到1962年，我们才意识到自己几乎要把对方炸毁。美国人和苏联人不得不进行军备控制，建立热线，并展开合作——即便双方对彼此毫无信任。当时的局势极其危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国人和中国人，我们不能等到人工智能领域发生下一次“古巴导弹危机”后才开始行动。在人工智能领域，我们必须从现在开始相互接触、相互沟通。但目前，这样的接触尚未真正开始。我认为这是不幸也是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:06:24 GMT</pubDate><author>张维为谢尔盖·卡拉加诺夫伊恩·布雷默</author></item><item><title>为何不急着官宣万亿？徐州市委书记：实事求是，顺其自然</title><description>&lt;p&gt;
江苏徐州市2024年已完成地区生产总值9537亿元，去年前三季度的经济增速又达到6.0%，由此，“徐州2025年破万亿”的氛围拉满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些令人意外的是，市长沈峻峰在1月21日的市十七届人大六次会议上作政府工作报告时，只披露“2025年地区生产总值预计增长5.8%左右”，对是否破万亿未作表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以9537亿为基数，按增幅5.8%计算，确实超过万亿。但GDP数据还要考虑价格因素等的影响，须经统计部门统一核算。数据发布也要遵循规范流程——国家统计局先公布全国数据，各省级统计局陆续发布本地区数据，设区市的GDP数据又在其后。因此，徐州是否跻身“万亿城市”，目前还是个谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华日报·交汇点新闻报道，对“万亿”话题，徐州市委书记宋乐伟21日下午在参加铜山区代表团讨论时表达了态度：实事求是，顺其自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122074234650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
徐州市两会铜山区代表团讨论现场。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏已有苏州、南京、无锡、南通、常州5座万亿城市。2025年3月，徐州召开工作推进会，动员全市锚定高质量建设区域中心城市，扎实朝着万亿城市迈进。宋乐伟表示，要把“扎实朝着万亿城市迈进”作为全年工作主题，努力为全省发展大局作出更大贡献。“徐州发布”随后连续发文，提出如何踢好“临门一脚”、如何稳扎稳打走好每一步、如何稳中求进再上新台阶“三问”，从不同角度解读工作的“重中之重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐州如晋级万亿城市，将标志着江苏唯一的资源型城市、老工业基地实现转型，并打破省内万亿城市集中于苏南、苏中的格局，实现苏北地区零的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐州没有“第一时间”官宣破万亿，在舆论场引发关注。据新华日报·交汇点新闻报道，市委书记宋乐伟在参加铜山区代表团讨论时回应：“不要纠结于这个数字，不能被数字所累。”他表示，有人曾问他“过了万亿怎么样？不过怎么样？”他回答：要树立正确政绩观，“我个人也有一段时间在思考这个问题。不过该怎么发展就怎么发展，要扎扎实实的发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新华日报·交汇点新闻的报道称，从数字的角度，如果徐州“破万亿”，会是“刚过线”；没有过，也就“差一点”。数字只是符号，徐州发展永不停步。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_22_804662_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_22_804662_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:50:42 GMT</pubDate><author>来源：澎湃新闻</author></item><item><title>墨江一婴儿身上出现多处针眼，当地通报</title><description>&lt;p&gt;
据普洱发布微信公号21日消息，云南省普洱市墨江县联合工作组1月21日发布情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对近日网传“墨江一名婴儿身上有多处针眼送医”的情况，墨江县立即成立由公安、卫健、民政、妇联等部门组成的联合工作组，开展调查处置工作。现将有关情况通报如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月16日，墨江县人民医院儿科收治由父母送来的一名男婴（10月龄），症状为发热、抽搐。经检查发现其身上有多处针眼，体内疑似遗留一根金属针。经紧急处理后，为确保男婴得到更好治疗，12月22日，将该男婴转至昆明市儿童医院接受手术及抗感染治疗，于2026年1月9日出院，术后身体恢复良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男婴现由其父亲陪护在当地医疗机构进行康复治疗。墨江县卫健、民政、妇联等部门已积极介入，安排专门工作人员和5名医护人员，科学做好男婴的康复治疗和营养膳食工作，并对其进行全面监护和后续保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经工作组调查，男婴身上针眼系其母亲刀某某采取民间“扎针”方法自行治疗所致。刀某某文化水平较低，缺乏科学健康知识，有情绪焦虑倾向。经医疗机构检查评估，未发现刀某某有精神病性症状。目前，公安机关已对刀某某开展调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢社会各界的关心。墨江县将以此为警示，在全县开展专项排查整治，加大健康知识科普宣传力度，增强群众科学就医意识，为未成年人健康成长营造良好环境。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_22_804661_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_22_804661_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:32:06 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中方重申：日本根本没有资格“入常”</title><description>&lt;p&gt;
当地时间21日，中国常驻联合国代表团临时代办孙磊在关于安理会改革政府间谈判的联大会议上发言时说，日本这种对历史罪行不知悔改、违背国际关系基本准则、挑战二战胜利成果、公然践踏战后国际秩序的国家，无法承担维护国际和平与安全的职责，无法取信于国际社会，根本没有资格要求成为安理会常任理事国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122063432153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804660_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804660_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:45:31 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>