<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 00:18:42 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中国已错过“星链”，不可再错过太空算力</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马斯克推动SpaceX收购xAI，并提出“太空可能成为生成式AI算力成本最低的地方”时，很多人还没意识到新一轮太空竞赛的发令枪已经打响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎在同一时间，SpaceX向美国联邦通信委员会申请部署数量高达100万颗的低轨卫星网络，这一动作更像是在为某种超出现有通信需求的体系提前占位。两件事放在一起看，很难再把它们理解为彼此孤立的商业决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，人工智能竞争常被简化为芯片性能和模型规模的比拼，但随着训练和推理规模持续放大，电力消耗、散热能力以及数据中心扩容，正逐渐成为算力增长的现实瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，把算力与通信系统一并推向太空，不再只是科幻式设想，而是一种围绕能源条件、系统结构和长期成本的现实选择。太空算力真正要回答的，远不只是芯片性能问题，而是能源从哪里来、系统能否闭环，以及是否具备工程可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在低轨巨型互联网星座上，中国更多是在追赶别人已经跑通的路径，那么在“天算”这个尚未定型的新赛道上，至少仍然存在提前进入、参与定义的空间。“天算”未必会变成第二个星链，但一旦系统形态和运行规则被率先确立，后来者再想进场，成本就会明显提高。这也正是当前重新审视太空算力问题的现实意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211074751252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210100910416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国对于“天算”早有布局。2025年5月，中国一箭12星发射成功全球首个“天算”星座。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太空算力问题的核心是能源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论“太空算力”这一未来系统性能力之前，必须明确一点：从第一性原理上看，算力不是问题的核心，能源才是。任何算力设施——无论是在地面数据中心，还是在轨道星座——最终都要回到一个最基本的物理约束：从哪里获取电力？如何满足供给？以及如何处理由此带来的散热问题？没有足够而稳定的电能支撑，再先进的处理器和算法也难以发挥实际价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球最大的两个经济体来看，这一底层约束的差异十分明显。中国在电力供给侧已经形成了显著的规模与体系优势。2025年，中国全社会用电量预计首次突破10万亿千瓦时，这是全球少数经济体中唯一长期运行在如此高电力规模上的案例。更重要的是，这一庞大的电力需求并非依赖单一能源支撑，而是建立在具备较强调度能力的综合能源体系之上：传统火电和水电提供稳定底座，核电、风电和光伏等增量能源持续扩展，为高强度用电负荷预留了现实空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种结构性变化正在进一步深化。按照既有趋势，2026年中国太阳能发电量有望首次超过煤电。这不仅是能源结构的统计变化，还意味着电力系统正从“单一基础负载”向“多源并行、灵活调度”的形态转变。这种体系特征，对未来大规模算力部署，乃至在轨算力节点的长期运行，都构成了重要的基础条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之对照，美国在芯片设计和数据中心技术上具备一定优势，但在能源供给侧面临更为紧张的约束。一方面，其电力扩容高度依赖市场化节奏，新装机和电网建设周期较长；另一方面，AI训练和推理需求的快速增长，正在对电力系统形成非常规拉力。在电力扩容、既有电网调度和环境政策之间寻求平衡，本身就提高了短期内支撑高强度算力负荷的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211074403403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美媒称，美国老化的电网将无法应对人工智能日益增加的负荷 &lt;span&gt; 图源：《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，将“太空算力”简单理解为芯片竞赛或AI对抗，容易偏离问题本质。在人工智能快速扩张的背景下，能源约束对不同国家形成的压力并不对称。对美国而言，算力需求的增长将更早、更直接地撞上电力供给与基础设施扩容的瓶颈，这使其在探索“天算”等替代路径时具备更强的现实紧迫性，更像是一种被能源压力倒逼的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着中国可以因此放缓节奏。正因为中国在能源供给与系统调度层面具备相对扎实的基础，才更有条件在压力尚未集中显现之前，提前布局“天算”体系。对中国而言，天算未必是应急之举，却可能是一次更从容的战略前置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太空算力真正难在哪？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说能源决定了急不急着搞太空算力，那么散热和数据吞吐，决定的就是它能不能规模化、能不能真正发挥价值。这两个问题，都不是芯片性能提升能够单独解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看散热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地面数据中心可以依赖空调、冷却水，甚至浸没式液冷，把热量高效转移走；海上平台还能把大海当作天然热沉。但在太空环境中，既没有空气，也没有水，算力设备产生的热量，最终几乎只能通过辐射的方式向深空释放。这带来一个非常直接的工程约束：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
算力越集中、功耗越高，对应的散热器就必须越大，且必须长期稳定展开、对准深空工作。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在现有航天工程中，这一问题的主流解法并不神秘。包括NASA、JAXA在内的航天机构，长期采用的是回路热管（LoopHeatPipe）+大面积散热器的组合：先用两相流工质把热从算力单元“搬运”到远端，再通过辐射把热量释放出去。这套方案可靠性高，但代价同样明显——散热系统本身会迅速膨胀为平台级负载，占用大量面积、质量和姿态控制资源，反过来限制单星可承载的算力密度。因此，太空算力并不是打个芯片上天就完事，而是一个热控、电源、结构和姿态高度耦合的系统工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看数据吞吐与通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦算力上天，就不可避免地产生持续、大规模的数据流：原始观测数据、在轨预处理结果、模型参数更新、任务指令与回传信息等。这对通信系统提出的要求，已经明显超出传统“几颗大卫星+地面站”的架构能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重型高轨卫星虽然单星昂贵、寿命长，但时延高、并发能力有限，难以支撑高频交互式算力任务；重型单星的链路更偏“点对点”，缺乏网络弹性。工程上更现实的路径，是低轨、大规模、星座化部署：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过成百上千、甚至更多节点，配合星间激光链路，形成网状结构，把算力节点真正“连成一张网”。这也是为什么，讨论太空算力，最终都会走向“类星链”的体系形态，而不是传统高价值单星模式。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不是多插几块太阳能板这么简单&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论太空算力时，一个常见误解是：既然卫星本来就依靠太阳能供电，那无非是把太阳能板做大一些，就能支撑算力上天。这个判断在小规模、节点级算力上大体成立，但一旦把目标放到网络化“天算”，问题的性质就会发生变化。算力负载一旦从几十千瓦迈向兆瓦级，能源就不再是设备层面的配置问题，而会迅速演变为体系级约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工程上，围绕这一约束，逐渐分化出两条不同的解决思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一条是分散式路径。它并不追求单点的大功率供能，而是把发电、算力和散热做成大量自洽的低轨节点，通过星间链路协同工作。每个节点的功率水平有限，但通过数量叠加，形成可观的总体算力规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一思路与低轨通信星座高度同源，也是当前学界在“天基边缘计算”“分布式卫星计算网络”等方向上重点讨论的架构。它的优势在于部署渐进、容错性强，适合在轨预处理、推理与数据筛选等任务；代价则是并发计算能力受制于星间链路、时延抖动与调度复杂度，很难直接对标地面数据中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条是集约式路径。其核心不是把算力摊薄，而是把能源和算力集中起来，形成少量高功率的轨道级节点，作为“天算”网络的基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商业航天公司Axiom Space已抢先一步，于2026年1月11日发射了2个轨道数据中心（ODC），正是这一思路的工程化尝试：先在空间站环境中部署算力与数据处理设备，承担在轨预处理和中继任务，再逐步评估规模扩展的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/11/20260211075735130.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步看，这一路线很可能发展出类似国际空间站的模块化太空算力中心：通过多舱段组合，逐步集成算力载荷、散热系统与能源单元；具备足够的结构承载能力和长期在轨运行能力，并能够持续扩展发电与热控条件，从而为兆瓦级高功耗算力载荷提供稳定支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，这两条路径并非非此即彼。更现实的前景，很可能是以分散式星座承载大部分在轨算力任务，同时辅以少量集约式节点作为处理与中继中心。这也意味着，太空能源问题不会通过单一技术突破被解决，而是随着算力规模的抬升，被一步步推到系统工程层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么迫切需要“天算”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果进一步追问，究竟是哪些需求在当下这个时间点迫切需要“天算”，就会发现，这并不是一个要不要提前布局的问题，而是算力的爆炸速度突破人类的想象，一些系统已经开始触碰到“地算”能力边界的现实结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先出现压力的，是需要在太空端形成快速闭环的复杂系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今大型星座动辄百颗、千颗、万颗起步，随着星座规模持续扩大，卫星数量和网络拓扑的复杂度不断抬升，编队调整、避碰决策、链路重构等操作的决策频率，正在逼近甚至超过通信稳定性所能承受的水平。在这种情况下，如果仍然把判断完全放在地面，通过回传—处理—下发的方式完成控制，系统反应速度和可靠性都会明显下降。算力被前推到轨道端，并不是为了追求更强的计算能力，而是为了让系统在通信受限、干扰增强或环境突变时，仍然能够自主运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类需求，来自数据体系本身的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是太空遥感、监视还是持续对地观测，原始数据规模的增长速度，已经快于通信能力的扩展速度。真正有价值的信息，往往只占原始数据中的一小部分。如果继续坚持“原样回传、地面处理”，通信链路就会成为系统扩展的硬约束。于是，在轨进行目标识别、变化检测和数据筛选，把算过的信息而非未经处理的数据送回地面，开始成为一种必要选择。这一变化的本质，是算力开始承担通信减负的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具决定性的，是长周期、低人类介入的自治系统需求正在快速逼近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人工智能从辅助分析工具，逐步演化为系统运行逻辑的一部分，越来越多的系统被设计为在较长时间内脱离人类实时干预运行，比如地面的无人矿场、无人工厂，太空的卫星星座等等。这类系统依赖稳定的判断能力，而不是频繁的“人在回路”。当地面算力所依赖的连续通信和人类运维节奏不再可靠时，把部分计算能力嵌入天基体系，几乎成为唯一可行的工程路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有场景中，对“天算”依赖最显而易见的，是“太空挖矿”和太空机器人劳动。一旦工程活动从地球延伸到月面或小行星，通信时延、窗口不连续和人类无法实时接管这三个条件同时成立。如果算力仍然完全依赖地面，系统将无法形成有效闭环。在这里，“天算”不再是效率提升手段，而是工程活动得以展开的前置条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些需求出发，“天算”并不是地算的替代，而是算力体系在向太空延伸过程中自然形成的一层，两者相互配合、分工明确，正如星链并未试图取代地面的移动通信蜂窝网络，而是构建其无法覆盖的能力边界。当判断开始前移、信息需要在源头被提炼、系统必须在远离人类社会的环境中长期运行时，算力的位置本身就已经被重新定义。“天算”的迫切性，也正是在这一刻从概念判断转化为工程现实，这也是英伟达、亚马逊、蓝色起源等巨头相继入场，并与 SpaceX 形成合力的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/11/20260211075303563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从英伟达到蓝色起源，巨头纷纷进入“天算”的战场。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，对中国航天而言注定具有历史性意义。无论是围绕登月目标展开的重型火箭与新一代飞船任务，还是国家队与民商队集体冲刺可复用火箭，中国正在一边弥补差距，一边向现实能力发起正面冲击。但在低头赶路的同时，也需要抬头看看更远的方向——前方并非终点，而是尚未定型的星海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经跑通了以通信为核心的星链体系，并在此基础上开始向“天算”延伸。马斯克表示，“随着星舰的问世，大规模部署太阳能人工智能卫星的道路终于得以开辟。这也是我所认为的，唯一一条能够实现每年1太瓦（1TW）人工智能算力部署的路径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX申请100万颗“天算”卫星已有下文，美国联邦通信委员会主席布伦丹·卡尔亲自公示并引用了申请，“该系统将作为迈向卡尔达舍夫二世Ⅱ型文明的第一步”——引用本身也是一种鲜明的态度，Ⅱ型文明更是在叩响未来的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210101040571.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
FCC主席布伦丹·卡尔引用了“Ⅱ型文明”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，“天算”未必是迫在眉睫的现实需求，却很可能是一个不容反复错过的战略节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2026_02_11_806734_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/baiyujing/2026_02_11_806734_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:08:22 GMT</pubDate><author>白玉京</author></item><item><title>都到了这个地步，伊朗竟然对美国还有妄想...</title><description>&lt;p&gt;都到了这个地步，伊朗竟然对美国还有妄想，简直让人觉得不可思议！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，中东局势高度紧张，美军“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群已部署至波斯湾，F-15E、F-16战机增派至约旦基地，“爱国者”PAC-3与“萨德”反导系统亦已运抵中东地区，第九航空队同步展开大规模战备演习。这些行动，其实并非虚张声势，而是美国在中东强化威慑、准备应对潜在冲突的现实举措，这一点和之前针对委内瑞拉的行动几乎是如出一辙的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，伊朗方面则不断期待与美国会谈，在会谈后未能达成任何一致意见的情况下，又表达出了希望尽快与美国达成核协议的愿望。试问，在这种情况下，美国会怎么看伊朗？会觉得伊朗这根骨头难啃，还是会觉得伊朗这根骨头已经进一步松动了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在美国看来，伊朗是在美以高压态势下开始动摇了，甚至幻想通过谈判避免军事冲突。在占豪看来，这种认知对伊朗来说不仅是战略误判，更是对当前地缘博弈本质的严重误解。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211072357319.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这么说呢？因为，美国和以色列的目标，从来不是想要一份给伊朗体面的核协议，否则按照之前的伊核协议执行不就行了吗？干嘛还折腾到现在呢？美国和以色列的目的，是要彻底削弱伊朗的地缘影响力。任何做到这一点？不但要推翻伊朗现政权，还要肢解伊朗才能达到这一目的。对伊朗来说，若伊朗继续沉溺于“谈和”的幻想，等待它的，必将是一场难以承受的战略危机和灭国的重大风险。美国之所以现在还没对伊朗动武，根本原因有三个：&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;第一，自身战争准备尚未完成&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普政府曾高调宣称“舰队比在委内瑞拉的还大”，但其真实意图是争取时间完成三重准备：一是军事部署的完善，二是情报体系的精准化，三是政治联盟的整合。“林肯号”虽已抵达中东，但B-2隐形轰炸机、空中加油机及多支航母战斗群尚未完全集结到位。更重要的是，历史经验表明，单纯依靠空袭难以摧毁伊朗深埋地下的核设施。即便使用GBU-57巨型钻地弹，去年的轰炸也证明，无法真正彻底击毁伊朗核设施。这说明，若无法精准掌握伊朗领导层动态、指挥节点分布及地下设施精确坐标，任何军事行动都可能陷入持久消耗。因此，所谓“谈判接触”，极有可能是为情报侦察与目标定位争取窗口期的战略烟雾。对于这一点，伊朗好像并未真正意识到。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211072357142.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;第二，美欧尚未就打击伊朗达成最终共识&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国深知单边行动代价高昂，所以无论美国还是以色列，都想通过施压和忽悠争取到北约盟友的支持。然而，欧洲国家在伊朗问题上态度复杂。德国、法国等国虽对伊朗核活动表示关切，但之前更倾向于通过外交途径解决争端，反对军事冒险。直到最近一段时间，欧洲人的思维才发生重大变化。这种变化体现在最近，就是欧盟将伊朗伊斯兰革命卫队列为了恐怖组织，这就是在为美欧达成妥协从而打击伊朗打好了政治与法律基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现阶段，美国针对伊朗的战争所谓的“暂缓”，实为等待欧洲在战略利益与安全风险之间做出抉择。欧盟想让美国放弃吞并格陵兰岛，但美国不愿意放弃，而欧洲又希望美国不要从欧洲撤出军事力量，所以又迫切需要这个敌人拖住美国。因此，一旦欧美达成妥协，针对伊朗的军事选项将迅速升温。但无论他们怎么妥协，对伊朗都是不利的。对伊朗唯一有利的就是他们持续无法成妥协，拖过这一段时间，也许美国中期选举对特朗普不利，那打击伊朗的计划才可能搁浅。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;第三，美国与以色列的真实目标远超政权更迭&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老战友们应该都记得，占豪在以前的文章中就分析过，美国对伊朗的长期战略并非简单扶植亲美政权，而是通过多重手段瓦解其区域影响力。一个拥有8700万人口、横跨波斯湾与中亚的伊朗，无论由谁执政，都是中东不可忽视的力量。因此，美国更倾向于通过经济制裁、代理人冲突、网络攻击、内部渗透等方式，逐步削弱伊朗的国家能力，迫使其战略收缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡政府对此心知肚明，其真正诉求是借美国之力，彻底消除伊朗对以色列的“生存性威胁”。近年来，以色列多次对叙利亚境内伊朗目标实施空袭，并支持库尔德武装在伊朗西北部制造动荡，正是这一战略的体现。在此背景下，任何关于“恢复伊核协议”的幻想都显得脱离现实。美国早在2018年退出伊核协议时就已表明立场——它要的不是限制伊朗核能力，而是从根本上改变伊朗的行为模式。除非伊朗接受全面核查、大幅削减导弹计划、停止支持地区盟友，否则谈判难有实质进展。而这样的条件，无异于战略投降，伊朗也不会答应。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211072359261.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗此时释放期望尽快谈成伊核协议的信号，无异于向对手暴露战略犹豫，反而加速自身被动局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史反复证明，在强权围堵之下，示弱往往招致更猛烈的打压。1991年萨达姆幻想通过外交斡旋避免战争，结果迎来42天高强度空袭；2011年卡扎菲试图向西方示好，最终落得政权覆灭、身死人手。反观朝鲜，虽国力有限，却因始终维持“核威慑+强硬姿态”，迫使美国不敢轻启战端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗拥有远超朝鲜的国土纵深、人口规模与工业基础，本具备打持久战、消耗战的战略优势。只要坚定意志，不露怯意，美以联军便难以承受长期战争的政治与经济成本。然而，伊朗却在关键时刻释放出犹豫、动摇的信号。这不仅让美国确信“伊朗扛不住了”，更严重打击了地区国家对伊朗的信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，对伊朗当局来说，真正的出路，从来不在谈判桌上，而在战场与民心之中。伊朗唯一可行的生路，是立即停止一切不切实际的幻想，全力准备一场全民持久战。没有别的路可走！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，必须确保国家指挥体系不被“斩首”或“神经瘫痪”——加固地下指挥所，分散领导层，建立多套备用通信系统。其次，想办法激活“抵抗轴心”，支持黎巴嫩真主党、也门胡塞武装、伊拉克什叶派民兵等多线作战，迫使美以分散兵力、疲于应对。最后，扩大冲突的政治维度，引导中东民众反美情绪涌向以色列，将局部对抗升级为区域性人民战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯有如此，方能将美以拖入战略泥潭，迫使国际格局发生有利于伊朗的变化。全球南方国家普遍反对单边军事干预，大国博弈亦将重塑中东棋局。但这一切的前提，是伊朗自己先亮出獠牙，展现出不惜玉石俱焚的决绝意志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下，沙特王储已多次强调“反对任何破坏地区稳定的军事行动”，阿联酋亦在公开场合呼吁通过对话解决分歧。这说明，海湾国家深知美国若对伊朗开战，将引发不可控的连锁反应。若伊朗能打出气势、稳住阵脚，甚至可能赢得更多暗中支持。但若继续痴心妄想、暴露软弱，这些国家也可能转而寻求自保，甚至配合美以行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;灭国之战，从无仁慈可言。伊朗若不能认清现实，做好背水一战的准备，那么不久之后，等待它的，必是一场无法醒来的噩梦——政权动荡、经济崩溃、民不聊生。以斗争求和平则和平存，以投降求和平则和平亡！伊朗，是时候做出抉择了。放弃幻想，准备战斗吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;来源|占豪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原文链接：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/8YwlYVfROkYrCheRLAeBzw&quot; title=&quot;&quot;&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/8YwlYVfROkYrCheRLAeBzw&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1599585</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1599585</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:42:41 GMT</pubDate><author>占豪占豪</author></item><item><title>高市早苗叫板俄罗斯，索要北方四岛</title><description>&lt;p&gt;高市早苗上台以来，将日本民粹主义煽动到了极致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本共同社报道，2月7日下午，也就是国会选举前一天，高市早苗在东京参加了第45届“要求归还北方领土全国大会”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071813455.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗喊话俄罗斯，称北领地（北方四岛）原居民和“归还领土运动团体”要求俄罗斯尽早“归还”北领地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她警告俄罗斯，日本将坚持不懈地争取领土。同时希望与俄罗斯就签署和平条约达成互谅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚，高市早苗又在X上发文，对俄罗斯提出初步诉求：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、恢复北领地原居民到岛上扫墓的活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、重启日俄关于北领地和和平条约的谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她再次呼吁日本上下团结一致，给予她大力支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说，高市早苗煽动民粹主义为自己助选的手法是相当成功的。不少日本人在评论区群情激愤，有扬言用武力手段夺回北方四岛，也有呼吁北约派军舰与日本一起在该海域举行定期军事演习……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄方目前尚未回应此事，因为在2024年3月21日，普京就已下令中断与日方关于和平条约的谈判；取消日本公民前往四岛的免签政策；暂停与日本就四岛经济合作进行交流。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071825788.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗曾在安倍晋三内阁中担任过“北领地事务部长”，北方四岛一直她的一张“人气牌”。此事除了可以为她拉抬支持率之外，还能得到美国的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国一直希望在北海道等地部署反导系统，甚至中程弹道导弹，以制造东北亚局势复杂性和危险性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但日本历届内阁，包括安倍晋三都不敢配合美国，因为一旦发生军事冲突，日本就是唯一的“代价”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北方四岛问题的由来&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071827801.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北太平洋西部的堪察加半岛到北海道岛之间，有一段绵延1300公里的弧形群岛，被称为千岛群岛。这里矿产资源、渔业资源丰富，并具有极高的军事战略价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南边的北方四岛原住民既不是俄国人，也不是日本人，而是虾夷国人（阿伊努人&lt;i&gt;&lt;/i&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《宋书·倭国传》有载： 日本东北隅，隔以大山，山外有毛人国……东境接海岛，夷人所居，身面皆有毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的女孩从小就要在嘴唇上纹身，长大后看起来像是长了胡子，这是原始宗教习俗的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071826588.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明治维新时期，日本人连哄带骗吞并了虾夷国&lt;i&gt;&lt;/i&gt;（仅存活25天），改称为北海道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，日本人大规模向北海道移民，阿伊努人便失去了土地，人口锐减。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日俄之间，为了千岛群岛反复争斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1855年日俄签署《下田条约》（《和亲通好条约》），将千岛群岛划成两半，以“得抚岛”为界，南边归日本，北边归俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1905年沙俄在日俄战争中惨败后，整个千岛群岛都成了日本的地盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年2月，在雅尔塔会议上，美英两国承诺支持苏联获得千岛群岛全部主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年8月8日，盟国发布《波斯坦公告》：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本之主权必将限于本州，北海道，九州，四国及吾人所决定其他小岛之内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公告内容日本全部接受，8月15日宣布投降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1952年9月，改过自新的日本申请加入联合国，但被苏联一票否决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸠山一郎于1954年12月上台后，就急于推进日苏邦交正常化，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1955年1月7日，盟军苏联首席代表杜莫尼斯基与鸠山会谈。由于鸠山反对前任吉田茂的“从属美国”路线，谈判进展比较顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6月3日，松本俊一&lt;i&gt;&lt;/i&gt;（日本驻英大使）在伦敦与苏联驻英大使马立克举行建交谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方谈妥了渔业协议、通商协议、尊重主权及互不干涉内政、苏联放弃战争赔款权、同意日本加入联合国……等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建交已不成问题，日本又急于谈成《日苏和平条约草案》，以结束两国战争状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联认为邦交正常化，就意味着战争状态结束，但日本认为必须通过条约在法理上予以确认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，和约谈判在千岛群岛问题上被卡住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;僵持了两个月之后，马立克在8月上旬暗示松本俊一，苏联可以将色丹、齿舞这两个靠近北海道的小岛交给日本。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071825662.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;松本俊一立刻发电报请示外相重光葵（战犯，1932年在上海被韩国义士尹奉吉炸断一条腿）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重光葵却命令谈判代表必须坚持得到四岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联认为给你两个岛，已是很大善意，日本人还要哔哔，那就不谈了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联之所以让出两岛，是想让日本签约确认其它岛屿主权归属苏联。简单粗暴，不想再磨下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9月13日，苏联中断了谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本内阁总辞职后，鸠山第三次组阁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1956年1月17日，重启伦敦谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本继续要求苏联无条件归还北方四岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马立克表示，苏联将在和平条约签订后，归还色丹、齿舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月20日，谈判停止。日本建议提高层级，由外长直接谈，苏联同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重光葵到莫斯科与苏联外长谢皮洛夫举行了多轮谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重光葵最后方案：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“齿舞、色丹在和平条约生效后，必须归还日本。日本放弃对择捉、国后两岛的主权要求，但在和平条约上不写明，日本实际上承认其它岛屿归苏联所有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢皮洛夫拒绝了该方案，要求在和约里必须写明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联对日本是没信任感的，如果签了一份不清不楚的和约，日本人以后还得折腾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实也是如此，《开罗宣言》写得清清楚楚“台湾归还中国”，高市早苗不是连《开罗宣言》都想否认吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9月初，鸠山认为拿回两岛，明确其它，可以接受，就决定亲赴莫斯科签约。就在此时，闷声不响的美国终于跳出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9月7日，美国国务院交给日本驻美大使谷之正一份备忘录，表示美国承认四岛都是日本领土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国务卿杜勒斯在重光葵返回东京，途经伦敦时，就威胁过日本人说：“如果日本不坚持四岛方案，美国将永远不把琉球群岛交给日本。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杜勒斯的威胁，直到1983年松本俊一出版回忆录《莫斯科上空的彩虹》才被公开，但美国不承认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国实际把日本逼入了谈判绝境，因为琉球群岛更为重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1956年10月19日，苏联和日本恢复邦交，《苏日共同宣言&lt;i&gt;&lt;/i&gt;》第九条：两国继续就和约进行谈判，和约缔结后，归还两岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着时间推移，日本连两岛都成为了泡影，因为在赫鲁晓夫下台后，苏联不想给了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要不签署《和平条约》，归还齿舞、色丹就无从谈起。所以，苏联就不跟日本签约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对日本来说，不签和约，不结束战争状态，就存在苏联随时向日本发动战争的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，北岛四岛与《和平条约》就捆绑在了一起，成了日本历届政府的难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鬼打墙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991年苏联解体后，日本迎来了最佳时机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯有一批“自由派”官员，建议叶利钦把南千岛群岛卖给日本、把科利半岛北部卖给芬兰、把加里宁格勒卖给德国……以缓和经济危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这帮卖国政客甚至认为车臣及北高加索地区都是经济包袱，都可以放弃，以取信欧洲和美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北方四岛打包卖给日本的价格为300亿美元左右，但日本没有抓住这个机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本人想根据1855年的条约无偿要回四岛，舍不得这笔巨款，只同意向俄罗斯提供经济援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叶利钦最终搁下了卖岛建议，毕竟，阿拉斯加的教训他不会不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2000年普京上任后，卖岛方案被彻底封杀，因为主权不可交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《和平条约》可以谈，谈成后，俄方履行归还两岛承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就成了一个“鸡生蛋，蛋生鸡”的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍晋三就想将两个问题“松绑”，绕过《苏日共同宣言》第九条，先拿回两岛，给俄罗斯经济补偿，再签和约。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071825256.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但安倍与普京每一次会面，只要谈到这个问题就会变成“鬼打墙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本要求先还两岛，再签和约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯要求先签协议，再归还两岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在安倍跟普京软磨硬泡，纠缠不休的十几年，日本给了俄罗斯不少经济利益，俄罗斯同意原住民后代可以免签登岛，也一直没有关闭谈判大门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在2014年克里米亚事件&lt;i&gt;&lt;/i&gt;后，日本跟美国对俄罗斯实施制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，俄罗斯翻出了苏联与日本于1960年2月24日签署的备忘录，里面提到：《俄日和平条约》前提需要考虑美军撤离日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京只要将美军撤离与和约挂钩，日本主权缺失的弱点就暴露无遗，安倍晋三根本做不了美国粑粑的主。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071825486.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年安倍被山上彻也送走后，他后面几任首相都对北方四岛保持低调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里姆林宫实际上已中断对日谈判，2024年官宣拒绝谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安倍晋三跟普京会面22次，使用过政治、外交、经济等手段，软的硬的都用过，但毫无结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗现在高调叫板俄罗斯，而且要的是四个岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许她认为还有别的手段解决这一问题，莫非是军事手段？允许美军将导弹部署在北海道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/11/20260211071827688.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这么自信，其它日本首相不敢干的事，她都敢干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就为她加油吧！&lt;/p&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;北方四岛归属争议历史&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;p&gt;&lt;a&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1599583</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1599583</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:32:41 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>渔船撞击网红鲸鱼，官方通报</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“涠洲岛旅游区管委会”消息，2月10日，广西北海市涠洲岛旅游区管理委员会发布关于涠洲岛海域一头布氏鲸遭渔船撞击致背部受伤的情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，有网络视频反映在涠洲岛海域一头布氏鲸被渔船撞击致背部受伤。对此，我委高度重视，立即组织核查。当晚，综合执法部门找到了涉事船主并对其进行传讯。经初步调查，涉事船舶监管号为涠洲0008号，船主出海前已向相关管理部门履行报备手续。该船主于2月7日早上6时驾船从涠洲岛南湾港出发，前往距离涠洲岛约3海里海域放网捕虾作业，当天下午3点半返航，行驶距离岸边约1海里处，与该头布氏鲸发生碰撞。由于该船舶驾驶舱位于船的后部，行驶过程中船头翘起，当船主发现布氏鲸时，已距离不足10米，来不及避让和制动，导致船舶与布氏鲸发生碰撞。此海域距离岸边较近，非布氏鲸经常出没海域。我们将对此事件进行深入调查，并根据相关法律法规对涉事船主进行处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经长期在涠洲岛观测研究布氏鲸的南京师范大学科研团队比对确认，受伤布氏鲸编号为WZ-056号，其背部偏右侧有一道白色伤痕，长约50-60cm。专家表示，这种伤情一般不会对布氏鲸造成重大伤害。根据近两天观测，该头布氏鲸仍在涠洲岛海域正常活动。我们将和科研团队一起跟踪观测该头布氏鲸活动情况，视情采取相应措施进行保护和救治，确保布氏鲸早日康复。下一步，我们将会同科研团队进一步科学精准划定布氏鲸活动区域，规范旅游观鲸活动和渔民作业行为，严格监管执法，确保布氏鲸安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/11/20260211065549103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;微信公众号“涠洲岛旅游区管委会”截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前报道，2月7日，有网友发布视频，在涠洲岛海域，一艘渔船直接从一头布氏鲸身上开过，造成出水换气的鲸鱼背部受伤，伤痕明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有报道称，上述被撞的布氏鲸是涠洲岛网红鲸鱼“刀疤哥”，它也是涠洲岛被长期记录、辨识度最高的一头布氏鲸。由于它的身体上曾经被螺旋桨打伤过，因而获得这个称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，涠洲岛农业农村局工作人员回复称，已有相关部门对接处理，以官方通报为准，针对布氏鲸的保护工作会有海洋部门处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涠洲岛是我国目前唯一一个有大型鲸类动物频繁出现和活动的近岸海域，每年有众多游客来到这里观看布氏鲸群，2025年观鲸产业给当地直接带来2.3亿元的旅游收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，《北部湾涠洲岛观鲸护鲸指南》正式发布，要求船只距布氏鲸300米内须降速（不超过5节）缓行，百米左右时则应停船空档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布氏鲸是国家一级保护野生动物，没有牙齿，只能靠鲸须吃饭，一头成年布氏鲸每天能吃掉约300公斤鱼，足迹遍布多个海域，数量却十分稀少。据广西科学院陈默副研究员此前接受采访介绍，每年他都会发现涠洲岛有一些布氏鲸身上带有伤痕。鲸鱼一旦受到外伤，且创口较大，容易引发感染，而鲸鱼的体形较大，很难为它们进行治疗。一些受到严重伤害甚至死亡的布氏鲸，如果它们沉入海底，往往也很难被人及时发现。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_11_806732_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_11_806732_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:20:23 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>官方通报：欧明锋，担任县长期间，违规向其他公职人员赠送高档茶叶</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“清风云南”消息，2月10日，云南省纪委监委公开通报4起违规收送礼品礼金典型问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年春节将至，为强化正风肃纪，巩固拓展深入贯彻中央八项规定精神学习教育成果，持续深化清廉云南建设以“小”见严纠“四风”“固堤行动”工作成效，营造风清气正的节日氛围，现将4起违规收送礼品礼金典型问题进行公开通报。具体如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德宏师范高等专科学校原党委书记王根顺违规收受礼品问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王根顺在担任德宏职业学院党委书记、德宏师范高等专科学校党委书记期间，多次收受下属及私营企业主所送高档烟酒、家电等礼品。王根顺还存在其他严重违纪违法问题，2025年10月被开除党籍、开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;昆明市宜良县委原副书记、县人民政府原县长欧明锋违规收送礼品礼金问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧明锋在担任昆明市东川区委副书记、市统计局党组书记、宜良县委副书记、县长等职务期间，多次在春节期间收受下属和私营企业主所送礼金和高档烟酒、保健品等礼品；违规向其他公职人员赠送高档茶叶。欧明锋还存在其他严重违纪违法问题，2025年8月被开除党籍、开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;怒江州兰坪县民政局原局长陈松泉违规收受礼品问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈松泉在担任兰坪县教育局（教育体育局）党委（党组）书记、局长，县民政局党组书记、局长期间，多次在春节、中秋节等节点收受管理服务对象所送的高档烟酒茶、品牌服饰箱包、手机、家具及名贵特产等礼品。陈松泉还存在其他严重违纪违法问题，2025年7月被开除党籍、开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;玉溪市澄江市国有资本投资运营有限责任公司原党委委员、副总经理文肖违规收受礼品礼金问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文肖在澄江双创建设发展有限公司工作及担任澄江市国有资本投资运营有限责任公司党委委员、副总经理期间，多次在春节、端午节、中秋节收受私营企业主所送消费卡及高档烟酒、品牌箱包、银饰品等礼品。文肖还存在其他严重违纪违法问题，2025年12月被开除党籍、开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述4起典型问题，有的热衷收受高档烟酒等名贵特产；有的权力寻租变现，频繁收受下属和私营企业主所送财物；有的每到节点放松自我约束，逢节必收；还有的对各类礼品来者不拒、大小通收。广大党员干部要以案为鉴，紧绷纪律之弦，勤掸“思想尘”、多思“贪欲害”、常破“心中贼”，拒绝庸俗人情往来，警惕以“土特产”“小心意”包装的围猎，带头构建清清爽爽的同志关系、规规矩矩的上下级关系、亲清统一的新型政商关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全省各级党委（党组）要扛牢全面从严治党主体责任，加强对党员干部的日常教育和监督管理，做到严于律己、严负其责、严管所辖。各级纪检监察机关要从严从实深化整治违规收送礼品礼金问题，紧盯重要时间节点加强监督，精准识别隐形变异行为，加大对收送普洱茶、翡翠、品鉴烟等名贵特产类礼品的查处力度，深化风腐同查同治，坚决斩断以“礼”谋“利”的利益链条，不断压缩权力寻租空间，推动作风建设常态化长效化，守护和营造云南风清气正的良好政治生态和发展环境。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_11_806731_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_11_806731_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:20:19 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我国卫星捕捉到罕见事件！</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国科学院国家天文台”2月10日消息，一场前所未有的高能宇宙爆发现象，正在刷新人类对极端天体物理过程的认知。2025年7月2日，我国“天关”卫星（爱因斯坦探针,EP）在巡天中，捕捉到一个异常明亮且急剧变化的X射线源，随后，全球多台望远镜将“镜头”对准此地，展开了一场跨波段的联合观测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个被编号为“EP250702a”（亦因其伽马射线耀发被称为GRB 250702B）的事件，其亮度变化、辐射节奏与光谱特征均与以往任何已知的爆发显著不同。在最新一期《科学通报》的封面文章中，“天关”科学团队提出了一个突破性的解释：这很可能是一个中等质量黑洞撕裂并吞噬一颗白矮星的过程。这也是人类首次捕捉到如此极端的黑洞“进食”现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211070531254.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“天关”卫星捕获EP250702a事件艺术想象图
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关键一击，来自中国“天关”的独特视角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次发现的核心，在于“天关”卫星独特而互补的两台X射线望远镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月2日，搭载于卫星上的宽视场X射线望远镜WXT（昵称“万星瞳”）在例行巡天观测中，发现一例突然出现的，存在剧烈光变的暂现源。与此同时，费米卫星也在相近时间探测到一系列能量极高、变化极快的伽马射线爆发。进一步对WXT历史数据进行回溯分析，揭示出一个关键细节：早在伽马射线爆发之前约一天，“万星瞳”就已经在同一位置探测到了持续的X射线辐射。在初始信号约15小时后，该源区发生了一系列剧烈的X射线闪耀变，最亮时达到约3×1049 erg/s，这个亮度使其跻身于宇宙中已知最亮的瞬间爆发事件之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这个提前出现的X射线信号至关重要，”论文的第一作者国家天文台李东悦博士表示，“它告诉我们，这不是以伽马射线闪亮开场的传统伽马射线暴，其‘引擎’早已在X射线波段悄然启动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于“万星瞳”提供的精确坐标，全球多台大型望远镜迅速跟进，成功在多波段上锁定了这一天体，确定其位于一个红移1.04的星系外围。“天关”卫星自己的另一台设备——后随X射线望远镜FXT（昵称“风行天”）也迅速接管，对这一事件进行了高分辨率的精细观测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续观测进一步揭示了该天体的剧烈演化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“风行天”望远镜记录下了长达一个多月的完整变化过程：在经历约一天的猛烈爆发后，其亮度在二十天内骤降十万倍以上。更关键的是，其晚期X射线辐射的能谱平均能量降低，低能（软）X射线成分相对增加，这可能意味着一个新的、更“柔和”的辐射成分开始显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化模式，与任何已知的伽马射线暴或银河系内爆发都截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/11/20260211070744844.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;锁定“白矮星-中等质量黑洞”这对组合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球多台望远镜的协同观测下，EP250702a呈现出一系列突破常规的特征：它在数十亿光年外多次爆发，持续辐射出极高能量，亮度极为惊人，且亮度和能谱在较长时间内发生快速而复杂的变化。这些特征交织在一起，无法用以往任何一种单一的天文事件模型对其进行圆满解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合观测数据，研究团队勾勒出事件的三重关键特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X射线辐射早于伽马射线爆发约1天，这与普通伽马暴的典型模式不同，暗示其物理起源可能更为特殊；极高的亮度与高能辐射特征，表明物质很可能以接近光速、方向性极强的喷流形式向外抛出；事件发生于星系外围，而非星系中心，这说明其背后的“引擎”并非通常位于星系核心的超大质量黑洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是大质量恒星自身坍缩并释放出巨大能量，但这通常只会产生持续秒级到分钟级的伽马射线暴。“这种持续时间极长、伴随剧烈短时标耀发的现象，非常类似于罕见的带喷流的黑洞瓦解恒星事件。”国家天文台张文达副研究员解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些观测事实，“天关”科学团队提出了一个物理上自洽的图景：一个中等质量黑洞，撕裂并吞噬了一颗白矮星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何是中等质量黑洞撕裂吞噬白矮星&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事件中，X射线亮度衰减起始更早，喷流能量显著高于以往所有观测到的带喷流的黑洞潮汐撕裂恒星事件。同时，其整体衰减时标远短于此前报道的几例中等质量黑洞候选体的潮汐瓦解事件——后者的衰减过程往往可持续数年。此外，该事件的X射线峰值亮度极高，超出所有已知同类事件至少一个量级，甚至可达百倍之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘衰减极快’与‘亮度极高’这一组合特征表明，被黑洞撕碎的恒星并非类似太阳的普通主序星，而很可能是一颗高密度白矮星。若是普通恒星被撕碎，物质回落与发光过程通常缓慢得多，往往持续数年甚至更久。”天关卫星首席科学家袁为民研究员为“天关”卫星能够捕捉到如此独特的暂现源感到十分振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白矮星是恒星死亡后留下的、密度极高的致密残骸，其平均密度可达太阳的百万倍。理论研究表明，只有质量在数百到数十万倍太阳质量之间的中等质量黑洞，才有能力在不“囫囵吞枣”的情况下，将如此致密的白矮星用潮汐力撕碎。这个过程预期会释放出极其短暂而剧烈的能量，并伴随着明亮且快速的喷流，与EP250702a展现出的快速演化和极端亮度完美匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“另一方面，费米望远镜的伽马射线数据为黑洞质量提供了关键约束，根据其0.74秒的快速光变时标，可以推算出黑洞的质量应小于约7.5万倍太阳质量。同时，事件发生在星系外围，也排除了它起源于星系中心超大质量黑洞周围的可能性。” 郑州大学杨俊博士进一步解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家天文台金驰川研究员表示：“超短时标、极高峰值光度以及爆发后期出现的软X射线“余辉”，共同构成了一幅连贯的物理图景，为“中等质量黑洞撕裂白矮星”这一剧情提供了强有力的支持。”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际学界对这一事件的起源有过多种激烈辩论。有研究提出，它可能源于恒星质量黑洞与一颗富氦恒星伴星的并合；也有模型考虑恒星级黑洞撕裂普通恒星的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不同模型的并存恰恰体现了该事件的巨大科学价值。” 香港大学戴丽心教授补充道，“白矮星-中等质量黑洞模型能最自然地解释其快速演化和极端能量输出。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;天关卫星打开一扇观测极端宇宙的新窗口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘天关’卫星的使命，正是去捕捉宇宙中那些难以预测的极端瞬变现象。”天关卫星首席科学家袁为民研究员表示，“EP250702a的发现，充分展现了万星瞳独特的监测能力。它不仅证明了我们能够率先捕捉宇宙的极端瞬间，更体现了中国在全球天文探索中作出决定性贡献的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EP250702a这一中等质量黑洞以喷流形式撕裂白矮星的事件，或将成为人类首次清晰捕捉到此类过程的直接证据。这不仅有助于揭示中等质量黑洞这一长期“失踪”的黑洞族群，也为研究黑洞生长、致密天体的最终命运，以及多信使天文学打开了全新的突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家天文台李东悦博士，张文达副研究员，郑州大学杨俊博士，香港大学陈劲鸿博士为论文共同第一作者，国家天文台张文达副研究员，袁为民研究员，金驰川研究员，香港大学戴丽心教授，与国家天文台张臣研究员为共同通讯作者。合作团队还包括安徽师范大学，中山大学，中国科学技术大学等四十余家高校和科研院所。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806730_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_11_806730_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:20:15 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>女子举报“30年前被老师强奸并拐走孩子”，湖北警方回应</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖北襄阳警方向陈梅（化名）女士出具《刑事复核决定书》告知，她所举报的“30年前被老师强奸并拐走孩子一事”，现有证据能证实高强（化名）与陈梅发生过关系，但不能证实强奸行为，不能证实陈梅产下一子，也不能证明高强拐卖儿童的犯罪事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件起因是，襄阳女子陈梅近日在社交平台持续发帖，称其1995年在枣阳市（襄阳市代管）上初二的时候，“被生物老师高强强奸，次年春节生下一子，高强谎称孩子死亡，将孩子抱走送人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高强在接受封面新闻记者采访时则表示，陈梅的指控是“胡乱臆想，两人在陈梅毕业后恋爱过，并无强奸、生子的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;女子举报：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“30年前被老师性侵产子，男婴被抱走后失联”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅介绍，1995年，她在枣阳市某中学读初二，当时未满16岁，“某天去高强的宿舍谈事的时候被其性侵，之后怀孕”；1996年的正月初七，在高强家里出现分娩反应，被高强母子送往当地卫生院产下一男婴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅称，男婴右边耳朵耳廓缺失，仅有耳垂。“前一天他曾带我去做人流，被医院拒绝。第二天早上，先是叫来了一个邻居，别人不敢接生，才送到卫生院。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照陈梅的说法，她怀孕期间经过了夏天、秋天，并升入初三年级，身边的朋友、家人都不知道她怀孕的事。“肚子不显怀，外人看不出来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅说，她在高强家里住了两天，当时高强以她还是学生、还要上学为由，将孩子抱走送人。“说是孩子先抱到她小姨家里，养一段时间再带回来。两天后，他说孩子死亡了，扔了。我当时年纪小，就没管这个事，继续回去读完初三下学期，就外出打工了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅声称，此事之后，她与高强谈了两年多恋爱，外出打工时也有书信往来，直到1998年两人分手。之后，两人都各自成家，未再交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2025年，我总觉得孩子还活着，就打电话诈他。他不置可否，我说想把孩子找回来，他变了态度，说没有孩子这回事。”陈梅说，她成家后有两个孩子，家人此前都不知道这件事，她发帖引起关注，家人了解后也都支持她寻找孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅说，她曾前往当年的卫生院调取婴儿出生登记信息，但因年代久远，未能查到当年的登记内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;男方回应：“我们谈过恋爱，她的指控都是胡乱臆想”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，封面新闻记者联系上高强，高强称“她指控的事，都是胡乱臆想”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高强介绍，1995年他刚毕业参加工作不久，教过陈梅半年的生物课，因为生物课不是主课，他当时同时带了8个班，对陈梅印象不深，两人交往不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1996年她毕业后外出打工，给我写过信。她1997年回来之后我们确认恋爱关系。当时我快30岁了，家里催婚，但她家里不同意，1998年我们分手了。”高强说，两人恋爱期间确实发生过关系，但从没有强奸、生子、拐卖孩子的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅告诉记者，她曾试图寻找分娩那两天的见证人追寻真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她曾找到高强的小姨打听孩子下落。两人一个小时的对话中，老人家自称年纪大、记忆力差，早些年听姐姐（高强的母亲）讲过：“高强与一个学生生了个娃。我不知道送到哪了，这个娃没送到我这里过，我没见过这个娃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高强告诉记者，这些对话都是陈梅断章取义获得：“她一直诱导性提问，老年人被她绕进去了。我们都已经接受过警方调查的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/11/20260211071103564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高强的家属向网友发送的信息&lt;span&gt; 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;警方调查：发生过关系，无法证实强奸及拐卖儿童&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月19日，陈梅以高强涉嫌强奸、诈骗、拐卖儿童为由报警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次日，枣阳市公安局出具《不予立案通知书》，审查认为该控告没有犯罪事实，且已过追诉时效期限，决定不予立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月4日，襄阳市公安局出具《刑事复核决定书》告知：经审理查明，现有证据能够证明高强与陈梅发生了性关系，但不能证实高强采取了暴力、胁迫或其他非法手段违背陈梅的意志强行发生性关系，其行为不符合强奸罪构成要件；现有证据不能证实陈梅产下一子，不能证明高强拐卖儿童的犯罪事实发生；即便陈梅控告的事实存在，也超过了刑法规定的追诉时效，依法不能再追究高强的刑事责任。本案不符合立案条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/11/20260211071120237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
襄阳警方出具的复核决定&lt;span&gt; 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高强坚持只在1998年发生过关系。襄阳市局法制科说，查实了1995年发生的性关系，当时我未成年。虽然过了强奸罪的追诉期，我希望能写明确，但他们书面没写明确。”陈梅说，她接受法律关于强奸罪追诉时效的问题，但她希望已经查实的事情要有清楚的结论，她不想被人们认为是诬告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月6日，襄阳市公安局法制科办案民警告诉封面新闻记者，《刑事复核决定书》内容属实，两人1995年还是1998年发生的关系，已经没有实际追究的意义，法律文书没必要书写这部分内容。“其他细节我不便接受采访。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅和高强都表示，他们已经分别采集血样录入全国寻亲DNA库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不可能出现匹配者，那是天方夜谭。”高强说，陈梅在网络胡乱发布不实信息，对他和家庭造成严重影响，他已经以诽谤、名誉损害的理由向法院起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈梅则表示，高强一家人到处污蔑她，她也起诉了高强，2月5日案件第二次开庭审理，目前尚未宣判。“我通过社交账号在寻子，希望1996年出生、右耳廓缺失的男子到寻亲DNA库比对。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_11_806729_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_11_806729_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 23:20:11 GMT</pubDate><author>来源：封面新闻</author></item><item><title>又走了一个</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】英国首相斯塔默或将在三天内失去第三名高级助手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国彭博社2月10日援引知情人士的话称，内阁秘书、英国最高级别文官克里斯·沃马尔德正准备离职。此前两天，英国首相幕僚长摩根·麦克斯威尼、首相府通讯联络主任蒂姆·艾伦接连辞职，唐宁街陷入人事动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《卫报》9日报道，沃马尔德于2024年底被任命为内阁秘书，从卫生部首席文官岗位调任而来，当时他是这一职位候选名单中最安全的人选。斯塔默之前还称赞他为该岗位带来了“丰富的经验”。然而，自上任以来，唐宁街内部人士对沃马尔德不愿推动公务员体系重大改革的态度日益不满，一些人指责他只是对问题“唉声叹气”，却拿不出解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多名政府官员对彭博社表示，沃马尔德的离职在工党内部或将受到欢迎，并被视为引入更高效继任者的契机，而非斯塔默政府进一步动荡的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名英国政府人士对英国《泰晤士报》透露，斯塔默认为沃马尔德必须对审批彼得·曼德尔森出任英国驻美国大使的流程负“最终责任”，因为正是这一流程为曼德尔森的任命放行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210230533791.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沃马尔德（中）与斯塔默在一次内阁会议中&lt;span&gt; 英媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，沃马尔德正与唐宁街就离职补偿方案进行谈判，预计将获得约25万英镑的补偿金。一名消息人士称他“受到了极其糟糕的对待”，而沃马尔德本人在媒体报道前甚至没有得到任何将被替换的暗示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃马尔德若离职，其在任仅14个月，将创下内阁秘书一职150年历史上最短的任期纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社称，麦克斯威尼、艾伦在短短48小时内相继辞职后，斯塔默政府一度在9日濒临“崩溃边缘”。这一危机最终暂时化解。当天下午，斯塔默获得了内阁全体成员的公开支持，同时也赢得了前副首相、被视为其潜在接班人的安杰拉·雷纳的声援。随后，斯塔默在工党议员会议上的讲话反响良好，进一步稳固了自身地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，尽管如此，沃马尔德被传即将离职，且时间点紧随多名高层相继出走之后，仍凸显外界对斯塔默用人判断力的持续质疑。这届成立仅19个月的政府已出现多起“短命”高官离任事件，其中最引人注目的是首相最初的幕僚长苏·格雷，她在大选后三个月便辞去了职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，斯塔默需要对其政治团队和文官体系作出一系列关键人事安排，这将直接影响他能否度过未来数周的考验。尽管他在9日似乎暂时稳住了局势，但工党议员私下表示，本月晚些时候的议会补选结果，或者在5月地方选举之后，斯塔默仍可能面临新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名白厅消息人士质疑，在政府核心层面正经历更大范围动荡之际让沃马尔德离职是否明智，“当你刚刚失去唐宁街最资深的政治顾问，却又决定把公务员体系的负责人也一并撤掉，这听起来简直疯狂，这会带来极大的不稳定性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806727_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806727_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 15:23:14 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>靠金融机制阻止大陆攻台？“打肿脸充胖子，等于说不会出兵”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】当地时间2月9日，美国国会众议院以395票赞成、2票反对的结果，通过所谓“保护台湾法案”。该法案由美国共和党籍联邦众议员弗兰克·卢卡斯发起，寻求通过所谓的金融机制“阻止中国大陆对台湾地区采取行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在一些台湾民众看来，美国众议院这一举措同时也反映出，美国并不愿意出兵干涉台海。台媒“中时新闻网”10日报道称，岛内不少网民直言，美国去年挑起的关税战也未能撼动中方分毫，众议院的新法案更像是“打肿脸充胖子”，只是将不出兵包装成所谓对华“惩罚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国众议院网站发布的摘要，该法案主张，当美国总统向国会通报所谓“中国大陆的行为对台湾地区构成威胁并危及美国利益”时，美国联邦政府应采取行动，将中方“排除”在二十国集团、国际清算银行、金融稳定委员会、巴塞尔银行监管委员会、国际保险监督官协会和国际证券事务监察委员会组织之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案宣称：“如果美国总统向国会发出这样的通知，法案要求美国财政部、美联储和美国证券交易委员会采取一切必要措施，推进排除政策。”但法案也设有豁免机制，允许美国总统在“符合美国国家利益”的情况下，将某一国际组织列为不适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡斯妄称，他提出这项法案将“传递一个信息”，“如果中国大陆武力攻台，就必须准备承受相应后果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案在众议院通过后，将提交美国国会参议院审议。只有在参议院得到通过后，法案才会提交给美国总统特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210220756658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国共和党籍联邦众议员弗兰克·卢卡斯&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“中时新闻网”指出，在许多岛内网民看来，美国众议院鼓吹所谓“金融威慑”和“金融封杀”，实际上也相当于声明“不打算出兵干涉台海”。一些网民发文称，“打肿脸也要充胖子，不会出兵的信号很明确了”“傻子还在幻想美国会出兵”“只是包装成惩罚行为罢了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院通过的法案也不涉及相对关键的环球银行间金融通信协会（SWIFT）国际结算系统。有岛内网民表示，美国在经济上需要中国生产的商品，去年挑起的对华“关税战”更是无功而返，这些所谓的“金融制裁”也很难发挥多少效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部上个月公布新版&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_24_804937.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“国家防御战略”文件&lt;/a&gt;，将“保卫美国本土和整个西半球利益”置于最优先位置，对华采取了较为和缓的语气，没有提及“台湾”。日媒《日经亚洲》援引消息人士的话称，最终版文件内容，与去年8月份在五角大楼流传的初稿不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国政客的涉台言论和政策，外交部发言人郭嘉昆此前表示，台湾是中国的台湾，是中国领土不可分割的一部分，台湾问题是中国核心利益中的核心，是中美关系第一条不可逾越的红线。如何解决台湾问题是中国人自己的事，不容任何外部干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆强调，美方应切实恪守一个中国原则和中美三个联合公报，兑现美国领导人所作承诺，慎之又慎处理台湾问题，停止纵容支持“台独”分裂势力“以武谋独”“以武拒统”，中方捍卫国家主权和领土完整的决心意志，坚定不移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806723_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806723_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:55:41 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>习近平亲切慰问快递小哥</title><description>&lt;p&gt;
10日上午，习近平总书记来到北京市西城区新街口街道父母食堂考察。见到在这里休息的3名快递小哥，习近平关切询问他们跑快递多久了、工作累不累、收入怎么样、春节回不回家，为他们付出的辛劳和作出的贡献点赞。习近平说，你们满足千家万户需求，城市运转离不开你们，希望你们都能够生活得好、工作得好。习近平强调，各级党委和政府一定要关心新就业群体，为他们的生活、工作、学习提供好服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210222338820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806720_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806720_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 14:33:51 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>宁银理财6只产品成功获配电科蓝天新股</title><description>&lt;p&gt;
商业航天领域的重要公司电科蓝天今日上市，截至收盘，&lt;strong&gt;首日涨幅596%。宁银理财成功获配电科蓝天新股&lt;/strong&gt;，旗下6只产品入围，&lt;strong&gt;入围产品数量与获配金额在银行理财公司中位列第一&lt;/strong&gt;。（信息来源：电科蓝天2026-02-02发布的《首次公开发行股票并在科创板上市网下初步配售结果及网上中签结果公告》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电源是卫星的关键子系统，价值量高达数百万元。根据电科蓝天招股说明书，公司隶属于中国电科集团，深耕宇航电源领域六十余载，公司自1970年为“东方红一号”卫星提供电源以来，已累计为超过700颗航天器提供电源系统，包括神舟、天舟、嫦娥、天问、北斗等，是国内该领域的领军企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宁银理财率先布局打新业务，以“耐心资本”支持科技创新。&lt;/strong&gt;中央提出的金融“&lt;strong&gt;五篇大文章&lt;/strong&gt;”将“&lt;strong&gt;科技金融&lt;/strong&gt;”置于首位，旨在引导更多金融资源投向科技创新领域。宁银理财积极响应国家战略，将服务实体经济与科技创新作为核心投资导向，陆续发行了智能制造、科技创新、制造出海等多款主题型个股理财产品，将资金精准配置于服务国家战略需要的重点领域&lt;strong&gt;。截至2026年2月，宁银理财累计参与45次新股申购，其中41次成功入围，入围率91%，累计获配超1800万元。&lt;/strong&gt;在打新实践中，宁银理财&lt;strong&gt;主动选择锁定期最长的A1档位&lt;/strong&gt;，彰显了公司践行“耐心资本”的理念，通过实际行动将“科技金融”从政策引导转化为切实的投资实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以专业投研为基石，以持续创新为动力，宁银理财将继续履行专业机构投资者的使命担当，服务国家的科技金融战略。未来，公司将持续深化对科技创新领域的资产挖掘与价值判断，引导理财资金配置于国家战略重点支持的硬科技领域，为投资者创造可持续回报，为实体经济注入金融活水。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险提示：若无特殊说明，数据来源于宁银理财，数据时间截至2026年02月06日。本材料由宁银理财有限责任公司（简称宁银理财）制作并提供，本材料中出现的相关股票名称仅为说明网下打新业务开展情况，不构成股票推荐或投资建议，市场观点仅供参考
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理财非存款，产品有风险，投资须谨慎。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806691_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 10:07:32 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>光合组织发起联合攻关，推动国产万卡与大模型深度协同</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，“国产万卡算力赋能大模型发展研讨会暨联合攻关启动仪式”在郑州举行。活动汇聚头部大模型厂商及算力基础设施商等百家核心伙伴与学者，共商“万卡算力+万亿模型”协同路径。会议指出，系统攻关是推动国产AI生态破局发展的关键，通过将政策引导、算力、大模型、模型优化与场景应用五大环节紧密串联，实现软硬件深度融合与供需双向迭代，协力破解国产算力发展瓶颈，为中国AI技术自主发展提供有力支撑，真正构筑自主可控的产业生态。现场正式启动“国产大算力+大模型联合攻关专项计划”，并为首批专项企业授牌。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806683_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 08:33:40 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>如果想知道法西斯当年怎么上台的，看看现在的日本</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相高市早苗将继续执掌政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日日本众议院选举结果不仅巩固了日本右翼执政格局，也引发国际社会广泛关注，再次让人联想到历史上法西斯势力通过选举上台的过往。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209110141762.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
选举前，高市早苗在日本各地巡回演讲，为选举造势拉票&lt;span&gt; AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前在匹兹堡大学给本科生上二战史的课，讲到当年纳粹党如何赢得选举进而上台时，有的美国学生对此有些意见。对美国人来说，选举这种东西是神圣的，他们不能接受选举选出纳粹这样的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，有的学生给出解释，认为当年纳粹党并没有赢得半数选票，仅仅是简单多数，不能代表民意，不能算真的赢了选举。有的人认为，那时候的德国人不知道纳粹党的险恶，只当纳粹是个普通政党，不代表他们真的支持纳粹。还有的人认为，这一定是纳粹党动用武力胁迫的结果，算不得“真正的”选举……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209105408461.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳粹党从未在自由选举中获得超过半数德国人的支持。1932年11月，德国国会举行了纳粹使用暴力攫取政权前的最后一次自由选举。其中纳粹党在584个席位中获得196个，占比33.09%（图中右侧褐色点阵）；德国社民党占据121个席位，占比20.43%（图中左侧鲜红色点阵）；德国共产党获得89个席位，占比16.86%（图中左侧深红色点阵）&lt;span&gt; Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我就问他们，是啊，你们说的可能都对，但是纳粹赢得大选的时候，选举程序有问题吗？难道现在的选举就不会有你们刚才说的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们就不说话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于很多持自由派观点的美国学生来说，他们说的这些理由，不光是指纳粹党，也是在暗指当时刚赢得大选的特朗普。他们同样觉得特朗普赢得大选不够“正当”，认为特朗普被选上只是选民被蒙蔽，或者选举人团制度有缺陷，不是选举本身的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了2024年，特朗普已经因为在2021年煽动支持者冲击国会山被批倒批臭了，大家都知道他干过什么了；而且那时候他还在台下，没有任何多少可以干涉选举的强制力……但最后他还是赢得了大选，而且连普选票都赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这又能说明什么呢？可能很多人宁可承认是美国人不行，也不愿承认是选举制度不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哎，就不能是都不行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟当年纳粹的上台是一样的。一战后充满了复仇之心的德国民众，加上长期以来的种族主义，再加上无能颟顸的所谓“建制派”，你让精于掌握民意的纳粹党来选一万次，那都得是他们赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而选举这种东西，说破了天也只是一种程序。这世上没有任何程序，是刻在石头上的神谕，可以铁打不动永世不变的。没有程序可以自动导向理想的结果，唯程序论说得再漂亮，说什么“最不坏的制度”，无非是一种对责任的推卸和对结果的放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信选举出来的就一定代表民意，就拥有掌权的正当性，就跟相信有人身上是真龙血脉所以掌握天命应当称帝是一样的，其本质都是故事和神学。当然，这些都是社会运转的必要组件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而任何程序都必然会被利用，任何民意也都必然会被塑造，就如同古时人们可以编造神迹聚集信众帮助其创设宗教或者夺取政权，今天的政客也做着一样的事，甚至在现代科技的帮助下更加方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国这些年，非常清楚美国社会民意的愚昧和丑陋，不光是特朗普的支持者，那些所谓的自由派本质也都是一群换皮的种族主义者，他们都相信美国人有着天命，就应当统治全世界，只是对具体的形式有着不同看法罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国社会的民意如此，也是美国多年来的政界和舆论塑造的结果。美国人从一开始就想不到这世界还有别样的视角。一方面说，美国人也受着美国政府的残害和蒙蔽，他们自然是受害者；但是另一方面，当你给他们机会，他们也会毫不犹豫地对内搞种族仇恨、对外搞侵略扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟当年二战时期的法西斯一样，德意日民众都那么无辜吗？从一个角度来说，他们的认知其实不取决于他们自己，他们是被操纵的。但是从另一个角度来说，他们无论如何也亲身支持了德意日法西斯的战争罪行并从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以几十年过去了，法西斯主义仍然很容易死灰复燃，演变成今天的各种形态。因为从一开始，二战后的清算都是只能清算法西斯的少数人和少数上层建筑，而根本无法触及其社会基础——这种事情没有彻底的社会革命是很难做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我当年博士毕业论文所写到的。当年的法西斯与现在欧美的右翼极右翼关系如此密切——不仅仅是因为现在各国遭遇了与20世纪30年代相似的经济社会问题，而且是从一开始，当年同情法西斯的民众和大部分法西斯支持者就没有真正改变想法，他们把自己的意识形态和组织一代代传下去，直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209104216675.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗的高支持率暗示了日本近年来军国主义的死灰复燃&lt;span&gt; 中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看到，当年“选举选出纳粹”故事在今天仍然不断地重演，因为本来从上到下，从民意基础到上层制度，都一直摆在那里没人管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们以前可能不理解，当年德意日法西斯究竟是怎么上台的，怎么吸引了民众的狂热支持，那些历史课本上的内容可能太过遥远。但是这些年来，特别是特朗普的二次上台，他如何一步步利用和煽动民众的极端情绪，以及如何利用制度合理地逐步对内专制对外扩张，可以说是一种最好的历史教学了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今发生在日本的事情，只不过是近年来一系列法西斯重演剧目的新一章。日本在二战后受到的清算远少于欧美，其选举制度和选举文化也远没有欧美现代，而民众的政治观念则仍然一如既往地被换皮的军国主义舆论和政治宣传所塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以自民党在今天的选举中收获胜利并不奇怪，就和特朗普在美国的胜利一样，就和将近一百年前法西斯的胜利一样，这是极端民意和选举政治带来的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当高市早苗这样的人取得选举大胜的时候，你怎么解读都有道理。是的，你可以认为日本民众被蒙蔽了被操控了，并不代表真实的民意，这有道理，因为本来民意其实就是由不得他们自己说了算的。但是你也可以认为日本民众大多就是狂热的军国主义者，这也没问题，因为多年的舆论和教育早已经深入人心，你也不可能指望日本人突然变得正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，其实就和当年的德意日民众，以及当前的欧美民众一样，日本民众不知道自己在干什么。他们不是不想正常过日子，也不是不能爱好和平，只是他们只想自己过安稳日子，自己享受和平。今天有人告诉他们，只要支持国家枪口对外，他们就能够不费吹灰之力过上更好的日子、享受更多的和平，让战乱和痛苦只降临到别人头上……这么“好”的事情，谁会反对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这世界上大多数国家的人性就是如此，只要给了他们机会和幻想，谁都会是法西斯的忠实臣民。所以法西斯政权下的民众到底是不是“无辜”的，取决于你从哪个角度和时点来看，他们不是完全清白的受害者，但也不是完全无法争取的甲级战犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过嘛，正如马克思在《路易·波拿巴的雾月十八日》中的那句名言所说的，当历史重复两次，“第一次是作为悲剧出现，第二次是作为笑剧出现。”很多当代法西斯的上台，得了法西斯的病但是没有法西斯的命。他们自身的政治水平，对于社会的掌控，以及本国的经济与军事实力，与当年相比都相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这不意味着他们不危险，甚至可能更危险，因为他们会在新的形势下带来以前从未见过的新问题，他们脑中的幻想更会驱使他们做出更加不可预测、更加极端的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古今中外都有这样的老话，欲使其灭亡，必使其疯狂。虽然最后的结果大家都是能一眼看到头的，但是在灭亡之前的疯狂，谁能做好准备呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_10_806667_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_10_806667_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:19:28 GMT</pubDate><author>周德宇</author></item><item><title>新春用滴滴天天6折起 多重奖励致谢司机师傅保障春运出行</title><description>&lt;p&gt;
春运已开启，出行需求上涨，为护航春运及春节出行，滴滴开展打车6折起优惠活动，组建保障车队，发放免佣卡、流水加速卡等多重司机补贴，感谢司机师傅辛勤出车，共同守护春运期间温暖便捷的出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115050494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴上线司机奖励和乘客福利，打造温暖出行好体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日（腊月廿一）起，滴滴打车需求显著上涨，预计在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日（正月十五元宵节）再度出现打车高峰。三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新春出行福利多 天天打车6折起&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运及春节期间，滴滴在全国超100个城市发放打车优惠。2月6日起，在杭州、宁波、温州、金华、长沙、武汉、南昌、合肥等地的用户每日可抢限量5折券或6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115157536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新年用滴滴，天天打车6折起&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日至3月1日，在承德、宜昌、西宁、洛阳等城市的用户每日可进入“马上出发，天天6折”会场，参与免费领8折券、邀好友助力得6折券活动。此外，每日完成指定类型订单还能参与抽奖活动再得6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起至2月28日，用户使用宠物出行带“毛孩子”出门玩，有机会领取满20元减10元宠物快车优惠券。宠物友好地图功能已上线北京、上海、成都、广州、重庆、深圳，欢迎用户前来探索体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115254993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用滴滴宠物出行，放心带“毛孩子”出门玩&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴包车推出超长周期的春节优惠活动，2月6日至2月24日，用户可参加抽奖活动，奖品包含5折券、7折券等多种优惠，最高奖包车免单券，可抵扣1000元车费；在2月25日至3月3日，还能领立减30元包车券，实惠出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;假期单多收入好 送14万份司机新春礼盒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日至2月24日，司机师傅们进入滴滴车主App奖励中心，可享多重补贴：低至1分钱购免佣卡，免佣时长累计最高196个小时；流水加速卡最高流水加速比例25%，单笔上涨封顶15元；部分城市可参与完单奖、单单奖活动，完成指定单量，单日最高能多拿140元奖励，完单后还能参与抽奖活动，每日赢最高888元现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平台发放多重司机补贴的基础上，为鼓励司机师傅出车提供好服务，平台将在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求，让师傅们获得更多接单收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重庆、西安、广州、成都、郑州、沈阳、深圳、合肥、济南、哈尔滨、遵义、兰州、芜湖等242个城市，滴滴为出租车司机师傅提供服务费全免卡、车费垫付卡、接驾无忧卡，爽约保障卡、专属时段完单奖等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，司机师傅可在滴滴车主生活页的滴滴保内，免费领取7项春节出车福利，覆盖接单、远程接驾、订单取消、堵车、长单取消等出车场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115352534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司机可登录滴滴车主App领春节出行赠险&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为感谢司机师傅的付出，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115423571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福州的司机师傅在家宴现场参与互动游戏&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115452298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴司机新春礼盒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“车费卫士”“行程卫士”智能守护异地出行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴“车费卫士”“行程卫士”能智能识别行程体验问题并及时做出车费赔付、优先叫车等举措，从叫车、候车到接驾，为行程费用和体验保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国多地的机场、火车站、热门景区、商圈等地段，滴滴已升级实景引导功能，设立滴滴车站，当用户去往异地或探索陌生的城市，也能轻松找到上车点，司乘碰面简单又快捷，旅程更加畅行无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115557459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴在机场、火车站开展体验共建，设立网约车上车点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在机场、火车站的客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴提醒大家，乘车系好安全带，行程多分享，让家人更放心，也请司机师傅们注意行车安全，共赴温暖、喜庆、平安的新春之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
滴滴出行
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月9日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:19:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>巴基斯坦为什么“穷而不倒”？</title><description>&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;很多人习惯把巴基斯坦的贫困归因于宗教保守或军方干政，但作者认为，这些因素并不能真正解释问题的根源。真正拖住巴基斯坦发展的是一种被“托底”的经济结构：大量侨汇&lt;i&gt;&lt;/i&gt;、国际援助和大国博弈带来的外部资金不断流入，使国家即便效率低下，也不至于崩溃。结果是，卢比被长期高估，出口和制造业缺乏竞争力，投资意愿持续走低，经济逐渐陷入“高消费、低投资、弱工业”的恶性循环。与此同时，军方、官僚构成的既得利益集团控制着关键资源和制度规则，在外部输血缓冲压力的情况下，缺乏推动深层改革的动力。正是这种长期被外援支撑的“低水平稳定”，让巴基斯坦既难以真正起飞，也迟迟无法倒逼结构性转型。南亚研究通讯特编译此文，供各位读者批判参考。&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072541223.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;图源：《黎明报》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦的宗教原教旨主义无疑给印度带来了巨大麻烦，但这绝非巴基斯坦经济表现不佳的唯一原因。人们早已知晓原教旨主义造成的破坏、其幕后推手以及所产生的影响。对此大家已耗费无数笔墨——我无意重复。令我困惑的是，也有其他一些原教旨主义国家比巴基斯坦富裕得多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;总体而言，多数印度人对巴基斯坦的经济韧性仍知之甚少。深入理解这一点非常有价值。言归正传，让我们开始探讨。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072540657.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;印度与巴基斯坦的GDP（现价美元）。图源：世界银行&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;自20世纪50年代末以来，印度经济规模始终领先于巴基斯坦，这给人一种印度比巴基斯坦更富裕的印象。若仅看经济总量来看，此结论确属事实。上图展示了1960年以来两国国内生产总值（GDP）走势。自20世纪50年代起，印度经济规模始终保持约10倍于巴基斯坦。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;然而，总GDP并非恰当的比较指标。人口更庞大的经济体通常会创造更多产出。人均GDP才是正确的衡量指标。直至2009年，印度的人均GDP仍低于巴基斯坦。2009年后印度才真正实现人均收入超越巴基斯坦，此后持续保持领先。若当前趋势延续十年，印度的富裕程度将很快达到巴基斯坦的两倍以上。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072541193.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;印巴两国人均GDP比例。图源：《金融时报》&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦GDP约为4000亿美元，印度则达4万亿美元。鉴于两国经济规模比例数十年间基本稳定，因此自20世纪60年代起他们的名义增长率应大致相当。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;那么为何印度人均GDP反而会领先呢？原因很简单：巴基斯坦高生育率推动人口增长速度超过印度。1952年巴基斯坦人口约为印度的十分之一，到2025年这一比例已增长至近七分之一。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072541806.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦与印度数几十年间生育率对比。图源：Our World in Data&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;人们普遍认为，印度远比巴基斯坦富裕得多。这种观念因印度被宣称为世界第四大经济体而不断强化。因此当数据表明印度的领先优势并不像人们想象的那么大时，人们不禁感到意外。部分原因在于媒体的煽动性报道，各家媒体争相将巴基斯坦描绘成失败国家，夸大其贫困与社会失序现象。该国显露的宗教原教旨主义进一步强化了其经济必然存在功能障碍的信念。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;统计数据的局限性也是症结所在。简单指标无法准确反映两国间的真实差距。衡量两国差异的有效指标是购买力平价（PPP）下的GDP。名义GDP有助于理解一国及其公民的国际购买力，像iPhone、笔记本电脑、电视机等商品在全球跨境贸易中价格趋同。人均名义GDP反映的是国民购买跨境商品的能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而购买力平价衡量的是国民在国内的消费能力，同样1美元在印度能购买的商品和服务远多于美国。在美国理发费用约是印度的五倍，但理发服务本身并不会因价格差异而产生明显变化。人们更关注本国居民实际能负担的商品服务总量。这正是印巴差距扩大的根源。印度人均GDP（购买力平价）几乎是巴基斯坦的两倍，这意味着：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;1、印度公民在国内能购买的商品服务篮子规模，远超单纯人均GDP差异所显示的水平。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2、印度货币可能略微被低估，而巴基斯坦货币则被高估。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;3、印度消费主要由国内产出支撑，而巴基斯坦消费很可能因廉价进口商品而被推高。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072540878.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;印度人均GDP（购买力平价）几乎是巴基斯坦的两倍。图源：Our World in Data&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;至此，希望您已明白：尽管巴基斯坦比印度贫穷得多，但差距并非如此悬殊。这种差异在结构上具有重要意义，但远不及印度与美国之间的差距。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦被视为贫穷且所谓失败国家，主要源于其宗教原教旨主义。这一认知因塔利班掌权的阿富汗同样是一个失败国家而得到强化。但事实上，直至2010年前后，巴基斯坦与印度的发展水平基本持平。2008年金融危机重创巴基斯坦出口，印度由此实现反超。如果这场危机没有发生，印度可能还需要数年才能超越巴基斯坦。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;此外，孟加拉国人均GDP曾与印度基本持平，直到学生抗议活动推翻谢赫·哈西娜政府。该国存在与巴基斯坦相同的宗教原教旨主义因素，尽管程度不同。孟加拉国境内始终存在反对脱离巴基斯坦的势力。因此，既然孟加拉国与巴基斯坦同样存在原教旨主义根源，为何其经济状况未见恶化？原教旨主义势力并非近年才复苏，1971年孟加拉国独立战争期间，印度教徒曾遭针对性迫害。《既得财产法》没收了逃往印度的印度教难民的财产。20世纪80年代至90年代针对印度教徒的暴力事件频发，作为对罗摩神庙-巴布里清真寺争端的报复。可见尽管原教旨主义存在，孟加拉国原教旨主义者并未像巴基斯坦那样严重阻碍经济增长。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072541672.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;印度、伊朗与土耳其人均GDP对比。图源：Our World in Data&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;伊朗和土耳其是反驳“巴基斯坦因宗教原教旨主义而贫穷”这一论点的其他论据。“世界数据”机构的图表显示，伊朗人均GDP是印度的两倍，土耳其则达到印度的七倍。这两个国家都曾出现原教旨主义运动。公平地说，伊朗伊斯兰革命的原教旨主义程度远高于土耳其埃尔多安的当选。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;事实上，1979年伊斯兰革命前伊朗比土耳其更富裕。革命后伊朗是否变得更贫穷？若属实，则表明存在特定因果关系，即宗教原教旨主义确实会导致经济表现不佳。但伊朗的情况并非如此。伊朗经济在1976-77年急剧下滑，这在上图中有所体现。1976年石油收入暴跌，数十亿美元收入蒸发，由此产生的缺口导致预算赤字。通货膨胀紧随其后，使伊朗成为革命的温床。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;伊朗国王曾对商人实施反暴利运动，并监禁了许多商人。在绝望中，他们求助于一个他们并不完全理解的人。商人与神职人员之间被称为“市场-教士”联盟（bazaar-clergy alliance）动员了广大民众，并引发了伊朗伊斯兰革命。革命后伊朗经济实际上趋于稳定，此后一直缓慢增长。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;若伊朗未能重现20世纪70年代中期的繁荣景象，本可成为原教旨主义扼杀经济增长的有力控诉。但美国的制裁构成了关键干扰变量。1979年后，美国对伊朗经济实施了多轮制裁。据估算，若无这些制裁，伊朗经济本可增长20%。2016至2018年美国短暂解除制裁期间，伊朗实现了7%的GDP增长率。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072541708.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;图源：Our World in Data&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;另一组比较对象是海湾合作委员会(GCC)成员国——沙特阿拉伯、阿联酋、卡塔尔、科威特、巴林和阿曼。选择这些国家进行比较显然是因为伊斯兰教作为国教的突出地位。沙特阿拉伯是宗教原教旨主义的中心，瓦哈比教派&lt;i&gt;&lt;/i&gt;已全面掌控该国。科威特议会则被试图伊斯兰化社会的议员主导，他们力推教育领域的性别隔离、禁酒令及仅限穆斯林入籍等政策。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;阿联酋始终是该地区最世俗的国家。过去十年间，沙特通过教育改革对抗极端主义，并大幅削弱宗教警察权力。巴林则相当开放，允许酒精流通和夜店经营。据我所知，阿曼在某些方面具有宗教保守性，某些方面则较为开放。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;关键在于这些国家仍存在大量极端分子。几十年前他们对政治的掌控力很强，但如今这种控制力正在减弱。与此同时，这些国家成功依靠石油资源致富，并维持了政治稳定，没有出现巴基斯坦常见的动荡局面。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;将这些国家与巴基斯坦对比引出另一个关键问题：既然它们能摆脱原教旨主义势力，为何巴基斯坦未能做到？这虽与巴基斯坦贫困成因无关，但仍然是一个需要回答的重要问题。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072540723.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;图源：Our World in Data&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;即便军队主导经济也无法解释巴基斯坦的贫困问题。埃及和阿尔及利亚同样存在军方掌控经济的现象。与巴基斯坦相似，军方在埃及同样掌控企业并拥有独立财源，加入军队是一项有利可图的职业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;埃及军方能影响水泥、建筑、食品加工及零售等行业；阿尔及利亚军方则在石油天然气、武器制造采购及银行业拥有不成比例的影响力。然而两国比巴基斯坦富有得多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;斯里兰卡曾发生泰米尔人与佛教徒的内战，其经济水平仍高于巴基斯坦。这个岛国同样存在试图干预政策的佛教原教旨主义者。因此宗教原教旨主义并非阻碍经济增长的因素。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072540319.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;经济自由指数&lt;i&gt;&lt;/i&gt;与人均GDP对比。图源：弗雷泽研究所&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072540597.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;巴基斯坦的经济自由度&lt;i&gt;&lt;/i&gt;。图源：网络&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当然，我们已知一个令人不满意的答案：经济自由度越高则繁荣程度越高，而巴基斯坦位列经济压制最严重的国家之一。其得分仅为49.1分，在184个国家中排名第150位。作为参照，印度得分53分，排名第128位。（印度得分虽不理想，但发展轨迹似乎正确。）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;经济自由指数（EFI）旨在量化各国政府干预本国经济的程度。其衡量指标包括产权保护、合同执行、监管力度、贸易开放度及营商便利度等指标。高分意味着政府制定规则后放手让市场运作，低分则表明政府热衷于微观管理或榨取租金。该指数也解释了为何起点相似的国家会出现显著分化。这并非关乎私有化或低税率，而是取决于游戏规则是否可预测。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;那么为何这个答案不够令人满意？这只是将问题推向更高层面。通过改革完全有可能提升EFI排名。印度和巴基斯坦从英国继承了相似的殖民结构，为何印度能在独立后凝聚精英共识，推行多次改革，而巴基斯坦却未能做到？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;印度历经多次危机，我在此列举三大危机：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;1、印度在1957年迎来首次危机。重工业化的推进需要大量进口资本货物，但出口增长未能同步。进口账单激增导致外汇储备枯竭。政府未推行改革，而是采取经济封闭政策并实施进口许可证制度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2、第二次国际收支危机发生于1966年，导致印度被迫将货币贬值57%，汇率从每美元4.76卢比跌至7.5卢比。此举有效提振出口，化解了外汇危机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;3、最著名的是1991年的国际收支危机。时任总理纳拉辛哈·拉奥借机强推了最具影响力的改革方案。印度此前获得的IMF贷款也起到了推动作用，而贷款条件之一便是推行国际货币基金组织推荐的改革措施，这也为改革提供了助力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这些改革得以实施，关键在于利用外部环境作为掩护，悄然推进结构性变革。改革会改变经济结构，造就新的赢家与输家。既得利益集团往往抵制改革，因为他们不愿失去现有制度安排带来的寻租收益。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;自1958年以来，巴基斯坦已实施23项IMF计划&lt;i&gt;&lt;/i&gt;。2010年后，该国历经四轮IMF计划，获援总额逾120亿美元。IMF计划通常附带改革条款，但历届巴基斯坦政府均未能落实。关键问题在于：印度仅需一次IMF援助便能推行重大改革，巴基斯坦为何不能？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;遗憾的是，我尚未完全破解这个谜题。不过有两个部分解释或许能帮助我们更清晰地理解全局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;让我们先探究改革发生的动因。我认为“固定匪帮”（编者注：stationary bandits，政治经济学概念，指长期盘踞在某地的统治者）理论对此颇具启发性。在国家形成之前，游荡的匪徒可以掠夺产品，然后转移到下一个定居点进行劫掠。但如果一群游荡的匪徒决定留在定居点，掠夺该群体部分财富以换取安全与繁荣，那么这对其本身也是有利的。这些人被称为“固定匪帮”，他们为观察现代国家提供了一个有用的视角。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;通过这个视角，改革可被理解为在时间维度上最大化租金提取的手段。若生产力提升，国家创造更多财富，而掌握权力的精英阶层们便能在维持原有税率水平下攫取更多财富。当民众抗议威胁到精英阶层生存时，改革便会启动以缓解自下而上的压力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦军方正是这种“固定匪帮”。军官-官僚集团掌控着国家与经济命脉。租金榨取主要通过税收、政府合同、土地及监管特权实现。改革将威胁这种租金榨取机制。即便经济增速加快，精英阶层仍会失去对经济和特权的掌控。唯有民众起义抗议，使租金榨取难以为继，军方才会考虑改革。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦在此方面存在一些优势。我在此直接引用巴裔美国经济学家阿蒂夫·米安的观点：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;当侨汇规模如巴基斯坦般庞大时，其宏观经济影响不容忽视。首先，侨汇提升消费与购买力的速度快于经济自身生产能力。其次，美元的持续流入往往推高卢比实际汇率，这会对生产效率更高、面向出口的贸易部门造成不成比例的伤害。这些因素共同作用，使该国“成本”超出其生产力所能支撑的水平——这正是经济学家所称的“荷兰病”（又称资源诅咒）经典模式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦的宏观经济趋势强烈表明，侨汇的负面效应正在发挥作用。随着侨汇主导地位增强，出口部门持续疲软。巴基斯坦汇率长期处于高估状态。与同等收入水平的其他国家相比，巴基斯坦的投资占GDP比重异常偏低——意味着其消费占GDP比重异常偏高。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072541856.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;侨汇占GDP百分比。图源：Our World in Data&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦的货币与国家财政政策人为支撑卢比汇率，使进口商品更便宜，实质上补贴了进口。其代价是出口失去竞争力，导致投资在经济中占比下降。巴基斯坦在南亚次大陆的投资率处于最低水平。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;投资之所以重要，是因为它们是未来创造财富的储备。对国家而言，这些要素包括高速公路、机场等基础设施；对私营企业而言，则可能是新型机器、计算机或提升生产力的软件，这些投资能在多年间创造更多收益。由于消费得到补贴，民众相对安于现状，鲜少发起抗议，这削弱了重要的改革动力。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072540917.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;私营投资占GDP比重。图源：IMF&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巴基斯坦更易维持现状的另一解释在于其地缘政治的黄金位置。该国能从美国获取地缘政治租金，其毗邻阿富汗的战略要地使美军长期使用巴基斯坦空军基地。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;冷战期间，巴基斯坦获得了军事援助与武器；9·11事件后反恐行动期间，又获得数十亿美元经济援助及反恐行动补偿。海湾合作委员会国家通过优惠融资补贴巴基斯坦。中巴经济走廊（CPEC）使中国获得瓜达尔港使用权，从而获得优惠条件下的投资与融资。国际货币基金组织的贷款也附带政治上可接受的条件。世界银行也因其战略位置优先考虑巴基斯坦项目。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这些半定期的外汇注入使巴基斯坦货币得以维持，补贴了消费，并缓解了改革压力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如前所述，这些解释并不完全令人信服。许多国家在改革压力下最终仍能凝聚共识以顺利推进改革。若精英阶层无法达成共识，国家往往会陷入暴力分裂。（索马里兰是最新例证，南斯拉夫亦是经典案例。）巴基斯坦既能避免恶性结局，又能（基本）跟上印度的发展步伐，实属惊人。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072540678.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;巴基斯坦出口主力商品。图源：网络&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;最终，总要有人付出代价。巴基斯坦出口以纺织品为主，辅以少量农产品和原材料。这不足以赚取稳定货币所需的外汇，因此必须增加外汇收入。但只要美国认为巴基斯坦在地缘政治上具有价值，这个食利国家（编者注：rentier state，依赖自然资源出口获得财富的国家）就能维持相当长的时间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;我最担忧的是，若巴基斯坦持续陷入贫困，印度西部边境将爆发大规模难民危机。这不符合任何一方的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者简介：&lt;/strong&gt;罗希特·辛德（Rohit Shinde），软件工程师，政治学、历史学专栏作者。&lt;/p&gt;</description><link>https://user.guancha.cn/main/content?id=1598943&amp;page=0</link><guid isPermaLink="false">https://user.guancha.cn/main/content?id=1598943&amp;page=0</guid><pubDate>Mon, 12 Jan 2026 23:27:00 GMT</pubDate><author>南亚研究通讯南亚研究通讯</author></item></channel></rss>