<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 03:14:30 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>29年前一起轮奸案将再审，多人出狱后申诉至今</title><description>&lt;p&gt;
一起发生在29年前的轮奸案，五名被告人被指控共同实施犯罪，但在刑满释放后，其中三人仍奔走多年申诉至今，坚称无罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案中，被指控犯罪的封桂友称，除了认识被告人李春胜，其他三名被告人都是在法庭上第一次见面，就连李春胜也只在1997年六七月时见过一次面。其他被告人也称，他们也不全认识，认识的人也不熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年9月13日，204国道山东胶南市民营经济园附近（注：现指青岛黄岛区），一名19岁女子遭到劫持、轮奸。封桂友、石友祖等五人被认定为该案的犯罪嫌疑人，最终封桂友、石友祖、田占祖三人被判有期徒刑15年，李春胜被判有期徒刑7年，孙强被判有期徒刑3年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此案一审判决后，封桂友、石友祖、田占库三人继续上诉。1999年，青岛中院二审裁定，驳回上诉，维持原判。此后，封桂友等三人坚持申诉，多次被驳回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，本案中，被告人方面用以证明其案发当天活动轨迹和本人品行的部分证人证言并未出现在案卷中。此外，本案未对被害人内裤上的精斑做DNA鉴定，只做了较为原始、简单的“ABO”血型检测。法医胡志明、庄洪胜认为，这一检验结果只能在侦查工作中作为排除作案嫌疑使用，而不能作为认定的定案证据使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，青岛市黄岛区法院（注：原胶南法院）协调青岛市公安机关对封桂友、石友祖、田占库等五人重新采血化验，进行DNA对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奔波申诉多年后，此案迎来新转机。封桂友、石友祖、田占库等三人于2026年1月27日拿到了由山东省高院作出的再审决定书：现决定指令青岛中院另行组成合议庭对本案进行再审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五人卷入一起轮奸案，主犯最高被判15年有期徒刑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年9月13日晚上8时许，在204国道山东胶南市民营经济园附近，19岁的女子段某某和21岁的男友刘某某遭到五名男子堵截。随后，段某某被劫持至公路南侧一花生地里，遭到其中三名男子奸淫，另一名男子还抢走了段某某一块手表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案发半年多后，1998年4月下旬，封桂友、李春胜、田占库、石友祖、孙强五人突然被胶南市公安局拘留。经多次审讯，封桂友等五人被指控共同实施了前述奸淫案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年9月30日、10月30日，胶南市法院（注：现已更名为青岛市黄岛区法院）对此案进行了不公开开庭审理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻获取的一审判决书显示，经审理查明，1997年9月13日下午，被告人封桂友、李春胜、石友祖、田占库、孙强结伙在胶南市区玩耍后，乘车到了胶南市隐珠镇南大门，又从该地步行到胶南民营经济园附近，发现204国道路南侧小桥上，有一名女子段某某和其男友刘某某在此玩耍。被告人田占库让封桂友、石友祖、孙强三人从公路右侧地里绕至段某某和刘某某的南边，田占库和李春胜在原地拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
段某某和刘某某发现来人后，起身向北走，被告人封桂友、石友祖、孙强快步追赶。追上后，封桂友等三人将刘某某打倒在地，尔后五名被告人将段某某抬下公路。段某某反抗哀求，被告人田占库持刀对其威胁，并用刀挑断了段某某的腰带。随后，封桂友、石友祖、李春胜依次将段某某强奸。在抬段某某的过程中，孙强顺走了段某某左手腕的手表。之后，五名被告人相继逃窜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胶南市法院一审认为，被告人封桂友、李春胜等五人以暴力手段、强奸妇女，他们的行为侵犯了妇女的人身权利，扰乱了社会秩序，构成强奸妇女罪。在共同犯罪中，封桂友、李春胜、石友祖、田占库系主犯。其中，田占库在刑罚执行完毕五年内再犯新罪，属于累犯，应从重处罚；孙强犯罪时不满18岁，应减轻处罚，但抢走手表，其行为构成抢劫罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129105703638.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山东省高院认为原审案件事实的主要证据之间存在矛盾，指令青岛中院再审&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一审判决书显示，庭审中，封桂友、石友祖、田占库三人坚持辩称，自己没有实施公诉机关指控的强奸行为，他们的辩护人也提出证据不足，但法院未予采纳。而李春胜、孙强两人认罪，未提出辩解意见。李春胜的辩护人以其没有如实反映犯罪情况，当庭拒绝辩护；孙强则是以自己确有犯罪事实，无需辩护为由，当庭拒绝了辩护人为其辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李春胜、孙强于2026年1月26日分别称，当年遭到了办案人员的威胁和恐吓，只能认罪。与他们一样，封桂友、石友祖、田占库也称遭到了办案人员的刑讯逼供，被迫认罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙强提到，他确实有一块白色圆盘手表，但这是他在辽宁沈阳的一个地摊花了50元购买的，送给当年相处的女朋友。他回忆，1997年冬天，他和女朋友先后私奔到沈阳，女朋友提到喜欢手表，便给她买了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于法院认定其犯抢劫罪，孙强表示在当时高压的情况下，只能认了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻查阅案件材料发现，当年的证物交接单只有一条已断的腰带。但一审审判决认定五人持刀拦路，孙强抢了被害人一块手表。律师赵德芳说，当年庭审上未出示刀具和手表，至今未到案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案件材料显示，孙强当年的女朋友做笔录时回答，1997年农历八月二十（注：1997年9月21日）从青岛来到沈阳与她汇合。一个月多后，因其父亲找寻，她和孙强一同回到山东胶南。不过这份笔录中，没有关于手表的问答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于前往沈阳的时间不一致，孙强表示自己记性不好。时隔多年，有些事都记混乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胶南市法院于1998年11月12日作出一审判决，封桂友、石友祖、田占库三人犯强奸妇女罪，判处有期徒刑15年；李春胜犯强奸妇女罪，判处有期徒刑7年；孙强犯强奸妇女罪，判处有期徒刑3年，犯抢劫罪，免予刑事处分，决定执行有期徒刑三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一审判决后，封桂友、田占库、石友祖三人提起上诉。1999年1月6日，青岛中院作出二审裁定，驳回上诉，维持原判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五名被告人称互不认识，多人举证无作案时间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月27日，封桂友告诉澎湃新闻，本案中，他只认识李春胜，其他三人并不认识。1997年六七月份，他因找工作碰到前同事，经朋友介绍认识了李春胜。此后，两人再见面就是在法庭上，也是第一次在庭审上见到了其他三名被告人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案发当年，李春胜、石友祖、孙强、田占库四人都是青岛振华橡胶厂的工人，主要做轮胎，但四人之间也并不熟悉。2026年1月26日，石友祖告诉澎湃新闻，他只认识田占库；李春胜亦表示只认识田占库，见过一次封桂友，其他两人不认识；孙强称，他认识其中两人——李春胜和田占库，完全不知道石友祖。“（虽然一个厂）平常也见不到。”孙强说。田占库也称，他并不认识封桂友。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129105704851.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;胶南法院作出一审判决，认定封桂友等五人实施共同犯罪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二审法院认为，经查，原审判决认定的事实清楚、情节正确，有报案记录、被害人陈述、证人证言、刑事科学技术鉴定、法医鉴定结论等证据。原审被告人李春胜和孙强对其犯罪供认不讳，上诉人封桂友等三人与原审被告人供述相互印证、足以认定。因此，二审法院裁定，驳回上诉，维持原判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年二十岁出头的李春胜等四人，以及未满18岁的孙强，如今通过多次减刑、假释，五人都已经刑满释放，回归社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封桂友、石友祖、田占库三人一直坚持申诉，表示自己没有犯罪事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻注意到，青岛中院于1999年1月6日作出的二审裁定书显示，封桂友当年就提出自己未参与此次强奸犯罪，原判错误；石友祖提出其形象、口音与被害人陈述不一致，另被害人未指认出他犯罪，且他没有作案时间、没有实施犯罪；田占库提出案发时他在东北，没有作案时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月26日晚上，田占库向澎湃新闻回忆，1997年6月30日因出车祸导致右腿和头部严重受伤，昏迷了28天。出院后一直在养病不能上班，于1997年8月办理了退厂手续，回到东北老家。其间，为了生计，他在松原市手套编织厂上班，直到1998年2月后，又重新回到青岛振华橡胶厂工作。这也说明，在案发的时间，他本人并不在山东胶南市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石友祖在1月26日也提到，田占库骑的摩托车是向他借的，因出车祸后，从此与田占库失去联系。直到第一次胶南市法院开庭，他们才见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石友祖回忆，案发那天，1997年9月13日上午，他和父亲上集买鞋，下午在家干农活，晚上一直和父母待在家里。“那天，我大爷家哥，石汉祖也在我家玩。”石友祖说，石汉祖曾作为证人在2015年6月27日出具证明，事发当天18时许至22时许一直与石友祖在一起，他没有作案时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封桂友则向澎湃新闻表示，当年，他完全不知道此案件，直到自己被抓、被屈打成招。据他回忆，案发当天，他下午和晚上在朋友家玩，并没有作案时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李春胜、孙强二人称，受当年被打的影响，不敢上诉。但他们分别表示，自己没有犯罪事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月27日，李春胜向澎湃新闻提供了三张橡胶厂工作记录和两张多名工友证明。橡胶厂工作记录显示，1997年9月12日至9月14日，均记载李春胜有上班记录，班次均为早班。李春胜说，案发那天晚上八点，他正在工厂上班。对于这一说法，当年的车间主任、保管员及车间工友等11人签字画押作证，写道：1997年9月13日，李春胜上早班，从中午12点到晚上12点下班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之不同的是，山东省胶南市法院（1999）胶南刑监字第1号驳回申诉通知书上记载，该院查明，橡胶厂自1997年8月10日之后实行12小时工作制，李春胜在1997年9月13日上的是夜间12点至次日中午12点的班，具有作案时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了举证无作案时间，石友祖的辩护人曾在一审庭审上指出，被害人描述的嫌疑人外貌特征与他不符。根据卷宗材料，被害人段某某陈述：“他们轮奸了我，是四个人，好像是跟着走来拿菜刀拍我的那个没强奸我。这五个人都三十岁左右......听口音不是本地人，口音有点像普通话，但不是东北口音，好像是南方口音。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但封桂友、石友祖是山东胶南市本地人，田占库、李春胜、孙强都是东北人。另外，案发时，封桂友21岁、石友祖19岁、李春胜19岁、孙强17岁、田占库33岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封桂友重新委托的辩护律师赵德芳于2026年1月28日告诉澎湃新闻，经查阅案件材料，部分证人证言并未出现在案件审理中，比如工友、家属、朋友的证言，而这些可以证明当事人的活动轨迹及品行。他认为，这属于当年侦查工作的重大瑕疵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;28年后重新提取DNA进行比对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据案件相关材料，1998年4月29日，胶南市公安局曾出具一份刑事科学技术鉴定书。该份鉴定书显示，1997年9月14日，胶南市公安局法医在勘察现场后提取了被害人段某某的血液、唾液各一份，被强奸时穿的红色短裤一条；1998年4月29日，在胶南市公安局审讯室提取了封桂友等五人的唾液一份，分别进行检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴定结论为，段某某血型为A型，唾液中含A型物质；提取的短裤上检出精斑，精斑中含A型和H型物质。封桂友血型为A型，唾液中含A型和H型物质；石友祖血型为O型,唾液中含H型物质；田占库血型为B型，唾液为非分泌型；李春胜血型为A型，唾液中含A型物质；孙强血型为O型，唾液为非分泌型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，胶南市法院一审认为，这份鉴定书认定了被害人短裤精斑中所含物质能够与被告人封桂友、李春胜、石友祖三人所分泌的物质相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但辩护律师赵德芳说，按照上述鉴定意见，只要是血型或唾液中含有A型或H型物质，都可能是嫌疑人。这样的鉴定结论不能作为认定封桂友等人构成犯罪的依据，只能作为线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月份，赵德芳委托了北京云智科鉴咨询服务中心（简称“云智中心”），由法医胡志强、庄洪胜出具了一份法医学书证审查意见。该份法医学书证审查意见书亦指出，胶南市公安局进行的血型检验较为原始、简单的“ABO”血型检测，其检验结果只能在侦查工作中作为排除作案嫌疑使用，而不能作为认定的定案证据使用。他们认为胶南市公安局出具的鉴定书存在问题，不能作为认定事实的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻注意到，本案中，只进行了血型检验，而未进行DNA比对。但我国在1989年便已经将DNA检测技术应用于侦查破案和刑事诉讼中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法医胡志强、庄洪胜出具的法医学书证审查意见书建议，如果本案的检材还保存完好，建议启动DNA重新鉴定程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，封桂友、石友祖、田占库终于等来了重新鉴定。赵德芳曾告诉澎湃新闻，2025年5月，青岛中院协调公安机关提取了被害人存放在物证室的衣服，将与当事人的DNA进行比对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月27日，石友祖告诉澎湃新闻，他在2025年5月20日、7月1日分别在青岛黄岛区法院、青岛市公安局刑警支队做了提取唾液和采血化验项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除石友祖外，其余四人也均做了采血项目，将重新进行DNA比对。目前，他们还没看到结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵德芳告诉澎湃新闻，据了解，技术部门已经成功提取到20多年前的精斑。2025年9月份，五名当事人已被重新提取生物检材，委托了山东以外的机构进行重新鉴定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三名当事人坚持申诉，山东省高院指令青岛中院启动再审&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自案发以来，封桂友、石友祖、田占库三人坚持申诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月26日，封桂友告诉澎湃新闻，服刑期间，他和家人先后向山东胶南市法院、青岛中院以及山东省人大常委会提出了申诉和信访请求，希望可以再审此案件，但申诉请求均被驳回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻注意到，此案在青岛中院二审裁定驳回上诉后，封桂友及家属提交了两次申诉请求；出狱后，2015年9月，封桂友再次向青岛中院提出申诉请求，但三次申诉请求均被驳回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，1999年11月17日，胶南市法院的（1999）胶南刑监字第5号驳回申诉通知书显示，封桂友以原审办案人员“刑讯逼供”、被“屈打成招”为理由，向山东省人大常委会提出申请，青岛中级法院将申诉书转至胶南法院。经胶南法院查明，原审期间封桂友及同案犯在公安侦查阶段、检察机关审查起诉阶段曾多次供述犯罪事实，且有其他证据相互印证。此次，封桂友申诉称，以前的有罪供述是因为原审办案人员“毒刑拷打”、“重刑逼供”，被“屈打成招”。因未提供有关证据，故申诉理由不能成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，胶南法院认为原审判决程序合法、认定事实清楚，证据确凿，适用法律正确、量刑适当。驳回封桂友的申诉，维持原判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与封桂友一样，因未提供有关证据，石友祖申诉因“刑讯逼供”导致“招认”的申诉理由，法院不予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年年初，青岛中院驳回封桂友的申诉通知书。该份驳回通知书记载，封桂友以“在案诸多证据或与案件无关，或无证明力，不能形成严密链条，申诉人等各被告人所作供述，均系侦查人员刑讯逼供所获，原审判决、裁定认定犯强奸罪的证据不足”为由提起申诉。经青岛中院对该案复查，依旧认定原审判决和裁定正确，以及因未提交证明案件事实的新的证据材料。因此，青岛中院认为封桂友的申诉理由不能成立，不予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，封桂友、石友祖、田占库三人还在坚持向有关部门申诉，以证明自己的清白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月27日，封桂友等人拿到了再审决定书。由山东省高院作出的再审决定书显示，该院经审查认为，原审认定案件事实的主要证据之间存在矛盾。现决定指令青岛中院另行组成合议庭对本案进行再审。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805408_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805408_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:05:56 GMT</pubDate><author>来源：澎湃新闻</author></item><item><title>金饰克价涨破1700元，上金所上期所双双发布通知</title><description>&lt;p&gt;
国际黄金期货价格和现货价格29日再创新高。截至北京时间29日上午10时，伦敦现货黄金价格已突破5540美元/盎司，较昨日价格再涨2%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129105324619.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受此影响，国内各品牌金饰价格也一路走高。例如周生生报价1708元/克，上涨94元/克；周大福报价1706元/克，上涨88元/克；老庙黄金报价1722元/克，上涨104元/克；老凤祥为1713元/克，上涨93元/克。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129105400325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129105409348.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129105416705.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129105423863.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与黄金类似的，白银价格也在近期持续猛涨。截至北京时间29日上午10时，伦敦现货白银价格突破117美元/盎司，较昨日价格上涨约0.65%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129105333361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对近期突飞猛进的黄金、白银价格涨势，28日上金所、上期所均发布通知，对多品种期货相关合约涨跌停板幅度和交易保证金比例进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月28日，上海黄金交易所发布通知，根据《上海黄金交易所风险控制管理办法》的有关规定，我所对白银延期合约交易保证金水平和涨跌停板比例进行调整。现将相关事项通知如下：自2026年1月30日（星期五）收盘清算时起，Ag（T+D）合约的保证金水平从19%调整为20%，下一交易日起涨跌幅度限制从18%调整为19%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129105341792.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，上海期货交易所也发布通知称，自2026年1月30日（星期五）收盘结算时起，对部分类型期货的涨跌停板幅度和交易保证金比例进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129105650576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，黄金期货AU2606、AU2608、AU2610、AU2612、AU2702合约涨跌停板幅度调整为16%，套保持仓交易保证金比例调整为17%，一般持仓交易保证金比例调整为18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白银期货AG2605、AG2606、AG2607、AG2608、AG2609、AG2610、AG2611、AG2612、AG2701合约涨跌停板幅度调整为16%，套保持仓交易保证金比例调整为17%，一般持仓交易保证金比例调整为18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上海期货交易所还发布通知称，2026年1月28日，12组实际控制关系账户在相关合约上账户组日内开仓交易量超限达到交易所处理标准。上述客户交易行为违反《上海期货交易所异常交易行为管理办法》第16条之规定，交易所决定对相关客户在相应合约上采取限制开仓的监管措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129105738323.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805407_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805407_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 03:02:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>让中国这么干？英首相不接茬</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】1月28日，斯塔默开启了英国首相八年来的首次访华之行。据路透社报道，在英美关系愈发不稳定之际，斯塔默此行旨在加强对华关系，并鼓励企业把握机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过斯塔默尚未透露将与中方讨论哪些议题，并拒绝表示是否会要求中国向俄罗斯施压以结束乌克兰冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次英国首相访华，还要追溯到2018年的特蕾莎·梅。报道称，此次访问可能标志着英中关系的转变。此前双方在涉港、乌克兰和国家安全等问题上存在分歧，关系一直十分紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔尔对记者表示：“在中国问题上把头埋进沙子里是没有意义的，与中国接触符合我们的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129095904587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月28日，斯塔默访华期间向商务代表团发表讲话。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达北京后，斯塔尔对50多位随行的英国商界领袖说：“人们常说政治中八天就很漫长，那你们可以想想八年有多久了，英国首相已经有八年没有踏上中国的土地了。所以，这次随行的代表团正在创造历史。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们是我们正在推动变革的一部分……因为你们在这里所做的一切、我在这里所做的一切，核心都是为了如何让国内民众受益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析认为，此次访问可能标志着英中关系的一个转折点。对中国而言，此访也是在全球局势动荡之际，将自身塑造成一个稳定、可靠的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫，美国政策的不确定性，正促使欧洲及其他西方国家加快与中国的外交接触以对冲风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默此行正值英国与特朗普关系紧张之际。特朗普威胁接管格陵兰、批评英国将查戈斯群岛主权移交给毛里求斯的协议，他还批评北约盟友在阿富汗战争中“没出力”，引发广泛不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上周末还威胁称，如果加拿大总理卡尼继续推动与中国签署贸易协议，将对加拿大商品征收100%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过斯塔尔坚称，英国可以在不激怒特朗普的情况下继续加强与中国的经济关系，因为英国与美国有着长期密切合作的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们与美国的关系是我们最重要的关系之一，涵盖国防、安全、情报、贸易以及许多领域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默尚未透露将与中方讨论哪些议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去我进行的所有访问中，我都会提出需要提出的问题，但在我有机会进行交流之前，我不想提前具体说明。”他对随行记者表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充说：“与中国接触的部分原因，正是为了能够讨论我们存在分歧的问题，同时推进我们达成共识的事项。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默同样拒绝表示是否会要求中国向俄罗斯施压，结束俄乌冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及英中是否可能达成更便利的免签旅行协议时，斯塔尔表示希望在该领域取得“一些进展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还与卡尼“中等国家联合起来避免遭受美国霸权侵害”的言论划清界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我是一个务实主义者，一个运用常识的英国务实主义者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他坚称，在中美贸易紧张局势不断上升的背景下，英国不会被迫在中国和美国之间“作出选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人郭嘉昆1月28日表示，当前国际形势变乱交织，中英作为联合国安理会常任理事国，双方保持沟通，加强合作，符合两国人民共同利益，也有利于促进世界和平稳定与发展。斯塔默首相此访是英国首相时隔8年再次访华。访问期间，中国领导人将同他举行会谈会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。斯塔默首相还将访问上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆说，中方愿以此访为契机，同英方增进政治互信，深化务实合作，共同开启中英关系健康稳定发展的新篇章，携手为世界和平安全与稳定作出应有努力和贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805405_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805405_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:40:14 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>怎么看“39%美国人看好社会主义”？贝森特竟说…</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月28日，美国财政部长贝森特接受采访时，把美国年轻人对资本主义的怀疑态度与他们是否参与股市直接挂钩。他声称，美国人对社会主义有好感，是因为他们“没有持股”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国消费者新闻与商业频道（CNBC）称，贝森特在参加“特朗普账户”峰会期间接受专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访期间，CNBC记者提到了美国民调机构盖洛普去年9月公布的一项民调结果。结果显示，去年，美国人对于社会主义的正面看法高达39%；与此同时，美国人对资本主义持好感的比例近年来持续下降，已从2021年的60%下降至去年的54%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被问及对此事件的看法时，贝森特立即打起了广告，将上述数据与特朗普政府当前力推的“特朗普账户”联系在一起，称年轻人是否对社会主义有好感和他们有没有持股有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我觉得，这在某种程度上与38%的美国家庭没有股票敞口一事相呼应，”贝森特暗示，不参与股市的美国人更容易对现有经济模式不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129095810763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贝森特28日主持“特朗普账户”峰会&lt;span&gt; 推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贝森特借机宣传起了“特朗普账户”。他表示：“想象一下，这些孩子——在2025、26、27、28年出生的孩子们，在此后的18年里，他们的账户不断复利……我们每个人都会努力让所有人参与我们国家经济引擎的伟大创新，我敢打赌，如果五年、十年后做这项调查，结果会截然不同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贝森特讲话时，标普500指数正“天天创历史新高”，过去三年连续两位数上涨，已站上7000点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
他坚称，这些回报来自特朗普政府的“好政策”，包括放松管制、税改、亲投资环境，以及通过关税武器将“数万亿美元”资金吸引回美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
他同时补充说，市场有波动，过去表现不代表未来，一切取决于“事件和政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129095956102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 盖洛普民调报告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据路透社、CNBC等美媒介绍，“特朗普账户”（Trump Accounts，又称530A条款账户）是特朗普政府推出的“大而美法案”中的核心福利条款，旨在为美国儿童提供长期财富积累机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该计划针对2025年1月1日至2028年12月31日出生的美国公民新生儿，由联邦政府自动注入1000美元种子资金，直接投资于跟踪标普500指数的低成本指数基金。父母或监护人可在孩子18岁前每年额外注入最高5000美元（雇主可额外匹配2500美元），资金享受税收优惠，18岁后可部分提取用于教育、购房或创业，25岁后全额合规使用，30岁后完全自由支配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该计划被视为“美国梦的代际首付”，旨在让下一代从小成为“资本家”，缩小贫富差距，已获戴尔夫妇等慈善家和多家企业（如摩根大通、美国银行）大力支持，预计惠及约2500万儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天28日，美国财政部举办“特朗普账户峰会”，特朗普和贝森特共同出席并发表主旨演讲。峰会现场还邀请企业家、亿万富翁、说唱歌手妮琪·米娜（昵称“麻辣鸡”）等名人助阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特宣布，报税季刚开始三天，已有超过60万家庭注册账户，远超预期。特朗普则表示，该账户将于7月4日（美国独立250周年）正式上线，标志着美国从“福利国家”向“所有权社会”的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129095907771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
28日，美国说唱歌手“麻辣鸡”现身“特朗普账户”峰会&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国《财富》杂志28日刊文，批驳贝森特上述观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，首先，贝森特援引的数据不准确。费城联储2025年9月报告显示，约57.2%的美国家庭不投资股市，远高于盖洛普中对社会主义持正面看法的数字（39%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，相关性不等于因果。调查也显示，美国年轻人可能理论上喜欢“自由企业”，但对实际运作中的资本主义和大企业不满。也就是说，他们不投资可能是因为工资低、债务高、房价高，这些结构性问题才让他们倾向于寻找替代方案，而不是单纯因为不懂复利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前美国，很多年轻人因为各种客观原因成为“月光族”，理性上就不敢碰股市风险。他们对美国体制的怀疑，更多来自被体制排斥在外，而不是不懂投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，即便“美国人持有股票”，收益也高度集中。数据显示，只有前10%家庭握有绝大部分股票价值，低收入和年轻家庭持股金额少得可怜。因为，“给每个孩子一个小额指数基金份额，不会改变谁真正掌控美国企业、谁拿走最大蛋糕。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道认为，特朗普政府显然在赌。他们认为，如果更多年轻人把钱放进市场，他们就会把波动看成最终对自己有利的系统特征，而不是资本主义失败的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805403_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805403_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:33:49 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>2026年第一个被“财神爷”锁定的孩子出现了</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“浙江消防”消息，1月25日16时22分，浙江义乌市119指挥中心接到辖区内一家大型商业综合体安保人员紧急求助电话，称一名男童在玩耍时头部不慎卡入商场内财神爷雕塑双手间的空隙中，无法自行脱困。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129094742918.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接警后，指挥中心立即调派救援力量赶赴现场处置。16时30分，消防救援人员抵达事发地点，发现该雕塑为双手虚握造型，中间留有一定空间，男童的头部恰好卡在这个位置，脖子可以活动，但是出不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孩子是钻到雕塑里面玩的时候被卡住的，我们发现后尝试了很多办法，还用了护手霜做润滑，但都没能成功，只好请你们来帮忙。”现场报警的安保人员介绍说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129094750897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一情况，消防救援人员没有贸然采取破拆措施，以免对孩子造成二次伤害或破坏雕塑主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们一边安抚男童情绪，一边细致评估最佳施救方案。一名队员小心托高孩子的身体调整其重心，另一名队员则轻声引导孩子，慢慢转动、移动肩膀的角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129094758250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到一分钟，男童便在引导下顺利将头部移出，成功脱困，所幸身体并无大碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消防提醒：孩子被卡后，容易因为惊慌害怕挣扎扭动，导致卡得更紧。家长要安抚孩子情绪，不盲目拉拽，避免造成二次伤害。如果无法解救孩子，立即向专业人士求助。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_29_805402_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_29_805402_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:28:57 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2026年第一个被“财神爷”锁定的孩子出现了</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“浙江消防”消息，1月25日16时22分，浙江义乌市119指挥中心接到辖区内一家大型商业综合体安保人员紧急求助电话，称一名男童在玩耍时头部不慎卡入商场内财神爷雕塑双手间的空隙中，无法自行脱困。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129094742918.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接警后，指挥中心立即调派救援力量赶赴现场处置。16时30分，消防救援人员抵达事发地点，发现该雕塑为双手虚握造型，中间留有一定空间，男童的头部恰好卡在这个位置，脖子可以活动，但是出不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“孩子是钻到雕塑里面玩的时候被卡住的，我们发现后尝试了很多办法，还用了护手霜做润滑，但都没能成功，只好请你们来帮忙。”现场报警的安保人员介绍说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129094750897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一情况，消防救援人员没有贸然采取破拆措施，以免对孩子造成二次伤害或破坏雕塑主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们一边安抚男童情绪，一边细致评估最佳施救方案。一名队员小心托高孩子的身体调整其重心，另一名队员则轻声引导孩子，慢慢转动、移动肩膀的角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129094758250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到一分钟，男童便在引导下顺利将头部移出，成功脱困，所幸身体并无大碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消防提醒：孩子被卡后，容易因为惊慌害怕挣扎扭动，导致卡得更紧。家长要安抚孩子情绪，不盲目拉拽，避免造成二次伤害。如果无法解救孩子，立即向专业人士求助。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_29_805402_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_29_805402_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:28:57 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>鲁比奥：专机上要躲着特朗普睡觉，把自己裹成“木乃伊”</title><description>&lt;p&gt;
据美国周刊杂志 《人物》1月27日消息，美国国务卿鲁比奥近日在接受《纽约》杂志采访时透露了一个有趣的细节：在总统专机“空军一号”上，为了避免被特朗普发现，鲁比奥在补觉的时候会用毯子把自己整个人包裹起来，“像个木乃伊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥说：“‘空军一号’上有一间配备了两个沙发的办公室，我通常会在其中一个沙发上面睡一会儿。但我会用毯子把自己裹起来，把头也蒙住，看起来就像个木乃伊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他解释道，之所以这样做，是因为他知道特朗普在飞行过程中随时可能从机舱里走出来并在走廊里“巡视”，看看谁还醒着 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥表示，在飞往海外的航班上他需要休息，但这会产生一些麻烦——因为特朗普从来不打盹。鲁比奥表示，他宁愿让特朗普以为沙发上睡着的是某个随行人员，也不希望特朗普发现是国务卿在睡觉，因为他不希望让特朗普产生“这家伙很虚弱”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805401_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805401_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:26:10 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>大家不必在中美之间二选一，只要凭良心做两道独立的判断题</title><description>&lt;p&gt;
2026开年以来，特朗普政府在国际舞台上咄咄逼人，欧美的战略分歧愈发凸显；在此背景下，西方多国开始重拾务实合作的对华心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继1月14日加拿大总理卡尼访华后，1月25日，芬兰总理奥尔波率20余家企业高管抵达北京，开启为期4天的访华行程；1月28日，英国首相斯塔默访华，携50余家大企业高管飞抵中国，这是英国首相时隔八年再次访华。斯塔默此前曾表示，未能妥善处理与中国的关系是“玩忽职守”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开年以来的陆续来访，显示出西方在国际格局变化中逐渐务实化的转向，也折射出其内部在对华合作与对美交涉上的不同考量。从“抱团取暖”到“一盘散沙”，北大西洋国家何以离心离德至此？困顿当中，为何纷纷把目光转向东方？面对“美利坚和平”的终结与中华民族的复兴，两岸中国人又该如何把握历史机遇、开启“中华和平”的新时代？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀著名学者、全球化智库（CCG）副主任高志凯和台湾资深媒体人、评论员陈凤馨，围绕上述热点议题展开深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115966516135620&amp;amp;bvid=BV15Z6gBREye&amp;amp;cid=35644967186&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲新考量：意识形态让道，务实发展为王&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;这个世界的秩序正在变，最近不断有欧洲包括北极圈国家选择到中国访问，带着所有的财经官员，甚至是所有的企业大员一波一波地前往。这告诉大家，世界的秩序正在改变，“现实为王”的时代正在来临。以实力为标准重新界定规则的话，这个新体系是什么？请凤馨姐跟我们谈一下，这些欧洲国家目前的表现证明了世界秩序是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈凤馨：&lt;/strong&gt;其实欧洲不是一体的，欧洲被外界认为是“一盘散沙”，这是真的。因为不管是他们的政治人物也好、企业也好，在看待世界时常常会出现很明显的分歧，现在这个分歧越来越大。这跟各个国家利益的基础点是什么，以及每个政治人物有没有认真思考自己的国家利益有关。还有，他们愿不愿意再继续维持以欧盟整体为出发点的对外关系？我觉得现在欧盟作为一个整体去对外行动已经不太可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，当特朗普对全世界发动关税战后，全世界在那一刻惊讶地发现，只有一个国家没有屈服，而且是“你堆得高，我也堆得高”“你控制我，我也控制你”“你卡我脖子，我也卡你脖子”。美国在最后只能告诉大家说：好，我们退，我们大家一起往后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这个唯一不退的国家就是中国。美国只能认清现实，在实力上，它没有能力与中国大陆脱钩。在此情况下，全世界不得不认清一个现实：中国大陆的实力已经强大到美国及其盟友都无法应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128161818179.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
芬兰总理奥尔波1月25日抵达北京，开始对中国进行为期四天的正式访问&lt;span&gt;&amp;nbsp;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经贸上，美国用高关税去对付中国大陆，但中国大陆在对美国市场出口减少将近两成的情况下，仍能保持对全世界出口总额的继续增长。虽然对美国减少了，可是加总起来出口额还是增长了6%以上，贸易顺差突破1.2万亿元，这是人类历史上第一次出现1.2万亿元的顺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战没有把中国打垮，而在稀土方面，美国已经清楚地意识到被中国大陆卡住了脖子。去年他们清点了37项关键矿产，里面有17项都要100%依赖中国大陆，剩下的项目则在50%以上依赖中国大陆。他们认为这会使得中国大陆在任何战役当中都处于一个相对有利的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧洲国家该怎么选择？我一直在观察国际上的领导人。其实有些人就是根据新闻，盲目跟从，或者凭着过去的意识形态做下意识的反应；但有一些则是可能经过内部深思熟虑或辩论之后，才会形成新的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我印象最深刻的是新加坡，早在李显龙担任总理的时候，那时候新加坡内部有过一次很深刻的辩论，还曾发生过战略方面的学者痛骂李显龙的情况，这在新加坡也非常少见。当时辩论的关键点在于，中国大陆已经崛起了，新加坡应该如何在中美之间选择自己要站的位置？那个时间点很早，是在特朗普1.0发动贸易战之前，是2015、2016年那个时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后他们经过内部辩论，李显龙的选择是，中国大陆已经崛起了，新加坡是要迎接中国崛起的机会，而不是去对抗它，所以后来新加坡几乎没什么摇摆动荡，因为他们内部已经辩论过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这次加拿大总理卡尼的表态，我也认为是经过长期深思熟虑之后的判断——他们距离美国这么近，但判断“美国不再是过去的美国”，所以他们必须做出新的选择。而卡尼在去年当选之后，其实是寡言的，但在这一次达沃斯发言中大放异彩，因为他们内部做了调整，不是言语上的，是行动加言语都做了调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越早对华合作，越早走出泥潭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈凤馨：&lt;/strong&gt;德国总理默茨跟欧盟委员会主席冯德莱恩一样，其实就是亲美派。他们在意识形态上只能接受美国是全世界最强的国家，认为美国就是要保护他们的，美国就是好朋友，他们没有办法忍受德国要在中美之间选择中立的角色。如果是默克尔的话，我认为她毫无疑问会站在中立角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然默茨和默克尔在同一政党，可是观察过去，你可以把默茨称做“美国先生”。所以，一方面在现实层面他被迫承认中国大陆已经具有了世界强国的实力，可另一方面在意识形态上，他无法接受。所以他会显露出摆荡的情绪，一下子说我要去访问中国大陆，一下子又说中国大陆我告诉你，你这个要改、你那个要改，一副教师爷姿态，好像“我比你更高一等”的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方国家中，仍有很多领导人处于这样的情境：“我想要跟你中国大陆往来，可是我又想要高人一等地去教训你”。我觉得他们都会吃尽苦头。他们必须真正认真思考现在全世界的格局。美国已经提出，他们只顾自己本土以及西半球，要以从最北边的格陵兰到最南边的智利作为他们的主要战略核心。这时候从美国角度来讲，欧洲其实是“占尽我便宜的盟友”，现在要告诉欧洲，不能再占我便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128162115302.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国总统马克龙在世界经济论坛上警告称，人类可能正逐渐滑向一个 “没有规则的世界”，“在这个世界里，国际法被肆意践踏，似乎唯一重要的法则就是强者的法则”&lt;span&gt;&amp;nbsp;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情境下，越早开始觉醒并重新定义全球格局，他们就能越快走出那个泥沼。至于默茨，我并不看好他能走出这个格局。因为到目前为止，我看不出他摆脱了意识形态的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋：&lt;/strong&gt;美国不再是过去的美国，当然中国也跟过去不一样了，这才产生了所有欧洲国家要做选择重新洗牌。包括英国首相也要到中国大陆访问，北极圈国家芬兰正在北京访问。这就是所有欧洲国家各自做出的选择，他们共同感受到了美国的改变，而跟中国大陆的友谊之手也会慢慢伸出去，自然也是出于实力的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各国对中美不应“二选一”，要做两道独立的“判断题”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;刚才我仔细地听了陈老师的说法，我都同意。我想补充一个。第一，对于欧洲国家乃至于世界各国来说，他们的决策千万不要是在中美之间“二选一”。不是这样的，这个思路是错误的，他们应该先动用自己的判断来评判一下：美国的所作所为是对的还是错的？中国的所作所为是对的还是错的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国的所作所为是错的，那为什么要跟美国合作、跟美国走呢？如果中国的所作所为是对的，那为什么不跟中国合作呢？所以对于英国、法国、德国、意大利等等这些欧洲国家，对于加拿大、对于“全球南方”国家，对于世界上接近200个国家和地区，他们的第一选择不应该是在中国和美国之间选择跟谁走，而是说我要用自己的头脑做出自己的判断，美国做的是对是错，中国做的是对是错，然后再根据自己的判断做出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，对于整个欧洲而言，中国和欧洲国家，客观而言并不是竞争对手，中国并不想把中国的政治制度、意识形态、行为准则强加给欧洲国家，欧洲国家也没有能力把它的政治制度、意识形态、行为规则强加给中国。所以中欧之间应该互相尊重、取长补短，推动自由贸易。这样一来，中国与欧洲国家也好，与作为一个整体的欧盟也好，都不应该成为意识形态的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
过去西方人一直说，“民主国家之间不打仗”，那你看看特朗普为什么用战争威胁丹麦呢？为什么他用战争要威胁加拿大呢？他为什么说要把加拿大给吞并了呢？所以西方人自己的很多学术理论、哲学理论，本身就错了，你不应该把中国定义为是欧洲的敌人或者竞争对手。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/28/20260128164045897.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，加拿大总理卡尼在瑞士达沃斯世界经济论坛会议上发表演讲，卡尼坦率地指出特朗普造成了全球秩序不可逆转的“决裂”，并呼吁其他中等强国与加拿大共同开辟一条独立于超级大国的道路。演讲赢得了全场起立鼓掌&lt;span&gt;&amp;nbsp;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，刚才讲到中国的崛起，我也都同意，但我想强调一点，我跟美国和西方很多专家、智库、政府官员了解，他们说“中国崛起”的时候，实际上是有潜台词的，就好像中国原来就是一个热带森林里边冒出来的一个国家，在这之前什么也没有，然后突然之间中国就冒出来了，然后现在还崛起了、还要来威胁到美西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想简单强调一句，如果回顾中华民族5000年、甚至更长的发展历史，第一，中华文明是世界上唯一一个几千年没有被征服、没有中断、没有被停止的光辉灿烂文化。第二，在任何一个历史阶段，中华文明始终是世界的顶层。我们早就崛起了，几千年以前就崛起了，而且一直保持在世界文明的顶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128163733589.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月27日，芬兰总理奥尔波抵达北京人民大会堂，与中国国家主席习近平会面&lt;span&gt; CGTN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，1840年以后，西方列强发动第一次鸦片战争、第二次鸦片战争、八国联军侵华等等，包括日寇对中国犯下的滔天罪行，我们有100年的国耻，这也是事实。但是当我们说中华民族崛起的时候，至少是“再次崛起”“多次崛起”了吧？或者我们说的是中华文明的伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们不要用西方人的这个表述，就像说中国是从热带森林里爆出来的，以前一文不名，根本没有文化、没有灿烂辉煌的历史，只是现在突然崛起了。所以面对欧洲、美国，我们一定要说，嘿，你看看我们中华民族，五千年如一日一直屹立在这个地球上，我们遇到过各种各样的敌人，也有各种各样的国难，但中华文明始终是辉煌的，始终是世界文明的顶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;”如果世上只有一个人不配谈道德，我们都知道那会是谁“&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;所以从这个角度上来说，欧洲应该真正认识到中国不是一个名不见经传的国家，中华文明不是一个无足轻重的文明，我们是世界历史的重要缔造者之一。而且，说起今天的国际秩序，中国缔造了今天的国际秩序。为什么？1945年全人类打败了日本法西斯、纳粹德国，才有了战后国际秩序。我们用3500万条中国人的命换来了我们在这个地球上的国际地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这个国际秩序是我们中国人民用鲜血、用生命打下来的，我们不想推翻当前国际秩序——国际秩序有很多问题，我们是要改善；美国是自废武功，他会造成“美利坚和平”时代的终结，我们不去跟他抢这个事。但当他自己把自己逼到退幕的时候，全世界环顾四周，包括所有欧洲国家、美洲所有国家和地区，就会看到中国正在做一件伟大的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？我们是真正在推动和平，推动稳定，推动世界发展。而且我们的发展不是以邻为壑，不是说我发展的前提是要剥夺你的土地财富等等。所以我觉得对欧洲来说，现在到了一个至关重要的时刻，英文叫“soul searching”，它要搜索自己的灵魂，它要看清楚美国到底是一个什么国家、中国是一个什么国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，从2026年起，我们所有中国人、包括台湾海峡两岸的中国人，每一个华人，都应该昂首阔步，抬起头来。中华民族才是这个世界上真正独一无二的伟大民族、伟大文明，我们不仅自己要搞好，现在已经到了一个引领世界、引领全人类的时候了。从这个角度上来说，海峡两岸的和平团结与最终统一就变得至关重要。世界环顾四周，还有哪个国家靠得住？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近欧洲有一个领导人说：当年美国人老是拉着我们欧洲要把中国打倒打残，幸亏我们没有真正听美国的话；现在如果美国真的把中国打残了，以后美国岂不变成一个真正的彻头彻尾的霸主了？我们欧洲还有什么办法呢？所以，为什么欧洲国家领导人接二连三来中国，为什么呢？他到中国得到的是尊重，中国永远不会威胁他们的和平与领土主权的完整，中国永远不会去觊觎他们的领土，他们再有多大的财富我们也不会去掠夺。而美国却喊出“什么是国际法”“我不尊重国际法，我只尊重自己的道德”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家听我说，世界上有80亿人，如果有一个人不配谈“道德”的话，我们心知肚明那是谁。我觉得全世界的选择应该很清楚，为什么我说我们现在正在生活在“美利坚和平”时代终结的开始，为什么我们现在生活在“中华文明”时代开启的开始，这是一个历史的事实，这是一个不可逆转的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_29_805399_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_29_805399_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 02:07:00 GMT</pubDate><author>高志凯陈凤馨</author></item><item><title>特朗普对韩国的潜台词：不给够钱，别想平安！</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月26日，美国总统特朗普突然在其社交平台“真实社交”发文宣布，美方将提高对韩国商品征收的关税税率，同时指责韩国国会未批准并落实此前与美国达成的贸易协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在文中质问道：“2025年7月30日，我与李在明总统为两国敲定了一份绝佳的贸易协议。同年10月29日我访韩期间，双方也再次确认了协议条款。为何韩国国会至今仍未批准该协议？”特朗普发文后，韩国车企股价应声下跌。而他点名的运输设备及零部件、制药、纸浆及木材等板块，也同步呈现集体走弱态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据特朗普所说，韩国立法机构“未能履行与美国达成的协议”，鉴于韩方尚未通过这项“具有历史意义的贸易协议”，他决定将对韩国汽车、木材、制药产品以及所有其他对等关税项目的税率从15%上调至25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，韩国汽车业内人士担忧，考虑到现代汽车、起亚曾因美国25%的汽车关税，仅去年第二、三季度就合计承担了4.6万亿韩元的成本，而且这还不算日本收购美钢后，日本车企使用美国钢材“本土化”，给韩国车企带来的相对成本劣势和市占率损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩方给予了迅速回应，但是截至目前，白宫尚未发布相关关税上调的行政命令，此次税率调整的具体生效时间也暂无明确消息。悬在空中的大棒，让韩国非常惶恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，日本推进首个对美投资项目的遴选工作进展顺利。本月9日，与美国商务部部长卢特尼克、能源部部长克里斯·莱特举行线上会谈后，日本经济产业大臣赤泽亮正透露，双方已确认首个对美投资项目的筹备工作取得实质进展。这种一拉一打的做法，也是侧面警告韩国，不要妄想脱离美国的控制，韩美日同盟不是韩国的可选项，而是必选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的投资计划，一直面对巨大的内部问题，特朗普怀疑韩国人是主观上故意拖延，有他自己的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候，韩国副总理兼财政经济部长官具润哲表示，受韩元汇率走弱影响，3500亿美元对美战略投资计划不太可能在2026年上半年落地，这一安排也意在避免韩元因大规模美元外流面临更大贬值压力。当前韩元汇率已逼近2007至2009年全球金融危机以来的最低水平，这让韩方对如此大规模的资金外流感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部长贝森特则“敲打”韩国，称韩元持续疲弱与韩国强劲的经济基本面不相符”。在韩元逼近17年低位的背景下，这一表态被市场解读为对韩国外汇市场的直接干预，但最终效果有限，韩元小幅上涨后便回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129075630262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从全局看，韩元不仅仅是处于近几年的历史地位，关键是韩国政府已经基本把工具箱掏空，从股市禁止卖空到对汇市加强管理，仍然无法挽救韩元的颓势。美国政府在这种时候对韩国趁火打劫，完全是赤裸裸的讹诈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政府和学术研究层面，认为韩国对美投资的投资承诺，是韩元进一步贬值的重要动因，而且美国没有任何让步的意思，美国商务部长卢特尼克还警告，相关企业若不在美国投资建厂，最高或面临100%的半导体关税，这一消息也引发韩国半导体行业高度警惕。毕竟现在存储刚刚进入超级周期，半导体巨头SK海力士又获得英伟达今年第六代高带宽内存“HBM4”供货量中三分之二以上的份额。韩国经济能否有重大提振，韩国半导体企业2026年的“收成”至关重要，如果美国要在这种时候杀鸡取卵，韩国将非常被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有消息称，韩国对美国互联网企业的监管，是美国发怒的深层原因。尤其是美国国务院已公开对韩国数字监管法规的通过表达担忧，称韩国正在筹谋针对谷歌、Meta等美国科技企业的歧视性监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月韩国议员提出相关立法草案后，美国贸易代表办公室便取消了原计划与韩方的会晤。美国国会内部也接连对韩国政府在电商平台酷澎（Coupang）用户信息泄露事件中的应对提出质疑，韩国国务总理金民锡此前还专程访美，向美国副总统万斯当面作出解释。1月13日，美国政府通过驻韩大使代理人，写信给韩国科技部长裴庆勋，敦促韩方履行协议中“不得歧视美国科技企业”的条款。信函也抄送外交部与产业通商部长等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“空穴来风”被韩国政府高级别、快反应地辟谣。韩国外交部长官赵显28日公开表示，外交部与美国国务院展开沟通之后研判，相关表述与电商酷澎用户个人信息泄露事件和政府正在推进的《网络平台法案》没有直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然话是这么说，但这个表态，更像是为了与美方开展谈判而留的台阶，话说过了可能会让特朗普政府更加难以预测。从政治实质上，韩国是一个“诸侯国”的话，美国更像一家跨国企业，围绕酷澎（Coupang）的疑云，还是要落脚在经济利益上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
酷澎（Coupang）是韩国最大的电商企业，由韩裔美国人金范锡（音译）创立，总部位于美国西雅图并在美国上市，约90%的营收来自韩国市场，也是韩国唯一的外来互联网巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，酷澎公司通报发生客户数据泄露事件，逾3300万名顾客的个人信息外泄，引发舆论哗然及民众不满，韩国政府随即启动对这一事件的听证与调查。美国政府及政界部分人士声称，韩方采取的措施是“对美国企业差别对待”，构成对美国科技企业的歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国启动的一系列调查已促使酷澎的首席执行官辞职，其继任的临时CEO也在警方和立法者的调查下离开了韩国。韩国当局还突袭搜查了酷澎在当地的办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，韩国去年底通过的《信息通信网利用促进及信息保护法修正案》以及正在推进的“网络平台法”立法，引起美国政府和国会的强烈不满。美国国务院以发言人名义发表正式声明，对上述法案深感忧虑。加利福尼亚州共和党众议员达雷尔·伊萨还在媒体文章中批评韩国正在推动针对美国企业的“反美”数字监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129075646514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国作为消费、金融的重要市场，同时也是虚拟货币在亚洲最重要的桥头堡，是美国和特朗普家族都不能放弃的重要枢纽前哨——不完全统计，特朗普家族体系的实体，在2025年一年，通过虚拟货币就净赚14亿美元。寻求美国企业在韩国的“治外法权”，既符合特朗普个人的利益诉求，也符合美国财团的利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129075657910.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普家族的财富构成，虚拟货币占的比重快速、显著增加。特朗普通过总统的影响力，凭空给他的家族媒体产业和虚拟货币产业创造了26亿美元的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129075710692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而继续深入研究，酷澎（Coupang）的股权结构中，前七名大股东大概占据了51%的股份，最大股东持股约为19%，是一家在英国注册，名为SB INVESTMENT ADVISERS (UK) LIMITED，注册号10498335。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129075719620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个地址，属于日本软银集团的海外投资实体，Softbank Vision Fund。公司曾用名SOFTBANK VISION ADVISERS LIMITED，也确认了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/29/20260129075729590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软银集团的首脑孙正义是韩国裔日本人，出生在韩国大邱，一直是特朗普的狂热支持者，日本和美国进展“顺利”的主权投资基金，背后的设计师和操盘人就是孙正义和他的软银集团。加上酷澎（Coupang）的前七大股东除了机构就是VC/PE和员工持股，从公司管治角度，软银集团才是酷澎（Coupang）的大老板，韩国政府的监管，恰恰不是歧视，而是因为在要不要给日美特殊待遇的问题上，受到了美国的警告和规训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这种压力，未必直接完全来源于特朗普的个人意志：根据各种资料，2025年一年，酷澎（Coupang）一共花掉了169万美元的游说费用，以在美国国会监管立法方面取得优势，现在在最大单一市场，几乎也是唯一终端用户市场的韩国，监管不松反紧，相当于破坏了华盛顿“你拿钱我办事”的政治“规矩”。各相关方当然要激烈报复，树立典型，防止“歪风”蔓延。特朗普作为总公司“董事会轮值主席”，不得不对“分公司”的“不守江湖道义”有所表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了替自己赚钱，替美国讹钱，敲打韩国还有一个重要的作用：将人为制造不确定性变成专门针对盟国的武器，用仅次于战争的严厉手段，圈定出美国的势力范围，让更多的盟国不敢越雷池一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一次使用关税大棒时，就曾经引起全球企业的严重恐慌，从阿迪达斯到沃尔沃，从保时捷到伊莱克斯，纷纷下调全年业绩展望，韩国等国的居民消费信心也录得历史低点，大量消费者选择推迟购买或更新必需品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次对韩日两国的“冰火两重天”，无疑是特朗普将政治能量变现的最新尝试：不给够钱，别想平安。那接下来对欧洲的关税问题，和俄乌停火谈判问题的基本逻辑，似乎也已经确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/changluowen/2026_01_29_805391_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/changluowen/2026_01_29_805391_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:16:52 GMT</pubDate><author>常洛闻</author></item><item><title>火锅店向消费者每人收20元“辛苦费”，官方回应</title><description>&lt;p&gt;
据“璧山发布”微信公号29日消息，重庆市璧山区市场监督管理局发布情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，网传“重庆一火锅店存在向消费者每人收20元‘辛苦费’的行为”。我局高度重视，第一时间组织执法人员赶赴现场开展核查处置工作，现将相关情况通报如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网传情况基本属实。涉事经营者在餐费之外以“辛苦费”名目自行增设收费项目，区市场监管部门已立即责令涉事经营者停止该项收费，严格按市场规律收取合理利润，让老百姓明明白白消费。我局将持续加大市场监管力度，坚决查处各类价格违法违规行为。市民若发现有违反市场秩序的行为可向我局反映，我们将切实保障消费者合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129090410969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，有重庆网友发帖称，自己一家3个大人带1个孩子至重庆的正二八百老火锅门店就餐，被收取一份“小孩老人辛苦费”和三份“晚餐辛苦费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129090400928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中国新闻周刊此前报道，该火锅店的确除收取菜单价以外，还向顾客收取10-20元/人的辛苦费。其中，晚餐时段辛苦费20元/人、小孩老人10元/人，午餐时段15元/人。门店负责人解释称，这是门店新模式，因为菜品、饮料、酒水均按进货价卖，唯一收入来源就是“辛苦费”，如果接受就用餐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，1月28日，重庆市璧泉街道市场监管所工作人员回应记者，依据目前掌握的相关法规，收取“辛苦费”可能涉嫌违规，如遇到类似情况，消费者可以拒绝支付。针对该门店具体情况，需由执法人员到场调查后再做结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重庆市璧山区消委会工作人员对此表示，如果商家没有提前明确告知消费者，其中包括口头告知和书面告知，例如在菜单中明确标注收费标准，而是在事后才告知收费，则消费者可拒付并对此举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_29_805390_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_29_805390_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:11:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>21世纪的古巴人，对革命到底拥护到什么程度？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_15_803860.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上一篇文章&lt;/a&gt;说到，“唐罗”时代，古巴共产党和革命政府需要优先抑制和阻挡委内瑞拉局势可能引发的两种次生灾害——物质危机和“士气困境”，避免它们引发多米诺骨牌效应。限于篇幅，上一篇只讨论了前者、也就是“经济基础”的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前，古巴工农业虽然比重失调，但在经互会产业链中具备其独特地位上的实际产能，能完成自己的生产计划和贸易分工，绝非当今国内一些人认为的“养懒汉”；他们今天的经济状况是苏东剧变产业链断裂和美国长期制裁共同造成的结果。然而，马克思主义的道理千头万绪、归根结底，就是一句话，经济基础决定上层建筑，俗称“造反有理”。在他们经济基础不牢、哈瓦那以“没有新屋”闻名于世的情况下，我们连“美丽的哈瓦那，那里有我的家”都不好和他们讲！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153239419.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如果今天将我国早年创作的《哈瓦那的孩子》末段歌词：“祖国像太阳，生活像彩霞……”译成西语讲给古巴人听——La Patria es como el sol, y la Vida es como las nubes de colores，极可能引发误会：近年来，“祖国”和“生活”并列（Patria y Vida）已具有反古共含义&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古巴当今“经济基础”、人民生活大致如前文所述的情况下（无论理由是什么、国际形势是什么），全世界善良人们对他们“上层建筑”的担心是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能想到，我们的敌人当然能想到。而且，与猪湾事件以来六十多年相比，“本届”的敌人非同往常；笔者之前文章中指出过的、热情极高的“右翼魔怔”，在其多个部门头子身上都能明显看到——国内时间1月22日，《华尔街日报》又援引“多名知情人士”报道称，特朗普政府正策划在今年年底之前以委内瑞拉经验为模板“颠覆古巴政权”，而在古巴寻找“愿意配合美国的内线”之类前期行动可能已经开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127155553936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《华尔街日报》1月22日报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本篇将分析这种“在古巴复刻‘1·3’事件”妄想的可行性，并作为其背景，管窥前文所述、受经济基础影响的古巴“上层建筑”部分现状，以便读者对形势有更清晰的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古巴领导人会被一波类似的“搜打撤”带走吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
群山寂静正在准备它们的别离，炮火将是祭礼宣读诔状的司仪……他们将为人和牲畜唱起葬礼歌，他们没有眼泪只有铅弹化作雨。他们高高举起这尸体，从坟墓到太阳；他的名字将被反复诵唱：武装对武装！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——1978年古巴纪念格瓦拉的歌曲《武装对武装》，拉蒙·维洛兹
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这应该是很多人看到1月22日《华尔街日报》报道后的第一反应。毕竟，继上一个保卫对象——1983年的格林纳达人民革命政府之后，这已经是古巴派驻加勒比革命政权的武装人员第二次在美军突袭面前“任务失败+自身团灭”了——而且，不同于当年派驻格林纳达被击败的只是负责基建的武装工人，这一次古巴被击败的是由革命军和内卫部队（武警）共同派遣、直接作为邀请国总统最后一道防线的精英警卫分队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题需要一分为二地看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不利因素的方面来说，古巴首都哈瓦那与委内瑞拉首都加拉加斯一样位于北部海岸、正对一块美国驻军领土，毫无纵深可言，早期预警发出后留给领导人的有效转移时间极短。而且，作为《冲出亚马逊》电影中“猎人学校”原型的现实所在地，委内瑞拉自身特种部队的专业水平本就处于拉美最高、世界一流之列；再考虑到近些年来委从俄罗斯采购的苏-30和大量防空火力，早已不复“安哥拉时代”的古巴陆空军在这些方面远弱于委内瑞拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从逻辑上说，如果古巴警卫员、加上外围这些比古巴自身只强不弱的委内瑞拉技术兵力，都被证明挡不住美军的特战小队，那么他们贴身保卫古巴领导人的同门师兄弟、师姐妹们，在另一场同样的美军突然机降面前，“合理”的推论应该是同样挡不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153322905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“猎人学校”原型、世界闻名的魔鬼训练场——委内瑞拉安德烈斯·罗哈斯特战学校&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从有利因素的方面来说，特朗普想在古巴复刻一场绑架行动绝不是那么容易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与委内瑞拉不同，古巴目前有两个“观念上”的最高领导人：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1)新一代领导核心米格尔·迪亚斯-卡内尔·贝穆德斯&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪亚斯-卡内尔是拉美左翼中极为罕见的、拥有大学理工科专业背景的最高领导人，早期职业生涯横跨军队、大学教授、共青团系统和援外，曾任省委书记、共青团全国第二书记、高等教育部长和分管文教的部长会议副主席，虽然缺乏城乡基层一级治理经验，但履历总体上是相当完美的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2013年2月起，迪亚斯-卡内尔接替与菲德尔、劳尔同辈分的马查多担任国务委员会第一副主席（实权国家副主席）兼部长会议第一副主席（常务副总理），改变了革命古巴半个世纪以来最高权力一直在第一代革命者内部传递的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153342976.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月，迪亚斯-卡内尔在“梅丽莎”超级飓风过境一线指挥救灾&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，迪亚斯-卡内尔延续革命古巴的“三任一肩挑”传统，接班国务委员会主席、部长会议主席（总理）、国防委员会（CDN，即中央军委）主席，2019年新宪法通过后当选古巴第一届国家主席；2021年古共八大后，劳尔在法理上彻底退休，迪亚斯-卡内尔接任古共第一书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比1月初到处扫街拜票、模仿特朗普跳舞、大唱反战歌曲和“我不反美”高调的马杜罗，自从10月底“梅丽莎”飓风过境后至今，此前只在救灾时戎装出镜的迪亚斯-卡内尔几乎一直穿着军装，甚至在会见外宾场合也如此（下图左），仅有的已知例外是12月14日的美洲玻利瓦尔人民联盟峰会和1月4日哀悼集会现场（下图右）。至少从战备意识上说，古巴国家主席的“外观表现”是在线的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153359177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
迪亚斯-卡内尔接见刚果国际合作部长（左）、主持哀悼32名古巴警卫人员群众大会（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2)退居二线的劳尔。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳尔·卡斯特罗·鲁斯大将自2021年古共八大后已交出除人大代表外的所有职务，平时鲜有露面；但作为古巴官媒报道中“古巴革命的阵线领袖”（líder al frente de la Revolución cubana），他仍是继承菲德尔·卡斯特罗“初代合法性”的精神旗帜。在古巴2021年动乱中一些人打出“祖国和生活”(Patria y Vida)这一意在解构古巴革命“无祖国、毋宁死”（Patria o Muerte，字面义“祖国或死亡”）历史叙事的标语时，他作为那个年代古巴人浪漫集体记忆的现实延续，本身就构成了对这种历史虚无主义尝试的碾压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈阿密的反共古巴人对劳尔的这种影响力又恨又怕、胆战心惊。去年夏秋之交，他们在古巴发起了一波“劳尔已秘密去世/送医抢救”的谣言攻势，以配合特朗普在加勒比海的暴力加码。作为回应，劳尔从10月起重新出现在国防委员会会议上，与迪亚斯-卡内尔并排坐在中央主席位置，作为安抚古巴民心军心、帮助后者“镇场”的一种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，94岁高龄的劳尔对他长期作为国防部长直接指挥的古巴革命军，仍保有迪亚斯-卡内尔当前尚不具备的影响力。古巴革命军原本只是一支美式浪漫主义自由叙事中的典型“反抗军”，是劳尔一手引入马列主义政治教育制度和政工体系，将其打造成了一支古巴共产党绝对领导下的红色武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比委内瑞拉依附于“国家化”资产阶级军队体制、靠查韦斯个人遗留的人脉关系和赤裸裸“石油利益分成”维系的军官团，外界对古巴军队忠诚度的预期是可以大幅提高的。而在反突袭行动中最重要的、党和国家领导人的直接警卫工作，更是由古巴军事反情报总局（CIM）直辖，亦军亦警、权力很大的“哨戒部队”(Tropas de Prevención)负责：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153454159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以红色贝雷帽为标志的古巴哨戒部队俗称“革命之盾”，是古军大幅缩编后三军纠察、特战旅、警卫局和部分内卫/边防武警职能的结合体，对反革命和内奸嫌疑人有逮捕权和初步审讯权&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除CIM外，古巴拥有自己观察美国的眼睛——情报总局（DGI）。他们纪律严明、经验丰富，不仅打击美国在古颠覆活动，而且借助迈阿密美籍古巴人中暗藏的忠诚派、（他们曾长期赞助甚至训练的）波多黎各独立运动人士、同情革命的年轻一代美籍古巴人乃至英语美国人等，打入美国特务机构、安插双重间谍、经营迈阿密与古巴之间的地下货物贸易甚至“邮政”，半个多世纪以来与CIA、FBI搞得有来有回。此次美国突袭马杜罗情报未提前泄露，实际上算是DGI的一次失手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3)第一代老革命向新生代交班中的古共领导集体&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使不考虑情报因素，与委内瑞拉不同，1965年正式成立的古巴共产党虽然源于革命军、人社党、“三·一三”运动和独立左翼知识分子等许多山头，但其极为团结，60年间仅发生过一场内部斗争，从未爆发任何政治清洗运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前除迪亚斯-卡内尔外，古巴国家副主席——萨尔瓦多·瓦尔德斯·梅萨、政府总理——曼努埃尔·马雷罗·克鲁兹等新生代领导人中，没有一个是明显希望放弃古共领导和社会主义方向的西方视角“改革派”。马雷罗虽然出身商业战线、执政后以在旅游业大兴土木闻名，但他对巩固无产阶级专政的表态是十分坚决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳尔目前也并不孤单，与他同辈的原国务委员会副主席拉米罗·瓦尔德斯·梅嫩德斯（与萨尔瓦多·瓦尔德斯无关）、原古共中央第二书记何塞拉蒙·马查多·文图拉（与委内瑞拉反对派马查多无关）、目前仍担任全国人大委员长的埃斯特万·拉索·埃尔南德斯等老革命依然健在。他们虽然大多已退休多年，但仍身体健康、思维清晰，拥有革命时代遗留的威望和内部一致的政治理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和劳尔一样，随着去年下半年委内瑞拉局势紧张，老革命们都更加频繁露面。下图为10月3日第一届古共中央成立60周年纪念演出现场，第一排自左至右依次为现任国家副主席萨尔瓦多·瓦尔德斯（黑人），总理马雷罗（秃头白须者），国家主席迪亚斯-卡内尔，劳尔，拉米罗·瓦尔德斯（白发白须者），以及马查多（秃头浓眉者）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153833862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“第一届古共中央成立”（1965年10月3日）是古巴革命史上的重要里程碑。古巴革命是先建军、后建国、再建党，1965年诞生的古巴共产党产生第一届中央委员会，是古巴各方救国力量在马克思列宁主义旗帜下最终成功整合的象征&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下：虽然美国在可能的类似行动中大概率仍占有技战术优势，但与委内瑞拉不同，古巴的领袖们是根本抓不完的。而且，即使美国设法搞出两场非常成功的零散突击，将劳尔·卡斯特罗和迪亚斯-卡内尔都“抽取”出了古巴，也不大可能在剩余体制内找到他们中意的谈判对象。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何衡量古巴人的忠诚度：一个基础例子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
哦，那些说祖国不够美丽的男子；哦，那些说乡土不够美丽的姑娘！我邀请你去世上寻找，另一轮这般皎洁的月亮；另一片这般澄碧的夜色，另一抹洒落蔗田的甘香。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个菲德尔的正气，凛然在山上；一颗红宝石，五道杠，并一盏星光……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——1959年古巴歌曲《古巴、多么美丽的古巴》，拉蒙·维洛兹
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然如此，经过委内瑞拉“1·3”事件后，我们还会担心一个上面分析中未涉及的因素：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
古巴领导人周围，会出现类似马杜罗案例中，特朗普自己次日吹嘘的那种“关键内部小人物被CIA策反”导致大量牺牲的例子吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这个问题的“答复权”属于历史，但就主观观感而言，笔者对古巴党员干部政治忠诚的信心远远高于委内瑞拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，这不是说笔者抱着某种“共产主义者的刻板印象执念”，刻舟求剑地认为今天的古巴人都是铁板一块、个个高唱着“要古巴、不要美国佬”愿意誓死保卫革命带来的幸福生活——现阶段，至少并非完全是这样！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之正相反。笔者的判断源于，“政治极化社会”的一大特点是每一“极”内部之人的理念通常都非常真实、牢固、在敌方宣传下可塑性低，分歧集中于认知模式而非对事实理解的差异；而至少自苏东剧变以来，“‘（泛）古巴人’群体”正是一个政治观点极化的社会。“古巴人之间”这种从价值观到基本认知的全面分裂，甚至可以看作是美国社会类似极化现象的先声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提供一个对这种现象的观察窗口，笔者打算重温“古巴最知名的90后”——埃利安·冈萨雷斯（Elián González）的故事。2000年的“埃利安奇幻漂流案”对美国政治影响颇深，国内一些人可能已知晓该事件的大致情节；但笔者决定花费一些篇幅，将其详细梳理一遍，以之作为后续讨论基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153936643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
略显黑色幽默的是，据笔者所知，此事是ICE（前身）第一次公开被骂作纳粹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1990年代旅游业开放以来，旧古巴著名的海滩度假村——巴拉德罗半岛被恢复起来，建成了一个专供外国游客的巨大旅游区。当时，度假村与古巴主岛用实体围栏隔离，旅游业服务人员从附近的小城卡德纳斯通勤上班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃利安·冈萨雷斯的父亲——胡安米格尔（巴拉德罗度假村一家意大利餐厅的服务员）和母亲伊丽莎白就生活在卡德纳斯。他们早在1991年已经感情破裂登记离婚了，但由于古巴的分房困难，两人不仅仍住在一起，而且一度藕断丝连，胡安米格尔甚至在1993年让前妻怀了孕。当年12月，伊丽莎白给胡安米格尔生下一个男孩，即埃利安；两人虽政见不合、相互情感十分复杂，但都深爱着儿子，按各自的认知希望给他一个好生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，埃利安断奶，伊丽莎白也终于解决住房问题（其实似乎只是因为她找到了新男友），搬离了冈萨雷斯家，与同样已开始与新女友交往的胡安米格尔彻底分居。两人仍共同抚养埃利安，伊丽莎白每周至少有两天亲自带孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡安米格尔在美国有可联系的亲戚，但他是一名忠诚的古共支持者；伊丽莎白无已知海外关系，却在她的新男友——后来被确认是一名在迈阿密与古巴岛之间摆渡的“骡子”——影响下日渐向往美国，最终付诸行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年11月21号（即神舟一号飞船发射日）是个周末，胡安米格尔当班，5岁的小埃利安按约定归妈带。凌晨4点，筹划已久的伊丽莎白悄悄带上儿子，随男友和另外10个古巴人坐进一艘铝质改装摩托艇，出海投奔梦想中的美利坚灯塔——然而，他们在途中遭遇了暴风雨、引擎熄火，船体进水在佛州劳德代尔堡以东公海上翻覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃利安的母亲最终也没能看到美国的样子。但在最后一刻，她把小埃利安塞到一个充气内胎上，使他奇迹般地独自在海上漂流了两天，直到被美国渔民救起，后者直接在海上将他移交给了美军海岸警卫队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127153953782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国距古巴最近的连续领土——基韦斯特岛上热带植物园收集的一些古巴偷渡船（chug）实物&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月22日，胡安米格尔发现小埃利安失踪，立即猜到是被前妻带到美国去了。他非常生气，但无计可施，只能立即从古巴给自己住在迈阿密的美国籍叔叔拉扎罗打了电话，告知他的侄孙可能被前侄媳妇偷带到了美国，让他在对面留意接住人。不久后，ICE的前身美国移民归化局（INS）果然将孩子移交给拉扎罗，胡安米格尔也得知了前妻溺亡、儿子到达美国的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1994年克林顿与古巴新达成的“干脚-湿脚”协议，古巴偷渡者若“踏上美国陆地”前即被海岸警卫队截获，应送回古巴，不能入美、不能获得移民抽签资格，充其量只能被驱逐到第三国。问题是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，小埃利安的妈妈带走他时根本没征得他同意，而年仅6岁的他是否有这种“同意权”是个法律盲区；其次，埃利安的妈妈与其未婚男友均溺亡，而他公认的另一个法定监护人（胡安米格尔）在古巴，拉扎罗已事实成为美国管辖下与其血缘最近的人之一，但他的监护资格显然远低于孩子生父；第三，由于半年前刚因被曝“用水炮射翻偷渡船”引发了美国舆情，这次美军出于叠甲，直接将小埃利安释放给了拉扎罗——这一行为违规，但客观上确实使他“踏上了美国陆地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此案触及了美国“想一出是一出”的法律体系中一大片空白领域。这使得，由“北方英语白人”主导的美国克林顿政府和执法机器在事件前期态度自相矛盾，后期甚至出现了“古巴共产党政府、普通古巴人、美国联邦政府三方一起对抗美籍古巴裔地方精英”这种极其古怪的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154014296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
至于美国主流的英语人口舆论，当时有人做了民意调查，大多数英语美国人都支持将小埃利安送回古巴和父亲团聚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注意到这种背景很重要，因为这能让我们清楚，接&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;下来的事情究竟是谁在和谁撕&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
偏执的拉扎罗认为，小埃利安既已成功来到了美国，就理应留下由自己带大、获得美国身份和光明的前途。将他送回“黑暗”、贫困、且刚经历了一场饥荒的共产主义“原生家庭”，无异于“再入X窟”，是不为他“人类基本良知”之类的东西容忍的。秉着这种对孩子的魔怔之爱，他未经胡安米格尔同意，擅自指定了自己女儿（即埃利安的堂姑）玛丽丝蕾茜担任“监护人”；玛丽丝蕾茜相貌清秀，在事情初期捞取了不少社区同情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为正常父亲和忠诚古共支持者，胡安米格尔坚决主张自己的监护权，要求叔叔将孩子交还。虽然只是个餐馆服务员，但巴拉德罗度假村是1990年代古巴最重要的外汇来源地之一，他作为涉外窗口国企人员足以“上达天听”；很快，古共机关报《格拉玛报》等媒体就发表了他致美国联邦政府的公开信，要求后者制止他那些迈阿密不肖亲戚的无理绑架，将儿子从这帮邪恶虫豸的魔掌中解救出来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2000年1月21日，孩子的奶奶玛丽叶拉和外婆拉绮尔一起从哈瓦那飞往迈阿密，通过一位多米尼加修女见了一面小埃利安，随后赴华盛顿“游说”了克林顿的司法部长和一些国会议员；她们这次美国之行没能要回孙子，但成功让美国司法部认可了“胡安米格尔是孩子的唯一合法代言人”（这一认可一直保持到最后），并挫败了两党魔怔议员快速推动一部流氓立法、直接将小埃利安变成美国公民的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两人回古巴后不久，一些奇怪的谣言开始通过迈阿密地方报纸流传——“埃利安的外婆拉绮尔曾告诉那位修女中间人，她自己也想叛逃美国”，以及“伊丽莎白离婚偷渡都是因为胡安米格尔家暴妻子”——这些信息立即被修女本人否认，但最初发布谣言的报纸在遭到否认后，仍宣布坚持报道内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后看来，这显然是迈阿密冈萨雷斯家族的拉扎罗分支及其幕后赞助者干的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
起初，拉扎罗等人打电话给胡安米格尔，提议他自己润到美国来定居，从而解决一切争论——他们甚至宣称愿白送一套房子和汽车当作他的安家费。但胡安米格尔严词拒绝，并反手将此事捅到了古美两国媒体上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，迈阿密家族拉扎罗分支开始了三手操作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.制造“古巴家族受古共政府胁迫，表达非其真实意愿”的叙事；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.加紧给小埃利安洗脑：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154058912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
多年后，埃利安（中）在古巴接受美国记者采访时表示，他当时一直告诉迈阿密的亲戚们（左、右），自己想回到父亲那边，但后者不断对他说父亲坏话，并教他告诉父亲“我不想回古巴”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种手法一直延续到事件已接近尘埃落定的4月14日。当时胡安米格尔已亲自从哈瓦那飞赴迈阿密领人，南佛州古巴裔社区突然流传出了一段录像，内容是埃利安对父亲说“我想留在美国”——然而，视频中可以隐约听到有西语画外音在“引导”孩子。古巴媒体立即开始揭露这一点，双方爆发了一场认知战，在美方视角最终不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在迈阿密地方政客和“高古”活动组织大力支持下，拉扎罗一家组建了一个巨大的律师团队，准备在必要时与美国联邦政府打官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些群体制造的寒蝉效应，南佛州没有一个律师敢接胡安米格尔的代理！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，胡安米格尔联系上了自己另一位在迈阿密当校车修理工人的叔叔、拉扎罗的哥哥曼努埃尔。后者决定支持侄儿，他熟练运用美国的“魔法打败魔法”规则，在芝加哥找到一家专注“（离婚）父亲权益保障”的人权组织，从而帮侄儿请到了律师。然而，2月底曼努埃尔代表侄子去自己的弟弟拉扎罗家谈判后，刚回家就突发急病，被救护车拉走；与此同时，原定将对庇护申请下判决的联邦法官也突然中风不能视事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间，还发生了一件与整个案子无关的事：美国联邦移民局一名分管南佛州周边事务的高级官员在迈阿密落马，他被挖出是古共的地下党。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154116480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国联邦执法人员、地方政客、联邦法官和选举产生的联邦政务官，在遇到自称古巴人的西语偷渡者时，利益是各自不同的。主导海岸警卫队（英语白人）行为的主要是种族歧视，主导联邦文官（英语白人）的是各自对沽名钓誉的热衷，而主导迈阿密几个西语选区地方官言行的因素则混杂着同乡之情、右翼魔怔，和对联邦官员的不信任。2006年另一批偷渡客错爬上美国废弃跨海大桥（如图）被遣返古巴又从古巴要回的事件，更清晰地体现了这种生态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月21日，一名新的联邦法官驳回了拉扎罗家族和迈阿密“高古”活动组织们“强行为小埃利安发放庇护”的诉求。随后，当时刚改名为“迈阿密-戴德”县的戴德县长佩内拉斯（古巴裔）宣布，如果联邦要抢夺小埃利安，地方政府将拒绝提供警力等任何协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面已经说到，之前去美国“捞人”的两位古巴老奶奶早已说服了克林顿的司法部长珍妮特；法院判决后，她下令将埃利安·冈萨雷斯送回古巴，并设定了4月13日的强制执行期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拉扎罗家族在佛州和迈阿密一大群“高古”精英们撑腰下拒不配合。就现有证据来看，拉扎罗家其实并不算有钱，但在后者赞助下，他们神奇地召唤来了一大帮黑社会、武装右翼分子和魔怔人日夜守在拉扎罗家门外“抗议”，强硬要求联邦“保留”前者的“监护权”、保证不送孩子回古巴、不将孩子带离迈阿密（他们认为当时根本未与美国建交的古巴会派外交官去“绑架”他），与联邦特警对峙了整整一周多：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154132480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国政府事后报告称，这批古巴裔“抗议者”中很多都有武器和犯罪记录&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于事情观感逐渐变成了劫持人质，最终，经克林顿亲自批准，2000年4月22日凌晨，美国联邦政府出动130余名特警和移民局特工，发动了一场形式上与今年“绑架马杜罗”行动颇为相似的突袭：首先，特警驱散了外围持械堵门“抗议”的20余名“高古”，然后边防系统的武装特工破门而入，从一众迈阿密亲戚手中抢出埃利安，随即用专机送到华盛顿安德鲁斯空军基地，交给了早已从古巴飞到美国接人的胡安米格尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154148565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拍摄这张普利策奖照片的摄影师实际上是迈阿密家族拉扎罗分支的人“召唤”进来的，他成功完成了“拍到埃利安被美国特警吓出恐慌表情”的任务&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人误以为上图照片一出，埃利安的案子就结束了。实际上，“抢人”完成后，小埃利安仍在美国军警控制下；为了把他捞回古巴，胡安米格尔和古巴政府又与这帮迈阿密古巴裔亲戚们在美国进行了两个多月的斗争，直到后者穷尽所有法律和宣传碰瓷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日当天，胡安米格尔的美国律师克雷格发布了埃利安一家开心团聚的照片：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154202812.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月22日白天，小埃利安（右二）与父亲胡安米格尔（右一）、继母（左一）和兄弟（左二）在安德鲁斯空军基地合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，埃利安的迈阿密亲戚们（拉扎罗分支）无法相信他们认领并抚养了五个月的小男孩回到“邪恶共产主义原生家庭”后竟能露出笑容。前面提到的埃利安堂姑玛丽丝蕾茜当天就买机票跟去华盛顿，连夜召集媒体发布了一个暴论——照片（上图）是克林顿配合共产党古巴伪造的：图中小孩“发际线太好”、服装也与被带走时的埃利安不一致，显然不是埃利安；而且“天经地义的常识”，绝不可能有古巴小孩到美国后听说要回古巴还笑得出来，因此那个微笑的小孩一定是古共政府从古巴派来演戏的托儿！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为 “揭露真相”，玛丽丝蕾茜找到一个魔怔极右翼联邦参议员鲍勃·史密斯，由后者带着表演了一场“强闯安德鲁斯空军基地”的行为艺术，被警卫赶出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，与他们之前的“祖母叛逃阴谋论”一样，迈阿密家族发布的这个新阴谋论很快被参与接待古巴家族的美国修女琼·坎贝尔和美国移民局先后辟谣。甚至立场高度偏“高古”的《迈阿密先驱报》也承认，他们的电子图像编辑未发现照片有造假迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为声援胡安米格尔一家，古巴党和政府一边在国内组织了几场声势浩大的群众游行向美国示威，一边以“保证埃利安受教育”为由，把他在古巴的小学老师和全班同学整个送到了他身边上课。他们甚至给他带去了红领巾（注：颜色实为代表低年级的蓝色，古巴少先队模仿东德，按年龄分为两阶段），“少先队员小埃利安因一帮润人取闹碰瓷被迫滞留美国首都追赶课程进度”的新叙事进入美国英语主流舆论，成功对冲了反宣传。6月1日，美国上诉法院裁定迈阿密家族不具备后续起诉主体资质；6月28日，美国最高法院驳回最终申诉，当天埃利安即和父母、弟弟、老师同学一道乘古巴政府包机飞回哈瓦那。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154220998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
回归古巴后，小埃利安和他的父亲都成为民族英雄，多次受菲德尔接见；菲德尔生前极其喜爱小埃利安，甚至在因病爽约他的生日时派弟弟劳尔代为出席。埃利安后来说：“如果我没有成为无神论者，那菲德尔就会成为我心中的上帝”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美式政治极化”：埃利安时代的“古巴人社会”及其基础政治生态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的：好久不见，古巴如今还好吗？话说，我俩，还说什么英语？咱都讲讲家乡话。告诉我，你最近过得怎么样？你找到了幸福吗？我在这里过得很好，你呢？你好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你哭泣在迈阿密，我逍遥在哈瓦那；迈阿密没有理查饭店（Capri），没有百乐门（Tropicana）的舞蹈家。嘿，宝贝，我坚持要留下来，说什么也不会离开它……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——古巴2012年流行歌曲《逍遥哈瓦那》，戴维·卡萨多/“豺狼”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
之所以花费大量篇幅复盘埃利安事件细节，是为对我们一开始提出的问题——“如何判断古巴人的忠诚度”，提供一个足以支撑总结分析的信息基础。虽然过去20余年，这种基础和对应的“政治生态”均有进一步发展变化，但基本规律应仍是适用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者以为，早在2000年，“古巴-美国边境生态”已具有显著区别于三八线、柏林墙、中英街等其他“冷战时期跨意识形态敌对边境”的以下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1)存在一个跨越古巴和美国南佛州西语社区的“‘（泛）古巴人’社会”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上节可知，早在1990年代末，古巴人不仅拥有美国亲友的比例极高、随便抓出一个就可能日常与他们的美国亲友保持着通信往来，而且存在着伊丽莎白新男友这样的职业化摆渡“骡子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a. 普通古巴人对美国的日常生活，无论是他们相对古巴工资极高、货架丰富、电力稳定、年轻人发展前途宽广（笔者在此强调，这是相对于古巴而言的。古巴与我国形势不同，读者不要将自己的生活体验代入进去！）的一面，还是相对古巴底层工作劳碌、至少第一代几乎不可能获得正经医疗或上大学、中产缺乏兜底（即“斩杀线”，但必须指出，目前古巴自己的兜底能力不稳定）的一面，他们都了解得非常清楚。从上节可以注意到，选择拥护古共的胡安米格尔是涉外人员、每天参与维护一个欧洲和加拿大游客“花花世界”的泡泡却自己享受不到，但他并没有因此产生叛逃境外的丝毫兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b. 美国（包括主流英语美国环境和西语的美籍古巴人圈子）的非政治类民俗文化，从音乐节、棒球联赛、美食到服装穿搭趋势等，会自然地持续外溢到古巴民间。例如，美国和墨西哥的知名古巴菜“古巴三明治”实际上是最近十余年才随着古巴私营餐饮业兴起从美国输入古巴本岛的；美国的格莱美奖对古巴的主流音乐人一直有极大吸引力，而当代古巴并未封杀革命后逃离的老一辈古巴艺术家或将他们“开除古籍”。与之对应，古巴本土的流行歌曲、棒球明星等文化也自然外溢到美国的西语圈子；例如本节开头的雷鬼歌手“豺狼”，他2012年的《逍遥哈瓦那》歌词带有“嘲讽润人”色彩，但并不妨碍其在迈阿密和其他海外古巴人聚居地颇受欢迎，“豺狼”本人的声誉也横跨岛内外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得，存在一个跨越古巴、美国南佛州西语社区、墨西哥金塔纳罗奥州古巴裔社区和西班牙古侨社区，自身在文化民族认同上高度相通、且隔绝半隔绝于美国主流英语文化圈子，物质、信息交流频繁，甚至成员也未严格按国籍隔断的圈子，他们可以被视为一个名为“‘（泛）古巴人’社会”的整体加以研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者将这种“泛古巴人社会”概念在美国的“有意义延伸范围”定义在仅及于“社区不通行英语”的南佛州迈阿密和部分坦帕都会区。现任美国国务卿鲁比奥（古巴裔，生于该区域，但家族英语流利、可灵活横跳外州）勉强算这个圈子的一部分；而得州参议员克鲁兹（古巴裔，但出生于加拿大双语富裕家庭）是纯粹的“高等古巴人”，和这整个圈子几乎没什么共同语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2)在这个作为整体的“古巴人社会”内部，存在极大的政治认知撕裂。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，真正支持古共、且没有兴趣留在美国的古巴人显然是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡安米格尔本人、他的母亲、他再娶的妻子、小埃利的小学老师、伊丽莎白的母亲都曾被古巴政府送去美国，当时古美未建交，他们几乎可以随心所欲地在美申请庇护，但这并没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，迈阿密存在“同意（对小埃利安）古巴比美国更好”的美籍古巴人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡安米格尔的那个校车工人叔叔曼努埃尔就是这样的例子。此外，当时古共在美国移民局中发展了至少一个地下党（即上文中被破获的那个）；事实上早年古巴曾深度渗透了美国联邦一级国家机器，直到今天他们仍在迈阿密运营着一些各方睁一只眼闭一只眼的物流系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154256237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
注册在巴拿马的“古巴包裹”公司（Cubapack，直属古巴革命军）截至2023年仍在迈阿密挂牌为古巴人提供海淘服务。历代美国制裁、包括特朗普2020年对古军的追加制裁，基本被当事各方视为空气（注：这不是笔者的“研究成果”，相关报道在美国早就存在）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，古巴本岛上存在两种对古共不认同的人：想自己跑美国的人，和在美国-古巴之间摆渡做生意的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其不同于其他欧亚社会主义国家的特点在于，自本世纪以来，革命古巴的舆论环境一直非常宽松，不仅民间存在公开的政治反对派、甚至官方层面也有“古巴辩论”网站，加上私营经济兴起和2013年劳尔全面放开了公民出境，不信仰共产主义或认同古共领导的古巴人既可以直接跑、也可以一边领着粮食配给篮子一边指名道姓骂劳尔和迪亚斯-卡内尔，无需假装认同他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，古巴的这两类人很大程度上是公开的，他们与古共支持者之间很像美国两党基本盘选民“相互公开看不惯、将就一起过日子”的关系，胡安米格尔和伊丽莎白这对“离婚后又生了一个娃”的夫妻，堪称这种关系的完美缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，以整个拉扎罗家族、时任迈阿密-戴德县长和南佛州政治活动组织等为代表，美籍古巴人社区产生的主流政客是非常反古共的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人一旦涉政，无论在美国倾向民主党还是共和党，对共产党、对马列主义意识形态的政治认知都极端魔怔（远远超出了美国英语地区不关心政治的普通人），将颠覆古巴共产党和革命政府视为某种“道德使命”、绝不为经济利益加以妥协，且完全拒绝任何对古共有利的叙事，可以为此毫不犹豫地将黑的说成白的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥掌权后的疯狂反华行径只是这种“社区家传”的本色出演，笔者自己去迈阿密时曾注意到，迈阿密国际机场至少直到2024年仍未悬挂五星红旗和越南金星红旗，只挂了蒋介石集团伪旗和南越保大集团的三线旗！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3)自1978年以来，这种撕裂就不以国界和国籍为明确的划分界限。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于古巴人有美国亲友的比例太高，一个古巴公民“是否有海外关系”与他是否是共产主义者、是否支持古巴革命和古共的领导等几乎毫不相干。事实上，卡斯特罗兄弟自己就有一堆在美国的反革命兄弟姊妹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这里要指出一个反刻板印象的事实：美籍古巴人并非都是反古共的。20世纪60年代，一些魔怔人用合法移民渠道将大批古巴中产家庭的幼年子女送到了美国，却未能使他们与原父母团聚。这些“彼得潘孤儿”在60年代美国的种族歧视和霸凌环境中长大，受尽白人右翼排挤；很多人在民权运动时代左翼叛逆氛围的影响下，对遥远而缺乏记忆的祖国及其革命产生了向往之情。他们后来成立了 “安东尼奥·马塞奥纵队”（Brigada Antonio Maceo），1977年12月首次派出55人成功访问革命古巴，至今仍是古共在美寻求支持的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154319757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年12月，第一代马塞奥纵队访古代表们重聚哈瓦那&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，美籍古巴人可能拥护共产党领导的革命政府；另一方面，从1990年代起，反对古共的人也可能被美国政府根据“干脚-湿脚”政策扔回来，被迫继续当古巴公民。1977年马塞奥纵队访古成功后，古巴逐渐允许信仰共产主义或支持革命的美国公民入籍（古巴允许双重国籍）；而1990年代末，由于经济困境，美籍古巴人对古巴财政重要性逐年上升，对他们政见的“挑拣”也逐渐被淡化。近年政策改革尤其2024年移民法修订后，“叛逃美国”这一概念甚至不再严格适用于平民，在其他国家（包括美国在内）取得国籍/永居权的古巴人，仍可保留古巴公民权甚至遗留在古巴的原房产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面使得，上述的“政见撕裂”不能简单沿国界或护照划线；“拿蓝皮古巴护照的就是爱国人士，拿美国护照就是润人”这种推理，在古巴是不成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_4&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4)自1980年以来，这种撕裂也不再以经济地位（阶级属性）为明确的划分界限。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上节可以注意到，选择“投奔自由”的埃利安母亲伊丽莎白，在美国没有亲戚（意味着没有侨汇），经济条件也并不好，玩的是挑战极限的“穷偷渡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年马列尔大规模偷渡事件前，“古巴流亡者”即使在美国也被视为独裁者打手的余孽和买办渣滓，当时的美国亲古共势力（如“共同胜利纵队”Brigada Venceremos）甚至默认“所有的美籍古巴人都是反革命”——正是这种“左翼出身歧视”促成了上文中马塞奥纵队的诞生。然而，马列尔事件后直到埃利安时代，“从古巴出来的人”逐渐变成了政见反古共的古巴底层贫困人口，他们的性质也主要变成了打着“逃离共产主义”幌子的经济移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情爆发后，移出古巴的人进一步演变成（由于疫情封国等原因）基本生活无法满足的最贫困阶层和通过尼加拉瓜免签合法飞离古巴的“新中产阶级”，这些人到美国后自成社区、几乎不尝试探索英语社会，保留了在计划经济古巴养成的生活方式和“Sociolismo”（见上一篇文章）等习惯，与其他拉美国家的无证移民行为模式无异；现在已很难说，美籍古巴人一定是巴蒂斯塔时代被剥夺财产的剥削阶级精英或他们的后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小埃利安的故事，是后冷战时代两批共享文化历史自我认同、意识形态和政治事务认知却高度分裂的“古巴人”内部斗争的缩影。小埃利安的父亲和母亲共同构成了当前的古巴民族，却在极端激烈、不择手段地争夺对自己下一代的监护权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两批理念相互撕裂的人共存在一个经济基础隔断、但上层建筑打通且互相可见的“想象的共同体”空间里，反古共力量存在一个体量很大且有话语权和经济实力的基本盘，但古巴共产党也存在一个庞大的、真实且相当忠诚的基本盘。这种局面下，笔者对古巴共产党的短期纯洁性抱有相当的信心，不认为特朗普政府可以简单在古巴复刻“突袭委内瑞拉”式的军事行动，至少不认为他们能轻易找到内鬼或高层代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在发生于2000年的埃利安事件中，古巴共产党和古巴政府截至目前都取得了胜利，埃利安被培养成了一名忠诚的共产党人，2023年甚至当选了人大代表。然而，在长期尺度上，这样“美式极化”的“意识形态大环境”是不稳定、不可能永远延续的。对古巴共产党来说，它是一根被过度紧绷、从未得到喘息的弦；一旦遇到新的经济变故等外因冲击，其发展将难以预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/27/20260127154345757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月的古共一大60周年纪念大会上，古共第一书记、国家主席迪亚斯-卡内尔脱稿对新时代中国特色社会主义建设成就给予了极高评价：“现代中国的繁荣既非魔法，也非想象的产物。它是社会主义理想的胜利，是符合本国国情、始终由共产党指导的……”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴革命要继续生存下去、渡过现在的可能是西半球局势大变之前最后一道难关，经济基础是到了必须改善不可的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_29_805380_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2026_01_29_805380_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:03:52 GMT</pubDate><author>花舞影</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>楼市分化、利率走低，中国居民财富会流向哪里？</title><description>&lt;p&gt;
过去五年，中国房地产市场经历了一场罕见的深刻调整，房地产在家庭财富中的作用发生本质转变。与此同时，随着银行利率持续走低，居民理财收益下降，存款“搬家”现象呈加速趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在资产配置的十字路口，普通人何去何从？当房地产普涨时代落幕，什么样的房产能够穿越周期、实现保值增值？股市能否接棒楼市，成为居民财富增长的新引擎？在避险情绪中屡创新高的黄金还能涨多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《思路打开》对话中国首席经济学家论坛理事长、广开首席产业研究院院长连平，深入解析中国的楼市、股市和居民资产配置的逻辑重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714175454433&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
【对话/连平&amp;amp;王慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：连平老师您好，今天想从房地产开始，跟您聊聊中国居民的资产配置问题。过去五年，中国的房地产经历了一场罕见的深刻调整。2026年中央定调要“着力稳定房地产市场”。这个“稳定”是什么意思？是指市场完成探底开始企稳，还是说市场正在以平稳的态势逐步寻底、筑底？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;从物理的角度来看，“稳定”是一种水平运动。从房地产市场本身来看，我认为目前至少应该是结束或者停止向下的过程，也就是说，要结束探底的过程，然后进入横盘筑底阶段。这可能是“稳定”真实的含义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在从成交量、价格、工程推进力度等方面来看，房地产依然还在寻底。尤其是房地产投资的探底幅度还比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，全国房地产开发投资同比下降10.6%，2025年增速继续下滑，全年下降17.2%。这表明，到目前为止，房地产市场依然还没有结束探底的过程。虽然近期上海等一些城市的部分数据出现了反弹，但这个趋势还不明显。换句话说，到目前为止还没有出现一种趋势性的反弹。我们认为，这种情况可能还会持续一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你刚才所说，这次房地产市场调整已经经历了五年左右的时间，从过去世界各国，尤其是一些大中型经济体的运行情况来看，当房地产市场走过一个很长的发展过程，往往会伴随着人口数量的变化、老龄化等重要因素出现大的调整，这个调整周期大约是五年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：这是世界的普遍规律？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，世界上一些主要的国家都差不多。对中国来说，房地产是一个非常重要的市场，规模巨大，经历了几十年的增长，而且某些阶段增速还非常惊人，所以调整幅度较大、持续时间相对较长的可能性比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，“十五五”时期的前两年或三年，可能还是房地产市场寻底之后筑底的过程，然后会进入一个相对平稳运行的阶段。这个时候才可以称之为“企稳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：现在的普遍情况是，买家不敢出手，怕出手之后房价再降，卖家也不太好卖，因为一方面买家比较少，另一方面现在的价格也确实比较低，这样就导致成交量上不去。而市场止跌企稳的信号一般是按照“量、价、预期”这样的顺序出现。成交量先复苏，价格企稳，然后预期才能够扭转。您认为接下来政策从哪个环节发力才能更好地稳定房地产市场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为政策无非是两方面，第一是刺激需求，第二是增加供给。目前的市场有点像围城，一边是一部分人拿着钱准备买房，他们有需求，但是又怕时机把握不好，还在那观望。另一边还有一批人，他们准备卖房，但是在目前这种情况下，以什么样的价格出售，对他来说还是非常犹豫的。目前来看，这两类人的行动都不是十分积极，有需求，但更多的是观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求是很重要的，在这样的情况下，我认为政策应该继续在相关的领域进行刺激，取消一些限制性措施，推动需求释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128093855950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年12月，民众在北京一售楼处了解楼盘信息。 &lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，房地产市场这种买涨不买跌的心理状态，未来还是非常值得关注的。真正愿意出手的，还是需要看到市场出现明显的变化，也就是需求释放出来了，成交量上来了，他们才会出手。而这种变化必定会带来价格的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全国房地产市场的情况非常特殊，它是一种非对称的状态。有些地方有需求，但是供给相对比较短缺，成交也上不去。而另外一些地方供给很充裕，大量的库存放在那边，但是需求不足，市场也做不起来。现在全国就是这样的情况，差异化比较明显。只有少数城市，比如上海、深圳、北京等地是有需求，但供给不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个阶段，我们要想办法增加上述这些城市的供给，使得供求关系能够相对平衡，甚至于稍微偏紧一些，让住房价格能够涨起来。这样一来，买家才会出来。因为当市场价格出现上升之后，给市场的信号、预期是非常清晰的：这个时候不买，未来房价上去了，用这个价格就买不上了。这样就有可能带来成交量的上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，一些大城市的政策会更引人关注，大城市的成交量上去之后，会影响到其他城市。因为大城市是“领头羊”，表明了变化运行的趋势，这种趋势给大家的信号非常明确：房地产已经触底，房价开始逐步回升。在这样的预期之下，全国很多其他城市也有可能出现需求释放的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您刚刚是从供需两端来进行分析的，现在有这样一种观点，说我们的供给是过剩的，需求可能不足。因为中国城镇化的速度在放缓，人口总量开始下降；少子化、老龄化的现象日渐明显。现在城镇住房套户比现已经到了1.1，平均每户家庭有1.1套房子。在这样的情况下，很多人就认为房子已经过剩了。您怎么看这种观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;从总量来看，中国人均居住面积在全球属于中等偏高水平，我们住的房子已经比较宽敞了。中国基本上已经解决了住房问题，目前最大的问题是差异化，不同的城市供求关系截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面我们提到，比如上海这类大城市，它的需求很旺盛，但是供给明显不足。而在很多中小城市，更多的情况是供给非常充裕，但是需求不足。我认为这种情况在未来可能会长期存在，因为人口总量下降、老龄化这些长期趋势摆在那里，短期是改不了的。而且还有一些问题正在形成和发展的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还出现了一个新的趋势，随着新质生产力的发展，一些重要的地区会形成金融创新中心，比如国家现在已经明确，建设北京（京津冀）、上海（长三角）、粤港澳大湾区国际科技创新中心。以前提到创新中心往往是某个城市，现在则强调区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新质生产力的发展，高新技术产业也在聚集，相关企业聚集在一起能降低成本，提高效率。现在已经出现这种状况，大量的高新技术产业正在向京津冀、长三角、粤港澳大湾区流入和集中。这必然会带来各类技术人员和专业人员的聚集。也就是说，产业聚集带动了新的人口的聚集，而这些人口还不是普通的劳动者，是具有一定技能水平的中高端人群。同时，在三大区域之外，还有很多省份，尤其是中部和南部地区一些省份，也会出现更多人口向省会城市聚集的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能是未来基本的运行方向。在这样的情况下，三大区域和一些省会城市依然会是房价比较坚挺的地方，也是住房需求持续增长的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/27/20260127181858840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年4月19日，上海，购房者观看房产中介橱窗内高端二手房源。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：结构性分化，人口会往大城市聚集，往一些主要的城市群聚集。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;不光是最大的城市，这个区域范围内的一些中小城市，可能同样会有人口的流入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：这些人口流入，尤其是您刚才提到的技术性人才，是不是会对改善型住房和生活质量提出更高要求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，这部分人其实就是所谓的中高端人群，他们的占比较高。由于高新技术的发展，这些地区中高端人群的聚集可能比其他地方要来得明显。这些群体会产生对高质量住房、改善型住房的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：按照这样的趋势来看，中国房地产普涨的时代已经过去了，我们进入到一个结构性分化的新阶段。在这样的新阶段之下，个人做买房决策的时候，不管是自住还是投资，有哪方面的因素是必须考虑的？未来什么样的房产才能实现保值增值，才能被称为“优质资产”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我们国家现在的政策是比较明确的，坚持“房住不炒”。但是“房住不炒”不等于买房人就不用考虑它的保值增值了，毕竟房产是大部分人个人财富中最主要的构成部分，就算是自住，大家也希望能够保值增值。而且随着时间的推移，房龄长了，价格也往往会出现下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，影响房产保值增值主要有三个因素，第一是核心城市，第二是核心地段，第三是核心房产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么理解？核心城市就是我们刚才讲的，这个片区的人口总体是流入的，整体发展水平比较高，这里有一批城市属于核心城市，比如长三角的上海、苏州、杭州，它们的特点比较明显，相对来说房价会比较坚挺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，如果你已经在这个城市了，那你要考虑的就是怎么在这个城市里进行选择？所谓“地段，地段，还是地段”，好的地段交通便利，环境比较优良，管理等各方面比较成熟，可以说是核心中的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三就是核心房产。你要考虑到你所居住、购入的房产，它应该具有比较好的现代化设施。换言之，你在选好了核心地段之后，尽可能不要去买那些老旧的房子，尤其是那些没有好设施，又不方便改造的房子。还是要尽量去购买质量比较好、技术含量比较高，能够代表未来趋势的房产，它的保值增值能力会更强一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：大家应该都想买这样的房产，可以在自己的能力范围之内，尽量去选核心的城市、核心的地段和核心的房产。那么，除了大的城市群、人口流入的城市之外，其他地方的房地产发展又会呈现出一种怎样的态势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;它们的供求关系肯定不如那些主要的城市、核心的城市，将来应该会有比较大的调整。在全国范围内，有些地区可能受到规划等各种因素的影响，导致目前的库存非常高，需要很长时间来进行消化。有些地区管理得比较好，供求就相对比较平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：对，所以也想跟您聊聊收储的问题，这是一个非常重要的去库存的方式。现在国家提出鼓励收购存量房用于保障性住房。收储对于北上广深这些大城市来说，确实是可以盘活一些存量房的。但对于很多人口净流出的城市来说，会不会收上来也租不出去，反而还加重了地方政府的财政负担？您怎么看这些问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;这个问题确实是存在的，如果不做认真仔细的分析，就可能盲目收储。我认为收储还是要以需求为导向，因为你先期一定会投入部分的财务资源，这些钱投下去，如果没有选好地方，没有需求，最后就会带来损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才你也提到，那些重要的经济发展区域，人口流入情况相对会好一些、多一些，它们可能会产生这方面的需求，而需求的规模、投入的资源也是可以通过实地考察进行分析、测量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多地方都是按照一个省来运作的，比如由省里判断更多的资源投向哪些城市、哪些地区。我认为这都要从需求出发，来确定资金的运用方向和投入规模。投入太大也不行，如果需求就这点，过多的收储到时候派不上用场，还会引起新的浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：从需求出发，我们可以解决在哪儿收，收多少的问题，那用什么价格来收储呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;肯定是差异化定价，因为不同地区的供求关系是不一样的，发展水平也是不一样的。差异化定价机制需要建一些模型，把人口流动、地区成交历史，以及现在的价格运行状况等各种因素结合起来进行判断，最后明确引导出一个价格。这同样需要很多脚踏实地的研究和分析工作。同时，还需要有第三方评估机构评估这些定价机制是否合理。这样，它的价格偏离度就会小一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：那收储价格应该是低于市场价，还是和市场价持平，抑或高于市场价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;那就要看这个市场的供求关系了，供求关系紧一点，定出来的价格可以比市场稍微高一点。总而言之，还是要从供求关系出发，来最终确定它的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：房地产已经进入存量时代，那是不是也意味着在未来一段时间内，二手房的交易会越来越多？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，因为现在整个库存也比较大，不可能再有大规模的住房建设，除了刚才我们提到的一些核心城市，它们可能还会有一系列的需求。对于全国大部分城市来说，已经不需要再大规模地建新房了，未来可能更多的是改造，对比较传统的一些住房进行格局改造，让它成为新型的、更好的、符合大家需要的住房。我认为，将来新型城市改造的空间还是蛮大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/27/20260127182352523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月27日，江苏淮安某建设中的楼盘。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：当二手房成为市场交易主流的时候，会给房地产市场的定价机制、开发商的商业模式，以及政府的调控思路带来怎样的变化？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;主要的一个方向就是市场化。因为二手房和新房不一样，影响新房定价的因素比较多，比如说土地的交易、有关政策的限制，以及一些其他成本等。但是二手房就不同了，因为都是业主的手里的资产，它由个人、由业主来定价，他可以根据自己的需求、判断甚至需要来定价，比如说他急需用钱，那可能很快就成交了。所以二手房相对来说市场化程度比较高，比较敏感，定价也相对来说更贴近实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着房地产市场化的程度越来越高，开发商的商业模式，以及政府相关政策的制定和管理，也都要更多地朝着市场化的方向去推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对新房价格的管理可能比较方便，现在很多地方的新房价格是需要地方政府来批的，政府的建议甚至对价格的确定过程都会产生影响。但是二手房不存在这个问题，政府只能用市场化的方式来调控，包括利率、首付比例等。过去某些城市对二手房市场的调控力度是非常大的，比如在上海，房地产市场比较火热的时候，二手房首付比例最高达到七成，现在这个比例降下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：“十五五”规划建议还提到了一点，要清理住房等消费不合理限制性措施。您认为在住房消费上，哪些限制性措施应该是被尽快清理的？哪些是可以在未来五年中逐步被清理的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;目前的限制性措施可以分成两大类，一类是显性的限制，比如限购、限售、限贷、限价，所谓“四限”，这都是非常清晰地摆在明面上的。还有一些限制性措施和户籍、公共服务等绑定，这些就比较复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在的情况来看，大部分城市所谓的“四限”基本上已经放开了，但是对于一些重要城市，如上海、北京、深圳，还存在部分限购措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为未来的政策思路可能和我们前面谈到的一个观点相吻合，即要刺激重要城市的供求关系，让它活跃起来，成交量上去，即使价格出现一定的上涨，也不必把它看成坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多地方担心房价上涨，但价格不上涨，市场要恢复几乎是不可能的。成交量上去、价格有一定幅度的上涨，市场才能逐步活跃起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，未来相关政策的限制应该逐步减少，比如有些城市的限购措施，或者首付比例偏高，要尽快进行调整或取消。此外，从中长期来看，那些和公共服务、户籍等问题绑定的限制，也应该尽快把它降低到一个比较低的水平，甚至取消，这些措施可以在未来三五年中不断地推进。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您认为未来五年，北上深这些城市的限制性措施，比如限购，有可能都取消吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;很难。比如上海到目前为止还维持着限购。北京推行了一些相关措施，符合条件家庭不再限制五环外购房套数，这些措施有一定的效果，但总的来说效果不大，因为五环以外本身就是一个成交相对来说比较淡的区域，供求关系在这个区域没有太多的表现，关键的问题还是在五环以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您认为这些城市可能会部分放开，但是全面放开还有一定难度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，全面放开有一定的难度。关键问题在于，像上海这类城市房屋供给不足，如果供给能够比较充裕，能够及时跟上，价格就难以出现大幅度上升，这个时候才有条件取消更多限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：我注意到，最近外媒关于中国房地产的一些爆料引起了广泛的讨论。主要涉及三个方面：房贷贴息、个税抵扣提升、住房交易成本降低。您认为这些措施未来能否真正落地？如果落地，会在多大程度上提振我们的房地产市场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;国外有这方面的实践，其实我们有些城市也在尝试，比如说有的城市提高税收扣除比例。这些措施推出之后，对于当地市场的活跃产生了积极作用，因为买房人月供的压力减轻了，对金融机构的经营也有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为这些措施未来是有可能更大面积实施的，关键要看中央有关管理部门的态度。现在很多地方所做的尝试，并不是中央政策很明确地要求的。但未来，如果市场筑底过程继续，没有明显出现好转，那更多城市推行这些措施的可能性也是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128095018741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月，居民在上海浦东新区房地产交易中心办理相关业务。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：对于房贷贴息，现在很多人关心的是，贴息是不是只针对增量而不针对存量？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;现在某些地区所推行的房贷贴息都是针对增量的，因为存量是很大的规模。对于增量房贷贴息，比较保守的计算是一年不超过1000亿，但如果对存量房贷贴息，这个量就很大了，这肯定是需要认真考量的。是不是有这么多资源，以及这些资源投下去之后，是不是会产生预期的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的情况来看，只是对增量房贷贴息，并且只在一部分地区实施，它所产生的效果应该来说是有限的。但是如果要全面推广，就会涉及地方政府的财力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：我们看到最近银行都已经开始当“房东”，直接下场卖房了。市场上出现了一批低于市场价格的“银行直供房”。这些房子有什么特点？和法拍房有什么区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;银行这些房产都是它的抵押物，客户贷款之后无法归还，就违约了，抵押物被银行收掉，产权归银行所有。原来通常的做法是法拍，法拍的问题是流程比较长，环节比较多，成本相对较高，价格灵活性较差。对法拍房，银行有点等不及了，毕竟经过房地产市场连续五年的调整，银行体系内积累的抵押物房产的量越来越大，如果不变现，等它达到相当的规模，对银行体系来说是一种不小的风险。所以银行需要及时地处置，让它变现。即使变现比例可能不太高，但不管怎么说，钱收回来之后就可以进行新的经营，或者处置一些不良资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对银行来说，目前很需要这样做。对于市场来说，“银行直供房”和法拍房明显的区别是，它的价格相对偏低，因为银行会根据实际需要调整价格，让房产很顺利地出手，这是银行的一种策略，也让一批价格低于法拍房的房产进入了市场，这对购房者来说无疑是一个可以捡漏的机会，因为它的价格便宜，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，它几乎没有产权方面的风险，因为这些房产是银行卖给你的，是银行的抵押物资产，其产权毫无疑问都在银行手里，由银行过户给买家，处理过程会非常简单。价格比较好，交易过程又比较安全，这不是挺好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：“银行直供房”基本上都是断供的房子，被银行收回来再卖出去。那什么样的房子才会被断供呢？所以我们购买“银行直供房”之前是不是也得好好判断，到底哪些房子是可以捡漏的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;当然，这些都是具体的个案，购房者要自己去把握这个房子好不好。“银行直供房”包括各种类型的房子，有些可能是原来的买家收入比较低，就断供了。也有一些是企业老板破产了，但他原来住的房子是挺好的房子。这些情况都有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：“银行直供房”有个特点，它们一般来说都是低于市场价格，而且低得很多。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;它如果成交的话，价格相对来说是比法拍房更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：可现在二手房市场本来就比较低迷了，“银行直供房”的价格会不会再冲击二手房市场的价格？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;实事求是地说，应该会对二手房市场价格产生一定的影响。但是我个人觉得不至于带来很大的影响，因为“银行直供房”的类型、地段、状态可以说是五花八门，这种情况下，这些房产基本都是个案，并不是集中批量地销售，这样带来的压力相对比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_4&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：这几年居民加杠杆的意愿是非常低的，大家不仅越来越爱存钱，很多人还会选择提前还贷，这就导致银行净息差收窄，压力比较大。前段时间六大行集体停售五年期大额存单，三年期产品的利率也普遍降到1.5%至1.75%，这种双向困境怎么解决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我们的利率在2016年以后每年都有一定幅度的下调，这点不同于美欧，他们在2020年受到疫情冲击后，利率曾经下降，但之后又大幅上升。而我们是持续下降，现在的利率水平已经降到了历史最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对居民来说，在银行存款或者购买银行的理财产品，它目前的收益率都是比较低的，历史上也很少见到这么一个低水平的状态。而对银行来说，利率如果持续下跌，商业银行的净息差就会进一步收窄。2025年，商业银行净息差已降至1.42%，虽然比很多发达国家银行高一点，但问题在于，中国的商业银行利息收入以外的服务收入是比较少的，而美国、欧洲、日本，甚至中国香港的商业银行，都有较高的收费业务收入，内地在这方面相对来说管得比较紧一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对中国的商业银行来说，净息差至关重要。这就是为什么我们的货币政策在降准降息这个问题上，首先考虑的是降准，然后再考虑降息，并且降息的幅度相对来说比较小，前一段时间都是0.25个百分点，一年也可能就降一次或者两次。预计未来有可能还会降，但幅度仍然比较小。央行对如何维护商业银行的运行环境是有充分考量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才你也提到，现在还有一个很重要的问题，就是银行的信贷增长明显放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：大家不爱加杠杆了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，几年前，商业银行的信贷增速还在两位数以上，现在已经降到了6%左右。2026年，随着基础设施建设投资等方面的需求有所改善，加上房地产不大可能再出现大幅度持续的下行，居民购房所需的按揭贷款可能会企稳，信贷增速可能会有所反弹，预计会在6%-8%这个区间波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信贷增速涉及到银行贷款增量的规模，如果净息差收窄，信贷规模又上不去，对商业银行来说确实是有压力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128093544954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年7月，上海，银行推出定期存款利率吸引储户。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：前一段时间在中国首席经济学家论坛年会上，也有经济学家提到我们2026年可能会进一步降准降息。您刚才说我们现在的利率已经处于历史较低水平，您认为这种低利率的环境会长期持续吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为，至少在“十五五”时期，基本还是会处在这样一个状态之中，利率水平不会出现明显上升。“十五五”非常关键，因为它涉及到2035年的目标实现，也就是人均国内生产总值达到中等发达国家水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们算了一下，要实现这一目标，中国GDP的年均增速在未来十年要达到4.5%左右。要保持这个增速，从目前的情况来看，利率肯定不会收紧，货币政策会保持宽松，利率会处在一个比较低的水平运行。这对于保持经济平稳较快增长、维持住4.5%到5%的增速，可以发挥比较重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：在房地产和银行理财收益都大幅降低的情况下，您认为中国居民的资产配置会发生怎样的变化？目前银行利率这么低，中国居民的财富如果不一直待在银行里，它又会流向哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;现在的情况是，一方面房地产相对比较低迷，我想大家以后也不会把它当成一个最重要的投资方向了，所谓房住不炒。另外一方面，银行目前存款的回报相对来说也是历史上最低的。在这种情况下，接下来最重要的一个投资方向可能还是权益类资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年以来，我们国家的直接融资有了一个比较好的发展契机，这个契机是由各方面的因素所推动的，宏观政策方面，可以说是史无前例地对资本市场进行支持，比如提出以投资者为本，把投资者的利益要放在监管政策的首位，而不是首先考虑融资。过去长期都是倒过来的，首先考虑融资，再考虑投资者，这样做的问题在于，投资者在这个市场中没有获得很好的盈利，不少人还有很多损失，他们最终就会离开市场，融资也无法很好地发展。所以必须要把投资者的利益放在首位。这是证监会提出来的，我认为这点提得非常好，也确实应该这样做。这是一个重大的环境变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在控制风险方面，中央汇金公司首次明确类“平准基金”定位，央行也推出支持资本市场的两项结构性货币政策工具，这些措施都是历史上从来没有过的。当市场出现较大幅度波动的时候，只有央行才有这个能力来对市场进行调节，因为它有充裕的流动性，需要的时候都可以使用。中央汇金公司的资产规模也相当大，可能接近10万亿人民币，它也有能力对市场进行调节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在的宏观政策非常明显，中央银行需要覆盖各种重要的金融市场，包括债券市场、外汇市场、信贷市场这三个以前就覆盖的市场，现在又覆盖了股票市场，四大金融市场基本上全覆盖，这为市场创造了一个非常好的金融环境。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_5&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
现在房地产开始式微了，股票市场的发展前景就开始明朗起来。这其中，我认为首要的问题是，未来市场上会持续出现一批优秀的上市公司，就是高科技公司，中国在高科技领域已经走在全球前列，这和过去的情况不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上我们也不是没有出现过很宽松的货币政策环境和很快的经济增长，比如说2003年到2007年的五年，中国GDP以两位数的速度增长。在此过程中，上证指数一度达到6124点的历史最高位，股市涨了两三年。但要注意的是，那段行情是中国制造业崛起所带来的行情。我们在2001年加入世界贸易组织，之后的五年对外贸易高速增长，拉动了国内制造业的突飞猛进，但从科技水平来说，当时我们在世界上还处在中低端。而到了今天，中国外贸有60%以上是机电产品，产业升级了，我们的高端技术、在全球名列前茅的高科技产品和产业，正在快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的股市里有一大批这样的上市公司，它们都是相关产业的优秀代表，并且在不断地发展，这当然给股市带来了很多活力，带来了很多可投资标的。所以我认为，从中长期角度来看，中国资本市场会有一个很好的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去上证指数6124点也好，5178点也好，都是脉冲式的行情，大幅上涨之后又回落，哪里来的回到哪里去。这不是牛市。这种市场一部分人是赚钱了，但是还有更多的人套住了，而且长期被套住。真正的牛市是什么？是波浪中不断地上行，里面的大部分人拿着好股票不动持续赚钱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：最关键的一点还是要有好公司。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，股票市场的核心问题是要有好公司，它能引领这个市场不断地向上，不断地发展。大家都觉得美国的股市不断地上涨，它不是脉冲的形态，而是波浪中不断上行的趋势。我想未来我们会看到中国的股市也会出现这样的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：现在很多人认为美股科技泡沫非常大，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为确实有泡沫，包括“巴菲特指数”在内，很多数据都反映美股科技板块炒得有些过头了。哪一天会出事我们不知道，但很多指标都已经运行在一个危险的区域内，这个泡沫很有可能在某些因素的影响下破灭。当然，也有可能在其他因素的影响下，目前的状态还能维持一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128095249436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国纽约，交易员在纽约证券交易所内工作。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：去年开始，有很多人提出，我们现在出现了存款“搬家”现象，存款从银行到股市，您觉得2026年这个趋势或现象会持续吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;肯定会持续，可能规模还会增大。前面我们提到，银行存款利率比较低，现在市场上很难找到收益在3%-4%以上的理财产品。过去6%、8%甚至10%的理财产品都有，这些理财产品的底层资产其实都是房地产，因为只有房地产的高回报，才可以支持这些理财产品的收益，给投资者比较高的回报，但是今天没有了。现在所谓的“资产荒”，它的本质是中高端资产荒，低端的有，2%利息回报的产品多得是，而3%以上、甚至更高回报的产品没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但市场给你提供了新的选择。2024年以来，股票市场在波浪中不断地上行，在这个市场，你有可能获得6%、8%甚至更高一些的回报，但是你也要承担一定的风险。对于很多愿意或者有能力承担一定风险的投资者来说，这是一个可以选择的投资方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：房地产上下游的产业链这么多，整个市场这么大，股市能接得住房地产市场式微过程中流出的资产吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;根据保守估算，中国房地产市场的总市值差不多在400万亿左右。但是最近一段时间以来，各地的房价，主要是二手房跌得比较多，按下跌30%计算，那120万亿市值就没有了。但蒸发掉的这120万亿不光是市值，有一部分是真的有现金流出来，规模可能有几十万亿，这些资金中的一部分可能会逐步流入股市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于房地产市场来说，虽然它的市值规模比较大，但是资金流出来的过程不是一朝一夕的，正如之前它市值上涨到那么大的规模也花了几十年。我认为，未来随着整个房地产市场的式微，它的市值会逐步减少，相反股票市场的市值会不断增大。2026年1月14日A股单日的成交额已经到4万亿了，总市值达到114.8万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：2026年的新年行情走得非常好，您认为我们目前是处在“慢牛”中吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;最近一个阶段不好说是“慢牛”，可能是“快牛”。在此之前，2025年4月之后走的这波行情是“慢牛”。这个“慢牛”是受到多重因素影响的。4月以来，随着美国对全球加征“对等关税”，我们面临的压力非常之大，市场当然会有所反应，但市场依然慢慢走上来。这其中有平准基金在发挥作用。但同时，大家对未来的预期还是抱有希望的。所以，我们的股市在压力之下走出来一段“慢牛”。最近一个阶段，压力明显减轻了，从去年底一直到现在，上证指数一度17连阳，而且斜率是近乎笔直地往上走，这是有风险的，所以需要进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_6&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：投资者来到资本市场肯定是想追求更好的回报。保护投资者的利益，本质上来说就是让投资者赚到钱。那么对于资本市场来说，它需要建立怎样一种长效机制，让老百姓的辛苦钱真正产生财富效应，成为财产性收入的来源？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;这个话题过去也有很多讨论，我认为保护投资者的利益需要从方方面面来推进。比如说对于欺诈等损害投资者和公共利益的违法犯罪行为，要坚决用相关的法律去处置，而且惩罚力度要大。因为这些行为会导致市场的信誉受损，而信誉是金融市场的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在交易管理方面也要更加严格，要严格管理相关的投资者。在这个市场上，相对强势的一方，比如说上市公司，他可能做了很多事情，而且专业程度又比较高，普通老百姓很难去辨别。那么要靠谁？当然是靠监管了，靠监管的力度、监管的专业、监管的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了严厉打击和严厉监管，还要创造一个良好的市场发展氛围，包括我们刚才讨论过的，要不断地让那些最优秀的上市公司进入交易所交易，它们能够为市场带来很好的发展。同时，还要推动更多的资金进入市场，主要是吸引更多中长期资金进入资本市场，这一点非常重要。市场是靠流动性来推动的，我们的市场并不是缺乏流动性，而是要合理地让这些流动性支持市场长期发展、长期走牛，这也是保护投资者利益不可忽视的重要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/28/20260128095822491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月12日，上海，大屏显示股市行情。上证综指涨1.09%，报4165.29点，实现“17连阳”&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：一直有人呼吁把T+1交易制度改成T+0，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我觉得条件在逐步成熟，但需要市场能够继续保持平稳的运行。我们毕竟好多年没有牛市了，最近一个阶段市场就出现了比较大的波动，涨得特别快，这必定会酝酿一定的风险。如果未来监管和市场运行都能朝着相对平稳的方向发展，T+0这样更市场化的交易制度就有望推出。鉴于市场主体规模大小不一，市场影响力不同，建议对不同的市场主体推行不同的制度。中小散户可以采用T+0制度，而大型机构则仍维持现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：您认为，在未来一段时间，个人财富的配置和占比怎样才比较合理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;这没有统一的标准，因为每个人的风险偏好、承受能力和资产规模都不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：之前中国家庭大概 60%左右的资产都在房地产，未来房地产这部分的占比是不是会下降，其他资产的占比会上升？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;从平均水平来看，我认为未来个人资产配置可能呈现几类分布。第一是房地产；第二是权益类资产，或者范围扩大到其他金融产品，如债券、基金等；第三是现金和存款，无论你有钱没钱，怎么投资，总得有一部分比例的现金和存款以备不时之需；第四是近年特别热门的黄金。黄金是应对长期通胀的非常有效的一种工具，并且在条件成熟的时候往往会暴涨。我在2017年就预测，特朗普上台当了美国总统之后，这个世界不会太平，黄金一定会大涨。到今天为止，我认为至少在特朗普当政的这几年里面，黄金还有上涨的空间。黄金最重要的功能之一就是避险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来这四类资产的配置比例可以是“3322”，即房产、权益类的金融资产各30%，存款、现金20%，黄金20%，这是比较通用的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也可以更加激进一点，比如“4321”，40%是权益类资产，因为现在确实是中国股票市场重新崛起的一个比较好的时机。刚才我们也提到了很多对股市非常有利的、积极的因素，所以我认为市场至少在一定阶段会有非常好的表现。“4321”，权益类资产之后，依次是房产、现金、黄金，也可以是黄金占比20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：黄金占比20%，这么高吗？黄金已经涨到一个非常高的位置了，但很多国际金融机构预测它还会涨，您也是这么想的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;对，我认为它还会涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：也有一些经济学家提醒，黄金已经到历史高位了，你得小心。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;黄金会调整，但只是调整，总体趋势还是会向上。我是这样看这个问题，第一，黄金上涨的推动力有一条明线，那就是避险，这是很清楚的。“灰犀牛”“黑天鹅”不断地冲击着世界局势，出于避险的需求，黄金价格就会继续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是一条暗线。我们现在不太容易看得很清楚，那就是通货膨胀。通胀率上去了，好多东西的价格都在涨，那黄金不应该涨吗？时机成熟了，必定会涨，或者补涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条是实线。黄金在工业上有很多用途，尤其是一些高新技术产品，它们现在对黄金的需求还是很旺盛的。现在白银也涨飞了，它在工业中的需求更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外还有一条长线也非常重要，那就是国际货币体系的变革。美元在不断衰落，美国的很多横行霸道和倒行逆施都在破坏美元的信用。欧洲经济增长乏力，欧元疲软，日元、英镑规模太小，人民币在全球外汇储备中的占比还不高。这种情况下，风险相对来说最小的、最可以保证未来资产不受损失的，只有黄金。所以各国央行和国际投资者都在买入黄金。俄罗斯央行在乌克兰战争爆发之前大手笔购入黄金，迄今已有400%以上的收益。我认为，在避险因素的推动下，未来两三年黄金依然有上行的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王慧：谢谢连平老师，我们这次的对话到这里就结束了，再次感谢您做客《思路打开》节目。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;谢谢。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805319_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_28_805319_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 08:37:27 GMT</pubDate><author>芮瑞</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>