<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 14:16:41 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“给大学生提供免费创业基金，是对‘共同富裕’理解的巨大偏差”</title><description>&lt;p&gt;
今年的【问诊2026中国经济】专题第三篇，上海财经大学滴水湖高级金融学院院长姚洋教授受邀分享他的精彩看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姚洋表示，今天我们要落实“投资于人”，首先必须转变观念，特别是政府官员的观念。“但这非常困难，因为我们的文化和过去几十年的发展模式都强化了固有思维。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姚洋举例说，有个省份是共同富裕示范省，宣称做了一件大好事：为大学毕业生提供免费创业资金，并称此举是为了共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姚洋很不解：这个省并未富裕到“连大学毕业生都要被认定是贫困者”的程度，还有很多农村孩子上不起大学。既然有钱，为什么不投资他们？这就是对“共同富裕”理解的巨大偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姚洋说，大学毕业生总归能找到工作。而且，像某省这样“保温箱”式的投资真能催生创业吗？创业往往是逼出来的。用自己的钱或贷款创业，才会认真评估想法能否存活。用国家给的钱，可能只是“玩一圈”，钱花完就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这即使从创业角度看也是错误的，离共同富裕更是南辕北辙。我们还有很长的路要走。”姚洋说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805887_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805887_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 13:49:32 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普怒了，“彻头彻尾的loser，我要告你！”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】“格莱美颁奖典礼简直糟透了，根本没法看！”当地时间2月2日凌晨，美国总统特朗普愤怒地在其自创的社交媒体平台“真实社交”（Truth Social）上写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《纽约时报》2日报道称，在这场历时3个多小时的颁奖典礼上，不仅多名艺人公开反对美国政府的移民执法行动，主持人特雷弗·诺亚还拿特朗普与爱泼斯坦的关系开玩笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在祝贺美国歌手比莉·艾利什（Billie Eilish）的《野花》（Wildflower）获得年度最佳歌曲奖后，诺亚调侃说，“这是每位艺术家都梦寐以求的格莱美，几乎就像特朗普想占领格陵兰岛一样。这也说得通，因为爱泼斯坦的岛没了，他得找一个新岛和比尔·克林顿一起消磨时光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的话引起观众们的哄笑，却让特朗普气得坐不住了。他在“真实社交”上发帖强调，“我不能代表比尔说话，但我从未去过爱泼斯坦岛，也从未接近那里，直到今晚这条虚假且诽谤的言论发布之前，我从未被指控去过那里，哪怕是假新闻媒体也没有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202210801818.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
崔娃调侃特朗普。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，特朗普将诺亚称为“彻头彻尾的失败者”，要求其“搞清楚事实”，甚至威胁道：“我会派律师起诉这个可怜、可悲、毫无才华的主持人，让他赔一大笔钱……诺亚，准备好吧，我会好好‘招待’你一番！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦在加勒比私人岛屿上拥有住所，多名受害者指控他在那里强迫未成年女孩提供性交易。美国司法部多年来对爱泼斯坦进行调查，并已公开数百万份文件。特朗普多次出现在被公开的爱泼斯坦文件中，但他否认与其存在任何不当行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202210952781.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和爱泼斯坦此前的合照&lt;span&gt; 美国众议院监督和政府改革委员会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克林顿也同样出现在爱泼斯坦文件中，其办公室表示，克林顿“对爱泼斯坦被指控的严重罪行一无所知”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺亚是美国知名政治脱口秀主播，被中国网友称为“崔娃”，他经常吐槽特朗普，拿特朗普无厘头的言行“开涮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺亚称，这将是他最后一次主持格莱美颁奖典礼。在此次典礼的开场独白中，诺亚还调侃了美国知名女说唱歌手妮琪·米娜（Nicki Minaj，又称“麻辣鸡”）与特朗普的关系，称她没来，是因为“还在白宫，和特朗普讨论非常重要的问题”，并模仿两人的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月底，米娜出席“特朗普账户”峰会，自称是特朗普的头号粉丝，两人还在台上手牵手。从白宫出来后，米娜在自己的社媒账号发布了一张“特朗普金卡”照片，导致大量粉丝脱粉回踩，被批见风使舵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于诺亚的这番调侃，白宫通讯主任史蒂文·张也在社媒平台X上猛批诺亚，称他是一个“巨大的失败者”，“作为一个彻头彻尾的精神病患者，他会因为被毫不体面地赶出《每日秀》而被人永远记住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，格莱美和诺亚暂未对特朗普的威胁作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805886_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805886_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 13:44:12 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>名字出现在爱泼斯坦文件，马来西亚总理：和他们毫无关联</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】近日，美国司法部公布超过300万页爱泼斯坦案文件，其中一些通信记录提及多国政要的名字，引发轩然大波。据马来西亚《星报》2月1日报道，爱泼斯坦14年前的电子邮件中，曾提到过马来西亚总理安瓦尔的名字。对此，安瓦尔在社交媒体上发文，否认与爱泼斯坦存在任何关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日期为2012年2月21日的电子邮件中，一位名字被美国司法部涂黑的联系人询问爱泼斯坦，是否应安排安瓦尔与“Jes”会面，以探讨“JPM”未来的潜在收益。JPM指的是美国摩根大通银行，Jes则是时任摩根大通投行首席执行官杰斯·斯坦利（Jes Stanley）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这名身份不明的人士写道：“我们要不要安排杰斯和安瓦尔私下见面？如果他成为马来西亚总理，他将进行整顿，这可能给摩根大通带来巨大的收益。我很了解安瓦尔，多年来一直与他保持联系。尽管大家都说他完了，再也无法回来，但现在看起来不一样了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦在回复中提议当年5月安排会面，并询问安瓦尔是否会前往欧洲或美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/02/20260202204115628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚总理安瓦尔&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安瓦尔2008年作为反对党领袖重返马来西亚政坛。《星报》称，在2013年马来西亚大选中，他领导的反对党联盟被视为有力的竞争者，但最终未能赢得多数席位。2022年，安瓦尔领导的希望联盟在选举中成为国会第一大党，安瓦尔出任马来西亚总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦的邮件曝光后，马来西亚反对党立即要求安瓦尔作出解释。对此，安瓦尔1日在社交媒体上发文回应称，他并不了解邮件提到的内容，与爱泼斯坦也没有任何关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安瓦尔表示：“就在今天，我才得知有外人想与我见面，甚至在一封与爱泼斯坦相关的电子邮件中‘提到’我的名字。正如那封邮件所述，事情已经过去十多年，我与那些往来邮件的任何一方，尤其是爱泼斯坦，绝对没有任何关联。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安瓦尔在帖文中加上了“#DoneExplain”（已解释完毕）的标签，表明已对此事作出回应。他最后写道：“好了，我要继续在柔佛新山进行观光了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/02/20260202204023600.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安瓦尔在社交媒体上的回应&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国司法部在当地时间1月30日公布了最新一批爱泼斯坦案文件，总计超过300万页，是迄今为止数量最大的一批爱泼斯坦案相关文件，其中涉及美国总统特朗普、美国商务部长卢特尼克、微软联合创始人比尔·盖茨、前英国王子安德鲁等多位欧美知名人士与爱泼斯坦的交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805885_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805885_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 13:34:35 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>庄稼汉，履新职</title><description>&lt;p&gt;
观察者网2日查询发现，福建省人大常委会官网“省十四届人大常委会组成人员”栏目最新信息显示，福建省人大常委会副主任庄稼汉已任省人大常委会党组书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，庄稼汉担任福建省人大常委会党组副书记、副主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202204039156.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据澎湃新闻报道，庄稼汉，男，汉族，1963年10月生，福建惠安人，1983年8月参加工作，1987年5月加入中国共产党，在职研究生学历，管理学硕士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庄稼汉曾任福建省委副秘书长（正厅级）、办公厅厅务会成员，省物价局局长、党组书记，原省环境保护厅厅长、党组书记，南平市委书记等职，于2016年9月起任厦门市委副书记、代市长，次年1月当选市长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月，庄稼汉获任福建省委常委、统战部部长，后于2022年1月转任省人大常委会党组副书记、副主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（综合自福建人大网、澎湃新闻等）
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805884_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805884_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 13:34:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>放弃央视，智元将自办春晚</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/02/20260202211153913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月2日，据《科创板日报》报道，有知情人士称，智元将不参加2026年马年春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是预算有限的前提下，智元优先保障具身智能技术及产品研发的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据知情人士透露，智元机器人正在彩排全球首个大型机器人晚会“机器人奇妙夜”，该晚会由数百台各类机器人主导，集合唱歌、跳舞、小品、走秀等多元节目，将于近期上线直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前披露的合作信息，机器人产业正成为本届春节联欢晚会的重要看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，银河通用机器人已获选为中央广播电视总台2026年春节联欢晚会的官方指定具身大模型机器人供应商。宇树科技则第三次携手成为本届春晚的机器人技术合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，松延动力也正式官宣，将作为总台2026年春晚的人形机器人合作伙伴亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_02_805883_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_02_805883_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 13:30:31 GMT</pubDate><author>胡祥熙</author></item><item><title>放弃央视，智元将自办春晚</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/02/20260202211153913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月2日，据《科创板日报》报道，有知情人士称，智元将不参加2026年马年春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是预算有限的前提下，智元优先保障具身智能技术及产品研发的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据知情人士透露，智元机器人正在彩排全球首个大型机器人晚会“机器人奇妙夜”，该晚会由数百台各类机器人主导，集合唱歌、跳舞、小品、走秀等多元节目，将于近期上线直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前披露的合作信息，机器人产业正成为本届春节联欢晚会的重要看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，银河通用机器人已获选为中央广播电视总台2026年春节联欢晚会的官方指定具身大模型机器人供应商。宇树科技则第三次携手成为本届春晚的机器人技术合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，松延动力也正式官宣，将作为总台2026年春晚的人形机器人合作伙伴亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_02_805883_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_02_805883_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 13:30:31 GMT</pubDate><author>胡祥熙</author></item><item><title>民主党赢了，特朗普失忆了：前天还在拉票，今天我没听过</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】79岁的美国总统特朗普上演了一出，老人家年纪大了、记忆会消失的戏码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在得州1月31日举行的州参议员选举中，民主党人、33岁首次参选的泰勒·雷赫梅特（Taylor Rehmet）以14个百分点的优势击败共和党候选人利·万布斯甘斯（Leigh Wambsganss），终结了共和党在该选区数十年的统治。而就在此前一天，特朗普刚向这名共和党候选人公开表达了支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月1日，特朗普在佛罗里达州海湖庄园外，被记者问及：“在得州一处你曾以17个百分点优势获胜的选区，民主党人赢得了一场特别选举。你对此有何反应？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普回应称：“我不知道，我没听说过这件事。有人参选了？在哪儿？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被记者提醒是得州后，特朗普只得耸了耸肩说，“我没有参与这件事，这是得州的地方选举。你是说我赢了17个点，但这个人却输了？这种事情是会发生的。我又不在选票上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/02/20260202183052337.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月1日，特朗普在佛罗里达州海湖庄园外接受记者采访。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当记者追问这是否令他担忧时，特朗普打断对方称，“你不知道这种支持是否具有可转移性。我不在选票上，所以你无法判断它是否能转移”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，特朗普将话题转向犯罪问题，并警告称若民主党上台，“犯罪将无处不在，而现在已经没有犯罪了”。但在回到得州选举话题时，特朗普再次表示自己对此“并不了解”，并试图彻底撇清关系。“不，我什么都不知道。我只是知道那里有一场选举，结果不太好，还能说什么呢？这和我没关系。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“79岁的特朗普，声称对共和党惨败毫无记忆。”美国新闻网站《每日野兽》1日嘲讽地指出，就在上周五，他还在其自创的社媒平台“真实社交”上发帖，亲自为这场选举中的共和党候选人万布斯甘斯背书，呼吁选民走出家门，为“一位非常成功的企业家，也是我们运动的坚定支持者”投票，并在最后署名“总统唐纳德·特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/02/20260202183243678.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月30日，特朗普在社媒发帖“全力支持”万布斯甘斯。&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，1月31日的选举结果显示，民主党候选人雷赫梅特在得州第9选区参议员特别选举中，以57%对43%的得票率击败万布斯甘斯，将这一共和党把持数十年的选区“翻蓝”。随后，特朗普也“翻脸不认账”，宣称“没听说过这件事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《国会山报》1日直言，民主党在这个深红州的胜利，是一次重大的胜利。美国《华尔街日报》指出，在2024年总统选举中，特朗普曾在该选区以17个百分点的优势击败民主党候选人哈里斯，而此次州级选举却出现了多达31个百分点的整体左移，可能会削弱共和党在中期选举中的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得克萨斯州副州长、共和党人丹·帕特里克在选举后坦言，这场失利“给得州所有共和党人敲响了警钟”，“我们的选民不能再对任何事情掉以轻心了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前共和党州议员、现为得州西班牙裔政策基金会负责人的贾森·比利亚尔瓦（Jason Villalba）表示，这一结果对共和党来说是明显的“坏兆头”，共和党近期在拉美裔选民中的支持已开始回落，“这不仅会影响得州，也会影响全美”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》提到，万布斯甘斯获得了特朗普以及多名共和党高层的背书，却仍旧败选，而且这还发生在她在竞选资金上占据绝对优势的情况下。根据竞选财务报告，自10月底以来，她的竞选团队支出超过100万美元，而雷赫梅特仅支出17.7万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党方面则大受鼓舞。民主党全国委员会主席肯·马丁在社媒上表示，共和党“刚刚在一个特朗普赢了17个百分点的得州选区中落败”，这并非偶然，而是一种正在形成的模式，“民主党正在延续历史性的超预期表现，而且势头没有放缓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令共和党感到压力的是，这并非近期民主党在得州的唯一斩获。据《今日美国》（USA Today）报道，同样在1月31日，民主党人克里斯蒂安·梅尼菲（Christian Menefee）赢得得州一场联邦众议院特别选举，进一步压缩了共和党在众议院本就微弱的多数优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，这意味着，共和党在众议院的席位优势将缩小至218比214，任何立法推进都将更加艰难。近期多场特别选举都对民主党来说进展顺利，这些成果提升了该党在11月中期选举中夺回众议院控制权的希望。届时，全部435个众议院席位都将重新改选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《纽约时报》与锡耶纳学院上月发布的民调显示，56%的选民不认可特朗普的执政表现。在假想的中期选举对决中，48%的受访者表示将支持民主党候选人，选择共和党的比例为43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805879_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_02_805879_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:31:43 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>知名音乐人袁惟仁去世，享年57岁</title><description>&lt;p&gt;
据台媒报道，中国台湾著名歌手、音乐制作人袁惟仁去世，享年57岁，此前他已因病卧床多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家属发布悼文：“我们会带他回台北，与我父亲合葬在一起，一个有山有水、他熟悉的地方。庆幸他留下了众多歌曲，想念时听，开车时听，伤心时听，平静时听……他无处不在。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
@老狼 发文悼念：“R.I.P 小胖。”&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年1月，袁惟仁就被曝身体状况不佳，被医生判定为无意识状态，即植物人。报道称，他已经无法坐在轮椅上，只能卧床，虽然眼睛可以张开，但无法认人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年10月，袁惟仁在上海因脑溢血昏迷后，回台北做手术切除脑瘤；2020年10月，他在台东的家中跌倒，撞伤头部送医。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202175021436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
袁惟仁 资料图。&lt;span&gt; 台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁惟仁生于1968年，外号“小胖老师”，曾写过很多脍炙人口的歌曲，包括写给那英和王菲的《征服》《执迷不悔》《梦一场》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805861_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805861_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:01:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>《现代化首都都市圈空间协同规划（2023－2035年）》获批同意</title><description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中共中央　国务院关于《现代化首都都市圈空间协同规划（2023－2035年）》的批复&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京市、天津市、河北省党委和人民政府：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们报请审批《现代化首都都市圈空间协同规划（2023－2035年）》（以下简称《规划》）的请示收悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央集中统一领导下，各方凝心聚力、通力合作，京津冀协同发展成效显著、成果丰硕。编制实施《规划》是新起点上深入推进京津冀协同发展战略的重大举措，对进一步优化提升首都功能、打造区域高质量发展增长极、推进中国式现代化建设具有重要意义。现批复如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、同意《规划》。《规划》是对全国国土空间规划纲要、京津冀协同发展规划纲要、京津冀国土空间规划的深化落实。《规划》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻习近平总书记关于京津冀协同发展、首都规划建设的重要讲话和重要指示精神，贯彻落实中央城市工作会议精神，坚持央地联动、三地协同，坚持深化改革、系统布局，坚持多规合一、协同实施，探索构建主体功能明显、优势互补、高质量发展的区域经济布局和国土空间体系。制定实施《规划》对全国其他都市圈空间协同工作具有示范作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、更好服务保障首都功能。首都都市圈是优化提升和服务保障首都功能的重要地区、世界一流城市群建设主引擎、中华文明传承发展重要地区、区域协同治理引领区、美丽中国建设先行区。要围绕完善首都功能区域布局，牢牢牵住疏解北京非首都功能这个“牛鼻子”，深刻把握好“都”与“城”、首都与首都都市圈、首都都市圈与京津冀城市群的关系，统筹疏解与提升、活力与秩序、发展与安全，增强区域整体竞争力和综合承载力，建成以首都为核心的世界一流都市圈、先行示范中国式现代化的首善之区，支撑京津冀世界一流城市群建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、着力优化京津冀城市体系。构建“一核两翼、双城多点、双廊多圈”的首都都市圈空间格局。要充分发挥北京“一核”的辐射带动作用，加强“四个中心”功能建设，提升“四个服务”水平，营造一流的中央政务环境。高标准高质量建设河北雄安新区，把北京城市副中心建设成为首都发展新的增长极，推动“两翼”比翼齐飞。高质量谱写京津“双城记”，天津加强北方国际航运核心区建设，共同打造区域发展高地。发挥河北节点城市支撑作用，形成优势互促、联动发展的功能格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、促进实现重点领域功能协同。构建“两廊四带”产业协同创新格局，因地制宜发展新质生产力，推动创新链产业链深度融合，发展先进制造业集群。加快构建“八廊两环”交通廊道，加强海港、陆港、空港联动，全面建成面向世界的京津冀国际性综合交通枢纽集群。坚持以首都安全保障为核心，协同构建韧性空间格局，着力提升洪涝等自然灾害应对和跨区域生命线廊道联通保障能力，健全央地、军地、三地防灾救灾协调联动机制。坚持陆海统筹，强化山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，深化落实以“三区三线”为基础的国土空间开发保护格局。合理优化区域优质公共服务资源配置，推动教育、医疗、养老、托育等基本公共服务设施均衡布局。保护传承利用文化遗产和自然遗产，彰显区域特色文化与自然资源价值，推动商旅文体融合发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、构建优化首都都市圈的圈层结构。建设京津、京雄走廊，梯次布局北京平原新城、北京生态涵养区、通勤圈、功能圈和产业协同圈。通勤圈要聚焦职住协同，健全同城化发展体制机制。严守北京市常住人口总量上限，推动北京中心城区功能疏解提升，发挥北京城市副中心示范带动非首都功能疏解和区域协同发展作用，加快北京平原新城承接中心城区适宜功能和疏解人口，提升北京生态涵养区首都生态安全保障功能。加强以轨道交通为骨架、以道路交通为支撑的通勤圈交通系统建设。北京市通州区与河北省廊坊市北三县、北京大兴国际机场临空经济区、通武廊、房涿涞等跨界地区要发挥先行示范作用，实现一体化高质量发展。功能圈要聚焦疏解提升，增强首都都市圈核心竞争力。推动北京中心城区与城市副中心主副结合、天津“津城”与“滨城”协同发展、河北雄安新区与保定中心城区联动发展，培育京津雄地区创新三角。将京津走廊建设成为智力资源密集、高水平对外开放、联通国内国际双循环的综合创新走廊。将京雄走廊建设成为功能疏解与承接、科技创新、制度创新的高质量发展走廊。产业协同圈要深入实施主体功能区战略，强化分工协作，促进城乡要素双向流动，构建面向全国乃至全球的多层次协同开放格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、创新《规划》组织实施。京津冀三省市党委和政府要认真履行主体责任，北京市要发挥好牵头作用，以钉钉子精神抓好《规划》组织实施。统筹制定工作方案和年度计划，纳入京津冀三地协同发展工作体系推动深化落实。坚决维护规划的严肃性和权威性，做好规划实施体检评估。自然资源部、国家发展改革委等有关部门要根据职责分工，加强指导支持，密切协同配合，共同推动《规划》各项目标任务落实落地。涉及首都规划实施的重大事项纳入首都规划建设委员会工作体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《规划》实施中遇有重大事项，及时按程序向党中央、国务院请示报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
中共中央
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
国务院
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年1月22日
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805857_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_02_805857_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 09:33:53 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>金银暴涨暴跌中，全球经济正发出尖锐爆鸣</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月2日早盘，国际金价银价继续走跌，现货黄金跌破4700美元/盎司，盘中最大跌幅超4%；现货白银跌破79美元/盎司，盘中最大跌幅近8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上周开始，金银价格就出现了史诗级暴跌。据部分专业机构研判，1月29日黄金价格一度自接近5600美元/盎司的水平大幅跳水，跌幅高达8.2%；白银价格亦一度下跌12.2%。此轮波动属于“6西格玛”级别的极端事件。而30日的市场波动，更可被视为“7西格玛”级别的超级极端事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094215987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
30日，伦敦白银出现历史级别的大跌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从统计学角度而言，“7西格玛”事件在现实世界中相当于一个地质年代才可能发生一次的极端情形；在金融领域，亦属数十年一遇的罕见现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人或许会提出疑问：黄金与白银价格是否已经见顶？全球市场是否将迎来一轮长达数年乃至十余年的贵金属熊市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为深度参与这一事件的投资者，笔者曾在2024年到2025年，接连发布三篇关于黄金、白银价格上涨的分析文章。分别从&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2024_08_07_744034.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;世界多极化&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2025_03_20_769071.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;法币危机&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2025_11_04_795710.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;滞胀与逼空&lt;/a&gt;等角度，分析了黄金、白银的上涨逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，在这一轮去杠杆化之后，从人类金融稳定以及全球法币危机的角度，金银价格在半年以上尺度持续上涨的趋势没有改变。而随着2026年开年后金银的一波快速拉伸，笔者从金银的暴涨和暴跌中隐约听到了全球经济正在发出尖锐爆鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时通过分析本轮贵金属暴涨暴跌背后的逻辑，我们会对以西方为中心的现代金融体系对实体经济的伤害有更清晰的认知，并进一步明确我们正处在一个重新发现和重新定义价值的过程中。（本文对诸多问题的探讨，因篇幅与个人水平所限，仅能浅尝辄止，供各位读者参考。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金银暴跌的核心逻辑是美联储换帅吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次金银价格的暴跌，市场观点普遍倾向于将其归因于美联储主席换帅。被特朗普提名的新人选——凯文·沃什，是一位立场鲜明的货币鹰派人物。根据公开资料，其于2006年2月至2011年3月担任美联储理事，期间主要负责二十国集团会议事务及理事会运营管理工作。2017年，他曾参与美联储主席职位的角逐，但最终未获提名。2025年4月，沃什曾公开批评美联储未能有效抑制通胀，并质疑其货币政策与资产负债表扩张行为加剧了财政风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，沃什近期公开表示倾向于维持较低的利率水平，同时呼吁对美联储进行全面改革，包括缩减其资产负债表规模以及放宽银行监管。这一政策取向与降息周期通常伴随“停止缩表”甚至“扩表”的常规操作存在显著差异。这一表态在很大程度上，正在重塑全球市场对于美联储下一阶段货币政策方向的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾政策历程，自2024年第四季度至2025年前三季度，美联储实际上一直处于降息周期，并同步实施小规模缩表政策。直至2025年12月1日，美联储才正式暂停缩表操作，并于12月12日启动了被视为“变相量化宽松（QE）”的准备金管理购买（RMP）操作，以此向市场注入流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在沃什获得提名之前，市场普遍预期，美联储在新任主席确定后或将执行降息并扩表的政策组合，这一预期也被视作在宽松流动性背景下推动金银价格上涨的核心动力之一。受益于宽松流动性的资产不仅限于金银，还包括以美股为代表的权益类资产，以及虚拟货币等完全依托于美元流动性的新兴资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普确认提名沃什后可以看到，尽管1月29日美股、比特币等资产出现与金银类似的先跌后反弹走势，但30-31日的下跌并未对美股、比特币等资产造成显著冲击（比特币等在金银休市后的周末跌破8万美元/枚，创下短期新低）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以认为，本轮下跌在30日几乎仅集中于金银市场；从其他资产的表现来看，至少在当时，这既非一次因美联储货币政策转向引发的普遍性流动性危机，也不是一场全面的金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一角度而言，沃什只是推动本轮金银暴跌的直接因素之一，而非核心因素。美联储潜在的缩表可能性，也不应成为判断金银长期上涨周期的依据——毕竟本轮金银价格上涨，从长周期维度已完整穿越了美国此轮激进加息与缩表的全过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思在其著作《资本论》中提出“金银天然不是货币，但货币天然是金银”。其核心要义在于，黄金、白银具备价值稳定、易于储存、可分割、稀缺性高等诸多特性，这使得金银在全球范围内被公认为优质的一般等价物，黄金甚至作为高级货币，存在了数千年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年之后，世界进入信用货币时代。在信用货币时代，各国主权货币已与金银等贵金属完全脱钩。对于我们这一代从未经历过金本位时代的人而言，我们天然地会认为，钱就是纸币。而对于很多金融从业者来说，他们甚至会完全无视人类历史上悠久的实物货币时代，反而常常只关注无锚货币时代的经济和金融规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094321738.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从很小的时候，我们就会在很多地方看到一个问题，1千克黄金和1千克纸币你选哪个&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们必须明确，信用货币时代的货币与古代的货币并非同一概念。古代货币往往具备实物内在价值，或拥有可兑换的官方承诺；现代货币则主要以国家信用、税收能力和法偿地位为支撑，其本质是制度化的信用凭证。以美元为例，支撑其信用体系的重要“安全资产”是美国国债；美联储资产端也长期以持有美国国债为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许本轮黄金白银创纪录的暴涨暴跌后，越来越多的人会思考这些问题：究竟什么是钱？在以美国为首的各国已经很难严守财政纪律的年代，我们是否需要区分现金（cash）和钱（money）？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盈亏同源，金银暴涨与暴跌背后的实物交割逻辑，贵金属是否就是价值本身？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这一轮黄金白银暴涨与暴跌的原因，首先我们要明确一件事，那就是2025年下半年，金、银、铜等金属的价格上涨，本质上并非完全由实物物理交割行为推动。也就是说，诸如生产企业、央行买入实物金银并将其从一国运往另一国的行为，并未成为本轮价格上涨的核心推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮金、银、铜等金属走势走强，尤其是银、铜、铂、钯等品种价格加速上行，正是由ETF等大型资本抢购有限的可交割库存推动的。例如，从去年底至今年初，市场接连传出ETF大规模锁仓白银注册仓单，以及对铜等金属进行锁仓的消息。这也正是笔者在上一篇文章中所提及的：ETF正大规模增持黄金、白银的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过这些信息并不常见于各大媒体，而当媒体报道时，对于多数散户来说已经晚了一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
对于这类锁仓行为，我们有两种解读视角：一种是基于短期金融炒作的投机行为；另一种则可看作是在全球局势持续动荡的背景下，过剩资金对稀缺高价值商品的提前布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这两者共同构成了本轮黄金白银价格暴涨暴跌短线和中长期上涨的驱动力。而前者更是本轮暴跌直接诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一个视角，也就是短期的金融炒作角度，我们可以自然地认为，炒作的目的核心诉求是兑现离场。首先在上一轮从2025年10月开始的快速上涨中，我们其实可以注意到一个巧合，那就是美股三大指数——纳斯达克、标普500、道琼斯工业平均指数，在2025年10月之后逐步走入横盘行情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一行情叠加美元指数的加速下跌，正导致布局美国权益类市场的资金实际价值持续缩水。而对于大资金而言，这也意味着其可投资的标的正持续减少。这是上一轮投机中越来越多的大资金开始向金银及铜等战略金属靠拢的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共享这一逻辑的还有加密货币市场，早前，笔者在观看一场期货讲座录像的时候，注意到某位期货大佬提到了2025年底至2026年初本轮金银价格快速上涨的资金中，有相当一部分来自此前布局虚拟货币的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年之后，不少人热议一个话题：数字货币，尤其是比特币，是否有望取代黄金，成为全球资金的避险天堂。彼时笔者便听到一种观点：老钱们在遇到风险的时候喜欢黄金，但是硅谷新贵们更喜欢数字货币，而未来属于数字货币。此后我们看到，在美联储利率转向的背景下，比特币在数年间走出史诗级暴涨行情，并于2025年10月触及126199.63美元/枚的价格高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094339537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈志比特币资产被收缴后，比特币迎来暴跌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此后，一件重大事件打破了比特币的上涨势头，使其无视美联储降息扩表的利好预期，价格一度暴跌超三分之一。这一事件便是：2025年10月，美国司法部针对陈志发起国际通缉，指控其涉嫌电信欺诈、跨国洗钱等23项重罪，查扣其通过离岸公司持有的127271枚比特币（约合150亿美元），刷新了美国司法史上单次资产没收最高纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此次比特币没收事件的细节，目前可证实的信息寥寥无几，但从市场表现来看，所谓加密货币“无法被破解、无法被追踪”的神话正逐步被打破。而这对于以比特币为首的加密货币而言，其最重要的使用价值来源之一——“黑产需求”，正遭受致命打击。这一冲击不仅引发了市场抛售潮，还使得不少此前尘封的加密货币钱包被激活，开始抛售部分处于高位的比特币等加密货币资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094517146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
比特币已经再次跌破前低，回到了约7.8万美元/个的水平&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伊朗今年1月的断网事件，进一步让市场质疑：比特币在实际需求场景下，能否真正发挥价值？倘若只需通过断网，再配合对星链终端的管控（或干扰），便可限制比特币的交易行为。那么比特币在实际的应急需求场景中有什么价值呢？而若失去这些应用场景的支撑，比特币等加密货币的信用真的能超越国家法币吗？毕竟传统加密货币（非稳定币），其本质不过是一串无实际价值的代码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于这些从美股以及加密货币转移过来的短期资金而言，他们非常习惯于利用期权等一系列手段，对关键资产进行轧空。这也为2026年1月29-31日史诗级大跌留下了巨大隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种短线炒作，交易所只需通过提高保证金比例、现金砸盘等方式，理论上便可迫使这类资金退出市场。黄金、白银，尤其是白银价格便会出现大幅暴跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也可以看到本轮暴跌的过程中明确人为操纵的痕迹。在本轮暴跌行情之前的一个月多月里，芝加哥商品期货交易所已经数次提高保证金比例，并在暴跌前夜突然将白银期货保证金比例从9%上调至11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本轮暴跌始于1月创纪录轧空性交割之后，而30日晚间的人为操纵发生在交割日后周五夜间缺乏来自亚洲地区流动性的时间段。而且本轮下跌，具有明显的人为诱导成分，可以明显感到期现货市场短时间出现快速下杀引发多杀多，并导致量化基金等资金连锁平仓的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些均符合大量短期资金借助期权与期货工具轧空，推高隐含波动率后，空头方针对搞波动率产品进行打压，以抑制商品价格快速上涨的常规操作特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094718501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近期白银逆天的隐含波动率和微笑曲线，历史少见&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果我们认为这一轮贵金属上涨，尤其是黄金上涨已经结束，那可能为时过早。这里我们就要谈到第二个视角：在全球局势持续动荡的背景下，过剩资金对稀缺高价值商品的提前布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在黄金成为2025年上半年世界瞩目的投资标的之后，全球资金对于白银实物的投资需求正在进一步放大。现在在中美两国政府的共同认可之下，白银的属性正从一种常见的工业金属，向一种真正的战略金属，以及贵金属转变。这使得更多人关注黄金、白银作为贵金属的货币属性，使其作为某种价值载体回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这一背景下，我们还可以看到，由美元贬值、地缘政治格局重构引发的全球资本对美元资产的抛售潮，引发了美国国债的供需变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本系列第二篇文章中，笔者曾提及美国此前拟推出的“海湖庄园协议”，或会加速美元贬值，引发美债市场崩盘，进而导致美国爆发法币危机，并开启黄金资产的再货币化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国最终并未采纳“海湖庄园协议”，但美元的加速贬值态势并未终止；反而受特朗普推行的弱美元政策，以及其试图掌控美联储等举动的影响，美元指数于2026年1月底跌破关键点位。此次跌破具有历史性意义，这意味着如果沃什政策的强美元预期失效，美元或迎来长周期的加速下跌行情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094733998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元指数正在悄然发生一次长周期的破位&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美债方面，在2025年4月贸易战引发的股债汇三杀之后的数月间，美国又出现过相对较小规模的股债汇三杀，引发了几轮规模较小的美国国债抛售。而美国政府创纪录的停摆，也进一步加剧了全球对美国的信任危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘层面，对美国霸权影响最大的并不是与委内瑞拉、伊朗等敌对中等国家的冲突，而是美国与北约盟友围绕格陵兰等地区的利益纠纷。因为除非伊朗、委内瑞拉这些国家能够重创甚至击沉航母，否则这类冲突对黄金价格仅会形成短期的脉冲式冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至我们可以认为，即便摧毁伊朗和委内瑞拉政权，对美元霸权反而会形成利好，还会成为长期压制黄金上涨的重要因素。只有美国放弃全球霸权、削弱对跨大西洋盟友体系的安全承诺，并重新建立战略金属囤积体系，才会对以美债为核心的各类美元资产价格形成根本性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅仅是因为欧洲的GDP占比相对较高，更在于过去几十年中，欧洲不仅在政治、外交、安全及政府人事等领域高度与美国绑定，在金融等领域也和美国高度绑定。不仅欧洲不少金融机构的股东本身就是美国金融机构，欧洲还拥有全球规模最大的海外美元体系，也就是所谓的“欧洲美元”。而有不少研究认为，经过数十年的沉淀，“欧洲美元”的规模已突破十万亿美元。在不同统计口径下，“欧洲美元”规模估计在20万亿到40万亿美元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些存放在美国境外银行、不受美国联邦储备系统监管的美元，与整个美元货币体系的稳定性息息相关，为规模超100万亿美元（目前或已突破150万亿美元）的外汇掉期市场提供流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2025年，随着美欧关系出现问题，尤其是在欧洲发现美国可能在格陵兰、美元互换便利制度等问题上打破常规之后，欧洲在政策层面对美元体系的信任度大幅下滑。与此同时，欧洲资金在4月关税战等冲击事件中，也出现抛售美元资产、回流本土的迹象，而在以往的同类场景下，全球资金往往会更倾向于回流美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些现象从根本上动摇了冷战后金融教科书中的固有认知：即美国债券是无风险资产，可享受无风险资产定价，并作为现代货币体系的价值基石。这甚至可被视作全球货币金融体系的某种范式转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这种转向进一步加剧了美债的需求危机，毕竟美国长债市场已经长期处于需求不足危机。长期国债滞销的态势，会进一步迫使特朗普政府加速削弱美联储的独立性，推动美联储与美国财政部合流。考虑到美国已于2025年12月1日停止缩表，并在12月12日开启了“变相QE（量化宽松）”准备金管理购买（RMP），这进一步加重了外界的预期——美国或将进一步降息、推进收益率曲线控制（YCC）政策，甚至在2026年正式开启QE。即便特朗普选择偏鹰派发言的沃什担当美联储主席，但我们也很难预期在美国偿债问题日益尖锐的背景下，美国真的能在货币问题上转向加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注意，以上讨论仅关注了美债问题，但近期出现信用风险的主权债务并非只有美债。黄金的对手资产，包括日债、欧债都出现了不同程度的危机。这些问题无疑都将极大地加速弱法币时代的到来，都会共同助推贵金属价格的长线大幅上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价格暴力下杀的目的在于维护系统，纽约-伦敦交易体系正在濒临崩溃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从系统的角度看，金银价格的快速上涨对于纽约-伦敦贵金属交易体系来说并非好消息，甚至正在迫使其必须在短线打压贵金属价格。而隐藏在其后的原因是其贵金属交易体系正在面临巨大的交割压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据资深贵金属分析师比尔·霍尔特透露，在2026年1月这个传统上几乎没人提取实物的“非交割月”，竟然有超过4000万盎司的白银被申请提走。随着3月这个最主要的合约交割月临近，市场要求提取实物的白银数量可能暴增至7000万到8000万盎司。 而目前，COMEX官方登记的可供交割的白银库存，仅有大约1.1亿至1.2亿盎司。这使得白银的挤兑压力短期看，远高于黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产生这一问题的核心在于，白银价格在数十年间长期被打压，处于低位。因此，在人类历史上少有的这几十年中，白银被视作工业属性优先于货币属性的贵金属，白银价格也在长期打压中，形成了横跨约45年、近乎完美的杯柄形态。而由于金融衍生品的发达，美国在纸白银规模快速扩张的过程中，并没有大规模增加相应比例的实物白银库存，使得其在遇到实物挤兑时极其脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094906515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094854530.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白银在突破前，呈现出近乎完美的杯柄形态，随后白银价格快速上升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在2025年10月白银价格实现历史性突破后，全球资金一直在加紧锁定交易所金库中的白银注册仓单，并持续推动将自身持有的实物白银从做市商金库中提取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2025年12月，市场就传出未经证实的消息：不少白银ETF持有者原本计划对12月到期的多头期货单进行交割结算，但因做市商无法提供足额现货完成交割，在交易所指导下，大量多头头寸持有者转而以一定溢价进行现金结算，并将头寸展期至3月交割。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202094943198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
COMEX白银在1月交割数量显著增加&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致3月交割数量将有可能超过纽约COMEX、伦敦白银库存之和，这也让短期白银交割成为一把达摩克利斯之剑，悬于纽约-伦敦贵金属交割体系之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且不少资金开始进行反向展期操作；在已知纽约-伦敦交易体系3月或无法提供足额白银的背景下，将交割期限调整至近月，也就是在1、2月进行交割。这些问题推动白银自2025年11月底开启暴涨行情，且涨势延续至2026年1月，甚至可能在2、3月持续。这也让原本属于传统交割小月的1月，白银交割量出现显著攀升，达到了4000万盎司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海白银期货的可交割白银库存濒临枯竭，也在其中起到了重要推动作用。在上一轮伦敦白银逼空事件中，中国与纽约市场紧急调配超1000吨白银，用于平抑伦敦市场可能引发体系崩溃的挤兑风险。10月之后，纽约与伦敦交易体系虽在价格层面未出现类似10月的明显挤兑迹象，但关注沪银的投资者却发现，沪银价格相对于纽约、伦敦白银出现大幅溢价，溢价幅度常超10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自古以来白银矿产资源就相对匮乏，但中国拥有年处理量超2万吨的白银精炼产能，叠加中国新能源产业的庞大需求，中国长期以来一直是全球白银最大的工业消费国，同时也是重要的白银出口国。而自去年年中以来，上海期货市场的可交易白银库存出现显著下滑，且持续逼近历史低位。（现在面对国内的白银工业需求，中国也面临较大白银供应需求考验。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/02/20260202095011370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海期货交易所白银库存正在逼近阶段性低点&lt;span&gt; MacroMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更关键的问题是，纽约－伦敦白银期现货交割体系之所以相较于沪银未出现溢价，并非因为其解决了库存问题，反而可能是因为不少资金已默认纽约－伦敦体系的全球定价权正在流失，该报价体系内的纸白银价格，正与全球实物白银价格逐步脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095029687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
COMEX白银期货库存也在快速下降&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月12日，美国铸币局发布公告称，受金属成本上涨影响，该局将重新评估所有银币类收藏产品的定价，并暂停了所有银币的销售。要知道，美国铸币局是美国财政部下属机构，也是美国两大实物货币铸造机构之一，主要负责为美国铸造贸易和商业用硬币，并管控金银的流通渠道。另一个则是负责印刷纸币的雕版印刷局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国第一家铸币局于1792年在费城成立，随后其他铸币中心也相继成立，这些中心铸造的硬币都带有各自的铸币厂标记。目前，美国有四家仍在运营的铸币厂：费城、丹佛、旧金山和西点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然部分人士将这一行为定义为售价低于板料价格导致价格倒挂出现的暂时行为，但不少投资者却将其解读为美国国内白银实物供应已出现短缺的信号。毕竟在一些海外市场，白银现货价格在白银牌价还在90美元/盎司左右的时候已经突破了130美元/盎司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照传统经济学理论，商品价格上涨会带动供给增加。在很多人眼中，随着贵金属价格上升，全球可交割贵金属的供给量，并不会像“超市补货”一般迅速补充至金库并用于交割，但并不是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金、白银矿产的开采已遭遇瓶颈。以黄金为例，高品位矿山已出现逐渐枯竭的迹象，无论是新矿山投产，还是老矿山复产，所产出矿石的品位均相对较低，例如，2025年11月14日，据央视新闻报道，自然资源部公布了一项重大找矿成果，由辽宁地矿集团在辽东地区成功探明了国内首个千吨级、低品位超大型金矿床——大东沟金矿，共探明金金属量1444.49吨，为新中国成立以来发现的规模最大的单体金矿床。但该金矿平均品位0.56克/吨，在十年前，这种矿会因为品位太低而几乎没有开采价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，该金矿的开采成本显然会大幅低于当前的市场交易价格。但倘若有人以此为依据做空黄金，那就大错特错了。因为这忽略了两个基础问题：1.从勘探成功到黄金精炼上市，中间还需要相当长的时间；2.作为黄金生产大国，中国央行已连续十余个月增持黄金储备，全球各国央行及各类ETF也并未停止增持黄金，这类黄金即便被开采出来，也难以流入流通市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095042333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄金供应弹性很差&lt;span&gt; World Gold Council&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果你关注相关数据，会发现，与普遍预期不同，黄金的产能并未随价格上涨而大幅提升，反而长期处于相对低位。根据世界黄金协会发布的最新数据，在黄金价格暴涨的2025年三季度，全球黄金总供应量为968.6吨，较2024年三季度的951.1吨，同比仅增长2%，即便再生金供应量增长6%，2025年三季度黄金总供应量较2024年三季度也仅增长3%。而2025年三季度最后一个交易日，伦敦现货黄金现货收盘价已触及3858.29美元/盎司，相比于2024年三季度伦敦现货黄金开盘价格2326.44美元/盎司上涨超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果我们放大到更长尺度，黄金产量自2018年起便长期陷入产能瓶颈，其供应量并未随价格波动呈现出明显的产能弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095107167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
事实上，黄金供应在2018年后就遇到了瓶颈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，白银供需关系、资产配置需求等对于价格至关重要方面，其表现甚至远远比黄金还差。在光伏、新能源等关键产业中，白银是不可或缺的材料，这些产品在其设计之初，都采用了白银，这也让白银价格在短期具备刚性需求支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据白银协会的统计和预测，白银在2025年或已连续五年陷入供应赤字状态。事实上根据预测，2025年全球白银矿山供应量较2024年几乎无变化。综合再生回收等各类补给渠道后，2025年白银总供应量较2024年仅增长2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国内相关机构测算，2025年全球白银供需缺口已达3660吨，2026年缺口或进一步扩大至7000～8000吨（这一缺口数值在白银价格暴涨后势必大幅收窄，而新的价格平衡点则必然显著高于2025年的平均价格）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095120961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白银的供应弹性也很差&lt;span&gt; Silver Institute&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样差的弹性不仅是因为过去十年，全球12座最大原生银矿的平均矿石品位已下降36%，储量品位降幅近40%，而资源品位的降幅更是超过了储量品位。更在于全球超70%的白银产量，均来自铜、铅、锌等金属的伴生矿，因此白银的产量由主金属的投资周期决定，其产能对银价波动的反应相对迟钝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究显示，受易开采矿脉枯竭的影响，全球2000年代中期投产的银矿，平均开发周期约为12.7年，而2020—2023年新投产银矿的平均开发周期已攀升至约17.9年。因此近十年，矿业投资者及企业管理层对巨资开发新矿的态度愈发谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾2010年前后的商品超级周期，不少矿企在高金价时大举投资新项目，却遭遇了严重的成本超支与投资失控问题，股东价值因此大幅受损。因此如今行业更强调资本纪律，项目只有具备稳定的投资回报，才会被推进落地。这无疑进一步压缩了供给端的快速调整空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是中美在黄金、白银定价权等领域正在展开的博弈。自2026年1月1日起，中国正式实施新的白银出口许可制度，官方将对年出口量1.21亿盎司的白银出口业务进行正式监管。这意味着全球市场60%-70%的精炼白银供应，必须获得中国官方批准才可出口。而市场传言称，在2026年1月1日开始后直到近期的交割，国际市场上的可交割白银中，已无1盎司原产于中国的新增白银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国正加快推进以人民币计价的国际贵金属交易体系建设，助力人民币国际化进程。例如，1月26日在亚洲金融论坛上，香港财经事务及库务局宣布与上海黄金交易所签署合作协议，标志着沪港两地黄金市场的深化合作迈入新征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议包括建立“香港黄金中央结算系统的高层次协作治理架构”，引入上金所代表参与“规则制定和机构认可”；“开拓实物基础设施协同及市场互联互通新路径”，构建“真正一体化、高效开放的黄金生态圈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财库局同时公布推动黄金仓储容量“以三年超越2000吨为目标”；与深圳开展“加工贸易合作”；中央清算系统“计划于今年内试营运”；拟将贵金属纳入基金及家族办公室“优惠税制合资格投资范围”；上市“全新的黄金基金”以连接数码金融；及建设“香港可持续黄金治理框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，早在去年底，市场就传言称，知名贵金属做市商摩根大通已于2025年12月，将旗下贵金属团队全体成员及其家属迁往新加坡，并将其贵金属交易头寸从净空头转为净多头，实现了历史性的空翻多，但是权威媒体尚未证实这一系列消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时不少人猜测，这一行为主要是为了应对美国在2025年11月已经将白银列为战略金属，并可能在1月提高关税而导致全球白银市场实物短期的预期。而新加坡因其更接近可交割精炼白银的重要产地中国而成为最终选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，这一行为背后更深层次的原因，或许在于西方资本已感知到黄金、白银定价权正向东方转移的趋势，甚至可将其视作西方资本在纽约－伦敦贵金属交易体系潜在系统性风险暴露前，采取的一项去风险化措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以预见，即便出现了本轮暴跌，纽约－伦敦白银期现货交易体系依旧将迎来3月交割的大考，而这次，他们将不会如2025年10月一般获得来自东方的官方库存支援。所以交易所需要自救或者选择动用相关条款，对白银多单进行批量展期，或直接以现金强制甚至低价结算都是可能的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到1月29-31日的下跌，我们可以从维持交易系统存续，尤其是稳定纽约－伦敦期现货交易对于全球金银交易的定价权的角度来理解。该体系的维持者已经认知到相关资金的投资和挤兑威胁到了这一定价系统的存续。于是他们联手通过集体做空纸白银纸黄金，迫使资金多头解杠杆，ETF出于收益考虑放弃锁定仓位的方式获得更多自由白银和自由黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这种方式，可以实现包括：对潜在挤兑者示威，让其放弃通过挤兑方式获得超额收益的想法；通过在市场上搜集解除锁定的低价实物白银筹码，实现库存快速上升，解决或者至少是延后挤兑问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，笔者并不认为，这一行为能解决该体系天然的缺陷，即纸白银、纸黄金对应的贵金属数量太少，一旦再次出现实物挤兑，将会重演之前的上升走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这也为中国打破欧美在白银乃至黄金体系中定价权创造了条件，如果中国可以保证白银实物交割，也许将成为中国夺取白银定价权最重要一步。毕竟，在这种极端情况下，只有掌握实物供应，才能掌握定价权；若无实物仅靠现金，终究会失去定价权。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价值资产重估叠加滞胀与金融危机阴影，呼唤贵金属重新定价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们未来要怎么看以黄金白银为代表的贵金属呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们需要考虑的是以黄金为代表的高价值资产的价格重估逻辑。这一轮贵金属涨价的核心因素就是美元计价体系崩坏。当前，我们正在经历全球各国资产以美元计价的价格整体重构的过程。这不仅反映了美元汇率的历史性走弱趋势，更为那些能为世界创造价值的商品，带来了重新定价的历史性机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许在本轮价格重估周期结束后，我们很可能会看到，作为为全球提供超半数工业产品的生产大国——中国，其资产以美元计价将不会再那么便宜。而那些无法为人类（至少是部分人类）创造真正价值（含使用价值）的资产，其虚高的价格泡沫终将被挤破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而黄金作为一种被全世界认可、延续数千年且真正具备稀缺性的资产，其货币价值也会在各国的争抢中得到重新确认。很多人会说，黄金再涨，普通人就买不起了。但是我们要明白，自古以来，黄金本身就与绝大多数普通家庭无缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，黄金正是因其稀缺性，与国家权力形成了高度挂钩，不仅成为国与国之间执行赔款等重要外交场合的一般等价物，也是国家权力的象征，更是中央政府信用与财富的证明。即便是在上一个央行持续打压黄金的周期中，名义上黄金储备最多的国家，几乎就是上一个时代经济实力最强的国家。而在本轮国际秩序和货币秩序重新洗牌中，黄金这种稀缺高价值资产，面对几乎所有主权国家基于自身信用超发货币的现实背景，其价格必然会进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，本次这一历史性的趋势转变，以及黄金价格的快速上涨，无疑会引发旧势力的反扑，进而导致黄金价格出现暴涨暴跌（如北京时间1月29—31日黄金、白银价格的大幅震荡和下跌），唯一的区别，仅在于波动的持续时间、震荡强度，以及代表新秩序的一方，对于构建新秩序所秉持的信念是否足够坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白银则与黄金更加不同，白银作为一种贵金属，长期以来市场更看重其工业属性。而本次在中美地缘政治博弈的背景下，两国均将白银确立为战略金属，全球白银的供应格局也进一步走向碎片化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为全球最大的白银消费国，自然不希望白银价格持续大幅上涨，但随着美国持续加强对拉丁美洲的掌控，且可能针对墨西哥贩毒集团推进边境管控行动（墨西哥部分贩毒集团势力分布在产银地区，控制这些区域可能意味着美国控制了这些地方的银矿）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095141969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相当比例的银矿石原产地来自美洲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，白银供应不仅可能出现短缺，还可能因供应链重构，导致相关生产效率下滑。更何况墨西哥正以国家立法的形式，限制白银产能扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095156662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095206525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
墨西哥银矿产区与部分墨西哥毒品犯罪区域高度重合&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论最终结果如何，在白银全球定价体系重构的过程中，实物白银价格在中短期内大概率会出现大幅波动，但整体将呈震荡上行趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从全球经济发展的角度看，全球经济的去美元化趋势自不必多说，当前全球经济还正面临二次通胀的风险。由于通胀反弹，日本正在评估是否进一步开启加息通道，而欧洲、英国等经济体则在考虑是否暂停降息进程。与此同时，日本、欧洲及英国的国债收益率均处于高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，受此前自身经济结构性问题，以及与中国的贸易战、金融战等因素影响，欧美各国可能会进一步出现有效供给不足的问题。这一问题叠加上美元降息扩表预期以及大宗商品价格上升等因素，欧美各国滞胀乃至衰退的可能性正在进一步升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到当前美股已有部分指数呈现出横盘震荡的趋势，这一趋势叠加美元贬值、黄金价格上涨的背景，可能进一步推动资金，尤其是国际资金，撤离美股以及美债市场。而正如前文所述，长期美债已经有很长时间缺乏足够买家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国无法解决这些问题，比如未能实施收益率曲线控制（YCC）政策、迫使美联储购入美债、引导更多资金配置美股，美国很可能因美股、美债崩盘引发金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种市场不确定性下，黄金正重新回归其“价值之锚”的属性，而白银则可能作为次一级替代资产，成为市场疯抢的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，黄金白银的疯狂局面会如何收场呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们需要承认，暴涨之后必有暴跌。例如在2008年，黄金冲顶的过程中就出现过一段30%级别的价格回撤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，也许我们可以回顾一下历史。在1971—2011年这四十年里，如果以十年为尺度，以美元计价的黄金和白银有过两次超级牛市，一次发生在1971—1980年的滞胀危机背景下；一次发生在2001—2011年，美国经济与财政失衡叠加持续地缘冲突的背景下。而在这两次牛市中，其中黄金以当时的美元计价，分别上涨了约20倍和近7倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095236329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
横跨约10年的两轮超级牛市，黄金分别上涨20和7倍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若我们将2018年黄金筑底，视作本轮黄金超级牛市的起点，我们会发现，本轮黄金高点价格较2018年的低点，涨幅尚不足4倍。虽然从美元计价的黄金价格来看，这三轮上涨的价格基数完全不可同日而语，但这样的类比仍具备一定的参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095311620.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本轮上涨虽然基数较高，但是上涨不足4倍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们还可以注意到，黄金价格创下历史高点的阶段，几乎也是金银比价创下历史低点的阶段。1980年1月，白银价格触及阶段性高点，金银比价也创下约15的阶段性低点（即15盎司白银可兑换1盎司黄金）。而在2011年，白银创出历史高点的时候，金银比大约为30。而截至2026年1月29日下午，金银比大约为44。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095336615.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从历史看，本轮行情金银比远未到头&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从事件驱动的角度看，黄金在首轮超级牛市中，显著受益于贯穿整个20世纪70年代的滞胀环境。而黄金、白银的牛市在1980年戛然而止，恰逢美联储开启激进加息周期。尤其是号称“打断通胀脊梁”的沃尔克上台后，美联储快速推进紧缩计划，联邦基金利率从1979年10月的11.6%上升至1980年4月的接近20%。按全年平均计算，1980年每月加息约2.63个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/02/20260202095352605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1979年后开始的暴力加息直接打断了第一轮金银超级牛市&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同期在1980年1月7日，纽约商品交易所出台了“白银规则7号”专门应对亨特兄弟囤积白银的行为，大幅限制了通过保证金交易购买商品的行为。其后银价在短短四天内下跌超过50%，黄金也在随后几天开启下跌。在此后的20余年间，因美国政府与美联储有意巩固美元、美债在全球货币体系中的独特地位，黄金白银整体进入熊市阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年美联储开启降息周期后，实际利率处于低位的宽松货币环境，为黄金价格的快速上涨奠定了货币基础。而金融危机到来后的QE更是加快了金价上行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终黄金在QE2结束之后迎来了它的巅峰时刻，随后金价又进入了长达数年的整体性熊市。在此期间，美债似乎再次被视为无风险资产，并重新成为全球定价体系的锚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2018年，美国在特朗普第一任期内开启关税战，越来越多的市场主体意识到，美国国债或许并不能被视作无风险资产，而这一认知转变，在随后的几年间不仅没有弱化，反而持续强化，这也推动黄金最终迎来了新一轮的历史性上涨周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笔者个人视角来看，黄金作为无息高价值资产，其价格在所属长周期中的位置，或许我们只需回答一个问题：当下，全球高价值安全资产的供给与货币供应量的趋势之间，存在怎样的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若全球高价值安全资产的供给无法跟上货币供应量的增长趋势，那么黄金在其长周期内便处于上行区间，若全球高价值安全资产的供给超过了货币供应量的增长趋势，黄金则处于长周期的下行区间。而此前两轮较大的下行区间分别是，1980-2000年的20年长熊市以及2011-2015年的大回调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃什虽然在货币政策上持鹰派立场，倾向于推行降息与缩表组合政策，但该举措无法化解美国长期国债购买者匮乏的核心问题，反而会加剧长债市场的流动性短缺，进而引发长债收益率飙升等连锁风险，甚至可能诱发金融危机。与此同时，降息缩表还可能推动美国经济步入滞胀周期，而滞胀环境恰恰是黄金这类无息资产实现长线价格上行的有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，降息缩表不仅难以解决美国当前面临的困境，反而可能激化现有矛盾。这一背景下，黄金作为天然的高价值避险资产，相较于其他传统 “安全资产” 的吸引力将进一步凸显，也使其很难重现此前两轮大幅回调的行情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于白银这类投机属性更强、同时受工业需求与投机资金双重影响的金属而言，资金面的供需变化，会成为其价格波动的核心因素。或许在不久的将来，我们会看到传统纸白银体系因遭遇挤兑、丧失定价权而走向崩溃。这既是风险也是机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2026_02_02_805827_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2026_02_02_805827_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 05:51:02 GMT</pubDate><author>唐晓甫</author></item><item><title>国共智库论坛，探索“一国两制”中的“一国一制”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将举行的国共智库论坛，大致呼应我在国民党主席选举时的建议，不要谈政治，集中谈论民生议题。我想，这并不是因为我的个人呼吁起了作用，而是国共两党也已经认知到，谈民生才是务实的道路，也符合目前国民党在野的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次会谈也是为了下一次更高层次的会谈铺路，届时，免不了会围绕在和平议题下谈政治。但我希望两党能避免将高层会谈搞成徒具形式的大拜拜，只有仪式感，没有实感，因为西方媒体将此举解读为台湾的“缓兵之计”，为国民党主席随后的美国之行铺路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文略谈国共智库论坛的地缘政治背景，以及何谓“一国两制”中的“一国一制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新加坡懂了，国民党就懂了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们应关注东盟在台湾问题上的最新态度。上次我说过，维持台海现状是中国邻居的共识，只是层次有别，有些国家只是希望和平解决，有些是真心不乐见两岸统一。原则上，对华友善度排名最后的五个国家，最值得警惕。它们是新加坡、越南、菲律宾、日本和韩国。除了越南外，其余皆美国队成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中日争端中明显偏袒日本的新加坡，可视为美国队成员间的“共伴效应”，他们在美国内缩过程中只会愈来愈焦虑，言词也会愈来愈露骨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果不其然，在现任总理黄循财对中日争端指手画脚后，前任总理李显龙接棒，称新加坡“反对以武力单方面改变现状”，这话被解读为“反对中国大陆武力收台”，而不是针对台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李显龙指出，“台海情势若不稳定，不仅影响两岸或美中关系，更冲击整个区域与全球，台海和平相当重要，新加坡反对任何单方面改变现状的行为，事实上，所谓现状并非静止不变，各国立场与行动会相互影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话的潜台词是，新加坡会运用它的影响力，串连区域内各国抵制武统（当然包含武力封锁）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，李显龙强调，“尽管现任美国政府部分政策引热议，但在台湾议题上（他）不认为美方行事有误”。换言之，李显龙基本否定了“正义使命-2025”军演的必要性与中方反制美方武装台湾的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡的公开立场，一向被视为东盟的立场。从西方的角度看，新加坡是牵制中国的重要国家之一。这里的“牵制”主要是指马六甲海峡的能源通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，若细究，东盟成员在台湾问题立场上并不那么整齐，让新加坡代表东南亚整体的立场，对统一工作并不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡是亲美排华的政治人物，任上态度模糊，卸任吐露心迹，也只有等这些人离开了政治岗位，我们方能得见该国的真实立场。于此，李显龙泄露的是一个完整的逻辑——反战，反统，因此支持美国武装台湾，甚至默认周边国家扩军和右倾，以此威慑和制衡中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这套逻辑并不完全适用于其他东亚国家，例如李在明执政下的韩国以及东南亚大部分国家，即便强调和平反战，也未必支持东亚军备竞赛。我们必须认知此一事实，并对新加坡的“话事人”地位予以削弱，别被该国的“反台独”宣示给制约了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，与新加坡立场最近的台湾政党是哪一党？就是国民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/02/20260202092828821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月28日，国民党副主席萧旭岑针对两岸交流事项召开记者会&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果观察中国大陆对新加坡与国民党的态度，可能会发现不少雷同之处，白话说，就是纳入统战逻辑。知道这一国一党与中国大陆并不齐心，但仍有争取同道的可能，因此，会重视任何正面的交往，“抓大放小”那些负面的因素，以符合战略要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何我不支持当前国共谈政治的主因，即便是“疑美”的郑丽文主席，我们也不能寄予厚望，但可以期待她引导国民党站稳民族立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党无法促统，是现实，但文化血缘，是基因，“台独”则是两者皆抛。我们统派在岛内斗争的，就是国民党为了选举，连基因都想否定的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈政治，总要有政治基础，没有统一共识，总也要有民族共识。和平人人爱，但我并不想看到两党空谈和平，将台湾社会误导至“只要说几句好听的，就有和平”的错误认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党若带着无法量化的台湾民意，且拿不出可供交换的“信物”，到大陆不谈统一索要和平，这叫做空口说白话，情勒，吃豆腐，就算北京愿意宽容，也别以为外媒看不懂，几篇见缝插针的报道，就能覆盖国共会谈的正面意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，具体来说，什么才算的上“信物”？例如，国民党坚决反对引发围台军演的美国军售，让该笔预算在“立法院”过不了关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是国民党做得到，但势必会遭到美国、“台独”，甚至党内大规模反弹的举措，并直接影响今年的选举。如果郑丽文做得到这种等级的牺牲，那就堪称为“信物”，值得北京在军事层面上降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，郑丽文就算有心，恐怕也做不到，毕竟，大陆也希望国民党胜选。而通常，人民的利益会遭到台湾的党派利益舍弃，能达标还好，若选举结果无法如愿，那就全盘皆输，这才是个人主张要速统的主因——台湾党派利益与人民利益是矛盾互斥的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就算国民党愿意阻挡这笔军购预算到底，大陆给出军事降温的承诺也有风险，因为赖清德大概率会为了选举而发动几波越轨的挑衅，逼得大陆不得不强力回应。如此一来，国共会谈的成果，以及难得清醒的国民党主席，会一举遭到摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，只要目标不是统一，国民党给不出信物，其和平索求，与新加坡乃至其他邻居并无不同。我愿意相信，基于民族立场，郑丽文不是李显龙，但她能做到的，其实也与李显龙无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在批评国民党的同时，也要理解其困境，要这个党转向统一，也得各方都认知到统一进展是切切实实在加速，而且趋势不可逆。毕竟，一个巴掌拍不响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若非如此，国共何苦选在此时谈政治呢？两岸统一是一条孤独的道路，路上只有我们自己，其他人都是拦路人，因此只有我们自己愿意快步走，才能达标，否则视野里全是障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何让各方都认知两岸统一势在必行，且正在加速？既然新加坡愿意当出头鸟，也省了麻烦，我方应寻求合适的管道，对该国表达严正立场。想要和平，就应旗帜鲜明反对美国武装台湾与周边国家，并强烈反对日本重回军国主义的错误道路，而不是认同美国，默许日本，暗挺台湾，同时还假扮成中国大陆的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆要解决“马六甲困境”，以降低两岸军事冲突的成本，按目前的和平模式进展，最快也要2030年后。但新加坡再怎么说也只是美国卒子，关键还是在美国。华盛顿能制约赖清德，就能制约黄循财。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要新加坡听懂了，国民党就听懂了，郑丽文也才有更好的杠杆，改变台湾社会的侥幸心态。与此同时，国共从人民的角度为“统一后”打好基础，方能节省日后的治理成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么基础？这就涉及“一国两制”中的“一国一制”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一国两制”中的“一国一制”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我明确反对部分网民主张的“一国一制”，至今亦然，原因很简单，“一国两制台湾方案”目前还是张白纸，否定白纸形同否定了各种可能性，包含施行“部分一国一制”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“部分一国一制”是什么？国共此次会谈，根据郑丽文的说法，“是希望能够在很多重要前瞻性议题进行着手，包含零碳社会、气候变迁、节能减碳、防灾等等民生攸关的议题”。对我而言，所谓“前瞻性”，就是“统一后”，两岸理应现在就进行交流、互鉴和学习，并等待落实，以减少统一后的治理成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆有很多进步的技术，规划与标准，值得台湾学习，如果在统一前就能取得共识，并为台湾人民所乐见，也有助于降低统一障碍，同时促进民生发展。在这些前瞻议题上，就是所谓“部分一国一制”，两岸规格一致，最大程度消弭民间抵触，何乐而不谈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我说，台湾人要去大陆学习先进的各种文明切片，同时也了解大陆在发展道路上遇到的障碍，好避开类似的弯路。北京必然会欢迎这样的务实交流，而且只要国民党懂得在岛内正面宣扬，自然也会得到人民的认同，尤其是那些国民党最关心的、最不爱碰政治的中间选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若不这么做，国民党只会懦弱地困在“不能得罪美国”，“必须屈服于台湾民粹”，“绿一点比较安全”的投降主义选举逻辑里，并始终未能取信于中间选民与年轻世代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，党派利益要与人民利益一致，我希望国民党不要再情勒支持选民和大陆，停止解释自己不能不亲美，不能不“绿一点”、“独一点”的那些牵强理由。为统一后建设更好的台湾打好基础，才是开大门走大路，争取人民认同之道。我相信，郑丽文即便不想统一，也希望台湾好，而两岸关系是一切的基础，但她正在各种党内陋习的包袱下，绑手绑脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/02/20260202091947563.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国民党主席郑丽文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于此，提供一个台湾年轻人会感兴趣的民生议题——房市。或许，部分大陆经济学者认为房地产政策并不是大陆拿得出手的议题，但我的看法相反。台湾社会长期处于高房价压迫，与过往的大陆一样，不掏空六个钱包买不起房，这个议题非常值得两岸探讨和互鉴，谈谈人民之苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我观察到台湾不少年轻人认为唯一的解决之道，就是两岸打一仗，房价就下来了。国共两党都应该认知，“和平”可未必是台湾年轻人想看到的，如果它意味着高房价问题无解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“和平”二字，听起来很美好，但也暗藏“痼疾无解”的那一面。大陆目前处于阵痛期的房产政策，长远的规划是什么？中国特色的社会主义房产政策，愿景到底是什么？值不值得台湾复制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我知道，大陆网民所谈的“一国一制”，重点在于惩治“台独”，尤其是那些殖民怀旧的“假日本人”，消弭动乱因子，避免走上香港的错误道路。对此，我没什么意见，但“一国两制台湾方案”就可以处理，不需要再多搞一个治丝益棼、语焉不详的“一国一制”，那是给自己找麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然你可以说，台湾人连“一国两制”都不接受，能寄希望于国民党吗？是的，不能全寄希望于国民党，我们自己要加倍努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆在处理台湾民心问题时，不能用理性思维，晓以利害，或凭情感召唤，就以为台湾人会买单。那是“收买”的概念，并不可取，且大概率适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾说过，“恐惧”才是最可靠而强大的推力，当人觉得“反正不会有事”的时候，干什么都无所畏惧，天塌了都认为压不到自己，唯有让人觉得“一定会出事”的时候，才能开启那扇心门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁说台湾人不可能接受“一国两制”？怕了就会接受，痛了就会接受，有些事，不逼不行，而空谈“一国一制”，部分大陆人可能谈得很爽，但台湾人根本不怕。不怕，就不会产生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，不设前提，只谈“两岸和平”，台湾人民怎么会怕呢？反而更不怕了不是吗？因此，当前的重点工作，还不如放在民生议题上的务实交流合作，做些统一后必然要做的事，不要空谈空等，让时间白白流逝于无意义的形式主义上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，该落下大棒时就得落下大棒，所谓“推远民心”的说法不过是“台独”套路，信，你就输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我很正面地看待这次的国共智库论坛，避谈政治可能无法提供外界一些醒目的标题与内容，无法获得足够的关注，但这是做实事，本来就不求张扬，但求为国家统一带来实质益处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜，国共会谈分两步走，或许是大陆的意思，这是正确的，国民党是在野党，估计不会携带“信物”访陆，所以今年的第一次会晤，彼此要谈些实在的东西，以作为后续会晤的政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而没有什么比探索“一国两制”中的“一国一制”，更实在的东西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_02_805815_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_02_805815_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 03:29:12 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>“你们叫我们恨中国，可中国发展这么好，我们却在泥潭里挣扎！”</title><description>&lt;p&gt;
英国首相时隔八年再访中国，激起西方社会及中国观察家们的热烈讨论。巧合的是，英国工人党领袖、前议员、电视节目主持人乔治·加洛韦也正在中国访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日，乔治·加洛韦现身观察者网演播室【思想者茶座】栏目，与我们聊了聊近期的欧美政治分裂，以及此次英国首相访华背后的可能性变局。他也谈及去年在英国机场被警察扣留数小时，为此他不得不在“海外流亡”的糟糕经历。作为英国工人党领袖，社会主义者，他对西方的乱局和衰退有着“切肤之痛”：“我为我们的文化感到自豪——虽然我不以帝国的殖民史为荣，但我为莎士比亚、狄更斯、披头士和滚石乐队感到骄傲。但现在，我们的社会正跌入谷底。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是我们与乔治·加洛韦的对话文字实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130211612745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月30日 乔治·加洛韦做客《思想者茶座》&lt;span&gt;&amp;nbsp;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/观察者网 高艳平】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新疆的社会主义实践令人惊叹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你在过去二十五年间多次访问中国，最近一次是在2023年，是吗？上次你曾赞扬中国的发展模式。如今再次到访，对中国最直接的印象是什么？您肯定读过许多关于中国的文章，也看过不少相关视频。那么，据您的观察，中国的发展历程是如何挑战所谓“中国必然崩溃”的西方叙事的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;其实需要更正一点：我几个月前才来到中国，为CGTN在新疆拍摄一档电视节目，目的是揭露一个流传甚广的荒谬论调——即中国被指控实施所谓“种族灭绝”。而事实上，当前正在对加沙实施种族灭绝的正是这些指控者，他们却将弱者的抗争诬称为“种族灭绝”。我前往新疆正是为了证明完全相反的事实，这部纪录片很快会通过CGTN发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我作为英国工人党领袖，我们党纲明确写道：我们希望以中国为榜样——当然不是要变成中国，而是追求具有英国特色的社会主义。中国的发展模式正是我们主张英国脱欧后应当遵循的道路，我们相信世界绝大多数国家终将效仿这种模式。因此要祝贺中国探索出了这条路，你们也并非一帆风顺，但最终找到了完美的融合之道：既坚持服务于人民的社会主义国有体制，又允许多元发展、百花齐放、百家争鸣。正因如此，我们在这里看到资本主义、大型企业与亿万富翁的存在，而国家则承担着核心职能——确保财富在中国人民之间及全国各地区（包括新疆）得到公平分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆，我反复目睹这一理念的实践：走访各类机构时，发现领导者都具备顶尖的专业素养。例如喀什某医院的院长曾就读于普林斯顿大学，在美国、法国、英国工作过，如今却扎根于新疆这样的边疆城镇。我问他是否自愿从家乡来此工作（他来自中国完全不同的地区），他回答说：“是政府派遣我们来到这里，因为我们希望将新疆建设到北京的发展水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是社会主义的实践，这就是中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：是的，我几个月前也去过新疆，与你感受相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;确实令人赞叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的达官显贵们会排队来中国，因为旭日东升、夕阳西下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：碰巧的是，你们的首相斯塔默目前正在中国访问，并带了一个庞大的商务代表团。他是2018年以来首位访华的英国领导人，此行目的是将在更成熟的基础上重置两国关系。而就在几周前，美国单方面暂停了备受瞩目的《美英技术繁荣协议》，这份协议是英国脱欧后战略的基石。同时，英国也面临美国的关税威胁，部分原因在于英国派遣顾问前往格陵兰岛，此举被美国解读为对其在该地区野心的挑战。那么，加洛韦先生，您认为斯塔默的北京之行，主要是出于英国国家利益驱动的、严重的长期战略再平衡，还是主要是对与日益不可靠的美国之间&quot;特殊关系&quot;失败的一种短期绝望反应？或者，如一些评论者和观察家所言，此次访问更像是一次经济会面，而非地缘政治转向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;首先要恭喜你，因为这是我在中国被问到的最好的一个问题。而且，凑巧的是，我正好是回答这个问题的绝佳人选。不过在回答之前，我必须声明，我欢迎基尔·斯塔默的访问。我欢迎我国有上百人——包括政府部长和商界领袖——来到中国，并同意签署一项战略伙伴关系协议。这符合英国工人阶级的利益，我一生都在代表为了他们的利益而奋斗。这也符合英国经济的利益，英国经济目前状况堪忧，实际上已陷入衰退，所以斯塔默做了一件明智的事。我希望他是真心的，我们一定会对他严加督促，确保我们充分利用好这个新机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我确实告诉过首相，我作为一位五十年间担任过七届议员的议员，如果他需要咨询我，我就在上海，只需一趟高铁就能赶到。他当时没接受我这个提议。但是，如果我告诉你，去年10月27日，我正前往伦敦参加社会主义中国的会议，中国大使当时在伦敦市中心等着我，而基尔·斯塔默却派武装警察在伦敦机场拘留了我。他们依据《反恐法》将我和我的妻子扣押了九个小时，我们被严密盘问与中国的关系、与CGTN的关系，以及我在新疆拍电影的计划。那是去年10月27日。他们对“放我走”这个想法嗤之以鼻，尽管中国大使正在伦敦市中心等我。他们现在可笑不出来了，现在看起来他们愚蠢至极。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130212603668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月底 英国首相斯塔默访华&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，正是那位穿着燕尾服（顺便说一下，他在伦敦市政厅穿得并不合身）出现在中国领导人面前的基尔·斯塔默，曾形容中国是对英国国家安全的威胁。这两件事是有联系的。去年11月，英国议长召开紧急会议，向议员宣布议会里有中国间谍，声称中国已渗透英国议会，所有人都要时刻提防身边的特工。他们说这些人被安插进来是为了威胁议会民主和国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从去年10月到现在，我们走了很长一段弯路。尽管如此，正如我在开场白中提到的，我欢迎斯塔默的访问。这是正确的做法。但中国人从不健忘——他们不会忘记朋友，也不会忘记那些对他们释放恶意、指手画脚的人。从中国驻英使馆的搬迁风波，到几乎每天都在抹黑中国的八卦媒体，我可以举出一百个例子。我希望这一切都已成过去。新的一年，新的开始，希望这种势头能保持下去。我们会尽力确保这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这只是您的期望。能否请您预测一下，两国元首的会面，只预示着两国经济上的回暖，还是也预示着英国对华地缘政治上的立场转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;我很乐意做些预测。你刚才在问题中暗示，这一切都是美国总统特朗普那些疯狂且丧失理智的行为导致的。我这辈子，从14岁起就混迹政坛。我们一直被告知“苏联人要来了”、“红军要来了”、“中国威胁要来了”。但我发现，真正“打过来”的是美国人。美国人不仅威胁要入侵欧洲和格陵兰岛，甚至连英联邦国家加拿大都不放过。英国国王查尔斯三世是加拿大的国家元首，而特朗普却威胁要入侵他们。加拿大政府甚至在制定游击战计划，准备撤进大山里对抗美国的入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要低估这一切给系统带来的震撼。不仅是特朗普，乔·拜登炸毁了“北溪二号”管道，强迫欧洲盟友依赖比原来贵六倍的美国液化天然气。欧洲经济正因为美国政策走向破产。欧洲政客们惊呆了：原来帝国主义不只是占领有色人种的土地，他们也随时准备占领你的国家和领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们所说，这真是“一石激起千层浪”。斯塔默、卡尼、马克龙，这些人接二连三地奔向北京。他们并不是突然觉醒了，而是被现实打醒了。他们意识到过去几十年追求的政策违背了自己的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在脸书上写的一篇文章正在疯传：条条大路通北京。这是好事。动机和心态并不重要，物质现实才重要——那就是没有人能离得开中国，每个人都必须尊重中国、正视中国。这就是我们所处的时代趋势。作为中国的朋友，我非常享受这一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以，您认为，英国和加拿大领导人的访华绝非巧合？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;这是特朗普疯狂举动的直接后果。不管黑猫白猫，捉住老鼠就是好猫。不管这些西方领导人为了什么目的来寻求战略伙伴关系，事实就是他们来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普威胁过加拿大总理（他甚至把人家当成美国一个州的州长），说绝不允许中加建立战略伙伴关系。他会对英国如法炮制吗？会用关税甚至更糟的手段威胁英国吗？对于那些一辈子甘当美国仆从的英国政客来说，这将是一个非常有趣的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只能为这种新发展感到自豪，感谢上帝我能活着看到这一切。我可以告诉你们，未来很长一段时间，你们的高档酒店将会爆满。欧洲的达官显贵们会排队过来，因为他们终于意识到：旭日东升，夕阳西下。为了生存和取暖，他们必须动作快点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普想结束乌克兰战争，以便更好地对抗中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 关于乌克兰战争，你一直认为西方，特别是北约的东扩是冲突的主因，并指责西方准备让乌克兰人“战斗到流尽最后一滴血”。这种观点在欧洲主流政坛和媒体上很少见，是什么塑造了你的这种信念？此外，一些俄罗斯和中国的战略专家认为欧洲已成为和平进程的绊脚石，因为某些欧洲大国担心战争一旦结束，美国会撤军，迫使欧洲不得不独立承担国防。您如何评估欧洲在俄罗斯和乌克兰冲突中的角色，以及他们的动机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;西方对俄罗斯撒谎，正如他们对中国撒谎一样。如果相信他们在抹黑中国，却在俄罗斯问题上说真话，那就太天真了。骗子总会撒谎，蝎子总会蜇人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突是由西方帝国主义挑起的。从20世纪50年代起，他们就意识到可以利用乌克兰境内的极右民族主义分子，作为瓦解苏联、威胁俄罗斯利益的工具。他们从未放弃班德拉——那个曾协助并参与大屠杀的纳粹合作者。如今在基辅通过政变上台的人，正是以班德拉为精神偶像的。他们在政变中推翻了合法的当选总统，放火烧毁议会，持枪威胁议员取消俄语地位，让讲俄语的乌克兰人沦为二等公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2014年到2022年，他们炮击乌克兰东部，屠杀了一万四千人。作为一名终身的工会成员，我记得他们在敖德萨工会大楼活活烧死了我的同志。这就是乌克兰问题的开端。乌克兰35%至40%的民众从来没有接受推翻民选政府的行为，这一比例相当庞大，且主要集中在东部地区。泽连斯基虽然大半辈子在俄罗斯工作、说俄语、甚至有俄罗斯护照，但乌克兰东部的人民绝不会接受沦为二等公民，于是爆发了内战。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
欧盟和美国竭尽全力将这场内战演变成一场国际浩劫。北约不断扩张，不仅是使命的扩张，更是地理上的扩张。北约甚至出现在了南美洲（哥伦比亚）和台湾海峡。这和“北大西洋”有什么关系？北约这种地理和军事上的“使命漂移”，意在先摧毁俄罗斯，再对抗中国。俄罗斯别无选择，只能迎接这场生存挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130212833502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025北约峰会上的成员国首脑们&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们曾尝试外交途径，但《明斯克协议》纯属骗局。德国前总理默克尔和法国前总统奥朗德都公开承认，这只是为北约强化乌克兰军队争取时间的手段。2022年4月在伊斯坦布尔，他们本已达成协议，但英国首相鲍里斯·约翰逊代表拜登前往基辅，叫停了签署。俄罗斯本可以在一夜之间让基辅变成加沙，但他们没这么做，因为他们的敌人是北约及其工具人泽连斯基，而不是乌克兰人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为特朗普想结束乌克兰战争，以便更好地对抗中国。但欧盟正在阻止他，继续为这场注定失败的战争输血。对于俄罗斯和中国来说，你们别无选择，必须用手段捍卫自己的利益。俄罗斯在20世纪曾两次被入侵，都是通过乌克兰；19世纪拿破仑也曾通过乌克兰入侵俄罗斯。这意味着俄罗斯曾三次因西方通过乌克兰的入侵而受到威胁，他们不会允许出现第四次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有人认为，斯塔默可能会鼓励中国调解乌克兰事务，那么你该如何评估中国在俄乌冲突中的潜在角色。正如你所说的，唐纳德·特朗普一直吹嘘他会解决俄乌冲突，并最终因此获得了诺贝尔和平奖。到目前为止，进展似乎有限。那么你认为在他任期内，他有可能永久结束这场战争吗？现实的和平计划是什么？考虑到你对乌克兰中立的看法，这场战争还要持续多久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;首先，你勾勒出的画面让我想到了“新雅尔塔会议”——中、俄、美领导人像我们这样坐在一起，通过对话解决世界上悬而未决的问题。我对此表示欢迎，我认为“新雅尔塔”将是一件大好事。谁知道呢？现在的国际局势如此变幻莫测，这种局面完全可能出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除非满足几个关键要素，否则俄罗斯不会停止在乌克兰的军事行动。这些要素不能只是口头承诺，甚至不能只是纸面协议，而必须是以条约的形式板上钉钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，乌克兰必须中立。&amp;nbsp;这不仅是指乌克兰不加入北约，而是北约绝不能以任何形式出现在乌克兰。我所说的是二战末期战胜国强加给芬兰和奥地利的那种铁律般的中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，最终结果必须承认乌东讲俄语地区的解放。&amp;nbsp;不仅仅是目前已经解放的地区，还包括那些等待解放的地方，比如敖德萨，比如基辅。还有一个问题，就是摩尔多瓦边境及乌摩之间德涅斯特河沿岸的数十万俄罗斯人。他们是活生生的人，不能被遗弃在“无人区”。因此，整个沿海地区都必须被承认是“新俄罗斯”的一部分，而剩下的乌克兰残存国家则必须成为中立国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到那时，局面会出现新的转折。例如，很少有人知道，乌克兰最西部根本不是乌克兰人的，而是波兰人的——那是斯大林从波兰拿走送给乌克兰的。乌西的喀尔巴阡地区则是匈牙利人的，那里的人说匈牙利语，文化也是匈牙利的。罗马尼亚也有部分领土曾被苏联拿走并强加给乌克兰苏维埃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，到那个时候，这些北约国家很可能会重新产生“收复失地”的决心，去拿回属于他们的祖产和家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我不是左派也不是右派，我是一个社会主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：让我们谈谈你和英国政治。我们研究了你的政治立场，感觉你是一个复杂的人物。你既强烈反战、反帝，为工人阶级奋斗，但在气候零排放和移民政策上又与传统左派不合。另一方面，你对北约和华盛顿外交政策的不信任，似乎又与特朗普等右翼势力有共同点。你如何将这些观点统一起来？“左”或“右”的标签是否已经过时？如何定义自己的政治立场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;我一点都不复杂。我14岁时的观点和现在一模一样。我是一个社会主义者。我不叫自己”左派“，因为在西方国家，“左派”现在意味着“自由主义”，而我绝不是自由主义者。中国也不是自由主义。所以，我怎么就复杂了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我的观点再传统不过了。英国共产党传奇领袖哈里·波利特执掌党内数十年，他的观点和我如出一辙。我们出身于同样的工人阶级背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们的研究可能发现我不是所谓的“觉醒派” (Woke)，我也不自由化。我崇尚家庭，热爱国家，相信爱国主义。现在的所谓”左派”不信这些，他们只信LGBTQ那一套，我不信。我反对身份政治。我不在乎一个人的肤色、取向或自认的性别。我不信那种用身份政治把工人阶级割裂、让他们自相残杀的做法——比如黑人工人觉得自己没得到工作是因为肤色，而白人工人觉得这对自己不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是自由主义的噱头，与社会主义无关。社会主义不在乎你在卧室里干什么或穿什么，社会主义关乎阶级利益。阶级利益超越所有身份。我也是曼联球迷，有人讨厌曼联，但我和讨厌曼联的人之所以能团结，是因为我们都是工人阶级。我们靠劳动生存，没有投资，没有土地，没有父母的信托基金。这就是社会主义的本意，而不是彩虹旗和同性恋自豪大游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我完全是个传统派，我的孩子们会告诉你，我有六个孩子，对他们而言，我这位父亲已经再传统不过了。左翼在自由派身份政治中迷失了方向，我坚持工人阶级社会主义政治的传统风格，我们的党能够吸引他们。对于英国数百万少数族裔群体来说，因为我们与全球南方的立场一致，反对殖民主义、反对帝国主义、反对犹太复国主义，并且在阶级议题上诉求白人工人阶级，我相信这主要是政治立场上的体现，也是完全正确的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于移民，可能有些材料误导了你们。我不是“反移民”，我是反对大规模移民。任何理性的国家都会反对。大规模移民会让输出国变穷，也会让接收国的工人工资降低，这是ABC级别的常识。如果我是工厂工会领袖，要求涨薪5%，而老板说门外有5万个人愿意拿更低的薪水取代我，那么控制劳动力供应就是捍卫工人利益的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们支持英国退出欧盟，部分原因就是因为那三亿五千万人有权直接来英国工作的移民，拉低了工资、居住、医疗和教育水平。如果一亿印度人出现在中国边境要进来，你们也不会允许，你不能说不允许就是在“学特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国现在的形势是1941年希特勒入侵以来最糟糕的时刻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：下一个问题是关于英国左翼政党，希望您不要觉得这是冒犯。杰里米·科尔宾的工党曾在2017年获得高支持率，证明左翼思想仍有市场。但如今斯塔默转向中间路线，左翼似乎四分五裂。科尔宾领导的”你的党“，还有您领导的”工人党“，还有绿党等。我们知道，纽约甚至都已经诞生了社会主义者市长，而英国的NHS是明显带有社会主义传统性质的福利，现在也千疮百孔。但是，过去几年，英国频繁爆发罢工事件，2022、2023年铁路工人的罢工，还有教师罢工等等影响很大。为什么会这样，这是否意味着英国左派失去了代表工人阶级利益的能力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;绝非如此。如果你关注四周后的曼彻斯特补选，你就会看到我们并没有迷失方向。英国资本主义的失败、晚期资本主义的颓势，大家有目共睹。现在的分歧在于如何脱困。大家都承认，现在的形势是自1941年希特勒准备入侵英国以来最糟糕的时刻，但现在没有丘吉尔那样的人物能集结民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔宾是我的老战友，我们共事40年了。但他支持所谓的“新疆问题”谣言，我反对；他在乌克兰战争中支持乌方，我反对。他的基础更偏向中产、白人和自由派，而我的工人党执政基础更偏向少数裔和无产阶级。他更像纽约市长曼达尼，我已经准备好和曼达尼合作，就像我和科尔宾合作一样。但即便你是唯一坚持正确政治路线的人，你也必须坚持下去，然后赢取他人支持。这是一场长征，我们正在路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130213817479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年英国RMT工会组织铁路工人大罢工&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一直在寻找盟友。当你提到我反对“零排放”时，我反对的是那种“气候末日论”。我不接受为了迎合某种深奥的理论，就得关闭我们的工业，好像世界马上要毁灭了，我们都得穿上兽皮躲回森林洞穴里一样——这就是那些极端末日论者的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以英国所谓的绿党为例，他们本质上是反工业、反制造业、反资源开采的。我们在北海有巨大的石油储备，却为了所谓的“绿色”把井给封了。结果呢？我们转头去付给特朗普六倍的价钱买美国的液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们拒绝这种做法。我们是工人的政党，必须代表工人的利益。工人的利益绝不是回归到工业革命前的幻想世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着我们否认气候变化——只有傻子才会否认。也不意味着人类活动没有对气候产生影响。我们可以争论人类影响了多少，自然周期又占了多少，这是值得讨论的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们支持建立一个干净的世界。当我走进中国的火车站、机场或公共场所时，第一印象就是干净，没有塑料垃圾。我们为了生态多样性而清理海洋，为了地球的繁荣而绿化环境，但我们绝不接受以牺牲工人的工作、关闭工厂、提高能源成本为代价。我们脚下有够挖一千年的煤炭，为什么不挖？为什么不用碳捕捉技术发展“清洁煤”，反而去买特朗普的天然气？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些立场很容易被简单化为“反对零排放”。说实话，就算英国实现了零排放（反正它也实现不了），全球大气中的碳含量也只会减少0.01%。现在的政策纯粹是种噱头，就像跨性别、LGBTQ+、或者对种族和肤色的痴迷一样，都是一种政治时尚。顺便说一句，这些东西全是从美国传过来的。西方政治的“加州化”是我们这个时代的诅咒之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果斯塔默访华达成协议，引进中国太阳能技术并在英国设厂，从而创造就业并减排，你会支持吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;当然支持。中国甚至应该为我们建造核电站，因为核能是清洁能源。当然，这得要求英国政客停止散布“中国是国家安全威胁”这种鬼话。为了我的六个孩子和他们的后代，我想要一个最绿色、最干净的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我绝不会为了换取一个只有500名工人的太阳能厂，就鼓吹关掉一家钢铁厂或轮胎厂。我16岁退学后就在轮胎厂干活，我是英国议会里唯一能亲手造出轮胎的议员，那帮人里大多数连在路边换个备胎都不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不会拿大量的制造业岗位去换取少量的“绿色岗位”。如果我们在一个社会主义国家，政府能安置好下岗工人，我或许愿意谈。但我们现在的社会做不到，所以别指望我支持这种“本末倒置”的做法。除非你有一套方案能让英国的产业工人过上舒适稳妥的生活，否则别来跟我谈让他们下岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果你在脸书上冒犯了以色列，六个荷枪实弹的警察会立刻冲进你家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于您去年在英国机场被扣留一事，观察者网等中国媒体都做了广泛报道。许多向往西方“言论自由”的人对此感到震惊。你能解释一下，为什么像你这样一位前议员，会因为涉嫌“敌对活动”或“威胁国家安全”被反恐部门扣留和盘问？还有，这个事件是否影响了您的工作和生活？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦：&lt;/strong&gt;这次事件深刻地影响了我的生活。首先你要明白背景：英国政府已经完全迷失了方向。它现在就像在玩“打地鼠”，一会儿打“中国威胁”，一会儿打“俄罗斯威胁”，一会儿又是巴勒斯坦或伊斯兰威胁，它已经完全丧失了判断力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，英国现在有3000人因为涉嫌“恐怖主义”被捕，其中很多是老太太。有一位93岁的退休牧师，还有几百个八十多岁的，一千多个七十多岁的。她们干了什么“恐怖活动”？她们只是在公共场合举了个纸板，支持巴勒斯坦，反对种族灭绝。结果她们就“违背”《反恐法》被捕了，我也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让“恐怖主义”这个词彻底破产了。真正的恐怖主义是存在的，英国政府在叙利亚、在中国新疆都曾资助过恐怖分子，但一个举纸板的93岁老太太绝不是恐怖分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和我妻子被扣留，是因为他们指控我妻子从事“针对英国的敌对活动”。所谓的“敌对活动”竟是“散布虚假信息”。呵呵，一个人的“虚假信息”往往是另一个人的“真相”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130214143942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月，英国警察逮捕环保团体示威者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国曾自诩是自由国家，是相对于苏俄的“自由选择”，说自己坚信言论自由。现在全变了。我们国家因为社交媒体言论而被捕的人数比全世界任何国家都多。去年有12000人被捕，今年更多。讽刺的是，如果你的车被砸了打电话报警，警察根本不会来，只会给你一个报案号让你找保险公司。他们没钱处理民生案件，但如果你发了一条被贴上“种族歧视”或“反犹”标签的推文，六个警察立马就会登门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月27日，英国五个持枪警察在机场扣留了我——一个当过七届议员、拥有数十万支持者的政党领袖。当时我正要去参加在伦敦中心举行的社会主义中国会议。这就是现在的英国，甚至连警察都直截了当地问我：“你在北京的那些哥们儿在干什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这次事件让我不得不带着妻子和四个孩子搬离英国。我妻子是印尼籍，她凭什么要在一个会持枪扣留她五个小时的国家生活？所以我们现在搬到了英国武装警察够不到的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我成了英国的“流亡政府”。因为在那种警察国家，他们不仅会侵犯我的生活，还会侵犯我的事业。我的《万能脱口秀》（Mother of All Talk Shows）在英语世界拥有数百万观众，我不能让他们禁言。他们为了灭口什么都干得出来，想想离奇“自杀”的大卫·凯利（联合国武器核查员），你就知道这条路的终点是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是一个“倒挂”的世界。如果你手机被偷了或者生命受威胁，打999报警，警察几个小时都不会出现。但如果你在脸书上冒犯了以色列，六个荷枪实弹的警察会立刻冲进你家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国到底做对了什么？而我们又做错了什么？也许我们应该走中国道路”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 最后一个问题，我们谈谈全球秩序。不仅仅是英国，再看看美国，还有其他的西方国家。政治两极分化，盟友公开反目，在许多中国观察者看来，西方正处于一种混乱状态。与此同时，近期的事件也让许多中国人更加珍惜自己社会的稳定、使命感和制度。你如何看待西方旧秩序或西方资本主义的这场危机？我们注意到社会主义甚至共产主义力量，在美国或其他西方国家也逐渐活跃。作为一个社会主义者，你认为中国的社会主义模式能否为人们，尤其是全球南方国家的人们，在这个混乱的世界中提供更多生存和繁荣的希望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦&lt;/strong&gt;：毫无疑问，西方正处于一个不断向下盘旋的漩涡之中。不仅在经济上（这是不可否认的），而且在道德、社会和文化上，它都在解体。我为我们的文化感到自豪——虽然我不以帝国的殖民史为荣，但我为莎士比亚、狄更斯、披头士和滚石乐队感到骄傲。但现在，我们的社会正跌入谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犯罪、恶习、毒品泛滥，尤其是毒品。家庭破碎已经成了“地方病”——我本想说“流行病”，但它比流行病更深根蒂固。大多数英国孩子生活在单亲家庭，父母甚至从未在一起生活过。在这种环境下长大的孩子，尤其是男孩，很容易走上歧途，然后他们再以同样的方式抚养下一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以带你去一些地方，那里的窗帘从未拉开过，三代人都没有工作过。在那里的后工业区、矿区或大城市的少数裔聚居区，失业、绝望和黑市交易才是常态。如果你去柏林市中心，相信我，你会想立刻跳进出租车逃离那里。这种衰败和解体在西方社会是普遍存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/02/20260202080106406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月26日，D914次列车抵达上海站后，列车长吴佳雯发现乘客遗落的重达12公斤的黄金，经多方协助，物归原主&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比一下你们的社会：没有人往地上扔垃圾，没有人会无缘无故杀了你，也没有人会抢劫你。我昨天看到新闻，有个中国人在火车上丢了一袋金子，列车员费尽周折找到他并归还了。这要在西方国家，不仅金子会被偷，你可能还会为了这袋金子被杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们的社会正在达到和谐与协作的新高度。我曾遇到几个对中国经济增长率不满意的中国人，我不得不告诉他们：我们这两三年根本没有任何增长！中国的进步与西方的颓废形成了鲜明对比。哪怕是最蠢的人最终也会发问：“你们叫我们去恨中国，可中国发展得这么好，而我们自己却在泥潭里挣扎！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我昨天坐的中国高铁，时速300公里，准时得一秒不差。如果是在英国，火车极大概率会被取消。就算开了，也肯定会晚点、肮脏且贵得离谱。我从上海到湖州坐一等座才花了14英镑；而在英国，从曼彻斯特到伦敦要300英镑。车上可能还不安全，因为没有工作人员保护乘客，我甚至可能被捅死。能活着到伦敦都算运气好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对比是藏不住的。人们迟早会问：“中国到底做对了什么？而我们又做错了什么？也许我们应该走中国道路。”这就是英国工人党的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：希望有一天你能回到祖国，领导你的人民实现这个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·加洛韦&lt;/strong&gt;: 即便我做不到，我的孩子们会。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130220018862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GeorgyGalloway/2026_02_02_805634_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GeorgyGalloway/2026_02_02_805634_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:46:26 GMT</pubDate><author>乔治·加洛韦思想者茶座</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>