<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 01:12:33 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>对付特朗普，卡尼袖子里有一件秘密武器</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我是认真的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国财政部长贝森特的“撤回”言论，卡尼虽然叹了口气，却依然拒绝了美国递过来的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在也已经回过神来了。他在“真相社交”平台上发文称：“中国会彻底吞噬加拿大，将其生吞活剥，摧毁当地的企业、社会结构以及整体的生活方式。”并表示要对加拿大施加100%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼不慌不忙地在CBC上播放了一段事先录制好的视频，呼吁“购买国货”，关键信息是“让我们专注于能控制的事情”。换句话说，别理会那些有的没的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130083004186.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼否认贝森特的言论。&lt;span&gt; CBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面淡定是一个方面，卡尼需要有真家伙作为后手，否则特朗普真可能吞噬加拿大、把加拿大的经济和民生生吞活剥。不过特朗普忘记了，美加贸易是大体平衡的。换句话说，100%关税可能成为完美的回旋镖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，加拿大货物出口到美国的价值为4119亿美元，美国货物出口到加拿大的价值为3499亿美元，加拿大顺差620亿美元；加拿大服务出口到美国的价值为570亿美元，美国服务出口到加拿大的价值为903亿美元，加拿大逆差333亿美元。两者相加，加拿大顺差287亿美元，占9091亿美元双边贸易（含货物和服务）的3.2%，用“抹零大法”，清零都不过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国与欧盟有1.5万亿美元的双边贸易，美国的货物逆差达到2360亿美元，服务顺差达到890亿美元，两者相加美国还逆差1610亿美元，占到了11%，这就比较可观了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美欧贸易战还是“杀敌一千，自损九百”的话，美加贸易战就是“杀敌一千，自损九百七”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对加拿大实施100%关税的话，这是要把加拿大往死里整，加拿大没有理由不回敬以100%的关税。双方都会受到惨重损失，也都会把征缴来的关税用于补贴工商界和消费者。假定大家都100%“回馈社会”，那最终对双方的影响也差不多，算是大家都占不到便宜，关税战打了白打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国更大。美国人口是加拿大的8倍，GDP则是13倍。美国经济的金融化程度也比加拿大更高，这笔账的影响三言两语说不清楚，就不细算了。但加拿大的社会福利更好，贫富差距和社会分化没有美国严重，这是加拿大抵抗美国压力的优势，但也没法细算。重要的是，加拿大地大物博饿不死，也不怕缺油断气没电用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也一样。但特朗普的目的不是让美国饿不死，而是让美国更伟大。没事找事然后只落个饿不死，你说特朗普的“365天，365赢”是否要打折扣，甚至一笔勾销？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美加贸易占加拿大对外贸易的75%，非常高；只占美国对外贸易的15%，低多了。但是切记，中美贸易现在只占美国对外贸易的13%。输往美国的中国制造和加拿大制造的构成有本质不同，中国对美出口主要为机电、数码、消费品，加拿大对美出口主要为油气、汽车及汽配、机电，两者同样不可替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，要说对民生的直接影响，美加之间的贸易和民生一体化水平要高得多。中国出口的消费品里有很多是服装、家具、玩具、鞋帽、圣诞饰品之类，重要但不是必需品。美加之间就是必需品居多。肉类、水产、谷物和加工食品倒是两边都不缺。果蔬方面，加拿大大量从美国进口，要是断供，加拿大人会很难受，但至少还有从墨西哥进口的选项。美国果农、菜农更难受，除了加拿大，没人买得起美国桔子、圆白菜。肥皂、手纸、洗洁精这样的日化产品也是一样，互补度很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130083401930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在“解放日关税回合”里，对等增加关税，逼迫特朗普迅速停战，世界上TACO从此有了全新的含义。中国和加拿大对美国外贸有同样数量级的影响，加拿大制造对美国直接民生影响更大，美加关税战是否会迅速引发新的一轮TACO，很可以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的损失肯定更大，但加拿大有“同情牌”可打，欧洲、中国都可以补上来一点。比如说，加拿大农产品去不了美国了，中国一抬手，立马消化一半；加拿大石油去不了美国了，中国一抬手，也是立马消化一半。这些不是义务劳动，都是互利互益的。没有更早推动，有历史和路径依赖的原因，也有现实政治的原因。但特朗普把这些顾虑都打破了，反而轻装上阵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的国内贸易也可能在外力逼迫下最后打通。比如说，阿尔伯塔的肉牛实际上大部分出口到美国宰杀，然后再以牛肉的形式返销加拿大。肉牛和冷冻包装牛肉的价格差别显而易见，加拿大是吃亏的，但加拿大没有足够的屠宰能力。如果肉牛出口不了美国了，加拿大的屠宰能力被倒逼一下，就起来了。这东西又不是什么高科技，只要有需求，加拿大还是拿得下的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔的石油输送到得克萨斯、路易斯安娜，宾夕法尼亚的页岩油输送到安大略、新不伦瑞克，这本来是地理距离和现有管道决定的互利贸易。关税一来，可能两边都得停，东西输油管道就被迫上马了。东西输油管道说了很多年了，一是因为缺乏经济上的盈利性和必要性，二是因为沿线地方政府和原住民保留区当局因为本位主义而阻挠。但现在不一样了，谁挡道，谁就是不爱国，政治上高度不正确，不再是“为民争利”，而成为“通敌害国”。管道建设没有那么快，那就先用火车运，铁路和车皮是现成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国石油市场的价格参照是WTI价格。加拿大石油有95%输往美国，客大欺店的结果是加拿大石油常年以比WTI价格低10-20美元/桶的超低价卖给美国。按照每天400-450万桶的流量，加拿大每天亏4000-9000万美元，每年就是146-328.5亿美元的损失。或者说美国赚了这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要是拿不到，这就亏大了。加拿大正在积极开拓中国市场，据报道这是委内瑞拉石油被美国控制后的新动向。加拿大油砂油与委内瑞拉重质油的油品相似，正好补上中国的缺口。美国页岩油卖到加拿大东部是按照WTI的标准价格，本来就赚，如果卖不掉，砸在手里更加亏大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安大略的汽车和零部件工业与美国高度整合，从钢铁、塑料到总成到整车，可能要在美加之间来回七八次。这样高度整合后互相断供，对大家都是痛苦，带来的可能是双杀。安大略的汽车工业完蛋当然损失惨重，但人们知道该生吞活剥的不是卡尼；然而底特律的汽车工业完蛋的话，美国工会和三大巨头就要生吞活剥特朗普了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连共和党都可能要生吞活剥特朗普。在美国大选里，红州、蓝州大体锁定，成败常常在于几个摇摆州，其中最有影响的威斯康辛、密歇根、宾夕法尼亚恰好都是五大湖州，经济、人文与加拿大的联系最为紧密，俄亥俄州算粉红州，也是五大湖州。美加交恶对五大湖州的影响最大，如果这几个摇摆州都因为经济和民生遭殃而倒向民主党，共和党还没竞选就已经败选了。这些也是MAGA党的根据地，特朗普要是搞到自己的饭碗和邻里了，MAGA党的铁拳会砸向哪里？2026年的中期大选可能就要见分晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美加之间的美国大三系车厂高度整合，但丰田、本田等日系车厂的“本地化”和“自主度”更高，对美加互相断供不大敏感。加拿大这边生产的丰田RAV4、雷克萨斯RX和NX系列、本田思域、CR-V（都包括混动）恰好是畅销的入门级产品，不愁卖不动。美国那边也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远来看，这也可能加速中国电车在加拿大的落地。加拿大人对电车的接受程度不低，特斯拉是实际上唯一的选择，其他品牌都不大能打。但特朗普和马斯克把加拿大人对特斯拉的胃口彻底弄倒了。常有特斯拉车主面带羞惭地解释说，这车是“马斯克还没变”之前买的，车是好车，但现在再也不会买了。2024年，特斯拉在加拿大还销售55000辆，2025年暴跌到22000辆。如果有其他选择，尤其是价更廉物更美的选择，特斯拉在加拿大的销售量还要降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国三大巨头为基础的传统汽车工业团灭的话，必将为中国电车车厂在加拿大落地打开机会之门。168个工作日（10个月）建成上海特斯拉那样的奇迹不可能，毕竟这是加拿大。但在美国压力和中国效率加持下，还是会比较快速建成产能。加拿大肯定奔着中国转移全套技术去，中国肯定不会倾囊而出，这将是长期的拉扯，也不只是中加独有的问题，中欧也会有。至少在初期，在加拿大的中国车厂还将高度依赖中国供应链，而这是可贵的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国价格”也将形成传导压力，首先迫使特斯拉认真竞争，至少降低到与中国市场对应的价位；然后再传导到整个美国汽车工业，不管在美加的哪一边；再通过股市传导到华尔街。这样的“整顿市场”作用是特朗普要极力避免的，至少不能加速兑现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130083636744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼与特朗普会晤时，就称“加拿大永不出售”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人正确地指出，如果特朗普不惜一切，出兵占领加拿大，加拿大将无计可施。特朗普也大言不惭地自称只有“自己的道义感和念头”能制约自己下令出兵。但对特朗普最大的制约其实来自股市和债市。上一次“解放日关税”和中国斗法的时候，特朗普已经见识过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与关税不直接相关但肯定间接相关的，是美国人与加拿大人互相在对方国家购置的房产。大量加拿大人在美国购置房产，尤其是佛罗里达、亚利桑那和南加州，有的是越冬度假，有的是出租房产，还有的准备退休后搬到温暖环境去养老。美国人在加拿大也有大量房产，有的是避暑度假，有的是出租房产，也有准备退休后搬到更加温和的社会环境去养老的，加拿大素来有“更有礼貌、更安全的美国”的声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美加关系转入深度冷冻的话，可能互免签证都会成问题，那时抛售房产造成的地方经济混乱就很可观，而且对邻里的负面影响是第一手的，很难不影响特朗普的政治行情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解放日关税”宣布的时候，关税的影响还没有真正落地。对于大多数国家来说，由于时滞效应，关税效应真正落地要几周甚至几个月的时间。但美加经济联系实在太紧密，关税效应几乎立竿见影，尽管只有一个国家而不是“解放日关税”时那样针对全世界，股市影响可能不会比“解放日关税”时小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个大问题是债市。美国国债已经飙升到38.48万亿美元，而且还在以每70-100天1万亿美元的速度增加。加拿大拥有4200亿美国债券，抛售的话对美国有点压力，但还可控制。问题是欧洲（央行和私人机构）掌握美国国债海外持有量的40%，达到3.6万亿美元。欧洲如果抛售的话，美国的债市立刻就是压力山大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实欧洲都不需要抛售美债，只要兑现旧债，少买甚至停买新债，自然减持，美国就受不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政的债务支出分两部分：第一部分是借新偿旧，2025年美国有约9万亿债券到期，需要偿付，这需要借新债偿旧债，债务总量保持不变，但利息会随当前水平而变；第二部分是净利息开支，包括未到期债券的利息和新旧债券之间的利息差，这部分在9000-10000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，借新偿旧是个稳妥可靠的办法。美债是很多国家和机构的理财工具，发不了财，但信用好、保值。可以把这理解为存银行，只是比一般银行硬气得多。但要是美国的国家信用出了问题，或者说美国有针对性赖账的可能，那这个理财工具立刻成为巨大风险。即使不至于挤兑，到期兑付不续就是起码的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府还有每年约18000亿美元的的赤字，也就是说，需要借新债才能保持资金周转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种举债主要由美国资本认购，但外国资本购买很重要，这是注入美国经济的新鲜资本，否则光靠内循环会玩不下去。一旦欧洲停止认购，甚至开始抛售，日本、沙特阿拉伯等没法不跟进，中国更不会逆流而上。在特朗普强令美联储降息，甚至“司法武器化”、罗织罪名也要调查鲍威尔的时候，美国信用已经动摇。欧洲的背刺是骆驼背上的磨盘。即使美国还能最终能从别处拉来钱，也要承认高回报率的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲会为了加拿大而减持和停购美债吗？加拿大的命运是和格陵兰绑在一起的，一倒俱倒。与乌克兰被夺占相比，格陵兰被夺占对欧洲的伤害要大得多。这意味着欧洲不仅在菜单上，还已经BBQ后上桌了。在这样的情况下，“如果美国赖掉外债”的威胁就不只是针对中国，欧洲不仅有份，敞口实际上比中国大好几倍，为了止损也需要减持和停购美债。中国央行现在持有美债只有6000多亿美元，私人机构持有微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普差不多成为“世界公敌”了。他不在乎，只要能MAGA，他很乐意加倍无耻，甚至为此洋洋自得。选情、股市和债市才是特朗普真正而且迈不过去的制约。特朗普是生意人出身，他的KPI很简单：就业率、股市。这些塌方了，他的MAGA故事就完蛋了。债市是另一回事，他不怕债台高筑，他怕借不到债，那样他的MAGA故事也讲不下去。这些也是卡尼藏在袖子里的秘密武器。卡尼不能直接操盘不要紧，只要这些秘密武器能如约打响就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_30_805527_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2026_01_30_805527_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 01:10:08 GMT</pubDate><author>晨枫</author></item><item><title>国补+iPhone17热销，苹果中国区营收飙升38%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月29日，苹果公司发布2026财年第一季度（截至2025年12月27日）财报，其多项核心财务指标创下历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报显示，该季度苹果总营收达1437.56亿美元，较上年同期的1243亿美元同比增长16%，远超市场预期的1384亿美元；净利润为420.97亿美元，较上年同期的363.30亿美元同比增长15.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
iPhone业务表现尤为亮眼，营收达852.69亿美元，同比大幅增长23%，占总营收比重高达59.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果CEO库克表示，“受前所未有的市场需求推动，iPhone迎来史上最佳季度表现，各地区营收均刷新历史纪录；服务业务营收同样创下历史新高，同比增长14%。公司目前的活跃设备安装基数已突破25亿台。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从区域市场来看，大中华区成为增长亮点，营收达255.26亿美元，较上年同期的185.13亿美元同比飙升38%，这主要得益于iPhone 17系列在该区域的热销，以及苹果在中国大陆加大以旧换新补贴、推出本地化功能等渠道策略优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们在中国大陆市场实现了有史以来最高的升级用户数量记录，同时从其他平台转投过来的用户也出现了两位数增长。”库克在财报电话会上表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于内存芯片涨价，库克称，这对第一财季毛利率的影响“微乎其微”，但他预计在本季度会对公司毛利率产生“稍微大一些的影响”。库克强调，苹果已注意到芯片价格上涨，必要时将“评估一系列长期应对方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受财报影响，截至发稿，苹果盘后股价上涨至260.10美元，涨幅0.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一财季，苹果服务业务营收首次突破300亿美元大关，达300.13亿美元，同比增长14%，其成本仅为70.47亿美元，毛利率却高达76.5%，远超硬件业务39.4%的毛利率水平，成为苹果利润增长的重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Mac业务营收83.86亿美元，同比下滑6.7%，主要因搭载M4芯片的新款MacBook Pro于2025年11月上市，销售周期较短未能充分贡献营收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可穿戴设备、家居及配件业务营收114.93亿美元，同比小幅下滑2.2%，受市场竞争加剧和VisionPro产能瓶颈影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
iPad业务营收85.95亿美元，同比增长6.3%，且本季度购买iPad的消费者中半数为首次购入，显示出该产品在新用户群体中的吸引力。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_30_805526_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_30_805526_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 01:06:06 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普签令，国家紧急状态</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月29日，美国总统特朗普签署行政令，宣布国家紧急状态，威胁对向古巴提供石油的国家输美商品加征从价关税。目前，古巴及墨西哥方面尚未对此做出正式回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130083223603.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;白宫网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政令内容显示，美方将建立全新的关税体系：任何直接或间接向古巴提供石油及制品的国家，其输美商品均将面临额外的从价税（Ad Valorem Duty）。特朗普在行政令中明确表态，美国对古巴政权的“掠夺行为”零容忍，此举旨在彻底切断该政权的能源命脉与生存支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举最直接的压力或直指墨西哥。据路透社此前报道，委内瑞拉石油供应中断后，墨西哥已取代其成为古巴最大石油供应国。尽管墨西哥总统辛鲍姆此前强调，对古巴供油系“主权决定”并兼具人道主义考量，但面对特朗普挥舞的关税大棒及潜在报复措施，墨西哥的对古贸易前景陡生变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析认为，特朗普此番绕过直接禁运，转而采用“二级关税”手段，实际上是为墨西哥定制了一道昂贵的“选择题”：是继续维持每年的能源援助以换取地区影响力，还是为了保住支撑国民经济的输美贸易份额而“断供”古巴。在《美墨加协定》（USMCA）即将面临重新谈判的关键节点，这一极具攻击性的关税体系，无疑将古巴石油问题从能源贸易层面拔高到了决定美墨关系未来走向的战略高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805524_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805524_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:55:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普签令，国家紧急状态</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月29日，美国总统特朗普签署行政令，宣布国家紧急状态，威胁对向古巴提供石油的国家输美商品加征从价关税。目前，古巴及墨西哥方面尚未对此做出正式回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130083223603.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;白宫网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政令内容显示，美方将建立全新的关税体系：任何直接或间接向古巴提供石油及制品的国家，其输美商品均将面临额外的从价税（Ad Valorem Duty）。特朗普在行政令中明确表态，美国对古巴政权的“掠夺行为”零容忍，此举旨在彻底切断该政权的能源命脉与生存支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举最直接的压力或直指墨西哥。据路透社此前报道，委内瑞拉石油供应中断后，墨西哥已取代其成为古巴最大石油供应国。尽管墨西哥总统辛鲍姆此前强调，对古巴供油系“主权决定”并兼具人道主义考量，但面对特朗普挥舞的关税大棒及潜在报复措施，墨西哥的对古贸易前景陡生变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析认为，特朗普此番绕过直接禁运，转而采用“二级关税”手段，实际上是为墨西哥定制了一道昂贵的“选择题”：是继续维持每年的能源援助以换取地区影响力，还是为了保住支撑国民经济的输美贸易份额而“断供”古巴。在《美墨加协定》（USMCA）即将面临重新谈判的关键节点，这一极具攻击性的关税体系，无疑将古巴石油问题从能源贸易层面拔高到了决定美墨关系未来走向的战略高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805524_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805524_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:55:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“中方这一举动，要挑战马斯克”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】将人工智能（AI）算力搬上太空，已逐步从概念走向现实，中国的行动尤为引人关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社1月29日的报道注意到，中国计划在未来五年内发射天基人工智能数据中心，此举将直接挑战马斯克麾下太空探索技术公司（SpaceX）向太空部署数据中心的雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航天科技集团29日表示，“十五五”时期，将谋划推动太空旅游、太空数智基础设施、太空资源开发、太空交通管理等新领域发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空数智基础设施方面，将建设吉瓦级太空数智基础设施，创建云、边、端一体的新型太空体系架构，实现算力、存力、运力等深度融合，赋能“天数天算”“地数天算”“天地同算”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社注意到，该集团去年12月发布的一份政策文件也显示，中国计划将人工智能处理这一高耗能的工作转移至轨道，利用“吉瓦级”太阳能枢纽，到2030年打造出具备产业规模的“太空云”体系。该文件明确，将天基太阳能与人工智能计算相融合，是中国“十五五”规划的核心支柱之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家规划到具体科研项目，中国太空算力布局正加速落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月，国星宇航“星算”计划实施首次发射，这也是之江实验室“三体计算星座”的首次发射。该“星算”计划旨在构建一个由2800颗计算卫星组成的太空算力网络，预计2035年前完成全部组网；北京邮电大学牵头建设的“天算星座”二期也正式启动，将重点围绕空天计算、6G网络、智能遥感等多个前沿领域展开创新研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，北京市科委、中关村管委会等单位组织召开的“智绘星空 胜算在天——太空数据中心建设工作推进会”，就正式发布了在700至800公里晨昏轨道建设运营超过千兆瓦功率的集中式大型数据中心系统规划，以实现将大规模AI算力搬上太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大模型和AIGC（人工智能生成内容）技术快速演进，对计算能力的需求呈爆发式增长，而算力规模的持续扩张本质上受制于能源供给。目前，部署在地面的超算中心和智算中心年耗电量动辄以亿度计，对水电、火电等传统能源高度依赖，由此带来的能源消耗和碳排放问题日益凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，太空算力能源供给优势显著，如可持续供电、高转换率、绿色低碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/30/20260130083138827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月3日，美国印第安纳州新卡莱尔市，亚马逊网络服务AI数据中心。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除中国外，多家外国科技公司也已相继宣布计划将人工智能及数据中心送往太空，引发科技界的热烈讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克上周在瑞士达沃斯世界经济论坛上表示，SpaceX计划在未来2至3年内，发射太阳能驱动的人工智能数据中心卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克说：“在太空建造太阳能数据中心是理所当然的事……未来两年内，太空会成为部署人工智能成本最低的地方，最迟也不会超过三年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还表示，轨道上的太阳能发电量，是地面太阳能电池板发电量的五倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月初，美国初创公司StarCloud发射了搭载英伟达H100芯片与谷歌Gemini大模型的试验卫星。这家公司计划在太空中构建吉瓦级分布式数据中心，项目已获得英伟达初创加速计划支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚马逊及蓝色起源创始人贝佐斯公开预测，未来10到20年内，千兆瓦级的数据中心将被建造于太空。他认为这些太空数据中心最终将超越地球上的数据中心效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社还称，中美两国正展开激烈竞争，双方均试图将太空探索转化为堪比民航的商业化可行产业，同时力争率先抢占太空主导权带来的军事与战略优势。中方立下目标到2045年将中国打造为“世界领先的航天强国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托快速发展的商业航天初创企业，中国2025年完成了93次航天发射，创下历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过截至目前，中国航天发展的核心瓶颈是尚未完成可回收火箭的测试工作。而美国竞争对手SpaceX的猎鹰9号可回收火箭，不仅令“星链”在近地轨道卫星领域形成近乎垄断的地位，还被应用于轨道太空旅游业务。火箭的可回收性，是降低火箭发射成本、减少卫星入轨费用的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航天科技集团29日还表示，未来集团将实施商业运载能力提升工程，就是要研制具备国际竞争力的商业运载火箭，实现航班化运输。可重复使用商业火箭方面，形成近地轨道20吨级重复使用状态运载能力，实现重复使用火箭规模化、商业化成熟应用。重型运载火箭方面，完成重型运载火箭研制和相关重复使用试验，具备近地轨道百吨级入轨能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界注意到，中国航天科技集团公布上述规划前，中国科学院于27日正式成立国内首个星际航行学院，旨在培养星际推进、深空航行等前沿领域的新一代航天人才。这一新机构的成立，标志着中国正开启从近地轨道运营向深空探测转型的战略布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国正致力于让宇航员重返月球，而自1972年美国阿波罗计划最后一次登月后，人类便再未踏足月球。在这一领域，美国未来十年也将面临来自中国的激烈竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805519_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805519_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:42:39 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>“美式良家子”死于ICE枪口下，犹太人坐不住了……</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714175365342&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;







&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天我们来聊一下美国明尼苏达州事态的发展，围绕ICE在明尼苏达州的执法行动，在枪杀了第二个无辜路人——即近似于“完美受害者”的亚历克斯·普雷蒂之后的一些最新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的情况是这样的。首先，一些基础事实得到了重新确认。截至目前，美方所有材料中可以明确，被ICE以一种非常接近于“行刑式处决”的方式打死的亚历克斯·普雷蒂，其宗教信仰并未被明确报道。资料基本显示他37岁，出生在伊利诺伊州，在明尼阿波利斯的退伍军人医院担任ICU护士，没有严重违法记录，只有一张交通罚单。但是，关于他的宗教信仰和族裔身份的明确信息，并没有提到他是犹太人或明确属于犹太社群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从应对策略上来说，对ICE粗暴执法行动表达明确不满的明尼苏达州州长沃尔兹，采取了一种新的媒体阐述策略。有权威媒体报道显示，他在回应联邦ICE行动和相关枪击事件时，于本周一召开的新闻发布会中，明确引用了安妮·弗兰克所著的《安妮日记》中的故事，表达他对当前州内局势的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129110828753.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《安妮日记》是犹太少女安妮与家人为了躲避纳粹的追捕而藏身于密室25个月期间的日记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“明尼苏达有一些儿童躲在家里不敢出门，因为不仅有枪击事件，而且出现了所谓ICE人员用诱饵诱捕其父母（疑似非法移民）的做法。”通过这种表述，沃尔兹明确提出，很多人在小时候读过安妮·弗兰克的故事，并说未来可能有人会写出“明尼苏达儿童”的类似故事。他试图用安妮·弗兰克在纳粹迫害下躲藏的经历，来形容当地一些移民家庭（不一定都是非法移民，可能包括有色族裔家庭乃至更广义人群）对于ICE行动的恐惧感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，除了明尼苏达州长期作为“铁蓝州”的属性之外，该州的双子城（明尼阿波利斯和圣保罗）存在相应的犹太社群。这些犹太社群以及美国国内其他一些犹太团体（并非整体）确实已经对ICE在明尼苏达州的执法行动表示了不满。这些表态包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国犹太委员会发表声明，对明尼苏达联邦执法行动中的暴力和导致生命损失的结果表示密切关切，强调其组织长期推进民主价值，并对暴力执法引发的社会后果感到担忧；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太公共事务委员会发布公报，严厉谴责在明尼阿波利斯的执法行动，将事件与更广泛的、对联邦执法力量过度扩张及对移民社区造成恐惧的担忧联系起来，并呼吁对联邦国土安全部等相关机构的权限进行限制，并对相关行动进行更明确的问责；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些关注社会正义的犹太社群平台，如犹太社会正义圆桌会议及其成员组织，发表联合声明，强调犹太人律法中关于“接纳陌生人”的教义，批评针对移民的暴力执法行为，并以祷告和行动呼吁要求尽快停止针对移民的大规模强制性行动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，一些跨教派的犹太宗教运动也组织发表了跨宗派声明，对ICE的暴力移民执法行为表示谴责，强调犹太教核心价值中对待移民应“接纳陌生人”，并对联邦执法暴力提出批评。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从分布情况来看，前面提到的双子城犹太社群，根据2019年的统计数据，大约有34500个犹太家庭，总人口约88400人，其中有64800人有较强的犹太身份认同。这些家庭中约三分之二集中在明尼阿波利斯，三分之一集中在圣保罗，有48%的犹太成年人在当地出生和长大。从历史角度看，明尼苏达州的犹太社群大致成型于19世纪中期，最早来的犹太移民来自德国，随后在19世纪80年代，又有一批来自沙皇俄国、奥匈帝国及罗马尼亚的东欧犹太移民迁入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该犹太社群在宗教和文化生活方面有多个支撑机构，例如成立于1856年的圣保罗西岸山教堂，是最早的犹太会堂之一，也是活跃的改革派犹太人组织；另一历史悠久的宗教机构是位于明尼阿波利斯的以色列圣殿，是当地历史最久的会堂之一，代表了犹太宗教传统在该地区的长期存在。同时还有多个致力于文化教育和社会支持的社区组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些社群基本上认同进步主义理念，有较强的改革倾向。犹太社群已经行动起来，其行动基础是对进步主义理念的认同、对暴力执法行为及联邦权力边界的认识，以及对ICE在具体案例中表现出的随意性和不断降低的使用武力门槛所引发的广泛恐惧情绪。这种恐惧情绪中最直接也最值得关注的是，美国犹太民主委员会提出了“不要向ICE提供新的预算支持”的呼吁。这表明与民主党理念相近的犹太政治组织开始采取更激进的表态。当然，并非整个犹太社区作为一个整体都统一发起了“撤销ICE经费”的活动，这种态度更多分散在不同的组织和信仰群体中，并与更广泛的社会抗议交织在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国犹太委员会也对亚历克斯·普雷蒂事件表示关切，认为该事件反映出需要维护民主、反对滥用权力，并强调无论个体对移民政策的看法如何，暴力失控尤其是导致生命损失的暴力失控，都是非常严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，事态发展对特朗普构成的压力是比较明确和显著的。ICE在明尼苏达州的行为、其背后的动机以及在执行中表现出来的暴力失控，微妙但明确地指出，当前特朗普及其执政团队在推动驱逐非法移民的行动中，正处在一个特定阶段，其政策开始面临越来越明确的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/30/20260130082430432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月25日，人们在美国加利福尼亚州洛杉矶的大都会拘留中心附近参加示威抗议。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个考验来源于一个基本事实：无论是此前事件中的古德，还是现在的亚历克斯·普雷蒂，都不是一般意义上认定的非法移民，更不是有案底、处于移民矛盾最焦点的那部分人。相反，亚历克斯·普雷蒂被中国网民称为“美国良家子”——他背景干净，是白人，没有对执法人员构成明确危害，且有明确视频显示他只是在用手机拍摄ICE的强制执法行为，其所有动作自始至终都是在试图保护被ICE骚扰或压制的其他抗议者。他的行为和他遭到的、连续至少十发子弹的“行刑处决式”枪击，给人们带来了重大的认知冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更大的冲击来自于事发后官方的某些表态。国土安全部部长克里斯蒂·诺姆最初对亚历克斯·普雷蒂被打死给出的官方解释是：他接近执法人员时持有武器并威胁到了联邦人员的安全。这被简化为诺姆指责亚历克斯·普雷蒂是一名“ICE刺客”，因为他试图刺杀正在执行非法移民驱离行动的ICE人员。这旨在凸显ICE执法行动尤其是开枪反应的正当性，将事件解释为危险局势下的自卫性反应。这种说法在事发初期的新闻发布会上反复出现，旨在强化ICE行动的合法性论述，稳定支持者情绪，并为后续进一步推进甚至扩大大规模移民强制执法争取政策空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着目击视频在社交媒体上传播，以及路透社等主流新闻机构确认执法方的叙述与视频证据存在明显矛盾，诺姆所构建的官方论述正在逐渐失去公信力。在州长沃尔兹与特朗普通话，以及美国犹太社群表态之后，总统的态度也发生了明显变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初他明确支持ICE的总体行动方向，并试图将抗议行为归咎于民主党和地方领导的软弱。但在事件发酵、大量证据出现后，总统的表述出现了某种软化和调整，不再认为亚历克斯·普雷蒂是在执行所谓的刺杀行动，这被媒体解读为他也不支持最初国土安全部和部分高官对事件的整体描述。但他同时又对亚历克斯·普雷蒂携带枪支提出批评，认为他不应该携带枪支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，亚历克斯·普雷蒂本人合法拥有枪支，也合法拥有隐蔽携枪许可，明尼苏达州法律对此类行为有合法的程序认证。因此，当讨论转向他是否应该带枪时，议题又从ICE执法对“良家子”的危害，转向了美国宪法第二修正案关于持枪自由的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样遇到麻烦的还有副总统万斯。他在事件初期非常坚定地支持ICE及其强硬执法路线，延续了在之前古德被杀案中关于ICE人员拥有行动权限和司法豁免权等表述。但在大量视频证据出现后，万斯的相关言论在事件发酵阶段成为了批评者指责美国联邦政府系统性纵容暴力的主要证据之一。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
下场表达关注的除了犹太社群，还包括美国步枪协会等拥枪权组织。这些组织并没有简单地支持政府初期关于事件的叙述，而是呼吁对亚历克斯·普雷蒂之死进行更完整、透明的调查，并反对将此事件作为压制合法枪支携带权利的借口。因为早期的官方论述和一些强硬派支持者的表述，事实上为了支持ICE的强势行动，甚至将矛头指向了携带枪支行为本身，以此构建所谓“ICE刺杀者”的论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很明显，随着时间的推进，各方开始对亚历克斯·普雷蒂被枪杀表示出明确关注。这种关注的指向性非常明确，即拒绝接受、认可或授予ICE在驱离非法移民过程中暴力执法的无限权力，不愿意授予其所谓的无限制豁免权。这表明，以亚历克斯·普雷蒂之死为标志，美国国内社会围绕移民政策、联邦权力、地方治理、强制权力与公民自由之间的深刻矛盾，开始集中并可能持续系统地爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种爆发又不可避免地与美国国内微妙的党派关系联系在一起。尤其是一些进步主义或亲民主党的刊物，如《大西洋月刊》，开始发表文章将特朗普明确与法西斯主义、法西斯化符号（如党卫军、冲锋队等）联系起来，展示了这种认知正朝着不利于本届政府的方向持续发展。各方对于本届政府在国内追求无限权力、忽视司法约束、将某些群体妖魔化并采取军事化激进手段解决内政问题的做法，呈现出一种系统性的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此我们可以基本判断，这件事未来还会有一个持续深度发酵的过程。尤其是考虑到当前强硬执法态势在2026年美国国会中期选举中所具有的重要政治动员价值，美国政府估计不太会轻易改变对ICE执法行动的基本设定。当然，他们已经找到了第一个“替罪羊”——那位身穿双排扣风衣的行动队队长，国土安全部部长诺姆最近在新闻上曝光的频率也呈现出某些微妙变化，根据相关人士分析，不能排除到了某个阶段，诺姆会作为对这些行动负责的主要内阁级官员而失去职位或进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普来说，局势发展肯定是一个重大挫败。如何尽快稳住这方面局势，会不会表现出某种果断的“TACO”，撤离ICE或改为更温和的执法方式，我们可以拭目以待。但这次，亚历克斯·普雷蒂这位近似完美的“美式良家子”在ICE街头粗暴执法行动中被“处决式”枪杀，所引发的美国社会认知层面的冲击，其影响的深远性、刺激性和严重程度，可能远超一般想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129111818951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，简单粗暴地模仿“党卫军”“冲锋队”模式，放任一批本质上不具备合格执法资质、不具备在高压环境下审慎使用暴力能力的人员构成的ICE，在非法移民驱离中执行“脏活”，这种政策在美国国内持续的时间或其面临的压力，都可能出现全新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有人联想到，基于这样的变化，美国当局可能更迫切地感到需要向犹太社群证明一些东西，以压下相关的不满情绪，那么在伊朗方向，很可能就会寻找到一个替代性的标靶。这会使得美国国内政治与国际政治的互动，展现出其内部更加微妙和深层的机制，预计也将在国内和国际两个方向上，为当前国际体系注入更多的不稳定性和不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_01_30_805518_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_01_30_805518_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:42:08 GMT</pubDate><author>沈逸</author></item><item><title>特朗普：明天上午宣布新任美联储主席人选</title><description>&lt;p&gt;
据路透社当地时间29日报道，美国总统特朗普当天表示，他将会在30日上午宣布接替美联储主席杰罗姆·鲍威尔的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普稍早前还重申了他认为当前利率过高的观点，并再次批评美联储在28日的会议上决定不降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储28日结束为期两天的货币政策会议，宣布将联邦基金利率目标区间维持在3.5%至3.75%之间不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔在特朗普首个总统任期内被提名为美联储主席，其任期将于今年5月15日结束。特朗普多次因美联储货币政策公开批评鲍威尔，并威胁解除鲍威尔职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805517_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805517_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:41:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>踩靖国神社红线？宝可梦，道歉！</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;执笔/李小飞刀&amp;amp;渣渣刀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本知名游戏动漫IP宝可梦官网近日发布消息，计划于1月31日在供奉日本甲级战犯的靖国神社举办相关活动，这件事在中外社交平台上迅速引发关注，“宝可梦靖国神社”相关话题一度冲上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦是由Game Freak和Creatures株式会社开发，日本知名游戏公司任天堂发行的系列游戏和动漫产品，其中包括皮卡丘、可达鸭等知名角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为全球最赚钱的IP之一，宝可梦多年来在世界上收获了大量粉丝，而中国市场更是宝可梦全球战略中的核心板块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么宝可梦会跟靖国神社扯到一起？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上看，这场名为“宝可梦卡牌儿童体验教室”的活动并非由宝可梦及任天堂直接发起，而是由日本东京千代田区运动员俱乐部、中介公司株式会社FRD、一般财团法人Sake Of Peace主办的专门在靖国神社搞的亲子活动。宝可梦卡牌体验是其中一个环节。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908972.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦官方网站在上架该活动的信息之后，立即被细心网友发现，在社交媒体上受到大量声讨。该活动信息随后被迅速下架，活动页面目前已无法访问。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908151.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;据“补壹刀”了解，宝可梦所举办的卡牌活动主要分为两类：一类是官方活动，主要由任天堂或宝可梦直接主办；一类是所谓“公认自主活动”，由官方认证具备&quot;公认执行官&quot;身份的卡牌玩家自主申请举办，官方不直接提供场地和人手，仅提供网站展示和少量的奖品支持，此次靖国神社活动属于后者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，是不是任天堂或者宝可梦就可以免责呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友指出，即使是个人申请，使用宝可梦IP的活动也必须经过官方后台审核才能出现在官网上。换言之，只要这个活动是出现在宝可梦官网，它就无法免责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次活动的两个申请人，都是日本宝可梦卡牌玩家，网名为“名越”和“P”。目前，“名越”已经将自己页面上的活动通知删除，表示“不得不取消原定活动”，但仍对所有“期待参加活动人士深表歉意”。而“P”的个人社交媒体上，活动链接仍可见。&lt;strong&gt;值得注意的是，这两个人搞活动的主要目标都是儿童。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211909878.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这起事件，任天堂和宝可梦至今尚未给出任何解释，更没有道歉，而事件仍在持续发酵，网友的质疑主要集中在三个方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，虽然靖国神社场地由申请活动的个人选择，但宝可梦官方如此堂而皇之地予以通过并发布在官网上，说明其审核存在重大问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，宝可梦在事件发酵后迅速删除页面，说明它很清楚红线所在，然而事件为何仍然发生，这其中有什么隐情，任天堂和宝可梦必须给个说法。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，宝可梦不能一边从中国赚钱，一边损害中国利益。缺乏历史责任感的日本公司，中国玩家不可能容忍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908189.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在靖国神社问题上，宝可梦已经不是初犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，实景互动的宝可梦游戏“Pokemon Go”在日本上线，由于以玩家所在地区实景地图作为游戏地图，很多地标性建筑更容易成为玩家聚集区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊诡的是，当年宝可梦官方居然将“道馆”（游戏中进行宝可梦挑战的重要地点）和“补给站”放在了靖国神社内，成为了日本玩家的“必经之路”。中国玩家发现这一情况后，丝毫没有给游戏官方面子，游戏发售第一天，就将位于靖国神社的道馆“占领”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211909437.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而宝可梦吃一堑并未长一智。2019年，宝可梦的股东之一Creature公司一批员工公然参拜靖国神社，并且在推特上大张旗鼓宣传。在受到大量网友批评后，该公司也仅是“删帖跑路”，并没有明确的道歉态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一次，宝可梦恐怕很难再蒙混过关。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;03&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;靖国神社不是什么“历史景点”，它是日本军国主义对外侵略扩张的精神象征，是包括中国人民在内亚洲人民的集体历史伤痕。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近又有新闻揭露，靖国神社门前“大鸟居”牌坊两侧的石狮子，是1895年甲午战争期间，日军从辽宁海城三学寺劫掠的清代文物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荒诞的是，日本政府不仅以所谓“国有财产”为由拒绝归还文物，靖国神社还长期回避石狮出处，在官方展品手册中抹去所有“中国”字样。神社附属军事博物馆“游就馆”内，还陈列着从中国旅顺要塞抢走的克虏伯大炮，其说明牌上赫然写着“战利品”，对侵略历史只字不提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种鬼地方举办儿童活动，其心可诛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此次事件，无论任天堂总部是否知情，是否被一些别有用心的人利用，都有责任针对中国玩家和网民的关切作出清晰明确的回应，决不能一删了之。&lt;/strong&gt;尤其宝可梦在全球有着巨大影响力，任天堂如果蒙混过关，其负面影响将十分广泛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦和皮卡丘，本是中国民众尤其是年轻群体对日本为数不多抱有良好印象的领域。&lt;strong&gt;但游戏规则同样清晰：历史问题的红线绝对不能触碰，任何人都不要抱有侥幸幻想，触碰历史红线，越界多少，就必将遭受多少损失。此次事件也给其他希望深耕中国市场的日本企业提了醒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任天堂决不能漠视中国市场和中国人民的感受。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1592731</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1592731</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:12:32 GMT</pubDate><author>补壹刀补壹刀</author></item><item><title>又一个无辜公民遭枪击！美执法人员在明州为何这么嚣张？</title><description>&lt;p&gt;
“古德之死”仅仅过去半个月，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市再次发生了一起由美国移民与海关执法局（ICE）人员引发的枪击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日，明尼阿波利斯市退伍军人医院重症监护室的一名护士，37岁的白人男子亚历克斯·普雷蒂，在ICE执法过程中不幸身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，多位民主党籍联邦参议员表示，将投票反对包含向国土安全部拨款的政府拨款法案，这使联邦政府在一月底因资金耗尽而再次部分“停摆”的可能性大幅上升。要知道，此次由两党在移民执法问题上引发的争端，距上一次联邦政府停摆仅过去两个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国前总统拜登、克林顿和奥巴马近日接连发声，谴责特朗普政府下属的联邦移民执法人员在明尼苏达州的执法行动中，接连枪杀两名美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何类似事件屡屡发生在明尼阿波利斯？ICE为何频繁出现暴力执法行为？民众的抗议与民主党的反对，将在多大程度上限制ICE的行动？这一系列事件又将对特朗普的中期选举产生哪些潜在影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线了美国前国土安全部探员尤安进行分析，其在对话中分享了他的一线观察与见解。本文仅代表对话者个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 摩根，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于近期明尼阿波利斯市涉及ICE的两起致命枪击事件，美国国土安全部是否已启动正式调查？目前调查有何进展或关键发现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前实际上有三项调查正在进行。第一项是在联邦层面，由HSI，即国土安全调查局主导——这实质上算是国土安全部自己调查自己。他们主要与FBI（联邦调查局）合作，但主导权在国土安全部。因此，很难期望联邦层面的调查会对自己过于严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方层面，明尼苏达州刑事逮捕局正在起诉联邦政府，要求获取案件相关证据。因为案件最初由DHS（美国国土安全部）和FBI（美国联邦调查局）处理，而地方警局希望获得这些证据。目前，他们手中没有证据，也未能处理犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他们几乎无从下手——犯罪现场最初是由DHS和FBI处理的。在他们撤离后，抗议者便马上涌入，这导致地方警察始终未能真正进入现场，也未获得任何现场证据。因此，我对地方层面的调查也不抱太大期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093723743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普雷蒂被7名执法人员包围，一名身穿灰色外套的执法人员空着手走近普雷蒂并试图抓住他，而其他执法人员则试图按住他并让他跪在地上。与此同时，另一名执法人员用辣椒喷雾罐反复击打普雷蒂。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三项是内部调查。国土安全部内部设有专业责任办公室（OPR）。他们将调查自己的探员，可能作出解雇、停职或观察处分等决定。我认为，这一层面最有可能出现实际处理结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近的普雷蒂事件为例，如果涉事开枪的探员被解雇，我一点也不会感到意外。他在那种情况下开枪，坦白说有些草率。因此，我不确定他是否会面临联邦刑事指控，也不认为州级指控能推进下去，但他可能会被革职。当然，这只是我的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，这次事件暴露的一个核心问题就是管辖权的冲突。因为总体来看，存在三个管辖层面：内部、州与地方、联邦。这种管辖权之争，我认为正反映了明尼阿波利斯当前局势的根本症结。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128174334280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月25日，在美国加利福尼亚州旧金山，人们为亚历克斯·普雷蒂举行烛光悼念活动。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，我们是否可以认为开枪警员在州地方层面被起诉的可能性为零？只能依靠联邦层面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：对地方警方来说，起诉将非常困难，因为他们没有证据，也未曾调查犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不能通过视频证据吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：关于枪击过程的录像，我不确定这能否直接构成犯罪证据。但地方警方要以此定罪可能很难，检方是否起诉也尚未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，地方执法部门对移民态度较为缓和，而联邦政府在执行移民法方面则非常强硬。这种管辖权冲突，也反映出这两级机构所持立场的显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据目前已知信息或你所了解的情况，你认为在这两起事件中，ICE执法人员是否遵循了联邦“使用武力”的准则？是否有证据表明他们存在过度执法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：在蕾恩·妮科尔·古德的案件中，我认为执法人员的处境相对有利。因为当时她被要求下车时，却试图驾车逃离现场。在逃离过程中，我不认为芮尼·古德要故意冲撞警官，但她的车确实撞到了一名警察。因此，这起案件要给执法人员定罪会非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚历克斯・普雷蒂的枪击案中，从法律上讲，ICE需要证明自己合理地感到生命受到威胁，并且知道对方有枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/28/20260128175150437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚历克斯·普雷蒂&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场视频的情况来看，当时一名警员已经夺走了普雷蒂的枪。而一旦枪被夺走，实际的危险其实也就不存在了。当然，他们仍然可以坚持自己感受到了生命威胁，尽管这种“感觉”可以轻易被证明是错误的。我认为这个案件的焦点将在于：他们的恐惧或感受到的生命威胁是否合理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比古德的案子，这个案子更为复杂，但起诉也会更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得共和党在这件事上的舆论表述很糟糕。共和党一直是持枪权的捍卫者，他们维护人们合法持有枪支的权利。当他们看到有人在抗议活动中持枪，却说“他不该带枪”，这与他们一贯的宣传自相矛盾。因为他们自己也说过，在抗议活动中可以携带枪支。现在他们却要因为别人做了他们认为可以的事而批评对方，这种舆论表述效果不好，行不通。所以我认为，对起诉方而言，第二起案件比第一起有利得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我记得之前有过一个比较，应该是凯尔·里滕豪斯案。在那起案件中，共和党人公开表示他完全有权自卫，是抗议者攻击他有错在先。而在这两起案件，至少最近这起中，当事人持枪的事实却成了警官感受到威胁的理由。你对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我看到过有人做这种比较。但我认为这种对比不太站得住脚，因为两者情况很不同。凯尔·里滕豪斯当时并未被怀疑要攻击警官，他是先受到其他武装抗议者的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不太理解共和党在这两件事上的舆论表述。我看到的矛盾是，在一个案子里他们全力支持持枪自卫，在另一个案子里却强烈反对抗议者持枪。但就枪击事件本身而言，我认为并不相似。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2020年的乔治·弗洛伊德事件到如今的ICE枪击案，人们不禁要问：为什么又是明尼阿波利斯？这是巧合吗？还是说背后有更深层次的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：不，这当然不是巧合。同一座城市发生了三起影响重大的暴力执法事件，还都是特朗普任期，这完全不是巧合。就像我前面提到的管辖权矛盾的问题一样，在明尼苏达州，各机构之间的协作不畅不是偶然的，而是刻意为之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在明尼阿波利斯的多数ICE探员不仅要担任移民执法任务，而且还要做安保工作。这是因为在大多数地方，本地警察会承担安保工作，而明尼阿波利斯当地警方拒绝这么做。地方政府已指示当地警察部门不得协助ICE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE在全美50个州都有活动，在大部分州并没有出现类似问题，没有枪击事件，也没有重大冲突。但确实在少数地区发生了，明尼阿波利斯就是其中之一。这些地区通常也是地方政府制定了政策，有时甚至将之编入法律，禁止当地警方和地方当局与移民执法部门合作或共享信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，就在枪击事件发生前，明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹宣布放弃连任，退出竞选活动，因为一些政府的舞弊丑闻，而且舆论焦点将其与移民社区联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为蒂姆·沃尔兹从中（ICE枪击事件）受益了，因为他成功转移了焦点，使人们不再紧盯舞弊丑闻，而是ICE的暴力执法行为——这对民主党人是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175111944.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接二连三的事件是否会推动国土安全部重新思考ICE的培训方式或现场决策机制？是否有讨论引入更强大的独立监督机制来追究这些执法人员的责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：今年肯定不会。未来或许会有一些改革，我认为也有改革的空间，改革终会到来，但不会立即实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为联邦政府释放的信号会是：如果地方执法部门与我们合作，我们就不会整天被大批抗议者尾随和干扰调查。他们坚称，存在一个非常激进的反ICE活动团体，专门骚扰ICE执法人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，ICE的工作性质涉及应对国际有组织犯罪，因此该部门希望在保持问责制与维持一定程度的匿名执法之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，折中方案可能是要求官员佩戴警徽编号——即使不摘下面部遮盖物，也需要有可见的警徽或身份编号。此外，佩戴执法记录仪，如随身摄像头，可能是双方都能接受的一个妥协方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前，国土安全部计划采取哪些具体措施来修复与其他部门的关系，并赢回公众的信任呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：赢回公众信任？我认为这非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：至少得保住MAGA的那一半支持者吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：光有49%不够，你需要有51%，所以还得下些功夫。我认为DHS正尝试在“庇护城市”的概念上做文章（指美国一些反对驱赶非法移民的市政管辖区，此类管辖区的特点是不太会与联邦政府一同采取措施执行移民法，即不太会驱赶非法移民）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093854829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，人们在美国明尼苏达州明尼阿波利斯的惠普尔联邦大楼外抗议。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们希望得到地方合作，他们知道地方警察与社区已有现成关系，移民执法部门可以加以利用。如果你听目前特朗普政府的说法，他们释放的信号是：这是地方政府的责任，因为如果得到合作，我们本可以顺利开展调查和执行逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在大多数州，如果一名非法移民因酒驾、非法侵入等轻微犯罪被拘留，他们通常会被关押在监狱，直到移民当局前来接管。这种抓捕方式不张扬，也很容易，因为他们已经在押了。但在明尼阿波利斯和明尼苏达州，你得不到任何这方面的合作。地方警察在很多情况下不会拘留已被逮捕的非法移民，即使他们因其他罪行被捕，地方警察也不会与联邦执法部门共享已知住址等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，ICE某种程度上被迫进行公开逮捕，因为他们不知道目标人物的住址，无法在监狱或法院顺利实施拘捕。所以，特朗普政府传递的信息将是：通过向地方政府施压要求其配合，我们可以改善关系。因此，我认为“庇护城市”的概念确实岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈你对于“庇护城市”的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我很多朋友都是移民，我的家人其实也算是移民，我妻子本人也是移民来美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“庇护城市”，我会从经济角度看待这个问题。举个例子，当大规模移民发生时，对社区的影响是什么？有些社会影响可能难以衡量，但经济影响是容易衡量和分析的。最直白的一点，它会压低某些行业的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是雇主，我在招聘时可以用很低的成本雇到人，这对雇主有利；但如果我是求职者，我想在某个行业找一份工作，这（移民涌入）就伤害了我的利益，因为该行业的劳动力需求减少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，当你想买房时，如果你的国家有上千万非法移民存在，这会推高住房需求。需求增加，成本就上升。因此，在那些拥有大量移民——无论是非法还是合法——的地方，对收入和住房确实有影响。我认为这就是问题的本质，或者说我是这样看待它的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实如此。这段时间以来，我们看到明尼苏达州的一些领导人对联邦政府或ICE的批评甚厉，包括几位美国前总统都下场发声了。你认为国土安全部将如何处理联邦权力与地方规则之间的这种拉锯战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：明尼苏达州过去确实面临一些问题，我认为他们正在克服。两党目前都在试图巩固各自的基本盘。中期选举即将到来，虽然不如大选重要，但选举在即。我认为今年双方都很有动力，因为这将决定特朗普是否能继续有效施政。如果他失去参议院甚至国会，能做的事情就非常有限了，这将严重掣肘共和党的任何努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都想向自己的选民展示战斗姿态。同时，我认为两党目前都存在对暴力的某种“期待”——这在美国历史上也比较少见。双方似乎都希望看到暴力来自对方。他们希望己方遭受暴力，以便借此激励自己的阵营，告诉选民“看我们在对抗谁，这些是坏人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尴尬的是，到目前为止，ICE只打死过美国人；而反对ICE的人只导致了移民死亡——比如此前在达拉斯，一名试图枪击ICE执法人员的男子，打死了ICE官员车外的两名移民。这是一个非常重要、但又有点讽刺的局面。我想各方都对正在发生的事感到相当难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有呼声要求特朗普援引《平叛法》（指应对严重内乱的联邦法律），但在明尼苏达州，抗议者迄今为止表现出了克制，没有发生严重的暴力，所以我认为动用该法不太可能。因此，双方似乎都在希望对方先出错。而在我看来，ICE可能已经反应过度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到了两党对ICE的不同反应。一些人呼吁进行重大改革，包括削减ICE的预算。你认为这种政治压力真的会在国会动摇ICE的资金吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：ICE是一个非常年轻的机构，成立于2003年，时间并不长。在美国早期，移民执法是由各州自己处理的。像加利福尼亚、亚利桑那等与墨西哥接壤的州都有自己的规则。大约在1890年，联邦政府最终介入，接过了移民管理的责任。最初，移民执法由财政部负责，这听起来有点奇怪，但这是因为当时联邦政府将移民主要视为经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我先前所说，大规模移民确实是一个经济问题，它影响住房和工资。真正的变化发生在二战前后。1930年代，我们改革了移民体系，并实施了著名的对敌国侨民的拘留营政策，主要是德国、意大利，尤其是日本裔居民。2001年“911”事件后，国土安全部成立，ICE也随之诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，美国可能有18个情报机构，DHS的任务之一是增进它们之间的合作。但最终效果并不理想，现在我们大概有19个情报机构，彼此沟通仍然不畅。DHS的职责范围有所扩大，且有些不一致：它应该负责情报共享、移民海关事务，同时还管理应对自然灾害的FEMA（联邦应急管理局）。因此，DHS本身就是一个多方妥协的产物。我不认为它是一个得到两党坚定支持的机构，我能预见DHS自身在未来也可能面临重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题的第二点，两党在处理大规模移民的影响时，都未能保持连贯一致的立场。你可能会说，民主党和共和党都承认大规模非法移民不好。从历史上来看，民主党一直都希望获得廉价劳动力，时至今日依然如此，尽管其论调已有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国国内非法移民的数量大约在1000万到1500万之间。如果按民主党提议的方式处理——即每个人都有权经历审判、上诉等非常缓慢的法律程序——那么几乎没有人会被驱逐出境。如果实施民主党提出的方案，被驱逐的人数将大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我不认为这是一个容易解决的局面，ICE也没有足够悠久的历史经验可借鉴。所以，我很容易预见到ICE会被改革，甚至可能被更名，其使命可能会被重新聚焦。它并没有牢固的两党支持基础，至少我认为它现在仍然没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175436257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国土安全部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近的民调显示，许多选民希望有所谓“强硬的边境政策”，但也认为ICE的某些手段过于严厉。但当这些暴力事件的视频在网上传播时，其实并没有削弱公众对移民执法的整体支持，是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：是的，完全正确。民众当然不愿意看到暴力的蒙面人员伤害手无寸铁的人，无论是孩子还是老人，这种画面非常糟糕。但另一方面，多份主流民调（如NBC、ABC、福克斯、CNN等）都显示，大多数美国人确实支持驱逐非法移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当政策具体实施时，过程往往是暴力和丑陋的，人们又会改变想法。公众对年轻人、无犯罪记录者、老人、母亲会产生同情。这是一种情感上的冲击，而这种情感冲击和逻辑论述一样有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，这个问题可以通过地方合作来改善，避免那些糟糕的执法画面将大有助益。但除此之外，我还有一个看法：地方合作确实能改善实际状况，但如果你的目标是改善舆论形象，那就涉及另一个重要的领域——社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想你们肯定比我更了解TikTok。最近，特朗普政府完成了TikTok部分股权的转让，并把这项工作交给了他的一位亲密的政治盟友拉里·埃里森。我认为特朗普团队非常清楚社交媒体在竞选和政治传播中的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Facebook的扎克伯格通常支持当权者，埃隆·马斯克仍是特朗普的盟友，现在拉里·埃里森也通过TikTok成为了特朗普的重要盟友。由于在社交媒体工具上的优势，未来我们可能会看到一个总体上更同情联邦政府立场的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年晚些时候将举行中期选举，你认为这两起明尼阿波利斯的枪击事件会成为一个转折点吗？它们会改变公众谈论移民问题的方式，以及候选人竞选时的论述吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前特朗普的支持率相当低。ICE这种强硬的执法方式并没有给他带来多少好处。因此，我预计两党对枪击事件原因的表述会截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党可能会说：是某些抗议者跟踪、骚扰和攻击正在执行调查的ICE警官，这些枪击案的责任在于纵容抗议者的地方领导人——用来暗示或明示责任在于民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党的信息更简单，我认为也更有效，因为它在视觉上更清晰：那就是，不受问责的蒙面执法人员闯入我们的城市，带走孩子，他们充满仇恨，这导致他们杀害了无辜的、爱国的美国公民——比如一位护士，一位母亲。我认为这实际上是更有效的舆论信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些枪击事件会成为转折点吗？我不这么认为，但它们加速了特朗普支持率的下滑。我认为特朗普需要找到解决这些问题的办法，或者至少尽快提供一些能够转移公众注意力的“好消息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:09:49 GMT</pubDate><author>尤安</author></item><item><title>国防部回应日本可能“强登钓鱼岛”</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“国防部发布”消息，1月29日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局副局长、国防部新闻发言人蒋斌大校答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有记者提问，近日，日本冲绳县石垣市议会通过涉钓鱼岛条例，宣称对钓鱼岛及其附属岛屿和周边海域的“可持续发展”进行所谓“管理”。外界担忧日本可能借此强登钓鱼岛开展所谓“登岛调查”，请问发言人有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋斌表示，钓鱼岛及其附属岛屿是中国固有领土。中方将继续采取有效措施，坚定维护国家领土主权和海洋权益。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805514_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805514_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:02:42 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>新疆通报“咬伤游客雪豹再次出现”：咬死35只羊被捕获</title><description>&lt;p&gt;
1月30日，新疆富蕴县林业和草原局通过微信公众号“富蕴零距离”发布情况通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，新疆富蕴县可可托海镇塔拉特村区域发生滑雪游客被雪豹咬伤事件后，1月28日，该区域又有雪豹出现，并闯入一牧民羊圈中咬死35只羊，咬伤5只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止再次发生雪豹伤人伤畜事件，根据《新疆维吾尔自治区实施〈中华人民共和国野生动物保护法〉办法》规定，富蕴县林业和草原局组织专业人员制订工作方案，根据雪豹习性，在牧民羊圈中安放诱捕笼，于1月29日9时许将再次返回羊圈进食的雪豹捕获，并安全转运至富蕴县野生动物救助中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经专业人员初步检查判断，该雪豹同近日咬伤滑雪游客的雪豹为同一只，系两岁左右亚成体。据专家分析，该年龄段雪豹冬季野外独立生存能力较弱，因山区积雪较厚，捕食困难遂靠近人类活动区域觅食。目前，该雪豹健康状况良好，未发现伤病情况。富蕴县野生动物救助中心计划待天气转暖后，经科学评估，适时放归野外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借此提醒广大群众和游客，因冬季野生动物觅食困难，已多次在人类活动区域出现，请务必遵守安全提示，遇到野生动物注意保持距离并及时报警，确保人身安全！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
富蕴县林业和草原局
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年1月30日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合多家媒体此前报道，1月23日，新疆可可托海景区宝石沟附近发生雪豹伤人事件。网传视频显示，一名身穿紫色滑雪服游客躺在雪地，身旁有雪豹警惕观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130072704959.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，景区发文称，近期可可托海景区宝石沟一带， 有红外相机连续拍摄到雪豹出没的画面。如在此路段或其他未开放的区域碰到有野生动物出没， 请勿靠近拍照、触摸、投喂，尽量避免惊扰野生动物，更不要单独在经常有野生动物出现的区域行走或逗留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日晚间，新疆富蕴县林业和草原局、旅游局也发布通报称：1月23日19时许，新疆富蕴县可可托海镇塔拉特村区域，一名滑雪游客返回宾馆途中，在路边林带被雪豹咬伤，报警后立即被送往富蕴县人民医院进行救治，伤情平稳。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805512_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805512_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:39:05 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>英首相八年来首次访华，“黄金时代”能重来吗？</title><description>&lt;p&gt;
1月28日下午，英国首相斯塔默的专机徐徐降落在北京首都国际机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一落轮，终结了英国首相长达八年的对华访问空窗期，也让一度陷入“冰河时代”的中英关系，迎来了久违的高层互动契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年卡梅伦高调宣告中英关系进入“黄金时代”，到约翰逊、特拉斯、苏纳克时期的对抗与摇摆，再到斯塔默率领豪华代表团远道而来，中英关系历尽波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默不久前那句“前几任不访华是失职”，道尽了英国对过往对华政策的反思，也凸显了此次访问的必然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默的四天访问，既是为英国疲软的经济寻找新动能，也是在国际格局中重新定位的一次重要尝试，更是中美战略竞争全面升级之后，对自身对华政策的一次关键校准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是这场跨越八年的重逢，国际格局今非昔比。英国如何将对华关系拉回良性发展轨道？被反复提及的中英“黄金时代”，还有没有重来的可能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光看来，斯塔默访华是英国被现实倒逼的外交调整，既为对冲特朗普政府带来的外部风险，也为破解国内经济低迷和执政乏力的内部困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与其说是转折点，不如说是英国探索多元化外交的一次正面尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光对观察者网说，尽管当今时局难以复刻彼时的“黄金时代”，但近期西方多国领导人密集访华的趋势，印证了西方阵营并非铁板一块。而这种“非结盟式深度互动”背后积极意义，显然不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129154349119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月28日，英国首相斯塔默抵达北京，开启4天访华行程。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何而来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“八年没有英国首相踏上中国的土地了。你们正在创造历史，都是推动这场变革的重要一员。”抵京后，斯塔默对随行的60名英国企业和文化界代表说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到斯塔默的访华大背景，外界首先想到的是特朗普再次回归白宫后，给世界带来的不确定性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》说，此访发生在特朗普上周“大闹”达沃斯之后，英国首相正致力于修复与中国的紧张关系，同时还将与欧盟领导人合作，以加强军事和经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家英媒认为，不久前加拿大总理卡尼的到访推动中加关系止冷回暖，对中国来说，斯塔默的访问，提供了拉拢另一个美国关键盟友的绝佳机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，这是英国被现实倒逼出来的外交调整。“随着特朗普政府不断提高要价、频繁对盟友施压，包括加拿大卡尼政府、英国斯塔默政府在内的国家，都开始主动寻找对冲特朗普风险的路径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为何英国的对华接触，与加拿大、芬兰、爱尔兰等国近期的访华潮几乎同步出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对斯塔默而言，此行的直接目标并不复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯塔默心中只有一个词——增长。”美国“政客新闻网”给出了这样的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位熟悉行程筹划的人士透露，唐宁街的首要目标，是带回一个“能卖得出去的头条”，而经济，是压倒一切的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默此次访华最具标志性的符号，便是随行的60人豪华代表团。从财政大臣里夫斯、商业与贸易大臣，到汇丰、渣打、捷豹路虎、阿斯利康、Octopus能源等企业高管，阵容几乎覆盖英国经济的“主动脉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阵容清晰地传递出信号：经济合作，是此次访问的绝对主线，“为英国企业带回重大机遇”，是斯塔默此行的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社分析，英方的经济诉求背后，是对提振国内经济的迫切渴望。斯塔默政府希望通过深化对华经贸合作，吸引中国投资，助力其兑现“通过对公共服务和经济领域的投资改善民生水平”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129161118178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，伦敦某超市。英国12月通胀率五个月来首次回升至3.4%。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光认为，这正是工党政府当前最现实的政治需求。英国已经“脱欧”多年，过去那种“英美特殊关系”的路子已经明显走不通了，而工党上台后的执政表现又乏善可陈，各方面比较疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这也是为什么斯塔默政府迫切需要把访华当作一个突破口。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多位英方人士预计，此行将宣布一系列协议、对话机制和谅解备忘录，涉及医疗、生命科学、气候变化以及教育交流等相对低敏感领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英方还在推进中英职业资格的相互承认和短期停留免签安排。与此同时，企业界则在推动为在华经营的英国公司争取更广泛的银行和保险业务牌照。英国方面也可能试图说服中方下调对苏格兰威士忌的进口关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光也注意到，太阳能、电动车电池等相对柔性的新兴产业，可能成为双方合作中“阻力相对较小、潜力却很大”的突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过他同时提醒，很多在特朗普第一任期、拜登政府时期已经落地的安全政策，很难逆转，例如彻底替换英国电信网络中的华为和中兴设备，“这些行动已经落实，而且还在推进当中，转圜空间非常有限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加强接触，“早该如此了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年中英关系之波折，是理解斯塔默此次访华的第一把钥匙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，卡梅伦出任首相，与财政大臣乔治·奥斯本一道，开启了中英关系的“黄金篇章”。金融危机后的英国，急需外部资本；而高速发展的中国，则为中英合作提供了前所未有的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，中方领导人访英前夕，卡梅伦高调宣布中英关系进入“黄金时代”。这一阶段，中英合作突破诸多禁区，中国企业进入英国核电、金融等敏感领域，伦敦力图打造人民币在欧洲的枢纽地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但殷之光指出，这一“黄金时代”高度依赖当时的国际环境：彼时英国还没有“脱欧”，毫无疑问是中国走向欧洲大陆非常好的窗口；中英和中美关系也处于相对缓和的时期，“黄金时代”尚可放进当时的全球化叙事中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年“脱欧”公投，成为中英关系的首个拐点。英国政治陷入长期震荡，对美国依赖上升，而中国科技与产业实力的跃升，则加剧了西方内部的战略焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊、特拉斯政府时期，英国对华政策迅速转向对抗，香港、华为、台湾等议题叠加发酵，中英关系被直接推入“冰河时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年里，英国对华政策深陷地缘对抗思维，错失了无数发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
2024年斯塔默就任首相后，迅速推动对华政策的“务实回调”。这一转向，本质上是英国内外双重困境下的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部看，“脱欧”后的英国经济长期陷入低迷。2025年第二季度经济增长率仅为0.3%，三季度更是进一步降至0.1%；9月和10月数据显示，英国经济连续两个月环比萎缩0.1%。通胀高企、民生改善乏力成为斯塔默政府面临的最大执政压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府数据显示，截至2025年年中，中国是英国第四大贸易伙伴，双边贸易总额约达1000亿英镑，这样的市场体量，对急于提振经济的英国而言，是无法忽视的“机遇池”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129161705426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月19日，英国伦敦，英国与欧盟举行双边峰会期间，反对英国脱欧的抗议者集会示威。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默在伦敦金融城的宴会上直言：“在我们的盟友都已形成更成熟的对华策略之际，英国却成了异类。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他承认，英国多年来对华态度“忽冷忽热”。“我们曾有过对华黄金时代，然后又转入了冰河时代。我们拒绝这种非此即彼的选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番感慨，道尽了英国对过往错失合作机遇的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如斯塔默所言：“很多年来，人们总说中国是即将崛起的大国，如今中国已然崛起，英国需要一项能承认这一现实的对华政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而重启高层互动，正是这一政策的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国手握强大的筹码，”牛津大学教授彼得·弗兰科潘指出，中国是世界第二大经济体，也是全球制造业和供应链的核心枢纽，这让中方在气候危机、金融稳定等诸多议题上拥有重要话语权，与中方开展合作成为各国的“必然选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国企业已深度嵌入各国供应链，而这些供应链支撑着能源转型、制造业、消费品、数字基础设施等方方面面的发展。由此可见，各国对中国的需求，远大于中国对各国的需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，中方的诉求十分明确：推动英国和欧洲采取更具可预测性、对抗性更低的立场，减少对其中国内政和地区政策的干涉，维持对英国金融市场的准入，深化双方在教育、科研、绿色技术和投资领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首相明确认识到，与世界第二大经济体建立关系符合英国利益。虽然美国是我们最亲密的盟友，但他不认为这意味着不能与中国进行务实往来。”英国首相府的一位官员说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦国王学院中国研究院院长凯利·布朗的判断一语中的：此次访问的核心议题将是双方对美国及特朗普当前行事风格与立场的看法，而当前的一个重要现实是，在人工智能、公共卫生和环境等部分全球议题上，伦敦的立场可能比华盛顿更接近北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默的访问，也让英国不少人松了口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国查塔姆研究所日前刊文说，随着英国政府寻求与中国加强接触，制定更明确的战略至关重要，“而且早该如此了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章注意到，本届英国政府表现出比前任更强烈的对华接触意愿。时任外交大臣拉米去年10月访问中国，11月斯塔默在巴西会见了中方领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，开展高层互访对于英国应对当下的国际格局、解决以中国为核心参与方的各类挑战而言至关重要，其中尤为突出的是气候变化、贫困问题与科技发展领域的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章点明，要让这类互访产生实效，英国政界人士就需要更深入地了解中国同行的外交处事方式，以及双方在思维理念上的分歧所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129162138893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国政府1月20日发表声明，宣布通过中国驻英国使馆新馆舍的规划审批。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，斯塔默政府上台后，以“务实”为核心的对华政策转向，释放出诸多积极信号：批准中国驻英大使馆迁建，重启中英各层级沟通，为双边关系回暖奠定基础。此次高调访华，更是将这种务实导向推向高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“务实”不等于没有分歧。斯塔默显然面临不少挑战，特别是英国国内的政治阻力，也为政治互信的重建增添了诸多变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾在2018年以外交大臣身份访华的杰里米·亨特表示，斯塔默此行是正确的，但必须“保持清醒的认识”，以防中国“拆解”英美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯塔默此刻确实是在走一条真正的外交钢丝。”亨特在接受英国广播公司（BBC）第四电台节目采访时说，“当然，与中国扩大贸易会带来一些好处，但其中同样蕴含着巨大的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次访问前，英国保守党外交事务发言人普丽蒂·帕特尔便公开发难，指责斯塔默在使馆问题上向中方让步后，又飞往北京“卑躬屈膝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种言论不仅反映了英国反对党对工党对华政策的刻意阻挠，也凸显了英国国内在对华政策上的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“黄金时代”还能重来吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望八年的空窗期，斯塔默的访华是一场重要破冰，但并非历史的回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像殷之光说的那样，与卡梅伦时代相比，无论是时代背景还是诉求，都已经完全不一样了。他表示，与其过于乐观地把斯塔默访华叫作一个“转折点”，不如说这是英国政府在不断变化的世界格局当中，探索多元化外交的路径，一种对冲特朗普风险的“尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我会把它称作一次正面的尝试，但是多大程度上能重塑所谓‘黄金时代’的未来，还是需要观望的。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）注意到，此次斯塔默政府的对华接触，是在大国博弈加剧、英国国内对中国保持高度警惕的背景下进行的，英方合作始终坚守“国家安全红线”，领域也基本集中在低风险领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用查塔姆研究所中国问题研究员塔莉娅·彼得森的话形容，“斯塔默无法仅凭一次访问就重塑英中关系，也难以推动中国对英国核心基础设施展开大规模投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，虽然预期有限，但斯塔默的中国行毫无疑问释放了一个非常强烈的信号——外界原本觉得铁板一块的西方阵营，也在探索对冲特朗普的途径了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光预计，受若干因素影响，英方未来肯定会在表态层面出现“政策反复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部因素上，要看美国11月份的中期选举会如何影响特朗普的态度，以及接下来整个欧洲的对华立场是什么。内部层面，工党自身的执政稳固程度会产生影响，特别是能否较好地解决民生问题，遏制生活成本上涨，这些东西都是斯塔默关心的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这给中国稳定英国对华政策提供了抓手。”殷之光说，除了高新产业，中国其实也可以去关注一些能够凭借自身强大的生产能力，帮助生活成本高涨的国家降低民生负担的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，如果中国能够在农产品、生活用品等关键基础性产品的供应上提供支持，或许能缓解斯塔默政府面临的压力，产生正面影响。因为不管未来英国政府如何换届，都要直面民生问题，只要生活成本降低了，就能切实改善选民的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129162518665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月16日，加拿大总理记者会在北京日坛公园召开。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼更广泛的世界，斯塔默只是近期涌入中国的一众西方领导人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，之前卡尼访华产生了比较强的示范效应，斯塔默此访也会一定有带动效应，相对于欧洲来说尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》早前引述牛津大学一名副教授的话说，“我们可以看到中等强国正在采取对冲策略。这是一个充满不确定性的时刻，它们正试图实现多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但它们并没有与中国结盟，而是开启了新的对话，建立了新的联盟，构建了新的区域伙伴关系。与以往相比，它们的投资和贸易也更加多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在殷之光看来，这种“非结盟式深度互动”，绝对是有积极意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这一局面让大家得以一睹旧秩序霸权有多不稳定，”他说，人类历史上两次世界大战都是霸权者自己挑起来的，现在“霸权恒不稳定”已不再是抽象的理论问题了，而是一个现实问题摆在大家面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，正是因为特朗普的这种“纳粹式的、黑帮式”的行动，使得原先貌似铁板一块的对手开始各自寻找出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光特别指出，西方学者所谓的“强国”“弱国”之分，并不符合中国的语境，所有国家应该是平等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们看到了所有平等国家在一个霸权结构下，不断提高自主性，寻找外交可能性的变化，这一点是非常积极的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，不仅仅是“中等强国”这样的说法，包括那一系列建立在欧美历史经验上的国际关系叙事措辞，其实我们都可以在当下新时代去做一个反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们中国需要的国际秩序到底是什么样的？那依照这种国际秩序，我们应该如何描述这个世界？其实这是一个非常好的契机，让我们去做思考。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805499_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805499_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 14:07:25 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>