<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 09:14:56 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>贝森特：欧洲人，“愚蠢透顶”</title><description>&lt;p&gt;
美国政治新闻网（Politico）1月22日发布的《对话》节目中，美国财政部长贝森特在接受访谈时，谈到对俄罗斯能源的限制措施：“极其讽刺又荒唐的是，猜猜是谁在购买印度用俄罗斯原油加工的精炼石油制品？正是欧洲人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提到，欧洲人认为，从印度购买这些产品是“实惠的买卖”（big trade deal）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他解释说，在本轮俄乌冲突之前，俄罗斯石油仅占印度全年原油进口量的2%。自从俄罗斯被“制裁”之后，印度大量进口“减价”的俄罗斯石油，当地石油加工商也获取了巨额利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特认为，欧洲人此举是为这场针对自己的战争买单，也在为俄罗斯“输血”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特说，这简直“愚蠢透顶”（act of stupidity）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123164435625.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《对话》节目截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804851_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804851_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:54:48 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国两党恶斗真费道具：一个费“护膝”，一个费“小鞋”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】不知不觉中，美国两党政治恶斗这股“恶俗之风”，也吹到了阿尔卑斯山脚下的瑞士小镇达沃斯……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普的出现，自然是本次世界经济论坛年会的最大焦点，而为了不让他抢尽风头，美国加利福尼亚州民主党籍州长纽森也使出浑身解数——不仅大骂欧洲人“怂包”，甚至还搬出事先制作好的“护膝道具”，嘲讽那些向特朗普政府“下跪屈服”的人。睚眦必报的特朗普，自然要让纽森穿上为其量身定制的“小鞋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）、《纽约时报》当地时间1月22日报道，纽森当天指责特朗普政府在前一天阻止他进入美国在达沃斯论坛的官方总部“美国之家”（USA House），导致此场馆内一场以他为主角的活动被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN提到，特朗普此前在达沃斯演讲期间，他和纽森的“互动”就很微妙，随后两人的隔空骂战也迅速成为各自社交媒体团队的素材。报道认为，这些迹象进一步凸显了纽森的“总统抱负”，他是2028年美国总统大选民主党党内提名的热门人选之一，他也在通过模仿特朗普的网络风格来嘲讽对方，从而提升了自己的知名度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123155817708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月22日，瑞士达沃斯，美国加州州长纽森在世界经济论坛年会发表演讲，并拿出一个“特朗普签名护膝道具”。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“突发新闻：在白宫和国务院的压力下，‘美国之家’现在拒绝加州州长加文·纽森入内与媒体见面，此前官方媒体合作伙伴《财富》杂志邀请他发表演讲。”事发后，纽森的社交媒体团队这样发帖写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽森的一名发言人则表示，这位加州州长原定于当地时间1月21日在达沃斯论坛上的美国场馆“美国之家”，与《财富》杂志的一名编辑进行一场“炉边谈话”，但被拒绝入内，导致活动被迫取消。目前，尚不清楚特朗普政府是否需要对此负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《财富》杂志在一份声明中表示，“‘美国之家’决定无法安排州长参与（活动），并将这一决定告知了《财富》杂志。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名民主党人，纽森经常将自己定位为特朗普的反对者。当地时间1月22日，他在达沃斯参加官方活动期间，接受了美国新媒体“旗语”新闻社（Semafor）的采访，并谈到了此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一定是他们（特朗普政府）让活动被取消。”纽森对“旗语”新闻社主编本·史密斯（Ben Smith）说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普政府不喜欢我的言论，并试图确保我不被允许发言，这令人惊讶吗？”他补充道：“不，这与本届政府及其专制倾向是一致的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据CNN报道，白宫在回应纽森的指控时称：“在达沃斯没有人知道这位三流州长纽森是谁，也不知道他为什么要在瑞士游荡，而不是去解决他在加州制造的诸多问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》则称，白宫发言人没有回答有关纽森是否被阻止进入“美国之家”的问题。该场馆有企业赞助商，但美国政府是该场馆的官方合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月21日，纽森在现场听了特朗普所发表的演讲。特朗普在演讲中再次要求丹麦将格陵兰岛的控制权让给美国，同时还谈到了许多国内和国际问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们将帮助加州人民，”特朗普说，“我们希望没有犯罪。我知道加文在这里。我当总统的时候和加文相处得很好，加文是个好人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，有镜头捕捉到纽森在现场，他面带微笑，又似乎是在轻声冷笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还补充称：“我想说，如果我是一位民主党籍州长，或者其他什么身份，我会打电话给特朗普，我会说，‘来吧，让我们看起来（关系）更好’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普演讲结束后，纽森接受了CNN的采访，他表示特朗普的演讲“非常无聊、毫无意义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于美国受众来说，那篇演讲没有任何新意。”他还驳斥了特朗普要求美国获得格陵兰岛的说法，包括特朗普此前威胁动用军事行动、但在当天演讲中又收回的强硬立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普根本不会入侵格陵兰岛，”纽森说，“我认为军事行动的威胁根本不是真的，但我认为这种气氛反映了出席论坛的商界领袖们内心深处的焦虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
CNN注意到，在来到达沃斯之后，纽森的激烈言论并非只针对特朗普。当地时间1月20日，在特朗普还未抵达之前，纽森面对记者时就讽刺说，欧洲领导人的“软弱无能”，让作为一个美国人的他，都觉得“尴尬”，他应该给他们“带护膝来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个个地都在向前趴下，我应该给外国领导人带上一堆护膝来的，这实在太可悲了。”纽森接受采访时说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还提到，委内瑞拉反对派人士玛丽亚·科丽娜·马查多1月15日在白宫会见特朗普时，将自己获得的2025年度诺贝尔和平奖奖章“赠予”对方，简直“太可悲了”，诺贝尔奖就这样被送来送去，“从一个美国人的角度看，这都怪尴尬的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，纽森在社交媒体X平台上发布了采访视频，并配文：“是时候振作起来了，停止同流合污，有点骨气吧。特朗普会把你当傻瓜耍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，就在当地时间1月22日参加另一场达沃斯论坛活动时，纽森居然又“整活”，真的在现场观众面前展示了一个印有特朗普标志性“心电图”签名图案的“护膝道具”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“最后一批护膝已经售罄，就像我们的律师事务所正在出卖自己一样，”他嘲讽道，“许多美国大学正在出卖自己，是的，许多企业领导人也正在向本届政府出卖自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123160302629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月21日，瑞士达沃斯，美国总统特朗普(未出现在画面中)在世界经济论坛年会上发表讲话，并提及加州州长纽森，纽森在台下冷笑。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN指出，纽森的社交媒体团队，正模仿特朗普在社交媒体上的语气，包括全部大写的帖文和“感谢您关注此事”的结尾语，还配上表情包和AI生成的图片，有时还包含对批评者的人身攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年接受美国哥伦比亚广播公司《深夜秀》采访时，纽森解释了他对特朗普的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们尝试的一切突破性方法都没有奏效，所以我们决定尝试一些新颖的东西，那就是幽默，”纽森说，“我们把一面镜子放在特朗普面前，让他看看这个国家正在发生的荒谬之事，看看唐纳德·特朗普的荒谬之处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，纽森并非此次现身达沃斯的唯一一名2028年总统大选潜在候选人，包括密歇根州民主党籍州长格雷琴·惠特默（Gretchen Whitmer）和肯塔基州民主党籍州长安迪·贝希尔（Andy Beshear）当地时间1月21日也参加了一场论坛活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纽森之后，贝希尔也接受了CNN的采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“（特朗普）那场演讲很危险，很不尊重人，而且失控了，”贝希尔说，“你看到他嘲笑在场的世界领导人，而这些人是我们称之为‘朋友’的人。你看到他絮絮叨叨地讲故事，甚至试图模仿别人的声音。这真的令人担忧，而且对美国来说，坦率地说，很丢人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804850_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804850_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:51:56 GMT</pubDate><author>冉召月</author></item><item><title>官宣！大连成为东北首个GDP破万亿城市，全国第29个</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，大连市统计局公布：根据辽宁省地区生产总值统一核算结果，2025年，全市地区生产总值10002.1亿元，按不变价格计算，比上年增长5.7%。其中，第一产业增加值665.4亿元，比上年增长3.6%；第二产业增加值3532.5亿元，比上年增长7.7%；第三产业增加值5804.2亿元，比上年增长4.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连市正式成为东北地区首个GDP突破万亿元城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123160706231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连市政府网站介绍，大连是我国北方重要的港口、贸易、工业、金融和旅游城市，是沿海重要的中心城市，现代海洋城市，国际性综合交通枢纽城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连，于1899年正式建市，1984年5月成为第一批沿海开放城市；9月，设立全国第一个国家级经济技术开发区——大连经济技术开发区。1985年，大连成为计划单列市。1992年5月，大连保税区设立，是我国最早成立的保税区之一。1994年，大连成为副省级城市。2014年大连金普新区设立，是东北地区第一个、我国第十个国家级新区。2017年，中国（辽宁）自由贸易试验区大连片区正式挂牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国家重要的工业基地，大连拥有雄厚的产业基础、齐全的工业门类，装备制造、船舶制造、石油化工等传统产业优势明显，在中国造船史上荣获80多个“第一”，拥有全球规模最大的PTA生产基地。恒力2000万吨/年炼化一体化项目是国内最大的一次性建设的石油炼化项目。大盘绿色石化、沈大工业母机获评国家先进制造业集群。在大连，新一代信息技术、洁净能源、低空经济等战略性新兴产业培育壮大，“人工智能+”、新材料、绿色低碳、生物制造、生命健康等未来产业加速布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连是中国北方重要的国际航运中心和国际物流中心，大连港是东北地区唯一纳入国家“一带一路”建设总体规划的港口，东北地区98%以上外贸集装箱、100%商品车、60%以上外进原油转运均由大连港口承担。大连是中国东北地区的金融中心，持牌金融机构数量居东北地区首位，外汇交易额、跨境人民币结算额始终占全省的50%以上。大连商品交易所是全球重要的农产品、塑料、铁矿石期货市场，已上市大豆、玉米、生猪等20余个期货和豆粕、铁矿石、聚丙烯等10余个期权品种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连拥有金普新区、保税区、高新技术产业园区、中日（大连）地方发展合作示范区、中国（大连）跨境电子商务综合试验区等20余个开放合作平台，是全国对外开放功能区最多、最全的副省级城市之一，近年来外贸进出口总额占全省60%左右、占东北三省40%左右，出口市场覆盖200多个国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连冬无严寒，夏无酷暑，四季分明，2024年空气质量优良天数333天，优良比例91%。先后荣获全球宜居城市、国家森林城市、国家园林城市、全国“美丽山水城市”等称号。大连是国际旅游目的地，依山傍海，风景秀美，现有国家A级旅游景区58家，是“中国最佳旅游城市”“全国首批旅游休闲城市”“东亚文化之都”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大连官宣加入“万亿俱乐部”之前，1月22日，温州市统计局发布最新数据，2025年温州市地区生产总值突破一万亿元，达到10213.9亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，外界原本预期徐州也将宣布2025年GDP破万亿，1月21日，徐州市长沈峻峰的市十七届人大六次会议上作政府工作报告时，只披露“2025年地区生产总值预计增长5.8%左右”，对是否破万亿未作表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以9537亿为基数，按增幅5.8%计算，确实超过万亿。但GDP数据还要考虑价格因素等的影响，须经统计部门统一核算。数据发布也要遵循规范流程——国家统计局先公布全国数据，各省级统计局陆续发布本地区数据，设区市的GDP数据又在其后。因此，徐州是否跻身“万亿城市”，目前还是个谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华日报·交汇点新闻报道，对“万亿”话题，徐州市委书记宋乐伟21日下午在参加铜山区代表团讨论时表达了态度：实事求是，顺其自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温州和大连跻身GDP万亿城市行列后，当前，正式确认的GDP万亿城市已经增至29个，包括4个直辖市（北京、上海、天津、重庆），11个省会城市（广州、成都、武汉、杭州、南京、长沙、郑州、合肥、福州、济南、西安），4个计划单列市（深圳、宁波、青岛、大连），以及10个普通地级市（苏州、无锡、南通、常州、佛山、东莞、泉州、烟台、唐山、温州）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_23_804849_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_23_804849_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:46:43 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>懂新春礼赠心意，更懂高阶理容格调！飞利浦升级男士剃须体验，新年焕新面面俱到</title><description>&lt;p&gt;
新春将至，大家都希望以最好的状态和面容迎接新年，新春礼赠更要送到“面子上”。每份精心挑选的礼物都承载着对亲密关系的珍视，对于追求质感生活的人而言，礼赠早已超越物质，成为传递爱意与心意的情感纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的期待下，全球电动剃须刀领导品牌飞利浦重磅上市一款高端剃须刀——旋护新9系Ultra新意限定版，依托飞利浦超85年的男士理容经验与专研的微提切旋护科技，实现-0.08mm根源净剃，持久干净超舒适；搭载SkinIQ Pro水感微珠舒适圈，减少50%对皮肤的摩擦，真正做到“净护合一”；这款新品剃须刀，更惊喜搭载5款专属新意开机动画，无论是新春礼赠的心意表达，还是自我焕新的品质升级，都能完美契合需求，送得有心、用得称心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更干净！专研微提切旋护科技，-0.08mm根源净剃，24h持久净爽；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更呵护！-50%肌肤摩擦，水感顺畅无负担；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更智能！5重智能剃须模式，应对不同剃须场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123163001839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让这份心意轻松抵达，飞利浦特别搭配新春专享“花境焕颜礼盒”，已于京东独家首发。礼盒内含定制版火漆明信片套装、智能充电底座、精准修剪器、无绳清洁中心等全套配置，无论是赠礼的满满心意，还是自用的仪式感体验，都能一次满足，更限量赠送价值619元的化妆镜，1月31日前晒单还有机会赢取披肩一条。天猫、抖音、线下门店等渠道于1月22日同步开售。飞利浦“健康体验馆”官方小程序也提供一站式选购服务与会员专属权益，搜索“旋护新9系 Ultra 新意限定版”，即可轻松入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123161141296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞利浦旋护新9系 Ultra 新意限定版能精准兼顾 “心意礼赠” 与 “理容刚需” ，背后的每一项功能设计，都能满足当下精英男性高效净剃不留胡茬、全天候清爽等高阶需求。其双层刀片可实现无感微提切，动刀提起胡须、静刀切割胡须，飞利浦专研的微提切技术可实现-0.08毫米根源净剃，告别反复推拉式剃须，有效延缓胡须冒头，避免胡青胡渣，不扎不刺，一次剃须可享受长达24小时的持久清爽；配置SkinIQ Pro压力&amp;amp;动态双重感应技术，并通过4色光环提示剃须力度与动作，贴心引导净剃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123163047273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123163122124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123161229115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刀头覆盖百万颗微珠涂层和硅基材质，有效减少50%的肌肤摩擦与拉伤，悦享水感舒适剃须体验；配置增强、湿剃、柔剃等5重智能剃须模式，可通过APP记录剃须历史，获取私人定制剃须模式与护肤建议，有效改善如敏感、干燥或红肿等问题；搭载AI护肤系统，在家就能实现肤质检测；5款惊喜开机交互动画，将心意藏于每次开机瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼盒内配置无绳清洁中心，1分钟即可深度清洁刀头，杀菌率高达99.9%；超长续航，充满电可使用超过2个月，5分钟闪充功能摆脱电量焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年赠礼，是心意的启程，也是长久陪伴的开始。飞利浦旋护新9系 Ultra 新意限定版将前沿科技融入细腻关怀，让每一次剃须都成为心意的延续与温暖的日常回响。无论是赠予伴侣、致敬长辈，亦或是犒赏自己，都能以“净护合一”的专业实力与专属新意，成就一份长情陪伴，助力在新的一年里面面俱到，从容焕新。即日起，上京东搜“飞利浦旋护新9系 Ultra 新意限定版”，购买可额外带走定制版火漆套装、智能充电底座、精准修剪器、无绳清洁中心等全套配置，更有限时赠送化妆镜、晒单赢披肩福利；1月22日起，天猫、抖音、飞利浦“健康体验馆”官方小程序及线下门店等渠道将同步开售，可轻松将这份新春新意与专业守护带回家。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804846_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804846_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:31:55 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TACO又现！“股市驯服了特朗普”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】“TACO又现”“特朗普和TACO搅动达沃斯”“2026年可能会有更多TACO”美国总统特朗普周中突然撤回就格陵兰问题发出的关税威胁，让这个“特朗普总是退缩”的英文缩写（Trump Always Chickens Out）再次被国际媒体热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》1月23日报道称，此次急转弯，被视为金融市场“驯服”特朗普的又一例证，凸显出即便特朗普对美国的主要盟友态度强硬，金融市场仍具备对他施加实际约束的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日，美国股市市值蒸发逾1万亿美元，成为自特朗普去年4月抛出“解放日”关税以来最严重的一次抛售。最初，特朗普对市场下跌不以为意，称这与过去一年股市的涨幅相比只是“小意思”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了21日下午，他宣布，已与北约秘书长吕特就格陵兰岛乃至整个北极地区的未来合作框架达成了一致，不会对英法德等欧洲8国加征原定于2月1日生效的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123154217522.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普就格陵兰问题发出关税威胁后，标普500指数变化&lt;span&gt; 《金融时报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政府内部显然对股市表现高度敏感，”对冲基金曼氏集团首席市场策略师克里斯蒂娜·胡珀分析称，“这一点在此次选择退让的决定中体现得非常明显。”Corpay首席市场策略师沙莫塔也认为，特朗普公开谈论华尔街对其格陵兰关税威胁的反应，本身就说明“这次确实戳到了他的痛点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报指出，投资者最早是在去年4月特朗普“对等关税”引发的市场动荡中，学到了“TACO”这一教训。当时，特朗普贸易战的规模和范围令市场震惊，美股大幅下跌，美国国债市场也遭受冲击，贸易摩擦动摇了美国作为避险资产中心的地位，但随后市场又反弹，令此前抛售股票的投资者措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那以后，市场对特朗普激进政策的反应明显趋于温和，投资者不再轻易因其贸易强硬言论或对美联储主席鲍威尔的施压而做出剧烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资产管理公司Ninety One的投资组合经理杰森·博博拉-申表示，“TACO式思维已经深深植入市场，投资者普遍认为特朗普就像一个反复‘狼来了’的孩子。对市场而言，真正的风险在于，有一天这种心态会让‘狼’离预期目标更近”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫方面否认特朗普在使用关税上存在前后不一，称他只是遵循一套“熟悉的剧本”：先威胁加征关税，迫使对方让步，随后达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人库什·德赛回应称，“在特朗普总统任内，美国的平均关税水平几乎提高了十倍，他利用关税工具在全球促成了十多项贸易与和平协议。总统始终希望达成交易，但也一再证明，他并不惧怕动用一切手段来坚持‘美国优先’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这套说辞难以掩盖其反复退缩的现实。根据美国“政客新闻网”22日的梳理，过去三个月里，特朗普至少五次宣布计划对加拿大、法国、中国等国加征关税，以迫使各国服从于他的外交和地缘政治目标，但几乎没有一项真正落地，白宫还撤回或暂停了部分既有关税和拟议的措施，包括针对食品、家具和芯片的关税，以缓解国内物价压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部前副部长、战略与国际研究中心高级顾问威廉·赖因施直言：“他（特朗普）往往在说得最狠的时候突然妥协，这正是‘TACO’一词出现的原因。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该词出现后，市场在2025年下半年对特朗普的激进言论反应趋于钝化，投资者不再轻易因其贸易强硬言论或对美联储主席鲍威尔的施压而做出剧烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国今年进入中期选举周期，多名分析人士指出，在经济与生活成本高度政治化的背景下，特朗普可承受的市场和民意冲击明显下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士百达资产管理公司卢伯乐分析说，“与当初相比，特朗普如今拥有的政治资本要少得多。中期选举临近，他能够承受的‘疼痛’明显降低”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许会助长特朗普政策目标对象的底气。在特朗普本周让步前，德国安联环球投资公司公开市场首席投资官迈克尔·克劳茨伯格曾表示，“如果我是一些欧洲政府的顾问，我会说，你们需要制造一点市场波动，因为特朗普对此非常在意，甚至比其他政治人士更在意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》注意到，全球投资者逐渐适应了特朗普政策表态的发布节奏，通常选在周末、金融市场休市期间公布。瑞士Syz银行首席信息官查尔斯-亨利·蒙肖将其概括为一个为期四到六周的“特朗普关税周期”：先是“冲击阶段”，股市下跌、波动率上升，随后是美国官员出面安抚，最后以解决承诺收尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但这次在格陵兰问题上，周期明显缩短了，”蒙肖表示，“也许是因为各方的利害关系都太大了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似情况此前也发生过。去年7月，有消息称特朗普曾询问议员是否可以解雇鲍威尔，美元指数一度单日大跌，随后特朗普表示“并没有打算这么做”，美元又迅速反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分投资者担心，“TACO”的广泛预期正在削弱市场对经济或政治冲击的敏感度。在格陵兰岛风波最紧张之际，一名政府债券市场投资者表示，他们正试图“主动屏蔽所有与格陵兰有关的噪音”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于同时布局多类金融市场的投资者而言，应对方式包括在高风险讲话或事件前战术性降低风险敞口，同时在更长期维度上持有黄金及其他可能受益于不确定性上升的大宗商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，本周，黄金价格延续破纪录的走势，即便在特朗普就格陵兰问题上立场反转后仍继续上涨，交易价格接近每盎司5000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国伦敦皇家资产管理公司多资产主管格利瑟姆表示，他一直在买入黄金，以对冲特朗普未来可能落实更极端政策的风险，例如在鲍威尔的继任者任内削弱美联储独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这感觉有点像温水里的青蛙，水温正在不断升高。”他说，“风险在于，你正在逐渐对那些在10年或20年前本会引发大规模抛售的触发因素产生免疫。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804840_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804840_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:06:42 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>TikTok美国方案落地，外交部回应</title><description>&lt;p&gt;
据北京日报客户端消息，1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社记者提问，TikTok昨天宣布成立一家由美方控股的合资企业，以在美国开展业务。美国总统特朗普对这一举动表示欢迎，并感谢中方。外交部对此有何回应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你提到的问题建议向中方的主管部门询问。”郭嘉昆强调，中方在TikTok问题上立场是一贯明确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123154703415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
23日早些时候，TikTok发布公告称，已成立TikTok美国数据安全合资有限责任公司（TikTok USDS Joint Venture LLC）。该合资公司将负责TikTok美国的数据保护、算法安全、内容审核及软件保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合资公司中，甲⻣⽂、银湖资本、MGX各持股15%。其他投资⽅包括海纳国际集团关联企业Vastmere战略投资有限责任公司、Alpha Wave Partners等多家企业。其中，字节跳动保留19.9%的股份，仍为合资公司最大单一股东。合资公司还将由一个七人组成的董事会管理，董事会成员包括TikTok CEO周受资等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前媒体报道，字节跳动会继续拥有TikTok算法的知识产权，并授权该合资公司使用。公告同时提到，TikTok美国公司将负责电商、广告、市场营销等商业活动以及TikTok全球产品的互联互通。据了解，该公司由字节跳动全资控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述公司业务安排，意味着TikTok美国方案正式落地，超过2亿美国用户能够继续使用TikTok。此外，从公告显示公司架构、业务划分看，TikTok美国方案与苹果公司在中国的“云上贵州”运营方式极为相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月，外交部发言人郭嘉昆曾就TikTok相关问题表示，中方在TikTok问题上的立场是清楚的，中国政府尊重企业意愿，乐见企业在符合市场规则基础上做好商业谈判，达成符合中国法律法规、利益平衡的解决方案。希望美方为中国企业到美国投资提供开放、公平、非歧视的营商环境。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804838_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804838_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:56:55 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国总统特朗普4月访华？外交部回应</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社记者提问，请问发言人能否确认英国首相斯塔默将于下周访问中国？另据报道，美国总统特朗普将于4月访问中国，中国领导人将于今年年底访问美国，发言人能否证实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“关于你提到的第一个问题，当前国际形势动荡不安，中国和英国作为安理会常任理事国，加强交往合作，符合两国和世界利益。关于你提到的具体访问，我们会适时发布消息。”郭嘉昆回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于第二个问题，郭嘉昆表示：“中美关系稳定发展符合两国人民共同利益，也符合国际社会共同期待。元首外交对中美关系发挥着不可替代的引领作用。关于你提到的具体问题，我目前没有可以提供的信息。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804836_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804836_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:54:24 GMT</pubDate><author>来源：北京日报客户端</author></item><item><title>福山开的这副药，欧洲可不兴吃啊</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者&amp;nbsp;孟维瞻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2026年世界经济论坛达沃斯年会上，美国总统特朗普出人意料地在格陵兰问题上做出姿态转变。他宣布美国不会以武力夺取丹麦领土格陵兰岛，并声称与欧洲盟友已形成一个“未来协议的框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普的说法，这项框架协议将借鉴英国在塞浦路斯的“主权基地”模式——也就是在格陵兰岛上划出由美方拥有主权控制的小片区域，用于美军基地。如此一来，美国无需直接吞并整座岛屿，就可在格陵兰获得长期军事存在。这一安排可以使华盛顿在北极地区取得战略立足点，被特朗普政府描述为“一项所有各方都非常满意的长期协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
表面上看，特朗普的这一表态标志着态度重大转折。对于饱受惊吓的欧洲盟友而言，特朗普在达沃斯的“转向”无疑带来一丝喘息机会。北约国家之前对美国可能以武力夺岛的前景忧心忡忡。如今特朗普口头排除了动武，并表示达成了某种折中安排，暂时缓解了公开的盟友冲突。一时间，欧洲各国领导人似乎松了口气，认为避免了一场更危险的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123115005823.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月21日，特朗普在达沃斯世界经济论坛上发表演讲，并声称“不会对格陵兰使用武力”&lt;span&gt; 世界经济论坛官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;权宜之计还是醉翁之意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场危机真的就此化解了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多分析人士对此持怀疑态度，认为特朗普的让步更像是一种权宜之计，而非真正战略转变。尽管特朗普在达沃斯承诺“不必动武”，但他随即话锋一转，称获取格陵兰对美国乃是“小小的要求”、只是“一块冰”的问题，并警告道：“你们可以说不，但我们会记住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句“我们会记住”的狠话，让在场的欧洲官员背脊发凉，也让北约盟友对他承诺的可信度难以彻底放心。正如美国军事媒体《战争地带》指出的，特朗普虽然口头排除了武力方案，但对格陵兰仍表现出浓厚兴趣，这种带有威胁意味的暧昧表态注定令盟友寝食难安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观察人士形容特朗普有种“走两步退一步”的习性，此番退让可能只是战略性后撤，以待日后再伺机而动。欧洲外交人士私下里同样忧心忡忡，他们担心特朗普只是暂避锋芒，为未来重新施压积蓄筹码。一旦形势或利益计算发生变化，不排除他日后翻脸，再次提出对格陵兰更全面的主权要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这从特朗普达沃斯讲话中的蛛丝马迹也可见端倪。在讲到格陵兰时，特朗普更是四次口误将格陵兰称作冰岛——这番似真似假的失态，在部分北欧官员看来是对丹麦的冒犯，也被视作特朗普内心并未真正尊重格陵兰自治地位的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多格陵兰民众认为，特朗普此番让步不过是缓兵之计，他们对美国的动机深表怀疑。格陵兰首府街头最近爆发了大规模游行示威，示威者高举“格陵兰人自己的土地，轮不到你们！”“别想夺走我们的未来”等标语，表达对美国企图的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲各方的狐疑与不满&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以“塞浦路斯模式”建立美军基地的方案，暂时避免了一场硬碰硬的冲突，欧洲各国政府表面上松了一口气。然而，这纸框架协议在欧洲内部引发的质疑和不满仍此起彼伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，协议的酝酿过程缺乏透明度。在格陵兰和丹麦看来，美国与北约高层在未充分征询格陵兰自治政府意见的情况下，就草拟出涉及格陵兰未来地位的方案，严重忽视了当地利益相关方。丹麦政府高官私下抱怨，在整个事件中丹麦被当作局外人，其主权利益遭到漠视。还有一位欧洲外交官说：“问题在于，所有人都在谈论格陵兰人，却没有让格陵兰人参与进来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一些欧洲政要担心，按照英国在塞浦路斯保留主权军事基地的模式让步，等于为特朗普的咄咄逼人开了先例，是对其不合理要求的姑息。欧洲议会中已经传出不满声音，认为这样的方案让渡太多主权，无异于向美国低头。更有甚者，有人警告，如果未来格陵兰自治政府通过公投否决这项协议，那将不可避免地再次引发与美国的重大冲突，届时欧洲将会进退两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123114015117.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月19日，瑞士苏黎世，当地民众举行集会，抗议特朗普出席达沃论坛。横幅上写着“不欢迎特朗普”&lt;span&gt;&amp;nbsp;财新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，格陵兰当地社会对丹麦政府也有不满。格陵兰反对党领袖佩莱·布罗伯格愤怒指出：“问题在于，哥本哈根让这一切变成了丹麦王国的事，而不是格陵兰人民的事……如果格陵兰真属于格陵兰人，就不该被当成丹麦的一部分；但现在两者混为一谈是不行的。”布罗伯格批评丹麦政府在此次危机中边缘化了格陵兰的声音。他还担心丹麦借美国施压之机打击格陵兰独立运动，以“美国威胁”为由迫使格陵兰继续依附丹麦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机远未翻篇：悬而未决的变数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，眼下这页显然还没有真正翻过去。这场围绕格陵兰的风波只是表面平息，背后埋藏的变数仍然不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略层面来看，特朗普提出的塞浦路斯式方案，并不符合他最初的野心。特朗普真正的初衷，是要把格陵兰这块战略要地纳入美国版图，以此留名青史。如果仅仅为了多一个军事基地或获取矿产，美国完全可以通过现有北约框架下的合作实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当初之所以不惜冒犯丹麦、震动盟友，不是为了这些次要目标，而是醉心于“拥有”这片土地的历史功绩。因此，他不大可能就此善罢甘休。眼下退一步，很可能是蓄势待发的伏笔，特朗普也许还在谋划下次更猛烈的推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律和民意层面看，即使按照所谓“塞浦路斯模式”行事，丹麦和格陵兰岛的许多居民未必买账。他们普遍将此视为在高压下签署的协议，认为这伤害了丹麦的主权和格陵兰的自治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰自治政府方面迄今对协议保持沉默，但有格陵兰政界人士暗示，不排除未来通过公投来表达不满。如果格陵兰人以民主方式否决与美方的协议安排，那将把美丹关系重新推向紧张。当地民意的抗拒为协议前景蒙上阴影，未来可能还有其他麻烦等待特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从政治进程层面观察，丹麦政府目前对这份框架方案的立场仍不明朗。在达沃斯会议上，丹麦首相梅特·弗雷泽里克森并未公开宣布接受或拒绝协议，只是含糊表示应通过私下外交途径处理格陵兰问题。丹麦国内对是否接受美国的安排存在激烈争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于丹麦政府今年还面临国内选举压力，其对美妥协的举措可能引发政坛地震。在这种背景下，所谓协议框架更像是一纸模糊而脆弱的停战宣言。可以预见，只要其中任何一方表现出不满或反悔迹象，这场风波就可能卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山的药方：效果适得其反&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普宣布格陵兰新方案的前两天，著名政治思想家弗朗西斯·福山向欧洲发出了截然不同的呼吁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日，福山在美国在线杂志《Persuasion》上发表专栏文章，标题直截了当地给欧洲进言：“不要退缩，欧洲”（Don’t Back Down, Europe）。福山在文中对欧洲国家近来的对美策略提出尖锐批评，认为欧盟及其主要成员国为了安抚特朗普，“用尽了让步妥协、阿谀奉承、赠送礼物等各种讨好手段”，但这些策略完全无效，应该立即弃用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山特别提到，如果欧洲在格陵兰问题上让步，那么特朗普将会视此为软弱，日后提出更多无理要求。他还批评欧洲在去年对美经贸妥协，是基于对美国安全依赖和害怕贸易战的错误算计。福山呼吁欧洲抛弃对美幻想，强硬回应特朗普的关税威胁，“即便可能因此需要承担全球经济衰退的风险”，也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山的呼吁代表了一种西方自由主义知识界的典型声音，主张以理想原则对抗特朗普主义的霸道逻辑。然而，福山的建议可能正好南辕北辙，如果欧洲照办，效果很可能适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这篇文章中我们可以明显感觉到，不知是有意还是无意，福山忽略了欧洲真正的问题——其实力地位和内部条件决定了“强硬反制美国”绝非易事。毕竟欧洲不像中国那样拥有强大的制造业基础和举国动员体制，也没有中国那种相对独立完整的产业链。如果欧盟一味逞强反击，一方面可能导致内部团结破裂，另一方面也会给自身经济带来沉重代价，这是欧洲难以承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从更深层看，福山的建议治标不治本，并未触及当前逆全球化浪潮和民粹主义崛起的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山倡导的做法，无非是要欧洲在战术上对特朗普更加强硬，但这并不能消除产生特朗普现象的社会经济土壤。我们不妨追问一个简单的问题：美国为何会出现特朗普这样的人物并且让他当选总统？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，特朗普是美国选民一票一票选上去的，他能够上台，正是因为相当多的美国民众对现状不满、对传统建制失望。特朗普现象之所以产生，从根本上讲是西方自由民主价值观发展到一定极端所引发的反作用。这里并不是全盘否定自由民主价值观，它当然有其合理之处，并曾一度为许多国家所接受。但中国有句古话叫“物极必反”，当一种价值观被推向极致、变得排他僵化时，就会产生与初衷相反的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30多年里，以美国为代表的西方国家在全球大力推广自由民主和“普世价值”，有时不惜以意识形态输出和军事威胁的方式去影响他国社会发展。然而，这种不顾各国国情的单一价值输出，在许多地方造成了文化侵蚀和认同危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方学者鼓吹所谓多元主义，但实际上他们倡导的是一种忽视各国文明差异的单一价值体系。这使很多发展中国家乃至部分西方国家的民众感到本民族的文化传统受到挑战，社会凝聚力被削弱。结果就是，不仅中国、俄罗斯等非西方大国对西方自由主义价值观日益反感，甚至美国和欧洲内部也出现了对自由民主“普世性”的强烈质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，特朗普的上台本质上是对自由主义秩序的一次反弹：当自由民主的实践偏离了初衷、没能解决许多人面临的经济文化焦虑时，一部分民众选择了以民粹领袖来表达不满。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的困境：左右碰壁的尴尬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，欧洲其实陷入了一个极其艰难的政治困境。欧洲人要想在格陵兰乃至更广泛的问题上和美国硬碰硬，在现实上是不可行的——欧盟无论在经济还是军事实力上，都难以与美国匹敌。欧盟即便想反制，在操作上也步履维艰。从务实角度讲，欧洲很难通过对抗美国来解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，欧洲如果一味妥协退让，也注定“忍辱负重”难有好结果。归根结底，欧洲要想在21世纪的国际舞台上扮演举足轻重的角色，必须学会与世界其他大国求同存异、合作共赢。也就是说，既要巩固与美国的传统同盟关系，也要设法同俄罗斯、中国等大国保持基本的沟通与合作。只有在不树敌于全球主要力量的情况下，欧洲才能真正扩大自己的战略回旋空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，欧洲近年来的外交战略有些陷入四面出击却处处失分的困境。欧洲几乎同时与三个世界最具影响力的大国关系紧张，这使得其在地缘政治博弈中愈发被动。目前欧洲似乎仍抱持着一种19世纪的旧观念，仿佛认为自己是世界文明中心，可以对其他大国颐指气使，告诉别人“应该这样、不应该那样”。然而21世纪的现实是，多极化趋势不可逆转，每个大国都有自身利益考量，欧洲再难以居高临下地指点江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧路线之别：实用与僵化的对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，近来美国和欧洲在外交理念和风格上也出现了背道而驰的走向。美国在处理与其他大国关系时表现出一种更务实、更灵活的态度。这主要体现在三个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，价值观层面。尽管美国长期宣扬所谓“普世价值”，但当这些理念与其国家利益直接冲突时，美国政府并非一味教条坚持。近两年我们看到，美国在一些议题上开始降低价值观调门，务实地寻求和不同制度国家的共同点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，经济利益层面：经过几轮贸易摩擦，美国在某些方面变得现实起来，懂得适时妥协。这种交易式思维体现了美国务实的一面：目标是争取更大利益，但不见得非要两败俱伤不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，战略安全层面。美国近来在部分地区表现出一定的战略收缩意愿。当华盛顿意识到自身实力无法无所不及时，会选择避免多线作战，暂时缓和次要方向上的冲突。这种知难而退的策略也是美国外交务实性的体现，历史上这种策略曾经给美国带来成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相形之下，欧洲的外交风格却日趋僵化和理想化。欧盟在最近几年经受了一系列挫折，但是每次反思之后，都走入了更加错误的方向，以至于“越反思越错”。曾几何时，欧盟委员会在普罗迪、巴罗佐、容克等主席领导下，努力在大国之间保持平衡，不至于过度倒向任何一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自冯德莱恩上任欧委会主席以来，欧盟在诸多议题上几乎一边倒地追随美国。为了迎合华盛顿，布鲁塞尔不惜牺牲与莫斯科、北京等其他大国的关系。冯德莱恩本人多次公开表态称中国是“制度性对手”，言辞尖锐且不留情面。这些理念和举措过于刚性，缺乏灵活调整空间。冯德莱恩领导下的欧盟给自己不留后路，一旦国际局势风向变化，欧洲就会陷入被动。如今美国政治发生剧变，特朗普政府对欧洲频出难题，欧盟顿感措手不及，正验证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123120049433.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，欧盟委员会主席冯德莱恩在达沃斯世界经济论坛上发表演讲，宣布将永久冻结俄罗斯央行的资产，并在未来两年向乌克兰提供900亿欧元贷款&lt;span&gt;世界经济论坛官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个有趣的细节是，我个人在国际交流中体会到，美国人固然认同自己的价值观，但不少人还是愿意倾听别国的看法，表现出一定尊重与灵活。而某些欧洲朋友则往往带着固执的批判眼光看世界，喜欢指责别国这也不对那也不对，好像除了欧洲，别人做什么都是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾对欧洲朋友说：“你们和俄罗斯毕竟是永远搬不走的邻居，对抗没有好下场。为什么不学习一下我们中国与俄罗斯相处的经验呢？”中国与俄罗斯有世界上最长的陆地边界，但中俄能够融洽共处，原因就在于我们尽量求同存异，尊重彼此的核心关切。相比之下，某些欧洲国家对待邻国却缺乏耐心，一味想让对方按自己的方式行事，甚至连其他国家保持中立态度也会受其指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国人并不像外界想象中那么狂热地迷信福山那套理论——他们更多是把它当工具，用不上时就弃之不用。欧洲这方面却显得理想主义过头。欧洲若一味沉浸在落后的思维中，不仅招致美国民众反感，也会让自身外交走进死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;合作与尊重才能破局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有句古话叫“得道多助，失道寡助”。借用这句话的智慧，来观照当下的欧洲困境，也不无启示。福山给欧洲开的强硬药方针对的只是表层问题，无法真正医治欧洲面对特朗普主义所暴露的深层症结。要使欧洲摆脱目前的困境，根本之计是调整欧洲自身的心态和战略思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧洲需要反思“欧洲中心论”的思维惯性。欧洲文明对世界贡献巨大，但时代早已变迁，如今国际事务不再是欧洲单一剧本。欧盟若总以教师爷自居，对别国指手画脚，非但树敌，还会让自己陷入孤立。取而代之，欧洲应学会更加谦逊务实地与各大国打交道。历史上的弱势一方善用纵横捭阖之术，在大国博弈中寻找可乘之机、获取自身利益最大化。今天的欧盟虽然在经济总量上不弱，但如果一味与所有大国交恶，势必招致“失道寡助”的下场。反之，若欧洲能在维护自身价值的同时显示对他国核心关切的尊重，与各方建立起利益交汇点，那么“得道多助”的局面未必不能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧洲需要调整对全球化和多元文明的态度。当前全球化确实遭遇挫折，逆全球化思潮涌动，但从长远看，全球化仍是不可逆的历史潮流。欧洲一向以多边主义和全球合作的倡导者自居，这一点与中国等国是有共识的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要让全球化重新回到健康发展的轨道，各国彼此之间必须重建基本信任。这种信任的前提，就是相互尊重彼此不同的文明和社会制度。世界近年的种种动荡，很大程度上源于一种缺乏尊重的价值观冲撞。一些西方政客试图将自己的意识形态模式套用于他国，引发对方反感。因此，要消除民粹主义的土壤，让特朗普主义失去市场，各国都需要反思。如果各国人民的文明和生活方式都得到应有的尊重，那么像特朗普这样煽动对抗情绪的人就不容易获得拥趸。这恐怕才是解决问题的关键长远之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，再说回福山本人。福山在此前相当长一段时间里对世界局势的观察是比较冷静客观的。然而，近几年福山的论调似乎又有所倒退，重新变得执拗自由理想主义。现实已经不断提醒我们，历史并没有终结，世界比任何时候都更加多极化、多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新世界里，简单套用旧有理论难以找到出路。对于福山来说，现在或许也是他反思的时候了——反思怎样的处方才真正适合当今世界的病症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲要对付特朗普，不妨淡化意识形态之争，回归现实利益考量，通过合作和尊重来化解分歧。只有对全球化进行适度修正，它才具有可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许不是一个轰轰烈烈的剧本，却可能是行之有效的解困之道。当欧洲走上一条更包容务实的道路，它赢得的朋友和支持也会越来越多。反之，如果开错药方、误判形势，那么等待欧洲的只能是事与愿违，甚至“失道寡助”的境地。希望欧洲人能够审慎抉择，在历史的十字路口迈出正确的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2026_01_23_804817_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/mengweizhan/2026_01_23_804817_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:19:55 GMT</pubDate><author>孟维瞻</author></item><item><title>特朗普左手也现淤青，这回自称“磕桌上了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】去年重返白宫以来，特朗普右手经常出现淤青，并常常用创口贴和化妆品加以遮掩。白宫之前给出的解释是，这是他频繁握手以及为保护心脏每日服用大剂量阿司匹林而导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法新社、《每日野兽》等外媒注意到，1月22日特朗普在瑞士达沃斯出席所谓加沙“和平委员会”签约仪式时，他左手手背出现了一处新瘀青，与右手手背之前的瘀青类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《每日野兽》称，特朗普高举签完的创始文件时，右手可见轻微淤青，而左手的瘀伤颜色更深，看上去像是一夜之间突然出现的。这与白宫此前“因频繁与人握手所致”的解释存在明显矛盾，因为特朗普的惯用手是右手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社也提到，“和平委员会”活动初期以及前一天的照片显示，特朗普左手并未有瘀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123134508171.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月22日，特朗普出席“和平委员会”签约仪式时左手出现淤青。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国《国会山报》报道，被问及健康状况时，特朗普22日在“空军一号”上告诉记者，“我非常好”，“手磕桌子上了”但已进行了处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他继续说道，“如果你爱惜你的心脏，就服用阿司匹林，但如果不想身上出现一点瘀青，就别服用阿司匹林”，“我服用大剂量阿司匹林，当你服用大剂量时，他们会告诉你，你会出现瘀青”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特随后也解释称，特朗普左手的瘀伤是一次意外所致，“在今天达沃斯举行的和平委员会活动上，特朗普总统的手不慎磕到签字桌的桌角，因而出现淤青”。另外一名白宫官员则称，特朗普及其医疗团队此前已指出，由于每日服用阿司匹林，“总统容易出现手部淤青”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位现年79岁的美国总统有望成为历史上在任时年龄最大的总统。自去年再次入主白宫以来，围绕特朗普健康状况的讨论始终未曾停歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年夏天，特朗普被拍到腿部明显肿胀，白宫随后承认，他被诊断患有慢性静脉功能不全。这是一种在老年人中较为常见的疾病，可能导致血液淤积、下肢肿胀和皮肤变化，可通过药物或医疗手段控制。外界还发现，特朗普在多场公开活动中打瞌睡，右手手背还多次出现不明原因的深色淤青，有时他试图用遮瑕膏或创可贴掩盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候接受美国《华尔街日报》采访时，特朗普说出于为心脏健康考虑，他服用的阿司匹林剂量高于医生的建议。据报道，特朗普每天服用阿司匹林的剂量为325毫克。按照美国梅奥诊所说法，低剂量服用阿司匹林通常指每天81毫克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还解释称，他的双手非常脆弱。2024年7月在共和党全国代表大会上，他与司法部长帕姆·邦迪击掌时，被对方戒指刮伤，导致手部出血。特朗普透露，每当手部被“撞到”时，他都会涂抹化妆品进行遮盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我有那种很容易涂的化妆品，大概10秒钟就能搞定。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国乔治·华盛顿大学医学教授乔纳森·赖纳表示，瘀伤有时只是一次性的情况，比如遭受轻微外伤、不小心撞到什么东西，而阿司匹林会让人更容易出血。赖纳强调，他没有给特朗普做当面检查，但经常在服用比阿司匹林更强效的抗凝药物的患者身上看到类似瘀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）指出，这引发了一个问题：特朗普是否披露了自己正在服用的所有药物？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普去年4月完成年度体检后，又突然前往医院进行第二次就诊。当时，他称检查结果“完美”，却又告诉记者自己不知道具体扫描的是身体哪个部位，特朗普团队也拒绝对外提供更多细节，一度引发外界质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其医生随后表示，检查的是特朗普的心血管和腹部，核磁共振成像结果显示“完全正常”，但特朗普团队的模糊解释并未平息舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，特朗普在一次白宫椭圆形办公室活动中被拍到短暂打盹后，白宫否认他曾睡着，并将相关说法斥为“垃圾叙事”。几天后，美国《纽约时报》一篇审视特朗普健康和日程安排的报道引发了他本人的不满，他在社交媒体上斥其为“抹黑”。然而，在上月的一次内阁会议上，特朗普再次被拍到似乎有约一小时都处于打盹状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN称，特朗普在竞选期间曾不断放大前总统拜登的年龄与健康问题，并将其作为重要政治攻击点。如今，尽管他保持着更加密集的公开行程，仍不时被自身的健康问题所困扰。随着他逐步迈入人生的第八个十年，选民也在持续审视其身体状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总统已经不年轻了。”哥伦比亚大学国际与公共事务学院历史学家蒂莫西·纳夫塔利警告说，“当某种形象被过度宣传，而现实中又出现与之不符合的情况时，其重要性就会被放大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804813_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804813_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:11:00 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>我们划下的每一条线，都是中国态度！</title><description>&lt;p&gt;
“高志凯恒河线”、“菲律宾东经118度线”、“日本北纬30度线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年里，学者高志凯划线的这三条线，打开了中国在国际舆论场上的话语空间，也为区域间复杂的互动关系提供了新视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，高志凯详细讲述了这三条线的由来，深度解析南海、中印边界、中日关系中的主动权争夺逻辑。他不仅回溯了五千年文明底气对当代博弈的支撑，探讨了中国如何在复杂博弈中掌握主导权、推动全球秩序向公平合理方向演进，还提出了“美利坚和平”终结与“中华和平”到来的论断，为理解国际局势提供了全新的框架性思路。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909792434516&amp;amp;bvid=BV1oGrDBrEXB&amp;amp;cid=35442395801&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴从北京来到上海，参加我们这个重要的“临界点——在追问中前行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来的历史学家回顾刚刚过去的2025年，会把2025年定格为重要的分水岭式的一年。为什么呢？因为美国在经过十几年打压，到了2025年年中的时候，终于不得不承认，中国和美国几乎是平起平坐的国家。如果我们对美国政府年底的时候提出的美国国家战略、安全战略进行仔细分析的话，我觉得它已经不想再跟我们中国决一死战，它想退守到所谓的西半球，然后进行一些新的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于2026年是什么，我们待会再说——我认为2025年必将成为人类历史上的分水岭的一年。我在2025年做了很多事，大家可能都略有所闻，我举几个比较重要的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国特朗普总统及其政府在2025年4月2日发动了反人类的关税战之后，就好像霸主高举着鞭子要抽打我们。在这最黑暗的时候，有记者问我说，“中国向美国出口总量占中国出口的15%，美国人现在不买你的出口产品了，你们中国该怎么办？”我当时说，我们不在乎。我连续说了三遍我们不在乎，为什么？大家听我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一瞬间，我觉得你去跟他纠缠美国发动的关税战及其对中国经济所造成的影响，已经没有实质性意义了。我们应该把这个时间拉长，所以我那一瞬间就把时间尺度一直拉长到五千年。中华民族一路走来，所以我说我们中华民族存在于这个世界上已经有5000年了，绝大部分时间没有美国，我们照样活下来了。如果美国要霸凌中国，如果美国要自绝于中国这个市场，那我们也做好准备，我们就准备再过5000年没有美国的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得那一瞬间，我实际上真的把这个时间和空间都给他重新地整理了一下，就是当美国人高举鞭子要抽打我们的时候，我们绝对不能够被他给打垮，因为我们5000年走过来的路多么不容易，什么样的敌人我们没有见过，所以从这个角度上来说，我觉得2025年对于我们中国来说，是至关重要的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123121200116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能知道美国有个副总统叫J·D·万斯，2025年在国际上破口大骂我们，说我们是“乡巴佬”。然后美国的CNN、英国的BBC都来采访我，说美国的副总统都骂你们了，你怎么看？他们找我谈，显然是在他们比较得意的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时说，这个美国副总统J·D·万斯跟我高志凯，我们上的是同一个学校，都是耶鲁法学院，我们拿的是同一个学位。实际上我说他是我的学侄，因为我比他高20届啊。我说我为他的无知和愚昧感到羞愧，我劝他再回学校好好地读书，因为我们中国已经发生了巨大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为中国的中产阶级人数已经超过了美国人口总数。我们中国的城乡人口，包括我们的农民工，接近美国人口总数的三倍，所以你想想看，美国现任的副总统对我们中国情况不了解，他在这破口大骂我们中国，我觉得我们一定要掌握这个主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，在国际上如果他们这样破口大骂我们，我们没有能力站到西方媒体最主要的舞台上，那也是瞎掰。所以从这个角度上来说，我觉得我们一定要有能力，要有勇气，要有自己的本事站在他的主流媒体上，讲好我们自己的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能知道我在2025年画了三道线，我跟大家简单讲一下。我个人认为，以我个人的名义和学者身份画的这三道线，还是有很大、很深远的意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先说最后一道线，大家知道，去年四季度日本出了个怪事，来了一个叫高市早苗的，当了自民党的党魁，当了日本的首相，然后做了一大堆出格的事。我把这个事件定格为叫“高市早苗事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121163002175.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月17日，针对高市早苗的错误言论，高志凯发布视频呼吁对日采取制裁措施&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得我们中国全国上下应该认真地来对待这个高市早苗事件，而不是仅仅说高市早苗，你把你的错误言论收回——她收回了不改正，你怎么办呢？所以这个高市早苗事件非常的恶劣。当时我还在伦敦出差，我在BBC门口赶紧做了一个短视频，当时就呼吁中国政府有关部门立刻停止从日本进口水产品，我很高兴中国政府很快就做了。我也呼吁中国政府决定尽快停止旅行团到日本访问，我也很高兴地看到，中国政府很快就做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我还做了另外好几个呼吁，也都被付诸实行。从一开始我就呼吁中国应该尽快停止向日本出口稀土，三个月如一日，我一直在呼吁。我在北京一和有关部门开会，就在呼吁这件事情。我非常高兴看到1月6号中国政府做出重磅决定，就是对于军民两用的物资对日本进行禁运。我觉得我们全国上下的老百姓都应该支持政府的这一举措啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121162310778.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月28日，琉球岛上的民众在驻日美军嘉手纳基地门前抗议&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中我画了一道线，叫北纬30度线。这个北纬30度线在什么地方呢？上海基本上是北纬31度，杭州是北纬29度，也就是说在上海与杭州中间，这条线一直向东延伸到日本那边。这条北纬30度线，应该是日本的南部边界线，再往南不是日本的。日本一直伪称那是日本的国土，一直延伸到靠近台湾，那个地方有一个岛，叫与那国岛，离台湾才110公里，他说那个岛是日本的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家听我说，所有的琉球群岛从北到南1000多公里都不是日本的领土，为什么呢？因为波茨坦公告明确地指出日本的国土仅限于日本四个岛，所以北纬30度线以南都不属于日本，而且我也呼吁我们中国以后不要说冲绳岛，而是一定要说琉球群岛，而且我们应该支持琉球的原住民实现非殖民化，最后实现独立建国的这样一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得确定北纬30度线为日本国的南部边界线至关重要，因为这条线也就是琉球群岛的北部边界线。所以我希望我们在座的每一个朋友都能够记住，日本的南部边界线止于北纬30度线。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我去年9月中旬去菲律宾访问，然后参加了马尼拉论坛。当时我就说菲律宾你要看一看1898年的美国西班牙条约，因为大家知道1898年美国和西班牙打了一仗，西班牙全败，美国全胜，最后他们俩签了一个美国-西班牙1898年条约，里边涉及菲律宾的内容，明确规定东经118度线是菲律宾的西部边界线。所以我在菲律宾的时候就问菲律宾人，我说你要看一看，白纸黑字给你规定好了，你的西部边界线是东经118度线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说菲律宾，你还要不要这条边界线了？如果你要这条边界线，那你听我说，黄岩岛、仁爱礁、仙宾礁等等都在东经118度线的西边，那你应该撤回到东边来啊。你现在已经“犯我中华”了，这是很关键的一条。他不想撤，所以我又问他一个问题，我说如果你不要东经118度线作为你菲律宾的西部边界线，那你岂不是自毁长城吗？你自己把自己的国界线给毁了，你的用意是越过东经118度线向西。那寇可往，吾亦可往，我也可以越过东经118度线向东啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾人问我说，如果你越过东经118度线，你会跃进到什么地步呢？我说第一个，你这个问题是一个假设性的问题吧？第二个，这取决于中国与菲律宾两国政府之间的互动吧。第三个，纯粹从理论上来说的话，我告诉你，如果我越过东经118度线向东，因为你自己毁了自己的西部边界线，我可以一步到位，挺进到你的东部边界线，那就跑到太平洋里边了。我说如果发生这样的事，你菲律宾国何为国呀？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得自从提出了东经118度线以后，我们的有关部门获得了很大的灵活性，因为以前我们的工作重点是说他来犯我的岛礁域等等，我要坚守，一定要坚守，中国的领土一寸都不能够放弃。但是现在我们有新的一个标准了，因为他菲律宾越过东经118度线来犯我中华的时候，实际上他已经放弃了东经118度线作为他的西部边界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度上来说，我觉得在南海我们应该跟菲律宾讲得很清楚，也跟他背后的那个主人美国讲得很清楚。他如果说要放弃东经118度线的话，大家听我说，南海的局势就处于一个攻守易位的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再说我画的叫“以恒河为界的高志凯线”，这个线更了不得，因为什么呢？从1962年以后，印度就占着藏南地区，大家知道藏南地区9万多平方公里啊。我的老家江苏10万平方公里，浙江10万平方公里，它占着藏南9万平方公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121161620774.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：“高志凯恒河线”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度说麦克马洪线必须是中国、印度之间的边界线。我怎么跟他说的？我说这个麦克马洪是谁呀？是个英国人。他画了一道线，中国从来没有参与，也没有接受，也没有批准，你怎么能够把这道线变成中国与印度的边界线呢？我就跟他说，如果你要把麦克马洪画的一道线当作是中国与印度的边界线的话，那我也可以画一道线。他说你在哪画？我说我沿着恒河画一道线，这个就被大家称为叫“高志凯恒河线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高志凯恒河线”是我高志凯以个人名义、学者身份画的，用意是：第一，要彻底粉碎印度把麦克马洪线当作中国与印度边界线的企图。第二，我现在跟印度人讲得很清楚，你还是赶紧跟我们中国好好地谈，如何解决中印的边界纠纷。如果你不吐出我们中国的神圣领土——藏南地区的话，那你就得做好准备，恒河线这个问题至关重要，也是攻守易位，不然的话，他老占着我们的藏南地区，怎么弄呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才讲到2025年是一个分水岭的一年，而2026年将被历史定格为所谓“美利坚和平时代”终结的开始，因为大家知道，现在美国人说“我不认国际法，我只接受我自己的道德约束”。那还得了？这等于说要去抢占别人的国家、财富等等。那你想想看，世界上有200多个国家，我们愿意当一个国家的奴隶吗？不愿意。所以现在世界上越来越多的国家都认识到，原来美国是这样的一个国家，搞侵略是它的本性，现在已经暴露无遗了啊。所以美国人说现在是美利坚和平时代，我认为由于美国现在倒行逆施，美利坚和平时代的终结已经开始，这一年就是2026年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我认为随着美利坚和平时代的终结，必将迎来一个新的时代，这只是我给它的定名——叫“中华和平”时代。大家知道“中华和平”时代的到来，必将是要取代“美利坚和平”时代，“中华和平”时代有它的必然性。全世界现在有200多个国家，只有我们中国喊了几千年了，我们一直有一个“平天下”的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们有“平天下”的这么一个传统、由于我们现在一直在推动构建人类命运共同体、由于“美利坚和平”时代已经开始终结，今后将迎来一个崭新的中华和平时代。我相信在座的每一位都能够看到这个时代的到来，而且我也相信我们每一个人都会做出我们的努力来推动中华和平时代的到来。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_23_804812_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/gaozhikai/2026_01_23_804812_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:54:34 GMT</pubDate><author>高志凯</author></item><item><title>高市早苗的这场政治豪赌，存在三大悬念</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，日本首相高市早苗正式解散众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，高市早苗解释称，由于自民党目前在国会众、参两院均未超过过半议席，因此决定提前举行大选，以“推动新的经济与财政政策，并更好地落实与联合执政的日本维新会共同的执政目标”。高市早苗同时公布了选举日程：1月27日发布公告，2月8日进行投票及计票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次众议院解散距离上一届选举仅过去一年三个月，引发日本舆论广泛质疑。许多声音批评高市早苗及自民党为谋求党派利益而滥用解散权，担忧此举将对日本未来的政治稳定与民生发展造成负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对即将到来的众议院选举，高市早苗已经放话：“如果自民党和日本维新会获得半数席位，那首相还是高市，但如果没有获得，首相将是野田、齐藤或其他人。”——言下之意，如果自民党、日本维新会执政联盟未获半数席位，高市早苗将辞任首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，高市早苗为何选在此时解散众议院？重新选举又将如何影响其执政前景？此外，公明党与立宪民主党组成新党，能在多大程度上制衡高市政权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，观察者网特邀上海国际问题研究院资深研究员、上海市日本学会顾问吴寄南进行深度解读与分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为高市早苗选择此时决定解散众议院并重新举行选举，主要是出于哪些考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：实际上，早在10天前，《读卖新闻》就已报道相关消息，此举在日本政坛引起较大震动。在例行国会开幕当日解散众议院的情况，此前仅在1966年12月佐藤内阁时期发生过一次，也就是60年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次解散国会，意味着本届众议院议员自2024年10月27日当选至今年1月23日，任期仅454天，尚未达到四年法定任期的三分之一。这使得本届众议院成为日本历史上任期第三短的众议院：最短为1952年吉田茂内阁时期的165天，其次为1980年大平正芳内阁时期的226天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗于1月23日解散众议院，1月27日发布选举公告，随后于2月8日进行投票与开票。从解散到开票仅历时16天，创下历史最短纪录——此前最短为岸田内阁时期的17天，本次选举可谓“超短期决战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于提前解散众议院并举行大选的理由，高市在记者会上阐述较多，无非是强调她推行“负责任的积极财政政策”，与上两届内阁有所不同；此外亦提及将提前修改安保相关三文件，作为重大政策转变的一部分，也需要取信于民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，高市提前解散众议院主要出于三重考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，避免丑闻冲击。近期韩国警方获取了“统一教会”内部的一份秘密报告，该报告由“统一教会”日本分会会长德野英治向教主韩鹤子提交，长达3200页，暴露了统一教与自民党存在极为密切的关系——报告中提及290名自民党议员，其中32次涉及高市早苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“统一教会”在日本被认定为邪教组织，甚至前首相安倍遇刺案也和“统一教会”息息相关，在野党原计划在例行国会开幕后，于参众两院预算委员会上就此追究高市与“统一教会”的关系，可能还会涉及她的政治资金丑闻。所以，高市提前解散众议院举行大选，可转移舆论焦点，打乱在野党节奏，避免丑闻发酵影响内阁支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，巩固执政基础。高市内阁成立近三个月以来，支持率持续维持在70%左右的高位，是近年来较为罕见的。日本多家媒体调查显示，年轻选民对高市内阁的支持率尤其高，例如18至29岁年龄层的支持率超过80%。自民党内部调查及《周刊文春》去年11月的民调均显示，若高市内阁继续保持高支持率，自民党有望单独赢得过半议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163015634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《产经新闻》和富士新闻网（FNN）公布于12月20日和21日联合进行的民意调查显示，高市早苗内阁的支持率达到75.9%，创下自执政以来的最高水准。值得注意的是，高市内阁的支持率在18至29岁人群中高达92.4%。&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，内阁提出的各项法案将更易在国会通过，有助于高市稳固执政地位，并在内外政策上留下自身烙印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，摆脱外交困境。自去年11月7日高市早苗发表涉台错误言论以来，中日关系显著恶化。中方陆续发布赴日旅游留学警示、限制对日两用物资出口，并对日本进口化学品启动反倾销调查等反制措施，引发日本经济界担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如野村综合研究所一位学者预测，若中国对日两用物资出口限制持续三个月，可能拉低日本GDP约0.11个百分点；若持续一年则影响更大。高市希望通过选举胜利巩固国内支持，以增强对华谈判底气。高市早苗研判认为，中方若看到她获得选民压倒性支持，或许会缓和乃至放弃对日施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果众议院重新选举，可能会对高市早苗的执政前景以及日本政治格局产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：目前，日本众议院选举的选情可谓波谲云诡、扑朔迷离，很难预测其结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高市及其心腹看来，选择在年初提前解散众议院并举行大选，具备较多有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，内阁支持率连续三个月保持在70%左右，处于所谓“蜜月期”。高市作为日本首位女首相，行事不循常规，独立特行，颇受日本年轻选民欢迎。上任后，她先后与特朗普会晤，出席东盟峰会和二十国集团峰会，与多国政要交流，1月以来又连续接待韩国总统李在明、意大利总理梅洛尼——这样的外交表现为其在选民间积累了不少正面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在野党普遍准备不足。高市突然宣布解散并压缩竞选时间，使在野阵营措手不及、仓促应战。一方面，各党难以在短时间内推选出足够数量、具备竞争力的候选人，并进行相应培训与筹备，且每人需缴纳500万日元保证金，筹措这笔资金也非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在野党候选人大多缺乏如自民党那样成熟的后援会组织与地方动员网络，难以及时将自身政策主张有效传递给选民。利用执政优势选择对己有利的时机解散国会，是自民党长期以来惯用的策略，这会让在野党陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，严冬季节选举投票率通常较低，有利于自民党发挥其组织票优势。自民党的组织票源包括农协、日本医师会及部分大型企业等。若在2月举行众议院选举，将是自1990年2月之后时隔36年的首次冬季众院选举。严寒天气，尤其是北海道与东北地区积雪常深达一米以上，会影响选民外出投票意愿，而这些地区恰是立宪民主党等在野党的传统票仓。因此，冬季低投票率对自民党较为有利，便于其集中动员支持群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120163952827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北海道积雪&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，高市此次提前解散众议院举行大选也存在很明显的风险，堪称一场政治豪赌。主要有以下三大悬念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，缺少众院选的大义名分。高市上任后一直强调抑制物价上涨是其最优先课题，但国会尚未开始审议预算便遭解散，导致后续出现较长时间的立法空窗期。选举结束后需重新选举首相，国会才能审议新年度预算，这会使民众认为她所谓“优先抑制物价”缺乏诚意，甚至可能是谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2024年度预算推迟至新年度开始的4月1日后才能通过，政府或需编制临时预算以维持财政运转。相关法案无法在新财年开始前及时通过，其中尤以削减汽油附加税的措施无法如期落实，这将直接影响民众生活，进而可能引发对高市政府执行力的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，自民党支持率处于低位。尽管高市内阁支持率较高，但自民党的支持率仍在低位徘徊。根据《朝日新闻》1月19日发布的调查，高市内阁支持率为67%，而自民党的支持率仅为34%，比2024年10月石破茂解散众议院前的36%还低两个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市早苗在1月9日通过《读卖新闻》释放准备解散众议院的信号前，并未与支持她上台的自民党副总裁麻生太郎、自民党干事长事先商议，引发这两位大佬极其不满。他们未必愿意与高市充分合作，这可能对自民党的选情造成一定的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，失去创价学会选票的加持。自民党与公明党结盟已26年，公明党的母体创价学会拥有约800万会员，在289个小选区平均可为自民党提供1至2万张选票。若失去这部分支持，自民党候选人的选情将受到严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本多家媒体依据2024年众议院选举结果测算，自民党共获得191个席位，但是在小选举区内当选却与对手的票差在2万票以内，以及在小选举区落选后在比例代表区“复活”的合计有93人。前首相安倍侄子岸信千世仅领先小选举区的对手1700票左右。如果这1至2万张选票不再投向自民党，或转而支持其对手，自民党当选议员的数目可能大幅减少，甚至遭遇惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次选举可能出现两种结果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是自民党遭遇前所未有的惨败，高市被迫引咎下台，使日本“一年一相”的短命政权名单再添新例。日本政坛即便不发生政党轮替，也可能因首相更迭再次陷入动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自民党及其联盟赢得过半数的233席——这也是高市为自己设定的目标，甚至取得更好成绩，例如获得244席以上议席，从而达到掌控众议院所有常设委员会委员长职务的门槛，进一步加强对众议院的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果高市赌赢这次大选，其执政地位将得到强化，本届内阁的政治光谱可能进一步向右偏移，其推行的一系列政策可能对日本国内政治乃至地区的地缘政治稳定产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，加强防卫投入，打开大杀伤性武器出口的大门。高市内阁已决定将2026年度防卫费提高至9万亿日元，并修改“防卫装备转移三原则”，允许出口杀伤性武器。此举不仅可使日本跻身国际军火市场、提升防卫产业，也将增加其介入地区冲突的筹码，特别是通过向澳大利亚、菲律宾等与中国存在摩擦或海洋争端的国家出口护卫舰和中程防空导弹，助长这些国家与中国对抗的底气，加剧本地区的阵营对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，试图突破核门槛，增强对华军事威慑。高市内阁考虑修改“无核三原则”，允许美国核武器进驻日本，以增强日美同盟的威慑力。日本还计划自主研发可采用核动力、能长时间续航并进行水下发射的新型潜艇。此前，高市亦曾通过其首相辅佐官放风称日本“可以拥有核武器”，试探舆论反应。此举同样构成重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，修改《国家安全保障战略》等安保三文件，特别是在防卫省新设“太平洋防卫构想室”，除加强西南诸岛防御外，还计划在硫磺岛等太平洋岛屿建设港口、机场，部署雷达及导弹阵地。这种升高地区军事对峙的做法，应引起相关国家高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，强化情报体系，加速向战前体制回归的步伐。高市内阁准备制定《反间谍法》，整合外务省、法务省、防卫省等部门的情报搜集和研判职能，设立国家情报局和对外情报厅，提升情报收集与反制能力。就其本质而言，在日本国内有倒退到战前当局凭借《治安维持法》压制人权之黑暗时代的风险，并可能在东北亚地区激化国家间的互不信任和情报对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120164132988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗在记者会上宣布将解散众议院（1月19日，日本首相官邸）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，收紧外国人管控，阻碍国家间正常往来。高市内阁新设了负责外国人事务的大臣，未来预计将出台一系列法规，如收紧经营管理签证颁发、严格房地产投资登记、取消欠税者永久居留权等。鉴于在日华人已成为最大的外国人群体，相关政策落地后，可能导致中日间人才流动明显放缓，在日中企面临更高的合规与行政成本。更深远的影响在于，地区国家间的正常交往可能因日本国内排外情绪与狭隘民族主义抬头而受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果本次众议院选举中高市赌赢了，她作为日本的掌舵人将把国家引向何方，确实需要引起各方的高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日公明党与立宪民主党选择合并，您如何看待双方此时联手？“中道改革联合”是否有可能与右翼保守势力形成有效制衡？预计将提出哪些关键政策主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：我认为，立宪民主党与公明党的许多资深政治家原本就是“战友”，因为他们都曾隶属于1996年11月成立的新进党。该党存在一年多后解散，次年公明党便与自民党结成了执政联盟。此次公明党选择脱离执政联盟，转而与昔日的盟友立宪民主党合作，组建由两党众议院议员组成的新党，最根本的原因在于高市政权的诞生标志着日本政坛右倾化趋势加剧，这令秉持和平主义理念的公明党深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，在高市当选自民党总裁后不久，公明党便与自民党“翻脸”，决意脱离执政联盟，并与最大的在野党立宪民主党携手。这一举动意味着公明党从执政阵营跳入在野阵营，并与主要反对党联合。两党已于1月15日就基本政策达成协议，并于19日公布了名为“中道改革联合”的新政治联盟纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中道改革联合”的核心理念是“最大限度地尊重生命、生活与生存的人本主义”。根据1月19日发表的基本政策，其政治诉求可归纳为以下五大支柱：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一个支柱是实现“为每一个人幸福的、持续的经济增长”。主张加强对人的投资，通过提高生产力实现持续涨薪，并将经济增长的重心转向更加注重财富分配的轨道；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个支柱是构筑“能让现职世代安心的新社会保障机制”。重点是在教育、医疗、护理等领域强化基本保障；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个支柱是通过纠正教育差距、推进性别平等、促进多元文化共生，建设一个“具有广泛选择性的、包容性的社会”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个支柱是推行“现实主义的外交和防卫政策”。强调应坚持宪法规定的“专守防卫”原则，在深化日美同盟的同时加强和平外交，并坚持“无核三原则”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个支柱是持续推进政治改革与选举制度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从公布的政纲来看，一个比较明显的趋势是，立宪民主党的政策主张似乎在向公明党长期秉持的“中道政治”理念靠拢。“中道”一词源自佛教，意为不偏不倚、不走极端。这或许反映了新联盟试图在左右之间寻求平衡、吸引更广泛选民支持的政治定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，立宪民主党内一部分众议员尚对新的党纲持保留态度，与该联盟保持一定距离。因此，立宪民主党籍的众议员是否全体加入新党尚不明确，但预计大多数人会选择与公明党结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前日媒对日本政治格局的新变化存在两种主要观点：一种认为“中道改革联盟”成立后，将大幅削减自民党在小选区的席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120164333861.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月16日，在日本东京，立宪民主党党首野田佳彦（上左）与公明党党首齐藤铁夫（上右）在记者会上展示两党共同组建的新党名称。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，《周刊文春》的一位前记者根据2024年的数据测算，若公明党母体创价学会在小选区的会员不再支持自民党，只要有50%的会员不投票给自民党，自民党在小选区的席位可能从原来的132席降至89席，减少40余席；若创价学会会员完全转向在野阵营，自民党在小选区的席位甚至可能锐减至58席，这将意味着自民党将遭遇空前未有的惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种预测则认为，上述情况未必发生。原因在于公明党与立宪民主党组建“中道改革联盟”的时间较短，两党支持者尚不习惯新党名——在众议院选举中，选票上不再出现“公明党”或“立宪民主党”，仅有“中道改革联盟”。如果选民未填写新联盟名称，可能导致大量选票作废，反而使两党流失支持。因此，前一种测算结果未必成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，即便“中道改革联盟”未能获得大量选票，仍有望对高市早苗所代表的右翼势力形成一定制衡。如前所述，若自民党无法取得压倒性优势，该联盟可在众议院内发挥制约作用，一定程度上抑制此前所提及的若干政策倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，接下来的众议院选举形势复杂、结果难料。对高市而言，这是一场政治豪赌：若获胜，她将得以继续推行其一系列内政外交政策；若失败，则很可能被迫下台。即使未出现政党轮替，自民党内部也可能像此前迫使石破茂辞职一样，要求高市引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将日本政局比喻为一部跌宕起伏、充满悬念的肥皂剧，高市这次提前解散众议院，实施大选的豪赌不管其结果如何，都将开启让人们留下深刻印象的新一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:27 GMT</pubDate><author>吴寄南</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国总统自己就可以指点输赢，还用得着人文社科那些人吗？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</guid></item></channel></rss>