<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 07:17:05 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“中俄巩固主导地位，新建数量占全球90%”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】在美国总统特朗普高喊要推动“美国核能复兴”之际，《日经亚洲》1月18日注意到，中国和俄罗斯正巩固其在全球核电市场的主导地位，两国2025年开工建设的核电厂数量占全球总量的90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界核协会和国际原子能机构的数据，去年全球新开工的9座大型核电厂中，有7座位于中国，一座在俄罗斯，另一座在韩国。报道称，两国通过由国家主导的核电建设，不仅满足了国内的能源需求，还能向新兴市场出口技术和设备，扩大了国际影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，中国和俄罗斯几乎主导了核电产业。自2016年以来，全球新开工的63座核电厂中，超过九成为中俄建造，仅有5座由韩国和英国建造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年至2024年，中国每年核准10台及以上核电机组。去年4月，中国国务院常务会议又核准了广西防城港、广东台山、浙江三门、山东海阳等5个核电项目，共10台新机组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国核能发展报告（2025）》显示，截至2024年底，中国商运核电机组57台，总装机容量5976万千瓦，位列全球第三；在建核电机组28台，总装机容量3370万千瓦，在建机组装机容量连续18年保持全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告预计，按照当前的建设速度和节奏，2030年前我国在运核电装机规模将跃居世界第一。预计到2040年，我国核电装机需达到2亿千瓦，发电量占比约10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日媒援引数据指出，中国现运行有约60座核电厂（包括检修中的机组），总装机容量约64吉瓦，与全球第二大核电生产国法国规模相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，位于福建漳州的漳州核电2号机组今年1月正式投入商业运行，加上去年1月投入商运的1号机组，“华龙一号”漳州核电一期工程全面建成投产。“华龙一号”是中国研发设计的具有完整自主知识产权的三代压水堆核电技术，对于中国实现由核电大国向核电强国的历史性跨越具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119134026955.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“华龙一号”核电机组&lt;span&gt; 中核集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华社介绍，单台“华龙一号”核电机组年发电量可达100亿度，可减少二氧化碳排放约816万吨，相当于每年减少标准煤消耗超300万吨。目前，“华龙一号”已成为全球在运、核准在建机组总数最多的三代核电技术。2023年2月，我国出口巴基斯坦两台“华龙一号”机组在建成投产后正式交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了大型反应堆，中国也在开发投资更少的小型反应堆。中核集团去年10月发布消息，全球首个陆上商用模块式小型堆“玲龙一号”一回路冷态功能试验圆满成功。建成投运后，预计每年发电量可达10亿度，满足海南52.6万户家庭用电需求，减少二氧化碳排放量约88万吨，相当于一年植树750万棵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯则正专注于对新兴国家出口其核电。过去十年，19座俄制核电厂在海外开工，俄罗斯国家原子能集团公司在土耳其、孟加拉国等国建设核电项目。尽管受到西方制裁影响，俄罗斯部分海外核电建设受阻，但去年11月，埃及达巴核电厂完成压力容器安装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄罗斯也在推进小型反应堆开发。俄总统普京去年11月在国际会议上表示，小型反应堆将“进入量产”，并强调俄罗斯拥有自主核能技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一边，《日经亚洲》发现，美国自2013年以来没有建成新的商业核电厂。随着人工智能产业发展，美国用电需求激增，但数据中心需全天候供电，仅靠可再生能源难以满足。这使得特朗普去年5月签署行政令，计划到2030年建成10座大型反应堆。白宫当时发声明宣称，美国将“迎来一场核能复兴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也将目光投向小型模块化反应堆。上月，特朗普政府宣布将向田纳西河谷管理局等机构提供4亿美元资金，用于小型反应堆建设。田纳西河谷管理局计划采用由通用电气GE Vernova与日立联合开发的反应堆，最早于2032年投入运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，该局去年9月还与美国NuScale公司签署谅解备忘录，考虑引进约70台总装机容量达6吉瓦的机组。据报道，NuScale获得了一些日本企业的投资，部分核心部件可能由日方提。该公司称，美日关税谈判达成的250亿美元投资中，预计将有一部分用于其业务发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对于特朗普这一系列举措能否真的“复兴美国核能”，外界持谨慎态度。美国《纽约时报》去年10月在报道中称，特朗普政府希望通过削减美国核监管委员会（NRC）的监管来加快相关工作进程，但该机构的批评者认为，NRC的运作方式过于僵化，已难以应对熔毁风险更低的先进反应堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道还指出，美国过于押注技术突破，没有像中国那样，把重点放在核电建设所需的融资能力、技术工人和产业基础上。美国几乎已经失去了制造大型反应堆关键部件所需的重型锻造能力。而且，新一代先进反应堆的完善可能仍需要多年时间，这或将使美国进一步落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国牛津能源研究所高级研究员菲利普·安德鲁斯-斯皮德说：“看看这些反应堆的数量，尤其是在美国，你会忍不住想，天哪，帮帮我们吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804309_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804309_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:58:33 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>静安之后，浦东也成立资本投资运营公司</title><description>&lt;p&gt;
据第一财经1月19日消息，上海浦东资本投资运营有限公司当天正式揭牌成立，注册资本达100亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为专业化资本运营平台，浦东资本将以“存量资产运营、市值管理、外部董事专业管理”三大核心功能为支柱，通过分步整合区属企业存量资产与股权，灵活运用市场化金融工具，持续推动国有资本优化布局与价值提升，切实发挥资本“运营平台”、转型“赋能引擎”、国资监管“协同支点”的战略使命，服务区域国资国企改革大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这已经不是上海第一家百亿规模的“区级”投资运营公司。2025年10月10日，上海静安资本投资运营有限公司成立，注册资本达到120亿元，前身为2020年成立的静安产业引导基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，与上海浦东资本投资运营有限公司类似，上海静安资本投资运营有限公司也着眼于将进一步整合国资基金业务，以“政府引导基金+直投+市场化”的模式运作，形成百亿投资矩阵，通过与战略合作伙伴在人工智能、大数据、文化创意、生命健康等重点领域的深度合作，聚焦战略性新兴产业和未来产业的投资与培育，推动市区两级资本联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，除新成立的上海浦东资本投资运营有限公司之外，上海市浦东新区此前还成立有上海浦东投资控股（集团）有限公司和上海浦东科创集团有限公司两家国有的资本运作平台与创业投资机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据公开信息，上海浦东投资控股（集团）有限公司成立于2015年9月29日，是上海市浦东新区国资委全资控股的国有独资企业，注册地位于中国（上海）自由贸易试验区东绣路1229号。公司作为区级国资流动平台，聚焦资本运作、战略投资及资本研究三大核心业务，通过股权划转、资产整合及基金投资等方式优化国有资本布局。截至2022年末，公司总资产达272.23亿元，净资产264.16亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，上海浦东科创集团有限公司于2016年6月8日完成工商登记，是浦东新区政府为推进科创中心建设设立的国有控股企业。截至2024年，公司注册资本24亿元，直投项目超200个，累计投资金额近100亿元，推动60余家企业境内外上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_19_804308_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_19_804308_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:53:05 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“牛市旗手”业绩开花！利润大增超400%，四季度加速明显</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】号称“牛市旗手”的券商板块，去年业绩陆续宣布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨日（1月18日），国联民生发布公告，宣布预计公司&lt;strong&gt;2025年实现归母净利润20.08亿元，同比大增约406%&lt;/strong&gt;；扣除非经常性损益的净利润人民币也将达到19.44亿元，同比增长410%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于利润出现如此暴涨的原因，公告表示是因为公司完成通过发行A股股份的方式收购民生证券股份有限公司（以下简称“民生证券”）控制权，平稳有序推进公司原有业务与民生证券相关业务的高效整合，并将其纳入财务报表合并范围。公司主动把握市场机遇，积极探索科技、金融与产业的深度融合，以“协同赋能”和“内生增长”为主线提升综合金融服务能力，证券投资、经纪及财富管理等业务条线实现显著增长，同时由于上年同期比较基数较小，本期经营业绩同比大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国联民生2025年三季报显示，前三季度公司主营收入60.38亿元，同比上升201.17%；&lt;strong&gt;归母净利润17.63亿元，同比上升345.3%&lt;/strong&gt;；扣非净利润17.23亿元，同比上升348.81%；其中2025年第三季度，公司单季度主营收入20.27亿元，同比上升120.55%；单季度归母净利润6.36亿元，同比上升106.24%；单季度扣非净利润6.02亿元，同比上升96.23%；负债率72.26%，投资收益28.04亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国联民生并非2025年唯一业绩亮眼的券商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前中信证券于1月14日发布《2025年度业绩快报》。快报显示，2025年，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_16_804017.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中信证券&lt;/a&gt;实现营业收入748.30亿元，同比（与前一年同期相较）增加28.75%；归属于母公司股东的净利润（下称“净利润”）300.51亿元，同比增加38.46%。这也是中信证券历史首次全年净利润突破300亿元。同时，截至2025年末，中信证券总资产2.08万亿元，较上一年同期增加了21.79%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西南证券16日发布的业绩预告也显示，2025年度预计实现归属于母公司所有者的净利润10.28亿元至10.98亿元，同比增幅达47%至57%。对于业绩预增的核心原因，西南证券称主要是财富管理业务、证券投资业务、投资银行业务同比大幅增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_19_804307_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_19_804307_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:46:42 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>福山给欧洲支招：特朗普是霸凌者，让步无法安抚他</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 张菁娟】“（美国总统）特朗普本质上就是个霸凌者。试图通过让步来安抚他，纯属徒劳之举。”美国作家、政治经济学者，著有《历史的终结及最后之人》的弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）在文章《欧洲，不要退缩》中写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章于19日刊发于美国在线媒体《Persuasion》。文中提及，特朗普17日宣布，自2月1日起，将对同意向格陵兰岛派军的8个欧洲国家征收10%的关税，如果这些国家不支持美国收购格陵兰岛，到6月1日，关税将上调至25%。过去几个月，外界始终在争论，特朗普宣称要拿下格陵兰岛，究竟是认真的，还是单纯在戏耍欧洲。事实证明，他是认真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国人，福山向众多欧洲朋友发出呼吁：这场对峙，绝不能退缩。他称，迄今为止，欧盟及欧洲主要大国为安抚特朗普，用尽了让步妥协、阿谀奉承、送礼等各种讨好手段。但这种策略完全无效，应该立即放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普本质上就是个霸凌者，一心想要支配身边所有人。试图通过让步来安抚他，纯属徒劳之举，他鄙视软弱，也轻视任何示弱的人。”福山表示，去年夏天，欧盟和美国曾达成一项贸易协议，接受对所有欧洲商品征收15%的关税，且承诺不对美国产品采取任何报复措施。这无疑是个糟糕的决定。以人口规模和经济总量而言，欧盟与美国不相上下，本该采取统一立场，果断反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山不禁问道，欧洲人凭什么认为，让出格陵兰岛就能平息特朗普的野心？他只会得寸进尺，日后提出更多无理要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119140312743.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月17日，格陵兰岛首府努克，当地民众举行抗议活动，反对美国近期持续威胁要“接管”格陵兰岛，呼吁允许其自主决定未来。&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章写道，欧洲人之所以支持绥靖政策，是因为欧洲在安全上仍然依赖美国，在应对俄罗斯问题时需要美国的帮助，而且欧洲不想挑起一场两败俱伤的贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事到如今，特朗普领导下的美国已经充分证明，在关键时刻它并非一个可靠的盟友。美国已经放弃了乌克兰，并在去年11月发布的《国家安全战略》中明确表示，在美方的优先级排序里，欧洲已落后于西半球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山提醒，欧洲人应该记住，2025年那些敢于直面特朗普威胁的国家，包括中国、印度和巴西，最终都顶住了压力，并未屈服。这些国家的领导人不仅获得了国内民众更多的支持，以中国为例，美国此后还对中方展现出了更强的合作意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在文章最后强调，欧洲人必须清醒地认识到，特朗普不等同于美国。大多数美国民众对他的政策深感失望与愤慨，在即将到来的中期选举中，他们很可能会投票反对特朗普及其所属的共和党。诚然，随着越来越多国家奋起反抗、反击特朗普的政策，全球或许会面临陷入经济衰退的风险。但对于这样一位妄图将贸易武器化、把经贸当作领土扩张工具的美国政客，需要被狠狠上一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804306_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804306_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:44:46 GMT</pubDate><author>张璁煜</author></item><item><title>神舟二十号，带回一套衣服</title><description>&lt;p&gt;
据新华社1月19日报道，神舟二十号飞船返回舱在东风着陆场成功着陆。经现场检查确认，神舟二十号飞船返回舱外观总体正常，舱内下行物品状态良好，神舟二十号飞船返回任务取得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而据央视新闻披露，中国航天员的“老战友”、护航了20次出舱任务的“飞天战衣”——舱外服B，随神舟二十号飞船返回舱返回地球，光荣退役。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713516219086&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
它离开空间站前，神舟二十一号乘组航天员为这位特殊的“战友”送上了祝福。张陆说：“感谢这件功勋卓著的舱外服。在神舟十五号任务的时候，你曾经和4次我并肩战斗，挂钩也不知道握了多少次，辛苦了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年8月15日，神舟二十号乘组圆满完成第三次出舱活动。此次任务中，陈冬身着的空间站舱外服B已累计保障了20次出舱任务，成为我国空间站首套实现“4年20次”延寿目标的舱外服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4年前，即2021年7月4日，航天员刘伯明、汤洪波身着中国自主研制的新一代“飞天”舱外航天服，先后从天和核心舱节点舱成功出舱。当时，汤洪波穿着的是蓝色饰带的舱外服B。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119143128176.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
舱外服B是“太空蓝”&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为首位穿着舱外服B出舱的航天员，汤洪波近日在接受央视采访时说：“现在我的心情就像期待老战友回家。这套衣服上面有我和许多穿过这套衣服、太空出舱的航天员在出舱前的签名，我期待着再次和舱外服B合个影，因为它是中国航天事业飞速发展的见证者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119143149260.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月19日，神舟二十号飞船安全顺利返回东风着陆场。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，空间站在建设过程中，外部部件的更换、设备的安装都需要航天员出舱来解决。因此，带有生命保障系统的舱外航天服，就是航天员能够实现“太空行走”的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，世界上只有为数不多的国家具备航天服自主研制能力。由于空间站空间有限，研制成本和运输成本比较昂贵，因此舱外航天服“一套衣服，多人穿用”，采用轮换使用的方式支持航天员开展出舱活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119143202163.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，在中国空间站里一共有3套舱外航天服，编号分别为A、B、C。3套舱外航天服饰带分别为红、蓝、黄，通过调节人体参数可以适应不同的身高和体重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，天舟九号货运飞船向中国空间站送上了新一批补给，其中包括两套新舱外航天服D和E。据介绍，D、E在设计使用寿命和技术状态上均有所优化提升。其中，性能指标已经由原来的3年15次提升到了4年20次。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119143214267.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，舱外服B重返地球。作为穿着舱外服B最多的航天员，陈冬与它“并肩合作”了6次：“祝贺你光荣退役！谢谢你。中国载人航天事业会记得你。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_19_804305_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_19_804305_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:39:49 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“长安街知事”</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>南京的哥对我这个日本人说：“你可以不下车，你是好人”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/17/20260117103503631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你是日本人吗？我讨厌日本人，你下车。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月17日全网直播的观察者网2026答案秀·思想者春晚的讲台上，生活在南京的日本纪录片导演竹内亮分享了他在中国一次打车时的真实经历。在遭遇到出租车司机的“驱赶”后，他通过聊天让对方放下了敌意，最后对他说：“你可以不下车，你是好人”。竹内亮说，通过这次交流，我发现他恨的其实是当时的日本军国主义，并不是恨我本人。这位司机也从来没有跟日本人交流过。这是他第一次交流日本人，然后重新认识了我这个人是OK的。所以当时我也认识到了，跨国籍交流的力量和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着中日关系的持续变化，日本社会围绕中国的负面报道与刻板印象明显增多，媒体叙事与民间认知之间的偏差不断扩大。在这一背景下，文化交流与真实记录如何跨越国别与舆论壁垒，成为中日民间沟通中愈发突出的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕自身20余年的纪录片创作经历、以及日本社会对中国认知变化的过程，竹内导演系统阐述了纪录影像在打破日本对华偏见、重建民间交流信任中的现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909842700159&amp;amp;bvid=BV1kwrDBEE9M&amp;amp;cid=35442724671&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;竹内亮：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是一名日本纪录片导演竹内亮。我不是竹先生，竹内是我的姓氏。作为纪录片导演，我大概从事纪录片创作有20多年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于我的下一个关键词是“我孙子”，不要误会，我并没有孙子，我还很年轻。我的老家在“我孙子”市，这是一个日本的地名。去过日本的人应该知道，日本千叶县有一个叫我孙子市的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本人也使用汉字，但在用法或者意思上还是有点不太一样，所以我很喜欢中日这种细节的区别。虽然长得也差不多，但仍然有所不同，我喜欢中日的这种区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个关键词是“南京”，我现在住在南京，所以很多人会问我，为什么一个日本人会住在南京？会不会被欺负，会不会被打？其实没有。我已经在这里住了十多年，从来没有受到过欺负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我记得有一次，我在南京坐出租车时，遇到一位外地司机，不是南京人。当他知道我是日本人后，他让我下了车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你是日本人吗？我讨厌日本人，你下车。”但是我当时不肯，因为外面太冷，我不想下车。于是我开始和他交谈，就为了说服他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你喜不喜欢日本的动漫？”他说“喜欢”，我又问他去没去过日本，然后我们继续聊。渐渐地他改变了主意，“你可以不下车，你是好人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这次交流，我发现他恨的其实是当时的日本军国主义，并不是恨我本人。这位司机也从来没有跟日本人交流过。这是他第一次交流日本人，然后重新认识了我这个人是OK的。所以当时我也认识到了，跨国籍交流的力量和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/13/20260113184111379.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从事纪录片创作大概20年了。大约在2001年到2003年期间，我在日本制作纪录片，当时我拍摄了许多关于中国题材的纪录片给日本广播协会（NHK）播出。比如，我拍过一部关于麻将起源的纪录片。因为日本人喜欢玩麻将，但并不知道麻将到底是谁发明的，也不知道它在哪发明的，所以我特地去寻找麻将的起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许你们可能也不知道，麻将到底是从哪来的？不是四川。这是我的个人结论。事实上，麻将的真正起源并没有正确答案，我个人的结论是宁波。当然，这是我个人的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我拍摄过的作品包括《大学生》、《村官》、《长江天地大纪行》等等。因为当时那个时代的日本观众特别想看中国文化的片子，所以就拍了很多有关中国文化的纪录片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有一天这种氛围突然变了。大约在2010年，日本的GDP被中国超过了。从那个时候开始，日本电视台播出的节目就不再出现以中国文化为主题，而是开始抹黑中国，骂中国的负面报道为主了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原来觉得很穷的邻居突然有钱了，这就很不爽。”具体来说，就是明明以前日本比中国有钱，但是从2010年开始，中国的GDP超过了日本，原来觉得很穷的“邻居”突然比自己有钱，就很不爽，而那种抹黑中国的片子被播放出来就会让这些人会开心会比较爽。很明显的是，2010年之后这种抹黑的报道就变得比较多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个日本媒体人，我认为当时这些报道并不是出于政治任务，而更多是一种资本操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察日本电视台的收视率可以发现，抹黑中国的节目、纪录片往往收视率较高。因为收视率高就意味着赞助商多了，那就可以赚更多的钱。这些电视台为了赚钱抹黑中国，这是我个人的分析，但我从来没有拍过这种抹黑中国的片子，因为我老婆是中国人，还是南京人。是的，我住在南京的理由很简单，因为我的老婆是南京人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年我搬到中国后发现，2010年中国GDP超过日本之后，日本国内的负面报道越来越多，所以日本人对中国的偏见与刻板印象也越来越多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/17/20260117104903717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本媒体镜头下的中国，用中国“廉价快餐”受欢迎“印证”中国经济疲软&lt;span&gt; @幽默老日字幕组&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，日本人对中国的刻板印象是模仿大国，“中国人经常模仿我们的产品，模仿我们的动漫IP什么的”，以及“中国人的生活没有自由”，就因为他们天天看抹黑中国的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是“空气不好”，“去中国没事儿吗？空气不好吧。”我2013年刚搬到中国的时候，空气确实不好，但现在变好了。但是很多日本人对中国的刻板印象还停留在当时，他们还以为现在空气也不好，印象都停留在10年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人不知道现在的中国是什么样，所以作为中国的女婿，我也不爽。中国被骂，我就感觉是我的老婆在被骂一样，因为中国是我老婆的祖国，这种感觉让我很不爽，所以作为纪录片的导演，我决定通过自己的片子把日本人对中国的刻板印象打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最开始，我拍了各种关于中国题材的节目，例如《华为的100张面孔》，记录了华为全世界的员工。当时，华为在不断地进行创新、不断地创作，它（华为）不是模仿，而是完全原创的技术。所以通过这样的纪录片，我希望打破日本人心中“中国只是模仿大国、生活没有自由”的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我就拍那些定居在中国的日本人。我想，如果是同胞亲口说的话，日本观众会相信。所以我拍了《我住在这里的理由》，就拍住在中国的日本人的日常生活。同胞们在镜头前坦言“在中国生活确实挺开心的、挺好玩的”，就很真实。然后通过这部片子打破他们“中国空气不好、环境恶劣”的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，我的纪录电影《再会长江》在中国和日本同步上映了，在日本文艺片排行榜中拿到了日本全国第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为《再见长江》这部片子展现了长江十年的变化：确实，十多年前的长江水质很脏、很臭。但现在通过各种环保的治理，长江水确实变干净了，然后通过纪录片这种传播真实的力量，让很多日本观众在看到这部片子之后，彻底改变了对中国的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/13/20260113185927726.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《再会长江》宣传图&lt;span&gt; 豆瓣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还是有日本记者、日本媒体不相信我的片子。他们对我特别怀疑，觉得像竹内亮这样的人，怎么可能在中国随便拍摄？“他（竹内亮）背后肯定有中国政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是日本记者就开始跟踪我，跟了好几个月，但就是不直接采访我，而是去采访我身边的人——我的朋友、我的前同事，还有现在的同事，各种周边关系都被找了一遍。目的很明显，不只是抹黑中国，也想抹黑我。找了几个月之后，日本媒体终于报道了。我当时特别怕，到底我有什么黑料？是不是找到了我的前女友什么的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果最后他报道的内容是这个——竹内亮让孩子去参加夏令营军训，目的是培养解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/13/20260113190147418.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年，竹内亮分享儿子参加夏令营&lt;span&gt; 微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情是这样的，当时我发了一条微博，本意只是想让儿子锻炼身体，配图也是一张儿子在夏令营参加锻炼的照片而已。没想到那位记者特意去找了这个夏令营的官网，发现夏令营的教练是退伍军人。仅凭这一点，他就觉得这是在“培养解放军”，这种逻辑非常无礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，他根本没找到我的黑料，但为了卖他的报道，他必须要黑，所以就为了黑而黑。这真的很烦，也是日本媒体里的一个真实情况，有点恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本记者想采访中国人，但是经常被拒绝，或者得到的回答特别官方。他们就以为中国老百姓还是没有自由，想采访都采访不到人。其实，问题不是中国老百姓没有自由，而是中国人的心里不信任他们，这一点日本记者还没意识到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为很多中国人都明白，如果接受日本媒体的采访，报道肯定会被抹黑，肯定会被挑负面来报道，所以大家才不愿意接受采访。但如果是我去采访，他们是愿意接受的，虽然我是日本人。因为对日本媒体没有信任，这种恶性循环就一直持续到现在，所以我还是希望很多日本人能知道这个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得到中国老百姓的信赖，才能够进行真正的采访，才能采访到真实的中国情况。我觉得我一个人的力量是不够的，我一个纪录片导演的力量是真的不够的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以去年11月份，我在东京举办了一个“中国记录片节”，把中国的五部电影带到日本，在日本的电影院上映给日本人看。整个活动持续了大概几天，一共来了5000多人，好几场都是满座。很多日本观众在第一次接触中国纪录片后，确实对中国的刻板印象有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/13/20260113190354532.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年1月份，东京“中国纪录片节”&lt;span&gt;日中商报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为纪录片是真实的，力量是无限的。因为不是编造的，不是假的，所以通过这些记录中国的纪录电影，很多日本观众的刻板印象才真的发生了改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想简单总结一下现在的中日关系：不好吗？确实，我现在做的很难，也不仅是我，很多在做中日交流的人，其实都面临着非常大的困难，也找不到赞助商了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管现在很难，但还是要坚持下来，因为不坚持连文化交流都没有了，就像刚才我讲的那个司机的话题，没有交流的话就真的是吵架了。我不想吵架，所以我相信文化交流的力量，相信纪录片真实的力量。所以我会继续做下去，把文化交流继续做下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/zhuneiliang/2026_01_19_804303_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/zhuneiliang/2026_01_19_804303_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:17:41 GMT</pubDate><author>竹内亮</author></item><item><title>鄱阳湖湿地内发现疑似毒害野生动物情况，警方通报</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“共青公安”消息，1月19日，江西共青城市公安局发布警情通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月18日，共青城市公安局接群众报警称：在鄱阳湖湿地内发现疑似毒害野生动物的情况。接报警后，我局立即开展侦查工作，并联合林业、乡镇等相关单位全面开展排查清理。目前，相关工作正在进一步推进中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公安机关提示：保护鄱阳湖湿地生态及野生动物资源人人有责，非法捕猎、毒害、食用、买卖野生动物均是违法行为，我们将依法严厉打击。衷心感谢社会各界监督和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/19/20260119140440727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;微信公众号“共青公安”截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前报道，1月18日，环保博主“渔猎齐哥”和多位环保志愿者发布视频称，在江西鄱阳湖湿地内，疑似有人投毒危害珍稀鸟类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日上午，“渔猎齐哥”告诉记者，他随着志愿者一同前往鄱阳湖湿地，在湿地内发现了多只鸟类的尸体，其中有大雁，还有国家一级保护动物白头鹤。这些鸟类的尸体旁大多有明显是人为撒放的谷物，他推测应该是有人将谷物掺毒后撒在湿地内，有的鸟就直接死在谷堆旁边，“应该是吃了还没飞起来就死了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/01/19/20260119140612760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们发现的被人为投放的稻谷大概就有20多处，没发现的肯定还有更多。”“渔猎齐哥”表示，谷堆和枯草的颜色相近，也没有任何标识，很难被发现，现场看着触目惊心，志愿者在现场报警后，警方赶往现场调查。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_19_804302_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_19_804302_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:14:13 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>牢A之后，一个中国留学生眼中的美国社会与“斩杀线”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在半年之前，牢A（斯奎奇大王）只是一个小圈子内才知道的主播；在3个月之前，牢A的西雅图冰雨夜让大家知晓了美国底层的情况；在1个月之前，牢A在直播中提出“斩杀线”理论时绝对想不到他会成为中美两国主流刊物讨论的话题，更想不到他会卷入到美国两党的纷争之中，并不得不紧急回国以规避可能的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们再把时间往前拨，当牢A前往美国开始留学生涯时，绝对想不到会有这么一天。一个人的命运固然要靠自我奋斗，但也要考虑到历史行程。牢A被时代的大潮所裹挟，不得不出现在舞台的中央，成为聚光灯照射的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个和牢A几乎同期去美国留学的中国学生，对于牢A说的内容我无法证实也无法证伪。我在美国待了五年，刚好是从特朗普时代末尾到现在，也完整经历了拜登那届。等于说，我是在现场追完了美国最近这出“政治连续剧”。今天就想以一个亲历者的视角，跟大家实话实说，聊聊我对美国社会的观察，以及疫情之后，美国那些热搜背后的真实变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哥谭市不需要另一个超级英雄，它需要一个不会把穷人逼成小丑的社会系统。”这句对电影《小丑》的评论，意外地精准描述了现实中的美国。在这里，许多普通人的日常并非超级英雄电影，而是一部生存恐怖片——主角不知道无形的“斩杀线”藏于何处，而一次命运的“Jump Scare”就可能导致全盘皆输。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/19/20260119122155666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国亚特兰大：感恩节食物分发活动&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斩杀线”——这个充满网络游戏感的词汇，正被越来越多人用来形容在美国社会生存的残酷体验。它并非比喻，而是无数人真实的人生断崖：一次大病、一场裁员、一次法律纠纷，就足以触发连锁反应，让一个体面的中产者被“系统”快速清空资产与社会身份，坠入底层。这条线何以如此锋利？它的背后，是美国社会安全网的系统性缺失与“赢家通吃”逻辑的冰冷刀刃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗是最大的陷阱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到斩杀线，医疗永远是最离不开的话题，而我一到美国就被美国医疗狠狠地教育了一顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于过敏体质来说，换到一个新的环境，身体多多少少会有一些不适应。在我刚到美国两周，身上就开始出现很严重的过敏，一些皮肤开始起红疹甚至溃烂，一度晚上无法正常入睡。如果在中国，直接去急诊，医生开点药，一周大概就能好。抱着对发达国家的医疗幻想，我去了美国的急诊——真庆幸当时没有叫一辆救护车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正值疫情，我刚一去，就发现美国的急诊和我想象的不太一样，那里更像是医院的手术室，但是大家貌似都不着急，护士慢慢地询问你的症状，而且无论你是什么病，进去都得先量身高体重，测血压，询问过敏药物史，这一套流程走了半个小时，护士才慢悠悠地带我走进一间病房，说是病房更像一个功能齐全的诊室，制氧机、检测心跳脉搏的仪器、手术用的病床、检查耳鼻喉的灯，一应俱全。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119134452840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等医生姗姗来迟，已经是30分钟之后的事情了。但医生只是草草检查了一下皮肤，便说我这样看不出来为什么生病，得去抽血。第一次在美国就医的我立马弹了起来，以为要去化验科，医生赶紧把手放我身上：你在这里别动，一会护士会来给你抽血，后来才知道，美国看病是医生动，病人不动，这点还是挺人性的，病人只需要待在一个固定的病房，等医生来做各种检查就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过了30分钟，护士拿着一个超大的针管走进来，告诉我说你要打留置针，但我记得医生跟我说的是抽血检查，怎么会需要留置针？后来了解了一下，在资源相对充足但人力成本极高的背景下，用留置针以及更粗针头的逻辑是用高昂的物料成本来换取绝对的安全冗余、最高的处理效率，并节约更贵的人力成本和时间。这也导致了一些原本可以低价解决的问题，成本变得相对高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抽完血等了2个小时，医生拿着报告再度姗姗来迟，他说我看不出来啥问题，你的血液一切正常，我给你开点药，你抹腿上，这个不是处方药，你去CVS（美国药店）就可以直接买到。Excuse me？你花了3个小时结果发现我一切正常？很显然他看出来我不是很满意他的回答，连忙解释道，你也可以去找皮肤科看看，他们可能有办法。我说那行，你帮我约一个专家，他对着电脑说，可以啊，我给你约明年2月的吧。我当时以为自己耳朵幻听了，明年2月？这可是9月底啊。他重复了一遍，对，最早的是明年2月。我说那好吧，你帮我约一下吧。然后他说，你可以走啦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当我准备离开病房的时候，一个医院的财务拦住了我：等一下，你有保险吗？我说：我买了学校的保险。他做了登记后，拿给了我一份账单，600美元。我说我不是有保险吗？他说，这是copay的部分，保险付一半，你付一半，因为当时身体很不舒服，所以也没想太多，就直接付了，但是没有想到，这次急诊给我的教育才刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来等到了来年2月，我差点没把这个事情忘记。等我好不容易到了医院，又跟医生来了一段哲学版的对话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
医生：How are you？（你有哪里不舒服嘛？）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：Pretty good!（非常棒！）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医生：Why you are here？（那你跑来干嘛？）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：I don’t know（不是你们让我来的么？）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
后来医生跟我说，你这个病只有在发病的时候我才能看得出来，现在已经过去了5个月了，已经都痊愈啦，疤都消完了！您请回吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个过程不到3分钟，闷闷不乐的我回到了家里（从家里打车到医院20美元单程），你以为事情就此结束了？不，后来我在每周检查邮箱的时候发现一封医院寄来的信，打开一看，您还有1200美元的费用需要支付。这么一算，我一共要给医院付1800美元，仅仅为了一个没有查出原因的病！这还是保险抵消了60%的情况下！这份账单里面列出了各种我没见过的费用，要知道我在医院真正做检查也就只有15分钟的时间！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在唯一庆幸的是当时没有叫救护车。之前听说一个段子，美国留学生倒地前的最后一句话是：不要叫救护车——这也很生动地反映了美国医疗体系的一些问题。中国的救护车价格低廉，大多数人还是可以负担得起这笔费用。而美国的救护车却将大部分人都拒之门外，只有有钱人才能使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119122036465.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网友整理的“中美对账”内容&lt;span&gt;图自小红书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是一次普通的地面运输，起价便高达1000至2000美元，这笔基础出车费只是开始，随后将以每英里13至60美元不等的标准累计里程费，再叠加上氧气、监护、药品乃至女性护理员到场等琳琅满目的附加项目，最终账单突破五千甚至近万美元的案例比比皆是。而且很多保险并不报销这笔费用，别说看病，可能连医院都去不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细回想一下这次的经历，长长的排队也是美国医疗体系的一个特点，第一次在病房排队并非医生懈怠，而是分级诊疗制度。所有患者按危重程度分级，非生命危险的过敏，优先级自然很低。流程（量身高体重、问病史）是为确保安全和录入系统，但这与患者“急”的期待严重冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而约皮肤科要等5个月，则揭示了这个系统的核心矛盾：专科医生资源短缺且分布不均。美国的医疗体系中，专科医生拥有极大的自主权，预约周期长是常态。美国的医疗在临床操作上不惜成本地追求安全冗余与流程标准化，却在服务效率上极度迟缓，最终将所有高昂成本通过复杂的保险条款转化为对个人的财务伏击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个过程如同一场设计精密的“空转”，消耗了巨量的金钱与时间，却未产生任何有效的医疗价值，这正是“斩杀线”最残酷的体现：它并非简单的天价账单，而是一套将个体偶然的健康小问题，瞬间放大为不可逆的财务损失与系统性挫败的加速机制，让你在为其硬件过度付费的同时，却无法获得最基本的问题解决方案。所以在美国，“中产变破产，只需一场病”根本不是玩笑，反而是对社会现状的一种无奈。我这个病还只是简简单单的皮肤病，并不会复发，如果是一些更难根治的疾病呢？又或者是需要手术的病呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据调查，2023年美国全国医疗支出4.87万亿美元，约占GDP20%，人均近1.46万美元。约2000万成年人背负医疗债务，其中约300万人债务超1万美元，因为美国生病是先治病再付钱，所以很多人并不知道这场病需要花多少钱治，而且同一服务在不同机构价格差异巨大，就诊前通常无法获知准确费用，这也是导致医疗债务的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安得广厦千万间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了医疗，我们再谈谈租房问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，流浪汉随处可见，去年有很多博主探访了费城和洛杉矶的贫民窟。很巧的是，我本科是在宾州念的，研究生在洛杉矶，亲眼见过这两个地方的贫民窟，可以肯定网上所描述的都是事实，吸毒的、无家可归的，比比皆是，特别在某些街区，有一整片草坪都属于无家可归者，他们划地为牢，住在人来人往的大街上。这些人大概有几种原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种是住房危机。人们负担不起自己住的地方。疫情后，各大城市的房价和租金持续飙升，洛杉矶等地的中低收入者、少数族裔和老年群体极易因失业或收入减少而迅速滑向街头。帐篷营地也直接源于此，人们“因为无法支付房租而流落街头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种则是染上了毒品，这里的街头充斥着以廉价“毒品套餐”为生的瘾君子。毒品不仅是许多无家可归者沦落的原因，也使他们深陷其中无法自拔，彻底丧失了回归正常生活的社会功能，形成了一个沉沦的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而整座城市变成了一个巨大的猫鼠游戏，因为洛杉矶要举办奥运会和世界杯，政府觉得，如果全世界的人来到我们阿美利卡，看到的就是一副这样的景象，那肯定是不行的。于是政府开始清理了，在离城市很远很远的地方划一片地对他们说，你们去那里住吧。但是过了一阵，又会有零零散散的人在市中心住帐篷，于是一边忙着驱赶，一边忙着换地方，周而复始。这些人往往可以称为亡命徒，因为他们已经在为生存而挣扎了，可以为了生存做一切事情，可能是杀人，可能是抢劫，可能是……这里就是丛林法则，这也导致了这片区域成为大家口中所谓的“不安全街区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人不是祖祖辈辈都在这里，往往是因为失业，导致无法负担房租，于是来这里流浪，沾染上了毒品，于是彻底走上了一条不归路，永世不得翻身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个最简单的例子，我的本科在一座大山里，一个很简单的两室两卫，一个人大概是900刀/月，而我现在在洛杉矶，3000刀大概可以在市中心住一个高层studio（单间），我住在离学校很近的联排别墅的其中一个房间里（1室1卫），大概是2400美元/月，我身边也有住1000美元/月的4室4卫+公用客厅，里面的环境只能用蔽塞来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/19/20260119122222671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国芝加哥：官员查看无家可归者营地 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我的实际经历并不能代表大多数人群，但是我在洛杉矶上学的其他朋友，一个月房租基本上都在1500-3500美元。我的房租在上半年都是2000美元/月，但是今年房东在要续租的时候，突然将房租涨到了2400美元，一个月多出了400美元，这一下就是一笔不小的开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的原因，也是因为目前整个洛杉矶的房租都在涨，但是因为法律规定房东每年的涨幅不得超过3%-8%，所以有一些房东会强制清理旧租客，直接用“新的房价”来招揽新的租客，这样就可以绕过法律规定，一口气将房租提升到市场平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119122535323.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者正在住的房子也在涨价&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也导致了许多人的生活水平出现了下降，根据调查，有超过25万洛杉矶人将每月收入的90%以上用于支付房租，那么一旦房租出现了不符合预期的上涨或者被赶出原来住的地方，就有可能导致无房可住，从而生活节奏被打乱，被归类到了斩杀线以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说到美国的物价水平，每个州的税和生活成本都不一样，比如在加州和在美国中部一些小城市的生活成本肯定不同，这里不做过多的讨论，我们就以人口比较密集的东西海岸来说。光看物价，一瓶可乐14人民币，打车20分钟200人民币。当然我们也得结合当地的工资水平来看，举一个最简单的例子，我在宾州的时候，在学校食堂干兼职，平常以洗盘子、打饭、制作预制菜为主。由于法律限制，一周最多工作20小时，每个小时的时薪是12.5美元，为宾州的最低工资水平，1个月时间，光兼职就赚了将近1000美金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119122625778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119122700768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去这好像很多，但是如果再参考下物价，会发现事情远没有那么简单。比如，在沃尔玛买一磅牛肉大概是6美元左右，而由于2025年受到禽流感的影响，鸡蛋、乳制品都有不同程度的上涨，例如最高峰的时候24枚鸡蛋售价为8.65美元。再例如，水电网这些生活必须的东西，水电一个月一个人大约是150-300美元，而网络服务+话费一个月则可以到70-90美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前很多州都在提高最低工资，但依然是没有跑赢通胀，即使年收入8.5万美元一年，在高通胀地区也略显拮据。目前，物价上涨主要驱动力是住房、医疗、个人服务等难以削减的刚性支出。例如，2025年7月，住房成本同比上涨约3%，医疗护理费用单月上涨0.7%，外食费用年上涨3.9%。尽管汽油价格下降，但电力和天然气费用显著上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在温和的全国平均数据之下，是急剧分化的个人体验。对于依赖工资、生活在高成本地区的普通家庭而言，停滞的收入与持续上涨的刚性支出（尤其是住房）之间的剪刀差，正在持续侵蚀财务安全。这种结构性压力正是“斩杀线”得以存在的温床——它让越来越多的人在经济上变得脆弱，经不起任何意外冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律并不服务于人民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说说另外两个绕不开的板块——法律和税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信大家都听说过IRS美国税务局的威名，没错，在美国逃税跟在中国贩毒一样，都是属于掉脑袋的事情。美国的税和法律都一样——普通人看不懂，繁杂且因地制宜，每个州的法律都不一样，研究起来相当费时费力。我们今天就简单分析一下美国的税和法律是如何在斩杀线上起到最后一根稻草的作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的税制并非一个统一的累进或累退体系，而是一个有利于资本和既得财富、不利于劳动和普通中产的混合体。联邦税制纸面累进，但州地税整体累退，且顶级富豪能利用规则将实际税率降至低于中产。结果是工薪阶层承担更重的综合税负，进一步削弱其经济缓冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它与昂贵的法律系统一起抬高了普通人的生存成本，侵蚀其财务缓冲，使其在面对医疗、失业等意外冲击时，更容易触及那条不可逆的“斩杀线”。收入最低的20%家庭，其缴纳的州税和地方税平均占收入的11.3%，这一税负水平比最富有的1%家庭（平均有效税率仅为7.2%）高出近60%。即便是不属于最底层的中等收入家庭（收入居中的20%），其10.5%的平均有效税率也依然高于最富裕群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的法律，对于普通人来说更像每天我们都在签署的“我已知晓并且同意相关条款”，但是真正讲的是什么却一问三不知。美国仅联邦法律就有约5000项罪名，加之各州、县市的法律条例，形成了庞大的规则迷宫。普通人几乎不可能完全知晓，无意间的行为就可能招致重罪起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种过度犯罪化，让每个人在理论上都处于违法风险中，而一旦违法就需要上庭，即便是小到日常的交通违章申诉，也是需要上法庭解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119122809786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥巴马在社交媒体上发言称：美国有超过4700万人，其中包括五分之一的儿童，无法稳定、负担得起地获得营养食品。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国的律师服务按小时计费，资深律师每小时费率可达300至1200美元，顶级律师甚至超过2500美元。一次几小时的初步咨询，就可能花掉一个低收入家庭整月的食物预算。虽然一些律师承诺“不胜诉不收费”，但会分走赔偿金的30%-40%。这固然提供了诉讼机会，但高比例抽成也意味着，即使受害者获得大额的赔偿，真正到手的钱也可能所剩无几，难以覆盖后续医疗和生活成本。而且越是复杂的案件，耗时越久，其实到最后那一点赔偿甚至都不够回本的，要知道，这是普通人能够维权的最后手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，有一些人会选择认罪或者和解，即使他们遭遇了不公，却因为无力承担诉讼费用而不得不被迫放弃权利的无奈之举。这可能意味着承认自己没犯的错、支付不公平的赔偿、或者接受留下犯罪记录的认罪协议。如果因为不了解美国的税务法律，被美国国税局审计，那么恭喜你，只能说这辈子有了，所以是否正义也是被明码标价了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信用社会下的连环斩杀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，再来说说绝杀——信用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的信用社会里，信用卡已经从一个方便的消费工具，转变为“斩杀线”上最关键的财务杠杆。它不仅是个人财务状况的仪表盘，更是整个连锁反应的导火索。美国的FICO信用评分（300-850分）直接决定生活质量，一旦因违约导致分数跌破580分的“较差”线，后果立即显现：贷款利率飙升，或者直接禁止贷款、租房被拒或需付巨额押金、甚至车险费用翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你信用破产后，将无法获得任何低息贷款来整合债务或应对新危机。债务像雪球般越滚越大，而所有试图摆脱困境的常规金融渠道（如申请新信用卡转移债务、获取个人贷款）都已对你关闭。如果你的信用破产，那么等待你的只有一种办法，刷爆你的信用卡，然后找一个新的地方重新开始生活吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者我们来谈谈美国的学生贷款，也是我身边一些美国同学亲身经历的事情。在中国，学生贷款这件事情貌似离我们有一定的距离，但是在美国，学生贷款已经成为仅次于住房抵押贷款的第二大消费债务。学生贷款主要分为联邦和商业，根据美联储数据，学生贷款总规模曾达到约1.77万亿美元，有超过4200万美国人背负联邦学生贷款债务，人均负债超过3.8万美元。而且这种学生商业贷款利率常达13.5%-17%，如果有一期无法还上，那么就会面临利滚利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国法律明确规定，学生贷款绝大多数情况下不可通过个人破产程序免除，这意味着这笔债务将终生跟随。这些学生贷款也导致了很多学生从毕业就带着数万至数十万美元债务进入社会，不仅要从零开始，还需要先填平巨坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说说车险，那有人会问了，为什么车险也算作信用的一部分呢？因为在美国车险有两个强相关性，第一个是地理位置，保险公司使用空间统计模型来评估不同地理区域的索赔风险，你的居住地邮政编码是计算保费的核心因素之一。这导致在高犯罪率、高事故率的“差社区”，保费会显著上涨，往往黑人区的保费会比在白人区更高；第二个因素就是信用，信用分的影响程度甚至超过了你的驾驶习惯。如果你的信用分比较低，甚至会出现拒保的情况，最后就是你的驾驶记录（违章，之前的事故等）和你的车型（越贵的车保费越高）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下，你是一个普普通通的工人，在社会上勉强有一份能够糊口的工作还被饱受歧视，这个时候，突然一场车祸导致你受伤严重，叫了救护车，救护车把你拉到了抢救室，你在医院住了10天，等回到家，你发现了一些原本不应让你承担的账单，这个时候你想起来了你最后的维权手段——法院，等你开始准备起诉的时候，高昂的律师诉讼费用以及对方的拖拉，让你迟迟无法得到想要的结果。最后你要么选择放弃追诉，要么选择支付那笔不菲的医疗费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后你贷了款，但是车祸造成的伤痛导致你无法从事繁杂的体力劳动，你没有了资金，于是你又去贷款，但是你慢慢发现，好像你还不起钱了，这个时候你去卖了车，抵押了房子，但是病痛一直在折磨你，漫长的排队以及高昂的费用让你望而却步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119122725472.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你打开手机，看了一下自己的信用分，已经是400分了，属于严重缺乏信用，你无法再借到任何贷款，带着你最后一点财产流落街头。但是在街头，你被同属于这片区域的其他比你更早流落街头的人抢劫，你失去了你最后的财富，每天只能去救济站门口排队领取那一点点食物，有些时候你去晚了他们已经领完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，你在街上晃悠，有一天你所在的街区被ICE突袭，很多和你一样的人被他们抓走，涉嫌非法移民。你因为ICE看不顺眼也被抓进去关了监狱，他们看到了你的出生地写的是洪都拉斯，于是开始调查你的身份，发现你的身份有些问题，于是便将你遣返回那个陌生而又遥远的出生国，之后没有人在听说过你的名字，默默地消失在了这个世界上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事也许有些夸大，但是仔细想想却又有可能发生，只能说这个世界远比小说更加的精彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;移民国家并不欢迎移民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然都谈到了ICE，那么就来说说美国人对于海外移民的态度吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以H-1B签证持有者为例，他们的合法身份完全与单一雇主绑定，被称为“H-1B奴隶”。一旦失业，仅有短暂宽限期寻找新工作，否则必须离境。这使得他们不敢对不公的工作条件、超负荷劳动或低薪提出异议，也极难进行职业冒险或转换跑道，被迫接受一切以“保住身份”为先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月，一则关于H-1B签证将征收10万美元费用的突发消息，在全球技术移民中引发了恐慌性“返美潮”。尽管后续被澄清为仅针对新申请的乌龙，但这场震荡已成为“斩杀线”逻辑的绝佳例证。它揭示的核心并非政策本身，而是不确定性作为威慑工具的威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条未经最终确认的消息，就能让成千上万的精英人才立刻计算自己是否已被划入“被斩杀”的范围，并付出巨大代价紧急避险，这恰恰体现了“斩杀线”最深刻的作用方式：它最有效的状态，就是作为一把高悬的达摩克利斯之剑，通过制造普遍的恐惧和脆弱感，迫使目标群体进行自我审查、承受更高成本并接受更不稳定的处境，从而完成系统性的筛选与控制。这场乌龙，因此成为一次残酷的社会实验，清晰展示了政策波动如何直接转化为对个体命运的“斩杀”威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后再来谈谈中美关系对于百姓和政府的影响，美国普通百姓在这几年并没有太大的变化，我身边很多外国人听说你是中国人，他们也会说我们非常想来中国，签证好不好办，大多数受过高等教育的人并不会有歧视的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于政府来说，就完全不一样了，政策确实有一定的收紧，但我认为跟是否是中国人没有太大的关系，而是对于所有外来移民都有所收紧，比如在美国入关的时候可能会被盘问更多的问题，甚至包括一些家庭情况，家里是否有党员这种细节问题，包括前段时间看到有人在航展被查，签证通过率下降，对于高精尖技术人才赴美留学的拒签，这些比例都是有所升高的，但是大多数普通合法留学生的签证还是不受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于非法移民，每届政府都有不同的政策，但是很明显，目前特朗普是不希望有非法移民的，所以相对来说，这方面的政策是在收紧的，只是目前不会太影响我们普通的合法群众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然讨论了这么多美国生活看上去不尽如人意的地方，但是依然有各个国家不同阶层的人前仆后继的去美国，我们得承认，美国是世界上比较好赚钱的国家，普通人在美国如果非常勤劳，也能赚得一笔不小的劳动费，因为毕竟人工的成本摆在那里。但是同时，在美国生活仿佛一场巨大的赌博游戏，当你一切顺利的时候会赚很多钱，但是一旦当你一步走错，可能就再也没有回头的机会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_19_804301_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_19_804301_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:13:15 GMT</pubDate><author>李昀</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>游戏摇杆用在飞机上，是载人飞行还是草菅人命？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119102227961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【转自公众号：向哥谈无人机与低空产业链】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近朋友给我发来一张正在试飞阶段的某eVTOL内部的照片，我愤怒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑许久，很少报道负面信息的我们还是必须要说点什么，因为这件事关乎性命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119103634321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通老百姓看到这张图片，最多会觉得座舱简陋，但是我发现了其中令人不寒而栗的细节——驾驶杆（准确说是游戏摇杆）的型号是“HOTAS Orion 2”，这是一款&lt;strong&gt;消费级飞行模拟摇杆，不能直接用在真飞机上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真飞机的操纵系统需要满足航空级安全认证、机械结构和电气接口标准，而 Orion 2 只是通过 USB 接口连接电脑的游戏外设，两者在技术规格、安全标准和接口协议上完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
载人飞行器驾驶杆和飞行模拟游戏摇杆的可靠性指标，差了好几个量级。玩游戏的时候，摇杆坏了，重新京东买一个换上用就是了；开飞机的时候，驾驶杆坏了，人就没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这哪里是载人飞行，这是在草菅人命！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是哪家的eVTOL？我确实并不知情。而这，也绝不是孤例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上来说，这类在消费者看不到的载人飞行器内部采用不合格的产品和零组件的情况（包括但不限于用桌面游戏级驾驶杆、航模电机电控螺旋桨、农业植保机飞控、消费级屏幕等），和当年的三聚氰胺事件、地沟油事件无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们就是当今低空经济时代的地沟油事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直有一个观点，从消费电子（包括航模），到汽车，再到航空航天/低空产业，产业复杂度是在指数级的提升（升维），本质上是对安全的敬畏，所谓“安全是最大的豪华”。在低维产业中获胜的经验，并不足以支撑在高维产业上的胜利，产业升维受阻甚至失败的例子比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但愿这些低空经济时代的地沟油事件，不要等到以若干年轻鲜活的生命为代价再被315晚会曝光出来，才能引起广大监管部门和消费者的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想引用在去年完成200多万公里飞行的城市低空物流领军企业迅蚁科技的16字价值观与大家共勉，按照2025年政府工作报告上要求的，共同推进低空经济“安全 健康 发展”，其中安全是第一位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119103656913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/chenxiang/2026_01_19_804282_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/chenxiang/2026_01_19_804282_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:44:31 GMT</pubDate><author>陈向</author></item><item><title>增长5%，2025年中国GDP突破140万亿元</title><description>&lt;p&gt;
据国家统计局网站1月19日消息，2025年，面对国内外经济环境的复杂变化，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，各地区各部门深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，坚定不移贯彻新发展理念、推动高质量发展，统筹国内国际两个大局，统筹发展和安全，实施更加积极有为的宏观政策，纵深推进全国统一大市场建设，国民经济运行顶压前行、向新向优，高质量发展取得新成效，经济社会发展主要目标任务圆满实现，“十四五”胜利收官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步核算，全年国内生产总值1401879亿元，按不变价格计算，比上年增长5.0%。分产业看，第一产业增加值93347亿元，比上年增长3.9%；第二产业增加值499653亿元，增长4.5%；第三产业增加值808879亿元，增长5.4%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长5.4%，二季度增长5.2%，三季度增长4.8%，四季度增长4.5%。从环比看，四季度国内生产总值增长1.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、粮食增产丰收，畜牧业稳定增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年全国粮食总产量71488万吨，比上年增加838万吨，增长1.2%。其中，夏粮产量14975万吨，下降0.1%；早稻产量2851万吨，增长1.2%；秋粮产量53662万吨，增长1.5%。分品种看，小麦产量14007万吨，基本持平；玉米产量30124万吨，增长2.1%；稻谷产量20904万吨，增长0.7%；大豆产量2091万吨，增长1.3%。全年猪牛羊禽肉产量10072万吨，比上年增长4.2%，首次超过1亿吨。其中，猪肉产量5938万吨，增长4.1%；牛肉产量801万吨，增长2.8%；羊肉产量496万吨，下降4.2%；禽肉产量2837万吨，增长6.7%。牛奶产量4091万吨，增长0.3%；禽蛋产量3498万吨，下降2.5%。全年生猪出栏71973万头，增长2.4%；年末生猪存栏42967万头，增长0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、工业生产较快增长，装备制造业和高技术制造业增势较好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年全国规模以上工业增加值比上年增长5.9%。分三大门类看，采矿业增加值增长5.6%，制造业增长6.4%，电力、热力、燃气及水生产和供应业增长2.3%。装备制造业增加值增长9.2%，高技术制造业增加值增长9.4%，增速分别快于规模以上工业3.3、3.5个百分点。分经济类型看，国有控股企业增加值增长4.6%；股份制企业增长6.3%，外商及港澳台投资企业增长3.9%；私营企业增长5.3%。分产品看，3D打印设备、工业机器人、新能源汽车产品产量分别增长52.5%、28.0%、25.1%。12月份，规模以上工业增加值同比增长5.2%，环比增长0.49%。12月份，制造业采购经理指数为50.1%，比上月上升0.9个百分点；企业生产经营活动预期指数为55.5%，上升2.4个百分点。1—11月份，全国规模以上工业企业实现利润总额66269亿元，同比增长0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、服务业平稳增长，现代服务业发展良好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年服务业增加值比上年增长5.4%。其中，信息传输、软件和信息技术服务业，租赁和商务服务业，交通运输、仓储和邮政业，批发和零售业，住宿和餐饮业增加值分别增长11.1%、10.3%、5.2%、5.0%、4.9%。12月份，服务业生产指数同比增长5.0%。其中，信息传输、软件和信息技术服务业，租赁和商务服务业，金融业生产指数分别增长14.8%、11.3%、6.5%。1—11月份，规模以上服务业企业营业收入同比增长7.8%。12月份，服务业商务活动指数为49.7%，比上月上升0.2个百分点；服务业业务活动预期指数为56.4%，上升0.5个百分点。其中，电信广播电视及卫星传输服务、货币金融服务、资本市场服务等行业商务活动指数均位于60.0%以上高位景气区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、市场销售规模扩大，服务零售较快增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年社会消费品零售总额501202亿元，比上年增长3.7%。按经营单位所在地分，城镇消费品零售额432972亿元，增长3.6%；乡村消费品零售额68230亿元，增长4.1%。按消费类型分，商品零售额443220亿元，增长3.8%；餐饮收入57982亿元，增长3.2%。基本生活类和部分升级类商品销售增势较好，全年限额以上单位通讯器材类、文化办公用品类、体育娱乐用品类、家用电器和音像器材类、粮油食品类商品零售额分别增长20.9%、17.3%、15.7%、11.0%、9.3%。全国网上零售额159722亿元，比上年增长8.6%。其中，实物商品网上零售额130923亿元，增长5.2%，占社会消费品零售总额的比重为26.1%。12月份，社会消费品零售总额同比增长0.9%，环比下降0.12%。全年服务零售额比上年增长5.5%。其中，文体休闲服务类、通讯信息服务类、旅游咨询租赁服务类、交通出行服务类零售额较快增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、固定资产投资同比下降，制造业投资保持增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年全国固定资产投资（不含农户）485186亿元，比上年下降3.8%；扣除房地产开发投资，全国固定资产投资下降0.5%。分领域看，基础设施投资下降2.2%，制造业投资增长0.6%，房地产开发投资下降17.2%。全国新建商品房销售面积88101万平方米，下降8.7%；新建商品房销售额83937亿元，下降12.6%。分产业看，第一产业投资增长2.3%，第二产业投资增长2.5%，第三产业投资下降7.4%。民间投资下降6.4%；扣除房地产开发投资，民间投资下降1.9%。高技术产业中，信息服务业，航空、航天器及设备制造业投资分别增长28.4%、16.9%。12月份，固定资产投资（不含农户）环比下降1.13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、货物进出口稳定增长，贸易结构持续优化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年货物进出口总额454687亿元，比上年增长3.8%。其中，出口269892亿元，增长6.1%；进口184795亿元，增长0.5%。民营企业进出口增长7.1%，占进出口总额的比重为57.3%，比上年提高1.8个百分点。对共建“一带一路”国家进出口增长6.3%，占进出口总额的比重为51.9%。高技术产品出口增长13.2%。12月份，货物进出口总额42630亿元，同比增长4.9%。其中，出口25359亿元，增长5.2%；进口17271亿元，增长4.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七、居民消费价格总体平稳，核心CPI温和回升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年居民消费价格（CPI）与上年持平。分类别看，食品烟酒价格下降0.7%，衣着价格上涨1.5%，居住价格上涨0.1%，生活用品及服务价格上涨0.9%，交通通信价格下降2.6%，教育文化娱乐价格上涨0.8%，医疗保健价格上涨0.8%，其他用品及服务价格上涨9.3%。在食品烟酒价格中，猪肉价格下降6.1%，鲜菜价格下降3.9%，粮食价格下降1.0%，鲜果价格上涨1.2%。扣除食品和能源价格后的核心CPI上涨0.7%，涨幅比上年扩大0.2个百分点。12月份，居民消费价格同比上涨0.8%，涨幅比上月扩大0.1个百分点；环比上涨0.2%。全年工业生产者出厂价格比上年下降2.6%；12月份同比下降1.9%，环比上涨0.2%。全年工业生产者购进价格比上年下降3.0%；12月份同比下降2.1%，环比上涨0.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八、就业形势总体稳定，城镇调查失业率平稳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年全国城镇调查失业率平均值为5.2%。12月份，全国城镇调查失业率为5.1%。本地户籍劳动力调查失业率为5.3%；外来户籍劳动力调查失业率为4.7%，其中外来农业户籍劳动力调查失业率为4.4%。31个大城市城镇调查失业率为5.1%。全国企业就业人员周平均工作时间为48.6小时。全年农民工总量30115万人，比上年增加142万人，增长0.5%。其中，本地农民工12109万人，增长0.1%；外出农民工18006万人，增长0.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;九、居民收入持续增长，农村居民收入增速快于城镇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年全国居民人均可支配收入43377元，比上年名义增长5.0%，扣除价格因素实际增长5.0%。按常住地分，城镇居民人均可支配收入56502元，比上年名义增长4.3%，实际增长4.2%；农村居民人均可支配收入24456元，比上年名义增长5.8%，实际增长6.0%。全国居民人均可支配收入中位数36231元，比上年名义增长4.4%。按全国居民五等份收入分组，低收入组人均可支配收入10150元，中间偏下收入组22702元，中间收入组35536元，中间偏上收入组55586元，高收入组103778元。全年全国居民人均消费支出29476元，比上年名义增长4.4%，扣除价格因素实际增长4.4%。全国居民人均食品烟酒消费支出占人均消费支出的比重（恩格尔系数）为29.3%，比上年下降0.5个百分点；全国居民人均服务性消费支出增长4.5%，占人均消费支出的比重为46.1%，与上年持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十、人口总量有所减少，城镇化率继续提高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年末全国人口（包括31个省、自治区、直辖市和现役军人的人口，不包括居住在31个省、自治区、直辖市的港澳台居民和外籍人员）140489万人，比上年末减少339万人。全年出生人口792万人，人口出生率为5.63‰；死亡人口1131万人，人口死亡率为8.04‰；人口自然增长率为-2.41‰。从性别构成看，男性人口71685万人，女性人口68804万人，总人口性别比为104.19（以女性为100）。从年龄构成看，16—59岁人口85136万人，占全国人口的比重为60.6%；60岁及以上人口32338万人，占全国人口的23.0%，其中65岁及以上人口22365万人，占全国人口的15.9%。从城乡构成看，城镇常住人口95380万人，比上年末增加1030万人；乡村常住人口45109万人，减少1369万人；城镇人口占全国人口的比重（城镇化率）为67.89%，比上年末提高0.89个百分点。从受教育程度看，16—59岁人口平均受教育年限达到11.3年，比上年提高0.1年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，2025年国民经济顶住多重压力保持稳中有进发展态势，高质量发展取得新成效。但也要看到，外部环境变化影响加深，国内供强需弱矛盾突出，经济发展中老问题、新挑战仍然不少。下阶段，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大、二十届历次全会精神和中央经济工作会议部署要求，坚持稳中求进、提质增效，实施更加积极有为的宏观政策，持续扩大内需、优化供给，做优增量、盘活存量，因地制宜发展新质生产力，纵深推进全国统一大市场建设，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，确保“十五五”开好局、起好步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_19_804278_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_19_804278_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:07:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>如果国际社会上演“丛林法则”，对美国会更不利</title><description>&lt;p&gt;
2026年伊始，本已脆弱的国际秩序继续迎来“地震”：美国突袭并掳走委内瑞拉总统马杜罗，特朗普公开强调“必须得到格陵兰岛”。国际社会特别是全球南方与诸多寻求发展的国家，正面临更为复杂的战略环境。传统权力关系的松动与既有规范的弱化，迫使各国必须重新审视自身的安全与发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，复旦大学中国研究院院长张维为、俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫、欧亚集团总裁伊恩·布雷默展开对话，围绕“临界点”这一时代背景，讨论了欧亚文明与国家认同、乌克兰战争与核威慑风险、美国国内政治变迁及其外溢效应、欧洲的结构性脆弱等议题。结合理性沟通与多元视角，勾勒出一个正在重组中的世界，也为理解未来走向提供了难得的思想坐标。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115910463459291&amp;amp;bvid=BV1CArXBxE85&amp;amp;cid=35444294688&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美国是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2026年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;世界地缘政治“头号风险”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;今晚我们将举行一场十分精彩的思想者春晚，十分吸引人，因为我们请来了非常重要的嘉宾，讨论非常重要的话题。我记得弗拉基米尔·列宁的一句名言，大意是说：有时候几十年里无事发生，有时候几十年的事情在几周内发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的情况正是如此。看看过去两三周，发生了这么多的事件，我们待会儿要进行讨论。今天我们请来两位尊贵的嘉宾，一位是谢尔盖·卡拉加诺夫教授，他是俄罗斯最有影响力的战略思想家之一，作为多位俄罗斯总统的关键政策顾问，包括叶利钦总统和弗拉基米尔·普京总统。现在，有请卡拉加诺夫教授！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我介绍另一位尊贵嘉宾，伊恩·布雷默博士，欧亚集团的创始人兼总裁。欧亚集团是一家全球知名智库。现在，有请伊恩·布雷默博士，他将以视频连线的形式加入我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我刚刚读了欧亚集团的2026年全球头号风险的报告，内容十分精彩。正文第一段开头就说：2026年是一个“临界点”。真是了不起的巧合，因为我们在去年年底策划这次晚会时，也想到了这个标题。您的报告也是这个标题，我们之间并未事先协商，欧亚集团也使用了这样一个标题。尽管位于浩瀚的太平洋两岸，但我们得出了同样的结论：此时此刻，我们确实迎来了临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告说，当前是一个面临巨大地缘政治不确定性的时代，这并不是因为中美这两个最大国家之间即将发生冲突，这至少不是2026年的头号风险，而更像是一种转移视线的障眼法。事实上，我们接下来会向您提这个问题。但在此之前，我想先问卡拉加诺夫教授，并且提问之前我必须坦诚地说，在这个特殊的历史时期，不管是欧洲还是美国都如此地强调政治正确。能让一位资深的俄罗斯学者和一位资深的美国学者，或者以为资深的欧洲学者以坦诚的方式彼此交谈、交换观点，并不是一件容易的事。所以，至少在此刻、在中国、在上海由观察者网提供了这样一个平台，尽管包括了线上形式，你们仍然可以对话，向对方提出坦率——以及如有必要——尖锐的问题，也可以进行有意义的观点交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/16/20260116180526529.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
复旦大学中国研究院院长张维为同俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我对我的朋友，谢尔盖·卡拉加诺夫教授的问题是，我还记得2024年你在著名的圣彼得堡经济论坛上，与普京总统进行了对话。你向他提出了一个相当尖锐的问题，你明确地说，当年建设圣彼得堡是为了纪念彼得大帝，是他把目光投向了西方和欧洲，所以决定建立这个伟大的城市，为沙俄建设一座新城市、俄罗斯的第二首都。现在，俄罗斯很多人都在谈论应向东看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你问普京总统，俄罗斯是否应该在远东建立第三个首都？我记得他当时给了一个坦率的回答，大致是说你的提议有道理，但我们不能完全按照计划经济或行政命令的方式来做。我们会通过市场力量与其他力量来自然地推动。我知道，最后它引发了在俄罗斯的一场讨论。我现在的问题是，你在中国以欧亚文明的倡导者而闻名。普京总统也认为，俄罗斯是一个文明型国家。重点是，俄罗斯在多大程度上是一个独特的文明？不同于西方或其他国家的独特文明，在整个俄罗斯，人们在多大程度上感到并支持这种观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多中国人以及外国人眼中，俄罗斯常在所谓的亲西方、亲欧洲和欧亚主义派之间摇摆不定。那么，您该如何向中国观众和国际观众解释这个问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;这是俄罗斯内部始终存在的一种张力。关于我们应该认同为欧洲人还是非欧洲人，或者是连接两者的桥梁，争论仍然存在。但它正在逐渐淡化，因为我们越来越理解到，自己是一个独特的欧亚北部文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我甚至会说，俄罗斯不仅仅是一个文明，而是许多文明的文明集合，因为我们的国家团结了许多不同的民族，还有他们的心灵寄托。我们融合了许多宗教、许多文明、许多民族，我们是族群最多元、民族最多元、宗教最多元的国家，我们也是俄罗斯人，有时候普京也会说自己是俄罗斯乌兹别克族人、是俄罗斯鞑靼族人等等，但我们首先是俄罗斯人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这场2022年爆发的战争（实际上它早在很久之前就开始了），也加速了俄罗斯作为一个欧亚大国的自我认同构建。我的看法是，我们在文化上更多是认同欧洲。因为三百多年来，我们对欧洲非常开放，但在政治上和宗教上的认同来自欧亚大陆。请让我提醒各位，当俄罗斯作为一个国家出现时，它的宗教起源自南方，来自巴勒斯坦那片土地，正是从那里，我们吸收了基督教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更远的东方，从阿拉伯世界中，我们吸收了伊斯兰教，这也成为我们身份认同的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个要素是佛教，我们也从东方吸收了这一元素。至于政治体制，虽然没有多少人愿意承认，但我们继承了一个历史上最伟大帝国的遗产，那个帝国曾一度统治着中国和俄罗斯的土地，也就是成吉思汗的蒙古帝国。所以我的意思是，在政治上我们也受到来自亚洲政治文化的影响，也包括南亚的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化上，我们其实是多元的，但主要是受欧洲文化影响。如今，我们面对新的形势越来越感到自在，因为过去在我的同胞们心目中，与亚洲相关的事物被认为是落后的。现在亚洲正在崛起，所以我们对于亚洲或者欧亚的身份认同感到自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;很好。下面我想问布雷默博士，在你今年的主要风险报告中，关于世界头号风险的答案有点令人惊讶——是美国。具体来说，是美国内部的“政治革命”。报告中，排在第三名的风险是唐罗主义。正如我们不久前看到的，几天前，委内瑞拉总统马杜罗遭到美国绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，这两件事之间似乎存在联系。美国政治体制经历的所谓革命，以及门罗主义或者唐罗主义，从国际事务、国际关系、地缘政治等方面来说，这次绑架行为产生了多大程度的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在我看来，我认为这是一次战术上的成功。但许多人会认为，这更有可能是一次严重的战略失败。这次特殊的行为和事件对地缘政治、对美国外交政策有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问题的第二部分是关于美国国内政治制度，正如你提到的，2026年头号风险是美国的政治革命。为什么美国的制度产生了唐纳德·特朗普这样的领导人？显然，一个幸福的国家不会产生这样的领导人。美国的整个三权分立制衡体系是如何运作的？为什么无法阻止特朗普的许多行为。这就是我包含两个部分的问题，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;当然，我将从第二部分答起。谢谢你，很高兴再度见到你们两位。我非常高兴能在现场观众面前与来自俄罗斯、欧洲和中国的人士交流。我认为这是十分有必要的。顺便说一句，特朗普总统也这样认为。拜登不想拿起话筒与普京通话，但特朗普做到了。特朗普邀请普京去安克雷奇会晤，虽然没有成功，但至少他尝试了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们有必要保持更多的直接交流，在彼此面前开诚布公地交谈。我觉得这次能在上海做成现场直播真是太好了，很抱歉我不能现场加入你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/16/20260116180627197.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧亚集团总裁伊恩·布雷默博士通过视频连线加入对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么美国两次选出了特朗普这样的总统？当然，这是美国历史上最重大的政治复出，尤其是考虑到2021年1月6日抗议者冲进国会大厦，再到4年后特朗普再度当选。为什么会发生这种事？因为特朗普不是原因，而是症状，是美国面临问题的受益者，为越来越多的美国人扮演了一种“催化剂”。这些美国人不再支持美国在全球秩序中的传统角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制定了这个全球秩序中的大部分规则，但那些美国人不再支持自由贸易架构，也不支持在越南、伊拉克或阿富汗的永无休止战争，他们也不支持哪怕是相对开放的移民政策，他们不支持促进民主或捍卫法治，这就是你所看到的美国的倒退。这不是孤立主义，这是一种优先强调西半球的单边主义，体现在所谓的唐罗主义上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不能代表美国野心的极限，正如人们所见，美国还在推进对台军售，或者能看到，特朗普针对伊朗动荡局势的军事计划和公开威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
下一个问题是关于委内瑞拉以及唐罗主义。我同意，战术上来说，这次行动取得了非凡的成功，它充分展示了美国的军事实力。这肯定是普京总统在2022年2月进攻乌克兰时所希望看到的，那一次行动就没那么成功了。如果俄罗斯做到了，今天泽连斯基恐怕已经身亡或者入狱，而马杜罗现在被关押在纽约市的监狱里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论这次行动在战略上是否被视作成功，我都会说，各国总统和领导人公开对特朗普说的话，与他们私下里说的话非常不同，特朗普再过一周就要去参加达沃斯论坛了。现有记录显示，大约90个国家的元首会从世界各地前往达沃斯参会。在他们宣布特朗普总统参加的消息后，那个数字大幅增加。他们都想知道特朗普是否会参加，因为特朗普答应的话，他们便也想去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公开场合，他们都会谈论特朗普是一位多么出色的领导者。因为他们害怕他，他们不想和特朗普陷入争吵。能看到，所有的欧洲人都在紧张地关注局势，很少有人公开对特朗普唱反调。当然，中国始终是个例外。在特朗普对中国征收“解放日”关税后，他预计中国人会屈服，但这回中国人并没有急着打电话，提出如何能达成协议。相反，他们以自己的关税作为回应。美国对半导体实行出口管制，中国对稀土和关键矿物出口实行许可证审查。特朗普认识到，中国面对美国施压时掌握着独一无二的经济筹码，迫使美国采取了与对待伊朗、委内瑞拉、欧洲、加拿大或者墨西哥时截然不同的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我对两个问题的回答，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·弱肉强食的“丛林世界”最终不利于美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想问你的另一个问题是，有这么多的危机一个接一个发生，这确实是一个转折点。一方面，这次委内瑞拉危机中，俄罗斯油轮被美国和英国海军扣押；而乌克兰方面也试图用无人机攻击普京的住所，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉加诺夫教授，众所周知，你公开谈论核威慑的效应正日益削弱效应。你认为这些危机会导致战争升级，甚至升级到爆发核冲突的临界点吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;很长时间以来，我们的世界都在被推向爆发第三次世界大战的边缘。首先是源于美国的行为，然后是欧洲人。我现在还是非常担心，我们继续在走下坡路。感谢上帝，我们看见局势出现了暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们通过展示实力表明，如有必要，俄罗斯将准备好在欧洲使用核武器之后，即使是在拜登政府时期、美国也开始从他们在乌克兰发动的这场战争中撤出。所以这是一种承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普总统任内的美国是否会兑现这一承诺还不清楚。首先是有美国内部局势的影响；其次，因为特朗普也没什么不一样。我们原以为，美国正试图开始退出过去数十年来因推行全球化帝国主义政策所导致的过度扩张。但他仍然想要干涉伊朗，就像干涉委内瑞拉一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，他本人——或者他的军队，具体情况我不清楚，竟敢扣押悬挂俄罗斯国旗的油轮，还发生了许多其他势力参与的国际盗匪事件，不仅是美国，尤其是涉及欧洲国家。因此，未来如果这种趋势得不到制止，我希望它会得到制止。但如果有必要，俄罗斯将使用武力制止这种行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/16/20260116180812108.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月7日，美国宣布已在北大西洋扣押一艘悬挂俄罗斯国旗的油轮“马里内拉”号&lt;span&gt; 视频截图：“今日俄罗斯”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不加以制止，这可能会把我们引向第三次世界大战，我们仍然身处于十分陡峭的斜坡上，但还是存在希望。特别是，俄罗斯同美国之间存在着关系缓和的微弱迹象。但这些迹象非常微弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今在俄罗斯有许多人说，尽管美国政府不断声称他们有改善美俄关系的诚意，但特朗普完全不可信任。所以，我们必须继续执行更加严厉的威慑政策。如有必要，我们应该在欧洲升级局势。但我希望我们不会走上美国的那条道路，例如轰炸美国的欧洲盟友。尽管美国的部分欧洲盟友确实应该遭到轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;大多数俄罗斯人如何看待美国绑架委内瑞拉总统的行动？最开始的普遍感受是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;一开始感觉十分惊讶，因为这真的很奇怪，也不合常理。不仅仅是公然绑架一国总统，而且是在一个拥有强大军队和装备的国家，其总统如何在自己的办公室里被绑架？整件事很奇怪，但除此之外，我不能代表官方意见，不过我认为这揭示了一个迹象，表明在国际事务中任何可以想象的秩序规则，其效力都会进一步下降，我们正朝着国际关系的丛林法则迈出新的一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果丛林法则开始在国际社会上演，我们的美国伙伴们——我希望美俄能成为伙伴，但他们必须意识到一件事：如果其他国家开始套用丛林法则的话，总体来说，美国人相比俄罗斯人会更容易受到伤害，美国要比俄罗斯脆弱10倍，比中国脆弱5倍。所以我希望美国人能恢复理智，因为他们看起来已经恢复了部分理智：他们开始从乌克兰的惨败中抽身，并实际启动了这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望现实主义能够重新回归，要么，将不得不通过制造严重问题的方式，让现实主义回归主导。但我们不想给美国制造严重的问题，我们想要纠正俄美关系，我们正在乌克兰打一场针对欧洲的战争，而不是针对美国。但在之前，这是一场针对西方的战争，希望美国能走出这片泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我个人认为，委内瑞拉的行动是对所谓基于规则的国际秩序或自由主义秩序的巨大打击，这个秩序已经不存在了。这对美国所谓的软实力是一次巨大打击，对美国的联盟体系是一次巨大的打击，等等。要我说，最终会让美国付出极高的代价。这是我个人的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我要问布雷默博士的问题是，你的组织密切关注世界各地的重大事件。你可能知道，在这次委内瑞拉危机发生后不久，中国实际上对日本实施了关于所有两用物项的出口禁令，覆盖面极广，针对所有涉及日本军事用途和用户，这项禁令包括祥光的技术、服务和商品等等。日本是美国在亚洲的亲密盟友，因此，这也被一部分人解读为对美国的警告：美国不能损害中国在委内瑞拉或其他拉美地区的利益，或者在拉美以外地区的利益。你对这种解释有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我不会做过分的解读。今天的美中双边关系要比几个月之前的更好。美国商务部取消了对中国无人机的限制，中国在芬太尼和前体化学品方面与美国进行了更积极的沟通，他们也再一次地购买美国大豆，美国人也在出口英伟达H200芯片。美国和中国之间存在一定程度的关系缓和，这与美国对委内瑞拉或者中国对日本采取的方式非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普在很大程度上是一个单边主义者。所以，如果你想和他谈，就应该直接和他谈，不需要通过对特朗普不太关心的盟友采取行动这种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让我想起了谢尔盖·卡拉加诺夫的观点，他说美国不再支持乌克兰的战争了，是欧洲人在支持。这话听起来不错，因为如果你真的这样相信，意味着俄罗斯人只需要关注欧洲人。但美国仍然在向乌克兰提供所有的情报支援，他们暂停了大约一个半星期，但后来又开始提供情报支援。没有这些情报，乌克兰无法对俄罗斯腹地发动打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在向欧洲出售所有将运往乌克兰的武器。特朗普完全清楚这一点。美国也在对印度人猛烈施压。他们说，除非印度停止购买俄罗斯石油，否则美国不会与印度达成贸易协议。我们刚刚看到，信实集团的穆克什·安巴尼停止购买俄罗斯石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想我能理解，为什么俄罗斯人希望美国停止卷入乌克兰战争。特朗普说他希望战争结束，这场战争不是他发起的，如果他是总统就永远不会爆发战争，因为普京绝不会这么做，这完全是因为拜登，等等。你知道，特朗普想在这些事情上获得很多荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但政策现实是，北约仍然存在；政策现实是，美国人和欧洲人依然在这场战争中合作；欧洲人在国防上的花费比过去多得多。欧洲人把所有的钱都花在支援乌克兰的军事能力上。对特朗普来说，这看起来像是一场胜利，而他不必告诉美国的纳税人：“你没有为此付钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有美国军队会过去为乌克兰提供安全保障，并且美国仍然完全参与其中。所以，我只是会谨慎对待我们要把这种类比拓展到什么程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但顺便说一句，我确实同意卡拉加诺夫教授的观点：弱肉强食的丛林法则，最终对美国不利，对中俄两国更有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为客观地说，美国经济实力是最强的，军事能力也更强，但美国总统的权力不是无限的。还有联邦系统，各州对包括选举在内的事情有很大的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你知道，特朗普推翻了许多拜登做的事情，拜登又推翻了特朗普在他上任之前所做的事情。当2029年美国有一位新总统时，他们将再次回到我们现在讨论的许多政策上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在世界各地，外国领导人关注着美国，认为美国总统不可靠，其政策延续性要弱于其他大国，就连印度的莫迪政府也可能比美国的政策延续性更强。所以我完全同意卡拉加诺夫教授的那个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;你要对此发表评论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;美国在整个乌克兰问题上扮演着关键角色。这大约始于2003或2004年，当时欧洲领导人和普京开始讨论建立大陆联盟的可能性时，美国就开始打乌克兰这张牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年乌克兰发生了第一次政变，然后乌克兰被推向了反俄的一面。因此，美国在这场危机的爆发中扮演了非常重要的角色。当危机爆发——我的意思是，当危机公开化之后——美国人在最开始起到了关键的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当我们开始表明可能立即使用核武器时，尽管起初我们收到了一些威胁，称：若对欧洲使用核武器，我们将用常规武器摧毁俄罗斯的地面部队。俄方的回应是：好吧，但我们会用核武器轰炸你们在欧洲的军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，美国人就从这场讨论中消失了。我们也看到了美国接下来的退缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我完全同意布雷默博士的观点——现在美国人正坐享其成，他们没有主动参与到战争中，只是在一旁发战争财，把武器卖给贫穷且愚蠢的欧洲人，而这些欧洲人为此买单。美国人也在提供一些情报，我们正密切关注着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们仍然希望美国人最终能了结此事。至于欧洲人，我不相信他们现在能理解任何事，因为欧洲精英的智力水平已经完全沦陷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人能够理解，如果他们继续支持这场战争，即使以间接的形式，那么迟早——而且很快就会发生——俄罗斯会彻底失去耐心，我们会开始升级冲突。如果俄罗斯决定惩罚美国的某位欧洲盟友，他们将会被打败，欧洲和美国将被羞辱。美国人不会报复，也无力报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人会朝着正确的方向前进，那就是摆脱扮演“全球恶棍”的角色，逐渐退回到西半球，正如他们已开始做的那样。我一直在阐述并且在俄罗斯国内提倡的一项政策原则，就是为美国体面地退回西半球创造条件。当然，这不包括以“绑架领导人”那种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将继续与中国的朋友以及印度和其他地方的朋友合作，希望在10到15年内，帮助美国成为一个正常、理性的大国，而不是这个它曾试图扮演却已经失败的、古怪的全球主义霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·未来10年的欧洲：全球地缘政治“最危险地带”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;你知道，我去年去了欧洲三次，那里的气氛真的有点沮丧。不仅是面临经济衰退和其他危机，还有几十年来形成的自豪感已经破碎，欧洲人因继承了启蒙运动和文艺复兴、代表着理性而自豪，但今天欧洲最缺少的恰恰是理性，他们一点也不理性。我们也开始理解为什么第一次世界大战和第二次世界大战都在欧洲爆发——他们不理智，这就是问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对他们说：“看看乌克兰危机的起因，你们进行了五次北约东扩。如果在第四次就停下来，这场危机就可以避免，这场战争就可以避免。”但你知道，他们说：“我们不讨论这个话题。”我认为这对欧洲人而言是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;就在我们的眼前，欧洲人再一次地正在成为人类面临的主要问题。他们曾经是主要问题，是战争、系统性种族灭绝、种族主义、殖民主义等人类犯下最恶劣罪行的主要根源。然后他们被打败了好几次，特别是在第二次世界大战期间。除了一两个未参与希特勒进攻俄罗斯及进攻英国的国家以外，其余的欧洲国家都卷入其中，所以他们都受到了惩罚，并暂时恢复了理智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于美国和苏联维持了70年的和平，欧洲发展出了一种战略寄生的习性，这是第一。第二，他们的老习惯又回来了，那就是他们正在成为世界上所有罪恶的根源。所以，这次教训他们不是美国的任务，而是俄罗斯的任务。希望这不是给欧洲上的最后一课，但如果他们继续下去，这将是欧洲的“最后一课”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我提醒一下，你们知道我一直在推动俄罗斯的核学说进行变更。但是最近，普京总统做出了进一步的非官方调整。他说，如果欧洲人继续战争或扩大战争，届时将没有欧洲人可与之对话。这是相当严重的警告。我希望这份警告不会成为现实。但是，为了实现这一点，我们必须让欧洲清醒过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/16/20260116181321829.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月6日，“意愿联盟”会议在法国巴黎举行，当天英法乌三国签署了俄乌停火后在乌部署多国部队的意向声明。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面对的欧洲是由一群精英组成的。我会说，这些人表现得就像一群“疯狗”。在与普京先生的一次公开谈话中，我问：“如果你被一群‘野狗’攻击，你会怎么做？你会用棍子打它们吗？还是你宁愿杀了它们中的一个？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个问题没有得到回答，但对我来说，答案是显而易见的。如果他们继续下去，我们将不得不惩罚他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，美国正在正确的轨道上摆脱它（欧洲），而且越快脱身对美国就越好。因为如果不是这样的话，将来还会有更多的羞辱发生。让我提醒各位，在海外，美国这个国家比中国或俄罗斯更脆弱，因为它有很多海外军事基地，它在国外有很多资产，而我们没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，我的问题也与欧洲有关。在你的年度报告中，对欧洲前景的描绘也有些黯淡。你能详细阐述一下你对未来几年欧洲的看法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;当然。我认为这与卡拉加诺夫博士所描述的威胁态势非常一致。我认为对他们（欧洲人或其领导人）的个人进行贬低，没有太多的建设性，因为这会导致外交关系中的“非人化”，并引发更多的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，他认识到的威胁是真实的。俄罗斯明白，就美国提供的政治保障而言，今天的北约比五年前或十年前时更加脆弱。当美国威胁丹麦说需要获得格陵兰岛时，这当然制造了北约分裂的潜在可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示：“如果我必须在北约和格陵兰之间做出选择，也许我会选择离开北约。”从战略上讲，这是对俄罗斯最好的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一次强调，这是美国人应该做出的选择。他们应该撤回到西半球，让他们也拥有格陵兰岛吧。但到那时候，欧洲人将孤立无援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为欧洲人明白，他们在过去几十年里下了很多赌注。卡拉加诺夫博士将其称为“战略性寄生”，我会将其描述为一种错误的信念，即认为法治、西方式的集体安全协议和自由贸易不仅会在西方持续存在，而且会在世界各地不断扩张。他们相信，中国将逐渐更倾向于接受这些东西，俄罗斯将逐渐倾向于接受。但他们错了，完全错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是——到了2026年，中国仍然是中国，美国不想再为任何国家花钱或负责了，俄罗斯还是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲人说：“天哪，我们需要在国防上花钱，我们需要有真正的科技公司，我们不能像过去那样维持社会契约。”因此，欧洲人正日益面临一场生存危机。因为不同于中国、美国、俄罗斯，当我们谈论欧洲时，我们不是在谈论一个国家。我们谈论的是一个基于共同市场、对贸易问题拥有高度控制权的上层建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当你谈论国防问题时，欧洲是27个独立的国家；当你谈论银行体系时，欧洲是27个独立的国家。这使得欧洲变得更加脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括在面对某些美国偏爱的欧洲政客时——这些人恰好也是俄罗斯偏爱的欧洲政客。特朗普和普京两个人都更希望与维克托·欧尔班打交道，而不是，比如说，与弗里德里希·默茨；他们都更喜欢德国选择党上台，而不是目前执政的中间派政府。对于法国，他们更喜欢国民联盟，而不是马克龙；他们更喜欢奈杰尔·法拉奇和英国改革党，而不是工党或保守党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种非同寻常的联盟。特朗普、万斯和埃隆·马斯克都希望看到一个更脆弱的欧盟，他们都支持英国脱欧。这也与俄罗斯对欧洲的偏好相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我想说，这真的造成了一种围困心态。欧洲人非常担心，在5年或10年后欧盟可能将不复存在。某种程度来说，在战略层面，欧洲未来十年内将成为全世界最脆弱、最有趣也最危险的地方。对此，我认为卡拉加诺夫博士已经清晰阐明了原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:48:46 GMT</pubDate><author>张维为谢尔盖·卡拉加诺夫伊恩·布雷默</author></item><item><title>凌晨点外卖频繁被银行风控？四川农商行回应引发热议</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则“凌晨点外卖次数过多导致银行卡被风控”的消息在社交平台引发广泛讨论。据现代快报1月13日报道，四川一网友发帖称，其银行卡因夜间频繁点外卖被四川农商银行（原四川农信）系统判定为可疑交易，需前往当地反诈中心签字盖章方能解封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网友在社交平台晒出的风控表格显示，“可疑交易说明”一栏明确标注相关原因。事件曝光后迅速引发舆论关注，不少网友分享类似经历，也有人对银行风控措施表示理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据四川农商银行客服回应称，针对上述因点外卖被限制账户交易的反馈，后台正在核实中。客服同时表示，银行会根据客户的用卡情况设定交易笔数限制，每位客户的限制标准并不相同。有银行从业人员分析认为，夜间消费本身属于高风险特征，叠加多次交易操作可能被系统识别为异常行为。四川农商银行方面则表示，用户如遇交易限制，可通过手机银行APP或前往开户行柜台申请调整交易次数上限。这一事件再次将银行风控机制与用户日常消费便利性之间的矛盾推向舆论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网友爆料引发热议，银行交易限制机制受关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件源于1月5日一位四川网友在社交平台发布的帖文，该网友发文吐槽“四川农信最离谱风控”，并晒出相关截图。截图显示，其银行卡被系统判定存在可疑交易，说明栏写明“主要是晚上凌晨点外卖次数较多被风控”。该网友还透露，被告知“以后晚上超过十点少点外卖”。为解除账户限制，该网友不得不前往当地反诈中心办理相关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115153742419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后续更新中，该网友晒出了反诈中心出具的审核表格。表格显示，审核意见一栏已标注“经查，该账号未涉诈涉赌，建议解除”，并加盖当地反诈中心公章。该网友强调“没玩梗，是真的，盖章了解开了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件迅速在网络发酵，众多网友在评论区分享了自己的类似遭遇。据界面新闻报道，有网友表示曾因半夜多单购物而遭遇银行卡风控。另有网友反映，在月底集中为网购平台结账时，收到银行&quot;超过最大交易次数，可换卡支付&quot;的提示通知。不过，也有部分网友对银行的风控措施表示理解，认为&quot;不风控，如果真出事，那是另一个说法了&quot;，体现出公众对金融安全与消费便利两者之间平衡的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该事件，有媒体致电四川农商银行客服，对方表示正在对相关情况进行核实。客服人员解释称，银行会依据客户的银行卡使用情况来设定交易笔数限制，且每位客户的限制标准存在差异。当被问及具体判定标准时，客服未给出明确答复，仅表示“会依据用户的银行卡使用情况”进行判断。此外，现代快报记者以用户身份致电客服时被告知，若用户交易次数过多，确实可能触及当日交易笔数上限，但该限制次日会自动刷新。客服还提到，“快进快出”的交易模式——即资金刚入账便迅速转出——也可能触发系统风控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风控机制背后的监管逻辑与用户权益博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行卡风控系统的运作并非针对外卖消费本身，而是基于一套复杂的异常交易监测机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华人民共和国反洗钱法》及中国人民银行发布的《金融机构大额交易和可疑交易报告管理办法》，金融机构有义务对异常或可疑交易进行监测报告。交易监测标准通常涵盖客户的身份、行为、交易资金来源、金额、频率、流向、性质等多个维度。当系统检测到交易模式偏离用户日常习惯时，便可能触发风控预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有银行业人士的解释称，为防范洗钱、电信诈骗等违法犯罪活动，当银行账户出现大额交易、频繁转账、交易对象涉及可疑账户等异常情况时，便可能触发银行的风控模型，导致银行卡被自动管控。除交易异常外，长时间未使用账户、新开账户信息不完整、系统预警账户存在安全风险等情形，同样可能导致账户交易受限。夜间消费在风控模型中属于高风险特征，叠加多次交易操作后更容易被识别为异常行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川农商银行客服在接受现代快报采访时进一步说明，银行卡存在非柜面渠道的交易次数限制，达到相应次数后账户将暂停使用。用户可通过手机银行APP根据自身实际情况提交次数调整申请，申请将流转至开户当地，由审核机构依据客户填写的资料信息进行审核。关于用户基础消费笔数的具体数值，客服表示，由于每位客户用卡情况各异，交易次数限制存在个体差异，且客服中心并无权限查看单个客户的交易次数上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对需要前往反诈中心办理解封手续的情况，四川农商银行客服解释称，这可能是因为银行卡涉及了诈骗信息流通过。若账户被银行内部风控，具体处理方式是进行登记，或在开户行核实具体处理办法；若被反诈中心冻结或风控，则需联系反诈中心，依照要求出具相关资料证明。类似的事件，此前上海某股份制银行用户因在民营银行开通二类账户时产生的0.01元验证转账，导致原绑定银行卡被风控限制非柜面转账功能，银行工作人员解释称小额转账可能被系统识别为洗钱试探行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件折射出当前金融风控领域面临的深层矛盾。一方面，在电信网络诈骗形势严峻的背景下，银行有责任通过技术手段加强账户安全监测；另一方面，过于刚性的风控机制可能误伤正常用户的日常消费需求。如何在金融安全与用户体验之间寻求平衡，将是银行业需要持续探索的课题。公开资料显示，四川农商银行于2024年1月由四川省农村信用社联合社改制而成，注册资本220亿元人民币，此次事件也为这家新成立的省级农商联合银行敲响了客户服务优化的警钟。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:14:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>世界正在展现出一些十九世纪的特征，而欧盟正在面临合法性危机</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4864</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4864</guid></item></channel></rss>