<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 08:13:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>110%→40%，印欧被曝将有大动作</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】经过近18年的拉锯，印度与欧盟的自由贸易协议谈判将迎来最终章。英国路透社1月25日报道称，印欧最早可能于27日宣布一项接近达成的自贸协议，作为该协议的一部分，印度将对欧盟的汽车关税“大砍一刀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两名了解谈判情况的消息人士透露，莫迪政府已同意立即对来自欧盟27个成员国、进口价格高于1.5万欧元（约合12.38万元人民币）的约20万辆燃油车下调关税。印度方面提议，将对这些汽车的关税从目前最高的110%大幅下调至40%，相关税率未来还将进一步逐渐降至10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，这是印度迄今为止最激进的开放举措之一，但相关配额仍可能在最后阶段发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是全球仅次于美国和中国的全球第三大汽车市场，但其汽车产业长期以保护主义著称。目前，印度对进口汽车征收70%至110%的高额关税，这一政策多次遭到包括特斯拉首席执行官马斯克在内的汽车业高管的公开抨击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名消息人士指出，如今关税松动意味着欧洲车企可以更低的成本投放进口车型，在扩大产品组合、测试市场反应后，再决定是否追加本地制造投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，目前印度汽车市场每年销量约440万辆，其中欧洲车销量占比不足4%。该市场主要由日本铃木汽车以及本土品牌马恒达、塔塔汽车主导，后两者合计占据约2/3的市场份额。随着印度汽车市场预计到2030年增长至年销量约600万辆，一些欧洲车企已开始酝酿新的投资计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，雷诺正计划通过全新战略重返印度市场，以寻求欧洲以外的增长空间。大众集团则正通过其斯柯达品牌，敲定在印度的新一轮投资布局。此次关税下调预计将显著利好大众、雷诺、斯泰兰蒂斯等欧洲车企，以及在印度设厂的梅赛德斯-奔驰和宝马等欧洲豪华品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，消息人士称，为保护马恒达、塔塔汽车等本土企业在电动汽车领域的投资，电动车在未来五年内将被排除在降税范围之外，五年后才会逐步享受类似的关税下调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮关税大动作是印欧自由贸易协议中的重大举措之一。《印度时报》指出，相关谈判历经近18年拉锯，如今终于逼近终点。具体协议内容预计将在27日举行的印欧峰会期间对外宣布，届时印度总理莫迪将与欧洲理事会主席科斯塔举行会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，2007年至2013年间，双方围绕这项被称为“所有协议之母”（mother of all deals）的自贸协定进行了多轮谈判，但由于在市场准入、关税、知识产权、劳工与环境标准等问题上的分歧，进程一度停滞，直到2022年谈判重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126154409719.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月28日，莫迪与冯德莱恩举行联合记者会，冯德莱恩当时表示将努力在年内达成自由贸易协议。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）指出，若达成，这项协议将成为印度在四年内签署的第九个自由贸易协定，此前印度已与英国、阿曼、新西兰等国达成一系列贸易协议。对欧盟而言，该协议是在其近期先后与南方共同市场、日本、韩国、越南达成贸易协议之后的又一重要进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学人智库（EIU）高级分析师苏梅达·达斯古普塔表示，在地缘政治风险加剧、全球商业环境动荡的背景下，印欧双方都在寻求可靠的贸易伙伴，印度希望对冲美国高关税带来的冲击，欧盟则试图借此降低对中国的贸易依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度目前已是全球第四大、增长最快的主要经济体，国内生产总值（GDP）有望在今年突破4万亿美元，并超越日本。欧盟委员会主席冯德莱恩在达沃斯世界经济论坛上称，欧盟若与印度携手，将形成一个覆盖20亿人口、占全球GDP四分之一的自由市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总部位于新德里的智库全球贸易研究倡议组织创始人阿杰伊·斯里瓦斯塔瓦指出，印度对欧盟出口总额约760亿美元，进口总额约610亿美元，长期保持顺差，但欧盟在2023年取消对印度的“普惠制待遇”，削弱了不少印度产品的价格竞争力。若自贸协定最终落地，不仅有助于恢复市场准入，还将降低服装、医药、钢铁、石油制品和机械等关键出口品类的关税，缓冲美国关税带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，分析人士认为，印度在贸易谈判中一贯倾向于将更具政治敏感性的议题留待后续处理，预计将把农业和乳制品等政治敏感领域排除在协议之外，而对汽车、葡萄酒和烈酒等行业的关税可能采取分阶段下调的方式，和此前与英国等国谈判时采取的策略一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德媒分析称，与欧盟近期和南共市的贸易协议类似，农业也是欧印贸易协议谈判的一个突出焦点。这一议题在印度国内高度敏感，该国约有近一半劳动力从事农业，印方担心欧洲农产品进入市场后，可能取代本国产品，进而威胁民众生计。2021年，大规模农民抗议迫使莫迪撤回一系列农业改革方案，是这位强势领导人的一次罕见而公开的政治退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟方面同样承受压力。与南美国家达成的贸易协议已引发本土农民抗议，欧盟正迫切为欧洲农产品开辟新的出口市场。对于是否向印度部分农产品敞开大门，欧方也犹豫不决。上月欧盟决定限制从印度和其他亚洲国家进口大米，以保护本土稻农和碾米企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算双方在汽车、农业等领域让步，钢铁又是绕不过去的另一个卡点。欧盟在2025年10月将对外国钢铁的关税提高一倍，并将免税进口配额削减一半，在此基础上又叠加推出新的碳税措施，进一步削弱了印度钢铁的出口竞争力。欧盟方面称，碳税旨在降低其全球碳足迹，但印度外交消息人士指责，这两项措施本质上都具有保护主义色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805090_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805090_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 08:06:36 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>在白银期货交易中未申报控制关系，上期所出手：限制提取资金</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“上期所发布”1月26日消息，上海期货交易所发现3组16名客户在锡、白银期货品种交易中涉嫌未申报实际控制关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《上海期货交易所交易规则》《上海期货交易所实际控制关系账户管理办法》的相关规定，决定对上述客户在锡、白银期货品种上采取限制开仓1个月以及限制出金的监管措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限制出金，是指对用户提取资金的行为设置限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
实际上这已是2026年初以来，上期所第二次公开披露对客户采取限制开仓监管措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
此前，上期所网站1月7日发布公告称，一组实际控制关系账户在相关合约上账户组日内开仓交易量超限第1次达到交易所处理标准。上述客户交易行为违反了《上海期货交易所异常交易行为管理办法》第十六条之规定，交易所决定对相关客户在相应合约上采取&lt;strong&gt;限制开仓&lt;/strong&gt;的监管措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126154004630.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关于对部分客户采取限制开仓监管措施的公告&lt;span&gt;上期所网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
值得注意的是，上期所在本月初就已连续发布多条公告，提示市场风险并调整交易限额。公告称，近期国际形势复杂多变，金属品种波动较大，请各有关单位采取相应措施，提示投资者做好风险防范工作，理性投资，共同维护市场平稳运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
此外，上期所同日还发布了调整白银等期货品种相关合约交易手续费的通知。自2026年1月9日交易（即1月8日晚夜盘）起，白银期货AG2604合约日内平今仓交易手续费调整为成交金额的万分之二点五，锡期货SN2602合约日内平今仓交易手续费调整为15元/手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126153635652.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关于调整白银等期货品种相关合约交易手续费的通知&lt;span&gt;上期所网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_26_805089_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_26_805089_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:57:09 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“内部渠道”“包成功”？征信修复新骗局，已有人上当！</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月1日，中国人民银行推出的一次性信用修复政策正式落地实施。这项旨在帮助因疫情等因素导致信用受损群体重塑信心的惠民举措，却在短短数周内被地下灰黑产业链迅速盯上，沦为新一轮“收割”的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据政策，2020年至2025年期间发生的逾期记录，只要单笔金额不超过1万元，并于2026年3月底前结清，即可通过“免申即享”方式享受一次性信用修复。然而，大量不符合条件的逾期者因征信不良面临贷款受限、就业受阻等现实困境，产生强烈焦虑，急于“洗白”记录，从而催生出庞大的灰色需求市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/25/20260125180821933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自央行官网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期多家媒体调查发现，部分中介机构在社交平台上公然宣称能够“突破万元限制”“完全修复征信”，通过伪造所谓“内部文件”、夸大政策适用范围、制造贷款焦虑等手段，诱导不符合条件的逾期者踏入层层收费的陷阱。这些机构通常收取债务金额2%至10%的高额“咨询费”，并将服务拆解为“债务整合”“助贷套餐”“征信修复”等多个环节加码收费，形成闭环式收割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，监管部门与公安机关持续加大打击力度。据公安部与国家金融监督管理总局通报，2025年6月至11月期间，两部门在17个重点省市组织发起近60次集群打击，立案查处相关案件1500余起，打掉职业化犯罪团伙200余个，涉案金额累计近300亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/25/20260125181042469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;数据来自公安部&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;灰产手段升级：从“纯骗”到“法律伪装”的产业化演进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着央行一次性信用修复政策的实施，征信修复灰黑产并未消失，反而在新的政策窗口期演变出更具隐蔽性和误导性的形态。根据南方日报联合金融黑灰产防控中心发布的《征信黑灰产风险观察报告》，仅2025年3月5日至6月5日期间，“征信修复”相关话题互动声量就高达1.35亿次，相关互联网发文总量达17.54万条，主要集中于抖音、微信及各类电商平台，热度持续居高不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前灰产已形成完整产业链。公众对信用修复政策的适用边界认知模糊，大量不符合条件的借款人急于“洗白”记录，形成高需求市场。灰黑产借机通过短视频、社交平台等渠道散布“内部通道”“包成功”等虚假信息，夸大政策范围，制造焦虑，以“政策红利”为幌子收割流量与非法收益，并利用监管滞后与运作隐蔽性，在政策窗口期内快速扩张诈骗链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此前相比，近期活跃的“征信修复”“债务优化”中介手法更为隐蔽，且普遍进行“法律包装”。据第一财经调查，从中介处获取的服务合同中，并未直接出现“债务优化”或“征信修复”字样，而是罗列了心理咨询、个人财务整理与核算、财务优化指导、市场营销等项目。这些机构有意识地进行“法律伪装”，在合同中用模糊条款替代敏感内容，并通过严苛的保密协议和高额违约金限制客户维权，进一步加大受害者追责难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/25/20260125181812513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
部分中介的宣称的业务范围和效果&lt;span&gt; 图片来自湖南日报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得警惕的是，灰产运作正呈现AI化、工业化的新特征。全国政协委员赵泽良指出，人工智能技术的低成本化与普及化，正推动金融黑灰产从传统专业式、经营式运作，向平民化、低门槛扩散。目前黑灰产已形成“引流—养号—伪造—投诉—减免—分成”的完整闭环，产业链条愈发成熟。《征信黑灰产风险观察报告》也揭示了灰产新动向：利用AI技术制作高度仿真的征信申诉材料和证明文件；通过平台算法精准锁定“征信焦虑人群”进行“围猎式推荐”；以“信用管理”“征信优化”“合规咨询”等词汇替代敏感词，隐蔽性极强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据2025年6月发布的《全国首份征信黑灰产报告》统计，2018年至2025年5月间，全国不完全统计共发生与“征信洗白”“征信修复”相关的刑事案件17起，主要涉及诈骗罪、侵犯公民个人信息罪及帮助信息网络犯罪活动罪三类罪名，其中诈骗罪占比高达82.35%（14起），案件涉案金额从6000元至91万元不等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，该数据仅为已判决刑事案件的部分统计，实际案件数量远多于此——2023年国家反诈中心数据显示，单年“虚假征信”类诈骗涉案金额即超32亿元，且2023年后此类犯罪呈反弹态势；2025年公安部联合金融监管总局开展为期6个月的专项打击行动，仅上半年就推动多地成功立案多起，反映出征信黑灰产手法不断变种、传播渠道适应性强的严峻现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年一次性信用修复政策实施后，黑灰产业迅速升级诈骗手段。近期已出现诈骗团伙利用AI深度伪造技术，仿冒央行或商业银行客服，通过视频通话或伪造的“官方通知”联系受害人，声称可为其“特殊申请”修复额度，诱骗其支付“加急通道费”或提供银行卡密码等敏感信息。更有团伙开发所谓“征信修复自助平台”APP，伪装成合规申诉渠道，实则用于窃取个人信息并进行二次转卖，形成“诈骗—盗取—再销售”的复合型犯罪链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;监管重拳出击：从“诈骗”到“敲诈勒索”的司法认定升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对征信修复灰产的蔓延，监管部门与司法机关正在形成多维度、全链条的打击合力。近期，多地司法机关接连宣判非法代理维权相关案件，将“恶意投诉+胁迫金融机构”的行为定性为敲诈勒索罪，实现了从“骗客户”到“逼机构”的司法认定升级，标志着打击金融黑灰产进入新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在行政执法层面，公安部与国家金融监督管理总局持续深化协作。据两部门联合通报，2025年6月至11月期间，在17个重点省市组织发起近60次集群打击，立案查处相关案件1500余起，打掉职业化犯罪团伙200余个，涉案金额累计近300亿元。多地已取得显著治理成效：吉林侦办“黑灰产”案件131起，涉案金额1.69亿元；江苏重拳打击贷款诈骗、保险诈骗等相关犯罪，涉案金额超2.3亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融机构也在积极构建防线。据中华网报道，平安银行信用卡于2025年3月底成立以总经理室为组长的专项工作领导小组，针对信用卡领域不正当反催收、征信修复、息费减免类黑灰产展开精准打击。截至2025年11月，该专项行动已取得刑事立案10起、行政立案12起的阶段性成果，自2022年以来累计推动刑事立案26起、行政处罚39起、训诫劝导超600例，处置案件总数近700起，覆盖全国60多个城市。中信银行信用卡中心则深度融合声纹识别、智能图谱与计算机视觉技术，构建行为识别模型，从海量交互中精准筛查AI驱动的异常投诉模式与涉黑灰产专业化话术，实现从“人防”到“技防”的关键升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制度建设层面，国家发展改革委发布的《信用修复管理办法》将于2026年4月1日起施行，明确信用主体依法享有信用修复的权利，同时规定授权机构开展信用修复活动不得以任何形式向申请修复的信用主体收取费用，对有违规收费行为的将依法追究相关单位和人员责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/25/20260125181435967.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自国家发改委官网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民银行征信中心主任张子红此前在新闻发布会上提醒公众，如果对自己逾期信息的政策适用情况存有疑问，一定要认准正规官方渠道予以解决，谨防上当受骗、蒙受损失。一次性信用修复政策不收取任何费用、不需要第三方代理，任何以该政策名义索要钱财、索取信息的都是诈骗行为。公众可优先通过金融机构手机银行App、网上银行、银联云闪付App、中国人民银行征信中心官网等线上渠道获取本人信用报告，也可通过征信自助查询机、金融机构智慧柜员机、中国人民银行各分行征信服务窗口等线下渠道查询。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_26_805088_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_26_805088_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:49:01 GMT</pubDate><author>王力</author></item><item><title>英国首相本周访华？中方回应</title><description>&lt;p&gt;
1月26日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。阿纳多卢通讯社记者提问，英国首相斯塔默据报道将会在本周访华，中方能否予以证实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆表示，当前国际形势动荡不安，中国和英国作为安理会常任理事国，两国加强交流和合作，符合两国和世界的利益。“关于你提到的访问，我们会适时发布消息，请你保持关注。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《观察家报》报道，斯塔默将于1月28日抵达中国，开启为期三天的访华行程，他有望成为近八年来首位访问中国的英国首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国路透社23日援引消息称，英国财政大臣里夫斯、商业与贸易大臣彼得·凯尔等高级官员，以及一大批英国企业高管都将跟随斯塔默共同出访，旨在跨大西洋关系紧张之际加强与中国的经贸联系，增强英国经济。英国《金融时报》26日称，随行的商业代表团涵盖生命科学、航空航天、金融服务等多个领域的企业，“斯塔默准备对中国发动他的魅力攻势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐宁街10号消息人士透露，“斯塔默认为，前几任首相不去中国是失职”，斯塔默希望加强与这个世界第二大经济体的商业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名消息人士称，“视而不见，假装中国无关紧要是鲁莽的，只会让英国更加贫穷、更加不安全”。斯塔默也强调，现在是时候拒绝在所谓“黄金时代”和“冰河时代”之间作出那种“过于简单化的二元选择”了。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805087_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805087_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:41:47 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>C919生产开门红，“今年有望每15天内造一架”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产大飞机C919商业运营稳步推进，产能与交付进入加速轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港英文媒体《南华早报》1月26日引述知情人士的话称，随着供应链持续改善，中国商飞正稳步提升C919的生产交付节奏，2026年交付目标预计不低于28架，并有望实现每10至15天生产一架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方业内人士指出，商飞去年遭遇的供应链波折实属正常，或推动企业进一步发展成熟。不过商飞很难在发动机采购环节摆脱政治因素干扰，而从长期供应链安全角度来说，实现发动机供应来源的多元化至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新年交付开门红&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月29日，中国商飞向中国国航交付了编号为B-659J的C919，收官全年交付工作。行业人士统计，2015年全年商飞共新交付了约15架C919，其中包括东航4架、国航6架、南航5架，较2024年12架数量实现增长，但离年初75架的预期相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一名知情人士的说法，在全年生产的15架C919客机中，有8架在11月和12月交付客户，供应链方面的阻碍正逐步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126145134125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
南航彩绘涂装的C919&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管去年受多重因素影响，商飞被迫下调交付目标，但一名了解相关计划的管理层人士表示，公司预计供应链状况将在新的一年持续改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位要求匿名的人士说：“在2025年最后一个季度，随着更多发动机和其他零部件到位，情况开始明显好转……有理由预计今年的交付量会增加，但中国商飞管理层在前景判断上仍然保持谨慎。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新年伊始，已有2架C919完成总装，进入交付流程。若能保持这一节奏，商飞2026年有望实现每10至15天产出1架C919。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《南华早报》查阅的中国航空公司和航空咨询机构的数据，去年交付的15架C919中，有8架是在11月和12月提升产能后集中交付的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一名知情人士表示，依托去年11月以来形成的良好势头，商飞2026年迎来了“开门红”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该人士称：“只要西方制造的发动机能持续供应，C919的总装和交付速度只会越来越快。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前C919使用的是法美合资企业CFM国际生产的LEAP-1C发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国航空研究机构IBA咨询业务主管丹·泰勒表示，商飞2025年初制定的产能爬坡计划“过于激进”，此后公司已变得更为谨慎，2026年或将成为其发展向好的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰勒说：“商飞2026年有望小幅提升C919的交付量，我们预计交付量约为28架。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去年年末C919交付量开始回升，这表明供应链状况持续改善，且年末的生产交付效率已有所提高。LEAP-1C发动机的出口恢复，加之商飞与CFM国际的深化合作及双方达成的各项协议，也为短期交付前景提供了更明确的保障。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“发动机来源多元化至关重要”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球制造商普遍面临持续供应链瓶颈的背景下，C919对西方发动机的依赖一直被视为一块短板，可能威胁商飞的生产和交付计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商飞去年还面临地缘政治动荡的挑战。去年5月，在中美贸易博弈升温之际，美国政府一度对商飞断供C919发动机，这一限制措施于&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_07_04_781715.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;7月被解除&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126145235476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年11月6日，在第八届进博会上首次展出的C919动力“心脏”LEAP-1C模型。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰勒表示，尽管商飞很难在发动机采购中摆脱政治因素干扰，但目前公司正与西方合作伙伴展开紧密合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“发动机供应问题不可避免地带有政治属性，但在2026年及短期内，与CFM国际深化合作是商飞提升产量最切实可行的途径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从长期供应链安全角度而言，实现发动机供应来源的多元化至关重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰勒认为，商飞2025年遭遇的挫折“实属正常”，甚至可能推动企业进一步发展成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“商飞有意在去年11月前放缓了产能爬坡节奏，反映了新一代窄体客机项目在工业学习曲线上的现实情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“也就是说，企业需先稳定产品质量、确保符合认证要求、提升在役可靠性，再进一步提高产能。这对于全新的飞机项目而言，是很正常的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析师指出，美国针对中国飞机制造商的技术出口限制，虽将在短期内推迟中国喷气发动机的国产化进程，但任何挫折都只会坚定中国自主自强的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国投资银行法国外贸银行亚太区首席经济学家艾丽西亚·加西亚-埃雷罗表示：“你越是用出口管制打压中国，他们在创新上的投入就越多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民航工作者、民航业评论员张仲麟此前对观察者网表示，美国解除禁售是意料之中的事，但是C919的国产化进程将会持续推进，配套国产发动机也将加快发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，由于近年来我国在航空领域的突飞猛进，尤其是大量先进装备的入列让大家都明白一点：如飞控、液压、航电之类的系统，我们并不是做不出来，只不过出于价格以及民航适航审定标准需求而选择国外供应商成熟的货架产品，因此并不担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，在C919这个项目上，由于发动机对美国仍有一定依赖，禁售确实能造成伤害，但我们的工具库里并不是没有对应的反制手段与报复措施，不拿出来使用并不代表我们没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张仲麟强调，C919有配套国发这早就不是什么秘密，由中航发商发负责的长江1000发动机就是一个对标LEAP-1系列的先进大推力大涵道比涡扇发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/26/20260126151952884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025迪拜航展上，国产大飞机C919中东首秀&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年5月投入国内运营以来，C919已实现两年多的平稳运行，截至去年年底累计运送旅客突破400万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，C919在迪拜航展上进行了飞行表演，扩大了其在全球航空航天领域的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前商飞手中的C919订单持续累积，各大航司对C919的订购数量也一直在上升。据悉，到2031年，中国国际航空、中国东方航空、中国南方航空三大航计划各采购至少100架C919客机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据航班管家数据，当前我国民航客机机队中，国产飞机占比（含支线客机）已从2019年的1.3%提升至4.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对“赛道”上新出现的竞争对手，波音商用飞机首席执行官斯蒂芬妮·波普对中国商飞的到来表示欢迎，但她也誓言将通过持续创新保持竞争优势。“竞争对整个行业来说是好事，对波音来说也是好事，它让我们所有人都变得更好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空客商用飞机首席执行官克里斯蒂安·舍雷尔则评价：“这不是威胁，而是竞争对手，这是现实存在的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，商飞正持续推进C919的国际适航认证进程，这是该机型与波音和空客两大行业巨头同台竞争的重要环节之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南华早报》本月早些时候披露，欧洲航空安全局（EASA）人员已开始在上海对C919开展试飞评估工作，除了有些初期问题需要微调外，EASA认为这架飞机“性能良好且安全可靠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805081_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_26_805081_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:26:20 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>免签潮背后，中国护照开始悄悄值钱</title><description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126150637891.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么中国护照越来越好用了？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126150637608.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▲&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;栏目 | 文旅商业评论&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;领域&amp;nbsp;| 出境游&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周五，巴西总统府发布公告称，将对中国公民部分短期签证类别实行免签，以回应中国此前对巴西公民实施的免签政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然巴西对华免签相关政策具体生效日期尚未公布，但这已经是过去一个多月以来，继俄罗斯、柬埔寨、土耳其、菲律宾后，第五个对华试行免签的国家，也引发春节即将来临前出境游爱好者的强烈关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在线旅游平台去哪儿搜索数据显示，巴西免签消息发布后，相关旅游搜索量显著增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，里约热内卢、圣保罗和巴西利亚成为搜索热度排名前三的城市，搜索量均较上周同期增长五倍以上，免签对旅游的带动作用肉眼可见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个显而易见的事实是，中国护照确实在后疫情时代变得更好用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据权威护照指数数据Henley Passport Index，2026年中国普通护照（大陆地区）的签证自由度在疫情后显著提升，排名第59位，可免签/落地签入境81个国家/地区，这还不包括近期刚宣布免签的巴西和土耳其，排在泰国之前。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126150637912.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;2026Henley Passport Index&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在2020年初，Henley指数显示，疫情全面暴发前，中国护照排名约70到72位，可免签/落地签入境约75到78个目的地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;免签国逐渐增加背后，我不由得想起这两年在国外出差、休假时的一些见闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月瑞典圣露西亚节期间，我在哥德堡遇到了一个独自背包旅行的台湾朋友，大家聊起未来的旅行计划，他说自己接下来挺想去格鲁吉亚的，但签证实在是太复杂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我听了以后还有点不可思议，在我的认知里，格鲁吉亚早已是对我们免签的高性价比目的地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我才了解到，格鲁吉亚目前并不承认中国台湾护照为有效的旅行证件，对于他们而言，除非持有其他国家的居留证或者特定的外交证明，否则普通游客几乎无法入境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们随后又对了一下账本，发现在欧洲申根地区，中国台湾护照目前持有的免签优势依然明显，但在格鲁吉亚、塞尔维亚等近年来全球旅游市场的新兴目的地，他们想要进入却面临着极繁琐的签证手续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比之下，中国大陆护照便利度的提升虽然还有很长的路要走，但的确开始发生从量变到质变的化学反应，翻看着手机相册里的老照片，一些旧日记忆重新浮现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年去土耳其旅行，我还需要在电脑前蹲守电子签系统，60美元的费用在当时是一笔固定开支，折合人民币也要几百块，如果不小心填错一个字母，这笔钱就极有可能打了水漂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再往前看，2014年摩洛哥签证页面是深绿色的，那时候为了去撒哈拉，我不得不往返北京大使馆，补交各种材料，每一个钢印的背后，都是漫长的等待和不确定的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126150637297.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;摩洛哥签证/旅界实拍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最深刻的记忆是哈萨克斯坦签证，2019年，为了拿到那张带有邀请函的纸片，我曾前前后后花了整整3000元人民币，在那个年代，仍然被视为极少数人才能拥有的入场券。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了2026年的今天，这些昂贵的出境成本已经成为了历史名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土耳其、摩洛哥已经正式免签，哈萨克斯坦也步入互免时代，那些曾经天价的签证费用，如今在出行成本里彻底归零。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;02&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入2026年，对中国免签消息一条接一条刷屏，其实只是表象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;签证从来不只是一张贴纸，它是国与国之间关系的阴晴表，本质上是两个主权国家之间，关于信任、利益以及立场的精密交换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种平衡感在2026年表现得尤为明显，过去一年，中国主动向法国、德国甚至日本、巴西等多个国家开放了单方面免签，这种先人后己的开放姿态，本质上是在国际关系中预埋了一份互信红利。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126150637789.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们看到的，是这些国家在经过政策评估后给出的回馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴西总统卢拉在2026年1月23日的官宣，可以看作是对中国2025年免签政策的投桃报李。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种典型的对等博弈，当中国率先拆掉了墙，巴西也顺势推倒了门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MzI0OTc3Ng==&amp;amp;mid=2247520436&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=89c55c8dce2f91fb2b3ab9ad625398f5&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;俄罗斯&lt;/a&gt;和白俄罗斯的情况也极为相似，政策的松动首先源于最高层级的政治对齐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，就是对中国游客钱袋子的底层依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然国内各条产业线这两年也是跌宕起伏，但在2026年全球经济弱复苏的背景下，中国游客依然是世界旅游市场的救命草。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土耳其、菲律宾以及柬埔寨，这些国家在签证政策上的果断，逻辑非常直白，当一个旅游国家需要外汇快速拉动时，免签就是最有效且成本最低的营销手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲律宾给出的14天免签，以及柬埔寨为期四个月的夏季试点免签，都是在精准抢夺流量。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们看中的不仅是入境的人次，更是这些流动人口背后带动的航空、酒店以及零售业的复苏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便这些目的地因为跨境电诈治理以及复杂的双边关系，很大程度上拉低了大众的出行意愿，但在全球经济逆周期中，中国游客消费额度依然是很多中东和东南亚国家不可或缺的增量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，&lt;b&gt;免签&lt;/b&gt;&lt;b&gt;是一种关于&lt;/b&gt;&lt;b&gt;游客&lt;/b&gt;&lt;b&gt;存量竞争的策略，谁的手续更简单，谁就能在&lt;/b&gt;&lt;b&gt;中国人&lt;/b&gt;&lt;b&gt;的节假&lt;/b&gt;&lt;b&gt;日&lt;/b&gt;&lt;b&gt;里抢到更多订单。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，地缘政治层面的立场共振也让中国护照在一些特定国家发挥作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球南方市场（主要指非洲、拉美以及亚洲新兴市场国家）协作日益紧密的背景下，免签往往是政治关系的先行暗号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格鲁吉亚、塞尔维亚以及中东诸国对华签证政策的倾斜，实际上反映的就是这种更深层次的战略对齐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些国家而言，给中国护照免签不仅是为了吸引游客，更是一种外交站位的表态，政策上的便利化，则预示着未来能源、基建以及贸易领域会有更深度的双边协作，也成了很多中国人去哪做生意的风向标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，通过签证这扇小窗，我们能看到大国博弈后，世界版图正在进行的板块重组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种从宏观立场到微观行程单的传导，正在重塑我们对世界的认知，也让很多国家的地理距离变得不再遥远。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;03&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年开年，当中国人护照逐渐开始好用，国内出境游产业站到一个极佳的时间复利风口上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;横向来看，真正让中国出境游进入全新阶段的是几股无形力量的叠加，而人民币价值的回归首当其冲，直接降低了不少游客出行隐形阻力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年初，美元汇率在市场预期波动中首次跌破了7.0关口。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于习惯了过去几年高汇率周期的出境游客来说，这无异于一次全民普降的消费补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟汇率的下行，本质上是提升了中国购买力在全球市场的权重，让一次出行价格不菲的出境游在购物环节变得更有获得感。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，时间资源的极限扩容，也为国内长线出境游提供了最厚实的土壤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年春节假期从2月15日持续到23日，长达9天，堪称史上最长春节，这种调休安排相对更合理，也让时间这个旅游业最稀缺的生产资料，得到了前所未有的释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于那些擅长请假的人来说，叠加请5天休15天的极限玩法，足以覆盖南美或是高加索这些曾经遥不可及的目的地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，随着中国游客越走越远，也让未来国内出境长线旅游的商业逻辑从走马观花，转向了深度共鸣，这些年精品小团、包车游、定制游等出境游业态的快速兴起就是很好的例证。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126150637788.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;巴黎卢浮宫/旅界实拍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这种由免签政策和汇率、休假时间三重驱动的红利，在2026年春节预订数据里得到了直观反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=1576842&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;&quot; _href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=1576842&quot;&gt;即使它的消费越来越高&lt;/a&gt;，土耳其依然成了今年出境游长线游市场最大的黑马，自1月2日官宣免签后，短短半个月内，相关目的地的搜索热度激增了200%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚洲基本盘的表现则依然稳健，甚至展现出了更强的统治力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据多家OTA平台数据，菲律宾、泰国、新加坡这些对华免签目的地，出境机票预订量较2025年均大幅增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国护照含金量的提升，本质上是中国人与世界连接效率的升维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当签证门槛、汇率成本和时间损耗在同一个维度下降，中国游客距离真正全球化的元年不远了，中国出境游产业也正迎来一场罕见的时代共振。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日话题：你最希望哪个国家对中国免签？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;————&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp; END &amp;nbsp;&amp;nbsp;—&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;———&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1590400</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1590400</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 07:21:35 GMT</pubDate><author>旅界旅界</author></item><item><title>新的美国国防战略背后，是美国已经在军事上落后中国</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;新的美国国防战略&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;简单来说就是攘外必先安内&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国五角大楼发布了新的美国国防战略，文件指出美国国土以及西半球的安全才是国防部当前最核心的关注重点，并直言华盛顿长期以来忽视了美国民众的“切身利益”。而美国对中国的方针则变成了不打算改变其体制或进行公开对抗，更是一个字没提台湾。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082556774.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮分析最主要的原因就是美国特朗普总统需要把更多的精力对准了国内的民主党及背后的精英集团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间特朗普简直气坏了，在瑞士达沃斯美国加州州长纽森公开批评欧洲领导人面对特朗普时“软弱无能”，他站在一个美国人的角度看，都觉得“令人尴尬”。纽森说，欧洲领导人应该“挺直腰板，坚定立场，拿出骨气”，不再充当特朗普的“共谋”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714180675305&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个真的给特朗普下不了台的节奏。其实对于中国而言美国2个政党轮流执政有利于中国。纽森在很多事情也有沟通可能，对华态度目前看起来还行。纽森之前来中国，打篮球摔跤那段还蛮有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前显示纽森将在下一任美国总统大选中赢得胜利的几率高于目前万斯。特朗普要保证不被清算，肯定会把重点放在国内。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082656236.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后美国近期目标非常明确，就是对准保卫美国文明，包括驱逐非法移民，加大对LGBT的打击，加大对毒品的打击，以避免其出现其口中欧洲那样的 “文明层面的崩塌”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前螳臂挡车现实版在美国上演：ICE把重型装甲车驶入明尼阿波利斯的街头，当地抗议者用单薄的身体去挡住车辆，阻止前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前天ICE官员又直接开枪射杀了一名持枪男子，引发了更大的抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是因为中国确实强大了，美国无法在军事上打败中国，因为美国《纽约时报》披露的一份机密文件，美国军方在保卫台湾时可能会失败，并且在与中国的军事对抗中遭遇险境。其尖端装备，特别是其最大的航空母舰面临被摧毁的风险。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082701970.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国五角大楼《Overmatch Brief》的机密文件警告说，中国凭借其600枚高超音速导弹，可能在“福特号”航空母舰——美国海军的旗舰——尚未抵达台湾之前就将其摧毁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性能方面有爆炸性消息传来，中国航空工业终于甩掉了最后一块心病！随着涡扇15发动机的量产列装，歼20战机迎来了真正的&quot;完全体&quot;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前换装后的新一代战机被定义为歼20A，已经正式迈入“5.5代战机”时代，领先美国的所有战机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714211639656&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数量方面ABC作者布朗克称到2030年中国将拥有约1000架先进战机。RUSI报告披露，中国歼-20A隐形战机的年产量现已超过120架，是美国同类F-35战机采购量的两倍以上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082749408.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马修斯博士指出，中国通过发动机等核心组件的本土化生产，其机队现代化速度已超越美国，甚至可能先于美国部署第六代战机，这将是中美军事竞争中前所未有的里程碑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;射程方面美国布朗克博士称中国的PL-15(霹雳-15)和PL-17空对空导弹在射程上显著优于美俄同类产品。印巴克什米尔冲突中，一枚中国制造的PL-15据报击落了印度空军的法制&quot;阵风&quot;战机，显示出外界严重低估了其射程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082754351.jpeg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后美国和中国目前在工业和经济方面也是此消彼长。美国也无法在经济上吸我们的血，从索罗斯准备做空香港吸香港的血但是败走看，美国显然没有实力对中国经济动手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国现在既要跟我们做生意，需要我们的资源和商品，又亡我之心不死，所以想把盟友小弟推到前台遏制我们。目前看美国推出的主要是高市早苗，其企图大规模加速更新军事装备。但棉花絮个人分析凭借日本目前的军事工业能力显然无法跟上解放军惊人的现代化步伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后肯定跟美国实力下降及众多小弟逐渐不听话有关。比利时首相发表的话显示比利时只想当美国幸福的附庸，不想当悲惨的奴隶。也就是说美国之前众多小弟有的是因为跟美国精英集团关系密切跟美国走，有的是因为跟美国在一起可以获得稳定和利益。现在美国特朗普跟美国精英集团不对付，而且对盟友的各方面支持不仅仅“更加有限”，甚至从军购、关税等方面大规模吸血盟友。这种情况下盟友肯定不服，没了小弟支持的美国只能无奈收缩，甚至把魔爪伸向加拿大和丹麦。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082800721.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082805839.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;新的美国国防战略背后&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前抗美援朝期间，美国的军事装备远远领先中国，我们拥有的只有钢铁般的意志。现在我们需要看美国士兵们有没有钢铁般的意志了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082815199.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有军事评论员称美国F35只要愿意，想和歼20八换一还是做得到的。就是不知道到时候美军有多少飞行员愿意主动故意送死，只为给队友换一个能和歼20贴身锁定的出手机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国庞大的工业能力和对稀土市场的控制，意味着在消耗战中中国补充战损的速度将远快于美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以特朗普政府的做法显然是告别乌托邦式，迎来务实而强硬的现实主义。因为美国知道自己目前打不过中国，所以只能在其实力的允许范围内对格陵兰岛、委内瑞拉及加拿大下手，接下来如果得逞，可能后面还有巴拿马、冰岛等等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082819936.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前特朗普搞所谓现实主义，得罪了很多人，其中肯定包括加拿大领导人卡尼。加拿大领导人暗示大国美国连规则和价值观的伪装都抛弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以看下加拿大总理卡尼的觉醒之路：2025年4月上任时声称中国是最大威胁，2025年11月不敢回应中国威胁论，说俄罗斯才是最大威胁，到现在说“与中国的伙伴关系，将为建立新世界秩序奠定基础”。中国有句古话说的好：识时务者为俊杰！在特朗普的压迫下，越来越多国家转向中国。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714174363483&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也可以说是“春江水暖鸭先知”，一方面是原先的世界秩序早已被美国特朗普政府破坏，一方面是中国在军事和工业方面已经领先于美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在你看美国及西方主流媒体还吹嘘民主社会和人类自由吗？毕竟美国只剩下强权了，看看最近做的一系列不为人的事，都已经化身“加勒比海盗”，为抢几艘委内瑞拉石油船脸都不要了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很开心见到美国的开智人群能从意识形态这样上层建筑的东西追问到经济基础，这说明还有美国人有追问的能力，但很遗憾他们看不到经济基础背后的能力，也就看不到中国现在的强大经济基础是以中国的生产力和生产关系为根基的，他们看不到朴实无华的中国人民创造出来的新质生产力，也看不到朴实无华的中国人民以及中国人民所传承的优秀文化。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以美国赢不了我们，时间只是叙述美国终将全面落后的坐标而已！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前美国的重点是美国寻求印太地区“体面的和平”，换成大家都听得懂的话就是美国目前的重点防止中国影响美国及美国在亚太地区的盟友，也就是防止盟友倒向中国，要盟友继续给美国输血才行，所以特朗普才会对卡尼如此恼火。特朗普称如果加拿大与中国达成任何协议，该国所有输美商品和产品的关税将立即被提高至100%。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/26/20260126082931590.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然棉花絮认为美国肯定已经把台湾抛弃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然与以往任何一个版本不同的是，这份战略中没有提及台湾。不知道赖清德此时的心理阴影了。尽管赖清德试图搞类似以色列&quot;铁穹&quot;的&quot;T-Dome&quot;防空计划，也试图将国防预算提升至GDP的5%，试图把台湾武装成刺猬，但目前棉花絮分析中国台湾与中国大陆的军事实力在显著的拉开差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们就不难理解，被称为“祖母绿”的台独分子吕秀莲，都开始连夜绣红旗，说台湾是中国不可分割的领土，他们也都是中华民族的一份子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714211640008&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1590085</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1590085</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 06:13:35 GMT</pubDate><author>棉花絮棉花絮</author></item><item><title>中船重工是否有意进军重型燃气轮机领域？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 &amp;nbsp;镭射】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月16日，CCTV13“新闻直播间”栏目发布了一则短讯——中船重工第七〇三研究所（以下简称“703所”）自主研制的CGT-3型3MW燃气轮机正式亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头中，这款新型燃气轮机的紧凑构型与独特设计令人瞩目，而最值得玩味的细节是其采用的环管型燃烧室。在燃气轮机领域，燃烧室类型往往直接指向产品的技术路线与应用场景，这一关键设计特征让笔者产生了一个强烈的猜想：深耕燃气轮机领域数十年的703所，是否正在酝酿一场向重型燃气轮机市场的战略进军？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，重型燃气轮机作为“大国重器”，广泛应用于电力调峰、天然气发电、海洋平台动力等关键领域，其技术复杂度堪比航空发动机，长期被美国GE、德国西门子、日本三菱等国际巨头垄断。我国自“十四五”以来加速推进重型燃气轮机国产化，如今这一赛道或将迎来新的重量级玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126102536477.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CGT-3型燃气轮机新闻图片。不难看出，它采用的是典型的环管型燃烧室构型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;燃烧室构型背后的技术分野：环形与环管型的本质差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要读懂CGT-3型燃气轮机背后的信号，首先需要厘清燃烧室设计的技术逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃气轮机的核心工作原理是通过压气机压缩空气，在燃烧室与燃料混合燃烧产生高温高压燃气，驱动涡轮做功，而燃烧室作为能量转化的核心部件，其结构设计直接决定了机组的功率等级、运行稳定性与应用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在燃气轮机发展历程中，形成了两种主流燃烧室构型——环形燃烧室与环管型燃烧室，二者的技术特性与应用领域呈现鲜明分野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环形燃烧室的核心特征是在内外壳体之间设置一个“游泳圈”形的一体化火焰筒（又称“燃烧器”），火焰筒内部形成环形主燃区，燃料与空气在环形空间内混合燃烧 。这种结构的突出优势在于空间利用率极高，与轴流式压气机、涡轮的配合更为紧凑，能够有效降低整机体积与重量，同时压力损失最小，可节约约1/3的火焰筒冷却空气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些特性使其成为航空发动机的首选构型——航空动力对重量、体积和推重比的要求极为严苛，环形燃烧室的紧凑设计与高效燃烧特性能够完美匹配飞机的动力需求，目前主流民航客机与军用战机的发动机均采用环形燃烧室技术。但环形燃烧室的技术门槛极高，燃料分布均匀性控制难度大，燃烧组织要求苛刻，且调试需要大型气源支持，装拆维修也相对复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环管型燃烧室则采用完全不同的设计思路：在同一壳体内，沿周向均匀布置多个独立火焰筒，各火焰筒通过传焰管连通，实现火焰传播与压力均衡 。这种结构的核心优势在于燃烧稳定性强，出口温度场分布均匀，单个火焰筒的流量较小，调试难度低，实验结果与实际运行工况更为接近，且装拆维修相对便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其缺点是结构相对复杂，流体阻力略大于环形燃烧室，整机重量也稍高。但这些短板在重型燃气轮机的应用场景中影响有限——重型燃机多用于地面发电、工业驱动等固定或半固定场景，对体积和重量的敏感度远低于航空发动机，而对运行稳定性、长周期可靠性和维护便利性的要求更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环管型燃烧室的另一个优点在于，通过增减火焰筒的数量，可以很容易的实现燃气轮机的不同额定输出功率，从而形成系列化的机型。因此，环管型燃烧室成为重型燃气轮机的主流构型，全球主流重型燃机如西门子SGT-8000H、GE 9HA，以及我国的中航发研制的AGT-110等重型燃气轮机均采用此类设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126102810982.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中航发研制的AGT-110型重型燃气轮机。构成环管型燃烧室的多个火焰筒清晰可见&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种燃烧室的技术选择本质上是应用需求导向的结果：环形燃烧室追求“轻、小、快”，适配航空动力的苛刻要求；环管型燃烧室追求“稳、久、易维护”，契合重型燃机的工业应用场景。这一技术分野也成为判断燃气轮机产品定位的关键线索——当一款新机型采用环管型燃烧室时，其技术路线大概率指向重型燃气轮机领域。703所CGT-3型燃气轮机的环管型燃烧室设计，正是引发笔者猜想的核心依据。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从舰用到工业：703所的燃机布局与技术转型信号&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解703所可能的战略转向，首先需要回顾其在燃气轮机领域的积累与现有布局。中船重工703所（哈尔滨船舶锅炉涡轮机研究所）是我国唯一一家舰用蒸汽、燃气轮机核心科研单位，肩负着国家舰船动力装备自主化的重任，我国第一、二代核潜艇以及051系列驱逐舰的蒸汽轮机均出自该所之手。在燃气轮机领域，703所的技术积累始于20世纪90年代对乌克兰UGT-25000型燃气轮机的引进消化吸收，这一项目奠定了我国舰用大功率燃气轮机的技术基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为推动燃气轮机技术产业化，703所牵头成立了中船重工龙江广瀚燃气轮机有限公司、哈尔滨广瀚燃气轮机有限公司等产业化平台，形成了覆盖3-50MW等级的燃气轮机产品矩阵 。目前广瀚燃机的主力产品是CGT-25系列燃气轮机，其技术原型正是乌克兰曙光设计局研制的UGT-25000型燃气轮机——这款苏联时期为海军舰船量身打造的动力装备，采用了与航改型燃气轮机类似的三转子结构，即低压压气机—低压涡轮、高压压气机—高压涡轮与动力涡轮各自独立转动，能够在不同工况下实现最优匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过703所二十余年的国产化攻关，CGT-25系列已实现98.1%的国产化率，集成了单晶叶片、全权限数字式电子控制系统（FADEC）等国内顶尖技术，额定输出功率25兆瓦，功率密度大、结构紧凑，适配陆地及海洋油气开发、分布式能源、工业驱动及应急发电等多个场景 。截至2025年，该机型已在渤海油气平台实现稳定运行超10000小时，累计供电1.25亿千瓦时，并成功出口俄罗斯，实现了国产大功率燃气轮机海外市场的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126102847560.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CGT-25型燃气轮机。可以看出，它采用的是航发式的环形燃烧室，与重型燃气轮机普遍采用的环管型燃烧室有明显不同&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管CGT-25系列取得了巨大成功，但从技术定位来看，其本质仍属于动力专用型燃气轮机，延续了UGT-25000的舰用基因，并未进入重型燃气轮机的核心赛道。重型燃气轮机通常指功率在100MW以上、用于大型发电或工业驱动的机型，其设计理念、核心部件要求与中大功率专用燃机存在显著差异。目前广瀚燃机的产品谱系中，功率最高的CGT40系列工业型机组功率为44兆瓦，虽已达到国际一流40兆瓦级燃机水平，但仍属于中型燃机范畴，与重型燃机的功率等级和技术要求存在差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2026年1月发布的CGT-3型3MW燃气轮机，虽然功率远低于CGT-25系列，却呈现出截然不同的技术特征——环管型燃烧室的采用，使其脱离了航改型燃机的技术路径，转而贴合重型燃气轮机的核心构型。这一设计选择耐人寻味：如果仅作为小型分布式能源机组，环形燃烧室更能体现体积小、重量轻的优势，但703所却选择了技术路线完全不同的环管型燃烧室。这种技术路线的改变的背后，极有可能是703所针对重型燃气轮机领域进行的技术预研与构型验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术逻辑来看，CGT-3型的3MW功率更像是一款“技术验证机”——通过小功率机型验证环管型燃烧室的燃烧组织、温度场控制、冷却系统设计等核心技术，为后续开发更大功率的重型燃气轮机积累经验。重型燃气轮机的技术突破需要循序渐进，燃烧室作为核心部件，其设计与优化需要大量的实验数据支撑。从3MW入手，然后通过增加火焰筒的数量逐步提升功率等级，正是重型燃气轮机研发的典型路径。这种“从小功率验证到大功率突破”的策略，既符合燃气轮机的技术发展规律，也体现了703所进军重型燃机领域的审慎与决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国产重燃“百花齐放”：中国能源装备的自主化新局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
703所的潜在入局，恰逢我国重型燃气轮机国产化加速推进的关键时期。长期以来，我国重型燃气轮机市场被国际三巨头垄断，核心技术、关键部件与运维服务均受制于人。为打破这一局面，我国自“十三五”起将重型燃气轮机列为“卡脖子”技术攻关重点，形成了东方电气、上海电气、哈电集团与中国重燃四大主力玩家，如今703所的加入，将使国产重燃市场形成“五强并驱”的新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国联合重型燃气轮机技术有限公司（中国重燃）作为国家层面布局的核心力量，承担着F级及以上重型燃机的正向研发任务。2025年12月29日，我国首台全国产商用300兆瓦级F级重型燃气轮机在华电望亭发电厂正式投运，标志着我国商用重型燃机全产业链首次实现国产化贯通。这台燃机由中国重燃主导研发，联合上海电气、东方电气等单位攻关，实现了从材料、制造到控制系统的全链条自主可控，其高温透平叶片采用自主研制的单晶高温合金，耐温超1400℃，联合循环效率超60%，碳排放仅为煤电的50%。该机型的成功投运，使我国成为全球第四个具备F级重燃整机能力的国家，预计5年内将形成百台级产能，G/H级（400+兆瓦）重燃已启动预研，氢能兼容版本也在同步测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方电气作为国内重型燃机国产化的领军企业，2025年国内市占率已超30%，形成了覆盖中小型到大型的完整产品谱系。其自主研发的G50重型燃机是国内首台F级50MW重型燃机，2023年投入商业运行后，2025年成功中标中亚项目，实现国产大功率燃机海外订单零的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是，东方电气在2025年9月发布了全球首台15兆瓦纯氢燃气轮机（HG15），实现了“零碳燃烧”技术突破，填补了我国氢能装备领域的空白，可广泛适配分布式能源、工业园区热电联产等场景。此外，其研发的G80分轴式燃机功率达80兆瓦，发电效率超38%，氮氧化物排放低于15ppm，已在四川工业园区试点应用，成为电网调峰的核心装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126103218820.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东方电气研制的G50型重型燃气轮机，这是我国第一款拥有完整知识产权的F级重型燃气轮机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海电气则凭借与意大利安萨尔多公司的技术合作，快速实现了重型燃机的国产化突破。其300兆瓦级F级重型燃机于2024年点火成功，2025年进入总装阶段，热效率超60%，可适配大型天然气发电项目。在低碳技术领域，上海电气率先实现重型燃机掺氢燃烧技术突破，2025年在浙江某天然气发电项目中试点20%氢含量混燃，碳排放降低15%，为后续纯氢燃机研发奠定了基础。作为国内唯一具备成熟全生命周期供货及服务能力的重型燃机供应商，上海电气在电站集成、运维服务等领域的优势显著，形成了“产品+服务”的完整产业链布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈电集团则依托与三菱公司在重型燃气轮机领域合作的深厚积累，聚焦重型燃机的核心部件制造与整机集成。其研发的重型燃机压气机、涡轮等核心部件已实现国产化替代，与中国重燃、东方电气等企业形成协同配套。在燃机运维领域，哈电集团建立了国内领先的远程监控与诊断平台，能够为机组提供全生命周期的技术支持，目前已服务国内多个燃气电站项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四大企业的技术路径虽各有侧重，但均已实现F级重型燃机的关键突破，国产化率从早期的30%提升至2025年的85%，预计2030年将实现核心部件100%自主可控。而703所的潜在入局，将为国产重燃市场带来新的技术维度与应用场景。作为深耕舰船动力领域的科研单位，703所在海洋环境适应性、高可靠性设计、紧凑型结构优化等方面拥有独特优势，其研发的重型燃机有望在海洋平台动力、管线驱动等场景形成差异化竞争，填补国产重燃在特殊环境应用领域的空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产业格局来看，703所的加入并非简单的市场竞争，而是国产重型燃气轮机产业链的进一步完善。重型燃气轮机的研发需要覆盖材料、制造、控制、运维等多个领域，多家企业的协同攻关与差异化发展，能够加速整个产业链的技术迭代。目前国内已形成以五大整机企业为核心，中国科学院金属所、清华大学等近200家科研单位为支撑，应流股份、豪迈科技等100余家零部件企业为配套的产业生态。703所的入局将进一步激活这一生态，推动高温合金、精密加工、工业软件等“卡脖子”环节的突破，为我国高端装备制造业的整体升级注入新的动力。从引进消化吸收到自主创新，从单一企业攻关到多主体协同发展，中国重型燃气轮机的发展已迈入“百花齐放”的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/LeiShe/2026_01_26_805067_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/LeiShe/2026_01_26_805067_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 05:23:34 GMT</pubDate><author>镭射心智观察所</author></item><item><title>特朗普眼中的印度：多拿好处不感恩，自视甚高还捣乱</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾、张咪咪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十多年来，美印合作一直被视为两国理所当然的选择——美国视印度为战略伙伴中的“潜力股”，在国防、经济、科技等领域超常扶持，将其打造成对冲中国崛起的重量级砝码。同时，印度也乐于将“战略恩惠”照单全收，毫无心理负担地享受着从核协议到军售特权的种种优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，进入特朗普第二任期后，这段“蜜月期”戛然而止。印度从美国的“宠儿”迅速沦为“弃子”，接连遭受关税轰炸、政策挤压和言辞羞辱。这种急转直下的变化，不仅打得印度政府高层措手不及，也令国际社会困惑不解：特朗普为何对昔日亲密伙伴莫迪如此无情？这是出于特朗普的个性使然，还是印度应对失误？抑或是源于更深层的结构性因素？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，特朗普政府对印政策剧变，根源在于美国对自身实力衰落的深刻担忧，并与“让美国再次伟大”（MAGA）这一救亡图存叙事不断共振强化。这种焦虑颠覆了以往的地缘战略逻辑：过去，美国不惜代价扶持印度，本质上是投资一个能够制衡中国的“民主堡垒”；如今，美国对自身衰落心急如焚，转而将盟友伙伴视为“续命血包”，而印度不愿完全俯首帖耳，自然沦为被敲打的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变不仅解释了特朗普对盟友政策的整体变化，也揭示了美印关系特殊性的深层动因。展望未来，只要美国无法缓解帝国衰落的焦虑，美印间从伙伴到竞争的裂痕将进一步扩大，竞争面将压倒合作面，甚至演变为一场围绕全球“亚军”地位的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对印的长期“战略利他主义”：不问回报的投资？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解美印关系的剧变，首先需回顾美国对印长期奉行的“战略利他主义”。这一概念由前美国驻印大使罗伯特·布莱克威尔和国家安全委员会成员阿什利·泰利斯提出，指美国基于长远地缘利益考量，对印度给予慷慨扶持，在短期内不太计较自身利益得失，以至于自我标榜为“利他主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策源于上世纪90年代末美国的战略判断：印度作为全球人口大国、地缘要冲和发展潜力股，完全是个未来超级大国胚子。更重要的是，印度作为“世界最大民主国家”，在意识形态和地缘上都能制衡“威权中国”。这使美国连续多届政府都深信，一个强大繁荣的印度，自然将挤压中国在亚洲的战略空间，从而有助于维护“有利于自由秩序的实力均衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是从这个假设出发，自小布什政府起，美国历届政府对印慷慨有加，甚至不惜为印打破传统惯例和国际规则。例如，布什政府带头解除对印度1998年核试验施加的制裁，还推动签署“美印民用核协议”，并游说核供应国集团（NSG）为印度开特例：尽管印度未签署《核不扩散条约》（NPT），却可同时保留军用核能力并进口核燃料和技术。这相当于冒着破坏全球核不扩散秩序的风险，为印度量身定制了“核特权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/22/20260122155750829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年8月7日，印度孟买，一名教师在其艺术学校外绘制美国总统特朗普对印度关税上调至50%的海报。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马政府则更进一步，授予印度“主要国防伙伴”地位，使其无需正式结盟便能享受美国盟友级的军售和技术转移，涵盖包括无人机和导弹系统在内的尖端装备。在涉及次级制裁的问题上，美国对印“双标”更显突出。按美国法律，涉及与俄罗斯或伊朗的交易应受惩罚，但历届美政府却豁免印度参与伊朗恰巴哈尔港建设，甚至通过国会议案允许印度部署俄制S-400防空系统，而土耳其在类似情况下却遭重罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“战略利他”之所以几乎不在乎短期回报、只看长远价值，是因为美国相信，印度崛起对美利大于弊，即便其在贸易壁垒、气候治理等问题上自行其是，美国也可以对此容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府时期，这种利他主义很大程度上体现为美印之间的产业科技绑定。面对中国追赶压力，美国推出“关键与新兴技术倡议”（iCET），放松对印出口管制，在AI、半导体等领域赋予印度“内部访问权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“印太经济框架”强调供应链弹性，助力印度通过“友岸外包”取代中国产能。拜登团队中的“印太沙皇”坎贝尔和国家安全顾问沙利文，甚至在卸任后仍主张构建以技术、产业、军事为支柱的美印新型同盟，推动印度发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国对印的扶持不仅是一种外交姿态，更是一项实打实的战略投资——不问“印度能为美国做什么”，而是相信“印度自强”将自动服务美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普第二任期的“急刹车”：从蜜月到冷战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普第二任期伊始，这种“战略利他”忽然难以为继。2025年以来，美印关系急转直下，印度从宠儿沦为弃子，连番承受多重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度曾经对特朗普重返白宫寄予厚望，但却沦为特朗普全球关税战的“受气包”。莫迪作为特朗普二次上台后最早接待的外国领导人，2025年2月访美时满怀期待解决贸易问题，甚至豪言“到2030年双边贸易额达5000亿美元”。但随着4月特朗普推出“对等关税”，印度在农产品等问题上坚持立场，难以对美达成协议，导致对美出口商品面临25%关税，高于越南、柬埔寨等竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更雪上加霜的是，特朗普以印度“购买俄油”为由，加征25%次级关税，使印很多对美出口产品面临高达50%的关税，甚至超过中国。这直接颠覆了印度长期依赖塑造的“供应链转移目的地”叙事——如果关税成本比中国还高，哪个国家还敢投资印度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度引以为豪的服务业经济支柱，反而遭到特朗普政府精准狙击。印度货物贸易长期逆差，依赖服务出口和侨汇维持平衡。2025年9月，特朗普签署行政令，将H-1B签证费用提高至10万美元。虽未指名道姓，考虑到印籍H1-B申请者占比高达71%，此举客观上将大幅减少印公民赴美机会，冲击侨汇收入。作为全球最大侨汇国，且在美印侨贡献巨大，印宏观经济运行势必受到波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122160526825.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度政治人士奥维亚斯对H-1B签证费上涨的回应&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，美国会议员提议《阻止国际就业迁移法案》（HIRE Act），对海外服务付款征收25%消费税。鉴于印度IT巨头50%-60%的营收来自美企外包订单，这一法案一旦通过，势必重创印度价值2600亿美元的技术行业。特朗普打击印度服务业可谓双管齐下：先是堵住印公民赴美创汇的渠道，再威胁切断印本土服务业企业接到的外包订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起具体的敲打政策，更令印度难堪的可能是来自特朗普的“语言暴力”。特朗普本人多次在印巴关系、经济和乌克兰问题上“哪壶不开提哪壶”：“印巴5.7空战”后，嘲讽“巴基斯坦有朝一日可能向印度卖油”，还称印度经济“已死”、关税“全世界最高”，抨击印度购俄油“不在乎乌克兰人死活”。特朗普侧近人士，如纳瓦罗将乌克兰危机比作“莫迪的战争”，给印度贴上“克里姆林宫洗钱所”的标签，而贝森特则称印度借战争牟利的行为远比中国可恶，卢特尼克更直接将印度称为“需要修理的国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在攻击印度这件事上，特朗普的基本盘“MAGA运动”更加肆无忌惮。已遇刺身亡的右翼网红柯克多次指责印度移民“挤压美国工人”，卢默则将印裔形容为“第三世界入侵者”。这种变化之剧烈、波及之广、言辞之恶劣，让印度精英深感不安，过去二十年美印关系的努力，似乎一夜间付诸东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现有解释的局限：忽略结构性动因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美印关系剧变的现有解释虽有道理，但无法给出全面的解释。将美印关系急转直下归因于特朗普个性，忽略了他对盟友整体政策的共性；责怪印度面向特朗普的应对失误，但未能解释特朗普为何突然翻脸；认为印度实力不足虽有一定道理，却未说明为何特朗普对印相较于其他盟友更苛刻；将原因归咎于特朗普对华政策进退失据，虽观察到矛盾转移，但未揭示深层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些解释从切片角度提供了有益论述，却都无法同时阐明特朗普盟伴政策的共性和美印关系的特殊性。其实，美国对于自身实力衰落或许才是最本质的解释——特朗普政府“对美国自身实力衰落的担忧”压倒了“对外部地缘威胁的担忧”，是美印关系剧变的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种担忧根植于特朗普“美国优先”叙事的核心命题：美国地位岌岌可危，亟需“救亡图存”，避免地缘冲突透支国力。因此，特朗普对中俄等传统对手采取更为谨慎的态度，避免卷入新冲突，这些额外的负担将加速美国衰落。他对中俄除言辞恐吓外，实际行动却显得克制有度，在中美贸易谈判上如此，在俄乌问题上“和稀泥”亦如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普眼里，中俄从地缘“威胁”转为“共存对象”，甚至成为能够勾兑的潜在共谋。这解释了特朗普为何对中国“点到为止”，而非全面对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，特朗普对盟友角色的预期已从“围堵棋子”变为“续命血包”。过去，美国视盟友为制敌工具，而在当前防止自身衰落成为优先目标的背景下，特朗普更倾向于通过施压手段，要求盟友特别在能源采购、军火订单和投资承诺等方面提供即时回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国对北约、“四方机制”的重视程度大幅下降，反而更热衷于通过双边施压榨取资源——这种牟利方式比针对中俄的地缘对抗更直接、更高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度虽然过去多年受美国恩惠，但却“又臭又硬”，不愿让利，成为美国敲打对象。印度长期享美国扶植，但缺乏日韩欧的产业家底，又不愿像他们那样俯首帖耳，在涉俄制裁、金砖等问题上首鼠两端，自然被特朗普视为“忘恩负义”的典型。与此同时，特朗普政府长期宣扬“美国吃亏”叙事，进一步放大了印度“多拿好处不感恩，自视甚高还捣乱“的形象，使其成为重点打击对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一逻辑解释了特朗普盟友政策的共性：对中俄谨慎，对盟友压榨，也揭示了美印关系的特殊性：美国不愿再无偿扶持快速崛起的印度，反而特别担心其成为新竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来美印关系还可能走向更复杂的一面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对印施压，不仅反映出美国对印度崛起的疑惧，也揭示了美社会对印度崛起的负面认知。随着中美博弈陷入相持阶段、印度位势上升，美国疑虑愈发加剧：一方面，印度自夸宣传，尤其声称跻身“世界第三大经济体”招致反感。另一方面，美印服务业主导结构相似，形成同位竞争。此外，印裔移民在西方可见度极高，极易成为右翼民粹靶子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普圈内人士对印度的侮辱性言辞，折射出西方对印整体负面情绪。未来，若美国对本国实力下滑的焦虑持续加深，美印合作空间将不断被压缩，双边摩擦愈演愈烈，甚至演变为美印的“亚军之争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结构性矛盾或将加剧特朗普对印政策转向并非偶然，而是美国实力焦虑下的必然产物。未来，若美国衰落感加剧，将导致美印裂痕持续扩大。中国若巩固实力优势，有望推动中美、中印结构性矛盾“两难自解”，重塑地缘格局。作为中国的研究者，我们需超越表象，更加关注结构性因素的演变，对大局大势做到心中有数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2026_01_26_805066_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2026_01_26_805066_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 05:19:01 GMT</pubDate><author>毛克疾张咪咪</author></item><item><title>以前我们总是会问“美国人做了吗”，现在我们开始走自己的路</title><description>&lt;p&gt;
低空经济、芯片、人工智能、大飞机……这些关键词，既勾勒出中国新兴产业的蓬勃轮廓，也标志着我国自主创新的攻坚方向。实践一再揭示：制度设计与新质生产力的发展，存在着深刻而紧密的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，制度创新仍面临一系列深层问题：其核心价值应如何定位？在科研与产业转化过程中，哪些制度性痛点最为突出？何种机制能真正推动科研成果走向市场？与海外创新体系相比，中国又有哪些可借鉴与提升的方向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”活动中，上海通用航空协会专家委员会主任任和、某芯片研究机构首席科学家戴瑾与中泰证券联席所长王芳就此展开圆桌讨论，从一线实践出发，探讨制度如何更有效地赋能新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115909389713553&amp;amp;bvid=BV1asrDBYEgg&amp;amp;cid=35439971167&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：尊敬的各位来宾、各位朋友，大家下午好。我是中泰证券研究所联席所长兼电子行业首席分析师王芳。今天非常荣幸能够主持这场论坛，与大家共同探讨“制度创新如何为新质生产力解绑与导航”。这个话题听起来或许有些宏大，但其实与每个人都息息相关，因为新质生产力的发展不仅关乎技术，制度的保障也至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们非常荣幸邀请到了两位嘉宾——任院士和戴首席。两位都是在实业一线深耕多年，相信对于制度的价值与痛点都能为我们带来深入的分享。接下来，我们就一起聊聊：制度究竟如何能让创新跑得更快、更稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题想请两位嘉宾共同探讨。请结合各自的一线经验，谈谈在你们所在的领域中，制度创新最能发挥的价值是什么？它更像是在“松绑”，还是在“导航”？我们先请任院士分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116112217949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和&lt;/strong&gt;：这是一个很好的题目。刚才我和大家&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/renhe/2026_01_22_804674.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;分享了低空经济相关的内容&lt;/a&gt;。影响我国低空经济，或者说通用航空，使其迟迟“飞不起来”的最大问题，实际上就在于政策开放度不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要问题是空域管理。过去，如果要进行一次飞行，必须提前两周报备，所有空域都归空军管制。如今国家已出台《空域管制分类法》，并于2025年1月1日正式实施，明确了禁飞区、限飞区和试飞区等分类。这正是通过制度改革，从制度层面厘清了哪些区域不能飞、哪些需要报备飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再往深处看，我们头顶上的这片天空到底属于谁？老百姓通常只有“领空”这个概念，但它究竟归国家所有、集体所有，还是个人所有？不像土地，有清晰的物权法界定哪些是国有、哪些是集体所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空域方面，至少我还没有见到类似的规定——也可能是我孤陋寡闻。我曾咨询过，但仍不清楚：我头顶上的天空，是属于国家、属于生产队，还是属于上海市？它不像海洋，有领海、公海之分；我们目前只有“领空”或“航空比邻区”这样的概念。所以说，如果空域不开放，天空就永远无法真正“飞”起来。这正是通过政策释放红利，来推动经济发展的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116142254227.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
低空经济概念图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：感谢任院士的分享。我们也想请戴首席分享一下，在您所处的领域，制度主要发挥了怎样的价值？是更像“导航”还是“解绑”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：导航和解绑都很重要。就我们目前的情况而言，可能“解绑”更为关键一些。我以基础科研领域为例。现在大家常谈“0到1”的创新，我们过去在这方面做得比较差，其中一个重要因素就是制度设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和一线科研人员交流时，他们普遍对“写本子”（申请课题）这件事颇有抱怨。他们的工作压力很大，往往是有国家项目或课题指南发布了，就得赶紧去写申请、抢课题，因为只有拿到经费才能在科研单位立足，大家的精力很大部分都耗在了这些事情上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种制度显然不是为“0到1”的创新设计的。因为真正的“0到1”创新是没有现成题目的。现有的题目大多是由专家设想出来的——专家也无非是看国外在做什么，就设个题；或者某个题目他觉得已有答案，也设个题，甚至可能让自己的团队去争取，这些都是“有题有答案”的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“0到1”的创新是别人没想到，而你自己想到的，所以不可能由别人来出题。我所在的单位是一个新型研发机构，这里就没有这种“出题”模式。国家给予经费，只规定一个大方向，要求我们在某个领域进行研究，但具体做什么课题、甚至发多少论文，都没有硬性要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们自己去了解企业需要什么，观察国外同行在做什么，然后决定是跟进还是另辟蹊径超越他们。因此，我们现在这个研究机构反而能进行许多原始创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：感谢戴首席的分享。从任院士和戴首席的分享中，我们能看到制度创新对新质生产力发展的巨大价值。但在科研推进和产业落地的过程中，制度也存在一些痛点。想请教两位，目前遇到的主要制度性痛点有哪些？比如是流程效率、资源配置，还是人才激励与评价机制？我们先请任院士回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和&lt;/strong&gt;：问题的答案其实你刚才已经提到了。制度在很多领域，尤其是原始创新方面，确实需要进一步“松绑”。管得少，活力才能迸发；管得多了，自由的思想和原创性就会被限制。在创新上，先不要给大家太多条条框框，让大家自由探索一段时间，“让子弹飞一会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，人才评价体系也限制了许多人才。无论在高校还是科研院所，评价标准往往是发了多少论文、在什么级别的期刊发表、拿了多少奖项，然后才能获得相应的“帽子”，有了“帽子”才有相应的待遇等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就引出一个常被讨论的问题：为什么我们国家难出诺贝尔奖获得者？原因之一就是这些限制。我记得有一本字典对“科学家”的定义，它是这么说的：科学家就是那样一群人，用纳税人的钱来满足个人兴趣，或许其成果对人类有益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照这个定义来看——我们暂不讨论其是否准确——它暗示科学家是在用纳税人的钱满足个人兴趣。假如我们的制度允许用纳税人的钱，去支持这种基于“个人兴趣”的探索，允许试错，无论最终是有意还是无意地产出成果，那么很多原创就可能涌现。如果框定必须出成果、必须获奖才算科学家，那这样的科学家恐怕可以用工厂来批量生产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：任院士，我想再追问一个问题。您刚刚提到了很多问题，如果要说其中最大的制度性障碍，您认为是哪一项？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和&lt;/strong&gt;：最大的制度性障碍？这个问题说来话长，其中既有个人观点，也有普遍共识。就我个人而言，最关键的是必须让科研资源分配更加公平化，不要垄断在少数人手里。要让所有具备原创能力、有志于从事原创工作的人，都能有机会获取资源。创造一个公平的环境，不要急功近利。允许一些人去探索，即使其成果未必立竿见影，他们也同样是科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：感谢任院士的分享。那么我们也想请戴首席分享一下，对于刚才的两个问题：您认为存在哪些制度性痛点？以及如果进行调整优化，哪些方向是可以最先着手的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：我认为一个制度最核心的问题在于其利益导向。制度如何设计，就会如何塑造体系中所有人的行为。而我们当前的科研制度在利益导向上确实存在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以高校为例，业绩考核主要看拿到了多少课题、发表了多高水平的论文。那么所有人自然就会以此为目标去努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，想做真正的原创就非常难——因为你要争取课题，往往就得按现有的题目和思路走；你要发论文，也得权衡风险：跟着别人的方向走更容易出成果，自己另辟一套新东西，可能摸索好几年都一无所获。年轻的科研人员即使有才华，也不得不进行这种现实权衡，于是很多真正开创性的工作就没人去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再从整个科技行业来看，国家一直头疼的另一个问题是科研成果的产品化和落地。这方面最近虽然有所改进，但过去的症结很明显：中国的研发在过去很长一段时间里是“两头脱节”的。一头是企业，除了极少数巨头，绝大多数企业首要考虑的是生存问题，关注的是明年就能上市的产品，很难投入资源去做有深度的前瞻研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一头是国家通过举国体制支持的众多科研机构，它们没有生存压力，可以做研究，但其制度设计导致成果往往企业用不上——因为评价标准是：是否完成了国家课题、是否达成了论文或指标要求。课题验收了，指标达到了，业绩就有了。至于成果能不能用、能不能变成产品，是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想十几年前，国家在芯片等领域投入了大量资金，很多项目完成后就束之高阁，没有产生实际效用。这背后的根本原因，依然是利益导向的设计问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，国家目前在推动的所有改革中，最重要的一条就是鼓励科研人员带着成果去创业。创业虽然艰苦，但成功后能带来巨大的利益回报，这是一个非常强大的动力。一旦决定创业，科研人员的目标就不再仅仅是发表一篇论文，而必须思考自己的技术有没有用、有没有市场。他会像养育孩子一样，把成果从实验室阶段一直培育到能够市场化。这个过程中需要完成大量后续工作，科研人员也会主动去学习这些新知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信您作为投资者也看到了，如今科研人员带着项目出来创业、进行成果孵化的情况已经越来越多。这是一个非常可喜的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116142509946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来源：海关总署&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和&lt;/strong&gt;：对，我想接着戴老师的话再说几句，确实感慨很深。我们国家不仅存在科技成果转化落地的问题，还有一个很大的问题，就是对于科学、技术、设计与工程这四个领域，没有真正搞清楚它们各自是做什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学实际上是解决发现规律的问题，是解决“有和无”的问题，是发现“存在”。我们常常听说谁拿了“科学发明一等奖”，我觉得这有点好笑——科学没有发明，只有发现；发明是属于技术的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术解决什么问题？是方法和途径，解决“行不行”的问题。做一件事，没有技术是不行的。科学解决的是“真不真”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计解决什么问题？是顶层定义，解决“美不美”“是不是”的问题，也就是适合不适合、能否满足客户需求的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工程解决什么问题？是解决“成不成”的问题。有了科学、技术、设计之后，工程还需要资源，需要时间、人力、进度和设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，很多人总说“我们是搞理工科的”“我是搞科学的”“我是搞技术的”，但到底你是搞什么的？设计其实是可以不依赖于科技进步的一种独立的生产力，它可以独立形成新的生产力。因此，并不是所有的技术进步或产品创新都依赖于科技创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把四个领域搞清楚之后，我们才会更清楚自己未来该在哪个领域发力，该制定什么样的政策，如何分别鼓励科学研究、工程技术以及设计创新。如果政策连这四个概念都没厘清——“真不真”“成不成”“行不行”“是不是”“美不美”的问题都没搞清楚，那么我们的所有政策都可能模糊不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像法律解决公平正义，道德解决行为规范，宗教关怀心灵养护一样，人类总是面临各种各样的问题。我们必须清楚自己面对的是什么样的问题。现实中，常常出现让搞科学的人非得去做技术转化的情况，但科学怎么去做技术转化呢？从根上这就错了。科学的任务是发现规律，然后把这个规律应用到技术中去，形成新的工具，进而产生新的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：感谢任院士和戴首席的分享，刚才的探讨非常热烈。这也正好引出了我下一个问题：我们说制度保障创新，但最终是要实践落地的。在实践落地过程中，其实有很多方面需要平衡。因此，想请教两位：我们应该如何把握鼓励探索和控制风险之间的平衡？什么样的机制能让科研人员既敢于探索，又能避免无序试错？我们先请任院士分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和&lt;/strong&gt;：关于风险，要看是哪种风险。如果是进行科学探索，该冒的风险就得冒；但如果是做工程，风险绝对要控制。我是从事大飞机相关工作的，在大型项目中，新技术、新工具、新方法的使用绝不能超过13%，必须严格控制在13%以内。在重大工程中不能过度使用未经充分验证的创新内容，如果超过30%，项目失败的可能性就非常大。所以说，控制风险首先要看是在哪个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，金融有金融风险，社会、政治等各方面也各有风险。但就我刚才谈到的设计、工程、科学、技术这几个层面来说，我们该如何控制风险？哪些需要控制，哪些不需要？在科学探索上，风险其实有限，至多是失败。科学是允许失败的，因为它探究的是自然规律存在与否、真伪对错的问题。我认为在科学领域并没有太大的风险，只要科研人员有兴趣，国家能够提供资源支持，风险相对较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但技术、设计和工程则存在风险，它们可能对社会带来较大影响甚至灾难。当科学规律被发现后，通过技术进行应用——就像相对论催生了核物理，核物理若用于核能则有利，若用于原子弹则可能造成社会灾难。这是从科学问题转化为技术问题，再成为工程问题的过程。这其中就存在风险的转化。这是我的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116142129636.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
核电站&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：感谢任老师的分享。也就是说，在科学落地的过程中，我们需要明确它是处于技术阶段还是工程阶段，再据此判断风险究竟来自哪里。我们再请戴首席分享一下您的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：任老师这边是做产品的，而我的单位是做基础研究的，因此我们对风险的容纳和承受能力更强一些。我们给自己的定位是“路径探索”。过去中国很少提这个概念，更多的是提“弯道超车”——但那还是在别人开辟的弯道上追赶，仍然是跟随别人的路径。而路径探索本身就要接受可能失败的结果，要承担一定的失败成本。所以中国过去不愿轻易尝试，因为这条路能否走通，本身就是一个很有价值的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前如果你有一个新想法，投资者往往会问：“美国人做了吗？没做？那算了，不做了。”现在，我们开始走自己的路，就要允许失败。首先，要鼓励新想法，但风险也需要控制，毕竟一旦变成一个大项目，会投入不少资金和许多人的时间，因此必须经过论证。这中间需要一个把控的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像苹果公司，它以创新闻名，但乔布斯在其中的角色并不是提出新想法，而是负责把不好的想法淘汰掉——他是负责“干掉想法”的人。所以每个机构都需要有一些专家来把控路线，判断某条路是否走得通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们单位，年轻人有很多想法，我在专家委员会中就会告诉他们：“这个想法不对”，或者“这个想法虽然好，但存在另一个问题，可能得不偿失”。我的角色就是这样。我自己的想法也会拿出来请领导论证，如果被认为不可行，就继续改进，直到可行再正式立项，争取企业、领导和国家的资源支持。因此，必须有一个论证和把关的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：明白。这个把关的过程也是由行业内非常有经验的专家、首席科学家等组成论证组来完成的吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：对，任何一条路径探索都必须经过论证，而且是多次论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：是的，这样可以避免无序的试错，感谢戴首席的分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来这个问题想特别向任院士请教。您过去参与的项目都非常复杂，涉及工程与高端装备等领域，并且需要跨部门协作与流程管理，通常链条长、参与方多、标准高。请问在这样的过程中，您认为最影响效率的制度是什么？同时，与海外相比，我们有哪些可以借鉴的地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和&lt;/strong&gt;：这个问题涉及大型工程项目的执行。我们始终要以项目的成功为最终目标。过程中，首先要在前期规划好每一个环节；其次，对每一个关键节点都要进行严格把控。一个项目可能涉及成千上万，甚至十几万、二十几万人，是一个全球化的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，必须清晰定义每个阶段的节点与流程。我们通过多种分解结构——目标分解结构、工作分解结构、费用分解结构、产品分解结构，来严格控制项目进程。只有每个点都到位，大型项目才能真正落实到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便是像波音787这样约500亿美元的项目，也推迟了三年多。我国也有一些大项目，原定计划未能按时完成，往往拖延两年、三年，甚至四五年，有的七八年都完不成。这说明在流程、质量、国家标准以及法律法规的各项要求下，我们仍需对项目进行优化，做好系统规划。重点还是在于流程管理、过程管理和项目管理必须严格到位，当然也包括风险管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：任老师，您所在的行业以及您本人在海外都有丰富经验。希望您就刚才的问题再展开对比一下：与海外体系相比，我们有哪些可以借鉴之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和&lt;/strong&gt;：举个例子，比如空中客车的A380项目。这是人类历史上最大、最优秀的飞机之一，技术最先进、产品最成熟，最多可搭载850人。但为什么现在停产了？只生产了260多架就全面停产、退出市场？主要原因在于市场定位不准。正如我刚才在低空经济演讲中提到的，真正的商业项目绝不能由科学家和工程师主导、演变为技术竞赛，而必须以市场为导向，以商业成功为根本来研发项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学家可以为了个人兴趣去探索新规律、新真理，这没有问题。但做项目如果偏离商业成功，漫无边际地推进，注定会失败。A380就是一个很好的例子。我国研制大飞机的历程大家也知道，从上世纪五六十年代开始，经历三起三落——运-7、MPC-75、AE-100、运-10、MD-82、MD-90，再到ARJ21，直至C919，才逐步走向以商业成功为目标、以成熟度为标准，追求更安全、更环保、更经济的设计道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116141810409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年5月28日在上海虹桥机场停机坪拍摄的即将首航的C919飞机。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们坚持自主设计、全球合作，走国际化路线，采用国际标准，确保项目的商业成功与市场成功。单纯追求技术先进，是一条完全错误的路。这是我们必须借鉴的：任何从事工程研发和商业项目的人，都必须先看清商业闭环在哪里，再谈技术。如果技术不能得到很好应用，那它只是停留在那里的工具、途径或方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：感谢任老师的分享，您非常详细地为我们阐释了科研成果转化到商业项目背后复杂的流程与体系。接下来我们想请教戴首席，您长期参与创新平台建设和科研成果转化，在您看来，哪些机制最能有效推动科研成果走向市场？与海外平台相比，我们有哪些可以提升的空间或值得借鉴的方向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴瑾&lt;/strong&gt;：这个问题需要多想一想。如果说与海外平台的差距，我们主要差在产业合作上。这个说法可能听起来有些意外，因为我们常提“举国体制”，似乎全国一盘棋，但实际上我们的产业合作反而比较薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以芯片技术为例，国家的决策当然很重要——比如日本80年代通过VLSI合作计划，整体提升了半导体产业，所有公司共同投资同一家研发机构，成果共享；美国后来也推行了类似的Sematech模式，企业共同投资一项研发，最终共享成果。但这在中国很难做好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国会有“内卷”这个词？因为中国企业的成功模式，往往是在国内市场上击败所有竞争对手，以此锻炼出强大的能力、占据足够大的市场份额，再走向世界。因此中国企业的对手常常是自己人。而日本企业不同，由于本土市场小，它们从一开始就必须携手开拓海外市场，能够团结对外。中国企业则更倾向于相互竞争，合作非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前环境下，国家无法直接管理企业，而一些国家资助的重大项目（例如光刻机研发），往往吸引众多研发机构和团队竞相申请经费，大家都依赖课题经费生存，最终资源分散，谁都难以做成。所以中国在芯片行业恰恰面临这样的现状：举国体制未能完全奏效，行业协作也不够顺畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究单位希望借鉴欧洲IMEC这样的海外平台——它由全球多家芯片公司共同投资，聚焦共性技术研发，成果开放共享。我们想做成那样，但确实面临困难：资源有限，且企业与某家合作后，往往难以再与其他企业开展同类协作。这是一个摆在我们面前的重大课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是从研发机构平台角度谈的。再看技术平台：中国手机行业如今在全球很有竞争力，但我们靠什么平台起来的？是靠安卓。安卓是美国谷歌提供的公共平台。迄今为止，我们还没有看到哪个中国企业能够打造出一个被行业广泛采用的公共平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王芳&lt;/strong&gt;：好的，感谢任院士和戴首席的分享。时间过得很快，本次圆桌讨论即将结束。也非常感谢两位嘉宾从一线实践出发，让我们看到制度创新并非抽象的概念，最终要服务于技术突破、产业推进与人才成长。希望未来还有机会向两位请教，也期待今天的讨论能给大家带来一些启发。谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/renhe/2026_01_26_805065_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/renhe/2026_01_26_805065_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 05:14:58 GMT</pubDate><author>任和戴瑾王芳</author></item><item><title>印奇出任阶跃星辰董事长，中国版“xAI+特斯拉”来了？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/陈济深 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网获悉，阶跃星辰近期完成了超 50 亿人民币 B+ 轮融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃星辰成立于2023年，创始人为前微软全球副总裁姜大昕，业内普遍将其与智谱、Minimax、月之暗面、零一万物、百川智能并称为&quot;大模型六小虎&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，阶跃本次B+轮融资包含了上国投先导基金、国寿股权、浦东创投、徐汇资本、无锡梁溪基金、厦门国贸、华勤技术等产业投资人，腾讯、启明、五源等投资方，对这些机构而言，阶跃星辰不仅是其在大模型赛道的关键落子，更被视为目前的最重仓押注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在融资的同时，阶跃星辰也有重磅人事变动：千里科技董事长印奇出任阶跃星辰董事长，与CEO姜大昕、首席科学家张祥雨（ResNet作者）、CTO朱亦博（前字节AI Infra负责人）形成新的管理团队掌舵阶跃星辰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印奇将同时出任千里科技和阶跃星辰董事长，同时掌管主营AI智能汽车的千里科技和主营大模型的阶跃星辰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，印奇这位AI 1.0时代的标志性创业者，正式在AI 2.0时代亮出底牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一位AI老兵的“蓄谋已久”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印奇加入后，将与CEO姜大昕、首席科学家张祥雨、CTO朱亦博组成1+3的核心管理团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网获悉，印奇此次加入并非空降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2023年阶跃成立之初，印奇便深度参与公司战略规划，阶跃核心算法团队亦主要来自旷视体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分工上，印奇将主要负责公司顶层战略、资本运作及终端商业化落地；CEO姜大昕继续全权主持技术研发与日常经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比月之暗面创始人杨植麟、腾讯AI首席科学家姚顺雨等清华背景的新生代天才少年，1988年出生的印奇尽管年龄不大，但已经是中国AI界的成熟创业者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印奇本科毕业于清华大学计算机科学实验班（&quot;姚班&quot;），师从图灵奖得主姚期智。在校期间，他便在微软亚洲研究院实习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，年仅23岁的印奇与姚班同学唐文斌、杨沐共同创办旷视科技，旷视也与商汤、云从、依图并称为&quot;AI四小龙&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印奇一直坚信AI的终极意义在于改造物理世界。基于这一理念，旷视从创立之初就确立了&quot;Physical AI&quot;定位——让AI进入物理世界、与真实环境交互。在业界普遍崇尚纯算法的AI 1.0时代，这一选择显得格外&quot;硬核&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一理念也贯穿了印奇此后的每一次布局。随着印奇同时执掌千里科技和阶跃星辰，一边是&quot;AI+车&quot;，另一边是大模型，直接打通了软硬件结合的通路，也让他对于物理AI的设想有了充分的施展舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不做马斯克，但解同一道题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印奇在内部多次表示认可马斯克“xAI+特斯拉”的商业逻辑——大模型公司负责探索AGI技术前沿，打造最强大脑；终端公司负责提供海量物理世界数据，反哺模型进化，同时让技术通过汽车等终端实现商业变现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃聚焦的&quot;AI+终端&quot;战略正是这一逻辑的中国版本：以阶跃作为AI研发中心，打造世界级基座大模型；以千里等终端载体提供规模化落地场景，形成技术与商业的双向飞轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据知情人士透露，印奇认为AI 1.0时代最大的教训是&quot;拿着锤子找钉子&quot;，技术与场景割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了AI 2.0时代，必须构建&quot;技术-产品-商业&quot;的完整闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，闭环的两端他都拿到了：阶跃是&quot;大脑&quot;，千里是&quot;躯体&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，本次阶跃投资方阵容中除了地方国资和老股东复投外，还出现了多位新的资方值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国寿股权作为中国人寿旗下的专业化私募股权投资平台，也是首只获批成立的保险资金私募股权投资基金。国寿的入局也代表着对于风控要求严格的险资对阶跃长期发展的认可态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厦门国贸，身后第一大股东为厦门国贸股份有限公司。这是厦门国贸首次出手大模型企业。值得注意的是，阶跃星辰目前主要办公地点在北京和上海，而地方国资机构的每一笔投资都与当地产业密切相关，背后是一场新兴产业之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，华勤技术的出现就更加代表了阶跃的特色。这家全球智能手机ODM龙头市值近千亿元，不仅是OPPO、VIVO的核心供应商，同时产品矩阵覆盖了平板电脑、笔记本电脑、智能穿戴、汽车电子产品等几乎全品类智能硬件，与阶跃星辰“AI+终端”战略契合，未来势必可以产生更多火花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都意味着阶跃“AI+终端”的发展战略同时获得了产业和机构的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当大模型拥有了“物理世界”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支撑这一闭环的，是阶跃过去两年的积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃星辰拥有国内最全的基模矩阵，从成立起便坚定原生多模态路线，围绕&quot;AI+终端&quot;战略形成1+2核心模型矩阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，阶跃已在汽车、手机两个最大的消费终端场景跑通商业化链路。截至2025年底，国内60%头部手机品牌已与阶跃达成深度合作，覆盖OPPO、荣耀、中兴等品牌旗舰机型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车领域，阶跃与千里科技、吉利达成深度合作，共同推出业内首个搭载端到端语音模型的Agent OS智能座舱。量产车型吉利银河M9上市3个月销量接近4万辆，并已进军海外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚闭幕的2026年国际消费电子展（CES）上，吉利展示了搭载阶跃语音大模型的吉利银河M9海外版，凭借极具真人感的交互效果引发海外观众热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网获悉，印奇为2026年设定了三个核心目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，千里智驾系统装机量突破100万辆，成为中国最好的智驾系统之一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，阶跃基础模型重返世界第一梯队；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，孵化AI原生创新硬件，在未来12至15个月内推向市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;留在牌桌上的“系统性门票”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2026年的当下，多位行业人士表示，当前的大模型竞争已从“表演赛”进入“淘汰赛”阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比&quot;表演赛&quot;阶段比拼的刷榜单、秀技术、讲故事；&quot;淘汰赛&quot;阶段决定的是谁能留下来——拼的不再是单点能力，而是资金、技术、场景、组织的系统能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而保持“在牌桌上”需要三个条件：资金充裕可持续，技术处于世界第一梯队，同时等待商业化窗口期的出现，智谱，MiniMax，月之暗面，阶跃星辰等头部AI企业在本月密集融资便印证了这个行业共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃此次拿到大额融资，被认为是为“AI+终端”这种长周期、重投入的模式争取到了宝贵的时间窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印奇的加入，是阶跃的“关键变量”——他已从一个专注技术创新的创业者，成长为既懂AI、又懂终端制造、并能通盘规划从技术到落地全过程的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从AI 1.0到AI 2.0，印奇穿越了一个完整的技术周期。他的初心始终未变：让AI进入物理世界。如今，他终于集齐了&quot;大脑&quot;与&quot;身体&quot;两张牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场淘汰赛才刚刚开始。而印奇，已经亮出了他的底牌。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_26_805058_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_26_805058_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:17:16 GMT</pubDate><author>陈济深</author></item><item><title>军报：反腐必胜，强军必成</title><description>&lt;p&gt;
1月26日，《解放军报》头版刊登文章《永远吹响“冲锋号”》，全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126090818787.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空降兵某旅组织党员骨干重温入党誓词（资料照片)&lt;span&gt;中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首都北京，中轴线东侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晨光熹微，中国共产党历史展览馆穹顶下，一束光线静静地落在一只木箱上——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凝神看，那是我们党历史上第一个“反腐控告箱”；不远处，陈列着一份崭新的文件，那是党的二十届四中全会公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在这只木箱前，仿佛还能看到当年苏区群众踮脚投信时心中的期盼、眼中的信任，那是我们党早期俯身倾听民声、坚定纯净自身的初心和清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细细阅读公报，今天我党我军坚定不移推进正风肃纪反腐的雷霆万钧之势跃然纸上，那是“永远在路上”“永远吹冲锋号”的矢志不渝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬日，记者踏访党史军史纪念地和基层部队，从历史与现实中得出深刻昭示：人民军队不容腐败玷污，反腐肃贪的斗争必将进行到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身份没有豁免权，功劳不是抵罪券&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燕赵大地，寒意渐浓。记者走进陆军驻保定某部，恰逢某连组织“反腐败斗争形势怎么看”讨论辨析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“查处腐败分子，是我党我军反腐败斗争的重大成果”“反腐败斗争是一场攻坚战、持久战、总体战，没有松口气的余地……”热烈讨论中，官兵一致认为：坚定不移推进反腐败斗争，是大势所趋、军心所向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该部营区不远处，就是保定市人民体育场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
74年前，一个同样寒冷的冬日，2万余名干部群众齐聚于此，见证一场公审——曾经历土地革命、抗日战争、解放战争洗礼的“老革命”刘青山、张子善，因贪污腐化、蜕化变质，被公审严惩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据当时的警卫人员回忆，那段时间毛主席抽烟很凶，双眉间的“川”字皱得比转战陕北时还要深。这既是痛心疾首的抉择，更是向腐败的庄严宣示：党纪国法面前，身份没有豁免权，功劳不是抵罪券，任何人都不能例外！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史如镜，警钟长鸣。回溯党史军史，“有腐必反、有贪必肃”始终是不变的坚守——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央苏区时期，党掀起大规模检举运动，先后查处贪污分子42人，谢步升因贪腐谋私、残害同志，成为我党历史上第一个被处极刑的腐败分子；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安时期，党坚决查处贪腐行为，曾立下赫赫战功的肖玉璧，因贪污公款、生活腐化被判处极刑，彰显了“功过不能相抵”的鲜明态度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年8月8日，中央军委和原总政治部发出《关于制止某些高级干部腐化堕落违法乱纪行为的指示》，短短一年间就查处160多名中高级干部的腐化问题……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们党从成立伊始，就把反对腐败写在旗帜上。”回首历史，该部官兵深切感到：我们党之所以伟大，就在于从不讳疾忌医，敢于直面问题，始终以刀刃向内的勇气推进自我革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时光流转，初心如磐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新时代，党中央、习主席以“得罪千百人、不负十四亿”的使命担当，以“刮骨疗毒、壮士断腕”的坚定决心，将全面从严治党、正风肃纪反腐推向新高度。一批隐藏很深的“老虎”被连根拔起，众多啃食群众和官兵利益的“苍蝇”被严厉惩处，反腐力度之大、决心之坚、成效之显前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，南部战区海军组织“铁纪强军向深蓝”反腐警示教育。一张张触目惊心的照片、一段段发人深省的案情、一份份痛彻心扉的忏悔书，清晰展现了腐败分子从初心失守到坠入深渊的堕落轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“腐败问题一日不消除，反腐败斗争一日不停歇！”一名纪检干部参观后深有感触地说，永不停息的反腐肃贪冲锋号，永不卷刃的自我革命利刃，是我们党事业常青的保证，也是人民军队迈向世界一流的底气所在。我们不能有任何犹豫动摇、松懈手软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，某部风气不纯，导致部队战斗力受到影响，多次在演习中“掉链子”。后来，他们坚决纠治歪风，一批德才兼备、能打胜仗的干部走上备战打仗一线。如今，该部战斗力凝聚力持续提升，多次在上级比武竞赛中摘金夺银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查处的贪腐分子增多，源于反腐能力全面增强&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到海军某训练基地采访，记者看到所属某训练中心官兵正操作一套“廉政风险预警系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屏幕上，基层经费使用、物资采购等数据实时更新，一旦出现异常波动，系统就会自动标红预警。负责财务工作的张助理员告诉记者：“去年，系统发现某部门采购价格异常。我们及时组织核查，避免了一起潜在的腐败问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“技术手段的强化，大大提高了反腐防腐能力。”张助理员拿出一张照片介绍，前不久，基地组织官兵到天津地委旧址“石家大院”参观见学，他特意翻拍了这张照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照片上，刘青山、张子善身着毛料中山装，在一群穿着粗布衣裳的干部群众中，显得格外扎眼。“这么反常的装束，当时为什么没人及时发现他们的腐败行为？”参观见学期间，不少官兵提出这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张助理员指着照片中刘、张二人后面的办公室回答：“新中国成立初期制度不健全、监督渠道有限，给了他们可乘之机。就像这间办公室，既管财务又管工程，权力缺乏制约，腐败自然容易滋生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“此案的查处，推动了我党正风反腐能力的提升，对后续反腐制度建设也产生了深远影响。”张助理员告诉记者，对高级干部的重点监督机制、群众监督渠道、权力制约机制等，就从那时起逐渐建立完善起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在，这种情况再出现的可能性大大降低了。”张助理员指着办公楼走廊墙上挂着的“责任清单”公示板介绍，党委6个方面22项责任、纪委11项监督职责、基层风气监督员10个监督重点，构成了完备的防腐监督体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天，该基地持续开展正风肃纪反腐专题党团活动，组织官兵展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些年，我党我军查处的贪腐分子持续增多，既是反腐败斗争向纵深推进的必然结果，更是反腐能力全面增强的生动写照。”“监测手段越先进，发现的潜藏问题就越多；反腐能力增强，更多腐败分子就会被‘打捞出水面’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论中，官兵形成共识：虽然查处的人数增加了，但从长远看，腐败存量被大量消减，威慑效应使腐败增量减少，这恰恰是政治生态得到净化的标志，也是我党我军反腐败斗争从“宽松软”走向“严紧硬”的必然过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让记者不由想起在延安革命纪念馆，看到的《陕甘宁边区行政督察专员公署组织条例》《陕甘宁边区审计条例》等文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战时期，“黄克功案”发生后，我党我军建立陕甘宁边区行政督察专员公署制度和审计制度，大幅提升了查处腐败案件的效率，震慑了有腐败心思的干部，有力促进了延安“只见公仆不见官”的廉洁政风形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有贪官污吏”成为延安精神的象征，吸引了无数热血青年和知识分子冲破封锁奔赴延安。回顾这段历史，该基地纪委书记告诉记者，新时代，我党我军反腐力度不断加大，监督执纪手段日益丰富，巡视巡察工作实现常态化、全覆盖，让更多腐败行为无所遁形。同时，大数据监管审计等先进技术手段，也提高了对腐败问题的发现和查处精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技赋能，让反腐有了“火眼金睛”。记者来到某部物资采购中心，看到工作人员正利用研发的“军事采购智能监督系统”，对某采购项目进行监督。工作人员现场输入供应商名称，系统自动比对其近3年内中标记录、合同价格、验收报告，上万条数据瞬间完成分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，系统监测到某部通讯设备采购项目中，一家供应商连续3次中标，且报价都略高于其他企业。凭借这一关键线索，纪检监察部门顺藤摸瓜，查处一名通过“量身定制”技术参数谋取私利的装备部门负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去腐方能生肌，剜掉毒瘤才能强军打赢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荧屏上，26架直升机组成“80”字样飞来；徒步方队以严整的军容、自信的步伐、高昂的气势走过天安门；装备方队如钢铁洪流，浩浩荡荡……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔数月，陆军某旅思想教育课上，官兵重温纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年阅兵盛况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这次阅兵，是对抗战历史的致敬，也是对新时代政治建军成效的庄严检阅。”某营教导员的话，让记者想起中国人民革命军事博物馆“纪念抗战胜利80周年阅兵专题展区”，“东风”系列战略导弹照片旁的一行小字“装备的精度，源于作风的纯度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阅兵场上的每一个方阵、每一台装备，都集中展现了新时代政治建军新风貌、人民军队好样子。”教育课上，该旅官兵展开热烈讨论——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在胜利日阅兵展示军队崭新面貌后，公布查处军中腐败分子，让我们看到军队肌体不断纯洁、政治生态不断纯净的光明前景，更加坚定夺取反腐败斗争全面彻底胜利的信心”“对何卫东、苗华等人深挖彻查，充分彰显‘无论职务多高、权力多大，搞腐败必受严惩’的铁律”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从战火硝烟中一路走来，我们党领导人民军队始终保持独有的清醒——每一次对腐败现象的坚决清除，都如同为肌体切除毒瘤、注入活力，催生出更强的凝聚力战斗力。”抚今追昔，这名教导员向大家讲述我军历史上惩贪治腐带来的深刻变化——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放战争时期，随着解放区不断扩大，军队规模急剧增长，个别干部出现贪污受贿、欺压群众等问题。党中央以“雷霆之势”推进反腐：1947年到1948年，全军开展以“三查三整”为主要内容的新式整军运动，有效解决部队纪律松弛、贪污腐败等问题；1947年，中国人民解放军总部发布《关于重新颁布三大纪律八项注意的训令》，各野战军还普遍建立监督纪律的临时或常设机构，在行军作战中实时监督……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反腐利剑”斩断的是贪腐黑手，凝聚的是百万雄师。当群众看到“解放军不拿群众东西，还为百姓做主”，支前热情空前高涨：淮海战役中，仅华东、中原、华北解放区就有543万民工参与支前，送来粮食9.6亿斤、担架20万副；渡江战役中，沿江百姓主动摇着木船运送解放军，有的船工甚至牺牲在炮火中……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去腐越快，队伍越纯；生肌越快，胜战越近。这种“去腐—生肌—胜战”的良性循环，让解放大军在短短三年内横扫千军，推翻国民党反动统治，迎来新中国的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“革命战争年代惩贪治腐的实践证明：清除的是腐败毒瘤，凝聚的是攻坚士气，赢得的是历史主动。”教育课上，官兵一致感到：在强军兴军的重要历史关口，及时剜掉毒瘤隐患，是为强固军魂排雷清障，是为强军打赢奠基加固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者来到某边防旅采访，恰逢该旅组织一场“新时代奋斗观”大讨论。红色荣誉墙上，张贴着该旅刚评选出的9名练兵备战、守边固防先进典型的照片，过硬事迹让官兵心生钦佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“整队，让攻坚的步伐更整齐；整训，让打赢的能力更托底。”即将踏上巡逻路的官兵激动地说，“风气更正、导向更明，评先评优大家打心眼里服气，我们一定守好边、戍好防，完成好党和人民交给的任务！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者手记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反腐必胜，强军必成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望我军光辉历史，一条清晰的自我革命之路贯穿全程：从诞生那天起，我们党就领导人民军队把严明纪律、反对腐败写在旗帜上，始终坚持有腐必反、有贪必肃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新时代新征程，习主席警示全党：“面对依然严峻复杂的形势，反腐败绝对不能回头、不能松懈、不能慈悲，必须永远吹冲锋号”“反腐败斗争必须坚定不移，任何犹豫动摇、松懈手软或半途而废，都将犯颠覆性错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，反腐败斗争越是向纵深推进，越需要我们保持清醒头脑：反腐是大势所趋、军心所向，少数腐败分子掀不起什么风浪。如今，党中央的决心坚定不移，我军肌体不断纯洁，只要我们坚定信心，一步不停歇、半步不退让，就一定能取得反腐败斗争的最终胜利，强军事业就一定能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/26/20260126090640219.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_01_26_805041_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_01_26_805041_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 01:13:37 GMT</pubDate><author>来源：解放军报</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>