<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 07:15:20 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“必须下台”，火烧到美商务部长了</title><description>&lt;p&gt;
据金融时报、美国“政治新闻网”（Politico）等媒体2月9日报道，随着爱泼斯坦档案迎来大规模解密，美国现任商务部长卢特尼克深陷舆论漩涡，民主、共和两党要求其下台的呼声愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次风波的核心在于，卢特尼克被指控在涉爱泼斯坦问题上“撒了谎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年接受纽约邮报采访时，卢特尼克曾“发誓”，其与妻子艾莉森早在2005年便与爱泼斯坦断绝关系。当时，两人曾是曼哈顿上东区的邻居。他表示，在爱泼斯坦向他展示一个配有按摩床的房间后，他便迅速切断了与爱泼斯坦的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在节目中说：“我和妻子决定，我绝不会再和那个令人作呕的人共处一室。无论是社交、商务还是慈善活动，只要他在场，我就不会出席，因为他太恶心了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，卢特尼克在2005年之后仍与爱泼斯坦长期保持联系。两人一起喝过酒、参与社交活动，卢特尼克甚至曾计划造访爱泼斯坦位于加勒比地区的私人岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新披露的文件显示，2012年12月，卢特尼克曾计划前往爱泼斯坦位于加勒比海的私人岛屿Little Saint James并与其共进午餐。几天后，爱泼斯坦的助理还发邮件给卢特尼克转达口信：“很高兴见到你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，两人还在商业上密切合作。一份2012年底的股票购买协议显示，两人曾通过各自实体共同投资了一家名为 AdFin Solutions 的广告技术公司。直到2018年，双方仍就邻里规划问题互通邮件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一信息曝光后，民主党议员迅速发难，指控卢特尼克“对美国人民撒了谎”，并要求其辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州民主党参议员亚当·希夫9日在社交媒体发文表示，“卢特尼克就其与一名定罪儿童性犯罪者之间的往来撒谎，令人质疑其判断力与道德操守。卢特尼克没有资格担任商务部长，他应该立即辞职。”众议院监督委员会民主党高层罗伯特·加西亚也帮腔道：“卢特尼克必须辞职或被解职。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，肯塔基州共和党众议员托马斯·马西8日在接受CNN采访时直言，卢特尼克“应该辞职”。马西说，“卢特尼克有很多问题需要交代，但说实话，他最好让总统的日子好过些，干脆辞职。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正负责针对爱泼斯坦案的调查，并且已经传唤了多名关联人士的共和党人、众议院监督委员会主席詹姆斯·科默也犯了难。面对媒体的提问，科默表示，不排除传唤卢特尼克的可能性，但目前的传票处理工作会优先处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们有兴趣与任何可能掌握相关信息的人交谈，以帮助我们为幸存者伸张正义，”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对压力，美国白宫并未给出直接的回应，但白宫发言人库什·德赛在一份声明中为卢特尼克作了辩护。他吹嘘道，“特朗普总统组建了现代史上最卓越、最具变革性的内阁。整个特朗普政府，包括卢特尼克部长及商务部，始终专注于为美国谋福祉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部被迫承认二者之间的联系，但仍企图淡化问题的严重性。其回应称，“卢特尼克夫妇于2005年结识了杰弗里·爱泼斯坦，并在接下来的14年里与他有过非常有限的接触。”声明还称，要求卢特尼克下台的呼声“不过是主流媒体试图转移公众对本届政府成就注意力的失败之举”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒报道认为，作为特朗普内阁的关键成员，卢特尼克的去留直接关系到现任政府贸易政策的稳定性。目前来看，卢特尼克尚无辞职的迹象，但这一政治丑闻有可能会干扰商务部的日常运作及重大经济议程的推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806671_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806671_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 07:13:48 GMT</pubDate><author>方周</author></item><item><title>为啥北方今天过小年，南方明天过？</title><description>&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;今天北小年，明天南小年，等到下周一，一起过大年。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210133157810.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210133157582.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1599229</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1599229</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 07:13:19 GMT</pubDate><author>混知混知</author></item><item><title>仇珂静，多次在棋牌室、KTV包房娱乐</title><description>&lt;p&gt;
据三湘风纪网，2月9日，湖南省纪委监委通报8起违反中央八项规定精神典型问题，其中点名邵阳市委原常委、市政府原副市长仇珂静接受可能影响公正执行公务的娱乐活动安排，违规收受礼金，长期无偿借用管理和服务对象的住房等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报指出，2023年至2025年，仇珂静接受私营企业主的安排，多次在公司内部的棋牌室、KTV包房进行娱乐活动，相关费用由对方支付；多次收受私营企业主、管理和服务对象所送礼金；长期无偿借用管理和服务对象名下的房产供个人使用。仇珂静还存在其他严重违纪违法问题，2025年10月被开除党籍、开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210132359523.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
仇珂静（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开简历显示，仇珂静，女，苗族，1969年12月生，中央党校大学学历，中共党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她早年在共青团邵阳市委工作，后任邵阳市旅游局副局长，邵阳市台办主任，邵阳市北塔区委副书记、区长、湖南邵阳经济开发区工委副书记、管委会主任(兼)，邵阳市北塔区委书记等职。2020年，她任邵阳市副市长，后任邵阳市委常委、副市长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，湖南省纪委监委发布消息，仇珂静涉嫌严重违纪违法，主动向组织交代问题，接受湖南省纪委监委纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月3日，仇珂静严重违纪违法被开除党籍和公职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，湖南省纪委监委通报称， 经查，仇珂静身为党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，无视中央八项规定精神，违规收送礼金，长期借用管理和服务对象的住房，接受可能影响公正执行公务的娱乐活动安排；组织原则缺失，在组织函询时不如实说明问题，跑官买官；廉洁底线失守，违规为亲友在工程承揽方面谋取利益，利用职权将应当由本人、配偶个人支付的费用由他人支付；家风不正，对子女失管失教；大搞权钱交易，单独或伙同他人非法收受巨额财物；为谋取个人职务晋升，给予国家工作人员财物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仇珂静严重违反党的组织纪律、廉洁纪律、生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿、行贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经湖南省纪委常委会会议研究并报湖南省委批准，决定给予仇珂静开除党籍处分，终止其邵阳市第十二次党代会代表资格；由湖南省监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年11月27日，据最高人民检察院消息，仇珂静涉嫌受贿、行贿一案，由湖南省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。湖南省人民检察院依法以涉嫌受贿罪、行贿罪对仇珂静作出逮捕决定。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806669_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806669_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:37:18 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中邮保险，唯一一家利润下滑的银行系寿险</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室 李琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，中邮人寿保险股份有限公司（下称“中邮保险”）发布公告称，该公司董事会收到韩广岳的辞呈，韩广岳因个人年龄原因，辞去公司董事长职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210122412802.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;中邮保险网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，韩广岳出生于1966年4月，毕业于北京邮电学院管理工程专业，后远赴美国深造，获得工商管理硕士学位。他在中国邮政系统工作近20年，自2022年起便担任中邮保险董事长及党委书记，并兼任中邮保险资产管理有限公司董事长等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人事变动发生之际，中邮保险2025年经营数据也浮出水面。偿付能力报告显示，&lt;strong&gt;2025年，中邮保险实现保险业务收入1591.66亿元，同比增长18.0%&lt;/strong&gt;，继续位居非上市寿险公司前列。但从盈利表现来看，&lt;strong&gt;净利润下降至83.45亿元，同比下降9.2%&lt;/strong&gt;。核心偿付能力充足率截至年末为92.19%，公司预计下一季度将进一步降至约80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在季度数据中，公司收入与利润走势的分化在年末阶段表现得更为明显。&lt;strong&gt;2025年第四季度，中邮保险单季度保险业务收入为78.55亿元，但当期净利润亏损7.82亿元。&lt;/strong&gt;尽管中邮保险在报告中表示，上述数据主要受年末递延所得税会计调整影响，但也引起了资本市场对其稳健性的关注。净利润的下滑，也使其成为所有银行系寿险中唯一一家净利润同比下滑的机构，与行业整体盈利态势形成鲜明反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/10/20260210141336913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，投资端表现对公司利润也带来一定压力。&lt;strong&gt;2025年，中邮保险财务投资收益率为3.40%，综合投资收益率仅为0.74%，均明显低于行业平均水平。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中邮保险表示，偿付能力下降主要受750曲线持续下行和阶段性债券收益率上行波动影响，因此公司会积极主动进行资本管理，并发行无固定期限资本补充债券补充资本。从行业角度看，低利率环境下长期寿险负债对利率变化较为敏感。随着750日移动平均国债收益率曲线下行，负债评估价值上升，最低资本要求相应提高，这大概率会对寿险的偿付能力带来一定压力。而这一情况并非个例，是当前寿险行业普遍面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本运作方面，报告显示，中邮保险2025年年内通过股东增资80亿元及发行41亿元无固定期限资本债券补充资本。但同时，公司在2025年12月底赎回到期资本补充债券60亿元，使当季度核心偿付能力充足率下降约14.7%。尽管中邮保险声称已经采取资本管理措施，但实际资本从年初的828亿元下降至年末的626.42亿元，降幅约25.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210130535194.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中邮保险2025年第4季度和2025年全年主要经营指标&lt;span&gt;偿付能力报告摘要&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中邮保险网站介绍，该公司是中国邮政集团有限公司控股的寿险公司，公司总部位于北京，注册资本为326.43亿元。企查查数据显示，除了中国邮政集团，友邦保险有限公司还持有中邮保险24.99%股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210130313260.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
部分股东持股情况&lt;span&gt;偿付能力报告摘要&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前多家媒体报道，中邮保险近年来发展迅速，一度与泰康人寿并列非上市人身险企业的头部位置。2025年第一季度，中邮保险的保险业务收入短暂超过泰康人寿，一度位居非上市人身险企业首位，但自第二季度起被泰康反超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全年来看，&lt;strong&gt;泰康人寿保险业务收入达到2386.64亿元，净利润271.59亿元，同比增长84.5%&lt;/strong&gt;，财务投资收益率和综合投资收益率分别为4.11%和2.65%，核心及综合偿付能力分别为170.30%和248.67%，均显著高于中邮保险。尽管在银行系险企中，中邮保险的保费收入仍领先工银安盛、建信人寿、农银人寿和招商信诺千亿元以上，但投资端表现偏弱，盈利承压。此外，从风险指标看，其风险综合评级仍维持在BB类，在银行系险企中相对靠后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_10_806668_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_02_10_806668_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:21:04 GMT</pubDate><author>李琪</author></item><item><title>如果想知道法西斯当年怎么上台的，看看现在的日本</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相高市早苗将继续执掌政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日日本众议院选举结果不仅巩固了日本右翼执政格局，也引发国际社会广泛关注，再次让人联想到历史上法西斯势力通过选举上台的过往。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209110141762.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
选举前，高市早苗在日本各地巡回演讲，为选举造势拉票&lt;span&gt; AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前在匹兹堡大学给本科生上二战史的课，讲到当年纳粹党如何赢得选举进而上台时，有的美国学生对此有些意见。对美国人来说，选举这种东西是神圣的，他们不能接受选举选出纳粹这样的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，有的学生给出解释，认为当年纳粹党并没有赢得半数选票，仅仅是简单多数，不能代表民意，不能算真的赢了选举。有的人认为，那时候的德国人不知道纳粹党的险恶，只当纳粹是个普通政党，不代表他们真的支持纳粹。还有的人认为，这一定是纳粹党动用武力胁迫的结果，算不得“真正的”选举……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209105408461.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳粹党从未在自由选举中获得超过半数德国人的支持。1932年11月，德国国会举行了纳粹使用暴力攫取政权前的最后一次自由选举。其中纳粹党在584个席位中获得196个，占比33.09%（图中右侧褐色点阵）；德国社民党占据121个席位，占比20.43%（图中左侧鲜红色点阵）；德国共产党获得89个席位，占比16.86%（图中左侧深红色点阵）&lt;span&gt; Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我就问他们，是啊，你们说的可能都对，但是纳粹赢得大选的时候，选举程序有问题吗？难道现在的选举就不会有你们刚才说的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们就不说话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于很多持自由派观点的美国学生来说，他们说的这些理由，不光是指纳粹党，也是在暗指当时刚赢得大选的特朗普。他们同样觉得特朗普赢得大选不够“正当”，认为特朗普被选上只是选民被蒙蔽，或者选举人团制度有缺陷，不是选举本身的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了2024年，特朗普已经因为在2021年煽动支持者冲击国会山被批倒批臭了，大家都知道他干过什么了；而且那时候他还在台下，没有任何多少可以干涉选举的强制力……但最后他还是赢得了大选，而且连普选票都赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这又能说明什么呢？可能很多人宁可承认是美国人不行，也不愿承认是选举制度不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哎，就不能是都不行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟当年纳粹的上台是一样的。一战后充满了复仇之心的德国民众，加上长期以来的种族主义，再加上无能颟顸的所谓“建制派”，你让精于掌握民意的纳粹党来选一万次，那都得是他们赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而选举这种东西，说破了天也只是一种程序。这世上没有任何程序，是刻在石头上的神谕，可以铁打不动永世不变的。没有程序可以自动导向理想的结果，唯程序论说得再漂亮，说什么“最不坏的制度”，无非是一种对责任的推卸和对结果的放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信选举出来的就一定代表民意，就拥有掌权的正当性，就跟相信有人身上是真龙血脉所以掌握天命应当称帝是一样的，其本质都是故事和神学。当然，这些都是社会运转的必要组件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而任何程序都必然会被利用，任何民意也都必然会被塑造，就如同古时人们可以编造神迹聚集信众帮助其创设宗教或者夺取政权，今天的政客也做着一样的事，甚至在现代科技的帮助下更加方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国这些年，非常清楚美国社会民意的愚昧和丑陋，不光是特朗普的支持者，那些所谓的自由派本质也都是一群换皮的种族主义者，他们都相信美国人有着天命，就应当统治全世界，只是对具体的形式有着不同看法罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国社会的民意如此，也是美国多年来的政界和舆论塑造的结果。美国人从一开始就想不到这世界还有别样的视角。一方面说，美国人也受着美国政府的残害和蒙蔽，他们自然是受害者；但是另一方面，当你给他们机会，他们也会毫不犹豫地对内搞种族仇恨、对外搞侵略扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟当年二战时期的法西斯一样，德意日民众都那么无辜吗？从一个角度来说，他们的认知其实不取决于他们自己，他们是被操纵的。但是从另一个角度来说，他们无论如何也亲身支持了德意日法西斯的战争罪行并从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以几十年过去了，法西斯主义仍然很容易死灰复燃，演变成今天的各种形态。因为从一开始，二战后的清算都是只能清算法西斯的少数人和少数上层建筑，而根本无法触及其社会基础——这种事情没有彻底的社会革命是很难做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我当年博士毕业论文所写到的。当年的法西斯与现在欧美的右翼极右翼关系如此密切——不仅仅是因为现在各国遭遇了与20世纪30年代相似的经济社会问题，而且是从一开始，当年同情法西斯的民众和大部分法西斯支持者就没有真正改变想法，他们把自己的意识形态和组织一代代传下去，直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209104216675.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗的高支持率暗示了日本近年来军国主义的死灰复燃&lt;span&gt; 中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看到，当年“选举选出纳粹”故事在今天仍然不断地重演，因为本来从上到下，从民意基础到上层制度，都一直摆在那里没人管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们以前可能不理解，当年德意日法西斯究竟是怎么上台的，怎么吸引了民众的狂热支持，那些历史课本上的内容可能太过遥远。但是这些年来，特别是特朗普的二次上台，他如何一步步利用和煽动民众的极端情绪，以及如何利用制度合理地逐步对内专制对外扩张，可以说是一种最好的历史教学了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今发生在日本的事情，只不过是近年来一系列法西斯重演剧目的新一章。日本在二战后受到的清算远少于欧美，其选举制度和选举文化也远没有欧美现代，而民众的政治观念则仍然一如既往地被换皮的军国主义舆论和政治宣传所塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以自民党在今天的选举中收获胜利并不奇怪，就和特朗普在美国的胜利一样，就和将近一百年前法西斯的胜利一样，这是极端民意和选举政治带来的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当高市早苗这样的人取得选举大胜的时候，你怎么解读都有道理。是的，你可以认为日本民众被蒙蔽了被操控了，并不代表真实的民意，这有道理，因为本来民意其实就是由不得他们自己说了算的。但是你也可以认为日本民众大多就是狂热的军国主义者，这也没问题，因为多年的舆论和教育早已经深入人心，你也不可能指望日本人突然变得正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，其实就和当年的德意日民众，以及当前的欧美民众一样，日本民众不知道自己在干什么。他们不是不想正常过日子，也不是不能爱好和平，只是他们只想自己过安稳日子，自己享受和平。今天有人告诉他们，只要支持国家枪口对外，他们就能够不费吹灰之力过上更好的日子、享受更多的和平，让战乱和痛苦只降临到别人头上……这么“好”的事情，谁会反对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这世界上大多数国家的人性就是如此，只要给了他们机会和幻想，谁都会是法西斯的忠实臣民。所以法西斯政权下的民众到底是不是“无辜”的，取决于你从哪个角度和时点来看，他们不是完全清白的受害者，但也不是完全无法争取的甲级战犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过嘛，正如马克思在《路易·波拿巴的雾月十八日》中的那句名言所说的，当历史重复两次，“第一次是作为悲剧出现，第二次是作为笑剧出现。”很多当代法西斯的上台，得了法西斯的病但是没有法西斯的命。他们自身的政治水平，对于社会的掌控，以及本国的经济与军事实力，与当年相比都相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这不意味着他们不危险，甚至可能更危险，因为他们会在新的形势下带来以前从未见过的新问题，他们脑中的幻想更会驱使他们做出更加不可预测、更加极端的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古今中外都有这样的老话，欲使其灭亡，必使其疯狂。虽然最后的结果大家都是能一眼看到头的，但是在灭亡之前的疯狂，谁能做好准备呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_10_806667_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_10_806667_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:19:28 GMT</pubDate><author>周德宇</author></item><item><title>我一直相信“抵抗体制”可以保卫伊朗，直到亲历战火……</title><description>&lt;p&gt;
2026年2月6日，伊朗与美国在阿曼首都马斯喀特举行间接会谈。这是自去年6月“十二日战争”后的首次间接会谈，但这场会谈并未改变自今年初以来双方剑拔弩张的氛围。美军仍在不断调兵遣将，可能会将第二个航母特混舰队部署到伊朗附近。中东地区依旧战云密布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗民众自“十二日战争”以来就持续承受着身心的双重煎熬。去年底今年初，伊朗国内再次爆发大规模抗议活动，抗议期间的断网，更让身处其中的人们产生恍如隔世的切身之感。在这个动荡不安的时刻，观察者网连线了一位正在伊朗读大学的女生希琳（化名），希望从她的个人视角，听听她口中当下的伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/&amp;nbsp;希琳；整理/观察者 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对中国公众而言，由于长期身处和平环境，我们更多是通过新闻中的图片、文字与视频片段间接感知战争，难以真切体会其沉重与残酷。2025年“十二日战争”给伊朗社会造成巨大伤害，我们也是通过新闻报道来了解。在您看来，这场战争给伊朗民众带来了怎样的影响？是否也改变了民众对政府及其经济韧性政策的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 希琳：&lt;/strong&gt;“十二日战争”对伊朗人的创伤是持续性的，战争的阴影至今仍笼罩在我的心头。作为千禧年一代，我并没有直接经历过战争，我的父母经历过两伊战争，但对我来说，战争只停留在父母的回忆与教科书中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为女生，我无需像同龄男性那般履行兵役义务。部分同龄的男性需履行兵役，甚至曾赴伊拉克、黎巴嫩战场执行任务。而我在课余时间，大多留居家中。在伊朗，社会对女性有着诸多规约，这些规定，一部分是强制性的，另一部分则是约定俗成的。这也使得伊朗女性的外出机会相对有限、社会参与度偏低，对军事、战争这类与男性直接相关的事务，认知本就较为匮乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二日战争”，是我人生中第一次亲历战火。彼时伊朗很多地方都遭以色列袭击，我的家乡也不例外。出于好奇，我和朋友们曾前往遭轰炸的区域探访，有一些人还捡到了“战争碎片”。于我们这一代的许多伊朗人而言，这是生平第一次亲手触摸到真实的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206162622893.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗在“十二日战争”期间遭到大量轰炸&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二日战争”发生在一个午夜，当时正好是期末考前的一周。由于我的必修课程已经结束，于是我在6月11日回家了。没想到回家第一晚战争就爆发了。一开始我也没那么害怕，用中国人常说的话来讲，我那时候就是抱着一种“看乐子”的心态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，伊朗国内已有三十余年未经历战争，我刚回家一晚上就突然打仗，多少有一点魔幻；另一方面，不管是教科书里还是平时生活里听到的，伊朗军队似乎都处于一种不可战胜的状态，他们在邻国和边境的前线英勇抵抗美国和以色列。因为他们，我们的国家也没有像利比亚、阿富汗一样陷入战乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人而言，因为我平时能同时接收到来自伊朗国内和西方的资讯，所以我能清晰感受到，美以在宣传中不断叫嚣要打击伊朗，与伊朗军队在现实中的强硬抵抗形成强烈反差。我也想看一看到底是谁说得对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，战争开始两三天后，形势就进一步恶化，我也开始彻夜难眠。原因是多方面的，首先，以色列的军事打击造成平民伤亡持续攀升。以色列曾通过舆论营造 “只打击高官” 的假象，试图让伊朗民众相信其不会伤及平民。但短短数日打击便造成伊朗数千平民伤亡（具体数字不确定），民众的安全感越来越弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这场战争似乎毫无止歇的迹象。以往伊朗与美以的对抗往往就是象征性地打一两天，但人们发现这次情况似乎有些不同，这也让我搁置了返回德黑兰的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我的期末考试也因为战争被迫推迟，我更是无心备考。当时伊朗并未切断网络，面对着铺天盖地的战争快讯，所有人都陷入了深深的焦虑之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在战争结束后，所有人的不甘中夹杂着愤怒、忧郁的情绪。从情感层面而言，伊朗是我的祖国，我们不希望它被敌人攻击和占领。但这场战争中，似乎我们所有的秘密都被泄露了出去，这给所有人都带来了深深的不安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206163037647.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗革命卫队总司令在“十二日战争”中被炸死&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理性角度，我也开始思考“抵抗型经济”的合理性。这套体系在伊朗已经持续了十多年，我理解这套在美西方制裁背景下形成的经济体制的存在意义，可战争前后，里亚尔汇率再度出现失控式下跌，所有代价最终都由普通民众承担，而这一次的代价尤为沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二日战争” 也让所有伊朗人陷入了对未来的焦虑：下一次的冲突会怎么打？所有人都心知肚明，这场战争的结束只是暂时的，未来仍会继续，只是无人能知晓下一次的模样。伊朗过去那种让全体国民倍感自信与骄傲的安全感，早已在这场战争中消失殆尽。大家只能抱着得过且过的态度，活在当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争带来的直接影响，更直观地体现在社会层面的抗议与分裂上。战争阴云之下，民众看不到未来的希望，社会的分裂程度也达到了此前极少见的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去民众始终相信“抵抗体制”可以保障国家安全，但“十二日战争”让我们看到了国家安全所存在的问题。民众也开始将经济困境归因为体制性问题，这也成为年末国内抗议爆发的核心原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比身边的同龄人，我是幸运的。我曾到访中国，并亲眼见证过改革开放给中国带来翻天覆地的变化，如今的中国已然成为全球最具活力的经济体。而且，中国和很多国家一样，都在开放市场的过程中，最大程度地保护了国家安全，这也让我相信两者并非彼此对立。因此，我认为伊朗应该在经济上更加开放，只是这一切，需要等待一个合适的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：再让我们回到1月初的抗议，当时是否有大量伊朗人支持小巴列维？你周围的人怎么看他？反对者和支持者都有什么特征？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 希琳：&lt;/strong&gt;在我看来，“十二日战争”与后续的抗议活动本就是一脉相承的连续过程，脱离这场战争，就很难理解抗议中的现象。在我看来，小巴列维成为此次抗议中抗议者与反对派的精神领袖，十分特殊，我想结合我的经历谈一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我对小巴列维并没有太多了解，我对小巴列维的了解，正是始于这次抗议活动。他的政治理念等，也是在这次抗议中得以广泛传播。事实上，彼时所有伊朗人都能看到小巴列维的相关视频，有的人批判，有的人支持，谁也说服不了谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗议的前一个星期，小巴列维的出现恰好契合了大部分伊朗人想要改变现状的心态，他的呼吁得到了很多人，特别是年轻人和女性的支持，在网络上有很好的反响，数百万人为他的“号召”点赞。基于此，他号召所有人在1月8、9日晚上走上街头抗议。于是很多此前不直接上街抗议的人，在那两天也纷纷走上街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的转折，发生在网络被切断之后。随着网络被切断，小巴列维号召的抗议，最终不了了之。之前支持小巴列维的人开始发生分化，我在海外的朋友，比如一些在美国、加拿大和中国的朋友还在不遗余力地支持小巴列维。然而，伊朗国内对小巴列维的看法出现了剧烈分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206163814633.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年4月，小巴列维及其夫人到以色列抚摸哭墙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，在伊朗国内有一部分人仍坚定支持小巴列维的政治主张，但更多的人对小巴列维的看法越来越矛盾和拧巴。这种复杂的心态在1月9日之后表现得尤为明显，究其原因，我认为与三点因素息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是先前诸多支持小巴列维的抗议者，并非都认同其政治理念，更多人如同我一般，是在这几天才知晓他的存在，或是开始真正去了解这个人。这就导致大家的支持，仅仅源于对当下现状的失望，并无更深层次的认同根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是很多人在冷静下来，深入了解小巴列维之后，发现他非常亲美国和以色列，这让大家无法接受。在网络逐渐恢复后，大家重新翻看了他在抗议期间的言论，例如他明确支持以色列的言论，伤害了很多伊朗人的感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是小巴列维发起的政治运动最终失败了，这直接打击了大家对他的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过与朋友的交流，让我更清晰地看到小巴列维在伊朗社会中呈现的复杂面貌。在恢复网络后的一天，跟我交好的一个大学同学来找我倾诉，她认为伊朗必须改变，但她明确反对小巴列维的政治方案。她的理由很简单，一是小巴列维涉嫌文凭造假，他的文化水平相当有限；二是小巴列维四十多年没回国，早已不了解今天的伊朗；三是小巴列维卖国求荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她很感谢我，她之前曾因为持有这一观点遭受了周围很多同龄人的人身攻击与谩骂，而我是极少数能够在当下倾听她个人想法的人。我想，也许很多人或许和她一样，希望改变现状，但并不一定赞成小巴列维。然而，这样的思想在当下的伊朗是不被接受和容忍的，因为持此观点者会同时遭到保守派与亲西方派的敌视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样对立的政治环境，已经导致大多数人不太敢开口谈政治了。根据我的观察，周围一些支持小巴列维的人，甚至会对持不同意见者展开针对性的批判与声讨，我觉得这不是一个好现象，反对现政府与支持小巴列维并不能画上等号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，伊朗人热衷于就政治事务发表个人看法，如今，大家都害怕被极端化的政治环境伤害，愿意公开表态的人越来越少。甚至在学校和家庭内部，大家也都倾向于隐藏自己的政治倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与过去不同的是，过去的政治压力多是自上而下的，大家聚集在一起的时候还是可以自由讨论，哪怕观点不一致，也都能彼此包容；而现在的政治压力，越来越多出现在群众内部，整个社会越来越撕裂。这比自上而下的政治压力要可怕得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对未来你有什么看法？现在美国正在向伊朗周边地区调集兵力，若再次开战，伊朗人还有心气再战吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 希琳：&lt;/strong&gt;如今，大多数伊朗人对未来十分悲观。如果美伊两国再次开战，最终受伤的肯定还是伊朗百姓。唯一不知道的是，究竟会有多少百姓被迫卷入战争，无辜受伤死亡。现在，无论伊朗的弹道导弹是否能精准打击特拉维夫，都改变不了伊朗人人自危的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206164133434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月，美国使用B-2轰炸机和GBU-57钻地弹对伊朗进行打击，并宣称炸毁了伊朗的福尔多核设施&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，特朗普的每一句话，都有可能让里亚尔贬值。不论是反政府派还是支持政府派，所有人都在承担制裁与霸权的代价。这半年来的经历也表明，伊朗的问题很难得到解决。而随着很多人对小巴列维的幻想破灭，他们也不知道未来该走向何方了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个女生，哪怕是战争真的发生了，我也不可能走上战场，这种无力感让我感到十分挣扎，在我看来，无论未来如何，我已不再抱有期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xilin/2026_02_10_806666_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xilin/2026_02_10_806666_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:12:12 GMT</pubDate><author>希琳</author></item><item><title>中企“反客为主”，美国又有人眼红</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人想占别人便宜，但自己内部还没对好“颗粒度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年起，美国总统特朗普花了大量时间吸引外国投资进入美国工厂，并承诺要补回在全球化经济中流失的就业岗位。但在另一边，美媒和政客开始污蔑在美投资的中企“在内部冲击本土企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中企在美建厂，却反客为主，”2月9日《华尔街日报》以此为题刊文，将矛头指向中国玻璃制造巨头福耀玻璃在俄亥俄州代顿地区的工厂，声称该工厂的成功是以其他本土企业的衰落为代价，“揭示出来自美国最大竞争对手的企业前来落户时所伴随的风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210135655598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
代顿地区的本地工人正在福耀工厂工作&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，福耀玻璃接手一家已关闭的通用汽车工厂时，受到了当地政府的热烈欢迎。当时，这个项目被誉为振兴这一受挫“铁锈地带”的关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，这座工厂运营得非常成功。福耀公司表示，其工厂雇用了3000多名工人，其中大部分来自当地，且工厂规模仍在扩大。目前，该工厂为通用汽车、福特汽车、Stellantis以及其他在美车企供货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，看到福耀成功，当地的本土企业眼红了。这些竞争对手表示，他们无法与福耀竞争，还污蔑该公司采用“不公平的商业和劳工”行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章提到，美国企业Vitro位于俄亥俄州克雷斯特莱恩的工厂，就是其中一例。该工厂自20世纪50年代开始运营，有大约250个工作岗位。近年来，工厂效益持续走低，一度考虑是否要在2026年底关闭。工厂厂长称：“我们的销量在过去七年里下降了50%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Vitro公司将自己的失败归咎于别人，声称他们关闭工厂的决定归因于来自中国企业的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司汽车玻璃业务负责人卡洛斯·贝尔纳尔危言耸听，称中国公司进入美国汽车行业，“不仅威胁到国内供应链的安全和保障”，还“危及依赖美国制造业岗位的整个社区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种抱怨，吸引了美国“对华鹰派”政客的注意。双方立即勾搭在一起，炒作“中国安全威胁”，抹黑攻击中国企业在美国市场的正常运营。他们宣称，福耀的成功，反映出中方可能会试图掏空美国制造业产能、削弱关键行业的一种方式——内部倾销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据这些鹰派人士所说，在美中企之所以能击败竞争对手，主要是凭借生产效率，以及所谓“非法劳工行为”和来自中方的补贴。曾在特朗普第一任期内负责应对中国事务的前商务部官员纳扎克·尼卡克塔尔宣称，中国“正在我们的家门口，系统性地削弱我们的经济”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全美汽车工人联合会（UAW）在Vitro克雷斯特莱恩工厂的工会主席布莱斯·伯切特附和了相关投诉，将福耀的优势归因于所谓“非法劳工和补贴”。他还抱怨说：“如果我们拥有他们所拥有的一切，我们就能在价格上与他们匹敌。但现在，我们做不到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄亥俄州共和党参议员伯尼·莫雷诺直接图穷匕见，扬言希望看到福耀工厂易主。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210135635373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月，执法人员调查福耀玻璃代顿工厂&lt;span&gt; 当地媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月，美国国土安全部等多家美国执法机构对俄亥俄州28个地点进行“金融犯罪和劳工剥削指控”调查，其中包括福耀玻璃代顿工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美媒&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/qiche/2024_07_28_743008.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;当时报道&lt;/a&gt;，美国国土安全部门发言人说，“探员正在现场调查金融犯罪和劳工剥削指控”，大量执法人员出现在代顿地区，但“目前没有对公共安全构成威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福耀方面在声明中否认有任何不当行为，将公司的成功归因于领先的生产能力和规模经济。福耀产品的价格合理，客户选择福耀是基于对技术专长、产品质量、交付可靠性和卓越服务的综合评估。此外，福耀所有员工都获准在美国工作，公司此后加强了对供应商新员工的核查程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章提到，除了玻璃行业，美国其他行业也出现了类似的抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据知情人士透露，美国本土铜业公司已向白宫和商务部告状，说他们担心自己无法与在美建设和运营的中国企业竞争。现在已经有官员讨论，该用什么方式以“国家安全”为由限制在关键行业限制中国在美投资。但他们表示，如果中美间达成协议，特朗普可能会阻止任何新限制措施落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，代顿地区商会会长兼首席执行官克里斯·克什纳持相反意见。他支持从“符合条件的国家”引进更多外资，并且对Vitro关于福耀的抱怨不以为然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这听起来像是一个竞争对手因失去市场份额而恼羞成怒，”克什纳说，“也许他们是在抓救命稻草。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，福耀玻璃曾告诉观察者网，其位于俄亥俄州代顿地区的汽车玻璃生产基地是福耀玻璃在美投资的核心，也是目前全球最大的汽车玻璃工厂，现有450万套汽车玻璃、400万片汽车配件的生产能力，占全美市场30%的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国俄亥俄州代顿地区曾以传统制造业、汽车制造业为核心，但2008年金融危机后逐渐落寞，被称为“铁锈地带”，大批工人失业。福耀玻璃的投资为当地带来新的就业机会和税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福耀玻璃当时说，不少工人从完全不懂玻璃制造的新手逐步成长为技术骨干，有些甚至进入了企业管理团队。福耀在当地不仅直接创造了3000个工作岗位，整条供应链上更贡献了6000个岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806665_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806665_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 06:10:28 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>新款纯电跑车内饰曝光，用什么来体现这还是一辆“法拉利”？</title><description>&lt;p&gt;
（文/观察者网 张家栋 编辑/高莘）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社2月10日报道，法拉利日前发布旗下首款纯电动跑车的预告信息，正式公布新车命名为“Luce”（意为“光”），并首次对外展示部分内饰设计细节，标志着其电动化战略进入关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210134044623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法拉利Luce内饰 &lt;span&gt;文中未标注图片均来自法拉利官网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从官方图片看，新车内饰采用大面积真皮包覆，配备全新样式的方向盘、仪表盘与控制面板，整体风格在豪华质感之外强调数字化与科技感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法拉利表示，该车型的设计工作是其与创意团队LoveFrom合作完成。公开资料显示，LoveFrom由知名设计师乔纳森·艾维与马克·纽森在旧金山创立，艾维曾负责 iPhone、iPad、MacBook 和 Apple Watch 等产品的造型设计，以及 iOS 操作系统的用户界面设计，并以跨界工业设计见长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过， Luce的内饰仍然保留了大量的物理控制装置，艾维表示将“永远不会”完全在汽车上使用触摸控制，“因为这需要你把目光从屏幕上移开”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210134105321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，新车中控部分以一块类似iPad的10英寸触摸屏为中心。屏幕前方设置的扶手可以移动屏幕，也可以作为掌托，屏幕下方则设有实体按键，用于控制空调和媒体播放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屏幕顶部的时钟则采用实体表盘，但内部为数字显示，其可以切换为指南针或圈速计时器，法拉利声称这是车厢内研发耗时最长的部分，其中每根指针都由各自的三个齿轮独立驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210134113721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仪表盘的设计则由独立的OLED屏幕组成，除了中间带有实体指针的速度显示表盘外，另外两个表盘均可以根据所选的动力系统设置进行自定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210134121156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，新车的启动控制系统位于驾驶员头部上方的把手，车辆启动需要通过向下拉动来激活，该设计灵感源于部分直升机操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，Luce的整车外观仍处于保密阶段，法拉利计划在今年5月正式揭晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，法拉利已披露新车的部分配置方案，彼时法拉利表示，新车将搭载定制音响系统，通过放大电驱系统的真实振动来形成独特声浪，而非通过模拟方式生成传统发动机噪音，力图在电动化转型中延续品牌驾驶体验特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/10/20260210134134409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法拉利Luce假想图 &lt;span&gt;CAR AND DRIVE&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分业内人士表示，Luce信息的逐步释放，展现出法拉利正尝试在保持品牌个性的同时推进电动化转型，新车后续发布节奏与市场反应将成为关注焦点。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_10_806664_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_10_806664_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:51:12 GMT</pubDate><author>张家栋</author></item><item><title>2026年对台工作会议在京召开</title><description>&lt;p&gt;
2026年对台工作会议9日至10日在京召开。中共中央政治局常委、全国政协主席王沪宁出席并讲话。他表示，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实习近平总书记关于对台工作的重要论述和新时代党解决台湾问题的总体方略，以高度责任感和使命感做好对台工作，牢牢把握两岸关系主导权主动权，坚定不移推动两岸关系和平发展、推进祖国统一大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王沪宁表示，要坚持一个中国原则和“九二共识”，团结广大台湾同胞，坚定支持岛内爱国统一力量，坚决打击“台独”分裂势力、反对外部势力干涉，维护台海和平稳定。要秉持“两岸一家亲”理念，畅通和便利两岸人员往来，扩大两岸民间、基层交流，支持台湾民众特别是青年来大陆学习、工作、生活，推动两岸共同弘扬中华文化，促进两岸同胞心灵契合。要支持大陆台商台企发展，完善惠及台胞台企政策措施，深化两岸融合发展，让两岸同胞共享中国式现代化机遇和成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任王毅主持会议。中央党政军群有关部门和各地有关负责同志出席会议。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806663_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806663_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:47:55 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>海外推特已夸爆，冯骥都吓一跳，“庆幸Seedance是中国的AI”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 雷逸鸥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“学了7年数字电影制作，现在感觉90%都白学了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社交媒体X上，AI影视创意内容领域最为活跃的创作者之一“el.cine”，突然哭笑不得地爆发出了一阵哀嚎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因无他，在尝鲜字节跳动新一代AI视频生成模型Seedance 2.0后，他彻底被震撼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210114932730.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款于今年2月低调上线的模型，官网将其定位为“可导演的电影级全流程生成引擎”。它能理解复杂的自然语言指令，将文本或图像直接转化为电影级水准的视频内容，区别于早期AI视频工具仅能生成碎片化片段的局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Seedance 2.0采用双分支扩散变换器架构，可同步生成视频与音频，只需输入提示词或上传参考图，就能在60秒内产出带完整原生音轨的多镜头视频，大幅降低专业创作的门槛与成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其最具突破性的能力，在于“单指令生成连贯多场景”。AI可自动解析叙事逻辑，生成环环相扣的镜头序列，并在角色、光影、风格与氛围上保持高度统一，实现近乎“零后期”的成片效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种跨镜头的叙事一致性也被业界视为突破性创新。官方介绍称，该模型非常适合创作从开篇到高潮的完整故事线，保证专业级的叙事流畅度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210115114548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管上线低调，但 Seedance 2.0仅上线两日，便在海外舆论场引发轰动。当年苏联率先发射人造卫星“Sputnik”，在英语世界造就了“斯普特尼克时刻”这个词组；而2026年开年，世界就迎来了“Seedance时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X平台上，不少用户称赞其生成效果媲美好莱坞大片，相关话题迅速冲上热门，多条演示视频播放量破百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210115420958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
el.cine用它制作的第一条短片便引爆关注：画面中，一名男子在人群中狂奔，猛地撞翻路边水果摊，橙子四散飞落。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210115753656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210115900729.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一段极具张力的慢镜头之后，男子挣扎起身，继续被四名警察追逐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210115916899.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友有点晃神：等会儿，从哪儿开始是AI做的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我甚至都不确定这是真的还是假的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120004127.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运镜、光影、人物表情、镜头语言近乎无懈可击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类大脑正是依靠这种感知层面的高度统一来判断真实，而这段视频几乎“骗”过了所有人的眼睛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“99%逼真。要是你没说这是AI，我都要去查演员了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120051674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有网友感叹道，“如果Seedance 2.0能做到在实际生产中稳定、低成本、可预期地运行，那么一整套创意工作流程都将被彻底改写。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120143465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则视频更让许多专业人士啧啧称奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国AI训练数据初创公司Parsewave的联合创始人在观看后惊叹：“我太惊讶了，苹果和橙子掉落在地上的效果看起来如此逼真……我对AI视频向来极其挑剔，但这个片段，我真的挑不出任何毛病。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120211367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Mac生产力社区小有名气的小型独立开发者dashpane.pro前创始人更是直言：“中美AI视频技术的差距已经大到有些难堪。中国这些模型的水平，看起来比美国所有公开可用的同类技术领先了整整两代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120300491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在随后几天里，el.cine继续发布了多条Seedance 2.0创作视频，全面展示其能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如用漫画分镜镜头直接生成动作电影场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120415586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120434888.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或是仅凭一个文字指令，就能生成一个多镜头武打场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甄子丹看了都得迷糊：我拍过这部电影吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120457762.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是拳脚交锋、刀光剑影；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120516535.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是战火纷飞、硝烟弥漫；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120544619.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乃至天马行空的科幻巨制，都能轻松实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120558270.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
el.cine不禁苦笑：现在还有谁会说“一键生成电影”是做不到的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友也有同感，“过去一部好莱坞电影要耗资数百万美元，如今，一个只要付得起电费的人，就能完成同样的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120738635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老天鹅，这完全是重新定义了视觉叙事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120831380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为导演，el.cine坦言，Seedance 2.0是目前唯一让他产生强烈危机感的AI模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“毫不夸张地说，电影行业里的每一份工作都面临被颠覆。你只要上传一个剧本，它就能直接生成完整场景，不只是零散片段，还自带特效、配音、音效、配乐，甚至连剪辑都完成得十分出色。我们可能连剪辑师都不再需要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他感慨：“这更像是传统电影行业在无声中走向终点，同时，一个未知的全新时代正在开启。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210120909793.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在游戏科学CEO冯骥看来，Seedance 2.0确实如其所言，是一个“杀死比赛”的存在。他直接给出了“当前地表最强的视频生成模型”的超高评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“AI理解多模态信息（文、画、影、音）并整合的能力完成了一次飞跃，令人惊叹。”冯骥直言，“我很庆幸，至少今天的Seedance2.0，来自中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被评论区网友问及未来AI若能做出《黑神话：悟空》级别的作品时，冯骥幽默回应：“那我们可能将会变成新时代的非遗手工作坊了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210121017142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对又一轮来自中国AI的强势冲击，有人忧心传统影视行业或将就此落幕，“好莱坞完蛋了”的论调此起彼伏；但也有人从中看见，一个更回归创作本质的新时代正在到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们终于回到了拼创意的时代。AI视频模型已经强大到，靠廉价特效和单纯猎奇再也打动不了人了。你必须讲好一个真正让人愿意追随的故事——而这，恰恰是最难也最珍贵的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210121234421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806653_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806653_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 05:05:17 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>华为超节点赶超英伟达：驾驭“光”很关键</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210101034828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
文 观察者网 吕栋
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
2025年以来，超节点（SuperPod）作为新的AI算力基础设施，不断成为行业焦点。观察者网也曾深度报道过华为的昇腾384超节点，它通过高速互联总线将384颗昇腾芯片连接起来，在超节点算力规模、网络互联带宽、内存总带宽等多个指标上，赶超了国外厂商的旗舰超节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但当时一些讨论认为，华为是靠堆砌了384颗芯片，才超越了英伟达72颗芯片，而后很多厂商也跟进了超节点的概念。一时间，算力行业掀起了建设超节点的热潮。那回到最初的问题，超节点就是单纯的堆芯片吗？华为是通过暴力堆砌芯片赶超英伟达的吗？超节点和传统的计算集群区别在哪？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_d99bcd534124105569d3d2e0bee2f1d3?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这些行业热点话题，华为计算产品线营销运作部部长张爱军近日在一场媒体沙龙上对观察者网等媒体做了详解。他首先认为，今天的算力需求远未被满足，无论是大模型进入到生产系统中，还是在toC消费端，token消耗的数量都在指数级增长，未来中国每日token消耗量可能突破千万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些观点看来，算力缺口大可以通过大量建设服务器集群堆卡来解决。这么说听起来有一定道理，但真实情况远没有这么简单。根据Meta公布的论文，万卡集群训练时算力利用率仅约38%，粗暴堆卡可能会造成62%的算力浪费，并且模型训练会3个小时中断一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为，集群网络通信已成为当前大模型训练和推理的最大挑战。以DeepSeek这种混合专家模型（MoE）为例，每个“专家”如果不能有效沟通，NPU就会由于没有足够数据计算而闲置，进而形成1+1&amp;lt;2的结果。换句话说，如果384颗昇腾芯片简单叠加，计算效果就会和普通服务器集群一样效率低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超节点就在这种情况下应运而生，它不是修补式改进，而是对传统计算架构进行重构。&lt;/strong&gt;张爱军对观察者网表示，超节点从传统以CPU为中心的架构，变成了全平等互联，无论是CPU、NPU还是内存单元，都不用再经过CPU，而是可以平等互联，提高通信效率，同时连接计算单元的“高速公路”也发生了变化，由全新的协议和总线能力来支撑设备间互联。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_dc5b2194c50f8ec41ce3ba1e008ef6aa?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在市面上的超节点越来越多，但并没有统一标准，而张爱军认为，真正的超节点须具备三个关键特点：一是带宽够大，核心要让计算不用等待通信；二是有足够低的时延，传统集群很难做到时延降低；三是形成有效的、逻辑上的单一系统，关键在于内存能不能统一编址。利用这些技术，超节点可以让DeepSeek的256个“专家”分布到每个计算单元上，提升吞吐效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“为什么要有统一内存编址的技术才能真正称得上超节点？”&lt;/strong&gt;他进一步对观察者网解释称，传统集群的信息传递，跟现实生活中寄快递的方式比较像，需要做相应的转换才能找到下单地址。而超节点希望像在图书馆里检索书籍一样，提前进行书籍编址，能快速找到，而且可以变成资源池。如果没有统一内存编址，就不能做到内存的池化。如果没有内存池化，计算单元之间的数据快速交换很难做到。如果不能快速交换数据，计算效率是很难提升的。这是为什么说做不到统一内存编址，超节点是很难真正高效地运行起来的原因之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_6bc22c2762481971c163bc3df5f15eb1?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话总结，超节点相比传统集群最大的优势，是计算效率的显著提升。以芯片制程为例，在摩尔定律放缓的情况下，7纳米到3纳米，可能每代性能提升不超过20%。而超节点可以将模型算力利用率从30%提升到45%，相当于提升了50%，通过资源的高效调度，在一定程度上可以弥补芯片工艺代差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但打造一个真正的超节点远没有那么容易。关注技术细节的人可能会发现，华为的昇腾384超节点是由12个计算柜和4个总线柜构成，体积庞大，而英伟达NVL72系统只有一个机柜，为什么英伟达不连接更多机柜，进而连接更多芯片？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心在于超节点架构不同，英伟达采用的全铜线架构，传递的是电信号，而华为将光通信技术应用于超节点，采用超高速光模块连接。&lt;/strong&gt;“如果用电的方式，高速信号基本只能在一个机柜里两到五米传送，这也是为什么很多业界的超节点只能在一个机柜里面提供。为什么华为可以跳出单个机柜限制，规模商用384个芯片互联，未来可以支持8192个芯片互联，核心是我们用了光的技术。”张爱军对观察者网表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“光”并不好驾驭。光模块成本高，也比较娇惯，如果有灰尘，有各种各样的温度变化，容易发生闪断、系统不稳定，要做的像电一样可靠，像光一样长度，难度很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们是怎么做到的？一句话，系统化创新，华为可以做自己的芯片，有自己光的器件能力，有自己的底层协议，在过去光通信上构建了工程能力，我们做到了借助全光互联提供超节点。为什么其它厂商做不到？&lt;strong&gt;就是因为他们或许掌握了某些单点技术，但很难像华为一样有系统化能力，这也得益于过去华为一直在通信领域深厚的积累。过去20年，我们在光上面是全球第一的技术积累。&lt;/strong&gt;”张爱军对观察者网说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为不仅在做智算超节点，也在发展通算超节点。去年的华为全联接大会上，华为轮值董事长徐直军发布了基于鲲鹏950处理器的TaiShan 950超节点，这是全球首个通用计算超节点，将在2026年一季度上市。他当时表示，TaiShan 950加上分布式GaussDB数据库，将彻底取代各种应用场景的大型机和小型机，以及Oracle的Exadata数据库服务器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_9bdee4495f7bf24b936ada04f55b6ac8?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大家过去买服务器，主要关注CPU的主频和核数。但今天大量的场景通过调整主频和核数是难以解决的，核心原因是因为摩尔定律已经走到头了，物理的效能很难，堆再多的核、提升再高的主频，很难把计算效能提升上去。有一条新路，通过通信的能力把多核能够连接起来，形成有效的业务系统，同样给通用计算提供相应的能力。核心和智算是一样的，提供超大带宽、超低时延、进行统一内存编址。”张爱军说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华为的思考中，无论是智算还是通算超节点，乃至像Atlas 950 SuperCluster这样数十万卡的巨型超节点集群，核心是要让大量服务器像一台计算机一样工作，由此华为构建了新型互联协议灵衢UB（UnifiedBus），并将灵衢2.0规范开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“灵衢是构建超节点的核心能力，华为把它完全开放出来，让业界所有的人都可以获取到这个技术。基础协议有600页，是所有厂商中提供的最详细、最完整的能力。通过对灵衢2.0协议的开放，产业界伙伴能够借助这个技术打造自己的超节点。我们希望与产业界共创，能够形成一个繁荣的产业生态，希望这些新的能力、新的技术不仅仅华为在使用，而是整个产业链一起来构建。”张爱军表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_eb0f71055fb69f6afe0d045f8117f8dd?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超节点足够火热，但支撑其运行的不只有芯片、光模块等硬件，还有大量软件生态，比如异构计算架构CANN、操作系统openEuler、数据库openGauss、AI框架MindSpore等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态需要产业共建，华为一直坚持软件开源开放。张爱军表示，“目前鲲鹏注册开发者有380万，昇腾有将近400万开发者。2025年8月，我们把CANN完全开源开放，openEuler也是业界第一个面向超节点的开源操作系统。特别是CANN，我们从最底层的运营时，到开发语言、模版库\算子库等，完整地开源给产业界，现在已经有很多开发者基于昇腾CANN的能力，自己开发算子，来面向它的业务场景进行创新。AI 时代的迭代速度远超以往，单打独斗很难跟上节奏，协同共创、开放共生才能共赢未来。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806642_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806642_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:04:13 GMT</pubDate><author>吕栋</author></item><item><title>一想到乌克兰是爱泼斯坦帝国的“原料供应者”，我就毛骨悚然……</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国互联网上流传着一句热门的笑话：“唯一一个没卷入爱泼斯坦事件的政客，竟然是总是被认为痴呆的民主党人士、前总统乔·拜登。”还有一个笑话是：“特朗普到底要做多少荒唐事，才能让爱泼斯坦的文件不被公开……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和大多数玩笑一样，这两句话都有几分真实。有人猜测，特朗普政府此前的一系列动作，从对委内瑞拉的军事行动，到各种关于格陵兰岛的动作，再到明尼苏达州的所谓“特别行动”，都是为了转移公众的注意力，淡化爱泼斯坦文件曝光引发的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这份要求公开爱泼斯坦文件的法案，正是特朗普在2025年亲自签署通过的。那时他还不知道，这份长达5000万页的档案里也有自己的不少黑料。如今，美国司法部只能遵照法律，被迫一点一点公开其掌握的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公布在西方引发了真正的政治地震。美国、欧盟，还有乌克兰，甚至还有俄罗斯，所有传统意义上的泛西方国家几乎全都被波及到。我们有必要弄清楚这些黑料为何如此重要，以及它们可能产生哪些后果，它又揭露了什么残酷的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普被反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月30日，美国司法部开始公开杰弗里·爱泼斯坦案的最后一批、也是规模最大的文件资料，内容多达300万页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次史无前例的文件大公开，是2025年特朗普签署的《爱泼斯坦文件透明法案》的直接结果。笔者现在很难猜测特朗普在签署那个法案时到底是怎么想的，因为文件一经公开，特朗普自己也深陷爱泼斯坦相关文件的漩涡。也许他当时认为，让所有文件公之于众对自己更安全，毕竟这样一来，丑闻的冲击会波及其他所有人。而结果也确实如他所料，就像美国人开玩笑所说，前总统拜登成了唯一一个看似清白的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公开的档案不是完整的报告，而是由美国联邦调查局的审讯记录、内部报告、飞行日志，以及佛罗里达州和纽约州的庭审材料杂乱拼凑而成。这些材料多年来一直被列为机密，此前仅零星对外公开过部分内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们期盼已久的“透明化”，几乎在文件公开的瞬间就演变成了一场伦理与制度的丑闻。由于美国司法部在文件整理过程中出现重大失误，数十名原本以“无名氏”代称的受害者真实姓名被意外曝光，同时公开的还有未经处理的未成年人照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这次文件公开非但没能还原真相，反而制造了巨大的信息混乱。在公开的文件中，宣誓证词与“原始”数据、未经验证的热线举报混杂在一起。这种混乱的状态让各方可以根据自身政治私利解读事实，也给调查人员和分析人士的工作增添了极大难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，不出所料的是，所有可能暗示现任总统特朗普涉案的材料，都被用黑色马克笔涂得严严实实。明显的双重标准引发了轩然大波，而且这场风波不仅局限于美国本土。公开爱泼斯坦文件曾是特朗普的竞选承诺，但承诺的兑现最终却成了特朗普政府的一场名誉反噬灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160607116.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦与特朗普的合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这批文件中多次提及现任总统特朗普的名字，内容涵盖海湖庄园的晚宴描述，以及关于他现身爱泼斯坦多处住所的争议证词。特朗普团队不得不以“旧事重提”“没有直接犯罪证据”为由进行辩解。公布的文件中既有宣誓证词，也夹杂着联邦调查局的热线举报信息。白宫因此拿这个当作依据，将一些最严重的黑料斥为“不实信息”，但特朗普与爱泼斯坦长达十余年以“最好的朋友”相称的事实，却是无论如何都无法否认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除特朗普外，一些民主党的资深政客在这批新文件公布后也名誉扫地。这使得民主党人很难再利用这场丑闻攻击共和党人（看来特朗普的两败俱伤战略确实有效）。美国前总统克林顿依旧是舆论的集中攻击对象。新曝光的私人出行照片与他此前声称“仅因公事接触爱泼斯坦”的说辞明显自相矛盾。此外，还有消息曝出，这位“布巴”（克林顿的绰号）曾与一些俄罗斯女性有过“密切接触”，而这些俄罗斯女性当时很可能在暗中监视他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，文件还重提了对前新墨西哥州州长比尔·理查森和前参议院多数党领袖乔治·米切尔的旧事，证实两人曾参与爱泼斯坦的相关运作网络。这让这场丑闻彻底演变成一场两党都难以脱身的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲遭波及&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了美国之外，爱泼斯坦文件中的涉案人员里还有欧洲的各种“上流人士”，而且不仅仅是欧盟政客，一些非欧盟国家的政客也牵涉其中（其中当然包括乌克兰政客）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丑闻最先波及的是斯洛伐克前外长米罗斯拉夫·莱恰克。他此前还担任斯洛伐克总理菲佐的顾问，在文件曝光后，他成为首位宣布辞职的政界人士。同样受到冲击的还有英国前驻美大使彼得·曼德尔森。他不仅为此丢掉了外交官的职位，甚至还有可能被逐出上议院。英国国王查尔斯三世的弟弟安德鲁也被爆出了大量黑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在欧洲国家中，挪威受这批新黑料的冲击最为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦文件中的挪威相关内容，给那些认为“北欧民主国家”是透明和反腐典范的人泼了一盆冷水。披露的文件显示，爱泼斯坦的关系网早就深度渗透进了挪威高层权力圈，其核心人物是挪威王储妃梅特·玛丽特。在爱泼斯坦首次入狱后，王储妃仍与这位声名狼藉的“金融家”保持密切的书信往来和私下联系，两人甚至可能有过恋情。这暴露出挪威王室安全部门惊人的失职和无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160711281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挪威王储妃梅特·玛丽特&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但风波远未结束，除了重创挪威王室，文件还揭露了爱泼斯坦借助挪威顶级外交官构建的“名誉洗白机制”。其中关键人物包括前欧洲委员会秘书长图尔比约恩·亚格兰，以及影响力巨大的联合国谈判代表泰耶·勒德·拉森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦通过资金支持和私人服务，将这些人当作敲开国际机构大门的钥匙，为自己打造出了一个“受人尊敬的慈善家”形象，但实际上，他是一个不折不扣的魔鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰在其中的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦的文件中提到了乌克兰政客及一些乌克兰政商精英的名字，总统泽连斯基的名字也出现在了文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国司法部的调查资料，泽连斯基与一位“模特经纪人”布鲁内尔关系密切。布鲁内尔曾被指控协助爱泼斯坦进行多项非法活动，而邮件中恰恰提及了乌克兰的人口贩卖活动。另外，爱泼斯坦在与据说是法国银行家阿丽亚娜·德·罗斯柴尔德的往来信件中，多次提及乌克兰的“迈丹颜色革命革命”，称“颜色革命”可能带来“诸多机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们现在知道了爱泼斯坦指的“机会”到底是什么。也难怪他会说“颜色革命”带来了“诸多机会”，“颜色革命”确实提供了他想要的东西：乌克兰人的血肉，乌克兰人就是他那些令人厌恶的游戏和变态行为的受害者和被动的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，受西方遥控的“颜色革命”往往都会将西方的代理人推上最高权力的宝座，之后那个被颠覆的国家就会任由西方宰割。而乌克兰曾发生过两次“颜色革命”：分别是2004年“橙色革命”和2014年“迈丹革命”。在这两次“颜色革命”里上台的乌克兰知名政客，其中一个是尤先科，另外一个就是大名鼎鼎的泽连斯基。他们将乌克兰推入了战争并使其濒临毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了感谢那些将他们推上权力宝座并给予各种支持的西方国家及其政客，“颜色革命”上台的乌克兰政客将乌克兰变成了西方对抗俄罗斯政策的军事化工具，以及为西方“金主”的娱乐提供“人肉商品”的畜牧场。从批发、零售活人及其器官的交易，到满足“激情和需求”的服务，这是一整条产业链，而乌克兰在其中是一个“原料提供者”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我想以乌克兰儿童的人权情况为例。基辅当局和西方总是指责俄罗斯绑架乌克兰儿童，那让我们看看乌克兰儿童的人权情况到底如何：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，土耳其报纸Agos和国际独立记者网络OCCRP发表了关于510名乌克兰孤儿的一项调查，这些孤儿根据一个名为“无战争童年”的NGO项目被疏散到安塔利亚（土耳其南岸的一个港口城市），该项目由泽连斯基的妻子叶莲娜·泽连斯卡娅亲自监督并赞助。“根据11名乌克兰官员签署的报告，发现儿童遭受心理虐待和性虐待”，报告讲述了两名未成年女孩被迫怀孕并生产的凄惨故事。这就是乌克兰儿童当下的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰儿童糟糕的人权情况只是西方在乌克兰一系列反人类行为的一部分。早在2024年，即泽连斯基的总统任期结束时，欧洲就有报道称乌克兰在非法人体器官交易和为一些心理变态者“供应”儿童方面位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国报纸Bild报道过一名德国官员因骚扰乌克兰难民儿童而被判处8年监禁的事，从2022年3月到2023年4月，这名德国官员在自己的汽车中多次骚扰两个9岁和11岁的男孩并拍摄视频。例如，他要求孩子“给他按摩”，并威胁他们如果拒绝就将他们和他们的父母驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰籍欧洲议会议员马塞尔·德格拉夫当时对他的同事说：“乌克兰是心理变态者、人口贩卖和器官贩卖的最大‘儿童供应国’。”仍然心存一些良知的德格拉夫将一切归咎于战争，呼吁尽快结束战争、消灭“可怕的虚伪”：“所有关于将乌克兰儿童驱逐到俄罗斯的报道都是纯粹的宣传。俄罗斯接纳了数百万乌克兰难民，其中还包括数十万被乌克兰军队轰炸并继续轰炸的儿童。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209161514755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战争中的乌克兰儿童&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有人听德格拉夫的话。一是因为西方一向将乌克兰视为工具，二是因为在西方政客的圈子中，对儿童的侵害几乎是公开的秘密。例如，美国众议院议员、民主党人凯蒂·波特就说过，谴责儿童性剥削的人是“残忍的”，并宣称：“这不是犯罪，而是一种人格认同类型。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，西方还在立法和舆论层次上不断地试图合法化针对儿童的侵害行为。荷兰曾在2006年注册了一个相关心理倾向的政党，2011年，加拿大议会立法承认儿童性剥削为普通性取向，2012年，美国精神病学协会在精神障碍诊断描述中，也将儿童性剥削认定为普通性取向。这就是西方对儿童人权的真正态度。而为了讨好西方政客们的喜好，侵害儿童人权就成了乌克兰“颜色革命”精英必须做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年10月13日，乌克兰反对党“地区党”（领导人是维克托·亚努科维奇）议员瓦迪姆·科列斯尼琴科，和当时被控“叛国”的执政党季莫申科联盟的成员格里戈里·奥梅利琴科，在乌克兰最高拉达的讲台上公开了有关克里米亚“阿尔捷克”国际儿童中心中的儿童遭性侵的信息。很快，执政党有三名议员（维克托·乌科洛夫、谢尔盖·捷列欣和鲁斯兰·博赫丹）被怀疑猥亵儿童的消息迅速传开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据披露出来的信息，这个“儿童中心”里的孩子会先遭到侵犯，然后她们会被卖给地位显赫、家境富裕的客户，“儿童中心”甚至会以“夏令营”的名义开办“活动”，为一些“度假者”提供“特殊服务”。而参加“夏令营”的往往都是低收入家庭的孩子、孤儿、寄宿学校的学生等等，也就是弱势且没有能力反抗的孩子和家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息在当时爆出来之后，乌克兰舆论哗然，最高拉达迅速成立了一个由共产党员卡捷琳娜·萨莫伊利克领导的特别调查委员会专门调查这一事件。所有人都期待着审判和给孩子们被毁掉的童年一个交代。然而这一切最后还是演变成了一场政治闹剧，萨莫伊利克的特别调查委员会只维持到了2010年5月，没有调查出任何结果，最终被迫停止工作。2011年底，乌克兰总检察长办公室彻底撤销了此案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在经历了两次“颜色革命”后，最高权力就始终掌握在同一批精英手中，而他们的堕落从一开始就显而易见。这些骇人听闻的事情都从未真正得到重视，政客们虽然被曝光，却未受到惩罚。乌克兰民众虽然知道政客的种种丑恶行径，却只是选择视而不见（或者说只能选择视而不见）。这就是为什么乌克兰是“爱泼斯坦帝国”中的“原料供应者”，因为它足够的糜烂、足够的疯狂，没有比乌克兰更“方便”、更高效的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公布的爱泼斯坦文件中，爱泼斯坦曾与知名的加密货币爱好者、程序员布莱恩·毕肖普有过通信，毕肖普试图从爱泼斯坦那里获取投资，以进行一项通过修改基因来“生产改良人类”和克隆人类的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕晓普在另一封电子邮件中附上了一份电子表格，详细列出了为一家制造“定制婴儿”的公司的投资分配情况。信中写道：“这一阶段将使我们能够超越自筹资金的‘车库生物学’阶段，并在未来五年内实现第一个定制婴儿的活体诞生，甚至可能实现人类克隆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“定制婴儿”从哪里来？尽管信中没说，但结合泽连斯基和布鲁内尔以及人口贩卖活动的密切关系，联想到爱泼斯坦“颜色革命”带来了“诸多机会”的话，如果再结合乌克兰最高拉达最近将结婚年龄降低到16/14岁的提案（16岁可无条件结婚，未婚先孕者14岁可结婚。很难想象，一个处于战争状态的国家议会，尤其是在阿布扎比谈判期间，为何会关心未成年人怀孕和结婚的问题？），这让笔者毛骨悚然.......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多乌克兰人曾希望，随着特朗普在美国掌权，各种各样的变态分子会受到惩罚，战争也能很快结束。但事实证明，特朗普的名字也频繁出现在爱泼斯坦文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还能说什么呢？只能希望乌克兰尽快从指望特朗普、指望“救世主”的美梦中醒过来。从这些人渣的手中保护孩子的唯一方法，就是拿起武器，与他们搏斗。至于想要西方内部自行进行清算？那还不如祈祷他们尽快自取灭亡！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:01:40 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>新春用滴滴天天6折起 多重奖励致谢司机师傅保障春运出行</title><description>&lt;p&gt;
春运已开启，出行需求上涨，为护航春运及春节出行，滴滴开展打车6折起优惠活动，组建保障车队，发放免佣卡、流水加速卡等多重司机补贴，感谢司机师傅辛勤出车，共同守护春运期间温暖便捷的出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115050494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴上线司机奖励和乘客福利，打造温暖出行好体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日（腊月廿一）起，滴滴打车需求显著上涨，预计在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日（正月十五元宵节）再度出现打车高峰。三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新春出行福利多 天天打车6折起&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运及春节期间，滴滴在全国超100个城市发放打车优惠。2月6日起，在杭州、宁波、温州、金华、长沙、武汉、南昌、合肥等地的用户每日可抢限量5折券或6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115157536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新年用滴滴，天天打车6折起&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日至3月1日，在承德、宜昌、西宁、洛阳等城市的用户每日可进入“马上出发，天天6折”会场，参与免费领8折券、邀好友助力得6折券活动。此外，每日完成指定类型订单还能参与抽奖活动再得6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起至2月28日，用户使用宠物出行带“毛孩子”出门玩，有机会领取满20元减10元宠物快车优惠券。宠物友好地图功能已上线北京、上海、成都、广州、重庆、深圳，欢迎用户前来探索体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115254993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用滴滴宠物出行，放心带“毛孩子”出门玩&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴包车推出超长周期的春节优惠活动，2月6日至2月24日，用户可参加抽奖活动，奖品包含5折券、7折券等多种优惠，最高奖包车免单券，可抵扣1000元车费；在2月25日至3月3日，还能领立减30元包车券，实惠出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;假期单多收入好 送14万份司机新春礼盒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日至2月24日，司机师傅们进入滴滴车主App奖励中心，可享多重补贴：低至1分钱购免佣卡，免佣时长累计最高196个小时；流水加速卡最高流水加速比例25%，单笔上涨封顶15元；部分城市可参与完单奖、单单奖活动，完成指定单量，单日最高能多拿140元奖励，完单后还能参与抽奖活动，每日赢最高888元现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平台发放多重司机补贴的基础上，为鼓励司机师傅出车提供好服务，平台将在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求，让师傅们获得更多接单收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重庆、西安、广州、成都、郑州、沈阳、深圳、合肥、济南、哈尔滨、遵义、兰州、芜湖等242个城市，滴滴为出租车司机师傅提供服务费全免卡、车费垫付卡、接驾无忧卡，爽约保障卡、专属时段完单奖等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，司机师傅可在滴滴车主生活页的滴滴保内，免费领取7项春节出车福利，覆盖接单、远程接驾、订单取消、堵车、长单取消等出车场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115352534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司机可登录滴滴车主App领春节出行赠险&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为感谢司机师傅的付出，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115423571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福州的司机师傅在家宴现场参与互动游戏&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115452298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴司机新春礼盒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“车费卫士”“行程卫士”智能守护异地出行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴“车费卫士”“行程卫士”能智能识别行程体验问题并及时做出车费赔付、优先叫车等举措，从叫车、候车到接驾，为行程费用和体验保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国多地的机场、火车站、热门景区、商圈等地段，滴滴已升级实景引导功能，设立滴滴车站，当用户去往异地或探索陌生的城市，也能轻松找到上车点，司乘碰面简单又快捷，旅程更加畅行无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115557459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴在机场、火车站开展体验共建，设立网约车上车点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在机场、火车站的客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴提醒大家，乘车系好安全带，行程多分享，让家人更放心，也请司机师傅们注意行车安全，共赴温暖、喜庆、平安的新春之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
滴滴出行
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月9日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:19:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>