<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 00:16:11 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>又一个无辜公民遭枪击！美执法人员在明州为何这么嚣张？</title><description>&lt;p&gt;
“古德之死”仅仅过去半个月，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市再次发生了一起由美国移民与海关执法局（ICE）人员引发的枪击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日，明尼阿波利斯市退伍军人医院重症监护室的一名护士，37岁的白人男子亚历克斯·普雷蒂，在ICE执法过程中不幸身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，多位民主党籍联邦参议员表示，将投票反对包含向国土安全部拨款的政府拨款法案，这使联邦政府在一月底因资金耗尽而再次部分“停摆”的可能性大幅上升。要知道，此次由两党在移民执法问题上引发的争端，距上一次联邦政府停摆仅过去两个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国前总统拜登、克林顿和奥巴马近日接连发声，谴责特朗普政府下属的联邦移民执法人员在明尼苏达州的执法行动中，接连枪杀两名美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何类似事件屡屡发生在明尼阿波利斯？ICE为何频繁出现暴力执法行为？民众的抗议与民主党的反对，将在多大程度上限制ICE的行动？这一系列事件又将对特朗普的中期选举产生哪些潜在影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线了美国前国土安全部探员尤安进行分析，其在对话中分享了他的一线观察与见解。本文仅代表对话者个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 摩根，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于近期明尼阿波利斯市涉及ICE的两起致命枪击事件，美国国土安全部是否已启动正式调查？目前调查有何进展或关键发现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前实际上有三项调查正在进行。第一项是在联邦层面，由HSI，即国土安全调查局主导——这实质上算是国土安全部自己调查自己。他们主要与FBI（联邦调查局）合作，但主导权在国土安全部。因此，很难期望联邦层面的调查会对自己过于严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方层面，明尼苏达州刑事逮捕局正在起诉联邦政府，要求获取案件相关证据。因为案件最初由DHS（美国国土安全部）和FBI（美国联邦调查局）处理，而地方警局希望获得这些证据。目前，他们手中没有证据，也未能处理犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他们几乎无从下手——犯罪现场最初是由DHS和FBI处理的。在他们撤离后，抗议者便马上涌入，这导致地方警察始终未能真正进入现场，也未获得任何现场证据。因此，我对地方层面的调查也不抱太大期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093723743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普雷蒂被7名执法人员包围，一名身穿灰色外套的执法人员空着手走近普雷蒂并试图抓住他，而其他执法人员则试图按住他并让他跪在地上。与此同时，另一名执法人员用辣椒喷雾罐反复击打普雷蒂。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三项是内部调查。国土安全部内部设有专业责任办公室（OPR）。他们将调查自己的探员，可能作出解雇、停职或观察处分等决定。我认为，这一层面最有可能出现实际处理结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近的普雷蒂事件为例，如果涉事开枪的探员被解雇，我一点也不会感到意外。他在那种情况下开枪，坦白说有些草率。因此，我不确定他是否会面临联邦刑事指控，也不认为州级指控能推进下去，但他可能会被革职。当然，这只是我的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，这次事件暴露的一个核心问题就是管辖权的冲突。因为总体来看，存在三个管辖层面：内部、州与地方、联邦。这种管辖权之争，我认为正反映了明尼阿波利斯当前局势的根本症结。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128174334280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月25日，在美国加利福尼亚州旧金山，人们为亚历克斯·普雷蒂举行烛光悼念活动。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，我们是否可以认为开枪警员在州地方层面被起诉的可能性为零？只能依靠联邦层面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：对地方警方来说，起诉将非常困难，因为他们没有证据，也未曾调查犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不能通过视频证据吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：关于枪击过程的录像，我不确定这能否直接构成犯罪证据。但地方警方要以此定罪可能很难，检方是否起诉也尚未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，地方执法部门对移民态度较为缓和，而联邦政府在执行移民法方面则非常强硬。这种管辖权冲突，也反映出这两级机构所持立场的显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据目前已知信息或你所了解的情况，你认为在这两起事件中，ICE执法人员是否遵循了联邦“使用武力”的准则？是否有证据表明他们存在过度执法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：在蕾恩·妮科尔·古德的案件中，我认为执法人员的处境相对有利。因为当时她被要求下车时，却试图驾车逃离现场。在逃离过程中，我不认为芮尼·古德要故意冲撞警官，但她的车确实撞到了一名警察。因此，这起案件要给执法人员定罪会非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚历克斯・普雷蒂的枪击案中，从法律上讲，ICE需要证明自己合理地感到生命受到威胁，并且知道对方有枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/28/20260128175150437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚历克斯·普雷蒂&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场视频的情况来看，当时一名警员已经夺走了普雷蒂的枪。而一旦枪被夺走，实际的危险其实也就不存在了。当然，他们仍然可以坚持自己感受到了生命威胁，尽管这种“感觉”可以轻易被证明是错误的。我认为这个案件的焦点将在于：他们的恐惧或感受到的生命威胁是否合理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比古德的案子，这个案子更为复杂，但起诉也会更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得共和党在这件事上的舆论表述很糟糕。共和党一直是持枪权的捍卫者，他们维护人们合法持有枪支的权利。当他们看到有人在抗议活动中持枪，却说“他不该带枪”，这与他们一贯的宣传自相矛盾。因为他们自己也说过，在抗议活动中可以携带枪支。现在他们却要因为别人做了他们认为可以的事而批评对方，这种舆论表述效果不好，行不通。所以我认为，对起诉方而言，第二起案件比第一起有利得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我记得之前有过一个比较，应该是凯尔·里滕豪斯案。在那起案件中，共和党人公开表示他完全有权自卫，是抗议者攻击他有错在先。而在这两起案件，至少最近这起中，当事人持枪的事实却成了警官感受到威胁的理由。你对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我看到过有人做这种比较。但我认为这种对比不太站得住脚，因为两者情况很不同。凯尔·里滕豪斯当时并未被怀疑要攻击警官，他是先受到其他武装抗议者的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不太理解共和党在这两件事上的舆论表述。我看到的矛盾是，在一个案子里他们全力支持持枪自卫，在另一个案子里却强烈反对抗议者持枪。但就枪击事件本身而言，我认为并不相似。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2020年的乔治·弗洛伊德事件到如今的ICE枪击案，人们不禁要问：为什么又是明尼阿波利斯？这是巧合吗？还是说背后有更深层次的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：不，这当然不是巧合。同一座城市发生了三起影响重大的暴力执法事件，还都是特朗普任期，这完全不是巧合。就像我前面提到的管辖权矛盾的问题一样，在明尼苏达州，各机构之间的协作不畅不是偶然的，而是刻意为之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在明尼阿波利斯的多数ICE探员不仅要担任移民执法任务，而且还要做安保工作。这是因为在大多数地方，本地警察会承担安保工作，而明尼阿波利斯当地警方拒绝这么做。地方政府已指示当地警察部门不得协助ICE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE在全美50个州都有活动，在大部分州并没有出现类似问题，没有枪击事件，也没有重大冲突。但确实在少数地区发生了，明尼阿波利斯就是其中之一。这些地区通常也是地方政府制定了政策，有时甚至将之编入法律，禁止当地警方和地方当局与移民执法部门合作或共享信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，就在枪击事件发生前，明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹宣布放弃连任，退出竞选活动，因为一些政府的舞弊丑闻，而且舆论焦点将其与移民社区联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为蒂姆·沃尔兹从中（ICE枪击事件）受益了，因为他成功转移了焦点，使人们不再紧盯舞弊丑闻，而是ICE的暴力执法行为——这对民主党人是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175111944.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接二连三的事件是否会推动国土安全部重新思考ICE的培训方式或现场决策机制？是否有讨论引入更强大的独立监督机制来追究这些执法人员的责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：今年肯定不会。未来或许会有一些改革，我认为也有改革的空间，改革终会到来，但不会立即实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为联邦政府释放的信号会是：如果地方执法部门与我们合作，我们就不会整天被大批抗议者尾随和干扰调查。他们坚称，存在一个非常激进的反ICE活动团体，专门骚扰ICE执法人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，ICE的工作性质涉及应对国际有组织犯罪，因此该部门希望在保持问责制与维持一定程度的匿名执法之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，折中方案可能是要求官员佩戴警徽编号——即使不摘下面部遮盖物，也需要有可见的警徽或身份编号。此外，佩戴执法记录仪，如随身摄像头，可能是双方都能接受的一个妥协方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前，国土安全部计划采取哪些具体措施来修复与其他部门的关系，并赢回公众的信任呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：赢回公众信任？我认为这非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：至少得保住MAGA的那一半支持者吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：光有49%不够，你需要有51%，所以还得下些功夫。我认为DHS正尝试在“庇护城市”的概念上做文章（指美国一些反对驱赶非法移民的市政管辖区，此类管辖区的特点是不太会与联邦政府一同采取措施执行移民法，即不太会驱赶非法移民）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093854829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，人们在美国明尼苏达州明尼阿波利斯的惠普尔联邦大楼外抗议。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们希望得到地方合作，他们知道地方警察与社区已有现成关系，移民执法部门可以加以利用。如果你听目前特朗普政府的说法，他们释放的信号是：这是地方政府的责任，因为如果得到合作，我们本可以顺利开展调查和执行逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在大多数州，如果一名非法移民因酒驾、非法侵入等轻微犯罪被拘留，他们通常会被关押在监狱，直到移民当局前来接管。这种抓捕方式不张扬，也很容易，因为他们已经在押了。但在明尼阿波利斯和明尼苏达州，你得不到任何这方面的合作。地方警察在很多情况下不会拘留已被逮捕的非法移民，即使他们因其他罪行被捕，地方警察也不会与联邦执法部门共享已知住址等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，ICE某种程度上被迫进行公开逮捕，因为他们不知道目标人物的住址，无法在监狱或法院顺利实施拘捕。所以，特朗普政府传递的信息将是：通过向地方政府施压要求其配合，我们可以改善关系。因此，我认为“庇护城市”的概念确实岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈你对于“庇护城市”的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我很多朋友都是移民，我的家人其实也算是移民，我妻子本人也是移民来美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“庇护城市”，我会从经济角度看待这个问题。举个例子，当大规模移民发生时，对社区的影响是什么？有些社会影响可能难以衡量，但经济影响是容易衡量和分析的。最直白的一点，它会压低某些行业的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是雇主，我在招聘时可以用很低的成本雇到人，这对雇主有利；但如果我是求职者，我想在某个行业找一份工作，这（移民涌入）就伤害了我的利益，因为该行业的劳动力需求减少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，当你想买房时，如果你的国家有上千万非法移民存在，这会推高住房需求。需求增加，成本就上升。因此，在那些拥有大量移民——无论是非法还是合法——的地方，对收入和住房确实有影响。我认为这就是问题的本质，或者说我是这样看待它的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实如此。这段时间以来，我们看到明尼苏达州的一些领导人对联邦政府或ICE的批评甚厉，包括几位美国前总统都下场发声了。你认为国土安全部将如何处理联邦权力与地方规则之间的这种拉锯战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：明尼苏达州过去确实面临一些问题，我认为他们正在克服。两党目前都在试图巩固各自的基本盘。中期选举即将到来，虽然不如大选重要，但选举在即。我认为今年双方都很有动力，因为这将决定特朗普是否能继续有效施政。如果他失去参议院甚至国会，能做的事情就非常有限了，这将严重掣肘共和党的任何努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都想向自己的选民展示战斗姿态。同时，我认为两党目前都存在对暴力的某种“期待”——这在美国历史上也比较少见。双方似乎都希望看到暴力来自对方。他们希望己方遭受暴力，以便借此激励自己的阵营，告诉选民“看我们在对抗谁，这些是坏人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尴尬的是，到目前为止，ICE只打死过美国人；而反对ICE的人只导致了移民死亡——比如此前在达拉斯，一名试图枪击ICE执法人员的男子，打死了ICE官员车外的两名移民。这是一个非常重要、但又有点讽刺的局面。我想各方都对正在发生的事感到相当难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有呼声要求特朗普援引《平叛法》（指应对严重内乱的联邦法律），但在明尼苏达州，抗议者迄今为止表现出了克制，没有发生严重的暴力，所以我认为动用该法不太可能。因此，双方似乎都在希望对方先出错。而在我看来，ICE可能已经反应过度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到了两党对ICE的不同反应。一些人呼吁进行重大改革，包括削减ICE的预算。你认为这种政治压力真的会在国会动摇ICE的资金吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：ICE是一个非常年轻的机构，成立于2003年，时间并不长。在美国早期，移民执法是由各州自己处理的。像加利福尼亚、亚利桑那等与墨西哥接壤的州都有自己的规则。大约在1890年，联邦政府最终介入，接过了移民管理的责任。最初，移民执法由财政部负责，这听起来有点奇怪，但这是因为当时联邦政府将移民主要视为经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我先前所说，大规模移民确实是一个经济问题，它影响住房和工资。真正的变化发生在二战前后。1930年代，我们改革了移民体系，并实施了著名的对敌国侨民的拘留营政策，主要是德国、意大利，尤其是日本裔居民。2001年“911”事件后，国土安全部成立，ICE也随之诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，美国可能有18个情报机构，DHS的任务之一是增进它们之间的合作。但最终效果并不理想，现在我们大概有19个情报机构，彼此沟通仍然不畅。DHS的职责范围有所扩大，且有些不一致：它应该负责情报共享、移民海关事务，同时还管理应对自然灾害的FEMA（联邦应急管理局）。因此，DHS本身就是一个多方妥协的产物。我不认为它是一个得到两党坚定支持的机构，我能预见DHS自身在未来也可能面临重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题的第二点，两党在处理大规模移民的影响时，都未能保持连贯一致的立场。你可能会说，民主党和共和党都承认大规模非法移民不好。从历史上来看，民主党一直都希望获得廉价劳动力，时至今日依然如此，尽管其论调已有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国国内非法移民的数量大约在1000万到1500万之间。如果按民主党提议的方式处理——即每个人都有权经历审判、上诉等非常缓慢的法律程序——那么几乎没有人会被驱逐出境。如果实施民主党提出的方案，被驱逐的人数将大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我不认为这是一个容易解决的局面，ICE也没有足够悠久的历史经验可借鉴。所以，我很容易预见到ICE会被改革，甚至可能被更名，其使命可能会被重新聚焦。它并没有牢固的两党支持基础，至少我认为它现在仍然没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175436257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国土安全部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近的民调显示，许多选民希望有所谓“强硬的边境政策”，但也认为ICE的某些手段过于严厉。但当这些暴力事件的视频在网上传播时，其实并没有削弱公众对移民执法的整体支持，是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：是的，完全正确。民众当然不愿意看到暴力的蒙面人员伤害手无寸铁的人，无论是孩子还是老人，这种画面非常糟糕。但另一方面，多份主流民调（如NBC、ABC、福克斯、CNN等）都显示，大多数美国人确实支持驱逐非法移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当政策具体实施时，过程往往是暴力和丑陋的，人们又会改变想法。公众对年轻人、无犯罪记录者、老人、母亲会产生同情。这是一种情感上的冲击，而这种情感冲击和逻辑论述一样有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，这个问题可以通过地方合作来改善，避免那些糟糕的执法画面将大有助益。但除此之外，我还有一个看法：地方合作确实能改善实际状况，但如果你的目标是改善舆论形象，那就涉及另一个重要的领域——社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想你们肯定比我更了解TikTok。最近，特朗普政府完成了TikTok部分股权的转让，并把这项工作交给了他的一位亲密的政治盟友拉里·埃里森。我认为特朗普团队非常清楚社交媒体在竞选和政治传播中的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Facebook的扎克伯格通常支持当权者，埃隆·马斯克仍是特朗普的盟友，现在拉里·埃里森也通过TikTok成为了特朗普的重要盟友。由于在社交媒体工具上的优势，未来我们可能会看到一个总体上更同情联邦政府立场的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年晚些时候将举行中期选举，你认为这两起明尼阿波利斯的枪击事件会成为一个转折点吗？它们会改变公众谈论移民问题的方式，以及候选人竞选时的论述吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前特朗普的支持率相当低。ICE这种强硬的执法方式并没有给他带来多少好处。因此，我预计两党对枪击事件原因的表述会截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党可能会说：是某些抗议者跟踪、骚扰和攻击正在执行调查的ICE警官，这些枪击案的责任在于纵容抗议者的地方领导人——用来暗示或明示责任在于民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党的信息更简单，我认为也更有效，因为它在视觉上更清晰：那就是，不受问责的蒙面执法人员闯入我们的城市，带走孩子，他们充满仇恨，这导致他们杀害了无辜的、爱国的美国公民——比如一位护士，一位母亲。我认为这实际上是更有效的舆论信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些枪击事件会成为转折点吗？我不这么认为，但它们加速了特朗普支持率的下滑。我认为特朗普需要找到解决这些问题的办法，或者至少尽快提供一些能够转移公众注意力的“好消息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:09:49 GMT</pubDate><author>尤安</author></item><item><title>踩靖国神社红线？宝可梦，道歉！</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;执笔/李小飞刀&amp;amp;渣渣刀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本知名游戏动漫IP宝可梦官网近日发布消息，计划于1月31日在供奉日本甲级战犯的靖国神社举办相关活动，这件事在中外社交平台上迅速引发关注，“宝可梦靖国神社”相关话题一度冲上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦是由Game Freak和Creatures株式会社开发，日本知名游戏公司任天堂发行的系列游戏和动漫产品，其中包括皮卡丘、可达鸭等知名角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为全球最赚钱的IP之一，宝可梦多年来在世界上收获了大量粉丝，而中国市场更是宝可梦全球战略中的核心板块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么宝可梦会跟靖国神社扯到一起？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上看，这场名为“宝可梦卡牌儿童体验教室”的活动并非由宝可梦及任天堂直接发起，而是由日本东京千代田区运动员俱乐部、中介公司株式会社FRD、一般财团法人Sake Of Peace主办的专门在靖国神社搞的亲子活动。宝可梦卡牌体验是其中一个环节。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908972.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦官方网站在上架该活动的信息之后，立即被细心网友发现，在社交媒体上受到大量声讨。该活动信息随后被迅速下架，活动页面目前已无法访问。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908151.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;据“补壹刀”了解，宝可梦所举办的卡牌活动主要分为两类：一类是官方活动，主要由任天堂或宝可梦直接主办；一类是所谓“公认自主活动”，由官方认证具备&quot;公认执行官&quot;身份的卡牌玩家自主申请举办，官方不直接提供场地和人手，仅提供网站展示和少量的奖品支持，此次靖国神社活动属于后者。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，是不是任天堂或者宝可梦就可以免责呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友指出，即使是个人申请，使用宝可梦IP的活动也必须经过官方后台审核才能出现在官网上。换言之，只要这个活动是出现在宝可梦官网，它就无法免责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次活动的两个申请人，都是日本宝可梦卡牌玩家，网名为“名越”和“P”。目前，“名越”已经将自己页面上的活动通知删除，表示“不得不取消原定活动”，但仍对所有“期待参加活动人士深表歉意”。而“P”的个人社交媒体上，活动链接仍可见。&lt;strong&gt;值得注意的是，这两个人搞活动的主要目标都是儿童。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211909878.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这起事件，任天堂和宝可梦至今尚未给出任何解释，更没有道歉，而事件仍在持续发酵，网友的质疑主要集中在三个方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，虽然靖国神社场地由申请活动的个人选择，但宝可梦官方如此堂而皇之地予以通过并发布在官网上，说明其审核存在重大问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，宝可梦在事件发酵后迅速删除页面，说明它很清楚红线所在，然而事件为何仍然发生，这其中有什么隐情，任天堂和宝可梦必须给个说法。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，宝可梦不能一边从中国赚钱，一边损害中国利益。缺乏历史责任感的日本公司，中国玩家不可能容忍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211908189.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在靖国神社问题上，宝可梦已经不是初犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，实景互动的宝可梦游戏“Pokemon Go”在日本上线，由于以玩家所在地区实景地图作为游戏地图，很多地标性建筑更容易成为玩家聚集区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊诡的是，当年宝可梦官方居然将“道馆”（游戏中进行宝可梦挑战的重要地点）和“补给站”放在了靖国神社内，成为了日本玩家的“必经之路”。中国玩家发现这一情况后，丝毫没有给游戏官方面子，游戏发售第一天，就将位于靖国神社的道馆“占领”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129211909437.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而宝可梦吃一堑并未长一智。2019年，宝可梦的股东之一Creature公司一批员工公然参拜靖国神社，并且在推特上大张旗鼓宣传。在受到大量网友批评后，该公司也仅是“删帖跑路”，并没有明确的道歉态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一次，宝可梦恐怕很难再蒙混过关。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;03&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;靖国神社不是什么“历史景点”，它是日本军国主义对外侵略扩张的精神象征，是包括中国人民在内亚洲人民的集体历史伤痕。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近又有新闻揭露，靖国神社门前“大鸟居”牌坊两侧的石狮子，是1895年甲午战争期间，日军从辽宁海城三学寺劫掠的清代文物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荒诞的是，日本政府不仅以所谓“国有财产”为由拒绝归还文物，靖国神社还长期回避石狮出处，在官方展品手册中抹去所有“中国”字样。神社附属军事博物馆“游就馆”内，还陈列着从中国旅顺要塞抢走的克虏伯大炮，其说明牌上赫然写着“战利品”，对侵略历史只字不提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种鬼地方举办儿童活动，其心可诛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此次事件，无论任天堂总部是否知情，是否被一些别有用心的人利用，都有责任针对中国玩家和网民的关切作出清晰明确的回应，决不能一删了之。&lt;/strong&gt;尤其宝可梦在全球有着巨大影响力，任天堂如果蒙混过关，其负面影响将十分广泛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦和皮卡丘，本是中国民众尤其是年轻群体对日本为数不多抱有良好印象的领域。&lt;strong&gt;但游戏规则同样清晰：历史问题的红线绝对不能触碰，任何人都不要抱有侥幸幻想，触碰历史红线，越界多少，就必将遭受多少损失。此次事件也给其他希望深耕中国市场的日本企业提了醒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任天堂决不能漠视中国市场和中国人民的感受。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1592731</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1592731</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:40:09 GMT</pubDate><author>补壹刀补壹刀</author></item><item><title>新疆通报“咬伤游客雪豹再次出现”：咬死35只羊被捕获</title><description>&lt;p&gt;
1月30日，新疆富蕴县林业和草原局通过微信公众号“富蕴零距离”发布情况通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，新疆富蕴县可可托海镇塔拉特村区域发生滑雪游客被雪豹咬伤事件后，1月28日，该区域又有雪豹出现，并闯入一牧民羊圈中咬死35只羊，咬伤5只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止再次发生雪豹伤人伤畜事件，根据《新疆维吾尔自治区实施〈中华人民共和国野生动物保护法〉办法》规定，富蕴县林业和草原局组织专业人员制订工作方案，根据雪豹习性，在牧民羊圈中安放诱捕笼，于1月29日9时许将再次返回羊圈进食的雪豹捕获，并安全转运至富蕴县野生动物救助中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经专业人员初步检查判断，该雪豹同近日咬伤滑雪游客的雪豹为同一只，系两岁左右亚成体。据专家分析，该年龄段雪豹冬季野外独立生存能力较弱，因山区积雪较厚，捕食困难遂靠近人类活动区域觅食。目前，该雪豹健康状况良好，未发现伤病情况。富蕴县野生动物救助中心计划待天气转暖后，经科学评估，适时放归野外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借此提醒广大群众和游客，因冬季野生动物觅食困难，已多次在人类活动区域出现，请务必遵守安全提示，遇到野生动物注意保持距离并及时报警，确保人身安全！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
富蕴县林业和草原局
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年1月30日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合多家媒体此前报道，1月23日，新疆可可托海景区宝石沟附近发生雪豹伤人事件。网传视频显示，一名身穿紫色滑雪服游客躺在雪地，身旁有雪豹警惕观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130072704959.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，景区发文称，近期可可托海景区宝石沟一带， 有红外相机连续拍摄到雪豹出没的画面。如在此路段或其他未开放的区域碰到有野生动物出没， 请勿靠近拍照、触摸、投喂，尽量避免惊扰野生动物，更不要单独在经常有野生动物出现的区域行走或逗留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日晚间，新疆富蕴县林业和草原局、旅游局也发布通报称：1月23日19时许，新疆富蕴县可可托海镇塔拉特村区域，一名滑雪游客返回宾馆途中，在路边林带被雪豹咬伤，报警后立即被送往富蕴县人民医院进行救治，伤情平稳。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805512_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805512_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:39:05 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>新疆通报“咬伤游客雪豹再次出现”：咬死35只羊被捕获</title><description>&lt;p&gt;
1月30日，新疆富蕴县林业和草原局通过微信公众号“富蕴零距离”发布情况通报称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，新疆富蕴县可可托海镇塔拉特村区域发生滑雪游客被雪豹咬伤事件后，1月28日，该区域又有雪豹出现，并闯入一牧民羊圈中咬死35只羊，咬伤5只。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止再次发生雪豹伤人伤畜事件，根据《新疆维吾尔自治区实施〈中华人民共和国野生动物保护法〉办法》规定，富蕴县林业和草原局组织专业人员制订工作方案，根据雪豹习性，在牧民羊圈中安放诱捕笼，于1月29日9时许将再次返回羊圈进食的雪豹捕获，并安全转运至富蕴县野生动物救助中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经专业人员初步检查判断，该雪豹同近日咬伤滑雪游客的雪豹为同一只，系两岁左右亚成体。据专家分析，该年龄段雪豹冬季野外独立生存能力较弱，因山区积雪较厚，捕食困难遂靠近人类活动区域觅食。目前，该雪豹健康状况良好，未发现伤病情况。富蕴县野生动物救助中心计划待天气转暖后，经科学评估，适时放归野外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借此提醒广大群众和游客，因冬季野生动物觅食困难，已多次在人类活动区域出现，请务必遵守安全提示，遇到野生动物注意保持距离并及时报警，确保人身安全！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
富蕴县林业和草原局
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年1月30日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合多家媒体此前报道，1月23日，新疆可可托海景区宝石沟附近发生雪豹伤人事件。网传视频显示，一名身穿紫色滑雪服游客躺在雪地，身旁有雪豹警惕观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130072704959.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，景区发文称，近期可可托海景区宝石沟一带， 有红外相机连续拍摄到雪豹出没的画面。如在此路段或其他未开放的区域碰到有野生动物出没， 请勿靠近拍照、触摸、投喂，尽量避免惊扰野生动物，更不要单独在经常有野生动物出现的区域行走或逗留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日晚间，新疆富蕴县林业和草原局、旅游局也发布通报称：1月23日19时许，新疆富蕴县可可托海镇塔拉特村区域，一名滑雪游客返回宾馆途中，在路边林带被雪豹咬伤，报警后立即被送往富蕴县人民医院进行救治，伤情平稳。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805512_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805512_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:39:05 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国一男子冒充FBI特工，试图解救路易吉</title><description>&lt;p&gt;
据路透社报道，当地时间1月29日，明尼苏达州一名男子被控冒充联邦调查局特工，试图从纽约布鲁克林一所监狱解救被控杀害医疗保险公司首席执行官的路易吉·曼吉奥内，其身上还携带了一把烧烤叉和一把圆形钢刃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月4日，美国联合健康集团高管布莱恩·汤普森在纽约市曼哈顿一家酒店外遭枪击身亡。数日后，曼吉奥内作为嫌疑人被捕。目前，曼吉奥内正等待可能涉及死刑的谋杀罪审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道提到，尽管这起命案遭到公职人员谴责，但曼吉奥内却在部分美国民众心中成了某种意义上的“民间英雄”，民众们已对美国高昂的医疗费用和保险业相关做法深感不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/30/20260130072651175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曼吉奥内在纽约曼哈顿出席听证会&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间29日，布鲁克林联邦检察官指控，来自明尼苏达州曼卡托市、36岁的马克·安德森（Mark Anderson）现身布鲁克林区的大都会拘留中心，向监狱工作人员谎称自己是联邦调查局特工，还持有法官签署的文书，授权释放一名囚犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑事起诉书中未指明安德森试图释放的囚犯身份，但一名匿名执法部门消息人士证实，此人正是曼吉奥内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检察官称，在被要求出示证件时，安德森拿出了自己的明尼苏达州驾照，并告知狱警其携带了武器。起诉书显示，狱警将安德森逮捕并对其进行搜查，在他的背包中发现了一把烧烤叉和一把圆形钢刃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起诉书还指出，安德森曾向狱警扔出若干文件，这些文件似乎是针对美国司法部的未具体列明的索赔诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805511_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805511_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:39:00 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>网传阿富汗塔利班“禁止一切女性教育”，事实真相如何？</title><description>&lt;p&gt;建政五年后，阿富汗塔利班再度上了热搜。1月27日，多家媒体突然报道称，阿富汗临时政府（阿塔）教育部部长纳迪姆宣布，阿富汗将从2026学年开始，“永久禁止”所有女性接受小学六年级以上的教育。不出意外，这则21世纪不多见的中世纪新闻，迅速冲上了社交媒体热搜榜。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129212501789.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底是怎么回事？阿塔临时政府真的下达了“所有女性禁止六年级以上教育”的禁止令吗？其实——这是一则“三无”新闻。迄今为止，没有任何一家国际媒体报道了这一消息，也查不到这消息是哪儿来的，阿富汗临时政府自己的官方公报也找不到类似表述，联合国也没有相关消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微博上有人进行了反查，查来查去发现是一家自媒体，还是X上的自媒体首先爆出来的料，然后国内媒体进行了转载，形成了舆论风潮——因此，单纯从新闻学和传播学的角度来说，咱认为这是一个典型的境外信息未经甄别、倒灌进来导致的舆情。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129212502855.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么事实真相到底如何，阿富汗塔利班临时政府在女性教育上的态度、现有的政策究竟如何呢？必须特别指出，尽管所谓的阿塔教育部长纳迪姆公开宣布“禁止女性接受一切六年级以上教育”的新闻是假的，但从阿富汗目前国内的公共教育状况来看，事实上是退步的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先从阿塔高层政治分野来看，阿塔在建政后，就始终面临着以阿洪扎达的保守派与以外交部副部长斯坦尼克扎伊、内政部部长西拉杰丁·哈卡尼为首的“开明派”之间的内斗。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129212502446.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月，阿塔内部似乎发生了一次权力争夺，其结果是斯坦尼克扎伊被从外交部副部长位置上去职，“外放”到中东国家驻外，西拉杰丁·哈卡尼也从公共视野中消失了三个月之久。外部普遍认为，这是阿塔内部“开明派”失势的标志之一，因此即使是从阿富汗临时政府的统治倾向看，阿塔临时政府也必将是逐步趋向于政治和文化上的保守主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次从阿塔的意识形态指导和政策趋向，阿塔的意识形态是高度混合的，杂糅了伊斯兰教德奥班德学派和阿富汗传统的普什图瓦里，讲究原教旨伊斯兰主义和阿富汗普什图民族主义。&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129212501332.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从阿富汗封建时代的传统来说，对女性的认知，停留在“男性附属物”的前现代层次上。从阿富汗的国内现实和阿塔的统治技术看，阿塔对赋予女性更高的教育水平，可能导致的国内政治变动始终带有极高的抵触，自然也不可能赋予女性多高、尤其是接受高等教育的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，从阿塔2021年建政之后，阿塔对女性接受教育的问题，其实就是一个拖字诀——2022年学年开始，阿塔宣布要“临时停止女性中学运作”，但是迄今为止没有任何重新开放的迹象，也不说怎么办。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129212501894.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而2023年开始，阿塔宣布禁止女性进入大学读书，彻底堵死了阿富汗女性接受高等教育的可能，同时还禁止女性参与诸如非政府组织的工作等。而取而代之的，则是大量的“女性职业教育”，也就是动员女性参与简单劳动、手工业生产、家务劳动、护士工作的培训班等等。这个怎么说呢，感觉跟女德班差不多，比女德班还要恶劣，基本上就是极右翼劳保设想中的天国场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这次传言的“阿塔永久禁止所有女性接受中学以上教育”，虽然是一个自媒体制造出来的消息。但以阿富汗国内现状，目前对女性公共教育的限制已经相当严重，其政治和文化上的保守主义随着阿塔内斗与保守派的得势，预计还会进一步外显。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/29/20260129212501874.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，对于阿富汗塔利班，大伊万还要重新说一遍它刚建政的时候说过的话——“时刻准备帮助它发展进步性，但也时刻与其反动性做斗争”，就是这样。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1592736</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1592736</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:35:09 GMT</pubDate><author>大伊万频道大伊万频道</author></item><item><title>内蒙古：坚决拥护党中央决定</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“内蒙古日报”消息，1月29日，内蒙古自治区党委常委会召开扩大会议，通报孙绍骋涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。与会同志一致表示，坚决拥护党中央决定，坚决拥护中央纪委国家监委决定。内蒙古自治区党委书记王伟中主持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议指出，党中央决定对孙绍骋涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查，彰显了党中央推进全面从严治党、坚持反腐败无禁区全覆盖零容忍的坚强意志，释放了反腐败一刻不停歇、半步不退让的强烈信号。内蒙古自治区党委坚决拥护党中央决定和中央纪委国家监委决定。孙绍骋涉嫌严重违纪违法再次警示我们，越是职位高、权力大，越要严格自我约束、严守纪律规矩，清清白白为官、干干净净做事、老老实实做人。我们要深入学习贯彻习近平总书记关于党的建设的重要思想、关于党的自我革命的重要思想，自觉把思想和行动统一到党中央决定精神上来，深刻吸取教训，切实引以为戒，以案为鉴、警钟长鸣，始终在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，坚定不移把反腐败斗争进行到底，以实际行动坚定拥护“两个确立”、坚决做到“两个维护”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议指出，全面从严治党永远在路上，党的自我革命永远在路上。全区广大党员干部特别是领导干部要切实筑牢拒腐防变的思想防线，自觉把加强党性锻炼作为终身必修课，持续从习近平新时代中国特色社会主义思想中汲取政治智慧和党性滋养，牢固树立和践行正确政绩观。领导干部要带头落实好“五个进一步到位”重要要求，在笃信、务实、担当、自律上严要求、作示范，始终坚守共产党人的精神追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要严肃党内政治生活，推动形成清清爽爽、规规矩矩、正气充盈的党内同志关系，坚决抵制党员干部交往过程中的庸俗化、利益化等不良现象。要切实增强纪律意识、规矩意识，始终把纪律要求作为铁规矩、硬杠杠，自觉在纪律规矩框架内工作生活，形成遵规守纪的习惯和自觉，管好家人和身边工作人员，做到公正用权、为民用权、依法用权、廉洁用权。要把政治纪律和政治规矩挺在前面，不折不扣贯彻落实习近平总书记对内蒙古系列重要讲话重要指示精神和党中央决策部署，始终做到“五个必须”，坚决防止“七个有之”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要充分认识我区反腐败斗争面临的严峻复杂形势，保持高压态势不动摇，一体推进“三不腐”，切实把严的基调、严的措施、严的氛围一贯到底。要坚持有腐必反、有贪必肃、除恶务尽，加大案件查办力度，把案件查深查透。要深入推进风腐同查同治，坚决查处不正之风背后的权权交易、权钱交易、权色交易等问题，坚决铲除腐败滋生的土壤和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议强调，要压紧压实各级党委（党组）全面从严治党主体责任和党委（党组）书记第一责任人责任，督促各方面全面贯彻从严治党要求，真正做到严负其责、严管所辖。要严把选人用人政治关，真正把忠诚可靠、表里如一、担当尽责的好干部选出来、用起来，决不能让“两面人”、私字当头的人蒙混过关。各级纪检监察机关要持续强化监督专责，不断把党风廉政建设和反腐败斗争引向深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内蒙古自治区党委常委，自治区人大常委会、自治区人民政府、自治区政协省级领导同志，自治区法检“两长”作了表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130065124889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孙绍骋资料图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，孙绍骋，男，汉族，1960年7月生，山东海阳人，1984年7月参加工作，1986年5月加入中国共产党，在职研究生学历，法学博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙绍骋曾长期在民政部工作，曾任民政部救灾救济司副司长、民政部优抚安置局局长、民政部副部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年8月至2014年9月，孙绍骋任山东省副省长，国家国防动员委员会委员。2016年，孙绍骋任山西省委常委、副省长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年2月至2017年5月，孙绍骋任民政部副部长、党组副书记。2017年5月至2018年3月，任国土资源部党组书记、副部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年3月至2022年4月，孙绍骋任退役军人事务部部长、党组书记，中央军民融合发展委员会委员，中央军民融合发展委员会办公室副主任（兼）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月，孙绍骋任内蒙古自治区党委委员、常委、书记。2025年9月，时任广东省省长王伟中接替孙绍骋，担任内蒙古自治区党委书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，十四届全国人大常委会第十八次会议经表决，任命孙绍骋为全国人大社会建设委员会副主任委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月29日，中央纪委国家监委网站通报，孙绍骋涉嫌严重违纪违法，正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_30_805510_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_30_805510_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:30:21 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中英达成一系列积极成果</title><description>&lt;p&gt;
记者29日获悉，中英双方在英国首相斯塔默访华期间达成一系列积极成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 双方致力于发展中英长期稳定的全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 同意建立中英高级别气候与自然伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 恢复举行中英高级别安全对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 年内举办新一轮战略对话和经济财金对话、经贸联委会会议等机制性对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 原则同意恢复两国立法机构正常交往。中方欢迎有意愿的英国议员多来中国参访，了解真实的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 举办中英企业家委员会会议，同意进一步加强双向贸易投资合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. 双方欢迎成立中英金融工作组并召开首次会议。欢迎中国银行伦敦分行成为第二家在英人民币清算行，将共同举办中英保险论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. 中方积极考虑对英国公民实施单方面免签政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9. 中方将威士忌酒进口关税税率由10%降至5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10. 两国领导人见证签署经贸、农食、文化、市场监管、执法合作等领域12个政府间合作文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11. 双方还达成了金融、卫生、传媒、教育等领域多个合作文件。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805508_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805508_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:30:12 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>英首相逆势来华，有一个极为精明的算盘</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2026年1月28日，英国首相斯塔默抵达北京，开启为期4天的访华行程，这是在中英关系经历多年波动、欧洲整体对华认知处于调整期背景下的一次重要外交动作。分析人士称，英国首相时隔8年再度访华，表明英国正在安全关切、经济利益与中等强国定位之间寻求新的平衡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，英国于2025年发布的《关键矿产战略2035愿景》具有超越产业政策本身的战略意义。本文以英国探索的“第三条道路”为分析主线，系统梳理该战略在制度设计上的核心逻辑：一是通过“双清单制度”将传统风险防御与前瞻性增长需求并轨；二是以“国家团购平台”和出口信贷工具重塑需求侧议价能力；三是以“10—20—60”愿景明确放弃全链条自主幻象，转而以制度、金融与规则优势嵌入全球供应链。文章进一步分析了英国如何在对华依赖与“去风险”压力之间，构建一种多元化合作的现实主义路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章并未将英国的关键矿产战略简单理解为对美欧路线的跟随或对华脱钩的前奏，而是将其视为中等强国在地缘经济高度政治化时代的一次制度性自我重塑。认为英国的“以制度换安全”逻辑，为中英在第三方市场、供应链中游、金融与规则层面保留了现实合作空间，也为双方在不追求价值趋同的前提下重建功能性互信提供了可能。对中英关系而言，这并非回到“黄金时代”，而是指向一种更低预期、更重协调、更具可持续性的关系重构路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载于公众号“欧亚系统科学研究会”，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/李诚予】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球关键矿产竞争日趋白热化的当下，英国于2025年11月22日公开发布的《关键矿产战略2035愿景》不仅仅是一份产业规划，更像是一个老牌中等强国在资源焦虑与地缘政治夹缝中做出的精妙回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有别于美国激进的“友岸外包”或欧盟庞杂的行政指令系统，英国试图通过这份文件确立一种更为务实的地缘经济身位，既不奢望全产业链的绝对自主，也拒绝完全切断与全球主导供应国的联系，而是试图通过金融杠杆与制度设计，走出一条“韧性优于自主”的第三条道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129143000188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图源：UK Government&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.双清单与国家团购平台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份战略最显著的特征，在于其试图用制度的敏捷性来弥补地质禀赋的匮乏。战略并未止步于传统的风险防御，而是创造性地引入了“双清单制度”，在基于历史供应风险评估的“关键矿产清单”之外，前瞻性地设立了“增长矿产清单”（Growth Minerals）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一看似微小的技术调整实则极具战略深意。关键矿产清单捕获的是基于过去数据的全球供应风险与英国经济脆弱性，而增长矿产清单则纯粹面向未来，将矿产安全与工业战略八大增长部门（先进制造、清洁能源、数字技术、国防、生命科学等）直接挂钩，提前锁定了铜、铍、铬、铀、合成石墨等虽然目前供应尚稳、但未来必然因需求爆发而短缺的矿种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“时间差”的制度设计，使英国能够从被动应对危机转向主动布局未来，在全球矿产治理中占据了独特的“先发制人”位置。这种双轨制“提供了政府同时应对全球供应风险和前瞻性地保障增长部门所需矿产的能力”，本质上是在用官僚体系的灵活性弥补自然资源的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为大胆的尝试体现在需求侧管理的创新上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对体量巨大的全球矿业巨头，单一英国企业的议价能力显然不足。为此，英国贸易部（DBT）明确提出“将与业界合作探索需求聚合平台”，试图将汽车、航空航天、电子等下游企业的分散采购需求打包成国家级采购协议，并由政府出口信贷署（UKEF）提供融资担保，以此形成“国家级团购”的规模效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件特别强调，该平台将“帮助解锁英国国内外的机遇”，通过“映射英国工业需求”使政府和业界能够“更好地决策如何有针对性地介入和支持”。这种“团购”的本质并非简单的压价，而是通过需求聚合将分散的市场风险转化为可承保的国家战略项目。UKEF的“关键矿产供应融资”可为海外项目提供贷款担保，条件是项目必须与英国买家签订长期承购协议，并且通过“关键商品出口发展担保”强制要求供应商将50%的相关产能输往英国出口商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种设计既保留了市场机制的灵活性，又模拟了国家资本主义的议价权，是典型的英式制度实验，用金融服务工具实现产业政策的战略目标，而非直接干预价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种需求侧的创新，恰恰映射了英国在供给侧的清醒认知。战略坦承“英国未来对关键矿产的需求无法仅靠国内生产满足”，因此必须同时“优化国内产能”与“建设韧性全球供应网络”。与其追求不切实际的自给自足，不如用有限的国内产能（2035年仅10%）与灵活的采购机制构建韧性，在全球供应网络中嵌入不可替代的“英国节点”。当大国博弈将关键矿产推向安全化和集团化时，英国的路径提供了一种低成本、高灵活性、重市场机制的替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129143317273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人们行走在英国伦敦威斯敏斯特桥上。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.告别“自给自足”的幻象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府对自身局限性有着清醒的认知。文件并未盲目追随大国进行补贴竞赛，而是坦率承认英国作为净进口国的结构性脆弱。基于此，英国提出了一套颇具现实主义色彩的“10-20-60”愿景。到2035年，本土开采满足至少10%的年均关键矿产总需求，循环利用贡献20%，单一供应国占比不超过60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，10%的国内产能指标是总体（aggregate）概念，涵盖初级开采、加工和精炼环节，并特别要求“到2035年本土生产至少5万吨碳酸锂当量”。20%的回收率目标则指“通过产品回收关键矿产来满足20%的年需求”。而60%的单一国家供应上限，计算依据是“HM Revenue and Customs原产地进口数据”，作为衡量供应多元化的硬性约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种目标设定的潜台词十分明确。英国放弃了在资源供应层面追求独立的执念，转而寻求在供应链受到冲击时维持最低限度的运转能力。为了实现这一目标，战略的重心从单纯的地质勘探转向了英国最具比较优势的领域——制度资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件用专门篇幅阐述“采矿业金融与金属交易中心”定位，明确指出“伦敦在开发本土项目和动员国际融资方面发挥关键作用”，并列举伦敦证交所（LSE）、另类投资市场（AIM）和伦敦金属交易所（LME）作为核心载体。其中AIM被强调为“欧洲最大的成长型市场，过去五年间全欧洲成长市场超过50%的融资在此完成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以柔克刚的思路，构成了英国差异化竞争的核心逻辑。文件指出，英国拥有世界级的商品市场，LME平台交易了全球大部分有色金属期货业务，其价格被用作全球基准。而LME正通过LME护照机制使生产商能够披露来源和ESG绩效数据”，并对钴、锡等关键金属强制执行负责任的采购标准。这意味着英国并非简单依赖金融市场的资金募集功能，而是将交易规则、披露标准和衍生品定价权转化为供应链治理工具。由此，政府将利用HM财政部和FCA推进资本市场改革，包括“彻底改革英国招股说明书制度”和“为私人公司股份交易立法设立新型交易所”，目的是让关键矿产企业选择伦敦作为募资地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，60%的供应上限虽未点名具体国家，但文件谈及中国时承认其“在全球关键矿产生产中的核心地位创造了高度集中的供应链”，特别是控制了稀土开采的70%和精炼的90%。这一表述与60%的多元化目标形成直接对应——既要降低对华依赖至60%以下，又默认短期内无法完全替代。因此，文件直接明确表态：“我们将继续与中国密切合作，同时建设更广泛的国际伙伴关系”。这种表述展现出一种极其微妙且典型的英式实用主义，既设定了脱钩的底线，也划定了对抗的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.合作性多元化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于外界最为关注的“中国因素”，该战略展现出一种审慎务实的姿态。不同于美国在《通胀削减法案》中排他性的“去中国化”意图，英国的文件虽然将中国视为系统性竞争者，但在战术层面保留了相当大的操作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件宣称：“中国是我们的第五大单一国家贸易伙伴，也是关键矿产市场的重要参与者。我们的对华接触将遵循英国《贸易战略》中规定的原则。”这一表述看似平淡，实则保留了政策回旋余地。所谓《贸易战略》原则，即在符合贸易战略的前提下，考虑使用贸易政策工具确保关键矿产供应，同时寻求与既有贸易伙伴深化关系。这意味着英国不会效仿美国的“友岸外包”清单，而是维持一种合作性多元化，在降低整体依赖度的同时，不切断商业联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“60%单一供应国上限”正是这一逻辑的具体化。文件设定的这一指标，虽未指明针对中国，但结合对中国市场主导地位的数据引用，其指向性不言而喻。然而，该目标的设定也意味着英国并不打算、也没有能力将中国完全排除出供应链，相反明确承诺“将继续与中国密切合作”，同时“建设更广泛的国际伙伴关系”。这种双轨策略的本质是，在战略层面推动供应源分散化，在操作层面保留与中国的商业接口，特别是在中游加工与技术合作领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国企业而言，这种策略释放的信号是复杂的。英国市场并非完全关闭，但单纯的资源并购或产能控制将面临更严格的审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件提及，政府正在审查《国家安全和投资法》下的“应申报收购条例”，提案包括创建一个独立的关键矿产领域（目前涵盖在先进材料领域内）。这意味着中资对英国关键矿产项目的直接投资可能触发国家安全审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但文件同时强调，英国支持的是“负责任的供应链”和“透明的采购标准”，这暗示技术授权、参股非控股或参与第三方市场合作（如在非洲或中亚的联合项目）等柔性方式仍具备空间。特别是，UKEF可以与其他国际出口信贷机构和海外政府公共金融机构共同资助第三国项目，这为中英在第三方的合作提供了制度入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129143920896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.以制度换安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为支撑上述战略意图，英国政府设计了一套不依赖大规模财政补贴，而是侧重于制度效率与外交协同的政策组合。文件通篇未出现类似美国《芯片法案》的巨额直接补贴，而是通过差异化、分层设计的金融工具实现精准支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中游冶炼环节的高能耗痛点，文件详细阐述了“英国工业竞争力计划（BICS）”。该计划将于2027年起实施，将英国制造业电价与欧洲其他主要经济体看齐，为关键矿产等电力密集型行业每兆瓦时降低最多40英镑电价，潜在惠及超过7000家企业。这一补贴并非普适性，而是与“碳泄漏风险”挂钩，精准投向最易因高电价而外迁的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，文件宣布“从2026年起将网络费用补偿计划的减免水平从60%提高到90%”，为500家最耗电企业每兆瓦时再降7-10英镑，使英国工业超级充电计划的总折扣达到约78英镑/兆瓦时。这种分层电价支持机制，配合环境署为关键矿产创新项目提供的优先跟踪服务，旨在将提赛德等老工业区低成本转化为电池材料或稀土精炼基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政工具的设计体现出明显的风险分层共担思路。国家财富基金（NWF）被定位为最高风险承受者，其对Cornish Lithium的股权投资（2023年2400万英镑、2025年3100万英镑承诺）和对Cornish Metals的2860万英镑投资，均属于早期项目开发阶段。NWF的前沿定位在于“产生纳税人回报并撬动大量私人资本”，其投资标准严格限定于符合NWF投资标准的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，英国出口信贷署（UKEF）提供的工具更具条件性，其关键矿产供应融资要求海外项目与英国出口商签订长期承购或进口合同，“关键商品出口发展担保”则强制要求供应商50%的关键矿产相关产品必须输送给英国出口商。这种设计将金融支持与供应链绑定，兼具产业安全与外交功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国商业银行（BBB）的40亿英镑“工业战略增长资本”则面向中小企业，通过国家和地区投资基金支持创新和本地机会。而新设的5000万英镑专项基金明确用于支持关键矿产项目，包括扩大研究与创新以及支持商业化，旨在填补从研发到商业化的“死亡之谷”。而且，这些工具可以叠加使用，允许项目同时申请多类支持，形成公共资本的协同效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际层面，英国正在推广“增长伙伴关系”（Growth Partnerships），通过将发展融资、技术输出与市场准入打包，建立新型供应链契约。由此，文件中关于LME数字护照的表述尤为关键。LME强制要求关键金属（如钴和锡）遵守“负责任的采购标准”，并计划为低碳镍推出实物交割现货合约。这并非传统贸易壁垒，而是通过ESG溢价机制在全球市场内部建立“英国标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件也强调，要与志同道合国家协调，探索长期承购协议、定向储备措施以促进可持续金属的价格发现，与LME计划形成联动，试图建立ESG溢价、金融衍生品、储备调节的三位一体市场治理框架。更具前沿性的是对价格透明度的关注。文件认为市场操纵和非市场行为是全球性挑战，提出与G7等伙伴寻求共识以解决市场失衡。这与LME“提供价格发现、风险管理和市场接入”的功能相呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国试图通过金融基础设施的软实力，将交易规则、ESG披露和衍生品定价转化为供应链韧性的硬支撑。这种“以制度换安全”的路径，正是英国在中等强国夹缝中寻求差异化竞争优势的核心逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/29/20260129144256114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5.结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《2035愿景》的真正价值，不在于试图改写既定的全球矿产版图，而在于为所有资源禀赋有限的经济体提供了一套“非对称生存”的范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管5000万英镑的种子基金与从零开始的矿业开发周期相比显得捉襟见肘，国内环保审批与商业利益协调也充满变数，但这些战术层面的短板掩盖不了其战略逻辑的精妙——将地缘竞争的维度从“关键矿产”升维至“关键规则”。英国试图证明，供应链权力不仅源于脚下的矿藏，更源于是否能在资本流向与标准认证中嵌入那个无法绕开的“节点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一逻辑的致命缺陷在于其对全球贸易体系开放性的路径依赖。如果大国博弈最终导致全球市场彻底割裂，将关键矿产完全安全化与集团化，那么LME的定价权与UKEF的金融杠杆将失去运作的土壤。届时，英国苦心孤诣构建的“韧性”，可能会暴露出其本质。那不仅是对自主能力的渴望，更是对一个正在消逝的自由贸易秩序的最后赌注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1] Abbondanza, Gabriele. “Whither the Indo-Pacific? Middle Power Strategies from Australia, South Korea and Indonesia.” International Affairs 98, no. 2 (March 2022): 403–21.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2] COOPER, ANDREW F. “Squeezed or Revitalised? Middle Powers, the G20 and the Evolution of Global Governance.” Third World Quarterly 34, no. 6 (2013): 963–84.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3] Farrell, Henry, and Abraham L. Newman. ‘Weaponized Interdependence: How Global Economic Networks Shape State Coercion.” International Security 44, no. 1 (Summer 2019): 42–79.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4] HM Government. “Critical Minerals Strategy: Vision 2035.” Department for Business, Energy &amp;amp; Industrial Strategy. Published July 22, 2022. Accessed May 20, 2024. https://www.gov.uk/government/publications/uk-critical-minerals-strategy/vision-2035-critical-minerals-strategy.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[5] HM Government. “Resilience for the Future: The UK’s Critical Minerals Strategy.” London: Department for Business, Energy &amp;amp; Industrial Strategy, 2022. https://www.gov.uk/government/publications/uk-critical-mineral-strategy/resilience-for-the-future-the-uks-critical-minerals-strategy.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[6] Sanderson, Henry. Volt Rush: The Winners and Losers in the Race to Go Green. London: Oneworld Publications, 2022.
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ouyaxitongkexueyanjiuhui/2026_01_30_805506_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ouyaxitongkexueyanjiuhui/2026_01_30_805506_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 23:25:40 GMT</pubDate><author>欧亚系统科学研究会</author></item><item><title>全球AI巅峰角力，阿里“通云哥”坐上唯二顶级桌</title><description>&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
（文/刘媛媛 编辑/周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月29日上午，一则低调却震撼科技圈的消息传来——阿里平头哥官网悄然上线一款名为“真武810E”的高端AI芯片，此前被央视《新闻联播》曝光的阿里自研芯片PPU正式揭开神秘面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，这款承载着国产算力突破使命的真武AI芯片，已在阿里云实现多个万卡集群部署，服务了国家电网、中科院、小鹏汽车、新浪微博等400多家客户。它的亮相，不仅标志着国产AI芯片在性能与规模化应用上实现关键突破，更揭开了阿里巴巴“通云哥”（通义实验室+阿里云+平头哥芯片）AI黄金三角的完整实力版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129180823530.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而放眼全球，目前只有阿里巴巴与谷歌两家公司实现了“AI+云+芯”三位一体的全栈AI闭环。可以说，阿里巴巴是代表中国参与全球AI科技竞争的“航母级”选手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四强争霸下的“唯二”破局者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球科技价值加速向半导体迁移，AI竞赛已进入“算力霸权”争夺的深水区。当前，全球云计算市场形成了Microsoft、Amazon、Google、Alibaba组成的“M-A-G-A”四强格局，这四家企业占据全球80%以上的市场份额，如同AI时代的“四大水电煤公司”，掌控着数字经济的核心基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在四强阵营中，发展路径有明显的分化。微软与亚马逊选择了以云服务为核心的路径，然后购买以英伟达为主的算力，投资或绑定OpenAI、Anthropic等AI明星公司，弥补其在芯片和大模型能力不足的短板，快速抢占市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式虽能缩短产品落地周期，却面临着核心技术依赖外部、战略稳定性弱的潜在风险，一旦合作关系生变或外部技术迭代滞后，便可能陷入“无米之炊”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此相对的，阿里与谷歌则选择了难度更高、却更具长期壁垒的“全栈自研”路径，在云计算、基础大模型、AI芯片三个核心层面同时追求顶级自研能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一选择的背后，是对AI时代“极致定价权”与“效率红利”的深刻洞察。随着全球算力需求激增，算力通胀已成为行业普遍挑战，唯有实现从底层芯片到顶层模型的全链条自主可控，才能突破成本与技术的双重瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“M-A-G-A”格局中唯一的非美国重量级选手，阿里的全栈自研之路不仅是企业自身的战略选择，更成为中国科技突破“卡脖子”困境、参与全球AI基础设施竞争的关键破局点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次平头哥真武芯片（PPU）的正式亮相，正是这一战略的具象化成果：96GB HBM2e显存、700GB/s片间互联带宽、PCIe5.0×16接口、400W低功耗的核心参数，不仅超越英伟达A800等产品，更与主流产品H20性能比肩，用硬实力证明了中国企业在AI芯片领域的自主研发能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“通云哥”黄金三角锻造国产AI脊梁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“通云哥”今日惊艳亮相，并非一时之功，而是阿里17年深耕技术、构建“云+AI+芯片”黄金三角的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129180844134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2009年，阿里云便成立了，但坎坷的是阿里云启动飞天OS研发时，这一计划被外界嘲讽为“疯子才会做的事”。彼时，全球云计算市场由亚马逊等国外厂商垄断，国内企业对自主研发云操作系统的可行性普遍存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，阿里坚持在云计算领域持续投入。2013年，阿里云在全球范围内首次实现单一集群5000台服务器的规模，打破国外厂商的垄断；2025年，在国际权威机构Gartner的报告中，阿里云在计算、存储、网络、安全四项核心能力评比中均斩获全球最高分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，阿里云服务全球500万客户，市场份额稳居亚太第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在芯片方面，2018年，中美贸易摩擦的爆发与中兴断供事件，让中国高科技行业深刻体会“核心技术受制于人”的切肤之痛。在这样的时代背景下，平头哥应运而生，承载起阿里突破芯片封锁的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立之初，平头哥便确立了数据中心“全栈芯片”布局的战略，从AI推理芯片（含光800）、通用服务器CPU（倚天710），存储芯片（镇岳510），再到如今的高端AI芯片“真武810E”，逐步构建起覆盖数据中心的产品矩阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次正式亮相的“真武”芯片，是平头哥技术实力的集大成者。从2018年的“临危受命”到2026年的“性能比肩国际巨头”，平头哥用8年时间，完成了从“跟跑”到“并跑”的跨越，成为AI黄金三角中最坚实的硬件基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说平头哥是硬件基石，阿里云是基建底座，那么通义实验室则是黄金三角中的“AI大脑”。其前身起源于阿里达摩院，早在2018年便启动大模型研发；2021年，全球首个十万亿级参数大模型M6落地；2023年，千问（Qwen）大模型发布并坚定走开源路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据AI开源社区Hugging Face的最新数据，现在，千问开源模型的衍生模型数量已突破20万个，下载量突破10亿次，平均每天被下载110万次，稳居全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，“通云哥”AI黄金三角已形成了“软-硬”联动的闭环。平头哥真武等芯片通过云计算，为千问大模型提供高效算力支撑，而千问开源生态又反过来推动阿里云更丰富的场景落地。硅谷巨头Meta、“AI 教母”李飞飞团队等对千问进行研究与蒸馏，全球开发者基于千问进行二次开发时，也间接推动了真武等芯片的生态适配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如阿里CEO吴泳铭在2025年云栖大会上说的，大模型不是简单的工具，是“下一代操作系统”。而AI芯片则是驱动这一系统运转的“核心电力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球范围输出“中国AI标准”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，如今的阿里已不再是单纯的科技企业，而是铺设AI时代“水电煤”的基础设施提供商，正持续加大投入与美国科技巨头展开正面博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129180958684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，阿里巴巴宣布一项震撼行业的计划：未来3年投入至少3800亿元人民币，用于建设云计算和AI基础设施，这一金额超过了阿里过去10年在该领域的投入总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重资产投入的背后，是阿里对全球科技重心向“AI工厂”迁移的坚定判断——随着AI从技术探索走向产业落地，算力基础设施将成为决定企业竞争力的核心要素。“通云哥”的亮相，正是阿里推进AI战略的里程碑事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，放眼全球，目前仅有谷歌与阿里在“大模型、云计算、芯片”三个维度同时具备顶级自研能力。这意味着二者在全球算力通胀背景下共掌全球AI定价权。当其他厂商还在依赖外部芯片、调试模型时，阿里已通过“通云哥”AI黄金三角，实现了对底层算力效率的极致开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层的优势在于协同效应：芯片的性能优化可直接反馈至模型训练与云服务，而云服务的场景需求又能快速指导芯片的研发方向，形成“快速迭代+成本优势”的组合，让阿里在与谷歌的“双塔对决”中，成为代表中国科技的重要一极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“通云哥”AI黄金三角亮相与千问大模型的开源，共同推动中国AI实现了从产品输出、服务输出到标准输出的跨越。展望未来，随着黄金三角协同效应的持续释放，阿里将有望凭借“通云哥”AI黄金三角，坐上全球AI竞技场里唯二顶级桌。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_29_805497_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_29_805497_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 13:49:49 GMT</pubDate><author>刘媛媛</author></item><item><title>斯塔默：我想看清中国这头大象，而人们往往盲人摸象</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】英国首相斯塔默正在对中国进行正式访问，他是8年来首位访华的英国首相。访华前后，他多次强调对华接触的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国广播公司（BBC）1月29日报道，斯塔默当天在北京的行程之一，是在人民大会堂出席一场商业代表会议，他告诉在场嘉宾，他与中国的接触是“全面了解中国”（seeing the whole elephant，原意为看清整头大象）的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默表示，此次访华期间，在中国听到了“盲人摸象”的故事。“有人摸到象腿，以为是枕头；有人摸到象肚子，以为是墙，”他继续说道：“而这往往反映了人们对中国的看法。但我坚信，通过我们本周一直在讨论的更广泛、更深入的接触，我们才能全面了解中国，从而建立一种更成熟、更符合时代要求的关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了提到“盲人摸象”这一中国古代寓言，斯塔默补充道：“我想引用一句中国谚语，我认为这句话很好地概括了我所说的——求同存异（pursue common goals whilst reserving differences）。这也是我们正在共同努力实现的目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129210755397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月28日，北京，英国首相斯塔默抵达北京，开始对中国进行为期四天的正式访问。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国天空新闻网1月29日报道，英国首相斯塔默当天在北京故宫接受采访时表示，此次访华富有成效，取得了切实成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关具体成果，他提到，中英双方此次谈及了威士忌关税、赴华免签旅行等一系列议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充说，当前两国关系态势良好、根基稳固。他强调，中国作为世界第二大经济体，有巨大的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，为英国企业拓宽商业机遇，进而为英国国内企业带来更好业绩，增加就业岗位，促使物价水平下降，这些都是至关重要的事项。本次访华，在上述所有领域均取得了实质性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC则提到，英国商贸大臣彼得·凯尔（Peter Kyle）对与中国签署一系列加强合作协议（包括服务贸易方面的合作）表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“此次访问是一个跳板。这并非终点，而是迈向未来的跳板，未来还有更多行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据BBC此前报道，1月28日，在乘坐飞机抵达中国前，斯塔默在飞机上表示，他希望采取“全面且连贯”的对华政策，避免两国关系“从黄金时代骤降至冰河时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默在飞往北京的途中对媒体表示，此次访华行程将为英国带来经济利益，“这么多英国公司首席执行官随行，这表明存在商业机遇”。此次行程，约有60名英国商界和文化界领袖跟随斯塔默一同访华，涵盖金融、医药、制造业、文化、创意等英国优势领域，其中包括汇丰银行、葛兰素史克和捷豹路虎等企业的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中英互为重要经贸伙伴。长期以来，在两国领导人的战略引领下，中英经贸关系保持健康稳定发展。2025年，中英双边货物贸易额达到1037亿美元，服务贸易额有望突破300亿美元，双向投资存量近680亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129213345246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月29日，英国首相斯塔默在北京故宫。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国路透社1月28日也撰文指出，一年前，当美国总统特朗普带着他长期奉行的“美国优先”政策重返白宫时，许多人认为这将给中国经济带来冲击。然而，一年后，中国缓和了与其他贸易伙伴的关系，并实现了创纪录的贸易顺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士和专家表示，斯塔默此次访华，寻求重振近期趋于紧张的商业关系，预计中国将进一步扩大其全球政治和经济影响力。美国波士顿学院经济学教授亚历山大·托米奇（Aleksandar Tomic）表示，凭借20万亿美元的经济规模和45万亿美元的股票及债券市场，中国正成为许多国家的“稳定伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“许多此前对中国并不友好的国家，如今正在某种程度上转向中国……因为美国正变得越来越不可预测，”托米奇表示：“美国越是变得难以打交道，就越为中国打开空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为中国做得很好，而且理应如此，将自己定位为可靠稳定的贸易伙伴，”全球性资产管理公司Allspring Global Investments的新兴市场股票联席主管德里克·欧文（Derrick Irwin）表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们基本上在说：‘你看，你们有一个庞大的贸易伙伴——美国，但这个伙伴的不确定性增加了。我们可以提供可预测性和确定性。’我认为这非常公平。”他说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人郭嘉昆1月28日表示，当前国际形势变乱交织，中英作为联合国安理会常任理事国，双方保持沟通，加强合作，符合两国人民共同利益，也有利于促进世界和平稳定与发展。斯塔默首相此访是英国首相时隔8年再次访华。访问期间，中国领导人将同他举行会谈会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。斯塔默首相还将访问上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆说，中方愿以此访为契机，同英方增进政治互信，深化务实合作，共同开启中英关系健康稳定发展的新篇章，携手为世界和平安全与稳定作出应有努力和贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805495_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805495_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 13:44:09 GMT</pubDate><author>冉召月</author></item><item><title>未来五到十年，人民币国际地位有望跻身世界前三</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/29/20260129164927979.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，人民币兑美元汇率冲破7重要关口之后，继续升值。上次人民币兑美元汇率从7.3一路升值突破7，还是在2008年初。这一轮的人民币升值，背后有着怎样的逻辑，能持续多久？自俄乌危机以来，人民币国际化成绩亮眼。那么在十五五，人民币国际化的中国式路径将如何继续推进？在数字货币如火如荼的当下，要建设发展金融强国，人民币国际化又迎来了怎样的机遇和挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【问诊2026中国经济】专题的第二篇，上海交通大学高级金融学院张春教授与我们分享了他的精彩看法。张春教授长期关注离岸人民币金融体系，是该领域既具国际视野，又不断探索中国路径的金融学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/29/20260129172034248.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月，张春向我们讲解人民币国际化的现状与未来&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为观察者网整理的对话文字实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平 整理/潘天行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人民币升值可能持续多久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您曾经提到，按购买力平价理论，随着经济发展人民币应该长期升值。但现实是：人民币兑美元汇率从1990年代八点几，到2022年六点几，那个过程升值很慢；2022年再从6.3一路贬值到7.3。2025年，关于人民币汇率被低估讨论得很热烈，与此同时人民币也不断升值，直至破七。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您怎么看这次升值，更多是短期市场因素，还是回到了我们过去那种“长期升值”的通道？眼前的升值可能持续多久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;其实过去这二十年人民币总体是在升值的。为什么升值呢？这个就要看按照购买力平价，人民币到底是高估还是低估？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓购买力平价，就是说同一个东西，在不同的国家，比如说在中国和美国，用当前汇率换算后，中国的价格和美国的价格基本上要持平，这个就叫购买力平价。如果按照目前的汇率换算成美元以后，中国的东西太便宜，那有可能就要升值；如果中国东西太贵，这个汇率可能就要贬值。这就是购买力平价理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“同一个东西”，以货物还是资产去衡量，是很不一样的。从货物的角度来讲，无论现在中国造的新能源车，还是以前造的玩具，中国的价格一直很便宜。用当时的汇率，换算成美元，跟美国自己造这些东西——有的美国造不出来——都要便宜不止一点点。所以根据货物的购买力平价，人民币是要升值的，升值之后同样的货物才能跟美国保持平价，因此人民币一直有升值的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国和美国只是货物交易，没有资本流动，那人民币早就升值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是你要想到，按照资产来看，中国过去二三十年最重要的资产是什么？是房地产。按十年前房地产狂飙的时候价格来算，中国的资产其实是比美国要贵很多。如果按照资产的平价，人民币要贬值，而不是升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当时有人就说：要么中国房价跌，要么人民币要跌。我们当时积累了很多外汇——我们说藏汇于民嘛，如果当时我们资本项目下货币可兑换放开了，很多人就会把中国的房子卖了，拿到国外去买房子、买股票。所以当时人民币其实也是有贬值压力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以购买力平价，你要看到底是按照货物还是按照资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，中国的货物便宜，资产也便宜。那时候中国刚加入WTO，人民币主要是升值的压力，因为当时我们的出口导向型经济，大量便宜的物品卖到海外，那时候是货物主导人民币汇率的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大概十多年前开始（2015年汇改之后），人民币再次面临贬值压力。2019年之后，贸易战开打，疫情后中国经济快速恢复，中国成了海外资产避风港，人民币再次从7.1升到了6.3，当时主要是资产主导的人民币汇率升值压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，过去这几年，中国房地产跌得很厉害，所以现在又回到贸易品主导人民币汇率升值和贬值的时代。我们的贸易品价格还是被低估的，所以现在又面临升值的压力。资产部分，一方面国家收紧了外汇流出；而且资产价格下跌得很厉害，所以资金通过资产要套利出去、使人民币贬值的压力就下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129145120372.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去十年间，美元兑人民币的购买力平价（PPP）经历了先升高后降低的过程。近年来人民币购买力平价逐年降低，提示人民币面对的升值压力有所增加&lt;span&gt;&amp;nbsp;CEIC Data&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我个人觉得，回到你的问题——人民币对美元的升值会不会持续，这要看中国的资产价格会不会又起来。我个人觉得房地产短期是起不来的。当然还有一种资产价格正在上升，就是股票。股票价格还不高，相对于欧美，还有一些股票价格还是低估的。但是过两年股票如果高估了，那个时候人民币又会贬值，因为资金要流出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光从货物角度，人民币长期是有升值压力的。因为中国在制造业上的优势，可能还会长期保持；加之人民币的国际化，长期来看，我还是看好人民币会升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这当中会有波动，未来几年，资产价格会不会涨上去。如果资产太贵了，那人民币短期也有贬值的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当前阶段：人民币升值利大于弊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;关于“人民币升值与经济转型”，以前讨论特别多。2000年初，人民币被要求升值的压力很大，国内就很担心升值影响出口。与此同时，你当时也谈过：升值某种程度上会倒逼转型、提升产品质量。现在我们已经进入中高端制造业阶段了。如果未来一两年人民币继续升值，你觉得对出口企业、国内就业，以及普通老百姓分别会带来什么影响，其中利弊得失如何判断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;我们刚刚是从购买力平价来看人民币究竟是升值压力还是贬值压力，包括用这个理论来预测今后人民币的走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是短期来看，任何一次升值或者贬值：首先对国家既有好处也有坏处；利弊在不同的群体当中的分配是很不一样的，所以国家还要平衡不同利益群体之间的矛盾，这是个很复杂的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从国家的角度来说：升值有什么好处？十几年前我们提出，升值可以倒逼中国经济转型，尤其从投资型到消费型的转型。如今，国家的政策已经在进行这方面的转型了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，大家对人民币升值非常敏感，主要是担忧出口企业受影响，影响订单，影响就业。现在来讲，升值最大的好处就是：人民币值钱了，人民币的国际购买力增强了，可以买更多东西了，进口更多东西了。这就意味着国家财富的增加、老百姓财富的增加。从这个角度来讲升值其实是一个好事情。尤其现在中国经济要转到消费主导、消费驱动的模式，老百姓有钱了、国家有钱了，就可以有更多的钱进行消费。所以这可能是当前人民币升值最大的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币升值还有一个好处我们也要注意到，有利于减少高额贸易顺差带来的国际压力。今年的贸易顺差已经超过1万亿美元，这是历史上没有哪个国家达到过的高度。中国产品太有竞争力了，现在不光是美国受不了了，欧洲也受不了了，包括第三世界国家，巴西、印尼也受不了了，因为中国产品太有竞争力，比如新能源车，全世界都交给中国来生产，可能中国都能生产得出来。但这的确是一个问题，因为人家也要吃饭，其他国家必然会有反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国人民币如果能够升值，让老百姓财富增加，我们可以进口更多外国的东西，贸易顺差相应就可以降下来。这对中国的国际地位、国际形象会有更进一步的提升。我相信国家也看到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129154011924.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去十年间中国逐月贸易顺逆差数据。2025年，中国对外贸易顺差创下新高&lt;span&gt;&amp;nbsp;CEIC Data&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然人民币升值肯定有坏处。升值以后，我们的出口会减少，出口企业的就业就会减少，我们赚的钱也会减少。这个问题也需要考虑。但是我个人觉得，对就业影响更大的其实还不完全是人民币汇率的问题，而是人工智能、机器人这些新技术的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终我的观点是：目前来看，人民币升值的利比升值的弊要大得多。总的趋势是升值，但最好是缓慢上升，不要一下子升值过快，否则也会对实体经济造成很大伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人民币国际化是一个漫长的过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我们再说说人民币国际化。2023年我们提出要建设金融强国，金融强国的要求之一是要有一个强大的货币。过去十多年，人民币国际化的发展轨迹也经历了起伏：比如2015年之前加速，但汇改之后慢慢停滞；俄乌危机之后好像又开始加速。这个波动背后是什么因素在推动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;对。差不多是在二十多年前开始提人民币国际化的时候，同时也提出要资本账户的开放，就是资本的自由流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时大家觉得资本账户开放很重要，而且大家也有一定的信心，国际社会也是支持中国这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来大家都考虑得比较纯粹：全球是一个大的体系，美国欢迎中国加入这个体系，安全不是问题，大家考虑更多的是效率问题。要讲究效率，就是要人民币资本账户开放，资本要跨境流动。而且当时中国主要考虑的模式是人民币在资本账户下的自由兑换，即将人民币兑换成外币走出去，在国际上主要使用外币的体系（如支付体系和投融资体系）来进行投融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么后来出现了新的变化？美国金融危机之后，美国觉得中国做得越来越大了，中美之间的地缘政治的博弈，从2010年左右开始就越来越激烈了，到2016年特朗普后来上台以后就白热化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在2014年克里米亚危机时候，俄罗斯已经被制裁了，中国已经有所警觉；2015年股灾和汇率改革都成了考验人民币跨境开放的试金石。之后人民币国际化开始放慢脚步，就是因为中国也考虑到安全性问题了：完全没有限制的资本账户自由兑换和跨境资金自由流动会使得资本外流的风险不可控，对境内经济和金融体系带来巨大的风险和冲击。到2022年俄乌冲突的时候，俄罗斯被踢出Swift， 其外汇储备被冻结，中国对自由兑换的担心被做实了。所以中国的人民币国际化步骤和模式也有了很大的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
但是最近这些年情况又有新变化，尤其是过去这半年多，特朗普非常激进地对中国发起贸易战，他并没有打赢，特朗普也知道美国很难打赢。在这个情况下，中国又开始重新思考资本账户开放，以及人民币国际化等问题，并开始采用多种模式（包括构建离岸人民币体系）来推进人民币国际化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，只要中国国力不断地增长——如果按照购买力平价来计算，中国已经超过美国成为世界第一经济体——我估计在十年到二十年之内以汇率计价的中国GDP也会超过美国。那这个时候人民币国际化是必然的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是人民币国际化是一个非常漫长的过程。美国GDP其实是在19世纪70年代就超过英国，成为全球第一了，但美元真正成为国际主导货币，那是第一次世界大战以后才开始、第二次世界大战结束后才基本确立的。所以从GDP超过英国到美元为真正的国际货币，英镑霸权变成美元霸权，大概用了六七十年的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果人民币真要取代美元——人民币还不一定完全会取代美元，或者中国还未必想取代美元，因为取代美元其实要承担巨大的责任和巨大的成本——即使中国要走美元的路，要取代美元，就像美国取代英镑一样，那也是一个漫长的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
为什么是很漫长的过程？美元成为国际货币的霸权，这不是一天造就的，是几十年建成的。什么东西使得它很难被替代？很多人不一定了解，其实是因为以美元主导的国际货币体系或者国际金融体系，它是一个体系，这个体系要建立是要花几十年才能建立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129154739882.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2001年以来全球主要货币的国际化指数。2025年，人民币国际化指数为2.84，位列全球第5。前4名分别为美元、欧元、日元、英镑&lt;span&gt;&amp;nbsp;MacroMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央两年前提出来要发展“金融强国”，有人把它总结为“八六六五”。其中的一个“六”就指“六大金融体系”。意思是说，人民币要成为强大的国际货币，也要建立这六大体系，而且体系的建设是一个很长期的过程。美国人从一战前开始构建、到二战期间基本建成后又不断强化的、以美元霸权为基础的国际货币体系，到现在已经有一百多年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要建设的六大体系，包括了科学稳健的金融调控体系、结构合理的金融市场体系、分工协作的金融机构体系、完备有效的金融监管体系、多样化专业性金融产品和服务体系和中国特色的金融基础设施体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国已经在建设的金融基础设施体系，就是人民币跨境支付系统（CIPS），参与者已经遍及112个国家和地区，以及人民币的全球清算网络也在建设之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，总的来说，使用规模还有很大的提升空间。我们的人民币境外结算比例大幅提升了，但是有个问题没有解决。俄罗斯、阿根廷等等这些国家拿了人民币能买什么？当然一部分买中国货品，一部分作为外汇储备，剩下来的能干什么用？像阿根廷这些国家，拿了人民币没地方去，又会换成美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是什么？因为没有人民币的投融资产品。如果有一个按照国际标准建设的人民币股票市场、债券市场，他们能够很方便地购买人民币国债，就会大大地促进海外国家和机构持有人民币。我们境内有人民币股市和债市体系，但是因为我们以上所说的安全考虑，中国在岸市场目前看不可能完全开放资金的自由进出，我们只能非常小规模的放开给境外合格投资者（QFII）投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为离岸的人民币是可以自由流动的，那么在离岸建设一套真正高水平的人民币金融产品和服务体系，这就是“离岸人民币”的金融产品和服务体系，就能够吸引全球的资金——不管是中东的钱、俄罗斯的钱，包括欧洲的钱、美国的钱——来投资人民币金融产品，大幅增加人民币资产的吸引力。我们要做的就是要设计出新的产品，帮他们做好服务，这种离岸人民币的金融机构体系是我们下一步迫切需要去重建的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在香港，在上海临港新片区，或者在海南，建立一个金融产品体系——这个体系要按国际标准、跟国际金融体系可以接轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还得要有一个人民币市场体系，或者人民币流通交易体系，要有一个国际标准的交易所。还有一个体系是金融机构体系。要做人民币金融产品，需要有一大批有国际业务能力的投行、银行，帮助全球这些资本来从人民币的国际体系中投融资。最后还要有个国际化的金融监管体系，以及国际化的金融调控体系。这个就是六大体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央文件提出金融强国建设要建设这六大体系。但是现在问题是：这六大体系最终是要建在在岸市场。但目前在岸仍然是没有完全开放的，而且至少在短期内，十年内不能完全开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，可能的路径就是，很有可能就在“金融特区”先建设离岸体系。中央也已经有部署了。2021年，中共中央、国务院文件就明确说，在上海临港新片区要建人民币离岸金融体系，最终可以跟在岸的金融体系进行整合，最终整体开放。这个可能需要很长的过程，在二十年、三十年以后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个金融特区还不光是上海，海南也有部署。更大的离岸金融中心在香港，香港的人民币本来就是离岸人民币。还有横琴和前海也有部署。目前各地都有各自的模式，都是离岸人民币的特殊区域，它可以像特区一样，发展离岸人民币的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像中国改革开放开始的时候，那里给一些特殊政策，然后最终引领在岸整个体系的改革和开放。所以我认为，这是中国人民币最后走的、虽然路程很长，但很有可能探索出来的一条路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人民币国际化——中国式路径探索&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;这是中国金融开放的一条比较特殊的路径，我们知道十多年前资本账户开放的讨论非常多。其他的发展中国家都是很早就实现了资本项下货币可自由兑换，而我们国家坚持没有开放，回过头去看，我们走对了，正因为此，中国在多次全球性金融危机中避免了金融动荡，维持了货币的稳定。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所以，未来一段时间的人民币国际化仍可能是：在岸资本账户审慎开放，但依托离岸市场来建人民币的金融体系，开拓人民币的结算、储备、计价和投融资等功能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;对，走这个路径的可能性比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治的变化使得跨境资金的流动对国家安全有很大的负面影响，大家看到了，过去十年，我们的资本管制确实是收紧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一下：假如十多年前，中国真正全面实现“货币可自由兑换了”，过去这十年发生的事——中国经济的下行、俄乌冲突、中美贸易战、中美科技战，中国股市的下行，还有疫情——中国很有可能就出现巨大金融危机了，钱、资金全部就跑出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，十多年来我们没有开放资本项目下的货币可自由兑换，这可能是对的。这是第一个原因：从地缘政治安全的角度，资本账户的开放肯定不能那么快，尤其是跨境资金的自由流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从经济学理论的角度来说，学界也有反思。有一个法国经济学家十年前左右发了一篇文章，她说国际货币学中的三元悖论（本国货币政策的独立性，汇率的稳定性，资本的完全流动性不能同时实现），其实只是“二元悖论”。根据她的实证研究，你如果要国家货币主权独立和安全，就不能开放资本账户，这两样只能选一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据她对很多国家的实证研究：一旦开放了资本账户的自由流动，这些国家——尤其是小国——就很难保证货币主权和货币的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论的影响很大，后来甚至国际货币基金组织也改变了观念，不再倡导资本账户的开放。基于这位教授的研究，学界逐步达成共识，“过度的自由”其实有副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人民币国际化有好多种模式可以走。传统模式，就是二十年前我们开始说：在岸要搞人民币资本项目下的可自由兑换、自由流通。但十年前中国人的观念开始转变了，因为在岸人民币自由流通风险太大。至今我认为，二十年之内，中国也不可能完全开放在岸人民币的自由流通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果在岸人民币不能自由流通，又要服务外面的出海企业，方便其他国家使用人民币服务，那么我们只能在离岸市场做。离岸人民币是已经可以自由兑换的，跟在岸市场是有风险隔离的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我刚刚讲的，在中国的一些区域已经明确表示了：上海临港新片区、香港、海南，还有横琴、前海这些地区都有不同程度地实施人民币可自由兑换的空间。当然每个地方模式不完全一样，定位也不完全一样。但是，最主要的突破口可能会在香港和上海，这里不仅仅是实现人民币可自由兑换，还要把六大金融体系建立起来，然后跟在岸体系能够打通，引领在岸体系的改革开放，这是我的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129155851595.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月26日，中国（上海）自由贸易试验区临港新片区，地标性建筑中银金融中心竣工&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在岸金融体系相对封闭，金融改革取得突破难度较大，在岸市场还有其他一些问题亟待解决，比如投资者保护等等。最近稳定币很火，在岸市场就有人要搞RWA（Real World Assets，指的是现实世界资产代币化，通过发行代币（通证）或具有代币（通证）特性的其他权益、债券凭证进行融资和交易活动），很快被监管层叫停了。原因是，在岸很多投资者的金融知识水平都没有到马上能够开放的程度，RWA存在多重风险，包括虚假资产风险、经营失败风险、投机炒作风险等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为此，我们必须要在一些地方——就像当年建深圳特区一样——先在金融特区试点，试点成功了，再推广到在岸国内金融市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，习总书记提“离岸交易”的时候，很多人都没有理解。直到2021年，中共中央、国务院发布文件，明确提出了在浦东自贸区新片区“构建与上海国际金融中心相匹配的离岸金融体系。”“在风险可控前提下，发展人民币离岸交易”。然后到最近这一两年，央行和上海市政府一直在积极推进离岸体系的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这一年、半年，上海推了好几个产品，其中最重要的是“自贸离岸债”，要求遵循“两头在外”的原则和国际通行的规则标准。就是出海企业可以来上海来融资、发债券，而且离岸的人民币是可以自由兑换的。投资者、融资者都在外面，所以叫“两头在外”。这就是一个很好的产品，至少在债权上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股权方面，我觉得其实香港就有现成的国际资本市场体系。只不过现在是按照港币来定价的，如果可以用人民币来定价，就具备了人民币股权融资的功能，中国的出海企业为了规避美国制裁，他们就可以到香港上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你真的要做离岸人民币体系，那必定是要按人民币来定价的。所以现在香港要做的一件很重要的事，就是研究怎么在香港推出用人民币定价的股票市场。可以让全球的投资者用离岸人民币来香港买卖股票。因为香港股市日均成交量达到日均2000亿港币，规模很大。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：黄金价格飙升得很厉害，我们也注意到中国在大量购入黄金，目前占外汇储备的比重已经升到10%，您对此有何判断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;在地缘政治动荡的背景下，各国储备资产以后很有可能要回归或者部分回归黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们刚刚讲到未来位列前三的储备货币，可能是美元、欧元和人民币。但是我认为，在今后至少十年甚至二十年，在过渡期——就真正中国人民币实现国际化、中国国力与美国国力实现相对平衡的过渡期——人民币如果要作为一个完全被海外投资者接受的主权储备资产，还是面临着一定的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当前的策略，可能要用黄金来助力人民币国际化；中国过去这几年也在大量购买黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129160827110.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月29日，国际黄金价格创下约5596美元/盎司（约合人民币1243元/克）的新高，在过去一年间涨幅超过95%&lt;span&gt; 新浪财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元在1945年替代英镑的时候，没有让美债马上变成储备资产，而是让“美元盯住黄金”。所以，至少一直到1971年尼克松宣布美元与黄金脱钩之前，黄金才是美元背后真正的储备资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以今后人民币实现国际化的过程中，中国的人民币信用有可能会以黄金储备资产作为支撑。所以你看黄金价格飙升是有一定道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129162208756.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年以来，中国官方黄金储备量不断上涨；2025年12月，中国官方黄金储备已达约2306.32吨，占总外汇储备的约10.70%。&lt;span&gt;MacroMicro&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也在建设黄金相关的储备体系。现在上海黄金所已经在香港建了仓库，海外投资者来中国买卖黄金不用担心，他们可以在香港实现交割。还有传言会在中东建分仓——就是说投资者买了上海的黄金，他们可以储藏在其他国家或地区，中东或者新加坡，都是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样就使得黄金在全球的定价权，会越来越多地掌握在中国手里。因为中国本身就是黄金制造大国，又可能是最大的持有者。这会在程度上加持中国人民币的储备资产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖货币与mBridge：人民币国际化的另一条出路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上次我们也和新开发银行前行长巴西经济学家保罗·巴蒂斯塔一起讨论过金砖国家货币的可行性。目前金砖国家在探索的有：基于本币结算的金砖支付平台（BricsPay），还有金砖国家的mBridge（央行数字货币桥），旨在绕开传统的Swift网络。这些目前是不是还停在概念阶段？为什么一直没有突破？人民币在金砖国家金融体系里会将会扮演什么角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;金砖国家机制发展迅速，现在已经扩大了11家。但是大家在地缘政治、地缘经济、地缘金融里面的地位不一样，想法也不一样，所以要建起一个统一的金融基础设施非常难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我刚刚说的，人民币国际化有多种模式。发展人民币离岸体系是一种模式；还有一种模式就像你说的，说不定通过金砖机制来发一个金砖国家货币，或者数字货币，也是一种可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我认为，这么多国家，制度、文化、经济都不一样，比如中国和印度矛盾还比较尖锐，要能达成一致很难。也许再过十年，能够做成，但这种可能性比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在更接近的模式是你提到的mBridge，“央行数字货币桥”。它是把所有央行数字货币用一个桥嫁接起来，可以在区块链上互相兑换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实已经有机构做成了：国际清算银行BIS的多边央行数字货币桥（mBridge）在过去几年就撮合了几个国家和地区的中央银行参与：泰国、中国和阿联酋的中央银行，通过货币桥mBridge，已经促成了很多笔交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是由国际清算银行（香港）创新中心、泰国中央银行、阿联酋中央银行、中国人民银行数字货币研究所和香港金融管理局于2021年2月联合发起的跨境支付基础设施，运营中心部署于国际清算银行香港创新中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也是一个试点，能不能长期做下去、规模能不能做上去，还不知道。现在更重要的是：会不会有其他国家加入？尤其欧洲，欧元区现在也在做数字货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人觉得这肯定是多种模式中的一种模式，用数字货币桥实现人民币国际化，包括各国货币之间的汇兑支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数字人民币：中国实现人民币国际化弯道超车的机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 那么，数字人民币的国际化，是不是也要遵循你说的“资本账户审慎开放”，以及“成熟离岸市场基础之上”？数字货币助推人民币国际化，最大的挑战是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;数字货币最大的挑战就是现存金融体系。我们前面讲过，美国的金融体系已经存续一百多年。但是现代的区块链技术，包括AI技术，正在颠覆这些体系的技术基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元霸权不会袖手旁观，他们希望利用区块链技术，对原有的美元金融体系进行升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此有了稳定币——稳定币就是在区块链上面的货币。当然区块链上也有其他币，但不太稳定，像比特币波动太大。真正的货币要价值稳定，不然没人拿它做储备。它必须是与美元挂钩的稳定币。目前美元稳定币可以用来做支付和结算，区块链技术带来的美元体系的基础设施已经完全变了，美国其实就在做这一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国现在也要金融强国，人民币的崛起，也需要建立一个金融体系，包括基础设施、产品、机构、监管体系都要建起来。这是一个漫长的过程。中国要建立的人民币体系，先在离岸建，然后再推广到在岸——而中国数字人民币已经是直接建在区块链上的法币。所以如果数字人民币运行顺利，我们会有一个换道超车的可能性。因为现在国际货币都重新在区块链上展开竞争了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然数字人民币的挑战有两重：一个是，人民币的金融体系要建立在区块链上，首先面临第一重技术挑战；另外，人民币还要国际化，因此，这些体系不能按国内模式做，要真正国际化，就是说要实现高水平制度型开放。虽然只能先在离岸市场做，但是离岸人民币体系搭建在区块链上——这就是高水平。因为其他国际货币也没有完全做到，美国也还在努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国现在既有机遇也有挑战：建设金融体系是个重要的挑战，按照国际规则建设国际化金融体系是又一重挑战；但一旦人民币国际化体系建在区块链上，这是我们的机遇。如果做得好，人民币可以实现换道超车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国发展数字货币的路径跟中国不同，他们是通过市场化的手段，自下而上地发展美元的稳定币，核心目标是为了卖美债，扩展美元霸权。而且据我们所知，美国玩加密货币的，很多都是华人。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;是的。但我还要说一点，其实国外发展数字货币，大多数不是支持实体经济的。而我们这套数字人民币建立起来不是为了炒币、割韭菜，是为了支持实体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在上海发展离岸人民币的定位也很清楚，就是为中国出海企业做人民币服务，建立这一套离岸体系的目标是为了它们能够用人民币投融资做金融服务，不需要依赖其他国家的货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国境内为什么对RWA、稳定币稍微有一点抑制，因为现在很多人搞这个就是金融上赚快钱，不是真正为实体经济服务。所以中国现在放慢一点，我觉得有道理。但最终一定要看清楚：世界是朝区块链发展的，中国金融体系要建在区块链上，同时要有自己的金融体系国际化标准。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来十年，人民币国际地位有望跻身世界前三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“十五五”规划提出要”推进人民币国际化”，有些学者注意到文件里删掉了“稳慎”这两个字，是不是意味着接下来人民币国际化会进入加速期？人民币国际化加速，主要瓶颈是什么？根据您的估计，未来人民币一步步追赶日本、欧元和美元，提升国际地位，中短期内可能会达到什么水平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;人民币国际化肯定是大势所趋，但是会有很长的路走。这些体系的建设需要好多年。目前人民币在岸市场不敢马上就开放，所以中国先在离岸金融特区建设这些基础设施，这是中国改革开放的传统模式，也是很成功的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程可能会比较长，但是过去这一年其实有一些新的变化。比如，全球贸易战以后，全球有了更高的认识：中国的实力增加了。中国自己也想在一定程度上把人民币国际化再推一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两年因为种种原因，人民币国际化的步子很小甚至说是收缩的。最近为什么中央文件“十五五”规划会再提？我认为是国际大趋势出现了新的转变，中国的国力在逐步加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一个是中国企业的海外需求对人民币国际化提出了新的要求。以前中国有很多出海企业光靠卖中国制造的产品赚取贸易顺差，未来，企业更多地要把工厂搬到海外，帮投资目的地国家创造就业。中国企业在国际化和“一带一路”的投资建设中，面临的最大问题是：他们走出去之后，也需要金融服务的支持，而境内的体系无法为他们提供金融上的支撑。比如企业到印尼、到巴西去投资，他们需要投融资。虽然人民币支付已经延伸到了海外，但是人民币投融资的金融产品和服务还没有，所以这是下一步中国金融企业需要做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国需要在上海、在香港要建立离岸人民币产品的交易体系，去服务我们的出海企业，让他们可以用人民币投融资，而不是用当地货币，或者美元、欧元去投融资。很多企业在非洲投资的时候，我估计主要还是用美元、欧元，用人民币很少。因为人民币虽然可以用来买从中国输出的产品，但它不能做投融资，不能真正做金融。要有人民币的股权、债权、票据、衍生品等金融产品，人民币的海外使用才会一步步地扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129163632493.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月18日，“2025陆家嘴论坛”上，沪港两地签署《沪港国际金融中心协同发展行动方案》，进一步深化在金融领域的合作。&lt;span&gt;第1财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信国家也看到了。我估计，今后要进一步推进人民币国际化，三五年人民币的使用量，包括国家对人民币国际化的推进速度，会比过去十年大幅提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这一点，我相信在可能五年，可能最晚十年内，人民币在全球支付份额和储备资产方面的地位一定闯入世界前三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说前三？美国肯定还是第一，这个是一百多年前就开始的，不可能马上替代。而且中国要建立这些体系要花很多时间，不是那么容易的。欧元也是足够大的一个体系。所以中国很可能还会落后于美元和欧元。但是十年以后，也许中国可能在某些指标上超过欧元，进入前二也是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国不会、也不应该追求人民币霸权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;同意您说的，中国人民币国际化是个漫长的追赶过程。记得2022年之后，由于俄乌危机，出现了一场去美元化浪潮，隔了一两年，大家发现，美元市场份额下降的并没有想象中那么多。那么，长期来看，我们的人民币怎么样在国际支付和储备体系里继续追赶，多久才能赶上美国，或者建成了金融强国，拥有了一个&quot;强大的货币&quot;？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张春：&lt;/strong&gt;对，我再补充一点。现在也有很多人在说：美元要崩盘了，人民币就会像美元替代英镑一样，将来要替代美元。我个人觉得这个观点可能过于乐观，也不理智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的确碰到很多问题，但现在中国经济也有很多问题。这就是为什么中国前些年放慢人民币国际化，而现在也只在离岸市场推人民币国际化的原因。为什么不直接推在岸市场的人民币国际化呢？肯定是因为在岸人民币市场仍然面临很多金融体系不完善以及开放会带来风险等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，中国在货币上追赶美国还需要很长一段时间，这可能至少需要三十到五十年。中国即使五十年以后——假如说货币那时还存在的话——我也不觉得中国人民币就一定要取代美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光是中国人民币不能完全替代美元；还有一点很重要，中国人民币甚至不愿意去取代美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元替代英镑以后有一段时间非常强势，但美国后来出现的所有问题，正是因为美元太强造成的。为什么美国产业空心化？因为美元太强了。美元被高估，很多产业、制造业在美国很难赚钱，就到便宜地方去制造，这是产业空心化最初的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万一美元迅速衰落，中国也不应该去做number one，不要在货币上称霸。因为货币上称霸马上会碰到美国同样问题：货币会被大大高估，人家都来买入人民币，然后中国出口企业竞争力可能都没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我不觉得这是中国想要真正去努力达到的目标。即使中国完全有这个能力，其实，中国可能倾向于人民币与美元分担成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个货币霸权、国际主要货币，的确有很大好处，但要承担很大成本。一个国家承担这个成本，最终就会碰到美国如今碰到的问题。所以我相信中国不愿意，而且我也觉得中国不应该走货币霸权这条路。因为我们还是把实体经济放在第一位的，而货币霸权对实体经济的发展肯定是有负面作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当下中国，还是要赶紧把高水平的离岸人民币投融资市场培育起来。如果这能做到，五到十年，人民币就可以做到世界第二梯队里领先的货币，可能在全世界货币份额中达到20%，这个其实已经是非常理想的发展速度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/Zhangchun1/2026_01_29_805472_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/Zhangchun1/2026_01_29_805472_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:10:47 GMT</pubDate><author>张春</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>