<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 09:14:54 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>计划有变准备夺冠！中国足球，终于过年了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想过一切晋级可能，却从没想过能赢的如此轻松。1月20日的深夜，所有点灯熬油的中国球迷，终于收获了史无前例的快意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对近年来多次令国足刻骨铭心的越南队，U23的小伙子们打出了亚洲杯开赛至今最酣畅淋漓的一战。除去“标配”的零封，小伙子们火力全开，各种进攻手段齐上阵，打入3个进球。虽然彭啸的第二个进球被吹罚无效，但也造成越南队球员的红牌。多打一人后，比赛实际上已经进入垃圾时间。时隔22年，国足再次抵达了亚洲赛事决赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从被各界看衰的第四档球队，到连克两支小组头名、一球不失晋级，习惯了花式丢人的中国球迷，终于可以肆无忌惮地吼一嗓子：“计划有变，准备夺冠！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;完胜，快意恩仇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过年添堵，对于中国足球，从来不稀罕；过年送礼，才是破天荒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便记性再差的球迷，也足以记得四年前的大年初一有多闹心。阖家团圆的黄金时段，出现在河内美亭国家体育场的国足，在国际A级赛事首次负于越南，甚至一度以0比3落后。范志毅那句“输越南”的气话，不幸一语成谶；本就渺茫的世界杯晋级希望，也在这一夜彻底梦碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比输球和淘汰更杀人诛心的，是国足在场面、脚法和精神气质上的全面下风。越南国家队在通过十余脚水银泻地般的连续传递之后，由潘文德打进石破天惊的远射。这一刻，身价和名气比越南队大得多的国足众将们，站着如喽啰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这场载入越南足球史册的胜利，让此前取得15连胜的越南U23，成了半决赛前更被看好的一方。越南thanhnien网站展望中越之战时，语气里满是不屑：“金相植麾下的越南U23进攻日益犀利，变化多端且配合默契，在过去4场比赛打入8球，他们完全有能力取得一场酣畅淋漓的胜利后晋级决赛。中国队，不算太难对付。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而越南球员们，似乎也认定晋级是囊中之物。上半时，越南队7号阮庭北向中国队队长刘浩帆不断比划着手势：“我们要踢你们3比0！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言犹在耳，3比0如约而至，只不过完胜晋级的，是中国队的小伙子们。而气急败坏的越南队，甚至还报复性染红10打11，输球又输人，决赛的所有野望就此破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121142826544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，中国队球员在比赛后庆祝胜利。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观比赛，U23国足没给越南队任何机会。李昊救出对手刁钻任意球的表现，只能算“正常发挥”，真正令人眼前一亮的，是进攻端的机杼百出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121142921520.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
补时第8分钟，王钰栋进球，中国队3-0领先。打进这一球后，中国队在本届U23亚洲杯的进球数为4个。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为U23国足的头号射手，彭啸第二次利用定位球首开纪录，是球队“抓细节”的继续展现；向余望闪转腾挪后的低射破网，是国足极其罕见的单点爆破；而拜合拉木助攻王钰栋，更是对两人前4场比赛担任“盾锋”的最好回馈。坚持，就一定有回馈，虽迟，但到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人始料未及的，是刚历经加时赛+点球大战消耗，还比越南少休息一天的U23国足，果断地轮换了6人，其中4人在前4场比赛出场都不足90分钟。然而，正是替补们在上半时输出了超过6成的控球率，并为主力们下半时绞杀对手留足了提前量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，中国足球始终强调纪律和奉献，却鲜少有人把比赛踢得聪明，这场“田忌赛马”，从战略设计到战术执行，完胜！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大脚尼奥，有能！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赢下越南之前，有关U23国足主帅安东尼奥防守反击的争论，始终未曾消停。尤其以前国脚董方卓和赵鹏为首，前者认为U23国足个人能力有限，没有几个能在海外联赛踢上球；后者更是一语惊人：“就算点球赢了有啥意义？我们不是来练防守的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个令人纠结的事实是，历代国字号能在大赛出成绩的，往往踢得都不那么好看，而“蹲坑反击”，似乎也成了土帅们的看家法宝。但对于昔日的西乙金靴安东尼奥而言，他似乎是这条路上最坚决、也最执着的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从带领U20国青时，不重场面、只重效率的安东尼奥，就曾引发一场小小舆情。在U20亚青赛上，国青时隔9年打入8强，但4场比赛居然有3场控球率低于25%。哪怕面对同组实力最弱的吉尔吉斯斯坦，控球率只有32.5%的国青，仍然在场面上处于绝对下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从早年的U15国少，到此后的U20国青，再到如今的U23男足，安东尼奥标志性的后场断球、长传找前锋的踢法，虽然看上去和各种美学不沾边，但绝对一力降十会。在U20亚洲杯上，看似进攻只有一招的国青，对垒强敌沙特交出了8次射门，面对日韩两强，也都做到了先破门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届亚洲杯上，这样的效率更展现得淋漓尽致，尤其是面对澳大利亚全场唯一一次射正就击杀对手，堪称西班牙人指挥风格的教科书。而在本届一球不丢挺进决赛之前，U23男足已经连续7场正式比赛零封对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个几乎被遗忘的事实是，安东尼奥率领各级青年国字号出战24场正式比赛，总成绩为15胜7平2负，不败概率接近92%，只论成绩，是货真价实的天花板。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121142857751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，中国队球员在比赛后抛起主教练安东尼奥·普切（上）庆祝。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，比赛风格的不讨喜，却让西班牙人始终深陷刻板印象，“大脚尼奥”的绰号，更是不胫而走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“开大脚”虽然不好看，但背后却是满满的细节和执行力。以防守起家的U23国足，敢于做动作上身体，也鲜少“上头”。防线的移动补位、空间压迫和关键人盯防，5场比赛发挥稳定。除去对垒乌兹别克斯坦体力下降阶段，几乎没送给对手足数的定位球机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先带04国少队时隔6年重返亚少赛，带03国青队时隔9年重返亚青赛8强，如今再率U23男足闯入亚洲赛事决赛，大脚？谁在乎？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自信，比赢球更宝贵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
享受久违的赢球喜悦，是U23国足的应有之义。决赛面对本届亚洲杯上独一档的“宇宙队”日本，从球员到球迷，输赢似乎都可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，中国男足上次挺进亚洲赛事决战地，还是2004年的本土亚洲杯。半决赛点球击杀巨无霸伊朗，是国足本世纪屈指可数的经典战例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，阿里·汉的那支国足，决赛的对手恰恰也是日本。中田浩二手球破门被主裁认定有效，更成了无数老球迷心中的痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纸面上看，哪怕这支日本队没有召回大批旅欧适龄球员，仅以本土球员为骨干，其战力仍然傲视群雄。尤其是在进攻端，持续的传控压制和小组配合，隐隐然有几分成年队的气场，比起小快灵的越南队，完全是“全面升级版”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于赛事迄今一球未丢的国足而言，决赛注定是艰苦的半场攻防和消耗战。这场终极试炼比拼的，不但是专注度和执行力，更是心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，此前5场比赛U23男足已经习惯了宠辱不惊，但当历史性机遇就在眼前，球队更需要的，是李昊、拜合拉木的灿烂笑容，是王钰栋进球后甩掉球衣的宣泄，而不是那无解的四个字——“想赢怕输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在结束这次收获满满的U23亚洲杯之旅后，这支格外争气的青年军，年内还将奔赴多个考场，继续深造锤炼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月即将到来的亚运会足球项目，安东尼奥将继续率队出征。球队将在现有框架上，补充3名超龄球员。本世纪以来，国足在亚运会最佳战绩不过八强，U23男足能否“破壁”，值得期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在没有洲际正式比赛任务，注定要开启新老交替的国足，也将为U23球员提供更为宽阔的舞台。今年3月，FIFA崭新推出的国际系列赛上，国足将和喀麦隆还有库拉索交锋，赛事含金量远比寻常友谊赛可观，“西海岸三少”李昊、徐彬、杨希也有望完成成年国家队首秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼更长远的未来，2028年U23亚洲杯上，中国队有望凭借本届的优异表现，一举甩掉“第四档”的帽子，在分档中占据更有利的签位。届时的适龄球员王钰栋、蒯纪闻、彭啸、贺一然、杨希、杨皓宇、王博豪，也将因本届赛事的经验积累，以更成熟的姿态面对洛杉矶奥运会的2个亚洲名额之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在当下，U23国足最该做的，就是在最青春恣肆的年纪，享受胜利的喜悦。就如同2011年东亚杯国足3比0击败韩国后，黄健翔那句脱口而出的“过年吃饺子放炮喽！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足球，太需要吃顿解饿、解馋的饺子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2026_01_21_804604_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yangjian1/2026_01_21_804604_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 08:40:31 GMT</pubDate><author>杨健</author></item><item><title>退休三年后“落马”，恒邦财险原董事长肖晓华被查</title><description>&lt;p&gt;
中央纪委监委网站1月20日消息，据江西省纪委监委消息：江西省金融控股集团有限公司原党委委员、副董事长，恒邦财产保险股份有限公司原董事长肖晓华涉嫌严重违纪违法，目前正接受江西省纪委监委纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121140554586.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
肖晓华被查&lt;span&gt;中央纪委监委网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，肖晓华，1962年生，高级经济师，工商管理硕士。2006年8月至2014年9月任中国人寿江西省分公司党委书记、总经理；2014年9月起任恒邦财险筹备组组长、拟任董事长；2015年2月起任恒邦财险董事长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月29日，恒邦财险网站发布公告称，经公司董事会审议，批准肖晓华因年龄原因辞去公司董事长及董事会战略与资产负债管理委员会委员，主任委员职务，按程序不再担任该公司法定代表人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121163651164.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恒邦财险网站介绍，该公司成立于2014年12月，总部位于南昌市，是江西省目前唯一一家全国性法人保险公司，注册资本约23.63亿元，主要股东包括江西金控集团、中铁资本、赣粤高速、江西铜业、中植企业集团有限公司等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，作为恒邦财险原董事长，肖晓华此前同时履职于恒邦财险第一大股东江西金控。天眼查信息显示，江西省金融控股集团有限公司持有恒邦财险约33.33%的股份，认缴出资额约为7.88亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121141321380.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
恒邦财险股东比例&lt;span&gt;天眼查&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，江西赣粤高速公路股份有限公司与中铁资本有限公司分别持有该公司约17.44%的股份，中植企业集团有限公司则持股约14.65%。江西铜业股份有限公司、江西省投资集团有限公司等多家企业也位列股东名单之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而江西金控实控人为江西省财政厅，是江西省首家国有全资金融控股集团，目前已控股或参股江西银行、赣州银行等17家金融机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121141752245.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
江西省财政厅持股比例接近60%&lt;span&gt;天眼查&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家金融监管总局网站2025年9月22日消息，李劲获批担任董事长，相关核准文件关联江西省金融监管局批复，原董事长潘淦因年龄原因卸任。这位新任董事长同样来自江西金控体系，曾任国信证券江西分公司总经理等职。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121142430631.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，李劲出生于1969年，工商管理硕士。他曾先后担任国信证券江西分公司总经理，随后深耕江西金融服务领域，历任江西联合股权交易中心党总支副书记、总经理，以及该中心党委书记、董事长，并曾出任江西普惠征信股份有限公司董事长等核心领导职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司2025年第三季度偿付能力报告显示，截至10月末，公司保险业务收入约14.98亿元，实现净利润约0.14亿元。尽管整体盈利，但公司仍面临赔付支出攀升及投资收益波动等严峻挑战，累计亏损额达0.32亿元，其后续转型发展策略成为行业关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_21_804603_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_21_804603_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 08:37:25 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“中国能抗住美国关税压力，要不要给欧洲一些建议”？中方回应</title><description>&lt;p&gt;
据北京日报客户端消息，1月21日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）记者提问，美国总统特朗普因格陵兰岛问题向欧洲国家发出关税威胁。鉴于中国能够抵抗住美国的压力，应对特朗普政府的关税措施，中国政府是否能给这些欧洲国家一些建议，应该如何应对美方威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆表示，关于你提到的欧洲国家与美国的关系，中方不作评论。关于你提到的格陵兰岛问题，中方已经多次阐明了我们的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆指出，对于中欧关系，中方始终秉持相互尊重、合作共赢的原则，来推进同欧洲国家发展互利共赢的关系。我们也期待欧洲国家能够与中方相向而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普17日在社交媒体上发文，宣布美国将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税。加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普关税威胁引发欧洲国家强烈不满。欧盟委员会主席冯德莱恩20日回应称，这是一个“错误”，并强调，丹麦及格陵兰岛领土主权和完整不容谈判。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804602_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804602_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 08:20:47 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“拼多多”被上海税务部门处罚</title><description>&lt;p&gt;
记者1月21日从国家税务总局上海市长宁区税务局获悉，上海寻梦信息技术有限公司（“拼多多”平台运营主体）未按照《互联网平台企业涉税信息报送规定》的要求报送涉税信息，被税务机关责令限期改正。企业虽已进行整改但未在规定期限内完成，该局依法依规对“拼多多”作出罚款10万元的处罚决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，《互联网平台企业涉税信息报送规定》在2025年发布实施后，“拼多多”未按照要求报送2025年第三季度平台内经营者和从业人员涉税信息。税务机关在2025年11月依法对其作出责令限期改正通知，但其未在规定期限内改正。就此，上海市长宁区税务局依法依规对“拼多多”处以10万元罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国电子商务法》《互联网平台企业涉税信息报送规定》等法律法规明确规定，互联网平台企业未按照规定报送涉税信息的，由税务机关责令限期改正；逾期不改正的，处2万元以上10万元以下的罚款；情节严重的，责令停业整顿，并处10万元以上50万元以下的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央财经大学财政税务学院院长樊勇表示，当前互联网平台企业正在报送2025年第四季度相关涉税信息，平台企业应依法履行信息报送义务，若违反规定要求，将面临相关法律风险，情节严重的，税务机关可对其从重处罚并依法责令停业整顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家发展改革委经济研究所研究员许生认为，《互联网平台企业涉税信息报送规定》的出台实施是国家健全平台经济常态化监管制度的重要部署。税务机关依法依规对“拼多多”予以处罚，其警示教育意义远比罚款金额更为重大，对规范平台经济秩序、促进公平竞争具有重要意义。头部平台企业更应该积极遵守有关法律法规，带头营造法治公平的竞争环境，在自身规范发展的同时，推动行业长期健康发展。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_21_804601_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_21_804601_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 08:20:44 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>美国又有新动向，“欧洲更慌了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】综合美国《华盛顿邮报》、英国路透社等外媒1月21日报道，多名知情人士披露，美国将从北约及其下属机构中裁撤约200个岗位，涉及近30个组织。美国已就相关安排通报部分欧洲国家，但在特朗普就格陵兰岛加大对北约盟国施压的当下，此举进一步加剧了欧洲对美国北约承诺的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，此次调整将影响近30个北约机构，目前约有400名美国军事人员在相关机构任职，裁员完成后，这一数字预计将减少约一半。面临削减的机构包括在不同作战领域对北约部队进行培训的北约卓越中心以及专注于联盟能源安全、海军作战事务的机构等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，五角大楼还将减少其在北约官方特种作战和情报机构中的参与程度，部分美方职能将转移给联盟内部的其他组织，在一定程度上控制此次调整带来的实际影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国官员透露，五角大楼并不打算一次性撤出所有人员，而是计划在相关人员任期结束后不再填补空缺，这一过程可能持续数年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社指出，消息人士未说明美方决定削减北约岗位的具体原因，但这一调整总体上与特朗普政府提出的“将更多资源转向西半球”的战略方向一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两名熟悉情况的美国官员称，相关计划已酝酿数月，并非临时决定。其中一人指出，该决定与特朗普近期不断升级的“夺取格陵兰岛”威胁无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼和白宫均未立即回应置评请求。北约一名发言人在声明中表示，“美国调整兵力和人员配置并不罕见”，他们正就整体兵力分布问题与华盛顿保持“密切沟通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国欧洲司令部的数据，截至去年12月，约有8万名美军驻扎在欧洲。这个数字会随着部队轮换和既定演训计划而波动。自2022年以来，美军在欧洲的兵力规模介于7.5万人至10.5万人之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》分析指出，尽管被撤回的人员仅占美国在欧洲驻军的一小部分，但多名现任及前任官员表示，美国的裁撤行动可能对北约产生不成比例的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的一些人员为这些中心贡献了大量作战经验，”在拜登政府担任五角大楼高级官员的劳伦·斯佩兰扎说，“如果撤出美方人员，将不可避免地出现一定程度的人才流失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121154402206.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军被部署至德国&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社认为，相较于美国在欧洲部署的整体军事力量，此次人员调整规模并不算大，也未必意味着美国将整体性地减少对欧洲的军事投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但分析人士指出，这一举动仍可能进一步放大欧洲内部对北约未来走向的焦虑情绪，特朗普近期加大了对丹麦海外领土格陵兰岛的施压，这是北约内部首次出现潜在的“领土胁迫”情形，引发欧洲舆论高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在首个总统任期内曾公开威胁退出北约，并在2024年竞选期间表示，若成员国未能“公平分担”防务开支，他将“鼓励”俄罗斯对其采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府施压下，北约去年夏天同意在未来10年内将防务开支提升至占国内生产总值（GDP）的5%，其中1.5%用于基础设施和其他民用项目。这使得特朗普在2025年上半年一度对北约态度缓和。去年6月北约峰会后，他还公开称赞北约秘书长吕特等多位欧洲领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近几周来，美国再次让欧洲感到不安。上月，五角大楼官员向外交人士表示，美国希望欧洲在2027年前接手北约大部分常规防务能力，从情报到导弹防御均由欧洲主导，这一时间表被不少欧洲官员认为“过于不现实”。随后公布的一份美国国家安全文件也提出，应将更多军事资源投入西半球，令外界质疑欧洲是否仍将是美方的优先战略方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2026年，特朗普再次放话要“收购格陵兰岛”，让丹麦和欧洲多国官员紧张情绪加剧。许多欧洲人士警告称，任何发生在北约内部的领土入侵行为，都可能意味着联盟的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》称，美军1月掳走委内瑞拉总统马杜罗让特朗普信心大增，外界认为他更有意在全球范围内再一次采取军事行动。20日，当被问及美国在“接管格陵兰岛”一事上会走多远时，特朗普回应称：“你们会知道的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管丹麦政府多次强调格陵兰岛“并不出售”，特朗普仍誓言要控制该地区，这一立场已引发北约数十年来最严重的内部危机。近期，北约成员国向该岛部署了军事力量，试图表明其认真对待特朗普对格陵兰安全脆弱性的关切，但这一行动未能打动特朗普，还被他用关税威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及为获取格陵兰岛是否愿意付出北约解体这一代价时，特朗普20日回应称：“我认为会发生一些对所有人都非常有利的事情……我认为我们会找到一种解决办法，让北约非常满意，也让我们非常满意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还称，自己与北约一直保持着“非常良好的关系”，该联盟“总体上是好的”，但有时“被高估了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无论你喜不喜欢，（北约）只有在有我们的情况下才算强大。”特朗普说，“如果北约没有我们，北约就不会很强。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804600_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804600_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 08:18:43 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>“美军面对中国损失惨重”，美高官急眼：给我删</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】美国智库近日抛出的一份涉华内部报告，又在“台海冲突”议题上大做文章，也给不少对华鹰派人物浇来冷水，以至于特朗普政府高官要求删减报告内容，避免将美军弱点暴露给对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据福克斯新闻1月20日报道，该报告由美国知名保守派智库传统基金会发布，模拟中美在台海爆发高强度冲突的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份经过删减的名为“潮汐波”（TIDALWAVE）的报告警告称，美军在冲突爆发后的数周内就会达到“崩溃点”，持续作战能力远远弱于中国，这将导致美军在西太平洋遭受“灾难性损失”。报告呼吁美国紧急扩充弹药储备、强化后勤基建、分散前沿基地，否则美军将面临结构性战败风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告作者表示，正是这些结论促使美国高级国家安全官员要求删减内容，他们担心对手可能利用报告结论，或借此识别美军及其盟友的军事弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统的桌面兵棋推演不同，“潮汐波”采用人工智能驱动模型，进行了数千次模拟迭代，追踪武器平台、弹药和燃料的损耗如何随时间推移不断加剧，推演完全依托开源的政府、学术、产业及商业信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告的未删减版本已提供给获授权的美国政府部门，仅供内部使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统基金会发言人称，这份报告已被提交给“美国高层国家安全官员”审阅，这些官员要求在报告公开前，用黑色涂抹掉部分具体细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部发言人拒绝对报告置评，但补充道：“‘战争部’不认可、不验证，也不裁定第三方机构的分析报告，同时我们不会就假设性模拟冲突发表公开评论。一般而言，我们高度重视信息保护工作，部分信息即便单独来看不涉密，一旦经过整合并结合具体场景，就可能对作战安全构成威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/21/20260121153701995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军福特号航母打击群&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据删减版报告结论，在高强度冲突中，美军陷入作战极限的时间不足中国的一半。这里的“作战极限”指的是：由于武器平台损毁、弹药耗尽或燃料短缺，部队丧失持续作战能力的临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告明确指出，中美冲突的前30至60天将决定这场战争的长期态势与最终结局，因为战机、舰艇、燃料运输能力和弹药的早期损耗会迅速累积，且无法在具备实战意义的时间范围内得到补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告得出结论：美国目前的装备配置和兵力部署，均无法保障联合部队在印太地区与中国的冲突中获得保护和持续补给。武器平台的快速损耗、脆弱的后勤体系、高度集中的基地部署，以及不足的工业应急产能，共同导致美军在冲突初期就陷入作战极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太平洋战区的灾难性损失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告称，美军过度依赖少数几处大型前沿集中基地，尤其是位于日本和关岛的基地，这使得美国空中力量极易暴露在中国导弹部队的打击范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多个模拟场景中，部署在主要前沿基地的美军及盟友战机，最高有90%会在冲突爆发初期被摧毁在地面，对手会同时打击机场跑道、燃料库、指挥设施和停场战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弹药数日之内告罄&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告发现，美军的关键精确制导弹药——包括远程反舰导弹、空对空拦截弹和导弹防御系统，在大规模作战行动开始后的5至7天内就会出现短缺。在大多数模拟场景中，这些关键弹药会在35至40天内完全耗尽，导致美军无法维持高强度作战节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃料被认为是最具决定性的脆弱环节。报告作出一个关键区分：在多数情景中，美军并非“没有燃料”，而是“在敌方火力下失去了运输燃料的能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告称，中国作战理论明确将打击重点放在后勤舰船、港口、管道和补给油轮上。即便是有限数量的油轮损失、港口受阻或管道被切断，也足以使燃料输送能力降至无法维持作战的水平，迫使指挥官大幅削减空中和海上行动，哪怕总体燃料仍有剩余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的作战持续能力远超美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，根据模拟设定的假设条件，报告评估认为中国具备将高强度作战持续数月之久的能力，其作战极限到来的时间远晚于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告称，中国的关键弹药储备在大规模作战行动开始约20至30天后才会出现消耗拐点，但弹药替代方案的启用，将中国的作战持续能力延长至数月，这一时间远超美军陷入作战极限的节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121153757667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵鹰击-17导弹方阵&lt;span&gt; 央视新闻微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告警告，美军在印太地区遭受的惨重损失，将使其无法有效威慑或应对全球其他地区爆发的第二场大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为避免遭受“战略性失败”，这份报告敦促美国立即扩充弹药储备、强化燃料储备及运输基础设施、加固并分散前沿军事基地、加速后勤保障体系改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告作者警告，若不迅速采取行动，美国将面临在结构性上尚未准备好的情况下，被迫卷入一场无法打赢，也无法持续的战争，更重要的是，解决这些问题的窗口期关闭的时间，可能比华盛顿的应对速度还要快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，无论是美智库还是政府机构，针对“台海冲突”的推演并不鲜见。比如在去年12月初，《纽约时报》就披露了一份五角大楼高度机密报告，内容如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告基于兵棋推演和全面审查，直指中国能够在台海冲突中击败美国，美国已失去对华“压倒性军事优势”（military overmatch）。中国凭借能够大规模量产廉价武器的能力，构建起对美军的优势，美军最先进的福特级航母在多次兵推中被迅速击沉，第五代战机、驱逐舰、潜艇等也损失惨重。同时，供应链瓶颈和工业基础薄弱进一步削弱了美军的持续作战能力。‌
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份份剑指中国的报告，无不暴露出美方干涉中国内政特别是台湾问题的野心。就在上月，美方再次公然宣布对台出售价值约110亿美元的军品，向“台独”分裂势力发出严重错误信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但终究，无论这些势力围绕中国军力乃至台海问题作何炒作，正如外交部发言人林剑所言：在事关中国国家主权和领土完整核心利益的大是大非问题上，我们绝不会有任何妥协退让，任何人都不要幻想让中国吞下损害自身利益的苦果，任何人妄想挑战中国人民的底线，必将遭到中方的迎头痛击，必将在14亿多中国人民用血肉筑成的钢铁长城面前碰得头破血流。任何势力胆敢阻挠中国统一大业，都是痴心妄想、螳臂当车，注定失败！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804598_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_21_804598_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 08:11:24 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>自称机长的男子“要自杀式飞行”？大韩航空独家回应</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国《中央日报》《韩国先驱报》等多家韩媒日前报道，一名自称是航空公司机长的男子，因不满大韩航空和韩亚航空合并，在网上发布“要自杀式飞行”的威胁信息，其网络坐标显示为金浦机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大韩航空今日对观察者网作出独家回应：大韩航空将全力确保（与韩亚航空）合并顺利完成，并对近期损害公众信任、贬低员工奉献精神的指控深表遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述媒体报道称，针对一男子在网上发布“要自杀式飞行”的言论，韩国机场公社一名官员表示：“我们已接到报案，目前正在调查具体情况。”至于发帖人是否真的是机长或航空公司员工，韩国金浦机场警察表示：“调查仍在进行中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，这则充满威胁意味的帖子最初在网上广为传播，随后被删除。尽管如此，警方仍认为该威胁具有足够可信度，需采取预防性应对措施。警方已对金浦机场加强安保，目前，机场运营未受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121153052316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一架韩亚航空飞机在机场跑道上从大韩航空飞机前方经过。&lt;span&gt;韩国《中央日报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，大韩航空于2024年12月收购了韩亚航空约1.3157亿股新股（占股63.9%），正式将韩亚航空纳入旗下。并计划将韩亚航空作为子公司运营两年，期间将进行人力、积分、企业形象等融合工作，目标是在2026年10月25日成立综合航空公司。之后，大韩航空在安全、人力资源、财务、运营和维护等关键领域进行了高层人事调整，部分高管被派往韩亚航空，负责建立韩亚的运营体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道提到，大韩航空和韩亚航空的合并引发了一些员工及其工会的不满，他们对就业保障和工作条件表达了担忧。尽管两家航司正在努力统一服务手册和运营标准，但是近期两家航空公司的具体业务合作、工作协调等职场矛盾凸显，甚至员工之间激烈争吵的视频流在社交网络广泛传播，这一状况引发了外界对双方之间能否顺利融合的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月5日，大韩航空母公司韩进集团相关负责人表示，2026年集团将大韩航空与韩亚航空统一整合至“大韩航空”品牌之下，同时将旗下三家低成本航空公司统一整合至“真航空”（Jin Air）品牌。“通过整合空中与地面物流业务，我们将打造一个无缝连接韩国与全球市场的全球物流集团。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该负责人说，“对于长期处于不同企业文化的组织与员工而言，要真正融合为一体，我们必须以‘我们’而非‘你我’的思维来思考问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该负责人还特别强调，安全是集团的首要任务。“安全是我们绝不能妥协的核心价值，也是所有经营管理活动的起点。安全不仅包括航空运行安全，也涵盖客户与员工个人信息的保护。每位员工都必须意识到，自己对信息安全负有责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国《中央日报》此前报道，作为韩进集团整合计划的一部分，韩亚航空将于2026年1月迁入仁川机场第二航站楼。此次搬迁完成后，韩进集团旗下所有航空公司大部分员工将集中于此地办公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报道还提到，两家航司所有业务和人员办公实现完全整合，预计要在2027年之后完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月，大韩航空相关负责人对观察者网表示，“公司计划在未来两年内完成与韩亚航空的合并工作，合并后大韩航空的机队规模将超过200架，为下一步的扩张奠定坚实基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，观察者网在大韩航空总部的综合控制中心（OCC）看到，已有部分韩亚航空的员工与大韩航空员工共同办公，氛围相当轻松、融洽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据大韩航空最新提供给观察者网的资料，2025年第四季度，大韩航空（非合并）实现营业收入超4.55万亿韩元（约合人民币215.2亿元），较去年同期增加5220亿韩元(约合人民币24.69亿元)。受物价上涨等因素推高运营成本的影响，公司营业利润同比下降至4131亿韩元（约合人民币19.58亿元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对2026年第一季度，大韩航空客运业务计划通过扩大海外出发市场销售，以对冲近期韩元走弱及韩国国内出境需求放缓的影响。同时，该航司将围绕今年2月春节假期等需求高峰期灵活调配运力，以提高盈利能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资料称，2026年，随着全球客运运力加速恢复，市场竞争预计将进一步加剧，大韩航空将敏捷应对各种外部变化，并在有序推进公司整合的基础上，持续以业内最高标准为乘客提供优质服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/21/20260121152308997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_21_804595_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_21_804595_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 08:01:04 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>为什么C919一定要拿到这张欧洲适航证？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有媒体报道称EASA（欧洲航空安全局）的代表已于2025年11月在上海试飞C919进行试飞认证，这一试飞是商飞与EASA关于C919适航认证工作交流的一部分。根据媒体报道，消息人士称EASA的试飞员在飞行测试之后对C919有着较高的评价，也因此，EASA的C919适航认证工作被认为在持续推进中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，这多少算是个好消息。不过网友们对此似乎并不以为然，觉得C919的产能连国内需求都满足不了，“我们目前不需要这个证”；还有认为欧盟这是故意拖着不放行，想以C919认证为筹码，从我们手中交换点什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家的心情是可以理解的，不过抛开感情不讲，我还是想聊聊为什么我们一定要拿到这张欧盟的适航认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121104039694.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;适航从来不只是技术问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，适航证永远是个绕不开的话题。在2022年9月29日拿到中国民航局的型号合格证以及适航许可证后，C919获得了在中国天空飞翔的许可证。但C919注定不仅仅只在国内飞，还需要在国外飞，因此FAA（美国联邦航空局）与EASA（欧洲航空安全局）的适航认证还是挺重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要再次强调的是，不存在所谓的没有FAA/EASA适航许可就不能在国外飞。在蒙特利尔公约的框架之下，中国民航局颁发了适航证后就可以在国外飞行。只不过如果要注册在国外（也即国外航司购买），就需要获得注册国的适航许可，而这才是FAA/EASA认证的意义：拿到了欧美的认证，基本上全球范围内通行无阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有些国家认可中国民航的适航审定结果，不需要FAA/EASA适航认证也能授予验证，这是主权国家监管机构的权力，如印尼、老挝等。但对其余大部分国家来说，还是唯FAA/EASA马首是瞻。所以获得FAA/EASA适航认证的意义就在于，中国民航局适航认证决定了C919能不能飞，FAA/EASA决定了在全球市场上多少用户能接受。当然由于众所周知的原因，FAA的适航认证已经不指望了，工作重点放在EASA上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管机构进行适航认证的方法基本上大同小异，无非是看走全流程取证的流程，还是走验证的流程。前者相当于完整地走一遍取证流程，后者则是走认可中国民航局认证的流程。而对于国外（相对欧盟而言）飞机来说，在已经取得当地适航许可的情况下一般都是走验证流程，C919不出意外也是走验证（VTC）流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121104306396.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
C919获型号合格证，通过安全资质认证&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个环节大概的过程是这样的：受理适航申请（报考）——确定审定基础与符合性方法（考哪些科目）——制定审定计划（考核计划与标准）——符合性验证（进行考核）——形成结论并签发适航证（发证）。而如果开篇媒体所言为真，那么目前C919的适航审定流程已经走到了审查这一阶段，也即EASA试飞员对C919亲自进行飞行试验以进行“考核”。如果不出意外，C919的EASA适航审定流程已经到了最关键的临门一脚阶段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不代表着C919会很快拿到EASA的适航认证。早在2025年4月，在路透社的报道中EASA就称C919的适航认证还需要3-6年的时间。按照EASA的预估时间，最早也得在2028年才能获得EASA的适航许可。这对C919来说或许并不是个问题，以目前产能到了2028年依然还将是以满足国内需求为主。但是国际市场开拓等到2028年才开始的话，就未免有些太晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机的适航认证中，技术问题占重要因素，毕竟建立适航标准最核心的目的还是为了飞行安全。但不可否认的事实是，在实际运用中对外国机型的适航认证往往也成了一种市场准入门槛，作为一种间接的贸易工具使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在适航标准或法律法规中，针对性地设置条款对外国机型进行限制，更是航空史上屡见不鲜的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以传奇超音速客机协和客机为例，在协和问世之后美国以环保为名修改了法律法规，规定在美国本土上空不得进行超音速飞行，以降低超音速飞行的噪音对地面的影响。这一规定对协和产生了巨大影响，使其在北美市场的竞争力大幅下降。究其原因，是当时波音超音速客机波音2707失败了，本着“我没有的别人也不能有”原则进行限制。如果波音2707成功问世，那美国还会颁布禁止境内超音速飞行法案么？当然，后来随着美国在超音速客机领域发力，相应的法规又开始松绑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在适航审定中,也是一样的道理。出于市场保护或者政治方面考虑，不对某些特定机型颁发适航证。就如空客的A220到现在依然没有在一些国家获得颁发的适航认证，是因为空客A220技术问题么？不，是因为该国有庞大的支线客机产业，要保护本土产业。所以你说适航认证是技术问题吗？确实是技术问题，但不全是技术问题，监管机构也是要讲政治的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121103844285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
嘴上都是技术，心里都是政治&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供应链的正反面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，EASA的适航认证虽然重要但是个中长期的问题，而大幅低于人们预期的2025年交付数量，无疑是个更现实的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网传的2025年计划年产75架C919其实只是“设计产能”，也即总装线具备这样的能力而非计划生产75架，同时商飞从未制定过2025年的年度交付目标。以交付用户的口径来计算，2025年C919累计交付15架。这比2024年交付的数量多，但这是C919的第三年，如果对比ARJ21同期这个数字，并不能让人满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为少数中国尚落后于美国的高精尖技术产业，C919的供应商中有不少欧美供应商，而其中大部分都是美国的。早在特朗普第一个任期，美国国防部就将商飞旗下的上飞院（设计）以及上飞厂（生产）列入MEU（军事最终用户）清单。虽然对商飞的重要部件出口并未停止，但执行许可证制度，由美国商务部签发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登时代，涉美供应链相对宽松，基本能满足需求。但随着2025年开始转入大规模生产阶段叠加特朗普第二任期的冲击，使得C919的涉美供应链又变得紧张起来，成为了本届美国政府的一张牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府除了2025年5月为了对冲稀土管制短时间禁售发动机外，其他时间并没有在明面上进行禁售。但实际上，美国商务部更常见的做法并非公开宣布禁令，而是通过延长审批时间、调整审查重点、控制审核节奏等方式，影响交易进程和企业决策。这种方式可以在不明确宣布禁令的前提下，对国产大飞机相关合作和发展节奏产生压力。而霍尼韦尔、柯林斯、通用电气等主要供应商，虽然他们舍不得中国市场，但也要满足美国的合规需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，虽然2025年交付量相比24年有所提升，但还是低于民间对于2025年预计年交付25架的预测。虽然说商飞对此也有所准备，提前储备了一定数量的关键部件，但储备是有限的，不可能全部用光，而且为了维持生产线运作也得控制下数量，总不能大干快上三个月其余九个月都放假吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/21/20260121104655774.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这儿，肯定有人要说了：谁让你一开始就对欧美心存幻想，为了适航审定去用欧美部件，结果现在两头落空了吧？让你不用国产，活该！这种论调在这几年里我听得耳朵都快起茧子了。暂且不论拿2025年的地缘政治格局去断2010年的案这种事有多无理，使用欧美厂商的关键部件与子系统，还真不是单纯为了获得适航认证（虽然确实有作用），更多是因为客观上国内同期没有满足C919需求的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那又有人要说了：没有你不会研发？只有全国产才叫真正的国产大飞机！事实上，这种片面追求全国产部件在大飞机领域是极不现实的，哪怕运十也在诸多重要系统中使用国外产品。如果非要等到能全部自产了才启动大飞机项目，有些时间窗口错过了就永远错过了，机会不会重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有人还会说，C919一些部件国内没有只能用欧美的，其他为啥也用欧美？就比如航电，我们先进战斗机和大运都满天飞了，航电怎么会没有？首先，军用和民用是两码事。如果直白点说，军用可以接受平均大修间隔1000小时的故障率，但在民用大飞机上，这个指标要是低于六位数，用户单位得当场死给你看。更别说军用只管性能和能不能用，而民用要考虑效率和收益，两者的需求完全是南辕北辙，不能刻舟求剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说得更直白点的话，我们必须承认欧美的民用航空工业体系比我们早发展了几十年，有极为成熟的研发体系与产品线，而且久经考验且有成本优势。而这些优势都是我们民用航空工业体系目前所不具备的。换而言之，一个产品如果可靠性有优势、性能有优势、价格有优势，那不去用才是问题。只不过随着地缘政治环境的变化，优势再多也抵不上买不到这个劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，C919的供应链问题不仅仅局限于海外供应链，国内供应链也遇到有自身特色的问题。C919的国内供应链有相当一部分关键供应商属于军工主业顺便干民用，而随着这几年国内军事建设突飞猛进、新装备不断服役，相关厂商也是忙得螺丝打到冒烟，哪还顾得上民品？工业生产本来就是水桶效应，哪怕缺个特定型号的螺丝钉都没法生产，更别说这也缺那也缺了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我非常理解人们对于大飞机“卡脖子”这事存在PTSD，而相关单位也早就考虑到了这一点。实际上对应的专项工作早在特朗普第一任期的上半段就已经启动，而且目前已经初见成效，甚至我都已经接触到一些三位数数字院所的相关产品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民用航空更是一个极为严谨的系统工程。这些国内供应链替代品最大的问题，还是老生常谈的“适航认证”，不光是不能拿做军工的思路来做民用，要用在飞机上还得通过民航局的适航标准才行。而这对于那些数字院所们来说，又是一个从未接触过的新鲜课题，也是摆在面前的难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底大飞机事业急不得，也慢不得。制定好计划按照既定路线一步一步走下去，终将会获得成功，而且并不遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2026_01_21_804572_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2026_01_21_804572_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:29:45 GMT</pubDate><author>张仲麟</author></item><item><title>有谁像中国这样，义务教育就教学生历史和经济的底层逻辑？</title><description>&lt;p&gt;
“斩杀线”一词的爆火，让我们看到了美国这套制度运行的底层逻辑，但很遗憾，这样的逻辑并不掌握在民众手中，而是成为资本运作的特权。特别是在技术时代，对新科技的掌握和垄断，让这套逻辑变得更加锋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“斩杀线”是不是一个回旋镖，中国有没有类似的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”，复旦大学中国研究院副院长范勇鹏在题为《技术进步是否催生“政治终结”？》的演讲中提到，对于这个问题，我们不必急于辩驳或者否定，而是应该在审视我们的制度之后，给出客观的回答。中国在应对技术变革时，展现出了独特的适应能力，并且将最广泛群体纳入其中，人民是一个积极参与的角色。因此，与其担忧“斩杀线”是否会成为回旋镖，不如关注如何利用技术红利，推动制度的进一步完善。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115908651518118&amp;amp;bvid=BV1YjrUBcE92&amp;amp;cid=35436564081&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近“斩杀线”这个词带来了一场网络地震，中国网民一开始是调侃，后来慢慢变成了同情，因为那些被“斩杀”的人很多跟我们一样都是普通人，平凡，循规蹈矩，努力生活，没有犯下什么罪过。跟我们不一样的是，他们一脚踩空就万劫不复。同为人类，我们难免物伤其类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有很多人洗地说，美国社会拥有充分的保障体系，只是同时要求民众保持一种“自我运转的能力”，还要懂得运用这个规则。如果你被“斩杀”了，是因为你不会用这个制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说这是对美国福利制度的无知，其实更可怕的地方就在这里，一个什么样的社会，才能让人们需要去靠“自主运转”的能力全力奔跑，才不会掉下悬崖？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起一本小说，卡夫卡的《审判》。小说中，主人公“K先生”莫名其妙地陷入一场审判，徒劳地摸索挣扎，却走不出腐败官僚构成的毫无理性的规则迷宫。最后，他像条狗一样被处死，到死也不知道究竟犯了什么罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天看，大家是否觉得这个“K先生”像极了“斩杀线”上的美国人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《审判》这本小说，德文名叫“Der Proceß”，恰恰就是程序的意思（process）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人特别喜欢讲“法治”（rule of law），这个法治就是一种“程序至上”。普通美国人确实生活在一个法治程序之中，他们守法、交税、投票，但是他不懂这个程序的底层代码，一旦掉下去就不知道怎么回到程序里，除非你有足够的钱来买“程序员”（律师、会计师等）的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/13/20260113203752506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡夫卡的《审判》封面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最可怕的就是这种所谓的“程序正义”，就像卡夫卡描写的规则迷宫，让人陷在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有很多人拿中国的情况与“斩杀线”做对比，如中国政府的精准扶贫、精准帮扶等，这些大家早已“习以为常”、“基操勿6”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“习以为常”里却藏着一个重要的事实，就是在中国生活更简单，不需要人人都具备“自我运转”的能力。很多网友也感慨，不知道自己被社会主义保护得有多好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治学的角度，这是一个很有趣的现象：美国包括西方的政治制度和政治原则似乎很容易讲明白，自由、选举、法治等几个大词就差不多了，其宏观制度的运转也给人一种高度制度化的感觉，似乎一切都不需要人的过多干预。所以过去公知们经常讲：美国选头猪当总统都可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的政治制度和政治文明传统相比起来却难懂很多。除了正式的制度，还要了解更多人的因素、政治原则、文化规范等。所以，公知们经常还说，“中国不够制度化”，甚至说西方是“法治”，中国更多是“人治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，这两种制度下的生活现实也很不一样。在美国，生活是极其复杂的，法令滋彰，程序繁琐，也就是说“自我运转”的门槛相当的高。相反，在中国生活比较容易，就像是一个用户友好型的交互界面，很多事情只需要轻轻地点一下，程序在后台就完成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么究竟哪种制度更好？或者哪种制度更适合我们绝大多数的普通人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里涉及一个非常核心的政治学问题：什么是理想制度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治生活极其复杂，以目前晚期智人的智力和技术水平，还很难去充分把握，所以古今中外的哲人都希望找到某种理想的政治“自动机”，任其“自动运转”就可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/13/20260113184207679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方古代哲人就探索了各种各样的理想政体：近代的自由主义、无政府主义、社会主义等等，都在追求某种社会“自动机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，系统科学的新发展创造了一种新的可能性。苏联在1960年代提出了一个国家计算自动化系统，要用控制论把苏联改造成一个赛博国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智利的阿连德在70年代也提出了一个大数据社会主义的乌托邦，但是后来阿连德被美国支持的政变杀害了，他的同志们就销毁了这套程序，因为他们知道程序是一把利刃，社会主义用它能够实现自由，资本主义用它能够通向奴役，所以不能落入资产阶级的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束之后，美国的福山提出了“历史终结论”，宣告资本主义的自由民主实现了终结政治的“自动机”理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，今天“斩杀线”的出现，又一次打破了这种虚幻的乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在福山之前，科技资本的发展就已经开始挑战自由民主制度了。早在70年代，美国加州的科技企业圈子就兴起了一些新的思潮，例如“加州意识形态”，它反对大政府、国家干预、官僚机器，同时也反对大企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们想象一种码农版本的小国寡民和电子民主，认为技术和媒体就可以创造出一个完美的市场、完美的世界。当初看起来是一小撮技术精英的社会“自动机”幻想，随着技术和资本主义危机的发展，在近几年化生出了两种新的倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种就是平台割据，科技和平台资本正在推动一种“新封建”或者“技术封建主义”。他们想要的是，架空国家权力，逃避市场竞争，把平台变成他们自己的庄园，然后向平台上的“云农奴”来收取地租。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种就是“加速主义”，就包括以马斯克为代表的一些科技平台资本，他们希望全面地接管和改造国家，反对西方启蒙思想，反对自由民主、官僚机器，希望由计算机工程师和科技企业的CEO，像治理公司一样基于大数据和人工智能来管理国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是向往平台割据的“新封建主义”，还是希望“科技独裁”的“加速主义”，都解决不了美国社会的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/13/20260113184156859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正像求是网关于“斩杀线”的文章所说，“斩杀线”所揭示的是一种冷酷的“资本优先”的逻辑。在这个逻辑下，无论这个制度、机器或者法治程序有多么精密，都不可能使美国人民免于荒唐而绝望的审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国古人也曾经探求某种“自动化”的政治秩序。上古以来，中国人好不容易探索出一个大规模的政治秩序，所以先民认为这是实现天下之治的宝贵经验，须臾不可离。因而《周易》说：要“文明以止”。文明，要安顿于此，要知其所止，要止于至善。老子说：“无为而治”，孔子说：“居其所而众星共之”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国就没有“斩杀线”吗？不担心“回旋镖”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些质问，没有必要去急于反驳，因为这真是个好问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何社会、任何制度都不是天然“免疫”的，所以我们也从来不相信某种静态的制度就可以一蹴而就、长治久安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生产力、新技术和社会矛盾不断发展的背景下，党的十八大提出了推动国家治理体系和治理能力现代化的总目标。这个治理的现代化，绝不是意味着某一套程序就可以包打一切。要实现这个目标，首先需要坚持以人民为中心，全心全意为人民服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，正像网友们围绕“斩杀线”的对比中所看到的，广大的基层组织在时刻关注和服务着人民群众的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无数的扶贫干部无私奉献，完成了全面脱贫攻坚，国企不计成本地把基础设施和服务送到社会的末梢，“菜篮子工程”默默地撑起无数家庭的餐桌，医疗和救灾体系守护着社会的安全底线……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些还不够，因为以人民为中心，并不只是要服务人民，人民在中国政治中不是一个消极的对象，而是一个积极的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的制度不应该是简单地提供一套程序，还要坚持让人民了解和掌握程序的“底层代码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有几个国家像中国这样，从义务教育阶段就引导人学习马克思列宁主义、毛泽东思想，把国家和法律的阶级本质，把历史和经济的底层逻辑教给学生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，美国有“向下的自由”。“向下的自由”其实很容易。中国要做的是，让人拥有“免于向下的自由”，而且，还要让人有“向上的自由”。不仅有“向上的自由”，当遇到制度问题、系统性不公以及各种程序性“bug”时，还要有能够改变世界的认知能力和行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，对于今天中国的互联网和社交媒体，我就非常乐观。这里正在催生新的大众文艺、大众批评、大众监督，甚至大众学术，让人民民主和自我革命拥有了一种新的形式和新的动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2026_01_21_804570_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2026_01_21_804570_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:28:50 GMT</pubDate><author>范勇鹏</author></item><item><title>工信部：我国6G第一阶段技术试验形成超300项关键技术储备</title><description>&lt;p&gt;
国务院新闻办公室21日举行新闻发布会，请工业和信息化部副部长张云明介绍2025年工业和信息化发展成效，并答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发布会上，张云明介绍表示，目前我们正着力推进科技创新和产业创新深度融合，深入实施关键核心技术攻关工程、产业基础再造工程和重大技术装备攻关工程。超大直径盾构机、重型燃气轮机等重大装备实现突破，人工智能为工业经济增长注入强劲动力，6G第一阶段技术试验形成超300项关键技术储备。集成电路、电子专用材料等行业增加值同比分别增长26.7%、23.9%，工业机器人产量同比增长28%，新能源汽车新车销量达1649万辆、同比增长28.2%。新兴领域投资增势良好，航空、航天器及设备制造等行业投资实现两位数增长。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_21_804543_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_21_804543_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 02:16:40 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>周法观149：被判向出轨丈夫“道歉”，女子借机爆料，算“公开处刑”吗？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4871</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4871</guid></item><item><title>饭点新闻：特朗普连番羞辱欧洲</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4870</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4870</guid></item></channel></rss>