<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 19:16:35 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美俄乌将于23日在阿联酋举行三方会谈</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）报道，当地时间22日，乌克兰总统泽连斯基在瑞士达沃斯表示，乌克兰、美国和俄罗斯的三方会谈将于23日在阿联酋举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，此次三方会谈将持续两天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804763_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804763_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 15:03:00 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普撂狠话：敢抛售美债，我就报复</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）报道，美国总统特朗普22日在瑞士达沃斯接受采访时表示，如果欧洲国家因美国在格陵兰岛问题上的施压而抛售美股和美债，美国将进行报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果那真的发生了，我们这边将会有重大的报复行动，”特朗普说，“我们手里有全部的牌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，丹麦“学界养老基金”于20日宣布，将在本月底前抛售价值1亿美元的美国政府债券，理由是美国政府财政状况不佳。该基金强调，抛售决定与美欧围绕丹麦自治领地格陵兰岛的争端无直接关联。21日，美国财政部长贝森特表示，“丹麦对美债的投资，就像丹麦本身一样无关紧要”，他不担心欧洲撤离美债市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804762_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804762_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 14:54:44 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普撂狠话：敢抛售美债，我就报复</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）报道，美国总统特朗普22日在瑞士达沃斯接受采访时表示，如果欧洲国家因美国在格陵兰岛问题上的施压而抛售美股和美债，美国将进行报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果那真的发生了，我们这边将会有重大的报复行动，”特朗普说，“我们手里有全部的牌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，丹麦“学界养老基金”于20日宣布，将在本月底前抛售价值1亿美元的美国政府债券，理由是美国政府财政状况不佳。该基金强调，抛售决定与美欧围绕丹麦自治领地格陵兰岛的争端无直接关联。21日，美国财政部长贝森特表示，“丹麦对美债的投资，就像丹麦本身一样无关紧要”，他不担心欧洲撤离美债市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804762_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804762_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 14:54:44 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普称伊朗“想要对话”</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）报道，美国总统特朗普22日在瑞士达沃斯举办的世界经济论坛年会上表示，“伊朗确实想要对话，我们也会对话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，这似乎是在暗示美伊之间的外交渠道将重新开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，伊朗发生骚乱事件，造成民众和执法人员伤亡。连日来，特朗普多次威胁军事干涉伊朗局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上周对媒体说，他已获悉伊朗国内“杀戮已经停止”，美方将“拭目以待，观察事态发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日，当被问及“一旦伊朗发生致命镇压，是否会重新考虑立场”时，特朗普表示，他不想谈论这个问题。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804761_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804761_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 14:54:43 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>欧洲议员质疑冯德莱恩：你说话“太美国”了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】美国总统特朗普在格陵兰岛、关税等问题上发出的威胁，使得美国和欧盟的关系迅速恶化。在这样的背景下，美国和欧盟的冲突不仅限于政治，还延伸到文化领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“政客新闻网”欧洲版1月21日报道，欧盟委员会主席冯德莱恩日前在世界经济论坛发表讲话，宣传一项将适用于整个欧盟的初创公司法规。但冯德莱恩在演讲中使用的词汇引起欧洲议员的不满，他们批评冯德莱恩使用美国企业术语，“不适合当前的地缘政治环境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩在20日的演讲中说，欧盟很快将提出“第28个制度”（28th regime），这项拟议的法律框架旨在构建一个“真正的欧洲公司结构”，通过设立一套统一、简单且适用于整个欧盟的法规，帮助企业更轻松地在欧盟境内跨成员国运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩称其为“欧盟股份有限公司”（EU Inc.），宣称新的法规框架将允许企业“48小时内在任何一个欧盟成员国注册”，在欧盟各地享有相同的资本制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/22/20260122221546134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，瑞士达沃斯，欧盟委员会主席冯德莱恩在世界经济论坛发表讲话&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这段演讲引起了欧洲议员的不满，其中包括“第28个制度”框架的牵头人、欧洲议会议员勒内·雷帕希（René Repasi）。这位德国社会民主党成员认为，“Inc.”主要是美国注册公司使用的后缀，在当前的地缘政治环境下，冯德莱恩使用这样一个带有明显美国色彩的词汇是不合适的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷帕希将“第28个制度”法律框架命名为“Societas Europaea Unificata”，这是一个源自拉丁语的术语，意为“统一的欧洲公司”。欧洲议会投票支持他提出的名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷帕希解释称：“我们要回到欧洲大陆语言的根源。”他认为，欧洲议会倾向于选择基于拉丁语的术语，而不是美国式的缩写，正是出于这样的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政客新闻网”提到，近些年，许多欧洲议员还对欧盟常用的“法案”（Act）称谓感到不满，例如欧盟的《数字市场法案》（Digital Markets Act）和《人工智能法案》（AI Act）。他们认为，这是在模仿美国国会“简洁有力的立法品牌风格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些欧洲议员批评称，在欧盟行政机构以英语作为主要沟通语言的情况下，这种命名方式在一定程度上放弃了欧洲传统的“指令”（directives）和“条例”（regulations）表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种带有鲜明地缘政治色彩的语言争论，也曾在2003年发生过。当时，一名美国议员对法国拒绝参与伊拉克战争感到愤怒，将英语“薯条”（French fries）一词中的“French”（法国）替换成“Freedom”（自由），把美国国会三家自助餐厅中的薯条改名为“自由薯条”（Freedom fries）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政客新闻网”认为，雷帕希等欧洲议员提出的争论，反映出欧洲反美情绪正逐渐增强，欧洲社会对语言和文化的“美国化”产生了一定的抵触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫以来，对欧洲发出关税威胁，还扬言夺取丹麦自治领地格陵兰岛，引发欧盟担忧，导致美欧关系迅速恶化。不过，特朗普21日在世界经济论坛上&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804672.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;突然改口&lt;/a&gt;，收回了此前以加征关税作为筹码迫使丹麦让出格陵兰岛的威胁，还明确排除了使用武力的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他暗示，美国和欧洲已接近达成一项协议，“这是一项让所有人都非常满意的协议。这是一项长期协议，是终极的长期协议。它让所有人都处在一个非常有利的位置，尤其是在安全和矿产方面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普的强硬言辞有所放缓，但欧盟官员仍保持警惕。一名近日直接参与谈判的欧盟官员称：“若说这是什么天大的好消息，我对此深表怀疑。我们的生活和国家治理，绝不能建立在社交媒体的帖子之上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国副总理兼财政部长拉尔斯·克林拜尔指出，现在断言美欧之间一触即发的争端已经结束还为时过早。他在接受德国电视二台采访时称，欧洲应该先观望北约秘书长吕特和特朗普之间能否达成实质性协议，“无论最终就格陵兰岛问题达成何种解决方案，所有人都必须清楚，我们不能就此高枕无忧、沾沾自喜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804760_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804760_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 14:29:14 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>特朗普高调启动所谓“和平委员会”，比利时打脸：我们根本没签</title><description>&lt;p&gt;
美国总统特朗普22日与十余个国家和地区的代表在瑞士达沃斯签署文件，启动所谓“和平委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国哥伦比亚广播公司（CBS）报道，当天在签字仪式之前，白宫公布了一份“和平委员会”的成员名单，除了美国外，加入该委员会的国家和地区有：巴林、摩洛哥、阿根廷、亚美尼亚、阿塞拜疆、比利时、保加利亚、埃及、匈牙利、印度尼西亚、约旦、哈萨克斯坦、科索沃、蒙古、巴基斯坦、巴拉圭、卡塔尔、沙特阿拉伯、土耳其、阿联酋和乌兹别克斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过很快，比利时官方“打脸”白宫：作为欧盟一员，比利时和其他欧洲大国步调一致，根本没签文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比利时并未签署‘和平委员会’宪章，此公告不实，”比利时副首相兼外交大臣马克西姆·普雷沃在X平台发文说，“我们期待欧洲共同协调回应。作为欧洲国家之一，我们对该提案持有保留意见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天实际派代表出席签字仪式的国家和地区数量则更少，不足20个。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122214918738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统特朗普22日与十余个国家和地区的代表在瑞士达沃斯签署文件，启动所谓“和平委员会”。&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“政客”新闻网报道，保加利亚和匈牙利是欧盟中唯二签署“和平委员会”文件的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据美国有线电视新闻网（CNN）报道，当天出席签字仪式的成员国代表远远少于白宫官员此前所说的“约35人”，且没有一人来自西欧国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签字仪式前，特朗普发表了约20分钟的讲话，称赞他的“和平委员会”成员都是“明星”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普称，“说实话，我挺喜欢这个团体的。我喜欢他们每一个人。你相信吗？通常会有两三个我不喜欢的人。但在这里，我一个也没找到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿鲁比奥在22日签字仪式结束后讲话称，“这不仅仅是一个‘和平委员会’，更是一个行动委员会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“还有很多人会加入，”鲁比奥强行“挽尊”说，“有些人今天不在这里，有些人因为宪法限制，必须在自己国家内部走完程序，但其他人会加入的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“和平委员会”，到底啥来头？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“和平委员会”，其设立初衷是监督加沙过渡治理，但随后被扩大为应对全球范围内的冲突，而随“入会”邀请一道发出的章程草案中甚至完全未提及加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“和平委员会”的职权范围令欧洲国家感到担忧，特朗普此前声称该委员会“可能”取代联合国。22日的最新讲话里，特朗普称“和平委员会”将与联合国合作，“一旦成立，我们几乎可以做任何我们想做的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据草案，“和平委员会”由首任“主席”特朗普主导，“成员国”应由国家元首或政府首脑代表，各拥有一票。“和平委员会”所有决定以简单多数作出，但最终都需“主席”批准，“主席”有权在平票时作出最终裁决。各“成员国”任期不得超过三年，但“主席”可续任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创始执行委员会由7名成员构成，包括美国国务卿鲁比奥、总统特使威特科夫、特朗普女婿库什纳、英国前首相布莱尔等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了特朗普“终身主席制”外，用巨额捐资换取永久会员的做法也引发舆论批评。拟议章程显示，以现金方式捐款超过10亿美元的成员国将获得该委员会的“永久席位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有观点指出，这种制度设计以及每个永久席位10亿美元的“标价”，使所谓“和平委员会”更像是企业的董事会架构，甚至像是“私人俱乐部”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方的“入会”邀请名单同样引发美媒热炒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN称，美国的“对手”俄罗斯和中国、被西方指责是“专制国家”的白俄罗斯、传统欧洲盟友、石油资源丰富的海湾国家、前苏联加盟共和国，甚至是教皇都收到了“入会”邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京21日证实已获邀请，将就此与战略伙伴磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，鉴于俄罗斯与巴勒斯坦人民的特殊关系，即便俄方尚未决定是否参与所谓“和平委员会”工作，仍可从被冻结的俄在美资产中“拨付”10亿美元，提供给“和平委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基则表示，很难想象“在任何委员会中与俄罗斯站在一起”，“问题在于俄罗斯是我们的敌人，而白俄罗斯是他们的盟友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，白俄罗斯表态已接受邀请，引发美媒惊讶。不过22日白宫公布的成员名单中并无白俄罗斯，原因尚且不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国外交大臣库珀22日声称，出于对“俄方也参与其中”的担忧，英国当天不会签署“和平委员会”文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意大利总理梅洛尼则表示，加入该委员会可能会与该国宪法存在冲突，她不会出席签字仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国在欧洲的主要盟友均对所谓“和平委员会”予以婉拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙的办公室19日发表声明称，法方拒绝加入加沙“和平委员会”，担忧该委员会将拥有超出加沙地带过渡治理范围的广泛权力，且会破坏联合国框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普得知此事后，立即威胁对法国葡萄酒和香槟征收200%的关税。早前，美欧围绕格陵兰岛的争端持续升级，特朗普已扬言对欧洲八国加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国外交部长瓦德富尔21日在出访肯尼亚期间也表示，德方对“和平委员会”存有疑问，这些疑问尚未得到解答，“我们已经有了一个‘和平委员会’，那就是联合国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804745_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804745_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:52:33 GMT</pubDate><author>陆远声</author></item><item><title>《惊蛰无声》定档春节，张艺谋这次还能赢吗？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/22/20260122192948955.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】2026年春节档的战局，因“常胜将军”张艺谋的入场，变得更有意思了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，张艺谋导演新作《惊蛰无声》官宣定档2026年春节，并发布“有间谍”版定档预告。该片由国家安全部指导创作，是我国首部聚焦当代国家安全题材的影片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122193449745.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短1分零5秒的预告里，近十位明星闪过：影片由易烊千玺、朱一龙、宋佳领衔主演，雷佳音、杨幂主演，张译、刘诗诗、刘耀文等出演。春节档“钉子户”雷佳音虽迟但到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一眼望过去，实力派、新生代流量、电影咖的配比看起来比较“均衡”。“影帝”有易烊千玺、朱一龙，“影后视后双冠”宋佳，“85花”也罕见有俩——杨幂、刘诗诗，还有正反派都能演出自己味道的张译，名导御用稳定人选雷佳音，参演过《第二十条》的时代少年团成员刘耀文。片方这波码人风格也透露出明显的市场策略——力求受众面尽量广泛，尽量不劝退有明确喜好的观众，减少潜在观影群体的流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122193646865.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122194040636.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122194040524.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122194040909.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看下题材，根据影片简介，《惊蛰无声》将聚焦一群隐姓埋名的国安警察，讲述他们与境外间谍斗智斗勇、暗中交锋的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要情节是：我国重要情报遭到外泄，国安小组立刻展开行动，随着调查深入，抓捕行动接连遭遇重创，矛头竟指向国安小组内部。信任与背叛的漩涡中，一场无声的较量悄然上演……斗智斗勇的舞台从以往谍战片中的历史暗巷转向现代摩天大楼，暗流涌动的应该不只人心，也许还有无声战场中科技的较量与信息的攻防。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122194431710.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，这个疑似“揪内鬼、防外谍”的设定并不新鲜，谍战题材在春节档也不算合家欢首选，但悬疑是张艺谋在春节档屡试不爽的题材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首部当代国安题材影片”的主旋律标签和全明星阵容，为《惊蛰无声》带来巨大关注的同时，也意味着它将接受更严苛的审视。如此“豪华”的配置，在如今的网络舆论中，和每一部“全明星”阵容的影片一样，难免让人隐隐担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年4月拍摄期间，片方就发布了《主创联合倡议》抵制代拍偷拍，呼吁不过度揣测并发散与作品内容无关的言论。可见，把这么多明星聚集在一部电影中，尤其两位领衔主演都是“顶流”，这事并不容易办。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122194522659.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“全明星”也是“国师”的老招了，而且他在春节档战绩不错。这是他第四次加盟春节档，前三次分别是《狙击手》《满江红》《第二十条》，其中《满江红》凭借45.44亿票房超过《流浪地球2》，拿下了2023年春节档冠军，这部也是口碑争议最大的一部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75岁的年纪，同龄的第五代导演在上个世纪蜚声国际后，新世纪没拍出多少精品，这几年更是要么退居幕后，要么在商业电影和作者电影间挣扎徘徊，拍一部扑一部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观张艺谋，他这几年却展现出罕见的、持续而稳健的生产力。经历《长城》的失利后痛定思痛，70岁以后产量不降反增，硬是效率极高地一年至少上映一部电影，每部拍摄时间基本都控制在三四个月之内，在商业电影、主流价值之间走通了一条路，票房也十分坚挺。别人退休的年纪，他直接盘活了自己事业的第二春。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122194629260.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金鸡奖颁奖典礼后台，张艺谋和《第二十条》演员们合影。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
张艺谋团队也为这种高产感到自豪，梳理了这几年张艺谋“延续国家叙事”的每个“首次尝试”：71岁，他首次尝试谍战，拍《悬崖之上》；72岁，首次尝试全战争视角，拍《狙击手》；73岁，首次尝试扫黑反腐题材，拍《坚如磐石》；74岁，首次尝试当代法制题材，拍《第二十条》；75岁，他又首次尝试当代国安题材，拍了这部《惊蛰无声》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/22/20260122201222562.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;445&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
随着《惊蛰无声》定档，2026春节档目前已有四部电影出战。另外三部，一是韩寒、沈腾、尹正、黄景瑜等老搭档相聚的《飞驰人生3》，栽在《四海》上的韩寒现在似乎已认准了这个不容易赔的赛车喜剧IP，虽然没有很大惊喜，但在春节档符合主流的合家欢赛道；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122195224204.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是港式武侠“续命”之作《镖人：风起大漠》，袁和平执导的古装武侠片，改编自许先哲同名漫画《镖人》，吴京、谢霆锋、于适、陈丽君、孙艺洲、此沙、李云霄、梁家辉、张晋、惠英红、张译、刘耀文等主演，李连杰特别友情出演。这部也是市场期待很高、充满讨论度的作品，从演员阵容能看得出片方绞尽脑汁拉平配比；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122195235275.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三部是春节档固定玩家，“他强任他强，清风拂山岗”、票房每年都能轻松数亿的“熊出没”系列，《熊出没·年年有熊》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122195207766.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离春节还有不到一个月，目前定档的影片仅有四部。作为全年最具票房爆发力的档期，春节本是片方必争之地，然而，今年行业却表现出罕见的观望态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年《哪吒2》狂揽154亿票房的“虹吸”效应，不仅刷新了市场天花板，也让不少中等体量的项目望而却步，不敢轻易踏入这场可能“赢家通吃”的角逐。当春节档“只看一部”成为越来越多观众的选择，如何找准定位，吸引目标观众，是所有入局者必须面对的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，相较于去年同期的六部，市场仍留有空位，静待更多“勇者”入场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，值得探讨的是，在当下的电影市场，演员阵容已日益呈现出一种尽量“健康均衡”的配置，比如张译和刘耀文将同时出现在《镖人》和《惊蛰无声》中。一方面，实力派与新生代流量演员的有机组合，体现了市场策略更加精细化、行业竞争越来越白热化；另一方面，也反映出制作方尽全力规避风险，既想拉动粉丝买单又怕劝退路人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为了协调全明星阵容背后复杂的番位与署名需求，片方不得不在海报与片尾字幕中“脑洞大开”——“特邀主演”“友情出演”“亲情主演”“特意出演”“特别鸣谢”……五花八门的头衔背后，是每家艺人团队在商业价值和粉丝压力下对所谓咖位的争取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当这类排位名单释出，隔着屏幕都感受到负责沟通协调的工作人员“命很苦”。片子没上，就比起了谁家海报名字排前面，这种环境对电影不会有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以抖音、微博、小红书为代表的社交媒体平台，有关影视作品的舆论，动不动就吵翻天，越来越容易被情绪裹挟。动辄因其中一个演员个别言论或过往争议或私人情感问题被网友发起抵制，“有某明星就不看”，甚至看见“对家”就想举报的极端心态也总是出现。“黑料考古”和一场场“舆论审判”几乎成为了不少大投资影片上映前的必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话语权“下沉”后，平台的监管不力、某些大V的煽动，以及算法对信息茧房的强化，不断助推着极端对立的情绪，这样的舆论环境，不仅消耗着公众有限的注意力，更一次次让本应围绕作品本身的理性讨论失焦。如果看完电影想从内容角度分析优缺点，评论区还可能被“团建”和“扣帽子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国电影总票房达518.32亿元，比2024年全年总票房多出93亿元，这是积极的市场信号，说明大家还是愿意掏钱进电影院的。但热闹归热闹，我们需要一种更为正向、健康的竞争文化与舆论生态。这既需要创作者和投资人的清醒，也需要观众的理性，更需要平台与有声量的账号共同营造能讨论的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个健康的电影市场，不应当存在“档期恐惧”。2026春节档，惊蛰有声还是无声，我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_22_804743_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_22_804743_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:38:11 GMT</pubDate><author>胡雨清</author></item><item><title>中央军委主席习近平签署命令，发布《军事理论工作条例》</title><description>&lt;p&gt;
中央军委主席习近平日前签署命令，发布《军事理论工作条例》，自2026年3月1日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《条例》坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，深入贯彻新时代军事战略方针，聚焦加快推进军事理论现代化，优化军事理论创新顶层设计，改进军事理论研究模式，加强军事理论转化运用，建设中国特色现代军事理论体系，科学规范新时代新征程军事理论工作的基本要求和制度安排，是开展军事理论工作的重要法规依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《条例》共7章52条，按照军委管总、战区主战、军种主建的总原则，规范明确军事理论工作的管理体制；依据新时代军队战略规划体系，明晰军事理论发展战略、建设规划、年度计划的主要内容与编制发布程序；注重统放结合、分类管理，对军事理论项目立项、开题、实施、验证、验收等管理链路全流程作出系统性规范；着眼为强军实践提供科学理论支撑和引领，明确军事理论成果登记共享、评价认定、推广运用、回溯评价等措施要求。《条例》的发布施行，为推动军事理论工作高质量发展提供了法治保障。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804729_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804729_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:05:56 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>认知衰退？转移视线？逃避回答？混乱如何成为特朗普的执政手段</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毒菇先生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若想读懂2026年的唐纳德・特朗普，有一个简单的方法值得一试：找一场他直面高政治风险提问的记者会，然后等待记者提出尖锐的问题。你会发现不出数秒，有时甚至第一句话讲到一半时，他就会转移话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及死亡事件时，他会转而大谈国家实力；当面对一桩丑闻，他会转而在洪灾上高谈阔论；当碰上一场国际危机，话题最终会落到关税、石油，以及“美国发展得多好”上。最初的问题得不到回应，反而被直接抛到脑后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会认为，这是因为特朗普本身年事已高，并借此为他开脱。但笔者认为，这些理由虽看似合理，实则并不全面。特朗普有意识地转移话题，其核心是服务于自身的政治目的。即便特朗普的认知能力确实在衰退，这种语无伦次的表演，本身也已成为他的一种执政手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪念查理・柯克：认知失调不能共情？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最能说明这一问题的时刻，往往并非政策出现危机之际，而是本应满足支持者期待的瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派活动人士查理・柯克遇刺后，记者向特朗普提出了一个直白的问题，询问他对此事的感受。理论上来说，一般遇到这样的场景，特朗普应该试图引导支持者共情并反思，至少也该对这一悲剧事件表示惋惜。但特朗普只是简单提及了这起死亡事件，随后几乎立刻话锋一转，开始吹嘘国家的发展态势、美国如今的强大，以及自己领导下的丰功伟绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121125130875.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查理·柯克纪念活动上，特朗普和其遗孀互动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话题转换速度之快令人错愕。而且其内容并不带有明显攻击意图，因为他既没有指责提问者，也没有表现出应对尖锐问题时本能的防备，而更像是无须铺垫地转变了情绪基调。于是，本应出现的悲伤被政治宣传口号取代，而他仿佛根本没意识到这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们尚且可以将这种行为归咎于某种认知层面的偏差——例如无法共情、对场合判断不足、注意力不集中，从而本能地切换到惯用的宣传说辞。但可惜的是，特朗普这样的表现，并非个例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际舞台：沦为个人情绪的宣泄场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年联合国大会上，这一幕在更具全球影响力的舞台上再度上演。彼时各国领导人齐聚纽约，围绕战争冲突、外交斡旋与全球动荡等核心议题展开磋商，特朗普的演讲却全然脱离议题主线：他先是大谈一桩数十年前的房地产纠纷，抱怨联合国否决其翻新总部的提议，称这一过程耗费了数十亿美元；继而否定气候问题的重要性，抨击可再生能源发展；最终话题又绕回了关税之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场本应聚焦全球冲突的国际议事场合，最终沦为他宣泄个人不满的平台，甚至演变成对美国经济的片面吹捧。在各国出席的外交官眼中，此番行径匪夷所思，而在特朗普自身看来，这一切却都顺理成章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这般表现，用认知障碍来解释似乎仍具有合理性：无法依据场合厘清问题主次、个人负面情绪无端介入议题讨论、思维总会不由自主地回到熟悉的领域，种种迹象都指向思考能力的受损。仿佛每当特朗普的思路陷入混乱，便总会下意识地朝着固定方向偏移，这种思维路径依赖，格外耐人寻味。但当这种混乱开始产生实际后果时，问题就不再只是表达风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明尼阿波利斯事件：仓促定论的背后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2026年1月明尼阿波利斯这起争议事件中，特朗普认知层面与政治层面之间的问题变得愈发模糊。彼时，移民和海关执法局（ICE）在行动期间发生了蕾妮·妮可·古德遭枪击身亡的事件，即便相关画面并不完整，甚至存在相互矛盾的地方，但相关视频画面几乎即刻在网络上传播开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便当地官员第一时间呼吁民众保持克制，静待调查人员查清事件真相，特朗普还是率先公开表态，直接将该事件定性为正当防卫，声称古德存在以“暴力企图”冲撞移民与海关执法局警员的行为，还将这起枪击事件界定为“国内恐怖主义行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121125235389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
明尼阿波利斯枪击事件引发全球关注，并在当地引发震动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其政治盟友也纷纷附和这一定性：副总统JD·万斯提及事件背后存在“有组织的暴力反抗”，国土安全部部长克里斯蒂·诺姆则称联邦执法人员当时身处“战争般的环境”。他们的表述言之凿凿，全然未留任何求证与讨论的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后续披露的证据则与这一先期定性完全相悖。随着更多路人拍摄的完整画面曝光，警员是否遭到冲撞这一涉及射击合法性的核心议题，变得愈发难以确定。明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷就此呼吁白宫放缓表态节奏，警示各方切勿“仓促下结论”，并强调必须完整而非选择性地查看所有涉事视频资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这一事件中，特朗普所谓认知障碍与刻意转移公众视线之间的界限开始愈加模糊不清。倘若特朗普只是误读了早期流出的片段画面，那么在后续完整信息出现后，他本应及时做出表态修正。但事实却是，他不仅仓促定下结论，而且在错误的叙事广泛传播之后才补充表态，称这一事件“令人遗憾”，并表示为所有相关人员感到“难过”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，特朗普也始终未明确收回此前的不当言论。而其最初做出的错误定性，早已产生了难以挽回的既定影响。至此，单纯的认知混乱已无法解释这一结果。即便其最初的误读确实源于认知层面的问题，但在矛盾证据出现后，他仍拒不收回定论的行为，已然带有明确的政治意图。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内瑞拉行动：无法掩盖对石油的执念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在委内瑞拉的军事行动绑架马杜罗前的数月里，美国及其盟友曾多次明确表示，石油并非美国介入委内瑞拉事务的动机。即便在2024—2025年的竞选周期中，特朗普也将委内瑞拉描绘成一个犯罪集团，而非战略要地。特朗普反复宣称“委内瑞拉问题与石油毫无关系”，还常补充称美国“石油储量丰富，多得用不完”，而且拥有“世界上最好的石油”。于是也有不少舆论将美方的行动解读为打击贩毒恐怖主义的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在马杜罗被捕后，这一说法几乎立刻不攻自破。短短数天内，特朗普便开始公开谈及委内瑞拉“储量惊人的石油”，并表示要确保美国企业能“合理获取”当地的石油储备，还直言美国不会再让这些石油被“白白浪费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121124949907.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
年初，马杜罗被美军绑架到美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，此前的基于所谓“道德”的说辞逐渐消失，取而代之的是赤裸裸的商业表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫新闻秘书卡罗琳・莱维特试图为这一转变辩解，称美国的介入将通过稳定石油生产、合理利用资源，让“美国人民和委内瑞拉人民双双受益”。这番表述措辞谨慎，但语序却暗藏玄机：委内瑞拉的国家主权被悄然替换为美方的“代管”，而美方的实际控制，也被包装成了“帮扶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若此前的否认对石油的关切是出于策略考量，便意味着夺取委内瑞拉的石油自始至终都是行动的核心目的，而毒品与恐怖主义的说法，不过是掩人耳目的幌子。从这个角度看，特朗普立场转变，与其说是反映了其认知层面的疏漏，不如说是将他对石油根深蒂固的执念摆在了所有考量和说辞之上。以至于他甚至全然不顾自己逻辑上的自相矛盾，将其摆在了明面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在未对原有论调作出任何延续或补证的情况下，他的辩解前提已悄然改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗问题：以威胁为噱头的表演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗问题也成为这一模式的最新例证。2026年初，伊朗各城市爆发大规模抗议活动，而特朗普用一场哗众取宠的表演回应了外界的期待。首先他向记者表示：“如果伊朗敢开枪，我们也会立刻发动打击。”数日后，他的言辞再次升级，称美国政府正考虑采取“强硬措施”，却始终未说明具体措施是什么。其言辞极尽煽动之能事，但政策却含糊其词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当记者追问具体细节时，特朗普仅警告伊朗领导层“小心行事”，并表示美国正“密切关注”。此后，莱维特出面澄清，称这些言论只是为了威慑，政府尚未做出任何决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是国家力量的表达沦为个人意志的宣示，模糊本身就成了核心。如果特朗普的行为是出于战略考量，那么理论上这种含糊其词既保留了政策的灵活性，又能鼓动国内的支持者；如果他确实存在认知层面的思维飘忽，那么这番言辞则反映出他把国际危机当成个人意志展示的本能，将制度化的决策流程，简化成了逞勇斗狠的豪言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121124848104.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据美媒曝料，特朗普在最后一刻放弃打击伊朗，让很多人颇感意外，图为此次伊朗暴乱&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论哪种解读，伊朗抗议民众都从特朗普的叙事中消失了，这场危机最终沦为了一场政治表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身体机能衰退只是以“回避”掌控权力的外衣&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多评论人士针对特朗普这种失调给出了善意的解读，称特朗普年事已高，说话常常偏离主题，导致了他出现与年龄相关的认知衰退。但这远非问题的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正的认知障碍往往呈现高度无规律：错误可能毫无预兆、全方位出现。但特朗普的偏离主题，却只针对法律追责、道德争议或政策漏洞等特定领域。只有在面对这些问题的时候，他的言辞才最容易语无伦次；而在吹捧关税政策、抨击政治对手、标榜自身功绩时，他却从不会出现这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，将“克制力的丧失”等同于“主观能动性的缺失”，也是一个极大的错误。即便年龄增长让他的信息筛选和自我约束能力有所下降，但其主观意图也并未消失。在很多情况下，随着特朗普自制力的减弱，他的核心诉求反而暴露得更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将认知障碍当作万能解释，不仅容易让人轻视真正的认知问题，还会让掌权者逃避责任。如果我们着眼于“能力”与“克制力”：单纯的语无伦次或许能解释他难以应对复杂问题、且自我约束能力减弱，但无法解释为何特朗普总能屡屡化解外界的审视，并强化他想要传递的叙事。事实上，对特朗普本人来说，认知衰退与刻意的信息误导也许并非相互对立，二者完全可以共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从查理・柯克遇刺、联合国大会，到明尼阿波利斯事件、委内瑞拉行动、伊朗抗议，再到爱泼斯坦事件，特朗普的行为始终遵循着同一个模式：一旦问题具有威胁性，他便会直接回避，自说自话，直到这个敏感话题被时间冲淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代政治中，这种行为的影响或许远比原因本身更重要，如果混乱这种手段能够奏效，逻辑连贯便成了可有可无的东西。特朗普本能地洞悉了这一点：偏离主题并非弱点，而是一种权力的形式。毕竟问责从未真正到来，真相也并没有被证伪，只是被抛在了身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/duguxiansheng/2026_01_22_804702_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/duguxiansheng/2026_01_22_804702_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:37:30 GMT</pubDate><author>毒菇先生</author></item><item><title>美国是把台湾当耗材，而不是让台湾依赖</title><description>&lt;p&gt;
所谓“美台关税谈判达成共识”，实则是一张民进党当局出卖台湾民众福祉和产业发展利益的“卖身券”。1月21日，国台办如此评价民进党最近的行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部1月15日宣布，美国与台湾地区的贸易谈判已达成协议，台湾企业以半导体为中心，承诺对美新增直接投资至少2500亿美元，同时台当局还将设立同等规模至少2500亿美元信用担保。此外，双方还同意在美国国内共同建设一个以先进技术为核心的大型“工业园区”，但未明确时间、地点及资金规模。美国则把对台征收的20%对等关税，下调至与既有税率合计为15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部长卢特尼克赤裸裸地表示，特朗普任内的目标是将台湾40%的半导体产能转移到美国，同时如果台企中止在美建厂，半导体关税将上调至100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一结果，民进党当局不以为耻反以为荣，将“卖台”包装为“台湾模式得到了美国的支持”，为一己私利，全然不顾台湾的福祉与前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀复旦大学中国研究院副院长范勇鹏与台湾旺旺集团副董事长、原台北县长周锡玮，共同评议民进党当局的这份对美“卖台”协议。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115931955069013&amp;amp;bvid=BV1zhzjBCEzC&amp;amp;cid=35520843411&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾快被掏空了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾（主持人）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;美台的关税谈判在1月15号终于结束了，台湾媒体是一片叫好，说自己赢麻了，台湾这次谈到了不得了的税率。因为根据协议内容，台湾地区输美的商品关税从先前的20%下调到15%，一些绿媒就把标题写成“我们跟日本、韩国齐平”，还说谈到“最好的一个待遇”，就是不叠加最惠国待遇的税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是台积电四成的产能要搬到美国去，而且根据美国商务部发布的事实清单，台湾要在美国新增2500亿美元的直接投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121102200958.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月15日，华盛顿特区，中国台湾地区行政机构副负责人郑丽君率团与美国商务部长卢特尼克举行谈判，并签署商贸协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是台湾地区谈判代表郑丽君说，“诶，我们其实谈得非常好，美国未来可能苛征《贸易扩展法》第232条款的相关关税，台湾在全球是第一个取得相对完整的最优惠待遇，这代表美国可是把台湾视为重要的半导体战略伙伴。”我们投资了这么多钱进去，很多人认为整个台湾的钱几乎快要被掏空了，但他们却传递给台湾社会的是“我们现在赢麻了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周老师，您过去在一些节目里面都在讲民进党的谈判是最失败的，怎么看这份关税协议跟民进党传递出来的“赢麻了”信号？我们怎么样应对美国的关税大棒，对台湾接下来的冲击是不是会非常大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周锡玮：&lt;/strong&gt;美国对台湾的这些关税，实际上做个比较就会发现，第一，15%有什么了不起啊？还是加了你15%。你去看看加拿大有没有反抗，有没有成功。加拿大现在还有更多新花招去应对美国——你为什么一定要接受？你不接受，台湾的产业就垮了吗？不会。加拿大现在跟大陆谈了以后，他们估计加拿大总理卡尼跟中国大陆至少做成了1万亿美元的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，台湾跟日本、跟韩国比较，就拿两点来比，美国要我们去投资5000亿美元，那韩国是3500亿美元，日本是5500亿，你跟他们的GDP比较一下占多少比重？日本占12%，韩国占18%，而台湾占60%多。台湾GDP只有8000亿美元，韩国1.8万亿美元，日本4万多亿美元。所以我们拿15%的关税，付出5000亿投资，台湾占便宜了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要跟各位讲，首先，台湾的企业都是惨淡经营，哪来什么毛利？台湾的出口主要是靠大陆，大陆不给你加税，让你可以自由地卖，ECFA（《海峡两岸经济合作框架协议》）过期了还让你卖。台湾当然要靠大陆嘛。你想靠美国，美国现在给你加15%关税，还有多少企业做得下去？做不下去的！毛利很低，怎么做得下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国为什么要台积电？因为台积电是全世界做芯片第一的，高端芯片只有台积电做得出来。台积电搬去美国，不是百分之四十、五十、六十的问题，美国要的是台积电将来所有的高端科技，是包括你的科技、人才、生产秘密等所有一切。等你到美国去之后，你怎么晓得美国只会对你某一些部分有需求，以后不会对你提出要求？美国是步步紧逼的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的战略非常简单，你去了以后我就可以予取予求，你不听我的话，我就用美国的法律来办你。美国的法律对外来公司可以随便查账，随便整你，他可以去对你做一切的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电是全世界做芯片最强的，没有一个公司可以取代。美国要把台积电抢过去，当然就是因为美国跟中国大陆的芯片的竞赛，尤其是AI竞赛。美国没有台积电，就赢不了，因为中国大陆的相关芯片制造都在取得重大突破，将来高端2纳米、3纳米都做能制造生产的话，美国怎么竞争？美国的AI怎么竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国一定要把台积电抢过去。按照美国过去讲的，AI跟芯片，美国必须维持世界第一，他们一定要打垮中国大陆的芯片跟AI。把台积电抢过去之后，就可以用台积电的技术来打击中国大陆，这是美国人的狼子野心。你以为台积电到了美国之后，不会乖乖缴械吗？它一定要乖乖缴械的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国商务部长卢特尼克讲了一句话才过分：如果台湾不答应，将来就给你100%的关税。他还说，台湾这样做，特朗普总统会高兴。特朗普总统是谁呀？台湾人在乎特朗普总统干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121110246926.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月，特朗普在白宫会见台积电首席执行官魏哲家&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲过一句话，如果台湾跟美国的高关税说“no”，会怎么样？美国能怎么样？加征台湾100%的关税，你敢不敢加？民进党说，台美贸易协议对台湾的芯片真的是帮忙，不加税了——当然不加税，台湾的芯片是美国科技企业最需要的产品，加了税以后，他们的产品成本就会增加；不加税，对他来讲是最有利的，因为他需要你的产品。但是，如果有其他的选择，他可以加你的税；没有其他选择，他当然不加。那是对他有利，不是对台湾有利。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是自己人，谁又在卖台湾，岛内民众能看清&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周锡玮&lt;/strong&gt;：民进党为什么要跟着美国这样做？因为民进党要靠美国帮他讲话，要靠美国跟中国大陆对抗。但我们为什么要对抗？跟大陆好好合作，打开门一起交流合作有什么不好？大陆所有好的条件都给你了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我过去曾讲过一句话，民进党总说大陆要拿台湾、要抢台湾，我说大陆要台湾干嘛？要台湾的资金吗？要台湾的人吗？要台湾的土地吗？大陆全有，比你多得多；大陆是因为民进党天天搞“台独”、试图分裂中国，民进党又跟着美国在一起搞，所以大陆才会有这些做法。台湾人民为什么不选择一条聪明的道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问台湾人民一个问题：民进党把我们自己的产业送给了美国，又把台湾的GDP赔给美国，然后要把台湾人的自尊也赔给美国，让美国予取予求，也换不回美国政治人物对台湾提出任何具体保证，台湾人民为什么要认为民进党这次谈判是可以支持赞成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾人民其实看得见的。这个法案在台湾立法机构不会通过的，所以我觉得大家也不用急。但是我觉得最重要的就是，台湾人一定要清醒，跟自己人在一起，相亲相爱、互相合作才是一条正确的道路。跟着外人媾和在一起来欺负自己人，就是绝对错误的做法，更是一个没有人性的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人也不要高兴得太早。你军售的武器在台湾立法机构不会通过，因为台湾人不要跟大陆打仗，也不要跟大陆人民为敌。赖清德把大陆妄称为“境外敌对势力”，就是赖清德背叛他的祖宗，他自己做的错事，但我们要坚持正确的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很感谢大陆同胞一直对台湾好，认为我们是同胞。我觉得台湾人也要清醒，不要去伤害自己人，不要以美谋独，这是一条死路，是会害死台湾同胞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对未来的想象里，有台湾吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;是，我相信绝大多数台湾人看到台积电四成的产能被移往美国，都是很无奈、很心痛。民进党嘴上说“保台”，实际是“卖台”，用卖台的方式似乎达到了“对抗”，但会让台湾经济不断下行，大家过得越来越惨。美国一直试图将台积电要变成“美积电”，范老师，您怎么看美国不断加强台湾对其依赖性的原因？这是对台湾经济发展和两岸关系带来怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;民进党这次的谈判，包括一些媒体所谓“赢麻”的论点，我觉得这是不以为耻反以为荣啊。不过也不意外，因为我对民进党的荣辱观已经早就不抱期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是您讲到的依赖性，确实也有很多人那么讲，认为美国希望加强台湾对自己的依赖，但我认为这是一种虚假的依赖性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫真正的依赖性呢？比如我们生活中谈恋爱、结婚、交朋友，真正的依赖是把你放在我的未来规划中，我的未来有你，然后我们形成一种联盟，或者某种什么样的依赖关系。但是美国的未来里有台湾吗？美国所有的政治议程，除了把台湾作为一个制衡大陆的手段以外，在它未来的任何叙事里边是没有台湾的。所以台湾如果要选的话，应该依赖谁，我觉得是非常清楚的，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国今天已经把民进党纯粹地当成一个耗材了，包括台积电。为什么要变成美积电？就是民进党这么多年“卖台”，已经卖得差不多了，现在就像周县长讲的，台积电还是有一定的价值，这是最后的一点有价值的资产。美国今天要做的就是要剥离掉这种仅存的有价值资产，实际上把台湾就作为耗材来看待，当然战略上仍然会利用台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看美国的国家安全战略报告，整个是全球性的退缩。但米尔斯海默有篇文章，我觉得写得非常到位。他说美国这么做是对的，但有一点不对，就是如果真正退缩，在台湾问题上也一样要退缩；这恰恰是美国最需要退缩的地方，但美国没有退缩，所以其实美国还是抱有一些幻想，只是这个幻想也持续不了多久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121113119678.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正在建设中的台积电美国工厂&lt;span&gt; DW&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国家安全战略报告里边把台湾视作一个重要节点，一是制衡中国大陆，二是连接东北亚和东南亚。那么我们反过来看，5000年历史云烟在眼，当下世界格局的转型倾向非常清晰，大趋势不可阻挡，即中国一定会成为未来全球化的一个发源地、未来国际体制的一个中心、未来世界上最主要的一个领导性国家。而美国的衰落是不可阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自己也希望回到“唐罗主义”——特朗普版的门罗主义，要关门，要回到西半球。这种情况下，你幻想在东南亚、东北亚，幻想在台湾能搞一点事情，我觉得是完全没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国所引领的新一波全球化——克服美国主导的脱钩趋势，我们在推动一种新的全球合作，那么中国周边必然是第一步重点。在中国力量、中国合作的辐射下，整个东亚地区，包括东南亚、东北亚都会完完全全在中国的影响范围之内，会成为一个稳定、繁荣、合作、平等发展的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国希望利用台湾，在这中间打入一个楔子来搞事情，这个战略必然失败。从这个角度讲，美国今天在战略上仍然会利用台湾，但放弃台湾是迟早的事。台湾的战略意义就只剩下服务于美国的对华博弈，一定程度上就是把台湾工具化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的政治精英应该有一个认识，就是作为一种工具的觉悟和悲催。当你被作为一个工具的时候，你会面临什么样的命运？因为国际大势的转变，是非常大的一种结构性转换，相当于两个巨大的齿轮在运转，这时候你被夹在齿轮中间会是什么样的命运？我觉得非常可悲。这时候最好的选择就是及时加入到上升的趋势中，加入到未来的发展里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲有一句谚语很有意思，是关于老鼠的智慧，欧洲海员在海上航行，老鼠总在船出问题的时候第一时间发现，然后跑掉。这是一个比喻，其实作为人也应该有这种直觉和智慧：在未来的国际格局转型、国际力量博弈的大游戏里边，我选择一个什么样的位置才是最有利于我的利益、最有利于我的命运的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周县长讲的我非常认同，台湾和大陆是一家人，我们把外部力量推出去，自己的问题在自己家里解决，总归好过让它变成一个被齿轮夹在中间、最终夹碎的下场吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/zhouxiwei/2026_01_22_804698_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/zhouxiwei/2026_01_22_804698_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:00:24 GMT</pubDate><author>周锡玮范勇鹏</author></item><item><title>20年后的世界秩序，将由中美俄印主导？</title><description>&lt;p&gt;
2026年开年以来，世界政治版图持续震荡：乌克兰战争久拖不决，多极化趋势加速显现；美国在全球事务中的角色与边界愈发模糊，一方面高举关税大棒与地缘施压，另一方面又对既有秩序表现出明显的“退出”与回撤倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧洲深陷安全与发展“双输多输”的结构性困境，全球南方国家则在制裁、结盟与自主发展之间作出各自判断。一个多极世界正在成形，但相应的规则、共识与公共产品却远未到位，世界正行走在秩序重组的过渡带上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，复旦大学中国研究院院长张维为、俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫、欧亚集团总裁伊恩·布雷默展开对话。在对话下半场，围绕中、美、俄三大国关系的结构性变化，深入探讨了单极秩序的瓦解、通向多极世界的不同路径，并进一步延伸至欧洲的战争风险、核威慑失灵、技术革命对人类与国家的重塑、亚洲发展模式的稳定性，以及中美在人工智能与能源转型中的战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多重视角交织之下，这场讨论不仅呈现了大国博弈的现实张力，也触及了一个更根本的问题：在技术、资本与文明深刻变动的时代，人类究竟应当如何共同塑造未来的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为下半部分文字稿，上半部分见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115910463459291&amp;amp;bvid=BV1CArXBxE85&amp;amp;cid=35444294688&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·20年后的世界秩序将由中美俄印主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们来谈谈另一个重要的话题，那就是中国、俄罗斯和美国之间的关系。这三个伟大的国家都有三位强有力的领导人，而唐纳德·特朗普只尊重强有力的领导人——这是他的风格。他也尊重强大的国家，这也是他的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是：看看乌克兰战争给这个世界带来的变化。虽然这个话题确实很有争议，即使是彼此之间，有赞成的也有反对的。但俄罗斯的一个重要立场是，希望改变当前世界秩序，从单极秩序转向多极秩序。这一立场被几乎所有全球南方国家广泛接受和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就连意大利前总理贝卢斯科尼也说：俄罗斯正在被西方孤立，而西方正在被世界其他国家孤立。因为几乎没有一个主要的南方国家加入对俄罗斯的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我把俄罗斯这场有争议的战争描述为一场革命——他们想要推翻单极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的立场则略有不同。中国认为这个体系或者说秩序是个混合体，各方可以趋利避害，并努力减少损失。所以中国是一名改革者：我们想改变这个国际体系，但是通过改革的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论是革命者还是改革者，都更倾向于向前看：我们需要一种不同的、新的东西，即一个多极的世界秩序。这是一个广泛的共识，无论是在中国，还是在俄罗斯或者全球南方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于唐纳德·特朗普，我称他为“抛弃者”。他认为这种单极格局代价过高：导致了美国的产业空洞化，甚至发起了这么多的“颜色革命”也代价高昂，而美国并未从中获得多少收益。所以特朗普的美国是“抛弃者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/19/20260119165126282.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对特朗普频频发出“夺岛”威胁，当地时间1月18日，丹麦士兵抵达格陵兰岛。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普领导的美国与俄罗斯、中国之间的区别在于：他是向后看的。他回望19世纪，看重那时的重商主义、关税战，以及绑架领导人、帝国主义或殖民主义等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是今天世界面临的一个问题。我们面对的已经是一个多极世界，但还没有形成多极的世界秩序。这是我的简短评论。我想先听听你的意见，然后是布雷默博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;确实，即便是特朗普政府的成员现在也承认，我们正在走向一个多极世界，尽管他们有时会表现得或者试图表现得好像他们仍然是霸权一样。所以，我希望他们在我们（俄罗斯、中国等）的帮助下，能朝着正确的方向行动。那么，什么才是我们心中理想的世界秩序呢？比如说20年后的世界秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，为了实现这一目标，我们必须阻止全世界滑向第三次世界大战。最重要的是，必须阻止欧洲人。因为无论从客观还是主观来说，或者简单来说，欧洲人就是不明白自己在做什么，他们正在把世界推向另一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪爆发了两次世界大战之后，他们现在正把世界推向第三次世界大战。我们必须阻止他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人最终也能理解这一点。我们是在乌克兰作战，但根本不是在与乌克兰作战。乌克兰人不过是炮灰，我们一直在与西方作战，现在我们更多地是在与欧洲作战，就像历史上多次发生的那样。我们曾两次给他们以教训，先是在拿破仑战争，然后是二战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不希望看到我们将再教训他们一次，因为这一次可能是欧洲的“最后一课”。但我希望，为此我们也需要美国的帮助，如果真是如此，在10到15年后，欧洲将不会出现在谈判桌上。希望他们还能以许多分散小国的形式存活下来。我的意思是，他们会像一直以来那样，在小范围内相互争斗，但那将是一个与如今完全不同的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国人正朝着正确的方向前进。首先他们试图削弱中国、向中国施压；然后，他们试图与欧洲人一起在战略上击败俄罗斯。现在，他们正在从对华施压的路线中后退，希望他们正逐渐走到正确的方向，从与俄罗斯的对抗中后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也许在10年内，美国将成为一个正常的大国。我的意思是，美国当然很重要，但中国将是第一经济大国，甚至也会成为最强大的军事力量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们三个国家加上印度，将必须找到一种方式，开始为全世界提供公共产品，比如开明的全球领导力。现在正是需要这样做的时候，因为我们面临许多问题——许多我们甚至不想承认的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个非常简单：气候变化问题。我的意思是，每个人都在谈论这个话题，但几乎没有几个国家付出认真的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面临的第二大问题，很多人甚至不想认真讨论，当然就是现代资本主义制度。这涉及到我们所有人，甚至是社会主义中国，也存在以利润为导向、追求无止境消费的现象。这开始破坏人类共同生活的基础——即地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还必须共同面对的第三个问题，是现代技术开始反噬人类本身。我的意思是，我们可能面临人类作为人之本性的退化。我们必须面对这一问题。或许我们的知识分子群体、政府能够为世界提供一个如何将人类从非人化中拯救出来的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经看到了在欧洲发生的事情。他们是第一个出现这种意识形态的地方：例如性少数群体权益、极端女权主义、历史虚无主义等等。这些是反人类的意识形态，它们威胁着我们所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望美国将继续醒悟过来，无论是与特朗普一道，还是在特朗普任期结束后。而我们（中俄）之间，已经走在正确的轨道上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中美AI发展战略谁会更成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对这三个大国之间的关系有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;正如你所看到的，俄罗斯的关切完全集中在欧洲，在现实中它的全球关切要少得多。在这方面，它对于欧洲是全身心地投入。同时，这种关切更多地通过军事力量来表达。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，俄罗斯是世界级的全球大国，但这一地位背后，并没有一个能够持续支持该水平发展的经济体量来支撑。另一方面，中国正在投资技术，包括应对气候变化的能源技术、人工智能技术，以及全球范围内的供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当特朗普总统在釜山与中国国家领导人会面时，特朗普谈到了“G2”，他没有谈到“G3”。中国也被越来越多地视为美国在全球舞台上的唯一对手，没有其他任何国家能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很有趣。中国没有对特朗普的提法作出公开回应，我认为这样做是明智的。我认为中国人正在做的事情，对他们自己来说非常有意义。他们正在思考制定符合其影响力和稳定性的长期政策，不仅是在中国的后院，而且是在全球范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从全球经济的角度来说，世界已经进入多极秩序。我的意思是，特朗普可以提出“唐罗主义”，美国在整个西半球也拥有完全的军事主导地位。然而，中国却是西半球大多数国家以及世界上大多数国家的主要经济贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，如果你想成为21世纪（而不是19世纪）的全球大国，你需要构建能代表21世纪的全球技术。而现在，我只看到两个国家在规模化地这样做：我看到了中国，我看到了美国。我没有看到其他任何国家在构建这些技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不这样做，你就会依赖其他国家的技术。那么，谁会更成功？谁会最成功？这在多大程度上由国家（政府）决定？在多大程度上由私营公司本身决定？哪些技术领域会取得突破并最获成功？哪些策略会生效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人工智能发展策略与美国的有很大不同。美国更多地关注大语言模型和消费者用途；中国人则更多地关注工业与国家安全用途，以及开源性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人专注于成为世界级的，以石油、天然气和煤炭等化石能源为代表的能源强国；中国人更专注于成为一个“电力国家”，并致力于开发风能、太阳能、核能，以及背后的供应链和电池来为其提供动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119165451893.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财政部长贝森特表示，将尽快解除针对委内瑞拉的额外制裁，以促进委内瑞拉石油销售&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，如果让我伊恩·布雷默打个赌，押注哪一种战略在未来10到20年看起来会更成功，我认为中国的战略似乎更聪明、更具一致性。部分原因是美国经常改变其赌注。当然，美国的情况受政府的影响比较小，更多是由私营部门决定的，这会带来一种效率上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于这两国哪一家的策略最终会占优，很难做出准确的判断。但话说回来，如果我们真正关心的是将改变未来人类和地球能源的新技术，那么目前实际上只有这两方的筹码可供下注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联曾在许多方面曾是世界级的大国，但在对人力资本和科研的投资方面，今天的俄罗斯只是三十多年前的苏联的一具空壳。我认为这是令俄罗斯政府感到不安和沮丧的原因之一。过去三十多年来，全球的力量对比逐渐发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们还有五分钟。我想就亚洲是否让世界变得更有希望做一个简短的评论。我认为亚洲可能会给世界带来更多希望，这非常重要。我还记得2024年的慕尼黑安全报告的标题就是“双输多输”。它反映了欧洲处于一种“双输多输状态”：他们失去了和平、发展和繁荣。就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，亚洲的情况并非如此。为了便于讨论，我在这个特定的时刻，将亚洲暂时定义局限于中国以及东盟。而中国加东盟的人口是欧洲人口的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不久前柬埔寨和泰国之间出现了一些小冲突，但四十多年来他们基本上保持了和平相处。柬埔寨和泰国之间的新一轮冲突只持续了几天，就平息下去了。现在，柬埔寨和泰国恢复平静，我认为有三个原因。首先，欧洲和亚洲的方法论有很大不同。欧洲的方式是要么是盟友，要么是敌人。这也是北约的哲学，北约的宗旨就是“把美国请进来，把俄罗斯赶出去，把德国压制住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在亚洲，情况完全不同。亚洲的和平有三大支柱。首先是经济发展支柱。我们互相帮助，专注于提高人民的生活水平。这是关键——建立共识，大家对此没有重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是安全支柱。这意味着尊重每个国家的主权，大家尽最大努力用和平的方式来解决分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是文明支柱。我们讲东盟智慧、中国智慧、亚洲智慧。即便许多问题上前进两步、后退一步也没关系。我们推进谈判，尽管进展缓慢，但最终会取得更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后你会发现，包括东盟地区和中亚地区——这两个几十年来一直被视作“地缘诅咒”的地区——现在已经成为一种“地缘福祉”。尽管还存在各种问题，但由于中国的“一带一路”倡议等，中亚正在成为亚洲和欧洲之间的桥梁。俄罗斯在中亚问题也作出了贡献，在东南亚问题上也有重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个整体，东南亚地区成为了发展和繁荣的中心，“向东看”已经是一种全球性趋势。如果你去中东、非洲、拉丁美洲，他们都在谈论“向东看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普有他自己的想法。但我同意你的看法。从中国的角度来说，当世界还在争论特朗普或哈里斯谁将成为下一任总统时，我们就预测了特朗普将会获胜。五年前的时候，我们就认为这更有可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说过一句著名的话，他说我更喜欢美国右派，因为他们对美国的问题持更坦率的态度。但特朗普开出的药方几乎都是错的，具有误导性的。这是我们也希望通过你向我们的美国同行传达的信息。非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“印度未来20年将迎来飞跃式发展”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众提问：&lt;/strong&gt;卡拉加诺夫教授，你提到未来最有可能是中、美、俄加上印度四个大国来管理全球事务，你在多大程度上坚信这一预测？我也想问布雷默博士，你是否同意这一观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，我认为基本上就是这四个国家共同管理。特别是当俄罗斯最终赢得这场战争之后，俄罗斯不会发号施令，而是应该向世界提供领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，世界级的领导地位不应当仅仅建立在为世界带来更多财富之上，致富当然是必要的，但最重要的是为整个世界提供安全。而排在第二位的则是为全人类的发展作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是包括中国、美国和俄罗斯在内，我们所有人都面临的，当今世界最糟糕、最危险的趋势之一：人类的退化。这在很大程度上是技术的发展所导致：人类停止阅读、停止系统性思考。这是我们必须共同面对的问题，也是我认为除气候问题之外，世界所面临的最重大的长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中俄美印这四个拥有智力资本、技术资本，甚至军事能力的国家，应该为全人类的共同利益提供保障。因为在10到20年之后，如果我们能度过当前这段过渡时期，我们将面临真正意义上的大问题——包括气候问题的进一步变化，以及人类思维能力退化的问题。我们已经在欧洲看到了这些问题。欧洲作为世界上曾经的领导者之一，现在正在被一群思想贫瘠、毫无理智的人所操纵。这就是我们都必须面对的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，张教授您和布雷默教授可能同意我的观点：这才是对人类最大的威胁——人类的退化和愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士对于这个话题有什么评论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为科技绝对是最大的变革变量。我同意人类的退化是一个大问题，但我不认为这是一个长期问题，我认为这是一个中期的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一切都在发生中，而我们可能会在下一个十年间经历巨大变化，我们对权力的看法也会发生变化。我同意，气候变化的问题不会消失，但技术的发展速度会比气候变化问题的恶化快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要说的一点是：我们不应该狭隘地以国家为单位来思考问题，比如印度、俄罗斯、美国、中国。因为当拥有人工智能时，一家公司会突然变得更加重要和强大；当个人掌握这些技术时，他们也会变得更加重要和强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不确定世界会如何变化，所以在思考国际关系问题时，我们不能仅仅关注这些大国政府在争夺全球影响力，并把这视作讨论的原则和唯一需要关注的事情。我认为未来的世界看上去会非常不同，会变得更加复杂、混乱。十年后，我们谈论的将不仅仅是政府的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;但我想补充一点。四五十年前，我们在美国的老朋友，如约瑟夫·奈和罗伯特·基欧汉等人曾经预测，政府将逐渐消失，取而代之的是跨国公司和非政府组织。而现在大家都在谈论着成为科技乐观主义者，认为社会进步将由技术发展驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119170230793.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗伯特·基欧汉的《霸权之后》，首次出版于1984年，被视作国际关系学新自由制度主义的代表作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，社会发展应该由我们人类自己主导。为此，我们必须发展自身和年轻一代人，使他们不会被技术所束缚，而是被高尚的人类精神所引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我对布雷默先生和卡拉加诺夫先生有一个问题。在莫迪总理的统治之下，印度成为了一个非常雄心勃勃的国家。印度希望成为世界上的一个重要角色。所以我的问题是：印度会发展到什么水平？它是否会取代俄罗斯乃至美国的角色？谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我认为印度在未来20年将迎来一个巨大的飞跃，因为它复兴了其深层文化。印度是世界上最伟大的文明起源之一。但为了实现这一飞跃，他们必须调整自身的政府结构。印度政府有时有点过于混乱，但莫迪正朝着正确的方向前进。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为像印度、中国和俄罗斯这样的国家，以及最终在美国的帮助和参与下，我们应该开始构建新的核威慑理念的基础，以防止战争滑向无休止的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们正经历一个旧的威慑手段不再起作用的时期，我们看到世界各地冲突频发。我认为印度拥有追求和平的哲学传统。顺带一提，相比之下，我认为美国、中国和俄罗斯这三个国家，更多地拥有一种带军事色彩的哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，过去400年来，中国也成为了一个处于和平中的国家，但为此蒙受了苦难。现在中国正回归到你们应有的位置。而甘地的哲学，或者说和平的哲学，也可以为人类的共同利益作出巨大贡献。而我认为，拥有这一哲学传统的印度，将成为这曲“四重奏”中的主要国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对印度的前景也很乐观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的，因为印度正在与世界上大多数国家发展稳定而建设性的关系。当然，作为美日印澳四方会谈的一员，印度也在与美国发展关系。他们利用这一机制，在许多小国面前把自己塑造成特朗普的传话人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也跟除加拿大之外的整个七国集团保持着良好关系，但这也不太重要了，因为印度与加拿大的关系已经企稳。印度被视为全球南方的领导者。他们在主持二十国集团会议时展现了极强的能力。虽然中国也是全球南方的一部分，但中国实际上是全球南方的主要债权人。从这个角度来说，中国、印度同全球南方的关系非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于多种原因，印度与中国的关系长期较为紧张，但两国领导人最近都在努力稳定双边关系。因此，我认为印度在很多方面奉行的是全球性多向合作政策，类似哈萨克斯坦，但其政策相比哈萨克斯坦更加严肃，也更具战略规划，这有助于塑造其国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了众所周知的印度-巴基斯坦冲突之外，印度并没有卷入全球范围内的激烈对抗中。大多数国家欢迎莫迪的领导力，欢迎印度的作用。而且，印度作为一个民主国家，却已经拥有一位执政长达十多年的强势领导人，这使得印度有能力推进长期而稳定的经济改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，印度的核能产业和保险业向私人投资开放；他们已经开始改善税收结构，并努力将腐败从体制中清除出去。而许多国家对如何解决这些问题都很头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为印度的前途非常光明。鉴于以上种种理由，如果印度在2026年实现7%至8%的经济增长，我们不应感到奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美俄都应拥抱亚洲的“双赢”理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;你好，我有一个关于北极贸易航路的问题。如果货物和物流都向北极航线转移，随着北极地区未来的发展，中俄关系会如何演变？这将如何影响世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想请布雷默先生首先回答。这个问题是关于北极贸易路线，以及其与美国、中国和俄罗斯之间的关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的。这显然是一个俄罗斯正日益扩大的战略优势。他们是北极大国。我们将越来越多地看到冰盖融化，北极航线是一条更快的运输路线，同时那里还有大量资源有待开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少到目前为止，北极地区的其他国家大多与美国结盟。例如，加拿大人、欧洲人都与我们美国人结盟。而中国，尽管并不与北极直接相连，也在试图成为一个北极大国。因此，我们看到中国越来越多地谈论对北极的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的局势也导致了一些冲突，比如当前的格陵兰岛问题。格陵兰岛事件看起来很愚蠢，但其背后确实存在一些战略思考。我希望美国、丹麦及其欧洲盟友能够和平解决这个问题。但我们无法确定，因为特朗普还有三年的总统任期，所以我们只能拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我对北极的未来相当放心。我希望大家能够保持足够多的常识，不要采取好战的态度，尤其是我们的欧洲同行和一些美国同行，不要试图把这种好战态度强加给我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上来说，俄罗斯将成为北极地区的主导国家。但目前，我们正在考虑建设一套新的南北向通道网络，通过中国将北极与南亚连接起来。这将是未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，未来我们也将开发西伯利亚的庞大资源。目前，我们的开采仅仅触及了这部分资源的一点点皮毛。在俄罗斯的控制下，我们迟早会邀请一些伙伴，希望也包括美国人，当然包括中国人以及韩国人，去共同开发这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是世界上少数拥有超量淡水资源的国家之一，甚至可能是唯一一个。西伯利亚拥有极其丰富的淡水资源。事实上，北冰洋变暖的原因之一正是经河流入海的淡水不断增加，导致冰层正在融化。但这些水资源可以用于亚洲的发展，也许可以用于生产水资源密集型产品，甚至可以直接加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我可以非常肯定地说：俄罗斯坚决反对北极地区的再军事化。过去很长一段时间里，我们已经犯下了足够多的愚蠢错误，让许多地区走向再军事化。这本不应该发生。北极地区应该成为一个和平与共同发展的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119170816803.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛位于北极地区航道途经的重要位置&lt;span&gt; 图自：《日经亚洲》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想对特朗普对整个格陵兰岛的政策，作一个简短评论。从美国这个所谓的民主国家的角度来看，为什么美国没有人能帮助他变得稍微明智一些呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在那里已经拥有足够多的军事基地，美国完全可以在不实际控制这些岛屿的前提下，随心所欲地获得更多基地。所以我不明白，美国为什么更倾向于通过物理上拥有这块地区，来实践帝国主义和殖民主义？这在世界各地引发了巨大的不满，也打破了美国的盟国关系。欧洲人将深受其害，当然这也是他们自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国和俄罗斯都是文明型国家。我们拥有比特朗普更长远的眼光，在很多方面也比美国看得更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人的角度来看，世界不总是零和的，世界也不是只有盟友和敌人。从中国人的角度看，这个世界是由朋友和潜在朋友组成的。即便从中国的视角看，菲律宾是一个“麻烦制造者”，但是我们并没有动用武力。我们只是使用了高压水枪，试图给他们一些警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，中菲关系可能会经历起伏，但最终他们可以为我们的朋友。所以，我希望像美国这样的国家，能够接受这种“双赢”的理念。在中国人的日常生活中，人们每天都在践行“双赢”理念。这是中国延续数千年文明的一部分。美国人为什么不理解呢？我们只是觉得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，正如你所知，多年来我一直在推动俄罗斯转向东方、向东看。现在我谈论的是俄罗斯文明。我想说的是：我正在呼吁俄罗斯拥抱更多亚洲价值观和“双赢”理念，而不是欧洲式的输赢逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国也能加入我们，成为这一转变过程中的一员，而不是在未来多年里继续扮演一个“欧洲式强权”。尽管美国在文化上更接近欧洲，但它依然是一个文明型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我是一个半导体行业的从业者。过去十年我们观察到，市场上流行的技术基本上都不是最新的技术，它们可能会在公布之前被雪藏很久，或者需要很长的时间才能成熟。我们经常发现，每当经济发展出现一些问题的时候，新技术会在市场上涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚刚听到布雷默博士反复强调，未来技术进步产生的影响可能比军事、政治领域的都要大，现在人工智能的应用似乎也来到了这样的阶段。在人工智能的竞技场里似乎只剩下中国和美国。我的问题是，在人工智能之后，哪项技术会成为世界各国竞赛的主战场？您的预测是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为，本轮人工智能发展仍处于早期阶段，但已经具有颠覆性意义。它将影响经济的方方面面，也将影响世界的安全态势，它甚至会改变我们对“人类”的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人工智能是基于个人数据进行训练的，所以我们甚至还没有开始认真思考，人工智能之后的下一次技术变革会是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对我来说非常重要的一点是：美国人和中国人已经在这一问题上展开了对话。在核技术领域，直到1962年，我们才意识到自己几乎要把对方炸毁。美国人和苏联人不得不进行军备控制，建立热线，并展开合作——即便双方对彼此毫无信任。当时的局势极其危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国人和中国人，我们不能等到人工智能领域发生下一次“古巴导弹危机”后才开始行动。在人工智能领域，我们必须从现在开始相互接触、相互沟通。但目前，这样的接触尚未真正开始。我认为这是不幸也是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:06:24 GMT</pubDate><author>张维为谢尔盖·卡拉加诺夫伊恩·布雷默</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>俄罗斯大雪吞城，是真的，还是假的？</title><description>&lt;p&gt;你或许见过大雪封门，但你见过大雪封楼吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，堪察加半岛下了一场50年不遇的暴雪，画面把很多人看懵了——整栋楼被雪糊住，窗户只剩一条缝，出门需要从雪里挖出来一条道来，甚至还出现了雪比楼高的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更有视频在网上疯传——孩子们站在楼顶，顺着积雪一直滑到地面。不少人的第一反应是：这肯定是AI。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550530.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550148.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550935.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中的确不排除AI生成的，但堪察加的极端暴雪是不争的事实，拍摄地点大都在堪察加边疆区的首府——堪察加彼得罗巴甫洛夫斯克。当地早已进入紧急状态，铲雪车昼夜不停运转，有居民因为屋顶积雪坠落而丧生。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;还有被雪困在家的▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550560.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，“&lt;strong&gt;雪比楼还高&lt;/strong&gt;”的图片是真的。这种现象，并不是单纯的积雪有这么厚，而是被风和地形一点点堆出来的。连续多日的强降雪+强风+特殊地形，把雪不断推向建筑的迎风面，越堆越高。清雪速度跟不上，就会形成夸张的雪墙，看起来整栋楼都被埋进了雪里。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;这是真的▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550174.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种画面太反直觉了。现在国内不少地方，冷归冷，雪却越来越少。每到冬天，滑雪场高度依赖人工造雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果把视角挪到俄罗斯，你会发现这事儿没那么“魔幻”。从&lt;strong&gt;雪资源&lt;/strong&gt;的角度看，俄罗斯几乎属于老天爷追着喂饭。堪察加、西伯利亚、库页岛、西高加索、北极圈内，都是天然的“雪窝子”，积雪深、雪期长，是常态而不是例外。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;1月17日，从卫星上俯瞰堪察加半岛▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550738.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;这已经不是一般的雪了▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550617.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;这已经不是一般的人类了▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550908.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕是莫斯科这样并不以“雪乡”著称的城市，冬天也有稳定的降雪，积雪能在地面维持很长时间。一旦遇上强寒潮和持续暴雪，局部地区积雪迅速突破半米，并不是什么不可想象的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如2018年2月，莫斯科就下了一场“&lt;strong&gt;世纪暴雪&lt;/strong&gt;”，积雪压断了2000多棵大树，积雪深度超55厘米，红场秒变“白场”，积雪没过客机起落架，150多个航班或延误或取消。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;莫斯科没有眼泪，大雪纷飞▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550512.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫斯科还有更猛的雪，2021年2月的雪，积雪深度接近77厘米。无名烈士墓前的哨兵，被雪没过了大腿，路边的汽车，连天线都被雪埋了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年的最后一周，暴风雪袭击了库页岛。在一个村庄，救援人员在雪中挖出了56辆汽车，救出了74名乘客。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;太狠了▼&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122213550806.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史性的暴雪，往往需要足够强的冷空气和足够充沛的湿空气正面相撞。而在全球变暖的大背景下，北极冷空气更频繁地突破西风带南下，暖湿气流也不断北抬。这样的结果就是——像堪察加这样的极端暴雪事件，未来可能不但不会少，反而会越来越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到那时，现实世界，看起来只会越来越像AI特效。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588643</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588643</guid><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 13:36:00 GMT</pubDate><author>地球知识局地球知识局</author></item></channel></rss>