<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 01:12:40 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>被指“为抢C位移走肖战座位”，杨幂工作室喊话微博之夜：给个说法</title><description>&lt;p&gt;
2月5日晚，新浪微博举办年度评选颁奖活动“2025微博之夜”。当日下午，该活动内场的座位安排引发争议，杨幂被指“为抢C位”移走肖战座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对相关舆论风波，杨幂工作室5日晚8时喊话微博之夜官方：“很突然，很震惊，很无奈，@微博之夜 给个说法吧！ ”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206082849686.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
@杨幂工作室 微博截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5日晚9时22分，微博之夜在官方微博发文致歉：“今天盛典艺人座位和人名条贴纸引发的问题，是平台场地在下午已经布置好的基础上，工作人员复查时粘贴错误。在此，对艺人及粉丝诚恳致歉！ ”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206083023508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;@微博之夜 微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当晚的“微博之夜”颁奖典礼中，肖战与杨幂分别获得“微博KING”和“微博QUEEN”荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/06/20260206083951204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
肖战（右一）与杨幂（中）分别获得“微博KING”和“微博QUEEN”。&lt;span&gt; @微博之夜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，2月5日下午，在微博之夜举办前，有网友提前晒出当晚活动的座位图，图中的艺人座位安排与当晚盛典的实际落座情况有所出入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网传消息称，内场座位的第二排原定为三人沙发座，辛芷蕾为居中的“正C位”，杨幂与肖战位于两侧的“副C位”。但现场调整为双人座，杨幂与辛芷蕾并列，肖战被移至其他区域，后再度调整回初始方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息称，肖战在发现座位被更改后，一直拒绝落座。主办方见情况不对，让第二排座位的明星全体离开座位。之后工作人员又重新贴标签，把肖战位置换了回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206090105524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传现场图显示，活动现场前排座位出现大范围缺席。&lt;span&gt; 新浪微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有说法称，由于座位位次出现问题引发争议，连带造成第三、第四排艺人座位安排同样受影响，引发各艺人团队集体不满，不少艺人选择提前离场以示“抗议”，活动现场前排座位一度出现大范围缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806295_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806295_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 01:06:19 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“看印度要撤，俄罗斯石油打巨折吸引中国购买”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】“由于印度立场动摇，俄罗斯石油卖家为吸引购买在中国降价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月5日，路透社援引行业交易员的说法报道称，本周俄罗斯对中国的石油出口折扣幅度创下新高，卖家做出降价这一动作是为了吸引全球最大原油进口国中国的需求，弥补印度可能减少购买所造成的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国总统特朗普在当地时间2月2日突然宣布与印度总理莫迪达成一项贸易协议，美印贸易协议中包括了印度停止从俄罗斯购买石油的内容，但双方没有透露具体细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，如果印度停止购买俄油，中国将成为俄罗斯低价石油的唯一主要客户。由于西方制裁导致印度对俄罗斯石油的需求下降，作为全球第二大石油出口国，俄罗斯正面临困境，目前其石油的海上浮仓储量正在持续增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年6月，印度从俄罗斯进口的石油量达到峰值，约为每天200万桶。摩根大通分析师娜塔莎·卡内娃（Natasha Kaneva）及其团队表示，他们的基本预测是，美印贸易协议达成后，印度每天将进口80万至100万桶俄罗斯原油，占其原油进口总量的17%至21%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通分析师在2月4日的一份报告中写道：“中国，尤其是位于山东省的独立炼油厂，是这一趋势的主要受益者——由于大幅折扣以及有利的国内政策，它们吸收了大部分被转移的俄罗斯原油，并提高了利润率、开工率和战略储备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206082559149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年12月23日，俄罗斯新罗西斯克，黑海沿岸新罗西斯克商业海港的原油装载码头&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交易消息人士称，本周从太平洋港口科兹米诺（Kozmino）运往中国的东西伯利亚-太平洋输油管道原油（ESPO），其相对于ICE布伦特基准原油的折价幅度，本周已扩大至近每桶9美元，而近几个月的折价幅度一直维持在7至8美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们补充说，从波罗的海出口、通常销往印度的俄罗斯乌拉尔原油，其折扣约为每桶12美元，且可能进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货物跟踪及分析公司Vortexa的分析师艾玛·李（Emma Li）表示：“近几个月，中国买家一直享受着俄罗斯原油折扣降至多年来低点的好处，以至于一些买家甚至减少了伊朗原油进口，以吸收更多俄罗斯原油。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鉴于印度的退出可能会导致更大幅度的折扣，这种行为在短期内可能会继续下去。”她表示，中国独立炼油厂仍然是受制裁石油的主要买家，今年1月，运往山东省独立炼油厂的俄罗斯石油量创下历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析机构Kpler的数据显示，今年1月，中国通过海运进口的俄罗斯原油量增至创纪录的每日170万桶，而印度将进口量削减至每日110万桶，为2022年11月以来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一家分析机构OilX的数据显示，中国今年1月的俄罗斯原油进口量为每日164万桶，为2024年3月以来的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，贸易商和分析师认为，中国对俄罗斯原油的进口量可能已经达到极限，中国的独立炼油厂可能没有能力消化所有过剩的俄罗斯原油供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源咨询公司Energy Aspects高级分析师孙佳楠表示：“鉴于陆上库存不断增加，我们预计继2026年1月至2月的高位之后，俄罗斯海运原油对中国的供应量在3月将有所下降。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，路透社报道称，随着中国石油天然气集团公司（CNPC）计划在今年年中左右重启其位于大连的一套炼油厂装置，以利用俄罗斯原油的高利润率，在需求方面仍存在增加的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206082443366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯海上石油库存飙升&lt;span&gt; 彭博社制图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月2日，美国总统特朗普宣布，与印度达成一项贸易协议，将美国对印度商品的关税从50%降至18%，作为交换，印度将停止购买俄罗斯石油，并降低贸易壁垒。他表示，印度今后将从美国购买石油，也可能会从委内瑞拉采购石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普补充说，莫迪还承诺印度将“大幅增加购买美国商品”，包括购买价值超过5000亿美元的美国能源产品（包括煤炭）、技术、农产品和其他产品。他在谈到印度时表示：“他们也将着手把对美国的关税和非关税壁垒降至零。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边，印度总理莫迪则“代表14亿印度人民衷心感谢”特朗普将印度商品的关税从25%降至18%。不过，他只字未提贸易协议的具体细节，包括石油采购方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯卫星通讯社、塔斯社等媒体报道，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫当地时间2月3日表示，截至目前，俄方尚未收到印度方面关于拒绝购买俄罗斯石油的任何声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩斯科夫说，俄方密切关注美国总统特朗普的言论，正仔细记录这些言论并进行分析。“俄方尊重美国与印度之间的关系，同时重视俄罗斯与印度之间的关系。这对我们来说至关重要，也正是我们正在做的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社称，购买委内瑞拉石油将有助于替代印度购买的部分俄罗斯石油。目前，印度是全球第三大石油进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对石油进口依赖严重，约90%的需求依靠进口。自2022年俄乌冲突爆发、西方国家对俄能源出口实施制裁以来，进口更便宜的俄罗斯石油帮助印度降低了进口成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，印度近期已开始放缓从俄罗斯的采购。今年1月，印度从俄罗斯的石油进口量约为每日120万桶，预计2月将降至约100万桶，3月将进一步降至80万桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据印度《商业标准报》此前报道，截至2025年12月，印度在俄罗斯化石燃料买家中的排名下滑至第三位，土耳其超越印度成为第二大买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，英国《卫报》指出，印度对俄油进口量下降更像是由于合规问题导致的短期波动，而非完全放弃。目前，印度七大炼油厂中仍有四家主要以俄罗斯原油作为加工原料。印度最大的俄油买家信实工业近期仍有采购动作，也证明了市场尚存一定需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析机构Kpler首席原油分析师法拉赫沙希（Homayoun Falakshahi）还指出，出口数据显示，截至去年12月，俄罗斯境内已涌现出数家新晋原油出口商。这些企业的作用很可能是充当俄罗斯石油巨头与印度等国炼油厂之间的影子中间人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这表明俄罗斯正在尝试重组供应链。新公司主导出口可能只需要两到三个月的时间。届时绝大部分原油都将由非俄罗斯石油公司、非卢克石油公司的企业负责供应，”他说，“俄罗斯方面显然不会坐视制裁生效，他们会尽最大努力加以规避。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法拉赫沙希补充道，“对于那些仍然愿意购买俄油的印度公司来说，这是一个值得冒的风险，因为它能在一年内节省近40亿美元。我们预计，至少印度公共部门的进口将很快恢复到之前的水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806294_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806294_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 01:04:39 GMT</pubDate><author>冉召月</author></item><item><title>300万页爱泼斯坦文件压塌民主灯塔，美国人民该读《毛选》了</title><description>&lt;p&gt;
300多万页材料、2000个视频及18万张图片，当最新的爱泼斯坦档案公布后，瞬间引爆全球舆论：除了此前已臭名昭著的针对未成年人的性犯罪，还涉及“吃人”等骇人内幕，将前总统克林顿、现任总统特朗普、科技富豪比尔·盖茨、已被剥夺头衔的英国前王子安德鲁等一众政商精英精英卷入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向来标榜“人权”“文明”的美国社会，精英阶层为何集体出现“道德塌方”？强调“民主”的西方政治体制，为什么在面对特权阶层作恶时如此软弱无力？“只公开、不追责”的表演式操作，是否暗示着美国“深层政府”内部的利益勾兑与权力妥协？特朗普曾借该案炒作选票、拉拢民意，如今自己深陷其中、难以脱身，这又会对他的民意支持率造成怎样的冲击、如何影响美国后续的政治走向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，以及台湾知名时事评论员蔡正元，围绕爱泼斯坦档案公布的背后隐情、该案对特朗普民意支持的影响、美国精英政治的权力黑幕，以及美国司法公信力与制度合法性的危机展开对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=116011579737685&amp;amp;bvid=BV1txfZBoEZC&amp;amp;cid=35815163995&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 潘天行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;精英的败坏正在摧毁美国民主的根基&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;美国时间1月30日，美国司法部公布了爱泼斯坦最新一批解密档案，规模创下纪录：超过300万页材料，还有2000个视频、18万张图片。其中最令外界震惊的是，档案涉及大量欧美政商名流，包括我们熟悉的克林顿、安德鲁王子、比尔·盖茨，当然也包括备受瞩目的美国总统特朗普。因此，档案内容再次引爆舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
档案公布之后，为何后续没有启动任何调查？现在美国司法的公信力，以及精英政治的权力结构，都遭到非常尖锐的质疑。从国际政治到美国政治运作的角度来看，这一次大规模档案的公布其实看起来好像不只是一个司法案件了，已经演变成对美国精英政治、制度合法性的系统性冲击。特别是之前特朗普还曾经通过公开炒作这个案子来为自己赢得选票，可是现在他自己和他的盟友却深陷其中。我们先请教蔡博士，这个案子对于特朗普在民间的支持会有什么样的影响？他接下来应该要如何应对？以及这个案子后续会怎样发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡正元：&lt;/strong&gt;特朗普的国内政策、国际政治与外交举措固然争议很多，但他的民意支持度降到目前这么低，我认为上述这些都不是主要原因；而爱泼斯坦案涉及司法、政治与道德问题，直接冲击到特朗普以及共和党精英执政的基调。为什么这么说？美国人在性道德方面整体比我们中国人宽松，尤其是对政治人物的男女关系，宽容度确实更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在美国人的基督教道德之下，有一条底线不能碰：这条底线就是与未成年人发生性关系，或涉及与未成年人的性交易，这是极其严重的禁忌。爱泼斯坦案所呈现的，不只是所谓“性泛滥”或“性道德”问题，而是触及未成年少女的问题，这一点在美国舆论上几乎跨种族、跨地区、跨州，普遍不能被接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦案之所以具有“爆炸性”，就在于他专门寻找未成年少女供政商名流取乐。无论是对于精英还是对底层、对黑人还是对白人群体，这都越过了可容忍的最低限度。而特朗普总统又被认为深陷其中，许多名流也都与此扯上关系，这使美国社会的道德价值遭到极其严重的冲击。无论是克林顿，还是传言中的比尔·盖茨、英国的安德鲁王子，这些精英阶层突破了所有人的道德底线，这对美国所谓的民主、法治、政治系统几乎是“刨根掘墓”，是一个动摇国本的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204145949393.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国司法部公开的“爱泼斯坦文件”中，出现了英国前王子安德鲁趴在一名女性身上的照片。2025年10月30日，英王查尔斯三世已宣布撤销安德鲁的王子称号、头衔和荣誉&lt;span&gt;&amp;nbsp;美国司法部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件也会导致巨大的政治后果：美国的政客群体，尤其是特朗普本人，在未来选举时可能出现选票的严重流失，流失的主要是年轻人、妇女，以及对基督教教义仍有一定信奉的人群——这在美国人群中占据相当大的比例。所以，面对着爱泼斯坦案的冲击，特朗普阵营的众议院选举前景相当不乐观。爱泼斯坦案可以说是他面对的诸多不利因素中最不利的之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普利用总统特权，使司法部公布的文件仍然有所遮掩，这也是令许多民主党反对派议员感到非常不满的一点。他们说，难道特朗普还能把美国司法控制到这种程度吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这个案件又直截了当地从道德层面转到政治层面和司法层面。如果特朗普任命的司法部长能把案件扭曲到这种“不予处理”的地步——就像翟翾刚才说的，难道美国法律系统对这个案子就只是公布，而没有后续处理吗？很明显，特朗普阵营采取的是拖延战略。能拖到什么程度，取决于美国舆论与反对派力量高涨后能形成多大压力，目前仍在争斗之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但整体上我们可以做出一个判断：美国这套民主政治的道德基础正在崩毁。不管是哪一种政治形态，一旦触及了人民内心最基础的道德底线，那这种政治制度无论再谈什么都没有意义了。弗朗西斯·福山曾说美国式民主是人类“最后的政治模式”，但现在身处美国政治体制中的精英阶层都已经触碰了人民不可忍受的道德底线，那他们无论再怎么吹嘘这些政治体制，都将不可避免地走向瓦解。人类历史上这种例子很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，每一个社会的政治底线都存在不同，但偏偏“未成年人”在美国是很严重的禁忌。打个比方，最近美国的ICE（移民警察）到处抓非法移民，社会对抗的烈度很大，ICE甚至莫名其妙地开枪杀人。最近最严重的一件事，是ICE把一个来自厄瓜多尔的、受到庇护的5岁男童，跟着父亲一起抓进拘留中心，拘留了10天，最后法官发现后才把他释放。因为他是一个5岁的男童，所以事件视频一上网，直接把美国人的最低的道德底线“撕开”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一种特殊的价值观：不管是什么乱七八糟的事情，再乱也不能碰未成年人，尤其不能碰儿童。但特朗普在爱泼斯坦案里被认为触碰了未成年少女；在非法移民执法中又出现5岁男童被拘留的事件，这两件事叠加，引爆了美国社会那种特殊的道德价值观念。对特朗普来说，这是一个灾难性的影响。如果后续没有应对得很好的话，他就很难脱身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;犯罪是小圈子的“入伙门槛”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;现在看起来，特朗普的应对方式是说“大家应该把注意力转走，不要整天盯着爱泼斯坦档案，司法部应该去干点别的事情。”同样的问题想问金教授：这个案子您怎么看？后续可能会往什么方向发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204152036563.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
微软联合创始人比尔·盖茨与一名匿名女性一同出现在美国司法部公开的“爱泼斯坦文件”中&lt;span&gt;&amp;nbsp;美国司法部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;2026年，全世界“吃瓜群众”现在看到的最大的“瓜”就是爱泼斯坦档案，其实这个案子已经被炒作好几年了。去年美国司法部已经公开过一部分材料，但他们也说那只是很小一部分，而且挺逗：公布的材料有300页，其中200页是涂黑的。你说这算公布什么？给人看“黑板”吗？这次公布的量比较大：300多万页、2000多个视频、18万幅照片，量特别大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你注意到没有，很快司法部就把很大一部分屏蔽了。不过网民也很厉害，还是截图下来了。我看有人说是俄罗斯情报机构给截下来的，人家很专业，几分钟就截完了，再收也收不回去了。然后里面的内容真是匪夷所思。刚才蔡博士讲的是一个比较突出的内容：玩弄女童。但更恐怖的是还有“吃人”——真吃人，那就太恐怖了，简直回到原始、野蛮时代，一点文明的底裤都没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也可能反映出更深层的东西。我觉得美国这种所谓的“西方民主国家”，大概就是由一个小团体控制的。加入这个小团体有“仪式”，核心就是要得参与犯罪，要“入伙”就要强奸女童，甚至一块吃儿童身体，完成仪式你就“入伙”了，就算他们的人了。具体两党都有，民主党和共和党都有，其实是一个在两党之上、控制两党的小团体。两党在前面充当傀儡，“做游戏”，老百姓每四年投一次票，觉得自己“民主”了，这个程序很符合人的心理期待，但实际上是更高级的政治操纵。原来大家谈“阴谋论”，现在看阴谋论是真的，这个太恐怖了。强奸女童已经罪不可赦，如果真的有吃人，那真的太恐怖了，完全是回到原始时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这些高级的精英群体，他们也不是真的“好那口”，主要还是政治需要：这就是加入团体的入门券——你必须参与我的犯罪，否则你就没资格加入我们；而你犯罪后的证据掌握在我们手上，你就被绑定成团体成员了。所以两党都不是无辜的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
现在双方都在利用这个事件攻击对方，但其实都不干净。从道德层面讲，这个事对美国体制、对精英层威望的打击非常大。但能不能惩罚他们？目前看不到迹象。基本上他也就只是“公布了”，告诉你“看我多透明”——我觉得西方民主现在这个问题越来越大，就是“虚心听取，坚决不改”。你批评也好，我就不改，你能怎样？哈哈哈，换个人也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我研究过美国从内战到现在的一百多年，两党每次选举时都有党纲，但党纲的95%都是吹牛，都没实现，大家也没法追究。所以两党老在许诺、骗老百姓，最后谁也不负责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上讲，多党民主的问题之一，就是没有人最终负责。如果涉及到一个问题，两党都牵涉进去，你说谁负责？根本没人负责。现在情况就是：它公布了，虽然公布后又撤了，但他们可能没想到对手“克格勃”很厉害，已经把发布的内容全部截下来了，你撤也撤不回去。这个把柄至少在舆论场上是消除不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204145651298.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统克林顿与一名女子的合照出现在司法部公开的“爱泼斯坦文件”中&lt;span&gt; 美国司法部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看最新消息是格莱美那帮人都在嘲讽，结果特朗普还急了，准备起诉几个喜剧演员。顺便说一句，这个大瓜出来后，对特朗普有一个好处，很多人都没注意到：1月31日特朗普自己起诉美国政府，要10亿美元。晚上起诉，2月1日早上上班他就批准了，还说“我是很客气的，前任政府对我的迫害太严重了，我只要10亿”。作为美国总统，自己起诉美国政府要10亿，还自己批准，这放在任何国家都匪夷所思。但因为爱泼斯坦的大瓜出来，大家就没注意到这件事，太搞笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有点同意塞尔维亚总统武契奇的判断：因为爱泼斯坦这个火烧到特朗普身上了——特朗普发布文件之前可能没仔细看，他以为是收拾克林顿、收拾民主党的，没想到自己被提到一千多次，还被指涉对13岁少女有侵犯行为——火烧到他身上，他肯定想赶紧熄火，所以武契奇推算特朗普可能要打伊朗。就是用一个热点、一个丑闻掩盖另一个丑闻，这是资本的常见操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以伊朗现在有点倒霉。我看到伊朗是“跪下来了”，但没有用的。一个流氓要打你，你越跪他越来劲。伊朗现在做了重大妥协，想通过“跪”躲过一劫，但因为美国现在有内部政治需要，它一定要揍你。不管你跪得多标准，它都要揍你。所以我觉得伊朗的思路不对，面对这种人，你就得想办法跟他决一死战，反倒有可能避免灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之我们看到的就是：爱泼斯坦档案确实打破人类的底线——不是美国人的底线，是人类的底线。两党精英、各界全有：政界、商界、科学界。这太恐怖了，各界精英都去了，这是真的违反人类底线。不光是对美国，对整个西方世界都是一个打击。到了这个时候还吃人，太恐怖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/04/20260204151429744.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1997年2月22日，爱泼斯坦（左）与特朗普在佛罗里达棕榈滩海湖庄园合影合影。&lt;span&gt; 盖蒂图片社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，这些人从智力角度都没问题，却做这么残酷、超越底线的事，我认为就是利益绑架，是某种“仪式”。就是进入精英层、控制整个人类的过程，你得先进去，而进去就得参与犯罪。这是极其邪门、严重的邪教。耶稣基督如果活过来肯定气死，要诅咒他们下地狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怖之外，我更担忧的是：我坚定认为这些人都是聪明人，他们做这种越过人类底线的事，一定有目的。我认为这个目的就是一种仪式，通过仪式把不同党派绑定在一起，然后以某种方式操纵全人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方，特别是在美国，就是操纵两党，然后你们分两派吵架表演，老百姓觉得自己有选择，其实根本没选择，选择由那帮邪教头子决定。今年你上、明年他上，不过是换着演。台前的人态度很“谦虚”，当面骂他们都可以。中国那帮公知羡慕得不得了，羡慕人家能骂总统，但很多时候这都是表演。西方政治真正的后台运作非常残酷：精英操纵民主政治，再通过民主政治操纵老百姓，让老百姓接受现状。对老百姓的洗脑看起来效果很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像蔡博士讲的ICE的事——当街杀人。其实ICE就是党卫队、盖世太保。ICE不效忠美国军队，而是效忠总统，是私人武装，而且扩张特别快。盖世太保来了，美国人有什么办法？我看芝加哥都“跪”了，真跪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得美国人现在首要任务是赶紧学《毛泽东选举》，组织起来。对他们而言，最有效的“圣经”就是毛主席著作，这是人类最伟大的反抗压迫著作。你跪什么跪？跪有什么用？顶多最后撤掉一两个ICE高级官员就完了，而那些人背后可能都和“萝莉岛”上的人有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国形成了一个近乎邪教式的政治精英圈层&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;大家看到这个惊天大瓜确实很难接受，怎么会发生这样的事？美国一直以“法治”“人权”自我标榜，可这个案子多年来反复发酵，关键人物也不是第一次被提到，却始终难以被追责。这是否暴露出美国社会制度的双标？美国内部当然不满；但对外来说，你一直输出“美国价值”，现在全世界都看到爱泼斯坦报告抖出来，却没有人被追责。那美国的民主、美国的法治，还有对外输出的说服力吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蔡正元：&lt;/strong&gt;美国现在是在“斩杀线”上挣扎，整个体制都在斩杀线上。一方面，有人替美国制度吹嘘，说你看，在舆论压力下我们都愿意透明公开；另一方面就像金教授讲的，你公开半天还涂黑、打马赛克，你在干什么？这说明你是想掩盖什么，根本不是真心公开透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，这暴露出了很严重的问题：不管是社会主义体制还是资本主义体制，所有法律与政治运作都不能没有最基本的道德基础。现在美国的精英阶层已经道德沦亡，而且不分党派，像金教授说的那样被绑在一起，形成一种很邪门、近乎邪教式的政治精英圈层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那你怎么向世界推销“民主”“法治”“人权”？这都会变成笑柄。这个笑柄本身会瓦解你倡导的政治理念。美国有个说法：一个人物不怕被人家抨击，但是怕被人家嘲笑。抨击是人家跟你立场不同，嘲笑则是从心里瞧不起你，你再装模作样都没用。所以克林顿也好、特朗普也好，这些精英若真到那种程度，就已经不只是简单的道德问题，而是让人觉得美国精英领导阶层不仅是邪教，甚至根本就是心智有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最可怕的是，像金教授刚才指出的，特朗普可能用更大的新闻掩盖一个大新闻，这是传统的操作手法。于是在全世界到处惹事、制造事端，用外部事端来掩盖他本人以及政治精英圈层深陷于爱泼斯坦案的窘境。所以他去惹格陵兰、惹委内瑞拉、惹伊朗，不排除都有这种动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前推一步：特朗普4月份到中国访问，是不是也是想用正面阳光的讯息来压住他自己那些龌龊的新闻？你想，他来中国访问，一定会占据美国和全球媒体头版，这样热门的注意力就被转移走了。伊朗的新闻也类似，未来甚至丹麦、格陵兰都可能被卷入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，特朗普会不断寻找更大的议题来遮掩自己的龌龊面，一直拖到任期结束。可他任期还有两年多，这两年多里他能搞出多少事情？所以金教授提醒大家今年可能是特殊的“灾难年”，这种灾难可能会从爱泼斯坦一路延伸到特朗普不断制造的“流水线”。你可以看到特朗普在“道德斩杀线”上快要沉沦了，他想爬上来，就会不断制造更大的新闻事件，用另一个层面的新闻压住公众情绪，这种可能性非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有根本性变革，悲剧会一遍遍重演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;也就是用新闻来掩盖他目前遇到的政治危机和道德危机。好，我们接着请教金老师：对外价值这块美国是否已经算“崩盘”了？大家已经看穿了——你讲半天人权法治，结果根本是假的嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;自特朗普二进宫以来，他的很多行为都超出了大家过去的认知：美国怎么会变成这样？对内耍流氓，对外也耍流氓。前几年有个作家王朔很火，他笔下常塑造一种街头小流氓的形象——“我是流氓，我怕谁”？特朗普就是这种形象，对内对外都是如此，不跟你讲道理。爱泼斯坦案让人们更好地理解了这一点：美国确实存在一个抱团的精英群体，道德完全没有底线。说他们是流氓，都是侮辱“流氓”这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在问题暴露出来之后，大家当然会看后续怎么收拾。在中国，别说这么严重的事，就稍微轻一点的事，比如最近有人讨论“斩杀线”，说美国有大量流浪者死亡——我告诉你，在中国任何一个城市里，如果有一个流浪汉在桥底下冻死了，先是街道委员会得处理，区委书记、区长肯定做不了了，副市长也可能要下台，会牵连一串人。这是我们的基本底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个“兜底”还是可以的，基本道德还是有的，这和共产党的制度有关，和社会主义有关，也和中国的传统有关，中国传统就不允许干这种事。现在我们看到的美国真正的核心圈子就是这么一群人——甚至不是人，是魔鬼。人们当然期待有什么机制能够惩罚他们，也期待有什么机制能够约束未来精英别不要干这种事。犯错并不可怕，关键是纠错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何个人、组织、公司、国家、地区都会犯错，不犯错是不可能的，关键是有没有纠错机制。只要有纠错机制，大家就有希望；但如果出现爱泼斯坦这么大的案子却没有纠错机制，那无论是美国人还是美国之外的人，对这个制度的失望就是深不见底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事对美国来讲确实是个挑战，目前我是看不到什么机制，看到的更多是掩饰。格莱美那几个喜剧演员嘲讽特朗普，他要起诉人家；对外就是准备揍人，用打仗掩盖；内部就是互相指责——你说我干了，我说你干得更多，大概就是这种逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们现在能看到的像是：这么大的案子出来以后，美国现有的制度没有办法惩罚他们，也更没有办法避免这种恶劣事情再发生，这说明美国的制度遇到了“绝对性的困难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;克林顿夫妇已经同意全面配合调查，这算一个积极信号吗？还是最终仍然无法对关键人物追责？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;美国有各种听证制度，可以把细节搞得很细，比如克林顿哪天上岛，摸了几个人、摸了几下，都能搞清楚。但你注意看，这些听证最后对解决问题一点用都没有。它用这一套细节化的表演替代实质性的解决，这是更高级的表演：让老百姓看得很爽，或者看着看着睡着了，事情就过去了，实质问题并没有解决。这就是西方治理的一种方式——用表演代替实质行动。人性本来就脆弱，很多人即便受过大学教育，本质上也像青春期少女，回头一笑、给个小礼物就过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204152559268.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月3日，美国国会大厦外，爱泼斯坦的受害者举行集会&lt;span&gt;&amp;nbsp;盖蒂图片社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲，绝大部分西方老百姓都不如中国大陆的老百姓有政治觉悟。大陆从初中开始学思想教育，又经历过特殊的历史阶段，政治觉悟无与伦比。当然中国也有一帮公知、知识分子读了点书被西化了，他们反倒“弱智”了，但中国正常老百姓的思维水平很高。我们中国网民把青年分为四个等级：第一是科学青年”，第二是普通青年，第三是文艺青年，第四叫“二傻子青年”。很多西方社会可能停在第四档，中国老百姓天生至少第二档，很多还是第一档。所以他们那些游戏，中国人更容易看清；生活在美国内部反而难看清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在事情还在发展，没有最后结论。我的直觉是，这个事大概率是那帮精英层表演表演，搞几个听证，把无数的细节重复一下，让你听得津津有味，睡着了，这个事情就过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后肯定是没有结论，这种悲剧应该还会继续存在。什么时候能彻底解决呢？那还得等我们中国。近代西方因为很特殊的机缘掌握了工业文明，工业文明比农业文明效率高很多的，工业打农业叫降维打击，势不可挡啊。西方因为工业化的成功，操纵了全人类的资源，就把自己塑造得很好。但是现在随着中国起来，他们的资源开始捉襟见肘，然后各种危机就出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦只是其中一个瓜，以后还有瓜。但这个世界还是物理构成的，要击败西方，本质上还是靠物理。精神有点作用，包括我们的舆论讨论有点作用，但作用是很边缘的。“批判的武器不能代替武器的批判”——这个是马克思讲的。现在全世界唯一能够击败西方的就是我们中国。这一天一定会到来，只是时间问题。等到我们在“物理层面”全面超过西方，西方内在的很多矛盾都会暴露出来，到那个时候，美国内部才会有真正的力量，来真正避免这种爱泼斯坦悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_02_06_806293_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_02_06_806293_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 01:04:25 GMT</pubDate><author>金灿荣蔡正元</author></item><item><title>特朗普：之前的协议太糟糕，应该签个新的</title><description>&lt;p&gt;
当地时间2月5日，在美俄《新削减战略武器条约》到期之际，美国总统特朗普当天在“真实社交”发文，抨击该条约是一项遭到严重违反的“糟糕协议”，并提议由核专家制定一份全新的现代化替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普自夸其在任内重塑美军力量、平息各国核危机的“伟绩”后说，“先前由民主党政府签署和延长的《新削减战略武器条约》是美国谈判达成的‘糟糕’协议，并正遭到‘严重违反’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说，作为替代方案，“更应该让我们的核领域专家制定一份全新、改进、现代化、能够在未来多年有效的条约。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206081830980.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;“真实社交”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据美联社报道，在当天（5日）的一场白宫记者会上，白宫新闻秘书莱维特重复了特朗普的说法，表示特朗普希望美方专家着手制定新条约取代《新削减战略武器条约》。但被问及美俄双方是否同意在新条约谈判期间遵守《新削减战略武器条约》相关条款，莱维特称不知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄罗斯联邦委员会副主席科萨切夫5日在接受俄媒采访时表示，《新削减战略武器条约》的失效并不会引发新一轮美俄军备竞赛，但该条约早已名存实亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科萨切夫认为，在未来几年，世界将陷入一种不断加剧的不确定状态，这种不确定性主要涉及俄罗斯与美国战略核力量能否维持或打破现有平衡。但他也表示，“至少在目前的一段时间内，美俄双方都不会轻易突破新削减战略武器条约》的数量限制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，美俄于2010年签署《新削减战略武器条约》，旨在限制双方核弹头及运载工具数量。该条约于2011年2月5日正式生效，有效期十年，后延期至2026年2月5日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方表示对该条约到期感到遗憾，认为这是半个世纪以来军控框架的终结。俄罗斯外交部4日晚发布声明称，俄罗斯总统普京曾在2025年9月公开提出了倡议，建议俄美双方在《新削减战略武器条约》到期后至少一年内，自愿遵守条约中规定的相应武器数量的上限。但俄方尚未收到美方通过双边渠道对俄方建议的任何官方回应，美方的公开表态也未表明其愿遵循俄方提出的“战略进攻性武器行动程序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806292_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806292_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 01:00:18 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>苏翊鸣第一跳摔倒，惊险晋级决赛！赛后回应</title><description>&lt;p&gt;
在5日晚进行的米兰冬奥会男子单板滑雪大跳台资格赛中，卫冕冠军苏翊鸣在第一跳失误的情况下，凭借后两跳的稳定发挥，以172.75分的总成绩位居第四晋级决赛。葛春宇、杨文龙被淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国队有三名选手出战，分别是北京冬奥会冠军苏翊鸣、本赛季曾在世界杯云顶站获得亚军的葛春宇和曾在2024-2025赛季获得世界杯分站赛冠军的杨文龙。这也是中国选手在本届冬奥会赛场的首次亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206083843356.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月5日，中国选手苏翊鸣在比赛中。&lt;span&gt; 新华社记者 王鹏 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三人在第一跳时都出现不同程度的失误。苏翊鸣落地时摔倒，得到22分，位居第24。葛春宇落地时手触地，得到59.75分，排名第21。杨文龙落地时摔倒，得到12.50分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二跳，苏翊鸣跳出与第一跳相同的动作，内转1800，单手抓板头，稳稳落地，得到87.75分，单跳成绩排名第四。葛春宇则再次失误，仅得到6分。杨文龙第二跳发挥正常，得到80.25分。第三跳，苏翊鸣反脚起跳，内转1980，后手抓板，落地较稳，得到85分。葛春宇落地时再次摔倒，得到16分。杨文龙第三跳得到75.50分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资格赛三跳中取最好的两跳成绩总和，排名前12位的运动员晋级决赛。苏翊鸣以172.75分的总成绩位居第四，晋级决赛。日本选手荻原大翔、意大利选手马泰奥利、日本选手木村葵来分列资格赛前三。杨文龙和葛春宇分列第19和第29名，无缘决赛。 　
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206083829136.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月5日，苏翊鸣在比赛中。&lt;span&gt; 新华社记者 胡超 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏翊鸣赛后接受采访时说：“第一跳我有些失望，这个动作对自己来说不是特别难，压力之下没有完全表现出来。进入决赛，我压力会小一些，希望自己可以享受比赛。决赛大家比的是心态，比的是每个人的抗压能力。” 　　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男子单板大跳台决赛将于7日在利维尼奥进行。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806291_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806291_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:51:01 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>苏翊鸣第一跳摔倒，惊险晋级决赛！赛后回应</title><description>&lt;p&gt;
在5日晚进行的米兰冬奥会男子单板滑雪大跳台资格赛中，卫冕冠军苏翊鸣在第一跳失误的情况下，凭借后两跳的稳定发挥，以172.75分的总成绩位居第四晋级决赛。葛春宇、杨文龙被淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国队有三名选手出战，分别是北京冬奥会冠军苏翊鸣、本赛季曾在世界杯云顶站获得亚军的葛春宇和曾在2024-2025赛季获得世界杯分站赛冠军的杨文龙。这也是中国选手在本届冬奥会赛场的首次亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206083843356.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月5日，中国选手苏翊鸣在比赛中。&lt;span&gt; 新华社记者 王鹏 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三人在第一跳时都出现不同程度的失误。苏翊鸣落地时摔倒，得到22分，位居第24。葛春宇落地时手触地，得到59.75分，排名第21。杨文龙落地时摔倒，得到12.50分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二跳，苏翊鸣跳出与第一跳相同的动作，内转1800，单手抓板头，稳稳落地，得到87.75分，单跳成绩排名第四。葛春宇则再次失误，仅得到6分。杨文龙第二跳发挥正常，得到80.25分。第三跳，苏翊鸣反脚起跳，内转1980，后手抓板，落地较稳，得到85分。葛春宇落地时再次摔倒，得到16分。杨文龙第三跳得到75.50分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资格赛三跳中取最好的两跳成绩总和，排名前12位的运动员晋级决赛。苏翊鸣以172.75分的总成绩位居第四，晋级决赛。日本选手荻原大翔、意大利选手马泰奥利、日本选手木村葵来分列资格赛前三。杨文龙和葛春宇分列第19和第29名，无缘决赛。 　
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/06/20260206083829136.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月5日，苏翊鸣在比赛中。&lt;span&gt; 新华社记者 胡超 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏翊鸣赛后接受采访时说：“第一跳我有些失望，这个动作对自己来说不是特别难，压力之下没有完全表现出来。进入决赛，我压力会小一些，希望自己可以享受比赛。决赛大家比的是心态，比的是每个人的抗压能力。” 　　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男子单板大跳台决赛将于7日在利维尼奥进行。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806291_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806291_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:51:01 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>烧烤店主与他人冲突时倒地死亡，警方：死因正调查</title><description>&lt;p&gt;
2月5日，江西省乐平市公安局发布警情通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月2日21时32分许，我局接报警称，在湖山悦小区门口有人打架。接警后民警迅速到场处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，当日21时30分许，毕某（女，36岁）驾驶车辆载邹某（男，35岁）等人途经湖山悦小区门口时，因车辆被海鲜烧烤店摆放在路边的餐桌阻挡，邹某下车踢倒餐桌，引发与店主王某（男，49岁）等人争执。期间毕某与汪某华（王某妻子）、汪某敏（王某外甥女）发生推搡、拉扯。王某在争执过程中突然倒地，后经120现场抢救无效死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，王某死亡原因、案件事实等有关情况正在调查中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206084328660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_06_806290_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_06_806290_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:50:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>烧烤店主与他人冲突时倒地死亡，警方：死因正调查</title><description>&lt;p&gt;
2月5日，江西省乐平市公安局发布警情通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月2日21时32分许，我局接报警称，在湖山悦小区门口有人打架。接警后民警迅速到场处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，当日21时30分许，毕某（女，36岁）驾驶车辆载邹某（男，35岁）等人途经湖山悦小区门口时，因车辆被海鲜烧烤店摆放在路边的餐桌阻挡，邹某下车踢倒餐桌，引发与店主王某（男，49岁）等人争执。期间毕某与汪某华（王某妻子）、汪某敏（王某外甥女）发生推搡、拉扯。王某在争执过程中突然倒地，后经120现场抢救无效死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，王某死亡原因、案件事实等有关情况正在调查中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206084328660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_06_806290_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_06_806290_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:50:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>又有转机？特朗普、克宫表态</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，俄美间最后一份军控条约《新削减战略武器条约》（下称“条约”）正式到期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在外界&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806115_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;担忧&lt;/a&gt;两个核大国即将展开核军备竞赛之际，事情疑似出现新转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社和俄罗斯塔斯社消息，当地时间5日，美国欧洲司令部表示，美俄已同意未来继续进行高层军事接触。白宫方面表示，两国将讨论《条约》的替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒Axios则援引消息称，在就拟议的新协议展开谈判期间，美俄将同意至少遵守《条约》条款六个月。但同时有知情人士警告，这只是“口头协议”，尚未得到美俄元首点头同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美俄今天在阿布扎比同意恢复高级别军事对话，”美国欧洲司令部在声明中表示，“保持军队间对话是全球稳定与和平的重要因素，这种和平只能通过实力实现，同时也能增加透明度并有助于降级冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明称，作为北约欧洲最高盟军司令，美国欧洲司令部司令亚历克苏斯·格林克维奇拥有与俄罗斯总参谋长格拉西莫夫保持军事对话的现有权力，“以避免误判，并为避免双方意外升级提供手段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/06/20260206081809882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国欧洲司令部推文截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，这一协议是在阿布扎比谈判期间达成的，该谈判由特朗普总统特使威特科夫和女婿库什纳促成，旨在寻求结束俄乌冲突。格林克维奇参与了与俄罗斯和乌克兰高级军官的会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔斯社提到，俄美间高层军事接触此前已在2021年秋季暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特同日表示，美国政府计划继续与俄罗斯就起草一项新协议进行谈判，以取代到期的《条约》。她说：“总统（特朗普）希望我们的核专家能够制定一项新的、改进的、现代化的条约，使其能够长期有效，而这正是美国将继续与俄方讨论的内容。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，另据美媒Axios消息，三名消息人士透露，美国和俄罗斯即将达成一项协议，且在《条约》到期后继续遵守条约内容。其中两名消息人士谨慎地指出，该方案草案仍需两国总统批准。另一名人士证实，过去24小时，双方一直在阿布扎比进行谈判，但并未透露已达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5日，威特科夫和库什纳在阿布扎比会谈期间，与俄罗斯官员就最新削减战略武器条约进行了谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名美国官员表示，《条约》仍将正式到期，延期不会在法律上正式生效。另一名美国官员表示：“我们与俄罗斯达成一致，双方将本着诚意行事，并开始讨论如何对其进行更新。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情官员称，该计划旨在谈判达成一项新协议，而不是重新制定《条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普5日曾在社交媒体发帖称，美俄不应继续执行《条约》的某些条款，而应制定一项新的协议。他将《条约》称作美国此前谈判达成的“糟糕协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据透露，这一计划的实际意义在于，美俄双方将同意至少遵守《条约》条款六个月，在此期间将就可能达成的新协议进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/06/20260206082022345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普支持美俄就新协议展开谈判&lt;span&gt; 帖文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，报道提醒称，虽然美国和俄罗斯谈判代表同意将继续遵守《条约》精神，但双方尚未正式签署相关协议。一名美国官员警告说，这项协议只能是“口头协议”，因为从技术上讲，法律不允许延期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息来源指出，在特朗普和普京点头认可之前，任何事情都不能算正式消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里姆林宫发言人佩斯科夫在5日新闻发布会上也表示，俄罗斯总统普京此前提出了在《条约》到期后“继续维持一年”战略武器限制的倡议，但尚未得到美国方面的回应。佩斯科夫还说，如果华盛顿对延长限制提议提出建设性回应，俄罗斯准备展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月，俄罗斯总统普京宣布暂时停止参与《新削减战略武器条约》。俄外交部当时称，如果美国愿意为缓和局势和恢复条约全面运作创造条件，俄方的决定“是可以逆转的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国于同年6月跟进，表示将暂停参与检查和数据交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国已先后退出了《反弹道导弹条约》《中导条约》，并宣布启动退出《开放天空条约》程序。因此，《新削减战略武器条约》是当时美俄之间唯一有效的军控条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新削减战略武器条约》由俄美两国2010年签署，2011年2月5日生效，有效期10年。2021年2月3日，俄美双方互换外交照会，完成延长《新削减战略武器条约》有效期协议的相关内部程序，协议即日生效。条约有效期随后延长至2026年2月5日，内容保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2月5日临近，外界担忧核军备竞赛即将到来。两国合计掌握着全球约90%的核武器，如果没有最后一刻的政策转向，世界将半个多世纪以来首次陷入一个没有任何条约限制全球两大核武库的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联社4日援引专家分析称，有关条约到期可能引发新一轮美俄军备竞赛，双方很可能扩大核力量部署，加剧全球不稳定性并增加核冲突风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》3日直言，这一里程碑事件将宣告50多年军备控制努力的终结，在全球不稳定局势加剧的背景下，该条约的失效将进一步推动二战后建立的、以规则为基础的国际秩序的全面崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网军事主编施洋表示，美国总统特朗普历来反对《新削减战略武器条约》，预计该条约续签的概率不大。未来，美国和俄罗斯可能会更新核武器库，但不太可能展开全面的核军备竞赛，两国都没有进行大规模军备竞赛的资源，短期内也不具备这样的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806286_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_06_806286_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:44:04 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>MAGA阵营分为四块，他们会对特朗普死心塌地吗？</title><description>&lt;p&gt;
【文/丹尼尔·尤德金、斯蒂芬·霍金斯，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普第二个总统任期的第一年，已经清楚地揭示了两点事实。第一，“让美国再次伟大”（MAGA）联盟短期内并不会分裂。即便在过去几周经历了一系列格外混乱的事件之后，特朗普的支持者依然坚定地站在他身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，支持者对特朗普领导力的信任，并非源于他对某种自洽且稳定的政治意识形态的坚持。特朗普曾在其“美国优先”的政策框架下公开宣称，美国要“退出‘国家建设’这门生意”；可如今他却又表示，美国将在可预见的未来“管理”委内瑞拉这个国家。一届承诺要为劳工群体谋福利的美国政府，却将数十亿美元的税款返还给美国最富有的家庭，同时剥夺国内最弱势群体的医疗保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，意识形态的一致性无法解释为何特朗普的基本盘始终对他保持忠诚，那么，真正的原因又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205180453724.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;264&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月4日，特朗普回应美国司法部公布爱泼斯坦案300万页材料时称，没有证据证明自己牵涉该案，并呼吁人们“向前看”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所在的非营利研究机构“More in Common”最新发布的一项研究显示，特朗普的支持者联盟并非铁板一块。这个联盟由四类人群构成，每一类都有着截然不同的社会画像与认知视角。特朗普的政治力量正是建立在他能够从情感和心理层面、以不同方式与这些群体建立连接的能力之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长达10个月的时间里，我们对超过1万名自称在2024年投票支持特朗普的选民进行了调查，并组织了大量焦点小组讨论、深入访谈和一对一交流。在此基础上，我们识别出若干个在态度与信念上高度相似的选民群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约29%的2024年亲特朗普选民属于我们称之为“硬核MAGA派”的群体。他们构成了特朗普支持者基本盘中最为激进的核心群体，其中绝大多数为白人“X世代”（指1960年代中期至1980年代生人）与“婴儿潮”一代（通常指1946年至1964年间出生的一代人）选民。他们深信，在美国面临的这场“关于善与恶的生死存亡斗争”中，上帝站在自己一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类人群是“反觉醒保守派”（约占比21%）。这是一个整体上更为世俗也更加富裕的选民群体，对他们所认为的进步左翼势力“接管美国的学校、文化与制度”现象感到极度不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类人约占30%，我们称之为“主流共和党人”。这是一个在种族构成上更为多元、政治立场相对温和的保守派群体，他们主要关心边境安全、经济增长以及文化稳定性等议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一类是“不情愿的右翼”群体（约占20%）。与前面三类群体不同，这些人并不一定构成特朗普的真正基本盘。他们确实在2024年投票给了特朗普，但对他本人的态度复杂、情绪矛盾。其中只有一半自认是共和党人，而他们中许多人之所以选择特朗普，只是因为他在当时看来“没那么糟”，是相对更能接受的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的研究表明，特朗普之所以能够在这些差异显著的群体中维系支持，恰恰在于他能够为不同人群扮演不同角色，并由此带来一种远超理性或哲学层面一致性的价值的情感回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普为他们扮演的第一个角色是“建设者”。这一形象在上述四个群体中都能引发共鸣。特朗普在社交媒体上的咆哮、对“腐败”机构的持续攻击常常令外界误以为，他在政治上的吸引力主要来自于“推倒一切”的作派。事实上，在支持者的眼中，他首先代表一股具有建设性的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们让受访者从一组角色描述中选择最符合他们心中特朗普形象的选项时，58%的参与者选择了“一个试图修补破碎体制的建设者”，这一比例高于所有其他选项。对于“不情愿的右翼”而言，这种关于“建设者”的感知还与一种对管理能力的想象相结合：他们比其他任何群体都更倾向于将特朗普描述为“商人”或“像CEO一样经营公司的领导者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种对特朗普所扮演的“积极、建设性角色”的认知，解释了为什么“希望”是特朗普支持者最常将其与总统任期联系在一起的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第二个角色，是“拯救者”——一个能够为支持者恢复社会地位与尊严的人，而他们恰恰认为自己长期以来被这个社会所忽视。在我们的研究中，大多数特朗普选民都认为，长期以来，蔑视他们价值观与生活方式的人主导了美国社会中的文化机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
76%的受访者认同这样一种说法：“觉醒左翼已经毁掉了美国的教育界、新闻界和娱乐界。”伴随着这一判断的，是他们自认为遭受了美国政治精英和民主党人的鄙视。只有四分之一的特朗普选民认为得到了投票给民主党的美国人的尊重，而多达84%的人相信，“特朗普总统尊重像我这样的人”。（唯一显著的例外是“不情愿的右翼”：他们既不觉得特朗普尊重自己，也不觉得民主党尊重自己。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普扮演的第三个角色，是一种能够激发强烈情绪的“亵渎者”——一个敢于公然打破西方进步主义规范的人。这一形象在“硬核MAGA派”和“反觉醒保守派”中尤为受到欢迎。他们普遍认为，美国左翼政治势力已经演变为一个道貌岸然的精英阶层，将自身的世界观强加给所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约90%的“硬核MAGA派”和“反觉醒保守派”认同这样一句话：“左翼人士实际上憎恨美国。”这不仅带来了对“救赎”的渴望，也滋生了对“报复”的诉求。而特朗普将自己塑造成一个打破常规、乐于正面挑战批评者的人：超过四分之三的“硬核MAGA派”和一半以上的“反觉醒保守派”认为，“特朗普总统应该让左翼为他们的错误和谎言付出代价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205180551615.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;705&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在More in Common的统计中，截至2026年1月，受访者对投票支持特朗普的选择依然保持了总体（灰线）80%的认同率，仅7%表示后悔。其中紫线为“不情愿的右翼”群体的认同与后悔比例&lt;span&gt;截图：More in Common网站“Beyond MAGA”专题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种越界式、挑衅式的姿态，为特朗普的大量公共表达注入了一种近乎能引发狂欢的能量。正如居住在佛罗里达州的一位50岁白人女性吉娜对我们所描述的那样，特朗普就像“一个巨大的、橙色的、闪闪发光的竖中指形象，而我爱死它了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个角色——对“硬核MAGA派”而言特别有吸引力——我们称之为“大叙事者”。要理解特朗普身上的吸引力，一个绕不开的背景是过去数十年来美国社会对国会、主流媒体、学术界以及建制派科学权威等机构的信任度持续崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“硬核MAGA派”以及程度稍弱的“反觉醒保守派”均压倒性地认为美国媒体“不诚实”，并相信所谓的“深层政府”主导了整个国家的前进方向。即便在共和党同时控制了白宫、最高法院和国会的情况下，这两个群体中的多数人依然不信任联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一个充满不确定性的认知环境中，特朗普不仅被视为一位果断的领导者，更被视为“真相”的主要提供者。93%的“硬核MAGA派”与72%的“反觉醒保守派”表示，他们宁愿信任特朗普，也不相信“其他所有”或“绝大多数”信息来源。换句话说，特朗普成功地将自己塑造成既是叙事者，又是自己故事中的英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，美国政客通过让政策迎合选民的偏好来争取支持，而特朗普满足的是选民更深层的心理需求。对于那些对国家前途感到绝望的美国人，他提供希望；对于感到被轻视的美国人，他给予认可；对于那些充满疑虑的人，他提供确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的政治技能正是在世界摔角娱乐（WWE）公司的擂台、真人秀节目片场以及高端房地产行业中锻造出来的——这些行业的生存法则便是如何时刻抓住注意力、简化叙事并制造情绪冲击。这些经历教会了特朗普应如何编织一种远远超越意识形态共识的情感纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的批评者或许会将这种纽带斥为虚幻或无关紧要。但对那些亲身体验它的人来说，这种关系是真实存在的。特朗普与数以千万计的美国人之间建立起的联系，为他们提供了一种美国传统政治无法给予的东西。在他所扮演的多重角色中，特朗普体现了支持者们渴望看到的现实——而这，正是他权力的真正来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/DanielYudkin/2026_02_06_806281_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/DanielYudkin/2026_02_06_806281_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:16:57 GMT</pubDate><author>丹尼尔·尤德金斯蒂芬·霍金斯</author></item><item><title>我国科学家在可扩展量子网络研究方面取得重大突破</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国科学技术大学”2月6日消息，近日，中国科学技术大学潘建伟及其同事在可扩展量子网络研究方面取得重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汪野、万雍、张强、潘建伟等与济南量子技术研究院、中国科学院上海微系统与信息技术研究所、香港大学、清华大学等的研究人员合作，在国际上首次构建出可扩展量子中继的基本模块，使得远距离量子网络成为现实可能。与此同时，包小辉、徐飞虎、张强、潘建伟等与济南量子技术研究院、新加坡国立大学、加拿大滑铁卢大学等的研究人员合作，实现了单原子节点间的远距离高保真纠缠，并在此基础上首次将器件无关量子密钥分发（DI-QKD）的传输距离突破百公里，极大推进了该技术的实用化进程。两项成果分别于北京时间2月3日和6日发表于国际权威学术期刊《自然》和《科学》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述突破是我国在量子通信与量子网络领域继“墨子号”量子卫星之后取得的又一里程碑式成果，标志着基于量子纠缠的光纤量子网络正在从理论构想走向现实可能，进一步扩大了我国在该领域的国际领先优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2026年至今，中国科大以第一署名及通讯单位在《Nature》、《Science》、《Cell》三大国际顶尖刊物(CNS)上发表的第4、第5篇成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可扩展量子网络面临的技术挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子信息科学的终极发展目标是构建高效、安全的量子网络：利用量子精密测量实现对信息的高精度感知、利用量子通信实现信息的安全和高效传输、利用量子计算实现信息的指数级加速处理，从而实现对物质世界认知能力的革命性飞跃。构建量子网络的基本要素是远距离确定性量子纠缠分发，基于量子纠缠，不仅可以通过量子密钥分发实现经典信息的安全传输，还可通过量子隐形传态为量子计算机与用户之间量子信息的交互提供唯一有效途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074355467.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
量子网络示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光纤的固有损耗导致量子纠缠的传输效率随距离成指数衰减，成为构建可扩展量子网络面临的最大挑战。例如，经过1000公里标准光纤直接传输后，光信号将衰减至原始强度的10-20量级（万亿亿分之一），这意味着即使每秒发射100亿对纠缠光子，平均每300年才能接收到一对纠缠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首次实现可扩展量子中继的基本模块&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子中继方案是解决光纤传输损耗的有效方案：例如，在1000公里光纤线路中，可以每隔100公里设置一个中继站点，在相邻站点之间产生纠缠，再通过纠缠交换将各段纠缠连接起来以实现遥远地点之间的有效纠缠分发。利用该方案，用同样发射速率的光源，每秒可接收到一亿对纠缠光子，传输效率提升100亿亿倍。因此，一直以来量子中继是光纤量子网络最重要的研究方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074606601.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
量子中继原理图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1998年，潘建伟及其同事就在国际上首次演示了量子纠缠的连接。此后，国内外研究团队取得了一系列重要进展。但是，近30年来始终未能解决的一项重大技术难题是：纠缠的寿命远远短于产生纠缠所需的时间，以至于在纠缠的存活时间内，与之相邻的纠缠难以确定性产生，因而无法实现纠缠的有效连接，严重制约了量子中继的可扩展性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一核心难题，中国科大研究团队通过发展长寿命囚禁离子量子存储器、高效率离子-光子通信接口及高保真度单光子纠缠协议，在国际上首次实现长寿命量子纠缠，纠缠寿命（550毫秒）显著超过纠缠建立所需的时间（450毫秒），从而成功构建了可扩展量子中继的基本模块，使得远距离量子网络成为现实可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074715473.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可扩展量子中继的基本模块原理图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首次将设备无关量子密钥分发的距离突破百公里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远距离纠缠分发的一个直接应用是实现现实条件下最高安全等级的量子保密通信。以往的量子保密通信方案需要对器件参数进行精确标定以保障现实安全性，这通常会在实际应用中带来不便。而基于纠缠的“器件无关量子密钥分发（DI-QKD）”方案则突破了这一限制：即使量子器件完全不可信，只要通信双方能够建立起足够高品质的纠缠并验证无漏洞的贝尔不等式违背，就能严格保证密钥分发的安全而无需对器件参数进行精确标定。因此，DI-QKD被量子密码学的奠基人之一、2018年沃尔夫奖获得者Gilles Brassard誉为“密码学者千年来所追寻的‘圣杯’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，DI-QKD的实验实现面临极为严苛的技术门槛。远程节点间的量子纠缠需要同时满足以下条件：（1）具备极高的探测效率，以有效关闭探测器效率漏洞；（2）维持极高的纠缠保真度，以确保对贝尔不等式足够显著的违背。受限于长距离光纤损耗及系统噪声等不利因素，国际上此前相关实验演示大多局限于短距离范围（通常为数米至数百米），与实际应用需求存在显著差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于可扩展量子中继技术，中国科大研究团队进一步成功实现了两个铷原子间的远距离高保真纠缠：在最长达100公里的光纤链路上，原子节点间远程纠缠保真度仍保持在90%以上，显著优于此前国际同类实验结果。在此基础上，团队首次在城域尺度光纤链路上实现了设备无关量子密钥分发：在11公里光纤链路中完成了基于有限数据量的安全性分析与严格证明，传输距离较以往最好结果提升约3000倍；在100公里光纤链路中演示了密钥生成的可行性，传输距离较国际此前最好实验水平提升两个数量级以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206074854730.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
百公里DI-QKD实验示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两项研究工作得到国家科技重大专项、国家自然科学基金委、中国科学院及安徽省、合肥市、山东省、济南市、香港研究资助局等的支持。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806279_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_06_806279_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:04:16 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“万国来朝”，不代表中国终将“等到天下”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月间，五国元首密集访华，其中加拿大总理卡尼时隔八年破冰、英国首相斯塔默时隔八年访华尤为瞩目，欧美传统盟友的“向东看”，被舆论解读为“万国来朝”的景象；2月4日，中国领导人接连同俄罗斯总统普京、美国总统特朗普通话，在辞旧迎新的节点传递出管控分歧、稳定大国关系的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热闹的外交潮背后潜藏着暗流涌动。自美国强行掳走委内瑞拉总统马杜罗以来，全球秩序呈现出“礼崩乐坏”的春秋晚期特征，中国的海外布局屡遭阻滞：1月29日，巴拿马最高法院一纸裁决，将香港长和集团运营近30年的巴拿马运河港口强行收归国有。在这样的复杂格局中，“和平崛起”的理念也值得被重新审视与定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上没有“和平崛起”的先例，没有哪个强国是“等到天下”的，因此，此一路径是在挑战历史规律，不但不想重复历史，连“押韵”都不想。有可能吗？我不知道，只知道任何意义上的开路先锋，都要承受巨大的孤独与牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年的首月，访华的外国元首有五个，接下来，也有各国首领与政要络绎不绝进京的节奏。乍一看，万国来朝的表象烘托了中国的所谓“G2”身份，细看，我方在海外的布局却受到了更多的阻拦与挑战。应该已有愈来愈多国人察觉并警惕这种表里不一的现象，因此，有必要粗略描绘当前的战略景致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春秋晚期——有些大陆学者早早用东周末年的世局类比当前的局面，很有意思也很有意义。有台湾时评人跟进此论，断定我们已进入遵循丛林法则，大国兼并小国的战国时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为中国正在极力避免全球被拉进这种相互吞食的时代，而只要中国不愿用“兼并观”治世，美国一个巴掌拍不响，我们将有至少五到十年处于“春秋晚期”，礼崩乐坏，但尚不至于完全失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平崛起，或许并非不可能，但完全排除军事手段的和平崛起，就是不可能。因为这形同否定人类的自毁基因，不科学也不现实。军事手段并不一定意味着战争，相反地，灵活运用之，方能促成和平局面，道理与核武的功能类似——按钮是必要的摆设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
描绘当前的局面，我们不能忽视一个明显的现象：大国不见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继加拿大总理卡尼之后，英国首相斯塔默访华破冰，各方忙着追索美国铁哥儿们先后进京的历史意义。阅览相关资料，有一个措辞引起了我的注意，不少中外舆论都将英国标定为“中等强国”，从中方的战略观来看，这似乎值得斟酌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级大国是中美两国，如果英国算“中等强国”，法国亦然，那所谓“大国”是哪些国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方外交的四根支柱——“大国是关键、周边是首要、发展中国家是基础、多边是舞台”，简言之，与美国在内的大国，保持竞合关系，在以竞争为主导的格局下，强调管控，避免冲突。但与“中等强国”的交往，强调务实、拉拢，在以合作为主导的格局下，扩大朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果英国算“中等强国”（法国亦然），那就得视为（潜在的）朋友，即拉拢对象，而朋友圈之外的所谓“大国”，看来看去，就只剩超级大国美国了。不能不提的是，印度是否属于大国，学界尚有争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若如此，介于超级大国与中等强国之间的“大国”，严格说来是一个都没有。一个没有大国的世界，我们的处境是什么？战略又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国与中等强国的区别，在国际关系学术上有原则性的标准，什么是“中等强国”？此一概念具有综合性指标，包含但不限于硬实力（GDP，军事支出，人口与国土面积等客观数据）。此外，还包含软实力（推动国际合作与谈判的积极性，战略自主性，区域领导力，外交斡旋的积极性等行为）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，GDP位列全球前10-30位（约0.5%-3%全球总量），军费支出位列全球前15-30位，这属于客观数据上的标准。参与国际组织或合作框架的数量，积极解决国际问题等，这属于国际参与度的标准。两者积分相加，可得出的“中等强国”为：加拿大、澳大利亚、日本、韩国、德国、意大利、土耳其、印尼、巴西、墨西哥、南非、沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国则包含英国、法国、俄罗斯、印度。我们尽可以说英法俄的综合实力今非昔比，但这三家仍是联合国五常，如果中方重视联合国代表的意义与功能，就不会将这三国视为“中等强国”。问题在于，联合国因经费不足，都快倒了，就算继续存在，这个组织也正在快速流失二战后的主要功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等强国的名单会随着时局的变化而变化，衡量指标也会变动，以作为各国国际交往的策略考量。中方有自己的标准，名单或许与以上有所差异，但应该只会多，不会少于12国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是学界传统的分类，但似乎已脱离现实，卡尼公开称加拿大是中等强国，这没问题，斯塔默没将英国降级，但国际媒体与世人似乎认定不列颠已不能称为大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“礼崩乐坏”的冰山一角，此现象提醒我们，我方学界恐应自订标准，是时候让全世界了解中国视角下，谁是中等强国，谁才是大国，而中方的外交路线如何区分两者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实层面上，只有两个超级大国与十多个中等强国的世界里，美国采取胁迫、掠夺的手段强行收编，中国采取笼络、合作的路线温和利诱。理论上，若只看短期，美国将胜出，但若看长期，中国将胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们可以争千秋，不争朝夕，但关键在于，这个“长期”有多长？现在活着的国人看得到胜利的那一天吗？如前述，在“等天下”期间，我们得承受巨大的孤独与牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看实例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中方在巴拿马与澳大利亚达尔文港口的合法经营受到政治干预，这是美国对“一带一路”倡议发起的攻击，并加强控制其附庸小国以及中等强国。这考验我方如何坚守经贸大战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/05/20260205145105367.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月30日，美国国务卿马尔科·卢比奥社媒平台X上发贴表示，“美国对巴拿马最高法院近期裁定向中国授予港口特许权违宪感到鼓舞。”&lt;span&gt; 鲁比奥的X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 荷兰的“安世事件”，英国的“安洵与永信至诚事件”，捷克拆除我方运营的卫星地面站，科技投资受阻，欧盟对中国电动车征收高关税，提案强制淘汰中国供应商在关键基建上的运营。这是一众“中等强国”与小国对中国发起的攻击，考验我方在西方的科技布局，以及对企业海外利益的维护力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 美国军事干预委内瑞拉，强行接管中委石油合同，限制中方在美洲的资本流入，在墨西哥树立贸易壁垒，并明显施压拉美国家排除中国的经贸布局，挑战我方在拉美的长期经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上仅列举较具象征性意义的事件，类似案例颇多，于此无法一一盘点。大致而言，特朗普锁定西半球为美国的核心利益，在中美“休兵”时刻，快速攻城掠地，对中国形成唐罗主义式的围堵与排除，包含经贸面与科技面。与此同时，在东亚地区实施缓兵之策，避开中方的核心利益，以免遭中国全面反击。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
年龄，体制与性格，让特朗普仅能选择“只争朝夕”，他需要的不是长期的战略利益，而是烟花式的虚荣，明显可见的战利品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，经美方几波猛烈操作下来，连欧洲极右翼都不得不“远离特朗普”以求自保，大西洋联盟眼看就要裂解。然而，我们必须承认，特朗普的战略计算不失合理，他将“中等强国”与一众小国都打蒙，只能震惊地站在原地不知所措，而且会蒙到他这届任期结束，玩不出什么大花样。与此同时，中方立即感到东亚之外的世界已遍地烽火，似乎不能不与美方在交易桌上寻求“和平共存”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上，这是游牧民族式的游击战法，打了就跑，跑了再来，务求让定居民族筋疲力尽，烦不胜烦，最终促成一个妥协方案。关键在于，即便是相对平静的东亚地区，美国还是有抓手执行有限度的干扰，并假扮成和事佬，享受调停红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胆小鬼游戏输了，特朗普现在改玩“分蛋糕”游戏，在不违背内缩战略的状况下，扩张自己的核心利益，确保自己仍能分得最大一块蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人对巴拿马港口事件义愤填膺，主张我方应出兵应对，我不赞成，军事手段要用在出手便得手的家门口，比如中国大陆对台湾的主权、维护南海岛屿，以及解决琉球群岛这样的二战遗留问题。若没有完成统一，并将日本推到二战后它该站的位置，中国在海外任何地方用兵都不具正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中美俄领袖通话，我方再一次重申台湾问题的重要性，这应是对特朗普“分蛋糕”战略的隐晦回应，警告美方别将台湾视为交换中方海外利益的筹码。换言之，在中方的核心利益上用兵，不但能治标，还能一举破解美方意欲独霸西半球的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，再说一次，不要过分强调中美休兵，因为所谓休兵，只是战场转移了，美方的炮火并没有停止，稍有松懈就得受创。当前的休兵，也应视为日本右翼的机遇，局面已快速趋向复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看大国消失，中等强国扩增的现象，即知我方的外交策略需要灵活调整，需要斟酌像加拿大与英国这样的国家，是否适合以合作为主导，看待彼此的关系。同样的视野与逻辑，也得扩及到法国，德国，日本，韩国，意大利，墨西哥，澳大利亚，甚至巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明访华时我说，“权宜之计”是大部分中等强国当前的唯一选择，他们被美国打懵了，现在只是想找点确定性才会陆续进京，其对华策略仍是以竞争为导向的交往，因此不代表我方的“朋友圈”扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种论点认为，只要美国持续这么折腾，中国迟早会等到“天下归心”，英加的发夹弯就是明证，并会起到带头作用，我认为这种说法过度乐观。如前述，特朗普式的折腾有他的逻辑，在美国江河日下，但余威犹存的此刻，确保自己仍能分得最大块的蛋糕，才是重中之重，也有机会达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，英加两国怎么看都仍被美国视为核心利益，特朗普不但不会放手，还会加压，致使卡尼与斯塔默在中国留下的可能仅是“姿态”，要推进与中方的务实关系，很难超越中美的合作与交易。当然，“盎萨异心”确实是中方的筹码，即便只是“姿态”也价值不菲，但就是别高估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明回国后不久，便被美国找麻烦，卡尼也躲不掉，言行更为小心翼翼的斯塔莫恐怕也不例外。对此，台湾亲大陆的舆论强调美盟友接连访华的重大意义，未免过于乐观，大陆舆论则相对谨慎，这是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大总理卡尼状似想与美国脱钩，或“去风险”，但我怀疑该国只是利用中国来向美国撒娇而已。在现实层面，加国与欧洲一样，深度依赖美国，至少3年内，基本没有自主能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，今年7月，美墨加协议将决定是否续约，现在正是美方举起大棒的时刻，这便是为什么墨西哥最近对华竖起贸易壁垒的主要原因。而我方是否能、是否应提供加拿大与美墨加协议等值的利益交换？我看是不可能。但加拿大可以利用“中加关系正常化”作为美加谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等强国只能选择抱团取暖，卡尼最近在达沃斯论坛上的发言证实了我的看法，他强调中等强国要团结起来，建构弹性联盟（flexible alliances），以免成为中美的“盘中飧”，主张“不完全选边、不幻想完全独立”，而是在两强格局中的灰色地带寻找平衡、对冲风险、扩大生存空间。理论上，这是多极世界必然的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这一点上，我们也要正视西方保守派（也就是反华派）的论点。他们看衰第三势力的战略自主，而倾向于认为大国与中等强国将会遭到中美分工控制其基础设施和经济，并对其主权加以限制，致使本土将充满超级大国的利益冲突风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派据此大力抨击斯塔默“向北京投降”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼的“檄文”，乍看，颇受中等强国们的欢迎与认同，然而，这些国家里的绥靖派太多了，他们的看法无比现实且正确 —— 泛西方国家依赖美国长达80年，你想“站起来”谈何容易，被立刻打趴的机率最高，跪着则最安全。解决之道，最多就是想办法将跪姿调整得舒服一点而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绥靖派讥讽卡尼“虚伪”、“妄想”、“可信度低”，因为卡尼（间接）批判唐罗主义的潜台词，是怀旧美国的“软性帝国主义”。既如此，不正暴露了加拿大状似想站起来，其实内心深处还是希望跪着吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205150033552.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，加拿大总理卡尼在瑞士达沃斯世界经济论坛会议上发表演讲，批评特朗普造成了全球秩序不可逆转的“决裂”。演讲结束后，全场起立鼓掌。&lt;span&gt;&amp;nbsp;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，被特朗普激怒的西方自由派也嘲笑欧洲精英，以为所谓“多极化”只是纸面上的闲聊，轻佻地迎合这股氛围，但从未意识到所谓“多极化”就是终结大西洋主义，就是与美国彻底脱钩，以致现在被特朗普吓到腿软，当成“爹地严厉的爱”，不知所措，不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我方看待“中等强国”抱团取暖的现象，必须冷酷而现实，美国或许不想再提供这些国家各种意义上的保障，但中国也不会递补这个缺位。西方已逐渐认知，中国确实不想取代美国，不会走“软性霸权”之路，换言之，依赖路径已然行不通，两个超级大国都会被中等强国视为以竞争为主导的关系，合作也是为了竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种思想也很快会扩及到东亚，迫使作为超级大国的中国，必须再思考什么是所谓“朋友圈”，以及，“和平路径”不可能不伴随军事手段的无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本历史上有个“等天下”的显著例子，即德川幕府。但德川家康最终也得用一场大型战役达标，并持续对诸侯与朝廷施压再施压，才实现了两个半世纪的和平统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国消失，意味着制衡美国的力量也萎缩，若中等强国在可预见的时间内无法实现战略自主，我方最起码应在合理合法的主权范围内，以及核心利益上立威，最大程度消弭若干中等强国的投机挑衅。这不是战国式的兼并之路，而是追求与实力相称的国际威望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追求“天下归心”可以视为一种正向理念，但达标路径绝不只是“和气生财”，更不是温良恭俭让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，和平不由交易实现，要由什么实现？不要完全否定特朗普“分蛋糕”战略，而应提出自己的版本，提高要价，以遏制美方过度膨胀其核心利益的非分之想。于此，针对日本，挑战美日安保，针对台湾，逼美国彻底弃台，方能找到和平崛起的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险可以管控，但机遇稍纵即逝，我相信没人真以为天下是可以“等”到的，但可能还有人以为仅凭“经贸诱因”即能实现和平崛起，这才是我方应该警惕的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_06_806277_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_06_806277_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:52:56 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>技能坐标系｜头发丝1/20的精度里，藏着中国汽车的品质密码</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059009&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220450103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车制造领域，每一个微小的偏差，都可能在后续工序中被不断放大。因此，越是前端的制造环节，就越需要把精度控制在极致，以保证最终产品品质稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一准则，在上海新动力汽车科技股份有限公司的车间里被诠释得淋漓尽致。作为汽车“动力心脏”——发动机的诞生地，这里设有一间专攻产线难题的技能大师工作室，其带头人任建新被同事们尊称为“任大师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“头发丝才40微米，我们竟然要做到两三微米。”徒弟任鸣加入团队之后才真正体会到，这是一个以“微米”为单位的精度世界。近五年来，工作室通过技术攻关，已经累计为企业节约成本超过两千万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海，这样的大师工作室并非孤例。为发挥高技能人才在创新科研、技术攻关、带徒传教等方面的作用，上海每年资助首席技师100名、技能大师工作室30个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头转向上汽临港基地的车间，尺寸论证工程师杨山巍手持止通规，抽查生产线上车门与车体的内间隙。标准被严格设定在16.5毫米，允许的上下浮动公差不超过1.5毫米。内间隙过大会带来漏风漏水的风险，过小则可能导致车门闭合不畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨山巍曾荣获第44届世界技能大赛车身修理项目冠军。为延续他的专业特长，上汽专门成立杨山巍工作室，致力于车身修理和尺寸论证技术的研究与推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技能人才的成长，正被推向更广阔的舞台。2026年9月，第48届世界技能大赛将在上海举办。近年来，上海坚持“以赛促训、以赛促培”，着力将顶尖竞赛标准转化为技能人才培养和评价标准，以此驱动整个产业的转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年底，上海市技能人才总量达406.25万人，其中高技能人才144.51万人，占比达35.57%。作为国民经济支柱与先进制造业的代表，汽车产业的卓越品质，便建立在这支规模庞大、技艺精湛的技能人才队伍之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220701819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806265_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806265_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:06 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>国家网信办等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》</title><description>&lt;p&gt;
近日，国家网信办、国家发展改革委、教育部、工业和信息化部、人力资源社会保障部、交通运输部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、国家移民局、中国贸促会等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》（以下简称《实施意见》），旨在打通境外人员入境数字化服务堵点、卡点，建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境，进一步扩大高水平对外开放，加快构建新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《实施意见》提出，到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力；到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《实施意见》明确了5方面14条工作举措。一是夯实数字化基础服务，包括便捷电信业务办理、加强外文数字化服务、建设数字化综合服务平台。二是完善数字化支付服务，包括提升数字支付便利性、完善消费数字化服务。三是优化数字化旅游服务，包括拓展文化和旅游线上服务渠道、便捷交通出行数字化服务、提升居住数字化管理水平。四是丰富数字化公共服务，包括提供数字医事服务、强化教育数字化服务、优化投资创业服务、提升政务服务水平。五是加强网络和数据安全保障，包括强化网络安全防护能力、提升数据安全与个人信息保护水平。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806245_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806245_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 11:01:53 GMT</pubDate><author>来源：网信中国</author></item></channel></rss>