<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 02:15:49 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>安世之争后，荷兰整了个“对华超硬”政府…</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰新一届内阁阵容已于本周一基本敲定。纵览名单，美媒彭博社10日指出，在强抢中资企业安世半导体所有权引发外交危机后，大量对华鹰派人士入主荷兰新内阁并担任重要职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，去年挑起此次事端的看守政府经济事务大臣卡雷曼斯得以在新一届政府中留任，转而出任基础设施与水资源管理大臣。他与前首相、现北约秘书长马克·吕特同属荷兰传统右翼自由民主党（VVD）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，负责监管出口管制体系的外贸与发展合作大臣一职，将由在2021年因涉新疆错误言论被中方制裁的舍尔茨玛（Sjoerd Sjoerdsma）担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舍尔茨玛来自荷兰中左翼政党六六民主党（D66），在担任荷兰众议院议员期间多次发表涉华不当言论，曾推动所谓涉疆动议，被中方谴责“恶意传播谎言和虚假信息”并实施制裁。此后他还曾与其他欧洲议员窜访中国台湾地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210094523359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
舍尔茨玛&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任外交大臣则由中右翼政党基督教民主联盟（CDA）的资深成员汤姆·贝伦森（Tom Berendsen）担任。他热衷于翻炒中方在欧洲最大港口鹿特丹港的存在构成所谓“威胁”，渲染中方针对台湾地区的行动将严重冲击与荷兰光刻机巨头阿斯麦联系紧密的台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月欧洲议会通过的一份强调战略港口投资风险的报告，正是由贝伦森主导起草和推动通过；近年来，他还公开支持欧盟无端调查同方威视、比亚迪等中国企业在欧投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/10/20260210094633566.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汤姆·贝伦森&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将出任负责数字经济板块的经济事务国务秘书威廉明·阿尔茨（Willemijn Aerdts），同样不是省油的灯。作为情报领域学者，她长期炒作所谓“中国间谍活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防部方面，担任国务秘书的德克·博斯维克（Derk Boswijk）也是个把“中国威胁”挂在嘴边的主儿。去年在接受彭博电视台采访时，他声称，“在对华依赖问题上，我们太过天真。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210094718712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德克·博斯维克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种信号表明，本届荷兰内阁从组建之初就展现出了鲜明的对华强硬立场。多名核心阁员在涉华议题上长期持对抗态度，也让中荷关系在经贸、科技、供应链等领域将面临更多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届内阁的组建，源于此前荷兰政坛的重大变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月，极右翼的荷兰自由党（PVV）因难民庇护政策问题退出执政联盟，致使首相斯霍夫领导的联合政府辞职。内阁进入看守状态并于10月提前举行众议院选举。11月荷兰选举委员会公布的结果显示，六六民主党反超自由党，在众议院选举中胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月9日，六六民主党、自由民主党、基督教民主联盟宣布组建少数派联合政府。38岁的六六民主党党魁罗布·耶滕将成为荷兰史上最年轻首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新内阁定于2月23日就职。彭博社提到，这届执政联盟于1月30日发布的联合执政协议，颠倒黑白称将计划对中方采取果断行动，以打击所谓“窃取荷方知识产权及对荷关键基础设施进行不当干预的行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于三大政党在150个席位的众议院中仅占66席，未来必须在具体议题上争取反对党支持才能在议会两院获得多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/10/20260210094159831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月30日，荷兰D66党魁罗布·耶滕（中）、自民党领袖迪兰·耶希尔戈兹与基民盟领导人亨利·邦滕巴尔共同公布名为《启动》的联合执政协议，三党宣布将组建少数派内阁。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，距离荷兰看守政府宣布暂停对安世半导体的干预恶行已经过去三个多月，但荷方迄今仍未采取进一步行动撤销相关行政令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，即荷兰引发“安世之乱”的两个月后，闻泰科技董事长杨沐首次接受国际媒体专访，斥责荷兰政府针对闻泰科技的司法举措，已实质性违反2001年中荷签署的投资保护协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨沐警告称，除非闻泰科技恢复对安世半导体的控制权，否则全球芯片供应仍将面临风险，“争端每持续一天，都会进一步损害全球产业链、国际投资信心和股东利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨沐还否认了所谓“向中国不当转移技术”的不实指控，明确要求恢复闻泰科技对安世半导体的控制权。她直言，荷兰政府与部分当地高管的共同目的，是将自2019年以来控股安世半导体的闻泰科技“挤出局”，属于“有预谋、毫无正当性的干预”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰经济事务部发言人对此拒绝置评，仅含糊称案件已移交企业法庭，政府此前的相关命令也已暂停。尽管在议会饱受批评，经济大臣卡雷曼斯在接受荷兰媒体采访时仍辩称，对安世半导体采取强硬措施确有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月31日，商务部新闻发言人就此回应表示，中方已多次强调，荷方对安世半导体企业内部事务的不当行政干预，已导致全球半导体供应链危机，荷方必须对此承担全部责任。令人困惑的是，面对全球业界焦虑和不安，荷方依然无动于衷固执己见，完全没有展现出对全球半导体产供链安全负责任的态度，更没有任何实质性行动。中方再次呼吁，荷方切勿一意孤行，应立即纠正错误，为恢复全球半导体产供链的稳定与安全扫清障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806635_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806635_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 02:01:08 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>浙江省委原书记易炼红被查</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，据中央纪委国家监委网站消息，十四届全国人大财政经济委员会副主任委员易炼红涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210093730546.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
易炼红（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开简历显示，易炼红1959年9月出生，湖南涟源人，1985年6月加入中国共产党，1976年8月参加工作，研究生学历，经济学硕士学位，教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易炼红早年曾任湖南省委党校常务副校长（正厅级）等职。2004年5月，他出任湖南省岳阳市委书记。2011年12月，易炼红任湖南省委常委、秘书长，2013年5月调任长沙市委书记。2017年7月，易炼红北上辽宁，任省委常委、沈阳市委书记，2018年5月任辽宁省委副书记，并继续兼任沈阳市委书记。2018年8月，易炼红调任江西省委副书记，10月出任省长。2021年10月，任江西省委书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，任浙江省委书记，2024年10月卸任。2024年11月，任全国人大财政经济委员会副主任委员。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806634_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806634_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:41:23 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>浙江省委原书记易炼红被查</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，据中央纪委国家监委网站消息，十四届全国人大财政经济委员会副主任委员易炼红涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210093730546.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
易炼红（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开简历显示，易炼红1959年9月出生，湖南涟源人，1985年6月加入中国共产党，1976年8月参加工作，研究生学历，经济学硕士学位，教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易炼红早年曾任湖南省委党校常务副校长（正厅级）等职。2004年5月，他出任湖南省岳阳市委书记。2011年12月，易炼红任湖南省委常委、秘书长，2013年5月调任长沙市委书记。2017年7月，易炼红北上辽宁，任省委常委、沈阳市委书记，2018年5月任辽宁省委副书记，并继续兼任沈阳市委书记。2018年8月，易炼红调任江西省委副书记，10月出任省长。2021年10月，任江西省委书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，任浙江省委书记，2024年10月卸任。2024年11月，任全国人大财政经济委员会副主任委员。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806634_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806634_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:41:23 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>要解决民航“付费选座”的问题，还是得让定价回归市场</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年春运大幕已启，民航业迎来了史上最繁忙的时刻。据民航局预测，今年春运期间全国民航旅客运输量有望达到9500万人次，日均运输238万人次，同比增长约5.3%，创下历史新高。为应对井喷的出行需求，全国民航预计保障航班78万班，日均达19400班，在9天超长春节假期的催化下，长途出行意愿激增，航空运输的比较优势得以充分释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这一片繁忙与火热的背后，旅客的乘机体验并非全然顺畅。当千万人奔波在返乡与出游的途中，除了关注机票价格与航班准点率，一个老生常谈却始终未决的问题再次浮出水面——付费选座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月29日，中国航协在官网发布《关于&amp;lt;公共航空运输企业航班预留座位规则（征求意见稿）&amp;gt;征求意见的通知》。这个并不起眼的征求意见稿甫一发布，就引起了舆论的极大关注，各大主流媒体都纷纷进行了报道，消息还上了热搜。从媒体的反应，可见社会对此的关注程度。大约1年多前（2024年12月23日），央视新闻对于旅客线上值机选座时遭遇大量座位被锁定的报道，相关话题#飞机锁座越来越多了#迅速攀升至当天热搜榜第二位，阅读量甚至高达5294万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/06/20260206131439871.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，有关国内航班选座收费或锁座已经多次引发舆情和消费者组织的关注，最近的一次仅仅是2个月前。2025年11月底，江苏省消保委约谈10家航空公司，这10家航司涵盖了包括三大航在内的几乎所有主流航司，而约谈的主要问题就是航空公司普遍存在锁座或者付费选座的操作，涉嫌侵害消费者合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2025年1月13日，中国消费者协会就曾明确批评民航“加价选座”，认为其限制了消费者的选择权、侵害了消费者的知情权，乃至于违背了公平交易的原则。中消协认为，选座应该遵照“先到先得”的规则，“加价选座”不应成为行业惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费者意见强烈，但航空公司似乎又执意“顶风作案”，认为这是国际惯例，究竟是什么原因导致双方立场如此对立呢？更需要注意的是，这次并非监管部门出手，这个征求意见的《座位规则》只是中国航协的一个团体标准，属于规范性文件当中层级最低、效力最弱的一种，对于企业并没有刚性约束，在实践中完全由企业自行选择或者志愿执行，这又是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因不算太复杂——航空市场高度内卷、竞争激烈，而选座收费是市场竞争之外的“价外收费”，可以在不产生额外成本的前提下为企业带来收益。对于航空公司而言，既然这么做并不违法，那么施行“付费选座”诚然是利益最大化的理性选择；但对于消费者而言，则不免产生“请君入瓮”的被欺骗感。解决方案则是尽量回归市场收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;收费选座合法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收费选座这个被社会诟病的行业惯例究竟合不合法呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年4月，经国务院批准，国家发改委、国家民航总局联合印发《民航国内航空运输价格改革方案》，开启了我国民航机票价格市场化改革的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年10月，经济舱机票价格正式分为政府指导价和市场调节价两类，采用不同的管理规则。对部分与地面主要交通运输方式形成竞争，且由两家（含）以上航空公司共同经营的国内航线，旅客运输票价由实行政府指导价改为市场调节价，航空公司可以根据市场供求情况自主确定票价水平，当时共放开了31条航线。2014年11月，又新增了101条短途航线实行市场调节定价的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年9月，民航业进一步扩大市场调节价航线范围，全部800公里以下航线、800公里以上且与高铁动车组列车形成竞争的航线，其旅客运输票价均交由航空公司自主制定。但是当时也对航空公司上调价格的经营行为进行了限制，明确对航空公司上调市场调节价（原价）做出了规定：原则上每航季（分为夏秋航季和冬春航季）上调不得超过10条航线，每条航线每航季票价上调幅度累计不得超过10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月23日，民航业进一步扩大实行市场调节价航线的范围，对3家以上航空运输企业参与运营的国内航线票价全部实行市场调节价。至此，国内航线的价格形成的市场机制基本形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，付费选座也逐渐为各大航司所尝试。2011年，经民航局特批，春秋航空作为低成本航司率先推出付费选座。2015年是业内付费选座的重要一年，四大航（国航、南航、东航、海航）均开始尝试。如国航宣布北京出港航班大空间座位收费100元，把付费选座的范围拓展到了国内航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但航空公司选座收费的行为引发了一些消费者的不满。2016年7月，北京市发改委出手整治，对中国联合航空公司作出了选座违规收费的行政处罚事实上对国内航班选座收费踩了刹车。发改委认定，中联航向旅客征收的选座费属于自立收费项目，违反了《中华人民共和国价格法》的相关规定，要求在规定期限内退还消费者相关费用，并给予相应处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，国内多家航空公司相继暂停了此项服务的收费。&lt;strong&gt;春秋航空则将国内航线选座收费限定于实行市场价的航班。&lt;/strong&gt;但需要注意的是北京发改委当时的处罚背景，2016年国内航空绝大部分航线还在实行政府指导价，也就是说联合航空违反了政府指导价的价格管理规定，属于擅自增加收费项目，这与今天的航空市场价格管理机制已经是天壤之别了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131616992.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年7月，发改委认定中联航向旅客征收的选座费属于自立收费项目，违反了《中华人民共和国价格法》的相关规定，要求在规定期限内退还消费者相关费用，并给予相应处罚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国民航国内航空市场的价格改革关键节点，我们可以看出中国民航市场化的时间并不长，基本实现市场化其实才刚刚5年左右，市场并不成熟。作为比较的是，美国民航市场化开始于1978年，欧盟完成市场化改革是在1997年，日本则是1987年推进了民航市场化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然民航国内航线已经是市场定价，那么如何收费、对什么项目收费、收费标准的确定，就都是企业的权力。由此观之，从合法性的视角来看，选座收费似乎无可指责。这恐怕也是监管部门迟迟没有出手的原因。其实，从中消协的表态也可发现端倪，它认为付费选座侵害了消费者的知情权。也就是说，中消协并不认为选座收费本身违法，而是认为问题在于不透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国民用航空局2023年11月发布的《关于规范国际航线选座服务行为的指导意见》就明确航空公司可以选座收费，&lt;strong&gt;只是明确航空企业应当“合理设置选座服务费的具体收费标准”“以显著方式及时、准确、全面地公布实际执行的选座服务收费标准”，也就是说，民航局这两个原则可以简化为“合理、透明”四字。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，有媒体将《指导意见》“提供充足的免费座位”也作为一个原则，但这恐怕算不上原则，因为无论如何，每一个乘客总有一个座位，不可能让乘客站立乘机，从这个意义上讲，航空公司必然会提供充足的免费座位。乘客真正关心的不是充足的免费座位（座位是否足够），而是有更早更多（全部位置可选提前时间更多，仅向贵客或付费乘客开放的位置尽可能少）选择座位的机会，两者还是有不小的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内与国际航线都是公共航空运输，在这一点上两者并没有什么根本区别。既然国际航线可以合法收费选座，国内航线当然也可以，如果非要强调区别，那就是国际航线一般比国内航线乘坐时间更长，对于乘客而言，不同位置的座位可能意味着更不同的情绪价值，为好座位付费的意愿可能也相应高一些。但对于航空公司而言，无论是国际还是国内，其经济舱不同位置的成本差异并没有变化，那就是所有经济舱座位成本是相同的，乘客无论坐哪个位置，航司的成本都不会减少也不会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131757556.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131757182.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可以收费并不表示企业就可以为所欲为。民航局《指导意见》强调了标准的“合理”和规则的“透明”，&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内卷的航空运输市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年，民航业累计亏掉近4000亿，2023年大幅减亏，但亏损额依然超过了疫情前的任何一年，直到2024年民航业才扭亏为盈。2025年，情况持续变好，民航业全年旅客运输量7.7亿人次，同比增长5.5%。再加上油价下行，该年中国民航业盈利65亿（2019年为541.3亿），但其中航空货运、机场、航油航材等起到了主力作用，航空客运业务相对落后。考虑到民航业万亿收入的庞大规模，客观地说，这个盈利确实不多，甚至有些寒酸，过分指责航司恐怕并不公正。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131909691.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2009—2019年中国航空票价指数变化趋势图（红色折线）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，2025年盈利65亿背后，是国内航司普遍采取“以价换量”策略降低票价所得。&lt;strong&gt;2024年经济舱平均票价同比下滑12.7%，2025年经济舱平均票价进一步下滑3.1%（也就是说，相比2019年下降了15.4%），&lt;/strong&gt;这改变了2019年前航空票价稳中有升的发展趋势。全年经济舱平均票价约738元。考虑到航空乘客结构的变化，即中短途乘客占比的减少而中长途乘客占比的增加，这机票价格的实际变化可能比统计的数据更为剧烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/06/20260206132031640.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019-2025年民航国内经济舱平均票价（蓝色折线）与客座率走势（黄色折线）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价格何以持续走低呢？首要原因显然是供求关系的变化，客运量的增长跟不上班次增加的速度。以国内最热门的北京至上海航线为例，根据民航局数据，&lt;strong&gt;2019年冬航季相比2024年同航季，旅客量增幅仅3%，但航班量增幅却达到20%&lt;/strong&gt;。再加上高铁网络的不断完善，大量航空线路的客运供给相对过剩，行业走向价格竞争就是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，供给相对过剩也使得航空出行价格越来越亲民，不少线路的价格甚至低于同里程的高铁。自2022年以来，航班上座率不断提升。从全社会的角度看，这显然是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也是世界航空业市场化后的一般规律。同样以美国为例，1978年市场化改革后，很短时间就经历了票价的大幅下降（30%—45%），2024年美国国内往返行程票价约403美元，而1978年经通胀调整后的价格却高达850美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内卷的航空市场逼迫航空公司在别的地方创收。据专业机构IdeaWORK的研究数据，其研究对象包括全球65家航空公司，基本涵盖全球各大区域的各类主要航空公司。航司的辅助收入（包括选座、行李运输等）呈现持续增长趋势，对总体收入的贡献率也越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，全球航空公司的辅助收入还不足350亿美元，整体营业收入贡献率5.6%，到疫情前的2019年，全球航空公司的辅助收入达到了1095亿美元，整体营业收入贡献率达到12.2%。疫情三年贡献率甚至达到20%左右。2022年，全球航空公司的辅助收入增长竟然高达51.3%，达到687亿美元，贡献率也在18%左右，平均每客户辅助收入29.67美元。例如，著名的美国联合航空2022年辅助收入78.81亿美元，整体收入贡献率17.5%，平均每客户收入54.62美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议院最近在一份报告中披露，美国最大的五大航司在2018—2023年期间选座费收入高达124亿美元，一些公司的选座费收入甚至超过行李费收入。亚洲地区的日本航空2022年辅助收入贡献率14.3%，平均每个客户42.37美元。连印度的靛蓝航空2022年辅助收入贡献率也有7.1%，平均每客户5.86美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国航空公司还算比较克制，平均旅客辅助收入还不足5美元，这还主要来自国际航班，在行业内确实属于比较靠后。如南航2022年辅助收入贡献率2.2%，平均每客户4.64美元，东航贡献率3%，平均每客户4.9美元。或许，正是这种“落后”使得中国的航空公司有了紧迫感，收费选座或者锁座的矛盾也就开始变得突出了。按照江苏省消保委的调查，经济舱购票阶段锁座比例介于19.9%～62.1%之间，均值达38.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次发布的《预留座位规则》的编制说明中，中国航协在任务来源中也坦率地承认了这一重要背景，“2024年中国航空客运量已恢复至疫情前水平，但国内航空公司仍面临票价下降、辅营收入占比低等问题”，其实也就是不否定航司选座收费或锁座的正当性和合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;滴水定价&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
选座收费，在国际上被经济学家称为“滴水定价”（drippricing）。美国民航局在一份材料中，是这样解释滴水定价的。滴水定价是一种定价技术，航司在营销其机票价格时只向消费者披露航空出行的部分价格（因此也被称为分割定价），购票之后才显示其他服务的价格，目的是试图先将消费者锁定于特定航司，从而减少市场竞争，这是因为消费者已经投入了一部分沉没成本（包括时间、精力和费用等），就不太可能转向其竞争者了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空公司采用所谓的滴水定价策略，原因是因为市场竞争激烈，如果参考剧院卖票模式，在销售时就将经济舱明确细分为多个舱型，就间接提高了经济舱的平均票价。这会对航空公司带来两方面的不利影响：一方面，这与整体供大于求的市场状况相冲突，使得企业在与同行的价格竞争中处于不利地位——剧院之所以能这样操作，是因为其行业相对垄断的特征所决定的；另一方面，把选座费放在票价当中，会让本航司的票价显得高于其他航司，消费者就会更倾向于选择那些在售票阶段不收选座费的低票价航司。此外，航空公司的竞争者还有高铁，直接简单提高价格显然并不明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航司搞选座收费，其实也是一种心理战。对于那些性急的乘客，航司能够通过锁座向他们传达一种扭曲的信息：座位十分紧张，你没有座位甚至上不了飞机，或者你可能被分到最糟糕的座位（如一些人特别讨厌中间座位）。简言之，航司通过制造和贩卖焦虑，增加选座服务的销售量。因此，这种定价策略又被称为“黑箱模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上对于“滴水定价”模式已经十分关注，认为这是一种消费欺诈。监管部门纷纷出手予以遏制。如美国交通部在2024年出台了航空公司辅助收费透明规则，但由于立法程序性问题，目前在法院遭到了航司阻击；加拿大竞争则局认为，“滴水定价”是一种缺乏透明度的“欺骗性”定价方式，于2025年6月以涉嫌滴水定价起诉了外卖巨头DoorDash；英国在2024年5月批准了《数字市场、竞争和消费者法案》，其中包括对“滴水定价”的规范，要求所有必须支付的费用必须在首次展示价格时一并标明，禁止在初始报价中隐瞒强制性附加费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月30日，印度中央消费者保护局发布了《禁止和规范“黑箱模式”2023年指引》，将“黑箱模式”定义为“在任何平台上，任何使用用户界面或用户体验交互的欺诈性设计模式，通过削弱和损害消费者的自主性、决策能力或选择权来达到目的的一种行为。这些设计模式的目的是误导或欺骗用户，让他们做一些他们原本未打算或不想做的事情。”《指引》罗列了13种欺骗消费者的黑箱模式，滴水定价被列为第8类。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被误读的选座规则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮媒体报道标题多强调“国内航班不得开展现金选座服务”或“国内航班经济舱免费可选座位不少于七成”，但这些报道，乃至编制单位自身的说明都恐怕并没有准确将《预留座位规则》的核心思路传达给社会，可能会造成一些误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206132157567.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单总结一下，这个团标的核心思路应该说包括这么6个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先是国内航线与国际航线分类处理。&lt;/strong&gt;国内航线不实施收费选座，国际航线可以实施收费选座，保持与民航局现有的文件一致（允许国际航线收费）。这可能也是考虑到很多外航有这样的惯例，毕竟国际航线不仅涉及中国，还涉及大量海外国家和地区，规则必须考虑与国际接轨。国内航线则按照公益性的定位，不搞选座收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次是实施分时选座，贵客优先。&lt;/strong&gt;无论国内还是国际航线，航司应当在航班起飞前一定时间内向所有乘客开放除保障类座位外的所有经济舱座位，贵宾（如航司金银卡乘客）或付费乘客可以不受时间限制选择经济舱全部座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，对于国内航线权益类预留座位，应在不晚于航班计划起飞前3小时开放，供旅客在线上免费选择。对于国际及地区航班的增值服务性预留座位，应在不晚于航班计划起飞前48小时逐步释放，并在航班计划起飞时间前6小时释放除经济舱第一排及安全通道外的预留座位。对于人工办理乘机登记手续的，柜台应在起飞前6小时之前释放经济舱第一排及安全通道外的预留座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到乘坐飞机至少要提前1—2小时到机场，再加上到机场的途中时间一般需要1小时左右，国内航班提前3小时才全部开放，可能时间略短，建议提前时间增加到4小时以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三是合理限制提前免费选座。&lt;/strong&gt;对于希望不受指定选座时间限制的乘客，可以合理限制他们在指定时间前选座。《预留座位规则》明确国内航线在指定时间外，应向全体乘客开放不低于70—80%不等的经济舱座位，具体比例视机型大小。国际及地区航班开放比例下限统一为65%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206132225930.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四是特殊需求特别满足。&lt;/strong&gt;《预留座位规则》明确运行保障性预留座位（如安全出口、乘警等）的范围、具体位置须符合相关法律法规、规章要求。遇特殊、重大保障任务及其它安全运行需要等特殊情形时，可根据实际需求预留。最值得称道的是，《规则》明确对携带年龄不满两周岁婴儿的旅客、年龄满两周岁不满十二周岁的儿童旅客免费提前开放权益类预留座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五是规则透明。&lt;/strong&gt;《预留座位规则》要求航司应当在购票环节以显著方式告知购票人有关座位预留及选座（包括收费）的规则。事实上，这也是回应法规的要求。交通部《公共航空运输旅客服务管理规定》第十六条规定：“承运人或者其航空销售代理人通过网络途径销售客票的，应当将运输总条件的全部内容纳入到旅客购票时的必读内容，以必选项的形式确保购票人在购票环节阅知。”。乘飞机就必然要选座，选座当然是运输总条件的重要内容。遗憾的是，这条规定并没有设置相应的处罚条款，使得这条规定在实践中并没有得到完全的执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206132247307.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一条是自愿执行。&lt;/strong&gt;《预留座位规则》没有强制性，只是一个行业部分企业参与制定的团体标准，如何执行以及执行的程度，都是靠企业的自觉自愿，也就是说，这个规则只是市场的自发行为，其可靠性并不能保证，法律的底线还是需要监管部门来守护。如此，社会的监督、特别是媒体的监督将更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场是约束生产者的，消费者通过市场让生产者相互竞争从而获得消费者福利，这就是所谓“消费者是上帝”，近几年国内航班机票价格不断走低就是最好的例证。而航班选座收费则是在市场之外，让消费者竞争，通过市场之外的收费扭曲市场，让生产者获得更多的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，航班选座收费的问题不是“该不该收费”，也不是“收费标准是否合理”，更无关航空公司是否有多暴利，毕竟不少航空公司已经经历了多年的亏损，现在即使开始盈利了，也属微利，问题在于航空公司通过先销售机票锁定消费者，被锁定的消费者（locked consumer）在减少市场选择后的收费不再是市场行为，而是市场外的行为，本质上是一种二次收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决办法只能是让收费回到市场之中，这是社会的底线。航空公司在销售机票之时就明确收费规则，包括收费标准，消费者此时有选择其他航空公司的自由，只有市场内的收费才是你情我愿，才能增加双方的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/Sukui/2026_02_10_806633_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/Sukui/2026_02_10_806633_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:28:59 GMT</pubDate><author>苏奎</author></item><item><title>仪表、中控存黑屏隐患，蔚来召回超24万辆汽车</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 潘昱辰 编辑/高莘】日前，上海蔚来汽车有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，受委托向国家市场监督管理总局备案了召回计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
召回编号S2026M0017I：自即日起，召回2018年3月16日至2023年1月16日期间生产的ES8、ES6和EC6纯电动汽车，共计246229辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209235108257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔚来召回超24万辆ES8、ES6和EC6&lt;span&gt;&amp;nbsp;国家市场监督管理总局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次召回范围内的部分车辆，由于软件问题，可能在特定条件下出现短时间的仪表及中控屏黑屏，期间无法为驾驶员提供必要的车辆信息及功能（如车速信息、故障报警提示、除霜除雾功能等），存在安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海蔚来汽车有限公司将通过远程升级（OTA）技术，免费为召回范围内的车辆升级软件至Aspen 3.5.6、Alder 2.1.0或更高版本，对于无法通过OTA技术升级的车辆，将通过蔚来服务中心联系相关用户实施召回，以消除安全隐患。因部分车辆之前已升级优化后的软件，本次召回此部分车辆无需再次升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海蔚来汽车有限公司将以手机APP、短信、电话等方式通知相关用户，安排召回事宜。用户可致电上海蔚来汽车有限公司客户服务热线：400-999-6699，了解此次召回的详细信息。此外，也可登录市场监管总局召回中心网站www.samrdprc.org.cn，关注微信公众号（SAMRDPRC），了解更多信息，反映缺陷线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_10_806632_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_10_806632_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:26:49 GMT</pubDate><author>潘昱辰</author></item><item><title>仪表、中控存黑屏隐患，蔚来召回超24万辆汽车</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 潘昱辰 编辑/高莘】日前，上海蔚来汽车有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，受委托向国家市场监督管理总局备案了召回计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
召回编号S2026M0017I：自即日起，召回2018年3月16日至2023年1月16日期间生产的ES8、ES6和EC6纯电动汽车，共计246229辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209235108257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔚来召回超24万辆ES8、ES6和EC6&lt;span&gt;&amp;nbsp;国家市场监督管理总局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次召回范围内的部分车辆，由于软件问题，可能在特定条件下出现短时间的仪表及中控屏黑屏，期间无法为驾驶员提供必要的车辆信息及功能（如车速信息、故障报警提示、除霜除雾功能等），存在安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海蔚来汽车有限公司将通过远程升级（OTA）技术，免费为召回范围内的车辆升级软件至Aspen 3.5.6、Alder 2.1.0或更高版本，对于无法通过OTA技术升级的车辆，将通过蔚来服务中心联系相关用户实施召回，以消除安全隐患。因部分车辆之前已升级优化后的软件，本次召回此部分车辆无需再次升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海蔚来汽车有限公司将以手机APP、短信、电话等方式通知相关用户，安排召回事宜。用户可致电上海蔚来汽车有限公司客户服务热线：400-999-6699，了解此次召回的详细信息。此外，也可登录市场监管总局召回中心网站www.samrdprc.org.cn，关注微信公众号（SAMRDPRC），了解更多信息，反映缺陷线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_10_806632_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_10_806632_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:26:49 GMT</pubDate><author>潘昱辰</author></item><item><title>最新白皮书：香港维护国家安全的斗争从未停止</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，国务院新闻办公室发布《“一国两制”下香港维护国家安全的实践》白皮书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书除前言、结束语外分为五个部分，分别是香港维护国家安全的斗争从未停止、中央政府对香港有关的国家安全事务负有根本责任、香港特别行政区切实履行维护国家安全的宪制责任、香港实现由乱到治走向由治及兴、以高水平安全护航“一国两制”事业高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书强调，进入新时代，以习近平同志为核心的党中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，强调维护国家主权、安全、发展利益是“一国两制”方针的最高原则。面对香港局势动荡变化，中央政府坚持总体国家安全观，依照宪法和基本法有效实施对特别行政区的全面管治权，制定实施香港特别行政区维护国家安全法，落实“爱国者治港”原则，支持香港特别行政区切实履行维护国家安全的宪制责任，依法有效防范、制止和惩治危害国家安全的行为和活动，香港进入从由乱到治走向由治及兴的新阶段，展现出光明前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书指出，香港维护国家安全的实践，本质上是坚持和发展“一国两制”事业的实践，是保护750万香港居民的基本人权、尊严和福祉的实践，是促进世界和平与发展的实践。当今世界百年变局加速演进，中国发展环境面临深刻复杂变化，维护国家安全只有进行时，没有完成时。中央政府坚定支持香港特别行政区全面准确贯彻“一国两制”方针，坚定扛起维护国家安全的宪制责任，持续筑牢国家安全屏障，以高水平安全护航“一国两制”实践行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书强调，有了高水平安全的香港，定能战胜前进道路上的风险挑战，在动荡不安的世界中稳如磐石；有了高水平安全的香港，定能主动识变应变求变，广泛凝聚社会共识，在改革中开创香港发展新局面，实现长治久安和长期繁荣稳定；有了高水平安全的香港，定能充分发挥“一国两制”制度优势，更好融入和服务国家发展大局，在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业中创造新辉煌、作出新贡献。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806630_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806630_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:12:05 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>最新白皮书：香港维护国家安全的斗争从未停止</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，国务院新闻办公室发布《“一国两制”下香港维护国家安全的实践》白皮书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书除前言、结束语外分为五个部分，分别是香港维护国家安全的斗争从未停止、中央政府对香港有关的国家安全事务负有根本责任、香港特别行政区切实履行维护国家安全的宪制责任、香港实现由乱到治走向由治及兴、以高水平安全护航“一国两制”事业高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书强调，进入新时代，以习近平同志为核心的党中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，强调维护国家主权、安全、发展利益是“一国两制”方针的最高原则。面对香港局势动荡变化，中央政府坚持总体国家安全观，依照宪法和基本法有效实施对特别行政区的全面管治权，制定实施香港特别行政区维护国家安全法，落实“爱国者治港”原则，支持香港特别行政区切实履行维护国家安全的宪制责任，依法有效防范、制止和惩治危害国家安全的行为和活动，香港进入从由乱到治走向由治及兴的新阶段，展现出光明前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书指出，香港维护国家安全的实践，本质上是坚持和发展“一国两制”事业的实践，是保护750万香港居民的基本人权、尊严和福祉的实践，是促进世界和平与发展的实践。当今世界百年变局加速演进，中国发展环境面临深刻复杂变化，维护国家安全只有进行时，没有完成时。中央政府坚定支持香港特别行政区全面准确贯彻“一国两制”方针，坚定扛起维护国家安全的宪制责任，持续筑牢国家安全屏障，以高水平安全护航“一国两制”实践行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书强调，有了高水平安全的香港，定能战胜前进道路上的风险挑战，在动荡不安的世界中稳如磐石；有了高水平安全的香港，定能主动识变应变求变，广泛凝聚社会共识，在改革中开创香港发展新局面，实现长治久安和长期繁荣稳定；有了高水平安全的香港，定能充分发挥“一国两制”制度优势，更好融入和服务国家发展大局，在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业中创造新辉煌、作出新贡献。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806630_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806630_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:12:05 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>不少日媒开始吹高市是“女帝”，中日关系迎来大风浪</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月8日的一场大雪，彻底改变了日本大部分地方的景观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京及日本大部分地区的建筑多为二、三层的小楼，市中心则矗立着数座几十层甚至上百层的大楼，犹如高耸的富士山。如果登上东京新宿的市府大楼，从楼顶向下望去，低矮的建筑已模糊难辨，拍出来的照片，如同在吊车上拍出的垃圾场一般，斑驳陆离、凌乱无序。但一场大雪过后，从高楼望去，东京埋在积雪之下，皑皑千里万里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209145111573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二月初的大雪，在日本并不多见，但也并非异常。真正异常的，恐是日本政界的“变天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个极度保守的国家，女性出任大企业总裁极为罕见，即便是民选的地方政府首长，如东京都知事等虽也有女性，但日本绝大多数组织机构的领导人依旧是男性。在日本中央政府中，每届政府虽会有几位女性大臣，但最终还是男性政治家说了算。尤其年过八十的老政治家，保持着绝对发言权，女性政治家在他们面前更是唯唯诺诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，高市早苗改变了这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本，日本通过间接选举的方式产生中央政府（内阁）首相，即先选举代议士（国会议员），再由代议士选举首相。但高市高呼“我能否做首相，请国民做出判断”后，选举方式有了直接选举的模样。参选的自民党候选人，个个主谈自己与高市总裁的关系，营造出选自己就是选高市的氛围。高市的人气让自民党忽然获得了巨大的选举胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设定在2月8日的众议院选举中，自民党从解散前的198个议席猛增到316个议席。在465个议席中，拿下233个议席即为过半数，超过310个议席（三分之二以上的议席数）则几乎能让自己提交的所有议案都通过。自民党拿下316个议席，不仅超过了其在中曾根康弘时代的最高记录（304个议席，含追加候补），更让日本首位女首相高市早苗获得了今后长期执政的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209142806639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开票结果&lt;span&gt; 图源：NHK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二月初的温度是否会让厚厚的积雪迅即融化，高市的人气在政治、外交、经济等各个方面是否能够维持长久影响，目前只能拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对外驱除公明党、对内绕过麻生太郎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养金鱼的人常常会看到，金鱼肚子上的粪便能挂在那里好几天才掉下来。26年前，由宗教组织创价学会创建的公明党，在与自民党联合执政后，便如同金鱼肚子上的粪便一般，一直“挂”在自民党身上。直到高市上台，才结束了与公明党的联合执政体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本有过交往的人会发现，日本很多大企业的老板年龄已超过七十、八十甚至九十岁，中小企业老板的平均岁数也早已过了六十岁，和我们的情况很不一样。不过，只要企业能维持盈利，员工能保证有工作可干，老板岁数大些也无可厚非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看日本政治，六十岁算是年轻，七十岁正当年，八十岁才算老练。实际上，那些七十、八十岁的政治家，最应该为日本经济自1993年后的失落负责——从失落的十年到二十年，如今已是失落的三十年。正是他们在四、五十岁肩负建设日本经济重任的时候，让日本不断走向失落，可如今他们却依旧高高在上，实在令人费解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解散议会，2月8日进行选举。”1月初国会尚未开会时，高市便下定了这个决心，而且并未与党内大佬——84岁的老政治家麻生太郎商量。1月23日国会正式启动，当天高市就宣布了解散国会的决定。她不再依靠党内老资格的政治家，如同摒弃公明党一样，毅然决然。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209143932339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麻生太郎和高市早苗&lt;span&gt; 资料图：日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让日本精英特别不安的，正是高市驱除公明党、脱离党内大佬影响的做法。他们认为高市在下一着险棋，这可能让她万劫不复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党虽如金鱼肚子上的粪便，作用不大，终有一天会被甩掉，但有它在，就相当于有一个政治上的刹车踏板，能阻止日本在军事化方面走得太快。维新会虽能成为高市政权的组成部分，但这个政治组织一直强调将油门一踩到底，尤其在军费预算、与周边国家对峙等问题上态度更为强烈，甚至不顾国家利益。而且，维新会本就是个地方政治组织，无需对国家政策负太大责任，自然可以为所欲言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而轻看党内大佬的作用，是有前车之鉴的，石破茂便是例子。当麻生表达出对石破的极度厌恶后，石破便感觉到自己在执政党内的路子已被堵死，最终不得不让位于高市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次，高市在麻生再度颐指气使前，绕过麻生，和自己的心腹、官房长官木原稔利用元旦休假数日的时间，出其不意地做出决定，再通过被称为御用报纸的《读卖新闻》透露出风声，试探过舆情反映后，迅即出面见记者，表明真的会在国会开会当天解散议会，行使首相解散众议院的“独断专权”。这一举措既能置公明党等在野党于死地，又能让麻生等大佬措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市旋风在2026年元旦已然蓄势待起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;等待老爷党自取灭亡，制造亲民形象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旋风一定起于广阔的平原，台风更需要一望无垠的大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市背着与邪教（统一教会）频繁交往的沉重包袱，既要冲淡选民对政治与金钱关系（安倍黑金政治）的特别嫉恨，又强调国家经济安全，还愿意花更多资金强化国防预算。这些明显会让国家财政减少对民众福祉的支出，影响国民生活质量。因此，她想制造一场旋风，本来并无胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机会来自在野党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党看到高市想趁自己人气鼎盛之际解散议会，觉得她不知政治深浅，便想通过大联合的方式搞掉高市。于是，公明党开始与最大的在野党立宪民主党联合，组成了最强反击自民党的阵营——“中道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，公明党刚刚从执政党地位上被驱除出来，对于日本的核电政策、军事扩张政策等，自然仍坚持执政党的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京电力公司的福岛核电站事故再大，也无法阻碍日本发展核电的既定方针，因为这关联着日本有朝一日发展核武器的终极目标（事实上，高市政权中最重要的官员已在这个问题上表明了要实现核武装的意愿）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩军备战是日本这些年来一直坚持的国政方针，不仅要在几年内将国防预算翻番，还有大力扩张的深层计划。公明党并非一味支持自民党的扩军备战计划，也发挥过一些刹车作用，但毕竟常年在执政层内，自己制定、支持的政策，不能因为下野就翻脸不认人。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这就需要立宪民主党做出巨大让步。在核电问题、国防预算等各个方面，立宪民主党一反常态，做出了和自民党没什么不同的政策，完全隐去了原有的政治形象。日本选民在投票时，如果看到公明党和立宪民主党组成的“中道联合”的政治主张，会觉得这就是第二自民党，与其选第二自民党，不如选自民党本身。本次选举，“中道”从之前的167个议席，一下子退缩到49个议席，很大的败因就在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我不会投票给两个老爷党。”一位来华访问的日本朋友说。一开始我没听明白对方的语义：在日文中，“G2”有中美两大国统括世界的含义，同时因为日语称老爷爷为“G”，这里说的是立宪民主党党首野田佳彦（68岁）、公明党党首齐藤铁夫（74岁）这两位老爷爷。当他们满脸褶皱、疲惫不堪地站在民众面前时，选民忽然忘却了对老人政治的宽容，用“G2”这个词表示了对他们的极大不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209143125406.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本“中道改革联合”的两位共同代表野田佳彦和齐藤铁夫9日表示，他们决定辞职，为选举失利负责。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本共产党在选举运动中，也为高市帮了不少忙。日共自然会批评高市的政治经济政策，但也没少攻击“中道”政党联合，这让本来就对“中道”没什么兴趣的民众，更加将选票投给了自民党。日共本身则从选举前的8个席位，减半为4席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，高市尽管在选举中几乎没谈消费税减税问题，也没太多触及扩军备战以及和周边国家坚决对峙等内容，只谈自己如何卧薪尝胆，如何在选战期间和民众握手，让右手手指缠满了胶带，就足以让民众抬升支持率，获取巨大人气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野党不是想在国家电视台和她辩论吗？高市可能心想：“我知道你们会提邪教与我的关系这个问题，也会问财政问题，我不想答，我可以说自己手受了伤，就不去参加辩论。而且这不会影响我去地方演讲，因为演讲时没有互动，我想说什么就说什么，支持率会更高，人气会更旺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些时候，亲民形象比竞选目标更为重要，要像小鸟爱惜羽毛一样爱惜自己的形象。民众可能会通过《周刊文春》等杂志看到高市与邪教的紧密关系，在野党也会谈及高市财政破绽百出，但只要自民党的选举视频能以数千倍的态势压倒所有在野党（高市的选举短视频点击率过亿，其他政党能上千万都不容易，只有数千、数万的不在少数），最后民众就会投票给自民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众对首相回家照顾残疾丈夫的故事，对各大新闻中特写的高市缠满胶带的右手这样的内容更加感同身受。不要以为一定要给选民面包，告诉他们会在两年时间内不再征收食品饮料的消费税，每家有孩子的家庭发一点补助金，就能让民众把选票投给自民党。在野党在强调他们在这方面的方针政策，自民党和他们一样叫嚣的话，不一定比他们声音大，而且不比他们说得更早。谈高市对残疾丈夫的照料，谈她为选举付出的努力，足以打动选民的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举结束后，回过头来看选举中的许诺时，会发现只有高市、只有自民党并未说那些嘘嘘闹闹的方针，只在演戏，演得好是关键，不发面包已经是现代演出的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209145749747.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗向支持者展示其缠满胶带的手&lt;span&gt; 图源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旋风过后，日本政治及经济会走向何方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们目睹过麻生对石破茂冷语相向，在岸田文雄面前傲慢无礼，更无数次看到菅义伟在麻生面前唯唯诺诺，就连安倍晋三在麻生面前也需谨小慎微，让出副总裁、副首相等所有名誉职位。然而在高市面前，麻生一开始还说：“自民党就剩下我们这个派阀还存在着，也不通知一声解散议会的事。”表达出对高市的巨大不满，但很快便改口称：“下决断是政治家的事，现在就高市能够做到了。”显示出对高市的顺从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党内已无人敢逆高市之意，甚至对高市的赞美用词若不够完美、无法超越其他同僚，都会被视为某种不敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经拿下304个议席的中曾根康弘，在1982年到1987年连续担任5年首相，而高市获得的议席数量超过中曾根，有望超越其政治导师安倍晋三2012年到2020年连续8年担任首相的先例。日本一部分媒体开始以“女帝”称呼高市，这意味着或许会出现高市长期政权，高市也将对日本政治产生长期影响力。当下日本政治处于重建阶段，日本经济也将迎来新态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，日本评论家谈到高市的日元汇率政策时，多少有些愤怒。选举期间，高市谈及日元汇率贬值时，用了“hoku - hoku”（“乐滋滋”或可译为“屁颠屁颠”）这样相当俗气的词，她只强调对出口企业的好处，却闭口不谈进口产品提价带来的通胀以及民众生活愈发艰难的问题。不过，这些评论家或许忘记了安倍的日元贬值方针，当时也只有通过贬值才能应对美国的高关税政策，维持日本对美出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
积极的财政政策必然带来货币超发，货币在进入实体经济前流入股市，就能提升股价，推动证券市场繁荣。无论选举结果公布前还是公布后，推行积极财政政策都推高了股价，日本股市呈现一派繁荣景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市也在积极推进实体经济发展，比如在半导体、产业链等方面。她的积极还包含在中国之外建立一套完整产业链的设想，旨在高技术方面维持日本的优势地位。但至于脱离与中国的关联后，在日本这个“小院高墙”中能否撑起一个能自律循环、稍有发展的市场，高市从未谈及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和中国的关系上，选举期间高市谈的不多，甚至在经济安保、国防开支预算方面也几乎未作太多言语，为日后执政留下了一些空间。选举期间，负责经济方面业务的重要秘书官乘车时突然闯红灯，被迎面驶来的车撞成重伤，目前只能在医院养伤。安倍时期的秘书官开始进入一线，担负起经济方面的重要职责——安倍当政期间，这位秘书官多次访华，修改了安倍的对华经济及外交路线。高市新内阁是否会再度听从这位原秘书官的建议，成为中日经济关系和中日关系上备受瞩目的一个焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市将于3月19日访美，让日美关系进入最新阶段。之后4月特朗普将访华。此前法国、韩国、英国等国家首脑先后访问了中国，在世界上主要国家中，只有日本缺乏与中国的直接往来，仅等待11月中旬的亚太经济合作会议（APEC）——时间似乎过于久远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本需要拿出新的对华方针。在政治基础不牢时，日本政治家往往强调与中国的对立，掌控政局后，又会思考如何建立与中国的关系。毕竟在日本对外贸易中，中国占比超过22%，而美国只有15%，经济方面的影响不容轻视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束本文时，讲一个看似无关的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位金融界的朋友在选举结束前，前往高市在奈良的办事处访问。高市是奈良人，这里的事务所就是高市的根据地。进入事务所后，他看到并排的两张大照片：一张是松下幸之助，另一张就是高市早苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市大学毕业后进入松下政经塾学习，入塾前的口试官正是松下电器公司的老板松下幸之助。在松下政经塾的经历为日后的政治家生涯打下了基础，高市对松下幸之助的尊敬不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“也许只有将自己和伟人放在一起，才能证明自己也是伟人。”朋友感慨道，“不过高市那么尊敬安倍晋三，而且安倍最后是在奈良被暗杀的，这里没有安倍的照片，让我有些意外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市旋风最终会给日本带来建设的新机遇，还是仅仅破坏了日本政治经济环境？高市真的能够维持长期政权吗？这些问题需要一些时间去观察、分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/chengang1/2026_02_10_806623_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/chengang1/2026_02_10_806623_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:45:03 GMT</pubDate><author>陈刚</author></item><item><title>日本做出了选择，不能再幻想右翼只是一小撮了</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;文 | 华一谦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随着自民党在大选中以狂风卷落叶之势斩获绝对多数席位，横亘在日本战后政治史中数十年的“修宪门槛”，在狂热的民意潮汐中被瞬间踏平。高市早苗政权不仅正式握住了重塑国家机器的绝对权力，更意味着日本正面临着战败之后最重要的十字路口。这不仅仅是一次席位的更迭，更是一场潜伏已久的历史复仇主义与民粹赌徒心理的全面合流。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215945917.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　历史的指针行走至此，东亚的地缘版图正处于一场前所未有的心理震颤与秩序质变的前夜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;高市早苗的权力逻辑与民粹收编&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要剖析这一质变，必须深入此时日本社会那近乎窒息的心态底层。而其核心驱动力，是日本民族性格中那种在极端压抑后爆发的、带有毁灭色彩的集体焦虑：&lt;strong&gt;“做些什么总比什么都不做好”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高市早苗精准地捕捉到了这种绝望的求变心理，代际决裂的愤懑成为了高市早苗最有力的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长久以来，日本政治被自民党内部的门阀大佬把持，这些人是典型的、暮气沉沉的“老登政客”。不仅政坛如此，这种“老登文化”深植于日本民族性格中的层级秩序——现实中的日本公司依然是铁板一块的论资排辈，年功序列制像一道透明的玻璃天花板，让年轻人无论如何努力都只能充当勤恳而毫无创造力的螺丝钉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为最大反对党之一的中道改革联合的共同代表，前首相野田佳彦在日本人眼中，早已成为暮气沉沉、满口政治辞令却对现实束手无策的“老登”典型。不仅在野党如此，在年轻人看来，自民党内那些把持权力的元老也全都是老登。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215946233.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这种对“老登政治”的普遍厌恶，与日本职场那令人窒息的生存现状形成了一种病态的共鸣。&lt;/strong&gt;在这样的背景下，日本民族性格中潜藏的“下克上”传统与神风式的投机基因正在苏醒。只要能提供一个宣泄口，民众并不在意谁是幕后推手，他们只在乎谁能给死气沉沉的社会一记重击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在这种对秩序的极度服从下，高市早苗发动了一场教科书级别的认知大内宣：她借助日本主流媒体、社交媒体和水军的饱和式宣传，成功地将年轻人对“老登”的厌恶与绝望，&lt;strong&gt;精准导向了中道改革联合，成功将其包装成阻碍日本重振的“腐败旧势力”和“迟钝的旁观者”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　极为讽刺的是，在这种高明的媒体操弄下，民众对“老登”的怒火&lt;strong&gt;竟然巧妙地绕过了高市身后那个真正的权力核心——快90岁的麻生太郎。&lt;/strong&gt;媒体镜头不断放大高市“工作、工作、再工作”的铁腕女强人形象，却刻意模糊了麻生派系对她权力的底层支撑。自民党内部根深蒂固的腐败和老龄化，被高市那充满激情的赢学政治表演掩盖得严严实实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215946314.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在现实生活中被“老登”们重重压制的愤怒，最终在政治领域寻找到了出口：既然所有政客都是老朽的体制，既然生活已经像囚徒一样看不到明天，&lt;strong&gt;不如选一个敢于赌国运、敢于让国外都感到头疼的“狠人”，通过某种暴烈的突破来换取打破现状的可能性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　与此同时，高市早苗通过全方位的资源置换，强行“特赦”并推荐了大批深陷黑金丑闻的议员。对于这些原本面临政治清算、摇摇欲坠的政客，高市为他们提供了政治保护伞，这种对腐败的病态赦免迅速转化为黑金议员们近乎狂热的效忠，将其改造成了她的政治“近卫军”，完成了一次对日本民族性格中“耻感文化”的病态扭转。&lt;strong&gt;民粹情绪与腐败金权在“爱国主义”旗帜下的邪恶结盟，让权力的野心、腐败的自保与民间的戾气形成了完美的逻辑闭环。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而在对外交往中，高市表现出的那种“有礼貌的冒犯”，更是将日本民族性格中的“虚伪礼仪”发挥到了极致。2月8日当晚，高市公开表示要争取邻国“理解”其参拜靖国神社的行为，&lt;strong&gt;这一姿态更是精准踩中了日本社会的扭曲爽点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215947927.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;日本人非常享受这种“有礼貌的冒犯”，也就是在保持形式上极致克制的措辞下，进行战略性的挑衅。&lt;/strong&gt;这种审美化的冒犯给许多在现实职场中唯唯诺诺、受尽论资排辈之苦的选民提供了一种精神代偿。在高市的这种挑衅面前，他们产生了一种虚假的幻觉——仿佛自己也变得强大且敢于挑战权威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在大选现场，出现了一种极其反人类的、带有末日审判色彩的选民心理。部分日本高龄选民公开宣称，他们支持自民党和高市早苗，其理由竟然是“因为想和中国开战”。这些由于衰老和挫败而变得极度偏执的老者，抱着一种“我已时日无多，不如拉着世界陪葬”的恶毒心理，甚至直言不讳地希望看到那些生活在和平年代、缺乏“斗志”的Z世代孩子们也去见识见识真正的“地狱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种老一代对后代近乎诅咒式的心理折射，将日本民族性格中那层彬彬有礼的伪装彻底撕碎，暴露出其内核中一种扭曲的、集体毁灭式的快感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;本次选举中，日本共产党、令和新选组、社民党等左翼力量在狂热巨浪面前显得苍白无力，惨败而归。&lt;/strong&gt;这一严酷的事实，是对我方某些人长期以来的某种战略幻觉的警告。一些智库专家乃至部分决策者们，必须从此时此刻起，&lt;strong&gt;严肃地放下那个暂时不符合当前现实的观点：即“右翼分子只是一小撮，大部分日本民众是友好且进步的”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　左翼进步力量的崩盘告诉我们，日本民族性格中“向强者看齐”的单一性正在吞噬理智，也证明日本社会那些所谓的“沉默大多数”在面对系统性困境时，往往会通过“赌国运”寻求突破的危险倾向，进而毫不犹豫地成为极端权力的共犯。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215948147.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这次选举结果标志着日本历史上罕见的全民心态大合流，上层政阀急于通过修宪摆脱枷锁，底层民众急于通过“大变局”释放绝望。于是，日本国民仿佛通过选举，集体拿到了一张改变现实的赌票，却浑然不知他们押上的筹码是整个民族在21世纪最后的生存机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这种举国一致的狂热氛围，上一次出现在日本，是在1930年代——那个通往毁灭的序章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更为危险的是，当前的日本社会氛围正在呈现出一种令人不寒而栗的再邪教化趋势。&lt;strong&gt;这种邪教化在本质上是战前“国家神道”这一政治邪教在数字化时代的借尸还魂&lt;/strong&gt;。当年，国家神道通过对天皇的神化将全体国民绑架上战争机器；而在今天，这种邪教化不仅表现为对高市早苗个人的盲目崇拜，更表现为一种群体性的心理暗示——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　即认为日本正处于某种“末世”边缘，唯有追随这位“救世主”进行一次决绝的国运豪赌，才能获得救赎。&lt;strong&gt;这种氛围下，理性的政策讨论被神圣的使命感取代，社会的批判性思维在“举国一致”的咒语中迅速瓦解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;日本“迷之自信”下的逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　狂热氛围的背后，日方从决策层到民间，都在展现出一种基于种族主义赢学的、危险的迷之自信，&lt;strong&gt;其核心逻辑是陈旧情报与心理惯性，以及对中日实力对比的严重误判之上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种蜜汁自信的第一层基石，是日本社会长期以来对中国技术实力的固化轻视，以及对中国实力极其严重的认知滞后。即便在2026年的今天，日本政界与民间对中国实力的评估，&lt;strong&gt;竟然仍吊诡地停留在三十甚至四十年前。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　认知断层在战略资源领域表现得尤为荒诞：以稀土产业为例，大量的日本政客甚至是非矿产行业的普通民众，至今仍顽固地认为中国开采出的稀土必须运往日本，依靠日本精湛的提纯与加工技术才能变成工业原料——&lt;strong&gt;这仅仅是上世纪80年代的过时现实，却被当成了今日制衡中国的战略底牌。&lt;/strong&gt;他们完全无视了中国早已构建起全球最完整、技术最先进的稀土全产业链这一事实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215948396.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日本海洋研究开发机构的探测船在南鸟岛海域海底采集到的含稀土淤泥。摄于2月1日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正是基于这种令人喷饭的认知偏差，所以日本近期才会高调宣传日占南鸟岛海域6000米水深的深海稀土计划，试图以此作为摆脱对华依赖、顺带作为选举的“杀手锏”。他们盲目相信凭借日本的高科技技术，只要挖出矿石，就能瞬间在技术链路前端完成反杀。&lt;strong&gt;这种脱离工业现实、无视产业链完整性和成本的“技术救世论”，本质上是日本在面对中国工业统治力时的一种自欺欺人的心理安慰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　尽管中国在人工智能、商业航天、量子通信及新能源产业链上已实现局部甚至全面的超越，但日本的“里世界”官僚与“表世界”大众依然沉浸在“日本掌握底层技术核心”的幻象中。他们顽固地认为中国技术仍处于“大规模仿制”阶段，相信只要日本配合美西方进行更严苛的供应链封锁，中国制造业就会陷入瘫痪。这种技术优越感带来的心理优势，&lt;strong&gt;让高市政权乃至全日本都产生了一种战略错觉：即日本可以通过技术讹诈，迫使中国在核心利益上让步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215949635.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更深层的问题在于，这种认知偏差并非完全源于情报缺失，而是一种集体性的心理防御。日本决策层在数据表面上知道中日之间存在着巨大的综合国力差距，但这种“知道”并没有在他们的行为模式上固化为对实力的敬畏。对于日本而言，承认中国实力的绝对领先，不仅仅是一个地缘政治结论，更意味着日本近代史神话体系的全面崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　甲午战争的胜利是日本近代国家神话和“神国”邪教体制的思想基石，它不仅奠定了日本对华的心理优越感，&lt;strong&gt;更是其明治维新以来所有合法性的来源。&lt;/strong&gt;一旦承认中日实力已经发生根本性的逆转，日本就必须被迫重新面对甲午战争那段历史，承认那只是一个特定历史时期的偶然，而非其“大日本皇民优越性”的必然。&lt;strong&gt;为了逃避这种动摇国本的心理清算，日本宁愿选择在战略上盲动，通过技术讹诈和心理暗示来维持那摇摇欲坠的幻象。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215949440.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高市早苗给自民党候选人助选现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种幻象在军事领域的表现也是极度危险的。目前高市早苗的核心智囊、现任首相辅佐官尾上定正，作为负责核军缩与核不扩散事务的亲信，他近期以匿名方式公然对媒体宣称日本应研发核武器，彻底撕下了“无核三原则”的伪装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在尾上2020年的著作《台湾有事：日本眼中的台湾地缘重要性角色》（台湾有事と日本の安全保障：日本と台湾は運命共同体だ；中文版2022年出版）和他2021年的著作《自卫队最高干部谈论令和时代的国防》（自衛隊最高幹部が語る令和の国防；中文版2023年出版）中，系统性地构建了一套极具进攻性的军事逻辑。他不仅极力论证“台湾有事即日本有事”，更试图通过法律手段来确立自卫队介入的合法性，甚至主张发动所谓“反击能力”攻击我方基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　尾上的战略核心是公然推行一种疯狂的“1950剧本”——在他的构想中，日本可以通过挑拨中美关系，诱发台海冲突，随后日本可以在台海战争中作为美军的后勤基地获取天量“军需订货”，借大国博弈的鲜血洗刷战败国的阴影，实现二次腾飞与战后清算——就和当年朝鲜战争中日本所做的一样。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215950666.jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为此，他竭力主张日本应该消除美国军事介入台海的疑虑，试图让美军在指挥、情报与后勤上与自卫队完全一体化，确保美国被牢牢钉在东亚战车上。这种逻辑完全无视了当今中国在西太平洋压倒性的军事实力，其战术构想甚至还停留在旧时代的消耗战迷梦中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　然而，加剧日本这种冒险逻辑的外部诱因，竟部分源自我方内部的某些策略性偏离。由于国内部分涉外单位、经贸部门、基层政府在KPI考核压力下，往往将“对日关系的短期平稳”或特定经贸、招商引资指标视为重要任务甚至是核心绩效，&lt;strong&gt;这导致部分决策者在关键节点上，不自觉地倾向于通过对日妥协、放低姿态来确保考核达标与职务稳定。这种以指标考核为导向的动作，被日方情报机构解读为中国在战略关键期的“意志不坚”或“利益依赖”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种错觉让日本政客误以为即便其不断采取挑衅行动，也总能在紧要关头通过利益交换迫使中方因顾虑经济等因素而做出退让。更值得注意的是，此类思维与行动模式，&lt;strong&gt;已被高市早苗势力的舆论操盘手系统性地捕捉和放大，并将其通过媒体宣传手段，包装为稳定其内部军心、论证对华强硬必要性，进行赢学包装的重要依据。这一动态，我们必须高度警惕并予以系统性纠偏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;从“刺痛感”到“彻底的闹剧”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要读懂当前日本的战略盲动，必须理解其内心深处一种极其危险的历史潜意识类比：&lt;strong&gt;对于当下的日本右翼而言，第二次世界大战并非终结，而仅仅是日本的“第一次世界大战”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种心理状态与二战前的德国极其相似。德国当年在一战战败后流传着一种著名的“芒刺在背”学说，认为德军在战场上并未失败，而是由于国内政客的背叛才导致了投降。这种不甘心与复仇心态，最终酝酿了希特勒的上台，和更具毁灭性的第三帝国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今日日本的右翼势力也陷入了类似的史观陷阱。他们早就明确进行宣传，日本在二战中并没有输给中国等亚洲国家，更没有输给正义，而仅仅是输给了美国压倒性的工业资源。&lt;strong&gt;这种“只输给了美国”的傲慢，成了他们心中长达八十年的“刺痛感”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215950167.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种刺痛感在当前高市政权的语境下，诡异地共鸣了明治维新前吉田松阴“失之于欧美，补偿于邻国”的“海外补偿论”。他们始终认为，只要能找到合适的战略窗口（如中美博弈），&lt;strong&gt;通过再次动员、所谓的技术突破和宪法解围，就能洗刷当年的耻辱，实现未竟的“大业”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种逻辑在尾上定正等日本极右翼分子的战略设计中表现得淋漓尽致：既然日本在经济总量和国际规则上受制于美西方（失之于西方），那么为了维持所谓的国运，就必须在东亚地缘博弈中寻找补偿，通过挑动台海局势、遏制中国崛起，重新确立日本在亚洲的霸权地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他们试图复刻吉田松荫当年的“扩张主义补偿论”，将邻国的领土与主权视为日本解决自身结构性困境的“药方”。这种跨越百年的思维幽灵，证明了日本右翼从未真正进入现代国际体系，其大脑内核依然停留在19世纪那套弱肉强食的邪教体制之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　马克思在评论路易·波拿巴的雾月十八日时曾留下一句名言：“历史事实总是出现两次，第一次是悲剧，第二次是闹剧。” 如果说1931年至1945年的日本侵略是一场波及全球、代价沉重的血腥正剧，那么在2026年这个力量格局早已发生天翻地覆变化的时代，&lt;strong&gt;日本试图复刻旧梦、挑动大国对撞的行为，则是一场彻底的、自毁式的闹剧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　显然，再通过外交层面的“警告”已经无法唤醒1亿2000万试图在装睡的日本人了。常规的、局部的经济制裁也不足以震慑一个处于狂暴模式，并且得到多数日本人声嘶力竭拥护的政权了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215951282.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　对高市早苗政权及其支持者抱有任何和解的幻想，都是对历史的不负责任。我们必须清醒地认识到日本民族性格中的复杂性：这是一个即便面对毁灭性制裁，甚至在战场上被击败，也未必会从心底服气的民族。如果仅仅是打痛了、打残了，他们只会将其视为又一次的暂时失利，在废墟中舔舐伤口，等待下一个百年的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　所以，如果日本人继续执迷不悟、执意滑向深渊，我们的对日制裁手段在必要时刻必须坚决加码。要让日本右翼明白，2026年的中国不是1931年的中国，更远强于1941年美国。吉田松荫式的“失之于欧美，取偿于邻国”的扩张幻梦在21世纪的结局，绝非所谓的“特需繁荣”，而是其整个社会秩序的彻底崩解。一旦中国真正动用全产业链优势与制裁组合拳，针对日本脆弱的能源命脉、供应链节点及资本市场进行饱和式打击时，日本社会可能坠入的惨状将足以震撼全世界。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/09/20260209215951836.jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　选举结果已经成为定局，&lt;strong&gt;不能等待日本的“觉醒”，而是要通过清算定义日本的“清醒”。&lt;/strong&gt;我们所要推进的“清算”，本质远不止于战术层面的惩罚或地缘政治的博弈，而必须上升到文明对话与历史哲学的高度。这场清算的终极目标，&lt;strong&gt;是对一个自明治维新以来长期偏离正轨、深陷扩张迷梦的民族史观进行结构性的矫正。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日本必须意识到，它在东亚的真实定位应当是秩序的从属者与贡献者，而非破坏者与投机者。只有当日本在物理打击（摧毁其军事与工业野心）与心理打击（彻底否定其历史合法性）的双重重压下，真正从内心深处放弃那种“神州不灭”的邪教幻觉，只有当日本彻底丧失了作为扩张性棋子的能力与野心，这场自19世纪末开启的历史闹剧才算真正收场，东亚才能迎来真正意义上的长久和平。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598880</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598880</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:15:48 GMT</pubDate><author>新潮沉思录新潮沉思录</author></item><item><title>高市早苗胜选，是日本右翼一次总动员</title><description>&lt;p&gt;2月8日晚，日本众议院选举结果揭晓，自民党单独斩获316席，轻松越过233席的过半门槛，再加上日本维新会的36席，高市早苗领导的执政联盟总议席达到了352席，已具备修宪提案权（两院2/3支持）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在野党“中道改革联合”则是一败涂地，从167席坐滑梯式地减少至49席，在国会影响力几乎荡然无存。党首野田佳彦称自己“万死难辞其咎”，决定辞职。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072013938.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗笑得就像是一个押中宝的赌徒，她将在18日的特别国会上被选为日本第105任首相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本自民党自1955年成立以来，从未获得过如此大的胜利，在野党也从未输得如此彻底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国格外关注日本这次“闪电选举”，特朗普在选前还发文为高市早苗打气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》头版破天荒地用全版报道了自民党获胜消息，称“美日军事同盟”得到了加强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时，日本倒阁、组阁、倒阁、组阁……换首相犹如走马灯，对于日本选举，外界根本没有多少兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这次不一样，它意味着日本全面右转，高市早苗所代表的极右翼势力将长时间主宰日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，就是高市早苗在日本进行了一次右翼总动员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;否则，去年10月刚刚上台的她，何必解散国会，重新选举。因为她要展现日本右翼在社会上的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网上有人说这是日本人的“自娱自乐”，说得好像高市早苗这帮极右翼“人畜无害”似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种言论是自欺欺人，幼稚可笑，他们认不清这是日本右翼总动员，更认不清其危害性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本社会右翼群体，就是极右翼的孵化基地。而日本极右翼跟西方极右翼完全不同，它们就是法西斯分子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗在选举后公然宣称要“营造能够参拜靖国神社的环境”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靖国神社是日本军国主义发动侵略战争的精神工具和象征，供奉着包括东条英机在内的14名甲级战犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们被定为战犯，不仅仅是远东军事法庭的司法裁决，更是二战战胜国的历史裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗作为日本首相，她这是想干什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推翻历史裁决，为日本法西斯军国主义翻案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下一步会是什么？凡是了解日本罪恶历史的人都很清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方极右翼，比如德国选择党，再怎么激进，也绝不敢去祭拜戈林、戈培尔、希姆莱这些纳粹元凶，更不敢去颂扬希特勒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方极右翼的兴起，主要是“白左”横行的结果，它们的目标是想回归到“基督教白人社会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而日本极右翼的目标是重新发动侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072013599.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人担心自民党将利用议席优势修改或废除《和平宪法》，实现安倍晋三的遗愿，日本走向国家正常化、军队正常化、拥有核武器的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在高市早苗发动右翼总动员之后，法律层面上的修宪问题已不是那么重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她要做的就是造成重整军备的既定事实，绕过《和平宪法》走向法西斯军国主义。在《和平宪法》这个幌子之下，美日心照不宣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国来对日本角色的定位：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、当美国力量从亚太地区撤退时，日本是它的后卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、当美国要加大对抗中国力度时，日本是它的前锋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，无论高市早苗如何折腾，都符合美国的短期利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的基因里就带着侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日本军力不足时，它讲的是“富国强兵”；当日本觉得有机会赌一把时，它讲的是“强兵富国”（山县有朋的《进邻邦兵力略表》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“强兵富国”，就是通过抢劫邻居的土地、财富、资源来维持日本的富裕--侵略扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1884年出生的东条英机，跟1961年出生的高市早苗并没有本质区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一百年前的日本跟今天的日本也没有什么本质区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为它面临着同样的困境：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、如何获得海外出口贸易市场？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、如何获得能源和矿产资源？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、如何凝聚日本人心支持战争？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三点的主动权在日本手里，但“一和二”的主动权都在别人手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某个国家的市场是否愿意向日本开放？并不是日本能决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在能源和矿产问题上，日本更加被动。石油、天然气、金属、稀有金属，以及高科技所必需的稀土，日本都只能向海外进口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家卖不卖给日本，主动权在别人手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像中国对日本进行稀土出口限制时，高市早苗就只能疯狂宣传“海底稀土”，以欺骗右翼群体，掩盖日本极为被动的处境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，即便日本可以通过国际市场满足它对能源和矿产的需求，但海外运输线，它也掌控不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，谁的海军第一强国，日本就会去抱谁的大腿。当年它跟英国结盟（十年一签），就是因为英国皇军海军统治着海洋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在它对美国摇尾巴，这同样是主要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本不认为中国有能力切断它的海上生命线（运输线），毕竟美国舰队和海军基地遍布全球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本军国主义势力想把被动变为主动，手段就是侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本很早就对中国进行商品倾销，1931年“九一八事件”之后更是变本加厉，强迫中国对日本商品这个零关税，那个零关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒋介石大多也答应了，但日本并不满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1937年“七七事变”之后，它干脆想要独占中国市场，挑战美英利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在能源和矿产方面，日本侵占中国东北，首先要抢的就是能源和矿产，还有粮食，还有早就被其占领的台湾的资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本胃口越来越大，将目标延伸到了东南亚，那里有日本想要的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要通过国际贸易获得市场和资源呢？派皇军去抢去杀，多简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侵略海南岛、香港、新加坡、马六甲海峡……海外生命线也掌握在日本海军手里了，所有被动局面都化解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯一的麻烦是美国海军，它的存在还会威胁着日本。那就偷袭吧，一刀捅死美国，至少要把美国海军捅得不敢留在太平洋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今天的上帝视角来看，日本人非常疯狂，疯狂到自寻死路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这是日本人侵略思维的必然结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战败后，它们也反思过，反思为什么会打不过人家呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本又回到了明治维新初期的“富国强兵”路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;富国，通过朝鲜战争、越南战争以及西方提供的市场，还有后来的中国市场，日本确实富国了，变成了全球第二大经济体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强兵却不大容易，作为战败国，只能偷偷摸摸发展军事力量，想造个航空母舰，还得在技术指标上遮遮掩掩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好烦哦，这什么时候才是个头？这不耽误日本发动侵略战争吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年日本经济滑坡，GDP甚至被印度宣布超越，掉到了第四位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再加上特朗普自2018年以来发动的贸易战，还有现在的关税战，日本经济问题已经看不到出路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济出问题，社会就会出问题，如果能将问题转移给别人，那是最好不过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，日本人又想起“强兵富国”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗首先要做的是“凝聚日本人心支持战争”，她先在国会“失言”挑衅中国红线，然后再悲情诉说日本遭到中国打压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提前大选，只是她的政治把戏，她要搞的是一场右翼总动员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而向来无视国际规则的特朗普政府，也为高市早苗提供了折腾空间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/10/20260210072012567.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗的选举优势，表明了日本社会的右翼气氛是何等浓烈，土壤是何等浓厚。它可以确保高市早苗内阁撑到2028年，也就是特朗普离任之时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来将近3年时间，将是日本极右翼全面推行军国主义路线的窗口期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗及其背后势力，是绝不会白白浪费这个窗口期的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这帮人的意识形态是法西斯主义，行动路线是军国主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“法西斯主义+军国主义”的答案是什么？就是发动侵略战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过是时间问题，还有其它答案吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说安倍晋三是在军国主义道路上慢跑，那么，高市早苗就是在带着日本人冲刺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本实际上是一个没有被彻底清算的战败国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗一路狂奔，她只看到“皇国兴废在此一举”，机会难得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这又何尝不是受害国对日本新账旧账一起清算的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路是日本人自己选的，死也是日本人自己作的。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1598940</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1598940</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:15:47 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>一想到乌克兰是爱泼斯坦帝国的“原料供应者”，我就毛骨悚然……</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国互联网上流传着一句热门的笑话：“唯一一个没卷入爱泼斯坦事件的政客，竟然是总是被认为痴呆的民主党人士、前总统乔·拜登。”还有一个笑话是：“特朗普到底要做多少荒唐事，才能让爱泼斯坦的文件不被公开……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和大多数玩笑一样，这两句话都有几分真实。有人猜测，特朗普政府此前的一系列动作，从对委内瑞拉的军事行动，到各种关于格陵兰岛的动作，再到明尼苏达州的所谓“特别行动”，都是为了转移公众的注意力，淡化爱泼斯坦文件曝光引发的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这份要求公开爱泼斯坦文件的法案，正是特朗普在2025年亲自签署通过的。那时他还不知道，这份长达5000万页的档案里也有自己的不少黑料。如今，美国司法部只能遵照法律，被迫一点一点公开其掌握的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公布在西方引发了真正的政治地震。美国、欧盟，还有乌克兰，甚至还有俄罗斯，所有传统意义上的泛西方国家几乎全都被波及到。我们有必要弄清楚这些黑料为何如此重要，以及它们可能产生哪些后果，它又揭露了什么残酷的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普被反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月30日，美国司法部开始公开杰弗里·爱泼斯坦案的最后一批、也是规模最大的文件资料，内容多达300万页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次史无前例的文件大公开，是2025年特朗普签署的《爱泼斯坦文件透明法案》的直接结果。笔者现在很难猜测特朗普在签署那个法案时到底是怎么想的，因为文件一经公开，特朗普自己也深陷爱泼斯坦相关文件的漩涡。也许他当时认为，让所有文件公之于众对自己更安全，毕竟这样一来，丑闻的冲击会波及其他所有人。而结果也确实如他所料，就像美国人开玩笑所说，前总统拜登成了唯一一个看似清白的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公开的档案不是完整的报告，而是由美国联邦调查局的审讯记录、内部报告、飞行日志，以及佛罗里达州和纽约州的庭审材料杂乱拼凑而成。这些材料多年来一直被列为机密，此前仅零星对外公开过部分内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们期盼已久的“透明化”，几乎在文件公开的瞬间就演变成了一场伦理与制度的丑闻。由于美国司法部在文件整理过程中出现重大失误，数十名原本以“无名氏”代称的受害者真实姓名被意外曝光，同时公开的还有未经处理的未成年人照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这次文件公开非但没能还原真相，反而制造了巨大的信息混乱。在公开的文件中，宣誓证词与“原始”数据、未经验证的热线举报混杂在一起。这种混乱的状态让各方可以根据自身政治私利解读事实，也给调查人员和分析人士的工作增添了极大难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，不出所料的是，所有可能暗示现任总统特朗普涉案的材料，都被用黑色马克笔涂得严严实实。明显的双重标准引发了轩然大波，而且这场风波不仅局限于美国本土。公开爱泼斯坦文件曾是特朗普的竞选承诺，但承诺的兑现最终却成了特朗普政府的一场名誉反噬灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160607116.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦与特朗普的合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这批文件中多次提及现任总统特朗普的名字，内容涵盖海湖庄园的晚宴描述，以及关于他现身爱泼斯坦多处住所的争议证词。特朗普团队不得不以“旧事重提”“没有直接犯罪证据”为由进行辩解。公布的文件中既有宣誓证词，也夹杂着联邦调查局的热线举报信息。白宫因此拿这个当作依据，将一些最严重的黑料斥为“不实信息”，但特朗普与爱泼斯坦长达十余年以“最好的朋友”相称的事实，却是无论如何都无法否认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除特朗普外，一些民主党的资深政客在这批新文件公布后也名誉扫地。这使得民主党人很难再利用这场丑闻攻击共和党人（看来特朗普的两败俱伤战略确实有效）。美国前总统克林顿依旧是舆论的集中攻击对象。新曝光的私人出行照片与他此前声称“仅因公事接触爱泼斯坦”的说辞明显自相矛盾。此外，还有消息曝出，这位“布巴”（克林顿的绰号）曾与一些俄罗斯女性有过“密切接触”，而这些俄罗斯女性当时很可能在暗中监视他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，文件还重提了对前新墨西哥州州长比尔·理查森和前参议院多数党领袖乔治·米切尔的旧事，证实两人曾参与爱泼斯坦的相关运作网络。这让这场丑闻彻底演变成一场两党都难以脱身的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲遭波及&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了美国之外，爱泼斯坦文件中的涉案人员里还有欧洲的各种“上流人士”，而且不仅仅是欧盟政客，一些非欧盟国家的政客也牵涉其中（其中当然包括乌克兰政客）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丑闻最先波及的是斯洛伐克前外长米罗斯拉夫·莱恰克。他此前还担任斯洛伐克总理菲佐的顾问，在文件曝光后，他成为首位宣布辞职的政界人士。同样受到冲击的还有英国前驻美大使彼得·曼德尔森。他不仅为此丢掉了外交官的职位，甚至还有可能被逐出上议院。英国国王查尔斯三世的弟弟安德鲁也被爆出了大量黑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在欧洲国家中，挪威受这批新黑料的冲击最为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦文件中的挪威相关内容，给那些认为“北欧民主国家”是透明和反腐典范的人泼了一盆冷水。披露的文件显示，爱泼斯坦的关系网早就深度渗透进了挪威高层权力圈，其核心人物是挪威王储妃梅特·玛丽特。在爱泼斯坦首次入狱后，王储妃仍与这位声名狼藉的“金融家”保持密切的书信往来和私下联系，两人甚至可能有过恋情。这暴露出挪威王室安全部门惊人的失职和无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160711281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挪威王储妃梅特·玛丽特&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但风波远未结束，除了重创挪威王室，文件还揭露了爱泼斯坦借助挪威顶级外交官构建的“名誉洗白机制”。其中关键人物包括前欧洲委员会秘书长图尔比约恩·亚格兰，以及影响力巨大的联合国谈判代表泰耶·勒德·拉森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦通过资金支持和私人服务，将这些人当作敲开国际机构大门的钥匙，为自己打造出了一个“受人尊敬的慈善家”形象，但实际上，他是一个不折不扣的魔鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰在其中的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦的文件中提到了乌克兰政客及一些乌克兰政商精英的名字，总统泽连斯基的名字也出现在了文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国司法部的调查资料，泽连斯基与一位“模特经纪人”布鲁内尔关系密切。布鲁内尔曾被指控协助爱泼斯坦进行多项非法活动，而邮件中恰恰提及了乌克兰的人口贩卖活动。另外，爱泼斯坦在与据说是法国银行家阿丽亚娜·德·罗斯柴尔德的往来信件中，多次提及乌克兰的“迈丹颜色革命革命”，称“颜色革命”可能带来“诸多机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们现在知道了爱泼斯坦指的“机会”到底是什么。也难怪他会说“颜色革命”带来了“诸多机会”，“颜色革命”确实提供了他想要的东西：乌克兰人的血肉，乌克兰人就是他那些令人厌恶的游戏和变态行为的受害者和被动的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，受西方遥控的“颜色革命”往往都会将西方的代理人推上最高权力的宝座，之后那个被颠覆的国家就会任由西方宰割。而乌克兰曾发生过两次“颜色革命”：分别是2004年“橙色革命”和2014年“迈丹革命”。在这两次“颜色革命”里上台的乌克兰知名政客，其中一个是尤先科，另外一个就是大名鼎鼎的泽连斯基。他们将乌克兰推入了战争并使其濒临毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了感谢那些将他们推上权力宝座并给予各种支持的西方国家及其政客，“颜色革命”上台的乌克兰政客将乌克兰变成了西方对抗俄罗斯政策的军事化工具，以及为西方“金主”的娱乐提供“人肉商品”的畜牧场。从批发、零售活人及其器官的交易，到满足“激情和需求”的服务，这是一整条产业链，而乌克兰在其中是一个“原料提供者”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我想以乌克兰儿童的人权情况为例。基辅当局和西方总是指责俄罗斯绑架乌克兰儿童，那让我们看看乌克兰儿童的人权情况到底如何：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，土耳其报纸Agos和国际独立记者网络OCCRP发表了关于510名乌克兰孤儿的一项调查，这些孤儿根据一个名为“无战争童年”的NGO项目被疏散到安塔利亚（土耳其南岸的一个港口城市），该项目由泽连斯基的妻子叶莲娜·泽连斯卡娅亲自监督并赞助。“根据11名乌克兰官员签署的报告，发现儿童遭受心理虐待和性虐待”，报告讲述了两名未成年女孩被迫怀孕并生产的凄惨故事。这就是乌克兰儿童当下的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰儿童糟糕的人权情况只是西方在乌克兰一系列反人类行为的一部分。早在2024年，即泽连斯基的总统任期结束时，欧洲就有报道称乌克兰在非法人体器官交易和为一些心理变态者“供应”儿童方面位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国报纸Bild报道过一名德国官员因骚扰乌克兰难民儿童而被判处8年监禁的事，从2022年3月到2023年4月，这名德国官员在自己的汽车中多次骚扰两个9岁和11岁的男孩并拍摄视频。例如，他要求孩子“给他按摩”，并威胁他们如果拒绝就将他们和他们的父母驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰籍欧洲议会议员马塞尔·德格拉夫当时对他的同事说：“乌克兰是心理变态者、人口贩卖和器官贩卖的最大‘儿童供应国’。”仍然心存一些良知的德格拉夫将一切归咎于战争，呼吁尽快结束战争、消灭“可怕的虚伪”：“所有关于将乌克兰儿童驱逐到俄罗斯的报道都是纯粹的宣传。俄罗斯接纳了数百万乌克兰难民，其中还包括数十万被乌克兰军队轰炸并继续轰炸的儿童。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209161514755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战争中的乌克兰儿童&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有人听德格拉夫的话。一是因为西方一向将乌克兰视为工具，二是因为在西方政客的圈子中，对儿童的侵害几乎是公开的秘密。例如，美国众议院议员、民主党人凯蒂·波特就说过，谴责儿童性剥削的人是“残忍的”，并宣称：“这不是犯罪，而是一种人格认同类型。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，西方还在立法和舆论层次上不断地试图合法化针对儿童的侵害行为。荷兰曾在2006年注册了一个相关心理倾向的政党，2011年，加拿大议会立法承认儿童性剥削为普通性取向，2012年，美国精神病学协会在精神障碍诊断描述中，也将儿童性剥削认定为普通性取向。这就是西方对儿童人权的真正态度。而为了讨好西方政客们的喜好，侵害儿童人权就成了乌克兰“颜色革命”精英必须做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年10月13日，乌克兰反对党“地区党”（领导人是维克托·亚努科维奇）议员瓦迪姆·科列斯尼琴科，和当时被控“叛国”的执政党季莫申科联盟的成员格里戈里·奥梅利琴科，在乌克兰最高拉达的讲台上公开了有关克里米亚“阿尔捷克”国际儿童中心中的儿童遭性侵的信息。很快，执政党有三名议员（维克托·乌科洛夫、谢尔盖·捷列欣和鲁斯兰·博赫丹）被怀疑猥亵儿童的消息迅速传开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据披露出来的信息，这个“儿童中心”里的孩子会先遭到侵犯，然后她们会被卖给地位显赫、家境富裕的客户，“儿童中心”甚至会以“夏令营”的名义开办“活动”，为一些“度假者”提供“特殊服务”。而参加“夏令营”的往往都是低收入家庭的孩子、孤儿、寄宿学校的学生等等，也就是弱势且没有能力反抗的孩子和家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息在当时爆出来之后，乌克兰舆论哗然，最高拉达迅速成立了一个由共产党员卡捷琳娜·萨莫伊利克领导的特别调查委员会专门调查这一事件。所有人都期待着审判和给孩子们被毁掉的童年一个交代。然而这一切最后还是演变成了一场政治闹剧，萨莫伊利克的特别调查委员会只维持到了2010年5月，没有调查出任何结果，最终被迫停止工作。2011年底，乌克兰总检察长办公室彻底撤销了此案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在经历了两次“颜色革命”后，最高权力就始终掌握在同一批精英手中，而他们的堕落从一开始就显而易见。这些骇人听闻的事情都从未真正得到重视，政客们虽然被曝光，却未受到惩罚。乌克兰民众虽然知道政客的种种丑恶行径，却只是选择视而不见（或者说只能选择视而不见）。这就是为什么乌克兰是“爱泼斯坦帝国”中的“原料供应者”，因为它足够的糜烂、足够的疯狂，没有比乌克兰更“方便”、更高效的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公布的爱泼斯坦文件中，爱泼斯坦曾与知名的加密货币爱好者、程序员布莱恩·毕肖普有过通信，毕肖普试图从爱泼斯坦那里获取投资，以进行一项通过修改基因来“生产改良人类”和克隆人类的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕晓普在另一封电子邮件中附上了一份电子表格，详细列出了为一家制造“定制婴儿”的公司的投资分配情况。信中写道：“这一阶段将使我们能够超越自筹资金的‘车库生物学’阶段，并在未来五年内实现第一个定制婴儿的活体诞生，甚至可能实现人类克隆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“定制婴儿”从哪里来？尽管信中没说，但结合泽连斯基和布鲁内尔以及人口贩卖活动的密切关系，联想到爱泼斯坦“颜色革命”带来了“诸多机会”的话，如果再结合乌克兰最高拉达最近将结婚年龄降低到16/14岁的提案（16岁可无条件结婚，未婚先孕者14岁可结婚。很难想象，一个处于战争状态的国家议会，尤其是在阿布扎比谈判期间，为何会关心未成年人怀孕和结婚的问题？），这让笔者毛骨悚然.......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多乌克兰人曾希望，随着特朗普在美国掌权，各种各样的变态分子会受到惩罚，战争也能很快结束。但事实证明，特朗普的名字也频繁出现在爱泼斯坦文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还能说什么呢？只能希望乌克兰尽快从指望特朗普、指望“救世主”的美梦中醒过来。从这些人渣的手中保护孩子的唯一方法，就是拿起武器，与他们搏斗。至于想要西方内部自行进行清算？那还不如祈祷他们尽快自取灭亡！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:01:40 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>新春用滴滴天天6折起 多重奖励致谢司机师傅保障春运出行</title><description>&lt;p&gt;
春运已开启，出行需求上涨，为护航春运及春节出行，滴滴开展打车6折起优惠活动，组建保障车队，发放免佣卡、流水加速卡等多重司机补贴，感谢司机师傅辛勤出车，共同守护春运期间温暖便捷的出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115050494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴上线司机奖励和乘客福利，打造温暖出行好体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日（腊月廿一）起，滴滴打车需求显著上涨，预计在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日（正月十五元宵节）再度出现打车高峰。三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新春出行福利多 天天打车6折起&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运及春节期间，滴滴在全国超100个城市发放打车优惠。2月6日起，在杭州、宁波、温州、金华、长沙、武汉、南昌、合肥等地的用户每日可抢限量5折券或6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115157536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新年用滴滴，天天打车6折起&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日至3月1日，在承德、宜昌、西宁、洛阳等城市的用户每日可进入“马上出发，天天6折”会场，参与免费领8折券、邀好友助力得6折券活动。此外，每日完成指定类型订单还能参与抽奖活动再得6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起至2月28日，用户使用宠物出行带“毛孩子”出门玩，有机会领取满20元减10元宠物快车优惠券。宠物友好地图功能已上线北京、上海、成都、广州、重庆、深圳，欢迎用户前来探索体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115254993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用滴滴宠物出行，放心带“毛孩子”出门玩&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴包车推出超长周期的春节优惠活动，2月6日至2月24日，用户可参加抽奖活动，奖品包含5折券、7折券等多种优惠，最高奖包车免单券，可抵扣1000元车费；在2月25日至3月3日，还能领立减30元包车券，实惠出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;假期单多收入好 送14万份司机新春礼盒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日至2月24日，司机师傅们进入滴滴车主App奖励中心，可享多重补贴：低至1分钱购免佣卡，免佣时长累计最高196个小时；流水加速卡最高流水加速比例25%，单笔上涨封顶15元；部分城市可参与完单奖、单单奖活动，完成指定单量，单日最高能多拿140元奖励，完单后还能参与抽奖活动，每日赢最高888元现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平台发放多重司机补贴的基础上，为鼓励司机师傅出车提供好服务，平台将在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求，让师傅们获得更多接单收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重庆、西安、广州、成都、郑州、沈阳、深圳、合肥、济南、哈尔滨、遵义、兰州、芜湖等242个城市，滴滴为出租车司机师傅提供服务费全免卡、车费垫付卡、接驾无忧卡，爽约保障卡、专属时段完单奖等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，司机师傅可在滴滴车主生活页的滴滴保内，免费领取7项春节出车福利，覆盖接单、远程接驾、订单取消、堵车、长单取消等出车场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115352534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司机可登录滴滴车主App领春节出行赠险&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为感谢司机师傅的付出，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115423571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福州的司机师傅在家宴现场参与互动游戏&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115452298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴司机新春礼盒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“车费卫士”“行程卫士”智能守护异地出行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴“车费卫士”“行程卫士”能智能识别行程体验问题并及时做出车费赔付、优先叫车等举措，从叫车、候车到接驾，为行程费用和体验保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国多地的机场、火车站、热门景区、商圈等地段，滴滴已升级实景引导功能，设立滴滴车站，当用户去往异地或探索陌生的城市，也能轻松找到上车点，司乘碰面简单又快捷，旅程更加畅行无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115557459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴在机场、火车站开展体验共建，设立网约车上车点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在机场、火车站的客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴提醒大家，乘车系好安全带，行程多分享，让家人更放心，也请司机师傅们注意行车安全，共赴温暖、喜庆、平安的新春之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
滴滴出行
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月9日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:19:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>