<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 03:12:30 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>卞立新（女）被任命为驻澳公署特派员</title><description>&lt;p&gt;
据新华社23日消息，中央人民政府决定，任命卞立新（女）为外交部驻澳门特别行政区特派员公署特派员，免去刘显法的外交部驻澳门特别行政区特派员公署特派员职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/23/20260123110353663.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，卞立新，历任中华人民共和国驻洛杉矶副总领事，外交部干部司副司长、巡视工作领导小组办公室主任，中华人民共和国外交部干部司司长等职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部驻澳门特别行政区特派员公署，是中华人民共和国外交部在澳门特别行政区设立的机构。其宗旨是：贯彻落实“一国两制”、“澳人治澳”、高度自治方针，严格按照基本法办事，执行中央人民政府的外交政策，维护国家主权和利益，保护澳门同胞在海外的合法权益，促进澳门特别行政区的长期繁荣稳定和发展。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804801_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_23_804801_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 03:05:24 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中国海警紧急救援菲律宾籍落水船员，已有13人获救</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“中国海警”23日消息，1月23日1时34分，中国海警接海南省三沙市海上搜救中心通报，一艘外籍货轮在中国黄岩岛西北55海里处倾覆，船上共有21名菲律宾籍船员。事发后，中国海警立即派遣2艘海警舰赴失事海域展开搜救，截至目前已有13人获救，相关救援工作还在持续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105525389.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105525379.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105545749.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105545400.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105559955.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105559358.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_23_804800_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_23_804800_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 03:01:13 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>百度“文心5.0”正式版发布，两名年轻技术骨干公开亮相</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，百度发布并上线原生全模态大模型文心5.0正式版。该模型参数达2.4万亿，采用原生全模态统一建模技术，具备全模态理解与生成能力，支持文本、图像、音频、视频等多种信息的输入与输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，去年11月百度刚刚任命的基础模型研发部负责人吴甜，以及应用模型研发部贾磊，均在当日的发布会上公开亮相演讲。这两人直接向百度创始人李彦宏汇报，代表了百度技术侧的最新架构调整，以及管理层年轻化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105220455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，个人用户可在文心APP、文心一言官网体验，企业与开发者可通过百度千帆平台进行调用。在40余项权威基准的综合评测中，文心 5.0 正式版的语言与多模态理解能力超越Gemini-2.5-Pro、GPT-5-High等模型，稳居国际第一梯队。图像与视频生成能力与垂直领域专精模型相当，整体处于全球领先水平。此前，百度文心助手月活已突破2亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.4万亿参数原生全模态大模型，文心5.0正式版上线&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据百度集团副总裁、深度学习技术及应用国家工程研究中心副主任吴甜介绍，与业界多数采用“后期融合”的多模态方案不同，文心5.0的技术路线采用统一的自回归架构进行原生全模态建模，将文本、图像、视频、音频等多源数据在同一模型框架中进行联合训练，使得多模态特征在统一架构下充分融合并协同优化，实现原生的全模态统一理解与生成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105254569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，文心5.0采用超大规模混合专家结构，具备超稀疏激活参数，激活参数比低于 3%，在保持模型强大能力的同时，有效提升推理效率。同时，基于大规模工具环境，合成长程任务轨迹数据，并采用基于思维链和行动链的端到端多轮强化学习训练，显著提升了模型的智能体和工具调用能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“应用模型的价值不在模型里，而在应用里”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场，百度应用模型研发部负责人贾磊分享了文心应用模型的最新进展。他指出，应用模型的价值不在模型里，而在应用里，希望让模型在真实应用场景里“跑得稳、答得对、用得起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105328521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于文心基础大模型，百度构建了矩阵模型和专精模型。矩阵模型面向产品级应用和通用场景快速落地，包括文心Lite模型、视频大模型和语音大模型；专精模型面向行业应用和垂直场景，包括搜索闪电专精模型、电商蒸汽机模型、文心数字人大模型及行业大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾磊在现场分享了三项技术突破：基于声音 Token 的端到端合成大模型、5分钟超越真人的直播技术、实时交互数字人技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于声音Token的端到端合成大模型由满帧语音token的离散表示来定义token，以MoE大语言模型来建模韵律，基于flow的后处理来描述声音的谱分布，基于Unet的自重构特征的vocoder来描述刻画声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5分钟超越真人的直播技术通过对目标音色的少量采样，经过脸谱和化妆，通过检索增强匹配不同文体和场景的韵律模式，使合成语音具备直播带货所需的情绪、节奏与感染力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实时交互数字人技术采用三态Token联动架构，实现文本、语音、视频的流式控制，突破传统数字人三个模态串联的制作模式。在此基础上，系统自动完成动作衔接、动作编排与状态重组，并由声音Token实时驱动表情与口型，输出三态合一的视频流，具有低延迟、低成本和高表现力的特点，百度罗永浩数字人即是基于这项技术开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全流程支持，百度千帆助力大模型落地产业&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度的数字人生成技术，此前已广泛应用于直播带货等场景，2025年罗永浩数字人直播就曾打破行业记录。在模型应用赋能行业的背后，是百度基于多年积累的全栈自研实力，打通“芯云模体”的全链技术架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123105353425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文心Moment大会当天，百度千帆平台产品负责人张婷详细介绍了千帆专为行业落地打造的Agent Infra，平台提供包括文心5.0及全场景150+SOAT模型服务，集成包括百度AI搜索在内的众多工具及MCP和Agent工具链，并结合数据管理和企业级服务，可以为企业提供全周期、稳定支持多场景业务的运行环境，显著降低企业Agent创新门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，千帆平台上已累计开发超130万个Agents，以百度独家能力“百度AI搜索”为代表的工具日均调用量已突破千万次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于强大的原生全模态统一建模技术，与2.4万亿参数的海量算力，“文心5.0”已具备让AI应用走进真实行业与复杂场景，提供更高效解决方案的能力。全球AI行业经历过去几年快速发展，正进入一个新的快车道，但在AI应用领域，以对话或文字输入为主的Chatbot仍是主流形式。AI如何应用于真实世界与行业，从而进一步产生价值，是行业都在探索的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国内最早发布大模型的企业之一，百度正基于多年积累的技术实力，形成以芯片为底座，智能云为平台框架，以模型支撑各类智能体应用的“芯云模体”全栈自研生态闭环，持续探索赋能行业的AI解决方案。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804799_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804799_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 02:55:25 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>如何为人工智能“立心”？儒学有独特解释</title><description>&lt;p&gt;
“AI向具身智能、通用智能演进”的趋势，让我们看到了技术发展背后对“真经验”与“活智慧”的渴求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI技术狂飙突进的时代，如何重新发现传统的价值？古老的儒学是否可以古为今用、推陈出新，启发人工智能下一步的方向？AI对人文学科是悲报还是福音？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”活动期间，中国社会科学院信息化研究中心原主任、中国管理科学学会学术委员会副主任姜奇平与观察者网对谈，围绕技术与人文、理智与情感、创新与传承、冲突与共赢等一系列话题，分享了独到见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，早年的网络研究，关注的都是互联互通的线路、光纤等等物理载体。全球范围内，尚无一门学问专门研究“活的网络”，只有儒学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子曾说过，君子笃于亲，儒学实际研究的就是社会这个网络如何连接。孔子说的网络是人际的、用亲情联系的网络，也就是人心。人心知寒知暖、知远知近。机器哪能和另一个机器“将心比心”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能中有没有人所具有的活的灵性，一直困惑着我们。这灵性是什么？姜奇平指出，就是“为天地立心”里的“心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122004137960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为对谈全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《数据要素的市场化》一书中，特别强调了AI时代下“经验”的重要价值。中国文明是延续五千年未曾中断、拥有海量经典典籍的古老文明，积淀了极为深厚的历史智慧。那么，这种独有的长时段历史智慧，应当如何在AI时代焕发新生，并转化为我们的独特竞争优势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜奇平：&lt;/strong&gt;中国文化确实有很长很强的经验特征，中国人的思维方式，向来更倚重常识，而非依赖抽象理论。其实AI在这方面正在向着这个方向发展，比如具身智能，它就强调经验或者说体验对于整个智能形成的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾人工智能初起的时候，这个问题就曾经被提出来讨论，当时，维特根斯坦和图灵两人曾在大学课堂上争论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维特根斯坦倾向于刚才说的“经验”——他称之为“常识”——在智能形成中的作用。而现在人工智能主流是沿着当年的图灵路径，也就是背离常识、强调数理算法的路径。这样的路径有什么问题呢？它可能通用性强，但是对每一个人的针对性就弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，早在AI初起的时候，维特根斯坦就指出图灵以及后来的冯·诺依曼体系路线的缺陷。这一路线过于注重理智，缺乏感性，缺乏和身体的联系，缺乏经验与常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国的文化有一个重要的特点：它强调日常生活。而维特根斯坦也曾强调，智能不能脱离活生生的生活。他还提出了语言游戏说和家族相似说，强调各式各样的类比在智能形成中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，从长远的观点来看，通用人工智能（AGI）、具身智能等人工智能进一步发展的方向，反而是像你说的，会和常识越来越紧密地联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接着刚才的问题，想进一步追问：从区域发展视角来看，山河四省等传统文化高地，尽管当前发展水平与沿海地区存在一定差异，同时也蕴藏着海量珍贵的文化遗存。那么，AI 技术能否成为破解国内区域发展不平衡、城乡发展不协调问题的强有力工具，助力这些地区依托自身独特的文化资源，实现更均衡、更全面的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜奇平：&lt;/strong&gt;这是一个很独特的问题，但我认为这个问题其实是有解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为山河四省在历史上它就是一处创新的中心。票号，曾由四省创立并流行。票号就相当于今日的华尔街，这片区域过去能够在金融行业里占据主流地位、领先于世界。今天这个时代，我认为这里同样可能迸发类似的火花，产生系统性创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系统性创新是什么呢？上一个时代的核心资源是货币，当地发明了票号。今天，到了智能时代，核心资源变成了数据。数据和货币之间其实是有联系的，都具有“流动性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据具有的一个特征，可以翻来覆去地复印。然而，复印票号的货币却犯了伪钞罪。如果拿钞票去买东西，复制买下的这个东西是不违法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代码复印1000万套，成本却只需要0.0001度电，这个用技术语言叫重复使用。这是在数字时代创新的一种机遇，如果山河四省拿出当年创立票号的气魄，活化可“复用”的资源，也许将再次成为创新的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，山河四省还有一个特殊规律，都是农业大省出身。我注意到，数据时代有个特征，计算机以及智能产业发达的地方往往不一定工业发达。硅谷曾经是果园与葡萄园，印度班加罗尔昔日以农业闻名，贵州现在大数据产业如火如荼，而它工业基础并不雄厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把这种现象称作“隔代遗传”规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把农业的底色称作“白色”，把工业的底色称作 “黑色”。在工业革命时期，根植于“白色”的农业文明的主体，在“黑色”工业体系中或许曾不具备优势，但信息革命到来后，“白色”可能反过来覆盖传统的“黑色”工业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“新白色”与“旧白色”之间，便形成了“隔代遗传”的经验关联 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业发达地区，心思偏向于摆弄机械，在智能时代也许反而滞后。农业地区具备后发优势，凭借雄厚的人力等资源，初始阶段可能起步较慢，但可以预感，这些地区将有巨大的后劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
源于农业文明的群体，其实对智能时代有着一种天然的适配性，只是这种潜力目前尚未被充分挖掘。比如当下的居家办公、个性化定制等智能时代的典型模式，本质上与农业生产的特质存在相通之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，从经济的角度讲，山河四省也享有丰富的机遇。目前的经济学界关注物质经济，但到了数据时代，“人文经济”将起重要作用，与物质相互渗透、融合、互补。人文资源恰恰富集于这些历史悠久、底蕴深厚的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，我沿着大运高速驾车，介休山、乔家大院，每个山头都有故事。别的地方不像这里，每座山后都藏有独特的故事，都渗透着人文内涵，在人文经济时代，如果善用这些独特的资源，往日口口相传的故事以智能的方式演绎与传播，也是新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：早在1999年我国互联网浪潮的初期，您就率先在国内提出“知本家”概念，如今随着人工智能技术的突飞猛进，请问您是否对“知本”的概念有新的观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜奇平：&lt;/strong&gt;我现在觉得“知本家”这概念其实还可以用，但是可以改成“智本家”，也就是智慧的智。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在当年，对知识的理解还只是针对文本知识。举个例子，王志东当年调离四通利方时，为防止知识流失，查他的纸篓，但创意精神在纸篓的纸片中是找不着的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，人工智能所要把握的东西，不是死的东西，是活的东西，看重的是智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，原来我说的“知本”还是从认识的角度理解“知”。如今，我觉得在智慧时代，应该要做到“知行合一”。这里的“知”应该是良知，其核心要义在于要“致良知”。“致良知”就不是一个认识上的问题了，必须将认识和实践统一，不能光说，而要知行合一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得如今的“智慧时代”不是练嘴把子的时候，而是要把知识用在合适的地方，看它起不起作用。我认为，这是和当年相比，自己的感悟有所进步的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾经在一篇探讨网络儒学的文章中，谈到张祥龙关于儒学的现象学阐释，前现代的儒学具有“个性化”特征，在现代却走向定制化。人工智能会对儒学为代表的传统文化带来怎样不同的解读？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜奇平：&lt;/strong&gt;这个是非常有趣的问题。当时，张祥龙研究孔子，至少在两本书里提到了孔子的现象学阐释，我深以为然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现象学的特征是什么呢？不谈抽象的大道理，它的所有论说都是结合具体的人和事。比如，关于“什么是仁”，孔子回答子路与回答颜回的表述是不同的。刚才你提到个性化，个性化只是其中的一个方面。这种论说方法主要是把抽象的东西和具体的东西紧密结合起来，摈弃脱离实际的抽象、假大空，一切都是具体的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和现象学是一致的，因为现象学就特别强调体验，认为不存在放之四海皆准的知识，任何具体的知识都得是和当下、和此在的具体场景结合、和身体结合，这也符合具身智能的特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那篇关于网络儒学的文章现在被我扩充、深化成一整本书，叫《儒学的根本精神》。我发现，网络其实和儒学有极深的联系，这本书的基本结论就是，儒学可以指导未来的AI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解释网络与儒学的联系，首先要区分“活的网络”和“死的网络”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初研究网络的时候，研究的都是互联互通的线路、光纤等等物理载体 。但随着研究的不断深入，我们会发现网络的运行逻辑，其实和中医概念里的“经络”存在相通之处。经络不是静止的解剖结构，而是维系生命体运转的动态系统，具有“活”的属性。同理，当我们真正吃透网络的本质就会意识到，它绝非单纯的硬件集合，其内部其实渗透着类似经络的、具备动态特质的“活的因素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候儒学的逻辑就起作用了，因为世界上没有一个学问是研究活的网络的，只有儒学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，曾经“死”的网络正慢慢向着“活”的智能方向发展，人工智能也向着涌现生成各种活的特征，向着生命特征发展。但是能够解释这类现象的理论不多，而儒学恰恰可以解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简化地说，对现在的人工智能，儒学一个不过时的核心思想叫做“为天地立心”。这句里的天和地就是我们过去说的物质，但里边有没有心智，有没有人所具有的活的灵性，一直困惑着我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这灵性是什么？就是“为天地立心”里的“心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为天地立心”的追求绝不是在“天地”这个宏大系统背后，藏一只非人的活物（比如狗），借此来伪装成智能那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这个标准来看，图灵测试的思路其实完全是在“蒙事”——它的核心不过是靠一个伪装物让你分辨不出真假罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们现在追求的根本不是这样：不是让一个“伪装成机器的活物”来充数，而是要让一颗真正的“心”，与整个系统建立起深度连接。这颗心应是“活”的，要能自主搏动、主动运转，具备实实在在的主动功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前解释网络的理论，已经过时，可以解释工厂里的机器，但是解释人是不灵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子曾说过，君子笃于亲，儒学实际研究的就是社会这个网络如何连接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子说的网络是人际的、用亲情联系的网络，也就是人心。人心知寒知暖、知远知近。机器哪能和另一个机器“将心比心”？给机器供能就可运行，掐掉开关它就“罢工”。人并不如此，谁对我好，我对他也好，这叫君子笃于亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以科技领域为例：网络优化中的开放最短路径优先协议（OSPF），遵循的是由近及远、优先选择最短路径的计算逻辑。这一逻辑衍生出了“六度空间理论”，熟人与生人通过层层联结，最终糅合成“陌生的熟人”这种特殊的人际联结形态。这也就能解释，我们为何能与远在千里之外的人迅速建立沟通。正是因为这种联结模式，让原本冰冷的技术网络，突然“变活”，变得接地气，有了生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的科学理论缺乏这种思路。以前的理论讲求个体优化，秉持的是“成功靠自己”的逻辑。儒学有“以友辅仁”的观念，强调“成功要靠朋友”，同样地，网络也要靠“朋友”。网络的未来方向，正是依托节点之间的“朋友式”联结。这一点，也恰好能印证当下社交网络的蓬勃发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两种对网络的解释，正是儒学所独有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尽管人工智能技术已能精准模拟人类的语气乃至情感，但其本质上并不具备自主意识。那么在此前提下，AI可以染上具体的文明底色吗？我国企业和政府可以怎么做让AI符合我们的价值观，不背离我们的精神？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜奇平：&lt;/strong&gt;这个问题，在20年之后，将会成为人们生产生活中思考的核心命题。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
刚才我提到“隔代遗传”规律，与之存在必然关联。过去的农业文明中，暗含可以跳过如今工业文明，而且能够启发将来的“智业文明”的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现这一点，首先要厘清农业文明的核心精神。需要明确的是，我们绝不是要照搬农业文明的表层形式，比如回归种地、种土豆这类传统劳作模式，那些早已不是当下的发展方向。我们真正要做的，是提炼出农业文明背后的“魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《儒学的根本精神》一书中，提炼出了这个“魂”的核心，也就是“亲仁”（编者注：《孟子·尽心章句上》有“亲亲而仁民，仁民而爱物”一句），这也正是儒学思想的首要要义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儒学的核心典籍没多长，但是你再把它读薄成三个词，就是亲亲、仁民、爱物，然后再读薄，就读成俩字了，就叫“亲亲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亲”就是今天所说的和谐亲和，也就是矛盾的双方能够合一，比如说天人合一、人与人亲和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上来理解，在未来的智业文明的发展过程中，传统文化对我们的启示在哪呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，将来技术既要发挥物的作用，也要发挥人的作用，所以叫为天地立心，死的东西和活的东西它是一体的。不要舍弃其中活生生的“心”，换成一条狗。否则，AI一发展，人就失业了，到头一场空，也是不可持续的。这叫“天地不仁，以万物为刍狗”，不能这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人一听到我们谈共赢，就以为是要赢他两次，整天想的是修昔底德陷阱，互相掐架。而未来的人工智能，将基于亲和的思想，实现人、机、物三元融合。传导到社会，将让人与人之间摩擦系数最低，减少内耗，促进互补、合作，实现“1+1大于2”的合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这个逻辑，未来的世界并非机器毁灭人的世界，而是人主导，符合客观规律，实现人和自然互动、人和人之间协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，如果人们如果不够聪明的话，那就掐吧，掐完最后都报销了。所以我认为，如果我们遵照着儒学发展人工智能等技术，可能人类文明会活得更久一点儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我了解到，姜老师您毕业于南开大学中文系，后来又深耕技术领域，从您的经历以及刚才的分析来看，您对我们古老的文明底色有着深刻的认识，同时对互联网以及人工智能领域有长期独到的观察。随着技术的日益进步，不少年轻人担忧工作被取代，文科生尤甚，您认为，人工智能的发展之下，人文学科的价值在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姜奇平：&lt;/strong&gt;我是学文学，改行搞数学，所以我现在对文科生，会有一些自己的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为，未来文科将越来越重要。你举个例子，就拿赚钱这件事来说：现在大家默认的赚钱方式都是内卷、打价格战，而内卷就是典型的理科生的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那文科生的思路是什么呢？核心就是个性化+体验+情感。内卷之上增值的部分是个性化的，触及人心之中细微的部分，这正是文科生所专攻的。比如说，文科生会把“笑”拆解成几十种不同的层次和类型，探究并把握其中细腻的差异，理科生对此可能并不擅长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，从大势上来看，我认为目前已经进入跨学科发展的时代，也就是文理应该融合了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文理分家本身就不正常。笛卡尔提出二元论，说物质相关的、死的东西都归牛顿管，数理化管，心灵相关的、活的东西都归上帝管。现在，人工智能越往前发展，文理越要结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的信息科学范式中也可见文理结合的趋势。信息是物还是人？其实物有信息，人也有信息，殊途同归，进入到信息或数据的渠道中，它既有文科的部分，也有理科的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若稍微引申一下，前面提到的图灵和冯·诺依曼的结构，其根本缺陷在于，它是左脑思维，也就是它只是理科思维，因此要向具身智能转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具身智能其实还是一个过渡，以后还要再往前走，沿着现象学、向着情感体验的方向走，走向涉及创造、联想的右脑思维，这些都是文科擅长的东西。因此，将来智能本身就要向着文理结合、人和物结合的方向发展，这是最理想的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_23_804798_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/industry-science/2026_01_23_804798_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 02:47:12 GMT</pubDate><author>张荃</author></item><item><title>米兰冬奥会中国运动员名单来了！谷爱凌、苏翊鸣等在列</title><description>&lt;p&gt;
1月23日上午，国家体育总局冬季运动管理中心在官网发布《关于公示米兰冬奥会参赛运动员名单的通知》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬季运动管理中心表示，根据各项目米兰冬奥会参赛选拔办法和资格获取情况，体育总局冬运中心选拔出124名运动员参加米兰冬奥会。如后续还有再分配资格或已入选运动员因伤无法参赛等情况，将顺位递补符合条件的运动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;名单如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、短道速滑（5男5女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：孙龙、刘少昂、林孝埈、张柏浩、李文龙
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：公俐、张楚桐、王欣然、范可新、杨婧茹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、速度滑冰（7男8女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：高亭宇、宁忠岩、廉子文、薛智文、吴宇、刘瀚彬、李文淏
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：殷琦、韩梅、杨滨瑜、阿合娜尔·阿达克、李佳轩、田芮宁、王婧紫仟、太智恩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、花样滑冰（3男3女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：韩聪、金博洋、柳鑫宇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：隋文静、张瑞阳、王诗玥
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、冰壶（5男5女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：徐晓明、费学清、李智超、许静韬、王振豪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：王芮、韩雨、董子齐、姜嘉怡、苏亭毓
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、自由式滑雪空中技巧（4男4女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：孙佳旭、李天马、齐广璞、王心迪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：徐梦桃、陈梅婷、孔凡钰、邵琪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、自由式滑雪雪上技巧（2女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：黎睿霖、杨丫
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七、自由式滑雪U型场地（4男4女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：盛海鹏、孙敬博、苏帅兵、杨凯乐
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：李方慧、谷爱凌、张可欣、刘奕杉
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八、自由式滑雪大跳台和坡面障碍技巧（4女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：刘梦婷、杨如意、韩林杉、谷爱凌（兼）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;九、单板滑雪U型场地（2男4女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：王梓阳、任重硕
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：蔡雪桐、武绍桐、杨露、刘佳宇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十、单板滑雪大跳台和坡面障碍技巧（3男1女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：苏翊鸣、杨文龙、葛春宇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：张小楠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十一、单板滑雪平行大回转（2男3女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：毕野、班学福
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：宫乃莹、白欣卉、董宇悦
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十二、障碍追逐（自由式滑雪2女、单板滑雪2女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由式滑雪女运动员：张雪莲、李雯雯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单板滑雪女运动员：逄储源、拥青拉姆
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十三、高山滑雪（1男1女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：刘校辰
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：张玉营
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十四、越野滑雪（2男4女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：王强、李明林
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：迪妮格尔·衣拉木江、池春雪、王运迪、何凯乐
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十五、冬季两项（1男2女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：闫星元
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：褚源蒙、孟繁棋
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十六、跳台滑雪（1男4女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：宋祺武
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：曾坪、刘奇、董冰、翁杨宁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十七、北欧两项（2男）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：赵嘉文、赵子贺
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十八、雪车（9男5女，含替补1男1女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：孙楷智、张锦、石曜隆、安泰、李纯键、姜茂源、叶杰龙、任建璋、丁运达
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：怀明明、王璇、应清、王瑜、王欣怡
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十九、钢架雪车（3男2女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：殷正、陈文浩、林勤炜
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：赵丹、梁雨欣
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十、雪橇（3男3女）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男运动员：鲍振宇、居巴依·赛克依、侯硕
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女运动员：王沛宣、古丽洁乃提·阿迪克尤木、赵佳颖
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_01_23_804793_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_01_23_804793_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:45:32 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“看看中国在全球的分量，你就懂了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】“如果你看看中国在全球的分量，就会明白我为什么必须与中国做生意。”面对美国记者的故意挑拨，阿根廷总统米莱当地时间1月22日在瑞士达沃斯世界经济论坛期间，直言他希望阿根廷与中国继续保持经贸往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他强调，“在我们看来，中国是一个伟大的贸易伙伴”。数据显示，中国是阿根廷的第二大贸易伙伴，2025年阿根廷对华出口同比增长62%。这样的进展让诸如彭博社这样的美媒“眼酸”，称同一时期阿根廷对美出口才增长了27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道还渲染称，作为特朗普在地缘政治上的亲密盟友之一，米莱一直试图在华盛顿与北京之间维持微妙平衡。他在竞选期间对中国的态度并不友好，但就任总统后，明显放缓了对华强硬言辞，虽然没有全面拥抱中国，但也并未将这一亚洲大国拒之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社称，与其美国盟友不同，米莱一方面强调自己在意识形态上对特朗普政府的支持，另一方面又为他深化对华经贸往来的举措辩护，将自己塑造成自由贸易的坚定倡导者，力陈自由贸易的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普重返白宫以来，米莱一直推动阿根廷与美国达成自由贸易协定，并透露有关该协议的好消息“很快”就会公布。同时，他誓言将尽一切努力消除阿根廷的贸易保护主义壁垒，重点提及了阿根廷所在南方共同市场（南共市）与欧盟新近签署的自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的计划是向欧盟开放，向美国开放，也向中国开放。”米莱说，“我想要一个开放的经济。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/23/20260123091705114.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿根廷总统米莱在瑞士达沃斯世界经济论坛期间接受彭博社采访。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米莱的上述表态，正通过一艘载着中国电动车的货轮变成现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美联社22日报道，中国集装箱船比亚迪常州号21日停靠在阿根廷大布宜诺斯艾利斯地区的一处河港，超过5800辆中国制造的电动和混合动力汽车从货舱驶出，在阳光下闪闪发光。报道指出，这一幕对阿根廷可谓前所未有，该国经济高度封闭，长期通过高关税和进口限制保护本国产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷国立圣马丁大学交通研究所教授克劳迪奥·达米亚诺感慨地说道，“几十年来，阿根廷人一直有一种观念，认为所有东西都必须在本国制造。比亚迪迈出了第一步，这艘船具有象征意义。所有人都在观望，它究竟能走多远”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒注意到，过去两年里，米莱的做法几乎与其在华盛顿的盟友完全相反。当特朗普发动贸易战时，米莱却向进口商品敞开阿根廷大门，大幅削减贸易壁垒，简化海关流程，并支撑本币汇率，使外国商品更加可负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，阿根廷进口额同比增长30%，创下纪录。大量商品来自Temu、Shein等中国电商平台的商品在当地人的家门口堆积。中国对阿根廷出口同比激增，中国资本大量涌入阿根廷的能源和矿业领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，曾因35%进口关税而受限的中国车企，正抓住一项新政策机遇——阿根廷今年将允许5万辆电动和混合动力汽车免关税进入市场，首批货物在从新加坡航行23天后，于19日抵达萨拉特港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国制造商既有技术，也满足政府零关税配额政策设定的价格上限。”阿根廷咨询公司Abeceb专注汽车行业的经济学家安德烈斯·西维塔表示，“中国已经赢得了这场竞赛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及刚到港的中国汽车时，阿根廷政府发言人哈维尔・拉纳里回应说，“阿根廷重新回到了世界舞台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日在达沃斯，米莱也得意地向全球政商领袖炫耀自己的改革成果，称他大幅放松管制让阿根廷经济“更具活力、更高效”，甚至高喊“这就是MAGA，让阿根廷再次伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社也不得不承认，米莱在采访中展现出十足“务实的态度”。在谈及美对委行动、阿根廷与巴西的关系等一系列问题时，他都“巧妙”回答，并指出：“这不是学术论文里的意识形态之争，中间关系到的是数以百万计普通人的生活。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候，米莱也在采访中表达了类似的观点。他告诉流媒体频道Neura，“我一直都在强调，地缘政治同盟与商贸合作是并行不悖的两条主线”，“我绝不会断绝与中国的贸易联系。事实上，就连美国自己也与中国保持着贸易往来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他9日对美国有线电视新闻网（CNN）表示，特朗普并未以政治支持为筹码，要求阿根廷疏远中国。中阿保持着良好往来，自己计划在2026年访问中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月14日举行的中国外交部例行记者会上，发言人毛宁表示，目前就“米莱访华”一事没有可以提供的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但是我可以告诉你的是，中方重视发展中国和阿根廷的关系，愿意同阿根廷方面加强各层级的交往，深化两国的政治互信，促进务实合作，造福双方人民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804789_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804789_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:30:20 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>我们为贺娇龙同志写了首歌，希望大家永远记住她</title><description>&lt;p&gt;
【讲述人/ 夏布，对话/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我叫夏布，是一名来自新疆的音乐人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听到贺娇龙主任出事的消息时，我在伊宁家里，一下子从床上惊醒，第一时间给她打电话，没有人接，然后又给她闺蜜发信息，过了一会回复我说确实有这个事，救护车已经从乌鲁木齐开往昭苏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一脚油门直接从伊宁开车到昭苏。当时她的家人也在医院里，我就跟她弟弟打了个招呼，安慰家人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回来以后，心里很难受很悲伤，一直堵着，无法接受这个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和贺主任是2011年认识的，当时我在大理做一些自媒体的工作。那个时候我已经知道贺主任了，她红衣策马的身影惊艳了很多人，我当时就觉得好飒啊，也很受感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090151581.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一袭红袍策马雪原&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是从那条视频开始火了以后，贺主任只要抓住机会就推广新疆。那天我正在直播，她突然连线进来。当我告诉她我是新疆人，而且三岁之前就在昭苏长大时，她特别开心，以后每次连线的时候都会跟大家介绍，这是我们伊犁的音乐人，他特别棒。我们就这样认识了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，我回到伊宁联系她，想聊一聊新疆文旅和自媒体创作方面的事情。她特别热心，而且毫无保留，把自己的资源都对接给我，还帮我分析哪些产品适合我。其实第一次见她的时候，感觉她很瘦小，我觉得很不可思议，她怎么会有那么大的能量，永远电量很足的样子。其实背后的艰辛，只有她自己知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私下里她让我管她叫二姐，她真的就像个大姐姐一样，无私的帮助我。在我事业低谷的时候，她主动提出帮我带货，还说这样至少能给员工发三四个月的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年我们一直保持联系，我也经常关注她的账号动态，给她留言。2025年，我在昭苏做天马音乐节的音乐总监，当时她也在，而且正好赶上她过生日，我就订了个蛋糕给她。没想到，这是她最后一次过生日，也是我们最后一次见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090422808.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年，为二姐过生日，这也是我们最后一次见面
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以她离世后，我始终不敢相信，也一直无法释怀，这么努力、这么能量满满的一个人，怎么会这么脆弱地就离开了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，我发了条视频表达自己的纪念和悲伤，结果有很多网友在下面留言说你是音乐人，能不能写一首歌来纪念他？当时看到一两条时我还没太在意，而且觉得这个时候写歌也不是很合适。后来这条视频有100多万人观看，很多都在下面呼吁能不能写首歌来纪念她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那几天网上都是关于她的消息，但其实我心里会有一个感受，我们做自媒体的都知道，互联网热度过去地很快，可能两三天就没了，那个时候大家还会记得她吗？这些年我看着她一路走来，知道这个过程有多辛苦，而且她做出的贡献也是有目共睹的，我不希望她像互联网热搜一样很快就消散。所以我也跟身边音乐圈的朋友聊，我们能力有限，也不能为她做什么惊天动地的事情，那能不能为她写首歌？这样以后每当有人听到这首歌时，就会想起她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我的朋友、旅行博主马索索也在，我大致跟她讲了一下我的想法，讲了我和二姐之间的交往，她很果断地就答应了。然后我们很快就做了分工，她主攻词，我来主攻曲。我们在工作室里一起工作，她每写出一段就来问我合不合适，我说挺好的，不过这里需要修改一下，就这样不断打磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090743829.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;512&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
和索索、朋友们一起创作这首歌。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，艺术创作是一个不断雕琢的过程，在这么短的时间内，我们要完成作词、谱曲、配器、演唱、录制，其实不是一件容易的事情。有时会觉得词的意思还可以，但唱起来听感不佳；有时觉得听感特别好，但词所表达的意思又不够准确。就这样连续三天，我们每天都熬到凌晨四五点，一遍又一遍地修改，直到达到最佳的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歌写好了，找谁来唱也是个问题。就像大家在视频里看到的那样，这首歌最后召集了各行各业的群众来完成了演唱，有电商、短视频创作者、驯马师、咖啡师、文工团、口腔诊所员工等等。他们都是我们身边的一些好朋友，也曾直接或者间接受到过贺主任的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090506525.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;540&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这首歌，也是大家对贺娇龙的思念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也都来自不同的民族，有汉族、回族、维吾尔族、哈萨克族、蒙古族。一开始我们去征集大家意见时，很多人还有点担心，觉得哎呀，我又不是专业歌手，唱不好怎么办？有些少数民族朋友担心自己发音不准，我告诉他们没关系。这片土地本就是由不同民族、不同职业的人共同构成的，如果你口语里带着哈萨克语，那就带着；如果你口语里有维吾尔语发音，或者新疆普通话的发音，那就留着。只要心是真诚的，声音是真诚的，就是最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
录制期间，每个人都全力以赴，一遍又一遍地练习。特别是少数民族的朋友，因为这首歌的汉语歌词其实并不是那么朗朗上口，节奏上也有一定的难度，但他们一遍又一遍地学，最终把歌唱了出来。等我把后期制作完成后，他们自己都不敢相信：哇，原来我也能唱得这么好。其实，这也是大家的一份心意，是大家对贺主任感情的真实流露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首歌的名字叫《淌入尘烟》，我们也收到了一些反馈，有人觉得这个名字有点隐晦了，可以叫《致贺娇龙》之类的，当然也有人说歌名挺好的，升华了主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们在创作初期就讨论过这个问题，索索说这首歌应该叫《致你们》。当然，《致你们》是一个很贴切的表述，因为写着写着我们发现，创作这首歌不单单是致敬贺娇龙，从戍垦边疆到现在，除了贺娇龙，还有很多像她一样为新疆做出贡献的人。因为我们都是土生土长的新疆人，目睹了这个时代新疆所发生的变化，正是因为有了这些用生命铸就辉煌的人，才有了今天的新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123091947950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，我还写过一首歌叫《彩虹哨所》。当时我们去采访驻守边疆的戍边战士，有一次简短的对话，让我感触特别深。这些战士都是些二十出头、比我还小的小伙子，要知道昭苏这个地方很冷的，但他们就在那里，默默地守护着我们的边疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从某种程度上来说，《彩虹哨所》这首歌与我们现在创作的这首歌性质是相同的。贺主任大家都认识，但那些官兵以及更多其他的英雄们，大家并不认识。然而，他们都在做着同样的事，为这片土地、为我们的边疆贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，贺主任是其中代表，在网络上大家都能看到她的事迹，但在她背后，还有更多像贺主任一样无私奉献的人。我们想用这首歌去歌颂更多这样的人，所以后来我们加了一句“是你，是你们呐”，想表达的就是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终我和索索不谋而合，觉得用《淌入尘烟》这个歌名更合适。它有两层含义，一是指英雄生前为人民群众做出贡献，在我们万家灯火亮起的瞬间，他/她一腔赤诚地奉献自己；二是说他/她虽然离开我们了，但他/她的精神淌入尘烟，永远留在人们的心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认识的贺娇龙就是这样。大家视频里看到的她，永远是那么活力满满，英姿飒爽。其实拍过视频的人都知道，这是个非常辛苦的活，特别是在昭苏这么冷的地方，要在山区里策马奔腾，还要一遍又一遍的拍，人在现场其实并没有视频里展现的那么从容、美好。而且她不仅去过冰天雪地，还去过大漠黄沙，经受风吹日晒，奔波在新疆的各个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括直播带货，大家可能更关注她卖出去了多少货，赚了多少钱，带动了多少就业，但这背后为了打通供应链，她要跟多少厂家去沟通？要走多少路磨破多少嘴皮？何况这些年的直播收益，她全部拿来做了公益，没有任何私心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123090958939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
她的世界，全是新疆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为网红，她还要经受流量的考验，也曾经被网暴过，大家会把很多对政策、对基层的不满发泄在她身上。作为公职人员，她不能像一般主播那样随便，一旦犯错就会被放大十倍甚至百倍，这其中的压力可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前就有人写过文章说，很多时候在体制内，做一个边缘人是最舒服的，最好少做事，就可以少犯错嘛。其实如果换一个人，给她同样的岗位同样的流量，如果没有贺主任那种韧劲，可能过个两三年就累了、退了，但贺主任这么多年始终在一线，一直到她离开的最后一刻，还在拍摄，还在工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以评论区里有网友说，“很少有一个公务员牺牲我会哭，但今天真的哭了很多次”，贺主任的微信签名也是“理直气壮的传播正能量”。她用自己的努力和真诚，打破了大家对基层公务员的一些刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《淌入尘烟》发布之后，很多人都回信说听了很感动。在这首歌里，我没有用什么渲染技巧，没有用过多的哭腔，也没有用繁杂的弦乐铺垫，而是按照流行歌曲的方式，很真实、真诚地去诉说。就像一个你很好的朋友离你而去了，不是那种撕心裂肺的表达，而是平静的，悲痛的，回忆，思念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我把这首歌的伴奏同步发布到了各个音乐平台，而且计划将这首歌的版权完全公开，所有的人，来自天南海北、各行各业，都可以翻唱、传唱这首歌，可以随意传播到任何地方。因为我做这件事的初衷就是为了纪念她，想让更多的人通过这首歌记住她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许会有人说我是在贩卖感情蹭流量，但我不会停留。以前我也尝试过用音乐介绍我的家乡，以后也会继续努力这么做。不只是我，包括我身边更多的文艺工作者、自媒体博主也说以后要更积极地介绍、推广自己的家乡，沿着贺娇龙的脚步，把她没有做完的事情，一起做完。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714151714360&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;




&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
（视频来自@我是马索索，特别感谢她给予本次对话的帮助。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xiabu/2026_01_23_804788_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xiabu/2026_01_23_804788_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:27:42 GMT</pubDate><author>夏布</author></item><item><title>TikTok公告成立美国数据安全公司，“云上得州”方案正式落地</title><description>&lt;p&gt;
北京时间1月23日，TikTok发布公告称，已成立TikTok美国数据安全合资有限责任公司（TikTok USDS Joint Venture LLC）。该合资公司将负责TikTok美国的数据保护、算法安全、内容审核及软件保障。据此前媒体报道，字节跳动会继续拥有TikTok算法的知识产权，并授权该合资公司使用。公告同时提到，TikTok美国公司将负责电商、广告、市场营销等商业活动以及TikTok全球产品的互联互通。据了解，该公司由字节跳动全资控股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述公司业务安排，意味着TikTok美国方案正式落地，超过2亿美国用户能够继续使用TikTok。相关公司的设立及业务划分，与此前国内媒体披露的方案一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123090227312.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来自此前媒体报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告提到，TikTok美国数据安全合资公司中，甲骨⽂、银湖资本、MGX各持股15%。其他投资⽅包括海纳国际集团关联企业Vastmere战略投资有限责任公司、Alpha Wave Partners等多家企业。其中，字节跳动保留19.9%的股份，据了解仍为合资公司最大单一股东。合资公司还将由一个七人组成的董事会管理，董事会成员包括TikTok CEO周受资等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了让用户及创作者获得熟悉、喜爱的产品体验，并让750万美国商家触达全球客户、继续蓬勃发展，TikTok的全球互联互通至关重要。为此，由字节跳动全资控股的TikTok美国公司将负责相关业务。一方面，该公司保障了产品的全球内容互联、体验一致；另一方面，电商、广告、市场运营等商业活动也是TikTok的重要收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公告显示公司架构、业务划分看，TikTok美国方案与苹果公司在中国的“云上贵州”运营方式极为相似。公开信息显示，2018年起，苹果公司委托贵州省国资委控股的“云上贵州”运营中国市场的iCloud服务，iCloud中国用户数据均存储于中国境内。但苹果公司未参股“云上贵州”的业务主体“云上艾珀（贵州）技术有限公司”。与苹果相比，字节跳动在TikTok美国数据安全合资公司中占有重要席位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804784_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 01:06:10 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“卡尼主义”为中等国家扛大旗，为什么英国学不会？</title><description>&lt;p&gt;
【文/亚伦·巴斯塔尼，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，马克·卡尼进行了加拿大总理十年来对中国的首次访问；作为中国科技崛起的象征，中国电动汽车所面临的关税也从100%下调至仅6%。作为交换，中方下调了对油菜籽油（规模约40亿美元的市场）的关税，并同步调整了多种加拿大农产品的关税安排。两国人员往来也将实现免签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为关键的是，卡尼将这项协议视为提振本国制造业的重要契机，预计将给加拿大带来“可观的”中国合资投资。与南方的邻国不同，加拿大本身并无成熟的汽车工业，与北京新建立的伙伴关系或许将改变这一点——同时，也意味着价格更为亲民的电动车进入大众市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们正在以战略性、务实且果断的方式，重新校准加拿大与中国的关系。”卡尼上周在社交平台X上写道。尽管语气克制，但这番话已清楚表明，一个重要转向正在发生：加拿大正将自身定位为首个在“后特朗普的世界”中主动把握机遇、同时管控风险的七国集团（G7）经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122215504822.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大总理卡尼在达沃斯论坛的演讲中宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一判断在随后的几天里愈发显得现实。特朗普关于“接管格陵兰岛”的言论不断升温。而当欧洲陷入慌乱时，加拿大总理的立场反而愈加清晰。在周二举行的达沃斯论坛上，他发表了一场气势十足的演讲：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中等强国必须联合行动，因为如果我们不坐在谈判桌前，我们就会出现在菜单上。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与奥巴马时期空洞的道德宣示、特朗普式的夸张表演不同，卡尼的演讲意义深远——它直面了支撑那个正在解体中的世界秩序的种种虚假前提，同时强调，必须构建一个新的合作时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转向从未如此迫切。美国总统正以一种“三分天下”的方式看待世界：认为美国、俄罗斯、中国是三个顶级行为体，尽管后两者地位稍逊，但各自理应拥有自己的势力范围。正是在这种逻辑下，他再次以“半球安全”的名义为美国获取格陵兰岛辩护——“这是我们的大陆”。他甚至声称，如果不是美国八十年前参加了二战，今天的加拿大和欧洲都不会存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对加拿大，也包括韩国、英国、法国和德国在内的中等强国而言，这构成了一个根本性挑战：它们长期依赖的经济模式和多样化安全架构，正建立在一个白宫显然准备抛弃的全球化秩序之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而卡尼的演讲，正是对这一挑战的有力回应。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“大国目前还能选择单打独斗，因为它们拥有市场规模、军事能力和制定规则的杠杆。但中等强国不具备这样的条件。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，西方的未来——在华盛顿以外，尤其是对加拿大和欧洲国家来说——取决于协作。单个国家，无论是加拿大还是任何一个欧洲国家，都无法与俄罗斯、中国或美国相抗衡；但联合起来，它们却拥有相当可观的经济力量，乃至一定程度上的军事影响力。卡尼所呼唤的，正是在世界舞台上形成强大的“第四支力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当我们与一个霸权国家进行双边谈判时，我们是从弱势的地位去谈判。我们只能接受对方开出的条件，相互之间还要竞相表现得更加顺从对方。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不是主权，而是在接受从属地位前提下，关于拥有主权的象征性表演。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，这恰恰精准概括了自特朗普重返白宫以来，唐宁街10号的策略。斯塔默试图通过国王签名的信件向他示好，并任命一位杰弗里·爱泼斯坦的密友为英国驻美大使，以此“维护英国利益”。英国政府从未认真考虑过，是否存在温顺与屈从之外的任何选项。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，高调的言辞往往止步于修辞，与现实脱节。但在卡尼这里，言行是匹配的。就在敲定了中加协议、出席达沃斯论坛之间，他还与卡塔尔达成了一项战略伙伴关系。接下来，目标是与印度、东盟以及南美的南方共同市场（Mercosur）推进自由贸易安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁能想到，世界上最礼貌、最爱道歉的民族（是的，甚至比英国人更甚）会成为这场地缘政治震荡的推动者？但这一策略既大胆也务实。毕竟，中国和俄罗斯在面对旨在重创其经济的措施时，仍然实现了增长并开拓了新市场。在美国加征超过50%关税并遭遇制裁和出口封锁的情况下，中国成功调整出口方向，实现了1.2万亿美元的创纪录贸易顺差，哪怕对美出口降低了20%；俄罗斯在因进攻乌克兰而失去欧洲的大部分能源市场后转向东方，在两年内实现了8%的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在这两个能够迅速完成地缘战略转向的“文明型大国”之外，又加入了一个国家——那是冰球与枫糖浆的故乡。更重要的是，卡尼提出的不仅仅是适用于加拿大的方案，而是一套跨国蓝图，这一战略的成败取决于是否有其他国家选择同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加入的迹象已经出现。马克龙在达沃斯追随加拿大的步伐，公开邀请中国在“若干关键领域”的投资，以推动增长并促进技术转移。这并非身着飞行夹克的姿态表演，而是延续了法国自戴高乐时代以来对科技自主的执着追求；更何况，中国本就是法国奢侈品的重要市场。与21世纪之初形成鲜明对比的是，如今是欧洲正主动在本土寻求与中国企业的合作，以获取资本与技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，英国又身在何处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纸面上看，英国理应是推动中等强国迎接一个新世界秩序的有力候选者。伦敦是全球一线城市，英国拥有联合国安理会常任理事国席位，是欧洲仅有的两个核国家之一（尽管导弹系统租赁自美国），在金融、人工智能和创意产业领域仍具全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是，英国甚至没有出现在卡尼的“餐桌”前，而斯塔默却在特朗普的脚边争抢残羹冷炙。也许他缺乏卡尼那样的政治经验，或者是马克龙式的自吹自擂。虽然这两方面的指控都有一定道理，但真正的原因却是结构性的：英国政治阶层对大西洋主义的依赖根深蒂固，超过任何国家，因为我们长期习惯了依靠美帝国的那副“拐杖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122220018382.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月19日，英国首相斯塔默就格陵兰岛问题举行新闻记者会，呼吁各方展开“冷静讨论”，并强调不会在美国和欧洲之间做出选择&lt;span&gt; 《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要记住，英国没有在脱离华盛顿同意的前提下维持独立核威慑的能力；英国以全球化专业人士为服务核心的经济模式，对这届白宫反复无常的政策波动异常敏感。在中等强国之中，英国反而是主权最为脆弱的国家。尽管扎克·波兰斯基（伦敦议会议员，英国绿党党首）最近呼吁英国退出北约，并驱逐驻扎在本国的1.2万名美军士兵，美国的回应可能会带来一次清算时刻：美国已经字面意义上深深嵌入到英国社会的肌理中，从支付系统到网络服务器，从生产到工作平台无不如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如卡尼在演讲中所提醒的那样，全球经济已被“武器化”，服务于华盛顿的利益。设想一下，如果失去维萨（Visa）、Stripe、谷歌、Meta、亚马逊、微软或苹果中的任何一家公司的服务，对英国经济意味着什么？即便与上述任何一家公司发生微小的摩擦，都会给英国经济带来巨大的成本。而万一失去了“三叉戟”核导弹或是“五眼联盟”，英国的大国特色（如果已经谈不上“地位”）还能剩下多少？强行脱离美国主导的秩序，对英国造成的打击将比对任何国家都更为沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此疼痛，英国也别无选择。特朗普为吞并格陵兰岛辩护的理由是：丹麦无法防御如此广阔的领土“免受中俄的威胁”。那么，马尔维纳斯群岛、英属南极领地、百慕大，又是否例外？如果特朗普，或者与他观点相似的某一位美国总统，单方面中止对“三叉戟”导弹系统的合作，英国怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一位法国政治家曾指出的那样，将欧洲安全寄托于美国威斯康星州摇摆选民每四年一次的选择，对欧洲人是不明智的。英国又有什么不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和加拿大一样，唯有通过与其他中等强国之间的协作来追求主权，成为全球政治中的“第四支力量”——这正是“卡尼主义”的核心。但英国只有通过加强科技自主与改善基础设施状况才能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国能否像卡尼一样，与中国达成一份协议？虽然斯塔默不太可能请求华为重返英国市场，或者修补自2020年我们禁止华为公司产品所造成的损害， 与北京达成一定程度的合作会是有帮助的。为什么不借助一些中国在高铁或核能发电领域的专业知识呢？除此之外，我们还能如何指望去减少对美国的依赖？当然，与任何一个主要大国之间的交易，无论是中国、俄罗斯还是美国，都意味着英国会失去一定程度的自主权。但眼下，中国看起来才是对英国来说最为务实的选择，如果英国真的期望实现再工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，英国的政治精英十分畏惧像卡尼那样开展外交。与欧洲的经济融合、对北约和美国的军事依赖，已经让他们连最基本的执政能力都陷入萎缩，这很大程度上解释了为什么英国脱欧的主张令他们感到如此恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如诞生了博尔顿-瓦特公司的国家如今几乎不再制造任何产品，这个诞生了帕默斯顿勋爵的国家，同样也无法在新兴的全球秩序中为自己谋得一席之地。这与其说是能力问题，不如说反映出英国主流政界已有超过一代人未曾认真思考过这个问题。毕竟，他们是在“历史终结”的时代步入政坛的。卡尼承认那个“基于规则的国际秩序”只是一个方便的谎言，这将使许多英国同僚们深感惊恐——他们全都收藏着全套的《白宫风云》（West Wing，1999年首播的美剧名，译注。）DVD光碟，虔诚收听着《余者即政治》（The Rest Is Politics）播客，并在大西洋主义的祭坛前顶礼膜拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管处境岌岌可危且精英阶层不堪重任，英国仍是举足轻重的中等国家。若说有任何国家应当尝试恢复更广泛的西方世界的主权，那非英国莫属。我们应当毫不犹豫地携手法国与加拿大，共同催生一个超越“让美国再次伟大”（MAGA）运动的世界新秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们没有永恒的盟友，也没有永久的敌人，&quot;帕默斯顿在1848年向下议院阐述英国对欧洲大陆事件的应对时宣告，“我们只有永恒而持久的利益，追随这些利益是我们的责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这句箴言同样适用于那个令英国陷入困境的“英美特殊关系”。若加拿大总理都能认清这一点，为何英国的领导人仍未醒悟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“英国会追随卡尼主义吗？中等国家必须联合起来。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AaronBastani/2026_01_23_804780_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AaronBastani/2026_01_23_804780_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 00:44:59 GMT</pubDate><author>亚伦·巴斯塔尼</author></item><item><title>高市早苗的这场政治豪赌，存在三大悬念</title><description>&lt;p&gt;
1月23日，日本首相高市早苗将正式解散众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，高市早苗解释称，由于自民党目前在国会众、参两院均未超过过半议席，因此决定提前举行大选，以“推动新的经济与财政政策，并更好地落实与联合执政的日本维新会共同的执政目标”。高市早苗同时公布了选举日程：1月27日发布公告，2月8日进行投票及计票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次众议院解散距离上一届选举仅过去一年三个月，引发日本舆论广泛质疑。许多声音批评高市早苗及自民党为谋求党派利益而滥用解散权，担忧此举将对日本未来的政治稳定与民生发展造成负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对即将到来的众议院选举，高市早苗已经放话：“如果自民党和日本维新会获得半数席位，那首相还是高市，但如果没有获得，首相将是野田、齐藤或其他人。”——言下之意，如果自民党、日本维新会执政联盟未获半数席位，高市早苗将辞任首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，高市早苗为何选在此时解散众议院？重新选举又将如何影响其执政前景？此外，公明党与立宪民主党组成新党，能在多大程度上制衡高市政权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，观察者网特邀上海国际问题研究院资深研究员、上海市日本学会顾问吴寄南进行深度解读与分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为高市早苗选择此时决定解散众议院并重新举行选举，主要是出于哪些考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：实际上，早在10天前，《读卖新闻》就已报道相关消息，此举在日本政坛引起较大震动。在例行国会开幕当日解散众议院的情况，此前仅在1966年12月佐藤内阁时期发生过一次，也就是60年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次解散国会，意味着本届众议院议员自2024年10月27日当选至今年1月23日，任期仅454天，尚未达到四年法定任期的三分之一。这使得本届众议院成为日本历史上任期第三短的众议院：最短为1952年吉田茂内阁时期的165天，其次为1980年大平正芳内阁时期的226天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗于1月23日解散众议院，1月27日发布选举公告，随后于2月8日进行投票与开票。从解散到开票仅历时16天，创下历史最短纪录——此前最短为岸田内阁时期的17天，本次选举可谓“超短期决战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于提前解散众议院并举行大选的理由，高市在记者会上阐述较多，无非是强调她推行“负责任的积极财政政策”，与上两届内阁有所不同；此外亦提及将提前修改安保相关三文件，作为重大政策转变的一部分，也需要取信于民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，高市提前解散众议院主要出于三重考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，避免丑闻冲击。近期韩国警方获取了“统一教会”内部的一份秘密报告，该报告由“统一教会”日本分会会长德野英治向教主韩鹤子提交，长达3200页，暴露了统一教与自民党存在极为密切的关系——报告中提及290名自民党议员，其中32次涉及高市早苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“统一教会”在日本被认定为邪教组织，甚至前首相安倍遇刺案也和“统一教会”息息相关，在野党原计划在例行国会开幕后，于参众两院预算委员会上就此追究高市与“统一教会”的关系，可能还会涉及她的政治资金丑闻。所以，高市提前解散众议院举行大选，可转移舆论焦点，打乱在野党节奏，避免丑闻发酵影响内阁支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，巩固执政基础。高市内阁成立近三个月以来，支持率持续维持在70%左右的高位，是近年来较为罕见的。日本多家媒体调查显示，年轻选民对高市内阁的支持率尤其高，例如18至29岁年龄层的支持率超过80%。自民党内部调查及《周刊文春》去年11月的民调均显示，若高市内阁继续保持高支持率，自民党有望单独赢得过半议席。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120163015634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《产经新闻》和富士新闻网（FNN）公布于12月20日和21日联合进行的民意调查显示，高市早苗内阁的支持率达到75.9%，创下自执政以来的最高水准。值得注意的是，高市内阁的支持率在18至29岁人群中高达92.4%。&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，内阁提出的各项法案将更易在国会通过，有助于高市稳固执政地位，并在内外政策上留下自身烙印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，摆脱外交困境。自去年11月7日高市早苗发表涉台错误言论以来，中日关系显著恶化。中方陆续发布赴日旅游留学警示、限制对日两用物资出口，并对日本进口化学品启动反倾销调查等反制措施，引发日本经济界担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如野村综合研究所一位学者预测，若中国对日两用物资出口限制持续三个月，可能拉低日本GDP约0.11个百分点；若持续一年则影响更大。高市希望通过选举胜利巩固国内支持，以增强对华谈判底气。高市早苗研判认为，中方若看到她获得选民压倒性支持，或许会缓和乃至放弃对日施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果众议院重新选举，可能会对高市早苗的执政前景以及日本政治格局产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：目前，日本众议院选举的选情可谓波谲云诡、扑朔迷离，很难预测其结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高市及其心腹看来，选择在年初提前解散众议院并举行大选，具备较多有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，内阁支持率连续三个月保持在70%左右，处于所谓“蜜月期”。高市作为日本首位女首相，行事不循常规，独立特行，颇受日本年轻选民欢迎。上任后，她先后与特朗普会晤，出席东盟峰会和二十国集团峰会，与多国政要交流，1月以来又连续接待韩国总统李在明、意大利总理梅洛尼——这样的外交表现为其在选民间积累了不少正面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在野党普遍准备不足。高市突然宣布解散并压缩竞选时间，使在野阵营措手不及、仓促应战。一方面，各党难以在短时间内推选出足够数量、具备竞争力的候选人，并进行相应培训与筹备，且每人需缴纳500万日元保证金，筹措这笔资金也非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在野党候选人大多缺乏如自民党那样成熟的后援会组织与地方动员网络，难以及时将自身政策主张有效传递给选民。利用执政优势选择对己有利的时机解散国会，是自民党长期以来惯用的策略，这会让在野党陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，严冬季节选举投票率通常较低，有利于自民党发挥其组织票优势。自民党的组织票源包括农协、日本医师会及部分大型企业等。若在2月举行众议院选举，将是自1990年2月之后时隔36年的首次冬季众院选举。严寒天气，尤其是北海道与东北地区积雪常深达一米以上，会影响选民外出投票意愿，而这些地区恰是立宪民主党等在野党的传统票仓。因此，冬季低投票率对自民党较为有利，便于其集中动员支持群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120163952827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北海道积雪&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，高市此次提前解散众议院举行大选也存在很明显的风险，堪称一场政治豪赌。主要有以下三大悬念：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，缺少众院选的大义名分。高市上任后一直强调抑制物价上涨是其最优先课题，但国会尚未开始审议预算便遭解散，导致后续出现较长时间的立法空窗期。选举结束后需重新选举首相，国会才能审议新年度预算，这会使民众认为她所谓“优先抑制物价”缺乏诚意，甚至可能是谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2024年度预算推迟至新年度开始的4月1日后才能通过，政府或需编制临时预算以维持财政运转。相关法案无法在新财年开始前及时通过，其中尤以削减汽油附加税的措施无法如期落实，这将直接影响民众生活，进而可能引发对高市政府执行力的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，自民党支持率处于低位。尽管高市内阁支持率较高，但自民党的支持率仍在低位徘徊。根据《朝日新闻》1月19日发布的调查，高市内阁支持率为67%，而自民党的支持率仅为34%，比2024年10月石破茂解散众议院前的36%还低两个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，高市早苗在1月9日通过《读卖新闻》释放准备解散众议院的信号前，并未与支持她上台的自民党副总裁麻生太郎、自民党干事长事先商议，引发这两位大佬极其不满。他们未必愿意与高市充分合作，这可能对自民党的选情造成一定的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，失去创价学会选票的加持。自民党与公明党结盟已26年，公明党的母体创价学会拥有约800万会员，在289个小选区平均可为自民党提供1至2万张选票。若失去这部分支持，自民党候选人的选情将受到严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本多家媒体依据2024年众议院选举结果测算，自民党共获得191个席位，但是在小选举区内当选却与对手的票差在2万票以内，以及在小选举区落选后在比例代表区“复活”的合计有93人。前首相安倍侄子岸信千世仅领先小选举区的对手1700票左右。如果这1至2万张选票不再投向自民党，或转而支持其对手，自民党当选议员的数目可能大幅减少，甚至遭遇惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次选举可能出现两种结果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是自民党遭遇前所未有的惨败，高市被迫引咎下台，使日本“一年一相”的短命政权名单再添新例。日本政坛即便不发生政党轮替，也可能因首相更迭再次陷入动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自民党及其联盟赢得过半数的233席——这也是高市为自己设定的目标，甚至取得更好成绩，例如获得244席以上议席，从而达到掌控众议院所有常设委员会委员长职务的门槛，进一步加强对众议院的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果高市赌赢这次大选，其执政地位将得到强化，本届内阁的政治光谱可能进一步向右偏移，其推行的一系列政策可能对日本国内政治乃至地区的地缘政治稳定产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，加强防卫投入，打开大杀伤性武器出口的大门。高市内阁已决定将2026年度防卫费提高至9万亿日元，并修改“防卫装备转移三原则”，允许出口杀伤性武器。此举不仅可使日本跻身国际军火市场、提升防卫产业，也将增加其介入地区冲突的筹码，特别是通过向澳大利亚、菲律宾等与中国存在摩擦或海洋争端的国家出口护卫舰和中程防空导弹，助长这些国家与中国对抗的底气，加剧本地区的阵营对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，试图突破核门槛，增强对华军事威慑。高市内阁考虑修改“无核三原则”，允许美国核武器进驻日本，以增强日美同盟的威慑力。日本还计划自主研发可采用核动力、能长时间续航并进行水下发射的新型潜艇。此前，高市亦曾通过其首相辅佐官放风称日本“可以拥有核武器”，试探舆论反应。此举同样构成重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，修改《国家安全保障战略》等安保三文件，特别是在防卫省新设“太平洋防卫构想室”，除加强西南诸岛防御外，还计划在硫磺岛等太平洋岛屿建设港口、机场，部署雷达及导弹阵地。这种升高地区军事对峙的做法，应引起相关国家高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，强化情报体系，加速向战前体制回归的步伐。高市内阁准备制定《反间谍法》，整合外务省、法务省、防卫省等部门的情报搜集和研判职能，设立国家情报局和对外情报厅，提升情报收集与反制能力。就其本质而言，在日本国内有倒退到战前当局凭借《治安维持法》压制人权之黑暗时代的风险，并可能在东北亚地区激化国家间的互不信任和情报对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120164132988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗在记者会上宣布将解散众议院（1月19日，日本首相官邸）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，收紧外国人管控，阻碍国家间正常往来。高市内阁新设了负责外国人事务的大臣，未来预计将出台一系列法规，如收紧经营管理签证颁发、严格房地产投资登记、取消欠税者永久居留权等。鉴于在日华人已成为最大的外国人群体，相关政策落地后，可能导致中日间人才流动明显放缓，在日中企面临更高的合规与行政成本。更深远的影响在于，地区国家间的正常交往可能因日本国内排外情绪与狭隘民族主义抬头而受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果本次众议院选举中高市赌赢了，她作为日本的掌舵人将把国家引向何方，确实需要引起各方的高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日公明党与立宪民主党选择合并，您如何看待双方此时联手？“中道改革联合”是否有可能与右翼保守势力形成有效制衡？预计将提出哪些关键政策主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴寄南&lt;/strong&gt;：我认为，立宪民主党与公明党的许多资深政治家原本就是“战友”，因为他们都曾隶属于1996年11月成立的新进党。该党存在一年多后解散，次年公明党便与自民党结成了执政联盟。此次公明党选择脱离执政联盟，转而与昔日的盟友立宪民主党合作，组建由两党众议院议员组成的新党，最根本的原因在于高市政权的诞生标志着日本政坛右倾化趋势加剧，这令秉持和平主义理念的公明党深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，在高市当选自民党总裁后不久，公明党便与自民党“翻脸”，决意脱离执政联盟，并与最大的在野党立宪民主党携手。这一举动意味着公明党从执政阵营跳入在野阵营，并与主要反对党联合。两党已于1月15日就基本政策达成协议，并于19日公布了名为“中道改革联合”的新政治联盟纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中道改革联合”的核心理念是“最大限度地尊重生命、生活与生存的人本主义”。根据1月19日发表的基本政策，其政治诉求可归纳为以下五大支柱：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一个支柱是实现“为每一个人幸福的、持续的经济增长”。主张加强对人的投资，通过提高生产力实现持续涨薪，并将经济增长的重心转向更加注重财富分配的轨道；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个支柱是构筑“能让现职世代安心的新社会保障机制”。重点是在教育、医疗、护理等领域强化基本保障；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个支柱是通过纠正教育差距、推进性别平等、促进多元文化共生，建设一个“具有广泛选择性的、包容性的社会”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个支柱是推行“现实主义的外交和防卫政策”。强调应坚持宪法规定的“专守防卫”原则，在深化日美同盟的同时加强和平外交，并坚持“无核三原则”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个支柱是持续推进政治改革与选举制度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从公布的政纲来看，一个比较明显的趋势是，立宪民主党的政策主张似乎在向公明党长期秉持的“中道政治”理念靠拢。“中道”一词源自佛教，意为不偏不倚、不走极端。这或许反映了新联盟试图在左右之间寻求平衡、吸引更广泛选民支持的政治定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前情况看，立宪民主党内一部分众议员尚对新的党纲持保留态度，与该联盟保持一定距离。因此，立宪民主党籍的众议员是否全体加入新党尚不明确，但预计大多数人会选择与公明党结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前日媒对日本政治格局的新变化存在两种主要观点：一种认为“中道改革联盟”成立后，将大幅削减自民党在小选区的席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120164333861.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月16日，在日本东京，立宪民主党党首野田佳彦（上左）与公明党党首齐藤铁夫（上右）在记者会上展示两党共同组建的新党名称。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，《周刊文春》的一位前记者根据2024年的数据测算，若公明党母体创价学会在小选区的会员不再支持自民党，只要有50%的会员不投票给自民党，自民党在小选区的席位可能从原来的132席降至89席，减少40余席；若创价学会会员完全转向在野阵营，自民党在小选区的席位甚至可能锐减至58席，这将意味着自民党将遭遇空前未有的惨败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种预测则认为，上述情况未必发生。原因在于公明党与立宪民主党组建“中道改革联盟”的时间较短，两党支持者尚不习惯新党名——在众议院选举中，选票上不再出现“公明党”或“立宪民主党”，仅有“中道改革联盟”。如果选民未填写新联盟名称，可能导致大量选票作废，反而使两党流失支持。因此，前一种测算结果未必成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，即便“中道改革联盟”未能获得大量选票，仍有望对高市早苗所代表的右翼势力形成一定制衡。如前所述，若自民党无法取得压倒性优势，该联盟可在众议院内发挥制约作用，一定程度上抑制此前所提及的若干政策倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，接下来的众议院选举形势复杂、结果难料。对高市而言，这是一场政治豪赌：若获胜，她将得以继续推行其一系列内政外交政策；若失败，则很可能被迫下台。即使未出现政党轮替，自民党内部也可能像此前迫使石破茂辞职一样，要求高市引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将日本政局比喻为一部跌宕起伏、充满悬念的肥皂剧，高市这次提前解散众议院，实施大选的豪赌不管其结果如何，都将开启让人们留下深刻印象的新一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/WuJiNan/2026_01_23_804772_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:27 GMT</pubDate><author>吴寄南</author></item><item><title>我驻欧盟使团：强烈不满、坚决反对</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻欧盟使团”1月23日消息，驻欧盟使团发言人就欧洲议会有关报告涉华内容答记者问。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问：2026年1月21日，欧洲议会通过《欧盟共同外交和安全政策2025年度执行报告》《欧盟共同安全和防务政策2025年度执行报告》等，其中包含多处涉华内容。中方对此有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：欧洲议会相关报告在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上罔顾事实、颠倒黑白，粗暴干涉中国内政，中方对此表示强烈不满和坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题事关中国主权和领土完整，是中国核心利益中的核心，是一条不可逾越的红线。一个中国原则是国际关系基本准则，也是中欧关系发展的政治基础。中方敦促欧洲议会恪守一个中国原则，停止向“台独”分裂势力发出任何错误信号。中方敦促欧洲议会采取切实措施纠正在台湾、涉港、涉疆、涉藏、南海等问题上的错误言行，以实际行动维护中欧关系大局。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_23_804771_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 23:54:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国总统自己就可以指点输赢，还用得着人文社科那些人吗？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4873</guid></item></channel></rss>