<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 07:14:48 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>斯塔默抵达上海</title><description>&lt;p&gt;
1月30日下午，英国首相斯塔默一行乘机抵达上海虹桥国际机场，开启任内首次访沪之行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130150343481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130150349823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在京期间，斯塔默表示，在当前动荡脆弱的国际形势下，英方本着相互尊重、相互信任精神同中方建立长期稳定的全面战略伙伴关系至关重要。英方在台湾问题上长期奉行的政策没有改变，也不会改变。英方愿与中方保持高层交往，密切对话交流，加强贸易、投资、金融、环保等各领域合作，助力彼此经济增长，为两国人民带来福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中英双方在英国首相斯塔默访华期间达成一系列积极成果。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805567_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805567_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 07:07:26 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>一封来自美国的“情书”：开了中国电车，再也不想美国车</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我总会不由自主地想起你：你的长续航、你的模块化内饰、你那大得离谱的中控屏。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“请回到美国来吧……为了我。”这是《华尔街日报》科技专栏作家乔安娜·斯特恩（Joanna&amp;nbsp;Stern）写给中国电动汽车的一封“情书”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯特恩最近在美国新泽西州驾驶小米SU7 Max两周后，彻底爱上了这款中国电动汽车。“试驾中国电动汽车的体验如此美好，我再也不想买美国车了。”她在1月30日发表的一篇文章中，讲述了自己对小米汽车的深刻印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像其他中国制造的汽车一样，小米SU7 Max实际上也被挡在美国市场之外。不过去年末，斯特恩一位曾在小米工作过的朋友买了这辆车，并获得了在美国临时驾驶的许可，斯特恩才得以在新泽西开上了它。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130134531130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯特恩在文中晒出了若干张这辆SU7 Max的照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯特恩感慨：“我与这辆车相处的时光证实了汽车行业专家们长久以来的说法：天哪，中国正在赢得数字化增强的电动汽车竞赛！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她表示，小米、比亚迪和吉利等中国电动汽车制造商已凭借更长的电池续航里程和深度集成的数字平台享誉全球，而且中国电动汽车的售价通常比西方竞争对手低几万美元。在欧洲和墨西哥，中国电动汽车正在超越特斯拉等竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现实的竞争局面是，中国是电动汽车行业里绝对的巨无霸，”福特首席执行官吉姆·法利去年在一次采访中告诉斯特恩，“我们从中国看到的是，特斯拉、通用汽车或福特都没有真正的竞争力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连法利在驾驶了小米SU7后也表示，他不想离开这辆车。福特现在正在重新打造自己的电动汽车，从一款售价3万美元的皮卡做起，试图直接与中国汽车正面竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯特恩难掩内心喜悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“直到我与小米有了这次‘幽会’，我才算真正明白。我从里到外都爱上了SU7 Max，现在却求而不得，至少目前是这样。越来越多的迹象表明，美国人可能无需永远等待就能体验到中国更胜一筹的电动汽车。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是斯特恩驾驶SU7 Max的体验：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先汽车的智能化联网。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能手机、平板电脑、洗衣机、烤面包机、除螨吸尘器。只要是用电的，小米集团都可能在中国生产并销售着。因此，随着汽车越来越像带轮子的电脑，小米集团也开始制造电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130134353516.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SU7 Max给人的感觉完全符合预期：这是一家科技公司在造车，而不是一家汽车公司在搞科技。巨大的16.1英寸中控屏上运行着小米基于Android开发的操作系统HyperOS，内置大量应用程序，其中许多是中文的，我看不懂。不过，我倒是精通Apple CarPlay，它在这块大屏上呈现的效果相当出色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最喜欢的一个小功能是：导航提示不会打断音乐。指路信息只通过驾驶员座椅头枕内的扬声器播放，而歌曲或播客则继续在车内其他扬声器中正常播放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得几年前我选择电动汽车的时候吗？还记得我当时大声抱怨特斯拉等公司抛弃按钮和旋钮，采用全触摸屏设计吗？有了小米，你就不必二选一了。它销售一款可以磁吸在屏幕底部的细长控制条，为你提供实实在在的音乐和空调的物理按键。奇迹发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你还可以吸附其他模块，比如LED灯条，如果你想体验的不是具有家庭功能的轿车，而是有夜店玩耍风格的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130134512660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正的魔力是为生活在小米生态系统里的人准备的。我可以将小米17 Pro Max手机上的任何内容直接镜像到主显示屏上。功能齐全的装满游戏和应用程序的小米平板电脑可以插入前排座椅的靠背，面向后排乘客，瞬间变成空调控制面板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝牙麦克风与音响系统配对，卡拉OK应用程序会显示你最喜欢的卡拉OK歌曲的歌词。远程对话让驾驶员可以和孩子聊天，一个迷你冰箱可以锁在后排两个座位之间的凸起处，你可以通过任何一个屏幕来调节温度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国人，我们并不生活在小米宇宙里。&lt;strong&gt;这种感觉就像苹果公司真的造出了传闻已久的Apple Car，&lt;/strong&gt;然后一切都无缝衔接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次是小米汽车的驾驶舒适性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我爱上这辆车不仅仅是因为开着它就像逛中国的科技商城。我喜欢驾驶它。我能说的是，这款小米电动汽车行驶平稳安静，同时在某种程度上比我的福特电马Mach-E或我几年前测试的特斯拉Model Y更具运动感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130134436401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我的中文水平有限，我无法测试自动驾驶功能。但在一次从我新泽西的家前往纽约市的行程中，我将汽车置于高级驾驶辅助模式。这辆车的刹车、转向和加速都比我那辆福特电马Mach-E更为平顺，尤其在驶入荷兰隧道那段我驾轻就熟的拥堵路段时，感受格外明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同样几次去纽约的短途旅行中，电池续航里程超出了我的预期，这个预期在很大程度上是由我的福特电马Mach-E设定的。在非常寒冷的日子里，电动汽车的电池通常会受到影响，而那次开着SU7 Max的50英里（约80.4公里）往返行程只用了不到30%的电量。小米称SU7 Max一次充电的续航里程为810公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与我交流的分析师指出，这些车型的长期可靠性和安全表现仍有待验证。要成为真正的消费者，我显然需要更多数据支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但短短两周的接触已让我确信：这是一款设计精良、工艺扎实的汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我爱上了这辆车的一切，包括它的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，这款车的首发定价为人民币29.99万元起，约合4.3万美元，与特斯拉Model Y的价格区间相当。但小米汽车的体验感觉更高端。当然，我采访的专家表示，如果在美国销售，SU7 Max的价格会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯特恩对中国电动汽车走进美国市场抱有乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国对中国制造的电动汽车征收100%的关税，这还是在其他关税基础上额外加征的。此外，还有联邦政府对中国智能汽车技术的限制。但这些重重障碍可能不会持续太久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月初，美国总统特朗普在底特律经济俱乐部的一次演讲中表示，如果中国汽车制造商使用美国的工厂和工人来制造汽车，他们将受到欢迎。他说：“让中国进来吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你绝对会在这里买到像小米SU7这样的车，这一点毫无疑问，”汽车咨询公司Dunne Insights的首席执行官迈克尔·邓恩（Michael Dunne）告诉斯特恩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“中国制造商已经蓄势待发，一旦大门打开就会猛扑过来，而这扇门不是通过进口打开的，而是通过在这里生产。”他还表示，这可能在未来两年内发生。吉利甚至也这么说过，不过小米表示，目前没有在美国的业务计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我会等你的，小米。总有一天，我们会再次相聚。”斯特恩满怀期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805566_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805566_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 07:06:21 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>“低空经济”讲了这么多年，想坐上“飞行汽车”还要等多久？</title><description>&lt;p&gt;
“低空经济”如火如荼，许多城市都在加速“向天空要增量”：无人机物流、电力巡检、农业植保、应急救援等应用不断落地，城市低空交通也开始试点；e-VTOL试飞、取证、文旅观光的消息接连出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着热度走高，大家对产业的好奇也越来越多——“低空经济”讲了许多年，什么时候才能真正铺开？技术创新有了这么多，哪些场景有望很快用得上？低空经济做大做强，最亟待解决的问题有哪些？它究竟是“技术的竞赛”，还是“业态的建设”？如果不能形成稳定的运营体系和可持续的商业闭环，这股热潮会不会滑向“一哄而上、一地鸡毛”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”活动期间，上海通用航空协会专家委员会主任、俄罗斯工程院外籍院士任和与民航业评论员张仲麟对谈，围绕低空经济从“技术热”到“业态熟”的破局路径、eVTOL商业化落地的现实梗阻、无人货机的安全监管边界，以及如何跳出“重炒作轻闭环”的产业误区等话题，分享了独到的行业见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任和认为，安全永远是底线，但在安全有保证的前提下，更急迫的是把商业运营跑通。技术当然重要，不过低空经济要真正落地，关键不在于把航空器做出来，而在于先把“业态”搭起来：航空器只是其中一环，决定能否规模化运行的，更多取决于空域的释放、报飞报备流程的简化、起降点等基础设施的建设，以及全国性的空中交通管制网络等“底盘”是否完善。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/23/20260123175217240.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是对谈全文：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安全第一，但没有商业成功也不行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;任总，您是航空制造业这一块的资深人士，2026年也是我们中国航空工业蓬勃发展的一年。在国外的航空制造业当中，我们也可以看到，对于波音，它这几年经历了一个从世界霸主到声誉大幅跌落的情况。其中一方面是有着美国整体制造业衰落的原因，另一方面我们也可以看到波音它本身也是有着不少的问题。以波音为镜的话，我们中国航空制造业的发展能够得到哪些启示呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;的确，您说得很对。波音到今年107周年，它曾经在人类历史上、民用航空史上创造了许多辉煌，也创造了很多奇迹。近些年波音出了很多的质量事故，737 MAX这个事故尤为严重，这也给很多乘客和客户带来了忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因有很多：一个就是波音这些年过度追求利润，忽视了整个民用航空的质量管理与安全管理，对整个产品的供应链管理也不够严谨，对员工的培训不再那么严格，对相关程序和标准的坚守也不再像以前那么精细，所以造成了好几起非常严重的事故或者说事件。这给整个市场对波音的信心带来了很大的冲击，这是现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/01/23/20260123175543779.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年3月10日，埃塞俄比亚航空一架波音737-MAX客机发生空难。事发后，中国、新加坡、澳大利亚、加拿大、印度等国相继对波音737-MAX这一机型发布了安全禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;波音以前是有一种工程师文化，造就了它作为全球霸主的辉煌。然而，近几年波音因为过度追求金融化和利润，导致了目前的状况。现在，我国大飞机事业和航空制造业也正好是在一个正走向快车道的阶段。您认为对于我们来说，波音有哪些经验教训让我们以史为鉴？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;民用飞机这个行业有其自身发展的规律。早期大家可以看到，1945年以来，自航空业的重心从军用航空转向民用航空起，人类开始制造以运输为目的的民用飞机。全球总共出现过32家大飞机的制造公司，总共生产过88款飞机，可是到现在只剩下了4家，也就是波音、空客加中国商飞，再加上巴西的安博威——它只生产支线飞机，还不生产大飞机、干线飞机。这32家大型企业和88款飞机，大部分都没有实现盈亏平衡，最后都结束了，退出了市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些历史经验当中，我们要汲取的是研发大飞机的规律：其一，安全第一，安全永远第一。但是在安全有保证的前提下，必须追求商业成功。如果没有商业成功，飞机制造是永远不可持续的，这个行业、这个公司和这一支队伍都无法存续。所以说，在坚持安全、可靠、舒适、环保的理念基础上，更要注重商业的可持续性。如果没有商业可持续性，那么这个行业肯定是走不下去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是一味以利润为核心，而忽略质量和安全，同样就像波音一样，一个这么知名的企业逐步让客户对它产生了很大的不确定感，这将会对一个百年老店带来很大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;是，正如任总前面所说，对于飞机来说，质量永远是第一位的，安全第一。但是在制造业当中有一句话叫作“质量不是检出来的”。而近年来从波音的一些事件中也可以看出，波音的工厂出厂时飞机检测报告都是好的，对吧？但实际上问题就是出现了。这似乎也正说明了这一点——光凭质检的话，没办法保证飞机的质量。从您的日常工作来看，该怎么理解这一句话呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;您说得很好。质量绝不是检测出来的，检测只是保证质量的一个手段。质量是设计出来的、是保障出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在我们大飞机行业里头，质量控制、质量保证、质量检验或者说质量管理这几个概念是完全不同的。质量保障就是“quality assurance”，那么这个理念就是说要把“quality design in the products”，也就是要把质量设计在产品当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
质量的核心是什么？质量的核心是可靠性。产品的可靠性从哪里来？90%是设计来的，是研发当中就要把可靠性注入产品中，后面通过检验、通过试验来验证可靠性与原有设计目标的偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么检验只是检查它的偏差的一个组成部分。如果在设计研发过程当中没有把质量元素很好地赋予一个产品，再怎么检验，这个产品也是不可靠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们在设计产品的时候一定要把它的核心参数——可靠性——定量、定性地设计在产品当中，要有一系列的方法、标准、规范和手段工具去保证产品的可靠性。它要赋予产品作为产品的主要属性去进行控制，这样才能够保证产品的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;也就是在设计的时候，就是要以“本质安全”为基础来进行一个设计上面的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;对的，也就是要大幅度地提高产品固有可靠性。只有固有可靠性提高了，产品的质量才能得到保证。当然，产品的质量还有其他属性，比如说外观的美学、品牌、价格，这些都会影响一个产品的质量，但它的核心参数还是可靠性。所以我们作为专业技术人员来说，质量是可靠性的函数，也就是说它是一个函数。什么是核心主要参数？就是可靠性，产品的可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一个产品不是可靠性越高越好，可靠性高的产品，它的成本就高，它的价格就高，那么要适度地掌握产品的可靠性，要在全寿命周期当中寻找最优化的产品可靠性、最优化的产品质量，这样才是能够满足市场需求的一款产品。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术很重要，但当下亟须的是业态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;与目前美国的航空业陷入困境相比，在过去15年当中，我们中国的航空工业一直处于快速发展当中，向“自主创造”快速迈进。您如何评价过去15年我们中国航空业的进步呢？我们还有哪些需要提升的短板？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;我在中国航空工业从事了40年的工作，亲眼见证了中国航空工业所走过的道路。我是参与者、见证者。早期我们的航空工业从业者都是测绘仿制苏联的飞机。什么叫测绘仿制？就是把人家的飞机拿来，人家怎么做我们怎么照着做，到后来才开始自主研发、自主创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们在很多领域已经追赶到了世界一流水平。当然，我们依然还存在很多的问题：在原材料、机载设备、工装设备、工具等方面，与世界先进水平还有很大的差距。尤其是在民用航空领域，核心技术、核心产品、核心供应商还在国外，我们国内还有非常大的差距，但我相信总有一天我们会赶上国外的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;任总，您也是上海通用航空协会的专家。2024年国家提出要发展“低空经济”，这几年围绕低空经济的实践也是如火如荼，全国各地都在蓬勃发展，我们也可以在新闻上看到各种各样对无人机的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
随着低空经济的发展也诞生了一些新产品，比如说e-VTOL（电动垂直起降飞行器）。在大湾区那边，已经有一些e-VTOL在进行试验性的载人航线飞行了。而且现在国家也对空域进行了一些改革，以适应低空经济发展的新需求。那在您看来，当前发展低空经济的难点在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123174834247.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月16日，珠海航展，沃飞长空公司设计的e-VTOL飞行器。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;自从国家把低空经济列为战略性新兴产业以后，它在我国的确如火如荼地发展起来，有很多人、很多资本都进入了这个行业。现阶段还都在整个产业链的前端，也就是都在热衷于航空器的研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但低空经济既然叫“经济”，它必须要是一个业态，低空经济的核心还必须是“经济业态”，航空器只是这个经济业态里头的主体之一，与它相关的其他行业也很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到您刚才的问题，第一个就是说无人机的问题：无人机是低空经济的一个重要的组成部分，但绝不是低空经济的主体。就像汽车一样，过去我们中国有700多家汽车制造厂，可以说是一个非常渺小的汽车制造工业。只有在汽车进入家庭以后，小轿车开始普及以后，我们现在的汽车制造企业才变成了全球第一大汽车制造企业。这就是说，必须进入家庭、进入“载人”，这个经济业态才能够带动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到航空器这个领域当中，现在市场上都热衷于搞e-VTOL。e-VTOL有很大的优势：垂直起降、低噪音、多旋翼、分布式动力、有安全冗余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也要看到e-VTOL的短板，就是它的能量密度过低，电池的高放电倍率循环过小，使得它的航程被限制在100公里和几十分钟以内。进入商业运营以后，飞机要留安全余量，那么电池的循环寿命也就只有300多次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
e-VTOL的造价也非常贵，美国的JOBY是500万美金，我们国内的e-VTOL大致也要300万美金——两千多万人民币一架，那么这与进入家庭、进入市场运营还有很大的差距，而且从航程来说也远远不能满足客户和市场的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商载来说，e-VTOL的商载比燃油版的商载要低了一半。燃油版的飞机，它的商载可以占到最大起飞重量的40%左右，而e-VTOL只有20%。这个缺陷会限制e-VTOL走得更远、更成功，因为最终市场会让那些不适应市场的产品淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像大飞机一样——80多款飞机、80多个构型，最后到现在只变成两个构型：一个翼吊（航空发动机直接吊装在机翼下方），一个尾吊（航空发动机安装在机身尾部两侧或尾翼上）。过去搞了88款飞机、30多家制造商，现在变成了两三家，最后市场都会把那些市场适应性不好的产品和公司淘汰掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在热情很高的时候——垂直起降热情很高、电动化垂直起降热情很高、新能源很高——我们一定要冷静地思考：什么样的产品才真正适用于市场、能够盈利？也就是说商家愿意买、买得起，买了以后能挣钱；个人愿意买，买了以后能玩、能飞、能走得远，而不要把它陷入一种作秀场，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有些行业有一些政策都鼓励了很多，但都是只要飞起来就不管后半段了。我们一定要把它的全寿命周期，也就是它的商业端、市场端、营运端，这个各个端口都考虑清楚以后，才去健康地发展这个行业，否则这个行业也会一哄而上、一哄而散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;等于现在还是处于一个百花齐放的阶段，接下来未来的几年就可能要大浪淘沙。最后就是真金不怕火炼，留下来几家真正有着市场优势、技术优势，掌握着核心技术的一些厂家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无人机很热闹，但还称不上“经济”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;我们也可以看到，这几年以来，围绕低空经济展开的应用还是挺多的，尤其比如说像无人机物流，像那些偏远山区的电力巡检，还有像农业植保以及应急救援等等，这些都是低空经济的一些应用场景。包括城市里面，一些低空交通，它也是空中交通，像深圳那边也已经开始了一个试点。包括像亿航的那个多轴e-VTOL，也是拿到了全球首张适航证。此外，像文旅场景等等，尤其是旅游这种，它也是逐渐开始应用这些低空经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这其中就有一个问题：在我看起来，低空经济里面有一些需求，它只是“为了低空经济而低空经济”，即不使用低空经济的解决方案，也能做到。但有一些它可能就属于一些相对来说比较真实的需求，也就是通过低空经济这一块，确实能够大幅提升效率、产生经济效益。您怎么看目前这些低空经济的需求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;航空文化的培养，它是有一个长期性。就拿航空旅行来说，我们国家的人均乘机出行率只有0.46%，而美国是2.1%。也就是说100个人当中，只有零点几个人出行才会想到去坐飞机，所以中国的航空文化要进一步培育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，要让这个空域真正开放，向民众开放，给人民来自由使用——当然这个“自由”是加引号的，是要在国家监管相关规章制度下，在试飞区里能够飞行，要简化报飞报备的程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个，无人机现在的应用场景都是非常小众的一些消费级应用，要形成一个真正大的经济业态，必须让它进入家庭，让它作为自己日常的交通工具和娱乐工具，就像小汽车一样普遍进入家庭，那么它才能成为一种经济业态。为什么？因为当老百姓真正有需求，需要通过飞机来通勤、来娱乐、来做各种特种作业的时候，真正的新经济业态才能产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府可以引导，市场是关键；技术可以催生，但技术一定要成熟可靠；一些新的概念可以诞生，但新的概念一定要靠谱，而不是作秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么从这些角度来看，目前无人机我们国家属于全球领先，一骑绝尘。我们注册过的无人机数量有270多万架，占到了全球注册过的无人机的70%。无人机也有很好的应用，它在很多物流、监控、巡检等等都发挥了作用。但这不构成一个经济业态，只是一种很小的特种作业而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要真正进入一个经济业态，只有载人飞机进入真正的应用，那低空经济才能叫“经济”，否则的话都只能叫特种作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/30/20260130140735290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东部通航的直升机准备降落在深圳市中心的大中华直升机场&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫载人？当人们出行就像租车一样，我可以随时租一个飞机；当我们出行可以坐在座舱里拿起话筒说“我要飞”，马上就可以飞——要到这么方便，就是空域开放到这种程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国每10公里就有一个起降点，那么我们每50公里要有一个起降点，起降点建设要加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一个问题，就是我们的空中交通管制网要尽快建立起来，不能够变成地域性、区域性，或者更不能没有管制。所以说建立全国一张网，这个起降场、空域开放，还有空域管理、分层管理，这样的话低空经济的业态才能真正形成，变成一个可以循环起来的新的经济业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;并且从中可以产生利润，这个利润可以让它自己越滚越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;是的。如果到了这一天，大家可以想象：大量的飞行员培训有需求，大量的“驾校”就会诞生；飞机需要定点检修，大量的维修就像汽车的4S店一样，会遍布都市；那么需要很多起降场，需要很多起降设施；还需要很多气象服务、飞行保障，还有很多很多其他的一些维修培训、货料厂、起降设施、气象站、导航站等等，就会把相关就业带动起来。所以说，只有有了大量人员从事这个行业，那么这个经济业态才能循环起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;是，就像百年前的汽车一样，如今汽车已经变成了一个很大的产业，就包括像国民经济生产当中有相当一部分都是跟汽车相关的。所以说目前像e-VTOL之类也是被称为“飞行的汽车”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业立起来才能谈电动、谈环保&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;是的。但是要提醒的一点，就是说在我们关注新能源的时候，不要忽略传统燃油版的设计和建设。因为燃油的能量密度是电池能量密度的几十倍，而所有的航空活动在人类的碳排放总量中只占了5%。所以如果以碳排放为理由，忽略了、放弃了燃油版的探索，一味去发展电动的、电驱的，那么将来对培育市场是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以大胆探索，但“新能源上飞机”进入航空领域还有很长的路要走。因为飞机是一个重量高度敏感的载具，我们为减轻每一克重量而努力奋斗。目前无论是氢能源、生物燃料还是电驱动，都需要有很长很长的路，很多很多的关要过，之后才能进入商业闭环的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我在这里——我个人观点可能会有很多同志不同意，但是没关系——我希望无论从政府端、商业端还是资本端，要回过头来关注燃油版的飞机：先让它飞起来，逐步再优化；先让经济业态先形成，逐步再完善。否则的话，如果要等待新能源的飞机真正进入经济业态，那恐怕悲观地看，20年内我是看不到希望的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;是，尤其像现在纯电的那些飞行器，它基本上可用航程只有几十公里左右。但是我们现在可以看到，尤其像现在比较热门的无人货机，它的飞行里程一般都是要求有几百公里甚至上千公里，它需要载着几百公斤甚至一两吨的一些载荷。而这些无人货机主要还是使用传统燃油驱动，我看现在比较常见的还是像活塞发动机，因为价格比较便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;对，活塞发动机比涡轮发动机要便宜很多，涡轮发动机的价格是它的10倍。燃油的能量密度比现在最好的固态电池要高20倍以上，这个20倍的商载，在商业上足以形成闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说你的飞机很贵，现在的电池循环寿命又很低，只有300次；那么如果说电池还是300多次，只能飞几十分钟、飞一两百公里，商载又很小，飞机又很贵，一两千万一架，那么整个全寿命周期算下来，那成本是非常非常高的。所以在进入市场时就会遇到巨大的障碍。如果没有商业成功的保障，这个经济业态根本不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;载货无人机，可靠性是最大的顾虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;其实前面说到无人货机这一块，无人货机也是当前低空经济的一个重要的组成部分和驱动。像现在无人货机已经在特定的一些场景初步应用了，而与有人货机、地面运输相比，无人货机的一些核心优势是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;无人货机它就是没有了飞行员，那么飞机设计本身那一套生命保障系统和驾驶系统都去掉了——那是非常复杂的一套系统，因而这就把飞机的重量减轻了很多。同样的起飞重量，拉的货更多，成本就会更低。养一个飞行员的成本也很贵，需要很多培训，这也降低了成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它也有很大的缺点，就是说无人货机必须保障数据链路的可靠，可飞的场站要无人控制的一整套系统。无人机它不是单独的一架飞机，它是一整套无人机的系统：空中的飞机和地面的控制系统、航路上的一整套监控系统必须完备。如果不完备，无人货机存在着巨大的安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是大吨位的无人货机，如果被劫持、被干扰，被恐怖分子利用作为其他目的，那对人类带来的是非常大的灾难。所以说很多国家还都在制定相关措施，对大型吨级以上无人机的飞行做了严格限制。这不是safety（安全）的问题，而是security（安保）的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/23/20260123180240436.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“白鲸航线”公司生产的无人货运飞机W5000。该机型最大起飞重量10.8吨、最大业载能力5吨，航程达到2600公里。该机型于2024年10月18日总装下线，是目前世界上最大的无人货运飞机。&lt;span&gt; 资料图：低空界&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何事物的发展都有两面性，所以核心还是要整个系统完备以后，它才能形成经济业态。单纯的一个技术，我们讨论它，实际上在一个经济业态当中是没有意义的。当然技术可以催生产业革命，可以催生一个新的业态，但是它需要一定的成熟度，整个系统起来了以后、成熟度起来了以后，它才能够安全、可靠、经济地运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;目前无人货机这一个概念其实在欧美那边也是比较流行的，而美国那边看下来，他们的无人货机可能更加侧重于军用这一块。而实际上就我们国家的那些无人货机而言，也是有着非常广阔的一个军民融合的前景。您是如何看无人货机在军民融合这一块的前景呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;军用上无人货机有非常广阔的前景，因为一来它不需要走适航这条路子，第二个它有专网、专人去控制和维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民用这一块还在试点，真正全面进入应用还有很长的路要走。这就是刚才我谈到的：空中交通管制网什么时候能安全平顺地建立起来，有保障地让它运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说一个载重在两三吨、最大起飞重量在七八吨，它的动能是非常非常大的，这么大动能的一个无人驾驶航空器在天上飞，而且它仅仅依靠一个无线网在控制它，那么遇到了强电磁干扰，遇到了其他系统的切入，这么大动能的一个货机失控以后，对地面安全的影响和危害是非常大的。你必须保证你这一整套系统的可靠性，要在一定的数量级当中，才会允许你尤其在城市上空、人口稠密区进行运营。所以现在的货机都在“先郊区、后城市”，在安全冗余度相对较高的地方进行试点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;那么小型无人机没关系，比如25公斤以下的，那你可以，因为它的动能就那么大。其一，它的速度不高，一百多公里每小时；其二，它的重量不大，即便失控以后，它对地面的危害也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们讲这个危害性：一个与它的速度、重量有关系；一个与它发生问题的概率有关系；还与它自身的可靠性以及整个系统的可靠性有关系——联网起来要保证安全，那难度是非常高的，因为无线遥控和网络控制实际上有太多不确定因素。比如遇到了电磁干扰、遇到了强电磁暴天气、遇到了其他恶意的无线劫持，都会对社会带来非常大的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;是，所以说对于无人货机如何进行监管，也是个难题。我看现在民航局好像对于无人货机的适航监管规定，是要限定它在隔离空域内运行，等于是相当于远离人口密集区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;是，要在这个安全冗余度比较高的地带，比如说在海洋上、湖泊上、草原上、山林里运行。也就是说考虑到在其他相关系统还不够完备的情况下，先让它们试起来、用起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;那您认为无人货机如果说是在我们正常的国民经济生活发展当中，民用这一块最常见的一个应用场景是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;目前还是跨海、跨湖、上山，在草原、戈壁、沙漠，在这些道路不完善、接近性很差的区域里先应用起来，这样的话也要在相对安全、冗余度相对高的地方先应用起来，这是它的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;就比如说我们在新疆那边有个油田，离城市可能有个几百公里远，又不通路。可能他简易地修一个跑道，放一套控制设备，基本上就可以一周或者说几天就来一班无人货机，去给那边油田运送新鲜的食物等物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;包括海岛，很多边防哨所，无人机去送补给都是一种很好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;创造好环境，优胜劣汰交给市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;在发展低空经济的过程当中，我们也发现很多地区已经出现了一些项目盲目上马、重复建设，以及应用场景单一等问题，给人一种“一哄而上”的感觉。实际上这种情况在过往我国很多产业当中也都发现了——野蛮生长、盲目发展。您认为该如何高质量地发展低空经济，防止这种一哄而上、一地鸡毛的情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;这个问题也是很多人都在关心的问题。低空经济还是我说的那几句话——“市场是根本，安全是底线，政策是保障，空域是关键”。只有瞄准市场、瞄准商业成功，再把新的技术应用在里边，国家再更多地释放政策，这个行业才能够健康地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说很多资本和很多人的兴趣涌入到这里，其实很多行业都是这样：先发展、后淘汰，最后再沉淀，都有这么一个过程。所以说不用担心，市场最后会决定一切。只要政策到位，只要可飞的空域开放，只要相关的基础设施建设好，政府这一只手把政府该办的事办好，其他问题都交给市场去做。市场它最后作为资源调配的一个非常重要、非常强硬的“一只手”，会把这个业态调整好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张仲麟：&lt;/strong&gt;等于是由市场来进行“大浪淘沙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;任和：&lt;/strong&gt;对。政府的作用就是要把这个运营环境做好，把空域释放出来，把相关的法规建立起来，把标准规范建立起来，把运行规则建立起来，然后把管控平台搞好，把起降场搞好，这是企业、商业主体无法实施的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/renhe/2026_01_30_805565_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/renhe/2026_01_30_805565_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 07:03:27 GMT</pubDate><author>任和张仲麟</author></item><item><title>甘孜景区终身门票卡：游客福利还是文旅套路？</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/30/20260130093850887.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;究竟谁才需要这张卡呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;撰稿 ：陈 &amp;nbsp; &amp;nbsp;杰&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;编辑&amp;nbsp;：壮 &amp;nbsp; &amp;nbsp;壮&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;图片&amp;nbsp;：AI 生成&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“甘孜景区终身门票卡到底划不划算买啊？！”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;近两日不少人都在社交媒体上发出这样的询问贴。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;1月28日，“中国甘孜景区终身门票制全球首发”。根据官方发布的消息，2026年四川甘孜州内的14家4A级及以上收费景区将联合发布终身畅游卡：贡嘎金雕卡和贡嘎海棠卡，分别售价318元和317元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;购买这张卡的游客，不仅可以用3折的价格打包购买到14家甘孜景区的门票，更重要的是“一次购票，终身免费”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这泼天富贵瞬间引爆舆论，大家在跃跃欲试的同时，也有诸多疑惑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;要知道这些年国内旅游业打着“免费”旗号搞出的幺蛾子着实不少。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;那么，这到底是福利还是套路呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;01&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;首先可以肯定的是，甘孜景区终身门票卡是由四川甘孜州政府背书的官方文旅项目，理论上可靠度是毋庸置疑的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;游客购买这张甘孜景区终身门票卡到底划不划算呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从纸面价值上看，那的确是买到即赚到。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;毕竟甘孜景区终身门票卡包含14家景区，不仅包含稻城亚丁（5A）、海螺沟（5A）、康定木格措（4A）这三大热门景区，而且总门票价值1091元。如今游客只用300元出头就能一次性拿下这些景区的终身门票，可谓薅了一波羊毛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/30/20260130093850641.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;不过老话也说“事出反常必有妖”，大家想要衡量购买这张甘孜景区终身门票卡是否真的划算，需要看透“一次买票，终身免费”的底层逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;“终身免费”的含金量有多高，先要看甘孜这14家景区日常门票政策到底是怎么样的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;事实上，从2020年以来，甘孜州上述这14家景区每年都有很长一段时间针对多个游客群体有大幅度门票减免政策，以2025年为例：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;1月1日至3月31日，甘孜州4A及以上景区门票买一送一，4A以下景区全免；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;6月10日至8月31日，甘孜州14家景区对全国在校学生、中高考毕业生免门票；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;全年对浙江杭州、金华、台州三个对口支援城市的市民执行景区免门票政策。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;此外，现在各地为了刺激文旅消费，景区减免门票的玩法层出不穷，“持电影票根减免门票”“持演唱会门票减免景区门票”“生肖属相匹配减免门票”……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从某种意义上说，游客只要把上述减免票政策利用的好，就算没有这张甘孜景区终身门票卡，也能实现免门票进景区。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;所以，现在很多游客关心，甘孜在推出这张景区终身门票卡之后，是否还会有进一步的门票减免措施出台？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如果甘孜未来不会有其他景区门票减免政策，那这张景区终身门票卡含金量的确极高；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如果甘孜未来还会有类似景区减免政策，这对景区终身门票卡就是一种背刺或者削弱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;甘孜景区终身门票卡是否立得住，现在就看当地文旅部门后续如何统筹景区门票优惠制度了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;一个弄不好，就有可能引爆舆论，好事变坏事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;02&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;劲旅君注意到，甘孜景区终身门票卡还隐藏了一点小心思。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;其实甘孜景区终身门票卡有两类：一类适用于单个景区，一类则是打包14家景区。但甘孜官方显然更推荐后者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因为名义上这张卡囊括14家4A级及以上景区，让游客感觉自己花一笔小钱游遍14家景区赚大发了，实际上仔细盘点这些景区可以发现，甘孜其实希望透过这张卡实现“以大带小”，用大景区的名气和客源给小景区导流。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这14家景区中，真正称得上高性价比的就是稻城亚丁、海螺沟和康定木格措，这三大景区年均客流量破百万人次，无论景色还是知名度都在全国前列，属于游客趋之若鹜的顶流。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;剩下的11家景区名义上挂着4A牌子，但景区质量参差不齐。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在社交媒体上，有去过上述所有景区的旅游发烧友就一针见血的点评，除了三大景区之外，甲居藏寨商业化严重、墨石公园有更好的平替、措普沟交通状况糟糕、亚拉雪山基础设施薄弱……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;总而言之，对于大部分游客而言，看似300元拿到14家甘孜景区终身门票，其实这辈子值得去、能够去、去得了的景区绝对超不过一只手。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;更何况，不少常年在川西旅游的发烧友向劲旅君直言，甘孜地广人稀，一步一景，随便哪一个地方都能够停下来欣赏大半天。在这个自驾游愈发普及的年代，去甘孜旅游的发烧友们反而不喜欢去景区，更喜欢追逐原生态的风光。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在他们眼里，大美甘孜，全域景区，根本不需要门票。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这也是很多人对甘孜景区终身门票卡犹豫的一大重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;03&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;究竟谁才需要这张卡呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;作为一名生活在北上广的打工人、一名普通游客，你这辈子大概率会去几次甘孜？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;答案很可能，只有一次。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;所以，对于大部分人，甘孜就是一个一生一次的旅游目的地，你买一张终身门票卡的意义又有多大呢？更何况，如果你对当地景区免票政策掌握的好，没准这一生一次的旅行原本就不用买门票，花300多是不是有点亏了？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;甘孜景区终身门票卡真正精准的目标客源其实是成渝客群。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;公开数据显示，甘孜三大客源地分别是成都、重庆和川内其他城市，成渝日常占比超过60%，节假日更是飙到80%，且多以自驾游为主，他们才是甘孜货真价实的金主爸爸。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;对于很多成渝居民而言，甘孜就像是他们的后花园，夏季避暑游、周末微度假、节假日深度游……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;然而随着越来越多成渝居民多次去过甘孜，他们对这个近在咫尺的旅游目的地复游率增速还是不可避免的持续放缓。而甘孜想要让成渝居民再次提升对自己的兴趣，势必要采取一些强效的刺激手段，这张甘孜景区终身门票卡就是其中之一。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;事实证明，这一招对成渝居民颇为奏效。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在社交媒体上，对甘孜景区终身门票卡最关注、抢得最凶的都是顶着四川、重庆IP的网友。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;04&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在劲旅君看来，甘孜景区终身门票卡，与其说是一款旅游产品，还不如说是一种营销手段，其目的不在于卖掉多少张卡，而是借助这张卡的力量，让更多人了解甘孜这个小众旅游目的地。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;从这个角度看，甘孜这回的确一炮打响了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;首创的“终身门票制”概念、“300元游遍甘孜”的热门话题，游客之间的热闹讨论……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这可比甘孜砸钱搞营销效果好上百倍千倍。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;还有一点需要注意，尽管甘孜反复强调发售景区终身门票卡的一大目的在于拉动当地文旅二消，这从逻辑上没有问题，但从现实层面分析，甘孜未来5-10年最缺乏的还是游客人次。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;我们来看一组官方数据，2024年：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/30/20260130093849287.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;对比之下，甘孜的游客人次和旅游收入，只有省内老大成都的零头，也远不如阿坝。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;甘孜的核心竞争力依然以自然风光为主，这就注定了观光型客源是主流，文旅二消集中在住宿、餐饮、购物等传统项目。因此甘孜文旅的发展，只能走“先拉人次、再提质量”的路子：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;只有游客人次足够多，才能刺激住宿、餐饮等传统二消的增长；二消收入提升了，才能有更多资金投入到景区升级、业态创新中，形成 “免票拉客流——客流带二消——二消促升级” 的良性循环。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因此景区终身门票制对于刺激甘孜旅游人次的增长还是有些实效的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;b&gt;05&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;不过劲旅君在跟业内人士交流时，后者也提醒甘孜景区终身门票卡存在不小的风险：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;一则，从目前市场销售反馈看，很多人购卡后都计划在暑期、节庆等旅游旺季出行，而此时恰是旅游高峰期，甘孜原本就脆弱的旅游接待能力和景区预约系统，有可能会因为持卡免票者过多导致问题频发，例如高峰期预约不上、景区体验不佳等，这会让购卡者产生严重不满情绪，甚至爆出舆论事件，对甘孜造成负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;二则，甘孜14家景区仅仅免了门票，景区内缆车、观光车等依然需要游客花钱消费，这也可能引发游客强烈反弹。已经有人开始质疑这张景区终身门票卡为什么不连带着摆渡车一起免费？有游客更是戏称，免门票是把游客先骗进来，高价的摆渡车、缆车才是用来赚钱的，这简直是一个杀猪盘。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;三则，甘孜景区终身门票制能持续多久？别看现在热热闹闹，一旦明后年大环境变化，这个政策能不能持续都是问题。如果彼时官方不再执行，那么购买景区终身门票卡的游客权益如何保障，这都是非常现实的难题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;说到底，“甘孜景区终身门票制”从来不是一场“亏本让利”的游戏，而是甘孜的一项“长远规划”—— 放弃短期门票收益，换取流量热度、锁定核心客群和刺激游客人次增长，进而带动二消、推动景区升级。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在营销层面，甘孜这步棋走得很成功；但在游客层面，这张卡并不是“免费福利”，更像是为核心客群量身定做的精准“省钱工具”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因此，游客不必被“终身免票”的噱头冲昏头脑，理性判断自己的出游需求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;毕竟，旅游的核心是体验本身，切勿让一张卡片，绑架了你的旅程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;-End-&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1592903</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1592903</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 07:02:46 GMT</pubDate><author>劲旅网劲旅网</author></item><item><title>知名高校毕业生干保安被辞退，本人回应</title><description>&lt;p&gt;
近日，一则“武汉理工毕业生当保安被母校约谈”的消息引发网络关注。1月28日，当事人“楚熊十三哥”在“抖音”发布视频称，保安也不好干啊，被开除了。同时他表示，这事跟学校没关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还用英文给视频配了字幕，大意为“视频爆火，看客狂欢，我却丢了饭碗”。翻阅其过往动态可以发现，熊先生多个视频都穿插着说些英文，也曾大方分享过自己的学英语心得。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130141838358.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当事人在29日接受《扬子晚报》采访时表示，他坦承在视频里提到武汉理工大学毕业生当保安，是想通过这两种身份差蹭一点流量，没想到真的火了。出生于1985年的熊先生称，自己从农村考入武汉理工大学，毕业后也曾顺利过，挣过快钱，后遭遇多次创业失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我一直喜欢挑战，不想安分守己。多次创业失败后，妻子认为我心性浮躁，希望我能磨炼一下心性。我做保安只是为了顺应妻子的要求，便于以后能静下心来，继续创业。”熊先生还补充说，学校辅导员联系他是关心，并未干涉他发布的内容；并表示自己爱人现在也是高校副教授，她也不觉得自己发这些内容会丢脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熊先生认为，知名院校的毕业生不可能人人都是企业家、教授，也有人在送外卖、当保安，职业不同，不存在哪种职业就是给母校抹黑。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
另据大河报此前报道，熊先生介绍，幼年时家里条件不好。五年级时，开始憋着一口气苦学，从湖北大悟县农村一路考进了武汉理工大学材料学院，成为村里第一个重点大学学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，熊先生放弃考研，找到了第一份工作，进入了某汽车制造公司。“当时这家车企很多人还没听过，我父亲觉得这是国营汽车厂，是铁饭碗。我是有心理落差的，我女朋友去的是另一家公司，月薪五六千。”但这份工作，他也干了两个月就离职了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他认为，每个人都要找自己适合的工作，那些留下的同学就是适合的对象，“希望广大毕业生们择业时一定要想清楚自己适合什么。 ”

&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
“之前账号一直发布给孩子辅导英语的内容，当保安后时间比较充裕，才开始讲自己的工作经历，几条视频播放量都是几百万。”熊先生说，原本也没想到这些“弯路”经验，能引起这么多网友共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(观察者网综合扬子晚报、大河报等)
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805563_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805563_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 06:50:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“性商教母”，被立案调查</title><description>&lt;p&gt;
连日来，自称为“中国性商第一人”的网红周媛，因其教授女性吸引男性课程遭封禁风波，持续发酵。有媒体称，周媛名下“黑白颠性商学院”线下活动仍正常开展。1月30日上午，新黄河记者从湖南长沙雨花区市场监督管理局处获悉，该局已联合公安、文化等多个部门，成立工作专班，对黑白颠周媛进行立案调查，并责令其停止线上线下社会行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130143629215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连日来，自称“中国性商第一人”的网红周媛因开办魅力女性修炼班，售卖999元-88000元不等价位的培训课程，教授女性如何用眼神、肢体语言吸引男性，引发广泛争议，后遭封禁。不少网友质疑其涉嫌将女性塑造为讨好男性的角色，有违公序良俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据南方都市报报道，1月25日，周媛名下“黑白颠性商学院”的工作人员告诉记者，“黑白颠”的线上课程系统还在修复中，暂时观看不了，可能需要等待1-3天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位工作人员则透露，因近期风头太大，线上课程内容有一些调整，“线下还是正常上课活动的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天眼查显示，周媛担任法人、董事的湖南黑白颠生物科技有限公司，成立于2021年，注册地址位于湖南省长沙市雨花区湘府中路德思勤城市广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日上午，长沙市委宣传部工作人员回应新黄河记者称，据其从雨花区市监部门了解到，针对黑白颠周媛一事，“好像这个已经立案了……违反了广告法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长沙市雨花区市场监督管理局工作人员介绍，雨花区政府高度重视，第一时间成立工作专班，该局联合公安、网信、文化等相关部门，针对前期网络的一些情况，专班正在密切关注此事，目前正进行全面调查。相关部门已责令黑白颠周媛停止相关线上线下的一些社会行为，后续将根据调查结果，对其主体公司进行相关查处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对黑白颠周媛立案案由是否为违反广告法，该工作人员称，目前仍在调查过程中，后续将根据调查结果作出相应处理。周媛刚在网上引发舆情时，当地有关部门已关注到相关信息，“她这种行为的话，还是有违社会良好风尚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（记者：陈思）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805562_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805562_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 06:50:29 GMT</pubDate><author>来源：新黄河</author></item><item><title>“性商教母”，被立案调查</title><description>&lt;p&gt;
连日来，自称为“中国性商第一人”的网红周媛，因其教授女性吸引男性课程遭封禁风波，持续发酵。有媒体称，周媛名下“黑白颠性商学院”线下活动仍正常开展。1月30日上午，新黄河记者从湖南长沙雨花区市场监督管理局处获悉，该局已联合公安、文化等多个部门，成立工作专班，对黑白颠周媛进行立案调查，并责令其停止线上线下社会行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130143629215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连日来，自称“中国性商第一人”的网红周媛因开办魅力女性修炼班，售卖999元-88000元不等价位的培训课程，教授女性如何用眼神、肢体语言吸引男性，引发广泛争议，后遭封禁。不少网友质疑其涉嫌将女性塑造为讨好男性的角色，有违公序良俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据南方都市报报道，1月25日，周媛名下“黑白颠性商学院”的工作人员告诉记者，“黑白颠”的线上课程系统还在修复中，暂时观看不了，可能需要等待1-3天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位工作人员则透露，因近期风头太大，线上课程内容有一些调整，“线下还是正常上课活动的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天眼查显示，周媛担任法人、董事的湖南黑白颠生物科技有限公司，成立于2021年，注册地址位于湖南省长沙市雨花区湘府中路德思勤城市广场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日上午，长沙市委宣传部工作人员回应新黄河记者称，据其从雨花区市监部门了解到，针对黑白颠周媛一事，“好像这个已经立案了……违反了广告法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长沙市雨花区市场监督管理局工作人员介绍，雨花区政府高度重视，第一时间成立工作专班，该局联合公安、网信、文化等相关部门，针对前期网络的一些情况，专班正在密切关注此事，目前正进行全面调查。相关部门已责令黑白颠周媛停止相关线上线下的一些社会行为，后续将根据调查结果，对其主体公司进行相关查处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对黑白颠周媛立案案由是否为违反广告法，该工作人员称，目前仍在调查过程中，后续将根据调查结果作出相应处理。周媛刚在网上引发舆情时，当地有关部门已关注到相关信息，“她这种行为的话，还是有违社会良好风尚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（记者：陈思）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805562_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805562_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 06:50:29 GMT</pubDate><author>来源：新黄河</author></item><item><title>靠在海底挖泥，日本就能摆脱对华稀土依赖？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】在稀土领域被中国“卡脖子”的无力感，日本堪称最早领到“体验卡”。可屡教不改的日本，如今又再度尝到了这种滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本月中旬，日本派遣了深海科学钻探船“地球号”（Chikyu）启航前往太平洋偏远的南鸟岛，以执行“全球首例深海稀土试采计划”。在中方近期打出“稀土反制牌”之后，这当然可以被认为是日方为求降低对华稀土依赖的举动，但回顾多年来动向会发现，日本寻求在深海采矿领域构建摆脱中国的“稀土强国梦”，可不是从现在才有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，日本就已官宣试采任务。去年11月，当时刚刚上任的日本首相高市早苗还为这次试采拉来新的“金主”，她透露日美将共同研究在南鸟岛周边海域开发稀土矿。高市乐观地表态称，试采过后如能成功推动商业化，日本将不会受到国际形势和地缘政治风险影响，有利于提高日本矿产资源自给率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府和媒体大肆热炒这一话题，但其中隐忧不少。虽然学者畅想未来“每天挖3500吨稀土泥”大赚特赚，但实际主导试采操作事务的官员们却异常谨慎，在这些人看来，眼下最重要的是试掘能否成功，讨论经济效益为时尚早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，开采过程看似简单，真正操作却是另一回事。开采不仅费用高昂，回收和运输成本也是一笔不小的开支，再加上陆地稀土的精炼加工技术几乎全掌握在中国手中，更别提海底稀土泥的提炼又是另一项需要攻克的难题……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本如今架势拉得这么大，全球都在关注，就连开采过程中的环保隐忧也被大加审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经过精炼技术的确立和对环境影响的评估，（启动商业开采）预计要等到2030年前后。”这是一名日本智库研究员的原话，你可以理解为——这张“大饼”应该还有机会吃上，因为现在还正在画。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128152759578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本深海科学钻探船“地球号”&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深海底泥究竟是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，越来越多的研究都发现，深海底泥中含有丰富的海底矿产资源。其中，深海稀土是在深海中发现的一种新型稀土矿产资源，其主要特征是除了轻稀土元素，还富含中重稀土元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据估算，全球深海沉积物中稀土资源潜力是陆地稀土储量的3000多倍，尤其是中重稀土资源非常丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在深海采掘矿物这一领域，日本起步很早。鉴于2010年爆发“钓鱼岛事件”后，中方曾对日本实施稀土出口限制，不知是不是日方“被卡怕了”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，日本这些年在这一领域动作不断，频繁采掘海底资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若给海底矿产资源分类，主要有：海底热液矿床、富钴结壳、锰结核和稀土泥四大类。此前，日本已完成了前几类的试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128153030804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海底矿产资源分布示意图&lt;span&gt;&amp;nbsp;中国地质调查局地学文献中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2020年8月21日，日本石油天然气和金属矿物资源机构（JOGMEC）宣布，该组织当年7月在南鸟岛西南的日本专属经济区内成功完成了海底富钴结壳采掘试验。调查结果显示，这一海域蕴藏的钴可供日本国内使用约88年，镍可使用约12年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南鸟岛位于西太平洋，是日本最东端的岛屿。那次试验就在南鸟岛西南的拓洋第5海山平顶部进行，水深约930米。当时，JOGMEC派出了“白岭”号海洋资源调查船，同时改造了原本用于海底热水矿床的采掘机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经济产业省表示，“采掘成功，这是向稀有金属逐步国产的重要一步”。《读卖新闻》则期待，这能为日后增强日本产业竞争力提供帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，日本海洋研究开发机构（JAMSTEC）宣布，将于今年1月在南鸟岛海域开始试采稀土。该机构将使用“地球号”探测船，从水深6000米处回收含有稀土的泥土。如果成功，将成为全球首例海底稀土开采活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129162932222.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“地球号”上的采矿机&lt;span&gt; 日本海洋研究开发机构&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这确实是首次试验，而这一计划的推进，又正好碰上近阶段中日关系因高市早苗发表涉台错误言论而急剧紧张，以及中方此后收紧对日本军民两用物项出口管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;挖海泥是从何时开始的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，东京大学教授加藤泰浩教授等人，就对采集到的海底样本，进行了大规模研究和测试，而且对储量和经济效益都很乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
测试结果表明，太平洋深海中存在大量的富稀土沉积，这些沉积的中重稀土元素含量已达到甚至超过了中国华南离子吸附型中重稀土矿床中元素含量的2倍。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
另据估计，南鸟岛周边海域蕴藏超过1600万吨稀土，研究团队认为可供全世界使用几百年。《日经新闻》此前披露，这里的稀土蕴藏量位居全球第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照日本公布的数据，这的确将会颠覆全球稀土资源格局。在此之前，中国是全球唯一能够出产全部17种稀土金属的国家，尤其中重稀土，更是我们的战略物资，一般用在航天、军事、精密仪器、新材料合成等高端领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在南鸟礁附近太平洋海域发现的稀土泥，正好以重稀土元素为主，如果海底真有这么多资源，而且还能被开采出来，日本甚至可能取代中国成为世界重稀土第一大国，他们自然是高兴坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，东京大学“稀土泥与锰结核开发推进联盟”作了经济效益评估。加藤泰浩表示，如果每天打捞3500吨稀土泥，“在过去20年左右的任何价格范围内都能盈利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于加藤泰浩等学者，负责组织实际操作的日本政府官员就显得相对谨慎。日本内阁府“战略性创新创造计划”（SIP）项目主管石井正一低调表示：“我们目前只专注于稳步推进试验本身。不一定一次就能成功。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府综合海洋政策本部此前开会时也强调，现在还不是讨论经济效益的时候，最重要的是这项试验能否成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128160056182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年12月，日本海洋研究开发机构官员宣布，将于2026年初在南鸟岛附近海域测试开采富含稀土的深海泥浆。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年1月27日举行的第76次综合海洋政策本部参与会议上，与会各方也讨论了商业前景的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人提出疑问，现阶段的目标是每天350吨，要达到产业规模，恐怕要十倍、二十倍于目前的数字。对此，执行方面表示，采挖水下6000米深的海底稀土泥，在世界上还尚属首次。如果此次挑战不能成功，就无从谈及下一阶段。在现阶段，若以“试验成功”为前提来展开有关商业开发的经济性讨论，尚不适宜。首先要在2026年1月的试验中验证关键技术，在此基础上再考虑后续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理论看似简单，实际操作却困难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月12日上午8点55分，在数十名媒体相关人士的注视下，JAMSTEC的探测船“地球号”鸣笛起航。该船全长超过200米，船上耸立着用于海底钻探的高约70米的钻井塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次试开采的目的，是确认回收装置是否正常运行。SIP计划于2027年2月在同一海域开展实证试验，验证每天采集350吨海泥的能力，并检验从稀土分离到精炼的工序，评估回收和精炼的成本等。SIP项目主管石井正一在出航前表示，“只要能从海底打捞出海泥，就是成功”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经新闻》介绍称，“地球号”探测船会从1月12日至2月14日实施稀土泥试开采的海上航行，计划从船到海底用多根被称为“扬泥管”的管道连接，注入海水产生压力，通过抽吸方式采集海泥，预计实施现场作业的时间将超过3周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然方法理论看似简单——在船上拿大管子吸泥巴，但实际操作起来却是另一回事，这项任务的各个环节，其实都面临巨大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
采集方面，日本东洋工程公司受JAMSTEC委托正参与这项技术开发项目。该公司称，迄今为止，已完成了搅拌和收集稀土泥设备的初步工程设计、详细工程设计和制造工作。这些设备是海底生产系统的一部分，用于将海底高粘度、流动性差的稀土泥转化为浆状物，以便泵送到水面船只上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经新闻》去年7月报道披露，此次稀土试采最初计划在2024年进行，但由于向英国企业订购的管道出现制造延迟，实施时间推迟到2025年。在去年5月完成了管道的采购后，才将计划延后到今年1月开始试采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开采还只是第一步，紧随其后的是一连串等待着解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128153635766.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海底采集步骤图：1)搅拌泥浆，2）泵送搅拌后的泥浆，3）将泥浆提升到海上平台，然后该系统会移动到其他地点回收更多的稀土泥浆。&lt;span&gt; 东洋工程公司网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经新闻》提到，从海泥中提取稀土的技术还处于基础研究阶段，为了实现大量生产，需要进行改良。同时，海泥的开采需要较高费用。日本第一生命经济研究所的资料显示，在南鸟岛附近开采稀土泥的成本高达中国产稀土市场价格的数倍至数十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀土泥的回收和运输成本，以及实现规模化开发所需的技术要求，也都是摆在台面上的难点。由于这项任务需要从海底回收泥土，且距离陆地较远，相应的运费也会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，海底稀土泥和在陆地上开采的原料也有不同之处，相应提炼技术尚不完善。由于17种稀土元素的化学性质高度相似，分离和精炼需要先进的精密化学，以溶剂萃取为例，至少需要200个步骤来分离所需的元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/29/20260129164336923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“地球号”上的ROV&lt;span&gt; 日本海洋研究开发机构&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国用几十年时间建立起庞大的稀土产业链，积累了深厚的技术基础，且产品性价比极高，这些都不是一朝一夕之功。考虑到全球稀土精炼和加工能力高度集中在中国，即使日本成功开采原材料，仍将高度依赖外部加工系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对日本的“矿产野心”，中国应如何应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，自然是环境影响问题。截至目前，深海矿产尚未实现商业性开发，除技术经济上尚未处于有利时期外，深海采矿可能带来的深海生态环境问题是其最大的阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，巴布亚新几内亚附近海域的深海采矿项目便已开启，但由于法规空白与环境担忧并存，遭到了环保人士强烈反对，导致周边太平洋岛国不得不宣布暂停开采活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际海底管理局（ISA）明确规定，深海矿区环境扰动实验和环境影响评价报告是深海矿产开采的前提条件。然而，人类对深海生态环境的认知与研究仍很欠缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128155611943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深海多金属硫化物采矿对水体环境与海洋生物的影响示意图&lt;span&gt;《浅谈深海多金属硫化物采矿的环境影响和保护措施》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，日本长期以来一直是深海采矿领域的先行者，但在日本迅速推进其计划的同时，世界是否做好了准备，仍然存在相当大的疑问——不仅深海采矿的环境影响存在高度不确定性，监管机制也仍然不完备和模糊不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经新闻》承认，日本的海底开采活动还需要获得国际社会的理解。ISA原计划在去年年内制订海底资源开发相关规则，但由于讨论没有达成一致而被推迟。即使在日本的专属经济区内，商业化开采稀土泥也有可能受到批评。ISA秘书长莱蒂西亚·卡瓦略（Leticia Reis de Carvalho）表示：“深海海底需要规则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，翻看日本过往在这方面的“记录”，情况并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》2023年7月曾报道称，日本在2020年首次成功从深海山脉开采富钴结核，但日本地质调查综合中心的生态学家特拉维斯·沃什伯恩（Travis Washburn）发现，钴矿开采一年后，直接受到开采活动影响的海洋沉积区，鱼虾密度下降了43%，而沉积区周边的鱼虾密度更是大减56%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃什伯恩研究的重点只有海床地带，那是海洋水体的最低区域。他警告，如果认为某些区域不会受到影响，但实际上这些地区会遭受间接伤害，那冲击将会很严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以我们目前所掌握的数据，其实还有很多我们不清楚的事，但可能需要数十年才能得到其中一些答案。”因此，他呼吁决策者不要急于推进深海采矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《日经新闻》所报道，日本内阁府尚未公布其商业开采计划，但如果技术开发有了眉目，将有助于吸引资源类相关企业参与。日本第一生命经济研究所的资深研究员嶌峰义清就启动商业开采的时间表这样说：“经过精炼技术的确立和对环境影响的评估，预计要等到2030年前后。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这样的报道和表述来看，很可能由于项目难度、经济可行性以及环保阻力等因素，日本短时间内并没有开展商业化的动向。因此，所谓的“深海挖泥”并非一朝一夕的事情，这究竟是日本“稀土强国梦”的开始，还是“自欺欺人的把戏”，仍需时日观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128160730514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“地球号”运送稀土泥浆示意图&lt;span&gt; X平台用户AI生成&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，中国自然资源部第一海洋研究所研究员、自然资源部海洋地质与成矿作用重点实验室主任石学法曾在其撰写的论文中指出，中国是世界上最大的陆地稀土资源拥有国、生产国、消耗国和出口国，深海稀土资源的发现对我国陆地资源大国地位提出了挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，这也为我国进军深海、实现稀土产业升级转型提供了机遇，是我国由“陆地稀土资源大国”迈向“海洋稀土资源大国”进而成为“稀土资源强国”的重要契机，对维护我国稀土资源大国地位具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他介绍，中国在深海稀土资源勘查领域工作开展得比较早，目前总体与日本处于“并跑”阶段的第一梯队，处于国际领先地位。应抓住机遇，积极应对挑战，在加大深海稀土勘查力度的同时，加快勘探开发技术的研发，进一步加强深海稀土分布规律和成矿作用研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海社科院国际问题研究所副研究员束必铨指出，关键矿产已成为国家资源安全保障重点和大国地缘政治博弈的新领域。日本将中国定性为战略竞争对手，其关键矿产战略的实施，也影响到中日矿产关系、中国矿产治理模式与供给安全等方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是全球深海采矿领域最活跃的国家之一，然而，日本关键矿产战略实施过程中也面临诸多局限。中国需要巩固在关键矿产供应链中的竞争优势，提升关键矿产国际规则制定话语权，开展资源外交以探讨构建互利共赢的矿业经贸合作模式，建立健全风险识别预警机制等，规避日本关键矿产战略实施的消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805554_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805554_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 05:35:05 GMT</pubDate><author>冉召月</author></item><item><title>英国访华团全员用筷子，不让上刀叉</title><description>&lt;p&gt;
1月28日，英国首相斯塔默访华行程开启，在北京的一家云南菜馆用餐。餐厅主厨接受采访时表示，餐厅早已准备了刀叉，但140人的访华团全员用筷子，没让上刀叉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714102196319&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;



</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805547_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805547_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 04:29:09 GMT</pubDate><author>来源：@玉渊谭天</author></item><item><title>在美读书五年，我对牢A给留学生贴的标签有不同看法</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着牢A（斯奎奇大王）关于美国的“斩杀线”理论成为现象级话题，他对于美国不为人知的黑暗面的描述，成为了当前中文互联网的顶流。在早期的“高达”、“史莱姆”、“迪斯科米”这些梗之外，他近期直播中一些关于美国的梗也迅速传播，比如“糖霜苹果”、“人材市场”等。而在近期的直播中，他称在美国的女留学生与陪读妈妈成为了当地一些团体与个人的围猎对象，在留学生（尤其是女留学生）群体中引起了强烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在美国留学了五年的中国留学生，我在留学期间见过形形色色的中国留学生群体，也对留学生活以及美国社会有一定的了解。牢A曾是留学生，我也是留学生。在这里，也姑且说说我对留美生涯以及留学生这个群体的看法和认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/30/20260130104307212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国留学生在美国哥伦比亚大学毕业典礼中合影留念&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到留学，你的第一印象是什么？是名校门口西装革履、人生开了精英滤镜的那种“标准成功模板”，还是社交媒体里被反复投喂的“水硕”“富二代”标签？同一个选择，如今被撕成两种叙事：一边是“开阔眼界、改变命运”，一边是“花钱避卷、逃离内卷”。当“牢A”这种带刺的梗流行起来时，其实并不只是调侃，更像是把长期积压的误解、代际隔阂和身份焦虑一键点燃。问题也随之变得尖锐：当留学早已从精英神坛落回普通选项，我们还能用一些最简单的标签，去概括最复杂的人生吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，要回答“留学生的生活到底是什么样”，本身就是一件很难的事。因为生活从来不是统一模板：每个人的出身、选择、性格与际遇都不同，同样的“留学”二字，落在不同人身上，会长出完全不一样的花朵。我们很容易被某些被放大的片段牵着走，把少数人的样本当成群体的结论，但这种简化，往往最接近误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国生活了五年，接下来，我想以一个亲历者的视角，讲讲我自己的留学生活，也写写我看到身边的人在这里生活、挣扎、适应与成长。我无意去评论或验证网络传闻的真伪和那些关于挥金如土或艰难求生的极端叙事。它们或许真实，却只是万千图景中的一角，我并不试图代表任何人，这些文字源于最近关于留学生的讨论与评价所带来的触动，以及我想把“标签背后的人”重新说清楚的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于留学生的学历和动机，确实存在一些流传甚广的说法，比如认为出国无非是“家里有钱去镀金”，或是“高考失利后的退路”。作为一个留学生，我想说，现实情况远比这些标签复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就我个人的选择而言，我并不能被简单地归入以上任何一类。我认同中国基础教育的扎实，也看重美国高等教育的优势。当时选择留学，更像是在两者之间寻找一种衔接，是为了开拓眼界、接触不同的教育体系。我相信，和我抱有相似想法、将留学视为一种纯粹教育投资和人生体验的人，不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我身边也有朋友是因为高考成绩不理想，转而申请海外大学。但这绝不意味着“学习差”。我的一位好友正是如此，她来美国后努力学习，最终成功考取了纽约大学的金融硕士。这段经历恰恰说明，不同的教育路径可以成为人生新的起跑线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，留学生群体中确实存在其他多样的动机。有的人或许想寻找不同的生活环境，有的人可能觉得在美国就能发大财，甚至不排除个别想直接黑在美国的。这些都是个人在特定人生阶段做出的真实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，用“非富即差”的单一滤镜来看待整个留学生群体，无疑是片面和武断的。将个别人的选择或境遇，放大为整个群体的“共性”，这本身就不公平，也远离了事实。归根结底，留学只是一段旅程，而非定义一个人的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;祛魅与预警&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牢A既“斩杀线”后提出的留学生“三通一达”引起了不小的轰动。虽然我没有亲身经历这些，但是我身边非常确定是有人经历过以上这些事情的，甚至都有堕胎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说说私生活混乱，也是我身边听到最多的瓜，我也不否认这些人的存在。但是这个词本身就是一种片面的刻板印象，不适用于整个群体。而对听到“三通一达”气得直跳脚的留学生来说，人必自重，而后人重之。纵观整个社会，美国的社会风气比中国更为开放。在这种大环境的影响下，加之留学生在异国他乡所面临的孤独，不可否认有些人会开始寻求情感或肉体上的慰藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当我们谈论“三通一达”时，常被说成是留学生的道德问题。但类似现象在国内也不少见，只是更多时候以微信群聊天记录、社交媒体“吃瓜”的方式被轻轻带过。那为什么一旦把这些行为贴到“留学生”身上，就更容易引发强烈反应？一个可能的原因是：对一个相对遥远、边界清晰的群体进行道德评判，成本更低、风险更小，也更容易形成“立场一致”的集体情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，人们可以用义正词严的语气表达价值判断，却不必面对身边更复杂、更普遍的现实矛盾。通过区分“我们”与“他们”，把问题集中投射到一个更容易被符号化、被放大的对象上，某种程度上也在确认自身立场的“体面”与安全感。留学生在这里成了转移视线的道德道具。因此在我看来，讨论的重点或许不在于“留学生怎么了”，而在于：为什么我们更愿意公开批评远处的个案，而对身边的“贵圈真乱”只是吃瓜八卦？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起第一种私生活混乱，第二种毒品相对来说接触的人少了很多。它巧妙地将“出国”与“解除禁忌”画上等号，这种关联建立在对海外生活的幼稚想象上。事实上，任何对北美校园文化稍有了解的人都知道，大学恰恰是对毒品监管与教育最严格的场所之一，处罚也极为严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国外接触到毒品的机会，对有心人来说往往是难易问题，而不是有无问题。虽然大麻甚至在某些州可以合法持有，而且会有专门的大麻店，拿着有效的身份证件，年满21岁便可以进去购买。如果说二手大麻也算吸毒的话，那基本上是个美国留学生都吸过吧。但这恰恰说明了问题的核心：这是当地社会与法律框架下一个复杂的“存在”，是普遍现象，而非专门为留学生铺设的堕落陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将个别留学生接触毒品的现象，夸大为整个群体滥用毒品的恐慌，无疑是在以偏概全，美国社会毒品泛滥并不代表中国留学生群体普遍吸毒。这就像因为美国存在枪支问题，就断言所有中国留学生都会去买枪一样荒谬。大多数留学生对此有着清醒的认知和明确的边界，自己的签证、学业与未来，远比一时的好奇或放纵重要百倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130093903583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国街头的大麻店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130093916752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深藏于群山之中的大学校园，远离喧嚣与闹市&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反驳那些以偏概全的标签时，我们也无需走向另一个极端。牢A所提及的留学生案例，虽不能代表群体，却犹如路标，标示出了一部分人可能失足的悬崖。这种风险需要被严肃看待，正因为许多留学生是从小在优渥、受保护环境中成长的孩子，几乎是首次被抛入一个规则、法律与人际边界全然陌生的“实战环境”。此前，家庭与熟悉的社会网络是一张缓冲垫。而在国外，这张垫子被骤然抽离，所有判断和后果都需自己承担。从性观念差异、毒品法律界限，到复杂的人际关系与潜在欺诈，这些都成了留学路上必须面对的“隐性课程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，讨论这些现象的意义，并非为了认同污名化的叙事或为一部分人洗白，而恰恰在于祛魅与预警。它提醒我们，留学不仅是学术攀登，更是一场对生存能力与心理韧性的全面考验。正视风险，是为了强调在追求开阔眼界的路上，保持清醒认知和建立个人边界、并主动构建支持系统，是与获取文凭同等重要的人生课题。真正的成长，源于对复杂现实的清醒认知，而非对理想世界的单薄想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，牢A所描述的这些社会问题和留学生风险并非海外独有，更非留学生活必然的衍生品。正如我在国内读大学和工作的朋友们身边同样存在类似情况一样，这些问题在任何大规模的青年群体和社会环境中都可能出现。只不过留学生的生活场景转移到了海外，因此，将这些问题特意提炼出来，包装成一个针对留学生的猎奇标签，是一种有失偏颇的“双重标准”和轻易的污名化。它模糊了焦点，将本应就事论事讨论的个人选择与社会安全问题，扭曲成了对某个特定群体的道德指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三通一达”这个词的流行，反映了部分公众对海外生活、性别道德和阶层流动存在的深层焦虑，但它提供的是一种简单化、甚至是恶意的解答。公众对其真实生活的认知往往依赖二手信息，这为各种想象提供了土壤。一些极端个案因为贴合了人们对海外“自由”、“混乱”或“特权”的既有想象，便极易被抽取出来，成为代表整体的“故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这类标签的最大问题，就在于它试图用一个简单、猎奇、充满道德批判的符号，去替代和抹杀数百万个体丰富多彩的真实人生。它将复杂的个人境遇、社会因素和人性选择，粗暴地简化为一个侮辱性的梗。这不仅是对被标签者的伤害，也无助于公众了解留学生活的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那些留学生必被问的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说说几个留学生暑假回家最容易被问到的问题，以及我的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个也是我最经常碰到的，就是“你家是不是特别有钱，不然怎么会把你送出去？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题我不否认，我一年的学费大概4万-5万美元，生活费因人和地理位置等很多因素而异，在没有学校补助的情况下，小60万人民币是肯定需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而高昂的学费数字背后，更多是长达数年的储蓄与规划，是谨慎支配的预算。留学是一笔沉重的教育投资，而非一张通往奢华生活的门票。当留学的人变得越来越多，这层身份也在慢慢贬值，将它与“轻松镀金”划等号，便彻底忽视了这份投入背后所承载的期望与压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国外大学是不是很水，天天派对，混一混也能毕业？”对这个问题的回答，可能比想象中更复杂：是的，但是两极分化在这里尤为触目。如果你真心想“水”，周末派对至深夜、周周辗转于酒局的人有之；花钱在期刊上买版面、找代考代写完成学业的灰色操作，也并非传闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与其说这是留学生的专属画像，不如诚实地说，这是全球高等教育某个阴暗角落的缩影，在国内大学、甚至在美国本土学生中，类似的投机者也同样存在。问题的本质不在于“留学”，而在于个体对学术底线与自我要求的弃守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恰恰在这样的环境中，另一极的景象才更清晰：那些在图书馆熬到凌晨、为一项实验或一篇论文耗尽心血的学生，他们所面对的学术严谨性、所付出的巨大努力，从未因身在国外而有半分降低。水的可以极水，但真正想学的人，也一定会在这套体系里，被锤炼出真本事。世界何处无浑水？但真正重要的是，你选择成为摸鱼的人，还是愿意潜入深处的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130093934614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
颜宁在2000-2007年赴美留学期间一共发表6篇顶刊文章。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国是不是真的那么乱？我看天天枪击，还有一些暴力执法，你在那边是不是不安全？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的回答是：是的，从宏观数据看，美国的枪支暴力是一个严峻的以及系统性的社会问题。2024年，全美发生了超过1400万起各类犯罪案件，其中暴力犯罪超过122万起，凶杀案近1.7万起。这意味着平均每31分钟就有一人被杀害。大规模枪击事件也时有发生，有统计显示，2025年已发生至少389起造成4人以上伤亡的群体性枪击，连布朗大学这样的常春藤校园也未能幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些冰冷的数字，构成了外界“天天枪击”印象的现实基础。不得不承认，在安全方面，中国几乎没有这种严重的治安事件，我们在这方面做到了世界领先，所以作为中国人，看到这些数据会让很多人觉得很担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我自己5年的体验，在洛杉矶，整体比较稳定，特定街区比较乱，但是学校里面24小时校警巡逻，校园内随处可见报警柱；反观我的本科学校坐落在一座美丽的群山中，离最近的大城市开车也要3个小时，那里就是一个大学城，大家都很有教养，基本上没有外人，因此也完全不用担心安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个在这里生活的个体，尤其是留学生来说，真实的安全感并非由全国平均数决定，而是由你所在的具体城市、社区甚至街区所定义。美国幅员辽阔，治安状况差异巨大。例如，某些城市的凶杀率可能高达每10万人26起，而治安较好的州可能低至每10万人1起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130093948214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国大学内闪烁着蓝色警示灯的报警柱，一旦按下就会立马报警并发出巨大警报声，让安保人员第一时间定位&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“喜欢跟外国人玩还是跟中国人玩？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是个被常问的问题，我的回答是，喜欢跟自己同频的人玩，而非具体哪一国家或者种族。这个问题被抛出时，一个无形的标尺也随之落下，它预设了一种单一的“成功”路径：你必须完美融入所谓的主流西方圈子，才算不虚此行。这种评判，将“社交”这一复杂的人生课题，简化成了一道非此即彼的选择题，并默认了选择背后的价值高低。事实上，任何有意义的社交关系，其基石从来不是国籍或种族，而是共同的兴趣、相近的价值观、能互相启发的专业对话，以及相处时那份自然的舒适感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过就我个人而言，我讨厌中国的一些社团或者学生组织里面的小团体和错综复杂的人际关系还有勾心斗角，所以我也会参加国外的一些社团，同时筛选一些跟自己玩得来的中国朋友，所以我的国外朋友和中国朋友比例大概是一半一半。我认为比“融入哪个圈子”更重要、本质的是如何在主动打开自己、探索新世界的同时，理解并尊重他者规则与逻辑的过程中，不迷失自我的声音与立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130094004366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国留学生被指控参与诈骗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个问题，也是绝杀问题：“美国现在那么差，你还准备留在美国吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为普通的留学生，这或许是被问及的最沉重、最复杂的问题，一道在“爱国”与“不爱国”之间强行二选一。当他们回国，有些人会说：他们肯定是在外面混得不好才回来了；当他们选择留在国外，又有人会说：他们太崇洋媚外了，一点都不爱国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这个问题粗暴简化为一道充满张力的道德判断题，无疑是一种认知上的怠惰。留学的意义之一，是获得这份在世界地图上从容定位自己、并为自己选择负责的能力与勇气。有时我也会想，来美国读书究竟是不是一个正确的决定。人生不只有一种活法，在当下的形势里，对未来的焦虑和对这匆匆几年的不舍常常交织在一起。我们没有办法站在未来的某个时刻，去判断自己的选择是否正确，所以我们就默认现在就是最好的就行了。我清楚前路注定不会平坦，但是自己选择的路跪着也要走完，走一步看一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剥开“留学”这层特殊的外衣，里面包裹着的，其实是一个普通大学生的全部日常。生活的重心依旧是教室、图书馆、社团、宿舍与食堂构成的循环；要面对的同样是赶不完的作业、熬不完的夜、对考试的焦虑和对未来的迷茫。社交的喜悦与孤独的瞬间以及在陌生环境中一步步建立自己小天地的过程，与任何一位离开家乡、前往陌生城市求学的年轻人并无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“光环”或“污名”，都是外界投射的想象。在真实的时区里，留学生们一样在为GPA挣扎，为友情欢欣，为亲情所牵绊。留学并没有创造一个完全不同的人生版本，它只是将普通青春的挑战与成长，放置到了一个更广阔、更复杂的坐标轴上。最终定义这段经历的，不是地理的位移，而是时间本身——如何在那些具体而微的日子里，认真生活，并长大成人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我所观察到的留学趋势变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年暑假我有幸回到了我的国际高中，跟我之前的老师们和即将毕业的学妹学弟们聊了一下，再结合我这几年在美国的观察得出了一个结论：美国的国际学生数量正在显著下降。在我的上一届，基本上一整个年级都是去美国的，到了我这一届，大概5个班有3个班都是去美国的，而我的下两届，基本上7个班就只有1-2班是去美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个可见的趋势是，世界留学的版图正在重新绘制。新加坡、香港等地以其地理邻近、文化亲和与政策明朗的优势，吸引了更多目光。当“去哪儿”的选择变得更加多元时，我们或许更需要思考一个更深层的问题：一个选择的价值，究竟是由其热门程度定义，还是由选择者付诸的行动与坚持来赋予？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地理坐标无法定义一个人，无论是前往传统的北美，还是选择亚洲枢纽，地图上的每一条航线，承载的都是相似的抱负：对更好教育的渴望、对更广世界的探索、对自我可能的求证。这些目的地像是平行的轨道，其本身并无高下之分，真正的分野在于踏上轨道之后，你以何种姿态奔跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论场中，极端和戏剧性的故事往往更容易获得传播和关注，从而制造出一种“代表性”的假象。然而，留学生中有相当一部分人是专注学业、应对生活挑战、在文化夹缝中努力寻找自我价值的普通学生。他们的故事可能平淡，因此很少成为网络热议的焦点，但这才是留学生活最普遍的真实底色。我们身处的圈子如同颜料，会浸染我们看世界的底色，但这底色并非命运的终稿——真正的关键在于，我们能否用独立思考作为画笔，在这底色上勾勒出自己的图案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以拒绝被“三通一达”那样的舆论标签所定义，正是因为看穿了其中一些人试图用单一叙事覆盖复杂人生的企图。我明白绝对的客观遥不可及，我们都不是上帝，因此我选择将留学视为一段主动“经历”的旅程，去亲身体验矛盾、碰撞与灰度，从而让自己对世界的理解最大可能趋近于真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切最终指向一个核心：留学的价值，不在于它被世俗定义为“镀金”还是“染墨”，而在于它让你在更辽阔的坐标系中，亲自验证了环境、思考与经历如何共同作用，塑造出一个更清醒、更不易被他人定义的自己，这本身就是对一切标签最有力的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_30_805541_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_30_805541_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 03:02:38 GMT</pubDate><author>李昀</author></item><item><title>又一个无辜公民遭枪击！美执法人员在明州为何这么嚣张？</title><description>&lt;p&gt;
“古德之死”仅仅过去半个月，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市再次发生了一起由美国移民与海关执法局（ICE）人员引发的枪击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日，明尼阿波利斯市退伍军人医院重症监护室的一名护士，37岁的白人男子亚历克斯·普雷蒂，在ICE执法过程中不幸身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，多位民主党籍联邦参议员表示，将投票反对包含向国土安全部拨款的政府拨款法案，这使联邦政府在一月底因资金耗尽而再次部分“停摆”的可能性大幅上升。要知道，此次由两党在移民执法问题上引发的争端，距上一次联邦政府停摆仅过去两个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国前总统拜登、克林顿和奥巴马近日接连发声，谴责特朗普政府下属的联邦移民执法人员在明尼苏达州的执法行动中，接连枪杀两名美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何类似事件屡屡发生在明尼阿波利斯？ICE为何频繁出现暴力执法行为？民众的抗议与民主党的反对，将在多大程度上限制ICE的行动？这一系列事件又将对特朗普的中期选举产生哪些潜在影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线了美国前国土安全部探员尤安进行分析，其在对话中分享了他的一线观察与见解。本文仅代表对话者个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 摩根，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于近期明尼阿波利斯市涉及ICE的两起致命枪击事件，美国国土安全部是否已启动正式调查？目前调查有何进展或关键发现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前实际上有三项调查正在进行。第一项是在联邦层面，由HSI，即国土安全调查局主导——这实质上算是国土安全部自己调查自己。他们主要与FBI（联邦调查局）合作，但主导权在国土安全部。因此，很难期望联邦层面的调查会对自己过于严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方层面，明尼苏达州刑事逮捕局正在起诉联邦政府，要求获取案件相关证据。因为案件最初由DHS（美国国土安全部）和FBI（美国联邦调查局）处理，而地方警局希望获得这些证据。目前，他们手中没有证据，也未能处理犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他们几乎无从下手——犯罪现场最初是由DHS和FBI处理的。在他们撤离后，抗议者便马上涌入，这导致地方警察始终未能真正进入现场，也未获得任何现场证据。因此，我对地方层面的调查也不抱太大期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093723743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普雷蒂被7名执法人员包围，一名身穿灰色外套的执法人员空着手走近普雷蒂并试图抓住他，而其他执法人员则试图按住他并让他跪在地上。与此同时，另一名执法人员用辣椒喷雾罐反复击打普雷蒂。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三项是内部调查。国土安全部内部设有专业责任办公室（OPR）。他们将调查自己的探员，可能作出解雇、停职或观察处分等决定。我认为，这一层面最有可能出现实际处理结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近的普雷蒂事件为例，如果涉事开枪的探员被解雇，我一点也不会感到意外。他在那种情况下开枪，坦白说有些草率。因此，我不确定他是否会面临联邦刑事指控，也不认为州级指控能推进下去，但他可能会被革职。当然，这只是我的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，这次事件暴露的一个核心问题就是管辖权的冲突。因为总体来看，存在三个管辖层面：内部、州与地方、联邦。这种管辖权之争，我认为正反映了明尼阿波利斯当前局势的根本症结。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128174334280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月25日，在美国加利福尼亚州旧金山，人们为亚历克斯·普雷蒂举行烛光悼念活动。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，我们是否可以认为开枪警员在州地方层面被起诉的可能性为零？只能依靠联邦层面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：对地方警方来说，起诉将非常困难，因为他们没有证据，也未曾调查犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不能通过视频证据吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：关于枪击过程的录像，我不确定这能否直接构成犯罪证据。但地方警方要以此定罪可能很难，检方是否起诉也尚未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，地方执法部门对移民态度较为缓和，而联邦政府在执行移民法方面则非常强硬。这种管辖权冲突，也反映出这两级机构所持立场的显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据目前已知信息或你所了解的情况，你认为在这两起事件中，ICE执法人员是否遵循了联邦“使用武力”的准则？是否有证据表明他们存在过度执法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：在蕾恩·妮科尔·古德的案件中，我认为执法人员的处境相对有利。因为当时她被要求下车时，却试图驾车逃离现场。在逃离过程中，我不认为芮尼·古德要故意冲撞警官，但她的车确实撞到了一名警察。因此，这起案件要给执法人员定罪会非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚历克斯・普雷蒂的枪击案中，从法律上讲，ICE需要证明自己合理地感到生命受到威胁，并且知道对方有枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/28/20260128175150437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚历克斯·普雷蒂&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场视频的情况来看，当时一名警员已经夺走了普雷蒂的枪。而一旦枪被夺走，实际的危险其实也就不存在了。当然，他们仍然可以坚持自己感受到了生命威胁，尽管这种“感觉”可以轻易被证明是错误的。我认为这个案件的焦点将在于：他们的恐惧或感受到的生命威胁是否合理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比古德的案子，这个案子更为复杂，但起诉也会更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得共和党在这件事上的舆论表述很糟糕。共和党一直是持枪权的捍卫者，他们维护人们合法持有枪支的权利。当他们看到有人在抗议活动中持枪，却说“他不该带枪”，这与他们一贯的宣传自相矛盾。因为他们自己也说过，在抗议活动中可以携带枪支。现在他们却要因为别人做了他们认为可以的事而批评对方，这种舆论表述效果不好，行不通。所以我认为，对起诉方而言，第二起案件比第一起有利得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我记得之前有过一个比较，应该是凯尔·里滕豪斯案。在那起案件中，共和党人公开表示他完全有权自卫，是抗议者攻击他有错在先。而在这两起案件，至少最近这起中，当事人持枪的事实却成了警官感受到威胁的理由。你对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我看到过有人做这种比较。但我认为这种对比不太站得住脚，因为两者情况很不同。凯尔·里滕豪斯当时并未被怀疑要攻击警官，他是先受到其他武装抗议者的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不太理解共和党在这两件事上的舆论表述。我看到的矛盾是，在一个案子里他们全力支持持枪自卫，在另一个案子里却强烈反对抗议者持枪。但就枪击事件本身而言，我认为并不相似。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2020年的乔治·弗洛伊德事件到如今的ICE枪击案，人们不禁要问：为什么又是明尼阿波利斯？这是巧合吗？还是说背后有更深层次的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：不，这当然不是巧合。同一座城市发生了三起影响重大的暴力执法事件，还都是特朗普任期，这完全不是巧合。就像我前面提到的管辖权矛盾的问题一样，在明尼苏达州，各机构之间的协作不畅不是偶然的，而是刻意为之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在明尼阿波利斯的多数ICE探员不仅要担任移民执法任务，而且还要做安保工作。这是因为在大多数地方，本地警察会承担安保工作，而明尼阿波利斯当地警方拒绝这么做。地方政府已指示当地警察部门不得协助ICE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE在全美50个州都有活动，在大部分州并没有出现类似问题，没有枪击事件，也没有重大冲突。但确实在少数地区发生了，明尼阿波利斯就是其中之一。这些地区通常也是地方政府制定了政策，有时甚至将之编入法律，禁止当地警方和地方当局与移民执法部门合作或共享信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，就在枪击事件发生前，明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹宣布放弃连任，退出竞选活动，因为一些政府的舞弊丑闻，而且舆论焦点将其与移民社区联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为蒂姆·沃尔兹从中（ICE枪击事件）受益了，因为他成功转移了焦点，使人们不再紧盯舞弊丑闻，而是ICE的暴力执法行为——这对民主党人是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175111944.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接二连三的事件是否会推动国土安全部重新思考ICE的培训方式或现场决策机制？是否有讨论引入更强大的独立监督机制来追究这些执法人员的责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：今年肯定不会。未来或许会有一些改革，我认为也有改革的空间，改革终会到来，但不会立即实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为联邦政府释放的信号会是：如果地方执法部门与我们合作，我们就不会整天被大批抗议者尾随和干扰调查。他们坚称，存在一个非常激进的反ICE活动团体，专门骚扰ICE执法人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，ICE的工作性质涉及应对国际有组织犯罪，因此该部门希望在保持问责制与维持一定程度的匿名执法之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，折中方案可能是要求官员佩戴警徽编号——即使不摘下面部遮盖物，也需要有可见的警徽或身份编号。此外，佩戴执法记录仪，如随身摄像头，可能是双方都能接受的一个妥协方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前，国土安全部计划采取哪些具体措施来修复与其他部门的关系，并赢回公众的信任呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：赢回公众信任？我认为这非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：至少得保住MAGA的那一半支持者吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：光有49%不够，你需要有51%，所以还得下些功夫。我认为DHS正尝试在“庇护城市”的概念上做文章（指美国一些反对驱赶非法移民的市政管辖区，此类管辖区的特点是不太会与联邦政府一同采取措施执行移民法，即不太会驱赶非法移民）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093854829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，人们在美国明尼苏达州明尼阿波利斯的惠普尔联邦大楼外抗议。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们希望得到地方合作，他们知道地方警察与社区已有现成关系，移民执法部门可以加以利用。如果你听目前特朗普政府的说法，他们释放的信号是：这是地方政府的责任，因为如果得到合作，我们本可以顺利开展调查和执行逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在大多数州，如果一名非法移民因酒驾、非法侵入等轻微犯罪被拘留，他们通常会被关押在监狱，直到移民当局前来接管。这种抓捕方式不张扬，也很容易，因为他们已经在押了。但在明尼阿波利斯和明尼苏达州，你得不到任何这方面的合作。地方警察在很多情况下不会拘留已被逮捕的非法移民，即使他们因其他罪行被捕，地方警察也不会与联邦执法部门共享已知住址等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，ICE某种程度上被迫进行公开逮捕，因为他们不知道目标人物的住址，无法在监狱或法院顺利实施拘捕。所以，特朗普政府传递的信息将是：通过向地方政府施压要求其配合，我们可以改善关系。因此，我认为“庇护城市”的概念确实岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈你对于“庇护城市”的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我很多朋友都是移民，我的家人其实也算是移民，我妻子本人也是移民来美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“庇护城市”，我会从经济角度看待这个问题。举个例子，当大规模移民发生时，对社区的影响是什么？有些社会影响可能难以衡量，但经济影响是容易衡量和分析的。最直白的一点，它会压低某些行业的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是雇主，我在招聘时可以用很低的成本雇到人，这对雇主有利；但如果我是求职者，我想在某个行业找一份工作，这（移民涌入）就伤害了我的利益，因为该行业的劳动力需求减少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，当你想买房时，如果你的国家有上千万非法移民存在，这会推高住房需求。需求增加，成本就上升。因此，在那些拥有大量移民——无论是非法还是合法——的地方，对收入和住房确实有影响。我认为这就是问题的本质，或者说我是这样看待它的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实如此。这段时间以来，我们看到明尼苏达州的一些领导人对联邦政府或ICE的批评甚厉，包括几位美国前总统都下场发声了。你认为国土安全部将如何处理联邦权力与地方规则之间的这种拉锯战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：明尼苏达州过去确实面临一些问题，我认为他们正在克服。两党目前都在试图巩固各自的基本盘。中期选举即将到来，虽然不如大选重要，但选举在即。我认为今年双方都很有动力，因为这将决定特朗普是否能继续有效施政。如果他失去参议院甚至国会，能做的事情就非常有限了，这将严重掣肘共和党的任何努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都想向自己的选民展示战斗姿态。同时，我认为两党目前都存在对暴力的某种“期待”——这在美国历史上也比较少见。双方似乎都希望看到暴力来自对方。他们希望己方遭受暴力，以便借此激励自己的阵营，告诉选民“看我们在对抗谁，这些是坏人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尴尬的是，到目前为止，ICE只打死过美国人；而反对ICE的人只导致了移民死亡——比如此前在达拉斯，一名试图枪击ICE执法人员的男子，打死了ICE官员车外的两名移民。这是一个非常重要、但又有点讽刺的局面。我想各方都对正在发生的事感到相当难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有呼声要求特朗普援引《平叛法》（指应对严重内乱的联邦法律），但在明尼苏达州，抗议者迄今为止表现出了克制，没有发生严重的暴力，所以我认为动用该法不太可能。因此，双方似乎都在希望对方先出错。而在我看来，ICE可能已经反应过度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到了两党对ICE的不同反应。一些人呼吁进行重大改革，包括削减ICE的预算。你认为这种政治压力真的会在国会动摇ICE的资金吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：ICE是一个非常年轻的机构，成立于2003年，时间并不长。在美国早期，移民执法是由各州自己处理的。像加利福尼亚、亚利桑那等与墨西哥接壤的州都有自己的规则。大约在1890年，联邦政府最终介入，接过了移民管理的责任。最初，移民执法由财政部负责，这听起来有点奇怪，但这是因为当时联邦政府将移民主要视为经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我先前所说，大规模移民确实是一个经济问题，它影响住房和工资。真正的变化发生在二战前后。1930年代，我们改革了移民体系，并实施了著名的对敌国侨民的拘留营政策，主要是德国、意大利，尤其是日本裔居民。2001年“911”事件后，国土安全部成立，ICE也随之诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，美国可能有18个情报机构，DHS的任务之一是增进它们之间的合作。但最终效果并不理想，现在我们大概有19个情报机构，彼此沟通仍然不畅。DHS的职责范围有所扩大，且有些不一致：它应该负责情报共享、移民海关事务，同时还管理应对自然灾害的FEMA（联邦应急管理局）。因此，DHS本身就是一个多方妥协的产物。我不认为它是一个得到两党坚定支持的机构，我能预见DHS自身在未来也可能面临重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题的第二点，两党在处理大规模移民的影响时，都未能保持连贯一致的立场。你可能会说，民主党和共和党都承认大规模非法移民不好。从历史上来看，民主党一直都希望获得廉价劳动力，时至今日依然如此，尽管其论调已有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国国内非法移民的数量大约在1000万到1500万之间。如果按民主党提议的方式处理——即每个人都有权经历审判、上诉等非常缓慢的法律程序——那么几乎没有人会被驱逐出境。如果实施民主党提出的方案，被驱逐的人数将大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我不认为这是一个容易解决的局面，ICE也没有足够悠久的历史经验可借鉴。所以，我很容易预见到ICE会被改革，甚至可能被更名，其使命可能会被重新聚焦。它并没有牢固的两党支持基础，至少我认为它现在仍然没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175436257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国土安全部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近的民调显示，许多选民希望有所谓“强硬的边境政策”，但也认为ICE的某些手段过于严厉。但当这些暴力事件的视频在网上传播时，其实并没有削弱公众对移民执法的整体支持，是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：是的，完全正确。民众当然不愿意看到暴力的蒙面人员伤害手无寸铁的人，无论是孩子还是老人，这种画面非常糟糕。但另一方面，多份主流民调（如NBC、ABC、福克斯、CNN等）都显示，大多数美国人确实支持驱逐非法移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当政策具体实施时，过程往往是暴力和丑陋的，人们又会改变想法。公众对年轻人、无犯罪记录者、老人、母亲会产生同情。这是一种情感上的冲击，而这种情感冲击和逻辑论述一样有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，这个问题可以通过地方合作来改善，避免那些糟糕的执法画面将大有助益。但除此之外，我还有一个看法：地方合作确实能改善实际状况，但如果你的目标是改善舆论形象，那就涉及另一个重要的领域——社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想你们肯定比我更了解TikTok。最近，特朗普政府完成了TikTok部分股权的转让，并把这项工作交给了他的一位亲密的政治盟友拉里·埃里森。我认为特朗普团队非常清楚社交媒体在竞选和政治传播中的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Facebook的扎克伯格通常支持当权者，埃隆·马斯克仍是特朗普的盟友，现在拉里·埃里森也通过TikTok成为了特朗普的重要盟友。由于在社交媒体工具上的优势，未来我们可能会看到一个总体上更同情联邦政府立场的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年晚些时候将举行中期选举，你认为这两起明尼阿波利斯的枪击事件会成为一个转折点吗？它们会改变公众谈论移民问题的方式，以及候选人竞选时的论述吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前特朗普的支持率相当低。ICE这种强硬的执法方式并没有给他带来多少好处。因此，我预计两党对枪击事件原因的表述会截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党可能会说：是某些抗议者跟踪、骚扰和攻击正在执行调查的ICE警官，这些枪击案的责任在于纵容抗议者的地方领导人——用来暗示或明示责任在于民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党的信息更简单，我认为也更有效，因为它在视觉上更清晰：那就是，不受问责的蒙面执法人员闯入我们的城市，带走孩子，他们充满仇恨，这导致他们杀害了无辜的、爱国的美国公民——比如一位护士，一位母亲。我认为这实际上是更有效的舆论信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些枪击事件会成为转折点吗？我不这么认为，但它们加速了特朗普支持率的下滑。我认为特朗普需要找到解决这些问题的办法，或者至少尽快提供一些能够转移公众注意力的“好消息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:09:49 GMT</pubDate><author>尤安</author></item><item><title>英首相访华，心中只有一个词</title><description>&lt;p&gt;
1月28日下午，英国首相斯塔默的专机徐徐降落在北京首都国际机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一落轮，终结了英国首相长达八年的对华访问空窗期，也让一度陷入“冰河时代”的中英关系，迎来了久违的高层互动契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年卡梅伦高调宣告中英关系进入“黄金时代”，到约翰逊、特拉斯、苏纳克时期的对抗与摇摆，再到斯塔默率领豪华代表团远道而来，中英关系历尽波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默不久前那句“前几任不访华是失职”，道尽了英国对过往对华政策的反思，也凸显了此次访问的必然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默的四天访问，既是为英国疲软的经济寻找新动能，也是在国际格局中重新定位的一次重要尝试，更是中美战略竞争全面升级之后，对自身对华政策的一次关键校准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是这场跨越八年的重逢，国际格局今非昔比。英国如何将对华关系拉回良性发展轨道？被反复提及的中英“黄金时代”，还有没有重来的可能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光看来，斯塔默访华是英国被现实倒逼的外交调整，既为对冲特朗普政府带来的外部风险，也为破解国内经济低迷和执政乏力的内部困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与其说是转折点，不如说是英国探索多元化外交的一次正面尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光对观察者网说，尽管当今时局难以复刻彼时的“黄金时代”，但近期西方多国领导人密集访华的趋势，印证了西方阵营并非铁板一块。而这种“非结盟式深度互动”背后积极意义，显然不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129154349119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月28日，英国首相斯塔默抵达北京，开启4天访华行程。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何而来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“八年没有英国首相踏上中国的土地了。你们正在创造历史，都是推动这场变革的重要一员。”抵京后，斯塔默对随行的60名英国企业和文化界代表说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到斯塔默的访华大背景，外界首先想到的是特朗普再次回归白宫后，给世界带来的不确定性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》说，此访发生在特朗普上周“大闹”达沃斯之后，英国首相正致力于修复与中国的紧张关系，同时还将与欧盟领导人合作，以加强军事和经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家英媒认为，不久前加拿大总理卡尼的到访推动中加关系止冷回暖，对中国来说，斯塔默的访问，提供了拉拢另一个美国关键盟友的绝佳机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，这是英国被现实倒逼出来的外交调整。“随着特朗普政府不断提高要价、频繁对盟友施压，包括加拿大卡尼政府、英国斯塔默政府在内的国家，都开始主动寻找对冲特朗普风险的路径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为何英国的对华接触，与加拿大、芬兰、爱尔兰等国近期的访华潮几乎同步出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对斯塔默而言，此行的直接目标并不复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯塔默心中只有一个词——增长。”美国“政客新闻网”给出了这样的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位熟悉行程筹划的人士透露，唐宁街的首要目标，是带回一个“能卖得出去的头条”，而经济，是压倒一切的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默此次访华最具标志性的符号，便是随行的60人豪华代表团。从财政大臣里夫斯、商业与贸易大臣，到汇丰、渣打、捷豹路虎、阿斯利康、Octopus能源等企业高管，阵容几乎覆盖英国经济的“主动脉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阵容清晰地传递出信号：经济合作，是此次访问的绝对主线，“为英国企业带回重大机遇”，是斯塔默此行的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社分析，英方的经济诉求背后，是对提振国内经济的迫切渴望。斯塔默政府希望通过深化对华经贸合作，吸引中国投资，助力其兑现“通过对公共服务和经济领域的投资改善民生水平”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129161118178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，伦敦某超市。英国12月通胀率五个月来首次回升至3.4%。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光认为，这正是工党政府当前最现实的政治需求。英国已经“脱欧”多年，过去那种“英美特殊关系”的路子已经明显走不通了，而工党上台后的执政表现又乏善可陈，各方面比较疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这也是为什么斯塔默政府迫切需要把访华当作一个突破口。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多位英方人士预计，此行将宣布一系列协议、对话机制和谅解备忘录，涉及医疗、生命科学、气候变化以及教育交流等相对低敏感领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英方还在推进中英职业资格的相互承认和短期停留免签安排。与此同时，企业界则在推动为在华经营的英国公司争取更广泛的银行和保险业务牌照。英国方面也可能试图说服中方下调对苏格兰威士忌的进口关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光也注意到，太阳能、电动车电池等相对柔性的新兴产业，可能成为双方合作中“阻力相对较小、潜力却很大”的突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过他同时提醒，很多在特朗普第一任期、拜登政府时期已经落地的安全政策，很难逆转，例如彻底替换英国电信网络中的华为和中兴设备，“这些行动已经落实，而且还在推进当中，转圜空间非常有限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加强接触，“早该如此了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年中英关系之波折，是理解斯塔默此次访华的第一把钥匙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，卡梅伦出任首相，与财政大臣乔治·奥斯本一道，开启了中英关系的“黄金篇章”。金融危机后的英国，急需外部资本；而高速发展的中国，则为中英合作提供了前所未有的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，中方领导人访英前夕，卡梅伦高调宣布中英关系进入“黄金时代”。这一阶段，中英合作突破诸多禁区，中国企业进入英国核电、金融等敏感领域，伦敦力图打造人民币在欧洲的枢纽地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但殷之光指出，这一“黄金时代”高度依赖当时的国际环境：彼时英国还没有“脱欧”，毫无疑问是中国走向欧洲大陆非常好的窗口；中英和中美关系也处于相对缓和的时期，“黄金时代”尚可放进当时的全球化叙事中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年“脱欧”公投，成为中英关系的首个拐点。英国政治陷入长期震荡，对美国依赖上升，而中国科技与产业实力的跃升，则加剧了西方内部的战略焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊、特拉斯政府时期，英国对华政策迅速转向对抗，香港、华为、台湾等议题叠加发酵，中英关系被直接推入“冰河时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年里，英国对华政策深陷地缘对抗思维，错失了无数发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
2024年斯塔默就任首相后，迅速推动对华政策的“务实回调”。这一转向，本质上是英国内外双重困境下的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部看，“脱欧”后的英国经济长期陷入低迷。2025年第二季度经济增长率仅为0.3%，三季度更是进一步降至0.1%；9月和10月数据显示，英国经济连续两个月环比萎缩0.1%。通胀高企、民生改善乏力成为斯塔默政府面临的最大执政压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府数据显示，截至2025年年中，中国是英国第四大贸易伙伴，双边贸易总额约达1000亿英镑，这样的市场体量，对急于提振经济的英国而言，是无法忽视的“机遇池”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129161705426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月19日，英国伦敦，英国与欧盟举行双边峰会期间，反对英国脱欧的抗议者集会示威。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默在伦敦金融城的宴会上直言：“在我们的盟友都已形成更成熟的对华策略之际，英国却成了异类。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他承认，英国多年来对华态度“忽冷忽热”。“我们曾有过对华黄金时代，然后又转入了冰河时代。我们拒绝这种非此即彼的选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番感慨，道尽了英国对过往错失合作机遇的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如斯塔默所言：“很多年来，人们总说中国是即将崛起的大国，如今中国已然崛起，英国需要一项能承认这一现实的对华政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而重启高层互动，正是这一政策的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国手握强大的筹码，”牛津大学教授彼得·弗兰科潘指出，中国是世界第二大经济体，也是全球制造业和供应链的核心枢纽，这让中方在气候危机、金融稳定等诸多议题上拥有重要话语权，与中方开展合作成为各国的“必然选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国企业已深度嵌入各国供应链，而这些供应链支撑着能源转型、制造业、消费品、数字基础设施等方方面面的发展。由此可见，各国对中国的需求，远大于中国对各国的需求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，中方的诉求十分明确：推动英国和欧洲采取更具可预测性、对抗性更低的立场，减少对其中国内政和地区政策的干涉，维持对英国金融市场的准入，深化双方在教育、科研、绿色技术和投资领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首相明确认识到，与世界第二大经济体建立关系符合英国利益。虽然美国是我们最亲密的盟友，但他不认为这意味着不能与中国进行务实往来。”英国首相府的一位官员说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦国王学院中国研究院院长凯利·布朗的判断一语中的：此次访问的核心议题将是双方对美国及特朗普当前行事风格与立场的看法，而当前的一个重要现实是，在人工智能、公共卫生和环境等部分全球议题上，伦敦的立场可能比华盛顿更接近北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默的访问，也让英国不少人松了口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国查塔姆研究所日前刊文说，随着英国政府寻求与中国加强接触，制定更明确的战略至关重要，“而且早该如此了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章注意到，本届英国政府表现出比前任更强烈的对华接触意愿。时任外交大臣拉米去年10月访问中国，11月斯塔默在巴西会见了中方领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，开展高层互访对于英国应对当下的国际格局、解决以中国为核心参与方的各类挑战而言至关重要，其中尤为突出的是气候变化、贫困问题与科技发展领域的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章点明，要让这类互访产生实效，英国政界人士就需要更深入地了解中国同行的外交处事方式，以及双方在思维理念上的分歧所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129162138893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国政府1月20日发表声明，宣布通过中国驻英国使馆新馆舍的规划审批。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，斯塔默政府上台后，以“务实”为核心的对华政策转向，释放出诸多积极信号：批准中国驻英大使馆迁建，重启中英各层级沟通，为双边关系回暖奠定基础。此次高调访华，更是将这种务实导向推向高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“务实”不等于没有分歧。斯塔默显然面临不少挑战，特别是英国国内的政治阻力，也为政治互信的重建增添了诸多变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾在2018年以外交大臣身份访华的杰里米·亨特表示，斯塔默此行是正确的，但必须“保持清醒的认识”，以防中国“拆解”英美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯塔默此刻确实是在走一条真正的外交钢丝。”亨特在接受英国广播公司（BBC）第四电台节目采访时说，“当然，与中国扩大贸易会带来一些好处，但其中同样蕴含着巨大的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次访问前，英国保守党外交事务发言人普丽蒂·帕特尔便公开发难，指责斯塔默在使馆问题上向中方让步后，又飞往北京“卑躬屈膝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种言论不仅反映了英国反对党对工党对华政策的刻意阻挠，也凸显了英国国内在对华政策上的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“黄金时代”还能重来吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望八年的空窗期，斯塔默的访华是一场重要破冰，但并非历史的回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像殷之光说的那样，与卡梅伦时代相比，无论是时代背景还是诉求，都已经完全不一样了。他表示，与其过于乐观地把斯塔默访华叫作一个“转折点”，不如说这是英国政府在不断变化的世界格局当中，探索多元化外交的路径，一种对冲特朗普风险的“尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我会把它称作一次正面的尝试，但是多大程度上能重塑所谓‘黄金时代’的未来，还是需要观望的。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）注意到，此次斯塔默政府的对华接触，是在大国博弈加剧、英国国内对中国保持高度警惕的背景下进行的，英方合作始终坚守“国家安全红线”，领域也基本集中在低风险领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用查塔姆研究所中国问题研究员塔莉娅·彼得森的话形容，“斯塔默无法仅凭一次访问就重塑英中关系，也难以推动中国对英国核心基础设施展开大规模投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，虽然预期有限，但斯塔默的中国行毫无疑问释放了一个非常强烈的信号——外界原本觉得铁板一块的西方阵营，也在探索对冲特朗普的途径了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光预计，受若干因素影响，英方未来肯定会在表态层面出现“政策反复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部因素上，要看美国11月份的中期选举会如何影响特朗普的态度，以及接下来整个欧洲的对华立场是什么。内部层面，工党自身的执政稳固程度会产生影响，特别是能否较好地解决民生问题，遏制生活成本上涨，这些东西都是斯塔默关心的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这给中国稳定英国对华政策提供了抓手。”殷之光说，除了高新产业，中国其实也可以去关注一些能够凭借自身强大的生产能力，帮助生活成本高涨的国家降低民生负担的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，如果中国能够在农产品、生活用品等关键基础性产品的供应上提供支持，或许能缓解斯塔默政府面临的压力，产生正面影响。因为不管未来英国政府如何换届，都要直面民生问题，只要生活成本降低了，就能切实改善选民的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/29/20260129162518665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月16日，加拿大总理记者会在北京日坛公园召开。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼更广泛的世界，斯塔默只是近期涌入中国的一众西方领导人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光表示，之前卡尼访华产生了比较强的示范效应，斯塔默此访也会一定有带动效应，相对于欧洲来说尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》早前引述牛津大学一名副教授的话说，“我们可以看到中等强国正在采取对冲策略。这是一个充满不确定性的时刻，它们正试图实现多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但它们并没有与中国结盟，而是开启了新的对话，建立了新的联盟，构建了新的区域伙伴关系。与以往相比，它们的投资和贸易也更加多元化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在殷之光看来，这种“非结盟式深度互动”，绝对是有积极意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这一局面让大家得以一睹旧秩序霸权有多不稳定，”他说，人类历史上两次世界大战都是霸权者自己挑起来的，现在“霸权恒不稳定”已不再是抽象的理论问题了，而是一个现实问题摆在大家面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，正是因为特朗普的这种“纳粹式的、黑帮式”的行动，使得原先貌似铁板一块的对手开始各自寻找出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光特别指出，西方学者所谓的“强国”“弱国”之分，并不符合中国的语境，所有国家应该是平等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们看到了所有平等国家在一个霸权结构下，不断提高自主性，寻找外交可能性的变化，这一点是非常积极的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，不仅仅是“中等强国”这样的说法，包括那一系列建立在欧美历史经验上的国际关系叙事措辞，其实我们都可以在当下新时代去做一个反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们中国需要的国际秩序到底是什么样的？那依照这种国际秩序，我们应该如何描述这个世界？其实这是一个非常好的契机，让我们去做思考。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805499_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_29_805499_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 14:07:25 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>