<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 11:12:38 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>这些国家已“出手”！中国游客“争夺战”进入2.0时代</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 邓军 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国出境游客总量尚未完全恢复至2019年水平，但其消费行为与出行模式却已率先步入结构性转变阶段，一种以“质”代“量”的旅游新常态正加速成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中国香港《南华早报》报道，受免签范围扩大及人民币汇率走强等因素推动，预计2026年中国内地出境旅游市场规模将新增1000万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报道援引旅游营销与技术公司华凯营销（China Trading Desk）的分析称，2026年中国内地游客出境人次预计达1.65亿至1.75亿，高于2025年的约1.55亿人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，韩国、越南和泰国将成为中国内地游客最青睐的三大出境目的地，这主要源于其与中国之间便捷的交通联系，以及丰富的热门景点。此外，俄罗斯、土耳其等国对中国公民签证政策的放宽，也有望带动前往这些国家的中国游客增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际旅游行业媒体《旅行与旅游世界》（Travel And Tour World）分析认为，中国出境旅游在经历高速增长后，正步入平稳发展期。这一结构性转变并非源于旅游意愿下降，而是源于中国游客出行方式与目的地的显著变化，这对国际旅游推广机构与服务商而言，既意味着机遇，也带来挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推动中国出境游市场增长的三大关键因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年春节假期为2月15日（农历腊月二十八）至2月23日（正月初七），共计9天，被称为“史上最长”春节假期。目前春节机票预订已进入高峰期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航旅纵横向观察者网提供的数据显示，2026年春节假期期间，中国游客出境热门目的地前三名为：韩国首尔、中国香港、泰国曼谷，随后是新加坡、马来西亚吉隆坡、澳大利亚悉尼、越南胡志明市等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/16/20260116175423499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国机场中国游客大排长龙。&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国旅游发展局相关负责人对观察者网表示：“韩国地理位置近、航程短、四季分明、社会安全性高。除了中国游客熟悉的首尔、济州等地之外，我们正着力开拓和宣传韩国的小众目的地资源，希望向中国游客推介更多地方城市的深度游，体验更地道的韩国文化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该负责人指出，据中国旅游业界预测，2026年春节长假期间，赴韩中国游客将进一步增加。韩国旅游部门正在积极筹备定制化旅游产品和促销活动，以吸引并服务更多中国游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对亚洲短线目的地（如韩国、泰国等）因交通便利和文化接近性更受中国游客青睐，土耳其旅游促进和发展局则通过突出自身独特优势，吸引追求“深度体验”的中国游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据土耳其旅游促进和发展局官方发布的信息，未来，土耳其将继续与中国航司、在线旅游服务平台（OTA）及旅行社合作，推出“浪漫土耳其”主题下的全新旅行目的地线路，并依托GoTürkiye数字化平台（中文官网、社交媒体矩阵）提升目的地曝光度，为中国游客打造更便捷、更具沉浸感的旅行体验。同时，90天免签入境的中国旅行者，能够跳出常规旅行路线，去探寻土耳其本地人私藏的宝藏之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，自2025年4月以来，人民币对美元汇率持续走强。2026年1月9日，离岸人民币汇率升至6.99左右，创下2024年9月以来新高。从利好方面看，人民币升值有助于降低跨境消费与旅游成本，换汇时可获得更多美元，游客在购物、住宿、餐饮等方面的支出也会相应减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南华早报》报道指出，免签政策拓展、人民币汇率走强以及国际航班持续恢复，是推动2026年中国出境旅游市场增长的三大关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有行业专家认为，人民币汇率走强对刺激中国内地居民出境旅游的作用“较为有限”。新加坡数字资产交易所（SDAX）经济顾问宋生文指出，近期其他亚洲货币对美元同样升值，一定程度上削弱了人民币的相对优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国将成全球最大旅游市场，出境旅游生态迎来哪些调整？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界旅游业理事会（WTTC）在2025年预测，未来十年中国旅游市场年均增速预计约为7%，到2035年有望为中国国内生产总值贡献3.8万亿美元。该机构还表示，中国有望在2031年超越美国，成为全球最大旅游市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《旅行与旅游世界》的报道提及，中国出境旅游生态正在迎来深刻调整——衡量中国出境游市场表现的标准将不再局限于游客数量，而是日益侧重于旅行体验的质量。这反映出中国消费者的出境旅游消费行为整体趋于理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国游客不再追求多次出行，而是倾向于次数更少、意义更深的旅行，更看重能够提供文化体验、探险或休闲的目的地。区域内目的地，尤其是亚洲境内，正日益受到中国游客的欢迎，而前往欧洲、北美等地的长途旅行则有所减少。中国游客更倾向于自主规划行程，深入体验当地文化，追求真实且个性化的旅行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，部分外国旅游局已经敏锐地观察到中国游客出境旅游偏好发生调整的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/16/20260116175520685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国游客在澳大利亚与袋鼠近距离互动。&lt;span&gt; 澳大利亚旅游局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚旅游局大中华区总经理韩彬（Nick Henderson）告诉观察者网，中国游客已经不再局限于传统观光，而是日益倾向深度文化体验、个性化探索与情感价值共鸣。例如，中国年轻游客越来越追求小众、沉浸式和个性化的旅行体验，他们追求的不只是走马观花式的旅行，更希望通过旅行与当地文化和自然建立更深层次的连接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斐济旅游局亚洲区及华人市场全球总经理郑入瑞（Vincent Zheng）对观察者网表示，中国出境旅游正在经历一场深刻的价值重心转移——从以规模和频次为导向，转向以体验质量、情绪回报和精神满足为核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑入瑞认为，这些变化反映出中国游客在心理层面的成熟，即出境旅游不再只是暂时脱离日常生活的方式，而被赋予了更多关于自我关照、情绪修复与内在成长的意义。尤其是年轻一代游客，他们希望通过旅行重新建立与自然、文化以及自我之间的连接，并在过程中获得长期留存的情绪价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何适应中国游客不断变化的需求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年是中国农历马年，马在中国文化中象征着活力、自由与奔跑不息的精神，代表蓬勃向上的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《旅行与旅游世界》的分析认为，中国游客目前对出境旅游所持的审慎态度可能将延续为长期趋势，旅行也可能更注重内在体验与目的性。对国际旅游推广机构与服务商来说，这意味着必须及时调整产品与服务，以适应中国游客不断变化的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，旅游供应商应突出产品在品质、真实性与可持续性方面的优势，提供沉浸式、独具特色的体验，而非千篇一律的团队行程，才能吸引新一代中国游客。同样，旅游目的地也应提供个性化、灵活的旅行方案，让游客能按自身节奏探索，摆脱传统跟团游的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国旅游发展局相关负责人介绍，针对中国游客市场，韩国旅游业界正在积极开发“K-pop体验”“韩剧拍摄地巡礼”“韩妆体验”等新型体验项目。同时，韩国本地广泛接入微信、支付宝等移动支付方式，增加针对中国游客的优惠活动，提供多语言服务，以提升消费便捷性与体验感。此外，韩国还积极推广面向中国游客的专用交通应用程序及相关服务，缓解他们在出租车乘坐、高速巴士及列车预约与搭乘过程中的不便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其则将积极与中国官方机构、旅行社及OTA展开深入交流与合作，旨在与合作伙伴共同开发创新旅游路线，打造更符合中国游客消费习惯、更加便捷的数字化旅行体验，从而吸引更多中国游客前往土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩彬表示，作为中国游客的经典长线出境游目的地，澳大利亚的核心吸引力在于提供独一无二的度假体验与情感价值。为此，澳大利亚旅游局对中国市场的推广策略已从目的地风光展示，转向与游客建立深层次的情感与文化共鸣——积极运用社交媒体平台、互动式内容与真实生动的故事叙述，为中国游客提供能够真正放慢节奏的旅行环境以及极具吸引力的反季节旅行体验，激发年轻游客对澳大利亚多元体验的兴趣，并在此过程中与他们建立持久而真诚的联结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，通过“来澳大利亚，道一声G’day”（“Come and say G’day”）新篇章，澳大利亚旅游局希望与中国游客建立“长期陪伴感”，让澳大利亚之旅成为“终身难忘的旅行记忆”，使澳大利亚成为中国游客愿意一再重返的目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/16/20260116175557399.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国游客落地斐济南迪机场。&lt;span&gt; 斐济旅游局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑入瑞表示，斐济旅游局在中国市场的推广策略已经不再单纯强调“目的地的可达性”或“产品的丰富度”，而是更加注重价值共鸣的建立，向中国游客传递斐济如何通过自然环境、文化体验与可持续实践，帮助人们重新理解时间、生活与幸福的关系。这样的体验并不会削弱中国游客的度假放松感，反而为旅程增添了一层情感与价值上的回响。这种“被看见、但不被说教”的可持续方式，正获得越来越多中国游客的认同，也成为他们理解斐济、记住斐济的重要渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《旅行与旅游世界》报道指出，中国作为全球最大的出境旅游客源地，其日益明显的理性化、品质化旅行趋势，将为国际旅游业带来深远影响。那些仍沿用传统推广方式的目的地可能很快失去竞争力，而积极适应变化、提供更真实、更可持续体验的地区，则有望在2026年及未来吸引更多中国游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/16/20260116175356678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_16_804071_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_16_804071_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 10:38:26 GMT</pubDate><author>邓军</author></item><item><title>这件国宝被掠超120年，呼吁日本政府早日返还</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“国家文物局”消息，1月16日，《唐鸿胪井碑档案文献总汇》在上海发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书由上海大学中国海外文物研究中心、大连市国韵文化促进会714志愿会联合编纂，系统梳理了迄今存世的所有唐鸿胪井碑在旅顺原址及日本的图片、唐鸿胪井碑题刻拓片、唐鸿胪井碑自诞生至被掠入日本期间的相关档案文献资料，以及20世纪以来中外学者对于唐鸿胪井碑的研究著述，为唐鸿胪井碑的进一步研究和追索搭建起完整、系统、可靠的史料与文献支撑。&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新书发布仪式上，《唐鸿胪井碑档案文献总汇》编委会向日本文化机构代表赠书。双方共同发表宣言，呼吁日本政府尊重历史事实，遵循流失文物返还原属国的国际共识，纠正历史错误，早日返还唐鸿胪井碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116175703198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
20世纪初，在大连旅顺原址的鸿胪井碑及碑亭。（上海大学中国海外文物研究中心供图）&lt;span&gt; 图片转自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自甲午战争至抗日战争期间，日本自中国所掳金银、文物数量巨大。1945年抗日战争结束后，中国政府统计被日本掠夺的文化财产共1879箱、360万件，而民间流失的文物更是无法估计。其中，“唐鸿胪井刻石”是日本从中国掠夺的最具分量的文物之一，它曾经是东北地区唯一一块唐碑，记载了中国统一的历史进程，对中国历史的研究具有重要的价值，现藏于日本皇宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐鸿胪井碑本是一块重逾9吨，单体10多立方米的驼形天然顽石。公元713年，唐玄宗遣鸿胪卿崔忻从长安前往辽东，册封靺鞨首领大祚荣为渤海郡王。公元714年夏天，使命完成后，崔忻原路返回长安，路经都里镇（今旅顺），为纪念这次册封盛事，于黄金山下凿井两口，史称“鸿胪井”，刻石一块，永为记验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1896年，清军将领刘含芳为了保护这一文物，在鸿胪井刻石上面修建了一座四柱方亭，并在崔忻所刻三行大字的左侧又添刻了五行小字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116175725882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图片转自央视新闻客户端此前报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日俄战争期间，日本占据旅顺以后，唐鸿胪井刻石引起了日军的注意。1905年，日本特务人员来到旅顺考察刻石，次年写出调查报告，认为刻石是辽东一块稀有的唐代石碑，后将刻石搬移至日本东京。1908年4月30日，日本海军省以日俄战争“战利品”的名义将刻石献给日本皇宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，中国相关政府部门、学者、社会团体与日本有识之士一直致力于唐鸿胪井碑回归中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网综合微信公众号“国家文物局”、新华社、央视新闻客户端及其他报道）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804070_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804070_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 10:29:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>希望《浮土》拆除能让更多人意识到，艺术表达不能高于生态保护</title><description>&lt;p&gt;
近日，第三届天下洞庭国际芦苇艺术节于湖南岳阳君山岛开幕，展出15件芦苇装置作品。其中，由英国皇家艺术学院校友组成的艺术团体SSG创作的《浮土》引发争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作品以9.5米高的镜面不锈钢塔“抬升”一片芦苇湿地，试图借此探讨人与自然的“连接与脱离”、生态环境被观看和记忆的方式等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作品翻车了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野生动物摄影师、红树林基金会（MCF）理事徐可意在微博指出，该装置恐成为“人造屠场”——镜面反射天空与芦苇，误导候鸟高速撞击，对途经东亚-澳大利西亚迁徙路线的鸟类构成严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆情迅速发酵后，装置不到两日被责令拆除。此事也被舆论称为“始祖鸟炸山2.0”，折射出在生态敏感区开展艺术活动时，普遍存在的流程缺失与观念不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共艺术或文旅项目应如何平衡艺术表达与生态安全？除了像这次事件中这样“发现问题并发声”，在日常生活中，关心候鸟的普通公众可以通过哪些具体、可持续的方式参与保护？此外，拍鸟成了当下许多人士的爱好，但在实际拍摄中应注意哪些伦理准则？观察者网就此对话了从事生态摄影十余年、作品曾获得首届中国野生生物视频年赛等奖项的徐可意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您最初是如何注意到《浮土》这个艺术装置的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意：&lt;/strong&gt;最初是在一个观鸟爱好者的微信群里看到的。群里常有鸟友分享信息，但我平时工作忙，很少实时关注。当时正好有人转发了英国皇家艺术学院在官方平台上发布的相关内容，我点进去仔细看了，这也是为什么我后来保留了截图——有人质疑学校与此事无关，但事实上学校在外网和国内社交媒体上的官方账号都用这个项目做了宣传，怎么可能一点关系都没有？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116180647154.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“浮土”航拍图&lt;span&gt; 图源：微博@徐可意Shirky&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年12月，就有鸟友在讨论中提到，这个装置可能会引发鸟撞风险，原文评论区也产生过争论。我觉得这件事的影响已经超出了评论区讨论的范围，它关乎公共环境与生态伦理。我发声的核心目的，并不是单纯要求拆除这个装置，而是希望唤起更广泛的重视——今后任何在自然环境中进行的艺术创作，都应当把生态伦理纳入必要的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我花了大约二十分钟，把键盘都打“冒烟”了。我自认内容是比较客观的，围绕事实展开讨论，最后落脚点是呼吁对装置进行生态影响的重估，并未涉及任何针对个人或团队的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116180658735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
徐可意在其微博科普了拆除“浮土”这一艺术装置的必要性&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在那条微博里，您将这一装置称为“人造候鸟屠场”；装置设计团队回应称，由于材料反射率不高、距离候鸟区远且为短期装置，因此“风险极低”。您如何看待这种说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：我怀疑那篇回应是AI写的。AI写的文章看似逻辑通顺，但存在很多事实性错误。他们的这篇回应存在四点事实性错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他们说反射率不高，鸟就不会撞上去。但昆山杜克大学的李彬彬教授研究过，不光是玻璃，任何材料如果能映射出周边环境，对于鸟类都是致命的陷阱，导致它们与人造物体相撞。从现场照片看，这艺术装置能反射蓝天、芦苇，甚至人的形状。所以装置设计团队认为反射率不高就不会撞上去，这种说法不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他们说装置位于“洞庭湖核心湿地区域”，但“距离候鸟主要越冬、觅食与飞行区域约2公里”。我们一看到“核心区”三个字就“炸”了，湿地核心区哪能搞这些东西？两公里对人来说要走半小时，对长途迁徙的候鸟来说根本不算什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，他们说装置旁边都是芦苇，没有树，白天有游客，所以鸟不多。但实际上芦苇就是鸟类很喜欢的生境，而且鸟撞情况多发生在清晨和傍晚。尚且不说这是在君山岛，就像我们日常看到的写字楼，处于城市中心，玻璃幕墙也会被鸟撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点很重要，他们说装置存在两个月，是在冬天候鸟不活跃的时候。这明显是胡说，鸟又不冬眠，实际上从10月份开始，洞庭湖就是鸟类迁徙的高峰季。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们这篇回应大概率是让AI写的，这更说明他们的傲慢，也说明他们之前没做过生态方面的伦理审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看到您是1月14号发这条微博，到16号这装置已被当地相关部门责令拆除，整个过程非常迅速，不到两天时间。这一系列后续是否在您的意料之内？您如何看待文旅部门、鸟类保护专家及广大网友在此次事件中的角色与联动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：这个发展在我的意料之外，我觉得景区会回应、动手拆，但没想到这么快。过程能这么迅速，我想感谢一下省林业局如此神速责令拆除，觉得得益于三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是这几年“绿水青山”理念确实深入人心，公众对大自然的保护意识增强了。我在微博上写道“鸟命就不是命啊？”，这句话引发了许多共鸣，很多人转发，说明大家已认识到野生动物与我们共享地球家园，它们的生存状况值得关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是有前车之鉴。这次事件与去年9月引发争议的“始祖鸟炸山”事件有相似之处，本质都是某些人以“人与自然连接”为名进行艺术创作，实则对自然造成潜在或实际危害。因此也有人称这次事件是另一种形式的“炸山”。一位来自北京猛禽救助中心的康复师说这比“炸山”还恶劣，她亲手救助了几千只鸟，知道很多鸟都是因为类似情况撞伤甚至死亡。她的措辞情绪激烈，进一步推动了事件的传播和公众关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是这几年政府部门对网络舆情越来越重视。根据我实地观察洞庭湖天鹅的经历，湖南乃至国家层面对于洞庭湖的保护是下了力气的。我推测，相关主管部门此前可能并不知晓这个装置的具体情况，得知后便迅速采取了拆除措施——就现场的照片来看，我觉得拆掉的样子更像是“艺术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/16/20260116180711329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SSG团队在其社交媒体账号发布了现场拆除照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实现在很多所谓的艺术作品纯粹是“为艺术而艺术”，只是创作者在“自我感动”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;除了这次事件，您也经常到湿地、自然保护区等生态敏感区域摄影。就您的观察来看，这些生态敏感区域进行文旅开发或艺术活动时，是否存在一些普遍性的流程缺失或观念误区？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：我在社交媒体上看到国内一些文旅项目会借鉴美国“火人节”（Burning Man Festival）创意，在沙漠等地设置大型装置吸引打卡。我估计这类追求流量的项目很少会经过正规、严格的环境影响评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天SSG团队账号发帖称，“感谢大家的指正和关心，作品现已在拆除中，万幸目前没有导致任何鸟类的伤亡，我们的本意也绝非破坏和伤害。未来，我们会在创作中优先考虑自然生态保护，确保不再发生类似的事件。”虽然前面写得仿佛是自己主动意识到问题并主动拆除，但如果他们未来真能做到“在创作中优先考虑自然生态保护”，而不是单纯为了“炫技”或流量，那也是让人满意的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：提到环评，您认为在生态敏感区进行艺术创作，风险评估的标准应该是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：如果是长期项目，按规定必须进行环评。短期装置可能在流程上不强制要求环评，但像这次这种在重要湿地、且宣传声势浩大的艺术节装置，尤其是在敏感区域附近，最好还是主动进行严谨的生态影响评估。而且，不能简单地走过场，应对当地水文、地理、生物多样性等多方面进行客观、真实的综合评价。具体操作标准，需要依据相关法律法规和指导文件。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就您的了解，有没有哪些公共艺术或文旅项目，真正做到了艺术表达与生态安全兼顾？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：我首先想到深圳湾的红树林。在一个人口密集、经济发达的城市，在靠海地段房价高昂的背景下，政府能划出这样一片生态涵养区留给候鸟，非常难得。滨海公园还会每到候鸟季主动关闭部分灯光，以减少对候鸟栖息的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到灯光影响，我记得2000年初杭州曾推出一个照明工程，给西湖边上的宝石山做了“灯带”点亮山体。后来发现，夜晚山体亮灯后，严重干扰鸟儿的栖息，甚至造成鸟儿死亡，这一情况也被人批评是“烧山”。之后杭州在城市照明规划中引入了“黑天空保护区”概念，并对照明进行了改造。前几年我去西湖边上看时，发现灯光确实相对暗了一些。也就是说，从深圳到杭州再到全国各地，很多地方在规划时对鸟类的保护意识已在提升，这无疑是一个很好的现象。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这次事件也让“鸟撞”问题进入大众视野。您多次参与防鸟撞公益活动，据您了解，除了您在微博里提到的防撞贴纸这一“目前最成熟有效的解决方案”，以及刚聊的灯光照明问题，还有哪些已经被证实有效的防鸟撞措施可以推广？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：比起大规模改造玻璃幕墙等建筑外立面，防撞贴纸目前确实是最经济、有效且易于推广的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在为了让其更美观、更易被接受，一些组织也设计了各种图案的贴纸。比如北京猛禽救助中心设计了很多猛禽贴纸；在我担任理事的深圳红树林基金会，前不久也完成了一个与防鸟撞相关的项目——向社会征集贴纸设计以便做成窗花，后续若出售相关产品，收入会由公募基金会监管。我今年还参与了一个项目，有网友说发现高速公路护栏也有鸟撞情况，我鼓励他写成文字，稍微修改后转到微博，当地政府关注到这一问题后给这些护栏贴了贴纸，之后鸟撞问题得到了改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在建筑设计中预先考虑防鸟撞也很重要。例如，上海自然博物馆在其二期工程中，就将减少玻璃反射、降低鸟撞风险纳入了建筑设计考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于关心候鸟保护的普通公众，除了像这次事件中这样“发现问题并发声”，在日常生活中，我们可以通过哪些具体、可持续的方式参与保护？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：这个问题很好，如果展开讲，我可以讲一个小时。简单来说，有几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是就近参与一些公益组织的公益活动，比如大家都很熟的“自然之友”，或者当地的一些公益项目，付出你的努力，这些都是有用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是改变生活习惯。比如我夏天吃小龙虾都不用塑料手套，尽量减少一次性塑料使用，出去也都会带杯子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/16/20260116180813802.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
肯尼亚，一个塑料杯子卡住了粉红背鹈鹕的喙，影响它的进食和飞行。&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是了解相关知识，了解是保护的第一步。比如中国有1500多种鸟，超过全世界的十分之一；而北京有记录的鸟种超过500种，在世界各国的首都里都名列前茅，但很多人不知道，觉得北京是个现代化大都市，生物多样性没那么丰富，其实不是这样的。看野生动物不一定非要去非洲看大迁徙，我们国家也是生物多样性大国，公众可以主动学习相关知识，并成为科普传播的节点，这些都能为鸟类和其它野生动物保护作出小小的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还需做到“不投喂、不打扰、保持距离”。经常能在公园里看到有人喂面包等食物，其实投喂对鸟类的身体非常不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，管住手（不干扰、不破坏）、选择更环保的生活方式、积极传播正确知识、参与保护行动，我觉得这些都能为鸟类保护贡献一份力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当下，拍鸟也成了很多人的爱好，我们也经常能在公园里见到一群大爷大妈扛着“长枪大炮”。从事生态摄影十余年，在您看来进行相关拍摄时，最好能秉持哪些原则？是否存在为保护鸟类而主动放弃拍摄的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：确实存在这种情况。我自己就不参加北京公园里的一些围拍或“诱拍”。北京位于候鸟迁徙通道上，经常会有一些比较少见的鸟在北京暂时停留，很多人都没见过它们，所以会用面包虫等食物诱引，甚至布置固定食物的支架。有次我也想去公园拍鸟，看到了红喉歌鸲，结果发现他们已经在那摆好了，我扭头就走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这种人为干扰具体可能带来哪些危害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐可意&lt;/strong&gt;：第一，有些人会用铁丝等尖锐物品把虫子固定在那，鸟会不小心把铁丝一起吃了，导致内部损伤甚至死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，候鸟迁移有自己的迁徙节律，主要受自然食物资源和气候条件驱动。如果你一直在某个地方投喂，它可能错过飞走的时间，一旦遭遇寒潮等恶劣天气，它就冻死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，会让这些鸟减少对人的警惕性。一些人觉得只是喂鸟，是对小动物“善意”的表达，但你不能保证所有人都不想抓它，尤其是考虑到很多人有“提笼遛鸟”的爱好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望尽量不打扰那些鸟类，如果一定要拍稀有物种，我更倾向于去野外寻找并抓拍自然状态下的它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xukeyi/2026_01_16_804069_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xukeyi/2026_01_16_804069_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 10:25:10 GMT</pubDate><author>徐可意</author></item><item><title>巨亏、跌停、对赌纠纷，华夏幸福还能“起死回生”吗</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116165527205.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(文/解红娟 编辑/张广凯)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小幅下探到断崖式下跌，华夏幸福股价迎来三连跌停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日至16日，华夏幸福股价连续三个交易日跌停，开启恐慌性下跌模式。14日该股首封跌停，收于1.96元/股；15日续创新低，收盘价1.76元/股；16日开盘即跌停，最终报1.58元/股，三日累计跌幅超29%，市值大幅缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股价暴跌的直接导火索是1月13日晚间披露的两则公告。业绩预告显示，华夏幸福2025年预计归母净利润亏损160亿至240亿元，年末净资产为-100亿至-150亿元，由正转负。同步披露的风险提示公告指出，若净资产确认为负，华夏幸福股票将被实施退市风险警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;净资产为负值&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，早在1月8日晚间，华夏幸福便率先释放业绩预警，预告2025年度经营业绩将出现亏损，且亏损规模预计超过上一年度经审计净资产，期末净资产可能由正转负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，彼时华夏幸福虽有预判，但市场仍存一丝观望，次日股价虽开启下跌序幕，但跌幅并不大，后两个交易日股票均为小幅下探，其中，1月9日跌幅1.75%收于2.25元/股，1月12日、13日跌幅分别为0.44%、2.68%，收盘价逐步滑落至2.18元/股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日晚间披露的两则公告彻底击碎了市场的观望心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，华夏幸福2025年年度业绩预告显示，经公司财务部门初步测算，预计公司2025年度将出现亏损，实现归属于上市公司股东的净利润为-240亿元到-160亿元，较上年同期-48.17亿元的亏损幅度大幅扩大；预计公司2025年度将实现归属于上市公司股东的扣除非经常性损益的净利润为-250亿元到-170亿元，同样较上年同期-115.81亿元的亏损幅度大幅扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严峻的是，华夏幸福预计公司2025年末归属于上市公司股东的净资产为-150亿元到-100亿元，而2024年末这一数值尚为40.95亿元，一年之间由正转负，落差悬殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于巨亏成因，华夏幸福表示，受公司房地产项目结转节奏等因素影响，公司本期房地产结转项目减少，结转收入下降，导致了净利润同比下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华夏幸福坦言，公司虽持续推进债务重组工作，但因公司债务存量金额仍然较大，且随着房地产存量项目竣备、交付、结转，利息费用资本化率同比降低，财务费用始终处于高位。同时，随着债务重组本年推进缓慢，确认的债务重组投资收益大幅减少。公司基于企业会计准则及公司会计政策、会计估计，并结合当前行业状况，对部分资产计提大额减值损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严峻的是，若公司2025年末归属于上市公司股东的净资产为负值，将触及《股票上市规则》第9.3.2条第一款第（二）项“最近一个会计年度经审计的期末净资产为负值，或追溯重述后最近一个会计年度期末净资产为负值”规定的对公司股票实施退市风险警示的情形，公司股票在2025年年度报告披露后可能被实施退市风险警示（股票简称前冠以“*ST”字样）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，华夏幸福已站在退市的关键关口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;预重整存在重大不确定性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而华夏幸福的困境，远不止于退市预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月17日，债权人龙成建设工程有限公司因417万元工程款未获清偿，向廊坊中院申请对华夏幸福进行重整，并同步启动预重整程序。两天后，华夏幸福便公开表示对该申请无异议，迅速发布相关公告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一司法程序的推进却引发了华夏幸福单一第一大股东平安的不满。11月19日晚，平安在华夏幸福的利益代表人、华夏幸福董事王葳发布声明，称自己对公告发布完全不知情，公司既未提前告知，也未提供相关文件资料，更未召开董事会审议该事项，完全绕过了董事决策流程，违反了公司章程及董事会议事规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王葳透露，已在公告发布当日以邮件形式提出问询，但经多次催告仍未获回复，因此不认可公告的发布程序及相关表述，认为该公告缺乏合法决策流程，可能误导广大投资者。王葳明确表示已向监管部门投诉，将依法维护自身合法权益及投资者正当利益，这场内部争议为华夏幸福的债务重组增添了新的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，平安也采取了法律行动。12月10日，天眼查信息显示，平安人寿及平安资管已正式起诉华夏幸福基业控股股份公司及董事长王文学，案由为“申请确认仲裁协议效力”，案件由上海金融法院受理，定于12月17日开庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在12月17日的听证会上，被申请人华夏幸福以“涉及商业秘密及敏感信息”为由，当庭申请不公开审理，并对案件管辖权提出异议；平安方面未就审理方式明确表态。经合议庭评议，法院决定案件暂不进入实体审理，待审理方式与管辖权争议厘清后再行重启，双方可在庭后补充书面材料及意见，这场资本合作的后续纠纷正式进入司法博弈阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于预重整的前景，华夏幸福也在1月13日的公告中坦言，“预重整存在重大不确定性。”公司指出，廊坊中院受理公司预重整，不代表法院正式受理申请人对公司的重整申请。公司于预重整期间签署的相关协议，仍可能存在协议被终止、解除、撤销、认定为未生效、无效或不能履行等风险，预重整能否成功存在重大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅预重整前途未卜，华夏幸福能否顺利进入重整程序同样充满变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为化解千亿债务风险，华夏幸福于2021年10月8日披露了《债务重组计划》，同时创新性地搭建“幸福精选平台”及“幸福优选平台”，以属下公司股权为依托，用于抵偿金融债务与经营债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年11月30日，《债务重组计划》中2,192亿元金融债务通过签约等方式实现债务重组的金额累计约为人民币1,926.69亿元（含公司及下属子公司发行的境内公司债券371.3亿元的债券重组以及境外间接全资子公司发行的49.6亿美元（约合人民币335.32亿元）债券重组），相应减免债务利息、豁免罚息金额202.03亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股权抵偿债务方面，截至2025年11月30日，公司以下属公司股权搭建的“幸福精选平台”股权抵偿金融债务金额（本息合计，下同）约为人民币174.54亿元，相关债权人对应获得“幸福精选平台”股权比例约为43.00%；公司以下属公司股权搭建的“幸福精选平台”及“幸福优选平台”股权抵偿经营债务金额约为人民币61.79亿元，相关债权人对应获得“幸福精选平台”股权比例约为2.82%，获得“幸福优选平台”股权比例约为11.51%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，债务化解成效背后，仍有不少隐忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年11月30日，华夏幸福累计未能如期偿还债务金额合计为人民币249.01亿元（不含利息，公司金融债务在签署《债务重组协议》后将按照重组协议约定的到期日执行，相应债务金额在调整后的到期日前将从未能如期偿还债务金额中予以剔除）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自2025年11月1日至2025年11月30日期间，华夏幸福新增诉讼、仲裁事项涉案金额合计为人民币9.72亿元。目前相关案件尚在进展过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在1月13日披露的公告中，华夏幸福同样谈及预重整的不确定性，直言，“截至本公告披露日，公司尚未收到法院受理重整申请的文件。该申请最终能否被法院受理，公司后续是否进入重整程序存在重大不确定性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，平安向华夏幸福索要 64 亿元对赌补偿的举动，进一步加大了预重整及重整的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年初，平安资管与平安人寿正式向上海国际仲裁中心申请仲裁，请求裁决华夏控股支付业绩补偿款及逾期付款违约金约64亿元（违约金需计算至实际支付之日），同时要求王文学承担连带保证责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而即使法院裁定受理重整申请，华夏幸福仍存在因重整失败而被宣告破产并被实施破产清算的风险，根据《股票上市规则》相关规定，若公司因重整失败而被法院宣告破产，公司股票将面临被终止上市的风险。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_16_804067_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_16_804067_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 10:11:03 GMT</pubDate><author>解红娟</author></item><item><title>贾国龙再喊话：今晚十点，全面回应</title><description>&lt;p&gt;
1月16日下午，西贝餐饮创始人贾国龙发布预告，将在当晚10点就“罗永浩对西贝的重大污蔑诽谤”一一回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾国龙还喊话罗永浩：“先就四个月来在冷冻有机西蓝花事情上欺骗全国网友，给西贝，给无数宝妈，给全国餐饮业造成的危害，认真道歉，并赔偿相应损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/16/20260116172600909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贾国龙发布“预告”后，罗永浩转发了这条贴文并表示，“估计是华与华之后，又被什么山寨公关公司忽悠了，突然有点心酸……我能忍尽量忍吧，唉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/16/20260116185035725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日早些时间，罗永浩曾发布长文。其中提到，西贝的冷冻西蓝花的问题“在某种程度上是冤枉的”，但他补充道，“其他的基本都不冤，甚至不能算黑，因为他家（指西贝）大部分就是预制菜 。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_16_804065_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_16_804065_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 09:31:14 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“中国第一，美国紧随其后”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】物理人工智能（Physical AI）是全球技术发展竞争的重点领域，《日本经济新闻》旗下周刊Nikkei Business，在美国知识产权信息公司LexisNexis的协助下，对全球在该领域提交的专利数量和质量进行分析后发现，在人形机器人、汽车和其他机器所用物理AI专利领域，中国企业已成为全球领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，《日经亚洲》也对此予以报道称，在这一分析中，按专利申请国家和地区的综合实力排名，中国位居世界第一，美国以微弱差距紧随其后。按公司或机构排名，中国科技巨头百度、华为和腾讯获得了前三名的综合评分，中国平安保险则位列第六。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，尽管在专利质量方面，中国公司仍落后于英特尔、英伟达和Alphabet等美国竞争对手，但分析显示，华为正在接近美国同行的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116160837685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按专利申请国家和地区的综合实力排名，中国位居世界第一&lt;span&gt; 日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，此次分析的综合评分基于与机器人、机器学习和人工智能相关的有效专利的数量和质量。专利积累被视为在技术构成关键竞争优势的行业中衡量基础实力的一项指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业和机构排名中，综合得分前三位的百度、华为和腾讯，都是中国IT大企业，而中国保险业的大企业中国平安保险，也凭借专利数量的优势位列第六。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中美两国，虽然一些韩国公司在个别排名中表现突出，但整体而言，韩国落后于中国和美国，三星电子在全球排名中位居第四，排在包揽前三的三家中国企业之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本排名第四，工厂机器人制造商发那科位列第13位，是日本排名最高的企业。随着日本长期领先的机械等技术竞争主战场转向AI，日本国内企业正被迫采取新的应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/16/20260116160932253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按公司或机构排名，百度、华为和腾讯分列前三&lt;span&gt;&amp;nbsp;日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经亚洲》注意到，去年10月底，中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议审议通过的“十五五”规划建议，重点强调了高质量发展以及科技在“引领发展新质生产力”中的作用，其中包括半导体和人工智能等先进领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月6日至9日，一年一度的 CES国际消费电子展（Consumer Electronics Show）在美国拉斯维加斯举行，此次展会上，来自中国、美国和韩国等国的科技公司展示了物理AI领域的展品，包括人形机器人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本风险投资公司Firstlight Capital的赖嘉满（Lai Chiamin）表示，物理AI被视为中美科技博弈的下一阶段，中国正将其作为国家战略大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年8月，国务院印发《关于深入实施“人工智能+”行动的意见》明确提出，推动工业全要素智能联动，加快人工智能在设计、中试、生产、服务、运营全环节落地应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“物理AI”究竟是指什么？按照英伟达的解释，“物理AI”是指让摄像头、机器人和自动驾驶汽车等自主系统能够在物理世界中完成感知、理解、推理，并执行或协调复杂动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业界普遍则认为，其核心并非停留在算法和算力层面，而是让AI真正具备在现实世界中“看、想、动”的能力。换句话说，AI正在嵌入机器人、自动驾驶汽车、智能终端甚至工业设备之中，使“机器智能”不再只是提供信息或建议，而是直接参与并改变现实环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，中国工程院院士、中国科学院工业人工智能研究所研究员于海斌在《 光明日报》撰文指出，工业全要素智能联动，就是要利用人工智能技术，通过嵌入行业知识、融合业务流程，对传统产业进行全方位、全链条的升级改造，是一项涉及技术、知识、流程、组织的系统工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，实体系人工智能作为连接信息世界与物理世界的桥梁，通过“感知-认知-决策-执行”体系架构，使得机器能够自主地“融入”并“改造”物理世界，是让“人工智能+制造业”从概念走向落地这一系统工程的重要环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据IDC调研数据，我国工业企业应用大模型及智能体的比例，从2024年的9.6%提升到2025年的47.5%。《中国互联网发展报告2024》显示，已培育421家国家级智能制造示范工厂，人工智能、数字孪生等技术在90%以上的示范工厂得到应用。近期，在南京召开的2025世界智能制造大会，公布了智能工厂梯度培育情况，我国已累计建成7000余家先进级、500余家卓越级智能工厂，并遴选出15家领航级智能工厂培育对象。从统计数据可以看出，我国在人工智能与制造业深度融合方面取得了显著成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804061_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804061_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 09:07:50 GMT</pubDate><author>冉召月</author></item><item><title>中国和加拿大领导人会晤联合声明</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国和加拿大领导人会晤联合声明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、应中华人民共和国国务院总理李强邀请，加拿大总理马克·卡尼于2026年1月14日至17日对中国进行正式访问。访问期间，中华人民共和国主席习近平会见卡尼总理，国务院总理李强同卡尼总理举行会谈，全国人民代表大会常务委员会委员长赵乐际同卡尼总理会见。两国领导人就中加关系及共同关心的国际和地区问题深入、务实、建设性交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、两国领导人重申中加关系指导原则和政策。加方重申其长期坚持一个中国政策的承诺。双方致力于本着相互尊重、平等互利的精神推进中加新型战略伙伴关系，更好造福两国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、两国领导人欢迎近期两国对话取得的进展，同意加强各层级交往，推动在以下领域取得成果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——宏观经济。双方决定重启高级别的中加经济财金战略对话，讨论广泛议题，加强双边经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——经贸。两国领导人同意加强中加经贸伙伴关系，欢迎在磋商解决贸易问题上取得的进展。双方致力于扩大双边贸易，加强双向投资，并在具有共同利益的诸多领域深化合作。双方重申为两国企业提供公平和开放营商环境的重要性，致力于通过建设性磋商推动解决彼此经贸关切，包括通过强化的中加经贸联合委员会。两国领导人欢迎签署《中国－加拿大经贸合作路线图》，指示官员推进相关工作。双方形成了关于处理双边经贸问题的初步联合安排。双方同意加强农业合作和粮食安全，包括重新激活中加农业联合委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——能源。双方同意支持清洁能源领域交流合作，在石油、天然气等传统能源资源开发方面加强合作。双方决定启动部长级能源对话，梳理关键领域，为清洁和传统能源双向投资和贸易提供支持。双方致力于在现有合作基础上，根据国际原子能机构相关文书等最高国际标准，对双边民用核能进行负责任管理，加强天然铀贸易合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——金融。双方欢迎设立中加金融工作组，就金融议题等加强交流，工作组将向经济财金战略对话的双方牵头人汇报。两国领导人欢迎签署《中国人民银行与加拿大银行人民币/加元双边本币互换协议的第三次展期与修订协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——公共安全。双方同意根据本国法律加强执法合作，打击腐败，打击网络电信诈骗及合成毒品等跨国犯罪。双方同意延续中加执法合作工作组年度会晤机制，并以禁毒对话为重要组成部分，为保障两国人民安全打造更多具体成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——人文交流。双方一致认为人员交往是双边关系的基础，同意加强人文交流以增进相互理解与合作。双方决定重启中加文化联合委员会。双方致力于加强文化、教育、艺术、文化遗产、创意产业等领域交流合作，增进两国立法机构和地方交流。双方同意为两国媒体在对方国家工作提供支持和便利，为两国人员往来提供更多便利。双方同意为各自外交馆舍提供便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——多边主义。双方重申坚持多边主义，支持联合国在国际事务中发挥核心作用，维护并完善以世界贸易组织为核心、以规则为基础的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通。加方重视中方提出的全球治理倡议。双方同意共同推动完善全球治理，就加快落实联合国2030年可持续发展议程、国际金融体系改革等问题加强协作。加方支持中国主办2026年亚太经合组织会议，期待贯穿全年的会议各项活动取得成功，感谢中方支持加拿大提出申办2029年亚太经合组织会议。双方将在二十国集团框架内寻求加强交流合作，同意通过气候行动部长级会议、中国环境与发展国际合作委员会、“昆明－蒙特利尔全球生物多样性框架”等机制以及《中加气候变化合作谅解备忘录》和《中加环境合作谅解备忘录》等合作文件深化气候和环境领域合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、卡尼总理对中国政府和人民的热情友好接待表示感谢。加方邀请中方领导人在双方方便时访问加拿大，中方对此表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、访问期间，双方签署了以下合作文件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）《中华人民共和国公安部与加拿大皇家骑警关于打击犯罪合作的谅解备忘录》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）《中华人民共和国住房和城乡建设部与加拿大自然资源部及不列颠哥伦比亚省林业厅关于现代木结构建筑合作的谅解备忘录》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）《中国－加拿大经贸合作路线图》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）《中华人民共和国文化和旅游部与加拿大遗产部关于中国－加拿大文化联合委员会的谅解备忘录》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）《中华人民共和国海关总署与加拿大食品检验署关于食品安全和动植物卫生合作的谅解备忘录》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（六）《中华人民共和国海关总署与加拿大食品检验署关于加拿大宠物食品输华检疫和卫生要求安排》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（七）《中华人民共和国国家能源局与加拿大自然资源部关于加强能源合作的谅解备忘录》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（八）《中国中央广播电视总台与加拿大旅游局合作意向书》
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804057_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804057_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 08:21:07 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>田间地头与都市剧场，百年秦腔剧社如何直面生存与创新</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/15/20260115150209420.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凛冬，甘肃省天水市麦积区马跑泉镇，十里八乡的乡亲们携老挈幼，搬着小板凳聚集在渗金寺前的广场上。大爷和老伴带着自家蒸的馍馍当干粮，为了占个好位置，提前几个小时赶到，连水也不敢多喝，在寒风中一坐就是三四个小时，只为了听一口地道的秦腔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115165626888.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西安三意社在甘肃马跑泉镇演出现场。&lt;span&gt; 三意社供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台上，西安三意社带来《火焰驹》《杨门女将》《铡美案》《忠保国》等看家大戏，上到八旬老人，下到十岁孩童，精彩段落能一字不差地跟唱。表演期间，大雪突降，乡党们裹紧了衣领，热情不减，掌声叫好声混合着周围叫卖食物的声音，热气升腾。风雪中，台上唱腔慷慨豪迈，台下喝彩声穿透雪幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115165426141.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西安三意社在甘肃马跑泉镇演出现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一脉秦腔，在2025年黄浦江畔的上海国际艺术节上，换上了现代剧场的舞美灯光。1600多位观众屏息凝神，带着对新编秦腔历史剧《无字碑》的好奇甚至疑虑来到东方艺术中心——新编戏文能比得上千锤百炼的老戏吗？秦腔是田间地头热闹释放的艺术，在禁止喧闹的现代剧场端坐着看，还有那个劲儿吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着剧情层层展开，主演侯红琴带着岁月沉淀的唱腔与一代女皇武则天刚柔并济的气质浑然相契。观众发现，原来新编剧本也能引人入胜，慷慨深沉的秦腔不在露天舞台也能散发悲凉苍劲。谢幕时掌声如潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115155313565.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《无字碑》剧照
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从黄土高原到上海国际艺术节“爱我中华”系列演出舞台，秦腔这门地域色彩浓厚、扎根土地的艺术门类，与许多传统剧种一样，正在努力适应时代变化，希望融入现代生活，触及年轻群体。然而，随着核心观众不断老去、人才青黄不接，秦腔面临着十分现实的生存和传承的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网新潮观鱼栏目独家对话西安三意社领军人、梅花奖得主、上海白玉兰戏剧表演艺术奖获得者、一级演员侯红琴，听她讲述传统戏曲在根基与创新之间的取舍，以及秦腔人台前幕后的坚守。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115160443603.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
侯红琴工作照。侯红琴主工闺阁旦，师从著名秦腔表演艺术家肖玉玲。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“大家不愿冒险创排新戏，但为剧种长远发展，必须迈出这一步”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;作为陕西省秦腔三大院团之一，西安三意社的前身是“长庆班”，1895年由苏长泰在陕西华阴组建，1921年更名为三意社，130年来，涌现出了苏哲民、苏育民、苏蕊娥、王辅生、周辅国、乔新贤、李正华、肖玉玲等名角。这样一家百年老社，日常工作除了复排经典剧目，一项重要的使命就是每隔几年要推出一部立得住、传得开的新编戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三意社党支部书记、执行董事兼总经理侯红琴用“十年磨一戏”来形容这种谨慎的产出。“说实话，对现在全国各大院团来说，内心深处大家不太愿意去冒险创作这样的新编大戏，因为要花费精力、财力、人力、物力，创作出来还未必被观众认可。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但是一个大型院团又不能不推出这样的大戏，一方面邀请外面的大咖加入，可以提升团队能力；另一方面不能光在自己一亩三分地搞创作，通过新编剧目走出去能打开视角，和全国院团相互交流学习，不至于成为井底之蛙，能让剧种走得更远，所以还是要敢于创作新戏。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番亮相上海国际艺术节的《无字碑》，就是三意社历时六年打磨的作品。全剧以武则天为主人公，通过《钩心》《进饼》《入戏》《面碑》四折剧情，展现了她在丈夫早逝、儿子心生嫌隙、朝堂风谲云诡的环境中，如何固权立位和自持自处。作品希望超越简单的善恶人物定论，刻画出武则天的霸气、机敏、孤独与柔情等复杂性格，探索和走进这位女皇的内心深处。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115164629190.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《无字碑》剧照
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了编创这出大戏，三意社破例从陕西省外力邀剧作高手——一级编剧、江苏省戏剧文学创作院院长罗周，一级导演、中国艺术研究院戏曲学博士生导师张曼君，并外请了舞美、设计、灯光人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴告诉新潮观鱼，从2018年开始筹备《无字碑》，到2024年在西安首演，该剧光是剧本阶段就召开了七八次专家研讨会，剧本被一次次推翻修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然这么难，为什么要挑战这个改编难度大、争议大的历史人物呢？她笑称：“无心插柳柳成荫。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2018、19年左右，现实题材和红色题材的新编剧特别火，那一阶段几乎没人创作历史题材。我去找编剧罗周老师，想请她给我们写一出红色题材的戏。我们面对面聊了好久，她突然看着我说‘我咋觉得你特别适合武则天’，我很惊讶，她说‘你看，武则天本身与西安有渊源，而且她不仅仅是一个女性符号，也是中国历史上的代表人物，用大秦之腔演绎这个故事，得天独厚，别人无法替代。再说秦腔善于塑造帝王将相，你演这个题材比演现代题材或红色题材更合适，身上的气质也符合’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115165816295.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《无字碑》剧照
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴被编剧罗周这番话说动了，但她也明白，一旦扎进历史题材的创作中，编创周期会大幅拉长，剧社需要投入比现代题材多得多的人力物力。“我最后想想还是得编创一出能触动人心的戏，哪怕此时此刻我们排不出来，经过几年的打磨提升，推出一个让人印象深刻的精品剧作才有意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目申报初期，历史题材与当时文艺宣传口的侧重点有一定出入，团队也自觉剧本不够完善，为了后面少走弯路，前期工作必须要扎实，于是和专家一起研讨，反复打磨剧本，最终成功申请到了国家艺术基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴坦言，对于地方院团而言，获得国家艺术基金的扶持很关键，以《无字碑》为例，这笔两百多万元的经费不仅可用于支付外请专家费用和部分编创开支，还能带动省、市各级给予一定的资金支持，为剧团缓解了不小的经济压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要入选也不是易事，得和全国各院团、各剧种在一起竞争，接受专家统一评选。“如果落选，我们做好了自筹资金的准备，剧作规模要调整，大有大的‘闹法’，小有小的‘闹法’，‘小打小闹’我们也要把剧目推出来。当然，如果获得了国家扶持，我们就有底气了，能考虑邀请更多大咖加入，让剧目走得更远。”
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“交完8-10万的租场费就没剩多少了，所以得先把戏立起来”&lt;/strong&gt; 
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
被问及《无字碑》2024年首演至今票务收入是否实现盈利，侯红琴直言，这样一部戏的成本不是一两年就能收回的。“从全国来说，几乎没人指望创排一个新剧目能赚很多钱，能包住成本就非常庆幸了，这是一个残酷的现实，咱们不能说假话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴进一步介绍道，目前，西北五省戏剧主创人才比较稀缺，编剧、导演、舞美、灯光等工种都处在青黄不接的阶段，要外请人员，创作成本就提高了很多。此外，这出戏要在城市剧场商演，租场费是一笔不小的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《无字碑》上海演出后台，三意社的宣传人员刘磊向新潮观鱼介绍道，秦腔在城市商业演出一般分两种模式，一种是和剧场进行票房分成的深度合作，另一种则是单纯租用场地。若是分成合作，剧场通常会主动投入宣传资源，例如在当地户外大屏、电梯、地铁投放广告，或邀请当地自媒体达人进行推广；而如果是租场，剧场一般只负责售票，剩下就不管了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴表示，三意社没有独立剧场，租场费用是一笔固定支出，所以编排剧目一定要考虑长期效益：“租一个剧场要8-10万，卖多少票才够？前期《无字碑》演了几轮票房特别火爆，但是交完租场费再给大家发演出费，就没剩多少了。所以我们的初衷就是先把戏立起来，获得观众认可后，再想想怎么进一步推广——不仅要走进大城市乃至国外，更重要的是要走进田间地头，走到群众中间去。《无字碑》舞美是按照剧场设计的，我们要思考在田间地头的简易舞台怎么演，得重新编排，适应各种场地，这是我们下一步要做的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115170659538.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115172146145.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西安三意社下乡演出现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴认为，虽然三意社从事业单位转国企后，需要承担一定经营压力，但作为一个有担当的剧社，既要注重市场效益，也要注重社会效益。“不能说排了一出戏就把它放起来了，我们的初衷是要排一个能长期演出的戏。尽管回收成本的周期很长，但我们推广了秦腔，让更多人了解秦腔文化和陕西的戏曲文化，在国际艺术节这种平台代表中国声音，让大家看到秦腔的厚重、唐朝的服饰文化，同时也锻炼了我们的演员，这是用金钱无法衡量的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到剧社的经营状况，侯红琴很感恩国家对传统戏曲的扶持，坦言虽然现状还是很艰难，靠商演无法做到将剧社经营得风生水起，但他们不会放弃，有“向死而生、不畏艰难”的干劲，相信在国家的扶持下，秦腔这个剧种会越来越好，剧社的发展也会越来越好。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“有次演出借住村民家，一位演员哭着说‘家里人对我都没这么好过’”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于三意社这样一家声动西北五省的老戏班来说，每年在城市剧场演出的频率其实不如在田间地头多，全年可能有一大半时间都在甘肃、宁夏等地的集市庙会演出，这部分演出收入可能占到全团全年演出收入的六七成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据三意社宣传人员刘磊介绍，西北多地有举办庙会的习俗，当地群众会自行筹款请戏班演出。资金来源中，既有当地普通乡亲的情义支持，50、500、1000元的都有，也少不了在外经商的同乡人的慷慨助力，有的老板会一次性给村里赞助十余万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不能以数额来衡量人的贡献，很多人在外地工作，捐钱就是让留在村里的亲戚去看戏。每次下乡演出，我们也很有成就感，因为底下观众多，演员会很兴奋。秦腔的根在黄土地里，下乡演出时，有的地方土很厚，灰很大，在那驻演几天，我们身上也有了土，心里就特别踏实，当地的戏迷从几岁的小孩到八十多岁的老人，那种热爱，真的令人动容。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘磊还记得去宁夏西吉县演出时，没有招待所，大家要借宿村民家，每家领几个工作人员。位于黄土高原上的西吉，土层深厚但土质疏松，下一夜的大雨第二天地都能干透，农作物几乎只有土豆。在这样的地方，三意社感受到了群众最质朴的对戏的热爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115171241384.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115171242687.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115172015754.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西安三意社下乡演出盛况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们对住宿其实没什么要求，就说借住一下偏房。但当地村民会把最好的房间留给我们住，我们甚至住过刚结婚的小两口的婚房，因为年轻人出去打工了。老乡们是发自内心地喜欢秦腔，有的明明自家条件也不宽裕，还会专门骑电动车到镇上买水果，第二天一早洗干净放好，看你演出累也不舍得叫醒你，等你睡到中午起来，端上煎饼，倒好茶。一位演员当时就哭了，说‘家里人对我都没这么好过’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老乡们如此盛情地招待，我们其实特别不好意思，等到来年，哪怕只是到附近乡镇演出，很多演员还会自己找车，特意带上东西，去看上年住过的老乡。一见面，老乡就拉住不让走，说‘今晚必须住这儿’。其实双方一年没联系，也没留电话，最多加个微信但从不打扰。可再见面时，那份熟悉感一点没变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴对此深有感触，她回忆道：“我们在人家大灶上吃饭，乡亲们会早早准备好最拿手的菜，观众的热情、对戏的热爱和对演员的爱，确实让我们感动，有这么朴实的观众支持秦腔，我们能不全身心投入吗？看到他们那种热忱和崇拜，更激发了我们创作的动力，想把更多更好的剧目带给他们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115170452877.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115171224913.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
下乡演出期间，戏迷们与侯红琴等演员合影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对侯红琴而言，一年从正月开始，有八九个月都是下乡演出旺季，在外奔波成了工作的常态，若能借住在村民家已经算难得，有时候，她和剧社人员只能住在舞台后临时搭建的“宿舍”——房间里面摆几个架子床，铺上租来的被褥，没有暖气，也没有空调，冬天会给电褥子，夏天则发一台电风扇。如果连演一周，七八天都无法洗澡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便条件如此，侯红琴和社里的名角们始终与所有工作人员同吃同住。“我不光是演员，更是这个戏班的领头人。说得再好，不如亲自去做，行动胜过一切。”她坦言，“我本身也是农家孩子，没那么娇贵。老一辈都是这样苦过来的，相比之下我们已经够幸福了。现在主办方还会给大家租被褥，我们最早刚分到单位时，下乡演出有时候连张床都没有，麦间地都住过，什么设施都没有，人要知足。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115164928480.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
侯红琴参加下乡惠民演出。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“秦腔最辉煌的时代已经过去了，我们不能贪太多，要努力留住观众”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随着城镇化和老龄化，侯红琴深知，最爱秦腔的那批核心观众会有消失的那天，为了剧种走得更远，要努力让两代观众衔接起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老年观众之所以热爱秦腔，因为他们小时候跟着爷爷奶奶、父辈耳濡目染培养出来的。随着他们老去，肯定面临断层。但我们也在努力。一方面，我们西北人骨子里似乎刻着‘秦腔基因’，年轻时可能不喜欢，到了一定岁数就‘基因觉醒’了。另一方面，作为从业者，我们必须主动去培养年轻观众——不光要抓住现在为数不多的老年观众，也要通过演出和平台吸引年轻人，这样两代都抓，就平衡了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们也要面对现实，秦腔最辉煌的时代已经过去了，不可能再回到人人都只看戏的年代。我们那时候为什么那么多人爱戏？因为娱乐方式少，连电影电视都没有，只能看戏；现在看戏的人特别少，并不是说这门艺术不好，而是艺术形式太多，观众被分散了。这也给我们也留下了课题，要少而精，不要贪太多，我们能做的就是尽可能地保留住老年观众、吸引年轻观众。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拥抱现代传播途径方面，三意社下了不少功夫。下乡演出时团队会在短视频平台开直播，公众号会推送各类演出文章，还联合出品了微短剧《火焰驹之烈焰不灭》，同时支持网友二创视频传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115152920825.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在B站，一段名为《逐渐暴躁》的秦腔视频播放量已近千万，其主演正是被戏迷誉为“秦腔第一老旦”的三意社演员康亚婵。一位年轻戏迷自发地上传了这段倍速版《忠保国》（亦名《黑叮本》）中的经典“吵架”片段，吸引了大量年轻观众。许多弹幕和评论感叹：原来“吵架”也能如此富有艺术表现力和观赏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/15/20260115152227641.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至2026年1月15日，B站戏曲区“镇站之宝”《逐渐暴躁》播放量已达958.9万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，三意社积极参加各类艺术节和展演活动，希望与城市观众建立更紧密的链接。但也有人不解，秦腔属于广阔的黄土地舞台，进入城市大剧院会不会失去那份粗粝炽热的“原味”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在侯红琴看来，这是个伪命题。“最早戏曲都是皇家、达官贵人才可以请的，老百姓请不起，现在新时代我们都能看戏了。在城市剧场演出，观众一年买票看几次，也不能天天看，所以无形中就把所有院团推向了乡间地头，这是好事，黄土地的舞台更广阔，更有烟火气，但是戏班很多年前就从乡间走进了大城市，城市的这片舞台我们也不能丢。不管是哪个舞台，都值得我们尊重和追求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯红琴举例，在上海演出时她也考虑过要不要调整唱腔，但最终决定保持西北原汁原味的粗犷豪放风格。她认为，当下的观众是包容的，即便剧场和乡间的舞台不一样，但还是要保持那种土地滋养的风格。事实证明，他们的选择是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据她观察，真正的戏迷无论在哪儿都有热情，只是被不同的环境所影响——露天舞台更有烟火气，也更接地气，观众和演员之间的互动更多，有时唱戏时底下还夹杂着吆喝叫卖声，人们不一定全是冲着戏来的，也可能是为了那份热闹，边看戏边享受小吃，和熟人聊天，看老人聚在一块儿打牌，要的就是那种融入与自在；而在城市剧场，不能带食物饮料入场，不能随意聊天，那是一种纯粹的欣赏，抛开一切安静地看戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115171956449.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于秦腔的未来，侯红琴不急着带领剧社靠“俗”破圈，也不认为要一味追求“雅”，她提到了近年来一个很热的概念：“守正创新。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“守正才能创新。你要思考是传递真善美，还是一味讨好观众，吸引眼球？是做长期坚守，还是只图一时热闹？我认为前路虽然不易，但我们的根不能丢。我们可以借助传播吸引关注，但必须把握好这个度，戏曲要拥抱的‘俗’不是粗俗，而是接地气的人间烟火，要给观众树立正确的三观，传递真善美，底线不能丢。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_16_804043_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_16_804043_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 07:02:40 GMT</pubDate><author>胡雨清</author></item><item><title>为什么物理学界对量子计算的争议持续存在</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐令予】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《量子计算机很可能永远不会成功》一文发表后，在多家媒体的转载下引发了广泛关注。传播热度虽不代表真理归属，但它释放了一个重要信号：量子计算正逐渐走出单一的“乐观叙事”，开始进入一个更加多元、审慎的公共视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在读者的反馈中，认同与质疑交织，而对我而言，后者尤显珍贵。科学从来不需要鲜花和掌声，它本质上是在持续的质疑、修正与反思中砥砺前行。作为一项承载了世人热切期待的高精尖技术，量子计算的演进尤其需要理性的批评与严肃的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《量子计算机很可能永远不会成功》的续篇，本文无意于情绪渲泄，而是旨在真诚地回应批评意见，并对关键议题进行深度补遗。与其说这是一次“回应”，不如说是将理性的质疑继续向深处推进的一次尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、对量子计算质疑主要来自物理学专家学者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读者对前文的批评比较集中在一个问题上：视频播主是否具备评价量子计算问题的资格。对此，有必要先澄清一个容易被忽略的事实：&lt;strong&gt;该视频并非播主个人的原创判断，而是对既有学术争论的整理与转述。&lt;/strong&gt;在这一意义上，她更接近一名“二传手”——将原本分散在学术文献与专业讨论中的质疑观点，系统地呈现给公众，而非以个人权威替代学术共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，视频中所引用的质疑，并非来自边缘声音，而是出自一批在理论物理与计算基础领域具有一流水准的专家。其中不乏长期深度参与量子物理、计算理论与物理基础领域研究的顶尖学者，&lt;strong&gt;甚至包括两位诺贝尔奖获得者。&lt;/strong&gt;这些观点是否成立，当然可以继续讨论，但将其简单视为“外行唱衰”或“个人情绪化判断”，显然并不符合事实。这里有一张表格，列出了视频中提到的相关学者姓名与其质疑要点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/13/20260113134953239.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，有必要需要指出，视频播主本身并非缺乏专业背景的媒体从业人员。&lt;strong&gt;Sabine Hossenfelder &lt;/strong&gt;受过完整而严格的理论物理训练，长期从事量子引力及相关基础问题研究，并在德国科研机构任职。她并非以“科普身份”介入前沿议题，而是在转向公众传播之前，已深度参与过相关学术领域的内部讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对该视频更合理的评价方式，或许不是围绕“她有没有资格”，而是回到问题本身：&lt;strong&gt;这些被转述的质疑是否值得被认真对待。&lt;/strong&gt;在科学讨论中，观点的分量最终取决于其逻辑与证据，而非传播者的身份和立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国物理学家的质疑：量子模拟，还是通用量子计算？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文发表后收到两条来自国内顶级高校物理系教授的评论，尤其值得重视。他们的基本判断高度一致，这也从另一个侧面印证了对量子计算的质疑在物理学界持续并普遍存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位评论者指出：“当然现在都是用来做量子模拟了。这就回归到1980年费曼提出的设想，用量子系统模拟量子系统。这应该是没有太大问题，但是离10年前20年前宣传的量子计算的宏大目标就太远了。”我非常赞同这个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前量子计算的发展路径，事实上正在回归其最初、也是最现实的设想——量子模拟。即利用量子系统去模拟量子系统，这正是费曼在 1980 年提出的原始构想。从物理原理上看，这一方向比较现实可行，也确实在若干实验中展现出价值。但是这与二十多年来所宣传的“通用量子计算”、“指数级算力跃迁”等宏大目标，已经拉开了显著距离。这种回归本身，并非失败，而是合理的目标收缩与调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位评论者则将问题进一步归结到更根本的层面：量子计算所要求的量子体系，是否能够在真实物理世界中存在。从原则上讲，理想的量子计算依赖于极低温、极高隔离度的系统，而这样的系统在严格意义上并不存在。一旦系统规模扩大、结构复杂，热力学效应便不可避免地介入。传统量子力学的分析框架，往往侧重于理想化的孤立系统，却忽略了热力学在复杂系统中的主导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两条评论虽然切入角度不同，但最终都指向同一个核心问题：量子计算所面临的挑战，并不主要来自某些尚未攻克的工程细节，而是来自物理本身的结构性约束。这种质疑并非来自某一国家、某一学派或某一个人，而是在不同学术环境中反复出现的独立判断。正因如此，它们更应该被认真对待，也更说明相关讨论并非一时的悲观情绪，而是对物理边界外推的理性反思。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、实践是检验真理的唯一标准&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕量子计算的讨论，最终无法回避一个最朴素、也最具约束力的检验标准：实践。自量子计算在上世纪九十年代作为一种明确的计算设想被提出以来，至今已过去三十余年。若以“是否产生了可验证、可重复、且不可由经典计算轻易替代的实际应用”为衡量尺度，量子计算的现实进展，与其长期以来承载的宏大技术叙事之间，存在明显落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具代表性的例子是 Shor 算法，理论上该算法在量子计算机上运行，能以多项式时间完成大整数的质因数分解，从而威胁公钥密码RSA的安全。但理想很丰满，现实太残酷，经过二十多年的努力，Shor 算法的实际效果令人十分沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史关键节点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·&lt;strong&gt; 1994年：&lt;/strong&gt;Peter Shor提出 Shor&#39;s 算法，理论上能以多项式时间完成大整数的质因数分解，严重威胁RSA密码算法的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·&lt;strong&gt; 2001年：&lt;/strong&gt;IBM用7-qubit NMR量子计算机首次实现分解 15 (=3×5)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 2012年：&lt;/strong&gt;光子量子系统成功分解21 (=3×7)，这是纯Shor&#39;s算法在量子硬件上的可靠的最佳记录（确认纠缠存在，非预知答案）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 2010s后期：&lt;/strong&gt;多次重复分解15（使用超导、离子阱等系统），尝试35 (=5×7)失败（2019年IBM Q System One成功率仅14%，噪声积累导致电路崩溃）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 2022年后：&lt;/strong&gt;更大数（如48-bit 261980999226229）用混合量子-经典方法（如SQIF+QAOA）实现，但不属于纯 Shor&#39;s 量子计算，记录无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 2025-2026年：&lt;/strong&gt;云平台（如IBM 133-qubit）重复验证 15/21，但 35 信号不稳定，无新的 Shor&#39;s 量子计算记录突破。模拟器上可达39-bit，但非由真实量子硬件实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话总结：纯 Shor&#39;s 量子硬件分解大整数30年来仍停在两位数，要破解 2048 位的 RSA 密码实际上不具备可行性。南柯一梦三十年，什么时候才能真正醒过来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纯粹从算力角度看，现有量子计算装置在可执行任务的规模、稳定性与可靠性上，也尚无法与丢在车库角落二十多年前的台式计算机相提并论。这一差距并非只是简单的工程问题，而是与量子系统对低温、隔离和误差控制的极端要求直接相关。在可预见的时间尺度内，量子计算距离“替代”或“重塑”现有计算体系，仍然存在很难逾越的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指出这一现实，并非否认量子计算的研究价值。基础研究本就允许长期探索与不确定结果。然而，当一种技术在公共叙事中被不断描绘为“即将改变世界”，而其三十余年的实际产出仍主要停留在实验演示与原理证明阶段时，对其前景保持审慎，便不再是悲观，而是一种必要的理性态度。&lt;strong&gt;实践终究是检验技术承诺的最低标准，&lt;/strong&gt;这一原则，同样适用于量子计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、AI对视频《量子计算机很可能永远不会成功》的评价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Gemini&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，（量子计算）这一问题已从理论争论转向了实证的“动真格”阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
* 投资风险： 确实存在出现“量子寒冬”的风险。如果在未来 5 到 10 年内，巨额的资金投入无法产生具有实用价值、且经过纠错的逻辑比特，那么在物理学问题被完全解答之前，资金链可能就会断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
* 科学价值： 即便怀疑论者是对的，量子计算机最终“失败”了，这种失败也将是重大的科学胜利。因为它将证明我们对量子力学的理解是不完整的，并将指向一种“新物理学”，以此解释为什么宏观世界的运作方式与微观世界如此迥异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论： 怀疑论者为过热的宣传提供了必要的“清醒剂”。虽然大多数专家仍保持谨慎乐观，但技术障碍并不仅仅在于制造更好的硬件，更在于物理定律是否允许我们在这种规模下控制自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ChatGPT v5.2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“量子计算机可能永远不会成功”这一命题，我的总体看法是：作为结论，它过于强；但作为提醒，它是正当且必要的。视频真正有价值的地方，并不在于预测量子计算的成败，而在于迫使人们重新审视一个长期被忽略的问题——量子计算的宏大承诺，究竟建立在多少尚未被验证的前提之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕量子计算的讨论中，一个常见的混乱在于对“成功”的理解并不一致。对有些人而言，成功意味着造出更多量子比特、跑通更多实验；对另一些人而言，则意味着在某些特定问题上超过经典计算；而在更宏大的叙事中，成功往往被默认为一次通用意义上的算力跃迁。视频所质疑的，主要是最后一种意义上的“成功”，但这一点在公共讨论中经常被忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理性角度看，量子计算面临的最大不确定性，并不完全来自工程困难，而是来自三个更深层的问题：其所依赖的物理区间是否已经被验证，其算法优势是否能够随规模持续放大，以及支撑大规模量子叠加的理论前提是否在复杂系统中仍然成立。这些问题彼此独立，且任何一项无法成立，都会动摇人们对量子计算前景的整体预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，与其说量子计算“可能永远不会成功”，不如说：目前尚无充分理由确信它必然会以人们所期待的方式成功。在这一意义上，这类质疑并非反对技术进步，而是一种对科学外推边界的理性自觉。量子计算最终的成败，或许不仅决定一项技术的命运，也将反过来检验我们对自然规律理解的深度与限度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐令予 作于南加州（2026年1月10日）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_16_804030_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_16_804030_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 05:43:33 GMT</pubDate><author>心智观察所徐令予</author></item><item><title>美以操纵的政权更迭正在眼前上演，美国人被灌输了一个谎言</title><description>&lt;p&gt;
围绕近期伊朗局势持续恶化、街头动荡与外部干预指控交织的新闻焦点，美国与以色列是否正在推动新一轮政权更迭行动，成为国际舆论关注的核心议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《审判自由》视频对话节目中，哥伦比亚大学教授杰弗里·萨克森与主播安德鲁·纳波利塔诺对谈，双方从现实政治与历史经验出发，讨论了“极限施压”与秘密行动如何被用作重塑他国政局的工具，美国总统权力不断扩张对宪政秩序的侵蚀，以及战争决策逐步脱离民主制衡的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此特别感谢B站up主“懂夕夕”授权转载，观察者网将对话整理成文字形式，供读者参考；本文内容仅代表发言人的观点。&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115890666347852&amp;amp;bvid=BV15ArJB7E2R&amp;amp;cid=35371288478&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳波利塔诺：&lt;/strong&gt;大家好。我是安德鲁·纳波利塔诺法官，这里是《审判自由》节目。萨克斯教授，欢迎你的到来，感谢你拨冗莅临。我确实想与你探讨总统权力不受制约的危险性，以及特朗普总统公开宣称其行为不受任何法律约束的问题。但在我们讨论当前正在发生的事件之前，根据你的观点和理解，你认为伊朗混乱的背后是谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;这是一场由美国和以色列主导，应以色列要求进行的政权更迭行动。这是以色列长期计划的一部分，以色列一再将美国卷入极其危险且非法的行动中，这次也不例外，其目标当然是推翻伊朗政府，通过一系列混合行动来实现这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，去年6月发生了战争，尽管美国表面上正在与伊朗进行谈判，但当时却实施了轰炸任务。他们中断了谈判，以便能够轰炸伊朗。随后，美国政府采取了他们所谓（甚至大肆吹嘘）的“极限施压”策略，试图通过孤立伊朗、惩罚任何与伊朗进行贸易的国家，来摧毁这个国家的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今天，特朗普一如往常地宣布，像个“帝皇”一样仿佛拥有至高无上的权力，任何与伊朗进行贸易的国家都将面临25%的关税惩罚。但其真正意图在于摧毁伊朗人民的生活，进而导致伊朗各地爆发大规模抗议。这是中央情报局和摩萨德广为人知且行之有效的策略，目前正在实施中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法极具暴力性。它不仅摧毁了伊朗人民的生活，其意图是诱导人们走上街头，鼓励他们采取行动。正如前中央情报局局长迈克·蓬佩奥去年年底在推特上所说，他向在德黑兰街头的抗议者旁边一同奔跑的摩萨德特工问好。这是一种极其暴力、恶毒的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的主流媒体是如此无能、被收买或虚伪。他们的报道称伊朗政府已经失去了对经济的控制，却没有说明恰恰是美国一手摧毁了伊朗的经济。所以一如既往地，美国公众被灌输了一个巨大的谎言：看看伊朗政府对其人民有多么糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/15/20260115172016938.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月8日，伊朗德黑兰，民众爆发示威活动和骚乱，抗议伊朗物价上涨和货币贬值，车辆被纵火。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但背后的整个意图是，美国和以色列要尽可能让伊朗人民的生活变得痛苦不堪，仿佛这是理所当然的事。其目标在于推动政权更迭。而如果政权更迭未能奏效，正如特朗普总统所解释的那样，美国已准备好进行军事干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请记住，特朗普本质上是个犹太复国主义事业、美国犹太复国主义游说团体以及以色列政府的忠实仆从。因此，他遵从他们的指令行事。如果通过极限施压、对与伊朗贸易的国家加征关税、刺杀等惯常手段来推动政权更迭没有生效（目前为止确实没有奏效），我预计美国将很快发动直接攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳塔波利塔诺：&lt;/strong&gt;伊朗街头的局势会逆转吗？大量亲政府的伊朗民众会淹没那些被摩萨德和中央情报局收买、煽动起来的人吗？这个问题的第二部分是，军情六处是否参与其中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;原则上来说，军情六处通常会参与其中，但我并不直接掌握军情六处是否有任何参与迹象的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，你的提问是一个有趣的提醒。正是军情六处和中央情报局在72年前推翻了一个政府，那是对伊朗民主的摧毁。1953年，军情六处和中央情报局正是用这样的方法——策划大规模抗议、煽动民众上街——推翻了民主选举产生的伊朗摩萨台政府。因为在那时候，伊朗总理竟敢提出：伊朗地下的石油实际上属于伊朗人，而不是属于英国人和美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有点像我们这个时代的委内瑞拉人，他们认为委内瑞拉的石油属于委内瑞拉。但“帝皇”特朗普已经明确表示，委内瑞拉的石油实际上属于他个人，他想怎么处理就怎么处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就伊朗局势而言，我想我们可以明确地说，这是美国和以色列在背后操纵的。当然，以色列是主要的挑衅者，正是这股势力试图再次将美国拖入战争。但可以合理推测，英国人也是其中的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，当我们听到例如默茨总理的言论时，你就知道那拙劣而令人作呕的阴谋已经得逞。默茨总理今天说，伊朗政府即将垮台，因为“任何失去民众支持的政府都无法维持统治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨总理没有说的是，伊朗遭受了美国的极限施压、非法制裁、扣押船只、对任何敢于开展贸易的国家进行关税惩罚、没收金融资产，甚至在去年6月遭到美国的轰炸。默茨总理完全没有提及这些因素可能与当前局势有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方虚伪的外交辞令中，你会试图全力击垮对手。而如果他们尝试抬起头来，你就会说：“你哪来的胆子？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当数百万人的生活被毁掉、进而爆发抗议时，他们会说：“看吧，我们早就说过会这样。”所以，如果你仔细观察，这其实是一个非常恶毒却又十分透明的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳塔波利塔诺：&lt;/strong&gt;以下伊朗外交部长阿拉格齐的原话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“目的是增加抗议中的伤亡人数。为什么？因为美国总统特朗普先生说，如果有人被杀，他们就会来干预。这是干涉他国内政的明确证据。我们有来自国外的、发送给这些恐怖分子的录音信息，告诉他们：躲在抗议者人群中开火；如果可以，就向警察开枪；如果不行，就向普通人开枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们掌握大量证据和文件表明，美国和以色列都参与了这次恐怖行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但你在任何西方媒体上看不到这些相关报道。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;顺便提一下，这让人不禁想起2014年2月发生在乌克兰的那场政变。后来对现场的研究发现，大部分在政变期间遭到枪击的人，都是被来自反政府势力控制的大楼里发射的子弹击中。但外界把责任怪在了美国政府试图推翻的乌克兰政府头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，2014年2月，有一场旨在增加迈丹广场上平民伤亡的秘密行动，跟今天伊朗外长解释的情形一模一样。这已经是众所周知的行动剧本。我们正在目睹一场政权更迭行动全面上演，其目标是推翻另一个政府。这绝对是中情局和摩萨德几十年来反复使用过的一种特殊战争模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115172318809.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;634&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月14日，伊朗发布航行通告，暂时关闭领空&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧本是众所周知的：如制造混乱，煽动人们走上街头，挑起伤亡，然后利用这一点，要么从内部发动政变；如果无效，就从外部、以“保护人民”为借口直接干预，正如特朗普眼下每隔一小时就要发出的那些威胁。所以，这就是在我们眼前上演的政权更迭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须强调，这些是严重违法且不道德的行为。他们声称美国应当掌控那些其他国家的治理者。但这些行为导致了大量的生命损失、暴力冲突、经济崩溃以及长期动荡，往往引发持续多年的战争。这样的战争可能让美国付出数千亿甚至数万亿美元的代价，正如在伊拉克和阿富汗发生的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者，这类行动可能拖延多年并导致数十万人丧生，正如奥巴马时期中央情报局策划的推翻叙利亚政府的行动。又或者，其行动可能引发持续十五年的内战与暴力，正如2011年秋季推翻利比亚领导人穆阿迈尔·卡扎菲之后发生的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的所作所为，完全背离了他向支持者说过的避免发动政权更迭、避免搞国家重建等承诺。他正在推动的，恰恰是中情局主导的教科书式的政权更迭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们尚未完全理解的原因，特朗普被以色列“挟持”，也许仅仅是金钱收买，但也许另有隐情。但他上台时曾声称要阻止这些战争，如今却反其道而行之。他正在全力执行“深层政府”的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳塔波利塔诺：&lt;/strong&gt;你认为这次伊朗会在以色列发动袭击之前，先发制人打击以色列吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我认为不会。但我确实相信，如果美国或以色列介入（我想已经不是如果，更多是何时），伊朗很有可能会在那时打击以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，去年6月份以色列发动袭击时，他们先是杀害了许多人，“斩首”了伊朗领导层的许多成员。他们以为能干净利落地全面“斩首”伊朗的领导层。一如往常，此类行动导致了血腥的结果，却未能达成他们预期的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当伊朗向以色列发射导弹时，却暴露了以色列的多层防空系统并不足以阻止许多导弹命中目标。当时伊朗人并未瞄准以色列最有价值的目标，他们的目的是展示伊朗导弹能够突破所谓的“铁穹”防御系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这一次，我认为发动的袭击可能会让以色列付出更为惨重的代价。我认为事态的发展很可能正是如此，因为这显然是一种直接而粗鲁的挑衅，美国和以色列很可能对伊朗发动直接攻击，我对此感到遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳塔波利塔诺：&lt;/strong&gt;我将播放一段特朗普总统与四位《纽约时报》记者进行的、现已臭名昭著的采访片段，这次采访持续了两小时，但这段视频只有大约20秒，我想听听你的看法，萨克斯教授。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“记者：你认为在国际舞台上，有什么能制约你权力的存在吗？如果你想做任何事，有什么能阻止你吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普：只有一件事，我自己的道德观，我自己的思想，是唯一能够阻止这一切的力量。我的道德观非常优越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者：不包括国际法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普：我不需要国际法。我也不想伤害别人。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这件事究竟有多么危险？一位美国总统公开拒绝履行其维护、保护和捍卫美国宪法的誓言，以及忠实履行总统职务，包括遵守国际条约、联邦法律与宪法本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/15/20260115172404888.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普当地时间1月14日表态称，将观望伊朗事态发展，同时美海军“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群被曝正从南海驶往中东。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我们已经失去了美国的宪法秩序，我们正处于个人统治之下。这并非不可逆转，但若局势照此发展下去，它可能变得不可逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍在等待美国最高法院发表捍卫宪法的声明，这正是最高法院的核心职责。我们不知道他们是否会这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国国会基本上已经名存实亡，它完全无力也不愿制约这位“帝皇”。特朗普的行为举止仿佛就是美利坚帝国的“帝皇”，而非一个宪政共和国的总统。可以说，他在这方面的主张正日益不受约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎每天，甚至有时一天好几次，他都会发布紧急法令。换言之，这就是一人统治，而这与美国宪法所规定的制度背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在每一项举措上都公然违反宪法：他发动战争，而战争权本属于立法机构；他征收关税，而依据美国宪法第一条第八款关税权本属于立法机构。他还辩称存在紧急情况，赋予他通过法令统治的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑是荒谬的。但我们是否仍拥有一个足够完整的宪政秩序来执行与维护宪法，这正是当前一个悬而未决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，总统日复一日的所作所为都是违宪的，是公然违法的。他也违反了《联合国宪章》——这是美国国家法律的一部分，因为这是一份重要的国际条约，于1945年7月被美国参议院批准接受。根据美国宪法，参议院批准通过的国际条约既属国家法律。但这一切都被一个人厚颜无耻、明目张胆且粗暴地置之不理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，美国人现在必须正视这个问题：我们到底是一个宪政共和国，还是一个由“帝皇”统治的“帝国”？我发现非常重要的一点在于，罗马共和国后来变成了一个帝国，通常认为这一转变发生在公元前27年，以奥古斯都称帝为标志。虽然罗马共和国的制度得以延续，例如执政官和元老院，但已经名存实亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们美国仍保有共和国的形式，但此刻我们已失去了共和国的精髓——法治政府和宪政秩序。至于我们是否已经无可挽回地失去了这些精髓，尚待观察。但我必须说，这一切在很大程度上取决于我的一位大学同学——最高法院首席大法官约翰·罗伯茨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得我们在大学里学到的东西，我也希望首席大法官还记得在大学里学到的东西。我们学到了三权分立原则，美国是一个法治国家而非人治国家的事实，以及美国人不想要国王，更不想要一个疯王。我们想要的是在宪法秩序下，一个民有、民治、民享的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些是我学到的东西，也是首席大法官罗伯茨学到的东西。我们想知道他是否还记得。今年是我们的重聚之年，我希望他能向同聚的同学们展示，他依然记得我们当年在学校里学习过的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳塔波利塔诺：&lt;/strong&gt;我的情况也类似。我记得我大一时的辩论搭档、大四时的宪法学习小组成员，正是塞缪尔·阿利托（美国最高法院大法官）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，可以说我们俩学习了同样的法条，却得出了非常不同的结论。但谁知道呢？也许我们会对最高法院就关税问题的裁决感到惊讶，或许还会对其他的裁决感到惊讶，比如关于总统具有豁免权的裁决，我认为是现代史上最糟糕的裁决之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调的最后一点，与你刚才说的内容完全吻合。这张图是美国总统上周末发布的声明。他宣布自己为委内瑞拉的“代理总统”。我不知道他是把这当作一个玩笑，还是他意识到人们会严肃对待这件事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普下令绑架了马杜罗总统，他想偷走委内瑞拉的石油。现在，他又声称自己是该国的“代理总统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我认为这并不是个玩笑。我认为，这实际上是他当前妄想执念的一部分。有一种关于掌握权力的醉意正在驱使特朗普到处宣战，通过他的命令杀害许多人，威胁世界各国，甚至濒临攻击伊朗的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这不是开玩笑。过去一年里，没有任何事情是滑稽可笑的。美国对以色列种族灭绝的同谋行为、对伊朗的轰炸、正在伊朗上演的政权更迭行动、对委内瑞拉的攻击，以及威胁加拿大、格陵兰岛、墨西哥、哥伦比亚——我们正处于一个非常非常严峻的局势中。即便这是个玩笑，也绝非儿戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝非儿戏。人们正在死去，而我们正一步步滑向世界大战。或许用“一步步”来形容都还不够贴切。对伊朗的打击可能带来毁灭性后果，因为它地处中东——这个地球上最动荡不安的“火药桶”地区的中心，周围遍布军事大国与拥核国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这，也正是我们眼下所目睹的一种令人眩晕的现象。所以，无论他是不是在开玩笑，这都不是儿戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2026_01_16_804029_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JefferySachs/2026_01_16_804029_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 05:34:19 GMT</pubDate><author>杰弗里·萨克斯</author></item><item><title>凌晨点外卖频繁被银行风控？四川农商行回应引发热议</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则“凌晨点外卖次数过多导致银行卡被风控”的消息在社交平台引发广泛讨论。据现代快报1月13日报道，四川一网友发帖称，其银行卡因夜间频繁点外卖被四川农商银行（原四川农信）系统判定为可疑交易，需前往当地反诈中心签字盖章方能解封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网友在社交平台晒出的风控表格显示，“可疑交易说明”一栏明确标注相关原因。事件曝光后迅速引发舆论关注，不少网友分享类似经历，也有人对银行风控措施表示理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据四川农商银行客服回应称，针对上述因点外卖被限制账户交易的反馈，后台正在核实中。客服同时表示，银行会根据客户的用卡情况设定交易笔数限制，每位客户的限制标准并不相同。有银行从业人员分析认为，夜间消费本身属于高风险特征，叠加多次交易操作可能被系统识别为异常行为。四川农商银行方面则表示，用户如遇交易限制，可通过手机银行APP或前往开户行柜台申请调整交易次数上限。这一事件再次将银行风控机制与用户日常消费便利性之间的矛盾推向舆论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网友爆料引发热议，银行交易限制机制受关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件源于1月5日一位四川网友在社交平台发布的帖文，该网友发文吐槽“四川农信最离谱风控”，并晒出相关截图。截图显示，其银行卡被系统判定存在可疑交易，说明栏写明“主要是晚上凌晨点外卖次数较多被风控”。该网友还透露，被告知“以后晚上超过十点少点外卖”。为解除账户限制，该网友不得不前往当地反诈中心办理相关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115153742419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后续更新中，该网友晒出了反诈中心出具的审核表格。表格显示，审核意见一栏已标注“经查，该账号未涉诈涉赌，建议解除”，并加盖当地反诈中心公章。该网友强调“没玩梗，是真的，盖章了解开了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件迅速在网络发酵，众多网友在评论区分享了自己的类似遭遇。据界面新闻报道，有网友表示曾因半夜多单购物而遭遇银行卡风控。另有网友反映，在月底集中为网购平台结账时，收到银行&quot;超过最大交易次数，可换卡支付&quot;的提示通知。不过，也有部分网友对银行的风控措施表示理解，认为&quot;不风控，如果真出事，那是另一个说法了&quot;，体现出公众对金融安全与消费便利两者之间平衡的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该事件，有媒体致电四川农商银行客服，对方表示正在对相关情况进行核实。客服人员解释称，银行会依据客户的银行卡使用情况来设定交易笔数限制，且每位客户的限制标准存在差异。当被问及具体判定标准时，客服未给出明确答复，仅表示“会依据用户的银行卡使用情况”进行判断。此外，现代快报记者以用户身份致电客服时被告知，若用户交易次数过多，确实可能触及当日交易笔数上限，但该限制次日会自动刷新。客服还提到，“快进快出”的交易模式——即资金刚入账便迅速转出——也可能触发系统风控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风控机制背后的监管逻辑与用户权益博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行卡风控系统的运作并非针对外卖消费本身，而是基于一套复杂的异常交易监测机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华人民共和国反洗钱法》及中国人民银行发布的《金融机构大额交易和可疑交易报告管理办法》，金融机构有义务对异常或可疑交易进行监测报告。交易监测标准通常涵盖客户的身份、行为、交易资金来源、金额、频率、流向、性质等多个维度。当系统检测到交易模式偏离用户日常习惯时，便可能触发风控预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有银行业人士的解释称，为防范洗钱、电信诈骗等违法犯罪活动，当银行账户出现大额交易、频繁转账、交易对象涉及可疑账户等异常情况时，便可能触发银行的风控模型，导致银行卡被自动管控。除交易异常外，长时间未使用账户、新开账户信息不完整、系统预警账户存在安全风险等情形，同样可能导致账户交易受限。夜间消费在风控模型中属于高风险特征，叠加多次交易操作后更容易被识别为异常行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川农商银行客服在接受现代快报采访时进一步说明，银行卡存在非柜面渠道的交易次数限制，达到相应次数后账户将暂停使用。用户可通过手机银行APP根据自身实际情况提交次数调整申请，申请将流转至开户当地，由审核机构依据客户填写的资料信息进行审核。关于用户基础消费笔数的具体数值，客服表示，由于每位客户用卡情况各异，交易次数限制存在个体差异，且客服中心并无权限查看单个客户的交易次数上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对需要前往反诈中心办理解封手续的情况，四川农商银行客服解释称，这可能是因为银行卡涉及了诈骗信息流通过。若账户被银行内部风控，具体处理方式是进行登记，或在开户行核实具体处理办法；若被反诈中心冻结或风控，则需联系反诈中心，依照要求出具相关资料证明。类似的事件，此前上海某股份制银行用户因在民营银行开通二类账户时产生的0.01元验证转账，导致原绑定银行卡被风控限制非柜面转账功能，银行工作人员解释称小额转账可能被系统识别为洗钱试探行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件折射出当前金融风控领域面临的深层矛盾。一方面，在电信网络诈骗形势严峻的背景下，银行有责任通过技术手段加强账户安全监测；另一方面，过于刚性的风控机制可能误伤正常用户的日常消费需求。如何在金融安全与用户体验之间寻求平衡，将是银行业需要持续探索的课题。公开资料显示，四川农商银行于2024年1月由四川省农村信用社联合社改制而成，注册资本220亿元人民币，此次事件也为这家新成立的省级农商联合银行敲响了客户服务优化的警钟。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:14:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​鸿蒙版WPS安装量超2000万，以技术革新实现办公体验从“能用”到“好用”</title><description>&lt;p&gt;
作为一直关注鸿蒙生态发展的科技媒体编辑，此时回看已经过去的2025年，常常感叹于鸿蒙生态发展之迅速，以惊人的加速度完成了从“可用”到“好用”的跨越。官方数据显示，HarmonyOS 5&amp;amp;6终端设备数已突破3600万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正让用户感知这一跃迁的，是像鸿蒙版WPS这样高频迭代、深度共建的标杆应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，它不是简单“适配”鸿蒙，而是4000万行代码重构办公体验：以AI为引擎、以分布式能力为骨架，打通手机、平板、折叠屏、PC之间的协作壁垒，让文档真正“多端协同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们通过复盘它的升级之路，看这款“劳模”应用如何塑造了鸿蒙的多端智能办公体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150600831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;多端并进：移动端夯实便携根基，PC端突破专业办公壁垒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，鸿蒙版WPS就开启“劳模式”更新节奏：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月：移动端率先打通跨平台分享链路，支持实体文件直接分享至微信、QQ 等第三方应用，解决了基础文件流转的痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月：PC 端上线便捷公式、高级筛选等功能，夯实了专业办公体验；同月，华为Pura X首发搭载HarmonyOS 5，鸿蒙版WPS完成对该机型的深度适配，实现可视画面提升30%的突破，浏览PPT时更可体验近乎全屏的极致观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150632477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月：伴随华为MateBook Fold非凡大师发布，WPS推出行业首创的双屏演讲者模式——主屏放PPT，副屏实时提词，演讲从此从容不迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得一提的是，WPS实现了AI功能的创新升级：用户对小艺说一句“生成一份科技感十足的产品发布会PPT”，即可调用WPS AI自动生成大纲，WPS还会自动匹配模板、填充图文、精准排版，输出即专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150701252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，WPS还完善了跨端协同能力，实现跨端调用手机图片、跨端复制粘贴等操作的便捷化，达成全端流畅运行的体验效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，鸿蒙版WPS PC端再迎重点更新，鸿蒙平台文档秒开能力正式上线，文字与演示文档实现“即点即开”，成功解决了大文档加载慢的行业痛点，大幅提升了办公效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;AI落地：不止于“智能”，更懂“办公”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月HDC 2025成为转折点——鸿蒙版WPS PC端迎来AI能力大爆发：文档问答、全文总结、智能翻译等AI能力全面解锁，同时上线演讲者视图、竖屏适配、深色模式等实用功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WPS PC专业版正式发布，精准覆盖了政企用户等群体的深度办公需求，标志着鸿蒙版WPS在PC端的产品体系日趋完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移动端也不甘落后：9月30日，WPS移动专业版上线，将深度编辑、安全管控等能力延伸至掌上，真正实现“手机也能干专业活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;分布式协同：让多设备“融为一体”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS与其他系统版本的最大差异化，在于将鸿蒙“分布式能力”转化为真实生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托HarmonyOS 6，四大实用功能直击办公痛点：碰一碰传图实现手机轻触电脑、照片秒插PPT；跨端续写支持手机改文档后电脑无缝接续；无感调用可将手机拍摄发票直插平板WPS；跨端复制粘贴让图文表格跨设备“复制即粘贴”。这些功能绝非炫技，精准消灭了传统办公中耗时的“切换成本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151113347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功能迭代的持续推进，也带来了用户规模的快速增长。数据显示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS移动端：6月7日累计安装破500万，9月8日突破1000万，12月23日已达2000万；PC端： 8月30日下载安装量突破100万，12月30日便达到200万，半年翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字背后，是用户对“流畅、智能、无缝”办公体验的真实认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;为什么鸿蒙版WPS能成标杆？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为它不是“移植”，而是基因级融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去近两年，WPS与鸿蒙团队数百人协同，重写数千万行代码，只为一件事：让创作不被设备打断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙“一次开发，多端部署”的特性和多端互联能力，鸿蒙版WPS解决了传统办公软件在不同设备间功能割裂、体验断层的痛点。在折叠屏上，WPS能像“折叠屏伴侣”一样，智能适配屏幕形态，自动提供最优化布局，将硬件创新真正转化为生产效率。在三折叠手机Mate XTs上，WPS甚至实现了PC级多窗交互——把桌面生产力装进口袋，这已不是优化，而是重新定义移动办公。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151208861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS的体验革新，主要建立在两大技术支柱之上：跨端协作与小艺智能体。跨端协作让文档创作在手机、平板、电脑间无缝流转，实现无感调用和跨端复制粘贴等功能；小艺智能体则让用户通过语音指令快速生成PPT、总结报告核心要点或翻译文档，使复杂操作变得简单高效。这些特性极大地提升了用户的办公效率和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如金山办公副总裁姚冬在鸿蒙电脑新品发布会上所说：“随着鸿蒙越来越普及，WPS和鸿蒙生态的深度结合一定能引领AI办公的新潮流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，他们完成了从“功能补齐”到“体验跃迁”的跨越；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，随着鸿蒙深入千行百业，这场共创将不再只是适配，而是共同定义下一代智能办公的标准。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:53:02 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>还有1天！2026答案秀倒计时</title><description>&lt;p&gt;
还有2天！！！1月17日和18日两天，欢迎来到观察者网答案秀线上直播，在2026年的临界点，享受一场思想者春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/16/20260116091250344.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了思想盛宴，直播观众还将能抽取百万大奖，奖品详情如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/09/20260109152400306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略合作伙伴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市漕河泾新兴技术开发区发展总公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想共创伙伴：66度探险邮轮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行合作伙伴：腾势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技同行伙伴：小米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精选民宿伙伴：乡伴集团
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态合作伙伴：日产中国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定酒店：锦江酒店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定航空公司：吉祥航空
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别支持：斐萃、华正文旅、快手
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:56:38 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>TikTok Shop2025年增速全球第一，在多个市场应对激烈竞争</title><description>&lt;p&gt;
字节跳动旗下全球电商平台TikTok Shop增长迅速。据知情人士透露，2025年，TikTok Shop活跃消费者达4亿；平台GMV接近千亿美元规模，仅次于亚马逊、沃尔玛、Shopee、eBay，在海外主流电商平台中排名第五、增速第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，TikTok Shop最初于2021年上线，经过近5年发展已进入全球17个市场，包括美国、欧洲多国、东南亚六国，以及墨西哥、巴西、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于传统货架电商“人找货”的路径，TikTok Shop力推“兴趣电商”模式，即发挥推荐优势，以短视频、直播为核心构建“兴趣发现—内容种草—信任下单”的交易闭环，商家、消费者可在TikTok平台内完成全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠“内容+兴趣”为用户发现全球好物的方式，正被不同市场的消费者与企业认可，“发现”与“潮流”已成为TikTok Shop的关键词。TikTok Shop与知名咨询机构GlobalData的联合调研显示，83%的受访消费者表示在TikTok Shop发现了新品，70%认识了新品牌，平台内消费者76%在过去一年通过直播下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在全球多个市场快速增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球不同市场，TikTok Shop均保持高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析公司EchoTik估算，TikTok Shop2025年第三季度GMV与eBay规模相当。知情人士透露，受“黑五网一”（BFCM）购物季拉动，2025年第四季度TikTok Shop平台GMV超过250亿美元，领先eBay；12月单月GMV在海外市场超越Shopee。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分市场来看，研究及分析机构eMarketer数据显示，2023年9月进驻美国后，2024年TikTok Shop在美销售额增长400%，2025年增长108%。据TikTok Shop发布的消息，2025年11月28日到12月1日的“黑五网一”4天内，平台美区GMV突破5亿美元，在美国通过TikTok Shop购买商品的消费者增加近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok Shop团队曾在招商会上透露，短视频带货为TikTok Shop美区贡献了40%的GMV，其中自然流量占比70%-80%，有效降低了商家获客成本。直播电商方面，2025年TikTok Shop美区品牌及创作者带货直播时长超800万小时，明星Nicki Minaj、约翰·传奇以及知名网红卡戴珊、甲亢哥ishowspeed等均在平台上开播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国市场发展，平台商家生态越发多元，目前已有超750个品类、超7000万款商品入驻TikTok Shop美区，雅诗兰黛、欧莱雅、高丝、拉夫劳伦、Crocs、GAP、三星等品牌纷纷入驻。在eMarketer分析师Sky Canaves看来，2025年美国品牌的一大趋势就是“越来越多大品牌更愿意在TikTok上投入，不仅是广告，还包括其越来越成熟的购物和交易功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业科技类媒体Business Insider在最近的一篇报道中看好TikTok Shop前景。报道指出，TikTok似乎走出了美国禁令困局，一些因此未入驻的大品牌可能打消顾虑。更重要的是，美国消费者已开始习惯在TikTok Shop购物，平台对消费者产生了粘性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之外的其他市场，TikTok Shop也势头正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨腾创投数据显示，在东南亚这个快速增长的新兴电商市场，TikTok Shop只用了四年便成为仅次于Shopee的行业第二，并以显著高于行业水平的增长向Shopee靠近。据TikTok Shop发布的数据，2025年该平台东南亚“双十二”跨境电商GMV同比增长2.7 倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，TikTok Shop已在英国、爱尔兰、德国、西班牙、法国、意大利等国上线，2025年欧洲市场增长超过100%。有市场传言称，2026年TikTok Shop将在欧洲开拓更多市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美和日本是TikTok Shop于2025年拓展的新市场，表现强劲。墨腾数据显示，在巴西市场，TikTok Shop上线前三个月GMV增长25倍。日经新闻援引的消息人士表示，日本市场在上线4个月内GMV增长20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外竞争激烈，面临多方挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok Shop成长迅速，但其起步晚、模式新，在多个市场依然面临竞争和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧洲、日本等发达国家市场，传统电商平台占据优势地位，且仍在大力投入以巩固用户心智。在美国和欧洲，电商巨头亚马逊在访问量、市场份额等方面均保持领先地位，并耗资上百亿美元长期投入物流建设，构筑起强大的护城河。据媒体报道，亚马逊Prime会员在全球已超过2亿，且有很高的用户粘性。此外，许多欧美品牌与电商服务商Shopify合作，在Meta、Google等平台投放广告，将用户引流到通过Shopify搭建的独立站下单，促进复购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚这一新兴电商市场，新加坡冬海集团旗下电商平台Shopee势头强劲，覆盖所有主要国家，长期保持GMV领先，并依托电商优势发展金融、物流等服务。在巴西，Shopee也展现出很强的竞争力，持续增长扩张，成为仅次于拉美本地巨头美客多的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来TikTok Shop及内容电商兴起，这些传统电商平台也在积极转型，希望从短视频、直播等内容流量中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，亚马逊便推出“Inspire”——这是一个内置的、高度模仿TikTok的功能，用户可通过网红、品牌及其他消费者创作的内容发现并购买商品。此后，亚马逊又分别与Instagram、Snap合作，让用户可以从Instagram及社交广告跳转并购买亚马逊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shopee也意识到了直播带货的发展趋势，在TikTok Shop进入东南亚不久，便加大了直播电商的投入。此外，Shopee还与多个内容平台合作，大力发展社交电商。据外媒报道，Shopee和YouTube、Meta已在印尼、泰国、越南等地推出YouTube Shopping和达人带货功能，以与TikTok Shop在东南亚展开正面竞争，并力图保持电商领域主导地位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:40:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>【潮起潮落80年】第五讲：以色列建国，西方列强用了哪些算计和手段？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4854</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4854</guid></item></channel></rss>