<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 02:15:32 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>默茨“训斥”：德国人工作不够拼</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，德国总理默茨对本国老百姓的一席喊话，给他招来了不少批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，他的核心意思是：别这么懒，得拼啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国经济陷入停滞之际，这位总理正推行市场化政策，认为这将提升德国乃至整个欧盟的竞争力。他最近几周多次表示，德国人工作时长不足、请病假天数过多，阻碍了经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国媒体“政客新闻网”看来，在一个地区选举至关重要的年份里，默茨如此的政治表态实在算不上明智，即便在德国这个传统上把勤勉苦干奉为道德准则的国家也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，作为欧洲最大经济体的德国经济明显放缓。德国经济研究所（IW）估算称，自2020年以来，疫情、俄乌冲突和关税争端已令德国累计损失近1万亿欧元。尽管2025年经济预计微增约0.2%、结束连续两年衰退，但出口前景不明、劳动力市场停滞和投资环境未改善，仍给复苏前景蒙上阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨呼吁民众更努力工作之际，他正竭力提振长期停滞的德国经济，并推动市场化政策以提升竞争力，其中一部分目的旨在解决技术工人短缺问题，这不仅针对德国，也面向整个欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一切也发生在一个政治上格外敏感的时刻：一连串地方选举被视为检验全国民意的关键节点，而他所在的保守派正艰难抵御崛起的极右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，默茨仍以近乎训斥的语气，批评德国人工作不够多、也不够拼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我国整体经济生产率还不够高，”默茨1月14日在德国东部对工业界发表演讲时表示，并将兼职工作列为问题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“说得再直白一点：兼顾工作和生活以及四天工作制，不足以让德国在未来维持现有的繁荣水平，因此我们需要更努力地工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/14/20260214093343475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年1月，德国慕尼黑，市民在森德林格大街购物。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上此前就有德媒指出，德国把大量从事兼职工作的女性纳入了就业统计，而其他国家女性就业率低，这部分人的短工时没有被计入。由于兼职人数多，这部分人的短工时拉低了德国整体的“人均工时”数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月8日，德国西南部巴登-符腾堡州将举行选举，目前保守派在民调中仅保持个位数领先优势。默茨在该州一场竞选活动中再次强硬表态，抨击德国劳动者年均病假天数接近三周，远高于欧盟平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这真的合理吗？这真的有必要吗？”默茨攥紧拳头质问道，“我们能不能讨论一下，如何创造更好的激励机制，鼓励人们去工作，而不是一生病就请病假？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道：“在德意志联邦共和国，我们必须共同实现比现在更高的经济产出。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国联邦统计局最新数据显示，德国人平均每周工作时长在欧盟内几乎垫底，位列倒数第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很大一部分原因是，选择兼职的劳动者比例创下历史新高。默茨所在的保守派近期提出一项议案，提议取消无特殊理由的法定兼职权利（如育儿、继续教育等情况除外），以此增加总工作时长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份题为《兼职生活方式不享有法定权利》的提案，因被认为带有指责口吻激怒了众多德国人。德国女性兼职比例远高于男性，她们尤其感到被针对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不是我主动选择的生活方式，”德国西部莱茵兰-普法尔茨州的一名兼职女性在接受德国公共电视台采访时表示，她需要照顾儿子和母亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨关于兼职和病假的言论在社交媒体上也遭到广泛嘲讽，德国人把“兼职生活方式”一词改编成各种表情包广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段网络视频配文道：“我还能干活！”视频片段取自1975年的一部喜剧电影，片中一名在战斗中失去四肢的骑士宣称自己还要战斗。放到这里，意思就是还要工作。“尽管发邮件给我！”配音继续说道，“给我点东西打印！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对默茨及其保守派造成的政治损失显而易见。一项权威民调显示，三分之二的德国人反对基民盟收紧兼职政策的提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对默茨而言更严重的是，其保守派在经济这一核心议题上失分。仅有31%的受访者表示，信任默茨领导的保守派能改善经济。这一比例虽仍高于其他政党，但较去年下降6个百分点，追平该党经济信任度历史最低纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此本月早些时候，默茨所在政党将2月底基民盟党代会上拟讨论的延长工时提案中“兼职生活方式”一词删除，也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟国家中，工作时长排名第一的是希腊——而在十多年前的欧洲债务危机期间，许多德国保守派曾讥讽那里的民众“懒惰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，默茨却在某种程度上把希腊当作榜样，尽管德国的劳动生产率仍然高得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，希腊总理米佐塔基斯访问柏林期间，默茨称赞雅典放松劳动力市场管制、允许六天工作制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我建议德国所有觉得每周工作40小时可怕又不合理的人去看看希腊，”默茨在与米佐塔基斯同台时说，“在这方面，我们当然可以向希腊学点东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士认为，鉴于德国社会对这类提议的强烈抵制，加之默茨是与重视现有劳动力市场规则的社民党联合执政，默茨在解决德国长期存在的技术工人短缺和生产率停滞问题上，短期内可用的手段并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，默茨眼下更棘手的问题，或许不是“回避工作”的选民，而是长期支撑这个出口导向型经济体的工业部门岗位不断减少。德国失业人数最近已突破300万，达到12年来的新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们已经出台了多项助力经济的措施，”默茨在相关数据公布后在X上发文称，“但这还不够。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807140_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807140_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 02:07:20 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>京东巴黎仓库失窃案告破，绝大多数物资追回</title><description>&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
2月14日，观察者网从京东方面独家获悉，此前发生于去年12月22日的巴黎大区京东仓库盗窃案，经过近两个月的侦办已取得阶段性重大成果，在法国巴黎警方的不懈侦查及中国驻法大使馆的大力支持下，绝大多数被盗物资已被顺利追回，案件后续处置工作正有序推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月22日，位于法国巴黎大区的京东海外仓发生盗窃事件，事发后京东第一时间联动当地警方启动调查，同时快速调整运营安排，保障欧洲区域物流服务的正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次案件侦破过程中，巴黎警方投入专项力量开展线索排查、赃物追缴等工作，中国驻法大使馆则积极发挥协调作用，为案件推进提供有力支持，切实保障中国企业在法合法经营权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次案件的阶段性进展，京东方面表示，对巴黎警方的辛勤付出和中国驻法大使馆的鼎力支持倍感温暖、深表感谢。后续将全力配合巴黎警方，做好失窃货物的剩余追回、清点核对及交接工作，确保各项处置流程规范有序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件并未影响京东在欧洲的布局步伐，相反，京东正加速推进“全球织网计划”在欧洲的落地深耕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，京东目前已在全球23个国家和地区建设了超过130个各类型海外仓，构建起覆盖全球核心市场的供应链网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，京东在欧洲自建的物流网络JoyExpress正式上线，依托该网络，其欧洲零售品牌Joybuy在法国、英国、荷兰、德国等多个国家可实现最快当日达，大幅提升当地消费者的购物及物流体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，Joybuy将于今年3月正式全面上线，届时将为欧洲消费者提供涵盖电子产品、家用电器、美妆个护、家居日用等全品类商品，打造多元化一站式购物平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，Joybuy已在法国率先开启“年味到家”年货节活动，后续还将发放更多数码、家电类优惠券，让欧洲消费者得以便捷体验中国春节文化，选购特色年货好物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京东相关负责人强调，集团将继续扎根法国、合规经营，进一步加大在法投资力度，通过建设更坚实的超级供应链，为法国和欧洲的消费者和企业提供更高效更稳定更优质的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_14_807139_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_14_807139_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 01:59:39 GMT</pubDate><author>张志峰</author></item><item><title>美欧同盟“正遭摧毁”，欧洲对中国的指责改了口径</title><description>&lt;p&gt;
2月9日，《2026年慕尼黑安全报告》以“正遭摧毁”为题，直接点出欧洲对当前国际秩序剧烈变动的焦虑，也为四天后揭幕的慕安会埋下紧张的伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13日，会议正式召开。德国总理默茨在演讲中呼应报告基调，直言二战以来以美国主导为基础的国际秩序已走到尽头，欧洲在华盛顿保护伞下“从世界历史中休假”的日子一去不返。但他随即用英语向美方喊话，强调北约对美同样是战略资产，呼吁共同修复跨大西洋信任。一番发言，道尽欧洲对盟友既依赖又不安的复杂心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国对外关系委员会会长弗罗曼（Michael Froman）在《纽约时报》撰文称，美对欧要求前所未有地高，欧对美期望却空前之低。他认为欧洲战略自主无法靠三天会议解决，若无实质进展，慕安会恐沦为跨大西洋“离婚现场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧关系正面临“核心准则认知撕裂”，这是特朗普时代的短暂波折还是不可逆的质变？“欧洲战略自主”强调已久，为何迟迟难以落地？既有国际秩序“正遭摧毁”之际，中欧关系又将走向何方？在会议召开前夕，观察者网特邀上海外国语大学欧洲研究所执行所长胡春春，从欧洲视角出发，深度解析跨大西洋关系的演变，并对中欧关系的未来走向作出预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·跨大西洋关系从“分歧”到“撕裂”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您分析过前几届慕尼黑安全会议的报告。对于今年这份新发布的报告，您看完后觉得其中有哪些新意或值得关注的要点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：如果要说“新意”，从我多年观察慕安会报告文本的角度来看，它想为今年的讨论定个调，也就是明确欧洲或者说德国眼中，当前安全问题和世界局势的重点关切是什么。从这个角度看，新意其实不大。因为从2020年开始，欧洲和德国就在不断对西方主导的国际秩序发出警报，一直在喊“狼来了”，说这个秩序正面临危险和挑战。所以，今年的报告在某种意义上只是这种担忧的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从内容切入的角度，以及他们所指的“狼”究竟是谁来看，今年的报告确实有点令人震惊。以前讨论的话题，无论是“西方缺失”（2021年）、西方世界的“无助感”（2022年），还是世界出现“多极化”倾向（2025年），基本上还是从西方整体身份的视角，发出一种自我警示。但今年的报告指出，这种警示虽然是针对西方整体的，但问题的根源也出在西方内部，这种认知可以说是一种新意。以前我们觉得西方内部至少还保持着某种团结，比如习惯通过G7或北约这种小圈子、排他性的文化来运作，但今年这份报告在某种程度上已经掩盖不了内部的深刻分歧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到的“令人震惊”，是否是因为欧洲这次不再掩饰，直接揭露了“房间里的大象”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：是的，揭露美国这头“房间里的大象”，基本上可以用“震惊”来形容——我之所以说“基本上”，是因为大家其实已经有心理准备。过去几年，从德国和欧洲人字里行间流露出的焦虑中，我们已经能隐隐感觉到矛头所指。但隐约所指和直接说出来，而且说得如此彻底和直白，还是完全不同的。所以，如果你要用“震惊”这种带有情绪化、文学化的表达来形容，我觉得是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/14/20260214082150830.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《2026慕安会报告》封面是一只“房间里的大象”&lt;span&gt; 图源：德媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：报告指出，欧美关系正经历从“具体政策分歧”到“核心准则认知撕裂”的质变。欧洲本土舆论也在热议“欧美关系是否已无可挽回地断裂了”。在您看来，这种质变只是跨大西洋关系在特朗普时期的一次短暂波折，还是一个不可逆的结果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：这个问题可以从两个层面来看：首先，这次矛盾的集中爆发，是偶然现象，还是长期积累导致的结果？其次，这种分歧是短暂的畸变，还是长期的必然？根据我个人的观察和许多国外学者的分析，我都倾向于后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美欧之间最根本的问题确实出在价值观上，两者存在根本性的分歧。而且，这种分歧首先是由美国挑明的，特朗普政府，尤其是在第二届任期内，其无论言辞还是行动，都被欧洲和德国视为“美国可能不再是价值观同盟”的信号——此前有些话是隐约表露，而今年的慕尼黑安全报告则将其讲得更加明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以从普遍性的大趋势和具体现象两个角度分析原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大趋势看，特朗普第二届任期内，美国政府和社会上一些人士表达出的思想，某种程度上可以说是一场运动——这并非美国独有的现象，否则就无法解释为何特朗普上台后，某些国家会出现共振，出现同频人物和同盟军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从具体情况看，特朗普能再次当选绝非偶然，这反映了美国社会深刻的极化现象，即社会发展到一定程度后矛盾激化，社会内部对问题的看法完全对立、无法统一。如果是一个小国，其内部极化可能不会引起全球如此大的关注。但美国不是普通国家，它是二战后国际秩序的缔造者和最大拥护者，是西方世界的“队长”；对德国而言，美国甚至是其当代秩序的缔造者，没有美国领导盟国，就没有二战后1949年建立的德意志联邦共和国，德意志联邦共和国也不会从第三帝国希特勒的独裁政权变成世界民主的模范。就此来看，美国国内极化产生的“MAGA”运动反噬国际秩序，恐怕不会是一个短期现象。一个新思潮兴起后，其影响力能持续多久很难说，但美国这样一个大国掀起的这波浪潮，即使最终要平息，其持续时间也绝非中小国家可比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合这两个层面，我认为这次欧美之间的价值观分歧，不太可能短期内就烟消云散、大家重归于好。这种美好想象曾经是德国跨大西洋主义者比如默茨等人一年前的幻想，但现在看来，可能真的只是幻想罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/14/20260214082234193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月13日，在德国慕尼黑，德国总理默茨在第62届慕安会开幕式上致辞。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，我们看到默茨政府这几天也在呼吁，欧洲不要再幻想欧美关系能回到过去的美好时光。他对欧美关系的认知听上去出现了转变。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：对于政治人物的口头表态，我有时不太当真。比如从默克尔时代就开始说“我们只能靠自己了”，这话我们听了多少年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到美国国内社会的演变，这次报告直接称特朗普治下的美国政府为“威权化的美国政府”。除了“威权化”，国际舆论中也有“法西斯化”的说法。好奇德国社会是如何看待当下美国社会的？他们是否也认为美国在“法西斯化”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：这确实是一种很有影响力的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/14/20260214082522384.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与其支持者&lt;span&gt; 图源：美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“法西斯化”这个词通常在两种语境下使用：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是日常语言语境，比如说这人是“法西斯”、这个社会已经“法西斯化”，指代某些现象与历史上的法西斯运动——如1930年代的意大利和德国——有表面的相似性，是一种比喻或隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种是在学术语境中，学者们对“法西斯”有特定的学术定义和特征描述，比如崇拜权力和强权、将社会矛盾转嫁给外人和弱者等。从这个角度看，确实有相当一部分有力的分析认为，受“MAGA”运动影响的美国社会，出现了一些与法西斯主义倾向的共性。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：再来看欧洲内部。面对“美国风险”，不少人呼吁欧洲展现更多“政治勇气”。您认为当前欧洲内部在如何应对美国、如何定义自身安全这两个问题上，最大的共识和最深刻的分歧分别是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：从最近的进展可以看出，最大的共识无疑是“欧洲必须增强战略自主性”。无论是跟美国走得近的波罗的海国家、东欧国家，还是对俄乌冲突背景下美国的角色感受没那么深的南欧国家，对此都有清晰的认识。慕尼黑安全指数也反映出，对于“美国退出后”的一系列问题，欧洲国家的看法相对一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，欧洲嘴上喊得震天的“战略自主性”能否落实为行动，最大标志是看对美国核保护伞的态度。关于核保护伞，美国现在放缓语调说会继续提供，但不排除它日后变卦的可能，如果美国一会儿说东一会儿说西，相应地，欧洲人的自主性体现在哪里？欧洲人能否讨论出只属于欧洲、没有美国参与的核保护机制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于分歧，除了核保护伞问题，还有两个关键点：一是是否要在北约框架之外建立独立的“欧洲军”；二是欧洲的军事工业和国防采购能否实现整合。这最后一点是最大的障碍，德国跟法国观点完全矛盾，导致欧洲下一代战机计划基本搁浅。因为欧洲最成体系的军工体系是法国的，所以法国主张“买欧洲货”（Buy European）。然而，马克龙一说这点，默茨马上就泼冷水，认为这提法不好，不公平且缺乏效率。因此，我对欧洲能否在安全领域实现真正的自主性，并不太乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也是欧洲的老毛病了：将意见多元看作是一种优点和美德、认为是自己活力的体现。在顺境中，这一点可能确实令人羡慕；但到了需要展现行动力的逆境，争吵不休就未必是优点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/14/20260214082845410.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北约军队在罗马尼亚进行“坚定飞镖-2025”演习。&lt;span&gt; 图源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于核保护伞，欧洲内部在这方面的分歧具体表现在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：核保护伞的根本问题，在于欧洲内部是否存在完全的互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是否要在北约之外另建欧洲核安全体系？若在北约之内，就没啥好讨论的，因为美国还在。而在北约之外建立，那北约还要不要了？所以这是个痛苦的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，即便确定要在北约之外另建一个核保护伞机制，英国“在还是不在”是个大问题。欧洲现在只有英法两个核大国，若两国联手建立核安全机制，英国连欧盟都退出了，它会以何种信任把保障国家安全的最高机制交出来与欧洲人共享？这点在逻辑上就很难说通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步，核威慑的关键在于“在，同时又不在”：在，就是谁都知道它是有一个明确的决策机制；不在，即决策机制又保持了一种模糊性——用，还是不用？威慑力就在这里。我们权且不讲法国跟英国怎么去协调，即使是法国内部，万一未来法国的总统是右翼民粹势力呢？一个内部撕裂的法国，又如何能融入统一的欧洲安全机制？这些现实问题，在几年前都是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到英国，有一种看法认为英国对欧洲大陆有点“隔岸观火”，欧洲大陆越乱，它可能越能从中渔利。您认同这种观点吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：说实话，我对此不太认同。这种看法更多是基于19世纪欧洲大国政治和帝国主义时期的战略文化。那时候的合纵连横确实复杂，所以大家会尽量不让对方成事、形成阻碍自己的权力联盟。但到了21世纪，英国的经济体量和实力已只是一个中等强国。即使它还有这种想法，也“玩不动”了，不再是当年的那个大国了。而且，后现代时期民主国家的利益诉求，与过去也有本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于“欧洲军”，我想到最近一件在中国人看来有点滑稽的事情：特朗普对格陵兰岛虎视眈眈，而欧洲却只派了7个人去防卫。关于欧洲军这点，欧洲内部的分歧主要表现在哪儿？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：欧洲军建设背后涉及到军事工业整合、军备采购统一等实际问题，既有主导权之争，也有实打实的利益之争。德法在军工采购上的意见相左就是明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突到现在，欧洲的支持力度很大，但好像无法起到决定性作用，最根本问题也是因为欧洲内部整个军事体系，尤其是武器系统五花八门。比如说他们主战坦克就有多种系统，真正出现重大危机时会非常混乱，难以形成战斗力，最后大概只能各自为战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/14/20260214083015227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年5月20日，在德国蒙斯特，北约快速反应部队装甲车及直升机参与演示。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以，我从这份慕安会报告中读出了一种“扭捏感”：一边高喊战略自主、防务自主，一边又希望美国回心转意，继续合作主导国际秩序。这是我的错觉吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：这完全不是错觉。战后欧洲的恢复、壮大和腾飞，让他们一度自视为“世界道德模范”，希望自己的规则能推广到全世界。这种心理不可能一夜之间消失。很多西方人依然希望欧洲能重回那个地位。这种心态在报告中确实有种“犹抱琵琶半遮面”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：提到战略自主，您也说了，听了这么多年都快听麻了。那是否可以预测，未来几年这说法仍将只是一句空喊？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：肯定是空喊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要只看文件就得出结论，从文件角度研究政治行为体的行为可能会被遮蔽很多事情。单看欧盟对某些国际事务的反应、出台的文件，会觉得欧盟行动力、决断力一等一；但实际问题是，欧盟最擅长迅速地生产没人知道生产了什么的文件，就是不断talk、talk、talk，一直在说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举个小例子，德国在俄乌冲突后表态要在东欧的立陶宛驻军，派一个旅。现在的状况是旅组不成，因为德国想用志愿报名的形式成军，但是报名的人数不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年德国参加阿富汗的军事行动，派出很多以东德士兵为基础的部队，有人吃惊德国战后是和平主义文化，为何这么多年轻人愿意打仗？调查发现东德当地就业形势一般，那些人到国外当兵补贴、军饷立马翻番，当兵是条好出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国现在要派兵去东欧，到目前为止报名人数不足，这是昨天刚出来的消息。这很搞笑，不是说要笑它，而是背后体现后工业化时代、后现代主义文化影响下，一些西欧社会对真正军事冲突的看法、心态。研究界称之为后英雄主义文化，即没有人为某些历史或政治层面的伟大英雄叙事而热血沸腾。从文化研究角度还可进一步认为，后现代主义社会进入非男性文化，男性气质或雄性气质不再为大家所仰慕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果西欧真的把俄罗斯当作主要安全威胁，想让其社会心态回归到愿意上战场的状态，恐怕不是时间能轻易解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以德国为例，俄乌冲突最根本的动员点是民族国家叙事，即国家正受欺辱、民族处于危亡之中。但德国在二战后不敢说民族这个词，因为那个民族折腾世界、欧洲长达200年之久，是令人厌恶、恐怖、在道德上无法获得尊重的民族。所以德国人不好意思提民族，德国后来起劲建设欧盟，就是因为要用“爱欧洲”替代“爱国”。让德国民众回到二战之前观念，一夜之间、几年之间甚至几十年之间都不太可能做到，思想转变没那么容易。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中欧关系何去何从&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到欧洲习惯于说得多、做得少，行动力相对较弱。但在对华政策和立场上，他们似乎更干脆，也更容易形成共识和合力。这个判断准确吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：政治意识形态上的共识是存在的，但行动上能否形成共识，我很难给出确切答案。意识形态上的共识更多是惯性使然。过去这些年，欧洲人热衷于构建一种新叙事，比如“民主力量vs非民主力量”这类新冷战式的框架，这是他们习惯的思维方式。因此，在意识形态层面，他们相对容易对中国形成一致的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借用亨廷顿的文明观来看，中国在他们眼中属于一种“不理解、也不愿理解”的异质文明。中国的政治制度与他们不同，按照他们的逻辑本应失败，但却如此成功，这让他们难以理解，也不愿换位思考。这种对中国的陌生感长期存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，意识形态上的阵线与实际行动力是两回事，毕竟大家还要做生意、打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，他们在意识形态领域感受到的所谓“中国威胁”，与欧洲人或德国人实际感知的安全压力，完全是两回事。中国如果真想到德国门口“称王称霸”，大概需要付出我们都难以想象的努力。所以，所谓中国在意识形态领域的威胁，更多只是说说而已。明眼人都看得出，中国对欧洲、德国构成的直接安全威胁几乎为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/14/20260214083223261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年12月31日夜，中欧班列（西安）2026年新年首列暨跨里海国际运输走廊班列在西安国际港站等待发车。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这让我想起您之前提到，慕安会的报告更多是精英视角，反映的是精英阶层的焦虑，与欧洲社会民众的认知有很大脱节。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次报告还提到中国的稀土政策，他们颇有微词。当然这也可以理解，无论是特朗普的关税政策，还是中国的稀土管制反制，欧洲都是被动承受者。您了解我们的稀土政策对他们经济有哪些实质影响吗？您如何看待报告中的相关批评？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：影响肯定是有的，比如他们的汽车工业需要稀土。除了稀土，还有荷兰安世半导体事件引发中国对汽车芯片生产供应的反制，他们都有不少意见。但从某种意义上说，报告在这方面的分析逻辑有些混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们每次谈到中国时，从不考虑因果关系，从不思考中国行为是主动出击还是被动反应，也从不考虑中国的行为是针对欧洲，还是出于自保导致效果外溢波及欧洲。好比中国的法律判决常常会分析责任比例，比如你承担80%、他承担20%；但按照欧盟的逻辑，中国永远承担100%的责任，这与我们的感受完全不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如关键供应链问题——汽车芯片受中国政策影响。问题是荷兰先违法，用行政指令剥夺中国业主的产权，这本身就很荒谬。中国业主自保的行为引发了连锁反应，影响到欧洲，他们却指责“中国人不可信”。这种因果颠倒超出了普通人的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀土政策也一样。难道是中国喜欢控制稀土吗？首先是美国发动贸易战“卡中国脖子”，其次是欧美针对中国某些供应链环节进行“卡脖子”。中国用稀土政策反制让他们难受，那中国想生产芯片时，欧洲先卡阿斯麦的光刻机，这就不提了？从中国人的角度看，这些指责完全是主观片面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到欧洲陷入自己的错误逻辑且不会换位思考，那后续对欧贸易该如何进行？我们回击，他们可能会说“看，中国就是这样的”；不反击，他们又得寸进尺。到底该怎么办？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：我觉得矛盾永远存在，因为双方利益不可能完全一致；而且利益的表现形态也在不断变化，比如技术领域或制成品领域，各国强弱此消彼长。最根本的问题还是要谈，而不是抱着敌对心态。因为回到“老死不相往来”的状态根本不可能，除了有条件地克服矛盾、寻求合作，没有第二条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，欧洲对中国的某些指责，放在前几年他们自己都不会说出口。比如现在欧洲制造“中国产能过剩”的说法，尤其指责中国新能源汽车产能过剩、政府补贴。这完全是个幌子。中国汽车有补贴吗？有。产能过剩吗？这在经济学上是个极具争议的话题。德国生产的汽车80%用于出口，这算不算德国汽车产能过剩？所以这个话题根本没有公平讨论的基础，说白了就是一种政治话语。政治话语到一定程度，可能自己都撑不住了。你看德国或欧洲对中国新能源汽车的口径又变了，不再指责“产能过剩”或“补贴”，只是说如果价格不严重冲击他们的汽车工业，也可以进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，有条件地以克服矛盾、寻求共识为目标的合作，是唯一的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国人比较谦虚，爱自我反省、自我批评。中国确实很难与其它国家完全对等地进行贸易往来，因为中国体量就在那里。以前两国贸易往来，你挣多了、我挣少了，大家说说就过去了。但现在中国的体量摆在这儿，对欧洲一些中小国家来说，不管实际冲击有多大，心理上的冲击都非常大。所以我们确实要谦虚地反思：是否应该寻找另一种贸易方式，避免让这些中小欧洲国家在心理上产生极度受威胁的不安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/14/20260214083456114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在江苏省太仓港国际集装箱码头，一批新能源汽车即将通过专用框架运输方式出口。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾以汽车、通信产业为例，说明合作模式可以升级转型，这种“反哺”与“共同进化”的逻辑或许能缓解您刚才提到的问题。但首先得考虑，如何让这种逻辑在西方成为主流叙事。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：想克服他们政界的骄傲确实比较难，但在经济界、产业界，这其实是一个非常实际的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个简单的例子，我们前几个月去太仓的德企调研，那是一家世界知名的汽车零部件企业。我们看到很有意思的一幕：生产线上贴着一排排订单企业的名字，其中不少是中国知名的新能源汽车企业。也就是说，中国新能源汽车走向世界，里面很多高质量零部件都是德企提供的，比如车窗系统、制动系统、防抱死系统等等。这说明中德企业都能从合作中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事实我亲眼所见，我想产业界、工业界根本不需要讨论“要不要思想转换”的问题。真正需要思想转换的是政界和社会舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那是否可以预判，未来几年德国政界对华政策的“钟摆”会在“务实利益”与“价值观焦虑”之间继续摇摆，但经济界的合作会继续深化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡春春&lt;/strong&gt;：我觉得这个判断大致成立。但如果说“经济界”也不能太笼统，因为我不太清楚德国中小企业怎么看这个问题。它们和大企业不一样。大企业在中国几十年了，有经验，了解中国市场，也知道在很多领域中国有全世界罕见的“地狱级竞争”——按他们的话说。大企业，尤其是大众、巴斯夫这样的跨国企业，对此是有准备的。但德国的大量企业是中小企业，它们有没有准备、会不会有恐惧感？还不太好判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/HuChunChun/2026_02_14_807137_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/HuChunChun/2026_02_14_807137_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 01:15:47 GMT</pubDate><author>胡春春</author></item><item><title>中德法首次举行三方外长会晤</title><description>&lt;p&gt;
新华社德国慕尼黑2月13日电 中共中央政治局委员、外交部长王毅13日在德国慕尼黑同德国外交部长瓦德富尔、法国外交部长巴罗举行三方外长会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅表示，中德法外长首次举行三方会晤，这既是因应时势变化的创新之举，也是开展战略沟通的重要契机。当前国际格局正经历二战以来最深刻、最复杂变化，单边主义、保护主义、强权政治甚嚣尘上，以联合国为核心的国际体系遭到严重冲击，以开放合作为基础的经济全球化遭遇强大逆流，以共商共建共享为原则的全球治理出现严重赤字，世界和平与发展面临前所未有挑战。作为负责任大国和世界主要经济体，三国对世界和平与发展肩负重要责任。我们要坚持相互尊重的基本原则，维护求同存异的相处之道，倡导开放合作的价值取向，推动互利共赢的合作方式，为中欧关系发展明确方向，为变乱交织的国际局势提供更多稳定性和确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅强调，中欧50年交往合作证明，双方是伙伴而不是对手，相互依赖不是风险，利益交融不是威胁，开放合作不会损害安全。中国的发展是欧洲的机遇，欧洲的挑战不是来自中国。希望德法作为举足轻重的欧盟大国，从自身利益和欧盟整体利益出发，推动欧盟树立客观、全面对华认知，奉行理性、务实对华政策，坚持中欧伙伴关系定位不动摇。双方要尊重彼此核心利益和重大关切，妥处分歧摩擦，深化务实合作，团结应对全球性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦德富尔表示，面对动荡不安的世界，德国和法国比以往任何时候都更加需要同中国沟通对话，增进互信、消除误解，发挥大国作用，发出共同声音。德方重视中国在全球事务中发挥的重要积极作用，愿同中方加强沟通协调。德国、法国重申坚定奉行一个中国政策，致力于发展长期稳定的对华关系。支持自由贸易，反对脱钩断链，愿同中方协商解决贸易摩擦，推动欧中经贸关系实现平衡发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴罗表示，当今世界不稳定性上升，多边主义和国际秩序受到威胁，全球多地冲突延宕。法中德应共同为推动世界和平、完善全球治理发挥作用。国际形势越是不稳定，越需要构建伙伴关系。法方致力于重振稳定积极的欧中关系。法方欢迎习近平主席提出的全球治理倡议，期待同中方沟通对话，推动各多边平台加强协调，维护多边主义和自由贸易。相信法中、德中、欧中关系可以并行不悖向前推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三方就中欧关系中的重要问题和乌克兰危机等共同关心的问题交换意见，都积极评价此次会晤重要意义，同意继续保持战略沟通。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807136_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807136_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:58:49 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>中德法首次举行三方外长会晤</title><description>&lt;p&gt;
新华社德国慕尼黑2月13日电 中共中央政治局委员、外交部长王毅13日在德国慕尼黑同德国外交部长瓦德富尔、法国外交部长巴罗举行三方外长会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅表示，中德法外长首次举行三方会晤，这既是因应时势变化的创新之举，也是开展战略沟通的重要契机。当前国际格局正经历二战以来最深刻、最复杂变化，单边主义、保护主义、强权政治甚嚣尘上，以联合国为核心的国际体系遭到严重冲击，以开放合作为基础的经济全球化遭遇强大逆流，以共商共建共享为原则的全球治理出现严重赤字，世界和平与发展面临前所未有挑战。作为负责任大国和世界主要经济体，三国对世界和平与发展肩负重要责任。我们要坚持相互尊重的基本原则，维护求同存异的相处之道，倡导开放合作的价值取向，推动互利共赢的合作方式，为中欧关系发展明确方向，为变乱交织的国际局势提供更多稳定性和确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅强调，中欧50年交往合作证明，双方是伙伴而不是对手，相互依赖不是风险，利益交融不是威胁，开放合作不会损害安全。中国的发展是欧洲的机遇，欧洲的挑战不是来自中国。希望德法作为举足轻重的欧盟大国，从自身利益和欧盟整体利益出发，推动欧盟树立客观、全面对华认知，奉行理性、务实对华政策，坚持中欧伙伴关系定位不动摇。双方要尊重彼此核心利益和重大关切，妥处分歧摩擦，深化务实合作，团结应对全球性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦德富尔表示，面对动荡不安的世界，德国和法国比以往任何时候都更加需要同中国沟通对话，增进互信、消除误解，发挥大国作用，发出共同声音。德方重视中国在全球事务中发挥的重要积极作用，愿同中方加强沟通协调。德国、法国重申坚定奉行一个中国政策，致力于发展长期稳定的对华关系。支持自由贸易，反对脱钩断链，愿同中方协商解决贸易摩擦，推动欧中经贸关系实现平衡发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴罗表示，当今世界不稳定性上升，多边主义和国际秩序受到威胁，全球多地冲突延宕。法中德应共同为推动世界和平、完善全球治理发挥作用。国际形势越是不稳定，越需要构建伙伴关系。法方致力于重振稳定积极的欧中关系。法方欢迎习近平主席提出的全球治理倡议，期待同中方沟通对话，推动各多边平台加强协调，维护多边主义和自由贸易。相信法中、德中、欧中关系可以并行不悖向前推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三方就中欧关系中的重要问题和乌克兰危机等共同关心的问题交换意见，都积极评价此次会晤重要意义，同意继续保持战略沟通。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807136_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807136_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:58:49 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>美国制度落入斩杀线的过程，人类必须铭记</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;文 | 延观风&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“斩杀线”是这些年来最成功的一次舆论议题设置。牢A最成功的一点在于，他没有局限于描述已经被斩杀后的绝对贫困线下人口的生活状态，而是完整展示了从体面中产快速沦为赤贫街友的动态过程，揭露了美国中产生活的脆弱性和经济谋杀的制度性，直接击碎了世界灯塔经济大外宣的半边天——优渥的中产“美国梦”（另外半边是高科技）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　狗尾续貂地给“斩杀线”找一个经济学上对应的概念，就是“盈亏平衡点”。企业（家庭）固定支出越高、举债越高，实现盈亏平衡的收入要求越高。更通俗地说，&lt;strong&gt;如果一个家庭这个月花了下个月的钱，那么他们就不能一个月停止工作；如果他今天花了明天的钱，那么他们就不能一天停止工作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221953609.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在美国系统性强迫家庭超前消费、强迫中产家庭支付大量固定成本的情况下，决定美国中产家庭命运的不是收支的绝对值，&lt;strong&gt;而是波动幅度，一旦落入亏损区间，就会启动滚雪球般的斩杀程序。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不仅在微观层面如此，在宏观层面，&lt;strong&gt;去工业化的西方发达国家也给自己套上了斩杀线的绞索。&lt;/strong&gt;阉割本国创造物质财富的能力后，这些国家的实物收入高度依赖从发展中国家低价攫取的原材料和制成品，经济运行与高额债务深度绑定。所谓的优越制度也好，高水平生活也好，一旦攫取能力衰弱，也将落入不可逆的被斩杀过程。而我们则有幸正在观测跌落的历史进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;光鲜的衣服要钱买，但有人不知道这个常识&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　论证财富正当性是每个富人的必修课，财富正当性越低，对正当性论证的需求越高。经过几十年的不懈努力，美西方已经为自己的发达富裕编织了一套相当自洽的理论逻辑、话语体系。&lt;strong&gt;其中经济方面的翘楚当推新制度主义的长红炸子鸡、经济学界的村上春树阿西莫格鲁。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　阿西莫格鲁也是本号熟客了，他最核心的论点是：发达国家之所以发达，是因为采取了保护产权、民主制度、适当集中权力的国家体制等“包容性制度”；凡是触犯了上述天条的国家，就算短期内实现了经济增长，长期看也必然会落到崩溃的下场。至于什么时候是长期？它崩溃的时候就是长期。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221953609.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;包容性制度定义是根据发达国家现在的模样量身定做、不断修饰的结果，&lt;/strong&gt;而且这种制度先天就是好的、利于发展的。发达国家的制度从一开始且一直是这种“好制度”，既不存在拦路抢劫、贪腐横行的黑历史，也不是因为经济发展才逐渐完善了制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　关于这套理论的其他漏洞，我们之前有过不少批判，今天来讲一讲现实中的逻辑：&lt;strong&gt;和新制度主义宣称的恰恰相反，只有在国境之外不断攫取发展中国家的血汗，发达国家的制度才能表现得如此包容、体面、温情脉脉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　论证资本主义制度优越性的经济理论中，保护产权始终是最重要的命题。阿西莫格鲁声称，包容性制度保护大多数人的产权，所以能够激发创新和竞争，实现长期的经济增长。而攫取性制度允许少数精英掠夺大多数人的产权，会导致经济的竭泽而渔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这个理论和《独立宣言》一样，&lt;strong&gt;表面文字美妙而正派，但他们定义中的“大多数人”实际上不包括大多数“人”。&lt;/strong&gt;英国私掠船没有保护西班牙人的产权，资产阶级革命时也没有尊重教会和封建主的产权，至于被羊吃人搞得流离失所的农民、挡在西进之路上的印第安人、工厂里生产剩余价值的工人，那就更不能算作人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;更讽刺的是，世界上最臭名昭著的攫取型政府几乎都是美西方国家扶植的傀儡买办，&lt;/strong&gt;疯狂攫取本国财富上贡给宗主国。美西方在少数人口中表现出的“尊重产权”，始终以更大范围的掠夺破坏为前提。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221954451.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;被认为“最有效率”的市场经济也是一种昂贵的制度。&lt;/strong&gt;人类的算力水平和社科模型对经济这一混沌系统的认知极其有限，计划经济也好、市场经济也好，本质上都是“草台班子”试错的过程。计划经济的高度集中使得单一失败决策的资源浪费巨大且显著可见，市场经济的分散决策降低了单一失败的成本和可见度，但加总起来依然是大量的损失。&lt;strong&gt;经济制度和国民经济的竞争，在很大程度上是容错率的竞争。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　70年代末，美国经济一度十分艰难，加剧社会矛盾，但彼时日韩已基本消化了转移过去的制造业，向美国输送廉价制成品，叠加80年代起中国等人口大国加入产业转移雁阵，进一步扩张了西方获得廉价制成品的来源，为西方提供了超高容错率，为任期内频发经济危机的里根创造了经济学神话。至于冷战之后，美西方左脚踩右脚上天的服务业繁荣更是必须以中国的克苏鲁级工业能力作为基底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　西式民主更是一场肆无忌惮消耗容错空间的昂贵游戏。公开透明是因为所有的利益输送皆属合法合规，以及曝光抗议等表演不会动摇幕后者的根本利益；败选者的从容大度，来自败选后既得利益不受触动的隐性承诺，反正新上台的人有的是其他领域可以捞取利益（西方支持的势力在败选后从无这种大度）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　权力的监督制衡已经很难说是为了把事情办好，而是为了各方都在事情上揩一手油，甚至连时间这一最宝贵的预算都在这些过程中被挥霍掉了。政治游戏中耗费的社会交易成本是天量的，&lt;strong&gt;是不是“民主制度”主要看付不付得起这个价格，利比里亚等东施效颦的穷鬼早被斩杀了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221954437.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;稍微熟悉世界经济史就不难发现，所有发达国家的腾飞都发生在阿西莫格鲁定义的“攫取性制度”之下，&lt;/strong&gt;比如狄更斯笔下的英国，镀金时代的美国，计划经济的苏联，大搞统制经济的战后日本，两位卡卡治下的韩国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　阿西莫格鲁应该也意识到了这个bug，&lt;strong&gt;于是他辩解称，攫取性制度可以带来短期增长，如果不及时转向包容性制度，就不能实现长期的增长。&lt;/strong&gt;但他依然无法准确说出什么是短期、什么是长期，那我们不妨帮助诺奖得主回答这个问题：&lt;strong&gt;一国建立足够支撑国内“包容性表演”的对外攫取制度之时，就是它从短期增长转向长期增长之刻。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;特朗普需要为美国制度崩坏背锅吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　西方制度和美式中产生活一样，需要用巨大的固定成本维持体面。大航海时代到上世纪70年代，西方国家用武力从第三世界掠夺劳动力和原材料，源源不断产出大量工业品，才逐渐织就了罩住血腥龌龊的制度长袍。上世纪80年代新自由主义大行其道后，发达国家保养修补这套长袍的主要工具变成了债务，在超前消费领域做到了宏观微观高度统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　可惜这十年来，某令人讨厌的发展中大国不愿意继续用血汗供养发达国家的包容性表演，还跑到美国的高端产业自留地割麦子，美利坚王师想教训这个不守礼法的刺头，却发现西方垄断了500年的有组织暴力优势已经丧失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;于是，西方攫取全世界的秩序开始动摇，输入政治舞台和普通民众生活的“收入”开始下降，我们这一代人有幸得以观察发达国家跌向斩杀线的历史过程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221954379.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今日长缨在手，何日箭上夷王？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　欧美内部的知识界也好，国内的离岸西方公民也好，都把这两年发达国家尤其是美国的种种失了智的行为归咎于特朗普或其他“极右”政党。颇为黑色幽默的是，以笃信制度决定论的阿西莫格鲁也是其中之一，最近发表了一篇长文怒斥特朗普试图系统性地破坏美国美好的民主制度：&lt;strong&gt;都怪这些无知、可悲、狂躁的政客及其支持者在破坏美好的制度，绝不是美好的制度制造了自己的掘墓人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普是一个很糟糕的总统吗？如果只看最近30年，那似乎是的；但如果把视角拉长到整个美国历史，&lt;strong&gt;那么他只是在推动美国总统任职表现和美国体制运转回归历史均值而已。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在美国宣传机器和远程养殖的畜牧资产口中，美国宪法中的光辉思想能够历经200年历史，仍然对今天的任何政治活动发挥庄严且有效的指导能力，在这套完美运行的制度中，“选一条狗当总统都不会有什么问题”。然而美国宪法实际上是一条漏洞百出的破船，摇摇欲坠是常态，四平八稳才是特例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以美国最骄傲的选举制度为观察口，国父们写下的选举办法充满漏洞，而且他们自己就是“伟大宪法精神”的第一批践踏者。1800年大选，杰斐逊和伯尔获得的选举人票相等，由众议院投票确定总统和副总统人选。这一过程中汉密尔顿上下其手将伯尔挤成了副总统，又对伯尔进行长期政治追杀，伯尔最终选择不再“公报私仇”，1804年在决斗场上终结了汉密尔顿的生物学生命。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221955518.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1824年，4名总统候选人均未获得过半选举人票，众议院再次代替选民决定谁来当总统。在众议员们的勾兑下，拿到最多普选票和选举人票的杰克逊落败，建国二代昆西·亚当斯当选总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　毕竟杰克逊有点像古罗马的格拉古兄弟，是美国最早被贴上“民粹”标签的总统，主张扩大联邦政府权力、动员普通人力量，对抗国父设计的贵族共和体制，国会老爷们没有让他步格拉古兄弟的后尘已经算给面子了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在此之后，宪法修正案确定了美国的两党制，背叛了国父们厌恶党争的理想，但也克服了国父们繁冗复杂的总统副总统选举bug，美国政治进入政党分肥阶段。哪个党赢得大选，哪个党就能通吃未来4年的利益。于是选举舞弊事件层出不穷，赢者不光彩、输者不认输，&lt;strong&gt;和现代很多发展中国家选举众生态如出一辙。&lt;/strong&gt;1860年的败选方倒是没有不认输，因为他们回头就组建了邦联，对当选总统林肯进行武器的批判去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但还是工商业主共和党武器的批判力更强。内战结束后政党分肥的镀金时代来临，共和党连续垄断总统，大搞权力寻租。1876年大选中，共和党的海斯和民主党的蒂尔顿得票非常接近，且不少州的投票结果非常可疑。在一番py交易后，民主党承认海斯胜选，代价是联邦军队从南方叛乱州撤出，白人还乡团得以对解放的黑人进行“自由平等且隔离”的歧视。顺带一提，马克吐温的《竞选州长》描写的就是这段时期群魔乱舞的美国宪政实践。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221955348.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;如此混乱的政局，如此腐败的政府，但这仍然是美国经济扩张最快、最疯狂的时代。&lt;/strong&gt;一切政治和社会矛盾都可以在西部拓殖中打包送走，美国才没有沦为奇葩小国。当边疆在混沌和腐败中推进到了太平洋东岸，羽翼丰满的白头鹰饱食老大帝国西班牙的尸体，美国new money们终于懂得了“多吃多占不要吧唧嘴”的道理，进步时代姗姗来迟，用“精英自律”的罩袍掩盖了制度的缺陷和治理的失能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　掩盖不是解决，20世纪的美国制度运行仍然磕磕绊绊。二战中，华盛顿连任一次就退隐的前朝惯例之剑，能不能斩罗斯福，在美国吵得天翻地覆，罗斯福死后才用第二十二修正案解决了争议。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221956632.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　战后的空前繁荣带来了美国政局最稳定的一段时期，国内外吹捧美国制度的一切文献文字，都选择性地把目光局限在这段黄金岁月。即便如此，美国制度运行还是小问题不断，1960年尼克松和肯尼迪胶着且颇有争议的选举，1974年未经选举直登大宝的福特，2000年小布什与戈尔的选票罗生门，精英自律的体面风度保住了美国的面子、美吹的面子，&lt;strong&gt;但问题矛盾仍在幕后默默搁置发酵，等待着被揭开的那一天。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（不知读者们注意没注意到，我们甚至一次都没有提饱受诟病的选举人团、杰利蝾螈、蝴蝶选票，以及层出不穷的总统刺杀事件）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221956961.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　平均20多年出一次大幺蛾子，是美国政治的常态。2020年大选中，美国人才发现，&lt;strong&gt;宪法的大选制度适用于住在庄园里的有产选民坐着大篷车去投票、各州选举人再坐着大篷车去华盛顿投票的时代，对于信息时代高速演化的狠活是一片空白。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　比如不能当场证明选民身份的邮寄选票到底有没有效，选举人能不能背叛本州投票结果，副总统计票时能不能宣布某些州的选举人票无效，怎么确保从普选投票到选举人投票再到新总统就任的漫长过渡期不出幺蛾子……200年前名为宪法的旧船票，终于被发现不太能登上美国这艘破船了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国的制度本就如此，特朗普不是脱掉衣服开始裸奔的国王，&lt;strong&gt;他只是用最大的喇叭喊出“国王没穿衣服”事实的老男孩而已。&lt;/strong&gt;特朗普开启了网红守国门、主播掌社稷的民粹政治，但美国的制度设计天然利好于善于煽动民粹的政党（美国国父们被气得翻了个身）；特朗普以公谋私，但和在镀金时代的政客相比，他还算清廉克制；特朗普扩张总统和联邦权力，这是每一届总统都在干的事，只不过有些总统太菜干不成干不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;落入斩杀线的西方制度将是什么样子？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从美国建国到二战后的黄金时代，美国一直在走暴发户撒币粉饰门楣的道路。由俭入奢易，由奢入俭难，当全球攫取超额利润无法支撑灰姑娘的咒语，跌回现实的过程只能是恐怖的黑暗童话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果循着“一切都是特朗普个人的错”的思维，美国制度跌落斩杀线的时间应该追溯到特朗普对希拉里的灾难性胜利。然而，在特朗普第一任期的前三年，美国制度运行整体上并未偏离轨道，&lt;strong&gt;这也是为什么当时“特朗普下大棋论”、“美国制度稳定论”仍然非常有市场，&lt;/strong&gt;大概叙事就是美国的民主制度选出了一位专门制裁老中的总统，之后就会被万能的纠错机制选下去，赢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　甚至疫情暴发的前两个月，“为什么美国不会暴发疫情”的吹美神贴仍在中文互联网上大行其道，直到美国现身说法，告诉我们医院不是治病的，是用来赚钱的；医护不是救死扶伤的，疫情期间可以行使罢工权利；政府不需要为民众的生命负责，“或许这就是人生吧”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221956898.jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2020年末到2021年初特朗普拒绝承认大选结果、煽动冲击国会山的一系列狠活，让很多精神美国人有了幻灭的感觉。还是那句话：&lt;strong&gt;土殖的问题是土不是殖，对美国政治史的了解太少，才会有此蜀犬吠日之举。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　安慰很快就来了，拜登上台了，优雅稳重的建制派政客似乎要恢复伟大制度的固有秩序了。可惜拜登只能努力作出身体后仰、重新上坡的样子，脚上仍在猛轰冲向斩杀线的油门。&lt;strong&gt;在他任内，美国的国债彻底向着无法收敛的方向狂奔。&lt;/strong&gt;疫情和对华打压不断挤压美国廉价工业品的最大来源，实物收入的减少迫使美国更加依赖金融创造的虚拟收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这和跌落斩杀线前的美国中产非常相似，工作带来的收入减少，就要更加依赖举债收入，陷入恶性循环，直到刷爆最后一张信用卡。以前，美联储还能一边大把印钱借给财政部一边摆出独立央行的姿态，现在，为了少换点利息，特朗普已经不再允许美联储再立“独立”的牌坊了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　孔融让梨，是因为他根本不缺果馔；曹丕三辞三让、善待汉献帝，是因为那把龙椅怎么都是他的。&lt;strong&gt;但现在地主家也没了余粮，谦让大度真的会导致利益丧失，&lt;/strong&gt;民主党的精英们立刻抛下了政治游戏的体面，穷尽手段阻止特朗普再次参选，拜登和哈里斯互相下绊互相甩锅，再到大选全线失利后藩镇内斗，&lt;strong&gt;建制派不仅不比民粹派体面，还比民粹派更无能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　爱泼斯坦本质上是撮合西方精英资源的平台。无论他编织利益共同体的手段有多么丧尽天良泯灭人性，以往精英们都心照不宣地把这个案子按在台面之下，毕竟哪一方哪一派都是这种“中立单位”的受益者。&lt;strong&gt;但现在，斗红了眼的精英不惜掀开爱泼斯坦的裹尸布，说明他们对存量利益的争夺真的已经到了杀红眼的地步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　虽然蛋糕总体在变小，但老爷们的那一块是绝不能缩水的。精英集团内部为了多吃一口已经内斗如此，为了保持集团整体的份额，对普通美国民众的盘剥自然再顾不上什么体面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　物价飞涨，意味着维持生活质量要付出的劳动越来越多；高利率无法有效抑制基本物资价格，对债务雪球的作用却立竿见影不打折扣；各类保费水涨船高，拒赔率居高不下。美国家庭的经济脆弱性大幅提高，&lt;strong&gt;斩杀线的概念在此时被总结并广泛传播，正应了宏观制度跌落投射到微观家庭破产的历史大势。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不光经济盘剥失去了“自愿自由市场”的光线外衣，美国也买不起套在暴力机器手上的天鹅绒手套了。上个世纪，面对空前高涨的左翼思潮，美国暴力部门能以手不沾血的方式清除左翼的大脑和喉舌，比如马尔科姆·X、海明威，彻底消除有组织左翼运动的威胁，允许个体、零星的左翼行为艺术，装点“思想言论自由”的门楣。但现在，美国暴力部门已经失去了从容的资金和空间，ICE的明州执法实践不是结束的开始，只是开始的结束。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221957803.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;斩杀线不是赢学，相反它告诉了我们什么是输&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果为了所谓的“人均GDP中等发达国家标准”，强行把天然市场失灵的医疗教育等市场化、垄断化，&lt;strong&gt;高到天上去的GDP很可能是痛苦而非幸福的衡量指标，我们将成为资本财报的奴隶。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果放弃了自己的勤劳生产能力，用武力和金融霸权掠取廉价的外部资源，确实可以过上一段时期神仙日子，但随之到来的将是不可避免的上层建筑膨胀。一方面，精英集团有了近乎无限的资源增殖分肥，问题将被搁置而不是解决；另一方面，巨量从工程师、工人岗位腾退的就业人口流向服务业，廉价的社会资源将在大量不创造实际价值的职业中循环耗散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为了供养精英和普通人共同组成的百万漕工队伍，维持社会运行的固定成本无限膨胀，表面上看多元又光鲜的制度是极度脆弱的，&lt;strong&gt;一旦社会资源不再可以大批量外部输入、不再廉价，庞大的固定成本就将成为坠入深渊时脚上绑的铁球。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为人口规模最大的迈向现代化的国家，也是近期历史上最有希望迈入现代化门槛的国家，&lt;strong&gt;观看美国制度落入斩杀线的过程极具警醒意义。&lt;/strong&gt;我们的国家有着以史为鉴的伟大传统和智慧，为我们增添了不重蹈覆辙的底气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;但在另一方面，那种靠着掠夺、几近不劳而获的日子又太诱人，100多年前革命先贤争论一国是否能建成社会主义，正是来自能不能禁得住这种诱惑的担忧。&lt;/strong&gt;苏联对经互会国家没搞大吸血，所以经互会国家的平均下限远远高于美国的盟友，话又说回来，如果不是经互会其他国家体量太小、没什么毛可薅，沙文主义苏联还能不能克制住自套斩杀线绞索的冲动？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　笔者支持一国可以建成社会主义，&lt;strong&gt;但是抵御“人生五十年如梦又如幻”的圆神诱惑实在不容易。&lt;/strong&gt;相比保持勤劳支撑实体经济、殚精竭虑搞制度建设、下决心刀刃向内改革积弊，它提供了一条又简单又爽的道路，航母拔锚、印钞机启动，人人吃牛排住大豪斯的生活似乎就在眼前。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221957255.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　我们现在对全球产业链的影响力远非苏联可以比拟，中美军事力量的天平也远非当年苏美的情况。高层提出“创造人类文明新形态”，是真真切切摆在我们这代人面前的历史命题，&lt;strong&gt;既要跳出我们自己的周期律，也要跳出当下所有现代化国家那条吸血——自取灭亡的幻梦怪圈。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　甚至，在我们还没正式经受这样诱惑考验的时候，已经有很多“无悔华夏”、“为了经济发展”的声音，开始或鼓噪、或耳语各种甜蜜的许诺。&lt;strong&gt;面对这些，希望我们每个人都记住这个冬天，牢A带给我们的斩杀线的故事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221958343.png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1601377</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1601377</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:15:31 GMT</pubDate><author>新潮沉思录新潮沉思录</author></item><item><title>被懂王评为“史上最差”？今年美国春晚到底发生了啥</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;就像外国把&lt;strong&gt;春晚&lt;/strong&gt;当做了解中国的窗口一样，老美的年度狂欢&lt;strong&gt;超级碗（Super Bowl）&lt;/strong&gt;，也是这个国家的缩影，每回都吸引全世界的关注。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430428.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美国以橄榄球为国民运动，而超级碗，是美国国家橄榄球联盟（NFL）的&lt;strong&gt;年度总决赛&lt;/strong&gt;，人气自然高。过去10年的平均收视人数约为1.08亿，这意味着&lt;strong&gt;美国1/3的人口&lt;/strong&gt;会在同一时间观看这场比赛。美国历史上收视率最高的20个电视节目中，19个席位都属于超级碗，因此被称为&lt;strong&gt;美版春晚&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430751.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;因为超级碗有流量又有象征意义，其影响早已超出了比赛本身，并衍生出了三个新看点，其一，由顶级明星献上的&lt;strong&gt;中场秀&lt;/strong&gt;；其二，军方派出战机进行&lt;strong&gt;飞行表演&lt;/strong&gt;；其三，各大企业花重金投放的&lt;strong&gt;场间广告&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428721.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;巧了，2月8日举行的本届超级碗，三个看点都是&lt;strong&gt;节目效果拉满&lt;/strong&gt;，可谓把美国的国情展现得淋漓尽致。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;01 移民问题，撕裂美国&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;我们必须先从中场秀开始讲，因为有位场外评委意见很大。观看完本次超级碗的&lt;strong&gt;中场秀&lt;/strong&gt;之后，懂王当即发推爆锤，称之为&lt;strong&gt;“史上最糟糕”&lt;/strong&gt;，怒斥其&lt;strong&gt;“亵渎美国的伟大精神”&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;“令人作呕，带坏小孩”&lt;/strong&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428381.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这次中场秀的主角，是歌手&lt;strong&gt;Bad Bunny&lt;/strong&gt;，他也被歌迷称为“坏痞兔”，Bad Bunny携手众多美国当红明星，演唱了他职业生涯中各个时期的歌曲串烧，同时用大量细节致敬了他的故乡，美国海外自治领&lt;strong&gt;波多黎各&lt;/strong&gt;，以及其它众多&lt;strong&gt;拉丁美洲国家&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428592.gif?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;节目一开场，就是一大片人造的&lt;strong&gt;高草丛&lt;/strong&gt;，以及&lt;strong&gt;甘蔗田&lt;/strong&gt;，前者为波多黎各的标志性植物，后者则是关键经济作物。后面又出现了拉美风的多米诺骨牌桌、理发店、婚礼，直接把一座异域小镇搬到了美国。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428737.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Bad Bunny甚至还搞出了几根电线杆在那飙火花，还原了波多黎各频繁停电的现状，也是在告诉世人，波多黎各虽为美国自治领，但长期被本土忽视和排斥，基建十分落后。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221429719.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Bad Bunny一张嘴，全是唱&lt;strong&gt;西班牙语&lt;/strong&gt;，歌曲、伴奏、舞蹈也完全是&lt;strong&gt;拉美风情&lt;/strong&gt;，在场的伴舞几乎全都是有色人种或者混血，一眼看过去，根本找不出纯正的昂撒白人。要是看台上坐了ICE探员，估计DNA都动了，想冲下去一秒五棍，打碎拉美魂。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430368.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;被Bad Bunny请来参与节目的大腕嘉宾，也大多跟拉美有些关系，包括出演了《权游》、《最后生还者》的&lt;strong&gt;佩德罗·帕斯卡&lt;/strong&gt;（智利裔），老版《神奇四侠》的女主角&lt;strong&gt;杰西卡·阿尔芭&lt;/strong&gt;（有墨西哥血统），还有当红说唱歌手&lt;strong&gt;卡迪·B&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;（特立尼达和多米尼加混血）。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430522.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;表演进入高潮之后，Bad Bunny快速念过每个美洲国家的名字，伴舞们举起各国国旗，从高草丛中走出，反倒是美国的星条旗被夹在中间像个配角。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430567.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;节目的收尾，Bad Bunny高举橄榄球，上书&lt;strong&gt;“在一起，我们才是美国”&lt;/strong&gt;，请注意，此处写的原文是“America”，你也可以解读为&lt;strong&gt;“在一起，我们才是美洲”&lt;/strong&gt;。与此同时，身后的大屏幕上还打出了箴言，&lt;strong&gt;“唯一比仇恨更强大的东西，是爱”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428192.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;大家看完有啥感受？说句实在话，哪怕不代入美国人的视角，就以我们中国吃瓜群众的理解，也明显能感觉到，Bad Bunny这一档子节目完全就是在影射最近的&lt;strong&gt;“移民执法之争”&lt;/strong&gt;，或者说，在力挺移民、宣扬包容精神。再考虑到Bad Bunny过去的所作所为，完全可以说是贴脸开大了，他在前阵子的格莱美颁奖典礼上，直接当众喊出了&lt;strong&gt;“ICE out!”&lt;/strong&gt;，而ICE（海关与移民执法局）正是驱逐非法移民的主力军，也被戏称为懂王私兵，由红脖子组成的最忠诚的战士。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428128.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;由于美国红脖子将自己的生存窘境，归咎于移民，特朗普开启第二任期后，为了满足选民的要求，迅速拨款上百亿美元巨额专项资金，大幅扩张ICE的规模，增加人手、强化羁押系统。 &amp;nbsp;这使得ICE得以在全国进行“大范围逮捕”，其执法逻辑从抓捕有犯罪记录者，转向了对所有无证人员的全面打击 。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428384.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这引发了三个问题，其一，美国有许多州高度依赖非法移民作为&lt;strong&gt;廉价劳动力&lt;/strong&gt;，驱逐行动严重影响了生产生活；其二，很多移民已经融入了当地社区，与本地居民培养了感情，很多美国人只觉得ICE在不停抓自己的&lt;strong&gt;邻居朋友&lt;/strong&gt;；其三，ICE是特朗普的拨款养起来的，几乎只效忠于他本人，白左非常担忧ICE会在美国政治中扮演起类似&lt;strong&gt;纳粹冲锋队&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;盖世太保&lt;/strong&gt;的角色。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428556.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;参考消息&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;于是，越来越多的美国人开始尝试阻挠ICE执法，从一开始的和平抗议，再到围堵探员、打砸执法车辆，矛盾逐步升级。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221431927.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2026年初，矛盾达到了顶点，ICE在明尼阿波利斯，先后射杀了37岁的女性蕾妮·古德和亚历克斯·普雷蒂，由于两名死者均为美国公民，当时在现场抗议，并且与ICE产生了摩擦，然后惨遭美式居合，这两起事件迅速演变为舆论风暴。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而特朗普方面丝毫没有退让，坚称两名死者都是暴徒，探员开枪是出于自卫，合理合法，以后还要继续出重拳。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430697.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;其结果就是，几周之内全国爆发了&lt;strong&gt;1000多场大规模示威&lt;/strong&gt;，包括明尼阿波利斯、纽约、旧金山、波士顿等大城市，抗议者发起&lt;strong&gt;“不上班、不上学、不购物”&lt;/strong&gt;的全国停摆行动，持续对联邦施压。民众对ICE的阻挠，也是有增无减，各地甚至成立了&lt;strong&gt;民间自卫队&lt;/strong&gt;，扛着AR站在街头放哨，威慑ICE，老百姓中间还形成了默契，一看到ICE就鸣笛或者按响车辆的警报，通知社区中的移民，可谓官民打成一片，气氛热烈。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430700.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;根据民意调查，46%的美国人，都要求立即解散ICE并对相关责任人进行惩处，很显然，Bad Bunny就是其中之一，为他的中场秀而欢呼的观众，也是持这种立场。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;然而，也有43%的美国人坚定支持ICE的行动，拥护懂王的政策，双方几乎&lt;strong&gt;势均力敌&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;在Bad Bunny上台之前，懂王支持者们光是听说中场秀由他表演，就已经气炸了，在推上破口大骂，说他帮助不法分子，嘲讽真正的美国人，直接呼吁集体抵制。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430118.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;他们甚至还自己组织了一个中场秀，在超级碗时同步播放，与Bad Bunny分庭抗礼，当时有&lt;strong&gt;570多万人&lt;/strong&gt;在线观看。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428212.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;等Bad Bunny表演完之后，别说红脖子了，就是一些相当中立的人士都绷不住，认为他在这种重要场合展示了太多异国元素，不符合美国优先的精神。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428326.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;本来是举国上下合家欢的春晚，结果变成了政治角斗场，当今美国社会的撕裂可见一斑。以特朗普的脾气，移民执法行动大概率不会停止，新的一年，还有很多靓丽风景在等着美国。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;话说回来，你们在这讨论移民问题，有没有考虑过&lt;strong&gt;真·原住民&lt;/strong&gt;的感受？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428922.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;02 战机咕咕咕&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;今年超级碗的第二个大瓜，出在了&lt;strong&gt;空军飞行表演&lt;/strong&gt;上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;事情说起来并不复杂，就是军方本来答应，要出动至少2架&lt;strong&gt;F-22猛禽战斗机&lt;/strong&gt;，在超级碗低空通场。作为世界上第一种五代战斗机，F-22从服役以来就是美国空军的铁拳之象征，再加上它长得挺帅，在民间拥有极高的人气。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221429390.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;然而，比赛当日，出现在F-22位置的，却是两架&lt;strong&gt;F-15鹰式战斗机&lt;/strong&gt;，属于相对老旧的四代战斗机，追溯起来，可能年纪比很多现场观众都大了，让不少军迷大失所望。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430592.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;美军对这次放鸽子的原因，倒是丝毫不遮掩，&lt;strong&gt;“因为任务节奏加快，F-22被调去执行作战任务了”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这就很奇怪了，抛去测试机和摔掉的战机，美国现在账面上还保有180多架猛禽，此前不管是拍战争片还是航空节，美军都毫不吝啬地派F-22站C位，展现自己的武力，如今春晚要用，居然连区区2架都抽不出来了？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;其实，美军可用的猛禽远没有账面上那么多，2024财年，其&lt;strong&gt;战备完善率&lt;/strong&gt;仅有&lt;strong&gt;40%&lt;/strong&gt;，也就不到80架战机处于随时可以出动的状态，其余的都在扮演机库女皇。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430500.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;出现这种情况，一部分原因是F-22本身过于娇贵，设计之初就采用了当时最先进的技术，可靠性不足，也需要频繁进行保养，进行一小时的飞行，就要进行至少七个小时的维护，其中又以隐身涂层的养护最为痛苦，每次出动都会磨损，要地勤不断手工喷涂修补，才能维持最佳的隐身状态。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;作为第一款隐身战机，F-22也存在升级空间不足的问题，再加上十多年前，美国人觉得天下无敌，因此将其生产线早早关闭，2011年之后，整个供应链都不复存在，大量的相关产线消失，工人转岗，使得战机获取零件变得愈发困难，价格也越来越贵。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430519.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而美军本身的作战行动，却愈发频繁，所打击的目标也不再是躺平的咸鱼，而是有一定防空能力的对手，光靠老旧的第四代战斗机已经无法确保技术优势，只能不断出动可以隐身的F-22，作为打击行动尖刀。去年6月，美军出动B-2轰炸机空袭伊朗核设施前夕，就有一队F-22被部署到中东进行护航，今年美军空袭叙利亚境内目标，F-22可能参与其中。更不要说，这款飞机还承担了本土防空任务，时不时就要跑去拦截来串门的俄国人，担子很重。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430300.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;其结果就是，F-22 的完善率不断下降，空军维护部门不得不频繁采取“拆东墙补西墙”的做法，从一架停飞的 F-22 上拆下完好零件安装到另一架上，从而保证有足够的战机能随时升空，地主家也没余粮了，凑合过吧，什么超级碗表演就别想了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;完善率低的问题，不仅困扰着F-22 ，2024财年，&lt;strong&gt;美国空军全机队的平均战备完善率仅为&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;62%&lt;/strong&gt;，这意味着平均每天有约1900架飞机，因各种原因无法执行任务，就连美国&lt;strong&gt;最新的五代机F-35&lt;/strong&gt;，完善率也从70%一路掉到了&lt;strong&gt;50%&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;与此同时，由于军工体系的衰退，多款主力机型没有更新换代，只能进行延寿然后继续用，美军机队的平均机龄，已从1994年的17年翻倍至2024年的近32年，飞行员上机之前得先叫声爷爷，安抚机魂。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428496.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;还在交付的战机状况也没好到哪去，史密斯专员的磨洋工大法，再加上稀土等关键资源受限，让美军被迫接收了大批的半成品。最近就有个地狱笑话，新一批交付的F-35，被拍到机头竟然没装雷达，只挂了几个杠铃当配重，原因是预定的新款雷达尚未到位。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428900.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;只是不知道，在&lt;strong&gt;“一袋衬套卖9万”&lt;/strong&gt;的美军定价体系中，这几片军用级杠铃要多少钱。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428867.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;反正对于美国人来说，只看到纳税人掏的钱一年比一年多，2016年是6400亿美元，去年花了8600亿，今年提出的军费计划已经突破了&lt;strong&gt;10000亿美元&lt;/strong&gt;，然后军队的里的飞机却越来越旧，能出动的高精尖装备越来越少，连美国春晚都舍不得露个脸炫耀武力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;钱花哪了，只有天知道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;03 汽车已死，AI当立&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;除了中场秀和飞行表演之外，每年的超级碗的广告也是焦点。这些广告位以天价出名，成了大企业秀实力的不二之选，2026年超级碗的&lt;strong&gt;30秒广告&lt;/strong&gt;，报价更是突破了&lt;strong&gt;1000万美元&lt;/strong&gt;的大关，可谓寸土寸金。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;今年的阵容，也大多是我们熟悉的美国企业，通信巨头&lt;strong&gt;T-Mobile&lt;/strong&gt;、老牌鞋服厂&lt;strong&gt;斯凯奇&lt;/strong&gt;、卖糖水的&lt;strong&gt;百事&lt;/strong&gt;和卖啤酒的&lt;strong&gt;百威&lt;/strong&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428441.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;还有狂推减肥药的&lt;strong&gt;礼来公司&lt;/strong&gt;、疯狂放新片预告的&lt;strong&gt;迪士尼&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;奈飞&lt;/strong&gt;、秀火箭和星链的&lt;strong&gt;Space X&lt;/strong&gt;……可谓美利坚群星闪耀时刻。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221431779.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;不过看着看着大家突然发现，好像哪里不对劲，作为美国制造业象征的&lt;strong&gt;底特律汽车三巨头&lt;/strong&gt;，旗下总计&lt;strong&gt;十多个汽车品牌&lt;/strong&gt;，竟然只有凯迪拉克一家投了超级碗广告，其余什么雪佛兰、别克、JEEP、克莱斯勒、道奇、福特、林肯，全员失踪。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428769.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如果细看历史记录的话，&lt;strong&gt;通用&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;Stellantis&lt;/strong&gt;在过去二十多次超级碗，几乎每年都会派一两个品牌打广告，福特则是隔两到三年投一次。但是到2024年，三巨头集体缺席了超级碗，理由要么是当时没有新车发布，要么是倾向于采用更加精准的营销手段，之后，美系便逐渐沉寂。今年反倒是它们的竞争对手，丰田和大众，在超级碗上砸钱刷脸。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428895.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;俗话说得好，穷则绕后穿插，达则火力覆盖，&lt;strong&gt;嫌超级碗广告不够精准，本质上就是没钱&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2025年福特汽车净亏损81.82亿美元，利润创下近5年历史新低，全球市场销量同比下降约2%，减至439.5万辆，排在全球汽车销量排行榜第七位，已经被中国车企比亚迪超越。另一位仁兄Stellantis更是奇葩，说是要缩减电车业务，会造成260亿美元亏损，这报告还是刚出的，媒体都直接用“爆雷”来形容了。只剩通用还稍微好点，2025年卖出为450.7万辆，拿到了27亿美元的净利润，给自己续了半条命，所以还有心思打超级碗广告。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221431622.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;经济日报&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;二十年前，三巨头在超级碗踏上征途，通用还是年销超过800万的全球最大车企，福特能跟丰田打得有来有回、争夺亚军位置，那种勃勃生机、万物竞发的境界犹在眼前，短短二十年后，居然连30秒的广告都买不起了。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428680.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;对于美国来说，铁锈带的旧日辉煌，已经靠不住了，新的发展机会在AI。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;今年超级碗竟然有&lt;strong&gt;多达16只的AI产品广告&lt;/strong&gt;！ChatGPT、 Claude 、Gemini、Meta等大腕悉数到场秀实力，可见美国企业对这个领域的投入有多大，说是&lt;strong&gt;All in AI&lt;/strong&gt;都不为过，除了海对面的中国，没有任何国家能与之媲美。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Gemini这次展示了Nano banana的强大生图能力，广告内容是，一对母子靠着输入提示词，让AI生成自己新家的装修效果，实用中带点温情。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221431703.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Meta则通过一系列炫酷的极限运动表演，展示自己与OAKLEY品牌合作的AI智能眼镜，它能当成随身的语音助手，也能拿来拍第一人称视频。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430676.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而亚马逊的广告，走的是搞笑路线，让锤哥扮演一个&lt;strong&gt;“坚信AI会反叛”&lt;/strong&gt;的角色，他看到家里多了个Alexa，大惊失色，开始脑补AI用各种手段害死自己。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428414.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;比如说控制车库门将他砍头，或者关闭泳池的盖板让他淹死，又或者骗他说门口有快递，然后外面站着一头熊……亚马逊其实是想用这种幽默的方式，调侃一下AI威胁论，然后顺带展示一下Alexa智能管家到底都能做些什么，让观众笑着笑着记住卖点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221431184.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但是从油管评论区来看，显然不是所有人都能接受这种幽默，不少网友觉得，亚马逊支付了2000万美元购买60秒的播出时间，居然是想让观众知道Alexa真的能杀人，简直离谱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430609.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;亚马逊这支广告，甚至还不是今年AI广告中争议最大的那个，&lt;strong&gt;Claude&lt;/strong&gt;才是，它花了2000万美元，就为了往ChatGPT脸上吐口痰。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Claude的第一版广告内容是，年轻用户向扮成健身教练的AI寻求运动建议，结果说着说着，&lt;strong&gt;AI 突然强行植入了一条增高鞋垫广告&lt;/strong&gt;。还有一个版本剧情高度类似，只不过角色换成了创业者和AI咨询师，推的产品变成了贷款套餐。结尾再喊出口号，&lt;strong&gt;“广子正在入侵 AI，但 Claude 没有！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428265.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Claude嘲讽的，正是前不久才&lt;strong&gt;官宣广告计划&lt;/strong&gt;的&lt;strong&gt;ChatGPT&lt;/strong&gt;，目前GPT的广告还只针对免费版和廉价订阅版，处于测试阶段，官方承诺广告内容不会影响AI生成结果，但网上依然骂声不断，Claude果断抓住了机会，狠狠羞辱对手。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;但这则广告也揭开了一个行业共同的难题：&lt;strong&gt;&amp;nbsp;AI，到底该怎么盈利？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;Claude虽然活跃用户只有千万级，但它有30多万家愿意付费的企业客户，去年营收超过90亿美元，八成都是企业掏的。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221430663.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;而那些主要面向个人用户的AI，目前绝大多数都在烧钱抢客的阶段，无法对现金流做出贡献，甚至成了公司的负担，ChatGPT的母公司Open AI，从诞生开始就没给投资人挣过钱，去年亏损90亿，2026年预计170亿美元，全靠融资活着，谷歌、微软、亚马逊和Meta四个老牌巨头，去年的现金流都出现了明显下降，2026年还要继续扩张AI，预计开支总额合计将达到6500亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428149.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;资本对于只出不进的AI，已经越来越没有耐心，英伟达暂缓了Open AI对1000亿美元投资，其它的投资者也纷纷催促其上市，谷歌、微软、亚马逊、Meta四巨头公布扩张计划后，股价也更是持续下跌。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/02/13/20260213221428650.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;很显然，&lt;strong&gt;靠烧钱养模型&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;靠免费拉客户&lt;/strong&gt;的路子，不可能长期维持下去，&lt;strong&gt;如何体面又和谐地找用户要钱&lt;/strong&gt;，是整个行业迟早要面对的问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;解决好了，明年超级碗或许还能再见，解决不好，这些广告就成了AI的最后的波纹。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1601376</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1601376</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:15:31 GMT</pubDate><author>酷玩实验室酷玩实验室</author></item><item><title>武契奇：当今世界愈加动荡不安，中国始终是塞方真正的朋友和伙伴</title><description>&lt;p&gt;
外交部网站消息，当地时间2月13日，塞尔维亚总统武契奇在慕尼黑安全会议期间会见中共中央政治局委员、外交部长王毅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/14/20260214080823698.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
王毅首先转达习近平主席的亲切问候。王毅表示，武契奇总统领导塞尔维亚人民，坚持独立自主，反对外来干涉，有力维护了国家稳定、民族尊严和发展大局，中方对此表示赞赏。在习近平主席和武契奇总统领航把舵下，新时代中塞命运共同体建设开局良好。两国元首去年两度会晤，进行战略沟通，达成广泛共识，为两国关系发展进一步指明方向。中方愿同塞方一道，密切高层交往，巩固政治互信，旗帜鲜明支持对方维护核心利益，加强务实合作，运营好匈塞铁路，释放中塞自贸协定积极效应，传承发扬中塞铁杆友谊，不断开创两国关系新前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
武契奇请王毅转达对习近平主席的诚挚问候，表示习近平主席前年成功访塞，有力推动两国关系发展。感谢中国支持塞维护国家主权、独立和领土完整。当今世界愈加动荡不安，中国始终是塞方真正的朋友和伙伴。期待双方政治、经贸、科技、文化等各领域合作提升到更高水平。塞方坚定恪守一个中国原则，坚定支持中方实现国家统一的正当立场，将继续在所有涉及中方核心利益的问题上给予坚定支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/14/20260214080904345.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807130_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807130_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:12:39 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>发1.8亿年终奖，“最爱发钱老板”崔培军：有1块花8毛，不要提前消费</title><description>&lt;p&gt;
2月13日，河南省矿山起重机有限公司“现金发奖”年会如期举行，火爆程度再度刷屏全网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南矿山集团董事长崔培军告诉记者，从2004年发摩托车起步，到后来发桑塔纳、捷达，再到帕萨特，“那时媒体不发达，没人知道，但我们一直在做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403716066579135&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;




&lt;p&gt;
他说：去年发4000万，今年增加到6000万，往年3分钟的数钱环节，今年全部取消限制，“全部5分钟、10分钟、15分钟，让我们的员工多查一会，大家图个热闹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
崔培军特别强调，所有奖金均为税后收入。“发红包是对员工的尊重，想给员工多一点是一点，明年好，我还会增加”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大家都要去做一件事，理性地消费，不要有提前消费的思维。 我跟大家讲，不贷款，不融资，不拖欠，永远不上市，有一块钱花8毛，就像咱们农村人说的，家里有粮心里不慌。”红火的发钱现场过后，崔培军在发言中冷静说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发钱是怕大家没实惠，叮嘱是怕大家乱花钱。一边给你挣来的底气，一边教你过日子的分寸。这份双重的牵挂，让大家再次体会到了“全网最爱发钱老板”对员工满满的关怀。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_14_807128_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_14_807128_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:11:10 GMT</pubDate><author>来源：大象新闻</author></item><item><title>对中国说“不”？美日安保若出现质变，核心是这三点</title><description>&lt;p&gt;
2月18日，日本政府将召集特别国会，举行首相指名选举。在刚结束的众议院大选中带领自民党狂揽315席、单独迈过2/3门槛的高市早苗，顺利连任首相，已毫无悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成鲜明对比的是，选前仓促合并成立的中道改革联合惨败——由立宪民主党（最大在野党）和公明党（曾是自民党26年的执政伙伴）合并而来，从167席跌至49席。过去人们熟悉的立宪民主党大佬纷纷落败，民主党的辉煌时代结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗此次“突袭”取得大胜，自民党一党独大的格局已经确立，尤其是迈过众议院2/3门槛这一标志性结果，意味着什么？提升军费、修改宪法、摒弃“无核三原则”……诸多危险信号已被释放出来，笼罩在东亚地区上空，引发周边国家高度警觉与不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗身上极右的政治底色，强硬的民粹路线，个人化的威权风格，同时擅长网络动员，持续煽动社会保守情绪，使日本传统的政治保守主义和当下全球性的极端民粹主义相挂钩，日本历史上的军国主义基因会不会以另一种方式被重新激活，与当下动荡的国际局势产生联动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有1个月以后的访美行程，高市届时将给特朗普政府送上什么样的“大礼包”？美日安保同盟会在哪些层面有所调整、甚至突破，对亚太秩序将带来什么影响？以上种种变化，又会如何作用于中日关系，中国该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑龙江省社会科学院东北亚研究所研究员笪志刚，结合个人长期观察与诸多日方内幕资料，对日本政局变动作出详尽分析。他指出，高市早苗的举动是在日本社会凝聚一种情绪化的共识，尤其是对日本保守阵营进行整合，扩大民意基础，借着自民党当前的绝对优势，加速推进修宪、安保等政策落地。而这种共识包括，追求日本国家正常化，加强国防自主，对周边、尤其是中国说“不”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月高市早苗上台执政后，笪志刚研究员指出：“特朗普主义登陆日本，自维双右政权的刹车在哪”，短短四个月，如今“特朗普主义正在日本攻城略地”，传统温和派、中左翼力量的制衡几乎失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213160715658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本国会&lt;span&gt;新华社记者 贾浩成 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·日本社会的强烈共识：正常国家化，对中国说“不”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：笪老师，您好。不出意外的话，2月18日，高市早苗将带着一份高分答卷成功连任首相。此次“突袭”大选，自民党国会席次单独超过2/3，达到315席，创下自1955以来的纪录；作为执政联盟的维新会，也增加2席至36席。但在选举前仓促联合的中道改革联合惨败，从选前167席跌至49席。这个结果甚至超出投票前日本媒体的各项乐观预测，说明了什么问题？对未来日本政坛，意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;针对高市早苗这次解散众议院重新大选，日本媒体、政治评论家、选情分析人士等外界大多预测，高市要实现她提出的选举目标——自维联盟在国会议席过半数基本没什么悬念，至于自民党单独过半数有一定悬念但并非难度很高。既然高市话里话外敢“豪赌”首相职务，说明内心并不真正将其视为门槛。自民党一些议员也认为至少要设定稳定多数的243议席才算有一定难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为自维联盟只有拿到243席，才能掌控众议院17个委员会的委员长，以及近半的委员数；若再下一城到261席，达到绝对稳定多数，除了17个委员长外，所有委员会的委员也将过半，对执政党控制议会质询节奏和最终形成议案具有主导性——这一点高市此前私下多次愤懑不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以回想一下去年11月7日的事情，高市早苗的涉台挑衅言论就是在众议院预算委员会上发酵的。当时预算委员会的委员长就是刚刚在本次大选中落败的前民主党党首枝野幸男，他也是立宪民主党的创始人（合并后为中道改革联合候选人），就是他在那天的预算委员会上主导了有利于在野党议员向首相的提问，可以说立宪民主党议员冈田克也的犀利提问与枝野幸男的现场主持权限密切相关。假设当时担任委员长的是执政党议员，他作为主持人就有权限决定议程，引导现场向有利于本党的质询转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举这个例子，是想提醒大家注意众议院委员会委员长职务之重要及其手里的权重。按照目前自民党国会议席，一旦掌握17个委员长职位，将是如何跋扈的权势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前很多国内外评论认为，高市早苗再怎么操作，也很难迈过2/3的门槛（310席），这实在太高了，自民党结党至今也没有一次达成。而且在野党也不大可能会输得这么惨。再者，日本社会仍有一部分和平意愿较高的群体，所以多数人认为高市至少要联合其他保守或偏右政党才能突破2/3议席。但结果是，不仅出人意料地跨过这道门槛，甚至自民党单独达316席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是日本自民党自1955年建党以来没有达到过的数字（一党单独）。此前的纪录是1986年中曾根康弘时的参众两院双选，自民党首次拿下300席；2005年小泉纯一郎“邮政解散”，自民党获得296席；2009年鸠山由纪夫提出“政权更迭”，民主党夺权拿到308席，以及2012安倍晋三，自民党获得294席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中曾根康弘时期的300席与现在还不太一样，当时日本实行中选举区制，众议院席位有500多个，这种选举意味着一个选区可以同时有两三个人当选。1994年，日本实施众议院选举制度改革，将中选举区制改为小选举区比例代表并立制，小选举区就意味着一个选区无论有多少候选人，最终只能PK出一人当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前自维联合执政框架下，加上维新会微增至36席，加起来共352席，占众议院465个总议席的将近76%。维新会虽然小胜，但如果去看选前设定的目标，当时他们以为中道的冲击力会很大，能保住大阪19个席位就可以，结果没想到除了关西，在全国其他地区也有斩获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党单独过2/3国会席次，首先解决了它目前最大的一个问题——自民党参议院席次未过半。去年参议院选举，自民党只拿到120席，加上会派势力是121席，距离过半数还差4席（参议院共248席，过半数需125席）。现在自民党众议院选举大胜，随着在野党分化组合，未来不排除有些议员在参议院投票中变换山头。毕竟靠着大树好乘凉，等到下一次参议院改选，为了保住自己的议员席次，有些人就会转投自民党以换取资源支持。所以，这场大选可能会改变自民党作为参议院少数党的“扭曲国会”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举结束后，高市表示继续与维新会合作，而且希望从“阁外合作”变成“阁内合作”，至少让出一个阁僚职位给维新会，吉村洋文在2月9日与高市的党首会谈中也承诺考虑酝酿人选参加内阁，这样两党合作不仅更加紧密，也有利于释放并非自民党“一党独大”运营国会和内阁的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外值得注意的是，“小右”国民民主党增加1席，极右势力参政党斩获15个席位——它在参议院有14个席位，还有首次参加众议院选举的团队未来，收获11个席位。参政党虽然表态不会参与联合执政，但不排除“小右”未来见风使舵向政权靠拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/13/20260213163337266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗出现在助选活动现场，大批选民立刻用手机对准台上。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗表态称，即使自民党大胜拿到这么多席位，但仍会加强与这些政党的合作，目的是把保守势力团结在一起，为未来落实修宪等政策铺路。每个政党代表不同的民意，只要整合数量越多，今后反映到全民公投中，比例就会水涨船高。在这一点上不得不说高市的策略是很前瞻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然原则上，众议院通过的法案送到参议院，即使参议院票数不够，法案被否决后退回众议院，众议院有2/3以上多数再重新否决参议院的否决，照样生效。这就意味着自民党在参议院“扭曲国会”现象理论上不存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前一般认为只要自民党在众议院过不了2/3，参院法案否决不了，相当于“扭曲国会”仍然存在，在野党还有话语权和博弈余地；但现在看来，自民党也在谋求更多政党联合，在参议院尽可能扩大民意，因为总是动用众议院多数人头来否决参议院决定，给社会的观感非常差，会被视作对民主主义的藐视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来，就是解决了发起修宪动议程序的门槛。安倍时期努力了很多次，一直释放信号，但一直没做成。这次选举结果，让高市推动修宪并走向落地，具有更大可能性与更多可行路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这场众议院大选，对日本政坛而言，自民党“一强”的格局已经确立。这一结果也引发国际社会高度关注，并让日本周边国家担忧，因为它反映了日本保守力量的集结、政党右倾化的加剧以及年轻人民粹主义的高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，日本通过这次选举，向周边地区、国际社会释放了日本要走向“正常国家”的强烈信号，要拥有更多政治、军事自主权和外交话语权、要走向军事大国等等。这其实也变相证明了日本社会——当然不能绝对说全体日本人，毕竟投票率只有56%左右、比上次微增几个百分点而已，仍有一定比例反对高市右倾政策，左派失利并不代表完全消失——要向周边“说不”，尤其是向中国“说不”的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管日本社会存在什么问题，这次选举所透露出来的一种情绪化的凝聚力，集体有意识地弥合分歧，值得仔细观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本官、产、学、研、用各界不同程度的保守化、右倾化、民粹化，反映出日本社会既要求稳、又想求变、同时渴望“强人”出现的复杂心态。一方面，多数人对高市的政策抱有期待感，虽然她上任才3个月，实实在在的业绩并不突出，但选民愿意给她时间去做，而不愿接受只会批判、缺少方案的在野党搞政治斗争，支持高市连任就是希望政治总体稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，和石破茂前内阁的所作所为相比，石破茂在内政外交上建树平平，因此民众想要求变。很多选民认为过去数任内阁说的多做的少、言行不一，在外交等方面表现软弱。而高市作为首位女性首相，从平民一路“斩杀”至国家领导人，具有张扬的个性，强烈的个人主张，再加上其本人不仅善于打造强人形象，擅长诉诸情感、传递情绪价值，营造悲情符号，又利用网络与年轻群体建立互动；当日本民众对政治抱持求变心态时，高市鲜明的个人标签恰好呼应了这种需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些日本媒体将此次选举的关键词定位为“高市早苗”。我在看选举报道时，很多选民跟自民党候选人握手时竟然会说“请向高市首相问好”，也就是说“高市旋风”让候选人不得不打着高市的旗号竞选，像萩生田光一、丸川珠代等人都直接高呼“我坚决支持高市，我如果当选，一定辅佐高市”。此前，外界认为高市个人支持率有70%多，但自民党的支持率刚恢复到30%多，所以高市的个人支持率不一定能成全自民党，但现在看来“高市效应”至少在小选区得到了不错的转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，受“失落的三十年”影响，日本民间或多或少笼罩着一股淡淡的失落或委屈，社会趋向保守化，年轻群体呈现民粹化，很多民众总感觉日本外交不管是对美、对华还是整体上，自己国家有种不能理直气壮的低人一等；但现在高市的鹰派表达、保守立场鲜明，鼓吹自主自立等，恰好呼应了这种社会焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/13/20260213163041390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中道改革联合惨败，共同代表野田佳彦（左）与齐藤铁夫辞职。&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·民主党的时代结束了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您怎么看中道改革联合的选举结果？我记得您去年在高市当选日本首相时说过，可以理解公明党退出自公联盟，但不看好公明党退出后的前景，这次齐藤铁夫与野田佳彦的仓促联合，您怎么看这场政治合作以及中道改革或者说两党未来的前景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;与自民党欢呼雀跃的选情形成鲜明对比的，是中道改革联合的一蹶不振。大家觉得它从167席掉到49席，简直匪夷所思，因为自民党大胜增加的118个议席，单纯理解也可以说是中道改革联合送给自民党的。其实，只要细看一下中道的选战做法，但凡一个成熟理性的选民，相信他也不会投给中道改革的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中道改革联合的诞生是高市突然宣布要解散众议院的“电闪雷”产物，高市的算计就是要打在野党一个措手不及，假设立宪民主党和公明党按照两党现状参选，议席会减少，但也不至于输得如此惨烈。但与自民党合作长达26年的公明党为报“一箭之仇”，向立宪民主党承诺公明党退出所有小选区，全力支持立宪民主党在小选区获胜，而且将本党的母体“创价学会”的组织票向立宪候选人倾斜，据悉在不少于70个小选区，公明党的组织票平均每个选区为2万票左右，这给担心议席减少的立宪民主党打了一剂强心剂，也促成两党急三火四地组建新党——中道改革联合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人算不如天算，在合计289个小选举区，自民党竟狂揽249个，原来外界所谓的在七八十个选区，公民党都有近两三万票投给立宪民主党候选人的算计落空了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是作为“互换”，双方达成的合作条件是，在小选举区都支持立宪民主党候选人，所有比例代表优先公明党，结果公明党反倒成了这次选举的“最大赢家”，因为相比合并前，公明党议员的议席由24席增至28席（中道拿到42 个比例议席，其中28席是原来公明党议员），而立宪民主党在小选举区只获得 7个，再加上剩下的14个比例议席，共21个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，这两个在野党——一个有近700万、一个有近600万比例支持者，最终发挥的能量有限，再次印证了中道改革联合从成立到理念存在重要问题。成立伊始，看好者并不多，甚至将其形容为“野合”“搭伙”，诟病它是一个政策潦草、不乏抄袭、只是为了应对选举的“临时互助会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在竞选主张上，中道的公约竟涵盖“存亡危机事态下行使自卫权合乎宪法”的字样，激进堪比自民党；以前立宪在安保政策上和自民党完全唱对台戏，现在除了高唱反对战争，其他几乎与自民党无异，抛弃了过去左翼偏中间的路线；再比如能源政策，以前立宪主张决绝的零核电，现在变成有条件的允许。而公明党主打和平福祉国家的立场，对中间选民、无具体党派支持者的吸引力也完全失算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上，中道候选人其实也意识到突然改向的政策颠覆了原来的理念，无法说服选民，最终在选战中他们只好以诟病对手为主，无法有效阐述本党政策主张，换言之南辕北辙的政策可能连候选人自己都说不明白。这导致很多批评高市极端保守和鹰派主张的选民没有了选择余地，不知该把票投给谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中道的失败固然有“高市旋风”加持及自民党强势等因素，但其自身在公约理念、政策主张、选举策略、沟通协调、利用网络等方面都存在重大失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实回头复盘，野田佳彦他们错失了很多时机，明明可以对高市内阁提出内阁不信任案的时候不敢提，从极端角度看，或许根本就不应该给高市创造具有解散众议院权力的机会——她当不上首相，哪有解散众议院的专权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立宪民主党犯了太多错误，包括与公明党合并成立中道改革联合，如果当初分别以各自党的身份参加选举，可能日本左派还真的具有遏制高市右倾主义暴走的能力，也不会败得这么惨。就目前结果来看，某种程度上可以说被公明党“算计”了。齐藤铁夫虽然也承担选举惨败的责任，但公明党可以偷着乐，席位还比过去增加了4个；一些前立宪众议员不乏调侃地称，中道49个席位里面公明党占多数，这个党还叫公明党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中道党还将面临一个危机，有些当选的原立宪民主党议员，未来可能会投奔国民民主党，因为立宪民主党和国民民主党原本是一家，后面支持的母体也都是工会（联合），只是内部理念悬殊分家而已。何况，目前在参议院层面两党并未合并，还是立宪民主党和公明党的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野田佳彦和齐藤铁夫为败选担责辞职，2月13日中道选出新的党代表，但由于来自原立宪议员的不满急剧上升，这个新党究竟能存续几个月，都不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举开票当晚，我一直看到近凌晨2点，看着新闻上当选数字的变化，内心还是很感慨的。那些我们曾经非常熟悉的立宪民主党大佬纷纷落选，其中很多人是知华派、友华派。冈田克也，日本永旺家族二代，永旺在中国投资很多，他本人曾任日本民主党政府副首相和外相；小泽一郎，原新进党创始人，19次当选国会议员；枝野幸男，原立宪民主党代表；玄叶光一郎，前众议院副议长；马渊澄夫，前立宪民主党共同选举对策委员长；安住淳，前立宪民主党共同干事长、中道改革共同干事长……这些人原来在鸠山由纪夫开启的民主党政权时担任过财务大臣、外务大臣、经产大臣等要职，如今全部落选。但无论如何，残酷的现实至少说明一点，日本选民看不上他们的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前常说日本社会向右转，有些人似乎不太愿意承认，就说这种向右转力度究竟有多大呢，日本还有很多坚持中日友好的人士，有左派势力、反战和平力量，立宪民主党、日本共产党、令和新撰组等理性政党；但是，最大在野党在这次选举中基本被击垮、边缘化，意味着日本社会整体朝着右倾狂奔有了实实在在的定性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政坛再次出现安倍时期那种一党独大、一强多弱的格局，而且现在执政联盟在众议院的比例已将近76%，其他10个党加起来才占1/4。说得直白点，在众议院里，那些政党连单独提出对内阁不信任案的资格（拥有50个议席）都没有了，可以说基本沦为民主的摆设。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 高市会成为新的“山头”，开启长期政权吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，高市大赢，会如何影响自民党内的派系格局，是加深党内裂痕——比如一些相对中间的人是否会出走或游离，还是说可以重新凝聚党内团结？某种程度上，高市的胜利足以让她摆脱麻生的“控制”，自己成为新的“山头”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;这次有个新闻不知道各位有没有注意，高市决定重新大选这件事，不仅自民党干事长铃木俊一、干事长代理萩生田光一不知道，据说连催生高市政权的“造王者”麻生太郎事先也并不知情，一度传出麻生背后勃然大怒的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本媒体消息，似乎知情者只有三人：官房长官木原稔，安倍执政时期首相辅佐官金井尚哉，以及高市本人。据称，是曾向安倍建言六次解散众议院并六次取得胜利的今井尚哉向高市提议必须在这个时候解散众议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党前总务会长领着一帮人从去年11月开始进行的内部民意调查结果显示，在支持率较高时解散获胜的可能性高。再加上，自民党前参议院干事长青木干雄的“解散法则”——内阁支持率+自民党支持率高于50%就随时可以解散众议院且获胜概率较大，也支持高市在执政三个月仍拥有60%支持率之际以解散谋求突围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么高市如此信任今井尚哉？第一高市尊重安倍，思想上推崇安倍，也在有样学样地模仿并出新，何况安倍是她的政治导师，既然是安倍善用的人，她觉得这个人肯定值得信任，今井帮助安倍赢得多次大选的事例也具有说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/13/20260213163620858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安倍晋三与今井尚哉（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，安倍执政8年6次国政选举全部大胜，据悉背后都或多或有今井尚哉操盘运作的痕迹，比如选择什么时机解散、选区策略等。此外，曾任自民党事务总长仁宅组织的内部秘密调研结果认定自民党将取得 243~261议席。从这个内幕消息来看，高市解散众议院，也不完全是冲动性解散，而是基于党内自民党的内部调研作出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这次自民党狂揽众议院席次的数字达到什么程度？自民党把村上诚一郎——曾经骂安倍是“国贼”——排在四国选区比例区名单第10位，他前面有七八位小选举区候选人，这些人在比例区重复登记，也就是说如果在小选举区选不上，还能在比例区复活；高市授意选举对策委员长土屋圭司把村上排在第10位，真实想法是怎么也轮不上村上当选，结果没想到他前面七八位全部在小选举区当选，排在最后的村上居然当选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人算过一个数字，自民党拿到316席，实际上还应该有14席，因为在全国各地的比例区，自民党拿到 67个席位，但实际上计算比例得票席次分配的时候应该得到81个，但由于推出的候选人不够了，不得不拱手让给中道、参政和令和新撰组等在野党，尤其是让给一直骂自民党的令和新撰组1个席位，才使得该党摆脱了险些丧失8个议席最终零议席的尴尬。所以理论上自民党这次能拿到329席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，高市旋风带来的大胜对自民党内格局、尤其麻生派会产生一定影响。前面说过，麻生对她的这个不尊重、不请示的决定，颇为光火，但表面看又“心静如水”；在韩国访问时接受采访，他说解散议院是首相的专权，我作为一个配角没有权力说三道四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想，他为什么忍着？如果他在选前公开批评、得罪高市，那这次自民党大胜之后，麻生派可能就靠边站了。石破茂担任首相时期，麻生坐了一年冷板凳，主流派沦为非主流派的滋味他是知道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，麻生一直有一个政治算计，如果这次选举只是刚刚过半数，他就会推进自民党和国民民主党的联合，相当于在退出政治之前留下一个非常大的手笔。麻生的姿态说明其作为政治大佬，能在政坛驰骋半个多世纪，隐忍是他的起家和看家本事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/13/20260213164114302.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麻生太郎对自民党高市早苗领导层的影响力&lt;span&gt; 日本每日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的选情通报非常有意思。晚上8点结束投票开始开票，第1号报出来当选的是政调会长小林鹰之，第2号是干事长铃木俊一，第3号是高市首相，第4号就是麻生太郎，第5号是维新会的藤田文武……最先报出来的人，说明其支持率遥遥领先，不用全开完票就确认了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果去看具体当选人，此前涉自民党派系“黑金丑闻”的公认候选人共44人，其中42人成功当选，包括旧安倍派的“核心五人组”，除了高木毅落选，其余4人全部复活：萩生田光一、西村康稔、松野博一、世耕弘成——虽然被自民党除名，但将来大概率回到自民党。曾在2024年选举中落选的议员如原文部科学相下村博文等24人重返国会，落选者仅有杉田水脉等2人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当选42人中，旧安倍派39人，旧二阶派3人，在小选举区中33人直接胜出，4人通过比例代表复活，5人通过比例代表当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经此一役，高市早苗有望重新集结起自民党现存的保守派，目前麻生派是53人，高市未来组成的新阵营人数很有可能超过麻生派——当然她表面上不一定会成立一个派系，毕竟自民党主要派系大多解散了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次选举中，高市扶持麻生在福冈选区的宿敌武田良太，还有不少自民党新人是高市精挑细选公认的，如果拉拢到这些中生代、少壮派，可能会让她在政党世代更替中抓住时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但麻生也好，高市也罢，自民党想要转变老人政治、派系传统、以及暗箱操作，短中期根本不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，再反观原立宪民主党的一些大佬？我个人五味杂陈，民主党虽说气数未尽、毕竟参议院席次还在，但民主党的辉煌时代结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才说了，民主党的最大问题在于，光有骂人的本事没有执行的能力。民主党内人才青黄不接在2011年东日本大地震中体现得淋漓尽致。那场灾难，让日本民众真正看透了民主党确实是扶不起来的刘阿斗，不值得托付执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 以选举大胜为杠杆，迫使中国让步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：借助自民党目前在国会的强势地位，高市内阁会做出什么行动，尤其是哪些关键性内外政策值得关注？会造成什么影响？就在这次选举投票前，看到一种说法——在我们中国人看来是很奇怪的逻辑，高市认为如果这次选举能大获全胜，可以逼迫中国作出让步，因为这代表日本社会的强烈意愿（据说这是安倍曾说过的话），可能就像前面提到的“日本要向中国说‘不’”的这句话，您怎么看这种说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;安倍以前确实说过类似的话，大意是如果你掌控了40% 保守阶层的基本盘，就会赢得大选；并且如果能以较高席次赢下，在对华博弈上就可能迫使中国让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在自民党相当于操控了众议院，高市早苗在外交政策、安保政策，以及为人诟病的经济政策等内政上，肯定会加速落实自己的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内政角度来说，当务之急就是把2026年预算案在国会通过。此前很多人批评她突然解散众议院重新大选缺少能让人接受的“大义名分”，此举可能导致新财年的预算案来不及在年度内在国会通过，这意味着4月1日以后很多政府费用、社会补贴到不了位，事关民生福祉接续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况距离上一次大选只有一年零三个月，一年多议员的任期才400多天，既是对议员的不尊重，也滥用选举制度和变相浪费国家税金，毕竟这次大选就要花费约800亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经确定2月18日举行特别国会，进行首相指名大选，高市早苗肯定毫无悬念当选。按过去惯例来讲，首相指名选举之后，这个特别国会就结束了，然后要等到通常国会，大家再继续讨论预算案，但这样一来就要到四五月份以后才能落实预算案。所以，据说高市早苗想乘胜追击，借着刚选完后的高人气，就立刻开启新财年预算案讨论，争取在4月早日落地，以赢得民众好感。而且一旦拖延，就必须编制临时补充预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，现在执政党最为日本民众诟病的，就是应对通胀不力；发放补助金、地方转移支付、敦促企业涨薪等等都没有落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次就是金融和市场，眼下是个大问题。高市提出要实施积极财政政策，但日元仍在继续贬值，她曾声称贬值有利于出口企业、政府税外收入上升，招致社会很大不满。一方面工资涨幅根本追不上贬值速度，另一方面贬值只是有利于很小一部分企业，对普通企业和上班族来说没有好处，还要面对通胀高企，对整体经济伤害很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，有人把这次选举称为“减税民粹主义”，自民党提出食品消费税在两年内归零，很多在野党也提出类似主张，中道甚至主张永久免除消费税——这就有点光说不练的意思了，每年亏空5万亿日元的钱从哪来啊？光说漂亮话取悦民众，就是不负责任了。高市比较会算计，设定一个减税时间线，同时试图把日本介入外汇市场的一些盈余用来填补这部分亏空，但在技术上、财政路径上能不能实行是另外一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，在外交层面，首先要面临3月19日访美。特朗普在日本投票前一天发帖支持高市，很多人认为表面上似乎影响不大，但明显是为高市背书、拉抬选情。不管怎么说，很多日本人的“亲美”是刻在基因里的，美国的保护、日美同盟在他们看来是日本外交和安保的基石，所以特朗普此番表态一定程度上也促使选民把票投给高市——既然美国这么支持高市，那么她当首相的话日本的安全就比别人当首相更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当然也不傻，他这番话背后也有很多算计，现在好话说足，等着高市作出回报。等到3月访美时，一方面大秀日美同盟的稳固，另一方面催促日本尽快落实5500亿对美投资 。此前日本学韩国，以货币贬值为由推迟投资据说让美方颇为恼火。此外，让日本追加军费、加购美国国债、军需武器等也都是特朗普可能提出的交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华外交上，目前名义上有57%的日本民众认可高市应对中国的立场，包括在台海问题上，但也需看到还有43%对此表示担忧。在自民党一极独大的背景下，高市早苗可能会紧锣密鼓地配合美国围堵遏制中国，对华继续维持强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也不可排除有灵活调整的一面。毕竟，日本经济界等社会层面有不少反对高市的声音，中国目前仍是日本最大的贸易伙伴，每年3000多亿美元的贸易额，所以有一批人希望修补、稳定中日关系。近日，驻华日本商会公布的一项调查显示，60%以上在华日企希望维持和追加在华投资。这两者之间的微妙平衡会是对高市执政的一大考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前保守势力如此支持高市，再加上她本人的底色，我觉得她在对华政策上缺少真诚，真正让步空间很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的事例是，2月12日日本水产厅在长崎县五岛市女岛西南方向约165公里海域、日方所谓的“专属经济区”，强行扣押一艘载有11人的中国大陆渔船，并逮捕47岁的中国籍船长，这是自2022年以来首次对大陆渔船做出此类行动。这是不是高市连任、新内阁上台前做出的鹰派表态？一方面声称要寻求对话，但另一方面在历史问题、中国主权问题等原则性问题上拒不认错、颠倒黑白。甚至选举一结束，还提到了要为参拜靖国神社创造环境，这根本就不是想要对话的人该有的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/13/20260213165631862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
事发现场，被扣押的中国渔船（右）。&lt;span&gt;日本产经新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有一个迹象值得我们高度注意，高市早苗可能会积极改善和周边国家的关系，比如韩国、朝鲜、东南亚，最近还喊话俄罗斯要解决北方领土问题。一方面她可以在国内造势，表现出自己正在积极解决问题的样子，另一方面如果真的关系有所改善，就可以孤立中国——回到你的问题中提到的那句话，这样中国就不得不对日让步。实际上，她是对照安倍的“地球仪外交”，有样学样。当然要完全达到目的很难，但一旦真做起来，也会给中国制造一些麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，最关键的就是安保政策接二连三落地。她积累起这么大的底气后，会加速推动数个在中国看来极其敏感又十分警觉的法案落地，甚至不排除有些东西会在年内落地。比如年内修改“安保三文件”把反击能力进一步明确化，推动“无核三原则”讨论等等。另外像国家情报局、反间谍法、针对外国人的限制政策等等，这些都是很快能在年内或明年落实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了修宪，需要的时间周期相对会长一些。对于这类长期议程，高市早苗大概率会加紧推动，该讨论的讨论，该酝酿民意支持度就酝酿，整体上加快进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看一下接下来的一些重大政治选举日历：2027年9月自民党总裁届满，会进行换届选举，我估计照她现在的架势，没人会出来挑战总裁大位，到时可能自动当选。众议院届满是到 2029 年10月，参议院改选是2028年7月，如果自民党取得过半，那就完全掌控参众两院。理论上，高市早苗执政不出现重大失误，她有可能步安倍后尘，开启长期执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前很多政论观察人士还不敢铁口直断高市长期政权，主要是考虑到明年总裁选举的变数，会不会有其他丑闻发酵，比如高市和旧统一教会的利益往来。但高市早苗在投票那天公开否认，称周刊文春、共产党《赤旗新闻》报道的很多东西不存在。以她现在的支持率，左派媒体和在野党如果拿不出重大实质性证据，高市可以利用民粹势力反击，执政党也可以对任何议案都给否了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，高市解散众议院重新大选本身，就有逃避被追究与旧统一教之间究竟存在什么丑闻的目的。日本人有一种心态，我不管有啥事——就像安倍派黑金丑闻，我受处分了，就算完事了；我再出来选议员，选上了就说明民意是支持我的。高市就是抱着这种心态放手一搏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在这次大选前，掣肘高市内阁的因素很多，“扭曲国会”，要看维新会脸色，众议院投票提心吊胆，有一个人感冒了、上厕所了，你差一席就过不了；还要受党内大佬、特别是麻生太郎的约束，再加上外交灰头土脸，有被追责的危险。所以我前面说野田佳彦把握不住时机，不敢作决断，对局势存在严重误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于高市早苗大获全胜，能不能迫使中国让步？我觉得，这事本身就完全不是这么个逻辑。日本人也许会这么想，但这是一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是，你只要不挑战中国主权红线、不侵犯中国核心利益、在历史问题上能有相对客观的认知，中国欢迎对话交流，中日两国可以在经贸、人文等诸多方面继续加强合作。现在的问题是高市主动在中国原则性问题上挑衅，既不愿承认错误，还颠倒是非、煽动情绪，中国肯定寸步不让。即使高市利用民粹情绪、偷换概念实现众议院2/3席次，中国的一些反制还会延续，还会继续在国际多边舞台对日掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是核心的红线和底线问题，不是妥协让步这么简单。她这种话术只能在选举中骗骗选民，现实中根本不成立。她引述安倍的话，但去掉了安倍这句话的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 分裂的评价、狂热的“饭圈”，高市制造对立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您怎么看高市早苗的政治风格？现在看日本舆论场有点分裂，很多老派政界人士（包括自民党内）、媒体、学者等对高市的性格、风格多有批评，比如独断专行、刚愎自用、不愿倾听，但在网络社交平台，高市似乎成了被年轻人追捧的偶像（日语“推活”中文“饭圈”），打造出“以天生开朗笑容面对逆境的女主角”的人设（日经），从她的支持群体来看，确实年龄段越低支持率越高。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;高市的声望确实出现了两极，在日本传统媒体、主要是纸质媒体上，高市挨骂相对多，支持率不是很高，但在网络上，高市的声量非常高，支持率一直维持在80%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入大选初级阶段后，像《朝日新闻》这样的中左媒体也开始渲染自民党的选情高涨，有人分析中左媒体的意图是提前释放这个信号，引发民众担忧，从而从平衡和危机出发，坚定不投自民党的意愿。于是就出现了一个现象，左右两方虽然背后目的不一样，但都在报道自民党将大获全胜、预测300席以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人形容高市的“奇袭”解散，有点像小泉纯一郎当年的“剧场政治”。但高市在选举策略上确实很有一套，日本大选是选党，最终在国会占最多人数那个党的党首担任首相，而不是像美国总统大选是直选，高市早苗偷换了这个概念，她在选前喊出“让民众来决定我高市是否适合当首相”，这句话似乎把日本首相变成直选，为自己争取执政合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实她是看透了自己的网络人气，利用这种民粹支持去裹挟全社会，为自己谋求政治生存空间，同时提升自民党的支持率。大家可以去看她的街头演讲，一边说自己在政坛打拼的艰辛一边流泪，又说自己有严重的风湿病，展示裹着纱布的手，讲她对自己生病丈夫的照顾……非常擅长营造人设，煽动大众情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人并不知道高市从第一次竞选自民党总裁时开始，就非常注意与网络右翼形成共生关系，借助网络右翼制造话题、打造饭圈、线上线下互动、相互喂养引流等方式，形成别的政党根本不具备的另类优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/13/20260213170116842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在街头演讲会上，有日本民众举着贴有自民党总裁高市早苗人物像的团扇。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对高市的直观印象是她是个“政策通”，担任过自民党政调会长，做过总务大臣，日本经济安保政策法案就是她主导的。我曾经在现场听过高市做演讲，讲话逻辑思维清晰，能言善辩，很会传递情绪价值，再加上她的从政经历，能调动各种资源，所以给外界一种实干的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，你有时去听不同的政治家讲话，有些人你听不清楚他究竟想要说啥，但高市早苗发言很有层次，还会调动一些似是而非、不一定完全属实东西，就好像日本稀土的事，还在试验阶段，经她一说，就渲染成日本已经有了批量生产的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来一段时间内，一般人恐怕轻易不敢动她。现在只要一批评高市，她的粉丝就会群起攻之；其他政治家也要生存，类似石破那样公开批评高市的环境越来越险恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月21日，当时我在评价高市当选总裁时引用了“特朗普主义在日本登陆”，高市很会调动保守选民的情绪，营造民粹氛围，导致政治保守主义和民粹主义相互挂钩。现在看来，不仅登陆，而且在日本迅速扎根。不同的是，美国两大政党的机制对极右民粹有一定的牵制力，但日本的民粹与极右相结合所产生的冲击波，对日本社会、周边国家、区域秩序会带来巨大危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们必须谨慎看待日本出现自民党一党独大的现象以及政局的复杂变化，日本历史上的军国主义基因会不会以另一种方式被重新激活，与当下动荡的国际局势产生联动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题，其实在日本国内也有很多担忧之声。之前有一位自民党大佬说过一句话，即使高市大胜，仍然存在非常大的不确定性，她的政策取向、历史观和国家观是没有大局的，她只纠结于短中期的现实利益，她只是看到了国际政治变化的局部，但看不到全局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市借助国会2/3多数的加持，出台的政策法案与民粹主义、保守主义强绑定，那可能就像战前日本一样，理性声音被压制、制衡力量失效，那就极其危险了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但具体执政还是要面临现实，这种舆论评价的“分裂”，未来在法案推行上会出现某种“脱节”吗？“奇袭”大胜，是否完全等同于未来执政的顺利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;在日本政界、学界、媒体，包括自民党内部，有人说高市跟安倍有可比性，也没有可比性。为什么？比如，在用人方面，安倍相对没那么刚愎自用，周围支持他的人既有本党的，也有社会有识之士；但高市对部下比较独断专行，在有些问题上不会倾听不同意见，不太会调动专业人士，有点自视甚高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本很多左派人士以及社会精英其实是非常焦虑的，高市胜选，地雷阵在后边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如她要推动激进的财政政策。大家还记得英国的“短命”首相特拉斯吧，上任后股汇债三杀，直接导致她下台辞职。现在日元不断贬值，十年期国债收益率创新高——意味着日本国债价格下降，在这种局面下如果日本股市也经历震荡，可能会导致高市政权遭遇巨大信任危机，甚至垮台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下日本老百姓对高市更多的是期待感，女性首相给政坛带来新鲜感，她又是平民阶层出身，没有家族背景、非世袭议员能爬到首相大位的励志剧本，很容易得到民众同情。短期内有错误，可以原谅，但如果一年半载以后，你说过的话、承诺过的政策得不到落实，特别是她的经济政策，就会遭到非议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会议员的人头优势，不等于在自民党内的政策制定争论过程中，就能完全压制不同的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交、安保问题，她可以依靠内阁成员、专家智库相对容易地应付，但经济问题有它自己的规律，也有错综复杂的相互影响，很多时候不是靠个人支持率、国会人头数就能解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，众议院在野党整体式微，但毕竟还有100多个席次，特别是要利用好参议院在野党过半数的机制。虽然众议院2/3能否决参议院的驳回决定，但在重大法案、预算上，自民党恐怕也不敢动辄否决参议院，这给社会的观感很差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市现在想拉拢更多的人加入执政联盟来，其最大的用意就是尽可能在参议院扩大支持基础，使得政策法案顺利通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 是日本社会期待的“强人”，还是“拙劣的模仿者”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您前面提到高市和安倍的对比很有意思，以前我们总是评价她为“影子型人物”，必须要借用安倍的名头，但现在她一方面利用互联网年轻选民，另一方面用安倍拉住极右翼，这种策略目前生效了，但会不会长久？此外，安倍的风格有点像“说一套做一套”，尤其在处理外交问题时，他无疑是个坚固的传统右派，但在具体政策手腕上身段又非常柔软，所以在他第二任期后期中日关系“政冷经热”，甚至在2018年成功访华，如果不是2020年疫情突然爆发，中日高层互动也许还会有更大的突破。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但高市早苗的风格非常生硬，打破了某些脆弱的“默契”和互信，就像您讲的有些事情它不是让不让步的问题，而是原则性问题，而一旦原则性遭到挑战，意味着经贸文化层面的东西也没办法推进下去；而这种不顺利一旦对日本经济产生影响，她又必须通过外交强硬来维持民意基础，最终可能形成一个恶性循环。怎么看这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;你说这个现象非常有道理。日本年轻人为什么追捧高市早苗？有一个统计数据，高市早苗的支持率超过60%、甚至出现过70-80%，其中18到29岁年龄段有80% -90% 的支持率。他们的理由很简单，高市早苗政策清晰、言行一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三作为一个比较成熟老练的政治家，很会平衡、拿捏，为了争取民意赢得选举，他会去迎合一些社会情绪；有些东西只说不做，是因为触碰双边和多边关系的红线，或是在某个核心问题上产生重大裂痕以至于影响到执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012 年安倍从民主党手中夺权，自民党重返执政。2013年，参拜靖国神社，解禁集体自卫权等一系列动作后，中日关系恶化；从2014 年开始有所缓解，之后中日逐渐进入“政冷经热”，到2018 年10月安倍访华，中日关系重回战略轨道。本质上，安倍想要遏制中国的意图没有改变，但会根据现实需要做出灵活调整，也会在某些领域做出必要的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213170514862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月5日，高市早苗手持安倍晋三画像参拜伊势神宫。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在高市不断强调自己身上的“安倍门生”标签，但其实两人的风格大相径庭。如果高市继续固执地按自己的逻辑行事，未来还会踢到铁板。她把自己政治上的不成熟通过包装，摇身一变成为“政治强人”，在年轻人看来终于碰到一个首相敢于对一些国家（特别是中国）说“不”，敢于维护日本国家利益，不像以前那些日本政客唯唯诺诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦社会保守化趋势日益明确，社会就会期待出现一个“强人”，能维护国家尊严利益，能大胆贯彻政策。而高市为了维持自己的执政合法性和政治威望，也在迎合这些群体的诉求，这是执政的危险性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果她想要中长期执政，只靠调动民粹主义、激活保守势力是远远不够的，甚至会遭极端民粹的反噬，她必须在外交、安保政策上放大视野、修正认知，塑造真正有利于日本和地区稳定的国际观。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·真正衡量日美安保质变、日本国家正常化的三个尺度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普2021年重新上台后，日本对美日安保的问题是有所紧张的，石破茂时期曾提过安保再承诺的问题，如今日本有意借着美国政治的不确定性与中国的威胁性，以重新确定日美安保同盟、甚至借着美国战略调整来加速推进正常化国家，怎么看待美日安保可能出现的“质变”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;日本安保政策会出现一些重大变化。日美安保条约自1960年代签署，到1996年重新修订，发表《日美安保共同宣言》；1997年修订《日美防卫合作指针》，明确自卫队在“后方支援”美国军事行动中的角色；2015年，日本国会强行通过安倍晋三政府提交的旨在解禁集体自卫权的新安保法案……这一系列事件，是在日美同盟这个大框架下，根据不同时期的情况进行的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本始终将日美同盟视为日本外交和防卫的基石。它现在借助日美同盟，不断渲染中国、俄罗斯、朝鲜等周边国家的胁迫，实质是想在国际政治、安保、外交领域实现国家正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要成为正常的国家，到底是个什么样的问题呢？比如韩国，连战争指挥权都在美国手里，李在明上台后韩国又重提拿回作战指挥权，韩国要国防自主，现在美国有所松动，如果未来能拿回来，那对韩美同盟来说是一个质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/13/20260213170955327.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月特朗普访日，在横须贺美军基地当他叫到高市早苗的名字时，她举起手跳了起来。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对日本来说，什么才算质变？我个人的看法是，军费增加、落实武器出口三原则、增强军备安保输出能力，部署先进武器构筑反击能力，修改国家安保文件等等，只能说有突破，但算不上质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的衡量日美安保质变、日本国家正常化的尺度有三点。第一，修改宪法第九条，明确自卫队地位，也就是把自卫队明确界定为国防军；同时加入一些应对战争、危机存亡事态、自然灾害等条款，把修改宪法和国家安保连接起来，打造正常化国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多日本民众仍把宪法视为捍卫日本战后和平道路的一部和平宪法，如果修改之后，日本可以向海外派兵，可以携带武器，可以介入纷争事态，打着各种旗号实施集体自卫权，那是一种质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，修改“无核三原则”，如果突破核共享，就是重大质变。其他武器装备再怎么发展，还是常规军力的问题。一旦打开第三条“不运进”的口子，美国核武器先运进来，暂时可以使用、发挥威慑力，慢慢地可以共享，再一步步走向自主研发、自主拥核，逐步突破法律界限。这个过程一定会打着周边威胁的旗号，让民众接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍时期光说不练，就是因为解决不了众议院席位2/ 3的问题，而且即使解决了，还有公明党的牵制，在与自民党长达26年的合作中，公明党常被外界视为“刹车片”。但现在换成与维新会合作，它在修宪理念上比自民党还激进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，就是对台海的直接介入。这不仅引发中日矛盾，也象征着日本安保的破坏性和威胁性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/13/20260213171559854.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美日“铁拳”联合军演于2月11日至3月9日举行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得关键是这三点，其他像发展导弹武器什么的，朝韩都在做，只是军备竞赛层面，并不构成所谓“质变”；但上面这三点——修宪和安保挂钩、无核三原则（首先突破核共享）、介入台海，是质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前根据日本民调，有57%的民众认为高市在介入台海以应对中国的言行是恰当的。如果这个比例上升到70%，高市早苗就真的有胆量敢这么做。反过来，这对台湾岛内“台独”势力也是一种鼓舞，有人说台湾只要挺过7到10天，就会等到外援；外援有谁？除了美国就是日本，而且主要靠日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最后，想以您去年在高市早苗当选自民党总裁、成为日本首位女首相后提的那句话作为总结：特朗普主义登陆日本，“双右”政权上台，刹车在哪？这个问题在未来一段时间内会一直叩问日本政治。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;确实，那个时候做出这个判断，还带有询问的意思，随着自民党拿下众议院超2/3席位，维新会很快进入“阁内”合作，印证了当时的政治预判变成现实拷问，且在未来数年持续主导日本政治走向。高市早苗以强硬民粹路线、个人化威权风格，精准对接特朗普主义的对外激进、对内动员、弱化制度制衡等核心逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次大胜，让自维右翼联盟掌控众议院，推动修宪、扩军、拥核、对华强硬等右翼议程基本畅通无阻。传统温和派与公明党的制衡作用瓦解，在野党无力抗衡，日本政坛的中左力量快速萎缩，以前类似公明党那样的“刹车”效应短期内几乎失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院多数席位扫清立法的制度障碍，安全焦虑与民族情绪被持续煽动以营造民意共识，美国为推进印太战略，对日本右转持纵容态度，种种因素导致日本政治大概率进入“无刹车”的加速右转阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些角度，收个尾的话，恐怕是去年“特朗普主义登陆日本”，如今“特朗普主义正在日本攻城略地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/dazhigang/2026_02_14_807127_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/dazhigang/2026_02_14_807127_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:02:45 GMT</pubDate><author>笪志刚</author></item><item><title>王毅会见美国国务卿鲁比奥</title><description>&lt;p&gt;
中共中央政治局委员、外交部长王毅13日在出席慕尼黑安全会议期间会见美国国务卿鲁比奥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅表示，习近平主席同特朗普总统为中美关系发展作出战略指引。我们要共同落实好两国元首达成的重要共识，让2026年成为中美迈向相互尊重、和平共处、合作共赢的一年。中美之间对话比对抗好，合作比冲突好，共赢比零和好。只要秉持平等、尊重、互惠态度，双方就能够找到解决彼此关切、妥善管控分歧的办法。双方要共同努力，不断拉长合作清单、压缩问题清单，让中美关系步入稳定、健康、可持续发展的轨道，向世界发出更多积极的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方一致认为此次会晤积极、富有建设性。双方同意共同落实两国元首达成的重要共识，发挥政治外交渠道协调作用，服务好两国高层互动，加强各领域对话合作，推动中美关系稳定发展。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807120_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_14_807120_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:59:13 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>当AI陪着人类“装神弄鬼”，历史学是否会被宣判死刑？</title><description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;“AI最像人的一点就是胡说八道，AI出现之前，人类的胡说八道也是有门槛的。AI出现之后，一切都变了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网2026答案秀·思想者春晚的后台，上海财经大学人文学院院长、历史学者王献华这样形容民间文史热背后，AI伪造史料给历史学带来的“危机”。在这场围绕“文科危机”与“民间文史热”并存的对话中，王献华教授表达了在技术更替时代，文史专业从业人员应该有的使命感：“专业人士在民间文史热中扮演的角色，我个人觉得是‘帮忙’的，而不是‘帮闲’的，特别是不能‘装神弄鬼’。最终的落脚点依然是为人民服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于近来在网络空间甚嚣尘上的“1644史观”，王献华认为，其根源在于百年以来中国学者在面对西方学术体系时抛弃了原有的传统，陷入了历史观的错乱与迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们这代人一定要直面这个重大的、根本性的任务，就是要重建属于我们自己传统的、真正称得上历史观的系统。否则，类似‘1644史观’这样的问题会一直像阴影一样萦绕在我们头顶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：王老师您好，您在观察者网答案年终秀上用古文字的理念讲如何测试AI，产生了很大的反响。您的初衷是想用比较冷门的文史类话题撬动热门的科技话题。但实际上，文史现在不仅不冷门，近几年来媒体上经常出现的一个词叫“文史热”——最典型的是曾经门可罗雀的博物馆如今得靠黄牛才能约上号。您如何看待近年来在民间迸发出的这种巨大的史学热情？您觉得这种热情背后反映出什么样的群体心理机制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王献华：&lt;/strong&gt;这个问题很有意思。一方面，舆论中有一种声音说“文科危机”；另一方面，最近几年的博物馆热，文史类网课的流行，民众在生活中实际出现的这种文史热和所谓文科危机之间有着强烈的反差。我们需要回答这样的问题：是什么人在喊文科危机？又是什么人在事实上推动这种社会层面上的文史热？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我算是体制意义上的文史学科从业者。我曾经在内部讨论中讲过，制度意义上的“文科危机”不是今天才有，文科生已经“危机”了几千年了，甚至在制度意义上从来就没有主流过。真正值得重视的恰恰是您刚才讲的，从博物馆到网络的社会层面的文史热。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/03/20260203111227517.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一名身穿传统服饰的游客在西安博物院参观唐三彩俑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间的“文史热”表明了中国社会的发展进步。当人们解决了基本的温饱问题，自然而然会有一种对文化的关怀，这一点让我们感到非常开心。那么剩下的问题是：如何弥补“文科危机”和“文史热”之间的鸿沟？我想这是每一个号称自己研究文史的人应该认真考虑的问题。说得夸张一点，你是跟什么人站在一起？你为什么人服务？你的“为人民服务”如何体现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先解决态度问题，其次还要解决水平问题。大众的文史热情有了，你的态度也总算是调整过来，愿意为人民服务了，这个时候你的水平何在？你有没有接地气的能力？能不能加入民间的文史热中间去提供一点正能量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿“为人民服务”的方式来说吧：人家学物理的、化学的、学材料的，制造出来的各种用具，普通人用得很开心——理工科大多数的知识普通人也不懂，但是人家可以把产品放在大家面前，改善我们的生活。文科就很不同，很多文科人认为，老百姓除了听他教导之外没有别的选择。我觉得这个态度首先要去掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专业人士在民间文史热中间扮演的角色，我个人觉得是“帮忙”的，而不是“帮闲”的。有什么知识上、阐释上的错位，专业人士有义务出来提一提建议，而不是过来指手画脚，特别是不能“装神弄鬼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如现在有很多年轻人去武侯祠给诸葛亮送各种各样的礼物，因为老百姓对诸葛亮（诸葛亮不仅仅是个历史人物，也是一个文学人物）的喜好是有社会性原因的。对于这个人物历史的学术性问题点到即止就可以。如果突然跳出来一个专家，说要去“指导老百姓怎么理解诸葛亮”，就显得不妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我个人觉得三星堆在这个问题上做得比较好。三星堆的发掘引发了民间巨大的好奇心，去年举办的首届三星堆论坛就顺应潮流，安排了一个自媒体网红专场，围绕三星堆话题，观众、自媒体、专家彼此之间在官方的学术平台上都可以充分交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/03/20260203111450651.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在2025年首届三星堆论坛上展示的文创产品&lt;span&gt; 四川新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：民间这波文史热发展有一个重要的物质基础，就是互联网的普及，打破了原来历史学术界对资料的垄断。随着大量一手史料的数字化，利用搜索引擎，哪怕没进入学术圈，普通人也能进行研究。另一方面，进入AI时代，这类“民间史学”也遭到了很大的挑战，因为AI有把史料造假造得惟妙惟肖的能力，再加上一些历史营销号的推波助澜，让很多常识受到了冲击。许多伪科学的东西，变成了一种“常识”。在这样海量的“知识污染”下，“权威辟谣”已经无能为力，甚至会起到反效果。对此您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王献华：&lt;/strong&gt;正如你所说，互联网时代的到来让知识得到普及，也让文史类专业“去神秘化”了。它让我们更清晰地认识到所谓的专业只是一种经验技能的积累，不是一个神秘的东西。在网上找到资料，只要用心积累经验、学习经验，一样可以有专业的成果。也降低了专业人士“装神弄鬼”的机会，我觉得这是好事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了AI时代，有人开玩笑讲，AI系统最像人的地方就在于胡说八道。在互联网、AI出现之前，人类的胡说八道也是有门槛的。在前AI时代，人类靠自己的力量胡说八道的能力和专业人士澄清的能力之间形成了某种平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在，胡说八道的能力在技术的加持下是压倒性的。别说社会一般人，很多做专业的人你也上当——AI编出来的东西，你不是真正的专业你分不出来。比如我让AI大模型给我推荐10种关于三星堆的学术研究，很荣幸，上面有我的名字，但名字后面的作品不是我的，但AI列举得有期刊有页码，可谓是一本正经地胡说八道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有点悲观。以前的所谓专业人士因为有澄清这些社会意义上胡说八道的能力，正因为这点“贡献”，他们的“装神弄鬼”会被容忍，现在他们能做的也很有限了。站在哲学的高度，“真相是难的”。对我们做研究的人来说，最难的研究恰恰是最具象的研究。我们可以侃侃而谈过去5000年人类文明有什么规律，但你很难研究出三天前的中午你邻居家吃了什么饭，如果人家不告诉你的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，一方面，人们意识到AI一本正经胡说八道已经形成危害性后果，AI的语料库被污染是轻而易举的，我们不知道未来吕布是不是会以一个美女的身份被记录；但另一方面，这种传播我想不出将来还有没有机会从传统意义上去矫正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据我们的实践经验，只要在提问题时给AI足够的暗示，它就可以给你编出符合你心意的史料。在前段时间吹遍网络的“1644史观”风潮中，很多人就是用这样的方法获得“史料”并佐证自己的观点的。对于这波网络“历史观”大讨论，您怎么看？您是在什么情况下知道的？当时您的第一反应是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王献华：&lt;/strong&gt;我是刷小视频知道的所谓“1644史观”。我知道1644是什么年份，所以我看到这个名词大概就知道指向的是哪里。我的第一印象就是：怎么这个话题忽然又跳出来了？对，它的内核是一个很陈旧的话题，只是重新以“1644史观”的名义重新登场。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“1644史观”，首先它暴露出来一个问题是：历史观究竟是什么？这个问题无论是在学术界还是在社会上都是混乱的。“1644史观”，它能不能算一种历史观？其实未必，它无非就是一个出发点，一种偏见，你可以说一种立场，但很难说是史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/03/20260203112306482.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《澎湖海战》海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1644也好，1840也好，你可以假想自己站在这个角度去理解历史，但这仍然不是史观。史观不是个人的，它的主体是一个文明体，是一种传统。个人，比如说一个孩子，如果我们允许把史观放到个人层面——我自己搞一个视角就算有史观了——那三岁小孩看电视，这个是好人，那个是坏人，也可以算他自己的“史观”。所以本质上，史观首先要澄清的就是：1644这个点是支撑不起真正的史观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么能支撑起史观呢？从学术上来说，“史观”是只有你接受一个文明传统才能谈的东西，也就是说必须解决中华文明连续性的问题。而如果以中华文明连续性为前提，如果对我们连续性这个前提有一定认识的话，所谓的“1644史观”就烟消云散。因为我们马上会意识到，连续性作为一个客观事实存在本身，就意味着1644这个节点根本不具有谈历史观的合法性。你可以搞噱头，但非要说它是一种史观、一种理论，基本上还是一种装神弄鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：虽然如您所言，在逻辑上这是一个悖论，但对于很多“1644史观”的拥趸来说，专家越解释，他们的逆反心理就越强。甚至有这样的说法：“理中客已经死了，事实并不重要，我们就是要把它武器化。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王献华：&lt;/strong&gt;这里边有一个让人很悲伤的事实。出来回应这个问题的专家，首先要有能力处理历史观的问题。谈历史观是有门槛的，它是一种对历史事实的反思再反思，如果对这一点没有充分认识，这样的专家也一样是在摸黑打架，双方都看不见彼此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大众觉得你这个专家在“装神弄鬼、欺负人、装模作样”，那么自然而然这种“武器化”就会出现——“我知道是这样，我就是要把它武器化”。他有恃无恐，因为你去武器化的时候，没有人有能力拆掉它。从认知能力上、理论高度上，没有人能做到以碾压的方式把它消解掉。这是让人很恼火的：你的“专”体现在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在这场讨论当中，一些网络上比较中立的人也提出，吵得这么厉害很难达成共识，一定程度上也是因为官方的清史到现在没有一个确切的“盖棺定论”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王献华：&lt;/strong&gt;这个问题确实是客观存在的。人言纷纷，到现在为止，对清史似乎并没有达成一个专家层面上的共识。如果说社会层面没有一个共识的话，专家层面其实也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为一个悠久的文明，长期以来是有我们的史观传统的，但是在过去的两三百年里被击溃了、被碾压了。以至于我们的史学，把我们自己本来拥有的历史观给忘了、丢了，然后尝试着去学着用欧洲人的那一套去阐释中国的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经验积累，比如考据等方面，可能也不是不行。但是当人们进入“究竟如何理解历史”这个问题时，就出问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美人理解的历史，其实是只认文字不认事实的，欧美人理解的历史其实是神话味道的，在这个意义上它更像AI。至于事实如何，在他们的传统中间，言辞就是一切。这其实是欧美传统的一个致命缺陷。我们在这个方面其实是有优点的，因为我们认事实。但在我们学术的发展中丢掉了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知别人的言辞一样是有立场的。别人在谈中国历史的时候，哪怕是比较善良，也不会维护你的尊严；稍微有点坏心眼，就是过来PUA你，让你认人家做老大，把你的好东西都献给人家。我们的史学过去200年被欧美史学冲击，其实是清史现在莫衷一是的最关键问题。按照我们中国史学传统，或者按照历史唯物主义的史观逻辑，这本不应该成为问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/03/20260203112446904.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在需要痛定思痛。我觉得我们这代人一定要直面这个重大的、根本性的任务，就是要重建属于我们自己传统的、真正称得上历史观的系统。它不一定是完全彻底地恢复我们曾经有的，因为时代在变化，技术条件在变化。但这个任务是我们这一代人必须完成的。否则，类似“1644史观”这样的问题会一直像阴影一样萦绕在我们头顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果历史观的问题不解决，我们在文化场域中就永远不得安生。这是我们传统、我们文明，是老百姓也好、所谓的专家也好，安身立命的家园所在。如果这个家园是漏风的，房子的四梁八柱起不来，那就好不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在百年未有之大变局下，我们文科学者、文科生其实是肩负着使命的。否则就会“基础不牢，地动山摇”，民众对于我们的历史文化的看法也会容易从“河殇”到“大明天下无敌”，从一个极端到另一个极端。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王献华：&lt;/strong&gt;一开始我就讲，“为人民服务”是态度，但怎么为人民服务？在我看来，文科人要做的，用我们的话讲就是“极高明而道中庸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“极高明”，就是如何弥补我们现在的文科在知识上的赤字——别人懂的我们不懂。我年轻时跑去学冷门领域，就是深感人家懂我们完全不懂，人家想怎么忽悠我们就怎么忽悠。我们现在的文科领域中，这种真正的硬知识、造成直接区别的东西仍然远远不足。我去做苏美尔研究，至少现在我看美国人、欧洲人拿着苏美尔说事的时候，我不怕他们，我知道他们怎么回事。这种知识赤字，我们有时称之为“冷门绝学”，这些东西我个人觉得还是要有人顶住。这种“极高明”，甚至可以不直接追求现实服务的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从价值导向上，即使是去做这种非常冷门知识建构的专业人，也要明白，不管你学的东西离真实世界多远，你最终还是要为人民服务的。这个词儿不是虚的。比如，我跑去跟老百姓讲楔形文字是什么，老百姓不会有兴趣。但我通过研究楔形文字，对欧美人忽悠中国人的话术有了更深入的判断和了解。当欧美人又忽悠我们、在我们面前假装有文化的时候，我也许可以跟隔壁大爷说：“大爷，别听别理他们，这玩意都是他们乱吹的。”就在这无意之中，我有用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，通过“极高明”去发掘我们对世界的见识（因为见识必须建立在知识之上），再运用自己的见识为人民服务，这个逻辑是闭合的。对专业度的追求和对社会服务性的追求，在我看来不但是可以兼顾的，而且本来就是一枚硬币的两面。做不好社会服务的人，我会怀疑他的专业水平——你号称专业，你专业在哪？见识何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一个朋友说得很对：进入AI时代后，对于文科生来说，也不是说一下子都把你搞死了，但它把中间层——装神弄鬼、装腔作势的空间搞没了。你只有两个选择，要么你比现在的AI高明，要么你比现在的AI便宜。我觉得很有道理。对文科生来说这个很可怕，因为你很难比现在的AI更便宜了，但好像比现在的AI高明也很难。所以，这可能就是现在喊“文科危机”这帮人的一个合理性所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们把所谓的学问处理成复制粘贴的时候，机器干得比他们更好。像我这种冷门专业，反而没机会找个洋大师，负责给洋大师当好翻译，把中国人糊弄住就完了。所以我反而习惯了一种意识：学问要通过见识来服务人、服务社会，而不是通过装腔作势、装模作样得来的所谓专业空间来占据资源。这是两种完全不同的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望我们的学术界、教育系统、管理方案，都会因时应势做出正确的应变。今天我们聊到的“历史观”——表面上看是学术问题，实际上是个社会问题。我相信我们也不孤独，也会有很多其他的有志之士、有关怀的同仁，也会往这个方向上去做出自己的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/wangxianhua/2026_02_14_807117_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/wangxianhua/2026_02_14_807117_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:32:26 GMT</pubDate><author>王献华</author></item><item><title>从“春节不打烊”开始，拼多多全面升级食品安全治理</title><description>&lt;p&gt;
春节前夕，继“年货节”之后，拼多多接棒上线“春节不打烊”活动，加大对水果生鲜、粮油米面、肉禽蛋奶、零食滋补、酒水饮料、日用百货等春节必需品的补贴力度，联合商家确保消费者在春节期间也可以正常收货，持续为春节“菜篮子”“年夜饭”保价稳供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保消费者可以“买的安心，吃的放心”，平台密集推出了多项食品安全治理的举措，主要包括经营资质合规审查、食品广告治理，食品直播管控、未成年人保护、知识产权保护、食品数据库建设等。从“春节不打烊”开始，2026年拼多多将全面提升食品消费的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213152304400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据拼多多平台治理相关负责人介绍，在经营资质方面，平台全方位加强了对食品类商家主体资质的合规审查。一方面，平台将加大对食品类商家主体资质的核验频率和处置力度；另一方面，平台还将通过算法模型对线上商品进行巡查，实时巡查商品的经营资质，一经发现不合规的商品，即刻进行下架及关店处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“冷加工糕点”类食品为例，平台进一步细化了对该类商家的资质审查，拓展了商家主体信息的透明度。根据近日平台最新发布的商家公告，经营该品类的商家须在提供《食品生产许可证》或《食品经营许可证》基础上，同时提供《食品生产许可品种明细表》，且明细表中的“类别名称”须包含“冷加工糕点”等，对于资质异常的店铺将进行下架及关店处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在食品广告和品牌方面，平台将通过对商品、图文等信息的实时巡检，第一时间对虚假发布、不实信息、AI图片等进行拦截，并依据风险高低和违规情节，进行降权、下架、关店等处罚。此外，平台还将联合食品品牌对品牌商品进行抽检鉴定，对于鉴定为假货的商品，按假一赔十赔付给消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保障食品类商家、品牌的知识产权，平台还持续拓展了知识产权侵权投诉专属渠道，对权利人的知识产权维权行为及时跟进处置。2025年，平台累计处置食品相关的侵权投诉数十万件，极大保障了食品商家的知产权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月1日，由国家市场监督管理总局、国家互联网信息办公室联合发布的《直播电商监督管理办法》正式施行，拼多多也将在2026年重点加大对平台直播商家的治理管控。在食品类直播中，平台将在食品品类、商品指标、直播内容、达人口播等方面，全面加强对商家、主播的引导、管控和治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，平台还将持续完善食品数据库的精细化建设，建立健全食品相关的证号数据、商标数据库等，通过技术手段持续优化商家、商品的监督与治理。在未成年保护方面，平台还针对性地推出了“未成年模式”，禁止商家向未成年人销售酒水等商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213152321562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加强线上治理的同时，平台还成立了食品类专项治理团队，并持续扩大团队规模，在周度、月度抽检的基础上，加大对食品类商品的常态化抽检力度，并与有国家检测资质的机构进行合作，按照国家、行业标准对产品质量进行检测，对于检测不合格商品和店铺及时处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“春节期间，广大消费者对于食品类商品的需求十分旺盛，我们通过全方位的治理举措，进一步保障了春节的菜篮子安全，让广大消费者可以过一个幸福美满、红红火火的春节。”拼多多平台治理相关负责人表示，未来平台将在此基础上不断完善治理举措，严格落实国家最新法律法规和政府主管部门的相关要求，持续加强平台食品安全保障体系建设，确保消费者的权益可以得到全面保障。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807077_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807077_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:54:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>远景张雷获国际能源界顶级殊荣：为文明新繁荣，打造永续、智能、普惠的未来能源底座</title><description>&lt;p&gt;
伦敦时间2月12日晚，英国能源学会（Energy&amp;nbsp;Institute）将2026年度主席奖（President&#39;s&amp;nbsp;Award）授予远景科技集团董事长张雷，以表彰其在全球能源转型中展现的卓越领导力与变革性贡献。张雷是该奖项创立以来的首位企业家获奖者，标志着中国新能源“文明级”输出获得全球认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，主席奖是能源学会授予个人的最高荣誉，该奖项设立于2022年，旨在表彰改变全球能源格局的关键人物。该奖项每年仅颁发给一位获奖者，堪称全球能源领域的殿堂级殊荣。2025年主席奖颁发给美国前国务卿约翰·克里，以肯定他为促成《巴黎协定》做出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213114549925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颁奖典礼于伦敦国际能源周期间举行。能源学会主席安迪·布朗在现场致辞时表示：“张雷凭借卓著的远见与领导力，已成为全球能源领域的领军人物。在他的带领下，远景通过构建全球领先的AI电力系统，不仅为全球能源转型提供了可复制、可规模化的解决方案，更为应对全球气候挑战、构建人类可持续发展的未来做出了卓越贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们正站在文明发展的关键时刻。人工智能正将人类推向一个全新的能源需求时代。面对能源需求倍增和化石能源导致气候危机的双重挑战，如何支撑文明的永续繁荣？”在获奖致辞中，张雷以此发问，并指出人类需要构筑面向未来的可再生能源系统。中国以规模化创新推动全球风光储成本下降了90%，已经让可再生能源成为最有竞争力的普惠能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普惠的中国新能源却不免被误读。张雷以史为喻，为中国新能源正名：13世纪，中国造纸术传入欧洲，被视为“廉价且脆弱”的替代品。历史证明，文明的进步依赖充沛的普惠。中国新能源技术不是“过剩和廉价”，而是“充沛和丰饶”，作为一种“文明级的输出”，正在为人类构筑起一个永续、智能、普惠的能源系统，推动文明走向新繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有“气候经济学之父”之称的伦敦政治经济学院教授尼古拉斯·斯特恩对张雷的理念表示认同，他指出：“可持续发展是实现稳健、安全增长的唯一路径。可持续性本身就是面向未来的新繁荣。远景所代表的中国新能源解决方案，正以其技术与模式的创新，为全球能源转型提供了可落地、可复制的实践范例——这不仅是中国的答案，更是属于世界的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/13/20260213114616559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届主席奖颁奖资料显示，远景主导了多项全球最具创新性的可再生能源系统创新——涵盖智能风机和储能、AI电力系统、全球领先的绿色氢能技术，以及零碳产业园等开创性实践。远景始终以“为人类可持续未来解决挑战”为使命，持续推动亚洲、欧洲、中东及美洲等多个经济体的深度脱碳进程。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807049_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807049_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 05:59:42 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>一场决定中国AI命运的“双向奔赴”</title><description>&lt;p&gt;
全球科技产业的钟摆正在剧烈摇晃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一端，是人工智能（AI）的史诗级爆发，大模型参数向万亿级迈进，算力需求呈指数级跃升；另一端，“脱钩断链”“小院高墙”的地缘政治叙事，持续笼罩着全球科技合作的空间。然而，就在舆论为中国AI产业的前景担忧时，现实给出了让人意想不到的答案——一场令人振奋的深层变革，正在悄然发生、加速演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，总书记在北京亦庄考察科技创新工作时强调，把各种优质要素集合起来攻关，加快解决突出短板问题，“建设社会主义现代化强国，关键在科技自立自强”。这传递出一个鲜明的信号——走好创新之路，加快科技自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着春节的临近，大模型企业在红包大战中硝烟四起，中国人工智能产业面临深刻变革。不过，在这场关乎未来的竞争中，一个核心矛盾日益凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因供需脱节、软硬件不适配、生态体系不兼容等问题，不少国产算力深陷“能跑但不好用，能用但不省心”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何破局，已成整个产业必须回答的时代命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 群众路线&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在以前，解决方案简单粗暴，加大算力建设，购买更多最先进的GPU即可，但在地缘政治危机加剧的背景下，这已经被证明是一件死路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年以来，欧美不断加大芯片管制力度，并将数百家中国科技公司列入实体清单，导致大疆、海康威视等企业一片难求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底，某些国家的政策因利益的因素有所放松，英伟达可以继续向中国出售GPU，但只能是缩水版，如基于Hopper的H20和基于Blackwell的B30在算力、互联、带宽上均大幅降低配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是暂时止渴，长期隐患仍存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我国AI企业满足于“特供”芯片，虽然可以在一定程度上缓解燃眉之急，但从长远看，使用注水燃油，终究难以驶入技术创新的快车道，永远作为openAI、谷歌陪跑者而存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对困境，中国产业界逐渐形成共识，仰仗国外算力体系绝非长久之计。在探索自主的过程中，逐渐呈现出不同的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如“全栈自研”模式，从芯片、框架到应用生态构建完整的垂直整合体系。这更像是一种精英路线，优势在于高度可控、深度优化，不过，挑战同样明显，生态建设周期长，市场覆盖需要时间，还存在诸多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一场由政府、产业、学术、应用多方参与的产业运动正在平静地以不可阻挡之势展开。它更像是一条群众路线，其核心理念是，发挥产业链所有参与者的力量，在应用中完善生态，在生态中培育应用，构建“算力基础设施+大模型厂商+应用场景”的产业闭环，加快大模型技术和应用场景的落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 双向奔赴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，芯片、框架与算法等各个层级之间以独立发展为主，特别是小模型的原始创新与底层的硬件芯片体系能力建设几乎不存在任何互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了大模型时期，上层的模型和底层的软硬件系统高度耦合，二者必须协同发展。当前，中国AI产业最令人振奋的变化，莫过于国产算力与国产大模型正在发生双向奔赴，“国产算力+国产模型”也被视为国产AI弯道超车的必由路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日在郑州举办的国产万卡算力赋能大模型发展研讨会上，中国信通院人工智能研究所软硬件与创新生态部主任李论透露，“从今年开始，整个模型适配已进入深水区，从快速适配转向场景化性能的突破。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家高性能计算机工程技术研究中心副主任曹振南也认为：“算力必须要赋能于应用，离开应用，可能就是普通的硅或一堆冷冰冰的‘铁疙瘩’，没有任何价值。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅一天之后，2月11日，智谱AI正式上线并开源GLM-5。海光DCU同步完成对GLM-5的Day0适配与联合优化，直接打破了“算力与模型脱节”的行业痛点，加速“算力+模型+场景”的深度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据靠近智谱技术人员的人士透露，“智谱跟海光团队半年前就开始对节奏，不是模型等卡，是并排跑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场双向奔赴的意义远超技术层面，标志着我国AI产业开始摆脱“用外国芯片跑中国模型”的被动局面，转向“为中国模型造中国芯片”的主动构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例子还有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek模型通过UE8M0 FP8低精度格式适配国产芯片，实现推理效率提升30%以上。该公司正与下一代国产GPU芯片厂商一起，进一步向算力自主前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位头部大模型企业技术总监也分享说：“我们开始主动向国产算力平台迁移。初期确实面临效率损失，但通过联合优化，三个月内就将性能差距缩小至5%以内。更重要的是，我们获得了技术上的自主可控。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，这种优化并非单向，芯片厂商根据模型需求调整架构设计，模型开发者针对芯片特性优化算法，基本形成正向反馈循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 留给英伟达的时间不多了&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变在过去是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很长一段时间里，所有下游开发商都只能购买英伟达现成的GPU，没有任何话语权，国产算力阵营的崛起，正在扭转这个局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，国家超算互联网核心节点在郑州上线试运行，打造出全国最大国产AI算力资源池，其算力系统采用开放计算架构，全面兼容CUDA等主流软件生态，支持多品牌国产加速卡混合部署，为国产大模型、人工智能、AI for Science等应用场景搭建，承担着“算力资源-产业需求”对接桥梁的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套系统创造了几个纪录：首先将稀缺、昂贵的尖端算力资源转变为普惠、易用的公共服务；首次通过创新级的软硬协同，实现了系统化工程的落地；首次打通算力互联网大动脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑州投下的不是一座算力中心，而是一枚重构产业话语权的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该节点上线试运行后，受到热烈欢迎，目前，整个超算互联网平台注册用户数量已达113万，日均处理作业接近27万，最高一天处理110万条，已完成400余个主流大模型的适配优化，涵盖自然语言处理、计算机视觉、科学计算等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋曾经预言，以中国的人才储备，实现算力与大模型生态的自主闭环只是时间问题。他恐怕不会想到这一天会在2026年初到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场始于算力自主的探索，不仅关乎技术安全，更关乎创新主动权，最终将推动整个AI产业生态的重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留给英伟达的时间不多了。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807048_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_13_807048_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 05:59:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>