<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 04:15:11 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>贺娇龙抢救细节披露：重度颅脑损伤，开颅2次</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“新疆日报”2月9日消息，《新疆日报》头版刊登长篇通讯《挚爱人间一抹红——追记实干为民的好干部贺娇龙》，深情回顾了新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任贺娇龙扎根边疆、倾情奉献的感人事迹。此外，文章中还披露了贺娇龙意外坠马及送医抢救细节&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;节选如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209112710487.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年12月31日，贺娇龙在昭苏县天马旅游文化园策马雪原&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月11日下午3点，贺娇龙在博乐市为当地特有的“天莱香牛”拍摄推广视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深红色马甲，搭配同色系马面裙——她选择了一身最爱的红色装扮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一片收割后的玉米地，覆盖着白雪，周围几十头牛缓步游弋，一片恬静的田园风光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“镜头近一点，过来一点。”她对摄像师说，露出那标志性的笑容。似乎，一切都是再寻常不过的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突然，马的耳朵向后贴去，脖颈肌肉骤然紧绷。&lt;/strong&gt;它似乎受到了什么惊吓，抬起头，双眼圆睁，鼻孔喷出白雾，一声嘶鸣，像离弦之箭般冲了出去，速度越来越快，四蹄溅起阵阵雪雾，一会儿就奔出了众人的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快！”工作人员慌忙丢下手里的装备，追了过去。周围负责安全的牧民也驾马追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那匹马跑得太快了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞手开始操作无人机，沿着那个方向搜寻，不久在屏幕上发现了她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙握紧缰绳，压低身体重心，试图控制身下的坐骑，但是她瘦弱的身躯显然已开始力竭，动作慢慢变形，在马背上的起伏越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马匹一个转弯，她重重摔在了地上，&lt;/strong&gt;雪沫纷扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“贺主任！”屏幕前的人们吓坏了，救援的车辆已经发动，所有人朝着她坠马的地方奔去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位牧民最先看到了她。她自己坐了起来，意识清醒，只是说头有点疼。那时的贺娇龙，自己都没有意识到什么样的后果在等着她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们扶着她坐上车，都想陪她去医院。&lt;strong&gt;她却坚决要求拍摄团队留在现场，把剩下的拍完。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出发前，她又摇下车窗，重复指令：“一定拍完。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车子驶离牧场十几分钟后，拍摄团队负责人的手机响起，是贺娇龙用旁人手机打来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通话只有30秒，她的声音已显虚弱，却依然清晰：&lt;strong&gt;“不要耽误团队进程，策划的一定全部拍完。”她嘱咐，要拍喂牛的过程、生产的细节、厂区的全景。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是她打出的最后一个电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40分钟后，到达博尔塔拉蒙古自治州人民医院，贺娇龙头疼加剧，呕吐了两口，被推进急救室抢救。从此，再没有醒来……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抢救争分夺秒。自治区迅速协调疆内外医疗资源，博州调动全部力量，国内专家紧急远程会诊……&lt;strong&gt;诊断结果令所有人心情沉重——重度颅脑损伤。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，已接受2次开颅手术的贺娇龙被紧急送到乌鲁木齐，转入新疆医科大学第一附属医院，接受重症医学救治。然而，她伤得太重了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙受伤的消息像冬日寒风般掠过互联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一晚，多少人无眠！人们不停地在网上刷新信息，都在祈祷奇迹发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刷屏最多的留言是——“老天爷，请保佑这位为民做事的好干部！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人贴出她当年穿着红色披风策马雪原的照片，期盼着能再次看到那抹红色身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日清晨，贺娇龙的家人与医护人员反复商议后，作出一个艰难的决定——趁着她还在，送她回昭苏吧，让年迈体衰的老母亲见上最后一面……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日晚11时12分，在家人陪伴下，贺娇龙平静地离开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开报道显示，贺娇龙，女，汉族，1979年12月出生，四川射洪人，1999年12月参加工作，2004年2月入党，硕士研究生学历（2009年9月毕业于自治区党校经济管理专业）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209114135673.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贺娇龙生前在昭苏县牧民家中和乡亲们包饺子&lt;span&gt;新疆日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙曾任新疆昭苏县副县长，2020年其身披红斗篷，在雪原飒爽策马，为当地旅游项目代言的短视频火遍全网。翌年4月，贺娇龙从昭苏县调往伊犁州担任文旅局副局长。随着贺娇龙爆火“出圈”，她所在的昭苏县乃至伊犁州也被带火，之后她便成为“新疆文旅推荐人”之一，继续带起直播团队朝着乡村振兴前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，贺娇龙出任新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心（新疆维吾尔自治区农业对外合作中心）主任，2025年3月获“全国三八红旗手”称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，2026年1月11日15时许，因工作需要，贺娇龙在博乐市进行农产品电商销售活动前期拍摄时，意外坠马致头部严重受伤，随即被送往博州人民医院救治。但在1月14日，贺娇龙因伤势过重，抢救无效，不幸离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，兰州城市学院校友会微信公号发文，悼念该校优秀校友。文章回忆到，整理资料时，我们再次翻出这些老档案。薄薄的纸张上，记录着一个新疆女孩远赴兰州求学的足迹：她曾是班上的文艺委员、宣传委员，爱说爱笑，活泼热情；毕业鉴定里那句“担任班级宣传委员、工作认真负责”，以及“优秀团干部”称号，依然清晰。当年老师写下“学习努力、态度端正、团结同学”时，或许不曾想到，这个女孩将在二十多年后，把母校“手脑并用、创造分析”的精神，带得那么远，践行得那么实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一位退休老教师听到贺娇龙离世消息后，在电话里沉默了许久。他慢慢地说道：“贺娇龙啊，是95级商品质量监督班的。她们那批新疆孩子，我印象很深。父母那一辈，响应国家号召到了边疆，吃了很多苦，站稳了脚跟。到了孩子这一代，条件好了一些，就想着一定要让娃娃们回内地，好好读书，学真本事。送出来，是盼着他们成才；但心底里，又何尝不是盼着他们学成后，能回去，把家乡建设得更好呢？贺娇龙，就是带着这样的期盼，从新疆来，又回新疆去的孩子啊。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806550_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806550_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:54:07 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>贺娇龙抢救细节披露：重度颅脑损伤，开颅2次</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“新疆日报”2月9日消息，《新疆日报》头版刊登长篇通讯《挚爱人间一抹红——追记实干为民的好干部贺娇龙》，深情回顾了新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任贺娇龙扎根边疆、倾情奉献的感人事迹。此外，文章中还披露了贺娇龙意外坠马及送医抢救细节&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;节选如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209112710487.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年12月31日，贺娇龙在昭苏县天马旅游文化园策马雪原&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月11日下午3点，贺娇龙在博乐市为当地特有的“天莱香牛”拍摄推广视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深红色马甲，搭配同色系马面裙——她选择了一身最爱的红色装扮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一片收割后的玉米地，覆盖着白雪，周围几十头牛缓步游弋，一片恬静的田园风光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“镜头近一点，过来一点。”她对摄像师说，露出那标志性的笑容。似乎，一切都是再寻常不过的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突然，马的耳朵向后贴去，脖颈肌肉骤然紧绷。&lt;/strong&gt;它似乎受到了什么惊吓，抬起头，双眼圆睁，鼻孔喷出白雾，一声嘶鸣，像离弦之箭般冲了出去，速度越来越快，四蹄溅起阵阵雪雾，一会儿就奔出了众人的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快！”工作人员慌忙丢下手里的装备，追了过去。周围负责安全的牧民也驾马追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那匹马跑得太快了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞手开始操作无人机，沿着那个方向搜寻，不久在屏幕上发现了她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙握紧缰绳，压低身体重心，试图控制身下的坐骑，但是她瘦弱的身躯显然已开始力竭，动作慢慢变形，在马背上的起伏越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马匹一个转弯，她重重摔在了地上，&lt;/strong&gt;雪沫纷扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“贺主任！”屏幕前的人们吓坏了，救援的车辆已经发动，所有人朝着她坠马的地方奔去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位牧民最先看到了她。她自己坐了起来，意识清醒，只是说头有点疼。那时的贺娇龙，自己都没有意识到什么样的后果在等着她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们扶着她坐上车，都想陪她去医院。&lt;strong&gt;她却坚决要求拍摄团队留在现场，把剩下的拍完。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出发前，她又摇下车窗，重复指令：“一定拍完。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车子驶离牧场十几分钟后，拍摄团队负责人的手机响起，是贺娇龙用旁人手机打来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通话只有30秒，她的声音已显虚弱，却依然清晰：&lt;strong&gt;“不要耽误团队进程，策划的一定全部拍完。”她嘱咐，要拍喂牛的过程、生产的细节、厂区的全景。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是她打出的最后一个电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40分钟后，到达博尔塔拉蒙古自治州人民医院，贺娇龙头疼加剧，呕吐了两口，被推进急救室抢救。从此，再没有醒来……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抢救争分夺秒。自治区迅速协调疆内外医疗资源，博州调动全部力量，国内专家紧急远程会诊……&lt;strong&gt;诊断结果令所有人心情沉重——重度颅脑损伤。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，已接受2次开颅手术的贺娇龙被紧急送到乌鲁木齐，转入新疆医科大学第一附属医院，接受重症医学救治。然而，她伤得太重了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙受伤的消息像冬日寒风般掠过互联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一晚，多少人无眠！人们不停地在网上刷新信息，都在祈祷奇迹发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刷屏最多的留言是——“老天爷，请保佑这位为民做事的好干部！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人贴出她当年穿着红色披风策马雪原的照片，期盼着能再次看到那抹红色身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日清晨，贺娇龙的家人与医护人员反复商议后，作出一个艰难的决定——趁着她还在，送她回昭苏吧，让年迈体衰的老母亲见上最后一面……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日晚11时12分，在家人陪伴下，贺娇龙平静地离开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开报道显示，贺娇龙，女，汉族，1979年12月出生，四川射洪人，1999年12月参加工作，2004年2月入党，硕士研究生学历（2009年9月毕业于自治区党校经济管理专业）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209114135673.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贺娇龙生前在昭苏县牧民家中和乡亲们包饺子&lt;span&gt;新疆日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙曾任新疆昭苏县副县长，2020年其身披红斗篷，在雪原飒爽策马，为当地旅游项目代言的短视频火遍全网。翌年4月，贺娇龙从昭苏县调往伊犁州担任文旅局副局长。随着贺娇龙爆火“出圈”，她所在的昭苏县乃至伊犁州也被带火，之后她便成为“新疆文旅推荐人”之一，继续带起直播团队朝着乡村振兴前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，贺娇龙出任新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心（新疆维吾尔自治区农业对外合作中心）主任，2025年3月获“全国三八红旗手”称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，2026年1月11日15时许，因工作需要，贺娇龙在博乐市进行农产品电商销售活动前期拍摄时，意外坠马致头部严重受伤，随即被送往博州人民医院救治。但在1月14日，贺娇龙因伤势过重，抢救无效，不幸离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月16日，兰州城市学院校友会微信公号发文，悼念该校优秀校友。文章回忆到，整理资料时，我们再次翻出这些老档案。薄薄的纸张上，记录着一个新疆女孩远赴兰州求学的足迹：她曾是班上的文艺委员、宣传委员，爱说爱笑，活泼热情；毕业鉴定里那句“担任班级宣传委员、工作认真负责”，以及“优秀团干部”称号，依然清晰。当年老师写下“学习努力、态度端正、团结同学”时，或许不曾想到，这个女孩将在二十多年后，把母校“手脑并用、创造分析”的精神，带得那么远，践行得那么实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一位退休老教师听到贺娇龙离世消息后，在电话里沉默了许久。他慢慢地说道：“贺娇龙啊，是95级商品质量监督班的。她们那批新疆孩子，我印象很深。父母那一辈，响应国家号召到了边疆，吃了很多苦，站稳了脚跟。到了孩子这一代，条件好了一些，就想着一定要让娃娃们回内地，好好读书，学真本事。送出来，是盼着他们成才；但心底里，又何尝不是盼着他们学成后，能回去，把家乡建设得更好呢？贺娇龙，就是带着这样的期盼，从新疆来，又回新疆去的孩子啊。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806550_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_09_806550_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:54:07 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“每18个月换一次首相，不好”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦案文件公开引发的英国政坛大地震余波未停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间周日，英国首相幕僚长摩根·麦克斯威尼宣布辞职，称其为建议任命曼德尔森担任英国驻美大使承担“全部责任”。曼德尔森上周已宣布退出执政党工党，以避免其与爱泼斯坦的关联给工党带来“进一步的尴尬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社等9日指出，作为斯塔默最亲近的助手、2024年工党大选获胜的核心功臣，麦克斯威尼的离职让这位英国首相的政治前途“岌岌可危”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，48岁的麦克斯威尼长期以来一直扮演斯塔默应对各类争议时的“挡箭牌”角色，他的离开让斯塔默在曼德尔森任命风波等丑闻面前“失去保护”，直接暴露在外界抨击之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，失去这位工党胜选的幕后操盘手、自身掌权的核心战略顾问后，斯塔默在面对内阁部长压力时愈发孤立，还不得不直接应对英国卫生和社会福利大臣韦斯·斯特里廷、前副首相安吉拉·雷纳等潜在继任者的政治威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名知情人士透露称，斯塔默已深思熟虑数日，反复权衡失去麦克斯威尼后是否还能继续执政。而唐宁街10号官员也已做好准备，预计内阁大臣或将私下以辞职“逼宫”，要求首相下台。一名内阁大臣的助手直言，斯塔默能否撑过这一周还很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短短19个月内失去第二位幕僚长后，斯塔默迅速提拔麦克斯威尼的前副手吉尔·卡瑟伯森与维迪亚·阿拉凯松共同接任幕僚长。首相办公室同时表示，斯塔默或于周一发表讲话，向国民通报其落实工党2024年竞选承诺的后续举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209111840334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麦克斯威尼（左） &lt;span&gt;BBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前任休·格雷任职仅三个月，便因薪酬与政治献金争议辞职后，麦克斯威尼自2024年10月起接任了首相幕僚长一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在辞职声明中，麦克斯威尼表示，“任命彼得·曼德尔森的决定是错误的。他损害了我们的政党、国家以及公众对政治本身的信任。当初首相征询意见时，我建议他作出这一任命，我对此承担全部责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名匿名工党议员认为，麦克斯威尼的辞职为时已晚。“这虽能为首相争取些许时间，但他的政治生涯终究已是穷途末路。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而斯塔默的长期支持者则对此感到震惊。周六时，斯塔默的亲密盟友还坚称其幕僚长不会辞职，因为这将不可避免地导致斯塔默下台；直至周日上午，英国就业与养老金大臣帕特·麦克法登（Pat McFadden）在受访时仍表示，麦克斯威尼不应为最终“首相作出的任命”承担后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦克法登同时强烈反对更换首相。周日接受“天空新闻网”采访时，他表示，“国家每18个月或两年就换一次首相，这并非好事。这在经济、政治及国际声誉层面都带来混乱与不确定性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政党内部，一些人预计斯塔默为稳固地位，或将邀请雷纳等左翼人士重返内阁，并提拔能源大臣埃德·米利班德（前工党领袖）等人。但也有人认为雷纳不会接受任命，因其已距首相之位更近一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷纳去年曾因被曝少交房产印花税，辞去副首相等一切政府职务，成为工党2024年执政以来辞职的最高级别官员，导致工党陷入信任危机。不过她至今仍担任工党副领袖，拥有强大的基层支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，以雷纳为首的工党后座议员还在公开反对政府试图削弱反对党保守党提出的动议，该动议要求公开与曼德尔森外交任命相关的审查文件。政府已作出妥协，准备公开数千页相关资料，但尚未确定具体发布日期。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
一名工党官员直言，斯塔默若想撑到五月份的地方选举，唯一的出路就是以“跛脚鸭”身份继续执政，而他的竞争对手势必会利用这段时间积极筹备，发起挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209111414926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月5日，在英国伦敦唐宁街10号首相府，斯塔默与雷纳（左）交谈。 &lt;span&gt;英国首相府供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，即便斯塔默能挺过围绕曼德尔森事件的问责呼声，未来几周他仍将面临多重严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最迫在眉睫的是2月26日戈顿和登顿选区的特别选举，该选区本是工党铁票仓，如今却面临绿党与改革党的激烈争夺；两个多月后，一系列地方选举也将举行，民调显示工党或将大量丢失席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC指出，曼德尔森的丑闻进一步撼动了斯塔默在英国工党内脆弱的“权威”，不仅将影响他个人的未来，也可能影响工党政府未来作出“艰难决策”的能力。彭博社称，斯塔默的支持率持续下滑，新的危机不仅可能让他失去工党内部的支持，还将影响工党在地方选举中的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党内部许多议员对斯塔默采取的处理方式感到失望和不满。多个反对党也抓住这起政治丑闻对他发难，保守党、自由民主党等反对党的议员正敦促斯塔默辞职，并主张在下议院发起针对斯塔默政府的不信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幕僚长宣布辞职后，保守党领袖凯米·巴德诺赫称麦克斯威尼辞职来得太迟，并表示“斯塔默必须为自己糟糕的决定承担责任”；民调领先的极右翼改革党领袖奈杰尔・法拉奇更炮轰称，首相“很快就会步麦克斯威尼后尘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论压力下，上周，斯塔默政府已同意公开曼德尔森上任以来，其政府成员之间几乎所有此前保密的通信记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社指出，文件最早或于本周公开，这对正试图摆脱困境的斯塔默而言无疑是新的麻烦。若英国政府当初就如何处理与美国特朗普政府关系的秘密文件被公之于众，可能会损害斯塔默与美国总统的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默5日已发表讲话，为任命曼德尔森的决定公开道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及如果工党决定罢免首相，他是否会作出反击时，斯塔默表示，他致力于让英国变得更好。他说：“由于他人的欺骗和不当行为，导致外界的关注没有放在重要议题上，我是否感到沮丧？当然沮丧。”斯塔默强调，他将继续专注于“可能改善数百万人生活”的政府工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默还表示，他希望实现2024年就任英国首相时作出的竞选承诺，“我肩负着让国家更美好的使命，这是我们正在做的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国天空新闻网认为，斯塔默的发言是在暗示，他不会辞职。英国《金融时报》也称，尽管斯塔默面临来自工党内部的批评，他仍坚持不会辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806549_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806549_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:50:13 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>韩军一架AH-1S武装直升机坠毁，2人死亡</title><description>&lt;p&gt;
据韩联社、《朝鲜日报》等韩媒报道，当地时间2月9日上午11时左右，韩国一架军用直升机在京畿道加平郡坠毁，机上2人受重伤，被送往医院时已“心跳停止”（需医生确认才能宣布死亡）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据京畿道北部消防灾害本部消息，军方和消防部门调集了16台设备和43名人员参与救援，机上两名乘客被发现时均已“心跳停止”，随后被送往医院，目前情况危急。官方尚未正式确认死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209113845601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
AH-1S直升机。&lt;span&gt; 朝鲜日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩有关部门表示，此次事故未引发爆炸或火灾，现场附近的房屋内未出现人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查明，涉事直升机是一架隶属于韩陆军第15航空团下属大队的AH-1S“眼镜蛇”武装直升机。该直升机当日上午9点45分起飞执行飞行训练任务，并于上午11点04分被发现坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经确认，两名伤员的军衔均为准尉。韩有关部门表示，将针对通讯异常、机身故障等多种事故诱因展开调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_02_09_806548_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_02_09_806548_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:48:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“即使面临战争威胁，伊朗也绝不接受‘零浓缩’要求”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 张菁娟】美伊在阿曼举行间接会谈后，伊朗再次亮明其在核问题上的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据综合伊朗伊斯兰共和国通讯社（IRNA）、路透社等媒体报道，当地时间2月8日上午，伊朗外交部长阿拉格齐（Abbas Araqchi）在“伊朗伊斯兰共和国外交政策全国大会”上表示，即使面临战争威胁，伊朗也绝不接受“零浓缩”要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他称，伊朗为拥有和平核计划及铀浓缩能力付出了巨大代价，这些投入与国家的实际需求相匹配。铀浓缩及核计划是伊朗发展所必需的，能够满足农业、医疗等多个领域的需求。即便是铀浓缩本身，也对未来获取核燃料及建设核电站具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们绝不可能接受‘零浓缩’。因此，我们需要聚焦于这样的讨论：既承认伊朗境内的铀浓缩活动，同时又建立信任，确保这些活动现在和未来都仅用于和平目的。”阿拉格齐说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道，伊朗在铀浓缩问题上的坚持，根源在于对独立与尊严的追求。“为何我们坚持并持续强调铀浓缩权利，即便面临战争威胁也绝不放弃？因为任何人都无权决定我们应拥有什么、不应拥有什么。这基于反对霸权的原则。进行铀浓缩是我们的权利，是否行使这项权利由我国自主决定。多年来，部分国家以‘担忧’为由，反复声称我们无权进行铀浓缩，必须实现‘零浓缩’。倘若存在担忧，我们已准备好消除疑虑，若有疑问，我们将予以解答，若缺乏信任，我们致力于建立互信。但任何人都无权仅凭自身意愿，就命令我们‘你方不该拥有’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209105221670.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗外交部长阿拉格齐发表讲话&lt;span&gt; IRNA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及美国去年6月袭击伊朗核设施一事，他表示，“知识无法被炸毁。轰炸可以摧毁建筑，但技术无法被摧毁”，这一观点也已在阿曼间接会谈中传递给美方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周五（6日），伊朗与美国在阿曼首都马斯喀特举行间接会谈，此次会谈这是去年袭击事件后，双方的首次接触。此前所有轮次的谈判都是以间接方式进行，双方只是在代表团进出时才会碰面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗总统佩泽希齐扬8日在一则帖文中称，与美国的谈判是“向前迈出的一步”，德黑兰希望其在《不扩散核武器条约》框架下的合法权利能得到尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉格齐认为，只有当伊朗人民的权利得到承认与尊重，且伊朗能够行使自身权利时，谈判才会取得成果。“我们不需要他人‘承认’我们的权利，我们的权利本就依法存在，我们要的是对我们权利的尊重。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他同时表示，当前谈判的重点仅限于核问题，导弹和地区问题从未、也绝不会被列入议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美伊双方的紧张局势持续升温。美国不断加强在中东地区的军事部署，派遣一个航母打击群前往该地区，并部署大量战斗机和防空系统，引发国际社会对中东再次爆发战争的广泛担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普多次发出强硬警告，要求伊朗放弃铀浓缩活动，同时停止弹道导弹研发以及对地区“代理人武装组织”的支持。而伊朗方面长期否认其核计划具有军事目的，坚持称核燃料生产仅用于和平用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美方的军事部署，伊朗外长强调，这并未使伊朗感到畏惧。“我们精于外交，也善于战争，我们善战并非寻求战争，恰恰是通过备战以威慑任何挑衅。若对方选择外交途径，我们将同行此路，若以尊重之言对待伊朗人民，我们必以尊重回应，若以强权之语相向，我们定以强权回敬。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于下一轮谈判的日期与地点，阿拉克奇称，将与阿曼协商确定，但未必会继续在阿曼首都马斯喀特举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806546_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_09_806546_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:33:38 GMT</pubDate><author>张璁煜</author></item><item><title>快手与中央广播电视总台《2026年春节联欢晚会》达成合作 这个春节，上快手看春晚：团圆、年味与陪伴一起到场</title><description>&lt;p&gt;
2月9日，快手宣布与中央广播电视总台《2026年春节联欢晚会》达成合作。即日起，打开快手搜索“春晚”即可提前预约马年央视春晚直播，把一年一度的团圆时刻，提前放进日程里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209111020518.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除夕夜，无论是在家守岁，还是身在异乡，春晚的熟悉旋律与热闹场景，都会准时响起。春晚期间，快手将通过直播、点播及短视频等多种内容形态，呈现2026年央视春晚全程内容，同时支持历年春晚节目回看。从当下的欢笑到记忆中的经典，让不同年代的春晚在同一个屏幕里相遇，也让团圆不再受时间与距离的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在央视春晚之外，快手也汇聚了更多春节晚会内容。2月15日，快手冠名的《2026辽宁春节联欢晚会》将通过直播陪伴用户，届时，用户在快手搜索“上快手看辽宁春晚”或关注@辽宁卫视 快手官方账号，即可预约晚会直播，在除夕之前提前感受浓浓年味。与此同时，这个春节，快手还将联动来自全国20余个省市的春节联欢晚会内容，让不同地域的舞台与乡音，在同一个屏幕里接力呈现，共同铺展开一幅热闹而多元的中国年图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209111046173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在快手，看春晚不仅是一场观看，更是一种陪伴。屏幕这一端，是万家灯火；屏幕那一端，是熟悉的年味与久违的欢声笑语。无论是和家人一起守着直播，还是在零碎时间里回看那些曾经打动过我们的瞬间，春晚都能随时“回家”，在不同的时间点，回应同样的情感期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“快手有年味，奔腾中国年”的春节主题，快手也将把热闹从舞台延伸到互动之中。2月4日至23日，用户摇一摇即可领红包，参与全部进度红包100%解锁后可获88元现金红包。2月15日，用户锁定@辽宁卫视 直播间，即可抢辽宁春晚专属红包雨，最高可得10000元。而2月16日除夕当天，还将上线全天整点红包雨，单场最高可赢 10000 元，让年味在观看、互动与分享中持续发生，也让团圆的情绪在参与中被不断放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个马年春节，快手将与用户一起，守岁、迎新，让春晚不止发生在一个夜晚，而是在熟悉的年味里，陪伴每一次团圆时刻，贯穿整个春节的欢聚时光。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806545_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806545_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:32:47 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>解放军报：腐败存量尚未彻底清除</title><description>&lt;p&gt;
据中国军网消息，2月9日，《解放军报》第6版刊发评论文章《政治上强是最根本的强》。&lt;strong&gt;全文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强军首先要在政治上强，政治上强是最根本的强。习主席强调，“政治性是军队的本质属性”“抓军队建设首先要从政治上看”。我军作为执行党的政治任务的武装集团，讲政治始终是第一位的要求。这要求我们必须守住政治关，时刻绷紧旗帜鲜明讲政治这根弦，并贯彻落实到干事创业各方面全过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治问题，对于党员干部来说，任何时候都是根本性的大问题。政治是否过硬，关乎党的前途命运，关乎事业兴衰成败。长征途中，张国焘进行分裂党和红军的活动，面对威逼利诱，朱德同志坚定表示，“北上决议，我在政治局会议上是举过手的，我不能出尔反尔”“我是共产党员，我的义务是执行党的决定”。历史与实践深刻印证，什么时候全党讲政治、党内政治生活正常健康，我们党就风清气正、团结统一、充满活力，党的事业就蓬勃发展；反之，就弊病丛生、人心涣散、丧失斗志，给党的事业造成严重损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事不过硬一打就垮，政治不过硬不打自垮。政治过硬是党对人民军队一以贯之的核心要求，也是我军优良传统的精髓和军队建设的灵魂。没有政治上的坚不可摧，就没有军事上的所向披靡；抵不住精神上的糖衣炮弹，就不能直面未来战场的火海刀山。人民军队正是因为政治上绝对可靠，才能在大是大非面前旗帜鲜明、立场坚定；正是因为政治上绝对过硬，才能在急难险重任务面前无所畏惧、挺身而出；正是因为政治上绝对清醒，才能在复杂多变的局势中拨云见日、掌握主动，始终成为党和人民放心的坚强柱石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，习主席着眼永葆人民军队性质宗旨本色、更好赢得强军兴军历史主动，对从政治上锻造人民军队作出战略运筹，深刻指出“如果没有政治上的革命性锻造，就不可能有新时代人民军队伟大变革”，强调“坚持从政治上建设和掌握军队”。这些重要论述蕴含着强固我军特有政治优势、以政治强引领全面强的深层逻辑，我们必须全面深刻准确领会和把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，世情、国情、党情、军情都在发生复杂深刻变化，我们党面临的“四大考验”“四种危险”长期存在，我军在政治上面临的考验错综复杂。今年是“十五五”开局之年，是实现建军一百年奋斗目标的攻坚之年。新征程上，意识形态领域固根与毁根、铸魂与蛀魂的较量更加激烈，迫切需要依靠政治建军夯实对党忠诚的思想根基；腐败存量尚未彻底清除，迫切需要通过政治整训有力铲除腐败滋生的土壤和条件；攻坚建军百年、奋进强军一流，迫切需要以政治上强这个最根本的强引领打赢攻坚之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上强，强在始终坚定政治信仰。心有所信，方能行远。正是共产党人对政治信仰的坚贞不渝，才让南湖红船之光驱走黑暗，让井冈山上的星星之火可以燎原。政治上的坚定源于理论上的清醒。军队党员干部要坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，突出学懂弄通做实习近平强军思想，运用这一有力的思想武器，批驳各种错误政治观点，澄清模糊认识，彻底纠正各种与党的性质宗旨格格不入的错误思想，进一步锻造忠诚品格、强固政治信仰，进一步整齐思想、整齐步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上强，强在始终锤炼政治能力。在党员干部干好工作所需的各种能力中，政治能力是第一位的。政治能力与其他能力是“1”和后面的“0”的关系，这个“1”树得越牢，就越能衍生、扩展、增强其他能力。倘若政治能力出现短板，其他方面的能力再强，也是靠不住的。军队党员干部只有具备过硬的政治能力，站稳政治立场、把牢政治方向、坚守政治原则，不断增强政治判断力、政治领悟力、政治执行力，才能“不畏浮云遮望眼”“乱云飞渡仍从容”，做到观察分析形势把握政治因素、筹划推动工作落实政治要求、处理解决问题防范政治风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上强，强在始终严守政治纪律。军队守纪律首要的是遵守政治纪律，守规矩首要的是遵守政治规矩。我军最高的政治纪律和政治规矩，是坚定不移捍卫党对军队绝对领导，坚决维护和落实军委主席负责制，一切行动听从党中央、中央军委和习主席指挥。广大官兵特别是领导干部要切实维护政治纪律和政治规矩的严肃性权威性，旗帜鲜明地同一切不讲政治的人和事作坚决斗争，确保党对人民军队的绝对领导，确保枪杆子永远听党指挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全军正持续深化政治整训、纵深推进正风反腐，我们要自觉增强政治责任感和历史使命感，把政治上强融入血脉、铸入灵魂，转化为听党指挥的坚定信念、练兵备战的强大动力、履职尽责的实际行动，从政治上正本清源，从思想上肃毒除弊，从组织上去腐生肌，为打好实现建军一百年奋斗目标攻坚战、加快把人民军队建成世界一流军队提供坚强政治保证。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_02_09_806542_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/military-affairs/2026_02_09_806542_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:49:56 GMT</pubDate><author>来源：解放军报</author></item><item><title>南宋唐震墓保护范围被调整、墓葬遭破坏？海口：网传图片实为海瑞墓</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“海口旅游”消息，2月8日，海南海口市旅游文体局发布关于唐震墓保护情况说明：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有网络信息反映我市市级文物保护单位唐震墓保护范围疑似被调整，并称墓葬遭到破坏。海口市文物局高度重视此事，第一时间组织开展调查核实工作。现将有关情况说明如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、网传图片实为海瑞墓，与唐震墓无关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分网络信息中使用的所谓“唐震旧墓”图片，经我局现场踏勘并与档案资料比对核实，实为位于海瑞文化公园内的全国重点文物保护单位海瑞墓，与唐震墓无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/02/09/20260209104229246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐震墓是南宋唐震、唐淑建等古墓群的核心组成部分。该古墓群于1993年8月27日由原琼山县人民政府公布为县级文物保护单位，后成为海口市市级文物保护单位。该古墓群整体坐南朝北，具体特征如下：墓区入口设十级混凝土台阶，外围建有高约1.5米的火山石围墙。墓冢北侧立有唐公碑。围墙外另存有碑刻，碑文清晰可辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，该古墓群由其家族后人日常祭扫与维护。同时，市、区文物部门将其纳入重点巡查对象，定期开展实地检查。目前文物本体现状保存良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209104236448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、古墓群保护范围已依法重新科学划定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南宋唐震、唐淑建等古墓群原有保护范围（19.8亩）出自《海口市历史文化名城保护规划（2006-2020）》。为依法、科学加强文物保护，我局依据《中华人民共和国文物保护法》及上级文物部门工作安排，启动了全市市级文物保护单位的保护范围重新划定工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该古墓群，在保护范围划定过程中，我局充分听取了群众意见，组织专家进行现场勘查。在完成专家论证、征求意见、社会公示及按流程报批等系列程序后，2025年9月由海口市政府正式公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该古墓群新划定的保护范围以文物本体中心为基准，东南、西南、西北三面至现有围墙，东北面向外延伸15.9米，总面积574.92平方米。该范围完全覆盖了文物本体、防护围墙及保护标志碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、周边施工已全面核查并加强监管保护&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月，接到群众反映该古墓群周边存在施工活动后，我局立即组织工作人员前往现场开展调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经现场核实，该古墓群附近区域共有两处在建项目。截至2月8日，“海口国家狮子岭工业园高新区基础设施提质升级项目（一期）”涉及文物环境的相关施工已整改到位，现场已恢复原貌。另一项目“海口祥盛厂房项目”，系项目企业进行的旧厂房升级改造工程。网络流传的所谓“在唐震墓保护范围内施工”的图片，实际摄于该企业权属用地范围内，并未进入文物保护范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为确保文物安全，我局已组织3名文物专家赴现场开展专项勘查与安全评估。根据专家评估结论，该项目基坑开挖边缘在该古墓群保护范围外约7米。目前施工未对文物本体造成直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、扎实推进后续保护与常态化监管&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我市正有序推进包括南宋唐震、唐淑建等古墓群在内的市级文物保护单位建设控制地带划定工作。下一步，我局将再次组织专家进行科学论证，依法履行相关程序后及时向社会公布结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢网民对海口文物保护工作的关心和重视。我局将继续严格贯彻“保护为主、抢救第一、合理利用、加强管理”的方针，持续加强对南宋唐震、唐淑建等古墓群等文物保护单位的监管，定期组织巡查人员对唐震墓及周边区域进行全方位检查，建立详细的巡查记录与报告机制，对发现的各类安全隐患或异常情况及时处理并上报，确保文物安全。我们将及时通过政府网站、新闻媒体等平台公开文物保护相关工作进展与措施，主动接受社会监督，确保文物保护工作公开透明、落到实处、取得实效。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_09_806541_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_09_806541_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:44:52 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>新加坡航展上首获订单的C909，补上了我国航空灭火一大短板</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，新加坡航展落下帷幕。作为东南亚地区最重要的航展，新加坡航展虽然规模不大，但是在世界航展中有着举足轻重的地位，其中一个原因是：这是一个夹在东西方之间的“中立”的国际大型舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2024年2月，商飞就派出了2架C919与3架ARJ21（现改名为C909）的庞大阵容参加新加坡航展，完成了首秀。对于一个全新机型来说，参加航展不在于能签多少订单、增加多少客户，而是在全世界面前亮相，混个脸熟。也因此，2026年的新加坡航展商飞照样参加，还派出了堪称豪华的阵容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今年商飞参展飞机的阵容比不上2024年那么庞大，是2架C919和2架C909。但与往年不同的是，两架C909一个是印尼翎亚航空使用的客运机，一个是医疗机。某种程度上，今年的参展阵容显得更为务实一些，让各路潜在用户看看海外用户用得怎么样，对外界传递“我不仅能造支线客机，还能把一个飞机平台打造成不同用途的特种机”的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对商飞来说，今年新加坡航展最大的一件事，估计还是C909灭火机的首次订单。在航展第一天即2月3日，山西成功通用航空就在航展上与商飞签署意向书，购买6架C909灭火机，其中3架为确定订单、3架为意向订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航展上的签约&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能大家对于C909灭火机比较陌生，毕竟商飞对这一机型并没有过多宣传或者官方报道。但实际上就笔者所掌握的情况，C909灭火机早在2025年就已经完成首飞及首次投水测试。而如果以公开信息来说的话，虽然没有官方报道，但在航展的展板上早就有灭火机这一衍生型号并有模型展出。而在2025年12月的民航局公告中，也有关于ARJ21-700（C909）灭火机认证专用条件的相关公告与文件。因此，C909灭火机的横空出世属于“意料之外、情理之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083436681.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年C909灭火机进行投水试验&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于在新加坡航展上宣布签约，也是一种非常正常的商业行为。通常来说，飞机之类高价值固定资产的购买都是事先进行大量专业的商业谈判，敲定条款和细节后才宣布，而各大航展是宣布订单的极佳场所，更引人注意。对商飞来说，在航展上向全世界宣布获得订单，吸引注意力，是极为正常的商业行为。别说商飞了，波音空客也经常在航展期间官宣斩获订单，而这些订单往往都是事先就谈好了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
购买方山西成功通用航空，虽然对于公众来说知名度比较低，但这家于2010年成立的通航公司可是专业的，业务范围涵盖应急救援、森林灭火、人工降雨。成功通航目前拥有十几架飞机，包括固定翼飞机与直升机，但其固定翼空中灭火机只有两架，且是由轻型机改装。其旗下的H225直升机虽然具备吊运约4000升的水进行空中投水灭火的能力，但是空中灭火主要在山区进行，而直升机在火场热气流中吊运会晃动的水桶进行灭火，难度极高。也因此，采购C909灭火机来强化其空中灭火力量是很正常的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;C909灭火机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上大部分灭火机（除专门设计的如别200外）都是基于现有飞机成熟平台进行改造的，这是因为灭火机需求量少，且除非有特殊需求，客机改装灭火机通常足以满足需求。C909灭火机同样如此，其并非全新制造，而是从退出客运的早期C909（ARJ21-700）改装而来，这也是对老旧飞机的最大化利用。也因此，其发动机动力、飞行性能与载荷能力和标准型C909基本一致，只是机身布局进行了大量改造并加装水箱与投放装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这改装并不是说把乘员舱给拆了换成水箱并加上投水装置就完事了。对于灭火机来说，其主要载荷来自于水箱里的灭火剂，而这些灭火剂需在火场上方几十米至上百米的高度，短短十几秒内全部投放完毕。这就带来几个问题：一是飞机在投水期间会面临载荷与重心的剧烈变化；二是火场上方热气流会影响飞行操控；三是空中灭火时灭火剂要撒得水量均匀且范围广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对飞机而言，这相当于在进场低空贴地、需要最稳定操纵的时候，突然把整机重量砍掉一大截——升力裕度、爬升率、俯仰配平、侧向稳定性都会瞬间“过剩”。如果没有一套针对投放过程的配平补偿逻辑、飞控限制和投放策略，问题将十分严重。更要命的是，火场上空的气流环境非常复杂，它像一个持续制造上升气流、涡旋和剪切风的热发动机。本来规划好的一条投放线，很可能在最后几秒被一阵热柱抬升或背风侧下沉气流“抽”一下，飞机高度、航迹、迎角一起乱，投放窗口立刻变窄，甚至会发生升力不足突然下沉的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，灭火机改装的真正门槛并不在于给飞机按上水箱然后装十吨水撒出去，而在于能不能把这十吨水以可控的方式投出去，并且在投出去的那十几秒里，仍然让飞机保持足够的操纵稳定性和安全裕度。也因此，C909灭火机的飞控需要针对载荷及重心短时间内大量变化，以及低空高温上升气流环境下的操控稳定性进行特别优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与普通灭火机不同的是，C909灭火机在具备投放10吨水、灭火剂、灭火袋的同时，还具备一定的人员通勤能力，可运输19名成员。但需要注意的是，C909灭火机在执行空中灭火任务时，是不能运输人员的；而在运输人员时，水箱中不能装水。也因此，C909灭火机最理想的使用场景是，在应急任务中搭载十几名消防队员及装备快速赶往火场附近的机场，在完成人员增援任务后加注灭火剂进行空中灭火作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083447683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国民航局在2025年12月公布的ARJ21-700（C909）灭火机专用条件意见稿内容&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种不用改装的前提下就能具备人员运输与空中灭火快速转换的能力，在灭火机中也是比较少见的。更常见的情况是，如果要执行人员运输任务，就得拆除水箱并布置客舱区，两者无法兼得。而C909一方面得益于其巨大的机身空间可以同时布置水箱和乘客舱，另一方面也是针对客户需求进行了设计。也因此，成功通航在引入C909灭火机后，能够形成更全面的立体应急救援能力，提升航空应急救援的响应速度与处置效能，为山区森林与草原防火提供更有利的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;C909灭火机与其他灭火机的区别&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国航空工业来说，C909灭火机并不是唯一的一款灭火机，还有AG600M两栖灭火机。可能有人要问了：既然已经有了AG600M，为什么还要C909灭火机？这是因为两者的应用场景区别很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对AG600M来说，它首先是一款水陆两栖飞机。其使用场景是在有着至少1500米长、200米宽且水深大于2.5米的水域进行起降，同时进行快速汲水操作。因此，其最理想的使用环境是周边有宽阔水域可供起降与汲水，以便开展快速空中灭火作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我国满足此类条件的大型湖泊数量有限，因此实际理想使用场景相对较少，该机型在沿海地区更为适用。若将AG600M作为固定翼飞机使用，其在水域快速汲水的优势便无法发挥；同时，较大的体型对跑道等级要求较高，使用起来不是那么灵活。而在这时，较低的飞行速度便成为制约其灭火效率的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083459398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
AG600M的主打优势是：附近有开阔水域时可以快速汲水&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到我国需要进行空中灭火的场景往往在内陆区域，C909灭火机的应用范围会更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C909拥有强劲动力，对跑道长度的要求相对较低，作为喷气式固定翼飞机，其飞行速度比AG600M有明显优势。因此，C909可以充分利用现有民用机场网络进行快速部署，并快速往返于火场与机场之间。虽然C909的载水量为10吨，低于AG600M的12吨，但已大大超出常见涡桨动力灭火机的载水量。而且，凭借动力优势，C909在高原、高温以及短跑道等条件下仍能进行起降与灭火作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从定位上看，AG600M与C909两款灭火机存在区别：AG600M更适合在附近有开阔水域的条件下进行持续投水作业；而C909则作为陆基快速响应灭火平台，在机场网络完善但缺乏开阔水域的内陆地区执行快速空中灭火任务。可以说，由于使用场景与定位不同，二者竞争关系较少，更多的是在航空灭火不同生态位上形成互补。在人烟罕至的山区或森林深处，C909能快速部署、快速投水，在初期就对火势进行有效控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若将目光投向世界主流灭火机，也会发现C909灭火机具有独特优势与定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前世界范围内应用较多的Dash8（Q400-AT）灭火机为例，它由涡桨支线飞机平台发展而来，载水量也达到10吨（2460加仑）级别。但由于Dash8平台机身尺寸限制，无法在机身内加装水箱与投水系统，只能以外挂形式安装。Dash8作为涡桨飞机，本身速度就较低，加装肥大的水箱后，外观变丑不说，飞行性能也进一步下降。不过，得益于支线涡桨飞机的底子，dash8对起降机场要求较低，使用成本低，且低速性能较好，对于加拿大这种地广人稀、森林面积广大的国家来说意外地合适。但对于中国的情况，Dash8灭火机显然有些水土不服。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209083512884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Dash8灭火机通过后期加装的机腹水箱进行空中灭火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于灭火机这种有着极高细分需求的特种机而言，重点不在于性能参数如何，而在于是否契合使用需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对空中灭火的需求有两个典型特征：一是以复杂的边远山地地形为主；二是跨区调度频繁。需要空中灭火的场景往往出现在无人区的深山老林、大草原，或是西南地区的山地，这些地方附近的机场跑道条件通常受限。而在发生大火时，跨区调动进行紧急增援又是常态。在这样的环境下，具备较强“野战起降”与“人员运输”能力且飞行速度较高的C909灭火机，成为了极佳的选择：不挑机场、快速响应、兼顾人员运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，C909灭火机并非航空灭火的万能解。喷气机对机场保障和跑道条件的要求，普遍比涡桨飞机更高。而在近距离、精细化、反复贴近火线的低速作业方面，涡桨飞机和直升机往往表现得更为从容。不过，这正是“体系化”的意义所在：重型直升机负责精确点投与机降突击；AG600M负责在水源丰富区域高频取水循环作业；C909则负责跨区快速机动、发挥中型固定翼飞机的面压制能力。各展所长，才是最经济的解法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2026_02_09_806533_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2026_02_09_806533_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 01:15:30 GMT</pubDate><author>张仲麟</author></item><item><title>走访多个美国战场后，我意识到日本“终将被美军抛弃”</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：2月8日，日本众议院选举中，由自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。高市早苗豪赌之后，外界也开始担忧日本借由此进一步搅动东亚局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上台以来，高市早苗就屡次发表涉台错误言论，严重挑衅并背离中日政治文件。与此同时，琉球议题被舆论重新推向台前，围绕该地区地位、美军基地过重负担及其民众对战争风险担忧等问题再度获得聚焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日至15日，全球南方学术论坛代表团赴琉球走访调研，并与“不再有冲绳战役：生命宝贵会”协会、全亚洲反对美日帝国主义宰制与侵略运动（AWC）举办“中国·冲绳交流意见交换会——构建跨越国境的和平共同体”座谈会，推动和平与发展的共同愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为“冲绳对话”项目发起人谷山博史在会上的演讲。其基于自己多年国际协作经历，谈到美国制造多场战争，而日本主流媒体难获真相；其还指出“中国威胁论”及高市言论的危害，呼吁各方智慧应对。观察者网整理刊载其演讲，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206133450500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷山博史在会议现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/谷山博史】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是谷山博史，“冲绳对话”项目的发起人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去34年间，我一直从事国际协助工作，其中约有12年在海外度过，长期奔走于各类现场。在这些经历中，我曾多次身处冲突与战争的第一线，因此不得不持续地追问战争的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·被“制造”出来的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我走访过的许多战场都和美国有关：海湾战争时我在泰国；之后我又多次前往科索沃冲突、阿富汗战争和伊拉克战争的现场，并在阿富汗常驻了约四年半。最终选择来到冲绳，与我这段阿富汗经历直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我满头白发，正是长年处于美军威胁之下的见证。我们运营的诊所曾遭到火箭弹袭击、被武装人员占据，甚至有工作人员的亲属遇害。每当发生这样的事件，我们都不得不投入大量精力应对，甚至需要将联合国也卷入进来、向美军提出抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了保障外出行动与日常移动的安全，信息收集变得至关重要。我为自己设定了一条原则：绝不进入美军展开行动的区域。每天早晨，我们通过信息搜集与员工会议来决定当天的行动计划。经验告诉我们：接近美军，就意味着成为攻击目标。而当时直接威胁我们的部队，正是来自冲绳的美国海军陆战队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，冲绳与我的生命轨迹紧紧联系在了一起。在结束一线工作之际，我下定决心一定要来到冲绳，并最终移居于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些亲身经验，我想谈谈我所看到的战争的样貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以阿富汗为例，这场持续二十年的战争在2021年结束。它是怎样结束的？是美军败退撤离。虽然日本媒体很少这样写，但现实就是美国在无法取胜、难以持续的情况下选择了撤退。更重要的是，是由特朗普政府与一直被美国称为恐怖组织的塔利班达成协议，而当时阿富汗政府却被排除在谈判之外。结果，美军撤离后，阿富汗政府军迅速溃散，加尼政府垮台，塔利班占领全国并建立了新政权。换句话说，美国亲手抛弃了自己扶植的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为，只要日本国内有美军驻扎便可安心，或在紧急情况下与美军联合作战就能转危为安。但历史一再告诉我们：最终我们将被抛弃。这是一个清醒的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾美国在伊拉克、科索沃等地发动的战争，我结合现场信息和宏观资料反复验证，结果清晰地显示：这些都是被“制造”出来的战争，换言之，是本可以避免的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，战争依然被发动，并且常常得到国际社会的默许甚至支持，理由被包装为“正义之战”：海湾战争如此，萨达姆·侯赛因被归入“邪恶轴心”，于是打击他被视为正当；科索沃战争也是如此，米洛舍维奇、南斯拉夫政府及其联邦被贴上“邪恶”的标签，使得“为拯救科索沃人民”而发动的空袭获得合法性；伊拉克、阿富汗也不例外，塔利班被简化为纯粹的“恶人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人心寒的是，就连许多自认自由派、甚至曾参与反战运动的人，也会在我们批评这些战争时转而指责我们。这恰恰说明“正义之战”的话语何其强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要打破这种幻象，唯有依靠事实。然而仅凭日本的主流报纸，几乎无法获得这些事实。我们需要通过“第三世界网络”等渠道主动获取信息，而且不仅要自己获取，更要让更多人看到。我对《琉球新报》与《冲绳时报》更为认同：相比日本本土大报，它们与全球网络的连接更紧密，更能呈现世界各地对同一事件的不同观察。包括危地马拉在内的众多议题，都应该被联系起来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息可以触发战争，因此我们必须思考如何获取真实的信息——这或许可称为一种“战争素养”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206140813487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谷山Facebook账号近日更新：“在盐川发生的日本防卫省冲绳防卫局职员及机动队对抗议者实施暴力的事件。受害者是安和与盐川抗议活动的领导者，也是我的朋友。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·两个走向令人担忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年至2022年期间，“台湾有事”这一议题被持续渲染，我们也确实体会到了其中的危机感。在这种背景下，我与来自冲绳及日本本土的共13位伙伴发起了阻止“台湾有事”的“冲绳对话”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一年半的时间里，我们举办了5场研讨会，其中3场为国际研讨会；此外，还开展了3次子议题活动，并通过记者会等方式持续对外发布信息。我们的出发点很简单：如果政府之间不开展对话，那就由市民来进行对话。在台湾地区，我们邀请了不同立场的人士参与，不局限于某一党派，既有民进党系智库人士，也有国民党系研究者，并且还与中国大陆方面进行了面对面的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管外界批评不少，但有两点成果值得肯定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一，与会者（包括台上发言者和台下听众）普遍认同当前最重要的是开展对话；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，我们重新唤起并确认了一项不容忘却的重要国际法承诺——“一个中国”。中国大陆方面将此称为“一个中国原则”，台当局则称之为“一个中国政策”。许多人此前并不了解这一点，而日本媒体也鲜少触及。如果不以此为出发点，我们根本无法真正遏止战争的发生。我认为这是相当重要的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我还必须指出，“中国威胁论”的传播不容低估。近日，我一位在东京从事和平运动且非常活跃的朋友，特意选在日本的成人日，在街头以“贴纸投票”的方式，就“如何看待高市”“是否支持自卫队扩编”“如何看待‘台湾有事’”等问题与民众进行互动。结果显示，许多年轻人认为“中国可怕，因此必须为战争做准备”，甚至有人表示“我也会上战场”。这位久经锤炼的年轻和平活动者因此感到沮丧，决定当日停止行动。我认为这一情况既可怕，又严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，高市关于“‘台湾有事’可能构成‘存立危机事态’”的发言，引发了中国方面一系列对抗措施；但在此过程中，高市的人气不降反升，使得其敢于冒险解散众议院、举行总选。这一走向同样令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们必须认真思考应对之道。强调“一个中国”等“正论”固然重要，但更需要以“太阳”而非“北风”的方式处理问题。对中国而言，提出抗议在所难免，但若一味以“北风”相向，恐怕只会推动日本进一步走向“备战”的轨道；可以以更大的智慧，采取更温暖、更有远见的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/HiroshiTaniyama/2026_02_09_806522_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/HiroshiTaniyama/2026_02_09_806522_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:12:26 GMT</pubDate><author>谷山博史</author></item><item><title>“军国复兴”大胜，是中国剑指“美日安保”的天赐机遇</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本选举结果揭晓，自民党大胜，自民党席次超过2/3（316席），执政联盟席次加总350席。虽然“高市党”在参议院未过半，但众议院压倒性的席次优势，是迈向日本修宪和军国复兴的关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本军国主义团伙喜不自胜，美国窃笑，中国也开心，这场选举可谓三赢。只是，中美日谁将笑到最后，几乎完全取决于我方的抉择。个人认为，这是中国剑指“美日安保”的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8日晚间，票还没开完，意兴风发的高市即受访表示，“我们正在努力创造一个可以参拜靖国神社的环境”……“我们将从盟友和邻国那里获得正确的理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不打算分析选举，因为这种结果，让过程不再重要，无论日本民意基于什么理由硬挺高市，根据历史经验，他们都将是军国复兴的起源与肉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075002922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从“美国窃笑”说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有迹象显示，“中美终将一战”可能是特朗普与其决策圈的心证，当前美国的所有作为，都旨在“广积粮，缓称王”，选择性以退为进，争取复兴的时间，好在必要时与中国打一仗。而这样的心迹，对日本右翼而言，意味着二战后日本军事复兴的最大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓迹象，主要来自于支持新版《美国国家安全战略》（NSS）的若干论述，例如前助理国务卿韦斯‧米切尔（A. Wess Mitchell）在“外交政策”网站上的一篇文章——《特朗普外交政策背后的大战略》。米切尔是特朗普第一任期的助理国务卿，此公与现在白宫当红的埃尔布里奇.柯尔比（现任战争部政策副部长）于2019年共同创立大战略智库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，米切尔力挺特朗普的NSS，并直言新版NSS是美国传统的“巩固战略”（Consolidation strategy），旨在立足于符合现实的基础上保存实力，准备好在必要时与中国一战。米切尔指出，“巩固战略”本来就是美国所长期奉行的大战略，然而，冷战结束后，美国改为奉行扩张主义，妄想改造世界，不自量力，以致陷入当前的困境。现在特朗普所做的，意在复制美国过往的成功模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“广积粮”表现在再工业化，重整供应链，放松经济管制，能源生产，以及维持新技术的主导地位上。对“缓称王”的部分，米切尔叙述得较为隐晦，但对照其他类似智库的说法，其实就是“三分天下”的战术性尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔的意思是，特朗普致力于美国复兴，其战略逻辑非常简明——先破后立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三分天下”一说，大有人不以为然，认为美国根本不会让，不可能分天下，与中俄共享世界。再者，也有人判断，NSS的表述重点是“重回第一岛链”，并非“退回第二岛链”，整体取向更偏进攻型而非收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略观点看，以上说法是正确的，但不够细致，从战术观点看——先不讨论俄罗斯与东欧——美方对中方表现出“交易”的姿态，正是为了服膺其“咬住不放”的战略目的。须知，“巩固战略”要求美国为争取复兴时间而避中国锋芒，但在其他“战场”上要加速吸取资源，以应对“中美终须一战”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，“三分天下”是战术性退让，战略性进攻，以退为进，对美方而言具有现实意义，可不是什么假议题，也不只是一时炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，中方拒绝此一概念并非上策，而应将计就计，借由在家门口的军事进取策略，破解美方在本地区的拖延战术。白话说，台湾与琉球（含钓鱼岛），乃至于南海诸岛，都应发动有限度的军事行动，以作为我方筹码，回应美国在南美、欧洲、大洋洲等区域那些针对中国利益而来的攻城略地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到日本现状，咬住“军国主义复辟”挑战美日安保，就是最佳战术选择。当然，对付日本，我方工具箱里还有经贸、技术等工具可以搭配使用，但已回避不了军事选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075024560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月，特朗普总统在日本横须贺与日本首相高市早苗一同登上“乔治·华盛顿”号航空母舰，他盛赞高市早苗，称日美为“最强盟友”&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，我方的战术就是与日本算总帐，并可延伸到琉球与台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战美日安保，是不是形同将美国逼到协防日本？是的，拉美国下水，就是战术目的。不如此，无法应付美国在全球范围扩张其核心利益，同时损害中国海外利益的阳谋。特朗普在东亚使用迂回战术，我们就直球对决，顺势清理家门口事务，以干扰其抢占西半球资源的行动，搞乱对手的一盘大棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，每一桩美国怂恿小弟闹事的事件，我方都应主要针对美国，其次才针对肇事小弟，这样才能简化问题与手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逼美日联手，乍看是昏招，但别忘了，时间是一切的关键，面对我方攻势，特朗普必须在“争取时间复兴美国”与“协防日本”之间做出艰难选择。若等到美国复兴后再出手，就为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避坑是错误的做法，将主要对手与自己绑在一起，对方就不敢挖坑，这才是釜底抽薪的解决之道。这原本是中国对外战略的一大特征，但对手仍总是勤于挖坑，代表我方在此战术上还没做到位。白话说，仅仅是“经贸捆绑”还远远不够，我们不能一再回避使用军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，特朗普任期只剩不到三年，但也有一种剧本是，他将在2028年以后成为垂帘听政“太上皇”，继续其未完成的大战略。在此之前，美国争取时间广积粮，正是我方进攻的窗口期，而日本右翼的蠢动，就是我方进攻的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，美日在中国家门口，现在毫无胜算，而我们没有理由坐等美国武装日本，扩增其胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往，我方强调“稳中求进”，今年以后，不妨改为“进中求稳”，考虑用各种进攻或佯攻的方式，稳住局面，并主导战略节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解了美方战略与战术，再谈日本右翼的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年11月高市妄言“台湾有事”以来，我无法不注意到台湾亲大陆的舆论，以及部分大陆舆论反复强调“美国丢包日本”的说法，实在无法苟同，因此多次提醒，事实恐怕刚好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普与其决策团队的心证是“中美终将一战”，日本就是最重要的棋子，它在美方“广积粮”的阶段，具有骚扰中国的功能，甚至随着区域局势的升温，还肩负透过准军事手段消耗中国的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普对高市一时的“冷待”，只是做做样子给中国看，这是一出典型的双簧戏码，目的是将日本作为中美对抗的缓冲垫，或助燃剂。简单说，日本是美国手上最重要的反华“耗材”，有利于美方当前的“广积粮”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，特朗普在日本选举前夕，见高市团伙选情看好，就贴上去表达全面支持，为其助选，这意味着高市决定提早选举是正确的，且也说明了日本对美国的战略调整与特朗普性格知之甚详，右翼保守派的崛起与复兴，才是特朗普想看到的“泛西方转向”，从欧洲到南美再到东亚皆然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国支持右翼保守派的崛起与复兴，反证了其争天下与对华战略的基本逻辑。换言之，当前的美国不但不会“丢包”日本，反而是日本右翼与军国主义重返亚太的主要支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市在此次选举中创下历史性胜利，对美国的利多，胜过10个小马科斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普会担心遭到军国主义反噬吗？当然不担心，因为他同时在掠夺这些国家的资源，确保小弟永远是小弟，与过往美国的拢络路线恰恰相反，且得到客观的验证——右翼为了复兴，心甘情愿跪着买单特朗普的勒索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，我方不能高估日本人民的和平愿望，因为该国政客对民心的掌控，在全球范围内都属于前段班，须知，这个民族有特别显著的羊群特征，信奉强者逻辑，很容易盲从精英。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
虽然也有日本观察者指出，这次选举的重点为经济取向，“安全取向”的政治诉求被边缘化，但该观察者也不忘强调，选举结果有可能产生一种“制度性”的而“非动员性”的授权。白话说，就是用经济议题诱骗选民支持，得逞后再硬塞非民意支持的国防政策，以偷渡的方式修订日本的三大关键安全档案，释放军国主义巨兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将内部的经济困境归咎到外部挑战，是全球保守右翼的立足点，特朗普是如此，他所支持的匈牙利总理欧尔班、巴西前总统博索纳罗、阿根廷总统米莱，乃至日本高市早苗，皆是如此。而此一特征正是近代第一次日本军国主义崛起的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病愈重，索性放手一搏的意念就愈浓，保守派的结论往往是，用战争解决国内结构化的沉疴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本学者加藤阳子的著作《日本人为何选择了战争》，解释其主因之一是，日本农民在明治维新后的政治格局里利益受损，甲午战后为筹措日俄战争经费而加税，进一步激化农村贫困。1929年大萧条后，农民破产严重，政府救济不足，转而支持主张“打倒英美资本主义”，“大东亚共荣圈”的军部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，日本农民正遭受自民党政府为压抑通胀而压低米价的成本压力，怨声载道。这一现象本来虽然利好反右翼的在野党联盟，但在野党的中道诉求与选举策略力道不足，现在惨败，农民的怨气就会被右翼引导至外部挑战，以前是“打倒英美资本主义”，未来恐怕是“打倒中国军经压迫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加藤阳子总结，在安全危机感与内部经济困境的双重压力下，“唯有战争才是出路”便成为朝野共识。而目前的日本现状，所谓“安全危机感”来自于右翼炒作“台湾有事”，经济困境来自于财政扩张与货币正常化矛盾的危险平衡，再加上美国的资源掠夺，日本右翼只能选择重回军国主义道路，扩大外部矛盾以抵销内部危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与第一次军国主义不同的是，这一次，日本实力远逊于其设定的对手中国，因此必须依附于美国，在美日关系与中美关系中找到缝隙以遂愿。我曾说过，日本当前实力不足以复兴军国主义，但只要美国愿意支持，作为中国发展的绊脚石仍绰绰有余，而在这一点上，美国必然会给予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国在海峡两岸之间假扮中立者，但暗挺“台独”，这个模式也适用于日本，美方会在中日之间假装中立，但暗挺日本军国主义。重点是，日本可不像台湾那样最多只能扮演“刺猬”，他们足堪为美国作为军事与经贸上的“前锋”角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，不能幻想美国会同意我方重拾“二战后反法西斯”阵营的叙事框架，因为特朗普的战略特征是“先破后立”，二战后秩序正是他想毁弃的失败叙事，此一心迹绝对有利于日本右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/09/20260209075129839.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗获胜，外界推测其将加快推行财政、安保等政策&lt;span&gt;联合早报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，中国开心什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要是，日本军国化倾向，能助我方摆脱“和平崛起”的思维误区。不是和平崛起的战略有误，而是“经贸作用”被过度高估，稳定外部环境的传统工具显然已不够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横在当前的问题是，海外利益是中国发展的必要组成，但若不使用军事手段，如何确保我方的海外利益？以及，如何在安全危机与经贸利益之间求得平衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老读者都知道，个人特别厌恶两岸统一“水到渠成”这种思维，此论暗示着“先发展，后统一”的逻辑，那么，日本右翼复兴，以及其与“台独”的必然汇流，再加上美国的暗挺，应该足以粉碎这种幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，高市的狂胜，意味着日本与“台独”的关系将更为紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日之间的经贸关系，虽不如中美之间复杂，但从中国的发展层面看，也有不低的份量，对日本而言更是如此。那么，当安全问题——在此案例中是台湾问题——严重干扰了中日经贸发展时，是不是恰恰说明“台湾问题（未解决）阻碍了中国发展”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，最近我屡次强调，不要完全排斥特朗普的“分蛋糕”思维，因为这是提醒我们“核心利益”与底线思维必须置于最重要的战略位置。况且，“分蛋糕”是一种和平选项，双方争的是“交易价格”，而不是用战争定输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并不是说，解决了台湾问题，中美日关系就会迈向正常化，而是说，我方唯有完成统一，才能使全世界都相信中国维护核心利益的坚决意志。此一意志价值非凡——如果统一的各种代价都能承受，中国为求发展而维护其他海外利益的意志就不容挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文说“进中求稳”，基本就是这个意思。若这么看待世局，日本军国主义死灰复燃，就是我方排除杂念的天赐机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最怕落入的陷阱是——根据日方观察者评估，若高市早苗在众议院选举中获胜，取得迈向长期执政的立足点，中国也可能放缓对高市政权的应对态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种评估在中日关系中有其根据，台湾民进党也曾这么想，不过，民进党连续三次赢得大选，并未使大陆“放缓”应对态度。这意味着，我方应将日本军国主义政权，也纳入“台独”类别，是必须死磕到底的对象。事实上，高市这批人，正是“台独”背后的主要支持力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，使用军事手段挑战美日安保，并不意味着全面摊牌，而是强调应对美日联手的军国主义复兴，“组合拳”中很难排除军事手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事手段分很多种方式，烈度有别，什么样的军事手段属于擦边球式的“佯攻”，威慑，让对手难以摊牌，是我方需要仔细评估的。重点是要灵活，意在辅助经贸攻势，而不是让一套“组合拳”成了自己双手左右互搏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种说法是，中国邻居多，关系复杂，地缘政治的治理成本高，相较之下，美国的邻居少，而且都很弱，因此，相较于中国，美国在这一点上具有先天的优势，便于利用中国邻居阻碍我方的发展。原则上，此论有其道理，但其实破解之方也不难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国目前仍是全球霸权，因此，它也是地缘政治意义上的“中国邻居”。换言之，我方只有一个需对付的邻居，就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一个强大的邻居中国，我们只要确保，捏日本，捏韩国，捏台湾，捏菲律宾，捏新加坡，捏澳大利亚，美国都会感到痛，借此逼美方缩手，就能最大程度简化地缘政治的治理痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日安保，两岸关系，马六甲海峡，美菲协防条约，美韩共同防御条约，南海诸岛，琉球列岛，在中国益发强大的当前，可以说全是美国暴露在东亚的弱点，也全都可视为我方的核心利益范围。唯有利用特朗普的“分蛋糕”思维，才能破解美方的西半球战略。所以才说，“将计就计”是上策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米切尔吹捧特朗普的巩固战略之余，也不忘点出，这是“以短期风险换取长期利益”，什么“短期风险”？就是怕中国在美国“广积粮”的时候，积极进攻，干扰美方为争取时间而发动的所有佯攻战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，日本右翼得势，正好提供我方进攻，剑指“美日安保”的口实，怎不令人开心呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yanmo/2026_02_09_806521_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:55:13 GMT</pubDate><author>雁默</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>技能坐标系｜练好技能，将来焊航空母舰！百年船厂里火花与巨轮的故事</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.shobserver.com/staticsg/res/html/web/newsDetail.html?id=1059093&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205215906769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火花四溅，飞瀑流金。厚重的面罩后，是一张张专注的脸庞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是江南造船，中国船舶工业的摇篮。周沪甬是船厂的高级技师，与焊接打了33年交道。从2017年开始，他的“一线”延伸到了课堂与实训场，成了一名教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，他面对的是能瞬间熔化金属的几千度高温、强光与弥漫的烟尘。“戴上面罩，就是一个人的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界里，有从手工电弧焊到等离子弧焊等数十种不断创新的工艺，有必须一次成型、不容返工的苛刻要求，更有弯曲试验、金相试验等科学检验。他让学生明白，每一道焊缝，都关乎巨轮能否抵御深海的风浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带学生走过码头时，年轻人憧憬的眼眸中映出航母、潜艇的轮廓。“技能练好了，将来电视上那个飞行甲板，上面就有你的印记。”周沪甬说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的学生里，多人已成为技术骨干，甚至带起自己的团队。还有更多年轻人凭技能晋升、落户，改写人生轨迹。技能，成为他们最硬的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，上海不断加强技能人才培养的顶层设计，支持江南造船等大型国企央企、龙头企业自主开展职工培训，并依托他们建立面向上下游企业的高技能人才培养基地。在江南造船教培中心，焊接、装配、船电等多工种的学员，不仅学习安身立命的技能，更将承接制造大国重器的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国第一艘铁甲军舰、第一支步枪、第一门钢炮，到第一代航天远洋测量船、第一艘055型万吨级驱逐舰、第一艘弹射型航空母舰……江南造船的“第一”不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，正是许多与周沪甬一样的人们，在火花中磨炼，让梦想随着巨轮，驶向深蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205220114116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806266_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 14:16:07 GMT</pubDate><author>来源：上观新闻</author></item><item><title>亚洲特快：“海鲲潜舰”为什么是工业垃圾？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4900</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4900</guid></item></channel></rss>