<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 05:17:38 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>东吴证券芦哲：技术密集型产品成为出口支柱，关税冲击耐受力增强</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月6日，复旦大学经济学院举办了“南土国际金融政策圆桌会第9期”，同时也是“如何看待当前宏观金融形势系列”的第二场活动。本次圆桌会聚焦“当前贸易顺差问题”，与会学者围绕贸易结构转型、全球价值链把控以及国内外需失衡等多重因素，系统分析了中国贸易顺差创历史新高的深层原因，并深入探讨了中国在应对外部保护主义挑战、化解国内内卷式竞争及提升外汇与金融安全稳定性等方面面临的现实制约及可行战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东吴证券首席经济学家芦哲指出，2025年前11个月，中国贸易顺差规模创历史新高，首次突破万亿美元大关。虽然贸易顺差总量创历史新高，但其占GDP比重在全世界仍属中等水平。同时，顺差增长背后也伴随着市场结构的深刻调整。芦哲认为，与2018年相比，中国贸易顺差的市场结构已发生深刻变化：美欧市场占比明显下降，而“一带一路”沿线国家和新兴市场的重要性显著提升。这种多元化的市场布局，为中国应对外部经贸摩擦提供了更稳健的战略回旋空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
探究其中的原因，芦哲进一步分析认为，顺差结构的改善根植于国内产业与产品体系的深度升级。随着加工贸易占比显著下降，技术密集型且具备较强定价权的产品已成为出口支柱。这不仅提升了中国在全球价值链中的议价能力，也使得出口体系对关税冲击的耐受力增强，将部分关税成本有效转嫁给海外进口商与消费者，从而保障了国内就业与企业经营的相对稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管出口产品升级提升了议价能力和关税抵御能力，但顺差扩张的规模效应也使得企业越来越依赖外需维持增长，形成了从国内竞争（内卷）向国际竞争（外卷）延伸的压力。在此基础上，芦哲提醒道，这种由“内卷”向“外卷”延伸的增长逻辑，在深层意义上映射出内需提振乏力与企业利润率偏低的矛盾。依靠低价竞争攫取外需虽能维持规模增长，却在一定程度上压缩了企业的盈利空间，制约了居民收入的提升，并频频引发国际社会对产能过剩及竞争模式的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此芦哲总结认为，仅依靠控制出口规模无法根本解决问题，必须通过优化产业利润分配和改善内需环境，最终实现内外需关系的战略性再平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为芦哲发言全文&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（已经发言人审定）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今年11月的最新数据为例，货物贸易顺差占GDP约5.2%。服务贸易长期呈逆差状态，但整体顺差规模已突破万亿美元，占GDP比重接近4%。从相对指标来看，这一水平并不极端，在全球顺差占比排名中处于中上水平，远低于韩国。然而，由于中国体量庞大，顺差带来的影响与小国不可同日而语，因此仍会面临一定的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&amp;nbsp;从国别角度来看，中国贸易结构升级进展明显。2018年，对美欧的顺差占总额高达92%，这使中国在当时的贸易博弈中处于被动局面。2018年上半年，中美对抗持续升温，直到下半年布宜诺斯艾利斯G20峰会期间的谈判后，中方在大豆采购和市场开放方面做出承诺，才缓解了第一轮贸易战。当时之所以承受巨大压力并作出让步，正是因为对美欧市场的高度依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月的数据显示，中国对美欧的贸易顺差占比已降至23.9%，而“一带一路”沿线国家占比升至43.6%，约为美欧总和的两倍。这种市场结构的优化增强了中国在外贸中的战略主动性，使我们在应对关税反制和Tiktok股权等问题时更有底气。例如，在去年4月初的Tiktok谈判中，中国以部分股权和董事会席位的让步，换取了美方对约20%关税的豁免延期，这种“硬气”正是源于贸易国别占比变化带来的主动权提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际政治角度来看，美方当时也承受着巨大压力，特朗普甚至三次争议性地延长谈判期限，可见其在贸易利益、市场准入，以及对字节跳动等中系企业施加控制的诉求之迫切。随后在去年9月的谈判中，我们确保字节跳动关联方持股不超过50%，并在有限的董事会席位条件下，换取了美方承诺一年关税豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两国领导人在韩国会晤取得的成果也体现了类似的博弈逻辑：美方在芬太尼关税上让步10%，中方则增加大豆采购量。虽然具体数额仍在协商中，但最终的整体态势已经显示出中国在贸易谈判中的主动性明显增强，而这种主动性正是得益于“一带一路”的长期投入。尽管早期曾被质疑为“金钱外交”，但如今相关基础设施项目已开始产生盈利和正反馈，为国际贸易的稳定性提供了坚实支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国出口产品的结构实现了从劳动密集型向技术密集型的显著转变。2018年，加工贸易在中国出口中的占比高达93%，而到2025年10月，这一比例已大幅降至23.7%。在2025年的中美贸易博弈中，由于大量加工贸易已被本土产业链替代，关税对就业和企业利润的冲击明显减弱。过去，加工贸易因利润微薄极易触及盈利红线，从而引发失业风险；而今年，贸易摩擦并未导致预想中的失业潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们的政府通过稳岗津贴等政策限制裁员，但总体上经济仍受益于加工贸易的收缩。目前，中国在全球价值链中的定价权显著提升。由于上下游环节的把控能力，即便价格上涨，海外进口商往往因在越南、印度等地找不到替代品而被迫接受。这一优势正是贸易结构优化、加工贸易占比下降的直接体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2026年出口前景展望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管深耕新兴市场面临重重挑战，但其需求稳定性相对较高。2025年，非洲已成为我国出口增长最快的地区。受当地基建需求的强劲驱动，非洲主要进口工程机械与通信设施；近几个月非洲的采购经理指数（PMI）持续保持在荣枯线以上，反映出其内生增长动能依然活跃。与此同时，东盟国家的转口贸易虽然因美国溯源监管而下降，但由于中企海外建厂带动的资源品需求，该区域出口信心依然充足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达经济体方面，预计2026年全球将步入财政与货币“双宽松”周期。在美国，降息已成为市场共识，尽管鲍威尔卸任后的权力平稳过渡以及“边降息边缩表”的尾部风险仍需关注，但市场整体信心依旧强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国“大美丽法案”的减税政策将在2026年初释放显著的财政红利。根据美国布鲁金斯学会的“财政脉冲”模型测算，尽管该法案的刺激效应可能在年中有所放缓，甚至产生一定的财政拖累，但考虑到2026年11月中期选举的临近，为了巩固共和党对参众两院的控制权，特朗普政府大概率会在年中推出新的增量财政政策，以确保经济动能不坠，避免民生议题成为选举阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲同样趋向财政宽松。多年来欧洲在防务上“搭便车”，如今在美方压力下又被迫增加防御开支。对德国而言，这成为其重振重工业、加大资本开支的绝佳理由。因此，新兴市场稳定，美欧扩张，整体上市场对明年出口增速保持信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穿透顺差迷雾：34万亿贸易盈余流向了何处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此引出一个核心问题：这些贸易顺差资金究竟流向何处？要回答这一点，不能只看庞大的顺差总额，而必须追踪资金是否真正进入国内体系，并分析其对基础货币生成机制的影响。关键在于，这些资金是否像以往一样，通过外汇储备的增加推动基础货币上升，从而影响国内流动性？还是大部分资金仍滞留海外，对汇率及相关金融变量的影响有限？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新数据显示，从2020年到2025年11月，我国贸易顺差总额达34万亿人民币，约合4.9万亿美元。这4.9万亿美元可以拆解来看：大约2万亿美元留在了海外，另有约2.9万亿美元回到了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在留存海外的2万亿美元中，一部分流向了企业出海投资，例如在越南、阿根廷以及中东等地投资建厂。另一部分则体现为企业进行海外多元资产配置，包括配置美国国债、欧洲股票及能源类资产。这2万亿美元无论以实物投资、产业投资还是金融资产的形式存在，均运行于海外金融与产业体系之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对，尽管约有2.9万亿美元回流至中国体系内，但并未推动外汇储备规模出现万亿级别的扩张。事实上，自2020年以来，我国外汇储备始终维持在3万亿美元左右的稳定区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，首先，在这2.9万亿美元中，约有1.1万亿美元以美元存款形式留存在银行体系内，并未兑换成人民币，因此并没有影响基础货币投放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中约1.8万亿美元虽已完成结汇，但主要用于支付国内工厂运营成本和员工薪酬，并未转化为官方外汇储备。按照现行机制，只有商业银行将外汇上缴中央银行，相关资产才会计入外汇储备。相关数据显示，在过去5年中，企业累计结汇约1.8万亿美元的同时，银行体系的外币资产却增加了约4万亿美元。这表明，结汇形成的外汇资金主要滞留在商业银行体系内运行，而未进入央行资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，贸易顺差已不再通过外汇占款这一传统渠道，自动转化为基础货币投放，从而被动推高央行资产负债表规模。在此背景下，基础货币供给不再受制于贸易顺差的被动扩张，货币政策的自主性显著增强。央行得以更多依靠国债购买、存款准备金率调整以及各类结构性货币政策工具，主动调节市场流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将视角从货币投放机制转向金融安全层面，这种变化的意义则更加清晰。海外留存的2万亿美元，加上国内1.1万亿美元外汇存款，构成了约3万亿美元的影子外汇储备或体外储备。外汇储备的稳定性是金融安全的核心，也是应对汇率波动或债务风险的重要安全垫。相比阿根廷、土耳其等因储备不足而导致汇率大幅波动的国家，中国不仅拥有稳定的官方储备，这些体外资产也使企业具备了对冲风险的能力，显著增强了抵御海外金融冲击的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要强调的是，这种顺差结构的形成，本身正是以内需不足和利润压缩为前提的。内需不足正迫使企业转向外需。这种内卷式竞争将利润率压至极低，虽然体现了极强的全球竞争力，但从长期看并非理想状态。极低的利润使企业获益有限，居民收入难以显著提升，加班强度也明显高于海外水平，并由此引发了美欧关于产能过剩的持续批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，这种“内卷”正在向“外卷”演变。欧洲已对部分出口企业提出工时限制要求，倒逼企业采取强制断电、关灯等措施。低价产品既未有效拉动国内收入，又因成本优势对当地产业造成冲击。因此，提高企业利润水平至关重要。这既是改善内需、推动消费与投资的根本动力，也有助于缓解外部贸易摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括“十五・五“规划在内的当前政策导向，正逐步强调解决内卷式竞争和不合理竞争问题。这既涉及产业政策调整，也关系到价格治理。利润率偏低导致工业品出厂价格指数长期为负，通缩环境必然侵蚀企业盈利能力。明年资本市场信心的关键，在于名义增速能否改善。如果只有5%左右的实际增长，而名义增长不足4%，缺乏效益支撑的生产扩张，对投资者而言并无吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从价格走势看，工业品出厂价格指数的改善仍面临较大考验。尽管基数效应可能推动短期读数回升，但更关键的是，2027年能否稳定回到零以上。如果明年年中仍无法转正，下半年仍可能持续为负，进而继续压制企业盈利。这要求环比价格持续改善，而实现这一目标的难度不容低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩大内需并非一蹴而就。消费补贴具有阶段性特征，居民收入提升属于慢变量，而产业结构调整则是相对更快的变量。回顾2015年供给侧改革时期的经验，当时通过供给端去产能与需求端棚改货币化同步推进。在当前环境下，需求端已难以再现大规模货币化刺激，更现实的路径仍在供给端。只要中央明确提出反内卷和去产能的硬性约束目标，凭借过往如能耗双控般的执行力，政策具备落地条件。优化内外循环，不能以牺牲国内福利或引发国际反感为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，应重点支持企业开展海外投资，走出去仍是现阶段的最优路径。德国的经验值得借鉴，其通过对海外资本所得实施免税或豁免政策，有力支撑了企业在全球范围内的布局扩张。将走出去战略进一步做强，一方面可以有效缓解国内产能压力，另一方面有助于深度开拓外部市场。这种拓展不仅体现为外需扩大，例如在东盟国家建厂能够带动资本品的自我循环，同时也对重塑国际形象具有深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去主要依赖文化机构对外输出国家形象，但实际效果往往不及企业和商品本身来得直接。正如许多人是通过可口可乐和麦当劳认识美国一样，企业在当地市场的长期扎根，是最具说服力的形象展示。通过一家家真实存在的海外中资企业，西方社会能够更客观地理解中国的现实发展。蜜雪冰城、名创优品等品牌的出海实践，已经在一定程度上纠正了海外对中国的不合理认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，缓解顺差压力与内卷风险，不能仅依赖制造业内部出清，而必须从贸易结构本身入手。与商品贸易不同，服务贸易几乎不存在关税壁垒。目前我国商品贸易顺差规模较大，而服务贸易仍处于逆差状态，具备显著的提升空间。但服务贸易的发展高度依赖国内监管与制度环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，国产短剧和网络文学翻译作品在海外取得了极高的观看和阅读热度，《黑神话：悟空》等游戏知识产权的成功，也证明了中国文化产品在国际市场上具备强大的竞争力和输出潜力。过去在审核和支持政策方面的一些滞后，在一定程度上抑制了这一潜力的释放。如果能够在经济和文化领域进一步减少不必要的约束，尤其是在游戏和短剧等行业的监管上体现更大的灵活性，将有助于改善贸易结构，拉动内需，并显著提升国家软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何看待资本市场未来？如何提高企业利润？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于当前经济与市场表现，芦哲认为，虽然宏观基本面让大众体感不佳，但资本市场已展现出独立性，不再单纯受宏观总量左右。当市场将注意力从宏观风险转向人工智能、机器人、创新药等全球行业亮点和企业个体时，结构性的机会反而更加巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资逻辑上，芦哲认为不应盲目恐高。即便某些赛道或基金在2025年经历了数倍的涨幅，但在产业趋势和结构性行情延续的背景下，2026年这些赛道依然可能会继续上行。判断资产价值不能仅看过去涨幅，而要看大方向上的产业结构是否依然稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对提升企业利润的途径，芦哲主张必须依托全国统一大市场的建设。他指出，过去光伏产业因各省盲目干预和重复建设导致了严重的竞争乱象，因此强调应由国家层面进行统一战略规划，坚决取消地方性的不合理干预。通过拉平竞争标准，让市场回归客观竞争的本质，从而从根本上改善企业的盈利环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，芦哲强调了从“投资于物”向“投资于人”转型的必要性。他建议通过优化个税政策等手段，加大对教育和个人成长的支持与抵扣力度。这种转型不仅是制度层面的精进，更是增加居民收入、提升社会整体活力的核心路径，从而为企业利润的长期增长奠定坚实的内生基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_14_803773_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_14_803773_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 04:06:57 GMT</pubDate><author>李琪</author></item><item><title>“以前哪能想到，都是中国的…”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几年前，中国品牌要想在美国闯出一片天地，还是一件难以想象的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而今天，曼哈顿的消费者可以随意走进Urban Revivo一家2800平方米的超大门店，选购这个中国零售品牌的潮流服饰。这些单品正在字节跳动旗下的短视频平台TikTok上风靡一时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逛完店后，他们还能买一杯瑞幸咖啡的拿铁，或是去另一家最近在美国开设门店的蜜雪冰城，买支冰淇淋解馋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新一代中国企业正加速布局全球市场，它们正走出一条与前辈截然不同的发展路径。”当地时间1月13日，《经济学人》以此为题发表长文，详细介绍中国企业如何掀起新一轮的全球扩张浪潮，以及其海外经营模式正在发生的根本性变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出，与以往主要依靠出口廉价产品或发起大规模收购的模式不同，中企这一轮扩张更注重建立海外实体业务、深耕品牌建设与推进本地化运营。尤为值得关注的是，在地缘政治局势日趋紧张的背景下，中国企业的出海模式正发生深刻转变，致力于在海外建立更坚实的实体业务根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/14/20260114112455487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国网友探店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》写道，近年来，中国企业在海外市场的影响力与日俱增，业务版图不仅覆盖发达国家与发展中国家，更在不断向多元行业延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国电动汽车制造商比亚迪的销量超越美国龙头企业特斯拉，其海外销量占比超五分之一，较2024年的十分之一实现翻倍增长；中国研发的人工智能模型也已在全球落地应用，不仅服务于全球南方国家，还被爱彼迎（Airbnb）等西方企业纳入应用体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮全球化浪潮的扩张速度与覆盖广度均令人瞩目。2024年，中国上市企业海外销售额达到15万亿元人民币，较2021年的不足11.6万亿元人民币大幅跃升；目前，中国企业对外投资额已反超外资在华投资额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望来路，中国企业的全球化之路并非一帆风顺，而是历经数轮探索的进阶过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代起，这一进程逐步启动，2001年中国加入世界贸易组织（WTO）后更是按下“加速键”。彼时，海尔、华为等企业率先出海，将国内生产的低价产品销往海外，但始终难以摆脱“产品质量低劣”的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2010年代中期，又一波出海热潮来袭。安邦、复星、海航集团等一批中国大型企业集团斥资数百亿美元，大举收购海外银行、酒店等资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种尝试同样是昙花一现：随着西方国家对中国的警惕情绪日益加剧，相关收购交易频频受阻，部分背负巨额债务的收购方随后陷入破产困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，在2013年中方提出“一带一路”倡议后，中国国有企业在全球南方国家斩获了大量港口、铁路、矿产建设大单，其海外业务拓展更为成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新一轮出海浪潮则始于疫情后时代的中国经济重启，一定程度上受到国内经济形势的影响。国内经济增速放缓，激烈的价格战屡见不鲜，促使企业转向海外寻求更高回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国企业已实现从“模仿”到“创新”的蜕变，逐步掌握了从工业机器人到医疗设备等各类高端产品的制造技术。如今，大众汽车等西方车企，都开始主动向快速崛起的中国电动汽车企业取经学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机遇与挑战并存，这个时候的中国企业逐渐意识到，要在海外市场站稳脚跟，必须彻底重塑自身的商业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，绝大多数中国企业都倾向于将尽可能多的业务环节保留在国内。文章援引数据称，2024年中国对外直接投资（FDI）存量仅占国内生产总值（GDP）的17%，且大部分投资集中于发展中国家的基础设施和资源类项目，而同期美国和日本的这一比例分别达到38%和57%；中国海外FDI存量更是仅占全球总量的4%，约为荷兰的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
但这一局面正在悄然改变。在国内劳动力成本上升和西方关税壁垒的双重驱动下，中国企业正加紧在海外建厂，且多数选址于全球南方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像阿里巴巴这样的云服务提供商，其海外客户群日益壮大，其中不乏其他中国企业的海外分支机构，为此它们也在积极布局海外数据中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为提升品牌国际知名度，中国企业还在不断加码海外线下门店布局。名创优品已经在海外拥有超过3300家门店，遍布从美国得克萨斯州到泰国等地；小米则计划在未来五年左右，将海外门店数量拓展至1万家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/14/20260114112335299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
希尔顿酒店创始人的曾孙女帕丽斯·希尔顿在洛杉矶的名创优品“血拼”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国企业也在积极构建本土化的分销与供应链体系。美国化妆品零售商Ulta Beauty的常客，现在可以购买到花西子的唇膏。2018年在印尼建厂的蒙牛，其冰淇淋产品更成为当地最受欢迎的品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列转变，同时推动中国企业革新海外人才招聘策略。不同于以往主要从国内派遣员工的模式，现在开展海外业务的中国公司更多地招聘当地人，担任销售、公关甚至管理职务，以减少文化摩擦并增加当地就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家全球咨询公司的合伙人指出，这种开放姿态的转变，很大程度上源于中国企业人力资源从业者自身海外经验的积累，让他们在管理外籍员工方面也变得更具信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，一个服务于中国企业出海的专业咨询生态系统也正在逐步形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球大型专业服务机构多源自西方，且长期以来的业务重心更多放在帮助欧美日企业进入中国市场，而非助力中国企业走向全球。但如今，无论是本土机构还是国际机构，律师事务所、会计师事务所等各类咨询机构都开始积极为中国企业的全球化进程提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》也表示，尽管扩张势头强劲，中国跨国公司仍面临复杂的内外压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首当其冲的是西方监管与地缘政治风险，尤其是在敏感行业，中国企业面临业务强制出售或收购交易被撤销的风险。为此，一些公司正调整自身业务架构，或通过建立独立的海外技术平台以规避风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国政府也面临监管挑战：部分中国跨国企业的跨境架构过于复杂，导致监管难度加大；还有企业将海外利润留存境外，未能完全履行纳税义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》总结认为，虽然海外投资审批流程依然严格，但中国政府在非敏感领域对企业“走出去”持支持态度，坚信打造全球化品牌的重要战略意义。比如，泡泡玛特旗下风靡全球的潮流玩具“拉布布”，就被视为中国文化影响力不断提升的象征之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询公司Roland Berger的丹尼斯·德普克斯（Denis Depoux）预测称，中国政府可能会放宽当前较为严格的海外投资审批政策。未来，全球消费者有望邂逅更多充满活力的中国品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803771_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803771_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 04:04:44 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>还有3天！2026答案秀倒计时</title><description>&lt;p&gt;
还有3天！！！1月17日和18日两天，欢迎来到观察者网答案秀线上直播，在2026年的临界点，享受一场思想者春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/14/20260114115329653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了思想盛宴，直播观众还将能抽取百万大奖，奖品详情如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/09/20260109152400306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略合作伙伴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市漕河泾新兴技术开发区发展总公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想共创伙伴：66度探险邮轮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行合作伙伴：腾势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技同行伙伴：小米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精选民宿伙伴：乡伴集团
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态合作伙伴：日产中国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定酒店：锦江酒店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定航空公司：吉祥航空
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别支持：斐萃、华正文旅、快手
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:56:38 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>还有3天！2026答案秀倒计时</title><description>&lt;p&gt;
还有3天！！！1月17日和18日两天，欢迎来到观察者网答案秀线上直播，在2026年的临界点，享受一场思想者春晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/14/20260114115329653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了思想盛宴，直播观众还将能抽取百万大奖，奖品详情如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/09/20260109152400306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略合作伙伴：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市漕河泾新兴技术开发区发展总公司
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想共创伙伴：66度探险邮轮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出行合作伙伴：腾势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技同行伙伴：小米
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精选民宿伙伴：乡伴集团
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态合作伙伴：日产中国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定酒店：锦江酒店
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动指定航空公司：吉祥航空
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别支持：斐萃、华正文旅、快手
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_14_803770_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:56:38 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>德国“空手而归、惊魂未定”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】德国外长瓦德富尔当地时间1月12日与美国国务卿鲁比奥在华盛顿会面，讨论了格陵兰问题及北约在该地区稳定中能发挥的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于讨论结果，美国彭博社14日报道称，德国总理默茨本周派出多名内阁高级成员前往华盛顿，试图摸清美国总统特朗普威胁要“接管格陵兰岛”的真实意图，但最终，他们“空手而归、惊魂未定”（heading home empty-handed and alarmed）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士透露，瓦德富尔此行原本打算抛出一个名为“北极哨兵”的北约联合行动的构想，通过加强对格陵兰的安全保护，来试探美方口中的“安全关切”是否真的是其对这一丹麦领土虎视眈眈的背后原因，但事情并没有按计划进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会晤后匆忙组织的新闻发布会上，瓦德富尔承认，“北约目前正着手制定具体计划，将与美国合作伙伴讨论，但我们今天还是没能做到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，德国试图深入了解特朗普战略的失败，凸显出欧洲在攸关自身安全的重大议题上话语权的式微，正如此前就乌克兰潜在和平方案谈判一样，欧洲同样被排除在美俄主导的讨论之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，瓦德富尔和鲁比奥的会谈持续了90分钟，远超原定的30分钟。尽管几乎没有拿得出手的成果，瓦德富尔却在社媒上吹嘘这是一项“成就”。他还试图淡化美国短期内对格陵兰采取军事行动的威胁，称“没有迹象表明这一选项正被认真考虑”，反而强调德国与美国在北极安全问题上仍存在“共同利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/14/20260114105321287.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月12日，德国外长瓦德富尔与美国国务卿鲁比奥举行会面。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在13日与多名美国国会议员会面后，瓦德富尔发现，德国与特朗普政府之间确实存在一些分歧。但他坚称，两国政府达成共识的点“远多于存在分歧的地方”，并补充说，国际法问题“并非由某一个人决定，而是应由法院裁定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，德国副总理兼财政部长拉尔斯·克林拜尔也在华盛顿出席七国集团财长会议。与瓦德富尔相对谨慎的表态不同，克林拜尔对当前局势的判断更为悲观，认为美欧之间的裂痕正在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们看到分歧正在变得越来越大。”克林拜尔12日称，“如果欧洲和美国渐行渐远，这对整个世界都不是好事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国高层试图探明美国口风之际，格陵兰方面也作出了强硬表态。13日在哥本哈根与丹麦首相弗雷泽里克森举行联合记者会时，格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森坚决拒绝加入美国，表示更倾向于与丹麦保持联盟关系，暗示该岛目前将把独立计划暂时搁置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们现在正面临一场地缘政治危机，如果此时此刻必须在美国和丹麦之间作出选择，那么我们选择丹麦。”尼尔森说，“我们选择我们今天所熟悉的格陵兰岛，他是丹麦王国的一部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于尼尔森的这一表态，特朗普的回应冷淡甚至带有威胁意味。他直言，“我不同意他们的看法”，并声称不知道尼尔森是谁，也不了解他，“但这对他来说将是一个大问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）指出，这是自特朗普再度扬言要吞并格陵兰以来，尼尔森最强硬的一次表态。彭博社称，尽管在这个人口约5.7万的地区，脱离丹麦实现独立的讨论由来已久，但民意调查显示，格陵兰人普遍反对加入美国。去年3月的选举结果也反映出这一点，当时3/4的格陵兰选民支持主张缓慢推进独立进程的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在13日的记者会上，弗雷泽里克森也表示，丹麦和格陵兰岛正共同应对“前所未有、极其艰难的局面”，面对来自长期最亲密盟友的“完全不可接受的压力”并不容易，并且“有许多迹象表明，最具挑战性的部分还在前方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，她坚称，丹麦愿与美国对话与合作，不寻求冲突，但不会改变“格陵兰岛不出售”的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，丹麦和格陵兰岛官员将于14日在华盛顿与鲁比奥、美国副总统万斯会晤。此次会谈的公开目标是缓解特朗普政府近期针对格陵兰岛的威胁，并着手修复因这一具有重要战略意义岛屿而紧张的双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹麦与格陵兰岛明确反对美国有关控制和购买格陵兰岛的相关言论，北欧、欧洲、加拿大等多方盟友亦持相同立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国和德国牵头下，一些欧洲国家正商讨在格陵兰岛部署军队的可能性，以回应特朗普对北极地区的“安全关切”，试图遏制美国对格陵兰岛的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《独立报》日前指出，首相斯塔默正在考虑派遣英国军队前往格陵兰。《每日电讯报》称，英国正与欧洲盟友就向格陵兰岛部署军事力量进行磋商，英国官员近日已与德国和法国有关方面会面。这些计划尚处于早期阶段，英国考虑向格陵兰岛派遣军人、船舰和飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国国防部长皮斯托里乌斯13日也表示，北大西洋和北极地区的安全只能通过多边合作实现，“悬而未决的问题将依据国际法、本着共同承担北大西洋安全责任的精神，通过友好方式加以解决”，德国“坚定支持”丹麦和格陵兰的领土完整与主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803769_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_14_803769_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:35:56 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>我国攻克装光刻胶的玻璃瓶</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据央视新闻客户端报道，1月12日，工业和信息化部党组书记、部长李乐成在接受采访时称，中国的人工智能发展，场景应用优势、人才优势非常明显。“中国经济，我一直都是充满着信心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访谈中，李乐成着重介绍了展览的装光刻胶的玻璃瓶，称其是重大的科技攻关内容之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李乐成说道，这个玻璃瓶能确保光刻胶在运输和保管储藏过程中不受污染、不受影响，结束了中国过去光刻胶整个行业几乎100%依赖国外的历史，“现在这个产品已经在产线上试用了，反应很好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114111046573.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李乐成表示，今年要深入推进的工作包括一定要把高质量科技供给抓上来，要提升企业科技创新的主体地位，实现科技成果的转化。工业增长要更多依靠“价值创造”和“以质取胜”。传统产业焕新，新兴产业壮大，集成电路、新材料、航空航天、生物制造、具身智能、6G 等都是重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于如何让科技创新和产业创新深度融合，李乐成表示，构建全国制造业中试服务网络，架好“实验室”到“生产线”的桥梁。要推进科技成果“先使用后付费”等改革试点、高新技术成果产业化试点等；加快“找场景”和“造场景”的结合，发挥重点应用场景“连接器”作用，促进创新链产业链无缝对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李部长说，虽然今年面临外部环境变化、新旧动能转换等挑战，但这些都是发展中的困难、转型中的问题，只要我们坚定信心、迎难而上，用创新的思路、改革的办法，把优势条件用足用好，就完全能够推动中国经济行稳致远、不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114111101856.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，光刻胶又称光致抗蚀剂，是一种对光敏感的混合液体。其组成部分包括光引发剂、光刻胶树脂、单体、溶剂和其他助剂，是光刻工艺中使用的材料。当向晶圆照射光线（曝光）以刻印半导体微细电路时，在晶圆表面对光产生反应的物质就是光刻胶。根据应用领域不同，光刻胶可以分为面板光刻胶（也称“LCD光刻胶”）、PCB光刻胶和半导体光刻胶，按曝光波长不同，可分为g线、i线、KrF、ArF、EUV光刻胶等种类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻胶的重要性已不言而喻，目前为止，包括JSR、信越化学、东京应化TOK等日本供应商和美国杜邦占据了全球光刻胶市场的大部分份额，尤其是在7nm以下的芯片先进制程市场。不过国产企业近年来也在加速布局，力争国产化替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，彤程新材是国内深紫外KrF光刻胶最大量产供应商以及国内首家TFT-LCD Array光刻胶生产商、国内最大的液晶正性光刻胶本土供应商。2025年前三季度，公司实现营收25.23亿元，同比增长4.06%，实现归母净利润4.94亿元，同比增长12.65%。此外，彤程新材正筹划申请在香港联交所主板挂牌上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而南大光电选择跳过G线、I线，直接向中高端光刻胶领域发起进攻。目前，南大光电的ArF光刻胶已通过部分客户验证，实现规模化量产。其最新透露，2024年度ArF光刻胶收入突破千万元，2025年保持连续稳定供货，子公司宁波南大光电ArF光刻胶的产能为50吨/年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_14_803766_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_14_803766_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:26:01 GMT</pubDate><author>方周</author></item><item><title>贺娇龙意外坠马，仍在抢救中</title><description>&lt;p&gt;
据悉，新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心（新疆维吾尔自治区农业对外合作中心）主任贺娇龙同志，于2026年1月13日在工作过程中意外坠马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，媒体曾传出贺娇龙的死讯，令许多网友深感悲痛。据最新消息，贺娇龙仍在抢救中，让网友心中再度燃起希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114093614845.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开报道显示，贺娇龙，女，汉族，1979年12月出生，四川射洪人，1999年12月参加工作，2004年2月入党，硕士研究生学历（2009年9月毕业于自治区党校经济管理专业）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贺娇龙曾任新疆昭苏县副县长，2020年其身披红斗篷，在雪原飒爽策马，为当地旅游项目代言的短视频火遍全网。翌年4月，贺娇龙从昭苏县调往伊犁州担任文旅局副局长。随着贺娇龙爆火“出圈”，她所在的昭苏县乃至伊犁州也被带火，之后她便成为“新疆文旅推荐人”之一，继续带起直播团队朝着乡村振兴前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，贺娇龙出任新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心（新疆维吾尔自治区农业对外合作中心）主任，2025年3月获“全国三八红旗手”称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_14_803763_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_14_803763_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:37:55 GMT</pubDate><author>陈轩甫</author></item><item><title>放行H200，但美国“卡脖子”的手还在收紧</title><description>&lt;p&gt;
【文/南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天（1月14日），美国商务部BIS发布了最终规则，明确放宽了部分先进计算芯片对中国的出口管制。具体来说，包括英伟达H200、AMD MI325X在内的一些芯片，只要技术指标符合要求（比如TPP低于21000、总DRAM带宽低于6500 GB/s，而且在美国市场上是正常商业销售的产品），出口许可的审核方式将从原来的“推定拒绝”，调整为“逐案审核”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不是无条件放开，还需要同时满足一系列前提，比如：美国国内供应必须充足，不能挤占本土产能；收货方要有严格的安全管理和合规措施；相关产品还必须通过美国第三方的独立测试等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，对于D:5国家组相关实体、军事用途等敏感情形，BIS仍然维持“推定拒绝”的严格政策。这项规则是依据《2018年出口管制改革法》制定的，因此无需事先征求公众意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该规则将在联邦公报正式刊登之日（2026年1月15日）起生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前一天，美国国会众议院通过了“远程访问安全法案”（Remote Access Security Act，简称RASA），标志着美国限制向中企提供云服务，在新年伊始迈出重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案通过修改2018年《出口管制改革法案》，把网络远程使用受控技术规定为一种需要管控的“出口”行为。如果外国个人和实体要远程使用位于美国或受美国管辖的敏感技术，就如同要出口该技术一样，需要得到美国政府许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114082805778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国希望限制云，几乎是和芯片出口管制前后脚。2023年3月，在英国《金融时报》报道科大讯飞等被美国制裁的中企通过使用云服务绕开芯片管制，海外媒体开始频繁透露美国政府正酝酿禁止中企通过使用美国云服务训练AI模型。围绕是不是应该限制，要限制的话具体怎么操作，过去几年美国国内进行了大量研究和讨论，RASA也应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月，众议员Mike Lawler抛出了第一版RASA法案（H.R.8152），推进速度非常快，不到三周就过了众议院外交事务委员会。9月，众院又趁着所谓的“中国周”，用“暂停规则”的方式直接口头表决，一致通过。但第118届国会快收官时，参院始终没有动作，法案就这么卡住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2024年底，参院终于开始试水。民主党参议员Ron Wyden想把远程访问管制塞进2025财年国防授权法案，而且把范围写得更具体，只管那些和AI训练、大规模杀伤性武器、网络攻击直接相关的高风险场景。但因为时间不够，最终没能进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换届之后的第119届国会，Lawler重新来过，2025年4月7日又一次跨党派推出新版RASA（H.R.2683），大框架没变，但把“远程访问”写得更宽，也给了商务部更多空间通过后续法规慢慢补细节。两天后（4月9日），法案在众议院外交事务委员会51比0全票通过，正式送去全院表决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上基本就是RASA此前的整个立法历程。当然，目前只是再次过了众院，接下来会提交参院，由银行委员会负责审议；如果参院通过、再由特朗普签署，才会正式成为法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来参院如何看待和审议这个法案，变得至关重要。参院里并不是没人支持管云。上个月，共和党参议员Dave McCormick和民主党资深议员Ron Wyden就联手推出了参院版RASA。和众院版本相比，参院版更直接，点名中国、俄罗斯、伊朗和朝鲜，明确作为重点限制对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我对参议院、尤其是银行委员会相关议员的观察来看，虽然有人在芯片出口管制上对黄仁勋抱有同情，觉得管得太狠未必合算，但在“要不要管云”这件事上，公开反对的人几乎没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正反对云管制的，主要是Azure、AWS、谷歌这些云厂商——中国客户对他们太重要了。但在国会的主流看法里，如果不管云，就等于给中企留了一个绕开芯片管制、继续拿算力的后门，芯片禁令的效果也就被大大削弱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近外媒频繁报道，国内一些大厂开始跑去新加坡、日本等第三国用“新云”，绕开芯片限制拿算力。这些消息，很可能也刺激了国会，解释了为什么众议院这次会这么坚决地推进“远程访问安全法案”。众院几乎是全票共识，在这种情况下，同样是民选机构的参议院，压力不会小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114083007256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国首都华盛顿拍摄的国会大厦&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会说，中美现在在“贸易休战”，而且特朗普4月还想访华，政府未必愿意让国会通过这么一部法案。我只能说，这种情况有可能，但不可靠。特朗普完全可以说：这是国会的事，我挡过但没挡住。更现实的是，如果国会在他访华前把法案通过了，后面制定细则就交给商务部，反而成了他手里的谈判筹码，看情况再决定松还是紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在很难判断这部法案最后会不会成法。但这些年看国会，我越来越有一种感觉：很多涉华法案，前期像“老牛拉车”，推进很慢、反复被摁住，看着像要死掉；可实际上是在一点点攒共识、攒势能。等政治窗口一到，要么搭上国防授权法这种“立法便车”，要么干脆走简化程序，突然就冲过去了。之前限制美国对华投资的反向CFIUS（2025年全面境外投资国家安全法，COINS Act），就是典型例子，当初被华尔街和参院核心议员强力阻击，结果上个月还是成功捆绑国防授权法快速通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总体趋势并不乐观，风险已经逼近，这件事值得高度警惕，也需要提前做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在真正担心的是：如果RASA这次在国会闯关成功，哪怕商务部还要花时间去细化规则，市场本身可能已经先怂了。在海外给中企提供训练算力的云服务商，很可能会出现明显的“寒蝉效应”——不一定等规则落地，就开始担心合规风险，甚至主动暂停合作、撕毁合同。更极端的情况是，美国把手伸到非美国云：你要是继续给中企算力，我就限制你拿美国芯片。如果规则定得过于宽泛，这甚至可能影响到中企目前高度依赖美国云服务的非AI类海外业务。毕竟美国出各类法规殃及池鱼的事情不是出了一次两次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦走到这一步，国内可能会第一次真正面对自2022年以来的算力短缺，而且对中美AI竞争的影响会非常深远。过去这几年，中国公司训练大模型的算力，主要靠三条路：一是2022年管制前或窗口期合法买到的英伟达芯片（比如H800）；二是国产AI芯片，比如华为Ascend、寒武纪MLU；三是远程接入海外云拿GPU算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但第一条路现在基本已经走到头了。数据中心里的GPU长期高负载运行，利用率常年在60%–70%，单卡功耗动辄700W，热应力非常大。业内普遍的经验是，GPU在数据中心的“有效寿命”也就1–2年，最多3年。算到现在，早期那批卡能用的已经不多了，这个渠道几乎可以忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条路，也就是国产AI芯片，确实是未来最大的希望，这几年进步也非常快。但现实问题是，芯片和大模型之间的适配需要时间，尤其在早期阶段，工程成本高、体验也未必顺手，很难立刻无缝顶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了性能外，产能是最关键的。关于这块的公开信息不太多。根据美国相关智库统计，美国2025年B300等效芯片的产量大概是367万颗，华为产量在4万到14.6万颗B300等效芯片之间，仅占美国总产量的1%至4%。伯恩斯坦对华为之外其他中国国产芯片厂商的数据，认为其总产量仅为华为的50%，或2025年美国总产量的0.5%至2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到过各种行业分析和投行研报的数据，经常天差地别。但在这方面，相比三天两头冒出来的各种“突破”、各种“好消息”，我还是更相信常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，用于大模型训练的高端GPU一定是短缺的，这一点相信很少人会质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，用于生产高端GPU的半导体制造设备，是被美国管制的，特别是比较关键的光刻机，这导致我们只能以比较低的良率去生产芯片。如果去年有人告诉我国产高端GPU的产能只能满足我国AI算力需求的20%，今年就突然变成了90%，那我一定是要打一个大大的问号的。毕竟，半导体技术的进步有其内在规律，如果我们没有彻底地改变技术路线，天上不可能掉下管制的设备，良率也不可能神奇超越物理规律飞速提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，那么高的产能，配套的那些同样被美国限制的东西，比如CoWoS，比如HBM，又是从哪里来的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114083319441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据Market Research Future的研究，HBM市场在未来几年的复合年增长率预计将达到26.10%。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这大概率也意味着，通过渠道三海外云服务获取的算力，恐怕要占到我国AI算力总需求的相当比例。如果这条路被堵，对整体算力供给的冲击，会比很多人想象得要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府要对中国放开H200，如果中企可以恢复采购，上述算力缺口自然可以得到弥补，我们对远程云算力的依赖也会大为降低。根据我和不少业内人士的交流，只要能买到实体芯片，很多公司根本不愿意再用云来拿算力，尤其是大厂，更倾向于自己建数据中心。因为云这种形式缺陷太明显：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是太贵。业内普遍的说法是，用云算力的成本往往比自己买芯片高一倍甚至更多。中企辛辛苦苦赚来的钱，大量流进了英伟达生态下的美国云服务商口袋里，而这些钱又会被拿去反哺研发和模型训练，继续拉大与中国模型和企业的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是不安全、不可控。一旦出现像RASA生效这样的情况，外国云服务商出于合规或地缘政治风险考虑，随时可能撕合同、断服务，对国内大模型公司来说几乎是致命一刀。更不用说长期、大规模依赖美国云本身就存在安全隐患——美国国会一些机构和专家早就指出，让中企用美国云，既能赚钱，也有条件掌握中企的大模型训练情况。拜登政府时期甚至一度考虑用行政令，强制美国云企业承担这种监控义务，只是后来没继续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会说，那不用美国云，用新加坡、日本、欧洲那些所谓的“小云”“新云”不就行了？但你别忘了，这些地方大多是美国盟友，而且100%依赖英伟达芯片。在美国的压力下，它们并不一定可靠；在实际资源紧张时，算力会不会优先给中企，也要打一个大大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，看到白宫正式放开H200，国会却在推进管云，我甚至暗自庆幸：中企终于可以摆脱美国的GPU云，用更充足的算力、更低的成本研发大模型，甚至在海外也自建数据中心，跟美国企业正面硬刚了，这对中国AI可是指数级的赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
但问题的确也不简单。如果国内完全放开H200，对国产芯片的冲击一定不小，可能会拖慢我们推进国产替代、解决“卡脖子”的节奏。这种事，国家肯定要从中美长期博弈的角度去看——谁也说不准，今天解禁，明天关系一变，会不会又被一刀切掉；更别说还有在芯片里加定位、带来网络安全风险这些隐患。所以到现在，国家态度有点模糊，其实也很正常，这本来就是个需要反复权衡的大决策，后果会影响下一阶段中美科技竞争的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我真正担心的是最坏的组合：如果最后决定不让H200进来，国内算力只能继续依赖海外云；但美国又很快通过立法把远程云这条路直接掐断，那就等于一下子没卡可用，算力缺口会立刻显现。对国内AI技术、产业发展意味着什么，对中美AI竞争意味着什么，其实不用多说，大家都明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，清华大学基础模型北京市重点实验室办了个AGI-Next前沿峰会。被调侃为“基础模型四杰”的智谱唐杰、Kimi杨植麟、阿里巴巴林俊旸、腾讯姚顺雨，还一起做了个圆桌讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论中，主持人问了阿里的林俊旸一个问题：三到五年后，最领先的AI公司是一家中国公司的概率有多大？林俊旸的回答是：“我觉得是20%吧，20%已经非常乐观了，因为真的有很多历史积淀的原因在这里。”我相信这个20%的评估可能出乎很多人的预料，尤其是这几年那些对中国开源模型抱有很大信心的观察者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林俊旸接着说：“如果从概率上来说，我可能想说一下我感受到的中国和美国的差异，比如说美国的Compute（算力）可能整体比我们大1-2个数量级，但我看到不管是OpenAI还是其他，大量的Compute投入到的是下一代的Research当中去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还提到，中国在AI领域赶超美国的一个关键点，是中国的光刻机到底能不能突破，如果最终算力成了瓶颈，我们能不能解决算力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/14/20260114083452517.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，类似观点在其他严肃的研究成果中也曾出现。比如上个月DeepSeek V3.2的技术报告，就非常直接地否定了现在国内挺流行的两种说法：第一，算力不再是问题：恰恰相反，报告明确指出，总训练FLOPS不足，正在限制模型“世界知识”的广度；第二，中国一线开源模型正在快速追平美国一线闭源模型：报告同样说得很清楚，差距不是在缩小，而是在拉大，尤其在复杂任务上，美国模型明显更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类信息我一般都会特别留意。现在AI太热了，市面上各种人，不管到底懂不懂，都在不断输出观点，结果就是各种脱离技术和产业现实的判断满天飞。相比那些武断地说“scaling law没用了”“中国不需要那么多算力”“现在模型已经够用了”的说法，我更愿意相信真正站在一线、自己在做模型和系统的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，其实也和美国那边的判断是对得上的。虽然特朗普本人对芯片管制没那么执着，甚至愿意拿出来谈交易，但长期研究AI和算力的美国专家心里非常清楚。前段时间传出美国可能允许B30A对华出口后，美国进步研究所就发了一份很扎实的报告：如果2026年美国全面禁止对华AI芯片出口，美国的AI计算能力将是中国的31倍；而如果允许B30A出口，这个优势会迅速缩小到不到4倍。这本身就说明，算力到底有多重要，美国的专家是一点不含糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告还很直白地指出：美国现在拥有的算力优势，不只是“更快一点”，而是会持续放大差距。算力更多，意味着美国能训练更强的模型，也更有条件去探索新的AI研究范式；还能同时养得起更多前沿AI公司，因为每一家都要烧大量计算资源。更重要的是，在算力充足的前提下，美国公司可以在推理阶段“花更多时间去想”：对每一次模型调用，用更长的推理链、更慢的思考方式，做出更强的复杂判断，甚至发展更强的自主代理能力，这些都会反过来继续抬高模型上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为这样，在特朗普打算放开H200的消息传出后，曾在美国商务部工作的Chris McGuire给了一个非常形象的评价：这就像“给老虎喂最好的肉”。本来是想靠卡算力把老虎饿住，结果反而让它吃饱、长壮，获得了训练下一代模型的能力；等老虎真的强到一定程度，第一个被反噬的，可能就是喂它的人——在AI竞争中反过来击败美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，我越来越觉得，2026年中国AI在与美国的正面竞争中，形势会非常复杂、也非常严峻，而且这是一场我们输不起的仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年，中国AI企业主要靠“软件压榨硬件”在追赶美国：量化、剪枝、投机采样，把有限算力用到极致，就像技术高超的赛车手，开着改装民用车，勉强跟上法拉利，没有被彻底甩开。但必须承认，这条路是有天花板的。模型从FP16压到Int4还能接受，再往下性能就明显塌陷，能省的基本都省完了。到2026年，美国B200/B300集群带来成倍跃升的算力和带宽，在绝对硬件优势面前，所有省算力的技巧恐怕都会被碾压，美国也可以直接跑更复杂、更先进的模型结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应用层面也是同样的逻辑。2026年之前，AI主要是聊天、画图、写文案，低精度还能凑合；但从2026年开始，AI很可能加速进入科学研究、复杂代码、人形机器人、金融风控等高复杂度场景，对模型能力和稳定性的要求会越来越高。如果中国AI因为算力不足，在模型能力上被美国拉开代差，就很难支撑AI在全社会的广泛落地，更谈不上真正实现AI+的产业赋能。受影响的不会只是上层应用，而是整个AI产业链，包括最底层的硬件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/14/20260114083732207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观众在消博会上与AI人形智能服务机器人互动。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年参加一些业界讨论，我常有一个强烈感受：有些观点把AI人为割裂成两块——一块是AI硬件，尤其是集成电路；另一块是AI模型和应用，仿佛彼此相对独立，甚至利益不一致。但事实并非如此。AI本身是一个完整的技术栈，就像黄仁勋常说的“五层蛋糕”：能源、芯片、系统、模型、应用，任何一层塌了，整体都会受影响，绝不能把AI矮化成“只是大模型应用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI不只是消费芯片，它本身也在制造芯片需求。过去几年，AI直接催生了大量新的集成电路增量：GPU、AI ASIC、NPU、HBM、高速互连、光模块、电源与功率管理芯片、专用推理芯片、边缘AI芯片等。传统软件升级，对芯片需求的拉动可能有限；但AI的一个新能力、新应用上线，往往意味着推理算力、显存、带宽、互连需求成倍增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，AI产业本身能不能起来，将直接决定我国集成电路产业技术和产业发展的未来市场空间和可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远看，现在正好卡在全球产业变革的关键节点上。技术在跳跃，地缘政治在重塑产业结构，AI正在改变整个经济怎么生产、怎么创新。算力、芯片、能源这些东西，已经不只是生意，而是直接变成了国家实力的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，新产业的门槛被抬得越来越高。不管是先进芯片、AI模型，还是机器人、生物技术，起步更贵、周期更长、系统更复杂，很容易走向赢家通吃。一旦在这个阶段掉队，后面再追，成本会成倍、甚至指数级上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的选择，基本就在决定未来十到二十年的产业位置和国家竞争力。如果AI的“奇点”真来得很快、而美国又抢先实现AGI，那影响的就不只是产业输赢，而是国家安全和国际战略稳定层面的根本问题。这个事太大了，选错了后果不敢想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自公众号“东不压桥研究院”。）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2026_01_14_803759_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2026_01_14_803759_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:09:28 GMT</pubDate><author>南极土著</author></item><item><title>特朗普掳走马杜罗，是送分给普京</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼 翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对委内瑞拉的军事行动以及绑架委总统马杜罗的行为表明，在特朗普政府的领导下，“弱肉强食”霸权逻辑最终还是凌驾在了国际法和国际秩序之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这远不是美国第一次这样做，但即便是“强权即公理”，其内涵也绝非仅仅是推翻他国政权那么简单，它还意味着要对后续事态发展承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但委内瑞拉局势的演变，以及美国的种种行为，让人有理由怀疑：特朗普政府在计划这次行动时真的有想好后果吗？美国究竟犯下了哪些错误？这些变化对国际秩序意味着什么？这对俄罗斯的行为和俄乌局势又会产生什么影响？本文将就这些问题进行讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的行为是非法行为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月3日发生的入侵事件，让人不禁联想到1999年及之后火热起来的“人道主义干预”概念。这个概念最典型的先例有两个：1999年北约为阻止所谓的“种族灭绝”对南联盟采取的干涉行为，以及2011年针对利比亚的军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，北约将这一概念纳入其战略构想。该理念的核心是：若某国发生极其严重的人权侵犯行为，一旦突破底线，其他国家可采取武力干预，以制止此类行为。当年，美国人曾积极推广这一理念，比如美国在伊拉克问题上就坚持这一立场，在1991年海湾战争中和2003年伊拉克战争中，美国都宣称自己是在“保护人权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从一开始，争议便随之而来：在何种情况下，西方国家才有权以保护他国民众为由，对第三国事务实施军事干预？这条“底线”由谁界定、何时才算“被突破”？西方定义的所谓“被突破”指的是严重的人权侵犯，但究竟严重到何种程度才算达标？例如，乌克兰当局对异见者的镇压与西方宣称的“叙利亚阿萨德政权对异见者的镇压”。这两者在本质上是截然不同的，但两者均存在“人权问题”。那么，谁来判定“底线”是否已被突破？即便国际社会一致认为底线已被突破，又有哪个主体有权实施干预？是否必须获得联合国安理会授权？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/09/20260109112839302.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社报道：在突袭委内瑞拉后，特朗普威胁对哥伦比亚采取军事行动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一议题曾引发过大量政治与学术辩论，各方试图依据《联合国宪章》为其寻找法理依据。2005年，联合国甚至发布了相关报告。但这一理念最终仍停留在“半成品”阶段，模糊不清，以至于后来被束之高阁，多年来鲜少被提及。不过，国际社会普遍认同的一点是：所谓“人道主义干预” 的合法性需满足两个前提：联合国无力采取行动，且目标国确实发生了“严重人权侵犯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以此为标准进行分析，委内瑞拉的情况根本不符合这两个前提：多年来联合国的确无力干涉委内瑞拉局势，但委内瑞拉并不存在任何“人权问题”，只有美国和西方国家强加的“独裁”罪名。因此，强行进行军事干预必然会引发“侵犯国家主权”的相关争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果非要强词夺理，美国的军事入侵也不是没有“法律依据”。例如，基辅当局和多个西方国家并未承认委内瑞拉最近一次的总统选举结果，不认可马杜罗为合法国家元首。但事实上，美国近年来恰恰是自己摧毁了使用这些说法的合理性：因为太多次了，只要谁是美西方的敌人，罗织“法律罪名”并宣布不承认其合法地位，这简直成了美西方打压“敌对国家”的标准套路（比如前塞尔维亚总统米洛舍维奇和白俄罗斯总统卢卡申科），让人不敢再相信这种说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且最令人感到无法理解的是：美国抓捕马杜罗并准备审判他，所依据的罪名连“侵犯人权”都不是，而是所谓的“贩毒集团”，或是特朗普口中的“贩毒恐怖主义”。目前公开的起诉书中，丝毫未提及马杜罗政府多年来犯下“人权侵犯罪行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个关键问题在于，美国如今可能正陷入当年针对萨达姆时的相同困境。2003年12月美国抓捕萨达姆时，无论如何，此举的确在道义上获得了相当多的支持。而当启动对他的审判后，美国便开始遭遇道义危机，待到萨达姆被判处死刑并执行（行刑日还恰逢古尔邦节首日），美国在舆论场上输的一干二净，以至于到了今天，仍有不在少数的伊拉克甚至其他中东国家的民众（如土耳其）怀念萨达姆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本想让萨达姆在伊拉克人心中永远是“罪恶暴君”，但事实上，他最终却成了殉道者和“牺牲圣人”。现在的问题是，马杜罗会不会也和萨达姆一样“牺牲成圣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，美国在马杜罗问题上已犯下两大关键错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，笔者认为，美国本可在道义上获得更多支持，也本可获得欧盟（目前表态模糊）和其他拉美国家的支持（部分拉美国家同样不待见马杜罗）。但美国连罗织罪名都做不好，美国以“毒贩恐怖主义”指控马杜罗，反而可能在舆论上引发反弹——拉美地区对美国行为的集体抵制就是证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/09/20260109112741648.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月3日，加拉加斯有民众走上街头，抗议美国掳走马杜罗及其夫人。&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普的狂妄表态（他已公开暗示“墨西哥可能成为下一个目标”并扬言推翻哥伦比亚现政府）进一步团结了众多拉美国家进行反对美国的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨再回顾一下萨达姆案：美国最初以“拥有大规模杀伤性武器”作为发动战争并抓捕萨达姆的核心借口，可在审判阶段，这个罪名却始终拿不出确凿证据，最终只能草草放弃，转而拼凑出“反人类罪”“镇压库尔德人”等罪名。结果还是弄巧成拙，成就了萨达姆“民族英雄”的死后荣耀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马杜罗会和萨达姆一样吗？在笔者看来，已经是了，只要马杜罗坚持不承认特朗普罗织的罪名，俄罗斯、拉美国家和其他不满美国的“全球南方”国家就会将马杜罗当成揶揄美国霸权的图腾，马杜罗将活在反美国家和人群的呼号和缅怀中，这种荣耀并不亚于萨达姆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于政治方面的影响，美国能在他国领土上如此行事，特朗普还当即威胁“要在别的国家复刻”，小国怎么会不感到害怕？考虑到特朗普政府的不可预测性，如今许多国家都在害怕：特朗普的下一个目标是谁？他想在哪个国家推翻政权？如此一来，这无疑于打开了潘多拉的魔盒。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对俄罗斯的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国向来认为自己拥有比其他国家更多的特权。因此，在美国看来，对委内瑞拉的干涉并不是在给其他国家“打样”。这完全符合其回归门罗主义的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但委内瑞拉局势肯定会对俄罗斯和俄乌冲突产生深远影响。因为俄罗斯等这个机会等了很久了，俄罗斯一直想要抓到西方的把柄，并在国际舞台上利用这些把柄做自己道义上的护身符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，在几乎所有的国际会议上，俄罗斯的政治专家、外交官或政客都会抛出这样的质问：“为什么美国人可以，我们却不行？”在2014年克里米亚危机时，俄罗斯也这样发问过西方：“既然美国1999年能进军科索沃，我们为什么不能这样做？”或是“为什么伊拉克可以，格鲁吉亚却不行？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普的举动无疑将为俄罗斯亮起“绿灯”，俄罗斯将利用美国的行为为未来的行动进一步正名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千万不要小看道义上的优势，在这方面，俄罗斯做过精心准备：在俄乌冲突爆发初期，俄罗斯反复强调自己的行动严格遵循《联合国宪章》第五十一条赋予的自卫权，并将行动目标设定为乌克兰的“非军事化”与“去纳粹化”，将其定义为消除北约东扩所带来的“生存威胁”。俄罗斯认为乌克兰为自身历史与文化不可分割的一部分，认为冲突是一场捍卫文明根脉与历史正统性的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么说，俄罗斯的道义叙事，除了被美西方（拜登时期美欧之间的分歧还没有那么明显）所坚决拒绝之外，是得到了“全球南方”一定认可的，俄罗斯也坚持在任何国际场合强调自己行为的正义性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国在委内瑞拉问题上的表现就显得粗糙且前后矛盾了。美国为自己所寻找的理由显得过于牵强：连“人权”和“民主”的旗号都不打，以所谓的“贩毒集团”指控马杜罗个人。美国官员也是毫不掩饰真实动机，得意洋洋地宣称要控制委内瑞拉的石油资源、要求委内瑞拉切断与中国、俄罗斯的经济联系，并直言委内瑞拉的政权变动要“主要有利于美国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/09/20260109112924755.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉国家石油公司 &lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者的差别很明显：俄罗斯致力于构建一个宏大、复杂且能结合历史与现实的叙事体系来支撑其行动。而美国的叙事与真实目标之间严重脱节，行动理非常粗俗且随时可能被更直接的功利性话术戳穿，在道义上完全落了下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的反应就是证明。目前，欧洲对特朗普的举动反应模糊、态度暧昧，这是一种不知所措的表现。欧洲不愿意激怒特朗普，但又必须做出艰难的抉择。即便有意谴责美国的行为、保住自己“反战争、反侵略”的道德高地，他们也清楚：如果强烈反对特朗普，他们承受不起美欧关系再进一步恶化的代价，更承受不起美国真的对乌克兰放手不管的代价，对他们而言，乌克兰的重要性远超委内瑞拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“国际秩序崩溃”，坦白地说，国际秩序早已遭到破坏，甚至可以说不复存在。旧有的规则与原则已不再奏效，特朗普只是将这一点展示给大家看了而已。即使从现实角度来说，特朗普的行为对俄罗斯也是一个利好。“唐罗主义”事实上验证了由大国主导的“势力范围”概念，而这一直是俄罗斯想要美国承认的东西。相较于大西洋主义定义的“人权高于主权”的世界秩序，特朗普的逻辑明显更符合俄罗斯的口味。综合来看，可以说俄罗斯在委内瑞拉“失了一局”，但却在美国获得了自己想要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于西方媒体炒作的，美国控制委内瑞拉将对俄罗斯及其石油战略产生重大不利影响，说真的，这个说法被严重夸大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国还没有控制委内瑞拉。没错，美国绑架了马杜罗，还威胁要发动新的袭击，但美国现在没有、将来也很难深度参与委内瑞拉的治理。因为委内瑞拉目前仍掌握在“查韦斯主义者”的手中，由临时总统罗德里格斯代替马杜罗继续掌权。也就是说，美国对委内瑞拉没有控制权，美国只是寄希望于马杜罗的继任者比较软弱、会屈膝下跪。然而，目前没有任何迹象证明这种情况会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，查韦斯在世时在委内瑞拉建立的整个权力体系，很大程度排除了将委内瑞拉变成美国附庸的可能性。美国想要真正控制委内瑞拉，首先要颠覆整个查韦斯建立的体系。这很难，也许特朗普自己都明白这一点，因为他没有支持委内瑞拉反对派上台。所以，美国要如何颠覆“查韦斯主义者的政权”呢？通过美国施压引发的动乱乃至封锁、破坏，甚至暗杀来实现吗？那样的话，委内瑞拉面临的就不是政权更迭，而是内战，而乱成一团的委内瑞拉对美国没有利益可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/09/20260109113133219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉前总统查韦斯&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国即便在政治上对委内瑞拉施压，也根本取代不了俄罗斯在能源领域的角色，因为委内瑞拉的石油产业与美国的技术体系是根本不匹配的。委内瑞拉的石油储量居全球首位，但90%以上是高硫重油，需要的是重油开采与炼化技术，俄罗斯多年来深度参与委重油项目，早就已经有了成熟的技术适配能力，俄委之间的技术绑定不是美国短期介入就能打破的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕按最坏的情况估计：美国真的全盘掌控了委内瑞拉，美国的页岩油开采成本也远高于俄罗斯技术支持下的重油开采成本，且美国企业普遍喜欢短期盈利模式，不愿承担委内瑞拉石油产业重建所需的数百亿美元长期投入与超10年的回收周期，就算美国全部掌控了委内瑞拉的石油资源，美国真的有能力、有决心去做好一个成本高、盈利遥不可及的项目吗？笔者不认为美国有这个能力和决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论怎么说，委内瑞拉事件都根本称不上“美国赢，俄罗斯输”。特朗普总是雄心勃勃，但老问题从来没有被解决过：美国内部的严重分裂、财政困难以及美国民众的厌倦。特朗普发起了一场荒谬无比的“审判”，但这场审判何时结束他说了不算，甚至连美国司法部都已经撤销了将马杜罗“贩毒集团”的荒谬指控。这充分说明特朗普政府实际上没有策划重大地缘政治变革的能力，所以才会采取突袭的手段，因为他没有时间考虑其他的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的所作所为是对全球体系的公然破坏，而俄罗斯恰恰需要的就是“破坏”。美国用实际行动印证了俄罗斯长期以来对西方双标的质疑，让俄罗斯的叙事更具说服力，也让俄罗斯争取更多国际支持有了更足的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普先生，您不是在推行“门罗主义”，分明是在实践“门罗送分主义”，笔者觉得克里姆林宫真该考虑给白宫寄一张“特别感谢状”，毕竟这么“贴心”的人，世上难找第二位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_14_803750_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_14_803750_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 01:01:23 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>地面部队入侵的可能性不大，美国对伊朗有很多手段</title><description>&lt;p&gt;
2026开年不到两周，特朗普已搅得国际局势频起波澜：跨境“绑架”马杜罗、公开威胁格陵兰岛，如今又声称将对伊朗采取“一些非常强硬的选项”......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，伊朗外长阿拉格齐12日在德黑兰记者会上回应称，伊朗掌握大量证据，可证明美国与以色列介入了伊朗国内的“恐怖活动”。他指出，特朗普关于伊朗局势的言论是对伊内政的干涉，并批评其利用伊朗国内抗议活动“转向暴力与流血”的态势，为干预制造借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府是否真的会对伊朗采取军事行动？美国与以色列在此背后的战略考量是什么？伊朗又该如何应对当前局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，以及资深媒体人唐湘龙，围绕伊朗当前局势与美国军事干预的可能性展开深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115887243789901&amp;amp;bvid=BV1jQr5BuEw4&amp;amp;cid=35361063955&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（嘉宾主持）：&lt;/strong&gt;这两天特朗普密集接受采访，同时在社交媒体上不断对伊朗喊话，认为伊朗将成为他接下来必须协助解决的问题。伊朗当局的反应也很有趣：一方面指责美国介入，称美国煽动并导致其国内动荡；另一方面又表示愿意与美国谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，华盛顿方面的做法究竟是否可行？目前多项指标显示，伊朗可能是下一个局势动荡的地区，包括运输机向该地区飞行等动态。看起来，伊朗发生变局的可能性目前最高。对此，唐湘龙老师您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐湘龙&lt;/strong&gt;：简而言之，伊朗目前犹如一个压力锅，而这种压力并非近期才形成。伊朗一直试图发展核武器，但相比之下，它显得不如朝鲜灵活。朝鲜成功研发出核武器，而伊朗努力多年却未能实现，而且每次被认为接近成功时就会遭到打击。此外，尽管同样承受联合国制裁，朝鲜一方面顶住了压力，另一方面其内部管理方式使美国中央情报局等机构难以活动，这与伊朗情况大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗是世界上波斯人口最多的国家，而第二多的波斯人口在美国——这意味着美国随时可以将许多在美波斯人送回伊朗进行颠覆活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在1979年巴列维王朝之前，伊朗与美国的关系甚至比今日的沙特更为密切。五十年前的伊朗非常亲美，可以想见，至今伊朗境内仍存在不少美国的残余势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国若要搅动伊朗、对其进行骚扰，具备诸多条件，更何况还有以色列摩萨德的配合——以色列在伊朗几乎如入无人之境，无论是实施刺杀还是袭击目标，都显得游刃有余。这样的国家管理存在明显问题，难以应对高强度的军事或内部社会冲突对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，伊朗在中东地区，无论是与以色列对抗，还是在历史上逊尼派与什叶派的冲突中，都处于相对弱势的地位。当前伊朗的内部社会冲突已酝酿一段时间，而美国对委内瑞拉的干预无疑给伊朗内部的亲美势力带来鼓舞。然而，美国此时若要对伊朗动手，与干预委内瑞拉的意义截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国或俄罗斯的角度看，委内瑞拉所代表的战略地位具有被动性。美国如今仍是“村长”，而中国的军事力量虽然足以自保，但跨半球的长程投送能力相对还是不足——中国既没有像B-2那样可全球远程飞行的战略轰炸机，也没有核动力航母，更不具备全球驻军的条件。因此，美国若对委内瑞拉采取行动，中国虽然不满，但在战略上处于被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/13/20260113155135434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗福尔道核设施被B-2贯穿的伤痕&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伊朗则不同。伊朗不仅位于亚洲和中东的敏感地带，毗邻巴基斯坦，巴基斯坦又与印度接壤；波斯湾对岸是看似与美国亲近、但可能与中国关系更紧密的沙特、科威特、阿联酋等国。更重要的是，伊朗是中国未来经营中亚的关键一环，中吉乌铁路通往印度洋的出口必然经过伊朗。因此，中国不可能坐视美国或以色列对伊朗进行过度干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如果像上次那样，趁中国力所不及之时从欧洲方向进入并空袭伊朗，这是有可能的。但我认为，美国或以色列没有能力出动地面部队进行军事占领，也不可能通过地面行动达成推翻伊朗政府的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾来看，我一直强调：美国上次空袭伊朗时采取了声东击西的策略，将轰炸机群调往关岛，最终却从欧洲方向发动攻击。这是因为其隐形战机若经过亚洲、在中国眼皮子底下行动，必然暴露行踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要在中东采取军事行动时，美国只能跨越大西洋，从欧洲进入。所以，当前其在欧洲的军事部署会对伊朗形成威慑，但我判断这种威慑仅止于威慑。美国更希望伊朗内部能产生推翻现任政府及哈梅内伊政权的力量。然而，要指望美国或以色列通过地面部队入侵来实现这一政治目的，这是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王浅秋&lt;/strong&gt;：毕竟美军从阿富汗仓促撤离的景象仍历历在目。那么金老师如何看待阿富汗之后的情势？特朗普过去曾嘲笑拜登，如今是否可能自己再重演类似局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣&lt;/strong&gt;：确实，伊朗这几天局势非常严峻。这既有其内部矛盾，也有美国、以色列的插手，因此相当复杂。特朗普也发出威胁，称如果情况继续发展，他将采取行动。但我仍然认为，美国大规模出动陆军是不可能的，首先美国的财政就承受不起。一旦真正卷入地面作战，恐怕会导致财政破产，因此地面行动可以排除。不过，美国进行一定程度的军事打击是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开年才不到两周，美国先打击委内瑞拉，又威胁格陵兰岛，确实已产生“寒蝉效应”，令许多国家感到不安。今年一开始，美国就摆出“我是流氓，我怕谁”的姿态，使得不少国家心生畏惧。国际媒体也在猜测，下一个被特朗普拿来“祭旗”的会是谁，其中伊朗被频繁提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/13/20260113154703888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月11日，美国总统特朗普在从佛罗里达州飞往华盛顿的“空军一号”上与媒体交谈。 &lt;span&gt;IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国在伊朗进行局部军事动作的可能性很大，因为以色列尤其想打，但仅靠以色列自身是有困难的——情报、通讯等方面都存在不足，因此它会拉上美国。这对特朗普而言是一个动武的因素。利用伊朗的内部矛盾，甚至可能借机将亲美的巴列维王朝复辟，这对美国和以色列都具有诱惑力。此外，特朗普也有通过军事行动震慑世界的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，他有多重动机采取行动，但我认为他目前仍在犹豫，尚未最终下定决心。即便真的动手，也绝不会出动地面部队，而很可能延续其一贯手法：远程轰炸、暗杀，以及幕后的政治交易。像过去大规模入侵伊拉克、阿富汗那样的行动，特朗普不会做。近来他的手段往往集中在情报活动、特种作战、暗杀、绑架，配合信息战等多种混合形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年叙利亚阿萨德政权一度岌岌可危，20万政府军竟打不过3万叛军，这在军事上违背常理，其实正是幕后交易的结果——很可能是美国、以色列与土耳其达成协议，再与俄罗斯、伊朗进行交易。这次委内瑞拉事件，我认为也是交易的产物：如果没有内应，怎么可能进入一国首都将总统带走？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从常识判断，鉴于美国巨额债务的压力，无论是对委内瑞拉还是伊朗，它都不可能再派遣数十万陆军进行地面作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的结论是：美国具备动武的动机，但方式很可能是情报战、特种作战、暗杀、绑架与信息战相结合的非对称手段，而常规地面作战的可能性基本可以排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_14_803733_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_14_803733_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 13 Jan 2026 23:56:05 GMT</pubDate><author>金灿荣唐湘龙王浅秋</author></item><item><title>TikTok Shop2025年增速全球第一，在多个市场应对激烈竞争</title><description>&lt;p&gt;
字节跳动旗下全球电商平台TikTok Shop增长迅速。据知情人士透露，2025年，TikTok Shop活跃消费者达4亿；平台GMV接近千亿美元规模，仅次于亚马逊、沃尔玛、Shopee、eBay，在海外主流电商平台中排名第五、增速第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，TikTok Shop最初于2021年上线，经过近5年发展已进入全球17个市场，包括美国、欧洲多国、东南亚六国，以及墨西哥、巴西、日本等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于传统货架电商“人找货”的路径，TikTok Shop力推“兴趣电商”模式，即发挥推荐优势，以短视频、直播为核心构建“兴趣发现—内容种草—信任下单”的交易闭环，商家、消费者可在TikTok平台内完成全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依靠“内容+兴趣”为用户发现全球好物的方式，正被不同市场的消费者与企业认可，“发现”与“潮流”已成为TikTok Shop的关键词。TikTok Shop与知名咨询机构GlobalData的联合调研显示，83%的受访消费者表示在TikTok Shop发现了新品，70%认识了新品牌，平台内消费者76%在过去一年通过直播下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在全球多个市场快速增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球不同市场，TikTok Shop均保持高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据分析公司EchoTik估算，TikTok Shop2025年第三季度GMV与eBay规模相当。知情人士透露，受“黑五网一”（BFCM）购物季拉动，2025年第四季度TikTok Shop平台GMV超过250亿美元，领先eBay；12月单月GMV在海外市场超越Shopee。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分市场来看，研究及分析机构eMarketer数据显示，2023年9月进驻美国后，2024年TikTok Shop在美销售额增长400%，2025年增长108%。据TikTok Shop发布的消息，2025年11月28日到12月1日的“黑五网一”4天内，平台美区GMV突破5亿美元，在美国通过TikTok Shop购买商品的消费者增加近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok Shop团队曾在招商会上透露，短视频带货为TikTok Shop美区贡献了40%的GMV，其中自然流量占比70%-80%，有效降低了商家获客成本。直播电商方面，2025年TikTok Shop美区品牌及创作者带货直播时长超800万小时，明星Nicki Minaj、约翰·传奇以及知名网红卡戴珊、甲亢哥ishowspeed等均在平台上开播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国市场发展，平台商家生态越发多元，目前已有超750个品类、超7000万款商品入驻TikTok Shop美区，雅诗兰黛、欧莱雅、高丝、拉夫劳伦、Crocs、GAP、三星等品牌纷纷入驻。在eMarketer分析师Sky Canaves看来，2025年美国品牌的一大趋势就是“越来越多大品牌更愿意在TikTok上投入，不仅是广告，还包括其越来越成熟的购物和交易功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业科技类媒体Business Insider在最近的一篇报道中看好TikTok Shop前景。报道指出，TikTok似乎走出了美国禁令困局，一些因此未入驻的大品牌可能打消顾虑。更重要的是，美国消费者已开始习惯在TikTok Shop购物，平台对消费者产生了粘性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之外的其他市场，TikTok Shop也势头正盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨腾创投数据显示，在东南亚这个快速增长的新兴电商市场，TikTok Shop只用了四年便成为仅次于Shopee的行业第二，并以显著高于行业水平的增长向Shopee靠近。据TikTok Shop发布的数据，2025年该平台东南亚“双十二”跨境电商GMV同比增长2.7 倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，TikTok Shop已在英国、爱尔兰、德国、西班牙、法国、意大利等国上线，2025年欧洲市场增长超过100%。有市场传言称，2026年TikTok Shop将在欧洲开拓更多市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美和日本是TikTok Shop于2025年拓展的新市场，表现强劲。墨腾数据显示，在巴西市场，TikTok Shop上线前三个月GMV增长25倍。日经新闻援引的消息人士表示，日本市场在上线4个月内GMV增长20倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海外竞争激烈，面临多方挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管TikTok Shop成长迅速，但其起步晚、模式新，在多个市场依然面临竞争和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧洲、日本等发达国家市场，传统电商平台占据优势地位，且仍在大力投入以巩固用户心智。在美国和欧洲，电商巨头亚马逊在访问量、市场份额等方面均保持领先地位，并耗资上百亿美元长期投入物流建设，构筑起强大的护城河。据媒体报道，亚马逊Prime会员在全球已超过2亿，且有很高的用户粘性。此外，许多欧美品牌与电商服务商Shopify合作，在Meta、Google等平台投放广告，将用户引流到通过Shopify搭建的独立站下单，促进复购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚这一新兴电商市场，新加坡冬海集团旗下电商平台Shopee势头强劲，覆盖所有主要国家，长期保持GMV领先，并依托电商优势发展金融、物流等服务。在巴西，Shopee也展现出很强的竞争力，持续增长扩张，成为仅次于拉美本地巨头美客多的电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近年来TikTok Shop及内容电商兴起，这些传统电商平台也在积极转型，希望从短视频、直播等内容流量中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，亚马逊便推出“Inspire”——这是一个内置的、高度模仿TikTok的功能，用户可通过网红、品牌及其他消费者创作的内容发现并购买商品。此后，亚马逊又分别与Instagram、Snap合作，让用户可以从Instagram及社交广告跳转并购买亚马逊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Shopee也意识到了直播带货的发展趋势，在TikTok Shop进入东南亚不久，便加大了直播电商的投入。此外，Shopee还与多个内容平台合作，大力发展社交电商。据外媒报道，Shopee和YouTube、Meta已在印尼、泰国、越南等地推出YouTube Shopping和达人带货功能，以与TikTok Shop在东南亚展开正面竞争，并力图保持电商领域主导地位。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803019_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:40:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​鸿蒙版国家医保服务平台App新版上线，功能加速完善，服务便捷随行</title><description>&lt;p&gt;
近日，鸿蒙版国家医保服务平台App迎来重要更新。作为由国家医疗保障局主导开发的全国统一医保服务平台，此次新版全面上线亲情账户、扫一扫、异地备案、医保钱包等功能，标志着该应用已完成在鸿蒙生态下的核心功能适配。此次更新不仅为鸿蒙用户提供了更便捷、高效的医保服务，更以国家级公共服务的完整鸿蒙化实践，树立了关键民生领域应用开发的标杆，为自主数字生态服务国计民生提供了重要示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110129475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家医保信息平台作为全国统一的医保服务网络，覆盖13.3亿参保人，接入超114万家定点医药机构，从根本上改变了以往分散的医保服务体系。平台将系统级服务能力延伸至个人手机端提供国家医保服务平台APP，相当于为每位参保人随身配备一个“移动医保服务厅”，极大提升了医保服务的便捷性与普及率，实现了全国医保服务“一码通行”。目前，鸿蒙版国家医保服务平台App已具备如下功能，可满足参保人的使用需求：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医保码（医保电子凭证）&lt;/strong&gt;：全国统一的医保身份标识，支持在药店、医院直接扫码使用，替代实体卡，实现“一码通办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲情账户管理&lt;/strong&gt;：支持绑定老人、孩子等家庭成员子账户，方便线下就医出示医保码就医购药，家庭医保服务更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扫码溯药安全&lt;/strong&gt;：扫描药盒上药品追溯码，即可获取详细的药品销售信息，障用药安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;异地就医备案&lt;/strong&gt;：针对长居异地、医院转诊、临时外地就诊等情况，提供线上备案服务，化解“就医地≠参保地”时的就医难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，鸿蒙版国家医保服务平台也已支持职工医保个人账户余额查询、参保缴费记录查询等功能，信息透明、流程简化，实现医保服务“指尖办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/07/20260107110248552.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版国家医保服务平台不仅已具备较完整的功能体系，更融合了HarmonyOS 5及HarmonyOS 6在安全、智能、流畅等维度的系统级能力，强化了医保服务与全民健康的深度链接，为增进人民健康福祉、推进健康中国建设提供了坚实支撑。广大用户可前往鸿蒙应用市场下载或更新最新版本，体验“一机在手，医保无忧”的便捷服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_07_803015_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 07 Jan 2026 03:20:26 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​翻过三重山：鸿蒙的2025，中国操作系统的关键一跃</title><description>&lt;p&gt;
一个耐人寻味的变化是，2025 年让人惊艳的应用体验创新，几乎都是鸿蒙独家或者首发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钉钉在鸿蒙折叠屏上首发自由多任务，小红书率先接入花瓣地图实现了「搜地点直达笔记」，京东也把 AIGC 裸眼 3D 的购物体验率先放在了鸿蒙上。凡此种种，不一而足，这些不同公司的不同产品，围绕鸿蒙的设备形态和系统特性，主动创造了新的使用体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一个非常重要、也容易被忽略的信号。&lt;/strong&gt;回看过去一年，鸿蒙的变化远不止「更快」或「更多」，而是逐渐蜕变为一个能够被多方共同演进的数字底座，产品形态、系统能力与应用创新开始在同一节奏中推进，生态力量在真实使用场景中被不断激活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当然，蜕变背后也是在一连串的挑战之中，鸿蒙翻越了关键的三重山，成为了不管是头部公司还是中小开发者的必选项，又重塑了操作系统与应用之间的生态关系，最终在生态合力中完成自我进化。这不仅是鸿蒙的 2025，也是中国操作系统迈向成熟生态的关键一年。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第一山：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从可选项，到必选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说鸿蒙在过去几年里解决的是「可用」的问题，那么 2025 年，它面对的挑战则是能不能成为所有人的「必选项」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化一方面发生在鸿蒙设备上。从华为 Pura X 作为新物种的诞生，到首款鸿蒙电脑 MateBook Pro 的亮相，再到华为 Mate XTs 非凡大师、华为 Mate 80 系列等大量鸿蒙设备的发布，手机、电脑、平板、手表以及折叠屏手机、折叠屏电脑等跨形态设备实现了全面鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173634776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有终端站在同一套系统之上，系统就不再是可以灵活切换的选项，而成为产品设计、能力取舍和体验演进的前提条件。在毫无保留的战略定力下，鸿蒙真正变成了一条不可逆的进化之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有退路，就是胜利之路。&lt;/strong&gt;与之对应的，鸿蒙 5 终端从 0 到 1000 万台走了近 10 个月，但仅仅两个月就实现了从 1000 万到 2000 万台。目前，鸿蒙5及鸿蒙6终端设备数已突破3600万。这当然不只是来自鸿蒙设备的变化，更来自鸿蒙应用的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025 年，越来越多应用背后的中国公司和开发者也用实际行动表明，鸿蒙是最值得优先投入的数字底座。以腾讯、阿里、字节三大体系为代表，主流应用在鸿蒙上的更新节奏明显加快：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯系超过 60 款应用完成了鸿蒙化并加速更新，微信更是在一年内完成了上百次版本迭代，支付宝、高德地图等均完成了全量功能开发，抖音一次性就上新了三十多项功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173657668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开数据还显示，应用市场可搜索鸿蒙应用及元服务数量已经突破 35 万，包括覆盖 31 省市/自治区的数百款政务民生应用，鸿蒙应用日均新增功能更是超过 2000 项。从头部企业到垂直中小厂商，从央企政企到独立开发者，都在加速鸿蒙化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正的突破，还在于全新的鸿蒙体验。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，小红书率先接入花瓣地图支持了「搜地点直达笔记」，在花瓣地图中搜索地点，结果页会直接展示相关的小红书笔记，点击直接跳转查看，返回就能导航前往。不仅是把系统级流转变成内容体验的一部分，小红书还基于鸿蒙 6 打造了分屏导航、隔空传送以及动态卡片等独家功能和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中「隔空传送」可以说打破了分享设备的壁垒，鸿蒙用户不需要接触屏幕，通过手势「抓取」内容就能「分享」到对方设备屏幕，实现跨设备的便捷分享。同时鸿蒙用户通过简单的「碰一碰」就轻松分享照片、商品、音乐、视频等不同内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173722306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是小红书，QQ 音乐、知乎、转转等十数款应用都在鸿蒙设备上实现了「隔空传送」，还有超过 60 款应用支持「碰一碰」的全新交互体验。&lt;strong&gt;而更多应用的加速鸿蒙化，更深入结合鸿蒙能力的创新体验，也是鸿蒙 6 从「可用」走向「好用」的直接原因。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这不是某一家公司的尝试，而是中国科技公司做出的集体选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当速度与创新同时发生，背后的信号也非常清晰。鸿蒙真正被翻越的，并不在于规模，根本是鸿蒙完成了一次角色跃迁，从过去的一个可选项，变成了今天无法回避的必选项。这种「必选」，是战略判断、技术节奏与现实选择共同作用后的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第二山：打破生态范式，深度共创的中国模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统意义上，操作系统与应用之间的生态关系，其实高度稳定。无论是 Android 还是 iOS，生态运转的基本逻辑都是：平台定义规则，系统迭代节奏向前推进，应用在既定框架内完成适配与跟进。对应用和开发者而言，关键不是参与系统的演进，而是尽可能快地「跟上变化」。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一套仍在快速演进的全场景智能终端操作系统，鸿蒙并没有延续这种范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早期也不可避免「以适配换覆盖」，让生态跑起来，保证应用的基本可用，但在 2025 年，鸿蒙生态开始明显越过「适配为主」的阶段，应用厂商、合作伙伴与开发者，不再只是被动接收系统能力，而是深入参与系统能力的形成与迭代，围绕系统特性和终端形态提前设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是鸿蒙与传统操作系统生态的根本分野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文就提到了不少鸿蒙上独家的创新应用体验，但这些体验并不是简单意义上的「独家功能」，而是建立在操作系统深度参与之上的结果，是系统能力与应用场景共同生长的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173801130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;「过去中国互联网公司是开源的参与者，现在因为鸿蒙第一次有了与操作系统深度共建的机会。」&lt;/strong&gt;在今年 6 月的华为开发者大会上，小红书不仅宣布与鸿蒙共建三大核心底层技术能力，还强调了这是一次中国互联网企业参与全球技术主导权的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天来看，小红书的「全情投入」也是整个鸿蒙生态的缩影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至 11 月 25 日，公开数据显示已有超过 23000 款应用参与系统级创新，共同打造 70 余项系统级新体验。从鸿蒙与微信联合共建大图渲染组件 HDImageViewer，实现加载性能提升和内存占用降低，到鸿蒙与抖音联合共建 ByteFun-MemInsight 内存分析工具，将程序无响应/内存溢出/程序崩溃问题定位周期由天级缩短至分钟级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
操作系统和应用的共建成果，也最终反哺到整个生态，为更多中小开发者提供了过去难以企及的技术工具，再加之鸿蒙在底层提供系统能力空间，也为开发者创造全新的应用体验带来了更多助力和可能。所以越来越多鸿蒙应用也不满足于迁移已有的功能和体验，而是选择在鸿蒙端率先提出新的功能、新的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这种转变，对行业的影响是结构性的。&lt;/strong&gt;当应用开始参与系统能力的形成，创新就不再是孤立发生的。应用体验的演进，不再只是各自为战，而是越来越多地围绕系统能力、终端形态与真实使用场景协同推进。系统不再只是承载应用的「底板」，而开始成为连接不同服务、不同设备、不同场景的组织者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173834145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对用户来说，这种变化会在实际使用中逐步显现。跨设备切换是否顺畅，功能是否能够自然延续，操作路径是否足够统一，这些体验不再依赖单个应用的努力，而是由系统与生态共同承担。体验的一致性与连贯性，不再是附加项，而成为生态共创后的自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这种共创关系并不局限于少数头部应用，依赖的是一种整体节奏的形成：终端形态持续演进，系统能力不断开放，应用与开发者在同一时间轴上协同演变。当这三者同时发生，生态的变化就不再只是数量增长，而是结构与质量的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再回看 2025 年，鸿蒙翻越的第二重山，是生态关系的范式转变。相比 Android 与 iOS 的路径，鸿蒙的路径更重协作、也更考验长期投入的模式。&lt;/strong&gt;但正是这种「深度共创」的中国范式，让鸿蒙生态在 2025 年显露出真正的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;翻越第三山：合力进化，从用户到开发者的集体力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「鸿蒙不仅是做出来的，更是大家一起用出来的。」这句话并不是情绪表达，而是一种对现实的描述。2025 年鸿蒙生态的主角，不只是操作系统本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年，鸿蒙真正进入了高强度、长期、日常使用的阶段。系统能力不再只是在发布会上被展示，而是每天在真实场景中被反复检验：跨设备是否顺畅、系统是否稳定、细节体验是否经得起长时间使用。这种使用强度，决定了鸿蒙的进化方式必然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公开数据显示，2025 年鸿蒙累计接收到的用户反馈超过 1000 万条，其中 96% 以上实现了快速闭环。&lt;/strong&gt;这意味着，用户不再只是被动接受系统更新，而是通过持续反馈，直接参与到系统与应用的修正与创新之中。哪些能力真正被高频调用，哪些设计在日常使用中暴露短板，系统不再依赖假设，而是被真实行为不断校准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173918998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种「用出来」的力量，也同步传导到了开发者侧。用户反馈的大规模输入，也让开发者的工作方式随之变化。功能的成立，要在真实使用中不断迭代；体验的合理，要在用户反馈中被反复验证。系统、应用与用户之间，开始形成一条高效运转的反馈回路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切再加之华为终端的全面鸿蒙化，逐渐成熟的生态能力，使得鸿蒙不再局限于某一类产品或人群，而是进入了万千用户的日常生活。系统的连贯性、一致性和稳定性，开始在跨设备使用中被不断放大，也被更多普通用户真实感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这个回路之下，鸿蒙的底层体系也迎来了真正的成熟。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月下旬，开放原子开源基金会宣布了开源鸿蒙（OpenHarmony）成为国内首批「毕业」的开源项目，本质上意味着项目本身已经成熟。事实上，开源鸿蒙在 2025 年也确实走向了可自我演进的产业级数字底座。截至 12 月，开源鸿蒙社区代码贡献者规模已突破 1 万人，累计合并请求达到 74 万次量级，代码规模扩展至亿行级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/12/31/20251231173938833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时越来越多行业应用、设备形态和解决方案，开始建立在这套开源体系之上，其兼容性测评体系吸引了 500 余家合作伙伴参与，1400 余款产品通过测评，形成从芯片适配、中间件开发到行业解决方案的完整产业链。鸿蒙的能力，不只服务于消费电子，也真正走进千行万业，成为中国产业数字化的重要基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而鸿蒙生态的今天，并不是单一力量推动的结果，而是用户的高强度使用和反馈、开发者的长期优化和创新、开源体系持续扩展共同作用的产物，合力完成了鸿蒙在 2025 年的进化。这正是鸿蒙翻越第三重山的真正意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;写在最后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11 月初，华为终端 BG 董事长余承东发布的一份全员信流出，着重强调了十二个字——开放利他、体验至上、长期主义。这不是一句用来对外传播的口号，更多是在给团队重新校准坐标：鸿蒙接下来要做的，不是跑得多快，而是让更多人愿意一起同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回头来看，这种转变并非空谈。鸿蒙在这一年里完成了一系列的关键跃迁，终端全面迈入鸿蒙时代，应用从「适配」走向「共创」，用户从「使用者」变成「参与者」，开源体系开始承接并放大这些变化。还有很多细节并不耀眼，却在日复一日的使用中逐渐显形，让系统更顺手、体验更连贯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我对鸿蒙的信心，也更多来自这种「变量」的积累。&lt;strong&gt;不是某一次发布会的高光时刻，而是一次次反馈被回应、一次次体验被修正，最关键的还是背后越来越多中国科技力量的并肩同行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场注定伟大的集体远征中，结局早已不是唯一答案。有人将站在山顶，见证它登顶的荣光；有人正走在山腰，为后来者铺平道路。但无论身在何处，只要曾伸手同行，就已在路上收获了自己的那份成长与确信——而这，或许正是参与鸿蒙最稳的“回报”。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2025_12_31_802351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 31 Dec 2025 09:41:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>饭点新闻：ICE街头枪杀美国公民起风波，特朗普剑指伊朗格陵兰</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4858</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4858</guid></item><item><title>数字主权之争：AI时代，南方国家在焦虑什么？</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4857</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4857</guid></item></channel></rss>