<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 01:17:27 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美国被裁违规，中方：欢迎、赞赏</title><description>&lt;p&gt;
据商务部网站消息，1月30日，商务部新闻发言人就中国诉美《通胀削减法》世贸争端案专家组发布裁决答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有记者问：据悉，世贸组织专家组就中国诉美《通胀削减法》世贸争端案发布裁决，美国涉案措施被裁违反世贸规则。请问发言人对此有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：日内瓦当地时间1月30日，世贸组织公布中国诉美《通胀削减法》世贸争端案专家组裁决。本案专家组裁定，美涉案清洁能源补贴措施违反世贸组织规则，驳回美所谓涉案措施是为保护美“公共道德”进行的抗辩，要求美取消涉案补贴措施。中方对专家组作出的客观、公正裁决表示欢迎和赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方始终是世贸组织规则的坚定守护者、国际经贸秩序的坚定捍卫者。我们希望美方尊重专家组裁决，尊重世贸组织规则，尽快采取措施纠正错误做法，以实际行动维护国际经贸秩序，推动国际贸易稳定有序发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/31/20260131085954148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;商务部网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月16日，《通胀削减法》通过立法成为美国法律，根据该法律，美国将提供近4000亿美元的气候相关补贴，但相关规定仅对使用本国钢铁等产品的清洁能源项目给予补贴，歧视外国产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，中国将美《通胀削减法》项下的歧视性补贴措施起诉至世贸组织争端解决机构。由于美方未能与中方通过磋商达成解决方案，同年7月，中方向世贸组织提出设立专家组请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，案件针对的《通胀削减法》项下补贴包括清洁车辆补贴、能源财产投资税收抵免、清洁电力投资税收抵免、可再生能源发电的生产税收抵免以及清洁电力生产税收抵免等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，商务部新闻发言人何咏前表示，已注意到美《通胀削减法》项下的新能源汽车补贴已于2025年9月30日终止，该补贴以使用美国等特定地区产品作为补贴前提，歧视中国等世贸组织成员产品，严重违反世贸规则，是滥用补贴政策的贸易保护主义做法。中方此前将该措施起诉至世贸组织，对于美方终止该补贴项目，中方认为这是美纠正自身错误的正确一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何咏前指出，我们同时注意到，美方并未终止我诉美《通胀削减法》世贸争端案中清洁能源等补贴其他违规措施。对此，中方将按照世贸组织规则，继续推进诉讼，坚定捍卫国内产业合法利益，坚决维护以规则为基础的多边贸易体制，我们期待世贸组织专家组做出公正裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805642_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805642_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 01:10:17 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国被裁违规，中方：欢迎、赞赏</title><description>&lt;p&gt;
据商务部网站消息，1月30日，商务部新闻发言人就中国诉美《通胀削减法》世贸争端案专家组发布裁决答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有记者问：据悉，世贸组织专家组就中国诉美《通胀削减法》世贸争端案发布裁决，美国涉案措施被裁违反世贸规则。请问发言人对此有何评论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：日内瓦当地时间1月30日，世贸组织公布中国诉美《通胀削减法》世贸争端案专家组裁决。本案专家组裁定，美涉案清洁能源补贴措施违反世贸组织规则，驳回美所谓涉案措施是为保护美“公共道德”进行的抗辩，要求美取消涉案补贴措施。中方对专家组作出的客观、公正裁决表示欢迎和赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方始终是世贸组织规则的坚定守护者、国际经贸秩序的坚定捍卫者。我们希望美方尊重专家组裁决，尊重世贸组织规则，尽快采取措施纠正错误做法，以实际行动维护国际经贸秩序，推动国际贸易稳定有序发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/31/20260131085954148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;商务部网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月16日，《通胀削减法》通过立法成为美国法律，根据该法律，美国将提供近4000亿美元的气候相关补贴，但相关规定仅对使用本国钢铁等产品的清洁能源项目给予补贴，歧视外国产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，中国将美《通胀削减法》项下的歧视性补贴措施起诉至世贸组织争端解决机构。由于美方未能与中方通过磋商达成解决方案，同年7月，中方向世贸组织提出设立专家组请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，案件针对的《通胀削减法》项下补贴包括清洁车辆补贴、能源财产投资税收抵免、清洁电力投资税收抵免、可再生能源发电的生产税收抵免以及清洁电力生产税收抵免等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，商务部新闻发言人何咏前表示，已注意到美《通胀削减法》项下的新能源汽车补贴已于2025年9月30日终止，该补贴以使用美国等特定地区产品作为补贴前提，歧视中国等世贸组织成员产品，严重违反世贸规则，是滥用补贴政策的贸易保护主义做法。中方此前将该措施起诉至世贸组织，对于美方终止该补贴项目，中方认为这是美纠正自身错误的正确一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何咏前指出，我们同时注意到，美方并未终止我诉美《通胀削减法》世贸争端案中清洁能源等补贴其他违规措施。对此，中方将按照世贸组织规则，继续推进诉讼，坚定捍卫国内产业合法利益，坚决维护以规则为基础的多边贸易体制，我们期待世贸组织专家组做出公正裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805642_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805642_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 01:10:17 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>当特朗普质疑中国风电时，我们在谈论什么</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瑞士达沃斯的世界经济论坛上，特朗普抛出了一个看似简单却颇具嘲讽意味的问题：中国制造了几乎所有的风力发电机，可他在中国却找不到任何风力发电场。他还不忘补上一句，称“中国非常聪明，他们生产风力发电机，然后以高价出售。他们把这些发电机卖给那些愚蠢的买家，但他们自己却不用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番言论在社交媒体上引发了不小的波澜，但如果我们只把它当作又一次政治口水战的素材，那就真正错失了这场争论背后更深层的故事——一个关于能源、基建、算力，以及大国竞争的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130102202897.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普的这番“找不到风电场”的说辞，要么是故意的误导，要么是对中国能源转型的严重信息滞后。截至2025年11月底，中国的风电装机容量已经超过6亿千瓦，相当于600吉瓦。这个数字意味着什么？它意味着中国的风电装机规模已经连续15年稳居世界第一，相当于大约600座核电机组的发电能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内蒙古苏尼特石旗那片一望无际的草原上竖立的千兆瓦级风储项目，到江苏盐城海域那些随波起伏的850兆瓦海上风电阵列，再到广东阳江沙扒那座国内首个百万千瓦级海上风电场——这些巨型工程正在改写着中国的能源版图。说中国没有风电场，就像说美国没有高速公路一样荒诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普的言论，尽管充满了事实性错误，却意外地为我们打开了一扇观察之窗：为什么中国能够在短短十几年间建成如此规模的风电基础设施，而美国——这个曾经的基建强国、技术创新的引领者——却在这场能源转型的竞赛中显得步履蹒跚？这个问题的答案，远比一句“谁更愚蠢”复杂得多。它涉及政治制度的差异、地理条件的挑战、资本逻辑的演变，以及整个社会对于长期投资的耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国风电项目的推进速度，确实令人叹为观止。以内蒙古能源西苏风储项目为例，这个装机容量达1000兆瓦的项目在2025年完工，成为国内首个应用10兆瓦级大型陆上风机的项目。这意味着什么？10兆瓦级的风机，其叶轮直径可以超过200米，相当于两个足球场的长度。这样的巨型设备，从设计到制造，从运输到安装，每一个环节都是对工业能力的考验；而在江苏大丰海域，850兆瓦的海上风电项目在“十四五”期间成为江苏单体容量最大的海上风电项目，其技术难度更是成倍增加——海上施工不仅要面对恶劣的海况，还要解决海水腐蚀、台风侵袭等一系列挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130102224933.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年之后中国大型风电项目一览（心智观察所制图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，这些项目不仅仅是单纯的发电设施，它们往往集成了储能、智能电网、氢能制备等多种技术。比如库布其沙漠基地风电项目，作为国家“沙戈荒”首批大型风光基地标杆，不仅利用了沙漠地区丰富的风能和光能资源，还探索了光伏治沙、生态修复与清洁能源开发的协同模式。这种系统性的思维，正是中国在能源转型中展现出的独特优势。它不仅仅在建设单个的风电场，而是在构建一个覆盖发电、储能、输配、应用的完整能源生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，规模的背后是巨大的投资。这些动辄数百亿人民币的项目，依靠的是中国独特的政府引导、国企主导、民企参与的混合投资模式。国家电投、三峡集团这样的大型国企，不仅承担着能源安全的使命，也在推动着技术创新的前沿探索。它们可以承受长期的投资回收周期，可以在商业回报尚不明朗的早期阶段就大规模布局。这种“算长远账”的能力，在市场经济主导的美国，显得相当稀缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国为什么没有建成类似规模的风电基础设施？这个问题的答案，需要从多个维度来剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是政治层面的掣肘。美国的两党政治体制，在能源政策上长期存在着深刻的分歧。民主党倾向于推动清洁能源转型，支持风电、光伏等可再生能源的发展，而共和党则更偏向于传统的化石能源产业，强调石油、天然气对经济和就业的重要性。这种意识形态的分歧，使得美国的能源政策呈现出明显的周期性摇摆。每当政府更迭，能源政策就可能发生一百八十度的大转弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马时期的《清洁能源计划》，到了特朗普第一任期就被废止；拜登上台后重新强调绿色能源，却又在2025年迎来了特朗普的再次当选。这种政策的不连续性，使得企业在长期投资决策上充满顾虑——今天投下去的几十亿美元，会不会在四年后因为政策转向而血本无归？
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的问题在于，美国的联邦制结构为大型基建项目设置了重重障碍。风电项目的选址、环评、土地使用、电网接入等每一个环节，都涉及联邦、州、县多级政府的审批和协调。不同州之间的法律法规差异巨大，有些州对可再生能源持支持态度，提供税收优惠和补贴，而另一些州则设置了各种隐形壁垒。跨州的输电线路建设更是难上加难，因为它需要穿越多个司法管辖区，每个地方都有自己的利益诉求和政治考量。这种碎片化的治理结构，使得美国很难像中国那样，通过统一规划、统一协调来推进大规模的能源基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地理条件的差异也不容忽视。中国幅员辽阔，从东北的三北地区到西北的戈壁沙漠，从东南沿海到青藏高原，都有丰富的风能资源。更重要的是，中国的人口和工业重心主要集中在东部沿海地区，而这些地区恰好拥有优质的海上风能资源。江苏、浙江、广东等省份的海上风电项目，可以直接为当地的用电负荷提供清洁电力，输电距离短、损耗小。美国虽然也有不错的风能资源，但主要集中在中部的大平原地区和海上，而人口和工业中心却在东西海岸。这意味着美国需要建设大量的长距离输电线路，来把中部的风电输送到东西海岸的负荷中心。这不仅增加了巨大的成本，也面临着前述的跨州协调难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130102322194.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国各州风力发电情况（2021年），得州风能发电占比最高（@visualcapitalist）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;资本的逻辑，在这场竞争中扮演了微妙的角色。美国的资本市场高度发达，理论上不缺钱，但问题在于，资本追求的是短期回报和高流动性。风电项目是典型的重资产、长周期投资，从建设到稳定运营往往需要五到十年，投资回收期更长。在美国的金融体系中，这样的项目对投资者的吸引力远不如互联网、金融衍生品或房地产。更何况，风电项目还面临着政策风险、技术风险、市场风险的三重夹击。相比之下，中国的银行体系在政府指导下，可以提供长期、低息的信贷支持，而国企的考核体系也不完全以短期利润为导向，这使得中国的资本更有耐心。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人力成本和工程能力的差距，同样是一个现实的制约因素。中国拥有世界上规模最大、经验最丰富的基建施工队伍。从三峡大坝到港珠澳大桥，从高铁网络到城市地铁，中国的工程师和施工人员在各种复杂环境下积累了丰富的经验。这种工程能力的积累，使得中国能够快速、高效地推进大型风电项目。而美国在过去几十年间，基础设施投资不足，工程人才流失，许多大型工程项目要么外包给国际承包商，要么陷入漫长的延期和超支。波士顿的“大挖掘”项目（Big Dig）用了15年时间，超支数十亿美元；加州的高铁项目启动十多年，至今仍未建成一寸轨道。这种工程能力的衰退，使得美国即使有钱、有技术，也未必能高效地把项目落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;还有一个容易被忽视的因素，就是社会共识的缺失。&lt;/strong&gt;在中国，能源转型、绿色发展已经成为从中央到地方、从政府到企业的共识。“碳达峰、碳中和”的目标明确，路径清晰，全社会都在向这个方向努力。但在美国，关于气候变化是否真实、是否需要能源转型，至今仍存在激烈的争论。许多保守派选民认为气候变化是一个骗局，清洁能源是对传统能源产业工人的背叛。这种社会层面的撕裂，使得任何大规模的能源基建项目都很难获得广泛的民意支持。风电项目的选址，往往会遭到当地居民的反对，理由从“破坏景观”到“噪音污染”不一而足。这些抗议和诉讼，进一步拖慢了项目的推进速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们把这些因素综合起来看，就会发现，中美在风电基础设施上的差距，并不是某一个单一原因造成的，而是政治、经济、社会、文化等多重因素交织的结果。中国能够快速推进，依靠的是政治体制的集中高效、政策的连续稳定、资本的长期耐心、工程能力的雄厚积累，以及全社会对能源转型的共识。而美国则受困于政治的极化、联邦制的碎片化、资本的短视、工程能力的衰退，以及社会共识的撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这场关于风电的争论，其意义远不止于风电本身。它实际上折射出一个更深层次的问题：在21世纪的大国竞争中，什么才是真正的核心竞争力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说20世纪的大国竞争是关于钢铁、石油和核武器，那么21世纪的竞争，则越来越聚焦于算力、数据和人工智能。ChatGPT的横空出世，让全世界意识到，大语言模型和人工智能不再是科幻小说中的概念，而是正在深刻改变人类社会的现实力量。从自动驾驶到医疗诊断，从金融交易到科学研究，人工智能的应用正在渗透到经济社会的每一个角落。而支撑这一切的，是海量的算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
算力的竞争，本质上是能源的竞争。训练一个大型语言模型，需要数千甚至上万块GPU连续运行数周甚至数月，消耗的电力以兆瓦时计算。OpenAI的GPT-4训练过程，据估计消耗了数十万美元的电费。如果未来每一个企业、每一个研究机构都要训练自己的AI模型，那么对电力的需求将是天文数字。而这些算力中心、数据中心，不可能依赖不稳定、间歇性的电力供应。它们需要的是稳定、可靠、廉价，最好还是清洁的电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么风电、光伏这些可再生能源基础设施的建设，不仅仅是一个环保议题，更是一个战略安全议题。谁能够率先建成大规模、低成本的清洁能源体系，谁就能在未来的算力竞争中占据优势。中国在风电、光伏领域的大规模投资，表面上看是在应对气候变化，实际上是在为未来的数字经济、智能经济打基础。那些遍布内蒙古草原、广东海域的风电场，那些覆盖西北戈壁的光伏阵列，它们不仅仅在为当下的家庭和工厂提供电力，更是在为未来的AI算力中心、数据中心储备能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，特朗普对中国风电的质疑，显得尤为讽刺。他可能没有意识到，当他嘲笑中国制造风电机却“找不到风电场”的时候，他实际上是在嘲笑美国自己在能源基础设施上的落后。中国不仅制造了全球大部分的风电机，更重要的是，它把这些风电机安装在了自己的土地和海域上，把清洁能源转化为实实在在的电力，再把这些电力输送到工厂、数据中心，转化为经济增长和技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国呢？它还在为了是否要发展风电而争论不休，还在为了一条输电线路要跨越哪几个州而扯皮推诿，还在为了风电项目是否会“破坏景观”而诉讼不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不意味着美国在这场竞争中已经输了。美国在技术创新、资本市场、高端人才等方面仍然保持着巨大的优势。硅谷仍然是全球科技创新的中心，华尔街仍然掌控着全球金融的话语权，美国的顶尖大学仍然吸引着全世界最优秀的学生。但问题在于，如果美国不能解决基础设施投资不足、政治极化、社会共识撕裂等深层次问题，那么它的这些优势很可能会被逐渐蚕食。技术创新需要基础设施的支撑，资本需要稳定的政策环境，人才需要良好的社会氛围。如果基础不牢，地动山摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国的风电产业也面临着产能过剩、补贴依赖、并网消纳等一系列问题。许多风电场在建成后面临“弃风”现象，即发出的电无法全部并入电网，造成资源浪费。储能技术的不成熟、电网调度的僵化、跨区域输电的困难，都是中国在能源转型中需要解决的难题。但不同的是，中国正在积极地探索解决方案，从技术创新到体制改革，从市场机制到政策引导，都在不断地调整和完善。而美国，似乎还停留在“要不要做”的争论中，还没有真正迈出“怎么做”的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到特朗普在达沃斯的那番言论，我们可以说，他提出了一个有价值的问题，即便这个问题基于错误的前提。中国确实在制造全球大部分的风电机，但中国也在建设全球最大规模的风电基础设施。这不是矛盾，而是产业链的完整布局——从研发设计到制造生产，从项目建设到运营维护，中国正在构建一个覆盖全产业链的风电生态系统。而美国，虽然在某些高端技术领域仍有优势，但在产业链的完整性、基础设施的规模、政策的连续性等方面，已经落后了一大截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的问题是，特朗普的言论反映出一种危险的思维定式：把中国的发展看作是美国的威胁，把合作共赢看作是零和博弈。在气候变化、能源转型这些全球性挑战面前，中美两国本应携手合作，共同推动清洁能源技术的创新和应用。中国在风电、光伏制造上的优势，美国在技术创新、金融资本上的优势，完全可以实现互补。但遗憾的是，在当前的政治氛围下，这种合作变得越来越困难。贸易战、科技战、关税壁垒，把本来应该是合作共赢的领域，变成了对抗和竞争的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们把目光投向更远的未来，就会发现风电只是一个开始。在可预见的未来，太阳能、氢能、储能、智能电网、核聚变等一系列清洁能源技术都将迎来突破和规模化应用。谁能够率先建成一个清洁、高效、稳定的能源体系，谁就能在未来的经济竞争中占据制高点。因为能源是一切的基础——没有充足的能源，就没有强大的制造业；没有清洁的能源，就无法应对气候变化的挑战；没有稳定的能源，就无法支撑海量的算力需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能时代，算力正在成为新的“石油”。如果说20世纪的战争是为了争夺石油，那么21世纪的竞争，很可能是为了争夺算力。而算力的背后，是能源。一个国家如果不能建成大规模、低成本、清洁稳定的能源体系，就无法支撑起海量的数据中心和AI算力需求，就会在智能时代的竞争中落后。这不是危言耸听，而是冷酷的现实。OpenAI、谷歌、Meta这些科技巨头，都在疯狂地扩建数据中心，它们的电力需求已经超过了许多中小城市。未来，当每一家企业都需要AI能力，当每一个产业都在进行智能化改造，对电力的需求将呈指数级增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在达沃斯对中国风电的嘲讽，实则未能看清中国在能源领域深远的战略布局。中国大规模建设风电并非笑料，而是为未来AI算力、制造业和数字经济储备廉价且稳定的清洁能源。中国在能源赛道上已迈出坚实步伐，在能源、数字与智能革命共同重塑世界格局的当下，风能正转化为电能与算力，进而转化为未来的竞争力 。在这场关乎未来的竞赛中，每一度电都可能决定明天的输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_31_805639_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2026_01_31_805639_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 01:00:21 GMT</pubDate><author>心智观察所</author></item><item><title>百万人断水断电，乌克兰这个冬天非常难熬</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼 翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的一年来临后，俄罗斯在正面战场的动作相对平缓，但针对乌克兰能源、市政等基础设施的打击却越来越猛烈，持续的袭击让乌克兰大部分发电设施失去了运行能力，乌克兰的民生受影响十分严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这类打击不是正面战场的交锋，所以它没能吸引主流媒体的足够关注。因此乌克兰境内正在加速蔓延的人道主义危机倾向也被外界忽视，绝大多数人无从知晓这个国家的民众正深陷怎样的绝境。笔者觉得有必要将乌克兰当下的真实情况写成文字，让每一位读者都看清这里正在发生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之：乌克兰目前有数百万人生活在寒冷之中，长期断电断水，陷入抑郁，失去希望。当局对局势束手无策。他们不敢说出真相：首都基辅有71万住户断电，供暖、供水、电梯、通讯以及大多数企业和机构的运营中断，成百上千户家庭的供电供暖几乎将永远无法恢复。如今仅靠一根钉子和一根电线勉强维系的电网，随时可能因过载而自毁。我们的电力系统无法应对压力和破坏，而且恢复工作未能跟上事故数量的增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到笔者写作本文时，基辅大范围停电停暖的现状依旧没有得到缓解。根据笔者在日常工作中看到的一些情况，基辅的一些住户不仅这个冬天没有暖气，下个冬天也大概率没有，其中尤以特罗耶什奇纳和第聂伯罗夫斯基区的供暖问题最严重。此前，特罗耶什奇纳区曾发出过灾难警告，该区6号热电厂严重受损，且因供暖不足导致下水道系统有冻结的风险，供电部门曾考虑安装化粪池作为在排水系统关闭时的临时解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些住宅楼的楼道内，破裂管道流出的水已冻结成冰瀑，市内众多住宅楼的管道发生破裂，相关部门却无法调出足够的人手来维修，受影响的住户为此要等上数月甚至数年才能恢复正常生活。例如，佩切尔斯克的多罗申科大街的某号住宅楼自管道破裂后已停暖近一个月。楼内的住户被水淹没，停电时长经常有好几天，热水供应完全中断，冷水也只能间歇性供应。室内温度与室外无异，楼道里挂满了冰棱。住户不得不在家中支起帐篷，这样更容易用蜡烛或燃气炉取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日后的一周内，基辅的气温出现了回升，融化的冰水裹挟着污水倒灌，但气温很快又出现骤降，这部分污水被冻成了“脏冰块”。住宅楼内寒冷刺骨，甚至马桶水箱里的水都已结冰，居民连厕所都无法使用。连基辅市政府大楼内的卫生间也已停用。如果不能尽快修复给排水与排污系统，疫病大规模传播的风险将急剧上升，气温回暖后，基辅就会被污水和污水冻成的冰块淹没，成为一座传染病肆虐的肮脏城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们公共服务部门和能源部门在努力避免这种情况的发生，但我们自己的情况也不容乐观。由于超负荷工作，基辅市应急抢修队已有两名钳工不幸身亡。他们曾连续工作两三天没有休息，最终体力透支而殉职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抢修队的其他工作人员中，不少人出现冻伤症状，身心也已经严重透支。出现这种情况的根源在于强制征兵政策，导致公共服务部门如今往往要靠两三名本已退休的老人来承担起原先十个人的工作量。这两起悲剧发生后，泽连斯基承诺要为国内所有正在运行的能源企业提供防护，但目前也只是停留在口头承诺层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，基辅当局仍然试图粉饰太平。官方媒体邀请的“专家”经过一番“深入分析”后得出一个废话般的结论：寒冬总会过去，春天终将到来。无独有偶，乌克兰前外长库列巴此前曾建议基辅市民“与其在家挨冻，不如去咖啡馆喝咖啡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者非常佩服库列巴先生的幽默。据笔者亲眼所见，基辅的餐厅目前正因为停电停暖而大批关门甚至直接倒闭。笔者常去的一家餐厅的老板奥莉加·科瓦连科（化名）在与笔者闲聊时就说，受长时间停电影响，基辅的大批餐厅和咖啡馆已纷纷停业。她自己的餐厅同样时不时会断电、断水、停暖，运营困难，还有严重的用工困难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“员工们接连病倒，持续高烧，不少人出现了严重的呼吸道感染。现在餐厅没有人手干活，也没有顾客上门，大家都想方设法待在家里。”科瓦连科说道。她表示现在只能靠自己院子里的水井取水然后用桶运到餐厅勉强维持用水。在这样的条件下，餐饮制作所需的卫生与环境根本无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130154500816.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰政府在基辅市内的街道上开设了一些野战厨房，为居民提供热食&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迫于民众的生存压力，当局不得不出台了一些非常性的政策。乌克兰总理尤利娅·斯维里坚科宣布国家紧急事务局已在各地开设“野外厨房”，并声称目前基辅市内已启用41个移动供餐点，另有40个处于备用状态。笔者因为工作原因专程去过这些“野战厨房”，目前的情况是这些供餐点仅能向弱势群体提供限时一小时的热食供应，对于这些人群的生存困境而言，这起不到什么大的作用。但这本身足以说明，乌克兰多个城市的饥荒已从潜在威胁变为赤裸裸的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130153659628.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随着城市供能、供电情况变得严峻，一些学校的教室被设置成了固定的手机充电处和救助站&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于断电无法运营，一些连锁超市已被迫关闭首都的部分门店。这引发了民众的抢购潮，人们纷纷涌入尚在营业的商店，货架上的面粉、食用油、罐头和蜡烛在几小时内便被扫荡一空。笔者曾见到在波季尔区的一家超市外，人们裹着厚重大衣排着长队，在零下的寒气中跺脚等待，担忧着门店因电力中断或物资告罄而提前关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收银台前，由于网络中断，信用卡支付系统时常瘫痪，人们只能使用皱巴巴的现金进行交易，队伍移动得异常缓慢。一些货架区空荡得只剩下价格标签，有人因争夺最后一包荞麦而爆发激烈争吵，最终在店员的劝阻下才平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐慌情绪通过网络和口口相传不断蔓延，甚至出现了“全市供应链即将彻底中断”的谣言，进一步放大了抢购的疯狂。情况可以说是相当糟糕，基辅或将在短期内彻底沦为不适宜居住的城市。如果连基辅都撑不住了，出现了大规模人口逃离，哪怕只是暂时的，都将对社会稳定造成沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他乌克兰城市的情况同样严重。各城市的电力和供暖状况已接近危急，有些城市平均停电时间达12至20小时。居民们只能自行解决公用设施问题，紧急服务几乎瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些社区，民众在庭院里搭建军用帐篷，用蜡烛和柴火取暖。一些城市试图通过建立分布式电力供应系统来缓解困境，并降低遭受定点清除袭击的风险。一些哈尔科夫的民众开始在公寓里安装小型炉灶，而另一些民众则在阳台上安装了汽油或柴油发电机。民众们希望通过“去中心化”的方式熬过这个冬天的严寒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130154829837.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于高楼内断水断电断暖，乌克兰政府搭建了一些帐篷来供居民过夜取暖&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从热力学角度看，家庭式散煤（柴）燃烧和零散的小型汽油机发电的能源利用效率非常低，且无法解决高层公寓最核心的水循环和电梯运行问题。原本为集中供暖设计的老建筑缺乏独立的排烟通道，利用炉灶或小型发电机供电取暖的方式制造了大量“人工毒气室”和火灾隐患，1月哈尔科夫频繁发生火灾和一氧化碳中毒事件就是代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这种模式极度依赖这种极其脆弱且昂贵的燃油供应链，也就是说，如果加油站也因为断电或袭击而无法稳定供应时，那些挂在阳台上的发电机会变成一堆昂贵的废铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，基辅那帮坐在恒温办公室里的政客只会说“能源系统已经表现出了惊人的韧性”，但所谓的“韧性”不过是建立在透支设备寿命和玩弄数字游戏基础上的泡沫。如果把战前的乌克兰电网比作一辆虽然陈旧但还算稳健的卡车，那么现在的电网就是一个全身打满补丁、连发动机都在漏油的废弃车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局宣称乌克兰有能力修复超过80%的受损基础设施，这种话当然只能骗骗外行，他们所称的修复大部分只是“绕道”和“应急连接”，因为乌克兰所有的750千伏和330千伏超高压变电站和承担着电力远距离调配核心任务的节点，现在大多是靠着从东欧国家淘来的二手变压器勉强维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的产品与乌克兰仍处于苏联时代的老旧电力系统存在严重的排异反应，保护系统经常误动作，电压波动往往剧烈到能让工厂的精密仪器直接报废。1月份的寒潮到来后，全国用电负荷飙升，电网频率一度跌破了红线，整个系统都在崩溃边缘徘徊。目前笔者的本职工作就是“拆东墙补西墙”。为了保住基辅市中心的“政治形象灯火”，我们不得不切断外围三个州的小城市供电，因此也挨了不少这些小城居民的辱骂和攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
核电目前承担了乌克兰约60%以上的用电负荷，而乌克兰核电系统的调峰能力极差，承担调峰重任的火力发电厂现在也极不稳定。寒潮到来后，由于东部煤炭供应链的断裂，加上多次俄罗斯精确打击对发电机组转子的毁灭性破坏，乌克兰的火电装机容量已经萎缩到了不到战前的30%。例如，在一处位于基辅附近的火电站里，三台机组只有一台在低功率运转。因为缺乏原厂备件，工人们只能从被炸毁的姊妹机组上拆卸零件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“器官移植”式的维修能撑多久？没人知道。由于缺乏足够的天然气和高品质煤炭，电站不得不燃烧劣质褐煤，锅炉结焦严重。在1月，平均每三天就有一台火电机组因为机械故障非计划停运。没有了火电的灵活调节，一旦核电站出现哪怕一次微小的波动，整个国家就会陷入大面积停电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130153200747.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰政府称已经部署了数千个修理小队去修理乌克兰各地的电网&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，当局一直在鼓吹欧盟的电力进口（ENTSO-E，欧洲互联电网）。确实，乌克兰现在能从波兰、匈牙利进口一部分电力，但欧洲的电价是按市场波动计算的，而乌克兰国内的电价受行政命令的调节。中间巨大的亏空全靠政府印钱或者国际援助补足。且乌克兰电网与欧洲的接口容量有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月最冷的几天，我们需要补足约2.5吉瓦的缺口，但物理线路最多只能撑住1.7吉瓦。剩下的部分只能通过轮流停电来强行抹平。当局政客们说我们在“能源上已经融入欧洲”，但这更像是一个贫民窟的孩子试图靠着邻居家排污管里漏出的一点剩饭生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国及西方名义上向基辅和基辅州的部分城市捐赠了数座小型热电站，这些设备是功率为2兆瓦的燃气活塞发电机组。但因为缺乏专业技术人员，再加上官僚主义作风严重、手续繁琐，这些设备闲置数月仍然未能启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最快一周后，基辅或许能实现稳定的分时段停电（而不再是普通居民区全天用电不稳定），前提是不再遭受新的袭击。但即便空袭完全停止，乌克兰全国范围内的限电措施仍需持续两到三年。总结下来，乌克兰正在失去大电网的系统性。电力系统正在退化成一个个互不相连的电力孤岛。碎片化的电网极度脆弱，无法支撑任何形式的工业复苏。当局在以透支核电安全为代价维持体面，以牺牲普通民众生活为代价拖延局势进一步恶化，但这种情况是不可持续的，乌克兰能源系统的恶化也是不可逆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁都清楚，乌克兰能源系统好转的唯一前提是俄罗斯停止对基础设施的大规模袭击。然而，从目前的战争态势来看，这种期待在可预见的未来几乎等同于幻想。在冲突的初期，俄罗斯或许还带有某种所谓的“仁慈”，试图通过有限的打击来发出警告，希望基辅当局能够意识到继续充当西方代理人的代价，但基辅当局顽固地选择了另一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们看到俄罗斯开始用更直接的手段解决问题：针对基础设施的反复定点清除，直到该地区的供电系统彻底毁灭。俄罗斯的目的很明显：从物理层面毁灭乌克兰的军事潜能。一旦电力供应中断，那些生产武器弹药的工厂便会化为废墟，那些维持军队调度和物资补给的铁路线也会陷入瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的打击面正在向交通基础设施延伸。由于电力匮乏，乌克兰铁路不得不开始大规模动用老旧的蒸汽机车来维持基本运输。俄罗斯并不急于发动一次性的全面占领，而是想要通过精准、持续的打击将乌克兰的后方变成一个无法呼吸的沉重负担。只要基辅的军事机器还在运转，只要前线的消耗还在继续，俄罗斯就没有理由停下手中的打击力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指望俄罗斯在没有达到去军事化目的之前主动收手是不现实的，指望早已破碎地不成样子的能源电网能自行修复更不可能。想要让基辅的灯火重新点亮，让居民不再担心下水道冻结和污水泛滥，唯一的出路是回到谈判桌前。除此之外别无他法，如果战争不停止，乌克兰的这个冬天将只是噩梦的开始，而下一个冬天，或许连做梦的机会都不会再有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_31_805638_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_31_805638_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:58:54 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>普京会见伊朗最高领袖顾问拉里贾尼</title><description>&lt;p&gt;
当地时间1月30日，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫说，俄总统普京当天在克里姆林宫会见伊朗最高国家安全委员会秘书、最高领袖顾问阿里·拉里贾尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄新社报道，拉里贾尼对莫斯科的访问此前并未对外公布。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
另一方面，美国总统特朗普30日称，伊朗希望同美国达成协议，他已向伊朗方面告知达成协议的最后期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当天在白宫签署一项行政令时回答媒体提问。被问及是否有达成协议的最后期限时，特朗普称已同伊方沟通，但没有透露具体日期，说“只有他们自己知道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有记者问，如果伊朗不达成协议，美国是否要采取类似在委内瑞拉的军事行动。特朗普说，他“不想谈论任何与正在进行的军事行动有关的事情”，但同时强调“我们在那里有一支非常强大的舰队”。
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805637_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805637_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:58:38 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>今晚，美国政府再次“部分停摆”</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）报道，尽管美国参议院已就一项政府拨款法案达成协议，但由于众议院下周才复会，美国联邦政府将于当地时间1月31日凌晨进入部分“停摆”状态，且目前两党移民政策分歧明显，政府“长期停摆”的警报并未解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于两名美国公民接连在明尼苏达州遭执法人员枪杀，参议院两党近日在国土安全部的拨款问题上陷入僵局，民主党方面明确拒绝为国土安全部发放新的政府拨款，导致新一期政府拨款法案迟迟未能推进，而部分联邦部门的资金将在当地时间30日耗尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/31/20260131085517932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
明尼苏达州明尼阿波利斯市民与ICE官员对峙&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间30日，在资金截止期限前数小时，参议院终于投票通过政府拨款法案。但据参议院与特朗普政府前一日达成的协议，该法案将仅为国土安全部提供两周的临时拨款，以便就联邦移民执法问题展开长期谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，即便参议院在政府资金耗尽前通过协议下的拨款法案，该法案仍要等到下周一众议院复会后才能完全批准。这意味着，联邦政府将在本周六至下周一不可避免地陷入部分“技术性停摆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，众议院通过该法案并非板上钉钉，部分强硬派共和党人反对参议院民主党人提出的为国土安全部提供两周临时资金的方案，议长约翰逊及其领导团队必须在共和党微弱的席位优势下进行斡旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，本次停摆的机构包括美国国土安全部、国防部、教育部、卫生与公众服务部、住房与城市发展部、交通部、国务院、劳工部和财政部等，相关机构的支出占联邦政府可自由支配支出的四分之三以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国移民与海关执法局的执法人员近日先后开枪打死两名美国公民，共和党正面临强烈的公众反对。在当地时间29日的谈判中，特朗普和共和党领导层迅速同意了民主党人目前暂缓国土安全部资金拨付的要求。与此同时，民主党人同意暂缓两周拨付资金，而非彻底让国土安全部停摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，本次“停摆”距离美国联邦政府“史上最长停摆”仅有两个多月。当地时间2025年10月1日至11月12日晚间，美国发生了历史上持续时间最长的政府“停摆”，共持续43天。停摆期间，美国食品救济、医保福利、民航交通等多个民生领域受到严重冲击，通胀与就业报告等多项关键经济数据也迟迟未能发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805636_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805636_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:58:36 GMT</pubDate><author>蔺渊</author></item><item><title>今晚，美国政府再次“部分停摆”</title><description>&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）报道，尽管美国参议院已就一项政府拨款法案达成协议，但由于众议院下周才复会，美国联邦政府将于当地时间1月31日凌晨进入部分“停摆”状态，且目前两党移民政策分歧明显，政府“长期停摆”的警报并未解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于两名美国公民接连在明尼苏达州遭执法人员枪杀，参议院两党近日在国土安全部的拨款问题上陷入僵局，民主党方面明确拒绝为国土安全部发放新的政府拨款，导致新一期政府拨款法案迟迟未能推进，而部分联邦部门的资金将在当地时间30日耗尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/31/20260131085517932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
明尼苏达州明尼阿波利斯市民与ICE官员对峙&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间30日，在资金截止期限前数小时，参议院终于投票通过政府拨款法案。但据参议院与特朗普政府前一日达成的协议，该法案将仅为国土安全部提供两周的临时拨款，以便就联邦移民执法问题展开长期谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，即便参议院在政府资金耗尽前通过协议下的拨款法案，该法案仍要等到下周一众议院复会后才能完全批准。这意味着，联邦政府将在本周六至下周一不可避免地陷入部分“技术性停摆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，众议院通过该法案并非板上钉钉，部分强硬派共和党人反对参议院民主党人提出的为国土安全部提供两周临时资金的方案，议长约翰逊及其领导团队必须在共和党微弱的席位优势下进行斡旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，本次停摆的机构包括美国国土安全部、国防部、教育部、卫生与公众服务部、住房与城市发展部、交通部、国务院、劳工部和财政部等，相关机构的支出占联邦政府可自由支配支出的四分之三以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国移民与海关执法局的执法人员近日先后开枪打死两名美国公民，共和党正面临强烈的公众反对。在当地时间29日的谈判中，特朗普和共和党领导层迅速同意了民主党人目前暂缓国土安全部资金拨付的要求。与此同时，民主党人同意暂缓两周拨付资金，而非彻底让国土安全部停摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，本次“停摆”距离美国联邦政府“史上最长停摆”仅有两个多月。当地时间2025年10月1日至11月12日晚间，美国发生了历史上持续时间最长的政府“停摆”，共持续43天。停摆期间，美国食品救济、医保福利、民航交通等多个民生领域受到严重冲击，通胀与就业报告等多项关键经济数据也迟迟未能发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805636_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805636_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:58:36 GMT</pubDate><author>蔺渊</author></item><item><title>谈了近20年的“协议之母”终于敲定，但印欧最好都别抱过高期待</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月27日，印度和欧盟在第16届印欧峰会上签署了被誉为“史上最大”的自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《印度-欧洲联盟自由贸易协定》（India–European Union Free Trade Agreement）覆盖全球25%的GDP与20亿人口，欧盟委员会主席冯德莱恩称其为“协议之母”（the mother of all deals），印度总理莫迪则视之为“历史性里程碑”。该协定自然也引发其他西方国家的关注。比如加拿大能源与自然资源部长霍奇森赞扬“印欧自贸协定以规则合作应对单边压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体表述看，各方都在努力将协定塑造成一次具有超出贸易本身意义的重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，该协定自2007年启动谈判，拖延近二十年，期间屡次中断停滞。若其果真如此关键，为何双方长期未将其作为必完成之任务？理解这一矛盾，正是评估协定实质分量与后续影响的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/30/20260130152242538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月27日，印度总理莫迪（中）、欧盟委员会主席冯德莱恩（右）和欧洲理事会主席科斯塔（左）在新德里会面。&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、一份“慢开放”的协定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据已披露内容，协定采取分阶段推进框架，涵盖货物贸易、服务贸易、投资便利化、可持续发展与监管合作等，但并不追求一次性全面开放。欧盟承诺对96.6%的印度进口商品逐步取消或降低关税，印度作出对等承诺，但在节奏、清单与例外安排上保留更大弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在货物贸易中，工业品是核心，汽车与酒类通过配额与分期实施纳入减让，低价车与电动车则未进入相关安排。农产品开放程度较低，乳制品、谷物等敏感领域基本未做让步。服务贸易与人员流动方面，协定仅以现有市场准入为基础，新增开放有限，且限制人员规模与停留时间。在投资与可持续发展领域，双方未引入投资者—国家争端解决机制（ISDS），环境与劳工条款也缺乏强制执行力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体看，该协定体现了高覆盖、低强度、慢实施的设计思路，名义开放范围虽广，却通过例外清单、分期机制等安排来控制实际冲击，其真实效果仍取决于后续执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、近20年，为何谈而不决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印欧自贸协定谈判周期之长，在主要双边贸易协定中颇为罕见。拖延的主因是双方长期缺乏足够的政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2013年左右，谈判已进入核心市场准入问题的“着陆区”，双方在汽车、服务业等关键领域甚至存在可妥协的空间。然而，政治层面的阻力随即凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度当时临近大选，曼莫汉·辛格（Manmohan Singh）政府地位不稳，汽车、服务业等敏感行业的任何开放承诺都可能引发国内反弹。值得注意的是，反对声音不仅来自本土企业，也包括已借现有自贸安排和本地化生产获得市场优势的日韩车企，它们对向欧洲竞争者进一步开放态度消极。与此同时，欧盟方面也因内部人事与议程调整，未能持续推动谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/30/20260130152343824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度孟买的一家现代汽车经销商&lt;span&gt; 图源：NIKKEI Asia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，作为反对党的印度人民党公开质疑谈判，理由包括对汽车、农业等产业的冲击、政府缺乏透明度，以及在经济承压时不宜匆忙开放。这反映出印度国内对深度自贸协定普遍存有警惕。2014年莫迪执政后，印人党虽未继续反对，却也未将协定列为优先事项，谈判实际上处于停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年至2021年间，该协定在双方经贸议程中均不占优先位置。双方更倾向在低政治成本领域合作，回避敏感议题。在没有外部强力推动的情况下，拖延成为一种理性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一拖延逻辑在印度整体贸易战略转向的背景下逐渐松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年印度宣布退出区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）谈判，意味着其大规模多边开放路径收缩，对外贸易战略逐步转向以缔结双边协定为核心。在此背景下，与欧盟这一大型经济体达成制度性贸易协议，其战略价值显著上升，被视为稳定外部市场、获取贸易规则话语权的重要举措。印欧谈判也因此重新被纳入政策优先视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，近二十年未能达成协议，恰恰说明在多数时间里，双方均认为不值得为此付出高昂政治代价。当前协定的最终签署，必须置于特定政治与外部环境中理解，而非视作长期利益自然演进的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、被地缘焦虑加速的谈判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然双方长期缺乏足够意愿，核心分歧也并未消解，为何最终能在此时达成协定？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心原因在于国际环境变化给印欧同时带来了“被边缘化”的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国对盟友关系的整体态度发生显著转向。对欧洲，特朗普指责其长期在贸易与安全上“占美国便宜”。对印度，其则直接冠以“关税之王”的标签并施加50%的关税压力。双方在共同面临美国单边施压的背景下，被动形成了利益交集——虽非天然经济伙伴，却因外部秩序收紧而被推向合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印欧自贸协定迅速引发美方反应。美国财长斯科特·贝森特随后公开表示对欧盟与印度达成自贸协定“非常失望”，批评欧洲将贸易利益置于战略承诺之上。该表态从侧面印证，印欧靠近已被置于更广泛的地缘博弈中审视。因此在当前环境下，完成谈判已成为一种具有象征意义和现实防御性的必要选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130152546803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社相关报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度而言，其谈判态度的转变至关重要。此前与英国及欧洲自由贸易联盟（EFTA）达成协议，降低了印度的心理门槛，使其以更务实的态度重返与欧盟的谈判桌。更重要的是，2024年以来印度外贸环境显著恶化：欧盟取消了其普惠制待遇，美国也对多项印度商品加征高额关税。印度逐渐认识到，消极等待只会令其在国际市场上更加被动。正如印方官员直言“形势紧迫，印度担心双方谈判势头减弱，机会之窗会再次关闭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的动机同样带有防御性。其同时承受着美国的贸易压力与中国的产业竞争压力，对关键技术领域过度依赖中国的焦虑日益加深，而跨大西洋关系的波动又动摇了传统经济支柱。在此背景下，欧盟急需通过完成一项大型贸易协定来证明其仍具规则塑造能力。与印度达成协议，政治成本相对可控，象征意义却十分突出，恰符合其当前需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，谈判节奏在近期明显加快。双方刻意回避敏感议题的正面交锋，转而通过分期降税、设置配额、拆分章节等方式将矛盾后置。汽车、酒类采取过渡期安排，农产品整体排除，可持续条款弱化为合作倡议，这一切旨在为尽快签署协议创造政治空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两大外部背景不可忽视：一是欧盟刚结束与南方共同市场（Mercosur）长达二十多年的谈判，其内部普遍认为与印度的谈判也可以进入压缩分歧并推动达成协议的阶段；二是双方在面对中国产业竞争时，找到了协同应对的政治叙事，为合作提供了额外合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，印欧此时达成协议，并非分歧已决，而是因为继续拖延的代价在复杂的国际环境中陡然增大。在保护主义回潮、大国竞争加剧的多重压力下，双方都需要一项可对内对外有所交代的成果。这份协定未必是最优解，却是当前形势下彼此可接受且不得不接受的现实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、政治成果与经济现实之间的落差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印欧自贸协定被塑造为一项“改变游戏规则”的成果，但回归贸易结构与执行现实，其经济成效可能被高估，更多体现为有限改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关税红利有限且结构不对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟工业品平均关税仅约3–4%，印度超75%的对欧出口已享低于1%的税率，关税削减带来的出口空间有限。相反，印度对欧盟商品平均关税仍接近10%，且集中于汽车、零部件等高敏感领域。虽然协定作出让步，却以分期、配额等方式延缓开放。这种印度开放高壁垒领域、欧盟开放低壁垒领域的不对称，可能导致印度自欧盟的进口增长快于其对欧盟的出口升级，甚至在短期内扩大印度对欧盟的贸易逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度出口扩张面临的核心障碍并非关税，而是严苛的非关税壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度优势产业如纺织服装、海产品等在欧盟市场主要受环保（如欧盟森林砍伐条例&lt;eudr&gt;）、可持续供应链等合规约束。例如，印度仅占欧盟纺织服装进口的5%，远低于中国（28%）、孟加拉国（22%）等。即便关税降低，合规成本与审查难度仍可能抵消关税红利。同时，欧盟企业长期不满印度质量控制令（QCO）等合规成本，此次自贸协定设立的“快速反应机制”（RRM）能否奏效，仍取决于印度监管能否真正改革。&lt;/eudr&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，印度国内借协定“倒逼改革”的期望恐难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有观点认为开放将推动产业升级与监管现代化，但该逻辑依赖强有力的国家执行与产业协同能力。印度面临行政碎片化、改革落地难、制造业处于中低端且依赖中间品进口的现状。在此情况下，开放未必自动转化为竞争力，反而可能因进口增长快于出口升级，导致贸易逆差持续扩大，使协定成为结构性压力而非发展推力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130152707480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年6月18日，一名印度商人在销售印度特色商品。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，协定可能带来显著的调整成本与外溢效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度劳动力规模庞大、非正规经济占比高，若产业升级滞后，失业与社会风险可能进一步加剧。对外，协定将冲击孟加拉国、巴基斯坦等同样依赖欧盟市场的发展中国家，尤其是目前凭“最不发达国家”待遇享受零关税的孟加拉国纺织业。这可能引发新的贸易与政治摩擦，削弱印度在“全球南方”的道义话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，印欧自贸协定的政治与战略意义显著，但其经济影响宜理性看待。它更接近对既有贸易关系的有限优化，而非增长引擎。在国内治理、产业能力、外部规则未有根本改变之前，不宜对其经济转型作用抱有过高期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，印欧自贸协定更像是一份在外部压力下达成的政治安排，而非能自动释放增长的经济方案。它并未解决双方结构性分歧，仅在一定程度上缓解了秩序收紧带来的焦虑。正如欧洲对外关系委员会（ECFR）所言，印欧关系始终是一段“更多由未兑现的潜力与相互挫败感所标记的关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，双方并非没有更具经济效率的合作方向，却因政治姿态与价值叙事自我束缚，主动排除更具现实收益的选项。所谓合作，实为放弃更优解后的次优抱团，折射出回避现实的共同困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/chenzhuo/2026_01_31_805635_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/chenzhuo/2026_01_31_805635_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:56:26 GMT</pubDate><author>陈卓</author></item><item><title>演员张译，有新身份</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国新闻社”消息，1月30日，黑龙江省政协十三届四次会议在哈尔滨开幕，演员张译首次以省政协委员身份参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在会议期间表示，希望借此机会重新梳理家乡资源，着力推动剧集、电影等影视项目助力各个行业发展，形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张译说，每年回到家乡发现家乡有大变化，老百姓生活幸福指数提升，作为家乡人特别感到骄傲。“我现在走到哪里，会主动去告诉大家，我是黑龙江人，我是哈尔滨人，欢迎大家来到我们这里来做客。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/31/20260131071711189.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张毅在现场接受采访&lt;span&gt;“中国新闻社”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，张译，原名张毅，1978年2月17日出生于黑龙江省哈尔滨市，中国内地男演员。2025年，获评一级演员（正高级职称）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其代表作包括《我的团长我的团》、《亲爱的》及《追凶者也》等。2023年初，他在热播剧《狂飙》中塑造的安欣形象深入人心，赢得广泛赞誉。作为实力派演员，他凭借《我和我的祖国》与《悬崖之上》横扫金鸡、百花、华表奖，完成了中国电影表演艺术最高荣誉的“大满贯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，张译凭借《三大队》“二封”华表影帝，成为继刘佩琦、李雪健之后，第三位拥有两座华表奖优秀男演员奖杯的演员。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_31_805629_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_31_805629_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:30:37 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>73岁男子超声检查显示宫内早孕？当地医院通报</title><description>&lt;p&gt;
1月30日，宁夏吴忠市人民医院通过微信公众号“吴忠市人民医院服务号”发布情况声明称：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于网民反映我院患者检查报告出现信息错误的情况，我们深表歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经查，患者陈某于1月22日15:09到超声影像科就诊，在超声影像检查结束后当场给予纸质检查报告单，报告信息无误。医院为方便患者线上查阅检查报告，于1月29日上传电子检查报告，因当日医院医学影像存储与传输系统故障且工作人员审核把关不严导致电子报告单信息错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我院已第一时间向患者致歉。同时全面排查同期所有电子报告。我们将彻底整改，杜绝此类事情发生。感谢网友对我们工作的监督和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
吴忠市人民医院
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年1月30日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据澎湃新闻此前报道，1月30日，有网友发文称，73岁老爷子心脏不适到宁夏吴忠市人民医院检查，超声检查结果显示：宫内早孕，不排除胚胎停育可能。院方回应：严肃处理，核实清楚后落实到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/31/20260131070850532.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805627_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805627_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:17:52 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>老人家中发生火灾，近40万现金被烧毁</title><description>&lt;p&gt;
前不久，自贡赵女士爷爷家发生了火灾。因为爷爷奶奶不喜欢把钱存银行，家里近40万现金被烧毁大半。赵女士带着这些被烧毁的钱来到工商银行贡井支行求助，工作人员李先生当场惊呆：在银行上班16年了，第一次见这么多被损毁的现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2026/01/31/20260131071356906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“面对这么大金额、高损毁程度的火烧币，仅凭网点现有条件，难以完成精准鉴定与清点。”李先生回忆，接到求助后，网点迅速启动了特殊业务应急机制，一边为赵女士开通“绿色通道”，登记备案残损币基本情况；一边立即与银行现金中心工作人员取得联系，协调专业力量共同推进兑换工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为残存现金还被水冲刷，一沓一沓地粘连在一起。在现场，银行的五六名工作人员一张一张地剥离、整理、归类，然后逐张进行甄别，再按要求进行兑换。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/31/20260131071403923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场浩大的工程，连续进行了15天。最终，成功地兑换出27.32万元。赵女士对银行表示感谢，称在家人的劝说下，老人终于同意将现金存入银行。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_31_805626_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_01_31_805626_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:17:48 GMT</pubDate><author>来源：封面新闻</author></item><item><title>英高官硬气了，“特朗普错了，英中关系搞不好才是真疯了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相斯塔默访华取得丰硕成果，却引来美国总统特朗普公开酸讽。他警告英国不应与中国开展商业合作，声称此举“非常危险”。中国外交部30日回应表示，中方愿同各国本着互利共赢的精神加强合作，造福各国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国广播公司（BBC）、《镜报》等30日报道，对于特朗普的酸言酸语，英国商贸部贸易国务大臣（副部长级别）克里斯·布莱恩特（Chris Bryant）直接驳斥称，这位美国总统的说法是“错误的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及美国总统的言论是否错误时，克里斯对BBC《早餐》节目毫不犹豫回答道，“是的，他是错的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他直指特朗普的矛盾与虚伪，“抛开其他因素不谈，他（特朗普）自己都说，他是中国的朋友，而且据我所知，他本人也计划于4月访华。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后克里斯直言不讳，“坦率地说，我认为英国如果试图无视中国在世界舞台上的存在，那绝对是疯狂的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提到，中国是英国第四大出口市场，可自2018年以来，英国首相便再未访华；反观法国总统、德国总理，乃至近期的加拿大总理，都已访问过中国，英国不应在对华交往中缺位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受天空新闻网采访时，他也重申，“中国是世界第二大经济体，也是英国第四大出口市场，因此英国若不与中国接触，绝对是疯了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130230710740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国商贸部贸易国务大臣克里斯·布莱恩特 &lt;span&gt;BBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天一早，克里斯还接受了GB News的采访。谈及斯塔默此次访华，他批评保守党执政期间，英中关系始终缺乏连贯性，“前一刻还宣称英中关系进入‘黄金时代’，下一刻就陷入‘冰河时代’，很多时候又像是处于‘青铜时代’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因此，我们需要做的是与中国建立一种稳定、连贯的关系。这意味着我们要睁大眼睛，清晰认知并妥善处理双方存在的分歧；同时也要正视中国是我们第四大出口市场这一事实，确保这种关系能为英国民众带来实实在在的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当主持人谈及所谓“安全”议题时，他补充道，“我知道有些人说我们不应该与中国有任何瓜葛。坦白说，我认为这种想法很天真，也很幼稚。我敢打赌，你们节目里的任何人，一天中的任何一个小时都不可能完全与中国没有关系。你的手机、今早用的化妆刷、穿的衣服，所有这些都将我们与中国联系在一起。”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
对于斯塔默此次访华，布莱恩特给予高度评价，“斯塔默所做的一切，真正展现了英国当前立场的坚定性。过去几周我们已经表明，无论是在格陵兰问题上，还是在与欧盟、美国的关系上，乃至此次对华关系上，我们都坚持走自己的路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还补充说，“多年来我一直批评，英国在讨好中国和批评中国之间无休止地摇摆，我们需要一个连贯一致的立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，GB News报道称，布莱恩特在采访中还为斯塔默政府批准中国在伦敦新建大使馆的决定进行辩护，称自己对该计划“感到满意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130230911640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;GB News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中英互为重要经贸伙伴。长期以来，在两国领导人的战略引领下，中英经贸关系保持健康稳定发展。2025年，中英双边货物贸易额达到1037亿美元，服务贸易额有望突破300亿美元，双向投资存量近680亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部发言人郭嘉昆30日在例行记者会上表示，英国首相斯塔默对中国进行的正式访问取得丰硕成果，展现了两国合作的广度和深度。中方愿同英方一道落实好两国领导人重要共识，携手发展长期稳定的全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆介绍，双方同意建立中英高级别气候与自然伙伴关系，恢复举行中英高级别安全对话，并于年内举办新一轮战略对话、经济财金对话、经贸联委会会议等机制性对话，中方将进口威士忌酒关税税率由10%降至5%。双方都认为应密切人文交流、便利人员往来，以加深了解、增进互信，原则同意恢复两国立法机构正常交往。中方欢迎有意愿的英国议员多来中国参访，将积极考虑对英国公民实施单方面免签政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆说，访问期间，李强总理同斯塔默首相共同见证签署经贸、农食、文化、市场监管等领域12项政府间合作文件，共同出席中英企业家委员会会议闭幕式。双方还将举行中英金融工作组首次会议和中英保险论坛。要特别指出的是，斯塔默首相此次率60多位英国重要工商、文化界代表访华。双方企业界对中英合作未来充满信心和期待。中国政府致力于为包括英国企业在内的各国企业来华投资提供良好环境，也希望英方为中国企业赴英投资提供公平、透明、非歧视的营商环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们注意到不少英国网友表示中国是值得信赖的朋友伙伴。”郭嘉昆说，中方愿以此访为契机，同英方一道落实好两国领导人重要共识，秉持大历史观，超越分歧，相互尊重，携手发展长期稳定的全面战略伙伴关系，既造福两国人民，也惠及世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，商务部新闻发言人介绍称，1月29日，商务部部长王文涛与英国商贸大臣凯尔共同签署了四项经贸成果文件，从货物贸易、服务贸易和经贸机制建设三方面同时发力，进一步深化中英经贸关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据其透露，此番中英经贸合作成果文件包括，中英开展“出口中国”合作备忘录、启动服贸协定可研和建立双边服务伙伴关系备忘录，以及加强中英经贸联委会工作备忘录等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光对观察者网表示，斯塔默访华是英国被现实倒逼的外交调整，既为对冲特朗普政府带来的外部风险，也为破解国内经济低迷和执政乏力的内部困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与其说是转折点，不如说是英国探索多元化外交的一次正面尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光还表示，尽管当今时局难以复刻彼时的“黄金时代”，但近期西方多国领导人密集访华的趋势，印证了西方阵营并非铁板一块。而这种“非结盟式深度互动”背后积极意义，显然不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805625_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805625_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 15:23:33 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>