<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 01:15:57 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“马克龙秒拒，很多国家也不想跟，但…”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济论坛2026年年会于当地时间1月19日至23日在瑞士达沃斯举办。美国总统特朗普本计划借参会之机，敲定其力推的所谓加沙“和平委员会”相关事宜，奈何受邀多方不太买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒彭博社20日援引知情人士消息称，特朗普原本希望在周四的达沃斯会议期间，签署该委员会的完整章程及职权范围，但章程细则中的部分条款，令受邀者犹豫是否接受邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，特朗普提出的“支付10亿美元的国家可获得委员会永久成员资格”这一条件，令多国领导人措手不及、倍感困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，章程文件明确赋予特朗普委员会最终决策权，这也是各方担忧的核心所在。知情人士指出，这一设定衍生出诸多疑问，尤其是永久成员资格相关款项的去向。美国国务院尚未就此回应置评请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这份邀约，各方态度分化明显。部分国家明确拒绝，比如法国总统马克龙就“直接”（come right out of the gate）拒绝了邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据接近马克龙的人士透露，他不打算接受邀约，核心原因在于其认为委员会章程的范畴远超加沙问题本身，且引发诸多重大关切，尤其是章程是否尊重联合国的原则与制度框架，而这一点在法国看来是不容谈判的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述人士指出，尽管多个欧洲国家均在受邀之列，而欧洲盟国正着手推动章程条款修改，并协调统一回应口径，同时试图说服阿拉伯国家共同游说特朗普做出改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种应对策略，也集中体现了欧洲在特朗普第二任期内的整体思路——争取时间、表面配合、尽力劝服。但有知情人士表示，当前磋商难度极大，一来正值俄乌冲突谈判的敏感阶段，二来特朗普近期还扬言要谋求格陵兰岛控制权，这些因素都进一步加剧了局势的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私下里，欧洲高级官员的批评更为尖锐，多名官员向彭博社抱怨，特朗普长期以来对联合国持批评态度，此番组建“和平委员会”显然是想打造一个可与联合国抗衡乃至取而代之的机构；在他们看来，该委员会的职能绝非仅限于加沙重建，实则是特朗普意图解决其他国际冲突、主导国际事务的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫于周一证实，俄总统普京已收到美国关于加入加沙“和平委员会”的邀请，目前正在考虑这一事宜。佩斯科夫表示，俄方拟与美方取得联系，以厘清该提议的所有细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让欧洲有些傻眼。一名欧洲官员直言，在俄乌冲突的背景下，特朗普邀请普京的举动实属荒唐。该官员还称，俄方领导人无疑会欣然接受邀约，而此事更凸显出欧洲面临的两难困境：要么顺应特朗普的意图，要么冒着跨大西洋联盟进一步分裂的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/20/20260120084215419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月16日，加沙城，巴勒斯坦儿童从帐篷中向外张望。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有部分受邀方对这份邀约表现出积极态度。匈牙利外长西雅尔多称，总理欧尔班收到邀请是“荣幸之至”，并确认匈牙利将参与其中；摩洛哥外交部亦宣布，国王穆罕默德六世已接受邀约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷总统米莱明确表示将成为委员会创始成员，意大利总理梅洛尼更毛遂自荐担任调解人，宣称“随时准备尽一份力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合《金融时报》报道，哈萨克斯坦也于周一宣布，总统托卡耶夫已接受邀约，与欧尔班、越南国家主席梁强等多国政要一同加入该委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，以色列是唯一公开反对该提议的国家。总理内塔尼亚胡的办公室表态称，以色列虽原则上认同和平委员会的构想，但委员会下属加沙事务专项小组纳入了卡塔尔和土耳其相关官员，这一人员构成“未与以方协调，且与以色列政策相悖”，因此以方明确表示反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有部分受邀方选择观望，表态将寻求推动章程修改。加拿大总理卡尼称“原则上”愿意加入委员会，但相关条款需进一步磋商。知情人士还透露，加拿大方面不会支付入会费，不排除该国先原则上同意加入，再通过谈判剔除章程中难以接受条款的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相斯塔默则拒绝表态支持该委员会，仅称将与盟国商讨应对方案。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
外媒披露的加沙“和平委员会”章程草案显示，特朗普将出任加沙“和平委员会”首任主席，决定哪些国家会被邀请成为成员。该组织的决定将以多数票通过，每个出席成员国均有一票表决权，但所有决议必须得到主席批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据草案内容，特朗普有权移除任意成员国，除非有三分之二成员国提出反对；此外，主席“可随时指定下一任主席人选”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该草案将加沙“和平委员会”定义为“国际组织”，称其“旨在促进地区稳定，恢复可靠合法的治理体系，确保受冲突影响或威胁地区实现持久和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，白宫公布了委员会首批成员名单，美国国务卿鲁比奥、特朗普女婿库什纳、英国前首相布莱尔等人悉数在列，这一名单随即引发各方争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）指出，布莱尔的加入可能进一步加剧外界对委员会运作模式的担忧。反对者认为，布莱尔曾在伊拉克战争中扮演核心角色，且英国本身有着中东殖民历史，这些背景让他完全不适合担任这一职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，布莱尔的发言人表示，其本人并未参与委员会成员资格的审定工作，并建议相关问题向特朗普政府咨询。部分知情人士则向彭博社称，章程条款有望根据各方对初稿的反馈意见进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方目前尚未披露已有多少国家确认加入“和平委员会”。根据彭博社统计，此次受邀名单涵盖多个国家及国际组织，包括阿尔巴尼亚、阿根廷、澳大利亚、奥地利、巴林、白俄罗斯、巴西、加拿大、塞浦路斯、埃及、欧盟委员会、芬兰、法国、德国、希腊、匈牙利、印度、印度尼西亚、爱尔兰、以色列、意大利、日本、约旦、哈萨克斯坦、摩洛哥、荷兰、新西兰、挪威、阿曼、巴基斯坦、巴拉圭、波兰、葡萄牙、卡塔尔、罗马尼亚、俄罗斯、沙特阿拉伯、新加坡、斯洛文尼亚、韩国、西班牙、瑞典、瑞士、泰国、土耳其、阿拉伯联合酋长国、英国、乌克兰、乌兹别克斯坦、越南等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，多数受邀国目前都作出了谨慎回应，它们陷入两难境地：既未确定最终立场，又不愿开罪特朗普。但特朗普计划于本周四在达沃斯强推签约仪式，留给这些国家的考虑时间已经所剩无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，目前各受邀国对这一邀请大多作出谨慎回应。多个国家陷入两难，不知如何回应，也不愿开罪特朗普。但鉴于特朗普计划于本周四强推项目举行签约仪式，“留给这些国家的考虑时间似乎不多了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804395_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804395_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:05:27 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>特朗普正在让全世界“更爱”中国</title><description>&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;&lt;b&gt;引言：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《金融时报》刊文称特朗普的强硬、赤裸、交易化外交并没有让美国更受尊敬，反而削弱了美国的道义吸引力，在对比之下，让越来越多国家把中国视为“更可接受、甚至更值得效仿的力量”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120083601250.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;特朗普正在让全世界“爱上”中国&lt;/b&gt;&lt;b&gt;的原因&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先美国赢得冷战，不只是因为强大，而是因为它让世界相信，站在美国一边意味着你站在历史正确的一边。而现在美国连“假装代表自由”都已经不愿意了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国及西方主流媒体一直用“民主、自由、价值观”来叙事，现在美国ICE的暴力执法已经传遍全世界，很多西方人认为这个就是合法活动的暴力机构，恰恰此时美国副总统万斯又出来强调，移民局警探是联邦探员，有司法豁免和“杀人许可”。移民局警探有权利搜查汽车和房子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713747885515&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE堪称美国的“冲锋队”，都说美国警察执法非常暴力，但和ICE比起来美国警察简直就是天使！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713691342936&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不拿下格陵兰岛，中国和俄罗斯就会拿下”？特朗普表态翻车，信号特殊。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713697020675&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120083848172.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普此举也引发了西方媒体及群众的集体讽刺与批判，评论区满是对其帝国主义思维的指责，而在白宫做的选择题上接近百分之71的人选择了中国和俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120083908972.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次西方绝大多数主流媒体，包括《金融时报》、《经济学人》、《纽约时报》等都掌握在美国精英集团手里，这个集团之前还控制美联储来掌握金融，通过大型医药公司赚钱，通过FBI和CIA控制美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在这些很多都被打破了，特朗普要强势干涉美联储，强制要求大型医药公司大幅降价，在情报系统排除异己及建立私军ICE都让美国精英集团恼火。所以这不是西方主流媒体突然开始喜欢中国了，而是基于美国内政现状，反特朗普比反华更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次特朗普的彻底撕掉了道德包装——美国不再解释自己“为何正确”，而是直接强调“我有实力、我拿利益”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120083912326.jpeg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普推动的“美国优先”及拿税收当武器让全世界大部分国家和人民都对美国好感度直系下降。据称只有16%的欧洲人仍将美国视为盟友，而且越来越多国家选择“对冲”而非站队。。举个例子布雷克纳预计美国的关税将给德国保时捷在2025年带来的整体损失将会超过7亿欧元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个等于切切实实的断人家的财路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最需要强调的是加拿大领导人卡尼的动向。卡尼所在自由党在前任特鲁多一味卖加拿大以支持美国政策后，以至于超过80%的加拿大人对总理特鲁多辞职的决定感到满意，特鲁多辞职后自由党的支持率几乎只有百分之30不到。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120083917601.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼选举获胜堪称奇迹，他最需要的就是特朗普的助攻，他凭借反对特朗普的贸易及关税勒索居然神奇的拿下加拿大选举，这个就说明特朗普的动作确实不讨加拿大人民喜欢。大家需要注意的这个可是加拿大呀，不是委内瑞拉等传统反美国家！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被特朗普逼到绝境的加拿大领导人卡尼居然柔软的放下身段，跑到中国签订了《加中经贸合作路线图》，合作领域涵盖新能源车、能源、农业、金融、科技、气候变化等大量行业。目前卡尼考虑加拿大考虑协助防御格陵兰岛，防的恰恰是特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713747884051&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120084020916.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为格林兰岛事件上美国总统特朗普接连释放关税威胁的背景下，欧盟威胁暂缓推进此前已谈妥的美欧贸易协议，释放强硬信号。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120084029394.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普刚宣布自2月1日起将保护格林兰岛的八国商品征收10%的额外关税，并计划自6月1日起将税率提高至25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然目前八国联军已失德，让棉花絮有点感到一言难尽！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713717462158&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后当然是越来越多的人看到了中美的差异和不同点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国选择短期施压和内向收缩，中国选择长期合作和开门贸易；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国选择用关税和交易对待盟友，中国选择用减税和共赢对待朋友；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国频繁使用武力包含近期抓委内瑞拉总统马杜罗，中国不在海外发动军事行动，只是偶尔打打海盗；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国到处对盟友下手以从盟友获得利益，中国则已深度融入全球日常生活——从电动车、光伏板、工业品到AI工具和消费品，中国被视为“功能性伙伴”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然中国成功顶住并反击了美国关税战压力，并且站稳了，这才是让全世界“爱上”中国的关键。因为全世界所有的人都喜欢强者和勇敢者，没有人喜欢退缩者和懦夫，这场中美贸易对决，西方主流媒体普遍认为是特朗普先怂了！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120084130100.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;特朗普在加速全球“去美国中心化”客观上让中国获利&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普抓捕委内瑞拉总统后，特朗普就迫不及待的宣布要控制委内瑞拉的石油，要美国石油公司去投资委内瑞拉石油，这个让大家都看出特朗普对委内瑞拉的执念并非出于民主、人权，甚至也不是出于传统意义上的石油，而是真真切切的抢劫和核心利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普请了20多美国石油公司总裁，在白宫讨论开发委内瑞拉石油。特朗普保证军事支持，但没有一个愿意投资。这个就真切说明了一切！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根到底美国的核心利益是美元作为世界货币继续存在！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的货币理论很简单：确保拥有大量的实物资产——石油、天然气、稀土、矿产——将它们与美元重新挂钩，并通过实物支持恢复信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不然美国凭空印刷的那么多美元就会成为废纸，每年那么多贸易赤字早就能把美国压垮！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国被自身的财务状况逼到了绝境。仅在未来一年，华盛顿就需要发行约五万亿美元的新国债来偿还到期债务。但愿意大规模吸收美国债务的国家越来越少。大宗商品贸易正在缓慢去美元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国被迫通过印钞购买国债来实现债务货币化，通货膨胀将难以控制。这条路绝对不能走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以美国现在很急，而控制委内瑞拉和伊朗的石油、格陵兰岛稀土等都成为美国目前的选项！因为他们的美元霸权已经受到严重的威胁，美国的金融战和贸易关税战也不能带给美国想到的答案，于是我们一起看到了美国公开抢劫了多艘油轮，上演“加勒比海盗”闹剧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当美国变成“加勒比海盗”，用意识形态企图做自己的唯一霸主时，中国确抛弃意识形态，用经济让成为大家不可或缺的一部分。我们现在看南美洲的视频画面中可以看到田野里生长着中国需要的大豆，中国起重机正在港口装载集装箱，中国的电网、电信系统、公路和铁路在日常生活的背后默默运转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国损害了美国作为可靠伙伴的信誉，让盟友和投资者感到不安，其不确定性让世界各国都感到很难继续交往，而相比中国的政策持续性相对好的很多！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120084137356.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连美国精英集团的小跟班—欧盟外交政策发言人卡拉斯就特朗普为侵略格陵兰岛而向欧洲各国加征关税一事发表评论，说中俄肯定因为北约内讧而乐坏了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前公开数据显示，世界并未因关税而疏远中国，反而在减少对美国的依赖。中国通过产业链完整性和市场多元化，增强了经济韧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮自认为是国内关注特朗普最早的人之一，因为反对希拉里，且Q称只有特朗普能战胜希拉里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮在特朗普吧也写了大量的一线实时报道，棉花絮用两个字形容特朗普，那就是“商人”。现在棉花絮感觉特朗普在维持人类传统伦理道德方面，和揭露美国精英集团和主流媒体阴暗面确实做的相当不错，但是作为美国总统确实有点问题，他用错误的方式去试图让自己成为赢学的代表，成为美国历史上最伟大的总统，但是他特朗普的单边、随意行动摧毁了美国自己建立的游戏规则，让“强权即公理”合理化，这长远来看会削弱美国赖以维持主导地位的合法性工具，而美国长期主导的国际体系建立在“规则”之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棉花絮德国华人群的朋友表示特朗普觉得自己都死过一遍，能活下来就是天赐之子，我怎么做都可以，都活过来了，就是折腾，什么都不需要在乎！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120084144852.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1586697</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1586697</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 01:00:56 GMT</pubDate><author>棉花絮棉花絮</author></item><item><title>AI如何才能通过“终极考验”？让它重走人类来时的路</title><description>&lt;p&gt;
人工智能的演进是当下最炙手可热的话题，如何让AI真正理解人类的语言与智慧，成为名符其实的“智能”？公认的标准“图灵测试”如何真正得以实现？许多专家学者从不同角度进行了研究，提出了不同的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”的讲台上，上海财经大学人文学院院长王献华教授尝试回到人类创造文明的起源——文字的发明——对人工智能进行一项“逆向工程”。他提出了名为“Nigiro Challenge”的测试方案——看这项“社会性虚拟造字测试”中，人工智能能否重新发明、创新并系统化构建一套对他们来说可外化的文字体系，来记录他们的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为研究古代文明与楔形文字的专家，王献华老师的“脑洞”或可以从文科的角度为热门的“理科话题”提供一种可以借鉴的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/17/20260117143312867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王献华：&lt;/strong&gt;非常荣幸来到这里，参加这样一个活动。刚才曾毅老师、范勇鹏老师，分别从各自的专业角度讨论了AI。用勇鹏老师的话讲，“作为文科生也来凑一下这个话题”——我也是文科生，一个真正的老文科生，而且做的专业非常偏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天冒昧来参与这个话题，我一直在想，对于一个文科生来说，AI的相关研究是比较陌生的。但很幸运的是，对于绝大多数的听众来说，我自己的研究领域可能也是比较陌生的。那么，这双重的陌生是不是反而就显得“熟悉”一些了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上我们最近的感受——这个世界好像还是那样一个世界，但是时代好像不再是那个熟悉的时代了，所以我今天就冒昧地、站在这“双重陌生”的“文化自信”的角度，从楔形文字起源研究的方向，提出一种针对通用人工智能的“终极”测试方案，我称之为“Nigiro Challenge”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来一点背景知识。从楔形文字、文字起源的研究中，大家不要觉得我们好像已经知道几千年前、上万年前进程的真相了，我们其实没那么有把握，历史研究永远如此，我们是逆推的。目前就楔形文字的起源来说，只能比较明确地讲，与三种文字缘起前的现象有关：一个是所谓的“陶筹”，英文也叫Token；另一个是印章上的各种象形符号；再次是早期的数学系统。我们基本认为这三种现象和文字的缘起有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/17/20260117143656596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
用来记录交易的陶筹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说陶筹。在公元前8000年，陶筹就已经在西亚、近东这一带广泛出现，主要功能是计数，比如羊的数量、粮食的收成。到公元前4000纪，陶筹变得复杂起来，有时会出现穿孔、刻痕。更有意思的是，人们会把陶筹放到黏土“信封”中间，有点类似于我们现在把钱或东西放在信封里然后封上蜡印，用来记录交易或记录财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在陶筹之外，印章是一个相对并行的技术系统。早在公元前7000纪，西亚地区的人们就已经开始使用印章，把它盖在容器的封泥上，用来确认物品归属或保证交易安全。一开始印章图案比较简单，后来变得复杂，出现具体的图像、动物、人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在公元前4000纪中期，滚筒印章出现了。这种印章的优势在于可以覆盖更大的黏土表面，而且图案更加精美。根据我们有依据的判断，它们大多由当时的机构人员使用，比如寺庙的管理者，用来在容器封泥、房门封泥上盖章。在这个意义上，它也象征着权力与信任，就像我们现在的公章，一旦盖上就代表着某种权威和认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/17/20260117143536212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
滚筒印章可覆盖更大黏土表面， 多用于容器封泥 、房门封泥等 ，可能由机构人员使用 ，图案含场景或简单设计 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是数学。这个过程从研究难度上更复杂，我们只能用后世的眼光来看。实际上，到了公元前4000纪末、公元前3500年到公元前3000年这个时期，理论上文字已经出现，我们仍然发现，在最初的文字系统中，多种数学计数系统是并行的。目前有的学者认为有5种，有的认为有6种甚至更多。比如，我们称之为“S系统”的，用来记录牛羊的数量；另外像ŠE“谷物系统”，是专门用来记录容量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在公元前3500年到公元前3000多年，一般认为在这一时期，楔形文字在此前提到的陶筹、印章及数学系统发展的基础上出现了。我们能看到这个结果：一开始是纯数字的泥板，上面只有数字符号。后来人们会在数字旁边加上一到两个表意符号，这就成了“数字+表意符号”。比如，一个数字“5”旁边加上一个代表“羊”的符号，意思就是有五只羊，这有点像我们到超市的购物账单。这个时期我们称之为乌鲁克四期。同时，乌鲁克四期还出现了“标签”，上面没有数字，但有粮食、布匹等其他一些我们不一定认得的符号，我们现在认为可能是商品标签，甚至可能是名片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/17/20260117143857981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌鲁克四期的标签&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现在的统计，大约在公元前3200-3300年，早期的楔形文字符号大概有1900个左右，包括象形符号和所谓的“矩阵符号”——矩阵符号类似于我们汉字中的偏旁，组合成一个符号以提供更多语义信息。虽然我们现在对早期的发音系统基本上一无所知，但我们知道这个时候的符号已经在使用转喻原则。基本上可以判断，表示植物的符号可以用来表示“花园”。但是否涉及音转等问题？有些问题我们有明确回答，有些没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们大概回顾了这样一个过程，这里面有一个非常关键的问题：学者们公认，文字的形成和发展、文字的起源，其实和社会复杂性的增长密切相关。到了公元前4000年纪的下半叶，南部美索不达米亚社会变得复杂，行政管理和社会管理的压力越来越大。这时人们首先需要记录生产、货物、劳动力等各种情况，文字在这个意义上应运而生。人类发明文字的能力并不是到这个时期才有，但文字的大规模出现，其实和这个时期人类作为集体的发展有关系。从计数到表意，从图画符号到与语音系统结合，在这个意义上，从今天回望过去，书写文字作为人类集体智能的结晶方式，正式登上了历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰恰也是从这个角度，我们的脑洞开始了。刚才我已经提到，当我们讲“陶筹”时，在我们领域里用英文表达就是“Token”。而在现代AI的大语言模型中，一个极为重要的步骤事实上就是 Tokenization（词元化/分词）。正是从这里，作为一种启发，我开始考虑这样一个脑洞：如果说从陶筹到楔形文字、到文字的发明，人类完成了从具象计数到抽象符号的跨越，那么人工智能似乎正在尝试通过对抽象符号的处理，回归那个复杂的、难以言说的具象生活世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能要理解人类语言，某种意义上像一个逆向工程。它把语言拆分成一个个最小的、有意义的单元，这就是他们讲的Tokenization。最开始的词元化是“词级”的，就是以空格或标点来分割词语，但这种办法有很多问题，比如词汇表规模太大，无法处理生僻词或未登录词。后来人们发展出“字符级”词元化，以字符为基本处理单元。这样一来，词汇表规模缩小了，但缺点也很明显：生成的序列长度太大，机器很难捕捉语义信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的主流是在此基础上发展的“子词”词元化，比如BPE、WordPiece、SentencePiece。它的特征是在词和字符之间取得平衡：常见词保留整体，罕见的词可能分解成子单元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在词元化的基础上，需要一个强大的模型来处理这些词元，这就是所谓的Transformer架构。Transformer是一种基于自注意力机制的神经网络架构，专为自然语言处理任务设计。在Transformer之前，人们常用的是循环神经网络架构来处理词元，但它有个缺点：处理长文本时效率很低，因为它需要一步步处理每个词元，无法并行计算。Transformer不一样，它可以并行处理输入序列，同时捕捉长距离词语之间的相互关系。这有点像我们阅读文章时同时注意上下文——其实我们读书也不是一个词一个词读的，是一页一页、一片一片读的。所以在这个意义上，Transformer好像有点“人味”了——它可以同时处理整个文本序列，从而更好地理解语义。这也是GPT等大型语言模型能够生成连贯流畅文本的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/17/20260117144000183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，早在上世纪90年代，就有哲学家提出：人工智能搞语言模型，真的能理解语言、拥有智能吗？虽然今天我们看到人工智能在语言处理方面取得了很大成功，但哲学家们提出了“符号接地问题”：纯粹的符号系统内部操作，真的能赋予符号指称和意义吗？这是个哲学问题：人工智能是真的理解了语言，还是只是在统计符号之间的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，当人工智能输出“苹果”的时候，它真的是知道苹果可以吃、有红色外皮、味道等属性，还是仅仅因为“苹果”这个词经常和“水果”、“吃”这些词一起出现？这是一个统计。我想，这是我们对于大语言模型、人工智能一个比较根本的质疑所在。这也是为什么现在像李飞飞老师他们提出，真正的人工智能应该通过“具身交互”学习，也就是通过感知、行动与世界互动，从而解决符号接地问题。好比我们通过触摸、品尝、观察来认识苹果，而不仅仅是通过书本上的文字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个文科生，看到AI的这种“茫然”，让我有了一种冲动去寻找一个标准：什么样的人工智能是我能够接受的、我愿意承认的？那我就要动用一点我自己的专业背景了。我们需要一种测试方案，不管怎样，来判断人工智能（无论是基于大语言模型还是具身学习）是否真的拥有能够和人类相比的智能水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很遗憾，我查了半天，发现现在其实没有公认的标准来检验可能到来的人工智能。例如，搭载人工智能程序的机器人，我们到底要不要把它当作人类社会的一员、真正的智能体呢？大家稍微注意一下都知道“图灵测试”——1950年艾伦·图灵提出的著名测试：在基于文本的自然语言对话中，如果机器的行为与人类无异，以至于测试者无法区分，那么是不是就可以认为机器具有智能？但现在根据报道，不少人工智能系统都试图或声称已经通过图灵测试，图灵测试本身好像有问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/17/20260117144151603.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图灵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对图灵测试的反思，有学者提出：图灵测试的问题在于，它应该叫做 “Gnirut”测试（把“图灵”反过来写）。因为你这个图灵测试的游戏，事实上只不过是像一面镜子测试提问者的水平：你漂亮，它照出来你就漂亮；你丑，它照出来就丑；你提的问题有深度，AI的回答就精彩；你的问题比较愚蠢，它出来的回答就比较愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，考虑到对图灵测试的这种反思，特别是考虑到我们刚才提到的人工智能的“社会性”，我隆重推出：有没有一种真正具有终极意义的测试方案呢？这就是Nigiro Challenge。大家可能已经看到，Nigiro就是“Origin”（起源）的反写，象征着对人类智能的逆向探索。是否有可能找到一种测试，不仅为测试AI通用智能提供一种可能方案，同时也让我们重新审视人类智能诞生与发展的历史？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学历史的难免要“自恋”一些：人类的智能是在社会环境中逐渐发展起来的，文字的发明就是一个很好的例子。那么，具身的人工智能体，能不能在模拟的社会环境中，重新发明、创新并系统化构建一套对他们来说可外化的文字体系，来记录他们的文明故事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Nigiro Challenge 的内容其实非常简单，就是针对所谓通用人工智能体的“社会性虚拟造字测试”。想象一下，人工智能体社会能否在与其他智能体的社会互动中，一步步发明出他们自己的文字？如果他们能够做到这一点，那是不是就意味着他们拥有了（类似人类的）智能？从文字的角度，我愿意承认：如果一群智能机器人发明了一个他们的文字系统，我个人觉得也许可以承认这样的智能体应该被接纳为人类社会的“合格成员”。一个社会能够独立发明文字，虽然未必是人类拥有文明的唯一标志，但确实是人类文明有形的结晶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文字的起源开始，我们回顾了陶筹、印章、楔形文字，又探讨了自然语言处理中的词元和Transformer。最后，我们作为一个脑洞提出了 The Nigiro Challenge。我们已经讲过，文字的出现体现了人类智能的发展。而人工智能的发展，事实上让我们重新回过头去思考智能本身的本质。也许我们在座的诸位永远不知道“人是什么”，但我们也许可以借着这个契机去思考一下“智能是什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们略知一二的楔形文字起源故事，用逆向工程的方式，我感觉我自己的专业好像忽然有了一个意外的高大上用处。沿着大语言模型的路径继续发展，还是通过具身学习？这都不是我的专业，都需要继续研究。但是，Nigiro Challenge 至少也许会让我们在向着人工智能狂奔的同时，不忘回望一下我们人类智能的过往。如果人类文明的历史只是智能的升级，当通用人工智能体社会用我们不可能认得的、他们自己的文字记录他们文明故事的时候，那我们这些有肉身的人类，是不是也许就真的可以退场了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望今天的分享能够给大家一点乐趣。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/wangxianhua/2026_01_20_804394_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/wangxianhua/2026_01_20_804394_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:58:54 GMT</pubDate><author>王献华</author></item><item><title>事关经济！国新办今日将举办两场重要新闻发布会</title><description>&lt;p&gt;
据国新办网站19日消息，1月20日，国新办将举行两场新闻发布会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院新闻办公室将于2026年1月20日（星期二）上午10时举行新闻发布会，请国家发展改革委副主任王昌林介绍落实中央经济工作会议精神，推动“十五五”实现良好开局有关情况，并答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120075226893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院新闻办公室将于2026年1月20日（星期二）下午3时举行新闻发布会，请财政部副部长廖岷介绍发挥积极财政政策作用，推动经济社会高质量发展有关情况，并答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120075233703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804393_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804393_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:49:27 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“清华简”第十五辑发布：集中展现一批前所未见的马政文献</title><description>&lt;p&gt;
1月19日，《清华大学藏战国竹简（拾伍）》暨校释、英译系列成果发布会在清华大学举办。澎湃新闻从会上获悉，适值农历丙午马年将至，《清华大学藏战国竹简（拾伍）》集中展现了一批前所未见的马政文献，对研究先秦科技史与文化史具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《清华大学藏战国竹简（拾伍）》由中西书局出版，共收录《胥马》《凡马之疾》《驯马》《驭术》《驭马之道》五篇竹书，是目前所见我国最早专门论述相马、疗马、驯马、驭马的珍贵资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120084412985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发布会现场。&lt;span&gt; 本文图片均为 澎湃新闻记者 程婷 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“清华简”中为何有这么多关于马的内容？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，清华校友向清华捐赠近2500枚曾流散境外的战国竹简，这些战国竹简也即“清华简”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澎湃新闻此前曾报道，经专家鉴定，这批战国竹简内容多为经、史一类涉及中国传统文化核心内容的典籍，且大多在已经发现的先秦竹简中从未见过，具有极高的学术价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2011年初发布“清华简”第一辑研究成果以来，清华出土文献研究与保护中心以每年一册的速度推出“清华简”的整理报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次发布的《清华大学藏战国竹简（拾伍）》也即“清华简”第十五辑。会上，清华出土文献研究与保护中心青年教师贾连翔、石小力、程浩分别对“清华简”第十五辑整理报告所收篇目进行了解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，《胥马》篇共40支简，聚焦相马之术，通过详述十二类马匹的形貌特征，阐明其鉴别标准，对研究古代相马术、畜牧史及动物考古等具有重要价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《凡马之疾》篇共24支简，其中第13支缺失，实存23支，系统记录马匹各类疾病及其症候，是迄今发现最早的专门论述疗马的文献，对中国古代兽医史研究具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《驯马》篇有12支简，内容为驯马经验的总结，主要记录训练与刍饮调节方法，强调通过科学畜养保障马匹健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《驭术》篇有38支简，全面介绍如何根据马的肢体动作驾驭马匹，填补了中国古代驭马技艺文献的空白，对于探讨六艺之“驭”的具体内涵具有重要的文献价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《驭马之道》篇有12支简，主要讨论驭马的一般性原则，并将驭马之道与“治邦牧民”相类比，主张“徐图缓进、恩威并施”，其思想脉络与战国时期慎到、申不害、韩非子等法家学派多有相通之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“清华简”中为何有这么多关于马的内容？会上，清华出土文献研究与保护中心主任黄德宽解释，“清华简”中谈动物只谈马，并且有这么多篇幅，是因为“清华简”是一批面向当时贵族、内容主要关于治国理政的读物，不是一般的文书类或其他杂抄类文献，因此也没有一般的动物养殖之类的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“清华简”中之所以有马，是因为马的地位非常高，关系国家大事。从拉车到发展为骑兵，马带来的是国家力量和战力的巨大提升。多个文献显示，战国时期，会以“代甲百万，车千乘，骑万匹”彰显国家势力强大。这相当于现代社会描述一个国家最具代表性的武器力量。由此可见，马直接体现了一个国家的军事力量，同时也体现了先进的生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄德宽介绍，除了用于作战和战车，马还是等级的象征。从君主到王公贵族，乘坐的车以及拉车的马匹数量，须严格遵循等级秩序要求。因此，马也有丰富的文化内涵。此外，御（指驾驭马车的技术）是“六艺”之一，是古代贵族的必修课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“综合来看，这些关于马的文献，与当时的政治、历史、文化密切相关，属于马政类文献。这些文献背后体现的是一种政治制度与安排。”黄德宽说，所以，在“清华简”中有马类的文献看起来有些特殊，实则很自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120084425660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“清华简”第十五辑。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“清华简”最后一辑将做整体总结，日文翻译工作已启动&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上还发布了《清华大学藏战国竹简校释》第二辑5-8卷和《〈清华大学藏战国竹简〉研究与英译7》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《清华大学藏战国竹简校释》由商务印书馆出版，计划共出版18卷。该丛书系统收录已整理公布的全部清华简，根据最新研究进展对释文进行全面校订和注释，并将艰涩难懂的战国竹书翻译成通俗易懂的白话文，致力于向公众普及推广。本次发布的第二辑5-8卷，分别收录了《筮法》诸篇、《越公其事》《楚居》诸篇及《子产》诸篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《〈清华大学藏战国竹简〉研究与英译》系列丛书由清华大学出版社出版，同样计划出版18卷。每卷均会综述学界最新研究进展，并对简文进行注释和翻译，以“原文、隶定字、现代汉字、英文”四重对照的形式呈现。此次发布的第7卷，重点收录了《筮法》诸篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“清华简”计划共出十六辑，第十五辑的发布意味着“清华简”的整理进入尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十六辑“清华简”整理的难度如何？从目前的整理情况来看，主要涉及哪些比较值得期待的成果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，黄德宽向澎湃新闻表示，整理过程中，每一辑都有每一辑的难点，整理的难度其实是动态。刚起步开始整理时，比较困难，因为摸不清“清华简”的整体内容，对它的书写规律包括简牍中的一些规律性现象的认识有限。经过这十五辑的出版，“清华简”的各种现象我们都接触到了，积累也多了，经验也丰富了。而另一方面，由于以前的设想中，把“清华简”最难整理的部分放在后面，因此第十六辑的整理依然有挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到整理难度时，黄德宽还举例说道，“在整理第十五辑有关马的内容时，因为大家都不会驾马，也没接触过马，一开始也是一头雾水。有些字辨认出来了，不知道它到底指什么。加之其中还涉及治疗的内容，在研究过程中我们还去请教中医、查医书，读了不少书。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，他表示，“至于第十六辑内容的整理工作到底有哪些困难，我现在还不好说。我们现在的整理还在初步阶段，还没有真正进入解读中，只有读到每一支简牍时，才知道它的难点在哪里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于第十六辑的内容，黄德宽告诉澎湃新闻，会与思想关系密切。另外还有一部分是残简。“这些残简是与‘清华简’同一批来的，每一段都应该在‘清华简’中找到它的位置，但实际上很难确定。所以，我们要努力寻找这些残简的准确位置。如果最后找不到，会把这些残简附在后面公布出来。”黄德宽说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄德宽还透露，第十六辑作为最后一辑，会对“清华简”做一个适当的总结，比如“清华简”共有多少篇、有多少字等，最后一辑将给出答案。也因此，这一辑要花费的时间会稍长一些。此外，除了英译本，日文版本的翻译工作也已启动，团队已经到位，专家团队已经开始工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄德宽还表示，“要把‘清华简’的内容真正充分地解释好，不是一代学者，更不是我们一个团队所能完成的。所以，我们后面的工作将注意听取学术界对我们这次整理的意见建议，进一步完善后续整理工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次发布会由清华出土文献研究与保护中心联合中西书局、商务印书馆、清华大学出版社主办。清华副校长彭刚在会上表示，清华简的整理研究工作已持续十余年，意义深远，不仅为实证中华信史提供了珍贵的文献支撑，更推动以出土文献为代表的中华优秀传统文化在当代焕发新的生机。面对科技革命和人工智能的快速发展，研究团队主动布局计算古文字学等前沿领域，积极运用新兴技术赋能清华简研究，也为出土文献研究开辟了全新范式。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804392_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804392_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:46:21 GMT</pubDate><author>来源：澎湃新闻</author></item><item><title>“枭龙”是二代机还是三代机？这或许是个伪命题</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕巴基斯坦“枭龙”战斗机的出口前景，最近一段时间，舆论场出现了一个颇为耐人寻味的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是多国与巴基斯坦就采购事宜展开接触、谈判甚至推进到实质阶段；另一边，却是评论区里争论不休——有人断言“都2020年代了，还在卖二代机”，也有人急于反驳，强调“枭龙已经是三代乃至三代半水平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类争论看似围绕技术代际，实则暴露的却是一个更深层的问题：我们是否正在用强国空军的评价标准，去判断一款本就面向另一类国家需求而生的出口型战斗机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“枭龙”Block Ⅲ近期受到关注，并不意味着它突然变得更先进，更不意味着全球空军标准发生了变化。真正发生变化的，是一批国家在现实约束之下，对什么样的战斗机才算合适这一问题，开始给出更清醒、也更务实的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144608829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
简氏防务对“枭龙”Block Ⅲ作出了图解，有助于理解关键性能&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“第几代战机”是个伪命题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“枭龙”最集中的争议，往往会迅速滑向一个看似专业、实则并不严谨的问题——它到底算“第几代战机”。这种争论在评论区极具传播性，却恰恰是理解“枭龙”出口逻辑时，最容易误入歧途的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要先厘清的是，代际划分本身并不是一个放之四海而皆准的技术标准，而更像是一种强国空军内部的比较工具。无论是所谓的三代、四代还是四代半，其背后对应的，往往是同一体系内、在相近作战假设下，对航电、雷达、隐身、武器和体系融合能力的横向排序。这种划分方式，用来讨论美国、欧洲或中国空军的主力机型，尚有一定参考意义，但一旦直接套用到出口市场，尤其是发展中国家的军购决策上，就很容易产生错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大量国家而言，问题的关键，在于能不能真正跨进现代化空战的门槛。这道门槛并不取决于某一项极限性能，而更多体现在是否具备基本的体系作战能力：是否拥有可靠的超视距空战手段，是否能通过数据链融入防空网络，是否具备昼夜、全天候的对地打击与防空能力，是否能在可控成本下长期维持战备状态。在这样的需求框架下，这些因素远比飞机本身的极限性能更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这个意义上，外界对“枭龙”BlockⅢ的相对一致定位，才显得尤为重要。无论是航空专业媒体还是防务评论圈，对其常见的表述，往往集中在3.5至4代级轻型多用途战斗机这一模糊但克制的区间内。这种说法既承认其在雷达、航电和武器体系上的现代化水平，也同时默认了其平台上限的客观存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144633889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦以阅兵之名，交付“枭龙”给阿塞拜疆，是一个足以载入教科书的经典案例
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“枭龙”并不需要在“第几代”这个问题上胜出。一旦把它拉进与高端主力战机的代际竞赛，本身就意味着评价坐标选错了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把视角从单一机型性能，拉回到全球战机采购的整体格局，“枭龙”的位置其实并不难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的战机出口市场事实上已经高度分层。最上层是五代机，以及少量价格与体系门槛极高的重型或高端四代半机型，例如F-15 系列的最新改进型等，这一层不仅成本高昂，而且高度绑定大国战略与同盟体系，实际可进入的国家数量十分有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其下是以F-16V、“阵风”、“台风”为代表的主流中型战斗机，这类机型性能成熟、体系完善，但无论采购、维护还是长期升级，其综合成本与政治附加条件同样不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在更下方，则是大量仍在使用MiG-21/歼-7、“幻影”Ⅲ/Ⅴ，或早期型MiG-29、F-16A/B、“幻影”2000等老旧机型的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些空军迫切需要完成更新换代，却在成本、政治与获取渠道等多重因素限制下，长期被挡在主流战机市场之外。正是在能买到西方主力战机和只能继续使用老旧机型之间，长期存在一个被忽视的空白区。“枭龙”BlockⅢ所填补的，正是这一层级：它并不追求技术顶端，而是以相对可控的成本，提供一套完整、可用的现代空战能力方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，“枭龙”并非降级替代品，而是一种层级明确、目标清晰的选择。它的竞争对象，从来不是五代机，也不是高价中型战斗机，而是那些已经无法适应现代空战环境、却仍在大量服役的老旧机型。这一定位，决定了它在市场中的现实空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正决定枭龙出口前景的，是哪些国家在现实条件下，确实需要这样一型战斗机。这类国家通常具备几个共同特征：空军装备老化已到必须更新的阶段，但国防预算有限；既难以承担西方主流战机高昂的采购与全寿命成本，也不愿在军购问题上承受过多政治附加条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对它们而言，空军建设的目标并非打赢世界大战，而是恢复和维持基本的防空与有限制空能力，兼顾对地打击和日常战备。“枭龙”BlockⅢ正是针对这一现实需求而存在。它提供的不是压倒性优势，而是一种在成本、能力与政治风险之间取得平衡的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144650904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
珠海航展上，中航工业大方展示了“枭龙”Block Ⅲ的AESA雷达&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印巴空战带来了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月7日的印巴空战，确实在客观上推高了外界对枭龙的关注度，也在一定程度上加快了相关出口谈判的节奏。但需要明确的是，这场空战并没有改变枭龙的技术定位，更不是其出口前景的决定性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它真正起到的作用，更像是一种催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，一些国家对枭龙的态度本就处于观望状态：并非否定其方案，而是在等待更多现实案例与时间验证。无论是歼10C击落“阵风”，还是“枭龙”击毁S400防空系统，使原本偏技术层面的讨论，转化为更容易被决策层接受、并建立信心的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，空战并没有创造新的需求，但它让既有需求更容易被推动，也让相关讨论从要不要考虑，转向是否可以更快推进。这种节奏上的变化，正是其对“枭龙”出口所产生的实际影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144707535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
性能极其强大，然而这只是中国战机雷达的下限&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一个被低估的变量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论“枭龙”出口时，还有一个常被忽视、却至关重要的因素：中巴在国际军贸中的分工模式，本身就是这款战机的重要竞争力之一。与传统由制造国直接主导军售不同，“枭龙”的对外推介更多由巴基斯坦走在前台，而中国则以核心技术与生产合作伙伴的身份居于幕后，这种安排并非权宜之计，而是具有清晰现实收益的机制设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由巴方主导对外销售，在国际政治层面显著降低了刺激强度。对部分国家而言，直接采购中国先进军备，往往容易引发来自美国及其盟友的额外关注与压力；而通过巴基斯坦这一“二次出口”路径推进合作，在形式上更为温和，有助于相关国家在外交与安全层面留出缓冲空间。这种去锋芒化的出口方式，在当下高度敏感的国际环境中，反而提高了交易的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，巴基斯坦在特定区域市场具备中国不易直接覆盖的优势。无论是在穆斯林国家，还是在中东和部分发展中国家，巴方长期积累的军事合作经验、人员交流与政治互信，使其在沟通层面更具亲和力。枭龙以“巴基斯坦主力战机”的身份被推介，也更容易被视为一种经过实用检验、而非单纯政治输出的装备方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这种合作模式本身具有创新意义。它并非简单的“代工+贴牌”，而是一种技术主导、市场分工、风险分散的联合出口路径。在一定程度上，这为中国军工产品走向国际市场，探索出了一条不同于传统大国军售的新路，也为后续更复杂、更高端的合作提供了可复制的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119144724184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挂载空射核巡航导弹的“枭龙”，足以成为“穷国的战略轰炸机”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从偶然到必然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，“枭龙”BlockⅢ近期引发的出口讨论，并不是某一次事件突然带火的结果，更不是靠一场空战证明自身价值。真正支撑其进入更多国家视野的，是全球战机市场长期存在的结构性需求——在高端机型价格与政治门槛不断抬升的背景下，一批国家需要的是一种现实可行、风险可控的现代化空战解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“枭龙”的故事之所以值得回看，恰恰在于它并不是一条从一开始就写好的路线。最初，巴基斯坦只是希望在歼7这一代轻型战机的基础上，获得一种更现代、更可持续的替代方案；其间也经历过对西方战机的摇摆与期待，现实却一次次提醒它：对许多国家而言，战斗机从来不只是性能商品，更是被政治、金融与供应链牢牢捆绑的战略资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正耐人寻味的，恰恰在于这种“无心插柳”——当全球战机市场在价格、体系与政治门槛上不断抬升时，一个被长期忽视的空白区浮出水面。“枭龙”Block Ⅲ在数字化航电、网络化作战与PL-15、PL-10新一代空空导弹的加持下，已经具备与多种早期升级型战机展开正面对抗的现实能力。对于巴基斯坦而言，“枭龙”挂载“雷电”空射核巡航导弹后，意外成为一型“穷国的战略轰炸机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造能力的持续提升，把一开始并不被寄予厚望的合作，推向了更确定的轨道——这项最初带有偶然性的中巴合作，逐步转化为一种具有稳定出口前景的现实路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2026_01_20_804391_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/baiyujing/2026_01_20_804391_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:38:10 GMT</pubDate><author>白玉京</author></item><item><title>台北代表跳出来：中方不是加拿大解药，看看我们吧</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大总理卡尼上周访华，与中方签署&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_17_804110.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;贸易协议&lt;/a&gt;，降低贸易壁垒并重建关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在各方以及加拿大国内盛赞这是多年来双边关系紧张后的里程碑式重置之时，台湾地区民进党当局竟拿自己当盘菜，传出蝇声蛙噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社1月20日消息，台北驻加拿大经济文化代表处代表曾厚仁近日接受采访时妄议中加协议，还企图挑拨离间，声称中方“无法解决”加拿大经济问题，也不是可靠的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾厚仁揣测称，如果卡尼此次访华是在为加拿大寻找“经济解药”，“我不认为他能在中国找到答案”；如果他是“试图在国内或国际上制造某种政治杠杆，我不知道，那是另一回事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他随后还妄称，中加贸易协议“根本无法实现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾厚仁为挑拨中加关系，还搬出来了加拿大前总理特鲁多在位时颁布的所谓“加拿大印太战略”，其中称中方“无视国际规则和规范，是日益具有破坏性的全球大国”。他说，这是“非常好的路线图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社指出，卡尼政府认为，这一战略并非一成不变，因为自该文件撰写以来，全球政治和经济格局已发生剧烈变化。上周当被问及加拿大是否仍坚持对中国的这一描述时，加拿大外交部长阿南德表示：“这是一个新政府，有新总理、新外交政策和新地缘政治环境。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，曾厚仁露出来狐狸尾巴。他再三抹黑中加贸易协议后，又欢迎加拿大议员访问台湾地区，还敦促加拿大政府“尽早”签署已起草的与台湾地区的所谓“贸易合作框架协议”。外交部发言人郭嘉昆此前表示，中方一贯坚决反对建交国与中国台湾地区商签任何具有主权意涵和官方性质的协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访中，曾厚仁不知自己几斤几两，自说自话。但报道提及，加拿大与其他西方国家一样，加拿大承认台湾地区是中国一部分，且民进党当局在加拿大没有正式外交承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道援引数据称，2024年，台湾地区与加拿大的双边商品贸易额为60亿加元（约合300亿元人民币）。而中国大陆是加拿大第二大贸易伙伴，2024年货物贸易总额达1174.44亿加元（约合人民币5918亿元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120081240158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大政府致力于平衡贸易关系&lt;span&gt; 彭博社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据商务部网站消息，14日至17日，卡尼应邀对中国进行正式访问。访问期间，双方就深化经贸合作达成广泛共识，签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》，形成了关于处理双边经贸问题的初步联合安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为落实中加两国领导人达成的重要共识，近期双方围绕各自关注的经贸问题在各层级开展了多轮密集磋商，就妥善解决电动汽车、钢铁和铝产品、油菜籽、农水产品等领域的经贸问题作出了一些具体安排。此外，双方还就增加直航航班、改善营商环境、农产品检验检疫等经贸问题形成了积极共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新调整安排，加方将给予中国电动汽车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，不再征收100%附加税，配额数量将按一定比例逐年增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月，特鲁多政府因盲目追随美国政策，对中国电动汽车和钢铝产品分别加征100%和25%关税，直接导致加中关系恶化；中方随即发起反歧视调查，并将加拿大油菜籽等农产品纳入反制清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在16日的发布会上，卡尼坦言，加拿大与中国之间虽然仍存在意见分歧，但双方始终能开展“坦诚、稳定且直率的对话”，这促使两国关系朝着“更可预测、更富成效” 的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120081258452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡尼16日在华召开发布会&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有报道提及，在加拿大国内，与中国的关系重置也存在不同声音。萨斯喀彻温和曼尼托巴省的农民长期以来一直敦促卡尼放宽对华关税，但作为加拿大汽车业核心的安大略省，却不满中加汽车协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但卡尼访华前，益普索公司发布的民调显示，在被问及“是否支持加拿大与中国达成贸易协定”时，加拿大14%受访者答复“非常支持”，40%答复“较为支持”，合计支持率54%。另有民调显示，支持“完全取消”对中国电动汽车关税的加拿大民众超过60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼摒弃了前任政府“唯美国马首是瞻”的对华政策，重新校准中加经贸关系，这让此前在美国总统特朗普压迫下受了一肚子气的加拿大国内舆论直呼“干得漂亮”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社1月18日&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804297.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;报道&lt;/a&gt;，加拿大丰业银行资本市场经济学主管德里克·霍尔特在给投资者的报告中，称赞加政府与中国达成的最新协议是对前任的纠偏，特鲁多政府常常“将双边经贸屈从于道德表态和虚伪的指责”，而卡尼政府表明“现在商业是主导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔特赞道：“干得漂亮，卡尼总理和他的团队。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804387_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804387_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:33:00 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>“二进宫”后，特朗普颠覆世界只用了一年</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月20日，美国总统特朗普正式就任一周年。这一年，全世界都感受到了特朗普2.0的冲击以及对国际格局的剧烈影响。从关税战，到加沙、俄乌，到绑架马杜罗，再到ICE（移民与海关执法局）枪击美国公民，如今正在高喊“拿下格陵兰”，似乎过去一年的每一天，特朗普都在占据全球的头版头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁令人感慨，虽然只是短短一年，但特朗普这一年干的事似乎比过去几届美国总统整个任期干的事都多、影响都大。特朗普2.0的任期还有三年时间，世界究竟还要怀着多少期待与不安？我们还会面临多大风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些问题，观察者网连线知名美国问题专家金灿荣教授，请他回顾分析过去这一年的惊涛骇浪，并预测特朗普未来三年任期内还将在哪些层面动手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/金灿荣，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：金老师好，很高兴再次与您连线。1月20日是特朗普总统上任一周年，过去这一年发生了很多事。想请您回顾一下这一年，并对未来发展做些预判。在您看来，相比特朗普第一个任期，他的第二任期发生了什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;2025年，其实再次印证了中共二十大对国际形势的判断。大家应该记得，党的二十大提出过一个判断：世界百年未有之大变局正在加速演进。也就是说，变局已经发生，而且还在加速，2025年很大程度上印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说2025年最突出的国际事件，我觉得就是美国国内政治的变化。特朗普第二次入主白宫，我们简称“二进宫”，跟第一次相比，这次冲击力更大，因为他的群众基础更好，且有备而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年特朗普当选，很多人都觉得意外，觉得这事“不该发生”。到了2020年，他想连任，结果遭到建制派——也就是他口中的Deep State、“深层政府”的阻击，那次他就失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2024年，尽管建制派也做了很大努力去阻击他，但没能成功，特朗普卷土重来，而且赢得比第一次漂亮得多。第一次，他的普选票比希拉里少200多万张，只是选举人票多了6张，属于险胜，当时连他自己都未必预料到会赢；但第二次不一样，他比哈里斯多了大概700万张普选票，选举人票也多了86张，这是大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他的胜利带动下，共和党不仅守住了众议院多数，还赢下参议院多数，重新掌握立法机关。再加上他在第一任期内任命了三个最高法院大法官，使得最高法院保守派与自由派的比例变成6:3，保守派占绝对多数。于是，自富兰克林·罗斯福总统任期以来，美国第一次出现某个政党同时掌握立法权、行政权、司法权，实现了三权合一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普还得到马斯克的支持。马斯克手里掌握X平台，这意味着他有一定的网络舆论权。更重要的是，特朗普得到MAGA派的支持。MAGA认为他在2024年7月13日能躲过那一枪，是“天选之人”。于是，这次就任总统，特朗普的权力基础特别好，和第一任期完全不一样；特朗普的第二任期，来势更凶，基础更厚，在用人方面和第一任期也完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119202918260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在2024年7月的枪击事件中活下来，被MAGA认为是上帝的意思&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的第一任期，他的内阁人选是基于妥协原则的。当时他第一次进白宫，对华盛顿政治圈不熟，于是就让共和党各派系给他推荐人选。结果各派系人进来后又和他处不好，矛盾很大，于是在他四年任内开除了29个正部级干部，这在美国历史上都极其罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但二进宫，他根本不考虑其他派系，因为共和党已经完全MAGA化了。经过多年斗争，传统的布什家族、切尼家族都靠边站，麦康奈尔也边缘化了，只剩下他自己一派独大。所以特朗普这次用人只有一个标准：忠诚。他不管你属于哪个派系，也不考虑专业能力，他只看忠诚。他重用了很多奇怪的人，说话也稀奇古怪，形成了一个奇葩总统带着一个奇葩团队治理美国的奇景。这就造成了一些我们看着挺荒唐的场面，无论什么时候，周围人对他拍马屁拍得特别严重。内阁会议一开，各种彩虹屁此起彼伏，有人形容称，这套操作别的国家想学都学不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为权力基础稳、手下又忠诚，他这一年的政策主张与执政风格，在内政外交两条线上都更完整地显露出来，这也是本届政府与上一届政府最显著的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在国内主动打击非法移民，跑去洛杉矶、纽约、明尼阿波利斯等地抓非法移民，引发诸多矛盾。最近不就出了新情况嘛？ICE在明尼阿波利斯打死一名白人妇女，这件事在我们谈话时还在发酵中。特朗普的动机很明确：把非法移民赶走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前多次讲过，特朗普本人其实是个白人至上主义者，他反非法移民背后有更深的因素。他很担心美国变成“白人占少数”的国家，他觉得美国是白人建立的，就应该永远保持白人多数；但非法移民大量进入美国，加上白人生育率偏低，导致白人人口比例快速下降。怎么办？他就要把非法移民截住，新的移民不让来，已经在美国的非法移民要赶走，这样至少能延缓白人比例下降的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，他打击非法移民政策的背后，是一种强烈的白人至上主义忧虑：担心美国从白人占多数国家变成白人占少数国家。特朗普在第一任期、第二任期都一以贯之地制定打击非法移民，这在某种程度上超越了党派政治考虑。但他后面的一系列动作，基本是冲着政治对手去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，裁减公务员，其实就是在打击政治对手——建制派，这是他政策出发点里非常关键的一环。他一上来，就请马斯克负责提升“政府效率”，一下子裁了27万联邦雇员。联邦雇员一共250万左右，裁员人数大概是联邦雇员总数的12%。为什么先裁联邦雇员？因为联邦雇员多数主张大政府，偏民主党的意识形态，民主党的很多政策靠他们推动。特朗普一上来就是要把你民主党的“爪牙”先打掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，他以反对多元文化、反DEI、反LGBT这些名义整大学，去搞哈佛、哥大等等。这些行动背后同样有党派因素，因为大学总体偏左，他认为大学是民主党的“吹鼓手”，反正就是要削弱你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“制造业回归”这件事，本质上就是要让白人蓝领重新有工作可做。白人蓝领过去主要依靠传统制造业，制造业衰败后，很多传统白人社区也跟着衰败。特朗普通过强调恢复制造业，一方面给他的核心支持者——白人蓝领——提供工作机会，另一方面也让他们“找回尊严”，毕竟有了工作就“有尊严”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意识形态层面，他对建制派推动的多元文化进行全面反击。他会用非常简单粗暴的方式去表达：上帝告诉我了，就两种人，男人和女人，其他都是胡说八道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在外交上，特朗普这一年的动作特别多，我觉得他有点“滥用”美国过去一百多年攒下来的资本，像逮谁打谁的感觉。他把中国当作主要对手，这一点并没有变——第一任期如此，第二任期也一样。不过他的态度确实有变化，一开始对中国颐指气使，很凶；后来关税战、科技战打不过，现在看来军事战也打不过，于是开始给中国“戴高帽子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们再来聊聊美国国内，今年11月美国中期选举就要到了。您刚才提到特朗普动用ICE在国内搞了不少“骚操作”，包括最近枪杀了一个美国空军人员的遗孀。您觉得，特朗普过去这一年的这些政策操作，以及两党对峙的升级，会对中期选举造成什么影响？外界甚至还在猜测美国“会不会内战”，这又会带来什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;过去一年，特朗普强力推出各种主张：打击非法移民、攻击民主党主政的那些州、在意识形态上冲击民主党那套价值观等等。结果就是民主党非常愤怒，党派对立比以前更厉害、更极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这一套“王八拳”可以说在去年上半年把民主党打懵了，同时由于民主党内斗，导致民主党不少高层都不怎么出来说话。但到了下半年，民主党开始有所恢复，出现了一些新星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如出生在乌干达的32岁印度裔帅哥马姆达尼，他利用自己“民主社会主义者”的身份打败了民主党高层青睐的前纽约州州长安德鲁·科莫，并最终赢得纽约市长选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/20/20260120080142580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国民主党籍候选人马姆达尼在纽约市长选举中胜出&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往外看，在新泽西州以及靠近华盛顿的弗吉尼亚州，民主党也都赢得了这两州的州长选举。后来，佛罗里达州当地的一次市长选举中，民主党也赢了。所以到去年底，民主党的势头开始回升。也正因如此，最近民主党抓住明尼阿波利斯ICE粗暴执法导致美国白人女性死亡的事件，开始拼命反抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，去年年初特朗普挟胜利之威，对民主党穷追猛打，一度把民主党打懵；但到年底民主党稳住了，然后两党斗争就更激烈了，以至于特朗普本人现在似乎对中期选举有点担心。我不知道大家注意到没有，他竟然抛出“取消中期选举”的说法，导致舆论哗然，批评他这是违宪言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，白宫发言人莱维特就出来解释，说是口误、是开玩笑。但我觉得特朗普恐怕讲的是真心话，因为他自己也吃不准中期选举能不能赢。随着民主党逐步恢复战斗力，今年的中期选举就很有看头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普有可能输掉中期选举，一旦输了，他后面的日子就很难过。对方肯定会全力阻止他的立法，采用Filibuster的方法，也就是“冗长辩论”的手法拖延立法，这会让立法通过变得非常困难。更麻烦的是，如果共和党丢掉国会中的一院甚至两院，那么特朗普后面几乎什么事都将难以推动，提前变成“跛脚鸭总统”。要是输得很惨，对方弹劾他的概率也会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普开始担忧，担忧到什么程度？他会冒出一些怪话，甚至对MAGA派喊话“你们得努力，不然我要被弹劾了”，潜台词就是他自己也意识到再这么下去可能要输，干脆别选了。只不过，这种话说出来就跟小孩子一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按正常情况，中期选举还是会进行。而且美国政治有个惯例：执政党在中期选举时往往都会丢掉一些席位。偏偏现在共和党在国会两院的优势都很微弱，再丢几席就可能变成少数。特朗普必须下很大功夫，才有可能不会输得太惨。所以今年的中期选举，对特朗普、对共和党确实很严峻，他担忧也不是没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，特朗普会怎么应对？一种极端做法是取消中期选举，那美国就可能走向内战。但我觉得他走不到那一步，他更有可能搞一些“邪招”，做一些我们想不到的操作。比如在外交上“发疯”，反正1月3日他派部队“跃进”委内瑞拉首都加拉加斯，把人家总统从家里绑架走了，这等于给他打了一针强心针，他接着就有点飘了：一会儿要抢格陵兰，一会儿要打伊朗，再就是威胁墨西哥、哥伦比亚、古巴等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普今年真的有可能在外交上做出一些很出格、很奇怪的事，目的就是在中期选举中获胜。对美国政治、对特朗普而言，今年最大的“中考”就是中期选举：要么赢，要么至少别输得太难看。我判断他今年的很多操作都会围绕这一目标展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在国内层面，特朗普很难取得太大成果，因为到去年底民主党已经有点“活过来了”。在这种情况下，他很可能把更多赌注压在外交上，做一些惊人动作，这一点值得国际社会高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在特朗普正试图夺取美联储的权力，包括对美联储主席鲍威尔提起刑事诉讼。大家对美国的美元、美军，及其软实力都开始产生质疑，您怎么看美国总统“夺权”美联储这件事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对特朗普来说，现在有一个特别大的“技术难题”，就是怎么度过债务危机。我们现在讲话的时候，美国联邦政府债务已经到38多万亿美元了，很快就39万亿；如果利息降不下来，付息成本就会非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一个财年，美国付利息大概是1.2万多亿美元，已经超过军费。现在债务还在扩张，利息成本只会更高，所以对他来说，最紧急的事就是赶紧把利率压下来，把利息成本降下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，美联储一直标榜自己的“专业主义”以及“为美国整体经济负责”，但实际主要还是代表华尔街的利益。他们要玩金融游戏，但又不能太出格，最后别把盘子玩砸了。所以我认为鲍威尔代表的是华尔街利益，他对通胀、对增长要保持一定控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/20/20260120081229860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
针对鲍威尔的刑事调查主要涉及鲍威尔牵头的美联储办公大楼翻修项目，特朗普多次提及该工程成本超支，批评鲍威尔无能。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可特朗普现在急了，他认为不管怎样，你必须把利率先降下来，这样我偿还利息的成本才能控制住，于是矛盾就出来了。鲍威尔其实还是特朗普第一任期时任命的，刚开始两人还有蜜月期，相互吹捧得挺肉麻；但现在因为政策不同就撕破脸了，而且撕得挺狠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，美国哥伦比亚特区联邦检察官办公室直接对美联储主席鲍威尔启动刑事调查，这种施压在美国历史上应该很少见。我看到国际上不少央行，像英格兰银行、加拿大央行等也表态声援鲍威尔。不少人说，特朗普你怎么能因为政见不同就动用司法起诉？这等于打破了政治游戏的惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事的本质是，鲍威尔和特朗普因为各自代表的利益不同，从政治盟友走向政治敌人。特朗普需要降息来压住联邦债务的利息成本，鲍威尔则从华尔街利益出发要控制通胀，不能一下子快速降息，加速滥发货币；如果再滥发，美元就完了，华尔街用来控制世界的工具就没了。所以双方的矛盾非常尖锐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔任期就快到了，这就给了特朗普机会。鲍威尔肯定要下台，特朗普会提名他选中的接班人，但麻烦在于不管提名谁都要国会通过。现在看来，至少两名共和党参议员出来反对特朗普可能提名的几个人，直接说因为对鲍威尔的调查，他们对潜在候选人“都不同意”，这就很尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两党对立这么尖锐，选谁民主党肯定都反对，共和党再出几个“叛徒”，事情就会陷入僵局。那就好看了，新人没来，国会又不让你通过，鲍威尔就只能“先待着”。这就是今年华盛顿圈子里的一个政治游戏。最后会变成什么样？我也不知道，我们就当吃瓜群众看着就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：再转向外交，首先聊聊美国过去一年对华政策的“大转向”吧。特朗普上台之初，美国方面就加码对华贸易战，并试图对我国海外利益开刀。不仅以芬太尼为由对华加征关税，还试图从和记黄埔买走具有战略价值的一系列港口，以及看到特朗普对全球、尤其是中国发动“对等关税战”。但随着中国一系列反击就位，美国对华态度几乎来了个一百八十度大转弯，特朗普多次声称自己是中国的好朋友。您如何看特朗普上任这一年来的中美关系？结合他第一任期的做法，您如何评价特朗普这个人？对他宣称将于今年4月访华一事，您有什么判断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;4月2日，美国单方面对全球发起贸易战，很多国家都很难受，其中当然也包括中国。事实上在很长一段时间里，贸易战的重点几乎就是冲着中国来的。这也导致2025年中美关系波动很大，而且成为两国历史上很关键的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，美国2025年对华关税战比所谓“对等关税战”更早。当时特朗普一上来就先给中国一个下马威：借“芬太尼泛滥”的名义，对中国再加征10%的关税，这是在4月2日他对全球打关税战之前就加上的。再加上原来就有的10%，美国对华关税变成了20%。随后关税战的重点也是冲着中国来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但应该说，中国这次应对得挺好。我们面对这轮气势汹汹的关税战，跟2018年完全不一样。2018年总体态度比较低调，是真心寻求妥协，但2025年这一轮不一样，我们不再主动提出妥协方案，选择跟他对打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打到后来是美国人受不了，跑来要谈，但我们负责经济事务的副总理始终没去美国，坚持在第三国谈。于是，中美先后在五个地点举行磋商——日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩、马德里、吉隆坡（马来西亚）。经过这一轮博弈，我们发现“稀土牌”这些反制手段非常好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是，美方提议把这轮新的关税战措施全部暂停一年，明年再议。关税战是美国发起的，最后却是美国主动要求暂停，那是不是可以说我们赢了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119202429194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“9·3阅兵”向世界展示了中国的威慑力&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2025年中国在军事上也一改以往的姿态。以前我们军事上有些东西都不给人家看，讲究韬光养晦；今年则是明显“大秀肌肉”，特别是“9·3阅兵”。所以可以很明确地讲，面对第二次入主白宫的特朗普，中国这次的应对之道跟他第一任期不一样：第一任期我们姿态很低、主动求妥协；这一次基本就是“以斗争求和平”，经济、技术、军事、外交、文化多条线一起上。现在看来效果不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打了一年下来，可以说我们取得了阶段性胜利。但中国属于关税战中比较“例外”的一方。我们真跟他打，他这边反倒按下暂停键。甚至还促使他重新提出“G2”的概念。但是特朗普对其他地方，可没有收手，还是继续打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年特朗普对外政策的第一条，就是按“美国优先”（America First）的理念，改变贸易政策，放弃美国过去那种自由贸易“旗手”的角色，转而发动关税战。关税战对世界经济的震荡很大，美国的确占到了一点“小便宜”：贸易战之前，美国联邦政府一年关税收入大约800亿美元；打了一年之后，涨到大约2000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也比他原先期待的少得多，他本来希望能借助关税搞到五六千亿收入，结果并没有那么多。反而由于关税让进口货变贵了，推高通胀，这对美国普通人的生活不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于今年4月访华，他已经对外宣布过好几次了。我判断他是真的有需求来，一方面他希望中国对他这一系列“骚操作”别出手阻止，另一方面想从中国这边捞点好处，比如多买一点美国农产品、多买一点美国石油，甚至美国自己都不能消化的芯片，也希望中国买一点。特朗普的核心目的就是：从中国拿点实利，同时劝中国别去“挡”他在外面的一连串动作。我觉得他会来，而且还可能邀请习近平主席去美国参加G20，至少从他的想法来看是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在复盘，2025年我们之所以能顶住特朗普“二进宫”之后来势汹汹的进攻，可能跟党中央十几年前的部署有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是我们在2015年提出的“中国制造2025”计划，经过十年时间，我们悄悄干成了，基本目标都达到了。所以，当美国对我们搞技术封锁、产业封锁时，我们就能挺住。去年我们跟美国打关税战、贸易战、产业战、技术战的时候，我们之所以能扛住，这个基础就是当年打下的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是2013年习近平主席提出的“一带一路”倡议。现在看，这也是未雨绸缪、富有远见的布局。因为我们在欧美市场以外，提前开拓了新市场。最新数据应该已经公布了，2025年全年中国贸易顺差达到1.19万亿美元。可以说，即使对美出口大幅下降，中国整体贸易还是增长的，而且顺差还创了新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明在美国市场之外，中国找到了替代市场。而这些替代市场的形成，和2013年布局的“一带一路”有关。当然这是事后总结，但说明党中央看得很远。正是这些布局，为过去这些年我们与美国的斗争、取得阶段性胜利提供了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2026年开年，美国整了一个大活，那就是在逡巡几个月后，突然派出特种部队，在委内瑞拉首都加拉加斯绑架了马杜罗总统。这一事件无疑引发了全拉美左翼政府的担忧，以及世界对于美国无视国家主权的愤怒。但从另一个角度看，这是美国在去年12月发布新版《国家安全战略报告》之后，第一次展示所谓“西半球的主导地位”并践行门罗主义的特朗普推论。在“唐罗主义”盛行的时代，美国会如何展现它在“西半球的主导地位”？在欧洲和中东这两个方向，又会做哪些调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我们可以看到，在中国以外的方向，美国正慢慢调整整体战略。最终的结论，就体现在12月4日发布的第二任期《国家安全战略报告》里，大体上就是：美国的理念变了，美国以后不会再以“民主、自由、人权”之类的价值观为理由去颠覆别人，美国在外面的行动都是为了自身利益，特朗普甚至认为过去那套价值观是“害人的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他放弃全球主义的旗帜，也不再推动全球化。他的说法是：全球化加上自由贸易，把美国中产阶级“搞没了”，把制造业“搞没了”，所以他不干了。于是就变成：价值观不重要了，利益优先；全球主义不重要了，美国优先更突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体做法上，他特别强调确保本土安全和西半球安全。这一点非常明显。有人叫它“门罗主义2.0”，也有人叫它“唐罗主义”，而且他自己似乎还挺接受“唐罗主义”这个说法，挺高兴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一转变的背后，还有一个基本事实，那就是他承认美国力量有限，美国不做世界警察了，改做“世界流氓”。于是美国的定位变了，不再追求全球霸主，不再用价值观去推翻别人，也不搞全球主义、不推动全球化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体操作上，除了保本土、控西半球之外，他在西半球以外地区最突出的动作，就是拉拢俄罗斯。特朗普这一年跟普京多次通话、见面，还积极推动俄乌冲突的“解决”，但他的核心主张本质上就是牺牲乌克兰——把乌克兰东部领土交给俄罗斯，并确保乌克兰不能加入北约。俄罗斯的基本诉求，他几乎都接过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得通过牺牲乌克兰来取悦俄罗斯，特朗普获得了一些东西。美俄之间的信任肯定在加强，至少两边的执政团队之间是这样的。你看特朗普的中东问题特使一去莫斯科就能见到普京。虽然普京嘴上一直说“我们是独立自主国家，美国想联俄制华，没门”，但在我看来，他们之间的信任确实在恢复，也在做一些交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是我个人基于直觉的判断，没有特别硬的证据，但我倾向于认为2024年叙利亚阿萨德政权突然倒台也不完全是军事结果，而是政治交易的结果。阿萨德手里20万政府军，怎么可能打不过3万叛军？仅用军事逻辑解释不通，关键应该还是在于幕后交易：一方是俄罗斯，另一方是美国与以色列，俄罗斯在其中很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119203136549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月8日，HTS武装人员进入大马士革&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯大概是想引入土耳其，然后自己把资源投到俄乌冲突上，因为俄罗斯在叙利亚拿不出太多资源，于是引入土耳其来“接盘”，同时确保自身利益。现在阿萨德夫妇一家去了莫斯科居住，而俄罗斯在叙利亚的两个基地也保住了，目前仍由俄方控制，所以这背后一定有交易。一些军事专家之所以说阿萨德不至于垮台，是因为他们只看军事逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，叙利亚事件背后可能还有情报层面的配合与战略层面的交易。我认为俄罗斯应该还做了伊朗的工作。因为站在伊朗角度，叙利亚在伊朗和以色列之间起缓冲作用，叙利亚倒了，以色列打伊朗会更顺手，所以伊朗本不应该放弃叙利亚，但俄罗斯可能说服了伊朗，伊朗最后勉强同意，于是交易达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往后看，到2026年一开年，美国1月抓马杜罗那件事也可能存在交易，而且不排除是美俄之间的交易。所以我的总体判断是，过去这一年，特朗普一直用牺牲乌克兰在拉拢普京。我个人认为他是有成果的，他们之间肯定存在某种交易。如果不把“交易”这一层纳入分析，只从表面、从军事行动去分析，很多事情就解释不通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上说，在国际上，美国一方面打关税战，另一方面在地缘政治上调整战略，把重点放到本土安全和对西半球的控制。对盟友施压，向欧洲、日韩施压，收“保护费”，要他们拿出额外资本去投资美国，帮助美国恢复制造业。然后就是拉拢俄罗斯、“抢资源”。现在看美国就是要控制各种资源，哪里有资源他就感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最近炒得火热的伊朗问题，我不排除他今年会采取某种军事行动。我们看到最近几天他先威胁要打，临近行动窗口又按下暂停键。之所以发生这种转变，我觉得特朗普是经过仔细计算的，本来这次美国可能想打掉哈梅内伊、搞政权更迭，但到临战的时候，特朗普的军事顾问评估又说打不掉，真打反而可能巩固伊朗政权。同时他们发现扶持巴列维国王的儿子根本没有群众基础，做不到一呼百应，所以先暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要注意，美国对伊朗的打击行动是“暂停”，不等于永远不打。所以今年伊朗还是有危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的任期还有三年，您认为今年他会给世界带来怎样的不确定性？在接下来的一年中您最担心什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我觉得2026年特朗普的战略思路会大体延续2025年的思路。首先，他会继续巩固在西半球的优势。我现在越来越相信，他是真的想拿格陵兰，未来这个矛盾很可能会进一步尖锐化。现在丹麦也开始警觉了，他们也向格陵兰派兵了，欧洲各国也派了兵，只不过一共就37个人，一辆大巴就能拉走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他还会进一步控制巴拿马运河。至于加拿大，现在也开始有所动作。最近卡尼总理访华，他显然希望从中国这边得到一点支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要清楚一点：特朗普很可能会以“确保美国本土安全”的名义去扩展势力范围。以打击委内瑞拉为标志，他会进一步加强对西半球的掌控，然后在格陵兰、巴拿马问题上，美国大概率会加强直接或间接的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119203248995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军位于格陵兰岛西北部的皮图菲克太空基地，基于美国丹麦之间的双边防务协议建立，主要负责提供导弹预警、太空监视与指挥控制等任务&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我预计，未来美国对古巴、哥伦比亚、尼加拉瓜这些左翼政权，乃至巴西，感受到的压力都会加大。美国能不能达到目的不好说，但大方向就是：扩展本土安全、强化对西半球的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于西半球之外，接下来一年，美国会更多走“老套路”。我认为特朗普不会改变通过牺牲乌克兰、逼乌克兰让步来取悦俄罗斯的模式。同时，他还会进一步从盟友那里“收割利益”，欧洲、日本、韩国都跑不掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附带讲，特朗普现在也在从包括我国台湾地区“收割利益”，包括进一步强推台积电变“美积电”，要求台湾对美投资5000亿美元。赖清德似乎已经答应这些要求了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，特朗普也在主要关注资源国家，包括希望抢夺尼日利亚的资源，或者至少做到不让中国拿到尼日利亚以及更多的非洲资源。中东方面，大概率会全力支持以色列，同时把海湾国家牢牢握在手里，一方面控制局势，一方面“收割韭菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国未来的目标可以概括为，西半球要控，在西半球以外的地方就是拉拢俄罗斯，整顿欧洲，从欧洲收割利益并控制全球资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_20_804386_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_20_804386_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:32:43 GMT</pubDate><author>金灿荣</author></item><item><title>德国国防军再现闪电战，44小时，零伤亡撤退！</title><description>&lt;p&gt;“闪电战”在二战历史中几乎成了德军的专属名词。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131461.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1940年春天，德军仅仅用4个小时就闪电般地占领了丹麦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没想到，在2026年刚开年之际，德国国防军在丹麦再现闪电战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据德国《图片报》、《世界报》、彭博社等媒体报道，当地时间1月18日，仅在格陵兰岛驻扎了44个小时的德军部队突然撤离格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨晚我在写格陵兰岛时，后台就有网友提醒说德军撤离了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还半信半疑，想想不至于吧，别说执行军事任务，就算旅游团走马观花也没这么快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但今天看了各大媒体，德国国防军真的溜了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国15人大军于16日乘坐A400M运输机抵达格陵兰岛首府努克。当时，丹麦媒体说是“先遣部队”，预计很快会有更多的海陆空力量到来。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国国防部称德军将延长部署期，尚不清楚士兵将在格陵兰停留多久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在18日清晨，柏林就下达撤离命令（难道红军打到柏林郊外了，需要这15人回去增援？）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131709.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德军撤离前没有对外发布消息，早上8点半就“悄无声息且匆忙地”到达了机场，这是一次紧急集合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是记者在努克机场意外发现了由海军少将斯特凡·保利带领的15名军人，他们将乘坐冰岛民航前往哥本哈根，起飞时间是中午12点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前报道的是13人，增加的2人是技术人员。记者发现他们除了背包和行李，连武器都没有携带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人们一脸疑惑时，德国国防军司令部发言人在一份声明中表示，此次任务“已按计划圆满完成”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们具体任务是侦察、评估当地的机场、港口、通信基础设施和极端天气条件下的作战环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看来，德军也是好起来了，44小时就把任务圆满完成了。如果刨去睡觉、吃饭、喝咖啡、上厕所的时间，可能也就用了30个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛面积216.6万平方公里，首府努克面积10.5万平方公里，这么点时间能侦察到什么呢？我猜行动报告是这么写的，经过缜密侦察：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、发现这里真冷；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、发现这里下雪；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、发现这里人很少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、往返花费100万欧元，零伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你就说任务圆不圆满吧，哪一条不是事实？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这份声明是前后矛盾的。后面又说，军人们原计划搭乘飞机前往康吉灵纽特基地继续开展工作，但由于受恶劣天气影响，所有计划被迫取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德军为何“匆匆忙忙，连滚带爬”离开格陵兰岛，原因至今云里雾里，德国政府也尚未给出任何说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界普遍认为是因为特朗普宣布对参加“北极耐力”军演国家加征关税，默茨政府便立刻要求国防部将士兵召回德国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国《图片报》、《世界报》评论区炸窝了，几乎全是骂街的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“闪电战大获成功，格陵兰老兵凯旋归来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就为了把十几个士兵在格陵兰走个来回，我们就花了100万欧元，我们越来越行了，避免了几十亿美元的关税损失。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真是高效。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“作为德国人，我在丹麦伙伴面前感到羞愧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“假消息，想把德国政府描绘成胆小怕事，背叛欧洲伙伴的形象，难道是真的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“昨天还说不清楚部署多久，今天就圆满完成任务了。当然，这跟那位疯子的关税威胁没有任何关系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普和普京会深深感到震惊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“派15个士兵到哪里，本来就够丢人了，现在又这么狼狈地逃跑。我完全理解唐纳德.特朗普为什么会笑醒了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谁还会把我们当回事？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“意大利人说这是个笑话，他们不会参与，看来他们是对的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有位德国才子还替默茨写了一封信给特朗普：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲爱的唐纳德，我对此深感抱歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个事件，都是那位社民党部长的鲁莽决定（国防部长皮斯托里乌斯），但我又无法解雇他，而他又不肯辞职。所以，我再次向你道歉，我保证这种事绝不会再发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于关税的事，应当没必要了吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--你忠实的弗里德里希。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国网友说的最多的词是“耻辱、丢脸、屈辱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15名德军到格陵兰岛，本想展现一种态度，结果却是自取其辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周五出发，周日回国的“军事行动”，跟周末旅行没有什么区别。不同的是，花费要远远高于普通旅行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国硬装装不下去，后果不仅仅是丢脸，还破坏了欧洲的团结气势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从法新社对此事的报道来看，法国事前并不知道德国的临时决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，就是德国政府出于对特朗普的恐惧，下达了紧急命令，主动取消行动，过程当中还涉及到德国内部矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131828.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，德军所处位置（联合北极司令部）离美军图勒空军基地很远，根本不存在与美军的任何接触或对峙可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么欧洲国家敢你出15个，我出3个，他出1个，派兵到这里的原因。就算是美军动了，大家再溜也完全来得及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，德国的行为真是令人不齿。说好大家一起去旅游的，居然管自己跑了，没义气，以后还怎么组团旅游？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国这么一搞，令本来说要派兵增援的爱沙尼亚也不敢去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利和波兰之前就宣布不去，意大利还嘲笑了“格陵兰岛旅游团”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波兰总理图斯克的理由很有意思，他说：波兰因俄乌冲突需要巩固其东部防线，所以不会派出军队前往格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得好像波兰要调动数万大军似的，不就是凑份子吗，波兰连两个士兵都派不出？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大应该也不去了，人家都往回撤了，你去干嘛，太岁头上动土吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到加拿大，不少德国网友建议德国要学学加拿大。他们不但敢在超市里抵制美国货，还敢奔向中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在最尴尬的是法国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛军事演习，是以丹麦名义召集，而非北约。但出头的是法国，毕竟人家是五常之一，又是欧盟唯一核大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法军派出的15人大军，来自陆军精锐山地部队“阿尔卑斯猎兵”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072132931.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国军官前天到了格陵兰岛努克的北极联合司令部接洽（司令部大楼还挂着星条旗），这里原有美军代表，但现在不来了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131776.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国军人的雪地英姿，这种旅游项目，爽吧。从军事角度来说，总比狗拉雪橇要强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，马克龙在伊斯特尔空军基地宣布出兵时，强调这是法军在履行“欧洲特殊责任”，他说法国还将增派海空力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙说豪言壮语时，前提是与德国、英国、瑞典等国已经协调一致，大家一起去，人多人少无所谓，关键是要让特朗普知道欧洲很团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好嘛，结果德国军人只去了44小时就提桶跑路，直接把法国人给晾在冰天雪地里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普又玩起关税战，欧洲该怎么应对？又不是没有成功榜样，不会可以学嘛，关键在于勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者说，关税跟“北极耐力”军演有什么关系？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国第一个溜走，就是想争取“宽大处理”，不惜出卖队友。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072131432.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更恶心的是，默茨1月18日还在X上发文称：“我们将坚定地与丹麦和格陵兰人民站在一起……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是欧洲那些百无一用，满嘴空话的政客们的典型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比起来，法军在格陵兰岛还能坚持到今天，也算是铁骨铮铮了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，既然德国拆台了，那么欧洲共同行动的基础就不存在了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来欧洲内部就勾心斗角，这样一来，联合部队必作鸟兽散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国都还没举白旗，德国居然先跪了，真是够缺德的。英国那一个军官虽然也还没撤，但谁敢保证搅屎棍不是来当内鬼的？&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/20/20260120072132560.jpg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲硬生生把自己玩成了一个笑话，37人大部队已经够可笑了。结果被特朗普仅仅用关税威胁一下，就损失了将近一半兵力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观上，这场短命又丢人的“抵抗秀”只会激起美国对欧洲更大的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就欧洲这德行，以后还有哪个大国会把它们当回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲这帮乌合之众不用再假装抱团了，赶紧找个大腿抱吧。&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1586642</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1586642</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:15:55 GMT</pubDate><author>后沙月光后沙月光</author></item><item><title>今晚中国队将出战U23亚洲杯半决赛，对阵越南</title><description>&lt;p&gt;
@中国足球队 消息，北京时间2026年1月20日23:30，中国U23男足将在沙特阿卜杜拉-阿尔-费萨尔王子体育场迎战越南U23，争夺U23亚洲杯决赛席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120075439498.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据封面新闻报道，这场即将到来的中越U23对决，堪称一场“矛盾之争”。数据层面对比鲜明，越南队本次赛事已打入8球，展现出强大的攻击火力，而中国队4场比赛一球未失，防守端表现极为稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战术风格上，中国队本届赛事主打532阵型，立足防守，依靠严密的整体组织和定位球、快速反击寻求得分机会。越南队则偏好442体系，讲求地面传控与灵活的战术配合，擅长利用传切渗透对手防线。此役，极致的防守韧性将与高效的进攻体系正面碰撞，成为比赛最大看点。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:15:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>今晚中国队将出战U23亚洲杯半决赛，对阵越南</title><description>&lt;p&gt;
@中国足球队 消息，北京时间2026年1月20日23:30，中国U23男足将在沙特阿卜杜拉-阿尔-费萨尔王子体育场迎战越南U23，争夺U23亚洲杯决赛席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120075439498.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据封面新闻报道，这场即将到来的中越U23对决，堪称一场“矛盾之争”。数据层面对比鲜明，越南队本次赛事已打入8球，展现出强大的攻击火力，而中国队4场比赛一球未失，防守端表现极为稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战术风格上，中国队本届赛事主打532阵型，立足防守，依靠严密的整体组织和定位球、快速反击寻求得分机会。越南队则偏好442体系，讲求地面传控与灵活的战术配合，擅长利用传切渗透对手防线。此役，极致的防守韧性将与高效的进攻体系正面碰撞，成为比赛最大看点。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_20_804384_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 00:15:31 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>我驻瑞典使馆：强烈不满、坚决反对</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“中国驻瑞典大使馆”1月20日消息，中国驻瑞典大使馆发言人就瑞个别政客涉华错误言论发表谈话。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120070808731.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
近日，瑞典个别政客在当地媒体发表文章，对中欧经贸关系和中国新能源产品、稀土出口管制等进行无端指责，我们对此强烈不满、坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
一、文章称“依赖中国实现增长是极其危险的”，这与事实背道而驰。中欧经贸合作本质上是互利互惠的，双方产业链由“互补”到“互融”，是市场规律和企业选择的结果，也是国际分工使然。中欧是伙伴，不是对手，双方合作是相互成就的“正循环”，不是零和博弈的淘汰赛。中欧互为彼此第二大贸易伙伴，双方双向投资存量达2600亿美元，中国在绿色能源、智能制造、生物医药、智慧城市、第三方市场等领域深度参与欧盟竞争力战略，双方已形成互利共生关系。近日，中欧就电动汽车案达成一致，表明双方有能力、有意愿通过对话磋商妥善化解分歧，这不仅有利于中欧经贸关系健康发展，也有利于维护以规则为基础的国际贸易秩序。当前，国际局势更加变乱交织，单边霸凌现象愈演愈烈，中欧作为世界主要经济体，更应保持双向开放而非筑墙设垒，推动贸易投资自由化而非实行保护主义，为双方企业提供公平、透明、非歧视、可预期的营商环境，为构建开放型世界经济注入更多稳定性、确定性和正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
二、文章称中国“既不遵守同样的规则，也不尊重协议”，这不是事实。中国始终信守承诺，言必信、行必果。中国坚定支持多边贸易体制，不仅全面履行加入世贸组织承诺，还积极扩大自主开放，关税总水平下降至7.3%；外资准入负面清单限制措施缩减至29条，制造业领域外资准入限制措施实现“清零”；服务领域开放部门达120多个，远超入世承诺水平。中国经济持续稳定发展，对世界经济增长贡献率长期保持在30%左右，是世界经济发展最稳定、最可靠的动力源和稳定锚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
三、文章称中国“公然漠视知识产权”，这也不是事实。中国政府高度重视知识产权保护，建立了符合国际通行规则、门类齐全的知识产权法律体系，设立了专门的知识产权法院和法庭，中国日益成为国际知识产权诉讼优选地之一。入世以来，中国知识产权使用费进出口总额增长了20多倍。事实证明，中国已从知识产权规则的跟随者，成为规则制定的重要参与者和贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
四、文章称中国“自动驾驶汽车和太阳能电池板可能成为监视工具”，这纯属臆测。中国政府一贯高度重视保护数据隐私与安全，于2020年率先提出《全球数据安全倡议》，呼吁各国承诺采取措施防范、制止利用网络侵害个人信息的行为，反对滥用信息技术从事针对他国的大规模监控、非法采集他国公民个人信息。中国政府从来没有也不会要求企业或个人以违反当地法律的方式，为中国政府采集或提供位于外国境内的数据和信息。中国新能源产品依靠在激烈市场竞争中形成的创新技术和过硬品质，受到广大消费者喜爱，为全球绿色发展作出积极贡献。关于中国新能源产品可能会造成数据安全问题的言论，完全是别有用心的无稽之谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
五、关于稀土出口管制，由于稀土具有明显的军民两用属性，中国政府依法依规开展许可审查，符合国际通行做法，也更好地履行了防扩散等国际义务。近期，中国政府已批准符合要求的中国出口商提交的通用许可申请。中方愿继续同各方加强沟通合作，促进出口管制物项合规贸易，保障全球产业链供应链安全稳定。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804376_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_20_804376_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:16:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>