<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 22:19:14 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>习近平同美国总统特朗普通电话</title><description>&lt;p&gt;
2月4日晚，国家主席习近平同美国总统特朗普通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，过去一年，我们保持着良好沟通，在釜山成功会晤，为中美关系领航把舵，受到两国人民和国际社会欢迎。我高度重视中美关系。新的一年，我愿同你继续引领中美关系这艘大船穿越风浪、平稳前行，多办一些大事、好事。美方有美方的关切，中方有中方的关切。中方言必信，行必果，说到做到。只要双方秉持平等、尊重、互惠的态度相向而行，就可以找到解决彼此关切的办法。今年中美两国各自都有不少重要议程，中国“十五五”开局起步，美国将迎来建国250周年，两国将分别主办亚太经合组织领导人非正式会议、二十国集团领导人峰会。双方要按照我们达成的共识，加强对话沟通，妥善管控分歧，拓展务实合作，不以善小而不为，不以恶小而为之，一件事一件事去做，不断积累互信，走出一条正确相处之道，让2026年成为中美两个大国迈向相互尊重、和平共处、合作共赢的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，台湾问题是中美关系中最重要的问题。台湾是中国的领土，中方必须捍卫国家主权和领土完整，永远不可能让台湾分裂出去。美方务必慎重处理对台军售问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示，美国和中国都是伟大的国家，美中关系是世界上最重要的双边关系。我同习近平主席有着伟大的关系，我很尊重习近平主席。在我和习近平主席引领下，美中在经贸等领域进行了良好互动。我乐见中国成功，美方愿与中方加强合作，推动两国关系取得新发展。我重视中方在台湾问题上的关切，愿同中方保持沟通，在我任内保持美中关系良好稳定。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806145_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806145_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:54:32 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>习近平同美国总统特朗普通电话</title><description>&lt;p&gt;
2月4日晚，国家主席习近平同美国总统特朗普通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，过去一年，我们保持着良好沟通，在釜山成功会晤，为中美关系领航把舵，受到两国人民和国际社会欢迎。我高度重视中美关系。新的一年，我愿同你继续引领中美关系这艘大船穿越风浪、平稳前行，多办一些大事、好事。美方有美方的关切，中方有中方的关切。中方言必信，行必果，说到做到。只要双方秉持平等、尊重、互惠的态度相向而行，就可以找到解决彼此关切的办法。今年中美两国各自都有不少重要议程，中国“十五五”开局起步，美国将迎来建国250周年，两国将分别主办亚太经合组织领导人非正式会议、二十国集团领导人峰会。双方要按照我们达成的共识，加强对话沟通，妥善管控分歧，拓展务实合作，不以善小而不为，不以恶小而为之，一件事一件事去做，不断积累互信，走出一条正确相处之道，让2026年成为中美两个大国迈向相互尊重、和平共处、合作共赢的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，台湾问题是中美关系中最重要的问题。台湾是中国的领土，中方必须捍卫国家主权和领土完整，永远不可能让台湾分裂出去。美方务必慎重处理对台军售问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示，美国和中国都是伟大的国家，美中关系是世界上最重要的双边关系。我同习近平主席有着伟大的关系，我很尊重习近平主席。在我和习近平主席引领下，美中在经贸等领域进行了良好互动。我乐见中国成功，美方愿与中方加强合作，推动两国关系取得新发展。我重视中方在台湾问题上的关切，愿同中方保持沟通，在我任内保持美中关系良好稳定。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806145_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806145_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:54:32 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>围绕重点工作，上海市长龚正与政协委员们讨论交流</title><description>&lt;p&gt;
微信公众号“上海发布”消息，上海市委副书记、市长龚正，市委副书记朱忠明等市领导今天（4日）上午分别参加市政协十四届四次会议专题会议，围绕市委、市政府重点工作，听取政协委员的意见建议，与大家一起讨论交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204231102466.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“坚持以改革开放为动力，推动经济高质量发展，全面提升城市能级和核心竞争力”专题会议上，&lt;strong&gt;张润斌、南逸、李凌、郭敏、顾捷、黄海清、徐立、沈翊、吴建雄、钱军、林顺辉、寿伟光、黄春华、周军&lt;/strong&gt;14位委员聚焦会议主题，结合各自调研成果，围绕加快三大先导产业发展、建设上海（长三角）国际科技创新中心、提升要素配置效率、加速科技成果转化、做强产业发展载体、促进民营经济发展等方面踊跃发言，积极建言献策。龚正仔细倾听，认真记录，并逐一进行回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龚正说，衡量城市能级和核心竞争力，经济高质量发展是重要指征。聚焦深化国际经济中心建设，我们立足资源禀赋和产业基础，提出“十五五”时期，加快构建以先进制造业为骨干的现代化产业体系，打造发展新质生产力的主阵地。要抓基础研究和关键核心技术攻关，加力推进原创性、颠覆性科技创新，不断提高产业链供应链自主可控水平;抓科技成果转化和产业化，持续深化科技成果产权制度改革;抓产业智能化、绿色化、融合化，更好地赋能制造业转型升级;抓高水平人才高地建设，加快形成与发展新质生产力相匹配的人才队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龚正说，要全面深化高水平改革开放，不断增强高质量发展的动力活力。要发挥重点区域改革开放试验田作用，全方位大力度推进首创性改革、引领性开放，加强改革系统集成，加快形成具有国际竞争力的政策和制度体系。要加快构建开放型经济新体制，推动实施更大范围、更宽领域、更深层次的对外开放，持续深化海外服务体系建设，加快打造中资企业走出去的桥头堡。要充分激发各类经营主体活力，持续深化营商环境改革，进一步攻坚突破重点难点问题，加强法治保障，强化集成服务，加快打造市场化、法治化、国际化的一流营商环境，促进各类经营主体扎根上海、蓬勃生长。市领导陈通、卢山出席，肖贵玉主持会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市委副书记朱忠明参加“坚持以城市治理现代化为保障，深入践行和发展全过程人民民主，促进社会生机勃勃、井然有序”专题会议，认真听取意见建议，与大家共同交流。&lt;strong&gt;王奕、石景宇、张玉霞、黄宏伟、丁芳、卢薇薇、王罗清、王延华、龚思怡、洪亮、刘迎风、孙挺、陈贵、赵丽娟&lt;/strong&gt;等14位委员就推动区块链技术创新应用、推进基层治理法治化、加强重要基础设施本质安全建设、协商民主赋能基层社会治理、规范城市管线搬迁管理、拓展数智政务应用等积极建言。朱忠明说，超大城市治理是世界性难题。我们要牢记习近平总书记殷殷嘱托，全面践行人民城市理念，积极把握超大城市特点规律，稳步推进城市治理体系和治理能力现代化。更加突出党建引领，推进党建全覆盖，深化“多格合一”，自觉把党的政治优势、组织优势、群众工作优势持续转化为治理效能。更加突出发展为民，紧盯群众所需所盼，坚持守正创新，加力补齐短板，切实增进民生福祉。更加突出科技赋能，深化拓展智慧应用场景，积极培育新质战斗力，不断提高治理水平、增强城市本质安全。更加突出群策群力，把发展全过程人民民主摆在突出位置，进一步听民意、察民情、聚民智，构建“四个人人”城市治理共同体。希望大家发挥政协独特优势，为推动“十五五”开局起步、推进城市治理现代化提质增能，更好凝聚人心、凝聚共识、凝聚智慧、凝聚力量。市领导陈金山、张亚宏讲话，陈群主持会议，虞丽娟出席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市领导迟耀云、张为、陈杰、张小宏、解冬、陈宇剑、舒庆、彭沉雷等分别参加“提升生活品质、增进民生福祉，顺应人民对美好生活的向往”“提升城市文化软实力，加快建成社会主义国际文化大都市”“坚持以科技创新为引领，充分激发城市发展新动能”3场专题会议。&lt;strong&gt;陈勇章、梁洁芹、姜雪峰、金炜、厉震林、陈乐、李健军、丁晓东、邵俊斌&lt;/strong&gt;等委员先后发言。市领导金兴明、寿子琪、钱锋主持会议，黄震、吴信宝出席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新闻延伸&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张润斌为上海致盛实业集团有限公司董事长。他在上海市政协十四届四次会议上提交了关于完善服务配套，推动产业园区向产业社区转型升级的提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南逸为上海市总商会副会长，寰泰能源股份有限公司董事长兼总裁。上海市政协十四届四次会议专题会议上，他提出，上海应聚焦强化知识产权保护，提升“走出去”综合服务平台等服务机构能效两方面持续发力，进一步优化营商环境与创新创业生态，助力民营经济企业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李凌是世邦魏理仕（上海）管理咨询有限公司中国区总裁，他在专题会议上表示，“十五五”期间，上海应从控增量、优化存量楼宇结构、转融资等三方面持续发力，推动上海商办市场高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康码生物创始人、董事长郭敏建议，立足上海“十五五”发展，聚焦底层技术突破与临床需求导向，构建“研发-转化-出海”全链条创新生态，实现从“并跑”向“领跑”的质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾捷为上海傅利叶智能科技股份有限公司董事长。他建议构建“大脑+小脑+肢体”一体化攻关体系，建设一批“具身智能+医养融合”的示范场景，让具身智能等前沿技术在医养融合的场景中发挥更大价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄海清是上海熠知电子科技有限公司董事长，在接受采访时表示，建议上海政府推进建立中国版的“异构算力”统一软件联盟生态，打造类似于的中国版编程共享软件平台，称这对整个产业而言是非常重要的部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商汤科技董事长兼CEO徐立建议，共建AI生态，形成由政府引导、龙头企业牵头、联合高校与科研院所的共同推进机制，携手打造开放、协同、共享的AI开源平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市集成电路行业协会副会长沈翊表示，AI的迭代演进，迫切需要更先进、更高效的芯片作为算力基石；而芯片设计与制造的复杂创新，也越来越依赖于AI工具的驱动。这是一个闭环的、螺旋上升的价值链条。着力构建并强化这一良性循环的产业生态，正是上海在“十五五”期间巩固战略优势、赢得未来竞争的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海数据集团党委书记、董事长吴建雄说，上海将加快数据要素市场化配置改革，上海数据集团也将始终保持战略敏捷，锚定世界一流的数据要素型企业的建设目标，进一步加速释放数据要素价值，做优做强支撑赋能上海“五个中心”和现代化建设的数字底座，更好助力经济社会高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学国际金融学院执行院长、金融学教授钱军建议，发挥上海金融专业服务优势，赋能科创企业全生命周期成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄春华是上海磬石智通投资中心董事长，在发言时，她例举当前沪上人气火爆的新型消费，同时表示，眼下高端供给有待提升、中端供给需破解同质化、便民供给应更便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁洁芹是新鸿基地产建筑部负责人，她建议在土地出让阶段，即对混合用地中各类物业的立体产权、通道、停车位、广场等公共空间的使用权、财务责任等作出明确规定，本着“谁受益、谁负责”的原则，按比例明确各方的权利与义务，包括表决比例、财务分担比例等，确保项目建成后可持续运营并有序更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市青联副主席姜雪峰在接受采访时表示，推动教育、科技、人才一体发展、深度融合是激发创新活力、增强发展动能的关键举措。他建议，应从体制机制入手，打通“人才链—教育链—产业链”，形成良性互促的发展闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厉震林是上海戏剧学院学术委员会副主任、上海戏剧学院电影学院院长。他建议，加大电影票房创新工具开发力度，通过“二次消费”策略唤醒潜在消费者；市政协委员、世茂集团董事局主席许世坛建议，提供更多个性化、体验式、线上线下融合的消费业态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵俊斌是上海之江生物科技股份有限公司创始人、董事长。他在接受采访时表示，要通过政策落地，汇聚有竞争力和创造力的企业，夯实本土企业发展基础，也吸引外省项目落地，壮大上海生物医药板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_04_806144_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_04_806144_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:18:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>干部晋升公示年龄变小4岁？当地通报</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“新干组工微讯”消息，2月4日，江西吉安新干县联合调查组发布情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，我县杨雯同志任前公示信息发布后，有网友质疑与所在单位政务公开信息不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我县高度重视，由组织、纪检等相关部门成立联合调查组，对杨雯同志干部人事档案进行认真核实。经核，杨雯同志出生年月为1982年7月，无党派，任前公示信息无误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据调查，其所在单位发布政务公开信息时，未严格执行审校制度，导致信息录入错误，我们已对错误信息进行了更正，并将对责任人员进行问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢广大网友对我县干部队伍建设的监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204225417103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此前错误信息。&lt;span&gt; 华商报大风新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806140_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806140_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:04:39 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>干部晋升公示年龄变小4岁？当地通报</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“新干组工微讯”消息，2月4日，江西吉安新干县联合调查组发布情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，我县杨雯同志任前公示信息发布后，有网友质疑与所在单位政务公开信息不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我县高度重视，由组织、纪检等相关部门成立联合调查组，对杨雯同志干部人事档案进行认真核实。经核，杨雯同志出生年月为1982年7月，无党派，任前公示信息无误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据调查，其所在单位发布政务公开信息时，未严格执行审校制度，导致信息录入错误，我们已对错误信息进行了更正，并将对责任人员进行问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢广大网友对我县干部队伍建设的监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204225417103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此前错误信息。&lt;span&gt; 华商报大风新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806140_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806140_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:04:39 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>比尔·盖茨回应：后悔认识爱泼斯坦，我从未上岛</title><description>&lt;p&gt;
近日，美国司法部最新公开一批涉及已故富商爱泼斯坦的文件，其中包括疑似“比尔·盖茨曾感染性病并向妻子隐瞒”的内容，引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国《野兽日报》4日报道，针对上述指控，盖茨当天在接受澳大利亚媒体采访时予以否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔·盖茨称，“我当时真是太傻了，竟然浪费时间跟他在一起。我和很多人一样，后悔认识他。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他一直强调自己认识很多富人，并声称可以让他们为全球健康事业捐款。现在看来，那条路走不通。”比尔·盖茨说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔·盖茨坚决否认相关指控的真实性，称“那封邮件根本没发出去”，并质疑爱泼斯坦或许是想以某种方式攻击他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我只参加过晚宴，从未去过岛上。我从未见过任何女性。”比尔·盖茨说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/04/20260204221956251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会众议院监督委员会此前公布的文件中，出现盖茨与年轻女性的合照。 &lt;span&gt; 《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月30日，美国司法部公布了最新一批爱泼斯坦案相关文件，涉及300多万页材料、约2000个视频和18万张图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《金融时报》此前报道，在其中一批来自疑似爱泼斯坦账户的电子邮件中，相关内容声称，微软联合创始人盖茨与“俄罗斯女孩”发生性关系后，曾试图向妻子梅琳达隐瞒自己患上性病的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一封疑似爱泼斯坦发给自己账户的邮件显示，这位已故的性犯罪者还因盖茨终止二人的往来而心生不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邮件中写道：“更过分的是，你后来还眼含泪水恳求我，让我删掉所有关于你患上性病的邮件、你让我帮你弄抗生素偷偷给梅琳达服用的请求，还有你对自己生殖器的描述。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一封邮件写道：“我曾受人所托，还错误地答应参与诸多事情，这些事轻则有违道德，重则触犯伦理……从帮比尔获取药物，以应对他与俄罗斯女孩发生性关系带来的后果，到为他与已婚女性的秘密幽会牵线搭桥，甚至还被要求为桥牌比赛提供阿德拉（一种中枢神经兴奋剂）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔·盖茨的发言人回应称，这些指控“完全荒谬且纯属捏造”，并补充道：“这些文件唯一能证明的，就是爱泼斯坦因无法与盖茨维持往来而心生不满，以及他为构陷、诋毁盖茨不择手段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，盖茨前妻梅琳达·盖茨向媒体回应称，这些文件唤起了“我的婚姻中某些极其、极其痛苦的回忆。但我已走出阴霾。我刻意将那些记忆抛诸脑后，继续前行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806139_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806139_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 15:01:26 GMT</pubDate><author>陆远声</author></item><item><title>南非驱逐以色列外交官，美国又坐不住了</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】当地时间1月30日，南非国际关系与合作部宣布将以色列驻南非大使馆临时代办阿里埃勒·塞德曼列为“不受欢迎的人”，要求其72小时内离境。南非政府指责塞德曼多次发布冒犯南非总统拉马福萨的言论，以及没有通报以官员在南非境内“有组织访问”等活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的亲密盟友美国随即试图插手这场外交争端，还给南非扣上了“反犹”的帽子。当地时间2月4日，美国国务院副发言人托马斯·皮戈特在社交平台X上发文，他为塞德曼辩护，抨击南非政府采取了“糟糕的外交政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮戈特宣称：“南非最近决定驱逐以色列最高级别的外交官，是其糟糕外交政策选择的又一例证。他们驱逐一名因揭露非洲人国民大会党与哈马斯等‘激进反犹组织’关系的外交官，将怨恨政治置于南非及其公民利益之上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国彭博社报道，南非犹太教首席拉比沃伦·戈德斯坦3日也批评南非政府，称其驱逐以色列外交官是“最极端的外交行动之一”。戈德斯坦声称，这反映出南非政府所谓“对以色列和犹太人的仇恨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204215247671.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：阿里埃勒·塞德曼&lt;span&gt; 以色列驻南非大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非国际关系与合作部1月30日宣布将塞德曼列为“不受欢迎的人”，并将其驱逐出境。该部发言人克里斯平·菲里表示，塞德曼的违规行为包括利用社交平台发布侮辱拉马福萨的言论，以及没有向南非政府通报以色列高级官员在南非境内的“有组织访问”等活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，以色列同日宣布将南非派驻以色列高级外交代表肖恩·爱德华·拜内维尔特列为“不受欢迎的人”。南非政府随后回应称，拜内维尔特是南非驻巴勒斯坦临时代办，而非驻以色列外交官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自南非2023年12月向国际法院提起诉讼，指控以色列在加沙地带实施种族灭绝以来，两国关系一直非常紧张。南非政府强烈支持巴勒斯坦独立建国，多次抨击以色列对巴勒斯坦人实施种族隔离政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非议会2023年投票通过一项动议，决定降低南非驻以色列大使馆的级别。彭博社称，南非政府内阁原计划2025年就是否关闭以色列驻南非大使馆作出决定，但这一举措迄今尚未落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非政府对以色列提出的指控，引起了以色列亲密盟友美国的不满。去年，美国总统特朗普声称南非对美国采取了“强硬立场”，冻结了美国对南非的援助和补贴。特朗普政府任命的新任美国驻南非大使利奥·布伦特·博泽尔也宣称，他上任后的首要任务是“捍卫美国在以色列问题上的立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博泽尔的大使任命已在2025年12月得到美国国会参议院确认，但目前仍未履新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非和美国的关系已处于自1994年南非结束种族隔离制度以来的最低点，特朗普去年11月宣称，鉴于南非在2025年G20峰会期间拒绝将主席国身份交接给一名美国政府代表，他将禁止南非参加2026年的峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非指责美国“无理取闹”，继续硬刚。去年12月4日，南非总统发言人文森特·马格韦尼亚表示，在美国担任G20轮值主席国期间，南非将“暂时缺席”，直至英国接任G20轮值主席国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马格韦尼亚写道：“大约在2026年这个时候，英国将接过G20轮值主席国的职位。届时，我们将能够就全球真正关心的议题开展有意义和实质性的接触。目前，我们将暂时进入广告时间，直到节目恢复正常播出。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806137_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806137_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 14:23:40 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>汉堡王中国易主，砸3.5亿美元能翻身？</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/刘媛媛，编辑/周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，汉堡王母公司RBI与中国资产管理机构CPE源峰共同宣布，双方此前达成的合资交易已正式完成交割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交易的核心是控股权与运营权的彻底转移：CPE源峰以3.5亿美元初始资金，获得了汉堡王中国约83%的控股权，并组建了以原肯德基中国总经理黄进栓为首的“百胜系”高管团队；而RBI则退居为持有约17%股权的财务投资者与品牌授权方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，继麦当劳中国业务被中信资本收购、肯德基所属的百胜中国独立上市后，三大国际西式快餐品牌在中国的运营已悉数由本土资本主导或深度掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内人士普遍认为，外资品牌在中国市场已不如以往强势，与本土资本联手成为国际品牌在华实现“价值修复”与增长突围的关键路径。不过，汉堡王中国若要真正扭转局面，必须启动一场全方位的、由内而外的系统性改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本换主导权，20年长约定未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，这场交易始于去年2月，当时RBI从土耳其餐饮集团TFI及其合作方手中收回了汉堡王中国近100%的股权，为后续出售做准备。这一举动标志着RBI开始为汉堡王中国业务寻找新的本地合作伙伴，即启动了出售程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年10月，在RBI业绩会上，首席执行官乔什·科布扎（Josh Kobza）透露，自己已与CFO Sami Siddiqui、国际业务总裁Thiago Santelmo到过上海，会见了几位潜在合作伙伴，会谈中感受到对方对品牌的浓厚兴趣，且在业务愿景上高度契合，为重振中国市场带来清晰路径；接着11月，交易信息逐渐明朗，CPE源峰浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此次公布的交易核心看，这并非简单的财务投资，而是一次旨在重塑中国业务增长逻辑的战略重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，资本注入与股权重构是基础。CPE源峰注入的3.5亿美元资金将全部留存于汉堡王中国合资企业及其子公司，为汉堡王中国下一阶段发展提供“弹药”。CPE源峰董事总经理毛卫表示，这笔资金为企业提供了“前瞻性布局的充足底气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股权结构上，CPE源峰获得绝对控股权，掌握了战略与运营的主导权；RBI保留的少数股权及董事会席位，则确保了其全球品牌标准与核心产品技术的持续输入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，汉堡王中国旗下全资关联公司已签订一份为期20年的主特许协议，获得在中国市场独家运营发展汉堡王品牌的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长达20年的主特许经营协议，相当于为这场“豪赌”提供了稳定的制度框架。它不仅赋予了新管理团队实施长期、系统性改革的足够时间与空间，避免了短视行为，更向市场表明了双方深耕中国市场的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凌雁管理咨询首席咨询师、食品及餐饮行业分析师林岳对此评价道，CPE源峰此次投资，是一次典型的“价值修复”与“战略卡位”相结合的深度投资。汉堡王在全球的地位和在中国市场的表现严重不匹配，3.5亿美元是一个“高性价比”的投资。再加上管理层及执行团队的加入，有机会让汉堡王更懂中国市场，从而实现快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海啡越投资管理有限公司董事长王振东也曾向观察者网表示，当前比较火的消费品牌都以本土品牌为主，这些品牌在创新模式、数字化程度、短视频营销等方面，已经全方位超越了外资品牌。外资品牌已不如以往强势，与本土资本联手是在华寻求增长的标准答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目标激进，10年内门店数增两倍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据RBI与CPE源峰的共同规划，汉堡王在中国市场的门店规模将从目前的约1250家，大幅拓展至2035年的4000家以上。这意味着在未来不到十年的时间里，汉堡王需要新开超过2750家门店，年均新开店数量需达到约275家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一扩张目标被业界形容为“激进”。要知道这两年汉堡王中国门店数量一直在负增长，2023年年底时还有1587家，2024年年底时为1474家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，高速扩张不仅要求资本的大规模持续投入，更对供应链、人才培养、选址体系和运营管理能力构成了极限挑战。规划中同时强调要实现“可持续的同店销售增长”，表明其策略是规模扩张与单店盈利提升并重，试图避免陷入“为开店而开店”的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在林岳看来，尽管CPE源峰有投资蜜雪冰城的成功经验，汉堡王的开店计划还是略显乐观。“在当下的竞争环境中，年均净增加近300家店有相当的难度，因为西式快餐已被头部品牌和本土力量深度瓜分，前有麦当劳、肯德基，后有华莱士、塔斯汀等选手，汉堡王无论是品牌还是渠道都没有基础优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来就看“百胜系”高管如何确保宏伟目标的实现。据了解，CPE源峰已委任其运营合伙人黄进栓担任汉堡王中国董事长。黄进栓曾于2006年加入百胜中国，2017年至2022年期间担任肯德基中国总经理。2022年5月，他升任百胜中国首席顾客官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄进栓的上任被广泛解读为CPE源峰试图将肯德基在中国市场的成功经验，特别是极致的数字化运营能力复制到汉堡王身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百胜中国曾形容，在黄进栓领导下，肯德基品牌实现了业务的重大增长，并在诸多维度成长为业界公认的创新快餐品牌。在此之前，黄进栓还帮助公司打造了行业领先的信息技术部门以及强大的数字化基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，汉堡王中国的管理团队“百胜含量”很高。去年3月，汉堡王中国组建了由副首席执行官兼首席供应链官陈玟瑞为核心的本地高管团队，而陈玟瑞曾任百胜中国首席供应链官。同年9月，汉堡王中国任命的首席运营官范军亦曾在百胜中国工作过，累计超30年，期间于肯德基、必胜客两大品牌担任多个高级领导职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这支拥有深厚本土实战经验的团队，能否将肯德基已验证成功的本土化能力，有效嫁接给汉堡王品牌，将是实现4000店目标的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;前路并非坦途，竞争已是红海&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管资本、蓝图与团队均已就位，但汉堡王中国面临的挑战依然严峻。2026年的中国快餐市场，已非黄金扩张期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，市场竞争白热化。头部品牌地位稳固：根据窄门餐眼数据，截至2026年2月4日，肯德基中国在营门店数已达到12878家，麦当劳也有8368家，汉堡王与他们的差距巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，以塔斯汀为代表的中式汉堡品牌凭借低价策略，正在快速蚕食下沉市场。华莱士门店数达到19571家，塔斯汀11379家。汉堡王在品牌溢价上不及高端品牌，在性价比和供应链规模效应上又难以匹敌本土品牌，处境尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，自身历史包袱待解。在CPE源峰入主前，汉堡王中国由土耳其公司TFI运营多年，被批评存在“用贸易商思维做餐饮”的问题，数字化建设滞后，单店模型陈旧，严重依赖公域流量，导致运营成本高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在2025年，汉堡王中国已开始优化门店组合，推出能降低初始投资的新模式门店，并实现了同店销售增长，但整体系统的数字化改造和效率提升仍是一项艰巨工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，宏观环境充满不确定性。RBI在新闻稿的前瞻性声明中亦提示了相关风险，包括市场竞争、宏观经济因素、在中国开展业务的普遍风险以及成功实施增长策略的能力、不可预见的事件、利率及汇率波动、关税的变化等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林岳指出，汉堡王中国的突围路径必须是全方位的、由内而外的系统性改革。从内部将要保持“皇堡”等拳头产品的优势，强化“火烤”的核心工艺，持续打造爆款，建立差异化；外部则需要继续优化门店模型，通过精细化运营确保单店效益，持续在低线城市寻找机会，借助数字化能力来建立会员体系，用更多精准营销来触达目标群体，产生更多的社交声量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉堡王中国的4000店宏图是一场在红海中发起的全方位“战役”。其成败将取决于团队能否以超越以往的战略执行力，将清晰的愿景转化为可持续的增长，从而在快速迭代的中国快餐市场，真正开创新局。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_04_806126_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_04_806126_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 13:10:11 GMT</pubDate><author>刘媛媛</author></item><item><title>习近平同俄罗斯总统普京举行视频会晤</title><description>&lt;p&gt;
2月4日下午，国家主席习近平在北京人民大会堂同俄罗斯总统普京举行视频会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714910810492&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
习近平向普京总统和俄罗斯人民致以新春的良好祝福，表示今天恰逢中国农历立春，象征着春回大地，代表着新的开始。我愿同普京总统在这充满美好寓意的一天共同擘画中俄关系新的蓝图。普京表示，立春时节万物复苏，俄中关系也将蓬勃发展，奋发向上。祝愿习近平主席和中国人民新春快乐、龙马精神、马到成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，过去一年我们两度会晤，引领中俄关系步入新的发展阶段。两国隆重纪念世界反法西斯战争胜利80周年，展示了双方捍卫二战胜利成果和国际公平正义的坚定决心。双边经贸往来势头稳健。“中俄文化年”圆满收官，两国人文交流合作迈上新台阶，人员往来更加密切。双方相继成功主办上海合作组织天津峰会和莫斯科总理会议，加强多边协作，继续致力于构建更加公正合理的全球治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，今年是中国“十五五”开局之年，中方将更加积极主动扩大高水平对外开放，同包括俄罗斯在内的世界各国共享发展新机遇。今年也是中俄战略协作伙伴关系建立30周年、《中俄睦邻友好合作条约》签署25周年和“中俄教育年”启动之年。双方要把握历史契机，密切高层交往，加强各领域务实合作，以更深层次的战略协作和更加积极有为的大国担当，确保中俄关系继续沿着正确轨道不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平表示，开年以来，国际形势愈发动荡。作为负责任大国和联合国安理会常任理事国，中俄两国有义务推动国际社会坚守公平正义，坚定捍卫二战胜利成果，坚决维护以联合国为核心的国际体系和国际法基本准则，携手维护全球战略稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，过去一年，俄中共同纪念二战胜利80周年，坚定维护俄中人民付出重大牺牲赢得的世界和平，捍卫历史真相。两国贸易、能源、科技、农业等领域合作走深走实，人文交流日益密切，文化年取得圆满成功，互免签证政策让两国人民往来更加便利。展望新的一年，俄方对俄中关系充满信心。双方要继续坚定不移支持彼此维护国家主权、安全，实现经济社会发展繁荣，促进教育、文化等领域人文交流，造福两国人民。面对复杂多变的国际形势，俄方愿同中方继续在联合国、上海合作组织、金砖国家等多边平台加强战略协作，为国际事务注入正能量。俄方将积极支持中国在深圳举行亚太经合组织领导人非正式会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国元首还就共同关心的国际和地区热点问题深入交换了意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅参加活动。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806114_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_04_806114_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 11:44:04 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>一个地址三人同时在交宽带费？委员建议打造通信服务“上海无忧退”</title><description>&lt;p&gt;
“我曾有一次在退租后近一年发现，在原来租的地址，居然同时有3人在交宽带费。”2026上海两会期间，上海市政协委员、万瑞普盈集团董事长陈乐哭笑不得地告诉澎湃新闻记者，“资费当然不算多，但前面那个没有退掉，为何会默认不同住户在同一物业上同时交费？这或许暴露出了电信运营商只关注新增用户忽视退出机制的一些问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件发生在陈乐身上的事，化作建言方向，被她带到了两会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈乐调研发现，与便捷“开通”相比，市民办理套餐退订、宽带销户、资费降档等退出业务时，普遍遭遇着“流程繁、跑腿多、退款慢、知情难”等问题。“‘办时易、退时难’既是民生痛点，也与上海打造人民城市、国际一流营商环境和数字化转型标杆不相匹配。”陈乐说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，上海电信的线上全能办在高额退款或非身份证件用户场景下仍要求到厅办理；电信、移动、联通的线上销户受副卡绑定、合约期等限制，宽带拆机须本人携带设备往返归属地营业厅，异地退订更需来回奔波。上述场景下，线上渠道常“戛然而止”，“最后一公里”的线下壁垒，实质上构成了对数字化便利成果的消解，数字便利性在服务链条末端出现断点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，通信服务商的信息披露不充分，或存在“合约陷阱”。陈乐谈到，在营销环节重优惠轻约束，合约期限、违约金、押金返还、隐性收费等限制性条款提示不足，消费者多在退订时才发现门槛，知情权与选择权受损。此外，陈乐感到，通信服务的退订纠纷缺少高效的第三方调解，致使用户陷客服循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈乐告诉澎湃新闻记者，为实现从“能退”到“好退”“易退”的转变，建议由市通信管理局牵头，会同市市场监管局、市消保委，协同本市主要运营商，从制度、技术、监督、服务等方面同步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制度方面，需强化制度刚性，建立“退出便利度”评价与公示体系。如，制定并执行《上海市通信用户服务退出统一规范》，明确线上线下退订条件、材料清单、办结时限与退款路径。如，将一次办结率、平均办理时长、投诉率与满意度纳入年度考核并定期公示排名，形成倒逼机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术方面，深化技术赋能，实现“一键退订”与“异地通办”。如，升级运营商APP/小程序并对接“随申办”平台，设置“服务退订”统一入口；推广视频核验、电子签名，实现可办业务全流程线上等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务方面，陈乐希望推行合同公平与消费保护“双强化”。如，推行“套餐消费冷静期”：新办套餐/增值业务7天无理由退订，期内免违约金；实施“阳光合同”：以加粗、弹窗、单独确认突出违约责任与退订条件，此外套餐协议与退订规则在营业厅和APP也能显著公示；建立“退费快速通道”：确认退款3个工作日内原路返还，逾期应有补偿机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后在监督方面，需构建多元共治的监督与救济网络。由市消保委联合行业协会、法律专家建立专门调解平台，提供在线咨询与快速调解。也需要考虑为老年人、残障人士、长期异地工作者等设立特殊群体绿色通道。建立“退订难”负面案例公示制度，对故意设置障碍、推诿拖延的网点和典型案例予以曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘进入’的便利关乎城市效率，‘退出’的尊严彰显城市温度。”陈乐希望，将通信服务“上海无忧退”打造为全国数字服务治理的新标准与新名片，让市民在数字生活中获得实在的获得感、安全感与幸福感。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806085_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_04_806085_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:39:41 GMT</pubDate><author>来源：澎湃新闻</author></item><item><title>爱泼斯坦案是美国精英道德的“斩杀线”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天有个朋友问我怎么看“牢A”，问我他里面说的很多惊悚的事情，比如吃人，到底是不是真的。我本来想要找一找新闻和数据来更详细地讨论这件事，结果这两天美国司法部又公布了新一批爱泼斯坦档案，我倒是省事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这些年来，爱泼斯坦档案断断续续公布了很多回，已经没太多新鲜东西了。但是对于中国人来说，在去年经历了以“牢A”为代表的对美国社会的一系列“祛魅”之后，爱泼斯坦案倒是提供了更多新鲜素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人终于开始意识到，爱泼斯坦案所反映的黑暗，不是一种可以被忽视或者仅仅被当做猎奇来看待的异常，而是一种系统性的病态，是整个西方社会运行的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204081855336.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上讲，爱泼斯坦案对中国人来说，是一种“文化冲击”。爱泼斯坦案真正需要关注的，不只是其涉及的规模之大、底线之低，而是爱泼斯坦所经营的这一整套体系，是如何根植在整个西方社会之中，成为其发展不可分割的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于成长在新中国的当代人来说，最难理解的部分可能就在于此。为什么爱泼斯坦案这样的黑暗，为什么“斩杀线”这样的残酷，可以在西方社会长期存在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新中国成立前，中国历史上当然也不乏“人相食”的年代，不管是比喻意义上的还是实际意义上的。但是即便在古代，“斩杀线”这样的水深火热，以及爱泼斯坦这样的穷奢极欲，都往往被视为只应该发生在乱世，或者说乱世之兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“朱门酒肉臭，路有冻死骨”不应该是发生在安史之乱这样的时期吗？石崇斗奢这种事不应该是预示着王朝的崩溃和乱世的降临吗？而且这些事情应该发生在21世纪，自诩最为发达文明的国家吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这个所谓的当前世界上最发达的国家，正是建立在人人不平等的基础之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如同那个写下“人生来平等”的漂亮话的杰斐逊，自己就是个奴隶主一样，美国的建立与发展，整个西方资本主义文明的进步与扩张，都是建立在这样一种虚伪之上。只要将一部分人开除人籍，那么当然就能够实现另一部分人的“人人平等”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为什么是最发达的国家？因为美国是这一套将人吃干抹净的系统的集大成者。从建国之初，美国就是建立在屠杀原住民而夺来的土地之上，以及奴役黑人所建立的经济之上，以及将这一切奴役和屠杀都合理化的宗教与文化之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204081904787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便内战之后，美国的奴隶制在表面上被消除，但是对少数族裔实质性的奴役也从未停止。为什么奴隶制需要一场内战才能被终结？因为奴隶制种植园实在太赚钱了。这种不把人当人的经济制度，并不是后世一些人所说的什么落后的象征，而是与美国、与当时整个西方的资本主义经济发展紧密融合在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你猜美国南方那些奴隶被解放之后都去哪里了？当然大多数仍然回到种植园，虽然名义上不是奴隶，但是仍然做着一样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着美国从二十世纪开始在全球进行扩张，它所能奴役和屠杀的对象又得到了极大的扩展，无论是直接在美国土地上被奴役的“非法”移民，还是被美国操控的世界各国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与这一套实践相匹配的，是一套宗教化的世界观，将人类分为人和非人并视为常态的思想道德体系。无论是以宗教的名义剥削穷人和屠杀异教徒，还是以种族主义的名义殖民和奴役其他族裔，或者是以所谓自由资本主义合理化富人的为所欲为，甚至是近年来硅谷新贵们搞出来的一系列AI和生物医药上的所谓奇点理论……这些理念都是服务于一个目的，就是将世上的人分为人与非人，将一部分人划分为被神或者被时代所抛弃的东西，让其他人可以毫无负担地对他们为所欲为，也让他们甘心接受一切命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种资本主义和宗教的结合，是很多生活在世俗的新中国的人所难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，说是宗教，其实本质就是邪教。很多在我们看来愚昧、残忍、邪恶的宗教观念，在西方社会是很受欢迎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看到，爱泼斯坦档案里面那些精英权贵们，像讨论牲口一样讨论如何从全世界索取和虐待供他们享乐的男女时，像在讨论游戏一样讨论如何操控各国政治经济……这并不只是少数人的黑暗和堕落，而是整个西方社会的运转常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然每次爱泼斯坦档案出来，西方人就会照例义愤填膺，好像这是什么了不得的事情，但是现实中，你会发现从上到下一切如常，没有人真的关心帮助受害者，也没人关心惩治加害者，因为这一切都太平常了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像我以前在讨论阴谋论的时候反复强调的，真正的阴谋就是摆在眼前的日常，就是你坏事做尽丧尽天良也无需面对任何后果的从容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204081914806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看爱泼斯坦经营的庞大政商网络，需要什么秘密暗号和精英小团体吗？他根本不需要。因为全世界的权贵精英他都能接触，都能为其服务，都能互换利益。而这些权贵精英就是那些在第五大道公开杀人也不用承担责任的人，他们有什么可遮掩的？
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
不分党派，不分领域，不分国籍，从克林顿这种民主党人到特朗普这种共和党人，从盖茨这种科技精英到安德鲁王子这种外国权贵，甚至连霍金和乔姆斯基这种学者，爱泼斯坦也都照顾到了，还能落下什么人？大家都有责任等于大家都没责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看美国司法部副部长在公布最新这批爱泼斯坦档案时，说的是人话么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204081928305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有很多可怕的（horrible）照片似乎来自爱泼斯坦或者他周围的人，但这并不意味着我们能起诉什么人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看最Horrible的不是那些照片，是这句轻描淡写的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，考虑到在明尼苏达当街杀人的ICE小喽啰都能够逃脱惩罚，那些权贵们就更不用说了，这也没什么奇怪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能问，爱泼斯坦自己不就死了吗？是啊，因为爱泼斯坦终究只是个掮客，他不是掌握权力的人。当他自己对权贵们不再有用的时候，他就和当初被他残害的人一样，被当成草芥了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权贵们唯一需要考虑的，就是如何厚起脸皮装无辜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像克林顿夫妇这样已经跟爱泼斯坦深度绑定的，这两天突然决定在国会作证，无非是想做个姿态把自己洗白，不可能真说出什么东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而马斯克这两天就春风得意了，因为他说自己没上过爱泼斯坦的岛，他可以把自己包装成老实清白的人，即便熟悉马斯克的都知道他自己玩得有多花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，你从已公布的邮件中都可以看到，并不是马斯克自己不想上岛，也不是马斯克跟爱泼斯坦不熟。马斯克跟爱泼斯坦聊了好几次想去岛上开趴，只是因为种种原因暂时没有成行罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204081938354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，相对来说，马斯克这种移民新贵跟西方社会那些“老钱”相比，确实可能关系没那么亲。真要说脸皮厚的，还得是那个坐在白宫里的特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，特朗普跟爱泼斯坦的亲密照片和互动已经不知道公布了多少轮，但是特朗普仍然能够把每一次爱泼斯坦档案的公布都包装成自己的政绩，将自己打造成揭露爱泼斯坦阴谋的正义人士，并再次顺手打击一下自己的民主党政敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204081947684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公布爱泼斯坦档案，揭露爱泼斯坦死亡真相，可是当年特朗普吸引MAGA的一项核心纲领。曾经很长一段时间，MAGA们都相信特朗普和其他权贵不一样，特朗普是少数愿意帮助他们这些平民对抗权贵的救星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着特朗普跟爱泼斯坦的关系被更多地揭露出来，MAGA们能怎么办呢？少部分MAGA，比如著名议员玛乔丽·泰勒·格林（MTG），因为爱泼斯坦的事情跟特朗普闹翻，结果是她自己不得不被迫放弃竞选连任。大部分的MAGA，最后还是选择性装瞎或者是真瞎，坚定地跟特朗普站在一起，誓死捍卫他的清白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也不是不能理解这种心态。如果你发现这个社会上几乎每一个精英权贵都在爱泼斯坦的网络里，都在共享那些资金人脉声色犬马，从左到右从政到商没人是干净的，那你去追着特朗普不放又有什么意义？五十步也比一百步强一点吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国人也理解不了这种无力的心态，毕竟造反是贯穿中国历史的，王侯将相宁有种乎？所以他们不能理解，底层如此水深火热，权贵如此草菅人命，为什么这个社会运行还一切如常？因为不能忍受不能合理化这一切的人，已经在历史的发展中被淘汰了。毕竟他们还能怎么样呢？持枪权最多用来杀杀平民，真指望拿这些烧火棍对抗飞机大炮和军警宪特吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/04/20260204081956306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你不能理解这种状况，你就可以想想全世界那些犯罪集团或者恐怖组织控制的地盘，比如东南亚的电诈园区或者毒品种植园。在没有外力干预的情况下，这些靠着欺骗和恐怖所维持的社会可以具有很强的生命力甚至竞争力。社会的运转从来不需要大家都过上好日子，只要其中一部分人非常滋润的生活，让另一部分人无力或者不愿反抗，就足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国就是这个世界上最大的电诈园，爱泼斯坦案不过是揭露电诈园区本质的日常一幕。美国向你许诺自由资本主义带来财富，但是爱泼斯坦案告诉你这些财富来自于对普通人的剥削和屠杀；美国向你许诺自由选举带来民主，爱泼斯坦案告诉你这些各方精英权贵都是一家没有区别；美国向你许诺司法独立带来公正，爱泼斯坦案告诉你刑不上大夫绝不会让有罪的权贵受罚……当然，少数幸运儿也能在电诈园赚到钱，但是当你发现电诈园光鲜表面的背后真相，不想接受现状，爱泼斯坦案也会告诉你，反抗是没有结果的，你只会像路边的野狗一样死掉，不会有人看你一眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以为什么我在这里谈美国的黑暗，跟中国人有什么关系？因为直到今天，都有无数人在中国复读电诈园区的通稿，想要把中国也变成他们的园区。这不该是中国，也不该是人类的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打击诈骗，人人有责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_04_806060_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2026_02_04_806060_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 06:27:57 GMT</pubDate><author>周德宇</author></item><item><title>未来10年中美热战风险小，真正的较量在另一个战场</title><description>&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：我们正站在一个风云激荡的历史岔路口。未来十年，世界将去往何方？大国博弈将如何重塑我们熟悉的国际秩序？中国又该如何在这充满不确定性的时代找准航向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系理论家、清华大学阎学通教授在其重磅新作《历史的拐点》中，以深邃的战略眼光和科学的预测方法，为我们勾勒出一幅清晰而震撼的2025-2035年世界图景。到2035年，一个以中美两极格局为核心、竞争与管控并存的新常态将基本定型。书中预测，中美两极格局不可逆转，但竞争方式会更趋务实；国际秩序呈现持续动荡和混乱，新秩序尚未成型；未来十年对大国来说是战略关键期，中国能否抓住机遇，将决定其在2035年的全球地位。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阎学通】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使特朗普之后的美国政府调整特朗普的单边主义战略，美国对中国在全球战略竞争中的优势也可能无法恢复到2022年的水平，即俄乌冲突给美国带来的战略优势。中美战略竞争关系在特朗普第二任期结束后可能依旧激烈，但中美有可能建立起新的竞争管理机制，从而形成长期稳定且无战争的竞争态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的中美战略平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，美国的国际战略信誉将不如中国。特朗普的孤立主义和贸易保护主义政策不仅将削弱其他大国对他这届政府的信任，而且削弱其他大国今后十年对美国政府的信任。如果特朗普改变美国的政治规则，设法在本届之后继续执政，其他大国将不得不防范他的反复无常，可能向中国偏移，采取更为明确的对冲战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使他按期结束本届任期，美国新领导人或许可以减少其他大国的猜疑，但也将难以恢复美国在拜登时期的战略信誉。拜登时期，美国盟友和战略伙伴认为特朗普第一任政府是个例外，认为特朗普之后美国就会变得可靠。特朗普再次当选使这些国家意识到，今后十年，特朗普这种类型的政治人物在美国掌权不再是小概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204114031590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，在美国首都华盛顿白宫，美国总统特朗普出席记者会。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治制度并无杜绝此类领导人的功能。如果这类领导人反复出现，意味着美国对外政策将不可能保持连续性。更换领导人就可能导致对外政策发生180度改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，无论哪个党派的政治人物在美国执政，美国的盟友和战略伙伴都可能无法相信美国对外政策的连贯性可以超过四年。相比之下，无论与中国关系如何，所有国家都能看到中国对外政策的连贯性强于美国，与中国合作的持续性和可靠性都强于与美国合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中国的国际政治经济影响力有可能与美国不相上下。“美国优先”的单边主义外交理念可能仍对美国决策者有影响。“美国优先”的单边主义对外政策是以民粹主义思想为基础的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然民粹主义思潮到2035年可能开始进入衰落阶段，但其形成的惯性思维仍可能影响美国决策圈子中的一些人。在特朗普第二任期内，美国与中国的实力地位差距很可能缩小，这可能使其后的美国政府更加不愿承担国际责任，有可能继续单边主义的外交原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，无论是共和党执政还是民主党执政，美国决策者继续采取“去全球化”战略的可能性将大于恢复全球化的对外战略。特朗普第一任期开始了“去全球化”的政策，拜登执政后美国政府官方文件逐渐淡化“全球化”这个词的使用。特朗普政府第二任期将再强化“去全球化”政策四年，这可能导致其后的美国政府很难恢复全球化这一战略原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国相反，中国决策者们认为中国的崛起受益于经济全球化，因此今后十年，中国政府可能继续将推动经济全球化作为外交原则。如果中国再坚持经济全球化十年，美国再坚持“去全球化”十年，到2035年时，其他大国都可能采取经济上与中国合作的策略，以搭上中国数字经济快速增长的便车。它们与中国的贸易规模有可能超过与美国的贸易规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，美国的国际政治吸引力可能不再比中国有明显的优势。相互模仿对方的战略是大国竞争中的常见现象，因为人们通常认为模仿对方的成功方法可以使自己获得同样的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，面对中国不断缩小与美国在数字技术方面的差距，拜登政府模仿了中国新型举国体制下的科研策略，即政府扶持和市场激励相结合的策略。美国政府出台政策扶持美国科技创新企业，通过《芯片与科学法案》，对芯片产业给予政策性补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204114414183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二次执政后，美国政府在一些社会治理领域，也开始模仿中国。依据大国相互效仿的规律，今后十年，中国与美国的综合国力差距缩小得越多，美国决策者就会越多地模仿中国政府的做法。2035年，中美两国政府的对内政策的相似性可能大于现在，有人称其为“同质性发展”。与中国相比，美国的国际政治吸引力可能不再有明显优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，美国的军事合作伙伴可能仍多于中国，但它们与美国合作的紧密度将可能比2024年松散，可能只有个别国家会主动配合美国对中国进行军事遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年俄乌冲突爆发后，美国的军事盟友因中国没有谴责俄罗斯而主动配合美国遏制中国。到2035年，即使俄乌冲突未能正式结束，也可能只处于小规模冲突状态。届时，美国的军事盟友可能因战争拖延时间太长而疲倦，从而调整其整体对外政策，更加注重与中国的经济合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中国从美国盟友进口商品和服务的规模有可能远大于现在。出于经济利益考虑，这些国家可能更少介入中美在东亚地区的战略冲突。2035年，中国仍可能继续坚持不结盟原则，缺乏战略盟友的中国在国际安全事务上的影响力可能仍小于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美战略竞争激烈但战争风险小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美军备竞赛可能较为激烈，但双方之间仍可能保持没有战争的状态。今后十年，中美军事装备在规模和质量上的差距都可能进一步缩小，相互威慑效果增强，从而有可能增强双方防止战争发生的谨慎心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，竞争对手之间的军事实力越接近，双方提高自己军事优势的欲望就越强烈，越可能导致双方军备竞赛更加激烈。武器智能化是数字时代的基本趋势，随着军事装备智能化水平的提高，必然产生新的军事改革需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美军备竞赛将可能不仅聚焦于军事装备智能化水平的升级换代，而且还可能包括重大的军队组织架构改革。军备竞赛越激烈，双方对发生战争的担心越大，以至于双方可能将防止发生直接战争和防止战争升级作为军事对话的核心。不过，那时军事对话可能限于高层，双方仍缺乏多层次的军事交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美在网络空间的激烈竞争可能成为常态，随之形成一些管理网络空间竞争的双边规范。目前约束网络空间行为的国际规范较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后十年，中美在网络空间的战略竞争将越发激烈，有可能超越双方在自然空间的竞争。为了防止网络攻击升级为自然空间的军事冲突，到2035年，中美可能已有一些管理网络空间竞争的规范。双方有可能在竞争网络空间主导权的同时，共同防止竞争失控导致全人类灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今AI正向AGI（通用人工智能）发展，而AGI违背人类意志导致全人类灾难的可能性是存在的。研究人员认为，AGI的负面影响包括滥用、失调、失误和结构性风险。9AGI风险导致的灾难后果可能不亚于核冬天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，就AI和AGI技术的创新和应用，包括在网络空间和自然空间的应用，中美有可能达成国际规范。中美数字技术水平可能远远超过其他国家，两国有可能采取双边为主、多边为辅的策略制定网络规范和AI及AGI规范，即以双边谈判的结果作为蓝本推向全球，争取多边支持。这可能类似美苏当年推出核不扩散规范的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/09/20260109103543362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：全球数字经济发展研究报告（2024年）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美战略竞争策略的相似性可能较高，双方都注重防范发生直接战争。实力差距越大的竞争者，采取的竞争策略差别越大。强者倾向于快速取胜的战略，弱者偏向于持久战，以弱胜强；而实力相当的竞争者，则倾向于以其人之道还治其人之身。2018年特朗普发动对华贸易战，中国采取了等比例反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2025年，特朗普再次对华发动贸易战，他没想到中国这次采取了坚决的对等反制措施。2035年，中美两国综合国力的差距有可能远小于现在，两国竞争战略的相似性有可能增强。竞争战略的相似性意味着，双方对同一战略所要实现的目标、对该战略的原理及具体策略的理解，是有共同认知的。双方因误解对方战略意图而导致直接战争的风险可能较低。从历史经验上看，美苏战略竞争导致战争的风险在冷战前期高于后期，前期双方都担心爆发第三次世界大战，而后期双方就不那么担心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美苏战略竞争导致战争的风险在双方战略实力相对均衡后的确远小于之前。这并不是说，2035年的中美战略竞争会变得缓和，而是说中美战略竞争激烈程度高但确定性较强，可预测性较强，升级为战争的危险较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，中美双方可能都不再宣称意识形态分歧为战略竞争理由了。自中华人民共和国成立以来，中美意识形态冲突严重的时期分别是20世纪50年代、60年代、90年代初和2015—2024年四个时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，在意识形态分歧不变的条件下，中美可以进行意识形态对抗，也可以无视这种分歧。二战结束以来的大国竞争经验表明，意识形态分歧并不会自动导致意识形态对抗，形成对抗的关键在于决策者是否利用意识形态分歧进行对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2035年，实用主义对中美两国决策者的影响可能大于政治意识形态，他们可能偏好以低成本实现较大的国家利益，而不愿为意识形态理念付出巨大的国家资源。中美战略竞争的现实主义色彩更强，意识形态性更弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，中美经济竞争的态势有可能类似于2024年，比2025年理性。特朗普在第二任期采取的黑社会式的讹诈策略，有导致中美经济竞争升级为军事冲突的风险。他敢于采取这种危险手段的基础是中美两国综合国力的差距仍较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年时，中美综合国力差距，特别是军事装备水平上的差距有可能大幅缩小，此时的美国政府将可能不敢采取特朗普这种危险的竞争政策，回到管控式的经济竞争轨道，这便可能使中美经济竞争升级为军事冲突的风险下降。中美竞争是综合性的，无法做到政经分离，但防止经济冲突升级为军事冲突是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204114902683.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“九三阅兵”上对东风5C的介绍：“打击范围覆盖全球，全时戒备、有效威慑，以武止戈、砥定乾坤。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在中美之间战略选边&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后十年，绝大多数国家将可能长期面临在中美之间选边的问题。到2035年，依据具体问题在中美之间选边将可能成为一种常态化的国际现象。但是，从总体战略关系上讲，巴西和俄罗斯将可能是中国的战略伙伴，法国和德国则可能采取相对中立的对冲战略，印度、日本和英国可能选择偏向美国的对冲战略。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴西&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，巴西政府将可能坚定地选边中国，而不在中美之间对冲，这可能使那时的中巴合作比2024年更坚实可靠。中巴地理距离很远，双边没有战略矛盾，且双方都有应对美国霸权的战略压力，当下的战略合作有可能持续到2035年。到2035年，巴西面临的最大网络安全威胁将很可能来自美国，在网络安全保护和数字经济发展两方面，巴西都需要中国的技术支持，因此很可能选择中国的技术标准体系。巴西与中国的经济和技术合作将可能远大于巴西与美国的合作。中巴两国在网络空间的合作还能促使双方在多边国际事务上发展出更多的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，金砖国家成员经济规模在全球的占比将可能大于2024年，巴西可能会更加重视与中国在金砖国家机制内的合作。到2035年时，巴西很可能是中国在全球南方的大国中最坚定的支持者。与此同时，中国有可能成为巴西最重要的战略伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西与美国的战略关系在2035年将可能比2024年还差。无论美国哪个政党执政，美国全球领导地位的衰落都可能促使美国的决策者们在2035年采取收缩战略。美国从全球向美洲大陆收缩，有可能加剧与巴西在拉丁美洲的战略矛盾。美国要提高对南美洲的主导权，则必然挤压巴西的地区主导地位。美国对巴西的网络安全威胁将可能进一步升级，网络安全不仅事关国家安全，且直接关系到执政者的政权安全。巴西政府长期警惕美国干涉巴西内政。2035年，巴西与美国的敌对程度可能大于2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/09/20260109103801443.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，俄罗斯将可能站在中国一边，但与美国的战略对立程度可能弱于2024年。吸取俄乌冲突的经验教训，俄罗斯政府可能在卷入战争方面趋于谨慎，将国家战略重心转向经济建设。在数字经济成为世界财富最主要来源的时代，俄罗斯政府需要借助国际力量改善其数字经济远远落后的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于俄乌冲突，到2035年，俄罗斯可能还难以与美国、德国和日本进行实质性的技术合作。俄罗斯虽然也会担心过度依赖中国的数字技术，但没有比与中国进行技术合作更受益的选择了。为了加快财富增长速度和提高网络安全能力，俄罗斯可能将中国作为其最主要的战略合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与美国的战略关系在2035年将可能是相互防范，而非战略竞争或对抗。到2035年，俄罗斯与美国的综合国力差距将进一步扩大，其综合国力中的强项军事实力，与美国相比可能已非同一等级。这意味着俄罗斯没有与美国竞争的实力基础，美国可能更加不注重与俄罗斯的战略关系。吸取俄乌冲突的经验，俄罗斯需要着力推动数字技术的进步，而美国则不愿看到俄罗斯提高军事装备的智能化水平，可能会继续遏制俄罗斯的技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，俄罗斯和美国可能都既无发展战略合作的意愿，也无进一步恶化双边关系的动力，双方在战略上可能是相互防范而非全面对抗。由于彼时双边关系不是零和性的战略竞争，且俄乌冲突影响下降，因此双方战略对抗的程度将可能低于2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204115353948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯克里姆林宫&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与中国的战略关系在2035年将可能仍不如其与美国的战略关系，但日本可能采取更加平衡的“经济靠中国，安全靠美国”的对冲战略。由于军事安全利益优先于经济利益，日本与美国的战略关系可能仍远比其与中国的关系紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事合作上，日本与美国的紧密程度那时将有可能超过法国和德国与美国的合作程度。由于高度依靠美国的军事保护，日本将可能在中美数字技术竞争中选择美国的技术标准。技术标准与经济交易紧密相关，相同的数字技术标准意味着，日美数字经济的交易量将可能大于中日数字经济的交易量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在网络安全和数字经济两方面可能都严重依赖美国，倒向美国仍可能是日本的基本国策。不过，为了防范美国政府换届可能导致的突然变化，日本参与美国遏制中国的主动性将可能低于2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然2035年的日美战略关系仍是以合作为主，但其可靠性将可能低于2024年。到2035年，日本的经济规模不仅与中国进一步拉大差距，而且可能小于印度。这意味着，日本对美国的经济重要性下降，日美经济关系在不对称的程度上向美国倾斜得越多，美国对日本的态度就越不平等，越将日本视为一个不重要的追随者。这将不可避免地影响日本大众对美国的观感，甚至产生反感情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代，中美关系从对抗转向战略合作，此事被日本外交界视为美国绕过日本的“越顶外交”，且对日本造成了长期的政治阴影。2035年时，日本对中美的对冲战略将比2024年更加向中间靠拢，更平衡地处理对华和对美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/09/20260109101821407.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《历史的拐点》，阎学通著，中信出版集团
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2026_02_04_806056_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/YanXueTong/2026_02_04_806056_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 05:22:18 GMT</pubDate><author>阎学通</author></item><item><title>攻下美国牵手欧盟，但印度的“雄心”不止于此</title><description>&lt;p&gt;
印度在短短一周左右的时间里“连下两城”，完成两项关键布局：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月底，印度与欧盟在断断续续谈了近二十年后，终于达成一份覆盖约20亿人口的自由贸易协定。根据协议，欧盟将对96.6%的印度输欧商品削减关税，最终覆盖近99%的印度出口额；作为对等，印度也将分阶段对97%的自欧盟进口商品降低关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后的2月2日，印度与美国特朗普政府经过多轮磋商，也就关税问题达成共识。美方同意将对印商品的综合关税从50%大幅降至18%；作为交换，印度则承诺逐步将对美关税和非关税壁垒降至零、在未来采购价值5000亿美元的美国商品，并停止从俄罗斯购买石油，转而进口来自美国和委内瑞拉的原油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是哪些关键因素促使长期坚守高关税壁垒的印度转变了策略？这两份重量级协议的落地，将给印度经济带来怎样的得与失？从中国的视角看，协议的达成对我们而言，更多意味着经贸领域的直接竞争，还是更深层次的地缘战略压力？围绕这些问题，观察者网特邀上海国际问题研究院南亚研究中心主任刘宗义进行深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈了近20年、近期终于落槌的印欧自贸协定被冯德莱恩称为“所有协定之母”，核心内容包括双方取消超过90%商品的关税，印度在汽车、葡萄酒等领域做出了前所未有的市场开放。对美方面，印美在去年围绕关税壁垒进行了不少于8轮的谈判；而根据特朗普在其社交平台上最新透露的信息，印度承诺削减对美关税和非关税壁垒，直至降至零。在您看来，是什么关键因素促使印度在坚守了这么久的高关税壁垒上做出如此重大的让步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：主要有两大因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大因素是美国。对印度，特朗普此前不仅加征25%的关税，还针对印度从俄罗斯进口石油加征25%的惩罚性关税，这50%的关税对印度来说压力非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是印度第一大出口市场、最大的贸易伙伴，所以美国的高关税对印度国内制造业的冲击非常严重。据报道，印度泰米尔纳德邦首席部长M.K.斯大林去年12月给莫迪写信，呼吁尽快解决与美国的贸易协议，因为印度南部地区制造业相对发达，而美国的高关税对泰米尔纳德邦企业造成“无法弥补的损害”，比如造成大批工人失业。在这种情况下，印度需要开拓更多的出口市场，比如欧盟，与此同时，以此为筹码加紧与美国的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204100935505.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰米尔纳德邦首席部长M.K.斯大林写信给莫迪，警告称，美国对印度进口产品征收高额关税可能会严重打击该州出口驱动型经济。&lt;span&gt; 印媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，是面临中国的产业竞争。印度经济过去几年处于下滑状态，在宣布去年第三季度GDP同比增长8.2%之前，其GDP增速连续9个季度下降，外资锐减。在这种情况下，印度如果不采取进一步的开放措施，经济是难以承受压力的。实际上，除了欧盟，印度这几年也和澳大利亚、新西兰、阿联酋、阿曼、英国等国签署了双边自贸协议，希望借此扩大出口市场，同时吸引这些国家和地区对印度加大投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我也注意到在签署完印欧自贸协议后，有印度官员在媒体采访中重申不加入《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）。这是否意味着其经贸战略重心已明确转向西方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：过去分析这个问题，很多人都是从印度国内的一些利益集团角度出发，认为他们不希望印度市场受到冲击；印度人自己写文章，也多是从进出口利益得失角度分析，认为不加入RCEP能避免损失，得到更多好处。但实际上，不加入RCEP更多是莫迪政府在战略层面的主动选择，而不单单是因为其国内垄断财团或利益集团反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，印度长期以来想要在经济上融入美西方，同时推动后者向印度进行更多的投资和技术转移，以实现对中国的弯道超车；另一方面是为了拉住欧美、联合遏华。但“很遗憾”，他们的设想没能实现。特别是印巴“5·7空战”之后以及特朗普对印加关税以来，莫迪政府于其第二任期内形成的这一大战略就没有了继续实施的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以看到印度国内现在，尤其是前一段时间，有很多的争论。因为“5·7空战”和美国关税问题，印度国内陷入一种战略懵圈的状态，不知道自己的对外战略该怎么走了，继而陷入战略恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了战略懵圈、战略恐慌、战略焦虑，可以看到去年下半年到现在，印度的对外战略在逐渐调整。从印欧签署自贸协议和防务安全协议这些事上可以看出，它的方向基本上是确定了，即从过去的借“拉美制华”推动全球产业链转移到印度，回调至之前的“多向结盟”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，印度近期外交动向，似有多面开花之势。除了刚提到的这些协议，加拿大总理卡尼也将于3月初访问印度；而莫迪最近在与阿拉伯国家外长的会晤中表达了对巴勒斯坦人民的支持，这态度与他之前的立场似乎是相悖的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：对的，在巴以冲突中，莫迪政府一直以来是支持以色列的，并且立场非常明确。现在都在调整。不过，印度外交在回调过程中也是有选择的。比如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和俄罗斯，之前因俄乌冲突，俄印关系冷却，现在是有所恢复；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和中国，是战术上的回调，希望在一定程度上缓和与中国的关系，以此撬动与美国的谈判，同时将政治与战略问题与经济问题切割，让中国企业去印投资设厂，帮助发展“印度制造”——实际上在2014年之前，即辛格政府时期和莫迪政府前期，中国很多人希望中印能搁置政治冲突，着眼于两国经济合作和发展，但后来是印度人自己抛弃了这一设想，现在他们又希望两国关系能回到这一状态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美方面，莫迪政府并没有放弃幻想，可以看到他们此前只批评特朗普，而不批评美国政府，可能是希望在中期选举之后，或者特朗普下台之后，美国的建制派重新上台，重新重视印度的作用和地位。如今，两国关税谈判大体敲定了，特朗普又是他“亲爱的朋友”了，但想让美印关系回到关税战之前，应该是不太可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204100257758.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪在X上表示，他对与美国达成协议感到欣喜，称特朗普是“亲爱的朋友”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中美领导人釜山峰会后，特朗普重提G2概念，这对印度冲击非常大，用印度前外交秘书萨仁山2022年的话来讲，如果出现那种局面，对印度来说无疑是“一场噩梦”。在这种情况下，他们希望能够通过和国际上的中等力量联合来实现所谓的G3——它希望成为第三极，且自己要在这些中等强国中充当领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ShyamSaran/2026_01_18_804208.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;萨仁山出席你们观网的“思想者春晚”，作了题为《新国际秩序的塑造——全球南方的角色》的演讲，提出“世界需要新的‘不结盟’运动，中印可以发挥领导作用”&lt;/a&gt;。相比以往，萨仁山的立场改变很大，原本他们是不认可中国是全球南方一员的；现在印度人面对中国人时，改变了此前的观点，不仅认可中国是全球南方的一员，还希望同中国合作，推动全球南方共同发展。要注意的是，实际上，他们是要借助中国的力量，凸显印度在国际上的地位和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204102008519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“多向结盟”政策的重点，是要多头通吃、多方获益。印度希望达成的自贸协议，重点是和欧洲这些印度具有贸易顺差的国家和地区合作。在这方面，欧洲和印度有共同利益，因为欧洲现在也面临着美国和中国的巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到俄罗斯，据特朗普透露，印度同意停止购买俄罗斯石油，转而从美国采购更多石油，未来还有可能采购委内瑞拉石油。您如何看待这一信息？印度真的会停止采购俄油么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：委内瑞拉的石油比较特殊，绝大部分是重质油。印度以前从委内瑞拉进口过石油，印度信实集团的炼油厂拥有专门为处理委内瑞拉这类高硫、高密度的重质原油而建设的炼化设施。以前读过一个资料，这种重质石油的炼化需要加入中东地区的轻质石油勾兑，需要特殊设备。在此方面，美印两国可以实现利益契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204101800645.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度政府没有公开承认，但根据印度一些石油公司的报告，印方确实在减少从俄罗斯的石油进口。当然，由于过去几年印度从俄罗斯进口的石油从其原来进口总量的2%猛升到40%，减少俄罗斯的石油进口是需要一个过程的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：客观来看，这两份协议，尤其是未来出现变动可能性相对较低的印欧自贸协定，能为印度经济带来什么实质性收益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：据印度商工部最新统计，2024—2025财年印欧货物贸易总额达1360亿美元。签订自贸协议、关税降低之后，对印度的出口是有利的，特别是一些中低端制造业产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时印度更看重欧洲的投资和技术——欧洲毕竟是发达国家，一些技术还是比较先进的。莫迪过去几年曾经频繁访问北欧、德国等国家，当时他们谈论的技术主要侧重于绿色能源、核能、气变方面。除此之外，欧洲在武器生产方面仍处于世界领先水平，特别是德国的潜艇技术、法国的战斗机制造。印度特别希望法国能开放代码，让自己生产的布拉莫斯导弹等武器能安装在法国卖的阵风战机之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于如纺织、鞋业、皮类等中低端制造产品的进口，欧洲一般有相应的合规要求，如在环保、劳工权益等方面设置不低的门槛，印度工厂达标的可能性有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：在标准制定方面，他们可能会通过谈判制订共同标准。现在双方有意绕过一些敏感领域，比如碳关税问题。将来在这些问题上，欧洲可能会有所让步，印度相应地也会进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：印度也对欧美开放国内市场。对于美国，除了关税逐渐降至零，印度也承诺从美国采购超过5000亿美元的能源、科技、农业、煤炭等产品。而对于欧洲，单就汽车领域来看，关税从110%大幅削减至40%，并计划在未来进一步下调至10%，这势必会冲击印度国内如塔塔集团等企业的相关业务。您估计印度政府会如何平衡开放与保护？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：没有冲击，自己也难有进步，这是中国的改开经验之一。现在实际上印度国内有一批人也有类似认识，希望学习中国的经济发展经验，更加开放，在竞争中提高自己的水平。因此，可以说莫迪政府为了和欧美签订协议，至少是下了一定的血本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是否存在先签协议，推进过程中又设置各种障碍的可能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：无论是哪个国家跟印度签的协议，在推进过程中肯定会遇到问题。其实，不仅印度方面有问题，欧洲方面也有问题，欧洲毕竟是20多个国家，每个国家都要批准，审批过程需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/02/04/20260204101320847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月27日，印度总理莫迪（中）、欧盟委员会主席冯德莱恩（右）和欧洲理事会主席科斯塔（左）在新德里会面。&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚您也提到，这次印欧达成的协议不仅涵盖贸易，还扩展到安全防务、关键技术等领域。欧盟领导层首次出席印度共和国日庆典，也被视为关系提升的象征。这是否意味着印欧关系也已超越传统贸易范畴，向地缘政治联盟演进？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：确实，过去特别是10年之前，全球的地缘经济可以粗略分为三大板块：以美国为核心的美洲经济板块、以中国为核心的泛亚经济板块，以及以欧盟为中心的欧洲经济板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度有一个野心，在莫迪政府第二任期他们形成了一个印度崛起的大战略，希望能够形成以它为核心的印度洋经济板块。这也是印度不加入RCEP的另一重原因。但是因为特朗普政策的不确定性，尤其是特朗普第二任期对印度和南亚采取的政策，以及来自中国的压力，印度的这种梦想破裂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在它跟欧盟结盟，如果两者真能深度合作，那么世界三大经济板块就可能演变成：以美国为核心的美洲经济板块、以中国为核心的泛亚经济板块，以及印欧经济板块。这种情况下，印度提出的“印度-中东-欧洲经济走廊（IMEC）”实现的可能性也会上升，届时可能会对我们的“一带一路”形成比较大的冲击。这是我们需要关注的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2026_02_04_806054_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liuzongyi/2026_02_04_806054_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 04:56:59 GMT</pubDate><author>刘宗义</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>