<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 04:16:16 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>裂纹、缺口、断裂……米兰冬奥会奖牌问题不断！奥组委回应</title><description>&lt;p&gt;
美联社2月9日消息，2026年米兰冬奥会开赛以来，多名米兰冬奥会奖牌获得者发现，自己的奖牌在佩戴时突然脱落断裂，另有奖牌出现裂纹、缺口甚至脱落、断裂的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国电视台拍摄的画面显示，冬季两项混合接力铜牌得主尤斯图斯·斯特雷洛在与队友跳舞庆祝时，发现胸前的奖牌从丝带上掉落在地。斯特雷洛尝试重新固定奖牌，但未成功。他随后发现，奖牌的一个小部件已经断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女子高山速降金牌得主约翰逊在夺冠后表示：“不要跳着玩。我当时兴奋地跳起来，结果就断了。我相信有人会修好它，不是完全坏掉，只是有点损坏。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国花样滑冰运动员艾丽萨·刘也在社交媒体上发布了一段视频，显示她在团体项目中获得的金牌已从官方丝带上脱落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，本届冬奥会奥运组委会表示，目前争议“最大关注度”对此事展开调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年巴黎奥运会后，有些奖牌在几天内漆层脱落、严重氧化。到2025年1月，法媒报道称，大约有100枚奖牌因此类质量问题，被运动员退回。巴黎造币厂“至少在15个月内，早在奥运会开始之前”就一直面临着有缺陷的清漆问题，该货币机构的三名董事于 2024 年底离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年里约热内卢奥运会的奖牌，也曾出现类似问题，130多枚奖牌遭“退货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前多次奖牌问题后，北京奥运会的“金镶玉”奖牌，以其独特的设计和顶尖的制作水准，每每勾起回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而米兰冬奥会奖牌当场损坏的案例，可能也创下了奖牌损坏的速度纪录。打造奖牌的意大利国家造币厂和印刷研究所，正面临与巴黎造币厂类似的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，由于贵金属价格飙升，本届冬奥会奖牌还是奥运会历史上最昂贵的……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715913046599&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806652_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806652_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:46:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>裂纹、缺口、断裂……米兰冬奥会奖牌问题不断！奥组委回应</title><description>&lt;p&gt;
美联社2月9日消息，2026年米兰冬奥会开赛以来，多名米兰冬奥会奖牌获得者发现，自己的奖牌在佩戴时突然脱落断裂，另有奖牌出现裂纹、缺口甚至脱落、断裂的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国电视台拍摄的画面显示，冬季两项混合接力铜牌得主尤斯图斯·斯特雷洛在与队友跳舞庆祝时，发现胸前的奖牌从丝带上掉落在地。斯特雷洛尝试重新固定奖牌，但未成功。他随后发现，奖牌的一个小部件已经断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女子高山速降金牌得主约翰逊在夺冠后表示：“不要跳着玩。我当时兴奋地跳起来，结果就断了。我相信有人会修好它，不是完全坏掉，只是有点损坏。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国花样滑冰运动员艾丽萨·刘也在社交媒体上发布了一段视频，显示她在团体项目中获得的金牌已从官方丝带上脱落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，本届冬奥会奥运组委会表示，目前争议“最大关注度”对此事展开调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年巴黎奥运会后，有些奖牌在几天内漆层脱落、严重氧化。到2025年1月，法媒报道称，大约有100枚奖牌因此类质量问题，被运动员退回。巴黎造币厂“至少在15个月内，早在奥运会开始之前”就一直面临着有缺陷的清漆问题，该货币机构的三名董事于 2024 年底离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年里约热内卢奥运会的奖牌，也曾出现类似问题，130多枚奖牌遭“退货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前多次奖牌问题后，北京奥运会的“金镶玉”奖牌，以其独特的设计和顶尖的制作水准，每每勾起回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而米兰冬奥会奖牌当场损坏的案例，可能也创下了奖牌损坏的速度纪录。打造奖牌的意大利国家造币厂和印刷研究所，正面临与巴黎造币厂类似的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，由于贵金属价格飙升，本届冬奥会奖牌还是奥运会历史上最昂贵的……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403715913046599&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806652_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806652_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:46:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>古巴燃油告急，加航已宣布停飞</title><description>&lt;p&gt;
据路透社、彭博社报道，当地时间2月9日，加拿大最大的航空公司——加拿大航空（Air Canada，下文简称为“加航”）宣布，由于航空燃油短缺，即日起暂停所有飞往古巴的航线，并计划派出飞机接回目前仍在古巴的约3000名游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司在一份声明中表示，“将继续监测情况，以确定未来重启正常服务的合适日期”，而前往古巴著名旅游胜地巴拉德罗（Varadero）和卡约科科（Cayo Coco）的两条航线初步定于5月重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前报道，位于古巴首都的哈瓦那何塞·马蒂国际机场日前在一份文件中警告称，该机场用于商用飞机的标准燃油Jet A-1将耗尽，飞机将无法在该机场加油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，另有消息人士透露称，古巴政府已向在该国运营的国际航空公司发出预警：由于美国的石油封锁，自2月9日起古巴航空燃油将耗尽，将影响该国所有国际机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月对委内瑞拉发动军事行动之后，美国已宣布中止委内瑞拉对古巴的石油供应。近期，美国政府对古巴的能源制裁举措再次升级。美国总统特朗普宣称古巴对美国构成国家安全威胁，并扬言对向古巴提供石油的国家加征关税。在特朗普的威胁之下，墨西哥宣布暂缓对古巴石油供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对能源困境，古巴政府近期已宣布了一项应急计划，包括停止柴油销售、缩短医院和国家机关的办公时间，以及关停部分酒店等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社分析认为，航空燃油的短缺可能会对古巴关键的旅游业带来伤害。不过古巴多年以来遭受美国严厉的制裁，许多航司已备有应对计划，例如在巴拿马、巴哈马或美国等第三方国家经停加油等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806651_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806651_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:33:39 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>伊朗驻华大使：感谢中方主持公道</title><description>&lt;p&gt;
外交部网站消息，2月9日，外交部副部长苗得雨应邀出席伊朗驻华使馆举办的国庆招待会，并会见伊朗驻华大使法兹里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210112714129.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
苗得雨祝贺伊朗国庆并表示，近年来，在两国元首战略指引下，中伊全面战略伙伴关系取得长足发展。2026年是中伊建交55周年和建立全面战略伙伴关系10周年，中方愿同伊方一道，将元首共识落到实处，推动两国友好合作取得更大发展。当今世界变乱交织，中方愿同包括伊朗在内的各方一道，维护多边主义，反对单边霸权，反对以武力方式对他国施压，共同维护以联合国为核心的国际体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
法兹里感谢中方在伊朗国家发展道路上给予的宝贵支持，表示伊方期待以建交55周年为契机，深化各领域合作。伊方感谢中方主持公道，将继续坚定捍卫自身正当权益，愿同中方共同维护国际公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/10/20260210112639464.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806648_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806648_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:31:00 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>光刻机巨头财报背后，中国半导体更需“理性协作”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210104957644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文 观察者网 吕栋
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球科技产业的钟摆正剧烈摇晃在两个极端之间。一端是人工智能（AI）的史诗级爆发。大模型参数向万亿级迈进，算力需求呈指数级跃升，物理世界的数字化重塑正在以前所未有的速度展开。另一端则是在“脱钩断链”、“小院高墙”的叙事体系下，半导体产业正被粗暴地拉入“站队逻辑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论场上，非黑即白的零和博弈论调甚嚣尘上，似乎对于中国半导体产业而言，封闭与对抗已是唯一的发展逻辑。在这种情绪化的对立中，焦虑被不断放大，理性的声音往往被淹没。&lt;strong&gt;然而，当我们抽离出喧嚣的舆论场，将目光投向产业运行的深层逻辑，会发现现实给出的答案截然不同。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年以来，全球人工智能进入密集落地期，芯片产业重新回到供不应求的结构性周期。荷兰光刻机巨头ASML被视为半导体行业的风向标，其业务情况能够为观察芯片行业发展动向提供重要参考。ASML近期发布的2025年第四季度和全年财报显示，公司全年销售额达327亿欧元，刷新历史纪录，而其中一个极具现实意义的细节是，2024年-2025年，中国大陆连续成为ASML设备出货量（即净系统销售额）最多的地区。不仅如此，美国半导体设备巨头泛林、应用材料的第一大供货地也依然是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观的财报数据，能够穿透情绪化声音，反映出半导体产业的理性现实。一方面，地缘政治的紧张并未消失；另一方面，全球最关键的半导体设备制造企业，依然与中国市场保持着密切、持续的产业连接。这绝非偶然，再度佐证了，&lt;strong&gt;中国半导体产业真正需要坚守的，绝非被情绪裹挟的对抗逻辑，而是在竞争中保持开放协作的能力，这是AI时代技术演进与产业升级的现实需求。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/02/10/20260210105013726.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;AI &lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;爆发，如何推升半导体产业协作 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕AI和半导体的讨论，外界长期存在一个被不断放大的结论：AI依赖先进制程，先进制程决定一切。这种判断在逻辑上有一定合理性，却并非全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们剥开支撑AI系统的架构，会发现一个庞大而复杂的“金字塔”。底层可能是英伟达的先进制程GPU，但支撑起整个塔身的，是应用端海量的、基于成熟制程制造的配套芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一辆搭载自动驾驶功能的智能汽车，其核心区域控制器可能需要7nm或5nm芯片，但全车遍布的数十个传感器（激光雷达、毫米波雷达）、负责电能调度的电源管理芯片（PMIC）、驱动电机的IGBT/SiC功率器件，以及负责车路协同的通信芯片，它们绝大多数都来自28nm、45nm甚至90nm的成熟制程产线。同理，在机器人关节控制、物联网（IoT）边缘节点的感知传输中，成熟制程芯片扮演着不可替代的“神经末梢”与“血管”角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，先进制程决定了AI能“思考”多快，而成熟制程决定了AI能否“感知”世界、“驱动”肢体，并以可负担的成本真正走进现实。正是在这一维度上，中国在全球半导体产业链中的地位，非但没有因制程封锁而削弱，反而在AI应用爆发的前夜显得愈发关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，中国拥有全球最完整的制造业体系，提供了最复杂、最丰富的AI落地场景。这些场景对芯片的需求呈现出“海量、多样、高可靠性、成本敏感”的特征，而这正是成熟制程的用武之地。另一方面，AI加速向具身智能、智能制造等领域渗透，这些应用的共同特征是，不再单纯追逐摩尔定律的极限线宽，而是更看重定制化能力与供应链的稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国并不是不需要先进制程，而是在AI驱动的需求下，中国对成熟制程的需求和产能，同样呈现出高度稳定、持续扩张的特征。因此即便先进制程遭遇封锁，但在成熟制程这片广阔的“腹地”，中国与全球芯片产业链的连接依然紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
中国芯片需要ASML、泛林、应用材料的设备来提升良率与产能，全球半导体产业也离不开中国这个重要的AI应用市场。&lt;strong&gt;在AI的大潮下，坚守并深化与全球半导体产业链的协作，不仅是战术上的突围，也是战略上的远见。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巨头财报背后，产业现实压过情绪叙事 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有芯片的制造，无论是先进制程还是成熟工艺，都绕不开同一个环节——光刻。如果说芯片是数字经济的“工业粮食”，那么光刻机就是粮食生产中最关键的“农具”。通过将电路图案以微米乃至纳米级精度投射到硅片上，光刻机直接决定了芯片的集成度、良率和性能边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为芯片制造环节的核心设备，光刻机在近年来被赋予了太多超出产业本身的象征意义，甚至被定义为地缘政治博弈的“符号”。在互联网的碎片化语境中，光刻机巨头ASML一直被放在聚光灯下，尤其在一些不理性的网络情绪下，经常会成为被质疑的
              对象，高管发言也会在二次传播中被抽离具体语境，延申为政治立场判断，受到捕风捉影的解读和臆测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实上，有一个鲜为人所注意的细节，2025年初DeepSeek横空出世之时，ASML CEO Christophe Fouquet是行业内率先对DeepSeek的出现表示肯定的跨国企业高管，2025年1月底他在ASML年度媒体发布会上称“DeepSeek出现是好消息”，其中肯客观的评价恰恰体现了ASML作为行业领头羊的高度和格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然而相比情绪化解读和高管的言论，企业的真实行为往往体现在持续的商业决策和长期投入上，而这些信息，通常更能反映产业层面的实际判断。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报直观体现了地缘政治逆风下无法割断的半导体产业链连接。2025财年，刻蚀设备巨头泛林34%的营收来自中国大陆，后者连续三年成为其第一大营收来源地；同期，量测设备巨头KLA来自中国大陆的营收达到了33%。应用材料来自中国大陆的营收占比也持续稳定在30%以上。再结合ASML对未来订单结构的指引，中国大陆市场仍将是其全球业务版图中不可忽视的长期需求来源。这些均真实反映了中国与全球产业链巨头的双向价值绑定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从产业端来看，2025年中国大陆成熟制程产能占比已接近全球30%。产能快速爬坡，离不开全球产业链在合规框架下的持续支持。无论是深紫外（DUV）光刻机、刻蚀等设备的持续交付，还是良率管理软件的升级，都为中国半导体的发展和提升提供了关键助力。而从企业端看，中国市场的订单也为跨国企业在半导体周期波动中提供了重要的业绩缓冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球半导体产业链与中国的双向支撑关系，并非一日之功，而是长期沉淀。在AI需求持续扩张、成熟制程重要性上升的背景下，这种联系并未因为地缘紧张而断裂，反而以更务实、更具韧性的方式向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;破局地缘博弈，开放协作仍是产业最优解 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将视线从设备厂商移开，我们会发现，“在地缘政治逆风中寻找协作空间”的现象并非孤例。在半导体这条全球化分工尤其显著的产业链上，众多跨国巨头都希望强化与中国市场的双向支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
尽管英特尔面临战略转型的巨大压力，依然坚定扩容其成都封装测试基地，其在成都的深耕，不仅带动了中国西部电子信息产业链的集群效应，也为其全球供应链保留了关键的弹性节点；三星在西安建立了其在全球最大的闪存芯片生产基地之一，这里生产的每一颗存储芯片，都可能流向全球的数据中心；德州仪器（TI）作为全球模拟芯片的霸主，在成都构建了一体化制造基地，深耕本地化布局，正是为了贴近中国这个全球最大的工业与消费电子市场......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案例交相辉映，共同构成了真实的产业图景：半导体产业的高速演进，从来不是单个国家“闭门造车”的结果，而是全球高度分工、长期协作的产物。一颗AI芯片，可能设计在美国，制造在台湾，封装在中国大陆，最终应用在欧洲的数据中心。任何用行政力量强行切断这种协作关系的做法，必将导致效率下降、成本飙升和技术路径的畸形分叉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正因如此，对于中国而言，破局地缘博弈的关键，并不是在“自主”和“开放”之间做简单取舍。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心技术的能力建设当然是长期且关键的课题，但回顾全球半导体产业的发展历史可以发现，几乎所有的重要突破都建立在跨区域分工与长期协作的基础之上。设计、制造、设备与应用市场的高度交织，本身就是这条产业链得以高效运转的底层结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在AI时代，在持续加强关键环节自主能力的同时，在合规框架下延续正常的商业往来和技术协同，仍然是提升效率、稳定供给、加速创新的重要路径。这种跨区域分工与协作关系，并非某一方的单向选择，而是半导体长期演进形成的客观常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括光刻设备、存储、模拟芯片等领域的全球头部企业在内，长期在中国开展业务布局，通过技术合作、人才培养与产业链共建，与本土产业逐步形成了协同升级关系。改革开放四十多年的实践反复证明，这种开放协作带来的双向赋能，有助于产业整体能力的持续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到财报的起点。ASML预计，未来几年AI仍将是推动半导体设备需求增长的核心动力，相关业务将在2026年及之后继续释放潜力。但比财报数字更重要的，是其背后所反映的产业事实：AI驱动的技术需求，与全球化分工的底层逻辑，并未因地缘摩擦而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI大爆发的时代，真正的分水岭，并不在于“是否脱钩”，而是谁能在不确定性中维持更稳定、更理性的产业协作能力。这既是对企业判断力的考验，也是对产业理性的考验。&lt;strong&gt;半导体行业竞争的终局，始终应该是在竞争中持续创新、在开放中提升效率、在协作中积累长期优势。拨开非理性的情绪，终将看见理性的现实——中国半导体产业的可持续发展离不开开放与协作。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806643_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806643_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:06:39 GMT</pubDate><author>吕栋</author></item><item><title>华为超节点赶超英伟达：驾驭“光”很关键</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210101034828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
文 观察者网 吕栋
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
2025年以来，超节点（SuperPod）作为新的AI算力基础设施，不断成为行业焦点。观察者网也曾深度报道过华为的昇腾384超节点，它通过高速互联总线将384颗昇腾芯片连接起来，在超节点算力规模、网络互联带宽、内存总带宽等多个指标上，赶超了国外厂商的旗舰超节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但当时一些讨论认为，华为是靠堆砌了384颗芯片，才超越了英伟达72颗芯片，而后很多厂商也跟进了超节点的概念。一时间，算力行业掀起了建设超节点的热潮。那回到最初的问题，超节点就是单纯的堆芯片吗？华为是通过暴力堆砌芯片赶超英伟达的吗？超节点和传统的计算集群区别在哪？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_d99bcd534124105569d3d2e0bee2f1d3?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这些行业热点话题，华为计算产品线营销运作部部长张爱军近日在一场媒体沙龙上对观察者网等媒体做了详解。他首先认为，今天的算力需求远未被满足，无论是大模型进入到生产系统中，还是在toC消费端，token消耗的数量都在指数级增长，未来中国每日token消耗量可能突破千万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些观点看来，算力缺口大可以通过大量建设服务器集群堆卡来解决。这么说听起来有一定道理，但真实情况远没有这么简单。根据Meta公布的论文，万卡集群训练时算力利用率仅约38%，粗暴堆卡可能会造成62%的算力浪费，并且模型训练会3个小时中断一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为，集群网络通信已成为当前大模型训练和推理的最大挑战。以DeepSeek这种混合专家模型（MoE）为例，每个“专家”如果不能有效沟通，NPU就会由于没有足够数据计算而闲置，进而形成1+1&amp;lt;2的结果。换句话说，如果384颗昇腾芯片简单叠加，计算效果就会和普通服务器集群一样效率低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超节点就在这种情况下应运而生，它不是修补式改进，而是对传统计算架构进行重构。&lt;/strong&gt;张爱军对观察者网表示，超节点从传统以CPU为中心的架构，变成了全平等互联，无论是CPU、NPU还是内存单元，都不用再经过CPU，而是可以平等互联，提高通信效率，同时连接计算单元的“高速公路”也发生了变化，由全新的协议和总线能力来支撑设备间互联。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_dc5b2194c50f8ec41ce3ba1e008ef6aa?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在市面上的超节点越来越多，但并没有统一标准，而张爱军认为，真正的超节点须具备三个关键特点：一是带宽够大，核心要让计算不用等待通信；二是有足够低的时延，传统集群很难做到时延降低；三是形成有效的、逻辑上的单一系统，关键在于内存能不能统一编址。利用这些技术，超节点可以让DeepSeek的256个“专家”分布到每个计算单元上，提升吞吐效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“为什么要有统一内存编址的技术才能真正称得上超节点？”&lt;/strong&gt;他进一步对观察者网解释称，传统集群的信息传递，跟现实生活中寄快递的方式比较像，需要做相应的转换才能找到下单地址。而超节点希望像在图书馆里检索书籍一样，提前进行书籍编址，能快速找到，而且可以变成资源池。如果没有统一内存编址，就不能做到内存的池化。如果没有内存池化，计算单元之间的数据快速交换很难做到。如果不能快速交换数据，计算效率是很难提升的。这是为什么说做不到统一内存编址，超节点是很难真正高效地运行起来的原因之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_6bc22c2762481971c163bc3df5f15eb1?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话总结，超节点相比传统集群最大的优势，是计算效率的显著提升。以芯片制程为例，在摩尔定律放缓的情况下，7纳米到3纳米，可能每代性能提升不超过20%。而超节点可以将模型算力利用率从30%提升到45%，相当于提升了50%，通过资源的高效调度，在一定程度上可以弥补芯片工艺代差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但打造一个真正的超节点远没有那么容易。关注技术细节的人可能会发现，华为的昇腾384超节点是由12个计算柜和4个总线柜构成，体积庞大，而英伟达NVL72系统只有一个机柜，为什么英伟达不连接更多机柜，进而连接更多芯片？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心在于超节点架构不同，英伟达采用的全铜线架构，传递的是电信号，而华为将光通信技术应用于超节点，采用超高速光模块连接。&lt;/strong&gt;“如果用电的方式，高速信号基本只能在一个机柜里两到五米传送，这也是为什么很多业界的超节点只能在一个机柜里面提供。为什么华为可以跳出单个机柜限制，规模商用384个芯片互联，未来可以支持8192个芯片互联，核心是我们用了光的技术。”张爱军对观察者网表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“光”并不好驾驭。光模块成本高，也比较娇惯，如果有灰尘，有各种各样的温度变化，容易发生闪断、系统不稳定，要做的像电一样可靠，像光一样长度，难度很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们是怎么做到的？一句话，系统化创新，华为可以做自己的芯片，有自己光的器件能力，有自己的底层协议，在过去光通信上构建了工程能力，我们做到了借助全光互联提供超节点。为什么其它厂商做不到？&lt;strong&gt;就是因为他们或许掌握了某些单点技术，但很难像华为一样有系统化能力，这也得益于过去华为一直在通信领域深厚的积累。过去20年，我们在光上面是全球第一的技术积累。&lt;/strong&gt;”张爱军对观察者网说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为不仅在做智算超节点，也在发展通算超节点。去年的华为全联接大会上，华为轮值董事长徐直军发布了基于鲲鹏950处理器的TaiShan 950超节点，这是全球首个通用计算超节点，将在2026年一季度上市。他当时表示，TaiShan 950加上分布式GaussDB数据库，将彻底取代各种应用场景的大型机和小型机，以及Oracle的Exadata数据库服务器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_9bdee4495f7bf24b936ada04f55b6ac8?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大家过去买服务器，主要关注CPU的主频和核数。但今天大量的场景通过调整主频和核数是难以解决的，核心原因是因为摩尔定律已经走到头了，物理的效能很难，堆再多的核、提升再高的主频，很难把计算效能提升上去。有一条新路，通过通信的能力把多核能够连接起来，形成有效的业务系统，同样给通用计算提供相应的能力。核心和智算是一样的，提供超大带宽、超低时延、进行统一内存编址。”张爱军说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华为的思考中，无论是智算还是通算超节点，乃至像Atlas 950 SuperCluster这样数十万卡的巨型超节点集群，核心是要让大量服务器像一台计算机一样工作，由此华为构建了新型互联协议灵衢UB（UnifiedBus），并将灵衢2.0规范开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“灵衢是构建超节点的核心能力，华为把它完全开放出来，让业界所有的人都可以获取到这个技术。基础协议有600页，是所有厂商中提供的最详细、最完整的能力。通过对灵衢2.0协议的开放，产业界伙伴能够借助这个技术打造自己的超节点。我们希望与产业界共创，能够形成一个繁荣的产业生态，希望这些新的能力、新的技术不仅仅华为在使用，而是整个产业链一起来构建。”张爱军表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://fwimage.cnfanews.com/weixinimg/2026/20260209/2655309033_eb0f71055fb69f6afe0d045f8117f8dd?x-oss-process=image/resize,w_620&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超节点足够火热，但支撑其运行的不只有芯片、光模块等硬件，还有大量软件生态，比如异构计算架构CANN、操作系统openEuler、数据库openGauss、AI框架MindSpore等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态需要产业共建，华为一直坚持软件开源开放。张爱军表示，“目前鲲鹏注册开发者有380万，昇腾有将近400万开发者。2025年8月，我们把CANN完全开源开放，openEuler也是业界第一个面向超节点的开源操作系统。特别是CANN，我们从最底层的运营时，到开发语言、模版库\算子库等，完整地开源给产业界，现在已经有很多开发者基于昇腾CANN的能力，自己开发算子，来面向它的业务场景进行创新。AI 时代的迭代速度远超以往，单打独斗很难跟上节奏，协同共创、开放共生才能共赢未来。”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806642_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_10_806642_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 03:04:13 GMT</pubDate><author>吕栋</author></item><item><title>浙江省委原书记易炼红被查</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，据中央纪委国家监委网站消息，十四届全国人大财政经济委员会副主任委员易炼红涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/10/20260210093730546.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
易炼红（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开简历显示，易炼红1959年9月出生，湖南涟源人，1985年6月加入中国共产党，1976年8月参加工作，研究生学历，经济学硕士学位，教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
易炼红早年曾任湖南省委党校常务副校长（正厅级）等职。2004年5月，他出任湖南省岳阳市委书记。2011年12月，易炼红任湖南省委常委、秘书长，2013年5月调任长沙市委书记。2017年7月，易炼红北上辽宁，任省委常委、沈阳市委书记，2018年5月任辽宁省委副书记，并继续兼任沈阳市委书记。2018年8月，易炼红调任江西省委副书记，10月出任省长。2021年10月，任江西省委书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，任浙江省委书记，2024年10月卸任。2024年11月，任全国人大财政经济委员会副主任委员。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806634_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806634_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:41:23 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>为何“加价选座”被消协痛批后，民航仍“顶风作案”？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年春运大幕已启，民航业迎来了史上最繁忙的时刻。据民航局预测，今年春运期间全国民航旅客运输量有望达到9500万人次，日均运输238万人次，同比增长约5.3%，创下历史新高。为应对井喷的出行需求，全国民航预计保障航班78万班，日均达19400班，在9天超长春节假期的催化下，长途出行意愿激增，航空运输的比较优势得以充分释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这一片繁忙与火热的背后，旅客的乘机体验并非全然顺畅。当千万人奔波在返乡与出游的途中，除了关注机票价格与航班准点率，一个老生常谈却始终未决的问题再次浮出水面——付费选座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月29日，中国航协在官网发布《关于&amp;lt;公共航空运输企业航班预留座位规则（征求意见稿）&amp;gt;征求意见的通知》。这个并不起眼的征求意见稿甫一发布，就引起了舆论的极大关注，各大主流媒体都纷纷进行了报道，消息还上了热搜。从媒体的反应，可见社会对此的关注程度。大约1年多前（2024年12月23日），央视新闻对于旅客线上值机选座时遭遇大量座位被锁定的报道，相关话题#飞机锁座越来越多了#迅速攀升至当天热搜榜第二位，阅读量甚至高达5294万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/06/20260206131439871.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，有关国内航班选座收费或锁座已经多次引发舆情和消费者组织的关注，最近的一次仅仅是2个月前。2025年11月底，江苏省消保委约谈10家航空公司，这10家航司涵盖了包括三大航在内的几乎所有主流航司，而约谈的主要问题就是航空公司普遍存在锁座或者付费选座的操作，涉嫌侵害消费者合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2025年1月13日，中国消费者协会就曾明确批评民航“加价选座”，认为其限制了消费者的选择权、侵害了消费者的知情权，乃至于违背了公平交易的原则。中消协认为，选座应该遵照“先到先得”的规则，“加价选座”不应成为行业惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费者意见强烈，但航空公司似乎又执意“顶风作案”，认为这是国际惯例，究竟是什么原因导致双方立场如此对立呢？更需要注意的是，这次并非监管部门出手，这个征求意见的《座位规则》只是中国航协的一个团体标准，属于规范性文件当中层级最低、效力最弱的一种，对于企业并没有刚性约束，在实践中完全由企业自行选择或者志愿执行，这又是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因不算太复杂——航空市场高度内卷、竞争激烈，而选座收费是市场竞争之外的“价外收费”，可以在不产生额外成本的前提下为企业带来收益。对于航空公司而言，既然这么做并不违法，那么施行“付费选座”诚然是利益最大化的理性选择；但对于消费者而言，则不免产生“请君入瓮”的被欺骗感。解决方案则是尽量回归市场收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;收费选座合法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收费选座这个被社会诟病的行业惯例究竟合不合法呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年4月，经国务院批准，国家发改委、国家民航总局联合印发《民航国内航空运输价格改革方案》，开启了我国民航机票价格市场化改革的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年10月，经济舱机票价格正式分为政府指导价和市场调节价两类，采用不同的管理规则。对部分与地面主要交通运输方式形成竞争，且由两家（含）以上航空公司共同经营的国内航线，旅客运输票价由实行政府指导价改为市场调节价，航空公司可以根据市场供求情况自主确定票价水平，当时共放开了31条航线。2014年11月，又新增了101条短途航线实行市场调节定价的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年9月，民航业进一步扩大市场调节价航线范围，全部800公里以下航线、800公里以上且与高铁动车组列车形成竞争的航线，其旅客运输票价均交由航空公司自主制定。但是当时也对航空公司上调价格的经营行为进行了限制，明确对航空公司上调市场调节价（原价）做出了规定：原则上每航季（分为夏秋航季和冬春航季）上调不得超过10条航线，每条航线每航季票价上调幅度累计不得超过10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月23日，民航业进一步扩大实行市场调节价航线的范围，对3家以上航空运输企业参与运营的国内航线票价全部实行市场调节价。至此，国内航线的价格形成的市场机制基本形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，付费选座也逐渐为各大航司所尝试。2011年，经民航局特批，春秋航空作为低成本航司率先推出付费选座。2015年是业内付费选座的重要一年，四大航（国航、南航、东航、海航）均开始尝试。如国航宣布北京出港航班大空间座位收费100元，把付费选座的范围拓展到了国内航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但航空公司选座收费的行为引发了一些消费者的不满。2016年7月，北京市发改委出手整治，对中国联合航空公司作出了选座违规收费的行政处罚事实上对国内航班选座收费踩了刹车。发改委认定，中联航向旅客征收的选座费属于自立收费项目，违反了《中华人民共和国价格法》的相关规定，要求在规定期限内退还消费者相关费用，并给予相应处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，国内多家航空公司相继暂停了此项服务的收费。&lt;strong&gt;春秋航空则将国内航线选座收费限定于实行市场价的航班。&lt;/strong&gt;但需要注意的是北京发改委当时的处罚背景，2016年国内航空绝大部分航线还在实行政府指导价，也就是说联合航空违反了政府指导价的价格管理规定，属于擅自增加收费项目，这与今天的航空市场价格管理机制已经是天壤之别了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131616992.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年7月，发改委认定中联航向旅客征收的选座费属于自立收费项目，违反了《中华人民共和国价格法》的相关规定，要求在规定期限内退还消费者相关费用，并给予相应处罚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国民航国内航空市场的价格改革关键节点，我们可以看出中国民航市场化的时间并不长，基本实现市场化其实才刚刚5年左右，市场并不成熟。作为比较的是，美国民航市场化开始于1978年，欧盟完成市场化改革是在1997年，日本则是1987年推进了民航市场化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然民航国内航线已经是市场定价，那么如何收费、对什么项目收费、收费标准的确定，就都是企业的权力。由此观之，从合法性的视角来看，选座收费似乎无可指责。这恐怕也是监管部门迟迟没有出手的原因。其实，从中消协的表态也可发现端倪，它认为付费选座侵害了消费者的知情权。也就是说，中消协并不认为选座收费本身违法，而是认为问题在于不透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国民用航空局2023年11月发布的《关于规范国际航线选座服务行为的指导意见》就明确航空公司可以选座收费，&lt;strong&gt;只是明确航空企业应当“合理设置选座服务费的具体收费标准”“以显著方式及时、准确、全面地公布实际执行的选座服务收费标准”，也就是说，民航局这两个原则可以简化为“合理、透明”四字。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，有媒体将《指导意见》“提供充足的免费座位”也作为一个原则，但这恐怕算不上原则，因为无论如何，每一个乘客总有一个座位，不可能让乘客站立乘机，从这个意义上讲，航空公司必然会提供充足的免费座位。乘客真正关心的不是充足的免费座位（座位是否足够），而是有更早更多（全部位置可选提前时间更多，仅向贵客或付费乘客开放的位置尽可能少）选择座位的机会，两者还是有不小的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内与国际航线都是公共航空运输，在这一点上两者并没有什么根本区别。既然国际航线可以合法收费选座，国内航线当然也可以，如果非要强调区别，那就是国际航线一般比国内航线乘坐时间更长，对于乘客而言，不同位置的座位可能意味着更不同的情绪价值，为好座位付费的意愿可能也相应高一些。但对于航空公司而言，无论是国际还是国内，其经济舱不同位置的成本差异并没有变化，那就是所有经济舱座位成本是相同的，乘客无论坐哪个位置，航司的成本都不会减少也不会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131757556.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131757182.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可以收费并不表示企业就可以为所欲为。民航局《指导意见》强调了标准的“合理”和规则的“透明”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内卷的航空运输市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年，民航业累计亏掉近4000亿，2023年大幅减亏，但亏损额依然超过了疫情前的任何一年，直到2024年民航业才扭亏为盈。2025年，情况持续变好，民航业全年旅客运输量7.7亿人次，同比增长5.5%。再加上油价下行，该年中国民航业盈利65亿（2019年为541.3亿），但其中航空货运、机场、航油航材等起到了主力作用，航空客运业务相对落后。考虑到民航业万亿收入的庞大规模，客观地说，这个盈利确实不多，甚至有些寒酸，过分指责航司恐怕并不公正。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206131909691.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2009—2019年中国航空票价指数变化趋势图（红色折线）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，2025年盈利65亿背后，是国内航司普遍采取“以价换量”策略降低票价所得。&lt;strong&gt;2024年经济舱平均票价同比下滑12.7%，2025年经济舱平均票价进一步下滑3.1%（也就是说，相比2019年下降了15.4%），&lt;/strong&gt;这改变了2019年前航空票价稳中有升的发展趋势。全年经济舱平均票价约738元。考虑到航空乘客结构的变化，即中短途乘客占比的减少而中长途乘客占比的增加，这机票价格的实际变化可能比统计的数据更为剧烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/06/20260206132031640.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019-2025年民航国内经济舱平均票价（蓝色折线）与客座率走势（黄色折线）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价格何以持续走低呢？首要原因显然是供求关系的变化，客运量的增长跟不上班次增加的速度。以国内最热门的北京至上海航线为例，根据民航局数据，&lt;strong&gt;2019年冬航季相比2024年同航季，旅客量增幅仅3%，但航班量增幅却达到20%&lt;/strong&gt;。再加上高铁网络的不断完善，大量航空线路的客运供给相对过剩，行业走向价格竞争就是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，供给相对过剩也使得航空出行价格越来越亲民，不少线路的价格甚至低于同里程的高铁。自2022年以来，航班上座率不断提升。从全社会的角度看，这显然是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也是世界航空业市场化后的一般规律。同样以美国为例，1978年市场化改革后，很短时间就经历了票价的大幅下降（30%—45%），2024年美国国内往返行程票价约403美元，而1978年经通胀调整后的价格却高达850美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内卷的航空市场逼迫航空公司在别的地方创收。据专业机构IdeaWORK的研究数据，其研究对象包括全球65家航空公司，基本涵盖全球各大区域的各类主要航空公司。航司的辅助收入（包括选座、行李运输等）呈现持续增长趋势，对总体收入的贡献率也越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，全球航空公司的辅助收入还不足350亿美元，整体营业收入贡献率5.6%，到疫情前的2019年，全球航空公司的辅助收入达到了1095亿美元，整体营业收入贡献率达到12.2%。疫情三年贡献率甚至达到20%左右。2022年，全球航空公司的辅助收入增长竟然高达51.3%，达到687亿美元，贡献率也在18%左右，平均每客户辅助收入29.67美元。例如，著名的美国联合航空2022年辅助收入78.81亿美元，整体收入贡献率17.5%，平均每客户收入54.62美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议院最近在一份报告中披露，美国最大的五大航司在2018—2023年期间选座费收入高达124亿美元，一些公司的选座费收入甚至超过行李费收入。亚洲地区的日本航空2022年辅助收入贡献率14.3%，平均每个客户42.37美元。连印度的靛蓝航空2022年辅助收入贡献率也有7.1%，平均每客户5.86美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国航空公司还算比较克制，平均旅客辅助收入还不足5美元，这还主要来自国际航班，在行业内确实属于比较靠后。如南航2022年辅助收入贡献率2.2%，平均每客户4.64美元，东航贡献率3%，平均每客户4.9美元。或许，正是这种“落后”使得中国的航空公司有了紧迫感，收费选座或者锁座的矛盾也就开始变得突出了。按照江苏省消保委的调查，经济舱购票阶段锁座比例介于19.9%～62.1%之间，均值达38.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次发布的《预留座位规则》的编制说明中，中国航协在任务来源中也坦率地承认了这一重要背景，“2024年中国航空客运量已恢复至疫情前水平，但国内航空公司仍面临票价下降、辅营收入占比低等问题”，其实也就是不否定航司选座收费或锁座的正当性和合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;滴水定价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选座收费，在国际上被经济学家称为“滴水定价”（drippricing）。美国民航局在一份材料中，是这样解释滴水定价的。滴水定价是一种定价技术，航司在营销其机票价格时只向消费者披露航空出行的部分价格（因此也被称为分割定价），购票之后才显示其他服务的价格，目的是试图先将消费者锁定于特定航司，从而减少市场竞争，这是因为消费者已经投入了一部分沉没成本（包括时间、精力和费用等），就不太可能转向其竞争者了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空公司采用所谓的滴水定价策略，原因是因为市场竞争激烈，如果参考剧院卖票模式，在销售时就将经济舱明确细分为多个舱型，就间接提高了经济舱的平均票价。这会对航空公司带来两方面的不利影响：一方面，这与整体供大于求的市场状况相冲突，使得企业在与同行的价格竞争中处于不利地位——剧院之所以能这样操作，是因为其行业相对垄断的特征所决定的；另一方面，把选座费放在票价当中，会让本航司的票价显得高于其他航司，消费者就会更倾向于选择那些在售票阶段不收选座费的低票价航司。此外，航空公司的竞争者还有高铁，直接简单提高价格显然并不明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航司搞选座收费，其实也是一种心理战。对于那些性急的乘客，航司能够通过锁座向他们传达一种扭曲的信息：座位十分紧张，你没有座位甚至上不了飞机，或者你可能被分到最糟糕的座位（如一些人特别讨厌中间座位）。简言之，航司通过制造和贩卖焦虑，增加选座服务的销售量。因此，这种定价策略又被称为“黑箱模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上对于“滴水定价”模式已经十分关注，认为这是一种消费欺诈。监管部门纷纷出手予以遏制。如美国交通部在2024年出台了航空公司辅助收费透明规则，但由于立法程序性问题，目前在法院遭到了航司阻击；加拿大竞争则局认为，“滴水定价”是一种缺乏透明度的“欺骗性”定价方式，于2025年6月以涉嫌滴水定价起诉了外卖巨头DoorDash；英国在2024年5月批准了《数字市场、竞争和消费者法案》，其中包括对“滴水定价”的规范，要求所有必须支付的费用必须在首次展示价格时一并标明，禁止在初始报价中隐瞒强制性附加费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月30日，印度中央消费者保护局发布了《禁止和规范“黑箱模式”2023年指引》，将“黑箱模式”定义为“在任何平台上，任何使用用户界面或用户体验交互的欺诈性设计模式，通过削弱和损害消费者的自主性、决策能力或选择权来达到目的的一种行为。这些设计模式的目的是误导或欺骗用户，让他们做一些他们原本未打算或不想做的事情。”《指引》罗列了13种欺骗消费者的黑箱模式，滴水定价被列为第8类。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被误读的选座规则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮媒体报道标题多强调“国内航班不得开展现金选座服务”或“国内航班经济舱免费可选座位不少于七成”，但这些报道，乃至编制单位自身的说明都恐怕并没有准确将《预留座位规则》的核心思路传达给社会，可能会造成一些误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206132157567.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单总结一下，这个团标的核心思路应该说包括这么6个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先是国内航线与国际航线分类处理。&lt;/strong&gt;国内航线不实施收费选座，国际航线可以实施收费选座，保持与民航局现有的文件一致（允许国际航线收费）。这可能也是考虑到很多外航有这样的惯例，毕竟国际航线不仅涉及中国，还涉及大量海外国家和地区，规则必须考虑与国际接轨。国内航线则按照公益性的定位，不搞选座收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次是实施分时选座，贵客优先。&lt;/strong&gt;无论国内还是国际航线，航司应当在航班起飞前一定时间内向所有乘客开放除保障类座位外的所有经济舱座位，贵宾（如航司金银卡乘客）或付费乘客可以不受时间限制选择经济舱全部座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，对于国内航线权益类预留座位，应在不晚于航班计划起飞前3小时开放，供旅客在线上免费选择。对于国际及地区航班的增值服务性预留座位，应在不晚于航班计划起飞前48小时逐步释放，并在航班计划起飞时间前6小时释放除经济舱第一排及安全通道外的预留座位。对于人工办理乘机登记手续的，柜台应在起飞前6小时之前释放经济舱第一排及安全通道外的预留座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到乘坐飞机至少要提前1—2小时到机场，再加上到机场的途中时间一般需要1小时左右，国内航班提前3小时才全部开放，可能时间略短，建议提前时间增加到4小时以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三是合理限制提前免费选座。&lt;/strong&gt;对于希望不受指定选座时间限制的乘客，可以合理限制他们在指定时间前选座。《预留座位规则》明确国内航线在指定时间外，应向全体乘客开放不低于70—80%不等的经济舱座位，具体比例视机型大小。国际及地区航班开放比例下限统一为65%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/06/20260206132225930.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四是特殊需求特别满足。&lt;/strong&gt;《预留座位规则》明确运行保障性预留座位（如安全出口、乘警等）的范围、具体位置须符合相关法律法规、规章要求。遇特殊、重大保障任务及其它安全运行需要等特殊情形时，可根据实际需求预留。最值得称道的是，《规则》明确对携带年龄不满两周岁婴儿的旅客、年龄满两周岁不满十二周岁的儿童旅客免费提前开放权益类预留座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五是规则透明。&lt;/strong&gt;《预留座位规则》要求航司应当在购票环节以显著方式告知购票人有关座位预留及选座（包括收费）的规则。事实上，这也是回应法规的要求。交通部《公共航空运输旅客服务管理规定》第十六条规定：“承运人或者其航空销售代理人通过网络途径销售客票的，应当将运输总条件的全部内容纳入到旅客购票时的必读内容，以必选项的形式确保购票人在购票环节阅知。”。乘飞机就必然要选座，选座当然是运输总条件的重要内容。遗憾的是，这条规定并没有设置相应的处罚条款，使得这条规定在实践中并没有得到完全的执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206132247307.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后一条是自愿执行。&lt;/strong&gt;《预留座位规则》没有强制性，只是一个行业部分企业参与制定的团体标准，如何执行以及执行的程度，都是靠企业的自觉自愿，也就是说，这个规则只是市场的自发行为，其可靠性并不能保证，法律的底线还是需要监管部门来守护。如此，社会的监督、特别是媒体的监督将更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场是约束生产者的，消费者通过市场让生产者相互竞争从而获得消费者福利，这就是所谓“消费者是上帝”，近几年国内航班机票价格不断走低就是最好的例证。而航班选座收费则是在市场之外，让消费者竞争，通过市场之外的收费扭曲市场，让生产者获得更多的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，航班选座收费的问题不是“该不该收费”，也不是“收费标准是否合理”，更无关航空公司是否有多暴利，毕竟不少航空公司已经经历了多年的亏损，现在即使开始盈利了，也属微利，问题在于航空公司通过先销售机票锁定消费者，被锁定的消费者（locked consumer）在减少市场选择后的收费不再是市场行为，而是市场外的行为，本质上是一种二次收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决办法只能是让收费回到市场之中，这是社会的底线。航空公司在销售机票之时就明确收费规则，包括收费标准，消费者此时有选择其他航空公司的自由，只有市场内的收费才是你情我愿，才能增加双方的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/Sukui/2026_02_10_806633_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/Sukui/2026_02_10_806633_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:28:59 GMT</pubDate><author>苏奎</author></item><item><title>震惊！法政府报告呼吁：对中国搞个“广场协议”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月9日，法国政府咨询机构发布报告预警——欧洲工业正遭中国“巨轮”碾压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告渲染“中国工业威胁”，称欧洲工业正面临“生存危机”。报告呼吁欧盟应当“动真格”予以回击：考虑对中国商品全面加税30%，或让欧元对人民币汇率贬值30%，以应对中国进口商品的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法媒BFM电视台称，该建议“令人震惊”。法国《回声报》同样表示，这是一个“激进方案”，报告中明确提及了41年前美国为解决贸易赤字问题施压日本签下的《广场协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“欧洲工业正被中国碾压”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，这份报告由法国政府咨询机构“高等战略与规划委员会”（Haut-Commissariat à la Stratégie et au Plan）编制。该机构直接向法国总理报告，并指导长期公共政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，短短几年间，中国的工业崛起已不再局限于某个产业，而是对欧洲生产基地构成前所未有的所谓“系统性威胁”。汽车、电池、工业设备、化工等欧洲工业的传统支柱产业均面临“直接攻击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210084758780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中欧在全球制造业产出中的占比变化&lt;span&gt; 报告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年代以来，中国调整了产业政策，转向高端市场，并在高附加值领域（电动汽车、电池、机床、医药、机器人）占据一席之地。目前，中国占全球制造业产出的近三分之一，而欧盟仅占约15%，且中国制造业贸易顺差创历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“来自中国的竞争正威胁欧洲的生产核心，”该机构负责人克莱芒·博纳（Clément Beaune）在报告中称，“报告表明，我们面临的并非产业冲击，而是系统性动态，这需要欧洲层面进行深刻变革。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析发现，欧洲工业在出口市场和本土市场同时面临冲击。特别是在欧盟市场，高达55%的制造业产出可能面临来自中国的竞争。同时，各国面临的风险差异显著：德国高达70%，意大利约为60%，西班牙约为50%，法国约为36%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告特别提到了汽车产业。数据显示，中国目前占全球乘用车产量的近40%，短短几年内确立了其作为世界领先出口国的地位，尤其是在电动汽车领域。相反，欧洲汽车贸易顺差，尤其是德国的顺差，正急剧收窄。欧洲汽车产业近1300万个直接和间接就业岗位面临风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告将中国产品的竞争优势简单归因为“巨大且不可挽回的”成本差异。据制造商估计，中国和欧洲之间的成本差异在30%到40%之间，且根据产业的不同，差异甚至更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告强调，较低的能源和用地成本、相对宽松的社会和环境框架、极高的投资力度、激烈的本土竞争、快速的技术升级、与高度一体化的价值链相关的规模经济等因素，共同形成了一个协调一致的产业体系，赋予中国企业持久的竞争优势，而欧洲产业在短期内难以复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法国竟想复制《广场协议》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，该报告建议欧盟需进行深刻的范式转变，围绕两个主要方案来消除中欧竞争力差距：对中国商品征收相当于30%的普遍关税，或欧元对人民币贬值20%至30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告称，保护措施至关重要，但必须纳入更广泛的欧洲生产力议程，包括旨在增加创新和投资的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/10/20260210084837957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 报告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法媒称，第二种方案，灵感源自1985年的《广场协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，为解决美国巨额贸易赤字，在美国政府的策划下，1985年9月，美、日、英、法、德等五国的财政部长及央行官员，在纽约广场饭店召开了“广场会议”。会议达成了关于协调各国货币政策、促使美元对主要货币有秩序地下调的协议。大多数学者认为，这是日本后来长期经济低迷的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博纳承认，操控欧元贬值或人民币升值将比征税更加困难。BFM电视台也说，此举似乎很难实施，尤其因为欧洲需要就此议题与美国和中国协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，加税也绝非简单之事，需要欧盟成员国合格多数支持。这需要说服其他欧洲国家，首先是德国。德国政府此前已经反对对中国电动汽车征收关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这在欧洲层面并非一个能够达成共识的问题，”博纳如此感叹道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克龙政府谋划已久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《回声报》提到，无论如何，这都是法国担任七国集团（G7）轮值主席国期间的一个潜在目标。法国财政部长罗兰·莱斯居尔上周表示，如果有必要，他或将货币市场波动纳入今年的G7会议议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/02/10/20260210084913781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马克龙1月召开2026年法国大使会议，强扯中国&lt;span&gt; 推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，欧盟领导人频频炒作中欧贸易逆差议题，敦促中方加大对欧洲的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙更是多次呼吁中国对欧投资，渲染“中欧贸易失衡”，甚至扬言要动用所谓保护主义措施。今年1月，马克龙在一次讲话中声称，中国“是一个仍在崛起的大国，多样化自身伙伴关系，但表现出越来越肆无忌惮的商业侵略性”。他甚至污蔑中方“破坏了欧洲经济”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于相关问题，商务部新闻发言人何亚东去年12月回应记者提问时表示，中方注意到，近期欧盟不断加大对华经贸限制力度，2025年以来对中国发起12起贸易救济调查、3起外国补贴调查，阻止多家中国企业参与欧盟成员国公共采购和绿地投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部发言人郭嘉昆1月份重申，中欧经贸关系的本质是优势互补、互利共赢。中国产品的竞争优势并非来自于补贴，而是大量科研投入、充分市场竞争和完整产业链共同作用的结果。中国从不刻意追求贸易顺差，不仅愿做“世界工厂”，更愿做“世界市场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆称，希望欧方秉持长远眼光、开放心态，同中方相向而行，推动中欧经贸关系持续健康发展。中国政府一贯鼓励和支持有实力、有意愿的中国企业遵循市场化原则赴欧投资兴业，希望欧方为中国企业营造公平、非歧视、透明、可预期的市场环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806631_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_10_806631_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:20:37 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>最新白皮书：香港维护国家安全的斗争从未停止</title><description>&lt;p&gt;
2月10日，国务院新闻办公室发布《“一国两制”下香港维护国家安全的实践》白皮书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书除前言、结束语外分为五个部分，分别是香港维护国家安全的斗争从未停止、中央政府对香港有关的国家安全事务负有根本责任、香港特别行政区切实履行维护国家安全的宪制责任、香港实现由乱到治走向由治及兴、以高水平安全护航“一国两制”事业高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书强调，进入新时代，以习近平同志为核心的党中央全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”方针，强调维护国家主权、安全、发展利益是“一国两制”方针的最高原则。面对香港局势动荡变化，中央政府坚持总体国家安全观，依照宪法和基本法有效实施对特别行政区的全面管治权，制定实施香港特别行政区维护国家安全法，落实“爱国者治港”原则，支持香港特别行政区切实履行维护国家安全的宪制责任，依法有效防范、制止和惩治危害国家安全的行为和活动，香港进入从由乱到治走向由治及兴的新阶段，展现出光明前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书指出，香港维护国家安全的实践，本质上是坚持和发展“一国两制”事业的实践，是保护750万香港居民的基本人权、尊严和福祉的实践，是促进世界和平与发展的实践。当今世界百年变局加速演进，中国发展环境面临深刻复杂变化，维护国家安全只有进行时，没有完成时。中央政府坚定支持香港特别行政区全面准确贯彻“一国两制”方针，坚定扛起维护国家安全的宪制责任，持续筑牢国家安全屏障，以高水平安全护航“一国两制”实践行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书强调，有了高水平安全的香港，定能战胜前进道路上的风险挑战，在动荡不安的世界中稳如磐石；有了高水平安全的香港，定能主动识变应变求变，广泛凝聚社会共识，在改革中开创香港发展新局面，实现长治久安和长期繁荣稳定；有了高水平安全的香港，定能充分发挥“一国两制”制度优势，更好融入和服务国家发展大局，在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业中创造新辉煌、作出新贡献。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806630_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_10_806630_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 01:12:05 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>不少日媒开始吹高市是“女帝”，中日关系迎来大风浪</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年2月8日的一场大雪，彻底改变了日本大部分地方的景观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京及日本大部分地区的建筑多为二、三层的小楼，市中心则矗立着数座几十层甚至上百层的大楼，犹如高耸的富士山。如果登上东京新宿的市府大楼，从楼顶向下望去，低矮的建筑已模糊难辨，拍出来的照片，如同在吊车上拍出的垃圾场一般，斑驳陆离、凌乱无序。但一场大雪过后，从高楼望去，东京埋在积雪之下，皑皑千里万里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209145111573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二月初的大雪，在日本并不多见，但也并非异常。真正异常的，恐是日本政界的“变天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个极度保守的国家，女性出任大企业总裁极为罕见，即便是民选的地方政府首长，如东京都知事等虽也有女性，但日本绝大多数组织机构的领导人依旧是男性。在日本中央政府中，每届政府虽会有几位女性大臣，但最终还是男性政治家说了算。尤其年过八十的老政治家，保持着绝对发言权，女性政治家在他们面前更是唯唯诺诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，高市早苗改变了这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本，日本通过间接选举的方式产生中央政府（内阁）首相，即先选举代议士（国会议员），再由代议士选举首相。但高市高呼“我能否做首相，请国民做出判断”后，选举方式有了直接选举的模样。参选的自民党候选人，个个主谈自己与高市总裁的关系，营造出选自己就是选高市的氛围。高市的人气让自民党忽然获得了巨大的选举胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设定在2月8日的众议院选举中，自民党从解散前的198个议席猛增到316个议席。在465个议席中，拿下233个议席即为过半数，超过310个议席（三分之二以上的议席数）则几乎能让自己提交的所有议案都通过。自民党拿下316个议席，不仅超过了其在中曾根康弘时代的最高纪录（304个议席，含追加候补），更让日本首位女首相高市早苗获得了今后长期执政的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209142806639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开票结果&lt;span&gt; 图源：NHK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二月初的温度是否会让厚厚的积雪迅即融化，高市的人气在政治、外交、经济等各个方面是否能够维持长久影响，目前只能拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对外驱除公明党、对内绕过麻生太郎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养金鱼的人常常会看到，金鱼肚子上的粪便能挂在那里好几天才掉下来。26年前，由宗教组织创价学会创建的公明党，在与自民党联合执政后，便如同金鱼肚子上的粪便一般，一直“挂”在自民党身上。直到高市上台，才结束了与公明党的联合执政体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本有过交往的人会发现，日本很多大企业的老板年龄已超过七十、八十甚至九十岁，中小企业老板的平均岁数也早已过了六十岁，和我们的情况很不一样。不过，只要企业能维持盈利，员工能保证有工作可干，老板岁数大些也无可厚非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看日本政治，六十岁算是年轻，七十岁正当年，八十岁才算老练。实际上，那些七十、八十岁的政治家，最应该为日本经济自1993年后的失落负责——从失落的十年到二十年，如今已是失落的三十年。正是他们在四、五十岁肩负建设日本经济重任的时候，让日本不断走向失落，可如今他们却依旧高高在上，实在令人费解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解散议会，2月8日进行选举。”1月初国会尚未开会时，高市便下定了这个决心，而且并未与党内大佬——84岁的老政治家麻生太郎商量。1月23日国会正式启动，当天高市就宣布了解散国会的决定。她不再依靠党内老资格的政治家，如同摒弃公明党一样，毅然决然。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209143932339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麻生太郎和高市早苗&lt;span&gt; 资料图：日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让日本精英特别不安的，正是高市驱除公明党、脱离党内大佬影响的做法。他们认为高市在下一着险棋，这可能让她万劫不复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党虽如金鱼肚子上的粪便，作用不大，终有一天会被甩掉，但有它在，就相当于有一个政治上的刹车踏板，能阻止日本在军事化方面走得太快。维新会虽能成为高市政权的组成部分，但这个政治组织一直强调将油门一踩到底，尤其在军费预算、与周边国家对峙等问题上态度更为强烈，甚至不顾国家利益。而且，维新会本就是个地方政治组织，无需对国家政策负太大责任，自然可以为所欲言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而轻看党内大佬的作用，是有前车之鉴的，石破茂便是例子。当麻生表达出对石破的极度厌恶后，石破便感觉到自己在执政党内的路子已被堵死，最终不得不让位于高市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次，高市在麻生再度颐指气使前，绕过麻生，和自己的心腹、官房长官木原稔利用元旦休假数日的时间，出其不意地做出决定，再通过被称为御用报纸的《读卖新闻》透露出风声，试探过舆情反映后，迅即出面见记者，表明真的会在国会开会当天解散议会，行使首相解散众议院的“独断专权”。这一举措既能置公明党等在野党于死地，又能让麻生等大佬措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市旋风在2026年元旦已然蓄势待起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;等待老爷党自取灭亡，制造亲民形象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旋风一定起于广阔的平原，台风更需要一望无垠的大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市背着与邪教（统一教会）频繁交往的沉重包袱，既要冲淡选民对政治与金钱关系（安倍黑金政治）的特别嫉恨，又强调国家经济安全，还愿意花更多资金强化国防预算。这些明显会让国家财政减少对民众福祉的支出，影响国民生活质量。因此，她想制造一场旋风，本来并无胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机会来自在野党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公明党看到高市想趁自己人气鼎盛之际解散议会，觉得她不知政治深浅，便想通过大联合的方式搞掉高市。于是，公明党开始与最大的在野党立宪民主党联合，组成了最强反击自民党的阵营——“中道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，公明党刚刚从执政党地位上被驱除出来，对于日本的核电政策、军事扩张政策等，自然仍坚持执政党的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京电力公司的福岛核电站事故再大，也无法阻碍日本发展核电的既定方针，因为这关联着日本有朝一日发展核武器的终极目标（事实上，高市政权中最重要的官员已在这个问题上表明了要实现核武装的意愿）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩军备战是日本这些年来一直坚持的国政方针，不仅要在几年内将国防预算翻番，还有大力扩张的深层计划。公明党并非一味支持自民党的扩军备战计划，也发挥过一些刹车作用，但毕竟常年在执政层内，自己制定、支持的政策，不能因为下野就翻脸不认人。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这就需要立宪民主党做出巨大让步。在核电问题、国防预算等各个方面，立宪民主党一反常态，做出了和自民党没什么不同的政策，完全隐去了原有的政治形象。日本选民在投票时，如果看到公明党和立宪民主党组成的“中道联合”的政治主张，会觉得这就是第二自民党，与其选第二自民党，不如选自民党本身。本次选举，“中道”从之前的167个议席，一下子退缩到49个议席，很大的败因就在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我不会投票给两个老爷党。”一位来华访问的日本朋友说。一开始我没听明白对方的语义：在日文中，“G2”有中美两大国统括世界的含义，同时因为日语称老爷爷为“G”，这里说的是立宪民主党党首野田佳彦（68岁）、公明党党首齐藤铁夫（74岁）这两位老爷爷。当他们满脸褶皱、疲惫不堪地站在民众面前时，选民忽然忘却了对老人政治的宽容，用“G2”这个词表示了对他们的极大不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209143125406.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本“中道改革联合”的两位共同代表野田佳彦和齐藤铁夫9日表示，他们决定辞职，为选举失利负责。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本共产党在选举运动中，也为高市帮了不少忙。日共自然会批评高市的政治经济政策，但也没少攻击“中道”政党联合，这让本来就对“中道”没什么兴趣的民众，更加将选票投给了自民党。日共本身则从选举前的8个席位，减半为4席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，高市尽管在选举中几乎没谈消费税减税问题，也没太多触及扩军备战以及和周边国家坚决对峙等内容，只谈自己如何卧薪尝胆，如何在选战期间和民众握手，让右手手指缠满了胶带，就足以让民众抬升支持率，获取巨大人气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野党不是想在国家电视台和她辩论吗？高市可能心想：“我知道你们会提邪教与我的关系这个问题，也会问财政问题，我不想答，我可以说自己手受了伤，就不去参加辩论。而且这不会影响我去地方演讲，因为演讲时没有互动，我想说什么就说什么，支持率会更高，人气会更旺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些时候，亲民形象比竞选目标更为重要，要像小鸟爱惜羽毛一样爱惜自己的形象。民众可能会通过《周刊文春》等杂志看到高市与邪教的紧密关系，在野党也会谈及高市财政破绽百出，但只要自民党的选举视频能以数千倍的态势压倒所有在野党（高市的选举短视频点击率过亿，其他政党能上千万都不容易，只有数千、数万的不在少数），最后民众就会投票给自民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众对首相回家照顾残疾丈夫的故事，对各大新闻中特写的高市缠满胶带的右手这样的内容更加感同身受。不要以为一定要给选民面包，告诉他们会在两年时间内不再征收食品饮料的消费税，每家有孩子的家庭发一点补助金，就能让民众把选票投给自民党。在野党在强调他们在这方面的方针政策，自民党和他们一样叫嚣的话，不一定比他们声音大，而且不比他们说得更早。谈高市对残疾丈夫的照料，谈她为选举付出的努力，足以打动选民的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举结束后，回过头来看选举中的许诺时，会发现只有高市、只有自民党并未说那些嘘嘘闹闹的方针，只在演戏，演得好是关键，不发面包已经是现代演出的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/09/20260209145749747.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗向支持者展示其缠满胶带的手&lt;span&gt; 图源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旋风过后，日本政治及经济会走向何方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们目睹过麻生对石破茂冷语相向，在岸田文雄面前傲慢无礼，更无数次看到菅义伟在麻生面前唯唯诺诺，就连安倍晋三在麻生面前也需谨小慎微，让出副总裁、副首相等所有名誉职位。然而在高市面前，麻生一开始还说：“自民党就剩下我们这个派阀还存在着，也不通知一声解散议会的事。”表达出对高市的巨大不满，但很快便改口称：“下决断是政治家的事，现在就高市能够做到了。”显示出对高市的顺从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党内已无人敢逆高市之意，甚至对高市的赞美用词若不够完美、无法超越其他同僚，都会被视为某种不敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经拿下304个议席的中曾根康弘，在1982年到1987年连续担任5年首相，而高市获得的议席数量超过中曾根，有望超越其政治导师安倍晋三2012年到2020年连续8年担任首相的先例。日本一部分媒体开始以“女帝”称呼高市，这意味着或许会出现高市长期政权，高市也将对日本政治产生长期影响力。当下日本政治处于重建阶段，日本经济也将迎来新态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，日本评论家谈到高市的日元汇率政策时，多少有些愤怒。选举期间，高市谈及日元汇率贬值时，用了“hoku - hoku”（“乐滋滋”或可译为“屁颠屁颠”）这样相当俗气的词，她只强调对出口企业的好处，却闭口不谈进口产品提价带来的通胀以及民众生活愈发艰难的问题。不过，这些评论家或许忘记了安倍的日元贬值方针，当时也只有通过贬值才能应对美国的高关税政策，维持日本对美出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
积极的财政政策必然带来货币超发，货币在进入实体经济前流入股市，就能提升股价，推动证券市场繁荣。无论选举结果公布前还是公布后，推行积极财政政策都推高了股价，日本股市呈现一派繁荣景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市也在积极推进实体经济发展，比如在半导体、产业链等方面。她的积极还包含在中国之外建立一套完整产业链的设想，旨在高技术方面维持日本的优势地位。但至于脱离与中国的关联后，在日本这个“小院高墙”中能否撑起一个能自律循环、稍有发展的市场，高市从未谈及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和中国的关系上，选举期间高市谈的不多，甚至在经济安保、国防开支预算方面也几乎未作太多言语，为日后执政留下了一些空间。选举期间，负责经济方面业务的重要秘书官乘车时突然闯红灯，被迎面驶来的车撞成重伤，目前只能在医院养伤。安倍时期的秘书官开始进入一线，担负起经济方面的重要职责——安倍当政期间，这位秘书官多次访华，修改了安倍的对华经济及外交路线。高市新内阁是否会再度听从这位原秘书官的建议，成为中日经济关系和中日关系上备受瞩目的一个焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市将于3月19日访美，让日美关系进入最新阶段。之后4月特朗普将访华。此前法国、韩国、英国等国家首脑先后访问了中国，在世界上主要国家中，只有日本缺乏与中国的直接往来，仅等待11月中旬的亚太经济合作会议（APEC）——时间似乎过于久远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本需要拿出新的对华方针。在政治基础不牢时，日本政治家往往强调与中国的对立，掌控政局后，又会思考如何建立与中国的关系。毕竟在日本对外贸易中，中国占比超过22%，而美国只有15%，经济方面的影响不容轻视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束本文时，讲一个看似无关的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位金融界的朋友在选举结束前，前往高市在奈良的办事处访问。高市是奈良人，这里的事务所就是高市的根据地。进入事务所后，他看到并排的两张大照片：一张是松下幸之助，另一张就是高市早苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市大学毕业后进入松下政经塾学习，入塾前的口试官正是松下电器公司的老板松下幸之助。在松下政经塾的经历为日后的政治家生涯打下了基础，高市对松下幸之助的尊敬不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“也许只有将自己和伟人放在一起，才能证明自己也是伟人。”朋友感慨道，“不过高市那么尊敬安倍晋三，而且安倍最后是在奈良被暗杀的，这里没有安倍的照片，让我有些意外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市旋风最终会给日本带来建设的新机遇，还是仅仅破坏了日本政治经济环境？高市真的能够维持长期政权吗？这些问题需要一些时间去观察、分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/chengang1/2026_02_10_806623_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/chengang1/2026_02_10_806623_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:45:03 GMT</pubDate><author>陈刚</author></item><item><title>一想到乌克兰是爱泼斯坦帝国的“原料供应者”，我就毛骨悚然……</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国互联网上流传着一句热门的笑话：“唯一一个没卷入爱泼斯坦事件的政客，竟然是总是被认为痴呆的民主党人士、前总统乔·拜登。”还有一个笑话是：“特朗普到底要做多少荒唐事，才能让爱泼斯坦的文件不被公开……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和大多数玩笑一样，这两句话都有几分真实。有人猜测，特朗普政府此前的一系列动作，从对委内瑞拉的军事行动，到各种关于格陵兰岛的动作，再到明尼苏达州的所谓“特别行动”，都是为了转移公众的注意力，淡化爱泼斯坦文件曝光引发的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这份要求公开爱泼斯坦文件的法案，正是特朗普在2025年亲自签署通过的。那时他还不知道，这份长达5000万页的档案里也有自己的不少黑料。如今，美国司法部只能遵照法律，被迫一点一点公开其掌握的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公布在西方引发了真正的政治地震。美国、欧盟，还有乌克兰，甚至还有俄罗斯，所有传统意义上的泛西方国家几乎全都被波及到。我们有必要弄清楚这些黑料为何如此重要，以及它们可能产生哪些后果，它又揭露了什么残酷的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普被反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月30日，美国司法部开始公开杰弗里·爱泼斯坦案的最后一批、也是规模最大的文件资料，内容多达300万页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次史无前例的文件大公开，是2025年特朗普签署的《爱泼斯坦文件透明法案》的直接结果。笔者现在很难猜测特朗普在签署那个法案时到底是怎么想的，因为文件一经公开，特朗普自己也深陷爱泼斯坦相关文件的漩涡。也许他当时认为，让所有文件公之于众对自己更安全，毕竟这样一来，丑闻的冲击会波及其他所有人。而结果也确实如他所料，就像美国人开玩笑所说，前总统拜登成了唯一一个看似清白的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次公开的档案不是完整的报告，而是由美国联邦调查局的审讯记录、内部报告、飞行日志，以及佛罗里达州和纽约州的庭审材料杂乱拼凑而成。这些材料多年来一直被列为机密，此前仅零星对外公开过部分内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们期盼已久的“透明化”，几乎在文件公开的瞬间就演变成了一场伦理与制度的丑闻。由于美国司法部在文件整理过程中出现重大失误，数十名原本以“无名氏”代称的受害者真实姓名被意外曝光，同时公开的还有未经处理的未成年人照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这次文件公开非但没能还原真相，反而制造了巨大的信息混乱。在公开的文件中，宣誓证词与“原始”数据、未经验证的热线举报混杂在一起。这种混乱的状态让各方可以根据自身政治私利解读事实，也给调查人员和分析人士的工作增添了极大难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，不出所料的是，所有可能暗示现任总统特朗普涉案的材料，都被用黑色马克笔涂得严严实实。明显的双重标准引发了轩然大波，而且这场风波不仅局限于美国本土。公开爱泼斯坦文件曾是特朗普的竞选承诺，但承诺的兑现最终却成了特朗普政府的一场名誉反噬灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160607116.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱泼斯坦与特朗普的合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这批文件中多次提及现任总统特朗普的名字，内容涵盖海湖庄园的晚宴描述，以及关于他现身爱泼斯坦多处住所的争议证词。特朗普团队不得不以“旧事重提”“没有直接犯罪证据”为由进行辩解。公布的文件中既有宣誓证词，也夹杂着联邦调查局的热线举报信息。白宫因此拿这个当作依据，将一些最严重的黑料斥为“不实信息”，但特朗普与爱泼斯坦长达十余年以“最好的朋友”相称的事实，却是无论如何都无法否认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除特朗普外，一些民主党的资深政客在这批新文件公布后也名誉扫地。这使得民主党人很难再利用这场丑闻攻击共和党人（看来特朗普的两败俱伤战略确实有效）。美国前总统克林顿依旧是舆论的集中攻击对象。新曝光的私人出行照片与他此前声称“仅因公事接触爱泼斯坦”的说辞明显自相矛盾。此外，还有消息曝出，这位“布巴”（克林顿的绰号）曾与一些俄罗斯女性有过“密切接触”，而这些俄罗斯女性当时很可能在暗中监视他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，文件还重提了对前新墨西哥州州长比尔·理查森和前参议院多数党领袖乔治·米切尔的旧事，证实两人曾参与爱泼斯坦的相关运作网络。这让这场丑闻彻底演变成一场两党都难以脱身的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲遭波及&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了美国之外，爱泼斯坦文件中的涉案人员里还有欧洲的各种“上流人士”，而且不仅仅是欧盟政客，一些非欧盟国家的政客也牵涉其中（其中当然包括乌克兰政客）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丑闻最先波及的是斯洛伐克前外长米罗斯拉夫·莱恰克。他此前还担任斯洛伐克总理菲佐的顾问，在文件曝光后，他成为首位宣布辞职的政界人士。同样受到冲击的还有英国前驻美大使彼得·曼德尔森。他不仅为此丢掉了外交官的职位，甚至还有可能被逐出上议院。英国国王查尔斯三世的弟弟安德鲁也被爆出了大量黑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在欧洲国家中，挪威受这批新黑料的冲击最为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦文件中的挪威相关内容，给那些认为“北欧民主国家”是透明和反腐典范的人泼了一盆冷水。披露的文件显示，爱泼斯坦的关系网早就深度渗透进了挪威高层权力圈，其核心人物是挪威王储妃梅特·玛丽特。在爱泼斯坦首次入狱后，王储妃仍与这位声名狼藉的“金融家”保持密切的书信往来和私下联系，两人甚至可能有过恋情。这暴露出挪威王室安全部门惊人的失职和无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209160711281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
挪威王储妃梅特·玛丽特&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但风波远未结束，除了重创挪威王室，文件还揭露了爱泼斯坦借助挪威顶级外交官构建的“名誉洗白机制”。其中关键人物包括前欧洲委员会秘书长图尔比约恩·亚格兰，以及影响力巨大的联合国谈判代表泰耶·勒德·拉森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦通过资金支持和私人服务，将这些人当作敲开国际机构大门的钥匙，为自己打造出了一个“受人尊敬的慈善家”形象，但实际上，他是一个不折不扣的魔鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰在其中的角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱泼斯坦的文件中提到了乌克兰政客及一些乌克兰政商精英的名字，总统泽连斯基的名字也出现在了文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国司法部的调查资料，泽连斯基与一位“模特经纪人”布鲁内尔关系密切。布鲁内尔曾被指控协助爱泼斯坦进行多项非法活动，而邮件中恰恰提及了乌克兰的人口贩卖活动。另外，爱泼斯坦在与据说是法国银行家阿丽亚娜·德·罗斯柴尔德的往来信件中，多次提及乌克兰的“迈丹颜色革命革命”，称“颜色革命”可能带来“诸多机会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们现在知道了爱泼斯坦指的“机会”到底是什么。也难怪他会说“颜色革命”带来了“诸多机会”，“颜色革命”确实提供了他想要的东西：乌克兰人的血肉，乌克兰人就是他那些令人厌恶的游戏和变态行为的受害者和被动的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，受西方遥控的“颜色革命”往往都会将西方的代理人推上最高权力的宝座，之后那个被颠覆的国家就会任由西方宰割。而乌克兰曾发生过两次“颜色革命”：分别是2004年“橙色革命”和2014年“迈丹革命”。在这两次“颜色革命”里上台的乌克兰知名政客，其中一个是尤先科，另外一个就是大名鼎鼎的泽连斯基。他们将乌克兰推入了战争并使其濒临毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了感谢那些将他们推上权力宝座并给予各种支持的西方国家及其政客，“颜色革命”上台的乌克兰政客将乌克兰变成了西方对抗俄罗斯政策的军事化工具，以及为西方“金主”的娱乐提供“人肉商品”的畜牧场。从批发、零售活人及其器官的交易，到满足“激情和需求”的服务，这是一整条产业链，而乌克兰在其中是一个“原料提供者”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
我想以乌克兰儿童的人权情况为例。基辅当局和西方总是指责俄罗斯绑架乌克兰儿童，那让我们看看乌克兰儿童的人权情况到底如何：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月，土耳其报纸Agos和国际独立记者网络OCCRP发表了关于510名乌克兰孤儿的一项调查，这些孤儿根据一个名为“无战争童年”的NGO项目被疏散到安塔利亚（土耳其南岸的一个港口城市），该项目由泽连斯基的妻子叶莲娜·泽连斯卡娅亲自监督并赞助。“根据11名乌克兰官员签署的报告，发现儿童遭受心理虐待和性虐待”，报告讲述了两名未成年女孩被迫怀孕并生产的凄惨故事。这就是乌克兰儿童当下的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰儿童糟糕的人权情况只是西方在乌克兰一系列反人类行为的一部分。早在2024年，即泽连斯基的总统任期结束时，欧洲就有报道称乌克兰在非法人体器官交易和为一些心理变态者“供应”儿童方面位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国报纸Bild报道过一名德国官员因骚扰乌克兰难民儿童而被判处8年监禁的事，从2022年3月到2023年4月，这名德国官员在自己的汽车中多次骚扰两个9岁和11岁的男孩并拍摄视频。例如，他要求孩子“给他按摩”，并威胁他们如果拒绝就将他们和他们的父母驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰籍欧洲议会议员马塞尔·德格拉夫当时对他的同事说：“乌克兰是心理变态者、人口贩卖和器官贩卖的最大‘儿童供应国’。”仍然心存一些良知的德格拉夫将一切归咎于战争，呼吁尽快结束战争、消灭“可怕的虚伪”：“所有关于将乌克兰儿童驱逐到俄罗斯的报道都是纯粹的宣传。俄罗斯接纳了数百万乌克兰难民，其中还包括数十万被乌克兰军队轰炸并继续轰炸的儿童。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/09/20260209161514755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战争中的乌克兰儿童&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有人听德格拉夫的话。一是因为西方一向将乌克兰视为工具，二是因为在西方政客的圈子中，对儿童的侵害几乎是公开的秘密。例如，美国众议院议员、民主党人凯蒂·波特就说过，谴责儿童性剥削的人是“残忍的”，并宣称：“这不是犯罪，而是一种人格认同类型。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，西方还在立法和舆论层次上不断地试图合法化针对儿童的侵害行为。荷兰曾在2006年注册了一个相关心理倾向的政党，2011年，加拿大议会立法承认儿童性剥削为普通性取向，2012年，美国精神病学协会在精神障碍诊断描述中，也将儿童性剥削认定为普通性取向。这就是西方对儿童人权的真正态度。而为了讨好西方政客们的喜好，侵害儿童人权就成了乌克兰“颜色革命”精英必须做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年10月13日，乌克兰反对党“地区党”（领导人是维克托·亚努科维奇）议员瓦迪姆·科列斯尼琴科，和当时被控“叛国”的执政党季莫申科联盟的成员格里戈里·奥梅利琴科，在乌克兰最高拉达的讲台上公开了有关克里米亚“阿尔捷克”国际儿童中心中的儿童遭性侵的信息。很快，执政党有三名议员（维克托·乌科洛夫、谢尔盖·捷列欣和鲁斯兰·博赫丹）被怀疑猥亵儿童的消息迅速传开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据披露出来的信息，这个“儿童中心”里的孩子会先遭到侵犯，然后她们会被卖给地位显赫、家境富裕的客户，“儿童中心”甚至会以“夏令营”的名义开办“活动”，为一些“度假者”提供“特殊服务”。而参加“夏令营”的往往都是低收入家庭的孩子、孤儿、寄宿学校的学生等等，也就是弱势且没有能力反抗的孩子和家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息在当时爆出来之后，乌克兰舆论哗然，最高拉达迅速成立了一个由共产党员卡捷琳娜·萨莫伊利克领导的特别调查委员会专门调查这一事件。所有人都期待着审判和给孩子们被毁掉的童年一个交代。然而这一切最后还是演变成了一场政治闹剧，萨莫伊利克的特别调查委员会只维持到了2010年5月，没有调查出任何结果，最终被迫停止工作。2011年底，乌克兰总检察长办公室彻底撤销了此案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在经历了两次“颜色革命”后，最高权力就始终掌握在同一批精英手中，而他们的堕落从一开始就显而易见。这些骇人听闻的事情都从未真正得到重视，政客们虽然被曝光，却未受到惩罚。乌克兰民众虽然知道政客的种种丑恶行径，却只是选择视而不见（或者说只能选择视而不见）。这就是为什么乌克兰是“爱泼斯坦帝国”中的“原料供应者”，因为它足够的糜烂、足够的疯狂，没有比乌克兰更“方便”、更高效的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公布的爱泼斯坦文件中，爱泼斯坦曾与知名的加密货币爱好者、程序员布莱恩·毕肖普有过通信，毕肖普试图从爱泼斯坦那里获取投资，以进行一项通过修改基因来“生产改良人类”和克隆人类的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕晓普在另一封电子邮件中附上了一份电子表格，详细列出了为一家制造“定制婴儿”的公司的投资分配情况。信中写道：“这一阶段将使我们能够超越自筹资金的‘车库生物学’阶段，并在未来五年内实现第一个定制婴儿的活体诞生，甚至可能实现人类克隆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“定制婴儿”从哪里来？尽管信中没说，但结合泽连斯基和布鲁内尔以及人口贩卖活动的密切关系，联想到爱泼斯坦“颜色革命”带来了“诸多机会”的话，如果再结合乌克兰最高拉达最近将结婚年龄降低到16/14岁的提案（16岁可无条件结婚，未婚先孕者14岁可结婚。很难想象，一个处于战争状态的国家议会，尤其是在阿布扎比谈判期间，为何会关心未成年人怀孕和结婚的问题？），这让笔者毛骨悚然.......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多乌克兰人曾希望，随着特朗普在美国掌权，各种各样的变态分子会受到惩罚，战争也能很快结束。但事实证明，特朗普的名字也频繁出现在爱泼斯坦文件中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还能说什么呢？只能希望乌克兰尽快从指望特朗普、指望“救世主”的美梦中醒过来。从这些人渣的手中保护孩子的唯一方法，就是拿起武器，与他们搏斗。至于想要西方内部自行进行清算？那还不如祈祷他们尽快自取灭亡！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_02_10_806617_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 10 Feb 2026 00:01:40 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>新春用滴滴天天6折起 多重奖励致谢司机师傅保障春运出行</title><description>&lt;p&gt;
春运已开启，出行需求上涨，为护航春运及春节出行，滴滴开展打车6折起优惠活动，组建保障车队，发放免佣卡、流水加速卡等多重司机补贴，感谢司机师傅辛勤出车，共同守护春运期间温暖便捷的出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115050494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴上线司机奖励和乘客福利，打造温暖出行好体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日（腊月廿一）起，滴滴打车需求显著上涨，预计在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日（正月十五元宵节）再度出现打车高峰。三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新春出行福利多 天天打车6折起&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运及春节期间，滴滴在全国超100个城市发放打车优惠。2月6日起，在杭州、宁波、温州、金华、长沙、武汉、南昌、合肥等地的用户每日可抢限量5折券或6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115157536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新年用滴滴，天天打车6折起&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日至3月1日，在承德、宜昌、西宁、洛阳等城市的用户每日可进入“马上出发，天天6折”会场，参与免费领8折券、邀好友助力得6折券活动。此外，每日完成指定类型订单还能参与抽奖活动再得6折券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起至2月28日，用户使用宠物出行带“毛孩子”出门玩，有机会领取满20元减10元宠物快车优惠券。宠物友好地图功能已上线北京、上海、成都、广州、重庆、深圳，欢迎用户前来探索体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115254993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用滴滴宠物出行，放心带“毛孩子”出门玩&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴包车推出超长周期的春节优惠活动，2月6日至2月24日，用户可参加抽奖活动，奖品包含5折券、7折券等多种优惠，最高奖包车免单券，可抵扣1000元车费；在2月25日至3月3日，还能领立减30元包车券，实惠出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;假期单多收入好 送14万份司机新春礼盒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日至2月24日，司机师傅们进入滴滴车主App奖励中心，可享多重补贴：低至1分钱购免佣卡，免佣时长累计最高196个小时；流水加速卡最高流水加速比例25%，单笔上涨封顶15元；部分城市可参与完单奖、单单奖活动，完成指定单量，单日最高能多拿140元奖励，完单后还能参与抽奖活动，每日赢最高888元现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平台发放多重司机补贴的基础上，为鼓励司机师傅出车提供好服务，平台将在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求，让师傅们获得更多接单收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重庆、西安、广州、成都、郑州、沈阳、深圳、合肥、济南、哈尔滨、遵义、兰州、芜湖等242个城市，滴滴为出租车司机师傅提供服务费全免卡、车费垫付卡、接驾无忧卡，爽约保障卡、专属时段完单奖等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，司机师傅可在滴滴车主生活页的滴滴保内，免费领取7项春节出车福利，覆盖接单、远程接驾、订单取消、堵车、长单取消等出车场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115352534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司机可登录滴滴车主App领春节出行赠险&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为感谢司机师傅的付出，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115423571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福州的司机师傅在家宴现场参与互动游戏&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115452298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴司机新春礼盒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“车费卫士”“行程卫士”智能守护异地出行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴“车费卫士”“行程卫士”能智能识别行程体验问题并及时做出车费赔付、优先叫车等举措，从叫车、候车到接驾，为行程费用和体验保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国多地的机场、火车站、热门景区、商圈等地段，滴滴已升级实景引导功能，设立滴滴车站，当用户去往异地或探索陌生的城市，也能轻松找到上车点，司乘碰面简单又快捷，旅程更加畅行无忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/09/20260209115557459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;滴滴在机场、火车站开展体验共建，设立网约车上车点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在机场、火车站的客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴提醒大家，乘车系好安全带，行程多分享，让家人更放心，也请司机师傅们注意行车安全，共赴温暖、喜庆、平安的新春之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
滴滴出行
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;
2026年2月9日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_09_806564_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:19:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>印度飞饼师傅成“外籍专家”，还获千元补贴？当地：请以官方通报为准</title><description>&lt;p&gt;
近日，湖南邵阳两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，每人发放1000元慰问费，引发网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，两名印度籍飞饼师傅，分别供职于邵阳邵东两家不同的餐饮店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家餐饮负责人告诉记者，他们是通过劳务中介招聘的印度籍飞饼师傅，每份飞饼卖20多元，在当地比较受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/08/20260208072953870.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邵东市科技和工业信息化局（科工局）回应表示，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位，也在等待邵阳市科技局的答复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，记者致电邵阳市科技局，询问外籍专家认定是否符合相关标准。工作人员回应称“请以官方通报为准，我们会尽快回复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度飞饼师傅变“外籍专家”？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;三重追问须有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友的评论十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极目新闻评论员表示，在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体，每个问题公众都有权知道答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此事，你怎么看？
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ChengShi/2026_02_08_806457_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 23:36:03 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“南方日报”</author></item><item><title>滴滴2026春运预测：打车呈现“四次高峰” 异地出行上涨45%</title><description>&lt;p&gt;
随着春节临近，年味渐浓，打车需求持续攀升，滴滴出行数据预测，春节前返乡、旅游等异地打车需求较春运前将上涨45%，打滴滴前往机场、火车站等大型交通枢纽的需求将上涨40%，前往美容美发场所、购物商超的需求将分别上涨67%和49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;春运打车出行迎“四次高峰”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期40天的春运，滴滴预计将出现四波打车高峰，涵盖返乡、探亲、出游、返工等多重需求，团圆和消费是主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150504520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计2月8日（腊月廿一）开始，滴滴打车需求将显著上涨，并在2月13日（腊月廿六）达到第一波峰值；第二波打车高峰将出现在2月22日（正月初六）；在返程客流和通勤需求叠加下，2月24日（正月初八）打车需求迎来第三次高峰；闹元宵、猜灯谜，3月3日-4日（正月十五和十六）是第四波打车高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;异地打车 首选滴滴&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地打车时，滴滴依然是用户的首选。春运以来，滴滴异地打车需求较平日已上涨23%，其中用户在异地前往旅游景点、滑雪场所和大型商圈的需求分别上涨75%、60%和38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150535552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陌生的城市，熟悉的滴滴。春节前后跨城返乡、出游用户增多，往返机场、火车站的出行需求激增，滴滴已在全国165个城市的313座机场、火车站升级了体验优化措施，包括在滴滴App内优化上车点、上线步行引导工具；在线下沿用户动线设立地贴、路牌等指引标识；部分场站设立专属乘客候车区、引导台等，帮助乘客叫车更快速、上车更便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，滴滴在全国超100座热门机场、火车站设立网约车引导员，提供免费咨询、上车点引导、路线指引等志愿服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;滴滴多重补贴奖励 感谢司机春运好服务&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，滴滴计划发放11亿元司机补贴，上线免佣卡、流水加速卡、完单奖、大转盘抽奖赢现金等多重奖励，并在春运及春节部分出行高峰时段，试行上线司机服务费，更好地满足用车高峰需求。在感谢司机师傅辛勤出车的同时，鼓励司机师傅一起提供好服务，构建好服务有好收入的生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/06/20260206150603658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年节将至，滴滴陆续在福州、天津、上海等城市举办“滴滴司机春节家宴”，在北京、苏州、青岛、太原、宁波等30多个城市开展“滴滴司机日福利站”，派发超14万份司机新春礼盒，将节日的问候与关怀送到司机师傅们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“反向过年”渐成新潮 充电需求预计增长超六成&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同线级城市的出行需求特征也呈现了“流动的中国”立体而多元的出行活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年“反向过年”渐成新潮，滴滴预计，春节前一线城市打车需求将同比上涨21%，此外在一线、新一线城市的打车用户中，异地用户将明显增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三线及以下城市预计迎来更长周期的打车热，春节前打车高峰期将延续至2月15日（腊月廿八），而春节后的打车高峰将从2月23日（正月初七）一直延续至3月5日（正月十七）。其中，三四线城市晚高峰需求更为突出，16时-20时打车需求预计同比上涨19%，部分城市高峰时段将持续到24时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京、泉州等地，滴滴还将组建春运保障车队，配合主管部门在场站客运高峰期加大运力供给和调度，做好重点时段的旅客疏散和转运，全力保障用户春运出行体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运迁徙带动充电加油需求进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电预测，全国充电需求同比去年预计增长超六成，其中，北京、上海、成都、重庆、天津等城市的充电需求增长超80%。2月10日-3月3日期间，滴滴充电面向全国车主用户推出“满电过年”活动，参与活动将有机会获得666度充电度数、最高8元充电券包、百元新春出行综合券包等福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间交通枢纽城市和热门旅游城市的加油需求增幅明显，滴滴加油预测，春运期间加油需求较平日上涨超10%。2月5日-3月1日期间，滴滴加油暖心上线“春运加油补贴计划”，面向全国用户发放补贴，提供超过200万份加油立减券，最高可省50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春运期间，叫车的人多了，深夜的归途与远方的奔赴也变多了。滴滴已启动春运专项保障，与司机师傅们一起，守候在每一段路上，尽最大努力保障春运出行安全体验。也请乘客朋友们提前规划好行程，希望所有司乘的每一次出发，都有温暖的抵达。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_06_806342_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 06 Feb 2026 08:30:41 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>