<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 11:15:58 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>国家网信办等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》</title><description>&lt;p&gt;
近日，国家网信办、国家发展改革委、教育部、工业和信息化部、人力资源社会保障部、交通运输部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、国家移民局、中国贸促会等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》（以下简称《实施意见》），旨在打通境外人员入境数字化服务堵点、卡点，建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境，进一步扩大高水平对外开放，加快构建新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《实施意见》提出，到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力；到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《实施意见》明确了5方面14条工作举措。一是夯实数字化基础服务，包括便捷电信业务办理、加强外文数字化服务、建设数字化综合服务平台。二是完善数字化支付服务，包括提升数字支付便利性、完善消费数字化服务。三是优化数字化旅游服务，包括拓展文化和旅游线上服务渠道、便捷交通出行数字化服务、提升居住数字化管理水平。四是丰富数字化公共服务，包括提供数字医事服务、强化教育数字化服务、优化投资创业服务、提升政务服务水平。五是加强网络和数据安全保障，包括强化网络安全防护能力、提升数据安全与个人信息保护水平。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806245_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806245_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 11:01:53 GMT</pubDate><author>来源：网信中国</author></item><item><title>关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
为提升境外人员入境数字化服务便利性，进一步扩大高水平对外开放，提出以下意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、总体要求
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平总书记关于网络强国的重要思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，完整准确全面贯彻新发展理念，统筹发展和安全、国内和国际，顺应信息技术发展潮流，坚持系统观念、问题导向和场景驱动，建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境，扩大高水平对外开放，加快构建新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、夯实数字化基础服务
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.便捷电信业务办理。
    优化电信业务线上办理体验，提升面向境外人员的电信服务能力。推动基础电信企业创新丰富通信产品，在入境人流量大的口岸机场增设服务网点，便利现场办理电信业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.加强外文数字化服务。
    鼓励数字化服务平台在显著位置标示界面翻译功能或发布多语种外文版本，利用人工智能等技术提高外文翻译的即时性和准确性。编制专有名词翻译指南，提供统一地理、文化、法规等领域专有名词外文翻译，强化重点场景的数字化外文导引服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.建设数字化综合服务平台。
    针对来华外国人的衣食住行游购娱等需求涉及的数字化场景，优化数字化服务模式，建设数字化综合服务平台，整合新闻资讯、语言翻译、政策指引、生活服务、消费指南等内容，接入来华常用移动应用程序和网站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、完善数字化支付服务
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.提升数字支付便利性。
    完善多元化支付服务体系，支持更多境外电子钱包在境内使用。持续推进开放信用监管数据试点工作。支持数字化服务平台扩大免押金等优惠政策适用范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.完善消费数字化服务。
    引导商超、餐饮企业和外卖服务平台提升数字化服务能力，优化境外人员购物、就餐等消费体验。深化人工智能、虚拟现实、大数据等技术在消费领域应用，打造一批“人工智能+消费”典型示范场景。推动离境退税线上办理，提升购物离境退税服务数智化、便利化水平。研究推动入境文旅消费个人智能设备的配备与应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、优化数字化旅游服务
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.拓展文化和旅游线上服务渠道。
    鼓励博物馆、景区等文化和旅游场所加强官方网站和移动应用程序建设，优化境外人员常用证件线上预约服务。鼓励各类移动应用程序结合境外人员实际需求推送文化和旅游信息，支持在线旅游平台推出线路规划、导游等服务专区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.便捷交通出行数字化服务。
    丰富城市轨道交通系统支付方式，支持有条件的城市探索实现国际银行卡购票服务，支持交通出行平台提供多语种服务，以数字化手段为境外人员跨城通勤提供便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.提升居住数字化管理水平。
    提升在线旅游平台和住宿经营单位涉外服务能力，加强入住自助线上预登记服务，简化信息采集。规范在线旅游平台订单履约管理，推动境外人员入住流程规范化、透明化、标准化。优化网上申报住宿登记流程，便利境外人员在旅馆以外居住办理登记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、丰富数字化公共服务
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.提供数字医事服务。
    支持医疗机构优化就医服务平台建设，畅通医事服务预约渠道，提升导诊服务数字化国际化水平。支持建设数字化国际医疗服务平台，加强与主流国际医疗保险公司合作，在保障数据隐私安全前提下，推动健康档案在国际医疗服务机构间共建共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10.强化教育数字化服务。
    发挥国家智慧教育公共服务平台作用，推动数字教育资源国际共建共享，丰富中文数字学习资源，提升国际中文教育覆盖面。进一步丰富国际课程资源，提升来华留学管理数字化水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.优化投资创业服务。
    用好数字化手段，提升企业开办与注销、银行开户、变更登记、贸易、投资等服务水平，持续优化外商投资环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12.提升政务服务水平。
    有序推进政务服务平台国际化建设，深化政务服务“一网通办”，积极探索“人工智能+政务”应用，提供线上法律咨询、政策咨询等服务，优化境外人员入出境、社保、医保等事项办理流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、加强网络和数据安全保障
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13.强化网络安全防护能力。
    加强关键信息基础设施安全保护。完善跨境支付、在线预约等境外人员高频使用场景的安全标准规范。深化拓展网络安全国际合作，依法防范和打击危害网络安全的各类违法犯罪活动，优化风险提醒和应急处理体系，防范跨境网络安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14.提升数据安全与个人信息保护水平。
    加强数据分类分级保护，强化数据收集、存储、使用等全流程管理，防范身份证件、健康档案等敏感信息泄露滥用。持续健全完善数据跨境流动安全管理体系，积极参与数据跨境流动国际规则和标准的制定，强化数据出境安全监管技术能力建设和运用。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806244_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806244_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 11:01:48 GMT</pubDate><author>来源：网信中国</author></item><item><title>宁波卫健委：免去陈长水的宁波大学附属妇女儿童医院院长职务</title><description>&lt;p&gt;
2月5日，宁波市卫生健康委员会发布通知公告称，免去陈长水宁波大学附属妇女儿童医院院长职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205184750526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述免职情况的决定之日为2025年12月24日，通知印发日期为2025年12月26日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月5日下午，“宁波发布”微信公众号发布《关于宁波患儿术后离世医疗事件调查处置情况的通报》称，市卫生健康委已责成妇儿医院作出深刻检查，责令限期改正，并给予警告、罚款的行政处罚；给予医院党委书记陈某警告处分，院长陈某水记大过处分并作免职处理，副院长郑某善作免职处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205185216683.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈长水 资料图&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月14日，宁波市卫生健康委员会发布情况通报称，根据调查中发现的问题，该委责成妇儿医院作出深刻检查，给予妇儿医院党委书记警告处分、院长记大过处分，给予分管副院长免职处理。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806243_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806243_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 11:01:45 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>国家网信办有关负责同志就《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》答记者问</title><description>&lt;p&gt;
近日，国家网信办、国家发展改革委、教育部、工业和信息化部、人力资源社会保障部、交通运输部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、国家移民局、中国贸促会等11部门联合印发《关于提升境外人员入境数字化服务便利性的实施意见》（以下简称《实施意见》）。国家网信办有关负责同志就《实施意见》回答了记者提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：请介绍一下《实施意见》的出台背景。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：党中央、国务院高度重视完善高水平对外开放体制机制有关工作。党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革 推进中国式现代化的决定》提出，完善境外人员入境居住、医疗、支付等生活便利制度。党的二十届四中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》提出，拓展入境消费；提升入境游便利化国际化水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我国大力推动信息化发展，促进数字经济与实体经济深度融合，数字化服务体系愈发成熟。随着免签政策效应持续释放，入境人员规模持续扩大，各有关部门相继出台便利举措，特别是针对支付、出行、住宿等场景，境外人员入境数字化服务便利性持续提升。然而，境外人员入境使用数字化服务仍面临多语种服务缺失、国际使用习惯不兼容等问题，全场景优化提升数字化服务体验的重要性逐步凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制定出台《实施意见》是贯彻落实党中央、国务院决策部署的具体行动，目的是进一步提升数字化基础服务、支付服务、旅游服务和公共服务便利化、国际化水平，切实打通境外人员入境使用数字化服务的堵点、卡点，更好服务高水平对外开放，助力构建新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：《实施意见》制定中有哪些考虑？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：《实施意见》坚持系统观念、问题导向和场景驱动，处理好发展和安全、国内和国际、活力和秩序的关系，积极主动、稳妥有序推进制度创新和实践创新，营造良好数字环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是处理好发展和安全的关系。&lt;/strong&gt;在提升境外人员入境数字化服务便利性、扩大制度型开放、以开放促改革促发展的同时，强化网络安全防护能力，提升数据安全与个人信息保护水平，切实保护个人信息和权益，统筹推进高质量发展和高水平安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是处理好国内和国际的关系。&lt;/strong&gt;立足自身之需，扩大自主开放，坚持中外人士一视同仁，不搞特殊和差别待遇，在推动我国数字化服务主动对接国际通行模式的同时，帮助全球友人更好融入我国数字化服务生态，提升境外人员入境使用数字化服务的体验和获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是处理好活力和秩序的关系。&lt;/strong&gt;一方面，着力推进境外人员入境数字化服务更加便捷，吸引更多境外人员入境旅游、消费、投资，助力提升经济社会发展活力。另一方面，着力加强标准互认，督促数字化服务平台依法依规提供相关产品和服务，在我国法律法规框架下，优化数字化服务体验，有序推进数字化服务便利性提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：《实施意见》的工作目标是什么？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：《实施意见》提出建立互联互通、包容普惠、标准互认的数字化服务体系，打造更加国际化、便利化的数字化服务环境的总体目标。具体分为两个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2027年，入境数字化服务国际化、便利化程度显著提升，数字化基础服务更加畅通高效，居住、医疗、支付、旅游、公共服务等领域的数字化应用服务堵点基本打通、应用场景全面拓展，为扩大高水平对外开放注入强劲活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2030年，入境数字化服务达到国际领先水平，互联互通、包容普惠的数字化服务生态更加成熟，全场景数字化服务与国际通行模式深度衔接，数字化服务高水平开放促进经济社会高质量发展能力显著增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：《实施意见》的主要内容有哪些？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：《实施意见》明确了总体要求，提出5方面14条举措。一是夯实数字化基础服务，包括便捷电信业务办理、加强外文数字化服务、建设数字化综合服务平台。二是完善数字化支付服务，包括提升数字支付便利性、完善消费数字化服务。三是优化数字化旅游服务，包括拓展文化和旅游线上服务渠道、便捷交通出行数字化服务、提升居住数字化管理水平。四是丰富数字化公共服务，包括提供数字医事服务、强化教育数字化服务、优化投资创业服务、提升政务服务水平。五是加强网络和数据安全保障，包括强化网络安全防护能力、提升数据安全与个人信息保护水平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：《实施意见》落地实施后，预期将取得哪些效果？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：《实施意见》落地实施，将进一步发挥信息化对经济社会发展的引领作用，通过扩大数字化服务领域自主开放，持续激发我国经济活力、深化高水平开放、提升我国国际形象，为我国经济社会高质量发展提供有力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是激发入境消费新潜力。完善数字化支付服务、旅游服务，有助于进一步释放境外人员入境消费潜力，带动旅游、住宿等服务业繁荣发展，激发数字经济产业活力，发挥其对于吸引外资、拉动内需、促进增长的重要支撑作用，为经济社会高质量发展注入新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是打造对外开放金名片。帮助全球友人更好融入我国数字化服务体系，将进一步提升人员往来便利性，促进国际合作深化，有助于推动更高水平、更宽领域、更深层次的对外开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是提升国际影响软实力。借助网络信息技术应用彰显我国信息化发展成就，让全球友人在亲身体验数字化服务过程中感知中国，有助于提升我国在全球人才流动和国际经贸合作中的竞争力、吸引力和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：下一步就落实《实施意见》有哪些考虑？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：国家网信办将会同相关部门切实推进《实施意见》落地见效。一是强化部门协作，形成工作合力，深化智能技术应用，推动政策落实落地、高效实施。二是鼓励有条件的地区及重点城市先试先行，总结提炼可参考、可复制的典型经验。三是做好宣传推广，加强入境“第一线”投放宣介，利用重大国际活动宣介我国数字化服务，营造国际交流良好氛围。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806241_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_02_05_806241_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 11:01:16 GMT</pubDate><author>来源：网信中国</author></item><item><title>欧盟强推“再生材料令”，中国车企出海需警惕“新门槛”</title><description>&lt;p&gt;
（文 / 观察者网 周盛明 &amp;nbsp;编辑 / 高莘）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月，欧盟理事会与欧洲议会就《车辆设计循环利用要求及报废车辆管理法规》（下文简称“法规”）达成临时协议，试图通过立法方式，督促欧洲汽车产业转向更加循环化的模式转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，新规围绕可回收材料使用比例、报废车的监管、车企的责任、出口监管等维度提出一整套约束要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于已经深度全球化的跨国车企而言，欧洲市场的法规往往具有外溢效应，一旦合规标准成型，全球车型与供应链都将被迫同步调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于加速出海的中国车企来说，这既是出口合规的新门槛，也是产业链能力的一次压力测试——材料体系、回收网络乃至零部件认证规则，都可能因此改写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;法规核心：强制使用再生材料&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟理事会的官方网站显示，法规在车辆全生命周期内引入措施，涵盖从设计与生产到报废处理的各个环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从生产端出发，法规的核心在于欧盟将通过立法的形式，强制要求新车再生材料的使用比例。此外，法规还要求车企确保新车在设计时便有利于零部件与组件的回收、再利用及再制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
详细来看，法规要求生效6年内，新车的再生塑料使用率需达到15%；法规生效的10年内，新车的再生塑料使用率需达到25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法规要求，在上述比例中，至少20%的再生塑料必须来源于报废车辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除塑料外，欧盟还计划在法规生效1年内完成可行性研究，随后将顺次引入针对钢铁、铝、镁及关键原材料的再生材料使用目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟理事会的文件显示，欧盟每年产生超过600万辆报废车辆。欧盟认为，若管理不当，将造成污染并导致大量材料流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，汽车制造业是欧盟资源消耗最密集的行业之一，也是初级原材料的最大消费领域之一。其中，欧盟的汽车制造业每年消耗超过700万吨钢铁、约200万吨铝、占欧盟总消耗量6%的铜和600万吨的塑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，欧盟的现行法规虽然提升了报废车辆的材料回收率，但其中大多数是金属废料，塑料回收率仅为19%。并且，这些材料会被粉碎处理，并未得到充分的分类和资源化利用。此外，卡车、公共汽车和摩托车并不在欧盟现行法规的管辖范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟表示，这些背景原因是其推行新法规的核心原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，欧盟的新法规也对车企的责任提出新的要求，包括承担报废车辆回收的费用等。此外，新法规也针对欧盟长期存在的“报废车伪装成二手车”非法出口问题展开管控，细化报废车辆的认定与可追溯性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;大规模应用再生材料，并非易事&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网注意到，虽然目前该法规仍处于“临时协议”阶段，还需要欧盟理事会和欧洲议会批准后才可正式通过，但跨国车企已经开始联合供应链开始了提前布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲车企方面，宝马已经率先行动。2025年6月，宝马集团宣布，将在量产车型中引入源自天然亚麻纤维的复合材料。该材料由宝马联合多家供应商研发，实现规模化应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以未来车型的车顶板为例：用天然亚麻纤维复合材料替代传统碳纤维，可在生产环节减少约40%的二氧化碳当量排放，并赋予产品更优的可回收性与末端生命周期表现，且更易回收，让高性能与低碳排并行不悖。”宝马介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，大众汽车集团也表示，到2040年，集团旗下车型中的再生材料使用率达到40%（除中国市场）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众汽车集团介绍，目前ID.系列车型中，再生材料已经运用于车顶内衬、织物、地毯、座椅、门饰板和装饰件，部分特定配置的车型的座椅面料已经100%采用废弃塑料瓶制成的再生塑料制成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本车企方面，丰田汽车计划自2030年起，新车的再生材料使用率达到30%，其中包括从报废汽车中回收的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，丰田新车的再生材料使用率约为20%—25%，例如利用废钢生产的特种钢材。该公司计划进一步提高再生钢与再生铝的使用比例，同时扩大再生塑料在车内饰件中的应用，并考虑将回收材料用于车身结构件和发动机零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本田计划到2050年使其车辆100%采用可回收或可持续材料，并已开发高效回收报废车塑料的技术，目标在2029年前投入应用；日产则计划到2030年将零部件全面转向再生铝或环保铝制造，以减少依赖高能耗原生铝生产方式带来的碳排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本车企在再生材料的应用同样需要和供应链密切配合——去年6月，包括本田、零部件供应商电装以及化工企业东丽在内的6家日本企业成立报废车辆材料再利用联盟，丰田亦参与其中，共同推进回收技术研发与验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于汽车产业在该领域基本都处于尝试阶段，所以再生材料制成的零部件需要经过多年研发才可达到车规级的要求并且拥有较高的品质。跨国车企的尝试与探索体现出一个事实：在欧盟的新法规之下，对于再生材料运用仅靠车企一己之力很难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京交通大学碳中和科技与战略研究中心主任王元丰向观察者网表示，关于生物基材料和再生材料的大规模应用，目前主要存在“性能问题”和“成本因素”两个方面的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首先是性能问题。再生材料要应用到汽车上，必须满足安全性与性能指标要求，因此在材料性能调控方面还需要进一步提升。虽然各家车企都在加大研发投入，但真正把再生材料，尤其是生物基新材料应用到整车上，还需要经过大量测试验证，目前仍存在差距。”王元丰介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他认为生物基材料相比再生材料，其成本控制方面的挑战更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“再生材料和生物基材料在成本结构上并不相同。像再生铝、再生钢，由于流程更短，成本反而具有一定优势；但生物基材料属于新材料，其研发投入高，只有实现规模化应用，成本才有可能下降。因此，生物基材料的成本控制仍是重要挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王元丰认为，就算再生材料未来能够在性能调控上取得突破，同时成本被市场接受，接下来还涉及工艺适配与标准体系问题与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在标准制定与技术服务体系方面，目前仍有不少工作需要推进。”他表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;中国车企需有准备&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于欧盟新法规对中国车企的影响，王元丰表示，这一定会对中国车企出海布局产生影响；而中国车企要进入欧洲市场，就必须加速再生材料的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在国际汽车产业界看来，使用再生材料是降低碳排放非常重要的路径。因此，中国车企要走出去、进入欧洲市场，就必须满足欧洲的规则，加速布局，探索如何更大规模、更高效率地使用再生材料。这不仅关系到出口市场，对提升国内产业体系同样重要。”王元丰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他介绍，中国车企在再生材料回收利用方面已经开始积极应对，也比较重视回收体系建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但一个突出问题是，我们的回收比例可能不低，真正再生材料的使用比例却相对较低，明显低于欧盟的相关要求。另外，再生材料的应用还涉及国际认证问题。出口海外不是企业自己认可就可以，还需要获得国际体系的认证。”王元丰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，中国在该领域存在两个短板：一是再生材料的利用率偏低，二是认证体系建设仍显不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，中国出海的车企及相关供应链企业虽然布局了生产基地，但在配套的回收与再生材料产业链建设方面，仍需进一步加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把欧盟这轮法规升级放在更长周期看，其影响或许不止于“再生材料比例”本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来车企进入欧洲市场，比拼的不仅是产品性能、成本与技术配置，还包括材料来源是否合规、回收体系是否完善、碳足迹是否可追溯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对跨国车企而言，这一转变将倒逼其在全球范围内重构材料采购、零部件开发与回收网络布局；而对加速出海的中国车企来说，则更需要警惕欧洲市场竞争规则的转变带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_05_806237_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_05_806237_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 10:59:25 GMT</pubDate><author>周盛明</author></item><item><title>“两国人民都将受益“，斯塔默访华引发英国旅游业乐观预期</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各国竞相吸引高消费游客的背景下，英国首相斯塔默近期访华引发英国旅游业乐观预期，英国旅游界普遍认为，随着中国经济持续繁荣及民众对出境游的兴趣不断增长，斯塔默访华之旅有望显著提振英国旅游业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲新闻网站POLITICO、国际旅游媒体《旅行与旅游世界》等外媒日前报道称，中国在全球商业领域具有举足轻重的地位，英国旅游业与零售业正积极把握中国消费市场迅速扩张所带来的新机遇。尤其是在时尚、奢侈品及高品质消费品领域，英国正在通过推动关键贸易协定与新的伙伴关系深化与中国的联系与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除商业领域之外，英国旅游业也将从斯塔默访华中获益良多。中国已成为全球最大的出境游客源国之一，每年有数以百万计的中国公民赴海外旅行，此次斯塔默与中方会谈中，还讨论了增设直飞航线、简化入境签证流程以及针对中国旅游市场的精准营销等举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205175113877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国城市风光&lt;span&gt;欧洲Europe in winter网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，英国尚未被纳入中国对欧洲国家实施的单方面免签名单，而此前包括法国、德国、意大利、西班牙等多个欧洲国家的游客已享受到中国30天的免签待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默在访华期间表示，中英双方正在积极探讨“免签政策的适用范围、覆盖人群以及具体实施时间表”，以期尽快推动这一便利化措施落地，并称“希望在这方面取得一些进展”。若相关政策落地，将为两国在旅游、教育、商贸等领域的合作注入新动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述媒体的报道提到，斯塔默此次访华恰逢中国旅游与零售市场加速增长的关键节点，也是英国“脱欧”后重塑全球定位、拓展国际伙伴关系的关键阶段。面对不断演变的全球贸易格局，深化与世界第二大经济体中国的合作，已成为英国外交与经济战略的优先方向，两国在相关领域的协同效应有望对英国经济产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，英国旅游与零售业虽已显现回暖迹象，但全面恢复仍需时间。在此背景下，英国酒店、旅行社及旅游运营商期待借力中英关系的改善，加快发展步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道认为，斯塔默访华之行不仅为旅游与零售业注入新动力，更标志着英国外交向务实、互利合作迈出重要一步。随着中国经济实力持续增强，其在全球贸易与文化交流中的影响力日益凸显。直接对接中国这一关键市场，将为英国开辟长期、稳定的合作路径，使商贸和旅游两大领域在未来多年持续受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国旅游局（VisitBritain）提供给观察者网的资料，作为访华团成员之一，英国旅游局首席执行官叶佩茜表示：“中国是英国极其重要的客源市场，预计今年中国将重新成为英国最具价值的前十大入境游市场之一。此次随首相访华，正是向中国市场讲好英国故事、与文化及旅游行业精英深入交流、进一步拓展中国市场的绝佳契机。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受媒体采访时，叶佩茜说，中国游客对英国有着浓厚的探索兴趣，且这种兴趣早已不局限于伦敦一地。“数据显示，中国游客赴英后的平均停留时间长达14天，人均消费额显著高于其他国家游客。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶佩茜表示，英国旅游局的核心目标，就是引导中国游客走出伦敦，探索更广阔的英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国旅游局最新预测显示，2026年中国赴英游客将达64.1万人次，较2025年预期值增长31%；游客消费总额预计达12亿英镑，较2025年预期值增长35%。当前，中国是英国第九大重要客源市场，每年为英国带来12亿英镑的旅游收入；预计到2030年，中国赴英旅游消费预计将以年均20%的速度持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国航空首席商务官 Colm Lacy随团访华期间对观察者网表示：“我们期待持续服务中国市场，进一步巩固连接两国之间的空中纽带，坚定支持两国贸易与旅游业的可持续发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述媒体的报道还提到，斯塔默率团访华或许只是中英构建长期战略合作关系的起点。在全球化面临多重挑战的当下，双方在旅游、商贸等领域的互补性愈发显著，若辅以有力的政策支持与持续的外交投入，这一伙伴关系有望释放巨大增长潜力，两国人民都将从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/05/20260205173209381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_05_806236_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_02_05_806236_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 10:58:34 GMT</pubDate><author>王勇</author></item><item><title>梁昌霖确认美团收购叮咚买菜，内部信详解合并逻辑与员工安置</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
（文/霍东阳 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2月5日，美团于香港联交所发布公告，将以约7.17亿美元的初始对价，完成对叮咚买菜中国业务100%股权的收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
观察者网获悉，叮咚买菜创始人兼CEO梁昌霖今日发布题为《致叮咚买菜全体同事的一封信》的全员内部信，正式宣布公司已与美团签署出售协议。信中，他回顾了叮咚买菜8年多的创业历程，阐述选择美团的原因，并对员工的未来安排作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁昌霖在信中回顾，叮咚买菜于2017年入局生鲜电商赛道，是上海当时最晚的一家。公司以“活鱼活虾送到家、29分钟极速送达”的差异化路径立足，在疫情中成为保供主力，并于2021年成功上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市后不久，叮咚提出“效率优先，兼顾规模”的战略，放弃了快速扩张的机会，但实现了持续盈利。自2022年第四季度起，已连续12个季度保持盈利，成为行业率先并曾唯一盈利的头部企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此次出售，梁昌霖表示董事会经过了慎重论证。他肯定了叮咚买菜在供应链方面构建的“真功夫”——85%以上生鲜源头直采、12家自营工厂、2家自营农场，并在黑猪肉、有机菜、健康食品等品类上取得显著增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他称赞美团旗下的小象超市“在过去几年也取得了非常强劲的增长”，与叮咚“4G”战略相得益彰。梁昌霖认为，叮咚在商品力、服务力和供应链效率方面的核心能力，“不会因为合并而消失，反而会在更大的平台上发挥更大的价值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还强调，叮咚“让美好的食材像自来水一样触手可得”的使命，与美团“帮大家吃得更好，生活更好”的使命高度契合。此次合并是“两条强劲河流的汇合”，旨在共同服务更广阔的市场。
&lt;/p&gt;
针对员工最关心的岗位问题，梁昌霖在信中明确表示：“叮咚买菜的业务和团队会保持稳定，大家仍会有非常稳定的发展平台。”他进一步指出，美团的广阔业务版图为员工“打开了更大的职业空间”，鼓励员工“在一个快速发展的事业里，天高任鸟飞，海阔凭鱼跃”。
&lt;p&gt;
在信的最后，梁昌霖深情回顾了自己来上海23年、从程序员到创业者的历程，并将叮咚买菜的8年多称为其创业生涯中“最骄傲的时刻”。他强调，这份骄傲并非源于上市或盈利，而是来自每一位在疫情中坚守的配送小哥、凌晨工作的分拣员、精益求精的商品开发人员以及默默优化的工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“叮咚买菜能走到今天，靠的是我们每一位伙伴。”梁昌霖写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，新的篇章已经打开，自己未来很长一段时间将继续与大家一起奋斗，并号召全体员工“与优秀的人同行，继续做难而正确的事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/02/05/20260205180110651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
此次内部信的发布，标志着生鲜电商行业一次重大整合的落定。美团与叮咚买菜的联手，或将重塑中国生鲜零售的市场格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_02_05_806233_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_02_05_806233_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 10:17:36 GMT</pubDate><author>霍东阳</author></item><item><title>前脚和美国组团，韩国后脚找中国求合作</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】自韩国总统李在明上台以来，韩国在对中美的外交关系上，一直试图拿稳平衡木。近日，韩国又搞出一个颇具“求生欲”的双线操作：前脚刚加入美国发起的所谓“关键矿产联盟”，后脚又公开表示正寻求与中国在关键矿产供应链上加强合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩联社报道，当地时间2月5日，韩国产业通商资源部发布《稀土供应链综合对策》。这是韩国政府首次提出覆盖稀土生态体系全周期的综合性对策，其内容涵盖上游（资源开发）、中游（分离提炼）、下游（成品制造）以及再资源化等环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中提出，需要通过多种渠道加强与中国的合作。该部在声明中表示，将与中方有关部门建立热线和联合委员会机制，协助韩国企业更快速、稳定地进口中国矿产资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，中国占全球稀土产量的60%至70%，在冶炼和分离工序中占比约85%至90%，在作为终端产品的稀土磁体市场中占比超过80%。韩方希望通过加强合作，降低短期供需风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国产业通商资源部长官金正官指出，韩国虽然在半导体、电动汽车、电池等尖端产业领域高度发达，但作为一个非常依赖进口资源的国家，在供应链管理方面面临诸多困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，《稀土供应链综合对策》将17种稀土列为涉及国家安全的关键矿产，通过新设、细分稀土进出口代码（HSK代码），提高供需分析的准确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/02/05/20260205165450633.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国产业通商资源部发布的《稀土供应链综合对策》&lt;span&gt; 韩国产业通商资源部向韩联社提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中长期层面，韩国也在尝试“多条腿走路”。英国路透社5日报道称，为实现供应多元化，韩国还将与美国、越南、老挝等国家开展合作，拟投入2500亿韩元（约合11.88亿元人民币）的财政资金，支持韩国企业开发海外矿产项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩联社称，在海外资源开发项目上，韩国政府将加大公共支持力度，分担企业的投资风险。今年海外资源开发贷款预算较去年增加285亿韩元，达到675亿韩元，并将贷款支持比例从原来的50%上调至70%。同时，若勘探失败，贷款减免比例将从现行的80%扩大至90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国还准备重新启动此前因海外投资失败而被“封印”的韩国矿业公团，通过与国会协商修改相关法律，赋予公团项目综合管理职能，帮助企业应对越南等资源国的潜在政治和制度性风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社注意到，在寻求与中国加强关键矿产供应链合作的前一天，韩国刚加入了美国发起的“关键矿产联盟”，这个联盟旨在“降低对中国稀土的依赖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4日，美国举办首届&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806184.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;关键矿产部长级会议&lt;/a&gt;，宣布将设定所谓价格下限和征收“调节关税”，以维护美西方对于关键矿产的定价权。美国国务卿鲁比奥当天称，共有来自韩国、印度、泰国、日本、德国、澳大利亚等55个国家的代表与会，不少国家已经签署协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩联社称，相关机制被美国称作“资源地缘战略合作论坛”（FORGE）。美国国务院已宣布，韩国被推选为FORGE主席国，任期至今年6月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁比奥还特意点名感谢韩国，称其在此前的“矿产安全伙伴关系（MSP）”机制中发挥了“领导性作用”。MSP意在进一步构建阵营化的关键矿产资源供应体系，有包括韩国、美国、日本、澳大利亚、英国、欧盟在内的16个国家和地区组织参与，韩国此前一直担任该机制的主席国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美国在关键矿产供应链上动作频频。2日，美国总统特朗普宣布启动一项总额达120亿美元的关键矿产战略储备项目。据特朗普所说，这项名为“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_02_03_805914_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;保险库计划&lt;/a&gt;”（Project Vault）的项目，将整合20亿美元私人资金与美国进出口银行提供的100亿美元贷款，用于为汽车制造商、科技企业及其他生产商采购并储备矿产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国彭博社认为，这是特朗普为扶持制造业、降低对中国稀土依赖推出的最新动作。特朗普在宣布该项目时特地提了一嘴，“我们绝不想再经历一年前的那种局面，即便当时的问题最终还是解决了”。美媒解读称，这番话暗指去年中方通过稀土出口管控反制美方，迫使美方在关税争端中让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，但美国企图重建稀土供应链仍面临多重制约。澳大利亚和美国专家此前预测，美国要建立安全、独立的供应链，需要10至20年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学美国研究中心副主任宋国友直言，美国当前举措停留在“投钱找矿”的初级阶段，而投钱和找矿只是供应链重建中最容易实现的环节。现阶段，美国重建稀土供应链的真正难点，在于获得技术和扩大产能，这两大问题并非靠简单动作就能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美国组建所谓“关键矿产联盟”，中国外交部发言人林剑5日表示，维护开放、包容、普惠的国际贸易环境符合各国的共同利益，各方都有责任为维护关键矿产的全球产供链稳定与安全发挥建设性作用。同时，我们反对任何国家以“小圈子”规则破坏国际经贸秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806229_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806229_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:49:20 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>“全球供应紧张，惠普等PC巨头考虑使用中国存储芯片”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】近期，在人工智能（AI）热潮的带动下，全球存储芯片出现供不应求的局面，内存价格飙升。据《日经亚洲》2月5日报道，随着内存供应紧张推高整个科技行业的成本，惠普等个人电脑制造商将目光投向新兴的中国存储芯片产业，开始考虑采购中国的存储芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三名知情人士透露，惠普已开始对中国制造商长鑫存储的产品进行认证，以建立更多供应替代方案。惠普计划持续监测存储芯片的供应形势至2026年年中，如果动态随机存取存储器（DRAM）供应持续紧张、价格继续上涨，惠普很可能首次为非美国市场采购长鑫存储的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士称，出于对存储芯片价格在2026年继续上涨的担忧，另一家个人电脑巨头戴尔同样开始对长鑫存储的DRAM产品进行认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管推进认证流程并不意味着相关厂商一定会采用长鑫存储的芯片，但知情人士告诉《日经亚洲》，多家个人电脑制造商已将长鑫存储视为潜在的“救命稻草”。主要原因在于，美光、三星和SK海力士等存储芯片厂商已将产能优先配置给英伟达、谷歌和亚马逊等AI巨头，令利润率较低、对价格高度敏感的消费电子市场陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国台湾地区的电脑制造商宏碁和华硕也越来越依赖大陆企业。这些知情人士表示，中国大陆合同制造商设计和生产的产品对宏碁至关重要，宏碁不会反对合同制造商采购大陆企业制造的存储芯片。华硕则请求大陆的合作伙伴在条件允许的情况下，为部分笔记本电脑项目采购存储芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏碁董事长陈俊圣近日表示，只要中国大陆供应商的新产能投产，“就有助于缓解当前的紧张局面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/02/05/20260205161013329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年5月15日，长鑫存储首次亮相国际论坛&lt;span&gt; 长鑫存储官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惠普、戴尔和华硕均未对相关消息发表评论。宏碁则表示：“我们不公开供应商信息，但与多家全球制造商和供应商保持密切联系，动态调整运营以应对零部件价格变化。我们与多家制造商和供应商合作，增强供应链韧性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经亚洲》指出，通常来说，个人电脑制造商力求掌控核心处理器、显示器和内存等关键零部件的采购，合同制造商主要按照要求负责非关键零部件的采购以及组装工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一名供应链高管透露，全球内存严重短缺的背景下，这种分工关系正在发生变化，“个人电脑厂商现在希望其合同制造商能够利用自身的供应链关系，帮助拓展内存的采购渠道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一家游戏电脑制造商的高管认为，考虑到新供应商的标准认证流程需要约两个季度，中国存储芯片制造商不一定能缓解当前内存供应紧张的局面。这名高管补充说，中国制造商新增的产能将优先供应华为、联想等本土企业，留给海外企业的产能可能有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DRAM和NAND闪存是几乎所有电子设备中必不可少的存储器件，长期以来，来自韩国、美国和日本的少数几家制造商主导着全球存储芯片市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近些年，中国存储芯片制造商已经开始对全球市场产生影响。报道称，长鑫存储在全球DRAM市场的份额已增长至约5%，另一家制造商长江存储2025年在NAND市场的份额约为10%。研究机构Yole Group估计，按照晶圆产出能力衡量，这两家中企的市场份额均已突破10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为、小米、OPPO、Vivo等中国智能手机制造商，联想等电脑制造商，以及字节跳动、阿里云等云服务提供商，都采用了长鑫存储的产品。长江存储被美国列入“黑名单”，但仍凭借市场份额跻身全球主要NAND闪存制造商之列，并在海外销售固态硬盘产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经亚洲》直言，随着中国不断推动本土技术自研和突破，中国企业在电池、印刷电路板以及机械零部件等领域已展现出极强的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士认为，中国存储产业已经在NAND领域实现了规模经济，使其能够依靠经营现金流持续投入，预计DRAM领域也将在不久的将来进入同样的发展阶段，“与繁荣期相比，在实质性的下行周期中，中国企业将显得更加关键”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806222_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806222_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 08:49:23 GMT</pubDate><author>程煦</author></item><item><title>“吃人和牵羊礼都不是噱头，乱世开太平就是这么难”</title><description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;电视剧《太平年》自1月23日开播以来，获得了收视和口碑的双丰收。根据制作方华策影视发布的数据，该剧播出首周，CVB收视率达到2.801%，连续七日夺得黄金时段电视剧收视日榜冠军。在社交媒体上也引发了“考据式”追剧热潮，登顶微博剧集热度指数榜TOP1，该剧于全球同步发行，在北美Viki平台获得9.3的高分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网新潮观鱼栏目对话了《太平年》总导演杨磊，作为曾创作过《红色》《三体》等高分剧集的导演，杨磊坦言自己在创作的过程中也在一点点“现学”这段中国历史“乱之极也”的至暗时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一部讲述五代十国乱世背景下，吴越国“纳土归宋”这段“冷门历史”的正剧，《太平年》热播背后是观众对于制作精良的历史剧的长期“剧荒”，同时该剧在表现乱世残酷的尺度、历史深层问题的讨论上也有了很多突破。开播首日，“吃人”词条登上微博热搜。杨磊表示，这绝非“博人眼球”，而是他目睹今天世界上的战乱景象有感而发对于真实历史的映照。《太平年》的创作者希望以“太平”这个主旨思想唤起今天中国人的居安思危和对于历史正道与理想主义的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204182034596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：杨导您好，由您担任总导演的重大历史题材电视剧《太平年》开播以来渐入佳境。随着剧情的深入，不同圈层的观众都找到了自己观剧的节奏。在前十集的剧情中，本剧用镜头语言展现了战乱中的五代十国“白骨露于野，千里无鸡鸣”的惨状，在开播之前您是否想过《太平年》第一个上热搜的词条会是“吃人”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;完全没想到。我第一次和编剧董哲老师讨论为什么要写《太平年》这个戏的时候，他说了一句话：“五代十国，乱之极也。这是中国历史的最低点和至暗时刻。”《太平年》的故事就是讲了一群人心怀理想，要结束这样一个黑暗的年代，让太阳重新升起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听完编剧的这段阐述，我非常感动，也让我体会到了拍这个戏的责任感。恰好那段时间我天天在新闻里都能看到巴以在打仗，俄乌在打仗，我印象特别深的一次是加沙的一家医院被导弹炸毁，遍地都是死去的孩子，我当时特别难受——我看到剧本里开头这段，脑海中就浮现了这样的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到有评论说《太平年》开头的血腥和吃人的画面是“博眼球”，完全不是这样的。战争和乱世并没有消失，只是因为我们生活在中国这样一个强大的国家，她保护着我们，我们才能享受和平，体会不到战争的恐怖和绝望的黑暗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平本身就是脆弱的，没有我们想象得那么习惯。刘慈欣曾经在一个采访中说过，“自有人类历史以来，战乱是常态，我们在冷战后经历的异常和平的30年反而有种科幻的感觉”。我们在《太平年》的开头用镜头展现乱世“吃人的时代”的恐怖，一是想让人们居安思危，珍惜来之不易的和平；二是尊重历史，还原历史书中记载的场景——那段欧阳修笔下透着血腥味的五代史，这并不是我们发明出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204182130613.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《太平年》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：有观众说，这是国产剧“史无前例的大尺度”，在拍摄和后期的过程中剧组是否会遇到审查的压力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;在拍摄的时候，我们想的还是尽量把书里描写的场景先拍出来，其他的没有想太多。后期也有过讨论，但有位前辈的话让我印象深刻：“这段历史就在那里，我们不能让观众活在蜜罐里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：除了开头的“吃人”情节，在后晋君主石重贵向契丹君主耶律德光投降献城那段情节中，剧中还原了历史剧中很少表现的“牵羊礼”，也引发了很多讨论。您能否谈谈拍摄这样一个场景的细节？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;是的，那个被大家传播的镜头是专门布置的。看剧本的时候，这个画面就印在了我的脑子里，我有强烈的要拍这样一个镜头的欲望，感觉只有这样才能把剧本要表达的意思传达出来——一个部分留白的剪影，靠观众的想象来体会人物的沧桑感。这样一个剪影会让牵羊礼这个悲凉的场景有了更多文学的想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204180437264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《太平年》中用日光风沙中的剪影镜头再现了古籍中投降献城的“牵羊礼”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实耶律德光万人大军兵临汴梁的大场面和牵羊礼那个剪影不是同一天拍摄的。第一天拍摄时没有太阳，我一看想要的镜头没有，于是第二天我又把演员请来现场，等到了合适的光就把我想要的镜头拍摄完成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：说完了比较残酷的部分，《太平年》在剧情节奏上也做到了残酷现实与人性光辉的平衡，后者让您印象最深的场景是什么？您如何解读剧中想要传达出的“理想主义”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;读完剧本后有一场戏让我热血沸腾，久久难以忘怀。就是钱弘俶、赵匡胤、郭荣、孙太真四个年轻人在城楼上喝一杯热酒，然后看着一轮红日冉冉升起的场景。这几个人当时都很年轻，最小的十八九岁，最大的郭荣也才二十六岁，但他们身上的爱国主义和正气让人动容。时代塑造了他们，他们的理想是为这个乱世开太平。我和饰演这些人物的演员第一次见面聊起这场戏的时候，他们也很激动，感觉能体会到千年之前的这些年轻人他们在想些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204180225287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《太平年》剧照。在抵御契丹的汴梁保卫战间隙，四个年轻人在城头迎来了一轮日出。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五代十国70多年的历史是非常纷乱的，编剧董哲老师在做这段历史的功课的时候，当他找到了“太平”二字，感觉一下子找到了这个故事要写什么——在乱世中，人们对太平二字的渴望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这个主旨，接下来就要去找人物，于是《太平年》里我们可以看到两拨人：一拨人是以冯道为代表的中老年人，他们有这样的追求，没有随波逐流，也试图去缝合这个乱世，但是力不从心。剧里好几个皇帝都是累死的，然后历史不得不又开始重复“兵强马壮者为天子”的循环。另一拨人就是钱弘俶、赵匡胤、郭荣这几个年轻人。他们在乱世中心怀理想，而且不断成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看有些弹幕特别逗，在前期赵匡胤的剧情里一直刷“赵大又学会了”——现在有很多剧是开局就满级的霸道总裁，很久没看到这样写成长的戏了。开头几集总会有人觉得这几个主角“他怎么会这么想”“他怎么这么笨”，这个戏确实不能站在上帝视角看问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：《太平年》的男主钱弘俶是不是就是一个典型的“成长型男主”？这部剧几位主要人物的年龄跨度都非常大，等剧情进入尾声时我们再回看这些人物早期，是不是会有巨大的反差？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;是的，反差会特别大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说钱弘俶的成长，在本剧开始的时候，他是江南富贵乡里的一个王子。他的认知是“天下于我何干”，我只要每天有鱼有肉，把日子过好就行。后来在北上去京城的路上，他看到了白骨饿殍，看到了世道颠倒，三观受到了洗礼，意识到了作为一个王子“我并不无辜”，天塌下来和他有关，有的事别人可以不管，自己不能不管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说赵匡胤，他在剧情开始的时候跟在冯道身边一点点学，后来跟着郭威、郭荣父子，一路走来最后杯酒释兵权，结束了唐末以来的百年乱世。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204181430318.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《太平年》剧照。青年时期的郭荣（左）赵匡胤（中）和钱弘俶（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塑造这种年龄跨度的反差上，我特别佩服这几位演员。在拍戏的时候，同一个大殿的场景，同一天他们既要演前面年轻的戏，又要演后面中老年的戏，能看到他们设计的演法——无论是语速、表情、动作的缓慢和灵动——会有很明显的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如赵匡胤，作为一个武将出身，剧情里他找老师学论语，学的过程中你能慢慢感受到他从听不懂，到慢慢学会了文辞，再到后面出口成章，演员朱亚文在各个时期的表演完全不一样，非常细致。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：看来演员们为了这部戏都做了相当多的功课。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;是的。饰演男主钱弘俶的白宇，我和他聊完戏大概是三四月份，我们开机要到十月份。中间原本他完全可以再接一个戏，但他这五六个月就没出过门，专心在家里研读剧本，琢磨人物塑造。我第一次和朱亚文聊剧本的时候，他假装说剧本他只看了一遍，谁知道他属于“扮猪吃虎”学霸型，真聊的时候随便一场戏他都能给你把台词背出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧组里每个演员都彼此“较劲儿”，来了之后就飙戏，我觉得这是一个特别良性的创作环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204181644342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《太平年》剧照。中年钱弘俶与赵匡胤&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：很多观众看了《太平年》之后表示，这是近年来罕见的有“门槛”的历史剧。平时很多剧大家习惯开倍速看，而《太平年》很多人的观剧体验是边看边暂停，随时查资料。包括剧里的台词也会用到大量的史籍原文和文白交杂的口语。在筹备时你们团队会不会担心这样的高门槛会影响收视率？另一方面，作为历史正剧，对于普通观众高门槛也不可避免会遇到历史爱好者的挑刺，比如“某某情节不符合真实历史”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;很多年来，我们的团队一直有一个口号，“我们要做正确且有意义的事”。这是我们发自内心的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我认为做有意义的事永远不用去考虑太多。只要能给观众一个意义，能从这个观剧的体验中得到一些东西，一些感悟，一些成长，我觉得这都是好的。谁会拒绝往好的方向发展呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的门槛，我觉得一是我们不要低估观众，二是我自己其实也和很多观众一样，都是“现学”的。刚拿到剧本的时候，我也觉得很难，后来我把五六本书看完，一点点学，一点点查，最后把那些人物、称谓、历史脉络都搞明白之后，我觉得这些知识都从书本里长到了我身上。我想如果一开始觉得有门槛的观众，如果他们愿意，能有和我一样的经历，我们岂不是做了一件大好事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我把剧本看了这么多遍，戏也拍完了，最近看很多博主的解读我也是懵的——原来还有这些角度——我觉得我还可以跟着大家追剧的脚步继续学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于来自历史迷的“挑剔”，我认为，作为文艺工作者，传播历史是我们的责任。但对于文艺作品来说，哪些是历史，哪些是故事，我们要分开，做到“大事不虚，小事不拘”，这样才可以做到戏剧传播的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，耶律德光在哪一年打下了汴梁城，这个事件肯定是不能改的，但有一些细节、人物关系，为了让故事好看就一定要有传奇演绎的成分。目前看来，我看了很多历史博主的评论，很多人还是比较宽容的，会指出哪一段是编的，但是编得不错。我们的发心是好的，希望通过我们的故事让五代十国的历史得到传播和普及，帮助大家扩充历史知识的储备，这就是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：除了历史故事，《太平年》的服化道的精美和细致也得到了普通观众和服饰史爱好者们的好评，在资金预算和历史还原的功课上是不是也投入了巨大的成本？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;这里要非常感谢造型指导陈同勋老师对所有细节的还原和执着。虽然大多数人的播放器的清晰度目前最多只到4K，但《太平年》是用8K技术拍摄的，从场景细节到衣服的暗纹都清晰可见。我们的戏服总共有八千多套，装满了几个大库房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还原了各式各样的甲胄——早年间拍戏涉及盔甲时，很多都会用皮甲代替铜甲，因为我们要用8K排除细节，所以都换成了金属甲，而且陈同勋老师都是根据古画还原的——你在剧中看到的山纹铠，那就是真的山纹铠。演员穿的朝服、幞头款式的南北差异和时代变迁，都做了很多细致而严谨的还原。跟着陈同勋老师研究和设计，我也是重新上了一门课，学习了很多古代礼制、服装制式的知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204181534199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《太平年》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在影视剧普遍在降低成本的今天，华策集团有决心拍这样一部一开始看起来没有那么“市场向”的戏——现在几乎很少有这种戏了——而且还投入这么大的成本。他们的社会责任感和对影视行业的责任感，是非常值得尊重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：我们知道您还有一个代表作是电视剧版的《三体》。您刚才提到的让您最感动的那个场景中，有一句台词很点题的台词：“再煊赫的盛世，也终有落日；再不堪的乱世，也终会迎来日出”。这让我想到了《三体》里著名的概念“恒纪元”和“乱纪元”。在创作这两部类型不同但都很有历史和现实意义的电视剧时，您是否有一些“共通”的方法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;是的，虽然《太平年》和《三体》在文本上看一个是讲古代历史，一个是讲未来科幻，但都有共同的创作方法，就是“意义先行”。就像原著作者刘慈欣，他先有了那15个思想实验，然后才衍生出了叶文洁、汪淼、罗辑等人物的故事线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，刘慈欣先问了自己一个问题：“在今天这个时代，有没有可能一个人毁灭世界？”然后才有了叶文洁一个按钮把外星人引来，整个世界面临崩溃和坍塌。董老师也是先找到了“太平”二字，然后才有了《太平年》里老中青三代的典型人物扛起天下的种种人生轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是故事层面。从创作层面上说，在拍《三体》的时候，我和我的团队工作人员说，你们不要把它当成科幻片，而是要当成发生在我们身边的现实主义戏来拍——2007年的人穿什么衣服、拿什么手机，开什么车，都要去研究。1967年的时候大家怎么吃饭，怎么唱歌，怎么睡觉，都要研究，像考古一样把细节弄清楚，找到灵感，再翻译成影视语言传达给观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《太平年》的创作模式也是这样。我们一开始的时候是一个一个博物馆地走，一本一本书地看，因为五代十国没有影视资料，我们只有去博物馆看实物，看古画，琢磨当时的场景，去他们生活过的地方体验，一点点形成创作思路。这一点和当年创作《三体》是很像的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我看小红书上有人问“太平年是恒纪元还是乱纪元”，还有《太平年》里很多演员也在《三体》中有角色，比如演程昭悦的演员在《三体》里演了魏成，这些都挺有意思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/05/20260205134352380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演员赵健在《太平年》中饰演程昭悦，在《三体》中饰演魏成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我们希望作品能给观众带来一些收获和感悟，能弘扬正向的价值观，这样就挺好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_02_05_806211_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_02_05_806211_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:45:57 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中方领导人将于今年年底访问美国？外交部回应</title><description>&lt;p&gt;
2月5日，外交部发言人林剑主持例行记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社记者提问，中美元首通话后，特朗普总统表示习近平主席将在今年年底前后访问白宫。中方能否证实这一说法？是否可以提供有关此次会晤的更多细节？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美两国元首保持着沟通和互动。关于你提到的具体问题，我目前没有可以提供的消息。”林剑回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（记者 刘晓琰）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806210_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_02_05_806210_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:41:17 GMT</pubDate><author>来源：北京日报客户端</author></item><item><title>莫迪提出2047年中印军力平起平坐，但“面粉”又给得抠搜…</title><description>&lt;p&gt;
【文/梦回糊涂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印度财政部、印度新闻信息局公布的内容，印度国防预算在新的一年提高15%，达到7.85万亿卢比，折合约871亿美元，占GDP的2%。这一占比延续了莫迪政府时期从3%下降到2%的水平。而与上一财年实际国防支出（执行数）7.33万亿卢比相比，则只是提高了7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相比，我国今年的国防预算将在3月公布，而去年3月公布的国防预算是1.81万亿元，折合美元约2609亿，比上年执行数增长7.2%，占GDP约1.3%。这意味着印度以三分之一于我国国防预算的情况下，上涨幅度还不如我国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是印退役将领、专栏作家HS·Panag的两大痛点，在开支水平落后于我国十几年的情况下（他认为相当于我国2008年的军费），莫迪政府把军费占GDP比重还下调了，增速又上不去，却提出到2035年要能挑战我国，到2047年（印度建国百年）能抹平军事差距，与我国军力平起平坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化军事的研发、装备和改制，都需要高昂的开支。而我国军工产业依托的制造业已经是全供应链、全体系的，富有创新能力的，可以认为成本、投入产出比等都已经是相当理想的。如果莫迪政府真要缩小与我国的军事水平差距，想要靠有限投入的自研“弯道超车”，难度远大于我国之于欧美。要么摸索出更为高效的自研体系，要么大规模追加国防经费，要么……总之，都比莫迪振臂一呼要难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204145141646.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度国防预算的资本支出项（其中1.85万亿卢比即205亿美元用于军购）&lt;span&gt; 图源：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其四大类支出中：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一是工资和运转支出3.65万亿卢比，占46%，是主要开支，比去年增加17%；其中陆军占67%，而研发仅3%，1185亿卢比；工资支出和运转支出分别是2.07万亿和1.58万亿卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是资本支出（武器设备保养和购置等），2.19万亿卢比，占比28%，比去年增长22%，占比增加了两个百分比；其中研发1725亿卢比，占7.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是养老金1.71万亿卢比，占22%，与去年相比，增幅降低，因此占比也下降了两个百分比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是民事方面的0.29万亿卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204145153245.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
工资和运转支出预算方面各军种的结构&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下图上一年度预算和执行数的比较可以看出，前三项的支出都高于预算，而工资与运转的实际支出增加最多——考虑到2025年与我国在边境已经降温，虽然维持高海拔驻军费用高，但增量不会太大，因此这里头的增量主要是印巴冲突引起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204145209594.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年印度国防预算构成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204145244290.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年印度国防经费实际执行数构成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204145313733.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年印度国防预算构成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总计研发方面预算仅占3.7%，约32亿美元；笔者注意到，印度的研发体系尤其国防工业中，公办企业才是关键性技术研发的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不提日常支出和国防养老金，显然大家更关注资本支出。而从下图来看，这折合208亿美元的开支细分，对于能提高战斗力的部分算下来已经很少了，久拖未决的几个项目的进展是资本支出增长的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204145404657.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年印度国防资本支出（武器设备保养和采购等）预算构成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，提一下印度信息局援引的国防部稿件。值得关注的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是强调国防部的预算是各部委中最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是表示因为印巴冲突紧急采购武器弹药的推动，资本支出大幅增加，表明印军“改造为世界最高标准的决心”和“自力更生印度”的战略转变。其中1.85万亿卢比用于军购，比上一年预算数高出24%；截至2025年12月，已签订2.10万亿卢比合同，已批准超过3.50万亿卢比的立项申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是特意指出，国防部指定75%也就是1.39万亿卢比的份额，必须在印度国内采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是强调大力推动边境地区发展，边境道路组织（BRO）的拨款从714.7亿卢比增加到739.4亿卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是提到促进国防研发，从2681.7亿卢比增加到2910.0亿卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自公众号“梦回糊涂”。）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/menghuihutu/2026_02_05_806192_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/menghuihutu/2026_02_05_806192_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:17:28 GMT</pubDate><author>梦回糊涂</author></item><item><title>“三分天下”这类说法只是炒作，当下真正该做的是……</title><description>&lt;p&gt;
2026年2月4日，有两则重大消息吸引国内外高度关注：中国国家主席习近平先是当天下午与俄罗斯总统普京举行视频会晤，晚间再同美国总统特朗普通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一日之内，中国最高领导人先后与俄、美两国总统互动，如此密集的元首外交行动实属罕见。这一动向，传递出怎样的信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日还有另一个消息是，俄外交部发布声明，俄美不再受《新削减战略武器条约》任何义务约束。这意味着自2019年俄美《中导条约》失效后，两国间唯一的军控条约也走到终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到进入2026年，国际秩序持续动荡：美国绑架委内瑞拉总统、抢夺格陵兰岛，美伊冲突一触即发；日本右翼军国主义不断冒进，台海、南海紧张形势仍在升级，俄乌战争也将迎来四周年……在战后国际秩序趋于松动、地缘格局剧烈演变的背景下，美国的一系列行为进一步加剧了世界的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际行为准则是否需要被重新制定？大国博弈的逻辑是否正在被颠覆？观察者网与俄罗斯国立高等经济大学国际关系学系主任、俄罗斯科学院中国与当代亚洲研究所学术所长亚历山大·卢金教授就相关议题进行深入对话，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/亚历山大·卢金；整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突即将迎来四周年，观察者网在这四年来一直跟进事态发展。在您看来，这四年间俄罗斯国内最大的变化是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我先说明一下，我不是研究俄罗斯国内政策的专家，所以只能以普通人的视角说说我自己的观察和感受。最明显的一点，是经济运行越来越围绕战争需求来调整，军工产业发展很快、扩张明显；与此同时，一些其他行业的发展会遇到困难。另外，社会各方面的纪律性、约束感，也更强了一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过总体来说，我不觉得发生了“翻天覆地”的变化，因为这些趋势在冲突、或者说这一阶段冲突开始之前，其实就已经出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：社会氛围或者说俄罗斯人的“精神状态”在这场冲突持续过程中有没有发生显著变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我们很难用单纯的“精神状态”一词来概括俄罗斯整个社会，我也不太确定你具体指什么。但就我看到的情况，大多数人还是在过日子，生活总体比较正常。当然，也有人因为环境变化而不得不换工作、换行业，毕竟问题哪里都会有。可如果你到莫斯科，或者俄罗斯其他一些城市看看，会发现日常生活整体上还是在照常运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120181930750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫斯科CBD依旧灯火通明&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2026年开年，特朗普在委内瑞拉的举动，给全球秩序带来极大的不确定性。有意思的是，在美国绑架马杜罗的行动中，欧洲政界一方面强调维护国际法与联合国宪章的原则，但另一方面又并不承认马杜罗政权的合法性。对比2022年俄乌战争爆发之时，欧洲各国普遍站在乌克兰一方，对俄罗斯的军事行动进行强烈谴责。今年出的行动对西方、尤其是欧盟坚持的“基于规则的国际秩序”的影响有多大？会影响欧盟对中俄的外交政策吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;这个问题很复杂，我从头说。昨天我看到一篇文章，是一位中国记者写的，讨论特朗普这次委内瑞拉行动的意义。我基本同意他的核心观点：这次行动改变的是美国外交的“宣传外衣”，而非美国政策的本质。类似的事情在20世纪发生过，在这个世纪也发生过，比如伊拉克、利比亚等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次行动的特殊之处在于，它几乎宣告了所谓“基于规则的国际秩序”这套宣传的终结。因为这并不是国际政治的真实运作方式，它更像是西方精英想象出来的一套意识形态目标：世界应当按照某些规则运行，而规则由西方制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可这次美国的做法，是把连他们自己口头承认的原则——比如主权、反对政权更迭等——都一脚踢开了。这样一来，西方国家以后再说“谁在破坏所谓‘基于规则的国际秩序’”，就很难自圆其说了，因为大家会直接指出：破坏者不就是特朗普自己吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单说欧洲，欧洲现在就更尴尬了。某种程度上说欧洲对这套“基于规则”的说法，比美国更认真。尽管欧洲国家也不止一次参与过美国破坏国际法的行动，比如英国参与入侵伊拉克、英法等欧洲国家参与轰炸叙利亚等，但当时他们至少会对自己的行动进行包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如利比亚还披着某种“联合国决议”的外衣，伊拉克更是以联盟合作的模式推进，欧洲国家、阿拉伯国家和美国都在里面。可这一次，美国几乎是单边行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致欧洲领导人很难表态。你看英国首相被问及是否支持美国在委内瑞拉的行动时，他讲了半天还是表态含糊。原因很简单：他不敢公开反对美国，但也不敢明确支持，因为这次行动公开、明显地违反国际法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以欧洲面临两难：第一个选项就是和美国对抗，但他们不愿意，因为过去他们的安全在很大程度上依赖美国“出钱”；如果要自己负责，就得掏更多钱，他们不想出钱。第二个选项就是放弃他们坚持的国际法框架，毕竟现在国际法正在失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，甚至连过去相对运作较好的《海洋法公约》也在被美国的行为所侵蚀。美国可以直接不顾现行的《海洋法公约》，在世界任何地方，甚至在中立水域攻击船只，而《海洋法公约》是联合国框架下通过的重要公约之一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，欧洲处境很难。接下来他们怎么做，我们再看。当然这要由欧洲自己决定。但从趋势看，我们正在走向一个危险的世界：当各国都认为法律不起作用、只能靠军事化和自身力量时，世界就会变成“所有人对所有人的斗争”。那种局面在18、19世纪比较常见，但后来的世界就发生了明显转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚谈到了《海洋法公约》。近期美国在海上劫持了一艘悬挂俄罗斯国旗的油轮，您怎么看？这会对国际局势造成什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我觉得关键不在于这艘船是俄罗斯的、以色列的，还是别的国家的，而在于美国给出的理由，尤其是他们给出的执法理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的逻辑是：美国国内法不仅在美国境内有效，而且在全世界任何地方都有效。我记得有位美国高层，好像是国防部长或者说战争部长曾说：美国对委内瑞拉的制裁在全球任何地方都适用，不论是在委内瑞拉海域还是在国际水域。如果这个逻辑成立，那就等于告诉所有国家：你们也可以这样干。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182330662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年早些时候被美国扣押的“贝拉1”号油轮&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你完全可以说俄罗斯法、中国法或者其他任何国家的法律也在全球有效。那世界就变成：想抓谁就抓谁，想杀谁就杀谁，想攻击哪条船就攻击哪条船。你可以不必在自己的水域，不必靠近自己的海岸，甚至不必在自己的势力范围内进行攻击。你甚至可以跑到美国海岸附近去攻击一艘美国船，然后说：我这么做是因为俄罗斯法院作出了某个裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然非常危险，而且是美国自己制造出来的危险。他们可能还没真正意识到自己干了什么。他们以为自己最强，所以这种规则对他们有利，但实力的变化是动态的，今天最强的是他们，明天也可能换别人。只要任何国家都能照着这个逻辑行动，世界贸易都会受到冲击，甚至可能无法维系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国可以在公海攻击委内瑞拉的船只，那为什么伊朗不能在波斯湾攻击他们的船？美国在法律上没有反对的依据，剩下只是力量的比拼。于是现实就会变成：谁更强，谁就“有理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到，在劫持发生前，有报道称一艘俄罗斯潜艇在附近护航，为这艘油轮提供支援。您觉得此次劫持会不会意味着俄美之间的博弈方式在变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我不太确定当时的具体情况。有的报道说俄罗斯潜艇在场，但没有采取行动；也有的说它赶到时已经来不及了。我们并不掌握确切信息，也可能俄罗斯方面比较谨慎，不想把冲突升级成真正的战争。不过据我所知，俄罗斯海军舰艇确实已经在一些海域为俄罗斯油轮护航过，比如在波罗的海或其他地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的行为意味着，今后进行所有的海上贸易，你可能不得不动用军事力量为商船护航。但不是所有国家都有海军，对那些国家来说，别人就可能直接凭借武力把你的船“拿走”，把你的货物“抢走”，这对国际贸易来说非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且绑架商船并不是大国专属的权力，因为很多国家都扼守了关键水域与航道，比如印度尼西亚控制多条重要海峡，菲律宾在某些情况下也能影响航道，还有伊朗等等。如果放任所有国家都这么干，那局势会非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着美国新版《国家安全战略报告》出炉，以及美国在全球的地缘政策逻辑变化，会对俄罗斯与美国关系缓和之路产生什么影响？考虑到现在欧洲正在面临又一场格陵兰岛危机，这会不会成为俄罗斯的一个机会？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;格陵兰当然也是“以强权试图实现领土扩张”做法的一个例子。但是我还不确定美国是否真的会吞并它，现在我们还不能把话说死。如果他们真这么做，美国和欧洲之间肯定会出现严重裂痕。因为格陵兰目前属于丹麦，而丹麦是北约成员国。丹麦方面说，如果美国这么做，北约基本就“完了”。我不确定他们具体指什么，但很可能意味着丹麦会退出北约；如果丹麦退出北约，后续麻烦会非常多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这对你们俄罗斯意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我不太确定你说的“机会”具体指什么，但可以肯定的是，西方将更难再用过去那套方式去批评包括俄罗斯在内的其他国家。过去，尤其是欧洲人，总喜欢批评别国无视领土完整和主权，或者搞政权更迭。可现在，美国想拿哪块领土就拿哪块，想在哪儿换政府就在哪儿换，那为什么别的国家不能这么做？任何国家都可以这么做了，而且很多国家其实也想这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如海湾战争起源于伊拉克入侵并占领科威特。如果套用美国这种逻辑，如果美国能吞并丹麦的一部分，那伊拉克为什么不能吞并科威特？美国是不是想证明，只要你足够强，就可以想吞并谁就吞并谁？这就是我们未来的世界吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182545772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛首都努克&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回到俄美关系，大家都知道，俄美此前一直在试图推进关系和解。您觉得当下发生的这些事情会影响这个进程吗？您觉得美国的行为逻辑是不是首先发生了变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我不认为它会影响和解进程本身，因为我们现在看到的现实是：美国人认为谁更有力量，谁就更“正确”。它会影响各国在国际上的话语与论证逻辑，进而影响其背后的意识形态叙事。未来西方各国，尤其是欧洲各国，会更难强调所谓“欧洲领土不能变化”。为什么只在欧洲禁止领土边界变动？如果他们不禁止美国在格陵兰或者其他地方的领土扩张？凭什么在欧洲就必须禁止？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲来说，这会是一个很棘手的问题，因为欧盟一个重要原则就是承认既有边界。欧盟各国在联盟内部事务上大体遵守这一原则，但他们在涉及联盟之外的事务时，并没有遵守这一原则，比如他们就改变了前南斯拉夫的边界。从这个角度看，格陵兰问题反而会给那些不满美欧主导地位的国家提供“口实”：你们自己都在破坏原则，那我们为什么还要遵守？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着美国逐渐放弃作为霸权对世界秩序的责任，并主动开始破坏世界秩序，不少分析都提到世界正面临19世纪式强权政治回潮的问题，很幸运，我在几年前的毕业论文中也重点提到了“世界十九世纪化”趋势。所以，您认为回归十九世纪是不是下一阶段世界发展的趋势？俄罗斯面对越来越不顾国际秩序的美国，俄罗斯有什么战略准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我本身就是历史学博士，回顾历史，我们会发现，国际法体系、或者说国际秩序的安排，往往都是在一场重大战争，或长期而惨烈的冲突之后才会形成。比如，三十年战争后的“威斯特伐利亚体系”，拿破仑战争后的“维也纳体系”，一战后的国际联盟以及二战后以联合国为核心的体系。直到各国接受二战后的这套体系，世界才出现一个真正意义上的国际法体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，只有等到人们被战争折磨，对战争感到厌倦、反感、挫败，才会想要建立规则。可问题在于，几代人过去后，人们就会淡忘战争的代价。现在很多掌权的人，对二战已经没有记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的祖父，甚至我的父亲都经历过二战，所以他们知道那意味着什么。那时候我虽然没出生，至少我听他们讲起过。可我儿子那一代，对二战、饥荒、大量死亡这些事就不那么清楚了，比如对德国轰炸莫斯科的经历，他们就缺少切身理解。美国的情况也类似，我认为老布什可能是最后一位真正参加过二战、对二战有亲身记忆的美国领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次大战之后，通常都会有几个权力中心坐下来谈，彼此达成一套规则。但苏联解体后，美国和西方认为世界已经成为单极世界，觉得自己可以制定一套规则、让所有人都接受。可这个尝试失败了，因为他们被权力“灌醉”了，开始亲手破坏自己的规则。于是他们试图要求别人遵守，但自己不受约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉这件事非常关键，可以说是给这套体系“钉上最后一颗钉子”。它让人看到，只有在世界多极、至少在拥有两极的情况下，国际法体系才更可能有效运行。毕竟不存在一个国际法权威实体可以把它制定的规则强加给所有人，规则只能源于多方协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120183827640.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年开年，马杜罗被绑架至美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯和中国，我们两国长期以来一直主张推进多极世界。如果真形成几个权力中心，未来各国可以坐下来谈，建立一套新的国际法体系。但要实现这一切的前提是，西方得承认这个世界不只有他们，他们必须与别人合作，至少要谈规则。可他们现在并不愿意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，我们处在一个过渡期：从20世纪90年代那种短暂的“单极时刻”，走向多极世界。走向多极世界意味着我们有机会形成新的规则，但目前我们还没有任何真正有效、能运行的规则，这很危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为，俄罗斯有没有针对这种局面做“特别的战略准备”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;俄罗斯是大国，但和苏联时期比，现在的俄罗斯人口、GDP和领土规模都不如当年。它当然可以成为多个中心之一，但已经不可能回到“两极中的一极”。中国的人口大概是俄罗斯十倍，GDP也可能是十倍甚至十二倍；美国更强，欧洲也很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对俄罗斯来说，比较理性的选择，是更紧密地同其他非西方力量中心合作。非西方力量越强，就越能形成对西方的制衡，西方才更可能愿意和其他中心对话。这也是俄罗斯正在做的：与中国、巴西以及其他非西方中心一道，推动金砖、上海合作组织等机制，并在这些组织中扮演积极角色。我认为关键在于，让这些非西方组织变得更强、更有效。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在，包括中俄合作在内的一系列非西方双边与多边合作中，会更多地考虑为经济合作服务的制度，而在大国竞争背景下的地缘政治考虑和安全合作会更少。随着美西方的战略转型，中俄是否也需要进行某种战略转型以推进全球新秩序的建立？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;中俄参与了很多不同类型的组织。其中金砖国家组织主要关注全球治理，这一点非常重要非常重要，因为它在一定程度上推动了全球治理体系的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个体系即便不是对现行国际体系的替代方案，至少也是一个对现行国际体系的补充。例如，金砖国家框架下的新开发银行，以及在其支持下设立的担保基金等。借助这些机制，“全球南方”国家就有更多选择：既可以找西方主导的机构合作，也可以找非西方的机构合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，金砖国家组织也在G20等场合以及更广泛的国际社会中，代表全球南方、非西方世界发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织则不同，它是一个复杂的地区性组织，但重点更偏安全。安全不只是军事，上合有反恐军演，也有打击毒品走私、打击非法移民等合作项目。上合也尝试过推进经济合作，但成效一般，因此其重心仍以安全为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，非西方国家的安全合作当然应加强，但经济同样关键。归根到底，现代各国的实力基于经济。因为当代高科技的冲突依赖先进技术，而技术发展离不开强大的经济支撑。从最近的冲突可以看出，若一国在技术上完全依附于他国，连基础芯片供给都无法保障，你就不可能建立强大的军队。即便你有无尽的人力，但没有技术支撑，那些士兵什么都做不了，俄乌战争中的无人机就是最鲜活的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以经济重要，安全重要，文化合作也重要。你需要理解对手，也要与朋友合作，还要理解对方如何看你、如何解读你的行动。美国在这方面往往做得不够。这次在委内瑞拉的行动，从军事角度看或许有效，但我可以很确定地说，如果更深入地考虑文化与政治后果，这场行动会促使更多国家团结起来反对他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182704985.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经过长时间的战斗，红利曼已经成为“盘丝洞”，到处都是光纤无人机使用后留下的光纤&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次批评美国行动的国家不只有俄罗斯、中国等非西方国家，甚至包括新加坡。新加坡与美国关系很密切，但我看到报道说新加坡总理也认为这事不可接受，并提醒说，如果美国能对委内瑞拉这么做，其他国家也可能对我们做类似的事，甚至会引出“为什么马来西亚不能对新加坡这么做”这样的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连欧洲很多国家也不高兴。我举过英国首相的例子，面对“支持还是不支持”这样一个简单问题，他能讲十五到二十分钟却说不出明确答案。你可以想象他的尴尬：他不敢公开反对美国，但也无法公开支持，因为这太明显违反国际法。而且从长远看，这种绑架行动未必符合美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我一开始说，这是所谓“基于规则的国际秩序”这套意识形态叙事的终结；同时，这也是对美国软实力的严重打击。因为软实力，说到底就是一种道德吸引力，让别国自愿模仿你的制度。可现在，还有谁愿意模仿美国？我年轻时也曾希望俄罗斯变得像美国，但如今还会有谁想把自己的国家变成美国那样？很难找到了，连新加坡都不愿意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不少评论提出了一个形象的比喻，美国在委内瑞拉的行动是为中俄发出了一份邀请函，函中写着四个大字：“三分天下”。特朗普也曾说过，“中美俄三国合起来可以做所有事情”。您怎么看这类观点？中俄该如何应对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我认为没人真的想瓜分世界。首先，美国并不想和任何人瓜分世界，因为至少特朗普和他的一些顾问、部长们发自内心地觉得整个世界都属于他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有人说他们在某种意义上回到了“门罗主义”，还给它起了个名字，叫“唐罗主义”，就是唐纳德·特朗普版的门罗主义。门罗在19世纪上半叶就主张拉丁美洲基本上是美国的势力范围，别人不能在那里对美国做什么。特朗普的一些说法确实很符合这一套逻辑。但这并不代表美国会把世界其他地方“分给”别的国家。他们依旧认为美国法律在全世界都适用，并不局限于西半球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也不想瓜分世界，中国从不相信把世界切块、划分势力范围这种东西。俄罗斯同样不想，按我对俄罗斯领导人表述的理解，俄罗斯首要考虑的是本土安全，因此不希望周边国家对它敌对，不希望周边国家变成北约基地或其他敌对力量的基地，但这不等于说俄罗斯想把世界的一部分据为己有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这类说法听上去更像是一个“好听的口号”。任何理论要想落实，得有人、得有国家真正相信它，但实际上没有人相信，基本上只有记者在讲。因此，这种事情发生的可能性并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正应该做、也确实需要做的，是中俄美以及其他权力中心，就国际行为规则达成某种共识，至少大家达到冷战时期那种“有些事不能做”的状态。当时大国之间知道，我们不能发动核战争，不能进行某些核试验。这些规则是可以谈出来的。可问题在于，西方现在还没准备好，美国也还没准备好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/20/20260120182849915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美俄核裁军谈判尚未恢复，这意味着双方即将进入无军控条约时代&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信他们总有一天会准备好，但是我希望他们在全面核战争爆发之前准备好。我认为未来就像中国曾经的领导人毛泽东说的那样：前途是光明的，道路是曲折的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您对未来的中美关系、中俄关系，或者中国未来战略，有什么建议吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;我觉得俄中关系处在非常好的状态。我们应该继续做我们正在做的事。中国不支持对俄制裁，贸易合作也在继续，俄罗斯理解这一点，我认为俄罗斯应该为此感到高兴。中国现在是俄罗斯最主要的贸易伙伴，而且它的作用还在上升。现在俄罗斯对外贸易中约40%与中国有关，和过去欧盟的比例差不多。但遗憾的是，现在欧盟对俄实施制裁，所以比例在快速下降，我想现在大约只有20%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们和中国之间没有问题，这是非常好的。俄罗斯跟一些国家确实有矛盾，但不是中国。中国是我们最亲密的朋友，即便我们不是正式盟友，但确实是亲密的朋友与战略伙伴。所以我不认为需要做任何重大调整，只需要付出更多努力，在贸易合作与战略互信层面把合作做得更扎实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那对于中国的未来战略呢，您有没有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·卢金：&lt;/strong&gt;兄弟，我是谁，怎么敢给中国人提建议？中国人会自己做出决定。不过总体来说，我觉得委内瑞拉事件之后的局势，对美国软实力是一次重击，但对中国软实力的增长反而很有利。因为现在中国是世界上少数几个真正热爱和平、并支持二战后国际法体系的大国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国与一些国家有矛盾，但它长期以来一直没有在海外动武的记录，也支持别国领土完整。很多人觉得中国在遵守战后国际秩序方面的态度是真诚的，这让它更受欢迎；而相比之下，西方并不那么真诚。因此，中国的外交政策会从这种局势中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国继续保持这种趋势和政策，它会在发展中国家和“全球南方”国家中变得更受欢迎。在拉美，中国是与包括委内瑞拉、巴西在内很多国家最大的贸易伙伴，我想中国还和墨西哥以及其他一些国家保持紧密的贸易关系，这是个非常重要的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至考虑到美国的所作所为，中国会在一些西方国家之中，甚至包括一些欧洲国家中也变得更受欢迎。毕竟中国作为经济伙伴进行合作，却不附带政治要求，这对绝大多数国家都很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/YaLiShanDaLuJin/2026_02_05_806172_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/YaLiShanDaLuJin/2026_02_05_806172_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 02:42:29 GMT</pubDate><author>亚历山大·卢金</author></item><item><title>作为在美留学生，聊聊围绕牢A和美国“斩杀线”的新争论</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对外认知的2025年，始于小红书，终于“斩杀线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“西雅图冰雨夜”到今天，“斩杀线”这个话题已经发酵小半年了。然而，随着多国重磅媒体相继报道，国内逐渐出现了一些不同层次的争议声音。对此，笔者有一些自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.警惕部分势力利用性别矛盾搅混水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论正题之前，笔者先为留美的非理工科本硕女生们说句话。毕竟在为“斩杀线”这个题目考虑了大半个月稿子，到月底一觉醒来，突然被扣了顶“三通一达”的帽子，换谁都难以心情很好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者首先讲一个显而易见的事实：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
境外势力眼见美国的“斩杀线”问题铁板钉钉、无法掩盖，于是扬长避短，发明了一种新打法：通过破坏篡改牢A维护女留学生名誉的本意（牢A的本意见其1月29日发布的澄清）、以“西式民粹舆论引导”投机这波民间觉醒浪潮推波助澜，将其导向性别恶意方向，以达到“将牢A本人钉死成‘厌女incel’”的小目标、“将牢A粉丝从最广大的群众整体中割裂出来、使中国人民在性别/群体对立中自乱阵脚”的中目标，乃至最终“破坏国家鼓励婚育总体部署”的大目标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们不分性别学历都要起来揭穿和粉碎这种阴谋？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者不讲什么女性权益政治正确，直接举例子吧：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160711934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现在网上对“三通一达”两种最常见的辩护是，STEM专业或女博士、女博后可以“免通”；“能拿出学术成果”的女留学生可以“免通”——考虑到这些人所谓的“学术成果”明显要以洋人盖章为准，要是以后都按这两种辩护逻辑行事，那毫无学术成果如笔者（文科硕士哪来的paper呀喂！），毕业回国后大概要把这页截图做成牌子，每到一地面试相亲都先拿出来挂脖子上，然后指望一场荡妇羞辱“庶几可免”了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个例子的意义在于，“拿身份讲立场”，对吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不对！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对立场问题正确的态度是，涉密机要部门设置明确的留学生禁入门槛，普通国企事业单位岗位加强有针对性的个别审查。至于个体私营机构尤其涉嫌“公改私”的机构，除非参与保密资质认证、持有国家保密配方或禁止出口名录产品等的部门，不要乱给自己加戏：以公安机关、国家安全机关和司法机关为工具的人民民主专政是四项基本原则的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
免签时代，大家都有概率直接遭遇外国人腐蚀拉拢，依法都要平等接受国家、用人单位和“密接”群众相互之间的，与岗位职责风险相适应水平的监督。境外势力试图在我国培养西式“身份竖切”、“歧视规则”来架空取代四项基本原则的妄想，必定是徒劳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者知道自己所在的“中国女性/女大学生/女留学生”群体中有不同程度崇洋媚外的人，而且遇上的概率高于通常遇不到外国人的群体。从集体层面，我们都要坚决反对正常跨国爱情之外仅仅“因为对方是洋人”就自甘被人玩弄伏低做小，因为这本质上是一种法西斯主义的“种族优越论”价值观；从个体层面，笔者作为女性，坚决反对一些中国女性/女大学生/女留学生“在国外开放、然后回国隐瞒这种开放历史相亲”，尤其滥用中国彩礼民俗在这种隐瞒基础上捞取男方钱财，这是吃文化差异和信息差的欺骗行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在试问，如果有人依据上述现象，宣传“难道不是‘只要是中国的女性/大学女生/女留学生’、尤其‘中国女留学生’，就全都/默认/天生崇洋媚外吗？”，这是一种什么行为？是不是反倒是宣扬者崇洋媚外、丧失民族尊严，以及对民族姐妹失去基本信心的行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，由于中国的强大，近年以来中国女性尤其新一代女留学生在海外的整体形象早就不复本世纪初乃至十余年前那种“亚裔平均水平的‘easy’”了。稍微关注一下现在的洋人网络社区，就能发现大量类似下图的表情包：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160741521.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
21世纪的主流西方白人早就过河了，一些崇洋媚外的人（无论男女）还在假装摸石头&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国主流留欧/加拿大女学生，敢于在人家的中央车站弹奏“红日升在东方，其大道满霞光”，敢于在二月用灯笼接管人家的校园灯杆、在十月用五星红旗接管人家的宿舍门廊（以前这些门廊很可能是被盘踞宝岛诈骗团伙的旗子占据的）；敢于讨伐外国厂商剽窃马面裙、批判在国内毫无名气的外国戏子拉眯眯眼/篮球老板支持“港独”，敢于理直气壮地在问卷采访中表达对民族、对祖国道路的热爱和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国公开实践这一切的实例相对不多，唯一原因是外国公民在美国以《内部安全法》（至今未废除）、《共产主义控制法》（至今未废除）和《爱国者法案》为代表的法西斯化法律体制下极端的言论不自由局面——只不过，直到最近，这种法西斯本性才彻底暴露在了世界面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“黄热病”问题上——无论是今天的个别女留学生、还是之前的个别国内高校女生，崇洋媚外女性的本质是“对本民族男性的自我厌弃”，方式是“非理性地‘媚’外国的男”；而个别崇洋媚外男性的本质则是“对本民族女性的自我厌弃”，方式是“嗜好消费、热衷传播、聚焦放大本族崇洋媚外女性的个体、事例、黑深残情节，下意识认她们为‘本民族/同群体女性的代表’，否定这些个体/事例的非代表性”。排除XXY等染色体异常个体，中华民族总共就男女俩性别，上述两种群体合起来，就完成了对中华民族整体的厌弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160754260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
真是一对笑面虎、两头乌角鲨呀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于一些女性“在国外开放、回国后隐瞒这种开放相亲”的问题，前面讨论了“隐瞒真实价值观”的后半部分：正如笔者所说，这是一种欺骗，与“保守-进步”的社会矛盾运动毫不相干，放之四海而皆准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于前半部分，也就是“性爱自由/开放关系（无论对自己还是对自己可能钟意的另一半）是否只是合理文化选择”的部分，讨论起来更加敏感，但笔者还是希望对一部分纠结于此的人直面这个话题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要上升到学术层面，例如“跨文化环境下对‘自爱’观念客观存在的认知落差及其文化影响”，实事求是地说，在今天这个世界变局的时代，男性主流偏向“保守”、女性主流偏向相反的方向，似乎是包括西方和非西方在内各种社会的共同特征。它应被视为人类文明发展到当前生产力-生产关系阶段一个共通的“发展瓶颈”型困境，不像是靠“性别之间相看两厌”所能解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世间好物不坚牢，彩云易散琉璃碎，发达社会的自我凝聚力比茹毛饮血、男耕女织的前工业社会更加脆弱，而我们这代男孩女孩正好生在了这个“文明阵痛期”。笔者不是女娲，无力独自修补整个文明社会的裂隙，但至少希望避免拿锤子朝那裂痕上面砸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为其中一员，笔者理解本节标题所述的身份应当祛魅，也有因这种祛魅进程使自己降低吸引力和归国发展空间的心理准备。但祛魅到尽头，应该是刮尽被旧势利观念无差别错镀在“身份”上的金粉，而不是无差别被一种新的势利观念反抹上一层浓硫酸。否则，这既不是社会进步，也不是必要的矫枉过正，只是从一个极端摆荡到另一个极端罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后要说：地图炮羞辱当前已在海外的陪读妈妈是不对的，但除非是广东福建侨乡等“有亲族在国外”自然形成的惯例情况，否则笔者反对任何本科以下“小留学生”（无论男女），至少反对送美国：宏大叙事就不说了，今天的美国不比三十年前，K-12学校鱼龙混杂、小孩很容易学坏，于你们家长的“财富传承”、“阶层维持”毫无益处。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“斩杀线”概念本身，从来不是新的“主=6”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国有一句谚语：“您是我的客人，但真理是我的母亲。”虽然那些割裂放大牢A“防捞”言论、违反牢A本意推波助澜性别对立的“投机‘爱’国”带头起哄者让笔者有些生气，但作为一个当前身在美国的有节操的文科生，对“斩杀线”这个概念本身，笔者还是要按实话说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
牢A对美国底层的宏观描述当然是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这不仅与笔者课余关注美国Z世代“亲华趋势发展”的经验完全吻合，而且与笔者对美国社会分层的其他观察都相合：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160812743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_12_01_798910.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年感恩节时写“诈捐调查”&lt;/a&gt;举的例子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160833800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一个“已有些旧的新例子”：1月15日，特朗普的农业部长罗林斯（2025年《福布斯》估计身价1500万美元）鼓励美国人吃3美元的“忆苦饭”（菜品如图。根据Straight Arrow News在内布拉斯加Aldi超市的实测，图示食材实际价值8.93美元）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如老读者所知，笔者自到美国以来，一直在美国法律安全范围内观察美国左翼人士在现实中和美国互联网论坛上的言论和活动。因此一年来，笔者已在“我朋友说”（现实）、网络论坛和直播间的评论区发现了大量细思极恐的八卦，包括但不限于红州“衣架打孩子”（伸进去打）、蓝州出门一排堕胎诊所的高中、美国的厌女incel圈子、华盛顿特区和纽约的暴力往事等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于牢A的切片，笔者听得足够多以后就觉得，他涉猎的范围或者“阅历”实在太过丰富多彩了：笔者自己一个在美国三流大学被参考书和essay塞满的研究生，即使绩点（GPA）不想要了，一天能做成多少事，一年下来心里还是有谱的。何况传说文科比理科“水”一倍，笔者自认如果给自己再加一倍课时负担，连这篇稿子都没得写了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者不会给牢A直播中那些惊悚内容的“亲历性”作任何背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也正因此，笔者意识到，牢A的讲述，至少相当一部分是可以在美国民间找到印证的。&lt;strong&gt;我们关注的重点，应该是美国本身有没有这些问题&lt;/strong&gt;、而不是牢A本人是不是要把他的直播切片拿去投C刊文章，因此他直播的那些东西是否有可靠信源、是否有符合学术规范的田野调查取证，根本无关紧要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《求是》那篇正儿八经的期刊文章笔者也找来看了。和笔者所想的相同，《求是》所背书的，从来不是牢A这个人、不是他（尤其在回国后）那些越来越面面俱到、真假难辨细节故事的“亲历性”，而是针对“斩杀线”这个宏观概念所意味着的、“普通中国人开始在对美国社会发展程度的评判中进行议程设定”这个传播学意义上的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些在国内和美国“开盒”牢A的人，首先，正如笔者反对舆论走向厌女一样，笔者坚决反对“盒战争”；其次，“盒”出来的结果笔者看到了，相信那些在国内拿着数据报表口口声声否认美国“斩杀线”存在的人、和国外名校毕业否认见过“高达”的人也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，你们嘲笑牢A“英语口语差”、“专业知识充满错误”时，有没有意识到，这与他被开出来的履历状况、学校层次正好对应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些在美国零经历或只有体面访学经历的国内知识分子、在美国从AP开始定向培养的藤校优生、CS硕博、数学物理博后学者们，嘲笑牢A被开出来的履历难看、学校层次低时，有没有意识到，这又与“他跟你们不在一个阶级”的预期是正好对应的？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160901282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据来源Numbeo是全球最大的生活成本资料库。图中对中国工资平均数的估计偏高，但美国工资数字没有扣医保和其他“非税损耗”，实际上基本公平&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地说，作为一个中等偏下水平（比社区学院好一些）的留学生，笔者自己也从来没见过糖霜苹果、史莱姆、高达；至于毒品、大麻和牢A似乎没有提及的笑气，笔者都只在美国中文论坛上刷到过“提及”，还从没见过实物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是笔者自身的生活方式决定的。做乖乖女、两点一线、天黑就回家反锁房门、出门就藏在坚固的汽车里，去年没有田野调查，闲逛不出旅游区（下半年由于国民警卫队和ICE出没，连周末出门都很少了），自然身边所及，全是美国的光明面或至少“正常面”。笔者不可能因为自己不喜欢美国政治体制就对国内瞎编，说在华盛顿纪念碑前看到了“高达”漂上岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160913405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
要是有一天这水面真能捞出“高达”来，那美国就彻底完蛋了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，笔者之前写过一篇文章，单道那美国“学院左派”被近年大量涌入的新一代“因贫致左”低水平左派青年冲垮、致使近两年中国社会主义道路在美国“左派圈子”中认可度大增的事情。那篇文章至少能提醒我们一点：美国的左派尤其共产主义者内部，早年尚且有巨大的阶级隔离。既如此，何况于那些没有“共情穷人”主观意识、一辈子有幸生活在美国“上中产”社会泡泡里的人呢？（而且由于这个泡泡自身又内含许多嵌套的“上层”泡泡、集体关注高度聚焦在最富的顶端，因此身处其中的每一层、包括大概是接近最外层的笔者自己，总是只会自视为“普通生活水平”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者不会说那些身在美国、却声称从未感受到“斩杀线”存在的人，一定就是主观在说谎，或者在维护自己的某种“光环”；对于那些自身就读于名校STEM专业、毕业后靠自己打拼人生轨迹一直正常顺利，生活幸福家庭美满的人尤其如此。宣传后面这部分人都是收了特朗普或DOGE的钱，因为并不是事实，只会产生反效果。揭示产生这种“认知落差”的深层机理——美国“长生种”和“短生种”宛如天渊、对面不识的高度固化的阶级隔离，才是真正有意义和价值的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160926834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
信手拈来一个最近且较知名的“短生种”例子：曾于1990年代效力于NFL费城老鹰队和奥克兰突袭者队的职业橄榄球运动员、防守截锋凯文·拉马尔·约翰逊（Kevin Lamar Johnson）在（很可能在慢性创伤性脑病CTE折磨下）流浪多年后，于2026年1月21日被发现因“头部钝器伤和刀伤”殁于洛杉矶威洛布鲁克社区东120街一座立交桥下的流浪汉营地，终年55岁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，笔者的驾照上选中了“器官捐赠”；至少在笔者办驾照的车管所，这个框并非默认，笔者是有意识自愿勾选的。笔者考驾照早于牢A出圈，关于“美国对捐赠者有概率不尽力抢救或有意弄死”的都市传说也早在他讲前就听说过。勾选是因为笔者考取驾照时已经写了一些“反美”文章，勾上它，将来万一不幸或被开盒，器官终究有机会救人的，这个勾则可以作为自己对美国人民并无恶意（只瞧不上美国政治体制）的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.这暗影议会/姚黄牡丹，究竟你是主还是我是主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者没有喜欢玩战锤的男朋友，因此和“斩杀线”这个游戏术语本身一样，很长一段时间里，笔者都不知道牢A的B站网名是什么意思，在小红书上被给出的答案也全是错的。直到纽约时报的某个体制内编辑写了一篇压美国舆情的英文文章把这个词胡乱翻成“Squid King”（鱿鱼大王），笔者直接找美国人，花费很大精力才落实了“斯奎奇大王”典故的正确英文原文——Skreech Verminking（“尖啸的害虫之王”）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204160944369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
幸好有人贴过真·斯奎奇大王的手办，可以拿着问人。不过光看这“鼠设”就够让笔者掉san的了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者从Fandom查得的战锤故事设定，斯奎奇大王是斯卡文鼠人族的神界——毁灭之境（Realm of Ruin）的最高权力机关——“暗影十三人议会”中十二位“害虫领主”（Verminlord）的首领，掌握着斯卡文鼠人族法典总汇——“诫命之柱”（Pillar of Commandments）上信息的“解译权”。这倒是与现实中之前一段时间牢A“掌控西雅图海岸解释权”的局面颇为相合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经过牢A破圈初期的混乱后，现在国内网上针对“斩杀线”这个概念陆续出现了一些“赢学”声音。主要的大致有两种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一种宣称，“斩杀线”火起来是有人在搞赢学，国内其实更糟，信牢A的这辈子有了&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如下图这个拼命暗示“大家察觉到了这个话题有些不对劲”的公众号，博主虽然对“斩杀线”理解得不大准，倒是起码比较全面地展示了美国的景象，“喷点”立足在国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161015669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不过由于作者心里滤镜太重，有些段落还是挺离谱的。比如这个在俄勒冈州波特兰Whole Foods超市门口讨饭的大学女生，笔者很想介绍这姑娘去给观察者网写稿——以罗林斯推荐的吃法（假设她能按自己说的价格供应食材），一篇稿费可在美国吃几十天&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考上大学的姑娘为了去一所稀烂的蓝州学校（那位女大学生的乞讨位置为NW Couch St与NW 12 Ave路口，此地为波特兰市中心，停车费比饭钱还贵，学校必在附近，而附近每一所学校都是和牢A那所“各有短长”的），要弄到自己乞讨睡大街；一个要乞讨睡大街的姑娘为了在一所稀烂的大学里有社交，没有不要车、不要狗、衣服随缘——总之，没有“不假装中产”的自由；这本身就是“斩杀线”的字面意思！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161027974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
更不要说看到这类帖子（就不翻译了），有稳定开销的笔者甚至无法判断，一个美国女大学生万一断供时，“清清白白乞讨”究竟是不是一种比“靠糖爹租个屋檐”更合理的选择&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，&lt;strong&gt;另一种则宣称，“斩杀线”火起来是有人在搞赢学，美国压根没有那么一回事，信“斩杀线”的这辈子有了&lt;/strong&gt;——这种“赢学”受众一般很难说出完整中文句子，辩论以“典孝绷麻乐急赢”为主，一些外网环境堪称群魔乱舞，就不截图了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这些人无非是在争夺被牢A夺去的“美国底层景象解释主导权”，或者说：这斯卡文鼠人的暗影议会，究竟你是主还是我是主？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于美国的客观现实，即使他们挖出了牢A的一些客观问题，这场“争夺主导权”的争论他们必定是无法成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许可以换一个笔者更熟悉的比方——“姚黄牡丹”。在这个场景里，把皇后视为贝森特，大如视为牢A，加菲视为外网那些开盒传盒的人，加菲再代表皇后阴阳怪气也是没用的。无论多年后大如被挖出多少槽点，也不能改变“花中之主，本在人心”这句话单独挑出来时蕴含着唯物主义光辉的主客观真理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比方还可以从一个更复杂的角度来打：“美国底层人民”好比当时的魏嬿婉，大如仍然是牢A，“前者拥有姚黄牡丹这个东西”是一个客观现实，而后者只是把这个东西“复现”到了皇后、加菲和观众们眼前。现在有很多不同品种的加菲，有的急于指责魏嬿婉们都是罪有应得应当掌嘴；有的指责牢A对姚黄牡丹的“复现”绣工不像；有的向皇后（贝嫂）举报牢A僭越展示了只有她这个级别才有资格关注的东西；最具迷惑性的一类，是刻意把上述几种加菲的声音和B站懿学UP主们正常吐槽牢A摇香菇的声音混淆在一起，宣称因为大如人缘不好、各种槽点、天天墙头马上的很讨厌，所以加菲是掌握真理的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“斩杀线”有没有舆论杀伤力，本是由美国底层人民的人心决定的。美国的底层被他们的当权派搞得越困苦、国家和社会自身演化出的各种兜底措施越失效，这道线就越真实，就越成为真理的代表——不管来一个什么人来描述、不管它们有没有可查证的经历支撑，都一样
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.任何一个看似“扯后腿”的社会领域/分支，在舆论战中都是有用的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些坚持阴阳怪气的人，一般来说，这种争辩在争辩规则之内都不会有结果（美国明州最近的局势就是证明），笔者懒得参与。但笔者这一节想讨论两个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者知道，我们的很多年轻男性对小红书是多少有点成见的（可能也不是那么“成”，笔者自己在小红书上也没有任何政治内容，而社区内一直有一种说法“离little red book最远的就是小红书”）；而牢A除了san值高、不怕脏累外，按他自己在直播里关于“4+4”的说法，约等于一个从社区大学冲藤校失败的“董小姐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两者所属的圈子，都并不属于某种传统意义上“身份爱国者”们：体制内、军迷、键政爱好者、废除英语呼吁者……所聚居的“典型阵营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2025年中国“舆论战”对外、对内的两场破局，正是分别发生在这两个环境。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这启发我们思考，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.在一个信息圈层里早已众所周知的客观事实（比如与“斩杀线”相近似的ALICE线等概念，对美国学术界、美国底层、包括笔者这样长期关注美国左派发展的人都从来不是什么新鲜事），什么样的朝“中立大众”和“否认圈层”推广的方法才是有效的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在任何思想都能圈地自萌、任何认知都能形成回音壁，“永远不要尝试说服不同想法的人”即使在我们内部也几成共识的今天，无论对内对外，“解决被骂问题”、掌握舆论主动的关键是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对前一个问题，西方社会学和传播学已经提供了相对完备的定性模型和理论基础。例如“社会对新认知接受度的分层模型”，现在已有罗杰斯最初为新工艺推广开创的创新扩散理论。套用该理论将“被接受对象”替换为“新的社会共识观念”，可以将社会成员按接受快慢分为五层：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“先驱者”：敢于迈出去尝试理解不同社会观念的少数人，因为过于“灵活”，可能在原所属社会里没什么地位。他们是社会“灵视”的开启人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早期采信者”：在原社会中受人尊敬的开明意见领袖，能审慎地将新理念引入。他们是变迁的推动者，往往也是早期得利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早期大众”：偏向稳重但自有判断的人，能在理性看到新理念的正确性后加入。他们是变迁的分利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“晚期大众”：随大流主导的绝大多数社会成员，早期对理念冲击总是持怀疑和否定态度，直到“早期大众”大都转变后，因社会压力而转变。他们是社会的稳定力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“固化者”：俗称保守派，最后才接受观念变迁、或者永远拒绝，会不断用新事实去坚定自己的旧观念。他们是社会“版本回退”时“备份”的承载者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/02/05/20260205080630436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在这种“新观念/认知的社会推广中，无论如何都拒绝改变的“固化者”始终是存在的：无论是爱泼斯坦文件对于一些美国人（如图），还是“斩杀线”对于一些死硬中国公知——左侧系美国人用AI生成的梗图，但其言论（右图）和给他点赞的650个人却是真实存在的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/02/04/20260204161106593.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在“斩杀线”议题国内传播的例子中，“先驱者”只有牢A一个人，“早期采信者”则是直播时代的互联网规律自身完成的。目前这一传播可能已扩散到了S型曲线后段的平滑阶段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同圈层的人拥有不同的社会经济地位、性格特征、文化程度和信息渠道（人脉关系、技术渠道等），以及自己独特的“解释框架”或“话语体系”，框架决定了什么样的事实被关注、如何被归因以及如何被评价。一个新认知的传播，必须跨越第二层到第三层间的“扩散裂痕”，才能成为社会主流：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这使得社会对新认知的接受速度和水平并非匀质的。在圈层受到冲击时，根据“认知失调理论”，圈层成员会因接触到与已有信念矛盾的事实而心理不适，并倾向于最便捷的方式——否定、曲解事实，直到无法做到这一点；而这一过程中“确认偏误”会发挥作用，人会有选择地收集、回忆和解读新信息以确认既定的理念，使得这一过程更加艰难。这导致社会在新认知推广过程中呈现出著名的S形曲线（上图）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，如果一个理念无法跨越这一“扩散裂痕”、只能稳固其“早期采信者”，则其无法成为社会新共识，只能形成一个与其他持矛盾理念“固化者”平行的“固化者”小圈子，而这种小圈子成员的观点会因“讨论内部化”逐渐朝着更远离社会平均水平的方向移动（群体极化），使其更难被社会平均成员所接受。这可以很好地解释共产主义价值观在1990年代至最近时期的西方尤其美国打不开的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些理论和模型是很好的武器，只是长期以来由于我国条件限制，以前掌握这些理论和模型的人同时也全盘接受了西方的政治价值观、产生了对其盲目而无原则的崇拜，丧失了主动运用这些武器的能力，使得它们没能发挥出其应有的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一直认为：人文社科专业从来都是有用的。去西方学回来的人文社科知识好比缴获的三八式步枪，虽然是“敌人的武器”，但一经掌握在对西方社会不再有全盘崇拜和“人脉依附”心态的、独立的文科人手中，便可以反过来用于分析和批判西方自身的问题，还可以指导我们自己在舆论战中的“突破”方向。为回答本节开头的第二个问题提供理论指导，则需要我们自己在现有基础上加入时代发展和我们自己的价值观，建立起新的社会科学理论和定性模型，将来甚至可能有定量模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，“小红书难民潮”事件和“斩杀线”事件都证明，圈地自萌、对外封锁、讨论向内，无助于打开“解决被骂问题”的局面；许多人理想中仅限于“公派化、精英名校化、STEM化的‘受尊敬’留学生”群体，无助于打开“取得观察对方最底层窗口”的局面。小红书自身对外界的开放性（我国大多数社交平台外国人无法在境外注册）、政策和社会整体环境对小红书本身生态的包容、一个大规模低水平留学生土壤的客观存在（必须要低到一个相当的程度，才能产生牢A与他的工作环境接触的机会），反而成就了2025年中国对外舆论认知“两次大战”的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些坚持拿着数据报表辩论“斩杀线”不存在的人，我们并不需要他们改变想法；只要我们站稳在开放、包容、务实、紧密联系大多数人的一方，把他们都逼进一个信徒只剩下“固化者”、或者一群只相互交流的激进魔怔人“圈地自赢”的大势里，我们就真正胜利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美斗争中，我们作为中国、对于美国及其当权派整体，也是一样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_05_806154_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/diweiwei/2026_02_05_806154_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:21:37 GMT</pubDate><author>狄薇薇</author></item><item><title>羊羔特工队：通化2·3事件80周年</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4894</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4894</guid></item></channel></rss>