<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 07:14:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>79岁特朗普连着四次把格陵兰说成冰岛，白宫只能硬洗</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月21日，美国总统特朗普在瑞士达沃斯论坛发泄怨气，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804672.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指责欧洲&lt;/a&gt;阻止他“吞并”格陵兰岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与会者和观众注意到，这名现年79岁高龄的老人，在演讲时将格陵兰岛称作“冰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随即，特朗普的“口误”在社交媒体上引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名美国记者在X平台写道：“特朗普总统在讲话中，似乎把格陵兰岛和冰岛搞混了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番言论遭到白宫激烈否认。白宫发言人卡罗琳·莱维特第一时间转发该推文，强行找理由为特朗普“洗地”。她表示：“不，他没有。他的书面讲稿将格陵兰岛称为‘一块冰’（a piece of ice），因为它本来就是一块冰。只有你一个人把事情搞混了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱维特还附上一张搜索引擎对格陵兰岛的介绍图片。图片展示了岛屿海岸边的一座冰川。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/22/20260122144200680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 莱维特推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一解释并未服众。在莱维特评论区，一众网民纷纷质疑其理由牵强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，现任英国内阁办公厅首席捕鼠官拉里（Larry）的官方X账号回复称：“猫咪核查：特朗普三番两次搞错，将格陵兰岛称作冰岛（Iceland）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/22/20260122144221482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 与推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据达沃斯论坛官方新闻稿，特朗普确实在短短一两分钟内，说了足足四次“冰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“直到几天前，我跟他们（北约）提起‘冰岛’的事儿之前，他们都爱我，”特朗普在演讲中说，“他们上次还喊我‘爸爸’，对吧？有个很聪明的人说，‘他是我们的爸爸，他在主持大局’。”他抱怨称，突然之间，“我从主事人变成了一个可怕的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此处提到的“聪明的人”，指的是北约秘书长、荷兰前首相马克·吕特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普似乎很委屈：“现在，我要的只是一块冰，又冷又偏，却能在世界和平与世界防卫中扮演关键角色。相比我们几十年来给予他们的，这只是个很小的要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他紧接着说：“他们在‘冰岛’问题上就没有支持我们，这点我很清楚。我们的股市昨天首次下跌就是因为‘冰岛’。所以，‘冰岛’已经让我们损失了很多钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，特朗普连续四次将格陵兰岛错称“冰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403713697962971&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;







&lt;p&gt;
这引起了欧洲国家冰岛的关注。冰岛国家广播公司（RUV）21日连续发布两篇报道，提及特朗普在达沃斯演讲中多次提到冰岛。报道担忧，“目前尚不清楚他反复提到的冰岛是否指的是格陵兰岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社则认为，特朗普显然是搞错了，演讲中指的就是格陵兰岛。至于原因，可能是“认知问题”，也可能在于特朗普脱稿自由发挥，玩脱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道还提到，认知问题对特朗普而言尤为敏感。2024年竞选期间，他曾攻击前总统拜登罹患痴呆症。近日，在特朗普致挪威首相斯特勒的信件内容曝光后，部分民主党议员试图以此为由，启动宪法第25修正案罢免“丧失履职能力”的总统。信中，特朗普抱怨挪威政府不颁给自己诺贝尔和平奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，冰岛媒体的担忧并非毫无道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普演讲的几天前，当地时间13日，特朗普提名的驻冰岛大使比利·朗在华盛顿&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2026_01_16_804037.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;开玩笑称&lt;/a&gt;，冰岛将成为美国的第52个州，而他本人将出任州长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“先是格陵兰，然后是冰岛？”美国政客新闻网（Politico）报道称，在围绕格陵兰岛归属权的紧张局势不断升级之际，这一番话，又激起了新的波澜，引发冰岛方面对美国日益膨胀的领土野心的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804703_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804703_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:04:57 GMT</pubDate><author>曲乔乔</author></item><item><title>认知衰退？转移视线？逃避回答？混乱如何成为特朗普的执政手段</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毒菇先生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若想读懂2026年的唐纳德・特朗普，有一个简单的方法值得一试：找一场他直面高政治风险提问的记者会，然后等待记者提出尖锐的问题。你会发现不出数秒，有时甚至第一句话讲到一半时，他就会转移话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及死亡事件时，他会转而大谈国家实力；当面对一桩丑闻，他会转而在洪灾上高谈阔论；当碰上一场国际危机，话题最终会落到关税、石油，以及“美国发展得多好”上。最初的问题得不到回应，反而被直接抛到脑后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会认为，这是因为特朗普本身年事已高，并借此为他开脱。但笔者认为，这些理由虽看似合理，实则并不全面。特朗普有意识地转移话题，其核心是服务于自身的政治目的。即便特朗普的认知能力确实在衰退，这种语无伦次的表演，本身也已成为他的一种执政手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纪念查理・柯克：认知失调不能共情？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最能说明这一问题的时刻，往往并非政策出现危机之际，而是本应满足支持者期待的瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派活动人士查理・柯克遇刺后，记者向特朗普提出了一个直白的问题，询问他对此事的感受。理论上来说，一般遇到这样的场景，特朗普应该试图引导支持者共情并反思，至少也该对这一悲剧事件表示惋惜。但特朗普只是简单提及了这起死亡事件，随后几乎立刻话锋一转，开始吹嘘国家的发展态势、美国如今的强大，以及自己领导下的丰功伟绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121125130875.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查理·柯克纪念活动上，特朗普和其遗孀互动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话题转换速度之快令人错愕。而且其内容并不带有明显攻击意图，因为他既没有指责提问者，也没有表现出应对尖锐问题时本能的防备，而更像是无须铺垫地转变了情绪基调。于是，本应出现的悲伤被政治宣传口号取代，而他仿佛根本没意识到这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们尚且可以将这种行为归咎于某种认知层面的偏差——例如无法共情、对场合判断不足、注意力不集中，从而本能地切换到惯用的宣传说辞。但可惜的是，特朗普这样的表现，并非个例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际舞台：沦为个人情绪的宣泄场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年联合国大会上，这一幕在更具全球影响力的舞台上再度上演。彼时各国领导人齐聚纽约，围绕战争冲突、外交斡旋与全球动荡等核心议题展开磋商，特朗普的演讲却全然脱离议题主线：他先是大谈一桩数十年前的房地产纠纷，抱怨联合国否决其翻新总部的提议，称这一过程耗费了数十亿美元；继而否定气候问题的重要性，抨击可再生能源发展；最终话题又绕回了关税之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场本应聚焦全球冲突的国际议事场合，最终沦为他宣泄个人不满的平台，甚至演变成对美国经济的片面吹捧。在各国出席的外交官眼中，此番行径匪夷所思，而在特朗普自身看来，这一切却都顺理成章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这般表现，用认知障碍来解释似乎仍具有合理性：无法依据场合厘清问题主次、个人负面情绪无端介入议题讨论、思维总会不由自主地回到熟悉的领域，种种迹象都指向思考能力的受损。仿佛每当特朗普的思路陷入混乱，便总会下意识地朝着固定方向偏移，这种思维路径依赖，格外耐人寻味。但当这种混乱开始产生实际后果时，问题就不再只是表达风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明尼阿波利斯事件：仓促定论的背后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2026年1月明尼阿波利斯这起争议事件中，特朗普认知层面与政治层面之间的问题变得愈发模糊。彼时，移民和海关执法局（ICE）在行动期间发生了蕾妮·妮可·古德遭枪击身亡的事件，即便相关画面并不完整，甚至存在相互矛盾的地方，但相关视频画面几乎即刻在网络上传播开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便当地官员第一时间呼吁民众保持克制，静待调查人员查清事件真相，特朗普还是率先公开表态，直接将该事件定性为正当防卫，声称古德存在以“暴力企图”冲撞移民与海关执法局警员的行为，还将这起枪击事件界定为“国内恐怖主义行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121125235389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
明尼阿波利斯枪击事件引发全球关注，并在当地引发震动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其政治盟友也纷纷附和这一定性：副总统JD·万斯提及事件背后存在“有组织的暴力反抗”，国土安全部部长克里斯蒂·诺姆则称联邦执法人员当时身处“战争般的环境”。他们的表述言之凿凿，全然未留任何求证与讨论的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后续披露的证据则与这一先期定性完全相悖。随着更多路人拍摄的完整画面曝光，警员是否遭到冲撞这一涉及射击合法性的核心议题，变得愈发难以确定。明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷就此呼吁白宫放缓表态节奏，警示各方切勿“仓促下结论”，并强调必须完整而非选择性地查看所有涉事视频资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这一事件中，特朗普所谓认知障碍与刻意转移公众视线之间的界限开始愈加模糊不清。倘若特朗普只是误读了早期流出的片段画面，那么在后续完整信息出现后，他本应及时做出表态修正。但事实却是，他不仅仓促定下结论，而且在错误的叙事广泛传播之后才补充表态，称这一事件“令人遗憾”，并表示为所有相关人员感到“难过”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，特朗普也始终未明确收回此前的不当言论。而其最初做出的错误定性，早已产生了难以挽回的既定影响。至此，单纯的认知混乱已无法解释这一结果。即便其最初的误读确实源于认知层面的问题，但在矛盾证据出现后，他仍拒不收回定论的行为，已然带有明确的政治意图。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;委内瑞拉行动：无法掩盖对石油的执念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在委内瑞拉的军事行动绑架马杜罗前的数月里，美国及其盟友曾多次明确表示，石油并非美国介入委内瑞拉事务的动机。即便在2024—2025年的竞选周期中，特朗普也将委内瑞拉描绘成一个犯罪集团，而非战略要地。特朗普反复宣称“委内瑞拉问题与石油毫无关系”，还常补充称美国“石油储量丰富，多得用不完”，而且拥有“世界上最好的石油”。于是也有不少舆论将美方的行动解读为打击贩毒恐怖主义的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在马杜罗被捕后，这一说法几乎立刻不攻自破。短短数天内，特朗普便开始公开谈及委内瑞拉“储量惊人的石油”，并表示要确保美国企业能“合理获取”当地的石油储备，还直言美国不会再让这些石油被“白白浪费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121124949907.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
年初，马杜罗被美军绑架到美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，此前的基于所谓“道德”的说辞逐渐消失，取而代之的是赤裸裸的商业表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫新闻秘书卡罗琳・莱维特试图为这一转变辩解，称美国的介入将通过稳定石油生产、合理利用资源，让“美国人民和委内瑞拉人民双双受益”。这番表述措辞谨慎，但语序却暗藏玄机：委内瑞拉的国家主权被悄然替换为美方的“代管”，而美方的实际控制，也被包装成了“帮扶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若此前的否认对石油的关切是出于策略考量，便意味着夺取委内瑞拉的石油自始至终都是行动的核心目的，而毒品与恐怖主义的说法，不过是掩人耳目的幌子。从这个角度看，特朗普立场转变，与其说是反映了其认知层面的疏漏，不如说是将他对石油根深蒂固的执念摆在了所有考量和说辞之上。以至于他甚至全然不顾自己逻辑上的自相矛盾，将其摆在了明面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在未对原有论调作出任何延续或补证的情况下，他的辩解前提已悄然改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗问题：以威胁为噱头的表演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗问题也成为这一模式的最新例证。2026年初，伊朗各城市爆发大规模抗议活动，而特朗普用一场哗众取宠的表演回应了外界的期待。首先他向记者表示：“如果伊朗敢开枪，我们也会立刻发动打击。”数日后，他的言辞再次升级，称美国政府正考虑采取“强硬措施”，却始终未说明具体措施是什么。其言辞极尽煽动之能事，但政策却含糊其词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当记者追问具体细节时，特朗普仅警告伊朗领导层“小心行事”，并表示美国正“密切关注”。此后，莱维特出面澄清，称这些言论只是为了威慑，政府尚未做出任何决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是国家力量的表达沦为个人意志的宣示，模糊本身就成了核心。如果特朗普的行为是出于战略考量，那么理论上这种含糊其词既保留了政策的灵活性，又能鼓动国内的支持者；如果他确实存在认知层面的思维飘忽，那么这番言辞则反映出他把国际危机当成个人意志展示的本能，将制度化的决策流程，简化成了逞勇斗狠的豪言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121124848104.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据美媒曝料，特朗普在最后一刻放弃打击伊朗，让很多人颇感意外，图为此次伊朗暴乱&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论哪种解读，伊朗抗议民众都从特朗普的叙事中消失了，这场危机最终沦为了一场政治表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身体机能衰退只是以“回避”掌控权力的外衣&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多评论人士针对特朗普这种失调给出了善意的解读，称特朗普年事已高，说话常常偏离主题，导致了他出现与年龄相关的认知衰退。但这远非问题的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正的认知障碍往往呈现高度无规律：错误可能毫无预兆、全方位出现。但特朗普的偏离主题，却只针对法律追责、道德争议或政策漏洞等特定领域。只有在面对这些问题的时候，他的言辞才最容易语无伦次；而在吹捧关税政策、抨击政治对手、标榜自身功绩时，他却从不会出现这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，将“克制力的丧失”等同于“主观能动性的缺失”，也是一个极大的错误。即便年龄增长让他的信息筛选和自我约束能力有所下降，但其主观意图也并未消失。在很多情况下，随着特朗普自制力的减弱，他的核心诉求反而暴露得更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将认知障碍当作万能解释，不仅容易让人轻视真正的认知问题，还会让掌权者逃避责任。如果我们着眼于“能力”与“克制力”：单纯的语无伦次或许能解释他难以应对复杂问题、且自我约束能力减弱，但无法解释为何特朗普总能屡屡化解外界的审视，并强化他想要传递的叙事。事实上，对特朗普本人来说，认知衰退与刻意的信息误导也许并非相互对立，二者完全可以共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从查理・柯克遇刺、联合国大会，到明尼阿波利斯事件、委内瑞拉行动、伊朗抗议，再到爱泼斯坦事件，特朗普的行为始终遵循着同一个模式：一旦问题具有威胁性，他便会直接回避，自说自话，直到这个敏感话题被时间冲淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代政治中，这种行为的影响或许远比原因本身更重要，如果混乱这种手段能够奏效，逻辑连贯便成了可有可无的东西。特朗普本能地洞悉了这一点：偏离主题并非弱点，而是一种权力的形式。毕竟问责从未真正到来，真相也并没有被证伪，只是被抛在了身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/duguxiansheng/2026_01_22_804702_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/duguxiansheng/2026_01_22_804702_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:37:30 GMT</pubDate><author>毒菇先生</author></item><item><title>冲上热搜！U23国足主帅禁止球员点外卖</title><description>&lt;p&gt;
近日，U23亚洲杯半决赛，中国队3:0完胜越南队，创造历史晋级决赛，引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122140613131.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日，中国队在比赛后合影。&lt;span&gt; 新华社记者 王海洲 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这支年轻的球队将与日本队争夺本届U23亚洲杯冠军。有球员发文：“计划有变，进军决赛/”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122140638355.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122140648815.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122140648213.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体分析认为，U23国足能够取得成绩与主帅安东尼奥。“铁腕治军”有很大关系。今天，相关话题冲上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122140705356.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据北青体育报道，U23国足能够接连刷新队史纪录，还得益于精神属性的拔高。尽管外界包括球迷对于安氏打法始终存有争议，但对于U23国足的意志品质和态度始终是充分认可的。球队能被打造成一支能征善战的铁队伍，离不开安东尼奥的铁腕治军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上平静，不善夸夸其谈的安东尼奥在规范队风队纪方面是不折不扣的严师。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122140715305.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以球队此前在肇庆备战为例，球员每天的行动轨迹始终保持在酒店至训练场两点之间。球员备战期间，虽然会适时休息，但必须严格遵守包括饮食在内的作息时间，甚至不得随意点外卖到驻地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为规则的制定者，安东尼奥也能以身作则。比如除了带队训练外，西班牙人工作日里往往会把自己关在工作室里研究战术，细化本队备战方案，和助手聊业务。他还特意向中国足协提出要求，在位于北京的足协办公地或备战驻地预留出一间专用工作间，以便进行业务交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对阵越南队的赛后复盘时，他表示，“因为我们队中有非常好的球员，就这么简单。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安东尼奥称，“享受这个时刻，享受这场比赛。我非常高兴，不仅是为了球员们、为了工作人员，我认为这对中国足球来说也非常重要。像这样的时刻非常非常重要，因为中国足球渴望进步，渴望提高，在这种情况下，我们为此做出了贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122140725353.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804701_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804701_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:18:34 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“津云”</author></item><item><title>马年生肖酒出现错别字，茅台：可以换</title><description>&lt;p&gt;
近日，贵州茅台酒丙午马年经典版因外包装星宿图中“昴宿”的“昴”字被误印为“昂”，引起网络热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，微信公众号“小茅i茅台”发布消息回应称，经核实，外包装中“昴”字确实少写了一撇，已决定进行修正。回应全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122141255947.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
近日，小茅收到亲们的来信，指出小茅在53%vol 500ml贵州茅台酒（丙午马年）经典版的包装盒侧面上将二十八星宿中的“昴”写成了“昂”，小茅第一时间查证，发现确实少了一“丿”，由“昴”变成了“昂”，感谢小伙伴们的及时提醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122141457266.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网友提供的产品截图&lt;span&gt; 微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一时间，小茅已联系供应链的哥哥姐姐正加班加点修改。已经提到货的亲们，如有意调换，可以就近前往当地茅台自营店进行更换。小茅还脑洞大开，想设计一个模具，由亲们自己把这一“丿”补上去，也算咱们共创了，如果可行，小茅第一时间通知大家哈～
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为反思，小茅马上补习了二十八星宿的知识：二十八星宿是中国古代天文学的核心星区划分体系，简单来说，我国古人发现恒星相互间的位置恒久不变，于是把黄道、天球赤道附近的星空，划分成 28 个固定 “星区宿舍”，用来追踪日、月和金木水火土五星的运行轨迹 。古人按东南西北四个方位，将二十八星宿对应为四种神兽，即四象（青龙、朱雀、白虎、玄武），每象下辖 7 个星宿。其中，东方青龙辖角、亢、氐、房、心、尾、箕七宿；南方朱雀辖井、鬼、柳、星、张、翼、轸七宿；西方白虎辖奎、娄、胃、昴、毕、觜、参七宿；北方玄武辖斗、牛、女、虚、危、室、壁七宿，合起来即是二十八星宿，它是人类早期天文探索的珍贵遗产，在古代天文观测、历法制定、军事、建筑、航海中发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
53%vol 500ml贵州茅台酒（丙午马年）经典版以 “星象守护・龙马精神” 为核心创意，将中国传统星象学中的四方四象（东方青龙、南方朱雀、西方白虎、北方玄武）与二十八星宿体系和马年生肖文化深度融合，既延续了茅台生肖酒的文化收藏属性，又通过星象图腾巧妙展示出 “天人合一” 的东方宇宙观。

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学到这里，小茅不由得为我们古人的智慧点赞！未来，小茅还要继续加强学习，为大家提供更好的服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804700_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804700_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:18:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>美国是把台湾当耗材，而不是让台湾依赖</title><description>&lt;p&gt;
所谓“美台关税谈判达成共识”，实则是一张民进党当局出卖台湾民众福祉和产业发展利益的“卖身券”。1月21日，国台办如此评价民进党最近的行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部1月15日宣布，美国与台湾地区的贸易谈判已达成协议，台湾企业以半导体为中心，承诺对美新增直接投资至少2500亿美元，同时台当局还将设立同等规模至少2500亿美元信用担保。此外，双方还同意在美国国内共同建设一个以先进技术为核心的大型“工业园区”，但未明确时间、地点及资金规模。美国则把对台征收的20%对等关税，下调至与既有税率合计为15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部长卢特尼克赤裸裸地表示，特朗普任内的目标是将台湾40%的半导体产能转移到美国，同时如果台企中止在美建厂，半导体关税将上调至100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一结果，民进党当局不以为耻反以为荣，将“卖台”包装为“台湾模式得到了美国的支持”，为一己私利，全然不顾台湾的福祉与前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《两岸圆桌派》特邀复旦大学中国研究院副院长范勇鹏与台湾旺旺集团副董事长、原台北县长周锡玮，共同评议民进党当局的这份对美“卖台”协议。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115931955069013&amp;amp;bvid=BV1zhzjBCEzC&amp;amp;cid=35520843411&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾快被掏空了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾（主持人）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;美台的关税谈判在1月15号终于结束了，台湾媒体是一片叫好，说自己赢麻了，台湾这次谈到了不得了的税率。因为根据协议内容，台湾地区输美的商品关税从先前的20%下调到15%，一些绿媒就把标题写成“我们跟日本、韩国齐平”，还说谈到“最好的一个待遇”，就是不叠加最惠国待遇的税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是台积电四成的产能要搬到美国去，而且根据美国商务部发布的事实清单，台湾要在美国新增2500亿美元的直接投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121102200958.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月15日，华盛顿特区，中国台湾地区行政机构副负责人郑丽君率团与美国商务部长卢特尼克举行谈判，并签署商贸协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是台湾地区谈判代表郑丽君说，“诶，我们其实谈得非常好，美国未来可能苛征《贸易扩展法》第232条款的相关关税，台湾在全球是第一个取得相对完整的最优惠待遇，这代表美国可是把台湾视为重要的半导体战略伙伴。”我们投资了这么多钱进去，很多人认为整个台湾的钱几乎快要被掏空了，但他们却传递给台湾社会的是“我们现在赢麻了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周老师，您过去在一些节目里面都在讲民进党的谈判是最失败的，怎么看这份关税协议跟民进党传递出来的“赢麻了”信号？我们怎么样应对美国的关税大棒，对台湾接下来的冲击是不是会非常大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周锡玮：&lt;/strong&gt;美国对台湾的这些关税，实际上做个比较就会发现，第一，15%有什么了不起啊？还是加了你15%。你去看看加拿大有没有反抗，有没有成功。加拿大现在还有更多新花招去应对美国——你为什么一定要接受？你不接受，台湾的产业就垮了吗？不会。加拿大现在跟大陆谈了以后，他们估计加拿大总理卡尼跟中国大陆至少做成了1万亿美元的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，台湾跟日本、跟韩国比较，就拿两点来比，美国要我们去投资5000亿美元，那韩国是3500亿美元，日本是5500亿，你跟他们的GDP比较一下占多少比重？日本占12%，韩国占18%，而台湾占60%多。台湾GDP只有8000亿美元，韩国1.8万亿美元，日本4万多亿美元。所以我们拿15%的关税，付出5000亿投资，台湾占便宜了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要跟各位讲，首先，台湾的企业都是惨淡经营，哪来什么毛利？台湾的出口主要是靠大陆，大陆不给你加税，让你可以自由地卖，ECFA（《海峡两岸经济合作框架协议》）过期了还让你卖。台湾当然要靠大陆嘛。你想靠美国，美国现在给你加15%关税，还有多少企业做得下去？做不下去的！毛利很低，怎么做得下去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国为什么要台积电？因为台积电是全世界做芯片第一的，高端芯片只有台积电做得出来。台积电搬去美国，不是百分之四十、五十、六十的问题，美国要的是台积电将来所有的高端科技，是包括你的科技、人才、生产秘密等所有一切。等你到美国去之后，你怎么晓得美国只会对你某一些部分有需求，以后不会对你提出要求？美国是步步紧逼的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的战略非常简单，你去了以后我就可以予取予求，你不听我的话，我就用美国的法律来办你。美国的法律对外来公司可以随便查账，随便整你，他可以去对你做一切的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电是全世界做芯片最强的，没有一个公司可以取代。美国要把台积电抢过去，当然就是因为美国跟中国大陆的芯片的竞赛，尤其是AI竞赛。美国没有台积电，就赢不了，因为中国大陆的相关芯片制造都在取得重大突破，将来高端2纳米、3纳米都做能制造生产的话，美国怎么竞争？美国的AI怎么竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国一定要把台积电抢过去。按照美国过去讲的，AI跟芯片，美国必须维持世界第一，他们一定要打垮中国大陆的芯片跟AI。把台积电抢过去之后，就可以用台积电的技术来打击中国大陆，这是美国人的狼子野心。你以为台积电到了美国之后，不会乖乖缴械吗？它一定要乖乖缴械的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国商务部长卢特尼克讲了一句话才过分：如果台湾不答应，将来就给你100%的关税。他还说，台湾这样做，特朗普总统会高兴。特朗普总统是谁呀？台湾人在乎特朗普总统干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/21/20260121110246926.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月，特朗普在白宫会见台积电首席执行官魏哲家&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲过一句话，如果台湾跟美国的高关税说“no”，会怎么样？美国能怎么样？加征台湾100%的关税，你敢不敢加？民进党说，台美贸易协议对台湾的芯片真的是帮忙，不加税了——当然不加税，台湾的芯片是美国科技企业最需要的产品，加了税以后，他们的产品成本就会增加；不加税，对他来讲是最有利的，因为他需要你的产品。但是，如果有其他的选择，他可以加你的税；没有其他选择，他当然不加。那是对他有利，不是对台湾有利。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是自己人，谁又在卖台湾，岛内民众能看清&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周锡玮&lt;/strong&gt;：民进党为什么要跟着美国这样做？因为民进党要靠美国帮他讲话，要靠美国跟中国大陆对抗。但我们为什么要对抗？跟大陆好好合作，打开门一起交流合作有什么不好？大陆所有好的条件都给你了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我过去曾讲过一句话，民进党总说大陆要拿台湾、要抢台湾，我说大陆要台湾干嘛？要台湾的资金吗？要台湾的人吗？要台湾的土地吗？大陆全有，比你多得多；大陆是因为民进党天天搞“台独”、试图分裂中国，民进党又跟着美国在一起搞，所以大陆才会有这些做法。台湾人民为什么不选择一条聪明的道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问台湾人民一个问题：民进党把我们自己的产业送给了美国，又把台湾的GDP赔给美国，然后要把台湾人的自尊也赔给美国，让美国予取予求，也换不回美国政治人物对台湾提出任何具体保证，台湾人民为什么要认为民进党这次谈判是可以支持赞成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾人民其实看得见的。这个法案在台湾立法机构不会通过的，所以我觉得大家也不用急。但是我觉得最重要的就是，台湾人一定要清醒，跟自己人在一起，相亲相爱、互相合作才是一条正确的道路。跟着外人媾和在一起来欺负自己人，就是绝对错误的做法，更是一个没有人性的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人也不要高兴得太早。你军售的武器在台湾立法机构不会通过，因为台湾人不要跟大陆打仗，也不要跟大陆人民为敌。赖清德把大陆妄称为“境外敌对势力”，就是赖清德背叛他的祖宗，他自己做的错事，但我们要坚持正确的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很感谢大陆同胞一直对台湾好，认为我们是同胞。我觉得台湾人也要清醒，不要去伤害自己人，不要以美谋独，这是一条死路，是会害死台湾同胞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对未来的想象里，有台湾吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翟翾：&lt;/strong&gt;是，我相信绝大多数台湾人看到台积电四成的产能被移往美国，都是很无奈、很心痛。民进党嘴上说“保台”，实际是“卖台”，用卖台的方式似乎达到了“对抗”，但会让台湾经济不断下行，大家过得越来越惨。美国一直试图将台积电要变成“美积电”，范老师，您怎么看美国不断加强台湾对其依赖性的原因？这是对台湾经济发展和两岸关系带来怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;民进党这次的谈判，包括一些媒体所谓“赢麻”的论点，我觉得这是不以为耻反以为荣啊。不过也不意外，因为我对民进党的荣辱观已经早就不抱期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是您讲到的依赖性，确实也有很多人那么讲，认为美国希望加强台湾对自己的依赖，但我认为这是一种虚假的依赖性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫真正的依赖性呢？比如我们生活中谈恋爱、结婚、交朋友，真正的依赖是把你放在我的未来规划中，我的未来有你，然后我们形成一种联盟，或者某种什么样的依赖关系。但是美国的未来里有台湾吗？美国所有的政治议程，除了把台湾作为一个制衡大陆的手段以外，在它未来的任何叙事里边是没有台湾的。所以台湾如果要选的话，应该依赖谁，我觉得是非常清楚的，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国今天已经把民进党纯粹地当成一个耗材了，包括台积电。为什么要变成美积电？就是民进党这么多年“卖台”，已经卖得差不多了，现在就像周县长讲的，台积电还是有一定的价值，这是最后的一点有价值的资产。美国今天要做的就是要剥离掉这种仅存的有价值资产，实际上把台湾就作为耗材来看待，当然战略上仍然会利用台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看美国的国家安全战略报告，整个是全球性的退缩。但米尔斯海默有篇文章，我觉得写得非常到位。他说美国这么做是对的，但有一点不对，就是如果真正退缩，在台湾问题上也一样要退缩；这恰恰是美国最需要退缩的地方，但美国没有退缩，所以其实美国还是抱有一些幻想，只是这个幻想也持续不了多久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/21/20260121113119678.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正在建设中的台积电美国工厂&lt;span&gt; DW&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国家安全战略报告里边把台湾视作一个重要节点，一是制衡中国大陆，二是连接东北亚和东南亚。那么我们反过来看，5000年历史云烟在眼，当下世界格局的转型倾向非常清晰，大趋势不可阻挡，即中国一定会成为未来全球化的一个发源地、未来国际体制的一个中心、未来世界上最主要的一个领导性国家。而美国的衰落是不可阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自己也希望回到“唐罗主义”——特朗普版的门罗主义，要关门，要回到西半球。这种情况下，你幻想在东南亚、东北亚，幻想在台湾能搞一点事情，我觉得是完全没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国所引领的新一波全球化——克服美国主导的脱钩趋势，我们在推动一种新的全球合作，那么中国周边必然是第一步重点。在中国力量、中国合作的辐射下，整个东亚地区，包括东南亚、东北亚都会完完全全在中国的影响范围之内，会成为一个稳定、繁荣、合作、平等发展的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国希望利用台湾，在这中间打入一个楔子来搞事情，这个战略必然失败。从这个角度讲，美国今天在战略上仍然会利用台湾，但放弃台湾是迟早的事。台湾的战略意义就只剩下服务于美国的对华博弈，一定程度上就是把台湾工具化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的政治精英应该有一个认识，就是作为一种工具的觉悟和悲催。当你被作为一个工具的时候，你会面临什么样的命运？因为国际大势的转变，是非常大的一种结构性转换，相当于两个巨大的齿轮在运转，这时候你被夹在齿轮中间会是什么样的命运？我觉得非常可悲。这时候最好的选择就是及时加入到上升的趋势中，加入到未来的发展里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲有一句谚语很有意思，是关于老鼠的智慧，欧洲海员在海上航行，老鼠总在船出问题的时候第一时间发现，然后跑掉。这是一个比喻，其实作为人也应该有这种直觉和智慧：在未来的国际格局转型、国际力量博弈的大游戏里边，我选择一个什么样的位置才是最有利于我的利益、最有利于我的命运的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周县长讲的我非常认同，台湾和大陆是一家人，我们把外部力量推出去，自己的问题在自己家里解决，总归好过让它变成一个被齿轮夹在中间、最终夹碎的下场吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/zhouxiwei/2026_01_22_804698_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/zhouxiwei/2026_01_22_804698_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 06:00:24 GMT</pubDate><author>周锡玮范勇鹏</author></item><item><title>账号已私密！“眼神给出去”网红自称“性商教母”，付费课收入超2400万</title><description>&lt;p&gt;
“此刻你再叫我”、“我只眼神给出去”、“我的身体形成了一个X字形”，近日，一个教女性如何吸引异性的视频爆火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，大量网友乃至部分明星名人都加入了这场“眼神模仿”的风潮。然而在玩梗与热闹之外，周媛背后还隐藏着一个覆盖知识付费、情趣用品、美业医疗等领域的商业版图。据蓝鲸记者不完全统计，其官方商城中付费课程的收入已超过2400万元，累计学员可能达到数万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122131151827.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该账号的走红引发全网对高价情感课商业模式、女性价值观引导及合规性的激烈争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;账号已私密，名下多家企业注销&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周媛社交账号发布的内容多为针对女性的魅力修炼课，部分画面尺度较大。她表示自己今年将近50岁，其课程长期被误解为“小三培训班”“讨好男性”，但实际强调的是“亲密关系里我们可以取悦自己”。1月21日晚，蓝鲸新闻记者搜索发现目前周媛多个账号已设为私密账号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122131914162.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天眼查任职信息显示，周媛名下关联8家企业，其中5家处于存续状态，包括湖南秀美控股实业集团有限公司、湖南黑白颠生物科技有限公司、海南美韵康颜生物科技有限公司等，周媛在上述公司担任监事、董事等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三方数据显示，“黑白颠周”视频平台账号近30日涨粉5.49万。商业化水平显示，其1-20s、21-60s、60s以上视频广告报价分别为1400元、2000元、1万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;线上课程最低9.9元，高阶研习班售价8.8万元&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突然走红的周媛在抖音、小红书等平台均设有账号，总粉丝量接近20万。其简介自称是“黑白颠性商学苑”创始人，并标榜为“性商第一人”、45+女性企业家，影响人数超百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122131948483.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“情商”“美商”等概念已为大众所熟悉，那么“性商”又指什么？据“黑白颠”官方公众号介绍，该学苑始于2018年，定位为国内首家女性“性商教育平台”，旨在培养“从心灵折射到肉体的自信”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/22/20260122132040871.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
蓝鲸记者了解到，其课程主要分为线上与线下两类。线上课程价格从9.9元、99元、999元到上千元不等。例如标价999元的“全维提升营”，页面显示已有5690人学习。客服介绍，该课程包含直播与录播，权益终身有效，内容涵盖多种情感问题与情趣方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
除基础课程外，学苑还提供更高阶的“导师私定课”与“分阶研习班”，其中“全维成长研习班”售价高达8.8万元。线下则主推2999元（两天两夜）和4980元（三天两夜）的训练营，相关声明称课程仅面向成年女性，导师具备国家认证的心理咨询师、生殖健康咨询师等资质。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122132145187.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
工作人员透露，线下课程排期密集，一个月可能开设十余场，需至少提前10天预约。目前活动主要在长沙总部举行，并已拓展至厦门、天津、西安、南京等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若按官方商城标价与学习人数估算，该学苑的性商付费课程收入累计已超2400万元，多门课程的学员数量在数千人级别。工作人员称，自成立以来累计服务学员“已达十几万”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122132301108.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;业务延伸甚广，部分产品价格高于市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天眼查信息显示，周媛关联8家企业（其中5家为存续状态），包括湖南秀美控股实业集团有限公司、湖南黑白颠生物科技有限公司、海南美韵康颜生物科技有限公司等，经营范围涵盖教育咨询、医疗器械销售、成人情趣用品制造、生活美容服务等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“性商教母”的商业布局远不止知识付费。其公众号提到，学苑拥有“全国唯一的私密艺术空间”，配备国际化层流手术室与无菌激光操作室。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122132530928.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“黑白颠”官方商城小程序中，产品线更为完整：除了课程，还销售内衣、成人玩具、计生用品等，其中不少标注为“导师同款”。不过，部分商品价格相比市场同类产品并无优势，例如某款润滑剂3支装标价109元，而同规格同品牌产品在其他平台折后售价低于50元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，该学苑的业务还延伸至创业与财富领域。部分导师头衔包括“女性创业导师”，课程如“财富聚能班”涵盖轻资产变现、流量运营、1对1创业方案定制等内容。售价8.8万元的研习班也包含财富课程，海报标有“轻创业平台扶持”“课程30%分润资格”等权益， slogan（口号） 为“让天下没有难经营的关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122132620408.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;商业需合规，受众应明辨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业社会中，符合法律与公序良俗的服务自有其对应的市场需求，关键在于保持理性、明辨是非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，以情感咨询、私密课程受到关注的“曲曲大女人”也曾陷入争议。2025年4月，其因涉嫌偷税被依法追缴税款、加收滞纳金并处罚款，合计758万元。随后，她按规定缴清了相关款项。从其官方客服发布的动态来看，相关业务目前仍在正常运营中。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804697_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_22_804697_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 05:42:12 GMT</pubDate><author>来源：微信公众号“新闻晨报”</author></item><item><title>幻想破灭，日本保守派发现特朗普不是“救星”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】“随着被抛弃感加剧，日本保守派对特朗普态度转冷。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港英文媒体《南华早报》1月22日刊文称，特朗普开启第二任期后，日本保守派的态度已经从最初的期待转为失望与担忧。在特朗普竞选及执政初期，日本保守派曾认为他能推动日美贸易增长、巩固日本在地区安全中的关键地位，还期待美国在俄乌冲突、台海和朝鲜等议题上采取强硬立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一年多来，特朗普政府对日本加征关税、退出多项国际组织、入侵委内瑞拉等举动，让日本保守派逐渐打消了幻想。他们担忧日美贸易利益受损，更对美国能否继续保障日本安全、制衡中国崛起存疑，日本国内“被抛弃感”不断加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章写道，特朗普开启第二任期前夕，日本国内的右翼媒体与政界人士等保守派势力，纷纷将他重返白宫视为东京的“黄金机遇”，既可以扩大与这一全球最大经济体的贸易往来，也能巩固自身作为美国在地区安全格局中关键支柱的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅仅在特朗普第二任期开始一年多后，当初那些预测日本和美国将成为印太地区贸易激增最大受益者、并在防务问题上步调一致的评论人士，如今已明显转向悲观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易层面，美国对日本输美商品加征关税的举措令他们深感震惊；安全层面，他们担心美国将不再充当日本的防务保障者，同时华盛顿几乎未能有效缓解东京对中国崛起的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/22/20260122124801324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月28日，日本东京，日本首相高市早苗与美国总统特朗普在迎宾馆举行会谈，并签署联合文件。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日本保守派而言，特朗普的第二任期推行的议程，与他们一年前的设想大相径庭。贸易战频发、美国向盟友多线施压、地区安全紧张局势升级，种种现实让他们对稳定与可预见性的期待化为泡影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间拨回2024年11月7日，也就是特朗普宣布赢得美国总统大选的第二天，日本右翼媒体《产经新闻》在社论中写道，这位共和党领导人执政有望带来“和平曙光与更稳固的全球联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报还预测，日美两国将建立“牢固互信的关系”，并坚信特朗普会就俄罗斯进攻乌克兰的行为对俄强硬表态、保障台海地区稳定、强化北约组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国大选前九个月，《产经新闻》旗下网站“Japan Forward”发表的一篇评论文章还驳斥了“特朗普第二任期将对日本构成危险”的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但时过境迁，日本保守派如今的论调已然反转，开始忧心特朗普政府的政策给日本带来的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本保守党议员岛田洋一虽对特朗普针对伊朗、委内瑞拉等威权政权的强硬立场表示赞赏，但他坦言，特朗普的关税政策 “对日本极为不利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但我并不认为这是特朗普的过错。日本政府本该更坚定地反抗他的关税政策，所以这是日方自身的失误。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，《产经新闻》在一篇社论中批评特朗普退出多个多边机构，以及本月初对委内瑞拉发动袭击的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报指出，特朗普政府已退出包括气候与全球卫生监管机构在内的66个国际组织，此举正让中国得以逐步承担全球领导力角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美国对加拉加斯发动的突袭行动，《产经新闻》声称，这一行为“降低了中国大陆武力攻台的门槛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《产经新闻》进一步指出，美国入侵委内瑞拉，使得特朗普政府很难对中方在台海开展的行动提出异议，况且两者的行动性质本就不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，日本时事通讯社当时也曾刊文指出，一方面，日本长期对外强调“法治”和“反对单方面改变现状”；另一方面，美国又是日本唯一的同盟国，使东京难以公开批评。首相高市早苗虽在社交平台表态将致力于缓和局势，但刻意回避对美方军事行动本身的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府内部坦承，此次表态是在坚持既有原则与顾及日美同盟关系之间小心拿捏的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是向来坚定支持特朗普的《读卖新闻》也评价称，在特朗普执政的第一年里，美国已不再是“民主制度的领导者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了批评特朗普轻视多边合作与自由贸易，该报还在周二的一篇社论中，严厉抨击白宫对媒体以及包括美联储主席杰鲍威尔在内的官员发动攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《读卖新闻》提出，日本必须彻底调整外交政策，包括加强与欧洲国家的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本与欧洲国家应坚定不移地强调法治的重要性。双方必须持续阐明，强权政治会破坏地区稳定，且不符合美国自身的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京国际基督教大学国际关系学教授斯蒂芬·纳吉表示，如今日本各党派都对特朗普在关键议题上的立场日益担忧，这进一步加深了日本的“被抛弃感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在接受《亚洲周刊》采访时透露，有消息显示，日本自卫队正在“模拟推演”美军从日本乃至整个地区大规模撤离可能产生的影响，这一现象足以凸显日方的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他指出，日本自卫队正通过开展广泛的联合军演、推进联合技术研发项目等方式，尽最大努力让美军留驻该地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本的希望是，他们能够坚持到一位更正常的总统上台为止。”纳吉说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804696_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804696_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 05:25:01 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>【有奖投票】哪些是你心目中的2025年中国汽车ESG十大事件</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;2025年，我们再一次目睹中国汽车产业的快速发展——产销量超过3400万辆，连续17年居全球第一；新能源汽车以超过1600万辆的产销量再创新高，国内乘用车市场的渗透率已接近60%；汽车出口总量达710万辆，同比增长21%，继续保持全球汽车出口第一大国的地位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122125946512.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;同时，过去一年国内持续针对汽车行业高质量发展开展综合治理：对过度内卷、网络乱象等不良行为，先后出台供应商60天账期、价格行为规范等措施，并开展为期3个月的网络乱象专项整治行动；鉴于智能驾驶安全事件时有发生，工信部特别要求汽车企业提升智能驾驶安全水平并避免夸大宣传。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;这些与ESG紧密相关的措施的实施，将有效改善汽车行业的生态发展，促进汽车产品质量与安全性能的提升。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;去年7月，观察者网曾与华汽研究院合作评选“2025年上半年中国汽车行业五大ESG事件”；今天，观察者网与华汽研究院再度共同发起“2025年中国汽车行业ESG十大事件”评选，诚邀广大网友参与投票，从以下十六件汽车ESG备选事件中，选出您心目中影响我国汽车产业可持续健康发展的十件大事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/22/20260122113337425.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;（本次投票将抽取10位幸运投票网友，送出汽车品牌提供的周边礼品。投票渠道为：观察者网微博、观察者网风闻社区、观察者网出行中心微博）&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1588295</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1588295</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 05:14:35 GMT</pubDate><author>观出行观出行</author></item><item><title>“不许卖，中国用三流芯片都能干翻我们”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周二（13日），以25%销售额抽成为条件，美国特朗普政府正式批准英伟达对华出口H200人工智能（AI）芯片， 但这遭到两党对华鹰派议员的强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅一周后，为抢夺先进AI芯片对华销售的审查权，美国众议院外交事务委员会于周三（21日）以压倒性优势表决通过一项两党联合提案。该法案明确要求，参照军售审查模式，由国会对先进AI芯片出口实施监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据彭博社22日报道，依据这项法案，美国政府在批准先进AI芯片出口前，必须事先通知国会；国会则有权通过联合决议案，审查并否决针对中国、俄罗斯、伊朗及其他所谓“敌对国家”的出口许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案同时赋予众议院外交事务委员会与参议院银行委员会议员权限，允许其查阅待出口芯片的数量及相关终端用户的详细信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案还制定了许可豁免机制，经认证的美国“可信”AI企业，在向美国盟友及中立国家出口芯片时可享受豁免。美国政府还被强制要求提交一份战略报告，阐明其在AI竞争中维持美国领先地位的政策规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，法案明确规定，未来至少两年内全面禁止向中国出售英伟达更先进的Blackwell芯片，同时将现行出口管制措施正式纳入法律条文。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/22/20260122104529954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在白宫会晤黄仁勋 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，该法案以42票赞成、2票反对在委员会获批，下一步将提交众议院全体会议表决。该法案仍需参众两院通过并获得特朗普的签署才能生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前参议院尚未出台配套法案，但部分参议员已另行提交议案，其效力或将直接禁止H200芯片对华销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，本次提案是美国国会最新一次试图限制特朗普政府推动英伟达、AMD重返中国AI芯片市场的尝试。英伟达公司发言人暂未就此事做出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周三，该法案共同发起人、众议院外交事务委员会的民主党领袖格雷戈里·米克斯（Gregory Meeks）声称，“我一直忧心忡忡，担心总统的举措不会止步于批准H200对华销售。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道，议员们希望“传递一个明确信号：美国的国家安全、外交政策以及核心技术资产，绝不可以拿来出售”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据香港《南华早报》报道，众议院所谓“中国问题特别委员会”的主席、密歇根州共和党籍众议员约翰·穆莱纳尔（John Moolenaar）也对法案的推进表示乐见其成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为法案共同提案人，穆莱纳尔赞赏称，“该法案在委员会获得通过，是捍卫美国技术优势的关键一步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道还提到，部分众议院共和党议员打破党派立场共同支持该法案，他们担忧特朗普可能会在拟于4月进行的访华行程中，批准向中方出售更先进的芯片。舆论指出，共和党议员公开倒戈，以此制衡总统的权力。这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“共和党议员公开倒戈，以制衡总统的权力。”报道指出，这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
这份法案的出台，也引发特朗普阵营与反对者的激烈口水仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫人工智能事务负责人萨克斯（David Sacks）公开批评这项法案。上周，他转发社交平台X的一则贴文。该贴文声称，这项法案由“反特朗普派”以及奥巴马、拜登政府前幕僚推动，目的是削弱特朗普的权威，破坏其“美国优先”议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华芯片销售问题上，特朗普政府内部以萨克斯为代表的支持者一贯主张，进军中国市场将促使中国企业对美国技术形成依赖，进而巩固美国的技术领先地位，同时让美方产品得以与华为等中企的同类产品展开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的“红颜知己”、极右翼活动家卢默（Laura Loomer）也在X平台发文抨击法案草案，称其“剥夺了特朗普总统对先进AI芯片出口的管控权”，还指责该法案是“披着监管外衣、实则亲华的破坏行径”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院外交事务委员会主席、佛罗里达州共和党众议员布莱恩·马斯特（Brian Mast）则猛烈抨击反对该法案的势力，矛头直指萨克斯、英伟达以及白宫其他盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周三的委员会法案修订审议会上，马斯特质问道，“我们都认同，当前全球正处于一场AI军备竞赛中。既然如此，我们为何不想知道这些AI‘军火商’打算向我们的对手出售哪些产品呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还以中国AI初创企业 “深度求索”（DeepSeek）为例，警告称，即便中国只用上“美国的二流或三流芯片”，也“足够好到”在AI军备竞赛中击败美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对国会的相关担忧，上周众议院听证会上，白宫科技政策办公室主任迈克尔·克拉齐奥斯（Michael Kratsios）极力为这项芯片出口决定辩护。他直接回呛称，“中国人早就有了能够应用于所有这些领域的芯片。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为特朗普的白宫首席科技顾问，克拉齐奥斯重申，政府此举意在通过商业竞争压制中国本土芯片产业发展，称赞该政策在维护美国商业利益与保护尖端核心技术之间实现了平衡。他特意强调，此次批准对华出口的H200并非“最优质芯片”，英伟达最先进的芯片型号不会对华出售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克拉齐奥斯还反驳了有关出口会导致美国国内供应短缺的担忧。他声称，特朗普政府不会放任中方“不受限制的采购”，这类芯片对华出口的总量将被限制在美国客户采购量的50%以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步指出，芯片的使用范围也将受到严格的地理限制。中国企业将被禁止使用H200芯片在海外建设数据中心，以防与亚马逊等美国超大规模数据中心运营商形成竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克拉齐奥斯解释称，“如果一家大型中国科技企业想在马来西亚建设数据中心，就不能采购H200用于该项目。这类芯片只能在中国境内的设施使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国议员真心觉得自家芯片是好东西，但尴尬的是，中方愿不愿买单还是未知数。黄仁勋此前坦言，他不确定中国是否会接受H200。白宫的萨克斯也承认，中方“想要实现半导体独立”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社指出，作为最大的半导体市场，中国正寻求发展本土芯片产业，减少对美国产品的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，外交部发言人毛宁回应称，对于美国输华芯片问题以及关税问题，中方都已经多次表明了立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804689_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804689_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:06:12 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>世卫组织不挽留美国，只要求“结清欠款”</title><description>&lt;p&gt;
2025年1月20日，美国白宫网站发布了美国总统特朗普签署的行政命令，以“会费过重”、“无法证明其独立性”等理由要求美国退出世卫组织（WHO）。而据路透社等媒体报道，世卫组织已经于2025年1月22日收到了美国要求退出的正式信函。由于世卫组织章程规定，成员国在提交退出申请一年后方可正式退出。这意味着从2026年1月22日起，美国已经在程序上退出了世卫组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/22/20260122093942673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国白宫在2025年1月20日公布的有关退出世卫组织的行政命令
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国和世卫组织之间未来仍然可能在未缴纳的会费等问题上出现纠纷。在特朗普此前于2025年1月签署的行政命令中，特别提到美国将“停止向世卫组织转移任何美国政府资金、支持或资源”。特朗普还抱怨称，美国长期以来在世卫组织缴纳的会费“过高”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世卫组织发言人林德迈尔本月16曾明确表示，美国在加入世界卫生组织时，的确保留了在提前一年通知的情况下退出世卫组织的权利，但前提是必须结清此前拖欠的全部会费。林德迈尔称，美国目前尚未支付2024年度和2025年度的会费。而根据世卫组织估算，美国2024年度和2025年度的应缴会费总额约为2.6亿美元（约合人民币18亿元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国际问题研究院研究员杨希雨曾在接受媒体采访时指出，美国拖欠会费是一个政治问题。美国一年的军费是7000多亿，欠联合国会费不及自己军费的零头，因此缴纳联合国会费并不是经济负担。事实上，它在拿缴纳会费作为一个政策工具、作为一个政策杠杆对联合国施加压力，要求联合国跟着它走，要求联合国听从美国的政策方向，这才是造成美国拖欠联合国会费的真正原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804679_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804679_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:01:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>20年后的世界秩序，将由中美俄印主导？</title><description>&lt;p&gt;
2026年开年以来，世界政治版图持续震荡：乌克兰战争久拖不决，多极化趋势加速显现；美国在全球事务中的角色与边界愈发模糊，一方面高举关税大棒与地缘施压，另一方面又对既有秩序表现出明显的“退出”与回撤倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧洲深陷安全与发展“双输多输”的结构性困境，全球南方国家则在制裁、结盟与自主发展之间作出各自判断。一个多极世界正在成形，但相应的规则、共识与公共产品却远未到位，世界正行走在秩序重组的过渡带上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，复旦大学中国研究院院长张维为、俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫、欧亚集团总裁伊恩·布雷默展开对话。在对话下半场，围绕中、美、俄三大国关系的结构性变化，深入探讨了单极秩序的瓦解、通向多极世界的不同路径，并进一步延伸至欧洲的战争风险、核威慑失灵、技术革命对人类与国家的重塑、亚洲发展模式的稳定性，以及中美在人工智能与能源转型中的战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多重视角交织之下，这场讨论不仅呈现了大国博弈的现实张力，也触及了一个更根本的问题：在技术、资本与文明深刻变动的时代，人类究竟应当如何共同塑造未来的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为下半部分文字稿，上半部分见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115910463459291&amp;amp;bvid=BV1CArXBxE85&amp;amp;cid=35444294688&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·20年后的世界秩序将由中美俄印主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们来谈谈另一个重要的话题，那就是中国、俄罗斯和美国之间的关系。这三个伟大的国家都有三位强有力的领导人，而唐纳德·特朗普只尊重强有力的领导人——这是他的风格。他也尊重强大的国家，这也是他的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是：看看乌克兰战争给这个世界带来的变化。虽然这个话题确实很有争议，即使是彼此之间，有赞成的也有反对的。但俄罗斯的一个重要立场是，希望改变当前世界秩序，从单极秩序转向多极秩序。这一立场被几乎所有全球南方国家广泛接受和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就连意大利前总理贝卢斯科尼也说：俄罗斯正在被西方孤立，而西方正在被世界其他国家孤立。因为几乎没有一个主要的南方国家加入对俄罗斯的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我把俄罗斯这场有争议的战争描述为一场革命——他们想要推翻单极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的立场则略有不同。中国认为这个体系或者说秩序是个混合体，各方可以趋利避害，并努力减少损失。所以中国是一名改革者：我们想改变这个国际体系，但是通过改革的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论是革命者还是改革者，都更倾向于向前看：我们需要一种不同的、新的东西，即一个多极的世界秩序。这是一个广泛的共识，无论是在中国，还是在俄罗斯或者全球南方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于唐纳德·特朗普，我称他为“抛弃者”。他认为这种单极格局代价过高：导致了美国的产业空洞化，甚至发起了这么多的“颜色革命”也代价高昂，而美国并未从中获得多少收益。所以特朗普的美国是“抛弃者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/19/20260119165126282.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对特朗普频频发出“夺岛”威胁，当地时间1月18日，丹麦士兵抵达格陵兰岛。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普领导的美国与俄罗斯、中国之间的区别在于：他是向后看的。他回望19世纪，看重那时的重商主义、关税战，以及绑架领导人、帝国主义或殖民主义等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是今天世界面临的一个问题。我们面对的已经是一个多极世界，但还没有形成多极的世界秩序。这是我的简短评论。我想先听听你的意见，然后是布雷默博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;确实，即便是特朗普政府的成员现在也承认，我们正在走向一个多极世界，尽管他们有时会表现得或者试图表现得好像他们仍然是霸权一样。所以，我希望他们在我们（俄罗斯、中国等）的帮助下，能朝着正确的方向行动。那么，什么才是我们心中理想的世界秩序呢？比如说20年后的世界秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，为了实现这一目标，我们必须阻止全世界滑向第三次世界大战。最重要的是，必须阻止欧洲人。因为无论从客观还是主观来说，或者简单来说，欧洲人就是不明白自己在做什么，他们正在把世界推向另一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上个世纪爆发了两次世界大战之后，他们现在正把世界推向第三次世界大战。我们必须阻止他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人最终也能理解这一点。我们是在乌克兰作战，但根本不是在与乌克兰作战。乌克兰人不过是炮灰，我们一直在与西方作战，现在我们更多地是在与欧洲作战，就像历史上多次发生的那样。我们曾两次给他们以教训，先是在拿破仑战争，然后是二战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不希望看到我们将再教训他们一次，因为这一次可能是欧洲的“最后一课”。但我希望，为此我们也需要美国的帮助，如果真是如此，在10到15年后，欧洲将不会出现在谈判桌上。希望他们还能以许多分散小国的形式存活下来。我的意思是，他们会像一直以来那样，在小范围内相互争斗，但那将是一个与如今完全不同的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国人正朝着正确的方向前进。首先他们试图削弱中国、向中国施压；然后，他们试图与欧洲人一起在战略上击败俄罗斯。现在，他们正在从对华施压的路线中后退，希望他们正逐渐走到正确的方向，从与俄罗斯的对抗中后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也许在10年内，美国将成为一个正常的大国。我的意思是，美国当然很重要，但中国将是第一经济大国，甚至也会成为最强大的军事力量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们三个国家加上印度，将必须找到一种方式，开始为全世界提供公共产品，比如开明的全球领导力。现在正是需要这样做的时候，因为我们面临许多问题——许多我们甚至不想承认的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个非常简单：气候变化问题。我的意思是，每个人都在谈论这个话题，但几乎没有几个国家付出认真的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面临的第二大问题，很多人甚至不想认真讨论，当然就是现代资本主义制度。这涉及到我们所有人，甚至是社会主义中国，也存在以利润为导向、追求无止境消费的现象。这开始破坏人类共同生活的基础——即地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还必须共同面对的第三个问题，是现代技术开始反噬人类本身。我的意思是，我们可能面临人类作为人之本性的退化。我们必须面对这一问题。或许我们的知识分子群体、政府能够为世界提供一个如何将人类从非人化中拯救出来的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经看到了在欧洲发生的事情。他们是第一个出现这种意识形态的地方：例如性少数群体权益、极端女权主义、历史虚无主义等等。这些是反人类的意识形态，它们威胁着我们所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望美国将继续醒悟过来，无论是与特朗普一道，还是在特朗普任期结束后。而我们（中俄）之间，已经走在正确的轨道上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中美AI发展战略谁会更成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对这三个大国之间的关系有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;正如你所看到的，俄罗斯的关切完全集中在欧洲，在现实中它的全球关切要少得多。在这方面，它对于欧洲是全身心地投入。同时，这种关切更多地通过军事力量来表达。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在军事领域，俄罗斯是世界级的全球大国，但这一地位背后，并没有一个能够持续支持该水平发展的经济体量来支撑。另一方面，中国正在投资技术，包括应对气候变化的能源技术、人工智能技术，以及全球范围内的供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当特朗普总统在釜山与中国国家领导人会面时，特朗普谈到了“G2”，他没有谈到“G3”。中国也被越来越多地视为美国在全球舞台上的唯一对手，没有其他任何国家能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很有趣。中国没有对特朗普的提法作出公开回应，我认为这样做是明智的。我认为中国人正在做的事情，对他们自己来说非常有意义。他们正在思考制定符合其影响力和稳定性的长期政策，不仅是在中国的后院，而且是在全球范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从全球经济的角度来说，世界已经进入多极秩序。我的意思是，特朗普可以提出“唐罗主义”，美国在整个西半球也拥有完全的军事主导地位。然而，中国却是西半球大多数国家以及世界上大多数国家的主要经济贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，如果你想成为21世纪（而不是19世纪）的全球大国，你需要构建能代表21世纪的全球技术。而现在，我只看到两个国家在规模化地这样做：我看到了中国，我看到了美国。我没有看到其他任何国家在构建这些技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不这样做，你就会依赖其他国家的技术。那么，谁会更成功？谁会最成功？这在多大程度上由国家（政府）决定？在多大程度上由私营公司本身决定？哪些技术领域会取得突破并最获成功？哪些策略会生效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人工智能发展策略与美国的有很大不同。美国更多地关注大语言模型和消费者用途；中国人则更多地关注工业与国家安全用途，以及开源性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人专注于成为世界级的，以石油、天然气和煤炭等化石能源为代表的能源强国；中国人更专注于成为一个“电力国家”，并致力于开发风能、太阳能、核能，以及背后的供应链和电池来为其提供动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119165451893.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国财政部长贝森特表示，将尽快解除针对委内瑞拉的额外制裁，以促进委内瑞拉石油销售&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，如果让我伊恩·布雷默打个赌，押注哪一种战略在未来10到20年看起来会更成功，我认为中国的战略似乎更聪明、更具一致性。部分原因是美国经常改变其赌注。当然，美国的情况受政府的影响比较小，更多是由私营部门决定的，这会带来一种效率上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于这两国哪一家的策略最终会占优，很难做出准确的判断。但话说回来，如果我们真正关心的是将改变未来人类和地球能源的新技术，那么目前实际上只有这两方的筹码可供下注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联曾在许多方面曾是世界级的大国，但在对人力资本和科研的投资方面，今天的俄罗斯只是三十多年前的苏联的一具空壳。我认为这是令俄罗斯政府感到不安和沮丧的原因之一。过去三十多年来，全球的力量对比逐渐发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;好的，现在我们还有五分钟。我想就亚洲是否让世界变得更有希望做一个简短的评论。我认为亚洲可能会给世界带来更多希望，这非常重要。我还记得2024年的慕尼黑安全报告的标题就是“双输多输”。它反映了欧洲处于一种“双输多输状态”：他们失去了和平、发展和繁荣。就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，亚洲的情况并非如此。为了便于讨论，我在这个特定的时刻，将亚洲暂时定义局限于中国以及东盟。而中国加东盟的人口是欧洲人口的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不久前柬埔寨和泰国之间出现了一些小冲突，但四十多年来他们基本上保持了和平相处。柬埔寨和泰国之间的新一轮冲突只持续了几天，就平息下去了。现在，柬埔寨和泰国恢复平静，我认为有三个原因。首先，欧洲和亚洲的方法论有很大不同。欧洲的方式是要么是盟友，要么是敌人。这也是北约的哲学，北约的宗旨就是“把美国请进来，把俄罗斯赶出去，把德国压制住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在亚洲，情况完全不同。亚洲的和平有三大支柱。首先是经济发展支柱。我们互相帮助，专注于提高人民的生活水平。这是关键——建立共识，大家对此没有重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是安全支柱。这意味着尊重每个国家的主权，大家尽最大努力用和平的方式来解决分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是文明支柱。我们讲东盟智慧、中国智慧、亚洲智慧。即便许多问题上前进两步、后退一步也没关系。我们推进谈判，尽管进展缓慢，但最终会取得更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后你会发现，包括东盟地区和中亚地区——这两个几十年来一直被视作“地缘诅咒”的地区——现在已经成为一种“地缘福祉”。尽管还存在各种问题，但由于中国的“一带一路”倡议等，中亚正在成为亚洲和欧洲之间的桥梁。俄罗斯在中亚问题也作出了贡献，在东南亚问题上也有重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个整体，东南亚地区成为了发展和繁荣的中心，“向东看”已经是一种全球性趋势。如果你去中东、非洲、拉丁美洲，他们都在谈论“向东看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普有他自己的想法。但我同意你的看法。从中国的角度来说，当世界还在争论特朗普或哈里斯谁将成为下一任总统时，我们就预测了特朗普将会获胜。五年前的时候，我们就认为这更有可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说过一句著名的话，他说我更喜欢美国右派，因为他们对美国的问题持更坦率的态度。但特朗普开出的药方几乎都是错的，具有误导性的。这是我们也希望通过你向我们的美国同行传达的信息。非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“印度未来20年将迎来飞跃式发展”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众提问：&lt;/strong&gt;卡拉加诺夫教授，你提到未来最有可能是中、美、俄加上印度四个大国来管理全球事务，你在多大程度上坚信这一预测？我也想问布雷默博士，你是否同意这一观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，我认为基本上就是这四个国家共同管理。特别是当俄罗斯最终赢得这场战争之后，俄罗斯不会发号施令，而是应该向世界提供领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，世界级的领导地位不应当仅仅建立在为世界带来更多财富之上，致富当然是必要的，但最重要的是为整个世界提供安全。而排在第二位的则是为全人类的发展作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是包括中国、美国和俄罗斯在内，我们所有人都面临的，当今世界最糟糕、最危险的趋势之一：人类的退化。这在很大程度上是技术的发展所导致：人类停止阅读、停止系统性思考。这是我们必须共同面对的问题，也是我认为除气候问题之外，世界所面临的最重大的长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中俄美印这四个拥有智力资本、技术资本，甚至军事能力的国家，应该为全人类的共同利益提供保障。因为在10到20年之后，如果我们能度过当前这段过渡时期，我们将面临真正意义上的大问题——包括气候问题的进一步变化，以及人类思维能力退化的问题。我们已经在欧洲看到了这些问题。欧洲作为世界上曾经的领导者之一，现在正在被一群思想贫瘠、毫无理智的人所操纵。这就是我们都必须面对的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，张教授您和布雷默教授可能同意我的观点：这才是对人类最大的威胁——人类的退化和愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士对于这个话题有什么评论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为科技绝对是最大的变革变量。我同意人类的退化是一个大问题，但我不认为这是一个长期问题，我认为这是一个中期的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一切都在发生中，而我们可能会在下一个十年间经历巨大变化，我们对权力的看法也会发生变化。我同意，气候变化的问题不会消失，但技术的发展速度会比气候变化问题的恶化快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要说的一点是：我们不应该狭隘地以国家为单位来思考问题，比如印度、俄罗斯、美国、中国。因为当拥有人工智能时，一家公司会突然变得更加重要和强大；当个人掌握这些技术时，他们也会变得更加重要和强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不确定世界会如何变化，所以在思考国际关系问题时，我们不能仅仅关注这些大国政府在争夺全球影响力，并把这视作讨论的原则和唯一需要关注的事情。我认为未来的世界看上去会非常不同，会变得更加复杂、混乱。十年后，我们谈论的将不仅仅是政府的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;但我想补充一点。四五十年前，我们在美国的老朋友，如约瑟夫·奈和罗伯特·基欧汉等人曾经预测，政府将逐渐消失，取而代之的是跨国公司和非政府组织。而现在大家都在谈论着成为科技乐观主义者，认为社会进步将由技术发展驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119170230793.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗伯特·基欧汉的《霸权之后》，首次出版于1984年，被视作国际关系学新自由制度主义的代表作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，社会发展应该由我们人类自己主导。为此，我们必须发展自身和年轻一代人，使他们不会被技术所束缚，而是被高尚的人类精神所引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我对布雷默先生和卡拉加诺夫先生有一个问题。在莫迪总理的统治之下，印度成为了一个非常雄心勃勃的国家。印度希望成为世界上的一个重要角色。所以我的问题是：印度会发展到什么水平？它是否会取代俄罗斯乃至美国的角色？谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我认为印度在未来20年将迎来一个巨大的飞跃，因为它复兴了其深层文化。印度是世界上最伟大的文明起源之一。但为了实现这一飞跃，他们必须调整自身的政府结构。印度政府有时有点过于混乱，但莫迪正朝着正确的方向前进。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为像印度、中国和俄罗斯这样的国家，以及最终在美国的帮助和参与下，我们应该开始构建新的核威慑理念的基础，以防止战争滑向无休止的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们正经历一个旧的威慑手段不再起作用的时期，我们看到世界各地冲突频发。我认为印度拥有追求和平的哲学传统。顺带一提，相比之下，我认为美国、中国和俄罗斯这三个国家，更多地拥有一种带军事色彩的哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，过去400年来，中国也成为了一个处于和平中的国家，但为此蒙受了苦难。现在中国正回归到你们应有的位置。而甘地的哲学，或者说和平的哲学，也可以为人类的共同利益作出巨大贡献。而我认为，拥有这一哲学传统的印度，将成为这曲“四重奏”中的主要国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，你对印度的前景也很乐观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的，因为印度正在与世界上大多数国家发展稳定而建设性的关系。当然，作为美日印澳四方会谈的一员，印度也在与美国发展关系。他们利用这一机制，在许多小国面前把自己塑造成特朗普的传话人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也跟除加拿大之外的整个七国集团保持着良好关系，但这也不太重要了，因为印度与加拿大的关系已经企稳。印度被视为全球南方的领导者。他们在主持二十国集团会议时展现了极强的能力。虽然中国也是全球南方的一部分，但中国实际上是全球南方的主要债权人。从这个角度来说，中国、印度同全球南方的关系非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于多种原因，印度与中国的关系长期较为紧张，但两国领导人最近都在努力稳定双边关系。因此，我认为印度在很多方面奉行的是全球性多向合作政策，类似哈萨克斯坦，但其政策相比哈萨克斯坦更加严肃，也更具战略规划，这有助于塑造其国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了众所周知的印度-巴基斯坦冲突之外，印度并没有卷入全球范围内的激烈对抗中。大多数国家欢迎莫迪的领导力，欢迎印度的作用。而且，印度作为一个民主国家，却已经拥有一位执政长达十多年的强势领导人，这使得印度有能力推进长期而稳定的经济改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，印度的核能产业和保险业向私人投资开放；他们已经开始改善税收结构，并努力将腐败从体制中清除出去。而许多国家对如何解决这些问题都很头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为印度的前途非常光明。鉴于以上种种理由，如果印度在2026年实现7%至8%的经济增长，我们不应感到奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_3&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美俄都应拥抱亚洲的“双赢”理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;你好，我有一个关于北极贸易航路的问题。如果货物和物流都向北极航线转移，随着北极地区未来的发展，中俄关系会如何演变？这将如何影响世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想请布雷默先生首先回答。这个问题是关于北极贸易路线，以及其与美国、中国和俄罗斯之间的关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;是的。这显然是一个俄罗斯正日益扩大的战略优势。他们是北极大国。我们将越来越多地看到冰盖融化，北极航线是一条更快的运输路线，同时那里还有大量资源有待开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少到目前为止，北极地区的其他国家大多与美国结盟。例如，加拿大人、欧洲人都与我们美国人结盟。而中国，尽管并不与北极直接相连，也在试图成为一个北极大国。因此，我们看到中国越来越多地谈论对北极的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的局势也导致了一些冲突，比如当前的格陵兰岛问题。格陵兰岛事件看起来很愚蠢，但其背后确实存在一些战略思考。我希望美国、丹麦及其欧洲盟友能够和平解决这个问题。但我们无法确定，因为特朗普还有三年的总统任期，所以我们只能拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我对北极的未来相当放心。我希望大家能够保持足够多的常识，不要采取好战的态度，尤其是我们的欧洲同行和一些美国同行，不要试图把这种好战态度强加给我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上来说，俄罗斯将成为北极地区的主导国家。但目前，我们正在考虑建设一套新的南北向通道网络，通过中国将北极与南亚连接起来。这将是未来的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，未来我们也将开发西伯利亚的庞大资源。目前，我们的开采仅仅触及了这部分资源的一点点皮毛。在俄罗斯的控制下，我们迟早会邀请一些伙伴，希望也包括美国人，当然包括中国人以及韩国人，去共同开发这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是世界上少数拥有超量淡水资源的国家之一，甚至可能是唯一一个。西伯利亚拥有极其丰富的淡水资源。事实上，北冰洋变暖的原因之一正是经河流入海的淡水不断增加，导致冰层正在融化。但这些水资源可以用于亚洲的发展，也许可以用于生产水资源密集型产品，甚至可以直接加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我可以非常肯定地说：俄罗斯坚决反对北极地区的再军事化。过去很长一段时间里，我们已经犯下了足够多的愚蠢错误，让许多地区走向再军事化。这本不应该发生。北极地区应该成为一个和平与共同发展的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/19/20260119170816803.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛位于北极地区航道途经的重要位置&lt;span&gt; 图自：《日经亚洲》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想对特朗普对整个格陵兰岛的政策，作一个简短评论。从美国这个所谓的民主国家的角度来看，为什么美国没有人能帮助他变得稍微明智一些呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在那里已经拥有足够多的军事基地，美国完全可以在不实际控制这些岛屿的前提下，随心所欲地获得更多基地。所以我不明白，美国为什么更倾向于通过物理上拥有这块地区，来实践帝国主义和殖民主义？这在世界各地引发了巨大的不满，也打破了美国的盟国关系。欧洲人将深受其害，当然这也是他们自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国和俄罗斯都是文明型国家。我们拥有比特朗普更长远的眼光，在很多方面也比美国看得更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人的角度来看，世界不总是零和的，世界也不是只有盟友和敌人。从中国人的角度看，这个世界是由朋友和潜在朋友组成的。即便从中国的视角看，菲律宾是一个“麻烦制造者”，但是我们并没有动用武力。我们只是使用了高压水枪，试图给他们一些警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，中菲关系可能会经历起伏，但最终他们可以为我们的朋友。所以，我希望像美国这样的国家，能够接受这种“双赢”的理念。在中国人的日常生活中，人们每天都在践行“双赢”理念。这是中国延续数千年文明的一部分。美国人为什么不理解呢？我们只是觉得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，正如你所知，多年来我一直在推动俄罗斯转向东方、向东看。现在我谈论的是俄罗斯文明。我想说的是：我正在呼吁俄罗斯拥抱更多亚洲价值观和“双赢”理念，而不是欧洲式的输赢逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国也能加入我们，成为这一转变过程中的一员，而不是在未来多年里继续扮演一个“欧洲式强权”。尽管美国在文化上更接近欧洲，但它依然是一个文明型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场提问：&lt;/strong&gt;我是一个半导体行业的从业者。过去十年我们观察到，市场上流行的技术基本上都不是最新的技术，它们可能会在公布之前被雪藏很久，或者需要很长的时间才能成熟。我们经常发现，每当经济发展出现一些问题的时候，新技术会在市场上涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚刚听到布雷默博士反复强调，未来技术进步产生的影响可能比军事、政治领域的都要大，现在人工智能的应用似乎也来到了这样的阶段。在人工智能的竞技场里似乎只剩下中国和美国。我的问题是，在人工智能之后，哪项技术会成为世界各国竞赛的主战场？您的预测是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我认为，本轮人工智能发展仍处于早期阶段，但已经具有颠覆性意义。它将影响经济的方方面面，也将影响世界的安全态势，它甚至会改变我们对“人类”的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为人工智能是基于个人数据进行训练的，所以我们甚至还没有开始认真思考，人工智能之后的下一次技术变革会是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对我来说非常重要的一点是：美国人和中国人已经在这一问题上展开了对话。在核技术领域，直到1962年，我们才意识到自己几乎要把对方炸毁。美国人和苏联人不得不进行军备控制，建立热线，并展开合作——即便双方对彼此毫无信任。当时的局势极其危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国人和中国人，我们不能等到人工智能领域发生下一次“古巴导弹危机”后才开始行动。在人工智能领域，我们必须从现在开始相互接触、相互沟通。但目前，这样的接触尚未真正开始。我认为这是不幸也是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_22_804663_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:06:24 GMT</pubDate><author>张维为谢尔盖·卡拉加诺夫伊恩·布雷默</author></item><item><title>中方重申：日本根本没有资格“入常”</title><description>&lt;p&gt;
当地时间21日，中国常驻联合国代表团临时代办孙磊在关于安理会改革政府间谈判的联大会议上发言时说，日本这种对历史罪行不知悔改、违背国际关系基本准则、挑战二战胜利成果、公然践踏战后国际秩序的国家，无法承担维护国际和平与安全的职责，无法取信于国际社会，根本没有资格要求成为安理会常任理事国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/22/20260122063432153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804660_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_22_804660_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:45:31 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>