<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 25 Jan 2026 08:17:30 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>格陵兰喊话美国：别碰我们的矿</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王恺雯】随着美国和北约达成所谓“框架协议”，特朗普对格陵兰岛的态度似乎有所软化，但后者仍不敢放松警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“政客新闻网”欧洲版1月23日报道，格陵兰自治政府商业和矿产资源部长娜雅·纳塔尼尔森明确拒绝美国瓜分格陵兰岛矿产资源的企图，强调不应由外部力量来决定当地庞大自然财富的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“除了（我们的）主权，一切都可以谈。”纳塔尼尔森接受“政客新闻网”欧洲版采访时说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周早些时候，特朗普和北约秘书长吕特举行闭门会议，就格陵兰岛问题达成“未来协议框架”。特朗普随后宣布，不会实施原定于2月1日生效、对欧洲八国加征关税的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照特朗普的说法，他和北约就格陵兰岛达成的框架协议涉及美国及其欧洲盟友的采矿权，以及“金色穹顶”导弹防御系统计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但纳塔尼尔森质疑特朗普和吕特这样做的权力，表示格陵兰岛不会接受其矿产部门的未来发展由非格陵兰岛人士来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她表示，如果有关协议包含允许格陵兰以外的国家控制其矿产，来自努克的回应就是“不行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/25/20260125150611696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
娜雅·纳塔尼尔森&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛拥有全球最大的未开发稀土矿床，某些稀土元素储量足以满足全球四分之一需求。此外，格陵兰岛还拥有大量的石油、天然气、黄金和清洁能源金属，但几乎没有一种被开采出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和北约这份所谓“未来协议框架”的具体细节还不清楚，但一名欧洲官员对“政客新闻网”欧洲版透露，协议可能包括由一个监督委员会来监管该岛的矿产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，纳塔尼尔森明确表示拒绝，“那等于放弃主权，这是我们的管辖范围，我们的矿产如何处置由我们决定。”她提出了通过多边谈判解决格陵兰岛资源问题的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳塔尼尔森说，她的意思不是没有协议可以达成，格陵兰岛政府不反对在当地增强北约的能力或进行任何形式的监测，也愿意推进与美国在2019年签署的矿业合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但我们不能用矿产换主权。” 纳塔尼尔森说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月23日，丹麦首相弗雷泽里克森在努克与格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森举行会晤，讨论了特朗普可能推出的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗雷泽里克森说，尽管局势仍然严重，但“我们正在和美国人尝试推进一条可行的路径”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗雷泽里克森23日早些时候在布鲁塞尔会见了吕特，讨论了后者与特朗普会谈的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政客新闻网”欧洲版指出，随着全球能源、科技和军备所需材料的供应链变得越来越不确定，欧盟已陷入恐慌模式，试图从零开始建立关键原材料供应链，格陵兰被视为一个潜在的解决方案。欧盟于2023年与格陵兰建立了矿产战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳塔尼尔森认为，美国在构建矿产供应链方面进展更快，这得益于特朗普与数十个国家达成了贸易协议并推动国内立法。相比之下，欧盟动作稍慢，因为“这难得多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，特朗普似乎已经排除了武力夺取格陵兰岛的可能性，后者正在谨慎地重新评估美国所带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人们依然紧张不安，不过局势已经缓和了一些，”纳塔尼尔森说，“现在清楚的是，美国是盟友，但不一定是朋友。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804999_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804999_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 07:58:58 GMT</pubDate><author>芮瑞</author></item><item><title>韩前总理越南出差时突发心梗，仍未恢复意识</title><description>&lt;p&gt;
据韩联社25日报道，韩国前国务总理、总统直属统一政策咨询机构“民主和平统一咨询会议”首席副议长（副主席）李海瓒日前在越南出差期间突发心肌梗塞，23日在当地接受心脏支架手术，目前仍在重症监护病房接受治疗，尚未恢复意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/25/20260125154519342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李海瓒 资料图。&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询会议方面24日表示，正在观察术后情况，呼吸比前一天有所稳定，但李海瓒仍未恢复意识，病情依然危重。李海瓒正在胡志明市的谭英医院接受治疗，24日上午起执政党共同民主党多名议员陆续前往医院探病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李海瓒七次当选议员，2004年至2006年担任韩国第34任国务总理，去年10月获任民主和平统一咨询会议首席副议长一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804998_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804998_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 07:54:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>中国海警向菲方移交17名菲籍获救船员</title><description>&lt;p&gt;
据@中国海警 消息，1月23日以来，中国海警持续组织相关力量在中国黄岩岛附近海域搜救倾覆外籍货轮落水船员。截至目前，已成功救起17人，其中2人不幸遇难，仍有4人下落不明。应菲方现场搜救船只请求，在中国海警东沙舰统一组织指挥下，1月25日14时43分，中国海警东沙舰、三门舰与菲海警9701号船在事发海域顺利完成人员交接。此次货轮倾覆事件，中国海警第一时间派遣舰艇对遇险船员实施人道主义救援，并将持续组织相关力量开展搜救工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/25/20260125151529144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海警此前发布消息说，1月23日1时34分，中国海警接海南省三沙市海上搜救中心通报，一艘外籍货轮在中国黄岩岛西北55海里处倾覆，船上共有21名菲律宾籍船员。事发后，中国海警立即派遣2艘海警舰赴失事海域展开搜救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日，菲律宾海岸警卫队发言人之一杰伊·塔列拉发文说，感谢中国海警迅速、专业地开展搜救行动，拯救遇险的菲律宾海员，真诚希望这些人道且负责任的行动能够成为常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一面表达感谢，但他同时又毫无根据地“反咬一口”称，在海上拯救生命才是海岸警卫队的应有职责，而不是采取所谓“恐吓”、“骚扰”或“阻碍”菲方船只的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还同时声称，希望中国海警最终能够尊重并承认这些事件发生的区域属于所谓“菲律宾的专属经济区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804997_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804997_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 07:28:17 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>区别对待美企？韩方跟万斯当面解释</title><description>&lt;p&gt;
据韩联社报道，当地时间1月23日， 韩国国务总理金民锡出访美国并在白宫与美国副总统万斯举行了会晤。会后，金民锡在新闻发布会上透露，双方重点围绕电商平台酷澎（Coupang）互换了意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据其介绍，万斯在会谈中表示，酷澎是美国企业，充分理解韩国的营商环境与美不同，但他想了解具体的问题所在。金民锡对此回应称，在众多韩国国民的个人信息外泄的情况下，酷澎迟报情况，甚至日前还凭空指责韩国总统和总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/25/20260125144339997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月23日，韩国国务总理金民锡（左）与美国副总统万斯举行会晤&lt;span&gt; 图片转自韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前报道，酷澎公司是韩国最大电商企业，由韩裔美国人金范锡（音译）创立，总部位于美国西雅图并在美国上市，约90%的营收来自韩国市场。去年11月，酷澎公司通报发生客户数据泄露事件，据称有约3370万名顾客受到影响，引发舆论哗然及民众不满，韩国政府随即启动对这一事件的听证与调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而酷澎方面宣称，仅有约3000个账户的数据被泄露，公司董事会主席金范锡等人也拒绝出席听证会。不仅如此，酷澎的两家美国投资公司22日向韩国政府发出仲裁意向通知，指控韩国政府对“美国企业区别对待”，构成对美国科技企业的歧视，向韩国政府索赔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两家公司还指责金民锡呼吁韩国政府对酷澎进行监管，称“要以清剿黑手党般的决心”依法处理酷澎问题。此外，它们还要求美国政府对此事进行调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“万斯要求两国政府妥善管控这一问题，以确保其不会导致两国政府之间的误解，也不会使事态升温，”金民锡说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金民锡称，为了证明酷澎的说法子虚乌有，他在会谈现场将相关新闻通稿的英文版直接交给了万斯，并表示韩方在处理酷澎相关问题上未区别对待。他补充道，“韩美关系足够牢固，不会受特定公司的游说活动左右”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国产业通商部通商交涉本部长吕翰九24日说，他上周在华盛顿访问期间已经会晤美国贸易代表贾米森·格里尔及美国会两院多名议员，并解释了韩方调查立场。按照他的说法，对酷澎公司重大数据泄露事件的调查，应与韩美之间更广泛的贸易事务分开处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804996_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804996_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 07:18:37 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>秦岭翠峰山2名徒步者坠崖失联：1人受伤获救，1人遇难</title><description>&lt;p&gt;
1月25日，陕西西安周至县应急管理局发布情况通报：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月17日，西安市某户外运动组织一行20余人在周至县翠峰山森林公园进行户外活动时，一名女性参与者李某某在爬山时脱离队伍，在自行选择穿行路线时滑倒摔入山谷，被其他户外爬山人员听到呼救后报警。接到警情后，周至县连夜组织县应急管理局、公安局、秦岭保护局、消防救援大队、当地镇村党员干部及群众和蓝天救援队等社会力量开展搜救工作。1月18日，救援队伍成功将李某某救助下山，并将其迅速送往当地医院救治，因其伤情轻微，于当日返回西安家中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搜救期间，1月18日，救援指挥部又接到该户外活动组织成员报称，该户外活动负责人孟某某于当晚由西安赶至周至，独自绕道翠峰山自行寻找李某某时，处于失联状态。指挥部接报后，再次组织人员开展对孟某某的地毯式搜寻，由于地形地貌复杂，天气情况恶劣，经过连续7天的人工、设备、直升机等力量搜寻，1月24日，在一处崖壁下找到已无生命体征的孟某某，有关善后工作正在有序进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个鲜活生命的逝去，警示我们生命至上，安全第一。再次提醒广大市民以此为鉴，在开展健身户外活动时，遵规守法，敬畏自然，珍爱生命，承担社会责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/25/20260125145319286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，翠峰山位于周至县翠峰乡，2004年8月建立陕西翠峰山森林公园，占地面积3918公顷。公园东至骆峪河，西接眉县汤峪河及太白山森林公园，南连厚畛子林场，北临关中平原，主峰海拔1773.3米，距西安80公里。公园地处秦岭北麓中段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多个社交平台内可以搜到徒步爱好者发布的攻略，公园内还设置有公园导览图。目前，翠峰山已经封山禁峪，游客不得上山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_25_804995_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_25_804995_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 07:02:32 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2026年，中美会签署第四份联合公报吗？</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2026年伊始，国际秩序在震荡中加速重组。特朗普重返白宫后，以强烈的个人风格重塑美国对外关系：一方面高调施压盟友，公开将“格陵兰问题”与欧洲安全挂钩；另一方面在中美关系上展现出更复杂、矛盾的信号。在不确定性显著上升的世界里，中美如何避免误判、维持最低限度的稳定，正成为2026年全球政治的核心悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
刚刚落下帷幕的达沃斯世界经济论坛上，哈佛大学教授格雷厄姆·艾利森、中国社科院国家全球战略智库国际政治研究部主任赵海等人出席分论坛，就中美关系相关话题进行讨论。观察者网节选整理两位嘉宾的发言，未经发言人本人审阅，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/25/20260125143723934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格雷厄姆·艾利森教授（左二）、赵海博士（右一）参加达沃斯论坛的中美关系分论坛，主持人为新加坡《海峡时报》编辑Jaime Ho &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;我会尽量把时间留给台上的嘉宾，最后我们会以一个收尾的问题结束。那么，艾利森教授，如果可以的话，请您给我们一个“快评”——现在大家都喜欢快评——谈谈刚才特朗普总统的演讲，以及在您看来，这场演讲对中美关系意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;艾利森：&lt;/strong&gt;这场演讲符合特朗普一贯的风格，朝很多方向发散得很厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
不过，其中有一个非常明确，而且主要是对欧洲人（但其实也是对我们所有人）来说的重要信息：此前他曾威胁道，为了获得格陵兰岛，可以不惜一切代价——包括动用军事力量，甚至还使用某种“黑手党”式语言，说“要么用简单的方式，要么来硬的”——但这一次，他把“枪”从桌子上抽走了，明确表示不会使用军事力量来胁迫格陵兰岛或丹麦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
当然，我们今天身处的这个世界本身就已经相当怪异了：一个国家一直在威胁要对另一个盟友使用军事力量。这件事本身已经发生了，我们已经置身这样的世界中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但这一次特朗普明确把军事选项排除在外，我认为这是一个非常重要、意义重大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
第二点，特朗普反复且非常明确地强调：他十分认真地想要获得格陵兰岛，认为格陵兰岛“不过是一大块冰”，它对美国很重要，跟丹麦或格陵兰人并没有特别的关系。他声称，这是出于美国国家安全的需要。就我个人而言，我看不出这个论证的逻辑在哪里，但这是他的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
特朗普还说，欧洲人从来没有真正感激过美国为他们所做的一切。随后，他列举了一长串事实——总体来说也并非全然错误——那就是，自二战结束以来，美国事实上一直扮演着欧洲的安全护盾，而欧洲人在相当程度上始终是“搭便车者”。因此，他们是“欠”美国的。所以，欧洲人应该记住我们为他们做过的所有好事；而他们现在能为美国做的事，就是把格陵兰岛交给我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
特朗普说，他仍然认为这件事“最终会有一个不错的结果”；如果欧洲人能找到办法满足他的要求，他会“心存感激”。但他也补了一句：如果他们做不到，“我会记住的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;让我印象最深的——我相信在座各位也有同感——这正好可以呼应我们今晚的主题，也就是中美关系以及两国关系将走向何处的问题，是关于特朗普在整场演讲中，对中国的提及程度，或者说未提及程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;艾利森：&lt;/strong&gt;这里我想补充一个小细节，尤其是对关心中国的人来说，特朗普在整场演讲中仅提到了三四位外国领导人。当提到欧洲领导人时——无论是马克龙，还是加拿大那位同僚卡尼——特朗普说的基本都是相当负面的评价，带有明显的贬低意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但当特朗普提到中国时，他的眼睛明显亮了一下。所以在这件事上，他显然又偏离轨道，十分清楚地区分了自己同中国的关系，以及他和某些国家及其领导人的关系——那些国家恰好是我们的邻国，比如加拿大，或者法国，当年曾对独立战争中的美国伸出过援手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我会说这一点非常值得注意，尤其是在我们试图评估、判断特朗普与其他国家领导人关系的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;那么，当我们预测2026年会发生什么，也许还可以向前展望一点。令人震惊的是，现在距离您出版那本关于“修昔底德陷阱”的书差不多过去了9年。基于这个框架，如果我们观察自特朗普第一任期、拜登任期再到如今特朗普第二任期的第一年结束，您认为美中关系在这一时期的演进动态是怎样的，能在多大程度上帮助您预测2026年的走向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾利森：&lt;/strong&gt;我承认教授们往往有一个“职业病”，正如我的一位同事所说，他们一开口就容易讲出“五十分钟的金句”。所以我尽量简短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我会说，如果要理解中美关系，“修昔底德陷阱”的概念抓住了要害，这是观察中美关系最核心的起点：一个迅速崛起的中国正在对美国长期占据的、几乎在所有层级上都处于顶端的主导地位，构成严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/24/20260124124506304.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月21日，美国总统特朗普在世界经济论坛年会上发表讲话。&lt;span&gt; 美国广播公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这基本上导致了国际力量天平的快速变化，对整个中美关系构成扰乱，并扰乱了体现上一个时期力量对比的国际秩序。正如修昔底德本人非常清楚地解释，这种结构性变化会放大误解与误判，以及那些在其他情形下本来微不足道的事件或意外，最终往往导致了战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我会说，“修昔底德陷阱”的整体框架依然是正确的。这些都是中美两国领导人需要努力克服的结构性现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这样的背景下，一个积极的因素是：特朗普意识到战争是可怕的。对一位总统来说，认识到这一点非常重要；他也意识到核战争尤其可怕——这对总统来说同样非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们正进入这样一个世界：两个彼此无法承受一场可能毁灭自身的战争的国家，必须找到战争以外的其他相处方式。我认为，这是一个算得上“有希望”的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;我稍后会再回到“两国是否能够在战术层面、具体议题上展开合作”的问题，不过现在先暂时放一放。我想先请赵海教授发言，可能要请您同时回应几个方面的问题。第一，您本人如何看待刚才特朗普总统的演讲？第二，不仅是基于今晚的讲话，也结合此前发生的委内瑞拉事件、格陵兰岛问题，您认为中国政府对特朗普总统行事方式的看法，是如何逐步演变的？最后，把这些因素都放在一起，再考虑今年四月即将举行的中美会晤，您认为一个“合理”的、各方可以预期的结果可能会是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵海：&lt;/strong&gt;这个问题确实包含了很多方面。谢谢你。首先，我不想对特朗普总统的整场演讲作总体评价，我想把重点放在他提到中国的部分。他大概有三次提到中国，而这三次表述，基本上就反映了当前中美之间存在的一些核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次提到中国时，他说“中国没有风力发电场”，这显然是完全错误的。但你也可以把这句话看作一种象征，它反映出美国社会对中国普遍存在的误解，去过中国的人越来越少，对中国——尤其是对当代中国——的了解也越来越有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次提到中国时，特朗普总统基本上是在说，美国要在人工智能和加密货币领域占据主导地位，把中国排除在游戏之外，或者说，把中国压制住。这就引出了第二个问题：中国相信的是“合作共赢”，而美国所秉持的却是一种零和思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，在具体哪些领域中美可以开展合作，他并没有给出任何明确的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，除了强调个人层面的“良好关系”外，特朗普目前并没有一份具体的、可操作的中美合作议程。因此，我赞同库恩斯参议员提出的建议，即我们需要建立一个框架。这同样也是中国一贯强调的主张：从最开始，我们就需要有指导原则，需要有一个总体框架。同时，我们还需要在各个层级建立相应的机制，以推动、改善两国之间的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到你最后的问题，也就是关于四月的情况。当然，全世界都在关注特朗普今年四月的访华安排。我认为，中美在幕后已经存在多条沟通渠道，就在昨天，两国的经贸团队还进行了新一轮沟通。因此，双方正在为他的四月之行做准备，也希望那次会晤能够产生一些具体成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从中方的角度来看，目前特朗普总统的主要关注点仍然是国内问题，并且正在把这些国内问题外溢为全球性议题，例如关于在西半球的毒品、移民等一系列问题。至于中国方面，他的这部分诉求主要集中在芬太尼问题上。中国愿意提供帮助，但目前并不清楚边界在哪里，也就是说，中国究竟可以、应当在多大程度上提供进一步协助。此外，他还要求中国增加对美采购；然而，当中国希望在美国进行投资时，却依然缺乏明确的规则和范围，从而能够像其他国家那样正常投资美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/24/20260124124707384.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;405&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普就格陵兰问题发出关税威胁后，标普500指数变化。&lt;span&gt; 《金融时报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，目前仍有许多问题摆在桌面上，接下来具体该怎么做，还有待进一步厘清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为各方的预期正在上升。因为除了四月之外，今年还会有其他会晤机会，以及二十国集团、亚太经合组织等多边场合。因此，希望这种两国最高领导人之间的持续对话，至少能够维持双边关系的稳定。并在此基础上，进一步增强战略互信，提升中美之间的信任水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;在我们转向现场提问之前，我想先确认一个判断，听听各位的看法。似乎我们今天讨论的这个“长期落点”——也就是中美关系形成一种稳定、可持续的最终状态——未必现实。但或许我们能够看到一系列较小的、阶段性的“落点”，去摘取那些最低垂的果实，以维持一定程度的稳定性，不只是今年，而是延续到之后。各位认为，至少在短期内，中美两国政府是否都会采取这样一种路径？先请艾利森教授回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾利森：&lt;/strong&gt;用一句话回答，我认为是的。如果把“落点”理解为一个永久性的、可以长期停留的状态，那确实不太可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我完全同意我这位同事的看法：如果把目光放到2026年，去看中美两国领导人各自的议程，再回顾他们在2025年的经历——当时特朗普基本上试图通过高达145%的关税来“压垮”中国，也就是那种逻辑：能欺负谁就欺负谁。结果发现，中国并不准备被欺负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，中国收紧了对稀土产品供应链的控制，这实际上对美国经济运行构成了威胁。中美双方因此认识到：我们以如此高度纠缠的方式捆绑在一起，不得不找到某种合作共处的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战略研究的其他领域，这种状态会被称为“相互威慑”：双方都有能力对彼此造成重大伤害，而这种能力本身，反而会产生某种稳定效应。要记住，这种稳定之所以存在，是因为双方都具备做出相当可怕之举的能力。因此，这并不是一种理想状态，但它至少好过双方直接对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这个案例在很大程度上反映了，华盛顿面对中国时变得更加现实主义：他们已经把中国视为一个真正意义上的、就整体经济体量而言的同等竞争者。你也能听到来自一些不愿意正视这一现实的人的批评，他们指责特朗普是在“临阵退缩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“TACO”这个说法开始流行起来——特朗普总是临阵退缩（Trump Always Chickens Out）。但特朗普并不是总是临阵退缩的。只有在面对一堵“石墙”，或者面对一个同样严肃、有能力造成同等伤害的对手时，特朗普才会选择退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我会说：请仔细观察他对待中国的方式，与他对待欧洲的方式之间的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;赵教授，我想问一下您是否愿意回应刚才那位嘉宾所提出的一些观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵海：&lt;/strong&gt;是的。首先，恕我直言、出于对各方的尊重，我想把整个背景讲清楚一些。因为也许从一位参议员、从美国的视角来看，中国显得“强硬”“咄咄逼人”。但在很多方面，中国实际上是在被动应对挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你所知，你最近刚到过台湾地区。台湾岛内的政治环境正在恶化，言论自由受到压制，那些敢于公开反对民进党的人士正在遭到逮捕。同时，中国大陆的反应始终是发生在台湾“台独”分子试图推动极为激进议程之后的。这些议程不仅威胁中国的安全，也同样威胁到美国的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为中美双方是有可能建立某些机制，形成一定程度的战略再保证，从而维护地区的和平与稳定。但前提条件在于，我们也必须密切关注岛内正在发生的事情，防止有人试图破坏中美之间可能达成的这种共识或安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在菲律宾问题上，中国曾与上一届菲律宾政府达成过协议，而新一届政府基本上撕毁了这些协议。这也是为什么中国采取进一步行动，试图遏制局势继续倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于你提到的其他问题，我尤其想强调人工智能。在我看来，这同样不是一个零和博弈。一方面，它或许确实构成某种战略竞争，正如刚才陆克文大使提到的那样。但我认为，更重要的是随着人工智能能力的快速跃升，这已成为一个人类共同面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在特朗普总统提到大规模建设数据中心的背景下，人工智能的发展可能会对全人类的共同安全构成威胁。这并不是一个把美国排除在外，或者把中国排除在外的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为在当前这个阶段，我们应当重新建立政府层面的对话，同时也恢复民间层面的交流，探讨如何对人工智能进行监管，如何将其对两国社会的负面影响降到最低。并思考如何推动人工智能发挥建设性的力量，同时努力对其加以有效控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾利森：&lt;/strong&gt;回顾我自己对这一问题的长期研究，如果你纵向来看这段时期，有一个至关重要的因素，那就是：两位最高领导人必须对彼此之间的竞争关系，以及这种竞争所受到的约束，有足够清醒、现实的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这还不够。还需要在最高领导人之下，至少有一到两个层级的核心助手，彼此能够保持持续、坦率、私下的沟通，就潜在的误判与风险不断交换意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我举一个非常好的例子。在拜登政府时期，美国国家安全事务助理杰克·沙利文与中国外交部长王毅之间，逐步建立起了一套足够顺畅的沟通网络。以至于每当某些事情即将发生时，双方都会事先通气，提前讨论，而不是突然给对方制造“意外”。他们甚至会提前讨论：如果某件事情发生，该如何加以管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你对比两个案例，就会看得非常清楚。一是佩洛西蹿访台湾——在我看来，这是时任美国众议院议长佩洛西的一次鲁莽行动，不管怎么说，它直接导致了美中关系在随后一年里陷入极为糟糕的状态。另一个案例则是赖清德当时“过境”美国的安排。在后一个案例中，中美两国政府事先进行了私下沟通，讨论了这一事件可能对最高领导人之间关系造成的冲击。双方都很清楚，对他们来说，赖清德本身就可能成为一个触发事件的威胁，可能引发双方都不愿看到的事态升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是在一个运转良好的世界中，外交应有的样子。遗憾的是，在当前的美中关系，这种外交机制依然在缓慢发展中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场媒体提问：&lt;/strong&gt;今天这个小组讨论中，我们多次提到了台湾问题。但我注意到，今天下午在大会主会场，讨论的焦点其实更多集中在格陵兰岛。我的问题是：格陵兰岛未来可能发生的控制权或主权转移，在多大程度上可能对台湾问题的潜在解决产生“外溢效应”或连锁影响？或者，顺着艾利森教授刚才的观点，如果中美两国、两支军队本身并不具备主动发生直接军事冲突的意愿，那么在特朗普总统剩余三年的任期内，北京与华盛顿是否有可能在台湾问题上达成某种外交上的“默契”？例如：中国大陆不阻止美国将至少40%的先进芯片制造能力从台湾岛转移至本土，而美国则在台湾地区的政治前途问题上，给予中国大陆最终决定权，或者至少允许中国大陆为台湾地区的政治选择建立某种“护栏”机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;这道问题谁愿意来回答？或者先请艾利森教授？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾利森：&lt;/strong&gt;有一点我可以非常确定地说，至少就我目前的观察而言——我甚至和一位同事为此打了个赌——几乎不存在这样一种情况：你来告诉我“特朗普总统说了某某话”，而我会回答说，“这不可能，这不可想象，这绝不可能发生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是一个极度不可预测、而且行为相当跳脱的人。他的可能性区间几乎从“地板”一直延伸到“天花板”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但第二点，我认为中美都清楚地认识到，台湾问题是一个潜在的引爆点，一旦出事，会对中美双方都构成重大影响。在特朗普第一任期内，这个问题就已经是双方讨论过的议题，而且当时双方在某种程度上形成过一些共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/24/20260124125045745.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;233&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国商务部长卢特尼克近日接受采访时声称，美方目标是将台湾40%的半导体供应链转移至美国本土。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在接下来的互动中，这仍然会是一个持续被讨论的问题。中美双方都会把赖清德以及他尽可能推动所谓“进一步独立”的努力，看作是对双方都构成威胁的因素，并且会以几乎类似的语言来讨论这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我完全可以想象，在我们结束这段历史进程之前，会出现中美第四份联合公报，而且这份公报的约束性可能会比以往更强。至于这种安排最终会导向什么样的具体结果，我并不知道。这是一个需要外交领域中富有创造力的人去探索的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;赵教授，请您简短回应一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵海：&lt;/strong&gt;实际上，艾利森教授刚才提到的，正是我也想说的内容。或许在最理想的情况下，确实可能出现第四份中美联合公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除此之外，我想把一个基本事实讲清楚：台湾是中国的一部分。问题从来不在于中国大陆是否要去“夺取”台湾，而在于岛内的“台独”势力是否试图把台湾从中国分裂出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种分裂行为，才构成中国大陆可能使用武力的前提条件。这也是《反分裂国家法》所针对的唯一情形。所有的历史文件和法律文件都清楚地表明并确认：台湾在统一的主权意义上，属于中国的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，一些人试图将台湾问题与所谓美国总统“下令绑架委内瑞拉总统马杜罗”，或者格陵兰岛主权转移之类的情形进行类比，这种类比是站不住脚的。台湾问题并不是一个“独立实体”或“主权分立”的问题，它与这些情况在性质上根本不可比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2026_01_25_804991_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2026_01_25_804991_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 06:46:02 GMT</pubDate><author>格雷厄姆·艾利森赵海</author></item><item><title>买童装穿脏后退款被拒辱骂商家，王某单位通报：同意其离职</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“惠民融媒”消息，1月25日中午，山东省滨州市惠民县融媒体中心发布情况通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，网上反映惠民县融媒体中心工作人员王某在抖音平台“牙牙子童装铺”两次下单购买童装，后因退货问题与店家产生争执。2026年1月24日，“牙牙子童装铺”店家将两人在网络平台相关对话内容的截图发布到网上，引起关注。事后，我中心第一时间介入调查，经核实，确系我单位员工王某，双方发生争执的情况属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年1月24日晚，王某通过个人抖音账号发布道歉视频，对其网络不当言行向“牙牙子童装铺”店家致歉。目前，王某主动向我单位提出辞职申请。经我中心研究，同意其离职请求，即日起解除劳动关系。&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
惠民县融媒体中心
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
2026年1月25日
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714211253570&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;
据中安在线此前消息，日前，一商家在社交平台上发视频控诉称，一女子在其店铺先后购买90码、110码两个尺码的童装。随后，该女子申请退回110码订单，但商家收货时发现退回的是一件污损严重的90码旧衣，质疑其“以旧换新”，因此拒绝退款。女子六次申请退款，最终因系统超时自动退款成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该商家反映称，在申请退款期间，该女子多次通过平台私信辱骂商家，包括“关门大吉”、“死了没”等过激言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事件引发关注后，涉事女子迅速发布道歉视频，称“孕期有些抑郁”，并表示已离职。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_25_804989_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_25_804989_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 06:11:03 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>以色列代表缺席，内情曝光</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 柳白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普本周在达沃斯高调启动所谓加沙问题“和平委员会”，但签字方却不包括巴勒斯坦和以色列代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国Axios新闻网1月25日引述知情人士的话披露，白宫原本希望邀请以色列总统赫尔佐格出席启动仪式，但以色列总理内塔尼亚胡拒绝了这一请求。目前以总理府、以色列总统府和白宫均对此事拒绝置评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，白宫将“和平委员会”的成立视为落实加沙停火协议第二阶段的关键环节，也是特朗普在达沃斯的核心行动事项之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/25/20260125125900807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在达沃斯启动所谓“和平委员会”&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“和平委员会”，其设立初衷是监督加沙过渡治理，但随后被扩大为应对全球范围内的冲突，而随“入会”邀请一道发出的章程草案中甚至完全未提及加沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫原本希望有以色列高级官员与其他阿拉伯和穆斯林国家领导人同台，以此证明特朗普的加沙和平计划获得了双方的广泛支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以色列的缺席，让外界产生了其并非完全支持该计划的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，白宫向包括以色列在内的58个国家发出了加入“和平委员会”的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邀请函中说明，各国可派遣国家元首、政府首脑或其授权的代表出席活动。内塔尼亚胡因受到国际刑事法院的逮捕令限制，并未前往达沃斯参加世界经济论坛年会，而赫尔佐格则出席了该论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士称，20日和21日，白宫曾与以色列总理办公室接触，提议由赫尔佐格担任以色列代表，与其他国家领导人同台并签署和平委员会宪章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息人士表示，内塔尼亚胡拒绝了这一请求，实则否决了赫尔佐格的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息人士还表示，白宫高级官员与内塔尼亚胡及其助手之间进行了多次电话沟通，其中一些通话“气氛紧张且艰难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到21日晚间，白宫仍希望能找到解决方案，让赫尔佐格得以出席。白宫在当晚分发的一份参会名单中，仍将以色列列为21个参与国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关努力一直持续到22日仪式开始前数小时，但内塔尼亚胡始终坚持拒绝，并称特朗普的邀请对象是自己，而不是赫尔佐格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一名消息人士表示，这一事件不仅引发了以色列总理府与总统府的矛盾，也让以总理府和白宫之间的关系变得紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，内塔尼亚胡与赫尔佐格此前在加沙冲突处理，司法改革问题上均存在分歧。内塔尼亚胡偏向军事行动优先，赫尔佐格更强调人道主义；内塔尼亚胡去年11月曾提交自身贪腐案赦免请求，但赫尔佐格强调遵守法律程序，从国家利益出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/25/20260125125944709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
内塔尼亚胡与赫尔佐格&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息人士称，最终白宫决定不在这一问题上与内塔尼亚胡针锋相对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的顾问库什纳和维特科夫更倾向于向内塔尼亚胡施压，要求其开放埃及与加沙之间的拉法口岸，而非纠结于赫尔佐格是否出席仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维特科夫和库什纳已于24日晚间抵达以色列，计划与内塔尼亚胡会面，此次会面的核心议题预计为拉法口岸的开放问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列总理办公室、赫尔佐格总统办公室以及白宫均拒绝就此事发表评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美方的入会邀请名单一度引发美媒热炒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）称，美国的对手俄罗斯和中国、被西方指责是“专制国家”的白俄罗斯、传统欧洲盟友、石油资源丰富的海湾国家、前苏联加盟共和国，甚至是教皇都收到了入会邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京21日证实已获邀请，将就此与战略伙伴磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，鉴于俄罗斯与巴勒斯坦人民的特殊关系，即便俄方尚未决定是否参与“和平委员会”工作，仍可从被冻结的俄在美资产中拨付10亿美元，提供给“和平委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国在欧洲的主要盟友均对“和平委员会”予以婉拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙的办公室19日发表声明称，法方拒绝加入加沙“和平委员会”，担忧该委员会将拥有超出加沙地带过渡治理范围的广泛权力，而且会破坏联合国框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国外交部长瓦德富尔21日在出访肯尼亚期间也表示，德方对“和平委员会”存有疑问，这些疑问尚未得到解答。他说：“我们已经有了一个和平委员会，那就是联合国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方此前证实，已收到美方邀请。在1月22日的中国外交部例行记者会上，外交部发言人郭嘉昆在回应中方是否考虑加入该委员会的提问时表示：“关于‘和平委员会’的问题我们已经作了回答，我们目前没有可以补充的信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804987_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_25_804987_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:44:54 GMT</pubDate><author>刘程辉</author></item><item><title>李昊回应：没有虽败犹荣，输了就是输了</title><description>&lt;p&gt;
北京时间1月25日凌晨结束的2026年U23男足亚洲杯决赛中，中国队0∶4负于日本队，获得亚军。虽有遗憾，但中国U23男足已经大幅刷新了自参加该赛事以来的队史最佳战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月25日，据微博@咪咕体育消息，比赛结束后，近期备受瞩目的门将李昊在接受采访时说，最遗憾的是没有拿到冠军，没有什么虽败犹荣，以后有机会把冠军拿下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李昊说，“首先还是对不起吧，我没有把那些球守住，让全国球迷还有我的队友们失望了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及没有拿到最佳门将是否有遗憾时，他回答“没有拿冠军是最遗憾的。我觉得没有虽败犹荣吧，输了就是输了，回去再总结吧，然后以后还有机会的话，争取把冠军拿下来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714180229118&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;
此外，球员胡荷韬在赛后采访时表示：“很抱歉，很抱歉，我们没有在很关键比赛中拿出想要的水平，没有拿下胜利。我们也要认清我们的实力，我们也要跟大家说声抱歉，在比赛中自己也有一定的失误，我相信我们下一届会取得更好的成绩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐彬表示，“每个人在场上都拼尽了自己的全力。对我们来说，不是输了一场变成银牌，而是赢了前面所有的比赛，才有了这一块银牌。这场失利磨灭不了我们的斗志，我们还有很长的路要走。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛后，李昊在社交平台发文称，“认清差距回去再好好训练努力把该赢的球赢回来，把属于我们自己的位置站好努力往更高的方向去走。感谢所有支持我们的球迷，感谢全部帮助过我们的人，同样也说声抱歉，可惜这场梦没有实现最好的结局。想说的话太多了，但是最多的还是感谢跟抱歉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/25/20260125114828240.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届U23亚洲杯，21岁的李昊火速蹿红，5场比赛完成28次扑救，助中国U23零失球队史首进决赛，还在对阵乌兹别克斯坦的点球大战中扑点立功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，央视《足球之夜》节目中谈到，目前已经有3支有争冠欲望的中超球队想买下李昊，与此同时，还有来自欧洲的俱乐部正在关注李昊。节目中称李昊身价达2000万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/25/20260125114900392.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图片转自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华社此前报道介绍，李昊2004年3月6日出生于河南，自幼成长于广东广州。小学阶段，他凭借出众的天赋，成为校园绿茵场上的亮眼身影。启蒙教练林杰民敏锐发现他极快的反应速度和出色的身体条件，引导他尝试门将位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，12岁的李昊背上行囊飞往西班牙，加入西甲劲旅马德里竞技的青训营。训练期间，教练一遍遍抠他的表现细节。出击快一秒还是慢一秒，站位偏左还是偏右，甚至连扑救后的二次起跳频率都要拿秒表计算。“他们不看你扑了多少球，而看你怎么决策。”李昊回忆，“所有人都盯着你的表现，一两天不努力训练，就会跟不上，比赛的时候，就没有上场机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，李昊进入马竞梯队。2023年，他与马竞签下职业合同，后被租借到西班牙三级联赛球队科尔内利亚。在这支球队，他的出场时间并不稳定，常坐“冷板凳”。但这段经历，也进一步磨炼了他的抗压能力和心理素质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，在时任青岛西海岸队主教练邵佳一的力荐下，李昊回国加盟该俱乐部。随着联赛进行，李昊的表现渐入佳境。过去的一个赛季，李昊8场零封对手，扑救成功率超过80%，成为联赛中的“叹息之墙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/25/20260125114956608.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李昊（上）代表青岛西海岸队在中超比赛中扑救。&lt;span&gt; 新华社发（彭志刚摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，球迷们呼吁，应尽快将李昊征召进成年国家队。对此，李昊表示自己会冷静看待：“每个足球人的梦想都是为国效力，我肯定每天做梦都在想。但我觉得这一场、几场比赛不能代表什么，还是得看更多比赛的稳定性，毕竟守门员稳定才是最重要的。我还得继续努力，我最大的优势是年轻，但实力还不够。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李昊希望，他和队友们都能在未来拿出更多的出色表现，让越来越多的中国孩子爱上足球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网综合@咪咕体育、新华社、央视新闻客户端、中国青年报及其他公开资料）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_01_25_804984_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_01_25_804984_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 03:57:55 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>一周军评：歼-20A的“两新融合”，F-35肯定觉得眼熟</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周六，航空工业成飞以别开生面的形式官宣了以歼-20A为代表的新年“体系化试飞组训”，以开放自信的官宣，展示了被称之为“五代半”战机的歼-20A批量交付试飞的喜人景象；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，卫星照片显示曾经的“中华俄式神盾”——051C型导弹驱逐舰有了改装的迹象，让人在感叹人民海军最后的俄式导弹即将消失的同时，也对其改装方案“脑洞大开”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拒绝重蹈F-35升级覆辙&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1月4日，航空工业成都所就官宣了其“新年开飞”：“航空工业成都所多支技术保障组在祖国各地圆满完成新年全状态实战化开飞保障任务。伴随着发动机的阵阵轰鸣，一架架战机加力起飞、搏击长空，展现了装备优良的作战性能”。作为成都所技术保障组的服务对象，报道中提及的“一架架战机”，都是已经交付给作战部队、在部队驻地机场起降的飞机，与航空工业一般意义上在主机厂内进行的“新年开飞”有所区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125022932592.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20天之后，报道主体变成了航空工业成飞：“近日，航空工业成飞通过科学组织、全局统筹，整合各机型、试飞条件、空勤资源和保障力量等全要素，成功完成有人、无人，内场、外场，科研、验收在内的5地10型体系化试飞组训，推进新质生产力与新质战斗力“两新融合”发展，也是公司面向现代航空装备体系化应用的一次有力试飞尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了大家耳熟能详的歼-20系列之外，考虑到成飞近年来研制的各种用途无人机种类颇多，例如报道中配有试飞画面的“文鳐”尾座涵道式垂直起降无人机系统，所以要凑齐10型机倒并不是很难。不过对于一个在行业内已属世界一流的主机厂来说，同时在5地组织试飞，组织难度确属史无前例。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125022943707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg photoshow__thumbnail--unavailable&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023048230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023056537.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“文鳐”无人机系统是成飞无人机的重点型号之一，一度还被误会为“银杏叶”的官方绰号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去“原产地”拍过歼-10、歼-20系列的朋友，想必对成都当地的天气印象深刻。毋庸讳言，可用试飞天数是有所欠缺的。要想解决越发繁重的型号任务与无法改变的天气条件之间的矛盾，更改传统试飞流程，开辟天气条件更好的“分矿”用于试飞，是应有之义。与此同时，随着无人机型比例的提升，从试飞安全角度出发，寻找条件适宜的“分矿”也是必由之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的新质生产力和新质战斗力“两新”融合发展，则反映出近年来随着新机技术水平的跨越式发展，接机部队普遍对于厂家提供的传统培训感到“不解渴”，希望能够在接机期间学习更多能够体现新机作战潜力的飞行内容，而厂家受限于自身精力有限、难以跨部门合作等种种因素，往往无能为力。虽然这其中很多问题如果向上归因，甚至可以从试飞员和部队飞行员之间的交流互换渠道不畅这类顶层管理问题说起，但在木已成舟的当下，多说无益，解决问题更多还是要自己尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023013405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比2017年歼-20刚刚列装时的情况，可谓又大有不同&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，有人机与无人机的指挥协同，按照传统，这是一个要把飞机接到作战部队之后，经过一段时间其他科目的训练后，再根据各自训练安排，与无人机部队展开专项协同科目。然而在当代的作战部队飞行员看来，这个科目至少应当在接机阶段时安排“有实物表演”，即使型号未必一致，能让飞行员对机上相关软硬件的功能了解得更深入，初步形成有人机与无人机协同的认识，转场归建后组织相关科目时才更有底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在另一头，新一代高性能无人作战飞机的试飞，也希望有人机作战部队能够参与其中。无论是作为对手还是队友，这些哪怕试飞员都无法亲自感受的“无情杀手”的改进磨合工作，确实需要那些在一线任务中体会更深，“带着一肚子问题接新机”的部队飞行员在接机过程的协同试飞环节中，给它们多提意见。而这些工作显然不能是一时兴起而为之，必然需要对现有的试飞计划做出更多改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023131401.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，正是新一代战机技术的快速迭代，倒逼着打造它们的工厂需要在试飞计划制定中，尽可能保持前瞻思想。报道提及的“复杂条件下的体系化组训协同效能”、“多机型、多任务高效协同试飞模式”，某种意义上也说明了以歼-20A为代表的“五代半”战机的一大意义：其交付试飞模式顺应用户需求的创新，正是为第六代战斗机的交付试飞模式进行前期探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这个“将相和”的故事，本来应该由洛克希德·马丁公司计划中的F-35最新版本，也就是积压两年后，在去年一口气“清库存”，为洛马公司实现年交付191架记录的F-35 TR3说给我们听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长期跟踪F-35项目的航空情报领域专家看来，今天航空工业官宣的内容，其实就是若干年前洛马公司宣称的，即将伴随F-35升级项目而在交付流程上进行优化，与包括美军在内的各国用户，对TR3版本进行更深入协同试飞测试，从而更早挖掘其作战潜力这一过程的“完善汉化版”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023240842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今根据洛马公司高管的说法，去年终于大量交付美军的F-35 TR3“已经具备作战能力，但验证作战能力是美国军方的事情”。这种“脸都不要了”的说法反而能说明，如果一切都按计划进行，F-35 TR3的大量交付，本应是一个洛马与美国军方依托美国良好的试飞基础条件，联合验证其作战能力，从而实现“新质生产力与新质战斗力融合发展”的“美国梦”。结果到了“梦醒时分”，F-35 TR3憋到腹泻式的交付成了洛马做账家们哄抬股价的工具，问题看似只丢给了美军在内的各国用户，实际上洛马也未能从中汲取本应反哺下一代战机的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在大洋彼岸，无论“下一代战机”是否也在报道提及的10型机之列（它应该算作几型机还真是个问题），其与歼-20A都是堪称相辅相成的典范。再着急的军迷也不会期待在这周的官方报道中看到“下一代战机”，而对“9·3阅兵”公开亮相之后四个多月不见官方报道的歼-20A就没那么淡定了。不久前当军媒再次公开报道“王海大队”所在的、空军首支整建制装备歼-20的作战部队时，很多人就在期待他们的歼-20A何时亮相。结果是军宣虽然未到，但官宣“虽迟但到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023305464.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023650126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
此次报道的配图展示了底漆状态和涂装状态下的多架歼-20A，展现了批产交付工作的成效&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道中，将成飞此次的“体系化试飞组训”称作一次“有力试飞尝试”。相信不需要太久，这样的场面就会向全国其他主机厂推而广之。虽然这样做必然意味着，航空工业需要为各厂试飞站投入大量资金进行改造升级，远超之前只需为出厂试飞而建设的规模，但笔者想起了美国一位知识博主评价在他眼中堪称“豪华”的我军野战炊事车时所说的：“为了获取军事胜利，只要获取的边际收益为正就毫不顾惜边际成本，这才是真正的工业产能过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;只能再改两条“054A领舰”？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论产能是否过剩，对于仍在继续建造052D和055两大系列导弹驱逐舰的人民海军来说，标准驱逐舰级别的舰体仍然不容浪费。相比仍使用部分苏联时期备件的2艘956EM型，与之同期服役、全新开工建造的2艘051C型导弹驱逐舰同属“全蒸七子”（军迷们对7艘采用蒸汽轮机-燃油锅炉动力的我军现役驱逐舰的戏称，还包括2艘956E型和1艘051B型），也是从2010年代持续至今的“杂式驱逐舰升级计划”中，最后进入工程实施阶段的一批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4艘“现代”级，以及112、113和167舰均在入列后15年左右开始升级，而首舰2005年入列的051C是在服役20年后才迎来这一机会。笔者认为，这首先与之服役以来相对较低的跨海区航行强度有关，作为长期以来国产先进驱逐舰的象征，112、113和167舰入列以来，几乎每年都会轮番执行远洋航行访问乃至环球航行任务，对舰体和动力系统的损耗较重；而作为“拱卫京畿舰”，不具备直升机库的这两座“海上S-300导弹营”极少参与远洋任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023711516.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近期亮相新年开训的116舰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，相比仅具备单舰防空或有限的编队防空能力的其他“杂式驱逐舰”，凭借“里夫-M”远程舰空导弹系统，051C的防空作战能力在入列之初长期位居北海舰队之首；即使是2017年052D型117舰入列之后，由于“里夫-M”可使用与空军S-300PMU2相当的48N6E2拦截弹，该弹200千米的最大拦截斜距，使得051C仍然在舰队内部保持了多项记录。因此，051C的改装迫切性一直被认为并不算高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像福建舰首次试航时身边有“苏联遗腹子”杭州舰那样，两艘051C虽然并非是作为航母编队属舰设计的，但却因为驻地就近这个最大的便利，参与过各艘航母黄渤海试验试航阶段的护航工作。这段缘分，也让“里夫-M”这款同为“苏联遗腹子”的，为配合苏联航母编队防空体系而设计的远程舰空导弹系统，得以在遥远的东方近距离见证并参与了航母装备体系的一次次升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023722267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2013年12月，参与航母编队首次南海演训的116舰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续的模拟协同与较量，结论是无情的：虽然个别指标仍然优秀，但系统老旧的“里夫-M”系统，客观上就是难以融入以航母和055大驱为核心的海军信息化联合防空体系；而俄罗斯唯一现成的“里夫-M”升级方案，就是11442M“纳西莫夫海军上将”号核动力巡洋舰上的那套系统，其部署方式与“里夫-M”没有任何区别，只是兼容了空军S-400系统中最大拦截斜距250千米的48N6DM/48N6E3，没有明确证据表明可以兼容“一坑四弹”的9M96系列和最大拦截斜距达400千米的40N6系列导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然如此升级的成本和时间都相对可控，但对战斗力的提升显然非常有限，而且无法解决与我军体系兼容的问题；再加上俄乌冲突爆发以来，各类俄式武器保障供应链的问题越发严重（“纳西莫夫海军上将”号改装工期的延误就是一个例子），抹平了成本和时间优势，使得这个方案实现的可能性正不断下降。如果“里夫-M”就此退役，那么人民海军的俄制导弹，很可能只剩下636M型常规潜艇上的3M54E“俱乐部”超音速反舰导弹——如果它们没有被鹰击-18乃至鹰击-19取代的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023736630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“纳西莫夫海军上将”号基本维持了原设计垂发的基本格局，主要变化是将20座P-700“花岗岩”超音速反舰导弹发射器换成80座兼容“口径”/“锆石”导弹的垂发单元&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当此次卫星照片显示051C后部的四个“左轮手枪”式垂直发射装置被全部掏空时，既然“原汤化原食”的概率已经很低，军迷们纷纷开始畅想为之换装与新批次054A、乃至054B同款的红旗-16舰空导弹系统。由于有着现成经验可循，改装所需成品都是仍在交付给护卫舰的“货架产品”，改装周期较为可控；如果前后垂发都如此更换，这将是一个与051B大差不差，防空能力更优（垂发单元数量多、新版火控雷达性能强），但反舰和反潜能力较弱的“054A/054B领舰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有网友认为，应该借此机会，把当初被“里夫-M”系统“吃掉”的机库搭建起来。如果将“里夫-M”的前垂发改为红旗-16的垂发系统，后垂发改建为与051B相同的双机库，这会是一个作战能力更为均衡的方案，甚至可以让此前无缘印度洋的051C加入亚丁湾护航任务“排班表”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然笔者认为这个方案有一定实现可能性，但对于而今兵强马壮到有些“溢出”的北部战区海军某驱逐舰支队来说，用不短的时间等来两艘“054A领舰”是否值得，就是另一回事了。这里不妨开个脑洞，051B的改装方案确实应当参考，而其改进的精髓——16枚鹰击-12A的对海火力，能否通过“开脑洞”的方式实现呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023750339.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
改装后的051B（左侧）与此次卫星图上的051C（右侧）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果继续不要机库，而是将“里夫-M”的后垂发移走后的空间用来加装16-32单元850毫米通用垂发，即使无法使用海红旗-9系列导弹，051C也将获得非常突出的对陆对海打击能力。考虑到“左轮手枪”在051C上并没有“一杆子捅到底”，向下仍有一定空间，这种可能性在工程上是可以探讨的。而如果“左轮手枪”下面的可用空间比我们想象的更大，那么“脑洞”或许可以开得更大一点……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2014年052D型首舰172舰服役以来，850毫米直径通用垂直发射装置就是国产新驱的“标配弹匣”，满足了海红旗-9系列、鹰击-18系列和鹰击-20系列等我军主战弹型大量列装的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着作战要求的提升，850毫米直径逐渐成为限制新一代导弹尺寸进一步增加的“桎梏”；与此同时，美国已经为其“朱姆沃尔特”级改装了4组12单元新型垂发、可容纳弹径880毫米的CPS舰载高超声速导弹，韩国也在其“正祖大王”级上开始使用自制的KVLS-II型垂发，韩方宣称其直径“不小于”900毫米。这些都在提醒着我们，美国舰载导弹发展长期被MK41的635毫米直径束缚的教训，绝不能重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023807404.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
KVLS-II与MK41/KVLS-I的尺寸对比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，新一代垂直发射系统的研制，很可能不是有没有必要的问题，而是进行到了哪一步的问题。参照之前历代国产垂发的研制经验，新一代垂发也应当先出现在综合武器试验舰上。但我军现役的909/909A型主尺度相对较小，考虑到新型垂发很可能比现有垂发尺寸更大，虽然可以通过进一步抬高前部模块的方式予以容纳，但仍会对测试工作造成一些不便之处；特别是导弹发射时对垂发系统与舰体冲击的相应数据，必然与新型垂发装配在主尺度足够、无需抬高一层模块结构的未来战舰时区别较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/25/20260125023830447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可见现有850毫米通用垂发已经凸出甲板一大截&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果前文提到的第二个“脑洞”条件成立，那么051C甚至可以作为新型垂发的测试舰之一——就像当年先行测试“里夫”基本型的苏联1134BF型大型反潜舰“亚佐夫”号那样，更好地发挥其余热，为下一代大型水面战舰的发展做出贡献。而在这一目的下，新型垂发的安装数量减少到个位数单元也并非不可接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以上这些都是在笔者并不掌握具体数据的情况下的“脑洞”；只是最后想和那些仍然认为“051C应该直接退役或者转售俄罗斯”的朋友们说，在两艘052型服役已超过30年，并且仍看不出有立刻退役迹象的今天，平均使用强度远低于它们的051C，不可能在刚刚服役20年时就弃之不用。不过那个曾经属于它们的时代，的确已经走远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/yangji/2026_01_25_804980_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/yangji/2026_01_25_804980_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 01:41:54 GMT</pubDate><author>扬基</author></item><item><title>点评美国《国家安全战略》报告</title><description>&lt;p&gt;
2025年12月，美国发布了新一版的美国《国家安全战略》，这一版报告将特朗普上任以来执行的很多战略正式写入文本。随后2026年1月，美国就在委内瑞拉绑架了总统马杜罗，实践了其“唐罗主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视1月19日播出的《这就是中国》中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授共同解析了新版美国《国家安全战略》报告，从中一窥美国的战略变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/23/20260123185228293.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep2767465?bsource=baidu_aladdin&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第317期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年12月4日，美国公布了新版《国家安全战略》报告。考虑到当前美国国内政治分裂的现状，特朗普班子的“大杂烩”性质，以及特朗普总统本人的领导风格，这份报告可能不像以往的一些报告能够反映美国战略界的普遍共识。甚至特朗普政府自己，也不一定会严格按这个报告来。所以我们不宜高估这个报告的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是它毕竟反映了美国现任政府基本战略理念，反映了自特朗普第一任期以来美国三届政府的战略调整，特别是反映了与中国战略博弈的结果。我对它有几个观察：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是方法论的倒退主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读这份报告的时候，我产生了一种很形象的画面感，历史像一幅画卷一样在展开。展着展着，美国人突然发现前景不太妙，特朗普赶快就按住“卷轴”，不想让它继续展开，而是希望它往回卷，希望倒退到美国人心中那些美好的旧日时光。因而它的整个方法论是一种倒退主义。比如它希望在国家发展战略上倒退到20世纪中叶美国工业鼎盛的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天美国的工业体系已经非常拉胯，所以报告要求把培育美国的工业能力当作最高的优先事项。美国的新能源发展现在也跟不上中国的脚步，所以它也希望回到传统能源的舒适区。在常规军事力量和装备技术上，美国今天也是捉襟见肘，所以报告也希望重新强化核威慑力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技创新方面，美国也出现了空心化，所以它只能幻想通过防止所谓的“别国窃取技术、侵犯知识产权”来维持剩下的一些优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在其中一个主要的方面，它维持了现有的模式，就是美元的国际储备货币地位。这是可以理解的，因为美元霸权已经是今天美国所拥有的少数有效的战略武器了。但是这也反映了它战略思想的局限。美国当前很多问题本身就是金融资本过度扩张导致的，是美元霸权的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面它希望解决美国的经济和社会问题，另一方面却仍然紧抓美国的货币霸权不放。我觉得这两者是自相矛盾的。从这几个方面看，可以看出美国的战略思想，已经没有能力去想象未来，想象不出一个自己从未经历过的时代，只能受困于美国霸权黄金时期的路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个观察，是这个报告标志着美国全球战略从全球化向半球化的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间不能倒退，历史也不可能有真正的对称轴。特朗普总统在以上很多方面都希望倒回到20世纪，但是在全球战略上，他自己也清楚，回到20世纪也不可能了，他只能进一步回卷，干脆退回到19世纪的大国势力范围时代，搞了一个特朗普版的“门罗主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“门罗主义”，就是1823年的时候美国总统门罗提出的，其核心就是反对欧洲国家干涉美洲事务，让美洲成为美国的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上多次推行“门罗主义”，但都是以退为进，先躲在西半球闷声发展，最终登上霸权宝座。但是特朗普版的“门罗主义”却不同，其起因是美国已经失去了前进的方向和动力，在这个情况下，它不得不采取一种防守姿态。早在特朗普的第一任期，我们就已经预判到这个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年的第65期《这就是中国》节目中，我当时就讲过美国将放弃全球化，我们要做好迎接一个半球化世界的准备。我说的半球化它的一个基本特征就是，原来的全球化的“老大”美国不想玩了，它要退到自己的舒适区，形成一个东西两个半球相对独立的体系。我当时还不太确定的一点是，欧洲到底会属于哪个半球。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123185551774.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月，委内瑞拉总统马杜罗被绑架到美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登政府时期，我们看他的乌克兰政策，可能主要目的还是希望把欧洲给锁进自己的半球体系。但现在看特朗普的做法，似乎是在进一步收缩，连欧洲可能也会被推到美国的半球体系之外，甚至会成为美国吸血收割的对象。那么它这样一种半球化的构想，具体包括几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国主力收缩，固守西半球。其中就包括它基本上放弃既有的这套国际制度体系。这个报告全文都没有提到联合国等多边国际组织。美国现在就是相信单边行动比多边合作更有效，对多边组织没有兴趣，也信不过，希望回到大国博弈的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，降低盟友的重要性。过去的联盟体系，对美国的霸权十分重要。在这份报告中，虽然它提到了需要和盟友在经济上合作，但在战略上，它更多关心的是如何将负担转移到盟友和伙伴身上。比如它要求盟友自己多承担安全责任，要求北约国家把国防开支提高到GDP的5%等等。不仅是战略上如此，这份报告在情绪表达上也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与它对中国、俄罗斯等大国相对谨慎克制的态度形成鲜明反差的是，这份报告对欧洲的蔑视溢于言表。而对日本这些盟友，虽然口头上还有安抚，但“口惠而实不至”，谁冷谁知道。所以最近日本跳得很高，我认为就是感受到了即将被“主子”抛弃的这种恐惧，所以希望搞一点事情出来，挽留美国退缩的脚步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，就是基本抛弃全球意识形态叙事，树立起美国安全战略的灵活现实主义原则。这份报告把重点放在地缘政治和利益竞争上。为了这个目标，美国甚至不惜在文明层面否定欧洲的价值。欧洲过去一直跟着美国在全世界搞“颜色革命”。现在美国嘴上说我不玩“颜色革命”了，甚至反过来威胁欧洲，你要再这样下去，我要搞你的“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，对中国，它可能会采取一种远程制衡的方式。这个报告它似乎不再追求对中国的绝对优势，承认中美势均力敌。然后涉华内容主要集中在贸易、矿产、制造业、科技等具体方面，也不像过去那样唱意识形态高调了，而是把中国当成一个竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，一方面它试图避免与中国发生战争，另一方面它希望重点防止中国扩大对世界的影响。但是我们也不可能认为中美斗争就会缓和下来。因为这个报告，我们从这份报告在各个地区的战略布局可以看出，它收缩力量很大程度上就是为了集中力量对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告完全不关心乌克兰战争，完全不给欧盟面子，而是把美国与俄罗斯结束敌对状态作为核心利益。美国这么急于实现美俄关系的正常化，目标显然是指向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外比如印度，近几年印度不太给美国面子，在制裁俄罗斯上也不配合，在关税问题上也与美国硬碰硬。但是这个报告仍然强调与印度合作的重要性，仍然重视美日印澳四方安全对话机制，其实就是在幻想“联印制华”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告也格外重视第一岛链，特别强调了台湾的价值。那么从美国的这些布局，我就联想到英帝国衰落的过程。我过去接触过一些英国人，我发现他们在这个问题上一贯非常沾沾自喜。他标榜自己有效地管理了英帝国衰落的过程，让帝国在可控的情况下落地，他们认为英国很有政治智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然实际上，英国也是在两次世界大战中被打残了，才不得不接受衰落的命运。但是我们看英国的手段，确实有一些特点。第一，就是它靠独特的地理位置，对欧洲大陆国家实施一种“离岸平衡”，就是我躲得远远的，然后通过支持弱者来搞平衡。第二，就是它在自己的广大的殖民地和势力范围之内，大搞分而治之，挑动内斗，最后掩护英帝国体面地退出。结果就是今天世界上仍然有不少由英国人留下的矛盾和冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我也曾经批评过美国政客，就像“公牛闯进瓷器店”一样，缺乏一点英国的这种老牌政治智慧，不懂得管控帝国衰落的过程。其实我们看特朗普第一任期和拜登任期，确实是乱打一气，毫无章法，进退失据。但是现在回头看，它可能背后确实有一个心理转变的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张老师以前讲过，说美国面对失败，就像一个病人面对诊断结果的一个心理过程，否认、愤怒、讨价还价、悲伤，然后慢慢接纳。我现在发现，经过9年的发作期，美国现在应该开始从讨价还价阶段逐渐进入接纳阶段。所以它也开始表现出跟英帝国类似的一种衰落管理心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的是，美国不像英国到处有殖民地，美国只能寄希望于通过美元霸权，同时寄希望于利用它远在西半球的地缘优势，借助盟友和其他国家来制衡中国。美国未来对华政策，很可能会越来越多地采取“远程制衡”的手段。所以美国还会继续在中国周边制造麻烦，虽然表面上不怎么讲价值观了，但一定还会继续使用认知战、心理战，来破坏中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国从全球化向半球化转变的这样一个战略是否会成功，我认为不会。因为这里面藏着一个悖论，当你不再追求全球霸权，就意味着你在世界上说了不算了。那么既然你在世界上说了不算，你的半球化战略一样同样难以奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史有自己的动力和机制，“衰落的车轮”一旦转动，就不取决于人的主观意志。我们中国有句老话叫伸头容易缩头难。如果我走着走着，发现前路不通，我退回去就行，历史上就不会有这么多的失败和悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123185409697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国在2025年12月公布了其最新版《国家安全战略》报告&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对美国《国家安全战略》报告和我国“十五五”规划的比较分析，可以做出对世界格局的一个基本判断。我认为主要有两点。第一，是断裂中之连续。第二，是破碎中之整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何理解断裂中之连续呢？我们看特朗普从2016年当选，世界体系又进入了一个断裂阶段，不仅美国和西方内部的政治、经济、意识形态都发生了断裂，而且全球的经济体系、安全体系、观念体系都在发生断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在断裂进程中，中国是一个主要的连续性因素。我们从“十四五”到2035，有3个五年规划前后接力。通过这个过程，中国不仅要基本实现社会主义现代化，中国也会为世界带来一种稳定性和连续性的支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是破碎中之整合。就是每次国际体系断裂转型时期，都会发生原有力量格局的解体，也是非常危险的。在主要力量中心之外的地区，都会出现破碎化。今天，俄乌、中东已经深陷破碎化。东南亚秩序也正在受到威胁，东北亚秩序在日本的这种破坏之下变得更加危险。中国同样也是在这样一个破碎世界中最大的一种整合性力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信这个阶段过去之后，必然会形成以中国为全球经济中心、安全中心、国际秩序中心，乃至于文明中心的局面。中国的连续性和整合性发展，将会成为避免世界停滞、阻止动荡、遏制割裂的最大力量。而美国的半球化战略，也许意味着“旧式全球化”的结束，但是中国的“全球倡议”正在构建出一个新的全球秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;圆桌对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;范老师演讲里头很多观点，很有观察价值。刚才张老师您说美国的整个国家战略，好像已经不具备面向未来的能力。它为什么相对来说好像缺乏这种前瞻性，什么原因导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;现在不光是美国，整个西方世界的思想都十分贫乏。现在西方遇到的很多危机，其实都和思想贫乏有关。我们这次去法国，法国原来是一个产生思想的地方，民主、人权、平等等理念，都是在法国提出来的，影响了几代人。但是现在法国却提不出像样的东西。为什么呢？因为法国现在没有大的战略思想家，即使有，他的意见，上层也不会接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方我们上次讲到的杰弗里·萨克斯，这么有思想、有战略眼光的学者，但是在美国，谁都不用他。真正有思想的人，美国不用。民主党就不用说了，它明显代表少数人利益。特朗普似乎要代表更多的人，而且两次当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在看来，他最后还是代表资本，特别是军工复合体等团体的利益。这些利益和华尔街资本存在矛盾。这导致很多很好的建议，他听不进去，或者听进去以后，实际上并不会被采纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;国家战略、国家政策背后一定要有两个重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，就是要有一颗公心，但是西方它整个统治集团，它是服务于某些特定资本集团的利益，出发点就是个人利益和集团利益、阶级利益。所以它出不来好的战略，因为缺乏公心。第二，就是要有一套科学的理论、科学的方法论。我们中国人讲的那套分析方法、那种实事求是的作风，他们没有。整个西方文明缺乏一种更大的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略这两个字说起，战略好像是很大一个东西，对吧。但实际上战略不是最大的东西。在具体操作层面的东西我们叫战术，更高一层我们叫战略，再往上一层我们还有一个层次叫经略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史，我们在分裂的时期都是讲战略的。比如春秋战国、三国、北宋等时期。为什么？因为当时有大体上相同级别的共同体在互相竞争，所以它是把对方当成敌人，然后通过合纵连横，通过联盟手段来打败对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当你到了中国统一的阶段，在境内、在目光所及之处，没有一个我必须把它界定为敌人的对象时，战略就没用了，而是要有另一种更高的智慧，叫经略。就是我们古代讲叫“经天纬地”，对吧，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要把天地像经纬一样把它编织起来。我觉得这是一种更高的智慧。不管是我们现在提出的“一带一路”、“人类命运共同体”，还是我们的“全球倡议”。你看我们都不叫战略。为什么？因为战略是要假定有一个对手，我要跟你去生死相搏。我们是另外一种心态，我们要构建一个共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这完全不是一个级别的思维。所以西方人他一方面本身战略能力现在就遇到很大的问题。另一方面他们思考的天花板就是战略，所以他没有能力再担任世界的领导者了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;您这么说让我想起来，以前的儒家学者讲的那句话，为天地立心，为生民立命。我们是与天地在对话，同时我们完全以人为本。美国这个制度就决定了，首先它对一些问题可能首先避而不见。第二，它就算看见了问题，可能没有办法真正地触及问题的本质。第三，就算触及了本质，提出了解决方法，当权者也可以不认。所以这个就导致了我们可以说，它的战略思想会有这样那样的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上美国遇到挑战，或者觉得状况不好的时候，它就会祭起“门罗主义”的大旗。现在它也要走新“门罗主义”的道路，某种程度上也是一种路径依赖，因为以往它还成功过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;虽然这次特朗普提出的“唐罗主义”在形式上延续了“门罗主义”，但其本质上已经不一样了。历史上搞“门罗主义”，是因为美国那时候弱，所以它特别怕欧洲列强来干预它自己的事。其实当时不光是干预美洲，西班牙、英国、法国这些势力，直接干预美国内部的事务，当时美国是很弱的。但是它采取“门罗主义”，它是处于一个生命上升期，采取的一种临时性的保护姿态。所以第一波“门罗主义”，当时就是要把葡萄牙人、西班牙人赶出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123190001913.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老罗斯福在门罗主义提出大半个世纪后，终于确立了美国在美洲的独占地位&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来第二波就是西奥多·罗斯福时期。当时正值美国快速地工业化，快速地实现内部的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外冷战时期美国也实施了类似于“门罗主义”的战略，就是把苏联力量从古巴和拉美排挤出去。但是这个时候的美国处于上升期，早期美国人，他们的思路、战略思维非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国建国起，他们就非常清醒地认识到一个问题，欧洲为什么能够崛起，是因为垄断了对东方的贸易。那么美国人要崛起，要抢夺对东方贸易的垄断权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国人非常清醒，有了几个大手笔。第一，坚决地要领土向西扩张，一直要打到太平洋，通过旧金山直接到达中国。第二，要坚决地挖通巴拿马运河，他们从19世纪末开始一直挖，这样美国从东海岸进入太平洋就少了一大截的路。第三，通过在阿留申群岛、夏威夷和菲律宾占领殖民地，这样可以获取蒸汽机时代对军舰和商船至关重要的加煤站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它最终达到的一个目的，就是成功地取代了老欧洲，打破对东方世界贸易的垄断。所以通过这种过程，你看它是在成长，它是在获取新的资源。但是今天，美国的内部实际上是在糜烂，美国正在衰落。在国际上美国的经济合作、贸易合作正在萎缩，美国的生产力在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我就补充一点，往往先进的理念、先进的战略、先进的思想，是和先进的生产力连在一起的。当年英国还是大英帝国的时候，它的生产力是世界上最发达的，背后支撑的能源是煤炭，它具有绝对的优势。到美国成为超级大国的时候，最大制造业大国的时候，它依靠的是传统能源，特别是石油和电力等等。但现在不是了，现在是新能源时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前不久去三峡能源调研，我说这就是未来，就是毛主席说的“无限风光在险峰”。风电、光伏等新能源咱们都已经做到全球第一。美国现在强调所谓“门罗主义”，说要守住拉美这一块。对不起，现在拉美国家与中国的贸易超过与美国的贸易。中国投资也更多，而且相当比例是新能源，包括水电、太阳能等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;刚才范老师有个观点说，虽然从全球化退到半球化，但最后有可能，半球化都保不住。可能大家会有这样一个想法，美国不管怎么样，它的综合国力还是那么强，还是有很多优点。那么它放弃全球化了，我靠这点力气把半球化保住，总可以吧，为什么不可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;勇鹏曾经在这里讲过一个观点，很形象的。超级大国说不定会“扑哧”一声就垮掉的。现在美国不少人在说，特朗普很像苏联的戈尔巴乔夫。苏联当时面临很多危机，但是戈尔巴乔夫的错误，使危机加深，最终导致国家解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国有不少人也这样认为：美国有很多的危机，但是特朗普的错误会把美国弄得更糟糕，而不是使美国更加伟大。他们说，反而使中国更加伟大等等。我老说中国正在重新界定现代性，特别要确保政治权力、社会权力、资本权力之间实现一种有利于绝大多数人的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到今天为止，多数中国人都认为自己是全球化的受益者。但是在美国、在其他国家，绝大多数的老百姓，都认为全球化使他们吃亏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;对，特别是西方国家，因为他们三权分立的平衡是有利于少数人的。那为什么全球化在一个地方的实践，却没让这个地方的多数人受益？这是这个地方的制度的问题。那些益处被少部分人拿走了，大部分人没有得到。这是它国内结构失衡的问题，而不是全球化的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;我们中国今天很多人还会认为，西方的政治制度是有先进性的。其实我们在很早就指出，它这个制度本身就是落后的。只不过在二战后的一个时期里，生产力高度发展，然后这个制度虽然有一定的滞后性，但还是能够掌控住局面。但是等到生产力也开始衰落的时候，它这种制度，也就是上层建筑的落后性，就会更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这种落后的制度之下，你想重建生产力，实际上是一个自我矛盾的过程，是不可能的。所以美国现在真的需要一场深刻的内部社会和政治革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然美国人会不会去做这么一个事情，不好讲。另外你讲到，为什么美国它半球化保不住。我们就打一个最简单的比方，所有的生命体，不管一个植物、动物，还是一个国家、一个社会。它生长的时候，它是一块一块、一步一步生长起来，死亡的时候不是一块一块死亡的，而是几乎同步死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;我们不妨来看一下，美国国内的那些著名的战略学者，他们对这份《国家安全战略》报告的观点。前段时间大家都读了约翰·米尔斯海默的“离岸平衡”。我觉得他的观点很鲜明，一方面，他说对共和党总体来说，这份报告是理智的。他认为，在战略上美国要收缩，但是在最该收缩的地方又不收缩。这个报告整体释放出来的意思，还是要遏制中国，他认为这是美国现在最严重的、潜在的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;米尔斯海默的观点，总是很有争议，但在对这个报告的点评方面，我觉得可圈可点，他最后的结论比你说的还要具体。他认为在台湾问题上，这个报告犯了一个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个报告还是在强调第一岛链多么重要、台湾多么重要，美国对中国、对北京，仍然要保留“可信的威慑”等。关键在于他最后讲的一段话，他说我观察华盛顿政治40多年了，我认为这个报告就是不同势力妥协的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123190200772.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国虽然推出了新版《国家安全战略》报告，但是并没有放弃第一岛链&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;他明确指出美国要面对的，是一个为捍卫自己的核心利益，有坚定意志的同量级的大国。他的意思就是说，你美国到底有没有搞清楚，你要干什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;确实米尔斯海默这篇文章，我觉得讲得是非常好的。包括他讲的过程中，那种排比句所释放出的那种义愤，真的是不得不发的一种块垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他讲得是很对的，我在准备演讲的时候，就想到了“离岸平衡”。后来我看到米尔斯海默的文章，我觉得他讲得真的是非常精准。因为米尔斯海默认为，美国这样做是“哀其不幸怒其不争”——你不能这么干。这个报告里也讲得很清楚：他把台湾在国际政治中的重要地位讲出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从下围棋的角度，敌之要点即我之要点。这恰恰也是我们的战略和经略展开的一个很重要的要点。那么实际上将来台湾问题的解决，会带来像“多米诺骨牌”的效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾连接起东南亚和东北亚两个区域，那么在中国周边，就会形成一个完整的区域。那么这个区域内部的经济发展和平繁荣，会形成世界的一个非常大的增长极。对我们来讲，反倒有助于我们看清战略前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我觉得有一点还是要强调，你看一下中美关系，从美国参与二次大战与中国一起抗击日本，也就是从20世纪40年代，到特朗普上台之前，任何美国政府，它从来没有放弃民主、自由、人权这个“门面”。它内心未必这么认为，但它还是要讲的，宣传中也要讲。但这次安全战略报告里，这些都不讲了，这是很大的一个变化。特朗普觉得这方面美国吃亏太多了，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;为了保“里子”不要“面子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;但是你“面子”都不要了，谁还愿意保你的“里子”。我们接下来，就请我们现场的观众朋友，一起参与讨论，好吧。请大家举手提问。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众互动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;两位老师好，主持人好。今天我的问题是，最近“斩杀线”这个概念在网上很火，不知道两位老师有什么看法。之前，张维为老师曾经去中国的路边摊，说吃得比美国的中产阶级还要好，然后当时被很多人做成表情包来嘲讽，但是现在大家比较佩服张老师，对美国社会那么早就能观察到很多很准确的现象。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然后我想请问一下张老师，对现在舆论的转变是怎么看的。美国一直到现在它经历过的衰落过程，还有这段历史，能为我们今后的发展和社会治理提供什么教训？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我那次是出去调研，看到一个工地上，农民工在吃盒饭。我就随口说几句，我说你这个盒饭比美国中产阶级吃得好。录下后做成视频，作为一个花絮放在里边，播出后也没有人觉得什么，挺好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来突然被一些“公知”抓住了，他们说居然张维为敢说这样的话。实际上他们真的是不了解美国。你只要在那稍微认真地生活过，就可以了解美国的基本情况，世界上能够大口吃肉、大口吃蔬菜的，只有中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有“菜篮子工程”，各个城市都有的。你看一到像春节前夕、过年前夕，领导都要确保供应，肉、鱼、蛋。去年年初我们有小红书对账，然后年末有“斩杀线”故事。你只要了解点美国，你大致可以算出来的。一个典型的美国中产，中产还分上中下阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中产中层来看，我大致把他们收入分成30%、30%、20%、10%、10%，就是30%用于住房，30%是所得税和一些其他税收，20%是医疗保险等费用。剩下来10%就是吃喝，还有10%是水电煤网的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国水、电、煤、网的费用，比中国贵10倍都不止。所以4000美元一个月的话，他最后用于吃就是10%左右，400美元。400美元在美国能吃什么东西，基本上只能在家里自己做饭。如果你要出去吃馆子，我估计一个月上一次馆子都是很困难的。也许吃点快餐可以，总之是很拮据的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/25/20260125083335487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国芝加哥：官员查看无家可归者营地&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;“斩杀线”看起来是个新现象，其实早在19世纪，比如马克思的《资本论》里边早就讲过了。只不过后来西方经历了一个看起来比较好看的黄金时期，所以很多问题就被掩盖下来了，但里边的实质没有变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义社会肯定是把人当成耗材，金融资本是要在人身上来压榨、来赚钱。而且它一定要让你维持在债务破产的门槛上，这是最好的劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外其实还有一些文明的因素，比如我们中国人有储蓄的传统，西方大多数民族，它在历史上是很晚才定居下来。它形成的这种没有长线思维的这种文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实“斩杀线”的问题，它既是美国霸权衰落的因，又是果，是互为因果的一个过程。就是因为资本主义对内部的这种压榨、这种剥削，所以注定了这个社会一定会走向糜烂、走向衰败，这种世界霸权一定会崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而世界霸权一旦衰落，没有更多的利益来进行内部的赎买，它内部的问题就一定会恶化。所以这两个东西，它是一个恶性循环，它挡不住的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;各位老师好，主持人您好。我的问题是，2025美国新版《国家安全战略》报告等于正式宣告对华接触政策彻底失败，转向竞争、抑制、去风险化。这里的去风险化，与过去的“脱钩”表述，有何实质性区别？谢谢。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;美国政府从特朗普开始打第一次贸易战，明确提出要“脱钩”。拜登也是要“脱钩”，我们的栏目曾做的一个节目，标题就起得很好：《条条大路通中国》。你没法“脱钩”的，最后都得靠中国来帮你解决问题。我们说过很多次，特朗普只能来找中国合作，找其他国家都不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我们有这个体量，如果我们愿意帮助他的话。但他必须做出巨大的努力，我叫改邪归正、纠偏才行。在“脱钩”脱不下去的时候，又提出来一个“去风险”。比方说，我这100个项目，这里边只有4个项目有风险，那4个项目就不跟中国合作。实际上是另外一种说法，换汤不换药的，实际操作中也很难落实。就是这么一个来龙去脉，大致是这么一个情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;从“脱钩”到去风险，它其实就是美国从自信到不自信的一个过程。“脱钩”其实是当时雄心勃勃，咱们回想一下，2018年4月，特朗普总统当时志得意满、踌躇满志，觉得我一“脱钩”，中国马上就要“滑跪”。结果过了这么多年，美国自己站不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123190906185.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年中美贸易战改变了中美贸易格局&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么它为什么要搞去风险，实际上它是一个缩小版和降温版的“脱钩”。现在大规模“脱钩”已经不可能了，所以这个时候，它就在一些关键的领域、关键的产业、关键的供应链上，我要搞一些小的“脱钩”，换了个更好听的说法，叫“去风险”。比如芯片、一些关键金属矿产、一些关键的技术等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上美国就是画了一个很大的大饼，但是最后实现不了，只留下了一个很小的内核，大概就是一个缩小版的“脱钩”。中国人过去提倡大家都可以上桌吃饭，现在有些人自己把碗摔了，结果美国人发现又提供不了饭桌，所以就很麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;嘉宾老师好，主持人好。我的问题是，美国在管理帝国衰落的过程中，会在像欧洲亚太这样的关键地区，采取怎么样的具体行动？对于全球秩序与中国周边的安全而言，会产生怎么样的影响？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;请坐，好问题。约翰·米尔斯海默那篇文章说美国就在重蹈英国的覆辙。但刚才您也说了，美国能不能管理好自己衰落的过程，我想先听听两位的观点，美国管理了吗？它对自己处在这个过程当中，到底该做什么不该做什么，它有这个认知吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我们还要区分美帝国和美国本身。美帝国的崩溃，现在毫无疑问，迹象比比皆是。包括这个《国家安全战略》报告本身，都已经不说世界帝国了，不说统治世界了。它只强调退回西半球，在西半球搞“门罗主义”，欧洲我也不管了，中东也减少负担，非洲也不管了。民主党说你把这一切都让给中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本身就表明它已经支撑不了那套帝国体系了，帝国崩溃的基本原因都是手伸得太长，最后力不从心，这是普遍规律。美国现在就是陷于这样的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但并不是说美帝国的崩溃就是美国的崩溃，美国自己作为一个世界主要经济体，还有这么多丰富的资源等等，它可以持续相当时间。但是你讲得对，这个问题提得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它现在在管理衰退的时候，我个人觉得它没有章法。我就以最简单的案例，比方说这次柬埔寨、泰国的冲突，不是前段时间已经达成过协议吗。特朗普说你们必须达成协议，而且我要来参加签字仪式，他正好要来访问，中国不能参加，这样才能展示出他的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是接着冲突又发生了，然后泰国外长就出来说实话了。那个时候条件不成熟，但特朗普要来，我们就先达成一个协议给他看看。协议之后不久冲突又爆发了，最后是中国帮助双方实现停火与和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到特朗普在每一个问题上都会计较，而中国人根本不太在乎这些东西，我们关心的是把事情要做成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;很大程度上确实是没有管理。美国霸权，它这个帝国的衰落，在这个过程中，其实会有很多危险和变数的。特别是在中国合作尚未覆盖的这些区域，可能会发生战争、内战，都有这个可能的。我现在觉得比较有把握的，就是在中国周边地区，可能我们能够有足够的力量，来维持这个地区在变革中的稳定，包括台湾我们有100%的信心，所以我们能维持稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是再往外我们可能就要遭遇一些挑战。如果欧洲人这么一意孤行，还照着现在这种路子走下去，欧洲有可能会变成一个内战、冲突、动荡爆发的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外就是中东地区，中东地区也比较危险，因为现在出现了权力真空。一些中等国家，比如土耳其、伊朗、包括埃及，可能发挥更大的作用，那么局势会更复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲可能会面临一些问题，包括美国现在在非洲也有一些动作。那么非洲将来可能也会产生一些动乱。再一个就是拉美地区，拉美兄弟可能真的要受一些苦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国人不关注谁，谁就是幸福的。被美国关注是一个最大的厄运。亚非拉地区的人民要想清楚，在这种“乱世”里面，我要做好什么事情。我觉得首先在内部，我们要进行国家整合，在外部，要进行区域整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是和中国建立起一个非常深度的互利合作关系。然后通过经贸合作，并在文化和安全方面与中国开展合作，保障这个地区的稳定。在“乱世”里面能够“躲进小楼成一统”，我觉得是一个理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;前面勇鹏在演讲中也提到，报告里对欧洲的批评，甚至威胁要推动欧洲的“颜色革命”了，真有这个意思。因为它把欧洲概括为“文明被抹去”，它说你欧洲人自己的文明都不要了。最典型的就是巴黎奥林匹克运动会的开幕式，那些东西中国人也接受不了。所以我一直讲特朗普把很多问题看得蛮准的，但他开的处方不对，这是他最大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何婕：&lt;/strong&gt;我们通过对美国《国家安全战略》报告的解读，可以更好地读懂美国，读懂它的社会和政治中的结构性问题。虽然这份报告叫美国《国家安全战略》报告，但它其实对世界上其他国家的战略能力提出了挑战。为什么？就像刚才我们说的，美国的战略收缩也好，转向也好，它会影响世界上所有的国家，许多的地区。接下来很长一段时间内，这些国家、这些地区都要重新去调整与美国之间的关系，它跟其他潜在合作者之间的关系。所以战略能力强的国家，会把握住这样的机遇；战略能力不强的国家，这是巨大的挑战。所以，通过这样一份报告，可以让我们更好地理解，什么叫作“百年未有之大变局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_25_804972_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_25_804972_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 00:38:33 GMT</pubDate><author>张维为范勇鹏</author></item><item><title>国家体育总局、中国足协电贺U23男足创造历史最佳成绩</title><description>&lt;p&gt;
25日凌晨，国家体育总局、中国足球协会分别向在U23男足亚洲杯决赛中获得亚军的中国队致贺信，鼓励队伍戒骄戒躁、再接再厉，以本次赛事为新的起点和动力，为中国足球振兴发展再立新功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家体育总局在贺信中表示，U23国足勇夺亚军，创造了我国在该项赛事中的历史最佳成绩，也是中国男足国字号球队时隔22年再次晋级洲际赛事决赛，经验可贵，作风可赞，为中国足球振兴燃起新的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家体育总局表示，在本届赛事中，U23国足团结一心、敢于拼搏、全力争胜，取得历史性突破，实现竞技成绩和精神文明双丰收。从小组赛的稳扎稳打，到淘汰赛的连克劲旅，球队都能保持高昂的斗志，展现出顽强拼搏、为国争光的坚定信念，彰显了不畏强手、永不言弃的战斗作风，用拼搏与汗水，诠释了“使命在肩、奋斗有我”的挺膺担当。球队的出色表现，提振了中国足球的精气神，为进一步坚定足球振兴发展信心决心注入了强心剂，凝聚了奋进力量，为推进“三大球”振兴和体育强国建设注入了精神动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足协在贺信中表示，这份荣誉，是全体运动员、教练员和工作人员日复一日刻苦训练、辛勤工作的回报，也是中国足球在新征程上砥砺前行取得的一次关键性突破。U23国足以全队的拼搏奋进，忠诚践行着为国争光的光荣使命，展现了坚韧不拔的必胜信念，彰显了团结协作、并肩作战的过硬作风。球队用让人惊叹的表现，赢得了比赛，赢得了尊重，赢得了喝彩。各级国字号队伍要以U23国足为榜样，学习他们的团队精神、战斗意志和严格执行战术纪律的职业素养，将这份荣誉转化为推动中国足球振兴发展的共同行动和强大动力。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/sports/2026_01_25_804966_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/sports/2026_01_25_804966_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2026 23:10:11 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>滴滴充电发布2025年度报告：已累计提供超17亿次充电服务 减碳2200万吨</title><description>&lt;p&gt;
近日，滴滴充电发布2025年度报告。数据显示，自成立以来，截至2025年12月31日，滴滴充电已覆盖全国超280座城市68000余座场站，累计为用户提供充电服务超17亿次，减碳超2200万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，用户可通过滴滴出行App、滴滴车主App及滴滴充电App等，查看个人专属的年度充电报告，回顾绿色出行旅程，参与分享互动，最高可赢取2026度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119150415827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图：滴滴充电发布2025年度报告，累计为用户提供充电服务超17亿次&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托遍布全国的充电网络，滴滴充电为用户提供“好找、好充、好快、好安全”的充电服务，持续优化用户服务体验。据滴滴充电数据显示，“加速充”功能上线至今，累计服务超1300万用户，让用户充电速度平均提升8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，滴滴充电已在全国上线超28万把快充枪，其中，超充枪数量突破 10 万把，同比去年增长达77%。超充设施分布最密集的十大城市依次为上海、广州、深圳、北京、武汉、杭州、长沙、成都、重庆和东莞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滴滴充电始终践行绿色发展理念，助力绿色出行普及。截至目前，滴滴充电已携手广大用户实现碳减排超2200万吨，相当于为地球种植超18亿棵树，进一步助推“双碳”目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，滴滴充电将围绕“好找、好充、好快、好安全”四个方向，持续提升用户体验，携手合作伙伴为用户提供行业领先的充电服务。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804326_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:47:28 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>12月一线城市房价环比降幅收窄，二手房同比仍下降7%</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/孙梅欣 编辑/张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年最后一个月的全国70城房价出炉，一线城市呈现出企稳信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，12月份的70城新建商品住宅销售价格中，有6个城市出现环比上涨。涨幅最大的是上海和长春，环比出现0.2%的涨幅。另外，12月新房环比涨幅的城市还有吉林、宜昌、三亚和韶关，涨幅均为0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海也成为一线城市中，唯一一个新房价格环比仍在逆势上涨的城市，北京、广州和深圳分别下降0.4%、0.6%和0.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，一线城市新房和二手房环比降幅都出现收窄走势。新房方面，一线城市环比下降0.3%，较上月收窄了0.1个百分点；二手住宅销售价格下降0.9%，降幅比上月收窄0.2个百分点，其中下降速度的放慢，释放出一定的利好信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海新房的表现，无论是环比还是同比，价格都较为抢眼。除环比上涨之外，同比方面上海涨幅达到4.8%，为全国最高。杭州同比涨幅2.2%，紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，合肥新房价格同比出现1.5%的上涨，在二线城市中表现抢眼。乌鲁木齐同比涨幅0.6%，宜昌新房价格同比涨幅0.4%，是70城中少数新房同比价格仍有上涨的非一线城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来看，相较一线城市而言，二线城市和三线城市的市场表现仍然承压。新房方面二线城市和三线城市环比降幅均达到0.4%，其中，二线城市环比降幅收窄0.1个百分点，三线城市表现持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，二线和三线城市价格环比均下降0.7%，降幅均扩大0.1个百分点，尚未出现逆转态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于一线城市在环比方面率先呈现出的企稳信号，二手房住宅销售价格的同比表现，各线城市均有所承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一线城市二手住宅销售价格同比下降7%，降幅比上月扩大1.2个百分点。其中，同比价格降幅最大的是北京，同比降幅达到8.5%。上海、广州和深圳的同比降幅，则分别达到6.1%、7.8%和5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、三线城市二手住宅销售价格同比均下降6%，降幅分别扩大0.4个和0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了公布了12月份的房价走势之外，国家统计局还同期公布了2025年全国房地产市场的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年，全国房地产开发投资8.2788万亿元，比上年下降17.2%。其中，住宅投资6.3514万亿元，下降16.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新建商品房销售面积8.8101万亿平方米，比上年下降8.7%；其中住宅销售面积下降9.2%。新建商品房销售额8.3937万亿元，下降12.6%；其中住宅销售额下降13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开发量相对的，则是库存量的上升。统计数据显示，2025年末商品房待售面积达到7.6632万亿平方米，比上年末增长1.6%，但比11月末回落1个百分点。其中，住宅待售面积增长2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
58安居客研究院院长张波认为，从12月的房价数据来看，一线市场止跌回暖信号增强，其中上海表现仍然抢眼，是一线城市中唯一实现同比、环比双涨的城市：“144平方米以上大户型的热销印证了改善型需求的坚实韧性。二手房市场同样呈现改善迹象。一线城市二手住宅环比降幅收窄可以看出，需求端观望情绪正在逐步消解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房方面，“以价换量”趋势仍然不变，反映二手房市场中房东积极调整价格的节奏还在持续。据58安居客研究院对46个重点城市的监测显示，2025 年二手房找房人数占比月均值达65.4%，较2024年再升2.8个百分点，其中上海、郑州等城市找房人数占比提升尤为显著，说明市场需求并未消失，而是对价格敏感性在增强。二手房价跌量升也是和这一趋势吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，今年一月市场止跌信号已经显现。近期全国面的政策出台较为密集，贷款利率下调、税费优惠等政策直接降低购房门槛，公积金贷款利率和商贷利率都已达到历史低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从线上数据来看，政策对用户的拉动作用明显，用户需求正从线上浏览转向主动咨询，其中以多子女家庭、新市民等政策重点支持群体的咨询量增长更为突出。”张波认为，这表明市场观望情绪正逐步缓解，买家议价空间收窄，市场定价趋于理性。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804304_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:29:30 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>