<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 05:17:40 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>加拿大国内乐见拥抱中国：不跟美国走，干得漂亮</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 王一】面对挥舞着“关税大棒”的美国，加拿大总理马克·卡尼摒弃了前任政府“唯美国马首是瞻”的对华政策，重新校准中加经贸关系，这让此前在美国总统特朗普压迫下受了一肚子气的加拿大国内舆论直呼“干得漂亮”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国彭博社1月18日报道，加拿大丰业银行资本市场经济学主管德里克·霍尔特在给投资者的报告中，称赞加政府与中国达成的最新协议是对前任的纠偏，特鲁多政府常常“将双边经贸屈从于道德表态和虚伪的指责”，而卡尼政府表明“现在商业是主导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔特赞道：“干得漂亮，卡尼总理和他的团队。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尼日前到访中国，期间双方就深化经贸合作达成广泛共识，签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》，形成了关于处理双边经贸问题的初步联合安排。卡尼16日在新闻发布会上表示，中加关系开始进入新的发展阶段，“中国比美国更稳定且可预测”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社注意到，卡尼一贯冷静克制的表态之下，释放出一个令人震惊的再定位信号：在新的“世界秩序”逐步成形之际，中国如今已成为比美国“更可预测”的贸易伙伴，加拿大需要与中国建立更紧密的经贸关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，长期以来，加拿大在对华政策上始终紧随美国立场，但如今，这种合作关系正出现裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大与中国达成的多项经贸共识中，最让美方在意的一项是加方为中国电动汽车打开了大门。根据协议，加拿大将允许每年最多4.9万辆中国电动汽车以6.1%的关税进入本国市场，这一税率远低于2024年跟着美国而征收的100%高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方表示，这是加方朝着正确方向迈出的积极一步。相应地，中方也将调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒称，在特朗普赢得第二个白宫任期之前，加方这样的举动几乎难以想象，不到两年前，加拿大还追随美国的脚步，对中国电动汽车加征100%的关税。随后，特朗普上台，对加产品加征关税，并对汽车、钢铁和铝实施全球性进口税。由于美加供应链高度交织，加拿大受到的冲击尤为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，加拿大约70%的出口流向美国，大多数进口也来自美国。七国集团中，没有哪个经济体像加拿大这样对单一市场如此依赖。卡尼在特朗普对加拿大挥舞“关税大棒”、要让这个北方邻国成为美国第51个州的威胁下上任，他喊出了“贸易多元化”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大计划在未来十年内将对非美国市场的出口额翻一番，以减少对美国经济的依赖。专家们表示，没有与中国的协议，这一目标几乎不可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/19/20260119112702722.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月16日，加拿大总理马克·卡尼出席中国-加拿大贸易与投资晚宴并发表讲话。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大亚太基金会总裁兼首席执行官、加拿大前驻华高级外交官南杰瑞指出，在经济承压时期，国家领导人的首要职责就是为国家保留选择空间，卡尼此举更像是一名银行家的对冲策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他推测称，加方采取的策略是，在电动汽车关税上做出有限松动，以换取中方在农产品等领域降低反制关税，从而缓解加拿大农民和出口商的现实压力，“这正是这笔交易的核心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名加拿大高级官员17日对加拿大广播公司（CBC）透露，加方还计划推动与中国车企的合资、投资合作，利用中国技术与经验，在加拿大本土生产电动汽车，成为北美首个实现这一模式的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大麦吉尔大学商学院教授维韦克·阿斯特凡什认为，随着电动车关税下调，中国车企有望占据加拿大电动汽车市场约10%的销量份额。他表示，这可能会对特斯拉等美国电动车制造商造成压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普16日被问及加拿大与中国的贸易协议时回答说，“这没问题，这正是卡尼应该做的”，与中国签署贸易协议“是件好事”，“如果你能和中国达成协议，你就应该去做”。不过，格里尔和美国交通部长肖恩·达菲同日警告称，这一协议“对加拿大来说是有问题的”，并声称未来可能“后悔”引入中国汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大方面则回应说，他们已提前将有关决定通报给特朗普政府，美方全程知情。加拿大驻美大使希尔曼知晓加中双方的磋商情况，在两国元首会面后，便向美国贸易代表格里尔通报了相关事宜，美方当时反应中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大西安大略大学运营管理与可持续发展副教授、电动汽车供应链专家加尔·拉兹对英国广播公司（BBC）表示，中国电动汽车进入加拿大市场，意味着加拿大消费者将享受到更低的价格。尽管加拿大与中国达成的协议有可能会对本土汽车制造商带来影响，但加美贸易关系“令人遗憾”的恶化已经伤害了加拿大的汽车产业，“美国真的把加拿大逼到了墙角”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国里多波托马克战略集团主席埃里克·米勒分析称，加拿大调整对华电动汽车关税，主要是受到与美国贸易的持续不确定性影响，卡尼在华表态的核心信息是，加拿大也有自主行动权，“不会一味坐等美国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米勒还指出，加拿大此举也是在承认北美自由贸易协议的前景仍不明朗，很可能在2026年最终无法与美国达成有效且可行的贸易协议，“加拿大必须为此作好准备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804297_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804297_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:53:48 GMT</pubDate><author>赖家琪</author></item><item><title>​OPPO西北首家旗舰店落户西安 科技国潮吸引驻华外交官打卡体验</title><description>&lt;p&gt;
1月17日，OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）（以下简称OPPO西安旗舰店）正式开业。作为OPPO西北地区首家旗舰店，门店以“年轻人的城市公园”为定位，根植于西安深厚的秦唐文脉，将盛世气象转化为当代设计语言，打造一座连接历史与未来、融合文化体验与青年社交的城市新地标。开业当天，门店不仅吸引了众多本地科技国潮爱好者，还吸引了多位驻华外交官前来打卡体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114150600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO｜一加旗舰店（西安赛格国际购物中心店）开业现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO副总裁、大零售负责人李杰表示：“OPPO始终强调和年轻人同频，西安旗舰店以秦唐文化为设计灵感，通过前沿科技和潮流IP合作，实现传统文化的年轻化表达，让传统文化可触可感，不仅成为弘扬西安历史文化的城市地标，更提供了一个跨文化交流的社交空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;秦唐古韵新演绎，城市公园变身文化引力场&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，年轻人的社交需求已经从线上的虚拟空间向线下实体场域的转移。OPPO西安旗舰店聚焦“年轻人的城市公园”核心理念，将古代盛世长安的历史文化融入门店设计，从秦砖中汲取肌理，转化为墙面上的现代叙事层次，并将唐宝相花图案解构重组，融入门店的时尚陈列与装置细节。此外，门店结构融合了传统榫卯工艺与现代流光金属网，古今工艺融合以及独具匠心的光影设计共同打造出西安旗舰店的美学奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114228701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店一角的兵马俑小欧&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了重现古代“长安三万里”的辽阔诗境，西安旗舰店参考古都“八水绕长安”的历史格局，首次将“水”之意象融入室内空间，实现山水意境同当代艺术交织。同时，门店对西安标志性IP进行创意重塑，打造全新形象「兵马俑小欧」，该形象既保留将军俑标志性的站姿原型，又创新塑造出松弛有趣的坐姿造型。室内外设置的俑像彼此呼应，形成历史与当下的生动对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是一家门店，西安旗舰店也致力于打造一座没有围墙的文化驿站和社交空间，除了呈现古代长安的历史文化，门店也将年轻人喜欢的二次元文化融入空间设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114436325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;OPPO西安旗舰店开业当天现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于OPPO品牌与国产女性向游戏《光与夜之恋》联动的契机，双方在西安赛格国际旗舰店落地全国联动的先导体验专场，并通过一系列特别活动打造一场古典与科技、国风与现代交织的沉浸式开业&quot;盛宴&quot;；后续，门店还会定期更换主题IP，满足不同用户的差异化兴趣，持续打造年轻人的沉浸式潮流场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技国潮新样本，OPPO旗舰店吸引驻华外交官打卡体验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机柜台到潮流地标，OPPO旗舰店的目标从来不是做“冷冰冰的科技盒子”。二次元IP主题活动、游戏互动区、科技体验角……这些创新设计让到店体验变成一场文化探险。从OPPO首家全新形象旗舰店开业，到如今第六家旗舰店的落地，OPPO持续与年轻人喜爱的潮流IP合作，不仅包括《英雄联盟》、《和平精英》、《光与夜之恋》等火爆游戏IP，还有《排球少年》、《全职高手》等人气动漫IP，通过与这些潮流IP合作，OPPO正与越来越多年轻人建立文化认同和共鸣，OPPO旗舰店也成为当地年轻人的潮流风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO旗舰店还将承接OPPO影像学院活动，打造成为年轻创作者的乐园，周末在店里展开影像活动，以及各类创作者分享会，OPPO鼓励年轻创作者用影像记录生活，把OPPO旗舰店当成自由的创作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114512272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国驻华外交官（中）西安旗舰店体验OPPO最新款手机Find X9系列影像&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了丰富的活动运营，OPPO也通过科技创新持续赋能用户体验，影像黑科技、智能化AIOS以及可穿戴健康设备等让所有进入OPPO旗舰店的用户都能直观感受到前沿科技的魅力。例如Reno15系列创新打造全场景实况玩法，“出圈实况拼图”打破实况创作边界，彻底解锁年轻人喜爱的潮流拍摄场景；OPPO AI带来的“实景对话”功能，无论是西安历史文化讲解、旅行攻略定制，还是美食分享，只要用户来到门店，都可以通过OPPO AI手机轻松体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO凭借科技创新赋能传统文化，将西安旗舰店打造成科技国潮的标杆门店，开业当天吸引了众多目光，包括多位驻华外交官纷纷莅临体验。外交官们对OPPO的创新成果表现出浓厚兴趣，亲身体验了前沿科技产品如何赋能传统文化——从AI技术讲解历史文化，到智能设备演绎潮流新玩法，每一项互动都让他们赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119114547128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰国驻华外交官（左一）在OPPO西安旗舰店体验OPPO科技国潮产品Find N5&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西安旗舰店提供了一个跨文化交流的平台，无论外交官还是普通用户，都可以在这里通过产品功能体验，感受到科技带来的社交新方式，OPPO已经成为最懂年轻人，最会玩潮流IP的科技企业。”李杰表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，OPPO旗舰店通过融合二次元、游戏、影像等年轻人熟悉且热爱的元素，突破传统零售的功能边界，进化为集文化体验、兴趣社交与科技互动于一体的城市公园，创新了消费新场景，吸引更多年轻人前来打卡社交，成为激活中国消费新活力的一抹亮丽色彩。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_19_804296_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:51 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>可口可乐中国启动2026马年新春系列活动 以文化创新与系统协同服务春节消费需求</title><description>&lt;p&gt;
1月17日晚，可口可乐中国与约700位消费者一起在重庆两江之畔开展主题烟花展示活动，正式启动2026马年新春系列活动。围绕春节这一重要的团聚与欢庆节点，可口可乐中国以“绽放这一刻，让我们「年」在一起”为主题，从文化表达、产品创新到市场布局等方面，系统推进新春市场相关举措，覆盖多元春节消费场景，服务消费者多样化的节日消费需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119105818126.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可口可乐中国发布“绽放这一刻，让我们「年」在一起”新春活动主题&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主题烟花展示启动马年新春系列活动&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节是中国最重要的传统节日之一，也是聚餐、出游、娱乐消费的高峰期。围绕春节多种多样的消费场景，可口可乐中国持续推进以中国传统文化为灵感的产品创新和市场活动布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2026马年新春系列活动的启动环节之一，可口可乐中国在重庆举办主题烟花展示活动。活动围绕“绽放这一刻，让我们「年」在一起”这一新春主题展开，邀请消费者通过线下参与和线上观看相结合的方式共同参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主题烟花以春节元素和马年生肖为设计内容，在重庆两江交汇的城市背景下进行展示。线下观众可在现场体验烟花集市，观赏主题烟花展示与无人机表演；同时，相关活动通过线上平台同步直播，线上观众可实时观看表演。活动期间，直播过程中观众通过弹幕和评论参与互动，新春祝福信息在直播页面实时呈现，形成线上线下联动效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119105848635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可口可乐中国在重庆举办主题烟花展示活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推进文化元素与产品创新结合&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕春节这一核心消费场景，可口可乐中国持续探索将中国传统文化融入产品创新中，自2022虎年新春推出生肖主题包装以来，通过限定包装形式，不断丰富春节期间的产品表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年新春，可口可乐中国推出蛇年限定新年烟花罐，首次在包装设计中引入烟花元素，进一步走进中国新年的文化习俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026马年新春，可口可乐中国再次创新，推出马年限定新年烟花罐。该系列以马年生肖和烟花图案为核心设计元素，融入传统新春吉祥符号，并在营销传播活动中结合中国非物质文化遗产——刺绣艺术，进一步丰富节日期间的产品选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119105907653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可口可乐家族推出马年限定新年烟花罐&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多品牌协同覆盖春节多元消费场景&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新春期间，可口可乐中国旗下品牌将协同参与春节市场活动，通过丰富的产品组合，覆盖囤货、返乡、走亲访友、聚餐及娱乐休闲等多元消费场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【可口可乐】、【雪碧】、【美汁源】、【芬达】和【COSTA】咖世家等多个品牌，将结合各自品类特点，通过数字化互动与跨界合作等方式，推出形式多样的市场活动，满足消费者在节日期间的产品与消费选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强化系统协同与供应链建设&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对春节期间消费需求集中释放的特点，可口可乐中国依托系统协同优势，联动三大装瓶合作伙伴及系统内46家工厂，通过精细化渠道布局与市场执行，加强“在家”与“在外”核心消费场景的覆盖，保障春节期间产品的稳定供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节前夕，可口可乐中国系统将启动为期一周的“市场冲击周”活动。除业务团队外，职能与支持团队也将参与其中，深入全国市场一线，与消费者、客户及经销商团队展开交流，进一步加深对消费者需求和市场运行的理解，为后续产品规划与市场策略提供参考，夯实全年业务基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，可口可乐中国系统持续加大在供应链端的投入，对多个生产基地进行升级改造，提升生产效率与交付能力。过去三年内，已有五个生产基地完成升级改造，涵盖工厂建设、产能扩容以及智能改造等方面。2025年，中粮可口可乐陕西新厂、太古可口可乐郑州新厂相继投产，太古可口可乐昆山工厂也已竣工。通过不断完善生产布局与物流网络，可口可乐中国系统实现了从生产到消费的高效衔接，持续提升对市场需求的响应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119110026409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
太古可口可乐郑州新厂智能立体仓库&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扎根中国市场四十余年来，可口可乐已成为许多中国消费者春节记忆的一部分。未来，可口可乐中国将继续立足本土市场，通过持续创新与系统协同，提升对节庆消费需求的服务能力。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GongSi/2026_01_19_804295_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GongSi/2026_01_19_804295_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:19 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>波司登高级产品线AREAL入驻巴黎老佛爷：中国羽绒服品牌叩响欧洲高端市场大门</title><description>&lt;p&gt;
2026年1月16日，中国羽绒服专家波司登携手英国设计师Kim Jones推出的全新高级产品线 AREAL，入驻巴黎老佛爷百货奥斯曼旗舰店（Galeries Lafayette Haussmann），并举行揭幕仪式。此次亮相是 AREAL 系列自2025年发布以来的首次海外公开呈现，亦标志着波司登成为首个受邀在老佛爷百货开设快闪店的中国羽绒服品牌，更是该系列首度进入欧盟市场的重要里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AREAL 系列进驻老佛爷百货不仅是一次产品的海外首发，更是一个清晰的战略信号：中国羽绒品牌，正以完整的创意话语权和扎实的产品力，叩开欧洲主流时尚圈层的大门。揭幕仪式现场，波司登集团高层代表、老佛爷百货高层高管及多位欧洲时尚权威人士齐聚，共同见证了这一东西方时尚价值深度链接的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119112127294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波司登集团国际业务总经理高健庭先生（左）、巴黎老佛爷百货集团首席执行官Arthur Lemoine先生（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顶尖设计首秀巴黎，东方美学对话全球时尚&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
揭幕仪式于巴黎老佛爷百货奥斯曼旗舰店一楼主入口隆重举行，吸引众多时尚爱好者、买手及国际媒体驻足关注。AREAL 胶囊系列由英国设计师 Kim Jones 操刀创意总监 —— 他曾担任迪奥男装（Dior Men’s）、芬迪女装及高级定制（FENDI Womenswear &amp;amp; Couture）艺术总监，以及路易威登男装风格总监（Style Director of Men’s at Louis Vuitton），凭借对当代潮流的敏锐洞察与跨文化叙事能力享誉全球。此次合作中，他以当代奢侈视角重新诠释功能性羽绒服，将东方实用主义与西方高级时装设计精妙融合，呈现出兼具流畅感与现代感的表达形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而创立于1893年的巴黎老佛爷百货，作为欧洲时尚文化的策源地与高端时尚品牌的“试金石”，此次波司登AREAL系列能够应老佛爷百货官方邀约入驻，正是对波司登设计价值与品牌专业势能的最高认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119112152956.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片从左到右：大巴黎国际业务署亚太投资部负责人Arnaud Melilli先生、中国新中委员会主席赵倩女士、波司登集团国际业务总经理高健庭先生、巴黎老佛爷百货集团首席执行官Arthur Lemoine先生、巴黎老佛爷百货客户发展与运营营销总监Thierry Varnier先生&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;功能美学重塑边界，定义现代奢华新范式&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AREAL系列以“温度兼风度，奢艺非奢望”为核心理念，AREAL 系列灵感源自全球生活方式的普适韵律，将波司登 50 年羽绒保暖技术积淀与 Kim Jones 精致现代的美学理念相融合，打造出一套多元适配的都市着装体系，兼具随心叠穿的设计巧思与多场景穿着的实用属性。系列通过建筑感立体廓形、竖向绗缝工艺、自然微喇下摆等诸多精妙细节，在尖端保暖性能与现代优雅剪裁之间达成精妙平衡。它打破传统羽绒服与正装之间的界限，赋予每件单品跨越场景实用性，无缝适配通勤、社交与休闲场合，打造无界穿搭体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沉浸式快闪空间，点亮巴黎时尚新地标&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快闪店落位于老佛爷百货一楼主入口，以“与AREAL一起，共赴新程”（#MoveForwardIn #Areal）为叙事主线，在与奥斯曼大道 11 个主题展示橱窗的呼应中，空间以无限符号 “∞” 为核心视觉元素，象征品牌对穿搭理念与功能性的持续探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空间内融合科技感互动装置与温润的天然材质相融合，营造兼具未来感与人文温度的沉浸式体验。现场陈列的每一套造型，均诠释了 AREAL系列“温度兼风度，奢艺非奢望”的核心主张，吸引了大量本地消费者、时尚采购商及游客前来试穿体验，零售氛围热烈浓厚，彰显出这一中国品牌日益提升的全球吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，波司登于巴黎举办品牌盛典，汇聚法国政商代表、时尚媒体主编、采购商及文化意见领袖等一众嘉宾。现场围绕 “中国品牌的全球化路径”“功能性服饰的时尚演进” 等议题展开深度探讨。从功能性防寒技术的专业根基到潮流引领的时尚表达，从深耕国内市场到拓展全球布局，这场跨境交流不仅为中国羽绒服品牌出海勾勒出清晰蓝图，更让现场嘉宾对波司登以专业实力立足全球市场、以东方美学对话世界时尚的愿景产生强烈共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119112326674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际化战略再进一步，波司登引领中国品牌价值出海 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次能够受邀入驻巴黎老佛爷百货并非偶然，此前波司登已连续登陆伦敦、米兰、纽约、巴黎四大国际时装周，并于2025年10月首次亮相巴黎时装周，构建起中国品牌稳定的国际时尚话语权。而此次入驻老佛爷百货，不仅是波司登深化欧洲市场布局的关键一步，更是中国服装品牌以“设计力+科技力”双轮驱动、赢得全球高端渠道信任的示范性实践。通过持续推动羽绒服品类向高端化、时尚化、国际化跃升，波司登正为更多国货品牌提供可复制、可持续的出海范式，助力“中国制造”向“中国创造”加速转型。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GongSi/2026_01_19_804294_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GongSi/2026_01_19_804294_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:49:06 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>当百年变局遇上技术奇点，中美竞争胜负如何？</title><description>&lt;p&gt;
当中美竞争演变成一场科技之战时，也意味着在百年未有之大变局中，国与国之间的竞争将不再只是传统国际关系领域所探讨的实力之争，创新能力、科研投入以及人才培养都将扮演着至关重要的角色。与此同时，由于科技进步所带来的范式改变，也在重塑中美竞争的场域和新的国际秩序
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，中国人民大学吴玉章讲席教授、国家长江学者特聘教授金灿荣，从百年变局的宏观视野入手，深入探讨科技发展带给中美竞争关系的变化，以及在这场较量中，中国如何通过自身努力在科技创新方面实现突破成为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115908534142500&amp;amp;bvid=BV1qQrUBTEHH&amp;amp;cid=35436232938&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢观察者网给我这个机会，也向观察者网的朋友致意。今天我就谈谈AI和国际关系的影响。大家都知道，历史唯物主义的基本逻辑就是生产力决定生产关系，经济基础决定上层建筑。在当下，AI毫无疑问是第一生产力，它的迅速到来给我们的生活带来了很多改变，包括政治生活。今天我就从中美关系的角度谈一点AI的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系毫无疑问是世界大变局的重要部分，大家应该都知道，2022年10月中共二十大把当前国际形势总特点概括为“百年未有之大变局加速演进”。刚刚过去的2025年，就是典型的百年变局加速演进的一年，其中百年变局演进有一个关键环节，就是中美关系的变化。我本人是研究中美关系的，所以我把中美关系最新的变化和AI发展结合起来谈一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119103910366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要明确，我们今天天天讲的中美关系是新中国和美国的关系，因为晚清时我们就有中美关系了，民国也有，但过去的中美关系有个特点，就是美国居于绝对的主导地位。晚清跟美国实际上是一个前现代国家和现代国家的关系，到了民国时期，美国依然有绝对的优势。但是新中国的中美关系是比较平等的，这两个是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的中美关系有这么几个阶段，第一个阶段是1949年到1972年，这23年其实是敌对的，没有外交关系，我们真的在朝鲜、在越南、在台湾海峡打过。真正有外交关系是从1972年开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年2月尼克松访华，当时中美还没有建交，但是美国总统带了半个内阁到了中国。我看到有一些朋友很敏锐，当时尼克松到我们北京东郊机场老一号航站楼，飞机后面有个背景板，上面有一个标语叫“全世界人民团结起来，打倒美帝国主义”。那个时候很有意思，美国这个国家是实用主义的，对你有需求时，你骂他都没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119104315779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一趟尼克松中国之行，最重要的成果就是《上海公报》，就在咱们上海老锦江饭店签的。《上海公报》很重要，确立了现在中美关系的基础。我认为《上海公报》是一个双赢，双方都拿到了需要的东西。中国开始帮美国对付苏联，没有中国帮忙，美国不可能赢得冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，如果中美关系不和好，怎么可能有改革开放呢？改革开放的前提是中美关系和解，而且大家都知道第三次工业革命是信息革命，计算机网络是美国人搞出来的，中美关系不和解我们怎么学得到呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1972年2月一直到2017年的12月，这45年10个月可以算中美关系的第二个阶段。这个阶段中美之间既竞争又合作，虽然矛盾非常多，但是买卖照做，而且越做越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转折点发生在2017年的12月18日，就是在这一天，特朗普政府第一个任期内的第一份国家安全战略报告发表了，第一次明确把中国定义为长期看唯一的战略竞争对手。从此中美关系的性质就变了，以前叫既竞争又合作，从那一天开始，变成了全面竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017年到2026年的八年，是中美关系进入全面竞争的第一阶段。过去八年的特点是美攻我守，美国对中国打了一个组合拳，发起了混合战。有贸易战，向中国征税；有产业战，不给我们芯片，而且要求中国把产业系统地转移到东南亚和印度，破坏我们产业的完整性；有科技战，中美之间的官方科技合作全部停止；有教育文化战，开始拒绝中国学生学STAEM，它喜欢中国学生学莎士比亚；有司法战，抓人；有金融战，暴力加息，从中国吸引走了很多资本；还有舆论战，天天污蔑我们在新疆搞种族灭绝，1950年王震将军带中国人民解放军进疆，那个时候维族人口是200多万，现在接近1400万，你跟他讲数字，他不听的，说我们搞种族灭绝，还有病毒溯源战，再就是在涉及中国主权的台湾、香港、新疆、西藏、东海、南海等等地方搞事，还搞一些小圈子奥库斯、QUAD——凡此种种，就是打了一个组合拳、混合战，所以我们是比较被动的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
但是从刚刚过去的2025年来看，中国挺住了这一系列王八拳。在关税战方面，中国实际上是赢了。另外中国也开始秀肌肉，9·3阅兵也达到了威慑的目的。美国国防部长赫格塞思在9·3阅兵后说美军的原则绝不能跟中国人民解放军正面对撞。等于是世界第一高手出来说，我就不跟他打，那我们的目的就达到了；美国陆军参谋长也对福克斯新闻说，我承认中国的科技很先进，装备很先进，但美国人不怕，因为我们有钢铁般的意志。中国很多网民气死了，你怎么把我们毛主席的话偷过去了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以因为这些事实，中美关系从去年就变了，转折点是2025年10月30日的釜山中美元首会晤。特朗普在会晤前，很兴奋地宣布“G2马上要开会了”，这实际上就是一个标志，中美关系开始从战略防御进入到战略相持阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入战略相持阶段就要注意几个问题，一个就是美国可能开始原形毕露，原来冷战的时候，因为苏联的存在，苏联代表某种进步主义，美国的政策也有点进步主义因素，国内对中产阶级、对老百姓还有点照顾，对盟国也有点照顾。冷战结束后，苏联不存在了，美国就开始对盟国予取予求，对国内贫困老百姓也不管不顾了，所以这个“斩杀线”问题就比较严重了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一方很有规矩，一方没有规矩的时候，在最开始时那个不守规矩的人是占便宜的，这是我们要注意的。1月3日强掳马杜罗事件，也让美国的流氓本性暴露了。这也给我们一个提醒，战术层面，我们和美国打交道方式得有点变化，适应美国的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119104929201.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但战略层面，我认为中美竞争主要还是聚焦在三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是搞好国内。因为中美都是超大型国家，技术上讲没有外国会击败我们的，只能自己击败自己。所以把国内搞好就没人能击败你，搞好国内是根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是发展新质生产力，谁抓住新的生产力，谁就掌握未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三就是扩大朋友圈。谁朋友圈大，谁政治基础就好，最后的影响力就大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，其中的关键就是新质生产力，因为新质生产力搞得好，有助于解决国内问题，有助于扩大朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新质生产力有很多内容，关键就是人工智能，美国现在精英层好像把国运都押到了人工智能上，所以在特朗普国家战略里AI特别重要，搞了两个计划：星际之门和创世纪计划。资本市场也是这样，美国科技七姐妹都集中投人工智能。股票市场也是这样，主要投向以七姐妹为代表的科技公司，七姐妹的市值接近40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI领域，现在真正能和美国竞争就是中国，欧洲、日本在AI领域跟中美已经拉开了明显的差距，印度也想搞，但是出钱太少了，就想赶上中国美国，这太搞笑了，像神话一样。俄罗斯现在可能暂时不想了，先解决俄乌冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是现实的问题，就是美国把国运压在AI了上，而在AI领域其实就一个对手——中国，这也会强化中美战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI领域的竞争主要有五个领域：算力、数据、算法、电力、应用场景。目前来看，现在中美双方各有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在算力方面，由于美国掌握着芯片产业，无论是设计的先进程度，还是对产业链的掌控程度，美国在算力这块都处于优势。在数据方面，美国应该也是有优势的，因为互联网上英文数据占绝对优势，大概能占到一半以上，中文内容只有1.3%左右。但我们的优势是电力，2025年上半年，我们的发电量是美国的220%。另外，应用场景我们也有优势，算法现在应该是中美各有优长，我们的DeepSeek、阿里千问都不错。所以大概情况就是这样，中美在人工智能上的竞争力可以说是2.5：2.5吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在需要注意的是这么几点，由于美国的流氓化，所以我们跟它打交道可能得多留一根弦。中美在算法方面的竞争，现在可能还不是人才竞争，是什么呢？是天才竞争，一般的人才已经不管用了。所以就出现这么一个情况，美国到处挖人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月，扎克伯格就挖走4名顶尖科学家，年薪1亿美元，最近又想花20亿美元收购中国AI初创公司Manus。因为美国现在流氓化了，就开始抓天才，而且在这方面下手挺狠的，我们中国得小心一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119104426514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英伟达CEO黄仁勋展示芯片
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的建议是这样的，未来在算力方面，我们继续以新举国体制把算力搞上来，因为毕竟是短板，我们得承认，民营企业可以发挥更大的作用。在数据方面，在保障国家安全的前提下，让数字的应用更方便，这样减少一点我们在数据上的弱势。在算法方面，要保护我们的天才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们要继续巩固我们的优势。我们的电力虽然有优势，但是我们要把这个优势彻底做实。在应用场景上，要继续组织国家力量解决基础问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，AI竞争可能是整个中美竞争的一个关键环节，这一块我们有优势，也有弱点，我们要正视弱点，发挥优势，发挥好新举国体制，我觉得我们还是有希望的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后想讲一点，过去新中国用举国体制解决了好多问题，比如说两弹一星，但现在可能真的需要新举国体制。老举国体制的特点就是由国家部委来主导，以国营企业、国家科研院所为主来参加。但在新举国体制中，科技创新的主体是企业，民营、国营企业都有同等的机会。我相信新举国体制效率要高一些，把我们的新举国体制发挥好，在AI上面均衡发力，我觉得我们胜算还是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然也包含着我的心愿，我希望在影响人类前途的人工智能领域，中国能够领先。我们只需充分发挥自身优势，也会促使美国更好地发挥实力，特别是当下美国采用的是闭源模式，而我们选择开源模式，我认为这个方向非常正确。在人工智能领域的竞争中，我期望我们能够获胜。并且我们通过开源的方式，带动广大南方国家的发展，从而做出我们应有的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次感谢观察者网给我这个机会，希望咱们观察者网越来越好，希望观网的朋友也都发展得越来越好，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_19_804293_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/JinCanRong/2026_01_19_804293_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:38:22 GMT</pubDate><author>金灿荣</author></item><item><title>保时捷遭遇16年以来最大销量滑坡</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 潘昱辰 编辑/高莘】据英国《金融时报》报道，2025年，保时捷累计销售汽车27.94万辆，同比下滑10.06%，这是保时捷自2009年全球金融危机期间以来的最大销量下滑，当时销量下降了13.7%。这一下滑也凸显了今年年初上任的保时捷新任首席执行官迈克尔·莱特斯（Michael Leiters）所面临的严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国宣布在去年宣布提高关税，但北美仍是保时捷表现最佳的地区，与其他地区相比，保时捷去年在北美的销量仅下降了几百台，为8.62万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在保时捷的本土市场德国，其销量暴跌16%至3万辆，而欧洲其他市场的销量下降13%至6.63万辆。此外，在海外与新兴市场，保时捷销量为5.5万辆，同比下降1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119111150805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
保时捷&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，在昔日全球最大市场中国，由于竞争日益激烈，传统豪华车的销售难度越来越大，保时捷销量也因需求疲软大跌。全年保时捷在华仅销售4.19万辆汽车，同比下降26%，不到2022年全年销量的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保时捷全球执行董事会成员、销售与市场负责人柏墨辰（Matthias Becker）表示，去年销量下滑的部分原因是718和其最畅销车型Macan的需求不足。该公司已启动重组计划以缩减产能，并正与德国工会就进一步节省开支进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年由于需求疲软，保时捷被迫对其车型系列进行代价高昂的调整，将重点重新转向汽油和混合动力车型，并搁置了新款电动汽车的发售计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于未能遵守欧盟网络安全法规，保时捷停止了燃油版718和Macan在欧洲市场的销售，并不再开发符合新标准的替代车型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏墨辰还降低了对今年销量迅速反弹的预期。他表示考虑到燃油版718和Macan车型的停产，保时捷正在“现实地规划2026年的销量”。他还称，保时捷将奉行“价值高于数量”的战略，并增加客户的定制选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_19_804291_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_19_804291_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:23:32 GMT</pubDate><author>潘昱辰</author></item><item><title>美财长：欧洲太弱，格陵兰岛归美国对大家都是最好的</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 张菁娟】为夺取格陵兰岛，美国不断炮制各类借口，步步升级施压手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月18日，美国财政部长贝森特（Scott Bessent）在接受美国国家广播公司（NBC）新闻访谈节目《与媒体见面》（Meet the Press）中声称，欧洲的“软弱”使得美国有必要掌控格陵兰岛，以维护全球稳定，为美方的扩张企图寻找说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特的表态背后是特朗普政府愈发强硬的“夺岛”攻势。就在前一日，美国总统特朗普用关税手段威胁，将自2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰出口至美国的所有商品加征10%关税，加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直至就“完全、彻底购买格陵兰岛”达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特还为这一胁迫行为辩解，称美国此举旨在规避未来可能出现的国家紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，特朗普在其第二任期内，频繁援引《国际紧急经济权力法》（IEEPA），对全球多国加征大规模关税。目前，美国最高法院将就其援引IEEPA加征关税的合法性问题作出裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当主持人追问，究竟存在什么样的国家紧急状态，能为向8个反对美国得到格陵兰岛的欧洲国家加征关税的行为背书时，贝森特给出了一个荒谬的论调：“所谓的国家紧急状态，就是避免国家紧急状态发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119103354133.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;270&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贝森特接受NBC采访&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贝森特的叙事中，美国的胁迫行为被包装成“地缘政治博弈的战略决策”。他声称，“这是总统做出的一项战略决策，是一场地缘政治层面的博弈，总统正凭借美国的经济实力，避免一场热战的爆发”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还宣称，“美国是世界上最强大的国家，“美国彰显的是力量，而欧洲展现的是软弱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此前曾放言，美国 “无论如何都要拿下格陵兰岛”。当被问及军事行动是否仍在考量范围内时，贝森特表示，他“尚未与总统讨论过这一问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他坚称，欧洲领导人最终会“接受”美国掌控格陵兰岛的方案。“我相信，欧洲人会明白，这一方案对格陵兰岛、对欧洲、对美国都是最优选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府曾于去年7月与欧盟达成一项贸易协定，下调了欧盟国家输美商品的关税税率。当被问及，若特朗普动辄撕毁贸易协定，其他国家又怎能对与美国签署的贸易协议抱有信心时，贝森特辩称，“这项贸易协定尚未最终敲定，且紧急状态下采取的贸易举措，与常规贸易协定有着本质区别”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及格陵兰岛与北约，究竟哪一个对美国国家安全更为重要时，贝森特称这是一个“非此即彼的伪命题”，随后又补充表示，“当然，美国将继续留在北约框架内”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“这完全是在欺骗美国民众”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于贝森特的荒唐说辞，美参议院国土安全与政府事务委员会共和党主席、肯塔基州联邦参议员保罗（Rand Paul）并不买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在《与媒体见面》节目中说：“这位财长的论调简直匪夷所思。这么做是为了防范紧急状况的发生，难不成我们现在要靠宣布紧急状态，来预防紧急状况？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保罗此前也曾在委内瑞拉问题上批评特朗普。美国国会参议院8日举行程序性投票，决定推进一项由两党议员共同提出的决议草案，以期限制特朗普在未经国会授权的情况下对委内瑞拉采取进一步军事行动。程序性投票结果为52票赞成、47票反对，包括保罗在内的5名共和党籍参议员投下赞成票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天投票结束后，特朗普在社交媒体上发文，指责参与发起这项决议草案的保罗等投赞成票的共和党人，甚至威胁他们“应该永远不得再次当选公职”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在同一档节目中，弗吉尼亚州民主党联邦参议员凯恩（Tim Kaine）透露，参议院国土安全委员会或推动通过一项战争权力决议，限制特朗普动用武力的权限，亦或出台另一项决议，对其滥用关税政策的行为提出质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，保罗并非周日唯一一位向本党总统提出质疑的共和党人。俄亥俄州共和党众议员特纳（Mike Turner）指出，这种关税胁迫手段可能危及美国与北约盟友的关系。“这根本不是‘交易的艺术’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而得克萨斯州共和党参议员科宁（John Cornyn）则为特朗普的关税威胁辩护，称这只是一种谈判策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在《福克斯周日新闻》栏目中说道，“总统会用一些吸引眼球的表述，但归根结底，我认为双方终将达成一份协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/19/20260119103617515.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，包括马里兰州民主党参议员范霍伦（Chris Van Hollen）和得克萨斯州共和党参议员克鲁兹（Ted Cruz）在内的其他议员指出，格陵兰岛丰富的自然资源，或许是美国试图将其占为己有的潜在动机，但对于特朗普提出的接管理由是否站得住脚，议员们有不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克鲁兹在福克斯新闻“Sunday Morning futures”节目中称，格陵兰岛蕴藏的矿产资源，是美国收购该岛能收获的“巨大经济红利”之一，同时他也强调了该岛的战略地理位置。宣称“掌控格陵兰岛，完全符合美国的核心利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而范霍伦则在美国广播公司（ABC）《本周》节目中指责特朗普，称其就格陵兰岛的国家安全价值问题公然撒谎，这位总统真正关心的，不过是该地区的自然资源。“总统声称此举关乎国家安全，这完全是在欺骗美国民众。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲“做好准备抵御任何形式的胁迫行为”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普的关税威胁与霸权野心，欧洲各方迅速作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟轮值主席国塞浦路斯的发言人向NBC透露，欧盟已于18日召开紧急会议，商讨应对之策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲理事会主席科斯塔（António Costa）同日也宣布，“将在未来几天内召集欧盟理事会举行特别会议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科斯塔在声明中强调，欧盟将恪守对丹麦和格陵兰岛的“团结承诺”，并“做好准备抵御任何形式的胁迫行为”。他指出，特朗普的关税威胁“将损害跨大西洋关系，且与欧美贸易协定的精神相悖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席冯德莱恩则在社交平台“X”上发文表态，称将与欧洲各国一道，“共同坚定捍卫格陵兰岛和丹麦的主权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还写道，“面对这些挑战欧洲团结的行径，我们将以坚定的意志和沉稳的态度予以回击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普持续向丹麦自治领地格陵兰施压，扬言“吞并”该岛，不仅引发欧洲各国的不安与警惕，更激起了格陵兰和丹麦民众的强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰首府努克17日发生抗议示威活动，格陵兰自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森带领抗议人群向美国领事馆进发，高举“让美国走开”“格陵兰已经很好”“美国佬，滚回家”等抗议口号，表达对特朗普政策的不满和反对。这是特朗普再次提出吞并威胁以来，格陵兰岛首次组织反对特朗普的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰岛是世界第一大岛，也是丹麦自治领地，有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。《纽约时报》称，最近几周的民意调查显示，格陵兰人普遍反对成为美国的一部分，大多数人受访者更愿意继续作为丹麦的自治领地。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804286_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_19_804286_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 03:11:51 GMT</pubDate><author>张璁煜</author></item><item><title>游戏摇杆用在飞机上，是载人飞行还是草菅人命？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/19/20260119102227961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【转自公众号：向哥谈无人机与低空产业链】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近朋友给我发来一张正在试飞阶段的某eVTOL内部的照片，我愤怒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑许久，很少报道负面信息的我们还是必须要说点什么，因为这件事关乎性命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119103634321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通老百姓看到这张图片，最多会觉得座舱简陋，但是我发现了其中令人不寒而栗的细节——驾驶杆（准确说是游戏摇杆）的型号是“HOTAS Orion 2”，这是一款&lt;strong&gt;消费级飞行模拟摇杆，不能直接用在真飞机上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真飞机的操纵系统需要满足航空级安全认证、机械结构和电气接口标准，而 Orion 2 只是通过 USB 接口连接电脑的游戏外设，两者在技术规格、安全标准和接口协议上完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
载人飞行器驾驶杆和飞行模拟游戏摇杆的可靠性指标，差了好几个量级。玩游戏的时候，摇杆坏了，重新京东买一个换上用就是了；开飞机的时候，驾驶杆坏了，人就没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这哪里是载人飞行，这是在草菅人命！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是哪家的eVTOL？我确实并不知情。而这，也绝不是孤例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上来说，这类在消费者看不到的载人飞行器内部采用不合格的产品和零组件的情况（包括但不限于用桌面游戏级驾驶杆、航模电机电控螺旋桨、农业植保机飞控、消费级屏幕等），和当年的三聚氰胺事件、地沟油事件无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们就是当今低空经济时代的地沟油事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直有一个观点，从消费电子（包括航模），到汽车，再到航空航天/低空产业，产业复杂度是在指数级的提升（升维），本质上是对安全的敬畏，所谓“安全是最大的豪华”。在低维产业中获胜的经验，并不足以支撑在高维产业上的胜利，产业升维受阻甚至失败的例子比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但愿这些低空经济时代的地沟油事件，不要等到以若干年轻鲜活的生命为代价再被315晚会曝光出来，才能引起广大监管部门和消费者的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想引用在去年完成200多万公里飞行的城市低空物流领军企业迅蚁科技的16字价值观与大家共勉，按照2025年政府工作报告上要求的，共同推进低空经济“安全 健康 发展”，其中安全是第一位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/19/20260119103656913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/chenxiang/2026_01_19_804282_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/chenxiang/2026_01_19_804282_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:44:31 GMT</pubDate><author>陈向</author></item><item><title>叙利亚“史诗级内战”爆发，目前战局一边倒</title><description>&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;叙利亚“&lt;/b&gt;&lt;b&gt;史诗级内战&lt;/b&gt;&lt;b&gt;”大致战争过程&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国务卿曾经在2025年初声称叙利亚会爆发“史诗级内战”，&amp;nbsp;如今这次朱拉尼底下的HTS军队和库尔德族为主的叙利亚民主力量军队的大内战拉开序幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场大规模内战的过程目前看是一边倒的，从2026年1月17日叙利亚内战爆发以来，目前看首先HTS攻击了代尔哈菲等地区，并且顺利拿下。然后HTS军队兵分两路，一路继续进攻阿勒颇东边的蒂什林水坝，但是遭遇失败，目前双方激战中。另一路在被其策反的“阿拉伯部落军” 里应外合下，非常顺利。另一路大军随即快速拿下战略城市塔布卡和幼发拉底河大坝，然后HTS军队全线渡河作战，拿下河对面的重镇拉卡省省会拉卡市，还有代尔祖尔省重镇舒海尔市。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712545260523&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712554218935&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前拉卡市的居民们聚集在拉卡的各个街区，升起HTS国旗，宣布归HTS。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712537550416&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712546351023&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据前线的报道当地的“阿拉伯部落军”已经占领了位于哈塞克南部马尔卡达区的SDF民兵总部。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084723342.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看的出来之前库尔德每次撤退前都恨不得刮地三尺，把桌椅板凳都拉走，现在很多珍贵的显示设备居然放在那里，说明他们走得太匆忙了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084731214.jpeg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前看这次相对而言库尔德损失不小。当地的阿拉伯部落武装本来是宣布效忠库尔德，现在反而在夜间大规模的攻击叙利亚民主力量的检查站和道路防御工事，数支库尔德车队遭到伏击。棉花絮个人估计主要是库尔德底下的2万多阿拉伯军队大部分叛变及投诚HTS导致库尔德实力大减，但库尔德人为主的7万多人本次损失不大，估计阵亡人数在数百人左右。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712552514393&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叙利亚HTS军队这次真的顺风顺水，几乎凭借库尔德那边的阿拉伯军队内乱轻松取胜，阵亡人数估计不超过百人，但是其第42师师长阿卜杜拉·阿扎在拉卡省塔布卡塔布卡地区被库尔德人打死，战斗中棉花絮看库尔德使用了部分无人机和火炮对HTS的集结地进行了袭击。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084826580.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;就在刚刚HTS军队宣布拿下曼比季乡村提什林大坝附近的希尔贝特·扎马拉村。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084838102.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;朱拉尼底下的H&lt;/b&gt;&lt;b&gt;TS军队这次为什么打的这么顺？&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先库尔德军队目前执行不抵抗政策，原因目前分析有库尔德内部分为战争和妥协两派，没有达成最终结论。而且叙利亚库尔德在得到美国及伊拉克库尔德的支持方面目前还没有最新消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拉卡省战事紧张的时刻，叙利亚库尔德武装总司令马兹卢姆·阿卜迪本人还在伊拉克库尔德自治区与伊库领导人马苏德·巴尔扎尼以及美国特使汤姆·巴拉克等人开会。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084845699.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前库尔德人在略微抵抗后撤离了曼比季地区，然后前段时间又同意全面撤离阿勒颇省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次主要是“阿拉伯部落军”之前基本隶属于库尔德武装，现在他们在拉卡省的加拉特镇、哈塞克省的沙达达镇等地全面反水倒向HTS军队，很多当地的逊尼派阿拉伯社区也在发生起义，这个彻底打乱了库尔德人的部署。目前看他们撤退的很匆忙。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084849888.jpeg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉卡和代尔祖尔等地还有不少ISIS老兵也参与了对库尔德的袭击，这些背地里的袭击是库尔德长期未能整合这些逊尼派武装，也没能彻底消灭ISIS武装有直接关系，毕竟HTS老大朱拉尼之前就是ISIS高级军事指挥官，也是高举逊尼派大旗。所以这些武装的倒向不言而喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次跟阿萨德政府军垮台及目前美国的支持力度几乎为零有关，之前库尔德能抵抗ISIS及朱拉尼的HTS军队，主要原因就是ISIS及朱拉尼的HTS军队主要的目标都是阿萨德，他们把最精锐的军队都用在了对抗阿萨德上。另外美军之前在科巴尼等地对ISIS的轰炸烈度非常大，现在特朗普心思全在伊朗、格陵兰岛和委内瑞拉上，都开始从伊拉克主要军事基地彻底，可能没有工夫和能力援助库尔德，况且美国现在也跟朱拉尼保持了一定的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前美军正常巡逻中，只是在叙利亚阿勒颇省发动一次无人机暗杀行动，杀死了朱拉尼手下一名前基地组织重要成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国中央司令部司令库珀发表声明，呼吁朱拉尼停止在阿勒颇——塔布卡之间的所有军事进攻行动。 &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084857871.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是貌似朱拉尼没有回应，反而说都是“阿拉伯部落军”干的，但是棉花絮看到大量HTS军队都已经全面渡河控制了整个拉卡省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后肯定跟土耳其有关。叙利亚的内战，给了土耳其绝佳的机会。从支持叙利亚反对派，到直接出兵打击库尔德人，再到北非的利比亚战争、黑海的能源争端，土耳其的足迹几乎覆盖了整个中东和周边区域。而叙利亚，更是埃尔多安迈向“大国梦想”的重要一步。美国与土耳其的关系，早已因为库尔德问题产生裂痕。美国扶持“叙利亚民主力量”，是为了在中东建立一个可以制衡伊朗和俄罗斯的盟友，而土耳其却将其视为威胁国家安全的眼中钉。土耳其的军事行动，直接打乱了美国在中东的棋局。有人调侃，这场“兄弟间的战争”，让土耳其和美国的盟友关系越来越像一张快要撕裂的纸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据目前叙利亚的报道称土耳其的战机直接参与了对库尔德武装的打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土耳其控制的叙利亚军队目前直接参与了HTS的进攻，并且在之前的控制区内艾因伊萨地区大规模集结，目前看土耳其可能正准备发动一场更大规模的攻势，南下夹击拉卡平原，以彻底铲除“叙利亚民主力量”。&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;b&gt;叙利亚内战后续推测&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前有报道称叙利亚库尔德武装军事指挥官飞往大马士革与朱拉尼会晤，估计是想停战，保住剩下的地盘，目前他们几乎把奥马尔油田等都丢光了，但是根据土耳其的预测这次美国不会再为库尔德武装全力出头，而朱拉尼的最终目标——实现对叙利亚全境的直接控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前朱拉尼的军队大规模渡河中，估计会等到主力渡河后再开展下一步的行动，毕竟他们2天内拿下了超过3000平方公里的土地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前暂时叙利亚政府与叙利亚民主力量的停火协议及全面整合：新叙利亚政府军与叙利亚民主力量（SDF）在所有战线及接触点实现全面且立即的停火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代尔祖尔和拉卡省的行政和军事管理立即全部移交给新叙利亚政府。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084911463.jpeg?imageView2/2/w/500/format/jpg&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来土耳其直接控制的叙利亚国民军估计也会有所行动，叙利亚库尔德武装其实主要的战斗力还在，7万多库尔德人组成的军队很多也是久经沙场，而HTS的核心军队也就是也门过来的基地极端组织阿拉伯分支从也门穆卡拉过来的2万多人，剩下的都是叙利亚投靠他们的东秃极端恐怖分子等，其核心力量加在一起也就5万多人。当然朱拉尼随后整合了努尔丁斩鬼旅，深水旅等各种极端萨菲拉军队，整体兵力应该也不超过10万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以真的打起来双方肯定不至于继续这样一边倒了，毕竟接下来已经到了库尔德人的核心地区，库尔德人也退无可退了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119084916620.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在最大的隐患是ISIS，有爆料称HTS照例在代尔祖尔省释放了全部被关押的人，里面包括ISIS成员。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712557256291&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来库尔德关押ISIS的主要霍尔监狱一旦出现危机，里面的4万多ISIS军队可能会是一个火药桶，之前800ISIS军队就能攻破3万伊拉克军队把手的重镇摩苏尔，后面谁知道会发生什么呢？本来HTS军队里面就有很多是ISIS过来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前伊拉克这边正在叙利亚边境地区增兵以防不测，看起来叙利亚目前来看极端和暴力色彩越来越浓。朱拉尼可能想建立一个类似阿富汗这样的极端萨菲拉独裁及强权统治，真的不是美国希拉里嘴里的自由和民主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面视频里面朱拉尼控制下的妇女组成的军队在抗议以色列入侵叙利亚领土。目前以色列在朱拉尼上台后又蚕食了大量叙利亚领土。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;http://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403712552512060&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/bbs/2026/01/19/20260119085059717.png?imageView2/2/w/500/format/png&quot; alt=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description><link>http://user.guancha.cn/main/content?id=1585970</link><guid isPermaLink="false">http://user.guancha.cn/main/content?id=1585970</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:17:39 GMT</pubDate><author>棉花絮棉花絮</author></item><item><title>神舟20号返回舱成功着陆</title><description>&lt;p&gt;
据新华社1月19日报道，神舟二十号飞船返回舱在东风着陆场成功着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经现场检查确认，神舟二十号飞船返回舱外观总体正常，舱内下行物品状态良好，神舟二十号飞船返回任务取得圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此前报道，2026年1月16日，中国航天员科研训练中心在北京航天城举行神舟二十号乘组与记者见面会，这是神舟二十号航天员陈冬、陈中瑞和王杰“换乘”神舟二十一号飞船返回63天后，首次面向媒体与公众正式公开亮相，就太空驻留期间的工作感悟，和舷窗遭遇空间碎片撞击后的应急处置过程答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
见面会上，乘组详细回顾了返回前的紧急情况。在返回前最后检查阶段，乘组发现返回舱舷窗出现三角形贯穿裂纹，初步判断为空间碎片撞击所致。指令长陈冬第一时间拍照记录并传回地面，与神舟二十一号乘组共同对舷窗状态进行了细致观察和讨论，全力配合地面完成复核确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈冬认为“做到‘两个相信’：一是相信地面团队，一定会预想一切可能，穷尽一切办法，为我们制定最稳妥的安全返回方案。二是相信自己，我们是训练有素的航天员，有能力处置各种突发的故障，做到沉着冷静，泰然处之。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航天员陈中瑞表示，地面做了扎实的应急情况处置训练，更重要的是，强大的祖国后盾、精益求精的中国载人航天队伍，和团结协作的乘组让他充满底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王杰则感慨乘组与地面千万航天人“天地同心”的强大力量。他们迅速响应应急预案，按照地面指令有条不紊推进推迟返回前的各项准备工作。最终，在地面团队精准研判和高效保障下，神舟二十号乘组顺利换乘神舟二十一号返回舱安全着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发现险情到完成“换乘”返回、神舟二十二号成功对接空间站，全程仅用20余天，中国载人航天用“安全、高效”向世界交出圆满答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，神舟二十号乘组返回后相继完成隔离恢复、疗养恢复阶段各项工作，已全面转入恢复观察阶段。目前，在中国航天员科研训练中心科研保障团队的精心守护和照料下，神舟二十号乘组身心状态良好，各项医学检查结果正常，肌肉力量、耐力和运动心肺功能基本恢复到飞行前水平。待完成恢复期各项工作并进行健康评估后，3名航天员将转入正常训练。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_19_804274_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_19_804274_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:43:54 GMT</pubDate><author>来源：新华社</author></item><item><title>当世界秩序被迫倒退200年，中国迎来了历史赋予的“天命时刻”</title><description>&lt;p&gt;
当特朗普总统闪电入侵委瑞内拉并绑架了马杜罗，当他抛出“唐罗主义”并垂涎格陵兰岛，所有人面临一个难题——是不是21世纪的国际政治理论已经不存在了？我们应该如何理解今天的国际秩序，以及中国处于其中的使命？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网2026答案秀·思想者春晚的讲台，复旦大学国际政治系教授沈逸尖锐地指出，特朗普，是一个认知的重构者，也让人们直面了某种真相——霸权国家植根于18、19世纪的丛林法则逻辑从未被彻底颠覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而能够带领世界去探索一种新秩序的历史使命，落在了中国。作为一个社会主义的国家，中国开始面对历史赋予自己的天命时刻：带领人们走向一个更加美好的人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115908181754996&amp;amp;bvid=BV1iTr2BbEYJ&amp;amp;cid=35434793820&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;当观察者网让我给出一个今天演讲的题目时，我发现想一个题目是很难的，因为今天这个世界正在变得越来越让人出乎意料。2026年才开始，这个世界就已经经历了至少一次冲击，并且更多的冲击正在持续到来的路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对委内瑞拉的闪电行动，对马杜罗夫妇的绑架，给所有人都出了个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/17/20260117154248140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题：大家觉得委内瑞拉遭遇到了入侵吗？第二个问题：美国在这次行动当中得到了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上台之前，我一直在刷手机，看到特朗普下达了一个指令，他宣布美国再一次进入了紧急状态。这次进入紧急状态的原因，与美国财政部所获得的、出售委内瑞拉石油相关的收益有关。他宣布这笔钱处于冻结状态，交由美国财政部保管，然后由谁可以决定它的用途呢？基本上是三个人：美国总统、国务卿和财政部长。那笔钱对应多少石油？好像是5000万桶原油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听上去是这样一个故事：委内瑞拉的临时政府同意把委内瑞拉现有的所有国家石油储备一次性移交给美国，然后这些油交由美国以市场价出售。如果他能全部卖出去，这笔钱会存放在美国财政部，定义明确清楚“这是委内瑞拉的资产”，但是归美国政府这些人去使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在传统的国际关系理论当中，你找不到任何一个案例和理论去解释这种行为。但是在政治学当中，美国有一个学者叫查尔斯·蒂利，他写过一些关于主权国家研究的文章。在他的文章里对于主权国家有一个比喻，这个比喻当时看起来是一个玩笑。什么比喻呢？一个主权国家和一个黑帮：固定的地盘（领土）、保护费（税收）、基于武力的秩序（国防）。查尔斯·蒂利有一个结论：主权国家将被证明是人类历史上有史以来最具效率的有组织犯罪集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结论我当时在书上看到的时候，我是笑的。因为大家总觉得政府做事是正义的，政府做事与黑帮做事最大的区别之一，是它遵守规则。黑帮也有规则，那种江湖文化、亚文化和规则是建立在默契的基础之上，随时随地会被“反水”——这个你可以理解为是国际社会无政府状态的另外一种比喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今天，当我看到特朗普对马杜罗的绑架行动，以及绑架行动之后他对于收益的计算，我现在非常清楚地有了这样一种感觉。尤其是当特朗普自己又在接受福克斯新闻采访时提出了那个概念：“我这不叫门罗主义，我这叫‘唐罗主义’。”当然他的本意不是那个“唐”，因为他叫唐纳德，他希望他的名字被冠在一个“伟大”主张的前面。他看到自己的名字在那，他那巨大的“本我”会得到释放，他的自恋性人格会产生那种得到满足的冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是他无意当中告诉我们一个现实：我们今天看到的美国，是美国历史上第一个“黑手党政府”。就是唐·柯里昂（电影《教父2》中的柯里昂家族第二代教父）家族在我面前冉冉升起——对于特朗普来讲，至少在西半球的范围之内，他希望看到的一幕场景是：所有西半球的国家成为他的附属家族，他甚至会希望他们在面前行吻手礼，“来亲吻我的戒指，把你家所有的财产都交给我，然后由我来统一处置”。由此，特朗普会成为美国历史上（他认为）最伟大的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/17/20260117154619316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《教父》系列电影中的唐·柯里昂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这没有理论可言。或者说，这种理论和20世纪、21世纪所有的国际关系和政治学理论没有半毛钱的关系。但是它存在了，它出现了，它就是合理的。搞社会科学的，你只能去研究它。然后研究出来的结论之一，或者说有待检验的假设之一，就我而言是什么？那就是——我们正在看到霸权是如何衰落的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权的崛起、维系和衰退，是国际体系系统理论研究过程中非常重要的一种理论。但是在之前，所有关于霸权衰退的研究都是一种假设性的研究，因为我们没有见证过一个霸权的衰退。美国从二战后在世界范围建立了当前的这套国际秩序。中华人民共和国1949年建立开始，就客观上处在这套秩序当中，并且在相当长一段时间，因为实力对比和能力资源各方面的客观原因，我们是这套秩序的学习者、接受者。并且，相比较美国而言，中国最大的一个区别在于，我相信在世界上所有的主权国家当中，所有的大型主权国家当中，中国可能是为数不多，甚至是唯一一个发自内心去认识和认可这套秩序的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/WangFan/2026_01_18_804189.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;王帆老师在他的讲话当中&lt;/a&gt;，传递出了一个非常清晰的感知。对我来说这个认知是同样存在的：今天的特朗普，对于像我们这样的国际关系研究者来说，是一个认知的重构者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面对特朗普，看到的是一只西方传说中的克苏鲁，有那种世界观被古神低语摧毁掉的感觉。但我们直面了世界的真相：这是美国的本体，美国的内在行动逻辑非常简单——强权即公理，丛林原则。有人说美国在进行收缩。不，美国没有进行收缩。美国进行收缩的含义应该是他实质性地从欧洲和亚洲撤离，它投送在海外的军事实力削弱，它和盟国的关联削弱，认真地只去经营西半球。今天的美国遵循的逻辑，不是一种体系性的思维，是基于个案和刺激反应式的选择。它的核心逻辑仍然是：“我的是我的，所以西半球的一切都是我的；但是你的，仍然是我的，前提是我能够打得过你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以格陵兰岛他看上了；所以伊朗他继续要进行投射；所以当他没有办法通过关税战以及以关税战相威胁迫使中国做出让步的时候，他在台湾继续投射他的影响力，推出了史上最大规模的111亿美元的军事销售。而作为对这种军火销售的反应，当中国大陆进行“正义使命-2025”演习的时候，美国选择退缩。为什么？因为这没有什么丢脸的：我在这个场域上没有办法跟中国进行正面的军事对抗，我就选择退缩。在那个场域，我能够在公海上去扣押俄罗斯的油轮，我就扣押俄罗斯的油轮。我做我实力范围内所允许的一切事项，并且精准地根据实力的边界、实力的对比，在不同区域构建一个定制化的利益边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/17/20260117154824355.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普从获奖者马查多手中“笑纳”梦寐以求的诺贝尔和平奖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是今天的美国，这没有什么不能理解的。这些放在西方的国际关系理论当中，它存在于现实主义理论的深处，它存在于18、19世纪。但是今天我们有另外一个观念，我们认为这样一种秩序，这样一种行为，不应该出现在2025年、2026年的时空环境下——这就是认知观念的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，跟世界上以前或者说过去80年以来最大的一个区别，就是实力正在发生变化，实力的分布正在发生变化。中国的崛起在国际体系层面上进入了显著的状态。所谓显著的状态，就是今天的实力在整个国际体系当中重新进入了这样一种状态——今天这个国际体系有两个力量中心，一个是美国，一个是中国。不管我们认可不认可，接受不接受，所有的客观指标——从经济体量，从93阅兵以后展示出来的军事实力，从支撑军事实力的底层制造业实力对比——这三个客观指标而言，今天这个世界有两个超级大国。当然如果你算核武器和其他一些指标，你把俄罗斯带进来，有三个超级大国。但是在全球体系意义上而言，中美两家比俄罗斯而言，相对具有一定的比较力量优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们处在一个霸权退场、新的国际体系仍然没有清晰完成，同时，霸权国家希望在最大程度上维系单极霸权，但又不愿意承担霸权成本的这么一个过渡时期。这是一个十字路口。在这个十字路口，我们至少可以得出两个主要的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，国际秩序和国际体系是可以后退的。 我们视作为理所当然的人类普遍的文明进步，并不是理所当然、天经地义就放在那里供大家去享受的。如果我们要维持秩序，如果我们要维系这个世界上被我们定义为、称之为文明、秩序、安全、繁荣这一切美好的价值，我们要愿意为此付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，利益不仅要创造，更加关键的，或者是同等重要的是分配。 美国的霸权为何在运行80年之后出现了问题？刚才所有的演讲当中都说到了一个基本的现象：单纯你就看超级全球化进程当中，以苹果手机为代表的全球化合作，美国的企业拿到了最大的那一部分。问题出在什么地方——“斩杀线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为所有这些利润要在全球层面，以及在国家内部，进行两次分配。在过去的知识体系当中，我们永远只被教导关注第一次分配——供应链不同节点上，以企业为单位所进行的利润分配，所谓生产一部苹果手机，美国挣了多少钱，中国挣了多少钱。但是更加重要的是第二次分配，在每个国家内部，在资本和劳动之间进行的广义的第二次分配。这个第二次分配，决定了世界秩序它所创造的价值，在多大程度上能造福多少人类。美国民众要回答的问题：霸权与我何干？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/17/20260117155004415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国的贫困家庭与无家可归者领取免费救济食物&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用现在流行的术语是：美军已经速通了委内瑞拉，在西雅图街头的“高达”是不是高兴得挺直了脊梁？结论当然是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，也有人提出过同样的问题：我们为什么要持续改革开放？因为我们要论证，改革开放会造福于我们每一个人，也就是幸福感与获得感。不回答这个基本问题，不解决这个基本问题，任何一个国家雄心勃勃的对外秩序，无论是霸权主义的，还是多边合作的，都难以持久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普身上，我们可以看到所有美国，或者说广义的西方资本主义右翼，在面对这类问题时的基本特点。从历史到现在，他们的共同点是，他们永远能够指出问题：希特勒“零帧起手”：“一磅面包50万马克”，这个问题你如何回答？它是个客观存在。特朗普零帧起手，带着从铁锈带出来的万斯，在那讲“铁锈带乡巴佬的悲歌”，这个问题你如何回答？但是这些人永远给不出正确的解决方案，因为所有的问题都是制度问题。这个制度告诉我们，今天这个世界，其实大家看到的是资本主义发展到极限必然所导致的一个十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而能够带领世界去探索一种新秩序的历史使命，落在了中国。因为中国是目前世界上唯一一个内生制度建设优先，或者是领先于国际秩序安排的国家。作为一个社会主义的国家，中国开始面对历史赋予自己的天命时刻：带领人们走向一个更加美好的人类命运共同体。我们将见证这一历史时刻，并且在这一历史时刻当中，做出每个人的选择，给出世界一个中国的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_01_19_804264_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ShenYi/2026_01_19_804264_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:31:40 GMT</pubDate><author>沈逸</author></item><item><title>如果国际社会上演“丛林法则”，对美国会更不利</title><description>&lt;p&gt;
2026年伊始，本已脆弱的国际秩序继续迎来“地震”：美国突袭并掳走委内瑞拉总统马杜罗，特朗普公开强调“必须得到格陵兰岛”。国际社会特别是全球南方与诸多寻求发展的国家，正面临更为复杂的战略环境。传统权力关系的松动与既有规范的弱化，迫使各国必须重新审视自身的安全与发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“2026答案秀·思想者春晚”上，复旦大学中国研究院院长张维为、俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫、欧亚集团总裁伊恩·布雷默展开对话，围绕“临界点”这一时代背景，讨论了欧亚文明与国家认同、乌克兰战争与核威慑风险、美国国内政治变迁及其外溢效应、欧洲的结构性脆弱等议题。结合理性沟通与多元视角，勾勒出一个正在重组中的世界，也为理解未来走向提供了难得的思想坐标。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115910463459291&amp;amp;bvid=BV1CArXBxE85&amp;amp;cid=35444294688&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美国是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2026年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;世界地缘政治“头号风险”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;今晚我们将举行一场十分精彩的思想者春晚，十分吸引人，因为我们请来了非常重要的嘉宾，讨论非常重要的话题。我记得弗拉基米尔·列宁的一句名言，大意是说：有时候几十年里无事发生，有时候几十年的事情在几周内发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的情况正是如此。看看过去两三周，发生了这么多的事件，我们待会儿要进行讨论。今天我们请来两位尊贵的嘉宾，一位是谢尔盖·卡拉加诺夫教授，他是俄罗斯最有影响力的战略思想家之一，作为多位俄罗斯总统的关键政策顾问，包括叶利钦总统和弗拉基米尔·普京总统。现在，有请卡拉加诺夫教授！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我介绍另一位尊贵嘉宾，伊恩·布雷默博士，欧亚集团的创始人兼总裁。欧亚集团是一家全球知名智库。现在，有请伊恩·布雷默博士，他将以视频连线的形式加入我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我刚刚读了欧亚集团的2026年全球头号风险的报告，内容十分精彩。正文第一段开头就说：2026年是一个“临界点”。真是了不起的巧合，因为我们在去年年底策划这次晚会时，也想到了这个标题。您的报告也是这个标题，我们之间并未事先协商，欧亚集团也使用了这样一个标题。尽管位于浩瀚的太平洋两岸，但我们得出了同样的结论：此时此刻，我们确实迎来了临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告说，当前是一个面临巨大地缘政治不确定性的时代，这并不是因为中美这两个最大国家之间即将发生冲突，这至少不是2026年的头号风险，而更像是一种转移视线的障眼法。事实上，我们接下来会向您提这个问题。但在此之前，我想先问卡拉加诺夫教授，并且提问之前我必须坦诚地说，在这个特殊的历史时期，不管是欧洲还是美国都如此地强调政治正确。能让一位资深的俄罗斯学者和一位资深的美国学者，或者以为资深的欧洲学者以坦诚的方式彼此交谈、交换观点，并不是一件容易的事。所以，至少在此刻、在中国、在上海由观察者网提供了这样一个平台，尽管包括了线上形式，你们仍然可以对话，向对方提出坦率——以及如有必要——尖锐的问题，也可以进行有意义的观点交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/16/20260116180526529.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
复旦大学中国研究院院长张维为同俄罗斯外交与国防政策委员会荣誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我对我的朋友，谢尔盖·卡拉加诺夫教授的问题是，我还记得2024年你在著名的圣彼得堡经济论坛上，与普京总统进行了对话。你向他提出了一个相当尖锐的问题，你明确地说，当年建设圣彼得堡是为了纪念彼得大帝，是他把目光投向了西方和欧洲，所以决定建立这个伟大的城市，为沙俄建设一座新城市、俄罗斯的第二首都。现在，俄罗斯很多人都在谈论应向东看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你问普京总统，俄罗斯是否应该在远东建立第三个首都？我记得他当时给了一个坦率的回答，大致是说你的提议有道理，但我们不能完全按照计划经济或行政命令的方式来做。我们会通过市场力量与其他力量来自然地推动。我知道，最后它引发了在俄罗斯的一场讨论。我现在的问题是，你在中国以欧亚文明的倡导者而闻名。普京总统也认为，俄罗斯是一个文明型国家。重点是，俄罗斯在多大程度上是一个独特的文明？不同于西方或其他国家的独特文明，在整个俄罗斯，人们在多大程度上感到并支持这种观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多中国人以及外国人眼中，俄罗斯常在所谓的亲西方、亲欧洲和欧亚主义派之间摇摆不定。那么，您该如何向中国观众和国际观众解释这个问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;这是俄罗斯内部始终存在的一种张力。关于我们应该认同为欧洲人还是非欧洲人，或者是连接两者的桥梁，争论仍然存在。但它正在逐渐淡化，因为我们越来越理解到，自己是一个独特的欧亚北部文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我甚至会说，俄罗斯不仅仅是一个文明，而是许多文明的文明集合，因为我们的国家团结了许多不同的民族，还有他们的心灵寄托。我们融合了许多宗教、许多文明、许多民族，我们是族群最多元、民族最多元、宗教最多元的国家，我们也是俄罗斯人，有时候普京也会说自己是俄罗斯乌兹别克族人、是俄罗斯鞑靼族人等等，但我们首先是俄罗斯人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这场2022年爆发的战争（实际上它早在很久之前就开始了），也加速了俄罗斯作为一个欧亚大国的自我认同构建。我的看法是，我们在文化上更多是认同欧洲。因为三百多年来，我们对欧洲非常开放，但在政治上和宗教上的认同来自欧亚大陆。请让我提醒各位，当俄罗斯作为一个国家出现时，它的宗教起源自南方，来自巴勒斯坦那片土地，正是从那里，我们吸收了基督教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更远的东方，从阿拉伯世界中，我们吸收了伊斯兰教，这也成为我们身份认同的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个要素是佛教，我们也从东方吸收了这一元素。至于政治体制，虽然没有多少人愿意承认，但我们继承了一个历史上最伟大帝国的遗产，那个帝国曾一度统治着中国和俄罗斯的土地，也就是成吉思汗的蒙古帝国。所以我的意思是，在政治上我们也受到来自亚洲政治文化的影响，也包括南亚的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化上，我们其实是多元的，但主要是受欧洲文化影响。如今，我们面对新的形势越来越感到自在，因为过去在我的同胞们心目中，与亚洲相关的事物被认为是落后的。现在亚洲正在崛起，所以我们对于亚洲或者欧亚的身份认同感到自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;很好。下面我想问布雷默博士，在你今年的主要风险报告中，关于世界头号风险的答案有点令人惊讶——是美国。具体来说，是美国内部的“政治革命”。报告中，排在第三名的风险是唐罗主义。正如我们不久前看到的，几天前，委内瑞拉总统马杜罗遭到美国绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，这两件事之间似乎存在联系。美国政治体制经历的所谓革命，以及门罗主义或者唐罗主义，从国际事务、国际关系、地缘政治等方面来说，这次绑架行为产生了多大程度的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在我看来，我认为这是一次战术上的成功。但许多人会认为，这更有可能是一次严重的战略失败。这次特殊的行为和事件对地缘政治、对美国外交政策有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问题的第二部分是关于美国国内政治制度，正如你提到的，2026年头号风险是美国的政治革命。为什么美国的制度产生了唐纳德·特朗普这样的领导人？显然，一个幸福的国家不会产生这样的领导人。美国的整个三权分立制衡体系是如何运作的？为什么无法阻止特朗普的许多行为。这就是我包含两个部分的问题，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;当然，我将从第二部分答起。谢谢你，很高兴再度见到你们两位。我非常高兴能在现场观众面前与来自俄罗斯、欧洲和中国的人士交流。我认为这是十分有必要的。顺便说一句，特朗普总统也这样认为。拜登不想拿起话筒与普京通话，但特朗普做到了。特朗普邀请普京去安克雷奇会晤，虽然没有成功，但至少他尝试了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们有必要保持更多的直接交流，在彼此面前开诚布公地交谈。我觉得这次能在上海做成现场直播真是太好了，很抱歉我不能现场加入你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/16/20260116180627197.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧亚集团总裁伊恩·布雷默博士通过视频连线加入对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么美国两次选出了特朗普这样的总统？当然，这是美国历史上最重大的政治复出，尤其是考虑到2021年1月6日抗议者冲进国会大厦，再到4年后特朗普再度当选。为什么会发生这种事？因为特朗普不是原因，而是症状，是美国面临问题的受益者，为越来越多的美国人扮演了一种“催化剂”。这些美国人不再支持美国在全球秩序中的传统角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制定了这个全球秩序中的大部分规则，但那些美国人不再支持自由贸易架构，也不支持在越南、伊拉克或阿富汗的永无休止战争，他们也不支持哪怕是相对开放的移民政策，他们不支持促进民主或捍卫法治，这就是你所看到的美国的倒退。这不是孤立主义，这是一种优先强调西半球的单边主义，体现在所谓的唐罗主义上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不能代表美国野心的极限，正如人们所见，美国还在推进对台军售，或者能看到，特朗普针对伊朗动荡局势的军事计划和公开威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
下一个问题是关于委内瑞拉以及唐罗主义。我同意，战术上来说，这次行动取得了非凡的成功，它充分展示了美国的军事实力。这肯定是普京总统在2022年2月进攻乌克兰时所希望看到的，那一次行动就没那么成功了。如果俄罗斯做到了，今天泽连斯基恐怕已经身亡或者入狱，而马杜罗现在被关押在纽约市的监狱里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论这次行动在战略上是否被视作成功，我都会说，各国总统和领导人公开对特朗普说的话，与他们私下里说的话非常不同，特朗普再过一周就要去参加达沃斯论坛了。现有记录显示，大约90个国家的元首会从世界各地前往达沃斯参会。在他们宣布特朗普总统参加的消息后，那个数字大幅增加。他们都想知道特朗普是否会参加，因为特朗普答应的话，他们便也想去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公开场合，他们都会谈论特朗普是一位多么出色的领导者。因为他们害怕他，他们不想和特朗普陷入争吵。能看到，所有的欧洲人都在紧张地关注局势，很少有人公开对特朗普唱反调。当然，中国始终是个例外。在特朗普对中国征收“解放日”关税后，他预计中国人会屈服，但这回中国人并没有急着打电话，提出如何能达成协议。相反，他们以自己的关税作为回应。美国对半导体实行出口管制，中国对稀土和关键矿物出口实行许可证审查。特朗普认识到，中国面对美国施压时掌握着独一无二的经济筹码，迫使美国采取了与对待伊朗、委内瑞拉、欧洲、加拿大或者墨西哥时截然不同的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我对两个问题的回答，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·弱肉强食的“丛林世界”最终不利于美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想问你的另一个问题是，有这么多的危机一个接一个发生，这确实是一个转折点。一方面，这次委内瑞拉危机中，俄罗斯油轮被美国和英国海军扣押；而乌克兰方面也试图用无人机攻击普京的住所，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉加诺夫教授，众所周知，你公开谈论核威慑的效应正日益削弱效应。你认为这些危机会导致战争升级，甚至升级到爆发核冲突的临界点吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;很长时间以来，我们的世界都在被推向爆发第三次世界大战的边缘。首先是源于美国的行为，然后是欧洲人。我现在还是非常担心，我们继续在走下坡路。感谢上帝，我们看见局势出现了暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们通过展示实力表明，如有必要，俄罗斯将准备好在欧洲使用核武器之后，即使是在拜登政府时期、美国也开始从他们在乌克兰发动的这场战争中撤出。所以这是一种承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普总统任内的美国是否会兑现这一承诺还不清楚。首先是有美国内部局势的影响；其次，因为特朗普也没什么不一样。我们原以为，美国正试图开始退出过去数十年来因推行全球化帝国主义政策所导致的过度扩张。但他仍然想要干涉伊朗，就像干涉委内瑞拉一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，他本人——或者他的军队，具体情况我不清楚，竟敢扣押悬挂俄罗斯国旗的油轮，还发生了许多其他势力参与的国际盗匪事件，不仅是美国，尤其是涉及欧洲国家。因此，未来如果这种趋势得不到制止，我希望它会得到制止。但如果有必要，俄罗斯将使用武力制止这种行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/16/20260116180812108.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月7日，美国宣布已在北大西洋扣押一艘悬挂俄罗斯国旗的油轮“马里内拉”号&lt;span&gt; 视频截图：“今日俄罗斯”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不加以制止，这可能会把我们引向第三次世界大战，我们仍然身处于十分陡峭的斜坡上，但还是存在希望。特别是，俄罗斯同美国之间存在着关系缓和的微弱迹象。但这些迹象非常微弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今在俄罗斯有许多人说，尽管美国政府不断声称他们有改善美俄关系的诚意，但特朗普完全不可信任。所以，我们必须继续执行更加严厉的威慑政策。如有必要，我们应该在欧洲升级局势。但我希望我们不会走上美国的那条道路，例如轰炸美国的欧洲盟友。尽管美国的部分欧洲盟友确实应该遭到轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;大多数俄罗斯人如何看待美国绑架委内瑞拉总统的行动？最开始的普遍感受是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;一开始感觉十分惊讶，因为这真的很奇怪，也不合常理。不仅仅是公然绑架一国总统，而且是在一个拥有强大军队和装备的国家，其总统如何在自己的办公室里被绑架？整件事很奇怪，但除此之外，我不能代表官方意见，不过我认为这揭示了一个迹象，表明在国际事务中任何可以想象的秩序规则，其效力都会进一步下降，我们正朝着国际关系的丛林法则迈出新的一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果丛林法则开始在国际社会上演，我们的美国伙伴们——我希望美俄能成为伙伴，但他们必须意识到一件事：如果其他国家开始套用丛林法则的话，总体来说，美国人相比俄罗斯人会更容易受到伤害，美国要比俄罗斯脆弱10倍，比中国脆弱5倍。所以我希望美国人能恢复理智，因为他们看起来已经恢复了部分理智：他们开始从乌克兰的惨败中抽身，并实际启动了这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望现实主义能够重新回归，要么，将不得不通过制造严重问题的方式，让现实主义回归主导。但我们不想给美国制造严重的问题，我们想要纠正俄美关系，我们正在乌克兰打一场针对欧洲的战争，而不是针对美国。但在之前，这是一场针对西方的战争，希望美国能走出这片泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我个人认为，委内瑞拉的行动是对所谓基于规则的国际秩序或自由主义秩序的巨大打击，这个秩序已经不存在了。这对美国所谓的软实力是一次巨大打击，对美国的联盟体系是一次巨大的打击，等等。要我说，最终会让美国付出极高的代价。这是我个人的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我要问布雷默博士的问题是，你的组织密切关注世界各地的重大事件。你可能知道，在这次委内瑞拉危机发生后不久，中国实际上对日本实施了关于所有两用物项的出口禁令，覆盖面极广，针对所有涉及日本军事用途和用户，这项禁令包括祥光的技术、服务和商品等等。日本是美国在亚洲的亲密盟友，因此，这也被一部分人解读为对美国的警告：美国不能损害中国在委内瑞拉或其他拉美地区的利益，或者在拉美以外地区的利益。你对这种解释有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;我不会做过分的解读。今天的美中双边关系要比几个月之前的更好。美国商务部取消了对中国无人机的限制，中国在芬太尼和前体化学品方面与美国进行了更积极的沟通，他们也再一次地购买美国大豆，美国人也在出口英伟达H200芯片。美国和中国之间存在一定程度的关系缓和，这与美国对委内瑞拉或者中国对日本采取的方式非常不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普在很大程度上是一个单边主义者。所以，如果你想和他谈，就应该直接和他谈，不需要通过对特朗普不太关心的盟友采取行动这种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让我想起了谢尔盖·卡拉加诺夫的观点，他说美国不再支持乌克兰的战争了，是欧洲人在支持。这话听起来不错，因为如果你真的这样相信，意味着俄罗斯人只需要关注欧洲人。但美国仍然在向乌克兰提供所有的情报支援，他们暂停了大约一个半星期，但后来又开始提供情报支援。没有这些情报，乌克兰无法对俄罗斯腹地发动打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在向欧洲出售所有将运往乌克兰的武器。特朗普完全清楚这一点。美国也在对印度人猛烈施压。他们说，除非印度停止购买俄罗斯石油，否则美国不会与印度达成贸易协议。我们刚刚看到，信实集团的穆克什·安巴尼停止购买俄罗斯石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想我能理解，为什么俄罗斯人希望美国停止卷入乌克兰战争。特朗普说他希望战争结束，这场战争不是他发起的，如果他是总统就永远不会爆发战争，因为普京绝不会这么做，这完全是因为拜登，等等。你知道，特朗普想在这些事情上获得很多荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但政策现实是，北约仍然存在；政策现实是，美国人和欧洲人依然在这场战争中合作；欧洲人在国防上的花费比过去多得多。欧洲人把所有的钱都花在支援乌克兰的军事能力上。对特朗普来说，这看起来像是一场胜利，而他不必告诉美国的纳税人：“你没有为此付钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有美国军队会过去为乌克兰提供安全保障，并且美国仍然完全参与其中。所以，我只是会谨慎对待我们要把这种类比拓展到什么程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但顺便说一句，我确实同意卡拉加诺夫教授的观点：弱肉强食的丛林法则，最终对美国不利，对中俄两国更有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为客观地说，美国经济实力是最强的，军事能力也更强，但美国总统的权力不是无限的。还有联邦系统，各州对包括选举在内的事情有很大的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你知道，特朗普推翻了许多拜登做的事情，拜登又推翻了特朗普在他上任之前所做的事情。当2029年美国有一位新总统时，他们将再次回到我们现在讨论的许多政策上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在世界各地，外国领导人关注着美国，认为美国总统不可靠，其政策延续性要弱于其他大国，就连印度的莫迪政府也可能比美国的政策延续性更强。所以我完全同意卡拉加诺夫教授的那个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;你要对此发表评论吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;美国在整个乌克兰问题上扮演着关键角色。这大约始于2003或2004年，当时欧洲领导人和普京开始讨论建立大陆联盟的可能性时，美国就开始打乌克兰这张牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年乌克兰发生了第一次政变，然后乌克兰被推向了反俄的一面。因此，美国在这场危机的爆发中扮演了非常重要的角色。当危机爆发——我的意思是，当危机公开化之后——美国人在最开始起到了关键的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当我们开始表明可能立即使用核武器时，尽管起初我们收到了一些威胁，称：若对欧洲使用核武器，我们将用常规武器摧毁俄罗斯的地面部队。俄方的回应是：好吧，但我们会用核武器轰炸你们在欧洲的军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，美国人就从这场讨论中消失了。我们也看到了美国接下来的退缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我完全同意布雷默博士的观点——现在美国人正坐享其成，他们没有主动参与到战争中，只是在一旁发战争财，把武器卖给贫穷且愚蠢的欧洲人，而这些欧洲人为此买单。美国人也在提供一些情报，我们正密切关注着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们仍然希望美国人最终能了结此事。至于欧洲人，我不相信他们现在能理解任何事，因为欧洲精英的智力水平已经完全沦陷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人能够理解，如果他们继续支持这场战争，即使以间接的形式，那么迟早——而且很快就会发生——俄罗斯会彻底失去耐心，我们会开始升级冲突。如果俄罗斯决定惩罚美国的某位欧洲盟友，他们将会被打败，欧洲和美国将被羞辱。美国人不会报复，也无力报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国人会朝着正确的方向前进，那就是摆脱扮演“全球恶棍”的角色，逐渐退回到西半球，正如他们已开始做的那样。我一直在阐述并且在俄罗斯国内提倡的一项政策原则，就是为美国体面地退回西半球创造条件。当然，这不包括以“绑架领导人”那种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将继续与中国的朋友以及印度和其他地方的朋友合作，希望在10到15年内，帮助美国成为一个正常、理性的大国，而不是这个它曾试图扮演却已经失败的、古怪的全球主义霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·未来10年的欧洲：全球地缘政治“最危险地带”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;你知道，我去年去了欧洲三次，那里的气氛真的有点沮丧。不仅是面临经济衰退和其他危机，还有几十年来形成的自豪感已经破碎，欧洲人因继承了启蒙运动和文艺复兴、代表着理性而自豪，但今天欧洲最缺少的恰恰是理性，他们一点也不理性。我们也开始理解为什么第一次世界大战和第二次世界大战都在欧洲爆发——他们不理智，这就是问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对他们说：“看看乌克兰危机的起因，你们进行了五次北约东扩。如果在第四次就停下来，这场危机就可以避免，这场战争就可以避免。”但你知道，他们说：“我们不讨论这个话题。”我认为这对欧洲人而言是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;就在我们的眼前，欧洲人再一次地正在成为人类面临的主要问题。他们曾经是主要问题，是战争、系统性种族灭绝、种族主义、殖民主义等人类犯下最恶劣罪行的主要根源。然后他们被打败了好几次，特别是在第二次世界大战期间。除了一两个未参与希特勒进攻俄罗斯及进攻英国的国家以外，其余的欧洲国家都卷入其中，所以他们都受到了惩罚，并暂时恢复了理智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于美国和苏联维持了70年的和平，欧洲发展出了一种战略寄生的习性，这是第一。第二，他们的老习惯又回来了，那就是他们正在成为世界上所有罪恶的根源。所以，这次教训他们不是美国的任务，而是俄罗斯的任务。希望这不是给欧洲上的最后一课，但如果他们继续下去，这将是欧洲的“最后一课”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我提醒一下，你们知道我一直在推动俄罗斯的核学说进行变更。但是最近，普京总统做出了进一步的非官方调整。他说，如果欧洲人继续战争或扩大战争，届时将没有欧洲人可与之对话。这是相当严重的警告。我希望这份警告不会成为现实。但是，为了实现这一点，我们必须让欧洲清醒过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/16/20260116181321829.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2026年1月6日，“意愿联盟”会议在法国巴黎举行，当天英法乌三国签署了俄乌停火后在乌部署多国部队的意向声明。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面对的欧洲是由一群精英组成的。我会说，这些人表现得就像一群“疯狗”。在与普京先生的一次公开谈话中，我问：“如果你被一群‘野狗’攻击，你会怎么做？你会用棍子打它们吗？还是你宁愿杀了它们中的一个？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个问题没有得到回答，但对我来说，答案是显而易见的。如果他们继续下去，我们将不得不惩罚他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，美国正在正确的轨道上摆脱它（欧洲），而且越快脱身对美国就越好。因为如果不是这样的话，将来还会有更多的羞辱发生。让我提醒各位，在海外，美国这个国家比中国或俄罗斯更脆弱，因为它有很多海外军事基地，它在国外有很多资产，而我们没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;布雷默博士，我的问题也与欧洲有关。在你的年度报告中，对欧洲前景的描绘也有些黯淡。你能详细阐述一下你对未来几年欧洲的看法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布雷默：&lt;/strong&gt;当然。我认为这与卡拉加诺夫博士所描述的威胁态势非常一致。我认为对他们（欧洲人或其领导人）的个人进行贬低，没有太多的建设性，因为这会导致外交关系中的“非人化”，并引发更多的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，他认识到的威胁是真实的。俄罗斯明白，就美国提供的政治保障而言，今天的北约比五年前或十年前时更加脆弱。当美国威胁丹麦说需要获得格陵兰岛时，这当然制造了北约分裂的潜在可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示：“如果我必须在北约和格陵兰之间做出选择，也许我会选择离开北约。”从战略上讲，这是对俄罗斯最好的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一次强调，这是美国人应该做出的选择。他们应该撤回到西半球，让他们也拥有格陵兰岛吧。但到那时候，欧洲人将孤立无援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为欧洲人明白，他们在过去几十年里下了很多赌注。卡拉加诺夫博士将其称为“战略性寄生”，我会将其描述为一种错误的信念，即认为法治、西方式的集体安全协议和自由贸易不仅会在西方持续存在，而且会在世界各地不断扩张。他们相信，中国将逐渐更倾向于接受这些东西，俄罗斯将逐渐倾向于接受。但他们错了，完全错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是——到了2026年，中国仍然是中国，美国不想再为任何国家花钱或负责了，俄罗斯还是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧洲人说：“天哪，我们需要在国防上花钱，我们需要有真正的科技公司，我们不能像过去那样维持社会契约。”因此，欧洲人正日益面临一场生存危机。因为不同于中国、美国、俄罗斯，当我们谈论欧洲时，我们不是在谈论一个国家。我们谈论的是一个基于共同市场、对贸易问题拥有高度控制权的上层建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当你谈论国防问题时，欧洲是27个独立的国家；当你谈论银行体系时，欧洲是27个独立的国家。这使得欧洲变得更加脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括在面对某些美国偏爱的欧洲政客时——这些人恰好也是俄罗斯偏爱的欧洲政客。特朗普和普京两个人都更希望与维克托·欧尔班打交道，而不是，比如说，与弗里德里希·默茨；他们都更喜欢德国选择党上台，而不是目前执政的中间派政府。对于法国，他们更喜欢国民联盟，而不是马克龙；他们更喜欢奈杰尔·法拉奇和英国改革党，而不是工党或保守党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种非同寻常的联盟。特朗普、万斯和埃隆·马斯克都希望看到一个更脆弱的欧盟，他们都支持英国脱欧。这也与俄罗斯对欧洲的偏好相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我想说，这真的造成了一种围困心态。欧洲人非常担心，在5年或10年后欧盟可能将不复存在。某种程度来说，在战略层面，欧洲未来十年内将成为全世界最脆弱、最有趣也最危险的地方。对此，我认为卡拉加诺夫博士已经清晰阐明了原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2026_01_19_804259_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:48:46 GMT</pubDate><author>张维为谢尔盖·卡拉加诺夫伊恩·布雷默</author></item><item><title>凌晨点外卖频繁被银行风控？四川农商行回应引发热议</title><description>&lt;p&gt;
【文/羽扇观金工作室】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则“凌晨点外卖次数过多导致银行卡被风控”的消息在社交平台引发广泛讨论。据现代快报1月13日报道，四川一网友发帖称，其银行卡因夜间频繁点外卖被四川农商银行（原四川农信）系统判定为可疑交易，需前往当地反诈中心签字盖章方能解封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网友在社交平台晒出的风控表格显示，“可疑交易说明”一栏明确标注相关原因。事件曝光后迅速引发舆论关注，不少网友分享类似经历，也有人对银行风控措施表示理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据四川农商银行客服回应称，针对上述因点外卖被限制账户交易的反馈，后台正在核实中。客服同时表示，银行会根据客户的用卡情况设定交易笔数限制，每位客户的限制标准并不相同。有银行从业人员分析认为，夜间消费本身属于高风险特征，叠加多次交易操作可能被系统识别为异常行为。四川农商银行方面则表示，用户如遇交易限制，可通过手机银行APP或前往开户行柜台申请调整交易次数上限。这一事件再次将银行风控机制与用户日常消费便利性之间的矛盾推向舆论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网友爆料引发热议，银行交易限制机制受关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件源于1月5日一位四川网友在社交平台发布的帖文，该网友发文吐槽“四川农信最离谱风控”，并晒出相关截图。截图显示，其银行卡被系统判定存在可疑交易，说明栏写明“主要是晚上凌晨点外卖次数较多被风控”。该网友还透露，被告知“以后晚上超过十点少点外卖”。为解除账户限制，该网友不得不前往当地反诈中心办理相关手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115153742419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 截图来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后续更新中，该网友晒出了反诈中心出具的审核表格。表格显示，审核意见一栏已标注“经查，该账号未涉诈涉赌，建议解除”，并加盖当地反诈中心公章。该网友强调“没玩梗，是真的，盖章了解开了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件迅速在网络发酵，众多网友在评论区分享了自己的类似遭遇。据界面新闻报道，有网友表示曾因半夜多单购物而遭遇银行卡风控。另有网友反映，在月底集中为网购平台结账时，收到银行&quot;超过最大交易次数，可换卡支付&quot;的提示通知。不过，也有部分网友对银行的风控措施表示理解，认为&quot;不风控，如果真出事，那是另一个说法了&quot;，体现出公众对金融安全与消费便利两者之间平衡的不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该事件，有媒体致电四川农商银行客服，对方表示正在对相关情况进行核实。客服人员解释称，银行会依据客户的银行卡使用情况来设定交易笔数限制，且每位客户的限制标准存在差异。当被问及具体判定标准时，客服未给出明确答复，仅表示“会依据用户的银行卡使用情况”进行判断。此外，现代快报记者以用户身份致电客服时被告知，若用户交易次数过多，确实可能触及当日交易笔数上限，但该限制次日会自动刷新。客服还提到，“快进快出”的交易模式——即资金刚入账便迅速转出——也可能触发系统风控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风控机制背后的监管逻辑与用户权益博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行卡风控系统的运作并非针对外卖消费本身，而是基于一套复杂的异常交易监测机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华人民共和国反洗钱法》及中国人民银行发布的《金融机构大额交易和可疑交易报告管理办法》，金融机构有义务对异常或可疑交易进行监测报告。交易监测标准通常涵盖客户的身份、行为、交易资金来源、金额、频率、流向、性质等多个维度。当系统检测到交易模式偏离用户日常习惯时，便可能触发风控预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有银行业人士的解释称，为防范洗钱、电信诈骗等违法犯罪活动，当银行账户出现大额交易、频繁转账、交易对象涉及可疑账户等异常情况时，便可能触发银行的风控模型，导致银行卡被自动管控。除交易异常外，长时间未使用账户、新开账户信息不完整、系统预警账户存在安全风险等情形，同样可能导致账户交易受限。夜间消费在风控模型中属于高风险特征，叠加多次交易操作后更容易被识别为异常行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川农商银行客服在接受现代快报采访时进一步说明，银行卡存在非柜面渠道的交易次数限制，达到相应次数后账户将暂停使用。用户可通过手机银行APP根据自身实际情况提交次数调整申请，申请将流转至开户当地，由审核机构依据客户填写的资料信息进行审核。关于用户基础消费笔数的具体数值，客服表示，由于每位客户用卡情况各异，交易次数限制存在个体差异，且客服中心并无权限查看单个客户的交易次数上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对需要前往反诈中心办理解封手续的情况，四川农商银行客服解释称，这可能是因为银行卡涉及了诈骗信息流通过。若账户被银行内部风控，具体处理方式是进行登记，或在开户行核实具体处理办法；若被反诈中心冻结或风控，则需联系反诈中心，依照要求出具相关资料证明。类似的事件，此前上海某股份制银行用户因在民营银行开通二类账户时产生的0.01元验证转账，导致原绑定银行卡被风控限制非柜面转账功能，银行工作人员解释称小额转账可能被系统识别为洗钱试探行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件折射出当前金融风控领域面临的深层矛盾。一方面，在电信网络诈骗形势严峻的背景下，银行有责任通过技术手段加强账户安全监测；另一方面，过于刚性的风控机制可能误伤正常用户的日常消费需求。如何在金融安全与用户体验之间寻求平衡，将是银行业需要持续探索的课题。公开资料显示，四川农商银行于2024年1月由四川省农村信用社联合社改制而成，注册资本220亿元人民币，此次事件也为这家新成立的省级农商联合银行敲响了客户服务优化的警钟。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/GuanJinRong/2026_01_15_803945_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:14:29 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>​鸿蒙版WPS安装量超2000万，以技术革新实现办公体验从“能用”到“好用”</title><description>&lt;p&gt;
作为一直关注鸿蒙生态发展的科技媒体编辑，此时回看已经过去的2025年，常常感叹于鸿蒙生态发展之迅速，以惊人的加速度完成了从“可用”到“好用”的跨越。官方数据显示，HarmonyOS 5&amp;amp;6终端设备数已突破3600万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正让用户感知这一跃迁的，是像鸿蒙版WPS这样高频迭代、深度共建的标杆应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，它不是简单“适配”鸿蒙，而是4000万行代码重构办公体验：以AI为引擎、以分布式能力为骨架，打通手机、平板、折叠屏、PC之间的协作壁垒，让文档真正“多端协同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们通过复盘它的升级之路，看这款“劳模”应用如何塑造了鸿蒙的多端智能办公体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150600831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;多端并进：移动端夯实便携根基，PC端突破专业办公壁垒&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，鸿蒙版WPS就开启“劳模式”更新节奏：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月：移动端率先打通跨平台分享链路，支持实体文件直接分享至微信、QQ 等第三方应用，解决了基础文件流转的痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月：PC 端上线便捷公式、高级筛选等功能，夯实了专业办公体验；同月，华为Pura X首发搭载HarmonyOS 5，鸿蒙版WPS完成对该机型的深度适配，实现可视画面提升30%的突破，浏览PPT时更可体验近乎全屏的极致观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150632477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月：伴随华为MateBook Fold非凡大师发布，WPS推出行业首创的双屏演讲者模式——主屏放PPT，副屏实时提词，演讲从此从容不迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得一提的是，WPS实现了AI功能的创新升级：用户对小艺说一句“生成一份科技感十足的产品发布会PPT”，即可调用WPS AI自动生成大纲，WPS还会自动匹配模板、填充图文、精准排版，输出即专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115150701252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，WPS还完善了跨端协同能力，实现跨端调用手机图片、跨端复制粘贴等操作的便捷化，达成全端流畅运行的体验效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，鸿蒙版WPS PC端再迎重点更新，鸿蒙平台文档秒开能力正式上线，文字与演示文档实现“即点即开”，成功解决了大文档加载慢的行业痛点，大幅提升了办公效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;AI落地：不止于“智能”，更懂“办公”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月HDC 2025成为转折点——鸿蒙版WPS PC端迎来AI能力大爆发：文档问答、全文总结、智能翻译等AI能力全面解锁，同时上线演讲者视图、竖屏适配、深色模式等实用功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WPS PC专业版正式发布，精准覆盖了政企用户等群体的深度办公需求，标志着鸿蒙版WPS在PC端的产品体系日趋完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移动端也不甘落后：9月30日，WPS移动专业版上线，将深度编辑、安全管控等能力延伸至掌上，真正实现“手机也能干专业活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;分布式协同：让多设备“融为一体”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS与其他系统版本的最大差异化，在于将鸿蒙“分布式能力”转化为真实生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托HarmonyOS 6，四大实用功能直击办公痛点：碰一碰传图实现手机轻触电脑、照片秒插PPT；跨端续写支持手机改文档后电脑无缝接续；无感调用可将手机拍摄发票直插平板WPS；跨端复制粘贴让图文表格跨设备“复制即粘贴”。这些功能绝非炫技，精准消灭了传统办公中耗时的“切换成本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151113347.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功能迭代的持续推进，也带来了用户规模的快速增长。数据显示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS移动端：6月7日累计安装破500万，9月8日突破1000万，12月23日已达2000万；PC端： 8月30日下载安装量突破100万，12月30日便达到200万，半年翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字背后，是用户对“流畅、智能、无缝”办公体验的真实认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;为什么鸿蒙版WPS能成标杆？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为它不是“移植”，而是基因级融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去近两年，WPS与鸿蒙团队数百人协同，重写数千万行代码，只为一件事：让创作不被设备打断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙“一次开发，多端部署”的特性和多端互联能力，鸿蒙版WPS解决了传统办公软件在不同设备间功能割裂、体验断层的痛点。在折叠屏上，WPS能像“折叠屏伴侣”一样，智能适配屏幕形态，自动提供最优化布局，将硬件创新真正转化为生产效率。在三折叠手机Mate XTs上，WPS甚至实现了PC级多窗交互——把桌面生产力装进口袋，这已不是优化，而是重新定义移动办公。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/15/20260115151208861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙版WPS的体验革新，主要建立在两大技术支柱之上：跨端协作与小艺智能体。跨端协作让文档创作在手机、平板、电脑间无缝流转，实现无感调用和跨端复制粘贴等功能；小艺智能体则让用户通过语音指令快速生成PPT、总结报告核心要点或翻译文档，使复杂操作变得简单高效。这些特性极大地提升了用户的办公效率和体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如金山办公副总裁姚冬在鸿蒙电脑新品发布会上所说：“随着鸿蒙越来越普及，WPS和鸿蒙生态的深度结合一定能引领AI办公的新潮流。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，他们完成了从“功能补齐”到“体验跃迁”的跨越；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年，随着鸿蒙深入千行百业，这场共创将不再只是适配，而是共同定义下一代智能办公的标准。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_15_803916_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:53:02 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>世界正在展现出一些十九世纪的特征，而欧盟正在面临合法性危机</title><description></description><link>https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4864</link><guid isPermaLink="false">https://member.guancha.cn/guanxueyuan/content.html?id=4864</guid></item></channel></rss>