<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 21:13:14 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>应急管理部：坚决拥护党中央决定</title><description>&lt;p&gt;
应急管理部微信公众号消息，1月31日下午，应急管理部党委召开会议，通报王祥喜涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。与会同志一致表示，坚决拥护党中央决定，坚决拥护中央纪委国家监委决定。应急管理部党委委员、副部长徐加爱主持会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议指出，中央纪委国家监委对王祥喜涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查，充分彰显了以习近平同志为核心的党中央持之以恒推进全面从严治党、将党的自我革命进行到底的坚定决心和如磐意志，充分体现了我们党保持反腐败高压态势不动摇，有腐必反、有贪必肃、除恶务尽的鲜明态度，充分释放了反腐败斗争无禁区、全覆盖、零容忍，正风肃纪反腐全面从严、一严到底的强烈信号。党中央和中央纪委国家监委的处理决定完全正确，应急管理部党委坚决拥护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议强调，全面从严治党永远在路上，党的自我革命永远在路上。应急管理系统广大党员干部要把思想和行动统一到党中央决定精神上来，不断强化政治素质、政治能力，以实际行动坚定拥护“两个确立”、坚决做到“两个维护”。要把加强党性锻炼作为终身必修课，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，深入践行习近平总书记重要训词精神，持续拧紧世界观、人生观、价值观总开关。要自觉对标对表习近平总书记提出的“笃信、务实、担当、自律”重要要求，树立和践行正确政绩观，养成讲政治、严纪律、守规矩的思想自觉，树牢务实干、出实招、求实效的优良作风，强化拉得出、冲得上、打得赢的战斗精神，永远做党和人民忠诚卫士。要始终敬畏人民、敬畏组织、敬畏法纪，怀德自重、洁身自好，永葆共产党人先进性纯洁性。各级党组织要坚定扛牢管党治党政治责任，以更高标准更实举措推进全面从严治党，全面强化对“关键少数”的监督，及时发现、准确识别、有效治理各类腐败问题，加大风腐同查同治力度，纵深推进消防领域突出问题系统整治和安全生产领域风腐问题专项治理，以案为鉴、以案促改、以案促治，坚决打好反腐败斗争攻坚战、持久战、总体战，营造干事创业、风清气正的良好政治生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议要求，当前正值“十五五”开局和岁末年初，各类安全风险压力大，必须认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，一件事也不耽误地抓好各项工作。要绷紧神经、瞪大眼睛、恪尽职守，紧盯老旧化工装置、烟花爆竹、低温雨雪冰冻灾害、森林草原防灭火、基层消防等重点行业领域，坚持抓具体具体抓、亲自抓亲自干、闭环抓闭环看，以“时时放心不下”的责任感落实落细各项安全防范责任措施，加强春节等重要时间节点值班值守和应急响应，保持安全形势持续稳定向好。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_31_805716_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_31_805716_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 14:51:54 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>BBC驻华记者扭捏承认：在中国生活安全又方便</title><description>&lt;p&gt;
英国首相斯塔默于1月28日至31日对中国进行正式访问。这是英国首相时隔八年再次访华，被国际社会视为英国“寻求与中国开启关系新篇章”的重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开年以来，包括爱尔兰、加拿大、芬兰、英国等西方国家在内的多国领导人密集访华，国际媒体感慨中国掀起了一股“外交热潮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）驻华记者劳拉·比克于1月29日进行节目连线时表示：“中国确实至关重要，这也是众多国家蜂拥而至的原因之一。中国对所有这些国家都表示：‘我会给你们提供一份协议，让我们坐下来谈判。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她认为，中国看待联盟的方式与西方不同。中国不要求“表忠心”，也不强迫他国接受其意识形态。从许多方面来看，中国只将其视作一种纯粹的商业往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714475903604&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及在华生活，她说：“对于在这里生活和工作的人，只要你愿意遵守中国政府设定的政策框架，你就能过上相当不错的生活。高铁可以把你从国家的一端送到另一端。这是一个非常安全的国家。我可以在凌晨3点去跑步。我可以把一袋钱放在咖啡店，几小时后它还在那里。人们很友善，食物很美味，对所有人来说，都是一个宜居的好地方。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714475905760&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805715_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805715_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 14:51:53 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>特朗普反对亲伊朗总理候选人，伊拉克：你和泽连斯基不也互怼过？</title><description>&lt;p&gt;
据《华盛顿邮报》1月30日报道，上周末在伊拉克首都巴格达举行的一场内部会议上，伊拉克“全国智慧运动”领导人哈基姆当众宣读了一封来自特朗普政府的密函。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据与会人员透露，该信函明确表达了美方对伊拉克新任总理候选人马利基的强烈抵制，并对其十多年前执政期间的表现给出了“极负面”的评价。该知情人士还称，当密函在什叶派政治联盟“协调框架”领导人会议上被读出时，马利基当场“感到震惊”。由于此举“前所未有”，部分与会者甚至当场质疑信件究竟出自特朗普政府的哪个部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信中警告称，总理候选人及领导职位的选择虽是伊拉克的主权决定，但美国也将基于自身利益，对下届伊拉克政府作出“主权判断”。美方明确表示，希望看到一个能够“削弱伊朗支持的恐怖主义”并“拆除恐怖民兵组织”的伊拉克政府，“而只有这样的政府，才是美方可以与之合作、进而造福伊美两国人民的伙伴”。有分析人士认为，这封密函标志着特朗普政府已正式介入伊拉克政坛，意在封杀马利基的竞选之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前25日，伊拉克议会多数派什叶派联盟“协调框架”发表声明，以内部多数票推举伊拉克前总理马利基为新任总理候选人。28日，得知此事的美国总统特朗普随即在“真实社交”上公开警告伊拉克，称若执意让马利基上台，美国将“不再提供任何帮助”，并斥责马利基的政策与意识形态极其“疯狂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/31/20260131125644169.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普威胁伊拉克断供援助&lt;span&gt;“真实社交”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马利基究竟为何方神圣，能让特朗普如此大动干戈？公开资料显示，这位曾两度执掌伊拉克的政治人物，早年为躲避萨达姆政权的镇压，曾在伊朗流亡多年，与伊朗什叶派势力有着千丝万缕的联系。2014年他被迫下台时，背后便有美方施压的影子。如今，伊拉克什叶派联盟试图推其重返权力巅峰，这无疑直接触碰了特朗普政府的红线。美方官员则普遍认为，马利基不仅是伊朗在伊拉克争夺影响力的关键代理人，更与当地实力雄厚的亲伊民兵组织关系过从甚密。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/31/20260131125827447.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴格达民众手持马利基头像抗议特朗普政府&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为敏感的是，负责提名下一任总理候选人的伊拉克什叶派核心领导人之一的凯斯·哈扎利，正是被美国列入恐怖组织黑名单的“正义之盟”（Asaib Ahl al-Haq）创始人。该组织自2003年起曾对美军发动过数千次袭击。伊拉克官员透露，当本月“正义之盟”成员阿德南·法伊汉被选为议会第一副议长时，美方的愤怒达到了顶点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28日，马利基公开对美方“开炮”，痛斥其行径为“对伊拉克内政的公然干涉”，并强硬宣称自己将“奋斗到底”。然而，他的底气正面临严峻挑战：目前“林肯号”航母打击群已部署至相关海域，且特朗普政府正考虑通过金融手段，进一步收紧伊拉克的美元供应渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于伊拉克高层而言，这场博弈的代价可能难以承受。由于伊拉克的石油收入目前由美国联邦储备系统托管并按月拨付，一旦触怒特朗普，美方随时可以掐断伊拉克的财政命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国务院负责伊拉克和伊朗事务的副助理国务卿维多利亚·泰勒向《华盛顿邮报》表示，伊拉克什叶派联盟领导人几乎不可能强行推进其提名。她坦言，“我无法想象他们会冒着如此严重的经济和政治后果做出决定。在本届美国政府眼中，推举马利基无异于是直接倒向伊朗一边。”，她认为，伊拉克方面有可能低估了美方阻击马利基提名的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次风波不仅是马利基个人的政治前途之争，更是美伊在伊拉克角力的最新注脚。报道称，本月伊朗伊斯兰革命卫队“圣城旅”司令卡尼在访问巴格达期间，曾亲手转交了来自最高领袖哈梅内伊的信函，明确表态认可“协调框架”所推举的人选。有分析认为，伊朗方面的这一强力背书，意味着伊拉克什叶派内部已就马利基重返权力中心达成了高度共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“决定权在马利基手中。”伊拉克什叶派资深政治幕僚沙赫班达尔在接受采访时直言，“如果他为了国家利益选择主动退出，那将是他个人的抉择。”他坦言，若马利基拒绝退让，后续局面将变得极难收拾，“但即便如此，我们也只能硬着头皮去面对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相对，马利基领导的选举团体“法治联盟”发言人法特拉维28日在接受伊拉克UTV电视台采访时，仍寄希望于特朗普能改变立场。他甚至以特朗普与乌克兰总统泽连斯基关系的反转为例，试图论证转机的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马利基与美国人的关系底子很厚，”法特拉维坚称，“我相信美方在接下来的时间里会回心转意。即便不改，我们也会继续推进，伊拉克人民绝不接受外部干涉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析认为，在强硬表态与现实掣肘之间，马利基的选择已不再只是个人政治前途的取舍，而是牵动伊拉克政权走向、地区力量平衡乃至国家财政安全的关键变量。对伊拉克而言，围绕总理人选展开的拉锯，正不断暴露其主权诉求与对外部力量高度依赖之间的深层矛盾；对美国和伊朗而言，伊拉克依旧是双方博弈的重要前沿。无论马利基最终进退如何，这场风波都难以止步于一次人事提名之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805714_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805714_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 14:35:32 GMT</pubDate><author>李琪</author></item><item><title>美专家一算很诧异，“没有美国，大家都过得挺好…”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社31日报道称，根据航运业分析师对美国十大港口的统计，2025年末美国集装箱进口量出现连续四个月下滑，且随着贸易流向转向其他经济体以规避特朗普政府的关税政策，这一趋势在2026年大概率延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主要海运港口流量月度报告发布者约翰·麦考恩的统计数据显示，去年12月美国集装箱进口量同比下降6.4%，至190万个标准箱；11月则同比下滑5.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦考恩写道，“2025年的下行趋势完全由关税导致。遗憾的是，目前没有任何迹象表明这种情况只是暂时的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/31/20260131214048104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年下半年美国集装箱进口量大幅下降 &lt;span&gt;彭博社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道指出，特朗普一直将进口关税作为对贸易伙伴施压的筹码，试图以此缩小美国贸易逆差、推动制造业回流。作为应对，中国、欧盟等主要经济体纷纷降低对美市场依赖，并与其他国家及区域集团签署贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这直接引发国际贸易格局剧变，此前在集装箱航运增长中领跑的美国，如今增速已落后于全球多数地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦考恩的全球集装箱数据分析进一步印证了这一转变：北美进口量（其中美国约占总量六分之五）的增速已从全球领先转为落后。2025年11月，北美进口量同比下降3.9%，而全球总量增长7.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，同期非洲进口量同比激增25.3%，中东和印度地区增长16.4%，拉美增长14.6%，欧洲增长11.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这样的数据走势，麦考恩直言，“全球大多数地区的货运量增长依然强劲，世界贸易正在脱离美国的情况下独立发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他难掩惊讶，“全球集装箱供应链调整、重构贸易格局的速度，远超我的预期，而美国货运量却在持续低迷，甚至不断下滑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/31/20260131214121109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在关税影响下，美国进口与全球贸易的差距预计将进一步扩大&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社报道称，美国运输统计局的数据显示，海运承担了美国国际货运总量的79%，铁路与管道约占14%，卡车与航空占7%。因此集装箱货运量是观察美国经济走势的重要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
尽管洛杉矶、休斯敦、纽约等港口全年总吞吐量表现尚可，但麦考恩追踪的所有港口在2025年12月均出现进口量同比下滑。其核心原因在于，企业为规避特朗普8月起实施的多项关税，在2025年上半年大量囤积海外零部件与商品，下半年则持续消耗库存，直接导致集装箱航运需求剧烈波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国最繁忙的海运港口，洛杉矶港2025年上半年进口量同比增长3.3%，下半年却下降4.2%；洛杉矶港与数字化合作伙伴西屋制动公司的初步数据还显示，2026年前四周，该港进口量还在继续下降，同比下降2.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯陆数字货运平台Xeneta首席分析师彼得·桑德还表示，随着海运需求走弱，1月持续下跌的现货集装箱运价可能继续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税政策的负面影响还体现在美国物价上。数据显示，美国加征关税后，进口商品平均价格上涨约4%，国内产品价格上涨约2%，咖啡、土耳其商品等美国无法本土生产或来自高关税国家的商品涨幅最为明显，亚马逊等电商平台商品也普遍涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“究竟是谁在‘消化’关税？”路透社早前以此为题报道称，学术研究和企业调查显示，关税成本初期主要由美国企业承担，并部分转嫁给消费者；若消费者难以承受物价上涨，进口商品需求可能进一步放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》29日报道披露，白宫持续收紧的关税政策并未实现贸易平衡目标，反而导致美国贸易逆差大幅飙升，制造业生存状况持续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2026年1月，美国实际关税税率已攀升至近17%，为1935年以来的最高水平。美国商务部当天发布的最新数据显示，2025年11月美国商品和服务贸易逆差猛增至568亿美元，较前一个月飙升95%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕马威首席经济学家黛安·斯旺克指出，这一增幅是“有记录以来最大的月度增幅之一”。2025年，美国前11个月总体贸易逆差较2024年同期增长4.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道还提到，白宫原本旨在保护本土制造业的关税政策，反而对美国国内制造业造成了广泛而沉重的打击。大量依赖全球供应链的企业首当其冲，多个工业产业链承受着关税与政策变动的双重压力。白宫关税政策波及大量商品，甚至包括美国早已不再生产的品类，直接推高了企业在美设厂的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫首席贸易谈判代表贾米森·格里尔也承认，当前关税政策很难不损害需要进口零部件和原材料的企业。尽管白宫一再强调需长远看待政策效果，但美国制造业衰退仍在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们最近听到的全是关于短期痛苦的讨论，几乎没听到有谁取得了短期收益。”克利夫兰联邦储备银行经济学者斯蒂芬·惠特克直言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805710_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805710_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 13:56:00 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>预亏超10亿，山鹰国际的高端化转型能否破题</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/观察者网 张志峰）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造纸行业原料价格持续上涨叠加下游价格内卷，中国包装纸行业的龙头企业之一的山鹰国际亏幅持续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，山鹰国际发布2025年年度业绩预告，披露公司全年预计实现归属于上市公司股东的净利润为-8.5亿元至-10.0亿元，较2024年同期-4.51亿元的亏损幅度翻倍；扣除非经常性损益后的净利润更是扩大至-10.5亿元至-12.0亿元，且已连续第四年处于亏损状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130180013234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在造纸行业深度调整期，这家营收规模近300亿元的行业龙头，正面临行业承压与自身战略调整的双重挑战。高端纤维自主化与产业链升级，被其视为谋求业绩拐点的关键抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亏损扩大背后的双重压力&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业绩预告显示，尽管山鹰国际2025年造纸板块实现产销同步增长，但净利润仍深陷亏损泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯其近年业绩轨迹，盈利压力已持续显现：2023年归母净利润1.56亿元但扣非净亏2.98亿元，2024年归母净亏扩大至4.51亿元，2025年亏损幅度进一步加剧，四年扣非净利润累计亏损超46亿元，主营业务“持续失血”的态势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于亏损扩大的原因，山鹰国际在公告中明确指向两大核心因素，而从自身经营层面剖析，还有更多深层次问题凸显，其中高端化转型推进不及预期的影响尤为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，主营业务毛利率下滑成为“拖累主力”：为应对“鹰19转债”到期兑付前的信用折损，公司主动采取阶段性经营策略调整，通过优化应收及应付账期收缩利润端，优先保障存量项目投产与日常经营的流动性安全，这一“以利润换安全”的举措直接导致当期毛利率承压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，投资收益同比大幅减少，2024年公司通过出售北欧纸业股权获得较高收益，而2025年对联营、合营企业的投资收益显著下降，进一步加剧了净利润缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，公司自身产品结构失衡、高端化转型滞后，长期依赖低附加值的箱板瓦楞纸产品，面对行业内卷难以形成差异化优势，同时核心原料自主供应能力不足，无法通过转型破解木浆依赖难题，进一步放大了成本压力与盈利困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130180039317.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财务数据还揭示出公司潜在的债务风险，与其高端化转型的推进形成相互制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年三季度末，山鹰国际货币资金为41.47亿元，而短期借款高达155.5亿元，长期借款亦达63.23亿元，货币资金与短期借款的巨大差距，使其面临不小的偿债压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高端化转型需大量重资产投入，而公司持续亏损、现金流虽健康但盈利乏力的现状，难以支撑大规模资本开支，导致转型项目推进缓慢，反过来又无法通过转型改善盈利、缓解债务压力，形成恶性循环，进一步约束了其战略布局与经营调整空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业下行与结构性矛盾交织&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山鹰国际的业绩困境，折射出当前造纸行业的普遍难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中研普华在研报中指出，近年包装纸企业利润下滑，是行业周期下行、成本承压、供需失衡与企业自身经营调整多重因素叠加的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从成本端看，造纸行业核心原料木浆与废纸的价格压力持续传导不畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自国内“禁废令”落地后，纸企被迫减少进口废纸依赖，转向进口木浆为主要原料，而木浆价格长期处于高位；同时，能源、物流成本居高不下，进一步推高生产端支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130180106925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在销售端，由于行业新增产能集中释放，箱板瓦楞纸等主要产品陷入产能过剩困境，叠加下游电商、消费品行业需求疲软，中小企业为抢占市场份额纷纷降价抢单，引发行业价格内卷，成品纸价格难以随成本上涨同步提升，成本与售价的“剪刀差”持续扩大，直接侵蚀企业毛利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为关键的是，行业结构性分化加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头部企业已通过产业链布局构建竞争壁垒：太阳纸业早在2019年就启动广西北海350万吨林浆纸一体化项目，2022年多个项目达产，为企业带来显著成本优势，2022-2024年归母净利润稳步增长，毛利率稳定在15%以上；仙鹤股份聚焦特种纸赛道，2020年启动“林浆纸用一体化”战略突破原料瓶颈；恒丰纸业则推进高透成形纸等高端产品布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，山鹰国际在高端化与产业链整合上的步伐明显滞后，陷入“成本高、产品附加值低”的被动局面。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高端化转型的破局尝试&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对行业寒冬与自身困境，山鹰国际正通过多重举措寻求突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短期风险化解上，公司已顺利完成“鹰19转债”的转股及兑付工作，信用折损问题逐步修复，融资环境有望得到实质性改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公告显示，截至业绩预告披露日，公司生产经营正常，经营性现金流保持健康，2025年前三季度经营性净现金流达21.25亿元，财务费用同比下降23.38%，流动性安全底线得以筑牢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在资源整合与资金补充方面，山鹰国际2025年以子公司股权作价29.77亿元设立芜湖胜鹰企业管理咨询合伙企业，并通过转让部分合伙份额引入长期投资者，已收到7.47亿元转让价款，这笔资金将用于生产经营、新质生产力研发及存量生产线技改，为业务升级提供资金支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，高端化转型成为山鹰国际突破业绩拐点的核心战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130180122815.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据观察者网了解，这一转型正式启动于2023年10月——当时公司在投资者交流活动中明确提出，配套各造纸基地打造50万吨木纤维和10万吨秸秆浆产能，计划当年落地以应对原料价格波动、突破高端原料瓶颈，标志着其高端化转型正式拉开序幕（实际仅宿州山鹰就建设了120万吨热磨纤维及资源回收余热利用项目，秸秆热磨纤维年生产规模可达到80万吨）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，公司进一步明确“推动高端纤维木浆项目落地，实现高端纤维自主”的核心目标，深化转型布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从转型效果来看，目前仍处于阶段性推进、尚未见效的状态：数字化转型方面虽有突破，投入上亿元打造智能工厂，实现排产效率提升、人力成本下降等成效，部分智能化设备已投入使用，但核心的高端原料自主项目进展滞后；包装业务虽新增少量高端客户，但尚未形成规模效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年半年报，2023年规划的部分木纤维、秸秆浆项目仍未形成实际产能，高端纤维自主供应的目标未能实现，原料依赖难题未得到破解，产品附加值仍处于行业低位，转型尚未能有效带动盈利改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业曙光与转型挑战并存&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，造纸行业正显现边际改善迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据行业分析，海外优质再生纸浆有望被纳入国内新的原料名录，若落地将显著降低高端纸品生产成本；2025年下半年以来，多家纸企密集发布涨价函，箱板瓦楞纸市场价格逐步企稳回升，行业供需格局的改善为头部企业带来复苏机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，山鹰国际的转型之路仍面临严峻挑战，且转型失利（核心项目推进滞后、效果未达预期）正是其2025年亏幅扩大的重要自身因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其2023年启动转型时规划的50万吨木纤维、10万吨秸秆浆项目，截至2025年半年报仍处于“推进中”，未能按原计划落地形成实际产能，导致公司无法通过高端纤维自主供应缓解原料成本压力，只能继续依赖进口木浆，在行业成本与售价“剪刀差”下，毛利率持续承压，2025年三季度毛利率仅为7.91%，难以支撑盈利回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，木纤维项目作为重资产投资，建设周期长、资金需求大，公司在转型过程中持续投入资金，而当前毛利率不足8%、扣非年亏超10亿元的经营状况，难以支撑大规模资本开支，陷入“不推进则无成本优势，推进则加剧资金压力”的两难境地，进一步拖累业绩，直接推动亏幅较2024年近乎翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130180207130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，相较于同行早早布局高端赛道并形成优势，公司高端化转型起步晚、推进慢，未能及时摆脱低水平价格战，也使得亏幅难以收窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析人士向观察者网指出，山鹰国际2025年的亏损是行业寒冬下“主动换仓”与自身经营、转型滞后叠加的结果，其中高端化转型失利的影响尤为突出——核心项目落地滞后、转型成效未达预期，不仅未能破解公司自身的成本与产品附加值难题，反而加剧了资金压力，成为亏幅扩大的重要推手。其能否通过信用修复、高端化转型抓住行业曙光，关键在于项目落地效率与成本控制能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，随着高端纤维项目推进与行业环境改善，公司若能加快转型步伐、实现高端纤维自主供应、提升产品附加值，有望重塑竞争力，真正迎来业绩拐点，而这一过程仍需市场检验。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_31_805704_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_31_805704_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 12:20:02 GMT</pubDate><author>张志峰</author></item><item><title>斯塔默上海行，身边为何是这位“中文十级”的英国女星？</title><description>&lt;p&gt;
1月31日，当英国首相斯塔默到访上海创新创意设计研究院出席文化交流活动时，人群中响起一阵惊喜的低语和会意的笑声——英国女演员罗莎蒙德・派克（Rosamund Pike）同框亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403714517698587&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在中国，这位手握金球奖的好莱坞女星有一个更为观众所熟知的名字，裴淳华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，正是在上海宣传电影《消失的爱人》时，裴淳华宣布正式启用这一中文名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名字中的每一个字都被赋予特殊意义——裴，与英文姓氏“Pike”音近；淳，寄托坦率、正直和淳朴之意；华，代表中国，也取“花”的谐音，与本名“Rosamund”所指的玫瑰相呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有时候我在伦敦街头散步，有人喊‘裴淳华’，我就会（下意识）转过身去，这真的很美好。”陪同斯塔默与中国学生互动交流时，裴淳华讲起关于中文名的趣事，引得现场笑声不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国人喜欢这个名字，喜欢这个名字背后的寓意，理解我想通过这个名字表达的东西，我也很自豪。”她说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中文名字一同抵达中国观众视野的，还有裴淳华出演的一众文艺作品，以及令人捧腹的中文“名场面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新近而言，她是话剧《非穷尽列举》中的精英法官，是电影《惊天魔盗团3》里嚣张跋扈的反派，也是脱口秀节目上幽默展示中文俗语“脱裤子放屁”的“中文十级学者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早之前，她是《傲慢与偏见》里温柔端庄的大姐，是《消失的爱人》中复杂冷冽的妻子，也是《007之择日而亡》里潜伏暗处的卧底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头之外，裴淳华还是妻子和母亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她的丈夫尤儒笔（Robie Uniacke）也是一名中文爱好者，裴淳华的名字正是出自他之手。长子尤子君是第四届“汉语桥”世界小学生中文秀全球总冠军和欧洲冠军，次子尤子原则是第三届“汉语桥”世界小学生中文秀的“最佳口才奖”得主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热爱中文的家庭氛围，让文化理解随语言学习漫入心间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裴淳华不止一次在接受媒体采访时感慨，中国有太多关于家庭、爱、归属感的故事和表达值得被世界看见。她欣赏这背后体现的独特价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国人有一种特质，他们能够非常自然迅速地融入新集体，这是一种很难的能力。”裴淳华认为，这种能力源于对集体价值的重视，是一种很美好的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凝聚力，是中华文化带给她的直观感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学中文、练书法，读《论语》《道德经》，裴淳华从广泛涉猎中走近中华文化，又尝试从这一文化视角出发重新看待世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她感佩于中文作品的深意。刘慈欣的《三体》曾触发她思索：“当事关所有人的灾难发生，人类是选择团结还是内斗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她也常引经据典。作为家长代表在第五届“汉语桥”世界小学生中文秀决赛上发言时，裴淳华举出具体一例：“习武之旨，在于止戈。”这句箴言使她领悟，“强大的力量最终是为了和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对中华文化的理解，为我们打开了一片新天地。它拓宽了我们的世界观，增进了我们共情与理解的能力，并提醒我们，西方价值观值得被深入审视与叩问。”这是裴淳华对这段文化体验的凝练总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当她陪同斯塔默走入中国学生之中，一张合影定格下中英文化交流的鲜活一刻。在这里，古老东方智慧与现代国际化都市的结合，或将为斯塔默即将收官的中国之行带来新的启迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（记者 曾玥）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805703_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805703_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 11:47:27 GMT</pubDate><author>来源：中国新闻网</author></item><item><title>“为遏制中国，美国对拉美直接这么说的…”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2026年开年，委内瑞拉领导人马杜罗在美方发起的军事突袭中被强行掳走。尘埃落定后，特朗普政府官员几乎毫不掩饰地表示，他们还有另一个目标：中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为加拉加斯政府长期的友好国家，中国多年来持续向这个南美国家的油田与基础设施领域投入资金，马杜罗的下台冲击了这一合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从中方的视角来看，此事利害远不止于此。美国有线电视新闻（CNN）直指，这次变局，更是特朗普政府试图“铲除”中国在拉美影响力的“最强烈信号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国花了几十年时间才在拉丁美洲站稳脚跟，‘唐罗主义’会将其排挤出去吗？”这家美媒31日以此为题发表长文分析称，特朗普政府试图通过所谓“唐罗主义”重塑在拉美的影响力，通过武力、经济制裁等强硬措施将中国“驱逐”出该地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过文章认为，尽管华盛顿施压拉美国家选边站队，但中国提供的大规模融资与贸易机遇无可替代，拉美各国陷入维护安全与追求经济现代化的艰难权衡。它们更希望美国给出能真正替代中国的合作方案，而非单纯阻挠中拉合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN指出，在许多拉美国家看来，美国的要求本质上是让其永远停留在资源出口的低端地位，拒绝工业化和现代化，这一诉求难以被接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智利前驻华大使乔治·海涅透露，一些美国外交官直接传递的信息就是，他们不介意拉美国家继续向中国出售农产品与原材料，但不希望它们接受中方在基础设施与能源领域的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步解读道，“这个信息是什么（意思）？就是——你们（拉美）永远处于欠发达状态，永远只能砍柴挑水。我们（美国）不希望你们实现数字化进步，不希望你们拥有铁路和现代化港口……不要工业化，不要再有进一步的发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN据此引述专家观点分析称，即便部分国家短期向美方妥协，长期来看，为避免沦为美国“事实殖民地”，其与中国合作的意愿仍会增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国也并未表现出“撤退”的迹象。报道称，在积极维护自身权益的同时，中方正在进行拉美策略的“战略校准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/31/20260131180353752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年11月12日，秘鲁钱凯港停靠着一艘货船 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN分析称，“强掳”马杜罗的行动，便标志着美国开始重新确立在西半球的绝对势力范围，特朗普政府试图以此拉开在西半球“围堵”中国的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，美国是否会再次动用武力、关税或经济制裁等手段，胁迫各国优先考虑美方利益、而非与中国的关系，已成为该地区各国正在评估的现实风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“毫无疑问，压力正在加大，这些国家十分脆弱……各国外交部正在制定不同的应对方案。”智利前大使海涅表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒引述中国分析人士的说法同时指出，中方也十分清楚，美国施压可能使拉美各国政府对中资合作更谨慎，或重新评估现有关系。巴拿马偏颇裁定中企港口合同“无效”便是最新例证之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学战略与安全研究中心副研究员孙成昊表示，“美国将西半球的基础设施、供应链与战略资产安全化的转向，无疑将推高中国在拉美开展合作的政治成本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，过去几十年来，中国已在涵盖30多个国家、6.7亿人口的拉美和加勒比地区构建起广泛关系网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪初，随着中国寻求资源丰富的拉美为其经济增长提供支撑，中拉双边经济关系迅速升温，如今双方年贸易额已达5000亿美元。本月初，中国宣布2025年实现1.2万亿美元的全球最大贸易顺差，对拉美贸易额较上年增长8%，帮助抵消中美贸易摩擦冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，在拉美地区，中资企业融资或建设了港口、发电站、桥梁和公路、风力发电场和太阳能发电场、地铁线路与矿山。背靠美国国际开发署（USAID）资助，总部设在美国威廉玛丽学院的“援助数据”项目（AidData）曾统计称，2000年至2023年，中国官方部门对拉美融资总额达3020亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，与中国有关的企业在秘鲁开采铜矿，在阿根廷、智利开采大量锂矿，并正寻求向玻利维亚拓展；中国电力企业在秘鲁、智利、巴西拥有并运营部分电网；而因所谓“国安问题”在美国遭封杀的华为、中兴等中国电信巨头，则为多个南美经济体建设数字网络，包括在亚马孙雨林铺设约8000公里宽带光纤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国电动汽车巨头比亚迪在巴西投产了一座大型工厂，厂址就建在美国汽车制造商福特退出的地块；另一家中国主要车企长城汽车也在该国投产，其工厂是从梅赛德斯-奔驰手中收购的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中资企业的进入并非没有面临争议或本土挑战，但它们填补了当地的基础设施缺口，巩固了政府间更紧密的政治纽带，助力中国拓展外交空间、提升发展中国家话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“多年来，华盛顿对这些进展忧心忡忡，”美国前国务院官员埃文·埃利斯说，“（从某种意义上说）嗯，这些都是主权国家，而且这些项目大多是商业项目，即使我们对此感到担忧，但我们真的能阻止它们吗？我们有权阻止它们吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
于是，美方转而频繁炒作所谓“军民两用基础设施”的安全风险，重点紧盯36个关联中资的拉美港口，以及中国与阿根廷联合运营的深空探测站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁首都利马附近的钱凯港，便是美国虎视眈眈的又一个目标。美国国防部不断构陷称，中方参与港口运营存在所谓“军事威胁”，担忧中国军舰日后停靠钱凯港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁可不这么看。对他们而言，这座耗资35亿美元的港口是项重大经济成果，它将货物运往南美最大贸易伙伴中国的航程缩短了一周以上，显著缩短了货运时间并提升物流水平；加之中国与巴西规划铁路走廊连接钱凯港与巴西出口商品产地，秘鲁及该地区其他国家调整该港口的可能性极小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/31/20260131180143984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月13日，中国北京，巴西总统卢拉（右）与智利总统鲍里奇在中国CELAC论坛部长会议开幕式前聊天，准备合影。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“钱凯港帮助秘鲁巩固了其作为拉美枢纽的地位……使秘鲁成为该地区物流发展水平最高的国家之一。”在港口落成时领导秘鲁国家港务局的胡安·卡洛斯·帕斯认为，相关担忧完全可以通过透明度与沟通得到缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN报道称，专家们认为，各国虽会根据自身情况应对美国针对中资合作的压力，但核心诉求是美国能提供真正替代中国的合作方案。若美方做不到，其施压只会被解读为阻碍拉美发展，要求拉美永远停留“欠发达状态”，不得享受工业化和现代化的红利，难以服众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在我看来，这对该地区各国政府而言，都是极难兜售的观点。”智利前大使海涅直言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AidData的执行主任布拉德·帕克斯告诉CNN，有迹象显示华盛顿正试图通过增加开发金融公司预算、向阿根廷提供信贷等方式模仿中国的融资模式，但在大型项目领域，美国私营企业与中方的竞争效果存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉的情况便印证了这一点。尽管特朗普政府呼吁美国石油巨头加大投资，但高管们都对投资动荡的委内瑞拉持怀疑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国并无撤出拉美之意：一方面谴责美国的军事行动，密切关注委内瑞拉局势以维护自身合法权益；另一方面向该地区派出“丝路方舟”号医院船，传递与美方蛮横姿态截然相反的善意形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中资企业也在调整在当地的运作方式与合作方向。清华大学研究员孙成昊表示，中方可能会更聚焦绿色能源、农业、工业园区、公共卫生、物流等不易被贴上“战略咽喉”标签的发展导向型领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“更有可能的是中国运作方式的调整，而非停止运作。”他补充说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙成昊表示，对拉美和加勒比地区而言，北京的回应“核心是传递信心：向拉美伙伴发出信号，表明中国不寻求军事存在或集团对抗，而是追求长期发展合作与经济韧性互助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学国际关系教授唐晓阳还表示，北京准备在自身策略上保持灵活，他们同时也看到了机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国将根据拉美国家对美国姿态的反应来调整自身行动，”他补充说，即便一些国家短期内屈从于美国要求，“从长期看，它们仍会寻求其他可能性，从而避免成为美国事实上的殖民地……而它们与中国合作的意愿实际上会增强。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，特朗普政府发布国家安全战略的几天后，中国也发布了针对该地区的新政策文件《中国对拉丁美洲和加勒比政策文件》。文件列出数十个领域，提议加强从航空航天到执法等各领域的合作，并强调中方与该地区“风雨同舟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美媒《华尔街日报》注意到这份文件，指出这是中国近十年来首份针对该地区的系统性政策文件，表明在特朗普政府试图巩固西半球主导地位之际，中国仍决意继续深耕拉丁美洲，进一步强化在该地区的战略布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道援引地缘政治分析人士的观点称，这预示着中美在拉美地区的影响力博弈将进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿智库“战略与国际研究中心”（CSIS）在相关分析报告中预测，“大国在拉美地区的竞争才刚刚拉开帷幕。中国的战略核心就是寸步不让。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805696_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_31_805696_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 11:07:58 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>都讲人与自然，《生命树》能达到《重返狼群》的感染力吗？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/31/20260131163252198.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日晚，正午阳光新剧《生命树》首播。该片由侯鸿亮担任总制片，高满堂任总策划，王三毛、磊子任初稿编剧（曾联合编剧《山海情》《都挺好》），肖意凡、黄凯文、李雪、赵烁、刘小溪任编剧，李雪执导，杨紫、胡歌主演，阵容堪称豪华。然而开播后，围绕剧情的讨论却不像预期般热烈，反倒是“生命树疑似被恶意评分”登上了热搜第一，各种关于网播数据和电视端收视率到底好不好的讨论占据了话题中心，一时盖过了作品本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2026/01/31/20260131163636344.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们暂且放下如今剧圈各执一词的数据之争，回到一个关于题材的讨论：为什么从预告片释出，就有观众表示兴趣不是很大，讲述人与自然、守护与牺牲的环保题材文艺作品真的没人看了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八九十年代的可可里西无人区，环保工作者不仅要面对穷凶极恶的盗猎者，要与恶劣的荒原自然环境作斗争，还不得不与各方力量较量，在当地实实在在的发展招商困境和部分巡山队员没有编制等现实背景下举步维艰，这样的故事值得说，厚重有张力。但不可否认的是，这类题材以影视剧的方式呈现，在当下确实难以产生新鲜的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是20多年前电影《可可西里》初映时的社会语境了。《可可西里》横空出世后，全社会一度聚焦于这个无人区的残酷和坚守，加上近年来禁止在可可西里旅游、探险、穿越的报道频出，对于很多人来说，可可西里发生的故事，不是远在天边的“冷知识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131172823948.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再怎么惊险、悬疑，整个故事仍建构在一个大众并不陌生的大框架上——故事背景已知，原型已知，中间的波折再惊心动魄，也很难跳出观众的认知边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观众看一眼题材就决定是否投入时间的观看习惯下，《生命树》最大的难点，在于吸引观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131165056974.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《生命树》的前四集，几乎每一集都安排了强冲突点，希望用尽量快节奏的情节推进，留住观众。杨紫、胡歌、李光洁、梅婷等演员饰演的角色和多位藏族演员，在前四集中都有了情绪浓烈的重场戏展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从角色的设定上，能看出剧作者试图埋下一些悬念。比如，杨紫饰演的是巡山队里的青年女警白菊，她是被援藏医生收养的遗孤，养母不让她进山与盗猎者正面对抗，担心没法向其已故的亲生父母交代。这是杨紫第三次和正午阳光合作，前两次《战长沙》《欢乐颂》都是助力她职业生涯发展的重要作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131165717876.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡歌饰演的则是玛治县副县长、巡山队队长多杰，角色原型是用生命守护可可西里、牺牲在盗猎分子枪下的青海省玉树藏族自治州治多县原县委副书记索南达杰。从2013年探访三江源开始，胡歌持续关注生态保护，并参与拍摄了两季公益环保纪实节目《一路前行》，能扮演索南达杰，他感觉很荣幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131165948902.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演员与角色一定程度上是契合的，故事也承载着有厚度的命题，但这份“正确”与“厚重”，恰恰可能构成了一道无形的观赏阻力——缺少一份直抵人心的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，这是一部用力的作品，但力似乎未用在最恰当的支点上。这类题材本身所承载的真实重量与震撼，更适合纪录片那样克制的凝视和直白的记录。一旦加上了类型剧的悬念包装，那种源于真实的冲击力和揪心感，反而可能被削弱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是环保议题“小众”，更不是悬疑类型“体寒”，而是既要又要的话，很考验功力。《生命树》所面对的，是一个期待“重返”多于“重构”的观看时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是讲述可可西里生态环境保护的故事，2002年的纪录片《平衡》中，巡山队员俯身趴在车辙喝泥水的画面，至今仍揪紧人心。扎巴多杰讲述大舅子索南达杰的往事，平静中透出他对这份使命的接力，没有加工的故事情节，反而能穿透冰冷的屏幕，更平实动人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131163659556.gif&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真实的故事，无论在哪个年代，无论看剧习惯多么碎片化，都能平静地抓住注意力。在信息繁杂、情绪疲惫的当下，大家更容易被这种不过度加工的讲述吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131163801474.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;490&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纪录片《平衡》种，巡山队的车经常陷在泥里，需要众人推车。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
最近，一部2017年的纪录片《重返·狼群》在“小众”了多年后突然爆火。该片讲述狼王遗孤“格林”被画家李微漪从若尔盖草原救回城市喂养，后被带回草原最终成功回归狼群的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131171910616.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《重返·狼群》翻红的起因是短视频博主@笔战风华 1月8日发布了20分钟的《重返·狼群》解说视频，选取了格林牵马救人、归还红腰带等动人故事，用细腻的旁白和有感染力的配乐，重新讲述了这段人类与野狼跨越物种的亲情。截至1月31日，该视频点赞超1015万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131163906412.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们会因格林在城市的房子里和宠物狗成为玩伴，精力旺盛地咬断电线、到处破坏的样子忍俊不禁；会为它看到狼群却发出狗叫，急得李微漪亲自教它狼嚎的可爱场景而会心一笑；也会因为格林总把老鼠干悄悄放在妈妈门口“报恩”的执着而哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131171921988.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而让人潸然泪下的，是格林走到另一个山头牵来温顺的小马，推着扭伤脚踝的妈妈上马时，那份令人惊叹的灵性；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131171932626.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是当它发现妈妈取走了它藏在地里的野兔肉后，依然选择在原地埋猎物，并望向母亲方向的那份无言的守护；更是格林重返狼群时一步三回头的眷恋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131171950768.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131171950595.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李微漪希望格林惧怕人类、远离威胁，却又无法割舍这份亲手抚育长大的亲情。一句“它学会了像人一样去爱，但它能活下来，却是因为学会了怕人”的短视频文案，让很多网友动容。大家纷纷去搜索格林的情况，连带“狼王格林现状”一度登上热搜榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/31/20260131172005551.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有刻意的戏剧冲突，但这种记录的力量，这种细腻的情感联结，引发了广泛的情绪共鸣和观众对人与自然的深刻思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在快节奏的阅读时代，文艺作品只迎合观众，不引导观众，是很难经得住时间考验的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《生命树》的努力值得尊重，主创团队愿意深入高原实地取景、演员能在艰苦环境中克服高原反应投入表演，这份愿意花时间把这个故事拍下来的初心是珍贵的，但如果想用剧集的精致来“重构”人与自然的命题，加入密集的悬疑元素和“钩子”，却可能在不自觉间，与当下这种渴望“重返”的观剧心境擦肩而过。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/culture/2026_01_31_805693_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/culture/2026_01_31_805693_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 10:10:21 GMT</pubDate><author>胡雨清</author></item><item><title>习近平：发挥比较优势，推动我国未来产业发展不断取得新突破</title><description>&lt;p&gt;
中共中央政治局1月30日下午就前瞻布局和发展未来产业进行第二十四次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，新一轮科技革命和产业变革加速演进，前沿技术不断涌现，引领和支撑未来产业快速崛起。要站在推进强国建设、民族复兴伟业的战略高度，立足客观条件，发挥比较优势，坚持稳中求进、梯度培育，推动我国未来产业发展不断取得新突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国信息通信研究院余晓晖同志就这个问题进行讲解，提出工作建议。中央政治局的同志认真听取讲解，并进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平在听取讲解和讨论后发表重要讲话。他指出，培育发展未来产业，对于抢占科技和产业制高点、把握发展主动权，对于发展新质生产力、建设现代化产业体系，对于提高人民生活品质、促进人的全面发展和社会全面进步，都具有重要意义。近年来，党中央高度重视，强化政策支持，推动未来产业发展呈现良好势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，未来产业具有前瞻性、战略性、颠覆性等特点，需要科学谋划、全局统筹。要聚焦“十五五”时期我国未来产业发展的主攻方向，科学论证技术路线，提升前沿技术战略预判能力。要综合考虑国家战略需求、技术成熟程度、要素支撑条件等因素，因地制宜、错位发展。要强化产业协同，推动未来产业同新兴产业、传统产业相得益彰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，科技突破的程度，很大程度上决定未来产业发展的速度、广度、深度。要充分发挥新型举国体制优势，坚持“产业出题、科技答题”，加大重点领域关键核心技术攻关力度，加强基础研究战略性、前瞻性、体系化布局，加快科技成果转化应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，很多未来产业的兴起是靠企业一步步突破带动的。要发挥企业主体作用，推动各类创新资源向企业集聚，大力培育核心技术领先、创新能力强的科技领军企业和高新技术企业，引领带动产业向前沿和高端领域迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平指出，未来产业培育周期长、市场风险大，政策上要支持，政府要做好服务。要完善财税等政策，大力发展科技金融，全方位做好人才培养、引进、使用工作，在全社会营造鼓励创新的浓厚氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平强调，未来产业发展涉及面广，必须健全治理体系。要统筹发展和安全，探索科学有效的监管方式，防范相关风险，确保既“放得活”又“管得好”。要深化国际合作，积极推动各方标准共建、规则共商、产业共促。各级领导干部要加强科技前沿知识学习，努力做到知科技、懂产业、善决策。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_31_805682_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_31_805682_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 08:48:47 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>欧洲已不适合再当主角，应退回其“历史上所属的地位”</title><description>&lt;p&gt;
1月23日-24日，俄美乌首次三方会谈在阿布扎比举行，虽就停火监督等问题形成局部共识，却未能就领土归属与安全保障等关键议题达成一致。在俄乌战场本身之外，北约与欧洲内部的分歧撕裂还在持续，欧洲-大西洋沿岸国家在战争泥潭中离心离德，“欧洲中心主义”的秩序根基遭受重创。未来欧洲是否仍能团结一致、携手进退？俄罗斯希望在什么情况下停止战争？这场重塑国际规则格局的持久冲突将如何收场？脱离欧美主导的多极世界，又将面临怎样的平衡与挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月10日，俄罗斯外交与国防政策总统顾问委员会荣誉主席、曾任俄罗斯总统外交顾问的谢尔盖·卡拉加诺夫在观察者网2026答案秀-思想者春晚现场做客【思想者说】栏目，与黄靖教授围绕俄乌冲突和停战的相关议题展开深度对谈。二人剖析俄罗斯以“终结欧洲中心主义”为核心的作战目标，设想欧洲爆发核战争的情形与后果，分析基于“大欧亚主义”概念的未来地缘政治可能性，并就中俄如何携手构建多极秩序、引领新发展哲学进行了深入探讨，为解读后霸权时代的全球走向提供了深刻视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115932827550030&amp;amp;bvid=BV1B3zLBBEeL&amp;amp;cid=35524448106&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为观察者网整理的文字实录（下）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的停战条件是什么？——直到终结“欧洲中心主义”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但现在从这一点来看，鉴于唐纳德·特朗普提供了这样一个战略机会——由于美国的衰落带来的机会——俄罗斯能借机向欧洲推进到何种程度、施加多大的压力？俄罗斯将把欧洲逼到何种境地？特别是针对欧洲那些建制派，到什么地步的时候，俄罗斯会认为这件事可以收场了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我的建议开放而且简单：我们必须改变欧洲精英，但不是以美国的方式，不是通过“颜色革命”；我们将通过打败他们来粉碎他们与俄罗斯作战的意志。因为现在欧洲精英已经彻底破产了，道德上、经济上、政治上，甚至军事上。他们需要这场战争，仅仅是为了证明他们掌权的合理性；他们没有道德权利来统治这些国家，所以我们必须打败他们，最终他们就会成为被抛弃的人，这一小撮所谓的“欧洲的全球主义分子”将被彻底清除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的问题是：当这些布鲁塞尔官僚机构最终被推翻时，不幸的是，在欧洲上台的势力可能是法西斯主义分子，所以欧洲将来仍然会有问题，但不再是大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我知道在历史上，俄罗斯已经从根本上极大地改变了欧洲的未来：一个是打败了拿破仑，另一个是打败了希特勒。你认为欧洲的历史会重演吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我呼吁我们的领导人再次行动，但这是最后一次——让欧洲永不再形成同盟。因为欧洲每隔100年或更短的时间，甚至一个世纪内就爆发了两次世界大战。欧洲应该被逐出世界舞台主要角色的位置。这就是我所说的俄罗斯的战略目标。欧洲应该退回到他们“曾经属于的地带”，回到在13和14世纪的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国，我怀着极大的敬意说，它也应退回到某个他们应该属于的地带，比如20年代、30年代，或者1940年代的位置。它仍然是一个非常强大的经济力量，在西半球占主导地位。当然，美国的全球影响力还会持续，但欧洲应该被驱逐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但你不能把他们从地球村中驱逐出去，他们仍是全球共同体的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;欧洲的一部分应该加入更大的欧亚计划——我指的是南欧和中欧。当西欧崩溃时，我希望不会爆发大规模战争。欧洲南翼的国家以及中欧国家，如匈牙利、奥地利，将和其他国家一起向欧亚大陆靠拢。我称之为“大欧亚”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;“大欧亚”几乎就像苏联的版图？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;不，范围更大。“大欧亚”包括中国和印度，涵盖所有地区；他们都将成为和平的“大欧亚大陆”的一部分。顺便说一下，你还记得在2012、2013年，我们在东京举行了一次会议，在那里，“大欧亚大陆”这个词被提出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我还记得，日本人没有理解“大欧亚大陆”就是“中国、俄罗斯、印度”，这已经超出了他们的理解范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的。尽管如此，每个人都开始重复这个概念。自那以后，这个词在人群中甫一提出就立即传播开来，最终成为俄罗斯的政策，然后中国也接受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;是的。我认为所谓的“欧洲中心世界”是工业化的畸形产物，因为在工业化之后，我们突然看到大西洋沿岸涌现出很多大国：英国、德国、法国等等。但现在回过头来看，没有一个大西洋国家是全球大国。所谓的全球大国，现在中国、俄罗斯、美国、印度都在你说的“中心”——除了美国在西半球——其他三个甚至也包括巴西、南非，都身处你说的“欧亚中心”当中。这是一个大的地缘政治地图，这些国家的崛起在我看来是不可阻挡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我真的想聊聊：从你的角度来看，这场乌克兰冲突应该如何收场？——它最终总是要结束的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126163922241.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月24日，乌克兰、俄罗斯和美国在阿拉伯联合酋长国的主持下开展和平谈话&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我现在称之为“俄罗斯与欧洲的战争”——虽然美国也参与其中——俄乌冲突与乌克兰无关，这根本不是乌克兰本国的事情。目前来说，不幸的是，俄罗斯出于人道主义原因，暂时不愿意将这场战争升级为核战争。我认为这是一个错误——倒不是说我们应该使用核武器，而是我们应该更早采取升级措施；我们在事后才开始施加更大的压力，包括在我的批评之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发起行动时，我们还是决定用旧的方式来打这场战争——打一场大规模的领土战争，这是错误的战略。我们现在正在战术行动上取得胜利，但在战略层面我们难以取胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们可能会采取渐进式的策略，逐步推进一个和平方案。这个方案其实是由特朗普总统提出的，现在很难拒绝这个提议，因为说实话，这个方案不错。所以纵观全局，我们会继续推进。可能欧洲人会阻挠，可能所谓的“乌克兰人”会阻挠，但他们不过是些傀儡罢了。尽管我理想中的解决方案是更进一步，这只能算是个权宜之计；之后我们也许会通过升级来一步步实现我们的目标，也许会在美国人的帮助下说服欧洲人退出这场游戏。如果不这样做，欧洲将继续为这场战争火上浇油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但具体要怎么做，才能结束战场上的战争？告诉他们“如果欧洲人火上浇油，战争将会重启和升级”——因此欧洲人就会放弃乌克兰，任其自生自灭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;不，我是指现阶段欧洲人的立场：这些欧洲人想把乌克兰作为一个军事据点来对抗俄罗斯。当然，这是永远不会实现的——如果欧洲继续这么做，战争当然会重启和升级。但是这一次，我敢肯定，核武器将起到更积极的威慑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不排除使用核武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;有意思的一点是，最近我非常高兴，因为我知道正在进行一场辩论，这个问题正在被摆上桌面。普京总统说：如果欧洲人真的要加入战争，欧洲就会消失，这意味着没有进行谈判的必要了——我希望他不是指“毁灭”的意思，但我的设想一直是这样的：我们必须做好准备，以防万一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要以三种或四种方式向他们表明我们的决心，然后在必要时采取行动。如果他们继续一意孤行，我们就用常规武器攻击欧洲军事目标；如果他们再来，那么就会使用第一波核武器。美国永远不会来拯救欧洲，因为这一直是美国未明说的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我不希望上述这种情况发生。我们会赢，但我不希望这种情况发生，因为使用核武器杀害数十万或数百万无辜的人是一种罪恶。我希望我们能够说服这些愚蠢的白痴——我开诚布公地说——现在欧洲的领导人必须停止，必须退出乌克兰战争；他们应该被他们的人民扫地出门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在欧洲人也被洗脑了。欧洲最大的问题是：他们70年的和平将戛然而止。他们过去发展出了所谓的“战略家长主义”，他们不害怕战争，是因为他们一直受到美国的保护和苏联的保护；美苏之间互相制约，给了他们一段时间的和平。欧洲人已经忘记了战争是什么，他们忘记了自己的罪孽，因为他们是人类历史上最大的罪人——大多数人类历史上最严重的战争，都是由欧洲人发动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;他们过了很长时间的好日子，忘记了战争有多血腥。如果我们往前推一步，如果这场战争如您预测的那样结束，将来的后果会是什么？欧盟会崩溃吗？因为布鲁塞尔无法处理此事，这是其一。第二个问题是：你会受到很多人的批评，包括一些中国学者，他们说你对核武的使用过于急切，这样很不负责任。我是说，核威慑应该是一个非常严肃的事情；在卡拉加诺夫您看来，核武器却可以被轻易触发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果核战争会发生，两个欧洲大国——英国和法国——也拥有核武器，这将引发一场灾难，将超出我们的控制范围。你怎么看待这种批评？如果战争以你想要的方式结束，布鲁塞尔还能将欧洲团结在一起吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;首先，我不希望核战争爆发，我祈祷它不会爆发。我希望威慑会起作用，但问题是它不起作用。这就是为什么我们必须提前筹划：如果和平计划失败了怎么办？我们必须上一级台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果——我很抱歉地说，但愿这不会发生——俄罗斯将不得不惩罚这个欧洲破坏者，那我们必将赢得这场战争，这将是纯粹的道德上的胜利，这是第一。第二，现在问题在于：我们很容易就能对付法国人或英国人。可以想象，虽然他们不停地叫嚣，但他们还是完全依赖美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一下，就这么简单：如果战争继续下去，我们被迫惩罚那些欧洲敌人，那么会是谁呢？——法国人或英国人。尽管他们废话很多，尽管他们可能也试图向俄罗斯发射核导弹，但最终他们会被彻底清除——几秒钟之内，地球上将没有英国，没有法国。虽然这大概率不可能发生，但他们玩火是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126165637483.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月29日，在与参与对乌克兰“特别军事行动”的军人们共饮茶点时，普京称俄罗斯已测试了一种“前所未有”的、具备核打击能力的水下无人机“波塞冬”&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在和你们以及其他人一起研究出了一种新的核威慑理论、新的核威慑实践，因为以前的理论和实践都行不通。如果是我个人、亨利·基辛格或任何理性的人在15年前谈论这个问题，即便在我们最糟糕的想象中，也永远不会允许在乌克兰发生战争，因为这是一群有核国家对一个超级核大国的战争，这是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正因为如此，我认为现在特别是在欧洲，缺乏对战争爆发的恐惧——这是精英阶层的堕落。但这一定程度上也发生在拜登时期的美国：他们发动了一场战争。25年来我一直在告诉他们：不要跟乌克兰走近，否则将会爆发战争。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;关于这个问题，我认为唐纳德·特朗普是对的。乔·拜登不负责任地放任这场战争爆发，他目光短浅，又无法主导局面，这是他的问题。但让我在这里提出两个问题：如果像你所说，目前的欧洲建制派力量会被扫除一空；如果南欧和东欧国家将加入你所说的“欧亚共同体”，那么在我看来，欧盟将会崩溃，欧盟不得不崩溃。但那样的话，我们将会目睹一个非常混乱，甚至陷入动荡的欧洲，这对俄罗斯及其周边稳定来说是好事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;不是很好的事，但我们已经学会了接受现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我的意思是，俄罗斯能否应对那样一个混乱无序的欧洲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，我们可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;你们可以？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;绝对可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;与德国或者法国一起合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;首先，我们不应该允许欧洲再一次军事化。现在他们正在讨论再军事化，欧洲在讨论德国将打造欧洲头号军事力量，拥有欧洲最强大的军队——在发动两次世界大战后，如果德国再次想要这么做，这意味着德国将不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126170454803.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月14日，德国总理默茨宣布要将德国国防军建设为“欧洲最强大的常规军队”。图为新兵们在德国西部的阿伦参加射击训练 &lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对斯大林的批评是：他没有同意在二战结束后提出的“摩根索计划”。该计划是把德国分成几个小国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但后来是戈尔巴乔夫和叶利钦支持两德统一。当时很多主要国家都反对两德统一，只有苏联和后来的俄罗斯支持统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;不幸的是，我们那时犯了一个战略错误——那也是俄罗斯十分虚弱的年代。但也是在那个年代，没有人相信德国会走上再军事化道路；德国看起来是个和平的国家。同时，自欧盟诞生以来的三四十年里，德国或多或少是欧盟的主要焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最终，随着所有的危机与失败，欧盟开始需要战争。现在欧盟不仅变成了一个军事组织，并且变得比北约更具侵略性。所以欧洲无论如何都会成为一个挑战，我们从历史中学到该如何应对；如果有必要，我们会解决这个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯不再寻求“融入欧洲”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我有两个具体的问题。如果这样的局面发生，我们知道在戈尔巴乔夫、叶利钦时期，特别是在普京总统的第一任期里，俄罗斯曾非常积极地试图融入欧洲，至少4次尝试加入北约，但被一次又一次地拒绝；不仅仅是坐冷板凳，甚至是被扇了一记耳光。这些努力失败了，正如我所说，这就是为什么2008年局面完全改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这件事一直困扰着我：因为当德国刚刚统一的时候，我在柏林和巴黎，我和那里的同事交谈，包括哈维尔·索拉纳——我记得他当时是北约秘书长——他做出的表述是：当年欧洲的使命之一就是“驯服俄罗斯”，令俄罗斯可以成为欧洲的一部分。但我不知道为什么，这一直没能成功。俄罗斯也愿意向欧洲靠近，一次又一次地表示想加入欧洲。甚至在2002年，我记得普京总统和小布什总统会面，普京总统说：我们俄罗斯人并没有把北约视为敌对组织，它不是我们的敌人。但为什么欧洲人如此愚蠢短视地拒绝俄罗斯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;为什么他们如此愚蠢？答案很简单：就是因为他们非常愚蠢，就是这么简单。其次，当时美国人也反对，因为美国人担心，如果俄罗斯成为欧盟的成员国，这会削弱美国在欧洲的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人曾说服叶利钦去申请加入欧盟——不是公开地，而是非正式地申请。理由之一是：当时大部分俄罗斯精英相信，我们可以成为西方社会的一员。当我们在1994年、1995年被拒绝时，我感到非常震惊。我开始认为，他们准备给我们下套，因为他们的提议是如此慷慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后来我看到的是：他们出现了道德和智力退化迹象，然后他们同时开始支持中国崛起。当然，现在情况完全不同了：现在我们并没有意愿考虑重新加入欧洲。我们是欧亚大陆北部的一个大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;您说您是第一个提出“向东看”议题的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;是的，与您一起。现在我们开始第二次“向东看”，也就是通过俄罗斯的“西伯利亚化”，通过转向我们真正的完整性和身份认同。除开过去的300年，俄罗斯始终是一个欧亚大国，或者说是一个亚洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想提醒几点人们不愿意谈论的事情：我们有着我们自己的宗教和哲学，而我们的宗教来自南方，不是来自欧洲，而是来自巴勒斯坦；我们的伊斯兰教来自阿拉伯世界和土耳其世界；佛教甚至来自更东边。我们的政治制度有继承自蒙古帝国的遗产，这是绝对清楚的。但由于各种各样的原因，过去300年来，我们踏上了融入欧洲的旅途；现在我们终于来到了旅途终点，而我们再也不会重走一遍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;欧洲曾经是一个发达光辉的榜样，但现在它正在变成一个垃圾场，我们绝对不会再去追寻。但依然有些俄罗斯人是以欧洲为中心的，因为经历了300年的欧洲中心主义导向；但我们正非常快地转向我们所说的“国家—文明立场”，跟中国一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;是的。我记得在2011至2012年的“瓦尔代俱乐部”，也在一个项目中，我们两个都说：“俄罗斯的未来是向东走。”当时很少有人相信我们，但现在我认为这确实是俄罗斯的未来。这对中国也有好处，对中俄关系也有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;不仅是向东，而且是向南，因为实际上正如我所说，我们俄罗斯人的精神联系……俄罗斯20%的人口信奉伊斯兰教，他们来自阿拉伯世界和土耳其世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但你认为土耳其会接受俄罗斯向东走吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;土耳其将不得不接受现状。像这样的国家，他们也是一个国家型文明，他们正在变得独立，然后在欧亚大陆会形成一个新平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国将是第一大国，但它永远不会愿意成为一个霸权；别的国家也不会愿意看到中国成为一个霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我认为中国会从美国那里吸取教训，绝对如此。成为霸权对中国而言会是一场灾难，邓小平就曾提醒过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;绝对如此。如果中国有人改变了主意，中国可能会被大国的力量所包围；那些大国不想看到中国成为霸权，而且中国人也不愿意成为霸权。我看不出中国有什么理由接受这样的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;从毛泽东到邓小平，一直到习主席以来，中国对此的立场十分清楚：中国永远不会成为一个霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;中国本可以成为一个世界级霸权，也许这对世界来说会更好。即使在14到15世纪，中国人本来不必烧毁自己的舰队——你知道，那是明朝时候的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美俄关系会回暖，欧洲不配再上桌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我在这里想再多谈一点俄罗斯，然后我们回到另一个关于中国和中美关系的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道俄罗斯拥有非常丰富的自然资源，如果谈论自然资源的丰富程度，俄罗斯远远领先所有国家。但我们也知道，俄罗斯经济体量只占全球经济的2%左右。根据统计数据，如果乌克兰战争结束，俄罗斯也会承接一个破碎的乌克兰，这是你们需要肩负的；所以俄罗斯人的肩膀上将承担着两个国家的重建。你们不能指望美国人或欧洲人来重建乌克兰，最终这是必须由俄罗斯承担的，你们必须这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯的经济也需要重新发展。如果俄罗斯要再度崛起成为一支重要的全球力量，就必须发展非常强大和繁荣的经济。考虑到目前正在发生的事情，你们打算如何实现这方面的目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;首先，尽管这场战争造成了经济损失，特别是人员的损失，但也已经重新激活了俄罗斯的经济。我们终于开始投资科学技术，特别是军工复合体——现在是世界上最好的。我们正在投资于正确的职业，例如工程师，而不是律师。我们俄罗斯正在经历道德上的复兴，这个国家发生的令人难以置信的事情，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点：俄罗斯不需要成为全球经济强国。我们需要的是人民生活富裕，国家强大，有能力掌控我们的领土，包括强大的威慑能力；这将足以维护我们在全球的地位。我们也不想越过自己的国界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，在未来20至25年的世界中，军事力量将再次开始在国际事务中发挥决定性作用——如今已经在发挥。如你所知，我们是由战士组成的国家：国家的权力中包括三个要素，个人的力量也是如此——其一是智识道德层面，或者精神的力量；其二是经济力量；第三是军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几十年来，我们一度认为所有经济层面的因素都要排在第一位，这与中国人的想法非常接近，因为你们是一个有商业精神的国家。但现在你们必须明白——我认为中国也开始明白——仅仅作为一个以产业工人和商人闻名的国家是不够的；中国也必须成为一流的军事强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯现在已经成为一流军事强国，但我不知道15到20年后会发生什么。此外，我们也必须发展我们的人口，这就是为什么我认为应该考虑新的发展模式。以前，我们都是按照资本主义的模式发展，积累利润与财富；我们积累到了一定程度的利润水平和财富，但是我们的经济增长也达到了极限，因为无休止的消费而遭到破坏。所以我认为下一步应该改变模式——这对我们来说也是一个挑战，对包括中国在内的其他国家来说也是一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须改变发展方向。我的判断是：我们应该投资于人，而不是仅仅积累财富。所以我对我国的建议是：投资于人民，投资于军事力量。我们的资源是相当丰富的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;所以制裁结束后，你们将开放俄罗斯经济？会是向南开放？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;俄罗斯对朋友开放，但不对全球开放。因为即便是非常依赖贸易经济的你们中国也开始考虑自给自足——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我知道。我们在10年或20年前曾讨论过这个问题：如何真正促进俄罗斯的经济。现在你们需要钱，需要资本，需要劳动力，也需要市场，这一切都相当具有挑战性。我也持有我的观点：即俄罗斯需要大力促进与其他友好国家的国际合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;当然，绝对如此。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;但下面有一个非常重要的问题，我也比较直白一点：我认为唐纳德·特朗普真的想要结束这场战争；他真的想与俄罗斯的关系恢复正常化；他真的想重新邀请俄罗斯回到国际社会、特别是西方社会当中。他说俄罗斯应重新加入七国集团。假设这场战争结束了，俄美之间的关系正常化，你认为俄美两国之间会是什么样的关系？怎么样才算友好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;首先，美国将经历一段非常漫长且稳定的时期，俄美关系当然会变得更好，但我们不可能依赖这种关系。第二，俄美之间永远不会形成一个“特殊轴心”。当人们谈论俄罗斯重新加入七国集团时，这听起来像个笑话：什么意思？他们到底在想什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/26/20260126171305978.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月15日，阿拉斯加的美军埃尔门多夫-理查森联合基地，美国总统特朗普在停机坪上迎接来访的俄罗斯总统普京&lt;span&gt;&amp;nbsp;ABC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的战略目标是与美国建立正确的关系，与中国友好，与印度友好；这四个国家应该帮助世界朝着正确的方向发展。甚至特朗普也开始考虑“核心五国”的概念，虽然他在其中加入了日本，只是为了在实力对比的天秤中增加美国这一边的分量。但原则上，日本甚至有可能加入；但欧洲永远不会加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;中国人也许会反对日本加入这个格局，至少是右翼政府领导的日本。这需要外交上的交涉：你会说反对日本加入，其他人会说“韩国怎么样？”这肯定会需要一个过程。我不想在日本问题上拖延太久，因为对我来说很明显：目前高市早苗政府领导下的日本，试图挑战战后国际秩序，并试图在中国人眼皮底下挑事，干涉台湾问题——我认为她在胡闹。中国对她的政府施加压力的行动完全合法，中国需要确保压制住这种右翼思想，这也符合俄罗斯的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;这样说吧：如果俄罗斯、中国和美国三个国家继续逐渐向彼此靠拢——顺便说一句，现在美国对中国的态度也变得更加务实——那么台湾地区迟早会以某种方式回到中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;在我看来，这已经是必然发生的事情，他们无处可去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;同意。但我们必须经历接下来10到15年的转折期，非常急促、有时甚至是危险的过渡时期，同时避免爆发大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当日本人试图在台湾议题上做小动作，试图再一次打台湾牌抗衡中国时，他们就像一个笑话。他们一次又一次地采取这种策略；但结合历史来看，日本最终可能会更多地成为某种“维持现状”式的国家，他们最终要克服“被打败但不认输”的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为在远东或东亚，最终有可能形成一种稳定的权力平衡，即使伴随着朝鲜的拥核——就算我知道中国不希望看见这样的事发生——甚至韩国也可能拥核，从而与朝鲜形成相互的核平衡。接下来，韩国将减少对美国的依赖；他们将以某种方式构成对日本的威胁，这将会是一种更加平衡的关系，因为日本对韩国确实构成威胁，日本对地区所有国家来说都是威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我同意。我认为阻止东亚地区的核扩散非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霸权衰落后，世界更加多极化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我想问你最后一个问题：你刚才说到，我也同意——中国与俄罗斯应该帮助美国，防止美国陷入无序的衰落中。我在中国也听到一句话，意思是“只有中国才能拯救唐纳德·特朗普”。当然，确保美国稳定和繁荣、不至于陷入动荡局面，这也符合中国的利益，这是我的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，你怎么看中美关系？你认为两国应在多大程度上好好相处？因为唐纳德·特朗普甚至说：“我们想要G2那样的秩序”，而中国当然没有接受这个提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;首先，如你所记的，“G2”是我的两位已故好友——亨利·基辛格和兹比格纽·布热津斯基——的一个绝妙想法。他们都讨厌彼此，但在“G2”这件事上形成了共识。然而美国精英拒绝了这一设想，中国出于各种原因当时也拒绝了；也因为那时中国国力较弱，是“G2”中较弱的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;中国人不想成为美国的小跟班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;正是如此。今天，如果我们正在奔向一种新的权力格局——比如由“四大国”主导的国际秩序——那么中国即便未必处于绝对主导地位，也一定会是四大国之一，甚至可能成为领导者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，我希望美国迟早会适应并认识到：它不再是唯一的全球力量。美国必须与其他国家分担责任。它正在朝这个方向前进，但这需要时间。未来十五到二十年，我们需要在外交、政治和威慑等层面付出艰苦努力，才能避免陷入一场大战——因为眼下存在太多推动不稳定的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们能挺过这一阶段，那么在二十年左右，一个更稳定的世界秩序会逐步成形：由四个或五个全球大国共同治理，同时发展一套新的国际组织体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一框架下，联合国应当被保留，并重新焕发活力。但联合国的主要问题之一在于，它被一套以西方为中心的思想和西方官僚体系所淹没。因此，总部不应继续固定在纽约——可以从纽约搬出去，比如迁至阿布扎比或其他地方；与此同时，也可以让部分办公室继续留在纽约。关键是要让联合国按照新的世界秩序进行相应的“分散化”：机构设置、决策机制与运转方式，不再过度集中于单一的西方中心城市，而更能反映多极世界的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们还会继续发展金砖国家组织，并在金砖和上合组织内部建立专门机构：一方面，可以加倍扩张联合国的一部分机构，甚至在必要时取代部分已无法有效运作的机构——这与大国之间的相互不信任有关；另一方面，必须着力解决联合国秘书处被西方导向的官僚机构长期主导的问题。解决这些结构性障碍之后，我们将迎来一个更“舒适”的多极世界——不仅是政治多极，也包括文化多极、宗教多极，世界才会真正呈现出缤纷多彩的样貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我的一些朋友所说，这个世界应当像“萨拉凡”（欧亚大陆女性常穿的一种著名长裙）一样：有许多颜色、许多小碎片拼接在一起，但整体非常美丽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我明白。你曾说过，也许会形成由俄罗斯、中国、美国和印度共同管理局面的“四大国秩序”。但我们距离这样的未来还有很长的路要走：首先是美国的态度，或者印度是否会接受这种安排；其次，现在确实存在两套完全不同、甚至彼此对抗的国际组织体系——我们这边有金砖国家组织、上合组织、独联体；另一边仍然有北约、欧盟和七国集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;欧盟将会逐渐解体。我认为这几乎是确定的事情。所以未来将会是某种“G4”或“G5”的格局——无论你用什么称谓来描述。这个过程会持续一段时间，但欧盟的结局基本已经注定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实角度看，建设新世界的任务在很大程度上会落在俄罗斯和中国肩上。只要中俄在未来几十年里继续维持现在这种亲密关系，其他所有国家最终都不得不适应这一点——这就是问题的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中俄不会形成某种“轴心”。因为中俄并不是要反对新的国际秩序，而是会成为新体系建立的基石。在中俄的帮助下，一个新的系统将会逐步建立起来。某种意义上，这是美国犯下的最大错误之一；但对中俄而言，这反而是一件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至可以说，这也是一种上帝的赐福。美国本来有机会分裂我们，中俄之间也确实可能在某个时刻被美国挑拨离间；但事实上，美国的压力反而帮助我们团结起来。现在，中俄是真正的朋友，也是新的战略伙伴；我们是世界的稳定力量。只要我们关系紧密，就几乎不可战胜——没有人可以挑战我们；但如果我们彼此分裂，那就会出现大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是：如果中俄团结起来，我们并不会对美国或印度构成威胁。相反，从那时起，我们将成为不可忽视的力量，而每个国家都必须与我们合作。因此，对俄罗斯和中国来说，这是一种非常独特、甚至可以说奇妙的历史性可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么我很高兴：我们在十七年前就开始谈“向东看”，而现在我们又开始安排下一轮向东转向——有人把它称为俄罗斯的“西伯利亚化”。我们正在将俄罗斯在精神层面的重心、经济层面的重心，甚至某些政治层面的重心，转向西伯利亚，朝向亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;非常感谢您，先生。你终于会看到我们二十年前开启的工作，结出一些真正的成果。几乎二十年前，是的——谢谢您。再次感谢您，卡拉加诺夫博士。您总是有深刻的洞察力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想我们彼此都同意：美国的联盟体系正在崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;客气地说，它正在瓦解。美国的全球霸权也在消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我们也同意：中俄作为负责任的大国，应该帮助美国避免陷入无序的衰落。美国对委内瑞拉的袭击并不能展示强硬，反而体现出一种软弱——这非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我也同意您的看法：只要俄罗斯人和中国人能够站在一起、相互合作，我们就将成为全球和平与稳定的根本保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;我也认为这很了不起。可以说，有一种“神圣的力量”帮助我们最终走到一起。历史上，我们曾经是朋友，有时又成为竞争对手；但现在，历史再次把我们推到了一起——我们是天然的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我曾经说过，如果我们看今天中国的外交政策或中国领导层的立场，就会很明显：中国不会走上美国那种所谓霸权的老路。中国正在努力构建人类命运共同体，促进全球和平与稳定。我确信俄罗斯将在这方面发挥更重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;当然。但在方式上也不能把它处理成一个纯粹的地缘政治问题，因为我们必须努力解决许多真正关乎全人类的议题：包括引领世界应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一项面向全人类的工作。我们也必须一同思考如何改进社会经济体系，因为目前的体系是建立在无休止的消费之上。这意味着，如果你是一个贫穷国家——俄罗斯也不是一个富裕国家——但如果我们这些国家继续以“吃掉资源”的方式去建设和发展，那么我们会破坏地球，也会破坏我们共同生活的基础。这将是一个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们必须提出一种新的发展哲学。在我看来，它应当更重视“人的发展”，但并非西方社会科学意义上的那种孤立的个体，而是把个人理解为：服务家庭、服务社区、服务国家的人；也包括服务世界、乃至服务上帝的人——如果他或她有信仰的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;这也引出了我的一个结论。我们知道，过去三百年的工业化带来了巨大的经济成就，也带来了文明的复兴等等——这些都是工业化的成就。但它也带来了一些非常丑陋、血腥的东西：比如帝国主义、殖民主义和战争，甚至世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望，这将成为人类真正从过去悲剧中吸取教训的开始——并进入一个新的时代：人们为和平而努力奔走。我相信俄罗斯和中国将在这方面发挥非常关键的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡拉加诺夫：&lt;/strong&gt;两国的知识界应该更紧密地合作——就像你我二人所做的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/SergeyKaraganov/2026_01_31_805648_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/SergeyKaraganov/2026_01_31_805648_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 01:32:58 GMT</pubDate><author>谢尔盖·卡拉加诺夫黄靖</author></item><item><title>百万人断水断电，乌克兰这个冬天非常难熬</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼 翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的一年来临后，俄罗斯在正面战场的动作相对平缓，但针对乌克兰能源、市政等基础设施的打击却越来越猛烈，持续的袭击让乌克兰大部分发电设施失去了运行能力，乌克兰的民生受影响十分严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这类打击不是正面战场的交锋，所以它没能吸引主流媒体的足够关注。因此乌克兰境内正在加速蔓延的人道主义危机倾向也被外界忽视，绝大多数人无从知晓这个国家的民众正深陷怎样的绝境。笔者觉得有必要将乌克兰当下的真实情况写成文字，让每一位读者都看清这里正在发生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之：乌克兰目前有数百万人生活在寒冷之中，长期断电断水，陷入抑郁，失去希望。当局对局势束手无策。他们不敢说出真相：首都基辅有71万住户断电，供暖、供水、电梯、通讯以及大多数企业和机构的运营中断，成百上千户家庭的供电供暖几乎将永远无法恢复。如今仅靠一根钉子和一根电线勉强维系的电网，随时可能因过载而自毁。我们的电力系统无法应对压力和破坏，而且恢复工作未能跟上事故数量的增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到笔者写作本文时，基辅大范围停电停暖的现状依旧没有得到缓解。根据笔者在日常工作中看到的一些情况，基辅的一些住户不仅这个冬天没有暖气，下个冬天也大概率没有，其中尤以特罗耶什奇纳和第聂伯罗夫斯基区的供暖问题最严重。此前，特罗耶什奇纳区曾发出过灾难警告，该区6号热电厂严重受损，且因供暖不足导致下水道系统有冻结的风险，供电部门曾考虑安装化粪池作为在排水系统关闭时的临时解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些住宅楼的楼道内，破裂管道流出的水已冻结成冰瀑，市内众多住宅楼的管道发生破裂，相关部门却无法调出足够的人手来维修，受影响的住户为此要等上数月甚至数年才能恢复正常生活。例如，佩切尔斯克的多罗申科大街的某号住宅楼自管道破裂后已停暖近一个月。楼内的住户被水淹没，停电时长经常有好几天，热水供应完全中断，冷水也只能间歇性供应。室内温度与室外无异，楼道里挂满了冰棱。住户不得不在家中支起帐篷，这样更容易用蜡烛或燃气炉取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日后的一周内，基辅的气温出现了回升，融化的冰水裹挟着污水倒灌，但气温很快又出现骤降，这部分污水被冻成了“脏冰块”。住宅楼内寒冷刺骨，甚至马桶水箱里的水都已结冰，居民连厕所都无法使用。连基辅市政府大楼内的卫生间也已停用。如果不能尽快修复给排水与排污系统，疫病大规模传播的风险将急剧上升，气温回暖后，基辅就会被污水和污水冻成的冰块淹没，成为一座传染病肆虐的肮脏城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们公共服务部门和能源部门在努力避免这种情况的发生，但我们自己的情况也不容乐观。由于超负荷工作，基辅市应急抢修队已有两名钳工不幸身亡。他们曾连续工作两三天没有休息，最终体力透支而殉职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抢修队的其他工作人员中，不少人出现冻伤症状，身心也已经严重透支。出现这种情况的根源在于强制征兵政策，导致公共服务部门如今往往要靠两三名本已退休的老人来承担起原先十个人的工作量。这两起悲剧发生后，泽连斯基承诺要为国内所有正在运行的能源企业提供防护，但目前也只是停留在口头承诺层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，基辅当局仍然试图粉饰太平。官方媒体邀请的“专家”经过一番“深入分析”后得出一个废话般的结论：寒冬总会过去，春天终将到来。无独有偶，乌克兰前外长库列巴此前曾建议基辅市民“与其在家挨冻，不如去咖啡馆喝咖啡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者非常佩服库列巴先生的幽默。据笔者亲眼所见，基辅的餐厅目前正因为停电停暖而大批关门甚至直接倒闭。笔者常去的一家餐厅的老板奥莉加·科瓦连科（化名）在与笔者闲聊时就说，受长时间停电影响，基辅的大批餐厅和咖啡馆已纷纷停业。她自己的餐厅同样时不时会断电、断水、停暖，运营困难，还有严重的用工困难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“员工们接连病倒，持续高烧，不少人出现了严重的呼吸道感染。现在餐厅没有人手干活，也没有顾客上门，大家都想方设法待在家里。”科瓦连科说道。她表示现在只能靠自己院子里的水井取水然后用桶运到餐厅勉强维持用水。在这样的条件下，餐饮制作所需的卫生与环境根本无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130154500816.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰政府在基辅市内的街道上开设了一些野战厨房，为居民提供热食&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迫于民众的生存压力，当局不得不出台了一些非常性的政策。乌克兰总理尤利娅·斯维里坚科宣布国家紧急事务局已在各地开设“野外厨房”，并声称目前基辅市内已启用41个移动供餐点，另有40个处于备用状态。笔者因为工作原因专程去过这些“野战厨房”，目前的情况是这些供餐点仅能向弱势群体提供限时一小时的热食供应，对于这些人群的生存困境而言，这起不到什么大的作用。但这本身足以说明，乌克兰多个城市的饥荒已从潜在威胁变为赤裸裸的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130153659628.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随着城市供能、供电情况变得严峻，一些学校的教室被设置成了固定的手机充电处和救助站&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于断电无法运营，一些连锁超市已被迫关闭首都的部分门店。这引发了民众的抢购潮，人们纷纷涌入尚在营业的商店，货架上的面粉、食用油、罐头和蜡烛在几小时内便被扫荡一空。笔者曾见到在波季尔区的一家超市外，人们裹着厚重大衣排着长队，在零下的寒气中跺脚等待，担忧着门店因电力中断或物资告罄而提前关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收银台前，由于网络中断，信用卡支付系统时常瘫痪，人们只能使用皱巴巴的现金进行交易，队伍移动得异常缓慢。一些货架区空荡得只剩下价格标签，有人因争夺最后一包荞麦而爆发激烈争吵，最终在店员的劝阻下才平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐慌情绪通过网络和口口相传不断蔓延，甚至出现了“全市供应链即将彻底中断”的谣言，进一步放大了抢购的疯狂。情况可以说是相当糟糕，基辅或将在短期内彻底沦为不适宜居住的城市。如果连基辅都撑不住了，出现了大规模人口逃离，哪怕只是暂时的，都将对社会稳定造成沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他乌克兰城市的情况同样严重。各城市的电力和供暖状况已接近危急，有些城市平均停电时间达12至20小时。居民们只能自行解决公用设施问题，紧急服务几乎瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些社区，民众在庭院里搭建军用帐篷，用蜡烛和柴火取暖。一些城市试图通过建立分布式电力供应系统来缓解困境，并降低遭受定点清除袭击的风险。一些哈尔科夫的民众开始在公寓里安装小型炉灶，而另一些民众则在阳台上安装了汽油或柴油发电机。民众们希望通过“去中心化”的方式熬过这个冬天的严寒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130154829837.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于高楼内断水断电断暖，乌克兰政府搭建了一些帐篷来供居民过夜取暖&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从热力学角度看，家庭式散煤（柴）燃烧和零散的小型汽油机发电的能源利用效率非常低，且无法解决高层公寓最核心的水循环和电梯运行问题。原本为集中供暖设计的老建筑缺乏独立的排烟通道，利用炉灶或小型发电机供电取暖的方式制造了大量“人工毒气室”和火灾隐患，1月哈尔科夫频繁发生火灾和一氧化碳中毒事件就是代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这种模式极度依赖这种极其脆弱且昂贵的燃油供应链，也就是说，如果加油站也因为断电或袭击而无法稳定供应时，那些挂在阳台上的发电机会变成一堆昂贵的废铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，基辅那帮坐在恒温办公室里的政客只会说“能源系统已经表现出了惊人的韧性”，但所谓的“韧性”不过是建立在透支设备寿命和玩弄数字游戏基础上的泡沫。如果把战前的乌克兰电网比作一辆虽然陈旧但还算稳健的卡车，那么现在的电网就是一个全身打满补丁、连发动机都在漏油的废弃车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局宣称乌克兰有能力修复超过80%的受损基础设施，这种话当然只能骗骗外行，他们所称的修复大部分只是“绕道”和“应急连接”，因为乌克兰所有的750千伏和330千伏超高压变电站和承担着电力远距离调配核心任务的节点，现在大多是靠着从东欧国家淘来的二手变压器勉强维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的产品与乌克兰仍处于苏联时代的老旧电力系统存在严重的排异反应，保护系统经常误动作，电压波动往往剧烈到能让工厂的精密仪器直接报废。1月份的寒潮到来后，全国用电负荷飙升，电网频率一度跌破了红线，整个系统都在崩溃边缘徘徊。目前笔者的本职工作就是“拆东墙补西墙”。为了保住基辅市中心的“政治形象灯火”，我们不得不切断外围三个州的小城市供电，因此也挨了不少这些小城居民的辱骂和攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
核电目前承担了乌克兰约60%以上的用电负荷，而乌克兰核电系统的调峰能力极差，承担调峰重任的火力发电厂现在也极不稳定。寒潮到来后，由于东部煤炭供应链的断裂，加上多次俄罗斯精确打击对发电机组转子的毁灭性破坏，乌克兰的火电装机容量已经萎缩到了不到战前的30%。例如，在一处位于基辅附近的火电站里，三台机组只有一台在低功率运转。因为缺乏原厂备件，工人们只能从被炸毁的姊妹机组上拆卸零件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“器官移植”式的维修能撑多久？没人知道。由于缺乏足够的天然气和高品质煤炭，电站不得不燃烧劣质褐煤，锅炉结焦严重。在1月，平均每三天就有一台火电机组因为机械故障非计划停运。没有了火电的灵活调节，一旦核电站出现哪怕一次微小的波动，整个国家就会陷入大面积停电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130153200747.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰政府称已经部署了数千个修理小队去修理乌克兰各地的电网&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，当局一直在鼓吹欧盟的电力进口（ENTSO-E，欧洲互联电网）。确实，乌克兰现在能从波兰、匈牙利进口一部分电力，但欧洲的电价是按市场波动计算的，而乌克兰国内的电价受行政命令的调节。中间巨大的亏空全靠政府印钱或者国际援助补足。且乌克兰电网与欧洲的接口容量有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月最冷的几天，我们需要补足约2.5吉瓦的缺口，但物理线路最多只能撑住1.7吉瓦。剩下的部分只能通过轮流停电来强行抹平。当局政客们说我们在“能源上已经融入欧洲”，但这更像是一个贫民窟的孩子试图靠着邻居家排污管里漏出的一点剩饭生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国及西方名义上向基辅和基辅州的部分城市捐赠了数座小型热电站，这些设备是功率为2兆瓦的燃气活塞发电机组。但因为缺乏专业技术人员，再加上官僚主义作风严重、手续繁琐，这些设备闲置数月仍然未能启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最快一周后，基辅或许能实现稳定的分时段停电（而不再是普通居民区全天用电不稳定），前提是不再遭受新的袭击。但即便空袭完全停止，乌克兰全国范围内的限电措施仍需持续两到三年。总结下来，乌克兰正在失去大电网的系统性。电力系统正在退化成一个个互不相连的电力孤岛。碎片化的电网极度脆弱，无法支撑任何形式的工业复苏。当局在以透支核电安全为代价维持体面，以牺牲普通民众生活为代价拖延局势进一步恶化，但这种情况是不可持续的，乌克兰能源系统的恶化也是不可逆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁都清楚，乌克兰能源系统好转的唯一前提是俄罗斯停止对基础设施的大规模袭击。然而，从目前的战争态势来看，这种期待在可预见的未来几乎等同于幻想。在冲突的初期，俄罗斯或许还带有某种所谓的“仁慈”，试图通过有限的打击来发出警告，希望基辅当局能够意识到继续充当西方代理人的代价，但基辅当局顽固地选择了另一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们看到俄罗斯开始用更直接的手段解决问题：针对基础设施的反复定点清除，直到该地区的供电系统彻底毁灭。俄罗斯的目的很明显：从物理层面毁灭乌克兰的军事潜能。一旦电力供应中断，那些生产武器弹药的工厂便会化为废墟，那些维持军队调度和物资补给的铁路线也会陷入瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的打击面正在向交通基础设施延伸。由于电力匮乏，乌克兰铁路不得不开始大规模动用老旧的蒸汽机车来维持基本运输。俄罗斯并不急于发动一次性的全面占领，而是想要通过精准、持续的打击将乌克兰的后方变成一个无法呼吸的沉重负担。只要基辅的军事机器还在运转，只要前线的消耗还在继续，俄罗斯就没有理由停下手中的打击力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指望俄罗斯在没有达到去军事化目的之前主动收手是不现实的，指望早已破碎地不成样子的能源电网能自行修复更不可能。想要让基辅的灯火重新点亮，让居民不再担心下水道冻结和污水泛滥，唯一的出路是回到谈判桌前。除此之外别无他法，如果战争不停止，乌克兰的这个冬天将只是噩梦的开始，而下一个冬天，或许连做梦的机会都不会再有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_31_805638_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2026_01_31_805638_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:58:54 GMT</pubDate><author>安东·尼尔曼</author></item><item><title>谈了近20年的“协议之母”终于敲定，但印欧最好都别抱过高期待</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月27日，印度和欧盟在第16届印欧峰会上签署了被誉为“史上最大”的自由贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《印度-欧洲联盟自由贸易协定》（India–European Union Free Trade Agreement）覆盖全球25%的GDP与20亿人口，欧盟委员会主席冯德莱恩称其为“协议之母”（the mother of all deals），印度总理莫迪则视之为“历史性里程碑”。该协定自然也引发其他西方国家的关注。比如加拿大能源与自然资源部长霍奇森赞扬“印欧自贸协定以规则合作应对单边压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体表述看，各方都在努力将协定塑造成一次具有超出贸易本身意义的重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，该协定自2007年启动谈判，拖延近二十年，期间屡次中断停滞。若其果真如此关键，为何双方长期未将其作为必完成之任务？理解这一矛盾，正是评估协定实质分量与后续影响的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2026/01/30/20260130152242538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月27日，印度总理莫迪（中）、欧盟委员会主席冯德莱恩（右）和欧洲理事会主席科斯塔（左）在新德里会面。&lt;span&gt; IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、一份“慢开放”的协定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据已披露内容，协定采取分阶段推进框架，涵盖货物贸易、服务贸易、投资便利化、可持续发展与监管合作等，但并不追求一次性全面开放。欧盟承诺对96.6%的印度进口商品逐步取消或降低关税，印度作出对等承诺，但在节奏、清单与例外安排上保留更大弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在货物贸易中，工业品是核心，汽车与酒类通过配额与分期实施纳入减让，低价车与电动车则未进入相关安排。农产品开放程度较低，乳制品、谷物等敏感领域基本未做让步。服务贸易与人员流动方面，协定仅以现有市场准入为基础，新增开放有限，且限制人员规模与停留时间。在投资与可持续发展领域，双方未引入投资者—国家争端解决机制（ISDS），环境与劳工条款也缺乏强制执行力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体看，该协定体现了高覆盖、低强度、慢实施的设计思路，名义开放范围虽广，却通过例外清单、分期机制等安排来控制实际冲击，其真实效果仍取决于后续执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、近20年，为何谈而不决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印欧自贸协定谈判周期之长，在主要双边贸易协定中颇为罕见。拖延的主因是双方长期缺乏足够的政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2013年左右，谈判已进入核心市场准入问题的“着陆区”，双方在汽车、服务业等关键领域甚至存在可妥协的空间。然而，政治层面的阻力随即凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度当时临近大选，曼莫汉·辛格（Manmohan Singh）政府地位不稳，汽车、服务业等敏感行业的任何开放承诺都可能引发国内反弹。值得注意的是，反对声音不仅来自本土企业，也包括已借现有自贸安排和本地化生产获得市场优势的日韩车企，它们对向欧洲竞争者进一步开放态度消极。与此同时，欧盟方面也因内部人事与议程调整，未能持续推动谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/30/20260130152343824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度孟买的一家现代汽车经销商&lt;span&gt; 图源：NIKKEI Asia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，作为反对党的印度人民党公开质疑谈判，理由包括对汽车、农业等产业的冲击、政府缺乏透明度，以及在经济承压时不宜匆忙开放。这反映出印度国内对深度自贸协定普遍存有警惕。2014年莫迪执政后，印人党虽未继续反对，却也未将协定列为优先事项，谈判实际上处于停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年至2021年间，该协定在双方经贸议程中均不占优先位置。双方更倾向在低政治成本领域合作，回避敏感议题。在没有外部强力推动的情况下，拖延成为一种理性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一拖延逻辑在印度整体贸易战略转向的背景下逐渐松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年印度宣布退出区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）谈判，意味着其大规模多边开放路径收缩，对外贸易战略逐步转向以缔结双边协定为核心。在此背景下，与欧盟这一大型经济体达成制度性贸易协议，其战略价值显著上升，被视为稳定外部市场、获取贸易规则话语权的重要举措。印欧谈判也因此重新被纳入政策优先视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，近二十年未能达成协议，恰恰说明在多数时间里，双方均认为不值得为此付出高昂政治代价。当前协定的最终签署，必须置于特定政治与外部环境中理解，而非视作长期利益自然演进的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、被地缘焦虑加速的谈判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然双方长期缺乏足够意愿，核心分歧也并未消解，为何最终能在此时达成协定？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心原因在于国际环境变化给印欧同时带来了“被边缘化”的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国对盟友关系的整体态度发生显著转向。对欧洲，特朗普指责其长期在贸易与安全上“占美国便宜”。对印度，其则直接冠以“关税之王”的标签并施加50%的关税压力。双方在共同面临美国单边施压的背景下，被动形成了利益交集——虽非天然经济伙伴，却因外部秩序收紧而被推向合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印欧自贸协定迅速引发美方反应。美国财长斯科特·贝森特随后公开表示对欧盟与印度达成自贸协定“非常失望”，批评欧洲将贸易利益置于战略承诺之上。该表态从侧面印证，印欧靠近已被置于更广泛的地缘博弈中审视。因此在当前环境下，完成谈判已成为一种具有象征意义和现实防御性的必要选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130152546803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社相关报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度而言，其谈判态度的转变至关重要。此前与英国及欧洲自由贸易联盟（EFTA）达成协议，降低了印度的心理门槛，使其以更务实的态度重返与欧盟的谈判桌。更重要的是，2024年以来印度外贸环境显著恶化：欧盟取消了其普惠制待遇，美国也对多项印度商品加征高额关税。印度逐渐认识到，消极等待只会令其在国际市场上更加被动。正如印方官员直言“形势紧迫，印度担心双方谈判势头减弱，机会之窗会再次关闭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的动机同样带有防御性。其同时承受着美国的贸易压力与中国的产业竞争压力，对关键技术领域过度依赖中国的焦虑日益加深，而跨大西洋关系的波动又动摇了传统经济支柱。在此背景下，欧盟急需通过完成一项大型贸易协定来证明其仍具规则塑造能力。与印度达成协议，政治成本相对可控，象征意义却十分突出，恰符合其当前需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，谈判节奏在近期明显加快。双方刻意回避敏感议题的正面交锋，转而通过分期降税、设置配额、拆分章节等方式将矛盾后置。汽车、酒类采取过渡期安排，农产品整体排除，可持续条款弱化为合作倡议，这一切旨在为尽快签署协议创造政治空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，两大外部背景不可忽视：一是欧盟刚结束与南方共同市场（Mercosur）长达二十多年的谈判，其内部普遍认为与印度的谈判也可以进入压缩分歧并推动达成协议的阶段；二是双方在面对中国产业竞争时，找到了协同应对的政治叙事，为合作提供了额外合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，印欧此时达成协议，并非分歧已决，而是因为继续拖延的代价在复杂的国际环境中陡然增大。在保护主义回潮、大国竞争加剧的多重压力下，双方都需要一项可对内对外有所交代的成果。这份协定未必是最优解，却是当前形势下彼此可接受且不得不接受的现实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、政治成果与经济现实之间的落差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印欧自贸协定被塑造为一项“改变游戏规则”的成果，但回归贸易结构与执行现实，其经济成效可能被高估，更多体现为有限改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关税红利有限且结构不对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟工业品平均关税仅约3–4%，印度超75%的对欧出口已享低于1%的税率，关税削减带来的出口空间有限。相反，印度对欧盟商品平均关税仍接近10%，且集中于汽车、零部件等高敏感领域。虽然协定作出让步，却以分期、配额等方式延缓开放。这种印度开放高壁垒领域、欧盟开放低壁垒领域的不对称，可能导致印度自欧盟的进口增长快于其对欧盟的出口升级，甚至在短期内扩大印度对欧盟的贸易逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度出口扩张面临的核心障碍并非关税，而是严苛的非关税壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度优势产业如纺织服装、海产品等在欧盟市场主要受环保（如欧盟森林砍伐条例&lt;eudr&gt;）、可持续供应链等合规约束。例如，印度仅占欧盟纺织服装进口的5%，远低于中国（28%）、孟加拉国（22%）等。即便关税降低，合规成本与审查难度仍可能抵消关税红利。同时，欧盟企业长期不满印度质量控制令（QCO）等合规成本，此次自贸协定设立的“快速反应机制”（RRM）能否奏效，仍取决于印度监管能否真正改革。&lt;/eudr&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，印度国内借协定“倒逼改革”的期望恐难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有观点认为开放将推动产业升级与监管现代化，但该逻辑依赖强有力的国家执行与产业协同能力。印度面临行政碎片化、改革落地难、制造业处于中低端且依赖中间品进口的现状。在此情况下，开放未必自动转化为竞争力，反而可能因进口增长快于出口升级，导致贸易逆差持续扩大，使协定成为结构性压力而非发展推力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130152707480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年6月18日，一名印度商人在销售印度特色商品。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，协定可能带来显著的调整成本与外溢效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度劳动力规模庞大、非正规经济占比高，若产业升级滞后，失业与社会风险可能进一步加剧。对外，协定将冲击孟加拉国、巴基斯坦等同样依赖欧盟市场的发展中国家，尤其是目前凭“最不发达国家”待遇享受零关税的孟加拉国纺织业。这可能引发新的贸易与政治摩擦，削弱印度在“全球南方”的道义话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，印欧自贸协定的政治与战略意义显著，但其经济影响宜理性看待。它更接近对既有贸易关系的有限优化，而非增长引擎。在国内治理、产业能力、外部规则未有根本改变之前，不宜对其经济转型作用抱有过高期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，印欧自贸协定更像是一份在外部压力下达成的政治安排，而非能自动释放增长的经济方案。它并未解决双方结构性分歧，仅在一定程度上缓解了秩序收紧带来的焦虑。正如欧洲对外关系委员会（ECFR）所言，印欧关系始终是一段“更多由未兑现的潜力与相互挫败感所标记的关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，双方并非没有更具经济效率的合作方向，却因政治姿态与价值叙事自我束缚，主动排除更具现实收益的选项。所谓合作，实为放弃更优解后的次优抱团，折射出回避现实的共同困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/chenzhuo/2026_01_31_805635_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/chenzhuo/2026_01_31_805635_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 00:56:26 GMT</pubDate><author>陈卓</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>