<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 全部</title><link>https://www.guancha.cn</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/guancha" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 全部 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 18:15:56 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>英高官硬气了，“特朗普错了，英中关系搞不好才是真疯了”</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相斯塔默访华取得丰硕成果，却引来美国总统特朗普公开酸讽。他警告英国不应与中国开展商业合作，声称此举“非常危险”。中国外交部30日回应表示，中方愿同各国本着互利共赢的精神加强合作，造福各国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国广播公司（BBC）、《镜报》等30日报道，对于特朗普的酸言酸语，英国商贸部贸易国务大臣（副部长级别）克里斯·布莱恩特（Chris Bryant）直接驳斥称，这位美国总统的说法是“错误的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及美国总统的言论是否错误时，克里斯对BBC《早餐》节目毫不犹豫回答道，“是的，他是错的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他直指特朗普的矛盾与虚伪，“抛开其他因素不谈，他（特朗普）自己都说，他是中国的朋友，而且据我所知，他本人也计划于4月访华。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后克里斯直言不讳，“坦率地说，我认为英国如果试图无视中国在世界舞台上的存在，那绝对是疯狂的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提到，中国是英国第四大出口市场，可自2018年以来，英国首相便再未访华；反观法国总统、德国总理，乃至近期的加拿大总理，都已访问过中国，英国不应在对华交往中缺位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受天空新闻网采访时，他也重申，“中国是世界第二大经济体，也是英国第四大出口市场，因此英国若不与中国接触，绝对是疯了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130230710740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国商贸部贸易国务大臣克里斯·布莱恩特 &lt;span&gt;BBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天一早，克里斯还接受了GB News的采访。谈及斯塔默此次访华，他批评保守党执政期间，英中关系始终缺乏连贯性，“前一刻还宣称英中关系进入‘黄金时代’，下一刻就陷入‘冰河时代’，很多时候又像是处于‘青铜时代’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因此，我们需要做的是与中国建立一种稳定、连贯的关系。这意味着我们要睁大眼睛，清晰认知并妥善处理双方存在的分歧；同时也要正视中国是我们第四大出口市场这一事实，确保这种关系能为英国民众带来实实在在的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当主持人谈及所谓“安全”议题时，他补充道，“我知道有些人说我们不应该与中国有任何瓜葛。坦白说，我认为这种想法很天真，也很幼稚。我敢打赌，你们节目里的任何人，一天中的任何一个小时都不可能完全与中国没有关系。你的手机、今早用的化妆刷、穿的衣服，所有这些都将我们与中国联系在一起。”
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
对于斯塔默此次访华，布莱恩特给予高度评价，“斯塔默所做的一切，真正展现了英国当前立场的坚定性。过去几周我们已经表明，无论是在格陵兰问题上，还是在与欧盟、美国的关系上，乃至此次对华关系上，我们都坚持走自己的路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还补充说，“多年来我一直批评，英国在讨好中国和批评中国之间无休止地摇摆，我们需要一个连贯一致的立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，GB News报道称，布莱恩特在采访中还为斯塔默政府批准中国在伦敦新建大使馆的决定进行辩护，称自己对该计划“感到满意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130230911640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;GB News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中英互为重要经贸伙伴。长期以来，在两国领导人的战略引领下，中英经贸关系保持健康稳定发展。2025年，中英双边货物贸易额达到1037亿美元，服务贸易额有望突破300亿美元，双向投资存量近680亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部发言人郭嘉昆30日在例行记者会上表示，英国首相斯塔默对中国进行的正式访问取得丰硕成果，展现了两国合作的广度和深度。中方愿同英方一道落实好两国领导人重要共识，携手发展长期稳定的全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆介绍，双方同意建立中英高级别气候与自然伙伴关系，恢复举行中英高级别安全对话，并于年内举办新一轮战略对话、经济财金对话、经贸联委会会议等机制性对话，中方将进口威士忌酒关税税率由10%降至5%。双方都认为应密切人文交流、便利人员往来，以加深了解、增进互信，原则同意恢复两国立法机构正常交往。中方欢迎有意愿的英国议员多来中国参访，将积极考虑对英国公民实施单方面免签政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭嘉昆说，访问期间，李强总理同斯塔默首相共同见证签署经贸、农食、文化、市场监管等领域12项政府间合作文件，共同出席中英企业家委员会会议闭幕式。双方还将举行中英金融工作组首次会议和中英保险论坛。要特别指出的是，斯塔默首相此次率60多位英国重要工商、文化界代表访华。双方企业界对中英合作未来充满信心和期待。中国政府致力于为包括英国企业在内的各国企业来华投资提供良好环境，也希望英方为中国企业赴英投资提供公平、透明、非歧视的营商环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们注意到不少英国网友表示中国是值得信赖的朋友伙伴。”郭嘉昆说，中方愿以此访为契机，同英方一道落实好两国领导人重要共识，秉持大历史观，超越分歧，相互尊重，携手发展长期稳定的全面战略伙伴关系，既造福两国人民，也惠及世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，商务部新闻发言人介绍称，1月29日，商务部部长王文涛与英国商贸大臣凯尔共同签署了四项经贸成果文件，从货物贸易、服务贸易和经贸机制建设三方面同时发力，进一步深化中英经贸关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据其透露，此番中英经贸合作成果文件包括，中英开展“出口中国”合作备忘录、启动服贸协定可研和建立双边服务伙伴关系备忘录，以及加强中英经贸联委会工作备忘录等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光对观察者网表示，斯塔默访华是英国被现实倒逼的外交调整，既为对冲特朗普政府带来的外部风险，也为破解国内经济低迷和执政乏力的内部困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与其说是转折点，不如说是英国探索多元化外交的一次正面尝试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光还表示，尽管当今时局难以复刻彼时的“黄金时代”，但近期西方多国领导人密集访华的趋势，印证了西方阵营并非铁板一块。而这种“非结盟式深度互动”背后积极意义，显然不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805625_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805625_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 15:23:33 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>宝马中国换帅：派“北欧电动老将”柯睿辰入场，决胜电动车决赛圈</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 潘昱辰 编辑/高莘】1月30日，宝马集团宣布大中华区高层人事调整。自2026年4月1日起，柯睿辰（Christian Ach）将接替高翔出任宝马集团大中华区总裁兼首席执行官，全面负责宝马集团大中华区的业务，包括协调在中国的合资企业相关事务。高翔则将结束在华超过十年的管理任期，继续在宝马集团担任重要职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130225015878.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柯睿辰&lt;span&gt; 宝马&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯睿辰自1998年加入宝马集团以来，历任集团销售体系多项重要管理职务。2010-2018年，他负责宝马集团MINI品牌在德国市场的业务；2018-2021年出任宝马集团在德国市场的销售负责人；自2021年起，柯睿辰开始负责宝马集团在北欧市场的销售业务，包括瑞典、挪威、丹麦和芬兰等市场；自2024年3月1日起，柯睿辰开始领导宝马集团在德国市场的整体业务运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宝马集团在告示中提到，在其过往的职业经历中，柯睿辰拥有在宝马集团多个重要市场的丰富销售经验，并对以客户为中心的业务发展与组织转型有着深刻理解，始终展现出在复杂多变市场环境中引领业务发展的卓越能力；在他的领导下，宝马集团在德国市场整体表现强劲，进一步巩固了其在豪华车细分市场的领先地位，并实现电动车型销量的显著增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从柯睿辰的履历来看，其在北欧负责过销售业务，而北欧又是全球电动汽车发展较快的市场。他的经验或将有利于宝马新世代车型在中国电动汽车市场的攻坚；此外，他还负责过宝马在德国本土市场的整体运营，对豪华汽车拥有较为丰富的理解，此番来到大中华区负责整体业务，或有利于宝马作为豪华品牌的价值在中国市场的稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而宝马对“以客户为中心”的关注，也可看出宝马对在中国利用数字化“直面客户”有期待，并期望柯睿辰的经历能对宝马服务体系进行创新；柯睿辰在复杂多变市场环境中引领业务发展的能力，以及抗压能力，也正是在竞争加剧的中国市场所必需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“协调在中国的合资企业相关事务”是柯睿辰未来的又一工作重点。为践行宝马“在中国，为中国，为全球”的方针，柯睿辰可以在更深层次整合合资公司生产、研发力量，并与德国总部全球资源进行整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130225119718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高翔&lt;span&gt; 宝马&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宝马表示，此次高层人事调整强化了宝马集团对业务连续性、经验共享及中国市场长期发展的坚定承诺。此番离任的高翔在宝马集团拥有超过三十年的销售和营销领域管理经验。在中国任职的12年间，高翔在推动宝马集团电动化和数字化转型中发挥了关键作用。宝马集团负责客户、品牌及销售业务的董事高乐表示，衷心感谢高翔多年来的倾力付出，以及在推动中国市场业务发展过程中做出的重要贡献，同时热烈欢迎柯睿辰履新。&amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_30_805624_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/qiche/2026_01_30_805624_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 15:02:57 GMT</pubDate><author>潘昱辰</author></item><item><title>何猷君，当选新职</title><description>&lt;p&gt;
海南日报消息，中国人民政治协商会议第八届海南省委员会第四次会议圆满完成各项议程，于1月30日上午在省人大会堂胜利闭幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130221340668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闭幕会前举行了选举会，何猷君当选常务委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开信息显示，何猷君，出生于1995年1月12日，是何鸿燊之子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何猷君毕业于麻省理工学院，担任澳门电子竞技总会会长，创梦天地科技有限公司（iDreamSky）CMO，V5电子竞技俱乐部创始人。何猷君目前是星竞威武集团董事长兼CEO、NBA波士顿凯尔特人队共同所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，何猷君任湖北省政协委员，属“共青团和青年联合会”界别。今年1月，何猷君以海南省政协委员的新身份亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受海南日报采访时，何猷君分享了自己的履职计划：“我打算利用在电竞、体育赛事和潮流文化领域的资源，为海南引入更多高品质的赛事活动。我们的目标是实现‘首场效应’，把更多活动的首次举办地放在海南。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何猷君详细介绍了他的公司即将在三亚海棠湾落地的蔚蓝动力运动休闲度假区项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个项目将融合传统体育赛事、电子竞技、潮流音乐和科技体验，打造一个多元业态的创新型文旅综合体。“我们想打造一个多元产业融合的成功示范项目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日上午，在政协第八届海南省委员会第四次会议“委员通道”（第一场）上，何猷君表示，近年来，海南与粤港澳大湾区已经在经贸投资、金融服务、科技创新、文旅消费、人才交流等多个领域展开深化合作。未来，海南自贸港和粤港澳大湾区可以从制度、产业、平台等多个维度着手，规则互认、要素互通、项目共建，最终实现合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在何猷君看来，海南自贸港在全岛封关运作启动后，可以更好地发挥连接中国与世界的窗口作用，与粤港澳大湾区一起，为国家高水平对外开放，探索新路径、积累新经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“选择海南，就是选择机遇；投资海南，就是投资未来。我作为一名海南省政协委员、港澳青年，对海南自贸港的未来发展信心满满。”何猷君表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805623_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_30_805623_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 14:26:11 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>最高达185亿美元！英制药巨头在华砸重金</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社、《华尔街日报》等30日报道，阿斯利康当天宣布与中国石药集团达成一项最高价值185亿美元的授权协议，双方将合作开发减肥与糖尿病药物，阿斯利康借此加码布局这一高速增长的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合石药集团发布的公告，此次合作将依托石药集团专有的缓释给药技术平台及多肽药物AI发现平台，联合开发创新长效多肽药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据协议，阿斯利康将获得石药集团每月一次注射用体重管理产品组合开发、生产与商业化的全球独家权利（中国大陆、港澳台地区除外），涵盖一款即将进入临床的项目SYH2082，以及三款处于临床前阶段、拥有不同作用机制的研发项目，上述产品旨在为肥胖及体重问题相关人群提供更持久的治疗获益；双方还将基于上述平台就另外四个新增项目开展合作。石药集团同时保留该等产品在中国内地、港澳台地区的全部权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财务方面，石药集团将获得12亿美元预付款，同时有权收取最高35亿美元的研发里程碑付款、最高138亿美元的销售里程碑付款，以及基于相关授权产品年净销售额的最高双位数比例销售提成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着若后续所有研发、销售里程碑均顺利达成，石药集团累计可获款项高达185亿美元，该交易也成为石药集团迄今规模最大的BD交易（即由合作伙伴负责特定国家、地区药品上市后的区域性销售、推广等商业化工作）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130213716309.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》指出，若所有目标达成，这笔交易的总价值或将超越近期多笔重磅肥胖症药物交易，包括辉瑞以超100亿美元收购减肥药物初创企业梅塞拉、罗氏集团与丹麦泽兰制药达成的53亿美元授权协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》同时表示，该协议将为阿斯利康的肥胖症药物研发管线提供有力支撑，目前阿斯利康有三款肥胖症治疗药物处于不同研发阶段。这家药企有信心在当前由诺和诺德、礼来主导的肥胖症药物市场中展开竞争。据分析师预测，2030年全球肥胖症药物市场规模或将达到1000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿斯利康执行副总裁、生物制药研发负责人莎伦·巴尔（Sharon Barr）表示，此次协议是双方现有合作的延续，将通过引入可补充公司现有研发项目的创新候选药物，推动阿斯利康体重管理产品线的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她评价称，石药集团基于人工智能的研发能力及平台技术，有望为肥胖症的治疗带来革命性突破，“我们正与石药集团携手探索全新作用机制，以期开发出耐受性更佳、疗效更持久的药物。我们深知，这一点对患者而言至关重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析师指出，当前各大制药企业正将更多投资预算投向中国市场。海外市场对中国创新药的关注度大幅提升，使得过去几年中国生物科技企业得以抬高产品授权价格，并将所获资金持续投入研发管线，布局全新药物开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是阿斯利康第二大销售市场，该企业早已持续加码在华投资，包括搭建本土生产供应链、与本土企业达成多项合作，以及在北京设立全新研发中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国首相斯塔默访华期间，本周四，阿斯利康宣布计划在2030年向中国市场投资150亿美元，以扩大在药品生产与研发领域的布局。据介绍，该项投资将显著增强阿斯利康在细胞治疗和放射偶联药物方面的能力，推动其广泛多元化产品管线发展，惠及癌症、血液病和自身免疫性疾病等患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《卫报》报道，斯塔默对此表示，这笔投资将助力阿斯利康进一步发展壮大，进而为英国维系数千个就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还补充道，“阿斯利康今日宣布的这笔投资，加之英国顶尖高校达成的多项合作，将推动英国本土的研发工作开展，为英国世界级的生命科学产业发展注入动力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，阿斯利康一位发言人解释说，与石药集团的合作，是对该150亿美元在华投资计划的补充。高管巴尔也强调，在华投资是阿斯利康实现2030年前推出20款创新药目标的关键支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，这笔交易也是2025年中国创新药对外交易井喷态势的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
国家药监局18日公开的数据显示，2025年我国创新药对外授权交易总金额超过1300亿美元，授权交易数量超过150笔，刷新历史记录。我国在研新药管线约占全球30%，位列全球第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130212222376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理2025年创新药的授权交易情况，业内不少人士认为，跨国药企面临“专利悬崖”（药品专利保护期届满后销售和利润大幅下降）与研发效率下滑，亟需高性价比管线补位，使其对中国创新医药资产的需求愈发迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，2030年前全球将有超3000亿美元销售额的药物失去专利保护，这是史上最严峻的“专利悬崖”局面；而跨国企业内部研发效率持续走低，2024年其研发投资回报率跌至十余年来最差水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国创新药的出海模式也在持续升级，正从单一的“License-out”（授权出海），向联合开发、自主出海等更深度的合作模式演进，这也意味着中国药企有望在全球医药价值链中分享更多收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，美国生物医药行业知名媒体“Endpoints News”将中国列为“2025年生物制药赢家”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其评语指出，“2025年是中国生物制药行业异军突起的一年，它们不仅吸引了全球大型制药公司的目光与资金，更让世界意识到，中国的医药研发早已不再局限于小分子药物和仿制药领域。如今中国正开展多项重要的医药科学研究，且研发进度往往快于美国同行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805621_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805621_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 14:08:57 GMT</pubDate><author>雷逸鸥</author></item><item><title>金晨致歉后，喜之郎果冻恢复了隐藏的代言内容</title><description>&lt;p&gt;
近期，有消息称女演员金晨疑似在绍兴发生事故后“肇事逃逸”，并让自己的助理“当替罪羊”，引起广泛关注。期间，曾邀请金晨代言宣传的喜之郎果冻一度隐去了与她相关的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，1月30日晚间，喜之郎果冻又将此前隐藏掉的内容恢复了。微博编辑记录显示，喜之郎果冻官方微博账号在30日上午10时31分从公开变为仅自己可见，又在30日18时17分由仅自己可见变为公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130214408960.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经观察者网查询发现，自1月7日官宣合作以来，喜之郎果冻连续发布了6条关于金晨的内容，还曾在1月15日公开发文祝贺金晨出道十五周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130214358412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日早些时候， 浙江绍兴市公安局柯桥区分局1月30日发布警情通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报写道，2025年3月16日中午11时许，金某、徐某青、刘某祎（经核查，三人均为外省籍人员，均系首次来绍）结伴在绍兴柯桥古镇游玩、购物，其间未就餐。15时07分，金某（持有效驾驶证件）驾驶沪F牌照黑色越野车，途经柯桥湖塘街道一路段时，为避让路上窜行犬只发生单车事故，造成车内3人轻微受伤，及驾驶车辆、道路路牌、村居围墙受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故发生后，金某因脸部受伤急于就诊，在刘某祎的陪同下打车离开，直接前往上海一医院检查住院，由徐某青留在现场报警处置。交警调查中，徐某青谎称自己系驾驶员，民警经初查判断为单车事故，未发现异常情况，遂按简易程序进行处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经调查，徐某青事后未向保险公司实际理赔，不存在骗保事实。涉及交通违法行为将依法依规予以处理，其他有关问题还在进一步核查中。就当事交警执法情况，已由上级公安机关开展复核。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130214435341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，金晨本人也发文正式回应此事并致歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金晨表示，“由于事发突然，加上当时情绪紧张，助理向交警说明自己是驾驶人，并配合完成了事故认定。当我手术结束意识恢复后，了解了该事件的处理过程，我认为我本人作为实际驾驶员必须承担全部事故责任及为此次事故中出现的不当处理承担全部责任。因此，我让助理立即联系保险公司，申请撤销保险理赔，所有车损费用及路边设施和房屋围墙相关方的经济损失由我本人全额承担，相关赔付已于2025年4月完成。 ”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_30_805620_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_30_805620_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 13:59:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>金晨致歉后，喜之郎果冻恢复了隐藏的代言内容</title><description>&lt;p&gt;
近期，有消息称女演员金晨疑似在绍兴发生事故后“肇事逃逸”，并让自己的助理“当替罪羊”，引起广泛关注。期间，曾邀请金晨代言宣传的喜之郎果冻一度隐去了与她相关的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，1月30日晚间，喜之郎果冻又将此前隐藏掉的内容恢复了。微博编辑记录显示，喜之郎果冻官方微博账号在30日上午10时31分从公开变为仅自己可见，又在30日18时17分由仅自己可见变为公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130214408960.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经观察者网查询发现，自1月7日官宣合作以来，喜之郎果冻连续发布了6条关于金晨的内容，还曾在1月15日公开发文祝贺金晨出道十五周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130214358412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日早些时候， 浙江绍兴市公安局柯桥区分局1月30日发布警情通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报写道，2025年3月16日中午11时许，金某、徐某青、刘某祎（经核查，三人均为外省籍人员，均系首次来绍）结伴在绍兴柯桥古镇游玩、购物，其间未就餐。15时07分，金某（持有效驾驶证件）驾驶沪F牌照黑色越野车，途经柯桥湖塘街道一路段时，为避让路上窜行犬只发生单车事故，造成车内3人轻微受伤，及驾驶车辆、道路路牌、村居围墙受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故发生后，金某因脸部受伤急于就诊，在刘某祎的陪同下打车离开，直接前往上海一医院检查住院，由徐某青留在现场报警处置。交警调查中，徐某青谎称自己系驾驶员，民警经初查判断为单车事故，未发现异常情况，遂按简易程序进行处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经调查，徐某青事后未向保险公司实际理赔，不存在骗保事实。涉及交通违法行为将依法依规予以处理，其他有关问题还在进一步核查中。就当事交警执法情况，已由上级公安机关开展复核。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/30/20260130214435341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，金晨本人也发文正式回应此事并致歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金晨表示，“由于事发突然，加上当时情绪紧张，助理向交警说明自己是驾驶人，并配合完成了事故认定。当我手术结束意识恢复后，了解了该事件的处理过程，我认为我本人作为实际驾驶员必须承担全部事故责任及为此次事故中出现的不当处理承担全部责任。因此，我让助理立即联系保险公司，申请撤销保险理赔，所有车损费用及路边设施和房屋围墙相关方的经济损失由我本人全额承担，相关赔付已于2025年4月完成。 ”
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_30_805620_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_30_805620_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 13:59:04 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>他的岳父是特朗普老同学，曾撺掇吞并格陵兰</title><description>&lt;p&gt;
美国总统特朗普1月30日宣布提名美联储前理事凯文·沃什为下任美联储主席人选后，《华尔街日报》刊文介绍，凯文·沃什的妻子是雅诗兰黛高管简·兰黛，简·兰黛也是雅诗兰黛的继承人。沃什的岳父罗纳德·兰黛是特朗普的老同学，也是共和党主要金主之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣布提名消息的同时，特朗普在“真实社交”平台写道：“我认识凯文多年，毫不怀疑他会成为美联储史上最杰出的主席之一，甚至可能是最优秀的那位。除此之外，他各方面都堪称这一职位的典型人选，而且永远不会让人失望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现年55岁的凯文·沃什曾于2006年2月至2011年3月担任美联储理事。他当时是美联储历史上最年轻的理事。出任美联储理事前，沃什曾在小布什政府担任经济顾问，还曾就职于摩根士丹利，担任投行家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130212801275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年，凯文·沃什及其妻子出席活动的照片&lt;span&gt;美媒《每日野兽》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年特朗普赢得总统大选后不久，沃什便加入为白宫提供咨询的外部商业领袖小组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，耶伦的美联储主席任期即将届满之时，沃什与鲍威尔都曾被纳入美联储主席的人选，最终鲍威尔获得了这一职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《华尔街日报》报道，沃什当时曾与特朗普面谈。最终他落选的部分原因是特朗普认为彼时47岁的沃什看上去“过于年轻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》报道，沃什的岳父罗纳德·兰黛与特朗普相识已逾60载，还曾“撺掇”特朗普收购格陵兰岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗纳德·兰黛与特朗普曾就读于同一所知名商学院。在为家族企业工作多年后，罗纳德·兰黛进入罗纳德·里根政府，供职于五角大楼，后出任美国驻奥地利大使。1989年，罗纳德·兰黛还曾参选纽约市市长，但最终落败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《卫报》报道，和特朗普身边的许多人一样，罗纳德·兰黛提出的政策建议，与其自身的商业利益紧密交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在特朗普不断升级夺取格陵兰岛的威胁之际，罗纳德·兰黛已在当地拿下了多项商业资产。此外，他还参与组建了一个财团，该财团希望开发乌克兰的矿产资源，试图从乱局中分一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，特朗普赢得总统大选后，罗纳德·兰黛向特朗普相关的筹款委员会捐赠了10万美元。当特朗普重返白宫后，2025年3月，他向特朗普的“让美国再次伟大”公司捐赠了500万美元，该公司是特朗普竞选阵营的筹款机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月，特朗普重返白宫后不久，就公开考虑军事接管格陵兰岛，而罗纳德·兰黛第一时间在《纽约邮报》撰文称：“特朗普的格陵兰构想绝非荒唐之举，而是一项战略决策。这片土地的冰盖与岩石之下，藏着一座稀土资源的宝库，而稀土是人工智能、先进武器装备和现代科技的核心原料。随着冰川消融，新的海上航线正逐步形成，全球贸易和安全格局也随之重塑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗纳德·兰黛补充道：“多年来，我一直与格陵兰岛的商界和政府高层密切合作，推动在当地开展战略投资。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805618_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805618_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 13:38:05 GMT</pubDate><author>张荃</author></item><item><title>“皮卡丘也拜鬼？”宝可梦公司致歉</title><description>&lt;p&gt;
1月30日，日本宝可梦公司在其日本官网发布了一份致歉声明，以中文、日语两个版本同时发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宝可梦公司先是辩解称：“‘宝可梦卡牌训练家网站’存在如下运营机制：拥有宝可梦卡牌认证资格的个人，可将其主办的活动信息刊登于该网站。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但宝可梦公司承认：“本次的活动本就不宜举办，但由于确认过程中的疏漏，其活动信息被错误地刊登在活动页面上。我公司在发现问题后，第一时间删除了相关信息，且该活动已被取消。本次活动信息发布后，收到了来自各方的反馈和意见，在此我们深表歉意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明还称，“今后我们将从根本上改变并强化活动信息的审查体系与确认流程，杜绝此类问题再次发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130203348554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，宝可梦公司由任天堂、GAME FREAK和Creatures共同出资成立，主要负责《宝可梦》IP的全面开发，业务包括电子游戏、TCG卡牌、App、影视、商店、授权与衍生品等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，宝可梦官网发布消息，计划于1月31日在供奉日本甲级战犯的靖国神社举办相关活动，这件事在中外社交平台上迅速引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友质疑称，虽然场地由申请活动的个人选择，但宝可梦官方予以通过并发布在官网上，足以说明其审核存在重大问题。还有网友指出，2016年，实景互动的宝可梦游戏“Pokemon Go”在日本上线。当年宝可梦官方就曾将“道馆”（游戏中进行宝可梦挑战的重要地点）和“补给站”放在靖国神社内，遭到批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月29日，钧正平工作室官方微博发文《在靖国神社办儿童活动？这是对正义的亵渎，也是对未来的毒害》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中提到，靖国神社不是普通场所，其中供奉着14名二战甲级战犯，是日本军国主义发动对外侵略战争的精神工具和象征‌，也是东亚受害国人民的集体伤痛禁区。在此举办以青少年为主要受众的活动，不仅是对历史正义的践踏、对受害者情感的冒犯，也与该IP一直所倡导的友谊、勇气等治愈系价值背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得警惕的是，宝可梦作为全球顶流IP，受众多且大部分为青少年，这类行为极易模糊这一群体的历史认知，潜移默化误导其对侵略历史的判断，危害深远。历史不容轻慢，坚守历史正义、维护正确史观，才能支撑一个文化IP行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805610_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805610_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 12:57:03 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>商务部新闻发言人就中英经贸合作成果文件答记者问</title><description>&lt;p&gt;
据商务部网站消息，1月30日，商务部新闻发言人就中英经贸合作成果文件答记者问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有记者问：英国首相斯塔默1月28日至31日访华期间，中英两国领导人见证签署经贸领域多份合作文件，能否介绍一下具体情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：1月29日，在国务院总理李强和英国首相塔斯默的见证下，商务部部长王文涛与英国商贸大臣凯尔共同签署了四项经贸成果文件，从货物贸易、服务贸易和经贸机制建设三方面同时发力，进一步深化中英经贸关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、关于中英开展“出口中国”合作备忘录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十届四中全会指出，要推动进出口平衡发展。商务部坚决贯彻党中央、国务院关于扩大进口的决策部署，通过打造“共享大市场·出口中国”这个新的品牌，与世界共享中国大市场的新机遇，展现中国坚定扩大高水平开放的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过签署《关于开展“共享大市场·出口中国”合作的谅解备忘录》，英国成为“共享大市场·出口中国”系列活动启动以来，首个和中国签署备忘录的国家，中方已邀请英担任活动的年度主题国之一。双方将建立“出口中国”合作机制，共同发掘英方优质商品和服务对华出口潜力，加强信息互通、开展促进活动，提升贸易便利化水平，共同促进中英贸易健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、关于中英启动服贸协定可研和建立双边服务伙伴关系备忘录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国是全球第二大服务出口国。近年来，中英积极推进服务贸易领域合作，取得了良好成效。通过签署《关于启动中英服务贸易协定联合可行性研究的谅解备忘录》和《关于建立双边服务伙伴关系的谅解备忘录》两份文件，中英将开展启动商谈服务贸易协定可行性研究，同时充分利用服务领域的互补性和各自优势，进一步在创意产业、专业服务、金融服务、医疗健康等领域深化合作。在当前变乱交织的国际环境下，这是两国共同支持自由贸易的实际行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、关于加强中英经贸联委会工作备忘录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中英经贸联委会是两国经贸合作的重要机制，下设多个专业工作组。上一次会议于2025年9月在北京举行。双方此次签署的《关于加强中英经贸联委会工作的谅解备忘录》旨在夯实联委会作为中英经贸政策对话、贸易投资促进的平台作用，促进联委会与中英企业家委员会互动，加强两国政企对话，推动解决双方企业的问题诉求，为深化中英经贸关系贡献力量。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805596_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2026_01_30_805596_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 10:19:10 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>高市这段咄咄逼人的质询，暴露了日本右翼多大的无知与野心？</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 管建强】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，日本首相高市早苗再次就台湾问题大放厥词，不仅不知悔改，甚至恶意挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若仔细回溯高市的从政经历，可谓“劣迹斑斑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月高市早苗就台湾问题发表错误言论后，网民翻出了一段旧视频：1994年10月12日作为日本国众议员的高市早苗，在国会上与时任日本首相的村山富市之间展开了纠问与答辩的博弈。这则时长7分钟零1秒的短视频在互联网上广泛流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频中，高市早苗议员咄咄逼人地质问，村山首相沉稳应答，整个辩论过程，高市并未占据上风，只是无功而返。而高市提出的问题，反映其为侵华日军侵略行为和反人道暴行洗地之迫切心情昭然若揭。同时，综观质问和答辩，也显示出高市对相关法律认识的混沌，基础功底有限。对此，有必要作如下法理分析。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115562940270249&amp;amp;bvid=BV1BoCYBvEQC&amp;amp;cid=34059389362&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、村山首相所说的“过错”是否指具有法律依据上的“过错”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.高市议员的质问与村山首相的答复
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在质询一开场，高市就抛出：“在我的选区，阵亡者遗属会的成员们向我发出诘问：‘那些应征赴死、一去不返的丈夫们，难道真是去参加侵略战争了吗？’另外，奈良护国神社的宫司，因为接到骚扰电话说‘你们那里祭祀的是罪犯吧？’，为此而流下了懊恼的泪水。为了这些感到痛苦的人们，今天关于侵略战争的问题，希望您能给出比以往答复更具体的说明。……在八月的全国战殁者追悼式上，您使用了‘因我们的过错，而被迫蒙受惨重牺牲的亚洲邻人们’这样的措辞。具体是哪些行为，能被认为是侵略行为吗？另外，总理所说的‘过错’，具体指的是什么？是否是有法律依据上的‘过错’？也请您一并回答。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山：“我使用了侵略行为和殖民统治这样的词语，指的的是在那场旷日持久的战争中，日本军队一步步不断地进攻中国大陆，并且攻入东南亚各个国家的行为，我所说的侵略性行为指的就是这些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市：“那么，这并非属于法律依据的‘过错’，对吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山：“不，你所说的‘法律层面’，我不太明白你是针对哪部法律这么说的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这一轮问答环节，高市议员企图从村山首相口中，掏出这类“错误行为”属于法律以外的道德上的责任。对此，村山首相否定了提问者的逻辑，用通俗的语言重申了“……侵略性行为指的就是这些”回击了高市抛出的“那些应征赴死、一去不返的丈夫们，难道真是去参加侵略战争了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管村山首相明确认定了日本的侵略行为，但也没有明确指出日本的“错误行为”所触犯哪些法律层面的禁止性规范。为此，有必要补充一下，村山言及的“过去的侵略行为和殖民统治”的违法性的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“那些应征赴死、一去不返的丈夫们，难道真是去参加侵略战争了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本发动的侵华战争以及太平洋战争，其行为严重违反《巴黎非战公约》所禁止的非法使用开战权，因此这场战争已被远东国际军事法庭判定为违反国际法的侵略战争。此外，虽然在程序法和实体法上《旧金山和约》具有殊多非法性甚至无效条款，鉴于中国政府不是缔约国，《旧金山和约》对中国不具有拘束力，但是根据国际法公认的法则，“条约不拘束第三国”，然而，“条约为第三国创设权力，该第三国同意或无相反意思表示，第三国即可享有这一权利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，不必讳言《旧金山和约》，该和约第11条“战争罪刑”明确规定：“日本接受在日本领土内外之‘远东国际军事法院’，与‘联盟国战争罪刑法院’之判决，并承诺将执行就前述拘禁于日本之日本国民之判决。”《旧金山和约》系日本国会批准，难道高市早苗不知道这些“错误行为”本质上严重触犯国际法禁止性规范？难道不知道《旧金山和约》第11条对日本国的拘束力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《远东军事法庭宪章》，参与实施策划、准备、发动或执行一种经宣战或不经宣战之侵略战争之行为人系犯有侵略罪。普通日本军人当然不具备构成侵略罪的条件，但是，他们确实是去参加侵略战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山首相在质询中未直接援引《旧金山和约》第11条直接回复高市的纠问，不排除他担心日本右翼对于“东京审判”管辖权的“诟病”很多，为避免牵扯更多争议问题而故意回避。为此，有必要就“东京审判”管辖权所遭到的抹黑给予概要澄清。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127171340949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1993年，高市早苗当选日本国会众议员。1994年，作为新手议员，在国会质询中逼问首相村山富市“凭什么代表日本向中国道歉”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.“东京审判”关于侵略罪管辖权的争议问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京审判之管辖权，之所以成为争议问题，是因为日本学界中一部分极端学者长期鼓吹日本并非无条件投降，而是有条件投降。根据《波茨坦公告》第13条同盟国通告日本政府立即宣布所有日本武装部队无条件投降，因此，东京法庭仅限于对投降的日本军人行使管辖权；此外，侵略罪的概念在第二次世界大战前是不存在的，《巴黎非战公约》仅仅是禁止性规范，不具有惩罚性违规，因此，法庭审判日本军人以外的人都是缺乏管辖权的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，拓展一下该话题。1978年《中日和平友好条约》甫经中方批准，日本学界极端人士便利用媒体掀起了否定日本无条件投降的大讨论。中国学界迄今为止言及的东京审判管辖权的依据，总体而言是正确的，即管辖权来自日本无条件投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本甲级战犯的日本辩护团律师早在1946年5月13日东京审判开庭的第二次，就递交了动议，其中第一条便提出日本是有条件投降。对此，国内学界不仅缺乏批判“日本有条件投降”的论文，相反有不少国内学者盲目跟进鼓吹“日本有条件投降”，有些别有用心人士假借揭露美日勾结而倒卖“日本有条件投降”。更有甚者，还有完全不懂国际法的国内学者公然扬言：东京审判的管辖权是缘于战争使人类面临了“生死存亡”，是保卫“文明”之战，捍卫人类生存当然是最高位的“正义”。此类话术，是出于对国际法的无知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，按照国际法，行使公权力行为者以及主权国家和政府代表者享有司法豁免，未经该国家放弃司法豁免，国家与国家之间本无管辖权。鉴于日本无条件投降，全面接受同盟国对日本的战争人犯行使管辖权，因此同盟国对日本国所有实施侵略罪或反人道罪的任何人，都享有司法管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京审判法庭没有对日本天皇进行审判，这不是因为没有同盟国缺乏管辖权，而是同盟国占领军为了利用天皇的影响力，低成本地维持战后日本社会稳定。这是权利人放弃管辖天皇的权力，而并非日本天皇依然享有司法豁免的处理结果。当然，这样的处理一定程度上削弱了审判的公正性和权威性，更是留下了日本社会正确认知历史、反省历史的阻碍。尽管如此，东京审判的管辖权是全面的，包括了对日本天皇的管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京审判的管辖权来自被《日本投降书》所载明的《远东军事法庭宪章》。《波茨坦公告》第13款的表述，恰恰反映了日本军队不是国际法意义上的主体，故而同盟国给日本过渡政府下达通牒，要求日本过渡政府必须将无条件投降命令全面落实到日本军队。因此，从逻辑上讲，落实无条件投降的义务主体是代表日本国的日本政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有条件投降论”无视了一个重要史实，即《波茨坦公告》第8款规定：“开罗宣言诸条款必将实施……”，而《开罗宣言》第三项目标就是必将这场反侵略战争进行至日本国无条件投降为止。无论是《开罗宣言》还是《波茨坦公告》，其针对的义务主体都是日本国，不单是日本军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些极端人士总是一厢情愿地将《波茨坦公告》第5款“以下为吾人之条款 (Following are our terms)……”篡改成 “以下为吾人之条件 (Following are our condition)……”，其逻辑是，既然同盟国对日本国提出了第5条以下罗列的投降条件，那么，这也属于“日本有条件投降”。这类言论将同盟国在 《波茨坦公告》中向日本下达的命令或要求，视为同盟国与日本的协议，殊为牵强附会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本右翼常常援引法律不溯及既往的问题。法不溯及既往，即法无明文规定不为罪是现代西方的法律格言，主张只有在行为发生时明确确定了犯罪本身和相应的惩罚，行为才能受到惩罚。可以说，现代民主国家的国内法都明确规定禁止溯及既往原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要澄清的是，该原则在国际法上的地位并非如此。强行法 (jus cogens)，又称绝对法或一般国际法强制规律，意为必须绝对服从和执行的法律规范，是国际社会全体接受并公认为不许损抑，且仅有以后具有同等性质之一般国际法规律始得更改之规律。[1] 而“法不溯及既往原则”在国际法领域不具有强行法性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际法的效力依据来自国家之间的协调意志。换言之，战胜国与战败国之间可以依据既有的禁止性规范，追索严重违反禁止性规范所应承担的国家责任，而不受“法不溯及既往”的羁绊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“条约不溯既往”的格言，《维也纳条约法公约》第28条作出了有例外的一般规定：“除条约表示不同意思，或另经确定外，关于条约对一当事国生效之日以前所发生之任何行为或事实或已不存在之任何情势，条约之规定不对该当事国发生拘束力。”其中所谓“例外”，是指在缔约国之间另有约定的情况下，条约的效力可以溯及缔约国以前所发生之任何行为或事实或已不存在之任何情势。可见，法律不溯及既往在国际法领域中不是一项强行法。从法律效力的依据来看，破坏和平罪是在同盟国与战败国日本的共同意志之下创立的。（注：若有意进一步了解东京审判的国际法依据，请参见本人撰写《“东京审判”的国际法原理》刊载于2025年《中国社会科学评价》第三期）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127172246527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.神社里祭祀的阵亡军人是罪犯吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与战争有关的法规有两项，第一是开战法规，违反开战法规的可构成侵略罪；第二是交战法规（战争法规或战争惯例），即国际人道主义法。直接实施暴行违反战争法规或违反战争惯例之行为人系犯有战争罪。参与实施下令、允许或未阻止任何违反战争法规或违反战争惯例之行为人系犯有反人道罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上来说，只有在日本投降后被东京法庭以及同盟国法庭判定的犯罪者才是属于触犯法律依据上的罪犯或实施了高市议员言及的“错误行为”。然而，在实践中，没有遭到法律清算的未必就等于没有直接或实施过，或没有参与实施下令、允许或未阻止任何违反战争法规及严重违反国际人道法的“错误行为”。以南京大屠杀为例，日军实施南京大屠杀，强暴妇女，杀戮平民，死难者不下30万人，这不是几个指挥官凭个人能力就能完成的任务。可以说入侵南京城的军人几乎没有不参与屠杀平民和战俘的，虽然绝大多日本军人最终并未遭到应有的审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今对于80年前身为日本军人的人来说，无论是否战死他国，本质上日本军士都是军国主义非法武力侵占他国的杀人机器的一部分。绝大多数日本士兵会狡辩日本入侵他国的军事行为是自卫战争，牺牲则被誉为捍卫天皇的无尚光荣，但这种认识都是被洗脑后的“标准认知”。当然，千篇一律地推定所有日本战亡军人都是罪犯，似乎也并不严谨科学，因为不能排除其中有新兵投入战场第一天就殒命他乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的评价应当基于事实。日本军国主义在二战期间的侵略行为给包括中国在内的亚洲各国人民带来了深重灾难，这些历史事实不容否认。对于历史上的阵亡军人，应当从历史的角度进行客观审视，区分军国主义侵略者与普通士兵，同时坚决反对任何企图美化侵略历史的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个参与侵略行动的日本军人，也许他们本身并非生来残暴、毫无良知，他们之所以能做到屠杀平民和战俘不负有心理障碍，完全是拜日本军国主义的洗脑所赐。此外，客观上，军人行为自由的空间十分有限，任何以良知克制自身屠杀平民或战俘的行为，在当时战争中都会遭到训斥或排挤，被视为不忠于天皇的行为。作为为侵略者卖命的普通日本军人，客死他乡，他的家属在神社思念亲人，某种程度上是人之常情无可厚非，但若是要将这些死士视为保家卫国的英雄，不反思日本军国主义独裁和军事扩张的罪责，那就是缺乏“深刻的反省”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、高市诱导村山承认无权谴责50年前的政权决定并作道歉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.高市议员的质问与村山首相的答复
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
高市：“我想大战当时，总理您也还是个年轻人。作为一名国民，您当时有意识到自己是在参与侵略行为吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山：“我曾当过一年兵，幸运或不幸的是，我一直在国内服役，没有去海外。但是回想起当时，我也受到了那种教育，怀着为国家竭尽全力奋斗的心情参与了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市：“也就是说，当时您并没有意识到自己是在参与侵略行为。那么，处于总理大臣地位的人，是否有权去谴责五十年前的政权决定，并将因该决定而支持了战争、以及那些献出了宝贵生命的人们的行为，判定为‘过错’呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山：“我并没有对那些为了国家、服从兵役并献出生命工作的所有人说那是错误的。当然，这其中有很多历史评价的问题，但是，对于当时日本的军部以及那些领导者的所作所为，现在想来，不得不说他们是犯下了重大错误。我认为必须这样说。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市：“就像刚才这样，您在一定程度上明确了军部对侵略行为本身的责任所在。那么，您能否在此，不仅对亚洲人民，也对被卷入侵略行为而牺牲的英灵，以及军人家属、遗属们，表达歉意呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山：“正因如此，我参加了慰灵祭和集会，坦率地阐述了基于现在国家立场所考虑的责任。至于我个人是否必须在此向那些人们道歉，我想需要更慎重地考虑一下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市：“但是，您在出访亚洲时，曾多次使用带有谢罪性质的措辞，我感觉您是在代表日本国进行道歉。总理您说日本有过错，过去有过错，当然如果有过错，责任应由整个日本国承担，但在国内，这个责任具体由谁承担？希望您能列举个人姓名来回答。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山：“这无法一一列举具体是哪个人。但我认为，必须说，在当时被称为军国主义的日本国家里，当时的领导者们都负有这样的责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2.诱导村山首相自我否定，敦促其向所谓牺牲英灵及军人家属，表达歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二段问答的重点是，高市议员诱导村山首相回答当时没有意识到自己是在参与侵略行为，因此，首相无权去谴责五十年前的政权决定，也无权将那些献出宝贵生命的人们的行为，判定为“过错”，以此为依据，直接敦促村山首相不仅对亚洲人民，也对被卷入侵略行为而牺牲的英灵以及军人家属、遗属们，表达歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这段问答对话中，高市议员的思维逻辑是令人无法理解的。日本发动侵略战争期间，所有不具备国际法专业知识的普通人也好、军人也罢，他们自身当然不会意识到自己是在参与侵略行为，但这丝毫不影响战后日本人民的觉悟以及“东京审判”带来的国际法的普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照高市议员的逻辑，因为村山曾参加过发动侵略战争的军队，因此今天就无权谴责侵略战争的行为。高市议员似乎忘记了村山首相在50年前并未参与实施策划、准备、发动侵略行为，他又为何不能谴责50年前的日本当局的决定呢？在这个问题上，显然高市议员自身的思维逻辑有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样的纠问，村山首相的回答非常有水平：“我并没有对那些为了国家、服从兵役并献出生命工作的所有的人们说那是错误的。当然，这其中有很多历史评价的问题，但是，对于当时日本的军部以及那些领导者的所作所为，现在想来，不得不说他们是犯下了重大错误。我认为必须这样说。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127172559876.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1995年8月15日，时任日本首相的村山富市就历史问题发表正式谈话。对日本的殖民统治和侵略，村山富市表示深刻的反省和由衷的歉意。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/27/20260127172711382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年，村山富市在接受央视采访时表示，“日本已经醒悟过来，承认不好就是不好，也意识到必须谢罪、赔偿，这是我们所表明的态度。日本想让对方知道自己不会再犯同样的错误，而且日本已经下定决心将为创造良好的国际关系，为和平而努力。我的谈话就是这个意思。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市接下来还是按照预定剧本，直接敦促村山首相不仅对亚洲人民，也对被卷入侵略行为而牺牲的英灵及军人家属、遗属们，表达歉意。这一质询也十分滑稽。既然村山首相已经在前一个问题中澄清，且倘若这个回答不能被推翻，就不存在要求村山首相向“牺牲的英灵，以及军人家属、遗属们，表达歉意”的空间。可见，当时高市在国会上质询首相时，只顾照着原定设想的流程，照本宣科了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，高市要求村山首相致歉的说法，也颇为离谱。亚洲各国人民的牺牲是遭到日本侵略军的屠杀而亡，而阵亡的日本军人能有多少从未参与实施过反人道暴行？即使他们是被卷入侵略行为的一部分，但毕竟是加害者的工具。事实上，大部分军人是屠杀亚洲人民的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，高市要求村山“也应对被卷入侵略行为而牺牲的英灵，以及军人家属、遗属们，表达歉意”，这里的“歉意”的缘由并非完全基于在日本军国主义裹挟和胁迫之下普通日本人英年早逝、未能过上和平生活而为之抱歉，只是高市未能说出个明白来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果高市将这类阵亡军人视为不具有法律根据的“错误行为”的死难者，对受害方与加害方亡灵一视同仁表达歉意，难道不是给亚洲人民带来二次伤害吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2007年以来，高市早苗已累计14次到靖国神社参拜，她只是参拜“为国捐躯”的阵亡军人还是包括了甲级战犯的牌位，只有她本人知道。客观上而言，在日本积极参拜靖国神的政客，容易获得国会保守势力的赞赏以及社会右翼势力的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/27/20260127173120404.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：高市早苗参拜靖国神社&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗被视为安倍晋三的政治门生，继承了安倍的许多政策理念，并在历史认知、修宪扩军等问题上立场相近。‌安倍晋三的政治立场来自其家庭的传承，以及日本学界极端学者对于东京审判的妖魔化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今高市早苗公然将台湾问题包装为日本可以动用集体自卫权的“法律适用”对象，而在遭到中国政府强烈谴责后，其民意支持率不降反增。究其原因，这是日本民众长期受学术界右翼观点的片面影响，将东京审判视为胜利者的审判，而不明真相的日本民众当然将高市早苗视为日本政界的勇敢代表者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殊不知，假设第二次世界大战中日本获得了胜利，即使日本行使了对中、美、英的司法管辖权，也无法将管辖对象定为侵略罪。因为这场战争从头至尾是日本发动的，包括采取违反国际法不宣而战的偷袭手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将东京审判的国际法原理向日本大众普及，是一项十分重要但又非常不易的事项。凡是对国际法基本原理缺乏理解和独立思考的人，其立场和行为容易极端偏颇。例如，日本首相中某些不断参拜靖国神社、宣扬侵略罪国际公约不存在以及公开力挺高市早苗的自民党高层，他们“出挑”的言行背后有一个共同特征，即学习能力并不强，基础认知并不高。这意味着在他们的思维不受什么法理框架的禁锢，在言行举止中往往缺乏谨慎、容易出格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，创造条件向日本大众普及东京审判的国际法知识，是一项长期而艰巨的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释1： 参见周鸿钧等编：《国际公约与惯例：国际公法卷》，北京：法律出版社，1998年，第492—493页。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/guanjianqiang/2026_01_30_805557_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/guanjianqiang/2026_01_30_805557_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 06:10:08 GMT</pubDate><author>管建强</author></item><item><title>在美读书五年，我对牢A给留学生贴的标签有不同看法</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着牢A（斯奎奇大王）关于美国的“斩杀线”理论成为现象级话题，他对于美国不为人知的黑暗面的描述，成为了当前中文互联网的顶流。在早期的“高达”、“史莱姆”、“迪斯科米”这些梗之外，他近期直播中一些关于美国的梗也迅速传播，比如“糖霜苹果”、“人材市场”等。而在近期的直播中，他称在美国的女留学生与陪读妈妈成为了当地一些团体与个人的围猎对象，在留学生（尤其是女留学生）群体中引起了强烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在美国留学了五年的中国留学生，我在留学期间见过形形色色的中国留学生群体，也对留学生活以及美国社会有一定的了解。牢A曾是留学生，我也是留学生。在这里，也姑且说说我对留美生涯以及留学生这个群体的看法和认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2026/01/30/20260130104307212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国留学生在美国哥伦比亚大学毕业典礼中合影留念&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到留学，你的第一印象是什么？是名校门口西装革履、人生开了精英滤镜的那种“标准成功模板”，还是社交媒体里被反复投喂的“水硕”“富二代”标签？同一个选择，如今被撕成两种叙事：一边是“开阔眼界、改变命运”，一边是“花钱避卷、逃离内卷”。当“牢A”这种带刺的梗流行起来时，其实并不只是调侃，更像是把长期积压的误解、代际隔阂和身份焦虑一键点燃。问题也随之变得尖锐：当留学早已从精英神坛落回普通选项，我们还能用一些最简单的标签，去概括最复杂的人生吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，要回答“留学生的生活到底是什么样”，本身就是一件很难的事。因为生活从来不是统一模板：每个人的出身、选择、性格与际遇都不同，同样的“留学”二字，落在不同人身上，会长出完全不一样的花朵。我们很容易被某些被放大的片段牵着走，把少数人的样本当成群体的结论，但这种简化，往往最接近误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国生活了五年，接下来，我想以一个亲历者的视角，讲讲我自己的留学生活，也写写我看到身边的人在这里生活、挣扎、适应与成长。我无意去评论或验证网络传闻的真伪和那些关于挥金如土或艰难求生的极端叙事。它们或许真实，却只是万千图景中的一角，我并不试图代表任何人，这些文字源于最近关于留学生的讨论与评价所带来的触动，以及我想把“标签背后的人”重新说清楚的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于留学生的学历和动机，确实存在一些流传甚广的说法，比如认为出国无非是“家里有钱去镀金”，或是“高考失利后的退路”。作为一个留学生，我想说，现实情况远比这些标签复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就我个人的选择而言，我并不能被简单地归入以上任何一类。我认同中国基础教育的扎实，也看重美国高等教育的优势。当时选择留学，更像是在两者之间寻找一种衔接，是为了开拓眼界、接触不同的教育体系。我相信，和我抱有相似想法、将留学视为一种纯粹教育投资和人生体验的人，不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我身边也有朋友是因为高考成绩不理想，转而申请海外大学。但这绝不意味着“学习差”。我的一位好友正是如此，她来美国后努力学习，最终成功考取了纽约大学的金融硕士。这段经历恰恰说明，不同的教育路径可以成为人生新的起跑线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，留学生群体中确实存在其他多样的动机。有的人或许想寻找不同的生活环境，有的人可能觉得在美国就能发大财，甚至不排除个别想直接黑在美国的。这些都是个人在特定人生阶段做出的真实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，用“非富即差”的单一滤镜来看待整个留学生群体，无疑是片面和武断的。将个别人的选择或境遇，放大为整个群体的“共性”，这本身就不公平，也远离了事实。归根结底，留学只是一段旅程，而非定义一个人的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;祛魅与预警&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牢A既“斩杀线”后提出的留学生“三通一达”引起了不小的轰动。虽然我没有亲身经历这些，但是我身边非常确定是有人经历过以上这些事情的，甚至都有堕胎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说说私生活混乱，也是我身边听到最多的瓜，我也不否认这些人的存在。但是这个词本身就是一种片面的刻板印象，不适用于整个群体。而对听到“三通一达”气得直跳脚的留学生来说，人必自重，而后人重之。纵观整个社会，美国的社会风气比中国更为开放。在这种大环境的影响下，加之留学生在异国他乡所面临的孤独，不可否认有些人会开始寻求情感或肉体上的慰藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当我们谈论“三通一达”时，常被说成是留学生的道德问题。但类似现象在国内也不少见，只是更多时候以微信群聊天记录、社交媒体“吃瓜”的方式被轻轻带过。那为什么一旦把这些行为贴到“留学生”身上，就更容易引发强烈反应？一个可能的原因是：对一个相对遥远、边界清晰的群体进行道德评判，成本更低、风险更小，也更容易形成“立场一致”的集体情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，人们可以用义正词严的语气表达价值判断，却不必面对身边更复杂、更普遍的现实矛盾。通过区分“我们”与“他们”，把问题集中投射到一个更容易被符号化、被放大的对象上，某种程度上也在确认自身立场的“体面”与安全感。留学生在这里成了转移视线的道德道具。因此在我看来，讨论的重点或许不在于“留学生怎么了”，而在于：为什么我们更愿意公开批评远处的个案，而对身边的“贵圈真乱”只是吃瓜八卦？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起第一种私生活混乱，第二种毒品相对来说接触的人少了很多。它巧妙地将“出国”与“解除禁忌”画上等号，这种关联建立在对海外生活的幼稚想象上。事实上，任何对北美校园文化稍有了解的人都知道，大学恰恰是对毒品监管与教育最严格的场所之一，处罚也极为严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国外接触到毒品的机会，对有心人来说往往是难易问题，而不是有无问题。虽然大麻甚至在某些州可以合法持有，而且会有专门的大麻店，拿着有效的身份证件，年满21岁便可以进去购买。如果说二手大麻也算吸毒的话，那基本上是个美国留学生都吸过吧。但这恰恰说明了问题的核心：这是当地社会与法律框架下一个复杂的“存在”，是普遍现象，而非专门为留学生铺设的堕落陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将个别留学生接触毒品的现象，夸大为整个群体滥用毒品的恐慌，无疑是在以偏概全，美国社会毒品泛滥并不代表中国留学生群体普遍吸毒。这就像因为美国存在枪支问题，就断言所有中国留学生都会去买枪一样荒谬。大多数留学生对此有着清醒的认知和明确的边界，自己的签证、学业与未来，远比一时的好奇或放纵重要百倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130093903583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国街头的大麻店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2026/01/30/20260130093916752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深藏于群山之中的大学校园，远离喧嚣与闹市&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反驳那些以偏概全的标签时，我们也无需走向另一个极端。牢A所提及的留学生案例，虽不能代表群体，却犹如路标，标示出了一部分人可能失足的悬崖。这种风险需要被严肃看待，正因为许多留学生是从小在优渥、受保护环境中成长的孩子，几乎是首次被抛入一个规则、法律与人际边界全然陌生的“实战环境”。此前，家庭与熟悉的社会网络是一张缓冲垫。而在国外，这张垫子被骤然抽离，所有判断和后果都需自己承担。从性观念差异、毒品法律界限，到复杂的人际关系与潜在欺诈，这些都成了留学路上必须面对的“隐性课程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，讨论这些现象的意义，并非为了认同污名化的叙事或为一部分人洗白，而恰恰在于祛魅与预警。它提醒我们，留学不仅是学术攀登，更是一场对生存能力与心理韧性的全面考验。正视风险，是为了强调在追求开阔眼界的路上，保持清醒认知和建立个人边界、并主动构建支持系统，是与获取文凭同等重要的人生课题。真正的成长，源于对复杂现实的清醒认知，而非对理想世界的单薄想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，牢A所描述的这些社会问题和留学生风险并非海外独有，更非留学生活必然的衍生品。正如我在国内读大学和工作的朋友们身边同样存在类似情况一样，这些问题在任何大规模的青年群体和社会环境中都可能出现。只不过留学生的生活场景转移到了海外，因此，将这些问题特意提炼出来，包装成一个针对留学生的猎奇标签，是一种有失偏颇的“双重标准”和轻易的污名化。它模糊了焦点，将本应就事论事讨论的个人选择与社会安全问题，扭曲成了对某个特定群体的道德指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三通一达”这个词的流行，反映了部分公众对海外生活、性别道德和阶层流动存在的深层焦虑，但它提供的是一种简单化、甚至是恶意的解答。公众对其真实生活的认知往往依赖二手信息，这为各种想象提供了土壤。一些极端个案因为贴合了人们对海外“自由”、“混乱”或“特权”的既有想象，便极易被抽取出来，成为代表整体的“故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这类标签的最大问题，就在于它试图用一个简单、猎奇、充满道德批判的符号，去替代和抹杀数百万个体丰富多彩的真实人生。它将复杂的个人境遇、社会因素和人性选择，粗暴地简化为一个侮辱性的梗。这不仅是对被标签者的伤害，也无助于公众了解留学生活的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那些留学生必被问的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说说几个留学生暑假回家最容易被问到的问题，以及我的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个也是我最经常碰到的，就是“你家是不是特别有钱，不然怎么会把你送出去？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题我不否认，我一年的学费大概4万-5万美元，生活费因人和地理位置等很多因素而异，在没有学校补助的情况下，小60万人民币是肯定需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而高昂的学费数字背后，更多是长达数年的储蓄与规划，是谨慎支配的预算。留学是一笔沉重的教育投资，而非一张通往奢华生活的门票。当留学的人变得越来越多，这层身份也在慢慢贬值，将它与“轻松镀金”划等号，便彻底忽视了这份投入背后所承载的期望与压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国外大学是不是很水，天天派对，混一混也能毕业？”对这个问题的回答，可能比想象中更复杂：是的，但是两极分化在这里尤为触目。如果你真心想“水”，周末派对至深夜、周周辗转于酒局的人有之；花钱在期刊上买版面、找代考代写完成学业的灰色操作，也并非传闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与其说这是留学生的专属画像，不如诚实地说，这是全球高等教育某个阴暗角落的缩影，在国内大学、甚至在美国本土学生中，类似的投机者也同样存在。问题的本质不在于“留学”，而在于个体对学术底线与自我要求的弃守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恰恰在这样的环境中，另一极的景象才更清晰：那些在图书馆熬到凌晨、为一项实验或一篇论文耗尽心血的学生，他们所面对的学术严谨性、所付出的巨大努力，从未因身在国外而有半分降低。水的可以极水，但真正想学的人，也一定会在这套体系里，被锤炼出真本事。世界何处无浑水？但真正重要的是，你选择成为摸鱼的人，还是愿意潜入深处的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/30/20260130093934614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
颜宁在2000-2007年赴美留学期间一共发表6篇顶刊文章。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国是不是真的那么乱？我看天天枪击，还有一些暴力执法，你在那边是不是不安全？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的回答是：是的，从宏观数据看，美国的枪支暴力是一个严峻的以及系统性的社会问题。2024年，全美发生了超过1400万起各类犯罪案件，其中暴力犯罪超过122万起，凶杀案近1.7万起。这意味着平均每31分钟就有一人被杀害。大规模枪击事件也时有发生，有统计显示，2025年已发生至少389起造成4人以上伤亡的群体性枪击，连布朗大学这样的常春藤校园也未能幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些冰冷的数字，构成了外界“天天枪击”印象的现实基础。不得不承认，在安全方面，中国几乎没有这种严重的治安事件，我们在这方面做到了世界领先，所以作为中国人，看到这些数据会让很多人觉得很担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我自己5年的体验，在洛杉矶，整体比较稳定，特定街区比较乱，但是学校里面24小时校警巡逻，校园内随处可见报警柱；反观我的本科学校坐落在一座美丽的群山中，离最近的大城市开车也要3个小时，那里就是一个大学城，大家都很有教养，基本上没有外人，因此也完全不用担心安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个在这里生活的个体，尤其是留学生来说，真实的安全感并非由全国平均数决定，而是由你所在的具体城市、社区甚至街区所定义。美国幅员辽阔，治安状况差异巨大。例如，某些城市的凶杀率可能高达每10万人26起，而治安较好的州可能低至每10万人1起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130093948214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国大学内闪烁着蓝色警示灯的报警柱，一旦按下就会立马报警并发出巨大警报声，让安保人员第一时间定位&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“喜欢跟外国人玩还是跟中国人玩？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是个被常问的问题，我的回答是，喜欢跟自己同频的人玩，而非具体哪一国家或者种族。这个问题被抛出时，一个无形的标尺也随之落下，它预设了一种单一的“成功”路径：你必须完美融入所谓的主流西方圈子，才算不虚此行。这种评判，将“社交”这一复杂的人生课题，简化成了一道非此即彼的选择题，并默认了选择背后的价值高低。事实上，任何有意义的社交关系，其基石从来不是国籍或种族，而是共同的兴趣、相近的价值观、能互相启发的专业对话，以及相处时那份自然的舒适感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过就我个人而言，我讨厌中国的一些社团或者学生组织里面的小团体和错综复杂的人际关系还有勾心斗角，所以我也会参加国外的一些社团，同时筛选一些跟自己玩得来的中国朋友，所以我的国外朋友和中国朋友比例大概是一半一半。我认为比“融入哪个圈子”更重要、本质的是如何在主动打开自己、探索新世界的同时，理解并尊重他者规则与逻辑的过程中，不迷失自我的声音与立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2026/01/30/20260130094004366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国留学生被指控参与诈骗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个问题，也是绝杀问题：“美国现在那么差，你还准备留在美国吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为普通的留学生，这或许是被问及的最沉重、最复杂的问题，一道在“爱国”与“不爱国”之间强行二选一。当他们回国，有些人会说：他们肯定是在外面混得不好才回来了；当他们选择留在国外，又有人会说：他们太崇洋媚外了，一点都不爱国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这个问题粗暴简化为一道充满张力的道德判断题，无疑是一种认知上的怠惰。留学的意义之一，是获得这份在世界地图上从容定位自己、并为自己选择负责的能力与勇气。有时我也会想，来美国读书究竟是不是一个正确的决定。人生不只有一种活法，在当下的形势里，对未来的焦虑和对这匆匆几年的不舍常常交织在一起。我们没有办法站在未来的某个时刻，去判断自己的选择是否正确，所以我们就默认现在就是最好的就行了。我清楚前路注定不会平坦，但是自己选择的路跪着也要走完，走一步看一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剥开“留学”这层特殊的外衣，里面包裹着的，其实是一个普通大学生的全部日常。生活的重心依旧是教室、图书馆、社团、宿舍与食堂构成的循环；要面对的同样是赶不完的作业、熬不完的夜、对考试的焦虑和对未来的迷茫。社交的喜悦与孤独的瞬间以及在陌生环境中一步步建立自己小天地的过程，与任何一位离开家乡、前往陌生城市求学的年轻人并无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“光环”或“污名”，都是外界投射的想象。在真实的时区里，留学生们一样在为GPA挣扎，为友情欢欣，为亲情所牵绊。留学并没有创造一个完全不同的人生版本，它只是将普通青春的挑战与成长，放置到了一个更广阔、更复杂的坐标轴上。最终定义这段经历的，不是地理的位移，而是时间本身——如何在那些具体而微的日子里，认真生活，并长大成人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我所观察到的留学趋势变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年暑假我有幸回到了我的国际高中，跟我之前的老师们和即将毕业的学妹学弟们聊了一下，再结合我这几年在美国的观察得出了一个结论：美国的国际学生数量正在显著下降。在我的上一届，基本上一整个年级都是去美国的，到了我这一届，大概5个班有3个班都是去美国的，而我的下两届，基本上7个班就只有1-2班是去美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个可见的趋势是，世界留学的版图正在重新绘制。新加坡、香港等地以其地理邻近、文化亲和与政策明朗的优势，吸引了更多目光。当“去哪儿”的选择变得更加多元时，我们或许更需要思考一个更深层的问题：一个选择的价值，究竟是由其热门程度定义，还是由选择者付诸的行动与坚持来赋予？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地理坐标无法定义一个人，无论是前往传统的北美，还是选择亚洲枢纽，地图上的每一条航线，承载的都是相似的抱负：对更好教育的渴望、对更广世界的探索、对自我可能的求证。这些目的地像是平行的轨道，其本身并无高下之分，真正的分野在于踏上轨道之后，你以何种姿态奔跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论场中，极端和戏剧性的故事往往更容易获得传播和关注，从而制造出一种“代表性”的假象。然而，留学生中有相当一部分人是专注学业、应对生活挑战、在文化夹缝中努力寻找自我价值的普通学生。他们的故事可能平淡，因此很少成为网络热议的焦点，但这才是留学生活最普遍的真实底色。我们身处的圈子如同颜料，会浸染我们看世界的底色，但这底色并非命运的终稿——真正的关键在于，我们能否用独立思考作为画笔，在这底色上勾勒出自己的图案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以拒绝被“三通一达”那样的舆论标签所定义，正是因为看穿了其中一些人试图用单一叙事覆盖复杂人生的企图。我明白绝对的客观遥不可及，我们都不是上帝，因此我选择将留学视为一段主动“经历”的旅程，去亲身体验矛盾、碰撞与灰度，从而让自己对世界的理解最大可能趋近于真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切最终指向一个核心：留学的价值，不在于它被世俗定义为“镀金”还是“染墨”，而在于它让你在更辽阔的坐标系中，亲自验证了环境、思考与经历如何共同作用，塑造出一个更清醒、更不易被他人定义的自己，这本身就是对一切标签最有力的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_30_805541_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/liyun2/2026_01_30_805541_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 03:02:38 GMT</pubDate><author>李昀</author></item><item><title>又一个无辜公民遭枪击！美执法人员在明州为何这么嚣张？</title><description>&lt;p&gt;
“古德之死”仅仅过去半个月，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市再次发生了一起由美国移民与海关执法局（ICE）人员引发的枪击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日，明尼阿波利斯市退伍军人医院重症监护室的一名护士，37岁的白人男子亚历克斯·普雷蒂，在ICE执法过程中不幸身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，多位民主党籍联邦参议员表示，将投票反对包含向国土安全部拨款的政府拨款法案，这使联邦政府在一月底因资金耗尽而再次部分“停摆”的可能性大幅上升。要知道，此次由两党在移民执法问题上引发的争端，距上一次联邦政府停摆仅过去两个多月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国前总统拜登、克林顿和奥巴马近日接连发声，谴责特朗普政府下属的联邦移民执法人员在明尼苏达州的执法行动中，接连枪杀两名美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何类似事件屡屡发生在明尼阿波利斯？ICE为何频繁出现暴力执法行为？民众的抗议与民主党的反对，将在多大程度上限制ICE的行动？这一系列事件又将对特朗普的中期选举产生哪些潜在影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线了美国前国土安全部探员尤安进行分析，其在对话中分享了他的一线观察与见解。本文仅代表对话者个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 摩根，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于近期明尼阿波利斯市涉及ICE的两起致命枪击事件，美国国土安全部是否已启动正式调查？目前调查有何进展或关键发现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前实际上有三项调查正在进行。第一项是在联邦层面，由HSI，即国土安全调查局主导——这实质上算是国土安全部自己调查自己。他们主要与FBI（联邦调查局）合作，但主导权在国土安全部。因此，很难期望联邦层面的调查会对自己过于严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方层面，明尼苏达州刑事逮捕局正在起诉联邦政府，要求获取案件相关证据。因为案件最初由DHS（美国国土安全部）和FBI（美国联邦调查局）处理，而地方警局希望获得这些证据。目前，他们手中没有证据，也未能处理犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他们几乎无从下手——犯罪现场最初是由DHS和FBI处理的。在他们撤离后，抗议者便马上涌入，这导致地方警察始终未能真正进入现场，也未获得任何现场证据。因此，我对地方层面的调查也不抱太大期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093723743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普雷蒂被7名执法人员包围，一名身穿灰色外套的执法人员空着手走近普雷蒂并试图抓住他，而其他执法人员则试图按住他并让他跪在地上。与此同时，另一名执法人员用辣椒喷雾罐反复击打普雷蒂。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三项是内部调查。国土安全部内部设有专业责任办公室（OPR）。他们将调查自己的探员，可能作出解雇、停职或观察处分等决定。我认为，这一层面最有可能出现实际处理结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近的普雷蒂事件为例，如果涉事开枪的探员被解雇，我一点也不会感到意外。他在那种情况下开枪，坦白说有些草率。因此，我不确定他是否会面临联邦刑事指控，也不认为州级指控能推进下去，但他可能会被革职。当然，这只是我的推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，这次事件暴露的一个核心问题就是管辖权的冲突。因为总体来看，存在三个管辖层面：内部、州与地方、联邦。这种管辖权之争，我认为正反映了明尼阿波利斯当前局势的根本症结。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128174334280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月25日，在美国加利福尼亚州旧金山，人们为亚历克斯·普雷蒂举行烛光悼念活动。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，我们是否可以认为开枪警员在州地方层面被起诉的可能性为零？只能依靠联邦层面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：对地方警方来说，起诉将非常困难，因为他们没有证据，也未曾调查犯罪现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不能通过视频证据吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：关于枪击过程的录像，我不确定这能否直接构成犯罪证据。但地方警方要以此定罪可能很难，检方是否起诉也尚未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，地方执法部门对移民态度较为缓和，而联邦政府在执行移民法方面则非常强硬。这种管辖权冲突，也反映出这两级机构所持立场的显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据目前已知信息或你所了解的情况，你认为在这两起事件中，ICE执法人员是否遵循了联邦“使用武力”的准则？是否有证据表明他们存在过度执法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：在蕾恩·妮科尔·古德的案件中，我认为执法人员的处境相对有利。因为当时她被要求下车时，却试图驾车逃离现场。在逃离过程中，我不认为芮尼·古德要故意冲撞警官，但她的车确实撞到了一名警察。因此，这起案件要给执法人员定罪会非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚历克斯・普雷蒂的枪击案中，从法律上讲，ICE需要证明自己合理地感到生命受到威胁，并且知道对方有枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2026/01/28/20260128175150437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
亚历克斯·普雷蒂&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场视频的情况来看，当时一名警员已经夺走了普雷蒂的枪。而一旦枪被夺走，实际的危险其实也就不存在了。当然，他们仍然可以坚持自己感受到了生命威胁，尽管这种“感觉”可以轻易被证明是错误的。我认为这个案件的焦点将在于：他们的恐惧或感受到的生命威胁是否合理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比古德的案子，这个案子更为复杂，但起诉也会更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得共和党在这件事上的舆论表述很糟糕。共和党一直是持枪权的捍卫者，他们维护人们合法持有枪支的权利。当他们看到有人在抗议活动中持枪，却说“他不该带枪”，这与他们一贯的宣传自相矛盾。因为他们自己也说过，在抗议活动中可以携带枪支。现在他们却要因为别人做了他们认为可以的事而批评对方，这种舆论表述效果不好，行不通。所以我认为，对起诉方而言，第二起案件比第一起有利得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我记得之前有过一个比较，应该是凯尔·里滕豪斯案。在那起案件中，共和党人公开表示他完全有权自卫，是抗议者攻击他有错在先。而在这两起案件，至少最近这起中，当事人持枪的事实却成了警官感受到威胁的理由。你对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我看到过有人做这种比较。但我认为这种对比不太站得住脚，因为两者情况很不同。凯尔·里滕豪斯当时并未被怀疑要攻击警官，他是先受到其他武装抗议者的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不太理解共和党在这两件事上的舆论表述。我看到的矛盾是，在一个案子里他们全力支持持枪自卫，在另一个案子里却强烈反对抗议者持枪。但就枪击事件本身而言，我认为并不相似。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2020年的乔治·弗洛伊德事件到如今的ICE枪击案，人们不禁要问：为什么又是明尼阿波利斯？这是巧合吗？还是说背后有更深层次的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：不，这当然不是巧合。同一座城市发生了三起影响重大的暴力执法事件，还都是特朗普任期，这完全不是巧合。就像我前面提到的管辖权矛盾的问题一样，在明尼苏达州，各机构之间的协作不畅不是偶然的，而是刻意为之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在明尼阿波利斯的多数ICE探员不仅要担任移民执法任务，而且还要做安保工作。这是因为在大多数地方，本地警察会承担安保工作，而明尼阿波利斯当地警方拒绝这么做。地方政府已指示当地警察部门不得协助ICE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICE在全美50个州都有活动，在大部分州并没有出现类似问题，没有枪击事件，也没有重大冲突。但确实在少数地区发生了，明尼阿波利斯就是其中之一。这些地区通常也是地方政府制定了政策，有时甚至将之编入法律，禁止当地警方和地方当局与移民执法部门合作或共享信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，就在枪击事件发生前，明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹宣布放弃连任，退出竞选活动，因为一些政府的舞弊丑闻，而且舆论焦点将其与移民社区联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为蒂姆·沃尔兹从中（ICE枪击事件）受益了，因为他成功转移了焦点，使人们不再紧盯舞弊丑闻，而是ICE的暴力执法行为——这对民主党人是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175111944.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接二连三的事件是否会推动国土安全部重新思考ICE的培训方式或现场决策机制？是否有讨论引入更强大的独立监督机制来追究这些执法人员的责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：今年肯定不会。未来或许会有一些改革，我认为也有改革的空间，改革终会到来，但不会立即实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为联邦政府释放的信号会是：如果地方执法部门与我们合作，我们就不会整天被大批抗议者尾随和干扰调查。他们坚称，存在一个非常激进的反ICE活动团体，专门骚扰ICE执法人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，ICE的工作性质涉及应对国际有组织犯罪，因此该部门希望在保持问责制与维持一定程度的匿名执法之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，折中方案可能是要求官员佩戴警徽编号——即使不摘下面部遮盖物，也需要有可见的警徽或身份编号。此外，佩戴执法记录仪，如随身摄像头，可能是双方都能接受的一个妥协方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前，国土安全部计划采取哪些具体措施来修复与其他部门的关系，并赢回公众的信任呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：赢回公众信任？我认为这非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：至少得保住MAGA的那一半支持者吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：光有49%不够，你需要有51%，所以还得下些功夫。我认为DHS正尝试在“庇护城市”的概念上做文章（指美国一些反对驱赶非法移民的市政管辖区，此类管辖区的特点是不太会与联邦政府一同采取措施执行移民法，即不太会驱赶非法移民）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/29/20260129093854829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月21日，人们在美国明尼苏达州明尼阿波利斯的惠普尔联邦大楼外抗议。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们希望得到地方合作，他们知道地方警察与社区已有现成关系，移民执法部门可以加以利用。如果你听目前特朗普政府的说法，他们释放的信号是：这是地方政府的责任，因为如果得到合作，我们本可以顺利开展调查和执行逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在大多数州，如果一名非法移民因酒驾、非法侵入等轻微犯罪被拘留，他们通常会被关押在监狱，直到移民当局前来接管。这种抓捕方式不张扬，也很容易，因为他们已经在押了。但在明尼阿波利斯和明尼苏达州，你得不到任何这方面的合作。地方警察在很多情况下不会拘留已被逮捕的非法移民，即使他们因其他罪行被捕，地方警察也不会与联邦执法部门共享已知住址等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，ICE某种程度上被迫进行公开逮捕，因为他们不知道目标人物的住址，无法在监狱或法院顺利实施拘捕。所以，特朗普政府传递的信息将是：通过向地方政府施压要求其配合，我们可以改善关系。因此，我认为“庇护城市”的概念确实岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈你对于“庇护城市”的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：我很多朋友都是移民，我的家人其实也算是移民，我妻子本人也是移民来美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“庇护城市”，我会从经济角度看待这个问题。举个例子，当大规模移民发生时，对社区的影响是什么？有些社会影响可能难以衡量，但经济影响是容易衡量和分析的。最直白的一点，它会压低某些行业的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是雇主，我在招聘时可以用很低的成本雇到人，这对雇主有利；但如果我是求职者，我想在某个行业找一份工作，这（移民涌入）就伤害了我的利益，因为该行业的劳动力需求减少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，当你想买房时，如果你的国家有上千万非法移民存在，这会推高住房需求。需求增加，成本就上升。因此，在那些拥有大量移民——无论是非法还是合法——的地方，对收入和住房确实有影响。我认为这就是问题的本质，或者说我是这样看待它的。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实如此。这段时间以来，我们看到明尼苏达州的一些领导人对联邦政府或ICE的批评甚厉，包括几位美国前总统都下场发声了。你认为国土安全部将如何处理联邦权力与地方规则之间的这种拉锯战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：明尼苏达州过去确实面临一些问题，我认为他们正在克服。两党目前都在试图巩固各自的基本盘。中期选举即将到来，虽然不如大选重要，但选举在即。我认为今年双方都很有动力，因为这将决定特朗普是否能继续有效施政。如果他失去参议院甚至国会，能做的事情就非常有限了，这将严重掣肘共和党的任何努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都想向自己的选民展示战斗姿态。同时，我认为两党目前都存在对暴力的某种“期待”——这在美国历史上也比较少见。双方似乎都希望看到暴力来自对方。他们希望己方遭受暴力，以便借此激励自己的阵营，告诉选民“看我们在对抗谁，这些是坏人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尴尬的是，到目前为止，ICE只打死过美国人；而反对ICE的人只导致了移民死亡——比如此前在达拉斯，一名试图枪击ICE执法人员的男子，打死了ICE官员车外的两名移民。这是一个非常重要、但又有点讽刺的局面。我想各方都对正在发生的事感到相当难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前有呼声要求特朗普援引《平叛法》（指应对严重内乱的联邦法律），但在明尼苏达州，抗议者迄今为止表现出了克制，没有发生严重的暴力，所以我认为动用该法不太可能。因此，双方似乎都在希望对方先出错。而在我看来，ICE可能已经反应过度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到了两党对ICE的不同反应。一些人呼吁进行重大改革，包括削减ICE的预算。你认为这种政治压力真的会在国会动摇ICE的资金吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：ICE是一个非常年轻的机构，成立于2003年，时间并不长。在美国早期，移民执法是由各州自己处理的。像加利福尼亚、亚利桑那等与墨西哥接壤的州都有自己的规则。大约在1890年，联邦政府最终介入，接过了移民管理的责任。最初，移民执法由财政部负责，这听起来有点奇怪，但这是因为当时联邦政府将移民主要视为经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我先前所说，大规模移民确实是一个经济问题，它影响住房和工资。真正的变化发生在二战前后。1930年代，我们改革了移民体系，并实施了著名的对敌国侨民的拘留营政策，主要是德国、意大利，尤其是日本裔居民。2001年“911”事件后，国土安全部成立，ICE也随之诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，美国可能有18个情报机构，DHS的任务之一是增进它们之间的合作。但最终效果并不理想，现在我们大概有19个情报机构，彼此沟通仍然不畅。DHS的职责范围有所扩大，且有些不一致：它应该负责情报共享、移民海关事务，同时还管理应对自然灾害的FEMA（联邦应急管理局）。因此，DHS本身就是一个多方妥协的产物。我不认为它是一个得到两党坚定支持的机构，我能预见DHS自身在未来也可能面临重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题的第二点，两党在处理大规模移民的影响时，都未能保持连贯一致的立场。你可能会说，民主党和共和党都承认大规模非法移民不好。从历史上来看，民主党一直都希望获得廉价劳动力，时至今日依然如此，尽管其论调已有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国国内非法移民的数量大约在1000万到1500万之间。如果按民主党提议的方式处理——即每个人都有权经历审判、上诉等非常缓慢的法律程序——那么几乎没有人会被驱逐出境。如果实施民主党提出的方案，被驱逐的人数将大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我不认为这是一个容易解决的局面，ICE也没有足够悠久的历史经验可借鉴。所以，我很容易预见到ICE会被改革，甚至可能被更名，其使命可能会被重新聚焦。它并没有牢固的两党支持基础，至少我认为它现在仍然没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2026/01/28/20260128175436257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国土安全部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近的民调显示，许多选民希望有所谓“强硬的边境政策”，但也认为ICE的某些手段过于严厉。但当这些暴力事件的视频在网上传播时，其实并没有削弱公众对移民执法的整体支持，是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：是的，完全正确。民众当然不愿意看到暴力的蒙面人员伤害手无寸铁的人，无论是孩子还是老人，这种画面非常糟糕。但另一方面，多份主流民调（如NBC、ABC、福克斯、CNN等）都显示，大多数美国人确实支持驱逐非法移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当政策具体实施时，过程往往是暴力和丑陋的，人们又会改变想法。公众对年轻人、无犯罪记录者、老人、母亲会产生同情。这是一种情感上的冲击，而这种情感冲击和逻辑论述一样有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，这个问题可以通过地方合作来改善，避免那些糟糕的执法画面将大有助益。但除此之外，我还有一个看法：地方合作确实能改善实际状况，但如果你的目标是改善舆论形象，那就涉及另一个重要的领域——社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想你们肯定比我更了解TikTok。最近，特朗普政府完成了TikTok部分股权的转让，并把这项工作交给了他的一位亲密的政治盟友拉里·埃里森。我认为特朗普团队非常清楚社交媒体在竞选和政治传播中的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Facebook的扎克伯格通常支持当权者，埃隆·马斯克仍是特朗普的盟友，现在拉里·埃里森也通过TikTok成为了特朗普的重要盟友。由于在社交媒体工具上的优势，未来我们可能会看到一个总体上更同情联邦政府立场的舆论环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年晚些时候将举行中期选举，你认为这两起明尼阿波利斯的枪击事件会成为一个转折点吗？它们会改变公众谈论移民问题的方式，以及候选人竞选时的论述吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤安&lt;/strong&gt;：目前特朗普的支持率相当低。ICE这种强硬的执法方式并没有给他带来多少好处。因此，我预计两党对枪击事件原因的表述会截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党可能会说：是某些抗议者跟踪、骚扰和攻击正在执行调查的ICE警官，这些枪击案的责任在于纵容抗议者的地方领导人——用来暗示或明示责任在于民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党的信息更简单，我认为也更有效，因为它在视觉上更清晰：那就是，不受问责的蒙面执法人员闯入我们的城市，带走孩子，他们充满仇恨，这导致他们杀害了无辜的、爱国的美国公民——比如一位护士，一位母亲。我认为这实际上是更有效的舆论信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些枪击事件会成为转折点吗？我不这么认为，但它们加速了特朗普支持率的下滑。我认为特朗普需要找到解决这些问题的办法，或者至少尽快提供一些能够转移公众注意力的“好消息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/youan/2026_01_30_805515_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 00:09:49 GMT</pubDate><author>尤安</author></item><item><title>精致上海背后，是什么在撑腰？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174528656.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海，大家普遍想到的就是陆家嘴的摩天大楼、梧桐树下的咖啡馆和精致的生活腔调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到上海的经济呢，大部分人也都会觉得是金融、贸易、信息服务撑起了这座城市的经济门面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，无论是文化还是经济，上海都是一座偏「柔软」的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2025年的经济数据，揭示了另一个上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2026/01/29/20260129174529962.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
「软」只是因为服务业太发达带来的表象，而如果深挖这些数据就会发现，上海骨子里，是一座极其硬核的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的「硬」，首先体现在韧性上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，过去几年，全球化遭遇了前所未有的逆风，不确定性已经是一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正是在这样的背景下，上海的GDP达到了5.67万亿人民币，同比增长5.4%，高出国家增速0.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统强项，第三产业继续领跑，增速达到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更能说明问题的是贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，上海的进出口总额创下新高，达到4.51万亿人民币，同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球贸易保护主义盛行，欧美市场萎缩的情况下，这个逆势增长就非常来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真正有意思的是什么呢？是增长的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025的前三季度，上海对东盟贸易额增长了12.5%，对中东增长了22.9%，对非洲增长了32.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明上海的外贸版图正在发生变化。上海并没有被动应对欧美市场的萎缩，而是主动开拓了新兴市场的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种市场多元化的策略，有效化解了单一市场波动带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在消费端，上海也展现出了相当的韧性，社会消费品零售总额达到1.66万亿元，同比增长4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外部环境剧烈变化时，上海可以说展现出了极强的适应能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这种韧性从何而来呢？我觉得来自于上海「硬核」的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，全球大都市的发展几乎遵循同一条路径，那就是去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约曾经是美国最大的制造业中心，如今制造业占GDP的比重不到5%，伦敦的产业结构甚至比纽约更「轻盈」，主要依靠金融和创意产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条路径背后的逻辑也很简单：土地和劳动力成本上涨，制造业在大都市就「不经济」了。第三产业对GDP的贡献更大，于是把工厂迁走，只留下总部、金融、服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁不想挣更轻松的钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海完全有条件走这样的路。第三产业在GDP占比高达80%，依然是上海经济增长的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2025年的数据显示，上海第二产业增加值达到1.165万亿元，同比增长3.5%，工业依然保持着万亿级的规模和稳健的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了上海「韧性」的核心来源。跟纽约、伦敦这类城市过度依赖金融服务业不同，上海始终保留了相当比例的高端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管第三产业贡献了主要的增长速度，但制造业起着压舱石的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是上海探索了二十多年的经验，服务业占主导，但始终让制造业保持20%-25%的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种硬核的战略定力，不仅体现在保持制造业的占比上，还体现在对产业结构的选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年初的时候，上海就提出过研发支出，也就是R&amp;amp;D（Research and Experimental Development）要占GDP的4.5%。而早在2023年，上海的基础研究投入，就占了研发总支出的10.6%，显著高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础研究是什么？是十年磨一剑，短期看不到回报，但决定长期竞争力的源头创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海愿意在这上面下重注，说明它追求的，并不是短期的GDP数字，而是长期的技术话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上海将更多的投资流入到了集成电路、航空航天、高端装备等「硬」领域。这种选择，往往伴随着巨大的资本投入、漫长的回报周期以及极高的技术风险，但上海展现出了极其坚定的战略定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这份定力，让上海在2025年迎来收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大核心先导产业，集成电路、生物制药和人工智能的产值，同比增长9.6%，战略性新兴产业占工业总产值的比重达到45%，接近半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三大先导产业中，集成电路的表现最为抢眼，增速达到15.1%。上海是目前国内唯一拥有集成电路设计、制造、封装测试、装备材料全产业链的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球半导体供应链割裂、芯片短缺和外部技术封锁加剧的背景下，这种全产业链布局，就显现出极高的战略价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，我们不能把第二产业和第三产业孤立去看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进制造业的发展，本身就能刺激信息服务业的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业企业不再仅仅购买设备，对于算力跟AI的需求也越来越高。而在集成电路和汽车制造领域，软件代码的价值占比也在上涨，制造业产值跟信息服务业，在未来会更加我中有你，你中有我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的工业软件企业、云服务提供商、系统集成商在上海聚集。它们主要的客户不再只是互联网公司，而是急需数字化转型的钢铁、化工、汽车等传统制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海信息传输、软件和信息技术服务业增长15.3%，这个增速远超GDP，一个重要的动力来源，就是制造业的数字化转型需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统强项金融行业，也在为实体赋能，金融资源开始更多流向「3+6」产业。上交所科创板成为集成电路和生物制药企业融资的主阵地之一。企业层面，部分硬科技公司通过IPO获得资金，来支撑持续高研发投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象表明，上海不仅没有像西方许多城市一样走向产业空心化，相反是「脱虚向实」，走出了资本与产业结合的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为有了这些条件，上海输出的产品，也越来越「硬」。出口产品的结构变化，是一个很直观的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，新三样，也就是新能源汽车、锂电池、光伏产品的出口总额，达到1600亿元，增长17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中尤其是新能源，出口额首次突破1000亿元大关，出口额增加13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海集装箱吞吐量连续16年位居世界第一的情况下，上海的外贸增长，不再依赖于低附加值的劳动密集型产品，而是开始更多由高技术、高附加值的产品驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众认知里，上海之所以「软」，是因为服务业总是能见度最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融、零售、餐饮等等，这些行业每天和普通人打交道，塑造了城市的日常面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但集成电路、生物医药和各种超级工厂，往往藏在园区里，普通人很少能接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且上海的文化偏「精致」，就不免给人一种「软」的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，这恰恰是上海的高明之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柔软的外表，服务业的发达，让这座城市宜居、宜商，吸引全球人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬核的内里，强悍的制造业，让这座城市有根基、韧性，能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2025年的数据证明，上海正在将「软」和「硬」进一步结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种微妙的平衡。用硬实力立足，用软环境吸引。既不像纽约伦敦那样过度金融化导致产业空心，也不像底特律那样过度依赖制造业导致城市衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海走的是另一条路，在超大城市体量下，实现先进制造业跟现代服务、经济效率的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当再一次走在外滩，看着黄浦江对岸，陆家嘴的天际线时，不妨记住：这座城市的柔软外表下，还藏着一颗极其硬核的心脏。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2026_01_29_805459_s.shtml</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:49:56 GMT</pubDate><author>来源：IC实验室</author></item><item><title>​鸿蒙和开发者在一起，共建更美好的数字新世界</title><description>&lt;p&gt;
在操作系统的传统定义中，核心往往被简化为内核、调度与并发。然而，在新华社最新发布的一支关于鸿蒙生态伙伴的采访片中，我们看到了另一种定义——“在一起”。这三个字，不再仅仅是物理层面的连接，而是关于技术如何与千万开发者产生化学反应，进而重构数字生活体验的深刻隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短片通过四个切面，记录了鸿蒙与伙伴如何打破技术壁垒，将创新的触角与科技的温度延伸至城市服务、特殊群体、绿色能源与金融安全的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城市服务的进化：从“货架式”到“对话式”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳，作为一座创新之城，其政务服务的迭代速度本身就是“深圳速度”的体现，在i深圳鸿蒙版的开发过程中，这种速度被赋予了新的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托鸿蒙系统级的AI智慧助手“小艺”， i深圳鸿蒙版打破了传统App的“货架式”服务模式，市民无需在复杂的菜单中寻找入口，只需通过语音与小艺对话，即可一键直达最高频的20项服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190708841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，i深圳依托鸿蒙的一些技术特性开发了“近场发现”主动化服务，当用户进入服务中心后，可以主动的调起激活i深圳的服务卡片，推出取号等相关服务，取号以后的一些叫号的信息、排队的信息，都可以在手机状态栏或者说是在锁屏状态下实时动态提醒。这种“服务找人”的主动式体验，不仅让新市民能更快融入这座城市，也验证了鸿蒙生态在超大型城市治理中的支撑能力与技术韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190757587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科技向善的样本：为“微小”的声音重构底层&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说政务服务追求的是广度，那么吾声App则代表了鸿蒙生态的深度与温度。这款由独立开发者为发声障碍群体打造的应用，在接入鸿蒙生态时提出了一个看似“非主流”的需求：希望在通话过程中直接调用App进行文字转语音交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，系统底层尚未支持该功能，面对这个商业价值可能并不显著的“小众需求”，鸿蒙团队没有选择忽视，而是耗时良久对系统底层进行了针对性的改善与进化。这种为了“少数人”而改写底层逻辑的努力，正是“科技平权”最真实的写照。正如开发者所言，科技不应让人被隔离，而应让每个人都有底气走出来，享受美好的生活。在这里，技术的善意通过鸿蒙生态被无限放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190817898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;绿色能源的普惠：让用电服务更加“懂你”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服务亿级用户的能源领域，网上国网与鸿蒙的“在一起”，则是一场关于体验升级的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助鸿蒙的意图框架与原生智能能力，复杂的电力数据被转化为直观、趣味的生活场景。通过与小艺的深度融合，用户查询用能分析、缴纳电费变得如聊天般简单；停电提醒、余额预警等关键信息能够“走在用户提问之前”主动触达。这种智能化尝试，不仅降低了数字化服务的使用门槛，更通过趣味性的节电任务推送，潜移默化地引导用户参与到“双碳”目标中。鸿蒙生态展现出的，不仅是技术的连接能力，更是一种安全可靠、富有生命力的服务生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190850390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;金融安全的防线：开源共创下的信任基石&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国有大行，工商银行对新系统的选择通过了最严苛的考量。工商银行鸿蒙版在安全与性能上实现了突破，利用鸿蒙内核级的安全能力，工行自主研发了防恶性截屏、安全键盘等核心构件，为用户的“钱袋子”铸就了铜墙铁壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，工行还将自研的移动端RN组件库贡献给了鸿蒙开源社区，这种“取之于生态，回馈于生态”的开源精神，大幅降低了行业适配门槛。在鸿蒙应用市场中，鸿蒙获得高达4.9分的评分，这不仅是用户对产品体验的认可，更是对中国金融科技与自主操作系统强强联合的信任投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/28/20260128190920741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从i深圳的便民高效，到吾声App的温暖关怀，从网上国网的绿色智慧，到工商银行的稳健守护，这四个故事并非孤立的存在，它们共同拼图出了鸿蒙生态的真实面貌——这不是一场独行者的狂欢，而是千万开发者与中国科技力量的集体远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在一起”，意味着技术不再是冰冷的工具，而是解决社会问题、服务民生百态的钥匙，当操作系统不仅拥有代码的厚度，更拥有了人文的温度，一个万物互联、共生共荣的数字新世界，正由此开启。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_28_805351_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 12:09:34 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>2025年轻人如何“花钱买快乐”？美团报告揭示九大“情绪消费”关键词</title><description>&lt;p&gt;
站在AI浪潮中，以“爱你老己”为代表的互联网热梗爆火，年轻人的消费转向正在发生——更热爱具体而真实的世界，更关注附近的生活体验。一种“热爱当下、重返线下”的快乐生活哲学，作为年度回响，成为人们追寻的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，新华网联合美团研究院发布《2025生活服务消费趋势洞察》（以下简称：报告）。2025年，美团APP上与快乐生活相关的服务消费订单量同比增长36%，95后消费者占比近6成，上海、成都、广州、深圳、北京、杭州、重庆、武汉、郑州、苏州位列TOP10年轻人玩乐活力之城。据报告，2025生活服务消费九大关键词为：省出快乐、体验平替、乐有所值、追求确定、低耗社交、内养外练、IP联名、重返附近、玩在当地，提供新奇感、释放压力、彰显态度的“情价比”消费悄然崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175607391.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;省出快乐，花小钱体验当下&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一杯奶茶的钱看一场开放麦，体验一次攀岩或是马术；花9.9元沉浸于古法制香的宁静、感受室内蹦极让肾上腺素飙升，在不同的主题体验中切换，收获成倍的快乐。报告显示，“周中上班，周末学艺”的9块9主题周生活法成为省钱新潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年“体验课”相关搜索量同比增长70%，10元以下体验课供给量激增近152%。从拼豆、舞蹈瑜伽到马术、高尔夫，五花八门的体验课，不仅为消费者提供一次技能充电，更提供了与现实世界真实连接的重要接口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体验课以外，美团上年卡月付、包月私教、短周期卡等新供给，较去年同期增长超100%，这类小额灵活、随时可退的消费模式，在24小时自助健身房等消费场景广泛应用。美团等平台推出“灵活付，跑路赔”创新服务，让消费者体验运动健身，不必再一次性投入大额费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是酒店住不起，而是洗浴中心更有性价比”，住宿过夜成了洗浴中心的“新副本”。2025年，美团数据显示，“洗浴+宵夜+过夜”的团购组合正成为越来越多年轻人的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，无论住宿过夜选择洗浴中心，还是“随地大小躺”的移动按摩，新一代消费者更加意识到生活品质不在于价签，而在于是否合适当下的自己，理性消费、体验当下的趋势凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175642891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报告，2025年“平替”相关搜索量同比增长26.4%，含“平替”关键词的到店消费商品供给同比增长97.8%。在机场、火车站，共享按摩椅成为“特种兵们”的“移动按摩房”，2025年美团首次上新智能按摩空间品牌“乐摩吧”，上线单日便突破17万单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;快乐生活，“情价比”引领消费新潮流&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“快乐”是这届年轻人服务消费的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，越来越多人为自己的情绪和感觉买单，“情价比消费”恰好提供了一次快速见效的、成本可控的“心灵按摩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疗愈类服务消费供需两旺。据报告显示，2025年美团疗愈类关键词搜索量同比增长112%，提供疗愈相关供给的商户同比增长111%，不少年轻人把疗愈消费当作“情绪创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代年轻人“内养外练”，运动和养生成了快速“回血”的新选择。据报告数据，年轻人正用独特的方式掀起中式理疗养生热潮，驱动艾灸、推拿、拔罐等理疗养生类实体门店数增速接近50%。羽毛球、网球、攀岩等休闲运动持续风靡，为消费者提供即时反馈的快乐“多巴胺”。报告显示，2025年，美团上攀岩馆搜索量同比增长60%，交易增长94%，羽毛球、网球等球类运动订单量同比增速超90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰到好处的社交距离感，成了年轻人的情绪刚需。服务消费领域，无人自助业态迎来蓬勃发展。报告显示，相比于传统的量贩式KTV，自助KTV等业态逆势增长，2025年美团上相关交易增长604%，无人歌房22点-凌晨2点夜间订单占比超40%‌，成为加班族、失眠者的“深夜树洞”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175713361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP经济在全球范围内崛起，成为拉动消费市场的强劲力量，当年轻人为IP联名买单，更是在为自己的热爱和认同投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《哪吒2》热映前后，美团上“哪吒敖闰同款美甲”“哪吒diy拼豆”等话题成为消费者的高频搜索。这一年，“谷子店”在美团上搜索累计百万次，搜索人数同比增长4倍；妆造、盲盒等关键词的搜索量均呈现出同比快速增长，分别为27%，157.8%，“二次元服装”相关搜索量大幅增长超过983%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悦己消费活跃，为追求服务消费的确定性，好手艺成了搭建信任的桥梁。据报告数据，手艺人正在被更多消费者看见，以发型师为例，美团数据显示68%的美发用户会关注发型师信息。2025年美团上活跃的发型师同比增长20%，每天超20万人浏览发型师个人主页，重点关注评价和作品，由发型师们创作的作品在平台的流量同比增长260%，超过70%的消费者会为靠谱的发型师额外通勤跨城消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，美团升级“百大发型师榜单”，加快手艺人线上化档案建设。该榜单基于上千万消费者的真实评价数据，综合发型师技术水平、服务态度、风格体验、用户体验四大维度，58城4500名发型师入选，让好的手艺人也拥有了线上“电子名片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;玩在当地，“家门口的微度假”流行&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走进城市街头巷尾的小店，感受市井的鲜活与朝气。“重返附近”的服务消费，正在激活真实、快乐的城市消费图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“短时间、近距离、高体验”为特征的城市微度假兴起。集吃喝玩乐、拍照打卡、社交互动于一体的休闲玩乐综合体，契合人们周末逃离、不折腾少折腾的消费需求，正成为一种新趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团数据显示，2025年综合大店门店数同比增长近4成；混业经营（含餐）门店数同比增长34.5%；能泡汤、能按摩、能睡觉、能溜娃、能聚餐，还能出片的洗浴中心，正成为都市人的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，一座城的吸引力，正从传统的名胜古迹、旅游度假区，演变成一场演唱会、一场足球比赛、一部影视剧等等。那些充满本地特色的服务与体验，日益成为吸引人们前往打卡一座城市的重要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年冬季，“南泥北运”如期上演，东北洗浴中心挤满了体验搓澡的南方游客，甚至包括不少外国人。以美团2026洗浴指南三钻商户“沐里沐外”为例，异地消费用户占比超40%。2025年，苏超的爆火带动当地服务消费迅猛升温，美团数据显示“苏超”赛事以来，江苏省休闲玩乐消费线上订单稳居华东第一，同比增速达到40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2026/01/23/20260123175746228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着年轻人接过消费接力棒，他们更想实际体验城市的在地文化，而非走马观花式的传统景区打卡，新一代消费者正在完成从“看”到“在”的体验层次转变。那些地道的城市特色体验便成为深入理解当地人生活方式、生活节奏和文化历史的最佳载体。报告数据显示，节假日期间，美团上异地玩乐消费流量占比TOP10城市为：上海、三亚、珠海、扬州、厦门、汕头、北京、南京、佛山、惠州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望2025年，服务消费在需求升级与供给创新的多重推动下蓬勃发展。消费者在追求快乐消费的同时，愈发重视情感联结与自我表达——情绪疗愈、小众运动、文化体验等细分赛道蓄势待发；城市服务品牌化浪潮涌动，借力本地特色（如东北洗浴、扬州修脚等）打造城市IP，正吸引跨城消费“打卡热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着消费者对“真实体验”“情绪消费”与“健康生活”的追求不断深化，快乐生活消费新场景进一步得到拓展和丰富，服务消费的结构性机会凸显。2025年服务零售额同比增长5.5%，服务消费潜力继续释放。以服务零售市场中的快乐生活（覆盖休闲娱乐、运健、丽人、宠物等行业）为例，2021年-2025年行业复合增长率为7.4%，相比之下线上化率仅为10.9%，线上部分2021年-2025年复合增长率达35.7%，服务零售线上化增长空间广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2026年，在“扩大服务消费”的政策指引下，优化服务零售供给结构、创新灵活付费体验模式，以标准化举措构建消费信任机制，服务消费有望迈入质量跃升的新阶段。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/economy/2026_01_23_804864_s.shtml</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:06:01 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item></channel></rss>