<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 12:14:57 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>51比50！“王牌备胎”万斯助特朗普成“战争自由人”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1AAD20A98CC055520249994DB9877F4831F98A11_size92_w886_h499.jpg&quot; height=&quot;499&quot; width=&quot;886&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月14日，美国国会上演了一场比《纸牌屋》还刺激的年度大戏，剧情反转、权力博弈，门票还免费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;核心剧情就一句话：参议院以51票对50票否决了“阻止特朗普随便对委内瑞拉动武”的提案，副总统万斯再次不出意外、不负众望、不足为奇、不卑不亢、不负特朗普重托的投出了关键“救命一票”，直接给“阻止特朗普随意打委内瑞拉”提案判了死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给没看懂的朋友划重点：这事儿本质就是“特朗普想揍人，国会有人拦，最后拦的人输了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3596F69913F8315466459408E7135B24153D723C_size107_w1000_h453.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 289px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们话分两头，各叙一支。这事起因就是本月3号，特朗普大手一挥，直接派军队冲进委内瑞拉首都把人家总统马杜罗夫妇打包带回美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这下直接给美国国会整懵了，我们这些议员还没开会讨论呢，你总统先把仗打完了？你把我们议员当空气吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是民主党和部分共和党议员联手搞了个“战争权力决议”，核心诉求特别简单：以后特朗普再想对委内瑞拉动武，必须先找国会要授权，不能自己拍脑袋决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后议员就搞了个议案投票表决，本来1月8号的程序性投票里，这提案还顺风顺水过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼看就要进入下一环节，结果江湖人称“懂王”的特朗普急了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直接在自己的社交账号上开骂，说那5个帮民主党投票的共和党议员是“叛徒”，还放狠话“你们不配再当任何公职”，这威胁效果立竿见影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EE629A9857D4868CE5F08F782E00FDFFD05E3CF2_size13_w590_h345.jpg&quot; style=&quot; width: 590px; height: 345px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到14号正式投票时，参议院直接陷入僵局——50票赞成阻止特朗普，50票反对阻止特朗普，双方咬得死死的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在这千钧一发之际，咱们的关键人物——副总统万斯登场了。作为参议院议长，他手里攥着打破平票的“终极权力”，只见他不慌不忙，一笔一划投下了反对票。瞬间，51:50，提案直接被否决！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C0EDF446B6D57C0D9F190C3D0813C3C476053DA9_size7_w300_h168.jpg&quot; style=&quot; width: 300px; height: 168px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普隔着屏幕都得笑出鹅叫：还是我选的副手靠谱！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯这一票投得，比NBA总决赛的绝杀球还刺激。但仔细想想，这结果其实“命中注定”。万斯作为共和党人，本身就和特朗普穿一条裤子，能当上副总统，也全靠特朗普的提拔。现在老板需要他站台，他能掉链子吗？有网友精准吐槽“万斯的副总统职位，本质就是特朗普的‘关键票储备箱’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话还真没冤枉他。翻翻万斯的履历，你会发现他简直是“平票终结者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年7月，特朗普力推的减税法案卡在50:50，是万斯投下关键一票；今年1月，特朗普提名的国防部长人选海格塞斯被质疑资历浅、人品有问题，投票又成了50:50，还是万斯出手救场。现在轮到委内瑞拉相关提案，又是万斯“一票定音”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我严重怀疑，万斯每天上班的工作就是“等平票、投关键票”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场投票号称“程序性表决”，听起来特别专业、特别严谨，但本质上就是走个过场。特朗普早就放话“我不需要国会授权”，就算提案通过了，他大概率也会动用总统权力否决。现在倒好，参议院直接帮他省了这步麻烦，用“民主投票”的方式，给了他“不民主”的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完这个议会“民主投票”，咱们再唠唠，特朗普为啥这么执着于对委内瑞拉动武？真的是为了“捍卫美利坚合众国”吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别傻了，核心就俩字：石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3B2A1668DB566C0F48716E744DA9E7928C03491B_size16_w274_h184.jpg&quot; style=&quot; width: 274px; height: 184px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月9号他还专门召见了20多家石油企业高管，让他们给委内瑞拉投资1000亿美元增产石油，还要求这些企业别跟委内瑞拉打交道，直接跟美国政府谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这简直就是抢了别人的商店，然后喊自己的朋友来进货的强盗行径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了霸占委内瑞拉的石油收入，特朗普还宣布进入“国家紧急状态”。理由是“保护委内瑞拉存在美国的石油收入，避免被债权人扣押”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仔细一看，所谓的“债权人”里，就有被委内瑞拉收归国有的埃克森美孚、康菲石油这些美国企业。康菲石油的CEO还跑到白宫诉苦，说自己公司欠账，结果特朗普大手一挥“这账一笔勾销，既往不咎！”，仿佛委内瑞拉的钱就是他自己的私房钱，说免就免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们明白了，特朗普的“国家紧急状态”，就是为了帮美国石油公司赖账+抢资源！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2A23AAB84AA72FF3D5E90765E78EDB1EB38BE2AC_size105_w600_h871.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 871px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;峰回路转，再回头看参议院的这场投票。100个参议员吵来吵去，最后决定权落到1个人手里。那些所谓的“辩论”“协商”，在绝对的党派利益面前，全成了走过场。5个最初支持提案的共和党议员，被特朗普骂了几句就改口，完美诠释了什么叫“立场比原则重要”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而万斯的关键一票，更是把“副总统职位沦为总统附庸”的本质暴露无遗。他这票投出的是美国政治的潜规则：权力大于一切，规则只是摆设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国宪法明明规定，宣战权属于国会，总统不能单方面动武，但特朗普偏要反其道而行之。万斯的这票，相当于给特朗普的违法行为“盖了章”，助纣为虐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/002450E36C90A7A975017C7FA52B69581A7BC6AD_size64_w640_h364.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 364px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咱们再对比一下前几天的投票结果，就能看出其中的荒诞。1月8日，参议院还通过了阻止动武的法案，短短6天就反转，这背后肯定少不了利益交换。不管真相是啥，都说明这场投票和“民主”“正义”没啥关系，纯粹是政客之间的利益博弈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些油企高管，他们才是这场闹剧的“隐形赢家”。虽然埃克森美孚嘴上说“委内瑞拉不能投”，但身体很诚实，已经答应派技术团队去评估了。毕竟有美军撑腰，相当于给他们的投资上了“战争保险”，稳赚不赔的买卖谁不想要？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普之所以急着动武，也是为了给这些油企铺路，让他们能安心去委内瑞拉挖石油。说到底，这场所谓的“军事授权之争”，本质就是资本和权力勾结的游戏，受伤的只有委内瑞拉人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D08576C229D2FCC2B0CE38A7641AACDAA787D79_size22_w305_h165.jpg&quot; style=&quot; width: 305px; height: 165px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普派去的“代管团队”啥正事没干，先把委内瑞拉的石油公司分给了美国各大石油巨头，老百姓的生活物资断供，物价飞涨，街头全是抗议的人群。可美国媒体对此视而不见，反而天天报道“委内瑞拉迎来民主曙光”“美国帮助委内瑞拉摆脱独裁”。简直黑白不分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，咱们总结一下这场“民主会议”，整场戏的主题就是“民主是块砖，哪里需要哪里搬；权力是把刀，谁有实力谁就抄”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片源自网络&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwKv9f54DQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwKv9f54DQ</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:12:32 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>石油</category><category>万斯</category><category>参议院</category><category>议员</category><category>副总统</category><category>特朗普</category><category>提案</category><category>权力</category><category>总统</category></item><item><title>美方宣布启动加沙停火第二阶段，三大问题仍待解决</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/70028571C9D5BA2654799DBBBB06FCDA60092F16_size196_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 李怡彬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，美国总统特朗普的特使威特科夫1月14日在社交媒体发文，代表特朗普宣布启动结束加沙冲突“20点计划”第二阶段，从停火转向加沙地带非军事化、技术官僚治理和重建。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）发言人哈齐姆·卡西姆当天发表声明称这是“重要积极进展”，并呼吁美国政府促使以色列履行加沙停火第一阶段协议规定的义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，一个负责加沙地带日常治理工作的“加沙行政民族委员会”（National Committee for the Administration of Gaza）即将成立，来自加沙地带的巴勒斯坦土木工程师阿里·阿卜杜勒-哈米德·沙阿斯将担任该委员会主席。根据“20点计划”的有关安排，该委员会由巴勒斯坦技术官僚组成，在过渡阶段负责管理加沙地带的日常事务，并将接受特朗普领导的“和平理事会”的监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“20点计划”还指出，加沙地带最终将由“改革后的”巴勒斯坦民族权力机构接管，并将走上一条“通往巴勒斯坦自决和建国的可靠道路”。不过，以色列总理内塔尼亚胡拒绝巴勒斯坦民族权力机构接管加沙地带，也反对任何建立巴勒斯坦国的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;耶路撒冷卡特中心以色列和巴勒斯坦事务主任乔治·泽丹指出，建立一个运转良好的行政机构“有助于减轻巴勒斯坦人民的日常苦难，恢复基本服务，同时促进人道主义援助的进入”。但加沙地带仍需一条结束占领、重建家园、实现持久和平的清晰道路，以及恢复对巴勒斯坦人民负责的政治领导层。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月14日，加沙城泽图恩社区，一个帐篷营地。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9FE5A3B01A5D4B6651E477898321F1DBB33D26B8_size196_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月14日，加沙城泽图恩社区，一个帐篷营地。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普“亲自挑选和平理事会成员”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《华盛顿邮报》报道，哈马斯和以色列已就“加沙行政民族委员会”的成员名单达成一致。美国有线电视新闻网（CNN）报道指出，以色列对该委员会的成员拥有否决权，同时规定哈马斯和巴勒斯坦民族权力机构的任何成员都不能进入该委员会。不过以色列官员透露称，以色列安全机构“辛贝特”已经批准了该委员会的15名成员名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据沙特阿拉伯阿拉比亚电视台报道，计划担任该委员会主席的沙阿斯出生于加沙地带南部城市汗尤尼斯，先后在埃及、英国获得土木工程学士、硕士和博士学位，曾在巴勒斯坦民族权力机构担任计划部副部长、交通通信部副部长等多个高级职务，退休后担任住房与公共工程部顾问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯高级官员塔希尔·努努在接受采访时表示，哈马斯欢迎该委员会的成立，委员会“计划在未来几天内开始工作”，而哈马斯将“全力协助该委员会全面接管所有部委、所有行政部门以及所有公共事务的职责，无一例外”。努努还表示，加沙地带的所有政府和官方职能都将移交给该委员会，包括内政部及其所有下属机构，以及相关的安全保障职责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴勒斯坦民族权力机构对威特科夫的声明表示欢迎，同时感谢特朗普“为巩固停火并推进停火协议第二阶段的实施和重建所做的努力”。包括哈马斯和杰哈德在内的加沙地带“巴勒斯坦各派别会议”也对特朗普的努力表示赞赏，同时重申“各派系将全力致力于继续执行停火协议和该计划的剩余阶段”。本周早些时候，哈马斯表示“已发布指令，将部分政府机构的权力移交给该委员会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还呼吁“和平理事会”和调解国家“向以色列施压，要求其停止对巴勒斯坦人的袭击，开放边境口岸，允许更多援助物资进入加沙地带，并从加沙地带撤军”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国目前尚未正式公布“加沙行政民族委员会”和“和平理事会”的完整成员名单。有消息指出，曾任联合国中东和平进程特别协调员的保加利亚政治家兼外交官尼古拉·姆拉德诺夫将担任该“和平理事会”主任。姆拉德诺夫是一位资深的保加利亚外交官，曾于2015年初至2020年底担任联合国中东和平进程特使，在该地区享有很高的声望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员表示，特朗普政府已向许多国家发出加入该理事会的邀请，收到了“非常热烈的反响”，特朗普“正亲自挑选他希望加入的成员”。不过该官员拒绝透露特朗普政府邀请了哪些人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“哈马斯解除武装”和“以色列撤军”是关键&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华盛顿邮报》援引前埃及官员的话报道指出，目前最紧迫的两个问题仍然是“哈马斯解除武装和以色列撤军”，但目前尚不清楚“特朗普将如何解决这些问题”。根据“20点计划”第二阶段安排，哈马斯应当全面放弃权力并解除武装，以色列军队应当完全撤离加沙地带，加沙地带将在“和平理事会”的监督下开始重建进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，美国官员似乎对哈马斯解除武装的问题持乐观态度。据美国新闻网站Axios援引美国官员的话报道称，哈马斯已私下表示准备接受美国的非军事化计划并开始解除武装。“我们制定了一项（非军事化）计划，（特朗普）总统希望看到它得以实施，哈马斯也表示会这样做，我们相信这是可以实现的。”美国官员称，以军将在停火协议第二阶段完成后撤军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述美国官员还表示，他们希望摧毁哈马斯“在加沙建立的恐怖主义基础设施”，同时确保“火箭筒、火箭发射器和导弹等重型武器不会放置在可用来防御以色列或对以色列发动进攻性袭击的地方”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员称，美国将在下一阶段就解除武装问题与哈马斯进行对话，其中包括对“同意放下武器的武装分子”实行“大赦”。“我们相信，各方很有可能都会努力遵守协议中的承诺。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿近东政策研究所高级研究员盖斯·奥马里表示：“只要哈马斯继续保持安全控制，委员会能做的事情就会受到限制。”奥马里同时指出，该委员会必须在人道主义物资供应和重建问题上“拿出成果”，但以色列可能不会予以配合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威特科夫在其声明中向哈马斯发出警告称：“美国希望哈马斯全面履行其义务，包括立即归还最后一名以方被扣押人员的遗体，否则将导致严重后果。”CNN援引美国官员的话报道称，搜寻最后一名以方被扣押人员遗体的努力仍在继续，遗体可能位于“几个不同的地点”，但“目前有一条非常好的沟通渠道在运作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列方面目前仍以哈马斯在解除武装问题上进展缓慢，且至今尚未交还最后一名以方被扣押人员的遗体为由，拒绝开放连接加沙地带和埃及的拉法口岸。内塔尼亚胡14日表示，美国宣布启动结束加沙冲突“20点计划”第二阶段，不会影响以方找回最后一具被扣押人员遗体的努力，哈马斯必须全力完成此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，“20点计划”需要在加沙地带部署一支“国际稳定部队”（ISF），但目前尚无国家公开承诺向加沙地带派兵。CNN援引美国官员的话报道称：“有很多国家参与了这支部队的组建，将在适当的时候公布所有国家名单。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该官员同时指出，加沙地带的大部分工作将由当地的巴勒斯坦警察部队完成。一名美国官员指出，巴勒斯坦警察部队将成为“加沙地带最重要的安全力量”，其成员已经过审查，正在接受培训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自去年10月加沙地带实现停火以来，加沙地带局势处于基本稳定的状态。以色列军队仍然占领了加沙地带约一半的区域，定期向仍由哈马斯控制的加沙地带发动空袭，还拆毁了其控制区内的大量建筑物。据加沙政府媒体办公室称，自去年10月美国斡旋的停火协议生效以来，以色列已违反该协议1190多次，造成400多名巴勒斯坦人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管加沙地带的人道主义援助物资的运送情况有所改善，但以色列仍实施了多项限制措施，包括禁止大型帐篷运入加沙地带。加沙地带80%的地区仍是一片废墟，数十万居民仍然住在帐篷或半毁的房屋内，一些医院仍然关闭，政府大楼也化为瓦砾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：郑洁 图片编辑：李晶昀 校对：张亮亮&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwM46XebH8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwM46XebH8</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:09:59 GMT</pubDate><category>哈马斯</category><category>以色列</category><category>巴勒斯坦</category><category>加沙</category><category>美国</category><category>埃及</category><category>华盛顿邮报</category><category>联合国</category><category>中东</category><category>保加利亚</category></item><item><title>王毅同伊朗外长通话，连说3个“反对”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7A52C6E791D525892A1F69689D2E232FD6479824_size64_w958_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;958&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月15日，中共中央政治局委员、外交部长王毅同伊朗外长阿拉格齐通电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐通报了伊朗局势最新进展，强调伊近期骚乱系外部势力煽动所致，目前已恢复平稳。伊方已作好应对外部干涉准备，同时对话大门仍然敞开，期待中方为地区和平稳定发挥更大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王毅表示，中方一贯主张遵守联合国宪章宗旨和国际法，反对在国际关系中使用或威胁使用武力，反对将本国意志强加于别国，反对世界倒退回“丛林法则”。中方相信伊政府和人民将团结一致，克服困难，保持国家稳定，维护正当权益。希望各方珍惜和平，保持克制，通过对话解决分歧，中方愿为此发挥建设性作用。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwK9ZHpt9w</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwK9ZHpt9w</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:04:04 GMT</pubDate><category>中方</category><category>王毅</category><category>伊朗</category><category>伊方</category><category>外交部</category><category>联合国宪章</category><category>国际法</category><category>外长</category></item><item><title>泰国总理要求终止连续两起施工事故涉事公司项目合同</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/56E31C4E9121DA94BAF32E7805F47350C2F2D6F8_size57_w774_h436.jpg&quot; height=&quot;436&quot; width=&quot;774&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C6447CF194312FDF5974B9CBE9309020E5EA16FE_size438_w2048_h1365.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间15日，泰国总理阿努廷表示，造成14日呵叻府起重机砸中火车以及15日大曼谷区起重机坍塌事故的为同一承包商，政府不允许这样的承包商为国家工作，要求终止涉事公司的这两项合同。根据此前消息，涉事公司为意大利—泰国发展公共有限公司，是泰国的一家大型上市基建企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14日上午，泰国呵叻府一台起重机在高铁项目施工过程中坠落，砸中一列正在行驶中的火车，导致车厢起火并脱轨，事故已造成32人死亡。15日，泰国曼谷一施工起重机坍塌，砸中行驶车辆，已导致2人遇难。（总台记者 杨探骊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwLpX0SN0N</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwLpX0SN0N</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:02:06 GMT</pubDate><category>起重机</category><category>泰国</category><category>承包商</category><category>事故</category><category>火车</category></item><item><title>公安部：敦促陈志犯罪集团在逃犯限期自首</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/984C702111627D612504EC3BE509DCAF1F782B09_size510_w744_h419.png&quot; height=&quot;419&quot; width=&quot;744&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;公安部今日发布《关于敦促陈志犯罪集团在逃犯罪嫌疑人投案自首的通告》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，重大跨境赌诈犯罪集团头目陈志被依法从柬埔寨押解回国。陈志犯罪集团涉嫌诈骗、开设赌场、非法经营、掩饰隐瞒犯罪所得等多项犯罪，目前案件正在侦办中。为贯彻落实宽严相济的刑事政策，依法惩处赌诈违法犯罪，同时给在逃犯罪嫌疑人改过自新、争取宽大处理的机会，根据有关法律规定，特通告如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自通告发布之日至2026年2月15日前&lt;/strong&gt;，犯罪嫌疑人向公安机关自动投案，如实供述自己罪行的，可以依法从轻或者减轻处罚。对威胁、报复、阻挠拟自首犯罪嫌疑人构成犯罪的，将被依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公安机关敦促相关犯罪嫌疑人，要认清形势、珍惜机会，尽快到户籍所在地公安机关投案自首，争取宽大处理。对拒不投案自首的，公安机关将公开通缉，全力缉捕，依法惩处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通告自发布之日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 陈昱）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwK9ZHptGC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwK9ZHptGC</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:55:02 GMT</pubDate><category>犯罪嫌疑人</category><category>陈志</category><category>公安机关</category><category>犯罪集团</category><category>公安部</category><category>柬埔寨</category></item><item><title>英军史上最大吸毒案曝光：来自传奇部队，小伙子们玩疯了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A12E58B3CF5DB4F918A8ADF803CBEF66EF465565_size87_w960_h540.webp&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4B8DE7FE239E4A0147AD61D88A6C601815EE8812_size117_w960_h640.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;英军史上最大吸毒案曝光：来自传奇部队，小伙子们玩疯了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《太阳报》1月14日报道，英国陆军爆出了史上最大规模的吸毒案，23名来自传奇部队“沙漠之鼠”的士兵可卡因检测呈阳性，这些来自皇家工兵团的士兵已被勒令退伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，高层指挥官在圣诞节前五天下令进行了这次毒品检测，起因是一名士兵因持有A类毒品被捕。12月20日，来自第32工兵团的约250名士兵被命令在海军陆战队营房提供尿液样本。近十分之一的受检者可卡因检测呈阳性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位军方消息人士称，“圣诞节前，很多小伙子都玩疯了。他们年轻、愚蠢，而且资历尚浅，没有高级军官参与其中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，他们隶属于第7旅，该旅在二战期间获得了“沙漠之鼠”的绰号。一位军方内部人士表示，毒品案越查越大，但一个团一下子开除23个人几乎是闻所未闻的，这意味着其损失了接近5%的受过训练的总兵力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《每日邮报》强调，该部队或在俄乌停火后被派遣到乌克兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对英国陆军是一个重大打击，过去8年中有7000名士兵因吸毒被开除。一位国防部内部人士表示，吸毒现象激增是因为“军队反映了社会现状，社会中吸毒已变得更加普遍”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名士兵称，“这些工兵吸毒是因为他们感到无聊。大多数人甚至对被开除都不太在意，因为他们实在太无聊了。这是我听说的因吸毒被开除人数最多的一次，以前都只是三四个人的小群体。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国陆军发言人表示，“军队绝不容忍药物滥用，我们对所有服役人员严格执行零容忍政策。第32工兵团的一些士兵最近未能通过强制性毒品检测。由于此事正在接受内部调查，目前不便进一步置评。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;英军史上最大吸毒案曝光：来自传奇部队，小伙子们玩疯了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwG8RHqCCd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwG8RHqCCd</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:54:52 GMT</pubDate><category>士兵</category><category>英国陆军</category><category>工兵团</category><category>军方</category><category>毒品</category><category>太阳报</category><category>阳性</category><category>部队</category></item><item><title>律师：携程可能面临数十亿元罚款</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/93E9CF2F1AB114A364FED52D29DACEF794EE24FE_size143_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日，据央视新闻报道，市场监管总局根据前期核查，依据《中华人民共和国反垄断法》，对携程集团有限公司涉嫌滥用市场支配地位实施垄断行为立案调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，携程黑板报发布公告称，公司将积极配合监管部门调查，全面落实监管要求，与行业各方携手共建可持续发展的市场环境。目前，公司各项业务均正常运行，将一如既往地为广大用户和合作伙伴提供优质的服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是“滥用市场支配地位实施垄断行为”？携程的哪些行为可能构成违法？如果查实，携程可能面临哪些处罚？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京京都律师事务所林斐然律师分析，在确定携程的确具有市场支配地位的前提下，对消费者“杀熟”、要求酒店商家“二选一”等行为，都有可能构成滥用市场支配地位。一旦查实，携程可能面临数十亿元的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D1F43A7375A3597B79D640F780E008A5BEF21001_size28_w640_h265.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 265px;&quot; alt=&quot;市场监管总局依法对携程集团有限公司立案调查。图/央视新闻&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;市场监管总局依法对携程集团有限公司立案调查。图/央视新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【1】何为“滥用市场支配地位实施垄断行为”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九派新闻此前报道，多位酒店商家反映携程私自修改房间定价，一旦发现携程上酒店定价高于其他平台，就会自动调低底价或让酒店产品参与促销，也不会通知商家。商户取消“调价助手”功能后，又被强行恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林斐然律师表示，这些情况并不能直接认定携程涉嫌“滥用市场支配地位实施垄断行为”。要判断其是否违反反垄断法，首先要确定携程是否具有市场支配地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《中华人民共和国反垄断法》第二十四条，有下列情形之一的，可以推定经营者具有市场支配地位：（一）一个经营者在相关市场的市场份额达到二分之一的；（二）两个经营者在相关市场的市场份额合计达到三分之二的；（三）三个经营者在相关市场的市场份额合计达到四分之三的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据南方都市报援引交银国际研报数据，以2024年商品交易总额（GMV）测算，国内OTA市场占有率排名依次为：携程（56%）、同程旅行（15%）、美团（13%）、飞猪（8%）、抖音（3%）。但也有头部券商公司研究OTA赛道的分析师对该数据准确性持疑，并指出携程和美团在酒店在线预订市场的占有率相近，更类似于“双寡头”的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于具有市场支配地位的经营者，《中华人民共和国反垄断法》第二十二条列举了7条被禁止的滥用市场支配地位的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林斐然律师结合过往报道分析，去年12月，云南民宿协会启动OTA不正当竞争反垄断维权工作的决定，称携程等个别OTA（在线旅游）平台利用其市场支配地位，对云南民宿行业实施了包括但不限于“二选一”霸王条款、单方面随意涨佣、设置不公平交易条件、屏蔽流量等不正当竞争行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中要求商户与其达成排他性合作，即“二选一”霸王条款，可能构成“没有正当理由，限定交易相对人只能与其进行交易或者只能与其指定的经营者进行交易”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单方面随意涨佣、设置不公平交易条件、屏蔽流量可能构成“在交易时附加其他不合理的交易条件”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，郑州多家酒店反映“携程平台通过调价助手，强制干预酒店定价、阻碍功能取消”等问题，可能构成“没有正当理由，以低于成本的价格销售商品”。去年9月17日，郑州市场监督管理局也曾依法对携程旅行网运营主体开展行政约谈，该局表示将持续跟踪携程整改进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对消费者“杀熟”等行为，可能构成“以不公平的高价销售商品”。林斐然律师表示，需要结合具体案例和证据，对携程是否滥用市场支配地位进行判断。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B556F7C931043CC70EFC256CB6F5D115AA81D169_size79_w1510_h486.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 205px;&quot; alt=&quot;携程回应市场监管总局调查。图/携程黑板报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;携程回应市场监管总局调查。图/携程黑板报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【2】携程可能面临数十亿元罚款&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次市场监管总局介入调查后，若查实携程确实“滥用市场支配地位实施垄断行为”，携程可能面临哪些处罚？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《中华人民共和国反垄断法》第五十七条，经营者违反本法规定，滥用市场支配地位的，由反垄断执法机构责令停止违法行为，没收违法所得，并处上一年度销售额百分之一以上百分之十以下的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据携程集团发布的财报，其2024年全年净营收达533亿元，2025年前三季度营收约470亿元。这意味着，一旦查实，其面临的罚款金额最高可达数十亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年4月，国家市场监管总局曾对阿里巴巴“二选一”垄断行为作出行政处罚决定，责令阿里巴巴集团停止滥用市场支配地位行为，并处182.28亿元罚款，相当于阿里巴巴2019年中国境内总销售额4557亿元的4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年10月，市场监管总局认定美团滥用在中国境内网络餐饮外卖平台服务市场的支配地位，责令其停止违法行为，全额退还独家合作保证金12.89亿元，并处以其2020年中国境内销售额1147.48亿元3%的罚款，计34.42亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【3】健康的市场需要百花齐放&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林斐然律师表示，在反垄断相关案件中，想要取证并不容易。“虽然这几年我们都听说过类似的吐槽和投诉，但垄断行为的隐蔽性是很强的，比如通过某种算法，或是平台与商家的口头协议，通常不会有书面协议。很多时候商家提供的证据因果关系难以认定，最后都被推翻了。”林斐然律师解释，“比如流量屏蔽造成损失，你怎么能确定是平台造成的，不是旅游淡旺季的差别？不是自身服务质量下降？所以想要论证非常困难。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他提到阿里巴巴、美团等企业因滥用市场支配地位被处罚的案件，都经过了相当长时间的调查取证，且这样的成功案例并不算多。但市场监管总局的立案调查，对于垄断行为是一种强有力的威慑，就像一把“达摩克利斯之剑”，提醒企业规范经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了“天价”罚款的威慑，企业还需要顾及监管部门设定的整改期，若一定时期内未达到标准，可能面临整改期延长，甚至是加重罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林斐然律师认为，一个健康的市场应是百花齐放，经营者为了抢占市场份额，或许会在初期向消费者提供一些优惠和“甜头”，但长此以往，当企业形成垄断地位，其他企业无法与其构成竞争，最终结果可能是消费者不得不以更高价购买商品，中小商户被挤占利润，无法形成良性发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他也曾亲身经历过平台抢夺利润的试探。其原本是携程的忠实用户，出差期间通过携程预订酒店后，发现同一酒店同一房间在其他平台更便宜，当他准备取消携程订单时，平台提供了补贴方案，最终正好比其他平台便宜5元。“被困在算法里的肯定不会只有消费者，你和其他商家都是一体的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林斐然律师补充，他认同对涉嫌垄断的企业进行调查，但如果企业的确合法合规，提前进行了申报，或能比较好地规避风险。“不是说只要市场份额高就应该被限制，需要认真考量他们的经营行为是否合理，手段是否正当，是否真正给消费者和商家都带来了利好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九派新闻记者 王佳箐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 万璇 任卓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwIAR7rLmw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwIAR7rLmw</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:54:05 GMT</pubDate><category>携程</category><category>市场</category><category>经营者</category><category>市场监管</category><category>总局</category><category>地位</category><category>商家</category><category>律师</category><category>酒店</category><category>美团</category></item><item><title>“死了么”App从苹果AppStore下架</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/97B19AE3061600FF9FE73918A9337C08080FB9D0_size33_w607_h341.jpg&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;607&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月15日，“死了么APP下架”登上微博热搜。目前，苹果App Store已无法搜索到此软件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国蓝新闻，“死了么”APP创始人郭先生表示该软件已被下架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，死了么APP曾宣布更名为Demumu。没过一天，死了么APP又宣布将征集全新品牌名。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwM46XebJA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwM46XebJA</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:44:13 GMT</pubDate><category>app</category><category>中国蓝新闻</category><category>demumu</category><category>软件</category></item><item><title>乌克兰新防长：出现20万逃兵，200万人逃避征兵</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E14CF961BB521FF05A4D7DAE1B3910805E3C9E18_size35_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 南博一 实习生 范书晴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰新任国防部长披露：乌军出现20万逃兵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻1月14日报道，乌克兰最高拉达（议会）在全体会议上投票通过任命费奥多罗夫为国防部长的决议草案。费奥多罗夫发表讲话时表示，乌国防部的目标是进行军事改革、改善前线基础设施以及打击腐败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据参考消息报道称，费奥多罗夫14日当天发表讲话时披露，约有20万乌克兰军人处于“未经正式批准擅离职守”的状态，另有200多万乌克兰人因逃避服兵役而被列为“通缉”对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰士气低落、逃兵率居高不下的传言由来已久，这是乌克兰官员首次披露这一问题的具体规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄乌战事至今已持续近4年。CNN指出，乌克兰在应对实力更强的俄罗斯过程中始终承受巨大压力。前线作战环境艰苦，基辅方面的部队在兵力、火力均处于劣势的情况下，仍试图坚守关键阵地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据乌克兰法律，所有18至60岁的男性均须在军方登记，并随身携带相关证件，但只有25至60岁的人群才会被征召入伍。乌克兰实施的战时状态禁止所有符合服役条件、年龄在23至60岁之间的男性离境，但仍有数以万计的人非法出逃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基在14日与费奥多罗夫会晤后表示，国家的动员机制需进行“更广泛的改革”，加强军队的技术化建设将成为费奥多罗夫任期内的施政重点之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费奥多罗夫也强调，乌克兰面临的人力短缺问题使得技术的重要性进一步凸显。他说：“机器人越多，损失就越少；技术越先进，死亡就越少。乌克兰英雄的生命具有至高无上的价值。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年34岁的费奥多罗夫是乌克兰历史上最年轻的国防部长，此前曾担任乌克兰副总理兼数字化转型部部长。在该职位上，他主导并推动了包括乌克兰无人机作战在内的系列项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：谢瑞强 图片编辑：朱伟辉 校对：张亮亮&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwIYTiMXc5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwIYTiMXc5</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:38:24 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>费奥多罗夫</category><category>国防部长</category><category>讲话</category><category>乌克兰总统</category><category>国防部</category><category>军方</category><category>全体会议</category><category>决议</category><category>任期</category></item><item><title>香港大埔火灾死亡人数增至168人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/422AC4AAF616EF731BBDBCC9B73BEF9598626530_size99_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;香港特区政府保安局局长邓炳强15日表示，香港大埔火灾死亡人数增至168人。因尊重家属意愿，目前不会公开逝者名单。（总台记者 周伟琪）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwHd2hyCGo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwHd2hyCGo</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:37:24 GMT</pubDate><category>香港特区政府</category><category>保安局</category><category>逝者</category><category>局长</category></item><item><title>无人机在身旁爆炸，乌克兰女清洁工淡定扫雪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/BDD84676DD5C2CDCAD637201E286E49F9B0AFB7F_size36_w846_h476.jpg&quot; height=&quot;476&quot; width=&quot;846&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B1AEE02231AF3302C8D1F0EE4632620A61A816FE_size33_w848_h477.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417491285600117693-102-171801.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间1月15日凌晨，一架无人机在乌克兰利沃夫一座班德拉纪念碑附近爆炸，一旁的女清洁工在愣了几秒后，仍选择继续扫雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰独立新闻社1月15日报道，这名女清洁工在接受媒体采访时表示，“我当时正在打扫公交车站，不知道会有空袭。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她表示，“当头顶有东西飞过时，一名警察曾警告我找掩体躲避，爆炸声震耳欲聋。然后我们就离开了，那里还有我们同事在清扫。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利沃夫市长安德烈·萨多维转发了视频，并称赞了这位清洁工的勇敢。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/84C8F74910B3D588D85ECA7396709AD622596743_size463_w890_h1600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1150px;&quot; alt=&quot;无人机在身旁爆炸，乌克兰女清洁工淡定扫雪&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;无人机在身旁爆炸，乌克兰女清洁工淡定扫雪&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwBzdo24aM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwBzdo24aM</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:34:21 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>清洁工</category><category>空袭</category><category>爆炸声</category></item><item><title>连港漂都开始考公，稳定成了年轻人的生存共识</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/16EA2D0E6C555071294F19D63AC06338E24F7F96_size123_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;今年是美昕&lt;/b&gt;（小红书@美昕在香港）港漂第七年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年香港科技大学硕士毕业后，她先后在香港经历了三个赛道：Web3、互联网大厂、创业......转折发生在2023年前后，高才计划放开，竞争者涌入，越来越多的港漂开始把考公作为自己的新选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月前，拥有永居身份的美昕通过了香港公务员体系入门考试，如今正在参加下一步的职位申请和遴选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;卷了一圈，港漂去考公。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美昕学的是计算机与大数据技术，在香港工作将近七年，慢慢认清了这里的就业市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本地互联网行业长期作为金融等核心产业的附庸，缺乏科创基因。许多互联网大厂来自内地或国际企业的分支，但技术研发和创新岗位依然集中在内地，在港以营销、运营岗位为主，并且倾向于招聘本地人。而随着字节、阿里等越来越多的大厂来港，公司的“内卷”氛围越来越严重。美昕感到工作压力越来越大，身体渐渐吃不消，最后选择了离职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Web3行业的发展稍好些，但薪资并没有想象中那样丰厚。从整个ICT（信息通信业）的报告来看，70%的毕业生起薪都在2万港币以下，工作5年才能拿到3万月薪的情况十分普遍。而3万月薪，仅仅是美昕心中“活得较为舒适”的底线。香港很多企业的合同制为一年或者两年，到期表现良好再续约，因此在这里很难有长期稳定的职业规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港的传统优势行业是保险和金融。但2024年彭博行业研究就发表报告称，国际投行进一步裁员以削减成本，核心的金融业都笼罩在裁员阴影下。加之2023年“高才通”政策放开以来，更多内地人才涌入香港，好的岗位僧多粥少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与这样的就业形势相比，对已经拥有了永居身份的人来说，香港公务员体系成了另一个选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港公务员体系中，二级行政主任（EO）的起薪超过两万港币，政务主任（AO）的起薪高达六万港币。上升通道也十分明确，只要进入体系，达到一定的工作年限、满足晋升条件，就可以稳定升职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒂娜（小红书@Tinnna）是广东人，2024年港大文科硕士毕业。她曾在看似光鲜的拍卖行工作，经过日薪三百港币的实习后，最终拿到的offer只有每月一万六千港币，完全不足以支撑在拍卖行工作、置办体面行头的隐形消费水准，更遑论生活品质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，美昕和蒂娜都参加了香港公务员体系的入门考试：综合招聘考试（CRE）。CRE和“基本法及香港国安法测试（BLT）”并列为备考公务员的敲门砖，无需身份就可以考试，一次考过，终身有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有通过了这两门考试，才能参加不同部门和岗位的遴选，后续还包含部门笔试、面试，甚至情境处理、小组讨论等各种技能测试环节。遴选需要香港永居身份，但入门考试不需要，所以不少内地年轻人都会先拿资格、再等身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考公入门的CRE难度比较低。美昕没太准备也轻松通过，长期英文工作环境加上理工科背景，给她的笔试增添了很多优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;香港考公上岸有多难？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港本地人对考公的态度也有所变化。小怡是北京大学的港籍生，她在大二时就决定毕业后考公。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小怡认为，普通工作随时可能被优化，但公务员不会：“以前，大家都想着闯一闯；这几年，年轻人越来越追求稳定，考公的风评也越来越好了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，高薪稳定的工作注定门槛不低。对内地人来说，CRE只是敲门砖，在香港考公，还有其他的隐形门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一道隐形门槛就是粤语。虽然笔试题目以中文、英文为主，但考场指令全都是粤语。香港考场规矩严苛，水杯放在右手边，书包必须塞在桌子底下，计算器用于数学考试、在语文考试时拿出来就会被警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内地考生如果不懂粤语，很容易被当作违反考场纪律。美昕考试时，一个内地考生听不懂“向左走”“站在原地不动”等指令，做完题就提前离场，给监考官留下很差的印象，类似记录一旦存档，可能会影响后续遴选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英语能力也是一个挑战。据小怡所知，多年来在北大读书的香港同学中，只有两人最终上岸政务主任，因为到内地读书后语言环境不够，英语表现反而不如香港本地生。“口语和写作至少要到母语水平才够用，换算成雅思是8到8.5分。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让内地人吃亏的是“不够local（本土化）”的成长背景。高薪岗位例如纪律部队、政务主任等，都要求考生对香港社会有深度认知，这部分知识是多数内地考生的知识盲区。美昕一个在港科大读公共政策博士的内地朋友便是如此，他专业匹配、履历亮眼，却卡在面试上，就是因为“不够local”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遴选面试的问题会细致到“如何活化某个旧街区？”“某个基础设施项目为何停摆”，甚至追问背后的历史争议。“这些问题我作为香港人都未必答得上来，更不要说内地人。”小怡的香港朋友笔试与初面都表现出色，同样在最后一轮挂掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从路径上看，一个内地人想进入香港公务员体系，几乎要以十年为单位来规划：在香港读书或工作，通过CRE与BLT等资格考试，等待满七年的永居身份，最后才有资格去争夺寥寥无几的正式岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;缩招、低薪，都抵不过稳定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，考公这条路也正随着大环境变得狭窄。根据公开计划，香港将在2027年前裁撤约一万个公务员岗位。另一方面，过去几年被讨论的公务员缺口，大多存在于低薪的执行类岗位，真正工资诱人、晋升通道清晰的职位，如政务主任、执行主任、纪律部队等，不仅数量少，而且录取倾向明显。小怡说，现在的港府更偏好有工作经验、即刻上手的候选人，应届生考取的难度比过去更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从官方“政府职位空缺”APP的公开信息来看，大多数公务员岗位的薪资也还是集中在2万至3万港币区间。这个数在香港撑得住生活，却难以支撑规划，更谈不上置业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而和其他工作比起来，稳定和上升通道明确成了不可替代的优点，“不管是两万还是三万、四万，需要的是一份长期稳定的工作”，美昕说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这段时间社交媒体上流传的香港考公热，蒂娜有非常冷静的观察：她认为这是移民中介在渲染焦虑。许多中介将香港营造成与内地不同的乌托邦，也借此贩卖焦虑和移民服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中介不会告诉你的真相是：不会粤语寸步难行、缺少认同感难以融入、收入水平不足以支持和内地同等水平的生活品质。这背后并不仅仅是语言、文化或生活方式的差异，而是产业结构与就业结构的整体错位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为文科学生，蒂娜在内地、香港的各个行业都做过实习，她的直观感受是：内地反而给文科生提供了更多的就业机会，而在内地大厂中掌握的市场知识、品牌管理、用户研究等经验，在香港反而成了“屠龙之术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她也观察到不少“优才”“高才”，明明在内地已经做到产品经理甚至业务负责人，来到香港后却发现没有地方可以接住这些经验，最后只能转向保险或地产销售。“在内地积累的那些能力，在香港很多时候是无法迁移的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，蒂娜最终回到了内地发展，进入深圳的互联网大厂。她之所以保留香港公务员考试这一个选择，是因为仍对香港未来的政策持观望态度。万一有一天，香港公务员的报考政策变化、机会放宽，或许她能比别人更快地上岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专题及新媒体总监：TAN HAO&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访/撰文：susu&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：Bela&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwK9ZHpt7j</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwK9ZHpt7j</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:25:23 GMT</pubDate><category>香港</category><category>港币</category><category>岗位</category><category>大厂</category><category>公务员</category><category>香港公务员</category><category>考生</category><category>美昕</category><category>笔试</category><category>政务</category></item><item><title>四川一地刨猪宴引上万人参加，是蹭热度还是接地气？村干部回应质疑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2013EC99E6264A0496B9621FFB7A90096D1F26A5_size144_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 陈远扬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日早上8时许，四川资阳安岳县通贤镇帽石村，田间露气还没散尽，临时搭建的灶台上已蒸腾起热气。不远处，有人正忙着杀猪，100多只鸡鸭鹅也在扑腾着翅膀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者注意到，这场刨猪宴乡村民俗文化活动，吸引了上万人参加，现场像过年一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热闹的背后，也有网友质疑，这场活动存在蹭热度嫌疑，还有人关心活动费用由谁承担等。针对这些疑问，活动发起人——帽石村党支部书记、村委会主任关祖苹进行了回应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AA0D7433B60FDE91405A375FB62DB79B8992095A_size93_w1080_h606.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;杀年猪习俗。杨玲 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;杀年猪习俗。杨玲 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;游客慕名而来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现场热闹得像过年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帽石村离安岳县城不算远，车程有20多公里。当天上午9时许，慕名来参加活动的人越来越多，停放的车辆逐渐从村口排到了几公里外，现场有不少交警、地方政府工作人员指挥交通。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/96D26C0523760C792D83956EFA52BE78B2396C9F_size127_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;厨师在制作刨猪宴。潘政吉 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;厨师在制作刨猪宴。潘政吉 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一张活动导视图摆在显眼位置，现场分为做饭就餐区和娱乐集市区。记者在备菜区看到，厨师和工作人员加起来有几十人，几口大铁锅里翻滚地刨猪汤，咕嘟作响，香气四溢。现场还准备有炒回锅肉、拌白肉、粉蒸肉、香肠、腊肉等川味美食。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在另一侧，抓鸡、套圈等趣味游戏正热火朝天地进行着。灵活的土鸡扑棱着翅膀满场跑，引得参赛者们或俯身猛追，或屏息瞄准，阵阵欢笑声与惊呼声此起彼伏。围观的乡亲们也不甘寂寞，纷纷掏出手机，举着镜头追拍精彩瞬间，定格这份热闹鲜活的农家喜悦，整个田坝里人头攒动、笑语喧天，一派喜气洋洋的欢乐景象。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/32F43654B26CCFB76F19080A37B416AB3E41B6E0_size113_w1080_h606.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;等待开席的到场群众。杨玲 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;等待开席的到场群众。杨玲 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中午12时，刨猪宴准时开席，数十张圆桌排成一条长龙，鲜红的桌布在阳光下格外惹眼。闻讯而来的宾客早已突破预期，到场人数有上万人。淳朴的乡风在这里尽显——主办方特意安排老人们优先入座，他们一边唠家常，一边等候着鲜香热辣的刨汤菜上桌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过年都没这么闹热，办得好。”帽石村村民李仲益直言，关支书的直播，让当地农产品不愁销路，实实在在增加了收入，这个活动让村子更出名了，远在外地务工的亲戚都在打听此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从成都驱车而来的网友刘先生则提到，“刷到关支书的视频就来了，体验到了小时候的味道，抓鸡鸭鹅时的喜悦、喝汤时的畅快，都是最真实的生活体验，特别治愈。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FF20AD14FDFFC41D94902835085CD5E1FE9F8AB3_size111_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;活动现场。潘政吉 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;活动现场。潘政吉 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;300多名志愿者守护&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多部门协同保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热闹背后，是千头万绪的筹备工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“活动规模远超预期，交通疏导、现场引导、食品安全，每一个环节都不能出纰漏。”关祖苹告诉记者，此前预计最多两千人来参加，后面把这个活动向上汇报后，得到当地政府的大力支持，第一时间成立了专项保障小组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者注意到，当天，安岳县委宣传部联合文旅、公安、交通、消防、医疗、市场监管、经科信、综合执法等部门，以及通贤镇和下辖村（社区）工作人员，并携手热心企业与志愿者团队，为活动保驾护航。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关祖苹坦言，“所有的志愿者加起来估计超过300多人，每一个角落都要想到，不能让大家来了败兴而归。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者从现场了解到，保障队伍分成交通疏导、秩序维护、后勤服务、应急处置、医疗救助等小组，在村口主干道、停车场入口、活动现场周边设置有服务点，有专人负责。活动现场还设置了围栏和警示标识，配备了急救车辆，确保参加人员的安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一项重点则是食品安全。此次活动还特意请来有资质的乡厨团队，带着全套专业设备入驻。“市场监管和畜牧上的工作人员也早就来了，猪、鸡、鸭、鹅，各种菜都要逐样取样检测，不合格的绝对不能上餐桌，这一点绝不能含糊。”关祖苹提到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，安岳县文广旅局为助力活动，特意宣布1月15日—16日，凡到帽石村品尝刨猪宴的游客，均可享受卧佛院免门票福利。据悉，该景区距帽石村约20分钟车程，是全国重点文物保护单位，现有摩崖造像1613尊，主要开凿于唐开元至大历年间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场热闹的盛会，更离不开安岳人的热情助力。有人赞助蔬菜，有商家赞助大米、各色调料，还有人拉来300多斤手工灌装香肠，更有那些在背后默默付出的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;村支书回应：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;活动是答谢助农粉丝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;费用全部由直播团队承担&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;活动当天，关祖苹格外忙碌，他的抖音直播间当天在线观看人数突破万人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF698A5B212769B25A60B1EF59055AD3E09C0F2B_size260_w1080_h2218.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1314px;&quot; alt=&quot;“四川关支书”的抖音直播间在线观看人数破万。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“四川关支书”的抖音直播间在线观看人数破万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及此次活动的初衷，关祖苹在接受封面新闻记者采访时提到，一方面是觉得快过年了，想请全村人热热闹闹聚一次，响应“资阳是个好地方”的号召；另一方面，这两年通过做电商直播，把当地的农副产品卖到了全国各地，积累了不少粉丝，想办一场粉丝答谢宴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川渝地区的刨猪宴，本就是农村里最朴素的民俗，今年正好遇到在网络走红，关祖苹便思考把迎新春、谢粉丝、传民俗这三件事凑到一块。“既让村民过个热闹年，也给支持我们电商的粉丝一个交代，还能让城里人体验乡村民俗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于网友关心的费用问题。关祖苹直言，所有费用均由电商直播团队自费承担，不会花村上的钱。虽然活动成本不低，还要承担安全风险，但看到当地政府的全力支持和村民们的期待，他就觉得再难也值得，“只要能让帽石村被更多人记住，能带动村里的农产品销售和乡村旅游，花钱、受累都无所谓。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/15336864D92B2214BD716CDEAAB734CE4C7D6206_size112_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;网友展示参加游戏抓到的土鸡。潘政吉 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友展示参加游戏抓到的土鸡。潘政吉 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，2022年底，关祖苹在帽石村党群服务中心搭建起“村支书助农直播间”，每天坚持在工作之余直播两小时。2023年12月，“新农人线上集市”开张，关祖苹化身“乡村综艺秀”主持人：捣辣椒面、用自制验光箱检查鸡蛋新鲜度，幽默的“农”味直播迅速吸粉10.4万。仅半年时间，直播间销售额突破260万元，村民的黄豆1分钟售罄，土鸡3秒钟抢光。2024年，他牵头成立“百村同行·助农联盟”，培养农民主播团队，全年销售额突破1000万元，带动2000多户村民增收。2025年10月，关祖苹获评“敬业奉献类‘中国好人’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从一句网络邀约，到一场乡村实践，一锅沸腾的刨猪汤，煮的是乡愁，更煮出城乡之间双向奔赴的温暖，也照见了乡村振兴的新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;编辑 唐维灿 文康林&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;责编 王 萌&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;审核 梁 波&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwHMUoWWjU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwHMUoWWjU</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:24:19 GMT</pubDate><category>关祖苹</category><category>帽石村</category><category>村民</category><category>封面</category><category>支书</category><category>乡村</category><category>新闻记者</category><category>祖苹</category><category>民俗</category><category>杨玲</category></item><item><title>贺娇龙一心扑在工作几乎无社交，曾直播6小时不喊累</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4FFDA4E485A92B8F7D7A043C8B2E99ED21CBD753_size70_w888_h499.jpg&quot; height=&quot;499&quot; width=&quot;888&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/877C0D614C523E1F7DD609C2529EAE0FAB11592A_size42_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417510143320928256-102-181708.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;5年前，“一袭红衣策马奔腾”的家乡代言视频，新疆昭苏副县长贺娇龙广为世人所知，她从此多了一个称呼——马背上的副县长。5年后的2026年1月11日，意外坠马重伤时，她是新疆农产品品牌建设与产销服务中心主任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管大家一直在为她祈祷，但噩耗还是传来了。1月14日23时12分，贺娇龙因伤抢救无效，不幸离世，年仅47岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新疆商务系统工作人员张伟曾在某市（州）参与电商行业管理工作，认识了贺娇龙，留下深刻印象。二人在选品、电商直播、座谈会和参加活动等场合接触了近10次，在电话、微信中沟通工作数次，成为好友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，张伟从某电商企业老板处得知贺娇龙坠马重伤，后被官方证实不幸离世，他既悲痛又惋惜。1月15日下午，张伟在接受极目新闻记者采访时表示，很遗憾，失去了一位好“战友”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张伟称，贺娇龙多年前在昭苏县乡镇工作时，因村庄偏远，骑马去开展工作成为必备技能。后来，她因为“策马奔腾”的短视频走红，助力乡村振兴，让公众更了解大美新疆，爱上新疆。其实，走红之初，贺娇龙曾面临诸多质疑。一方面，网友质疑她学历低、牙齿不好看、普通话不标准，甚至居家办公直播时口误，因“吃饭和垃圾”言论，被上纲上线。另一方面，体制内一些人对她也有质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那段时间，贺娇龙心情低落，甚至抑郁，停播和断更。张伟记得，不少电商、三农和文旅领域的同行安慰她，为她加油打气。很快，她又振作起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之后的一次活动中，张伟见到贺娇龙，发觉她已经走出低谷期，“她说‘我是党员干部，身后有强大的党组织和单位，我不怕’。”那一次，张伟第一次感受到像贺娇龙这类人做电商直播、农商旅推介的不易和情怀，“她作为公职人员，不多拿一分钱，还把打赏捐赠公益。”面对铺天盖地的舆论，她为自己的不当言论道歉，并解释了直播收入除了支付采购的货款之外，所获得的盈利全部都捐给了公益组织，接受监督，这才堵住了黑粉们的嘴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张伟印象最深的是一次专场电商直播。他和多名公职人员坐在一旁6个多小时，全程见证直播，“我们不说话，坐着都很累。”而贺娇龙站了6个多小时，持续直播卖货，做推介，没喊一句累，“她几乎没有社交，绝大部分的时间都在工作。”（极目新闻记者 舒隆焕 文化李涛、张伟为化名）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwFzy0HCWi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwFzy0HCWi</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:08:21 GMT</pubDate><category>张伟</category><category>贺娇龙</category><category>新疆</category><category>副县长</category><category>电商</category><category>公职人员</category><category>重伤</category><category>新闻记者</category><category>言论</category><category>党员干部</category></item><item><title>国民党籍民代再扒台军子弹外购案，中标方竟是烟酒食品进口商？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F84DB4F3F05AA32A0F39DFB7107F68D407AB5113_size54_w638_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 山猫】在近一段时间里，台当局防务主管部门的多项采购频频引起争议，先是去年底爆出装修公司中标炸药采购，后又发现在岛内具备生产和出口能力的情况下，仍高价从美国购买轻武器子弹，每发存在新台币约4元的差价。而国民党籍民意代表马文君最近再次爆料，这一对外军购的标案，竟然由一家经营范围是“烟酒、食品和五金批发”的公司中标，为此喊话台防务部门，要求其彻底调查，不要再“自欺欺人”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/633024E14D84B3F9156113373DE53FC477998F39_size58_w799_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;正在质询外购子弹案的国民党籍民意代表马文君&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;正在质询外购子弹案的国民党籍民意代表马文君&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马文君昨天（14日）质疑称，台当局防务主管部门“军备局”去年为台军生产的步枪钢芯弹价格为新台币14.4元，但在“205厂”产能足够的情况下，仍以新台币18.8元的价格对外采购，其中每发新台币4.4元的差价究竟被谁赚走了，应该由台防务部门“说明清楚”。马文君稍早时还曾指出，在去年底决标的子弹采购案中包含5.56毫米步枪钢芯弹、5.56毫米步枪空包弹、7.62毫米机枪空包弹和9毫米手枪弹等品种，其中9毫米手枪弹采购量为350万发，价格新台币4550万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而马文君揭露的正是该招标的中标方，一家名为“台湾禾亚国际有限公司”的企业，“联合新闻网”在报道中提到，该公司位于台中，于2020年成立，此前主要从事烟酒、食品和五金批发零售，根据台当局经济主管部门的商工登记网以及台湾公司网等网站显示，禾亚公司此前从未投标过任何台当局的官方招标，但在去年6月突然变更营业范围，增加“枪炮弹药进出口”、“枪支保养”等项目，并在不到半年内就投标子弹采购案，并中标350万发手枪弹的采购。马文君称，该公司在台中市北屯区的登记地址，是一户带院落的“透天宅”（独栋建筑），如今也成了深藏不露的“大军火商”，马文君质疑，“军备局”下属兵工厂子弹产能本该足够、价格也便宜，但却要外购，并且由没有军工背景、半年前突然变更营业范围的该公司中标，“一切不合理中透着某种合理”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2CE5C40ADD57CB2464DBA81DB906E94F265F0B2A_size114_w799_h652.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 522px;&quot; alt=&quot;“禾亚国际有限公司”登记地址，外观看上去仅为一栋带院私宅 台“联合新闻网”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“禾亚国际有限公司”登记地址，外观看上去仅为一栋带院私宅 台“联合新闻网”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这也很像去年台军采购黑索金炸药的翻版，当时一家位于台南的“福麦装修公司”也是没有军火生产背景、没有处理经验，就突然中标高度敏感的炸药原料供应资格，巧合的是，黑索金炸药和轻武器子弹，都是岛内原本能够生产、不存在产能缺口的军用物资，但却在近期突然“不造了”，改为外包采购，而“刚好有几家公司消息灵通、短时间内更改营业范围之后投标并中标”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马文君批评称，类似情况一而再再而三发生，让人想起更为离谱的“超思案”。根据观察者网编辑了解，所谓“超思案”，即为2022年至2023年期间台湾当局为缓解岛内“鸡蛋荒”，通过“中央畜产会”委托贸易商寻求进口鸡蛋，其中一家名为“超思有限公司”的企业从巴西进口了8891万个鸡蛋，占当时进口总数量六成以上，但该公司身上的多个疑点随即引起了岛内舆论的警觉，包括其仅有新台币50万元的注册资本，以及其2022年9月5日才正式登记注册，却在2022年8月就发动“超时空能力”，与台“畜产会”签订了“履约情况确认书”。马文君表示，不知有多少“藏镜人”（原为布袋戏中著名反派角色，后在岛内引申为“幕后黑手”、“幕后主使”的含义）躲在这些神奇公司的背后、大肆吞吃相关预算，恳请台当局防务主管部门“停止自欺欺人、彻底调查、做出解释”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwFzVjlmP7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwFzVjlmP7</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:04:01 GMT</pubDate><category>马文君</category><category>台当局</category><category>新台币</category><category>子弹</category><category>防务</category><category>步枪</category><category>炸药</category><category>手枪弹</category><category>防务部门</category><category>产能</category></item><item><title>菲律宾明起对华免签，中菲航线恢复率不到40%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B7AB09D8798F74F2C81A615C0271B8CA8C9035D2_size58_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;菲律宾宣布1月16日起，中国公民可免签入境菲律宾，停留时间最长为14天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，中菲航线较疫情前的恢复率还不到40%。根据航班管家DAST数据，2025年12月中国大陆-菲律宾往返航班量766班次，同比2019年下降60.7%。中国大陆-菲律宾航线承运航司8家，南航航班量居于首位，但同比2019年也下降40%。（第一财经记者 陈姗姗）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwFUMEXbkv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwFUMEXbkv</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:02:57 GMT</pubDate><category>菲律宾</category><category>航线</category><category>中菲</category><category>大陆</category></item><item><title>考公救不了“失意”中年人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/826AB9C97F29C92337742ADAF0EF145987F864D4_size131_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5F807016CB1E7A3728A5A151E2BB5A439C7BCDFE_size90_w1000_h780.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 499px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文图丨東昇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨雪梨王&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E595D76A81DFC54F7AD7D7F5BFCBCAD1FB30415_size3_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;留给这届中年人的时间，向后宽限了三年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，2026年度国考笔试放榜。这个决定命运的数字跳出来之前，38岁的张琪决定先用钱买下一点赢面。傍晚六点半，他顺着下班的人流走到街边，解锁了一辆共享单车，骑向市中心的考公培训机构。他要去上一对一的面试课，每小时700元。他已经预交了1.1万元的学费——这笔钱相当于他两个月的底薪，够交三个月的房贷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个多月前，张琪刚走出国考考场。彼时在一张张满是胶原蛋白的脸庞中，他的出现显得突兀。那天他穿着笔挺整洁的衬衫，鬓角的白发有些扎眼。他在人群中努力寻找，偶尔才能发现几个和自己年龄相仿的考生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和年轻人的轻松自如相比，他们显得格外局促。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“年轻人可以等笔试成绩出来再准备面试。我这个年纪，耗不起了。”坐在培训教室的角落里，张琪在笔记本上密密麻麻写满了答题框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这曾是一扇被焊死了30年的门。自1994年以来，“35岁”就像一道无形的屏障，将无数中年人挡在体制的红线外。但在2025年10月14日，国家公务员局官网发布了公告，将2026年度中央机关及其直属机构招录考试的报考年龄上限，放宽至38周岁，应届硕士、博士研究生更是延伸至43周岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这道突如其来的裂缝，让张琪这样的中年人看到了机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张琪并非孤身一人。在他身后，挤满了想要“上岸”的大龄考生——在医院实验室漂泊了13年的赵天乐，想在38岁前脱掉那层“临时工”的皮；背着两万块月供的吴洋，离开大厂后四处碰壁；亏光生意的朱林，认准了“上岸”才是唯一出路；还有袁丽，她正试图从民办学校和家庭权利的边缘挤向中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在98:1的窄门前，这张准考证成了他们关于尊严与生存的孤注一掷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脱掉那层“临时”的皮&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在培训班的教室里，张琪习惯对着镜子练习面试答题。眼神坚定，声音洪亮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的反复练习，之前也有过——35岁前，他两次冲击公考，都败下阵来。35岁生日一过，他就死心塌地地把教材塞进角落，笃信自己这辈子与“体制”再无瓜葛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作十余年间，张琪做过招投标代理，也做过环评，但都干不长久——有时是公司倒闭，有时是他被优化，有时是跟老板理念不合主动走人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近这份工作，是在亲戚开的通信设备公司跑市场拓展。整个部门里，张琪是最年长的员工，那些比他年轻至少5岁的同事，在酒桌上比他能喝，在工位上比他能熬。即便公司暂时没有裁员计划，但眼看着外账几年收不回来，张琪心里开始打鼓：万一公司倒闭，自己这把年纪还能去哪儿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大学同学里，有几个早早考上了公务员。他们级别不高，可日子过得四平八稳，聚会时总透着一种被体制“保护得很好”的从容。年龄越大，张琪越羡慕那种“很爽、很稳定”的状态。他想成为那样的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得知国考年龄上限放宽后，他决定抓住最后的机会。为此他给自己制订了详细的复习计划：每天清晨五点半起床刷题，下班后抽出两小时梳理知识点，周末则全天泡在图书馆攻坚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那笔1.1万元的面试培训费面前，他没有丝毫犹豫。他承认自己抱着某种幻想，“只要上岸，就无需再过提心吊胆的日子”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6EBD4CE923CDDEA7B71430FB4A8535A0BD29F518_size132_w1080_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;考公培训老师。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;考公培训老师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对“身份”的渴望，在赵天乐身上被拉长到了13年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵天乐同样38岁，体态微胖，架着无框眼镜，习惯把自己装进一身深色的行政外套里，看上去比谁都像体制内的人——某种程度上，这副皮囊就是他内心的投射。他似乎迫切地想要钻进那个系统，甚至提前为自己修剪好了形状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年从生物科学专业毕业后，赵天乐在父亲的强制下，第一次走进公务员考场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时他对“体制内”没太多概念，更向往的是制药企业的研发岗位。“当时年轻，觉得考公就是完成父母的任务。”许多年后，他依然记得那个年少轻狂但有梦想的年代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那次考公自然以失败告终，然而赵天乐也没能如愿进入制药行业。父亲动用了所有人脉，将他安排进了家乡一所三甲医院的实验室。“正式工作”的承诺背后，是一份三方派遣合同——他的劳动关系隶属于一家人力资源公司，医院只是“用工单位”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着，他成了这家医院中地位尴尬的临时工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天早上七点半，赵天乐准时穿上白大褂，刷卡进入实验室。工作单调而重复：配置试剂、喂养小白鼠、记录实验数据。每月收入固定在几千元。医院的年终福利、职称晋升、住房补贴，所有能体现“正式身份”的待遇，都与他无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常还有些打杂的工作——取快递、整理文件，甚至帮正式员工接送孩子。只要有人开口，他很少拒绝。“毕竟是派遣身份，腰杆硬不起来。”医院有活动需要凑人头时，他和其他派遣员工总会被第一个通知，穿着统一的服装坐在观众席上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“编制外”的卑微，总会在家庭聚会上达到顶点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚结婚时，岳父一家因为他“在医院工作”的身份，对他颇为客气。自从妻子的妹妹嫁给了一名乡镇公务员后，一切都变了。“妹夫所在的地方经济条件并不好，他也只是个普通科员，但每次聚餐，亲戚们一口一个‘主任’‘乡长’地喊着，真令人作呕。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让赵天乐难堪的是，亲戚们总当着他的面说，“天乐啊，你还年轻，再考考。等考上了，你妹夫还能帮帮你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵天乐不是没有努力“上岸”。从25岁到35岁，国考、省考、事业单位考试，只要符合条件的考试，他从不缺席。柜子里堆满了历年真题、辅导资料和培训机构的讲义。“各种培训班都报过，线下的、线上的、一对一的。”他没算过具体花了多少钱，“十万块肯定打不住”。但十年间，他只进过两次面试，都因综合成绩未达标而被淘汰。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/061236E0E17FFE294A0EF0DE7B0BE7D9165248BC_size237_w1080_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;某“上岸”培训班广告。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;某“上岸”培训班广告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了成功上岸，他甚至动过报考高海拔地区岗位的念头，最终因为笔试成绩差了几分未能如愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;35岁生日那天，赵天乐知道自己的考公之路走到了尽头——按照往年政策，35岁是报考的年龄上限。2024年，他回岳父家过年。饭桌上又聊到考公的话题，赵天乐故作轻松，“我早超龄了，这辈子也考不上公务员了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岳父听了，没说什么，只是默默夹了口菜。过了一会儿，妹夫来了，老人立马起身，快步走上前热情地握手寒暄。赵天乐从未见过他如此真切的笑容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于张琪、赵天乐这样的“身份割裂”的中年人来说，考公年龄上限的放宽，更像是国家在延迟退休的背景下，给了他们一次“洗白”的机会，让他们有希望撕掉身上“派遣”“临聘”或“私企打工人”的标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;窄门里的最后保单&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说身份认同是一种精神救赎，那么对于吴洋和朱林来说，考公更像是一个避难所。因为在尊严之前，更紧迫的是活下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据冷静而残酷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年国考报名人数突破371.8万，报录比高达98:1，创下历史新高。更让中年考生绝望的是，超过67%的岗位依然限定为应届生。这意味着，数以万计的大龄考生，只能争夺剩下不到三成的余粮。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/347241EF3BFB232861F57FE2386E20ED647E72C9_size115_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;和年轻人竞争，大龄考生往往面临更大压力。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;和年轻人竞争，大龄考生往往面临更大压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;38岁的吴洋曾就职于媒体，又在互联网大厂的黄金时期当了公关。公司一度筹备上市，期权激励和高薪待遇让他沉浸在“暴富梦”里。他贷款买了市中心的大平层，换了豪华SUV，笃定自己自此衣食无忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，公司上市搁浅，吴洋因缺乏核心技术优势，很快成了被优化的对象。后来，他又进入另一家互联网企业，但终究没能逃过35岁被裁的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那之后，他成了职场“流浪者”——辗转于几家小公司，做过新媒体运营，试过品牌策划，每份工作都干不长久。想回传统媒体，却发现行业物是人非，自己的经验早已过时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“媒体需要能熬夜、能追热点的年轻人，我这把年纪，连倒班都扛不住了。”吴洋有些沮丧。每月两万多的房贷、孩子的学费、家庭的日常开支压得他喘不过气。他想过卖房缓解压力，可眼下下跌的房价，又让他迟迟下不了决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近乎绝望时，考公年龄放宽的消息传来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴洋打算试试，“以前觉得考公是那些没理想的人干的，现在发现，安稳才是这个时代最奢侈的特权。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后知后觉，直到2025年才意识到安稳重要性的，还有朱林。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他一度是“创业达人”。大学时，就坚定地以“体制内挣钱太少，有本事就做生意”为信条。刚毕业的几年，他和同学合伙倒腾医疗器械，赚了第一桶金。紧接着，他开了婚庆公司，由于行业竞争激烈，加上管理不善，没两年就关了门。那之后，他跟风做过教培，赶上“双减”政策落地；开过咖啡馆和茶馆，做过二手车生意，折腾了十几年，接连亏败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他终于明白：个体努力的上限，往往敌不过大环境的波动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家里的经济状况在十几年间时好时坏。有一次，孩子生病住院，手里的现金连住院费都凑不齐，还得向双方父母借钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，在妻子的劝说下，36岁的朱林决定报名国考。可拿起行测和申论教材，他彻底傻了眼。“这么多年，除了看些成功学的书，我几乎没正经读过书。”他试着坐下来学习，每天强迫自己学习四个小时。可坚持不到半小时就坐不住了，脑子里全是生意上的琐事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在学习这行，他说自己就像个小学生，得重新学着生存。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/758A9EF19D9EF5900C5D93849AC11837364BE288_size100_w1080_h851.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 504px;&quot; alt=&quot;培训班的考公学员们。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;培训班的考公学员们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对“确定性”的极度渴求，也深入到了家庭内部的权利博弈中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;袁丽在一所民办大专担任行政，每月七八千元工资。在外人看来，她的生活已然安稳——丈夫是公办大专的在编教师，女儿读初中，家庭和睦。但只有袁丽清楚，那个“民办”的身份标签，像一根细小的刺，总会在不经意间戳痛她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一个民办学校能忙到哪去？大不了辞职”——每到家里有事要照料，又赶上夫妻二人都加班时，丈夫总会这么说。袁丽意识到，只要自己一天没进体制，在家庭的话语体系里，就永远是那个可以被随时牺牲的配角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，国考年龄放宽的消息传来。1987年12月出生的袁丽，正好卡在这次放宽后的边缘。“万一考上了，你就能去北京，进部委工作了。”丈夫的软磨硬泡，加之自己多年对于“上岸”的渴望，她最终在报名系统里填下了个人信息，又对着招考职位表翻找了许久，最终能报考的只剩下中央机关设在艰苦边远地区的县直属机构的几个职位——这些岗位离家1000多公里，与丈夫期待的“北京部委”相去甚远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犹豫再三，袁丽还是勾选了报名框，“好歹还有能报的，总比没有强”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与时间和遗忘赛跑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中年备考，是一场对精力和记忆力的“屠杀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从报名后，袁丽把所有碎片化时间都用在了备考上。在学校上班时，她把无线耳机藏在头发里，趁着整理文件、打印资料的间隙听课；午休时，同事们趴在桌上休息，她则拿出手机刷行测真题；上厕所、去超市买菜，耳机里也循环播放申论写作技巧和时政热点解读。她的帆布包里永远装着教材和笔记本，随时准备抓住哪怕十分钟的学习时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，生物性的衰退是无法靠意志力完全覆盖的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盯着行测里的资料分析公式“基期量＝现期量÷（1+增长率）”，袁丽嘴里不停念叨，像是在背诵某种古老的咒语。好不容易把这串字符背下来了，才过了20分钟，全忘了。错题本上，密密麻麻写满了红笔标注，她已经不知道多少次在同一类公式题上栽了跟头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种断层式的记忆力流失，在申论背诵时尤为残酷。她曾用一下午背完了“乡村全面振兴”的具体内涵，晚上做饭时还在心里默念，可第二天早上刷题，只记得产业振兴和文化振兴的些许内容，剩下的生态、组织和人才，忘得一干二净。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了对抗衰老，她学着“学生党”的样子，买来DHA胶囊和核桃粉，每天按时服用。胶囊带有让她反胃的腥味，核桃粉冲了一杯又一杯，脑子里的迷雾始终没能散开。“当年背文言文都没这么费劲，”袁丽感到沮丧，“现在一个简单的公式都要耗费成倍的精力”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD46AFD7CB0DD0BD2D2555741C0EC7BCE8836421_size290_w1080_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;一考公学员在练习写申论大作文。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;一考公学员在练习写申论大作文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“力不从心”是大龄考生们的普遍困境。社交平台上，有人说自己注意力集中不了五分钟，“一会儿想着明天去哪里见客户，一会儿想着做什么饭菜给孩子”；有人说连续刷题四个小时后，眼睛会出现重影，腰椎也隐隐作痛。为了保持清醒，只能在鼻尖抹清凉油，在脚底下踩指压板。这种近乎自虐式的坚持，是他们被职场边缘化后，唯一能掌控的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管参加过数次公务员考试，但赵天乐说，由于35岁过后的这两年没有系统学习，很多知识点已经生疏。加上工作繁忙，他只能利用碎片时间突击复习。家里的书桌上，贴着密密麻麻的便利贴，上面写着重点公式、高频考点，就连手机壁纸都用了“上岸”两个字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在学习比以前更吃力了，眼睛花得快，记忆力也不行，一道题要反复琢磨才能明白。”他有时候加班到深夜，回家想再刷几道题，却总会看着看着就睡过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;37岁的吕薇，则在经历另一种维度的消磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天早上五点半，她准时起身。除了备考，她还要维持一整个家庭的运转：洗衣、做饭、接送孩子。作为曾经的企业会计骨干，吕薇一度对自己的理科思维充满信心。现在，她连最基础的排列组合公式都要反应半天。为了找回手感，她特意买来小学奥数题练计算，却发现一道题往往要反复读三遍才能理清思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她尝试过各种科学记忆法，但在琐碎的家务面前，这些方法悉数失效。有一次为了记住“数列求和公式”，她硬生生花了三个晚上，把公式推导过程写了十几遍。可到了模考时，还是因为想不起公式而丢了分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更隐形的消耗来自家庭内部。最近两年，丈夫的公司经营状况急转直下，订单锐减，资金链紧张，随时有破产的风险。做了多年家庭主妇的吕薇因此希望通过考公，为家庭建立最后一道防线。丈夫也表示全力支持，甚至感慨“以前太自私，让你失去了事业，现在支持你为自己活一次”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但支持仅停留在口头上，做饭、洗衣、带孩子，他从未分担过分毫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国考刚结束，吕薇又马不停蹄地准备起省考。这或许是她最后一次能够合法地通过“考试”逆天改命的机会。往后的路不会再有“复活赛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;等待“宣判”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月30日下午5点，申论考试结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;袁丽走出考场。她裹紧了红色外套——这是她特意挑选的“幸运装”。“不怎么样，感觉没戏。”她告诉在路边等候的丈夫。后者皱起眉头：“怎么总说不吉利的话，得往好处想。”袁丽没有力气争论，她只想赶紧回家休息，毕竟第二天还要准时上班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，对大龄考生来说，即便跨过了笔试和面试的高山，前途仍是未知。其中最难的一关，是体检。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张琪打开体检项目清单，逐条比对。血压、血糖、血脂是硬性指标，只要有一项超标就可能直接被刷。此外，肝功能、肾功能、心电图、腹部B超等指标，也都卡得很死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些恰恰是中年人最容易“栽跟头”的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间为了备考，张琪和赵天乐的作息完全乱了套。凌晨两点睡，早上六点起是常态。支撑他们熬过来的，是浓茶、咖啡以及高油高盐的外卖。吴洋也是如此，一年的备考让他几乎断了所有运动。体重比三年前涨了二十斤，腹部悄悄隆起，爬三层楼梯都气喘吁吁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A34F8862CE6378CAF0E5261380F2DE323228BD19_size37_w600_h800.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 800px;&quot; alt=&quot;接近深夜11点的考公培训班。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;接近深夜11点的考公培训班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前阵子公司体检，吴洋的血压已经处在临界值。医生叮嘱他要清淡饮食、规律作息，可备考的紧迫感让他根本没心思调理。他私下用家用血压计测过，好几次收缩压都超过了140mmHg。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“要是笔试和面试都过了，最后栽在体检上，这辈子就真的交待了。”吴洋说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除体检外，系统对人的考察也在变得愈发立体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12月25日，“山东录用公务员将考察报考动机”的新闻登上微博热搜。据报道，山东录用公务员要“深入挖掘考察对象报考动机”“立体掌握考察人选‘8小时内外’表现”“核查重点人员网络社交平台言论”等。对张琪、吴洋等这些履历复杂的中年人来说，他们的“报考动机”往往就充满了生存的计算。比起白纸一张的应届生，他们在企业里的人际往来、酒后言论，甚至职场上的每一次跳槽，都可能成为政审显微镜下的瑕疵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些调整，则侧面折射出公务员招录正在转向一种更为深层的综合审视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会科学院法学研究所研究员、社会法室副主任王天玉接受《法治日报》采访时表示，国家公务员录用具有风向标作用。报考年龄的调整，是对当下我国老龄化背景下劳动人口现状的回应，也是对国家有关重大决策部署的落实，同时体现了公务员考察重点向能力导向转变的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，这种风向标作用体现在全社会选人用人方面，报考年龄的调整对社会具有积极的示范效应，有助于改变就业市场上的“35岁门槛”规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近几年，法律界也正在呼吁将年龄歧视明确为就业歧视，但在相关法规完善之前，这届大龄考生更像是某种制度转型的“先行试水者”：他们享受了政策放宽的红利，同时也必须接受更为严苛的审视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月，眼看放榜时间近了。社交媒体上，应届生们在反复刷新页面，焦虑地在评论区“接上岸”。张琪们则普遍表现出一种属于中年人的迟钝——他们只模糊地记得成绩会在1月份出，却没人守着手机刷新，甚至很少参与类似讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14日晚上，成绩公布。张琪、袁丽、赵天乐，没有一个人的名字出现在入围名单中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活似乎并没有因为一场考试发生太大变化。张琪继续回公司催那些催不回来的烂账，袁丽仍旧在熟悉的行政岗位上工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵天乐则彻底释然了。他穿着那件深色的行政夹克，每天按时在实验室里给小白鼠换药、配置试剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我也算为自己的执念又拼了一次。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完这话，他重新转过身，低下头，继续记录那一串枯燥的实验指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（应受访者要求，文中部分人物为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营 / 黄欣玥 校对 / 李项玲 美术设计 / uncle玛丽&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwG8RHqC7Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwG8RHqC7Q</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:02:21 GMT</pubDate><category>赵天乐</category><category>国考</category><category>张琪</category><category>袁丽</category><category>考生</category><category>吴洋</category><category>申论</category><category>笔试</category><category>培训班</category><category>中年人</category></item><item><title>中国围棋协会发布聂卫平讣告</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/21A29A6BA8E87EA4F0C3CC3B84B6331C37AD61CE_size250_w829_h467.png&quot; height=&quot;467&quot; width=&quot;829&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;聂卫平同志讣告&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国共产党党员，全国劳动模范、“五一”劳动奖章、体育荣誉奖章获得者，中国围棋协会名誉主席，国家围棋队原总教练，围棋职业九段，“棋圣”聂卫平同志，因病医治无效，于2026年1月14日22时55分在北京逝世，享年74岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平同志是中国围棋事业的代表性人物。他一生心系棋枰、魂牵黑白，以非凡的智慧、不屈的意志和深厚的家国情怀，铸就了一段辉煌的传奇。特别是在中日围棋擂台赛的生死关头，他屡次力挽狂澜，为中国队赢得历史性胜利，极大地振奋了民族精神，在全国掀起了前所未有的围棋热潮。退役后，他潜心育人，提携后进，为中国围棋培养了一批又一批顶尖人才，其深厚的棋艺和高尚的品格，深刻影响了几代围棋人。他的离去，是中国围棋乃至世界围棋界的巨大损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯人已逝，风范长存，“棋圣”之名与其所代表的拼搏精神、爱国情怀与大师风骨，将永远铭刻在中国体育的史册中，激励后来者不断前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遵家属意愿，聂卫平同志遗体送别仪式定于2026年1月18日（星期日）8时在北京市八宝山殡仪馆东礼堂举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特此讣告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联系电话：010-61691226&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;聂卫平同志治丧工作小组&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年1月15日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;聂卫平同志生平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平，男，汉族，籍贯河北深县（今深州市），1952年8月出生，1984年4月加入中国民主同盟，1986年2月加入中国共产党，围棋职业九段。1987年获全国“五一”劳动奖章，1988年被授予全国劳动模范称号，曾多次获得全国“体育运动荣誉奖章”、全国“十佳”运动员称号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平同志深耕围棋领域数十载，始终秉持爱国、爱党的赤诚之心，不仅为棋坛树立标杆，更以自身言行引领一代代青年棋手奋进前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平同志于1977年1月进入黑龙江省体工队，1980年10月调入国家体委训练局围棋队，运动成绩优异，曾获26个国内大赛冠军。1976年接连战胜多位日本高手，刮起“聂旋风”。在中日围棋擂台赛中，以顽强的意志和高超的棋艺取得11连胜，三度率领中国队斩获赛事冠军，为中华民族赢得崇高荣誉，为我国围棋事业发展作出不可磨灭的贡献，被誉为“棋圣”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平同志1983年起从事教练员工作，1986年11月起任国家围棋队总教练，培养了常昊、古力等一大批优秀棋手。1996年6月被聘为中国棋院技术顾问。在深耕棋坛的征程中，聂卫平同志的奉献从未止步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 年，聂卫平同志不幸罹患癌症，面对病魔，他始终以乐观豁达的人生态度积极治疗，顽强抗争并最终战胜病魔。康复之后，他更是将满腔热忱倾注于围棋的推广与普及事业，不遗余力地发挥榜样力量，让这项古老的智力运动焕发出新的生机。2025年3月，聂卫平同志因突发脑梗昏迷 12 天，苏醒后始终以坚韧姿态积极康复。令人痛惜的是，2026 年 1 月 14 日，在医院再次突发疾病，经全力抢救无效，不幸离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平同志用一生的坚守与付出，为中国围棋事业的发展筑起了一座不朽的丰碑，其胸怀家国、坚韧不拔的精神，也将持续激励着一代又一代棋坛后辈砥砺前行。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwG8RHqCMQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwG8RHqCMQ</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:02:03 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>同志</category><category>围棋</category><category>中国队</category><category>棋圣</category><category>棋坛</category><category>中国围棋</category><category>棋手</category><category>教练</category><category>中国共产党</category></item><item><title>“网红”贺娇龙，太拼命的贺主任</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/AB8F7CA16FFF5CE0B653F6D3395A12F7AC0E2AF6_size24_w674_h379.jpg&quot; height=&quot;379&quot; width=&quot;674&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;红色斗篷，黑色天马，人在马上，随马身起伏。镜头拉远，贺娇龙变成一个红点，穿过白茫茫雪原。她就是这样出名的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，时任昭苏县副县长的贺娇龙，一袭红衣在雪地扬鞭策马，为昭苏的旅游作宣传，因此“出圈”。“我是二流的骑术，但是推荐我们一流的天马。”在抖音的置顶视频中，她这样介绍自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然被称为“网红县长”，但贺娇龙始终觉得自己跟普通网红有区别。“我们是公职人员，主责、主业还是为民服务。”2021年，她任伊犁州文旅局副局长，后来又任新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任。在每段任职经历中，短视频助旅、助农都是贺娇龙的工作之一，她的账号昵称也随之更换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月1日，有网友在她的评论区中打趣，为了新疆发展，贺娇龙应该“升职”。她回复：“感恩，我已经圆梦，现在的单位温暖安心，过几年就退休了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但先来的却是意外。据新疆日报消息，1月11日，因工作需要，贺娇龙在博乐市进行农产品电商销售活动前期拍摄时，意外坠马致头部严重受伤，被送往医院救治。1月13日，她被转入新疆医科大学第一附属医院接受重症医学救治，1月14日，因伤势过重，抢救无效，贺娇龙离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8929A742E3640D4824999E45DE306EB4B7A8749B_size18_w680_h442.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“网红县长”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最开始拍短视频，贺娇龙是被“推上去”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年5月，受疫情影响，伊犁出现了农产品滞销的问题，旅游业也遭受重创。为了解决农副产品滞销难题，伊犁州开展了“县领导+主播+产品”的抖音视频直播农产品带货活动。州党委下发文件，通知每个县都需要一位县领导来做农产品直播带货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“基层干部事务性工作多，县长这个职位不是指手画脚，或者当传话筒就能把工作落实，必须要干大量繁重的具体事务。”贺娇龙说，一开始，县里本想请网红来做直播，但他们发现，当时新疆本地粉丝体量达三五十万的网红还很少，直播间的人数也不多，且出场费每月要10万元以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昭苏县是国家生态功能示范区，2019年的一般公共预算收入为1.69亿元。对于这样一个县来说，没有能力请专业网红。贺娇龙是分管农业的副县长，直播带货是以农产品推广为主，顺带宣传旅游，大家觉得她合适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙说，她最初也有些“不情愿”。“大家都觉得有一定风险，也许你会被贴上一个标签，也许会经不住人肉搜索和网络暴力，多一事不如少一事，或多或少都有这种心理。但是我们这样边远艰苦的县，离客源市场太远。要按照市场规律，让客源市场的顾客了解昭苏的农产品，那就得等10年，或者是更长时间。想要真正做一些事情，我们应该站出来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那条出圈的红衣策马视频，是贺娇龙挤出中午休息的1小时拍的。骑马是在基层工作后学会的，红斗篷则从县文工团里借的。为了宣传昭苏的风光，她曾站上过玉湖旁的峭壁，航拍镜头结束后，举起手机哆嗦着继续介绍。为了迅速熟悉平台规则，掌握运营方法，她自费报过网络课程。从2020年5月接到直播带货任务起，她业余时间几乎都给了短视频平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙曾说，大家之所以喜欢她的视频，是看中她的真实。直播镜头里，她不着浓妆，也没有华丽的辞藻。如果单看外形，短发、西装，十分干练；听她讲话、介绍产品，又很耐心。随着热度提升，她的账号变成了“县长热线”。“因为比较方便，群众直接可以找到我本人，我会解答疑问，很快给他们落实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这也引发了人们对公职人员直播带货的争论，贺娇龙还遭遇过人肉搜索和网络暴力。不过，对于自己所从事的工作，她从来没有动摇和放弃。“俗话说，当官不为民做主，不如回家卖红薯。我只想在自己的岗位上，帮老百姓把他们种的红薯卖出去，让老百姓多种红薯，过上幸福的生活。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“再高的浪，都要回到沙滩上”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日早上，看到网传贺娇龙去世的消息，新疆电商商户“高三少”感到“头晕眼花，全身都有点发软”。从2021年开始做农产品电商，“高三少”觉得，电商助农的不易，贺娇龙都懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为新疆政务电商的头号主播，贺娇龙的直播和视频，“高三少”从不缺席，两人也曾在多个直播现场打过照面。在“高三少”的印象中，贺娇龙温和、“身材娇小，但很拼”。“用咱四川人（贺娇龙籍贯四川射洪）的话说，就是心眼大。”“高三少”对《中国新闻周刊》说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新疆地广人稀，两地之间常常间隔百余公里的车程。一次，“高三少”和贺娇龙在一个现场助农直播。一场结束后，大家吃饭的工夫，贺娇龙就从直播现场赶着八九十公里的路到自治区开会了。“她那个时候已经直播好几天了，每个品牌都播。其实她不用这么拼，因为官方、粉丝和流量都认可她，但她还是卖力地讲品，从早干到晚。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年底，新疆唐锦书院的书法教师纪文彬第一次见到贺娇龙。唐锦书院成立于2021年，由新疆唐锦纺织有限公司发起，面向其家庭工坊员工子女免费开展课外艺术培训，是一家公益性质的书院。2024年，贺娇龙前往图木舒克，为唐锦书院捐助10万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪文彬告诉《中国新闻周刊》，生活中的贺娇龙与镜头中的形象并无太大差别。她与人交流时语气柔和，“像一位邻家大姐，一点架子都没有”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了帮助新疆棉袜打开销路，贺娇龙曾邀请纪文彬一同参与直播带货，让他向网友讲述自己在新疆支教的经历。纪文彬记得，直播当天，贺娇龙正发着烧、感冒未愈，工作人员劝她休息，但她坚持表示：“哪怕少说几句，也一定要站在边上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在纪文彬眼中，无论身体状态如何，只要走到镜头前，贺娇龙就会迅速调整状态，呈现出精神饱满的一面。直播过程中，纪文彬谈及支教细节，情绪激动、热泪盈眶，他注意到贺娇龙的眼眶也泛起了泪光。她在直播中说：“如果失去了热泪盈眶的能力，是一件很可怕的事情。”那场直播最终售出了数百万元的新疆棉袜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高三少”说，很多时候，新疆农村的直播现场并不“鲜亮”。“路上全是土，车脏得很，四周空无一人，都是戈壁荒漠，有时就在棉花地里打几个牌子和架子。一般人会去吗？贺主任就去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拍摄的危险也常常存在。2025年11月的一则视频中，贺娇龙在阿克苏地区阿瓦提县刀郎部落百万亩胡杨林100米的上空悬挂拍摄，为新疆棉和新疆棉床品宣传。评论区在喊“拼”的同时，都为她悬了一口气。“如果让我在那么高的地方拍，我都害怕，贺主任真的太拼命了。”“高三少”说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从马背上摔下也不是第一次了。2021年，贺娇龙接受采访时提到，一次拍摄时，她从马上摔下来，造成肋骨骨折，导致胸腔积液。但“只要能拍出宣传家乡的好视频，摔到河中也值得”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，贺娇龙也经常看“高三少”的直播间，“每个月会来两三次”。2026年1月初的一天傍晚，贺娇龙最后一次看“高三少”的直播间。当时直播间的人不多，“高三少”犹豫了一下，还是截屏记录了下来。几天后，他得知了贺娇龙去世的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“再高的浪，都要回到沙滩上。”贺娇龙曾说，自己只是个普通基层干部，希望借助短视频平台，把新疆最真实的美传递出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年，走红的第一年，贺娇龙及其团队和助农企业帮助贫困企业直播带货已经突破1.4亿元，带动直接就业人数2000多人，万余名老百姓实现了增收。伊犁直播电商的快速发展，推动了当地产业结构的调整。2024年7月，贺娇龙在短视频中汇报这4年来助农直播的成果：发视频628条，浏览量超百亿次；直播带货396场，成交额3.6亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月31日，贺娇龙曾在短视频中自我总结：“我47岁了，于很多人而言，这个年纪或许意味着放缓脚步，归于平淡，但对于我来说，这是沉淀后的舒展，是仍能策马扬鞭的热血时刻。旁人见我，或许会赞美一句‘英姿飒爽’，可只有我心里清楚，在镜头背后，在策马间隙，那些为家乡特产奔波的日夜，那些对家人满是亏欠的瞬间，那些在风雪里咬牙坚持的时刻，是我不为人知的‘另外一面’。……敬那些为生活、为热爱默默咬牙坚持的你，还有背着新疆农产品到处跑的同仁们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙离世的消息传出后，很多人在她的账号下留言，有的人说感谢，有的人说不舍和纪念，还有的人说她已策马远行。正如她给“高三少”的留言：“只要是为新疆农特产宣传努力的人，都应该被看到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：邱启媛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实习生：吴慧涵 孙瑞敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwFm0tjw4Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwFm0tjw4Q</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:00:41 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>高三</category><category>新疆</category><category>农产品</category><category>县长</category><category>镜头</category><category>网红</category><category>红薯</category><category>伊犁州</category><category>中国新闻周刊</category></item><item><title>公安部A级通缉犯在狱中被揪出，隐瞒13年身份曝光：涉嫌贩卖毒品7500余克，妻儿出现让其卸下伪装</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4C93E4C471B49053409403365DC0600725F294D5_size79_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4C93E4C471B49053409403365DC0600725F294D5_size79_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417502289750933504-102-174556.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;个别罪犯编造假姓名、假住址、假身份，利用“三假”信息刻意隐瞒犯罪事实，企图逃避法律制裁，而贵州监狱民警以高度的责任担当，不放过任何一个疑点，不遗漏任何一条线索，一件件余罪漏罪被精准深挖，一名名妄图隐匿罪行的罪犯，最终难逃法律的制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，随着最后一份身份确认法律文书签发完毕，被公安部列为A级通缉人员的“刘某”，其“三假”面具终于在贵州兴义监狱被揭开，此人涉嫌贩卖毒品7500余克，相关案件历时13年之久，至此正式告破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高墙内的“隐身人”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年，“刘某”因运输毒品被判死缓，2012年进入兴义监狱服刑，入监核查时民警敏锐地察觉异常：他时而自称越南高平人，时而自称湖南衡南人，甚至“3岁被拐、举目无亲”，所报居住地实地走访为空，姓名、身份证号、家庭住址全是虚构，这是一个典型的“三假”罪犯。面对讯问，刘某如同光滑的顽石，几乎无懈可击，他从不使用真实口音，交流时随时变调，试图用编造的经历彻底切断与过去的联系。案件时隔久远、线索稀缺、涉及多省，传统侦查方法屡屡受挫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十三年的追寻，从未停歇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“三假”背后，可能隐藏着更深重的罪行，这道看不见的“危险”，引起监狱党委高度重视，在贵州省监狱局业务处室的持续指导下，专案组随即成立，同时立下“身份不清、决不罢休”的军令状。一场漫长的身份攻坚就此开始，侦查之路遍布荆棘，民警翻阅所有档案，分析其服刑期间的言行、消费、通讯记录，却一无所获，向全国多地发出协查通报，回复始终是“查无此人”，他们辗转数万公里，深入偏远山村，查阅泛黄的户籍底册，寻找蛛丝马迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次次靠近希望，又一次次落空，真相成为监狱几代狱侦民警共同的心结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;科技照亮迷雾，亲情击穿伪装&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转机出现在科技强警的时代浪潮中，随着大数据技术广泛应用，民警将刘某不同时期的照片与全国人口信息库在逃人员数据库进行反复比对，终于，一条来自外省的通缉信息浮现，在逃人员“顾某”与刘某相貌高度吻合。线索初现，专案组沉着推进，在公安机关协助下，民警找到顾某家属，开展血样比对与辨认，亲缘鉴定确认刘某与顾某家属属于同一父系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为进一步夯实证据，民警联系上顾某妻子，得知二人育有一子，家属主动提出会见。面对突然出现的妻儿，刘某眼中满是惊愕，尽管面色竭力维持着平静，那不听使唤的、微微颤抖的指尖，却无声地背叛了他，结合结婚登记材料、历史照片、现场辨认及DNA鉴定等层层证据，刘某的真实身份再也无法隐藏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对亲情呼唤与铁证如山，“刘某”最终承认自己就是顾某，历时十三年，潜藏于监狱深处的“影子”终于现出原形。身份确认后，兴义监狱第一时间依法向原判法院及检察机关更正信息，并将深挖出的涉毒余罪线索移送公安机关，至此，一个长期存在的监管安全隐患，终于被彻底清除。（红星新闻综合黔微普法、贵州监狱、兴义监狱）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwDUYhxG47</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwDUYhxG47</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 09:43:10 GMT</pubDate><category>刘某</category><category>民警</category><category>监狱</category><category>罪犯</category><category>线索</category><category>公安部</category><category>家属</category><category>专案组</category><category>贩卖毒品</category><category>罪行</category></item></channel></rss>