<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 00:21:04 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美民主党高层发讨伐檄文：特朗普必须立即解雇她，她是骗子</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BDB815B14A0DC1345C6A437D8719E8A5BEEF15AE_size49_w699_h393.jpg&quot; height=&quot;393&quot; width=&quot;699&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国明尼苏达州明尼阿波利斯市的抗议愈演愈烈，民主党要求美国总统特朗普立即解雇国土安全部长诺姆，但是特朗普拒绝。美国参议院少数党（民主党）领袖舒默1月28日发文抨击特朗普政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下是舒默的声明全文：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普雷蒂（Alex Pretti）在明尼阿波利斯光天化日之下被联邦特工谋杀已经过去4天了，特朗普对此骇人听闻的罪行却没有任何问责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普昨天表示，他希望缓和明尼阿波利斯的局势。但截至今日，特朗普政府仍未采取任何实质性行动来实现这一目标。一点也没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至今天上午，美国移民与海关执法局（ICE）仍在明尼阿波利斯街头肆无忌惮地巡逻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE和边境巡逻队将此次在明尼阿波利斯的行动称为“都市突袭”（Operation Metro Surge），而该行动丝毫没有放缓的迹象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，让我读一下昨天边境巡逻队代理助理局长发表的声明，他是这么说的：“截至本报告发布时，‘都市突袭’行动已进入稳定状态，预计将按计划继续进行。” 我翻译下：退后待命。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/AB32FE8A4A5A8E4C0245DBBC2378DA3C43778757_size149_w699_h472.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 432px;&quot; alt=&quot;美民主党高层发讨伐檄文：特朗普必须立即解雇她，她是骗子&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普总统并没有像他声称的那样缓和明尼阿波利斯的局势——恰恰相反，他的政府正在指示ICE以及边境巡逻队退后待命。这很危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在悲剧再次发生之前，ICE必须立即撤离明尼阿波利斯。这样做是正确的，既是为了明尼阿波利斯居民的安全，也是为了执法部门的安全。但这只是众多步骤中的一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，特朗普也未能谴责他自己的政府在普雷蒂遇害后所散布的恶毒谎言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天在福克斯新闻上，国土安全部发言人拒绝否认普雷蒂是国内恐怖分子的说法。拒绝否认这些说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这太荒谬了。国土安全部发言人本可以简单地回答：“不，他不是国内恐怖分子。我们错了。这种事不会再发生了。”这才是正常人——无论民主党人、共和党人、自由派还是保守派——在正常对话中会做的事。但在这个政府里，谎言是他们的标志，而且自上而下地蔓延，撒谎似乎成了可以接受的事。要求这个政府拒绝并撤回关于已故普雷蒂先生的谎言，未免太过苛求。这简直是耻辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于特朗普总统，他仅仅温和地表示不同意（白宫副幕僚长）米勒称普雷蒂为刺客的说法，是远远不够的。特朗普是总统，他必须拿出总统风范。他需要发出明确的信号，严惩那些在危机时刻故意向全国撒谎的副手。但你也看到了，特朗普一直在撒谎，我们每天晚上都能在新闻里看到。因此，他手下所有人都认为撒谎是可以接受的，即使是像对普雷蒂先生那样恶毒的谎言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普非但没有追究其政府就普雷蒂一案撒谎的责任，反而继续指责普雷蒂的死是咎由自取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他昨天说普雷蒂不应该携带枪支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位共和党总统似乎忘记了宪法第二修正案的措辞：“人民持有和携带武器的权利，不得侵犯。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，在特朗普看来，如果你是他的支持者，合法拥有枪支是没问题的；但如果你反对他，那就不行，你没有这项权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后：令人愤慨的是，在联邦执法人员短短两周内谋杀了两名美国公民之后，诺姆竟然还能继续留在政府任职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人作呕的是，诺姆每次都对发生的事情撒谎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了国家利益，特朗普必须立即解雇诺姆。诺姆是个骗子，她工作能力不足，她必须走人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国会中的许多共和党人都认为，诺姆已经失去了美国人民的信任。特朗普必须认识到，形势已经对她不利，她的存在在这个时候弊大于利。特朗普应该让诺姆滚蛋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，让我们把目光转向参议院：明天，参议院将对一项包含六项法案的拨款方案进行首次程序性投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正确的做法很简单：这六项法案中，有五项已经准备就绪，参议院应该尽快通过它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果（参议院多数党领袖）图恩同意将这些法案拆分——就像众议院议长约翰逊在众议院所做的那样——参议院民主党人准备与共和党人一起通过这些法案，为联邦政府提供96%的资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，在普雷蒂和古德的死亡，以及我们在全国各地目睹的ICE令人发指的暴行之后，国土安全部法案——第六项法案——还需要进一步完善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在ICE得到有效约束和彻底改革之前，国土安全部的拨款法案无法在参议院获得通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我再说一遍，好让白宫听到：在ICE得到有效约束和立法改革之前，国土安全部的拨款法案无法在参议院获得通过。现在，图恩也明白这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我敦促图恩不要将包括国土安全部拨款法案在内的所有六项法案都提交参议院表决，而是将它们分开，以便我们集中精力处理那些目前能够通过的法案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间紧迫。我们现在不应该把时间浪费在那些注定失败的投票上，否则政府将会导致政府停摆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道两党都认识到，我们需要对明尼阿波利斯发生的惨剧采取行动。民主党和共和党的参议员们正在讨论并交流想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但鉴于距离拨款截止日期时间所剩无几，参议院的首要正确举措是，由图恩将拨款法案拆分，并提交五项能够获得通过的法案进行表决，这些法案涵盖了96%的联邦拨款。这样做既正确又权宜，能够确保政府大部分部门及时获得资金。如果图恩不这样做，政府停摆的责任将完全由他承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果图恩将这五项法案提交议会审议，而将国土安全部法案排除在外，那么我们就可以进行必要的谈判，修改国土安全部法案，并增加一些常识性的保障措施，以遏制ICE真实存在且极其危险的滥用职权行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，美国人民支持执法部门，支持边境安全，但他们不支持ICE在我们的街道上制造恐慌，杀害美国公民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE必须遵守与其他执法机构相同的基本标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共和党人必须与民主党人合作，通过立法修正来确保ICE受到约束和彻底改革，从而保护公共安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美民主党高层发讨伐檄文：特朗普必须立即解雇她，她是骗子&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIlqDPzX2i</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIlqDPzX2i</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:47:55 GMT</pubDate><category>法案</category><category>参议院</category><category>明尼阿波利斯</category><category>安全部</category><category>ice</category><category>国土</category><category>总统</category><category>普雷蒂</category><category>政府</category><category>民主党</category></item><item><title>英首相：与中国接触符合我们的国家利益</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/012FEFEE10AA0904461E2FBEC2E45F0C5AE0D17E_size80_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，英国首相斯塔默1月28日抵达北京，正式开启访华之旅。当晚，斯塔默鼓励随行的英国商界代表，希望商界抓住此访机遇，与中国开展合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默说：“政治中八天很长，试试八年，因为英国首相已经八年没有踏上过中国的土地了。所以，你们作为代表团成员，正在创造历史。你们是我们正在带来的变革的一部分，这与我们执政以来所做的一切，尤其是在国际事务方面，是一致的。因为我们坚定地放眼全球，抓住机遇，建立关系，在全球范围内建立信心，并始终将国家利益放在首位。与中国接触符合我们的国家利益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默还表示，中英之间要管控分歧，此访还要重点考虑如何惠及英国公民。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/012FEFEE10AA0904461E2FBEC2E45F0C5AE0D17E_size80_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422419241216774443-102-073527.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIjU5enoAD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIjU5enoAD</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:43:08 GMT</pubDate><category>国家利益</category><category>英国首相</category><category>商界</category><category>斯塔默</category><category>国际事务</category><category>代表团</category></item><item><title>美联储宣布：不降息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5CE2316EBB091B5C99EA002529E5977D88085F27_size62_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0F2497D3C364C25B460EC4714810EB5BF44445E_size43_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者 | &lt;/strong&gt;第一财经 樊志菁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京时间周四（28日）凌晨，美联储公布1月利率决议。联邦公开市场委员会（FOMC）以10-2的方式决定维持利率区间在3.50%-3.75%不变，两张反对票来源于美联储理事沃勒和米兰，他们提出降息25个基点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储主席鲍威尔表示，当前的经济增长前景相较去年有所改善，委员会将继续根据最新出炉的经济数据，逐次会议作出降息相关决策，并为美联储坚持独立性辩护。当前，美联储正应对外界对美国总统特朗普干预其中立独立性的诸多质疑，同时静待新任领导层的产生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美联储肯定经济表现&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储决议声明称，现有指标显示，经济活动正以稳健步伐扩张。就业岗位新增数量保持低位，失业率呈现出一定企稳迹象，通胀水平仍处于偏高状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得重点关注的是，声明中删除了此前提及的 “委员会认为劳动力市场走弱的风险高于通胀高企风险”的表述。这一调整意味着，美联储官员认为其实现低通胀和充分就业的双重目标正逐步趋于平衡，因此货币政策将采取更为审慎的观望态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔在新闻发布会伊始表示，美国经济开年根基稳固。“美国经济去年以稳健步伐扩张，2026 年开局根基稳固。尽管就业岗位新增数量持续处于低位，但失业率已显现一定企稳迹象，通胀水平仍处于偏高状态。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于物价问题，美联储主席称，从美联储重点参考的个人消费支出价格指数来看，年末的通胀数据显示，商品领域通胀仍在持续，服务领域通胀则有所缓解。他依然确信，一旦关税的影响逐步消退，通胀率将回落至这一目标水平。“当前的高通胀读数主要反映了商品领域的通胀情况，而商品通胀受关税影响持续走高。与之相反，服务领域的通胀回落态势似乎仍在延续。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;恢复降息时点未解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次声明几乎未释放关于未来政策走向的明确指引，美联储称，在考量对联邦基金利率目标区间进行进一步调整的幅度和时机时，委员会将审慎评估最新经济数据、不断演变的经济前景以及风险平衡状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着表决再度出现反对票，鲍威尔透露，在连续三次降息后，多数同僚均支持暂停降息操作。&lt;/strong&gt;不过他也坦言，确有委员投票反对并主张再次降息。美联储主席认为，当前联邦基金利率处于 “大致中性水平”，这一观点也得到了委员会的广泛认同。“结合最新出炉的经济数据来看，目前难以认定货币政策处于显著紧缩的状态。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于外界关注的何时再开启降息，&lt;strong&gt;鲍威尔表示，美联储未来的利率调整举措尚未敲定。“货币政策并非按预设路径推进，我们将在每次政策会议上逐次作出决策。”&lt;/strong&gt;他重申，美联储目前已做好充分准备，将根据经济数据的实际表现，来决定后续政策利率的调整方向。“若不再出台新的重大加征关税举措，关税对商品价格的传导效应将触顶，随后开始消退。这也是我们预计今年内将出现的情况。如果实际走势符合预期，这就意味着我们可以放宽货币政策。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;捍卫美联储独立性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鲍威尔本月早些时候出席最高法院就库克案举行的口头辩论，此举被认为是美联储主席迈出的不同寻常的一步。“我可以说明自己出席的原因。我认为这起案件或许是美联储113年历史上最为重要的一桩法律案件。如果我不出席，恐怕很难对此作出解释。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储主席强调了保持美联储独立的重要性，称这是现代民主制度的基石，也是防范货币政策政治化的保障。“央行保持独立，并非为了保护政策制定者之类的群体。归根结底，世界上所有发达经济体均已形成这一共识性惯例。核心是实现权责分离 ——不让民选官员直接掌控货币政策的制定。”鲍威尔称：“（央行保持独立的）原因在于，货币政策可能被人利用，在选举周期内通过影响经济为政治目的服务。一旦失去这种独立性，便很难再挽回，而我们目前仍坚守着这份独立，切实为公众服务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;政策路径有待明朗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着美联储暂停去年九月开始的降息周期，FOMC正面临在复杂的经济背景下把握政策方向。从最全面的经济衡量指标国内生产总值（GDP）来看，美国经济增长表现强劲。据亚特兰大联邦储备银行数据，美国去年四季度GDP增速预计进一步升至5.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次会议并未更新经济展望，第一财经记者汇总发现，华尔街目前预测2026年经济将增长2.3%，高于2025年的2.2%，远好于美联储1.8%可持续增速水平。不过美联储最青睐的通胀指标 ——个人消费支出价格指数PCE年内将持续高于2%的目标。美国失业率预计将保持稳定，2026年平均失业率为4.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资产管理公司BK asset management宏观策略师施罗斯伯格（Boris Schlossberg）在接受第一财经采访时表示，尽管通胀率仍顽固地高于2%的目标，就业市场的隐忧迫使美联储在去年重启货币宽松周期。但目前已有迹象显示就业市场趋于企稳，尽管当前 “不招聘、不裁员”的状态远非经济复苏的强劲信号，但考虑到通胀相关数据杂音较多，美联储仍有时间进一步厘清通胀的真实走势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;联邦基金利率市场当前的定价显示，投资者预计本季度利率将保持不变，首次降息节点从下半年重新指向6月，2027年则料将暂停降息。需要注意的是，对于本季度之后的利率走势，各方并未达成一致预期。摩根士丹利、花旗和高盛预计6月和9月下调利率，巴克莱认为是6月和12月，而摩根大通预测今年将按兵不动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美联储独立性也成为了政策路径走向的关键影响因素。&lt;/strong&gt;鲍威尔临近完成美联储主席八年任期，目前仅剩两次政策会议，但这场历来平稳的权力交接，已演变为一段或引发市场动荡的时期——鲍威尔本人正面临一项颇具争议的抉择，即是否在新任主席麾下继续担任美联储理事；与此同时，最高法院或将裁定库克是否会成为首位被总统解职的美联储理事；而特朗普提名的新任央行行长人选，还必须说服美国参议员，自己不会屈从于特朗普的各项要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前的情况是，特朗普提名的鲍威尔继任者，将接替另一位由其任命的官员 ——美联储理事斯蒂芬米兰的席位。除非有理事辞职或被解职，下一个空缺席位才会是鲍威尔的主席席位。不过，鲍威尔卸任后，仍可继续担任美联储理事两年，这意味着在美联储七人理事会管辖的、货币政策之外的事务上，他或将成为关键的摇摆票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛上，特朗普也坦言了这一困境。这也是为何最高法院即将就库克去留作出的裁定、鲍威尔可能继续任职的可能性，以及新任美联储主席需经参议院确认这一系列事件备受外界关注，且这些问题彼此交织、相互影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛津经济研究院首席美国经济学家亚罗斯亚罗斯（Bernard Yaros）在给第一财经记者的报告中写道：“受刑事调查的影响，美联储新任主席的遴选过程将遭遇前所未有的阻力……我认为特朗普难以真正任命一批支持降息的人士进入美联储。”据预测市场最新报价，贝莱德集团固定收益部门首席投资官里克・里德如今是最有可能接替鲍威尔出任美联储主席的人选。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIlrvznh54</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIlrvznh54</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:41:01 GMT</pubDate><category>美联储</category><category>通胀</category><category>鲍威尔</category><category>美联储主席</category><category>货币政策</category><category>利率</category><category>失业率</category><category>经济数据</category><category>美联储理事</category><category>独立性</category></item><item><title>英首相时隔8年访华，核心议题曝光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/ACFD964073CFA762C9BEDF223B1CC5F5E9454E00_size57_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，英国首相斯塔默1月28日下午抵达北京，开启一连四天的访华行程。这也是英国首相时隔8年再度访华。中方此前表示，愿以此访为契机，同英国共同开启中英关系健康稳定发展的新篇章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相斯塔默1月28日傍晚抵达北京，他的车队在大约晚上6点钟抵达下榻酒店。根据中方消息，斯塔默访华期间，中国领导人将分别同他会谈、会见，就双边关系和共同关心的问题深入交换意见。结束北京访问行程后，斯塔默将到访上海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默此行访华，经济是最核心议题。英国财政大臣里夫斯、商业贸易大臣凯尔随同斯塔默一起访华，另外，还有50多家英国企业高管和机构代表随访，涵盖金融、医药、制造业、文化、创意等英国的优势领域。包括汇丰银行、渣打银行、施罗德和伦敦证券交易所集团的高管均在受邀之列。另外，制药公司阿斯利康、汽车制造商捷豹、路虎等企业代表也将参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中英双方还将在1月30日上午共同举办一场商务论坛，邀请中英政府代表和商协会、企业负责人，进行深入的政企交流对话。据媒体报道，斯塔默访华期间，两国可能重启2018年“中英关系黄金时代”的商业对话，预计双方企业高管将参与其中。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/ACFD964073CFA762C9BEDF223B1CC5F5E9454E00_size57_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422419241216774238-102-072826.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIl36CAWWh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIl36CAWWh</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:40:50 GMT</pubDate><category>斯塔默</category><category>高管</category><category>英国首相</category><category>渣打银行</category><category>中方</category><category>企业</category><category>汇丰银行</category><category>捷豹</category></item><item><title>工信部召开光伏行业企业家座谈会：坚决破除行业“内卷式”竞争</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/35B5A4EB8A44C7F6189705C9C1681FFF3CDAA830_size213_w958_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;958&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月28日下午，工业和信息化部召开光伏行业企业家座谈会，听取重点企业及光伏行业协会对“反内卷”工作的意见建议，研究部署推进光伏行业治理工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，当前形势下，“反内卷”是光伏行业规范治理的主要矛盾，各部门要加强协同、同向发力，综合运用产能调控、标准引领、质量监督、价格执法、防范垄断风险、知识产权保护、促进技术进步等手段，以市场化、法治化手段共同推动光伏行业回归良性竞争、理性发展的轨道。光伏行业协会要积极履行职能，依法依规推进行业自律，创新方式方法，坚决破除行业“内卷式”竞争。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIl36CAWaH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIl36CAWaH</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:38:29 GMT</pubDate><category>光伏</category><category>内卷</category><category>行业协会</category><category>座谈会</category><category>知识产权</category><category>产能</category></item><item><title>因“斩杀线”大火的网红对留学生发表诸多言论，浙江宣传：对留学祛魅更需理性</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/26EB27C05DFCA1C2431D9B9549967792ED5EBD19_size120_w791_h445.jpg&quot; height=&quot;445&quot; width=&quot;791&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，因美国“斩杀线”一词而大火的网红“牢A”，对留学生的学习和生活的诸多言论，将留学生的话题推上舆论的风口浪尖。有网友认为：“‘牢A’让我们对留学‘祛魅’了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更早一些，某企业家“绝不用海归派”“海归派里有间谍”的言论也曾引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海外留学生曾是高学历、高能力的代表，近些年来，随着国内教育水平不断提升，“海归”虽然光环不再像以往那么耀眼，但仍是许多城市人才引进的重点对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对留学祛魅没问题，那么，我们该如何理性看待留学这件事？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DBE85A14B74318788F9EF4FA7E805F888656EC09_size54_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的“海归派”与祖国血肉相连，他们中的许多人，在不同层面深刻影响了中国的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国留学生的历史，可以追溯到19世纪清政府时期。从1872至1875年，清政府选招了多批幼童赴美留学。在这些官派留学生中，就有修建京张铁路的“中国铁路之父”詹天佑、清华大学第一任校长唐国安等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其后，一代代中国年轻人走出国门，抱着“科学救国”的朴素理念，在国外苦心学习先进的技术和思想，希望以此让落后的祖国逐渐强大起来。中国共产党早期的一些领导人，以及大众所熟知的鲁迅、巴金、郁达夫、徐志摩等作家，都有留学的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个群星闪耀的名单里，还有浙江大学老校长竺可桢、钱塘江大桥的设计者茅以升、建筑学家梁思成、物理学家叶企孙、吴有训、周培源等等。他们放弃了国外优厚的物质条件，毅然决然地回到了当时的中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1955年，被誉为“一个人抵得上五个师”的钱学森冲破阻力回国，震惊了世界。在艰苦条件下，钱学森带领科研团队成功研制出我国第一枚导弹，牵头组织实施了中国第一颗人造地球卫星发射任务。在23位“两弹一星”元勋中，21位具有海外留学或工作的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平总书记在欧美同学会成立100周年庆祝大会上指出，“实践证明，广大留学人员不愧为党和人民的宝贵财富，不愧为实现中华民族伟大复兴的有生力量。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下的中国，“天宫”游寰宇，“蛟龙”探深海，更需“聚天下英才而用之”，海外留学依然是高层次拔尖人才成长的重要途径之一。而在浙江这片创新创业的热土上，“海归系”也已成为推动高质量发展的重要生力军。在未来科技城的人工智能小镇、海归小镇·传化科技城等平台，“海归”们用创新实践诠释着“学以报国”的深刻内涵，为各行业发展注入新活力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/84735FE7AB1EA45DA9E7097F2CAA859E3739C522_size109_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;海归小镇·传化科技城 图源：“萧山经济技术开发区”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;海归小镇·传化科技城 图源：“萧山经济技术开发区”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国日益开放，留学生群体越来越庞大，出国留学的目的越来越多样化，其中也出现了一些问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，境外间谍情报机关人员通过请客吃饭、邀请旅游、赠送礼品、提供兼职等手段，拉拢一些中国留学生，将他们发展成间谍人员，潜伏到国内的政府部门、高校、企业，为国外窃取情报。这些人的行为，影响了公众对留学生的观感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年4月，国家安全机关公布了一起重大间谍案件，犯罪嫌疑人就是在国外攻读博士学位时被策反，回国后长期潜伏于核心要害部位窃取情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又如，留学成为一部分人的镀金方式。如今，留学在中国已成为平常事，甚至成了特殊的一门生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了中介机构外，国外一些学校也以留学为名，输出了不少“水硕”，至于他们有没有真正学到东西，根本无人关心。更有甚者，通过留学中介机构办理好手续，只是在国外“野鸡大学”待个一两年，混个学历就回国了。这些“水”出来的留学生，其知识积累和能力水平可想而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再如，少数人为了流量，将极少数留学生的不良行为标签化，用“三通一达”“捞钱”等具有侮辱性的词语，对中国留学生群体进行污名化，挑动网友之间的对立情绪，形成非理性认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可否认，有些留学生走出国门后，在多元文化的碰撞中迷失方向，学业和生活都出现了偏差。但大多数出国留学的人，勤奋踏实、专注学业，认真应对各种科研、论文与考试，甚至还会抽时间打零工养活自己。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A699FA7149BD70C4AA920301BBD30F1C72A6A96_size225_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下，国内舆论对留学生的评价不乏一些偏见，如“留学无用论”“海归贬值论”式消极渲染，“富二代留学”“年薪百万海归”等片面叙事，以及“崇洋媚外”等污名化标签。这些杂音让许多海外学子感觉自己“仿佛行走在灰色地带”——既难以融入他乡，又担心不被故乡理解和接纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者认为，任何一个群体，只要人数足够多，都会呈现多样性特征。对留学祛魅无可厚非，但需要理性看待留学生群体，不能因为少数极端案例就“一竿子打翻一船人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对个人来说，留学不仅是汲取先进知识与技术的通道，更是拓展国际视野的窗口。在理解多元社会运行逻辑的过程中，掌握跨文化对话的能力，恰是现代社会不可或缺的核心竞争力。有网友说：“出国留学生活的意义，就是那些豁然开朗的瞬间，当你发现拉美未必那么穷，欧洲未必那么富，美国不是江山民主一片好，大把歪国人数学比你强，厕所有100种不同的叫法，加州没有牛肉面。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对用人单位而言，须打破“唯学历”“唯出身”的窠臼，建立以能力为核心的人才评价体系，对“海归”，当以平常心待，不戴“有色眼镜”，也不给“特殊照顾”。同时，构筑严谨科学的制度堤坝，依靠健全的用人机制、审核流程与技术手段防范信息泄露、技术外流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舆论风波容易催生偏见，但我们更应清醒看到：无论时代如何发展，赴外学习交流始终是提升国家科技水平的重要途径。从100多年前的第一批留学生到现在，国际形势在变，留学目标在变，不变的是个体命运与国家实力的荣辱与共。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英雄不问出处，开放包容的人才生态是持续创新的基石。因此，我们既要重视本土人才的培养，也要积极欢迎留学人员回国发展，让每个人在公平、公正的环境中充分发挥才能，才是国家社会的发展之道。2024年12月，十部门印发《关于进一步做好留学人才回国服务工作的意见》，将留学人才定位为“实现高质量发展、推进中国式现代化的重要力量”，吸引更多留学人才回国工作、创业和为国服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲到底，评判人才的标准可以有很多条，但关键看能否为国家和人民创造价值。“海纳百川，有容乃大”，这个道理永远不会过时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIlrUcMQDT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIlrUcMQDT</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:34:01 GMT</pubDate><category>留学生</category><category>海归</category><category>间谍</category><category>中国留学生</category><category>情报</category><category>小镇</category><category>人才</category><category>海外留学</category><category>视觉中国</category><category>海归派</category></item><item><title>全世界都在屏息等待，一场大战即将到来…</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F92826CE30E4688A19DEF5C321F8080E1ADC4EFC_size88_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Shocking US Iran Nuclear Strike Escalation: Trump Announces Direct ...&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/981DCE7F8E5B86257D374B1050470AF35E67A758_size22_w474_h275.jpg&quot; style=&quot; width: 474px; height: 275px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，全世界最大的悬念，可能都不是美国会不会拿下格陵兰，高市早苗大选会不会鞠躬下台，而是美国和伊朗，一场大战会不会到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;形势万分紧急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看新闻，美国“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群，已抵达伊朗附近；伊朗最高领袖哈梅内伊，已进入地下掩体；以色列情报披露，特朗普已下定决心要打击伊朗，攻击随时可能发生；伊朗领导层已指定临时接任者，以备万一……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，更有认知战，让人眼花缭乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美方统帅，自然是特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月28日又发推夸耀：“一支庞大的舰队正驶向伊朗。它行动迅速，气势磅礴，目标明确。这支舰队规模更大，由强大的“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰领衔，其规模甚至超过了派往委内瑞拉的舰队……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还称：“时间紧迫，事关重大！正如我之前对伊朗所说，达成协议！他们没有，结果发生了‘午夜铁锤行动’，伊朗遭受了重创。下一次袭击将会更加惨烈！不要让悲剧重演。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得美国很爱好和平、伊朗在拒绝和平似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人类历史上，许多战争都始于一方自诩为和平的使者，而将对方推向必须抵抗的生死存亡绝境。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt=&quot;Trump says Iran wants talks as US aircraft carrier deploys | News ...&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2561246083661B950823E8CE2DB5E1372D18ECC0_size47_w512_h341.jpg&quot; style=&quot; width: 512px; height: 341px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，伊朗也不是吃素的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗首都德黑兰市中心一处广告牌，展示了一艘航母被摧毁的图片，画布一角写着一句标语：“种风者必收旋风。（也译作恶有恶报。If you sow the wind，you will reap the whirlwind.）”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗外交部长阿拉格奇更是表示：“我们勇敢的武装部队已做好准备，手指随时扣动扳机，对任何针对我们挚爱的陆地、空中和海洋的侵略行为立即予以强有力的回应。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然特朗普谈到了“午夜铁锤行动”，伊朗也没有回避，这个行动伊朗称为“十二日战争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐就说：伊朗从“十二日战争”中汲取的宝贵教训，“使我们能够做出更强有力的、更迅速、更深刻的回应。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗革命卫队还发布了美军“亚伯拉罕·林肯”号的俯瞰视频，然后发出威胁：“躲藏毫无用处……我们知道你的位置，我们的自杀式无人机可以在你的飞机起飞前抵达你那里。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于特朗普所说的协议，什么协议？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不外乎：1，伊朗彻底放弃核计划，核武器不行，民用核计划也不行；2，伊朗领导层放弃执政权，部分放弃也不行，必须彻底放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，特朗普的目标总是在变动中的。两个都实现，那充分展现他的文治武功，他肯定龙颜大悦；如果实现第一个，他应该暂时也满足，至少他完成了奥巴马、拜登、小布什等人无法完成的任务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/401DDE431DA38B1B8024B5E19AE0744204FE1831_size45_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但核计划事关伊朗的尊严和安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在国家存续的棋盘上，尊严与安全往往是最后不可退让的底线。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐很明确：伊朗始终欢迎一项互利共赢、公平公正的核协议——在平等的基础上，不受胁迫、威胁和恐吓——该协议确保伊朗享有和平利用核技术的权利，并保证不拥有核武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗承诺不寻求核武器，但美国相信吗？美国答应吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不然，就不会美国大兵压境，特朗普大棒挥舞了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气氛都烘托到那了。反正，看海外媒体，打，已是大概率的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，不久前伊朗发生内乱造成大规模死亡后，特朗普一直威胁对伊朗动武，1月14日，打击已经“箭在弦上”，但在行动前最后几分钟，特朗普亲自介入并紧急叫停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，特朗普认为，要发动进攻，就必须“毁灭性打击”伊朗，但美国官员无法保证这一点，认为即使打击也不可能导致伊朗政权“崩溃”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，伊朗肯定会报复，美国还没有做好准备，也招架不住伊朗的大规模导弹反击，以色列据说也反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，特朗普选择“按兵不动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Trump says Iran called &#39;numerous&#39; times to make deal as carrier enters ...&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5DA32F910736CA65B071A6AE71015287C75C749E_size18_w474_h266.jpg&quot; style=&quot; width: 474px; height: 266px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在过去几天，我们看到，美国不断呼吁美国人从伊朗撤离，从周边军事基地撤走军人，派遣航母日夜兼程赶往中东……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗也在秣马厉兵，军队处于最高戒备状态，最高领袖进入地下掩体，伊朗数百枚导弹据说已瞄准了美国航母……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那到底打还是不打？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁也不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，明天和意外，你永远不知道，究竟是哪一个先来。而这个世界，我们唯一能确定的，就是特朗普的不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史的转折往往悬于一人一念，而战争的按钮背后，是千万人不可预测的命运。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不排除最后一刻，考虑到战争爆发的严重后果，特朗普突然下令终止，耍得伊朗和美军都团团转，总统你到底想干什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不排除当伊朗略舒一口气时，特朗普突然下令发动攻击，给予伊朗领导层致命一击，当然，也可能的，拉开一场大战的序幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用伊朗议会议长加利巴夫的话说：“也许特朗普先生可以发动战争，但他无法控制（如何结束）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA8E8F06D33B77647B5DE911B77F8DF1A37AC699_size158_w1080_h1326.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 785px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，还有海报展示美国航母被摧毁的场景，文章的标题则是：“霸权的葬礼，美国决定攻击伊朗将是一场战略自杀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和平犹如薄冰，战争则如烈火；薄冰能载舟亦能覆舟，烈火能照亮亦能焚尽一切。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们就稍安勿躁，看大戏如何上演吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，伊朗驻联合国大使发出最新的警告：“上次美国贸然卷入阿富汗和伊拉克战争，浪费了超过7万亿美元，并导致7000多名美国人丧生。伊朗愿在相互尊重和利益的基础上进行对话——但如果受到逼迫，它将进行前所未有的自卫和反击！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话都说到这个地步了，美国和伊朗，就看你们都怎么落实誓言了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当威慑的语言在空中交织，真正的智慧或许在于，在悬崖边共同后退一步，而不是比赛谁先眨眼。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIicZQGr6c</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIicZQGr6c</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:29:04 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>核武器</category><category>美国</category><category>航母</category><category>舰队</category><category>特朗普</category><category>和平</category><category>领导层</category><category>以色列</category><category>美国航母</category></item><item><title>人民日报关注：“闪婚”后“消失”，彩礼该退吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/83C791EB2C5B3C64C3DA201C65A6448A29D1FF7C_size766_w973_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“闪婚”后“消失”，彩礼该退吗？（以案说法）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 张天培&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年01月29日 第 19 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年3月1日，郑某与吴某通过相亲相识。3月3日，双方在吴某老家A省见面。3月4日，双方办理结婚登记。同日，郑某通过现金、转账方式共给付吴某彩礼20万元。3月6日，双方回到B省郑某家。同年3月14日，吴某以旅游为由离开。之后郑某多次催促要求吴某返回与其共同生活，吴某均以各种理由推诿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月15日，郑某收到吴某发来的一条信息：“我们相识几天就匆匆结婚，双方不了解，并没有任何感情基础，所以我现在准备与你离婚……”郑某一脸错愕，但无奈只能接受，随即提出要求吴某返还彩礼。吴某对此拒绝，于是郑某诉请离婚并要求吴某返还彩礼20万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审理法院认为，婚姻以夫妻感情为基础。郑某与吴某从相识至办理结婚登记再到分开仅短暂的10余天时间。虽已办理结婚登记，但共同相处时间明显较短，双方也未共同生育子女，且经郑某多次催促，吴某拒绝返回，双方一直未进行有效的感情交流与沟通，至今未真正建立起夫妻感情，故法院对郑某要求离婚之诉请，予以支持。又因双方办理结婚登记后仅相处了10天，结合吴某拒绝共同生活、彩礼未实际使用、双方未共同孕育孩子等实际情况，法院判令吴某返还彩礼20万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“虽然办理结婚登记可以使当事人在法律上成立夫妻关系，但这并不足以认定一方给付彩礼的目的已经实现，人民法院还应结合双方对婚姻的态度、是否形成稳定的共同生活等事实予以认定。”该案审理法官表示，本案中，从当事人沟通内容可以看出，双方尚未形成稳定的共同生活状态，亦未建立真正的夫妻感情，并且，从彩礼接收方对婚姻的态度和行为看，存在借婚姻索取财物的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年中央一号文件提出：“加大对婚托婚骗等违法行为的打击力度。”结合郑某和吴某的实际婚姻情况，法官表示，虽然双方已办理结婚登记，但共同相处时间明显较短，结合具体案情，支持郑某要求解除双方婚姻关系、吴某返还全部彩礼的诉讼请求。同时，如果当事人借婚姻索取财物行为构成犯罪，还要承担刑事责任。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIicZQGqwG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIicZQGqwG</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:08:40 GMT</pubDate><category>郑某</category><category>彩礼</category><category>婚姻</category><category>夫妻感情</category><category>法院</category><category>法官</category><category>当事人</category><category>财物</category></item><item><title>人民日报：管党治党是久久为功的“持久战”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D21348923A736EDDCE83E8735F86EAAD8009E5CD_size137_w500_h281.png&quot; height=&quot;281&quot; width=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;管党治党是久久为功的“持久战”（思想纵横）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨 昕 《人民日报》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2026年01月29日 第 09 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平总书记在二十届中央纪委五次全会上强调：“要保持高压态势不动摇，有腐必反、有贪必肃、除恶务尽，让腐败分子没有藏身之地。”这是对新时代管党治党发出的重要号令，充分彰显了我们党以刀刃向内的勇气推进自我革命的坚定决心和坚强意志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的自我革命具有长期性、复杂性、艰巨性，腐败问题具有顽固性、隐蔽性、变异性。管党治党绝非一蹴而就的“闪电战”，而是久久为功的“持久战”，必须保持永远在路上的坚韧和执着，永葆“赶考”的清醒和坚定，决不能有丝毫喘口气、歇歇脚的念头。行至半山，更需奋力攀登；船到中流，尤须击楫勇进。事业发展越向前推进，触及的矛盾会越深，遇到的问题也越复杂。唯有咬紧牙关、持续用力，方能攻坚克难、破浪前行。党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，反腐败斗争取得压倒性胜利并全面巩固。同时，一些领域腐败问题依然易发多发，一些新型腐败和隐性腐败花样翻新，穿上“隐身衣”、躲进“青纱帐”。如果患上正风肃纪反腐的“疲劳综合征”，就会失去对各种不正之风、变异腐败“病菌”的洞察力和免疫力，既难以严于律己管自己，也难以正风肃纪反腐管他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保持高压态势不动摇，不仅能够及时发现和纠治已暴露的问题，更能防止消极懈怠，形成持久震慑。这就好比治水，必须持之以恒、系统治理，既要截断污流，也要净化源头；既要化解已然，更要防患未然。如果因为取得阶段性成果就觉得大功告成，产生“歇脚”的念头，或是因为反腐败任务繁重就滋生“畏难”的情绪，已经筑起的堤坝就可能悄然渗漏，已经被压制下去的歪风就可能死灰复燃。只有坚持“行百里者半九十”的清醒与警觉，永葆“越是艰险越向前”的坚韧与执着，以永远在路上的心态坚持走中国特色反腐败之路，才能确保我们党永远不变质、不变色、不变味，始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思想上的滑坡是最严重的病变，理想信念的“压舱石”一旦动摇，行为就会失控。必须筑牢“不忘初心、牢记使命”的思想根基，做到“先禁其身而后人”，常照“小事小节”这面镜子，勤掸“思想尘”、多思“贪欲害”、常破“心中贼”，永葆浩然正气和政治本色。特别需要指出的是，坚持严的基调、措施和氛围，并不是要把干事创业的手脚捆住，让人这也不能干那也不敢干，而是要为担当者担当、为负责者负责。让干部在守规矩、明底线的前提下奋发有为，让大家放下包袱“跳起来摘桃子”，让实干者得褒奖、有为者有位子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道阻且长，行则将至。全面从严治党没有终点站，只有持续不断的新起点。唯有以“永远在路上”的坚韧和执着，一刻不停推进全面从严治党，才能把“内容上全涵盖、对象上全覆盖、责任上全链条、制度上全贯通”的要求落到实处，以管党治党常态严、全面严持续铲除滋生腐败的土壤，不断清除侵蚀党的健康肌体的病毒，为高质量完成“十五五”时期目标任务提供有力保障。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIgs7yZapk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIgs7yZapk</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:08:31 GMT</pubDate><category>态势</category><category>高压</category><category>党中央</category><category>中央纪委</category><category>人民日报</category><category>腐败问题</category><category>念头</category><category>十八大</category><category>全会</category><category>习近平总书记</category></item><item><title>委内瑞拉军方承认代总统为最高统帅</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B1D0CB6AF50CDDB4433EEC5F3729AE80725B3C2B_size46_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/727DA81AF02655DC68D3B45D4E2C4F487A8DBDB1_size65_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△委内瑞拉代总统德尔西·罗德里格斯（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△委内瑞拉代总统德尔西·罗德里格斯（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间28日，委内瑞拉军方承认代总统德尔西·罗德里格斯为最高统帅。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIjU5eno4l</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIjU5eno4l</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:06:55 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>军方</category><category>德尔西·罗德里格斯</category></item><item><title>鲁比奥：如果哈梅内伊被推翻，没人知道谁会接管政权</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CADA0DAC8826FB093933112C18D2EB4CA83FE29A_size44_w499_h281.jpg&quot; height=&quot;281&quot; width=&quot;499&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国正在伊朗周边集结兵力，欲对伊朗动武。不过美国国内也有谨慎的声音，美国国务卿鲁比奥说，伊朗局势比委内瑞拉更加复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网（CNN）1月28日报道，美国国务卿鲁比奥28日在参议院外交关系委员会的听证会上表示，如果伊朗最高领袖哈梅内伊被推翻，谁将接管政权“无人知晓”，他同时提出了对伊朗采取军事行动的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥承认，伊朗局势将比委内瑞拉局势“复杂得多”，美国需要“深思熟虑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国近期对委内瑞拉动武，强行掳走了其总统马杜罗夫妇。在推翻马杜罗的统治后，特朗普政府支持副总统罗德里格斯领导委内瑞拉，但同时警告对方，若不配合，她的命运将比马杜罗更惨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥还暗示，美国可以先发制人地攻击伊朗，以保护驻伊美军在该地区的安全。“我认为在该地区保持一定的军事态势是明智且谨慎的，这样可以做出反应，并且有可能在必要时先发制人地阻止针对该地区数千名美国军人和我们盟友的其他设施的袭击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说他希望不会走到那一步，但也指出伊朗已经具备发动此类袭击的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于哈梅内伊被推翻后会发生什么，鲁比奥表示，这还是个未知数。“没人知道谁会接管政权。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B68A982D0E5FDDCFD897D6B3B2C62DC9105CFD18_size172_w602_h381.jpg&quot; style=&quot; width: 602px; height: 381px;&quot; alt=&quot;鲁比奥：如果哈梅内伊被推翻，没人知道谁会接管政权&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还指出伊朗的体制分为两部分：一部分是最高领袖和经常听命于他的伊斯兰革命卫队，另一部分是“准民选官员”，这些官员“最终都必须向最高领袖汇报他们的一切行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗国内此前爆发抗议，美国总统特朗普警告不要暴力镇压抗议者，并威胁武力介入。美国还不断向伊朗周边集结兵力。当地时间1月28日，美国总统特朗普在其个人社交媒体平台真实社交上发文声称，“有一支庞大的舰队正驶向伊朗，行动迅速。”特朗普还表示，希望此举能促使伊朗“回到谈判桌前”以“谈判出一个公平合理的协议——无核武器——且对各方都有利的协议”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普称，这支舰队“规模超过此前派往委内瑞拉的舰队”，且特朗普再对伊朗放出威胁称，“下次对伊朗的打击将更加猛烈”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间27日，负责中东地区美军行动的美军中央司令部发布声明说，将在中东举行一场为期数天的空军战备演习，以展示其在中央司令部责任区内快速部署、分散部署和持续作战的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗则在首都德黑兰市中心竖起巨幅宣传画：一艘美军航母被炸，血水流入大海，配文“煽风者将得到风暴”，意指美方将自食其果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普的中东问题特使威特科夫此前曾与“伊朗末代王储”礼萨·巴列维举行了秘密会晤。巴列维目前在美国流亡。礼萨·巴列维多次呼吁推翻伊朗现政权，并表示有意领导伊朗。不过特朗普并不看好他，对他在伊朗国内是否有足够的支持表示质疑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;鲁比奥：如果哈梅内伊被推翻，没人知道谁会接管政权&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIicZQGqvT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIicZQGqvT</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:05:12 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>委内瑞拉</category><category>鲁比奥</category><category>舰队</category><category>美军</category><category>美国总统</category><category>美国国务卿</category><category>哈梅内伊</category><category>局势</category><category>美国</category></item><item><title>不拔管，百万赔偿就没了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B347F8D52AC8F976B85A2B15C98379C82B6CC0A5_size74_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“深昏迷，双侧瞳孔等大等圆，直径约5毫米，对光反射消失。”这是2024年11月1日上午9时，广东东莞市水乡中心医院的急诊病历中记载的蒋本武的病情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日，51岁的保安蒋本武在执勤的岗亭内突然晕倒，被120送至东莞市水乡中心医院。医院诊断其为高血压脑出血，并转诊至上级医院。在早期救治的48小时内，医生明确告知“无救治意义”，但家属坚持继续治疗。之后，蒋本武依靠呼吸机维持生命体征，并于送医抢救后的第13天死亡。因未被认定为工亡，蒋本武家属将东莞市人力资源和社会保障局告上法庭。去年10月9日，该案在东莞市第一人民法院开庭审理，目前尚未宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，这一案件经媒体报道后，引发热议。近年来，因“抢救时间超过48小时”而被挡在工伤认定之外的病亡案件并不鲜见，相关案件涉及的从业岗位较为广泛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据2010年修订的《工伤保险条例》，工伤分为“应当认定为工伤”和“视同工伤”两类。其中，“在工作时间和工作岗位，突发疾病死亡或者在48小时之内经抢救无效死亡的”（以下称“48小时条款”）属于视同工伤认定情形其中之一，也是实践中最具争议的一条。该条款最早出现在2003年国务院颁布的《工伤保险条例》中，2010年修订时并未作出调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在中国裁判文书网以“超过48小时”“视同工伤”为关键词检索，共获得2000余份裁判文书，其中展示的前600份多为近年案件。在医疗抢救技术不断进步的背景下，“48小时条款”在实践中也将部分职工家属推入两难境地：如果希望获得工伤保险待遇，就要在48小时内放弃家人的治疗；如果继续救治，往往意味着超过48小时后无法享受工伤保险待遇。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F5E0FBA6CD117F8F5AC5063B6ADB5CF9053507FD_size56_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;医疗抢救条件已明显变化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东莞市人力资源和社会保障局认为，蒋本武的情形不符合《工伤保险条例》规定的“48小时条款”，不予认定蒋本武为工伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名该案相关人士向《中国新闻周刊》介绍，该案中存在两项较为关键的证据：一是转诊的东莞市人民医院医生与家属的沟通录音，二是医院事后补充出具的情况说明。蒋本武家属的代理律师古玉箫指出，这两份证据能证明蒋本武在抢救48小时内已处于无法挽回的濒死状态，仅依靠呼吸机维持生命指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述该案相关人士向《中国新闻周刊》提供的东莞市人民医院的情况说明显示，2024年11月2日，医生早上查房时，发现蒋本武已无自主呼吸，脱开呼吸机一分钟内其胸廓无起伏；双侧瞳孔散大、固定且对光反射消失，格拉斯哥昏迷评分（GCS）仅为最低的3分；此外，其必须依赖血管活性药物才能维持血压。“自这日之后至2024年11月13日出院前，该患者一直处于该状态下，未见好转。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古玉箫向《中国新闻周刊》分析称，针对类似案件，很多法官并非简单排斥家属主张。但多名基层法院法官告诉《中国新闻周刊》，大部分类似案件的裁判会严格依据《工伤保险条例》中的“48小时条款”，除非其他方面的事实和证据很充分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古玉箫指出，要被认定为视同工伤，“工作时间”“工作岗位”“突发疾病死亡或者在48小时之内经抢救无效死亡”这几个条件缺一不可。他表示，在所有“经抢救无效死亡超过48小时”的同类案件中，能被认定为工伤死亡的案例为极少数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工亡的补助金并不低。根据《工伤保险条例》，一次性工亡补助金标准为上一年度全国城镇居民人均可支配收入的20倍。国家统计局1月19日发布的数据显示，2025年全国城镇居民人均可支配收入为56502元，据此计算，2026年的一次性工亡补助金标准约为113万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政法大学民商经济法学院教授、社会法研究所所长娄宇向《中国新闻周刊》解释，“48小时条款”的立法初衷，本是为简化工伤认定。20世纪八九十年代，工伤认定中通常要求证明疾病与工作之间存在因果关系，但实践中极难操作，因为影响死亡的因素过于复杂。“后来，立法上就选择了48小时这样一个明确的时间节点。”在他看来，这一转变本质上是以形式标准取代实质判断，以追求同案同判。但对于突发性的严重疾病，如果在48小时内仍抢救无效，生存可能性已极低。即便将这一时限延长至100小时，争议依然存在，总会有人被卡在临界点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕“48小时条款”的争议，一直没有中断。多名受访者表示，这类案件中，绝大多数家属并不会在早期选择终止抢救，或主动提出拔除生命支持。根据相关法律规定，“48小时”的起算时间以医疗机构的初次诊断时间为准。武汉一家三甲医院重症医学科主任梁鑫告诉《中国新闻周刊》，“48小时条款”与目前的临床抢救水平明显脱节，在实际执行中既缺乏充分的科学依据，也缺少人性化考量。在现实中，很多医生不可能因为这一时间限制而放弃全力救治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，类似蒋本武的案件呈增多趋势。古玉箫分析，最主要的原因是，医学技术进步，使得这类案件更为常见。其次，随着人口老龄化加剧，年纪偏大的劳动者增多，在工作时间、工作岗位突发疾病的情形也随之上升。此外，互联网和各类社交平台，提升了公众的法律意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名临床一线医生表示，现有医疗条件下，维持脑出血、脑梗死等重症患者生命体征超过48小时，并不困难。梁鑫举例称，随着呼吸机、体外膜肺氧合（ECMO）等设备的普及，以及专业团队轮班抢救，抢救时间往往被技术性拉长，但这并不意味着患者能最终被抢救回来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;脑死亡入法难在哪？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，蒋本武突发脑出血，出血量为62毫升。北京大学第三医院神经内科主任樊东升接受《中国新闻周刊》采访时表示，病人一旦发生脑梗死或脑出血，面临的不仅是局部血流中断，还可能迅速出现不可逆的脑损伤，严重者更容易发展为脑死亡。临床上脑出血量超过60毫升，已属于灾难性大出血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名受访专家指出，一旦病人被判定为脑死亡，意味着即便依靠抢救设备维持心脏跳动和呼吸，也只是维持一种“表面状态”，对患者已不具有实质意义。所谓脑死亡，即包括脑干在内的全脑功能不可逆丧失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述医院出具的情况说明显示，蒋本武住院期间未进行脑死亡判定。蒋本武案争议的关键点在于：自医院初诊起的48小时内，蒋本武是否已处于脑死亡状态。“如果诊断记录中有明确‘脑死亡’的表述，法官支持当事人的可能性会大很多。”古玉箫谈道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年发表在《中国检察官》的一篇文章指出，死亡时间判定对于突发疾病死亡职工认定视同工伤至关重要。适时引入脑死亡作为工伤认定时的死亡标准，有利于弥合法律滞后与医学进步之间的鸿沟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，“48小时条款”争议背后，指向另一个更为根本的问题：在医疗技术不断进步的背景下，法律究竟应以何种标准认定死亡？医学上，死亡认定主要包括两种路径：一是心肺死亡标准，即以心跳、呼吸停止作为判断依据；二是脑死亡标准。在器官捐献领域，不少案例是以脑死亡作为死亡标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脑死亡立法是纳入更具体法律的前提。在国际上，不少国家已完成脑死亡立法，即用法律形式确定脑死亡标准及死亡认定的执行。在国内，2019年，《中华医学会》杂志发布《中国成人脑死亡判定标准与操作规范（第二版）》，在医学层面建立了较为成熟的脑死亡判定技术规范，但脑死亡尚未立法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古玉箫表示，国内现行法律体系下，仍以心脏停跳作为死亡判断标准。未来，即便脑死亡通过立法，可作为死亡的判定标准之一，对于工亡认定而言，仍需相关部门发布相应法律法规或指引性文件。北京大学医学人文学院医学伦理与法律系教授王岳告诉《中国新闻周刊》，国内脑死亡立法只是时间问题，从医学共识和社会认知层面看，脑死亡作为科学概念已被广泛接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国内脑死亡立法，为何推进艰难？樊东升表示，脑死亡状态下长期维持生命体征，本身是对医疗资源的巨大消耗。脑死亡立法的难点，并不在于医学判定技术是否成熟，而在于一旦打开这一制度入口，可能引发一系列难以预料的“蝴蝶效应”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步解释，长期以来，推动脑死亡立法最直接、最现实的动力，主要来自器官移植领域。在心肺功能不可逆转停止的情况下，器官往往已历经较长的缺血缺氧，移植质量和成功率会明显受限。从理论上看，引入脑死亡标准有助于缓解器官来源紧张的问题，但如果相关政策或判定标准不够严密，就可能被人钻空子，一旦失控，出现的就不只是医疗问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市人民检察院原三级高级检察官田志鹏告诉《中国新闻周刊》，现实中，曾有过这样的案例，医生为了给亲属或熟人获取器官，在未征得家属同意的情况下，直接以患者脑死亡为依据摘取器官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分阻力还来自制度层面的系统性风险，进而可能引发连锁反应。王岳分析，若脑死亡被纳入法律，认定的死亡时间将大幅提前，大量原本因心跳停止时间超过48小时而无法认定的案件，可能被纳入工亡范围，这会扩大工伤保险的支付规模，对工伤保险基金形成压力，也会引发新旧标准的过渡纠纷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际操作层面，脑死亡判定门槛极高。樊东升直言，医生不会对每一位濒死患者启动脑死亡判定。正式检测前，患者要满足临床判定标准，即深昏迷、脑干反射消失、无自主呼吸。随后依靠一整套标准化流程完成脑死亡试验，包括电生理检查、脑电图、经颅多普勒超声等多项检测手段，通过综合判断反复验证。“脑死亡判定必须通过不同手段相互印证，确认各方面功能均已不可逆丧失。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名受访者表示，全国仅有少数大型医院具备脑死亡判定的资质和能力。据《中国成人脑死亡判定标准与操作规范（第二版）》，脑死亡判定医师须为从事临床工作5年以上的执业医师，仅限神经内科医师、神经外科医师、重症医学科医师、急诊科医师和麻醉科医师，并需接受规范化脑死亡判定培训。判定时，至少两名临床医师同时在场，其中至少一名为神经科医师，分别作出判断，且意见一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;樊东升表示，一旦被临床判定为脑死亡，病历中必须明确记录“已发生脑死亡”、判定依据以及所参考的检查项目和标准。无论是启动器官捐献，还是决定放弃进一步抢救，均须以这一书面结论为前提。如果仅凭医生口头判断而病历未作清晰记录就启动相关流程，将在医疗和法律层面埋下严重隐患。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;有何缓冲做法？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月20日，《人力资源社会保障部关于执行〈工伤保险条例〉若干问题的意见（三）》，对工伤认定中的“工作时间、工作场所、工作原因”等情形作出进一步细化。不过，上述意见并未涉及备受争议的“48小时条款”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娄宇表示，官方在这一问题上始终延续原有做法。根本原因在于，目前确实很难找到一种既更为合理，又不会引发新的制度风险的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“48小时条款”属于国内工伤保险制度的特殊设计，在其他国家和地区的工伤或职业伤害认定中，并无直接对应的制度模式。娄宇谈到，国外更多还是做实质判断，重点看突发疾病和工作之间有没有直接、主要的关联，但这样很难实现同案同判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，是否存在一些缓冲做法，以减少由此引发的争议？娄宇表示，当下，可以从一些补充性措施入手。他举例，厦门在实践中已尝试作出调整，对于依靠呼吸机等设备维持生命体征的患者，不再机械适用“48小时条款”限制，同样给予工伤认定。这是在现有法律框架内做出的一个例外安排，但只适用于当地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还建议，可以通过最高人民法院和最高人民检察院发布相关的指导性或典型案例，对裁判尺度统一引导。例如，可以明确哪些使用呼吸机的情形可列入豁免范围，哪些情况不适用，并通过案例加以界定。地方法院可能会公布一些典型案例，但对其他地区的参考价值比较有限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，在司法实践中，一些地方法院也尝试以“48小时之内发生脑死亡”作为裁判依据。2018年，山东省高级人民法院王海燕等人在《人民司法》上发表的文章，分享了一起案例：当事人在被抢救过程中，医院先行诊断其处于脑死亡状态，后在家属放弃治疗后宣告心肺死亡。该当事人被确认脑死亡的时间符合《工伤保险条例》规定的“48小时之内”。法院最终支持当事人主张，该案一审、二审均判决胜诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述发表于《中国检察官》的文章提到，通过检索中国裁判文书网发现，河南、河北、陕西、山西等地的高级人民法院均有将脑死亡作为工伤认定时死亡标准的判例，中级和基层人民法院的相关判例数量更多。“但整体来看，这类案件在实践中仍属少数。”古玉箫表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者查询最高人民检察院官网发现，2021年以来，其多次发布涉及“抢救时间超过48小时”的工伤认定典型案例。2024年7月发布的一则案例中，虽然病历中缺乏入院抢救48小时内出现脑死亡临床判断标准的意见，但结合病历资料、专家会诊意见等，当地检察院最终做出48小时内脑死亡的认定，当事人被认定为视同工伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，多名专家建议，作出制度调整前，应加强对临床一线的系统调研。梁鑫表示，如果相关部门能够深入医院，对突发疾病经抢救病亡的患者开展实证研究，结合近年来的医学数据再行制定或调整标准，可能更贴近现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田志鹏表示，现行工伤认定制度过于“一刀切”。他指出，法律本质上是利益博弈后的妥协，关键在于妥协是否合理、是否平衡，而这恰恰是当前工伤制度争议最为集中的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年5月，最高人民检察院发布《工伤认定和工伤保险类行政检察监督典型案例》。其中一则案例的“典型意义”部分进一步强调，人民检察院在办理工伤认定类行政诉讼监督案件时，应全面把握《工伤保险条例》的立法精神；对于法律规定不明确的情形，应当从有利于保护职工等弱势群体的立场进行解释和认定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中梁鑫为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：工伤认定的“48小时困局”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：牛荷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIil6znzgV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIil6znzgV</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:00:05 GMT</pubDate><category>脑死亡</category><category>工伤</category><category>条款</category><category>蒋本武</category><category>案件</category><category>中国新闻周刊</category><category>工伤保险条例</category><category>东莞市</category><category>中华医学会</category><category>中国检察官</category></item><item><title>解放军报：日本社会亟需正视历史，清除教科书中颠倒黑白、践踏正义的种种谎言</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B8A0F2F28FC4DA9704819BDAAFFA5B72ACD754D1_size56_w532_h299.jpg&quot; height=&quot;299&quot; width=&quot;532&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;篡改历史 颠倒黑白&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——揭批日本军国主义的历史源流与现实危害③&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;■卢 昊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遗忘历史意味着背叛，否认罪责必然重蹈覆辙。日本社会亟需正视历史，清除教科书中颠倒黑白、践踏正义的种种谎言，彻底对军国主义进行反省和切割，让年轻一代了解真实的过往，培育直面真实的勇气与面向未来的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当世界大多数国家主张以史为鉴、传承和平记忆时，日本右翼势力却妄图通过教科书这一重要教育载体，持续对历史真相进行歪曲、重构。从玩弄文字游戏修改“侵略”表述，到刻意掩饰与美化南京大屠杀、强征“慰安妇”等暴行，右翼史观的毒瘤在日本教科书中不断滋长，严重侵蚀一代代日本国民的历史认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战结束后，在日本右翼势力的操弄与美国的纵容下，大量本应被禁止担任公职的战犯，重新回归政界甚至执掌政权，为右翼史观滋长埋下伏笔。1947年日本出台《学校教育法》，确立了教科书“民间编写、官方审定、学校选用”的制度。这一制度名义上兼顾教育多样性与历史真实性，但实际上长期受右翼势力干预，审定标准模糊，在敏感问题上态度暧昧。在右翼势力的推波助澜和政客有意诱导下，日本中小学历史教科书中的侵略史实已经历了多轮系统性篡改——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1958年，岸信介政府战后首次修改教科书审定标准，将“侵略中国”改为“进入中国”，将“战败日”改为“休战日”，开启篡改历史先河。1997年，右翼势力纠集成立“新历史教科书编撰会”，明确提出删除关于“慰安妇”等日军暴行内容。2025年，日本全国初中新版教材又以“南京事件”替代“南京大屠杀”，甚至将卢沟桥事变的起因改为“日军在演习时遭到不明枪击”，把侵略行为歪曲为“自卫还击”。这些教科书还运用各种虚假叙事，将日本侵略行为归咎于“中国排日”“西方压迫”，营造日本“被动应战”的谎言，且用大量篇幅渲染广岛、长崎核爆的惨状，以“受害者”身份掩盖战争加害者责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对右翼史观的大肆蔓延，日本国内进步人士的抗争从未停止：历史学家家永三郎数十年向日本政府发起教科书诉讼，用法律武器捍卫历史真相；笠原十九司、松冈环、本多胜一等积极挖掘并揭露日军暴行；一些日本民间团体持续开展活动，批判教科书篡改行为。但现实是，这些来自日本民间的正义声音，正日益被淹没在右翼势力的叫嚣声浪中。右翼史观与极端民粹思想正大行其道，深刻毒害日本年轻一代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史教科书是承载历史知识、传递历史观、塑造国家与民族认同的重要载体。遗忘历史意味着背叛，否认罪责必然重蹈覆辙。日本社会亟需正视历史，清除教科书中颠倒黑白、践踏正义的种种谎言，彻底对军国主义进行反省和切割，让年轻一代了解真实的过往，培育直面真实的勇气与面向未来的责任。唯有如此，才能拔除日本右翼史观的恶根，避免历史悲剧重演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者系中国社会科学院日本研究所综合战略研究室主任）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIVPFAx1f8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIVPFAx1f8</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 22:56:15 GMT</pubDate><category>教科书</category><category>右翼</category><category>史观</category><category>历史</category><category>势力</category><category>日本右翼</category><category>日本</category><category>日军</category><category>南京大屠杀</category><category>慰安妇</category></item><item><title>解放军报：领导干部要自觉按制度用权、按制度办事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/17D79F62816F67A55BD6EF913408D924CA7B9AC6_size166_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;自觉按制度规矩办事&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;贾 乾&lt;/p&gt;&lt;p&gt;●不断增强按制度规矩办事、按法规制度用权的自觉意识，确保党和人民赋予的权力始终在正确的轨道上运行&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在二十届中央纪委五次全会上，习主席指出，“要坚持法规制度面前人人平等、遵守法规制度没有特权、执行法规制度没有例外，确保制度规定真正成为带电的高压线。”在去年底召开的中央政治局民主生活会上，习主席强调，领导干部要“自觉按制度规矩办事”。各级领导干部要深刻领悟习主席的重要讲话精神，自觉做到遵规守纪、清正廉洁，在合法合规前提下干事创业，带头营造风清气正的良好氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;领导干部要干事，就要行使手中的权力，能否做到自觉按制度规矩办事，本质上是能否树立正确的权力观、政绩观、事业观，能否公正用权、依法用权、廉洁用权，能否自觉遵规守纪的问题。现实中，有的领导干部视制度为“稻草人”、把规矩当“橡皮筋”，抱着“变通一下也无妨”的侥幸心理，在项目建设、资金使用、选人用人等方面逾越红线、突破底线；有的领导干部不是把心思精力用在单位建设发展上，而是把手中权力凌驾于党纪国法之上，权力观扭曲、政绩观错位，以权谋私、贪赃枉法……他们之所以违纪违法，一个重要原因就是失去了对纪律规矩和手中权力的敬畏之心，执行制度打折扣、搞变通，甚至是触碰了“带电的高压线”，最终受到党纪国法严惩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪律、制度和规矩既是“高压线”，同样也是“通行证”，一定意义上讲，明纪律、严制度、守规矩是干事创业的最大底气。领导干部只有在制度规矩的约束内行使权力，才能知分寸、守底线，才不会越雷池、踩红线，避免落入违法犯罪的深渊。这对领导干部自身来说，也是一种有效保护。所以，各级领导干部要在思想上和行动上同时下功夫，把法律的戒尺、纪律的戒尺、制度的戒尺、规矩的戒尺、道德的戒尺牢记于心、付之于行，不断增强按制度规矩办事、按法规制度用权的自觉意识，确保党和人民赋予的权力始终在正确的轨道上运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要自觉学习贯彻党章党规党纪。党章是党的总章程，是全党必须共同遵守的根本行为规范。党规党纪是对党章的延伸和具体化，它们共同对广大党员的言行举止起到约束作用。现实中，一些犯错误栽跟头的领导干部在反思教训时常讲，对党章党规党纪疏于学习，出了事后才幡然醒悟，悔不当初。无数事实说明，只有自觉经常地学习党章党规党纪，时刻对照反省，才能防患于未然，守住拒腐防变的防线。各级领导干部要牢固树立党章意识，自觉学习党章、遵守党章、贯彻党章、维护党章，自觉学习贯彻其他党内法规，把遵规守纪刻印在心，用党章党规党纪约束自己的一言一行，确保思想上不迷航、行动上不迷路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要始终保持敬畏之心。“畏则不敢肆而德以成，无畏则从其所欲而及于祸。”大量事实证明，对党纪国法、制度规矩的敬畏之心稍有放松，私心杂念就会滋生，久而久之，言行就会失去分寸、没了规矩，做出违法乱纪的事情来。习主席深刻指出：“党的纪律为正确行使权力、防止以权谋私划出了底线、设置了禁区，是党员、干部保持清正廉洁的安全防护栏。敬畏纪律、遵守纪律，就能抵御腐蚀、百毒难侵。”各级领导干部在纪律面前要真正知敬畏、存戒惧、守底线，以如履薄冰、如临深渊的心态，主动在思想上划出红线、在行为上明确界限，做到心有所敬、行有所循，心有所畏、行有所止。同时，还应把握好“守纪”和“作为”的辩证关系，在遵规守纪的前提下敢于担当、善于作为，既要在纪律上管得住手脚，也要在干事上甩得开臂膀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要把权力关进制度笼子。习主席指出，“把权力关进制度笼子，既要不断完善制度规定，使制度密而不繁、有效管用，又要着力提高制度执行力，增强刚性约束。”对领导干部来说，就是要不断强化法规制度的执行力，进而规范权力运行。制度的生命力在于执行，制度的权威在于公正执行。好的制度不执行，就会形同虚设；好的制度执行不到位，就是一纸空文。各级领导干部要当好遵守制度的带头人、执行制度的“铁面人”，特别是在重大事项决策、选人用人、资源配置等方面要更加慎重，既不能专权、越权、以权谋私，也不能因用权有约束而把权力放在一边不作为。要自觉按制度用权、按制度办事，不折不扣抓好各项规章制度的贯彻执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要让权力在阳光下运行。马克思、恩格斯说过，一切公职人员必须“在公众监督之下进行工作”，这样“能可靠地防止人们去追求升官发财”和“追求自己的特殊利益”。自觉接受监督是实现权力正确运行的有效保障，也是防止党员干部变质变色、腐化堕落的重要途径。然而当前，仍有个别领导干部不能正确对待监督，把上级的监督看成是对自己不信任，把同级的监督看成是跟自己过不去，把下级的监督看成是对自己不尊重。如此种种，都是政治上不成熟的表现，不受监督的权力行使，很容易导致腐败。各级领导干部不仅要主动带头接受组织和广大官兵的监督，坚持按规则、按程序办事，更要加强自我监督，做到慎独慎微、自省自警，习惯在受监督和约束的环境中工作生活，真正让权力在阳光下运行。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIW8V4eakR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIW8V4eakR</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 22:42:11 GMT</pubDate><category>领导干部</category><category>党章</category><category>制度</category><category>规矩</category><category>权力</category><category>用权</category><category>纪律</category><category>党规</category><category>党纪</category><category>戒尺</category></item><item><title>连续3天发出威胁，美总统再派舰队施压伊朗“上谈判桌”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/18B9069CD7B77139B3B354EF9327201EC62EAEEC_size76_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，美国总统特朗普频频向伊朗发出军事打击威胁。自1月26日起至28日，特朗普连续三日对伊朗施压，要求伊朗重回谈判桌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美中央司令部更是在特朗普首次发声威胁的当日放出消息，称美军“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰打击群已驶入中东水域，并在次日宣布将举行空军战备演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗外长在28日的最新声明中并未否认谈判的可能，但强调对话需摒弃威胁。伊朗常驻联合国代表则于随后表示，伊朗准备就对话展开磋商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普连续三日发威胁：已向伊朗派出舰队&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继今年1月初军事干涉委内瑞拉后，美国又将目光转向了伊朗。在伊朗于1月中上旬发生骚乱事件后，各种有关美国将采取军事手段干预伊朗的消息层出不穷。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E18BD6CDC969B93B98F5052E3E0EB5D418FACA8A_size187_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422418857299578880-102-072237.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△视频丨当地时间1月27日，美总统称还有一支舰队正驶向伊朗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普在26日首次证实，其已下令向中东地区派遣舰队。随后在27日和28日，特朗普再就相关内容发声。他在28日的最新发声中，更加明确要求伊朗“回到谈判桌前”，并点明他对“伊朗不能拥有核武器”的诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;26日：“美军派遣舰队规模更庞大”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普在回答记者提问时表示，伊朗局势仍“处于变化之中”，他&lt;strong&gt;已派遣一支比美军在委内瑞拉周边海域规模更大的舰队到中东地区&lt;/strong&gt;，同时认为伊朗确实希望达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A6475AA3EB08FE5F944B43CEE7235F98B609427_size92_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△1月27日，负责中东地区美军行动的美军中央司令部发布声明称，其第九航空队将举行空军战备演习。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△1月27日，负责中东地区美军行动的美军中央司令部发布声明称，其第九航空队将举行空军战备演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;27日：“外交仍是选项之一”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在美国艾奥瓦州发表演讲时说，还有一支舰队正驶向伊朗。他同时表示，&lt;strong&gt;外交仍是选项之一&lt;/strong&gt;，并称伊朗方面“想达成协议”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;28日：“希望伊朗能够迅速坐到谈判桌前”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/984D36A34C0FA1B9E476565B672FF50B7C9D0746_size29_w596_h188.jpg&quot; style=&quot; width: 596px; height: 188px;&quot; alt=&quot;△1月28日，美总统特朗普在社交媒体上发布声明（部分截图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△1月28日，美总统特朗普在社交媒体上发布声明（部分截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在其个人社交媒体平台真实社交上发声称，一支庞大的舰队正前往伊朗，已准备好迅速履行其使命。他还称，&lt;strong&gt;希望伊朗能够迅速坐到谈判桌前&lt;/strong&gt;，并就一项“对各方都有利的协议”进行谈判。他强调，&lt;strong&gt;伊朗不能拥有核武器&lt;/strong&gt;。特朗普称，正是因为伊朗方面此前未达成协议，美国去年发动了对伊朗的打击行动。他威胁，“下一次打击将更猛烈”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;自伊朗方面了解到的信息，虽然美伊官方并未明确公布，但多方消息均显示，美方对伊朗提出了四项条件：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彻底停止伊朗的核活动&lt;/strong&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;将所有浓缩铀转移出伊朗&lt;/strong&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;限制伊朗的导弹射程&lt;/strong&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;停止支持地区内的亲伊朗武装力量&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗：与美对话可以 但需停止威胁 放弃过度要求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对美国一边谈论谈判，一边又在伊朗周边进行军事部署的现状，伊朗方面已多次回应。截至目前，伊朗方面表现出对谈判以及和平解决问题持开放态度。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/09729C6FFC94DE60186836A40BE833D35F5D8754_size136_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422418859644170240-102-072238.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△视频丨美国总统威胁严厉打击伊朗 伊朗拒绝威胁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在28日，伊朗外长阿拉格齐明确了伊朗方面与美展开谈判的先决条件：&lt;strong&gt;必须停止威胁、放弃过度要求。&lt;/strong&gt;阿拉格齐此番表态也被普遍理解为，伊朗方面难以接受美方提出的要求。在当日晚些时候阿拉格齐对特朗普第三日涉伊威胁内容的回应中，阿拉格齐重申伊朗在核问题上的立场，即&lt;strong&gt;伊朗享有和平利用核技术的权利&lt;/strong&gt;，并强调&lt;strong&gt;伊朗从未寻求获取核武器&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗常驻联合国代表团也在同日就与美谈判发表了更加清晰的表态：&lt;strong&gt;伊朗愿在相互尊重基础上与美国进行对话&lt;/strong&gt;，但如果被逼迫，伊朗将自卫并以前所未有的方式回击。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CE4F66FF66649DBF67A4718D6E48865E31E8F8A7_size107_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422418861066043392-102-072238.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△视频丨伊朗副外长：伊朗不会接受美国施压和威胁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，伊朗副外长加里巴巴迪也在当日进一步披露当前伊朗与美国之间沟通的情况，即&lt;strong&gt;当前伊美之间不存在任何谈判，但双方确实在以“间接”形式互通信息&lt;/strong&gt;。加里巴巴迪还说，美国提出了举行谈判的提议，但关键在于其提议有多少诚意，“如果美国进行并未预设结果的谈判，伊朗当然会认真考虑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美舰队逼近 伊朗军事外交两手准备&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，作为对美国可能采取军事手段打击的准备，伊朗方面近期也在加强应对。目前已公布的信息显示，其应对方式包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增强与中东地区国家的沟通，为地区国家在美伊之间为和平解决地区问题斡旋铺路；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强伊朗国内的战时准备。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/50B71F8A7EDAE5A96AEF2C1BFFB3CB92FA9F3C29_size118_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422418862433406976-102-072238.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△视频丨美国航母逼近 专家：伊朗军事外交两手尝试“破局”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;伊朗与地区多国沟通&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;推进促成伊美间接斡旋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交层面，截至目前，包括伊朗总统、伊朗外交部长、伊朗最高国家安全委会秘书等多名伊朗高级官员已就地区局势同沙特王储兼首相、沙特外交大臣、伊拉克外长、卡塔尔首相兼外交大臣、土耳其外长等多个地区国家要员沟通情况。参与讨论的地区国家官员均强调维持地区和平稳定的重要性，多国表达了在伊美之间进行斡旋的意愿。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56212CF2D290DBAA5F38A1B384722AE3BCDE2624_size59_w750_h526.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 448px;&quot; alt=&quot;△沙特王储兼首相穆罕默德（左）与伊朗总统佩泽希齐扬（右）（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△沙特王储兼首相穆罕默德（左）与伊朗总统佩泽希齐扬（右）（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，沙特王储兼首相穆罕默德明确强调，&lt;strong&gt;沙特不会允许任何一方利用其领空或领土对伊朗发动军事行动或任何形式的攻击，无论攻击目标指向何方&lt;/strong&gt;。土耳其外长也明确指出，美国“再次发动战争是错误的”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;实时监控霍尔木兹海峡&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“做好200%的自卫准备”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争准备方面，尽管伊朗已多次就支持和平解决问题阐述其立场，但其也没有放弃相应的军事准备。截至目前，多名伊朗军政官员已就加强战备发表过强硬声明。伊朗副外长阿里巴巴迪在28日于德黑兰会见外国媒体代表时就明确表示，&lt;strong&gt;伊朗的首要任务是“做好200%的自卫准备”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D4D75F1DA209A06BDD2433125617FC7118DDC15_size179_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;连续3天发出威胁，美总统再派舰队施压伊朗“上谈判桌”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗伊斯兰革命卫队海军政治副司令阿克巴尔扎德在27日的声明中也表示，伊朗并不寻求战争，但已为应对任何敌对行动做好充分准备。此外，阿克巴尔扎德还明确提及，&lt;strong&gt;伊朗当前已实现对霍尔木兹海峡全面智能化管理，哪些船只可以通行，完全由伊朗掌控&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史数据显示，2024年经过霍尔木兹海峡运送的油品数量日均约2000万桶，约占全球日均石油消费量的20%。2024年全球约20%的液化天然气贸易量也经此运输。因此有分析认为，&lt;strong&gt;阿克巴尔扎德此时提及霍尔木兹海峡，实际上是在间接表达，若有需要，伊朗有能力封锁这一重要的国际能源转运通道&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;伊朗无人机群成美海军“切实威胁”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，围绕伊朗的军事准备及其军事能力，近期有消息称，&lt;strong&gt;伊朗的无人机群会对美国海军资产构成“切实威胁”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1BCB1B03BEBF56DBC249DC1455CD1E80B83D9E4E_size257_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;连续3天发出威胁，美总统再派舰队施压伊朗“上谈判桌”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照加拿大无人机设计和制造公司德拉根弗莱首席执行官卡梅伦·谢尔的说法，伊朗已经发展出一种&lt;strong&gt;有效的威胁手段&lt;/strong&gt;，可以向海军舰艇发射大量无人机，如果短时间内发射数百架无人机，肯定有一些会突破防线，目前不清楚美国“林肯”号航母打击群是否具备应对伊朗无人机群的能力。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EE3BAE1A3F168E57FF4E4967FAD57307B68A01AA_size130_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422418863683284992-102-072238.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△视频丨美舰队逼近 伊朗无人机反制战术引关注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台观察员&lt;/strong&gt;魏东旭就伊朗无人机群对美舰船作战效能进行分析认为，伊朗的这种无人机可以对美舰船及波斯湾等伊朗近海地区进行&lt;strong&gt;有效侦察&lt;/strong&gt;，并能承担一部分&lt;strong&gt;对美航母打击群的攻击及辅助袭击任务&lt;/strong&gt;。但&lt;strong&gt;伊朗对美舰船的攻击行动能否取得战果仍然取决于其武器的突防能力&lt;/strong&gt;，不过即便无法命中目标，&lt;strong&gt;伊朗方面的无人机袭击仍然能够对美航母舰载机产生干扰作用&lt;/strong&gt;，使得其出动架次大幅下降，从而为伊朗防空部队减压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制丨郑弘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨赵新宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨金律成 王婷婷&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIil6znzhN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIil6znzhN</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 22:22:32 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>舰队</category><category>外长</category><category>军事</category><category>沙特</category><category>无人机</category><category>美国总统</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>土耳其</category></item><item><title>伊朗最高领袖顾问：美若动武，伊朗将打击“特拉维夫的心脏”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DA868773B399A594F2764F600AAAB3198DFA1E59_size51_w667_h375.jpg&quot; height=&quot;375&quot; width=&quot;667&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社德黑兰1月28日电（记者陈霄 沙达提）伊朗最高领袖哈梅内伊的政治顾问阿里·沙姆哈尼28日晚在社交媒体发文说，一旦美方采取任何军事行动，伊朗将立即反击，打击以色列核心区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼用英语、希伯来语等多种语言发文说，所谓美国将采取“有限打击”的说法是一种“幻觉”；伊朗将把任何来自美国的军事行动视为战争开始，并立即实施全面且空前的反击，目标是“特拉维夫的心脏”和所有支持侵略的相关方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，美国多次威胁对伊朗进行军事干涉。美国总统特朗普28日早些时候称，一支庞大的舰队正前往伊朗，希望伊朗能够迅速坐到谈判桌前，并就一项“对各方都有利的协议”进行谈判。他还强调，伊朗不能拥有核武器。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIW8V4eadV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIW8V4eadV</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:19:13 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>德黑兰</category><category>美国总统</category><category>以色列</category><category>美方</category><category>舰队</category><category>哈梅内伊</category><category>谈判桌</category></item><item><title>哥伦比亚失联客机确认坠毁，机上15人全部遇难，其中包括一名总统候选人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C26D5104B4A179EC905350379C0B6D9E84A6009F_size61_w768_h432.jpg&quot; height=&quot;432&quot; width=&quot;768&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5F156BB7B03538E044508F5FF5084F651730C28C_size100_w768_h500.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; alt=&quot;△哥伦比亚当地媒体公布的失事飞机图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△哥伦比亚当地媒体公布的失事飞机图片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥伦比亚北桑坦德省统一指挥中心当地时间1月28日确认，萨特纳航空公司当天中午失联的HK 4709号航班坠毁，机上人员全部遇难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据航空公司公布的名单，机上共有13名乘客和2名机组人员，其中包括一名国会议员及一名总统候选人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，飞机失联地区天气状况恶劣。（总台记者 邓雪梅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIalpUW0QN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIalpUW0QN</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:18:53 GMT</pubDate><category>哥伦比亚</category><category>航空公司</category><category>飞机</category><category>总台</category><category>总统候选人</category><category>支线客机</category></item><item><title>德国总理：乌克兰加入欧盟不可能迅速完成</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8AA41627FCC64CF2DEAB4B576D1E32C90722C678_size86_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/18B0B0231BAC65242090B8F56546EC939F5C5C54_size135_w1024_h660.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 412px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国总理默茨当地时间1月28日表示，乌克兰没有机会迅速加入欧盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天默茨在柏林总理府与社民党、基社盟领导人磋商后表示，任何希望加入欧盟的国家都必须首先满足所谓的哥本哈根标准，这一过程通常需要数年时间，&lt;strong&gt;“乌克兰于2027年1月1日加入欧盟是不可能的”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥本哈根标准是指欧盟对其他国家加入欧盟所设立的一整套基本准入条件，正式提出于1993年哥本哈根欧洲理事会会议。它主要包括三大核心标准，政治标准、经济标准和法律与制度标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;默茨同时强调，对乌克兰而言，拥有一个能够为加入欧盟铺平道路的前景至关重要，但这并非一朝一夕之功。默茨说，“我们可以逐步拉近乌克兰与欧盟的距离。这始终是可能的，但如此迅速地加入欧盟根本不现实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于结束俄乌冲突的谈判，默茨表示，德国与美乌保持着密切联系“我们还共同起草了相关文件”。他还表示，非常支持目前乌克兰与俄罗斯的直接对话。（总台记者 贺俊强）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIalpUW0Pb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIalpUW0Pb</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:13:54 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>乌克兰</category><category>哥本哈根</category><category>默茨</category><category>标准</category><category>总台</category><category>社民党</category><category>德国总理</category></item><item><title>鲁比奥：美国很快将在委内瑞拉设外交机构</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/63E54C389D0D7368F97C306BDB95B730DF6C87DC_size399_w650_h366.png&quot; height=&quot;366&quot; width=&quot;650&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月28日电 美国国务卿鲁比奥28日称，美方将很快在委内瑞拉设立外交机构，这将使美方能够获得“实时信息”，并与委政府和各界进行互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥当天在美国会参议院外交关系委员会举行的听证会上就美对委政策接受国会质询。他称，委方正同美方合作，双方建立起了“富有成效的沟通渠道”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就军事行动问题，鲁比奥辩称，美国“没有做任何军事准备，也不打算或预期在任何时候对委内瑞拉采取军事行动”。但他同时称，美国总统作为三军统帅，“永远不会排除任何保护美国国家利益的选择”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国3日凌晨对委内瑞拉发起大规模军事行动，突袭委首都加拉加斯等地，强行控制委总统马杜罗及其妻子并将二人带至美国。随后美总统特朗普称，美国将“管理”委内瑞拉，并宣布美国大型石油企业将赴委投资。目前，美国在委内瑞拉附近海域仍部署着包括“福特”号航母在内的多艘军舰，并继续在加勒比海域强行扣押“违反美方石油禁令”的油轮，在东太平洋打击所谓“贩毒船”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIalpUW0ON</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIalpUW0ON</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 20:30:33 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>美方</category><category>鲁比奥</category><category>美国</category><category>海域</category><category>总统</category><category>石油</category><category>美国国务卿</category></item><item><title>美联储主席鲍威尔向继任者提议：与美国政治“划清界限”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5297EA15FFB1BA969D753F82AF31F71F0CD748FA_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C01237F5F3E000322CC494FBF33687CC5CFB96AE_size158_w800_h538.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; alt=&quot;△当地时间1月28日，美联储主席鲍威尔在美联储大楼举行记者会&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间1月28日，美联储主席鲍威尔在美联储大楼举行记者会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月28日，美联储主席鲍威尔表示，建议下一届美联储主席与美国政治“划清界限”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天早些时候，美联储公布最新一期货币政策会议纪要，宣布将联邦基金利率目标区间维持在3.5%至3.75%之间不变。随后，美联储主席鲍威尔就该决定举行发布会，并就美国当前经济状况及美联储下任主席等问题接受记者提问。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F6D57BC4A0319ADD9BA3A21879CC6E2B9D812605_size281_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△美联储（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△美联储（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔表示，过去一年关税上涨对消费价格的影响已基本传导完毕，“我们预计，关税对商品价格的影响将达到峰值，然后开始下降，前提是没有新的重大关税上调措施出台，这也是我们预计今年将会看到的情况。”他表示，美国今年通胀表现大致符合预期，但就任何进一步宽松政策的时间或节奏而言，美联储还没有做出任何决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔还表示，他和美联储其他官员致力于维护美联储的独立性。他还对上周出席最高法院的口头辩论表示，此案“或许是美联储113年历史上最重要的法律案件”，“我仔细考虑后认为，如果我不出席，可能很难解释清楚原因。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，美国财长贝森特当天表示，美国总统特朗普提名的美联储主席人选可能在一周左右内揭晓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 刘旭 赵淼）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更多阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普27日表示，将很快宣布新的美联储主席人选。他当天再次抨击美联储主席鲍威尔，称其是“一位糟糕的美联储主席”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月以来，白宫方面和美联储主席鲍威尔的关系日益紧张。美国总统特朗普曾多次批评其不愿意大幅降息，并以多种方式对鲍威尔施压，屡次要求其辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月11日，美国知情官员透露，哥伦比亚特区联邦检察官办公室已就美联储华盛顿总部翻修项目，以及鲍威尔是否就该项目向美国国会作伪证一事，对鲍威尔展开刑事调查。鲍威尔随后证实，美司法部已向美联储发出传票并威胁提起刑事指控。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIXJnaIdAe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIXJnaIdAe</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 20:12:55 GMT</pubDate><category>美联储主席</category><category>财联社</category><category>美国</category></item></channel></rss>