<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 04:15:13 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>县道桥梁4根桥墩3根开裂？当地回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/667C000D318C5C353BF68DD4E6D47FF3D0420457_size932_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月25日，有网友发视频称，福建福鼎市971县道大岳桥有桥墩开裂的情况，引发网友关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频中，在桥梁主体下方，有至少6根根桩3个桥墩。其中，桥墩最外侧的挡块疑似出现裂缝，远处一桥墩疑似也有相似问题。男子说，“4根桥墩，开裂了3根。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C9F96C1556C1E60DDBED6CEE39EFA3F5C19CEAB_size453_w534_h837.png&quot; style=&quot; width: 534px; height: 837px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事引发网友关注。不少网友质疑，桥墩最外侧的挡块处有裂缝，是否系梁板位移所致？还有网友担心桥梁存在严重安全隐患可能垮塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者注意到，涉事桥梁位于福鼎市大岳桥附近，地图上标注为“大岳桥”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA58C19D3B844C628E2C1B997D2642787F5B77E9_size550_w519_h839.png&quot; style=&quot; width: 519px; height: 839px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，华商报大风新闻记者联系到福鼎市住建局质监站，工作人员表示，他们关注到此问题后，将问题移交至市交通局乡村道路技术指导站，“桥梁属于他们养护、维修的范畴。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，记者从福鼎市交通局相关科室了解到，大岳桥建成于2009年，由其他部门建成后，移交交通局养护。目前，他们已经关注到网友反映的情况，并进行了现场排查，“经过初步排查，桥梁主体结构是正常的，不属于危桥，开裂的具体原因还不清楚。涉事桥梁已经列入2026年养护计划，将进行加固。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 张鹏康 编辑 李婧&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDKZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDKZ</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:44:18 GMT</pubDate><category>桥墩</category><category>桥梁</category><category>华商报</category><category>大风</category><category>大岳桥</category><category>福鼎市</category><category>新闻记者</category><category>交通局</category></item><item><title>从“棋子”沦为“血包”，特朗普让印度露出了底裤？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5E276490580FEA96ECF4FA8A2E8E0097ECC2DA82_size47_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;过去二十多年来，美印合作一直被视为两国理所当然的选择——美国视印度为战略伙伴中的“潜力股”，在国防、经济、科技等领域超常扶持，将其打造成对冲中国崛起的重量级砝码。同时，印度也乐于将“战略恩惠”照单全收，毫无心理负担地享受着从核协议到军售特权的种种优待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，进入特朗普第二任期后，这段“蜜月期”戛然而止。印度从美国的“宠儿”迅速沦为“弃子”，接连遭受关税轰炸、政策挤压和言辞羞辱。这种急转直下的变化，不仅打得印度政府高层措手不及，也令国际社会困惑不解：特朗普为何对昔日亲密伙伴莫迪如此无情？这是出于特朗普的个性使然，还是印度应对失误？抑或是源于更深层的结构性因素？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，特朗普政府对印政策剧变，根源在于美国对自身实力衰落的深刻担忧，并与“让美国再次伟大”（MAGA）这一救亡图存叙事不断共振强化。这种焦虑颠覆了以往的地缘战略逻辑：过去，美国不惜代价扶持印度，本质上是投资一个能够制衡中国的“民主堡垒”；如今，美国对自身衰落心急如焚，转而将盟友伙伴视为“续命血包”，而印度不愿完全俯首帖耳，自然沦为被敲打的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种转变不仅解释了特朗普对盟友政策的整体变化，也揭示了美印关系特殊性的深层动因。展望未来，只要美国无法缓解帝国衰落的焦虑，美印间从伙伴到竞争的裂痕将进一步扩大，竞争面将压倒合作面，甚至演变为一场围绕全球“亚军”地位的博弈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国对印的长期“战略利他主义”：不问回报的投资？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要理解美印关系的剧变，首先需回顾美国对印长期奉行的“战略利他主义”。这一概念由前美国驻印大使罗伯特·布莱克威尔和国家安全委员会成员阿什利·泰利斯提出，指美国基于长远地缘利益考量，对印度给予慷慨扶持，在短期内不太计较自身利益得失，以至于自我标榜为“利他主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一政策源于上世纪90年代末美国的战略判断：印度作为全球人口大国、地缘要冲和发展潜力股，完全是个未来超级大国胚子。更重要的是，印度作为“世界最大民主国家”，在意识形态和地缘上都能制衡“威权中国”。这使美国连续多届政府都深信，一个强大繁荣的印度，自然将挤压中国在亚洲的战略空间，从而有助于维护“有利于自由秩序的实力均衡”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是从这个假设出发，自小布什政府起，美国历届政府对印慷慨有加，甚至不惜为印打破传统惯例和国际规则。例如，布什政府带头解除对印度1998年核试验施加的制裁，还推动签署“美印民用核协议”，并游说核供应国集团（NSG）为印度开特例：尽管印度未签署《核不扩散条约》（NPT），却可同时保留军用核能力并进口核燃料和技术。这相当于冒着破坏全球核不扩散秩序的风险，为印度量身定制了“核特权”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45E4D5B86D65DDC269254DE00B6B8DB35DEEBF92_size160_w1024_h689.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; alt=&quot;当地时间2025年8月7日，印度孟买，一名教师在其艺术学校外绘制美国总统特朗普对印度关税上调至50%的海报。视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;当地时间2025年8月7日，印度孟买，一名教师在其艺术学校外绘制美国总统特朗普对印度关税上调至50%的海报。视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥巴马政府则更进一步，授予印度“主要国防伙伴”地位，使其无需正式结盟便能享受美国盟友级的军售和技术转移，涵盖包括无人机和导弹系统在内的尖端装备。在涉及次级制裁的问题上，美国对印“双标”更显突出。按美国法律，涉及与俄罗斯或伊朗的交易应受惩罚，但历届美政府却豁免印度参与伊朗恰巴哈尔港建设，甚至通过国会议案允许印度部署俄制S-400防空系统，而土耳其在类似情况下却遭重罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“战略利他”之所以几乎不在乎短期回报、只看长远价值，是因为美国相信，印度崛起对美利大于弊，即便其在贸易壁垒、气候治理等问题上自行其是，美国也可以对此容忍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府时期，这种利他主义很大程度上体现为美印之间的产业科技绑定。面对中国追赶压力，美国推出“关键与新兴技术倡议”（iCET），放松对印出口管制，在AI、半导体等领域赋予印度“内部访问权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，“印太经济框架”强调供应链弹性，助力印度通过“友岸外包”取代中国产能。拜登团队中的“印太沙皇”坎贝尔和国家安全顾问沙利文，甚至在卸任后仍主张构建以技术、产业、军事为支柱的美印新型同盟，推动印度发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，美国对印的扶持不仅是一种外交姿态，更是一项实打实的战略投资——不问“印度能为美国做什么”，而是相信“印度自强”将自动服务美国利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普第二任期的“急刹车”：从蜜月到冷战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，特朗普第二任期伊始，这种“战略利他”忽然难以为继。2025年以来，美印关系急转直下，印度从宠儿沦为弃子，连番承受多重打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度曾经对特朗普重返白宫寄予厚望，但却沦为特朗普全球关税战的“受气包”。莫迪作为特朗普二次上台后最早接待的外国领导人，2025年2月访美时满怀期待解决贸易问题，甚至豪言“到2030年双边贸易额达5000亿美元”。但随着4月特朗普推出“对等关税”，印度在农产品等问题上坚持立场，难以对美达成协议，导致对美出口商品面临25%关税，高于越南、柬埔寨等竞争对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更雪上加霜的是，特朗普以印度“购买俄油”为由，加征25%次级关税，使印很多对美出口产品面临高达50%的关税，甚至超过中国。这直接颠覆了印度长期依赖塑造的“供应链转移目的地”叙事——如果关税成本比中国还高，哪个国家还敢投资印度？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度引以为豪的服务业经济支柱，反而遭到特朗普政府精准狙击。印度货物贸易长期逆差，依赖服务出口和侨汇维持平衡。2025年9月，特朗普签署行政令，将H-1B签证费用提高至10万美元。虽未指名道姓，考虑到印籍H1-B申请者占比高达71%，此举客观上将大幅减少印公民赴美机会，冲击侨汇收入。作为全球最大侨汇国，且在美印侨贡献巨大，印宏观经济运行势必受到波及。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/76CF32A87DC910EF2EFB148C4E09A7E928F7FC86_size103_w960_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;印度政治人士奥维亚斯对H-1B签证费上涨的回应&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;印度政治人士奥维亚斯对H-1B签证费上涨的回应&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，美国会议员提议《阻止国际就业迁移法案》（HIRE Act），对海外服务付款征收25%消费税。鉴于印度IT巨头50%-60%的营收来自美企外包订单，这一法案一旦通过，势必重创印度价值2600亿美元的技术行业。特朗普打击印度服务业可谓双管齐下：先是堵住印公民赴美创汇的渠道，再威胁切断印本土服务业企业接到的外包订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起具体的敲打政策，更令印度难堪的可能是来自特朗普的“语言暴力”。特朗普本人多次在印巴关系、经济和乌克兰问题上“哪壶不开提哪壶”：“印巴5.7空战”后，嘲讽“巴基斯坦有朝一日可能向印度卖油”，还称印度经济“已死”、关税“全世界最高”，抨击印度购俄油“不在乎乌克兰人死活”。特朗普侧近人士，如纳瓦罗将乌克兰危机比作“莫迪的战争”，给印度贴上“克里姆林宫洗钱所”的标签，而贝森特则称印度借战争牟利的行为远比中国可恶，卢特尼克更直接将印度称为“需要修理的国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在攻击印度这件事上，特朗普的基本盘“MAGA运动”更加肆无忌惮。已遇刺身亡的右翼网红柯克多次指责印度移民“挤压美国工人”，卢默则将印裔形容为“第三世界入侵者”。这种变化之剧烈、波及之广、言辞之恶劣，让印度精英深感不安，过去二十年美印关系的努力，似乎一夜间付诸东流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现有解释的局限：忽略结构性动因&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对美印关系剧变的现有解释虽有道理，但无法给出全面的解释。将美印关系急转直下归因于特朗普个性，忽略了他对盟友整体政策的共性；责怪印度面向特朗普的应对失误，但未能解释特朗普为何突然翻脸；认为印度实力不足虽有一定道理，却未说明为何特朗普对印相较于其他盟友更苛刻；将原因归咎于特朗普对华政策进退失据，虽观察到矛盾转移，但未揭示深层逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些解释从切片角度提供了有益论述，却都无法同时阐明特朗普盟伴政策的共性和美印关系的特殊性。其实，美国对于自身实力衰落或许才是最本质的解释——特朗普政府“对美国自身实力衰落的担忧”压倒了“对外部地缘威胁的担忧”，是美印关系剧变的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种担忧根植于特朗普“美国优先”叙事的核心命题：美国地位岌岌可危，亟需“救亡图存”，避免地缘冲突透支国力。因此，特朗普对中俄等传统对手采取更为谨慎的态度，避免卷入新冲突，这些额外的负担将加速美国衰落。他对中俄除言辞恐吓外，实际行动却显得克制有度，在中美贸易谈判上如此，在俄乌问题上“和稀泥”亦如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普眼里，中俄从地缘“威胁”转为“共存对象”，甚至成为能够勾兑的潜在共谋。这解释了特朗普为何对中国“点到为止”，而非全面对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，特朗普对盟友角色的预期已从“围堵棋子”变为“续命血包”。过去，美国视盟友为制敌工具，而在当前防止自身衰落成为优先目标的背景下，特朗普更倾向于通过施压手段，要求盟友特别在能源采购、军火订单和投资承诺等方面提供即时回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，美国对北约、“四方机制”的重视程度大幅下降，反而更热衷于通过双边施压榨取资源——这种牟利方式比针对中俄的地缘对抗更直接、更高效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度虽然过去多年受美国恩惠，但却“又臭又硬”，不愿让利，成为美国敲打对象。印度长期享美国扶植，但缺乏日韩欧的产业家底，又不愿像他们那样俯首帖耳，在涉俄制裁、金砖等问题上首鼠两端，自然被特朗普视为“忘恩负义”的典型。与此同时，特朗普政府长期宣扬“美国吃亏”叙事，进一步放大了印度“多拿好处不感恩，自视甚高还捣乱“的形象，使其成为重点打击对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一逻辑解释了特朗普盟友政策的共性：对中俄谨慎，对盟友压榨，也揭示了美印关系的特殊性：美国不愿再无偿扶持快速崛起的印度，反而特别担心其成为新竞争者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来美印关系还可能走向更复杂的一面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对印施压，不仅反映出美国对印度崛起的疑惧，也揭示了美社会对印度崛起的负面认知。随着中美博弈陷入相持阶段、印度位势上升，美国疑虑愈发加剧：一方面，印度自夸宣传，尤其声称跻身“世界第三大经济体”招致反感。另一方面，美印服务业主导结构相似，形成同位竞争。此外，印裔移民在西方可见度极高，极易成为右翼民粹靶子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普圈内人士对印度的侮辱性言辞，折射出西方对印整体负面情绪。未来，若美国对本国实力下滑的焦虑持续加深，美印合作空间将不断被压缩，双边摩擦愈演愈烈，甚至演变为美印的“亚军之争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结构性矛盾或将加剧特朗普对印政策转向并非偶然，而是美国实力焦虑下的必然产物。未来，若美国衰落感加剧，将导致美印裂痕持续扩大。中国若巩固实力优势，有望推动中美、中印结构性矛盾“两难自解”，重塑地缘格局。作为中国的研究者，我们需超越表象，更加关注结构性因素的演变，对大局大势做到心中有数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文/观察者网专栏作者 毛克疾，清华大学社会科学学院博士生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文/观察者网专栏作者 张咪咪，南亚观察者&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDJG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3mpbPDJG</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:39:12 GMT</pubDate><category>印度</category><category>美国</category><category>美印</category><category>盟友</category><category>乌克兰</category><category>伊朗</category><category>克里姆林宫</category><category>巴基斯坦</category><category>印度经济</category><category>孟买</category></item><item><title>世界正在展现一些十九世纪特征，“列强”回来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/30A4E21E461AAB8FED78F3B892AF62C15DA4111D_size49_w562_h316.jpg&quot; height=&quot;316&quot; width=&quot;562&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月24日，由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组举行首次三方会谈。这也是2022年俄乌冲突升级近四年来，俄、美、乌三方首次开展直接接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时距离俄乌冲突爆发已经接近四个年头了，这场深刻影响全球地缘格局的事件，也持续塑造着外界对俄罗斯和欧洲的认知。作为关键邻国与战略伙伴，中国社会对于俄罗斯的解读，以及对其与西方关系的评估，也在这充满变数的四年间经历着一轮又一轮的发生着变化。一个核心问题日益凸显：俄罗斯如何定位自己在现代国际体系中的角色？其未来如何处理与中国、欧盟及美国等全球主要力量的关系，已成为预判俄罗斯未来数年战略走向的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，观察者网与俄罗斯科学院欧洲研究所副所长罗曼·伦金教授进行了深度对话。透过学者视角，解析俄罗斯的战略思维及其对国际关系的构想。访谈全文整理如下，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D240CBBF7C8FE36F9D0300B10190B0033B9B4E42_size89_w1080_h706.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; alt=&quot;罗曼·伦金教授与观察者网对话&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;罗曼·伦金教授与观察者网对话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【整理/观察者网 唐晓甫】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：作为欧洲研究所副所长，您对欧洲有很深的研究，同时作为俄罗斯人，自然对欧洲的认知与我们不同。我们注意到，您在2025年10月参加了一个会议，会议的核心议题是欧洲“集体魏玛化”，什么是“集体魏玛化”？为什么你们会选择这个主题？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;是的，我们在俄罗斯科学院欧洲研究所内部一直有很多不同的讨论。我们是一个学术机构，讨论的范围通常比较宽。我们会尽量邀请来自不同阵营、不同意识形态立场的代表参加讨论。所以我们的学术会议不仅仅有专家学者，也会邀请社会活动家、政治活动家，以及来自不同国家，尤其是欧洲国家的知名公共评论员和作家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，我们也会邀请来自法国、德国的作家，他们写过关于俄罗斯政策、普京、欧洲危机的书，有些德国学者还是我们学术委员会的成员。他们同时也会在德俄、法俄相关协会中担任领导职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于那次以“魏玛化”为主题的会议，我可以补充一点背景。去年秋天，我们邀请了来自塞尔维亚地缘政治研究中心的主任。那次会议主要是为了签署一项俄罗斯欧洲研究所与塞尔维亚欧洲研究中心的合作关系协议，也正是那位塞尔维亚学者提出了“欧洲的魏玛化”这个概念。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/615C866ABAB1A36417E237685412E2AD065C98D3_size219_w938_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 873px;&quot; alt=&quot;魏玛共和国出现了大规模政治经济动荡&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;魏玛共和国出现了大规模政治经济动荡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么用“魏玛化”这个说法？大家都知道，魏玛共和国时期是德国乃至整个欧洲一个非常动荡、艰难的时期。那个时期有多重危机爆发：公众对国家制度的信任危机、合法性危机，其次是经济危机，当然还有意识形态危机。在某种程度上，这些特征与当下欧盟的处境是相似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的欧盟在意识形态、权力结构都面临非常复杂的挑战，同时也面临经济困境。从欧洲的社会调查中可以看到，人们对欧洲机构的信任正在下降，越来越多的欧洲人更愿意把自己看作本国公民，而不是把自己视为“欧盟公民”。他们现在更加关注本国利益，而不是欧盟整体的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点是欧盟自我认知危机与欧盟“目的”危机。欧盟的创建者，比如阿尔契德·加斯贝利、阿登纳等人的最初设想是建立一个社会公正、经济繁荣、面向和平未来的欧洲国家联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一目标是基于基督教民主主义的意识形态提出的。但现在的欧盟在很大程度上已经偏离了这些目标，不仅未能实现经济繁荣，甚至连“福利国家”模式本身都面临危机。德国总理默茨已经公开表示，在当前经济危机背景下，福利国家模式已经难以维系。另一个与“魏玛化”概念相呼应的特征，是越来越多地借助军事政策为其政策后果辩护并赋予正当性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我并不认为“魏玛化”是一个精确或完美的概念，但一些同事正在将这个概念用于概括欧盟当下所面临的多重危机，以及欧盟经济和政策层面的快速军事化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：那在俄罗斯学界，有没有人反对这种说法？有没有人认为欧盟的未来仍然光明？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;目前并不存在一个关于“魏玛化”的统一定义或统一解释，来概括欧盟所处的这场危机。无论是“合法性丧失”“全球角色衰退”，还是“魏玛化”，都只是诸多分析框架中的一种，不存在一个大家都认可单一概念。不过，上述一些共同特征是普遍被承认的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：在那次会议上，学界对“集体魏玛化”的主要共识和分歧是什么？您个人最认同哪一条判断？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我主要认同三点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，是欧盟机构，尤其是其作为超国家机构的合法性危机。欧盟基于超国家的意识形态与欧盟不断推进权力集中、试图打造一个更加集中化的欧洲政治结构形成了明显矛盾，比如不断扩大欧盟委员会的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，是欧盟原有理念的瓦解。欧盟最初的理念，是一个以社会公正和和平为导向的共同体。但现在，这些理念在很大程度上已经被抛弃，取而代之的是欧盟的军事化，以及将俄罗斯塑造成“主要敌人”的叙事。这一点现在已经非常明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，是欧盟经济状况的评估。我认为当前欧盟处于一种“社会模式的危机”，同时战略自主的失败也包括在内。战略自主曾是欧盟在几年前反复宣示的重要目标，但现在很清楚，这一目标难以实现，欧盟也很难成为一个真正独立的全球经济行为体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：在几年前，有俄罗斯研究就批评欧盟越来越像苏联晚期。从您的角度看，“魏玛化”和“苏联化”有什么区别，这反映了欧洲怎么样的变化趋势？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;将欧盟描述为“走向极权”，或者说“欧盟正在成为新苏联”的话语，更多是一种政治话语，而不是严格的学术分析。这种说法在传统主义阵营中，甚至在欧盟内部的一些右翼政党中比较常见。最明确提出“欧盟是苏联2.0”的政治人物之一是匈牙利总理欧尔班·维克托，“欧洲爱国者”等政治集团的欧洲议会议员也会采纳这种观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种针对欧盟的政治批评话语，他们批评欧盟日益成为维护国家主权与国家利益的障碍。这一类观点反映了相关政治力量在欧洲议会选举及本国大选中的立场，在西班牙、匈牙利、斯洛伐克等国有较为显著的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当前的传统主义运动已不同于15年前的“疑欧主义”。以往，疑欧派多主张直接脱离欧盟，例如英国脱欧。而今的批评声音则更多指向欧盟委员会，“要求回归其初始目标”，即建立一个有利于各国社会与经济、以和平为宗旨的欧洲联合体。而另一种批评指出，欧盟正走向一种高度集中的治理模式，限制成员国主权，这也构成传统主义力量的核心关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，从学术视角看，欧盟并非苏联，这对历史学者与政治学者而言是明确的。许多指责实质是政治标签的相互投射：欧盟委员会常将传统主义者称为“法西斯”“极右翼”，而后者则指责欧盟为“新苏联帝国”。这些更多是政治修辞，若进行客观分析，可见两种主要意识形态趋势：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是欧盟主流的新自由主义思潮，融合自由主义与社会民主元素，它主张超越传统身份认同、重塑个体认同；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是传统主义或身份政治取向，它强调维护国家主权、文化与传统认同。这种所谓“右翼民粹主义”在欧洲的兴起，本质上是对西方新自由主义议程的反应，最初由欧洲移民危机所触发，继而受美国“特朗普主义”的推动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，这些传统主义政党已非建制外的边缘力量，其代表已进入各国政府与欧洲议会，成为政治进程中的组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：在俄乌战争前，俄罗斯内部有不少人希望推动欧洲和俄罗斯基于能源联系的一体化，但是很明显，随着美国的干涉以及俄乌战争的爆发，相关尝试已经完全中止。现在俄乌战争正在进入后半段，您认为接下来俄欧会如何定位彼此之间的关系呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;俄罗斯与欧洲的关系始终极为复杂，交织着多重历史与现实联系。正因如此，有必要明确一点，俄罗斯与欧洲之间并不存在彻底的“完全割裂”。然而，更准确而言，我们应聚焦于俄罗斯与欧盟的关系。因为俄罗斯本身即欧洲的一部分，白俄罗斯同样属于欧洲。即便在2022年之后，欧盟与俄罗斯之间也未走向完全分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯在本质上仍是一个欧洲国家，但俄罗斯是一个非常特殊的欧洲国家。长期以来，俄罗斯始终与欧洲世界及欧洲国家保持着联系，同时又始终作为一个具有独特性的欧洲区域实体存在，与西欧乃至东欧皆存在显著差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上溯至10至11世纪俄罗斯形成初期，当时俄罗斯通过拜占庭帝国与西欧相连，随后，俄罗斯与突厥世界发生联系，并逐渐发展出与西方各国的关系。至18世纪，俄罗斯向北方海域扩张，打开了通往波罗的海等方向的窗口。这一切塑造了俄罗斯与欧洲之间极为特殊的关系格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，我们正目睹俄罗斯与欧洲关系的又一次转型。即便在美国与欧盟实施制裁之后，现在仍有许多欧洲公司留在俄罗斯，俄罗斯也继续向部分欧盟国家出口天然气和石油，双方经济联系并未消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，匈牙利获得美国豁免，得以继续进口俄罗斯资源；斯洛伐克亦然。因此，现实情况远为复杂，断言俄罗斯与欧洲国家“全无关系”并不准确。事实上，俄罗斯与欧盟委员会及其官僚机构之间几乎已无往来，但仍与部分欧洲国家保持联系，如匈牙利、斯洛伐克。俄罗斯与意大利的关系也仍然良好，俄意商业协会在莫斯科十分活跃，意大利同仁仍参与我们的会议，他们并未像许多在意识形态压力下受反俄政策影响的欧洲人那样，惧怕参加俄罗斯主办的论坛。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99B517E4A9577EA9ABCFFEEABCE84DBA9F0F7DFF_size87_w1080_h717.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; alt=&quot;北溪管道被炸彻底终结了俄欧能源一体化的短期可能性，图为英国《泰晤士报》制作的北溪事件示意图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;北溪管道被炸彻底终结了俄欧能源一体化的短期可能性，图为英国《泰晤士报》制作的北溪事件示意图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要恢复以往俄罗斯与欧盟之间那种全方位、高密度的合作规模，无疑将极为困难。二十年前我们与欧洲官员及同行之间那种频繁而直接的对话都已成往事。但我认为，未来几年内，俄罗斯与部分欧洲国家之间的经济合作将会有所回升。原因在于，越来越多的欧洲政治人物意识到，他们在乌克兰危机中做出了许多损害自身经济利益的决定，也越来越难以向民众解释为何生活成本不断上升。这将成为未来与俄罗斯调整关系的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展望未来，俄罗斯与欧盟的关系很可能仍将维持一种有限、制度性但冷淡的状态，而与具体欧洲国家的关系则会呈现不同层次、不同深度。例如意大利、德国以及部分东欧国家（波兰除外）可能率先与俄罗斯重启对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体来看，欧盟始终是一个“多轨道、多方向”的体系。在过去二十年中，以这种差异化、多层次的方式与欧洲各国打交道，对我们来说反而更为适宜。相比之下，与当前对俄高度敌对的欧盟委员会建立“特殊关系”，并不现实。我认为，在未来几年内，这种状况不会发生根本性变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：长期以来，中国国内有不少人希望欧洲实现战略自主，摆脱意识形态优先的态度。您认为未来欧洲能否认识到自己路线的问题？您对中国未来的对欧战略有什么建议呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我不太适合向中国提出具体建议。这对我来说确实不容易。我的研究领域主要是社会政策、宗教和身份认同，我并不是中国问题专家。我也未必真正理解中国自身的利益、挑战以及社会的思考方式。因此，中国应当如何处理与欧洲的关系，最终还是应由中国自己来决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，从欧洲政治的现实来看，我认为欧洲政治精英目前正陷入一种意识形态困境。但在意识形态层面，欧洲目前处于一种迷失状态。他们不断谈论“欧洲价值观”，但究竟什么是欧洲价值观，对欧洲人自己来说也已经不那么清晰了。过去，欧洲价值观意味着人权、民主，以及以社会经济繁荣为目标的欧洲一体化。但现在，在欧盟官方文件中，“欧洲价值观”几乎被简化为“支持乌克兰”“捍卫乌克兰的民主”。这种替换，实际上改变了欧洲价值观的内涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化，首先与国际关系的大背景有关。当前欧盟与中国的互动，不可避免地受到美国立场的影响。欧盟委员会在对华政策上，明显要考虑美国的外交目标，包括在技术限制等方面配合美国。这已经成为欧盟—中国—美国之间更大博弈的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8413EB0E8CAC7824124DA400DA024BED94B6A234_size38_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;特朗普在北约峰会期间从丹麦首相弗雷泽里克森面前走过 视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;特朗普在北约峰会期间从丹麦首相弗雷泽里克森面前走过 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，还有意识形态因素。欧洲主流领导层属于新自由主义阵营，在意识形态上，他们对特朗普的敌意甚至超过对其他任何对象。对他们而言，特朗普是意识形态敌人，俄罗斯是军事对手，而中国则被视为竞争者，但并非像特朗普或普京那样的“敌人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从意识形态角度看，中国对欧洲自由派精英构成的挑战，反而比特朗普政府的传统主义议程要小。欧洲自由派精英对“主权优先”“民族利益优先”的传统主义议程非常敏感，也对美国在性别政策等方面的回撤感到不安。而中国并不强调这些传统主义或宗教价值观，在意识形态上对欧洲而言反而更“舒适”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我没有具体的政策建议。但我认为，在意识形态和经济层面，中国与欧盟，甚至与欧洲内部的一些国家，仍然存在一定合作空间。这种合作可能在一定程度上帮助欧洲缓解自身的经济困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：最近我们也看到美国的《国家安全战略报告》发生了调整，将矛头对准欧洲、试图从欧洲收缩，并表示俄罗斯不是“直接威胁”。这对于俄罗斯拓展的国际空间非常有利。未来您认为俄罗斯会做出什么战略选择？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;特朗普政府重新发布的美国《国家安全战略报告》，其实标志着国际关系中的一种意识形态转向，这一转向源于特朗普及其团队的特定世界观。我觉得理解这一点非常重要。在学术文章和媒体报道里，尤其是在以新自由主义为主的媒体叙事中，这一点并不明显，很多人会说特朗普根本没有意识形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我认为，特朗普拥有自己的意识形态。他不仅仅是支持传统的美国生活方式，更有一种传统主义取向，强调维护各民族、文化、宗教、国家的独特身份。正因为如此，在这份《国家安全战略报告》中，美国提出要支持其他国家采取“以国家利益为中心”的政策。也就是说，美国更愿意与那些坚持本国国家利益的国家打交道，因为这对美国是“划算”的。我觉得这对理解未来战略很有帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，这份战略文本很可能也受到了传统基金会相关“意识形态设计者”的影响，他们也为特朗普政府提供政治战略设计。这份国家安全战略在安全议题上写得很完整、很系统。第二点是它对欧洲道路，以及欧盟当前政治选择的评估。特朗普政府对此非常批判，而这种批判在某种意义上对欧洲领导人反而是“有用的”，因为文件里专门用章节谈到了欧洲文化与欧洲政治的衰退，并把这种衰退与欧洲的新自由主义意识形态联系起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普看来，欧洲沉迷于性别政策、绿色议程的国际政治，以及把新自由主义当成唯一且普遍适用的意识形态之类的某些“疯狂的全球议程”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从根源上说，新自由主义意识形态的一个核心特征就是扩张：因为它自认为是“正确的”“普世的”，所以必须推广到每一个国家。而与之相对，特朗普强调的是回到国家身份与国家利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一点：特朗普在战略里使用了“文明”这一概念，这与俄罗斯的意识形态话语是有重合的，因为俄罗斯总统也经常使用“文明”的说法。我认为这是美国《国家安全战略报告》第一次以这样的方式表达：特朗普说我们是“美国文明”，我们要捍卫我们的文化，而不是把民主强加给世界上每一个地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，他把欧洲也称为“欧洲文明”，并强调美国的根源也在欧洲。他说美国对欧洲文化心怀感激，但同时也指出欧洲处在危机之中，欧洲文明正处于危机。在我看来，这是非常突出的表述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多主流媒体总把特朗普说成只是一个做生意的人，只关心交易、钱和关税。但这份战略显然是高度意识形态化的，而且其中一些定义与俄罗斯强调“文明”的意识形态，以及我们之前讨论的“欧洲魏玛化”有重合。所谓欧洲的“魏玛化”或危机，在这份《国家安全战略报告》里被非常完整地描述了：制度危机、经济危机、意识形态危机都包含在内。在这样的背景下，俄罗斯以及俄罗斯的政策当然也会有所改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：那么俄罗斯的整体政策导向会更偏内政，还是偏向在国际上扮演更大角色？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;我认为，在特朗普任期内俄罗斯政策会朝着与美国进行更紧密合作的方向发展。当然，我们无法预判下一次美国总统选举会发生什么。但事实上，我们与美国的关系确实出现了一定程度的回暖。比如普京和特朗普会面，这种会面本身就具有很强的象征意义，对外交官、商界人士、文化界人士都是如此。它至少意味着，我们需要彼此对话，在一些领域展开合作，而且我们也确实在某些领域可以合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我们之间还存在一种意识形态层面的合作基础。在很多人眼里，俄罗斯被视为国家利益与主权的“象征”，而这恰恰也是美国《国家安全战略报告》里强调的东西：维护主权、维护国家利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时俄罗斯也被视为捍卫传统价值的一方，比如反对某些性别或跨性别政策、反对过度强调少数群体议题之类。在这种意义上，普京和特朗普之间的谈判与对话确实有一个相对“顺畅”的意识形态语境，因为他们在文明、国家利益、传统价值这些概念上能够彼此理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但与此同时，美国和俄罗斯的“传统价值”在现实中的内涵其实并不一样。美国选出特朗普的那部分人群，主要是盎格鲁-撒克逊的新教传统人群，他们的保守更多是基于“基督教意义上的保守”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯，传统价值更多是基于对身份的认同，而不是“圣经价值”。某种意义上，它甚至更接近中国对传统与文明的理解，而不是那种严格意义上的宗教保守。因为俄罗斯经历了非常复杂的苏联时期：苏联推行强制性的世俗化。因此，俄罗斯并不存在美国那种新教传统式的价值体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，我们仍然有一个相当不错的意识形态合作基础。与此同时，我们也有某种“共同的对手”。因为在特朗普看来，他的意识形态对手是欧盟的新自由主义精英和政治家，他们非常反特朗普、对特朗普非常批判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/482D113E44C5CE66810318D2F7ACEBCAD335CEFB_size33_w696_h463.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;美国右翼事实上也在策动欧洲右翼推出“让欧洲再次伟大”的运动，实现夺权乃至“颜色革命”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;美国右翼事实上也在策动欧洲右翼推出“让欧洲再次伟大”的运动，实现夺权乃至“颜色革命”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这些欧洲人同时也不得不在现实上遵循美国的规则，因为他们明白美国比欧盟更强大。但他们在意识形态上确实是特朗普的对手。特朗普也会推动他们走向所谓的战略自主，而这也是《国家安全战略报告》中的一个要点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对我们共同关系的影响，不能只用一个“三角关系”来概括，而更像是四个点：美国、俄罗斯、欧盟、中国。因为这份战略里有一个很有意思的表述：它谈到欧洲国家在贸易合作上对中国的依赖，其中一个重点国家是德国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件里提到，德国在中国建设化工厂，同时使用俄罗斯天然气。这意味着特朗普认为，推动欧盟实现一定程度的战略自主很重要。因为如果欧洲没有战略自主，欧洲国家就会更靠向中国。它们可能不会把产业转移到美国，而是转移到中国。尤其在欧洲出现去工业化的背景下，产业要么流向美国，要么有可能流向中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普之所以点名德国，也不是偶然。德国现在有一种很特殊的外交政策话语，它强调德国要在军事与经济上扮演更强的角色，不再只是过去那种欧盟的“经济机车”，而是希望利用欧盟来强化德国自身力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对特朗普来说，推动欧洲某种“自主”，是为了把欧洲从对中国的依赖中拉走。但现实是：欧盟的那些领导人是特朗普的意识形态对手，这使得他们反而在意识形态层面觉得中国比特朗普更“可合作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在特朗普执政时期，跟特朗普谈判很困难，他会在任何时候都加关税、把关税当成谈判手段；相较之下，从意识形态角度，欧洲可能觉得与中国更容易合作，因为中国在某些意识形态议题上反而更接近欧盟主流，而不是特朗普那套传统主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，俄罗斯在意识形态上与特朗普关系不错，也与中国保持良好关系。这既有历史原因，也有某些理念重合，比如强调传统、强调本国文化；同时俄罗斯也支持一种共同历史、共同命运的观念，在某些表述上与中国的理念也有相通之处。所以，俄罗斯到底会如何行动、会做出怎样的战略选择，并不存在一个简单答案，也不存在唯一的路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：目前从战场形势来看，俄罗斯已经控制了乌克兰的一部分领土，你们可以选择更加“向内”的政策，将精力更加集中在重建方向、加大国内投资。你们也可以将资源用在更多对外的方向，在国际上扮演更大的角色，你们会怎么选？毕竟俄罗斯资源是有限的，你们总得在“向外”还是“向内”之间做一个取舍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;不，我认为不会是那种非此即彼的取舍。我们会做的是“多个选择”，因为我们现在处在一个新的国际秩序、新的全球秩序之中。我们谈的是政治整合、多极政治架构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们已经从那种以美国霸权为中心的世界，转向一个多中心，也就是“多极”的世界。多极的含义就是：我们可以做出多个选择，而不是一个选择；不是只把重心放在国内或只放在国外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们和中国一样，体量太大，不可能只做一件事。在这种多中心的格局里，世界上有不同的力量中心、不同的文明，我们必须面对它们和它们做交易、达成安排。这就是现实。如果我们还没有准备好适应多中心格局，那我们就必须准备好在这种多中心的环境里行动、谈判、做交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到乌克兰危机，我认为它是俄罗斯与西方，尤其与欧盟长期关系演变的结果。在2000年代初，普京总统在他执政的最初几年里就多次提到，他希望与欧盟达成协议。梅德韦杰夫总统也谈过，比如取消签证制度之类的议题。当时人们曾抱有一些希望，认为欧洲政治家，比如当时的德国总理施罗德，会找到对双方都有利的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但欧洲领导层以及美国选择了对抗路线，他们没有真正听取俄罗斯的建议，也没有看到他们在乌克兰危机中没有真正尊重俄罗斯的利益，也没有考虑到我们也是一个安全行为体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯与西方之间的危机并不是从2022年才开始的，而是从2014年克里米亚之后逐步升级的；战略层面的危机在2015年变得更加尖锐。也就是说，这不是2022年的问题，而是从2014年起就不断累积的大型乌克兰危机，它既是乌克兰危机，也是我们与西方关系的危机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88BD956FC508D961A76833DDC409A655BFADA5BD_size37_w564_h317.jpg&quot; style=&quot; width: 564px; height: 317px;&quot; alt=&quot;俄乌战争的悲剧源于对俄罗斯安全需求的漠视&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;俄乌战争的悲剧源于对俄罗斯安全需求的漠视&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我们需要在国内发展，尤其是我们把顿巴斯的东部地区以及所谓“新领土”视为俄罗斯的一部分，那就意味着必须进行国内发展与建设。但与此同时，乌克兰冲突以及俄罗斯在其中要实现的主要目标，也是在全球地缘政治棋局中发挥更大作用的唯一途径之一。只有达成这些目标，我们才能在国际上拥有更大的能动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于与美国的关系安排，我认为某种程度上已经开始了。我们需要谈判、需要把关系重新整理。我当然希望乌克兰能够出现一种稳定局面，不再把乌克兰当作一个“平台”来扰乱俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为我们已经开始与美国重新整理关系，这是一个好信号，也是一条继续推进谈判、推动解决冲突的路径。所以没有那种简单地取舍。我们只能继续往前走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：不知道您有没有一种感觉，但是我会认为，世界有进一步回归19世纪化的趋势，大国协调和多极格局正在重新形成。从您的角度看，这种“回到19世纪”的类比是否成立？如果说当下正在形成一种新的“列强协商体系”或“多中心世界秩序”，欧洲会在其中扮演什么样的位置？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;这个判断很有意思。我总体同意，我们确实能看到一种“列强协调”的影子，有点像19世纪维也纳体系。也就是拿破仑战争之后形成的那套国际关系安排，当时主要由欧洲君主国主导，本质上是在欧洲语境下对各方利益进行协调与管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要强调的是，今天的情况一定会有所不同。我们确实处在一个多中心世界之中，也可以说出现了某种新的“列强概念”，但这种“协调机制”的质量和结构是独特的，不会简单重复历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到欧洲在这种“列强协调”中的角色，我认为首先要注意，“欧洲”的定义在国际语境里已经变化了。过去说欧洲，就是欧洲国家与欧洲民族。但今天，欧盟只是欧洲的一部分。俄罗斯是欧洲的重要组成部分，俄罗斯本身就是欧洲文明的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们之所以强调“欧洲”，是因为我们是欧洲研究所。我们在欧洲政治研究中并不使用“欧亚”这个概念，因为从我们的角度看，那并不是一个准确描述俄罗斯道路的概念。事实上，无论是俄罗斯普通民众还是知识精英，都认同欧洲文化与欧洲生活方式，所以在这个意义上我们并不是“更属于亚洲”。白俄罗斯也是欧洲的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A304C81FD1B42597387DAA7AFFFCCB4F3C80DF05_size153_w1028_h685.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;虽然俄罗斯与欧洲关系紧张，但是俄罗斯依旧起源于欧洲文明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;虽然俄罗斯与欧洲关系紧张，但是俄罗斯依旧起源于欧洲文明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一部分东欧国家也并不完全认同欧盟委员会的路线，这当然是一种不好的趋势。虽然它不一定会摧毁欧盟，但会造成裂痕，可能会造成欧盟内部的分裂。这样一来，欧盟就不太可能作为整体在世界上扮演更大地缘政治角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟的未来可能会很难，但对某些具体欧洲国家来说仍然可能扮演更多角色。比如德国，如果它继续在中国建设更多工厂，那德国就可能在未来以某种方式与金砖发生更深联系。也可能会出现一些“金砖式”的新型集团，反映多中心世界的新格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，金砖组织它是一个超国家、超整合的合作体，形式非常独特。很多其他组织，比如北约，都有非常严格的规则、严格的义务，有秘书长，有更强的制度约束，也有更明确的意识形态；但金砖更像是基于成员平等的合作，不存在那种严格的意识形态要求或硬性义务。因此，这是一种不同的现代化道路：不是西方化意义上的现代化，而是一种多元的现代化路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观察者网：未来俄中以及更广泛的“全球南方”之间，应该如何设计新的协调机制，既避免重演1914式的大灾难，又能让多极格局真正服务于各国的发展与安全？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗曼·伦金：&lt;/strong&gt;从您的问题里我能感觉到，您对俄罗斯的历史进程有某种担忧，您可能会联想到1914年前的那种氛围。但在俄罗斯当下的政治与社会语境中，无论是官方论述、爱国话语还是媒体与网络空间，都并未形成那种“1914式”的紧张社会情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为第一，我们现在有一种“爱国共识”；第二，我们有一套非常全面，也非常集中的政策体系，用来支持经济、文化、军队与爱国议程。这与尼古拉二世时期恰恰相反，当时社会缺乏爱国情绪，国家力量也很弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于协调机制，我想我前面已经说过，在新的国际秩序、多中心世界里，会出现不同形式的合作机制。未必一定是金砖，也可能是包含俄罗斯和中国在内的新型集团。但无论如何，中俄之间持续合作是不可避免的。在这个意义上，我们别无选择，只能深化对话，也要在“全球南方”的框架下推进更广泛的合作，因为我们的对外政策正在向全球南方倾斜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在国际讨论里有一个重要判断：合作轴线正在变化。过去主要是“东-西”之间的合作线，而现在越来越多出现“南-北”之间的合作线，包括南北之间的对话，以及南北运输走廊的建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们必须在这些国际项目中站在一起，而不仅仅是做中俄双边项目、做中俄贸易。要推动新的多中心秩序，我们还必须在全球南方议题上共同推进。我认为未来会越来越明显，尤其是在当前危机结束之后，这会成为新国际秩序、多中心关系的一个重要特征。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE4qxa5AD1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE4qxa5AD1</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:39:12 GMT</pubDate><category>俄罗斯</category><category>欧洲</category><category>苏联</category><category>乌克兰</category><category>美国</category><category>匈牙利</category><category>斯洛伐克</category><category>塞尔维亚</category><category>意大利</category><category>西欧</category></item><item><title>委代总统：不应畏惧与美国建立能源合作关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E3E5A3E58700E8AD1ABDF2E8B7C957456C288206_size47_w573_h322.jpg&quot; height=&quot;322&quot; width=&quot;573&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，委内瑞拉代总统罗德里格斯1月25日谈及石油等能源产业发展时指出，不应畏惧与美国在能源方面建立合作关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德里格斯在东部安索阿特吉州的一家石油公司，向工人发表讲话。她表示，委内瑞拉当局肩负重任，要使本国成为全球石油储量之最、西半球天然气储量之冠。因此，在能源议题上，委内瑞拉不能畏惧与美国或者其他国家的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她同时支持修订有关碳氢化合物框架的提案，以提升生产力，并吸引国内外投资、开发储备资源。罗德里格斯当天还强烈谴责美国针对委内瑞拉的干涉行径。她表示，应当终结华盛顿对本国各政治力量的所谓“指令”，并呼吁以真正的政治，来解决国内分歧。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3jXcLRoh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3jXcLRoh</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:38:46 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>石油</category><category>能源</category><category>罗德里格斯</category><category>储量</category><category>华盛顿</category><category>天然气</category><category>当局</category></item><item><title>攀登101 ，是一种全新的电影</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2AE49100C27E8FB58D927D9C7C1D2D4313A5A1B8_size114_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文 树宝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚历克斯·霍诺德无保护徒手攀登台北 101 大楼的直播，大家都看了么？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1AF5F3C2248F8EF0A3BE7FCC625434CA5D8067F4_size118_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然是一件极限运动的壮举，不过，它同时也是影像媒体传播的一个盛事，如果把网飞的直播视为七年前那部获得奥斯卡的纪录片《徒手攀岩》的精神续篇，其中包含的视听媒介演化的含义，就更耐人寻味了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说说这次挑战发生的物理空间，台北101 大楼。作为曾经的世界第一高楼的台北 101，它的建筑语言本身构成了本次挑战的核心叙事障碍。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/35D3B014E8880A237C3467F8CCEA5CC0DB711105_size98_w1080_h589.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与自然岩壁不同，李祖原设计的台北101充满了工业化的重复和几何秩序。大楼外立面最具标志性的特征是模仿竹节生长的分段结构，被称为「竹节箱」。大楼主体共有八个巨大的倒梯形斗状结构，每个结构包含八层楼。这种设计意味着攀登者必须反复面对极具挑战性的仰角，迫使攀登者依靠极强的手指力量和核心张力来对抗地心引力，随后翻越到每一个斗状结构顶部的露台上进行短暂休整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，霍诺德还需要应对都市环境中特有的微气候挑战，尤其是高空风切变和光滑的玻璃、钢材与铝合金表面带来的摩擦力缺失。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A553068C9AA3A7F44DB3A1CA02C9CB95B50A9397_size105_w900_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这一次亚历克斯挑战的不是解决自然环境构造的难题，而是对抗一种工业的精密设计。这种清晰的层级结构，在转播中也可以说是降低了观众的认知门槛，让攀登过程具有了电子游戏般的通关节奏感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网飞推出这样一次攀登摩天大楼直播，是符合它的战略逻辑的。长期以来，网飞的内容库以静态的点播资源为主。然而，随着体育直播权成为竞争对手争夺用户注意力的护城河，网飞迫切需要建立自己的同步观看生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过直播这样一场高风险极限运动，网飞成功制造了一个全球性的围观时刻。这次直播利用了观众对不可预测性的某种原始渴望，与普通体育比赛的成王败寇逻辑不同，这场直播的结局只有两种：登顶，或死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/46719E4B44BB8C324A1C7636B287AFF801E64415_size33_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使不是攀岩运动的核心受众群体，也难以抵御这种见证死亡风险的本能诱惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传播技术层面，网飞引入了10秒延时机制，以平衡和规避伦理风险。为了防止在全球数百万家庭的屏幕上实时播放一名运动员坠亡的惨烈画面，网飞设置了这一机制。一旦发生意外，导播有10秒钟的时间切断信号。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/996FF3ED77D2B9EDE3D8DB7B986979A48B86D149_size964_w1080_h712.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多观众看过当年那部获得奥斯卡最佳纪录片的《徒手攀岩》。这部电影不仅是霍诺德的成名作，更是重新定义了极限运动影像美学的里程碑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/399B267E73871A82128375E646C20D05C3D96A52_size1270_w1080_h713.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片记录的是霍诺德攀登优胜美地国家公园3000英尺高的酋长岩的过程。在电影层面，酋长岩不仅是攀登的对象，更是自然崇高的化身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演金国威和伊丽莎白·柴·瓦沙瑞莉运用广角镜头和无人机航拍，极力渲染岩壁的垂直与巨大，将霍诺德渺小的身躯置于花岗岩的宏大纹理之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种视觉反差在电影院的IMAX巨幕上被无限放大，观众被迫直视地质时间的永恒与人类生命的脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8C7BEB3316A5C2D0B21B2B729EA38302F77312C_size890_w1080_h576.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 341px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影通过影像语言建立了一种宗教般的仪式感，将这种自然奇观的呈现超越了体育竞技的范畴，进入了关于人类在大自然面前的微不足道，以及试图通过意志力超越这种微不足道的哲学审视领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说自然是背景，那么霍诺德的身体就是电影的前景奇观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片通过大量特写镜头，聚焦于霍诺德的手指与岩点的接触，有时仅有几毫米的接触面，却要承担整个身体的重量。这种对肢体细节的微观展示，让观众见证了人体机能的极限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91008EE6CF5D94915E6DD5A2872E7DE539F331A6_size580_w1080_h583.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 345px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更深层次的人体奇观在于大脑，影片中穿插了对霍诺德大脑杏仁核的核磁共振检查，结果显示他对恐惧的反应阈值远高于常人，换言之，他比绝大多数人更不恐惧死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种生理层面的异常，解释了他为何能在常人早已崩溃的情境下保持冷静。电影将这种神经科学的发现与攀岩动作相结合，塑造了一个超级人类的形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《徒手攀岩》在纪录片美学上的另一大贡献是对观察者效应的自我反思。影片花费大量篇幅记录了摄制组的心理挣扎：摄影机的存在是否会干扰霍诺德？如果他坠落，摄像师不仅是目击者，甚至可能成为间接的「凶手」。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/66ABD0768B10DF67F52F4FDC59B032838E4F6BE5_size584_w1080_h580.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 343px;&quot; alt=&quot;《徒手攀岩》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;《徒手攀岩》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这打破了纪录片客观中立的幻觉，将拍摄过程本身的伦理困境纳入了叙事框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，《摩天大楼直播》则完全抛弃了这种含蓄。在直播中，霍诺德佩戴麦克风，与主持人互动，甚至对着窗内的观众挥手。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/09661D6AEE901C9156EEFB31F0F23350D4407726_size23_w480_h270.jpg&quot; style=&quot; width: 480px; height: 270px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摄影机不再是需要隐藏的观察者，而是表演的共同参与者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种从隐形观察到高调在场的转变，折射出从纪录片到直播秀的媒介逻辑变迁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF57FC424C70B11FBDA78E0694B8BC2E3B3351DF_size72_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在镜头语言上，《徒手攀岩》是内省的、甚至压抑的，大量使用长焦镜头压缩空间，营造出一种与世隔绝的孤独感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声音设计上，强调风声、鸟鸣和霍诺德的呼吸声，制造沉浸式的静谧体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《摩天大楼直播》的镜头则是外向的、景观化的，使用了大量的无人机环绕和航拍，旨在展示台北的城市全貌和热烈的围观人群。这是一种全景敞视的视角，霍诺德被置于城市舞台的中央。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/559252E57B238D928114872E0181E788FFC2CE41_size88_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声音上，充满了城市的喧嚣、解说员的喋喋不休和现场观众的欢呼声。这种喧闹消解了攀岩的神圣感，将其转化为一场闹市嘉年华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在节奏上，《徒手攀岩》通过非线性剪辑，在攀登过程中穿插了霍诺德的童年、情感生活和训练细节，构建了一个完整的人物曲线。观众在观看攀登时，已经对人物建立了深厚的情感连接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而《摩天大楼直播》遵循线性时间，强调物理时间的流逝。为了填补攀登过程中的空白，网飞引入了类似体育赛事的解说团队，包括ESPN主播和WWE明星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解说员不断抛出数据、心率图表和技术分析，试图用数据化的手段来维持观众的注意力。这种体育化的处理方式，将一场充满哲学意味的探险变成了一场单纯的通关游戏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AD5B33991A2ED61575ACF988672B184AD60A492E_size52_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再看「叙事悬念」的层面。在本次直播中，天气不仅仅是物理变量，更成为了叙事上的一个钩子。原定于周六的攀登因雨推迟24小时，这一插曲在社交媒体上引发了巨大的讨论，实际上起到了饥饿营销的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在纪录片《徒手攀岩》中，霍诺德曾因感觉不对而放弃过一次尝试，这种「放弃」是理性的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在直播语境下，推迟则被戏剧化为人与天的博弈。这种不确定性正是直播魅力的核心——剧本无法预写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍诺德本人，从《徒手攀岩》中那个住在房车里、吃素食、甚至有些社交障碍的攀岩流浪者，转变为在网飞直播中谈笑风生、甚至在攀登途中自拍的超级明星，这一过程象征着攀岩文化的主流化与商业化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/54284EDEAC22E63F09BD741363357B2885F731DD_size79_w768_h432.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早期的徒手攀岩是一种反叛主流价值观的亚文化，强调避世与纯粹。而《摩天大楼直播》则是一场高度商业化的运作，霍诺德不仅是运动员，更是内容的联合制作人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然他声称这次攀登的报酬少得尴尬，但这依然标志着极限运动已完全被纳入全球娱乐工业的生产链条中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾《徒手攀岩》，我们看到的是一个苦行僧式的英雄在自然荒野中寻找存在的意义，而在《摩天大楼直播》中，我们看到的是一位现代角斗士在数字斗兽场中表演生存的艺术。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CEE7263D93F980FD2566F078F7C8A37E989F1407_size70_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两者虽然形式迥异，但核心却是一致的：在这个日益被算法、保险和安全协议包裹的过度保护社会中，赤手空拳面对死亡风险的行为，依然拥有击穿屏幕、直抵人心的原始力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于观众而言，无论是通过电影银幕还是手机屏幕，我们所见证的不仅是霍诺德的奇迹，更是我们自身对自由、风险与超越平庸生活的深层渴望的投射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个意义上，那根不存在的绳索，维系着我们与真实世界之间最后一点惊心动魄的联系。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE4DFHoZHt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE4DFHoZHt</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:34:56 GMT</pubDate><category>徒手攀岩</category><category>霍诺德</category><category>观众</category><category>纪录片</category><category>摩天大楼直播</category><category>影片</category><category>电影</category><category>叙事</category><category>影像</category><category>逻辑</category></item><item><title>致死率最高达75%！印度尼帕病毒疫情多名医护中招：可通过飞沫传播，感染源或是患者</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/6F5FEBF0E67C7A910F0FE4D90B1EF5080D2B5B6B_size805_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，印度西孟加拉邦暴发致命的尼帕病毒疫情，有至少5人确诊。目前有近百人已被要求居家隔离，患者正在加尔各答及周边地区医院接受治疗，其中一名患者病情危重。值得注意的是，这种病毒从感染到出现症状的潜伏期一般为4天至14天，最长可达45天，目前没有专门疫苗和有效疗法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据世界卫生组织介绍，尼帕病毒是一种致命的人畜共患病毒，主要由果蝠携带。该病毒可通过被污染的食物（尤其可能是果类）传播给人类。此外，这种病毒也可以通过果蝠传染给猪，最终传播给人类。其还可以通过飞沫和唾液在人与人之间传播，死亡率在40%到75%之间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9947F25A955E2A9F4CD8394D72389E2D442F94C9_size817_w1040_h762.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 468px;&quot; alt=&quot;▲（资料图）印度医务人员处理受污染物品&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲（资料图）印度医务人员处理受污染物品&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，这种病毒从感染到出现症状的潜伏期一般为4天至14天，最长可达45天。据报道，感染者中包括医生和护士。加尔各答附近一家私立医院的两名护士确诊为感染者，其中一人病情危重。两人于去年12月28日至12月30日期间一起工作。在接下来的几天里，即从去年12月31日到今年1月2日，两名护士都出现了高烧和呼吸困难的症状。1月4日，两人被送进所在医院的重症监护室，其中一人处于昏迷状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，当地卫生官员称，初步调查显示，两名护士很可能都是从一名患有严重呼吸道症状的患者那里感染了病毒，后者在接受尼帕病毒检测前就已经死亡。一位参与西孟加拉邦尼帕病毒监测工作的高级卫生官员透露，此次疫情的感染源，很有可能就是之前住进这家医院的患者，现在调查仍在进行中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，尼帕病毒感染通常始于一些类似流感的的症状，包括发烧、头痛、肌肉疼痛、疲劳等。某些情况下，可能还会出现咳嗽、呼吸急促、肺部炎症等呼吸道感染症状。不同感染者出现以上这些症状的时间及严重程度可能差异较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感染尼帕病毒后最严重的并发症当属脑炎。感染者可能出现意识模糊、意识改变、癫痫发作甚至可能在24-48小时内陷入昏迷。目前没有针对该病毒的专门疫苗和有效疗法，医生只能处理患者出现的具体症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在印度，南部泰米尔纳德邦当局在一份声明中要求，对于因急性脑炎症状入院的患者，尤其是那些有西孟加拉邦旅游史或接触史的患者，要密切评估其是否可能感染尼帕病毒。南部喀拉拉邦特里凡得琅政府医学院高级卫生官员、应对尼帕病毒经验丰富的阿尔塔夫表示，要重点筛查有脑部症状的患者，防止有人被漏查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据人民网，鉴于近期尼帕病毒在印度出现传播风险，泰国清迈国际机场已全面升级对国际入境旅客的健康筛查措施，以加强疫情监测与防控，防范病毒输入风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，尼帕病毒在1999年于马来西亚首次被发现。那场疫情致马来西亚和新加坡约一百人死亡。此后，南亚地区多次出现疫情，喀拉拉邦于2018年报告了首例尼帕病毒疫情，随后几年出现了零星病例。此外，菲律宾也报告过感染病例，调查显示这些病例是由尼帕病毒或与其密切相关的毒株引起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 黎谨睿 综合人民网等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张寻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE3GVoi1pZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE3GVoi1pZ</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:26:06 GMT</pubDate><category>病毒</category><category>症状</category><category>患者</category><category>疫情</category><category>尼帕</category><category>感染者</category><category>护士</category><category>印度</category><category>病例</category><category>马来西亚</category></item><item><title>“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B1A0722E9EC3E46F1F3EE5FA29728E612877BA85_size55_w541_h304.jpg&quot; height=&quot;304&quot; width=&quot;541&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国攀岩运动员亚历克斯·霍诺德（Alex Honnold）1月25日在无保护措施的情况下，徒手爬上了中国台北101大楼，惊险过程令世人惊叹。霍诺德日前透露，他攀爬大楼的报酬“少得可怜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》报道，霍诺德日前在采访中透露，他攀爬台北101大楼的报酬少得可怜。“这比我经纪人预期的要少。我的意思是，就算不给钱，我也愿意做。即使没有电视节目，只要大楼管理部门允许我去做这件事，我就会去做，因为我知道我能做到，而且那会很棒。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/04F34E2EDF7E7EF40F44EA8EF50601A548A285FA_size162_w541_h361.jpg&quot; style=&quot; width: 541px; height: 361px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“我的意思是，一个人坐在尖顶顶端简直太疯狂了。所以，你知道，即使没有这整个活动，只是让我一个人去，我也乐意。我会去的，但现在的情况是，这本身就是一场盛会。我爬楼不是为了赚钱，而是为了参与这场盛会。我爬楼是免费的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说，实际上，如果放在主流体育的语境下来看，这笔钱少得可怜。“美国职业棒球大联盟的球员都能拿到1.7亿美元的合同。而那些球员，你可能都没听说过，也没人在意。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，据两位直接了解此事的人士透露，霍诺德此次攀登将获得6位数的报酬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月25日，霍诺德在无安全绳索、护具的状况下挑战徒手攀登高达508米的中国台北101大楼。最终仅花费1小时31分成功登顶，让围观民众惊呼不已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在约1小时31分钟的攀爬中，霍诺德仅靠腰间的一小袋防滑镁粉，徒手征服了这座标志性建筑。他每爬完一段“竹节”结构，还会轻松转身向地面的民众挥手互动，展现出惊人的体能和心理素质。霍诺德坦言，这是他首次攀爬大型人造结构，一开始“有些紧张”，但台北101的独特设计吸引了他。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D14848654CF92719848EBAAC2CBF2864D4FBA65F_size156_w536_h372.jpg&quot; style=&quot; width: 536px; height: 372px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Netflix 对这次攀登进行了直播，节目名叫《徒手独攀台北 101：直播》（Skyscraper Live）。这是非常疯狂且不可思议的，任何一次失误基本就能直接宣告攀登者生命结束，Netflix 这次的直播因此备受争议，有观众认为这是猎奇且闹剧，是将死亡娱乐化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍诺德也是奥斯卡获奖纪录片《徒手攀岩》的主人公，该片记录了亚历克斯的无保护独攀之旅——没有绳索、安全带及其它防护设备，他只凭四肢，挑战并完成位于美国加州优胜美地国家公园的酋长岩最难路线。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F7C8DB1B355D6D7C7387BF1C531EE5671F473A03_size96_w526_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 526px; height: 360px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;“少得可怜”，美运动员徒手爬上台北101报酬曝光&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE2EJOZ1Nb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE2EJOZ1Nb</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:10:04 GMT</pubDate><category>大楼</category><category>霍诺德</category><category>报酬</category><category>netflix</category><category>中国台北</category><category>球员</category><category>盛会</category><category>民众</category><category>爬楼</category><category>纽约时报</category></item><item><title>40岁假肢舞者廖智诞下第四胎女儿，曾因汶川地震痛失第一个孩子、双腿截肢</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/70F02502BD781A710D6A5D7E8ED7E5BBFFDF465F_size80_w654_h368.jpg&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;654&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月25日，#假肢舞者廖智第四胎女儿出生#话题登上微博热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD678D988687022CDACC2E189C264D51543C248E_size20_w483_h75.png&quot; style=&quot; width: 483px; height: 75px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，假肢舞者廖智发视频称，其第四胎女儿出生，也是她截肢后的第三胎宝宝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/196217C09744357E8EE5F9E59B55249F4AE1C694_size741_w865_h481.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 355px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，在廖智发布的视频中，她抱着刚出生的婴儿，身旁是自己的一儿一女，眼里的喜悦像要溢出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，廖智曾是四川的一名舞蹈老师，2008年汶川地震发生后，她在废墟中被困近30个小时，因长时间的压迫与感染，廖智的两条小腿被迫截肢。这次地震还带走了她的第一个孩子，后来，她又失去了第一段婚姻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重获新生后，她开始戴着一对假肢翩翩起舞，并且收获了真挚爱情和一双儿女，现在又迎来了她的第四胎女儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活给予的重击下，她仍坚强面对，开设抖音等社交媒体账号记录点滴日常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B8FBC7281337FC5CCA17B2C93054CFDC3C6DCECC_size800_w654_h1393.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1363px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，廖智也在其他社交平台发文称，40岁的假肢舞者生第四个孩子全过程，分享了自己的生产日记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1EADBC31E6405441E444C584E5D9728423C8625E_size225_w629_h344.png&quot; style=&quot; width: 629px; height: 344px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/38BE9020384854ECE3FF22A7438AEC1696614108_size69_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/26/p7421389662582747136-102-111258.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;对此，网友纷纷表示祝贺。有网友祝福：“看哭我，你太勇敢了，吃过那么多苦的你往后余生幸福健康快乐平安。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E15CA25421E5D0C12C0D347B90FADFB9642C9E17_size249_w865_h832.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 615px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;廖智，女，1985年12月12日出生，四川绵竹汉旺镇人，汶川截肢舞蹈老师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D300D44BDFD2DBB572235C6A6F332D1A319A7142_size24_w536_h357.jpg&quot; style=&quot; width: 536px; height: 357px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，受邀参加《舞林大会》踢馆赛。2013年4月，凭借在《舞出我人生》第一期的舞蹈《废墟中的重生》获得亚军；同月，雅安地震后，奔赴抢险救灾一线当志愿者，在网络上收获了“最美志愿者”的称号。2019年11月25日，参加的综艺节目《豫见后来》在优酷播出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年4月，廖智在定制假肢的过程中结识了王启凡。后来，王启凡成了廖智的专属假肢设计师，前前后后为她做了7双腿。2014年六一儿童节当天，在地震中失去女儿的廖智时隔6年之后和王启凡举办婚礼，二人婚后育有一双儿女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：都市现场、青岛新闻网、封面新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐栩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE2ClID50h</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE2ClID50h</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:04:19 GMT</pubDate><category>廖智</category><category>假肢</category><category>舞者</category><category>女儿</category><category>王启凡</category><category>舞蹈老师</category><category>地震</category><category>志愿者</category><category>舞出我人生</category><category>踢馆赛</category></item><item><title>委内瑞拉代总统：“受够了”来自华盛顿的命令</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/64A7DF1DE99087D9B0F3FE57F5AEC10AF964D9DA_size414_w770_h433.png&quot; height=&quot;433&quot; width=&quot;770&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网快讯】据法新社最新消息，委内瑞拉代总统罗德里格斯当地时间25日表示，她“受够了”来自华盛顿的命令。报道称，自美国突袭委内瑞拉并强行控制委总统马杜罗以来，美方不断向罗德里格斯等人施加压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“华盛顿对委内瑞拉政界的命令够多了。让委内瑞拉政界自己解决我们的分歧和内部冲突。”罗德里格斯在该国东部安索阿特吉州向石油工人发表讲话时称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;罗德里格斯 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8E69EEA30C76855CC02DC0B29FD56BDD16047698_size454_w770_h513.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月初，美国对委内瑞拉发起大规模军事行动，突袭委首都加拉加斯等地，强行控制委内瑞拉总统马杜罗及其夫人并将他们带至美国。国际社会广泛谴责美国严重侵犯委内瑞拉主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24日，罗德里格斯呼吁该国各党派展开真正的政治对话，以实现国家团结与和平。罗德里格斯在委国家电视台播出的讲话中说，当务之急是维护和平、保障人民安宁。政治存在多元性，存在差异，但存在至高无上的价值观，其中一项就是和平，“我们必须团结起来”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0iAP0ZKp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0iAP0ZKp</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:02:34 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>罗德里格斯</category><category>华盛顿</category><category>马杜罗</category><category>政界</category><category>法新社</category><category>命令</category><category>讲话</category></item><item><title>墨西哥一球场发生袭击事件，11人死亡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BF090AC2A25E93DF0C3A937D46557633BF0B9697_size1201_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;墨西哥中部瓜纳华托州一处足球场25日发生武装袭击事件，当地政府方面说，袭击造成至少11人遇难、12人受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一袭击发生在萨拉曼卡市。萨拉曼卡市政厅官员在声明中表示，已展开行动搜捕袭击者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/182E0388677743DE036B47B7F4B0EBBAD71BAF3A_size151_w1080_h964.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 571px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0fhBJ7Ar</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0fhBJ7Ar</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:02:17 GMT</pubDate><category>袭击事件</category><category>墨西哥</category><category>新华社</category></item><item><title>市场监管总局发布2025年30批次不合格产品，涉及纸杯、纸袋等</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/338B8555F4B21DA9B9DABA67EF903C6D5800D94B_size131_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者今天了解到，市场监管总局发布2025年食品接触用纸容器等18种产品质量国家监督抽查结果。本次共抽查食品接触用纸容器等18种食品相关产品1133批次，发现30批次不合格产品，其中违法违规产品4批次、检验不合格产品26批次。食品接触用纸容器通常是以纸或纸板为主要原料制成的用于直接接触食品的容器，生活中常见的产品包括纸杯、纸餐盒、纸罐、纸袋等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次抽查覆盖472家销售单位616批次产品、505家生产单位517批次产品，检验项目包括总迁移量、高锰酸钾消耗量、挥发性物质等安全项目和感官指标，阻隔性能、热封强度等质量项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对本次产品质量国家监督抽查发现的问题，市场监管总局要求各有关省级市场监管部门对违法违规产品生产销售单位，依法依规严肃处理；对监督抽查发现的不合格产品依法采取查封、扣押等措施，严禁继续销售；对不合格产品生产销售单位，明确整改要求，严格督促落实整改措施，及时组织复查，切实保障产品质量安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 李晶晶）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0mIDHY8J</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0mIDHY8J</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 03:00:00 GMT</pubDate><category>产品</category><category>容器</category><category>食品</category><category>产品质量</category><category>市场监管</category><category>用纸</category><category>总局</category><category>总台</category></item><item><title>美国接连发生！美棒球明星发“波士顿惨案”图，意味深长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EC1DA7238BFBF7584A75FE0798FA351C7DB45BF4_size1104_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】不到一个月内，明尼苏达州接连发生两起联邦执法人员开枪致美国公民死亡事件，美国民众对特朗普政府移民政策的不满愈演愈烈。在这种背景下，有不少美国网民将移民海关执法局（ICE）等部门人员的“暴力执法”比作“波士顿惨案”，以表达对一系列事件的不满与谴责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;斯宾塞·斯特莱德在社交媒体上发布关于“波士顿惨案”图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4FD2871F829B410512CDA02CC431980D38780F18_size2698_w1169_h1759.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 963px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“波士顿惨案”发生于1770年，在英国位于北美的殖民地波士顿，英国军队与当地民众间发生流血冲突，该事件被认为是引发美国独立战争的导火索之一。据雅虎新闻网报道，24日枪击事件发生后，美国职业棒球联赛亚特兰大勇士队的明星投手斯宾塞·斯特莱德在社交媒体上发布了一张图片，图片内容正是250多年前发生的“波士顿惨案”，画面中英国士兵正在向当地民众开枪。据报道，斯特莱德此前曾多次公开批评特朗普政府的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;布里安娜·斯图尔特25日举着“废除ICE”标语&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3BD708D3C8F505E14DF5A4C29C6A3B3E1D48A9C5_size1816_w1639_h2048.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 799px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，除斯特莱德外，还有其他多名美国体育明星对在明尼苏达州发生的事件表示强烈谴责，美国知名女子篮球运动员布里安娜·斯图尔特在25日比赛的球员介绍环节举出“废除ICE”标语。在谈到她为什么这么做时，斯图尔特说，“昨天一整天，我都对在社交媒体和新闻上看到的一切都感到厌恶，我们这里的每个人都有这种感觉，或多或少。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国民主党籍众议员塞思·莫尔顿此前也将联邦政府执法人员的暴力行为比作“波士顿惨案”。他说1月13日称，“ICE杀害了一名美国公民，向试图驾车逃离的女子连开数枪的联邦执法人员应该受到起诉。国土安全部部长诺姆的作秀助长了这种无法无天的局面，她应负有责任。她纵容在街上枪杀一名手无寸铁的美国母亲，仅凭这一点就足以将她解职。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫尔顿说，“马萨诸塞州人民至今仍记得波士顿惨案，当时那些想成为美国国王的人在公共街道上枪杀平民，而那场悲剧至今在明尼苏达州重现。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月7日，美国移民与海关执法局人员在明尼苏达州最大城市明尼阿波利斯市抓捕非法移民时，开枪打死美国公民古德，引发全美多地举行抗议活动，反对暴力执法。明尼阿波利斯24日上午再次发生移民执法枪击事件，造成一名37岁的美国男性公民死亡。这一突发事件导致当地紧张局势进一步升温，联邦政府与地方政府分歧进一步加剧。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDzcp6x8Ql</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDzcp6x8Ql</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:48:36 GMT</pubDate><category>波士顿</category><category>惨案</category><category>明尼苏达州</category><category>美国公民</category><category>美国</category><category>民众</category><category>枪击事件</category><category>ice</category><category>执法人员</category><category>联邦</category></item><item><title>伊朗对美发出警告：若遭军事打击将袭击美航母</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1603118709722E4F27721D0D26BBADB75F8C5365_size95_w766_h431.jpg&quot; height=&quot;431&quot; width=&quot;766&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/AF594CABDE295FB34467C59DC96AB5EC8E6A8352_size303_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/26/p7421383815181910016-102-104944.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间1月25日，伊朗首都德黑兰市中心革命广场揭幕了一幅新的反美宣传画——&lt;strong&gt;伊朗借此向美国发出警告：切勿对伊朗发动军事打击&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这幅画中描绘了“美军航空母舰甲板上数架受损战机”，并配有波斯语和英语标语：“种下风者，必收获风暴。”（注：意为恶有恶报）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这幅画作揭幕之际，美军“亚伯拉罕·林肯”号航母战斗群正驶向该区域。另据以色列方面25日消息，“林肯”号航母战斗群已抵达阿曼湾。不过这一消息尚无法得到进一步证实。美国总统特朗普此前曾称，调派这些军舰是“以防万一”——若他决定采取行动便可使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，德黑兰的革命广场通常用于大规模集会，伊朗相关部门会根据国家重要节点更换广场上的宣传画。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0iAP0Z7d</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0iAP0Z7d</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:46:07 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>航母战斗群</category><category>德黑兰</category><category>美军</category><category>广场</category><category>美国总统</category><category>阿曼湾</category><category>战机</category></item><item><title>“性商教母”吸引不了男人，只能割女人韭菜</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8982A9ADCE926B6BF9B002C0E32DEE4B79C4BBBF_size800_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/116A4A3B79817969B0AC96BD8B34A8EF9E10179C_size739_w1080_h726.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撰文丨侯虹斌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几天，到处都是“我的眼神给出去了”“我的身体呈X型”的AI视频。自称“性商教母”的网红周媛的一组修炼“眼神”“肢体语言”“媚功”的视频，被网友用AI制作出无数的模仿视频，十分辣眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只是它的传播方式。背后，是一种新话术：周媛开办的“魅力女性修炼班”，她自称“性商教母”，提炼出一种女性如何用眼神、肢体语言吸引男性的方法论，其付费课程收入已超2400万元，学员数万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要注意，“性商”这种教程和训练班，早在好几年前已出现了，现在只是因为出圈才被大家关注到。两千多万营收仅是这段时间的事，这一行的收入比你想象中高得多。此前的Ayawawa、曲曲大女人，都是做“媚男课程”的佼佼者，她们这些头部博主，仅靠割女性的韭菜，早已收入过亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，“黑白颠周媛”的主账号已被封禁。但是，没有搞明白为什么会有这么庞大的需求，这些女性韭菜，很容易“春风吹又生”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;01&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“性商”教程是一个系统的商业链条：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们一般通过视频、直播等方式出圈，主题是“如何让男人为你花钱”“如何挽留男人”“如何上嫁”等等，有的偏重于性技巧和媚态（比如周媛），有的偏重于计算投入产出比、当一份工来打（比如曲曲大女人）。真正的收入来自于分级课程，还有情趣用品、医美乃至“拉人头”式分销、拉皮条等组织“约会”等行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;营收模式非常立体多维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管哪一种，本质都是物化和矮化女性。甚至有些做法，已涉及性交易等违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，对其道德批判没意义。戴道德高帽子，这些女性用户们在乎吗？你说她们不独立、靠男人，她们会觉得你是在坏事。甚至，嘴硬一点的，会告诉你：让男人过得好，服侍好男人，自古以来就是最大的女德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这要从人类的心理机制上讲起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也算是一位颇有影响力的女性博主，曾有数百万的粉丝，不少是铁粉。经常有朋友开玩笑说，为什么你不开点课程，割女性韭菜呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，不是我不想，而是不行。我的逻辑底色是，女性要独立自强，要有主体性。我还可以从原生家庭、婚恋、工作、社会环境等维度，给出很多方法论，引导女性怎么发现自我，过得更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，认同我的观点的女性很多（也包括一些男性），点赞很多，我的粉丝数量庞大；但是，一个独立女性，她会平等地同意我的观点，她会努力地探索属于自己的成长道路，她不会认任何人为教主，她不会成为韭菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是韭菜，就不可能反复收割。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8F203CC79BF801C88A9A9439019C5FADD9C38A05_size107_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;图/图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，独立自强、建立主体性的道路，曲折漫长，过程当中伴随着很多痛苦、以及艰难抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引导大家按部就班地前进，踏踏实实地创造价值，是无法赚大钱的，因为这是一道窄门，学习很苦；歪门邪道，卖大力丸，卖多仔丸，才是诈骗的高发区。如果有人许诺，女性只要会取悦男人，就能够从男人手里赚大钱，比你自己辛苦工作要轻松得多，那自然有人相信。虽然买她的一个课程可能要数万，但这是投资啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好逸恶劳是人的本性，免费的午餐都是骗局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此，我又要祭出波伏瓦的这段话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“男人的极大幸运在于，他，不论在成年还是在小时候，必须踏上一条极为艰苦的道路，不过这是一条最可靠的道路；女人的不幸则在于被几乎不可抗拒的诱惑包围着；她不被要求奋发向上，只被鼓励滑下去到达极乐。当她发觉自己被海市蜃楼愚弄时，已经为时太晚，她的力量在失败的冒险中已被耗尽。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;02&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多女人的错觉来自于，对财富的魅力太高估，对人性的恶又太低估了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们以为，把心一横，能睡下去就行，钱就来了。哪有这么简单。就像葛优在电影《不见不散》说的那段话，“你以为跳脱衣舞光不要脸就行了？都得会劈叉，能倒立，一条腿轻轻松松一抬一人多高！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近些年来，古典的大男子主义富豪已绝迹了，几乎再也没有像刘銮雄这种愿意出钱给心爱女人的富豪了。尽管有钱人富可敌国，但是他们跟小几十岁的大美女分手时，恨不得让女人净身出户，最好一块钱都拿不到。听说最近新闻热点上两个嫁了大富豪的贵妇，她们最初能通过考验，都是要请富豪吃饭的，现在很多富豪可是连请漂亮美女吃一顿的饭钱都不愿意出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于替富二代生孩子的小网红，不好意思，孩子我认，每个月给你5000块钱抚养费，多一毛钱都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去，社会转型期，产生了一些暴发户，他们的钱来得很容易，而见过的美女又很少，需要身边有个美女充门面，所以手头大方；但时代变了，不能再刻舟求剑了。现在就算80岁的富豪也非常自信，他们认为自己的个人魅力可以分文不花就有20岁的美女献殷勤，主打一个绝不掏钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你再媚态百出，我自岿然不动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/37CD0057E891A27B9E141481E61EF2719DDED263_size894_w1080_h589.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; alt=&quot;图/AI生成&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/AI生成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说了，对于这些性商教主，不要听她说什么，要看她做什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早期的教主Ayawawa，声称“比我聪明的都没有我漂亮，比我漂亮的都没我聪明”，她教女人怎么取媚男性，但她的丈夫吃软饭，本人却极其勤奋，是她自己标榜的“好嫁风”的反面教材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，不管是黑白颠周媛，还是曲曲大女人，她们赚的每一分钱，都是从女人身上来的。怎么，这么高深的道行，从男人身上赚不到钱吗？勾引不到男人吗？那你有什么自信教别的女人勾引男人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看这几个博主的工作量，你就知道，她们为了赚钱，十分勤奋，不放过任何一棵有潜力的韭菜。这么忙着赚钱，她有时间陪她的男人吗？但凡有个好男人养着，她们需要这么夜以继日地忙乎吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性商学的教徒们，要学，就学人家的刻苦精神，学人家的视频技巧，不要学她们做得最差的——也就是吸引男人——这部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;03&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男人的喜好是不可控的，琢磨他、迎合他，特别不靠谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男性的社会化程度，要远比女性要高得多。说人话，就是精明得多。更不必说是有钱人，而且是比女人大几十岁的有钱人了。你要算计他、套路他，谈何容易，你在他面前完全是透明的，怎么可能让你得逞。哪怕因为你身上有他需求的东西，最终结婚了，他也会小心翼翼地不让你多拿他计划外的一毛钱。防你，比防贼严密得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果你早年贫困潦倒，没吃过饱饭，牺牲尊严也许能忍；如果你本身就是中产好人家的女孩，就算了吧：你随随便便都能过不错的日子，犯不着演戏演一辈子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近我刷到一个视频，相亲博主连线了一位女生：女生从Top2高校的计算机硕士毕业，比较漂亮。曾在大厂工作，70万年薪。但她很想高嫁，听说高嫁的要素是名校+稳定编制，于是她辞职，考上了公务员，年入20万。她已物色了一个比她大二十岁离婚带孩子的男人，但人家不想娶她，她问怎么能推进，跟他结婚；尤其是她现在缺钱，工资低、压力大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那位连线的男博主都傻眼了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不就是学那些“高嫁”课程、“如何向男人要钱”学癫了的吗？捧着金饭碗讨饭吃，到最后，连馊饭都吃不上了。自己有钱，全扔了，跪地哀求男人行行好，给点钱——尽管很多女性的例子没有那么极端，但性质也差不了多少了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/60B6208A43D27143AD5EBE05B785811F44145155_size121_w1080_h719.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在择偶问题上，男性择偶有主体性的表现就是，既要，又要，然后漫天要价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你年轻、貌美时，他说他要的是对他事业有助力的，有钱、高学历、里里外外一把手；当你有钱、高学历时，他说男人永远只喜欢18岁、年轻貌美的，你超过25岁就是圣诞节后的蛋糕要扔垃圾桶了，女人有钱是减分项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主体性，就是自由定义权，他的标准随时改变，结婚后还可以改变，你是红色他就喜欢蓝色，你是蓝色他就喜欢红色，因你而变；试问阁下如何应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是，绝大多数女人学了媚术，也不能碰上有钱人上嫁，辛辛苦苦花了数万学费，取悦的是一个不能赚钱、不做家务、不带孩子的抠脚大汉，意义何在呢？&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qE0D5ixbZc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qE0D5ixbZc</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:44:14 GMT</pubDate><category>韭菜</category><category>男人</category><category>课程</category><category>博主</category><category>周媛</category><category>女性</category><category>性商</category><category>美女</category><category>女人</category><category>主体性</category></item><item><title>3次挂号3次请假才真正看上病，工人日报关注看病难</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4F5B201C6B8EE6328F81AA571527E1A91690D88A_size155_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;看一次病，为啥要挂3次号？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;专业人士指出，“一次挂号管多天”模式值得推广，但要做好医院配套保障&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 刘小燕 《工人日报》（2026年01月26日 03版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“到门诊挂号看病，没想到初诊、开检查单、看报告各挂了1次号才看成。”1月14日，家住北京市丰台区的龚先生告诉《工人日报》记者，去年底他做了全身体检，报告显示“全血黏度30降低，可见于贫血、出血性疾病、肝硬化等”。为进一步揪出病因，龚先生到医院就诊，没想到连去3次才“真正看上病”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，适当延长挂号有效期成为社会各界关注的话题。记者采访了解到，考虑到多次挂号的时间和金钱成本，职场人、外地就医患者、出行不便的老年人等群体对“一次挂号管多天”的诉求突出，但专业人士提醒，延长挂号有效期不能一蹴而就，需要配套措施解决新的管理难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3次挂号、3次请假，才“真正看上病”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龚先生说，去年12月10日，他拿到体检报告后就开始挂号，“三甲医院周末的号难抢，只能挂工作日的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就诊当天，龚先生向公司请了半天假，早早来到医院，但由于不符合空腹抽血检查要求，当天的检查未能做上。去年12月17日，龚先生再次请假到医院完成抽血并挂号看报告，但随后他被告知报告要两个小时后才出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“等到报告出来时已经接近中午12点了，医生的初诊患者还没看完，想看报告不知要排多久的队，很可能赶不上下午上班。”无奈之下，龚先生再次离开医院并退了号。几天后，龚先生拿着报告又挂了一次门诊号，才“真正看上病”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“经历3次挂号、3次请假，才完成就诊，每次都感觉时间很紧张。”龚先生向记者感慨，职场人请假不便，节假日又很难抢到号，希望一次挂号的有效期能多几天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龚先生经历的烦恼也是许多外地就医患者以及出行不便的老年人等群体看病的“痛点”。记者走访北京多家医院候诊区了解到，外地患者对延长挂号有效期有着较强的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“到大医院看病，经常挂不对科室，检查也得做好几项，得连着挂好几个号，每天都卡着时间刷小程序预约。”近日，从黑龙江哈尔滨陪母亲到北京看眼疾的刘先生告诉记者，有次检查报告出来晚了，他们好不容易抢到的号没用上，住宿被迫延长一天，多花了几百元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一些地方推行“一次挂号管三天”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北京某医院工作的孙医生告诉记者，在日常诊疗中，确实有一些患者由于没做上检查或检查结果未出而需要多次挂号，这给诊疗工作带来一定困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一方面，患者复诊间隔时间较长，会导致病情信息传递不畅，影响诊疗的连续性；另一方面，患者重复挂号、排队，延长整体就诊周期，增加了医患双方的时间成本，也可能让患者对医疗流程的体验感下降。”孙医生说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者了解到，目前山东、江苏、重庆、广东等一些地方的医院探索“一次挂号管三天”。今年1月1日起，广东所有公立医疗机构有序推广普通门诊“一处挂号管三天”，患者在首诊后3天内（含首诊当天），可免费续诊同一科室，由医生解读检查结果并完成后续诊疗全过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京一家医院管理部门的工作人员表示，“一次挂号管三天或七天”模式对优化诊疗流程、提升诊疗效率、支持病情的连贯性跟踪确有助益。其中，“一次挂号管三天”适合检查结果出来较快，普通门诊、康复门诊中病情相对稳定的患者；“一次挂号管七天”适合检查结果出来较慢，病情复杂，需要定期复诊的患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不过，不管是哪种模式，都需要医院结合诊室特色，做好信息化系统、完整电子病历系统、医生资源及时调配等配套保障措施。”上述工作人员说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;平衡患者需求与医生诊疗安排&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“一次挂号管多天”模式实际落地过程中，如何在维持就诊秩序与方便患者间寻求平衡点，成为机制改革中需进一步考量的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“实施‘一次挂号管多天’，意味着医院需要面对更加复杂和烦琐的门诊管理。”北京中医药大学人文学院法律系教授邓勇表示，新模式下，医生可能需要跨天为患者提供服务，这对医生的排班、诊疗时间安排以及病例追踪等提出了更高要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些医院探索通过免费“回诊”来处理当日内门诊看检查结果的情况。例如，针对“上午初诊、下午才能拿到报告”的二次报到患者，有的医院叫号系统提供了相应的跨诊看报告功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京清华长庚医院医务管理部工作人员李信告诉记者，在该医院，针对同日同医师上午诊的患者，下午找该医师看报告无需再次挂号，可直接在医生诊间屏幕进行报到，系统会根据看报告的先后顺序对患者进行排序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于需要次日再找医生看结果的情况，服务难度依然较大。”邓勇说，医院需要考虑如何处理初诊患者和复诊患者的就诊次序问题，避免因复诊患者增多挤压初诊患者的就医机会，这就需要更加精细化的管理，确保号源分配合理、利用有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘一次挂号管多天’是以改革‘小切口’推动便民服务体验‘大改善’，值得在更广领域、更深层次推广普及。但同时要从加强患者引导、升级医院管理与信息化支撑、优化医生绩效与诊疗连续性、建立动态反馈机制等方面不断推进。”邓勇表示，具体实施过程中应从患者的切实需要与医生的工作强度出发，设身处地跟进，不断优化就医流程、改善医患双方体验。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDzEoKHukR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDzEoKHukR</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:43:15 GMT</pubDate><category>患者</category><category>龚先生</category><category>报告</category><category>门诊</category><category>有效期</category><category>医院</category><category>医生</category><category>病情</category><category>广东</category><category>丰台区</category></item><item><title>牢A如此“人才”为何在美国读书</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F21F75149BA25F678C7E56A6C0F214897885DB3D_size130_w952_h536.jpg&quot; height=&quot;536&quot; width=&quot;952&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BE505ABFC9A763DA55DD33F2406FBCFC86031B57_size109_w228_h307.png&quot; style=&quot; width: 228px; height: 307px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“牢A”，近日互联网上鼎鼎大名的风云人物，自称是美国西雅图大学的生物医学留学生。网传有说他是去读博的，但是我找了一圈也没找到确凿的信息，倒是也有反面意见，说“牢A”只是去读的西雅图一个社区学院。总之身份成疑。不管怎样，“牢A”应该是去美国读书了，不然何以祭出“斩杀线”之类劲爆的观点呢，俨然一个美国问题专家了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人不太相信“牢A”是去读生物医学博士的，在美国读博，强度可想而知，哪有那么多的闲工夫搞直播，美国的学术系统也不允许那么多的戏剧性。除非是自己主动不要博士学位了，这样的可能性也不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以“牢A”纵横国际批判的视野和能力，读一个国际问题相关的学位倒是更合适些，在沈逸教授那里读个博士，倒也未尝不可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我大概看了一下“牢A”的一些切片，没有太多的兴趣，像是“三通一达”，更是给我一种很粗鄙的感受。昨天还有一堆人想要胡锡进对“牢A”进行点评，这就是恶趣味过分了。近几十年，去美国留学的多了，难道每一个都会遭遇“牢A”所描述的那些事吗？留学生去美国是去学习科学技术的，许多后来也成了各个领域重要的科学家，无论是留在美国还是回到中国了，都对于科学发展做出了非常多的贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些情况其实是更常见的，但是在“牢A”的叙事框架里却不被注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对“牢A”实际上就一个问题：既然美国在他的眼里那么糟糕，为什么还要去美国读书呢？难道去美国读书，就是去发现“斩杀线”的，你去美国难道没有学到别的什么更重要的知识吗，比如生物医学领域，你有没有获得一些学术上的成长？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人对“斩杀线”之前真是一无所知，还是最近才知道这个词的，原来是个游戏的概念。而我在读博阶段，真是极少有闲工夫去关注游戏领域，不是没兴趣，是根本就没时间。而学术训练，也很难让我产生类似“斩杀线”这样宏大的批判想法，我更重视的是就事论事，能不能有逻辑的把一件事情讲清楚，能不能学会有逻辑的批判性思维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“牢A”的粉丝很多，是因为他敏锐的抓住了不少人的思维趣味。实际上，“牢A”讲的一些观点，即便是在美国，也时常被人们所讨论，已经算是老生常谈的事情了。讽刺的是，美国既然那么糟了，却还是有不少人去美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维舟老师写的一篇文章标题取的很好，《美国斩杀线，更适合中国宝宝体质》。“宝宝”的特点是什么，只喜欢听他们爱听的，但是对于真实情况，却选择回避。实际上，如果真的对美国感兴趣，有很多正规的出版书都可以找来看啊，难道“牢A”说的就是对的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的确有很多问题，但是更值得思考的是，美国的问题，能否为我们所避免，我们能不能“见不贤而内自省”呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“牢A”的话语当然会让许多人感到振奋，但是振奋之后呢，我们能够得到什么提升呢？情绪价值当然很重要，但是如果只有情绪价值，是不是也没多大的价值呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：我是关尔东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDzcp6x8Mn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDzcp6x8Mn</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:38:05 GMT</pubDate><category>牢a</category><category>美国</category><category>留学生</category><category>斩杀线</category><category>生物医学</category><category>美国留学</category><category>学术</category><category>逻辑</category><category>趣味</category><category>闲工夫</category></item><item><title>古巴国家主席：避免侵略的最佳方式是“让帝国主义权衡侵略代价”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8D08520657EF2F085B7575FC284F90D4EAB8C522_size670_w803_h452.png&quot; height=&quot;452&quot; width=&quot;803&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/64C1E73F9F2FB3AC29095CF3210A7BE1C7BCEEA3_size109_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据古巴国家主席府官网消息，古巴国家主席迪亚斯－卡内尔24日上午视察国家防御作战演习，评估领土防御体系各组成部分的协同情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迪亚斯－卡内尔在演习启动时指出：“避免侵略的最佳方式，是让帝国主义必须权衡侵略古巴所需付出的代价。这在很大程度上取决于古巴对这类军事行动所做的准备。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迪亚斯－卡内尔在演习结束后强调，演习“在当前形势下意义重大”。他高度评价参演人员展现出的战备水平、凝聚力以及协作能力，称这证明古巴为整个领土防御体系所实施的系统、严格且密集的备战计划“已取得具体成效”，同时进一步增强爱国主义、反帝精神与全民团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迪亚斯－卡内尔表示，通过为保卫祖国做好准备，就能实现团结。“而当我们团结起来时，历史已经证明，我们总是能够取得胜利。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，古巴和美国关系处于高度紧张状态。本月初，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击。美国总统特朗普随后暗示，古巴可能成为美国下一个关注目标。11日，特朗普再次对古巴施压，威胁古巴若不尽快“达成协议”，将面临“零石油、零资金”流入古巴的局面。迪亚斯－卡内尔则表示，古巴不会主动攻击和威胁任何国家，但已做好准备捍卫每一寸国土。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDzEoKHuaN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDzEoKHuaN</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:27:50 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>领土</category><category>委内瑞拉</category><category>迪亚斯卡内尔</category><category>国家主席</category><category>美国总统</category><category>帝国主义</category><category>爱国主义</category></item><item><title>特朗普核心圈：“唐罗主义”，核心目标还是中国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D80CC3158E9D82339E227B48F8E49F43B093984E_size1057_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 张菁娟】特朗普政府近期在全球多地的强硬动作，正逐渐勾勒出其“唐罗主义”的核心轮廓与战略意图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《日经亚洲》25日报道，特朗普身边的核心幕僚正形成一种共识，无论是对委内瑞拉动武、向伊朗施压，还是觊觎格陵兰、威慑古巴，这一系列操作的核心目标是削弱中国影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普炮制出所谓“唐罗主义”，即“唐纳德·特朗普版门罗主义”。他将自己的姓氏与1823年美国总统门罗提出的“门罗主义”相结合，“美洲人的美洲”越来越成为“美国的美洲”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，相关理念已写入2025年底发布的新版《美国国家安全战略报告》，并从2026年初开始转化为具体行动，包括突袭委内瑞拉，以及对古巴等国采取主动干预姿态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，特朗普在其自创社交平台“Truth Social”（真实社交）转发了题为《“唐罗主义”的实践》的报告。这份由美国前中央情报局（CIA）特工兼作家沃勒（J. Michael Waller）撰写的报告，在1月3日委内瑞拉遭袭后不久，便发布于与特朗普政府关系密切的保守派智库克莱蒙特研究所官网上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报告称，打击委内瑞拉仅是“多米诺效应”的一环，旨在将反美国家改造为亲美国家，同时向中国释放信号，破坏“中国全球战略布局”。时间会证明，特朗普现在对委内瑞拉的行动是即兴之举，还是有计划性的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9FA3774BD2E3C68B943ACBE74879C150F057C89F_size194_w600_h353.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 353px;&quot; alt=&quot;伊朗德黑兰街头的反美壁画 IC photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;伊朗德黑兰街头的反美壁画 IC photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，沃勒在接受《日经新闻》采访时声称，特朗普的安全战略本质上是“遏制中国主导世界”，而非将全球简化为由美、中、俄三方瓜分的势力范围。他同时表示，欧洲盟友主要负责欧洲事务，亚洲盟友主要负责亚洲事务。美国将主要负责美洲事务，但会继续支持那些能够自我防卫的盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普前首席战略师、现仍与其保持密切联系的班农（Steve Bannon）日前称，“唐罗主义”就是一项反华战略。他特别强调北极及格陵兰的战略价值，将其视为中美博弈的“军事咽喉要道”，主张必须将中国彻底排除出西半球，从地缘空间上削弱中国影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一主张与国务卿马尔科·鲁比奥等对华强硬派的立场高度契合。尽管美国国内有声音认为，与中国保持良好关系至关重要，但主导委内瑞拉行动的鲁比奥，在白宫的影响力正持续上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，特朗普本人则避免公开批评中国。约翰斯・霍普金斯大学教授布兰兹（Hal Brands）表示：“政府内部确实有人认为，美国正与中国进行战略竞争，理应谋求某种战略胜利。但我不认为总统本人是这么看待两国关系的。特朗普今年的优先事项，是让两国关系保持相对稳定，设法解决2025年暴露的部分经济短板——尤其是稀土领域的问题，为贸易谈判争取筹码。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDzItmwefC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDzItmwefC</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:25:55 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>美洲</category><category>盟友</category><category>古巴</category><category>战略</category><category>伊朗</category><category>唐罗主义</category><category>特朗普</category><category>事务</category><category>门罗主义</category></item><item><title>艾滋谣言，与一家餐饮店“死亡”的20天</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E0D3FD7A5F9666761C6A24AC965DBAE200CA0AE4_size56_w832_h468.jpg&quot; height=&quot;468&quot; width=&quot;832&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B9E1C46174EEBFDA880834407AD76C0F77912127_size38_w832_h552.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一家经营多年的餐饮小店，在短短几天内突然变得“无人问津”，原因可能仅仅是一句没有由来的闲话：“那家老板有艾滋”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近几年，这类针对餐饮店的谣言在各地反复上演，几乎形成了一套固定的闭环：餐饮店被造谣、营业额暴跌、店主报警并验血、警方通报辟谣。尽管得到官方“正名”，谣言留下的阴影却难以轻易散去，生意可能也回不到从前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让人无力的是，尽管谣言在熟人社会和网络中快速流窜，源头却常常无从寻觅。即便找到了某个传谣的人，对方也常常声称是“听别人说的”——没有具体面孔，没有缘由，伤害却实实在在地发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这些谣言，总能精准地找到餐饮小店？为什么这类谣言被辟谣过很多次，只是换了一个地方，却总能屡试不爽？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文丨谢紫怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨王珊瑚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5290F3CF9A67D9FF25294CB7D08699E076D200BC_size39_w1080_h362.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 214px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁也说不清那阵风是怎么刮来的。孙平只是记得，原本平静的生活突然冒出一个传闻，人们说他“得了艾滋”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是2025年10月，有些老客人或许听说了风声，但没好意思开口问他。直到他接到朋友的电话，对方语气中带着吃惊，更多的是提醒，“怎么有人这样传你？”孙平觉得很荒唐，一开始没有放在心上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电话陆续从本市、成都，甚至北京打来。每个朋友都说，消息是从“另一个朋友”那里听到的，是微信群里传来的，大概内容是：他赚到钱了，“在外面乱来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙平35岁，在四川某地级市经营一家麻辣串店。20岁出头，他就跟着姐姐学做餐饮，后来有了自己的店。十几年来，他守着这家店，把它从一间小铺子慢慢扩展到一百多平米，也看着熟悉的客人从小孩长大，结婚生子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的店开在巷子里，却是大众点评“本地美食热门榜”的第一名。招牌的现切腰花，裹满辣椒粉，本地人称赞那是“巴适”的老味道。还有很多外地游客专程过来打卡。店里不做外卖，每天只营业5个小时，门口经常排着队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谣言是针对他的，也是冲着这家店的。当初靠着口碑做起来的店，如今同样靠着人们的口口相传，让谣言传进了这座小城的街巷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙平的爸爸每天早上去附近的菜市场买菜，熟识的菜贩子很快围上来询问，他们从别的顾客那儿听说了传闻。几公里外还有一个更大的菜市场，在那里卖菜的人也都知道了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大爷大娘坐在一起，只要有什么风吹草动，一路上就议论开了。”孙平说。10月下旬，店里的生意突然变得不好，头一天晚上还在排队，第二天就没人来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他打开店门，周围都是熟悉的街坊邻居，但没有人进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就像一个‘罪名’扣在我的头上。”回家的路上，他和妻子戴着口罩，低着头。他们尽量走得快一点，好像这样就不会被别人发现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恐慌也在店内扩散。帮工的阿姨们也受到影响，听说老板得了艾滋，亲戚劝她们不要再在那儿工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谣言传播最凶的时候，有人打12345举报，说店主有艾滋病仍在经营店铺。市场监督管理局派人检查了两次，店里的健康证和经营手续都齐全。接着，局里的领导又找孙平谈话。事情陡然升级了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了自证清白，他和店里十几名员工一起做了血液检测。那一刻他才意识到，那个起初他觉得荒诞不经的传言，突然之间就变成了“一件大事”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B23F95F574FFC1CBE785DAD29F7AE854605FE6DF_size69_w832_h1204.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 926px;&quot; alt=&quot;●孙平的串串店。图片来自网络&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;●孙平的串串店。图片来自网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/62CAF2617A7200AA51D8362D0F6DCA06F63D9C31_size37_w1080_h362.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 214px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于艾滋病的谣言并不是一件新鲜事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2011年，就有人谣传艾滋病患者将自己的血滴到食物里，导致有人被感染。卫生部新闻办公室向媒体辟谣，艾滋病病毒不会通过餐具、饮水、食品传染。自艾滋病病毒发现以来，国内外没有一例经食品传播艾滋病病例的报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但谣言传播的土壤并未消失。深圳大学传播学院教授周裕琼在其专著《当代中国社会的网络谣言研究》中梳理，过去二十几年来有过对“艾滋针”“艾滋西瓜”“艾滋牙签”“艾滋烧烤”等一系列谣言的反复辟谣。谣言总有一种不断自我更新，自我传播的生命力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，餐饮小店成了谣言的新宿主，“老板得了艾滋”，成了一种新的都市传说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，湖北恩施来凤县的张鑫一家也深陷其中。春节前，他的小吃店刚被本地文旅局列为家乡美食推荐，过年时，返乡的人回来了，关于他家“有艾滋”的谣言也来了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7F1CE017CB3E8DD1A47D0E01313A7C77CA3F635A_size147_w832_h1107.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 851px;&quot; alt=&quot;●张鑫店里卖的特色泡菜。图片来自网络&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;●张鑫店里卖的特色泡菜。图片来自网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谣言还在变体。张鑫的小吃店是从他妈妈梁女士开始做起来的，也是上了点评榜的老店。梁女士回忆，谣言先是指向她两个儿子，后来，又指向她和丈夫。正月十五，一家人决定报警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这个谣言，他们收到了顾客的辱骂语音。为孙子交幼儿园学费时，老师说，得拿出爷爷奶奶的检测报告才能行。他们一家做了血检，最后不仅把检测结果贴在店门口，还发在了网上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清华大学社会学系教授景军在早期研究中提到，21世纪初，社会上流传着很多“艾滋针”谣言（谣传艾滋病患者用装有艾滋病毒血液的注射器乱扎市民），曾引起过集体恐慌，虽然谣言被攻破，但它们赖以生存的社会成见却没有粉碎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在四川， 被造谣后，孙平不自觉也代入了那种病耻感，总觉得别人在用异样的眼光看着他。有天上小学的孩子回家问，“为什么别人说爸爸有艾滋？”孙平非常意外。原来，孩子的小伙伴被家人叮嘱“不要跟他玩”。他那时决定尽快辟谣，也是害怕孩子在学校被孤立、被嘲笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放眼全国，近几年，针对餐饮小店的艾滋谣言总在反复上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近的是2025年12月，辽宁喀左县流传“个别餐饮商户感染艾滋病”，官方后来发布通报，7名受检者结果均为阴性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些谣言非常具体：2025年6月，江西黎川的一家早餐店被传“老板得了艾滋，在粉里掺血报复社会”；2024年8月，浙江湖州的一家咖啡馆被传“老板娘有艾滋，传染100多人拉去检查”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看似荒唐的谣言，足以给一家店带来巨大的打击。2025年3月，浙江嘉兴一家烧卖店的夫妻被造谣后，店里20多天没有生意，每日营业额缩水至百元。店主金女士面对采访镜头时激动地说：“我愿意拿出5万块去奖励（提供线索者），我要把造谣者抓住，让他绳之以法！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/20BD8428811877DA7049DD289C770F96A3188AC7_size156_w832_h1046.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 804px;&quot; alt=&quot;●张鑫在直播间辟谣。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;●张鑫在直播间辟谣。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A2EC953F9B7A2DF0D28AF3BDE5BFAE18599CB3DC_size39_w1080_h362.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 214px;&quot; alt=&quot;艾滋谣言，与一家餐饮店“死亡”的20天&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;造谣或许只需动动手指，但辟谣却需要耗费漫长的时间、成倍的精力，以及巨大的社会成本。孙平说，光是为这个事东奔西跑，一天开车就跑了一箱油。他反复去派出所、疾控中心，只为了证明自己没有艾滋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府部门安排了血液检测，又联系当地融媒体采访报道。尽管官方的背书带来了一定说服力，但直到现在，店里的生意都不如以前了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙平没能找到造谣者。追查需要谣言传播的证据，能追溯的只有聊天截图，他想找朋友要，但朋友也顾虑到是从别的朋友那里听说的，“牵扯到人情”。他去警察那里问了几次，最后也没了回音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在湖北恩施，张鑫一家报警后，发动亲戚朋友帮忙找证据，最终找到了关键的微信群聊截屏。有几张是同一个人在传播。一个多星期后，警察找到了那个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让张鑫意外的是，对方是一位本地的年轻女性，他们并不认识。那个人也是做生意的，但不是同行，她甚至还来店里吃过饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在派出所，一见面，女人就跪下了。她说，没有想到后果这么严重。她称自己不是造谣者，而是“听别人说的”。但证据显示，她至少在两个微信群里传播了相关谣言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们想，都是本地人，再加上考虑到她有小孩，如果真的坐牢（指拘留），她孩子以后考公务员都是有影响的，所以就饶恕她了。”张鑫说，双方在派出所协商了和解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月28日，那个女人写了道歉信，拍摄了一段道歉视频：“本人于2025年2月3日使用手机在微信群内发送……对张鑫和家人造成了严重影响。在此我向张鑫和家人赔礼道歉……网络非法外之地，也请大家引以为戒。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/402CE599C255EBCBAECD710230047EB6CC1CC5C7_size96_w832_h1092.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 840px;&quot; alt=&quot;●给张鑫、梁女士道歉的女士。图片来自网络&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;●给张鑫、梁女士道歉的女士。图片来自网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让更多人知道自己的店是被恶意造谣，张鑫在抖音上直播了将近一个月，放上血检报告、辟谣声明，和对方的道歉视频。直播间里有人说，要“接住这波流量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人问过张鑫的妈妈梁女士，发布对方的道歉视频时，为什么要给那个人打马赛克。梁女士回复：“造谣的挖了一个坑，看谁掉坑里，她（指传谣者）一不小心掉坑里，我不想让别人再受到伤害。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久之后，河南一家同样被艾滋谣言困扰的面食店老板联系张鑫，想要请教怎么摆脱谣言。张鑫告诉对方，一定要先报警，尽可能搜集证据，第一时间把权威的检测证明公之于众。“现在大数据毁人很快的，但你要救人的话，也是要靠大数据。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维权也是一场耗费心力与时间的持久战。北京浩天（武汉）律师事务所专注于网络侵权领域的律师李珊指出，商户一旦遭遇网络谣言侵害，首先应着手取证，再通过民事诉讼维权，要求对方停止侵害、赔礼道歉、赔偿损失并承担维权合理支出。然而在司法实践中，法院判决的赔偿数额多在几千到几万之间，往往难以覆盖店铺实际遭受的经营和商誉损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李珊强调，任何面向公众传播谣言的行为，都有可能承担相应的法律责任。“不能以‘别人说的’为由推卸责任，谣言因为一次次的传播而扩散，传播者同样可能被追责。”随意转发未经核实的信息，一旦谣言的传播范围扩大，引起社会恐慌，不仅可能面临行政拘留、罚款等处罚，情节严重、符合刑事立案标准的，还可能涉嫌诽谤罪，被追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时她也指出了现实困境，“有句话叫‘法不责众’。一件事情大家都在传，尤其是私人之间的传播，责任主体往往难以明确锁定，取证也存在客观困难。这也导致许多受害人最终不得不放弃法律途径维权。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D8BFDA12BE8868093A1EFCE3925DB76B21314A7E_size20_w832_h252.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 193px;&quot; alt=&quot;●之前听说孙平有艾滋，顾客称都不敢去店里。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;●之前听说孙平有艾滋，顾客称都不敢去店里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D111201497AD0E7E464EBE0785443280AF34A80C_size34_w1080_h362.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 214px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谣言难以溯源，即便找到造谣者，受害者面对的，往往也只是一个陌生人和一个模糊的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像嘉兴那家烧卖店的老板娘金女士所经历的那样。她说自己天天跑去派出所问进展，最后找到了造谣的人。“我问他为什么要造谣，他也没有说，那个人跟我无冤无仇的。”但伤害已经造成，她请了律师，已经向法院提起了民事诉讼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外根据湖州公安通报的消息，那位造谣咖啡馆老板娘“传染100多人”的发布者，在现实生活中并不认识老板。他称自己是偶然听说“小道消息”，出于“猎奇”与“八卦”心理，便在一个400多人的群聊中发送了那条消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方也在大力参与辟谣。江西黎川被造谣的早餐店老板报警后，他了解到的情况是，先是有人在直播间造谣，含沙射影地说“某早餐店（有艾滋）”，后来有人继续在群聊里扩散，越传越玄。当地派出所最后找到了三个传谣的人，同样是陌生人。后来警方也专门拍了一条辟谣的宣传视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么看似荒唐的艾滋谣言，总能一次次在餐饮小店死灰复燃？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会科学院新闻与传播研究所研究员雷霞认为，这是一种典型的“旧谣新传”现象。她做过很多谣言研究，像餐饮店有艾滋的谣言，只是把老谣言里的时间、地点、餐馆名字换一换，核心的虚假说法不变，就能借着大家的信息差重新传开，让老谣言换个“新马甲”继续传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这类谣言之所以长盛不衰，是它精准地戳中了人们对健康的焦虑。它构建了一个具体的场景，好像只是日常出去吃顿饭，就可能面临感染风险。”雷霞分析，涉及生命健康和食品安全的消息，很容易引起传播。尤其在熟人社会的圈子里，大家天然就放下戒备，很容易先入为主地相信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果要分析动机，初始造谣者多数情形下，可能是为了情绪宣泄、博取关注、恶意竞争，或利用公众知识盲区（如艾滋病传播常识）制造恐慌。为了规避责任，他们不一定会承认自己就是最早造谣的人。而庞大的传谣群体，也很容易相信符合自身恐惧或偏见的信息，也许抱着“随手转发不碍事”“好心提醒”的心态，传谣也成了他们的“社交货币”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多被造谣的餐饮店都是社区里的老店，雷霞强调，在线上、线下复杂的人际网络中，谣言传播会呈现出一种“去中心化”的状态，人们普遍都是“听说”“据说”，没有明确信源，导致谣言的来路像一团迷雾，谁也说不清它到底是从哪里传出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到现在，孙平也想不明白到底是谁，为什么对他造谣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他一度很想把那个造谣的人找出来。想来想去，从开店到现在，自己好像没有得罪过什么人，也没对别人说过重话。后来朋友劝他，“就算找出来了，又能怎样呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活总要继续。事情过去两个月了，他已经不太愿意主动提起，在抖音上发的辟谣声明，也默默设为了仅自己可见。那个他想不透的“为什么”，连同那场谣言一起，沉在了看不见的迷雾里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中孙平为化名）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDyhOICL9x</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDyhOICL9x</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:18:34 GMT</pubDate><category>张鑫</category><category>孙平</category><category>梁女士</category><category>湖北恩施</category><category>江西</category><category>黎川</category><category>四川</category><category>湖州</category><category>嘉兴</category><category>浙江嘉兴</category></item><item><title>江西省政协常委会通过一批人事事项</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2024_02/874753FDED038437DCECBCD7C4DD290792757250_size55_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;关于接受王福平等同志请求辞去&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;政协江西省第十三届委员会常务委员、委员职务的决定&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（2026年1月25日政协江西省第十三届委员会&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;常务委员会第十四次会议审议通过）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王福平、王江军2名同志提出，因年龄原因，请求辞去政协江西省第十三届委员会常务委员、委员职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因工作岗位调整或年龄等原因，池泽新、胡振燕、金俊平、刘煜、钟清滨、郑仙桃、尹小明、胡满松、江涛、贺浩华、范自柱、李新彬、王德刚、肖柳南、周国臣、刘敬山、万里菲、胡矞、熊燕、戴晖、吴财锋、姚瑞瑛、袁川、吴运忠等24名同志提出，请求辞去政协江西省第十三届委员会委员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政协江西省第十三届委员会常务委员会第十四次会议根据《中国人民政治协商会议章程》的规定，接受王福平、王江军2名同志请求辞去政协江西省第十三届委员会常务委员、委员职务，接受池泽新等24名同志请求辞去政协江西省第十三届委员会委员，其中，王福平、王江军2名同志请求辞去政协江西省第十三届委员会常务委员职务事宜，向政协江西省第十三届委员会第四次会议报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E847855CF17B7EBBC8F19AF5B500B66F117EAC72_size24_w786_h560.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 455px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A46291B8759EF8FB3DE434582F0FF651E916DAC7_size26_w774_h569.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 470px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2219E1279B9AA722B4AE2B90373F882E6D29278E_size34_w779_h770.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 632px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/72729F3B6B45FE7904F5E38EC912A6A68F175868_size41_w810_h907.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 716px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：江西政协&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐麟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复审：刘斐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审签：宋茜&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDyhOICL8c</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDyhOICL8c</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 02:12:20 GMT</pubDate><category>江西省</category><category>王福平</category><category>王江军</category><category>宋茜</category><category>徐麟</category><category>江涛</category><category>肖柳南</category><category>王德刚</category></item></channel></rss>