<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 03:13:50 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>喜迎春节！岛内政治大咖春联大玩谐音梗，韩国瑜题词“马上幸福”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FA133DF9950EA6C38057F57F7D0F994A2C8DEF38_size57_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 春节即将到来，岛内许多政治人物陆续发送春联迎新春，也可看出大家对新一年的期许。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/37A536997A286F22CD3855325B828F3CBB972814_size44_w640_h506.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 506px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台民意机构负责人韩国瑜韩国瑜今年的新春题词是“马上幸福”，“马上”二字，是指即时即刻，毋庸等待，是一切行动与改变的开始。韩国瑜表示，在当前岛内政经情势纷扰、国际局势与两岸关系不安的背景下，大家对“幸福”的盼望，往往并非奢求，而是一份对“生活安心、未来安定”的深切期待。正因为现实中仍有许多辛苦与压力，社会更需要温暖与希望作为后盾。“马上幸福”所寄寓的，正是“让幸福不必远求、让大家不致久候”的殷切期盼。更希望不仅“马上幸福”“马上有钱”，更能“马到成功”，让每一份付出都能得到回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台北市长蒋万安指出，今年台北市政府找来吉祥物“熊赞”，取闽南话谐音结合为“今马熊赞（现在很棒）”。由他亲笔书写印制，祝福台北市民新的一年每个当下都美好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新北市长侯友宜今年的春联为“马祥厚运”，并透露该春联由新北青年书法家杨承叡与设计师王景民携手创作。从意涵上看，“祥”代表吉兆与福气，“厚运”字面代表着满满丰厚的祝福，闽南话音同“马上好运”，祝大家新年“好运马上来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桃园市长张善政今年春联共推出两款设计，其中“马载禄厚”取闽南话谐音“明仔载愈好（明天更好）”，象征来年福禄满载、运势亨通。“马吉来”则与桃园市议会议长邱奕胜联名，谐音寓意“好朋友（麻吉）来”“福气来”，传递迎新纳福的美好祝愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台中市长卢秀燕日前携手台中当地歌手团体“玖壹壹”揭晓今年春联彩蛋，除了由“玖壹壹”为台中挥毫家户版“马上有钱”春联外，现场也亮相“超级马利”与“龙马有春”两款隐藏版春联。洋葱书写的家户版“马上有钱”，象征财源广进；健志则书写限量版“超级马利”，巧妙将“力”改为“利”，预祝大发利市；团长春风则书写限量版“龙马有春”，取闽南话谐音祝福岁岁有余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，台湾地区正副领导人赖清德、萧美琴的春联为“七喜春来”，台湾地区前领导人蔡英文今年选了“福气加码”四个字。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjXoncqwtn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjXoncqwtn</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 02:44:47 GMT</pubDate><category>春联</category><category>市长</category><category>谐音</category><category>福气</category><category>台湾地区</category><category>台北</category><category>闽南话</category><category>好运</category><category>马上有钱</category><category>领导人</category></item><item><title>北约秘书长回应“爸爸梗”：是我英语不好造成的，已经接受现实</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/691F4C8D2E704A44BE161B5CC6F65BA45A3BACDB_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李飒】“谁是你爸爸？”据美国“政治新闻网”13日报道，北约秘书长吕特在慕尼黑安全会议期间接受该媒体采访时回应了叫美国总统特朗普“爸爸”的原因，并称自己已接纳了这个梗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;吕特接受美媒采访。图源：美国“政治新闻网”&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/92E293DA452108CAE67842614E72B50DC0B599A1_size131_w1268_h845.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，吕特坚称（爸爸）这个称呼“绝非有意为之”，并用一口流利的英语将原因归结为自己“英语不够好”。在用“有趣的家伙” “很有幽默感”等词汇形容完特朗普后，吕特在回应“爸爸梗”已经成为自己“名声”的一部分且招来一些嘲笑的问题时表示，“我现在接受这个现实了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美媒此前报道，2025年6月25日，特朗普在北约峰会期间与吕特在联合记者会上谈到以伊战争时称：“他们拼命打架，就像两个孩子一样。你只能让他们先打，然后才容易阻止他们。”对此，吕特称：“有时候爸爸不得不用强硬的语言让他们停下来。”这一将特朗普比作“爸爸”的惊人言论立即引发了国际社会的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕特随后试图澄清称，自己并非将美国总统视作“爸爸”，只是在开玩笑而已。特朗普则在当天的另一场记者会上被问及是否将北约盟友视为自己的“孩子”时笑着回答：“不，我想他（吕特）喜欢我。如果他不喜欢，我会狠狠教训他。”白宫随后在社交媒体上发布特朗普出席北约峰会的视频，视频标题是“爸爸回家了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘爸爸策略’带来了什么？”对此，英国《每日电讯报》曾报道称，当北约领导人在海牙峰会上思考如何应对特朗普时，他们把外交变成了卑躬屈膝的艺术，包括“爸爸策略”。报道称，特朗普对这一称呼感到高兴，但欧洲仅靠赞美和奉承不足以完成留住美国的目标。“爸爸高高兴兴地回家了，但取悦他是要付出代价的。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjUxhZsHrK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjUxhZsHrK</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 02:05:47 GMT</pubDate><category>北约</category><category>吕特</category><category>特朗普</category><category>峰会</category><category>美国总统</category><category>海牙</category><category>英语</category><category>每日电讯报</category></item><item><title>欧阳修、王安石、苏轼是怎么看“五代十国”的？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AFA5668685CA235C3FA6DBEADAA2531D3F97EF63_size832_w895_h504.png&quot; height=&quot;504&quot; width=&quot;895&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C913B0CFBF8BA77548C630CAFE172EDCD6FB5583_size759_w1080_h613.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在宋人的心目中，五代的阴影无处不在。可以说，他们处心积虑设计出来的大多数令今人叹为观止的制度规范，都是“惩五代之戒”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撰文丨陈季冰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电视剧《太平年》的热播在国内民众中引发了一轮少见的“五代热”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02D1DB4FE28D31FB142C63ED1CCF302E205E1951_size765_w1080_h614.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; alt=&quot;▲电视剧《太平年》剧照（图/豆瓣）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲电视剧《太平年》剧照（图/豆瓣）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;算起来“五代”一共只有54年，但中原王朝就更替了5个，更别说主要在南方的好几个割据政权。所以这个时期也常被称为“五代十国”。要搞清楚这段“乱哄哄你唱罢我登场”的纷乱历史，并不是一件容易的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于大多数普通老百姓来说，五代时期显然不是什么“太平年”。但对于宏观历史而言，五代时期孕育了许多制度创新。这段时期堪称中国由古代向近代转变的一个重大转折点。很大程度上说，被陈寅恪先生誉为“华夏文明造极之世”的宋代政治的基本面目，亦是由五代所塑造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我们读宋史时经常会看到，在宋人的心目中，五代的阴影无处不在。可以说，他们处心积虑设计出来的大多数令今人叹为观止的制度规范，都是“惩五代之戒”，也就是从五代汲取教训，防范那样的乱世再临。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种努力是双刃剑，一方面，如果不是那样，则中国历史上大概率就不会有320年繁荣的大宋，而五代则会变成“六代”……另一方面，它也直接酿成了有宋一代“兵不善战”、始终被北方游牧民族压得喘不过气来的恶果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们很有必要看看宋人尤其是欧阳修、王安石、苏轼这样的大家，在当时是如何记录和评价刚刚过去的那段五代史的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;01&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋神宗元丰七年（1084）正月，因“乌台诗案”而谪贬黄州（在今湖北黄冈）团练副使的苏轼蒙宋神宗手诏，许他移至汝州团练副使，本州安置。汝州在今河南平顶山，比黄州距京城要近得多。这是皇帝给予这位名满天下的大文士的“特殊照顾”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诰命于三月上旬抵达黄州，苏轼一家于四月一日辞离黄州，沿长江一路顺流而下，然后再沿大运河折向北上。六月底、七月初，东坡抵达金陵，见到了下野后的王安石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自熙宁九年（1076）十月第二次罢相，王荆公已经在此地闲居了8年，当时它的官方正式名称叫做江宁府。这是他青少年时代成长的地方，也是他父母安息之所。他对这里比对故乡江西抚州更加熟知，也更充满感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏轼此番在金陵城共盘桓了一月有半，这是他一生中最后一次见到这位文坛前辈和昔日官场上级，也是他与王安石朝夕相处最久的一次。此时的两人都远离了现实政治的风口浪尖，一身轻松的他们便有了说不完的共同语言，“剧谈累日不厌”。这也是这些年来东坡第一次真正“棋逢对手”——遇到一位天赋与才情相当的对话者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;元丰中，王文公在金陵，东坡自黄北迁，日与公游，尽论古昔文字，闲即俱味禅悦。（蔡絛：《西清诗话》卷上）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02F8FAB8F9238817BF759BABD410F92FA0986E68_size795_w1080_h695.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 411px;&quot; alt=&quot;图/AI生成&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/AI生成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经史与佛学，是他们的话题中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要论文章传承，王安石与苏轼都出自欧门。“一代文宗”欧阳修不但自己文才独步天下，还先后栽培提携了曾巩、王安石和苏轼三颗中国文学天空中的璀璨巨星，他是名副其实的“一世之师”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许正是因为这层关系，王安石再次见到苏轼，立刻又想起了两人共同的伯乐与恩师——已于熙宁五年（1072）离世的欧阳修。他说：“子瞻当重作《三国书》。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧阳修曾因不满意宋初薛居正等奉旨所撰的官修《五代史》，特意私自又重修了一部。他的这个版本后世一般称《新五代史》，薛本于是便成了《旧五代史》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知为何，王安石对此耿耿于怀，他认为欧阳修应该把宝贵的精力才华用于重修《三国志》才对。他不止一次抱怨过，“欧阳公修《五代史》，而不修《三国志》，非也”；“恨其不修《三国志》而修《五代史》耳”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种说法是，王安石对欧公撰《五代史》一向评价不高。一次神宗问他：“卿曾看欧阳《五代史》否？”他回答说：“臣不曾仔细看”，接着略带揶揄地说：“但见每篇首必曰一‘呜呼’，则事事皆可叹也。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事发生在熙宁八年，因时任三司使章惇之荐，朝廷特赐欧阳修之子、大理寺丞欧阳发（字伯和）进士出身，神宗皇帝由此与宰相王安石聊起乃父的《五代史》。王安石当时还说，自己只读了几册，觉得“其文辞多不合义理”。批评得甚是严厉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有一些记载与此很不同。据说，有一天王安石看到大弟王安国的书案上放着这部书，便问道：“此书何如？”安国回答说：“（欧阳公）是在以明白易晓之言，叙扰攘难尽之事。要对它作出准确公允的评价，很不容易。”王安石听了，觉得弟弟的话诚恳而切当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄庭坚也曾回忆说：欧阳文忠公的《五代史》成稿后，有人作了篇序置于书前。王荆公看到后十分不屑地说了句粗话：“佛头上岂可着粪？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合起来分析，我们似乎可以得到以下两个的判断：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，以欧阳修在当时“一览众山”的文坛泰斗地位，在官方体系之外自行修撰一部《五代史》，可能引起了不少关注与议论，以至于皇帝都感到有些不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在王朝时代，修史、特别是修刚刚过去的前代史，远不是做学问那么单纯，那可是一桩与本朝皇权合法性高度勾连的庄严大事，政治仪式感非常浓厚。而就王安石而言，身为宰相的他必须对朝廷官修的那部《五代史》作出适当的维护，哪怕那已是百年前的事了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，他本人对欧公《五代史》的确也是不满意的。但另一方面，他对于欧阳修花了那么大心力独自一人完成这部巨著又心存敬意。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;02&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果王安石确实贬低过欧阳氏《五代史》，放到后人的视域中，则此事一方面折射出这位目空一切的“拗相公”的孤傲与不自谦，另一方面却也展现了他对史学的深刻体认。这就涉及到了一个根本性学术问题：史学的最高目的是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直以来，儒家学术传统将《春秋》作为修史的圭臬。按照汉代以后形成的官方正统理论，孔子的微言大义意在使“乱臣贼子惧”（孟子语），也就是强调它的褒贬讽诫功能，即扬善惩恶、鉴古而开来。《宋史》本传如此评价欧阳修的史学成就：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奉诏修《唐书》纪、志、表，自撰《五代史记》，法严词约，多取《春秋》遗旨。苏轼叙其文曰：“论大道似韩愈，论事似陆贽，记事似司马迁，诗赋似李白。”识者以为知言。（《宋史》卷三一九《欧阳修传》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与现代学术界普遍偏重欧阳修的文学成就不太同频的是，20世纪著名历史学家钱穆先生格外推崇欧阳修的学术，将欧公抬到“宋学初兴的第一位史学家”的崇高地位。在他看来，只是因为欧阳修“在文学上的造诣和成就太过卓越了，因此把他史学上的贡献转而掩盖了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，欧公的史学究竟卓越在哪里呢？钱宾四先生给出的答案是标准儒家式的：“（欧阳修）《五代史》模仿《春秋》，着意在褒贬。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而王安石作为一个在文学和学术两方面都有极高敏感与造诣的大家，对史学却有明显的不同观点。许多人读过他的一首著名咏史诗：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自古功名亦苦辛，行藏终欲付何人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时黮暗犹承误，末俗纷纭更乱真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;糟粕所传非粹美，丹青难写是精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;区区岂尽高贤意，独守千秋纸上尘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（王安石：《读史》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这首诗的写作年月不详，但历来颇有人认为，它的缘起恰是欧阳修的《五代史》，很可能作于熙宁中后期宰相任上，也就是神宗问起《五代史》之后没多久（作者注：但也有人说这首诗作于元丰八年，也就是王安石去世前一年。这年三月，神宗崩，新法渐废，《读史》便是在忧虑愤懑中写就的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗名所谓“读史”，所读正是欧公《五代史》。更为具体和直接的由头则是：欧公《五代史》对五代名人冯道贬抑甚严，到了口诛笔伐的程度，王安石大不以为然，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公尝谓：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧阳永叔作《五代史》，时冯道最佳，有机谋，善避难密，能安主存身，可谓吉士。永叔贬人，甚无谓也。作史难，须博学多闻，又须识足以断其真伪是非乃可。盖事在目前，是非尚不定，而况名迹去古人已远，旋策度之，焉能一一当其实哉！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用现在的话来说，王安石认为，写历史，难就难在首先要把一个个具体史实搞得十分清楚，然后再以自身广博的学识去辨别、还原和再现一段历史。在此可靠基础上，才谈得上臧否事件、褒贬人物。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D1ED5A55948A2BBD86720C54CC3D8E57F1B2454D_size748_w1080_h703.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; alt=&quot;图/AI生成&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/AI生成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛居正早于欧阳修差不多一百年，他本人在后唐即举进士第，历仕唐、晋、汉、周四代，他主持下宋朝官修《五代史》的编著者们也多是五代的亲历者，他们对于五代的人物、政事、典章、制度显然比只能借助二手材料的欧阳修熟悉得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽说一段历史的当事人因为自身立场、观念和利益的牵连而对历史做出不客观的陈述和评价，即所谓当局者迷的情况并不少见。但更一般地，当局者对历史人物和事件有着立体多元、丰富细致的体认，因为他们藉以评价历史的不仅仅是抽象干瘪的伦理道德原则，还有自己的亲身经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧阳修不喜欢冯道，是因为纸面上记载的冯道的那些言行不符合欧阳修服膺的儒家政治伦理。薛居正不仅认识冯道，还可能与他打过不少交道，两人曾同朝为官。他深切地了解冯道的那些言行背后的客观原因及主观动机，这使他对冯道多了一层“同情之理解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，没有人怀疑欧阳文忠公冠绝古今的文才，但史实疏简而议论太多，是历代学者对其《新五代史》的共同微词。以至于后代史家若想要弄清楚那段仅有五十多年的历史的来龙去脉，仍不得不主要依赖欧阳修看不上的那部《旧五代史》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这一层，王安石在当时便已洞若观火。他虽以经义自负并称誉于当时，但对经学与史学的不同性质还是分得很清楚。只不过话说回来，虽然这已是现代学术牢不可破的准绳，但在伦理至上的古代语境中却未必是共识。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;03&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于王安石为什么认为重修《三国志》更为迫切？我猜想，欧阳修虽也曾官至枢密副使、参知政事的宰执高位，但他是典型的文人，希望将刚刚终结的五代十国纷乱历史当作一篇扬善抑恶的教材，以期有补于治道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而王安石虽是一位丝毫不逊于欧阳修的伟大文学家和学者，但他对政治的自我期许更高，官也做得更大，因而他更着眼于现实——前已述，当时的天下，中原汉人的宋、契丹人的辽和党项人的夏三分天下，与魏、蜀、吴三国时代颇有相类之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是王安石认为重修《三国志》才是当务之急的根源，他将重修《三国志》当作谋划一篇时务策论——同样的以史为鉴，欧阳修重褒贬，王安石则希望从历史中获得启发与借鉴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管怎样，如今世间已无欧阳修，王荆公的期待自然而然落到了眼前这位欧阳修身后最耀眼的文坛巨子身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时隔多年后王安石重提往事，没想到被苏轼一口回绝：“我老了，愿意推荐刘道原，他是比我更胜任的人选。”（见邵博：《邵氏闻见后录》卷二十一）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东坡向荆公推荐的这位刘道原，大名刘恕，道原是他的字。他可是王安石的陈年故旧了。《宋史》本传称：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恕少颖悟，书过目即成诵……笃好史学，自太史公所记，下至周显德末，纪传之外至私记杂说，无所不览，上下数千载间，钜微之事，如指诸掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还以耿直不屈、论人之短无所隐而广为人知。刘恕年轻时与王安石交情深厚，后者执政后，专为推动变法而设立制置三司条例司，第一个想要起用的就是他。然而刘恕先以自己不熟悉财政事务为由谢绝，进而劝告昔日好友，当以尧舜之道辅佐人君，“不应以利为先”，后又批评了新法的诸多“不合众心者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这以后，他还多次在大庭广众之下当面顶撞王安石，令这位权倾一时的执政下不来台。安石的党徒对他恨之入骨，而友朋们则每每为他捏一把汗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不止如此，刘恕对王安石异常自负的“新学”也很不买账，每遇到有士子谈论（安石）新经，他便会怒形于色：“此人口出妖言，面带妖气。”可能是出于对他屡屡“面折王介甫”的敬佩，苏轼曾赠诗刘恕：“孔融不肯让曹操，汲黯本自轻张汤。”时人认为这句诗是在称颂刘恕、贬低王安石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过王安石身为丞相，毕竟亦非小鸡肚肠，虽说刘恕让他很不高兴，但他也没拿这位昔日好友怎样。他遇到刘恕时，最多也就是刻薄地戏谑：“道原读到汉八年未？”意指刘恕读史，沉溺于繁琐无聊的细枝末节，不能穷事达理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/47AA27E892D960D7111829FE1CB46BFE6AF99121_size1075_w1080_h740.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 438px;&quot; alt=&quot;图/AI生成&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/AI生成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便按宋人习惯的虚岁来计，元丰七年这一年东坡也不过刚49岁而已，远没有老到写不动书的地步。这显然只是个托词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实的原因，十多年后的建中靖国元年（1101）四月，苏轼从海南岛北归路过南康军（今江西庐山一带）时，亲口对刘恕之子刘羲仲（字壮舆）和盘托出过：王安石曾对苏轼说，裴松之对《三国志》的注，水平实际上在陈寿原书之上。但注毕竟是注，不能单独成书。他自己一直有意重修，遗憾的是，“今老矣，非子瞻，他人下手不得矣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该说，《三国志》的确是《二十四史》中最奇怪的一部，裴注不仅纠正了陈书的诸多错谬，而且增广了大量陈寿原著中没有的内容，其篇幅竟是陈书的三倍之多！所以王安石评论说：“盖好事多在注中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而苏轼为什么谢绝并推荐刘恕，个中深有原委。据说，刘羲仲继承家学，也精于史学，他曾经从欧阳修《新五代史》中摘录出众多讹误，成《五代史纠谬》一书，还曾专门呈送苏轼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东坡因此感叹：“夫为史者，网罗数十百年之事以成一书，其间岂能无小得失邪？余所以不敢当荆公之托者，正畏如公之徒掇拾其后耳。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事似乎还从一个侧面证明了，王安石对欧公《新五代史》评价不高，并非毫无道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南宋人王明清的笔记小说《挥麈录》中还录有与此事有些关联的另一种说法：四川有个叫吴缜的新科进士，专程登门拜访欧阳修，希望投在其门下做一属官，被欧阳修回绝了，于是他就作《纠误》一书，专以对《新五代史》吹毛求疵（亦见周密：《齐东野语》卷十九“著书之难”）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;04&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在苏轼向王安石推荐请刘恕重修《三国志》之前许多年，这位一代良史已全身心地沉浸于另一项注定将会不朽的重大使命——协助司马光编纂《资治通鉴》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项“国家工程”前后持续19年，早在神宗之父英宗治平年间（1064-1067）便已开始筹划。当时英宗专门设局编修，并授权司马光，可以自行在馆阁英才中挑选任何人作助手。司马光于是对皇帝说，非刘恕不可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可以想见，刘恕一定是当时公认的“史学第一人”（司马光修《资治通鉴》的助手，另有刘攽和范祖禹）。而刘恕的工作确实极为得力，在《资治通鉴》的编纂过程中，凡“纷错难治”的史实，大多由他条分缕析加以梳证。尤其是，身为当时的“近代史”权威，他完成了《通鉴》中魏晋以后的全部史实考订工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这在另一方面还折射出当时这批名士的多元交往关系：显然，司马光作为王安石青年时代的挚友，他与刘恕的交谊一定也不浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，重修《三国志》一事到此就没了下文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得庆幸的是，王安石抑或苏轼这两位伟人都没能做成的事，由另一位伟人做成了，而且恰是在刘恕的协助下做成的。他所达到的成就远远超越了单纯重修一部《三国志》——正是王安石在政治上的得势让他的头号政敌司马光投闲16年，成就了一代史学巨擘和一部史学经典。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在这件事上，粗枝大叶的宋人笔记给我们留下了一个不可能梳理得清楚的大坑：刘恕并没有活到苏王金陵相会的那年，他卒于元丰元年（1078），年仅47岁。自熙宁三年（1070）司马光出判西京御史台，刘恕追随温公赴洛阳修书，前后凡8年。他为《资治通鉴》的编写作出了呕心沥血的重大贡献，但自己却没能看到它最后成稿。《通鉴》的成书，是在他死后7年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，按《邵氏闻见后录》之类笔记之说，迟至元丰七年，苏轼仍向王安石推荐刘恕，简直是天方夜谭——作为共同的故交，王安石和苏轼都不可能不知道刘道原早在6年前就已离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退一步说，即使我们把苏轼向王安石推荐刘恕之事提前到后者在世时，也就是最晚当在元丰元年，好像也说不通。因为那时苏轼才40刚出头，说什么“某老矣，愿举刘道原自代”，岂非信口开河？更不可思议的是，刘恕实际上还比苏轼年长5岁！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，如果确有其事的话，东坡向荆公愿举自代者，显然不是刘恕，而应当是刘恕之子、继承了家学的刘羲仲。《邵氏闻见后录》误在于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有记载从侧面印证了上述推测：苏轼虽然没有允诺王安石，但却一直把这件事情放在心头。临终前不久，他又郑重地把这项使命传递给了刘羲仲：“盖介甫以此事付托轼，轼今以付壮舆也。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14EA90855A7EA028CA18F64CBC04440A86F97902_size1024_w1080_h741.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 439px;&quot; alt=&quot;图/AI生成&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/AI生成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋人关于此事还有另一则不同记录，没准更接近真相：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东坡尝谓刘壮舆曰：“《三国志》注中，好事甚多，道原欲修之而不果，君不可辞也。”壮舆曰：“端明曷不为之？”坡曰：“某虽工于语言，也不是当行家。”（朱弁：《曲洧旧闻》卷五）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此处“端明”二字，是对苏轼的尊称，因他于元祐七年（1092）加端明殿学士，这是所有翰林学士中资历最长者方能获得的称号。司马光也拥有此头衔，故而他也经常被人以“司马端明”相称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然此段文字中语未及荆公，似乎重修《三国志》是刘恕自己的心愿，后人不知何故把它按到了王安石头上。又或者，早年刘恕与王安石曾经议论过此事，重修《三国志》是两人的共同心愿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这些不同记载在一点上是基本一致的：苏子瞻学士的文笔虽为天下人景仰，但他对于自己的天赋短长有着相当清醒和准确的认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连苏轼这样的旷古天才，对于白纸黑字也是满怀敬畏之心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但正如王安石认为重修《三国志》非苏轼不能，苏轼也毫不吝啬地对王安石的史才打出了最高分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在熙宁元年（1068），朝廷以宰相曾公亮提举，修撰刚刚驾崩的宋英宗《实录》，当时还是翰林学士的王安石承担了这项工作。他不要助手，独自一人完成了三十卷《英宗实录》（作者注：历来也有人说，此书乃吕公著、韩维、吴充等多人共同编修，王安石只是作者之一）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏轼后来对刘羲仲说：“此书词简而事备，文古而意明，为国朝诸史之冠。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：陈季冰&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjSoCGXo0W</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjSoCGXo0W</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 01:07:44 GMT</pubDate><category>三国志</category><category>黄州</category><category>读史</category><category>东坡</category><category>朝廷</category><category>春秋</category><category>新五代史</category><category>汝州</category><category>旧五代史</category><category>金陵</category></item><item><title>北京市交通委、重点站区管委会提示您：春节假期，建议您优先选择地铁、公交等方式，合理安排出行计划</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C4961648ED4428EBB496A6ACE8386FA77739EAD0_size85_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;千龙网北京2月14日讯 据北京市突发事件预警信息发布中心最新消息，北京市交通委、重点站区管委会提示您：春节假期，火车站、机场地区客流量大，周边道路易拥堵，建议您优先选择地铁、公交等方式，合理安排出行计划。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjTc6sr2ko</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjTc6sr2ko</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 01:04:00 GMT</pubDate><category>管委会</category><category>客流量</category><category>站区</category><category>北京市交通委</category></item><item><title>俄乌鏖战4年了，凤凰详解顿巴斯战线最新态势</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C0D7754B6FBC09CE194F6342C35B3C556597A96F_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，俄乌冲突即将满4周年，乌克兰武装部队2月13日在扎波罗热方向集中6个旅主力，企图切断俄军并从局部进攻转向更大规模军事行动。不过这可能会削弱乌军在其他地区的防御力量。我们现在来观察一下最近在顿巴斯各线的军事态势。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5FBFBDD6F14C1130DD6E31B2928AF9D7F26372DA_size102_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/14/p7428237164145545418-102-084715.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjNMphiaCG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjNMphiaCG</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:53:06 GMT</pubDate><category>顿巴斯</category><category>态势</category><category>俄军</category><category>乌军</category></item><item><title>美军称在加勒比海袭击一艘“贩毒船”，打死3人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B989AFF7C4205E3F351B6E563D51D3CFC3C29C3A_size52_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA86A6B5CF05F3D9272F60090CBB88A7130A347F_size45_w1280_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月13日，美军南方司令部在社交媒体发布消息称，美军“南方之矛”联合特遣部队对一艘由“被认定的恐怖组织”运营的船只实施“致命打击”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军南方司令部称，有情报显示，该船只“正沿加勒比海已知的贩毒路线航行，并参与贩毒活动”。行动中，&lt;strong&gt;三名“贩毒恐怖分子”被打死&lt;/strong&gt;，美军人员无伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自去年9月初以来，美军在加勒比海和东太平洋对美方指称的所谓“贩毒船”进行多次打击，并于11月13日宣布发起“南方之矛”军事行动。然而，美国政府并未公布任何可以证明其攻击目标涉毒的证据。（总台记者 张颖哲）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjPKDle8Xq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjPKDle8Xq</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:38:55 GMT</pubDate><category>美军</category><category>加勒比海</category><category>船只</category><category>太平洋</category></item><item><title>石家庄前首富李兆廷被拘留，本人及名下公司曾因财务造假被罚17亿元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5BE20A8EA04E4788E048A9E7DAA93F91628BCBB7_size41_w638_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 戴高城&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月13日晚间，上海嘉麟杰纺织品股份有限公司（嘉麟杰，002486.SZ）突发公告披露，公司实际控制人李兆廷已于当日被石家庄市公安局执行拘留，相关案件正处于调查阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公告中未披露李兆廷因何事被拘留，公告同时强调，李兆廷未在嘉麟杰担任具体职务，公司控制权未发生变动，生产经营保持正常，暂未收到协助调查通知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为曾经的石家庄首富，李兆廷的人生轨迹堪称戏剧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据东旭集团官网以及证券时报等，1965年出生的李兆廷毕业于1986年毕业于河北工业大学机械工程系，早年任职于石家庄市柴油机厂，32岁时辞职创业，1997年与妻子李青共同创办东旭集团前身。凭借对平板显示产业的精准布局，他带领东旭集团从CRT装备制造商转型为液晶玻璃基板龙头企业，2013年当选全国人大代表，2019年以235亿元身家登顶石家庄首富，巅峰时期夫妇二人财富超220亿元，位列胡润全球富豪榜第837位。其商业扩张之路曾获多项荣誉，包括 “中国十大年度经济人物”“河北省优秀民营企业家” 等称号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，光鲜履历背后暗藏重大违法违规隐患。监管部门调查显示，2015年至2019年期间，李兆廷主导下的东旭集团通过虚构业务、虚假记账等方式大肆财务造假，累计虚增收入478.25亿元，虚增利润130.01亿元，最高单年度虚增货币资金达447.9亿元。依托虚假财务数据，东旭集团2018年欺诈发行公司债券35亿元，旗下东旭光电2017年骗取股票非公开发行核准，违法募资75.65亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，东旭集团还长期非经营性占用东旭光电、东旭蓝天资金，截至案发未归还金额合计169.59亿元，导致两家上市公司2024年先后退市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;密集的违法行为引发监管重罚。2025年6月，两家退市公司披露，河北、深圳证监局对李兆廷等43名责任主体合计罚款17亿元，创下近年资本市场单案处罚纪录，其中李兆廷个人被罚5.9亿元，并与其他4人一同被采取终身证券市场禁入措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次警方拘留，被市场解读为相关证券违法案件从行政追责向刑事调查的延伸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李兆廷通过东旭集团及控股子公司上海国骏投资，合计控制嘉麟杰21.229%股份，为其实际控制人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资料显示，嘉麟杰主营高端针织面料及户外运动成衣，2025年前三季度实现营收9.18亿元，净利润同比激增205.46%，海外营收占比超六成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：孙扶 图片编辑：金洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjOCH5DIMi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjOCH5DIMi</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:32:47 GMT</pubDate><category>李兆廷</category><category>东旭集团</category><category>嘉麟杰</category><category>东旭光电</category><category>石家庄</category><category>首富</category><category>公告</category><category>公司债券</category><category>证券时报</category><category>证券市场</category></item><item><title>年轻人寻爱秘诀：招聘时找对象，约会时求工作</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DC52D015CB7D061443400FA9D4143295F70BBF4C_size40_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/092C682CEE49AC56299E686D4DD1D4E439143D95_size75_w800_h448.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当代全球年轻人同此凉热。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家埋头吃的苦，逃不开二件事：一是找工作，二是找对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个岗位市场紧缩、婚恋市场拧巴的现在，一个颠倒世界的设定正在成为双赢小妙招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就是：在招聘软件上抛媚眼，在约会软件上穿西装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1D937BAD8E299583AA0BE85F6460DBEECB777FC8_size633_w900_h686.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 487px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DBA15E8AEA7E4C514DD1C445F14A11CD021AA166_size16_w1000_h319.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 204px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这几天，有一件事在外网吵得特别凶：用LinkedIn找约会对象。用网友们的话来讲，就是单身的人又饿疯了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并不是年轻人第一次的疯狂追爱。在之前，那个NG也介绍过一系列找对象的新法子，比如拼好抱、内推前任、恋爱规则这类怪现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最新版本中，LinkedIn正在成为年轻人眼中的正经版探探，职场版她说，国际版青藤之恋。要说之前的求偶话题里有一部分人只是图乐子跟风，那么这次的游戏参与者都颇有诚意。毕竟在招聘软件上，真实姓名和公司只是最初的门槛，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别小看这个趋势，最新统计表明，美国单身成年人在LinkedIn、Facebook等泛社交平台上获取的约会机会已超过Tinder、Hinge等垂直约会应用。根据DatingNews.com在2024年进行的一项调查数据，有52%的受访者会通过这种方式结识约会对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DCBE01A5AEF029C6C3573D010186977A9BC38D4E_size431_w1000_h907.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 580px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，这可能是当下Z世代中最流行的相亲方式之一。受欢迎程度之高，以至于Tiktok上也出现了无数情感博主的手把手教程。甚至已经有公司在LinkedIn里开始举办联谊会了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C70FF41418498A7D07C9E9E5F521E4CE6450B2C_size471_w1000_h565.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 361px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般人大概都会觉得，需要使用约会软件的人已经是婚恋市场上的滞销产物，而在LinkedIn上面找对象的人，要么是外表在约会市场里没啥吸引力，要么是寡疯了病急乱投医。现在的流行现象，大概只是绝望与投机取巧下的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但事实上并非如此。当下，招聘软件可能是最适合抛绣球的地方。因为它们有一个很大的优点：里面的信息和人足够真实&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，在传统相亲局里，对方报出来的这种条件就像浓缩果汁一样，要先兑水稀释之后才能饮用。北美相亲分析师@软软星的视频是很好的例子，看完你就明白什么叫作抽筋剥皮后才知道底子有多差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Top5大学毕业，那么一定是第五。如果是前三他会直接列出来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“男的只要写不到一米七，那他身高就是耐克，一切皆有可能。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“为什么工作了两年才去了美国。一，申请需要工作经验，二，缺钱，lack of money。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/15ECA85230E080C8690B943B9EE4789631F11816_size486_w1000_h649.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的特点在约会软件上也有极致的体现。由于这里的个人介绍毫无审核机制，嘉宾们基本上梦到哪句说哪句。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有号称年薪百万，张口美元降息闭口A股的金融男；web3转战元宇宙，鱼油漱口，决战西二旗之巅的大厂程序员；已飞过50+国，一生英伦情的Homebar主理人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上面说自己资产A8A9都保守了，因为还有纯血基因三代单传的京城太子爷坐镇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/96C9717630BACCC331FAC970D1C57150B339DB4E_size237_w710_h802.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 722px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之前的文章中，我们也讨论过一个在亲密关系中的新现象：相较于飘忽的情感而言，现在的年轻人更喜欢能罗列出来的确定条件，比如资产、衣着、地位等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这也会出现一个问题，那就是只看这些条件的话，很容易被约会软件上的杀猪盘诱捕。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对高滤镜，LinkedIn自带妙招。在这个主营工作买卖的平台上，筛选是一套成熟已久的机制，你看到的内容和潜在雇主们看到的内容一样。就像一些游戏大作里开局捏脸一样，只需轻轻移动鼠标，便可以设置筛选条件，选择一个满级对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据信息可以客观地评估潜在伴侣的工作经历、教育背景和职业抱负，是否符合理想中的伴侣类型。甚至头像都用的是基本标准的证件照，照骗的风险都低之又低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/453038DD154D1E1990421882A8EA9DE9BF68A57A_size457_w1000_h797.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 510px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐LinkedIn恋爱的情感博主@Candice Gallagher在之前就发布了一条TikTok视频。视频中，她把LinkedIn形容为自带顶级筛选器的约会app。只需要通过地区、公司和岗位等简单检索，就能精准锁定所谓的上层精英男嘉宾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她就罗列了几个自己意向的标准：学历只要MBA；光鲜体面的行业：比如医生、律师，以及各种Finance bro，以及国籍的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;视频的最后，Candice略带遗憾地说：“虽然暂时还不能通过身高分类，但我仍然可以通过照片分析一下——毕竟谁都不敢在这里照骗。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/810A36E1993EC7F1E85A245E8D6F25F8DB4739F2_size1179_w1000_h1526.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 976px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这方面，LinkedIn也完全杀死了比赛。除了客观条件，它还有种默认的社交方式叫作Networking，意思是现实中认识或共事过的人们可以点击Connect，互相查验对方为自己的金水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运气好的话，某些个人主页还会包含来自前同事和经理的第一人称亲情推荐。上过班的一定都懂，来自同事的参考文献堪比内推前任的含金量，翻车的概率能降到最小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/726793FFAEAEAE56AD4009844085E716DE124CFF_size200_w1000_h437.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 279px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在LinkedIn上的约会也是一次低成本的无感接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统的流程中，约会安排里需要一个高档餐厅和一个有趣的活动。但人们不会对招聘软件上的社交有如此高的期望，在预期里，他们会相信互相的沟通比那些仪式感的东西更加重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在LinkedIn推进约会的成本很低。你只需要想清楚自己感兴趣的行业和人物画像，后再添加对方好友，借着聊聊职业规划、求点前辈指导的借口约出来喝杯咖啡就够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;氛围也一定是轻松的。因为这种见面毫无目的，不像正式约会一样对情感有期待，也不是真的为了求职去的。就算没擦出火花，也能开拓一条人脉，何乐不为呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B95764A013AF9BF220B985645681DF724E97D5A6_size16_w1000_h319.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 204px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LinkedIn求偶风越刮越强，也点燃了一些人的灵感。他们开始反其道而行，从约会软件上找工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ResumeBuilder对2225名交友软件用户进行的一项最新调查发现，至少有34%的用户会利用这些应用寻找新的工作机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在利用约会软件进行职业发展的人群中，约75%的人表示他们会刻意匹配特定职位或行业的人，42%的人希望获得推荐和工作机会，63%的人则希望单纯拓展一下人脉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6C7F1E83D441212D4AFA604366FDACA2B83A1CC7_size166_w1000_h348.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 222px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用约会软件找工作的背后有不乐观的环境色彩。约50%的受访者表示，糟糕的就业市场是促使他们使用这种方式的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据国际劳工组织《2026年就业与社会趋势》报告最新数据，2026年的全球失业率在约4.9%左右，相当于会有约1.86亿人失业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现有的数据证明，在约会软件工作上岸的成功率非常之高。据统计，有88%的人表示他们成功地找到了符合职业发展目标的人，甚至有超过35%的人用这种方法拿到了工作Offer。一位尝试过的人这样评价道：“这确实很奇怪，但我不得不诉诸这种手段。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B938ED3DCC8B4522AE844B32559D76ACD5EBF8A8_size186_w1000_h760.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 486px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交友的需求来源于对人脉的渴望，而这种现象和学历贬值有直接的关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着毕业生的数量增长，学历的含金量已被迅速稀释，过去值钱的毕业证明在当下只能算一张门票，在一些时候更像是寿司郎的等号单。岗位预算的降低也让公司与雇主不再迷信文凭本身，把衡量标准放在其他方面上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人脉关系在求职中的重要性几乎已经超过了能力和其他因素。僧多粥少。在这样的底色下，求职者和应聘者存在悬殊的权利差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就业紧张时，应聘者手里握着的不是决定权而是饭票子。当生活问题下降到生存问题时，人们竞争的并非更好的前途，而是明天的饭碗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都在推销自己，每个人都不敢用时间赌博。因此，用约会软件快速建立私下的一对一联系才是最佳捷径。靠人情世故吃饭的人都能懂这个空间的份量，一次简单的右滑就可能会变为一条人脉，甚至一条后路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一次低风险高回报的投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6270C27448729BA18A728206D129390F87F1D73B_size249_w1000_h384.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 245px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再加上在这里，求职并不是初心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据我所知，在约会软件上开启话题的惯用语是“你在干嘛”“今天天气真好”，肢体动作也自带亲近的感觉。相比一上来就直奔工作与利益，双方不必过早进入博弈状态，目的性也不会显得过于强烈，交流氛围反而更加轻松从容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃顿饭的功夫，顺便把事情谈妥，本身就说明双方的个性与节奏已经磨合到位。若日后需要共事，也能省去那些无效沟通的时间，堪称理想工作的开端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A247D18C2FE4C3E7D5581B9400A5AB4927EEECC_size90_w1000_h419.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 268px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波士顿报的文章直接将Hinge称为新一代LinkedIn&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/794B978B2FC03AB9B97CA85C1305E36CF7CFFA1F_size13_w1000_h319.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 204px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用招聘软件恋爱，用约会软件当Boss直聘。无论怎么分析，还是会让人感觉这世界彻底乱套了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最明显的表现在于，两类平台都不乐意看到这种现象。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LinkedIn在自己的社区政策里正式声明，这里是一个职业社交平台，不欢迎约会：“请勿使用LinkedIn寻求浪漫关系、约会，或对他人外貌或魅力发表性评论。更不允许任何不受欢迎的表达爱慕、欲望、寻求恋爱关系、求婚、性骚扰或性暗示，或发表淫秽言论。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数约会软件也都明确禁止用户谈论工作。Bumble的一位代表认为，用Bumble找工作“与我们的使命不符，也无法为我们的社群创造真实的体验”。Hinge、Tinder和OKCupid等其他约会软件都表达过类似的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6C5CB4DCC8270747A02EDB328261459E9B53B37E_size18_w1000_h500.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 320px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不仅让软件本身变了味，从用户体验来说也挺奇怪的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想一下，你正在和某人讨论岗位的基本信息，认真地介绍自己上一段项目如何成功landing、KOL的具体转化率，期待一个口头Offer的时候，对方冷不丁来一句“你还单身吗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者，正沉迷在左滑右滑里，欣赏着嘉宾们的曼妙脸孔，滑雪和打高尔夫球的摆拍，精致的下午茶和OOTD，喝抹茶和穿巴恩风的街拍。下一份刷到的嘉宾介绍中明晃晃地写着公司业务需要招聘七位前端，有gis经验的优先，七位后端java，内网开发，信息流投放、活动运营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一秒下头都算善良的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/92673078350EC34E90D0D6DEF56694D499203A0C_size446_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F83076E04956EE63C89186D17CC97D489590AC85_size376_w1000_h736.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 471px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自古以来，职场和恋爱存在着生殖隔离，两者并不共享一套话语系统。但现在的叙事却验证了，工作与娱乐之间的界限正在模糊，约会文化和职业社交之间的边界感也正在消失。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公事里面夹着私情，感情里面混着利益，以往我们所批判的理性和感性交杂成了每个人都逃不开的决定，一些难以化解的困扰随之诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，通过LinkedIn进行筛选时，由于心理预期足够高，大多数人的招安条件一定是比自己好的。他们期待从这里捡漏一个地位高、赚钱多、情绪稳定的优质对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也会面临一个问题：依托这种条件过滤的人大概会属于上位者。关系还没开始之前，在资产和社会地位等方面，双方的权利已经处在失衡的状态中。而重视双方平等的恋爱关系中，这种初始化设置似乎不合预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的叙事也发生在约会软件上。以双方平等的地位步入职场，也似乎无法再接受上下级的指挥关系。心理上的不平等，也为后期的磨合埋下一颗危险的炸弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/07D0B468BAFF345824F477C643036BF23EB11E04_size111_w1000_h586.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两种怪行为看似十分矛盾，背后却共享着同一种心理创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们的不安全感和对确定性的需求都在日渐增长，这更是被经济环境与时代情绪推动下的无奈之举，都想用侧翼包抄的手段，在残酷大逃杀中获得优势地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的人谈恋爱是理性的，是想寻求保守和稳定的决定，以保护未来的方向一定向上。年轻人希望通过招聘优秀员工的思路，找到一个理想的伴侣，渴望自己的精力投入在必然有收益的关系中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在焦虑的浸泡下，筛选机制就如简历上的学历一样。明知不能用这一个指标来抹除更多的可能性，仍选择用决绝的方式过滤其他杂质。他们也早已失去老派恋爱的耐心，也厌倦了模棱两可的信息，只希望把选择权掌控在自己手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找工作却是感性的。在各个社交媒体上已看怕了各种职场霸凌和老板PUA的桥段。在恐慌的情绪下，应聘时自然更重视公司中的氛围和同事个性这些软性因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/842038E18000673C54883672D0D6996128D9878A_size185_w1000_h340.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 217px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;氛围中说的话，带有氛围的特性，证明了职场和恋爱中的核心需求已经发生互换。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种情况在身边的环境也有了明显的动向改变。一个HR朋友和我说，现在同行都不愿意在招聘软件招人，因为刷到的简历可能是吹嘘出来的或者AI生成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他更愿意在小红书等社区里发布招聘公告。通过私信和账号风格，他更能看清应聘人的真实个性。这是无法从简历的白纸黑字中透视出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;求职的朋友也同时吐槽，怀疑投递的公司基本上都用ATS（Applicant Tracking System，一种用于自动化招聘流程的软件工具）来筛选简历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要文件中没有准确的关键词，连坐下聊一聊的机会都没有了。如果是约会软件上摇到的机会，会更有耐心听她说一句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，大家心里都清楚，婚恋市场的需求却变得愈加标签化。沪籍、A8A9、房车资产都是择偶的关键词，渴望进入婚姻的人们也有自己的ATS机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6270C27448729BA18A728206D129390F87F1D73B_size249_w1000_h384.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 245px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当找工作和找对象同时掉在了筛选的黑洞中，我们只记住了标准，却忘了如何与人本身相处。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像埃米亚在《21世纪的女性主义》中讨论的师生恋一样。或许你单纯只是欣赏，或许你也不知道自己想要什么，想变得像他/她，还是想拥有他/她，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;软件的筛选功能固然能选择一个客观上的好的爱人，但这并不等同于爱。而约会软件上或许也确实能获得好工作，但这与能力无关，在更多时候更像是基于荷尔蒙的生物贿赂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但又能咋办呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出品 | 虎嗅青年文化组&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 阿珂可&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 渣渣郡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题图 | Jack Vettriano&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjNuZf8QbJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjNuZf8QbJ</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:25:20 GMT</pubDate><category>约会</category><category>linkedin</category><category>软件</category><category>职场</category><category>人脉</category><category>简历</category><category>氛围</category><category>嘉宾</category><category>找对象</category><category>学历</category></item><item><title>男子吐槽一根甘蔗居然87元，百果园回应：不是普通品种</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B91C8D3EC1BDD160178FC56DB22D1DE3C6440706_size309_w600_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/1D616E486462B246DE31CE1C5FD5A6E507CC2BB0_size60_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/14/p7428234557284958208-102-083208.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;“11斤的甘蔗，付完87元才反应过来，心疼得不行。”近日，一位绍兴市民在社交媒体上发布视频称，自己在百果园购买了一根甘蔗，结算时被价格“刺”了一刀。更让他郁闷的是，明明发票标榜“随心退”，事后退款却遭拒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;店员也就近日的“高价退款”风波作出回应。“那位顾客购买时，我们明确告知了价格，还现场手撕给他看了果肉。”该店员解释，“虽然价格是比普通甘蔗贵一些，但口感确实不一样，回头客不少。他可能以为跟普通的青皮甘蔗一个价，买完发现贵了，心里有落差。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她表示，目前门店已为当事人办理退款，此事已妥善解决。记者随后尝试联系该网友，他婉拒了采访。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjOCH5DILQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjOCH5DILQ</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:13:57 GMT</pubDate><category>甘蔗</category><category>顾客</category><category>退款</category><category>店员</category><category>绍兴</category><category>价格</category></item><item><title>一觉醒来，乌克兰感谢中国了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/267F6EA0B668A7258E0AB9F35234789991CACD8C_size367_w600_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E60C4CF57FF2CA2048717B737DB745F04DDF1A75_size85_w1080_h1388.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 822px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世事变幻如棋局，落子无悔，但落子后的每一步，都藏着对过往的反思以及斑斑血泪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一觉醒来，乌克兰感谢中国了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月13日，在慕尼黑，两国外长会面。图片显示，乌克兰外长瑟比加握着王毅的手，满脸是笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他随后发帖说：“我与中国外长王毅举行了一次富有成效的会晤。我们着重探讨了在相互尊重领土完整的前提下，发展互利共赢的贸易和双边关系的途径……我们讨论了和平努力以及中国在促成战争结束方面发挥的重要作用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“我向我的中国同行通报了战场局势、俄罗斯对我们能源系统的攻击以及俄罗斯袭击对中国公司造成的损失。我感谢北京决定向乌克兰提供额外的人道主义能源援助。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是乌方的表态，看中国外交部的新闻通稿，瑟比加还说了很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，他承诺，乌方坚持一个中国原则；他声称，乌克兰的战争该结束了，期待中方发挥重要作用，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2187FA3CB08CC3302EFD3785ABE5387EE981415_size291_w600_h400.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合一下，乌克兰最新的涉华表态，意思也是很明确的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，中国是乌克兰的最大贸易伙伴，乌克兰高度重视，合作潜力巨大，还想做更大生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，中方始终尊重各国主权和领土完整，为劝和促谈作出积极努力，这一点乌克兰很赞赏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3，战争确实该结束了，希望中方发挥更大作用，帮助早日实现停火，你们多劝劝俄罗斯吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4，他还向中方通报了战场局势，自然又控诉一遍俄罗斯，同时还特别点到：俄罗斯的袭击，同时造成了你们中国公司的损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5，乌克兰特别感谢中国新的人道主义援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦，还有一点，乌克兰还希望与中国最高层进行接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王毅又怎么说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看外交部通稿，大致几个要点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，中乌关系还不错，去年，两国贸易稳定发展，中国仍旧是乌最大贸易伙伴和最大进口来源国，这对两国人民都是好事（但主要是对乌克兰）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，中乌关系要锚定正确方向，保持稳定健康发展。中方愿为乌提供新的人道主义援助。希望乌方继续确保中国在乌人员和机构安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3，中方将积极劝和促谈，同乌方保持沟通，同国际社会一道，为危机早日政治解决发挥建设性作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/79532EE1BC2F544E1BFC2A628BE946EFDA05B84A_size331_w600_h393.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 393px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;您可能会觉得，这不是老生常谈，都是车轱辘话吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面看，确实都是外交语言，四平八稳；但我们更要看到，乌克兰对华态度的微妙转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人心的反复，往往并非本性善变，而是在风雨飘摇中，终于看清了谁在为它撑伞，谁又在隔岸观火；谁还值得期待，谁又在趁火打劫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，就在去年年底，乌克兰还在碰瓷中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12月24日，乌克兰总统泽连斯基公开表态：“我们注意到，俄罗斯与一些中国实体的联系正日益加深，这些实体可能正在提供太空情报资讯。令人遗憾的是，中国针对乌克兰领土的卫星影像，与俄罗斯对相应能源基础设施的打击存在关联。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暗示中国向俄罗斯提供卫星信息，俄罗斯然后打击乌克兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰有证据吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有任何证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但乌克兰就是敢说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在去年10月，针对乌克兰类似的说法，普京的发言人佩斯科夫就回应：所谓中国的卫星图像，俄罗斯根本不需要，因为俄罗斯本身就具备对乌克兰作战所需的太空能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但乌克兰还是没完没了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前的12月9日，泽连斯基还抱怨，中国其实没有意愿协助推动停火，因为“一个虚弱、战败的俄罗斯对中国并没有好处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说在冲突前几年，谈到中国时，泽连斯基以前还比较克制，但去年年底，越来越放飞自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前，他还公开离间中俄，声称俄罗斯正向中方放弃部分主权，“在俄罗斯历史上，从未如此大幅度向中国或任何更强大的国家让渡主权。令人震惊的是，俄罗斯为避免结束这场战争付出了如此高昂的代价……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他甚至威胁，乌克兰即将通过一项新制裁方案，针对那些协助俄罗斯实施“侵略”行为的俄罗斯实体和个人，该制裁还将包括中国公民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的态度，让人哭笑不得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我记得，当时外交部发言人林剑就公开警告：中方一贯反对违反国际法、未经联合国安理会授权的单边制裁。我们敦促乌方立即纠正错误，中方将坚决维护中国企业和公民的正当合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在这次与王毅会见时，乌克兰外长瑟比加还有一句话很重要：乌方坚持一个中国原则，将采取切实措施，保障在乌中国公民和企业的安全和合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是一顿操作猛如虎，回头一看原地杵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C0052DB434BE0203B157519A2E27585131F2336_size884_w962_h639.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，乌克兰确实要感谢中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，就冲战火燃烧这么些年，中国仍是乌克兰最大贸易国，这对乌克兰是多大的帮助！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰不应该感谢吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，中国提供了一批批人道主义物资，这都是真金白银啊，完全是雪中送炭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰不应该感谢吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，中国确实不像西方，没有军事援助乌克兰，但中国也没有向俄罗斯输送武器啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对乌克兰和西方的叽叽歪歪，难怪耿爽要在联合国感叹：如果中国真的向俄罗斯提供军事补给，战场的局势就不会是今天这个样子了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰不应该感谢吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，乌克兰更看到了鲜明的对比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个世界，没有对比，就没有伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有时候，伤害恰恰源于曾经的拥抱，而温暖却来自始终如一的距离。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前美国各种鼓励乌克兰，出钱出枪出导弹，以至于普京就痛骂：美国希望和俄罗斯战斗到最后一个乌克兰人……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪知道特朗普上台后，美国对乌克兰态度陡变，不仅不再是带头大哥，更似乎成了俄罗斯帮手。泽连斯基被各种羞辱，甚至饿着肚子被驱逐出白宫，毫无尊严可言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国有中国的战略利益，但中国从来没有侮辱过乌克兰，中国还尽可能在劝和促谈，中国还在提供人道主义物资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的中国，到哪里去找？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Ukrainian President Volodymyr Zelensky meets with US President Donald Trump and US Vice President JD Vance in the Oval Office of the White House on Friday.&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F34F8D3F000FECF21DC3A01E73BFB98ACE4AF9CA_size109_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，乌克兰更要对得起中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前说过，有的时候，也挺为乌克兰总统鞠一把泪的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为他要对抗的，不仅有战场上的强敌，还有那些把他当作棋子的手，以及内心深处那个急于抓住任何稻草的自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他刚开始的表现，也真可圈可点，让人刮目相看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们该肯定的，还是要充分肯定。但该批评的，也要坚决批评。随着战火继续，泽连斯基越演越离谱，尤其是在对中国态度上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不外乎一个重要原因，还是通过碰瓷中国，扭转自己尴尬局面，同时向美国献上投名状，展现乌克兰对西方的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这对得起中国吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那我们是不是也可以这样说，乌克兰和美国签署矿产协议，其实就是在帮助美国围攻中国；乌克兰莫须有指责中国，其实就是通过构陷中国讨好美国……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唉，这个世界，可怜之人必有可恨之处吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjM8ZpliD7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjM8ZpliD7</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:11:47 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>俄罗斯</category><category>中方</category><category>乌方</category><category>王毅</category><category>人道主义</category><category>外长</category><category>普京</category><category>泽连斯基</category><category>美国</category></item><item><title>这位法学泰斗病逝，曾借调中南海，“关心苦难的人”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5229FE246712B93B54FB41A0A87A82472CFC4E83_size56_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月21日，中国法治与人权理论的开拓者和奠基人之一，中国社会科学院荣誉学部委员、法学研究所研究员李步云在北京病逝，享年92岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云被称为“从心所欲不逾矩”的法治“善舞者”。老友曾戏称，他就像“早上六点钟准时打鸣的金鸡”，总是不早不晚，切中时弊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云与江平、郭道晖并称为中国的“法治三老”。在李步云的学生、广东工业大学法学院院长陈佑武看来，“法治三老”各有所长：李步云在法理学和宪法学领域推动依法治国与人权保障入宪，郭道晖聚焦权利与公权的制衡，江平则致力于在民商法领域捍卫私权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈佑武告诉《中国新闻周刊》，李步云善于把握火候，整合资源，抓住时机顺势而为，在恰当的节点将学术理念转化为能被决策层采纳的建议，有一定的超前，但又不激进。他不看风向看规律，对人权和法治建设始终保持一贯的立场和观点，这使得他的“建设性”能够被信任，也影响了改革开放后法学界的一代人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/237B307B2C917CCD3CC1B06B14CC8FEC13C31D31_size43_w1080_h668.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 395px;&quot; alt=&quot;2019年12月，李步云法学奖颁奖典礼在北京举行，86岁的李步云发言。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2019年12月，李步云法学奖颁奖典礼在北京举行，86岁的李步云发言。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“敢开第一腔”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江平曾说，最敬佩李步云的勇气和骨气。李步云认为自己有“敢开第一腔”的勇气，这是成长经历所赋予他的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他生长于湖南娄底，受湖湘文化经世致用的传统影响很深。他17岁上朝鲜战场，三次与死亡擦肩而过，左手伤残。1957年，他考入北大法律系，深受北大民主与科学传统的熏陶，目睹校长马寅初因新人口论受到猛烈批判却决不屈服。研究生导师张友渔“求实、创新、严谨、宽容”的治学理念，也刻进了他的学术生命里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放后，天时、地利、人和造就了李步云。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时，他的导师张友渔担任了中国社科院副院长，张友渔夫人韩幽桐任中国社科院法学研究所副所长，被誉为法学界的“神雕侠侣”。在法学所工作的李步云得到了很多发表观点的机会，他的名字在几家大报的理论版频频出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在解放思想大讨论中，李步云1978年12月在《人民日报》发表了《坚持公民在法律上一律平等》一文。这被视为法学界最早突破思想理论禁区的文章之一，也是人权理论界的第一篇文章，引发了学界的第一次人权大讨论。不久后，《红旗》杂志约他整理该文，他感到新的一页即将翻开，异常兴奋地连续工作了一星期，其中有三天三夜几乎没睡。他后来怀疑，自己过早谢顶与此有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979年9月，李步云与法学所同事王德祥、陈春龙合写了《论以法治国》，首次提出并论证了中国应当实行“以法治国”方针。学界自此开始了一场关于“法治与人治”的近20年学术争鸣，李步云一直是坚定的“法治论”者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云后来回忆，上述两篇理论文章虽然观点超前，但他并没有受到什么压力，而颇受非议的是他的另一篇更激进的文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听说“文革”中一些老干部在监狱中受到迫害的情况后，李步云很受震动。1979年10月，他和徐炳共同撰写了《论我国罪犯的法律地位》，发表在《人民日报》。该文从理论上阐述了罪犯的公民地位，提出要保障罪犯的人权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章发表后，引起了一场大风波，也被一家司法机关点名批评。情况上报中国社科院后，张友渔表态：这篇文章观点是对的，顶多是说早了一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云曾回忆，当时压力非常大，但他心境平和，相信自己是对的。因为当时人心思治，人心思法，法治和人权是人民的普遍渴望和要求，即使他不提出来，早晚也会有其他人提出来的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;20年改一字&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“敢开第一腔”之勇，使李步云有机会进入了中央视野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979年7月，时任中国社科院副院长、中办副主任邓力群要求中国社科院指派一人去中办研究室（中央书记处研究室前身），参与《中共中央关于坚决保证刑法、刑事诉讼法切实实施的指示》起草，法学所决定派李步云去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由李步云执笔起草的这一文件在1979年9月9日正式下发，又被称为“64号文件”。这是中央文件中首次出现“社会主义法治”的提法。李步云提出的“党委审批案件的制度应当取消”的建议，也在这一文件中得到了采纳。曾任最高人民法院院长的江华后来评价，这个文件是关于政法工作最重要、最深刻、最好的文件之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980年7月，李步云被正式借调到中央书记处研究室工作。此后一年，他吃住在中南海，每天工作16个小时，经常忙到凌晨3点，多次为中央领导起草讲话稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时正值修宪前夕，作为研究室里唯一一位法学出身的工作人员，李步云到任后的第一项任务，就是为时任全国人大常委会委员长叶剑英起草在宪法修改委员会第一次会议上的讲话。这篇讲话，是叶剑英代表中央对修宪定调。李步云写进的民主立法原则和司法独立原则，在宪法修正案（即“八二宪法”）中获得采纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云全程见证和参与了“八二宪法”的起草和讨论。1981年底，他在《人民日报》上连续撰写《宪法的结构》 《什么是公民》等10篇文章，对修宪提出意见和建议，大多被采纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云在中南海工作一段时间后，领导有意将他正式调入。他犹豫了很长时间，还是认为自己的性格不适合在机关工作，回到了中国社科院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中南海这段工作经历让他体悟到学界与决策层的关系，看到了个人对法治进程可能产生的影响和改变。因此，他很鼓励和支持年轻一代学者从政。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现为全国人大宪法和法律委员会主任委员的信春鹰是1981年到中国社科院法学所法理室工作的，她参加的第一个集体项目是院重点项目“中国社会主义立法问题”。李步云建议她从问题视角出发，还帮她联系与国务院办公厅法制办公室相关人员座谈。信春鹰回忆，李步云对她影响最大的是他研究现实问题的态度。她说，几十年来，法学界的理论探索一波未平一波又起，“浪尖峰谷，李步云教授从未脱离过思想解放的主流”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到中国社科院后，李步云继续与政法系统官员保持密切交流，给中央高层和地方各级领导讲课、做专题讲座，阐释和主张“依法治国”及人权入宪。他很少在敏感时期或就敏感事件公开表态，而是选择在各种场合利用一切机会向高层当面提建议，既能善意提醒，又不会让高层感受到舆论压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从1994年下半年开始，中央政治局决定每年举办两次法制讲座。1995年12月，李步云作为法制讲座课题组成员，在讲座上建议将“制”改为“治”。1996年至1998年，法学所课题组数次为中央政治局讲法制课，李步云是主要成员。他还就法治问题在全国各地作了数十场专题报告，发表了10多篇相关论文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1998年12月，李步云参加李鹏主持的宪法修改座谈会，力主“依法治国、建设社会主义法治国家”入宪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，1999年3月通过的宪法修正案正式规定：“中华人民共和国实行依法治国，建设社会主义法治国家。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云曾感叹：从刀制到水治，经过20年改一个字。他认为，这两者有几点主要区别：法制是法律制度的简称，而法治是与人治相对的一种治国理念和方略；法制是一个中性词，而法治的前提是良法；任何时代、任何国家都有法律和制度，但不一定有现代意义上的法治。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“中国人权法第一人”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政法大学原校长徐显明曾说，李步云是最早摘到权利哲学和人权这颗法学王冠上明珠的人之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991年，中国政府发表《中国的人权状况》白皮书，中国人权理论研究开始破冰。这一年，李步云和王家福、刘海年等人组建了国内第一个人权研究机构——中国社科院人权研究中心。他邀请法学所一位著名学者加盟，对方问：“你们搞人权是真搞还是假搞？”李步云说：“困难会有，但我们可以‘弄假成真’嘛。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人权事业上，郭道晖的学术思想与李步云相当一致，彼此支持。两人都是湖南人，都“不知老之已至”，私下学着年轻人以“铁杆哥们儿”相称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云的博士生、上海师范大学法治与人权研究所所长刘作翔告诉《中国新闻周刊》，郭道晖和李步云都以思想性见长，当年李步云担任《法学研究》主编，郭道晖担任《中国法学》主编，这两本杂志引领了中国法学思想解放的潮流。两位主编自己就是思想解放的先锋，不断在报刊上发表开风气之先的重量级学术文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2000年7月，67岁的李步云从中国社会科学院法学研究所正式退休。他受湖南大学之邀，南下担任湖南大学法学院复建后首任名誉院长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南大学法学院教授蒋海松说，当年李步云四处奔走，推动法学学科建设，还亲自“拉赞助”，建成了法学楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云在湖南大学组建了法治与人权研究中心并担任主任，主编高等学校第一部《人权法》统编教材和《警察执法与人权保护》等专用教材，每年为法学院本科生讲授“人权法”课程。他还与丹麦、瑞典等国人权机构合作，主办了多期研讨班和培训班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2002年起，李步云在湖南办了四期人权培训班，听众包括公、检、法、司、监狱以及残联、妇联、工会等机构负责人。他还为湖南省160位公安局长作人权培训，讲解在立案、侦查、采取强制措施等各环节中该如何保护人权。他认为，在最敏感的领域有所突破的话，将对人权事业产生巨大的推动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2003年6月，李步云作为宪法专家小组五位成员之一，参加了全国人大常委会委员长吴邦国主持的修宪专家座谈会，被要求第一个发言。他和徐显明力主人权入宪。最终，“国家尊重和保障人权”被写进2004年宪法修正案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004年，李步云受邀南下，与陈佑武一同在广州大学创建了人权研究中心（后更名为人权研究院）。这是全国高校中第一个有固定编制、固定办公经费、固定科研场所的实体人权科研机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈佑武说，李步云认准的事就很坚持，甚至到了固执的程度。这是他成功的原因之一，也是他有时会吃亏的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云筹划在广州举办一次针对监狱系统的人权培训。有着“中国人权法第一人”之誉的他在公检法系统知名度颇高，双方一拍即合。培训班的名字和培训内容一改再改，最终定为“广东省监狱系统‘人权理论与实践’研修班”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005年6月20日，研修班在广州大学开班。一个星期里，全省26位监狱长在课堂上与知名学者一起探讨人权保障。李步云说：“这是反映社会文明的一个特殊窗口和视角。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云给中央写报告，建议在全国的东、南、西、北和中部地区各建立一个“国家人权教育与培训基地”，得到中央领导批示同意。此后，国家于2011年、2014年、2020年分三批在高校设立了14家国家人权教育与培训基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年7月，李步云转任广东财经大学法学院教授，又创立一个人权研究中心。此时，他已85岁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云和陈佑武联名向中央有关部门建议，设置人权一级学科博士点。他们提出，这样可以占据学科制高点，体现国家人权事业成就，以科学化应对政治化的挑战。2023年，吉林大学获批人权学一级学科首个博士学位授权点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些年里，李步云一年四季在北京、广州和长沙三地来回奔波。朋友们开玩笑说：“他这是忙着四处‘鼓吹’人权。”他有三处宅电和三个手机号码，要找到他常常要将几个号码拨个遍。他说：“我一直觉得自己并不老，也就三十多岁。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;书剑人生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈佑武说，回看李步云的一生，他在仕途上屡屡“失意”，总是与各种头衔和荣誉失之交臂。但每一次“失意”，反而让他得以更专注于学术，成就了他学术上的发展。2006年，他被评为中国社会科学院荣誉学部委员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年，李步云倡议发起了民间法学奖“李步云法学奖”。奖项每年评选和颁奖一次，国内国外各一人。郭道晖、张文显、吕世伦、李龙、刘海年、陈弘毅、徐显明、文正邦、李林、韩大元、张永和等著名法学家先后获奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘作翔2016年离开了中国社科院法学所，到上海师范大学工作。他与导师李步云依然保持着密切联系，关注着他的事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，在寄血鉴定胎儿性别案件中，浙江省警方刑事拘留了参与运输血液至境外鉴定的人员，检方依据浙江省高院2012年制定的《关于部分罪名定罪量刑情节及数额标准的意见》以“非法行医罪”提起公诉。曾参与2009年立法法修订工作的李步云意识到，只有“两高”有权作出司法解释。他在2018年1月致信全国人大常委会，提出审查建议，当年7月收到复函。浙江高院表示，将商同省人民检察院、省公安厅，停止执行相关条款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在刘作翔看来，就一个省高院的规范性文件向全国人大常委会提起合宪性审查，直接推动问题解决，是非常了不起的事，可以载入中国法制史册。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/48C5F56A6999E866EDD54F4EC54097D310B72B6E_size95_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2020年，87岁的李步云与92岁的郭道晖（中）、90岁的江平在“法治三老”对谈沙龙上合影。本文图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2020年，87岁的李步云与92岁的郭道晖（中）、90岁的江平在“法治三老”对谈沙龙上合影。本文图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年中，李步云彻底结束职业生涯，离开广州回到北京家中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他业余爱好不多，交友可以说是他的一个爱好。他说，自己一生物质财富不多，但思想与友情很富有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈佑武说，与人生经历更为复杂坎坷的郭道晖和江平不同，李步云相对平稳的人生经历使他一直有一颗天真的心。他对人不设防，习惯性对人做最好的设想。别人问他联系方式，他会把邮箱的账号和密码一并和盘托出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘作翔说，李步云让他印象最深刻的就是他的儒雅。这种儒雅，不只是外在的风度或气质，而是一种长期修炼而成的品质，代表了一个人的修养和境界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云晚年的一个未了心愿，就是自己的传记。他委托蒋海松执笔，书名确定为《书剑人生：李步云和一个时代》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时任湖南大学法学院副教授、副院长蒋海松专程到北京，对李步云进行了一周的访谈。为了节约蒋海松的时间，年近90岁的李步云头一天晚上就住进了同一间酒店，第二天早上6点多就敲开了蒋海松的房门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，蒋海松参与策划并主持了“法治三老”对谈沙龙，92岁的郭道晖、90岁的江平和87岁的李步云同台畅谈。这之后，三老几乎不再有同台共话的机会。李步云的身体每况愈下，江平于2023年逝世，郭道晖久居养老院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年8月，书剑人生——李步云先生九十华诞志庆在京举行，到场近三百人。李步云坐着轮椅早早到场，躬身致辞：“学术是我的生命，感谢这个伟大的时代。我这一生能研究依法治国、保障人权，有所贡献，都要归功于这个时代。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让蒋海松深感遗憾的是，未能在李步云生前写完他的传记。“这是李老晚年最大的期待之一，也是我抱憾终身的事。我发愿，一定要完成这本传记。”蒋海松告诉《中国新闻周刊》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，李步云这一生，为法治战斗，为人权流泪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李步云曾告诉蒋海松，他就读的云门寺小学在一座寺庙旁，母亲和姐姐都是虔诚的佛教徒。他后来回忆，云门寺的菩萨、母亲的慈悲，对他走上法治与人权研究之路有一定影响。因为，说到底，人权也就是关心人，“特别是苦难的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文参考了《李步云学术精华：我的治学为人》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.9总第1224期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：法治“善舞者”李步云&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：宋春丹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：黄卫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjMFTB9cIQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjMFTB9cIQ</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:02:18 GMT</pubDate><category>中南海</category><category>人民日报</category><category>人权法</category><category>广州大学</category><category>中国新闻周刊</category><category>依法治国</category><category>湖南</category><category>红旗</category><category>吉林大学</category><category>丹麦</category></item><item><title>美方代表团将于17日与伊朗会晤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/26B929C0F5F73A35CEEEB4D4CC7DAE3664C0D28A_size41_w619_h348.jpg&quot; height=&quot;348&quot; width=&quot;619&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5012902AF5FBF6823867BCA79177C8C265F32776_size115_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△威特科夫（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△威特科夫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间2月13日获悉，包括美国总统特使威特科夫和特朗普女婿贾里德·库什纳在内的美国代表团，将于17日上午与伊朗方面会晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，威特科夫和库什纳将于17日下午与俄罗斯和乌克兰代表举行三方会谈。（总台记者 张颖哲）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjOCH5DINZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjOCH5DINZ</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:49:58 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>总台</category><category>威特科夫</category><category>乌克兰</category><category>老将</category></item><item><title>王毅会见鲁比奥，双方一致认为此次会晤积极、富有建设性</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4D0871667FF03412C6988AC4D94FFB2EF0876008_size267_w518_h291.png&quot; height=&quot;291&quot; width=&quot;518&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中共中央政治局委员、外交部长王毅13日在出席慕尼黑安全会议期间会见美国国务卿鲁比奥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王毅表示，习近平主席同特朗普总统为中美关系发展作出战略指引。我们要共同落实好两国元首达成的重要共识，让2026年成为中美迈向相互尊重、和平共处、合作共赢的一年。中美之间对话比对抗好，合作比冲突好，共赢比零和好。只要秉持平等、尊重、互惠态度，双方就能够找到解决彼此关切、妥善管控分歧的办法。双方要共同努力，不断拉长合作清单、压缩问题清单，让中美关系步入稳定、健康、可持续发展的轨道，向世界发出更多积极的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方一致认为此次会晤积极、富有建设性。双方同意共同落实两国元首达成的重要共识，发挥政治外交渠道协调作用，服务好两国高层互动，加强各领域对话合作，推动中美关系稳定发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjJzLxuumg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjJzLxuumg</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:46:02 GMT</pubDate><category>王毅</category><category>元首</category><category>美国国务卿</category><category>清单</category><category>中美</category><category>共识</category><category>外交部长</category><category>慕尼黑</category></item><item><title>赖清德狂吹“为台湾产业争取到重大利益”，岛内粉专酸：丧事喜办本事一流</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/65368BF1A243D3EC20E31E8874FC698E6DB4B64C_size33_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/28B011CFFD3B14E90C800868CDEC88ACB91E6EFA_size24_w640_h426.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;台美13日正式签署所谓“对等贸易协定（ART）”，将关税税率调降为15%，以及232关税享受最优惠待遇，敲定美国小客车以及美牛在内的1482项农产品输台降至零关税。赖清德13日宣布将成立“台湾经济战略指导小组”，将与台行政机构分工合作推动经济发展，并称为台湾产业争取到“重大利益”。对此，岛内粉专狠酸，赖清德应成立“废话指导小组”，民进党当局丧事喜办的本事一流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德宣布台湾地区领导人办公室将成立“台湾经济战略指导小组”，由他担任召集人，结合台行政机构负责人卓荣泰领导的“经济发展委员会”，未来将分工合作推动台湾经济发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党前主席朱立伦卸任后，其嫡系成立“风向123事”社群粉专，包含桃园市议员凌涛、国民党前发言人杨智伃、邓凯勛。该粉专发文批，赖清德当局又在玩老把戏了！问题是，台行政机构早已有负责关税谈判的单位，经济因应也有台经济主管部门，现在又多一个直属台湾地区领导人办公室的指导小组，这不是叠床架屋是什么？要不要干脆成立“废话指导小组”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“风向123事”指出，赖清德声称为台湾产业争取到“重大利益”，甚至说可以让产业“脱胎换骨”，但实际上过去台湾地区对美出口平均关税4%左右，而现在即使是那2000多项的豁免产品，也要被课征平均12.33%的关税，中小企业的利润恐怕不是“脱胎换骨”，而是“打到骨折”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“风向123事”续批，干脆再成立一个“废话指导小组”，赖清德当召集人最适合，更不能忘了卓荣泰，不只在反核跟拥核之间横跳还嘴硬，连“宪法”都不放在眼里，不想做就不做，丧事喜办的本事，民进党当局确实是一流的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“风向123事”直言，台湾人民不是傻子，产业界更不是。当企业利润真的“打到骨折”时，再多的指导小组、再动听的说辞，都救不了台湾经济。拜托赖清德当局别再盖牌黑箱，这个协定到底会让多少台湾产品的关税增加？会影响多少企业和就业？请清楚向民众说明。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjJzLxuuev</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjJzLxuuev</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:38:20 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>关税</category><category>指导小组</category><category>当局</category><category>经济</category><category>台湾</category><category>民进党</category><category>行政机构</category><category>废话</category><category>国民党</category></item><item><title>民进党炒作陆配李贞秀民代任职资格，柯文哲怒呛：没事找事做</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FDFE912920058F4380DAC1712F878DA45BFAA82D_size35_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EAB0BD507D5D62CE34FE7BFABFFE7269DB4BFDDA_size26_w640_h361.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 361px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;民众党不分区民代李贞秀3日宣誓就职，成为台湾史上第一位陆配民代，但台当局内政部门负责人刘世芳不断以所谓“国籍法”质疑，要求将李解职，还表态不提供机密以上文件。民众党前主席柯文哲13日反批，“大家也心里明白，这个就是没事找事做”，李当选民代一定有经过程序审查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲表示，这个案件已经纷纷扰扰很久了，这就是目前台湾政治上的问题，究竟能不能花一些力气来做正经事？不要专注在这些奇怪的事。李贞秀经过提名的时候，一定有经过审查，“中选会”要审查她的参选资格，那时候让她参选，“中选会”也颁发当选证书给她，又叫“大法官”来监誓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲质疑，全部程序走完，现在突然民进党当局不给她质询，不接受她要调阅文件，这不是很奇怪吗？自己一再呼吁赖清德，能不能正经一点、认真做事？不要每天搞这些奇奇怪怪的事情，你程序全部走完，你现在又说不行，那“中选会”、“大法官”、台内政部门之间互打吗？实在是太奇怪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲强调，要怎么做，请赖清德直接出来讲，不然台内政部门负责人刘世芳也可以给流程图，程序建议要怎么走你自己公布，现在也不公布流程图，说“你自己想办法”，大家心里也明白，这个就是没事找事做。不要再闹了，正经做事就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党主席黄国昌13日受访时指出，与其针对特定民代发动政治攻击，不如省下政治攻击、政治口水的时间，好好来做事情，这才是回应人民的期待。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjJ9hUJqRo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjJ9hUJqRo</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:38:14 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>赖清德</category><category>民代</category><category>程序</category><category>中选会</category><category>内政部门</category><category>民众党</category><category>大法官</category></item><item><title>台美关税谈判拍板，民众党批：绝不容许黑箱协议葬送台湾未来</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C4C2163F0A7281F40C85349773AF2415E1AD1A64_size29_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BC1F0566A873F513853DBD91E6AC6D3E554A94EA_size23_w640_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;台美13日正式签署所谓“对等贸易协定（ART）”，将关税税率调降为15%，以及232关税享受最优惠待遇等。民众党表示，国际谈判绝非单方面的让利与配合，回顾赖清德当局在这一年来的关税应对与决策过程，实在令人感到遗憾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党指出，赖清德当着全台湾人民的面，撒下漫天大谎，声称“台美谈判过程公开透明、谈判团队应台民意机构要求做过项目报告”，台民意机构直到现在不仅未收到协议内容，更从未听取过台行政机构针对签署条文，与大幅调降关税、全面开放市场与高额承诺采购等重要事项之项目报告，整个谈判过程彻底黑箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党说，去年四月关税开牌前，卓荣泰要民众“安心睡”，结果税率高于日韩，卓才道歉。去年八月，谈判后降到至“20＋N％”的税率，结果台行政机构却避重就轻只谈20％，甚至反过来怪罪民众搞不清楚状况。到了今年一月，“备忘录”刚签，正式协议还未商定，行政机构又一波操作，要求台民意机构不要杯葛。直到今天开完记者会，协议的正文都还没送到民意机构，行政机构就急着要民意机构背书？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党强调，台行政机构应说清楚，在此协定之下，未来恐将有98％美国产品零关税、同时台湾地区还要提供2500亿美元信用保证的代价下，台湾地区换到的是真正的产业升级还是被掏空的经济空壳？民众党要求将协定连同5000亿美元投资计划并案送台民意机构实质审查，绝不容许黑箱协议葬送台湾地区未来。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjInjccYh5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjInjccYh5</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:38:09 GMT</pubDate><category>关税</category><category>行政机构</category><category>民意机构</category><category>税率</category><category>民众党</category><category>台湾地区</category><category>赖清德</category><category>协定</category></item><item><title>台南市议会正副议长贿选案二审仍无罪，蓝营酸：信赖得永生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FE1B164A6DEEC861E570BB9FFF6229661EAAC939_size51_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7ACB7E296C9AAF4F79038AD33913B05AB3B7F6FD_size32_w640_h366.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 366px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;台南市议会正副议长贿选案13日二审判决仍无罪，国民党台南市长参选人谢龙介认为，法官将实质交易的对话认为是聊天有悖常理，盼检察官依法上诉，说服“高院”，但他也感叹，就算“高院”最后翻案改判，一干人的任期也已结束。国民党台南市议会党团发言人蔡育辉语带嘲讽“恭喜”邱莉莉，大酸她打破担任台南市议长必出事的魔咒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台南法院13日宣判台南市议会正副议长贿选案，议长邱莉莉、副议长林志展等9名被告都维持一审无罪。消息一出，立刻引来蓝营批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢龙介认为，检调提出被告实质交易过程的对话，却被法官认为是在聊天，证据认定有悖常理。这群人的无罪判定，不符社会期待，更影响台南政坛私下持续存在“官商勾结、藏污纳垢”的可能。盼检察官既认为证据充分，就该在20天内续提上诉，“不然感觉就像配合打假球”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽期待检察官上诉说服“高院”法官，但谢龙介也感叹，即使“高院”最后翻转改判有罪，届时一干人的议员任期早已结束，最多影响他们寻求连任的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台南市议长自李全教以来，郭信良、邱莉莉每任都吃上官司，蔡育辉嘲讽地“恭喜”邱莉莉打破“担任台南市议长必出事”的魔咒。他比较李、邱2人官司性质雷同，结果李被关、邱无罪，印证谁听赖清德的话就没事，直呼令人有“信赖得永生”的感觉，对司法判决觉得悲哀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡育辉喊话，盼台湾司法加油，别让人觉得司法成为政治上打压异己、铲除异党的工具。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjJt6YIMyW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjJt6YIMyW</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:38:08 GMT</pubDate><category>议长</category><category>高院</category><category>台南市</category><category>检察官</category><category>台南</category><category>邱莉莉</category><category>贿选案</category><category>法官</category></item><item><title>塞尔维亚总统武契奇会见王毅</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F2A471737F56B4FCB495EC4141381005EA37CF59_size64_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/172B307B9204946A77A79592864369C325AEEAE6_size79_w600_h399.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 399px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2026年2月13日，塞尔维亚总统武契奇在慕尼黑安全会议期间会见中共中央政治局委员、外交部长王毅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王毅首先转达习近平主席的亲切问候。王毅表示，武契奇总统领导塞尔维亚人民，坚持独立自主，反对外来干涉，有力维护了国家稳定、民族尊严和发展大局，中方对此表示赞赏。在习近平主席和武契奇总统领航把舵下，新时代中塞命运共同体建设开局良好。两国元首去年两度会晤，进行战略沟通，达成广泛共识，为两国关系发展进一步指明方向。中方愿同塞方一道，密切高层交往，巩固政治互信，旗帜鲜明支持对方维护核心利益，加强务实合作，运营好匈塞铁路，释放中塞自贸协定积极效应，传承发扬中塞铁杆友谊，不断开创两国关系新前景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武契奇请王毅转达对习近平主席的诚挚问候，表示习近平主席前年成功访塞，有力推动两国关系发展。感谢中国支持塞维护国家主权、独立和领土完整。当今世界愈加动荡不安，中国始终是塞方真正的朋友和伙伴。期待双方政治、经贸、科技、文化等各领域合作提升到更高水平。塞方坚定恪守一个中国原则，坚定支持中方实现国家统一的正当立场，将继续在所有涉及中方核心利益的问题上给予坚定支持。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/764146CBB6D58F5E06A17463D5EB42F28B137CA6_size70_w600_h399.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 399px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjNuZf8QjF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjNuZf8QjF</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:37:48 GMT</pubDate><category>王毅</category><category>武契奇</category><category>习近平</category><category>塞尔维亚</category><category>中方</category><category>总统</category><category>主席</category><category>外交部</category><category>政治互信</category><category>外交部长</category></item><item><title>这部开年历史剧，凭啥让观众“自愿补课”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D9E27FBF707A689099DADFEDA1735A7FF2205364_size997_w920_h518.png&quot; height=&quot;518&quot; width=&quot;920&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这两天，48集历史剧《太平年》大结局引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自开播以来，这部聚焦唐宋之间五代十国的作品便热度不减，讨论声浪始终高涨——“补课式追剧”“看剧看出高考感”“过年狂补五代史”等话题接连登上热搜，成为开年影视圈的一大现象级热点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一部涉及复杂历史脉络、众多人物关系的历史正剧，为何能打破市场偏见，掀起全民自愿“追史补课”的热潮？其背后的深层创作逻辑与传播密码，值得行业内外深入探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“冷历史+热表达”，叙事打动人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中学历史课本中，五代十国的篇幅不过寥寥数页，相较于汉、唐、宋、明等大一统王朝，这段“唐宋之间的转场史”大众认知度低，长期是历史叙事的“冷门地带”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以往影视剧要么避而不谈，要么将其简化为模糊的背景板，而《太平年》的突破性在于，首次以系统性叙事呈现这段分裂动荡的岁月，精准填补了观众的知识空白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧集以吴越钱王钱弘俶与宋太祖赵匡胤的人生轨迹为“双主线”，在严格遵循历史框架的前提下，深入挖掘细节、塑造立体人物。它既还原了乱世之中的战火纷飞与民生疾苦，也刻画了冯道、胡进思等“N朝元老”的复杂人性，让历史不再是冰冷的纪年表，而是有血有肉的人物群像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“人无我有”的题材稀缺性，搭配极具张力的人物弧光，成功勾起观众的好奇心，促使大家主动查阅史料、梳理背景，在追剧与求知中完成对这段冷历史的认知重构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“反套路+细节控”，诚意激发共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在短剧追求“1分钟爱上主角、15秒一个钩子”的倍速时代，《太平年》选择“反套路”操作。剧中信息量密集，生僻官名、复杂的政权纠葛与人物关系不做刻意简化，看似为观剧设置了门槛，却让愿意迈过门槛的观众，得以沉浸式走入真实的历史现场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6B20F0E7213330BC4281E96A6C07B6016ABA8035_size962_w1080_h655.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 388px;&quot; alt=&quot;《太平年》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《太平年》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份创作诚意，更体现在对细节的极致打磨上：演员头套的钩织密度高达每平方厘米120针，力求还原古人发式的真实质感；战甲采用真铜打造，一套重量超40斤，穿戴时的沉重感与视觉上的厚重感相得益彰；江南的木质造景、北方的夯土城墙，每一处场景都经得起历史考据……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些“可触摸的历史肌理”，让观众在观剧时忍不住细探究竟，频繁在社交平台分享发现、交流心得，展开热烈互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“离乱人+太平酒”，历史映照现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《太平年》中最核心的冲突，并非个体间的恩怨情仇，而是“乱世”这一无形的“反派”。“宁为太平犬，不做离乱人”的俗语，在剧中得到了深刻诠释；“太平年下饮一杯热酒”，既是主角们的不懈追求，更是乱世百姓最朴素的心愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱弘俶为避免生灵涂炭，主动选择“纳土归宋”，以和平方式促成国家统一，这份超越个人荣辱的智慧与情怀，让历史故事有了直击人心的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下，地缘政治冲突持续升级，世界充满不确定性，人们对和平的珍视与渴求愈发强烈。剧集传递的和平理念，精准击中了观众的情感共鸣点，让对历史的思考上升为公共话题，赋予了作品强烈的现实意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“历史与现实的对话”，让《太平年》不再只是一部古装剧，更成为引发全民思考的文化载体。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E3E93CDF738B2D6EC73D3AEA6CE6964DA84907B_size354_w1080_h1536.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 910px;&quot; alt=&quot;部分人物关系图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;部分人物关系图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《太平年》的逆袭，不仅是一部剧的成功，更向市场释放了积极信号：深度、严肃的文化内容，始终拥有巨大的市场潜力；主流价值观的传递，无需依赖单向灌输，借助优质的叙事艺术与大众参与的形式，完全能达到入脑入心的效果。其背后的创作逻辑与传播规律，为行业带来诸多启示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尊重观众，品质才是核心吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创作领域曾一度陷入“观众只爱爽感”“门槛必须降低”的误区，而《太平年》打破了这种偏见。市场永远需要有质感、有深度的“头部硬货”，创作者不应一味俯就臆想中的“大众水平”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当套路化、浅薄化内容泛滥时，坚守专业主义、敬畏历史与创作规律的作品，反而能凭借独特的质感脱颖而出。目前，《大汉赋（武帝篇）》《大唐赋之破阵乐》等多部历史正剧的制作已取得实质性进展，观众的期待值居高不下，正是市场对优质内容渴求的直接体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抛砖引玉，观众参与就是破圈力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统的历史普及与主旋律叙事，常以单向灌输为主，而《太平年》开辟了新的传播路径：剧集适度“留白”，以悬念与细节引发观众兴趣，兴趣驱动学习，学习催生讨论，讨论进一步放大作品影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这证明，优质的文化传播能将观众从被动接收者，转化为积极参与者和二次传播者，形成更具生命力的公共讨论场，让文化的影响力持续发酵。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C83B4B2514A03A92671D3E2102137F09788C0A23_size81_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;剧集带火了五代十国主题文旅 图源：央视新闻&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;剧集带火了五代十国主题文旅 图源：央视新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢工细活，匠心就是产品生命力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《太平年》是“十年磨一剑”的匠心之作，在行业追求快速变现、唯流量论的背景下，它重新证明了“匠心模式”的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对创作的敬畏、对品质的坚守，不仅成就了一部好剧，更形成了长尾效应——带动五代十国相关学术研究升温，杭州、太原、淄博等地的历史景点也因剧集走红，实现了文化价值与社会价值的双赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这提醒我们，在追逐市场风向的同时，更应对优质文化项目保持耐心，打造坚实的文化品牌，追求更长久的价值沉淀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乱世开局，和平收尾。一部《太平年》，不仅唤醒了一段尘封的五代风云，更打开了历史叙事的新可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期待未来能有更多这样的匠心之作面世，那些因剧而起的“补课”热情，终将沉淀为对历史的敬畏、对文化的热爱，成为滋养民族精神的养分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文字：学义&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：沈俊霖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制作：应桥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：张萍&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjMFTB9cRt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjMFTB9cRt</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:31:56 GMT</pubDate><category>太平年</category><category>观众</category><category>历史</category><category>五代十国</category><category>剧集</category><category>叙事</category><category>质感</category><category>正剧</category><category>套路</category><category>赵匡胤</category></item><item><title>075型两栖攻击舰海南舰有多强？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/33957AFAA09133C52467C5EEB3DD565F651426BD_size258_w789_h444.png&quot; height=&quot;444&quot; width=&quot;789&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/89B8C09FED0AE975CF8248EF6163681A80ED9411_size35_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/14/p7428219693124567040-102-073304.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;“准备位，一至六号起降点，放飞直升机！”海南舰舰载机多波次出动和回收间隔时间、再次出动准备时间、同时放飞架次等时间指标再次被压缩。海南舰是我国自主研发建造的首艘075型两栖攻击舰。“当我们将机库甲板十几架或几十架舰载机转移至飞行甲板时，升降机转运效率才会体现出来。”（记者孙晨旭 宫泽 冯喆信 贺跃民 龙赞 陈运鹏 龚文轩 王磊 黄海涛 曾凡争 吴文哲 汪黄飞 王涵 张叶盛 叶力 陈永康）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qjInjccYfK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qjInjccYfK</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 23:30:01 GMT</pubDate><category>海南</category><category>舰载机</category><category>两栖攻击舰</category><category>机库</category><category>飞行甲板</category><category>甲板</category></item></channel></rss>