<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 11:15:50 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>白银腰斩后反弹30%，谁在抄底？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9820F96F9D8998F7AF40C00A75DD20E6A94AFEA1_size793_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19343202C591B4D73070F4DA0ACF1371C0394DB6_size924_w1080_h707.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闪崩之前，白银价格在金融属性、工业属性、战略属性三重共振下不断创下新高，同时也吸引全球资金涌入，投机性与杠杆化特征显著。然而，宏观预期生变叠加脆弱的交易结构、短期流动性枯竭，白银价格断崖式下跌。巨震之后，市场各方都在一个新的、更复杂的定价环境中重新理解白银这一古老的品种，投资者也将重拾理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文｜《财经》记者 黄慧玲 实习生 周洲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑｜郭楠 陆玲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年初贵金属的“过山车”行情，成为全球金融市场最跌宕起伏的剧情，其中大幅波动的白银，无疑是这场风暴的主角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白银狂欢在1月底戛然而止。1月29日，现货白银价格升至121.65美元/盎司，创下历史新高，不到一个月涨幅超过67%。转折接踵而至，1月30日白银价格最高跌幅超36%，创下近40年最大单日跌幅。受此影响，国投白银LOF（161226）2月2日净值下跌31.5%，创下国内公募基金最大单日跌幅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，白银价格仍在剧烈波动，一度从70美元升至90美元，2月5日再度大跌近20%，2月6日最低跌至64美元，距离1月底的高点几乎腰斩。截至发稿，现货白银报价83美元/盎司，日涨幅超3%。国投白银LOF净值跟随市场震荡，场内价格经历五个跌停，目前溢价率仍超35%。更引人注目的是，大部分投资者对国投瑞银的估值调整操作并不买单，小红书上掀起了一波“维权热”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白银为何闪崩？美联储下一任主席人选凯文·沃什被认为是关键导火索。除此之外，价格不断创下新高的白银已然成为全球最拥挤的交易之一，宏观的风吹草动在程序化交易与高杠杆资金的助推下，流动性紧张与多头平仓形成连锁反应，最终导致价格在短期内断崖式下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“白银在本轮暴跌前偏离200日均线幅度超过3.6倍，甚至超过了亨特兄弟当年的偏离水平。”南华期货研究院院长顾双飞告诉《财经》，“一直以来白银都不属于严格意义上的贵金属，很少人会去囤现货白银。行情的暴涨与一致性看涨预期形成共振，导致基本没人卖货，想买货的也基本买不到。当现货市场成交稀薄、流动性衰竭时，价格锚定就会严重偏离，任何风吹草动都能引发巨幅波动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投资需求导致可流通白银大幅减少，是引发本轮银价剧烈波动的核心供需逻辑。白银矿产供给短期刚性，再生银供给滞后，实物供给弹性极低。投资资金集中涌入ETF（交易型开放式指数基金）、实物囤货后，会将现货市场的流通银转入长期持仓锁定，不再参与流转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在看涨惜售情绪的催化下，交易所可交割库存快速去化，流通银近乎枯竭，形成结构性供给紧缺，直接推升了银价暴涨。而一旦投资资金撤离、锁仓白银集中抛售回流，市场供给瞬间过剩，又引发银价断崖式下跌。投资需求通过改变流通银规模重构白银供需格局，也放大了银价的波动弹性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交易员常用的重要指标也发出了预警：由于白银价格的急速上涨，黄金对白银的价格比值（简称“金银比”）已严重偏离常态。金银比在白银冲高回落前仅47-49，远低于50-80的常规区间与实战参考阈值。白银相对黄金极度高估，比价结构严重失衡，均值回归压力直接推动了后续银价回调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向前追溯，2025年至2026年初，白银价格在金融属性、工业属性、战略属性三重共振下持续上涨。首先，美联储降息预期压低实际利率，避险资金涌入；其次，光伏装机十年增10倍、AI算力中心建设爆发，工业需求叙事亮眼；此外，美国将白银列入“关键矿产”，战略价值重估。三重光环加持下，白银ETF全年净增持超6000吨，印度单月进口激增至1800吨历史天量，国内唯一白银基金国投白银LOF规模暴涨769%，溢价率最高时突破100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“投资者是市场的主导力量，而非工业需求。”瑞士宝盛新世纪思维研究部主管Carsten Menke对《财经》表示，“白银市场的基本面背景没有改变，我们认为‘工业需求增长导致供应短缺’这一说法被夸大了，太阳能行业的结构性工业需求增长时期可能即将结束。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白银价格断崖式下跌的剧情曾在近半个世纪前上演。1980年初，白银价格在一年之内从6美元攀上50美元，紧接着CFTC（美国商品期货交易委员会）和芝加哥商品交易所（CME）出手提高保证金、限制持仓，被称为“白银之王”的亨特兄弟杠杆被击穿，白银价格开始急速下跌，两个月内下跌80%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的巨震不是历史的简单镜像，白银的定价将在波动中寻找支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短期警报仍未解除。在摩根大通基本金属和贵金属策略研究主管Gregory C. Shearer看来，白银市场没有像黄金那样有央行作为结构性逢低买盘支撑，短期来看，相比黄金面临更深幅度调整的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在进入高估值消化阶段后，白银除了与黄金共同面对宏观不确定性，远端需关注新产业需求叙事是否松动，近端则要跟踪现货市场的紧张程度会否缓解。此外，关税进程、光伏银浆被铜替代的技术突破，以及中国出口政策变化等，也都是近期的关键风险点。”广发证券资深宏观分析师陈礼清总结道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于投资者而言，白银价格和白银基金净值的剧烈波动，已经将这一品种背后错综复杂的定价逻辑和风险呈现，经历了市场的大涨大跌，未来不同的市场参与者或许将在市场的钟摆之间增加一份理性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B56178B5B08B51BA52ED11D205A39C573CA16A31_size8_w1080_h120.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 71px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从狂欢到闪崩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，白银价格攀上121美元/盎司的历史高点，市场弥漫着过度投机的气息。多家券商监测数据显示，在暴跌前夕，白银已成为全球最拥挤的多头交易之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华泰证券研报显示，在1月28日之前，全球做多最拥挤的品种是有色（尤其白银），多空最拥挤的品种是美元，且都已经到了历史极端水平。黄金ETF期权隐含波动率达到46%，仅次于2008年金融危机和2020年新冠危机。白银市场拥挤度更高，三个月期权隐含波动率突破60%，白银ETF成交额升至历史新高，RSI指标（相对强弱指数）显示极度超买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财通证券研报显示，截至1月29日，沪银主力合约的虚实盘比（期货持仓量与可交割库存量）的比率为8.75，显著高于历史同期水平，反映当前期货库存远远没法满足持仓交割要求，在白银现货持续紧张的情况下，容易出现逼仓，价格出现急速上涨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内市场，散户的狂热情绪体现在囤银潮的兴起，也体现在唯一一只跟踪白银期货的公募基金——国投瑞银白银期货LOF（161226）上。尽管基金管理人连续发布近20次溢价风险提示并多次实施停牌，仍难以遏制市场的非理性追逐。其场内交易价格相对基金净值的溢价率一度突破60%，成为散户情绪沸腾的缩影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，在这股白银狂潮中，大量新手投资者通过小红书、抖音、微博等社交平台，第一次接触到“白银套利”“日投100元稳赚”等被简化的财富叙事。在财经博主教程、收益晒单和群组讨论的集体情绪推动下，许多人将定投这只高溢价的LOF基金视作“薅羊毛”游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还在上大三的小言，看了财经博主视频教程后也投入了1万元闲钱，并习惯性在小红书晒盈利；刚工作转正的小咪，则将每月结余的1000元用于每日定投，“只恨入场太晚”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交媒体渲染的财富效应掩盖了产品本身的高风险与复杂性。多数人并不理解LOF基金净值与场内价格的区别，更不知晓白银期货的杠杆属性、国际价格联动及基金在极端行情下可能启动的估值调整机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当市场情绪达到顶峰时，非理性追逐使风险加速累积。1月27日，该基金全面暂停申购，套利路径被阻断，但场内溢价在失控中继续攀升至超过60%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多在高溢价区间跟风买入的投资者，误将场内涨停视为白银永远涨的信号，却忽略了背后脱离净值的巨大泡沫。“限购后第一天涨停了，感觉还能涨，于是买了一些，确实挣到了第二天的涨停板。但没想到，刚买进去就遇到基金停牌和白银大跌。”投资者小英的经历颇具代表性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与散户的狂热形成对比的，是部分机构资金的撤退。浙商证券研究所李超等人观察到，早在1月初，部分早期低位建仓的多头，如摩根大通等机构，已开始逐步获利了结。更关键的先行指标是资金流向：全球最大的白银ETF——iShares Silver Trust（SLV）的持仓量，从2025年12月底就已开始见顶回落，到1月26日后出现加速流出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gregory C. Shearer对白银走势很早就开始持谨慎态度。他认为，自去年12月下旬银价触及约80美元/盎司后，其持续上涨的驱动因素已难以精准界定和量化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carsten Menke接受《财经》采访时也表示，白银的基本面背景较为有利，包括美国利率走低和美元走弱，但这些因素不足以解释其强劲涨势与后续抛售，核心原因在于投机性资金流入的显著增加，市场波动正是这些投机性资金流动的直接反映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“海外ETF的流出其实早就开始了，只是1月国内旺盛的投资需求暂时对冲了这一压力。”南华期货金属分析师夏莹莹告诉《财经》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，现货黄金直冲5600美元/盎司关口，但于当日晚间大幅跳水，跌破5200美元/盎司关口。现货白银跌破110美元/盎司，跌幅最高达8%。而后触底回升，伦敦金冲上5440美元/盎司，伦敦银回涨至118美元/盎司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年以来，特朗普政府的政策主张为全球商品市场带来了微观基本面之外的一套宏观叙事：外部秩序重构和内部宽财政、宽货币，利好贵金属；施压产油国和内部降通胀，利空原油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一宏观叙事逻辑在去年演绎得较为极致，但2026开年以来开始出现变化并松动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中金公司分析师李林惠、郭朝辉认为，美联储在1月暂停降息、特朗普政府暂缓了对银铂钯等关键矿产的关税决议，美联储新任主席提名人选凯文·沃什也更偏鹰派，或促使市场重新审视对美联储独立性和弱美元趋势的一致预期，并涉及黄金周期性需求拐点的时点判断，贵金属市场的投机情绪大幅降温。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京时间1月30日亚洲早盘，已有提名相关传闻流出，白银价格率先小幅转跌，提前反映了市场的担忧。晚间，特朗普正式提名凯文·沃什，白银现货盘中最深跌幅近36%、收跌26.42%，创1983年以来最大单日收盘跌幅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地缘政治风险也出现了边际缓和的迹象。2025年驱动大量避险资金涌入贵金属的地缘冲突，在2026年初出现阶段性缓和迹象。虽然局势依然复杂，但最紧张的剑拔弩张阶段似乎过去，基于最坏情景假设的避险溢价需要回吐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从基本面和其他资产的表现看，都不足以完全解释本次贵金属价格的大幅回撤。更重要的原因或为前期市场投机交易已处于过热当中，宏观层面的预期差正为市场情绪提供了一个降温的契机。”李林惠、郭朝辉在研报中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当宏观风向突变，白银市场自身的结构性缺陷被无限放大，酿成了一场惨烈的“多杀多”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白银市场由于规模相对较小、流动性较差，对情绪变化的反应往往更为剧烈。当地缘风险缓解导致避险需求减弱时，白银遭受的抛压也大于黄金，这也是白银的跌幅远大于黄金的部分原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分白银ETF的锁仓机制抬高了流动性溢价。“作为规模最大、流通性最强的白银ETF，iShares Silver Trust（SLV）属于实物支持型ETF，会将购入的白银存入托管库（如伦敦金库）并锁定，使其退出市场流通。”国泰海通证券研报分析，如果ETF锁定库存的比例较高，会减少现货市场的即时供应，制造或加剧逼仓环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极高的投机持仓意味着市场挤满了高杠杆资金。此前市场炒作的1月COMEX白银合约“可交割库存不足”预期落空，也成为了“多杀多”踩踏的直接导火索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“期货交易所临近交割时会下调持仓上限，这一规则在国内外市场普遍适用，其核心目的就是遏制持续逼仓行为。当持仓限制生效后，原本赌交割缺口的多头失去操作空间，只能集中平仓出逃。”顾双飞解释道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在市场预期突变的瞬间，程序化交易单子与多头踩踏单子集中涌现，而期货市场的流动性在此时瞬间枯竭，“大家都在卖却没有买盘”，价格自然断崖式下跌。尽管CME已将白银期货非高风险账户保证金从9%升至11%，但仍难以避免连环爆仓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顾双飞还提及，当前有色金属与贵金属的上涨叙事，很大程度上依赖于AI算力中心建设的预期，而这一逻辑高度依赖美股科技龙头的财报表现。近期微软财报不及预期，股价单日下跌10%，市场开始质疑算力中心后续的资本支出规模，原本支撑有色金属上涨的核心叙事短期也逐渐受到挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际银价闪崩传导至基金端，国投白银LOF于2月2日净值单日下跌31.5%。复牌后连续跌停，此前一度接近70%的场内高溢价也因此快速收敛至30%左右，使高位入场的投资者深陷流动性困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“周四看到涨停舍不得卖，周五停牌后又遇到白银暴跌，之前赚的收益全部回吐，这下从套利变成了被套。”有投资者总结道。社交媒体上，此前晒盈利的帖子被“跌停排队”“维权群”等内容取代，情绪从贪婪急转为愤怒与无助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;31.5%的罕见跌幅从何而来？《财经》了解到，这是由于基金在极端情况下启动的估值调整。由于国内白银期货有涨跌停板限制，在国际银价暴跌时价格失真，基金净值虚高，因此进行了一次性大幅修正。然而，这一操作因未提前公告、解释滞后，在市场中引发了巨大争议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4278015EDBD0F1E322527DD3A41E7B31637991AF_size108_w1080_h587.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0E4D1D219562708A45BBD07169EE4984A61F2B03_size8_w1080_h120.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 71px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;白银牛市的三重引擎&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要理解崩塌的惨烈，必须先理解之前上涨的疯狂。2025年至2026年初白银的史诗级行情，是其金融属性、工业属性和新兴战略属性在特定历史条件下的一次罕见且强烈的三重共振。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白银的金融属性根植于其千年货币历史，在此轮周期中，它作为黄金的高弹性替代品和宏观趋势的杠杆化赌具被发挥到极致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，市场对美联储开启降息周期、全球重回宽松货币环境的预期不断强化。实际利率下行预期降低了持有无息贵金属的机会成本，驱动资金从债市等生息资产流出。黄金率先启动，而白银凭借更高的价格弹性（贝塔值）吸引了追求更高收益的投机资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地缘政治紧张和全球金融市场波动，催生了强烈的避险需求。黄金是核心避风港，但白银也从中受益，尤其是在市场形成贵金属整体牛市的一致预期后，资金外溢效应明显。VIX恐慌指数、地缘政治风险指数等指标，在此期间与白银价格呈现高度关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本轮行情中，投资需求以空前规模涌入。世界白银协会估计，2025年初至今，全球白银ETF持仓量增加了1.87亿盎司，近6000吨，是2020年之外的最大增幅。印度等传统实物消费大国，单月进口量激增至近1800吨的历史天量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这一轮白银的增量主要来自投资端。”夏莹莹告诉《财经》，国内市场方面，白银紧缺态势尤为显著。由于前期价格大幅上涨持续消耗库存，光伏企业在银浆采购中不仅面临高企的升水压力，还无法实现批量采购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业属性是白银区别于黄金、支撑其独立叙事的核心，工业需求常年占据白银总需求的50%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳能光伏、电动汽车及其基础设施、数据中心和人工智能是白银需求快速增长的主要领域。根据伦敦独立经济咨询机构牛津经济研究院（Oxford Economics）的数据，光伏产业的17%年复合增长率、电动汽车产业的13%年复合增长率，以及数据中心的爆发式扩张，共同构成了白银需求增长的三大支柱。报告预计，这些行业将在2030年前持续推升工业领域对白银的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光伏产业是过去五年白银需求增长最迅猛的领域，其中白银浆料是光伏电池的关键电极材料。根据牛津研究院的数据，过去十年，全球光伏装机容量增长超过10倍，光伏领域白银需求占工业白银总需求的比例从2014年的11%上升至2024年的29%。然而值得注意的是，尽管装机容量增长10倍，白银需求仅增长3倍，反映出技术“减量化”效应显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白银拥有所有金属中最优异的导电性和导热性，这使其在高端电子领域不可替代。从5G基站、智能手机的射频元件，到自动驾驶汽车的传感器，再到AI服务器和数据中心的高性能连接器，处处需要白银。牛津研究院预测，汽车行业的全球白银需求将在2025年-2031年间以3.4%的复合年增长率增长，到2031年达到约9400万盎司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“人工智能应用越来越依赖专业硬件，这些都依赖于在内部连接和封装中使用白银的高性能半导体。2024年工业白银需求达到创纪录的6.805亿盎司，这主要由人工智能相关应用在消费电子和硬件中的电子电气需求推动。随着人工智能扩展到消费电子、工业自动化和智能基础设施，这些终端应用领域中富含白银组件的部署将持续增长。”牛津研究院亦强调白银在AI领域指数级增长的新机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与强劲需求相对的是白银供应增长缓慢。受矿石品位下降、环保要求提高、新矿投资不足等多重因素制约，自2020年起，全球白银市场已连续多年出现显著的实质性供应缺口。伦敦、纽约和上海等全球主要交易所的白银库存持续下降至多年乃至历史低位，从实物层面印证了供需紧张格局，为金融炒作提供了基本面“借口”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，美国将白银列入“关键矿产（Critical Mineral）”的政策定位，进一步提升其战略属性与估值溢价。其在关键领域的应用也令白银超越了一般的工业金属范畴，被赋予了前所未有的战略资源色彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“白银在关键矿物体系中的地位正在发生变化，其已不再仅是传统贵金属或工业副产品，而是在新能源、电子、军工与高端制造等领域兼具金融属性与战略属性，尤其在加工与流通环节对白银稳定供应的依赖度持续上升。”中信期货分析师朱善颖认为，若关键矿物进口调控逐步引入价格下限或其他制度性约束，白银相关的加工成本与供应安全溢价有望被重新定价，政策不确定性可能继续放大短期波动，但中期更可能通过抬升有效成本与强化战略属性，对白银价格中枢形成支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“上世纪70年代美联储主导的白银储备退出弱化了白银的金融属性，白银失去官方需求托底后，价格形成机制转向以工业需求与私人投机资金为主导，估值长期处于低位区间，去美元化进程驱动白银金融属性的回归。”浙商证券首席经济学家李超分析，俄罗斯央行拟将白银纳入储备形成相关需求预期，对白银价格有提振作用，但判断其长期价格趋势仍需关注后续各央行跟进情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当市场围绕AI和新能源展开白银叙事时，其金融属性被显著放大。白银不再单纯被视为周期性工业金属，而是与前沿科技、新能源产业发展深度绑定，由此获得更高的估值预期，并吸引全球多元化资金参与配置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在行情上行阶段，白银的金融、工业、战略三重属性形成共振：金融资金依托货币宽松预期与避险需求入场，光伏、AI等产业需求构成基本面支撑，关键矿产等战略定位打开长期定价空间，共同推动价格走高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着价格快速上行并脱离基本面支撑，金融投机资金主导行情，金融属性与产业基本面、战略价值出现明显背离。一方面，产业端实际用银需求增速难以跟上银价涨幅，下游成本承压显著；另一方面，其战略价值被过度炒作，变成市场的投机题材。三者间的平衡被打破，也为闪崩埋下了伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“此前部分原本活跃于比特币等高波动性资产、具有高风险偏好特征的交易资本，将其交易模式与风格平移至黄金与白银市场，实质上将二者视为类似加密货币的投机标的进行炒作，这必然引致价格波动率的急剧放大与行情脱离基本面的剧烈震荡。”西京研究院院长赵建对《财经》表示。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D01E45E927391AEB6FB0E9B766853779BA939DA7_size8_w1080_h120.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 71px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;白银价值回归何处？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场由宏观叙事转向所引发的极端波动中，白银的金融属性、工业属性与战略属性经历了前所未有的压力测试与重新平衡。未来，白银市场的驱动因素将更趋复杂多元，价格走势也可能更难预测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在经历一轮急促冲高与随之而来的价格修正后，当前金银价格水平尚未完全获得坚实基本面因素的充分支撑。市场大概率将进入一个反复震荡、重新寻锚的阶段，直至在新的价格区间达成多空力量的动态平衡。”赵建表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵建认为，整体市场仍处于长期牛市格局之中的阶段性调整期。“短期展望而言，若市场整体风险偏好受到压制，导致投机性资金大规模撤离贵金属领域，价格无疑将面临进一步的向下压力。然而，从中长期结构性视角审视，支撑黄金与白银的宏观叙事基础——包括但不限于去美元化趋势、全球储备资产多元化需求以及战略性资产的避险属性——依然具有相当韧性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多家机构分析师指出，尽管白银兼具多重属性，但其长期定价核心仍在于工业需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当前的高价格水平已经对实际消费产生了抑制作用。对此，Carsten Menke分析：“我们在当前水平上看到需求被破坏的迹象，这表明，银价已超出白银的实际价值。”他认为，能使银价持续保持在每盎司100美元或以上的基本面情景主要包括两种：第一，美元的全面贬值，反映美国政策不稳定或对其债务状况的担忧；第二，美国在将白银列入关键矿产清单后，实施大规模的白银储备计划。但他同时指出，第一种情况目前看来可能性不大，而第二种作为政治决策，其概率也难以量化。尽管美国国内白银供应已相对充足，但也不能排除特朗普政府无视当前供应状况而推动储备的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于当前驱动工业需求增长的光伏产业，Carsten Menke判断：“太阳能行业的结构性工业需求增长时期可能即将结束。全球生产的太阳能组件已足以支持能源转型，且许多国家的电网在没有重大升级的情况下无法容纳更大规模的装机量，同时一些太阳能组件制造商已宣布将出于成本考虑减少白银的使用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了产业端的成本传导，期货市场本身的结构也潜藏波动风险。夏莹莹从交割层面提供了一个观察视角：“CME白银交割体量处于高位，但可交割库存持续偏低，接下来2603合约作为主力合约，可能面临交割挤兑的担忧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与黄金相比，白银在市场结构上存在显著差异，这也影响了其价格表现。Gregory C. Shearer目前仍坚定看多黄金，但对于白银则持谨慎态度，认为需要等待价格泡沫充分出清后再考虑重新入场。“近期印度、中国的白银相对定价确实反映出投资需求走强，银价仍有继续冲高的风险。但在美国以外的实物流动性改善背景下，银价大幅回调的预警信号也在不断累积。目前银价已出现第一波剧烈回落，而白银市场体量小、波动大，价格存在双向超调风险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次历史性巨震，很可能成为白银定价逻辑重构的转折点。当极端波动迫使部分金融投机资金撤离后，工业需求、技术替代进程以及战略属性对价格的影响权重有望获得提升。这意味着未来的白银价格将更加关注光伏装机、电子消费等实体产业需求的真实增长曲线，以及其作为关键矿产的供应链安全价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场波动也为所有市场参与者上了深刻的一课。它清晰地揭示了全球金融体系与实体经济之间日益紧密且脆弱的连接——货币政策、地缘政治、产业技术革新等任何领域的风吹草动，都可能通过白银这类多重属性资产被急剧放大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于投资者而言，必须深刻理解白银资产的内在复杂性：其短期走势可能被金融情绪主导，呈现高波动特征；但中长期锚点，必然回归到产业基本面与战略价值的双重轨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于光伏企业等产业用户，高银价已不仅是成本问题，更是供应链安全命题，建立多元供应体系、参与战略库存建设、加速推进银包铜等替代技术研发与量产，已从降本选项变为生存必需，同时运用期货工具进行套期保值也将成为核心能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于基金投资者，国投瑞银白银LOF的剧烈波动，则再次警示了商品期货基金的高风险本质，理解产品底层机制、警惕净值与价格偏离、审视自身风险承受能力，是参与此类投资前不可或缺的功课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于基金管理人而言，基金估值调整虽旨在维护公平，但因沟通滞后与解释不清，进一步加剧了投资者的困惑与不信任。这不仅是市场的一课，更是对行业在复杂金融产品与大众化投资者之间，如何建立有效沟通与信任的一次拷问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经历此番洗礼，市场各方都在一个新的、更复杂的定价环境中重新理解这一古老的品种。白银的后巨震时代，已然开启。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（《财经》特约撰稿人成孟琦对此文亦有贡献）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf5xxJfwSt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf5xxJfwSt</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:13:44 GMT</pubDate><category>白银</category><category>市场</category><category>贵金属</category><category>银价</category><category>财经</category><category>凯文·沃什</category><category>顾双飞</category><category>亨特</category><category>高估值</category><category>金银比</category></item><item><title>2000元一晚，小城的酒店为什么敢涨这么狠？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3614F0BC685E7844E3B562926CF6105482EFA226_size89_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;春节临近，酒店价格又一次站上了舆论的风口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打开在线旅游平台App，今年春节假期，不少南方热门小城的酒店价格涨得有些离谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平日里主打性价比的如家、锦江之星动辄上千；以稳定、干净著称的中高端连锁品牌亚朵、全季等，在部分城市部分区域甚至出现了单晚3000元以上的报价。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FB55CB06E80E8912C66CC2856A88637374D90236_size112_w960_h784.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 522px;&quot; alt=&quot;图/某OTA上的汕头酒店价格（截于2月9日）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/某OTA上的汕头酒店价格（截于2月9日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“汕头亚朵酒店春节一晚4200”“四川一县城300元客房春节涨到1200”等话题被挂上热搜榜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不免引人质疑：“服务和房间没变，凭什么一到春节就翻大几倍？”更有意思的是，同时段北上广知名五星级酒店反倒每晚只需要一两千元即可预订。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在旅游市场量价齐升的背景下，小城中高端连锁酒店为什么出现了这么反常的高价房？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小城怎么住不起了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从需求端看，今年春节旅游市场的热度，本就不寻常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年春节假期较往年更长，南下避寒也成为越来越多家庭的共识，旅游人群出现了明显的分流。携程发布的《2026马年春节旅游市场预测》显示，汕头、揭阳、潮州等南方城市春节预订量同比涨幅均超过100%，泉州、福州、厦门等福建城市的预订涨幅也在八至九成左右。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/18595EF0B1AAA604054D82198E0DC13179B9E15D_size92_w1080_h640.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 379px;&quot; alt=&quot;图/《2026马年春节旅游市场预测》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/《2026马年春节旅游市场预测》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些城市并非传统意义上的顶流旅游城市，但在过去两年里，却在短视频和社交平台上迅速走红：英歌舞、簪花、非遗市集、地方美食等，构成了一整套极具传播力的新民俗旅游叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国旅游研究院研究员韩元军指出，这类城市的共同点在于，“旅游吸引物在自媒体时代被迅速放大，年轻人认可度高，但住宿供给相对没有同步跟上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比北上广深等一线城市，小城的酒店供给本就有限，中高端品牌数量更少。一旦春节期间需求集中释放，价格迅速被推高，几乎是一种必然结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这本质上还是春节期间供需严重不平衡的结果。”韩元军认为，小城酒店价格在短期内超过一线城市五星级酒店，并不意味着市场结构发生根本变化，更像是一个假期窗口期的集中爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么涨得最狠的是亚朵？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在涨价潮中，最引发争议的并不是印象中高价的豪华度假酒店，而是亚朵、全季这类中高端连锁品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不少消费者的认知里，它们既不是奢侈品，也不是临时凑合，而是介于两者之间的安全选项：价格相对稳定，服务和卫生有保障，不容易踩雷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为如此，在春节这种高度不确定的出行环境下，连锁中高端酒店反而拥有更强的议价能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政法大学商学院副教授、特许经营与连锁经营专家李维华指出，在极端供需环境中，消费者对标准化服务的依赖会被放大。“多数人宁愿多花钱，也不愿在吃住行上冒风险。连锁品牌一旦出问题，是一损俱损，总部和品牌声誉都会受到影响，这反而增强了信任度。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，单体酒店即便价格略低，也难以在春节这种高峰期承接大量游客的心理预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从酒店经营端看，涨价同样并非拍脑袋决定的。文旅酒店行业专家张君提到，中高端连锁酒店近年来整体承压，在OTA渠道抽佣、人工成本和运营成本上升的背景下，春节往往是为数不多可以实现利润修复的窗口期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“供给是有限的，需求突然爆发，后台系统会自动调价。更何况追求利益最大化，本身也符合市场逻辑。”张君说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“天价房”合理吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从市场逻辑上看，酒店随行就市地涨价并不违法，但争议仍然存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题的关键，并不在于能不能涨价，而在于涨到什么程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当房间硬件、服务内容几乎没有变化，价格却翻了数倍，消费者的心理预期很容易被击穿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北京工作的高园计划春节带父母去福州旅行。她在1月底订房时发现，初二到初六期间，福州市区几乎所有连锁酒店都在千元以上，“便宜一点的要么位置偏，要么没房，亚朵、全季、桔子水晶之类好一点的位置很多订不到”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/07BF4850E20820882649FA66066257934D75870F_size228_w960_h1932.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1288px;&quot; alt=&quot;图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，她用金卡会员权益订到了一家靠近烟台山公园的某品牌酒店，价格仍接近900元一晚。“能理解春节贵，但还是会觉得不太值。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种虽然理解但不舒服的心态，正是中高端连锁酒店需要面对的风险点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张君认为，酒店价格事实上存在一个隐形上限，并非由政策限定，而是消费者的心理承受度。“现在的情况是，贵也不愁卖，但一旦让消费者产生‘被宰’的感觉，就会破坏原本建立起来的信任。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李维华也指出，旺季涨价、淡季回落，是酒店行业的通行做法，但品牌方需要在价格与体验之间找到平衡，“哪怕只是一些服务细节或者体验上的补偿，都能缓解心理落差”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩元军表示，如果涨价幅度长期脱离品牌原有定位，地方政府和行业层面都需要介入引导，包括价格指导、住宿业态多元化以及信息透明度的提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从当前平台预订价格看，除了已经无房的酒店，热门区域中高端连锁酒店价格多在2000元上下，此前暴涨至三四千元的房间已然消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从更长周期看，小城中高端酒店价格暴涨，未必是坏事，但一定是一次压力测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着这些城市的持续走红，住宿供给结构势必会发生变化。更多连锁品牌进入、本地民宿规范化发展，都可能在未来几年内缓解供需紧张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，消费者对中高端连锁酒店的期待，也正在发生变化。过去，不踩雷就足够；但在价格接近甚至超过高星级酒店后，消费者开始用更严格的标准审视这些品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像张君提到的“被宰”的感觉，一旦在入住后没有收获与平时相似甚至更优质的服务和入住体验，品牌反而会被原本建立不易的信任度轻易反噬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，对亚朵们而言，真正的挑战显然不在于这一个春节能否卖出天价房，冲一把业绩，而是如何在价格波动不可避免的情况下，守住品牌的长期信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：梁婷婷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：田纳西&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值班编辑：甜豆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf5lONoeP0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf5lONoeP0</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:09:49 GMT</pubDate><category>价格</category><category>酒店</category><category>连锁酒店</category><category>中高端</category><category>品牌</category><category>汕头</category><category>福州</category><category>亚朵</category><category>小城</category><category>消费者</category></item><item><title>周瑜名下的“猪葛亮食品公司”已更名，此前被指蹭名人流量</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2008871CD844D9E8133E4A0C29D1F71FBFB7B9BE_size141_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈绪厚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前引发争议的“东莞市猪葛亮食品有限公司”已完成更名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F3A586D823E82B1D17964C10908B44C5A0AC4187_size73_w1024_h2220.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1387px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻查询发现，2026年2月10日，东莞市猪葛亮食品有限公司已更名为东莞市亿亮食品有限公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻此前报道，此前，广东东莞一家名为“东莞市猪葛亮食品有限公司”引起外界关注，其法定代表人、大股东名为周瑜，被网友戏称为“‘周瑜’开了一家‘猪葛亮’”。工商登记资料显示，东莞市猪葛亮食品有限公司成立于2020年4月，位于广东东莞，注册资本200万元，从事食品批发，其法定代表人、大股东均为周瑜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关照片、视频显示，该公司的门店招牌上，有三个红色大字“猪葛亮”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘周瑜’开了一家‘猪葛亮’”，该公司在网络走红后，也受到外界质疑。该公司法定代表人周女士此前回应媒体称，公司名称系自主构思，在合法合规前提下注册，并非刻意恶搞或蹭热度。她同时表示，公司节后将不再经营，会按规定办理注销手续，并对网友的调侃表示理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻查询发现，在全国各地，公司名称、商标使用“猪葛亮”的公司不少，多和食品、餐饮等行业有关。此外，亦有部分公司名称、商标直接使用“诸葛亮”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，网络流传一则《声明》显示，自称诸葛亮后裔的人士指出，利用“猪”与“诸”谐音注册“猪葛亮”为商标或企业名称，属于攀附历史名人、恶意营销的行为，伤害了诸葛后裔及敬仰诸葛亮的人们的感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：崔烜 图片编辑：沈轲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf4BBIBtmG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf4BBIBtmG</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:08:11 GMT</pubDate><category>公司</category><category>周瑜</category><category>商标</category><category>东莞</category><category>法定代表</category><category>大股东</category><category>名称</category><category>广东</category></item><item><title>印度企业急催印工业部：赶紧审批中国零部件进口许可，不然新车发布可能推迟</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/81A9417D9D3C928C03A76AEF863C03188EFED4B7_size213_w545_h306.png&quot; height=&quot;306&quot; width=&quot;545&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 赵建东】路透社11日独家报道称，根据该媒体查阅的一封信件，印度钢铁生产商JSW集团旗下公司JSW Motors警告称，除非新德里加快审批从中国进口零部件的许可，否则该公司首款汽车发布可能会推迟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，以钢铁和水泥业务闻名的印度JSW集团计划通过JSW Motors公司于今年下半年推出其首款车型。但印方规定所有海外供应商在向该国进口货物前，须获当地政府认证，因此该公司的首款汽车发布可能会推迟。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;JSW集团位于印度孟买的总部。图源：英媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2874E41C6B107A8CE2ECBD7B5ED1B4E3B48A8C10_size370_w826_h584.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 452px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;JSW集团位于印度孟买的总部。图源：英媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，JSW Motors公司正投资30亿美元发展汽车制造业务，计划在印度西部的马哈拉施特拉邦生产混合动力以及电动汽车。该公司计划生产初期使用进口零部件，同时建设本地供应链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，JSW已致函印度工业部，敦促其加快对中国供应商的安全玻璃（包括挡风玻璃和天窗）产品的审批。该公司表示，这些供应商是在对国内外选项进行“详尽考察”后选定的。该公司在去年12月18日致印度工业部的信中写道：“由于印度汽车供应商无法提供现成的车辆零部件，我们需要通过进口渠道来获得这些零部件。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社继续援引一位匿名知情人士消息称，印度工业部尚未对JSW公司的信件作出回应。该人士还透露，JSW试图在德国和越南寻找替代供应商，但从这些国家采购会增加成本，推高汽车价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，印度的质量控制令要求国内外制造商均须符合印度标准局（BIS）设定的标准，但因其缺乏透明度且不公平而受到批评。路透社称，质量控制令因审批流程可能需要数月且增加成本，也引起很多外国公司的不满。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf4u0Y9cnY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf4u0Y9cnY</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:06:32 GMT</pubDate><category>供应商</category><category>路透社</category><category>零部件</category><category>印度</category><category>印度工业部</category><category>首款</category><category>公司</category><category>新德里</category><category>信件</category><category>天窗</category></item><item><title>中国可对法国葡萄酒发起双反调查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/58025A7F2B8B34310F4E124E2B4095CA6F7EA11E_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，法国某机构向欧盟提议对中国实施相当于约30%的整体关税。这份所谓“建议”，只针对中国商品，明显违反世贸组织规则，无异于对华进行贸易宣战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谭主从相关人士处了解到，如果法国执意推动所谓“建议”落地，中方至少可以采取三方面的行动。首先，中国完全可以考虑对欧盟，特别是法国的葡萄酒发起反倾销、反补贴调查。中国是欧盟葡萄酒重要的出口市场，2024年欧盟葡萄酒对华出口近7亿美元，其中近半数为法国葡萄酒。其次，如果法国不知悔改，中方可以对法国乃至欧盟近期系列对华不友好举措作出回应，如发起反歧视调查。此外，如果欧盟单边对华加征关税，中国必将坚决反击，直接对欧盟有关产品采取“对等关税”予以反制。中方始终敞开沟通的大门，但也做好准备应对一切挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E0B117310BC69F91B78EC7FE4FC2ACEBB203C2A0_size103_w1280_h1707.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf4hCJwTBa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf4hCJwTBa</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:04:57 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>关税</category><category>中方</category><category>葡萄酒</category></item><item><title>相声演员卢鑫被执行悬赏，赏金1万！法院：试图联系未果</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/69A9B87BFCD91802940042B9F15670D0B1AE88AC_size288_w542_h305.png&quot; height=&quot;305&quot; width=&quot;542&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，知名相声演员卢鑫被执行悬赏引发热议，赏金10000元。2月11日，现代快报记者从西安市碑林区人民法院获悉，该悬赏属实。记者注意到，该悬赏公告由人民法院出具，法信悬赏受委托予以公示。西安市碑林区人民法院李法官告诉记者，申请执行人张某某与被执行人卢某产生借款合同纠纷，张某某确向法院提交申请，要求强制执行，法院也试图联系卢某未果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者了解到，张某某即为张玉浩，卢某即为卢鑫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢鑫是相声新势力掌门人，陕西省曲艺家协会副主席。2022年，曾在中央广播电视总台春晚表演相声《像不像》。2016年《笑傲江湖》第三季里，卢鑫和张玉浩原本是临时凑成的搭档，结果最后拿了冠军，两人名气愈发高涨，成立的“相声新势力”在全国迅速走红。后因卢鑫将公司资金用于个人贷款引发内部矛盾，被法院生效判决认定拖欠款项，需向张玉浩支付36万余元。判决生效后卢鑫未按期履行，被列为失信被执行人、限制高消费，如今又被悬赏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;621122bdly1fn2balh1qej234022ox6q.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2690CA4057F64BC6FDF2CDCEB89E374BFB515DD3_size45_w690_h460.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;卢鑫（左）和张玉浩 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者从裁判文书网获悉，经人民法院执行网络查控系统等部门对被执行人的银行存款、不动产、车辆、网络资金、证券、民政等情况进行查询，被执行人暂无可供执行财产。法官表示，若有卢某相关线索，可联系法院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：现代快报/现代+综合@我就是卢鑫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：李子璇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：沐沐&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf4hCJwT2B</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf4hCJwT2B</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:56:29 GMT</pubDate><category>卢鑫</category><category>卢某</category><category>被执行人</category><category>相声</category><category>张某某</category><category>张玉浩</category><category>法院</category><category>现代快报</category></item><item><title>济南趵突泉景区免费了？景区回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A12D10BA4E169D35EA048B8D25333EC1ED0520E0_size176_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近日，有账号发布“山东济南狂喜！&lt;/strong&gt;趵突泉景区免费了！以前收费40元，如今敞开玩”信息，引发广大网民关注。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1243DCF88A4319EB29500C90EC42C0633C86EA5A_size337_w549_h654.png&quot; style=&quot; width: 549px; height: 654px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经核实，目前趵突泉景区严格按照既定收费标准执行正常收费管理，各类免票、优惠政策按现行规定正常实施，该信息为虚假信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提醒：春节假期临近，出行游玩需求增多，景区相关票务政策、开放时间等重要信息，请通过官方正规渠道获取，自觉做到不造谣、不信谣、不传谣，共同维护清朗网络空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：山东互联网联合辟谣平台、济南互联网联合辟谣平台&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf42v3K4LZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf42v3K4LZ</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:55:50 GMT</pubDate><category>趵突泉景区</category><category>山东济南</category><category>互联网</category><category>信息</category><category>网络空间</category><category>景区</category></item><item><title>青海一事业单位招人要求会抓野牦牛？工作人员回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/244C5F4A992F48B2B9F5C84A7F1309E1AD040A99_size122_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 张奕丹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，有网友发文称，青海省某事业单位招聘岗位要求应聘者“熟悉并能独立完成野牦牛抓捕、保定”“长期在野外、高海拔地区工作，具有一定危险性”等，引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AFBC9AEEFF573534D6D611C3C27C4F5C51B34715_size21_w1080_h125.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 74px;&quot; alt=&quot;《2020年青海省省直事业单位面向社会公开招聘工作人员计划表 》中相关内容&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《2020年青海省省直事业单位面向社会公开招聘工作人员计划表 》中相关内容&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者在青海省人事考试信息网查询近年招聘公告发现，前述招聘信息曾出现在《2020年青海省省直事业单位面向社会公开招聘工作人员计划表》中，用人单位为青海省大通种牛场，招聘岗位名称为繁育技术工人，招聘人数5人，最低学历要求为专科，专业不限，招聘范围为全省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青海省大通种牛场即青海省牦牛繁育推广服务中心（以下简称“牦牛繁育中心”），为青海省农业农村厅管理的公益二类事业单位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月10日，牦牛繁育中心人力资源部一名工作人员告诉封面新闻记者，这是好几年前的岗位招聘信息，“今年我们没招”。对于岗位职责提到的牦牛抓捕等内容，该工作人员表示，他们有专业的团队，包括兽医等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据极目新闻报道，牦牛繁育中心工作人员称，当年招聘计划中的“野牦牛”也并非戈壁草原上的纯野生牦牛，而是种牛场里工作人员以科研为目的培育的野牦牛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述发布于2020年的招聘信息显示，该岗位招聘繁育技术工人，岗位职责描述为熟悉并能独立完成野牦牛抓捕、保定，牦牛人工采集、人工授精、免疫、血样采集、耳标佩戴等，长期在野外、高海拔地区工作，具有一定危险性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;招聘所需其他资格条件为“国民教育系列，40周岁以下，具有农业部颁发的家畜繁殖员资格。有5年以上繁育技术工作经历者优先。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青海省牦牛繁育中心位于青海省大通县，承担全省牦牛地方品种的保护利用和研究工作；承担全省牦牛选育培育和新品种推广应用工作等。据央视新闻2023年报道，青海省牦牛繁育推广服务中心引进野牦牛作为父本，利用当地的家牦牛作为母本，培育了大通牦牛和阿什旦牦牛这两个地方新品种。近几年，在国家相关政策支持下，牧场陆续引进100多头野牦牛作为父本和实验样本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张任姣&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编 王 萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 向 雷&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf48v3DEBs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf48v3DEBs</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:50:25 GMT</pubDate><category>牦牛</category><category>野牦牛</category><category>青海省</category><category>封面</category><category>招聘信息</category><category>品种</category><category>全省</category><category>新闻记者</category><category>岗位</category><category>保定</category></item><item><title>云南省委书记的“群众增收新五问”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7AF2BA59A13FD1E3ABDE7487FDE8F791F297AAAC_size65_w725_h408.jpg&quot; height=&quot;408&quot; width=&quot;725&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍‍&lt;/strong&gt;“今天，我想再问一问大家，农民增收这件事，你真正抓在手上了吗？收入在平均线以下的群众还有多少？哪些村子、哪几户群众收入还不托底？联农带农机制到底用得怎么样？涉农资金有没有用好管好？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日前举办的云南省主要领导干部学习贯彻党的二十届四中全会精神研讨班开班式上，省委书记王宁在谈到夯实增收的基础时，连发“群众增收新五问”，要求各级领导干部认真思考、用行动作答，以问促干、以绩惠民，毫不放松抓增收、促增收，让各族群众生活更上一层楼。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0102E47B19B97FB0BFACE0ABD8C58DE2A3834089_size142_w1080_h726.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年9月24日，王宁在昭通市昭阳区永丰镇苹果种植基地，与果农深入交流。周灿 摄&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（一）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政绩唯实，民生为大，增收为要。农民增收，始终是云南的头等大事、第一位的任务。在实现共同富裕道路上，必须夯实增收的基础，让各族群众过上更加红火的日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，王宁在昭通市调研时，向当地干部、驻村工作队员提出了“脱贫群众持续增收之问”，要求大家思考今后3年、5年，甚至更长时间，群众在现有收入基础上，靠什么持续增收、怎样实现更高收入。这一“问”，既立足当前，又着眼长远，引导全省各级干部将增收课题置于现代化进程中进行前瞻性、系统性谋划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作持续深入，问与答不断深化细化。2025年6月26日，在全省巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接工作会议上，王宁提出了“群众持续增收五问”——一问产业：“乡村产业怎么富民？”二问就业：“就业怎么拓展？”三问改革：“农村改革怎么深化？”四问乡村：“美丽乡村怎么建好？”五问底线：“防返贫底线怎么越筑越牢？”他要求各地各部门以“问”入手、以“问”破题，问出思路、问出办法、问出创新、问出成果成效，进一步回答好“群众持续增收之问”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/328FDE7482E54CB3B7809EB2A043820C78B6DA60_size351_w500_h333.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 333px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;蒙自市蓝莓产业“622”联农带农机制让农户受益。图：农民日报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民之所盼，政之所向。这“五问”，是对“群众持续增收之问”的具体深化，它紧扣群众持续增收的关键环节，既明确了工作着力点，也提出了实践要求，引导广大党员干部树牢和践行造福人民的政绩观，务实功、出实招、求实效，推动全省上下把思路细化为举措、把部署落实为成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南鲜明树立一切为了农民增收、一切围绕农民增收的工作导向，接续实施促农增收行动，总结推广“334”“622”等联农带农机制，全省农民八成收入来自产业和就业，持续增收有了坚实支撑。同时，坚持组织化输出和就地就近就业一起抓，打造了“普洱茶师”“昭通小肉串烧烤工”等260多个特色劳务品牌，建成100多个“幸福里”社区，盘活闲置资产招小商、招劳动密集型的商，855万农民实现在县内就业，挣钱顾家两不误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”的这5年，云南农民的工资性收入提高了62%，边疆各族群众就业增收的成色越来越足。去年，全省农民可支配收入达18514元，比5年前提高了5672元，年均增长7.6%，高于全国平均水平和全省经济增速；脱贫县农民可支配收入增至17392元，差距进一步缩小，向着共同富裕迈出了坚实一步。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（二）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既要明确措施，更要压实责任。在研讨班开班式上，王宁提出“群众增收新五问”。他明确指出，农民增收，看似是农民的事，实则是干部的责任，要求各级领导干部进一步答好农民增收是否真正抓在手上、收入在平均线以下的群众还有多少、哪些村子哪几户群众收入还不托底、联农带农机制到底用得怎么样、涉农资金有没有用好管好？这一“群众增收新五问”是对“群众持续增收之问”的延续和深入，是对干部政绩观的检验，目的是把农民增收的事、民生改善的事抓实办好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“十四五”收官与“十五五”启航的关键节点，“新五问”的提出承上启下、正当其时，就是要提醒各地区各部门在转入常态化精准帮扶新阶段后，不能松劲懈怠，要把促农增收久久为功抓下去，不断取得新成效。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1DB3E3CA14604BBA55D0833DB50EFEC73C4AFE3D_size1620_w1080_h736.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 436px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;花农在昆明晋宁康龙花卉种植基地采收高品质的粉玫瑰。杨崇云 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，云南省委农村工作会议在昆明召开。王宁在会上进一步强调，农民增收是“三农”工作的“牛鼻子”，必须答好“群众持续增收之问”，让农民增收更有保障、更可持续。他重点强调抓好6件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一要找准对象，坚持省抓总、州推动、县落实、乡守底、村到户，盯住收入相对较低的农户，帮扶精准、措施对路，用两年时间帮助他们实现收入上台阶。二要选准路子，用好资源促进农民持续稳定增收，一开始就把群众利益融进产业链，确保联农带农联得实、带得稳、可持续。三要把钱用好，建立激励约束机制，看一看帮扶资金有没有用在农民身上、用在好项目上、用出成效来，树立多干多支持的导向。四要做强产业，大力发展品种品质好、增收效果好、市场前景好的产业，充分发挥驻村工作队、农业科技服务团作用，抓好种业、种养、加工、销售，全链条提高综合效益。五要提升品质，建设宜居宜业和美乡村，聚焦添绿、治污、和谐，持续推进绿化美化，打好农村污水、垃圾治理歼灭战，深入实施文明乡风建设。六要建强组织，全面加强党对“三农”工作的领导，树立和践行正确政绩观，把政策、资源和农民有效链接起来，扎实推进农业发展、农村建设、农民增收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这6件事，是对“群众增收新五问”的系统回应——“找准对象”，是为了进一步集中资源重点帮扶收入较低的农户提高收入；“选准路子”，目的是立足资源禀赋带动农民增收；“做强产业”，着眼于打牢农民稳定增收的基础支撑；“把钱用好”，则强调要把涉农资金管好用好、用出效益；“提升品质”，就是要建好乡村，让农民享受现代文明生活；“建强组织”，就是要把党中央关于“三农”工作的决策部署落到“最后一公里”。这一切，最终都汇向一个根本的落脚点：农民持续稳定增收。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D7372EA47EEEEAEDCF18AECB0DB60B28BD30547A_size182_w1080_h705.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 417px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年1月，普洱市澜沧拉祜族自治县东回镇东岗村咖啡喜获丰收。云南日报记者 黄兴能 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南积极推动文旅产业与咖啡、鲜花等特色农产品融合发展，成为全国咖啡、鲜切花种植规模最大的省份。2024年，全省咖啡种植面积126万亩，产量15万吨，云南小粒咖啡深受海内外游客喜爱，并出口至荷兰、德国、美国、越南等29个国家和地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农民增收事关长远，须久久为功、持续用力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说，“群众持续增收五问”聚焦的是“怎么干”的方法，那么“群众增收新五问”就直指“干得如何”的责任，标志着云南促农增收工作的持续深入：从整体的谋划部署，转变为基层一线的协同攻坚；从路径体系的系统构建，落实为可感知、可评判、可检验的责任清单与成效答卷。其目的始终如一，就是要让各族群众日子越过越好。这份沉甸甸的时代考卷，是对干部政绩观的一次现实检验，它督促各地区真正把促进农民持续稳定增收抓在手上、落在实处，更要求广大干部做到心中有数、手上有招、脚下有路、干事有方，以责任起笔、用成效作答，努力开创云南乡村全面振兴新局面，带领广大农民过上更加红火的好日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撰文：李熙临&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf2ceyXJeF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf2ceyXJeF</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:37:13 GMT</pubDate><category>农民</category><category>群众</category><category>全省</category><category>收入</category><category>王宁</category><category>干部</category><category>云南</category><category>成效</category><category>党中央</category><category>美丽乡村</category></item><item><title>伊朗最高领袖政治顾问：导弹能力不在谈判授权范围内</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D3AAB93D2ADDC6B7440C511B016BF2B3BF2663DA_size160_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF904069721973C2D357F5C47EDAE35A153140EF_size193_w1079_h842.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 499px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间11日，伊朗最高领袖哈梅内伊的政治顾问沙姆哈尼在纪念伊朗伊斯兰革命胜利47周年活动上表示，&lt;strong&gt;伊朗的导弹能力并非谈判代表有权讨论的议题，不在谈判授权范围之内&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼表示，在谈判进行的同时，美国总统发出某些威胁言论，这种做法是美国的一贯行事风格。美方往往在推进谈判的同时附加威胁，以增强谈判筹码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈及伊朗对潜在军事侵略的回应时，沙姆哈尼表示，伊朗武装力量指挥官已在不同场合明确表示，任何针对伊朗的军事攻击，即使规模有限，也会被视为战争的开始。这样的战争不会局限于特定地理范围或仅限于两个当事方之间。在当前地区环境下，冲突也不会仅仅具有军事层面影响。鉴于该地区拥有广泛的能源资源和战略潜力，任何冲突都可能对多方面产生影响，并波及全球民众的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼强调，美方明智的做法是，以严肃的态度而非通过“政治作秀”，来推进已经开启的谈判进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼首都马斯喀特举行核问题间接谈判。尽管双方事后均释放出继续谈判的信号，但“战争警报”并未解除。（总台记者 王寅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf76Vyx2iu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf76Vyx2iu</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:33:59 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>军事</category><category>美方</category><category>战争</category><category>阿曼</category><category>导弹</category><category>沙姆哈尼</category><category>总台</category><category>王寅</category><category>哈梅内伊</category></item><item><title>代磕头代拜年被质疑哗众取宠，不是什么情感和仪式都可以“外包”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EC68BB467027C433F543E90635E44828859CBF36_size96_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃首席评论员 与归&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临近春节，UU跑腿推出“代拜年”服务，其中的“代磕头套餐”引发争议。该服务声称，“代磕头行礼是为表达孝心的传统仪式，只针对长辈、老年人”。从其页面可以看到，“代拜年”服务价格199元到299元不等，“代磕头”2小时收费999元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事迅速引发“孝心能否外包”的争论，还有人将其称为“赛博尽孝”，好不热闹。不过，2月11日，UU跑腿发布情况说明，将引发争议的服务项目予以下架；对于下架导致无法履约的订单，将予以三倍金额补偿，原路退还。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实话，我很好奇，究竟是谁在花几百上千元买这种服务？仅从字面意义去联想实际场景，都能看出这是一种“伪服务”：如果真的想给远在千里之外的长辈亲人磕头拜年，难道不可以打个视频通话，自己对着镜头隔空完成吗？何必多此一举请人代行？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如有网友所说，“999元直接送给家人不好吗？”这也让人很难不去怀疑，“代磕头”是否只是个营销噱头？是出于真实的需求，还是有某种配合性的表演？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，随着互联网场景应用愈发深入大众生活，诸如电子红包、电子爆竹等早已十分流行。应当说，这些虚拟产品满足了一定的客观需求，比如它们更加环保、便利。与此同时，拜年的形式也愈发丰富，从短信拜年到微信拜年再到视频拜年，方便了很多不能回家过年的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，“代磕头”“代拜年”就有些哗众取宠了。这让人想起某个小品里的情节：一对情侣吵架，让跑腿的来回送对方一个耳光，或是一个亲吻。但那只是段子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是什么情感和仪式都可以“外包”，也不是所有的节日或习俗都可以“蹭卖”。说白了，这种所谓的服务，是噱头大于实际，不排除营销炒作的嫌疑。营销也要有边界，噱头终究要碰头。及时下架相关服务，才是明智的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话说回来，这种服务引发争议、上了热搜，在客观上也构成了一种提醒：过年，还是要能回尽回。不管是自己放假后匆匆赶往老家，还是将父母亲人接到身边，重要的是一家人团团圆圆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过年”之所以和“回家”组成中国人最熟悉的词汇，某种程度上可以讲，就是因为回家的不可替代性。中国的很多节日都讲究一家人团圆，春节尤甚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赛博空间再强大，终究替代不了现实中的团圆。回到老家，在同一片屋顶下和亲人们欢聚一堂，握一握老人青筋虬结的手，捏一捏孩子红彤彤的脸蛋，那掀起锅盖冒出来的热气与香味直往鼻孔里钻……这些身体和心理上的感受，都是赛博科技无法提供的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在没有网络和电话的年代，古人的相思之情靠书信来缓解。一句“见字如晤”，其实不只是客套话，它的言外之意是：不如见一面。如果能够直接晤面，又何苦将思念转换成文字，再翻译给远方的亲人呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，哪怕有了无处不在的互联网，道理还是一样：年味可以渗入赛博空间，但赛博空间永远不该替代“面对面”的亲近感、踏实感。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf2Tenm1NK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf2Tenm1NK</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:33:03 GMT</pubDate><category>赛博</category><category>外包</category><category>亲人</category><category>噱头</category><category>老家</category><category>孝心</category><category>长辈</category><category>跑腿</category><category>视频通话</category><category>电子</category></item><item><title>记者调查手记：起底年入百万的黑茶“暴富神话”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6DE35B62167B7923B007FB297C6E1E27C068FD12_size67_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;导读&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“家里老人被‘黑茶暴富’名头骗光养老钱”、“无数家庭被害得家破人亡，希望深挖到底”、“大象新闻好样的”......这些声声愤慨的评论刷屏评论区，是什么样的报道，如此触动人心？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月6日，大象新闻发布系列报道，曝光理想华莱黑茶经销商拉人头售茶、鼓吹暴富神话的乱象，引发社会广泛关注，以上评论正来自此事件评论区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报记者此前开展长达两个多月的跟踪暗访，伪装“新人”深入理想华莱相关营销体系，揭秘其背后的营销套路。在这场暗访中，记者经历了什么？又有着怎样的所见所感？这篇记者的调查手记，讲述了“披露黑茶暴富神话”背后的故事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;铅山之行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑茶相关线索的出现并非偶然。过去一年里，大象新闻·大象帮收到多条求助信息，称有人借理想华莱“黑茶投资”之名，在全国各地开展营销活动，致使不少群众遭受财产损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;循着线索，我们最终联系到一位在江西省上饶市铅山县做黑茶投资的男子。我们以考察黑茶营销项目为名来到铅山，见到了这名吴姓男子。他自称从事黑茶营销半年，已经赚了十万元。在理想华莱的黑茶代理体系里，他已达到“经理”级别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“吴经理”言谈中透露出十足的优越感。他向记者着重强调：“整个铅山开设了20多家工作室，若算上整个上饶片区，从业人员多达5000余人，所在的公司名叫理想华莱。”近一个小时的会面，“茶叶”一词鲜少被“吴经理”提及，“机会”“财富”“裂变”等词汇倒是频繁出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，“吴经理”邀请记者“到工作室聊一聊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟随“吴经理”，我们来到位于一个普通小区居民房内的“工作室”。门口没有悬挂任何招牌，大门紧闭，完全看不出是经营场所。但室内的摆设布局却与普通家庭大相径庭。客厅中央一张巨型茶桌占据了主要空间，架子上陈列着各种各样的黑茶产品。最里面一个小房间则被布置成讲堂的样子，电脑、白板、桌椅等设施一应俱全，电脑里存储着提前准备好的PPT课件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在“工作室”待了将近两小时，其间工作室多人轮番向我们讲解“金字塔”式的销售模式。为了促使我们尽快加入他们的团队，吴经理向我们发出了新的邀约，“兄弟，周六有一趟前往总部的考察车，600块钱包吃包住包往返，要不要过去感受一下氛围？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此言一出，我们便明白，重头戏即将开场了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;安化之行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月8日清晨，我们跟随黑茶营销团队登上了前往湖南安化的大巴。我们上车时，车内已近乎坐满，我仔细数了数，约莫有50人，年龄大致在四十到六十岁之间。乘车途中我们还留意到，这样的大巴，仅从上饶出发的就至少有三辆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过10个小时的车程，我们终于抵达安化。现场的规模比我们预想的更为宏大，停车场里停放着不下二十辆大巴，车牌来自全国各地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11月9日，“工作人员”在名为“旅游群”的微信群里发布了一张图片，内容为三天两夜的日程安排，日程十分紧凑，连晚上都安排满了。此外，参观过程中各类活动均需统一行动，全程管理极为严格，包括收取身份证、发放手环，实行“统一保管，离开返还”的制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抵达的第一天晚上，我们便受邀前去品茶。代理商们谈的多是与赚钱相关的话题，然而真正的重头戏还在第二天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次日清晨，参观活动正式拉开帷幕。宽敞的车间、摆满各类荣誉的墙壁，还有那块省级领军企业的牌匾……“合法”，是记者在当天参观过程中听到频率最高的词汇之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出发之前，我们其实已有一定的心理预期。然而，当所有考察人员齐聚一堂时，大家还是被眼前的参观规模所震撼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜晚时分，上千名考察者步入一个大会场，参与所谓的“成功展示会”。会场管理极为严格，门口有工作人员逐一检查手环，手机更是毫无信号。进入会场后，场内灯光闪烁不停，音乐震耳欲聋，一波接一波的“五星”代理商轮番上台。然而，他们所讲述的故事几乎如出一辙：往昔何等凄惨，如今何等富足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最为热烈的当属散会后的“小组会”。所有参会新人被分配到不同房间或走廊的小桌旁，每个房间都有星级代理监督。我们所在的那个小组，多位“五星”代理商轮流讲解模式，从晚上十点一直持续到凌晨一点，我们在现场遭受了长达三小时的信息轰炸。 当晚便有多人缴纳两万八千块钱“报单”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们参与的这个黑茶营销团队自称“道恒系统”，像这样销售理想华莱公司黑茶的“系统”还有很多个，但“套路”基本类似，都会将新人带到理想华莱公司里开会，会议的内容也大同小异。亲身感受了一趟以后，我们还注意到一个细节，相比第二天“系统”讲师们的“炫富大会”，第三天理想华莱集团的一众高管登场时，现场的参与者听得更加认真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“未来的三年，你将脱颖而出，成为一个优秀的、含金量高的‘五星’代理商。所以在座的每位兄弟姐妹，在接下来的事业当中，追随着‘道恒系统’，跟随着理想华莱，我们一起走在路上。我们拼一把，好吗？”“理想华莱走过了16年。跟随公司，我们的‘道恒系统’领导人走过了十多年......从不合规、不合法，到现在正正式式已经是合法合规。”第三天，理想华莱集团的总经理和总裁分别上台公开介绍了他们与“道恒系统”的亲密关系，并鼓励参与者“升级”赚钱，现场气氛也达到了这趟考察的高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;散场后，我们趁乱离开时，恰巧遇到了几个中年人兴奋地聊天。他们操着夹杂着乡音的普通话，正激动地讨论着年入百万后的生活。看到这个场景，我们也不禁感叹这套“组合拳”卓有成效，紧凑且密集的参观流程、高频率的信息轰炸，在极度疲劳与群体压力的双重作用下，普通人确实极易做出冲动的决策。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;采访受害者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次采访中的每一位受访者，都令我们感触颇深。他们大多已到了含饴弄孙的年纪，有的为情所困，有的渴望证明自身价值，还有的期望为家人创造更优渥的生活，满怀憧憬地去寻觅成功的契机，不惜押上全部身家，最终却落得个一败涂地的结局。这场“黑茶暴富梦”，让年逾半百的他们，不仅遭受了经济损失，甚至还粉碎了对生活的信念。疯狂过后，只剩无尽落寞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从安化拍摄结束后，我们整理了大量的拍摄素材并向当地进行举报。2026年2月9日下午，记者从湖南省益阳市安化县市场监督管理局了解到，针对大象新闻报道中所反映的问题，该局已予以关注。目前，安化县已统筹多个部门联合成立专班，正有序推进相关调查工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，江西省上饶市铅山县市场监督管理局工作人员回应大象新闻记者表示，大象新闻的报道发布后，铅山县委、县政府高度重视，第一时间召开专题部署会议，并于当日立即启动核查处置工作，由当地公安局、市场监督管理局等多个相关部门联合成立专班展开调查。目前，该事件正在进一步调查中，调查结果将通过官方渠道予以公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投石问路，终获回应。昨日整理拍摄素材时，我们再度观看了拍摄的暗访视频。那位在安化会场中高呼“我要成功”的大姐，脸庞涨得通红。不知她后来境况如何，是否拉到了人，又是否赚到了钱。然而我知晓，又有一批崭新的大巴正朝着安化驶去，车上坐满了与她相仿的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从事新闻调查久了，有时会思索：我们所开展的这些调查，究竟能起到多大的作用？“骗局”换个包装依旧能够开张，今日是茶，明日或许就换成了别的。但该做的事还是得做，能曝光一分便是一分。但该干的活儿还得干。为什么？好像就是因为一些很具体的念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候是采访的时候，听那些大叔大妈讲怎么把养老钱、看病钱投进去，家里吵得天翻地覆。但要是早几个月、早半年，有人把这里头的事儿说透了，他们也许就能在交钱前多琢磨一下；还有时候，有人说，看了报道，把正打算打款的亲戚劝住了；也有人说，发现自己正在经历一模一样的事，赶紧退了群。每次看到，会觉得这一通折腾，值了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是为了改变谁的命运，可能就是在某个节骨眼上，给人递了句话。就像在一条黑路上多插一个路牌，有人看见了，绕开了，那就够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编：刘娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版：王莹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：李媛 毛洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf2q9YfcmK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf2q9YfcmK</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:27:50 GMT</pubDate><category>黑茶</category><category>华莱</category><category>大象</category><category>代理商</category><category>工作室</category><category>经理</category><category>大巴</category><category>会场</category><category>理想</category><category>手环</category></item><item><title>话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BD39CFFC1B970E06DB85A168E830269C9612098B_size1063_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;年货从不止甜香与欢喜，还有不少让本地人闻风丧胆的“硬核年味”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是一口下去直击灵魂的家乡味顶流，是塞满行李箱、推也推不掉的祖传土特产，还是吃不完、丢不得，藏着家人满满心意却让人又怕又爱的特殊年货……更痛苦的，莫过于被这些年货支配一整个春节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来以为只有小编家是这样，直到刷到全网吐槽才发现，原来每个省份都有专属的“让人闻风丧胆的年货”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是说它不好吃，而是架不住天天吃、顿顿吃，从除夕吃到正月十五，吃到看见就条件反射式皱眉，吃到想连夜打包跑路，却又在离开家后，悄悄想念这份专属的家乡滋味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天就来盘点一波，那些让各省人闻风丧胆却把外省人馋哭的年货。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7B22D800189EEFDDDB00AB17B79DCE501F36886E_size6835_w1672_h2508.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先从南方大省开始唠，首当其冲的就是广东朋友的“无鸡不欢”噩梦——白切鸡！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东人过年，鸡就是顶流中的顶流，谐音“吉”的好寓意，让热衷于讨彩头的广东人，直接把鸡吃到了极致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有广东网友吐槽：“年三十吃白切鸡，年初一吃隔夜白切鸡，年初二白切鸡炒着吃，亲戚来拜年还是白切鸡，我现在看见鸡毛都想躲，感觉自己浑身都是鸡味。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话里的无奈，藏着的其实是家人对“大吉大利”的期盼，有没有广东宝子来现身说法？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4950ECE68775443F0B0411EC268DA9E804DBECE7_size70_w295_h228.png&quot; style=&quot; width: 295px; height: 228px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/85CF5BDF872EC562EF0D5353FCC7C4EC7629B044_size7_w286_h122.png&quot; style=&quot; width: 286px; height: 122px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和广东人共情的，还有江浙沪的朋友，他们的噩梦，是能“无限续航”的年糕与包子。谁能想到，糯叽叽的年糕，能成为江浙沪小孩的春节阴影？他们过年囤年糕动辄200斤起步，泡在水桶里“养着”，炒、汤、蒸、煮无所不能，万物皆可搭年糕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A9587B14026064D2054FCEA9CE92050B80176A8D_size18_w429_h190.png&quot; style=&quot; width: 429px; height: 190px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/08173DD35138C0AA5E9661375334AA940928CF5E_size9_w358_h116.png&quot; style=&quot; width: 358px; height: 116px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FAA2ADA2B0AF92C2753AD04DFFA54435095CE912_size43_w408_h363.png&quot; style=&quot; width: 408px; height: 363px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔壁江苏朋友则被包子拿捏，过年前全家齐上阵包上百个，猪肉、萝卜、青菜馅轮换，江苏宝子苦笑：“看见包子就绕路，却懂这是家人怕我饿肚子的心意。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/ED43E003DA53BC13FDCBC8089326DFFEF4A24532_size31_w423_h492.png&quot; style=&quot; width: 423px; height: 492px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川渝和湘赣贵的朋友，被腊味和大汤圆双重暴击。川渝人的阳台，过年就是腊味加工厂，腊肠、腊肉、腊排骨一排排挂着，五香、麻辣口味齐全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/450E6FA5DECAF01D769B8FB1F69BBCF52F49B9AE_size19_w428_h159.png&quot; style=&quot; width: 428px; height: 159px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/38E0819658443404FE64A504BD8DC517EF3305B0_size16_w423_h174.png&quot; style=&quot; width: 423px; height: 174px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了腊味，川渝和贵州朋友还有专属噩梦——夺命大汤圆！拳头大的汤圆外皮又艮又粘，正月初一必须吃双数，吃不完还不能倒。贵州宝子补刀：“每年初一都带着女儿跑步躲汤圆，可奶奶端来的那一刻，又不忍心拒绝这份仪式感。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4093726FACDFBB4E7D8B0F7EDC1A513AD6B5F01D_size39_w332_h240.png&quot; style=&quot; width: 332px; height: 240px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南的糍粑也不例外，刚吃香甜可口，连着吃几天吃到怀疑人生，却藏着家人最朴素的牵挂。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/41C5041B380040ED480D146A55777DD47016EB16_size10_w377_h116.png&quot; style=&quot; width: 377px; height: 116px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最凡尔赛的，当属桂新蒙的朋友，他们的噩梦，是别人求之不得的美味。广西朋友的春节，被砂糖橘支配得明明白白，茶几、餐桌、口袋随处可见，每天被家人逼着“炫砂糖橘”。有广西网友吐槽：“别人抢砂糖橘，我逃砂糖橘，可家人装满满一袋让我带走时，又满心温暖。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1F7DC0ECB7FFBA6F5BED4D57FF377A051312F5CE_size45_w331_h367.png&quot; style=&quot; width: 331px; height: 367px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新疆朋友的噩梦，是茶几上吃不完的干果，葡萄干、杏干、巴旦木，奶奶每天抓一把塞手里；内蒙古朋友则被牛肉干和奶制品包围，奶片、奶皮子、牛肉干囤满家，每天被逼着吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可在外省人眼里，这些都是高价零食，外省网友急呼“求寄点”，而蒙新宝子们也懂，这份“负担”，是家人想让他们多吃点好的心意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完南方，北方朋友的“年货劫”主打面食暴击。山东、东北的朋友，春节绕不开饺子，除夕、初一、初二、破五顿顿吃，煎、煮、蒸、炸轮换，白菜猪肉、韭菜鸡蛋馅换汤不换药。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EC427C4DFFEE622941CCA24121A2B6D363498D4A_size8_w250_h116.png&quot; style=&quot; width: 250px; height: 116px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AB4F3D91C5FB65870A1C06752F123F4EFDF336E1_size9_w243_h113.png&quot; style=&quot; width: 243px; height: 113px;&quot; alt=&quot;话题：你老家最让人闻风丧胆的年货是什么&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有东北网友吐槽：“顿顿吃饺子吃到yue，我妈还说‘吃饺子才叫过年’，嘴上嫌烦，却懂这是春节最该有的仪式感。” 山东朋友补刀：“还有吃不完的大白菜和豆橛子，吃到脸都绿了，却藏着家人的用心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实啊，这些让人“闻风丧胆”的年货，从来都不是真的噩梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘴上吐槽“吃腻了”“求放过”，可离开家后，最想念的，还是这份被“支配”的幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盘点到这里，有没有戳中你的春节回忆？这些熟悉的老家年货，看看有没有戳中你的DNA，也欢迎在评论区聊聊，分享一下你老家那些最让人闻风丧胆的年货。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeWnRxRxk1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeWnRxRxk1</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:17:50 GMT</pubDate><category>白切鸡</category><category>年糕</category><category>汤圆</category><category>噩梦</category><category>宝子</category><category>腊味</category><category>广东人</category><category>茶几</category><category>心意</category><category>广西</category></item><item><title>佩泽希齐扬：伊朗不寻求核武器，并愿意接受任何形式的核查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5FFCCBEC621BB15576F70B839AE98515B0B1D756_size72_w894_h503.jpg&quot; height=&quot;503&quot; width=&quot;894&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李梓瑜】据沙特媒体阿拉伯卫星电视台、《印度斯坦时报》等媒体报道，伊朗总统佩泽希齐扬当地时间2月11日在伊斯兰革命胜利纪念日游行活动上发表讲话称， “伊朗不寻求核武器......并愿意接受任何形式的核查。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2月11日，佩泽希齐扬在伊斯兰革命胜利纪念日游行活动上发表讲话。图自外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1D04C225C469A7A29F2EC03759D6A1C6C208C46D_size338_w610_h400.png&quot; style=&quot; width: 610px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月11日，佩泽希齐扬在伊斯兰革命胜利纪念日游行活动上发表讲话。图自外媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国近期持续对伊朗发出军事威胁，向伊朗周边增派军事力量，要求伊方尽快与美方谈判并达成协议。2月6日，伊朗和美国在阿曼首都马斯喀特举行核问题间接谈判。尽管双方事后均释放出继续谈判的信号，但“战争警报”并未解除。美国总统特朗普10日接受美国Axios新闻网采访时说，他正在考虑派遣第二个航空母舰打击群前往中东，以准备在与伊朗谈判失败时采取军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩泽希齐扬2月8日在社交媒体上表示，伊朗在核问题上的立场，基于《不扩散核武器条约》明确规定的权利，“伊朗人民一贯以尊重回应尊重，但不接受强权语言”。伊朗迈赫尔通讯社8日报道称，伊朗外长阿拉格齐当天发表公开讲话说，伊朗为其和平核计划付出了“巨大代价”，任何人都无权规定伊朗“应该拥有什么、不应该拥有什么”。美国的军事施压吓不倒伊朗。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf0SeY8uuU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf0SeY8uuU</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:17:38 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>印度斯坦时报</category><category>美国总统</category><category>军事</category><category>讲话</category><category>阿曼</category><category>中东</category><category>外长</category></item><item><title>特朗普：伊朗希望达成协议，不然太蠢了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/77269C38D3F9185B8354A734455951B965E16DD3_size71_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，当地时间2月10日，美国总统特朗普接受福克斯新闻网采访时表示，他认为伊朗方面希望就核武器、弹道导弹等问题与美方达成协议，因为不这样做将是愚蠢的，双方应达成一项好的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，正在美国访问的以色列总理内塔尼亚胡，当地时间10日晚，在华盛顿同美国总统特使威特科夫以及特朗普女婿库什纳举行会晤，就伊朗局势交换意见。威特科夫与库什纳向内塔尼亚胡通报了美伊双方6日在阿曼举行间接谈判的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以总理府消息称，内塔尼亚胡当地时间11日将会晤特朗普，而对伊朗谈判将是双方的首要议题。另据《以色列时报》援引消息人士的话称，内塔尼亚胡还将告诉特朗普，加沙停火协议第二阶段的实施工作缺乏进展，以方认为再次对当地发动军事行动是必要的。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8E87814C877F10DCC970E9C5A12FB93EB5C365D1_size48_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427277729797513267-102-171044.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf0rfTG2o3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf0rfTG2o3</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:17:12 GMT</pubDate><category>内塔尼亚胡</category><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>美国总统</category><category>加沙</category><category>弹道导弹</category></item><item><title>俄罗斯驻日大使：高市早苗政府对俄态度“怪诞且脱离实际”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CF6630D59F45D1726B6084688B99961D201A319D_size53_w796_h448.jpg&quot; height=&quot;448&quot; width=&quot;796&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据俄罗斯卫星通讯社2月11日报道，俄罗斯驻日本大使尼古拉·诺兹德列夫在接受该媒体采访时表示，日本高市早苗政府一边声称希望与俄罗斯展开对话，同时却对俄施加制裁，这种态度“怪诞且脱离实际”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;俄罗斯驻日大使尼古拉·诺兹德列夫 俄罗斯卫星通讯社报道配图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F5079BDB7F389954EE94AF901FFB0F77571E0A10_size50_w800_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;俄罗斯驻日大使尼古拉·诺兹德列夫 俄罗斯卫星通讯社报道配图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诺兹德列夫说，“日本政府信誓旦旦地说希望继续与我们展开‘和平条约’对话，同时又宣称日本别无选择，必须对俄罗斯施加制裁压力，还肆意鼓吹所谓的‘俄罗斯威胁’，这种怪诞和脱离实际的立场只会适得其反。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日媒此前报道，日本首相高市早苗2月7日称，她对仍未达成与俄罗斯签署和平条约感到非常遗憾，“日本政府仍秉持致力于解决北方四岛（俄称南千岛群岛）归属问题并与俄方签署和平条约的方针”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯卫星通讯社同时提到，日本自2022年3月加入反俄制裁，禁止大量俄罗斯人士入境，冻结俄罗斯资产，禁止向俄罗斯出口数百种商品。此外，据俄罗斯外交部网站本月2日发布的消息，俄外交部长拉夫罗夫表示，日本加速“再军事化”进程对亚太地区和平与稳定构成威胁。（林泽宇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf0rfTG2v5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf0rfTG2v5</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:16:56 GMT</pubDate><category>俄罗斯</category><category>条约</category><category>和平</category><category>通讯社</category><category>日本政府</category><category>卫星</category><category>北方四岛</category><category>日本首相</category></item><item><title>KK园区2.0版内部照片首次曝光：铁栏铁网双重封窗，还有多辆巡逻车</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/595E40E56911208D2C3F2E14BB4E8A0931EAC2C9_size142_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;马来西亚某公益组织负责人胡杰良曾表示，他们发现缅甸出现一处新的诈骗园区“青松园区”（也有称泰和园区），并指当地疑有一名马来西亚通缉犯，涉嫌诱骗至少150名马来西亚人前往当地从事诈骗活动。据悉，此园区就在距离KK园区5公里的后山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡杰良11日对红星新闻记者表示，电诈产业正在经历一场危险的“变异升级”，“正在从过去的集中式园区，转变成分散化、碎片化的据点，一拳打散后，它们像沙砾一样四散开来，随后又在别处重新聚拢。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/479B6BFF256A9310467E606885381B159ED7785B_size976_w1075_h943.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 561px;&quot; alt=&quot;▲青松园区内部照片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲青松园区内部照片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡杰良称，近段时间，他又潜伏在了柬埔寨某园区周边，同时与缅甸青松园区内部被困人员联系，获取大量一手资料，终于揭开了被称为“KK园区2.0版”的青松园区的神秘面纱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡杰良向红星新闻记者发来数十张青松园区内部的照片。照片显示，园区内的建筑基本上都是三层或四层高的楼宇，窗口都装着拇指粗细的铁栏，铁栏外还有一层铁网双重封闭，园区周边也有铁栏围起，间隔的铁栏之间疑似装有监控摄像头，而铁栏之外就是大量的荒山围绕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A1342429884C7EB144ECC6533CFAC70AE68F204B_size1168_w1076_h937.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 557px;&quot; alt=&quot;▲青松园区内部照片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲青松园区内部照片&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/645091335E5B9876543D3B36C01224B1E26C71EE_size348_w1080_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;▲窗口装着拇指粗细的铁栏，铁栏外还有一层铁网双重封闭&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲窗口装着拇指粗细的铁栏，铁栏外还有一层铁网双重封闭&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2040873DA4FF023534A72535F581354B3D0A1761_size250_w1080_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;▲铁栏之间疑似装有监控摄像头&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲铁栏之间疑似装有监控摄像头&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，照片里还看到多辆巡逻车以及疑似一片运动场地；红星新闻记者还注意到，一些照片中显示，园区内还堆放了大量建筑材料，不知是用于继续扩建还是此前扩建时剩下的材料。根据胡杰良11日中午收到的园区视频显示，园区内许多宿舍阳台上还晾着洗好的衣物，意味着此时宿舍内还有许多人员。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2CEE699A9CA940D9CE66A55CCF3B5D8ABB58A760_size141_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;▲园区内堆放建筑材料&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲园区内堆放建筑材料&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡杰良早前在接受红星新闻记者采访时表示，他和他的公益组织早在一年前就发现了“青松园区”，由于地图上始终无法找到相关定位，他们最近通过卫星寻图应用程序才发现该地区，新园区就在距原泰昌园区5公里的后山深处，丛林隐蔽中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过近期的实地探查，胡杰良发现，被称为“KK园区2.0版”的青松园区正在高速扩建，“目前通过卫星云图看到此处仍是一片绿林，但预计不出一年，这里将扩建成一个大型园区”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，目前，妙瓦底KK园区630余栋相关建筑物已被全部拆除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 沈杏怡&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qezwB9vIYt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qezwB9vIYt</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:03:37 GMT</pubDate><category>园区</category><category>铁栏</category><category>胡杰良</category><category>新闻记者</category><category>青松</category><category>红星</category><category>马来西亚</category><category>缅甸</category><category>建筑材料</category><category>公益组织</category></item><item><title>日媒：向高市亮“红牌”，可能只有它了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6564D0C3B438A373F6179AF2B761B0B9725E185D_size63_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《日本经济新闻》2月10日发表题为《“饭圈式选举”瓦解政党政治，为日本战后民主主义敲响丧钟》评论性文章，作者桃井裕理认为，高市“一强体制”改写日本政治，“饭圈式选举”取代政策竞争，自由派衰落，市场或成唯一制衡力量，日本的未来前路未卜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰网“天下事”全文编译如下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本政治结构已发生根本性巨变。2月8日的众议院选举中，自民党斩获316个席位，单一政党席位首次突破众议院额定席位的三分之二，创下战后纪录。这场压倒性胜利不仅改写了日本政党势力版图，更标志着“日本式民粹主义”进入新阶段——不同于欧美民粹主义引发的激烈社会分裂，日本的政党政治正被“饭圈式选举”悄然瓦解，战后民主主义格局也随之走向终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以往日本国政选举中，虽也曾有社交媒体掀起的政党热潮，令和新选组、国民民主党等曾凭借就业、外国人政策等主张，唤醒“沉默的多数”的不满，一度风靡全国，但彼时热潮的核心始终是政策本身。而高市早苗此次的大胜，彻底打破了这一逻辑：政策已退居次要地位，取而代之的是“推早苗”式的饭圈应援活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/95798C979A24C5F6916D082F489F6E292879D270_size213_w640_h430.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; alt=&quot;日媒：向高市亮“红牌”，可能只有它了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在视频网站算法的推动下，海量“早苗视频”在网络空间发酵，但其中几乎没有政策解读内容，最具吸引力的是高市“以开朗笑容面对逆境的女主角”这一小说式人设。这种支持模式下，政治家与选民的关系彻底改变：不再是间接民主制中的“委托”关系，也不是对施政成果的“期待”，而是粉丝对偶像的“无偿贡献”。政策的可实现性变得无关紧要，针对高市的批评与反对，反而会放大“她好可怜”的情绪，进一步助推应援活动，形成舆论优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“饭圈式选举”催生的高市“一强体制”，正将日本政治引向未知。以往多党竞争的政党政治将大幅倒退，高市手握众议院三分之二以上席位，即便其提出的法案在执政党未过半数的参议院遭到否决，也可通过众议院再次表决强行通过。尽管选举胜利并非“空白授权书”，但多数表决的正当性，意味着高市希望推行的法案大概率都能落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论上，自民党内的“在野势力”本可发挥制衡作用。战后“55年体制”时期，自民党通过派系间类似政权更迭的博弈，有效抑制了首相的独断专行。此次大胜后，自民党干事长铃木俊一也强调，要警惕“依仗多数席位的政治”，但“饭圈”热潮可能消解这种制衡。即便党内出现阻碍高市的势力，也可能被塑造成“反派”，反而成为衬托高市“女主角”形象的“燃料”，进一步强化其个人权威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本政治的巨变，还体现在自由派的彻底衰落，这也标志着以“护宪vs修宪”为对立轴的战后民主主义格局正式落幕。自民党的大胜，背后是民众对立宪民主党的深度不信任。作为“左派旗手”，立宪民主党在选举前与公明党结成“中道改革联合”，在安保政策上态度暧昧，彻底失去了核心立场。原本可承接失望选民选票的其他自由派政党，不仅未能抓住机会，反而议席缩减，存在感岌岌可危。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次选举给日本民主主义留下了诸多亟待解决的课题。在野党为何没能抓住民众“希望改变、希望成长”的民意？如何推出超越“饭圈”情绪、具有实质吸引力的政策？如何弥补选举制度的缺陷，避免“空白授权”带来的权力失衡，提升政策反映民意的精准度？如何遏制一强领导人的施政风险？这些问题，考验着日本各政党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，日本正从“难以做出决策的政治”急剧转向“决策过多的政治”。如果各政党无法尽快回应上述课题、拿出切实解决方案，市场或将成为制衡政权的“唯一在野党”。当政党政治被“饭圈”消解，自由派失去话语权，唯有市场能通过自身反应，对高市政权的激进政策亮出红牌。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;日媒：向高市亮“红牌”，可能只有它了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qesIw7bSvX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qesIw7bSvX</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:01:43 GMT</pubDate><category>高市</category><category>自民党</category><category>席位</category><category>政策</category><category>政党</category><category>自由派</category><category>众议院</category><category>日本</category><category>民主主义</category><category>政治</category></item><item><title>乌总统办公室：不反对举行选举，前提是确保安全</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2907C8CDF9E3B030E417FCBC39B22B8EF8543C50_size97_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/77F6633C1EB95109EFE1DDEED5D5E9E3A7C67CA9_size60_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△乌克兰首都基辅（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△乌克兰首都基辅（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间11日，有消息称特朗普政府要求乌克兰方面在5月15日之前举行总统选举和关于与俄罗斯达成和平协议的全民公投。当天，乌克兰总统办公室回应称，&lt;strong&gt;并不反对举行选举，但前提是必须确保安全&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌总统办公室一名消息人士称，“没有人反对选举，但安全必须有保障。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11日，消息人士称，乌克兰总统泽连斯基有意于24日公布关于乌总统选举和乌俄和平协议全民公投的计划。乌克兰和欧洲方面知情人士称，此举正值白宫对基辅施加巨大压力之际，美方希望在今年春天结束俄乌和平谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，特朗普政府要求乌克兰方面在5月15日之前举行总统选举和关于与俄罗斯达成和平协议的全民公投，否则将“危及拟议中的（乌美）安全保障协议”。鉴于此，乌克兰已经开始对举行总统选举以及公投制订计划。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qf0SeY8uq2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qf0SeY8uq2</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 08:48:50 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>总统</category><category>公投</category><category>和平</category><category>乌克兰总统</category><category>基辅</category></item><item><title>美军再抽6架F-35赴英，准备对伊开战时当“野鼬鼠”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/916FB8EBB51D34ACBB10C1CF0D9AAA9D4C8D3EE0_size924_w973_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 山猫】据美国“战区”（The War Zone）网站报道，美国空军最近继续向欧洲增派F-35A，这些飞机逐步接近其可能最终部署的中东地区，其调动也恰逢美国为可能与伊朗发生的冲突做准备，向中央司令部任务区大量集结部队之时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在不久前的1月底，6架属于佛蒙特州空军国民警卫队的F-35A战机就从美国本土出发，飞越大西洋抵达了亚速尔群岛上的葡萄牙拉日什空军基地，这些战机原计划继续向东越过大西洋前往西班牙莫隆空军基地，但由于一架KC-46加油机在莫隆基地发生事故，因此战机临时改为在西班牙罗塔空军基地降落，并在一段时间之后再转场至莫隆。报道推测这些战机可能计划飞往约旦，但并不清楚其何时会启程前往中东。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3F775640E662DFC6F5AAD742D780F7DE6D2D415_size299_w2048_h1402.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 438px;&quot; alt=&quot;在西班牙莫隆空军基地着陆的F-35A战机 航空摄影师伊桑·费罗（Ethan Ferro）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;在西班牙莫隆空军基地着陆的F-35A战机 航空摄影师伊桑·费罗（Ethan Ferro）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而到了当地时间2月9日晚间8时（美国东部时间下午3时）左右，又有6架越过大西洋而来的F-35A战机降落在英国拉肯希思空军基地（或被译作莱肯希斯空军基地），报道称，由于同样参加了入侵委内瑞拉的军事行动，这些战机也是先从位于加勒比海地区的部署地返回佛蒙特州，随后再进行跨大西洋飞行的，因此也同样应是隶属于佛蒙特州空军国民警卫队，这意味着该单位已经先后派出12架F-35A前往大西洋对岸。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CC2F81C29088CD538F38A489371653305625727D_size430_w5589_h3726.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2月9日晚间飞越大西洋抵达英国拉肯希斯基地的F-35A战机航空摄影师大卫·劳埃德（David Lloyd）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2月9日晚间飞越大西洋抵达英国拉肯希斯基地的F-35A战机航空摄影师大卫·劳埃德（David Lloyd）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于为何一定要从正在加勒比海的佛蒙特州空军国民警卫队抽调F-35A，而不是从就近或者更加方便的其他部队抽调（特别是拉肯希思基地已经驻有其他F-35A部队）有网友在报道评论区指出，佛蒙特州空军国民警卫队唯一的战斗机部队——第158战斗机联队134中队在换装F-35A之后，以防空压制/摧毁（SEAD/DEAD）作为其专门任务类型，这也是其此前被调往加勒比参加入侵委内瑞拉行动的一大原因。尽管理论上全部F-35部队都具备执行SEAD/DEAD任务的能力，但在针对性较强的任务当中，专门任务性质的部队也许更加适合。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/453E1DA245B2153161F1B15CCF6FE2E20F020072_size86_w425_h440.jpg&quot; style=&quot; width: 425px; height: 440px;&quot; alt=&quot;第134战斗机中队2022年使用的一枚臂章，图案为站在蝎子上、手持闪电的野鼬鼠（暗示任务属性）和F-35战机剪影，上方为该中队官方绰号“绿山男孩”（GREEN MOUNT BOYS），下方为美国内战期间佛蒙特州州长伊拉斯图斯·费尔班克斯回应联邦政府征兵时的名言“佛蒙特州将尽其全力”（Vermont Will Do Its Full Duty） 社交媒体&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;第134战斗机中队2022年使用的一枚臂章，图案为站在蝎子上、手持闪电的野鼬鼠（暗示任务属性）和F-35战机剪影，上方为该中队官方绰号“绿山男孩”（GREEN MOUNT BOYS），下方为美国内战期间佛蒙特州州长伊拉斯图斯·费尔班克斯回应联邦政府征兵时的名言“佛蒙特州将尽其全力”（Vermont Will Do Its Full Duty） 社交媒体&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这些12架F-35A全部部署到中东，它们将加入该地区目前已有的战术飞机阵容，包括部署在约旦穆沃法克·萨勒迪空军基地的三个F-15E“攻击鹰”中队、A-10攻击机和EA-18G电子战机，以及前不久刚从南海赶来的CVN-72“亚伯拉罕·林肯”号航母所搭载的F-35C、F/A-18E/F“超级大黄蜂”战机和EA-18G。除此之外，还有100余架运输机和货机将防空导弹与其他武器系统运往中东。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但另一方面，似乎仍未有任何战略打击飞机的调动迹象，此前美国与伊朗关系紧张之时，曾有B-2和B-52战略轰炸机向印度洋的迭戈加西亚基地调动，而在去年六月的“午夜重锤”行动中，尽管实际执行轰炸任务的B-2是从本土出发越过大西洋飞抵伊朗境内，但事前也仍派出部分B-2前往迭戈加西亚进行佯动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过美国还有可能再增派一艘航母来增强地区兵力，美国总统特朗普本周二（10日）接收Axios网站采访时表示，他正考虑“派遣第二支航母打击大队前往中东”，已准备在“与伊朗谈判失败时”采取军事行动，一名美国官方人员也向Axios证实称，确有向中东派遣第二支航母打击大队的相关讨论。不过，特朗普如果选择增派一支航母编队，他的选择并不多，在“林肯”号之外的10艘现役航母当中，有4艘正在进行维修、2艘正在训练、2艘正处于“部署后维护与休整”状态、1艘是在日本横须贺驻扎的“华盛顿”号，以及仍在加勒比海地区部署的“福特”号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，报道仍旧认为，这些潜在的集结兵力尚不足以支持大规模持续作战行动，目前的数十架F-15E可能仅够用于在伊朗的导弹和无人机攻击下保护以色列及地区内美国目标，而A-10和十余架F-35也难以根本扭转这一局面。如果增派一支航母编队，确实会有一些改善，但如果真的进行持续作战行动，那么美国空军最好仍要继续增派战术飞机。另外理论上以色列空军可以作为美军协同作战的资产与力量，不过美国在中东的作战人员数量缺乏仍然是难以忽视的问题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeywXRom9A</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeywXRom9A</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 08:44:37 GMT</pubDate><category>大西洋</category><category>中东</category><category>伊朗</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>佛蒙特州</category><category>迭戈加西亚</category><category>希斯</category><category>南海</category><category>印度洋</category></item></channel></rss>