<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 15:18:17 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普称正寻求谈判收购格陵兰岛：丹麦抵抗6小时就降德，完全无力保卫格陵兰</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C8D22310578D8932450AE058CE7BD6499398F50A_size33_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7E76296C51EA6AE25644562F6830A7498D121660_size54_w1350_h900.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;特朗普称正寻求谈判收购格陵兰岛：丹麦抵抗6小时就降德，完全无力保卫格陵兰&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，美国总统特朗普在达沃斯经济论坛发表演讲，再度就格陵兰岛问题批评欧洲国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《卫报》1月21日报道，特朗普表示，美国正寻求就收购格陵兰岛一事立即展开谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普宣称对格陵兰和丹麦人民怀有极大尊重，尽管他说格陵兰就是一块冰，很难称之为土地，但他坚称只有美国才能保障格陵兰的安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，“每个北约盟国都有义务保卫自己的领土。事实上，除了美国之外，没有任何国家或集团有能力确保格陵兰岛的安全。我们拥有强大的力量，远超人们的想象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普认为，“这个巨大的、未受保护的岛屿实际上是北美洲的一部分，位于西半球北部边境，那是我们的领土。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，特朗普进一步挖苦丹麦，称其“仅抵抗六小时就向德国投降，完全无力保卫自己或格陵兰。我们为了丹麦而战，要是没有我们，你们现在都会说德语了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，“战后我们把格陵兰岛还给了丹麦。我们当时有多蠢才这么做？但我们确实还了，可他们现在多么忘恩负义。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普称正寻求谈判收购格陵兰岛：丹麦抵抗6小时就降德，完全无力保卫格陵兰&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6UZGGkV0z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6UZGGkV0z</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 14:07:38 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>格陵兰</category><category>美国总统</category><category>卫报</category><category>北约</category></item><item><title>特朗普：美国从委内瑞拉获取了5000万桶原油</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AF1DFA7D54EAA7ED6B2870A98B45996EA14472EE_size121_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社瑞士达沃斯1月21日电（记者陈斌杰） 美国总统特朗普21日在瑞士达沃斯举办的世界经济论坛年会上发表演讲时说：“上周我们从委内瑞拉获取了5000万桶原油。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6UmbDemM2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6UmbDemM2</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 14:04:27 GMT</pubDate><category>达沃斯</category><category>瑞士</category><category>委内瑞拉</category><category>美国总统</category></item><item><title>官方通报10月龄男婴被扎数百针：系其母亲用民间“扎针”方法自行治疗所致</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F1F9072E54F9282166D5BD2C99BED7F5F721443A_size650_w985_h553.png&quot; height=&quot;553&quot; width=&quot;985&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;情况通报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对近日网传“墨江一名婴儿身上有多处针眼送医”的情况，墨江县立即成立由公安、卫健、民政、妇联等部门组成的联合工作组，开展调查处置工作。现将有关情况通报如下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月16日，墨江县人民医院儿科收治由父母送来的一名男婴（10月龄），症状为发热、抽搐。经检查发现其身上有多处针眼，体内疑似遗留一根金属针。经紧急处理后，为确保男婴得到更好治疗，12月22日，将该男婴转至昆明市儿童医院接受手术及抗感染治疗，于2026年1月9日出院，术后身体恢复良好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男婴现由其父亲陪护在当地医疗机构进行康复治疗。墨江县卫健、民政、妇联等部门已积极介入，安排专门工作人员和5名医护人员，科学做好男婴的康复治疗和营养膳食工作，并对其进行全面监护和后续保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经工作组调查，男婴身上针眼系其母亲刀某某采取民间“扎针”方法自行治疗所致。刀某某文化水平较低，缺乏科学健康知识，有情绪焦虑倾向。经医疗机构检查评估，未发现刀某某有精神病性症状。目前，公安机关已对刀某某开展调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢社会各界的关心。墨江县将以此为警示，在全县开展专项排查整治，加大健康知识科普宣传力度，增强群众科学就医意识，为未成年人健康成长营造良好环境。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;墨江县联合工作组&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年1月21日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：10月大男婴被母亲扎数百针，医生称该母亲可能存在精神异常，妇联：母子均已送医&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻（2026年1月20日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一个用户名为“脊柱外科隋文渊医生”的账号在网络上发布了一条视频引发网友关注。隋医生在视频中讲述了一则病例。一名十个月大的男婴，只要孩子不听话或者出现发烧感冒的情况，他的母亲就用针扎孩子放血，这名母亲可能存在精神异常。隋医生称，孩子身上可能布满500至600个针孔，孩子此番就诊也是因为母亲把纳鞋底的针从脖子穿进，针柄断掉后针被留在颈椎内，需要手术。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://d.ifengimg.com/w505_h716_ablur_q90_webp/x0.ifengimg.com/res/2026/54A2DF5B221EF17A214542CA13927880CDA8C094_size533_w505_h716.png&quot; style=&quot; width: 505px; height: 716px;&quot; alt=&quot;▲视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者从视频中看到，这名孩子的脚部、头部、躯干等多处布满针孔，且有黑色结痂。隋医生称此次手术难度大。其一是孩子父母不清楚针的具体形态，隋医生从网上搜索资料注意到，纳鞋底的针前方有倒刺，需要考虑顺向还是逆向拔除，如果有倒刺顺向拔除可能钩到其他组织，存在风险。其二是孩子年龄太小，颈椎发育不成熟，手术风险远高于成人，同时针尾紧邻颈动脉，如果在手术中损伤可能危及生命。“我们会诊的当天完善了检查后，顺利完成了这个手术。孩子当天还出现了高热的情况，针是带铁锈的，术后三四天孩子体温已经降下来了，已转出ICU。”隋医生在视频中称，目前已经报警，当地警方正在处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，隋医生的认证信息为上海交通大学医学院附属新华医院脊柱中心主治医师，1月19日记者查看其个人作品页面时发现该视频已经删除。1月20日，一名网友向红星新闻反映，她看到新闻后向上海江浦街道派出所报警，警方反馈事发地在云南普洱市墨江哈尼族自治县。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，记者联系墨江哈尼族自治县公安局询问具体情况，工作人员表示正在核查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;墨江哈尼族自治县民政局儿童福利和区划地名股工作人员告诉红星新闻，工作人员已入户走访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;墨江哈尼族自治县妇联的工作人员回应红星新闻，目前已介入此事，小孩在医院治疗，其母亲也已送医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;墨江哈尼族自治县公安局联珠派出所答复记者，第一时间已开展调查，在调查核实后，相关情况会以官方通报的形式及时发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻实习记者 张静 记者 陈馨懿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 杨珒&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6UM1JP7vd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6UM1JP7vd</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 13:55:54 GMT</pubDate><category>男婴</category><category>墨江县</category><category>针眼</category><category>民政</category><category>妇联</category><category>医疗机构</category><category>症状</category><category>情况通报</category></item><item><title>特朗普称欧洲的“方向不对”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0B2CDA980CA45C775330A06E37FFE974DA42E78A_size32_w517_h291.jpg&quot; height=&quot;291&quot; width=&quot;517&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社快讯：美国总统特朗普21日在瑞士达沃斯举办的世界经济论坛年会上发表演讲时表示，欧洲的“方向不对”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6SAXIFfmu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6SAXIFfmu</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 13:53:31 GMT</pubDate><category>达沃斯</category><category>美国总统</category><category>瑞士</category><category>新华社</category></item><item><title>官方通报14岁男孩疑遭虐待离世：生父继母已被警方控制</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F6DE3E74D5A9EB5096F209F74B715EA69B04390F_size607_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;情况通报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，有媒体发布“14岁少年被曝遭生父继母长期虐待离世 河南安阳多方回应”相关报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，2025年10月5日，我区某小区发生一起刑事案件，造成受害人张某某死亡。案发后，张某（张某某父亲）投案自首，公安机关依法对其采取刑事强制措施。鉴于案件涉及未成年人，我区成立了由公安、妇联等部门组成的联合工作组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，张某某死亡原因鉴定报告出来后，结合前期侦查，发现李某某（张某某继母）有重大作案嫌疑，现已被公安机关控制，案件正在进一步侦办中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;龙安区联合工作组&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年1月21日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：14岁男孩疑遭生父继母虐待离世，死前哀求继母“给我倒杯水喝”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：奔流新闻（2026年1月21日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，河南安阳市的张女士向奔流新闻记者反映，她14岁的侄子张砷（化名）长期遭受亲生父亲与继母虐待，于2025年中秋节不幸离世，生命永远定格在了本该朝气蓬勃的年纪。她要求严惩施暴者，为侄子讨回一个公道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://d.ifengimg.com/w1000_h1764_ablur_q90_webp/x0.ifengimg.com/res/2026/C30CCED51DDCCF527F7A0AF45F623E939C3AEC83_size104_w1000_h1764.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1128px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张砷2012年出生于河南安阳市，命运的坎坷从幼时就已显现。“孩子半岁的时候，他妈妈就走了，之后再没有回来看过孩子一眼。”张女士说，张砷的父亲是一名货运司机，常年在外奔波，无法照顾孩子，张砷从小在奶奶、姑姑等亲友身边长大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张女士给奔流新闻记者提供的一段视频中，寄居在张女士家的张砷活泼开朗，主动帮家人洗碗，与弟弟嬉笑玩耍。那时候的张砷，眼里有光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，张砷的父亲结识了现任妻子，两人相处不久便登记结婚。2021年下半年，张砷的父亲提出要亲自抚养孩子，将9岁的张砷从亲友身边接走，这成为孩子命运的转折点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张砷被接走几个月后，张女士在张砷上下学的路上偶遇过一次，当时其脸上有明显的瘀青。更让她心碎的是，有一天，张砷挨打后跑到她家。“我让孩子去洗澡，褪去衣服的那一刻，孩子身上的伤痕让我惊呆了，愤怒和心疼瞬间涌上心头。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://d.ifengimg.com/w1000_h1333_ablur_q90_webp/x0.ifengimg.com/res/2026/43E1E72E49965118506DC06A1EFC51CA089349F8_size74_w1000_h1333.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张女士向记者展示了当时拍摄的照片和视频显示，张砷的两只胳膊对称位置泛着紫红。“这是胎记吗？”记者不禁发问。张女士说：“这是被虐待造成的伤，整只胳膊都是肿的。”张砷的后背是深浅不一的淤青，眼角有伤痕，脊椎处还有两道清晰的条状伤痕。“这些全是被虐待留下的！”张女士的声音带着抽泣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目睹孩子的遭遇后，张女士多次找到弟弟（张砷生父）提出由她抚养张砷，却遭到拒绝。“我跟他说过无数次，孩子我来带，我能照顾好他，但他就是不肯。”张女士说，“我妈会给孩子钱，孩子跟着我生活，弟弟会失去这部分经济来源，这是弟弟拒绝交出抚养权的原因。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着矛盾不断升级，张砷的父亲开始禁止孩子与张女士一家接触，甚至不让张砷继续上学。“从那以后，我就很难再见到孩子。”张女士的语气中满是无力与自责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月13日，张女士得到了张砷已于2025年中秋节那天离世的噩耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我一直不敢相信，也不愿接受这件事。直到前几天看到尸检报告，我才知道那个活泼可爱的侄子没了。”张女士哽咽着说，警方出具的尸检报告显示，14岁的张砷身高仅1.4米，身体存在肝坏死、肺出血、脑出血等多处损伤，身体机能已达到败血症状态，死亡时还穿着尿不湿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“警察告诉我，孩子的胃里空空的，肚子扁得前胸贴后背，肋骨高高凸起，活脱脱一副骷髅人的样子。”张女士说，“警察说这是长期虐待、不给饭吃导致的。”更让人痛心的是，张女士在张砷继母那里得知，张砷去世前说的最后一句话，竟是向继母哀求“给我倒杯水喝……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张女士透露，张砷的生父和继母直到孩子身体僵硬后才报警自首。“我无法想象，孩子生前到底经历了怎样的痛苦和折磨，他们怎么能对一个孩子下这样的狠手。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奔流新闻记者了解到，张砷的生父已被警方逮捕，而且将所有罪责都揽在自己身上，继母却过着正常的生活。“我的诉求只有一个，凶手必须得到严惩，还孩子一个公道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，张砷生前居住的龙嘉社区工作人员告诉奔流新闻记者：“那天孩子父亲去投案自首，社区工作人员接到反映后也去了派出所。了解到的情况是孩子家长在管教孩子时，失手将孩子打死了，警方判定为刑事案件后，也不让社区参与了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者采访安阳市公安局龙安分局时，相关工作人员表示“不接受采访”。记者随后联系安阳市龙安区委宣传部新闻科时，工作人员称暂不了解此事，将进一步核实情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文·图丨奔流新闻记者 玄丝雨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨丁凯珊&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6SLcPA0D9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6SLcPA0D9</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 13:48:05 GMT</pubDate><category>张某某</category><category>继母</category><category>公安机关</category><category>案件</category><category>联合工作组</category><category>安阳</category></item><item><title>特朗普，还打吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A04C59CAC20948B536EF21EB7F5065650A7E8725_size159_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2026年1月20日，伊朗国内通信限制措施实施的第12天，路透社等西方主流媒体援引据称来自伊朗政府官员的信息称，可能有超过5000人在过去半个多月的动荡局势中被杀。伊朗官方媒体塔斯尼姆通讯社承认，有“大量人员”在全国各地发生的骚乱中死亡。19日，伊朗议会国家安全和外交政策委员会主席易卜拉欣·阿齐兹则对“数千人伤亡”的情况表示遗憾。他说，汇总的伤亡数据将在核实后公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上，伊朗这一轮动荡局势在1月14日后逐渐平息，美国总统特朗普也在15日暂缓了对伊朗进行军事打击的计划，公开说法是伊朗按照美方的要求“没有进行大规模处决”。私下里，白宫和五角大楼的官员们对媒体说，特朗普希望打击是迅速且“一击致命”的，而不是无法推翻伊朗政府却让美国卷入持久冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对伊朗而言，这场内外交织的危机远未结束。经历了巨大的国家创伤后，“改革派”总统佩泽希齐扬面临来自左右两翼的压力，“强硬派”则在镇压骚乱的过程中占据了主导权。虽然提高油价、向商人加税等新政因为大规模抗议而暂缓实施，但只要制裁持续，汇率与通胀就是无解的难题。而在外部，美国向中东的调兵遣将并未暂停，特朗普及其盟友只是在等待“更致命的时机”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6E3B90EC6A548BAD0D3F2986E6B8D96A0BBFC06_size158_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;1月9日，民众在伊朗德黑兰街头抗议。图/IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月9日，民众在伊朗德黑兰街头抗议。图/IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“合法抗议”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一轮震荡，始于德黑兰大巴扎的商人们在2025年12月28日开始的罢工。后来，伊朗最高领袖哈梅内伊将这次罢工定性为“合法抗议”。罢工的背景是物价飞涨、汇率暴跌、油价提升与新的加税政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当公开市场上的汇率从2025年6月以伊战争后的1美元兑约85万里亚尔，跌至罢工前夜的1美元兑约145万里亚尔，佩泽希齐扬总统领导下的伊朗政府准备提高自2019年引发大规模示威后就未曾上涨的油价，并在新年预算中提出对商人增税。巴扎商人们对此的回应是拉下店铺的卷帘门，关掉显示货币汇率的电子交易板，并对顾客说：“我们不干了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用闭市迫使政府在政策上让步，是伊朗的传统。1905年立宪革命中，商业行会与伊斯兰教法学家结合，当政府抓捕教士、惩罚商贩，巴扎商人们以集体罢工应对。类似的模式在1963年的“白色革命”及1979年伊斯兰革命中继续发展，直至推翻巴列维王朝的统治，建立伊朗伊斯兰共和国政权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴扎商人因此被视为“伊斯兰革命最忠诚的参与者”，而非“敌人”。罢工发生后，政府迅速和商业领袖谈判，提出税收减免、外汇补贴、暂停征税及罚款等措施。被视为汇率暴跌“罪魁祸首”的伊朗中央银行行长法尔津，在罢工开始两天后辞职。同时，政府也采取了一些避免抗议蔓延的传统办法，德黑兰等主要城市的大学迅速将授课转到线上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BCDE615A786BBDD79086B65B0D01D4FC10E4EA5A_size140_w1080_h577.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 341px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E2CF53B7495DA51F9989F0C396ACB203B0FB15D4_size179_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;上图：1月8日，伊朗德黑兰民众抗议货币贬值。图/IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;上图：1月8日，伊朗德黑兰民众抗议货币贬值。图/IC&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;下图：1月10日，伊朗德黑兰，税收事务大楼严重受损。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，对货币贬值和物价上涨的不满，经由具有特殊地位的巴扎商人点燃后，迅速演变成全国30多个省份、上百座城镇的街头示威。一些抗议者呼喊：“佩泽希齐扬，有点羞耻心吧，放弃总统职位！”与此呼应，议会中的强硬派将动荡的责任归咎于佩泽希齐扬及改革派的政策失当。哈梅内伊在2026年1月3日的讲话中也说：“商户们认为在这种情况下无法开展业务，这是理所当然的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后，群体越来越多元的抗议者加入，让示威变得复杂。流亡海外的前巴列维政权“王储”礼萨·巴列维，宣称数百万伊朗人是因为他的号召而走上街头。在2025年6月的以伊战争期间，巴列维就发出过一模一样的号召，但未得到伊朗民众响应。而这一次，确实有人在街头喊出“国王归来”的口号。抗议者内部为此产生分歧，一些大学校园里的学生呼吁“不要巴列维，也不要阿亚图拉，要自由平等”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少分析指出，这正反映出本次危机的特殊之处：走上街头的主力不再是受过高等教育的德黑兰市民与知识群体，而是“小城市居民和工人家庭”。中东全球事务委员会非常驻研究员哈米德雷扎·阿齐兹认为，喊出简单甚至落伍的口号，并不意味着民众支持君主复辟，这是他们对现政府进行“最大施压”的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但当部分抗议者的口号从改变经济状况变为“改变政权”，局势就开始走向失控。在2024年的最近一次总统选举中，有1300万伊朗选民支持强硬派候选人贾利利，这个庞大的“忠诚群体”与呼喊“国王归来”的抗议者爆发冲突，是难以避免的。迄今为止，对于一些已确认身份的遇难者是抗议者还是“捍卫政府的民众”，西方媒体和伊朗媒体各执一词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗官方强调，局势变化的关键，在于“拥护君主制的暴徒”开始破坏公私财产、攻击安全部队及政府支持者。全国性暴力局势最终在2026年1月8日至9日升级。两天时间里，真真假假的视频在社交媒体流传，展示着燃烧的政府大楼与彻底失控的秩序。德黑兰市消防局统计称，德黑兰有34座清真寺、40家银行、15个购物中心和13座政府大楼遭到纵火袭击。伊朗议会国家安全和外交政策委员会主席阿齐兹19日称，全国范围内，超过300座清真寺遭到破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方媒体称“大量军警人员”及一些支持政府的知名人士在此期间身亡。据塔斯尼姆通讯社报道，1月9日晚，伊朗伊斯兰革命卫队地面部队原副司令努拉利·舒什塔里的儿子法拉乔拉·舒什塔里在马什哈德的骚乱中被杀，他是当地的一名社会活动人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月9日，在哈梅内伊就抗议局势第二次发表讲话后，官方对街头骚乱参与者的定性变为“恐怖分子”。全国性的通信限制、镇压与大逮捕同步展开。2009年、2019年和2022年的国内动荡中，伊朗政府也曾采取过网络限制措施，但时间没有这么久，封锁范围也没有从外部互联网扩展到内部网络及电话通信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔斯尼姆通讯社援引安全官员的说法称，9日之后的一周时间内，有超过3000名“恐怖组织成员”及参与骚乱的人员被捕。西方媒体则强调，伊朗安全人员在行动中使用了实弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历经多日激烈的街头对抗与镇压，伊朗国内局势从14日开始走向平息。副总统侯赛因·阿夫辛19日表示，全国范围内的互联网接入将逐渐恢复，“最迟”期限是当周周五。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A23423AA53107C097A21E9E39494392A69E0940E_size65_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月6日，伊朗总统佩泽希齐扬。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月6日，伊朗总统佩泽希齐扬。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走向临界点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在局势骤然升级后，伊朗总统佩泽希齐扬依然希望缓和局势。2026年1月11日，他再次发表公开讲话，表示愿意和抗议人群对话，承诺推进经济改革以解决民众关切。同时，他也呼吁民众远离“骚乱分子和恐怖分子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;71岁的佩泽希齐扬原本是一名医生，担任过卫生部长。2024年5月，时任伊朗总统莱西因空难意外身亡。在主要改革派政客出于不同考虑退出选举的情况下，自诩“不是改革派”的佩泽希齐扬以微弱优势战胜“强硬派”候选人贾利利，成为伊朗总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与佩泽希齐扬相识多年的德黑兰战略研究所（RISS）高级研究员贾法尔·哈格帕纳曾对《中国新闻周刊》指出，佩泽希齐扬上任之际，伊朗国内的“改革派”和“强硬派”已有基本共识：2018年美国退出伊核协议、重启对伊制裁以来，伊朗的通货膨胀率长期高于40％，货币贬值、物价上涨每每引发社会危机，“这种情况不能再持续”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，佩泽希齐扬就任总统的当天夜间，出席就职典礼的哈马斯领导人哈尼亚在德黑兰的住所内遭到以色列导弹“定点打击”身亡。此后，虽然佩泽希齐扬多次表态支持对美谈判，美伊在2025年初也确实进行了多轮接触，但在中东局势持续紧张的大背景下，一切“向外求索”的努力不可避免地走向失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国马尔堡菲利普大学近东和中东研究中心教授穆罕默德·礼萨·法尔扎内根长期跟踪研究伊朗制裁问题。他指出，伊朗发生的一切“不是一场政治革命，而是一个社会的绝望挣扎”，长期制裁导致伊朗原有的中产阶级规模以每年17％的速度缩小，数百万“温和中坚力量”返贫，每位公职人员和中小企业主的毕生积蓄都在迅速萎缩。伊朗社会在走向一个临界点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月，以伊战争的爆发一度让改革派与强硬派团结了起来。但战争也进一步推高物价，造成食品和基本物资供应短缺。紧接着，随着伊核协议到期失效，欧盟于9月底恢复对伊朗制裁。虽然政府努力平抑物价，但“一切回到原点”严重挫伤了社会信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10月中旬，一位德黑兰市民对《中国新闻周刊》抱怨道，一个月内，德黑兰市场上“奶制品的价格翻倍，茶叶的价格翻倍，食用油的价格也翻倍了”。到12月28日巴扎商人罢工前，一些地区的商店物价已经无法维持一周甚至几天的稳定。地区媒体《中东之眼》采访的一位德黑兰市民说，她因为食用油价格上涨而犹豫推迟了购买，结果“三天后，价格翻了一倍还多”。再加上里亚尔半年内贬值超56％，民众已难以承受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析指出，此前伊朗历年发生的较大规模抗议浪潮，大多与特定政治议程相关，只有2019年的抗议是因单一的油价上涨问题引发。而这一次的危机，是长期制裁带来的经济崩溃的全面反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对无法改变的外部制裁，佩泽希齐扬并非没有“向内”努力过。然而，2025年3月，他任命的改革派经济部长赫马提遭到议会弹劾。被弹劾前，赫马提曾一度成功降低了伊朗的通胀率。同月，另一位改革派代表人物、分管战略事务的副总统扎里夫也在“强硬派”的压力下宣布辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈格帕纳透露，从一开始，新政府就是一个两派共同组成的“共识政府”，由此得到伊朗最高领袖的支持。可是，一旦双方出现政治分歧，“改革派”的代表人物就成为另一方的攻击目标。而且，紧张的地区局势使伊朗信奉“安全至上”，“一个基本逻辑是，面对外部危机的国家必须加强对剩余资源的控制”。这意味着，“改革派”任何有关放松管制的措施，在政治和国家安全上都不合时宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，政府在2025年12月做出了与原本改革思路相悖的艰难决定：考虑到未来石油和天然气收入将在制裁下继续减少，必须增加一档油价梯度，以期尽可能平稳地提高油价；同时对企业主、商人和大公司加税，以保证公共预算。塔斯尼姆通讯社援引经济专家的分析说，只要通货膨胀依然长期存在，指望汇率稳定、经济复苏“就是不现实的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是这些被视作治标不治本的政策，成为引发罢工的“导火索”。佩泽希齐扬迎来了就任总统后的第一次大规模抗议浪潮。直到2026年1月8日“火光冲天”前，他还在做最后的和解努力，一再表示政府要为局势失控承担责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗西部的伊拉姆省是最早爆发激烈抗议的地区之一。1月6日前后，当地警方冲进了省会的伊玛目霍梅尼医院，将正在救治中的一些受伤抗议者带走。有“改革派”媒体援引多名目击者和医务人员的话称，警方采取了暴力手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩泽希齐扬立刻下令进行调查，并派出政府代表前往伊拉姆。政府发言人说，医疗机构遭到破坏“在任何情况下”都是不可接受的。伊朗卫生部称安全部队进入医院或伤害病人违反人道主义原则。紧接着，全国局势迅速升级，伊朗政府也加大了压制的力度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“临时性团结”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，伊朗境内的一些反对派人士会在抗议活动中寻求国际压力，一些抗议者认为，相比于他们遭受的危机与镇压，“外部干预”是值得付出的代价。但像本次危机这样密集、同步的内外联动，在伊朗近年的国内动荡局势中还是第一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列总理内塔尼亚胡直接喊话伊朗民众推翻现政权，情报机构摩萨德宣称与伊朗抗议者一起走上街头并为他们攻击政府设施、人员提供情报支持。美国总统特朗普则在1月8日到11日连续发布声明，威胁对伊朗进行直接军事打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，美以在本次危机中扮演的角色，最终止步于哈梅内伊所指控的宣传、渗透、散布谣言等“软战”，没有演变成直接战争。美国媒体称，这是因为特朗普要求进行“快速、决定性打击”，而不是拖延数周或数月的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据特朗普的要求，美国政府一边积极调动战略资产，将航空母舰战斗群及更多的导弹防御系统部署到中东地区，以实现进行“委内瑞拉式的打击”的能力；一边积极和中东盟友协商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出于对地区平衡被打破、伊朗危机外溢等因素的担忧，中东阿拉伯国家大多明确反对美方的军事打击计划。而以色列政府虽然积极支持任何颠覆伊朗政权的行动，但希望美国给予充分的准备时间，以应对伊朗可能的报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，特朗普下一步是否会对伊朗进行军事打击，取决于他的团队判断伊朗伊斯兰共和国是否会因为“一次打击”而崩溃。目前，美国主流智库对此看法不一。一些观点认为，本次伊朗国内动荡的速度与规模和以往不同，持续频发的抗议将足以挑战“整个体制”；也有分析认为，伊朗“脆弱但仍有韧性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国昆西研究所的分析称，关键在于以伊朗伊斯兰革命卫队、“圣城旅”等强硬派武装组织组成的安全网络是否稳固忠诚。在20世纪70年代末巴列维王朝倒台之际，国王的安全部队拒绝镇压伊斯兰革命，反而大规模叛逃。有将领后来回忆说，巴列维王朝“如雪一般消融”。但至少在2026年1月，伊朗安全人员依然具备控制局面的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，随着局势归于平静，“强硬派”占多数的伊朗议会暂停了对佩泽希齐扬政府内多名改革派部长的弹劾程序。与此同时，安全部队开始抓捕最初引发抗议的商业领袖。库姆的知名连锁咖啡店老板穆罕默德·赛迪尼亚，以“煽动动乱”罪被抓。官方媒体法尔斯通讯社称，赛迪尼亚的资产“几乎相当于德黑兰最近动乱造成的经济损失”。此外，伊朗主要移动运营商IranCell的首席执行官阿里雷扎·拉菲也因“未能遵守危机期间颁布的法律”而被解雇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，虽然“强硬派”在恢复和维持秩序期间占据了主导地位，但迫在眉睫的外部危机使得他们并未乘胜追击打击“改革派”。相反，新的“临时性团结”正在两派之间形成，商人群体的政治影响力则将遭到显著削弱。但这是否足以让伊朗度过当前的危机，尚未可知。而美国总统特朗普仍手握“战争牌”，继续观望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《以色列时报》援引消息人士的话说，美国对伊朗采取重大行动“不是会不会发生，而是何时发生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.1.26总第1222期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：伊朗“躲过一劫”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：曹然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6SOnBiixD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6SOnBiixD</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 13:46:01 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>德黑兰</category><category>巴列维</category><category>中东</category><category>美国总统</category><category>以色列</category><category>视觉中国</category><category>中国新闻周刊</category><category>安全部队</category><category>路透社</category></item><item><title>巨大裂痕撕裂西方世界，谁都没想到开年这么刺激</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/64C2BA91B22B96574C09D117BBF3677DD5420D4E_size111_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谁都没想到开年这么刺激。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美东时间1月20日，美国市场出现了“&lt;strong&gt;股债汇”三杀，黄金白银&lt;/strong&gt;双双创下&lt;strong&gt;历史新高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场的这种反应，与加拿大总理卡尼在达沃斯论坛公开发言有关。他谈到：&lt;strong&gt;基于规则的国际秩序正在瓦解，强者为所欲为，弱者只能承受&lt;/strong&gt;……如果我们不在餐桌上，就会在菜单上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不仅是对现状的精准诊断，更像是一次&lt;strong&gt;对西方精英集团的公开喊话。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战后建立起来的&lt;strong&gt;由美国主导的国际秩序面临崩溃。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“股债汇”三杀，是因为美国总统特朗普要求&lt;strong&gt;控制格陵兰，并以加征关税作为威胁，&lt;/strong&gt;再度点燃市场对全球贸易战担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金白银的飙升，是因为&lt;strong&gt;随着欧美之间出现巨大裂痕，美元霸权体系将彻底瓦解，&lt;/strong&gt;而新的国际货币体系建立遥遥无期，&lt;strong&gt;黄金白银这种非主权类货币&lt;/strong&gt;自然最受追捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普重回白宫后，非要买下格陵兰岛。欧洲的反应只不过是默默&lt;strong&gt;派了点军队去格陵兰搞协同存在。&lt;/strong&gt;结果特朗普依然暴怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普已宣布，将从2月1日开始&lt;strong&gt;对欧洲8个国家加征10%的关税，&lt;/strong&gt;6月1日开始提高到25%。如果欧盟一直反对美国拿下格陵兰，美国不排除&lt;strong&gt;对所有欧盟国家加征更高关税。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲领导人已将特朗普最新的关税威胁形容为&lt;strong&gt;“不可接受”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟正考虑对&lt;strong&gt;价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，&lt;/strong&gt;或限制美国企业进入欧盟市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了贸易战之外，欧洲的应对方式还有&lt;strong&gt;资本战。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，欧洲不仅是&lt;strong&gt;美债的稳定买家，&lt;/strong&gt;更是&lt;strong&gt;美股高估值的核心支撑方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外国投资者持有美国国债金额超9万亿美元，其中欧洲持有&lt;strong&gt;超3.6万亿美元&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;最近，丹麦一家规模不大的养老基金Akademiker Pension宣布退出美债市场，这意味着欧洲开始考&lt;strong&gt;虑动用其持有的美国资产，对美国进行反制，&lt;/strong&gt;以阻止美国对格陵兰岛的主权诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧美一直以来被认为是一体的，但现在特朗普似乎正在&lt;strong&gt;亲手将这个同盟拆开。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而就在几天前，也是这位加拿大总理在中国宣布，&lt;strong&gt;将给予中国电动车最惠国关税税率，税率只有6.1%。&lt;/strong&gt;这推翻了上一任总理100%的关税政策。而&lt;strong&gt;欧盟将发布《关于提交价格承诺申请的指导文件》，&lt;/strong&gt;该文件的主要目的是给中国新能源车企业进入欧盟提供指导性意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该说，西方联盟的分裂&lt;strong&gt;为中国提供了重要的战略机遇&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几乎在加拿大总理发表这番谈话的同时，特朗普在其社交平台“真实社交”上发图。在这张疑似利用去年8月一张新闻图片经过后期编辑处理的图中，特朗普在白宫椭圆形办公室&lt;strong&gt;面对一众欧洲国家领导人及乌克兰总统、欧盟委员会主席&lt;/strong&gt;等人，旁边摆放的地图，&lt;strong&gt;则将加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉都涂上了星条旗图案。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，美国日前宣布&lt;strong&gt;成立“和平委员会”，&lt;/strong&gt;主要设想是：&lt;strong&gt;先主导加沙战后治理，再扩展为全球冲突介入的常设机制并可能替代联合国。&lt;/strong&gt;中国、俄罗斯、法国、英国等国家都收到了美国的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，这张P图是开玩笑，而真正的大国也不会加入什么“和平委员会”。但这也表明特朗普&lt;strong&gt;正试图改变国际秩序和治理体系，为美国争取特殊权力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战后建立起的国际秩序，是由&lt;strong&gt;WTO（前身是GATT）、国际货币基金组织、世界银行、联合国&lt;/strong&gt;这些组织，以及&lt;strong&gt;布雷顿森林体系，&lt;/strong&gt;还有后来的&lt;strong&gt;北约&lt;/strong&gt;构成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，美国要控制格陵兰岛，这甚至可能&lt;strong&gt;导致北约的解体。&lt;/strong&gt;而对等关税政策的推出，早就&lt;strong&gt;对WTO规则置若罔闻。&lt;/strong&gt;再加上&lt;strong&gt;成立“和平委员会”取代联合国。&lt;/strong&gt;特朗普正在&lt;strong&gt;打碎由美国建立起的国际秩序。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这些举措也可能是特朗普一贯的&lt;strong&gt;“极限施压后妥协”行为模式，&lt;/strong&gt;接下来还会经历不断的博弈以争取最大利益。比如由于在应对俄罗斯北极扩张等问题上，&lt;strong&gt;美国和欧洲仍有共同利益，北约不会立即解体。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不能否认的是，特朗普政府的&lt;strong&gt;&quot;美国优先&quot;政策本质上是霸权衰落时期的战略收缩，&lt;/strong&gt;这种做法正在&lt;strong&gt;加速西方联盟的瓦解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前国际秩序正处于&lt;strong&gt;百年未有之大变局，&lt;/strong&gt;中国应抓住机遇，迎接挑战，以&lt;strong&gt;战略定力和开放合作的姿态，&lt;/strong&gt;在&lt;strong&gt;全球治理&lt;/strong&gt;中发挥更大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：马江博&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6R3xz6bGv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6R3xz6bGv</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 13:25:40 GMT</pubDate><category>关税</category><category>国际秩序</category><category>欧盟</category><category>美国</category><category>格陵兰岛</category><category>联合国</category><category>欧洲</category><category>格陵兰</category><category>加拿大总理</category><category>美东</category></item><item><title>从“帝王式总统”到“新帝国主义”？特朗普想干什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B52102E03D7AD1B613AAF79150B84E6353479899_size80_w851_h479.jpg&quot; height=&quot;479&quot; width=&quot;851&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特朗普再返白宫执政满一周年，没想到在这个时间节点上感受最疼痛的是美国最亲密的盟友欧洲，格陵兰岛成为一个极致缩影，更不用说其它国家和地区。特朗普极力奉行的是“美国优先”政策，让二战后的全球秩序面临史无前例的挑战。盘点这一年，为什么人们称特朗普推行的是“新帝国主义”？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AA5C1FBA9E54A79FF4EF3A12A6517DDCCB188288_size64_w1080_h346.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 205px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;Part.1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/038E3150D3817BE4C9F239907F9D4CC21762D06C_size72_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2026年1月20日，在就职满一周年之际，美国总统特朗普于白宫发表长达104分钟的演讲，谈话内容涉及外交、国防、经济等多项议题，他还攻击了他认为的敌人，对盟友进行了敲打，当然他没忘记谈论其就职一年以来所取得的政绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国总统 特朗普：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为上帝会为我所做的工作感到非常自豪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月20日，特朗普在“让美国再次伟大”的声浪中高调重返白宫，他以单日签署26项行政令的惊人纪录，为自己的第二任期按下“快进键”。一年过去，特朗普2.0时代的执政轨迹，早已超越常规政治的范畴，演变成一场裹挟着强硬行政命令、单边主义风暴与加剧全球撕裂的政治狂飙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“关税战”发起者是特朗普第二任期的首个标签。2月10日，特朗普签署了两个文件，宣布自3月12日起对所有美国进口钢铁和铝征收25%的关税，此举被视为拉开了贸易战帷幕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A57633D27DA1BA2B876B3E96DF5091B80B11A0D5_size79_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4月2日，特朗普主导的全球关税政策继续升级。对全球大多数国家和地区征收10%的“基准关税”，对部分贸易伙伴加征高额的所谓“对等关税”。全球金融市场瞬间陷入震荡，4月3日，美国三大股指遭遇“血洗”，美国股市两日累计跌幅仅次于大萧条、2008年金融危机及疫情引发的市场崩塌。据国际清算银行统计，关税政策使全球股市市值在三天内蒸发了约9.5万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/59D639934A2666F5499D60DA228A4CAF90294917_size90_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在4月9日“对等关税”生效的这天，特朗普突然宣布对75个未采取报复行动的国家暂停“对等关税”90天，税率统一降至10%。此后，原定的多个生效期限被一再推迟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学院美国问题专家 孙冰岩：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的关税政策逻辑一脉相承于其第一任期，他毫不掩饰关税讹诈的“理直气壮”，笃信美国购买力即实力，关税战思路延续过往。进入第二任期，其关税战虽有变革，目标考量更为复杂。在他看来，加关税不用死人、动武、民主改造，能以最小成本施压别国，迫使对方在各类议题上让步，像“万能钥匙”一样。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/069659F43D0DF1E41676717EEAEADCB6A626CD7D_size59_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在关税政策上反复横跳，朝令夕改，税率在他手中演变成为一场荒诞而随意的“数字游戏”。这其中中美关税战被外界视为双方重塑双边经济关系的“极限博弈”，其中最荒唐的是4月16日，白宫宣称将对中国部分商品加征245%关税，这一数字创下了国际贸易史纪录。但在4月22日，特朗普却公开表示，将“大幅下调”对华的高额关税。2025年10月31日，中国国家主席与特朗普见面后，中美双方达成“战术性停火”，暂时冻结关税升级、暂停部分制裁措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时至今日，关税依旧是特朗普最为有效的贸易武器。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/533944DA9764A1389E18FDFA1C3F8F229CE395AC_size83_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，他在社交媒体上宣布，一些试图阻止美国“夺取”格陵兰岛的国家将被征收关税，帖文称，从2026年2月1日起，对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税。加征关税的税率，从6月1日起再提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普发起的关税战持续近一年，其影响呈现出复杂的双面性，短期看，它在政治叙事上取得成效，以“美国优先”的强硬姿态迫使部分贸易伙伴作出让步。然而从宏观与长远审视，这场关税战的代价极为沉重，它直接推高了美国国内通胀，侵蚀了与盟友的战略互信，并迫使全球供应链加速“脱钩”。更具破坏性的是，它以单边主义和交易式胁迫，严重削弱了基于规则的多边贸易体系。而这场远未结束的贸易战，最终可能塑造一个更加分裂、更不稳定的全球格局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Part.&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0CB80A91AEE0AEDB21544E20EA2D29408119F087_size99_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二任期，特朗普的“美国优先”政策在外交领域呈现出更为激进的态势。刚一上任，特朗普就将矛头直指传统盟友体系，要求北约成员国分担更多防务费用份额，更是强硬要求各国将防务开支从GDP占比2%提高至5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月7日，白宫发布消息称，特朗普签署总统备忘录，指示美国退出66个“不再符合美国利益”的国际组织，其中31个是联合国机构。此次大规模“退群”并非孤立事件，2025年，美就宣布将退出世界卫生组织、联合国人权理事会、联合国教科文组织等组织。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F1C669051A9A7395FC5D7FA5CBE138E51C85B72C_size83_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普一边退出国际组织，一边另起炉灶打造属于自己的“机构”。2026年1月16日，他在社交媒体宣布成立“和平委员会”，并自诩这是“有史以来最伟大，最负盛名的委员会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫1月16日公布了“和平委员会”部分成员名单，包括美国国务卿鲁比奥、特朗普女婿库什纳、特朗普顾问、美国中东问题特使威特科夫、英国前首相布莱尔等人，特朗普自己担任主席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来几周，“和平委员会”将成立董事会。俄罗斯总统普京、加拿大总理卡尼、土耳其总统埃尔多安等都在受邀之列。有分析认为，这个机构更象是特朗普主导的私人俱乐部，而非真正意义上的国际组织。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0B8A107237F6F317C34AB13E90F865079CBABB2A_size103_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普直言“绝对需要”格陵兰岛，甚至扬言将加拿大变为美国第51州，对巴拿马运河虎视眈眈，将西半球视作自家后院。多边峰会更成了特朗普随性而为的舞台，APEC峰会中美元首会晤后他便提前离场，G7峰会，他以应对中东冲突为由仓促返程，对他国政要特朗普更是毫无尊重，怒斥泽连斯基赶其离场，戏虐加拿大前总理特鲁多，对拉马福萨的羞辱也暴露其外交无礼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一系列操作，让美国的盟友信任与国际信誉持续崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学院美国问题专家 孙冰岩：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普第二任期外交政策烙印着鲜明的个人主义，毫无规律与可预测性。他觉得美国设固定外交体系很愚蠢，会让别国摸清动向占便宜。其外交政策首当其冲的特点就是不可预测。此外，在他看来，国际规则和关系如同商人竞争，谈判关键在于实力筹码与策略，在美霸权规则下，各国在丛林法则中弱肉强食、凭实力争夺。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Part.&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45685A61520D1B7B364CBB0569C306B48F3295FC_size33_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普2.0时代开启后的这一年间，他在军事领域大搞“秀肌肉”式布局，动作密集且极具个人风格。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1855DF1B1B841372A52B0367A727DC7B6FABFCA6_size127_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫椭圆形办公室被特朗普打造为最具视觉冲击力的军事力量展示厅，在这里，他宣布打造“黄金舰队”，设想建造20至25艘“特朗普级”战列舰作为核心战力，试图重塑美国海军威慑力。特朗普高调展示六代战机F-47概念图，称其为“有史以来最具杀伤力的飞机”。在反导领域，特朗普力推耗资千亿的“金穹”天基导弹防御系统，计划部署数千颗卫星构建全球拦截网络，复刻冷战“星球大战”的霸权思维。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/413F550267356C1F19D15562FAF9153FC463B480_size87_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他更将军事与个人权威绑定，在生日当天举行盛大阅兵，战机编队、装甲方阵悉数亮相，一场充满个人崇拜色彩的“大阅兵”将国家武装力量变为特朗普个人政治舞台的华丽背景板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最具讽刺意味的莫过于特朗普多次“热爱和平”的表态与他穷兵黩武之间的巨大反差。2025年12月31日，特朗普在海湖庄园表示2026年的愿望是“世界和平”，而仅仅过了3天，美军就突袭委内瑞拉，强行控制了马杜罗夫妇。特朗普毫不掩饰野心，公开宣称要“接管”委内瑞拉直至过渡，并允许美国石油公司进驻夺取资源。有媒体分析，突袭委内瑞拉是特朗普“唐罗主义”的标志，这一被视为“门罗主义2.0”的战略，核心是重申美国在西半球的绝对主导权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学院美国问题专家 孙冰岩：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普推行的“唐罗主义”，视西半球为美国地盘，其本质是美国凭借强大国力行事——对实力较弱的拉美国家，美国肆意欺凌；而对实力、体量较大的国家，策略则相对温和。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3E34EF57837C53D5E9571C28CD990AD3C00605A8_size70_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月15日，委内瑞拉反对派人士马查多在白宫与特朗普见面，她把自己获得的2025年度诺贝尔和平奖奖章“赠予”了对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普开启美国总统第二任期后，不断在全球乱局中试图扮演“和平缔造者”的角色，无论是俄乌冲突，中东战火还是非洲动荡，他都力求通过各种打压胁迫的手段平息事态。而他之所以如此热衷于介入全球纷争中，背后重要的目的之一，就是要完成自己多年的夙愿，成为诺贝尔和平奖的获奖者。他曾公开炫耀，自己是美国七十年来唯一没有发动战争的总统。2025年12月28日，他在社交平台宣称，在过去的8至11个月中，自己“解决和阻止了所有战争和冲突”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8CF3731255E2721754A131308649075670530B4B_size32_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实真是这样吗？据美媒统计，特朗普执政一年，美国已在委内瑞拉、也门、叙利亚、伊朗、伊拉克、索马里和尼日利亚等7国实施军事打击，数量已与前总统奥巴马8年任期持平；此外，特朗普第二任期以来已下令美军对他国实施超过620次空袭，超过前总统拜登4年任期的555次。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3C13A233DCA371FA2CC73EB08A0C0894DF156528_size70_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;执政一年，特朗普在俄乌冲突中的“斡旋”更像一场高开低走的政治秀。竞选时一直强调24小时就可以解决俄乌冲突的特朗普，这一年来可谓是被现实不断打脸。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Part.&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6909A8FD99A3AD007D8A4AC173D417D259E0C025_size88_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普上任伊始，便将移民问题作为内政突破口强势推进，政策推行中遭抵制游行，直接动用国民警卫队进驻加州洛杉矶等地，引发联邦与州权的激烈对峙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普任命富豪马斯克牵头组建政府效率部，掀起一场大刀阔斧的“清洗式改革”，通过瘫痪机构运作、大规模裁减雇员、直接开除主管等手段，累计清洗约30万联邦雇员。特朗普不仅大幅削减教育部、环保署等机构预算，更以减少拨款、收紧签证为筹码，向哈佛大学等知名学府悍然发起“文化战争”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/464E0F6A4261B36789082DA1B731BC4D90089414_size77_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，涵盖减税、能源、社保等议程的“大而美”法案，被外界质疑政策红利最终多被中产以上群体攫取，普通民众获益寥寥。更严峻的是，白宫宣称的1.5万亿美元支出削减计划迟迟难以落地，联邦赤字扩张的风险持续发酵，引发市场广泛担忧。联邦政府更是持续停摆43天，创下美国历史纪录。盖洛普民调数据显示，特朗普的支持率已从执政第一季度的45%，持续下滑至第四季度的36%，民心根基不断动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学院美国问题专家 孙冰岩：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，特朗普的国内政策与“让美国再次伟大”的口号缺乏体系性，更多是极端保守主义与个人色彩的混合。他仍未聚焦国内问题，表明其在总统任内推进国内政治议程时，基本没有计划或规律可循。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFEC8E91F36FCE754370482D7F315D5BA1FD4C86_size68_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，《纽约时报》发表一篇文章，在总结特朗普过去一年的同时，批评他大肆扩大自己的总统权力，将“帝王式总统制”推向了新的高度。白宫东翼的改造工程、政府大楼贴满自己的头像、将自己的生日定为国家公园免费入园日、肯尼迪中心更名为“特朗普—肯尼迪中心”，种种迹象表明，特朗普正在肆意扩张权力，而国会和最高法院并没有做出像样的抵抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际关系学院美国问题专家 孙冰岩：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普上台后将总统权力扩至极致，在中立权力机构安插自己人，使军队和司法沦为党派政治工具。美国总统制存在制度缺陷，美国国父们在制定国会和最高法院的时候对总统职权规定模糊，致使特朗普扩权时最高法院难寻宪法依据阻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国国际问题研究院研究员 杨希雨：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普并非凭一己之力改造美国，而是借MAGA思潮之力，让美国从极化走向撕裂。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/16910A46A603ADC6F2E0592F9510548A2088EF1A_size71_w1080_h346.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 205px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短十二个月，特朗普政府用“推土机”式的治理方式，在全球经济、外交、军事等领域掀起巨浪。特朗普的政策决断充满矛盾、饱受争议，这个从不按常理出牌的执政者，已然为美国未来的政治走向、盟友体系的重构，乃至全球秩序的演变，埋下了诸多不确定的伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人：何冀宁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编导：张萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：王津捷&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6SOnBiir8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6SOnBiir8</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 13:10:49 GMT</pubDate><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>格陵兰岛</category><category>中东</category><category>美国股市</category><category>索马里</category><category>也门</category><category>叙利亚</category><category>美国国务卿</category><category>伊拉克</category></item><item><title>一部韩国美食综艺，竟成中国的“硬核宣传片”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/71A8BB29825C3D0E22398473061EC8CA164EDCDF_size133_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在一档韩国综艺节目中，为感谢中方长期与韩国世宗王站的合作交流，韩国4名艺人“名誉队员”拜访中国南极长城站烹制答谢餐&lt;strong&gt;。当韩国团队走进长城站时，眼前所见出乎他们意料：温室里蔬菜长势喜人，仓库中调料与食材一应俱全，还有醉虾、牛蛙等“稀罕”食材，与之前经历的极地生活截然不同。&lt;/strong&gt;拍摄结束后，韩国团队受阻于暴风雪无法返回，长城站的妥善安置再次彰显大国担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁也没想到，一部韩国美食综艺，竟然成了中国的“硬核宣传片”——中国南极长城站因此火出圈，让人们不仅看见极地科考的“中国实力”，更感受到风雪中直抵人心的“中国温度”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/626DB3B715F2319E3A07F49C889071E66E947487_size113_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;中国南极长城站一角（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“风雪无情，长城站有请。”天有不测风云，暴风雪来临时，韩国团队召开紧急会议，小心询问含制作人员共29人的庞大队伍能否暂时留宿长城站。长城站站长“没问题，别担心”的“秒回”，让韩国队员瞬间眉头舒展。&lt;strong&gt;干净温馨的“雪景房”宿舍，“热水在这里、零食尽管拿”的热情招待……别人困难之际伸出温暖援手，是中国人的待客之道，彰显着深植于心的包容与友善。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在环境特殊的极地，守望相助凭的不单单是发自内心的善意，更是大国科考的硬核实力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出发前，韩国队员被提醒，在当时的时间节点，各国站区“可能都是冷冻食材，几乎没有生鲜食材”。一到长城站，琳琅满目的食材让他们直呼“像来到了中国超市”。强大的物流与补给体系，让生鲜食品的长距离、高难度投送变为现实。&lt;strong&gt;长城站越冬队员15人，却能“开门留客”，容纳远超常规编制的人员数量，“按满负荷设计”，以底线思维留足安全冗余，确保能稳妥应对突发情况。&lt;/strong&gt;这些殷实的“家底”，让我们尽显大国气度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成绩的取得，从来不是一蹴而就的。如今长城站的从容与丰足，背后是几代人数十年的筚路蓝缕、艰苦创业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经，中国代表团参加南极条约协商会议，因为并未建立考察站而无法参与表决。南极事务上话语权的缺失，令参会代表心中满是不甘，也更加坚定了实现“从0到1”突破的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“向阳红10”号、“J121”号船初征南极，到“双龙探极”破冰前行；从早期简陋的集装箱房，到如今功能齐备的现代化科考站……极地求索四十余载，我国南极考察形成了“五站两船一基地”的格局，进入海陆空立体发展时代。&lt;strong&gt;中国人自立自强的脚步从南极边缘不断深入，活动范围和科学考察领域持续拓展。&lt;/strong&gt;这片冰天雪地，见证着中国人不服输的拼劲、敢为先的闯劲与攻难关的韧劲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暴风雪终会停歇，动人的故事还将继续书写新篇。&lt;strong&gt;友好、开放、包容的胸襟，不怕困难、精益求精的品格，这些精神气质在任何时候都是一个国家、一个民族最宝贵的财富。&lt;/strong&gt;昨日，它支撑我们经受住风雨的考验；今日，它闪耀在南极擦亮大国的名片；明日，它也必将在我们踔厉奋发的每一步中持续焕发光芒。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/182555B941BEB32F952B60DE64D82D63BCBE1D2D_size24_w405_h228.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419728776935776950-102-212604.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;作者：人民日报记者 胡润新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原标题：《“风雪无情，长城站有请”（暖闻热评）》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：《人民日报》（2026年01月20日 第05版）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6QuYdigfN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6QuYdigfN</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 13:08:00 GMT</pubDate><category>长城站</category><category>南极</category><category>食材</category><category>队员</category><category>大国</category><category>极地</category><category>暴风雪</category><category>韩国</category><category>韩国综艺</category><category>中国南极长城站</category></item><item><title>洪泽湖骆马湖非法捕捞调查：一夜偷捕获利数千元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1B7D96BF731EB26A71F3113435D28525DDFC262A_size544_w850_h478.png&quot; height=&quot;478&quot; width=&quot;850&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;江苏洪泽湖、骆马湖是南水北调东线重要调蓄湖泊，拥有国家级水产种质资源保护区。自2020年、2021年洪泽湖、骆马湖先后实施禁捕退捕以来，渔业资源日趋丰富，也引起不法分子觊觎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，“新华视点”记者沿湖走访多个县区发现，在相关部门严打严控的形势下，仍有不法分子从事非法捕捞，一晚动辄获利数千元乃至上万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“湖里的鱼就是漂着的钱”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月中下旬，记者来到洪泽湖西南部水域。这里连通湖区的小沟小河众多，不少铁皮船凌晨发动，轰鸣入湖，对岸边“禁止船只下湖”的提示视而不见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者看到有多人乘船入湖撒下丝网。一名正在捕捞的女子说：“我们不一定能捕到大鱼，如果想买大的，可帮忙联系。”记者留下电话，当晚就有人联系询问要多少斤、什么鱼，并要求现金交易。在当地乡镇的水产交易市场，有摊贩声称售卖的是洪泽湖野生鲢鱼。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97C884ADC4F084F8C1BCBA1645445605D5AF29DE_size71_w1000_h750.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;洪泽湖西南部水域不时有各类船只入湖，有的公然撒网捕鱼。新华社记者 陆华东 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;洪泽湖西南部水域不时有各类船只入湖，有的公然撒网捕鱼。新华社记者 陆华东 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无独有偶。记者驱车来到骆马湖北部一滨湖村庄，在离村委会约200米的一户人家，看到院内有帆布遮盖的快艇，墙上售卖、维修各类快艇的广告引人注目，并留有手机号、微信号等联系方式。一名男子对记者称，若想购买大马力快艇，能找人买到，还可配置探鱼器、夜视仪等装备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在该村马路另一侧，记者看到一户人家墙上贴有野生湖鱼、螃蟹、青虾售卖信息，同样附有联系方式。老板告诉记者，当天的大鱼已卖完，水箱中只剩下一些小鱼。“想买大的，明天再来。”老板直言，“绝对野生”，都是“丝网捕捞的”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9E0E711CF3E4C4101EDF83E248A04533F1F07636_size82_w755_h586.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 496px;&quot; alt=&quot;骆马湖北部水域有村民家墙体刷有野生水产品售卖信息。新华社记者 陆华东 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;骆马湖北部水域有村民家墙体刷有野生水产品售卖信息。新华社记者 陆华东 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人担忧的是，在湖中具有较高经济价值和遗传育种价值的水产种质资源主要生长繁育区域，还有偷捕分子悄悄电鱼。“大鱼当场被电晕，小鱼直接被电死。有些遭遇电击的鱼即便没被捞走，体内的性腺器官已受到损害，基本丧失了繁殖能力，可谓‘断子绝孙’；而极少数能够繁殖的鱼，后代也多为畸形，生存能力受到影响。”一名渔政工作人员说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沿湖受访干部群众指出，在暴利驱使下，山东、安徽、河北等外省人员也盯上洪泽湖、骆马湖里的鱼。为跟踪外省偷捕船只，执法人员常连夜追至山东台儿庄、安徽五河等地。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;偷捕花样翻新，日趋科技化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非法捕捞屡禁不绝，源于巨大经济利益的驱动。当地公安部门重点查办的一起案件中，闫某等人利用四条快艇采用丝网方式在骆马湖偷捕，一个月内非法捕捞花鲢、白鲢等水产品约10万斤，销售价值41万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一条大马力快艇，偷捕一晚就能获利几千元甚至上万元。一些不法分子常说，湖里的鱼就是漂着的钱，干了偷捕就不想干别的。”多名渔政和司法干部透露，洪泽湖、骆马湖中以鲢鱼、鳙鱼为主，有的大鱼能长到几十甚至上百斤；这些野生水产品很有市场，部分优质洪泽湖青虾运到上海每斤售价超百元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地渔业管理部门介绍，2021年以来，骆马湖累计查处各类非法捕捞案件超1000件，清理违规捕捞渔具1.4万余张（顶）；2024年以来，洪泽湖没收大马力快艇超500艘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据当地渔业管理部门介绍，目前非法捕捞人员的构成日趋复杂，传统偷捕方式仍未根除，新型、隐蔽性更强的偷捕手段逐渐抬头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渔业管理部门发现，此前非法捕捞人员主要为沿湖渔民，以“小打小闹”为主。近两年，非法捕捞趋于组织化团伙化，捕捞、转运、销赃等环节分工明确。沿湖一区级人民法院介绍，2024年判处案件12件25人中，14人有违法犯罪前科，其中6人系非法捕捞同类前科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，偷捕还日趋科技化。“探鱼器可精准识别鱼群，并实时跟踪。”当地一名司法干部说，有的不法分子捕鱼已经用上了无人船和精准定位软件，相互之间对话使用高频对讲机，交易全部用现金。为提高反侦查能力，不法分子还在执法人员的车上安装定位器，雇佣闲散人员盯梢、跟踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，生产性垂钓成非法捕捞新变种。记者在洪泽湖、骆马湖走访多日发现，无论是午后还是深夜，甚至凌晨，总能在湖边看到成群结队的人，或在与湖连通的沟汊垂钓，或乘充气筏、铁皮船、快艇入湖垂钓，每个人的水桶里都装了不少鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基层渔政干部透露，一些人违规以泥鳅、虾等活体水生生物为饵料钓鱼，一天能钓上百斤。还有人打着钓鱼的幌子到湖中偷捕下网。“由于法律并未禁止垂钓，我们很难劝阻。不规范垂钓愈演愈烈，成为当前湖区禁捕管理的突出难题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些非法捕捞人员胆大妄为，甚至暴力抗法。“有的不法分子利用大马力快艇速度快的优势，故意围着执法船转悠、挑衅，有的还对执法人员喷辣椒水。”执法干部介绍，2025年2月末到3月初，王某、张某、唐某多次驾船偷捕，不仅撒下丝网，还用上了瞬间释放高压的电鱼设备。为逃避检查，张某还用电舀击打执法人员，致一人落水，另一人脑震荡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;打击“三无”船舶，斩断销售链条&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为保护湖区水生生物资源、促进水域生态环境改善，2020年、2021年江苏省农业农村厅先后发布公告，决定收回渔业生产者捕捞权，撤回捕捞许可。近年来，江苏渔业管理部门及沿湖地方政府持续加大对非法捕捞的打击力度，取得阶段性成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，记者调查了解到，当前洪泽湖、骆马湖禁捕退捕形势依然不容乐观。受访人士建议，进一步加大对偷捕的打击力度，打击“三无”船舶，强化市场销售端监管，并加快垂钓管理立法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“非法捕捞，船舶是必备载体，治理必须抓住这个‘牛鼻子’。”渔业管理部门干部透露，入湖垂钓、非法捕捞的船只五花八门，但大都属于“三无”船舶。他们建议重点加大“三无”快艇清理取缔力度，同时，增加水上及关键入湖水道智慧监控装备，构建“政府主导、属地主责、部门联动、依法治理”的联合工作机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有买卖就没有伤害。受访渔政、公安等部门干部指出，非法捕捞的水产品，多销往外地，水产品市场和饭店是主要客户。建议对既有案件暴露的周边主要销赃市场进行梳理，通报给相关地方政府市场监管部门，督促其建立常态化监管机制。加强对水产品交易市场及相关生产经营主体的日常检查，严厉查处销售非法捕捞水产品的违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前一些地方已出台地方性规定，将活饵钓鱼、光诱捕鱼、可视钓鱼等列为禁用捕捞方法。渔政干部建议，针对生态湖区生产性垂钓乱象，要加强天然水域垂钓管理立法工作，明确禁用的垂钓方式，为依法打击多杆多钩、“泥鳅钓”等破坏性垂钓行为提供法律支撑，填补执法监管空白。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;记者：陆华东、秦华江&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm4JG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm4JG</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:59:41 GMT</pubDate><category>快艇</category><category>洪泽湖</category><category>渔业</category><category>干部</category><category>不法分子</category><category>骆马湖</category><category>渔政</category><category>水域</category><category>水产品</category><category>船舶</category></item><item><title>7户中央企业14名领导人员职务任免</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/015D08F0C021BCF296CCF8F3B9D2A6B159510425_size53_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国盐业集团有限公司、中国广核集团有限公司、中国航空油料集团有限公司&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;申兆军&lt;/strong&gt;任中国盐业集团有限公司党委书记、董事长，免去其中国航空油料集团有限公司党委书记、党委常委、董事长、董事职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;廖龙辉&lt;/strong&gt;任中国广核集团有限公司党委常委、纪委书记，免去其中国航空油料集团有限公司党委常委、纪委书记职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;免去&lt;strong&gt;李耀强&lt;/strong&gt;的中国盐业集团有限公司党委书记、董事长、董事职务，退休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国保利集团有限公司&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;祖斌&lt;/strong&gt;任中国保利集团有限公司党委书记、董事长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国物流集团有限公司&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;免去&lt;strong&gt;梁伟华&lt;/strong&gt;的中国物流集团有限公司党委常委职务，不再担任中国物流集团有限公司副总经理职务，退休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国中煤能源集团有限公司&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聘任&lt;strong&gt;赵永峰&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;高立刚&lt;/strong&gt;为中国中煤能源集团有限公司外部董事，&lt;strong&gt;兰春杰&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;洪水坤&lt;/strong&gt;不再担任中国中煤能源集团有限公司外部董事职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国交通建设集团有限公司&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聘任&lt;strong&gt;高春雷&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;李跃平&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;贾世瑞&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;樊启祥&lt;/strong&gt;为中国交通建设集团有限公司外部董事，&lt;strong&gt;刘茂勋&lt;/strong&gt;不再担任中国交通建设集团有限公司外部董事职务。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6P4RgNCjY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6P4RgNCjY</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:58:11 GMT</pubDate><category>董事</category><category>职务</category><category>常委</category><category>党委书记</category><category>纪委书记</category><category>党委</category></item><item><title>卫健委介入嫣然天使儿童医院欠租纠纷</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/06ACABF15E96A93F45E505DBD16F10ABAE456FA6_size136_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“再次感恩感谢大家对嫣然的关注，我们还有很长的路要走，希望大家以平静的心态对待。”1月20日晚，北京嫣然天使儿童医院创始人李亚鹏发布的最新视频中如是说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对北京嫣然天使儿童医院因拖欠2600万元租金而面临关停的困境，李亚鹏宣布将近期直播所得29万元全部捐给医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而与李亚鹏捐款并行的，是连日来一场由直播间蔓延至全国的援助行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，奔流新闻记者实地探访欠租风波中的北京嫣然天使儿童医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0007C06E84A4F9F43162BE24EF2D67B27816F32A_size250_w1350_h1012.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欠租风波&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马路的一边是由世界著名建筑师扎哈·哈迪德设计的地标性建筑——望京SOHO，另一边是被贴上法院腾退公告的北京嫣然天使儿童医院的四层楼建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日上午，奔流新闻记者来到北京市朝阳区望京东园519号的北京嫣然天使儿童医院。这栋四层楼的墙体上，北京嫣然天使儿童医院门口的标识已被拆除，取而代之的是法院判决书、强制执行公告和房东告知函。这些法律文书显示，医院需支付的拖欠租金及相关费用总计约2600万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E2F26668D8406427C5B70B840C80C7BAB1D487BB_size193_w1350_h1012.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前的1月13日，北京嫣然天使儿童医院官方微博发布声明，首次公开承认面临租金困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，医院创始人李亚鹏转发该声明并写道：“嫣然天使儿童医院也许会成为历史，但我们会站好最后一班岗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，李亚鹏发布一段长达30分钟的视频，名为《最后的面对》，详细讲述医院的生存困境。视频中他坦言因拖欠超2000万元租金，医院正面临迁址甚至关停的绝境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据判决书，医院自2022年1月起开始拖欠租金。2025年3月，北京市朝阳区人民法院一审判决医院腾退房屋，并支付拖欠的租金、房屋占有使用费、物业费等共计约2600万元。李亚鹏本人对其中270万元承担连带责任。医院不服判决提起上诉，2025年7月二审法院驳回上诉，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月4日，法院在医院门口张贴强制执行公告，责令医院在30日内履行义务。截至目前，医院仍未执行判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全网捐款&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京嫣然天使儿童医院房租纠纷曝光后，一场全国性的援助迅速展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当当创始人李国庆率先行动，于1月18日通过社交平台宣布向该医院捐款100万元，并晒出银行转账截图。作家马未都也在视频中表达支持，称李亚鹏“做的善事并没有想让更多人知道，而是默默在做”。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/481CDCD487796588BFA54E8CF6B43375518ED1A6_size109_w720_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419735587684388864-102-214016.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;更广泛的援助来自普通公众。在李亚鹏1月14日发布医院困境视频后，“给李亚鹏捐款”迅速成为网络热点。截至1月20日上午，已有超过34万人捐款，总额超过2300万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嫣然天使基金1月20日发文感恩，同时表示：“按相关制度法规，项目预算已筹满的我们将陆续暂停筹款项目，待完成备案补正后再开放捐赠渠道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日晚，李亚鹏在视频中履行了之前的承诺：将近期直播打赏的全部礼物提现，共计29万元，全部捐给北京嫣然天使儿童医院。他在视频中称已备注“替网友捐赠”，并决定此后将关闭直播打赏功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频中，李亚鹏对近日大量媒体、合作方及爱心人士到访医院表示感谢，但同时指出这影响了医院正常的工作。他宣布从即日起暂时谢绝到访和参观，呼吁大家通过官方线上渠道联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对舆论焦点从医院转向其个人，李亚鹏特别强调：“嫣然的故事，绝不是我，也不是一个人的故事。”他将其归功于近百位医护人员、数百位志愿者、数万名捐赠人及唇腭裂家庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日上午，奔流新闻记者在医院门口看到，前来捐款的人依然络绎不绝。爱心人士进入医院大门后，会被志愿者引导到捐款处。医院一楼设有捐款箱，捐款后主动登记姓名和捐款额。工作人员告诉记者，医院目前正常运营，这两天捐款的人很多，对于记者捐款够不够房租的提问，工作人员称无法回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F0DA4A2C53123E2C390C04477520C302F9630C9E_size165_w1350_h1012.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在现场注意到，捐款的爱心人士当中不乏老人和孩子。来自河南信阳潢川的刘女士领着父母前来表示心意，“我们希望这家医院能生存下去，帮助更多需要帮助的人。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/98980DC41B3145722E5FDDA021BC8617F4310E4F_size102_w720_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419735589966069760-102-214016.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;21日一大早，在北京工作的刘斌涛和同事杨恩光坐了一个多小时的地铁来到医院，“医院和志愿者一直坚守，很令我们感动。这次捐款是用爱传递爱，用爱心传递爱心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日下午，爱心人士陈光标也来到医院，和李亚鹏商议捐助事宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;困局待解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，目前已有30余万人捐款超2600万元。有网友困惑：为什么基金不能用来付房租？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏此前表示，善款将在互联网平台和中国红十字基金会双重监管下由志愿者、医护人员在全国开展救助，救助成果将于2026年底公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，李亚鹏还特别澄清了嫣然天使儿童医院和嫣然天使基金的区别，“尽管两者有共同愿景，但它们是两家独立机构。”嫣然天使儿童医院不具备公开募集善款的资质，无法在网络上公开募款路径或渠道。嫣然天使基金是中国红十字基金会旗下的唇腭裂专项基金，旨在全国范围内救助贫困家庭的唇腭裂儿童，提供全免费手术。该基金和嫣然天使儿童医院是两家独立机构。嫣然天使基金筹得的善款只能用于唇腭裂救助，不能用于医院房租、工资等日常运营开支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知名律师、河南泽槿律师事务所主任付建认为，《慈善法》等法律规定慈善组织的财产应当根据章程和捐赠协议的规定全部用于慈善目的，不得在发起人、捐赠人以及慈善组织成员中分配。慈善组织必须按照捐赠协议中约定的用途、方式、期限使用捐赠财产。嫣然天使基金作为专项救助基金，其与捐赠人的协议中已明确限定资金仅用于唇腭裂患儿的手术救助，不能擅自改变用途用于支付医院租金等运营成本。他还表示，嫣然天使基金与北京嫣然天使儿童医院法律与财务相互独立，基金善款不能直接划转医院。而且依《慈善法》《公益事业捐赠法》及《嫣然天使基金管理规则》，善款仅限唇腭裂手术、康复、学术交流等专项救助，不得用于租金、工资等运营成本。医院无公募资质，无法公开募集资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF7579AB14426819A8D311D6CB511884585BA1D7_size328_w1350_h1800.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日下午，北京嫣然天使儿童医院发布的最新声明称，为避免对就诊患者及家属造成不必要打扰，保证患者的正常就诊，该院将暂停接待媒体、合作洽谈方等临时到访，同时敬请爱心人士事先通过与医院预约后再到院进行捐赠。近日，医院陆续收到了来自社会各界的捐款。因捐赠人对于善款指定用途不同，医院正在进行逐条梳理和统计工作，这项工作需要一些时间。医院将依据相关法律规定，依法公布捐赠情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97ECDE13BB7C4F2B85C978D9AD809FE371A920DD_size299_w1350_h1012.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京嫣然天使儿童医院称，正在积极推进新址寻找工作，同时也在和房东积极进行沟通。有任何确定性的进展，会及时向公众公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日下午，北京市朝阳区卫健委工作人员告诉奔流新闻记者，目前就此事已经介入协调处理，医院诊疗秩序平稳。如果有其他商业纠纷，卫健委会努力协商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文·图·视频丨奔流新闻首席记者张鹏翔&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6SOnBiis0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6SOnBiis0</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:55:11 GMT</pubDate><category>李亚鹏</category><category>医院</category><category>租金</category><category>望京</category><category>慈善法</category><category>李国庆</category><category>朝阳区</category><category>河南信阳</category><category>马未都</category><category>刘女士</category></item><item><title>新华社：所谓“和平委员会”真是为了和平吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3B79D63603660061DEFC879AD255D37F569F8254_size127_w798_h449.jpg&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社耶路撒冷1月21日电（记者庞昕熠　陈君清　王卓伦） 近日，多国政府公开回应美国发出的加入由其主导所谓“和平委员会”的邀请。法国等美国盟友已表示目前不会加入，大多数国家谨慎观望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多国专家解读，国际社会对这个“和平委员会”存在多重质疑，尤其担心美国把这一机构变为美方“巧取豪夺的机制”，利用这一机构取代联合国、破坏以国际法为基础的国际秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;众多国家热情不高&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的“和平委员会”，并表示已邀请全球约60个国家加入。按美国政府的说法，“成员国”捐款超过10亿美元现金可“永久入会”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FD2E6FFB5446F893064B5114391DB5AE092A1AD6_size59_w800_h520.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; alt=&quot;这是2025年12月2日在美国首都华盛顿拍摄的白宫。新华社记者胡友松摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这是2025年12月2日在美国首都华盛顿拍摄的白宫。新华社记者胡友松摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国和挪威等国已表示，目前不会加入。法国总统府19日发表声明质疑，这一委员会的权限将远超加沙地带过渡治理，并可能削弱联合国框架。挪威副外长20日接受媒体采访时表示，挪威不会加入一个质疑联合国角色与现有国际法的机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合各方报道，俄罗斯、印度、德国、土耳其、乌克兰、巴西等逾30个国家确认已收到邀请，但对是否加入尚不置可否。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相斯塔默20日表示，关于“和平委员会”一事，“正与盟友讨论条款”。加拿大“全球新闻”网站援引加官员的话报道，加方不会为加入委员会付钱。俄总统新闻秘书佩斯科夫18日说，俄方正研究相关细节，希望与美方接触以明确具体事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社等媒体评论，从当下情况看，大多数国家都持谨慎态度，连美国的主要盟友都没有对这份提议显示出热情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“和平委员会”还是“私人俱乐部”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多国专家认为，“和平委员会”方案遇冷，关键原因在于各方对这一组织有三层质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是，美国会否以这一组织取代联合国？美国总统特朗普20日在一场白宫记者会上明确说，联合国应继续存在，但“和平委员会”可能会取而代之。据美方已公布的“和平委员会”拟议章程，该组织并非局限于监管加沙，而着眼于建立一个“更加灵活、高效的国际和平建设机构”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C968AC708E1FE4919145BCC2BB9D09EC89AF872B_size56_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2026年1月20日，在美国首都华盛顿白宫，美国总统特朗普出席记者会。新华社发（李源清摄）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月20日，在美国首都华盛顿白宫，美国总统特朗普出席记者会。新华社发（李源清摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海外国语大学中东研究所副研究员包澄章指出，“和平委员会”及其整套组织架构是一个披着“和平”外衣的排他性国际机制，体现了美国试图建立联合国替代机构的政治意图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是，美国主导的“和平委员会”会否颠覆以国际法为基础的国际秩序？特朗普此前接受美国《纽约时报》采访时曾扬言“不需要国际法”，再加上美国近期突袭委内瑞拉、威胁武力夺取格陵兰岛等行为，都重创美国的国际信誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列政治专家格申·巴斯金指出，最令人担心的是，这个新机构是在国际法框架之外建立的，它会破坏战后一直存在的国家间关系结构，“这会带来危险”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是，“和平委员会”会否成为“私人俱乐部”？该委员会拟议章程显示，委员会由首任主席特朗普主导，成员由其指定，主席可连任，以现金方式捐款超过10亿美元的成员国将获得“永久席位”。有专家认为，这种制度设计以及每个永久席位10亿美元的“标价”，使所谓“和平委员会”更像是企业的董事会架构，甚至像是“私人俱乐部”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人民大学国际关系学院教授刁大明说，所谓“和平委员会”机制的本质是美国霸权，“违背国际机制应有的平等性、公正性，从一开始就不是解决问题的机制，而是‘巧取豪夺’的机制”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;难以带来真正和平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按美国政府说法，“和平委员会”的设立初衷是监督加沙过渡治理。但专家认为，这一机制在巴以问题上脱离实际，存在诸多问题，预计难以有效运行，更无法给加沙“带来真正的和平”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8389949BCB4D62565F69BB3CDAC0EF58C2F9A0A8_size103_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;这是2026年1月15日在加沙城拍摄的临时帐篷。新华社发（里泽克·阿卜杜勒贾瓦德摄）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这是2026年1月15日在加沙城拍摄的临时帐篷。新华社发（里泽克·阿卜杜勒贾瓦德摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最直接的问题是，组织成员构成失衡，巴以双方均代表性不足。按照白宫网站公布的信息，美方主导建立的涉加沙地带治理和协调机构呈现分层结构。顶层为“和平委员会”，下设的“创始执行委员会”现有7人，其中6人是美国人，另一人是英国前首相布莱尔。中间层为“加沙执行委员会”，已公布名单中包括多名“创始执行委员会”成员、中东多国高级官员、一名联合国协调员，还包括一名地产商人和一家美国资产管理公司首席执行官。再下一层为“巴勒斯坦技术官僚委员会”，受“和平委员会”监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家表示，这一架构凸显美国试图以此获得加沙和平进程的支配性主导地位，推动执行“美版加沙重建计划”。包澄章指出，美国作为域外势力试图主导巴以进程，很难得到当地社会的认可与信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据“和平委员会”有关加沙治理的种种安排和各方反应，以色列特拉维夫－雅法学院教授阿萨夫·梅达尼认为，“和平委员会”在加沙治理事务上可能面临资金短缺、执法能力有限、国际协调乏力等多重掣肘，短期内难以推动加沙地带实现安全稳定。美国昆西治国方略研究所直言，“和平委员会”无法解决地区冲突核心矛盾，其运行恐脱离现实且难以为继。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm4E5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm4E5</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:50:05 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>加沙</category><category>美国</category><category>新华社</category><category>挪威</category><category>华盛顿</category><category>委内瑞拉</category><category>英国首相</category><category>乌克兰</category><category>路透社</category></item><item><title>大西洋月刊发文：特朗普格陵兰“购岛闹剧”，将引发什么后果？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F588CBF7FEDD921FDEC62286F7359938573BEDF0_size64_w780_h439.jpg&quot; height=&quot;439&quot; width=&quot;780&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;译者按·&lt;/strong&gt;2026·01·21&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，特朗普致信挪威首相约纳斯·加尔·斯特勒（Jonas Gahr Støre），“控诉”自己未获诺贝尔和平奖，并与其对掌控格陵兰岛的渴望联系在一起：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲爱的约纳斯：鉴于你们国家决定不给我颁发诺贝尔和平奖——尽管我阻止了8场战争，甚至更多——我不再觉得自己有义务只从“和平”的角度思考，尽管和平仍将是首要考量，但我现在也可以考虑什么才是对美利坚合众国有利且合适的。丹麦无法保护那片土地，不论是面对俄罗斯还是中国。而且，他们凭什么拥有“所有权”？并没有什么书面文件，只不过是几百年前有艘船靠岸罢了——但我们也有船曾经在那里靠岸。我为北约所做的，比北约成立以来任何一个人都多。现在，北约也该为美国做点什么了。只要我们无法对格陵兰实现完全且彻底的控制（Complete and Total Control of Greenland），世界就不会安全。谢谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;译者认为，特朗普想要格陵兰岛，背后既有现实地缘政治考量，也有他一贯的个人执念与政治人格在作祟。&lt;/strong&gt;从现实层面看，格陵兰岛位于北极门户，是连接北美与欧洲的重要战略枢纽。它不仅对美国在北大西洋的防御体系至关重要，还处于“GIUK缺口”(指格陵兰、冰岛和英国三地间形成的战略水域）的核心位置，是遏制俄罗斯潜艇进入大西洋的天然屏障。同时，格陵兰蕴藏丰富的稀土资源和能源潜力，气候变化又在加速北极航道的开发，使其战略价值进一步上升。美国长期在格陵兰设有军事基地，但并未对岛屿拥有主权，这让追求绝对控制的特朗普感到“不够”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从特朗普个人层面来说，这更像是一场“意志”与“面子”的战争。他的思维方式往往将国家战略简化为“交易”，将领土视为一种“待购资产”。&lt;strong&gt;正如文中所写，他的“格陵兰执念”并不完全基于战略逻辑，而是源自一种“越是被告知不能做，越要去做”的冲动。&lt;/strong&gt;他将无法获得诺贝尔和平奖的愤懑，似乎转化为对“彻底控制格陵兰”的呼喊，这种把地缘政治当作个人情绪出口的行为，极具破坏性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国历史上确实有成功“购入”领土的先例，&lt;/strong&gt;如1803年路易斯安那购地（美国从法国手中购得大片领土），1867年阿拉斯加购地（美国从俄国购得阿拉斯加），1917年美属维尔京群岛购地（从丹麦手中购得）。但这些交易都发生在19世纪或20世纪初，彼时国际法尚未确立“民族自决”原则。如今，类似“买地”的行为已不被国际社会接受。&lt;strong&gt;格陵兰是丹麦的自治领土，拥有自己的议会和强烈的民族认同，其人民和政府均明确反对“被并吞”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普如今的行为，不仅违背国际法和北约原则，甚至可能将美国推向与盟友的对立面。&lt;/strong&gt;正如文中所言，若他真的试图以军事手段“夺取”格陵兰，不仅会瓦解美国与丹麦的关系，还可能引发北约内部的裂痕，甚至触发连锁反应，导致大国冲突升级，埋下全球战争的隐患。&lt;strong&gt;最终，这场看似“买岛”的闹剧，其实是特朗普将个人权力欲望、交易式思维和对现实的扭曲认知，投射到国际舞台上的危险赌博——而赌注，是世界的和平与稳定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1B389BCEDDBA342C413222F4CDD8016220F032C3_size370_w587_h590.png&quot; style=&quot; width: 587px; height: 590px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原载于《大西洋月刊》（The Atlantic），原题为“Trump’s Most Dangerous Gambit”，囿于篇幅，有所删减，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普不论作为一个人，还是作为一位总统，都有不少奇怪的“执念”。&lt;/strong&gt;他往往会极度专注于某些他想要的东西，比如拆除白宫东翼、将墨西哥湾改名。虽然特朗普的许多“怪癖”令人不快，但这些“怪癖”基本无害。但是，他的一些“执念”则更具破坏性：他固执且缺乏见识地迷恋关税政策，已经在国际经济秩序中制造了相当大的混乱，也伤害了原本这些政策旨在保护的美国产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普的一些“执念”异常危险，其中最具威胁性的，恐怕就是他一心想从丹麦手中夺取格陵兰岛。&lt;/strong&gt;丹麦是与美国结盟已有两个多世纪的国家。也许是因为他不了解墨卡托投影在地图上会扭曲地理尺寸，特朗普竟认为格陵兰“巨大无比”（massive），并坚信它必须成为美国的一部分。如果他真的兑现了这个“执念”——经过其反复威胁试图以武力夺取这座岛屿，那不仅会彻底摧毁美国最重要的联盟网络，还可能引发一连串事件，最终导致全球性灾难，甚至第三次世界大战的爆发。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;格陵兰的战略地位与冷战遗产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;格陵兰对美国的安全至关重要——对于整个大西洋共同体乃至自由世界亦是如此。&lt;/strong&gt;特朗普可能不清楚这个事实，但西方战略家早在一个多世纪以前就已深知其重要性，也正因如此，美国在格陵兰保持了数十年的军事存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在冷战时期，美国及其盟友致力于防守连接格陵兰、冰岛和英国之间的海上航道——这一地区常被称为“GIUK缺口”（Greenland-Iceland-UK Gap，即GIUK Gap）。GIUK Gap曾是苏联从其北极基地派遣潜艇、穿越北大西洋、攻击前往欧洲的北约船队的通道。美国与丹麦在北极地区始终保持密切合作，甚至曾有一项秘密的“君子协定”：根据该协定，丹麦宣布格陵兰为禁止部署核武器的地区，但只要美国保持低调、不公开其核武部署，丹麦方面也愿意睁一只眼闭一只眼（美国空军对该协议的理解较为宽松，曾派遣携带核武器的B-52战略轰炸机在格陵兰上空巡逻；其中一架在1968年坠毁，导致放射性残骸散落在岛上）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/238C683D9D620F8C8FBDAA40AF297ED462AB77A2_size46_w532_h644.jpg&quot; style=&quot; width: 532px; height: 644px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛与冰岛、英国构成了所谓的“GIUK缺口”，是俄罗斯潜艇进入大西洋的必经之路，也是连接北美与欧洲的最短航线；控制这里，就等于锁死了俄罗斯的海上力量，并掌握了跨大西洋的航运主动权（图源：网络）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冷战虽然早已结束，但格陵兰仍是北大西洋安全体系中的重要一环。&lt;/strong&gt;这正是丹麦、美国以及其他北大西洋国家共同参与一个名为“北大西洋公约组织”（NATO，北约）的原因之一。然而，对特朗普政府而言，北约——又是其敌视的对象之一——并不足以保障美国的安全。就像1965年小说《戴维营之夜》（Night of Camp David）中那位疯狂的总统一样，&lt;strong&gt;特朗普似乎坚信美国必须吞并加拿大和格陵兰，建立某种所谓“大西洋共荣圈”&lt;/strong&gt;（Atlantic Co-Prosperity Sphere），从阿拉斯加延伸到挪威，构成一条由冰雪与钢铁组成的防线，作为美国第47任总统帝国野心的纪念碑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;为何“购买”格陵兰不可行？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在特朗普的第一个任期内，&lt;/strong&gt;他曾公开表示有意“购买”格陵兰，仿佛这片领土及其人民只是市场上的一栋房子，可以连同原装家具一并出售似的。然而，无论是丹麦人还是格陵兰人都对此毫无兴趣。这个计划最终不了了之，特朗普也很快陷入一连串丑闻与风波，并在2020年败选，随后在2021年试图发动一场违宪政变。当选民在2024年将特朗普送回白宫的宝座时，这一选举结果似乎进一步坚定了他要完成那些上一次任期中被“理性的大人”们所阻止的事的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从理论上讲，“购买”格陵兰的想法依然还在谈判桌上。但丹麦仍然不打算“出售”。&lt;/strong&gt;如今，特朗普对获取格陵兰的执念已到了近乎痴迷的地步，甚至暗示如果必须动用武力来夺取这座岛屿，他也不惜对一个长期的美国盟友下手。“我当然希望用简单的方式达成协议”，特朗普表示，“但如果我们不能用简单的方式办成，那我们就用困难的方式来办”。他还补充说，自己是丹麦的“粉丝”（fan）——这是他惯常的语病之一，好像丹麦是一支运动队或摇滚乐队，而不是一个人口超过600万、距离俄罗斯不到一千英里的盟国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着特朗普的言辞不断升级，政府中其他官员试图为他的言论“擦屁股”，但收效甚微。&lt;/strong&gt;国务卿鲁比奥按部就班地会见国会议员，向他们保证特朗普只是想提出购买岛屿的提议而已。但第二天，白宫却发布声明重申，“动用”军队“始终是一种选项”。就在鲁比奥在国会山忙于安抚议员的同一周，白宫副幕僚长米勒于1月5日公开嘲讽“夺取格陵兰会引发武装冲突”这一说法，声称“不会有人为了格陵兰跟美国打仗”。而前不久，他的妻子——也是一名白宫工作人员的凯蒂·米勒（Katie Miller）——还在社交媒体上发布了一张图片：格陵兰岛上覆盖着一面美国国旗，并配文：“很快（SOON）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对格陵兰的执念之所以格外危险，是因为它几乎没有任何现实层面的支持基础。&lt;strong&gt;特朗普之所以一心想要得到这座岛屿，似乎仅仅是因为丹麦和世界其他国家都在告诉他：你不能这么做。像往常那样，越是有人告诉特朗普“不能做”，他就越是想去做。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/55033E99665D99AC3F1C3BD52EE45B408ED25E6F_size71_w684_h384.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;1月18日，努克（格陵兰首都）近四分之一的人口参加了游行，以抗议特朗普的“再次威胁”（图源：路透社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月18日，努克（格陵兰首都）近四分之一的人口参加了游行，以抗议特朗普的“再次威胁”（图源：路透社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;即便是忠诚的 “MAGA”（“让美国再次伟大”）基层支持者，目前也几乎对格陵兰毫无兴趣，至少现在还没有。&lt;/strong&gt;当然，特朗普的支持者通常最终都会支持他所支持的任何事情。但到目前为止，夺取格陵兰尚未成为像当年“修建美墨边境墙”那样的口号或政治议题。事实上，民调显示，大多数美国人都反对这个想法。即便如此，这也没有阻止佛罗里达州第六选区的众议员兰迪·法恩（Randy Fine）于1月12日提出《格陵兰并吞与建州法案》（Greenland Annexation and Statehood Act）。也许法恩在帕拉特卡或皮尔森的选民真在盼着在努克（格陵兰首都）举行一场胜利大游行，但这个想法似乎只困扰着特朗普本人，几乎没有其他人真正上心。&lt;strong&gt;而这正意味着，特朗普极有可能选择动用他认为完全在自己控制之下的唯一工具：美国的军事力量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;丹麦不可能将格陵兰拱手让人；格陵兰人也不会投票决定加入美国。那么问题来了：特朗普究竟还能做什么？如果他在遭到丹麦和北约反对的情况下强行夺取格陵兰，又会发生什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;特朗普“购岛”可能引发&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;欧洲“多米诺骨牌”式效应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如笔者的同事谢恩·哈里斯（Shane Harris）、艾萨克·斯坦利-贝克尔（Isaac Stanley Becker）和乔纳森·勒米尔（Jonathan Lemire）近日报道的那样，丹麦官员担心特朗普可能会在深夜突然发布一项公告，声称美国“拥有”格陵兰，然后挑战任何人反驳他。这位总统曾多次发表夸张言论，国际社会对此早已习以为常，因此，即便特朗普自封为“格陵兰护国公”(Lord Protector of Greenland），也未必会引起多大反响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但特朗普接下来可能会试图“执行”他的主张。&lt;/strong&gt;他或许会先下令美军将格陵兰视为美国主权领土。这样的命令虽然非法，但五角大楼在国防部长皮特·赫格塞斯（Pete Hegseth）的领导下，很可能会照办，而这可能引发一连串灾难性的连锁反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举例来说，假设丹麦为主张其对格陵兰的持续主权，同时防止特朗普向该岛增派部队，决定关闭格陵兰领空，不再允许美军飞行。特朗普可能会随即下令美国空军无视当地当局的指令——因为在他看来，格陵兰现在已经是“美国领空”——并将所有此类交涉视为潜在敌对行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再设想另一种情况：特朗普发表了某种激烈言论后，丹麦要求驻格陵兰美军不得离开其军事基地。而特朗普则因这一挑战其“无限权力”的举措而大为光火，强行下令美军人员在岛上执行“事实上的警察职责”，包括镇压当地居民的抗议或抵抗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E823A1D0C5AF05B84070C1C60FB9A6A98FCDD49_size65_w868_h578.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月14日，英国外交大臣伊薇特·库珀（Yvette Cooper）启程前往芬兰和挪威进行为期两天的访问；1月16日，英方已向格陵兰岛派遣一名军官，为即将举行的军事演习作准备（图源：PA）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，英国外交大臣伊薇特·库珀（Yvette Cooper）启程前往芬兰和挪威进行为期两天的访问；1月16日，英方已向格陵兰岛派遣一名军官，为即将举行的军事演习作准备（图源：PA）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是有意还是无意，这种局势都可能导致美军与丹麦部队正面冲突——那些丹麦军人是与美军并肩训练、甚至可能一起在阿富汗服役过的战友。&lt;strong&gt;任何一方的人员若在冲突中丧生&lt;/strong&gt;——无论是格陵兰人、丹麦人，还是代表支持丹麦而驻扎格陵兰的其他国家军人（瑞典已派兵进驻，英国也在考虑效仿）&lt;strong&gt;——&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;都将引爆北约联盟的瓦解。而真正的噩梦，也将在那一刻开始。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;由于特朗普混乱的威胁与冲动，美国目前在全球&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（的部署）已经严重力不从心。&lt;/strong&gt;那些原本应该部署在波斯湾、欧洲或亚洲附近的舰船，如今却在加勒比海游弋，只是为了配合特朗普所命令的“推翻委内瑞拉尼古拉斯·马杜罗（Nicolás Maduro Moros）”的行动。特朗普还威胁称，如果德黑兰政权继续屠杀本国公民，他将再次对伊朗发动攻击，这意味着美军又将不得不横跨半个地球，重返中东执行新任务。而这样的调动，显然也将削弱特朗普此前对墨西哥和哥伦比亚发出的战争威胁的可信度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当美国军队疲于追赶特朗普手中记号笔在世界地图上随意划出的路线时，西方的“敌人”自然会蠢蠢欲动，准备伺机而动。&lt;/strong&gt;美国不仅亲手摧毁了历史上最强大的联盟体系——北约，还将本国军力分散到全球各地，执行一些更多是为了满足总统虚荣心，而非基于可靠战略的“展示性行动”。他们显然也已经注意到，美国的国防与情报机构如今掌握在一群毫无资质、但对特朗普绝对忠诚的人手中；而特朗普所谓“提升军队战备能力”的计划，到目前为止基本只停留在几张永远不会建成的“幻想战舰”效果图上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一旦北约因格陵兰的一场枪战而崩溃，普京很可能认定，他终于有机会彻底“埋葬”大西洋联盟。&lt;/strong&gt;俄罗斯或许会选择攻击北约的波罗的海成员国。正如政治学家、欧亚集团（Eurasia Group）创始人伊恩·布雷默（Ian Bremmer）先前在社交媒体上所说：“没有人比普京更希望美国控制格陵兰（从而摧毁北约）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯甚至无需全面占领爱沙尼亚、拉脱维亚和立陶宛（这三个国家加起来的面积大约相当于美国的威斯康星州）；他真正的目的，是发动一场旨在孤立这些国家的战争。尽管普京在乌克兰战争中损失惨重，但他仍保有足够的军力，辅以无人机和其他战力，可对波罗的海国家发起猛烈打击，占领一些或许不具备太大战略价值的地区，但却足以向世界传达一个信号：如今控制了格陵兰的美国，不会再拯救欧洲。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F05399FB20C3E42A6EDFE96FA160BB5A1A6B49B1_size49_w780_h519.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;1月7日，特朗普的长子小唐纳德·特朗普（Donald Trump Jr.）对格陵兰岛进行了为期一天的访问（图源：Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月7日，特朗普的长子小唐纳德·特朗普（Donald Trump Jr.）对格陵兰岛进行了为期一天的访问（图源：Getty Images）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，其他国家不太可能袖手旁观，尤其是像波兰、芬兰这样的北约邻国。如果它们选择出手支援波罗的海盟友，至少部分欧洲国家很可能会加入这一努力。最终的结果将是一场更广泛的欧洲冲突，卷入一些世界上最具军事能力的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲大陆可能面临近一个世纪以来的首次战争——而这一次，将是多国核武国家之间的冲突。无论愿不愿意，美国军队都将深陷这场混乱之中。随着暴力冲突一天天持续下去，任何一方发生灾难性失误或误判的可能性也将不断升高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，在远离欧洲的另一端，中国或许会思考：美国是否终于把自己绑进了足够愚蠢的死结中。而尽管没人能准确预测朝鲜会做出什么举动，韩国和日本却不得不开始规划应对美国“自愿性战略自焚”期间及其之后可能带来的风险——很可能包括紧急启动核武器研发计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一切，究竟是为了什么？——仅仅是为了一个连地图都看不明白的人的虚荣妄念？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自两党的负责任领导人应该向美国公民清楚说明：特朗普正在招致多么巨大的危险。&lt;strong&gt;他的执念不仅可能导致人民生活水平的全面崩塌，更可能把所有人——无论身在何处——置于真实的生存威胁之中。&lt;/strong&gt;当然，国会早就应该阻止特朗普，就像在许多其他问题上一样。共和党占多数的国会完全有能力叫停这场疯狂，只需掐断财政拨款、通过立法明确禁止进一步的“冒险行动”即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Most Americans probably couldn’t care less about Greenland, but they will be forced to care—tragically, too late—if Trump’s gambit engulfs the world in flames.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，参议员丽莎·穆尔科斯基（Lisa Murkowski）与珍妮·沙欣（Jeanne Shaheen）提出了《北约团结保护法案》（NATO Unity Protection Act），其中明确禁止联邦资金被用于“封锁、占领、吞并或以其他方式控制北约成员国的主权领土，除非该盟友同意”。在这起事件中，那些自称痛恨“海外冒险”的“MAGA”基层支持者，或许会原谅共和党与特朗普唱反调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数美国人或许对格陵兰毫无兴趣，&lt;strong&gt;但如果特朗普最终选择“孤注一掷”将世界拖入火海，他们终究会被迫在意——只不过，那已经为时太晚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文作者 Tom Nichols&amp;nbsp;《大西洋月刊》和《大西洋日报》的专职撰稿人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文译者 覃筱靖&amp;nbsp;香港中文大学（深圳）全球研究项目博士生。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6OXZ86Df5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6OXZ86Df5</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:45:55 GMT</pubDate><category>格陵兰</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>格陵兰岛</category><category>大西洋</category><category>阿拉斯加</category><category>北大西洋</category><category>北极</category><category>挪威</category><category>俄罗斯</category></item><item><title>杀猪宴模仿潮为何集体“翻车”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/928121B3A04FE4B25561442F66C21B61DF9E4963_size658_w849_h478.png&quot; height=&quot;478&quot; width=&quot;849&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，江西丰城网红“卧龙哥”在家乡举办杀猪宴一事受到大量网友关注。据媒体报道，“卧龙哥”计划邀请全国网友聚餐，预备了100桌酒席，但活动当天现场涌入人数高达四五万人。一些视频画面显示，现场人山人海，秩序混乱，部分宾客还出现了哄抢餐食的行为，结果成为一场闹剧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/90B6BF6924405DF8F82865B28197281E39DF21C8_size149_w1080_h955.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 565px;&quot; alt=&quot;合川区“呆呆”举办的杀猪宴。图片来自于“呆呆”直播间&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;合川区“呆呆”举办的杀猪宴。图片来自于“呆呆”直播间&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着重庆合川“呆呆”摇人杀猪喝汤火遍全网，不少类似的乡村网红也纷纷行动，试图搭上这波流量的快车，然而，热情与流量背后，也潜藏着一定的风险和隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/090D24628607951615C9CE1C47289B09A457E0C7_size68_w1080_h589.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，有多位博主宣布取消“刨猪宴”。取消活动的原因多是线上流量超场地承载能力，也有部分活动未经报备审批，食品安全与应急保障等措施缺失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，曾给“呆呆”送猪的重庆璧山“东哥”宣布取消原定于17日的刨猪宴，所有赞助物资悉数退回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“来的人数太多，我们就是个草台班子，缺少举行这种场面活动的经验，害怕让大家千里迢迢赶来却体验不好。”“东哥”在邀请大家来刨猪宴时曾这样表示。对于取消刨猪宴一事，他表示万分抱歉，同时还称会私下邀请远道而来的朋友到餐厅吃饭，以作弥补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川成都一博主也宣布取消“刨猪宴”，称因参与人数众多，活动筹备及外部环境变化，为确保活动现场安全与客户体验，经研究决定取消活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地村委会工作人员表示，活动方是当天到现场选址，随后便计划举办活动，“但‘刨猪宴’涉及很多方面，包括食品安全、环保、交通疏导、医疗保障，场地是否占用耕地、是否合规，猪是否经过检疫等等。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/776AD593A5575B348FC66E8881FC768BC24BBA50_size352_w1080_h1658.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 982px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，湖南一博主直播宣布“刨猪宴”活动取消，解释称“实际参与人数远超预期”“承受巨大舆论压力”“个人能力有限”，承诺为已到场者提供“最后一顿杀猪饭”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一场“刨猪宴”引起的热闹和风波，有媒体评论称：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以肯定的是，此类活动确实为一些乡村带来了人气，让一些名不见经传的村镇为大家熟识，不仅让更多人感受到乡土气息与人间温情，还促进了当地文旅产业的繁荣。不过在这背后，如何平衡好流量狂欢与公共秩序、民俗情感之间的关系，必须是摆在每位组织者面前的首要任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场杀猪宴，表面上是请客吃饭，实则是对基层治理能力的一次考验，村镇基层普遍缺乏大型活动的组织经验与应急管理能力，面对短时间内涌入的大量人流，往往难以有效应对，极易使公共秩序失控，甚至引发安全隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场杀猪宴，民俗是基本内核，流量是附加变量，若本末倒置，便会陷入“为流量所困”的尴尬境地。杀猪宴等民间宴席，本是邻里之间的温情纽带，其内核植根于乡土人情往来中的信任与共享，是乡土民俗中人们朴素的情感互联。然而，在流量时代，此类民俗活动易被片面的流量追求所裹挟，沦为人们蜂拥而至的打卡狂欢秀场，当流量散去之后，这种对乡土记忆的短暂曝光与消费，带给人们的或只剩一片狼藉和被透支的信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“杀猪宴”的流量还在持续，今后的主办方必须要重新思考“如何办”“如何办得更好”等问题，只有将这一宴席回归“人”的本身，回归对民俗的尊重与传承，才能避免在流量洪流中迷失了方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制｜李绍飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑｜单镜宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审校｜刘雅虹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源｜央视网综合半月谈、中国青年报、九派新闻、澎湃新闻、封面新闻&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6P4RgNCgR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6P4RgNCgR</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:44:34 GMT</pubDate><category>流量</category><category>民俗</category><category>刨猪</category><category>博主</category><category>乡土</category><category>村镇</category><category>内核</category><category>东哥</category><category>温情</category><category>基层</category></item><item><title>日本最大核电站柏崎刈羽核电站重启，此前有88处错误</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CCA1A3E6C84C9D6F04D61FF017AD6EB6166C7D4A_size190_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 张颖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，日本最大核电站柏崎刈羽核电站6号机组21日重启。这是2011年“3·11”东日本大地震引发福岛第一核电站事故后，事故核电站运营商东京电力公司旗下核电站的首次重启。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月21日，日本新潟县的柏崎刈羽核电站。新华社 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FA0CFE1C89DC59F70882658AE3EF86305F98BB95_size464_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月21日，日本新潟县的柏崎刈羽核电站。新华社 图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月21日，日本新潟县新潟市，居民抗议东京电力公司柏崎刈羽核电站重启。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/782FDBE21272EDCE76917AD1FC5AF116CBCD0F45_size189_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月21日，日本新潟县新潟市，居民抗议东京电力公司柏崎刈羽核电站重启。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月19日，日本东京，示威者在东京电力公司总部前抗议，反对重启柏崎刈羽核电站。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A51CE8AEEE65BCF190653DE0DCE21E9C603A665D_size355_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月19日，日本东京，示威者在东京电力公司总部前抗议，反对重启柏崎刈羽核电站。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，负责核电站运营的东京电力公司方面称，1月17日发现用于调节反应堆输出功率的控制棒防抽出功能存在设置错误。东电解释称，该设置错误是“1996年机组开始运行时错误输入所致”，此次属于“偶然发现”。目前已确认“共有88处存在同样的设置错误”。由于需要对6号机组内205根控制棒的全部设定进行核查，相关作业预计将耗费多天。通常情况下，在一根控制棒被抽出的状态下，再抽出其他控制棒时，防抽出功能就会启动，警报会响起。而在当天的试验中，警报并未响起。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月18日，日本新潟县柏崎市，柏崎刈羽核电站的航拍图。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CBE43114C825B91D1C67D9E9FD8777A3C04EB095_size704_w1024_h648.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 405px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月18日，日本新潟县柏崎市，柏崎刈羽核电站的航拍图。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2025年12月23日，日本东京，日本首相高市早苗在首相官邸会见新潟县知事花角英世（左），双方讨论重启柏崎刈羽核电站事宜。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/41A5607CA1727FF2F3438700529271CD3CD0D2D8_size682_w1024_h665.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2025年12月23日，日本东京，日本首相高市早苗在首相官邸会见新潟县知事花角英世（左），双方讨论重启柏崎刈羽核电站事宜。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2025年12月2日，日本新潟县柏崎市，东京电力公司柏崎刈羽核电站6号机组。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/735F7A52C2131CFD3DB1276B67D7229C1F503AEE_size95_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2025年12月2日，日本新潟县柏崎市，东京电力公司柏崎刈羽核电站6号机组。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏崎刈羽核电站位于日本新潟县，因跨柏崎和刈羽两地而得名，其总装机容量约821.2万千瓦，是日本最大的核电站。2011年“3·11”东日本大地震引发福岛第一核电站事故后，日本境内的核电机组一度全部停运，柏崎刈羽核电站也于2012年关闭。另外，该核电站7号机组为首都圈等地供电，2017年通过日本原子能规制委员会的安全审查，但后续因被曝光存在多个安全漏洞而被规制委禁止重启，直至2023年12月检验通过后才解除禁令。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2024年8月6日，日本新潟县柏崎市，柏崎刈羽核电站7号机组反应堆安全壳内部景象。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B1CEC861724A979B6022670E2ACA9DEA54D3C648_size350_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2024年8月6日，日本新潟县柏崎市，柏崎刈羽核电站7号机组反应堆安全壳内部景象。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图文来源：新华社、央视新闻、视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：史训锋 图片编辑：张颖 校对：张艳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm44z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm44z</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:42:12 GMT</pubDate><category>机组</category><category>柏崎刈羽核电站</category><category>核电站</category><category>视觉中国</category><category>东京电力公司</category><category>东日本</category><category>新潟县</category><category>新华社</category><category>日本东京</category><category>事故</category></item><item><title>加拿大总理达沃斯演讲听起来更像是加美两国的单方面离婚声明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/25BA278BF4C0AFCF3AC8B0D7FE6DB9843CD7A2F8_size29_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;加拿大总理卡尼达沃斯的演讲全文，听起来更像是加拿大和美国的单方面离婚声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎每天我们都会被提醒：我们生活在一个大国竞争的时代——基于规则的秩序正在消退，强者可以为所欲为，弱者只能承受他们必须承受的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非常感谢你，拉里。我将先用法语开始，然后再切换回英语。（法语）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎每天我们都会被提醒：我们生活在一个大国竞争的时代——基于规则的秩序正在消退，强者可以为所欲为，弱者只能承受他们必须承受的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;修昔底德的这句格言被呈现为不可避免，仿佛国际关系的自然逻辑正在重新确立。面对这种逻辑，各国有一种强烈倾向：随波逐流、与人为善、做出迁就、避免麻烦、寄希望于顺从能换来安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事实并非如此。那么我们的选择是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978年，捷克异议人士瓦茨拉夫·哈维尔（后来成为总统）写了一篇题为《无权者的力量》的文章，在其中他提出了一个简单的问题：GCZY体制是如何维系自身的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而他的答案从一位蔬菜水果商开始。每天早晨，店主都会在橱窗里放一块牌子：“全世界工人联合起来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他并不相信这句话。没人相信。但他仍然把牌子放上去，以避免麻烦、表明顺从、与人相安无事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于每条街上每家店铺都这样做，体制便得以延续——不仅仅靠暴力，也靠普通人在他们私下明知是虚假的仪式中参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈维尔称之为“生活在谎言之中”。体制的力量不来自其真实，而来自每个人都愿意表现得仿佛它是真的；而它的脆弱也来自同一源头。当哪怕只有一个人停止表演，当那位蔬菜水果商把牌子撤下，幻象便开始破裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友们，是时候让公司和国家把自己的牌子摘下来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几十年来，加拿大这样的国家在我们所谓的“基于规则的国际秩序”下繁荣发展。我们加入其机构，我们赞颂其原则，我们受益于其可预期性。正因如此，我们才能在其庇护下推行以价值观为导向的外交政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，国际“基于规则的秩序”的故事部分是虚假的：最强者在方便时会豁免自己；贸易规则的执行并不对称；我们也知道国际法的适用严厉程度并不一致，取决于被指控者或受害者的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种虚构曾经有用，尤其是美国霸权帮助提供公共产品：开放的海上航道、稳定的金融体系、集体安全，以及支持解决争端的框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA56386C3CABEA1871D83FB60AA1C133CB27401C_size62_w594_h465.jpg&quot; style=&quot; width: 594px; height: 465px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我们把牌子放在橱窗里。我们参与这些仪式，并在很大程度上避免指出修辞与现实之间的裂缝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这笔交易不再奏效。我直说。我们正处在一次断裂之中，而不是一次过渡。过去二十年里，金融、卫生、能源和地缘政治的一系列危机暴露了极端全球一体化的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最近，大国开始将经济一体化当作武器，把关税当作杠杆，把金融基础设施当作胁迫工具，把供应链当作可被利用的脆弱点。当一体化成为你受制于人的来源时，你就无法再生活在“通过一体化实现互利”的谎言之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中等强国所依赖的多边机构——世贸组织、联合国、COP，以及集体解决问题的整个架构——正受到威胁。因此，许多国家得出同样的结论：它们必须在能源、粮食、关键矿产、金融和供应链方面发展更强的战略自主性。这种冲动可以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个无法自给粮食、无法自给燃料、或无法自我防卫的国家，选择很少。当规则不再保护你时，你就必须保护自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们要清醒地看到这会走向何处。一个由堡垒构成的世界将更贫穷、更脆弱、也更不可持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有另一个事实：如果大国甚至放弃对规则与价值的表面承诺，而转向毫无阻碍地追求自身权力与利益，那么交易主义带来的收益将更难复制。霸权国家无法不断将其关系货币化。盟友将通过多元化来对冲不确定性。他们会购买“保险”，增加选择以重建主权——这种主权曾经以规则为基础，但将越来越多地锚定在承受压力的能力上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在座各位都知道，这就是经典的风险管理。风险管理是有代价的，但战略自主与主权的成本也可以分担。对韧性的集体投资，比每个人各自修建堡垒更便宜。共同标准减少碎片化。互补性带来正和结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EFD30801AB6DA7F344750EC7A5878796351D9BC4_size247_w1080_h1893.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1121px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对加拿大这样的中等强国而言，问题不在于是否适应新的现实——我们必须适应。问题在于，我们是仅仅通过筑起更高的墙来适应，还是能做得更有雄心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大是最早听到警钟的国家之一，这促使我们从根本上调整战略姿态。加拿大人知道，我们过去那种舒适的假设——认为地理位置和盟友成员身份会自动带来繁荣与安全——不再成立。而我们的新方法建立在芬兰总统亚历山大·斯图布所称的“基于价值的现实主义”之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，我们力求既有原则，也务实。有原则，体现在我们对基本价值的承诺：主权、领土完整、除非符合《联合国宪章》否则禁止使用武力，以及尊重人权。务实，则体现在承认进步往往是渐进的，利益会分化，并非每一个伙伴都会分享我们所有的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们以开放的眼光、战略性地广泛参与。我们主动面对真实的世界，而不是等待一个我们希望存在的世界。我们正在校准我们的关系，使其深度反映我们的价值观；并在当下世界流动性极强、风险重重、且对未来走向利害攸关之际，优先推进广泛接触，以最大化我们的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，我们不再只是依赖我们价值观的力量，也要依赖我们力量的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们正在国内建设这种力量。自本届政府上任以来，我们下调了个人收入税、资本利得税和企业投资税。我们取消了所有联邦层面的省际贸易壁垒。我们正在加速推进1万亿美元的投资，涵盖能源、人工智能、关键矿产、新贸易走廊等领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们将在本十年结束前将国防开支翻倍，并以能够建设本国产业的方式来实现这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也在迅速推进对外多元化。我们已同欧盟达成全面战略伙伴关系，包括加入 SAFE（欧洲防务采购安排）。在六个月内，我们在四大洲签署了另外 12 项贸易与安全协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几天里，我们又与中国和卡塔尔达成了新的战略伙伴关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们正在与印度、东盟、泰国、菲律宾和南方共同市场（Mercosur）谈判自由贸易协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还在做另一件事：为帮助解决全球问题，我们正在推进“可变几何”。换句话说，基于共同价值观与利益，针对不同议题组建不同联盟。因此，在乌克兰问题上，我们是“志愿联盟”（Coalition of the Willing）的核心成员，也是其防务与安全人均贡献最大的国家之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北极主权问题上，我们坚定与格陵兰和丹麦站在一起，并全力支持他们决定格陵兰未来的独特权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们对北约第五条的承诺坚定不移，因此我们正与北约盟友合作，包括北欧—波罗的海八国（Nordic-Baltic Eight），进一步巩固联盟北翼和西翼的安全，其中包括加拿大对超视距雷达、潜艇、飞机以及地面部队——冰上靴子——进行史无前例的投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大坚决反对针对格陵兰的关税，并呼吁开展聚焦对话，以实现我们在北极地区安全与繁荣的共同目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多边贸易方面，我们正在推动搭建“跨太平洋伙伴关系”与欧盟之间的桥梁，这将基于关键矿产打造一个覆盖 15 亿人口的新贸易集团。我们正在组建以七国集团为支点的买方俱乐部，让世界能够从集中供应中实现多元化。并且在人工智能方面，我们正与志同道合的民主国家合作，以确保我们最终不会被迫在霸权国家与超大规模云服务商之间作出选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是天真的多边主义，也不是依赖他们的机构。这是在逐项议题上与拥有足够共同基础、能够共同行动的伙伴建立联盟。在某些情况下，这将涵盖绝大多数国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它正在做的是，在贸易、投资、文化等领域编织一张密集的联结网络，我们可以在未来的挑战与机遇中加以运用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的观点是，中等强国必须共同行动，因为如果我们不在桌上，我们就在菜单上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我也要说，大国目前还负担得起单干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们拥有市场规模、军事实力和足以左右局势的筹码来制定条件。中等强国没有。但当我们只与一个霸权国家进行双边谈判时，我们是从弱势出发谈判。我们接受被提供的一切。我们彼此竞争，看谁最顺从。这不是主权。这是在接受从属地位的同时，上演主权的表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大国竞争的世界里，夹在中间的国家有一个选择：彼此争宠，或联合起来开辟一条有影响力的第三条道路。我们不应让硬实力的崛起蒙蔽我们，看不到：合法性、正直与规则的力量，只要我们选择共同运用，它就仍将强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就把我带回到哈维尔。对中等强国而言，“活在真实中”意味着什么？第一，它意味着指认现实。不要再把“基于规则的国际秩序”挂在嘴边，仿佛它仍按宣传那样运作。要把它称作它本来的样子：一个大国竞争不断加剧的体系，最强者将经济一体化作为胁迫工具来追逐自身利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它意味着一以贯之地行动，对盟友与对手适用同样标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当中等强国批评来自某一方向的经济恐吓，却对来自另一方向的同类做法保持沉默时，我们只是在把招牌继续挂在窗里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它意味着去建设我们声称相信的东西，而不是等待旧秩序恢复。它意味着创建名副其实、如其所述地运作的制度与协议，也意味着削弱使胁迫成为可能的杠杆。这就是建设强大的国内经济。它应当是每个政府的当务之急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而国际多元化不仅是经济上的审慎；它也是诚实外交政策的物质基础，因为国家通过降低自身遭报复的脆弱性，赢得坚持原则立场的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，加拿大。加拿大拥有世界所需要的东西。我们是能源超级大国。我们拥有大量关键矿产储备。我们拥有世界上受教育程度最高的人口。我们的养老基金是全球规模最大、最成熟的投资者之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，我们拥有资本与人才。我们还拥有财政能力极强、能够果断行动的政府。并且我们拥有许多人向往的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大是一个能够运转的多元社会。我们的公共空间喧闹、多样而自由。加拿大人仍致力于可持续发展。在一个几乎一切都不稳定的世界里，我们是稳定可靠的伙伴——一个着眼长远、重视并经营关系的伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还有另一项优势：我们认识到正在发生什么，并决心据此行动。我们明白，这场裂变需要的不只是适应；它需要对真实世界的诚实。我们正在把窗里的招牌撤下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道旧秩序不会回来了。我们不应为它哀悼。怀旧不是战略，但我们相信，从裂缝中我们可以建造出更大、更好、更强、更公正的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是中等强国的任务——这些国家在“堡垒世界”中损失最大，却在真正合作中获益最多。强者拥有他们的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们也有一样东西：停止假装的能力，指认现实的能力，在国内建立实力的能力，以及共同行动的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是加拿大的道路。我们公开而自信地选择它，而且这条道路向任何愿意与我们同行的国家敞开。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6P4RgNChV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6P4RgNChV</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:38:41 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>格陵兰</category><category>联合国宪章</category><category>东盟</category><category>达沃斯</category><category>波罗的海</category><category>乌克兰</category><category>联合国</category><category>北极地区</category><category>菲律宾</category></item><item><title>钧正平：越表演越焦虑，赖清德当局暴露的正是“末日恐慌”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/008EDC353580783FFC6859A2B0BD6E281EBDAB29_size189_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，台防务部门在台北市区密集开展“防斩首”演练：特战部队进驻核心区域、新增防空连配便携导弹、仓促升级“万钧计划”……一系列举措看似声势浩大，摆出一副“严阵以待”的架势，但在台湾民众眼中，不过是色厉内荏的表演，恰恰暴露了赖清德当局内心深处的战略焦虑与末日恐慌。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4536E38E345EB98605E05E4D371ECAAC2E1CD4E_size114_w1080_h549.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 325px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份焦虑并非空穴来风。去年底，解放军“正义使命-2025”军演中，无人机直抵台岛上空，清晰拍摄到台北101大楼的画面。舆论普遍认为，此举凸显出台军防空系统的脆弱性，更意味着整个台北实际上已完全处于解放军的有效“注视”之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美国武力控制委内瑞拉总统马杜罗事件，更让本就惶惶不可终日的赖清德当局如坐针毡，只能寄望于通过密集巡逻与演练寻求心理慰藉。但这种仓皇失措的部署，恰恰戳破了其所谓“保卫台湾”的谎言。他们口中的“万钧计划”不过是为少数“台独”分子预留的跑路方案，根本无法为台湾民众的生命安全与切身福祉提供任何实质保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在1月19日，台防务部门负责人顾立雄抛出1.25万亿元新台币军购“特别预算”内容，清单涵盖82套M142“海马斯”高机动性火箭炮系统、20余万架无人机、1000余艘无人艇等庞大采购计划。台当局美其名曰“投资国防就是投资和平”，但明眼人都清楚，这不过是在配合美国“以台制华”战略，将台湾打造成对抗大陆的“豪猪”，把2300万台湾民众推向战争的悬崖边缘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EEA2B506178018E4A54224D7238647C02A2B82CA_size48_w600_h338.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 338px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人不齿的是，台当局一边耗费巨资购买武器，一边主动将台湾经济命脉拱手相让，任由外部势力肆意收割。近日，美台高调宣布达成所谓“贸易协议”，以台湾方面承诺5000亿美元的对美资本投入，换取美国将对台关税从20%下调至15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这份“釜底抽薪”式的产业出卖，台当局竟将其包装成“取得最惠待遇”的政绩大肆吹捧。有网友推测这份协议可能引发灾难性后果：大量台湾半导体工程师被迫迁美，科技园区空置率攀升，5000亿美元的巨额负担，最终只会通过加税、削减民生开支等方式转嫁给台湾民众。民进党当局谋取的是一己政治私利，牺牲的却是全体台湾民众的切身福祉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EA089F079677A7223B2EB9F36F5707AF348CE430_size177_w1080_h764.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 452px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可即便台当局对美国“诚意十足”，却并未换来对方的半分情面。美国商务部长卢特尼克在接受美媒采访时表示，美方近期目标是将台湾地区40%的半导体供应链转移至美国本土，未来则要把整个产能带回美国，5000亿美元只是“头期款”，台当局如果不落实承诺，关税将马上变成100%。这无疑是对台当局的一记响亮耳光，让他们所谓的“美台友好”沦为国际笑柄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“台独”势力妄图以“防斩首”演练壮胆、以天价军购续命、以产业卖台谋援，终究只是痴心妄想。这些行径既违背了两岸同胞渴望和平的共同心愿，也无视了两岸军力的悬殊差距，更对抗不了国家统一的历史潮流。他们高价购入的武器，既挡不住大陆的体系化打击，也换不来美国的“舍命协防”。毕竟连美国战争部年度机密文件都直言，美军已无力保卫台湾，先进武器甚至可能在抵达前就遭解放军摧毁。但赖清德之流仍将谎言当作救命稻草，执意在分裂歧途上狂奔，实在可悲可笑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0045BAC18CE6F4FF3ADC86BB7FFF361CC3690765_size149_w1080_h764.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 452px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于大陆而言，反“独”促统的决心只会加强，不会减弱。“台独”分子每挑衅一次，套在他们脖子上的绞索就会收紧一分。正如我国防部发言人所说：“我们对付‘台独’武装就像瓮中捉鳖，凡是能够严惩‘台独’分子的措施都是可选项。”而这绝非危言耸听。说白了，“台独”分裂势力的“防斩首”演练，不过是一场垂死挣扎的徒劳表演，除了自欺欺人，根本掀不起任何风浪。赖清德无论怎样表演，都掩盖不了其卖台求荣的本质，也改变不了走向末路的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：刘金晶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫画：张世世&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：张世世 苏 健 李晓艳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6N8YD5G9b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6N8YD5G9b</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:23:18 GMT</pubDate><category>台当局</category><category>台独</category><category>赖清德</category><category>台湾</category><category>民众</category><category>解放军</category><category>当局</category><category>美国</category><category>防务部门</category><category>台北</category></item><item><title>谁在“拿2000元买400元”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BC8D84192673520573830DA640EC82B3B4124E49_size67_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1月20日至1月26日，2026年马年贺岁纪念币和纪念钞开始集中兑换。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20日上午，记者在北京一处兑换点看到，不少顾客第一时间来到银行网点排队，多位受访顾客表示，要自行收藏纪念币和纪念钞。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;排在队首的王先生表示，“您看，这套纪念钞很漂亮，做工很精细，马画得很传神！”“希望新年马到成功、马上有福！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/08DEC82E99383AA3E48CEEE1E1E66F37CD1EEDA0_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“马钞”是什么？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/678307F8E402F15ABFEA1E1AE8B190C56BC4863F_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月22日起，中国人民银行陆续发行2026年贺岁纪念币和纪念钞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;市面上人们说的“马钞”，通常指的是马年贺岁纪念钞：&lt;/strong&gt;面额20元，票面长145毫米，宽70毫米，采用塑料材质，发行数量为1亿张（含留存历史货币档案2万张）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0A080D2372023D4C151EA13F8BCFCDC5D17CFD9B_size1003_w836_h854.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 653px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马年贺岁纪念币，通常指的是双色铜合金纪念币，面额10元，直径27毫米，材质为双色铜合金，&lt;/strong&gt;发行数量为1亿枚（含留存历史货币档案1万枚）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8D19C49F0BEBD20C668BFA44F4A27C3B7A054F8_size676_w1080_h540.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 320px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，中国人民银行还发行了2026年贺岁金银纪念币一套，包括1克圆形金币和8克菱形银币各一枚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其中，1克圆形金质纪念币&lt;/strong&gt;为普制币，含纯金1克，直径10毫米，面额10元，成色99.9%，最大发行量150000枚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/25886659BE5F1E07B28F88B35D37B305468AF129_size477_w1080_h543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 321px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8克菱形银质纪念币为普制币，含纯银8克，边长23毫米，面额3元，最大发行量1000000枚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E6AD677230154E4B55BA5D25A1473B53B56F9EE0_size357_w1080_h543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 321px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/08DEC82E99383AA3E48CEEE1E1E66F37CD1EEDA0_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“马钞”刚预约就“秒光”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/678307F8E402F15ABFEA1E1AE8B190C56BC4863F_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年马年贺岁纪念币、纪念钞于1月13日晚开启预约。预约开始后，多家银行App出现卡顿、网络异常提示等情况，和此前龙年和蛇年纪念币钞一样的“秒光”盛况再度上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，本轮纪念币和纪念钞的全国发行采取总量控制下的区域配额制，各地分配数量存在差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，北京为630万枚（张）、辽宁为750万枚（张）、浙江为476万枚（张）。尽管发行量不小，但线上预约却是“一票难求”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某咨询机构首席分析师王蓬博认为，纪念币和纪念钞自身就能保值，马年纪念币因是第二轮生肖币的最后一套受到收藏者追捧，叠加“马到成功”等吉祥寓意以及市场炒作行为，导致预约火爆。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/08DEC82E99383AA3E48CEEE1E1E66F37CD1EEDA0_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;面值400元纪念钞&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;被炒到2000元&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/678307F8E402F15ABFEA1E1AE8B190C56BC4863F_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪念币纪念钞在银行App上预约迅速售罄，使得不少买家转战其他渠道，从而催生了火热的二手交易市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从价格上看，纪念币发行面额为10元，一套20枚价格为200元；纪念钞发行面额为20元，一套20张价格为400元。在二手市场，整套纪念币上涨超百元，纪念钞溢价更为突出，特殊号码更是被炒作到面值的数倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日中午，“整套马钞价格已被炒到2000元”话题引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，中国社会科学院金融研究所副研究员李俊成表示，真实收藏者、短期套利者与投机资金共同涌入，为二级市场溢价创造了条件，也容易形成价格泡沫，因此二手市场价格信号未必能真实反映长期价值。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/08DEC82E99383AA3E48CEEE1E1E66F37CD1EEDA0_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“马钞”开启兑换前&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二手市场都在卖啥？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/678307F8E402F15ABFEA1E1AE8B190C56BC4863F_size0_w300_h18.png&quot; style=&quot; width: 300px; height: 18px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人疑惑的是，预约通道开通时，市场上并没有实物可供交易，且预约成功也不代表一定可以兑换到实物，二手交易平台的生意是怎么做起来的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原来，平台通过图片、视频、直播等方式展示样品，以期货式“预售”的方式提前开始交易。部分商家还专门强调“纪念钞号码随机”“非假售出不退不换”“特殊商品涨跌不悔”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王蓬博表示，目前二手市场高价接盘的风险很高。一方面，部分卖家无实物，且二手市场缺乏权威验货渠道，买家面临货不对板、交易诈骗等风险；另一方面，本次较大的发行量对长期高溢价的支撑度不足，集中兑换后货源流入市场可能使价格快速回落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李俊成表示，买方要明确参与是为了收藏还是投机，避免在直播间等情绪化场景中作出冲动决策，要警惕虚假宣传与销售欺诈，选择正规平台和可靠渠道进行交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邮币卡行业人士提醒，纪念币市场并非稳赚不赔，行情波动是常态，参与者应秉持量力而行的原则，切勿盲目跟风追高。纪念币纪念钞的本质是文化与纪念，而非投机套利的工具，公众应保持清醒、理性收藏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编｜行家玮 编辑｜赵雯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源｜央视网 ID：cctvcomweixin 综合经济日报 记者：尚咲、北京日报 记者：潘福达 邓伟、央视新闻&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6MvbGhRkB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6MvbGhRkB</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:17:04 GMT</pubDate><category>纪念币</category><category>纪念钞</category><category>面额</category><category>二手市场</category><category>发行量</category><category>价格</category><category>中国人民银行</category><category>实物</category><category>马钞</category><category>溢价</category></item><item><title>英国首相重申格陵兰岛问题立场：绝不屈服于美关税威胁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/325037878EF0BB24C81900919A14E2292D1B6EF5_size728_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，英国首相斯塔默在接受议会质询时表示，英国政府一直在与包括欧盟、美国和北约在内的国家和组织进行沟通。英国政府将继续以建设性的方式参与解决国际问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/36D9338AEABBC03A6435A70028C886E73FAC5805_size561_w1054_h698.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;英国首相重申格陵兰岛问题立场：绝不屈服于美关税威胁&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;斯塔默再次表明自己在格陵兰岛未来问题上的立场，指出特朗普威胁对反对美国的国家加征关税的做法大错特错。他着重强调，&lt;strong&gt;英国绝不会屈服，不会因关税威胁而在格陵兰岛未来问题上放弃自身原则与价值观&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默当天还透露，丹麦首相将于22日访问英国并举行会谈。（总台记者 顾鑫）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm4GR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6Oxwkm4GR</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 12:13:50 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>关税</category><category>英国政府</category><category>北约</category><category>总台</category><category>丹麦</category></item></channel></rss>