<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 06:15:32 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>黄国昌透露在野最大目标是打下高雄，柯志恩：一定要“蓝白合”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1B9E107298B87C0D60DA9C87B0B1DA27E5652B7C_size36_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 迎战年底台湾地区“九合一”选举，民众党主席黄国昌3日接受专访时透露，在野党最大的战略目标是打下高雄。国民党民代柯志恩4日回应，一定要“蓝白合”，高雄盘势绿营比蓝营强，唯有在野团结，才有机会赢得胜选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3F89F37B4A73B1B830FBF7123F3CDBB0E5D9B4A7_size29_w640_h491.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 491px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄国昌专访时提到，“北国昌、南文哲”，民众党“两个太阳”分进合击，最大战略目标是打下高雄。他还认为赖瑞隆没有魅力，对在野党来说是千载难逢的机会，而柯志恩想要选赢，就需要民众党创党主席柯文哲的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯志恩表示，自始至终她都认为蓝营白营一定要合。面对这场艰困高雄选战，未来不论是柯文哲、黄国昌，或其他民众党民代，都能够多到高雄走访，与当地共同努力，凝聚在野阵营的力量。让选战热热烈烈，也争取更多选民的认同，这将是未来选战非常重要的趋势。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoTA6tdgF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoTA6tdgF</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:58:48 GMT</pubDate><category>高雄</category><category>黄国昌</category><category>在野党</category><category>民众党</category><category>柯文哲</category><category>选战</category></item><item><title>桃园议会蓝绿总召换血！徐其万、许家睿走马上任，备战3月定期会</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/57261D254D2F4A063FE862233409C2A7461719D9_size68_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台湾桃园市议会第三届临时会在春节前启动，各党团也在上周重选总召。国民党团新任总召徐其万11日上午10时30分交接，民进党新任总召许家睿6日下午3时交接，无党党团则未更动，仍由段树文担任总召。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADDCFBE78D0DE407683A3C2469020E5DEEEF3D04_size52_w640_h426.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桃园市议会第三届第四任国民党团总召则为徐其万，副召集人李柏坊、陈韦晔、徐玉树，执行长周玉琴，副执行长陈瑛、张桂绵，11日上午10时30分交接。桃园市议会第三届第四任民进党团总召为许家睿、副总召彭俊豪、郑淑方，干事长黄琼慧、书记长黄崇真，6日下午3时交接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无党团结联盟党团则与上任完全相同，总召段树文、干事长刘曾玉春、执行长李家兴、发言人谢美英。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桃园市议会第十九、二十次临时会预计11日闭会，春节后开始定期会，第三届第七次定期会预计3月13日开幕典礼，16日进行市长施政报告。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoOvf2HC3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoOvf2HC3</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:58:37 GMT</pubDate><category>总召</category><category>党团</category><category>干事长</category><category>桃园市议会</category><category>执行长</category><category>民进党</category><category>书记长</category><category>国民党团</category></item><item><title>吴敦过世！江南案三大杀手都离世，当年真相至今未解</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/168AD72C382918091271DEA56910F1DCE6F99561_size51_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;港媒“中评社”报道中介绍，台湾“竹联帮”前总护法吴敦3日过世。他早年跟随前帮主陈启礼时，因行事作风强悍，在江湖间有“鬼见愁”称号。后因涉入知名的江南案服刑，出狱后转往娱乐圈发展。如今随着他的离世，当年江南案三大杀手都已不在人间，真相更难以解开。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADAF5E79E1E711EBEB718D5F237F1787A6A5D63B_size59_w640_h838.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 838px;&quot; alt=&quot;吴敦（左）与其义子、台湾民众党新北市议员陈世轩（右）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;吴敦（左）与其义子、台湾民众党新北市议员陈世轩（右）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文中透露，“竹联帮”大佬吴敦3日过世，享寿77岁。1984年因与陈启礼、董桂森在台湾情报局吸收下，共同涉入刺杀作家“江南”而震惊国际。经入狱服刑多年后，出狱后转往娱乐圈发展。吴敦去年10月曾公开现身著作《江南案与我的一生》发表会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台媒“中时新闻网”报道中则提到，笔名“江南”的旅美作家刘宜良，1984年10月15日在美国旧金山住处遭到2名不明人士枪杀毙命，称为江南案。隔年4月19日江南案军法宣判，台湾情报局长汪希苓、“竹联帮主”陈启礼及手下吴敦被判无期徒刑，情报人员陈虎门、胡仪敏则各判6个月徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾地区情报局首脑利用黑道去杀人，被美方视为无法无天，但事后相关人各说各话，真相至今仍不明。更令人震惊的是，在美方追缉及压力下，愈追愈大条，惊爆下手的竟然是“竹联帮”总堂主陈启礼和手下吴敦、董桂森，而幕后指使者竟是军事情报局长汪希苓，执行的是第三处副处长陈虎门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更严重的是，台湾地区情报机关在美国领土杀美国公民，美国认为此举极为严重的犯罪与侵犯主权行为。在美方全力施压下，当年台当局挡不住也遮不了，最后由汪希苓3人承认是个人行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始为了自保，陈启礼3人声称台湾地区前领导人蒋经国次子蒋孝武涉案，但后来承认此事与蒋孝武无关。但蒋经国还是把蒋孝武外派到新加坡，并宣布“未来蒋家人不能也不会当台湾地区领导人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中评社”文章中认为，情报头子要暗杀美国公民且是知名作家，岂能自己作决定，幕后想必有更高层指示。并提到，当年为了关押汪希苓，景美看守所特别为汪希苓建了软禁特区，6年后他和陈启礼、吴敦经2次减刑，1991年获释。董桂森潜逃海外，1991年在美国狱中斗殴死亡。陈启礼后来移民柬埔寨，2007年因胰脏癌病逝香港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江南的妻子崔蓉芝，在美国控告台当局，1990年台当局付145万美元“人道慰问金”和她达成和解。随着蒋经国1988年去世，三大杀手也不在了，江南案的真相，将石沉大海。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoiO555f5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoiO555f5</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:58:26 GMT</pubDate><category>陈启礼</category><category>吴敦</category><category>台湾地区</category><category>汪希苓</category><category>蒋经国</category><category>蒋孝武</category><category>江南</category><category>新北市</category><category>陈虎门</category><category>美国</category></item><item><title>美华人聚居城市遭联邦人员突袭，20人被捕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3BACCE8EFDC9C0340BEE00EEA8B852A125773A7E_size40_w630_h355.jpg&quot; height=&quot;355&quot; width=&quot;630&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国移民及海关执法局的驱逐行动在全美各地进行。在南加州一华人聚居的城市日前遭联邦执法人员的突袭，当天，共有约20人被捕，其中包括一名未成年人。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/913658134BBB485996C6C8E6D942DD97FF4D6CE5_size37_w854_h480.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425043925414453417-102-131714.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUo2W6sacF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUo2W6sacF</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:48:48 GMT</pubDate><category>联邦</category><category>美国移民</category><category>南加州</category><category>华人</category></item><item><title>美媒：贝索斯是如何搞垮《华盛顿邮报》的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9F68D0B57DB83B35D81437CAB916F5B14C2C097E_size41_w666_h375.jpg&quot; height=&quot;375&quot; width=&quot;666&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《华盛顿邮报》2月4日告知员工，公司启动大规模裁员，预计将大幅缩减体育、本地新闻及国际报道板块的人员规模。此次裁员标志着，凭借互联网卖货成为全球首富之一的贝索斯，至今仍未找到在互联网上打造并维持盈利媒体的路径。他的领导方式也受到了质疑。美国《纽约客》杂志网站2月4日发表题为《贝索斯是如何搞垮&amp;lt;华盛顿邮报&amp;gt;的》的文章，抨击贝索斯。文章的作者露丝·马库斯（Ruth Marcus）曾是《华盛顿邮报》的专栏作家，于2025年6月成为《纽约客》的特约撰稿人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰网“天下事”编译全文如下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年9月4日，亚马逊创始人贝索斯与《华盛顿邮报》的员工举行了首次会议。一个月前，他同意以2.5亿美元的价格从格雷厄姆家族手中收购这家报纸。对于报社员工来说，这是一段漫长而令人不安的时期。我们——当时我是社论版的副主编——经历了多年的裁员。我们相信唐·格雷厄姆（Don Graham）会把我们托付给有能力的人，但我们并不了解这位新老板，他也不像格雷厄姆家族那样了解或热爱我们的事业。贝索斯在会上关于“《华盛顿邮报》即将迎来新的黄金时代”的讲话令人安心。鲍勃·伍德沃德（Bob Woodward）问他为什么要收购这家报纸，贝索斯明确地阐述了他准备做出的承诺。“我最终得出结论，我可以提供足够的资金支持——因为我认为你不能一直让报社缩水，”他说。 “你可以盈利，但规模却在缩减。这是一种生存策略，但充其量也只能导致被边缘化，最坏的情况则是走向灭亡。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BACA81078F0D4569F167D03B7642857B902E8816_size117_w783_h418.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 341px;&quot; alt=&quot;美媒：贝索斯是如何搞垮《华盛顿邮报》的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回首往事，不禁让人疑惑：这一切究竟是如何发生的？在贝索斯的领导下，《华盛顿邮报》曾有过几年盈利，这得益于2016年大选和特朗普的第一任期。但随后，它开始出现巨额亏损：2023年亏损7700万美元，2024年又亏损1亿美元。这位曾经承诺给予报纸喘息之机的老板，如今却无法容忍如此巨大的损失。因此，在贝索斯推动下经历了多年的增长之后，《华盛顿邮报》在2023年和2025年经历了两次代价惨重的自愿离职，导致新闻编辑室的员工人数从一千多人锐减至不足八百人，并失去了一些最优秀的撰稿人和编辑。随后，在2月4日清晨，新闻编辑室的员工收到了一封电子邮件，宣布了“一些重大举措”。他们被告知待在家中，参加“上午8:30的Zoom网络研讨会”。每个人都知道即将发生什么——大规模裁员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，裁员的规模令人震惊——据报道，超过3百名新闻编辑室员工受到影响。宣布这一消息的权力掌握在执行主编马特·默里（Matt Murray）和人力资源主管韦恩·康奈尔（Wayne Connell）手中；报社出版人威尔·刘易斯（Will Lewis）在宣布这一噩耗时却不见踪影。默里称之为“全面的战略调整”，《华盛顿邮报》历史悠久的体育部门“以目前的形式”被关闭；几名记者将转而以“文化和社会现象”的视角报道体育 。过去五年里，都市版员工人数已经缩减至约四十人，如今更是缩减至约十二人；国际版编辑部也将从二十多个地点缩减至约十二个地点；国际版编辑彼得·芬恩（Peter Finn）告诉我，他主动要求离职。图书版块和旗舰播客节目“邮报报道”也将停播。会议结束后不久，员工们收到了各自的电子邮件，告知他们是否能够留任。默里表示，精简后的《华盛顿邮报》将“专注于那些能够展现权威性、独特性和影响力的领域”，例如政治和国家安全。这种策略，某种程度上算是“精简版的《政治报》”，如果这么多最有才华的员工没有流失，或许会更有说服力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一直对报社变动保持沉默的格雷厄姆，在脸书上发布了一条充满痛苦的消息。“今天真是糟糕的一天，”他写道，“这么多优秀的记者、编辑——还有我的老朋友——都失去了工作，我感到非常难过。我首先关心的是他们；我会尽我所能帮助他们。”至于他自己，这位曾经担任体育版编辑的格雷厄姆表示：“我得重新学习阅读报纸的方式了，因为我从上世纪40年代末就开始负责体育版了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年的贝索斯，那个自诩乐观、似乎已经意识到《华盛顿邮报》在美国新闻生态系统中重要性的贝索斯，如今又怎么了呢？2016年，在为报社新总部揭幕时，他曾自豪地宣称，《华盛顿邮报》变得“更有魄力”、“更有风度”。就在2024年12月，在《纽约时报》DealBook峰会上，贝索斯还表达了他对《华盛顿邮报》的扶持决心：“我能给《华盛顿邮报》带来的优势在于，当他们需要资金时，我随时待命。我就是这样的人。在这方面，我就像一位慈爱的家长。”不久前，他还设想《华盛顿邮报》能吸引多达一亿的付费订阅用户。而如今，随着这些残酷的裁员，他似乎乐于看到这份报纸步履蹒跚地苟延残喘，规模和雄心都大幅缩水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一开始，他真是太棒了，”资深撰稿人、该报传奇执行主编本·布拉德利（Ben Bradlee）的妻子萨莉·奎因（Sally Quinn）这样评价贝索斯。“他聪明、风趣、和蔼、充满热情。他总是那么快乐。他是一个正直、有良知的人。他说收购《华盛顿邮报》是一项神圣的使命，他是认真的。而现在，我不知道他究竟变成了什么样子。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作家大卫·马拉尼斯（David Maraniss ）在《华盛顿邮报》工作了48年。2024年，在贝索斯否决了社论版原本计划支持民主党总统候选人哈里斯（Kamala Harris）的文章后，他辞去了副主编的职务。“他收购《华盛顿邮报》是希望借此获得一些仅凭数十亿美元无法获得的威望和地位，但世界已经变了，”马拉尼斯谈到贝索斯时说。“现在我觉得他根本不在乎我们——我觉得他一点也不在乎。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问马拉尼斯，如此大规模的裁员会对这家机构意味着什么。 “我甚至都不想再叫它《华盛顿邮报》了，”他说。“没有了那些东西，我不知道它会变成什么样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;裁员的第一个迹象出现在一月底，当时体育版编辑部被告知，原计划派记者前往意大利报道冬奥会的安排已被取消。（管理层后来同意派遣一支规模较小的团队。）接下来的几天里，随着裁员传闻四起，报社记者开始在X平台上发布针对贝索斯的信息，并使用了#拯救华盛顿邮报#的标签。“我们的一线记者在近期历史的关键时刻进行了独家报道，”外事记者在给贝索斯的留言中写道，“我们还有很多工作要做。”本地记者则指出，过去五年里，他们的员工人数已经减少了一半。他们写道，“‘水门事件’最初只是一个本地新闻。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘易斯和他的团队在达沃斯与人觥筹交错，贝索斯和他的妻子劳伦·桑切斯（Lauren Sánchez）则在巴黎参加高级定制时装周，这些都无助于提升员工士气。更令人担忧的是，贝索斯——这位曾经在报纸报头印上“民主死于黑暗”标语的人——似乎正在对特朗普政府采取绥靖政策。在特朗普的第一任期内，即使贝索斯的领导方式有可能让他损失数十亿美元的政府合同，他也始终支持《华盛顿邮报》。而现在，对于联邦调查局最近突袭《华盛顿邮报》联邦政府记者汉娜·纳坦森（Hannah Natanson）的住所，并没收了她的手机、笔记本电脑和其他设备，贝索斯却只字未提。就在员工们等待裁员之际，总统和第一夫人却在庆祝纪录片《梅拉尼娅》的首映。这部纪录片是亚马逊花费四千万美元购买的，据报道，亚马逊还将花费三千五百万美元用于宣传。在特朗普就职典礼前不久，贝索斯与特朗普共进晚餐，之后便签署了这项协议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2EC21CDA45BAFFF9C8DB6A1E5AAF3FFF64B982FF_size237_w957_h577.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 385px;&quot; alt=&quot;美媒：贝索斯是如何搞垮《华盛顿邮报》的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马丁·巴伦（Martin Baron）曾担任《华盛顿邮报》执行主编八年，该报曾荣获十一项普利策奖。他在一份声明中表示：“这堪称世界顶级新闻机构历史上最黑暗的日子之一。《华盛顿邮报》的雄心壮志将大幅缩减，其才华横溢、勇敢无畏的员工队伍将进一步流失，公众将无法获得比以往任何时候都更加迫切需要的、基于事实的、深入社区乃至全球的报道。”巴伦告诉我，新闻行业正处于“令人眼花缭乱的变革时期”。但《华盛顿邮报》的问题“由于高层做出的考虑不周的决策而变得更加糟糕”。他特别指出贝索斯取消对哈里斯的背书——这一“懦弱的命令”导致该报损失了超过25万份订阅。 “忠实读者们看到老板贝索斯背叛了他本应秉持的价值观，怒不可遏，纷纷逃离《华盛顿邮报》。事实上，他们是被赶走的，而且人数高达数十万，”巴伦说道。“贝索斯为了讨好特朗普总统而做出的令人作呕的举动，也给《华盛顿邮报》自身蒙上了一层极其丑陋的污点。这简直就是一个品牌自毁的典型案例。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在《华盛顿邮报》工作了四十多年，担任过记者、编辑、社论撰稿人和专栏作家。去年三月，贝索斯宣布我所在的评论版块今后将专注于“个人自由和自由市场”这两大支柱，之后我便辞职了。更令人震惊的是，贝索斯还表示，“反对这两大支柱的观点将留给其他人发表。”我们之前的评论版块一直反映着各种各样的观点——而这正是贝索斯本人所鼓励的。显然，这一改变是极其错误的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月前，我曾写过一篇专栏文章，批评报社不给哈里斯背书的决定。报社未经任何实质性修改就发表了这篇文章。但是，当我写另一篇专栏文章，反对这种不允许异议的原则时，却被告知路易斯已经否决了这篇文章——显然，这篇文章没有达到《华盛顿邮报》报道自身的“高标准”——并且拒绝了我的会面请求。我递交了辞呈。一位新的社论版编辑接手后，大幅调整了匿名社论和署名评论文章的立场，使其右倾，以至于所有自由派专栏作家都已离职。最近的一篇社论赞扬了总统建造新宴会厅的计划，并为他未经授权拆除东翼的行为辩解，称“蓝图会因无数次的纸张切割而损坏”。另一篇社论则支持将国防部更名为“战争部”，称其为“对政府委婉语的有力打击”。虽然也有一些批评特朗普的社论，但谄媚奉承的倾向显而易见。如果我没有主动辞职，毫无疑问，他们会建议我接受买断费然后离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我并非——至少过去不是——贝索斯的仇敌。我很感激他在担任报社老板初期为报纸投入的资金和技术资源。贝索斯执掌《华盛顿邮报》期间最令人意外的是他糟糕的商业决策。弗雷德·瑞安（Fred Ryan）曾任罗纳德·里根的幕僚长，也是《政治报》的创始总裁，他于2014年被聘为《华盛顿邮报》的出版人和首席执行官，并带领报纸经历了一段辉煌的增长期。在贝索斯资助的扩张计划以及公众对特朗普新政府的关注下，《华盛顿邮报》的数字订阅用户数量从他上任时的3.5万飙升至2023年夏天他离任时的250万。但瑞安未能制定出一份足以让报纸在后特朗普时代蓬勃发展的完善计划。随着流量和收入的暴跌，瑞安发现自己与新闻编辑室的矛盾日益加剧。 2022年底，他召开了一次员工大会，会上宣布即将裁员，随后却未回答任何问题便离开了，这令员工们十分震惊。正如《纽约客》的克莱尔·马龙（Clare Malone）报道的那样，伍德沃德恳求贝索斯出面干预。2023年1月，贝索斯罕见地亲临报社，与几位关键员工会面，并在律师本上记录着他们倾诉的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞恩在那年夏天离开了，但他的继任者刘易斯却成功地让新闻编辑室对瑞恩产生了怀念之情。十年前，刘易斯还是鲁珀特·默多克（Rupert Murdoch）旗下英国小报帝国的高级主管，在处理默多克旗下部分报纸的窃听丑闻余波中扮演了关键角色。当《华盛顿邮报》就他当时的行为质问他时，刘易斯声称自己是为了维护“新闻操守”。但到了2024年，随着针对这些报纸提起的民事诉讼，人们开始质疑刘易斯是否试图掩盖证据，包括实施一项删除数百万封电子邮件的计划。（刘易斯表示，对他的指控“完全不属实”。）在《华盛顿邮报》，刘易斯与执行主编萨莉·巴兹比（Sally Buzbee）就此事的报道发生了冲突，据报道，他坚持认为此事不具有新闻价值。不久之后，刘易斯宣布布兹比离职，并计划用他之前在伦敦《每日电讯报》和《星期日泰晤士报》的同事罗伯特·温内特（Robert Winnett）接替她。《邮报》和《泰晤士报》都报道了刘易斯和温内特如何利用欺诈手段获取的材料撰写文章。“他的野心凌驾于他的道德之上，”刘易斯的一位前记者告诉《泰晤士报》。温内特最终辞去了职务，但这件事严重损害了刘易斯与新闻编辑室的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，员工们越来越担心路易斯只会空谈，而没有提出解决《华盛顿邮报》衰落问题的切实方案。“修复它，建设它，扩大它”是他2024年1月上任时的口头禅。同年6月，他提出了一个模糊的计划，称之为“第三个新闻编辑室”。（我们惊讶地发现，第二个新闻编辑室竟然是评论版。）最初，这个计划专注于社交媒体和服务型新闻。后来，它被更名为WP Ventures，根据一份发给员工的备忘录，它将“完全专注于打造以人物为核心的内容和品牌”。到了2025年2月，情况恶化到两位前任高级编辑伦纳德·唐尼（Leonard Downie）和罗伯特·凯泽（Robert Kaiser）联名致信贝索斯，批评路易斯。“更换他是拯救《华盛顿邮报》的关键第一步，”他们在邮件中敦促道。贝索斯始终没有回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐尼曾于1991年至2008年担任《纽约时报》执行主编，他对比了《纽约时报》和《华盛顿邮报》的发展历程。过去十年间，《纽约时报》转型为一站式购物平台，通过拼字游戏、烹饪应用和购物指南等方式吸引读者。到2025年底，《纽约时报》的数字订阅用户接近1300万，营业利润超过1.92亿美元。《华盛顿邮报》不公开其数字订阅用户数量，但据报道，在2024年做出不给哈里斯背书的决定时，其数字订阅用户为250万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对我来说，最大的区别之一是他们聘请了一位出版人——瑞安——他却没有任何创意，”唐尼告诉我。 “然后他离开后……我们知道贝索斯在亏损，但我们很欣慰他们正在寻找能够改善报纸商业运营和发行方面的人。结果他们却选择了这个人，我们几乎从未听到过他的消息，而且他在英国新闻界的过往经历也颇为复杂。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，保罗·法里（Paul Farhi）在《华盛顿邮报》前员工的私人邮件“列表”（Listserv）中发文，表达了他对贝索斯容忍刘易斯的“完全困惑和不解”。法里曾是《华盛顿邮报》的媒体记者，报道过贝索斯收购该报一事。他质疑道：“即使贝索斯是个放任不管的老板，难道他看不到威尔（刘易斯）上任几个月后，即使是普通观察者也能看出的显而易见的事实吗？威尔不适合《华盛顿邮报》，他疏远了新闻编辑室，他过去在道德上存在问题，而且——最重要的是——他那些宏大的计划一个都没奏效，甚至根本没被实施？”（法里于2023年接受了买断离职，他允许我引用他的邮件内容。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至在这些新的裁员之前，《华盛顿邮报》就已经有一批关键员工离职。深受爱戴的执行主编马特亚·戈尔德（Matea Gold）跳槽去了《纽约时报》。国内新闻编辑菲利普·鲁克（Philip Rucker）去了CNN，政治记者乔什·道西（Josh Dawsey）去了《华尔街日报》。 《大西洋月刊》挖走了包括《华盛顿邮报》白宫报道团队三位明星记者在内的众多人才：阿什利·帕克（Ashley Parker）、迈克尔·舍雷尔（Michael Scherer）和托卢斯·奥洛伦尼帕（Toluse Olorunnipa）。如果《华盛顿邮报》正处于重建阶段，那么这些损失需要数年时间才能弥补。伍德沃德表示，《华盛顿邮报》“依然存在，并且在报道特朗普的政治危机方面做得非常出色”——包括其独家报道了对一艘疑似委内瑞拉贩毒船发动袭击、造成幸存者死亡的第二次打击。但纸质版已不复往日荣光，都市版、时尚版和体育版被合并成一个内容单薄的第二版；如今，纸质版的日发行量已不足十万份。更紧迫的是，一个资源如此匮乏的新闻编辑室能否维持其报道质量，目前尚不明朗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体育专栏作家萨莉·詹金斯（Sally Jenkins）于2025年8月离开《华盛顿邮报》，成为第二波裁员潮中的一员。与其他许多《华盛顿邮报》老员工相比，她对管理层的支持力度更大。因此，最近我们交谈时，她既对新闻编辑室同事的工作充满热情，又毫不留情地批评了管理层的失职，这着实令人惊讶。“当你裁掉这些部门时，你就是在砍树根，”她告诉我。“我们在报纸的每个部门都培养了优秀的记者，我们训练他们报道全球各地的新闻。当你裁掉整个部门的人员时，你真的有可能把整棵树都弄死。”当我问她对这些损失有何感想时，詹金斯说：“我的心都碎成五块了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;詹金斯当时正在加州为《大西洋月刊》报道超级碗周，她毕生致力于研究球队胜负之间的差异。她说，贝索斯出手阔绰，而且从不干预新闻编辑室的工作，这一点值得称赞。但她补充道：“想在新闻行业赚钱，就得像用铲子砸石头一样努力。你必须热爱新闻，热爱到夜里辗转反侧，脑子里总有新的想法，然后你还得愿意去尝试。但我感觉他并没有对这个行业充满热爱，以至于夜不能寐。他对待新闻的态度几乎就像对待Pets.com一样——一个有趣的实验，他愿意先赔钱，直到赔光为止。但新闻行业和Pets.com不一样。它不是那种会消失在风险投资泥潭里的生意。看在上帝的份上，这可是关乎共和国存亡的生意。所以你不能像对待Pets.com那样对待它。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华盛顿邮报》的员工和老员工们正为裁员做准备，我给曾在该报工作超过半个世纪的前总编辑凯泽打了电话。“贝索斯先生的个人体系已经不灵了，恐怕他自己都没意识到这一点，”现年82岁的凯泽告诉我，“他完全没有意识到，如果他被视为摧毁了凯瑟琳·格雷厄姆（Katharine Graham，这位从六十年代到九十年代领导该报的著名出版人）和本·布拉德利（Ben Bradlee）一手建立的机构的人，他的名誉将会受到多么严重的损害。”凯泽回忆起1964年刚到该报伦敦分社时的情景。“如果我说，‘我是《华盛顿邮报》的凯泽’——那又怎样？他们根本没听说过。”十年后，他被派驻莫斯科，当时伍德沃德和卡尔·伯恩斯坦（Carl Bernstein）正在报道水门事件。“根本不需要解释，”凯泽说。 “事实上，俄罗斯人对《华盛顿邮报》的印象非常夸张，认为它是造王者和毁王者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凯泽继续说道，贝索斯“知道自己扮演的角色是什么，也承认了这一点——用‘慈父’这个词来形容——然后他就放弃了。这到底是怎么回事？”他预测，这种损害的影响将远远超出眼前的裁员。“任何一位正直、有魅力、有能力的记者，还有什么理由留在《华盛顿邮报》？没有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们讨论《华盛顿邮报》的转型时，凯泽突然停了下来。“我要哭了，”他说，然后停顿了一下。“哦，天哪，这太让我难受了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝索斯或许已经对《华盛顿邮报》感到厌倦，但他似乎并不打算出售这份报纸。而且，出售是否是一个更好的选择，或者在目前情况下是否可行，也尚不明确。全国各地的报纸都在被私募股权公司收购，这些公司实际上是在出售报纸的有价值的部分。但贝索斯可以考虑另一种模式：将《华盛顿邮报》变成一家非营利机构，由贝索斯捐赠，但独立于他运营。对贝索斯而言，这将降低《华盛顿邮报》带来的麻烦，并减少其对其他更受青睐的项目（例如他的火箭公司蓝色起源）的威胁。对《华盛顿邮报》而言，假设捐赠资金充足，这将为其提供持续发展的平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种做法并非没有先例。在费城，已故有线电视大亨H·F·“杰里”·伦费斯特（H. F. “Gerry” Lenfest）于2015年收购了《费城问询报》、《每日新闻》和Philly.com网站，并在次年将这些出版物捐赠给了慈善信托基金。“如果没有《费城问询报》和《每日新闻》，这座城市会是什么样子？”伦费斯特问道。他为这项事业做出的贡献价值近1.3亿美元。在犹他州，投资者保罗·亨茨曼（Paul Huntsman）于2016年从对冲基金奥尔登全球资本手中收购了《盐湖城论坛报》；三年后，他将其转型为一家非营利机构，部分资金来自读者可抵税的捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;史蒂文·沃尔德曼（Steven Waldman）在2024年发表于《哥伦比亚新??闻评论》的文章中建议贝索斯效仿这种做法。“‘非营利’并不意味着‘亏损’，”沃尔德曼写道。 “非营利新闻机构可以出售广告、提供订阅服务并接受捐款。如果运作得当，这是一种非常有效的商业模式，因为它能提供额外的收入来源（慈善捐赠），并且深深扎根于服务社区之中。” 我对沃尔德曼的提议有异议，因为他只要求贝索斯拿出区区一亿美元。贝索斯收购《华盛顿邮报》时，他的净资产约为250亿美元；如今估计已达2500亿美元。为什么不拿出其中的百分之一来资助《华盛顿邮报》，足以让这份报纸无限期地运营下去呢？我知道这只是个美好的愿望，但这样的安排会让贝索斯成为《华盛顿邮报》的救星，而不是导致其衰落的罪魁祸首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1941年的电影《公民凯恩》中，报业出版商查尔斯·福斯特·凯恩（Charles Foster Kane）——和贝索斯一样，也是世界上最富有的人之一——被他的法定监护人沃尔特·撒切尔（Walter Thatcher）质问，认为他继续资助报纸的做法很愚蠢。“说真的，孩子，你不觉得继续这份每年要花你一百万美元的‘慈善事业’，这份《费城问询报》（Inquirer）很不明智吗？”撒切尔质问道。“您说得对，撒切尔先生。我去年确实亏损了一百万美元，”凯恩回答道。“我预计今年会亏损一百万美元。我预计明年也会亏损一百万美元。您知道吗，撒切尔先生，照这个速度，每年亏损一百万美元，六十年后我就不得不关掉这家报纸了。”假设凯恩的支出每年亏损一亿美元，并且持续下去，那么按照这个计算，贝索斯至少还有两千多年才需要关门大吉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒：贝索斯是如何搞垮《华盛顿邮报》的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUmpQN1x3i</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUmpQN1x3i</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:43:16 GMT</pubDate><category>华盛顿邮报</category><category>贝索斯</category><category>特朗普</category><category>格雷厄姆</category><category>纽约客</category><category>泰晤士报</category><category>国防部</category><category>瑞安</category><category>达沃斯</category><category>政治报</category></item><item><title>美召集50多国办关键矿产会议，剑指中国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D33F9C1E718A52C7C46FA5B33393E5ED594E51DA_size94_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，继美国总统特朗普宣布推出120亿美元的“金库计划”，建立关键矿产战略储备之后，美国政府紧接着举办了首届关键矿产部长级会议。尽管美国国务卿鲁比奥等高级官员在公开表态中没有点名中国，但从会议设计到政策走向，几乎句句都指向一个核心目标，就是降低对中国关键矿产和稀土供应链的依赖。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EE8126815B14768313B1F065187B2E31B72F8D7A_size34_w854_h480.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425043925414453610-102-132155.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUkTWaRa9b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUkTWaRa9b</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:36:56 GMT</pubDate><category>矿产</category><category>美国国务卿</category><category>鲁比奥</category><category>美国总统</category></item><item><title>英国前驻美大使卷入爱泼斯坦案，斯塔默：曼德尔森“屡次撒谎”，我后悔任命他</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/3FE6417D3E0AF53F5A1729027F9A3226E53CACEF_size910_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李飒】美国司法部上周公布涉爱泼斯坦案的300余万页文件后，英国各界对英国前驻美国大使曼德尔森与爱泼斯坦的密切关系感到“震惊”。据英国《卫报》、天空新闻网等英国媒体报道，英国首相斯塔默首次证实，他在任命曼德尔森为驻美国大使前，就知晓后者与爱泼斯坦之间的长期关系。斯塔默同时表示，曼德尔森在与爱泼斯坦接触程度的问题上“屡次撒谎”，自己后悔这一任命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;斯塔默称“后悔”任命曼德尔森。图源：英媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB6FDEBBEE67BA9CE570B997D9FA1F29324984E7_size1217_w1047_h825.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 504px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默在当地时间4日的首相质询中称，他（在任命曼德尔森前）已进行过尽职调查程序，但他并不知道曼德尔森与爱泼斯坦之间的接触程度有多深。“多年来，他（曼德尔森）在这件事上对所有人撒了谎。”斯塔默称，“当新信息曝光后，我就将他解职了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默补充称，他对这一任命感到“后悔”：“我后悔任命他。如果我当时就知道现在所了解的情况，他绝不可能与政府有任何关联。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曼德尔森现年72岁，曾在英国前首相布莱尔和布朗执政期间担任商务大臣等要职。2025年2月，现任首相斯塔默任命他出任驻美大使，但曼德尔森履职仅7个月就因与爱泼斯坦的关系浮出水面遭斯塔默解职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新公开的文件显示，2003年至2004年，曼德尔森及其伴侣涉嫌收受来自爱泼斯坦的三笔转账，合计7.5万美元；2009年担任商务大臣期间，他还将写给时任英首相布朗的经济简报转发给爱泼斯坦，标题为“给首相的有趣笔记”，内容涉及英国政府在2008年全球金融危机爆发后出售资产、筹集资金的内部讨论；2010年5月，他还提前向爱泼斯坦透露欧盟即将推出5000亿欧元的欧元区救助计划。上述敏感信息曝光后，英国各界一片哗然。执政党工党议员克莱夫·埃福德2日在议会发问：“关键问题是，到底是谁在向首相提建议？”英国警方3日对曼德尔森启动刑事调查，后者涉嫌在担任公职期间有泄露市场敏感信息等不当行为。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUmM8V4UNW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUmM8V4UNW</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:12:52 GMT</pubDate><category>曼德尔森</category><category>爱泼斯坦</category><category>首相</category><category>斯塔默</category><category>大使</category><category>英国</category><category>布朗</category><category>大臣</category><category>英国首相</category><category>欧元区</category></item><item><title>爬野山出事的孩子最小才4岁，“都是家长的问题”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/90305C66C30709470C5D7F641EEE3F611648EF9A_size320_w553_h311.png&quot; height=&quot;311&quot; width=&quot;553&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那座山又出事儿了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月下旬，户外从业者陈洋收到一段来自重庆南山的遇险视频：接近七八十度的山崖下，一个男孩头上缠着绷带，脸上有血迹，吓蒙了；旁边躺着带他来爬山的妈妈，表情痛苦，动弹不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;户外热潮席卷各地，带娃上山的家长越来越多。中国新闻周刊梳理，过去一年，北京、山东、山西、浙江、福建、河南等多地，都出现了涉及未成年人的户外险情。仅北京一地，在户外救援中获救的未成年人就超过40人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;户外资深人士指出，在山野亲近自然是人的天性，特别是对于孩子，他们有着极大对未知世界的探索欲。但也无法忽视的是，那些随之而来的事故——失联、被困，甚至伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山没错，孩子也没错，那错的是谁？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A15E19F91A7732D60B335FDB1DCEF55678414EB3_size821_w553_h696.png&quot; style=&quot; width: 553px; height: 696px;&quot; alt=&quot;几名儿童准备攀爬重庆郊区的山崖| 图片来源网络&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;几名儿童准备攀爬重庆郊区的山崖| 图片来源网络&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;事故随户外潮而来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爬上重庆南山的人，不少都是奔着“三块石”打卡点去的。那里是附近的制高点，海拔580米，可以俯瞰山城的江景夜色。一篇徒步攻略里形容，要爬上“三块石”，不光需要足够的体力，也需要足够的胆量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在陈洋的描述中，重庆南山遍布交错纵横的徒步路线，不少是未开发的野路。特别是要抵达“三块石”，需要攀爬多段陡峭的崖壁，“二三十米高，坡度大，手脚并用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2020年开始，山上的人越来越多，其中不乏亲子结伴出游。陈洋粗略统计，过去一年，重庆周边徒步线路至少发生过20起涉及未成年人的险情，有的头破血流，有的摔断了腿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场户外热潮席卷大江南北。几乎在重庆南山那对母子遇险的同一时期，一场特殊的捐赠仪式在北京举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两起户外事故的获救“驴友”向昌平区两个村庄捐赠了280件救生衣，作为对他们救援的“公益代偿”。其中一起发生在2025年11月29日，包括6名未成年人在内，13名“驴友”在未开发区域登山失联。当地出动200人搜救9个小时才将他们救出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在北京，房山、门头沟、怀柔和密云四区山区面积大、野山登山路线多，据《北京晚报》报道，记者咨询当地政府和民间救援机构得知，去年这4个区共处置登山涉险亲子游事件超20起，救助的孩子人数超40人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊记者梳理发现，过去一年里，包括北京、山东、山西、浙江、福建、河南等多地，都出现了未成年人在户外徒步中遇险的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中尤其让人痛惜的是，2025年5月4日失踪于福建莆田石骨解的8岁男童邹某某。他在与家人登山后，走失于1500米的位置。曾有目击者在一处坡顶见到邹某某脸色苍白，但没有回应询问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公安、消防以及多支救援队等超千人次投入搜救，动用了无人机热成像、搜救犬、生命探测仪，搜索了附近30公里的范围。50天后，人们在一处山涧找到了邹某某的遗体。有专业人士分析，男孩可能是在与家人走散后比较紧张，慌乱中坠入山涧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6ECEC3914E4E3DFA871BC0850FD44CBC1FE35971_size198_w554_h312.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 312px;&quot; alt=&quot;房山蓝天救援队带获救儿童下山| 受访者供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;房山蓝天救援队带获救儿童下山| 受访者供图&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“都是家长的问题”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京房山蓝天救援队从山上救下来的孩子，最小的才4岁。那是在2020年10月份，一家人扶老携幼要去看红叶，走到野山上，天黑都没找到出路。救援人员在凌晨发现他们时，4岁的孩子冻坏了，也吓坏了，走不动路，背下来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;户外徒步这件事好像越来越简单。社交媒体上，遍是拍摄于峭壁旁、山脊线上的户外“美图”，评论区里是一片追问“轨迹”编号的跟帖。很多人相信，只要在徒步软件下载好离线地图，就能平安下山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在房山蓝天救援队队长陈海军看来，这样的出游太草率。他所参与的针对亲子户外的救援中，几乎没有孩子拖后腿，问题都是出在家长身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你一定要想到，万一被困在了山上该怎么办。”陈海军说，可能很多家长都没意识到，他们所信赖的手机GPS信号，在山上是会“飘的”；一些路径会因为少有人至，被植被覆盖；如果天黑了还没下来，是否带了头灯、手台，以及应急的食物水源；在伸手不见五指的环境下，孩子是很容易产生心理阴影的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历次救援中的所见让陈海军无奈。他和队员在京冀交界的三皇山搜救，在山脊线上的垭口找到了被困的6名成人和4个孩子，那里无遮无拦，他们甚至不知道找一处背风的地方躲避，那会儿已经是10月，山区的夜晚很冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈洋也对一些亲子户外的不专业表示了担心。他在重庆所见的一些滑坠事故，往往是因为家长出于保护，在攀爬中或托或拉着孩子。事实上，两人同在陡峭的山体上，并不适合有过多身体接触，可能导致双双失去重心。还有装备上的疏漏，陈洋说，专业人士攀爬重庆南山时必备的安全盔、绳索，在亲子户外中并不多见，“一些人穿着板鞋、皮鞋，甚至洞洞鞋就来了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈洋的另一重担心是，随着户外运动火热，商业性质的亲子徒步活动激增。一位浙江的母亲首次带孩子参与户外商团后，发文指责组织者缺乏安全防护，“为了赚钱，没有底线”。在她的配图中，一队家长和孩子近乎趴着在山体上行进，最窄的地方只容得下一人通过，另一边就是悬崖，“爬到中途，又生气又想哭”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈洋说，目前重庆当地，因为竞争激烈，一些针对成人的户外商团价格已低至每人二三十元，但针对亲子商团，仍能保持在一大一小接近两百元的价格。相比专业户外机构每个孩子三百多元的收费，这样的价格依然很有优势，“但很多商团领队都是兼职的，从专业能力到人员配备都是不称职的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈海军经历过最大规模的亲子户外救援，就是一次商业团队的活动。4名领队带着70多个家长孩子上山，“根本就顾不过来这么多人，走着走着就走散了”，最后有16个孩子15个家长被困在山顶。到半夜搜救结束，陈海军也没见到领队的影子。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AC3D515518C106B66721CD4E094BCEBB0D785454_size279_w553_h369.png&quot; style=&quot; width: 553px; height: 369px;&quot; alt=&quot;一名被房山蓝天救援队带下山的孩子| 受访者供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;一名被房山蓝天救援队带下山的孩子| 受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“没翻过去的，不只是那座山”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新年伊始，一位母亲在社交媒体发帖：“2026年，我想带5岁的闺女实现登30座山的目标，想爬野山、走野路……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位家长告诉中国新闻周刊，过去一段时间，他努力带着上小学的儿子，保持着“每周一山”的频率。孩子沉迷于手机游戏，不爱和人交流，他希望借此改变孩子的心性、磨炼体魄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几乎是所有带娃上山家长的愿景。受访的户外专业人士指出，未成年参与户外运动的益处是毋庸置疑的，可以锻炼他们的心肺功能、身体协调能力，可以提高他们的抗压能力、沟通能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈海军说，儿童探索未知世界是天性使然，他们大多不会喜欢循规蹈矩的景区路线。但把孩子引到哪条户外线路上，却是家长必须考虑的命题。这是一个循序渐进的过程，一开始的线路不宜过长，可以从三五公里起步。地形山势也要纳入考量，过多的爬升和碎石路段，可能会影响孩子骨骼、脏器的正常发育。出发前对天气、装备的考量，也都是家长必做的功课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有那些心理层面的考量。陈洋曾经见过，在一处近乎七八十度的陡峭崖壁前，一个男孩有了畏惧，父亲近乎强制地要求他向上攀爬，“为什么不走呢？别人都可以，你也可以”。陈洋觉得，这已经背离了带孩子爬山的初衷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈海军始终没法忘记，2024年12月7日的那次救援。一位父亲带儿子爬山时身体不适，倒在了路边。救援人员赶到时，只有8岁的孩子守着爸爸的遗体，以为他睡着了，他们报名的户外商团已经不知所踪。陈海军担心，这将成为伴随男孩一生的阴影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当你决定带孩子上山时，至少应该自己先爬过几次了。”那些出发前的准备繁复而必要，因为一次失败的户外经历之后，孩子没翻过去的，可能不只是那座山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：刘汨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：胡韵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUkTWaRa5V</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUkTWaRa5V</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:01:47 GMT</pubDate><category>陈洋</category><category>陈海军</category><category>重庆</category><category>房山</category><category>南山</category><category>浙江</category><category>山西</category><category>重庆南山</category><category>北京</category><category>福建</category></item><item><title>立陶宛总理承认：在台湾问题上犯了战略性错误</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E820E9879B63E9CB3588EA227073B66875791ABC_size31_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坐了好几年“冷板凳”的立陶宛，眼看欧洲多国领导人纷纷访华、拉近对华关系，肉眼可见地着急了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据立陶宛国家广播电视台（LRT）3日报道，立陶宛新任总理英加·鲁吉尼埃内周二承认，允许台湾民进党当局在立首都维尔纽斯设立所谓“代表处”是一项战略错误，最终导致与中国关系急剧恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接受波罗的海通讯社（BNS）采访时，她很直白地说道，“我认为立陶宛确实是一头撞在火车头上，结果栽了（jumped in front of a train and lost）。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D05096C69A4985EE9F4115BDF4759AB97ED108EF_size77_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;2025年10月30日，拉脱维亚里加，立陶宛新任总理鲁吉尼埃内与拉脱维亚总理会晤后出席联合新闻发布会。视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年10月30日，拉脱维亚里加，立陶宛新任总理鲁吉尼埃内与拉脱维亚总理会晤后出席联合新闻发布会。视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁吉尼埃内提到，其它欧洲国家均以“台北”名义设立所谓“代表处”，以避免引发中国大陆不满，而立陶宛当初的贸然行动并未与欧盟或美国协调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这可能是立陶宛的重大错误，我们以为单独行动、率先做某事，世界就会突然赞赏我们，”她说，“我们尝试了，我们有了‘台湾办事处’，但世界并没有赞赏我们。没有人赞赏我们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在鲁吉尼埃内看来，立陶宛对华政策应基于统一的欧洲立场，并明确聚焦于国家利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果我们在塑造关系或制定计划，我国的利益必须是首要优先事项，即什么对立陶宛及其人民有利，”她说，“如果没有任何好处，为什么要脱离整个欧盟，独自走进死胡同？这个例子表明，国际关系需要不同的策略。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民进党当局设立所谓代表处时，正值立陶宛中右翼政党“祖国联盟”执政时期。当时还是反对党的立陶宛社会民主党党首布林凯维丘特就批评，如果本党执政，就不会同意使用所谓“台湾代表处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年底，社民党在大选中击败了执政党祖国联盟，议会席位由14席激升至52席，成为议会第一大党。该党总理候选人金陶塔斯·帕卢茨卡斯随即表态，希望与中国“重修于好”；但去年7月，帕卢茨卡斯因商业丑闻辞去总理及党主席职务。2个月后，社民党成员鲁吉尼埃内获议会批准，出任新任总理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁吉尼埃内上任后，其施政纲领中承诺，将立中外交关系恢复至欧盟其他成员国所维持的外交代表级别，并删除了此前政府文件中“中国构成日益增长的外交政策与安全风险”的表述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但鲁吉尼埃内承认，“让时光倒流是一个非常复杂的过程。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果我们能按照纲领所述，在技术层面逐步理顺某些要素，我们就看到了关系正常化的真正可能性，”她补充说，“这并不意味着我们会突然拥抱彼此。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁吉尼埃内透露，立陶宛已开始采取一些“初步小步骤”，包括与北京通信，但强调任何关系正常化的努力都必须与欧盟和美国协调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在关系受损、联系完全中断后，实现关系正常化需要一条非常艰难漫长的道路。恢复被破坏的东西极具挑战性。”她强调，立中正在逐步朝着“不再是敌人，至少建立更正常的技术性工作关系”的方向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，就在鲁吉尼埃内释放“修复意愿”的同时，立陶宛总统瑙塞达却仍在发表不负责任的言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据LRT报道，瑙塞达3日同样谈及与华关系。虽不乐见立中外交关系近乎破裂，但他宣称，立陶宛因涉台问题遭到了中方强硬施压，还要求修复关系必须“两国都展现出意愿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还炒作称，与中国“过于亲密”会造成风险，“立陶宛清楚与中方过于亲密伴随的所有风险。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/565FFCE46D7118672E411DFF88DC85D90787AAB0_size232_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;立陶宛总统瑙塞达 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;立陶宛总统瑙塞达 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼瞅欧洲领导人密集访华，这位总统不忘从中挑唆，宣称欧洲对中国的依赖已引发诸多问题，欧盟对中方要采取更清晰、更统一的应对策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“欧洲应当一劳永逸地明确、精准界定自身对中国的定位，”瑙塞达称，“此前一度盛行的对华定位方式并不可取——即同时将中国视作经济伙伴、竞争对手和战略对手。当这三重身份叠加时，很容易陷入认知混乱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，2023年12月，针对时任立陶宛外长的涉台不当言论，瑙塞达曾提醒说，中国是“一个记性很好的大国”，挪威曾经花了约8年时间来修复与中方的建设性关系，因此立陶宛应“保持耐心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在看来，瑙塞达自己的记性并不好。这种表态显示立方对造成两国关系破裂毫无反省之意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方多次强调，立方在涉台问题上严重违反一个中国原则，背弃两国建交公报中所作政治承诺，导致中立关系陷入严重困难。中立关系降级3年来，立方反而变本加厉，一再破坏双边关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与立陶宛双边外交关系降为代办级后，中方“驱逐”立陶宛驻华大使，并召回驻立大使。据LRT报道，目前两国尚未在彼此首都恢复完整的外交代表机构。自2025年5月中旬以来，立陶宛境内已无获认证的中国外交官及工作人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年6月，立陶宛时任总理帕卢茨卡斯称，立方已提交修复双边关系的提议，但中方未予回应。中国外交部表示，希望新一届立政府顺应国际社会普遍共识，切实恪守一个中国原则，为中立关系正常化积累条件。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUibpkboE7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUibpkboE7</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 04:27:08 GMT</pubDate><category>立陶宛</category><category>中方</category><category>总理</category><category>欧盟</category><category>代表处</category><category>鲁吉尼</category><category>涉台</category><category>外交关系</category><category>议会</category><category>拉脱维亚</category></item><item><title>海南自贸港岛内居民“零关税”进境商品清单发布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/740A3A3001766932B2BD285E081359BB277120E4_size178_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;财关税〔2026〕6号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南省人民政府，海口海关，国家税务总局海南省税务局：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为贯彻落实《中华人民共和国海南自由贸易港法》和中共中央、国务院《海南自由贸易港建设总体方案》，经国务院同意，现将海南自由贸易港岛内居民消费的进境商品“零关税”政策通知如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、对海南自由贸易港岛内居民在指定经营场所购买的进境商品，在免税额度和商品清单范围内免征进口关税、进口环节以及国内环节增值税和消费税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、本通知所称岛内居民，是指持有海南省身份证、海南省居住证或海南省社保卡的中国公民，在海南省工作生活并持有居留证件的境外人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、“零关税”进境商品实行正面清单管理，具体范围见附件。岛内居民凭本人有效身份证、居住证、社保卡或居留证件，可在指定经营场所不限次数购买清单内进境商品，并现场提货。每人每年免税购买金额累计不得超过1万元人民币。清单由财政部、海关总署、税务总局会同有关部门根据海南省实际需要和监管条件适时动态调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、本通知所称指定经营场所是指具有实施海南自由贸易港岛内居民消费的进境商品“零关税”政策资格的免税商店。“零关税”进境商品的经营主体须按规定向国家上缴免税商品特许经营费。经营主体审批以及经营场所设立等具体管理办法，由海南省人民政府商有关部门履行省内法定程序后另行明确。经营主体审批、经营场所设立等结果需报财政部、海关总署、税务总局备案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、海关按照免税商店和免税商品对“零关税”进境商品经营场所和“零关税”进境商品实施监管。“零关税”进境商品应为境外进口货物，需执行进口许可批件、注册或备案要求的，按相关规定执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六、岛内居民购买的“零关税”进境商品属于消费者个人使用的最终商品，不得再次销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七、海南省人民政府应切实承担防控“零关税”进境商品走私风险的主体责任，根据风险防控需要对部分商品采取限制购买数量等措施，通过信息化、溯源管理等手段加强监管，及时查处违规行为，确保风险整体可控，政策平稳运行。风险防控的具体方案由海南省人民政府商有关部门另行明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八、违反本通知规定倒卖、代购、走私“零关税”进境商品的个人，三年内不得购买“零关税”进境商品，由海南省人民政府会同有关部门依法依规纳入信用记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人、单位构成或协助构成走私行为的，或违反海关监管规定行为的，由海关依照有关规定予以处理；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“零关税”进境商品经营主体违反相关规定销售“零关税”进境商品，由海南省人民政府会同有关部门依照有关法律、行政法规给予处理、处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九、本通知自公布之日起实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附件：海南自由贸易港岛内居民消费的“零关税”进境商品清单&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政部 海关总署 税务总局&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月4日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附件下载：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://gss.mof.gov.cn/gzdt/zhengcefabu/202602/P020260204397302012067.pdf&quot; target=&quot;_self&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22type%22%3A%22web%22%2C%22url%22%3A%22https%3A%2F%2Fgss.mof.gov.cn%2Fgzdt%2Fzhengcefabu%2F202602%2FP020260204397302012067.pdf%22%7D&quot;&gt;附件：海南自由贸易港岛内居民消费的“零关税”进境商品清单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUftqkAkNJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUftqkAkNJ</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:54:43 GMT</pubDate><category>零关税</category><category>商品</category><category>海南省</category><category>岛内居民</category><category>清单</category><category>海南</category><category>经营场所</category><category>海关总署</category><category>财政部</category><category>税务总局</category></item><item><title>5位归乡者，和被屏幕照亮的山野</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C598791A4D67B522A384D3797DE063B5C34B1045_size719_w722_h406.png&quot; height=&quot;406&quot; width=&quot;722&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8D8E3FECD5775067F2AE619C02760403EC895DAB_size1026_w1080_h607.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;5位归乡者，和被屏幕照亮的山野&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 林檎&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隆冬时节，黄土坡地。2025年的第一场冬雪如期而至，给吕梁山区裹上了洁白盛装，纷飞的雪花将千沟万壑描成了柔和的水墨画。一个头戴毛线帽、身着军大衣的男人，顶着刺骨寒风，赶着一群羊在雪地中艰难前行。身边的伙伴，是那条忠实的牧羊犬黑贝，它好似通晓人性，总能及时把窜进庄稼地的羊儿赶出来，屡屡立下大功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是抖音电商账号@农民大春 视频里的寻常一天。镜头另一边，弟弟高小聪举着手机，记录着这户庄稼人的日常生活。从春播时翻涌的泥土香，到秋收后摇曳的谷穗黄，再到如今白雪盖地的寂静，一年四季的黄土高坡生活，都被装进了这个拥有78万粉丝的账号里。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/41C8887F296581CC2844ED84E9DB17D2A944A6CC_size131_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425024937837998080-102-115815.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;大春是师范学院中文系毕业的返乡大学生，小聪是建筑专业毕业的90后创业者。兄弟俩用一部手机和朴实的镜头语言，不仅让自家的红皮土豆、小米、土鸡销往全国，更带动着整个村庄乃至周边乡镇的农产品走出大山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的故事，正在全国各地上演。从山西吕梁的黄土高坡到四川凉山的石榴园，从湖北洪湖的藕塘到山东烟台的苹果园，再到河南温县的山药地，一群来自各行各业的“新农人”，正借助抖音电商，用全新的方式重新定义着农民、农业和农村，突破专业、城乡、传统与现代的界限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这场“跨界”的浪潮，改变的不仅是他们的人生轨迹，也是中国农业的面貌。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;归乡者的选择&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东烟台的李晓霞没想到，自己会在56岁时重新成为一名“学生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有美颜的镜头前，李晓霞裹紧迷彩服，围着红围巾，面庞黝黑，皲裂的手指握着两只红苹果，用一口流利的英语自我介绍道：“I am a fruit grower from Yantai Shandong.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侄女李小丫在一旁举着手机，面带微笑地记录着这一切。李晓霞曾经在讲台上站了20年，是受学生敬爱的英语老师，因心疼承包了千亩果园、背负数千万贷款的儿子，在退休后毅然走进了苹果园。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99DD753D2454095E699B921233969A7E4B93176F_size1524_w1080_h644.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 381px;&quot; alt=&quot;李晓霞在苹果园内录制了系列视频&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;李晓霞在苹果园内录制了系列视频&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从熟悉的三尺讲台到陌生的田间地头，从标准的教学发音到带着泥土味的直播间，李晓霞必须重新学习一切。第一次直播时，她愣在原地，讲不出话，李小丫在一旁引导她慢慢进入状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了提高英语表达，她对着手机软件一点点学“地道发音”，每天送苹果的路上都在大声念着英语。直播结束后，她常常因为表现不佳而难以入睡，脑海中像过电影般回放哪里说错了，该怎么表现得更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我觉得讲课跟直播，完全是两个赛道。讲课的内容是有标准答案的，但直播需要处理很多突发状况，很多人不认识你，会说一些不太友好的话，你要学会去应对它们。”起初她因此感到焦虑，几个月过去，她才慢慢习惯这种节奏。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/FBBF02696FC64DCA1CB2243357C66C2E64F6761E_size113_w1080_h1920.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425024939377332224-102-115815.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;李晓霞用全英文谈论“读书有用吗”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，开播不过一年，@烟台苹果霞姐 的抖音电商账号已经有40多万的粉丝。她的直播间总是“慢慢的”，话题大多是日常事、教育方式以及英语学习经验，“学生”来自天南海北，甚至有澳洲的、肯尼亚的网友，会跨越时差蹲守她的直播。连李晓霞自己都觉得，“这一切很不真实。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相似的感受，也在@凉山石榴姐何爽 的心底滋生。何爽也没想到，自己会重新回到大凉山。从山里考出去、成为东航空姐后，她以为彻底告别了故土。但她很快意识到，自己想要的是“能力有增长、生活有新鲜感”的人生，而不是一眼可以看到头的未来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0889AB19F13C59B3AE0490D49AA74987D3C785A_size1828_w1080_h883.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 523px;&quot; alt=&quot;何爽和她的石榴园&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;何爽和她的石榴园&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，何爽辞职回到会理县，开始了创业之旅。起初，创业的艰辛远超想象。在石榴丰收季，她每天需要工作18个小时，跟进产地的采购、管理仓库、接待客户、跟进订单和运输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白天忙完工作，晚上何爽还要哄女儿入睡。不管去哪里，都把女儿带着，生怕错过任何一个重要环节。虽然女儿出生后身体健康，但她对女儿心存愧疚，总觉得在最需要陪伴的时候，自己却无法全身心投入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今八年过去，会理石榴的年销售额已经达到7800万元，何爽成了会理石榴的官方代言人。她的皮肤比以前黑了不少，双手也变得粗糙，生活却比以前更加充实了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA110CD161638222790D3DD7D07D1BE6342F2FC3_size1227_w1080_h719.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;何爽&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;何爽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;促使人做出重大决策的契机，往往就是这些生活里微小的感受。对此，小陈也深有感触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身为洪湖“藕三代”，他从小对挖藕避之不及，甚至因父母身上的泥巴而尴尬，高考时故意选择离家最远的北京学音乐。在北京的MCN公司工作遇到变故，回乡休整时，他第一次真正看见了藕农的辛苦，父母叔伯鬓边的白发、肿胀的手指关节，以及因常年泡在泥巴里导致的关节疼痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他决定留下，用母亲的名字在抖音电商开了一家洪湖莲藕专卖店，又开通了第一个卖莲藕的直播间，@洪湖颜姐莲藕特产店，用短视频和直播向所有人展示挖藕人的日常，将自家藕塘从十几亩扩展到800亩，也间接改变了洪湖莲藕产业的格局。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C60E6C2FCCE5B7EA2F202A0EE631D3AB14644EC_size1772_w1080_h911.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 539px;&quot; alt=&quot;颜姐在抖音上用短视频更新挖藕日常&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;颜姐在抖音上用短视频更新挖藕日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南温县的陈海鸥同样经历了身份的转换。在大学讲台上当了十多年讲师的他，辞职回到老家，承包200亩地种山药，把讲台上的理论搬到了田间地头。如今的他，在@邻夫铁棍怀山药 的直播间教消费者分辨正宗铁棍山药，让温县铁棍山药走红全网。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8709E10E810937538F78819C5F210E8559643FAD_size1187_w1080_h639.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 378px;&quot; alt=&quot;陈海鸥在抖音视频里介绍如何分辨正宗铁棍山药&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈海鸥在抖音视频里介绍如何分辨正宗铁棍山药&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从城市到乡村，从白领到农民，从逃离到守护，这些跨界改变的不仅是身份，更重新定义了他们与土地的关系。而这样的改变，正在产生更深层的连锁反应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;留下来，走出去&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人回归了故土，故事的另一边，是要让山货成功“走”出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会理石榴就是典型一例。地处北纬26度、横断山脉以东的四川大凉山会理县，特殊的日照、雨水和土壤滋养着这里的石榴树。软籽石榴皮薄个大，果粒饱满色泽红艳，一口咬下去满口爆汁还不用吐籽。作为中国八大石榴主产区之一，会理的年产量已占全国四分之一，但长期以来鲜为人知。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9972964F7D06BE5DF58641D7703C245B2DA55BF4_size1340_w1080_h721.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;何爽展示个大饱满的会理石榴&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;何爽展示个大饱满的会理石榴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交通不便是最大的障碍。2022年以前，会理一直没有接通高速，凉山州的首府西昌也迟迟没有通高铁。优质石榴被收购后，经由一辆辆大货车拉出深山，走向散布各地的批发市场，历经层层转手才能到达消费者手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何爽刚创业时就深有体感。直播间里经常有网友问：“你们那里的石榴和云南的有什么区别？”“会理在哪里？”她只能一遍遍地解释会理石榴的品质优势，科普大凉山的地理位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让更多消费者了解会理石榴，何爽在石榴园里架起自拍杆，用镜头展示石榴从开花到结果的全过程，让消费者看到会理石榴的生长环境和品质优势。她每天早上天没亮就开播，晚上继续直播到凌晨，用超长的播出时间和真实的内容逐渐积累了粉丝。2020年加入抖音电商后，她的店铺旺季订单量从月销30万单跃升至90万单。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7AA0C3F5D402F62FE7359B0F6EFA3BBBC4A82FA2_size193_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;为了让大家看到会理石榴的生长环境和品质优势，何爽的直播都在石榴园内&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;为了让大家看到会理石榴的生长环境和品质优势，何爽的直播都在石榴园内&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，会理石榴已经成为线上爆品，何爽2025年的销售额达到7800万，相比2024年的5000多万，同比增长超过50%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洪湖莲藕面临的困境则更加复杂。作为长江中下游最大的淡水湖之一，洪湖独特的“青岗泥”土质，让粉藕淀粉含量高达15%-20%，是普通脆藕的两到三倍，口感香甜粉糯、拉丝不断。但千百年来，莲藕只能靠人工采挖，平均1.2米深的藏身之处让每一根藕的获取都极其不易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更大的问题是后继无人。挖藕师傅都是50后、60后，年轻人不愿意从事这项艰苦的工作。颜姐曾经担忧：“等我们这一辈人挖不动了，大家还吃得起藕吗？”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9C479CF0214C81ECC4673D588FACFB2907E448B1_size1210_w1080_h943.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 558px;&quot; alt=&quot;泥泞中的颜姐担心以后大家吃不起藕&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;泥泞中的颜姐担心以后大家吃不起藕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播电商的出现为这一切带来深刻的改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借着拍摄的机会，小陈第一次下塘采藕，半天的功夫却只挖到了一个三节小藕。母亲颜姐笑着教他：“你看那个荷梗就知道哪一个下面长的是藕，哪一个是空的。这是我们老挖藕人才有的本事。”短视频让更多人看到了挖藕的辛苦，也让更多人直观地看到了洪湖莲藕的品质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，每天平均有近10万斤新鲜莲藕从洪湖打包发出，进入全国各地的餐桌。那个曾经让颜姐忧心忡忡的问题，正在被以新的方式化解。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4BBB536B8F279C01CAA7CEBF10DF705D7294822A_size179_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;洪湖新鲜莲藕收获，等待着被运往全国各地&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;洪湖新鲜莲藕收获，等待着被运往全国各地&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈海鸥的内心也曾有过担忧。他发现，铁棍山药又细又长，在运输过程中非常容易断，经常收到消费者的烂损投诉。他四处寻找解决方案，先是在河北找到了适合尺寸的防撞网套，后来观察家具行业的包装方式，受到启发在箱子里加上了气泡膜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过反复试验和改进，终于将烂损率控制在3%以内。铁棍山药终于可以以最佳的状态，到达消费者的手中。2025年，邻夫铁棍山药的销售额，达到了1200多万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4CBF5A19AECA2BE9043E1BF5834D8D53F8443BF8_size149_w1080_h786.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 465px;&quot; alt=&quot;在铁棍山药的包装上加了气泡膜，解决了产品运输中易损坏的问题&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;在铁棍山药的包装上加了气泡膜，解决了产品运输中易损坏的问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非孤例。一场数字化的浪潮，正席卷着广袤乡土的无尽风物。商务部近期数据显示，2025年全国农村网络零售额增长6.7%，农产品网络零售额增长9.9%。从田间地头到消费者指尖，新的流通链路已然形成。这一趋势在主流平台上得到印证：抖音电商过去一年农产品销量突破102亿单，为农村地区贡献了大量就业机会和收入增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;破圈的不止是产品，还有一些濒临失传的乡土智慧和技艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@农民大春 发布的“窑洞合拢仪式”视频，在抖音获得2.7万点赞，让许多人第一次见到这项正在远去的古老民俗。所谓“合拢”，也叫“合龙口”，是陕北等地新建窑洞封顶时最隆重的一道仪式。工匠在窑洞拱顶特意留一处“龙口”，待吉日良辰，将最后一块合龙石稳稳嵌入，再由主事人撒五谷、抛彩物、鸣炮奏乐，祈愿家宅安稳、人畜兴旺、五谷丰登。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/059D3EA75832B216166606FA47E5B47F3B6AD839_size824_w1080_h555.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 328px;&quot; alt=&quot;“窑洞合拢仪式”视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“窑洞合拢仪式”视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一砖一石的合拢，既是工程的收官，也是一家人对新生活的郑重起笔。如今，这样的场面已不多见，小聪也是偶然间遇到并记录了下来。视频里的烟火气与仪式感，也让不少粉丝在屏幕前重新认识了这种文化、燃起对乡土的期盼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颜姐的短视频常以洪湖俗语开场，“秋冬吃藕，来年不丑”“男子三日不离酒，女子三日不离藕”。有时她还在荷塘边支起小锅，教大家如何用最正宗、最当地的方式炖莲藕，许多观众会在评论区里“交作业”，分享自己的成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从单纯的产品销售，到带有文化内涵的沉浸式体验，消费者开始了解这些农产品背后的故事、工艺和传承。这是文化传承与市场变现的双赢。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从田头到云端&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小众货的破圈和老手艺的新生，背后是整个农业生态的重构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统农业模式中，农民靠天吃饭，种什么、种多少往往取决于经验和运气。销售渠道单一，农产品从田头到餐桌要经过收购商、批发商、零售商等多个环节，层层加价，农民获利微薄。就业机会也主要集中在种植和基础加工环节，技术含量不高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕梁的高小聪在家乡率先尝试了“订单农业”的模式。2023年，他买了一批红皮土豆种子，免费提供给村里十几户人家。这种外皮通红、口感更沙更绵的土豆，村子附近的人吃不惯，但其它地方的网友喜欢。等收获时他再回收，在抖音上卖得很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小聪发（土豆）种子了。我们种了几亩，收成挺好，他也回收，价钱挺高。今年（我们）还准备多种几亩了。”参与种土豆的村民高海清说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88EBAED5932C338C1993FB7554F72AA37FAFCCCD_size1123_w1080_h560.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; alt=&quot;红皮土豆大丰收，@农民大春 专门拍了视频记录&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;红皮土豆大丰收，@农民大春 专门拍了视频记录&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种模式让农业从“靠天吃饭”变成了“按需生产”。小聪的设想是，什么农产品在网上卖得好，乡亲们就种什么，而不是像往常那样依赖于周边的市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的抖音店铺里销售的货物，大多都是从邻居那里收过来的土豆、小米、干豆角，收购价一般都要比市价要高。慢慢地，收购范围一再扩大，从双井沟村到雷家碛乡，再到周边乡镇甚至邻县。附近的人都认识他，村里人主动给他打电话，请他来收购自己的农产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有的大爷大娘会跟我说，因为我的视频，家里的收成不缺了去路，基本上都能卖了出去，再也没有滞销的情况发生了。”小聪的话语里充满自豪。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AA0199D378C4B154BFE1718637393E1092EA6458_size1216_w1080_h609.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;农民们正在把红皮土豆打包装车运往市场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;农民们正在把红皮土豆打包装车运往市场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何爽也在做类似的升级。过往，她主要做供应链，通过与达人合作的方式售货，2025年，她开设了自己的店铺，直面消费者，2026年，何爽的计划是实现年销售额从7800万增长到一个亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统农产品销售链路漫长。以洪湖莲藕为例，过去颜姐和丈夫每天上午挖藕，下午推着小三轮车到市场上卖。如今，包裹着厚实湿润青岗泥的新鲜莲藕，可以直接从洪湖打包发出，进入广东人的汤锅、江浙沪的小炒、湖南的干锅、四川和重庆的火锅。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/480848A098280360F7262B687C91BE1577C79224_size93_w1080_h760.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 450px;&quot; alt=&quot;洪湖莲藕汤&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;洪湖莲藕汤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;销路的缩短和畅通也让乡村的就业版图悄然改变。它为农村的中老年女性撑起了一片天，让她们不必远行，在家门口就能实现增收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何爽的项目能够提供超过300个阶段性就业岗位。“过去，由于家庭土地面积有限，产生的经济效益不高，许多人不得不将老人和小孩留在家中，自己外出务工。但现在，许多人发现在家门口就能找到工作，赚取收入，同时也能兼顾老人和小孩的照顾。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在何爽的仓库里，打包的女工一天可以赚取200到400元不等的费用。石榴季三个月下来，基本上一家人一年的日常开销都能赚回来。一些40多岁的女工人感慨，“终于挣到了钱，也可以打扮自己，穿穿漂亮衣服了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/554D35DD22F10FBAF8ACECFD7D9DA1C44204B3D3_size1583_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;何爽和石榴园的女工们&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;何爽和石榴园的女工们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈海鸥的仓库里，长期为他打包发货的有20多人，高峰期接近50人，也基本都是60岁以上的大娘。“她们年纪大了，来帮我包装山药，一年也能有个2万左右的收入。”让本地人的生活有机会变得更好，是让陈海鸥最自豪的一件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于未来，这些跨界者有着更大的期待。小聪想继续给村里干点实事，“我想借着抖音攒下的人气，跑跑资源，把路和田修好，让更多土特产能卖得出去。”他还想在村里新建一个杂粮加工厂，提升农产品的附加值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李晓霞计划学习更多东西。“消费者向我们提供了许多有用的建议，我打算去这些客户那里观察他们的分拣流程，了解他们的包装方式。”她要走访全国各地，真正做好线上线下的整合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的春耕即将开始，这片土地之上，新的故事还在书写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 甘笠男&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统筹 | 杨园园&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版 | 思 乐&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUgB2qPiIM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUgB2qPiIM</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:48:37 GMT</pubDate><category>洪湖</category><category>温县</category><category>大凉山</category><category>链路</category><category>山东烟台</category><category>凉山</category><category>四川</category><category>合龙</category><category>会理县</category><category>河南</category></item><item><title>“取4万元遭盘问”案开庭，多地柜员称新规并未真正落地</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/248E8277CDD4CBCE0CEF4AE392E46B7359D98146_size1156_w972_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;972&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因“取4万元遭银行盘问报警”事件引发舆论关注后，律师周筱赟将涉事银行诉至法院。东营经济技术开发区人民法院于1月15日以侵权责任纠纷案立案，并于2月4日开庭审理，当庭未宣判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6161158902190F622786A8ACCF7970AF58DFBE3D_size107_w1080_h809.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月28日，中国人民银行官网发布新版《金融机构客户尽职调查和客户身份资料及交易记录保存管理办法》（以下简称《管理办法》），取消了“个人存取现金超5万元需登记资金来源或用途”的规定。新规从2026年1月1日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊了解到，有银行明确要求，凡是和央行规定有冲突的过度反诈措施，一律作废。但也有多地柜员反映，新规并未真正落地。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从取现受阻到对簿公堂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月3日，周筱赟在山东东营出差期间，前往某银行柜台支取4万元现金时，被工作人员告知取现1万元以上需登记用途。在其表示用于“个人消费”后，被进一步要求说明“具体买什么”，他回应为“朋友结婚给红包”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，工作人员调取周筱赟上个月的流水，并就其中一笔转账的来源和用途询问。周筱赟认为，该问题与当次取现无关，拒绝回答。工作人员随即表示，因其“不配合”，已联系反诈中心和派出所。半小时后，银行称未能联系到警方。最终，周筱赟放弃取款并离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周筱赟认为，涉事银行的上述做法违反了商业银行法和《储蓄管理条例》“存款自愿、取款自由”的原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他指出，根据《管理办法》，只有在单笔5万元以上现金存取业务的情形下，银行才需了解并登记资金的来源或者用途。而其取现金额为4万元，未达到上述标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“银行将《管理办法》规定的5万元以上的核查标准擅自下调至1万元，并调取我的历史流水，实质上是以‘反诈’为名层层加码。”2026年1月，周筱赟以侵害其债权请求权起诉了涉事银行，要求公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，中国新闻周刊从知情人士处获得的涉事银行答辩状指出，工作人员系结合取款金额、用途等情形，判断原告可能存在被诈骗的风险，而采取的相关核实措施，目的是保护客户资金安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;银行方面援引反电信网络诈骗法指出，银行业金融机构承担电信网络诈骗风险防控责任，对监测识别的异常账户和可疑交易，有权核实交易情况、重新核验身份，并与公安机关联动及时采取劝阻措施。“与当地公安机关电话联系，目的是使原告避免可能存在的被诈骗风险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，涉事银行认为，其行为属于依法履职，不构成侵权，不应承担公开赔礼道歉的民事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，周筱赟回应称，涉事银行至今都没有举证其存在异常账户和可疑交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊注意到，涉事银行提供了5封表扬信作为证据，内容为曾因提供线索协助警方拦截涉诈资金。“但表扬对象是其他支行或总行，并非涉案网点。这些材料与本案没有直接关联性。”周筱赟说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;新规生效，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;落地了吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月，周筱赟将自身经历发布至社交平台后，引发持续舆论关注。2025年11月28日，中国人民银行官网发布新版《金融机构客户尽职调查和客户身份资料及交易记录保存管理办法》，取消了“个人存取现金超5万元需登记资金来源或用途”的规定，要求区分风险情形：出现较高洗钱风险时，银行“强化调查”了解资金来源和用途；对于低风险情形，则采取简化措施。新规从2026年1月1日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周筱赟在其社交平台称，之所以起诉是希望督促银行落实央行新规。他提到，媒体报道后，有银行内部人士向其提供的文件和会议记录显示，有银行明确要求，凡是和央行规定有冲突的过度反诈措施，一律作废。但也有多地柜员反映，新规并未真正落地。“据我所知，部分银行仍在口头要求网点延续‘一刀切’，5000元以上取款就要登记用途，甚至还要家访核查。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名银行人士向中国新闻周刊证实，尚未收到明确的书面通知，目前仍沿用“取现1万元以上需询问用途”的做法。“我们也不想问，但如果不问，一旦出现涉案风险，银行会调取监控追责，看你有没有履行询问程序。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“警银联动”机制成为多地拦截涉诈资金、打击金融犯罪的重要举措。这种多通过银行识别线索、推送至公安机关反诈部门的做法，在阻断电诈案件为储户挽回损失的同时，一些正常交易也被纳入核查范围，出现取款受阻、转账受限等情况，反诈措施的边界由此引发争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周筱赟的经历不是孤例。2025年1月，山东滨州一男子支取2.9万元时被反复询问资金来源和用途，引发热议。到2026年1月，在社交平台上，亦有网友反映，1月下旬到银行柜台支取2万元现金用于给同事发红包，被询问用途后银行报警，当晚警方上门进行反诈宣传，其银行卡随后被冻结18天，后经多方沟通才解封。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了取现外，前述银行人士还坦言，转账限额也很“折腾”客户。有客户办理了30万元贷款后，希望转账使用资金。但由于其银行卡为手机银行新开立，按银行规定，新卡前三个月单日转账限额1万元，“他只能连续转账30天才全部转出去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该人士介绍，贷款多用于应急周转或生产经营，资金迟迟无法使用，却需照常计息，不仅增加客户成本，也影响经营安排。“客户有怨气。我们也觉得不合理，但行里给出的条条框框就是这样，超出规定谁都操作不了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周筱赟在其社交平台表示，此次自己并未提出经济赔偿请求，主要诉求是请法院确认涉事银行构成侵权，并要求该银行在全国性媒体公开赔礼道歉。“我希望通过这次起诉，促进商业银行真正落实央行新规，同时改变银行对柜员不合理的考核和处罚。”他说，希望为普通老百姓减负，也为银行柜员减压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于庭审情况，周筱赟婉拒了中国新闻周刊的采访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：解雪薇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：刘汨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUetbczRNi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUetbczRNi</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:35:41 GMT</pubDate><category>银行</category><category>用途</category><category>周筱赟</category><category>资金来源</category><category>现金</category><category>社交平台</category><category>中国新闻周刊</category><category>管理办法</category><category>资金</category><category>风险</category></item><item><title>爱泼斯坦案发酵，“斯塔默当首相的日子到头了”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/84E07929311F98AAA6F4FF97EF11BEEB93545BC0_size57_w622_h350.jpg&quot; height=&quot;350&quot; width=&quot;622&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;英国前驻美国大使彼得·曼德尔森（Peter Mandelson）卷入爱泼斯坦案，英国首相斯塔默也因此受到牵连，就连斯塔默所属的工党内部也有呼吁他下台的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据英国《卫报》2月4日报道，英国工党议员警告称，斯塔默当首相的日子到头了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，曼德尔森被任命为英国驻美国大使一事引发了众怒，尽管他与爱泼斯坦关系密切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在下议院辩论中，政府一度濒临失败，直到梅格·希利尔和安吉拉·雷纳在辩论中途提出一项修正案，迫使政府公布有关曼德尔森任命及其与爱泼斯坦之间关系的详细文件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/68324A269E64F38303114FDA0FC18E838BC69FDE_size171_w622_h428.jpg&quot; style=&quot; width: 622px; height: 428px;&quot; alt=&quot;爱泼斯坦案发酵，“斯塔默当首相的日子到头了”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;议员们表示，这些文件的最终公布——可能会因警方对曼德尔森的调查而推迟——可能会给领导层带来挑战。“我们需要把所有内幕都揭露出来，”一位议员说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位前大臣表示：“最近我们经历了很多糟糕的日子，但我认为这是最糟糕的一次。”另一位议员则警告说：“信任是有限的。就我个人而言，我不确定自己是否会在信任投票中支持首相。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位2024年当选的议员指出：“最悲观的情绪往往来自那些超级忠诚的人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;议员们表示，斯塔默在首相质询环节承认，他在任命曼德尔森之前就知道他与爱泼斯坦的友谊，这是一个水落石出的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你能感觉到气氛变了，很阴沉，”一位曾与斯塔默关系密切的议员说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相府事后表示，斯塔默只知道那些已经公开的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这简直没有辩护的余地了，”一位后座议员说道。“他们明明知道彼得（曼德尔森）与爱泼斯坦的关系，却还是任命了他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们补充道：“基尔（斯塔默）承认的那一刻，一切就都结束了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位前大臣表示：“我们本该是不会做这种事的人。是时候重新开始了，越快越好。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8DEC4B757CFB55740F2BDAED860CED55D359DA67_size205_w621_h412.jpg&quot; style=&quot; width: 621px; height: 412px;&quot; alt=&quot;爱泼斯坦案发酵，“斯塔默当首相的日子到头了”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位议员表示，与曼德尔森关系密切的总理办公室主任摩根·麦克斯威尼（Morgan McSweeney）应该为这些失误承担责任并辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“政府现在处境艰难，”另一位议员说，“天知道接下来会发生什么——可能会有很多人因此颜面扫地，甚至离职。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相府曾表示，希望这些文件能够证明曼德尔森就其与爱泼斯坦的关系深度撒了谎。但4日晚间，伦敦警察厅表示，已阻止部分文件的公开，以免这些文件妨碍对曼德尔森涉嫌与爱泼斯坦分享政府机密文件的刑事调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，英国首相府试图通过增加国家安全和维护国际关系方面的豁免条款，来缓和保守党要求公开这些文件的努力。议员们称此举是“掩盖真相”，并要求由议员组成的情报与安全委员会，而非内阁秘书，来决定公开哪些文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，据英国《每日邮报》报道，斯塔默的首相位子岌岌可危。2月4日，有传言称，一些大臣甚至考虑辞职，以加速斯塔默的垮台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部上周公布涉爱泼斯坦案的300余万页文件后，英国各界对曼德尔森与爱泼斯坦的密切关系感到“震惊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伦敦警察局3日通报，因曼德尔森涉嫌在担任公职期间有不当行为，已对其启动调查。警方已收到来自政府的相关材料。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B24BAEDF7DDA65C8B7C740637D8FDAF915CDF289_size171_w619_h493.jpg&quot; style=&quot; width: 619px; height: 493px;&quot; alt=&quot;新一批爱泼斯坦文件里含有曼德尔森大尺度照片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;新一批爱泼斯坦文件里含有曼德尔森大尺度照片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在伦敦警方宣布启动调查前数小时，曼德尔森宣布辞去上议院终身议员职务。2月1日，他宣布退出工党，称此举旨在避免给工党带来“进一步尴尬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曼德尔森现年72岁，曾在英国前首相布莱尔和布朗执政期间担任商务大臣等要职。2025年2月，现任首相斯塔默任命他出任驻美大使，但曼德尔森履职仅7个月就因与爱泼斯坦的关系浮出水面遭斯塔默解职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曼德尔森此前在给爱泼斯坦的生日贺信中称后者为“最好的朋友”。最新文件显示，2003年至2004年，曼德尔森及其伴侣涉嫌收受来自爱泼斯坦的三笔转账，合计7.5万美元；2009年担任商务大臣期间，他还将写给时任英首相布朗的经济简报转发给爱泼斯坦，标题为“给首相的有趣笔记”，内容涉及英国政府在2008年全球金融危机爆发后出售资产、筹集资金的内部讨论；2010年5月，他还提前向爱泼斯坦透露欧盟即将推出5000亿欧元的欧元区救助计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述敏感信息曝光后，英国各界一片哗然。英国首相发言人3日说，斯塔默对新公开的文件内容感到“震惊”，认为曼德尔森涉嫌向爱泼斯坦泄露“高度敏感政府事务”的行为“可耻”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕美国司法部公布的相关文件，曼德尔森上月底接受媒体采访时称，爱泼斯坦是“操纵大师”，自己“运气不佳”，但也承认“部分后果由自己造成”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;爱泼斯坦案发酵，“斯塔默当首相的日子到头了”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUdAbm0TXb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUdAbm0TXb</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:11:36 GMT</pubDate><category>议员</category><category>曼德尔森</category><category>爱泼斯坦</category><category>斯塔默</category><category>首相</category><category>文件</category><category>首相府</category><category>工党</category><category>英国</category><category>大臣</category></item><item><title>中央网信办：一批编造集采药品、耗材质量不好的账号被处置</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8F01C26C9FC0529E170FE48715DB179DD5B9F778_size39_w546_h307.jpg&quot; height=&quot;307&quot; width=&quot;546&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，中央网信办会同国家医保局深入整治涉医药集中带量采购的网上虚假不实信息，依法依约处置一批污名集采、制造焦虑、误导公众的账号。现将部分典型案例通报如下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.编造虚假信息，污名集采政策，博取流量。小红书账号“心血管XXX主任”“护帮X学长”，抖音账号“药圈XX”“财可XXX”等，为吸引流量，编造集采药品、耗材质量不好的虚假信息，或将网络上搜集到的有关集采视频二次加工后发布，污名集采政策。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.煽动社会情绪，制造公众焦虑。微博账号“成都XXX”，抖音账号“琼波XX”“亮晶晶的XX”等，歪曲国家政策，编造“进口药集体退出中国”等不实信息，煽动网民对原研药与仿制药的对立情绪，其中部分账号旨在制造公众用药焦虑，引导公众购买相关保健品、高端医疗保险，或诱导公众到特定的互联网平台购药。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.将非集采产品刻意与集采关联，误导公众。抖音账号“麻辣XXX”“用笔在乐谱XX”，小红书账号“Handsome骨匠XX”“biu阿X”，微博账号“边山半XX”“小土亘XX”等，为了吸引粉丝眼球、蹭集采流量，发帖称医用手套、输液袋、留置针等部分医疗器械质量差，实际反映的产品并非集采产品，破坏集采公信力。涉及的账号已被依法依约采取处置措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;药品、医用耗材集采政策事关群众切身利益，编造、传播涉医药集采虚假不实信息，将受到严肃惩戒。网信部门和医保部门提醒广大群众，理性、客观、科学看待医药集采工作，不造谣、不传谣、不信谣，共同营造清朗网络空间。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUdmXlyg3Z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUdmXlyg3Z</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:08:59 GMT</pubDate><category>账号</category><category>公众</category><category>医药</category><category>流量</category><category>抖音</category><category>集采</category><category>微博账号</category><category>政策</category><category>药品</category><category>信息</category></item><item><title>外国人在上海买疯了：7名中东游客托运40多个行李箱，超500斤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5657AB73D672271C1901E9B6638C74AF71A70EC2_size97_w898_h505.jpg&quot; height=&quot;505&quot; width=&quot;898&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;外国游客在上海“买买买”，热情有多高？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，上海浦东国际机场一个特别的场景引人注目：7名中东游客办理值机时，身后整齐码放着40多个满载的行李箱，总重量超500斤！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个来自阿联酋迪拜、卡塔尔多哈的家族旅行团，在1月15日至25日的10天沪上行程中，从服装箱包、电子产品买到迪士尼周边，不仅将自带的20多个空箱子全部塞满，还额外购置多个行李箱，最终为超重行李支付了7000多元的费用。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C62E5635295CD2017AF9D7C3DE699F57D08A3FB0_size65_w900_h506.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;外国人在上海买疯了：7名中东游客托运40多个行李箱，超500斤&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;7名中东客人买满40多个行李箱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“客人抵沪时带了20多个空箱子，离沪时行李件数翻了一倍，我还受托帮他们网购了8个26寸行李箱。”上海国旅高端公商务接待负责人沈捷介绍，该旅行团由5名成人、2名儿童组成，英文流利的莉姆是团队核心。1月15日，一行人乘坐卡塔尔航空商务舱抵达上海，入住浦东香格里拉酒店，全程无需安排导游，仅包了一辆车，司机通过简单英语与翻译软件和客人沟通交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在沪期间，这个中东家族几乎每日开启“买买买”模式：在淮海路优衣库旗舰店，他们一次性购买了大量服装；在久光百货，他们对一些个性化的中国设计师品牌表现出浓厚兴趣，反而对国际大牌“不太感冒”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“选购服装时，他们更看重面料质量和样式，对羊绒制品和有设计感的服装特别青睐。”沈捷说，这批客人还专门去了七浦路市场，“那里的服装价格对他们来说很便宜，但他们依然会精心挑选喜欢的款式和品质。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，一行人飞往韩国首尔，体验当地美容院服务的同时继续购物，又新增了四五个行李箱。25日返回上海后，他们入住上海迪士尼度假酒店，前后在迪士尼乐园玩了4天，其中一天还购买了11项快速玩乐通票。当然，购物依然是他们日程的重要组成部分，期间买了许多迪士尼周边产品——毛绒玩偶、钥匙扣、纪念品等，又塞满了好几个大箱子。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0D7B7605C60B8A5392CDB42F634E4075EC61FF42_size84_w900_h622.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 442px;&quot; alt=&quot;沈捷受托为游客买行李箱，总花费3700余元，右侧为游客收货后的图片。 李宝花 制图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;沈捷受托为游客买行李箱，总花费3700余元，右侧为游客收货后的图片。 李宝花 制图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因行李箱“告急”，莉姆委托沈捷在淘宝购置了8个26寸行李箱，花费3700多元。此外，她还让其在国金中心商场买下一个8000多元的Rimowa行李箱，直接快递至酒店。最终，团队的大小行李箱及手提行李多达40余件，即便提前购买了行李额度，仍免不了支付7000多元的超重费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几天，这批游客又通过微信联系沈捷，表示很喜欢在中国购买的行李箱，想要再订购13个箱子快递至中东送亲友。“但临近春节，国际快递费用大涨，一个箱子物流费就要800多元，已经超过箱子本身的价格了。”沈捷表示，双方仍在协商具体的购买时间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;入境游客源和旅游目的悄然变化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中东游客的沪上购物热潮，正是上海入境游市场变化的一个缩影。记者探访淮海路优衣库旗舰店发现，店内外国面孔随处可见，退税柜台前常有人排队办理手续，一对俄罗斯中年夫妻直言：“这里的品牌比国内便宜，款式也更新颖”。店员透露，近几个月外国游客显著增多，周五至周日下午是退税柜台最忙的时段，外国客人尤其喜欢购买基础款和设计师联名款，不少游客会在店里为家人朋友置办礼物。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/93A76609663FA58F699EB6F59B3D062DB66EA91D_size93_w900_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;外国游客在优衣库旗舰店退税柜台办理退税。 李宝花 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;外国游客在优衣库旗舰店退税柜台办理退税。 李宝花 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中东游客增多，上海的中东风味餐厅也迎来新机遇，同乐坊Sultan中东餐厅、南京西路商圈Bottega意库餐厅等门店，近期中东食客明显增加，“他们既想吃到熟悉的家乡味道，也愿意尝试中国和其他国家的特色菜式。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海国旅总经理、锦江旅游副总裁王铮看来，近几年上海入境游市场的客源结构和旅游目的，均发生了显著变化：过去传统客源国以欧美、日本等发达国家为主，如今东南亚、一带一路沿线国家、南美金砖国家的游客占比大幅提升。同时，入境游客的消费偏好也更趋务实，从以往的旅游纪念品进一步转向电器、服装、箱包等日用品，部分游客也会在中国购买高端奢侈品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业内人士分析，随着中国免签“朋友圈”持续扩容，上海入境旅游市场正迎来结构性升级。客源国更趋多元化、消费行为更务实、行程安排更碎片化，这对旅游企业的产品设计、服务能力提出了全新要求。如何抓住入境游“买买买”热潮背后的机遇，推动旅游“流量”转化为消费“留量”，仍有待行业进一步探索和深化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：李宝花&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUdmXlyfsO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUdmXlyfsO</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:06:00 GMT</pubDate><category>行李箱</category><category>中东</category><category>游客</category><category>服装</category><category>上海</category><category>淮海路</category><category>浦东</category><category>上海迪士尼</category><category>阿联酋</category><category>南美</category></item><item><title>绿营政客攻击泡泡玛特出现在台北灯节，国台办回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/63246FFE4062A9F784B78AD30D0339473ECBB26A_size577_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月5日上午，国台办举行例行新闻发布会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：2026台北灯节以“双展区、双IP”为亮点，展区之一为大陆品牌“泡泡玛特”。绿营政治人物称台北市政府把灯节主角留给“中国品牌”，是“缺乏文化自信，只能走廉价捷径”，“帮中国品牌打广告”。对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国台办发言人陈斌华：两岸同胞同文同种，大陆商品得到台湾民众喜爱很正常。民进党政客对此“跳脚”、恶意“抹红”，暴露的是他们“逢中必反”的扭曲心理和虚弱本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源 | 大象新闻记者 胡靖雯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编 | 彭丹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 |杜卉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUdFYKDlyK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUdFYKDlyK</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:05:20 GMT</pubDate><category>国台办</category><category>绿营</category><category>展区</category><category>民进党</category><category>台北</category><category>两岸同胞</category><category>台北市政府</category><category>政治人物</category></item><item><title>民进党当局将赴大陆及港澳地区旅游警示提升为“橙色”，国台办驳斥！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/78EE6142709571F9543AE71402D1B9336321E692_size102_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】2月5日上午，国台办举行例行新闻发布会，发言人陈斌华就近期两岸热点问题回答记者提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：寒假与春节旅游旺季来临，香港、澳门成为台湾民众旅游的热门地点。台湾陆委会却称，“目前香港、澳门旅游警示仍维持橙色灯号”，建议民众避免非必要旅行。对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈斌华：2024年6月，民进党当局将赴大陆及港澳地区旅游警示提升为“橙色”，是不折不扣的政治操弄，也已被事实证明是徒劳无功的逆势操作。2025年，台湾居民来大陆相比2024年增长20%以上，台湾居民到港澳人数较2024年也大幅增长。这充分表明，对民进党当局的倒行逆施，广大台胞并不认同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，民进党当局仍然一“橙”不变，拿港澳地区本不存在的旅游风险说事儿，其结果必然是被事实再度打脸。（姜蔼玲）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUcbJ5dG4Y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUcbJ5dG4Y</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 03:00:55 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>当局</category><category>陈斌华</category><category>港澳地区</category><category>国台办</category><category>台湾</category></item><item><title>网传“比尔盖茨得性病”，真相到底是什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E364E026A0765EDDB4644C14BFAB12F82839B72F_size55_w706_h397.jpg&quot; height=&quot;397&quot; width=&quot;706&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月30号，美国政府释放了大批和爱泼斯坦相关的材料，其中和比尔盖茨有关的一些内容引起了大家的注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;材料来自爱泼斯坦2013年7月18日写的两封邮件草稿。下面是和这件事有关的三点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，邮件并不是以爱泼斯坦的口吻写的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两封邮件草稿都是爱泼斯坦执笔，但都以鲍里斯（Boris Nikolic）的口吻写的。鲍里斯毕业于克罗地亚的医学院，在哈佛做了博士后。后来他做了盖茨基金会的首席科技顾问，没有在美国行医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两封草稿，第一篇在11:49写的，第二篇在12:39，第二篇写得有点潦草，拼写错误不少。都是爱泼斯坦寄给自己邮箱的，无法知道有没有寄出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容是鲍里斯写给盖茨的口吻，看上去是鲍里斯犯了什么严重错误，盖茨要撤销他的职务，爱泼斯坦就帮他写了这封先恳求后威胁的信。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AB35B2B23FFF58C930D749A1C9FCFB46A9588CA7_size29_w590_h396.jpg&quot; style=&quot; width: 590px; height: 396px;&quot; alt=&quot;盖茨和鲍里斯&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;盖茨和鲍里斯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一篇的开头是：“亲爱的比尔，我简直不敢相信，你竟然选择无视我们在过去 6 年中建立起来的友谊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邮件中涉及当前所传说法的那一段话是：“你随后还恳求我删除那些与你的性传播疾病有关的邮件，包括你要求我提供抗生素、以便你可以暗中把药给梅琳达服用的请求，以及对你阴茎的描述。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F93544BEA5B8BDA14AA5674246D24CB153FC56F_size224_w1080_h955.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 565px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二篇草稿则说自己（鲍里斯）想辞职，说盖茨和俄国女孩有性关系，他帮盖茨拿药，协助和已婚女性私下约会等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88F50FDF4FF7F74B557079FC304C9476712B1F42_size81_w1080_h483.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 286px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个鲍里斯后来在2014年离开盖茨基金会，爱泼斯坦帮他协商了离职套餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，爱泼斯坦在自杀前两天签署了一份遗嘱，详细列出了近六亿美元的资产。遗嘱中，他指定了两位遗嘱执行人，并指定鲍里斯做“继任遗嘱执行人”，既如果两位指定的遗嘱执行人无法或者不愿意履行职责的话，就由鲍里斯来处理他的遗产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1051679EDF9D0BCC1A482089B37B2228AA72E454_size78_w1080_h508.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 301px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍里斯发布了一份声明说，他被列入名单感到震惊。后来他的发言人说他不想履行这个职责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，盖茨的前妻梅琳达确认了这些指控吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前梅琳达就说过她一见爱泼斯坦就觉得这人邪恶，她反对盖茨和爱泼斯坦来往，她离婚的因素很多，其中包括盖茨和爱泼斯坦的来往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3号，梅琳达在接受NPR（国家公共电台）采访时说，这些曝光的材料，让她重新经历了婚姻中非常痛苦的一段时期，她表示关于这些指控的具体问题，应该由相关当事人本人来回答(包括她的前夫比尔盖茨）。她谈的是个人感受，她没有确认任何具体指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6B6387A150FAA110A06F54BC6D8CD50A8E41C30B_size110_w1080_h986.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 584px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3，盖茨自己怎么说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比尔盖茨正在澳大利亚参与讨论AI在医疗行业的潜力。在采访中，他告诉澳大利亚9号新闻台：“我只是参加了一些晚宴，我从来没去过爱泼斯坦的那个岛，也从来没有约见任何女性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C54C1059BD63F99BB339E0B0C7015E378744F9AA_size56_w1080_h344.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 203px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FB605C7DAAFE5C8DAB6930451B239633966E5306_size82_w1080_h859.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 509px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盖茨说过因为爱泼斯坦认识很多有钱人，当初他想通过爱泼斯坦得到更多资金，扩展他的国际健康计划。虽然盖茨很后悔和爱泼斯坦的交往，一直说那是个错误，但是他说他没有指控的那些行为。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69515D03BE9F9DC49B1874A2F0C59AC7907916B7_size35_w710_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 393px;&quot; alt=&quot;比尔和梅琳达2024&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;比尔和梅琳达2024&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoTA6tdkj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoTA6tdkj</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 02:57:33 GMT</pubDate><category>鲍里斯</category><category>爱泼斯坦</category><category>盖茨</category><category>邮件</category><category>梅琳达</category><category>草稿</category><category>比尔盖茨</category><category>遗嘱</category><category>执行人</category><category>口吻</category></item><item><title>打金店老板1个月扫出1700克金粉，价值近200万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AB29E38E894A09D019A18E7251A76760D9101130_size819_w908_h511.png&quot; height=&quot;511&quot; width=&quot;908&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月4日，据中国蓝新闻，近期打金店生意火爆，杭州一金店老板告诉记者，店内一个月扫出1700克金粉，老板说：“你们所理解的打磨、搓修剩下的一些金粉，所焚烧提炼出来的黄金，我们叫生活垃圾。1700克（黄金）的话，算200万不到吧。”老板还说：是不是有点太高调了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42DB0A3B214E38083A3030533B0FB9680D15C968_size750_w908_h875.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 616px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视网，受风险偏好回落、美元指数走软等因素影响，国际黄金和白银价格持续反弹，金价3日创下2009年以来最大单日涨幅。截至当天收盘时，纽约商品交易所黄金期货市场交投最活跃的2026年4月黄金期价上涨289.6美元，收于每盎司4970.5美元，涨幅为6.19%。当天3月交割的白银期货价格上涨565美分，收于每盎司84.915美元，涨幅为7.13%。在随后的隔夜交易中，金银期货价格继续反弹，金价重回每盎司5000美元上方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：钱江视频、中国蓝新闻、央视网、哈尔滨日报&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUcLUhxyKd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUcLUhxyKd</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 02:50:20 GMT</pubDate><category>金价</category><category>涨幅</category><category>黄金</category><category>央视网</category><category>金店</category><category>老板</category><category>期价</category><category>黄金期货</category></item><item><title>54岁荷兰王后参军，王室发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E35B6277481371A370D1A322947D25F598306180_size573_w849_h478.png&quot; height=&quot;478&quot; width=&quot;849&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据荷兰广播节目公司（NOS）、美国《纽约时报》等媒体当地时间2月4日报道，在欧洲各国致力于加强武装力量、降低对美国军事依赖的背景下，现年54岁的荷兰王后马克西玛已以预备役军人身份加入荷兰陆军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;马克西玛接受训练。图源：外媒报道配图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0DC26E764FE27EDBEA8871519E376417C3B6DEF6_size648_w849_h573.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 431px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》称，荷兰王室4日发布新闻稿称，马克西玛选择参军，是因为“我们的安全已无法再被视为理所当然”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，马克西玛4日被授予士兵军衔并开始训练。荷兰王室公布的照片显示，她正在进行手枪射击、攀绳以及队列行进训练。完成训练后，马克西玛将晋升为中校军衔。预备役人员以兼职形式在军队服役，通常与工作或学业并行，相关人员在需要时将按任务部署，并活跃于各军种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;马克西玛接受训练。图源：外媒报道配图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C57583281232A882FBA3C7FE03F1ABE832D5D15C_size892_w829_h555.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》介绍说，接受军事训练在欧洲王室成员中相当普遍，不过多数人在更早阶段就完成相关训练。马克西玛也并非近期唯一入伍的荷兰王室成员，她的女儿阿玛莉娅公主上月在完成军事训练后晋升为下士。（张倩）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUbYNc5jZ3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUbYNc5jZ3</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 02:50:06 GMT</pubDate><category>荷兰</category><category>王室</category><category>纽约时报</category><category>预备役</category><category>军衔</category><category>马克西玛</category><category>欧洲各国</category><category>军种</category></item></channel></rss>