<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 00:14:38 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>德国外长：已有一个“和平委员会”，那就是联合国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/134EFED328C6456057FD467A24F96B8C06E3642A_size74_w839_h472.jpg&quot; height=&quot;472&quot; width=&quot;839&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社柏林1月21日电（记者张毅荣 李超）德国外交部长瓦德富尔21日在出访肯尼亚期间表示，德方对于美国政府发起的所谓“和平委员会”存有疑问，这些疑问尚未得到解答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德新社援引瓦德富尔的话报道：“我们已经有了一个‘和平委员会’，那就是联合国。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《明镜》周刊当天援引一份德国外交部内部文件报道，所谓“和平委员会”计划干预的范围远远超出加沙问题，以及联合国安理会去年通过的相关授权决议。德国政府坚信，有必要“加强以联合国及其宪章为中心的国际秩序”，此外，考虑到美国总统特朗普担任“和平委员会”主席拥有广泛决策权，德方“以目前形式加入是不可能的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。特朗普接受采访时称，“和平委员会”将首先处理加沙问题，然后延伸处理“其他冲突”。有舆论认为，美方欲打造一个平行于联合国的机构，这将进一步破坏联合国权威和工作机制。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79notLxWY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79notLxWY</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:35:14 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>和平</category><category>加沙</category><category>委员会</category><category>美国政府</category><category>德方</category><category>德新社</category><category>联合国安理会</category></item><item><title>已被打假的罗大友，推广文章为何还能刊发在认证账号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DACD46C51268A7A35B80D76867B2362F298FABDA_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 钟煜豪 实习生 张慧颖 罗思雨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻发布“打假罗大友”系列报道之际，一篇题为《罗大友：一生为茶的文化使者》的文章于1月21日14时31分悄然刊发在某广播电视报的百度百家号上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/574A63E2F68B3D00D56A4445EFA46CB7DB543A84_size251_w1024_h550.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 343px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章声称，多年来，罗大友的身影活跃在高等学府的讲坛，为莘莘学子阐释茶文化的深邃；他也深入地方党校、社区文化中心、大型企业，与干部、市民、员工分享科学饮茶与茶文化精髓；他还应邀为海外华侨领袖培训班授课，让茶文化成为连接游子与故乡的文化纽带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章还声称，罗大友积极利用各类媒体平台，包括接受权威媒体专访，通过报刊专栏、电视节目、新媒体视频等多种形式，持续发声，普及茶知识，倡导“多喝茶少喝酒”的健康生活理念，呼吁社会关注茶文化传承。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报的百度百家号拥有蓝V标识，认证为官方账号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日下午，上述广播电视报相关负责人向澎湃新闻解释，这是他们从湖北一家地方网站上转载的，“目前我们已经下架了，我们每天转载量蛮大的，可能有时候没有详细核实。反正如果说我们发出去的东西，我们这边都是会审核的，我们自己也是有监督部门的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何会选择从外省网站转载这篇文章？上述负责人不愿透露发布的细节。其表示，账号有自己的运营策略，“具体转载什么也是我们自己的工作内容”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得关注的是，近段时间，多家拥有认证的媒体百度百家号发布了罗大友的宣传文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如1月17日17时57分，某某新闻网官方账号发布了《守护千年茶脉，创新茶文化智慧——罗大友推动茶文化传承与健康饮茶理念走向大众》的文章。21日下午，澎湃新闻就此向该网站工作人员反映。对方解释，这是他们百家号转载的其他网站消息，“不过看链接已经打不开了。”这名工作人员称，该新闻网百家号上的信息多为转载，由系统设置抓取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻查询时注意到，21日稍晚时候，上述文章已经下线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3CAEE04211D8769FD3643ED59681A3A4DE7EFBA0_size395_w737_h725.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 629px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再如，1月19日16时53分，某某新闻网发布《罗大友以文化自信推动中国茶文明时代复兴》一文，宣称罗大友凭借担任国际重要博览会评委的身份，成功将多款中国优质茶品推介至世界最高领奖台，显著提升了中国茶的国际品牌影响力。他赴牛津大学等海外学府讲学，向世界阐述中国茶文化“和”的智慧，其论著被国际机构收录等等。文章末尾循例挂出的“免责声明”称：本内容为广告，相关素材由广告主提供，广告主对本广告内容的真实性负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你发稿的目的是为了百家号排名，还是为了AI里面引用推荐你们？”1月21日，一名长期从事百度百家号文章代发代推业务的人士向澎湃新闻透露，目前发稿主要是为了AI引用，加上百度跟必应霸屏，它不局限于百家号，还包括地方性媒体以及有媒体属性的，比如说一些蓝V、红V。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻提到了一个刚刚发布罗大友相关文章的百家号账号，该人士称，该账号发稿容易，“一篇就几十块钱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名业内人士介绍，其公司在国内较早开始研究AI优化，当时培训了很多的网络公司，“结果培训完了以后，大家都在练邪修，乱七八糟的广告发得特别多，太吓人了，我们就不再发了。”该人士还称，“（审核）一般没问题，但是不要虚假宣传，放大你的优点是没问题的，最主要的看同行有没有举报你”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王俊 图片编辑：李晶昀&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q779STJZeC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q779STJZeC</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:35:03 GMT</pubDate><category>罗大友</category><category>澎湃新闻</category><category>账号</category><category>新闻网</category><category>广告主</category><category>百度百家</category><category>茶文化</category><category>百家号</category><category>文章</category><category>百度</category></item><item><title>浙江宣传：治理成瘾推送需打破“算法黑箱”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8CB9DE59F696B6115D09F5C79D43769ABFDD6A65_size42_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近年来，算法诱导沉迷、营造“信息茧房”、加剧虚假劣质信息传播等乱象不断受到大众批判和谴责。这背后，平台正在利用算法的“成瘾性”推送机制，通过制造即时“爽感”，再加上无限滚动设计，侵蚀年轻一代的深度思考能力，甚至加剧舆论和认知撕裂，最终削弱社会共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这类现象，当前有的国家出台法律加以约束，甚至施行未成年人“社媒禁令”，引发全球热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在笔者看来，“一禁了之”的治理思路不免太过简单粗暴，要从根源上破解这一问题，归根结底还是要打破“黑箱”，推动算法走向透明。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/618D44DE084C244C6E9778F42E76CAEB9939366E_size58_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台的运行机制虽然不尽相同，却常常潜藏着一个共同“目标”的冲动，那就是使人上瘾。至于这种上瘾行为是如何发生的，则要“归功”于“黑箱”中的算法。打开社交软件，一不留神，几个小时过去了，人们在不知不觉中沦为了算法的“提线木偶”。之所以说算法犹如“黑箱”，其实并非贬义，而是意在揭示一个不容忽视的事实——平台算法的内部决策和运行机制对于社会公众而言是不透明的。那么，算法究竟是如何使人上瘾的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，通过推送强刺激内容，抢夺受众“首次注意力”。算法要想使人上瘾，秘诀就是构建“用户画像”，根据年龄、性别、地理位置、经济状况、观看记录、点赞偏好等个性化数据，精准推送使人沉迷的内容或商品。而为了快速抢占受众注意力，平台往往对娱乐解压内容格外“偏爱”，尤其在尚未获取新注册用户的个人信息时，索性向其“大胆”展示强感官刺激的内容，以此试探“喜好”，决定下一拨推送。很多人在通勤、排队等碎片化时间，以及感到学习工作压力较大时，普遍倾向于选择娱乐内容作为放松方式，算法恰好迎合了这一需要。这种情况下，一旦捕捉到受众可能感兴趣的“信号”，平台更是乐此不疲，通过反复“投喂”，刺激“多巴胺分泌”，甚至促成过度消费。于是，人们就在这成瘾的快感中，耗费了大量时间和金钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，通过推送“情绪剧情”，吸引受众持续停留、点击、评论。一时刺激所带来的新鲜感只是暂时的，为了持续吸引受众，一些平台十分善于利用人性弱点，实现对用户注意力的操纵。众所周知，人类有丰富的情感，如爱、恨、兴奋、愤怒等。在社交平台上，一个话题、一个事件能否引爆舆论，很多时候要看这个话题事件能否充分调动网民的情感，这是由人类心理机制的本能所决定的。不少平台为了激发受众的情绪反应，甚至有意将一些极端性、情绪性言论优先呈现，导致个体事例被无限放大、公共话题沦为网友“对骂”。比如，在“上海女子打赏骑手200元被网暴”一案中，“善良这么廉价吗”“双十一快递买了100多个，结果给人家200元”等情绪化评论被置顶推荐、广为传播，而为女子声援的内容却迅速被淹没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，通过制造“信息茧房”让受众对平台产生深度依赖。有学者曾指出，由于个人对信息的追求并非全方位的，因此极易因长期追求相似信息而受困于“茧房”桎梏中。算法的同质化推荐，使得许多受众长期被困在所谓的“回音室”，沉迷于被认同的虚幻中，对批评声音自动过滤，从而对平台产生一种“你太懂我了”的依赖感。在日常生活中，人们不难发现，同一则视频的评论区，不同人群所看到的内容竟然截然不同，这是因为平台算法在深谙用户的取向和偏好之后，选择了“投其所好”。这也就不难解释，为何同样的内容在不同平台可能出现迥异的舆论反应。比如，在以女性用户为主的社交平台，“不婚不育保平安”“远离渣男”等话题总能获得诸多认同，但若跳转到以男性用户为主的平台，则又是另一番景象了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/52E51E43EDC9A40C1B2786E69308E23CDCB10E7A_size32_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;算法的“成瘾性推送”之所以成为困扰人们的一大难题，且久治不愈，与算法的不透明、不可解释性等密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不承认，尽管算法已被广泛使用，但由于算法技术具有高度专业性和复杂性，其具体运行逻辑和规则仍然难以被社会大众直观地观察和理解，因而时常面临维权难、监管难、追责难等多重困境。近年来，要求平台公开算法的呼声越来越高，但究竟公开到什么程度、公开的具体标准等，仍然缺乏清晰规定，这也意味着打开“算法黑箱”，使其接受社会监督，并非易事。如果将算法公开简单等同于披露源代码，会损害企业核心利益，对于缺少相关专业知识的网民来说，理解门槛也过高；但如果由平台自行选择公开内容，有时又难免流于形式、避重就轻，一旦出现偏差结果或侵害行为，还可能面临责任难以界定等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，对算法的规制正在不断加码。比如，推行算法备案制度，要求平台公开算法运行规则，开展“清朗·网络平台算法典型问题治理”专项行动，等等。但在实际运行中，由于平台不断对算法进行优化调整，导致备案、公示与实际应用的版本并不相符，一定程度上加大了有关部门的监管难度。还有一些平台在公示时故意采用大量晦涩难懂的专业术语，使得一般用户不明就里，更遑论对其进行监督。这也提醒我们，推动算法公开透明绝非一朝一夕之事，要知道，对于平台来说，利用算法“黏住”用户，无疑符合其商业利益，因而缺乏足够动力打开“黑箱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以“商业秘密”为由拒绝公开算法，以“技术中立”为由将算法责任推给算法设计者，以及用平台协议等方式，将责任推给普通网民等，也成为一些平台规避监管的“完美”借口。有关部门如果不能对算法内在逻辑进行穿透式监管，面对“千人千面”的信息分发模式，将难以实时监测、调查、取证。几年前，就有平台被曝向未成年人推荐性暗示内容，但平台通过在其制定的《儿童青少年个人信息保护规则》中注明相关条款，将算法推荐不良内容的责任推给监护人，引发舆论高度关注后，该平台公开致歉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D76BC40F3D27ED1C81ADD555220DEA874EC8CACF_size99_w1080_h763.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 452px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;漫画 图源：新华社&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;算法的“成瘾性推送”给正常社会秩序造成严重危害，对其加强规范管理已是大势所趋。如何打破“算法黑箱”，推动算法公开透明，还需要多方协同发力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提高算法的可解释性，推动平台用公众能够理解的方式，简单明了地解释数据来源、运算逻辑和输出结果，是打开“算法黑箱”的必然之举。在具体实践中，一些平台出于担心失去受众，往往不愿意明确告知算法推荐原理及依据，这种不透明也在不断加剧公众对算法的误解。比如，每当一些热点事件引发全网炒作，产生负面影响时，不少网民不由得发出质疑，认为是平台算法故意加推所致，但有时真实情况也可能是因为网民主动关注、主动搜索。从这个意义上来说，平台及时、合理、有效地公开算法信息，赢得公众理解支持，对于更好地维护企业形象、平息种种争议、助力平台生态健康向好等都是大有好处的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于监管部门来说，却正面临两难困境，一方面加强法律规制必不可少，另一方面又必须防止“一刀切”阻碍平台发展。对此，有业内人士建议，不妨建立算法清单制，对算法使用边界予以明确，对于敏感性强、可能造成侵权或侵害公共利益等领域的内容，禁止利用算法进行推送。还可以协同行业协会、平台企业、法律专家等，共同出台算法应用合规指引，规定平台算法设计应包含内容去重功能，不得反复向受众推荐相同或类似内容致其上瘾等。与此同时，也可考虑设立专门的算法审计机构，由熟悉算法、法律等相关专业知识人员构成，定期对平台算法进行严格审查和动态监测，及时纠正算法偏见和算法歧视，一旦发现存在诱导成瘾等行为，可以将其作为追责依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还要看到，算法自诞生之日起就表现出极强的公共性、社会性，算法技术业已深深嵌入社会治理的各个方面，不能仅仅停留在技术治理层面，而应形成全社会协同的治理机制。考虑到算法通常涉及多个监管部门，有必要进一步加强协调、细化职责。再加上，算法对社会大众的认知和判断都会构成一定影响，社会公众监督也应在算法治理中发挥积极作用。中消协曾提出，建立算法投诉审评机制，保障消费者和社会各界的投诉、监督权。当感到自己的正当权益被算法侵害时，普通网民便可以向有关机构进行举报。除此之外，平台自律也至关重要，比如通过定期进行自我审计，确保将主流价值导向系统性融入算法设计，促进算法应用向上向善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场科技与伦理的博弈中，我们需要重新审视算法的使用边界。技术的发展若以扭曲人性、危害社会为代价，就如同在沙堆上建高楼，难以为继。打破“算法黑箱”，治理“成瘾性内容推送”，不仅是平台的责任，也是全社会的共同责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79R9MYEG4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79R9MYEG4</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:33:32 GMT</pubDate><category>算法</category><category>平台</category><category>黑箱</category><category>网民</category><category>受众</category><category>内容</category><category>用户</category><category>成瘾性</category><category>舆论</category><category>逻辑</category></item><item><title>新疆赛里木湖限定版“冰花”开了，网友称像“海底星空”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0F5CFAA17C3C69D83CF47BB69C6FDAB9E269C0B4_size1094_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 陈洋洋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，新疆赛里木湖的“落日冰推”火了，阵阵波浪裹卷金色碎冰。1月20日，赛里木湖的限定版“冰花”也开了。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3342AD8147FD88876A070EADECCD9E466F9F18EA_size79_w716_h403.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419885044807770479-102-074906.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;此前报道视频&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69D076BCFA3FDEA2D1CC01E8037198E686AF1D73_size200_w1080_h1607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 952px;&quot; alt=&quot;摄影师阿东拍摄到的冰花&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;摄影师阿东拍摄到的冰花&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友拍摄的视频显示，部分湖面已经完全结冰，凝成一簇一簇的冰凌，形成花的样子，在阳光的照耀下格外耀眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日下午，摄影师阿东向极目新闻记者介绍，自己已在赛里木湖拍到了冰花，具体是在克勒涌珠。此前，他还在赛里木湖拍到了落日冰推。“应该说这两个都比较少见，赛里木湖每天天气都不一样。”阿东在个人社交平台上写道，在赛里木湖的深冬，他找到了比钻石更闪的浪漫，“冬日限定版海底星空”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿东还提醒道，一定要选择晴天去，阳光穿透冰层的时候，整片湖面都是蓝宝石光芒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友在相关视频的评论区写道：“美得像童话一样。”还有网友则询问具体能看到冰花的时间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA8B471DA7100EAD18BFA75DD4E14C2D0F9D1E42_size253_w1080_h2037.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1207px;&quot; alt=&quot;网友拍摄到的冰花&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友拍摄到的冰花&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21日下午，赛里木湖景区的客服人员向记者介绍道：“目前景区内大部分是在拍冰推，冰花比较少。因为冰推实际上是碎冰推向岸边，而冰花则要等到湖面完全结冰，冰花之后还有冰泡泡，这些每年都有，在景区很多点位都可以拍到，都非常好看。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据博州零距离微信公众号介绍，“冰推”的形成，源于昼夜温差大、夜间气温极低。届时，赛里木湖湖面会凝结出一层晶莹剔透的薄冰，在风力推动下，尚未冻实的薄冰碎裂成片，不断涌向岸边堆叠；“冰花”则是在气温骤降时，水汽依附冰面尘埃凝结成精致冰晶的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：罗婷 刘思宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实习生：周瑶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：邹丹雨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLq6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLq6</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:25:16 GMT</pubDate><category>赛里木湖</category><category>冰花</category><category>景区</category><category>阿东</category><category>湖面</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>陈洋洋</category><category>摄影师</category><category>薄冰</category></item><item><title>夺岛风波中集体炮轰特朗普，欧洲这次真要硬刚美国？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E78A3B9E2386BAD6BE736792835CD8794A58517F_size40_w652_h367.jpg&quot; height=&quot;367&quot; width=&quot;652&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 朱润宇&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45E1ACE0C4516CA184FA1760FA34764BBF756D4C_size102_w1035_h582.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月21日，瑞士苏黎世，美国总统唐纳德·特朗普抵达苏黎世机场，走下空军一号。 视觉中国 图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月21日，瑞士苏黎世，美国总统唐纳德·特朗普抵达苏黎世机场，走下空军一号。 视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人对美国发怒了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，法国总统马克龙1月20日在瑞士达沃斯世界经济论坛上说，欧美之间的贸易协定损害了欧洲的利益，美国迫使欧洲最大程度让步，并公然企图削弱和控制欧洲，这“不可接受”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比利时首相巴特・德韦弗、欧委会主席冯德莱恩接连抨击美国，呼吁欧洲不再对美软弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这轮美欧摩擦，源于美国总统特朗普近期扬言夺取丹麦自治领地格陵兰岛，宣称在这一问题上“没有回头路”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有多位不具名的欧洲外交官私下形容，美国近期的政策转向“疯狂”甚至“失控”，欧洲必须就此采取强有力的反制措施。马克龙、冯德莱恩、英国首相斯塔默、德国总理默茨等领导人则被曝出，在同一群聊中通气，应对特朗普“疯狂”的外交政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，特朗普21日在瑞士达沃斯与北约秘书长吕特会晤后称，暂时不会按原定计划向反对美国得到格陵兰岛的欧洲八国加征关税。分析称，特朗普威胁欧洲是采取一贯的谈判策略：先强硬再对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威北极大学北极研究与政治学教授、丹麦籍学者贝牧思（Rasmus Gjedssø Bertelsen）对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，欧洲鲜少被美国威胁，且在防务等领域深度依赖美国，奉行“美规欧随”政策，在现在美国多重威胁的冲击下难以做出战略转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，贝牧思认为，尽管欧洲不认同美国对中国的利益主张，但长期以来仍本能地倾向于通过对抗中国来寻求美国的保护，毫无批判地接受美国的看法，而不是进行严肃的独立战略讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;服从性测试&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名与多位欧洲领导人关系密切的前美国官员告诉美国新闻网站Axios，特朗普最近加大在格陵兰岛问题上的对欧施压力度，“首次越过了欧洲人的红线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17日，特朗普威胁对英、法、德等欧洲八国征收夺岛关税。欧洲正在考虑两种报复措施，包括针对价值930亿欧元的美国输欧商品，重启暂缓执行的关税反制；首次启用被称为“贸易火箭筒”的反胁迫工具（ACI），限制美国企业进入欧洲市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还与多位欧洲领导人出现外交摩擦。18日，他把夺岛主张和未获得诺贝尔和平奖联系起来，怪罪于挪威政府，并在致挪威首相斯特勒的信中声称，没有诺奖，他“不再考虑和平”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20日，特朗普公布了和马克龙之间的短信，马克龙称“不明白你在格陵兰岛做什么”，表示可安排22日在巴黎举行七国集团领导人会议，邀请乌克兰、丹麦、叙利亚和俄罗斯与会。特朗普则以“马克龙干不长”为由，拒绝参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在短短一小时内，特朗普发布了马克龙和吕特发来的短信的截图。他还指责斯塔默“愚蠢至极”，并发布了一张人工智能生成的图片，图片中他正在格陵兰岛插上美国国旗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗马国际事务研究所所长娜塔莉·托奇对《金融时报》表示，特朗普是故意利用嘲讽作为武器。“关键在于服从。”她说，“通过胁迫、嘲讽和贬低来使人服从。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，欧洲议会宣布冻结对去年7月与美国达成的贸易协议的批准程序，这被视为欧盟对特朗普最新施压举措做出的首次回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们可以谈判任何事情。”丹麦首相弗雷泽里克森在丹麦议会表示，“但我们无法协商我们最根本的价值观、主权、国家身份和边界。我们的民主。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛上，欧洲领导人“借台唱戏”，进一步炮轰特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“软弱已经没有意义了。如果有人说，‘我想从你手中夺取北约领土，否则我将挑起贸易战’，那么我们之间就会出现贸易战。”德韦弗表示，“当一个幸福的附庸和做一个悲惨的奴隶，这是两回事。如果现在退缩，就会失去尊严。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯德莱恩誓言，欧盟对美国的回应将“毫不退缩、团结且相称”。她把特朗普对盟友展示出的敌意比作1971年的“尼克松冲击”，当时美国通过放弃金本位制颠覆了战后经济秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯德莱恩还呼吁欧洲“永久”独立于美国，并警告称，等待后特朗普时期（美欧关系）恢复正常，只会加深欧洲的脆弱性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙的语气更为强硬。他谴责美国的做法“和无休止积累的新关税相结合，根本不可接受，尤其当（关税）被用作针对领土主权的筹码。”马克龙还提到，美国试图“削弱和控制欧洲”，“我们更崇尚尊重而不是霸凌，更推崇法治而不是暴行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙倾向于推动欧盟果断部署反胁迫工具，反击美国。他称，“这么做太疯狂了，但这是不可预测性和无用的攻击性带来的后果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人还在外交场合表现出对特朗普的抗拒。特朗普21日在达沃斯论坛发表讲话，并计划在论坛期间和吕特及其他方面会面，讨论格陵兰岛问题。然而，弗雷泽里克森选择不前往达沃斯、马克龙20日就离开了瑞士。目前尚不清楚默茨或斯塔默是否会参与会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在达沃斯论坛发表演讲时称欧洲发展方向不正确，并继续向欧洲盟友强硬施压，虽明确表示不会武力夺取格陵兰岛，但寻求“立即”就美国“收购”该岛展开谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝牧思表示，作为美国盟友，欧洲长期以来一直安于美国的庇护，鲜少遭受美国胁迫。但特朗普及其身边的右翼民粹主义反感主流欧洲政治推行的政策和价值观。现在美国的军事、经济双重威胁对欧洲是一个冲击，欧洲却难以快速摆脱对美依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在国防、科学和技术方面，欧洲在战略和物质上都极度依赖美国，要摆脱这种依赖关系对欧洲来说将是非常困难且代价高昂的。”贝牧思说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克龙希望中国直接投资&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国《世界报》的社论写道，“如果特朗普继续执政，（美欧间）必然需要一场对决。特朗普似乎只尊重那些敢于反抗他的人，欧盟不缺武器，只是要最终决定加以使用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事上，丹麦目前正在制定计划，拟于2026年向格陵兰岛派遣多达1000名作战士兵，海军和空军可能参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，约有150名士兵已抵达格陵兰岛西部的康克鲁斯瓦格，另有约同等数量的士兵进驻该岛首府努克，其中包括约30名正在参加演习的法国山地步兵。丹麦北极司令部的常规军事人员也将抵达参与演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国有线电视新闻网（CNN）刊文分析称，特朗普此前在接受采访时直言“不需要国际法”，本月初对委内瑞拉的突袭行动已证明了这一点，欧洲增兵或是徒劳的。《金融时报》甚至分析称，正是欧洲的派兵行为激怒了特朗普，导致他宣布对欧洲八国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体评论称，欧洲应采取一些超越正常外交程序的铁腕方式进行反击，包括团结一致，展现欧洲的“实力、武力和权力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一大手段是贸易。美国和欧盟是全球两大经济体，去年，欧盟因高度依赖美国防务，选择和美国达成不平等的贸易协议。根据协议，欧盟取消对美国输欧工业品的关税，美国对大多数欧盟输美商品仍征收15%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，欧盟展现出愿意抗争的态度。如果欧盟首次启用反胁迫工具，可能推动美国消费者价格上涨、股市崩盘，进一步让美国选民对特朗普的经济“黄金时代”说法失去信心。特朗普现在面临国内的经济压力，不排除依赖和欧盟的贸易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以马克龙为首的欧洲领导人则呼吁，欧盟应对贸易问题更现实，扩大贸易合作网络。根据世界经济论坛官网，马克龙在演讲中批评了美国对欧贸易战略，提及欢迎中国投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国当然是受欢迎的合作伙伴，但我们真正需要更多中国对欧直接投资，尤其在关键领域。这些投资能促进欧洲经济增长、带来技术转移，而不仅是向欧洲出口不符合欧洲标准，或在本土获得远超欧洲补贴的产品。”马克龙说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人郭嘉昆在1月21日的例行记者会上回应称，中欧经贸关系的本质是优势互补，互利共赢。中国产品的竞争优势并非来自于补贴，而是大量科研投入、充分市场竞争和完整产业链共同作用的结果。中国从不刻意追求贸易顺差，不仅愿做世界工厂，更愿做世界市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝牧思则指出，欧洲长期以来奉行“美规欧随”策略，更多服务于美国利益，没有思考与他国之间的利害关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去15年里，美国政府明确向丹麦政府施压，全力阻止中国对格陵兰岛和法罗群岛的任何投资和开展科技项目。尽管欧洲不认同美国对中国的利益主张，仍本能地倾向于通过对抗中国来寻求美国的保护，毫无批判地接受了美国的看法，而不是进行严肃的独立战略讨论，欧洲和美国在对华问题上是否存在共同利益。”贝牧思表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于中欧关系，中方始终秉持相互尊重，合作共赢的原则，来推进同欧洲国家发展互利共赢的关系。我们也期待欧洲国家能够与中方相向而行。”郭嘉昆在21日的例行记者会上表示。他当时被英国广播公司（BBC）记者问到：美国总统特朗普因格陵兰岛问题向欧洲国家发出关税威胁。鉴于中国能够抵抗住美国的压力，应对特朗普政府的关税措施，中国政府是否能给这些欧洲国家一些建议，应该如何应对美方威胁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆表示，“关于你提到的欧洲国家与美国的关系，中方不做评论。关于你提到的格陵兰岛问题，中方已经多次阐明了我们的立场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：郑洁 图片编辑：蒋立冬 校对：施鋆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q775AnL2VX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q775AnL2VX</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:16:59 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>美国</category><category>马克龙</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>冯德莱恩</category><category>瑞士</category><category>达沃斯</category><category>吕特</category><category>达沃斯论坛</category></item><item><title>“你下去行吗？”“行不行我也得下去！”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DA9D0C4E0EAC7A1A480E4027B645ECD38EF1C23A_size571_w702_h395.png&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;702&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;入水三秒，冰寒彻骨&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;距岸十米，生死一线&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;近日，在天津西沽公园一位大爷带孙子到公园游玩不慎掉入冰湖中，危急时刻，一位男子跳入冰冷湖水中与路人合力救出落水爷孙，最终孩子被救，老人不幸离世，一起看惊心动魄的营救经过。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A852AC9ECCDED6A6AB4090E5B8BE8307E42452FA_size4_w1080_h184.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 109px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月8日中午，41岁的杨先生和孩子在天津西沽公园篮球场玩耍。突然，湖边传来求救声——一位老人和一个小孩不小心掉进了湖中。孩子不断挣扎，老人用尽力气将孩子托举到水面上，路过的阿姨见状连忙呼救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生听到呼救声后，一边推着孩子一边向湖边跑，眼看着水里的老人和孩子在拼命挣扎，自己却找不到任何可以提供帮助的物件，他决定跳湖救人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E87894AE7937E024FCF6A590B76AAE452F777B2A_size74_w566_h999.jpg&quot; style=&quot; width: 566px; height: 999px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呼救的阿姨担心问他“你下去行吗？”杨先生回答：“行不行我也得下去！”这是他下水前说的一句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“都是为人父母，看到别的孩子落难不救，心里过意不去。”杨先生说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他迅速将婴儿车里的孩子托付给呼救的阿姨：“您帮我看一下孩子。”然后，在刺骨的寒风中，他脱下了衣服，入水一刹那，彻骨的寒冷席卷全身。“三秒钟，我就感觉自己是麻木的。”杨先生回忆。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E9CE0878E96D9EA75FDD654522A767C615BDC312_size1925_w480_h316.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 316px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7433C3C50AF0FF874DF44423C5717454BF312113_size5_w1080_h165.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 97px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生拼命游向落水的二人，十米的距离，每一下动作都无比艰难。可就在快要靠近时，他发现情况更加危急：大爷已失去意识，孩子也不动了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他果断先从水中把孩子托起到冰面上，奋力推向岸边。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/499A52990200D32AFD39EE8048EB6DEABEB68DAD_size6679_w480_h316.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 316px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再回头时，老人的身影已消失在水面上。那时候，为了确保已救起的孩子不再陷入险境，杨先生只能做出艰难决定：先返回上岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“其实我的右手是骨折的，爬冰面的时候使不上劲。”杨先生回忆，“冰太薄，太滑。”几次尝试爬上冰面都失败了，寒冷刺骨的湖水迅速带走体温，杨先生的体力在快速流失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不敢起身，只能全身趴在脆弱的冰面上，一点一点往前蹭，生怕冰层二次破裂，就在这时，一只陌生的手伸了过来——是路过的刘玉坤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我看他那样子，知道是没劲儿了。”刘玉坤没犹豫，直接趴在了冰面上，“我得拽他上来！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一拽，没动，再拽，还是没动。冰面在身下发出“咯吱”声。刘玉坤铆足了劲，第三次发力——这回成了！连人带孩子，一起拽到了冰面上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A918927111F7F4A97A8397B9AC3438A20E4D967_size1282_w320_h302.gif&quot; style=&quot; width: 320px; height: 302px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;救上来才发现，孩子的羽绒服全湿透了，沉甸甸地裹在身上。刘玉坤立刻把孩子的湿衣服脱下来，这时，现场的一位大爷解开棉袄，把孩子搂进了怀里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子被救上岸后，119和120随即赶到，将老人救出。孩子被送往医院救治后已脱离生命危险。遗憾的是，老人最终未能生还。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/682E6DBD7BA117CE271526A7737C673994B6DA1B_size4_w1080_h156.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 92px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘玉坤回忆，他当时安顿好孩子后，回头看了眼杨先生，杨先生的手上、脚上都是冰碴子划的口子，随后便被送到医院进行治疗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F62567670481E78F08C8F1DCE292197B0CE4850C_size872_w708_h822.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 743px;&quot; alt=&quot;△刘玉坤将杨先生和落水儿童拖回岸边&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△刘玉坤将杨先生和落水儿童拖回岸边&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生的爱人讲述：“去医院才知道，他都失温了，浑身也都破了……我的第一反应是后怕，非常后怕。他是三个孩子的父亲，我们的家不能没有他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，杨先生与被救孩子的家属见了面，家属向杨先生表达感谢并送来酬金。杨先生夫妻二人当场婉拒，并表示“这不是钱的事儿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问到若再遇险情会如何选择，他沉默片刻之后说：“我不希望再出现这样的事。但如果再出现……我觉得我还是会义无反顾去救人，尽我所能。这也是一种本能，不救过意不去。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD0A4287B77C638292A5E70C7F723447F7B27CD2_size1172_w702_h996.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 908px;&quot; alt=&quot;△杨先生&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△杨先生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生还说，“我想找到在冰面上拽我的那位大哥，当面说声谢谢。后来去过公园几次，都没再遇到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘玉坤在接受采访时讲述，整个过程，他的妻子一直在岸上打电话——120、119、110打了个遍。2岁多的女儿被妈妈牵着，远远地看着爸爸趴在冰上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问到女儿回家跟自己说了什么，刘玉坤笑着回答：“什么也没说，她太小，不懂。倒是亲戚朋友看见了新闻，说我‘还挺厉害’。我说我就拽了一把，换谁都得拽。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得知杨先生后来几次去公园找他，想当面道谢，刘玉坤挺高兴：“那敢情好，交个朋友！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/57CB70C452631CED5E9EF412D5847ED75EBAF7C5_size119_w1080_h1024.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 606px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△刘玉坤与女儿&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;跳下水的杨先生、呼救的阿姨、伸出援手的刘先生、把孩子搂进怀里的大爷……危难之际，这场救援，是一群人的接力！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▌&lt;/strong&gt;本文来源：央视新闻微信公众号（ID：cctvnewscenter）综合天津日报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制/李浙 主编/张志达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑/秦静 视频编辑/张宁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLo7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLo7</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:13:57 GMT</pubDate><category>刘玉坤</category><category>冰面</category><category>孩子</category><category>老人</category><category>大爷</category><category>阿姨</category><category>湖水</category><category>水面</category><category>央视新闻</category><category>天津西沽公园</category></item><item><title>数千“内鬼”被中央纪委通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C1855E17487B454C7EA72FCB67B5991C1270DA7B_size554_w640_h360.png&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央纪委国家监委通报2025年对纪检监察干部监督检查审查调查情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，各级纪检监察机关以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深学细悟习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，坚决践行关于纪检监察队伍自身建设的重要要求，深入学习贯彻党的二十届四中全会精神，全面落实中央纪委四次全会工作部署，扎实开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育，纵深推进“纪检监察工作规范化法治化正规化建设年”行动，持之以恒深化正风肃纪反腐，着力打造忠诚干净担当、敢于善于斗争的纪检监察铁军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国纪检监察机关共接收涉及纪检监察干部问题线索或反映4.02万余件次，处置涉及纪检监察干部问题线索3.50万余件，谈话函询纪检监察干部10840人次，对纪检监察干部立案4119人，处分3763人，移送司法机关234人。其中，处分省部级干部4人、厅局级干部116人、县处级干部746人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国纪检监察机关运用“四种形态”批评教育和处理纪检监察干部1.39万余人次。其中，运用第一种形态批评教育和处理9937人次，运用第二种形态处理3217人次，运用第三种形态处理465人次，运用第四种形态处理282人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 宋琎）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q75RYwpn2Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q75RYwpn2Q</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:12:44 GMT</pubDate><category>干部</category><category>纪检监察</category><category>纪检监察机关</category><category>形态</category><category>省部级干部</category><category>厅局级干部</category></item><item><title>丹麦外相：愿当面告诉特朗普，格陵兰岛主权归属不容谈判</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/88427BB8D26ACF015AB2CA83FCABBA433B75F55A_size499_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社奥斯陆1月21日电（记者张玉亮）哥本哈根消息：丹麦外交大臣拉斯穆森21日表示，自己愿意当面告诉美国总统特朗普，丹麦不会就格陵兰岛主权归属进行谈判。他重申，美国不会得到格陵兰岛，“这是底线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天早些时候表示，如果拉斯穆森确实认为丹麦不会就格陵兰岛主权归属与美国进行谈判，就应该当面告诉他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉斯穆森接受丹麦广播公司采访时回应说，自己很愿意当面告诉特朗普，格陵兰岛主权归属不容谈判。他表示，重要的是摆脱当前局面，避免各方不断互相指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问及丹麦首相弗雷泽里克森是否应该与特朗普在瑞士达沃斯会面，以期缓和围绕格陵兰岛的争端。拉斯穆森表示：“不，我绝对不这么认为。会面不会有任何好处。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK1m</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK1m</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:10:43 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>拉斯穆森</category><category>达沃斯</category><category>美国总统</category></item><item><title>外国人来中国看病，会挤占我们的资源吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6BAF566072629E071645BD1C4BFC65C56E32F795_size58_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;文 | 老宋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位英国博主带着家人来中国，当天就完成了在国外需要排队26周的核磁共振检查。他对着镜头连连感叹的视频，让“来中国看病”在海外社交平台迅速成为热门话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，结合医疗与观光的“医疗旅行团”逐渐兴起，一些医院推出“医疗旅游套餐”，以其速度快、费用低的优势吸引外国患者。例如，心脏搭桥手术在美国可能花费13万美元，而在中国大城市费用可能不到三分之一。对于不少苦于本国漫长等候和高昂费用的人来说，这像发现了“宝藏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但国内公众的感受可能更复杂。许多人担心：“我们自己挂专家号都难，外国人来会不会挤占资源？”这种忧虑可以理解。尽管多数医院通过收费较高的国际医疗部来区隔服务，且国家规定公立医院特需服务比例不超过10%，但顶尖的医生和设备终究有限。此前，个别地方出现过中介帮外国人违规抢占普通号源的情况，也加剧了公众的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国医疗的“高效平价”并非凭空而来，它背后是国家庞大的公共投入、覆盖全民的医保体系，以及医护人员长期的高负荷运转。有网友尖锐发问：“我国的平价医疗含有全民补贴，让外国人享受这一低价，是否公平？”在这个方面，政策是明确的，国际医疗部主要服务于自费或使用商业保险的患者，并不占用国内医保资金。同时，发展国际医疗服务也有利于丰富医疗资源供给，其收入还可反哺基本医疗服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对外国人来华就医的潮流，各地也在积极探索符合国情的管理模式。例如，天津在高铁站旁建设国际健康城，引导高端医疗需求集聚；海南博鳌乐城划定区域，试点使用国外新药新器械，主要面向国际患者；北京等地则推出“中医药国际医疗旅游服务包”，吸引对中医养生感兴趣的外籍人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些尝试的核心思路，是将国际需求引导至特定“赛道”，减少与普通公立医疗体系的直接交叉。思路不错，挑战亦存：如何确保公立医院的优秀医生不被过度分流？如何保证国际部既能创造价值又不偏离医疗服务的本质？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们乐见中国医疗获得国际认可并创造经济价值，但医疗行业不同于普通服务业，它直接关乎公众的生命健康与社会公平。如何在服务国际患者的同时，保障本国居民就医便利，是这场“医疗旅游热”必须妥善应对的课题。这并非简单开放或限制，而是需要在政策设计中统筹兼顾专业服务与社会公平，真正实现“内外双赢”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK5h</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK5h</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:07:34 GMT</pubDate><category>医疗</category><category>患者</category><category>国际</category><category>外国人</category><category>医疗服务</category><category>平价</category><category>公立医院</category><category>公众</category><category>天津</category><category>中医养生</category></item><item><title>美国正式退出世卫组织，仍欠2.6亿美元会费</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E248DEFF405B732849270CF3FBD78A8865D469DC_size239_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/0E56FD5B0639680A44F2ABCDD43C678FB917EA20_size42_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419884379893149696-102-073131.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;去年1月20日，美国总统特朗普签署行政命令，宣布美国退出世卫组织，联合国于同年1月22日收到这一通知。根据世卫组织章程，成员国在提交退出申请一年后方可正式退出。今天，美国正式向联合国提交退出世卫组织申请满一年，这意味着美国在程序上已正式退出世卫组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世卫组织发言人林德迈尔日前明确表示，美国有权退出，但前提是必须结清此前拖欠的全部会费。目前，美国尚未支付2024年和2025年度应缴款项，两年合计约2.6亿美元。该问题已被正式列入即将召开的世卫组织执行委员会会议议程。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q779STJZau</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q779STJZau</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:07:21 GMT</pubDate><category>世卫组织</category><category>联合国</category><category>美国</category><category>会费</category><category>成员国</category><category>美国总统</category></item><item><title>普京还未决定是否加入“和平委员会”，但愿意给10亿美元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2D9E4E11A12D6039FD71018559723139F2C46EF1_size47_w681_h383.jpg&quot; height=&quot;383&quot; width=&quot;681&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。美国总统特朗普说俄罗斯已经接受了要求，但是俄总统普京说还在研究相关事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网（CNN）1月21日报道，特朗普1月21日在瑞士出席达沃斯论坛期间对媒体说，普京已经同意加入他的“和平委员会”。“他（普京）收到了邀请，也接受了邀请。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是据今日俄罗斯电台（RT）网站1月21日报道，普京21日在出席俄联邦安全会议常务委员会议时说，他感谢特朗普的邀请，但表示莫斯科需要更多时间来研究这一提议并咨询其战略伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京还表示，俄罗斯愿意从在美国被冻结的资产中支付加入“和平委员会”所需的10亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C39948F07EB1ABD1E1EF961E81119290E15E0865_size138_w681_h440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 413px;&quot; alt=&quot;普京还未决定是否加入“和平委员会”，但愿意给10亿美元&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京表示，俄罗斯可以“现在就向该组织提供10亿美元，甚至在我们决定是否参与和平委员会的工作之前就这么做”，这是因为莫斯科与巴勒斯坦人民的“特殊关系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还补充说，这笔款项可以“从上届美国政府冻结的俄罗斯资产中支出”。普京指出，莫斯科“过去一直支持并将继续支持任何旨在加强国际稳定的努力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，俄乌战争爆发后，美国和欧洲冻结了数千亿美元的俄罗斯资产，此举引发俄方强烈不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。一些国家拒绝加入。据美国“政治新闻网”欧洲版最新报道，因担忧加沙“和平委员会”意图取代联合国，法国总统马克龙已拒绝美国总统特朗普邀请法国加入该委员会的提议。报道援引声明内容称，该委员会章程“超越加沙问题框架，引发严重质疑，特别是关于联合国的原则与架构层面，而这些原则和架构不容置疑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据多家媒体1月18日报道，特朗普政府去年斡旋加沙地带停火时所宣布的“和平委员会”并非局限于监管加沙，实际上有意就调停国际冲突获得更大授权，或意图挑战联合国的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，据彭博社17日报道，美国总统特朗普开出10亿美元捐款的价码，供有意愿参与所谓“和平委员会”的国家获得永久席位，不受三年任期限制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;普京还未决定是否加入“和平委员会”，但愿意给10亿美元&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6zBL7GDH4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6zBL7GDH4</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:41:12 GMT</pubDate><category>普京</category><category>和平</category><category>委员会</category><category>莫斯科</category><category>联合国</category><category>美国总统</category><category>美国政府</category><category>加沙</category><category>俄罗斯</category><category>今日俄罗斯</category></item><item><title>一次性友谊，“纸巾朋友”社交模式风靡韩国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6E92CCFA03B5381C1584F559310EAA67013F69A7_size252_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻韩国特约记者 黎枳银】首尔江南区地铁站旁的一家咖啡馆内，6名素昧平生的韩国男女青年围桌而坐。他们既不互相打探姓名、年龄，也不问职业，只是轮流分享新年计划，有人立志解锁钢琴技能，有人打算补完被工作耽误的戏剧清单。一个多小时后，众人在简短的道别中散去，全程未交换任何联系方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《朝鲜日报》21日报道，这种主打一次性友谊的社交模式正逐渐在韩国年轻人中流行起来。活动多安排在工作日清晨，由组织者通过社交媒体临时招募，参与者在上班前相聚一小时，结束后便各自奔赴职场。名额常常在发布后几分钟内一抢而空。当天参与聚会的张娜艺直言：“反正不会再见面，说什么都不觉得尴尬。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在韩国MZ一代（特指1980 年至 2010 年出生群体）中，这类与陌生人的匿名聚会人气持续走高。相较于熟人社交需长期维系、反复协调日程，这类聚会凭借“低负担、无牵绊”的特征受到青睐。年轻人将这种场合结识的对象称为“纸巾朋友”，即只为一次交流而存在，不以延续为目的。这种关系与中国国内流行的“搭子”虽都属于临时的同行关系，但“纸巾朋友”更强调“只见一次”及全程匿名的边界感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“纸巾朋友”聚会的形式也在不断延伸，既有主打“安静陪伴”的聚会，陌生人围坐一室，各自专注于手头之事，也有围绕特定兴趣展开的临时结伴活动。这类聚会普遍遵循明确规则：不追问个人背景，不交换电话号码，不添加社交账号。一旦继续保持联系，匿名带来的松弛感便会消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国学界认为，“纸巾朋友”现象的兴起，折射出年轻世代人际关系认知的深刻转变。韩国国民大学教授崔恒燮分析称，上一代人将人脉视为需要苦心经营的“长期资产”，当下年轻人则更倾向于将社交当作“即时消费”，以更低的心理与时间成本，换取短暂而有限的社交满足。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q75RYwpmvJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q75RYwpmvJ</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:40:35 GMT</pubDate><category>纸巾</category><category>社交</category><category>朝鲜日报</category><category>陌生人</category><category>首尔</category><category>韩国</category><category>江南区</category><category>戏剧</category><category>全程</category><category>韩国mz一代</category></item><item><title>印度人民党迎史上最年轻主席，莫迪亲切称其为“我的老板”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7005FC43B9062E6EA79CC64895692AA006998AAB_size132_w850_h478.jpg&quot; height=&quot;478&quot; width=&quot;850&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报综合报道】本月20日，印度人民党迎来了党史上最年轻的党主席——1980年出生的尼廷·纳宾。《印度时报》21日报道称，就在这位“80后”党内一把手就任当天，印度总理莫迪亲切地称他为“我的老板”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;莫迪和印度人民党新任主席尼廷·纳宾（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/39189E5FB25148A6B326E4F9D8A80047E4F41BCA_size391_w850_h1024.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 771px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据印度新德里电视台新闻网（NDTV）介绍，现年45岁的纳宾出生在贾坎德邦兰契市，他的父亲纳宾·辛哈生前是印度人民党的资深成员，曾四度担任比哈尔邦立法会议员。报道称，纳宾的家族在比哈尔邦属于高种姓中的“卡亚斯塔”，该种姓在当地是精英阶层的代名词，其成员遍布官僚体系。纳宾本是政坛“局外人”，他的从政道路颇有几分戏剧性。2006年，他的父亲辛哈突然离世，当时正在读大学的纳宾在党派的安排下仓促参与了其父所属选区的一场补选，以“辍学生”的身份成为职业政客，进入比哈尔邦立法会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳宾在“子承父业”后展现出强劲的政治手腕，在2010年至2025年的地方选举中四度连任立法会议员，且大多以压倒性优势获胜，其战绩在整个比哈尔邦鲜有对手。2024至2025年期间，纳宾在比哈尔邦首席部长库玛尔的提携下又刷了一波政府工作履历，在一年多的时间里先后担任该邦法律和司法部部长、城市发展和住房部部长以及道路建设部部长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳宾深受总理莫迪重视。在20日印度人民党党主席就职典礼上，莫迪强调，印度在未来25年的发展至关重要，而纳宾在这个关键时刻的开端将“传承印度人民党的衣钵”。不仅如此，莫迪还打趣说在党内事务面前“纳宾是我的老板”，“自己将听候他的指示”。据《印度教徒报》透露，莫迪先前有过类似表态，其目的是展示该党奉行党、政事务分离的管理原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据印媒分析，印度人民党此次大胆推举年轻干部出任“一把手”出于多方面考量，纳宾的上位符合印度人民党干部架构代际更迭的需求。同时，纳宾自带“亲民、可靠”的政治形象，能促进印度人民党与该国青年群体、“草根阶层”的对话。此外，印度人民党也考虑到了区域平衡因素，因为比哈尔邦的政客向来难以进入该党核心管理层，导致这一东部重镇长期在党内“声量不足”。（刘皓然）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6zBL7GDJT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6zBL7GDJT</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:40:17 GMT</pubDate><category>印度人民党</category><category>莫迪</category><category>纳宾</category><category>比哈尔邦</category><category>部长</category><category>党主席</category><category>立法会</category><category>议员</category><category>一把手</category><category>印度教徒报</category></item><item><title>指责印度白用美国AI，特朗普顾问威胁对印“断电”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/02C61D1F4930529CDB6B93EF8E4AFAB6A631B75B_size46_w636_h358.jpg&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报报道 记者 王冬】“为什么美国人要为印度的人工智能（AI）服务买单？”美国总统特朗普的贸易和制造业高级顾问彼得·纳瓦罗再次将矛头指向印度。他指出，美国本土资源被用于支持海外用户使用人工智能服务，而这已经给美国民众造成了负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度《经济时报》19日报道称，纳瓦罗上周在节目“真正的美国之声”上表示，有大量总部位于美国的人工智能平台，例如ChatGPT等，正在“消耗美国国内电力来服务全球用户”，其中印度受益尤为明显。纳瓦罗还表示，相关团队正在密切关注人工智能数据中心推高美国电价的问题，“预计总统将对此采取强有力的行动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度已发展成为全球最大的人工智能平台用户群体之一。据VC Corner创始人伊巴尔在领英的一篇帖子提供的数据，ChatGPT在2025年8月的访问量达到了58亿次，其中，美国以8.83亿次访问（占总量的15%）位居榜首；印度紧随其后，访问量达到5.44亿次（占比9%）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，纳瓦罗的表态折射出美国当前面临的严峻现实：AI数据中心的扩张正给其能源系统带来巨大挑战。美国有线电视新闻网指出，这类数据中心需要庞大的电力供应以维持服务器全天候运转，而美国老旧的电网系统难以承受如此激增的能源需求，由此产生的额外成本，很大程度上正转嫁到美国家庭身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美国能源信息署发布的月度电力报告，去年10月份居民用电价格同比上涨5.2%。而彭博新闻去年的一项分析也指出，美国数据中心附近地区的用电成本较5年前上涨了高达267%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国全国广播公司21日报道称，“特朗普在总统竞选期间曾誓言要将美国能源和电力价格削减一半，但如今企业和居民都在承受着更高的能源成本。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳瓦罗这一言论发表之际，正值美印贸易关系持续紧张。去年特朗普政府对印度进口商品加征50%关税，其中包括因新德里持续购买俄罗斯石油而加征25%的关税。印度《经济时报》称，特朗普曾多次批评印度与莫斯科的能源关系，指责印度“资助”俄罗斯在乌克兰的军事行动。纳瓦罗还为白宫对印度商品加征关税的举措辩护，并将印度称为“关税之王”。目前，双方在更广泛的贸易协定方面仍长期陷入僵局。而围绕人工智能的最新争议，则再次为华盛顿与新德里之间持续的贸易与政策摩擦注入了新变量。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6yriBCmuA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6yriBCmuA</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:34:42 GMT</pubDate><category>印度</category><category>人工智能</category><category>数据中心</category><category>纳瓦罗</category><category>美国</category><category>关税</category><category>能源</category><category>电力</category><category>新德里</category><category>特朗普</category></item><item><title>特朗普购买格陵兰岛将花多少钱？普京给出具体数字</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A7826218A71AD53A7C0F3CB6DFD5BCB323D46EEB_size73_w740_h416.jpg&quot; height=&quot;416&quot; width=&quot;740&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普想要获得丹麦自治领地格陵兰岛，这引发美欧以及北约同盟内讧。俄罗斯总统普京1月21日也谈及相关事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美联社报道，俄罗斯总统普京21日晚间表示，特朗普试图从丹麦手中获得格陵兰岛的举动“与我们毫无关系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京在俄联邦安全会议常务委员会议上指出，美国过去曾从其他国家（例如俄罗斯和丹麦）获取土地，并将格陵兰岛与美国在19世纪从俄罗斯手中购得的阿拉斯加相提并论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京说：“如果和美国当年收购阿拉斯加的成本相比，格陵兰岛的价格大概在2亿到2.5亿美元，如果和当时的黄金价格相比，这个数字会更高，可能接近10亿美元。不过，我认为美国完全负担得起这个价格。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京表示，丹麦“一直把格陵兰岛当作殖民地，而且对待格陵兰岛相当苛刻，甚至可以说是残酷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京还说：“但这当然与我们无关。我想他们会自己解决这个问题。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7E4A56EBF49B1F16B63FF205325DF54F9AF7B529_size237_w740_h502.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 434px;&quot; alt=&quot;特朗普购买格陵兰岛将花多少钱？普京给出具体数字&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯外长拉夫罗夫1月20日在莫斯科举行的新闻发布会上也表示，俄罗斯无意干涉格陵兰事务，华盛顿也清楚莫斯科本身并无控制该岛的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“原则上，格陵兰岛并非丹麦的天然组成部分，不是吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“它既不是挪威的天然组成部分，也不是丹麦的天然组成部分。它是殖民征服的产物。至于当地居民现在是否已经习惯并感到舒适，则是另一回事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛位于北美洲东北部，是世界第一大岛。该岛是丹麦自治领地，享有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。美国目前在岛上设有一个军事基地。特朗普去年1月重返白宫后，多次扬言要得到格陵兰岛，声称不排除动用武力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结束对委内瑞拉的突袭行动后，美国总统特朗普近来又多次高调表示，美国需要格陵兰岛。他还说：“仅仅因为一艘船在500年前去过那里、后来又离开了，这并不能让你（丹麦）拥有那块土地的产权（所有权）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森5日对特朗普的相关言论作出回应，称如果美国吞并格陵兰岛，将等同于北约这一军事联盟的终结。丹麦、格陵兰岛以及欧洲方面也多次强调，格陵兰岛是非卖品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，法国、德国、瑞典、挪威、芬兰、荷兰和英国宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习，摆出加强军事部署姿态，力劝美国总统特朗普放下想要得到格陵兰岛的执念。然而，美国对此举动轻描淡写，不屑一顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，美国总统特朗普表示，将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰出口至美国的所有商品加征10%关税，加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直至就“完全、彻底购买格陵兰岛”达成协议。随后，多国发表声明强硬回击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以反制美国总统特朗普为得到格陵兰岛而对欧洲8国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《华尔街日报》1月6日曾报道称，知情人士透露，国务卿鲁比奥告诉国会议员，近期政府对格陵兰岛的威胁并不意味着即将入侵，其目标是从丹麦手中购买该岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日特朗普在瑞士达沃斯举办的世界经济论坛年会上发表演讲时表示，正寻求立即就收购格陵兰岛事宜展开谈判。特朗普称，格陵兰岛是美国的“核心国家安全利益”。美国并不打算、也不需要通过武力手段解决格陵兰问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普当天还表示，美国一直受到北约的不公平对待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天晚些时候，特朗普与北约秘书长吕特进行了会晤。随后，他在社交媒体发文称，基于他与北约秘书长马克·吕特的会晤，他们已经就格陵兰岛乃至整个北极地区的未来合作框架达成了一致。如果这项方案最终得以落实，将对美国和所有北约成员国都大有裨益。特朗普表示将不会实施原定于2月1日生效的关税措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，美国副总统万斯、国务卿鲁比奥、特使史蒂夫·威特科夫以及其他相关人员将负责此次谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天稍晚时，北约发言人表示，北约秘书长吕特与美国总统特朗普举行了富有成效的会晤，双方讨论了北极地区安全对所有北约成员国的关键意义。北约盟国围绕特朗普提及的相关“框架”开展的讨论，将重点放在通过成员国，特别是七个北极地区国家的集体努力，确保北极地区安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普购买格陵兰岛将花多少钱？普京给出具体数字&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6yeFE7hA2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6yeFE7hA2</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 22:20:51 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>普京</category><category>北极地区</category><category>鲁比奥</category><category>阿拉斯加</category><category>挪威</category><category>荷兰</category></item><item><title>伊朗官方：3117人在近期骚乱事件中死亡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3B86DDD531A852E2057690868BB1ACB7C859DCA9_size148_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社德黑兰1月21日电（记者陈霄 沙达提）伊朗伊斯兰共和国广播电视台21日援引伊朗国家安全委员会声明报道，伊朗近期发生的骚乱事件共导致3117人死亡，其中2427人是民众和执法人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗国家安全委员会的这份声明说，“有组织的骚乱头目”在去年12月30日至今年1月7日期间，在伊朗多座城市“把和平抗议引向暴力”。本月8日、9日，伊朗部分地区发生多起“恐怖”活动。“恐怖分子”实施类似极端组织“伊斯兰国”的“恐怖”行为，并广泛使用枪支，导致3117人死亡，其中2427人是民众和执法人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明说，“恐怖”活动还造成市场、商铺、银行、清真寺、救援车辆、公共交通工具、医疗中心、加油站等公共和私人财产受损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明说：“在同胞协力下，民族凝聚与团结再次挫败仇视伊朗的势力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年年底以来，伊朗多地因物价上涨、货币贬值等问题发生抗议活动。抗议过程中出现暴力骚乱，多座城市社会秩序受到严重冲击。伊朗议会国家安全和外交政策委员会主席易卜拉欣·阿齐兹19日在一场新闻发布会上介绍，骚乱事件已造成3700余人受伤，警察和“动员穷人组织”志愿军2221辆车和部分装备被损坏，250多所学校、300座清真寺和90所宗教学校遭破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗总统佩泽希齐扬19日表示，近期骚乱事件是美国和以色列一系列“失败阴谋”的延续。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6mLwY6qP1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6mLwY6qP1</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 19:57:02 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>声明</category><category>清真寺</category><category>伊斯兰国</category><category>国家安全委员会</category><category>德黑兰</category><category>民众</category><category>货币贬值</category><category>执法人员</category><category>外交政策</category></item><item><title>特朗普暂时取消对欧洲8国加征关税</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/07698A22FC5CFA8815DD40998FF4C81E52363065_size715_w965_h543.png&quot; height=&quot;543&quot; width=&quot;965&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F9504687C74872820D7F7E3EC85E5C1E2A184AAF_size1180_w954_h600.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 402px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，美国总统特朗普在其社交媒体“真实社交”发文称，基于他与北约秘书长马克·吕特的会晤，他们已经就格陵兰岛乃至整个北极地区的未来合作框架达成了一致。如果这项方案最终得以落实，将对美国和所有北约成员国都大有裨益。特朗普表示将不会实施原定于2月1日生效的关税措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，美国副总统万斯、国务卿鲁比奥、特使史蒂夫·威特科夫以及其他相关人员将负责此次谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天稍晚时，北约发言人表示，北约秘书长吕特与美国总统特朗普举行了富有成效的会晤，双方讨论了北极地区安全对所有北约成员国的关键意义。北约盟国围绕特朗普提及的相关“框架”开展的讨论，将重点放在通过成员国，特别是七个北极地区国家的集体努力，确保北极地区安全。（总台央视记者 曹健 顾鑫）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此前报道：特朗普：对欧洲8国加征关税，直至“完全收购格陵兰岛”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;来源：CCTV国际时讯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，美国总统特朗普通过社交平台称，因（丹麦自治领地）格陵兰岛问题，自今年2月1日起，丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰向美国出口的所有商品都将被加征10%的关税。到今年6月1日，关税将提高至25%。该关税需持续缴纳，直至就“全面彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在帖文中称，这8个国家“都已前往格陵兰岛，目的不明。为了保护全球和平与安全，必须采取强硬措施，让这种潜在的危险局面迅速、毫无争议地结束。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还称，“美国为达成这笔交易已努力了150多年。许多总统都尝试过，且理由充分，但丹麦始终拒绝。如今，由于‘金穹’防御系统以及现代攻防武器系统，收购格陵兰的需求尤为迫切。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普近来反复称“美国必须获得格陵兰岛”，且不排除动用武力手段。除丹麦开始向格陵兰岛增兵外，挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰均已向或承诺向格陵兰岛派遣军事人员。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6tQZKEbfW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6tQZKEbfW</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 19:32:54 GMT</pubDate><category>北约</category><category>北极地区</category><category>成员国</category><category>美国总统</category><category>秘书长</category><category>框架</category><category>国务卿</category><category>盟国</category></item><item><title>中方重申：日本根本没有资格“入常”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DC0ED8A93BBEDBDFA9A506CDE9E32954BAF38382_size104_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF3EABECB60AD49343E1673B12F8549A2A8E3915_size75_w800_h522.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 417px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间21日，中国常驻联合国代表团临时代办孙磊在关于安理会改革政府间谈判的联大会议上发言时说，日本这种对历史罪行不知悔改、违背国际关系基本准则、挑战二战胜利成果、公然践踏战后国际秩序的国家，无法承担维护国际和平与安全的职责，无法取信于国际社会，根本没有资格要求成为安理会常任理事国。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6vFypXD7y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6vFypXD7y</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 19:18:43 GMT</pubDate><category>安理会</category><category>国际秩序</category><category>国际社会</category><category>国际关系</category><category>二战</category><category>罪行</category></item><item><title>特朗普在达沃斯论坛炮轰欧洲盟友，寻求立即谈判“购岛”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4EF1E1AB87985EF91C162D887A4777D8666CF3CD_size65_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社瑞士达沃斯1月21日电 美国总统特朗普21日在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛年会发表演讲，称欧洲发展方向不正确，并继续向欧洲盟友强硬施压，虽明确表示不会武力夺取格陵兰岛，但寻求“立即”就美国“收购”该岛展开谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约一个小时演讲中，特朗普抨击欧洲的移民、绿色能源等政策，称欧洲“没有走在正确方向上”，一些地方如今“面目全非”，这种变化“并非积极意义上的”，而是朝着负面方向演变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及格陵兰岛，特朗普再次为寻求得到该岛辩解，称这是美国“核心国家安全利益”。他同时称“我没有必要”“不愿意”也“不会”动用武力夺取这一丹麦自治领地，美国正寻求“立即”就“收购”格陵兰岛展开谈判。他直接向丹麦和欧洲喊话：“你们可以答应，我们会非常感激；或者，你们可以拒绝，我们会记住。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，特朗普在提问环节拒绝说明他设想与丹麦就格陵兰岛的未来地位达成什么样的协议。特朗普还反复声称美国在二战后将格陵兰岛归还丹麦，并指责丹麦“忘恩负义”。多家欧美媒体指出，这一说法毫无根据，美国从未真正拥有过格陵兰岛，几个世纪以来，该岛一直是丹麦的一部分，这一事实已由国际法确认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈到北约，特朗普称，美国“收购”格陵兰岛不会对北约构成威胁，反而“将大大增强整个联盟的安全”。他认为，美国受到北约极不公正的对待，对北约提供“如此之多”的帮助，却“一无所获”。他还怀疑北约是否会在美国需要时保卫美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会后，美国加利福尼亚州长纽森对英国《卫报》表示，特朗普的演讲“无聊”且“粗鲁”。他说，对于特朗普寻求得到格陵兰岛，如果欧洲“不采取坚决的回应，不坚定地站出来捍卫自身立场，那么他们就应该感到担忧”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6fYz44TLY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6fYz44TLY</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 17:48:55 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>北约</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>武力</category><category>瑞士</category><category>欧洲</category></item><item><title>西班牙国防大臣：将参与北约集体决定的维和与安全行动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/34212DAEB35F5454C4AACB9C5E6030262EC5A6AC_size148_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2C07AA8BA051BB59C748B51CDD432138729FD0D1_size186_w1706_h960.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间21日，西班牙国防大臣罗夫莱斯表示，西班牙将参与北约集体决定的维和与安全行动，包括可能在格陵兰岛开展的任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她指出，当前局势仍存在“明显不确定性”，需等待美国总统特朗普与北约秘书长吕特的会晤结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗夫莱斯强调，西班牙坚持多边主义和国际法框架，任何军事行动都必须在北约机制内进行，并明确表示，若美国单方面对格陵兰岛采取军事行动，“从国际法角度看将完全不可接受”。（总台记者 廖军华）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6lvwMC0Xd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6lvwMC0Xd</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 16:54:15 GMT</pubDate><category>北约</category><category>西班牙</category><category>国际法</category><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>总台</category></item></channel></rss>