<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 09:13:18 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>事业单位仅招“省运会第二、第三名”？官方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/14BBC9BAB52495E5E5C34C153B108595C7D770C7_size192_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，云南省玉溪市峨山彝族自治县（以下简称“峨山县”）在事业单位公开招聘中设置的一项体育教师岗位条件，引发公众关注。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/305AFF2E79963AA92EB824C972BFC9304FF7DC4E_size165_w1080_h718.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;峨山县县城风光。图/图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;峨山县县城风光。图/图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《玉溪市2026年事业单位公开招聘工作人员公告》（以下简称《公告》），峨山县招聘的体育教师岗位要求报考者“代表玉溪市参加云南省第十六届运动会青少年竞技运动项目比赛，获得第二名、第三名的玉溪户籍退役运动员”，为定向岗位，学历要求大专，年龄限制25岁以下。由于条件设置较为具体且精准，该岗位被质疑为“萝卜岗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;峨山县教育体育局一位工作人员告诉中国新闻周刊，此次招聘是依据2021年发布的《玉溪市人民政府办公室关于进一步加强运动员文化教育和运动员保障工作的实施意见 》（以下简称《实施意见》），由玉溪市教育体育局统筹安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对“为何峨山县只招第二、第三名”的疑问，该工作人员表示，玉溪市红塔区、澄江市、通海县、华宁县、易门县等条件较好的县市区招收第一名，峨山彝族自治县、新平彝族傣族自治县、元江哈尼族彝族傣族自治县三个县则招收第二、第三名。“第一名我们就不接受报名了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该工作人员同时说明，符合条件的考生需参加笔试并达到合格线，之后还需进行专业技能测试。岗位虽为体育教师，但不限专业，学历大专以上即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《公告》中发布的岗位表，不仅是峨山县，其他县区招聘的中小学体育老师岗位也设置了要求获得云南省第十六届运动会相关名次的报名条件，且均只招聘1人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《公告》，除峨山县外，玉溪市还有7个县区设置了类似岗位，但具体要求略有差异：有的县区限招该赛事第一名，有的则招收第二、第三名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据前述工作人员提到的《实施意见》，其中第十二条提到：自2022年起，对处于中学教育阶段，代表玉溪市参加云南省运动会青少年竞技运动项目比赛，获得前三名的玉溪户籍退役运动员，年龄在25周岁以下，取得大专及以上学历的，给予就业优待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，还提到具体优待方式为：在各县（市、区）教育体育事业单位公开招聘中，设置一定比例的岗位（原则上为教练员、体育教师岗位）单列招聘，其中，对获得第一名的退役运动员采取直接考核的方式招聘。退役运动员单列岗位招聘并入全市年度事业单位公开招聘一并组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京师范大学中国教育与社会发展研究院助理研究员蒋艳双在接受中国新闻周刊采访时表示，从政策初衷看，运动员职业周期短、转型难度大，通过事业单位岗位解决就业，既能体现对体育人才的尊重，也能利用其竞技经验提升中小学体育教学质量，整体属于双赢设计。实践中的关键在于，拿捏好优待的尺度，在体现政策关怀与维护社会公平之间找到平衡点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，他认为在招聘过程中专业资质要求不应留白。教师法明确教师需具备相应教育教学能力，如果招聘条件未明确教师资格证或教学能力评价，可能导致“会竞技但不一定会教学”的运动员上岗。建议将教师资格证纳入硬性条件，或增加教育学、心理学等基础能力考核，并配套岗前培训机制。在优待方式上，也可以更多采用加分、同等条件优先等更柔性的政策工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒋艳双还提醒，定向岗位纳入公开招聘体系，公众容易将其理解为挤占普通师范生和社会考生的机会，从而放大公平性质疑。他建议明确专项名额不占用常规招聘指标，并在制度层面区分政策通道，将退役运动员优待岗位与普通公开招聘岗位在计划、口径和信息披露上相对分离，守住公开招聘的公平底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大学政府管理学院教授马亮对中国新闻周刊表示，这样一种定向的事业单位招聘方式，虽然不是“萝卜招聘”，却容易引发社会误解，也会造成新的社会问题。按照运动员的竞赛名次来分配名额，根据区县的贫富情况来确定指标，而不是考虑人岗匹配，此类用人导向也会影响人才遴选的公平性。他认为从发展文化体育事业来看，未来也应规范此类定向招聘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：陈淑莲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孙晓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTKHrz47Q0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTKHrz47Q0</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:24:10 GMT</pubDate><category>岗位</category><category>运动员</category><category>峨山县</category><category>玉溪市</category><category>云南省</category><category>竞技</category><category>事业单位</category><category>县区</category><category>体育教师</category><category>大专</category></item><item><title>特朗普政府为何急于将爱泼斯坦案“翻篇”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/556A8C4A8FC067742C1BCF004F7E9AEDD5EC4F44_size120_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿2月3日电　热点问答｜特朗普政府为何急于将爱泼斯坦案“翻篇”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社记者熊茂伶　杨伶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普3日表示，在司法部上周晚些时候公布了超过300万页爱泼斯坦案相关文件之后，这个国家“确实应该把注意力放到别的事上”了。特朗普此前也多次表示，爱泼斯坦案早已是陈年旧事，该“翻篇”了。特朗普政府中哪些人受到此案牵连？他们为何急于将此案“翻篇”？此案真能很快淡出政治和公众舆论吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有谁牵连此案&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部副部长托德·布兰奇1月30日宣布，司法部已完成对爱泼斯坦案相关文件的审查，当天将陆续公布剩余文件，总计超过300万页、2000多段视频和18万张图片。这意味着，司法部根据国会通过的法案累计公布约350万页爱泼斯坦案相关文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件发布后，美国多家媒体发现，特朗普本人在其中被提及超过1000次。美国有线电视新闻网报道，其中一些内容包括新近披露的、尚未核实的针对特朗普的性侵指控，以及有关部分受害者如何描述她们与这位“未来总统”之间互动的最新细节。报道指出，新的细节展现出特朗普与爱泼斯坦长达数十年的友谊。特朗普本人则表示，这是一场针对他的“阴谋”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除特朗普外，美国商务部长霍华德·卢特尼克、被特朗普提名的美联储主席人选凯文·沃什，以及与特朗普关系密切的企业家埃隆·马斯克、特朗普首个总统任期内的顾问斯蒂芬·班农等也都在新一批文件中出现，引发多方关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缘何急于“翻篇”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普本人及其政府官员、盟友卷入此案，深陷多重负面争议，引发了不利政治影响。此外，观察人士认为，特朗普政府在案件档案公布过程中“步步失分”，引发一波又一波广泛负面舆论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，公布爱泼斯坦案相关文件本来是特朗普再次竞选总统的承诺，但其上台后并未履行承诺。直到2025年11月中旬国会以压倒多数通过《爱泼斯坦档案透明法》后，司法部才于截止日期（2025年12月19日）起分批公布文件。过程拖延数月、大量文件遭涂黑，这一系列做法引发各界质疑和不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与共和党议员一起推动该法案的民主党众议员罗·康纳近日还指出，司法部称其搜集了超过600万页可能相关的文件，但在审查和涂黑后，只公布了约350万页，这就引发了一个问题：其余文件为何仍未被公布？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，司法部发布300多页文件后，近100名受害者名字和个人信息被曝光，引发众怒。受害者律师向相关法官抗议后，司法部辩称是“由于技术或人为错误在内的多种因素”导致，并紧急从其网站撤下“数千份文件和媒体资料”。这一“乌龙”也引发灵魂发问：涂黑到底是在保护谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这样一个持续“丢分”的话题，淡化影响、转移热点自然成了特朗普政府当务之急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能否快速淡化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管爱泼斯坦案大量文件被公开，但文件中被涂黑的部分、未被公布的剩余文件，以及受害者律师的持续追责，都可能引发新的国会质询或法律诉讼。此外，案件涉及美国政商界众多重量级人士，在即将到来的中期选举中，也可能被用作政治对手相互攻击的“弹药”。与此同时，已公布的文件中还牵连多名欧洲政要名流，产生国际影响，这也可能延长舆论关注周期与调查复杂程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，此案核心本是揭露所谓“权贵丑闻”，但在两党极化背景下，这一议题已被高度政治化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司法部首批公布的文件中大量提及民主党籍前总统克林顿，一些美国主流媒体解读此举意在替特朗普等共和党阵营大人物“遮掩”。近日，共和党领导的众议院监督与政府改革委员会还要求克林顿夫妇出席作证，也体现出共和党方面“攻势”加剧。民主党方面则指责共和党未以同等力度调查特朗普与爱泼斯坦的关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何把尽可能多的脏水泼到对立阵营、进一步贬损对方形象，成为美国两党共同目标。两党斗争的长期性，意味着爱泼斯坦案还可能在未来继续发酵。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTKFhRU3qz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTKFhRU3qz</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:19:45 GMT</pubDate><category>司法部</category><category>特朗普</category><category>文件</category><category>共和党</category><category>爱泼斯坦案</category><category>受害者</category><category>国会</category><category>总统</category><category>民主党</category><category>舆论</category></item><item><title>美联储现主席被查，恐致下任主席难就任</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/77B766DA03D2395686ACB80A2E61741AE96B2E67_size597_w960_h540.png&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海洋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国会参议院银行委员会的全体11名民主党人3日致信该委员会主席蒂姆·斯科特，要求推迟候任美联储主席凯文·沃什的全部提名程序，直至针对现任主席鲍威尔等美联储理事的刑事调查终止。多家媒体称，特朗普政府调查鲍威尔等人恐适得其反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普1月30日提名美联储前理事沃什出任下一任美联储主席。据英国《金融时报》报道，沃什的提名将先由参议院银行委员会审议，之后诉诸参议院全院表决。银行委员会现有11名民主党人和13名共和党人，但其中一名共和党人汤姆·蒂利斯已威胁反对沃什乃至任何美联储相关人事提名，直至针对鲍威尔的司法部调查“全面透明地解决”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，蒂利斯这张反对票可能导致银行委员会在表决沃什的提名时出现平票局面，进而阻止提名诉诸参议院全院表决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部1月9日向美联储送达传票，威胁对鲍威尔2025年6月在参议院银行委员会就美联储办公楼翻新项目作证一事提起刑事诉讼。鲍威尔随后发表声明说，美国联邦检察官对其相关指控都是“借口”，直言遭调查是因为美联储“没有遵从总统意愿”来设定利率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2日有媒体问及联邦检察官珍尼娜·皮罗是否应停止对鲍威尔的调查，特朗普说，皮罗会完成这一调查，也会弄清楚美联储办公楼翻新项目花费巨大的真相。据报道，该翻新项目成本达25亿美元，超出预算7亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部同时在调查美联储另一名理事莉萨·库克涉嫌房贷欺诈事宜。特朗普原想解雇库克，但后者起诉以挑战这一决定，相关争议正等待联邦最高法院作最终裁决。库克留任至今。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议院银行委员会民主党人在信件中称，特朗普政府有意“经由刑事指控来掌控美联储”，“危险且前所未有”，银行委员会“不应参与这一可能破坏民主与对金融市场信心的滑稽之举”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《金融时报》称，沃什本人属“主流”美联储主席候选人，与国会和华尔街均关系良好，这样的人选提名在参议院过关受阻“凸显白宫对美联储和鲍威尔的攻击恐遭反噬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《华尔街日报》编辑委员会3日发表评论，呼吁特朗普为自身政治利益考虑，指示美国司法部停止调查鲍威尔。评论称，联邦检察官近期向鲍威尔发送的传票内容，“等同于一场企图找到任何可指控鲍威尔罪名的‘钓鱼执法’”。如果鲍威尔无视或挑战传票，可能引发法律缠斗，进而导致参议院短期内难以推进沃什提名的审议工作。这一“政治司法战”或将适得其反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，如果参议院未能及时通过沃什的提名，鲍威尔原定5月结束的本届任期可能将顺延。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTKM76w5wi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTKM76w5wi</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:16:52 GMT</pubDate><category>美联储</category><category>鲍威尔</category><category>美联储主席</category><category>沃什</category><category>参议院</category><category>金融时报</category><category>主席</category><category>美国司法部</category><category>库克</category><category>特朗普</category></item><item><title>这堆娃娃菜“毒倒”了谁？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/20C8369208D26BE8D3F381653495F9E8740BFCA8_size513_w868_h488.png&quot; height=&quot;488&quot; width=&quot;868&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，浙江天台“夫妻食用网购娃娃菜中毒”一事迎来戏剧性反转，引发广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/09BFF0BEE29B141FD6636024A906031E57D7FADE_size2_w1080_h360.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 213px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;意外？杀妻？骗赔？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“娃娃菜中毒案”一再反转&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回溯此案的经过，堪称一波三折，甚至一天内多次反转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，有媒体报道，天台县杨女士花了17.48元通过某电商平台一家商铺网购了一箱重约8斤的娃娃菜，12月16日到货，当天，杨女士和丈夫陈某波清水煮了娃娃菜食用，次日两人同时出现身体不适进了ICU。经过医院抢救，杨女士夫妇病情逐渐稳定。医院诊断结果显示，夫妇俩均为老鼠药中毒，杨女士和丈夫血液中均检测出杀鼠剂成分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE4539BD4149F62BEDCFF8B2B0296B327021FF65_size358_w774_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;杨女士和丈夫陈某波（左） 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，警方在网购娃娃菜中检测出老鼠药，正式立案。当地警方调查曾初步指向毒源为包裹娃娃菜的旧报纸——包裹娃娃菜的旧报纸在回收储存中沾染杀鼠剂，商家为压缩成本用其包装，导致有毒物质渗透污染蔬菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一调查方向一度引发公众对食品安全的强烈担忧。“商家何以敢用沾有毒物的旧报纸包菜？”“废旧报纸的污染风险该如何管控？”等问题迅速成为舆论焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随即，有媒体曝光称，在“天台县夫妻吃网购娃娃菜中毒”一案，警方进一步侦查发现，下毒者系杨女士的丈夫.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着侦查深入，当地警方又发现丈夫的下毒行为系夫妻双方共谋，夫妻二人主动制造中毒迹象，企图借此要挟平台与商家，骗取高额赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日晚，浙江天台县公安局发布正式通报：陈某某、杨某夫妻因涉嫌敲诈勒索罪，已被依法采取刑事强制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F0440F25932524C9E834760CDDCDF91CC6286956_size61_w690_h983.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 911px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/847CC391784D97F5E9C51C8B0999BD456C88E6B2_size2_w1080_h360.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 213px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;律师：最高判刑十年以上&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;需赔偿商家、平台经济损失&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上述事件，知名律师河南泽槿律师事务所主任付建表示，夫妻二人在食用娃娃菜时投放老鼠药制造中毒假象，目的是要挟平台或商家骗取巨额赔偿，客观上联系了平台和商家，实施了骗取财物的行为，骗取数额较大的，涉嫌敲诈勒索罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;敲诈勒索公私财物价值二千元至五千元以上、三万元至十万元以上、三十万元至五十万元以上的，应当分别认定为刑法第二百七十四条规定的“数额较大”、“数额巨大”、“数额特别巨大”。《刑法》第二百七十四条规定敲诈勒索公私财物，数额较大或者多次敲诈勒索的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金；数额巨大或者有其他严重情节的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金；数额特别巨大或者有其他特别严重情节的，处十年以上有期徒刑，并处罚金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;付建还表示二人共谋骗赔的主观恶性较大，且其行为造成自身重伤、占用医疗资源、引发社会恐慌都是影响量刑条件。两人除了需要承担刑事责任外，还需承担赔偿商家、平台经济损失的民事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EE7425C7FE73AA99E870CCA7061CB78361A7F328_size2_w1080_h360.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 213px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;别让公共事件&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;总陷入“罗生门”困境&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一张包裹娃娃菜的旧报纸引发的“下毒疑云”，三度峰回路转，真相水落石出时，竟是一场自导自演的敲诈闹剧。这场近乎黑色幽默的公共事件，映照出当下舆论场的生态奇观。我们要追问的，或许已不仅是事件本身的真相，更是信息洪流时代，我们何以陷入“真相稀缺症”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反思“娃娃菜有毒”事件，每一次反转都精准踩中了社会焦虑神经。最初，“网购包装纸有毒”的传言激起的是对平台经济的普遍不信任与食品安全的本能恐慌。在陌生人社会，远方的一张纸足以唤起近身威胁的想象。随后，“丈夫下毒”的狗血猜测，则迎合了人们对亲密关系异化的猎奇与道德审判的冲动。及至警方揭开夫妻合谋敲诈勒索的真相，公众又陷入了“善恶颠倒”“人心惟危”的感叹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究其根源，是信息生产与消费逻辑的异化。在当下的“信息高速公路”上，“慢思考”已经让位于“快反应”——抢先表达态度成为社交资本，谨慎甄别信息反成了“落伍”。当算法不断推送符合我们既有偏好的“真相”，当“震惊体”标题成为注意力搏杀的利器，事实真相反而在碎片化与标签化解读中变得不那么重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这起“娃娃菜中毒案”中，每次反转都伴随着“专家解读”“内部爆料”“深度分析”，这些看似专业的“真相替代品”，只是将猜测包装成定论，将情绪伪装成理性。当严肃调查结果来临，公众注意力往往已被消耗，对真相的渴求已被一轮轮“次生叙事”所满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更大的危机，是对社会信任体系的慢性侵蚀。不相信平台会严守食品安全底线，不相信亲密关系能抵御恶意，甚至连警方通报都可能遭遇“还有隐情”的怀疑目光。这种信任危机，也让更多公共事件陷入“罗生门”困境：每个人都从自身经验与立场出发，构建着“合理”却可能偏离事实的版本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“让子弹飞一会”的呼吁之所以苍白，因其忽视了当下舆论场的复杂——沉默可能被解读为默认，迟疑可能被视为共谋，“即时表态”就成了某种道德要求。更重要的是，在流量经济驱动下，围绕热点事件的解读本身已成为产业——抢先定义事件性质者收割注意力，专业与节操往往让位于时效与声量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不能将批判矛头简单指向“乌合之众”或“媒体失范”。真相探寻本就是复杂的社会过程，尤其在技术重塑传播格局的今天，传统“把关人”角色弱化，每个人都可能是真相的发掘者，也可能是谬误的放大器。要求普通网民具备专业的调查能力无疑是苛求，破解困局也必须超越“提高媒介素养”的说教，完善信息发布的生态系统。这需要平台设计者重构算法价值观，需要专业媒体在喧嚣中坚守调查深度，更需要司法、监管等权威部门提升信息公开的及时性与穿透力，填补信任真空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江这起案件折射的真相困境肯定不会就此消失。当下一轮“反转剧”上演时，大家能否在点击转发前多一秒停顿？能否在群情激愤中保有一丝“认知的谦卑”？答案不仅关乎对具体事件的评断，也决定着我们的公共讨论究竟能照亮现实，还是只会放大焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监 制丨李绍飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编 辑丨陈艳欣&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审 校丨孟夏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来 源丨央视网综合央视新闻、新京报、新民晚报&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTKFhRU3vN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTKFhRU3vN</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:15:29 GMT</pubDate><category>商家</category><category>真相</category><category>报纸</category><category>数额</category><category>丈夫</category><category>夫妻</category><category>平台</category><category>警方</category><category>财物</category><category>事件</category></item><item><title>高盛首席律师被曝与爱泼斯坦有瓜葛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B06418C9C586B59AC137B6532031CA98152CD5F1_size353_w684_h385.png&quot; height=&quot;385&quot; width=&quot;684&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;欧飒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部最新公开的一批涉及美国已故富商杰弗里·爱泼斯坦的文件显示，美国高盛集团首席律师凯瑟琳·鲁姆勒在加入高盛前曾接受爱泼斯坦的贵重礼物，并为后者应对有关其性犯罪的媒体问询“支招”，而爱泼斯坦则为鲁姆勒谋求脸书等大企业的高级职位出谋划策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据英国《金融时报》3日报道，鲁姆勒的名字在美国司法部新公布的文件中出现了数千次，不过部分文件存在重复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁姆勒曾在民主党籍前总统奥巴马时期任白宫法律顾问，2020年加入高盛。据路透社3日援引文件内容报道，鲁姆勒在2014年至2019年7月间与爱泼斯坦有大量交流。爱泼斯坦与大批美国和欧洲政商名流交往密切，2008年因教唆未成年人卖淫被定罪，2019年7月再次因涉嫌性犯罪被捕，2019年8月死在狱中，被判定为“自杀”。然而广为流传的说法是，爱泼斯坦因掌握一份用于勒索知名人士的“客户名单”而死于非命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，一个名称被司法部隐去的第三方在电子邮件中告诉鲁姆勒，爱泼斯坦想给鲁姆勒的苹果手表配一根表带。鲁姆勒回复说：“我喜欢爱马仕那款，可以的话，我想要40毫米、不锈钢款的爱马仕……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年1月，她对爱泼斯坦送给她更多礼物表示感谢，对爱泼斯坦以“叔叔”相称。她在邮件中写道：“今天被杰弗里叔叔打扮得光彩夺目！‘杰弗里牌’靴子、手袋，还有手表！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，高盛发言人托尼·弗拉托说：“爱泼斯坦经常主动向他的众多商业熟人赠送礼物和服务，这在专业服务行业很常见。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《金融时报》报道，2018年6月至2019年4月，在鲁姆勒谋求美国脸书公司一个高层职位期间，爱泼斯坦为她提供大量指导。鲁姆勒则“投桃报李”，为爱泼斯坦应对美国《华盛顿邮报》关于其曾接受司法优待的问询“支招”，替爱泼斯坦详细起草了回复该报的书面文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在鲁姆勒与脸书接触的同时，她还与爱泼斯坦讨论了她与谷歌母公司“字母表”公司的职位谈判，以及她最终在高盛的角色。到2019年4月1日，脸书谈判无果而终。几天后，高盛集团总裁约翰·沃尔德伦向鲁姆勒伸出橄榄枝。鲁姆勒2020年入职高盛，担任全球监管事务主管，次年晋升总法律顾问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁姆勒3日发表声明说：“我处理杰弗里·爱泼斯坦相关事务时是一名辩护律师。我是以律师身份认识他的，这也是我与他关系的基础。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她补充道：“我对他的任何犯罪行为都不知情，也对他后来暴露的恶魔面目一无所知。你们选择性引用、挑逗性报道的这些10年前的私人邮件，与我在高盛的工作毫无关系。”她此前也表示“后悔”认识爱泼斯坦。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTKHv65Mih</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTKHv65Mih</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:14:29 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>鲁姆勒</category><category>高盛集团</category><category>脸书</category><category>金融时报</category><category>邮件</category><category>美国司法部</category><category>法律顾问</category><category>文件</category><category>律师</category></item><item><title>特朗普谈会晤哥伦比亚总统：我们相处非常好</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C0B565162CFF9C155D96039B0CC5EB32180AB7CF_size59_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普2月3日表示，在当天同哥伦比亚总统佩特罗举行了“非常好”的会晤，双方在打击毒品方面达成一些共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普3日在白宫与到访的哥伦比亚总统佩特罗举行会谈。双方就打击毒品走私、经济合作、地区局势进行讨论。会晤持续近两个小时，未对媒体开放。与会人员还包括美国副总统万斯、国务卿鲁比奥，哥伦比亚外长比利亚维森西奥、防长桑切斯等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天傍晚签署旨在结束联邦政府部分停摆的拨款法案后表示，同佩特罗相处融洽，进行了非常好的会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩特罗当天在哥伦比亚驻美使馆举行记者会，同样对此次会谈给出积极评价。佩特罗说，与特朗普就具体问题以及解决这些问题的共同路径进行了讨论，包括通过能源项目等重振哥伦比亚邻国委内瑞拉。佩特罗透露，他已邀请特朗普访问哥伦比亚度假胜地卡塔赫纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，在佩特罗与特朗普会晤前数小时，哥伦比亚政府宣布，将一名毒枭引渡至美国。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C0B565162CFF9C155D96039B0CC5EB32180AB7CF_size59_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/04/p7424724796245549270-102-160815.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTJmWL3jTt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTJmWL3jTt</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:10:58 GMT</pubDate><category>佩特罗</category><category>美国总统</category><category>哥伦比亚</category><category>特朗普</category><category>委内瑞拉</category><category>哥伦比亚总统</category><category>桑切斯</category><category>国务卿</category></item><item><title>爱泼斯坦死前48小时签信托文件豪掷遗产，最后一通电话打给女友</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AEB575F555E1FC473B32C047AD3D6BFC4E476DF2_size871_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自杀前48小时，爱泼斯坦在狱中紧急签署文件，决定将其曾经庞大遗产中的1亿美元，赠予女友卡琳娜·舒利亚克。这份被称为“1953信托”的32页文件，此前从未对公众披露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部近日公开了约300万页有关爱泼斯坦案的调查档案，这份以其出生年份命名的秘密信托也随之浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡琳娜·舒利亚克，则是爱泼斯坦在走上绝路前，拨出的最后一个电话的通话对象。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E44DEE46F6B464C5E1432DBEAC83EB7DEA9E2F1_size1558_w1507_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 458px;&quot; alt=&quot;▲爱泼斯坦（左），舒利亚克 （右）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲爱泼斯坦（左），舒利亚克 （右）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这份文件中，爱泼斯坦自述曾考虑过迎娶女友卡琳娜·舒利亚克，并打算将一颗33克拉的钻戒留给她。文件规定，现年36岁的舒利亚克将获得总计1亿美元资产，其中包含为她设立的、分期领取的5000万美元巨额赡养费。此外，尽管爱泼斯坦的大部分住宅已被变卖，文件仍规定她将继承其余下的大部分房产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，舒利亚克出生于白俄罗斯，她的名字在司法部公开的这份卷宗中频繁出现。相关文件显示，她与爱泼斯坦至少在2012年就已相识，爱泼斯坦还曾出资供她就读牙科。据披露，卡琳娜·舒利亚克目前居住在纽约市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在公开的文件中，信托名单上的40人中有少数姓名被遮盖。在已公开的受益人中，出现了爱泼斯坦的亲弟弟马克以及于2021年被定罪的麦克斯韦，两人各自获赠1000万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，爱泼斯坦还打算留给多年老友、哈佛大学数学教授诺瓦克500万美元。但文件中，诺瓦克的名字被拼错了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦还有两名顶级心腹——御用律师因迪克和私人会计师理查德·卡恩。根据文件显示，因迪克将分得5000万美元，卡恩则为2500万美元。讽刺的是，这两位分走重金的“亲信”，正是目前爱泼斯坦遗产的共同执行人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在扣除巨额税款、赔偿金和天价律师费后，这笔遗产已严重缩水。目前尚不清楚名单上的受益人最终能分到多少。对此，遗产委员会律师韦纳明确表示，在所有受害者赔偿金和债务结清之前，包括舒利亚克在内的所有人“都拿不到一分钱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦去世时，其遗产估值约为6亿美元，但近期的一份法庭文件显示，这笔资产已缩水至1.2亿美元。不过，由于几项风险投资仍按2019年他去世时的价格估算，其实际价值可能更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，对于那200多名受害者，这份信托文件本身没有做出任何补偿安排。不过，在爱泼斯坦去世后，执行人因迪克和卡恩设立了一项赔偿基金，目前已向受害者支付了1.21亿美元，另有4900万美元的和解金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 王雅林 实习记者 杨诗柔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 邓旆光 审核 任志江&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTJhyyJqiu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTJhyyJqiu</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:08:07 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>文件</category><category>遗产</category><category>舒利亚克</category><category>诺瓦克</category><category>受害者</category><category>受益人</category><category>卡琳娜·舒利亚克</category><category>卡恩</category><category>司法部</category></item><item><title>搜救犬被盗走杀害售卖，救援队负责人回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EA0534B29DC9F84743CCD0A1ED63D13054A99CFB_size684_w838_h472.png&quot; height=&quot;472&quot; width=&quot;838&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/519C8E4F40DB30D99A6C31F641EFB80501889768_size44_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/04/p7424725975427989504-102-161017.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月4日，四川金堂县一民间救援队负责人肖先生称，队内搜救犬“黑崽”被人盗走并杀害售卖。救援队负责人肖先生称，2日“黑崽”出去上厕所被人盗走，还被打死售卖。肖先生称，“黑崽”曾多次参与搜救任务，他们救援队平时都把“黑崽”当成队友和朋友。记者从赵家派出所获悉，偷狗者已被警方抓获，目前案件正在调查处理中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTJmWL3jXb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTJmWL3jXb</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:03:30 GMT</pubDate><category>黑崽</category><category>四川</category><category>肖先生</category><category>搜救犬</category></item><item><title>美军在中东已部署32艘舰艇</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9B70E88DF9E0710B126B609163171CEC3402A82B_size201_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据伊朗法尔斯通讯社今天（2月4日）报道，根据最新实地调查与多方情报显示，美国海军近期在伊朗南部海域的军事存在持续增强。据军方消息人士透露，美军在波斯湾及阿曼湾海域的舰艇部署呈现动态调整趋势，整体维持高度戒备态势。详细数据显示，美军在这一海域的作战力量有所偏移。截至2月3日，美军在该地区的舰艇总数保持在32艘左右——具体布局上，阿曼湾部署有1艘驱逐舰及2艘海岸警卫队船只；波斯湾内则部署有9艘舰艇，包含1艘驱逐舰、3艘护卫舰及多艘辅助舰船。关注度最高的“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群目前位于阿拉伯海南部、也门索科特拉岛以东海域，距离伊朗东南部阿曼湾沿岸港口恰巴哈尔大约1400公里。（总台记者 王政）&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
 &lt;video src=&quot;https://f.video.weibocdn.com/o0/vlOaEmRrlx08v56Cel9C010412000y9D0E010.mp4?label=mp4_1080p&amp;amp;template=1920x1080.25.0&amp;amp;media_id=5262629137219659&amp;amp;tp=8x8A3El:YTkl0eM8&amp;amp;us=0&amp;amp;ori=1&amp;amp;bf=4&amp;amp;ot=h&amp;amp;lp=00003DLsoX&amp;amp;ps=mZ6WB&amp;amp;uid=zJhQRkq&amp;amp;ab=,15568-g4,3601-g42,8013-g0&amp;amp;Expires=1770196444&amp;amp;ssig=pQe%2F2xFR0W&amp;amp;KID=unistore,video&quot; poster=&quot;https://wx1.sinaimg.cn/orj480/51c2815dly1i9ylreqjagj21hc0u0t9m.jpg&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTKHrz47BP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTKHrz47BP</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 08:01:44 GMT</pubDate><category>海域</category><category>舰艇</category><category>阿曼湾</category><category>美军</category><category>伊朗</category><category>波斯湾</category><category>驱逐舰</category><category>也门</category></item><item><title>谈判前夕美伊军事摩擦不断，白宫表态</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/74A3A7FC256DF1E05E1F67DED8FCE0B35D567DD6_size51_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美伊即将谈判，但双方军事摩擦不断，白宫方面表示，总统特朗普仍优先寻求外交解决。与此同时，美方也明确表示，如果最后外交努力失败，军事选项还是摆在了桌面上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，美国海军在阿拉伯海击落了一架逼近美军航母的伊朗无人机。美国中央司令部表示，这架无人机在距离伊朗南部海岸约500英里的国际水域内，以“不明意图”向“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰靠近。随后，该航母起飞的一架F-35C战斗机将无人机击落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在数小时后，伊朗伊斯兰革命卫队驾驶两艘快艇在霍尔木兹海峡接近一艘悬挂美国国旗的油轮，并通过无线电威胁登船并扣押该船只。美军随后出动舰艇和空中力量护航，局势最终降级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两起事件发生在美伊官员计划于本周五举行外交会谈前夕，新的军事摩擦进一步加剧了华盛顿与德黑兰之间的紧张关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，白宫新闻发言人莱维特表示，特朗普始终希望优先通过外交手段解决问题，如果外交努力失败，特朗普仍保留动用军事手段的选项。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/74A3A7FC256DF1E05E1F67DED8FCE0B35D567DD6_size51_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/04/p7424717655933718721-102-154036.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTHeilJDde</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTHeilJDde</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:51:36 GMT</pubDate><category>外交</category><category>特朗普</category><category>军事</category><category>航母</category><category>白宫</category><category>美军</category><category>伊朗</category><category>霍尔木兹海峡</category></item><item><title>扎哈罗娃：爱泼斯坦案相关文件内容，“让我感到恶心”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C4BB36442B9EE5B3522533E6A1CE4BC14E01EAB9_size206_w554_h311.png&quot; height=&quot;311&quot; width=&quot;554&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】美国已故富商爱泼斯坦案相关文件的公开，持续搅动国际舆论。据俄罗斯卫星通讯社4日报道，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃称，相关文件内容让她“感到恶心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;扎哈罗娃 资料图 图源：澎湃影像&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D91F449C1300556DEA70F44F21B1635F0BC2EFAD_size289_w554_h369.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 369px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及爱泼斯坦案相关文件，扎哈罗娃在卫星通讯社一档节目中说，“当我读到这些文件时，我不得不暂停。这让我感到恶心。我们现在看到的只是‘冰山一角’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年7月，爱泼斯坦因涉嫌合谋拐卖和性侵未成年女性被捕。他于同年8月在纽约一座监狱死亡。爱泼斯坦与美国政商各界的权贵和名人交往甚广，曾购买美属维尔京群岛的一座私人岛屿，并在那里组织大规模未成年人性交易活动。相关丑闻一经披露，引起轩然大波。2026年1月30日，美国司法部公布爱泼斯坦案相关文件。据美国媒体报道，文件显示，多名美国政商名流曾与爱泼斯坦相识相交。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTIQFMNKJr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTIQFMNKJr</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:51:15 GMT</pubDate><category>扎哈罗娃</category><category>通讯社</category><category>文件</category><category>爱泼斯坦案</category><category>卫星</category><category>政商</category><category>美国司法部</category><category>未成年</category></item><item><title>雁过拔毛、监守自盗、权力寻租…莫让“微腐败”伤了民心</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/DCD3863EDEAFAF4DCB1A671D478B97A219A68FC3_size44_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;雁过拔毛、监守自盗、权力寻租……莫让“微腐败”伤了民心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半月谈评论员 何伟 黄庆刚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惠农资金雁过拔毛、集体“三资”监守自盗、征地拆迁权力寻租……近年来，全国各级纪检监察机关强化监督执纪问责，大力整治群众身边不正之风和腐败问题，持续保持惩治“蝇贪蚁腐”的高压态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9320EA296930B816446A33A9F723182B194E8E43_size410_w2480_h3508.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民生资金沦为“唐僧肉”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从各地通报看，在惠农资金、补贴发放领域，优亲厚友、截留挪用、吃拿卡要是基层较为典型的贪腐形式。湖南省益阳市资阳区新桥河镇新桥山村原党总支书记、村委会主任龚柳英违规帮助亲属套取惠农补贴资金2万余元；黑龙江省齐齐哈尔市富拉尔基区长青乡新联村村委会通过虚报村机动地土地性质、种植作物等方式，套取玉米生产者补贴款、耕地地力保护补贴款等共计12.79万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年以来，多地还通报了集体“三资”领域的贪腐情况。甘肃省纪委监委通报武威市民勤县三雷镇上雷村三社原社长薛鹏山利用职务便利挪用社集体资金，用于偿还贷款、装修房屋等个人支出；河南省纪委监委通报开封市尉氏县两湖街道小东门社区三组原组长褚凯非法侵吞村集体房租款150.2万元、许昌市建安区陈曹乡南北街村原党支部书记陈喜彬非法占有村集体资金15.72万元等典型案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在土地征收、拆迁补偿领域，虚报冒领补偿、内外勾结“抢建抢种”、违规分配安置资源等权力寻租现象，同样值得关注。郑州市金水区国基路街道办事处杓袁村原党总支书记、村委会主任袁胜军利用其协助办事处参与拆迁的工作便利，伙同其兄套取国家搬迁安置补偿款用于个人及家庭消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共广西区委党校文史教研部教授侯琳说，“蝇贪蚁腐”不仅损害群众切身利益，侵蚀群众的获得感、幸福感、安全感，更削弱群众对党和政府的信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/34D38176C9F194C9FC0D63B17083911FCBFA19FA_size446_w2660_h1800.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 433px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;堵上监督死角，提升监管效能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“蝇贪蚁腐”具有反复性、顽固性和隐蔽性，基层专业监督力量不足、监督主体缺位等问题，是导致腐败问题易发多发的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西部地区一名乡镇党委书记表示，乡镇纪委普遍“小马拉大车”，加之部分地区地广人稀、交通不便，导致实地监督成本较高。例如，基层案件涉及农林水利等众多领域，部分监督人员对财务审计、土地政策等专业知识储备不足，难以发现隐蔽性强的腐败线索。一些地方也面临农村人情社会干扰、对新兴领域监管乏力、监督经费不足和条件保障不到位等挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;治理基层腐败，关键在于构建有效的监督机制，使再小的权力也能受到全方位、无死角的监督。华东师范大学社会发展学院教授魏万青建议，统筹县、乡、村三级监督监察力量，灵活运用交叉监督、联动监督、提级监督等方式，打破地域界限，用制度机制阻断人情干扰，并充分发挥群众监督作用，畅通基层监督渠道，铲除微腐败滋生的土壤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业内专家建议，持续加强干部廉政教育，将纪律教育融入日常教育管理监督，贯穿干部成长全周期；同时创新方式方法，注重运用正反两方面典型案例开展警示教育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，受访专家建议，常态化开展跟案锻炼、以干代训、轮岗交流，不断提升基层执纪执法能力和实践水平，并吸收系统外财政、审计、法律等专业人才，选优配强基层纪检监察干部队伍。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTILlnnhWT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTILlnnhWT</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:47:25 GMT</pubDate><category>基层</category><category>书记</category><category>集体</category><category>资金</category><category>三资</category><category>权力寻租</category><category>惠农</category><category>村委会</category><category>群众</category><category>隐蔽性</category></item><item><title>多家中小银行宣布上调存款利率</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/35A784D7C3D0894F9C8466BC8F81B5418D60DFA3_size173_w961_h541.jpg&quot; height=&quot;541&quot; width=&quot;961&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随着春节脚步临近，多地中小银行近期宣布上调存款利率，例如湖南新晃农商行、陕西镇巴农商行、山西临县农商行等，均在1月下旬将部分期限存款利率上浮。不仅如此，部分银行还推出“限时专享”的新年专属存款产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，《每日经济新闻》记者注意到，利率上调并非统一趋势，在市场利率下行的背景下，亦有部分银行近期选择下调各期限存款利率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有业内人士指出，考虑到净息差处于低位并且仍然有下行压力，银行需要降低负债成本稳定净息差等因素，未来存款利率大概率稳定在低位或者有小幅下调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，记者在咨询过程中发现，尽管大多数银行存款利率已全面迈入“1字头”，但2%的产品尚未绝迹。例如，宁波通商银行、贵州息烽农商行3年期存款利率分别可达2%、2.05%。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;中小银行存款利率涨跌不一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，内蒙古农商银行托克托支行官微的一则推文显示，该行新年专属存款产品1年期利率上浮15BP（基点），其中100元起存利率为1.4%，20万元起存利率为1.45%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非个例，1月以来已有多家中小银行宣布上浮部分期限存款利率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，山西泽州农商银行官微在1月14日称定期存款利率上浮，1年、2年、3年利率分别为1.45%、1.5%、1.75%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，湖南新晃农商行公告存款利率上调，称“开门红系列活动火热进行中”，3万元及以上整存整取利率为1年1.3%、2年1.4%、3年1.75%。大额存单1年1.4%、3年1.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，山西临县农商行公告存款利率上浮，1年1.25%、3年1.55%。调整后该行定期存款呈现长短期利率倒挂，其中2年期1.1%，不及1年期利率水平，5年期利率更低，仅1%，与半年期利率相同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，陕西镇巴农商银行宣布存款利率上浮，6个月期为1.15%，1年期为1.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，北票盛都村镇银行对部分定期存款利率进行调整，其中1年、2年、3年、5年利率分别为1.65%、1.7%、1.7%、1.65%，相较1月初分别提升了5BP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，利率上调并非统一趋势，由于各家银行在负债压力、成本管控及客户留存等方面存在差异，因此存款利率调整动作也有所不同。在市场利率下行的背景下，亦有部分银行近期选择下调各期限存款利率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日，山西长治黎都农商行公告存款利率调整，3个月、6个月、1年、2年、3年、5年利率分别为0.9%、1.1%、1.3%、1.4%、1.6%、1.6%。对比之前，3个月、6个月、5年期均下调20BP，1年期和3年期均下调15BP，2年期下调10BP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该行大额存单利率相较之前也有所下调，最新公告的大额存单利率为1年1.35%、2年1.45%、3年1.65%，而该行1月4日发售的大额存单产品利率为1年1.5%、2年1.55%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南辉县珠江村镇银行也在1月29日调整了存款利率，1万元以上1年1.51%、2年1.53%、3年1.73%，其中3年期相较之前下调了10BP。该行也有5年期存款产品，但利率为1.65%，不及3年期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中小银行因品牌与渠道劣势，依赖存款支撑信贷投放，年初考核压力促使其短期吸储。”中国邮政储蓄银行研究员娄飞鹏表示，部分中小银行小幅上调定期存款利率，体现为阶段性、精准化的揽储策略，整体较往年更为审慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娄飞鹏认为，从银行业整体来看，考虑到净息差处于低位并且仍然有下行压力，银行需要降低负债成本稳定净息差等因素，未来存款利率大概率稳定在低位或者有小幅下调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据国家金融监督管理总局披露的数据，截至2025年三季度末，商业银行净息差为1.42%，环比持平，仍处于历史低位。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“2字头”产品尚未绝迹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，尽管当前大多数银行存款利率已全面迈入“1字头”，但利率2%的产品尚未绝迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者以客户身份咨询宁波通商银行杭州某支行时，理财经理告知，该行3年期存款利率为2%，此外该行还有年利率为2.1%的3年期大额存单。“昨天发售的一期大额存单已经全部卖完了，2月11日还会发行一期。”理财经理提醒，大额存单要在发行当天早上9点去“抢”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，记者注意到，贵州息烽农商行近日推出的2026年特色存款产品中，3年期和5年期利率分别为2.05%、2.1%，起存金额均仅为50元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据记者梳理，多家中小银行积极抢抓新年开门红这一旺季营销时点，推出专属存款或特色存款，并强调限量发售或采取预约制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莱商银行济南分行在1月底推出开门红专属存款，称“限量发售，先到先得”。其中，1年期利率1.65%，起存金额20万元；3年期利率1.95%，起存金额5万元。该行普通定存产品利率为1年1.6%、2年1.7%、3年1.9%，起存金额均为1万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广西昭平农商银行2月1日上线特色存款产品，发行时间至3月底，1年、2年、3年利率分别为1.4%、1.65%、1.9%，均为20万元起存。该行称此产品采取预约制，售完即止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山西稷山农商行近期上线特色新品“幸福存”“宝贝存”。前者是指一季度在该行办理陪嫁金定期一年期存款5万元及以上，可换陪嫁新钱、定制“爱情存单”增值服务；后者是指活动期间为小朋友办理定期存款一年期及以内金额1万元以上，可获文具一件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在各家银行抢抓存款的同时，近期“存款到期潮”等话题不断，市场对于到期存款是否会流出银行体系颇为关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东方金诚研究发展部执行总监于丽峰此前接受记者采访时表示，尽管理财产品能提供更高的预期收益，但预计2026年债券市场收益率趋势性不强，波动性增加，对理财净值稳定性提出挑战，对定期存款的分流仍有限；同时，由于定期存款储户的风险偏好难以承受股市的波动且本轮股票牛市“慢牛”特征明显，预计居民资金流入股市的规模也会比较缓和，短期内也不会对银行存款造成大规模的分流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（免责声明：文章内容和数据仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;记者|&lt;strong&gt;李玉雯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;编辑|何小桃 陈星 杜波&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;校对|段炼&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;封面图片：每日经济新闻 刘国梅 摄&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTHWo4FgcT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTHWo4FgcT</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:41:22 GMT</pubDate><category>利率</category><category>存款利率</category><category>存款</category><category>存单</category><category>中小银行</category><category>净息差</category><category>年利率</category><category>低位</category><category>银行</category><category>产品</category></item><item><title>鲁比奥对巴拿马高院有关港口裁决“感到振奋”，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E81C3B4AAF1977A28A6EBBC8725123FB4E8FE9B8_size198_w550_h310.png&quot; height=&quot;310&quot; width=&quot;550&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，2月4日，外交部发言人林剑主持例行记者会。有记者提问称，据报道，1月30日，巴拿马最高法院裁定香港长和集团持有巴拿马运河两端港口运营权违宪。&lt;strong&gt;美国国务卿鲁比奥声称，美国对巴最高法院相关裁决感到振奋。&lt;/strong&gt;美国会众院“中国特设委”主席莫伦纳称西半球不欢迎中国“恶意影响”。中方对此有何回应？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/93B64AA54FA3768E2AD1216019ED348D978C8B42_size328_w597_h385.png&quot; style=&quot; width: 597px; height: 385px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑对此回应称，&lt;strong&gt;中方已就巴拿马最高法院对有关港口判决作出回应&lt;/strong&gt;，香港特区政府也已就此发表声明，中方将坚决维护中国企业的正当合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑表示，我想强调的是，&lt;strong&gt;美方的有关言行，再次暴露自身冷战思维和意识形态偏见，谁在寻求霸占运河？谁在以法治之名行破坏国际法之实？国际社会有目共睹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：外交部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：木木&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTGYi26PXn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTGYi26PXn</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:34:46 GMT</pubDate><category>最高法院</category><category>林剑</category><category>中方</category><category>港口</category><category>巴拿马</category><category>美国国务卿</category><category>外交部发言人</category><category>巴拿马运河</category></item><item><title>“谁在向首相提建议？”，英国调查前驻美大使</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7520DA28D1963B78587AB2F41BF0725DCED80658_size67_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;郑昊宁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国警方3日对英国前驻美国大使彼得·曼德尔森启动刑事调查，后者涉嫌在担任公职期间有泄露市场敏感信息等不当行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部上周公布涉爱泼斯坦案的300余万页文件后，英国各界对曼德尔森与爱泼斯坦的密切关系感到“震惊”。执政党工党一名议员不禁发问：“到底是谁在向首相提建议？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【“给首相的有趣笔记”】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曼德尔森现年72岁，曾在英国前首相布莱尔和布朗执政期间担任商务大臣等要职。2025年2月，现任首相斯塔默任命他出任驻美大使，但曼德尔森履职仅7个月就因与爱泼斯坦的关系浮出水面遭斯塔默解职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伦敦警察局3日通报，因曼德尔森涉嫌在担任公职期间有不当行为，已对其启动调查。警方已收到来自政府的相关材料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在伦敦警方宣布启动调查前数小时，曼德尔森宣布辞去上议院终身议员职务。2月1日，他宣布退出工党，称此举旨在避免给工党带来“进一步尴尬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多家媒体报道，与爱泼斯坦关系密切这一丑闻，已彻底终结曼德尔森长达数十年的政治生涯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曼德尔森此前在给爱泼斯坦的生日贺信中称后者为“最好的朋友”。最新文件显示，2003年至2004年，曼德尔森及其伴侣涉嫌收受来自爱泼斯坦的三笔转账，合计7.5万美元；2009年担任商务大臣期间，他还将写给时任英首相布朗的经济简报转发给爱泼斯坦，标题为“给首相的有趣笔记”，内容涉及英国政府在2008年全球金融危机爆发后出售资产、筹集资金的内部讨论；2010年5月，他还提前向爱泼斯坦透露欧盟即将推出5000亿欧元的欧元区救助计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述敏感信息曝光后，英国各界一片哗然。英国首相发言人3日说，斯塔默对新公开的文件内容感到“震惊”，认为曼德尔森涉嫌向爱泼斯坦泄露“高度敏感政府事务”的行为“可耻”。工党议员克莱夫·埃福德2日在议会发问：“关键问题是，到底是谁在向首相提建议？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【“阴影远超美国”】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕美国司法部公布的相关文件，曼德尔森上月底接受媒体采访时称，爱泼斯坦是“操纵大师”，自己“运气不佳”，但也承认“部分后果由自己造成”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他2月1日接受英国广播公司采访时说，对7.5万美元的转账“没有印象”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于警方调查一事，曼德尔森方面暂未回应。根据英国法律，公职人员行为失当最高可判处终身监禁。不过据多家媒体报道，调查并不意味着警方会逮捕、起诉或定罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首相发言人说，斯塔默3日告诉内阁，无法保证所有信息都已经浮出水面。一名英国政府发言人当天说，政府随时准备向警方提供“所需的任何支持和协助”。前首相布朗同一天说，他已向伦敦警方提供“相关信息”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伦敦警察局3日还宣布，将围绕针对英国国王查尔斯三世弟弟安德鲁的一项新指控展开调查。安德鲁深陷爱泼斯坦性犯罪丑闻，对英国王室声誉造成持续负面影响。查尔斯三世2025年10月剥夺安德鲁的尊号、头衔和荣誉，并要求其搬离王室住所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着爱泼斯坦案新文件内容持续发酵，法新社在报道中说，爱泼斯坦案的阴影“已远超美国”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会3日宣布，将就曼德尔森2004年至2008年担任欧盟贸易委员期间是否存在不当行为展开调查。此外，斯洛伐克国家安全顾问、前外长米罗斯拉夫·莱恰克因曾与爱泼斯坦就女性话题通信，已于1月31日辞职。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTGdELGxW3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTGdELGxW3</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:33:30 GMT</pubDate><category>首相</category><category>曼德尔森</category><category>爱泼斯坦</category><category>工党</category><category>议员</category><category>警方</category><category>布朗</category><category>斯塔默</category><category>大使</category><category>发言人</category></item><item><title>国台办：支持恢复上海居民赴金门、马祖旅游</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/699E86340508D61554ABBC79FA4A1E16C850E67A_size274_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;文化和旅游部今天宣布将于近期恢复上海居民赴金门、马祖旅游。请问发言人对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;大陆方面始终秉持“两岸一家亲”理念，一贯支持推动两岸人员往来正常化和各领域交流常态化，为台湾同胞谋利造福。文化和旅游部宣布将于近期恢复上海居民赴金门、马祖旅游，是顺应两岸同胞热切期盼加强交流往来的切实举措，回应了台湾社会要和平、要发展、要交流、要合作的主流民意，我们对此积极支持，乐见其成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望民进党当局正视岛内主流民意和业界呼声，解除对两岸人员往来和各领域交流合作的阻挠禁限，尽早恢复大陆居民赴台旅游。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTHeilJDf0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTHeilJDf0</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:30:25 GMT</pubDate><category>金门</category><category>主流民意</category><category>旅游部</category><category>两岸</category><category>马祖</category><category>民进党</category></item><item><title>波兰总理谈爱泼斯坦案：俄罗斯掌握着许多政客把柄</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A0C0D0797A3EFADCD40CD458BEFC63383337612A_size39_w677_h381.jpg&quot; height=&quot;381&quot; width=&quot;677&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国政府日前公布了最后一批爱泼斯坦文件，许多美国以及世界名流卷入其中，波兰总理图斯克2月3日说，波兰将对爱泼斯坦与俄罗斯情报部门之间可能存在的联系，以及此事对波兰可能造成的任何影响展开调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社2月3日报道，图斯克3日在一次政府会议上表示，波兰政府将成立一个小组，调查爱泼斯坦案可能对波兰造成的任何潜在影响，特别是与俄罗斯情报机构可能牵涉其中的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“越来越多的线索，越来越多的信息，以及全球媒体越来越多的评论都指向一个怀疑，那就是这起前所未有的恋童癖丑闻是由俄罗斯情报部门共同策划的。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B19E61996F6297DDD8E196BF6A92F62D603D4431_size135_w677_h462.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 436px;&quot; alt=&quot;波兰总理谈爱泼斯坦案：俄罗斯掌握着许多政客把柄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调：“俄罗斯情报机构参与策划此次行动的可能性越来越大，我无需赘述这对波兰国家安全的影响有多么严重。这只能意味着，他们也掌握着许多至今仍然活跃的领导人的把柄。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃2025年12月曾表示，爱泼斯坦档案揭露了西方精英的虚伪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在Telegram上写道：“据我了解，这里都是些瞧不起俄罗斯，对我们大谈‘民主和人权’的西方‘人生导师’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普2024年竞选总统期间承诺，如果当选，将公布包括“客户名单”在内的爱泼斯坦案相关文件。不过，他后来又多次反对公布所有文件，为此，共和党内部还爆发内讧。后来，国会通过了法案，要求政府公开所有爱泼斯坦文件。美国司法部后来陆续公布了一些爱泼斯坦文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日，美国司法部副部长托德·布兰奇宣布，司法部已完成对爱泼斯坦案相关文件的审查。随后，司法部网站30日全天陆续公布了剩余文件，总计超过300万页，其中包含2000多段视频和18万张图片。美国以及欧洲许多政商名流卷入其中，有人道歉，也有人仓促辞职，舆论哗然。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;波兰总理谈爱泼斯坦案：俄罗斯掌握着许多政客把柄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTGYi26PVd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTGYi26PVd</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:26:36 GMT</pubDate><category>波兰</category><category>文档</category><category>司法部</category><category>爱泼斯坦</category><category>俄罗斯</category><category>美国司法部</category><category>情报机构</category><category>图斯克</category><category>爱泼斯坦案</category><category>路透社</category></item><item><title>委执政党组织大规模游行谴责美国侵犯主权</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/38B7E9FEA4B5D0F627D42053492EE080EA051A31_size122_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月3日，委内瑞拉执政党统一社会主义党在委内瑞拉首都加拉加斯组织大规模游行，谴责美国侵犯委内瑞拉主权。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A1E5AE824B1B1EED064D5649BC67F30A4F6A0C8A_size170_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/04/p7424730540856586240-102-162825.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者 冯丽：&lt;/strong&gt;当地时间2月3日下午，委内瑞拉执政党统一社会主义党在首都加拉加斯组织大规模游行。我在现场看到民众身着“我们会获胜”等标语的服装，挥舞旗帜，再次抗议美国入侵委内瑞拉，要求释放总统马杜罗夫妇，并支持代总统罗德里格斯实施的各项措施。我们观察到，过去的一个月间类似的示威游行活动在委内瑞拉全国各地持续不断，谴责美国侵犯委内瑞拉主权，威胁拉美及加勒比地区的和平稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF24CAB9EE92072CA1C1322D2FB21908A4BEA0D9_size351_w1920_h999.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 333px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次游行持续了大约三小时，总共约有2万名委内瑞拉民众参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3900115970BF7774F1763F716ED167CB9CC80FB4_size348_w1920_h995.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当地民众 卡洛斯·洛佩斯：&lt;/strong&gt;今天我们在首都加拉加斯，声援我们的总统马杜罗，今天马杜罗总统被掳走已经整整一个月。我们要求特朗普送回我们的总统马杜罗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;委代总统呼吁委美通过对话解决分歧&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日稍晚时候，委内瑞拉代总统罗德里格斯发表全国电视讲话，呼吁委美通过对话解决分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/51B6F6859E24A5C8E180E5C85176F55E9D142C9B_size277_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;委内瑞拉代总统 罗德里格斯：&lt;/strong&gt;我们深知与美国政府之间的分歧争议，应当通过外交途径解决，通过政治对话和双边外交对话来实现。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTKHv65MwB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTKHv65MwB</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:24:13 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>总统</category><category>罗德里格斯</category><category>加拉加斯</category><category>马杜罗</category><category>代总统</category><category>执政党</category><category>民众</category></item><item><title>欧盟宣布调查中国风电巨头，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B76745C15530F0344FB5D7C8EDC650BE06296F8D_size451_w955_h538.png&quot; height=&quot;538&quot; width=&quot;955&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，外交部发言人林剑主持例行记者会。法新社记者提问，欧盟宣布对中国风电巨头金风科技股份有限公司展开调查，原因是担忧该公司从政府补贴中获益，扭曲欧盟市场竞争。外交部对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你问到的具体情况建议向中方的主管部门了解。”林剑指出，欧盟频繁动用单边经贸工具，对中国企业采取歧视性限制性的措施，发出的是保护主义信号、损害的是欧盟形象、影响的是中国企业赴欧投资的信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑强调，我们敦促欧方恪守市场开放承诺和公平竞争原则，停止滥用单边经贸工具，为各国企业提供公平透明、非歧视的营商环境。中方坚定维护中国企业的正当合法权益。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTGU8wdLr7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTGU8wdLr7</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:21:46 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>林剑</category><category>中国企业</category><category>经贸</category><category>外交部</category><category>法新社</category><category>中方</category><category>外交部发言人</category></item><item><title>外交部回应高市早苗扬言将自卫队写入宪法</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8F08D62FF43D4CDD4A207992F52EFE4748785A11_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京2月4日电（记者温馨、朱超） 日本首相高市早苗近日在演讲时声称有意将自卫队写入宪法。对此，外交部发言人林剑4日在例行记者会上表示，我们注意到了上述消息。二战期间，日本军国主义给地区和世界带来了深重的灾难。《开罗宣言》《波茨坦公告》和《日本投降书》等具有国际法效力的文件，明确了日本作为战败国的国际义务，这也是日本重返国际社会的政治和法律前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“正因如此，日本的修宪问题一直受到国际社会和亚洲邻国的高度关注。”林剑说，我们敦促日方深刻反省侵略历史，倾听国内民众和平反战的声音，坚持走和平发展道路，以实际行动取信于亚洲邻国和国际社会。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qTGU8wdLkx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qTGU8wdLkx</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 07:20:12 GMT</pubDate><category>国际社会</category><category>林剑</category><category>邻国</category><category>波茨坦公告</category><category>开罗宣言</category><category>自卫队</category><category>外交部发言人</category><category>国际法</category></item></channel></rss>