<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 06:15:19 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>网友出租精装修公寓被拆成毛坯房？无锡住建局：已成立专班</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/9200B8EC30704BF4AA02895F67F57133E87A3A87_size692_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/EB9A31D6B9933183F1D9629F6A7EE348689F0F8A_size24_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421789406211620864-102-134124.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月26日，江苏无锡的张先生向齐鲁晚报反映，其购买的一套公寓在出租期间被拆除，屋内家具家电不知所踪。对此，无锡市住建局回应称，当地已成立专班，协调处理此事。无锡市经开区建设局工作人员表示，该纠纷涉及主体多、时间跨度长，已多次组织协商赔偿问题，但未能达成一致，后续将继续推进解决。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFryZP7hc4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFryZP7hc4</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 05:35:08 GMT</pubDate><category>公寓</category><category>无锡市</category><category>毛坯房</category><category>住建局</category></item><item><title>陈佩琪自爆半夜摔得满腿瘀青：经常被柯文哲脚镣充电线绊倒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D5AB54DE84A387D6FA37D1F8706D5FFAC31F608F_size88_w829_h466.jpg&quot; height=&quot;466&quot; width=&quot;829&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台湾民众党前主席柯文哲的妻子陈佩琪近日再度在社交平台上发文，吐槽柯交保返家后的生活压力与内心煎熬。她坦言，自从他回家后，每到晚上接近八点时就会感到格外紧张不安，因为必须依规定定时向监控中心汇报，若一时疏忽，恐再度面临被收押的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42F4DDA8D8DCDAE022D1A2CA31F1443BFAFE1333_size25_w640_h327.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 327px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈佩琪26日在社交平台上表示，尽管柯文哲已设定闹钟提醒，但有时与人谈话或过于专注，仍可能错过回报时间。她回忆，柯文哲刚交保时一度没有手机，有次晚间前往与民众党主席黄国昌开会，眼看八点将至，她担心柯文哲忘记回报，只好“很没礼貌地”直接打电话到会议现场找人提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她也提到，监控中心对柯文哲的行踪相当留意，只要前往台湾中部、南部或接近海边，就会立即来电“关切”。长期下来，让她变得神经质，深怕哪天一个不小心忘了回报，柯文哲就会马上被抓回去关。她更直言，从搜查票内容就能感受到司法态度，让她心中充满不平与愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈佩琪进一步抱怨，电子脚镣不仅让柯文哲承受极大的心理羞辱，还导致他出现严重皮肤过敏反应；而她自己则常在夜间因脚镣的充电线绊倒，双腿摔得满是瘀青，身心俱疲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回忆2025年初柯文哲第一次保释返家时的情景，陈佩琪语带心酸表示，柯文哲当时多次走路踉跄、差点跌倒。她指出，柯文哲先前被关押长达4个多月，期间几乎没有走动、也未能晒到太阳，对健康造成极大影响；如今又再度被关押9个月，原本就不佳的身体状况更是雪上加霜。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFr8eSVUUi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFr8eSVUUi</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 05:31:50 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>陈佩琪</category><category>社交平台</category><category>脚镣</category><category>黄国昌</category><category>主席</category><category>返家</category><category>民众党</category></item><item><title>柯文哲想跟民进党进行政治交易？港媒警告：恐毁掉民众党</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DA82B12942CBB02345FF2C91FA0A91F8825B2789_size63_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台湾民众党创党主席柯文哲日前自曝曾拿“人工生殖法”要跟民进党换总预算、军购特别条例，震惊政坛。这不止是他个人理念、价值问题，而是让民众党沦为双头马车的“乱党”，柯文哲之举不止是“蓝白合”破口，更是“非绿”破口，也有毁掉民众党的强烈危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9BE8E014D97BC8613D332FB1CD07805FAA498A1D_size44_w640_h422.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲25日在一场公开活动中自曝，他曾跟柯建铭说让“人工生殖法”修法通过，“总预算、军购案我来处理”，民进党不愿意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲积极推动修正“人工生殖法”纳入“代理孕母”条款，是为完成民众党民代陈昭姿心愿。陈昭姿也获得柯文哲豁免不分区民代两年条款，不必在1月31日随黄国昌等其他民代卸任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但充满争议的“代理孕母”条款，不仅蓝绿都未接受，在民众党内部也没有共识，甚至并未经过严谨的社会沟通流程、方方面面的专家认可，所谓的“党版”“人工生殖法”仅是柯文哲一个人说了算，党主席黄国昌都没有背书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲自曝拿“人工生殖法”欲跟民进党换总预算、军购特别条例这事可从多个层面来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，柯文哲已非党主席，他去跟民进党团总召柯建铭谈条件，是何身份？有没有经过党的决策程序？党主席黄国昌是否知情？如果连黄国昌都不知情，柯文哲就用前主席身份去跟绿营谈交易，民众党不是“乱党”是什么？民进党如果同意柯文哲的交易，到时8席民代是要听前主席还是主席的，民众党不就崩了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更何况，民众党目前对军购预算的态度是，反对台行政机构的版本，另推自己的版本，把官方版新台币1.25万亿元（新台币，下同）的军购规模，降到4000亿元，并强调不与大陆做“军备竞赛”。黄国昌访美归来所推的“民众党版军购条例”相当于折衷版，不全盘反对，也不接受高达1.25万亿元的规模。但若依柯文哲的说法，民进党只要接受了“代理孕母”入法，民众党就可以接受1.25万亿元军购条例。黄国昌应不会接受吧！否则岂不把自己的脸打得很肿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，柯文哲此举形同“蓝白合”的破口。到目前为止，蓝白在总预算、军购特别条例都是站在同一条阵线，以台民意机构席次牵制绿营。国民党事先肯定不知道柯文哲的大交易，如果民进党点头同意了，“蓝白合”也崩了。 柯文哲日前大咧咧地宣称，大罢免结果32比0，相信很多人都是为了救他才去投票，国民党不要太高估自己实力。此话一出让许多蓝军很错愕，不是盟友吗？怎有盟友在外讲这种话的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后，国民党副主席萧旭岑回应说，“柯文哲讲的是事实、是善意的提醒。”对柯文哲的交易，萧旭岑也说这是策略运用不需负面解读。可看出，国民党中央是顾大局，要降低冲突才这么说。但若柯文哲的交易谈成，或这次没谈成，未来常有类似交易，蓝白互信很难存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者，民众党一旦倒向绿营，绿加白，民进党就变成多数，可以推任何法案了，“非绿”联盟也就崩了。这是否存在可能性很难说。柯文哲会拿“人工生殖法”去跟民进党换总预算、军购特别条例，涉及政治理念，他或认为可采个案合作方式，游走蓝绿之间，争取小党最大利益。若是这种形式，必将使蓝白互相猜忌，增添国民党中央推“蓝白合”选举提名的阻力，因为没人知道民众党未来会不会翻脸不认人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯文哲企图拿“人工生殖法”去跟民进党换总预算、军购特别条例这事，不能看成一个小事或个案，民众党若未能厘清这位创党主席现在的角色，不论是民众党或“蓝白合”都很难走下去。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFr7UUuPzb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFr7UUuPzb</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 05:30:50 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>民进党</category><category>民众党</category><category>黄国昌</category><category>条例</category><category>主席</category><category>总预算</category><category>绿营</category><category>交易</category><category>国民党</category></item><item><title>美博主呼吁武装反抗ICE</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/03AA18CEF06A19DC1014D8BA55B9FB6D1E90A3C3_size109_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国《纽约邮报》26日报道，美国一名自称是左翼激进势力“反法西斯主义运动”（Antifa）的网红博主号召抗议者“武装起来”走上街头，“采取一切必要的行动”将美国移民和海关执法局（ICE）执法人员赶出明尼阿波利斯市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，这位名叫凯尔·瓦德纳的男子居住在明尼阿波利斯市，经常在出现在抗议活动现场，还向抗议者分发防毒面具。他的社交媒体账号记录了他参加反ICE抗议示威活动的视频，他还呼吁其他人跟随他一起走上街头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在37岁的美国公民亚历克斯·普雷蒂被ICE执法人员枪杀的第二天，瓦德纳在社交平台上发布了一段视频，呼吁抗议者开始尝试“地面作战”策略。“如果没有好心人走上街头，武装起来，随时准备保护无辜的人民免遭枪杀，我们就无法结束这一切，”瓦格纳在视频中说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，Antifa是“反法西斯主义”的缩写，它不是一个固定的政治组织，而是多个社会团体反对极端右翼的松散联盟。去年9月17日，美国总统特朗普在其社交账号上宣布，将把美国Antifa定性为“恐怖组织”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EE891C9C50DBEB71789174121DEAAF8D68DD14FA_size970_w1536_h1024.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFr7UUuPwa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFr7UUuPwa</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 05:29:30 GMT</pubDate><category>抗议者</category><category>antifa</category><category>法西斯主义</category><category>ice</category><category>执法人员</category><category>纽约邮报</category><category>美国移民</category><category>好心人</category></item><item><title>美媒：报道特朗普时代的共和党，需要学会解密他们的话术</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/9EC6FCC5EF8B55D524F944EEDBECED072D4E1B9B_size76_w590_h332.jpg&quot; height=&quot;332&quot; width=&quot;590&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月24日，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市37岁男子亚历克斯·普雷蒂遭联邦执法人员射杀，引发新一波反对浪潮。在特朗普高度个人化的执政风格下，共和党内部的真实态度，往往并不直接写在公开表态中，而是隐藏在措辞、修辞和话术选择里。美国《政治报》资深政治专栏作家乔纳森·马丁发表题为《移民执法局枪击事件让共和党人感到恐慌 他们不敢告诉特朗普》的文章，试图拆解明尼苏达州枪击事件后，共和党高层如何在“效忠总统”与“政治风险失控”之间小心传递信号，呈现一场只说给“自己人”听的政治沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下为凤凰网“天下事”的全文编译：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要报道特朗普时代的共和党，需要掌握密码学知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于特朗普要求下属对其保持绝对的个人忠诚，还会对公开持异议者施以惩戒，共和党高层官员们说话总带着一层“修辞密码”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在明尼苏达州发生第二起联邦特工杀害抗议者的事件后，各党派议员发表了一系列声明、评论和讲话，这些都需要翻译解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，在分析这些共和党人私下和公开传递的信息之前，根据我过去两天的谈话，我想先谈谈共和党高层对于白宫日益加深的危机究竟有何看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们担心，针对流血事件的更多抗议可能会引发更多事件，对国土安全部部长克里斯蒂·诺姆缺乏信心，并且从纯粹的政治角度来看，他们担心，当选民对生活成本感到沮丧时，该党已经浪费了它所拥有的最好的议题：边境和公共秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位不愿透露姓名的资深参议员周末向我坦言，移民问题对共和党来说，就像医保问题对民主党一样，是他们的“主场优势”议题。然而，随着美国人在光天化日之下被枪杀的画面取代移民蜂拥越境的画面在网络上疯传，共和党的这一优势正在迅速消散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，面对这场可能对国家和本党政治前途酿成灾难性后果的危机，共和党民选官员们正采取何种应对措施？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迄今为止，他们还是老一套做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数人在周末已私下恳请特朗普及其顾问缓和紧张局势，但大多数官员都希望由同僚出面做这项工作，自己不必当这个“恶人”。我即便看不到他们的聊天记录，也能肯定共和党高层之间正反复说着这样的话：“你去跟他们说说”“能不能你去沟通下”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;议员们即便能联系上特朗普，沟通方式也与上周欧洲领导人发给特朗普的私人信息如出一辙——当时那些领导人急于让特朗普放下对格陵兰岛的执念，沟通时都是先极尽赞美吹捧，再切入核心问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然希望可能不是一种策略，但正如俗语所说，共和党官员们抱有很大的希望，主要是他们不必公开表达自己的真实感受，因为如果他们再等几天，特朗普就会受到大量的媒体关注，从而意识到危机的严重性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种转变的最初迹象出现在周日晚间。在接受《华尔街日报》记者乔什·道西采访时，特朗普拒绝表态枪杀亚历克斯·普雷蒂的警官行为正当，并声称“我们正在审查所有情况，并将做出最终决定”。值得注意的是，就在前一天，特朗普及其副手还以更为强硬的措辞为这起枪击事件辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周一上午，特朗普采取了具体措施，边缘化了国土安全部部长诺姆和边境巡逻队队长格雷戈里·博维诺，他们是联邦政府在明尼苏达州的代表人物。特朗普任命了联邦事务在该州的新负责人，并建立了新的指挥系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我今晚将派汤姆・霍曼前往明尼苏达州。”特朗普就其边境事务特别代表的任命宣布，“他此前并未参与该地区的工作，但在当地认识并交好不少人。汤姆行事强硬但公正，他将直接向我汇报。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你能想象到这样的画面：特朗普的一众拥趸赌上自己仅存的公信力竭力为他站台，而总统本人却又一次斩断了他们的后路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就引出一个问题：既然总统对媒体的报道风向如此敏感，为何共和党内部更多人不公开发声，主动左右舆论走向？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实他们已经在发声了，只是你得懂得拆解他们的话语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一种话术是：“总统不会犯错，唯有他人会让总统失望。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换言之，共和党人会将问题归咎于特朗普的顾问团队，而非直接指责这位全球最有权势的领导人，毕竟那样可能触怒总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄克拉荷马州州长凯文・斯蒂特周日在有线电视新闻网的节目中表示：“他是一位交易者，只是眼下得到的建议实在糟糕。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北卡罗来纳州共和党参议员汤姆・蒂利斯更是这一“怪顾问不怪总统”话术的顶尖使用者，他的表述更甚：“任何政府官员若急于下定论，在调查尚未启动时就试图叫停，都会对国家和特朗普总统的政治遗产造成极大损害。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，蒂利斯这番话，看似只是为了帮总统、维护其政治遗产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在另一场电视采访中，肯塔基州共和党众议员詹姆斯・科默则采用了“我只是随口说说”的话术，试图向特朗普及其助手传递想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科默并没有直接说“当然应该把联邦移民官员撤出明尼苏达州，结束这场闹剧”，而是在福克斯新闻中这样迂回表达：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果我是特朗普总统，我大概会想，好吧，如果明尼阿波利斯市长和州长要让我们的移民执法人员身处险境，而且有可能失去更多无辜的生命，那么也许可以将执法行动转移到其他城市，让明尼阿波利斯的人民自己来决定，‘我们是否想继续接纳这些非法移民？’”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说白了，只是随口提个问题而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二种话术是参议院版的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; “三明治表达”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把信息的核心内容，或者至少是容易被接受的版本，夹在两段表明立场的话中间表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宾夕法尼亚州共和党参议员戴维・麦科米克的表述就是典型：“正如我常说的，我支持边境巡逻队和移民与海关执法局，以及他们为执法开展的重要工作。明尼苏达州政客们不负责任的言论和拒不配合的态度，正让局势愈发危险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;铺垫过后，他才借着美国全国步枪协会这一右翼同盟的名头，委婉道出核心诉求：“我也认同全国步枪协会等机构的观点——我们需要对明尼苏达州的这场悲剧展开全面调查，查清所有真相。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再收尾表态：“我们在执法时，必须在维护公共安全的同时赢得民众信任。唯有如此，我们的执法人员才能在艰巨的任务中最大程度取得成功。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后一种话术，是所有党派政客都惯用的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“万能招数”：呼吁召开听证会、开展独立调查。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非巧合的是，首个采取这一做法的共和党人是路易斯安那州参议员比尔・卡西迪。特朗普因记恨卡西迪在2021年支持对其弹劾，今年转而支持他人在党内初选中挑战他，而这也让卡西迪在表态上多了几分“无牵无挂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得肯定的是，卡西迪比大多数人走得更远，他直言了一个显而易见的事实：“美国移民与海关执法局和国土安全部的公信力正岌岌可危。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院国土安全委员会主席安德鲁・加巴里诺甚至比卡西迪更早采取行动，这也从侧面反映出，这两起射杀事件让移民问题的政治风向发生了转变。他已要求移民与海关执法局官员到其委员会作证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加巴里诺在宣布启动监督调查时称：“国会肩负着重要责任，要保障执法人员的安全，以及他们所服务和保护的民众的安全。”他的话中并未提及普雷蒂和雷妮・古德这两位死者从未被执法人员服务，也未被保护，但只要你懂得解读，就能从中看到弦外之音。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒：报道特朗普时代的共和党，需要学会解密他们的话术&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFpMdD96ck</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFpMdD96ck</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 05:15:13 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>明尼苏达州</category><category>明尼阿波利斯</category><category>安全部</category><category>俄克拉荷马州</category><category>措辞</category><category>华尔街日报</category><category>福克斯</category><category>格陵兰岛</category><category>路易斯安那州</category></item><item><title>人物｜明尼苏达抗议风暴中，被特朗普再次推到前台的“边境沙皇”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A94A5474DC6C6D687F3C2C55C14CC3973CA319D1_size82_w774_h435.jpg&quot; height=&quot;435&quot; width=&quot;774&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在明尼苏达州因联邦执法人员枪杀抗议者而引发持续抗议之际，美国总统特朗普决定派遣白宫“边境事务主管”、美媒常称的“边境沙皇”汤姆·霍曼（Tom Homan）前往当地，接管并协调移民执法相关事务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件的导火索，是联邦执法人员在明尼阿波利斯一次反对移民执法行动的抗议活动中，开枪打死37岁的重症监护室护士亚历克斯·普雷蒂（Alex Pretti）。联邦政府随后将其描述为“试图实施国内恐怖主义”的危险人物，但并未公开关键证据细节，引发外界质疑。抗议活动迅速扩大，地方政府、民主党人士，甚至部分共和党议员也公开要求白宫作出更清晰解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在高度紧张的背景下，霍曼的到来，被视为白宫试图重新掌控局势、并在强硬移民路线内部进行策略调整的重要一步。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A94A5474DC6C6D687F3C2C55C14CC3973CA319D1_size82_w774_h435.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;人物｜明尼苏达抗议风暴中，被特朗普再次推到前台的“边境沙皇”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长期扎根执法体系的边境官员&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年64岁的霍曼，是美国移民执法体系中少有的“老派官员”。他的职业生涯始于地方警务系统，早年曾在纽约州担任警察，1984年进入美国边境巡逻队，在加利福尼亚州一线执法。此后数十年，他始终活跃在移民执法系统内部，并在奥巴马政府时期参与并主导美国移民与海关执法局（ICE）的遣返行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种横跨多届政府、长期扎根一线的履历，使霍曼在共和党内部被视为“真正懂系统运转的人”。也正因如此，在局势高度敏感的明尼苏达，白宫选择由他而非地方或边境系统中的现役强硬派官员出面。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BBC9F459118367CBEBA84E2578A9FC3A3D2441D6_size94_w975_h549.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;人物｜明尼苏达抗议风暴中，被特朗普再次推到前台的“边境沙皇”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普移民政策体系中的核心执行者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普第一任期内，霍曼出任 ICE 代理局长，并迅速成为政府移民政策的公开代言人。他高调捍卫多项引发国内外争议的措施，其中最具代表性的，便是对非法越境家庭实施“父母与子女分离”的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，霍曼曾公开表示，ICE 将逮捕任何主动前来照料被分离儿童的无证移民。这一表态，被认为突破了此前美国政府在移民执法中保留的“人道缓冲区”。他同时坚决反对“庇护城市”政策，认为地方政府限制与联邦移民机构合作，削弱了联邦执法权威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于在特朗普政府移民政策体系中长期扮演强势执行与跨部门协调角色，并在公开场合持续为强硬执法路线辩护，霍曼逐渐在美国媒体中获得了“边境沙皇”的称呼。这一称号并非正式职务，而是对其在移民执法体系中实际影响力的概括。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;移民执法策略分歧中的一方角色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管立场强硬，霍曼在执法方式上并不完全认同近年来出现的“无差别扫荡式”行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2024年特朗普竞选期间，霍曼曾公开表示，大规模驱逐计划将以“有针对性的逮捕”为核心，重点锁定公共安全和国家安全威胁，而非对移民社区展开全面清查。“不会是扫街，也不会建集中营。”他当时强调，外界对移民执法的部分想象并不现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一表态，与特朗普第二任期内美国国土安全部在多地展开的高强度执法行动，形成微妙张力。随着移民拘捕指标未达预期，联邦机构一度扩大执法范围，并在内部文件中主张 ICE 人员可在无需司法搜查令的情况下进入住宅。多名法律专家指出，这种做法已触及美国宪法第四修正案的核心界限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼苏达的枪击事件，正是在这种执法环境下发生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;明尼苏达行动中的协调者角色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前主导明尼苏达执法行动的，是边境执法高官格雷戈里·博维诺（Gregory Bovino）。其执法方式被认为更具对抗性，在地方层面引发强烈反弹。美媒披露，博维诺及其团队将撤离明尼阿波利斯，返回原辖区，而霍曼将成为当地联邦移民执法的主要协调人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫表示，这是一次“双方同意”的调整。但在共和党内部，不少人将其解读为一次在舆论与执法压力下的“止损式换将”。有共和党议员私下评价称，霍曼“知道系统如何运转，也知道什么时候该踩刹车”，更适合在高度对立的环境中处理复杂局面。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8258AB9DDCAB57E126DC72C2DB0BC687F3C9A65F_size50_w684_h385.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;人物｜明尼苏达抗议风暴中，被特朗普再次推到前台的“边境沙皇”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;争议始终相伴的强硬派人物&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍曼的回归，并未摆脱其个人争议带来的政治阴影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》曾披露，霍曼在2024年被录下接受一袋装有5万美元现金的袋子，相关事件一度引发是否存在不当行为的质疑。美国司法部随后终止调查，理由包括证据不足、且霍曼当时并未担任政府职务。白宫则明确表示，该调查“具有明显政治动机”。霍曼本人坚决否认存在任何不当行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一插曲，也显示出特朗普政府在重新启用强硬派老将时所面临的现实处境：既需要其经验与权威，也必须承受由其个人争议带来的政治成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白宫应对抗议风暴的人事选择&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在枪击事件引发持续抗议、联邦执法权力受到广泛质疑的背景下，特朗普选择派遣霍曼，既不是对强硬移民路线的否定，也并非对既有执法方式的全面修正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较此前在地方引发强烈反弹的执法模式，霍曼被视为一名更强调秩序、系统运转和政治边界的执行者。他的到来，被共和党内部寄望于在维持执法立场的同时，避免局势进一步失控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这次调整能否真正为明尼苏达降温，仍取决于联邦政府是否在执法透明度、权力边界以及责任追究等问题上作出实质回应。否则，霍曼的角色，可能更多只是平衡白宫内部和执法体系内部矛盾的一环，而难以消解社会层面对联邦执法体系的深层不信任。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;人物｜明尼苏达抗议风暴中，被特朗普再次推到前台的“边境沙皇”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFnT8Hk8GY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFnT8Hk8GY</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 04:58:49 GMT</pubDate><category>移民</category><category>霍曼</category><category>白宫</category><category>联邦</category><category>共和党</category><category>强硬派</category><category>ice</category><category>枪击事件</category><category>明尼苏达</category><category>体系</category></item><item><title>“孟加拉株”尼帕病毒致死率更高、更可能“人传人”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7084A56817DC1686AF723C1820AC53550AE2A8B8_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82F90D3EA0ABD85AA1EC3E394E4B6E1BE43A2293_size22_w640_h337.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 337px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者&lt;strong&gt; | &lt;/strong&gt;第一财经 吴斯旻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;致死率高达75%的尼帕病毒，并非人畜共患病中的“新面孔”，也从未沉寂，甚至早已成为印度、孟加拉国等国的“年度性”挑战。近日于印度东部西孟加拉邦再现的尼帕病毒疫情，在多名专家看来，仍处于小规模局部暴发阶段，其病毒特征和流行局面并未“失控”，也大概率不具备引发“数千人感染”的大流行潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迄今，中国大陆并未报告过确诊的人类尼帕病毒感染病例，但国内疫情防控的“弦”已悄然拉紧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非无的放矢——在相当长的时间里，虽然尼帕病毒在人群中的传播力较弱，无法形成持续的传播链条，但近年来，孟加拉国和印度的尼帕病毒疫情与尼帕病毒孟加拉国谱系相关，该谱系毒株具有更高的人际传播潜力，并已在过往暴发的疫情中出现过跨区域传播和医院内聚集性感染的现象。这些疫情频发地区，又多数毗邻中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为关键的是，尼帕病毒在人类社会“潜伏”已超过四分之一个世纪，但全球尚无一款特异性治疗药物或疫苗面世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“技术上的挑战正在不断被攻克，但能否将针对尼帕病毒的候选药物或疫苗持续推向临床，科学家们却充满疑虑——缺少资金和资源去支持进一步研发。”清华大学药学院首任院长丁胜在接受第一财经采访时认为，如何在一次疫情引发的公众关注后，对这类低发病率但后果严重(如高致死率)的传染病病原体研发疫苗或药物，进行持续性的科研投入，是中国以及全球其他国家和地区，应该思考的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;这是一个不断进化、寻找机会突破防线的“老对手”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尼帕病毒的致死率非常高，这是一个已知的结论。而在此次疫情中，值得关注并需要更加充分证据佐证的事情是，是否确实发生了由医院感染导致的疫情。既往研究显示，尼帕病毒在人群中的传播力较弱。如果尼帕病毒可以有效地‘人传人’，人际传播潜力增强，病毒流行可能会更加隐蔽和凶险。”丁胜说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据新华社26日消息，据印度媒体报道，印度东部的西孟加拉邦近期出现尼帕病毒疫情，确诊病例已升至5例。感染者正在该邦首府加尔各答及周边医院接受治疗，其中一名患者病情危重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社当日消息还提到，（前述印度媒体）报道援引西孟加拉邦一名卫生官员的话说，加尔各答附近一家私立医院的2名医护人员是本次疫情中最早被确诊的患者，他们极有可能是从此前一名出现严重呼吸道症状的患者那里感染病毒。该患者在接受尼帕病毒检测前就已经去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，在此次疫情中，尼帕病毒可能在患者、医院工作人员之间发生了院内“人传人”现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼帕病毒是一种单股负链RNA病毒，属于副粘病毒科亨尼帕病毒属。该病毒首次于1998~1999年间在马来西亚和新加坡的疫情中被发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼帕病毒感染人类后，主要攻击人体的两个关键系统——大脑和肺部。它可以引起严重的呼吸道疾病（如非典型肺炎），导致急性呼吸窘迫综合征（ARDS）；同时，它能穿透血脑屏障，引起致死性的脑炎（脑肿胀）。此外，在马来西亚暴发的疫情中，还曾报道过多起患者初期康复后的复发性脑炎病例，表明病毒可能出现再活化现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近三十年来，作为一种人畜共患病，尼帕病毒的传播出现了演变，从1999年疫情的“蝙蝠-猪-人”模式，演变为近年来孟加拉国和印度等地流行的“蝙蝠-人”直接传播模式或者通过被蝙蝠污染的食物（如椰枣汁）传播，甚至可能出现“人传人”。“在少数情况下，尼帕病毒也可人际传播。”世界卫生组织（WHO）曾提出警示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有国际研究称，不同谱系的尼帕病毒人际传播潜力不同。根据基因测序，当前全球流行的尼帕病毒主要分为“马来西亚株”（NiV-M）和“孟加拉株”（NiV-B）。而多见于印度、孟加拉地区的“孟加拉株”，恰恰属于人际传播潜力较强的一类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一篇由印度公共卫生基金会、新加坡国立大学、英国卫生安全局等全球多国学者共同执笔、去年发表在国际疫苗研究领域权威期刊《Expert Review of Vaccines》（《疫苗专家述评》）上的相关研究文章提到，最初，在马来西亚和新加坡引发的疫情，归因为尼帕病毒马来西亚谱系，主要通过与受感染的猪密切接触传播，没有证据表明存在持续的人际传播。相比之下，2001年以来，尼帕病毒在孟加拉国和印度等地时有“零星但反复”的疫情报告，而前述两国的疫情中均出现了人传人的现象，这两国疫情与尼帕病毒孟加拉谱系相关，该谱系病毒具有更高的人际传播潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“研究表明，孟加拉国29%的病例以及印度超过50%的病例是由人与人之间的传播导致的，这与马来西亚和新加坡的疫情情况形成鲜明对比。在后两国的疫情中，人与人之间的传播几乎不存在。”该研究称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于RNA病毒具有极强的变异性，丁胜表示，当不同的尼帕病毒毒株在人群中具有不同的传播力，这意味着，假如其中某个毒株一开始就具有更强的人群传播力，或者在传播过程中通过变异获得比其他毒株更强的传播力，那么它很可能成为自然选择的“赢家”。考虑到尼帕病毒的高致死率和人类感染尼帕病毒后可能存在较长的潜伏期，这些因素叠加，可能改变尼帕病毒在人群中的传播链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得关注的是，新晋出现的“孟加拉株”的致死率显著高于“马来西亚株”。“严重尼帕病毒感染的病死率在40%（马来西亚）到70%（孟加拉国/印度）之间。”深圳市第三人民医院院长卢洪洲等曾撰文称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“某些局部疫情（死亡率）甚至能达到100%。”复旦大学附属华山医院感染科副主任王新宇26日撰写的“尼帕病毒在印度流行，我们需要关注什么？”一文中提到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王新宇认为，尼帕病毒不是一个新敌人，而是一个不断进化、寻找机会突破防线的“老对手”。根据世界卫生组织和多国疾控中心的监测数据，印度确实在近期经历了尼帕病毒的活跃期，且呈现出令人担忧的趋势。“虽然尚未达到‘数千人感染’这种大流行规模，但局部的高致死率小规模暴发确实正在发生，且呈现出跨区域传播和医院内聚集性感染的特点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;为何至今仍无有效药物和疫苗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管尼帕病毒早已被世界卫生组织列入其重点病原体蓝图清单，是8种最危险的病原体之一，需要监测并准备应对措施以防止大流行，但截至目前，全球尚无获批上市的尼帕病毒特效抗病毒药物或疫苗。临床治疗主要依赖支持性护理（如呼吸机、补液），这在医疗资源匮乏的地区往往难以维持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数药物“老药新用”，在治疗尼帕病毒中显示出一定效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中疾控2021年发布的《关于印发尼帕病毒病预防控制技术指南的通知》，对于尼帕病毒的抗病毒治疗，“目前尚无特异性抗病毒药物。利巴韦林对治疗尼帕病毒脑炎可能有效”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度在没有有效治疗方法的前提下，该国国家疾病控制中心也推荐利巴韦林用于尼帕病毒感染的治疗，但不作为暴露后预防措施。不过根据当地在此前疫情中的真实世界研究，利巴韦林的治疗有效性仍然存疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老药新用是个捷径，但也存在一定投机性。最根本的解决之道还是需要根据尼帕病毒复制周期的关键靶点及其致病机制，研发特异性抗病毒药物。”丁胜说。丁胜如今还担任全球健康药物研发中心（GHDDI）主任，据其透露，该中心以及中科院武汉病毒研究所等少数国内科研团队，近年来已开始投入对尼帕病毒抗病毒药物的研发。以该中心为例，现已建立了包括靶向病毒RNA聚合酶等多个靶点的药物筛选模型，并有进一步优化的药物推进至临床前动物研究阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但是否要再进一步将候选药物推向临床或者加大对尼帕病毒的药物研发投入，团队还有顾虑。”丁胜表示，其顾虑并非因为对候选药物信心不足或者担心病毒变异，而是缺乏稳定支持经费和其他资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于疫苗研发，流行病预防创新联盟（CEPI）已宣布了多项资助以支持世卫组织研发蓝图中重点病原体的疫苗研发。其中，CEPI所投资的一款尼帕病毒候选疫苗，由牛津大学团队主导研发的腺病毒载体疫苗ChAdOx1 NipahB于去年下半年已启动临床Ⅱ期试验，这也是全球尼帕疫苗研发进展最快的候选苗之一；由“疫苗巨头”莫德纳（Moderna）研发的一款mRNA疫苗也已启动I期临床，但近两年里，尚无披露临床进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国，中科院上海免疫与感染研究所联合武汉病毒研究所等机构研究人员曾在2023年底通过序列优化，开发了以缺陷型黑猩猩腺病毒为载体的重组疫苗（AdC68-G）和以质粒为载体的DNA疫苗（DNA-G），候选苗在动物试验中显示较好体液和细胞免疫应答。该团队认为这一研究有希望为尼帕病毒开发出广谱疫苗，包括为“马来西亚株”和“孟加拉株”两个代表性毒株的感染提供保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管全球已有多项技术路线的尼帕疫苗处于科研攻关期，但业界仍忧虑相关科研工作遭遇一些非技术性挑战。比如，尼帕病毒疫情的偶发性限制了传统疫苗保护效力试验开展的可行性，这需要各国监管机构为尼帕病毒等偶发但后果严重的传染病病原体疫苗开发开辟替代的监管路径；又如，资金缺口和管线推进的优先级问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聚焦中国，丁胜认为，长期以来，由于尼帕病毒尚无发生全球大规模流行且在中国境内还未报告过确诊的人类尼帕病毒感染病例，这导致国内科研经费在该领域的投入规模和优先级均存在不足。但另一方面，尼帕病毒的暴发区域毗邻中国，且中国科学家在中国境内也发现了新的亨尼帕病毒亚种，这些都提示前瞻性布局尼帕病毒及其同家族病毒防控措施和科研工作，有其必要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尤其是近些年，相关抗病毒药物和疫苗研究已处于加速期，更需要抓住机会，进一步推进相关疫苗和药物研发。”丁胜说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFpH3AhXEX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFpH3AhXEX</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 04:30:17 GMT</pubDate><category>病毒</category><category>尼帕</category><category>疫情</category><category>疫苗</category><category>印度</category><category>药物</category><category>孟加拉国</category><category>马来西亚</category><category>人际</category><category>致死率</category></item><item><title>中央考核巡查组专家，现场拆穿负责人狡辩</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/42FAA4198107FDDC38855EFCA5FCF3ABC15A9F5F_size1365_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“施工方案明确要求管壁厚度为3.2毫米，现场却用2.5毫米厚度的钢管代替。支撑体系钢管壁薄了四分之一，承载能力会大打折扣！方案规定步距为1.5米，你们做的是1.8米。立杆下方未设置垫木，直接压在混凝土边缘的支撑点上。该支撑点已垮塌。现在脚手架上没有承载重物，要是所有施工荷载都压在上面，会不会瞬间垮塌？”日前，中央安全生产考核巡查组第四组（以下简称考核巡查组）专家在湖北省荆州市江陵县白柳泵站建筑施工工地，严肃质问现场负责人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，白柳泵站新建工程位于湖北省荆州市江陵县普济镇柳口村，属堤后式排涝泵站项目，由湖北郢都水利水电建设有限公司、湖北水总水利水电建设股份有限公司、湖北华夏水利水电股份有限公司、武汉卓翌科技有限公司组成的联合体负责承建，目前工程处于建设阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者随考核巡查组进入水轮机房后，一个直径约1米的检修口格外醒目。几名工人正在内部狭小的空间进行作业，但检修口周边未设置任何安全警示标志。“这是典型的有限空间作业。水利水电施工安全管控的查找、研判、预警、防范、处置、责任六项机制，你们落实了哪一项？安全提示、作业票证、通风设施全没有！”专家当场指出问题。面对质疑，现场人员辩称“旁边已准备风机”，却被专家指出“设备并未通电”的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走出水轮机房，考核巡查组发现，尽管工程主体结构已接近完工，现场塔吊尚未拆除，但塔身下半截有2米多被泥土掩埋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“塔吊怎么被土埋了半截？还怎么检查？什么时候埋的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场工作人员迟疑许久后回应：“汛期需对坝体外侧回填土方，塔吊是那时候被掩埋的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是说，塔吊已经被埋了好几个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“塔吊基础和塔身根部是承受全部压力和力矩的关键部位，也是建筑工地核心设备，掩埋后如何开展检查？根本无法发现连接件松动、结构锈蚀等隐患。”专家接连发问，“塔吊每月必须进行一次全面检查，掩埋状态下如何落实？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当专家进一步追问时，现场人员竟以“土建工程基本完工，塔吊即将拆除”为由敷衍回应。这令考核巡查组专家忧心不已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考核巡查组在泵站的拦污栅部位看到，这里已经搭起脚手架和模板支撑体系，尚未进行混凝土浇筑。脚手架搭有6米多高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考核巡查组人员沿着脚手架边缘走。“小心脚下。”专家在前面提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家才注意到，脚手架的最底部被用小木块垫上。垫片横七竖八，有薄有厚，大部分立杆直接支撑在疏松的回填土上，整体稳定性极差。再往前走，专家指着中间的模板支撑体系的一根立杆下端说：“立杆下面直接压在混凝土垫层上？没有长木板，有个短木板也可以。周边混凝土已出现压裂痕迹。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这管壁大概是2.3毫米的吧？”专家用手摸了摸脚手架管壁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是2.5毫米的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“步距有多少？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们是按照1.8米搭设的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们的方案也是按照这个规格设计的吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是的。材料有点弱，但是我们验算过……所以，就是严格按照验算方案进行施工的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考核巡查组随即核查脚手架和模板支撑体系的施工方案，发现施工方存在明显未按方案施工并偷工减料的问题。专家指着方案中“步距1.5米、管壁厚度3.2毫米”的文字及图纸，向项目技术人员质问道：“方案明确要求步距为1.5米、管壁为3.2毫米，你们实际的施工却是步距1.8米、管壁2.5毫米，甚至实际壁厚可能还达不到2.5毫米！你们是否知道长细比加大、承载截面积减小，意味着什么？若按实际施工参数验算，能达到安全标准吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，考核巡查组已将排查出的所有问题隐患清单及整改建议移交当地相关部门，要求从严从实推进闭环整改，深刻剖析问题根源。当地政府相关负责人表示，将以此次考核巡查为契机，举一反三堵塞监管漏洞，压紧压实企业安全生产主体责任和部门监管责任，坚决防范遏制重特大安全事故发生，切实筑牢安全生产防线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：政事儿、中国应急管理报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：许正文&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFkzFnReOM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFkzFnReOM</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 04:09:15 GMT</pubDate><category>巡查组</category><category>脚手架</category><category>塔吊</category><category>管壁</category><category>混凝土</category><category>方案</category><category>支撑体系</category><category>厚度</category><category>荆州市</category><category>湖北省</category></item><item><title>101登顶效应发酵：民进党推女董贾永婕对决蒋万安？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1D08E70FDB9731DCB97EB4D3A84466585C4AEA76_size86_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国自由攀岩好手霍诺德25日成功徒手登顶台北101，成为社交媒体上最热门话题，台北101董事长贾永婕也获外界赞扬。民进党前民代谢欣霓更称，在网上看到有人建议贾永婕参选台北市长，这是个非常好的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民进党到底要派谁选台北市长对决蒋万安？党内已有多人被点名，当事人多无意愿，现在连艺人出身的政治素人贾永婕也被列入，可见适合、不畏战的人选有多难寻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5D255E87DC62FC3EE6008C38F12208A3F3D778F0_size66_w1080_h669.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 396px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;民进党推101女董对决蒋万安？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍诺德成功登顶101之后，除了蔡英文、赖清德、蒋万安等政治人物都发文恭贺外，主办单位之一的台北101董事长贾永婕也成为讨论话题。连当初不看好的前民进党民代谢欣霓都公开道歉，还说贾永婕是非常适合参选台北市长的人选，希望力拱贾永婕对战蒋万安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依照民进党的政治习性，若该县市有赢面，党内参选一定是非常踊跃，初选激烈竞逐，例如台南市、高雄市。但目前赖清德执政包袱沈重，加上台北市向来是蓝营基本盘；现任市长蒋万安高人气，是蓝营未来问鼎大位人选之一，民进党推出的台北市长人选很可能没戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台行政机构副负责人郑丽君参与的对美关税谈判，台当局皆称是大成功，一方面自夸政绩；另一方面也为拉抬郑丽君，顺势推她出来参选，帮行政机构负责人卓荣泰解套。但郑丽君对参选意愿不大，过去就被点名过，但她都低调不愿意正面表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其民进党台北市长选举胜算不高，一旦参选一定被对手检验，郑丽君夫婿沈学荣投身科技产业，身价不凡，2024年财产申报即超过新台币12亿元。一场赢面不大的选战，全家要被检视，任谁参选意愿都不会高。与郑丽君友好的党内人士也传出，希望不要推郑参选北市长，这是在害她。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;蓝营议员：民进党应让她角逐“大选”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论贾永婕有没有意愿，至少讨论度高，先拉抬人气，反正贾永婕也非绿营出身的政治人物，就算真的选不上，也伤不了民进党人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;且这个攀登101活动成功后，也转移不少民进党执政上被检讨的声音，像是军购预算能否在“立法院”本会期成功闯关，以及对美关税谈判之后，巨大投资金额与台积电投资美国的相关议题，都暂时被转移了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，国民党台北市议员杨植斗狠酸，自己更希望贾永婕能代表民进党参选台湾地区领导人，由她出马换掉赖清德，肯定能争取到超过4成选票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/72D2655970538D6E9F623FB3EA3EAE818BD73F2E_size66_w1080_h1055.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 625px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨植斗26日在脸书发文表示，霍诺德成功攀上台北101鼓舞岛内许多民众，谢欣霓也点名贾永婕，认为其很适合参选台北市长。他指出，贾永婕为人几乎零负评，这次活动也看出其强大的执行力，感谢相关人员在背后的付出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“比起小鼻子小眼睛，还硬要改名‘台湾101’的民进党众人，贾永婕的格局高出了不少档次”，杨植斗认为，民进党苦无台北市长人选，贾永婕若愿披绿袍上阵，肯定是场正面积极的选战，值得期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他也坦言，自己更希望贾永婕能代表民进党参选台湾地区领导人，因为民进党很久没有提出亮眼清新，可以带领台湾往前走的人才，由贾出马换掉赖清德，肯定能争取到超越4成的选票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：台海网整理报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFkzFnReNi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFkzFnReNi</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 04:09:09 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>贾永婕</category><category>市长</category><category>台北</category><category>人选</category><category>郑丽君</category><category>蒋万安</category><category>赖清德</category><category>意愿</category><category>台北101</category></item><item><title>柯文哲屡次失言，岛内舆论警告：蓝白磨合会痛，但给绿执政更痛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/AE20FDF6528C80C72561A5362D029F83AA172F81_size106_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;苏伟硕表示，“蓝白合”会不会影响，就看赖清德、民进党执政带给在野党、台湾民众的痛苦，有没有大于蓝白之间要磨合的痛苦。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党创党主席柯文哲近期“以法案换预算”的言论引起热议。对此，岛内反莱猪医师苏伟硕向记者表示，“柯文哲式文法”比较特别，讲话比较直接，这是好处也是坏处。至于是否会影响到“蓝白合”，他举例，当医生都知道痛苦是比较的，会被更痛的痛盖过，蓝、白要去思考，是在野磨合较痛，还是给民进党继续执政较痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ED6070E17BA3824BE030833491C2FEBC9ED9943D_size90_w1024_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，柯文哲25日声称曾向民进党立法机构党团总召柯建铭提议，若绿营让“人工生殖法”过关，他愿协助处理总预算与军购案，但遭拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏伟硕表示，会建议柯文哲还是要解释清楚，不过，以他对“柯文哲式文法”的理解，柯讲话的文法和一般人不一样，常被称快人快语，柯的意思应该是说，军购最后还是挡不住，所以柯认为最后绿营也是要让步、要乔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏伟硕表示，柯文哲自认为“人工生殖法”属于民生议题，并没有涉及意识形态。所以柯文哲认为民进党若有诚意要与在野党沟通，就是应该用民生议题，来换一些不管是哪一党来执政，都必须要推过去的法案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏伟硕表示，一般人讲话会顾一下场面，柯文哲的问题是，讲话都是直接，甚至把里面掀开给人看，并直接跳到最后的结果，这是好处也是坏处。之所以有很多人喜欢柯文哲，也是因为这样，但有很多人讨厌柯文哲，也是这样。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;那会被见缝插针吗？“蓝白合”会有矛盾吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏伟硕表示，会有摩擦啦，但摩擦也没什么不好，反正都要磨合，国民党也要慢慢去理解柯文哲式语法的真正意涵。因必须要“蓝白合”，才能达到蓝、白两党各自想要达到的目标，只要蓝白一分手，就绝对不可能达到。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;柯文哲近期争议言论不只一次，国民党会习惯吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏伟硕表示，目前蓝、白就是互相测试，到底是让赖清德、民进党继续执政比较痛苦呢？还是“蓝白合”比较痛苦？虽然“蓝白合”一定也会有痛苦，对民众党来说要与国民党合作也是痛苦，国民党要和民众党合作也很痛苦，问题是哪个痛苦比较痛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/54530DF038EBE03F1588852B2C5C5DBC87408797_size97_w1024_h883.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 551px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏伟硕表示，当医生的都知道，当有一个痛更痛时，其他痛苦就比较不痛，痛苦是比较的。生产的痛是人生三大痛之一，生产时，医生要做切开术都还不用打麻醉针，因为另外有更痛的分娩过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏伟硕表示，所以，“蓝白合”会不会影响，就看赖清德、民进党执政带给在野党、台湾民众的痛苦，有没有大于蓝白之间要磨合的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：台海网整理报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFo3cysiVz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFo3cysiVz</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 04:09:09 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>民进党</category><category>苏伟硕</category><category>赖清德</category><category>国民党</category><category>在野党</category><category>文法</category><category>柯建铭</category><category>民众党</category><category>议题</category></item><item><title>这款新冠口服药有抑制尼帕病毒潜力，但距离应用还很远</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E6DF8E10FF6AD1C9317DC7D0C75CFF393FC0DCB7_size94_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/486AA6D6AF47902D3D8132D977244840B48C708C_size75_w1080_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 390px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 林志吟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，印度东部的西孟加拉邦出现尼帕病毒感染病例，该病毒的致死率可达40%以上，引发外界关注。目前尚无专门针对尼帕病毒的疫苗和有效疗法，治疗主要依靠系统性对症支持疗法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，中国科学院武汉病毒研究所官网发布消息称，近期，中国科学院武汉病毒研究所肖庚富/张磊砢研究员团队、单超研究员团队联合上海药物研究所、旺山旺水生物医药股份有限公司胡天文博士在国际期刊Emerging Microbes -&amp;amp;-Infections上发表了题为“The oral nucleoside drug VV116 is a promising candidate for treating Nipah virus infection”的重要研究成果，证实口服核苷类药物VV116对尼帕病毒具有显著的抗病毒活性，为这一高致死性新发传染病的防治带来新希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88D92E4D0679412336407990CC8BCECF43968D32_size32_w640_h221.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 221px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;VV116（氢溴酸氘瑞米德韦片）是一种新型口服核苷类抗病毒药物，已先后在乌兹别克斯坦和中国获批上市用于新冠肺炎的治疗。本研究发现，作为一种靶向病毒RNA依赖性RNA聚合酶（RdRp）的前药，体外实验中VV116和其代谢活性分子均展示了对尼帕病毒（包括马来西亚株NiV-M和孟加拉国株NiV-B）的显著抑制活性。在金黄地鼠致死剂量感染模型中，VV116以400毫克每千克体重的口服给药剂量下，能将实验动物的存活率提高至66.7%，且显著降低感染靶器官肺、脾和脑中的病毒载量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国科学院武汉病毒研究所方面表示，该成果首次证实VV116对尼帕病毒的治疗潜力，不仅可作为医护人员、实验室工作者等高危人群的预防性用药，更可为应对当下和未来的尼帕病毒疫情提供了一个现成的药物选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受上述消息提振，1月27日上午，VV116背后的港股公司旺山旺水（02630.HK）盘中大涨超过10%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，VV116要成为真正可以抗击尼帕病毒的药物，还需要经过人体的临床试验、申请上市、获批上市等阶段，而当前只停留在临床前研究阶段，因此，距离真正应用还很远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港大学生物医学学院教授，香港大学研究学院高级副院长金冬雁对第一财经记者表示，尼帕病毒并非新病毒，从1998年到现在，曾在马来西亚及新加坡、印度和孟加拉国出现几次暴发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金冬雁看来，之所以多年来尼帕病毒缺乏有效的疫苗以及疗法，也跟缺乏资金投入研究以及病例数量相对不足有关。“尼帕病毒的致死率很高，但传播率并不高，每次出现，传播规模还是很小。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFl2p2LWwh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFl2p2LWwh</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 04:06:13 GMT</pubDate><category>病毒</category><category>尼帕</category><category>疗法</category><category>孟加拉国</category><category>药物</category><category>马来西亚</category><category>致死率</category><category>病例</category><category>乌兹别克斯坦</category><category>疫苗</category></item><item><title>甘肃发生5.5级地震，武警官兵赶往震区救援</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3A56CD33BEB80AA34C27837030AB9FF70AB74F33_size86_w807_h454.jpg&quot; height=&quot;454&quot; width=&quot;807&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月26日14时56分，甘肃省甘南藏族自治州迭部县发生5.5级地震。地震发生后，武警甘肃总队甘南支队立即启动应急预案，迅速出动15名官兵，携带救援器材40件套，前往受灾区域勘察灾情、排查隐患。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/87E7C082E1B5DE0D9B7FE74D68204DE831968B24_size125_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421768805828804608-102-121933.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;晚上10点，室外气温低至零下5摄氏度，在玛日村担负救灾帐篷搭建任务的官兵们依然奋战在一线。他们克服天气寒冷、光线微弱等不利因素影响，密切配合、齐心协力撑起帐篷，为受灾群众提供临时住所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/73294C04FCCB6543110F9A953870282175133EE2_size130_w1280_h666.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 333px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;武警甘肃总队甘南支队 胡玉斌：&lt;/strong&gt;现在我们正在紧张有序搭建帐篷，确保高效快速完成，让受灾群众能够温暖过夜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6B3E58BC2DFA57BC89F8FC00C5A46E1EE1991781_size96_w1280_h663.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;受灾群众：&lt;/strong&gt;感谢武警官兵，感谢你们为我们搭建帐篷，非常感谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/186DFAC9E15E0D6D22B410F7EC7A313E87B110B4_size197_w1280_h661.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 330px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截止到26日23时50分，官兵们先后协助地方党委政府完成沿途3处塌方路段清理，2个村庄34户民房排险任务，搭建帐篷20顶。目前，官兵仍坚守在任务一线，持续开展各项救援工作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFlTwZUtt4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFlTwZUtt4</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 04:01:49 GMT</pubDate><category>官兵</category><category>帐篷</category><category>群众</category><category>地震</category><category>甘南支队</category><category>武警甘肃总队</category></item><item><title>胡锡进：韩国好惨，近乎投降的关税协议批准得慢了点，又遭特朗普新的一阵揍</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B2603A70C1D98873E0E58D4E27836699462FD0CB_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;韩国好惨。近乎投降的关税协议批准得慢了点，又遭特朗普新的一阵揍，关税从15%再加10个点到25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对特朗普，要是不敢来硬的，跪慢点都不成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国一大早紧急讨论对策。还讨论个啥，议会赶快批准去年达成的屈辱协议，再多赔几句好话，特朗普吃这个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不看好韩国敢拍案而起，对特朗普来硬的。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFikQPSrdT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFikQPSrdT</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:52:13 GMT</pubDate><category>关税</category><category>议会</category><category>特朗普</category><category>屈辱</category></item><item><title>两个月一毛钱都没看到，特朗普突然发难，韩国人懵圈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A55132D2391B1F46707250C8E6DC83C9B6600A52_size110_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月26日，美国总统特朗普突然在其社交平台“真实社交”发文宣布，美方将提高对韩国商品征收的关税税率，同时指责韩国国会未批准并落实此前与美国达成的贸易协议。这一突发情况在韩国引起了混乱，韩国人不清楚究竟是什么激怒了这位美国总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩方迅速回应。韩国总统府表示暂未收到美方正式通报，将召开会议研究对措，同时派产业通商部部长赴美磋商；韩国经济财政部也正了解特朗普声明意图，推测其与停滞的3500亿美元对美投资相关法案有关，计划提请国会加快审议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普发文后，韩国车企股价应声下跌。而他点名的运输设备及零部件、制药、纸浆及木材等板块，也同步呈现集体走弱态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国汽车业内人士担忧，考虑到现代汽车、起亚曾因美国25%的汽车关税，仅去年第二、三季度就合计承担了4.6万亿韩元的成本，“噩梦是否会再次重演？”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A9005C243AF4C05665757C368693DF030257922_size337_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年8月25日，白宫椭圆形办公室，美国总统特朗普在与韩国总统李在明会晤时发表讲话。 视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年8月25日，白宫椭圆形办公室，美国总统特朗普在与韩国总统李在明会晤时发表讲话。 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;韩方“正在了解”，汽车业天塌了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据特朗普所说，韩国立法机构“未能履行与美国达成的协议”，鉴于韩方尚未通过这项“具有历史意义的贸易协议”，他决定将对韩国汽车、木材、制药产品以及所有其他对等关税项目的税率从15%上调至25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在文中质问道：“2025年7月30日，我与李在明总统为两国敲定了一份绝佳的贸易协议。同年10月29日我访韩期间，双方也再次确认了协议条款。为何韩国国会至今仍未批准该协议？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，白宫尚未发布相关关税上调的行政命令，此次税率调整的具体生效时间也暂无明确消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《金融时报》报道称，特朗普的声明在韩国引起了混乱，人们不清楚究竟是什么激怒了这位美国总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月27日，韩国总统府青瓦台表示尚未收到美方的正式通报及相关说明，韩国政府计划于27日上午召开相关部门会议研究对策；此外，正在加拿大访问的韩国产业通商部部长金正官，也计划近期前往美国，与美国商务部长卢特尼克展开磋商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国经济财政部表示，正在努力了解特朗普声明的“意图”。官员们认为，特朗普所指的或为去年11月韩国提出的一项法案，该法案旨在促成3500亿美元的投资，但目前处于停滞状态。财政部长具润哲将于周二提请韩国国会加快推进该法案的审议通过流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国此前正推进落实去年11月与美国政府达成的一项协议，协议中约定将向美国战略领域投资3500亿美元；作为交换，特朗普政府下调了对韩国进口商品的进口税。同时，协议还对韩国每年的美元投资外流规模设置了200亿美元的上限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩媒报道，为履行这一投资承诺，韩国需由国会表决通过《韩美战略投资管理特别法案》（对美投资特别法）。该法案包含设立韩美战略投资基金、成立韩美战略投资公社等内容，将为投资义务的履行搭建必要的法律与制度框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月26日，韩国执政党共同民主党已向国会提交该法案，美方也于同年12月4日发布政府公告，追溯性地将韩国汽车关税下调至15%，但截至目前，该法案仍未在韩国国会获得通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普发文后，韩国车企股价应声下跌。据路透社报道，现代汽车股价于周二在韩国综合股价指数开盘时段下跌4%，其姊妹车企起亚公司及关联企业现代摩比斯的股价分别下跌约3.4%和5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“韩国整个业界被泼了一盆冷水。”韩联社援引业内人士的话报道称，汽车行业在听闻特朗普的最新表态后，难掩错愕，更陷入对去年4月美国首次加征汽车关税的“噩梦”回忆中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时，特朗普政府对韩国产汽车开征25%关税后，韩国对美汽车出口在征税期间持续同比下滑；受关税影响，去年韩国对美汽车出口额也大幅萎缩至301.5亿美元，同比下降13.2%；特别是特朗普政府取消购车补贴后，韩国电动汽车对美出口一度连续数月近乎归零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管去年10月韩美就关税磋商达成具体协议，从11月起将关税下调至15%，但现代汽车集团仍因第二、三季度的关税影响损失4.6万亿韩元。叠加尚未公布的第四季度损失，业内推算现代累计承担的关税成本将突破5万亿韩元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩媒指出，若美国再次将关税上调至25%，韩国汽车行业不仅会面临盈利能力下降，其价格策略以及整体生产、投资计划也势必迎来大幅调整。业内人士预计，今年美国汽车市场陷入低迷的可能性较大，关税上调带来的连锁反应也将进一步放大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名韩国汽车行业相关人士直言，“这简直是晴天霹雳”，并反问道，“若唯独韩国被加征25%的关税，那么与继续被征收15%关税的日本或欧洲汽车相比，韩国汽车的处境显然会很不利，对吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还补充道：“关税磋商达成共识恐怕还需要相当长的时间，预计短期内汽车行业将遭受沉重打击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国汽车研究院前院长对韩联社担忧道，“若唯独韩国被加征25%的关税，汽车行业将陷入极度艰难的竞争环境，政府亟需尽快提升行业经营的可预见性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“政府为完成韩美关税谈判付出了巨大努力，相关法案也已提交国会，但特朗普总统似乎在向我们施压，要求加快进程，”他补充道，“我希望政府和国会能够主动出面做好沟通解释，推动法案尽快通过。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“特朗普可能不满的是韩方拖延对美投资”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之形成对比的是，日本推进首个对美投资项目的遴选工作进展顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月9日，与美国商务部部长卢特尼克、能源部部长克里斯·莱特举行线上会谈后，日本经济产业大臣赤泽亮正透露，双方已确认首个对美投资项目的筹备工作取得实质进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国《韩民族日报》引述日媒分析称，特朗普此次突然发难，是对韩国推迟对美投资的不满情绪爆发，是针对韩方两个多月来未注入实际投资资金的施压言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》也指出，韩美双方此前就协议细则始终存在争议，尤其是美方原本要求的数千亿美元现金投资，被韩方官员认为在经济层面不具备可行性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月早些时候，韩国副总理兼财政经济部长官具润哲表示，受韩元汇率走弱影响，3500亿美元对美战略投资计划不太可能在2026年上半年落地，这一安排也意在避免韩元因大规模美元外流面临更大贬值压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社报道称，当前韩元汇率已逼近2007至2009年全球金融危机以来的最低水平，这让韩方对如此大规模的资金外流感到担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在当前外汇形势下，无法进行大量投资，至少今年是这样。”具润哲补充道，“即便核电站等项目成功中标，后续仍需经历选址、设计、建设等流程，初期美元外流规模可能远低于每年200亿美元的协议上限。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具润哲后来还补充解释说，政府并非有意推迟该项投资，目前仍处于项目遴选及相关法定手续的办理阶段。他表示，韩国政府计划尽快推进投资方案落实，将请求国会从今年2月起审议对美投资特别法，但同时坦言，美国法院对特朗普关税政策的裁决存在不确定性，可能影响法案审议进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让韩方摸不着头脑的是，这份韩美协议并非正式条约，仅以情况说明文件和谅解备忘录的形式拟定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国外国语大学国际政治学教授梅森·里奇（Mason Richey）直言，韩国国会尚未批准这份所谓“协议”转化后的正式法案，“并无过错”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/98048225AB84E872D63DE6545D394A203BEB0FD1_size148_w600_h402.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 402px;&quot; alt=&quot;当地时间1月12日，美国财政部长贝森特与韩国经济副总理兼企划财政部长官具润哲举行会面。 社交媒体&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月12日，美国财政部长贝森特与韩国经济副总理兼企划财政部长官具润哲举行会面。 社交媒体&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，具润哲发表上述言论前，美国财政部长贝森特曾罕见“敲打”韩国，称韩元持续疲弱与韩国强劲的经济基本面不相符”。在韩元逼近17年低位的背景下，这一表态被市场解读为对韩国外汇市场的直接干预，但最终效果有限，韩元小幅上涨后便回落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩联社报道称，韩国官员表示贝森特的表态基于韩美共识，反映出美方将韩元价值视为对美投资的重要考量；而韩国《每日经济》则指出，韩国计划开展的对美投资本身是韩元贬值的重要原因，贝森特此举既是为韩元背书，也是在施压韩国“忠实、完全”履行贸易协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，美国商务部长卢特尼克还释放针对主要半导体生产地的强硬关税信号，警告相关企业若不在美国投资建厂，最高或面临100%的半导体关税，这一消息也引发韩国半导体行业高度警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有观点认为，近期美国政界对韩国政府及国会的不满情绪，或也为此次关税风波埋下伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国务院已公开对韩国数字监管法规的通过表达担忧，称其可能不公针对谷歌、Meta等美国科技企业。去年12月韩国议员提出相关立法草案后，美国贸易代表办公室便取消了原计划与韩方的会晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国会内部也接连对韩国政府在电商平台酷澎（Coupang）用户信息泄露事件中的应对提出质疑，韩国国务总理金民锡此前还专程访美，向美国副总统万斯当面作出解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》指出，这是特朗普本月接连发出的又一项关税威胁，且均针对美国传统盟友。但截至目前，他尚未落实其中任何一项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在数日之前，他还因渥太华与中国达成的贸易协议，威胁对加拿大加征100%的关税。而这位行事反复的总统此前还称加中协议是“一件好事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早些时候，特朗普曾以格陵兰岛相关问题为由，威胁对丹麦等欧洲八国加征25%关税。不过，在北约秘书长吕特的安抚下，特朗普最终撤回了威胁，并称两人已制定了关于该岛乃至整个北极地区的未来合作框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大西洋理事会国际经济主席乔希·利普斯基（Josh Lipsky）对路透社表示，特朗普针对韩国的此次举措，反映出其对韩国落实这份框架性贸易协议的进度感到不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利普斯基表示，“这再次提醒市场，认为2026年关税政策将趋于稳定的判断是错误的。有人会说，‘他向来说了不做’，这话有时没错，但并非次次如此。而单是这种政策波动本身，就会带来相应的代价。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFihFNrQ3N</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFihFNrQ3N</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:46:18 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>韩国</category><category>韩美</category><category>美国</category><category>美国总统</category><category>路透社</category><category>韩媒</category><category>卢特尼克</category><category>纽约时报</category><category>美国商务部</category></item><item><title>旅日大熊猫“晓晓”和“蕾蕾”启程回国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A4C6B5800354424A9F2D0E7A7A24BA3CA5EEE434_size360_w558_h314.png&quot; height=&quot;314&quot; width=&quot;558&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1DF9BB4A1D7F18CC80C86BB705261D6441A744A5_size419_w558_h322.png&quot; style=&quot; width: 558px; height: 322px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月27日，装载旅日大熊猫“晓晓”和“蕾蕾”的卡车从东京上野动物园出发前往机场，启程返回中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“晓晓”和“蕾蕾”2021年出生于上野动物园，是2024年9月返还中国的大熊猫“比力”和“仙女”的子女。“晓晓”和“蕾蕾”的姐姐“香香”已于2023年2月回到中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中日双方此前约定，“晓晓”和“蕾蕾”的返还期限为2026年2月。此前，东京都方面与中方就具体日期进行了协商，决定将返还时间提前约一个月。（总台报道员 杨红霞）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFiBVCgfB7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFiBVCgfB7</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:42:18 GMT</pubDate><category>晓晓</category><category>大熊猫</category><category>东京都</category><category>中方</category></item><item><title>“性商教母”被封杀，绝望主妇被骗了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3C5616B888286CEB41138B6324595B5D8D7B9947_size76_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7139DD1FE1C1B50851DF59DCE46ED7670F5300A2_size53_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;“性商教母”被封杀，绝望主妇被骗了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 永舟 编辑 | 青霆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，自称“中国性商第一人”的自媒体“黑白颠周媛”被封。账号主导者周媛，一个以向女性教学如何在两性关系中通过肢体语言、眼神等提升个人魅力的博主，如今已在全网查无此人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛的课程主要分为线下与线上两类，旨在“女性魅力提升”“亲密关系修复”，向女性消费者销售通过利用女性特征撬动两性关系的内容，比如用身体曲线、眼神，向男性“撒娇”，“激发男性的保护欲”，其中包含大量带性暗示的内容。如近期在网上盛传的“名言”：“把眼神给出去”“身体形成X型”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/928CABEE7BE12F03A9E2FB43EABF81E20FC2AC11_size7949_w400_h540.gif&quot; style=&quot; width: 400px; height: 540px;&quot; alt=&quot;近期在社交平台上盛传的“名言”：“把眼神给出去”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;近期在社交平台上盛传的“名言”：“把眼神给出去”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据蓝鲸新闻此前报道，“黑白颠性商学苑”的课程定价，从9.9元的基础线上课，到2999元的两天两夜线下训练营、4980元的三天三夜训练营不等，最高端的“导师班”直接卖到88000元。而根据官方商城的销量数据，直至封禁，相关付费课程收入累计超2400万元，学员数达到数万人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/583FEE672BA2F5FF59C7AA4ADBAC9AC599CAFDA5_size563_w1080_h738.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 437px;&quot; alt=&quot;“黑白颠性商学苑”课程价格&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“黑白颠性商学苑”课程价格&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛在视频里称呼学员为“乖乖”，教授学员如何“撒娇”，宣称“应该在床上激发伴侣对你的征服欲”，并表示“你们是正宫娘娘”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，这些技巧的受众，大多都并不是年轻的未婚女性，反而是40岁以上的中年女性。她们希望借此重现自己“妩媚”的一面，通过将自己变成性关系里的服从者，来巩固夫妻关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，周媛的账号被封后，有媒体从“黑白颠性商学院”工作人员处获悉，目前，线下课程仍在正常筹备与举行中，线上课程则“内容有些调整”。社交平台上搜索“周媛”，大量以网盘形式分享其被封禁课程的帖子涌入眼前，评论区则汇聚着不少求资源的网友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛的生意暂时熄火了，但市场仍有硝烟弥漫。在亲密关系里感到焦虑的人前赴后继，她们相信世界上存在一种独门绝技，能将自己铸炼成永不过期的完美女性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;周媛的生意&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，早在2018年，周媛就创立了“黑白颠性商学苑”，并自称国内首家女性“性商教育平台”，在视频平台上打出“性商”概念。2021年，她成立了关联公司“湖南黑白颠生物科技有限公司”，两年后，开始在短视频平台上传播课程，并引流到线下课堂。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/84FE971B2DD7DC4BC1EBF3F258B6BB1512247871_size158_w1080_h353.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 209px;&quot; alt=&quot;2021年，湖南黑白颠生物科技有限公司成立&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2021年，湖南黑白颠生物科技有限公司成立&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛的生意，建立在对亲密关系感到焦虑的女性身上。她通过一系列层层加价的付费课程体系，把“取悦男性”包装成“自我成长”，受众跨越不同群体，除了投机主义者，也包括相当一部分恐惧失去爱、为自己的价值感到不确信的迷茫的女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让人想起前些年也一度被封禁的另一个账号“曲曲大女人”。与周媛一样，曲曲也旨在通过教授一部分女性通过塑造自己，从亲密关系或婚姻里换取物质利益。“上嫁”是默认将女性放在低位的关系模式，尽可能提升自我在异性眼里的婚育价值或性价值，将自己变成商品去竞价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曲曲将这一套包装成“大女人”“大女主”的智慧，言下之意，即女性应当功利性地将男性视为工具，为自己提供物质、金钱或其他庇佑，产生感情则是愚蠢和脆弱的体现，对虚无缥缈的“爱”的渴望，会最终导致自己失去一部分本可以换取到的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是曲曲还是周媛，她们以及她们的拥趸，至少都认同关系的本质是交换。曲曲教唆女性利用自己的年龄与外形优势换取“高资产者”男性的青睐，直至通过婚姻提升阶层。周媛则灌输给女性一套未经验证的肢体技巧，以期通过欲望与情绪来锁定人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C935B08B16E2B51FFB8FB091D05AA67700075E4F_size148_w1080_h954.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 565px;&quot; alt=&quot;2023年，“曲曲大女人”账号相继被封禁&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2023年，“曲曲大女人”账号相继被封禁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们看准了，在一段传统的两性关系里那些更为焦虑的女性。她们担心自己失去两性关系中的主动权，担心自己“抓不住”一段关系，或是一个人。慌乱迷茫之时，试图通过提升性价值和生育价值来锁住关系，会成为她们心中最省事省力，也最能提供安全感和确定性的选择。同时，交易思维让她们安心，让许多关系的变异和消亡能在心里得到一个合理化的解释，或者是安慰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但关系毕竟不是这样简单，尤其在亲密关系里利用技巧，以算计替代理解，本身就背离了关系的基本前提——两个主体的相互承认。当关系不再真实，变成一场持续运作的表演，双方便都无法真正暴露脆弱、表达真实需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短期内，技术化的亲密也许能制造稳定与依附的幻觉，但长远看，它只会加深不安全感，因为一旦技巧失效、身体衰老、情绪失控，关系就会立马失去支点。最终，交易逻辑反而让亲密关系更加脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;障眼法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，不少社会新闻的反响里都夹杂着人们对交易论的假想乃至笃信。发生于2025年7月的“大同订婚强奸案”中，争议不休的网上就有一派声音，坚信女方是在索要彩礼或房产无果后，反咬一口，以换取赔偿。对应地，另有相反的一派声音，认为男方是为了拒付余下彩礼，才想出这一“生米煮成熟饭”的做法，以让女方“价值折损”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论支持哪一方，其实都是默认那套“以彩礼交换性资源”的等式。一起暴力行为背后的冲动、无知和恐惧，就这样被粗暴的交易逻辑掩盖了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统的性别框架里，男性一贯被塑造为在性方面拥有更为直接需求的那一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在性方面的不忠和犯错，男性也比女性更被视为可以原谅的、无可厚非的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛也曾在课程视频里直言，“男人出轨就像日本地震一样，是必然的，不是偶然的。”她用日本人对地震的危机意识打比方，劝说每个女人都应当具备一定的“危机意识”，以保住自己的婚姻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美剧《致命女人》里，家庭主妇贝丝·安多年来将丈夫照料得无微不至，有一天，她发现丈夫出轨了一名年轻漂亮的女孩，贝丝深感恐慌和自卑，为了挽回丈夫，她破天荒地为自己买了新衣服，换了发型，喷了香水，再次出现在丈夫面前，她得到的竟是眼也不抬的一句：“饭做好了吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当贝丝在餐桌上继续展示自己的外形魅力时，丈夫却对她购买的衣服价格提出不满，他对妻子不解地皱眉道：“我不希望你变得时髦动人，因为你是我的妻子。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A330E2D7F9A2E192834B1CBA8D554D89998DC7EC_size44_w1080_h548.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 324px;&quot; alt=&quot;贝丝·安的丈夫并不在意她的衣服或发型 /《致命女人》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贝丝·安的丈夫并不在意她的衣服或发型 /《致命女人》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一段关系中，“性魅力”方面的挫败对女性而言，简直是毁灭性的，因为智识与创造力通常并不认为与女性的性别魅力挂钩。或者更准确地说，在公共话语里，大部分人都会赞扬一个拥有智识与创造力的女性，但在两性关系里，男性未必期待一个拥有如此特质的伴侣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这与传统的性别分工与审美规训有关。男性负责赚取收入，女性则更多扮演经济依附者的角色。虽然，近几十年来，这类分工模式被越来越多个体自发重构，但周媛与曲曲等人的市场，暴露出新的价值其实远远没有我们想象中那么牢固，旧有的等式，依然吸引着相当一部分人前赴后继。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;得到之后如何&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在同一等式下，当然也存在针对男性受众的相关“教学”。比如教他们如何通过捯饬自己、学习一些话术和肢体语言，提升自己在异性眼中的形象，从而成功将异性“得手”。早些年，网上还盛传着一些直接教授如何搭讪女性“Pick up artist”的课程，甚至是“推倒”女孩的课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于如何维系一段关系的课程，如何“得到”一个人更令人不适，因为后者明显基于对人的物化。两个人在一起，男性会被所有人相信“占了便宜”，女性则被担忧“上当受骗”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EDAAEC839A97622BBFB3BF9306D766008565B1D5_size110_w1080_h1414.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 837px;&quot; alt=&quot;《玫瑰的故事》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《玫瑰的故事》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便如今存在不少鼓励女性在关系里主动进击的价值观，却也并未因为主体性的转换，而抹去这种物化的本质。原因很简单，教女性如何获得异性青睐的课程，其内核依然是让女性先将自己变成客体，乃至一种有价可竞的商品，再在交易框架里去争取最大化利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而更为根本的区别恐怕在于，二者的终极目的不同。针对女性的“捕获”教学，似乎只是男性个人成长和成功道路上的一环，通过一些技巧，建立自己的婚姻与家庭，然后继续在个人追求和价值实现的道路上前进。到了中年，当年那批付费学习搭讪技巧的青年们，也许会去学习炒股、商业管理技巧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在周媛们的视频里，看不到这样的“持续性”。通过感官上的刺激短暂“维护”住了婚姻，可然后呢？在“床上”守住了自己的位置，却没有人继续教她们，如何能在地面上也站稳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十年前播出的电视剧《我的前半生》里，家庭主妇罗子君发现丈夫出轨后，一心以为自己是被更年轻、更漂亮的“小三”给“比”了下去，可当她发现，丈夫的出轨对象，竟是一个样貌普通、离异带孩子的中年职场女性，罗子君对自己在婚内的价值信仰瞬间崩塌了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/95B870A2ED053CF0A309899F3CED2BA32F7FFD9F_size678_w1024_h682.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;马伊琍饰演罗子君 /《我的前半生》剧照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;马伊琍饰演罗子君 /《我的前半生》剧照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着，便是在阵痛之上的漫长重建，一个在婚姻内遭到否定的女性，开始通过工作，重新在社会上一点点找回只属于自己的，而非妻子、母亲的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让人唏嘘的是，在现实中，一名女性的顿悟，并不能必然保证自己的婚姻坚韧，也不必然保证她重新成长成一个完整的“人”——那套叙事，在今天更多仍是电视剧和小说里的情节，而看不见的角落里，赚得盆满钵满的，仍然是“周媛”与“曲曲”们。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFjXXC2Ngr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFjXXC2Ngr</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:35:57 GMT</pubDate><category>周媛</category><category>课程</category><category>女性</category><category>男性</category><category>婚姻</category><category>丈夫</category><category>异性</category><category>剧照</category><category>价值</category><category>技巧</category></item><item><title>美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8344224CC9B08D301E2D1912997E56533134DB11_size65_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月24日，美国明尼阿波利斯市一名抗议者遭边境巡逻队执法人员枪击身亡，相关现场视频随即曝光。美国哥伦比亚广播公司(CBS)经对视频画面逐帧分析，还原了这起事件的诸多细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据CBS核实的多视角路人拍摄视频显示，枪击事件始于一场街头对峙，最终造成37岁的美国公民、重症监护室护士亚历克斯・普雷蒂中弹身亡，视频完整记录了对峙发生前至枪击事件后的全过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件发生在1月24日（周六）上午9点左右，地点位于一家当地甜甜圈店外的街道上。边境巡逻队指挥官格雷戈里・博维诺称，执法人员当时正在此地追捕一名涉嫌家暴的非法移民。受联邦政府近期加大移民执法力度影响，抗议者多次试图阻挠此类执法行动，视频画面一开始，就能听到现场有人吹哨并向执法人员高声抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枪击发生前约两分钟，视频画面中可见普雷蒂与执法人员发生争执，他右手持手机拍摄现场，左手空无一物。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EC383F60B6470AAE433D7F9C1F3CE04DC7A160F3_size200_w620_h345.webp&quot; style=&quot; width: 620px; height: 345px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国土安全部长克里斯蒂·诺姆后来表示，普雷蒂“接近”了执法人员，手里拿着一把9毫米半自动手枪，但未说明其是否有挥舞枪支的行为。明尼阿波利斯市警察局长布赖恩・奥哈拉已证实，普雷蒂为合法持枪者，持有有效持枪许可证，且多段枪击前的视频均显示其手中未持枪支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约一分钟后，普雷蒂站在街道上，一边用手机拍摄，一边抬手示意车辆从身旁驶过。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1E19848561E76C88BD3CB71128B3C9017E5E4410_size117_w1184_h789.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，一名执法人员将另一名女性目击者猛推至人行道，该女子走到普雷蒂身边并从腰侧拉住他，这名执法人员随即上前推搡普雷蒂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又一名女子上前后，被该执法人员推倒在地，执法人员还向普雷蒂喷射了刺激性化学喷雾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普雷蒂抬手阻挡喷雾，并和第一名女子上前搀扶被推倒的女子，而执法人员仍在持续喷射。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/84860FC8DD74A0AFB74E5E2359B2A8BD8A48F35D_size145_w1185_h791.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数名执法人员随即赶到，将普雷蒂拖拽倒地并发生扭打，多名执法人员试图将其双臂反绑至身后。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B010776D1D895B3FED48B1B81EF345ADB137D609_size141_w1185_h791.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名身穿灰色夹克的执法人员空手伸入混战中，出来时右手拿着一把枪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在CBS获得的另一段视频中，可以清晰地看到那名警官从普雷蒂的腰带上拔出了枪。该执法人员持枪转身离开仅一秒后，现场就响起了第一声枪响。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7ED59F8195AB0F64B61B9B30E7E472A529BB0203_size23_w1240_h696.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频显示，这名灰衣执法人员随后跑向街道对面，现场同时传来密集枪声，执法人员总计开了约10枪，从画面中无法判断具体有多少执法人员开了枪。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3F7B9F9439F52D5EA93B70970BFA1135F3657219_size112_w1200_h801.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约45秒后，至少一名执法人员上前，跪在已不再动弹的普雷蒂身旁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天下午的新闻发布会上，美国土安全部长诺姆展示了一张据称是现场缴获的枪支照片并称执法人员曾试图解除普雷蒂的武装，但其做出暴力反抗行为，一名执法人员因担心自身及同事生命安全，开枪进行自卫。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D2C1F72D7B1469A9EBA3BB2B6BD161163CE3202A_size88_w1240_h826.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一说法遭到当地官员强烈反驳，明尼阿波利斯市市长雅各布・弗雷表示，从现场视频看到六名以上蒙面执法人员殴打一名本市市民并将其射杀；明尼苏达州州长蒂姆・沃尔兹也直言，多个角度的视频画面令人发指。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天晚间多名目击者向联邦法院提交的宣誓证词，与联邦官员公布的核心事发经过存在明显矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名目击者称，他看到普雷蒂“拿着相机观察并拍摄现场。我没有看到他伸手去拿枪或拿着枪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目击者称，一名执法人员“将另一名目击者推倒在地”，然后向几个人喷射了辣椒喷雾。“拿着手机的男子举起双手，执法人员再次向他喷射洒辣椒喷雾并推搡他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目击者继续说道：“执法人员把那名男子拉倒在地。我没看到他碰他们任何人——他甚至都没转过身去。他看起来并没有反抗，只是想扶起那名女子。我没看到他身上有枪。他们把他摔倒在地。四五个特工把他按倒在地，然后就开始向他开枪。他们朝他开了好多枪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一名目击者，是一位儿科医生，描述说她从公寓的窗户往外看，看到“一名公民……对着移民执法局执法人员大喊大叫，但我没有看到他攻击执法人员或挥舞任何武器”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，突然间，一名执法人员“把他推倒在地。我的视线被部分遮挡，但几秒钟后，我看到至少四名执法人员用枪指着那名男子。然后我看到执法人员工向那名男子开了六七枪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“起初我感到震惊，”她的证词继续说道，“从我的公寓里看到的景象来看，完全没有必要使用暴力，更不用说多名执法人员使用致命武力了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位目击者随后描述了她赶到现场的情景，她告诉执法人员自己是一名医生，并立即对伤者进行心肺复苏，直到急救人员赶到。她说，该男子至少身中四枪，当场失去脉搏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒逐帧还原明州枪击经过：现场画面与目击者证词均与官方通报相悖&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFhB5lPuv7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFhB5lPuv7</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:32:02 GMT</pubDate><category>执法人员</category><category>普雷蒂</category><category>目击者</category><category>喷雾</category><category>视频</category><category>女子</category><category>枪支</category><category>画面</category><category>枪击事件</category><category>抗议者</category></item><item><title>网约车变“偷渡车”，一条乡道暴露跨境黑产</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/01B5E5F5ABC0A90CD38317466F7BEC360B7B9C78_size825_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;广西崇左边境，崎岖山路与茂密林莽交织出复杂地形，被一些不法分子视作偷渡的“灰色通道”。有人把网约车变“偷渡车”，专钻乡道绕关避卡；有人被“高薪搬货”的谎言蛊惑，怀揣暴富梦铤而走险。殊不知，在那里的移民管理警察早已织密防控网，凭借精准数据研判锁定踪迹，以雷霆出击斩断偷渡链条。让妄图越界的不法行径，在边境线上无处遁形。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;网约车变“偷渡车”连环绕关&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;边境线上被抓&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“领路车”在前探路，网约车在后尾随，专挑偏僻乡道钻，一路绕开检查卡点——这不是谍战片剧情，而是去年11月崇左边境上演的真实偷渡场景。一起来看。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B1480F63FD9B15F74FE5D3051D90384C67EBE523_size283_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421762929818636288-102-115612.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2025年11月28日，崇左边境管理支队民警在日常巡查中，敏锐发现一辆桂A号牌网约车行踪诡异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7F48324BF0073E58E4800E780A647E792CC06EBB_size289_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;夏石边境检查站民警 庹建军：&lt;/strong&gt;这辆车从南宁出发后，并未选择常规主干道，而是在一辆疑似“探路”或“指挥”的嫌疑车辆引导下，频繁驶入乡村道路，行为刻意绕开边境检查关卡，迂回向凭祥方向行进，躲避检查的意图明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民警当即启动深度研判模式，整合多方数据信息，迅速锁定该车正从事非法运送他人偷越国（边）境活动。当网约车跟随“领路车”抵达凭祥边境附近时，守候多时的民警果断出击，敲响了车窗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/371B83369F518904B30BF70EE32A41DC75D6400F_size206_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经检查，车内果然载有多名无合法入境手续的外籍人员。这是一个分工明确的非法运送链条，网约车司机沦为偷渡团伙的“工具人”，妄图借复杂地形蒙混过关。目前，涉案司机已被采取刑事强制措施，车辆被扣押，4名非法入境人员也已移交相关部门处置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B345B56C5C4C04FA8FF81D11C0043C6BD8D0517F_size363_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一波未平，一波又起。距离首辆网约车被截停仅二十分钟，另一辆粤A号牌网约车踏着同样的“避查路线”而来。这辆车从南宁出发后，几乎复刻了前车的操作：避开主路、专钻乡道，在边境小路上高速行驶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45DD9365DC1F1DA6DA1553E64969AD9B66FA3211_size396_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;夏石边境检查站民警 崔大明：&lt;/strong&gt;这个粤A牌的车辆在边境小路上行驶速度很快，但是却只打开了车辆的近光灯，这更加重了它的嫌疑。同时我们发现该车与前案手法如出一辙，极有可能属于同一非法运送链条的不同环节，正企图利用时间差和隐蔽路线运送人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早已埋伏在凭祥某边境乡镇的抓捕民警，见嫌疑车辆驶入包围圈，立即果断截停。经清查，车内载有5名无合法入境手续的外籍人员。司机明知违法，却为牟取高额报酬，听从指令绕道避查，妄图将人非法送抵边境。警方凭借高效研判与快速反应，连续斩断两条网约车偷渡链条，相关嫌疑人及车辆均被依法控制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一趟“搬货”赚12万？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;6名青年险些掉进陷阱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“来回一趟，轻松赚9到12万！”这样的“天上掉馅饼”式承诺，让6名青年动了心。他们以为是简单的“货物搬运”，实则踏入了跨境违法犯罪的深渊，好在崇左移民管理警察及时出手，将这伙企图偷渡的人员当场拦截。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4234D310833BF2454D41A023126FE0CF0B167AB9_size105_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421762932230340608-102-115613.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2025年8月，嫌疑人林某通过社交软件结识了一名“境外劳务中介”，对方抛出的“高薪诱饵”让他难以抗拒：只需偷渡出境，从事香烟、游戏卡等货物的搬运、配送工作，往返一趟就能拿到9万至12万元人民币报酬，路费、住宿全包，手续也由对方“搞定”。在巨额利益诱惑下，林某邀约5名同伴，决定铤而走险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，6人在“蛇头”的远程遥控下，一路奔赴西南边境，准备伺机非法出境。他们殊不知，所谓的“高薪搬运”，不过是不法分子的骗局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3BD2CE7290971C199FA54CF2E6A8B65796CC386D_size293_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;峙浪边境派出所民警 蓝泽军：&lt;/strong&gt;这类所谓的“高薪搬运”，实际上是不法分子诱骗境内人员出境，迫使其从事电信诈骗、赌博、走私等违法活动的常见话术。一旦出境，人身自由和安全将完全被犯罪团伙控制，不仅赚不到钱，还可能面临生命危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;峙浪边境派出所民警通过线索研判，提前掌握了该偷渡团伙的行动计划，迅速在重点路段和区域部署查缉力量。当目标车辆出现时，民警果断出击，一举抓获6名偷渡青年及组织运送的“蛇头”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C7BE40E11FD61BF4F343FBF14288A402965A0552_size286_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;峙浪边境派出所民警 蓝泽军：&lt;/strong&gt;很多人就是被境外高薪冲昏了头，觉得搬点东西没什么，对方一说路费、住宿全包，手续他们搞定，就有很多人往陷阱里冲。所以一定不能相信天上掉馅饼的这种“好事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/04682ABDCD18522930EFEA9B10ACB937BA6A7F48_size148_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，6名偷渡人员已依法受到相应处罚，运送司机陆某被采取刑事强制措施，一场“快速致富”的美梦就此破碎。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“春雷”行动雷霆出击&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;strong&gt;190余人落网&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今年1月1日开始，崇左边境管理支队部署开展“春雷”行动，以雷霆之势持续高压打击跨境违法犯罪，截至目前，已查处涉边违法犯罪案件80余起，抓获各类涉边违法犯罪嫌疑人190余人，其中偷渡人员130余人、组织运送者30余人，有效遏制了跨境违法犯罪的蔓延势头。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/6C48BFE67B3E0AC199AE5AFF9D7AF2566F9CD7D1_size189_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421762934860165120-102-115613.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月19日，一场声势浩大的集中清查行动在凭祥、宁明、大新、龙州四地同步展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5155647868B6BD4E21C12E9CE1C1C8AD3805721A_size131_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行动中，民警雷霆出击、精准抓捕，掀起打击跨境违法犯罪的强劲攻势。2025年，崇左边境管理支队全年侦办妨害国（边）境管理案件1490余起，打处非法出入境人员2800余人，抓获组织运送者700余人，查扣涉案车辆440余辆。今年以来，崇左边境管理支队已查处涉边违法犯罪案件80余起，抓获各类涉边违法犯罪嫌疑人190余人，有效遏制了跨境违法犯罪的蔓延势头，让边境治安环境焕然一新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E31F51A281CEF91E96827B2D979A349B80C87E7_size306_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;广西崇左边境管理支队民警 邓志盟：&lt;/strong&gt;我们再次郑重提醒，出境务工务必通过正规、合法渠道，对网络上所谓“低门槛、高回报”的境外招聘信息务必保持警惕，切勿轻信“包路费、包手续、赚快钱”等承诺，以免落入跨境违法犯罪陷阱，危及人身财产安全。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFkPNeukOT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFkPNeukOT</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:29:45 GMT</pubDate><category>民警</category><category>网约车</category><category>雷霆</category><category>支队</category><category>高薪</category><category>嫌疑人</category><category>链条</category><category>派出所民警</category><category>车辆</category><category>不法分子</category></item><item><title>中方在联合国敦促日本正视历史</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EE2FEFB2A1E4D89BC12DA1CC9CD0D4E598905DB9_size819_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，联合国安理会1月26日召开有关国际法治的高级别会议，日本首相高市早苗发出可能武力介入台海的错误言论，并且拒不撤回自身错误言论，粗暴干涉中国内政，公然挑战国际法，严重违反联合国宪章和国际关系基本准则，中方敦促日本正视历史，反思纠错，“台湾回归中国是世界反法西斯战争的胜利成果，是二战后国际秩序的重要组成部分，这一铁的事实已从历史上、政治上、法理上得到牢牢锁定。”（凤凰卫视陈莺迁、江广富 纽约报道）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EDC2874C0F287154DA5CAD99D45941EE7E4AE371_size111_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421755936483582783-102-114554.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFil5nD5JM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFil5nD5JM</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:26:01 GMT</pubDate><category>台海</category><category>日本首相</category><category>中方</category><category>联合国</category><category>联合国安理会</category><category>国际法</category><category>言论</category><category>国际秩序</category></item><item><title>被问及邪教文件，高市早苗笑容瞬间消失</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B52ACAD0966014AE0C072BA4A46E56793C5C2649_size418_w936_h527.png&quot; height=&quot;527&quot; width=&quot;936&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/2AD1F892EBAA7B0F0B132D8E1398568DEEB167E7_size43_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421764022594211840-102-120032.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;在全日本新闻网（ANN News）1月26日晚播出的一档节目中，有网友注意到，日本首相高市早苗在被问及近日曝光的“统一教”内部文件“真母亲特别报告”时，面部表情出现明显变化，原本的笑容瞬间消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩联社及日本《周刊文春》此前披露，这份名为“真母亲特别报告”的内部文件，详细记录了该邪教组织介入日本政治与选举的相关情况，其中多达32次提及现任日本首相高市早苗。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFkGVfxr0H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFkGVfxr0H</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 03:21:09 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>日本首相</category><category>韩联社</category><category>笑容</category><category>周刊文春</category><category>日本新闻网</category></item></channel></rss>