<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 09:14:09 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>台空军证实：台F-16V坠海战机及“黑匣子”已被定位，将进行打捞作业</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C6D431CFE7143EFC583250483D1C9605E01003A7_size385_w686_h386.png&quot; height=&quot;386&quot; width=&quot;686&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 徐思琦】据台湾中时新闻网1月15日报道，台空军一架F-16V战机6日晚间坠海，飞行员至今仍失联。经过一周多的搜索，台空军15日证实已侦获失事战机的“黑匣子”，并定位其所发出的讯号，后续将进行专业打捞作业。此外，民进党籍民意代表王定宇15日在脸书披露，已经精确定位飞机位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;台F-16V战机 资料图 图源：台湾中时新闻网&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C9D0F53468045C846578F81565C8E4B61C6312E3_size274_w686_h451.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，台空军司令部15日证实，日前已侦获F-16V战机“失事残存飞行资料记录器（黑匣子）”，并完成其所发出讯号的精准定位，后续将委派专业团队实施机体打捞作业，关于人员搜救部分，经连续日夜搜索仍无所获，将持续在失事海域执行搜寻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台空军司令部进一步称，对于社会各界对本案的关心和对家属的关怀表达万分感谢，相关打捞规划已积极进行，将尽快展开作业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，民进党籍民意代表王定宇15日也在脸书发帖披露，根据台空军报告，已经精确定位飞机位置，在水下相当深的位置。王定宇说，搜救团队已经向海外寻求可以执行深海打捞任务的船只和设备，希望能够尽速找回飞机和飞行员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台媒此前报道，台空军F-16V战机1月6日发生重大事故，花莲基地编号6700的F-16V单座战机失事坠海，这也是台军提升F-16V性能后，失事的第二架战机。对于失事原因，目前台湾媒体猜测与飞行员夜间飞行迷航和战斗机机载设备故障有关。台湾今日新闻网称，美国政府1992年批准售台150架F-16A/B战斗机，并从1997年起陆续交付，首批战机于1998年返台服役，28年来已有11架坠毁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党桃园市议员凌涛8日表示，台防务部门去年10月给立法机构的书面报告中，明确写到F-16A/B战机性能提升已按规划完成，如今又承认“自动地面防撞系统”一架都没安装，连文书都可以造假，根本是台湾安全系统性危机。“2025年最烂笑话，台防务部门文件说谎F-16性能提升全数完成，结果是2026的三‘无’飞行悲剧”，凌涛痛批台防务部门的有关书面报告“谎话连篇”，连涉及飞行员安全的事情也欺骗。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw8cZbqVdR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw8cZbqVdR</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 08:16:36 GMT</pubDate><category>战机</category><category>空军</category><category>飞行员</category><category>防务部门</category><category>王定宇</category><category>战斗机</category><category>民意代表</category><category>飞机</category><category>f-16</category><category>黑匣子</category></item><item><title>美海军高官：福特号航母部署超200天，难以前往中东</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2FC2030A829E03D8F8938A7993C0E5C48ACB4F36_size1131_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王世纯】波斯湾局势风起云涌，但美军目前在中央司令部辖区内缺乏航母兵力。据美国“战区”网站1月15日报道，美国海军作战部长考德尔将军说，福特号航空母舰自去年6月开始，已经在海上部署了超过200天，如果要支持可能前往伊朗附近的作战部署的话可能会面临困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于东海岸缺乏航母，美国媒体NewsNation新闻记者称，美国正将“林肯”号航母打击群从南海调往美国中央司令部责任区域 。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C70EEEF478B22DFEA91BA3627D1C78C4AC6EF8DD_size1051_w1024_h575.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;部署在加勒比地区的美国海军福特号航母美国海军&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;部署在加勒比地区的美国海军福特号航母美国海军&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考德尔解释道：“从其能力角度来看，福特号对于总统想要开展的任何军事行动而言，都将是一个极有价值的选项。但如果需要延期部署‘福特’号，美国海军作战部长肯定会提出反对意见。我会看看自己还能做些什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考德尔没有给出具体的延期方案，但他强调，“福特”号打击编队在远离母港超过 200 天的时间里（期间常常处于恶劣的环境中），是需要付出代价的，比如水兵计划好的生活会遭受影响，同时会影响未来航母的维修和替换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，考德尔也表示，如果特朗普依旧下令，美国海军的航母能够在两周内抵达任何地点。从本质上讲，我们具备机动性、远征性质和快速响应能力，随时可以提供相应的支援。如果总统需要在中东地区采取行动，你知道，我们可以根据他的需求制定相应的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“福特”号在2025年6月24日离开诺福克港，之后该舰从10月份开始参加了加勒比地区的军事行动，包括为“绝对决心”行动提供援助。值得一提的是，在去年6月12日爆发的以伊冲突期间，“福特”号航母位于地中海地区，未能参加“午夜重锤”行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于目前在中央司令部辖区内，有六艘美国海军舰艇在行动，其中包括三艘“阿利·伯克”级驱逐舰，分别是“麦克法尔”号、“米切尔”号和“罗斯福”号，还有三艘濒海战斗舰，分别是“塔尔萨”号、“圣巴巴拉”号和“坎宁安”号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于中央司令部缺乏航母，美国正计划抽调印太地区的航母。美国媒体NewsNation新闻记者1月14日独家透露称：“据知情人士透露，美国正将一支航母打击群从南海调往美国中央司令部责任区域 。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前部署在南海的是美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰（CVN-72）及其航母打击群，包括“阿利·伯克”级导弹驱逐舰“斯普鲁恩斯”号（DDG-111）、“迈克尔·墨菲”号（DDG-112）和“小弗兰克·E·彼得森”号（DDG-121），从南海驶向中东地区。林肯号航母大约需要一周时间才能抵达美国中央司令部在阿拉伯海的责任区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过“战区”网站评论说，航母并非应对该地区突发事件或甚至军事行动的必要条件。美国可以整合其他资源来弥补海军力量的不足。这种不足在导弹和无人机防御方面体现得最为明显，特别是考虑到在战争期间，多艘装备有“宙斯盾”系统的水面战舰被派往以色列执行防御任务。此外，还需要保护该地区的美国及盟友的设施。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw7hqnlfw1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw7hqnlfw1</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 08:04:05 GMT</pubDate><category>航母</category><category>美国海军</category><category>南海</category><category>中央司令部</category><category>福特</category><category>美国</category><category>中东地区</category><category>战区</category><category>考德尔</category><category>辖区</category></item><item><title>女教师群聊“八卦”被拘，起诉公安局被驳回</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A1CE49E6435FC4D03A28EB790ABEC1FF553B7931_size361_w713_h401.png&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;713&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一审判决作出后，“95后”女教师林淼（化名）未能等来撤销行政处罚的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，一则关于浙江台州天台县某中学女教师“卖淫被抓”的传言在微信群中流传，后被天台县公安局确认不实。因在两个三人微信群及与两位好友的微信私聊中谈及该传言，林淼被处以行政拘留两日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与她一同参与讨论的另外两名女教师，分别被处以行政拘留2日和4日，其中后者因怀孕未被执行。三人中，仅林淼提起行政诉讼。她认为，公安机关认定事实不清、证据不足、适用法律错误，请求撤销《行政处罚决定书》，并要求赔偿拘留期间的经济损失及公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月15日，天台县人民法院一审判决驳回了林淼的诉讼请求。林淼随后提出上诉，二审将于2026年3月4日开庭。她在接受中国新闻周刊采访时表示，自己与被造谣教师并不相识，也没有交集，“我没有诽谤的主观故意，也没有捏造或散布不实信息，只是误信传言，在私密、小范围的聊天中提及”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B03FD9863D4CB8C30320F351CD950DBE99107A8E_size81_w690_h655.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 607px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律界人士认为，该判决的意义在于回应网络语境下诽谤行为的认定标准，强调“不信谣、不传谣”的网络氛围，同时也提示司法实践仍需坚持个案分析与比例原则，在名誉保护与言论自由之间保持审慎平衡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;仅散布而未捏造是否构成诽谤&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据天台县人民法院查明，林淼与被造谣对象何某某系天台县某中学前同事。2024年11月26日，林淼所在的一个三人闺蜜群中，张敏（化名）发起“某中学女教师卖淫”的话题，林淼参与讨论。当日下午，林淼又在与父母组成的三人群“果冻局长群”中谈及该话题，并与另一名女教师陈慧兰（化名）以微信私聊的方式谈论此事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/79D27BD53148810D94297ED509BF26056A303793_size32_w602_h747.jpg&quot; style=&quot; width: 602px; height: 747px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;林淼在闺蜜群中发出两张图片（图/受访者提供）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚，张敏通过微信语音向林淼询问，其曾任职的前学校是否有某个名字，林淼回复“我找找名单”，并发送了何某某的姓名及三张照片。随后，张敏将上述信息转发给他人。接着，林淼又将何某某的两张照片发给陈慧兰，后者将姓名和照片转发至两个六人微信群。次日上午，林淼再次在父母群中谈及此事，并在闺蜜群中发送了两张何某某的照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年12月1日，何某某报案。2024年12月24日，天台县公安局对林淼作出行政处罚决定，其依据为治安管理处罚法中关于“公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人”的规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;判决书显示，法院认为，本案的争议焦点是天台县公安局作出的行政处罚决定是否合法。具体而言，关键在于林淼的行为在主观、客观层面是否构成诽谤。判决书指出，诽谤在客观上表现为捏造、散布某种虚构事实，足以贬损他人人格和名誉的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大学法学院宪法学与行政法学副教授彭錞对中国新闻周刊表示，在我国，诽谤行为同时受民法、行政法、刑法规制，分别构成民事侵权、行政违法和刑事犯罪。就客观行为特征而言，诽谤都是指“捏造+散布不实信息”，但三者主观要件有明显区别，作为民事侵权的诽谤可以是故意或者过失，而作为行政违法或刑事犯罪的诽谤则必须是故意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林淼告诉中国新闻周刊，涉事教师的姓名并非由自己“研判”得出，在闺蜜群成员张敏与其私聊前，相关信息已从其他教师处流出，并称自己提供的照片未在网上广泛传播。这次判决中，法院亦确认，林淼不是案涉不实信息的最初捏造者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京泽亨律师事务所律师胡磊对中国新闻周刊分析指出，在司法实践中，即便不是最初造谣者，只要在传播过程中起到推波助澜作用，且符合主客观要件，都可能被认定构成诽谤。这类认定并不罕见。在不少类似案件中，转发或转述不实信息者，都因未核实信息真实性而受到处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊检索发现，因传播不实信息被行政处罚的情形，大体可分为两类：一类是虚假信息的直接捏造者，如近期被辟谣的“外卖平台‘1分钟只有42秒’”一事，系网民通过恶意剪辑、加速视频等方式编造，后被依法处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一类行为虽非信息源头，但在多人微信群等场景中继续传播、强化谣言影响，同样被追责。有媒体报道，在“银川一个男的把7个女的全部杀了”谣言中，张某虽未最初发布信息，却在近500人的微信群中发送“其实是有这事，只是传得比较离谱，消息被封杀了”，最终因散布谣言被行政拘留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭錞指出，学界对“只有散布而无捏造，是否构成诽谤”存在争议。一种观点认为，将“散布他人捏造的虚假事实”解释为“捏造事实诽谤他人”，属于刑法所不允许的类推解释，扩大了“诽谤罪”的打击范围，违反了“罪刑法定”原则。另一种观点则认为，诽谤罪侵害的名誉权，无须捏造，只要把明知不实的信息散布出去，即可构成诽谤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林淼一直强调，自己只是在闺蜜群、家庭群等私密、小范围内聊天，属于特定关系人之间的私人言论。这种“点对点”的微信聊天是否构成散布？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，判决书从传播范围的角度进行了评析，除向不特定对象传播外，致使虚构事实的传播范围扩大、失控可能性增加、可信度提高的推波助澜行为，亦构成散布。在本案中，在他人向林淼求证不实信息主体时，林淼查找名单、确认名字并发送照片的行为，使得案涉不实信息在传播过程中进一步确定化、直观化、具象化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，判决书还指出，在林淼与陈慧兰的聊天中，后者曾将自己在其他微信群中关于此事的聊天记录转发给林淼，故林淼应当预见自己发给陈慧兰的内容，很有可能被其再次转发。事实上，张敏、陈慧兰也实施了二次传播行为，分别将案涉不实信息发送他人和微信群聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，法院认为，判断是否构成散布，不能仅以聊天对象或群成员的数量为标准，还需综合考量信息性质、外泄可能性及实际有无再传播等。点对点或微信小群聊天只是传播方式不同，其后果与直接向不特定多数人传播并不必然有别。“故不管是何种方式，只要造成不实信息扩散、他人名誉受到侵害，均可认定属于散布不实信息，进而构成诽谤他人的违法行为。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以本案为例，彭錞表示，林淼虽非不实信息的捏造者，但在三人微信群内确实进一步传播了该信息。至于这种传播范围是否构成“散布”，法律并未就传播对象的数量设置门槛，这是因为法律保护的“名誉权”是他人对一个人的评价，即便不实信息被一名第三人知晓，也已对社会评价造成实质性损害。一旦设定传播人数门槛，反而为加害者规避责任留下空间，还可能增加受害者的举证难度，削弱名誉保护。因此，林淼主张自己没有向公众传播，只是在自己少数亲友之间传播不实信息，并不构成有效的免责抗辩，其行为符合诽谤的客观要件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;是否必须承担核实义务？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林淼在接受中国新闻周刊采访时，多次强调自己与被造谣教师并不相识，她只是出于普通人的猎奇、八卦心理，不存在诽谤动机。“在群聊中谈论此事，主观上是出于对前学校和教育界师德的忧心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天台县人民法院在判决书中表示，对待“卖淫”这样具有高度否定性评价、必然损害他人名誉的传言，林淼作为教师，且系第三人的前同事，其消息更易为人所听信，林淼未经合理核实即传播，放任危害后果的发生，在主观方面具备诽谤的构成要件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，彭錞认为，判决理由有可商榷之处。前同事身份可能被解读为“内部信息”，也可能因此有利益纠葛恶意“抹黑”，难以简单等同于“高可信度”；而将不可控的二次传播风险直接归责于原始传播者，也可能过度扩张责任边界。“任何私密聊天都将因这种不可控的风险而暴露在法律处罚之下，这显然是不合理的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于“未核实即传播”所以存在过错，彭錞认为，这样的结论同样失之牵强，是将一个不合理的、高标准的“注意义务”强加于高度私密的社交情境中。在“闺蜜群”“父母群”中交流闲谈，其注意义务本应是最低限度的。若将“未核实”等同于“主观过错”，等于是要求公民在私聊时必须扮演“事实核查员”的角色。这种要求不仅不切实际，反而行为人因要规避处罚而去多方“核实”，从而扩大不实信息的传播，甚至扭曲正常的人际交往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院同时指出，将未婚女性与“卖淫”相关联，本质上是对人格的贬低与侮辱。涉事教师明确表示，该不实信息已对其工作和生活造成重大不利影响。林淼的行为虽然不是造成案涉危害后果的唯一原因，却是导致第三人名誉受损的重要因素，客观上使得他人对第三人产生负面认识，造成第三人的社会评价降低，故其行为与第三人名誉受损之间存在因果关系。综上，法院认为，林淼的行为构成诽谤，驳回其诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林淼对此并不认可。她更多将谣言的扩散归因于，警方未及时辟谣，涉事教师在社交平台公开姓名、照片和情况说明等诸多因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕案件随之引发更大疑问：转发信息是否意味着必须承担核实义务，是否会造成“寒蝉效应”？胡磊表示，本案判决强调并非意味着只要存在被转发的可能即必然承担法律责任，而是针对特定情境作出的评价：当传言具有高度贬损性，行为人明知可能扩散却仍放任发生，才会被认定具备故意与散布要件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在胡磊看来，网络传播具有放大效应，司法机关往往要求行为人对传言保持更高的核实义务。该判决的意义在于回应网络语境下诽谤行为的认定标准，强调“不信谣、不传谣”的网络氛围，同时也提示司法实践仍需坚持个案分析与比例原则，在名誉保护与言论自由之间保持审慎平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭錞则强调，私人八卦并非毫无边界。是否构成诽谤，仍需结合传播对象、传播情境、信息性质及行为人的主观状态综合判断。未经核实的信息一旦向公众扩散，或在明知虚假情况下仍积极推动传播，便可能越过法律红线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到本案，林淼对法院判决并不认可，已提起上诉。在她看来，自己成了“替罪羊”式处罚的承担者——在她之前的传播者并未受到处罚，据其所知，真正的造谣者也未受到处理，将信息转发至多人大群者仅被罚款500元，而自己却被行政拘留两日，“在过去的一年里，我承受着巨大的道德和精神压力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：解雪薇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：刘汨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw8cRWqU7Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw8cRWqU7Q</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 08:03:34 GMT</pubDate><category>林淼</category><category>信息</category><category>名誉</category><category>第三人</category><category>教师</category><category>何某某</category><category>中国新闻周刊</category><category>判决书</category><category>女教师</category><category>要件</category></item><item><title>关键一步！“欧洲派人来华试飞C919：安全可靠”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A57ED838FAD7DDF0C2D488F3D3B79CA8B2D64083_size82_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】中国商飞C919客机投入商业运营以来，国内市场反响积极，国际关注度也在逐步提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港英文媒体《南华早报》1月15日报道披露，欧洲航空安全局（EASA）人员已开始在上海对C919开展试飞评估工作，除了有些初期问题需要微调外，EASA认为这架飞机“性能良好且安全可靠”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，中国商飞正持续推进C919的国际适航认证进程，这是该机型与波音和空客两大行业巨头同台竞争的重要环节之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“性能良好安全可靠”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;EASA是欧盟负责民用航空安全与环境保护的核心监管机构，与FAA（美国联邦航空管理局）并列为世界两大航空安全认证机构，其认证在全球范围内具有高度互认性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;获得EASA认证意味着飞机不仅可以在欧洲市场运营，还能获得大多数国家和航空公司的认可，被视为进入国际航空市场的“金钥匙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位知晓相关安排的消息人士透露，两名来自EASA的试飞员已完成了验证飞行。与此同时，一些在华工作的资深外籍飞行员也已参与其中，协助验证C919客机的可靠性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该消息人士表示，此次试飞行动是在中国商飞与EASA持续技术交流的框架下开展的，此前这项高风险的认证流程在去年曾出现延迟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该知情人士补充称，2025年11月，EASA的试飞员对一架C919飞机进行了飞行测试，这架飞机从靠近生产基地的上海浦东机场起飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该消息人士还说，“EASA认为，除了有些初期问题需要微调外，这架飞机性能良好且安全可靠。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/971F0500DE6B4682F39186EABA76E76B025B2453_size364_w1024_h679.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; alt=&quot;2024年11月2日下午，在2024中国航空产业大会暨南昌飞行大会开幕式上，一架C919飞机起飞。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2024年11月2日下午，在2024中国航空产业大会暨南昌飞行大会开幕式上，一架C919飞机起飞。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位消息人士证实了试飞一事，并表示近期中国商飞与EASA的技术交流频次有所增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国商飞与EASA均未回应《南华早报》的置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航空物流分析师李瀚明表示，认证工作正稳步推进，EASA的试飞环节至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“试飞团队将重点测试飞机在极端工况下的操控表现，开展实时空中评估，”他指出，“这可以说是整个认证流程中最受关注的环节，也彰显了中国商飞与EASA推进认证的决心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;飞行测试是合规性验证的核心环节，属于EASA四阶段认证体系的第三阶段。测试过程中，飞机需完成极限机动、失速以及复杂气象环境等科目，以此验证各项关键性能指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;飞行测试及其他验证工作顺利完成后，EASA将对全套合规性材料进行审核，确保所有问题均得到解决，之后才会颁发认证证书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，近几个月来，中国商飞还邀请了中国航空公司聘用的外籍飞行员参与C919模拟器飞行，并协助开展与EASA的技术沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这只是机组资源管理（CRM）评估首轮核验的开端，”第一位知情人士表示，“首轮核验已顺利通过，EASA对结果表示满意，但后续还将开展更多测试工作。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CRM是一套程序、原则与技能体系，旨在充分利用所有可用资源——包括机组人员、硬件设备和信息数据，以保障飞行安全并减少人为失误。EASA明确要求，在飞机型号认证的人为因素评估和驾驶舱设计评审中，CRM是一项强制性考核内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知情人士还透露，近期的核验中发现了一些与机组和飞机交互相关的软件问题，但这些问题仅需“小幅修正”即可解决，不存在硬件方面的缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李瀚明表示，邀请外籍飞行员参与认证工作，是制造商吸纳各类航空专业人才的举措之一，目的是为C919的认证提供更充分的技术支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这些外籍机长均为行业精英，拥有丰富的飞行经验，他们的参与能够深化中国商飞与EASA的技术交流，并提供具有参考价值的专业意见。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“坚信中方将取得成功”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多个航空行业报道此前指出，中国商飞并未主动向FAA申请C919的类型证书（Type Certificate）。与C919在推进欧洲EASA认证的情况相比，中方似乎并未把FAA认证列为优先目标之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民航工作者张仲麟此前告诉观察者网，适航认证本来就是一个主权国家民航监管机构所拥有的权力，只不过大部分国家并没有能力独立认证，因此这些国家基本上都认可欧美的认证程序，但这不代表欧美的认证程序是“非认不可”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他指出，欧洲和美国的适航审批，C919只要获得其中一个就算达成主要目标了，毕竟EASA牌子和FAA一样硬。另外，哪怕没有FAA或EASA的适航证，只要中国民航局的适航审定够过硬，对方国家民航监管机构认可中国民航局的适航审定，C919依然可以出海并在该国执行航班飞行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年9月，在加拿大蒙特利尔参加国际民航组织（ICAO）第42届大会期间，尼日利亚民航局局长克里斯·奥纳·纳乔莫告诉路透社，随着尼日利亚航空公司不断接收更多飞机以扩充机队，以及尼中关系不断提升，尼日利亚民航局正在考虑为C919进行适航认证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不容忽视的是，EASA对C919的认证审核可谓姗姗来迟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2019年5月，中欧双方就共同签署了《中欧民用航空安全协定》和《中欧关于航班若干方面的协定》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前者确立了中国与欧盟在适航和环保审定、飞行运行、空管服务、人员执照与培训等民航安全领域进行广泛合作的法律框架，很好地体现了互利共赢的原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这一过程并非一帆风顺，有中方人士透露，中国的确是做了大量的工作，才使得欧洲愿意签署这样的协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年5月，EASA执行董事弗洛里安·吉耶梅一度表示，C919的认证周期可能延长至“三年至六年”，这一表态打破了外界对该机型快速通过审核的预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“C919无法在2025年完成认证……预计认证流程需要三年至六年时间。”吉耶梅同时表示，他对该机型最终获得认证持乐观态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国商飞正投入大量资源、决心和技术力量推进这项认证工作，”他说，“我坚信他们终将取得成功。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C919是中国按照国际民航规章自行研制、具有自主知识产权的大型喷气式民用飞机，重点满足国内外大运量和中运量市场需求，直接竞争对手为空客A320Neo和波音B737Max。在绝大多数性能指标持平的情况下，C919目录单价比两个竞争对手更低。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3DA2587B794E59D87C9B62A6B91ED9EC64EC64AF_size151_w560_h354.jpg&quot; style=&quot; width: 560px; height: 354px;&quot; alt=&quot;2015年11月2日，C919大型客机首架机总装下线 资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2015年11月2日，C919大型客机首架机总装下线 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2023年5月投入国内运营以来，C919已实现两年多的平稳运行，截至去年年底累计运送旅客突破400万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，C919在迪拜航展上进行了飞行表演，扩大了其在全球航空航天领域的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据行业人士统计，2025年全年商飞共新交付了约15架C919，其中包括东航4架、国航6架、南航5架，较2024年12架数量实现增长，但未达年初预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年年底，商飞的交付节奏明显提速，最后两个月的交付数量达8架。据航班管家数据，当前我国民航客机机队中，国产飞机占比（含支线客机）已从2019年的1.3%提升至4.7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对“赛道”上新出现的竞争对手，波音商用飞机首席执行官斯蒂芬妮·波普对中国商飞的到来表示欢迎，但她也誓言将通过持续创新保持竞争优势。“竞争对整个行业来说是好事，对波音来说也是好事，它让我们所有人都变得更好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空客商用飞机首席执行官克里斯蒂安·舍雷尔（Christian Scherer）则评价：“这不是威胁，而是竞争对手，这是现实存在的。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw7CKfSG5O</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw7CKfSG5O</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:54:41 GMT</pubDate><category>easa</category><category>c919</category><category>中国商飞</category><category>飞机</category><category>民航</category><category>faa</category><category>机型</category><category>南华早报</category><category>尼日利亚</category><category>路透社</category></item><item><title>特朗普：我会去委内瑞拉，委代总统将访美</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1C50F7B9B7F778E55540C341BCE40A1151FB0DA5_size40_w634_h357.jpg&quot; height=&quot;357&quot; width=&quot;634&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 闫珮云】据英国路透社、俄罗斯塔斯社报道，美国总统特朗普当地时间14日接受路透社采访时表示，他预计委内瑞拉代总统德尔西·罗德里格斯将访问美国，并且他本人也计划访问委内瑞拉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间1月14日，特朗普在白宫椭圆形办公室接受路透社采访。 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0D47A5DDC1F16318B0E68C666403B6AD265C43EC_size1065_w748_h499.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月14日，特朗普在白宫椭圆形办公室接受路透社采访。 图源：外媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我认为她（罗德里格斯）会来的，你知道，最终她会来的……虽然现在还不是时候，但最终她会来的，我也会去他们的国家。”特朗普说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔斯社提到，当天早些时候，特朗普在社交媒体上发文称，他与罗德里格斯通了电话。并称双方讨论了包括石油、贸易在内的诸多议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德里格斯14日在社交媒体发文证实与特朗普进行了电话会谈。据美国媒体报道，这是美国本月3日对委内瑞拉发起大规模军事行动、强行控制委总统马杜罗及其妻子并把他们带到美国后，特朗普同罗德里格斯首次通电话。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw6KwgQUWD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw6KwgQUWD</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:45:55 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>罗德里格斯</category><category>社交媒体</category><category>美国总统</category><category>路透社</category><category>环球网</category></item><item><title>菲律宾宣布对中国公民免签</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/97DB126823A915189A5D0130047AFD32B5469282_size70_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;财联社1月15日电，菲律宾外交部1月15日宣布，自2026年1月16日起，中国公民可免签入境菲律宾，停留时间最长为14天。该政策仅适用于经马尼拉和宿务机场入境的游客，且14天的停留期限不可延长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw4ylELuEh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw4ylELuEh</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:40:49 GMT</pubDate><category>马尼拉</category><category>菲律宾</category><category>菲律宾外交部</category><category>宿务机场</category></item><item><title>日本公明党正考虑同另一政党组建新政党，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5F02058C5903906A22E26D8E0D63DED934BB6943_size55_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本东京电视台提问，有报道称，日本公明党正考虑同另一政党组建一个新的政党。中国政府迄今为止同公明党有密切联系，请问中方对此事有何评论？另外如果公明党的名字进行了修改，中方会否还继续同其进行交流？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是日本内政，我不做评论。”毛宁表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻最新消息，当地时间1月15日，日本最大在野党立宪民主党决定和公明党组成新的政党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：林顺祺 图片编辑：沈轲 校对：张亮亮&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw46QxJGPl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw46QxJGPl</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:22:05 GMT</pubDate><category>公明党</category><category>政党</category><category>毛宁</category><category>中方</category></item><item><title>美国政府将批准向中国出售H200人工智能芯片，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2ADB38B4EC991478255A00D6FFE4A295B96DD1B9_size49_w654_h368.jpg&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;654&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 邢晓婧】15日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。法新社记者提问称，美国总统特朗普日前表示，美国政府将批准向中国出售H200人工智能芯片。但他同时表示，美国政府将从相关交易中收取约25%的费用。中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛宁对此表示，对于美国输华芯片问题以及关税问题，中方都已经多次表明了立场。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Sp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Sp</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:16:23 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>毛宁</category><category>美国政府</category><category>法新社</category></item><item><title>高市要求撤回“对日两用物项出口管制”，中方：坚决反对，不予接受</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CDB984BFFE0D291E7A34D65587CFA0CBBE3E9EF2_size79_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;商务部1月15日举行例行新闻发布会，针对近日日本首相高市早苗表示，中方加强两用物项出口管制措施仅针对日本，不符合国际惯例，要求中方撤回，商务部新闻发言人何咏前回应称，中方对日本采取有关措施，根源在于高市首相的错误言行，日方心知肚明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何咏前说，出口管制是国际通行做法，维护世界和平、履行防扩散国际义务是出口管制的宗旨和原则。中国作为负责任大国，一贯积极履行防扩散国际义务。依法依规针对所有两用物项，禁止对日本军事用户、军事用途，以及一切参与提升日本军事实力的其他最终用户用途出口，其目的是制止“再军事化”和拥核企图，完全正当、合理、合法。日方不正视问题根源，反而编造指责中方“经济胁迫”，完全是颠倒黑白、强词夺理，言辞和行径更令人担忧军国主义复活。我们再次敦促日方切实反躬自省，纠正错误，避免在错误的道路上越走越远。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Tz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Tz</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:15:13 GMT</pubDate><category>中方</category><category>日方</category><category>日本军事</category><category>商务部</category><category>日本首相</category><category>高市</category><category>根源</category><category>物项</category></item><item><title>男子饮酒后骑车回家摔倒致汽油泼身，后烤火烧伤身亡，同席者被判无责</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/05FAD801C227293599B5BFC0DDE32171AF0901E2_size94_w886_h499.jpg&quot; height=&quot;499&quot; width=&quot;886&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，重庆合川女孩呆呆家“杀猪宴”火爆全网，众多网友纷纷表示要去帮忙“按猪”，一股体验传统年俗、杀年猪、吃“刨猪汤”的热潮席卷全国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，九派新闻记者查询发现，裁判文书网曾披露一起因“年猪宴”而起的生命纠纷案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南省昆明市禄劝县男子普某某受邀带外孙一起赴“年猪宴”吃席，席间喝了3两左右白酒。饭后，普某某驾驶摩托车载外孙回家途中摔倒，致使摩托车汽油从油箱盖处流出散落到普某某身上，最终导致其回家烤火时被烧伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚，普某某即被送至昆明某大学第二附属医院烧伤科住院至2025年1月16日死亡。其死亡原因为：1.多处三度烧伤；2.累及体表30%-39%的烧伤；3.下肢三度烧伤；4.臀部三度烧伤；5.下肢二度烧伤；6.臀部二度烧伤；7.手部二度烧伤；8.心跳呼吸骤停；9.呼吸衰竭；10.循环衰竭。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;微信图片_20260115143654_414_303&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BFD58245F20985761A7ABB573861CFD7A0C54616_size150_w1810_h656.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 231px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;相关民事判决书 图/裁判文书网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院判决书显示，被告等人与普某某虽同坐一桌，但并无证据证明被告对普某某有劝酒的行为存在。此外，普某某的死亡原因是其饮酒后驾驶摩托车回家途中摔倒，导致摩托车油箱内汽油溢出散落到身上，并在回家烤火时被烧伤而送医院救治无效死亡，根据医疗机构出具的《死亡医学证明（推断）书》，普某某死亡原因与被告间无直接的因果关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院认为，村民相互邀请吃“年猪饭”，是广大农村地区传承已久的乡村民俗，也是村民借机邀约亲朋好友团聚，借以增强感情交流、促进邻里和睦、村乡和谐的重要活动，该类活动不应也不受法律法规所明确禁止。因此，对于参加此类活动中因饮酒而产生的人身伤亡纠纷，除非有确实充分的证据证明对方确实存在过错外，不宜作扩大处理。法院判决驳回原告等人的诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九派新闻记者 闫华阳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 万璇 任卓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw1paErN23</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw1paErN23</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:01:45 GMT</pubDate><category>普某某</category><category>摩托车</category><category>被告</category><category>油箱</category><category>汽油</category><category>判决书</category><category>法院</category><category>村民</category><category>外孙</category><category>文书</category></item><item><title>浙江一公司春节放35天假，按时离岗返岗奖5000元，负责人回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/91DD9247226FDAA7C0708DEF5BCFC296EC603416_size1036_w955_h537.png&quot; height=&quot;537&quot; width=&quot;955&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月10日，浙江温州一企业发布春节放假通知，引发关注。通知显示，该公司自2月1日起放假，3月8日正式复工，假期共计35天。公司明确，全体员工如按时离岗放假、按时返岗上班，将获得5000元/人的福利奖励，奖励将于3月底发放；提前请假或延迟返岗的员工不享受该项福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通知同时规定，家中有学龄儿童的员工，可在送孩子开学后2日内返岗，仍可享受5000元奖励，但需提前向人事部门登记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，老员工成功介绍新员工入职并工作满3个月的，公司将给予介绍人1000元/人的奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/272CD02F7E36A701079C49C6105999CE07416FC4_size393_w357_h626.png&quot; style=&quot; width: 357px; height: 626px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，该公司负责人张先生在接受九派新闻采访时表示，其企业已办厂十余年，每年春节均采取类似放假安排。张先生介绍，公司外地员工较多，大家辛苦工作了近11个月，无论生产任务多忙，都会安排员工返乡过年、陪伴家人和孩子。5000元的福利奖励，是其在能力范围内为员工提供的基本工资保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张先生还表示，春节期间企业并非没有订单，但其选择不接单，为此曾流失部分客户。“有些客户表示不能停，但我们还是没有接。”他认为，企业经营既要考虑收益，也要让员工安心过好年，这样员工在新一年里工作积极性和凝聚力会更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐艺莹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编：李上、天然、任静&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编审：徐仲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pwBcbKqNLO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pwBcbKqNLO</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:01:39 GMT</pubDate><category>员工</category><category>公司</category><category>福利</category><category>企业</category><category>浙江温州</category><category>任静</category></item><item><title>聂卫平患癌后曾说要再活30年，生活中“围棋排第三，足球排第一”，后悔为国足提前开茅台</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1271FF62E1AA0CA32D2AB8428E6006960458ED91_size29_w665_h374.jpg&quot; height=&quot;374&quot; width=&quot;665&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社消息，中国围棋协会名誉主席、“棋圣”聂卫平九段，因病医治无效，于1月14日22时55分在北京逝世，享年74岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平是中国围棋的领军人物，而他生活中最重要的业余爱好，则是看足球比赛。据央视网报道，聂卫平曾公开说：“我生活中围棋排第三，足球才是我的最爱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AFDAD5E46A837D2FD4574E7D4C7F9E51C9288D3C_size23_w533_h800.jpg&quot; style=&quot; width: 533px; height: 800px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年，聂卫平在接受新京报采访时曾表示，2001年国足首次打进世界杯，他特意喝茅台酒庆祝，“茅台厂的厂长亲自来的，用50年的茅台来勾兑这个酒。”2002年世界杯上，国足小组赛三连败出局，聂卫平对自己提早喝庆功酒表示后悔：“没想到中国足球这么不争气。我愧对送我酒的领导对我的关心，那瓶酒是孤酒。”这次接受采访时，聂卫平已经患上癌症，但他表示，“我要高质量地再活30年。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是2014年，聂卫平对即将开打的巴西世界杯进行了预测，他除看好东道主巴西外，最欣赏的球星则是德国队的厄齐尔。但他表示遗憾，因为身体原因，没法熬夜看世界杯。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw9UrVqvCr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw9UrVqvCr</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:44:11 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>世界杯</category><category>巴西</category><category>德国队</category><category>三连败</category><category>国足</category><category>小组赛</category><category>中国足球</category></item><item><title>湖南女子灿灿宣布杀猪宴提前结束，在直播间大哭致歉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F657AC46E1C519D8D180113060D2D474A827E7E6_size60_w574_h323.jpg&quot; height=&quot;323&quot; width=&quot;574&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘琴 实习生 严阮木子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，湖南株洲女子灿灿更新视频称，杀猪宴办到今天就截止了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9298814C90CB08714C53427618EEA5A3DF3479C4_size62_w720_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据红网报道，1月11日，株洲渌口区龙船镇堂市村的灿灿在社交平台发布视频称，1月18日他们家准备杀两头猪，她父亲年纪大怕按不住，邀请网友前来给她按猪，她说：“重庆太远了，湖南还可以来，我请你吃杀猪饭。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个邀请受到了网友热捧，截至12日上午，灿灿建的5个“刨猪汤群”（每群500人）全部加满，还有人在不断加入新群。网友自发按地域组成了小组，最远的组是辽宁组，湖南本地的分成了衡阳组、长沙组、娄底组等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11日下午，灿灿回应网友的热情称，已经准备了十头猪，如果大家来的话，会提前把菜准备好，让大家开心而来，满意而归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三湘都市报曾报道称，1月12日晚，杀猪宴的先遣部队已经抵达灿灿家，一行共计约数十人，主要以株洲、湘潭、长沙的网友为主。10头年猪已经准备到位，据灿灿爸爸介绍，每头猪大约200公斤，总共价值3万多元；已经从株洲市区请来了20人的厨师团队，专业负责流水席；还会同当地交警部门规划了网友进村的路线；当天晚上由于参加杀猪宴的人数较多，灿灿连夜到相关部门进行了报备。据悉，灿灿大号的6个500人粉丝群已经满员，小号16个500人粉丝群已经满员15个，报名的网友已有上万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14日上午，灿灿的伯伯石先生告诉媒体记者，杀猪宴将于1月18日开始，采用流水席形式，时间为上午10时至下午5时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，“灿灿子”的社交账号主页曾@了一个小号，该账号目前已被禁止关注。同时，网络中出现不少对“灿灿子”的质疑，其中有网友称灿灿表哥在其小号直播间向网友索要嘉年华礼物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14日晚，极目新闻记者就网友的这一质疑询问灿灿，她表示有网友在直播间评论区要其闺蜜的社交账号，会刷嘉年华，“我哥把这句话念出来了。”其还称她会在15日中午直播回应质疑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/01E09127F651BF08806185CCA59EB403FB64F223_size112_w582_h1206.jpg&quot; style=&quot; width: 582px; height: 1206px;&quot; alt=&quot;C696D38E8CA056A65FB681A3C454F854.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日中午，在灿灿的直播间，极目新闻记者看到其拿着喇叭，一边向正在吃杀猪宴的来宾说话一边大哭不止：“你们不要带任何东西，我也不会收你们的东西，你们的东西都不会进我们家门，这几天我要承受很大的舆论压力，我的能力也有限，我真的要给你们说一声对不起，特别是远道而来的朋友……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最近网上出现了一些不实的言论，我也看到了。我们的杀猪饭从头到尾都是免费的，也不收取任何人的钱财，大家千万别信那些冒充我的骗子。”灿灿在最新发布的视频中说道，杀猪宴到今天就截止了，“没想到因为我的经验不足，来的人远远超乎了我的想象，搞出那么多不可预料的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15日中午，龙船镇政府工作人员告诉极目新闻记者，杀猪宴是否继续进行要以灿灿本人的回复为准，镇政府不直接参与活动组织，但他们负责秩序维持、交通引导等后勤保障工作，“今天还有工作人员在现场维持秩序。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw1CNXkAeJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw1CNXkAeJ</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:42:01 GMT</pubDate><category>新闻记者</category><category>极目</category><category>网友</category><category>小号</category><category>株洲</category><category>长沙</category><category>社交账号</category><category>嘉年华</category><category>湖南</category><category>衡阳</category></item><item><title>撤走侨民、调动航母、出动侦察机，美军准备好对伊朗“动武”了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7DE420F6E24808A95002338266905C92ACB46358_size171_w596_h336.png&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗暂时关闭领空、美侦察机沿着伊朗边界飞行……在美多次威胁对伊朗“动武”的背景下，引发了外界对美国是否会武力攻击伊朗的讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社1月15日报道，据24小时飞行雷达网站发布的消息，伊朗发布航行通告说，于北京时间15日6时15分暂时关闭其领空，仅允许获得正式许可进出伊朗的国际航班通行。在关闭约5小时后，伊朗领空重新开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄新社14日援引24小时飞行雷达网站数据报道，一架美军MQ-4C无人侦察机近日从美国位于阿联酋境内的一处美军基地起飞，飞越波斯湾，沿伊朗边界飞行，至阿曼湾后折返。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府近期多次针对伊朗局势释放“动武”的威胁信号，当地时间14日下午，美国总统特朗普在白宫谈及伊朗局势时表示，“我们要先观望局势发展”。他同时指出美国政府收到了“来自伊朗非常积极的声明”。不过他也并未排除美国采取军事行动的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宁夏大学学术副校长、中国阿拉伯国家研究院院长牛新春向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，特朗普表态的不断变化反映了美国现在是比较为难的，特朗普之前的言论把自己架到了很高的位置，美国的目标是推动伊朗政权更迭，主要靠伊朗反对派来推翻政府，但这几天伊朗国内局势相对平静，这种情况下发动军事打击，无法取得预期效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国出动先进侦察机侦察伊朗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;MQ-4C无人侦察机是在RQ-4“全球鹰”无人机基础上针对美国海军需求研制的长航时无人机，配备了雷达、光电等完善的探测设备，可大范围监视目标。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;MQ-4C“海神”无人机配备了雷达、光电等多种探测设备，具有很强的战略侦察和监视能力。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF240716749DDD5200B72BD6EBEC69A1E181E179_size143_w600_h337.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 337px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;MQ-4C“海神”无人机配备了雷达、光电等多种探测设备，具有很强的战略侦察和监视能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该无人机最大特点是滞空时间长，飞机翼展和体型均超过波音-737客机，最大航程1.5万公里，最长滞空时间30小时。军事专家王云飞向澎湃新闻介绍说，该无人机是美军的主力侦察机，依靠超长的续航时间，MQ-4C无人机可完成远程监视和战区高空战场监视等任务，其单波次任务就可覆盖700万平方千米的区域，可执行持久情报搜索、监视与侦察等任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于该机具备大范围侦察能力，而且在美军近期突袭委内瑞拉之前也多次动用MQ-4C对委进行抵近侦察，因此，该机沿着伊朗边界飞行引发高度关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美军出动MQ-4C无人机沿着伊朗边界飞行目的很明显，就是侦察伊朗的军事部署和动态，尤其是机动式导弹以及其他机动装备的部署，为研判伊朗局势和下一步行动提供更多的情报信息，”王云飞表示，“伊朗固定军事设施，比如导弹基地、固定部署雷达站等固定目标，美国依靠侦察卫星等提早进行了定位，但机动目标需要侦察机进行实时侦察。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在2019年6月，MQ-4C的“兄弟机型”——RQ-4“全球鹰”无人侦察机在波斯湾上空被伊朗击落，局势一度骤然紧张。据《纽约时报》当时援引多名高级官员的话报道称，时任总统特朗普曾一度授权军方报复性打击伊朗雷达、导弹等目标，战机和战舰准备就绪，但他在听取内部激烈讨论后取消命令。最后美国网络司令部对伊朗导弹控制系统和情报网络发动“报复性”攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国多次威胁对伊朗“动武”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从去年12月起，伊朗因物价上涨和货币贬值爆发示威活动，多地发生骚乱。美国总统特朗普在当月底就对伊朗发出“动武”的军事威胁。12月29日，特朗普在海湖庄园会见到访的内塔尼亚胡，特朗普说，如果伊朗继续发展弹道导弹，他支持以方对伊朗发动打击；如果伊朗发展核武器，他支持立即对伊朗发动打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月10日，据多位知情美国官员透露，美国总统特朗普近日听取了关于对伊朗进行军事打击方案的简报，正在认真考虑是否对伊朗发动打击。美国阿克西奥斯新闻网站11日援引匿名美国官员的消息称，美国总统特朗普正在考虑多个干涉伊朗方案，包括宣布向中东派遣航母战斗群、发动网络攻击和信息战等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国哥伦比亚广播公司12日报道，两名匿名美国国防部官员称，战机空袭和远程导弹打击仍然是潜在军事行动的核心手段。与此同时，针对伊朗的指挥架构、通信系统和国家媒体，五角大楼还准备了网络战和心理战方案。网络战和心理战可以与传统的军事行动同时进行，也可以独立实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而特朗普13日建议美国的盟友“撤离”伊朗的表态进一步引起了外界对“动武”的关注。美国国务院12日发布“安全警告”，要求美国公民“在确保安全的前提下，考虑通过陆路经亚美尼亚或土耳其离开伊朗”。此外，美国军方出于预防措施，正从卡塔尔的乌代德空军基地撤出部分人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社介绍称，乌代德空军基地是美国在中东地区最大的军事基地，有约1万名美军部署于此。去年6月美国对伊朗发动空袭之前，也曾出现过基地人员撤离的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年6月，美国轰炸伊朗核设施后，伊朗用导弹打击了乌代德空军基地，共发射两轮共19枚导弹，以回应美军的空袭行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，去年美军成功空袭伊朗核设施和近期委内瑞拉的突袭行动也将增加特朗普考虑“军事选项”的可能性。CNN刊文称，特朗普最近势头正劲，尝到了军事行动的滋味，近期美军在委内瑞拉展开了大胆突袭行动，美军无一人员阵亡，而且特朗普喜欢回忆去年6月轰炸伊朗的行动，那次行动严重破坏了伊朗的核设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特12日在接受美国福克斯新闻网采访时表示，尽管外交方案仍然是美国总统特朗普的“首选方案”，但他认为“如果有必要，并不忌惮动用美国军队的致命武力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社援引美媒称，特朗普政府的表态“混乱且含糊”，“摆在桌面上的所有选项”均未有明确指向。美国智库“保卫民主基金会”高级主管贝赫纳姆·塔莱卜卢认为，特朗普政府沿袭了一贯风格，试图“用不可预测性来寻求政策灵活性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;军事部署准备好了吗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普可能正在考虑对伊朗发动攻击行动，但目前军事集结难以满足需求，尤其是美军目前没有在阿拉伯海一带部署航母打击群。在之前打击胡塞武装和空袭伊朗核设施行动中，美军都在这一区域部署了1-2航母打击群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航母打击群是美国军事威慑或准备大规模军事行动时的首选，但伊朗周边目前还没有美国航母。据央视新闻15日报道，一位知情人士称，美国正在将“林肯”号航母打击群调往美国中央司令部责任区，这大约需要一周左右的时间完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军学会网站1月12日发布的消息显示，目前美国海军只有3艘航母处于部署状态：“福特”号航母打击群部署在加勒比海，执行针对委内瑞拉的海上封锁行动；“林肯”号航母打击群目前部署在南海；“华盛顿”号航母在日本横须贺基地休整。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;“林肯”号核动力航母。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A77DD400F74F8A034AC3ED28F1A2D795E5A0C9C6_size531_w1024_h390.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 243px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“林肯”号核动力航母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而驻扎在中东的美军已经有所行动。以色列电视台第14频道1月12日报道，近日美国军机在卡塔尔乌代德空军基地的活动“显著增加”。当地时间11日夜间，包括KC-135R加油机和B-52H轰炸机在内的多架美国军机曾从乌代德空军基地起飞。乌代德空军基地是美国在海湾地区最大的军事基地之一，拥有一条4500米长的跑道，可供B-52、B-2战略轰炸机和C-17运输机等大型军机起降。由于乌代德空军基地距离伊朗边境仅200至300公里，这使得美国空军的打击能力非常接近伊朗领土，并极大地加剧了该地区的紧张局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“战区”网站认为，如果美国真的准备对伊朗发动军事行动，必然会先强化该地区的防空拦截能力，很可能会看到载有大批防空系统的运输机以及更多的战斗机向中东地区集结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社报道称，一名西方军方官员透露，所有迹象都显示美国将很快对伊朗进行攻击。“但这个政府一向以这种方式行事，让所有人保持高度警觉。不可预测性本身就是一种策略。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗当前处于最高战备状态&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国和以色列威胁“动武”的表态让伊朗不得不提高军事力量的战备状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视新闻消息，当地时间14日，伊朗伊斯兰革命卫队航空航天部队司令马吉德·穆萨维说，伊朗当前处于最高战备状态，导弹储备量自2025年以来有所增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穆萨维当天在接受采访时表示，在2025年6月以色列和伊朗的激烈冲突中受损的设施已完成修复，伊斯兰革命卫队航空航天部队在多个领域的产出水平已超过去年6月时的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月，伊朗伊斯兰革命卫队航空航天部队在首都德黑兰举办展览，向公众展示伊朗在导弹、无人机等领域的研发成果。伊朗国防部长也对本国的导弹生产进行了表态，称伊朗的国防生产在数量和质量上都有所提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合卫星图像和西方情报机构的跟踪研究，冲突结束后，伊朗伊斯兰革命卫队和伊朗军队首先开始修复防空体系，对被炸的地下导弹基地进行修复（主要是被炸塌的洞口和发射阵地），将部分被困在导弹基地的发射车和导弹进行分散部署。此外，伊朗军工已开始重建其导弹生产设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“战区”去年11月刊文分析称，伊朗可能总结了之前以伊冲突中的经验，新生产的导弹对以色列的反导防御将构成更严峻的挑战。《纽约时报》当月也刊文称伊朗正在加速生产导弹、伊朗或将在下一次冲突时同时向以色列发射2000枚导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊方1月14日表示，两国之间的“直接沟通”已停止，并警告地区国家，如果美国发动袭击，伊朗将打击美军在这些国家的基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名匿名官员说：“德黑兰已告诉沙特阿拉伯、阿联酋和土耳其等地区国家，如果美国针对伊朗，美国在这些国家的基地将遭到打击，（伊朗）要求这些国家阻止华盛顿攻击伊朗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据埃菲社1月13日报道，伊朗国防部长阿齐兹·纳西尔扎德警告华盛顿，伊朗将“对任何新的侵略行为做出更加果断的回应”，如果威胁付诸行动，伊朗将“誓死捍卫国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛新春分析认为，美伊局势恶化对中东的影响，取决于双方军事冲突的程度。若双方大规模开战，影响会非常大。美军在中东地区有19个军事基地，且都在伊朗的打击范围之内。这些基地大多建在阿拉伯国家，“打击这些基地就相当于打击了阿拉伯国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，包括沙特阿拉伯、阿曼、卡塔尔等国家，正游说特朗普政府不要采取军事措施。俄罗斯外交部13日表示，俄方强烈谴责外部势力干涉伊朗内政，美国威胁对伊朗发动军事打击是“绝对不可接受的”。中国外交部13日表示，中方希望并支持伊朗保持国家稳定，一贯反对干涉别国内政，反对在国际关系中使用或威胁使用武力，希望各方多做有利于中东和平稳定的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：金洁 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw16Ux80TW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw16Ux80TW</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:41:21 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>乌代德</category><category>委内瑞拉</category><category>中东</category><category>以色列</category><category>波斯湾</category><category>德黑兰</category><category>路透社</category><category>沙特阿拉伯</category></item><item><title>悼念聂卫平：棋罢不知人换世</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/82749DF2DD6763B885EF5559BE239854E8259D05_size53_w681_h383.jpg&quot; height=&quot;383&quot; width=&quot;681&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62093F0EF274A27F7120C6416E674ADA5EAA5755_size46_w681_h523.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 491px;&quot; alt=&quot;第一届中日围棋擂台赛：聂卫平胜藤泽秀行&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;第一届中日围棋擂台赛：聂卫平胜藤泽秀行&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《梦中作》&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;宋·欧阳修&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;夜凉吹笛千山月，路暗迷人百种花。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;棋罢不知人换世，酒阑无奈客思家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文∣ &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;萧十&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棋枰还在，只是下棋的人不在了，聂卫平聂老去世了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里读一首欧阳修的《梦中作》，写的是欧阳修在某天的晚上，连续做了四个无关的梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗里的第三句“棋罢不知人换世”，此刻读来，字字都像是悼语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它说的不是输赢成败，而是时间——那种一局终了、抬头看时，世上早已换了春秋的恍惚与惘然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平的一生，像一场下了数十年的围棋。有点像是《天龙八部》里的无崖子和珍珑棋局，似乎棋手和棋局会永远在那里，会一直下下去。直到这一刻他真的起身离席，才让人惊觉，原来“棋罢”的时刻，终究会来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起来，聂卫平和金庸还是师徒关系。年纪小的聂卫平是老师，年纪长的金庸是徒弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1983年，当时聂卫平正在广州进行“新体育杯”的卫冕战，金庸知道后就托人转告聂卫平，要在从化拜聂卫平为师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平在此之前，也很爱看金庸武侠，尤其是围棋部分：“金庸很喜欢下围棋……他的小说里经常有关于围棋的描写，甚至还把棋子当成大侠的暗器，甚为有趣。我虽然读过他的小说，可并不认识他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今有了这样的机会，聂卫平也就真的赶到了从化。等两人一见面，金庸“真的就要像他在小说里描写的那样行大礼，三叩九拜，举行拜师仪式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金庸比聂卫平大二十几岁，吓得聂卫平赶紧阻止：“拜我为师可以，但不要磕头了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，金庸一见聂卫平就以“师父”相称，聂卫平则以“查先生”相称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来丁关根就对此感到很奇怪，问聂卫平：“你怎么叫徒弟为查先生？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平就说：“我崇拜查先生的小说，他的年纪又比我大得多，我们是两头大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金庸和聂卫平彼此称呼的“两头大”，还真是颇有点“咱俩各论各的，你管我叫爸，我管你叫哥”的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着，后一年1984年的“新体育杯”的决赛正是在香港金庸的家里进行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次，聂卫平又破了一个记录，不是围棋记录，而是吃大闸蟹的记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金庸知道聂卫平爱吃大闸蟹，就专门在家里宴请。这一吃，就从下午五点一直吃到了晚上十点半，聂卫平一共吃了十三只。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民政协网有篇《金庸与聂卫平的围棋缘》的报道，就特意评论此事说：“聂九段战胜了日本所有的超一流棋手，原来他吃蟹的水平更是超一流。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平吃得开心，金庸也照顾得周到，从始至终一直在身边陪着。据聂卫平自己在《围棋人生》里回忆，期间还有一个小插曲。当时有两个菲律宾佣人对聂卫平稍有怠慢之意，“第二天金庸的太太就把他们炒了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，聂卫平和金庸在围棋和武侠上的互动也不少。比如这一张图：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0DF7D056FF2433415349814CFA5EE425F1E5AE0_size42_w879_h468.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 340px;&quot; alt=&quot;聂卫平沈君山下棋，吴淞笙裁判，金庸陈祖德应昌期观战&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;聂卫平沈君山下棋，吴淞笙裁判，金庸陈祖德应昌期观战&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一件比较神奇的事，后来聂卫平还真遇上了“珍珑棋局”，聂卫平是这样说的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“每看到（金庸）小说中出现围棋，我都会感到很亲切熟悉，他也是懂棋的，不是乱写。比如说《天龙八部》里的那个‘珍珑棋局’，我本来以为是他编出来的，后来有人跟我说，这个珍珑棋局确实存在，那个人给我摆出来，我让他又摆给查先生看看，啊呀，这很有意思，他能写出来不简单。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了这么多好玩又热闹的趣事，再看欧阳修诗句里的“棋罢不知人换世”也就更为伤感了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句诗里最伤人的，是“不知”二字。当沉浸式下棋时，会察觉不到世事的流转与生命的消长。对弈者固然是全神贯注，观棋者亦沉迷其中，大家都痴了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到如今笛声停了，酒意散了，棋手走了，才让人忽然明白过来：这个当初为我们定义了“围棋”二字的人，再不回来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，借用金庸先生《天龙八部》里，虚竹送无崖子的一段话来道别吧：“南无阿弥陀佛，南无阿弥陀佛，求阿弥陀佛、观世音菩萨、大势至菩萨，接引老先生往生西方极乐世界。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平棋圣千古。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw0sAZU3ZT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw0sAZU3ZT</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:30:10 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>金庸</category><category>围棋</category><category>欧阳修</category><category>小说</category><category>天龙八部</category><category>棋手</category><category>南无阿弥陀佛</category><category>珍珑棋局</category><category>梦中作</category></item><item><title>三农发布：告别“马背上的助农人”，贺娇龙，一路走好！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7EFE4AC4983C2989234B706D43910D7DD1C4DD43_size756_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2754BE258052F61C009EFF5911588A965BD7F709_size61_w1080_h634.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三农快评&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天一早，很多人的心都被一个消息揪紧了：贺娇龙，我们熟悉的老朋友，那位身披红斗篷在雪原上策马驰骋、为新疆农产品奔走呼喊的“马背上的干部”，1月11日在新疆博乐市进行农产品电商销售活动前期拍摄时，意外坠马致头部严重受伤，全力抢救，因伤势过重，14日23时12分，不幸离世，年仅47岁。她多年从事新疆文旅推介和直播助农活动，个人不收取任何报酬，所有直播打赏均用于公益事业。人们惦念她，不仅因为她是一位“名人”，更是一位把全网关注变成乡亲们实实在在收入的助农人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年冬天，贺娇龙在新疆昭苏雪原策马的那段视频让她广为人知。流量来得突然，但她的选择很清醒：“流量来了，接不接得住？接了，怎么用？”她没有用来博取个人名利，而是转身扎进了当时还让她有点“蒙”的直播间，目标只有一个：帮乡亲们卖货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这条路，她走得实实在在、坦坦荡荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从零开始学直播，她一坐就是几小时。嗓子说哑了，脸被灯光烤得生疼，但效果也出来了。光是2021年，贺娇龙直播带货农副产品销售额就已经突破了2.1亿元，带动当地直接就业2300多人。伊犁的菜籽油、昭苏的蜂蜜，这些藏在天山脚下的好东西，第一次被全国那么多人看见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从自己卖农产品到教大家卖农产品。贺娇龙明白，一个人的力量再大也有限。于是，她开始“传帮带”，跑到各县去培训本地农民当主播，把流量和关注引给更多新农人，给当地建了一支“带不走”的电商队伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给新疆文旅和农产品打品牌，光靠吆喝不够，得让产品自己会“说话”。她牵头打造了“品味新疆”区域公用品牌，统一标准、统一标识。有了这个“金字招牌”，新疆农产品不再是分散的土特产，而是成了有身份、有保障的抢手货。截至2024年，这个品牌间接拉动新疆农产品销售超527亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从副县长到州文旅局副局长，再到新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任，职务在变，但她为家乡代言的初心从未改变。她证明了，互联网时代的干部，会用互联网不是本事，能用互联网切切实实为老百姓谋福利，才是真本事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，我们失去了一位优秀的同志，乡村振兴事业失去了一位勇敢的闯将，农民朋友失去了一位真诚的代言人。那匹雪原上的“骏马”停下了脚步，但她用生命践行的“为热爱所向披靡”的信念将继续激励着无数后来者。愿贺娇龙同志一路走好！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三农快评——从三农角度看问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聚焦“三农”领域大事、要事、急事、难事，权威跟踪“三农”领域热点、焦点、难点、重点话题，独家解析“三农”新闻事件，认真寻找新闻第二落点，用有速度的关注、有高度的站位、有态度的表达、有温度的关爱、有深度的见解回应社会关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者丨中国三农发布评论员 曹梦媛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频剪辑丨王超然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摄像丨常瑞民&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨李滟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编丨曹梦媛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监审丨任民&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvzQepzDbF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvzQepzDbF</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:23:18 GMT</pubDate><category>农产品</category><category>三农</category><category>新疆</category><category>贺娇龙</category><category>流量</category><category>雪原</category><category>干部</category><category>同志</category><category>农民</category><category>天山</category></item><item><title>赖清德霸道介入！民进党县市长人选多是“赖友友”，绿营怨气四起</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/911D4FEC6D1985588495A4A2EC835C4A51081518_size28_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报（记者 林连金）&lt;/strong&gt;民进党继13日选出2026年高雄市长人选，14日又确定了两个县市长提名。一个是嘉义县长初选，由“英系（蔡英文）”民代蔡易余以获64%的支持度，击败支持度为38%的“赖系（赖清德）”嘉义县议员黄荣利，将代表民进党参选嘉义县下届县长。另一个是南投县长人选，民进党正式提名牙医温世政参选，将对决力拼连任的国民党籍南投县长许淑华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2C083DB712818E2094D132578DC61F86F32A1DB_size20_w640_h424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析民进党高雄市、嘉义县、南投县的候选人，可以看出当中的有些人选“特点鲜明”，与赖清德关系亲密，堪称“赖友友”。比如，高雄市长候选人赖瑞隆，身陷“儿子校园霸凌风波”，仍获赖清德和新潮流系力挺，并最终出线。而牙医温世政，虽是“政治素人”，却是赖清德亲自从民间找来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果再梳理下民进党其他已确定的县市长人选，会发现更多“赖友友”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从去年10月22日公布首波县市长提名至今，除了赖瑞隆、蔡易余、温世政，民进党还确定王美惠参选嘉义市长、陈莹参选台东县长、何欣纯参选台中市长、林国漳参选宜兰县长、苏巧慧参选新北市长、陈品安参选苗栗县长、刘建国参选云林县长、陈素月参选彰化县长、童子玮参选基隆市长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，全台22个县市长提名，民进党已经确定过半，达到了12个。这些县市长提名的争夺，基本是“赖系对上非赖系”，确定的人选有不少人就是“赖系”成员，或者是赖清德属意、新潮流系力挺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖瑞隆、陈素月是新潮流系，也是赖清德力挺的；陈莹、何欣纯是赖清德“钦点”的，何欣纯更是与赖清德熟悉到帮赖翻领子的；无党籍的陈品安，还有林国漳、温世政则是赖清德从民间搜寻的；童子玮更是赖清德的表侄。在已确定的12人中，就多达8人与赖清德关系不一般。另外的4人，也是要手握“提名权”的赖清德首肯才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而即将于15日出炉的台南市长人选，更是关键观察指标。由“赖系”林俊宪对决陈亭妃，尽管陈亭妃民调长期领先，但林俊宪才是赖清德的“菜”。由于台南市是赖清德崛起政坛的“起家厝”“本命区”，谁能出线，他更是要操控的。如果林俊宪也出线，赖清德可谓“吃撑”了，势必引发陈亭妃及其支持人马，以及绿营内部的反弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，“斗鸡”性格的赖清德，独裁又霸道，对政敌无论民进党内外，都凶狠下手，2026县市长提名更是牢牢掌控，对不喜欢的林岱桦（参加民进党高雄市长初选）、陈亭妃等人就追杀，对属意的比如赖瑞隆哪怕负面新闻缠身也硬挺。赖清德就是一副“我吃定你”的无赖气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于赖清德“狂吃”“硬吃”，民进党内看似平静，却是怨气、怒气暗涌。就拿高雄市长初选来说，赖瑞隆出线后，其他参选人邱议莹、林岱桦、许智杰表面都喊团结，但届时能否尽力辅选就不好说了。有更上一层楼强烈企图心的现任高雄市长陈其迈，他支持的邱议莹落败，他会真心支持赖清德人马吗？甚至高雄绿营内部已传耳语开始酝酿“罢免柯志恩”，似乎在坐等柯志恩选上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德上台一年多，追杀政敌，升高“朝野”对立，毫无政绩，民调直直落，在绿营内部更是耍手段巩固权力，不顾吃相难看。如此“硬吃”，赖清德恐“撑”出内伤，遭遇民进党内部反制。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4GT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4GT</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:22:39 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>高雄</category><category>陈亭妃</category><category>绿营</category><category>嘉义县</category><category>温世政</category><category>赖瑞隆</category><category>邱议莹</category><category>蔡英文</category><category>陈其迈</category></item><item><title>黄国昌揭台当局对美军购案猫腻，港媒：美国对赖清德似有微词</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/77BC85BBD1528390AE025D508B1B387A636E0ABA_size63_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年11月下旬，台湾地区领导人赖清德宣布1.25万亿元（新台币，下同）军购“特别条例”后，雷打不动不向蓝营白营说明情况，却屡催审“法案”。台湾民众党主席黄国昌11日快闪直接向美方了解信息，揭开“相当高比例非对美军购”的潘朵拉盒子。好巧不巧民进党就安排台当局防务部门以秘密会议专案说明，让人产生怀疑。港媒“中评社”发表文章指出，黄国昌这趟访美，隐隐透露美国对民进党当局似有微词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/90755ABB7F24C647B87CFFDC068849DF5B5E9B71_size42_w640_h446.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 446px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章报道，黄国昌去年8月开始计划访美，直到2026年1月11日在“美国在台协会（AIT）”协助下率团快闪成行。背后的政治意涵，恐是美国看准岛内白营的关键角色。毕竟现在的台民意机构生态，在蓝营白营与绿营高度对垒的情况下，只要白营点头，“法案”基本就会通过，特别是美国在意的“对台军售案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，黄国昌此次访美，先于国民党主席郑丽文，更与2024年上任至今仍无法“过境”美国的赖清德形成对比。且黄国昌已数度表达“竞选2026新北市长”，美国对黄国昌的重视，颇有“镀金”加持的味道。特别是，黄国昌2月起请辞民代将失去台民意机构保护伞，台北地检署磨刀霍霍，美国此番对黄国昌的重视，恐怕也会让民进党当局多所考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德2025年11月下旬宣布1.25万亿元“军购特别条例”，至今已快满两个月，强硬地拒绝向在野党透露资讯，只以“两张纸、七个条文”就要台民意机构速审，遭蓝营白营在台民意机构“程序委员会”八度封杀。美国紧急安排黄国昌一行人访美，凸显了对“军购特别条例”的不满，要从台民意机构关键小党的角色上了解说法、始末，隐隐约约透露出对赖清德当局的颇有微词、不信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄国昌14日返台后立马召开记者会，对外透露这1.25万亿元的军购“特别预算”，有相当高比例非对美军购。话里话外暗示着，这1.25万亿元的“军购条例”似乎藏有猫腻。让外界怀疑，究竟有什么非对美采购的军备是一般预算无法满足的，赖清德当局一定得靠“特别预算”补足？黄国昌更点名对台军自造潜艇的不满，美方给了黄国昌哪些资讯，让人忍不住联想。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvzQeN29KC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvzQeN29KC</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:22:10 GMT</pubDate><category>黄国昌</category><category>赖清德</category><category>民进党</category><category>蓝营</category><category>当局</category><category>军购</category><category>条例</category><category>白营</category><category>民意机构</category><category>中评社</category></item><item><title>连战二儿媳路永佳透露公公近况不错：吃的好，睡的也很好</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/47EE8710F541CED7F498F774678A8E63DD0D77B2_size50_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;89岁的中国国民党前主席连战罹患前列腺癌，2022年小中风后就鲜少在公开场合露面。2024年2月他出席女儿连惠心的活动，满头白发，需要靠着轮椅行动，近期则鲜少露面。连战二儿媳路永佳1月15日出席“希望的种子”新书公益发表会，被问公公身体状况，她说，公公的身体状况不错，吃的好，睡的也很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2ECB82154B6B6A2C1C51B9A49F8B96BA1759E53F_size36_w640_h430.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连战二儿子连胜武与妻子路永佳结婚16年，夫妻俩15日一同出席公益新书《希望的种子 Seeds of Hope》发表会，艺人好友曲艾玲、黄嘉千、聂云、小刀、廖家仪、张龄予皆现身力挺，场面温馨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路永佳说：“公公的年事已高，他的身体状况不错，吃的好，睡的也很好，谢谢大家的关心。他很有福气，尤其对吃的事情，现在仍然保有热情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了新书，路永佳坦承与老公连胜武有过小摩擦，她说：“我们在翻译上有意见不合，他觉得我翻的不好，我就回他：你是翻的有多好，我们的调停者是艾玲姐。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路永佳2023年3月从连胜武手中接下夫妻俩2015年创立的“心希望人文教育关怀协会”理事长一职。连胜武去年12月当选国民党中央委员。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvzQeF5Nel</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvzQeF5Nel</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:17:50 GMT</pubDate><category>新书</category><category>身体状况</category><category>中评社</category><category>公益</category><category>黄嘉千</category><category>夫妻俩</category><category>中国国民党</category><category>前列腺癌</category></item><item><title>共和党大佬警告特朗普：这是史无前例的战略自残行为</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F59549F2394DF18A729544A6B4D5742D8D878258_size89_w709_h399.jpg&quot; height=&quot;399&quot; width=&quot;709&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普反复表示，要获得格陵兰岛，此举引发巨大争议。共和党内部也有许多人反对特朗普，参议院共和党前领袖、现任参议员麦康奈尔就向特朗普发出严厉警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《国会山报》1月14日报道，83岁的麦康奈尔14日在参议院发表讲话警告特朗普，谈论武力夺取格陵兰岛可能“摧毁”美国与北约盟国之间长期建立的紧密关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦康奈尔说，摧毁北约将是“史无前例的战略自残行为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说过：“除非总统能够证明并非如此，否则今天摆在眼前的提议非常清楚：摧毁来之不易的盟友的信任，换来的是美国进入北极的途径没有任何实质性改变。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，麦康奈尔这番言论是对特朗普政府扬言武力夺取格陵兰岛之举最强烈的批评之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他警告说，如果政府真的实施这些“不明智的威胁”，将会“彻底摧毁盟友的信任”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E63A75877F1D83757136D7E50E5B9D31A9DBB392_size254_w709_h434.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 391px;&quot; alt=&quot;共和党大佬警告特朗普：这是史无前例的战略自残行为&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“如果特朗普真的实施这种挑衅，这给他的政治遗产带来的损害，将比美国从阿富汗撤军给拜登带来的损害更大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还指出，民意调查显示，只有17%的美国人认为控制格陵兰岛是个好主意，而68%的美国人对北约联盟持积极态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦康奈尔曾领导参议院共和党人17年，是参议院任期最长的政党领袖。他于2024年卸任。麦康奈尔目前是参议院议员，他已决定不在2026年寻求连任参议员职务，他的任期将于2027年1月届满。麦康奈尔是共和党内部少数敢于公开抨击特朗普的议员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结束对委内瑞拉的突袭行动后，美国总统特朗普近来又多次高调表示，美国需要格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森5日对特朗普的相关言论作出回应，称如果美国吞并格陵兰岛，将等同于北约这一军事联盟的终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月11日在总统专机“空军一号”上对记者说，不管怎样，美国都要获得格陵兰岛，如果能够达成协议那最好不过了。“影响北约，那就影响北约吧，反正它们更加需要我们，不是我们更需要它们，我就这么跟你说吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛位于北美洲东北部，是世界第一大岛。该岛是丹麦自治领地，享有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。美国目前在岛上设有一个军事基地。特朗普去年1月重返白宫后，多次扬言要得到格陵兰岛，声称不排除动用武力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《华尔街日报》1月6日报道，知情人士透露，国务卿鲁比奥告诉国会议员，近期政府对格陵兰岛的威胁并不意味着即将入侵，其目标是从丹麦手中购买该岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国副总统万斯和国务卿鲁比奥1月14日在华盛顿与到访的丹麦外交大臣拉斯穆森和格陵兰岛自治政府外长莫茨费尔特举行会谈，讨论格陵兰岛的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在会谈前几个小时，特朗普再次威胁要接管格陵兰岛。他14日在“真相社交”上写道：“美国出于国家安全的需要必须获得格陵兰。这对我们正在建设的‘金穹’导弹防御系统至关重要。北约应该为我们获得格陵兰岛铺平道路。只有当格陵兰岛掌握在美国手中时，北约才会变得强大得多、有效得多。任何其他结果都是不可接受的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森和格陵兰岛自治政府总理尼尔森13日在联合记者会上均表示，将在会谈中向美方表达格陵兰岛绝不出售的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼尔森13日表示，格陵兰岛“不会被美国拥有、不会受美国统治”，并强调“如果必须在美国和丹麦之间做选择，我们会选丹麦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及尼尔森的言论时，特朗普直言不讳：“我不同意他的说法，也不知道他是谁，但这会给他带来大麻烦。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;共和党大佬警告特朗普：这是史无前例的战略自残行为&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4C0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4C0</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:17:31 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>北约</category><category>丹麦</category><category>参议院</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>麦康奈尔</category><category>共和党</category><category>阿富汗</category><category>美国副总统</category></item></channel></rss>