<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 10:14:52 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>不服判决，勒庞能否实现她的法国总统梦？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D82897B15C51DE874859FE7D3F32B4B4C4F1A58B_size72_w922_h519.jpg&quot; height=&quot;519&quot; width=&quot;922&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为法国极右翼国民联盟的领军人物，玛丽娜·勒庞正进行一场上诉。这场始于今年一月中旬、预计持续一个月的庭审，其结果要到今年夏天才会揭晓。&lt;strong&gt;如果勒庞上诉失败，那么她将与2027年的法国总统大选无缘，再次错过总统宝座。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0BEE513D1929FC795C4CB448271D3BBD74EFC0A_size767_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;玛丽娜·勒庞&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;玛丽娜·勒庞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;去年三月，勒庞与国民联盟其他二十多名成员，被指控在2004年至2016年间，系统性滥用欧洲议会资金。&lt;/strong&gt;检方提出，他们将自己党派的工作人员，虚假雇佣为欧洲议会议员助理，并由欧盟预算支付薪酬。然而，这些“助理”实际从事的并非议会工作，而是为国民联盟这个法国本土政党服务。调查中一些细节基本上把勒庞的违法行为“钉死”，例如，其中一名助理曾发信息询问勒庞，是否可以引荐他认识那位他名义上已服务数月、实则素未谋面的欧洲议员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，法院最终认定指控成立。勒庞本人被判四年徒刑，其中两年缓刑，剩余两年可通过电子脚镣在家服刑，另处十万欧元罚款。&lt;strong&gt;最关键的是，法院还判处勒庞五年内不得担任公职。这意味着，如果禁令维持原判，她将无法参加定于2027年的法国总统选举。&lt;/strong&gt;对于一位已经三次冲击爱丽舍宫（法国总统官邸），并且两次闯入第二轮投票的勒庞而言，这无异于再次与总统宝座擦肩而过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，勒庞此次上诉的策略，似乎与初次受审时发生了微妙但是相当关键的转变。在上一次的法庭上，她和她的团队很大程度上试图将审判“政治化”，塑造出一种司法系统被用来打击异己的“受害者”论调。她甚至在判决后将自己比作马丁·路德·金，声称“永远不会屈服”。然而，这种激进的辩护策略并未打动法官。&lt;strong&gt;这次，勒庞的律师团队计划采取一种“技术性”的法律策略。他们将准备逐行审查初审判决书，寻找法律程序和事实认定上的潜在漏洞，并论证对她施加立即生效的竞选禁令是“不成比例的惩罚”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勒庞策略的转变，反映出她及其团队对现实清醒的认知。她明白，要想保住参选资格，赢得法官而非仅仅选民的支持，是当前唯一现实的路径。她近期对媒体表示，自己的辩护路线将和一审时一样去“讲述真相”，并希望说服新的法官相信她的清白。她同时指责欧洲议会当初没有尽到提醒义务。&lt;strong&gt;这种相对收敛的姿态，或许是她为争取法律胜利而不得不吞下的“苦果”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82310CA9000E8E408863247146A982A23709C000_size846_w1024_h682.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;勒庞（右）与国民联盟主席若尔当·巴尔代拉接受采访&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;勒庞（右）与国民联盟主席若尔当·巴尔代拉接受采访&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，今夜月还是昨夜月，今时人已非旧时人。勒庞指定的政治接班人、年仅30岁的国民联盟主席若尔当·巴尔代拉，正在迅速崛起。&lt;strong&gt;多项民调显示，这位年轻领袖的公众好感度已经超过了勒庞本人。一份去年十一月的民调甚至指出，巴尔代拉将在总统选举的两轮投票中都获胜。&lt;/strong&gt;国民联盟官方虽仍坚称勒庞是第一选择，但巴尔代拉很有可能将代替勒庞出战，两者之间是否会因此产生嫌隙，目前来看还不好说，反正两者之间的关系必将变得相当微妙。正如人们所说，怀疑一旦产生，罪名即刻成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于勒庞而言，她也表示如果上诉失败和禁令维持，考虑到没有时间再上诉至最高法院，她将不得不退出竞选。即便上诉成功，她也要面对一个可能更欢迎巴尔代拉的选民群体，对她来说并不是完全有利。&lt;strong&gt;而且现在多数法国人认为针对勒庞的裁决是合理的，如果勒庞执意参选，有可能第四度总统梦碎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体来说，勒庞上诉可能有以下几种结果：&lt;strong&gt;第一种&lt;/strong&gt;是推翻原先的判决，还勒庞清白；&lt;strong&gt;第二种&lt;/strong&gt;是维持原判，但是针对勒庞禁止竞选公职的裁决不会立即生效，让她能够参选；&lt;strong&gt;第三种&lt;/strong&gt;就是维持原判，但是勒庞的担任公职禁令缩短到她能够竞选法国总统；&lt;strong&gt;第四种&lt;/strong&gt;是维持原判，勒庞与总统宝座第四次无缘；&lt;strong&gt;第五种&lt;/strong&gt;最狠，加重勒庞的刑罚，因为这个罪行其实最高可以判十年监禁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62C8C5510D087993F4893D6F1205DBC7B59A68F6_size439_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;勒庞已经陷入困境&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;勒庞已经陷入困境&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就目前的信息来看，法国法院很有可能还是维持原判，一方面勒庞团队的罪行基本上是板上钉钉，推翻判决不太可能。二是考虑到民意支持，基本上也不会去改判，但是是否会网开一面允许勒庞竞选法国总统还不好说。&lt;strong&gt;不过不管怎样，对勒庞来说都不是什么好消息，最坏就是选不了法国总统，最好就是能选，但这么一番折腾下来基本上勒庞也选不上了，到头来只不过是竹篮打水一场空罢了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片源于网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：风阳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9VrjzbHrQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9VrjzbHrQ</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:33:48 GMT</pubDate><category>法国总统</category><category>总统</category><category>禁令</category><category>公职</category><category>欧洲议会</category><category>法官</category><category>选民</category><category>民调</category><category>巴尔代拉</category><category>国民联盟</category></item><item><title>人民日报：预制菜引发热议是餐饮业多元发展的重要契机</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1C05F25CADF4C24995D349E4085FD5BA3B8BA80A_size138_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;围绕“贾罗禁言”“西贝关店”，公众关注的焦点之一就是预制菜。近日，有关部门将对预制菜国家标准、术语和分类、推广餐饮环节菜品加工制作方式自主明示等公开征求意见，并表示将在充分吸纳各方意见建议后修改完善。&lt;strong&gt;这是民意与国策良性互动的生动实践，也将是各方在公共讨论中凝聚共识的重要范例。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热议预制菜的背后，是公众对餐饮食品安全的关切。从各方评论与留言看，对菜品的要求与接受程度各不相同，现制与预制，现炒现炖与回锅加热，食材的新鲜与冷冻，成品与半成品，净菜与备菜，添加剂与保质期……诚可谓众说纷纭，也各有其理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但这恰恰表明，中国美食不仅是乡愁与味蕾绵延不断的叙事，更是一日三餐的基本民生与美好生活追求。在这样的背景下，对预制菜的理解、感受、看法必然是多元多样的，很难有什么完全一致的认识。但我们至少可以一起来纠偏，求得最大公约数。还要从更大视野来看人们对美食的追求，从中把握消费者的特点和诉求。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者是家中大厨，二三十年的厨龄厨艺，以多道拿手好菜牢牢拴住家人的胃。但常常因时间紧，只能偶尔周末下厨让家人打牙祭。有时即便用冰箱冷冻较久的食材，一样也能做出美味。绝大多数时间是吃食堂，偶尔去餐馆。偏偏口味很敏感，隔很长一段再去，若换了厨师一吃便知。有时会因时间、效率、价格、口味的不同要求而选择餐馆。一年前回过一趟老家，山野捡拾的野生蘑菇配以新鲜的农村土猪肉，那一秒入云的感觉至今难忘，此后吃了去种植基地现摘的同一种蘑菇，大有曾经沧海难为水之慨……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;笔者只是亿万食客之一。餐饮业的多元发展，契合的正是亿万食客的个性化需求。&lt;/strong&gt;渴望美食美景的，可以来个乡村特色游，许多人间美味往往深藏其间。追求现制现炒现炖的，有许多城市的特色餐馆，一个大厨就能拴住许多人的胃。追求现摘、鲜活食材的，不少餐馆以此为招牌，门庭若市。追求品牌品质品位的，一些知名连锁餐饮企业提供周到服务。追求性价比与时间效率的，一些知名快餐店、便利店很好满足需求……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从这个意义上讲，公众对预制菜的关切热议可以成为餐饮业多元发展的又一次重要契机，利于每一个细分赛道做到透明、精准、极致，牢牢拴住各自的食客。前提就是借此机会推动餐饮业在确保食品安全的前提下，做到公开化、透明化，不能李代桃僵，让消费者吃个明明白白、舒舒服服、放心安心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;由此来看预制菜产业发展，我们就多了一份平常心。既要看到预制菜不是一切，有大量优秀厨师、鲜活食材、现制现炒的特色餐馆可供选择，只不过时间、效率、价格等方面可能要退而求其次，又要看到快节奏生活的时代条件下，对于企业和食客来说，预制菜是降低价格成本、稳定基本口味、保证供应效率等的选择，有其发展的合理性与必要性，不必谈“预”色变。但不论如何，安全都是前提。今后各类餐饮，只要明确标注、明码标价，相信消费者都会用脚作出选择，餐饮业也会赢得一个更好的发展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关报道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://finance.ifeng.com/c/8q7rg6VAkC1&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228q7rg6VAkC1%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;人民日报谈主流媒体作为：以主流声音消弭歧见凝聚共识 | 筋斗云&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v002uiX--ROFoaLGYKKlbL2svIDwDLdVIqniebtZZCx7gLnDlIfsbCXL--78pNXVqKAGJV&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228q6CCwNo4hV%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;人民日报谈网络平台责任：维护秩序促进共识而不是只盯着流量｜ 筋斗云&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v002AsikJ8ouTE0fCGAQ9X0jS5Bnko--ywVHYvsfYz--DrpsdjY4hxBKNfnB5iJ2BIpiW9&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228q4Y2AvybND%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;人民日报三评西贝关店事件：自媒体不是私域不可肆意丨筋斗云&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v002b32FZIAcScSkyhLggtfyilAUMrEsQAVCbb8OWfzVqm5Zig6UVULg-_nDk6r6cI4Fe&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228q2tLQ03OSU%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;人民日报再评西贝关店事件：危机面前，坦诚是最好的公关丨筋斗云&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://news.ifeng.com/c/8q2OPtrKBrW&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228q2OPtrKBrW%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;人民日报评西贝关店事件：网络舆论环境不能成为企业发展的短板丨筋斗云&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Ul6GFhdB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Ul6GFhdB</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:23:03 GMT</pubDate><category>人民日报</category><category>餐饮业</category><category>餐馆</category><category>食客</category><category>筋斗云</category><category>食材</category><category>餐饮</category><category>共识</category><category>贝关店</category><category>公众</category></item><item><title>日本学者：高市早苗解散众议院不合法理</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F8DDC538AFC8BCC832923BA9A817DB075EB0F8CF_size1171_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本众议院议长额贺福志郎23日在众议院全体会议上宣读解散诏书，日本众议院正式解散。日本政治经济评论家古贺茂明指出，日本首相高市早苗突然宣布解散众议院，在法理上存在问题，是一种不正常的做法。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CCBADEC96AEA0271BFA46C16F2398C4036A007BA_size189_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/23/p7420395677013807104-102-172313.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本政治经济评论家 古贺茂明：&lt;/strong&gt;真正可以解散众议院的情况应该是例如针对非常重要的法案或重要政策，在国会已经进行了充分讨论，却仍然无法得出结论，在必须作出抉择的时候，才会“问信于民”，这才是解散众议院本来的意义。然而这一次的情况是，国会才刚刚开始运作，基本什么都没做，就在这种情况下解散，我认为这并不是宪法原本所设想的解散方式，是一种不正常、有问题的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本学者：高市内阁企图加速扩军 非常危险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古贺茂明指出，高市早苗上台后推行的经济政策难以令日本民众满意。在这种情况下，高市内阁在防卫方面寻求松绑、扩大军队规模，这种动向十分危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69DC484C3C331C327CA96C572C5ABBF809EFC754_size357_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本政治经济评论家 古贺茂明：&lt;/strong&gt;日本以前都是将军队规模控制在必要的最低限度，一直以这样的方针来运作的，也就是说，比起扩军，优先考虑的是经济和国民生活。在高市早苗看来，应当改变这种状态，所谓改变，就是扩大军队规模，然后，让国家具备进行战争的能力，在高市的观念中这才是“正常国家”。我认为日本正朝着危险的方向前进。当然高市不会承认，她会一直到最后都声称“不想发动战争”，但她实际上在做的事情，就是企图把日本变成一个可以发动战争的国家。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9TMDajuWX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9TMDajuWX</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:21:05 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>高市</category><category>高市早苗</category><category>政治经济</category><category>评论家</category><category>日本</category><category>内阁</category><category>国会</category></item><item><title>此刻特朗普调重兵至伊朗，释放了什么信号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1D64C6CDCD89C0772485948F613B0D40EC3AAABD_size37_w579_h326.jpg&quot; height=&quot;326&quot; width=&quot;579&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;牛新春（宁夏大学中国阿拉伯国家研究院）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【导读】据新华社消息，特朗普22日在总统专机“空军一号”上对媒体表示，美国正调集重兵前往伊朗，许多舰艇正在向伊朗行进。多方分析认为，当前伊朗局势被视为1979年伊斯兰革命以来其政体面临的最严峻挑战之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次动乱虽直接源于内部经济压力，然而在美伊对抗的“小冷战”急剧联动的背景下，形势迅速复杂化。特朗普的实质性施压包括调集从南海到中东的“亚伯拉罕·林肯”号航母打击群，将伊朗内部事务扩至整个中东。那么如何理解美伊当前局势？伊朗又将何去何从？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文作者认为，这场对抗远非普通的地缘竞争，其根源在于双方意识形态与政权合法性的根本对立。伊朗以反西方、反世俗化为立国之本，而美国则视伊朗为必须遏制的“意识形态异端”。在这场“冷战”中，美国与伊朗的矛盾不可能根本性地化解，除非其中一方的政体崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新的危机互动表明，“小冷战”正进入一个更危险的阶段：伊朗作为一个中东大国在该地区的诸多矛盾中均处于核心地位。因此，美国和伊朗的对抗虽然不是全球性的，却主导着中东地区格局。而在未来，美国可能更倾向于利用伊朗的内部脆弱性进行极限施压，而伊朗为捍卫政权生存，则在外部压迫下可能进一步强化意识形态控制与对抗姿态。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;小冷战：美国与伊朗关系的性质&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月23日，在以色列与伊朗的“十二日战争”期间，美国对伊朗三处核设施发动空袭。第二天，伊朗袭击了美国驻卡塔尔的一处军事基地。稍后，美国和伊朗都宣布军事打击行动结束。8月25日伊朗最高精神领袖哈梅内伊在讲话中指出，和谈只是表象，美国与伊朗的矛盾“无解”。[1]确实，在1979年以来的美伊关系史上，直接军事对抗与达成和解协议都是“例外”或“意外”，双方之间是一种典型的“冷战”格局。作为一种全球格局，冷战30年前已经结束，但是中东地区的小冷战依然存在。单单大国竞争构不成冷战，仅仅意识形态对立也形不成冷战，两者相结合才是冷战的根源和本质特征。美国与伊朗就是一种比较典型的地区范围内的冷战关系，具有美苏冷战的基本性质，未来非常可能沿着当年美苏冷战的轨迹发展和结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;意识形态对立&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗是世界上第一个现代化伊斯兰神权国家，政治伊斯兰是其根本意识形态。[2]社会主义与资本主义的对立是美苏冷战的主要内容，也是苏联政权的合法性所在。世俗资本主义与政治伊斯兰的对立是美伊冷战的核心，也是伊朗政权的合法性来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治伊斯兰是一系列意识形态的总称，既是宗教，也是政治思想，是不同于共产主义和资本主义的第三条道路。[3]政治伊斯兰主张回归传统伊斯兰教法，清除西方军事、政治、经济、社会和文化在伊斯兰世界的影响，建立全球性泛伊斯兰政治联盟。[4]政治伊斯兰是伊朗追求国家现代化的历史选择，在反抗世俗化、西方化过程中逐渐形成。面对宗教与现代化的矛盾，西方将宗教属性现代化，伊朗将现代属性伊斯兰化，用伊斯兰教法管理现代政治、经济和社会，试图解决资本主义和西方文明带给人类的灾难，包括贫富差距、政治腐败、社会堕落和传统文化消失等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治伊斯兰的核心目标是复兴传统的伊斯兰教法，但并非完全照搬古代的哈里发制度，而是根据时代变化吸收诸多现代观念。从这个角度看，什叶派伊斯兰的包容性非常强，“什叶派伊斯兰在群众运动中最具感召力，能为各个反抗派别提供共同的历史认同、价值观和信仰。什叶派伊斯兰提供了一个意识形态框架，能让各个被压迫群体找到自己的合法性”。[5]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗的政治伊斯兰包括政教合一、社会公正和反西方三大内核，是中东各个受压迫群体的理想归宿。从性质上看，这三个部分都是反美、反西方意识形态的：政教合一对抗西方的政教分离，社会公正对抗西方的资本主义，反美、反西方对抗欧美国家的中东政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政教合一是伊朗意识形态的根基，决定着伊朗政府的权力结构和组织形式，着眼于解决神和人的关系问题。伊朗伊斯兰革命的目标，就是在伊斯兰教法基础上建立政治、经济和社会体系。[6]伊斯兰政府在政治认同方面，反对国族认同，倡导对信仰共同体“乌玛”的认同；在国家权力来源问题上，反对人民主权理论，倡导“真主主权”；在政教关系上，反对政教分离，主张政教合一；在民主问题上，反对专制独裁，也反对西方民主，主张以“协商”为基础的伊斯兰民主。[7]可见，伊斯兰政府在政治哲学的诸多根本议题上同西方意识形态相悖。个人、社会、国家的行为规范由神决定，神的决定写在《古兰经》和圣训里，政府、清真寺的功能都是落实伊斯兰教法，政教本来就是一回事，不可能分离，这是伊斯兰政府的基本逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政教分离的世俗主义是美国立国的根本原则之一，也是美国输出意识形态的重要内容。美国的民权政治，伊朗的神权政治，形成两种截然对立的政治意识形态。在两种政治模式的竞争中，以美国为代表的民权政治显然在全球处于优势；但是在中东地区，神权政治的影响不可低估，中东没有一个国家实现了真正意义上的政教分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会公平是伊斯兰教的基本原则之一，也是1979年革命的主要动力之一，决定着伊朗的社会、经济政策走向，着眼于解决人和人的关系问题。在伊斯兰革命过程中，伊斯兰复兴主义和社会主义互相借力，双方最大的共同点就是社会公平。伊朗的共产党“人民党”，在1953年后遭受残酷镇压，但他们的思想一直延续到1979年革命时期，其阶级斗争纲领被霍梅尼吸收，充实了伊斯兰教的社会公平主张。革命成功后，共和国宪法明确规定，消灭人剥削人的制度，缩小贫富差距，没收非法获取的财富。[8]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如何达到伊斯兰教法中理想的社会公平，是一个极具争议的问题。社会公平是伊斯兰教的基本原则，作为一种道德规范没有争议。但是，要把社会公平作为一种基本政治原则，通过国家权力来落实，就会出现极大的问题和挑战。伊斯兰教提出社会公平的理想，却没有给出实现社会公平的政治路径。在这个关键点上，马克思主义指出了实现社会公平的路径，就是把私有制转变为公有制，由国家控制和分配财富。伊朗吸收了马克思主义思想和方法，用政治手段来落实道德理想，主要路径就是国有、国营和国家分配。在革命过程中，政府迅速消灭私营企业，对银行、保险公司实行国有化，国家控制全国主要的重工业，没收了50个重要家族的企业。政府垄断对外贸易，广泛实施生活用品配给制。政府不仅承担生产任务，而且负责分配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊斯兰教强调社会公平，但也保护私有财产权。重新分配财富和私有财产权之间的矛盾，在1981年土地改革中尖锐地显现出来。根据重新分配财富的要求，议会通过法案，重新分配农村土地，国有化城市土地和对外贸易，这是革命的需要，也是实现社会公平的有效政治手段。但是，“宪法监护委员会”否决了这个法案。根据伊斯兰教法，通过正常渠道获得的私有财产不能没收，个人从事贸易活动的自由权不能剥夺。面对这个尖锐的矛盾，时任议长拉桑夫贾尼多次请求霍梅尼出面裁决，但霍梅尼始终不愿明确表态，拒绝为伊斯兰共和国这个内在矛盾承担个人责任。最终，土地改革半途而废。霍梅尼不得不承认，真正的伊斯兰社会从来没有存在过。[9]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实施以公有制为主体的经济，是伊斯兰共和国在经济和社会领域同西方资本主义的对抗。尽管冷战结束后，资本主义在全球范围内占据优势，但资本主义存在的问题并没有消失。特别是2008年国际金融危机后，作为对“新自由主义”的反弹，西方资本主义国家普遍强化政府对经济的干预。在中东地区，石油国有化的比例很高，政府发挥着重要的经济功能。因此，经济体制的竞争远没有结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反抗西方政治、经济、社会、文化和军事渗透，一直是伊朗伊斯兰共和国的主要意识形态，着眼于解决本土意识形态和外国意识形态的关系问题，确立了伊朗的国际定位。历史记忆、伊斯兰意识形态和现实政治斗争需要三者相结合，使反美、反西方成为伊朗的核心政治目标之一。伊朗认为，伊朗和伊斯兰世界是美国霸权的牺牲品。[10]伊朗领导人认为，目前的国际秩序不公平，西方大国控制着整个国际体系，伊朗要反抗这样的安排。[11]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗反西方不仅仅是对现存国际体系不满意，而且有着非常深刻的历史背景和根源。今天中东地区的多数动荡，都能从殖民时期找到根源。[12]帝国主义殖民的历史，特别是中央情报局1953年在伊朗策动政变的历史，在现实生活中已经成为过去，但在伊朗人的记忆、思想和文化中仍然活着，影响着今天的政策。从1813年伊朗与俄罗斯签署《古利斯坦条约》到1979年伊斯兰革命，英、俄、美等帝国主义一直干涉伊朗内政、掠夺伊朗资源、剥削伊朗人民。同广大第三世界国家一样，伊朗对帝国主义、殖民主义深恶痛绝，西方从一始就是伊朗苦难的代名词。即便在二战后，由于地缘政治的重要性和石油的诅咒，帝国主义一直没有对伊朗放手，1979年革命前在伊朗扶植代理政权，革命后制裁、封锁伊朗。因此，反对西方干预至今仍然是伊朗国家战略的重要任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;意识形态斗争&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治伊斯兰同美国意识形态尖锐对立，但是对立、分立并不一定意味着必然发生冲突，并非必然走向冷战。然而，美国和伊朗意识形态都具有扩张性，双方都把意识形态作为国内政治斗争工具，碰撞和斗争不可避免。美国自认为是“自由灯塔”，对外负有扩张意识形态的责任。[13]伊朗伊斯兰革命最终要建立“伊斯兰世界秩序”，途径是先在伊朗建立伊斯兰政府，再“输出伊斯兰革命”，最终将伊斯兰传播到全世界。[14]在美国看来，政治伊斯兰同自身意识形态明显对立，最有可能在后冷战时代对西方构成全球性挑战。[15]在伊朗看来，美国根本就是反对伊朗伊斯兰共和国的存在。[16]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979年伊朗革命标志着一个伊斯兰政治新时代的开始，伊斯兰复兴运动席卷伊朗、阿富汗、阿尔及利亚、苏丹和南斯拉夫，哈马斯、“基地”组织和真主党等组织也趋于活跃。此轮全球伊斯兰复兴运动与伊朗革命有多大关系，是示范效应还是输出革命，或者仅仅是巧合，长期以来一直存在争议。但不可否认，向全球穆斯林输出革命是伊朗政治伊斯兰的一项重要内容，争议的只是伊朗在多大程度上落实了这个目标。霍梅尼明确要求，伊朗宪法也有规定，伊斯兰共和国有输出意识形态的义务，伊朗革命卫队圣城旅的职责就是输出伊斯兰革命。尽管伊朗在全球伊斯兰复兴运动中的地位和作用难以准确定位，以伊朗为代表的政治伊斯兰，仍然被美国视为冷战结束后最大的意识形态竞争对手。[17]伊朗相信伊朗例外论，美国信奉美国例外论，两个自信、自豪的国家迎头相撞。[18]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，伊朗又有着强烈的文化不安全感。1979年后伊朗成为中东“抵抗轴心”的领袖，这一概念基于“什叶派在历史上集体受难”的叙事话语。什叶派拒绝接受“霸权”，是伊朗伊斯兰共和国主体叙事的重点之一。近代以来，伊斯兰社会长期处于落后状态，在意识形态和文化上有着深深的焦虑感。历史上形成的“受害者情结”助长了文化上的不安全感，伊朗曾被希腊、阿拉伯、蒙古、突厥入侵过，还被英国、俄罗斯、美国控制过。“随着伊朗教育和社会西方化，经济、军事独立性丧失，宗教和世俗人士都对文化异化深感忧虑。”[19]在1979年革命中，意识形态和文化上的不安全感也非常重要，它跨越了阶级、宗教界线，成为一种全民共识。革命后，伊朗成立“伊斯兰指导部”，发动“文化革命”，抵制“帝国主义文化”，被称为“第三次伊斯兰革命”。巴列维王朝时期的社会改革被逆转，公共场合实施严格的伊斯兰教法，男人不能打领带，女人必须戴头巾，严格审查书报，清除西方文化影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗既要维护本国的意识形态纯洁性，又想把本国意识形态渗透到中东其他国家，特别是什叶派占多数的国家和地区。美国则既要对伊朗搞政权更迭，又要把伊朗意识形态在中东的影响推回去。因此，1979年以来伊朗长期承受美国意识形态压力，多数时候把意识形态纯洁性摆在首位，民生、经济问题难以提上议事日程。最初，伊朗梦想多个中东国家接受伊朗意识形态，后来则把中东其他国家的什叶派族群作为意识形态输出的主要目标。中东伊斯兰国家可以分为革命型和财富型两种形态。革命型国家建立在平民主义、激进主义、社会主义和国族主义之上，伊朗是典型代表；财富型国家建立在财富之上，依靠传统家族纽带统治，海湾君主制国家是典型代表。[20]海湾阿拉伯国家同美国结盟，受美国保护，既担忧美国意识形态扩张，也担心伊朗意识形态外溢，成为美伊意识形态博弈的主战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小冷战的特征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗实力和国际地位虽然远远不能同当年的苏联相比，政治伊斯兰的全球影响力也远逊于当年的共产主义。但是，伊朗是一个中东大国，在中东的四大基本矛盾中，伊朗都是核心国家。在以色列与伊斯兰国家的矛盾中，近年来伊朗越来越站在反以色列的最前沿。在逊尼派与什叶派的矛盾中，伊朗是什叶派天然领袖。在改革派与保守派的博弈中，伊朗大部分情况下站在反君主制的阵营一边，支持政治伊斯兰。在亲美与反美矛盾中，伊朗是“反美轴心”的领导者和组织者，与亲美的阿拉伯国家和以色列对峙。因此，美国和伊朗的对抗虽然不是全球性的，却主导着中东地区格局。尽管2023年10月7日的加沙冲突以来，“抵抗轴心”的实力受到重挫，但伊朗与美国的博弈远未结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联和伊朗都是意识形态立国的国家，意识形态就是国家基因，政治、经济和外交政策都在意识形态的大背景下展开，意识形态对立决定了全方位的冲突，任何一个领域的妥协和退让都会损害意识形态根基，引起全局性动荡。1991年10月，美国中央情报局在一份情报评估中判断：美伊关系是一个解不开的“戈德斯结”（Gordian knot），意识形态、地缘政治、经济、美国干涉伊朗内政的历史、过去十年两国的对立，所有这些因素复杂地交织在一起。[21] 敌视美国是伊朗伊斯兰共和国意识形态不可或缺的支柱之一，任何政府若与美国达成意识形态和解，就会失去内部合法性，陷入分裂，因此伊朗同美国的所有和谈都是战术性的。四十多年来，美伊之间谈判错失多次良机，不是互信、外交方式、时机、内部斗争等因素造成的，而是由双方的政治和意识形态基因决定的。[22]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战是一种全面对抗的格局，放弃和改变意识形态意味着革命政权的消亡或变质，也标志着冷战结束。同美苏冷战一样，美伊对抗注定是一场消耗战、持久战，终将以一种意识形态的胜利和另一个政权的变质或垮台而结束。这是由冷战的性质决定的，而不是因为某些人的错误操作形成的。美国一位冷战史专家谈到美苏冷战时指出，冷战是一场必要的竞争，它彻底解决了诸多根本性问题，我们不会怀念它，但也没有必要感到遗憾。[23]2021年春天，据媒体泄露，伊朗外交部长在一次内部谈话中说，只要伊朗伊斯兰共和国的性质保持不变，美伊就不可能成为朋友。这是对美伊关系冷战性质的深刻领会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然美伊不可能达成彻底的、战略性的和解，但当政权生存受到威胁时，伊朗往往能体现出出人意料的灵活性，做出战术性妥协。美国兰德公司2011年在一份研究报告中指出，伊朗过去30年的外交史表明，伊朗政府是理性行事的，善于计算外交的成本与收益，其核心目标是维护政权生存、保卫国土安全和拓展地区影响力。[24]政权生存是伊朗的首要目标，为此伊朗常常会做出大胆、灵活的举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1988年在经济困境、战争僵局的压力下，霍梅尼被迫接受联合国598号停火协议，结束两伊战争。伊拉克战争、阿富汗战争后，美国15万驻军包围着伊朗，伊朗处境前所未有地孤立。根据中央情报局的评估，正是在这种背景下伊朗停止了浓缩铀活动。2003年5月，伊朗向美国提出一揽子方案，条件大大出乎美国意料，包括：伊朗停止支持哈马斯、伊斯兰圣战组织，接受“两国方案”；支持黎巴嫩真主党解除武装，转变为一个纯粹的政党；同意国际原子能机构无条件核查伊朗核活动，同意签署《核不扩散条约》附加议定书；同意在反恐问题上同美国合作；同意支持美国稳定伊拉克局势。作为回报，伊朗要求同美国达成战略谅解，美国停止所有对伊制裁，尊重伊朗在伊拉克的国家利益，支持伊朗的战争赔偿诉求，尊重伊朗获取核能、生物、化学技术的权利，承认伊朗在本地区的合理安全利益，用美国抓捕的“伊朗人民圣战组织”成员交换伊朗手中的“基地”组织成员。[25]这个方案显示，在政权危急关头，伊朗能够做出重大让步，伊朗政府是一个理性的、有较强适应能力的政权。然而，当时的布什政府偏执于“新保守主义”外交，错失同伊朗交易的良机。2015年，伊朗在巨大的经济压力下，再度展现灵活性，放弃发展核能力，换取解除制裁，签署了核协议。正是基于此逻辑，2020年1月24日，曾任职于特朗普政府国家安全委员会的理查德·戈德伯格在《纽约时报》呼吁，伊朗当局作为理性行为者，为避免政权崩溃，可以同美国达成协议，他们不需要信任美国或特朗普。[26]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意识形态往往还会与党派斗争、权力制衡交织在一起，严重影响政策的连续性。美国是一个权力分立、制衡的国家，伊朗也不是一个权力绝对集中的国家——美国与伊朗的决策体制竟然有较大的相似之处。在伊朗决策体制中，最高领袖并非绝对权威，民选机构与政治任命机构之间常常合纵连横，相互制约，是一种“临时的平衡政治体制” (suspended equilibrium) 。[27] 在霍梅尼一生中，从没有明确地站在保守派或改革派一方，总是时左时右，维持平衡，两派均是他维护政治统治的工具。伊朗的内外政策也像美国那样，经常在左右两端之间摇摆。哈塔米时期倡议与西方关系正常化，提出“文明对话”，推动伊朗社会的内部开放。内贾德时期制造对美关系紧张，遏制社会自由化倾向。[28] 鲁哈尼时期，又缓和对美关系，2015年达成核协议。并且，从霍梅尼到哈梅内伊，伊朗最高领袖的权威在下降，特别是2009年总统选举后，最高领袖的威信进一步受损，政治进程越来越多取决于各个政治力量之间的博弈。在美国，2015年民主党政府同伊朗签署核协议，2018年共和党政府退出核协议，2025年特朗普更是对伊朗实施军事打击，党派政治对美国对伊朗政策的影响也在不断加剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在冷战性质的冲突中，一些基于战略利益、现实主义、精打细算的战略设想很难落实，因为公众难以理解这些精巧的权力游戏，而习惯从朴素的意识形态视角理解问题。美苏冷战时期，基辛格精心构筑的美苏“联系”方案未能落实，很大程度上正是因为缺乏国内支持。1986年前后，美国对伊政策存在明暗两条线，一方面在外交、军事领域同伊朗公开对抗；另一方面秘密向伊朗出售武器，接触伊朗高层。但是，事件一经曝光，受到美国公众强烈谴责，美伊接触转眼之间就夭折了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战是两个国家之间长时期的全面对抗，是跨越国内、地区、国际等层次的多重博弈，是政治、经济和外交等领域众多因素的复杂交互作用，具有较强的不可预测性。因此，无论是美苏冷战还是美伊冷战的发展、结束，均非单一逻辑的直线路径，而是曲折起伏、出人意料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，美国与伊朗的小冷战再次处于十字路口。自从2002年伊朗核问题出现后，美伊对抗开始加剧，美国不能接受政治伊斯兰伊朗与核伊朗的叠加。2015年美国与伊朗达成核协议，暂时缓解了核危机。2018年美国退出核协议，对伊朗实施“极限制裁”，危机升级。伊朗核问题仍然没有解决，伊朗问题更是无解。2023年加沙冲突爆发后，伊朗影响力接连受到重挫，叙利亚巴沙尔政权、黎巴嫩真主党、哈马斯等“抵抗轴心”核心力量遭到毁灭性打击，伊朗自己也遭遇以色列与美国史无前例的军事打击。受内外危机冲击，伊朗处于1979年伊斯兰革命以来最虚弱、最孤立的时刻。美国与伊朗的实力对比出现明显变化，双方都面临着新选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，近期内美国与伊朗通过谈判解决核问题的可能性越来越低，核问题再次升级为核危机的风险增大。本来，在此次美伊军事冲突前，双方已经进行过五轮核谈判。军事冲突结束后，迄今为止核谈判未能恢复。美国方面，特朗普认为军事行动沉重打击甚至摧毁了伊朗的核能力，未来数年内伊朗不可能再次接近核门槛，因此谈判的积极性不高。更何况，谈判就意味着相互妥协，美国在取得军事胜利的前提下，国内的民粹主义政治不允许特朗普做出妥协让步。因此，美国目前提出了伊朗难以承受的高谈判要价，禁止伊朗在本土从事任何浓缩铀活动。伊朗方面，若此时调整核政策，就是向国内外的敌人投降，不利于政权和社会稳定，可能还会引起国内纷争，弊大于利。2025年8月25日，伊朗决定同英、法、德三国恢复副外长级别会谈，此前伊朗已经恢复了同国际原子能机构的接触，但是最高精神领袖哈梅内伊宣布，伊朗拒绝同美国直接谈判。[29]种种迹象显示，伊朗国内经过两个月的酝酿和斗争后，决策层可能在核谈判问题上已经做出了决定。伊朗不再信任美国，不再相信谈判，国内要求伊朗公开宣布拥核的声音越来越多。在谈判无望的情况下，伊朗继续秘密发展核能力的可能性不小，这可能再次导致以色列与伊朗的直接军事冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，伊朗继续强化政治伊斯兰道路的可能性大，政策大幅转向的概率较低。两伊战争结束时，伊朗也面临非常困难的局面。当时刚刚接任最高领袖的哈梅内伊决定，采取实用主义政策，改善同阿拉伯国家和美国的关系，让伊朗摆脱了迫在眉睫的危机。过去四十多年时间里，伊朗在面对重大危机时，也曾适度微调、修正内外政策，以缓和同美国的关系。同时，美国为避免危机，也可以对伊朗妥协让步。例如，2015年伊朗与美国达成核协议，美国意在限制伊朗核能力，伊朗寻求更大的经济发展机会。但是，事实证明，美国与伊朗的这些微调都是战术性的、局部的，也是暂时的，不可能实质性改变双边关系。目前，伊朗再次面临重大选择：到底是实施全方位“改革开放”政策，放松意识形态控制，全面改善同美西方的关系，还是一步强化意识形成控制，巩固政权的意识形态根基，以意识形态的纯洁性对抗美国的压力？从过去两个月伊朗的表现看，伊朗很可能已经选择了后者。对伊朗政权而言，同美国妥协，软化意识形态立场，风险可能比同美国对抗更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，伊朗与美国均想避免“热战”，冷战状态是次优选择。鉴于美国与伊朗对抗的冷战性质，只有政权更迭才能彻底解决问题。“热战”不仅代价太大，且不可能解决问题。在此次美伊军事冲突中，美国对伊朗核设施的打击是一次性的，伊朗对美国驻卡塔尔军事基地的报复性袭击是表演性的。未来，美国与伊朗通过谈判局部暂时缓和关系的前景黯淡，双方爆发大规模热战的概率也不大，两国国内意识形突变的可能性也不高，小冷战很可能在一个更危险的层次上继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 王致虚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] [29] “Iran’s Khamenei Calls US Issue ‘Unsolvable’ Amid Nuclear Standoff,” Reuters, August 25, 2025.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 关于“伊斯兰国家”的概念，请参阅刘中民：《伊斯兰主义的伊斯兰国家思想》，载《西亚非洲》2011年第4期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] John Esposito, “Political Islam: Beyond the Green Menace,” Current History, January 1994, pp. 19~24.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4] [5] Dale C. Eikmaier, “Qutbism: An Ideology of Islamic-Facism,” Parameters, Spring 2007, pp. 85~98; p. 192.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6] Evaleila Pesaran, Iran’s Struggle for Economic Independence: Reform and Counter-reform in the Post-revolution Era, Routledge, 2011, p. 53.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7] 刘中民：《伊斯兰主义的伊斯兰国家思想》，载《西亚非洲》2011年第4期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8] [9] Shaul Bakhash, “Islam and Social Justice in Iran,” in Martin Kramer, ed., Shi&#39;ism, Resistance, And Revolution, Routledge, 1987.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10] [16] [18] [28] The RAND National Defense Research Institute, Mullahs, Guards, and Bonyads: An Exploration of Iranian Leadership Dynamics, p. 13; p. 14; p. xiii; p. xv.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[11] “Address to the UN,” Islamic Republic News Agency, September 26, 2007.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[12] Beverley Milton-Edwards, Contemporary Politics in the Middle East, Polity Press, 2011, pp. 29~36.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[13] 关于美国意识形态的扩张性、排他性和绝对性，请参阅：Louis Hartz, The Liberal Tradition in America, A Harvest Book Harcourt, Inc., 1991。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[14] 周春、晨风、陈友文主编：《当代东方政治思潮》，广东人民出版社1993年版，第855页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[15] Samuel Huntington, “The Clash of Civilizations?” Foreign Affairs, Vol. 72, No. 3, 1993, pp. 22~49.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[17] F. Halliday, Islam and the Myth of Confrontation, I. B, Tauris, 1996, p. 110.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[19] J. Esposito, ed., Islam and Politics, Syracuse University Press, 1984, p. 188.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[20] N. Ayubi, Overstating the Arab State: Politics and Society in the Middle East, I. B. Tauris, 1995, p. 447.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[21] NIE, “Iran under Rafsanjani: Seeking a New Role in the World Community,” October 1, 1991, CIA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[22] [25] Trita Parsi, A Single Roll of the Dice: Obama’s Diplomacy with Iran, Yale University Press, 2012, p.216; pp.2~3.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[23] John Lewis Gaddis, The Cold War: A New History, The Penguin Press, 2005, p. xi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[24] Lynn E. Davis, Jeffrey Martini, Alireza Nader, Dalia Dassa Kaye, James T. Quinlivan, Paul Steinberg, Iran’s Nuclear Future: Critical U.S. Policy Choices, the Rand Corporation, 2011, p. 10.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[26] Richard Goldberg, “Trump Has an Iran Strategy, This Is It.” The New York Times, January 24, 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[27] Mehran Kamrava and Houchang Hassan-Yari, “Suspended Equilibrium in Iran’s&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Political System,” The Muslim World, Vol. 94, No. 4, October 2004.&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9UVnINsbB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9UVnINsbB</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:16:46 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>中东</category><category>美国</category><category>伊斯兰政府</category><category>伊斯兰共和国</category><category>阿拉伯</category><category>阿富汗</category><category>南海</category><category>文化纵横</category><category>苏丹</category></item><item><title>探嫣然医院拟选新地址：建面超1万平方米，此前为蒙医医院，已闲置2年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/32C823DDD07F2439043296CE37A073F58F9C7D55_size180_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;北京嫣然天使儿童医院新院址消息一出，引发网友关心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，李亚鹏表示自己当天去看了一个新地址，“还有公园，但不确定能否谈得下来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前在20日，一企业在社交平台称，愿为嫣然儿童医院提供部分免费场地，场地就位于朝阳区八里桥公园内，且曾作为医院运营，有相关设备设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，北京嫣然天使儿童医院最新声明中也提到，“根据大家提供的信息，医院正在积极推进新址寻找工作，同时也和房东积极推进沟通。有任何确定性的进展，医院会及时向公众公布。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/376839F359D7DEA01018DBBF35018584DE385F27_size305_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日上午，大河报实地探访该场地。该处场地曾是一家蒙医医院，如今已空置，大门紧锁，紧邻八里桥公园，环境静谧。据保安介绍，公司与嫣然医院正在洽谈中，目前尚未落实。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02B5988AFA8001BA0D0DA7EEB1F047B213A13B2D_size156_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8B289A103CCA31AA1FF78159F850A2E752E63B0_size183_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0CCEC1D02F93F719C7D66B9171D970F57B40C64_size167_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DFD51837C819240ECEAD77584C38A77748EE2D34_size296_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E043A4A30FE3F5377B95B31E7BA3F8E23B19D02C_size182_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，该场地建筑面积超1万平方米，规划床位近150张，自2024年起处于闲置状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来 源：大河报·豫视频记者 张晶晶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编 辑：王利红&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校 对：王根生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值班主任：钟玉芹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审 核：施一楠&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9W8y1LNKa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9W8y1LNKa</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:11:36 GMT</pubDate><category>场地</category><category>确定性</category><category>建筑面积</category><category>李亚鹏</category><category>大河报</category><category>八里桥公园</category><category>嫣然医院</category><category>社交平台</category></item><item><title>科兴生物被要求退市，最新消息来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7C08904394AB938837C77014277EA8D11923E61D_size286_w551_h310.png&quot; height=&quot;310&quot; width=&quot;551&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「科兴生物被要求退市」有后续了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前 2025 年 11 月 12 日，科兴生物（Sinovac Biotech Ltd.）收到来自纳斯达克证券市场有限责任公司（下称「纳斯达克」）旗下上市资格部门发出的退市决定函。[1]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，这是由于科兴生物未能按期在 11 月 11 日前，提交 2024 年年度报告。除非其向纳斯达克听证委员会提出听证请求，否则其证券将于 11 月 21 日开盘时暂停交易并摘牌。[1]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨日（1 月 22 日），科兴在官网宣布：已正式获得纳斯达克听证委员会批准，将继续维持在纳斯达克全球市场的上市地位。[2]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据听证委员会的决定，科兴控股需在 2026 年 5 月 11 日或之前完成截至 2024 年 12 月 31 日的年度财务报告及截至 2025 年第二季度的中期财务报告的报送工作。[2]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0F7272C0719DCA6CECCFBF20B591D290D419E7FC_size176_w1080_h463.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 274px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;图源：科兴官网&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从千禧年后成立，8 年后上市，后又陷入行贿和私有化争议，到 2019 年停牌，再因百亿分红「杀」回大众视野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 11 月以来，「被要求退市」的这段时间里，关于「倒闭」、「财务造假」、「内斗」的讨论不绝于耳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，「退市」风波暂告一段落。如果你想了解之前发生过什么，可以滑动这张图查看。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AB52D74EFEE0A989A919F3CADE6903D828892388_size2618_w540_h8640.png&quot; style=&quot; width: 540px; height: 8640px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划：z_popeye、iroka、丁二丫、肯德羊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制图：肯德羊｜监制：islay&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]https://www.nasdaq.com/press-release/sinovac-announces-receipt-nasdaq-notice-delisting-and-intention-appeal-2025-11-18&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]https://www.sinovac.com/zh-cn/news/id-3487&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]https://www.sinovac.com/zh-cn/news/id-3468&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]https://paper.cnstock.com/html/2009-05/14/content_69953096.htm&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]https://www.sinovac.com/zh-cn/news/id-2229&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]https://www.sinovac.com/zh-cn/about#met_412&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7]（2016）京 01 刑初 81 号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8]https://www.sinovac.com/zh-cn/news/id-2060&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9]https://ir.nasdaq.com/news-releases/news-release-details/nasdaq-halts-sinovac-biotech-ltd&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10]https://www.sinovac.com/en-us/news/id-2820&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[11]https://www.sinovac.com/file/2022/FY2021_6K_SVA_2021H2.pdf&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[12]https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1084201/000110465923053507/tm2313973d1_ex99-1.htm&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[13]https://www.sinovac.com/en-us/news/id-3207&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[14]https://vip.stock.finance.sina.com.cn/corp/view/vCB_AllBulletinDetail.php?stockid=002581&amp;amp;id=9834205&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[15]https://www.jcpc.uk/cases/jcpc-2022-0041&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[16]https://www.sinovac.com/en-us/news/SINOVAC-Announces-Decision-to-Declare-Cash-Dividend&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[17]https://www.sinovac.com/en-us/news/SINOVAC-Board-Issues-Letter-to-Shareholders-to-Set-the-Record-Straight-on-the-Hostile-Actions-and-False-Claims-by-Vivo-Capital&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[18]https://www.sec.gov/Archives/edgar/data/1084201/000110465925063805/tm2519395d1_ex99-1.htm&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[19]https://www.businesswire.com/news/home/20251118608375/en/SINOVAC-Announces-Receipt-of-Nasdaq-Notice-of-Delisting-and-Intention-to-Appeal&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[20]https://www.bjnews.com.cn/detail/1763558613129674.html&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Vvupmjtp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Vvupmjtp</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:10:09 GMT</pubDate><category>科兴</category><category>纳斯达克</category><category>zh</category><category>退市</category><category>cn</category><category>生物</category><category>vivo</category><category>notice</category><category>财务报告</category></item><item><title>西班牙首相：拒绝参与美国推动的加沙“和平委员会”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/69214AEC552179CAE89A54ECA454F723D56929C0_size55_w898_h505.jpg&quot; height=&quot;505&quot; width=&quot;898&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9761AE02C2359DFD2D40CFC9B561BEFDE5C5F528_size54_w900_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△西班牙首相桑切斯（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△西班牙首相桑切斯（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日，西班牙首相桑切斯在欧盟特别会议结束后的发布会上表示，西班牙拒绝参与美国总统特朗普推动的加沙“和平委员会”，他认为该委员会“不在联合国框架内”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桑切斯表示，西班牙拒绝参加该委员会是为了与西政府在巴勒斯坦未来问题上采取的政策保持一致，以及对于多边秩序、联合国系统和国际法的承诺。桑切斯强调，巴勒斯坦的未来必须由巴勒斯坦人民自己决定，应当落实“两国方案”并允许人道主义援助进入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。特朗普接受采访时称，“和平委员会”将首先处理加沙问题，然后延伸处理“其他冲突”。据多方披露，美方开出10亿美元“永久入会”价码。有舆论认为，美方欲将所谓“和平委员会”打造成平行于联合国的机构，将损害联合国权威和工作机制。目前，部分受邀国家拒绝加入或态度谨慎。（总台记者 魏帆）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9T8LFyedF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9T8LFyedF</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:06:37 GMT</pubDate><category>桑切斯</category><category>联合国</category><category>巴勒斯坦</category><category>和平</category><category>委员会</category><category>美方</category><category>加沙</category><category>欧盟</category></item><item><title>网信办等八部门发布《可能影响未成年人身心健康的网络信息分类办法》</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BE78BF76D06BAB70F5D64C0517135C7128CB026A_size79_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，国家互联网信息办公室、国家新闻出版署、国家电影局、教育部、工业和信息化部、公安部、文化和旅游部、国家广播电视总局发布《可能影响未成年人身心健康的网络信息分类办法》，自2026年3月1日起施行。具体办法如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;可能影响未成年人身心健康的网络信息分类办法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一条&lt;/strong&gt; 为了营造有利于未成年人身心健康的网络环境，进一步明确可能影响未成年人身心健康的网络信息的具体种类、范围、判断标准和提示办法，根据《中华人民共和国未成年人保护法》、《中华人民共和国网络安全法》、《中华人民共和国个人信息保护法》、《未成年人网络保护条例》、《互联网信息服务管理办法》、《网络信息内容生态治理规定》、《网络暴力信息治理规定》等法律法规规定，制定本办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二条&lt;/strong&gt; 本办法所称的可能影响未成年人身心健康的网络信息，是指除法律法规规定的含有危害未成年人身心健康内容的违法信息外，通过互联网发布传播的可能引发或者诱导未成年人模仿不安全行为、实施违反社会公德行为、产生极端情绪、养成不良嗜好等的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三条&lt;/strong&gt; 可能引发或者诱导未成年人模仿或者实施不良行为的信息包括但不限于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）带有性暗示、性挑逗等易使人产生性联想的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）存在指责嘲讽、贬低歧视等涉网络暴力不良信息的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）煽动人群歧视、地域歧视、对立冲突等行为的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）通过刻意刺激、恶意引导等方式，引发未成年人产生过度强烈或者持久的愤怒、恐惧、抑郁等极端情绪的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）存在不安全驾驶等危险动作，诱导模仿高风险行为、进入危险区域等可能损害身体健康行为的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）通过谐音梗、缩写词、拆解字、图文结合等形式传播不良网络用语的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）宣扬未成年人抽烟（含电子烟）、饮酒、暴饮暴食、文身、不合理使用或者滥用药物等不良生活方式的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（八）宣扬代写代抄、抄袭作弊、逃学旷课、学生欺凌等违反校纪校规行为的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（九）诱导未成年人盲目追星、参与非理性极端“饭圈”行为的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十）诱导未成年人进行充值、打赏等非理性消费行为的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十一）教授未成年人制作具有伤害性的创意手工的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十二）向未成年人提供或者寻求陪玩陪聊、代练代打等服务的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十三）其他可能引发或者诱导未成年人模仿或者实施不良行为的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四条&lt;/strong&gt; 可能对未成年人价值观造成负面影响的信息包括但不限于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）宣扬漠视生命、自我贬损等观念的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）宣扬奢靡享乐、炫富拜金、消极颓废等不良价值观的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）宣扬畸形审美、低俗恶俗文化的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）宣扬荒诞离奇、危言耸听等伪科学内容的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）宣扬不良交友、恋爱观的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）宣扬“读书无用论”“唯分数论”“唯升学论”等观念的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）其他宣扬违反公序良俗和社会公德的不良价值导向的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五条&lt;/strong&gt; 不当使用未成年人形象的信息包括但不限于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）利用未成年人形象摆拍演绎含有不良价值观或者不当言行的剧情内容的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）利用未成年人形象展示营销不适宜未成年人的产品与服务的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）利用未成年人声线传播不良内容的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）通过恶搞未成年人、利用未成年人打造争议人设等方式博取关注的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）借未成年人在短视频中长时间摆拍积累人气、牟取利益的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）以不良方式或者目的对未成年人进行品行、道德方面测试的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）歪曲或者炒作涉未成年人违法犯罪行为的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（八）其他不当披露和使用未成年人形象的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六条&lt;/strong&gt; 不当披露和使用未成年人个人信息包括但不限于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）未经监护人同意不当展示不满十四周岁的未成年人学习、生活等可能暴露未成年人个人信息的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）诱导未成年人发布可能泄露本人或者他人个人信息的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）其他不当披露和使用未成年人个人信息的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第七条&lt;/strong&gt; 对可能影响未成年人身心健康的网络信息，网络信息内容生产者以及网络产品和服务提供者应当按照《网络信息内容生态治理规定》、《网络暴力信息治理规定》等法律法规规定要求，采取防范和抵制措施，避免影响未成年人身心健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第八条&lt;/strong&gt; 对于可能影响未成年人身心健康的网络信息，制作、复制、发布、传播该信息的组织和个人应当按照《未成年人网络保护条例》要求，在信息展示前，在明显位置作出显著提示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络产品和服务提供者应当为用户提供添加显著提示效果的标识功能，并引导和规范用户对相关信息作出提示。具体提示方式包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）在文本的起始、末尾或者中间适当位置添加文字提示或者通用符号提示等标识，或者在交互场景界面或者文字周边添加显著的提示标识；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）在音频的起始、末尾或者中间适当位置添加语音提示或者音频节奏提示等标识，或者在交互场景界面添加显著的提示标识；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）在图片的适当位置或者在交互场景界面添加显著的提示标识；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）在视频起始画面和视频播放周边的适当位置添加显著的提示标识，可在视频末尾和中间适当位置添加显著的提示标识，或者在交互场景界面添加显著的提示标识；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）呈现虚拟场景时，在起始画面的适当位置添加显著的提示标识，可在虚拟场景持续服务过程中的适当位置添加显著的提示标识；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）符合其他服务场景特点的显著提示标识方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第九条&lt;/strong&gt; 网络产品和服务提供者应当落实《未成年人网络保护条例》要求，不得在首页首屏、弹窗、热搜、榜单、推荐、精选等处于产品或者服务醒目位置、易引起用户关注的重点环节，呈现可能影响未成年人身心健康的网络信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提供算法推荐、生成式人工智能等服务的，应当建立健全安全管理制度和技术措施，不得向未成年人推送可能影响其身心健康的网络信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何组织和个人不得在专门以未成年人为服务对象的网络产品和服务中，制作、复制、发布、传播可能影响未成年人身心健康的网络信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十条&lt;/strong&gt; 违反本办法规定的，依据《中华人民共和国网络安全法》、《未成年人网络保护条例》等法律、行政法规的规定予以处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 张岗）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9T6e8iYCe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9T6e8iYCe</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:01:49 GMT</pubDate><category>未成年人</category><category>标识</category><category>信息</category><category>界面</category><category>个人信息</category><category>网络</category><category>提供者</category><category>法律法规</category><category>网络产品</category><category>场景</category></item><item><title>委内瑞拉石油不好卖：买家态度冷淡，中间商每桶能赚2~4美元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D48789D6868672F526608238C3B1CD5FC3B49EE5_size878_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间21日，两名消息人士透露称，美国瓦莱罗能源公司（Valero）通过贸易商购入了一批委内瑞拉原油船货。另一名消息人士证实，美国菲利普66公司（Phillips 66）也购买了一批。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C19D2DE4395685F977F7DD44FC6BE0159FB71C7_size1015_w1200_h800.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲美国得克萨斯州休斯顿的瓦莱罗炼油厂&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国得克萨斯州休斯顿的瓦莱罗炼油厂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士称，这两家公司都是从贸易商维多集团（Vitol）手中购买的原油。这些原油将交付至美国墨西哥湾沿岸。这是自本月美国政府授权维多和托克（Trafigura）贸易商销售委内瑞拉原油以来的首单生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据消息人士透露，维多和托克拿到的“进货价”极低，其购买委内瑞拉原油的价格比布伦特原油基准价低了15美元/桶。随后，他们将这批原油运往美国墨西哥湾沿岸，以比布伦特原油低8.50至9.50美元的价格卖给炼油厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航运消息人士的计算显示，扣除每桶2.5至3.5美元的运输成本（取决于油轮大小），这些贸易商仅仅通过倒手，每桶能赚2至4美元的差价。不过，前提是“能卖得出去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然价格较低，但不管是美国还是印度的买家，一开始都很冷淡。上周最初向美国炼油商报价时（折扣6到7.5美元），因为“兴趣寥寥”，贸易商被迫进一步降价（折扣8.5到9.5美元）才成交。除了美国炼油商，维多和托克也向印度炼油商推销了（折扣8到8.5美元），“这也引起了寥寥无几的兴趣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对企业关心的安全问题，美国能源部长克里斯·赖特当地时间22日表示，特朗普政府没有计划直接为委内瑞拉的石油生产商提供安全保障。他驳斥了将使用美军来解决公司安全担忧的说法，说：“我们不会卷入提供地面安保的事务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖特说：“在不同时期总是有不同的风险和回报情况，这就是为什么‘野猫钻探者’（Wildcatters，指冒险的石油投机商）会率先行动。那些规模更大、涉及数千万美元的长期投资，会等到环境更加明朗时再进入。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖特还透露，他计划在未来几周内前往委内瑞拉。他将视察石油基础设施，并与该国“代总统”德尔西·罗德里格斯会面。赖特说：“我们肯定会看到许多美国石油和天然气公司前往那里，实地调查。我们将加快批准任何想去那里的人的申请。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 邓纾怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 成序&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9RsCvwplw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9RsCvwplw</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:45:31 GMT</pubDate><category>原油</category><category>委内瑞拉</category><category>贸易商</category><category>维多</category><category>炼油商</category><category>石油</category><category>托克</category><category>消息人士</category><category>折扣</category><category>墨西哥湾</category></item><item><title>特朗普称或该借北约第五条“考验”北约保护美边境，网友质疑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/294AED82336677CE4F86484225AF12C04EA79BEA_size573_w788_h443.png&quot; height=&quot;443&quot; width=&quot;788&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李梓瑜】据美国《国会山报》等媒体报道，美国总统特朗普当地时间22日在其自创社交平台上发帖称，美国或许本该“考验一下北约”，通过援引《北大西洋公约》第五条，迫使北约成员国保护美国南部边境。这一言论引发争议，有网友质疑称，该条款内容似乎并不适用于移民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;特朗普 资料图 图自外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/03D3AB24B7F0CE7E6EC291686F4B13D7CD8B69CD_size396_w790_h445.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“或许我们本该考验一下北约：援引第五条，迫使北约来这里保护我们的南部边境免受非法移民进一步入侵，从而腾出大量边境巡逻人员去执行其他任务。”特朗普在帖文中称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，《北大西洋公约》第五条即集体防御条款，即“对于一个或数个缔约国的武装攻击应视为对缔约国全体的攻击”。北约成员国唯一一次援引第五条款是在“9·11”事件后，北约成员国集体支持美国发动阿富汗战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普相关言论在社交平台上引发争议，不少网友提出质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友说，“第五条适用于国家发动的武装攻击，而不是移民。”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A43777FFB02DC5AEC3E7AE3F1DE780F6F5812A12_size32_w674_h148.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 140px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友吐槽说，“你想让北约保护边境安全，好让边境巡逻队执行其他任务？难道他们的主要任务不就是巡逻边境吗？”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C43D5223DBDBB8D5124E7E59265769CCA70CB907_size51_w1326_h152.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 73px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有网友质疑称，“这岂不是相当于向北约宣告，你无法保障本国边境安全，但同时又声称自己已经做到了这一点吗？”↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3730301E063B4EF5D59F2E6439C4E858419BAE83_size56_w1346_h158.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 75px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9QZP2fRJU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9QZP2fRJU</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:34:47 GMT</pubDate><category>北约</category><category>成员国</category><category>缔约国</category><category>条款</category><category>社交平台</category><category>移民</category></item><item><title>取消期末统考，之后怎么办？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/677AC467C52DC823FC651587072C46FDF7263D4A_size155_w959_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;959&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“取消期末统考”真的来了！2025年12月，教育部印发《关于进一步加强中小学日常考试管理的通知》，要求减少日常考试频次，严禁面向小学各年级及初高中非毕业年级组织区域性或跨校考试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临近期末，成都、青岛、厦门等多地陆续宣布取消初三、高三年级以外的统考，这让很多学生感到意外，也让很多家长坐不住了：没有统考，以后中高考岂不成了“开盲盒”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要说明的是，这并不是教育部第一次发布类似的通知，早在2021年8月，教育部发布的《关于加强义务教育学校考试管理的通知》提出，各地不得组织面向小学和初中非毕业年级的区域性或跨校考试。但是，当时这一政策几乎没有执行到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一次，从很多的地方反馈来看，非毕业年级取消统考的政策得到了有效执行。虽然，有些地方做了一定的“变通”，有的学校将统考卷子的内容做了调整，变身为合规的“学校命题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消区域性或跨校考试，当然是为了减轻学生的学业负担。此前，在唯分数论的指挥棒下，教育局对学校的排名高度依赖分数，对教师的奖惩也依赖于孩子的成绩表现，更不用说家长“望子成龙”的期待，结果就是 家长、学校、老师将多重压力传导给孩子，学习内卷严重，小小年纪就在拼分数、争排名。而地域性的、跨学校的统考更是放大了分数压力，孩子的神经越绷越紧。客观地说，未成年人学习压力、精神状态已成为一个很严肃的社会话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而教育改革，特别是减负工作，从来就是一个系统工程，牵一发而动全局，一头是孩子面临越来越大的学习压力；另一头是考试（中高考）作为目前公认的最公平的人才筛选模式，不考试，不搞期末的区域性或跨校考试了，拿什么标准了解孩子的学习情况？此前，成都市教育科学研究院在回应家长时表示：不安排统考，有助于学生根据自身情况把握教学节奏，做出合理安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消期末统考，如果是作为一项长期措施坚持，就有必要做进一步精细、完善，使其能够承担得起改革的任务，也要回应家长的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，教育薄弱学校本身命题能力弱的问题，怎么提升？会不会因为取消了期末统考而激化马太效应——弱校更弱，强校更强？这不利于推动教育公平，所以，有必要进一步完善命题资源库，帮助薄弱学校提升命题能力，避免因学校命题质量低加剧教育分层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，从技术层面上来说，新高考是实施赋分制的，孩子的分数取决于卷面分数以及成绩所处的考生区间。学校组织的考试和以区为单位的统考，赋分制下的分数可能相差巨大，不利于学生了解自身在赋分制下的真实成绩，这个技术问题要妥善处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说取消区域性或跨校统考，是教育的“减法”，那么推动教育公平、综合素质培养，就是教育的“加法”，还需要跟进。取消期末统考是为了破解对分数的畸形崇拜，也要回应公众对于教育公平的焦虑，因材施教不是“甩手不管”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动教育从“分数”向“育人”回归，需要各方面共同努力。取消期末统考之后的改革措施，更值得关注和期待。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9QVJS3uX9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9QVJS3uX9</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:30:10 GMT</pubDate><category>分数</category><category>区域性</category><category>命题</category><category>年级</category><category>教育部</category><category>学校</category><category>家长</category><category>卷面</category><category>压力</category><category>卷子</category></item><item><title>马克龙称法国扣押一艘从俄罗斯出发的油轮，俄方发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F9B41E73402133DE0BD26175E2A3F35CF6878291_size270_w694_h391.png&quot; height=&quot;391&quot; width=&quot;694&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】据塔斯社22日报道，对于法国方面称在地中海扣押一艘从俄罗斯出发的油轮，俄罗斯驻法国大使馆称，俄方正在核实油轮上是否有俄罗斯公民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔斯社提到，法国总统马克龙22日在社交媒体上发帖称，法国海军当天在地中海扣押了一艘从俄罗斯出发的油轮。他还称，该油轮“受到国际制裁”，法方此次行动在公海进行，得到多个盟友支持。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;马克龙 资料图 图源：IC photo&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/96E507367D151D878F35BF48E9CB3949EC9E1E2A_size415_w554_h369.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 369px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;马克龙 资料图 图源：IC photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔斯社称，俄使馆对该媒体表示，“法国政府没有向俄罗斯使馆通报扣押油轮与船员有关情况。我们目前正在与俄罗斯驻马赛总领事馆的外交官共同核实，船员中是否有俄罗斯公民，以提供必要帮助”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9QJAGsG3r</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9QJAGsG3r</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:30:00 GMT</pubDate><category>油轮</category><category>俄罗斯</category><category>环球网</category><category>地中海</category><category>船员</category><category>塔斯社</category><category>公民</category><category>俄方</category></item><item><title>丹麦军人携实弹登上格陵兰岛：如果美国进攻，立即战斗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EED0BCBA7CACA5025825BD634983420DAB274561_size1143_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D139113DE34CF82B05A1298FEED84960858FF766_size2716_w1690_h944.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日，&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，上周登陆格陵兰岛的丹麦士兵携带了实弹，并接到命令：如果美国在最糟糕的情况下进攻格陵兰岛，丹麦将立即投入战斗。士兵被要求随身携带这些弹药，以便在必要时立即投入战斗。国防部向丹麦士兵下达的长达数页的命令指出，国防部必须尽快加强执行格陵兰防御计划的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该命令描述了一项多阶段行动，其中包括以后派遣更多士兵和军事力量的可能性。在北大西洋无冰区，丹麦护卫舰“彼得·威勒莫斯”号加入了军事行动。空军的大力神运输机已将人员和装备运送到格陵兰岛北部，F-35战斗机也首次在格陵兰岛上空巡逻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次行动还包括来自欧洲北约盟国的部队，参与国包括瑞典、挪威、芬兰、法国、德国、荷兰和英国。（总台记者 郝晓丽）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9QZP2fRDr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9QZP2fRDr</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:24:56 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>实弹</category><category>广播公司</category></item><item><title>蓝白再度封杀1.25万亿元新台币“特别防务预算”，系“第八次封杀该案”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/05527076914F9865AFF65E320BDA5D798B557928_size124_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据台湾“中央社”1月23日报道，台立法机构会议23日经表决确认议事日程，蓝（国民党）白（民众党）再度以人数优势，否决民进党团提议的议事日程草案报告事项及质询事项，再度封杀8年1.25万亿元新台币军购特别条例草案交付有关委员会审查。台媒称，这是蓝白第八次封杀该案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，台行政机构会议去年11月27日通过预算规模8年1.25万亿元新台币的“强化防卫韧性及不对称战力计划采购特别条例”草案送立法机构审议，蓝白在12月2日在程序委员会首度封杀，该案无法排入立法机构会议报告事项议程，此后蓝白多次封杀该案排入会议议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日，针对议事日程草案报告事项及质询事项，蓝白在人数优势下否决民进党团提议，并通过民众党团提议，再度封杀8年1.25万亿元新台币军购特别条例草案交付有关委员会审查，“第八次封杀该案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于自去年12月以来该草案多次被封杀。国台办新闻发言人朱凤莲1月14日曾在例行新闻发布会上表示，此前，CGTN面向全球网友所作有关民调显示，90%受访者认为民进党当局加速武装台湾的行径已将台湾民众推向兵凶战危的险境。岛内也有民调显示超过六成民众不愿自己或家人上战场。这些情况折射出台湾社会对买武器买不来“安全”、只会加速把台湾推入险境的高度共识，也反映了台湾民众对民进党当局浪费民脂民膏讨好外部势力、养肥外国军火商的强烈不满。民进党当局为谋求政党私利，不断增加防务预算，大搞“全民皆兵”、鼓噪“战争恐慌”，把台湾民众绑上“台独”战车，妄图“倚外谋独”、“以武谋独”，是对台湾民众安全与利益的现实威胁。（尹艳辉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9P3uvdJVe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9P3uvdJVe</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:16:18 GMT</pubDate><category>草案</category><category>民众</category><category>民进党</category><category>事项</category><category>立法机构</category><category>新台币</category><category>当局</category><category>台湾</category><category>议事日程</category><category>民调</category></item><item><title>中度以上失能老人补贴全国推行：影响有多大？怎么领？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7317833BDBCFE02C4927AB5E7F8CE7D2138EB4DE_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 孔家兴 舒怡尔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民政部、财政部日前印发通知，从今年1月1日起，面向中度以上失能老年人发放养老服务消费补贴的政策在全国正式实施。这一政策是在去年7月部分省市试点的基础上进一步全面推开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月1日起，经统一评估为中度、重度、完全失能等级的老年人，可以通过“民政通”（含小程序、APP）申请每月最高800元的养老服务消费补贴，其中居家养老服务消费券抵扣比例为50%，机构养老服务券抵扣比例为40%。补贴以电子消费券的形式按月发放，补贴项目包括居家、社区、机构养老服务，涵盖助餐、助浴、助洁、助行、助急、助医以及康复护理、日间托养等多项服务内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A22880FF040353CFE098DC610ACDBCE4A9D18A63_size365_w1024_h1390.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 868px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;失能老人突破4600万人，女性自理困难比例高于男性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武汉大学和北京大学在2024年联合发布的《中国老年健康报告》显示，&lt;strong&gt;2021-2023年全国60岁以上失能人数达到4654万人&lt;/strong&gt;，虽然失能率在下降，但随老年人口规模增加，失能人数也在缓慢上升。研究还发现，失能率降低与住房适老化设施（如抽水马桶普及），医疗资源扩容，老年人教育水平提高等有一定关系。但研究者也注意到，&lt;strong&gt;高年龄、女性和低教育者有更高的失能率。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7305D66E7A3132685B7C07FD1B621FD73B6B5D56_size269_w1024_h1391.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 869px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《第五次中国城乡老年人生活状况抽样调查基本数据公报》的人群画像来看，中国失能老人呈现出以下几个特征：一是城镇失能老人占比略低于农村。二是在不同年龄层的失能老人中，女性的自理困难占比均高于男性。三是随着失能老人从低龄转向高龄，失能占比增长明显；男性增长了310%，女性增长了325%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9860439F8F9B0B19BD7478738531608B35A4E09E_size268_w800_h450.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月，武汉大学和北京大学的多位学者联合发布了《中国老年健康报告》，该研究基于《中国健康与养老追踪调查》（CHARLS）的相关数据，该调查已持续十多年。研究显示，失能者中，仅有1%得到了正式照料即雇佣保姆、小时工等负责照料，99%都是非正式照料，即由配偶、子女等承担照料任务。图片来源：南方都市报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大学中国卫生发展研究中心研究员姚尧在接受人民日报健康客户端记者采访时表示，“在中国，女性处于失能状态的时间几乎是男性的两倍，高达7.83年，而男性为4.21年。”他参与的研究（发表于《柳叶刀-公共卫生》）发现，在最优社会支持下，男女自理寿命差距几乎消失，证实失能期长短主要受可干预的社会因素影响。姚尧认为，&lt;strong&gt;“女性额外的失能年数并非完全由生物学因素决定，很大程度上是由我们可以改变的社会因素所驱动。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试点地区失能老人补贴规模达1.82亿元&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月，民政部、财政部联合印发《关于实施向中度以上失能老年人发放养老服务消费补贴项目的通知》，在浙江等3个省份及四川成都等4个地市先行开展试点，直至本次在全国范围内正式实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据民政部数据，截至2025年10月8日，试点地区失能老年人及其代办人已领取36.51万张养老服务消费券，使用消费券24.2万次，核销金额1.82亿元，减轻了失能老年人及其家庭照护负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/50B3C68171DC53B5DA7D06DE8FA8C028CE34011C_size504_w1024_h1593.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 995px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从各地政府发布的失能老人养老服务消费券发放情况来看，各试点地区成效显著。江西省新余市在试点2个多月的时间里，实现了机构失能老年人消费券领取全覆盖，消费券核销率达74%。四川省成都市是目前披露地区核销消费券数量最多的，截至2025年12月底，成都市共发放消费券9.3万张，带动市场消费5.46亿元，直接惠及2.7万余名中度以上失能老年人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《沈阳日报》报道，沈阳市约有10万中度及以上失能老人，迫切需要专业的助浴、康复护理等服务，但常常被经济压力劝退。在沈阳，上门助浴一次要花费约200元、康复按摩要花费约100元。沈阳市民政局副局长张葛表示，通过“民政通”发放的电子消费券中居家上门服务每月最高补贴为500元，为家庭实实在在减轻了负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关业内人士在接受《华夏时报》记者采访时表示，补贴政策不仅解决了中度以上失能老年人的急难愁盼问题，更实现了养老服务补贴模式的创新，为后续完善养老保障和残疾人保障政策提供了宝贵经验。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Ouabuyr9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Ouabuyr9</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 08:08:31 GMT</pubDate><category>老年人</category><category>消费券</category><category>老人</category><category>中度</category><category>民政部</category><category>财政部</category><category>成都市</category><category>北京大学</category><category>沈阳日报</category><category>华夏时报</category></item><item><title>李亚鹏透露新进展，医院有救了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/171B160CCCF655AB5FF5A94F50B4210FEA45F1EA_size650_w711_h400.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;711&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，李亚鹏现身嫣然天使儿童医院，与前来捐款的爱心人士一起与患儿合影。其间，李亚鹏激动表示自己当天去看了一个新地址，“还有公园，但不确定能否谈得下来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日晚，李亚鹏在社交媒体发布视频称，最近的4场直播，收到平台分账金额约29.1万元。他将在缴税后，把这笔款项全部捐给嫣然天使儿童医院（以下简称“嫣然医院”），并标注“替网友捐赠”。几乎同时，嫣然医院暂停所有公众参观，关闭了线上与现场捐赠通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，因房租上涨问题，嫣然医院的房东一度被推到舆论中心。近日，房东代理律师、北京宣言律师事务所律师李嘉升在接受《潇湘晨报》采访时回应，相关讨论客观上提升了公众对嫣然医院的关注度，或有助于推动问题解决，将考虑向法院申请，从相关公众捐赠款项中拨付房租费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，即便捐款能够暂时缓解房租压力，嫣然医院能真正走出困境吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9CA1EB09972CA4A79F13942774F4855A560D28F4_size233_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;摄影：杨智杰&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;救命钱为何救不了医院？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大学非营利组织法研究中心主任金锦萍在接受《中国新闻周刊》采访时指出，嫣然天使基金是中国红十字基金会下设的公益专项基金，其备案的公开募捐方案限制了资金使用目的——只能用于唇腭裂患者的医疗救助。而嫣然儿童医院是一个民办非企业单位，应该没有获得慈善组织的资格，故不能公开向公众募集资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，她强调，本次事件中，嫣然儿童医院应该没有开展公开募捐，而是公众主动向其捐赠，儿童医院是被动接受捐赠。法律相关规定，一个民间非营利组织应该都有被动接受赠与（捐赠）的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“目前医院关闭捐赠接收通道，应该不是涉嫌违法违规问题，而是考虑到医院的正常经营、善款的妥善处理和使用等等。当然从更严格意义上讲，也是为了避免被认定为‘违法开展募捐活动’的嫌疑。”金锦萍说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李嘉升在接受媒体采访时表示，医院自身盈利难以支撑运营，此前也主要依靠基金“输血”，医院的正常运转包括了租赁场地的费用，这并不能算作挪用，将考虑向法院申请使用这笔费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国际上，美国圣裘德儿童研究医院的发起路径，与嫣然医院有一定的相似之处。该医院成立于1962年，由艺人丹尼·托马斯（Danny Thomas）创立，是一家非营利性儿童癌症研究与治疗中心，为0—18岁患癌症重症的儿童提供治疗，并承担全部医疗、交通、住宿及餐饮费用，是美国国家癌症研究所指定的唯一儿童专科癌症中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该机构持续运营了60多年，同样依赖大量捐款。不同之处在于，圣裘德医院有独立的专业筹款机构：美国黎巴嫩叙利亚联合慈善会，雇用了上千名职工，专门负责在全球筹款和宣传。资金主要来自个人捐赠、企业资助、公益活动、遗产捐赠以及科研资助等渠道。官方提到，在每1美元的支出中，82%用于患者服务与科学研究，其余18%用于筹款及日常管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“像嫣然医院这样的民间举办的社会服务机构，我国法律是允许其在符合条件的情况下申请成为慈善组织的，但能否获得公开募捐资格，需要获得行政许可。”在金锦萍看来，获得公开募捐资格不见得是最优选择，具有公开募捐资格的慈善组织，会承受更多的法律义务和责任。是否申请，应由医院结合自身长期发展审慎评估。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;募集善款曾跌至一年5.6万&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便“全民拯救”真的推动解决了房租问题，嫣然医院能否就此脱险？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次房租风波，是医院长期经营问题的集中体现。作为独立经营主体，嫣然医院与其他民营医院一样，需要自负盈亏。李亚鹏在公开视频中坦言，医院的经营困境已持续近5年。近几年，医院员工薪资从未拖欠，主要依靠副理事长余丽个人借款上千万元才得以维持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从业务数据看，嫣然医院曾在2019年达到阶段性的高峰。医院年度报告显示，当年门诊量超过6.4万人次，住院患者1194人，完成唇腭裂手术1041台。但疫情后，2020年门诊量骤降58%，此后虽逐步回升，但截至2023年，门诊量也只是回升到了3.9万人次，尚未回到2019年的水平。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AFE8570E452859E455BB723080DF9B92EDC06AA0_size49_w1080_h633.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EC2DA68C10516E631344CB13300A66889FCB8CEC_size54_w1080_h634.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A588FB210668C3A7DF40C62FE07501C0DEAB3A1E_size56_w1080_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 325px;&quot; alt=&quot;数据来源：北京嫣然天使儿童医院&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;数据来源：北京嫣然天使儿童医院&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，嫣然医院所获募捐的现金及物资规模也在持续减少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年医院成立初期，凭借王菲和李亚鹏的公众影响力，团队曾募集善款及物资3696万元。2013年两人离婚后，叠加医院运营逐渐常态化等因素，到2019年，这一数字已降至354万元，自2020年起，连续三年维持在百万元出头，2023年进一步降至5.6万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一旦创始人影响力式微，或退出经营管理，整个机构便可能面临身份认同危机和持续发展困境。”金锦萍指出，这反映了慈善机构从“魅力型治理”向“法理型治理”转型的普遍难题。而医疗质量体系的建立、成本控制的精细化等，需要长期积累、系统建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，嫣然医院并非一开始就走“重资产”路线。2006年，嫣然天使基金创立，最初采取的是轻资产模式：募集善款，与8家定点医院合作，为贫困唇腭裂患儿支付全额手术费用，同时开展“嫣然天使之旅”医疗救助行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但两年后，李亚鹏意识到，唇腭裂并非一次手术就能解决，而是一项横跨18年的系统治疗工程，涉及颌面外科、口腔正畸、语音矫正、心理辅导等多个学科，决定自建儿童医院。2012年，嫣然医院正式成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，医院一方面承担嫣然天使基金的重要定点救助工作，也在尝试通过市场化方式实现“自我造血”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏曾在2013年接受《外滩画报》采访时介绍，医院通过提供高端医疗服务或推行会员制，吸引有高支付能力的患者，同时为普通市民提供与公立医院价格相近的平价门诊。他当时研判，医院需要三年左右实现收支平衡。但是否实现过盈利，嫣然医院并未在年报中披露。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“公益+市场”的双重约束&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位受访者提到，嫣然医院所走的“公益+市场”道路，对运营能力提出了极高要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金锦萍认为，在这种模式下，医院一定程度上在进行内部的“转移支付”，这是确保健康可持续发展的一种选择。但这对医院的专业性水平的挑战会加大，“因为高端自费患者对于诊疗的专业性要求高，要求医院在人才培养方面投入更大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在嫣然医院的医生介绍墙上看到，多名医生拥有北京三甲医院的从业背景，李亚鹏在2013年时提到，要组建一支医疗精英团队，医生工资“一定要高于一般医院”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而作为民办非营利医院，嫣然医院面临的处境是，收入可以免税，股东不能分红，而且对于列入地方医保定点服务的项目，需要遵循医保支付标准，不能自主定价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，嫣然并非专科医院，而是一家综合性儿童医院，设有内科、外科、眼科、口腔科、耳鼻喉科、保健科等13个科室。截至2023年，医院编制人员138人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这类社会服务机构一般是重资产模式，前期投入大，而且运营期以来，还需要维持日常经营。”金锦萍指出，慈善属性还意味着，医院必须接纳部分无支付能力患者，相比一般民办非营利医院，其运营成本更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，受访者提到，在医疗资源集中的北京，嫣然医院在儿科品牌上很难与北京儿童医院、首都儿科研究所等公立医院竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为对照案例，“微笑行动”这一唇腭裂公益项目，提供了另一种路径。该项目由留美整形外科专家韩凯在1990年发起，是中国运行时间最长的公益医疗项目之一，35年来，已经为5万多名儿童完成唇腭裂手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩凯在去年接受采访时回忆，2012年他们同样遭遇房租上涨压力，“反复权衡后，我决定‘搬家’，把钱省下来救助更多孩子。”2015年，“微笑行动”整体迁入杭州师范大学附属医院，由院方提供两层小楼，设有整形外科、正畸牙科、麻醉科、语音训练和临床检验科，配有病房、ICU、手术室等专业医疗设施，有25张床位，降低了长期运营成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：杨智杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：闵杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9P3XdfqfD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9P3XdfqfD</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:46:18 GMT</pubDate><category>医院</category><category>李亚鹏</category><category>儿童医院</category><category>房租</category><category>医疗</category><category>患者</category><category>公众</category><category>公益</category><category>嫣然医院</category><category>叙利亚</category></item><item><title>加总理回击特朗普：加拿大不靠美国活着，必须成为灯塔</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C4EACB7F06FE2A2925FC9342EE48F75F4C5A0B96_size57_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】美加领导人的口水仗还在继续。在美国总统特朗普宣称“加拿大仰仗美国生存，应对此心存感激”后，卡尼在结束达沃斯之行回国后反击说，加拿大生存并非仰赖美国，加拿大人是“自己国家的主人”。他还表示，加拿大“必须成为一座灯塔 ，为迷茫的世界树立典范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭卡尼连怼的特朗普，随后宣布撤回对卡尼加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》22日报道形容，本周从瑞士达沃斯回国后，卡尼一夜之间成为了全球政治明星。向来拘谨的与会者在卡尼发表完30分钟振奋人心的演讲后，破例全体起立为他鼓掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼因坦率指出特朗普造成了全球秩序不可挽回的“裂痕”，并呼吁其他中等国家与加拿大携手，开辟一条有别于超级大国的独特发展道路而备受赞誉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ABEC9A4E312CDA2078EE12B6DF720AA0F2648438_size276_w800_h601.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;1月22日，加拿大魁北克，加拿大总理卡尼发表讲话。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月22日，加拿大魁北克，加拿大总理卡尼发表讲话。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日，也就是从达沃斯回国不到一天，卡尼便在魁北克城发表演讲，阐明了加拿大的发展方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和在达沃斯的演讲一样，卡尼22日的演讲同样没有提及特朗普的名字，但其中的指向性十分明确，显然是针对特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼承认，加拿大与美国在经济、安全领域建立了良好的伙伴关系，两国间的文化交流也十分丰富，但“加拿大并非仰赖美国而生存。加拿大之所以能繁荣，源于我们是加拿大人。我们是自己国家的主人。这是我们的国家，这是我们的未来，选择权在我们手中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，加拿大“必须成为一座灯塔，为迷茫的世界树立典范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在壁垒高筑、边境管控日益严格的当下，我们要向世界证明，一个国家既能保持开放，又能保障安全；既能热情好客，又能实力雄厚；既能坚守原则，又能拥有强大影响力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“全球数十亿人都渴望拥有我们如今所创造的一切：一个运转良好的多元社会、一个言论自由、多元且氛围热烈的公共舆论空间、一个能带来广泛共享繁荣的经济体，以及一个主动保护弱势群体免受强权压迫的民主国家。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他接着说道：“加拿大无法解决世界上所有的问题，但我们可以向世界证明，另一种发展模式是切实可行的。历史的轨迹并非注定要向排外主义扭曲，它依旧能够朝着进步与正义的方向前行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天晚些时候，特朗普在社交媒体上通知卡尼，已撤回对加拿大加入“和平委员会”的邀请。“请允许我写这封信来表明，和平委员会撤回了对加拿大加入的邀请。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼18日表示，已原则上同意加入“和平委员会”，但具体细节仍在磋商中，尚未给出最终定论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界注意到，与其他或奉承特朗普，或因害怕激怒他而选择沉默的其他西方领导人截然不同，卡尼的言辞十分直率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这已是卡尼数天内第二次怒怼特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D5D9A5B4B79010394EEE24563190A0644AD5E9F_size24_w543_h311.jpg&quot; style=&quot; width: 543px; height: 311px;&quot; alt=&quot;卡尼宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尼宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼20日出席达沃斯论坛时曾表示，当下正处于大国竞争激烈的时代，以规则为基础的国际秩序逐渐瓦解，出现了“强者为所欲为，弱者逆来顺受的局面”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼指出，各国若想存续，就不应再为了维持表面关系而对特朗普一味妥协。“中等国家必须联合行动，因为若我们无法参与到决策当中，就只会沦为被宰割的对象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的演讲受到了欧洲政界人士的广泛好评，一位议员将其描述为二战以来加拿大总理发表的“最具影响力”的演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这番话，彻底激怒了特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普次日发表演讲时，对卡尼措辞强硬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他称，加拿大从美国“拿到了很多免费的好处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们（加拿大）应该对我们心存感激。加拿大之所以存在，是因为美国。”特朗普说，“马克，下次你发表类似言论时，给我记住这一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及卡尼的言论可能产生的后果时，加拿大国际贸易部长西杜表示，美国“对加拿大将永远是重要的”，但加拿大也在向中国和印度等其他地方寻求机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》称，尽管卡尼与特朗普总体保持着友善的关系，但这两场演讲凸显出，这位加拿大领导人计划让本国进一步摆脱特朗普所主导的美国的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，无论特朗普最终是否能如愿拿下格陵兰岛，这一事件已引发加拿大人的担忧与愤怒，因为特朗普此前就曾威胁要将加拿大变为美国的第51个州。卡尼在达沃斯发表演讲前不久，特朗普还在社交媒体上发布了一张人工智能合成照片，照片将美国国旗的图案叠加在加拿大地图之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲媒体指出，特朗普对丹麦的威胁，彻底打破了外界长期以来对美国的认知：自二战以来，美国一直带头对抗各类所谓“帝国主义侵略者”，在维护以“共同民主”理念为基础的国际秩序方面，始终冲在最前线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如今，这柄“矛头”却突然指向了美国的长期盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前丹麦首相、北约前秘书长拉斯穆森在本周撰文称，欧洲对美政策应从“亲密盟友”转向“自我保护”，具体措施包括强化自身军力、对美采取“对等关税”政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在文中写道：“特朗普信奉强权至上，而且只信奉强权。欧洲必须做好准备，以其人之道还治其人之身。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAWn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAWn</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:34:24 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>特朗普</category><category>加拿大</category><category>达沃斯</category><category>美国</category><category>领导人</category><category>加拿大人</category><category>纽约时报</category><category>丹麦</category><category>美国总统</category></item><item><title>服了！赖清德被“骂”了还上赶着提议与乌克兰对话</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/865E4B95CCC4B5F49EFE4E9D51DFD0BF4C2DA64F_size667_w962_h541.png&quot; height=&quot;541&quot; width=&quot;962&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基现在很不爽，当地时间22日在达沃斯演讲时，抱怨欧洲关注点不再是乌克兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据乌克兰总统网站发布新闻稿，除欧洲外，泽连斯基还抱怨起了中美，声称“没有来自中、美、欧的关键部件”，俄罗斯将无法生产导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，他还提到了中国台湾地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讽刺的是，民进党当局一直想找存在感，被泽连斯基点名后，第一时间往上凑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日，中国台湾地区领导人赖清德在社交媒体X平台发布两张喷印蓝黄颜色的兰花图片，象征乌克兰国旗，以表示“坚定支持”乌克兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德专门用英文回应说，他欢迎与泽连斯基“进一步交流信息，以进一步打击非法转运至第三国和隐瞒最终用途的行为”。他还特意提到，“一些台湾青年为捍卫乌克兰的自由而‘献出生命’”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/032EEED08043DF5BA85B754A665BF0749352F419_size35_w505_h325.jpg&quot; style=&quot; width: 505px; height: 325px;&quot; alt=&quot;赖清德X账号截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赖清德X账号截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据台媒“中时新闻网”消息，晚些时候，赖清德在台北一场活动上继续向乌克兰示好。他说，他欢迎泽连斯基向台湾地区传递任何有关违反制裁的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德称：“我们与乌克兰人站在一起，已加入欧美制裁俄罗斯的行列，也已进入乌克兰进行人道救援的工作。”他再次吃起了“人血馒头”，称“台湾也有年轻人到乌克兰参战，并因此‘献出宝贵生命’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德强调，请泽连斯基把信息给台湾地区，“我们愿意加强管制透过第三国、同时隐藏最终目的的商品，避免进入俄罗斯，来保护乌克兰”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近来，泽连斯基配合美西方，不断发表有关“中方向俄罗斯提供援助”的莫须有言论。此前他曾声称，据乌克兰观察，“中方正向俄罗斯提供武器生产机械，并帮助其规避制裁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部曾多次驳斥，乌克兰危机爆发之初，美方就造谣中国向俄提供军事支持，但迄今未给出任何实质性证据，连美军负责人也坦承中国并未在冲突中向俄提供军事援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发言人强调，在乌克兰危机问题上，中方始终根据事情本身的是非曲直决定自身立场，一直致力于停火止战、劝和促谈。中方所做努力国际社会有目共睹。我们将继续坚定站在对话一边，站在和平一边，为推动局势缓和降温、推动危机政治解决发挥建设性作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，泽连斯基本来已宣布不参加达沃斯论坛，但为了与美国总统特朗普会面，突然奔赴瑞士达沃斯。会晤结束后，泽连斯基转头就在年会演讲中狂喷欧洲。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F5F71D8E81CD7FDBE3FC1B5C3C071B15B2E05D0E_size128_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;22日，泽连斯基在达沃斯论坛发表演讲 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;22日，泽连斯基在达沃斯论坛发表演讲 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间22日，泽连斯基狂喷欧洲领导人“迷失方向”，沉溺于说服美国来帮助他们，而不是团结起来自卫。他“痛心疾首”地称，欧洲陷入了无休止的失败，既无法保护自己，也难以有效支持乌克兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于近期格陵兰问题成为西方关注的焦点，泽连斯基对欧洲的反应感到不满。他质疑北约国家向格陵兰部署兵力的意义，连连反问“派14人或40人去格陵兰岛，究竟是为了什么？传递了什么信息？”泽连斯基直言：“40名士兵保护不了任何东西。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基还称，欧洲至今仍更像是“地理、历史和传统”，而非一个强大的政治力量，整体上依然是一个由中小国家拼凑而成的“碎片化万花筒”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAWo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LqyEJAWo</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:31:01 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>泽连斯基</category><category>赖清德</category><category>达沃斯</category><category>中方</category><category>乌克兰总统</category><category>俄罗斯</category><category>达沃斯论坛</category><category>欧洲</category><category>格陵兰</category></item><item><title>美方称允许中国购买委内瑞拉石油，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/17764C1672CC02E1E43FDDF7C1E6F4EF817571AE_size92_w952_h536.jpg&quot; height=&quot;536&quot; width=&quot;952&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。路透社记者提问，美国表示将允许中国购买委内瑞拉石油，但价格不能低于某个特定水平。中方对此有何回应，中方会遵守美国的规定吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆回应：“委内瑞拉是主权国家，有权自主选择合作伙伴。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LmzRVYwY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LmzRVYwY</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:28:37 GMT</pubDate><category>郭嘉昆</category><category>委内瑞拉</category><category>路透社</category><category>朱郑勇</category></item><item><title>日本众议院解散，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FFD45FA454A0939B03D8775AD3AC3BA1CCBAAF27_size743_w924_h520.png&quot; height=&quot;520&quot; width=&quot;924&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月23日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者就日本众议院正式解散相关问题提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，郭嘉昆表示，这是日本的内政，我们不做评论。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9LZd4K28Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9LZd4K28Q</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 07:28:10 GMT</pubDate><category>郭嘉昆</category><category>日本</category></item></channel></rss>