<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jan 2026 23:15:34 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普：对欧洲8国加征关税，直至“完全收购格陵兰岛”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/808CA43942798DF46EA7867A9A1026691F1111E9_size329_w631_h355.png&quot; height=&quot;355&quot; width=&quot;631&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，美国总统特朗普通过社交平台称，因（丹麦自治领地）格陵兰岛问题，自今年2月1日起，丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰向美国出口的所有商品都将被加征10%的关税。到今年6月1日，关税将提高至25%。该关税需持续缴纳，直至就“全面彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在帖文中称，这8个国家“都已前往格陵兰岛，目的不明。为了保护全球和平与安全，必须采取强硬措施，让这种潜在的危险局面迅速、毫无争议地结束。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还称，“美国为达成这笔交易已努力了150多年。许多总统都尝试过，且理由充分，但丹麦始终拒绝。如今，由于‘金穹’防御系统以及现代攻防武器系统，收购格陵兰的需求尤为迫切。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普近来反复称“美国必须获得格陵兰岛”，且不排除动用武力手段。除丹麦开始向格陵兰岛增兵外，挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰均已向或承诺向格陵兰岛派遣军事人员。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q00jeWUQBa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q00jeWUQBa</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 17:10:38 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>关税</category><category>挪威</category><category>荷兰</category><category>瑞典</category><category>芬兰</category><category>格陵兰</category></item><item><title>一天两发失利，火箭发射扩容并非易事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BEBC95B01C17F19A76027A8A4ED686A8FCD391E2_size183_w540_h304.png&quot; height=&quot;304&quot; width=&quot;540&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 宋婕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在资本市场对航天板块的反应呈过山车变化之际，1月17日，两发火箭接连传来失利的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社，1月17日00时55分，我国在西昌卫星发射中心使用长征三号乙运载火箭发射实践三十二号卫星，火箭飞行异常，发射任务失利。同一天12时08分，谷神星二号民营商业运载火箭在酒泉卫星发射中心点火升空，火箭飞行异常，首次飞行试验任务失利。两次发射任务失利的具体原因都正在进一步分析排查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包含长征三号乙运载火箭的长征三号甲系列火箭，承担着我国大部分的高轨道航天器发射任务，是发射次数多、成功率高的“劳模”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长征三号甲、长征三号乙、长征三号丙三种大型低温液体运载火箭组成了长征三号甲系列运载火箭。长三甲、长三乙火箭1998年荣获国家科学技术进步特等奖，长三甲系列火箭于2007年获得“金牌火箭”的称号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而谷神星二号是民营企业的商业运载火箭，属于还处在上市辅导阶段的北京星河动力航天科技股份有限公司。1月17日下午，星河动力发布情况说明称，向本次任务的参与各方及所有关心和支持星河动力航天的领导朋友们致以最诚挚的歉意。“我们将始终怀揣对航天技术的敬畏之心，全力查明故障原因，认真严谨组织谷神星二号的归零与复飞工作，确保后续发射任务的圆满成功。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一财经记者了解到，当前航天板块“火箭发射-卫星应用-地面终端”产业生态的发展并不均衡，而火箭发射环节是明显的瓶颈和关键制约因素。困境体现在可用火箭总供给量低、单箭运力不足、运力成本较高。民营火箭企业发射经验依旧不足，发射成功率和长征系列仍有较大差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对火箭发射“又少又贵”的局面，业内期待民营火箭公司成为国家队的有效补充，共同支撑起高频发射需求。火箭实现高频发射、成本降低，是商业航天板块实现商业化闭环的重要突破口，但这并非易事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在刚过去的2025年12月，有助于降低火箭发射成本的可复用技术的验证就遭遇了两次失利。12月3日，处于上市筹备阶段的蓝箭航天旗下朱雀三号复用运载火箭首飞成功，但一子级火箭回收失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，浙商研究所联席所长邱世梁在接受第一财经采访时，商业航天领域的发展受几个决定性因素影响：第一是技术成熟度与发射成功率，特别是可回收火箭技术的验证与规模化应用，这是降低发射成本、实现高频次发射的核心。民营火箭企业新型号的首飞及后续发射成功率至关重要；第二是星网订单落地节奏，以GW、G60为代表的国家级卫星互联网星座的招标和发射计划，是拉动火箭需求的最直接、最确定的动力；第三是政策支持与安全监管，国家顶层政策和地方配套措施的持续支持是关键驱动力。最后，行业高质量安全发展的监管政策也影响着行业节奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工信部信息通信经济专家委员会委员盘和林分析称，马斯克火箭回收是在2015年，第一次发射火箭是在2006年，虽然有美国航天基础在，但从零开始也用了10年。事实上，我国在很多方面的航天技术基础是很不错的，若集中力量攻克火箭回收，应该3至5年可以实现。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q086tmdNNX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q086tmdNNX</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 16:28:23 GMT</pubDate><category>火箭</category><category>航天</category><category>卫星</category><category>长征</category><category>成功率</category><category>谷神星二号</category><category>板块</category><category>运力</category><category>航天技术</category><category>星河</category></item><item><title>特朗普暂时放弃打击伊朗，最主要原因是这个</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/78DE53FAAB75C6D556BC3434FEBD935CDFAE99F2_size448_w739_h416.png&quot; height=&quot;416&quot; width=&quot;739&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特朗普是个现实主义者，之前“坚定不移的决定”说收回就收回，他不觉得难为情，而且美国舆论似乎习惯了他出尔反尔。这种挺奇葩的政治表现又演了一出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普周五突然感谢伊朗“取消了对800多人的绞刑”，说自己“非常尊重他们取消绞刑的做法”。没人知道伊朗是否真的之前决定绞死800多人，后在华盛顿的压力下取消了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗外长阿拉格齐周三断然否认伊朗有绞死示威者的决定，称伊朗“没有计划”处决任何人，“根本没有绞刑的计划，绞刑绝对不可能”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，特朗普似乎暂时放弃了军事打击伊朗的考虑。周五有记者问，是否是沙特、卡塔尔和阿曼领导人的劝说致使其放弃打击伊朗，特朗普回答：“没有人说服我，是我自己说服了我自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡个人分析，&lt;strong&gt;特朗普眼下放弃打击伊朗，最大原因是他缺乏取得可以宣传成煊赫胜利的打击效果的信心。&lt;/strong&gt;要取得那样的胜利，美国至少能对哈梅内伊实施“斩首”，而且还得能够镇住伊朗，让德黑兰做出的反应尽量低调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦美军做不到“斩首”哈梅内伊，而且引来伊朗实质性报复，美军被迫反复轰炸伊朗，形成一段时间的消耗战，那对特朗普将是灾难性的：他不仅吹嘘不了自己又获得了新胜利，而且成功突袭委内瑞拉并抓走马杜罗的“耀眼光环”也会被牵连。那将是漂亮的新亮相没搞成，反惹一身骚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道干不成，马上往后退，至少是暂时往后退，这是特朗普在伊朗问题上扭转态度的根本原因。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzz1VtIMPD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzz1VtIMPD</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 16:18:56 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>哈梅内伊</category><category>绞刑</category><category>美军</category><category>沙特</category><category>委内瑞拉</category><category>德黑兰</category></item><item><title>罗永浩喊停，贾国龙再发声：他让西贝雪上加霜</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9A47DAF60B5EFB62D37C0442CA7EDE47B8DF78EA_size347_w571_h321.png&quot; height=&quot;321&quot; width=&quot;571&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;红星资本局1月17日消息，今日晚间，针对与罗永浩的“预制菜之争”，贾国龙在朋友圈继续发文回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙称：“西贝要关102家门店，4000多名员工被迫失业，我仅仅在朋友圈里回复自己的朋友一声，根本都没在网上说话。结果罗永浩再次在微博上掀起巨浪，发长文再次一口咬定西贝是预制菜，让我和西贝员工遭到无数辱骂，让本已千疮百孔的西贝雪上加霜。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B3CA4CD84FE9012A2308BBD70216C3727AA6F0DE_size37_w640_h346.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 346px;&quot; alt=&quot;罗永浩喊停，贾国龙再发声：他让西贝雪上加霜&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于近几月西贝和罗永浩直播间的情况对比，贾国龙表示不满：“西贝断崖式亏损，罗永浩的直播间据统计销售额增加了五倍，交个朋友四季度的营收是前三季度平均值的一倍。在自己的带货直播间里指责其他企业、批判其他企业，自己赚得盆满钵满，这样的行为真应该被赞同吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙还称：“与时俱进没问题，我比罗永浩大五岁，我改不了自己的老，但可以慢慢去登。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2FB66D7492567B30A34ABF4F57FD625735A83298_size20_w640_h332.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 332px;&quot; alt=&quot;截图自贾国龙微博账号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;截图自贾国龙微博账号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据南方都市报报道，今日，罗永浩也在朋友圈发文，回应了西贝与贾国龙的相关问题。罗永浩在朋友圈内容中强调，个人不会再回应这件事，“相信跟预制菜透明化相关的法令法规也会尽快出台。将来如果有跟我和这件事相关的谣言传得实在不像话，公司会写四平八稳、不给平台惹麻烦的公关稿予以澄清。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 俞瑶 周怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 陶玥阳 审核 任志江&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzv7aNBuVp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzv7aNBuVp</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 15:23:21 GMT</pubDate><category>罗永浩</category><category>贾国龙</category><category>西贝</category><category>朋友圈</category><category>门店</category><category>平均值</category><category>红星资本局</category><category>盆满钵满</category></item><item><title>“掳走马杜罗前，美方与委内政部长持续接触数月”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8ABF370EFE27AD4BB25B6C25EC78AB44334AE594_size18_w365_h205.jpg&quot; height=&quot;205&quot; width=&quot;365&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半夜熟睡之际，马杜罗夫妇被美方“神不知鬼不觉”地强行掳走。此事连日来在委内瑞拉搅动“内鬼”疑云，各种猜测与传言甚嚣尘上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，路透社援引多名消息人士的说法称，特朗普政府官员早在对委实施突袭行动的数月前，就已与委内政部长、执政党统一社会主义党领导人卡韦略展开磋商，且此后一直保持联系。对此，白宫与委内瑞拉临时政府均未立即回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中两位据称了解磋商情况的消息人士声称，美方与卡韦略的沟通始于本届特朗普政府执政初期，一直持续到美国推翻马杜罗政权的前几周，沟通内容涵盖美国对卡韦略实施的制裁及他面临的起诉问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和马杜罗一样，62岁的卡韦略长期被美方指控涉嫌贩毒，且长期受到美国制裁。他本人则多次公开否认与贩毒活动存在任何关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有四名消息人士透露称，马杜罗被强行控制后，特朗普政府与卡韦略的联系仍未中断。一名了解沟通情况的人士补充道，卡韦略直接或通过中间人与特朗普政府进行过接触。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/06DE9078A0074A06D21B8B1F389F18D56A4EA8D2_size178_w930_h611.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;委内政部长、执政党统一社会主义党领导人卡韦略 新华社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;委内政部长、执政党统一社会主义党领导人卡韦略 新华社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社报道称，华盛顿方面将卡韦略列为少数几位马杜罗的忠实拥护者之一，计划在一段未明确期限的过渡期内，依靠他们以临时统治者的身份维持委国内稳定，同时获取该国的石油储备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一名了解政府想法的消息人士宣称，鉴于卡韦略的执政记录，及其与委代总统罗德里格斯的长期竞争关系，美国官员担忧他可能会从中作梗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有一名知晓美国关切的消息人士同样提到，一旦卡韦略决定动用其掌控的武装力量，可能会引发特朗普政府极力避免的混乱，进而威胁到罗德里格斯的执政地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四位消息人士还透露称，美方官员已向卡韦略发出警告，禁止其动用管辖的安全部门或执政党的支持者打击反对派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，卡韦略长期以来被视为委内瑞拉第二号实权人物。他曾是马杜罗的政治导师、已故前总统查韦斯的亲信助手，后来成为马杜罗的长期忠实拥护者，也是其实施统治的主要执行者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身为前军官，卡韦略对委内瑞拉军方及民事反情报机构拥有重要影响力，还与亲政府民兵组织联系密切，尤其是摩托车民兵组织“集体行动队”（colectivos）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道提到，卡韦略与马杜罗一同被列入美国的所谓“贩毒起诉名单”，但他并未在此次突袭中被捕。而受卡韦略管辖的，涵盖情报机构、警察部队与武装力量的安全体系，在本月3日美国突袭行动后，也基本保持完好无损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在马杜罗被掳走后的几天里，卡韦略公开谴责美国对委内瑞拉的干涉。他在一场演讲中表示“委内瑞拉绝不会投降”，并直指美国的袭击是“彻头彻尾的暴行”，强调马杜罗才是委内瑞拉唯一合法总统，该国绝不向美方屈服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月12日，在执政党统一社会主义党举行的新闻发布会上，卡韦略进一步解释称，推动委美两国重新开放大使馆，核心目的是保障马杜罗夫妇的安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，卡韦略还称自己与罗德里格斯“高度团结”。本周四，他还与罗德里格斯及其兄长、委内瑞拉全国代表大会主席豪尔赫·罗德里格斯共同出席了全国讲话活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/71AF5E39230879D8787FC63B1777C1068AE74E50_size167_w890_h621.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 446px;&quot; alt=&quot;本周三在加拉加斯出席新闻发布会，罗德里格斯与卡韦略同行。路透社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;本周三在加拉加斯出席新闻发布会，罗德里格斯与卡韦略同行。路透社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早些时候（5日），委内瑞拉政府正式颁布一项法令，要求国家、州和市各级警察机关，立即在全国范围内搜索并抓捕所有涉及煽动或支持美国武装袭击的人员，并将其移交司法系统进行审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法令强调，鉴于美国军事力量对委内瑞拉领土和人民发动了武装袭击，严重侵犯了委内瑞拉的领土完整、主权与独立，现宣布全国进入国家紧急状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法令同时援引《联合国宪章》第51条，重申委内瑞拉拥有针对非法且无理的武装袭击进行自卫的固有权利，并将坚定不移地行使该权利，以击退美国对委领土和人民的侵略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，该法令规定了一系列紧急防御措施，包括对公共服务基础设施、石油工业及其他国家基础工业实施军事化管理；加强陆、海、空边境的巡逻与安全保障；并在全国各州市部署“综合防御指挥部”等。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzuRSGgzE7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzuRSGgzE7</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 15:21:11 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>马杜罗</category><category>卡韦略</category><category>美方</category><category>罗德里格斯</category><category>执政党</category><category>路透社</category><category>消息人士</category><category>美国</category><category>特朗普</category></item><item><title>加拿大总理4天中国行结束，“成果超预期”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D586B8510B340E27EB2DB6D903D0020371104752_size241_w618_h347.png&quot; height=&quot;347&quot; width=&quot;618&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;加拿大总理卡尼为期四天的访华之旅于17日落下帷幕，这是加拿大总理时隔八年后首次访华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商务部美大司负责人16日在解读中国与加拿大经贸磋商成果时表示，中加双方本着合作精神开展了多轮磋商，努力压缩问题清单。加方将就针对中国电动汽车、钢铝产品等采取的单边措施，以及中国企业在加投资运营个案等作出积极调整。相应地，中方将根据有关法律法规，调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。相信这些安排将对深化中加相关产业合作、增进两国民众福祉等发挥积极作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;广东外语外贸大学加拿大研究中心兼职研究员刘江韵在接受第一财经采访时表示：“卡尼此次访问的成果普遍超出加拿大各界的预期，这为双方接下来根据《加中经贸合作路线图》落实各项合作奠定了坚实基础。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;加拿大总理卡尼 （图源：新华社）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD55BE55ADBEB618AE152E6089B260D8A0BB1631_size115_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“电动汽车换油菜籽”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在备受瞩目的中国产电动汽车问题上，卡尼在16日下午的记者会上宣布，加拿大将给予中国电动汽车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，配额数量将按一定比例逐年增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国商务部美大司负责人表示，中方认为，这是加方朝着正确方向迈出的积极一步，对中国电动汽车开拓加市场来说也是个好消息。希望加方积极履行有关承诺，同时继续与中方相向而行，通过友好协商，为进一步拓展两国电动汽车贸易和投资合作，创造更加公平、稳定、非歧视的环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大前任政府曾宣布自2024年10月1日起对中国电动汽车加征100%附加税，使得中国产电动汽车出口加拿大的综合税率一度升至106.1%。卡尼称，最新安排“使进口规模回到了两国贸易摩擦之前的水平”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，受联邦和省级电动汽车购买补贴取消或减少、电动车选择有限以及充电桩建设速度未达预期等因素影响，加拿大电动汽车市场增速放缓。加拿大统计局数据显示，2025年第三季度加拿大新注册零排放车辆（即纯电动汽车和插电式混动汽车）4.5万辆，较去年同期下降40%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼表示，在电动汽车领域，中国的实力举世瞩目、毋庸置疑。中国的电动汽车兼具性价比、能效与创新优势，在全球首屈一指。为了打造具有竞争力的本土电动汽车产业，加拿大要向中国学习并开展合作，与中国协同共建供应链。这将充分释放双方合作潜力，并降低加拿大人民消费成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为油菜籽“松绑”是卡尼本次访华的重要目的之一。商务部美大司负责人表示，中方将根据有关法律法规，调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陪同卡尼访华的加拿大最大的油菜籽产区萨斯喀彻温省的省长斯科特·莫伊表示，上述成果对他的省份来说是“非常好的消息”，“这将恢复贸易量，并为加拿大人带来更多机会。”加拿大油菜籽种植协会（CCGA）主席哈普（Andre Harpe）也在密切关注此次访问。由于时差关系，他凌晨三点就醒来，看到上述消息后表示：“这是崭新的一天。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中加关系“转折点”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;访问期间，双方还就深化经贸合作达成广泛共识，签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》，发表了《中国和加拿大领导人会晤联合声明》（下称“联合声明”），形成了关于处理双边经贸问题的初步联合安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大总理办公室表示，此次访问标志着中加关系的转折点。卡尼说：“我们正在建立一种全新的战略伙伴关系。这种关系既继承了我们历史上的优良传统，又反映了当今世界现实，必将造福于两国人民。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以能源这一加拿大向中国出口的主要产品为例，联合声明显示，双方同意支持清洁能源领域交流合作，在石油、天然气等传统能源资源开发方面加强合作。双方决定启动部长级能源对话，梳理关键领域，为清洁和传统能源双向投资和贸易提供支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家能源委员会专家咨询委员会委员王能全教授对第一财经记者表示，中加在能源领域加强合作在当下对两国都具有重要的战略意义。他分析称，当前委内瑞拉石油出口面临诸多不确定性，而加拿大主要生产的也是重质原油，对委内瑞拉石油具有一定可替代性。另一方面，加拿大出口能源高度依赖美国市场，但双方经贸面临着特朗普政府的关税威胁。因此，对双方来说，加强石油和天然气等传统能源资源开发上的合作，都是“多一个选择”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘江韵则表示，在联合声明中关于重启高级别的中加经济财金战略对话和双方增进立法机构的交流的内容让他特别印象深刻。他解释称，&lt;strong&gt;卡尼曾任英国和加拿大央行行长，在金融领域具备国际声望，加中重启财金战略对话，意味着双边互动将超越贸易关系增长，可能在特定国际金融议题上展开沟通协调。&lt;/strong&gt;而增进立法机构交流则表明双方希望深化在政治领域的相互理解，这对于缓和双方在敏感议题上的分歧具有积极意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中加经贸关系的未来发展是有广阔潜力的。”刘江韵认为，中国在加拿大贸易多元化战略中可以扮演比现时更重要的角色，尤其是在清洁能源、民用核能等领域，若加方可以坚守战略自主，则双方可以达成双赢局面。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzunnJozom</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzunnJozom</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 15:15:51 GMT</pubDate><category>电动汽车</category><category>卡尼</category><category>加拿大</category><category>能源</category><category>油菜籽</category><category>联合声明</category><category>中方</category><category>经贸</category><category>配额</category><category>委内瑞拉石油</category></item><item><title>中国在华盛顿眼皮底下得分，美方非常震动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DAADA42761B6EA50EAAFC137116CC66EDC0A49EA_size82_w897_h505.jpg&quot; height=&quot;505&quot; width=&quot;897&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中美胶着的复杂博弈和缓冲中，中国在周五得了很有分量的一分。加拿大总理卡尼在北京宣布，加拿大已同意允许最多4.9万辆中国电动汽车进入加拿大市场，适用6.1%的最惠国关税税率，取消之前加拿大追随美国对中国电动汽车征收的100%关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这非常震动美国。美联社和纽约时报同时评论“加拿大与美国决裂”，纽约时报还将这句话上了标题。美国贸易代表格里尔指责卡尼这样做“有问题”，表示加拿大可能会后悔。美交通部长达菲也说加拿大将后悔。多名美国议员指责加拿大与中国达成协议，俄亥俄州共和党籍联邦参议员莫雷诺表示：“只要我还有一口气在，就不会有中国汽车在美利坚合众国销售——句号。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而特朗普在被问到卡尼与中国达成的协议时说，“没问题。他应该这么做。我的意思是，对他来说，签署贸易协议是件好事。如果能和中国达成协议，就应该这么做。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道特朗普这样说是真的看开了，尊重加拿大的选择，还是他不了解中加协议的具体内容，或者在说反话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，有美国媒体称，加拿大宣布与中国构建“新兴战略伙伴关系”，这与G7谈论中国的基调截然不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大直到1年前还是华盛顿最铁的盟友，它的安全、贸易都完全依赖美国，加拿大人口的大部分都集中在加美边界附近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是特朗普滥施关税和试图把加拿大变成美国第51州，很大程度上改变了加拿大对国家未来的思考。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE6F409B704D6383700FD24B289A03270DB47954_size757_w975_h700.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 459px;&quot; alt=&quot;▲2025年5月6日，特朗普总统在椭圆形办公室会见了加拿大总理卡尼。（图源：法新社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲2025年5月6日，特朗普总统在椭圆形办公室会见了加拿大总理卡尼。（图源：法新社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼政府坚决启动了贸易多元化战略。电动汽车是中国最具优势的领先行业之一，阻挡中国电动汽车进入美国是拜登政府就开始的美国最坚决的对华策略。加拿大对中国电动车的态度可以看成其对美国忠诚度的试金石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BBC认为，周五与中国达成的协议可能只是加拿大贸易关系“重新调整”的第一步。BBC引用华盛顿特区贸易顾问米勒的观点，认为“卡尼总理实际上是在说，加拿大也有自主权，不会坐等美国采取行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社认为，中加周五达成的协议标志着加拿大政策的转变。该媒体引用美国外交关系协会高级研究员奥尔登的话说，“这标志着加拿大经济关系格局的重大调整，加拿大人现在认为来自美国的经济威胁远大于来自中国的经济威胁。所以，这意义重大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到周五中加达成的协议，中国也将降低加拿大油菜籽和农水产品关税，加拿大“草原州”将大幅受益。中国是加拿大的第二大贸易伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/17F7223F732944215B6A90FDA3DC22068F59C507_size70_w1000_h694.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 444px;&quot; alt=&quot;中国在华盛顿眼皮底下得分，美方非常震动&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于加拿大与中国意识形态分歧，卡尼周五对记者说，“我们接受世界的本来面貌，而非我们希望它成为的样子。”他认为中国是一个带来“确定性”的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼对中国“历史性访问”，还刺激了西方分析人士对国际关系大格局的新观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社的报道说，“各国领导人渴望前来北京，以避免被美中博弈边缘化。”华盛顿邮报的一篇文章认为，“世界正在适应一个不可靠的美国”，大家正纷纷绕开美国，做各自的多元化，包括向中国靠拢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社在描述新的格局时说，欧盟计划于周六正式与南美洲共同体签署贸易协定，该共同体包括南美最大的两个经济体：巴西和阿根廷。欧盟同时也在寻求与印度达成贸易协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更突出的是，欧盟在与中国解决最关键的贸易摩擦，它近日宣布，中国电动汽车企业可以承诺最低价格，若与欧方达成价格承诺协议，可免征“反补贴税”。华盛顿邮报评论说， “欧洲仍然对中国的产业政策等保持警惕，但欧盟现在将中国视为必要的合作伙伴。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BAC609F0BBB4915317395356024624AD84F4E115_size168_w1080_h771.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; alt=&quot;▲深圳西部港区蛇口集装箱码头。（图源：新华社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲深圳西部港区蛇口集装箱码头。（图源：新华社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿邮报认为，“美国已经挥霍了大部分优势。华盛顿将盟友视为交易型客户，利用关税武器对付盟友，并将长期承诺变成敲诈勒索……几十年来，全球秩序建立在美国的框架之上，这个框架依然存在——但世界不再依附于它，而是围绕它发展。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国的贸易数据显示，世界不是在降低针对北京的风险，而是在降低针对华盛顿的风险。尽管对美国的出口大幅下降，但中国的整体出口仍在持续增长。随着对拉丁美洲、非洲、欧洲和亚洲大部分地区的出口快速增长，中国2025年的贸易顺差飙升至近1.2万亿美元。关税并没有将中国与世界隔绝开来，反而鼓励了许多国家继续与北京进行贸易。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2096866AC8C584E7720C1CAC42AD5EDD15CEBB87_size115_w1080_h707.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; alt=&quot;▲卡尼在中国国家大剧院参观。（图源：国家大剧院公众号）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲卡尼在中国国家大剧院参观。（图源：国家大剧院公众号）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章称，“中国正有条不紊地构建现代史上最具韧性的经济生态系统之一，在关键矿物加工领域占据主导地位，在电池和电动汽车领域实现规模化发展，并实现出口市场多元化，从而抵御冲击、制裁和关税。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在老胡看来，特朗普“美国优先”的乱拳决不仅仅是他个人的问题，特朗普在很大程度上反映了美国社会对美国竞争力从巅峰往下走的焦虑，以及对美国人不能持续提高生活水平的强烈不满。特朗普的很多政策和他的思考方式会在美国保持惯性，沉淀下来。所以，整个西方这个概念面临坍塌风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新民调显示，在10个欧洲国家中，只有16%的人现在仍将美国视为盟友，而世界对中国的好感度正在快速增加。世界在加速改变。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzxbA6XoY1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzxbA6XoY1</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:43:33 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>美国</category><category>美联社</category><category>华盛顿邮报</category><category>华盛顿</category><category>加拿大总理</category><category>蛇口</category><category>法新社</category><category>彭博社</category><category>阿根廷</category></item><item><title>欧洲极右翼忙“割席”：特朗普过分了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/73ED8B5F0558A063A02D6BFA0B67B1A9DE3C94E3_size70_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强掳马杜罗、硬要格陵兰……特朗普开年两场大闹，让原本在意识形态上与其同声相应的欧洲极右翼阵营陷入空前尴尬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社17日报道，欧洲极右翼政党正纷纷重新审视并疏远与特朗普的关系。尽管这些政党在移民等议题上与特朗普阵营立场相近，但其近期的激进外交政策被视为对国际法和国家主权的破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合“政客新闻网”欧洲版（politico.eu）报道，长期以来，德国极右翼政党“选择党”（AfD）为寻求强大国际盟友、打破国内政治孤立，一直致力于与特朗普政府建立密切联系。然而，随着德国公众对特朗普及其对外干涉主义的反感与日俱增，“选择党”领导层不得不调整策略，与这位曾极力拥护的美国总统刻意保持距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，本周参加活动时，“选择党”联合主席爱丽丝·魏德尔（Alice Weidel）表示，特朗普在委内瑞拉违反国际法，又以同样方式威胁格陵兰岛的行径，与俄罗斯总统普京的做法别无二致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普违背了核心竞选承诺，即不干涉他国内政。”她强调，这位美国总统必须在即将到来的中期选举中，向美国选民交代自己的所作所为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏德尔还表示，近期一系列事件足以证明，如今无论是国际法，还是“北约这类组织架构”，都已不再值得信赖。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6116C1C73F2202FD0C30877FE2CC3759E4E95FE4_size59_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;资料图：2024年，魏德尔在德国选择党党代会上发表讲话。视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;资料图：2024年，魏德尔在德国选择党党代会上发表讲话。视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据“politico.eu”报道，多项民调显示，绝大多数德国人强烈反对特朗普在格陵兰岛问题上的言论及其在委内瑞拉的作为。德国权威机构“ARD-DeutschlandTrend”上周发布的民调显示，仅有12%的德国人对特朗普的执政表现持正面评价，而认为美国是值得信赖的伙伴的人数仅为15%，创历史新低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，特朗普的负面形象，迫使“选择党”领导层陷入尴尬的平衡术，他们既要对美国总统提出批评以迎合国内民意，又不能损害该党为与特朗普及共和党建立联系所付出的巨大努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，“选择党”成员一直在游说特朗普政府，阻止德国官方启动对该党的禁令程序；而美国官员也确实通过德国外交部向德方施压，要求其不要取缔选择党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因如此，在同一场活动上，站在魏德尔身旁、另一位“选择党”领导人蒂诺·施鲁普拉（Tino Chrupalla）的表态充满矛盾：他一边斥责特朗普的“西部牛仔式粗暴手段”，一边又试图为特朗普辩护，称其不过是在本国“势力范围”内谋求美国利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他当时说，“此类‘西部牛仔式的粗暴手段’应予摒弃，而且目的正当并不意味着可以不择手段。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连对特朗普提出批评的魏德尔，言辞间也夹杂着赞许，将特朗普谋求美国国家利益的做法奉为典范。她声称，德国政府应从中吸取经验，学会将国家利益置于其他考量之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普近期的一系列举措均基于地缘战略考量，”魏德尔说，“我希望看到德国联邦政府最终能制定出为德国人民服务、符合德国利益的政策。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过报道也指出，即便是这种程度的轻微不满，在“选择党”领导层以往的表态中也实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于德国“选择党”的左右摇摆，法国极右翼势力对特朗普的批评要尖锐得多。这与特朗普在法国国内的极低支持率直接相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，法国极右翼政党“国民联盟”虽与特朗普在移民政策、强硬执法等议题上立场一致，但因忌惮美欧关税争端，该党始终警惕与这位言辞浮夸的美国总统走得太近。该党此前还婉拒美方支持领袖勒庞参加法国2027年大选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与法国总统马克龙温和的谴责不同，本周一，“国民联盟”主席若尔当·巴尔代拉（Jordan Bardella）直言不讳地批评道，美国武力抓捕马杜罗的行为，是“帝国野心的死灰复燃”（a return to imperial ambitions），意味着世界将重回“强者法则凌驾于国际规则之上”（the law of the strongest trumps respect of international rules）的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普总统自己也承认，此次军事干预是为美国石油企业的经济利益铺路。”巴尔代拉还指出，特朗普威胁夺取格陵兰岛的行径，“是对一个欧洲国家主权的直接挑衅”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8F50297D274062A8A2B9F75CEFA7059A15436671_size35_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;资料图：2025年4月6日，勒庞（左）和巴尔代拉在巴黎举行集会。视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;资料图：2025年4月6日，勒庞（左）和巴尔代拉在巴黎举行集会。视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;远在斯洛伐克，目前在民调中排名第三的极右翼政党“共和国运动”，其领导人米兰·乌日里克（Milan Uhrik）也加入了批评行列，同样谴责特朗普在委内瑞拉的行动违反国际法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谁见过一个国家出动突击队，绑架另一个国家的总统？” 乌日里克上周在电视采访中质问道，“如果国际争端都用这种方式解决，世界将会变成什么样子？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颇为戏剧性的是，特朗普政府上个月发布的新版国家安全战略，其中对欧洲当前发展道路的根本性否定、以及对极右翼阵营的吹捧，不仅引发欧洲盟友集体声讨，更被猛批“活脱脱一份极右翼宣传册”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在文件中，欧洲大陆被描绘为一个“经济衰退已属次要，更严峻的现实是正面临文明消亡”的地区。而所谓“文明消亡”的根源，被归咎于移民涌入规模居高不下与生育率长期低迷的双重困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件还将美国谋求结束乌克兰战事的努力受阻，甩锅给欧洲官员，指责欧洲各国政府无视其口中所谓“大多数欧洲民众”的和平诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件甚至直接向欧盟发起挑战，扬言美国应在欧洲各国“培植抵制欧洲当前发展轨迹的力量”；文件还赞扬了欧洲的疑欧派极右翼政党日益增长的政治影响力，认为这类政党若在欧盟多国掌权，或将对欧盟的未来构成冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件声称，“美国外交应持续捍卫真正的民主、言论自由，以及对欧洲各国独特民族特质与历史的坚定弘扬”、“美国鼓励其在欧洲的政治盟友推动这种精神复兴，而欧洲爱国政党影响力的不断提升，无疑为未来带来了巨大的乐观空间”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继美国副总统万斯在慕尼黑会议上公开嘲讽欧洲后，这份战略文件再次在大西洋彼岸掀起轩然大波，欧盟高官直呼无法接受美国威胁干预欧洲政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而近来特朗普政府毫不掩饰吞并格陵兰岛的野心，更进一步加剧了美国与北约盟友的紧张关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为证明欧洲有能力自保，近日欧洲多国高调宣布出兵格陵兰，以展示“团结”。但细看，各国目前出兵规模都不大：芬兰和挪威各2人、英国1人、德国13人、法国15人……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种规模，美国显然不放在眼里。当地时间1月15日，白宫新闻发言人莱维特表示，美方已经知晓欧洲国家的出兵计划，但“不会影响”美国针对格陵兰岛的决策目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我认为欧洲部队不会影响总统的决策过程，”当天被问及欧洲派兵是否会影响特朗普的考量时，莱维特给出否定回答，还说这“也不会影响他获取格陵兰岛的目标”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzs9jMHF4O</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzs9jMHF4O</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:34:34 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>格陵兰岛</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>德国</category><category>视觉中国</category><category>格陵兰</category><category>美欧</category><category>乌克兰</category><category>斯洛伐克</category></item><item><title>涉及中国，美高官被外国网友怼了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/047581C5FC37B4619E059D7105BA8EF15D810ED3_size97_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李飒】加拿大将给予中国电动汽车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，配额数量将按一定比例逐年增长。加拿大总理卡尼16日晚在出席中国－加拿大贸易与投资晚宴时表示，相关安排将为加拿大人民带来更多利好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这一决定，美国有些人疑似出现“酸葡萄”心理：据英国路透社报道，美国交通部长肖恩·达菲16日称，“我认为他们（加拿大）回头看这个决定时，肯定会后悔把中国汽车引入他们的市场”。美国贸易代表格里尔在采访时说，加拿大的相关决定“存在问题”。不过值得一提的是，美国总统特朗普的看法与以上两人不同：在被问及加拿大与中国就深化经贸合作达成广泛共识时，特朗普表示加拿大应该这么做，“这是件好事”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/19266AF8C2A0415E02B4380B68CD59447ED4DBB8_size78_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;肖恩·达菲 资料图（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大真的会“后悔”吗？国外论坛reddit关于这一新闻的讨论区，目前讨论量已过千。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有自称是加拿大人的网友表示不仅不后悔，还很“激动”：“作为一名加拿大人，我为我们将能买到能负担得起的电动汽车而非常激动，这将改变我们的生活。”↓&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;涉及中国，美高官被外国网友怼了&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E8BBE90161FD6A730ACC457E91433E6CC1D4E50D_size45_w1430_h166.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 74px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国消费者会非常羡慕加拿大人，因为他们能以美国消费者一半的价格买到符合加拿大安全标准的电动汽车。”↓&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;涉及中国，美高官被外国网友怼了&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF6130DD40570BF9D656DC0C2F835E0D5F2024DF_size52_w1269_h181.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 91px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有网友提到了美国福特汽车首席执行官：“福特CEO就拥有并驾驶一辆中国电动汽车。” ↓&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;涉及中国，美高官被外国网友怼了&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF5E6F2BAD7600B6B4708E296DC4437B16473213_size22_w1382_h182.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 84px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒此前有报道称，福特CEO吉姆·法利在25年9月播出的一档播客节目中表示，中国车企在全球电动汽车市场占据主导地位，在电动车主导地位之争中，中美车企实力对比“毫无可比性”。对于开中国电动汽车一事，他今年1月在节目中解释是为了解竞争对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美方提到的“后悔”一词，国外网友更是有不同的解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友称该“后悔”的应该是美国：“美国将会后悔把市场推向中国，并死守着显而易见早已过时的技术不放。”↓&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;涉及中国，美高官被外国网友怼了&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C6BC9512197E55B94E838D575F5F9F4B55C7F3DE_size47_w1538_h216.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 89px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真的吗？在这点上，美国根本没有资格对其他国家指手画脚。我认为美国会后悔试图霸凌加拿大。”↓&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;涉及中国，美高官被外国网友怼了&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5FF5B03AFBBBD0C3D71C4E6F4CCE6A3D4A0D8164_size51_w1269_h203.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 102px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一观点与美国民主党参议员布莱恩·沙茨的看法有相似之处。据美国《国会山报》报道，布莱恩·沙茨16日在社交平台X上发文称，在特朗普政府发动关税战、各国寻求新的贸易伙伴之际，中国与加拿大之间达成协议将损害美国的利益。他直言，这是美国外交政策的重大失败，并将引发美国国内经济层面的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于中国电动汽车对加出口的有关措施，商务部在解读中称，中方认为，这是加方朝着正确方向迈出的积极一步，对中国电动汽车开拓加市场来说也是个好消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼表示，在电动汽车领域，中国的实力举世瞩目、毋庸置疑。中国的电动汽车兼具性价比、能效与创新优势，在全球首屈一指。为了打造具有竞争力的本土电动汽车产业，加拿大要向中国学习并开展合作，与中国协同共建供应链。这将充分释放双方合作潜力，并降低加拿大人民消费成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼表示，加中新型战略伙伴关系务实、相互尊重、富有远见，有利于双方充分发挥各自优势，促进更大程度的稳定、安全、可持续发展和繁荣，开辟一条惠及两国人民的崭新道路。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzsNwy6SMY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzsNwy6SMY</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:32:30 GMT</pubDate><category>电动汽车</category><category>加拿大</category><category>美国</category><category>配额</category><category>加拿大人</category><category>特朗普</category><category>福特</category><category>关税</category><category>市场</category><category>美国总统</category></item><item><title>伊朗学者：国内骚乱由于境外势力介入，造成伤亡加剧</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D706B47AF13F133DE450C506119FD6F64BF52EE9_size60_w609_h343.jpg&quot; height=&quot;343&quot; width=&quot;609&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，伊朗近期的全国性抗议事件引发全球关注。对此，伊朗官方学者认为，此次大规模抗议最初是由汇率波动与民生问题引发，随后被境外反对派力量挟持，且反对派试图不断促使局势升级，为外部干预制造借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者称，最初的示威主要来自受货币贬值冲击的商户与低收入群体，诉求“合理且以和平形式出现”。但是随着局势升级，街头出现纵火、袭击公共设施、持枪射击等暴力场景，使事件逐渐偏离了常规抗议。由于境外势力介入与情报协同，造成了伤亡与社会恐慌加剧。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/35C4EA0CA594CF58A1AAA95BECD0D90BC4BAE296_size64_w611_h344.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418281441466782379-102-215025.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzpoTbhQXJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzpoTbhQXJ</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 14:12:03 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>反对派</category><category>学者</category><category>局势</category><category>货币贬值</category><category>汇率</category></item><item><title>泽连斯基：乌克兰代表团已抵达美国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/36C1D42A496DFC9DDE9D661AA8527AE9C352D021_size60_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/77A70A2E92B9F9781379519B2383D73D5A40DF9C_size50_w1212_h868.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 458px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间17日，乌克兰总统泽连斯基表示，乌克兰代表团已于当天抵达美国，预计将在基辅时间当天晚上收到有关会谈的首批汇报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基称，乌克兰代表团此行的主要任务，是向美方全面提供有关当前局势的真实信息。泽连斯基重申，乌克兰从未、也不会成为和平的障碍，当前外交进程能否取得进展，取决于伙伴方的立场。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzqJE6WYlb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzqJE6WYlb</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 13:50:35 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>代表团</category><category>美方</category><category>基辅</category><category>乌克兰总统</category><category>泽连斯基</category></item><item><title>多地文旅局长追思贺娇龙：化炬为星，成不灭星河</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9B41E31EFCFEE899F87A59ACB832D27C7377D3A6_size117_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 吴怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月14日，身披红斗篷在昭苏雪原策马而广为人知的“网红官员”、新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任贺娇龙不幸离世。在新疆白雪皑皑的苍茫大地上，从此少了一抹红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的骤然离去，引发全网痛惜悼念。多位曾与她同路前行、受她精神激励的文旅工作者追忆这位闯出新路的标志性人物，其开拓精神深深影响了一批同行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们虽未见过面，但会在视频里互相点赞、鼓励。这几天重看她以前的视频，我都几乎忍不住要流泪了。她这一路，太不容易了。”广东江门市文旅局三级调研员谢文清在接受澎湃新闻采访时，声音沉重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢文清此前曾担任广东江门鹤山市文旅局局长。作为同样长期在社交媒体一线推广文旅的“网红局长”，他对贺娇龙的坚持感同身受：“在热潮退去后还能留下来持续做这件事的人，少之又少。她不仅是开拓者，更是坚守者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谢文清心中，贺娇龙是一位“性情中人，工作起来很拼命”。相似的基层经历——从乡镇干部到投身文旅推广，让他更能体会那份艰辛，“她敢于创新，她的开拓精神对行业发展的促进作用，是实实在在的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现任鹤山市文旅局局长麦和幸，也撰写悼文缅怀贺娇龙。“文旅工作者，皆似‘雪夜举炬人’，炬光灼目时，众人只见辉煌；寒风刺骨处，谁晓十指皆僵？贺娇龙之殊异，在于化炬为星：短视频如星火乍燃，而真淳品德、实干精神乃成不灭星河。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦和幸以笔名“丘麦”写下挽联，以寄哀思：雪域一骑红，曾烧透昭苏寒烟，直将流量化人潮，涌向边疆绿野；天山千古白，终凝成昆仑泪魄，犹把娇躯托马鞍，骋于云海青霄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“感觉自己已经被撕碎，我该如何跟你告别，我的尊师，我亲爱的姐姐。我知道您会让我坚持把这条路走下去，可是您走了，再也没有人会为我指路了。”新疆伊犁哈萨克自治州巩留县文旅局副局长英卡尔·巴合提开尔地在社交媒体上写道，字句间是无尽的悲痛与失落。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;贺娇龙与英卡尔的工作照。受访者提供&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B2E45B968E02DE25E2CA5AABEA5BD7ABF23F1DC8_size97_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贺娇龙与英卡尔的工作照。受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为贺娇龙带过的“小徒弟”，英卡尔曾与她在直播间并肩作战，向全国网友推广新疆的风物与农产品。贺娇龙总是亲切地介绍她：“这是哈萨克族姑娘，我最近带的小徒弟。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;贺娇龙与英卡尔的工作照。受访者提供&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7B0C5F50F4B872DFBE6725548366D7EECE957654_size104_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贺娇龙与英卡尔的工作照。受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，记录着师徒二人同框点滴的回忆视频下，涌入了无数新疆网友的留言：“一心为民，为新疆旅游业、农产业做出的贡献，人民看在眼里，记在心底，您永远活在人民心中”“伊犁的好儿女，新疆的好干部”“新疆的山川，新疆的水，新疆的草原，新疆的人不会忘记你”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，贺娇龙遗体告别仪式在新疆伊犁昭苏县第一殡仪馆举行。在千里外的辽宁沈阳，永安经开区管委会党政办主任、于洪区文旅局原副局长彭勃在推介活动现场悼念这名“战友”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在今天这样一个严肃的场合，我本应着正装出席，但今天我特意换上了曾经拍摄文旅骑马视频的马面裙，我想用自己的方式，向刚刚离开我们的战友贺娇龙女士致敬，我们将从她手里接过大旗，继续坚定地成为人民的服务员。”彭勃在发言中称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯人已逝，贺娇龙策马远去。那些被她照亮过、激励过的同行者们，正带着她的星光，继续在这条路上前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此去雪原无你，路上同行犹在。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pznVmZRh74</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pznVmZRh74</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 13:28:17 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>新疆</category><category>农产品</category><category>工作照</category><category>社交媒体</category><category>受访者</category><category>徒弟</category><category>云海</category><category>卡尔</category><category>鹤山市</category></item><item><title>特朗普称美国准备“重启调解”尼罗河水资源问题，埃及、苏丹支持</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/76CE2CE90BDADA87BC71722BD60EEFD6FFF2E0F2_size923_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为殖民时代的遗留问题，围绕尼罗河水资源分配，埃塞俄比亚与下游的埃及、苏丹矛盾由来已久，相关谈判断断续续已有十余年。而随着埃塞俄比亚在尼罗河两大源流之一的青尼罗河上，建成非洲最大水电站复兴大坝（GERD）后，矛盾进一步升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年2月，也就是特朗普的第一届总统任期时，埃及、苏丹与埃塞俄比亚曾在美方主持下就大坝项目展开谈判。但埃塞俄比亚认为，美方草案为大坝蓄水设置了严苛条件，明显偏袒埃及，拒绝签字，最终谈判无果而终。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，埃塞俄比亚和埃及再为大坝问题争执不下。这也让特朗普在时隔6年后，突然想起了这个当初留下的“烂摊子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月16日，特朗普在社交媒体上发布致埃及总统塞西的一封信，宣称美国准备“重启”在埃及和埃塞俄比亚之间的调解工作，以“负责任的方式彻底解决”尼罗河水资源分配问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在信中吹嘘道，相信美方能为所有尼罗河流域国家达成一项持久协议。尽管没有说明具体解决方案，但他宣称，方案若成功落实，将确保埃及和苏丹在干旱和枯水年份能够获得可预测的水量，同时能让埃塞俄比亚生产大量电力，其中一部分电力可以提供或出售给埃及或苏丹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还称，化解围绕复兴大坝的紧张局势是其“首要议程”，他希望这场争端不会引发埃及与埃塞俄比亚之间的大规模军事冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隔天（17日），埃及和苏丹双双表态支持美方介入调停，埃塞俄比亚则暂未作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1510B82A0FE1053CACAB79AC41B6BCDEA40225E3_size191_w990_h660.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年9月9日，埃塞俄比亚复兴大坝竣工。新华社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年9月9日，埃塞俄比亚复兴大坝竣工。新华社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间周六，塞西在X发布感谢特朗普的回信。他重申埃及在水资源安全问题上的关切，并强调埃及政府对美国总统调停努力的支持，并表达了未来继续密切合作的期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏丹主权委员会主席兼武装部队总司令阿卜杜勒·法塔赫·布尔汉当天也在社媒发帖，对特朗普的调解提议表示欢迎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒注意到，特朗普的这封信，除抄送埃塞俄比亚和苏丹方面外，副本还送达了沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼、阿联酋总统穆罕默德·本·扎耶德·阿勒纳哈扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道引述分析人士观点称，沙特与阿联酋并非尼罗河流域国家，美方将两国纳入抄送名单，实则是看准了它们对争端可能施加的间接政治影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特是埃及、苏丹的战略盟友，阿联酋则与埃塞俄比亚交往密切。截至目前，这两个海湾国家也未对此事作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼罗河流经非洲11个国家，滋养着流域内3亿多人口。但英国殖民时期定下的协议，将绝大部分水资源使用权赋予埃及，为此处埋下争端隐患。自沿河上游国家独立以来，各方在如何合理分配和利用尼罗河水资源的问题上与埃及争论不休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，“阿拉伯之春”波及埃及，强权领袖穆巴拉克下台，国内政局陷入动荡。埃塞俄比亚抓住这一契机，启动筹备了60多年的复兴大坝项目，斥资40亿美元在青尼罗河上动工兴建。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座非洲最大的水电项目，被埃塞俄比亚视为解决本国水资源短缺、推动经济发展的关键工程，但也让此处的水权之争趋于白热化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自大坝启动前期蓄水工程起，下游的埃及、苏丹便接连提出强烈抗议，认为大坝蓄水会截留尼罗河水，直接威胁两国的粮食安全与用水稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对埃及而言，尼罗河是名副其实的“生命线”，该国97%的用水需求依赖尼罗河。开罗担心，“复兴大坝”将影响该国每年555亿立方米的尼罗河水使用份额，以及阿斯旺大坝的发电能力，遂将这座大坝描述为一个“生存威胁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏丹的立场则相对摇摆。一方面，它担忧大坝蓄水导致本国用水量减少；但另一方面，它也寄望于埃塞俄比亚的电力能缓解国内电力匮乏，同时依托大坝调节水流，减少旱涝灾害的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后十余年间，三国围绕用水权分配、大坝运营规则等核心问题展开“马拉松式”谈判，却始终未能达成具有法律约束力的协议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4B4D3C26BC4B12A715B0E2A59AE5FF3D79893C7B_size165_w990_h660.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;“复兴大坝”的输电线路。新华社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“复兴大坝”的输电线路。新华社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，埃及宣布三方谈判陷入僵局，呼吁国际社会介入调停。2020年，埃塞俄比亚拒绝签署美方主导的谈判方案后，美国随即暂停对埃塞的部分援助项目并实施制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，埃塞俄比亚多次单方面启动大坝蓄水，埃及则频频发出强硬警告。非盟多次出面斡旋，推动谈判重启，却始终未能打破僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;矛盾的彻底激化发生在去年9月，埃塞俄比亚正式宣布复兴大坝竣工，完成最后阶段蓄水并全面启用。肯尼亚总统鲁托、吉布提总统盖莱、非洲联盟委员会主席优素福等非洲国家和国际组织领导人受邀出席了竣工仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃及强烈谴责这一“单边行动”，称大坝建设违反相关国际条约，可能引发干旱与洪涝灾害，埃塞俄比亚则驳斥了这一说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，埃及外长直接宣布谈判终结，强调复兴大坝“不具合法性”；埃塞俄比亚则反唇相讥，指责埃及拒绝谈判、破坏地区合作，并讽刺埃及抱有“殖民时代的心态” 和“垄断尼罗河水的执念”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，尽管当年的调停被特朗普搞得一团糟，他却仍将2020年那段毫无成效的调停经历，算进自己所谓“解决了8场战争”的功绩中，还忿忿不平称自己理应获得诺贝尔和平奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年10月，白宫在接受美媒Axios采访时也强词夺理称，这应被视作特朗普“解决的一场战争”。这场争端既没有爆发战争，也没有达成任何和平协议。但按特朗普的话说，如果当初不是他介入，埃及与埃塞俄比亚之间本可能爆发一场战争。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pznBvM3PBK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pznBvM3PBK</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 13:24:59 GMT</pubDate><category>埃及</category><category>埃塞俄比亚</category><category>大坝</category><category>苏丹</category><category>尼罗河</category><category>美方</category><category>沙特</category><category>非洲</category><category>阿联酋</category><category>埃及总统</category></item><item><title>丹麦官员：格陵兰岛不会出售</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/89F9D6EA40FA6E88DAA3C722DAF0A0C586B72FAA_size781_w961_h541.png&quot; height=&quot;541&quot; width=&quot;961&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，丹麦税务大臣阿妮·哈尔斯博-约恩森在哥本哈根市政厅广场发表讲话，明确表示支持格陵兰岛人民。她表示，“今天我们站在这里，就是要一劳永逸地表明立场，&lt;strong&gt;格陵兰岛不会出售&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/49F2A10F815564B5EECCD112F882AA803B11FAB0_size874_w961_h616.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 410px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，在丹麦首都哥本哈根开始的支持格陵兰岛的示威活动已经蔓延至多个城市。此外，加拿大东北部城市伊卡卢伊特也宣布将举行声援格陵兰岛的示威活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛位于北美洲东北方，是丹麦自治领地。美国总统特朗普多次扬言要得到格陵兰岛，并声称不排除动用武力的可能性。对此，丹麦等欧洲国家强烈反对。（总台记者 康玉斌）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzo4oWccNd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzo4oWccNd</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 13:16:42 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>哥本哈根</category><category>美国总统</category><category>美方</category><category>总台</category><category>北美洲</category></item><item><title>“北京嫣然儿童医院欠租”引关注，网友捐款达1400万，房东回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/96F3C7904AE8121F150CAF650871ED0DFE62120C_size172_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;嫣然儿童医院拖欠房租无力支付一事引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院面临关停，大量网友涌入“嫣然天使基金”进行捐款，截止17日捐款已达1400万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，当事房东在接受华商报大风新闻记者采访时对此事进行了回应，他说，首个租期房租是出于对公益事业的善意扶持，“翻倍”实为回归正常市场水平，他也希望医院能够继续保留，为更多患儿服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;医院回应欠租：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目前欠缴租金实为上涨一倍的部分&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无力承担只能站好最后一班岗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京嫣然天使儿童医院从2022年起就拖欠房东的租金。尽管法院已下达判决书，且房东强制执行申请也已提交，但医院始终不付租金、也不退还房屋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月12日，华商报大风新闻对此进行了报道，引发广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，北京嫣然天使儿童医院对此事进行了回应，“目前房东起诉的欠缴租金实际为 2020年以来上涨一倍租金的部分，如果按原合约的租金，我们都已竭尽所能完成了支付。虽然面临重重困难，但我们仍积极与房东协商中，恳请租金能回归到目前合理正常的市场水平，医院目前可以维持正常运转但无力支付高于市场价格一倍的超额部分。我们尊重法院判决，但医院的搬迁需要诸多前置条件，包括还有很多预约的手术尚未完成，希望大家可以理解。嫣然天使儿童医院是一家非营利医院，是社会资产，借此机会我们也呼吁社会各界力量能够给予支持与帮助。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏转发了嫣然医院的回应，并配文称“嫣然天使儿童医院也许会成为历史，但我们会站好最后一班岗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏称，房东在2019年续约时，年租金从原每年约500万元（月租约40万元）上涨至1000万元（月租约80万元），医院已按原租金标准支付完毕，但欠缴部分是因新合同租金过高所致。同时提到三年疫情加剧了经营困难，导致无力承担上涨后的费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;医院面临关停&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大量网友涌入“嫣然天使基金”进行捐款&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院面临关停的消息传出后，引发了公众的关注与同情，大量网友涌入“嫣然天使基金”捐款入口进行捐款。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FA2193ABCC291436B82FF6A1391C346DEABFED0_size59_w640_h1391.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1391px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日下午，李亚鹏发视频表达谢意。他透露，在过去两天内，超过18万名捐赠者共计捐献善款约900万元，“这笔钱预计可完成约1000台唇腭裂手术，我们对此表示衷心感谢。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E252EC74D9728E63DCA361DDF198F4E6DAF4BA93_size21_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17日，李亚鹏再次发视频感谢网友，称善款仅限用于手术救助，已筹金额超1400万元，可为唇腭裂患者完成1700次救助手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多网友留言说，“希望通过大家的努力，让医院给房东把租金交上，希望医院不要关停。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏还特别澄清了“嫣然天使儿童医院”和“嫣然天使基金”的区别，“尽管两者有共同愿景，但它们是两家独立机构。”嫣然天使儿童医院不具备公开募集善款的资质，无法在网络上公开募款路径或渠道；嫣然天使基金是中国红十字基金会旗下的唇腭裂专项基金，旨在全国范围内救助贫困家庭的唇腭裂儿童，提供全免费手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者了解到，嫣然天使基金获得的捐款，只能用于唇腭裂手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;房东：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首个租期房租是出于对公益事业的善意扶持&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“翻倍”实为回归正常市场水平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为房东，也非常希望医院能够继续。但针对医院和李亚鹏对此事的回应，房东张先生并不认可。他说，在2010年至2020年首个租期内，他以低于市场水平的租金（约2.65元/㎡/天）支持医院发展，这是出于对公益事业的善意扶持，而非市场交易常态。2019年续约时，依据当时望京商圈写字楼市场均价（约6.2元/㎡/天）协商确定租金，实现了从“友情价”到“市场价”的平稳过渡，符合商业逻辑与契约精神。疫情期间，即便在经营环境承压时，仍主动调降租金，体现共克时艰的诚意。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/49880146B0329794EF2382E6F3C44646B888246F_size62_w640_h1005.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1005px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“翻倍”，实为对比基数不同所致，本质是租金从特殊支持性价格回归至正常市场水平。将长期受惠于低租金的过往，曲解为当下履约的抗辩理由，有违诚实信用原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17日，张先生的代理律师说，他们充分尊重各类组织的公益初心与社会价值。然而，必须明确指出：真正的公益事业，应建立在合法、合规、可持续运营的基础之上。“公益的初心，不应成为失信的遮羞布；情怀的感召，不能替代法律的刚性。”以公益之名行违约之实，不仅损害特定当事人的合法权益，长远看更会侵蚀公益事业赖以生存的公信力基石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房东说，针对租金的问题，他一直抱着解决问题的态度，想和医院谈。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4E4E2117F2A3EB795E7026A5069726AEFEB210D5_size27_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日下午，华商报大风新闻记者再次联系上北京嫣然天使儿童医院，相关负责人说，这几年，医院经营状况不好，员工工资都付不起了，真的是无力支付房租，“我们一直在努力寻找新的投资机构来救嫣然，目前没有。估计也撑不了多久了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，这名负责人说，“我们也在努力的寻找新的地方，也欢迎张先生随时来嫣然（那是他的家），见面聊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 卿荣波 编辑 赵瑞利&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzlA8GZ6wx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzlA8GZ6wx</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 12:54:49 GMT</pubDate><category>租金</category><category>房东</category><category>李亚鹏</category><category>华商报</category><category>嫣然天使基金</category><category>儿童医院</category><category>医院</category><category>公益事业</category><category>大风</category><category>市场</category></item><item><title>出口王牌，要变天了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/03AB21126A4F6135D3BF56CEEE06A3F659E70E65_size241_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月10日、11日，元旦假期过后的首个周末，一些光伏企业还在忙着开会，应对出口退税政策调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月8日，财政部、税务总局发布《关于调整光伏等产品出口退税政策的公告》，光伏、电池产品取消出口退税的时间表终于确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管已有心理准备，但这次取消光伏产品出口退税仍然让行业措手不及。一些受访企业坦言，不要说刚刚过去的周末，春节会否放假都已是未知数，尽可能多地享受出口退税带来的优惠，成为企业当前的短期目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消出口退税被认为是“反内卷”的又一项重磅政策，长期来看，取消出口退税是必然。但是在整个光伏行业尚未走出亏损的当下，这项突然而至的政策究竟会给企业与行业带来哪些影响还是未知数。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8FDA15B8EC140146E920E9B3F92C8A7CAE9E7B81_size79_w1080_h606.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;2025年7月22日，江苏宿迁市一家新能源科技公司内，工人在赶制光伏组件出口订单。图/中新&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年7月22日，江苏宿迁市一家新能源科技公司内，工人在赶制光伏组件出口订单。图/中新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“悬顶之剑”突然落下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出口退税，指退返出口企业在国内缴纳的增值税。由于企业在海外销售产品需要缴税，为避免重复缴税，我国自1985年起实施出口退税政策。目前出口退税率共分四档，分别为13％、9％、6％和0％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光伏、电池产品原本享受13％的出口退税率，2024年经历过一次下调，当年11月15日，财政部、税务总局将其调降至9％，自2024年12月1日起实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，两种产品的出口退税率再次下调。其中，电池产品出口退税下调更为温和，先降低，再取消。2026年4月1日至12月31日，电池产品出口退税率先从9％下调至6％，2027年1月1日起，再取消其出口退税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而光伏产品的出口退税则是从今年4月1日起直接取消，让不少业内人士感到意外。财政部、税务总局每年都会评估、调整出口退税政策，一般从第三季度开始酝酿，充分征求各方意见。比如2024年11月那一轮出口退税率下调，涉及209种产品，除去光伏、电池产品，还包括部分成品油、铜铝材等产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果某种产品在国际市场已经具备竞争力，不再需要出口退税支持，其出口退税率就会逐步退坡。”一位贸易领域学者告诉《中国新闻周刊》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2024年调整出口退税税率时，我们也曾参与讨论。”中国有色金属工业协会硅业分会专家委员会副主任吕锦标告诉《中国新闻周刊》，最终只下调4％是充分征求各方意见后的结果。“主管部门原本提出直接取消光伏产品出口退税。从财税部门的角度来看，中国光伏产业经过数年发展，在国际市场已无对手。在财政收支平衡承压的情况下，支出能减则减。但是从产业发展的角度来看，仍然认为出口退税对于占领国际市场至关重要。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在调降光伏产品出口退税的议题上，这两方的博弈始终存在。2024年，主管部门提出取消光伏产品出口退税的理由之一就是“反内卷”，防止企业在国际市场过分“杀价”。吕锦标说，一些专家向主管部门建议，不要直接取消光伏产品出口退税。“主要考虑到从2023年第四季度开始，光伏行业便陷入亏损，但是也确实需要给行业一些‘教训’。几轮征求意见结束后，才确定了比较温和的降幅，从13％降至9％。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在2025年上半年，行业内已经听闻取消光伏产品出口退税的传闻。根据过往经验，出口退税政策调整前会多次征求意见。“2024年11月的那次调整，就在政策上网的前一天，行业组织还在召集企业开通气会，可谓非常慎重。而去年11月，尽管有风声，但仍然没有实际动作。”前述业内人士表示，没有想到政策在新年后突然释出，对于行业来讲比较突然。“可能也是考虑政策出台比较突然，取消退税并未立即执行，而是留出近一个季度的缓冲期。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;避免“内卷外化”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，最终取消光伏产品出口退税已是共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光伏产业从上游至下游主要分为多晶硅、硅片、电池、组件四个环节。2024年，前三个环节中国国内产能、产量占比全球均超过九成，组件环节占比也超过八成。吕锦标直言，中国光伏产业在海外市场没有对手，但并未获得与地位相称的收益。“光伏产业本应在海外市场获得定价权，但是产品却在微利甚至贴本出售，以至于出售产品不赚钱，而将出口退税作为利润来源。因为出口退税，企业认为有进一步杀价的空间，偏离出口退税政策初衷。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以欧洲市场为例，2022年，为应对能源危机，欧洲客户大量采购中国光伏产品，海外出口需求暴增。国内一位头部组件厂商人士介绍，当时欧洲用户等待安装的时间长达6—8个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据他回忆，随后大量资本涌入光伏赛道，产能快速扩张，导致全球范围内阶段性供需失衡，多晶硅、硅片、电池、组件等各环节价格大幅下降，2023年个别环节降幅就超过50％，几近跌破成本价。但是头部企业凭借技术、成本、资金等优势，扩大产能规模，完善产业链各环节自给能力，进一步抢占市场份额。在全产业链竞争加剧和难以盈利的情况下，抗风险能力差的中小企业难以生存，被迫出清淘汰。这之后，竞争在头部企业之间展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕锦标表示，原本海外市场与国内市场的出货价格还有差距，但是从2024年下半年开始，随着国内几家巨头开始在海外市场争夺，差价已经几乎被抹去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述头部组件厂商人士告诉记者，海外市场与国内市场的逻辑一样，光伏电站投资方在竞标过程中“内卷”已经十分激烈，近年来在一些热点区域，一些大型光伏电站项目的中标电价甚至低至度电1.5美分、1.6美分，自然传导到光伏组件采购环节，竞价非常激烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而“价格战”成为头部企业之间竞争的主要方式。吕锦标认为，龙头企业占据八成以上产能，彼此相差无几，比如电池产能也以较新的TOPCon路线为主，PERC路线所剩无几。“这使得龙头企业之间的比拼很难拉开差距，难以通过成本优势降价，进而拖垮对手抢占市场，结果就是价格战之下的集体亏损。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以欧洲市场为例，2025年上半年，光伏组件出口的利润已经所剩不多，甚至只能保留13％出口退税率中的几个点作为利润，各家企业情况不一。”前述组件厂商人士告诉《中国新闻周刊》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当出口退税成为“价格战”的工具，取消出口退税是必然，但让行业担忧的是取消的时机，是否会造成较大短期阵痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;短期阵痛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年下半年，光伏产业四个主要环节，即多晶硅、硅片、电池、组件等均在“反内卷”方面有所行动，特别是多晶硅环节，生产负荷下降明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕锦标表示：“负荷基本在一半以下，每月产量只有10万吨左右，如果满负荷生产，产量能够达到20万吨以上。企业按照供需关系调整产量，已经取得效果，多晶硅价格在去年7月就回到成本线之上，一直维持不亏本生产的底线。下游的硅片、电池、组件等环节也会经历类似的过程。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多晶硅环节产量确实下降明显。中国光伏行业协会名誉理事长王勃华去年12月提供的数据显示，2025年1至10月，中国多晶硅产量约111.3万吨，同比下降29.6％；硅片产量约567GW，同比下降6.7％。不过在这期间，电池片与组件产量分别约560GW、514GW，同比增长9.8％、13.5％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“企业在2025年普遍意识到，开足马力生产要么带来库存，要么只能压低价格、亏损出售，而且还不一定卖得动。”吕锦标认为，“减产换价”还需要过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国光伏行业协会提供的数据显示，2025年前11个月，多晶硅均价较年初上涨38.9％。但这一态势尚未明显向下传导，硅片、电池片、组件分别较年初微涨2.2％、0.4％、2.3％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据吕锦标的观察，这种传导已经在进行，比如在去年年底，一些企业已经明确，600瓦N型组件的单价就要达到每瓦0.8元。“这对于企业而言是保本线，已经亏不动了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2025年下半年，光伏行业开始复苏，价格向产业链中下游传导仍需过程。在企业盈利仍然困难的情况下，取消出口退税确实给企业带来压力。”吕锦标说，“我们预计在行业保持较低的负荷与利润率的情况下，光伏行业会在2026年复苏。在此前出口退税率已经退坡4％的情况下，警告已经取得一定效果。去年年底，我们还建议暂时保留光伏产品出口退税，或者至少采取像电池产品那样比较温和的退坡，给企业以喘息时间。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年前三季度，光伏全行业亏损310.39亿元，尽管第三季度64.22亿元的亏损额相比第二季度已经收窄46.7％，但是光伏行业还未走出亏损的境地。此时，出口退税对于企业而言就显得尤为重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内一半左右的光伏组件出口海外市场的情况下，吕锦标估算，2025年光伏产品出口金额约为300亿美元，以出口退税率9％匡算，出口退税金额约为27亿美元，也就是人民币188亿元左右。对比去年的亏损数据，不难看出这部分出口退税的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光伏产品出口集中在头部企业，出货量排名前五的企业占据百分之八九十的出口份额。这意味着188亿元左右的出口退税主要由头部企业获得，每家企业要面临营收减少的幅度都在十几亿元、二十几亿元的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当前，企业一年能有几亿元净利润已经算是很好，因此这种量级的营收损失自然会对企业造成影响，龙头企业‘有苦说不出’。”吕锦标认为，在企业盈利状况较好的年份取消出口退税可能是更好的时机，当下取消出口退税，可能会减缓行业复苏进程，而复苏的关键指标就是龙头企业能否盈利，因为一些中小企业、落后产能在2024年就已经停产、淘汰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推动价格回归&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光伏企业需要保住海外市场，于是开始转向一些更现实的策略。政策出台后，几乎所有企业都在开会讨论怎么抓住今年第一季度的窗口期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕锦标认为，目前企业的策略是在今年第一季度，也就是政策落地前“抢出口”，尽可能多地将全年出口抢在第一季度完成，不过此举可能带来“后遗症”。一些企业想先在第一季度将产品出口到欧洲“囤货”，之后再慢慢出售，这可能在短期内给企业带来资金压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很多人一厢情愿地认为，产品加价可以弥补这部分损失，但问题是能加多少？”他反问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述光伏业内人士认为，组件价格有提升的空间，因为中国企业出口到欧洲的组件确实便宜。“美国企业在当地生产的组件售价一直在2元/瓦以上，哪怕中国企业的组件价格从当前每瓦0.7元上涨至1元，仍然具备价格优势。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过他坦言，这很难完全抹去出口退税取消带来的影响，需要考虑客户的接受程度，一旦涨幅过高，客户也不会接受，企业就只能“囤货”。而目前企业在欧洲市场的库存普遍不低，2025年9月底，在出口退税全面取消的风声下，企业已经先后“抢出口”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且海外市场今年对光伏产品的需求也难言乐观。2025年1至10月，中国光伏产品出口总额244.2亿美元，同比下降13.2％。吕锦标判断，今年国内市场需求大概率回落，海外市场需求持平，欧洲市场很难再有明显增长，甚至有回落的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“其实无论是国内客户还是海外客户，都有接受光伏产品价格上涨的空间。当前组件价格逐步回到每瓦0.8元以上，近年来，一些发电企业为了拿到地方政府的光伏电站项目，往往会向地方政府支付‘资源费’，低至每瓦0.2元，高至每瓦0.8元，如果能节省这部分费用，组件产品自然有更多涨价空间。”吕锦标说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要制止企业在海外市场过分“杀价”，不能仅仅依靠取消出口退税。吕锦标解释说，企业“杀价”并非因为成本很低，而是因为竞争激烈的情况下，企业只能通过更低的价格抢占市场。“出口退税是大家共同的‘优势’，不太可能单独通过取消出口退税‘反内卷’，关键还是企业需要建立不以低价恶性竞争的理念。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国光伏行业协会官微1月9日晚发文称，适时降低或取消光伏产品的出口退税，有助于推动国外市场价格理性回归，降低我国面临的贸易摩擦的风险，同时能够有效缓解国家财政负担，促进财政资源更合理、更高效地配置。文章同时表示，尽管调整出口退税并非从根本上解决“内卷外化”问题的唯一手段，但从长期看，有利于抑制出口价格的过快下滑，降低贸易摩擦发生的概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有光伏龙头企业人士一再向《中国新闻周刊》记者强调，在产能高度同质化的情况下，“反内卷”说到底还是要靠技术突破，看谁能在成本与产品上取得下一个重要突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.1.19总第1221期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：光伏出口，要变天了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：陈惟杉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：闵杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzk75zmqTC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzk75zmqTC</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 12:46:25 GMT</pubDate><category>企业</category><category>光伏产品</category><category>组件</category><category>电池</category><category>出口退税</category><category>吕锦标</category><category>光伏</category><category>退税率</category><category>市场</category><category>中国光伏</category></item><item><title>医美要涨价了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2568742D2ADF26B9C372B5C0E1FCD86B5C49575D_size27_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;医美行业正式告别了“免税时代”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月1日起，《中华人民共和国增值税法》及其实施条例正式施行，明确规定营利性美容医疗机构不再享受免征增值税的优惠政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年我国“营改增”（营业税改征增值税）后，医美行业曾享受过相当长时间的“政策红利”，也确实快速发展成了一个大行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中商产业研究院发布的《2025—2030年医疗美容行业市场调研及投资前景预测报告》显示，2024年中国医美市场规模2894亿元，2025年约3247亿元，同比增长12%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么新的政策会对这个行业造成怎样的影响？这是否意味着美容要涨价了？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F836DB609C79C1EFE2727852E1BF701604E85563_size31_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;新政&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增值税是我国第一大税种，2024年国内增值税收入达6.7万亿元，占全国税收总收入17.5万亿元的38%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年5月1日，我国全面推开“营改增”试点改革，彼时发布的《营业税改征增值税试点过渡政策的规定》中显示，“医疗机构提供的医疗服务”属于免征增值税的项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一规定还对“医疗机构”做了定义——经登记取得医疗机构执业许可证的机构，以及军队、武警部队各级各类医疗机构。具体包括各级各类医院、门诊部（所）、社区卫生服务中心（站）、急救中心（站）、城乡卫生院、护理院（所）、疗养院等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑龙江省律协财税委主任、北京市京师（哈尔滨）律师事务所律师刘莉对中国新闻周刊表示，上述范围虽然看似没有将营利性医美机构包含在内，但由于医美机构必须先持有医疗机构执业许可证才能开展执业活动，所以在实际操作中一直被默认属于“医疗机构”的定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只要其提供的服务属于《全国医疗服务项目技术规范》所列的各项服务，且价格不高于官方医疗服务指导价格等，就可以享受免税政策。”刘莉指出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在政策实际执行的过程中，不同省市，甚至同一省市不同的两个区域之间的税收尺度都不太一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创立于2017年的轻医美连锁机构和颜一美，目前在国内拥有36家直营门店。其创始人、CEO张伍新告诉中国新闻周刊，有的地区过去完全不征收增值税，有的按照商品销售和医疗服务区分，比如在机构内购买的化妆品、术后保养品等，就按照商品销售来征收增值税，而治疗服务环节则不征收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而2026年1月1日起施行的《中华人民共和国增值税法》和《中华人民共和国增值税法实施条例》，专门将“医疗机构”的概念进行了更精准的定义：“依据有关规定设立的具有医疗机构执业资格的机构，包括军队、武警部队各级各类医疗机构，不包括营利性美容医疗机构。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，从今年起，医美行业此前部分业务享受免税优惠将彻底成为历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在刘莉看来，国家对于增值税的调整，一方面是旨在让民生保障更具针对性，将资源让渡到更有必要实施税收优惠政策的领域；另一方面或也和医美行业发展阶段有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年以前，我国医美行业大致可以分为两个阶段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个阶段是21世纪初到2015年前后的“草莽期”。早年的医美行业多由公立医院整形科构成，主要关注伤后修复、矫正等被动整形，民营机构甚少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着消费者需求的增加，药品、仪器、耗材等医美行业上游不断壮大，为医美机构提供了肥沃的发展土壤。大、中、小型中国民营医美机构如雨后春笋般涌现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过那时的医美行业普遍呈现出粗放式发展的特点，乱象频发，许多不具备手术资质的美容院也开始操作双眼皮、隆胸等手术。媒体上，各种“套路贷”“莆田系”和整容事故等负面新闻层出不穷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个阶段是2015年后，移动互联网的爆发让行业的营销方式得以革新。据新氧发布的《2018年医美行业白皮书》，2015年后，中国医美市场进入爆发期，年均增速近30%，到2018年中国医美市场规模已经达到2245亿元，消费群体规模近2000万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了互联网工具的介入外，随着全产业链的发展，玻尿酸、肉毒素、胶原蛋白、光子嫩肤等“轻医美”的占比也在这一阶段迅速提升，且因为价格和风险均比手术更低，短期内大幅提升了消费者的消费意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前瞻产业研究院数据统计，2021年起，非手术类医美项目（轻医美）市场规模开始超过了手术类医美项目。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，税收优惠政策的取消，对医美行业的影响到底有多大？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在张伍新看来，对不同类型的机构，税收政策的影响程度不同。医美行业存在“轻医美”和“重医美”的简单分类，前者项目主要包括注射类和光电类两大范畴，多无须手术或仅需实施微创手术，造成的创伤小，风险相对较低；重医美则包含手术，侵入性强、需要麻醉，风险和并发症的可能性都更高。就一般经验，“轻医美”靠销售耗材和服务所得的收入可能各占一半，而“重医美”的收入绝大部分都来自手术服务的费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而目前增值税税率有6%、9%、13%三档，按照增值税法和增值税法实施条例中的规定，一般纳税人销售货物等适用13%税率，销售服务、无形资产适用6%税率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张伍新对中国新闻周刊算了一笔账：表面上看，销售服务的6%增值税率相对销售耗材的13%税率更低，但增值税不但要计算销项税额，还要计算进项税额，销项税额抵扣进货时产生的进项税额为最终增值税税额。由于“重医美”耗材占比不高，人工服务又没有办法取得进项增值税抵扣发票，这多出来的6%绝大部分都会变成直接的成本，其负担相比“轻医美”机构更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，新政策对那些品牌知名度有限、严重依赖渠道营销的机构影响格外明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有业内人士指出，行业里一些医美机构渠道费用很高，其客户来源多是通过其他美容院、化妆品店等转介而来，机构需要给介绍人返佣，比例往往能达到50%甚至更多。这部分佣金通常无法取得发票，自然无法抵扣进项税额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据张伍新计算，在合规前提下，目前一家已经进入稳健经营阶段的民营医美机构，净利润率能达到10%就已经是很优秀的水平了。计算完各项抵扣后，新政策大概会让净利润率下降2%。倘若该机构过去的渠道拓展多依赖转介和“拉人头”，且服务收入占比又高，拿不到相关的进项抵扣，净利润率可能会下降3%—5%甚至更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成本的上涨，是否意味着医美将迎来涨价？张伍新认为很难。“医美服务价格是由市场决定的，不是某一家机构能单独决定的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据艾尔建美学与德勤联合发布的《中国医美行业2025年度洞悉报告》显示，2024年，医美客单价同比下降了10%，同时医美消费群体却在持续扩容，人数同比增长了10.7%，达到3100万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费群体不断扩容，但客单价却下滑，原因只有一个——医美机构太多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天眼查专业版数据显示，截至2025年9月，我国现存在业、存续状态的医美相关企业超18.2万家。其中新增注册相关企业约2.8万余家。从企业注册数量趋势来看，近五年间，医美相关企业的注册数量呈现出逐年增长的态势，并在2024年达到顶峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是竞争愈发激烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医美行业观察发布的《2025医美行业上半年机构运营调研报告》显示，2025年上半年，63%的医美机构营收出现下滑，实现增长的机构比例仅为14%。在第二季度，有58%的机构业绩下滑，其中31%的下滑幅度超过20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以曾经的“医美第一股”华韩股份为例，2025年上半年实现营业收入5.36亿元，同比下降0.42%，归母净利润为0.32亿元，同比下降9.07%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此基础上，新的增值税政策的执行将进一步对行业形成考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去在医美行业发展的初期阶段，减轻税负可以促进行业进一步发展；但随着该行业逐步进入成熟期，将优惠政策取消，或能在促进税务合规的同时倒逼行业进一步优化效率，实现良性发展。”刘莉指出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：石若萧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：余源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pziA9zJBDN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pziA9zJBDN</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 12:16:08 GMT</pubDate><category>增值税</category><category>医美</category><category>机构</category><category>医疗机构</category><category>税率</category><category>净利润率</category><category>税收</category><category>刘莉</category><category>医疗服务</category><category>耗材</category></item><item><title>凤凰晚报|知名公益人陈行甲年薪超70万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C227E4DE54E8F826B19B682ADEB57ED8572E4D36_size69_w1080_h521.jpg&quot; height=&quot;521&quot; width=&quot;1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今日人物&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【知名公益人陈行甲年薪超70万】根据深圳市恒晖公益基金会在官方网站公布的2024年年报显示，陈行甲从基金会获得的税前总收入约为730100元，这个数字远超过了他从政时的收入。有声音质疑，陈行甲在公益组织任职，获取如此高的薪资是否合适？&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004wCT0K5kUDoWZqKG18CWWRYDnhZzoLJd-_xs8GnY6HfSA__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pzSkkV73v4%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5615DC9DC566037B5C596AA38A4ACA91BA1C2336_size91_w975_h549.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;凤凰晚报|知名公益人陈行甲年薪超70万&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【从中专生逆袭到博导的高会军，成为国际著名学会候任主席】近日，美国电气与电子工程师协会工业电子学会在葡萄牙里斯本召开学会执行委员会议。我校航天学院高会军教授作为新当选的学会候任主席参加会议并作工作报告。他是该学会自1951年创会以来第一位当选主席的中国大陆学者。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004R4YfutZXpwWSiWeBzX61ZcAfq2CzBJnKRtNjbADYKy0__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pzbCy4wIYz%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【“国家级非遗传承人”多重身份被打假】记者搜索“中国茶文化研究院”发现，由罗大友发起的茶文化研究院网站有两个，均发布多篇文章介绍罗大友，并大幅展示其照片，宣扬其荣誉、头衔和“成就”。其中一个名为“罗大友茶文化研究院”的网站，还上传并轮番滚动展示罗大友的10余个荣誉证书。1月17日上午，该滚动展示罗大友荣誉证书的网站已被清空，搜索网址显示“无法访问此页面”。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004ZffQ--Ev--koVHuXC-_a0tWOTv9OTUIlFDWHDBcW4SIeKY__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pzBQIISlsq%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;舆论场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【起底西贝舆论战：一场精心策划的“黑公关”与被“夺舍”的贾国龙】周五的深夜，本该是媒体人卸下疲惫享受周末的时刻，但各大媒体的办公室里却依旧灯火通明。无数双眼睛紧盯着屏幕，等待着西贝餐饮董事长贾国龙预告中的“晚10点直播”。最终，直播并未如期开启，但一场更为剧烈的舆论风暴却在网络上延续。这场风波的诡异之处在于，它看似是一场企业家的“情绪失控”，实则是一场步步为营的“黑公关”大戏。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v0040-_SHwG31PYOX-_7rlj-_Sgvj0olLf--1TZtHjTlb7sxve0__?from=ucms_web&quot; target=&quot;_self&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pzsey4FLq8%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【舆情只是压垮西贝的最后一根稻草】铺天盖地的评论中，更多消费者的吐槽并非来自预制菜本身，而是不能接受价格和产品体验的错位。关于西贝“太贵了”“不好吃了”的评论，在老罗点燃风波之前就已现端倪。危机出现后，创始人的一系列表态虽真情流露，却被消费者评论“至今未认识到问题所在”。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v0041l4G--nwoALlbFjgxAsHHp6BGdGd1hBIdH4Y7ps9rgbo__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pyz9ExZfPw%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【别让“杀猪宴”成为不走心的拙劣模仿秀】跟风办“杀猪宴”，无非是看中了“呆呆”视频走红的泼天流量，想趁热度收割一波流量。“呆呆”的走红是一场无心之举，并非刻意为之，而是在于质朴和真挚。邻里互助后共享一餐的朴素仪式，是乡土中国互助文化的真实体现，然而这一场景却被批量复制，被当成一块流量肥肉来分，模仿者眼中的猪汤宴成了博取关注的冰冷工具。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004rdsrJOrZSOJUZricKvuGt1HIphYTKpkfhQXPMxnUgvM__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pz1OLTAEc4%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/960D5CBD2B30909424BF9EBE397EF7804EC4CE34_size524_w603_h370.png&quot; style=&quot; width: 603px; height: 370px;&quot; alt=&quot;凤凰晚报|知名公益人陈行甲年薪超70万&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【女子连续5天向出轨丈夫公开“道歉”，律师发声】律师称，判决道歉的目的是消除侵权影响、恢复权利人名誉。在名誉权纠纷案件里，法院对道歉的监督行为至关重要。因为道歉声明发布后，在网络等公开平台的传播效果、舆论导向等，可能影响到双方当事人的名誉权恢复程度以及社会公众对案件公正性的认知。法院对整个道歉声明发布过程以及后续影响进行监督，是基于其维护司法公正、保障当事人合法权益的职责。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004aTJnJZBOrH3pbsiZ7btZCcq1X5kW1HhJTtUFk5pN1C0__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pzKiGJBBq0%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;深读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【总统凭啥“抓”总统？】特朗普总能找到蹩脚或不那么蹩脚的理由，为自己违反国际法的行为辩护。这并不意味着他认可某项规则的存在。比如，他的团队会辩称“马杜罗不是美国承认的委内瑞拉总统”，从而否认马杜罗作为国家元首享有的绝对的豁免权；但特朗普思考的并不是豁免权的例外论。当被问及他是否会攻击另一国的元首时，他通常的出发点是：我喜不喜欢那个人。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004EL9thRmxQ0hId1NNmC0cOftfHhSdAegl1GbYni3RL-_8__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pz7RJUsgQm%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C227E4DE54E8F826B19B682ADEB57ED8572E4D36_size69_w1080_h521.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 308px;&quot; alt=&quot;凤凰晚报|知名公益人陈行甲年薪超70万&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【203万人靠短剧谋生，赚钱吗？】2026刚开年，“短剧”仍在持续刷屏。总台首部原创短剧《奇迹》热播；“920就爱你”海峡系列首部微短剧《青山青》发布；桐乡首部本土文化题材短剧开机……多种题材的短剧层出不穷。短剧扎堆推出，折射出短剧行业的火热。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004gN4m00KeODiwofdSwDuGgomChonSP4TE89QZSHuuCHY__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pz7toRsAwu%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【杭州的网红去哪儿了？】与其把丽晶国际的网红数量和杭州网红经济直接挂钩，不如说杭州的网红生态更新换代了——“丽晶国际的主播撤离，并不意味着杭州直播电商行业的没落。在红利期结束之后，这个行业必然要转入平台期，转入更合规的发展期。”在新榜研究院院长夏之南看来，个人英雄主义让位于机构化的团队作战，行业分工变得更加精细化和专业化。&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004fsY8YPL52cmK72iB2OBGjKJ2d6LYMPZLyxLjBChEoqc__?from=ucms_web&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228pzRFxufPja%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;详情&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzfbokxeXM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzfbokxeXM</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 12:05:45 GMT</pubDate><category>短剧</category><category>罗大友</category><category>杭州</category><category>流量</category><category>陈行甲</category><category>西贝</category><category>马杜罗</category><category>主席</category><category>研究院</category></item><item><title>台湾之殇，台湾之痛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7BF8144E749D920221DC15D8353E2F05C8A5B6E2_size749_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台美于1月16日达成所谓“贸易协定”。表面上看，中国台湾地区与日本、韩国同获15%的对美关税税率，似乎“回到同一起跑线”。可这层薄薄的遮羞布，却掩盖不住残酷的事实：台湾地区正在牺牲自己的产业命脉与民生血肉，为美国霸权和“台独”幻梦续命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据谈判结果，台积电与台湾半导体供应链需持续扩大对美投资，并确保在本届美国政府任期结束前，向美国转移40%的半导体供应链和产能。此外，赖清德当局还承诺对美投资2500亿美元，并附加同等规模的信用保证，这已超过台湾地区GDP的五成。而与中国台湾地区所谓“同等待遇”的日韩，对美承诺投资额仅约占其GDP的一成。如此赤裸裸的经济劫掠、流血输出、割肉交易，引发岛内舆论广泛疑虑和批评。台湾联合新闻网发文称，台湾正逐步失去半导体产业的核心地位，被迫走向“掏空模式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾被掏空，根源是民进党当局的无耻谄媚、卑微滑跪。美国商务部长卢特尼克亲口承认，美方谈判时确实“拿着大棒”，而非胡萝卜。可赖清德团队却鼓吹“美台深化合作”。他们不敢说真话，更不敢告诉民众：所谓“对等谈判”，就是彻头彻尾的“跪美卖台”行径。美国要的是台湾半导体产业的核心技术、优质产能和供应链控制权，台湾交出的是未来三十年的产业命脉。面对美国的关税大棒，赖清德当局有什么？只有私利对美国霸权的依赖，对“跪美即安全”的迷信，对“台独”的妄念。赖清德当局不是在维护台湾利益，而是把台积电当贡品，把中小企业当祭品，把台湾的经济当筹码，押在一场注定失败的赌局里——赌美国会保护一个失去产业、榨干资源、丧尽尊严的“经济殖民地”。他们忘了，美国从不保护弱者。当台湾的芯片厂全搬去美国、核心人才全被挖走、财政被信用担保压垮，台湾连当“棋子”的资格都将失去，只会沦为“弃子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更可耻的是，赖清德当局竟还用“双赢”来粉饰太平，欺骗民众。他们天真地以为只要喊几句“民主自由”的空洞口号，就能掩盖经济被肢解的真相。美国伊利诺伊大学教授汪志雄直言，台湾地区领导人无智慧，用的官员庸奴阿谀，支持的群众理盲，结局必是全民陪葬。这话并非言过其实、危言耸听。当台积电的核心技术被攫取、产业外移导致税收锐减，青年人难寻工程师岗位，赖清德当局为填补财政窟窿而加税、举债、砍社会福利——到那时，这场所谓“双赢”的代价必定是整个台湾社会买单。而赖清德，还会厚颜无耻地站在记者会上，穿着笔挺西装，面带微笑，虚伪地说一句：“我们为台湾争取了最大利益”。毫无疑问，赖清德就是不折不扣的“卖台者”、板上钉钉的“历史罪人”。台湾人民若还信他们这套谎言，把“亲美”当信仰，把“抗中”当法宝，那只能等来被掏空、被抛弃的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾之殇，是产业凋零之殇；台湾之痛，是万民切身之痛。赖清德不是在“执政”，而是在“掘墓”。他掘的是台湾全体同胞的生存与未来。那些为他摇旗呐喊、笃信“美国护台”的人——都是在给自己的坟墓刻碑。台湾的未来，只会在每一个清醒的台湾人手中。若继续沉默盲从，幻想“靠美保命”，终有一日会悲哀地发现：台湾，早已不是台湾人的台湾，而每个人都是霸权欺凌之下待宰割的鱼肉。（北平锋）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzijlY0Ysi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzijlY0Ysi</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 11:53:00 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>台湾</category><category>当局</category><category>半导体</category><category>台积电</category><category>霸权</category><category>台湾地区</category><category>产业</category><category>美国</category><category>台独</category></item><item><title>养鸡场非法炼硫磺致3人触电身亡，调查报告：未真正汲取“厂中厂”事故教训</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B3CE33B903052390AEA3C631DFEB355225085C97_size493_w973_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 谢寅宗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在河南新乡市封丘县百越养殖有限公司（以下简称：百越公司）3人死亡的触电事故发生4个月后，1月16日，新乡市政府事故调查组在新乡应急管理局官网公布《百越公司“9·16”较大触电事故调查报告》（以下简称：《调查报告》）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《调查报告》称，经调查认定，发生于2025年的“9·16”较大触电事故是一起因企业非法组织生产，未及时消除电器安全事故隐患，安全生产主体责任严重缺失，相关部门履职不到位，属地政府落实“打非治违”工作不力，而导致的较大生产安全责任事故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非法生产硫磺导致触电事故，3人当场死亡&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《调查报告》显示，这起事故发生于2025年9月16日3时15分，百越公司在非法从事硫磺粗品精制生产过程中发生一起较大高压闪击触电事故，造成3人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事故发生后，经新乡市政府批准，成立由新乡市应急管理局牵头的事故调查组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经调查，百越公司成立于2021年7月9日，主要经营包括家禽饲养、畜牧饲养、饲料原料销售等。实际控制人徐少玺系法定代表人徐国胜之子，合伙投资人为杨金利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，杨金利及其同学王秀韶与徐少玺商议，决定利用百越公司的养殖鸡棚南侧空地，共同投资建设简易厂房从事硫磺粗品精制生产事宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;口头约定杨金利负责厂房建设、原料、设备采购安装、用电线路敷设等；王秀韶负责生产、技术；杨金利、徐少玺2人负责产品销售，所占股份和分红按入股投资的比例分配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月下旬，简易厂房搭建、生产设备安装、调试等工作完成。其间，曾在其他企业从事过非法硫磺精制生产现场操作的王秀韶因家事离开。杨金利雇佣其妻子表弟吴某某、伙同其妻弟李某亮开始非法进行硫磺粗品精制生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用于加工精制硫磺的主要原料为农药生产过程中产生的硫磺粉，属于危险废物。系杨金利在2025年6月和9月经人介绍，从山西河津市中介供应商李某处购买，2批次共计70余吨硫磺粉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至事故发生时，共生产2批产品24吨。其中9吨由徐少玺销往安徽亳州，另外15吨产品由杨金利销往安徽阜阳太和县。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月14日，杨金利、李某亮、吴某某3人开始第3批产品生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9月16日3时15分许，60千伏高压静电除尘装置的绝缘被击穿出现漏电点，高压短路电流通过漏电点，导致整个金属结构厂房及内部金属设备的电位同步升高，正在高温炉沟槽旁作业的3名人员，被身旁突然带电的金属设备击穿致死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;属地政府日常监管缺位，落实“打非治违”工作不力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事发当日6时19分、23分，封丘县110情报指挥中心、120急救指挥中心先后接到杨金利妻子李某林报警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接警后，相关单位立即指派警力和急救车辆赶赴现场。并向封丘县委、县政府上报事故信息。封丘县委、县政府接到报告后，立即启动突发事件应急预案，组织公安、应急、农业农村等单位第一时间赶赴现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经法医和医护人员现场侦查，确认杨金利、李某亮、吴某某3人已无生命体征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经调查询问、现场勘验及试验分析，排除雷击、低压触电、低压触电施救不当等因素，认定事故直接原因为：高湿度烟道气进入非标自制、存在安全缺陷的60千伏高压静电除尘装置后，引发装置绝缘被击穿产生高压短路电流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因装置的接地措施不符合规范且接地方式错误，高压短路电流无法被有效引入大地，而是通过厂房金属结构网络快速传导蔓延，导致全金属结构厂房及内部所有金属设备瞬间带电。正在高温炉沟槽旁作业且无任何绝缘防护措施的3人，遭身旁突然带电的金属设备击穿空气形成的电弧电击死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经调查，此次事故存在的主要问题是，百越公司以养殖为掩护，非法从事高风险硫磺精制生产。现场设施由无资质人员私建，无基本安全措施与培训，管理完全失控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，新乡市生态环境局封丘分局未按规定对涉事养殖场环境影响登记备案的真实性进行跟踪检查，封丘县农业农村局对涉事养殖场长期无动物防疫合格证问题进行依法处置，源头审批与管控不到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;涉事养殖场属地曹岗乡政府日常监管缺位，落实“打非治违”工作不力，网格化排查工作形式化，对境内长期明显的非法行为未能察觉制止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封丘县政府统筹协调不力，未有效统筹协调农业农村、生态环境等部门及乡政府形成监管合力，对下级失实排查数据未能警觉，汲取省、市内类似事故教训不深刻，未能举一反三推动全县有效排查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;属地政府及有关部门公职人员被问责&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事故调查组调查发现，百越公司长期存在无证养殖、环评备案与实际规模不符。公司实控人徐少玺、投资人杨金利、王秀韶3人在未取得任何相关许可审批手续、不具备基本安全生产条件的情况下，擅自将设施农业用地用于非农建设，非法建设厂房、私接电力线路、建设非法生产设施，非法组织硫磺粗品精制生产，导致事故发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《调查报告》在对事故有关责任单位及责任人员的处理建议是，杨金利作为非法生产投资人、组织者、现场管理负责人，对事故发生负有直接责任，鉴于在事故中死亡，建议免予追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王秀韶、徐少玺作为非法生产投资人、实控人，作为非法生产的组织者、参与者，对事故发生负有直接责任，两人因涉嫌非法经营罪已被封丘县公安机关逮捕，建议由司法机关依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对在事故调查中发现的属地党委政府及有关部门的公职人员履职方面存在的问题等线索及相关材料，移交追责问责审查调查组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查组建议封丘县政府向新乡市政府作出深刻检查；曹岗乡政府和封丘县农业农村局向封丘县政府作出深刻检查；新乡市生态环境局封丘分局向新乡市生态环境局作出深刻检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于事故教训，调查组认为，每一起事故都是用鲜血换来的警示，2025年以来，河南省、新乡市内已发生多起类似“厂中厂”式非法生产事故，但封丘县政府没能引起足够重视，未能真正汲取教训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教训汲取不深刻必然导致事故的重演，这也是本次事故背后的深层次矛盾，将个案整改上升为系统治理，要通过典型案例开展警示教育，推动各地区、各部门举一反三，自查自纠。将吸取教训转化为完善政策、健全机制、强化执行的具体行动，真正做到“一地出事故，全域受教育，一企有隐患，全行业受警示”，切实筑牢安全生产的思想防线。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzfbokxekY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzfbokxekY</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 11:51:41 GMT</pubDate><category>事故</category><category>杨金利</category><category>厂房</category><category>调查组</category><category>高压</category><category>百越公司</category><category>调查报告</category><category>县政府</category><category>王秀韶</category><category>徐少玺</category></item></channel></rss>