<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 08:15:35 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>日本公明党正考虑同另一政党组建新政党，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5F02058C5903906A22E26D8E0D63DED934BB6943_size55_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本东京电视台提问，有报道称，日本公明党正考虑同另一政党组建一个新的政党。中国政府迄今为止同公明党有密切联系，请问中方对此事有何评论？另外如果公明党的名字进行了修改，中方会否还继续同其进行交流？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是日本内政，我不做评论。”毛宁表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻最新消息，当地时间1月15日，日本最大在野党立宪民主党决定和公明党组成新的政党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：林顺祺 图片编辑：沈轲 校对：张亮亮&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw46QxJGPl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw46QxJGPl</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:22:05 GMT</pubDate><category>公明党</category><category>政党</category><category>毛宁</category><category>中方</category></item><item><title>美国政府将批准向中国出售H200人工智能芯片，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2ADB38B4EC991478255A00D6FFE4A295B96DD1B9_size49_w654_h368.jpg&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;654&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 邢晓婧】15日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。法新社记者提问称，美国总统特朗普日前表示，美国政府将批准向中国出售H200人工智能芯片。但他同时表示，美国政府将从相关交易中收取约25%的费用。中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛宁对此表示，对于美国输华芯片问题以及关税问题，中方都已经多次表明了立场。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Sp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Sp</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:16:23 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>毛宁</category><category>美国政府</category><category>法新社</category></item><item><title>高市要求撤回“对日两用物项出口管制”，中方：坚决反对，不予接受</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CDB984BFFE0D291E7A34D65587CFA0CBBE3E9EF2_size79_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;商务部1月15日举行例行新闻发布会，针对近日日本首相高市早苗表示，中方加强两用物项出口管制措施仅针对日本，不符合国际惯例，要求中方撤回，商务部新闻发言人何咏前回应称，中方对日本采取有关措施，根源在于高市首相的错误言行，日方心知肚明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何咏前说，出口管制是国际通行做法，维护世界和平、履行防扩散国际义务是出口管制的宗旨和原则。中国作为负责任大国，一贯积极履行防扩散国际义务。依法依规针对所有两用物项，禁止对日本军事用户、军事用途，以及一切参与提升日本军事实力的其他最终用户用途出口，其目的是制止“再军事化”和拥核企图，完全正当、合理、合法。日方不正视问题根源，反而编造指责中方“经济胁迫”，完全是颠倒黑白、强词夺理，言辞和行径更令人担忧军国主义复活。我们再次敦促日方切实反躬自省，纠正错误，避免在错误的道路上越走越远。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Tz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw3PjHH7Tz</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 07:15:13 GMT</pubDate><category>中方</category><category>日方</category><category>日本军事</category><category>商务部</category><category>日本首相</category><category>高市</category><category>根源</category><category>物项</category></item><item><title>撤走侨民、调动航母、出动侦察机，美军准备好对伊朗“动武”了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7DE420F6E24808A95002338266905C92ACB46358_size171_w596_h336.png&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗暂时关闭领空、美侦察机沿着伊朗边界飞行……在美多次威胁对伊朗“动武”的背景下，引发了外界对美国是否会武力攻击伊朗的讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社1月15日报道，据24小时飞行雷达网站发布的消息，伊朗发布航行通告说，于北京时间15日6时15分暂时关闭其领空，仅允许获得正式许可进出伊朗的国际航班通行。在关闭约5小时后，伊朗领空重新开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄新社14日援引24小时飞行雷达网站数据报道，一架美军MQ-4C无人侦察机近日从美国位于阿联酋境内的一处美军基地起飞，飞越波斯湾，沿伊朗边界飞行，至阿曼湾后折返。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府近期多次针对伊朗局势释放“动武”的威胁信号，当地时间14日下午，美国总统特朗普在白宫谈及伊朗局势时表示，“我们要先观望局势发展”。他同时指出美国政府收到了“来自伊朗非常积极的声明”。不过他也并未排除美国采取军事行动的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宁夏大学学术副校长、中国阿拉伯国家研究院院长牛新春向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，特朗普表态的不断变化反映了美国现在是比较为难的，特朗普之前的言论把自己架到了很高的位置，美国的目标是推动伊朗政权更迭，主要靠伊朗反对派来推翻政府，但这几天伊朗国内局势相对平静，这种情况下发动军事打击，无法取得预期效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国出动先进侦察机侦察伊朗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;MQ-4C无人侦察机是在RQ-4“全球鹰”无人机基础上针对美国海军需求研制的长航时无人机，配备了雷达、光电等完善的探测设备，可大范围监视目标。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;MQ-4C“海神”无人机配备了雷达、光电等多种探测设备，具有很强的战略侦察和监视能力。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF240716749DDD5200B72BD6EBEC69A1E181E179_size143_w600_h337.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 337px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;MQ-4C“海神”无人机配备了雷达、光电等多种探测设备，具有很强的战略侦察和监视能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该无人机最大特点是滞空时间长，飞机翼展和体型均超过波音-737客机，最大航程1.5万公里，最长滞空时间30小时。军事专家王云飞向澎湃新闻介绍说，该无人机是美军的主力侦察机，依靠超长的续航时间，MQ-4C无人机可完成远程监视和战区高空战场监视等任务，其单波次任务就可覆盖700万平方千米的区域，可执行持久情报搜索、监视与侦察等任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于该机具备大范围侦察能力，而且在美军近期突袭委内瑞拉之前也多次动用MQ-4C对委进行抵近侦察，因此，该机沿着伊朗边界飞行引发高度关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美军出动MQ-4C无人机沿着伊朗边界飞行目的很明显，就是侦察伊朗的军事部署和动态，尤其是机动式导弹以及其他机动装备的部署，为研判伊朗局势和下一步行动提供更多的情报信息，”王云飞表示，“伊朗固定军事设施，比如导弹基地、固定部署雷达站等固定目标，美国依靠侦察卫星等提早进行了定位，但机动目标需要侦察机进行实时侦察。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在2019年6月，MQ-4C的“兄弟机型”——RQ-4“全球鹰”无人侦察机在波斯湾上空被伊朗击落，局势一度骤然紧张。据《纽约时报》当时援引多名高级官员的话报道称，时任总统特朗普曾一度授权军方报复性打击伊朗雷达、导弹等目标，战机和战舰准备就绪，但他在听取内部激烈讨论后取消命令。最后美国网络司令部对伊朗导弹控制系统和情报网络发动“报复性”攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国多次威胁对伊朗“动武”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从去年12月起，伊朗因物价上涨和货币贬值爆发示威活动，多地发生骚乱。美国总统特朗普在当月底就对伊朗发出“动武”的军事威胁。12月29日，特朗普在海湖庄园会见到访的内塔尼亚胡，特朗普说，如果伊朗继续发展弹道导弹，他支持以方对伊朗发动打击；如果伊朗发展核武器，他支持立即对伊朗发动打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月10日，据多位知情美国官员透露，美国总统特朗普近日听取了关于对伊朗进行军事打击方案的简报，正在认真考虑是否对伊朗发动打击。美国阿克西奥斯新闻网站11日援引匿名美国官员的消息称，美国总统特朗普正在考虑多个干涉伊朗方案，包括宣布向中东派遣航母战斗群、发动网络攻击和信息战等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国哥伦比亚广播公司12日报道，两名匿名美国国防部官员称，战机空袭和远程导弹打击仍然是潜在军事行动的核心手段。与此同时，针对伊朗的指挥架构、通信系统和国家媒体，五角大楼还准备了网络战和心理战方案。网络战和心理战可以与传统的军事行动同时进行，也可以独立实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而特朗普13日建议美国的盟友“撤离”伊朗的表态进一步引起了外界对“动武”的关注。美国国务院12日发布“安全警告”，要求美国公民“在确保安全的前提下，考虑通过陆路经亚美尼亚或土耳其离开伊朗”。此外，美国军方出于预防措施，正从卡塔尔的乌代德空军基地撤出部分人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社介绍称，乌代德空军基地是美国在中东地区最大的军事基地，有约1万名美军部署于此。去年6月美国对伊朗发动空袭之前，也曾出现过基地人员撤离的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年6月，美国轰炸伊朗核设施后，伊朗用导弹打击了乌代德空军基地，共发射两轮共19枚导弹，以回应美军的空袭行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，去年美军成功空袭伊朗核设施和近期委内瑞拉的突袭行动也将增加特朗普考虑“军事选项”的可能性。CNN刊文称，特朗普最近势头正劲，尝到了军事行动的滋味，近期美军在委内瑞拉展开了大胆突袭行动，美军无一人员阵亡，而且特朗普喜欢回忆去年6月轰炸伊朗的行动，那次行动严重破坏了伊朗的核设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特12日在接受美国福克斯新闻网采访时表示，尽管外交方案仍然是美国总统特朗普的“首选方案”，但他认为“如果有必要，并不忌惮动用美国军队的致命武力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社援引美媒称，特朗普政府的表态“混乱且含糊”，“摆在桌面上的所有选项”均未有明确指向。美国智库“保卫民主基金会”高级主管贝赫纳姆·塔莱卜卢认为，特朗普政府沿袭了一贯风格，试图“用不可预测性来寻求政策灵活性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;军事部署准备好了吗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普可能正在考虑对伊朗发动攻击行动，但目前军事集结难以满足需求，尤其是美军目前没有在阿拉伯海一带部署航母打击群。在之前打击胡塞武装和空袭伊朗核设施行动中，美军都在这一区域部署了1-2航母打击群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航母打击群是美国军事威慑或准备大规模军事行动时的首选，但伊朗周边目前还没有美国航母。据央视新闻15日报道，一位知情人士称，美国正在将“林肯”号航母打击群调往美国中央司令部责任区，这大约需要一周左右的时间完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军学会网站1月12日发布的消息显示，目前美国海军只有3艘航母处于部署状态：“福特”号航母打击群部署在加勒比海，执行针对委内瑞拉的海上封锁行动；“林肯”号航母打击群目前部署在南海；“华盛顿”号航母在日本横须贺基地休整。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;“林肯”号核动力航母。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A77DD400F74F8A034AC3ED28F1A2D795E5A0C9C6_size531_w1024_h390.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 243px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“林肯”号核动力航母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而驻扎在中东的美军已经有所行动。以色列电视台第14频道1月12日报道，近日美国军机在卡塔尔乌代德空军基地的活动“显著增加”。当地时间11日夜间，包括KC-135R加油机和B-52H轰炸机在内的多架美国军机曾从乌代德空军基地起飞。乌代德空军基地是美国在海湾地区最大的军事基地之一，拥有一条4500米长的跑道，可供B-52、B-2战略轰炸机和C-17运输机等大型军机起降。由于乌代德空军基地距离伊朗边境仅200至300公里，这使得美国空军的打击能力非常接近伊朗领土，并极大地加剧了该地区的紧张局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“战区”网站认为，如果美国真的准备对伊朗发动军事行动，必然会先强化该地区的防空拦截能力，很可能会看到载有大批防空系统的运输机以及更多的战斗机向中东地区集结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社报道称，一名西方军方官员透露，所有迹象都显示美国将很快对伊朗进行攻击。“但这个政府一向以这种方式行事，让所有人保持高度警觉。不可预测性本身就是一种策略。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗当前处于最高战备状态&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国和以色列威胁“动武”的表态让伊朗不得不提高军事力量的战备状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视新闻消息，当地时间14日，伊朗伊斯兰革命卫队航空航天部队司令马吉德·穆萨维说，伊朗当前处于最高战备状态，导弹储备量自2025年以来有所增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穆萨维当天在接受采访时表示，在2025年6月以色列和伊朗的激烈冲突中受损的设施已完成修复，伊斯兰革命卫队航空航天部队在多个领域的产出水平已超过去年6月时的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月，伊朗伊斯兰革命卫队航空航天部队在首都德黑兰举办展览，向公众展示伊朗在导弹、无人机等领域的研发成果。伊朗国防部长也对本国的导弹生产进行了表态，称伊朗的国防生产在数量和质量上都有所提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合卫星图像和西方情报机构的跟踪研究，冲突结束后，伊朗伊斯兰革命卫队和伊朗军队首先开始修复防空体系，对被炸的地下导弹基地进行修复（主要是被炸塌的洞口和发射阵地），将部分被困在导弹基地的发射车和导弹进行分散部署。此外，伊朗军工已开始重建其导弹生产设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“战区”去年11月刊文分析称，伊朗可能总结了之前以伊冲突中的经验，新生产的导弹对以色列的反导防御将构成更严峻的挑战。《纽约时报》当月也刊文称伊朗正在加速生产导弹、伊朗或将在下一次冲突时同时向以色列发射2000枚导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊方1月14日表示，两国之间的“直接沟通”已停止，并警告地区国家，如果美国发动袭击，伊朗将打击美军在这些国家的基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名匿名官员说：“德黑兰已告诉沙特阿拉伯、阿联酋和土耳其等地区国家，如果美国针对伊朗，美国在这些国家的基地将遭到打击，（伊朗）要求这些国家阻止华盛顿攻击伊朗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据埃菲社1月13日报道，伊朗国防部长阿齐兹·纳西尔扎德警告华盛顿，伊朗将“对任何新的侵略行为做出更加果断的回应”，如果威胁付诸行动，伊朗将“誓死捍卫国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛新春分析认为，美伊局势恶化对中东的影响，取决于双方军事冲突的程度。若双方大规模开战，影响会非常大。美军在中东地区有19个军事基地，且都在伊朗的打击范围之内。这些基地大多建在阿拉伯国家，“打击这些基地就相当于打击了阿拉伯国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，包括沙特阿拉伯、阿曼、卡塔尔等国家，正游说特朗普政府不要采取军事措施。俄罗斯外交部13日表示，俄方强烈谴责外部势力干涉伊朗内政，美国威胁对伊朗发动军事打击是“绝对不可接受的”。中国外交部13日表示，中方希望并支持伊朗保持国家稳定，一贯反对干涉别国内政，反对在国际关系中使用或威胁使用武力，希望各方多做有利于中东和平稳定的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：金洁 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw16Ux80TW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw16Ux80TW</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:41:21 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>乌代德</category><category>委内瑞拉</category><category>中东</category><category>以色列</category><category>波斯湾</category><category>德黑兰</category><category>路透社</category><category>沙特阿拉伯</category></item><item><title>悼念聂卫平：棋罢不知人换世</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/82749DF2DD6763B885EF5559BE239854E8259D05_size53_w681_h383.jpg&quot; height=&quot;383&quot; width=&quot;681&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62093F0EF274A27F7120C6416E674ADA5EAA5755_size46_w681_h523.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 491px;&quot; alt=&quot;第一届中日围棋擂台赛：聂卫平胜藤泽秀行&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;第一届中日围棋擂台赛：聂卫平胜藤泽秀行&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《梦中作》&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;宋·欧阳修&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;夜凉吹笛千山月，路暗迷人百种花。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;棋罢不知人换世，酒阑无奈客思家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文∣ &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;萧十&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;棋枰还在，只是下棋的人不在了，聂卫平聂老去世了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里读一首欧阳修的《梦中作》，写的是欧阳修在某天的晚上，连续做了四个无关的梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗里的第三句“棋罢不知人换世”，此刻读来，字字都像是悼语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它说的不是输赢成败，而是时间——那种一局终了、抬头看时，世上早已换了春秋的恍惚与惘然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平的一生，像一场下了数十年的围棋。有点像是《天龙八部》里的无崖子和珍珑棋局，似乎棋手和棋局会永远在那里，会一直下下去。直到这一刻他真的起身离席，才让人惊觉，原来“棋罢”的时刻，终究会来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起来，聂卫平和金庸还是师徒关系。年纪小的聂卫平是老师，年纪长的金庸是徒弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1983年，当时聂卫平正在广州进行“新体育杯”的卫冕战，金庸知道后就托人转告聂卫平，要在从化拜聂卫平为师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平在此之前，也很爱看金庸武侠，尤其是围棋部分：“金庸很喜欢下围棋……他的小说里经常有关于围棋的描写，甚至还把棋子当成大侠的暗器，甚为有趣。我虽然读过他的小说，可并不认识他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今有了这样的机会，聂卫平也就真的赶到了从化。等两人一见面，金庸“真的就要像他在小说里描写的那样行大礼，三叩九拜，举行拜师仪式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金庸比聂卫平大二十几岁，吓得聂卫平赶紧阻止：“拜我为师可以，但不要磕头了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，金庸一见聂卫平就以“师父”相称，聂卫平则以“查先生”相称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来丁关根就对此感到很奇怪，问聂卫平：“你怎么叫徒弟为查先生？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平就说：“我崇拜查先生的小说，他的年纪又比我大得多，我们是两头大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金庸和聂卫平彼此称呼的“两头大”，还真是颇有点“咱俩各论各的，你管我叫爸，我管你叫哥”的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着，后一年1984年的“新体育杯”的决赛正是在香港金庸的家里进行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次，聂卫平又破了一个记录，不是围棋记录，而是吃大闸蟹的记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金庸知道聂卫平爱吃大闸蟹，就专门在家里宴请。这一吃，就从下午五点一直吃到了晚上十点半，聂卫平一共吃了十三只。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民政协网有篇《金庸与聂卫平的围棋缘》的报道，就特意评论此事说：“聂九段战胜了日本所有的超一流棋手，原来他吃蟹的水平更是超一流。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平吃得开心，金庸也照顾得周到，从始至终一直在身边陪着。据聂卫平自己在《围棋人生》里回忆，期间还有一个小插曲。当时有两个菲律宾佣人对聂卫平稍有怠慢之意，“第二天金庸的太太就把他们炒了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，聂卫平和金庸在围棋和武侠上的互动也不少。比如这一张图：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0DF7D056FF2433415349814CFA5EE425F1E5AE0_size42_w879_h468.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 340px;&quot; alt=&quot;聂卫平沈君山下棋，吴淞笙裁判，金庸陈祖德应昌期观战&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;聂卫平沈君山下棋，吴淞笙裁判，金庸陈祖德应昌期观战&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一件比较神奇的事，后来聂卫平还真遇上了“珍珑棋局”，聂卫平是这样说的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“每看到（金庸）小说中出现围棋，我都会感到很亲切熟悉，他也是懂棋的，不是乱写。比如说《天龙八部》里的那个‘珍珑棋局’，我本来以为是他编出来的，后来有人跟我说，这个珍珑棋局确实存在，那个人给我摆出来，我让他又摆给查先生看看，啊呀，这很有意思，他能写出来不简单。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了这么多好玩又热闹的趣事，再看欧阳修诗句里的“棋罢不知人换世”也就更为伤感了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句诗里最伤人的，是“不知”二字。当沉浸式下棋时，会察觉不到世事的流转与生命的消长。对弈者固然是全神贯注，观棋者亦沉迷其中，大家都痴了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到如今笛声停了，酒意散了，棋手走了，才让人忽然明白过来：这个当初为我们定义了“围棋”二字的人，再不回来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，借用金庸先生《天龙八部》里，虚竹送无崖子的一段话来道别吧：“南无阿弥陀佛，南无阿弥陀佛，求阿弥陀佛、观世音菩萨、大势至菩萨，接引老先生往生西方极乐世界。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聂卫平棋圣千古。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pw0sAZU3ZT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pw0sAZU3ZT</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:30:10 GMT</pubDate><category>聂卫平</category><category>金庸</category><category>围棋</category><category>欧阳修</category><category>小说</category><category>天龙八部</category><category>棋手</category><category>南无阿弥陀佛</category><category>珍珑棋局</category><category>梦中作</category></item><item><title>三农发布：告别“马背上的助农人”，贺娇龙，一路走好！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7EFE4AC4983C2989234B706D43910D7DD1C4DD43_size756_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2754BE258052F61C009EFF5911588A965BD7F709_size61_w1080_h634.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三农快评&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天一早，很多人的心都被一个消息揪紧了：贺娇龙，我们熟悉的老朋友，那位身披红斗篷在雪原上策马驰骋、为新疆农产品奔走呼喊的“马背上的干部”，1月11日在新疆博乐市进行农产品电商销售活动前期拍摄时，意外坠马致头部严重受伤，全力抢救，因伤势过重，14日23时12分，不幸离世，年仅47岁。她多年从事新疆文旅推介和直播助农活动，个人不收取任何报酬，所有直播打赏均用于公益事业。人们惦念她，不仅因为她是一位“名人”，更是一位把全网关注变成乡亲们实实在在收入的助农人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年冬天，贺娇龙在新疆昭苏雪原策马的那段视频让她广为人知。流量来得突然，但她的选择很清醒：“流量来了，接不接得住？接了，怎么用？”她没有用来博取个人名利，而是转身扎进了当时还让她有点“蒙”的直播间，目标只有一个：帮乡亲们卖货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这条路，她走得实实在在、坦坦荡荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从零开始学直播，她一坐就是几小时。嗓子说哑了，脸被灯光烤得生疼，但效果也出来了。光是2021年，贺娇龙直播带货农副产品销售额就已经突破了2.1亿元，带动当地直接就业2300多人。伊犁的菜籽油、昭苏的蜂蜜，这些藏在天山脚下的好东西，第一次被全国那么多人看见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从自己卖农产品到教大家卖农产品。贺娇龙明白，一个人的力量再大也有限。于是，她开始“传帮带”，跑到各县去培训本地农民当主播，把流量和关注引给更多新农人，给当地建了一支“带不走”的电商队伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给新疆文旅和农产品打品牌，光靠吆喝不够，得让产品自己会“说话”。她牵头打造了“品味新疆”区域公用品牌，统一标准、统一标识。有了这个“金字招牌”，新疆农产品不再是分散的土特产，而是成了有身份、有保障的抢手货。截至2024年，这个品牌间接拉动新疆农产品销售超527亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从副县长到州文旅局副局长，再到新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任，职务在变，但她为家乡代言的初心从未改变。她证明了，互联网时代的干部，会用互联网不是本事，能用互联网切切实实为老百姓谋福利，才是真本事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，我们失去了一位优秀的同志，乡村振兴事业失去了一位勇敢的闯将，农民朋友失去了一位真诚的代言人。那匹雪原上的“骏马”停下了脚步，但她用生命践行的“为热爱所向披靡”的信念将继续激励着无数后来者。愿贺娇龙同志一路走好！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三农快评——从三农角度看问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聚焦“三农”领域大事、要事、急事、难事，权威跟踪“三农”领域热点、焦点、难点、重点话题，独家解析“三农”新闻事件，认真寻找新闻第二落点，用有速度的关注、有高度的站位、有态度的表达、有温度的关爱、有深度的见解回应社会关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者丨中国三农发布评论员 曹梦媛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频剪辑丨王超然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摄像丨常瑞民&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨李滟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编丨曹梦媛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监审丨任民&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvzQepzDbF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvzQepzDbF</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:23:18 GMT</pubDate><category>农产品</category><category>三农</category><category>新疆</category><category>贺娇龙</category><category>流量</category><category>雪原</category><category>干部</category><category>同志</category><category>农民</category><category>天山</category></item><item><title>赖清德霸道介入！民进党县市长人选多是“赖友友”，绿营怨气四起</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/911D4FEC6D1985588495A4A2EC835C4A51081518_size28_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报（记者 林连金）&lt;/strong&gt;民进党继13日选出2026年高雄市长人选，14日又确定了两个县市长提名。一个是嘉义县长初选，由“英系（蔡英文）”民代蔡易余以获64%的支持度，击败支持度为38%的“赖系（赖清德）”嘉义县议员黄荣利，将代表民进党参选嘉义县下届县长。另一个是南投县长人选，民进党正式提名牙医温世政参选，将对决力拼连任的国民党籍南投县长许淑华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2C083DB712818E2094D132578DC61F86F32A1DB_size20_w640_h424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析民进党高雄市、嘉义县、南投县的候选人，可以看出当中的有些人选“特点鲜明”，与赖清德关系亲密，堪称“赖友友”。比如，高雄市长候选人赖瑞隆，身陷“儿子校园霸凌风波”，仍获赖清德和新潮流系力挺，并最终出线。而牙医温世政，虽是“政治素人”，却是赖清德亲自从民间找来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果再梳理下民进党其他已确定的县市长人选，会发现更多“赖友友”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从去年10月22日公布首波县市长提名至今，除了赖瑞隆、蔡易余、温世政，民进党还确定王美惠参选嘉义市长、陈莹参选台东县长、何欣纯参选台中市长、林国漳参选宜兰县长、苏巧慧参选新北市长、陈品安参选苗栗县长、刘建国参选云林县长、陈素月参选彰化县长、童子玮参选基隆市长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，全台22个县市长提名，民进党已经确定过半，达到了12个。这些县市长提名的争夺，基本是“赖系对上非赖系”，确定的人选有不少人就是“赖系”成员，或者是赖清德属意、新潮流系力挺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖瑞隆、陈素月是新潮流系，也是赖清德力挺的；陈莹、何欣纯是赖清德“钦点”的，何欣纯更是与赖清德熟悉到帮赖翻领子的；无党籍的陈品安，还有林国漳、温世政则是赖清德从民间搜寻的；童子玮更是赖清德的表侄。在已确定的12人中，就多达8人与赖清德关系不一般。另外的4人，也是要手握“提名权”的赖清德首肯才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而即将于15日出炉的台南市长人选，更是关键观察指标。由“赖系”林俊宪对决陈亭妃，尽管陈亭妃民调长期领先，但林俊宪才是赖清德的“菜”。由于台南市是赖清德崛起政坛的“起家厝”“本命区”，谁能出线，他更是要操控的。如果林俊宪也出线，赖清德可谓“吃撑”了，势必引发陈亭妃及其支持人马，以及绿营内部的反弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，“斗鸡”性格的赖清德，独裁又霸道，对政敌无论民进党内外，都凶狠下手，2026县市长提名更是牢牢掌控，对不喜欢的林岱桦（参加民进党高雄市长初选）、陈亭妃等人就追杀，对属意的比如赖瑞隆哪怕负面新闻缠身也硬挺。赖清德就是一副“我吃定你”的无赖气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于赖清德“狂吃”“硬吃”，民进党内看似平静，却是怨气、怒气暗涌。就拿高雄市长初选来说，赖瑞隆出线后，其他参选人邱议莹、林岱桦、许智杰表面都喊团结，但届时能否尽力辅选就不好说了。有更上一层楼强烈企图心的现任高雄市长陈其迈，他支持的邱议莹落败，他会真心支持赖清德人马吗？甚至高雄绿营内部已传耳语开始酝酿“罢免柯志恩”，似乎在坐等柯志恩选上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德上台一年多，追杀政敌，升高“朝野”对立，毫无政绩，民调直直落，在绿营内部更是耍手段巩固权力，不顾吃相难看。如此“硬吃”，赖清德恐“撑”出内伤，遭遇民进党内部反制。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4GT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4GT</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:22:39 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>高雄</category><category>陈亭妃</category><category>绿营</category><category>嘉义县</category><category>温世政</category><category>赖瑞隆</category><category>邱议莹</category><category>蔡英文</category><category>陈其迈</category></item><item><title>黄国昌揭台当局对美军购案猫腻，港媒：美国对赖清德似有微词</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/77BC85BBD1528390AE025D508B1B387A636E0ABA_size63_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年11月下旬，台湾地区领导人赖清德宣布1.25万亿元（新台币，下同）军购“特别条例”后，雷打不动不向蓝营白营说明情况，却屡催审“法案”。台湾民众党主席黄国昌11日快闪直接向美方了解信息，揭开“相当高比例非对美军购”的潘朵拉盒子。好巧不巧民进党就安排台当局防务部门以秘密会议专案说明，让人产生怀疑。港媒“中评社”发表文章指出，黄国昌这趟访美，隐隐透露美国对民进党当局似有微词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/90755ABB7F24C647B87CFFDC068849DF5B5E9B71_size42_w640_h446.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 446px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章报道，黄国昌去年8月开始计划访美，直到2026年1月11日在“美国在台协会（AIT）”协助下率团快闪成行。背后的政治意涵，恐是美国看准岛内白营的关键角色。毕竟现在的台民意机构生态，在蓝营白营与绿营高度对垒的情况下，只要白营点头，“法案”基本就会通过，特别是美国在意的“对台军售案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，黄国昌此次访美，先于国民党主席郑丽文，更与2024年上任至今仍无法“过境”美国的赖清德形成对比。且黄国昌已数度表达“竞选2026新北市长”，美国对黄国昌的重视，颇有“镀金”加持的味道。特别是，黄国昌2月起请辞民代将失去台民意机构保护伞，台北地检署磨刀霍霍，美国此番对黄国昌的重视，恐怕也会让民进党当局多所考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德2025年11月下旬宣布1.25万亿元“军购特别条例”，至今已快满两个月，强硬地拒绝向在野党透露资讯，只以“两张纸、七个条文”就要台民意机构速审，遭蓝营白营在台民意机构“程序委员会”八度封杀。美国紧急安排黄国昌一行人访美，凸显了对“军购特别条例”的不满，要从台民意机构关键小党的角色上了解说法、始末，隐隐约约透露出对赖清德当局的颇有微词、不信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄国昌14日返台后立马召开记者会，对外透露这1.25万亿元的军购“特别预算”，有相当高比例非对美军购。话里话外暗示着，这1.25万亿元的“军购条例”似乎藏有猫腻。让外界怀疑，究竟有什么非对美采购的军备是一般预算无法满足的，赖清德当局一定得靠“特别预算”补足？黄国昌更点名对台军自造潜艇的不满，美方给了黄国昌哪些资讯，让人忍不住联想。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvzQeN29KC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvzQeN29KC</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:22:10 GMT</pubDate><category>黄国昌</category><category>赖清德</category><category>民进党</category><category>蓝营</category><category>当局</category><category>军购</category><category>条例</category><category>白营</category><category>民意机构</category><category>中评社</category></item><item><title>连战二儿媳路永佳透露公公近况不错：吃的好，睡的也很好</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/47EE8710F541CED7F498F774678A8E63DD0D77B2_size50_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;89岁的中国国民党前主席连战罹患前列腺癌，2022年小中风后就鲜少在公开场合露面。2024年2月他出席女儿连惠心的活动，满头白发，需要靠着轮椅行动，近期则鲜少露面。连战二儿媳路永佳1月15日出席“希望的种子”新书公益发表会，被问公公身体状况，她说，公公的身体状况不错，吃的好，睡的也很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2ECB82154B6B6A2C1C51B9A49F8B96BA1759E53F_size36_w640_h430.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 430px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连战二儿子连胜武与妻子路永佳结婚16年，夫妻俩15日一同出席公益新书《希望的种子 Seeds of Hope》发表会，艺人好友曲艾玲、黄嘉千、聂云、小刀、廖家仪、张龄予皆现身力挺，场面温馨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路永佳说：“公公的年事已高，他的身体状况不错，吃的好，睡的也很好，谢谢大家的关心。他很有福气，尤其对吃的事情，现在仍然保有热情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了新书，路永佳坦承与老公连胜武有过小摩擦，她说：“我们在翻译上有意见不合，他觉得我翻的不好，我就回他：你是翻的有多好，我们的调停者是艾玲姐。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路永佳2023年3月从连胜武手中接下夫妻俩2015年创立的“心希望人文教育关怀协会”理事长一职。连胜武去年12月当选国民党中央委员。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvzQeF5Nel</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvzQeF5Nel</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:17:50 GMT</pubDate><category>新书</category><category>身体状况</category><category>中评社</category><category>公益</category><category>黄嘉千</category><category>夫妻俩</category><category>中国国民党</category><category>前列腺癌</category></item><item><title>共和党大佬警告特朗普：这是史无前例的战略自残行为</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F59549F2394DF18A729544A6B4D5742D8D878258_size89_w709_h399.jpg&quot; height=&quot;399&quot; width=&quot;709&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普反复表示，要获得格陵兰岛，此举引发巨大争议。共和党内部也有许多人反对特朗普，参议院共和党前领袖、现任参议员麦康奈尔就向特朗普发出严厉警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《国会山报》1月14日报道，83岁的麦康奈尔14日在参议院发表讲话警告特朗普，谈论武力夺取格陵兰岛可能“摧毁”美国与北约盟国之间长期建立的紧密关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦康奈尔说，摧毁北约将是“史无前例的战略自残行为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说过：“除非总统能够证明并非如此，否则今天摆在眼前的提议非常清楚：摧毁来之不易的盟友的信任，换来的是美国进入北极的途径没有任何实质性改变。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，麦康奈尔这番言论是对特朗普政府扬言武力夺取格陵兰岛之举最强烈的批评之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他警告说，如果政府真的实施这些“不明智的威胁”，将会“彻底摧毁盟友的信任”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E63A75877F1D83757136D7E50E5B9D31A9DBB392_size254_w709_h434.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 391px;&quot; alt=&quot;共和党大佬警告特朗普：这是史无前例的战略自残行为&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“如果特朗普真的实施这种挑衅，这给他的政治遗产带来的损害，将比美国从阿富汗撤军给拜登带来的损害更大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还指出，民意调查显示，只有17%的美国人认为控制格陵兰岛是个好主意，而68%的美国人对北约联盟持积极态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦康奈尔曾领导参议院共和党人17年，是参议院任期最长的政党领袖。他于2024年卸任。麦康奈尔目前是参议院议员，他已决定不在2026年寻求连任参议员职务，他的任期将于2027年1月届满。麦康奈尔是共和党内部少数敢于公开抨击特朗普的议员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结束对委内瑞拉的突袭行动后，美国总统特朗普近来又多次高调表示，美国需要格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森5日对特朗普的相关言论作出回应，称如果美国吞并格陵兰岛，将等同于北约这一军事联盟的终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月11日在总统专机“空军一号”上对记者说，不管怎样，美国都要获得格陵兰岛，如果能够达成协议那最好不过了。“影响北约，那就影响北约吧，反正它们更加需要我们，不是我们更需要它们，我就这么跟你说吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛位于北美洲东北部，是世界第一大岛。该岛是丹麦自治领地，享有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。美国目前在岛上设有一个军事基地。特朗普去年1月重返白宫后，多次扬言要得到格陵兰岛，声称不排除动用武力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《华尔街日报》1月6日报道，知情人士透露，国务卿鲁比奥告诉国会议员，近期政府对格陵兰岛的威胁并不意味着即将入侵，其目标是从丹麦手中购买该岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国副总统万斯和国务卿鲁比奥1月14日在华盛顿与到访的丹麦外交大臣拉斯穆森和格陵兰岛自治政府外长莫茨费尔特举行会谈，讨论格陵兰岛的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在会谈前几个小时，特朗普再次威胁要接管格陵兰岛。他14日在“真相社交”上写道：“美国出于国家安全的需要必须获得格陵兰。这对我们正在建设的‘金穹’导弹防御系统至关重要。北约应该为我们获得格陵兰岛铺平道路。只有当格陵兰岛掌握在美国手中时，北约才会变得强大得多、有效得多。任何其他结果都是不可接受的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森和格陵兰岛自治政府总理尼尔森13日在联合记者会上均表示，将在会谈中向美方表达格陵兰岛绝不出售的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼尔森13日表示，格陵兰岛“不会被美国拥有、不会受美国统治”，并强调“如果必须在美国和丹麦之间做选择，我们会选丹麦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及尼尔森的言论时，特朗普直言不讳：“我不同意他的说法，也不知道他是谁，但这会给他带来大麻烦。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;共和党大佬警告特朗普：这是史无前例的战略自残行为&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4C0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp4C0</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:17:31 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>北约</category><category>丹麦</category><category>参议院</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>麦康奈尔</category><category>共和党</category><category>阿富汗</category><category>美国副总统</category></item><item><title>泰国总理披露铁路施工事故初步原因</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FBD4493547955402EB7441AE34F77DFD17B71EB1_size601_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/680006BC65AA5AB8F6999140962400E628D71F63_size391_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417447613240217600-102-140840.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月14日上午，泰国呵叻府一台起重机在高铁项目施工过程中坠落，砸中一列正在行驶中的火车，导致车厢起火并脱轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15日，&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;了解到，事故现场搜救工作已经完成，涉事公司正在对现场进行清理。而清理工作从14日起将持续7天。因此以泰国东北部乌汶府为起点和终点站的14趟列车都受到影响，被迫停运或者是改道运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次事故涉事公司意大利-泰国发展公共有限公司在14日发表声明，表示将对事故负责，并对遇难者和受伤人员进行补偿和救助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，事故已经造成32人死亡，60多人受伤。泰国总理阿努廷表示，事故的初步原因是施工起重机中央承重结构发生坍塌。（总台记者 杨探骊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp47Y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp47Y</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:05:11 GMT</pubDate><category>事故</category><category>总台</category><category>起重机</category><category>遇难者</category><category>泰国总理</category></item><item><title>博士检修电力把超高压电线比作五线谱，为高空行走半年瘦30斤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E1858BE72C522F0D9756C29FA3B763EF0B221A00_size240_w549_h309.png&quot; height=&quot;309&quot; width=&quot;549&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/5AC8ED10F2542F1F677FD3948D85094D06D51692_size66_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417448487425425408-102-141209.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;跟在师傅身后，陈颢元系紧安全带、扶稳安全帽，踏上了工作后第一次爬杆塔的台阶。紧张中带着兴奋，这是他走向一线的新起点。这并非他第一次登塔。读博期间，他在南京参与跨江塔项目，主动选择“可爬方案”，跟着导师完成了人生第一次高空作业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈颢元出生于云南玉溪。高考志愿原报上海交通大学，却因发挥失常未能如愿，这次偏离既定轨迹的经历，让他在心中埋下了不服输的种子。大学阶段，他对电工学一度“望电生畏”，但硕士研究方向仍与输电相关，博士就读于武汉大学结构工程专业，研究输电铁塔角钢稳定性。求学期间，他随导师走遍国网湖北超高压公司多个输电现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，陈颢元被国网湖北超高压公司录取。报到当天，人力资源主管建议他前往输电检修中心——这一建议，与导师的职业判断高度一致。陈颢元当场调整岗位，成为该中心成立以来首位博士员工。生活中，钢琴是他的重要精神寄托。大学一次误入琴房的偶然，让他结识了爱人。对方理解并支持他投身一线工作，也认同他把超高压输电线路比作“天地之间的五线谱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作后，陈颢元体重一度从100多斤增至190多斤。为更好适应高空作业，他通过科学饮食和高强度训练，半年减重30斤。三年来，他持续从一线问题出发开展创新，先后研发出仿生自适应卡具、轻量化助力外骨骼、无源智能变色螺栓、15秒快速检测拉线应力装置等多项成果，累计获得20余项省级、国家级电力行业荣誉。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp49q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvz37jp49q</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:00:02 GMT</pubDate><category>陈颢元</category><category>导师</category><category>博士</category><category>一线</category><category>五线谱</category><category>上海交通大学</category><category>高考志愿</category><category>玉溪</category><category>国网</category><category>外骨骼</category></item><item><title>台防务部门采购案再次引发争议，蓝营民代爆料烟酒食品商也改行卖子弹</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C9A077B45FC949528857A4B3B71CD8F26C7B5D9F_size411_w799_h449.png&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;799&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据台湾中时新闻网1月15日报道，国民党籍民意代表马文君近日紧追台防务部门子弹采购案，她15日再次爆料，“军备局”9毫米手枪子弹采购标案金额高达4550 万元新台币，得标的公司原本从事“烟酒、五金零售”，去年6月变更营业项目，增加枪炮弹药输出输入、枪支保养业务后，就拿下标案。她称，根据公司登记地址，是一户有庭院的民宅，并讽刺“又是一间深藏不露的大军火商”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;马文君 资料图 图源：台湾联合新闻网&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3E6C4D9CFF98F052CEF9904D4A5FED043FB27543_size671_w799_h533.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，马文君15日在脸书发文表示，这起子弹采购案，台“军备局”已在去年底决标，对外采购5.56毫米步枪钢心弹、5.56毫米步枪空包弹、7.62毫米机枪空包弹、9毫米手枪弹等弹药。其中9毫米手枪子弹共采购350万发、金额约4550万元，此案由台湾禾亚国际有限公司中标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马文君说，禾亚国际有限公司于2020年成立，先前主要从事烟酒、食品及五金零售批发，根据台经济主管部门工商登记网等网站查询，该公司去年6月变更营业项目，增加枪炮弹药输出输入、枪支保养业务，不到半年时间，就投标“军备局”这件子弹采购案，拿下9毫米手枪子弹约4550万元新台币的标案。该公司登记在台中市北屯区，是一户有庭院的民宅，“没想到又是一间深藏不露的大军火商”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这仿佛是去年‘RDX海扫更’炸药案翻版”，马文君称，台南福麦装修公司没军事背景、没处理经验，就拿下具有高度机密的“RDX海扫更”炸药案，两者还有另一个共通点，RDX原料与子弹，都是台军原本能生产且产线产量充足的军品，但在近期突然改外包采购，恰巧就有几家公司在短时间内变更营业项目，投标并且中标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马文君批评说，这个状况一而再，再而三发生，不知道有多少藏镜人躲在这些公司背后，通过关系专吃这些标案，大赚防务预算。她喊话台防务部门不要再自欺欺人，应彻底调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，岛内近来爆出几起“小公司获得大合约”的争议采购案。民进党当局领导人赖清德日前大动作宣布将推动总额高达1.25万亿元新台币的军事特别预算采购计划后，国民党籍民意代表王鸿薇爆料称，台“防务部门一项高达近6亿元新台币的炸药采购案竟由一家装修公司得标，且后续还有8亿多元的开口合约。之后岛内又陆续发现，部分军火得标的公司竟还有茶叶公司、鞋厂等，被质疑官商勾结。台防务部门负责人顾立雄则宣称“台湾没有自制产能”，但被披露台军方不但40多年前就已完成相关炸药生产线，近年也持续维持生产能力。台湾联合新闻网嘲讽称，室内装修公司竟能在毫无经验的情况下代理高爆炸药，堪称另一项“绿色奇迹”。（尹艳辉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvydUaoy8o</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvydUaoy8o</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 06:00:00 GMT</pubDate><category>子弹</category><category>防务部门</category><category>新台币</category><category>马文君</category><category>公司</category><category>弹药</category><category>标案</category><category>手枪</category><category>民意代表</category><category>环球网</category></item><item><title>男子为戒毒植入脑起搏器，术后猥亵儿童获刑，有人称开机后无法抑制性冲动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7054EBBCDBC103B6B8ABF26167E1E6345C61B24E_size46_w865_h487.jpg&quot; height=&quot;487&quot; width=&quot;865&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/EDB3328616556EE2967811A7ECF2CF575BD3286E_size62_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417448535240511488-102-141220.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，据媒体报道，有男子为戒毒进行DBS手术，在颅脑里植入“脑起搏器”。据了解，这是隶属于大脑的“奖赏系统”，掌握着人类的快乐、欲望、成瘾的开关。有受试者表示，“脑起搏器”开机后不能抑制性冲动、购物欲、食欲，为了满足欲望，会想尽一切办法和异性亲密接触，还花了20多万元赌博，进了5次精神病院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一位受试者易伟成（化名），曾给包括母亲在内身边的几位女性发黄色图片。术后约半年，因猥亵儿童罪被当地法院判处3年10个月有期徒刑。其代理律师向法院提交与DBS手术相关的证明材料，但缺乏最关键的证据——易伟成所称的“不良事件”，与其犯罪行为有关的鉴定，法院不予采纳。（新京报，深圳新闻网）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvzQeMkY7T</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvzQeMkY7T</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:53:15 GMT</pubDate><category>起搏器</category><category>法院</category><category>受试者</category><category>易伟成</category><category>dbs</category><category>抑制性</category><category>猥亵儿童罪</category><category>男子</category></item><item><title>伊朗情报部门：骚乱事件主要幕后人员落网</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/99E4286FE7D9EFDA8CEDD5638B4B735B3F8E640C_size662_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/71F458346F138191A60812EEA633F795A1280E37_size37_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417444894525894656-102-135752.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;伊朗情报部门1月14日发表声明说，已逮捕近期骚乱事件的主要幕后人员，同时还查获大批可用于破坏活动的电子产品。伊朗伊斯兰共和国通讯社14日援引这一声明报道说，这些人在德黑兰的7个地点实施破坏和袭击。伊朗情报部门查获大批非法入境的电子产品，包括基站信号放大器、5G调制解调器以及新一代移动电话。这批物品原计划被分发到近期发生骚乱的地方。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvx2THKanp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvx2THKanp</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:51:30 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>电子产品</category><category>德黑兰</category><category>调制解调器</category></item><item><title>乌方呼吁美抓捕卡德罗夫，俄军高层驳斥</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/33C15A53E09E509344544C2AFFF270BDE828124A_size61_w764_h430.jpg&quot; height=&quot;430&quot; width=&quot;764&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，俄乌战事依然胶着，俄军两个集团军正积极发展斯拉维扬斯克战役，并于1月14号从三面合围，距离斯拉维扬斯克市东北14公里远的红利曼市，乌军三个旅已经开始面临困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，俄军政治总局副局长、车臣特战部队总司令阿劳迪诺夫中将表示，让美国三角洲特种部队试图抓住车臣共和国领导人拉姆赞·卡德罗夫，这一想法是乌克兰领导人演员出身的电影式的剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄军政冶总局副局长阿劳迪诺夫还表示，华盛顿方面目前发出对伊朗实施新一轮军事打击的威胁，这也是老生常谈，美国人用军事和制裁恐吓其他不同意识形态的国家，以实现自己的经济利益的目的，这也是其他国家不会被其吓倒的。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3045D2A00EA0A1DF9C27EF311A401E7057443E57_size61_w764_h430.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417428847802458827-102-131449.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvw0wyum1g</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvw0wyum1g</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:38:35 GMT</pubDate><category>俄军</category><category>曼市</category><category>副局长</category><category>领导人</category><category>军事</category><category>乌克兰</category><category>红利</category><category>车臣共和国</category></item><item><title>X平台表示不再允许聊天机器人生成性暴露图像</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C969C29CD8F24D823653A850C0AE8AD02F8FD408_size69_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社洛杉矶1月14日电（记者谭晶晶） 美国企业家埃隆·马斯克旗下社交媒体平台X14日宣布，不再允许其内置的人工智能聊天机器人“格罗克”（Grok）生成基于真人的伪造性暴露图像，该限令适用于包括付费用户在内的所有用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;X平台当天发表声明称，对于任何形式涉及未成年人性侵害及未经当事人同意的裸露内容等，X平台实施“零容忍”政策，并将采取措施清除相关违规内容，对违反平台规则的账号作出相应处置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日早些时候，美国加利福尼亚州总检察长罗布·邦塔的办公室发布声明，宣布已就马斯克旗下人工智能企业xAI及其开发的“格罗克”涉嫌生成并传播违规内容展开调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邦塔在声明中说，近期大量举报称“格罗克”被用于生成涉及女性和未成年人的不雅、色情图像，并在未经当事人知情或同意的情况下在互联网上传播，这类行为“令人震惊”，其办公室将调查xAI是否以及如何违反相关法律，并敦促该公司立即采取措施，防止类似内容继续扩散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明说，“格罗克”图像生成模型包含所谓的“热辣模式”，可生成露骨内容，并被作为营销卖点之一。该功能被滥用，导致大量对真实人物进行“脱衣”技术处理或置于暴露场景的深度伪造图像在网络上传播，受害者既包括公众人物，也包括普通社交媒体用户。有媒体报道称，“格罗克”被用于篡改儿童图像，使其呈现性暗示或暴露场景，甚至生成高度逼真的儿童色情图像。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvuywLPFNv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvuywLPFNv</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:19:04 GMT</pubDate><category>图像</category><category>格罗克</category><category>人工智能</category><category>声明</category><category>未成年人</category><category>社交媒体</category><category>马斯克</category><category>用户</category><category>平台</category><category>xai</category></item><item><title>网友发帖“上海地铁有偿代坐”，警方：2人被训诫</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C9BD787D845ED8BB04E5D044E5BB8854CCD2D5C7_size208_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 徐亦嘉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，上海市公安局城市轨道和公交总队官方微博“轨交幺幺零”发布消息：近日，网上“上海地铁有偿代坐”的相关帖文引起网民关注。经轨交公安调查，帖文发布人郭某（女，19岁）、翁某（男，24岁）系出于猎奇心理在网上发布相关内容，均没有实际成交。警方已对2人予以训诫，并将会同地铁运营企业进一步加强乘坐秩序维护工作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvvpJm9er1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvvpJm9er1</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:18:18 GMT</pubDate><category>帖文</category><category>地铁</category><category>郭某</category><category>总队</category></item><item><title>淄博孝妇河博山段变黄，官方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F91F3F3B581CA9FE1B5C2CB7910633DE6CB72739_size68_w731_h411.jpg&quot; height=&quot;411&quot; width=&quot;731&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;最近，不少淄博市民在社交媒体上反映，山东省淄博市博山区的孝妇河，变成了黄褐色，“看起来污染严重”。部分市民在网络上“调侃”，博山区的孝妇河，变成了“姜糖色”的“鱼火锅”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0A82C4D0F7B00715131B461B494967B369E1B3BC_size124_w1080_h1281.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 759px;&quot; alt=&quot;变色的孝妇河博山段 图/网络视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;变色的孝妇河博山段 图/网络视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淄博市民李先生家住博山区，他告诉中国新闻周刊，自己发现这一现象已经三个月了，从2025年11月初，就已经变成了黄褐色。他说：“去年夏季，河水颜色整体还比较清澈，但入冬以来，河水开始变色，最近几年的冬天，孝妇河河水并不是这样的颜色。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淄博市民王先生也向中国新闻周刊表示，近期他观察到了同样现象。他说：“集中在博山段，今年秋冬以来一直都是这样的颜色。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社交媒体上，针对孝妇河变色的情况，不少淄博市民怀疑可能有企业向河流中偷排污染物，还有市民怀疑河水被某种化学物质污染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，李先生告诉中国新闻周刊，虽然近期孝妇河博山段颜色变成黄褐色，但走近并未闻到刺鼻气味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊记者以市民身份，向淄博市生态环境局博山分局咨询孝妇河变色情况，相关工作人员表示，孝妇河博山段变色，原因在于该区域已关闭的煤矿，因2025年当地降雨量大，导致地下水位升高，矿井地下水涌出，而涌水铁离子含量较高，进入河道后经氧化（类似铁生锈），导致河水变色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位工作人员表示，地下水位通常在夏秋季汛期过后升高并引发涌水，故夏季河水未出现此现象。同时，该工作人员否认了是污染企业向河道中偷排污染物导致河流水变色。他说：“博山河段周边已经没有了污染企业。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊致电淄博市生态环境局，询问孝妇河变色情况，以及对普通居民的健康是否有影响，工作人员回复称“相关情况正在处理中”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孝妇河源于淄博市博山区神头群泉，流经博山区、淄川区、张店区、周村区、邹平市，河流全长135.9公里，流域面积1705平方公里，当地人将该河称为“母亲河”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2002年11月，《北京大学学报》就曾发表题为《淄博煤矿矿坑排水对孝妇河水质影响及机理分析》的学术论文。该文指出：“矿坑排水的总量约占孝妇河水径流量的80% , 它们从不同的地段，通过漫流或沿渠流动后排入孝妇河，必然导致河水的严重污染。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了2021年，《淄博日报》报道称，博山区地下矿井涌水丰富，且铁离子含量高，在涌上地面接触空气氧化后矿井水颜色变红，影响整个岳阳河及孝妇河的水生态环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，最近几年，孝妇河污染治理成果显著。李先生回忆，孝妇河曾经污染严重，但是最近几年，河流污染治理的效果非常明显。他表示，大约六七年前，博山区关停了不少污染严重的企业，再加上当地大力治理，孝妇河整体变清了。此次孝妇河博山段变色，让他倍感意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：赵越&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孙晓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvuywLPFRT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvuywLPFRT</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:15:38 GMT</pubDate><category>河水</category><category>孝妇</category><category>博山</category><category>博山区</category><category>淄博</category><category>中国新闻周刊</category><category>孝妇河</category><category>淄博市</category><category>特朗普</category><category>山东省</category></item><item><title>凤凰专访｜法国：格陵兰岛不可以用来交易，也不容他人夺取</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/820F02929F32019DB177A0E874EE829E791FF83D_size54_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，围绕格陵兰岛主权与安全问题，欧洲多国正加紧协调军事与外交立场。法国军方证实，法国将与多国一道，于1月15日开始，连续三天举行一项欧洲层面的格陵兰军事任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，法国外交部发言人在巴黎接受本台记者独家采访时也明确表态，格陵兰不可以用来交易，更不容以武力相威胁。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/03E810BC2D09147CEE1B47C3B402FC333A300E17_size116_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/15/p7417419118753620904-102-124524.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pvt2EQ3jTB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pvt2EQ3jTB</guid><pubDate>Thu, 15 Jan 2026 05:12:58 GMT</pubDate><category>格陵兰</category><category>格陵兰岛</category><category>法国外交部</category><category>巴黎</category></item></channel></rss>