<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 01:15:35 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>梅德韦杰夫：特朗普风格鲁莽，但有时非常有效</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/391D752DBD8B6B3A7B2043D35383F6DC3D94BDE9_size34_w655_h368.jpg&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;655&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特朗普上台后，美俄关系回暖。俄罗斯联邦安全会议副主席梅德韦杰夫日前在接受采访时称赞了美国总统特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社2月1日报道，梅德韦杰夫日前在莫斯科接受路透社、塔斯社等媒体联合采访时称赞特朗普是一位寻求和平的有效领导人。他还补充说，莫斯科没有看到特朗普扬言的核潜艇威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及特朗普对俄罗斯是利是弊，以及有关特朗普是俄罗斯特工的猜测时，梅德韦杰夫表示，美国人民选择了特朗普，莫斯科尊重这一选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅德韦杰夫赞扬了特朗普对抗美国建制派的勇气，并称这位美国总统“鲁莽”的风格有时“非常有效”。“他是一个情绪化的人，但另一方面，人们常说的他所造成的混乱，并不完全属实。很明显，这背后隐藏着一条完全有意识且称职的路线。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B586EF0403404289B78F57B3A76BB2CEBC6222F6_size109_w655_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;梅德韦杰夫：特朗普风格鲁莽，但有时非常有效&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅德韦杰夫还说：“特朗普希望以和平缔造者的身份载入史册，而且他确实在努力这样做。他真的在努力做到这一点。正因如此，与美国人的接触才变得更加富有成效。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年美俄关系一度紧张，特朗普说他派遣了两艘核潜艇前往俄罗斯附近。梅德韦杰夫说：“我们现在仍未发现它们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅德韦杰夫表示，俄罗斯很快将在俄乌战争中取得军事胜利，但关键在于防止任何进一步的冲突爆发，他补充说：“我希望这一切尽快发生。但同样重要的是要考虑接下来会发生什么。毕竟，胜利的目标是防止新的冲突。这一点显而易见。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府正在试图通过谈判手段结束俄乌战争，但是领土问题仍然是最大的难点。俄罗斯要求完全控制顿巴斯地区（主要包括顿涅茨克州和卢甘斯克州），基辅方面予以拒绝。该地区仍有部分地区掌握在乌克兰手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方媒体多次爆料称，美国试图逼迫乌克兰“割地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《金融时报》1月27日爆料称，8位了解相关谈判情况的人士透露，特朗普政府已向乌克兰方面释放了信号，表示美国的安全保障“将取决于乌克兰是否首先同意达成一项和平协议”，而该协议很可能要求乌克兰方面在顿巴斯地区领土问题上做出让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报道还指出，美国政府暗示，如果乌克兰同意从目前控制的东部地区部分区域撤军，美方可能将向乌克兰提供更多武器，以加强其和平时期的军队建设。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;梅德韦杰夫：特朗普风格鲁莽，但有时非常有效&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPOoB0E6CA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPOoB0E6CA</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:42:34 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>特朗普</category><category>梅德韦杰夫</category><category>莫斯科</category><category>核潜艇</category><category>美俄</category><category>路透社</category><category>俄罗斯</category><category>领土问题</category><category>美国政府</category></item><item><title>哈梅内伊：伊朗人民不应该被特朗普的话吓倒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A242BB1DB068E65EA391C8E3DE06D84F376BB7AC_size107_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，伊朗最高领袖哈梅内伊2月1日就美国近期军事威胁作出强硬回应，称伊朗不会被航母和军舰等言论吓倒，并警告如果美国发动战争将会引发地区战争。他并表示伊朗近期发生的骚乱具有政变的性质，再次指控美国和以色列参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈梅内伊：“现在这位先生（特朗普）也同样反复声称，‘是的，我们调来了军舰，我们做了这样那样的事’。在我看来，伊朗人民不应该被这些话吓倒，伊朗人民不会被这些言论所左右。我们不惧怕对真理(或正义)的挑战，我们不是挑起事端的人，我们不想对任何人不公，我们不想攻击任何国家。但是对于那些贪婪、想要攻击、想要骚扰的人，伊朗人民将予以强有力的回击。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/489E3FB69434E0B60A702DE89AC82F99605770BC_size141_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/02/p7423869775245218240-102-073824.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPOoB0E678</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPOoB0E678</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:42:14 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>军舰</category><category>哈梅内伊</category><category>言论</category><category>以色列</category><category>航母</category></item><item><title>AI打广告，怎么治？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1340E1EEE1CE0E952364EAF945896292AE687235_size417_w725_h408.png&quot; height=&quot;408&quot; width=&quot;725&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;AI“打广告”背后的治理考题（微观）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李铁林&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月02日 第 05 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI（人工智能），学会“打广告”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想这样的场景：想送朋友一件生日礼物，但拿不准选什么好，于是向AI寻求建议。AI检索大量资料给出回答，但仔细一瞧，推荐所依据的信息源，却十有七八都像广告软文。这时候，心里难免犯嘀咕——这AI，怎么像个“推销员”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的场景，已不是想象，而是现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，有媒体调查发现，GEO（生成式引擎优化）服务正受到越来越多商家的青睐。这类服务会分析AI大模型的内容抓取偏好，并通过一套技术设定，让AI把带有品牌信息的内容整合成答案。通俗地说，就是人为控制AI的信息筛选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广告行业中，这种模式并不新鲜。比如，在搜索引擎主导流量入口的时代，就有针对搜索引擎排名规则优化网站内容的服务。当下，用户的使用偏好向AI聚集，AI生成内容也必然会成为商业角逐的重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;合理利用规则开展竞争，符合商业逻辑。但问题在于，相比过去常见的广告投放渠道，利用GEO服务让AI“打广告”，产生了更多合规争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GEO服务的“卖点”，很大程度上就是“迷惑性”，即将商业推广“包装”成AI生成的客观内容，以增强广告说服力。然而，广告法明确规定“广告应当具有可识别性，能够使消费者辨明其为广告”。难以被标识的AI“打广告”，有侵犯消费者知情权之嫌。部分GEO服务商为吸引AI的“目光”而捏造事实，也涉嫌虚假宣传、不正当竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，AI大模型的发展离不开优质训练数据这一基石。倘若放任大量夹杂商业属性的同质化信息污染AI训练的“源头活水”，长远来看不利于技术的迭代进化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年底举行的中央经济工作会议提出，“完善人工智能治理”。如何破题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要认识到，面对新技术、新场景、新问题，仅靠老经验、老方法是行不通的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，从技术演进方向看，AI的应用意味着将代替人作出很多具体决策。前段时间引发热议的“AI手机”，以智能体代替用户点餐、购物等，用户只需确认付款。当技术成“黑箱”，用户就更容易在不知不觉中被“牵着鼻子走”。又如，传统的互联网广告监管多为事后监管，在AI数据“投喂”阶段进行监管、防患于未然的机制，尚待完善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，对治理者而言，当务之急是与时俱进转变治理思维，推动关口前移，提高全流程监管的效能。对新业态特点进行研判，划定清晰红线；明确服务商和平台责任，清除“灰色地带”；探索“以技治技”，提升相关算法透明度、可解释性……既放得活又管得好，才能平衡好技术应用与用户权益保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以更广阔的视角看，AI“打广告”折射出技术变革浪潮中治理所面对的共性挑战。技术发展的超前性，考验着治理者快速反应、及时跟进的能力；技术议题的专业化，则呼唤着以更开放多元的治理格局吸纳更多专业智慧共治共享。但归根结底，不变的是改革的勇气与开放的胸襟，这是我们过往识变、应变、求变的经验所系，也是未来掌握主动权的底气所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;技术愿景并不总能转化为美好的现实，人们需要时刻在观点的交锋、利益的博弈中反思并匡正技术的走向，避免陷入技术主义的狭隘与傲慢，从而让全社会共享繁荣。AI“打广告”，或许正是这复杂博弈的一个侧面。追求进步、乐见创新但绝不放任自流、“蒙眼狂奔”，我们才能以人的主体性确保技术带来普惠福祉。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPNA2NcXQr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPNA2NcXQr</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:09:05 GMT</pubDate><category>ai</category><category>技术</category><category>geo</category><category>用户</category><category>人工智能</category><category>商业</category><category>人民日报</category><category>模型</category><category>治理者</category><category>广告</category></item><item><title>特朗普强硬回应哈梅内伊</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B4CF852D71334643A2A46463A0F4633E17987054_size43_w593_h333.jpg&quot; height=&quot;333&quot; width=&quot;593&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国不断在伊朗周边集结兵力，美伊局势一触即发，伊朗最高领袖哈梅内伊警告美国，若攻击伊朗，将导致地区全面战争。美国总统特朗普2月1日也做出强硬回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网（CNN）报道，特朗普2月1日被记者问及哈梅内伊的言论时回应说：“他为什么不可以这么说呢？当然，你也可以这么说。但我们拥有世界上最庞大和最强大的舰队，就在那边，离伊朗很近，希望我们能达成协议。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“如果我们不能达成一份协议，那么我们就会知道他的说法是否正确。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月31日曾说，伊朗正在认真同美国谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月1日，伊朗最高领袖哈梅内伊在会见民众时向美国发出严正警告。他表示：“美国人应当清楚，如果他们挑起战争，这一次将不再是局限于一地的冲突，而将是一场全地区性的战争。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9E1106A904B8A95E8A825E357993FDAB7A556A46_size119_w593_h388.jpg&quot; style=&quot; width: 593px; height: 388px;&quot; alt=&quot;特朗普强硬回应哈梅内伊&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对美方近期关于战机、航母及战争的言论，哈梅内伊表示这并非新鲜事。他说：“过去美国人也多次在言语中进行威胁，声称‘所有选项都在桌面上’，包括战争选项。现在的这位（特朗普）也频繁叫嚣派遣了航母等等。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈梅内伊说：“我们不会是（战争的）发起者，也无意攻击任何国家。但面对任何发起进攻和骚扰的势力，伊朗民族必将予以重拳回击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国已在伊朗周边集结大规模兵力，威胁对其动武。与此同时，据美媒爆料，美国和欧洲已经向伊朗提出3个要求：永久停止一切铀浓缩活动并销毁其现有库存；限制其弹道导弹的射程和数量；停止支持中东地区的所有代理组织，包括哈马斯、真主党以及在也门活动的胡塞武装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗外交部长阿拉格齐当地时间2月1日在接受媒体采访时表示，伊朗对与美国就核问题达成协议“仍然有信心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐说，伊朗“对美国作为谈判伙伴已经失去信任”。不过，他表示，通过地区友好国家进行的信息沟通正在推动双方接触，并称相关谈判“是富有成效的”，“对方在与我们对话，也在认真对待我们”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在是否开展直接谈判的问题上，阿拉格齐拒绝作出承诺，强调应将重点放在“谈判的实质内容”而非形式上，并表示“不必讨论不可能的事情”。他还重申，伊朗希望美方解除长期制裁，同时尊重伊朗在和平利用核能框架下继续进行铀浓缩的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐还表示，如果双方能够达成某种共识，消除误解和误判，不仅将为伊朗与美国之间的经济合作创造重要机遇，也将有利于整个地区国家的发展。他强调，伊朗始终对与美国企业合作持开放态度。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普强硬回应哈梅内伊&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPKbaIuijk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPKbaIuijk</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:02:43 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>哈梅内伊</category><category>战争</category><category>美国</category><category>美方</category><category>航母</category><category>兵力</category><category>阿拉格齐</category><category>也门</category><category>中东地区</category></item><item><title>中资港口，面临惊涛骇浪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/DEC96C7D6F89B29E382283332C59535EC43FBE5C_size1200_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，中资运营的海外港口接连遭遇政治打压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，澳大利亚总理阿尔巴尼斯访问东帝汶时，公开宣称澳政府致力于将中国岚桥集团运营的达尔文港“收回澳大利亚手中”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅一天后，巴拿马最高法院宣布，中国香港长江和记实业（以下简称“长和”）运营巴拿马运河两端港口的合同“违反宪法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短两日之内中资港口双线告急，看似是两个国家的独立行为，实则是美国对华发动新一轮“夺港”攻势的具体体现。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D472E7275C67DE4D73CB6CEA13538A27A7ED3A3A_size1398_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;左为巴拿马运河，右为达尔文港。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;左为巴拿马运河，右为达尔文港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时出现的两场港口风波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拿马与澳大利亚在港口问题上同时作出对华不利举动绝非偶然，其背后是美国的持续施压与胁迫。（另见本号文章李嘉诚出售港口事件，折射出了特朗普的海运霸权战略！）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过河拆桥，澳大利亚变脸收港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，澳大利亚以“符合国家利益”为由，单方面表示将推动达尔文港收归国有，严重违反契约精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年，因设备老化、连年亏损，澳大利亚北领地政府全球招标出让达尔文港99年经营权。最终，中国岚桥集团以5.06亿澳元高价中标，且获澳联邦政府批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接手后，岚桥集团持续投资超10亿澳元升级港口，开通12条新航线，使其年吞吐量从500万吨跃升至3000万吨以上，仅2024年就盈利960万澳元，为北领地政府创造的税收也从2015年的2100万澳元增至2025年的7800万澳元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正当该港口已经起死回生、商业价值愈发凸显之际，澳方却意图撕毁还有88年才到期的合法租约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一转变背后，是澳大利亚对美国的战略妥协与战略依附。随着美英澳“奥库斯”合作持续推进，从2027年起，美英核潜艇预计将在澳大利亚部署，达尔文港附近的军事设施战略价值陡增。中资港口的成功，反而成了澳美战略焦虑的来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，2025年曾有报道披露，与美国国防部关系密切的美国私募股权公司Cerberus Capital Management曾表示要收购该港租约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这反映出，澳方鼓吹所谓的“国家安全”担忧完全是出于政治考虑，最终很可能强推“中资退出，美资接盘”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/35A313148CB936656BE91D475E1905A0126DE377_size417_w729_h505.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 443px;&quot; alt=&quot;澳大利亚达尔文港。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;澳大利亚达尔文港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;背信弃约，巴拿马无理裁决。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与达尔文港的“行政收回”不同，巴拿马运河港口的争议则以“司法裁定”形式展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日晚，巴拿马最高法院突发裁决，判定长和运营巴拿马运河两端巴尔博亚港与克里斯托瓦尔港的合同违反宪法，从法律上否定了长和继续运营的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在1997年，长和便获巴拿马政府批准，取得两港各25年的特许经营权，2021年又依照“自动续约条款”获得后续25年经营权，有效期直至2047年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近30年间，长和累计投入超18亿美元用于港口基建、科技升级与人才培育，投资额远超当地其他港口运营商，为巴拿马打造具有全球竞争力的物流枢纽奠定了坚实基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，巴拿马方面作出裁决前，美国国务卿鲁比奥曾专程访问巴拿马，警告其政府远离中国，明确表达美国对中资运营巴拿马运河港口的不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明眼人都看得出，巴拿马的裁决完全是迫于美国压力作出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;裁决发出后不久，巴拿马总统穆利诺随即透露已与丹麦马士基公司接洽，商讨暂时接管两港运营。目前来看，长和对两个港口的运营权已岌岌可危。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/796A8C2D0E80464170B66378148ED297B3AB8189_size71_w800_h477.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 381px;&quot; alt=&quot;巴尔博亚港。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;巴尔博亚港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普正在加紧争夺战略港口&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济全球化时代，港口是全球供应链的“核心节点”，控制港口就相当于控制了全球物流的“咽喉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重返白宫以来，特朗普频频炒作“中国港口威胁论”，对全球关键港口的争夺与控制全面升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针锋相对，推动全球港口“去中国化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，中国秉持“共商共建共享”原则，通过“一带一路”构建起覆盖亚、非、拉、欧的港口合作体系，既助力相关国家完善基础设施、推动经济发展，也从中获取经济回报、实现互利共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些正常的商业合作，却被美国视为对其全球霸权的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在愈发上升的战略焦虑驱使下，美国持续对盟伴国家施加压力，欲强行夺取中国手中的港口控制权，进而掌控全球关键贸易通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，美国主导七国集团建立“港口安全信息共享平台”，重点监控“高风险投资”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，美国还在推动“蓝点网络”港口认证计划，意图通过基础设施标准将盟友港口联结为排他性网络，进一步打压和遏制中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突出重点，遏制中国地缘影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普发动的“夺港”攻势，是美国遏华战略的重要组成部分，其中拉美与印太是重中之重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国新版《国家安全战略》中，西半球被列为美国全球战略的“第一优先”区域，印太地区次之。位于这两个区域的战略港口，自然是特朗普关注的重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拉美，特朗普激进推行“唐罗主义”，企图重塑在西半球的主导地位。在他看来，从中资企业手中夺走巴拿马运河港口的运营权，可以阻遏中国在拉美地区扩大影响力，进而强化美国对“后院”的掌控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在印太，特朗普仍持续推进“印太战略”，拉拢澳大利亚等盟友构建“遏华”包围圈。在他看来，推动达尔文港“易主”，不仅可以破坏中国在印太地区的关键“战略节点”，还可以反过来近距离监视中国的海上军事活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巧取豪夺，收割中国培育的优质资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普“夺港”还有一层现实算计，那就是从中资企业手中拿走具备强劲盈利能力的“摇钱树”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是巴拿马的两个港口还是达尔文港，中资企业前期均投入巨额资金，经过长期运营将亏损资产盘活为盈利优质资产，港口的经济价值大幅提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，推动相关国家撕毁合约、逼退中资，再由美资或盟友资本接盘，就可以实现“卸磨杀驴”式的商业掠夺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种掠夺不仅能让美西方资本坐享其成，还能打击中国海外投资的信心，可谓是“一箭双雕”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这两场港口风波可以看出，特朗普正在加紧推进其“夺港”战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以预见，这种“夺港”攻势将由巴拿马两港、达尔文港迅速向全球其他关键港口蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一波“惊涛骇浪”，正向着中资运营的全球港口席卷而来……&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPNA2NcXb1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPNA2NcXb1</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:00:53 GMT</pubDate><category>港口</category><category>达尔文港</category><category>巴拿马</category><category>中资</category><category>巴拿马运河</category><category>澳大利亚</category><category>长和</category><category>美国</category><category>夺港</category><category>美国国防部</category></item><item><title>再公布超300万页文件，爱泼斯坦案爆出更多“大人物”丑行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5DB578891F9760821B787B9CE7CD2BD65DFA8CD1_size837_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻美国特约记者 冯亚仁 文远】当地时间1月30日，美国司法部公布已故美国富商、性犯罪者杰弗里·爱泼斯坦案相关调查材料的剩余文件，总计超过300万页，其中包含2000多段视频和18万张图片。美国媒体称，多年来，好莱坞、华尔街、华盛顿及时尚界人士反复强调自己“并不是很了解”爱泼斯坦，称与其往来短暂、出于职业原因或礼节，甚至对其“心生反感”。然而，新公布的文件所呈现出的邮件往来、邀约记录与资金轨迹，却与这些说法形成明显反差。另外，此次公布的文件依然存在内容被涂黑甚至干脆未予公布的情况。美国民主党众议员罗希特·康纳表示：“拒不公布这些文件，只会庇护涉案的权贵人士，损害公众对国家机构的信任。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图为安德鲁与爱泼斯坦之间的电邮往来文件，以及他蹲伏在一名女子旁的照片。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E327E772915071E23516BE31E1B322C5BCB77E43_size1622_w4590_h2046.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 285px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图为安德鲁与爱泼斯坦之间的电邮往来文件，以及他蹲伏在一名女子旁的照片。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马斯克迅速回应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社1月31日梳理了最新公布文件中的大人物，包括去年因爱泼斯坦案被英国王室剥夺王子头衔的安德鲁·蒙巴顿-温莎，特斯拉创始人、亿万富翁埃隆·马斯克，维珍集团创始人理查德·布兰森，美国商务部长卢特尼克，特朗普首个总统任期内的顾问斯蒂芬·班农，以及以色列前总理巴拉克等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社称，马斯克的名字在最新公布的文件中被提及数次，尤其是在2012年至2013年的电子邮件往来中，他曾讨论过访问爱泼斯坦位于加勒比海的私人小岛。但目前尚无确切信息证实马斯克最终前往该岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网报道，相关消息曝光后，马斯克迅速在社交平台X上回应称，自己与爱泼斯坦的通信往来“极少”，且“多次拒绝”前往爱泼斯坦的私人小岛，“但我很清楚，与他的部分邮件往来可能会被曲解，并被反对者利用来诋毁我的声誉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新公布的文件显示，卢特尼克曾至少一次偕家人到访爱泼斯坦的加勒比海私人岛屿。美联社称，这一情况与他此前的表态明显相悖。他曾称自己数十年前就与爱泼斯坦断绝了联系，并直呼后者“令人作呕”。但邮件记录显示，2012年12月，卢特尼克和妻子接受了前往美属维尔京群岛小圣詹姆斯岛的邀请。美国商务部1月30日发表声明称，卢特尼克“在妻子在场的情况下，与爱泼斯坦的接触有限，且从未被指控有任何不当行为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;斯塔默呼吁“前王子”作证&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国媒体注意到，被剥夺王子头衔的安德鲁在最新公布的爱泼斯坦案文件中占据了大量篇幅。其中几张照片显示，安德鲁似乎正蹲伏在一名躺在地上的女子身旁。另有一些电子邮件还显示，安德鲁2010年9月曾邀请爱泼斯坦到访白金汉宫，而当时距离爱泼斯坦因教唆年仅14岁的女孩进行性交易而被定罪已有两年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《每日电讯报》称，围绕安德鲁的最新爆料进一步证实了英国国王去年剥夺其所有王室头衔的决定是正确的。此前，美国女子弗吉尼娅·朱弗雷曾起诉安德鲁，指控其于2001年在爱泼斯坦等人的安排下，与尚未成年的她发生了性关系。2025年4月25日，朱弗雷被证实自杀身亡。同年10月，英国王室正式启动程序剥夺安德鲁的尊号、头衔及荣誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日，正在日本访问的英国首相斯塔默被记者提问：安德鲁是否应该向爱泼斯坦案的受害者道歉，并就该案向美国国会作证。对此，斯塔默表示：“就作证而言，我一直认为，任何掌握信息的人都应该准备好以任何形式分享这些信息。”至于是否应当致歉，斯塔默认为这是安德鲁个人需要决定的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;英媒：许多人一直认为存在一个阴谋&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国广播公司报道，1月30日，美国司法部副部长布兰奇在新闻发布会上表示，该部已累计公布约350万页爱泼斯坦案相关文件。司法部最初收集了超过600万页各类文件，但经过分析发现真正与爱泼斯坦案相关的只有大约一半。布兰奇称，因部分文件内容高度敏感，此次未予公开。这些文件包括受害者的个人身份信息、受害者的医疗档案、儿童色情图片、与正在审理的案件相关的信息，以及任何描绘死亡或虐待的图片。他表示，国会议员可以到司法部查看未经涂黑处理的爱泼斯坦案相关文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国哥伦比亚广播公司报道，美国众议院司法委员会的民主党成员1月31日致函司法部，质疑为何只公布大约一半的文件，并要求后者即刻安排他们查阅全部文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一天，美国共和党众议员托马斯·梅西与民主党众议员罗希特·康纳则在联合致布兰奇的信中指出，在某些情况下，受害者的姓名并未做任何涂黑处理。为多名爱泼斯坦案受害者代理诉讼的律师格洛丽亚·奥尔雷德对英国广播公司（BBC）表示，美国司法部最新公布的文件中泄露了大量受害者姓名，布兰奇声称公布这些文件能“给受害者带来慰藉”的说法“荒谬至极”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BBC称，许多人一直认为存在一个阴谋，旨在保护与爱泼斯坦案有关联的权贵。《纽约时报》称，多年来公布的证词与文件均显示，权贵人物是爱泼斯坦虐待女性的关键。他在曼哈顿的联排别墅中挂满了自己与知名友人的合影，而那些受害的年轻女性，往往会看到这些照片。他还常让受害者旁听自己的电话交谈，向她们吹嘘自己认识哪些大人物，还威胁说如果受害者敢反抗，将会面临怎样的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《卫报》称，这些新公布的文件不太可能平息公众对此案的关注，也难以消除公众的这种感受：爱泼斯坦能够逍遥法外，正是统治精英个人腐败、凌驾于法律之上、沆瀣一气、互相勾结的典型例证。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPKtIj9itB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPKtIj9itB</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 22:53:49 GMT</pubDate><category>文件</category><category>受害者</category><category>爱泼斯坦</category><category>马斯克</category><category>美联社</category><category>司法部</category><category>美国司法部</category><category>加勒比海</category><category>美国商务部</category><category>华尔街</category></item><item><title>格陵兰岛居民：我们对美国的认知已发生永久性改变</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F691640C59C24D917AE89F48094C8D3B6B98B592_size1194_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报报道 记者 白云怡】地处北极圈内的格陵兰岛素来以寒冷、广袤、荒凉著称，这里超过80%的土地被厚厚的冰层覆盖，长年被视为世界尽头的一片静默之地。然而，自2026年1月以来，随着美国总统特朗普多次公开发出“接管格陵兰岛”的威胁，这座冰雪之岛被骤然推至全球政治风暴的中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《环球时报》记者近日独家连线包括政界人士、原住民等在内的多名当地居民，通过他们的讲述，能明显感受到不同职业、不同背景的格陵兰人都对美国的行为抱有强烈反感，这或许将更长久地影响到这片土地和欧美关系的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲有战争就回格陵兰岛？“我想把这句话吃掉”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原住民代表：纳雅华克·黑格伦德&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上午9点，格陵兰岛首府努克的天还没有亮，城市隐没在深蓝色的夜色中，冷风裹着细雪掠过街道。37岁的因纽特人纳雅华克·黑格伦德坐在窗边，她语气平静，却几次重复着一个此前从未认真想过的问题：“如果美国真的来了，我们能做什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年前，这个问题在格陵兰岛还几乎是一个没人会当真的笑话。然而，过去几周以来，美国总统特朗普反复公开表示要“得到格陵兰岛”，让一切都不再一样了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑格伦德此前曾长期生活在丹麦。每当在电视里看到战争或冲突爆发的国际新闻时，她总会半开玩笑地对家人说：“如果欧洲也发生战争，那我们就回格陵兰岛吧，那里什么事都不会发生。”在她的认知中，格陵兰岛是世界的边缘，是动荡永远无法抵达的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在想来，我真想把这些话给吃掉。”她耸耸肩，对记者自嘲道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国持续不断又有恃无恐的威胁让许多格陵兰人神经紧绷，也打破了他们多年来平静的生活。多位格陵兰岛当地民众告诉《环球时报》记者，最近当地渔民和原住民在见面时讨论的，不再只是天气和捕捞季，而是“你听到美国人又说了什么吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人开始囤积5天的食物和药品；格陵兰政府前所未有地公开建议民众为可能的断电、断网等紧急情况做准备，商店里的应急电源和太阳能充电设备被迅速售卖一空；电视与社交媒体上，则每时每刻都在滚动有关格陵兰岛的“突发新闻”；一些商家也在门前挂上了“格陵兰不出售”的牌子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑格伦德也多了一个新习惯：她下意识地更多抬头望向天空，留意每一架掠过的飞机。有一天，她注意到，有一架飞机没有出现在航班追踪软件上，却降落在努克的机场——尽管后来这被证实是一架丹麦军机，但当时的黑格伦德一度以为格陵兰岛真的被美国入侵了，这让她感到一阵惊慌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这样的体验，在我们这一代人的生活中，从未发生过。”这位因纽特人苦笑道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“以前格陵兰人不大声说话，但现在我们在购买猎枪”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;政界代表、议会前议员：蒂莉·马丁努森&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰人的集体性焦虑在1月17日爆发成一场前所未有的抗议：在寒风与积雪中，数千名当地民众汇聚在努克市中心，并向美国驻努克领事馆行进。许多人身披格陵兰岛旗帜，高举“让美国走开”“格陵兰岛不卖”“我们不是商品”等抗议标语，以表达不满。格陵兰自治政府总理尼尔森也出现在人群中，当他举起格陵兰岛旗时，抗议人群发出欢呼声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛议会前议员蒂莉·马丁努森也参加了这次集会。“也许在中国，几千人并不算多。”她对记者说，“但努克全城只有两万多居民，这意味着差不多每4个人中，就有一个走上街头。”她回忆，当天天气恶劣、道路结冰，却依然有老人和孩子出现在游行队伍中，甚至还有夫妻推着婴儿车前来——从小在格陵兰岛长大的她，从未在这里见过这样的场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“愤怒”——马丁努森在采访时至少5次提到这个词语。在她印象里，格陵兰人一向沉默寡言，很少像欧美人那样对外流露情绪，就如同当地被冰封的土地一样，有时大声说话都会被认为是一种不礼貌。但最近，一切都变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这段时间，我们商店里的枪支都快被卖空了。”她告诉记者，在格陵兰岛的传统中，猎枪是用来对付北极狐和驯鹿的，但最近很多人已经开始认真地讨论，如果美国真的入侵，有必要走上街头用猎枪直面他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这位前议员眼中，这种罕见的愤怒，是长期积累的结果——它源于美国对格陵兰人的一次次“羞辱”。据美媒此前报道，去年1月，美国总统特朗普的长子小特朗普曾到访格陵兰岛，在努克街头向路人大撒美元钞票，并发放印有“让格陵兰再次伟大”字样的棒球帽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些画面随后被剪进MAGA（让美国再次伟大）的宣传片中，在美国国内传播。而在一年后，白宫又透露消息称，正考虑向每位格陵兰岛居民支付10万美元，作为说服他们脱离丹麦、加入美国计划的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们以为能买下我们吗？”马丁努森愤怒反问道，“我们只会觉得这极具侮辱性。”她回忆道，一年前，确实有几名流浪汉在努克市中心广场捡起了那些钞票，但他们并不知道会被拍进政治宣传片，被包装成“渴望成为美国一部分”的象征。这一切让许多人愤怒无比，“没有人愿意被当作牲口一样随意出售。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，对于美国声称的威胁——中国与俄罗斯，格陵兰人却并没有这样的情绪。黑格伦德对记者直言，“我们一直听到一种叙事，让我们‘提防中国’，把中国描述成一个‘危险的地方’。”但从格陵兰人自身的经历来看，这种说法和现实之间有很大距离。格陵兰岛与中国在科研交流、鱼类贝类出口等领域一直有不错的合作，这些合作在当地并不陌生，也从未引发过焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“美国‘咬’过我们，我们不会再信任它”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当地律师、活动人士：阿朱·彼得&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛的英文名Greenland，意为“绿色的土地”，它源自丹麦语Grønland。然而，当地人更愿意用格陵兰语Kalaallit Nunaat称呼它，意思是“格陵兰人的土地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在许多美国政客和战略分析者的叙述中，格陵兰岛是一块具有重要地缘价值、蕴藏丰富资源的战略要地，但格陵兰人自己谈得更多的，是这里美丽的极光、巍峨的冰川与纯净的自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛拥有不同于欧美的独特原住民文化：据格陵兰岛旅游局称，早在4500年前，第一批因纽特人就抵达这里，如今他们占岛上不到6万人口的近九成。18世纪起，格陵兰岛被丹麦殖民，但今天丹麦人仅占当地人口约7.5%。几千年来，因纽特人一直在极端环境中延续自己的生活方式、文化和信仰，并为他们的家园和原住民传统而感到自豪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;独特的历史让格陵兰人对任何外界所谓“善意的接管”有本能的警惕。“我们已经在北极圈里生活了几千年，我们也将继续在这里生活下去。”当地律师、活动人士阿朱·彼得对记者谈及美国对格陵兰岛主权和资源的觊觎时坚定地表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“世界上没有‘好的殖民者’。”黑格伦德则更加直白，格陵兰人一直知道自己的家园有重要的战略位置和丰富的矿产资源，“但我们并不是地图上的一块冰，这里有人，有自己的文化……如果一个国家只想‘占有’格陵兰岛，我们凭什么相信它会真正尊重与爱护这片土地，而不是带来污染与破坏？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《卫报》援引格陵兰渔民的话称，美国潜在的军事行动可能对当地的动物和鱼类造成非常不利的影响，而捕鱼则关系到当地许多家庭的生计。“他们不关心我们的美丽景色，只关心我们的铀资源。”另一名渔民则这样称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管在达沃斯论坛期间，特朗普对格陵兰岛的态度有所软化，让战争的恐慌逐渐消退，但数周的恐吓、贬低和咄咄逼人的言论，已经让美国的形象在不少格陵兰人心中发生难以逆转的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果所有强国都可以为所欲为，想占领哪里就占领哪里，几百年来建立的国际秩序将彻底被践踏。”彼得表示，这不仅让格陵兰人对美国的信任受损，也可能把世界拖入混乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马丁努森回忆起过去，她曾热爱到世界各地旅行，而美国曾是她最喜欢的国家之一。小时候，她在迪士尼、环球影城流连忘返，那些体验在她眼中宛如魔法。可如今，她再也无法像过去那样看待美国了。“有了最近发生的事情，我这一生都会觉得，美国作为一个政治行为体，是不可信的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她用因纽特文化中的一个比喻，来形容自己的感受：格陵兰人自古有狗拉雪橇的传统，那些狗强壮、坚韧，能在零下二三十摄氏度的暴风雪中生存。但即便是这样一只出色的雪橇犬，如果它咬了你哪怕一次，主人也再无法信任它。“美国已经‘咬’过我们了：我想未来几代格陵兰岛的孩子都会在心里形成这样一种认知。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她也第一次开始真切地感受到，也许是时候推动一种新的世界秩序了。“作为格陵兰人，我们从未想过，自己会站在这一历史进程的中心，但现在，历史正在被重写。”她这样对记者感叹道。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPNNOMxmYv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPNNOMxmYv</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 22:52:00 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>格陵兰人</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>环球时报</category><category>土地</category><category>黑格伦德</category><category>丹麦</category><category>格陵兰</category><category>美国总统</category></item><item><title>80年来，美欧关系多次破裂又修复</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/970BD930E3F353BB552A677E4AA4963BAA27E8A7_size944_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻美国、德国特约记者 冯亚仁 青木 环球时报记者 徐嘉彤】编者的话：当下，随着美国总统特朗普扬言“收购”格陵兰岛，并一度威胁对反对美方立场的欧洲国家加征关税，无论在美国还是欧洲，围绕跨大西洋关系的疑虑都在加深。前欧盟委员会主席若泽·曼努埃尔·巴罗佐近日在接受美媒采访时表示，跨大西洋关系正处在自北约成立以来的“冰点”。学界更是有观点认为，跨大西洋关系裂痕扩大的背后是美欧结构性矛盾的加深，尤其美国已经完全改变了对欧洲的战略定位以及对欧政策的底层逻辑。从今天起，《环球时报》推出“美对欧战略变迁”深度认知系列，深入分析跨大西洋关系战后80年来的起起伏伏，国际大环境的风云变幻对美欧关系的影响，以及美对欧战略转变的真实意图与未来走势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“美国曾是我们的梦想”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战结束后，欧洲满目疮痍，民众生活艰难。数以千万计的民众在二战中丧生或重伤，众多城市——如伦敦、德累斯顿、柏林、科隆、利物浦、伯明翰、汉堡等工业与文化中心，在战争中部分或完全被毁。事实上，除了美国之外，几乎没有其他世界大国在战争中未遭受结构性破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国迅速扮演起超级大国的角色。1948年，杜鲁门政府推出总金额超过150亿美元的“马歇尔计划”，以其“主设计师”、时任美国国务卿乔治·马歇尔的名字命名。这一计划的核心目标是援助欧洲重建、发展西欧自由民主政治认同、推动西欧国家加入美国主导的军事联盟体系以对抗苏联。1949年，北大西洋公约组织（简称北约）成立，体现了美国希望长期参与欧洲安全事务的战略意志。在此框架下，美欧紧密合作40年，逐步巩固跨大西洋联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“马歇尔计划”影响十分深远。《卢森堡言论报》刊文称，该计划对欧洲经济重建具有重大意义，美国还在欧洲推行政治一体化，以美国为首的北约保障了整个西方的安全，深刻塑造了欧盟对美国军工产业的依赖，在金融等领域美国也对欧洲施加相当大的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国曾是我们的梦想：爵士乐、牛仔裤和希望。”德国《柏林日报》这样描述战后40年里欧洲人眼中的美国。从好莱坞电影到好彩香烟，从口香糖到可口可乐，美国战后在西方可谓“无处不在”，这些消费品象征着一种“现代性”和“经济奇迹”，形成了一个“闪耀的承诺”：繁荣、自由和未来，而这种承诺“正是跨大西洋关系曾经的意义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么美国眼中的欧洲呢？冷战时期，在实力差距和两极格局的限制下，跨大西洋双方的经济、军事、政治关系是“美主欧从”的模式。《卢森堡言论报》报道称：“美国很早就意识到，一个稳定的欧洲不仅能确保欧洲大陆和平，还能增强美国自身影响力。”1963年，时任美国总统肯尼迪到访西柏林，发表著名的“我是柏林人”演讲，提到“所有自由人，无论生活在哪里，都是柏林的公民”，自由民主价值观从此成为跨大西洋价值观联盟的凝结剂。时至今日，欧洲领导人访美时仍会反复提及“马歇尔计划”和美国自由民主价值观对欧洲的感召力，以争取特朗普政府对欧盟经济与安全利益的理解和宽容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便在冷战时期，跨大西洋双方也并非没有分歧。比如上世纪70年代，西德勃兰特政府推出“新东方政策”，要求通过接触政策缓和与苏联及华约国家的关系，以维护德国与欧洲的安全。后来西德施密特总理又推动北约达成“双重决议”，即一方面促使美国通过谈判对苏联在欧洲部署中程导弹加以限制，另一方面以北约欧洲国家部署美国武器作为谈判进展不顺利情况下的反击，这一安排并不完全与美国意愿相符。当时，里根政府（1981年至1989年）对苏强硬派与施密特政府关系紧张，美国对那些对苏态度“温和”的西方盟友也有不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“值得注意的是，美国对欧战略始终是欧洲安全与政治格局变迁的关键变量。”&lt;/strong&gt;中国社会科学院欧洲研究所副研究员黄萌萌说，1990年两德统一的背后离不开美国老布什政府的大力支持，当时美国政府认为西德接纳东德形成统一的德国不会破坏美国主导的自由国际秩序，反而有利于美国的安全利益；冷战结束后北约正式通过美国提出的北约东扩计划，这也成为日后俄乌冲突的导火索；克林顿政府时期（1993年至2001年）美俄关系的缓和同样推动着欧洲安全秩序从排斥俄罗斯的“对抗型秩序”变为有俄罗斯参与的“合作型秩序”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是彼此需要，还是一种选择？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“跨大西洋关系80年来远非‘亲密无间’。实际上，这段关系经历了多次破裂与重新修复。”黄萌萌对《环球时报》记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战结束后，美欧关系进入新的阶段。2001年“9·11”事件后，北约首次也是迄今为止唯一一次启动了第五条集体防御条款，欧洲盟国和伙伴国从最早阶段就加入美国在阿富汗的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但仅一年多之后，即美国对伊拉克发动战争前夕，当被问及怎么看待欧洲国家的反战立场时，美国时任国防部长拉姆斯菲尔德直言：“你们把欧洲理解为德国和法国，但我不是这么看的。那是‘老欧洲’，如果你看看整个北约的欧洲，现在的重心正在向东移。”他后来还斥责德国是在伊拉克战争中“什么也不想做的国家之一”。此类表态引发了法德的强烈反弹。英国《卫报》援引法国评论员的话报道称：“华盛顿鹰派对法国和德国的侮辱，以及由此延伸至对所有反对伊拉克战争者的攻击，将使美国进一步陷入孤立，并助长本已强烈的反美情绪，从而坐实了关于‘牛仔’、好战、帝国主义傲慢的所有刻板印象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国智库布鲁金斯学会2003年8月刊发美国前驻北约大使伊沃·达尔德的文章，称“美欧关系正深陷过去50年来最严重的一次危机”。达尔德分析说，21世纪初，&lt;strong&gt;美国与欧洲不再像冷战时那样彼此需要，欧洲正专注于建设一个新的欧洲，美国则已不再将欧洲作为外交政策焦点，美欧关系更多成为一种“选择”而非“必需”。&lt;/strong&gt;小布什政府（2001年至2009年）试图利用欧洲内部分歧，将“新欧洲”与“老欧洲”对立起来，亲近支持美国政策的国家，疏远反对者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在黄萌萌看来，美欧之间的分歧源于更深层次的价值观冲突。进入21世纪，欧洲一体化深入，欧盟及其成员国对于和美国“平起平坐”的意愿加强。美欧在战略文化、外交手段及社会政策上的分歧在伊拉克战争期间达到小高峰，特别是德法等国强调西方价值观，比美国更注重国际与欧洲和平秩序、注重国际法与国际规则、注重多边主义以及社会经济均衡发展。相比之下，美国具有强烈“美国主义”观点，不断寻求与“他者”对抗和与“崛起国”竞争，更倾向于从现实主义与实用主义视角塑造对外关系与安全政策。这种价值观冲突在特朗普政府时期达到新高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥巴马政府时期（2009年至2017年），美国试图修复与欧洲的关系。布鲁金斯学会美欧研究中心高级研究员菲奥娜·希尔说，奥巴马就任后，欧盟方面期待他回归多边主义，而非延续小布什政府的做法。时任国务卿希拉里·克林顿频繁出访欧洲，与欧洲多国高层保持互动。另一个重要做法是缓和美俄关系，安抚了欧洲对美俄关系恶化感到的不安和疑虑。但2013年，德国时任总理默克尔怒斥美国国家安全局监听其手机给美欧关系修复带来波动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自二战结束以来，一个基本原则一直塑造着美国的外交政策——稳固的盟友关系能够增强美国在全球的影响力。即便美欧之间龃龉不断，这条基本原则整体没有被动摇。然而，在特朗普第一任期内，美国开始质疑跨大西洋伙伴关系的价值。特朗普多次批评欧洲盟友，质疑北约“过时”以及欧洲盟友未向北约提供足够贡献，甚至一度威胁退出北约。特朗普政府还削弱多边合作，退出《巴黎协定》，令欧洲层面对美国的战略方向和承诺产生疑虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年拜登就任总统后，美国政府再次努力修复与欧洲盟友的关系。在慕尼黑安全会议上，拜登对欧洲盟友宣示“美国回来了”，在七国集团、北约峰会、气候变化会议等多边外交活动上与欧洲主要盟国举行会晤，并重返《巴黎协定》等和联合国相关组织。但是，美国政府未与盟友充分协调便从阿富汗仓皇撤军，让欧洲方面普遍感到失望和被排除在决策之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而2025年特朗普重返白宫后，再次把跨大西洋关系推向“冰点”：在一系列战略文件中明确国际战略重心的转移，不再重视欧洲盟友的意见，对待欧盟以单边施压和打击指责为主，强调利益交换而非联盟互助；摒弃传统联盟政策，要求欧洲增加国防开支，安全上自我负责，在俄乌冲突等问题上将欧洲作用“边缘化”；退出一系列国际组织，打破二战后由美国主导建立的自由国际秩序；对丹麦格陵兰岛提出领土诉求，触及欧洲“底线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“从未成为平等伙伴”，欧洲寻求对美“软制衡”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄萌萌告诉《环球时报》记者，&lt;strong&gt;虽然在军事硬实力上美国一向认为欧洲“软弱”，但就规范与制度层面的软实力而言，至少在特朗普政府之前，美国整体上尊重欧洲的意见，欧盟也能够通过国际多边机制起到对美“软制衡”作用。&lt;/strong&gt;这是因为跨大西洋军事与经济联盟可以增强美国的国际影响力，使美国在大国竞争中获益。比如拜登政府时期，美欧共同推动北约东进印太，共同遏华意图明显；美欧还建立美欧贸易与技术委员会（TTC），从出口管制、技术标准等方面限制中俄科技与经济影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当前，特朗普政府对欧洲的军事实力和民主制度持有“蔑视”态度，支持欧洲右翼民粹主义与保守主义势力，反对欧盟建制派，让欧盟猝不及防。鉴于中短期内欧洲在安全上仍对美国存在结构性依赖，欧盟只能通过谈判、经济妥协与发展同世界其他国家的伙伴关系而“被动”应对美对欧战略转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今年1月一份法国民调中，51%的欧洲受访者认为特朗普是“欧洲的敌人”，欧洲政界大多认为跨大西洋同盟根基动摇，美欧互信下降，二战后美欧在“基于规则的国际秩序”上的共识消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“做一个快乐的附庸是一回事，做一个可怜的奴隶是另一回事。”德国媒体援引比利时首相德韦弗在达沃斯论坛上的表态称，对于美国而言，欧洲显然从未成为平等伙伴。报道以北约为例说，这一组织名义上由主权国家组成，但实际上，美国拥有任何欧洲国家都无法替代的核心军事能力，格陵兰岛就是“试金石”，这个临界点使得欧洲曾经“与美国平起平坐”的幻觉逐渐消失。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPKbaIuigl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPKbaIuigl</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 22:47:11 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>美国</category><category>美欧</category><category>大西洋</category><category>苏联</category><category>阿富汗</category><category>德国</category><category>柏林</category><category>格陵兰岛</category><category>美国总统</category></item><item><title>和意大利天使壁画“撞脸”，梅洛尼回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/490390DAB71E5BC2056FF33A031967B08B08DC8E_size1034_w974_h548.png&quot; height=&quot;548&quot; width=&quot;974&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻意大利特派记者 陆澈】意大利罗马老城内一座始建于公元4世纪、藏有珍贵文物的教堂，最近因一项修复工作引发了国内的舆论风波。据意大利《共和国报》2月1日报道，教堂壁画中一个原本看起来很普通的天使头像，在修复后竟“撞脸”总理梅洛尼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;意大利总理梅洛尼照片（左）与修复后的教堂壁画对比图。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D5A261804A7E1E3483CB7ECBC803711C3DAEC87_size201_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据意大利安莎社报道，教区负责人米凯莱蒂表示，此次修复的壁画为2000年绘制，最近因水灾受损而由原作者瓦伦蒂内蒂亲自进行了修复。瓦伦蒂内蒂则表示，所有指控都是虚假的，自己沿用了25年前的设计和配色，并没有任何改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意媒称，意大利民主党、五星运动党等已呼吁意大利文化部介入调查。民主党议员曼齐表示，意大利的文化遗产不应被随意解读，更不能进行损害其真实性和历史价值的改造。梅洛尼所在的意大利兄弟党参议员坎皮奥内则表示，在野党的行为表明他们“何其痴迷，以至于他们到处都能看到梅洛尼的影子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利《24小时太阳报》的报道称，罗马文物部门正在应意文化部的要求对该壁画进行审查。部门负责人波罗表示，壁画不属于文化遗产，甚至没有受到保护。2023年教堂曾致函相关机构，说明教堂发生漏水导致这处装饰受损，需要修复。函中明确表示将恢复其原貌。波罗表示，任何改动“都是允许的”，因为“这是一件当代作品，只是由于在教堂内，任何改动都必须征得相关机构同意”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅洛尼则对此一笑置之。她在社交媒体上发布了相关壁画的照片并配文“不，我绝对不像个天使”，还加上了一个“笑哭”的表情。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPJuJWa0OW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPJuJWa0OW</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 22:46:03 GMT</pubDate><category>意大利</category><category>教堂</category><category>壁画</category><category>梅洛尼</category><category>罗马</category><category>文化部</category><category>文化遗产</category><category>在野党</category><category>天使</category><category>波罗</category></item><item><title>手机“贴一贴”可能无形中泄密，国家安全部最新披露</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AAC79FB644237D4CFB56042314E2A704E2CCBF39_size75_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者从国家安全部了解到，NFC（近场通信技术）作为一种便捷的无线通信方式，已广泛应用于移动支付、门禁系统、交通卡以及设备间文件传输等场景，让一些原先需要打开手机、输入密码的复杂操作仅需“贴一贴”就可完成。然而，这项“一触即通”的技术，也可能在无形中成为信息泄露乃至危害国家安全的潜在渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D04CF88903CDCACDEDEDBBD39BD3B7B420292CE5_size80_w1280_h853.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;NFC的潜在安全风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——涉密信息泄露的“近距离通道”。&lt;/strong&gt;NFC技术的“近场”特性使其在一定范围内，可与其他设备产生数据交互。政府机关、军工单位、科研院所等敏感区域若有搭载NFC功能的存储介质，且未配备其他的防护措施，一旦被专业攻击者近距离接触，其中存储的工作数据、涉密文件等，会被他人在短时间内读取复制，且该行为难以被常规安防手段察觉，最终造成“无感”泄密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——关键设施系统的“穿透式威胁”。&lt;/strong&gt;NFC模块作为设备间数据交互的核心载体，若未采取有效加密防护措施，攻击者可能通过中间人攻击等方式截获传输数据，引发后续篡改与植入风险。在金融领域，攻击者利用NFC窃取支付信息后，可模拟合法交易，进而在不知不觉中盗刷资金，给个人造成经济损失，甚至威胁经济安全；在能源、交通等基础设施领域，攻击者可通过攻击NFC技术模块破解关键门禁或进入运维平台，进行下一步的横向渗透破坏，从而威胁国家能源安全与公共安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——数据安全治理的“系统性挑战”。&lt;/strong&gt;NFC技术产生的海量用户数据、设备数据与交互数据，若加密强度不足或未加密传输，将导致数据被截获、破解。此外，部分境外开发的搭载NFC功能的应用程序可能将收集到的敏感数据远程传输至境外服务器，以规避我数据安全监管。一旦这些数据被境外间谍情报机关获取、利用，将给国家安全带来风险隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD788C1FCB2549EBAA18DF914D92E9E1ED3828F2_size72_w1280_h853.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;防范NFC风险的核心路径&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——强化安全意识。&lt;/strong&gt;应从日常操作层面筑牢防线，树立“安全优先”使用理念。不轻信各类诱导开启NFC功能的话术，避免被别有用心之人窃取敏感信息；定期更新手机系统和安全软件，及时修补系统漏洞；不将带有NFC功能的设备带入涉密场所等敏感区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——完善权限管理。&lt;/strong&gt;应严格控制软件调用NFC功能的权限，仅向官方正规软件开放NFC访问权限，拒绝来路不明的软件申请NFC权限。坚持“非必要不开启”原则，在不使用NFC功能时及时关闭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——提升技术能力。&lt;/strong&gt;应用NFC技术的产品在设计阶段应充分考虑NFC安全，采用安全的通信协议、实施数据加密传输、增加用户交互确认环节。对NFC芯片及相关驱动要进行严格的安全测试与漏洞排查，将风险杜绝在源头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6F66F281F4A2C478A7D4B9CC41A22BC9C7C346D6_size84_w1280_h853.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家安全机关提示&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NFC技术为我们带来便捷交互，是科技让生活更便捷的生动实践。做好新技术带来的失泄密风险防范，共同守护个人信息安全和国家安全，是推动科技安全高效发展的应有之义。广大人民群众如发现任何通过NFC技术危害国家安全的可疑线索，可通过12339国家安全机关举报受理电话、网络举报受理平台（www.12339.gov.cn）、国家安全部微信公众号举报受理渠道或者直接向当地国家安全机关进行举报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 王莉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPNA2NcXYu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPNA2NcXYu</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 22:42:06 GMT</pubDate><category>nfc</category><category>攻击者</category><category>数据</category><category>权限</category><category>机关</category><category>技术</category><category>风险</category><category>国家安全部</category><category>信息泄露</category><category>模块</category></item><item><title>华盛顿表示正在与伊朗对话，德黑兰警告“手始终在扳机上”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/293B5F03748814433AFCE3C7D69CF2A3CA382575_size928_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻埃及特派记者 黄培昭 环球时报记者 线一凡 余见】“美国人必须意识到，若其执意发动战争，此次冲突将迅速蔓延为一场波及整个地区的战争。”英国广播公司（BBC）报道称，美国在中东地区集结兵力之际，伊朗最高领袖哈梅内伊2月1日对美国发出警告。1月31日，伊朗总统佩泽希齐扬在与埃及总统塞西的通话中强调，伊朗从未、也绝不会寻求战争，“战争既不符合伊朗的利益，也不符合美国和整个地区的利益”。当天，伊朗最高国家安全委员会秘书、最高领袖顾问拉里贾尼在社交媒体用波斯语写道，“谈判架构正在逐步形成”。卡塔尔半岛电视台称，拉里贾尼发布这一消息过了几小时，美国总统特朗普接受采访时表示，伊朗正在同美国谈判，“让我们看看能否取得进展，如果不能，就再看接下来会发生什么”。法新社解读称，伊朗与美国正在朝展开对话方向取得进展。半岛电视台驻德黑兰的记者阿萨迪认为，局势依旧“相当脆弱与微妙”。在伊朗核计划、弹道导弹计划等问题上，美伊之间的立场差异分明。英国约克大学学者费瑟斯通表示，“要开展任何真正有意义的谈判，都需要付出巨大的外交努力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间1月31日，伊朗民众通过拉齐口岸进入土耳其。据外媒报道，伊朗伊斯兰共和国军队总司令哈塔米当天警告美国和以色列不要发动袭击。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9147B4EADEA4F689F2EFB5107849B6B50438C668_size6882_w2717_h1796.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗最高领袖现身&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗塔斯尼姆通讯社2月1日报道，哈梅内伊当天上午接见伊朗各界民众时表示，过去美国曾多次声称“所有选项都在桌面上”，以此对伊朗进行威胁，其中包括军事行动选项。如今美方仍不断宣称“已派遣航母”等，但伊朗人民不会被这类威胁影响。他说，如果美国挑起战争，将引发“地区性全面战争”。哈梅内伊还提到，近期在伊朗发生的反政府抗议活动类似于一场“政变”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日，哈梅内伊出席了在伊朗首都德黑兰霍梅尼陵举行的伊朗伊斯兰革命胜利47周年庆祝活动。伊朗新闻电视台说，哈梅内伊的公开行程驳斥了西方媒体关于“伊朗最高领袖因美伊局势升级藏身于地下掩体”的不实报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗方面依旧对通过外交途径解决核问题表现出开放态度，与此同时，也在强调军队已做好回应任何袭击的准备。伊朗伊斯兰共和国军队总司令哈塔米1月31日在德黑兰发表讲话时说，伊朗武装力量当前处于全面防御与军事戒备状态，敌方在地区内的动向正被精确监测，“我们的手始终放在扳机上”。法新社说，德黑兰表示，如果其导弹及防御能力未纳入议程，它已经为有关核问题的谈判做好了准备。哈塔米表示，伊朗的核技术及专业知识“无法被消除”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗新闻电视台报道，伊朗伊斯兰革命卫队海军部队计划于2月1日至2日在霍尔木兹海峡进行实弹演习。对此，美军中央司令部1月30日警告称，不会容忍伊方的“不安全行为”，比如飞越美国军舰、伊军快艇与美军舰迎面接近等。法新社称，美方的这一警告引发了伊朗外长阿拉格齐的“强烈回应”：“美军现在正试图对我们强大的武装部队应如何在自己的领土上开展实弹训练指手画脚。”半岛电视台称，阿拉格齐表示，“外部势力在我们地区的存在总是导致与其宣称的完全相反的结果：升级而非缓和局势”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，伊朗发生的任何突发事件都牵动着国际舆论。1月31日，伊朗南部城市阿巴斯港一居民楼发生爆炸，造成至少1人死亡、14人受伤。据伊朗塔斯尼姆通讯社报道，当天，一些社交媒体大量传播“伊朗伊斯兰革命卫队海军司令被暗杀”消息，知情人士表示，消息不属实。阿巴斯港消防局局长称，此次爆炸的原因是燃气泄漏和积聚。美国有线电视新闻网（CNN）称，伊朗相关部门对居民楼爆炸事件的澄清凸显了中东地区的紧张局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美媒：这是两国谈判的“最大症结”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普称“伊朗正在和我们对话”以及拉里贾尼表示“谈判架构正在逐步形成”，半岛电视台说他们传递了“通过对话避免军事冲突的信号”，不过局势依旧“相当脆弱与微妙”。该媒体另一篇文章说，美伊之间距离战争有多远，取决于特朗普的决定以及美伊之间的谈判进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么美国与伊朗各自的诉求是什么？CNN援引消息人士的话称，美国与伊朗谈判的先决条件包括伊朗永久停止以铀浓缩为核心的核计划，限制伊朗弹道导弹计划，以及伊朗停止对地区代理人的一切支持。半岛电视台称，具体来看，美国要求伊朗不得制造核武器，即便是民用核项目也得放弃；伊朗不得进行铀浓缩，以及必须交出现有的浓缩铀。此外，美国要求伊朗须限制其弹道导弹的数量及射程，CNN说，这是两国之间“最大症结”。美国《华盛顿邮报》1日引述一名伊朗外交官的话说，美国提出的这些条件“既不切实际，也毫无谈判余地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半岛电视台称，伊朗的一大诉求是美国解除经济制裁，包括迫使其他国家停止与伊朗有商业往来的二级制裁。核活动方面，伊朗坚持其用于民用目的，要求继续核项目及铀浓缩，但可以接受一些限制条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗光明通讯社1日称，目前德黑兰正在全力保持外交对话渠道畅通，并通过明确的威慑信息提高敌人对任何军事行动成本的预期。伊朗高层的表态均强调同一种观点，即只要敌人发起攻击，冲突绝不会局限于特定地方，烈度将不可控制，敌人预想的有限行动将面临高度的不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华盛顿邮报》1日称，伊朗向中东地区的美国盟友发出信号，表明其依旧有能力在海湾地区发动致命袭击，且这一轮袭击可能不会像去年袭击卡塔尔乌代德空军基地那样审慎且提前预警。两名西方官员透露，海湾国家警告美国官员，伊朗的导弹计划依旧具备能够对美国在该地区利益造成重大损失的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;沙特立场是否转变引关注&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“德国之声”日前刊文称，在紧张局势中，其他中东国家也都有着各自的利益考量。英国广播公司（BBC）1日分析了以色列的态度。文章引述以色列国家安全研究所高级研究员西特里诺维奇的观点称，如今美国在海湾地区部署大量军力，特朗普距离对伊朗发起攻击如此接近，对以总理内塔尼亚胡而言“这是一个绝不能错过的黄金时刻”，以色列正私下推动美国采取以“政权更替”为目标的对伊最大化打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BBC称，美伊都表示愿意重启谈判，但以色列领导层反对任何协议。有迹象显示，美政府可能会调整谈判条件，把焦点集中在伊朗核计划上。如果美国降低门槛，使德黑兰愿意再次开展谈判，那么许多地区国家都将松口气，但以色列人会紧张地屏息以待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“德国之声”引述德国政治学者拉贝的话称，海湾国家将继续对美伊双方施加最大的外交压力，因为它们担心美军袭击会导致事态失控，“这可能意味着它们自身也会成为伊朗攻击的目标”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而美国Axios新闻网站1月31日披露称，沙特国防大臣哈立德·本·萨勒曼在上周五与15名智库专家和5个犹太人组织代表的闭门会议中表示，若美政府不兑现对伊朗的军事威胁，后者将变得“更加大胆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Axios称，这与沙特公开对局势升级发出警告的立场截然相反，该国“转变立场”的一个原因可能是，它认为美国已经决定发动袭击，因此不希望自己被视为反对这一行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特《中东报》2月1日称，一名沙特高级官员否认了关于该国改变在地区局势问题上立场的报道，表示沙特支持通过外交与对话和平解决美伊之间的争端。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPKtIj9io3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPKtIj9io3</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 22:36:33 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>沙特</category><category>德黑兰</category><category>哈梅内伊</category><category>法新社</category><category>中东地区</category><category>以色列</category><category>华盛顿邮报</category><category>埃及总统</category></item><item><title>解放军报：以强烈的使命担当攻坚奋进</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C1B4A83AB7F4103C60FB27DC569CC2BA39DEB0EB_size718_w770_h433.png&quot; height=&quot;433&quot; width=&quot;770&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本报评论员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我革命的步伐永不停歇，向强图强的进程不可阻挡。坚决查处张又侠、刘振立等腐败分子，清除的是影响事业发展的拦路虎、绊脚石，挤去的是战斗力建设的水分，激荡的是奋斗攻坚的精气神，为强军事业发展注入强大动力。全军官兵要把思想和行动统一到党中央、中央军委和习主席的重大决策部署上来，深刻认识反腐越彻底、攻坚越托底、强军越有底的规律大势，看到深入推进政治整训、正风肃纪反腐带来的新风正气，把全部心思和精力放在强军胜战上，以实际行动践行对党忠诚、奋进强军一流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我军是党绝对领导下的人民军队，是党和国家的钢铁长城。新时代新征程上，习主席领航强军，习近平强军思想科学指引，始终是强军事业的力量所在、方向所在、未来所在，是最根本的政治保证。人民军队坚定捍卫国家主权、安全、发展利益，为人民谋幸福、为民族谋复兴的初心始终如一，听党话、跟党走的信念始终如磐，矢志强军、迈向一流的意志始终坚定，更有信心、更有力量担当起党和人民赋予的新时代使命任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的二十届四中全会对如期实现建军一百年奋斗目标、高质量推进国防和军队现代化作出战略部署。目标指引方向，目标凝聚力量。现在，距离实现建军一百年奋斗目标越来越近，面临诸多艰巨繁重的风险挑战，迫切需要我们强化使命责任，加强政治锻造，提升打赢能力，巩固纯洁光荣，全力以赴、务期必成，确保交出合格答卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年是“十五五”开局之年，是实现建军一百年奋斗目标的攻坚之年。全军官兵要铸牢政治忠诚，坚定信念信心，勇于担当作为，立足岗位战位做好每一项工作、完成好每一项任务。要深入推进政治建军，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践、推动工作，全面贯彻新时代政治建军方略，持续深化政治整训，坚定不移正风肃纪反腐，大力弘扬我党我军光荣传统和优良作风，为新时代强军事业提供坚强政治保证。要扎实抓好规划开局，突出推动高质量发展这个主题，科学编制好、实施好我军建设“十五五”规划，把政治建军要求贯彻落实到规划编制和实施全过程，加快部队转型建设，高质量推进国防和军队现代化。要全面加强练兵备战，坚持战斗力这个唯一的根本的标准，紧盯战争之变、科技之变、对手之变，扎实推进实战化军事训练，加快先进战斗力建设，随时准备打仗，随时能打胜仗。军队党员干部特别是高级干部要以被查处的腐败分子为反面教材，牢记初心使命，树立和践行正确政绩观，严守思想防线、用权底线、法纪红线、家风界线，以笃信、务实、担当、自律的实际行动抓工作干事业带队伍，以过硬作风和形象感召带动部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强军胜战、奋斗有我，攻坚向前、不辱使命。人民军队用奋斗实干从胜利走向胜利，也必将用奋斗实干赢得百年荣光。新征程上，我们必须牢记嘱托，把精神状态激发出来，把奋进力量凝聚起来，努力攻克一个个“娄山关”“腊子口”，团结奋斗、砥砺前行，为党和人民再立新功。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPGy0I9NOn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPGy0I9NOn</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 22:22:15 GMT</pubDate><category>政治</category><category>人民军队</category><category>战斗力</category><category>国防</category><category>军队</category><category>官兵</category><category>新时代</category><category>高质量</category><category>习近平</category><category>初心</category></item><item><title>法国就业形势持续恶化：2025年净减4万岗位</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C6737456AD0F72582CC89AE3BDC4BDE4A0DD9173_size135_w800_h400.jpg&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尽管法国经济增长在2025年展现出一定韧性，但就业市场却持续承压。法国国家统计与经济研究所（Insee）最新数据显示，法国私营部门在2025年全年共减少约4万个就业岗位，且就业下滑趋势已连续五个季度未见扭转。在此背景下，法国最大雇主组织 Medef 近日抛出一揽子针对青年就业的“激进改革建议”，迅速引发工会和青年组织的强烈反弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;就业连续第五个季度下滑，工业与建筑业首当其冲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据Insee于1月30日发布的初步估算，2025年第四季度法国私营部门受薪就业岗位减少28700个，环比下降01%，就业规模整体“几乎停滞”。从年度数据看，私营部门就业同比下降0.2%，相当于较2024年第四季度减少40800个岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insee指出，目前法国就业总量仍明显高于新冠疫情前水平：与2019年相比，私营部门就业仍高出5.3%，约多出110万个岗位。但2025年的数据确认，就业形势已发生“趋势性逆转”。如果第四季度的初步数据得到确认，这将是疫情后就业强劲反弹结束以来，连续第五个季度出现岗位减少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就业流失主要集中在工业和建筑业。2025年，法国工业领域关闭的工厂数量超过新建工厂数量，工业部门（不含临时用工）就业人数较2024年底下降0.4%，减少约13100个岗位。尽管如此，工业就业仍比疫情前水平高出2%，约多出61000个岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建筑业方面，即便经济活动在年底略有回暖，就业依然下滑。第四季度建筑业就业减少3100个岗位，全年降幅达到1%，约减少15800个岗位。临时用工在年末趋于稳定，但全年仍下降1.1%，减少约69500个岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，失业人数开始重新上升。根据法国国家公共就业服务机构官网France Travail公布的数据，2025年登记失业人数（A 类）增加约 4 万人（不含公共就业服务体系改革带来的统计影响），显示劳动力市场压力正在向失业端传导。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPCavTAwEe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPCavTAwEe</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 18:24:14 GMT</pubDate><category>岗位</category><category>建筑业</category><category>工业</category><category>疫情</category><category>私营部门</category><category>季度</category><category>法国</category><category>insee</category></item><item><title>洛杉矶沦为“战场”！游行升级为激烈冲突，催泪瓦斯、直升机，联邦大楼也遭打砸</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2BD8444308954AA84E573116545C9F1E131FBA73_size85_w675_h380.jpg&quot; height=&quot;380&quot; width=&quot;675&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;撰稿 Taola | 排版 Kate | 校对 Az&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周五，美国迎来了“全国大罢工”游行。成千上万民众走上街头，以停工、罢课、抵制消费的方式表达愤怒，要求将移民与海关执法局(ICE)彻底撤出社区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛杉矶市中心爆发大规模抗议，数千示威者高举标语和墨西哥国旗冲击ICE联邦大楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜晚，和平游行演变为与警方和联邦特工的冲突，警方动用催泪瓦斯、胡椒弹和非致命弹药驱散人群，至少5人被捕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/32F41E70CCC0B9A09F906C0E22FE4046C78DC93C_size57_w830_h256.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 197px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/045A904DC41E767E945AF92976CB852AC04B68DF_size728_w830_h537.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 414px;&quot; alt=&quot;洛杉矶沦为“战场”！游行升级为激烈冲突，催泪瓦斯、直升机，联邦大楼也遭打砸&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洛杉矶市中心，数千示威者涌上街头&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周五下午，&lt;strong&gt;数千人聚集在洛杉矶市中心&lt;/strong&gt;，作为全国“ICE Out”行动日的一部分抗议联邦移民执法行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次抗议源于响应“全国大罢工”(National Shutdown)号召，&lt;strong&gt;呼吁人们“不上班、不上学、不购物”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛杉矶地区白天的示威活动总体保持和平，&lt;strong&gt;参与者包括学生、工会成员、社区领袖和普通市民&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8CEE8FA5D6660E6DDC20C6987CC946F2189E055_size3286_w640_h358.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; alt=&quot;洛杉矶沦为“战场”！游行升级为激烈冲突，催泪瓦斯、直升机，联邦大楼也遭打砸&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗议活动于下午1点在&lt;strong&gt;洛杉矶市政厅前开始&lt;/strong&gt;。到下午2点30分左右，示威者从市政厅出发，&lt;strong&gt;挥舞着美国国旗以及包括墨西哥、委内瑞拉和危地马拉在内的其他国家的国旗&lt;/strong&gt;，口中高呼“ICE滚出洛杉矶”等口号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大批队伍直游行至&lt;strong&gt;大都会拘留中心(Metropolitan Detention Center)&lt;/strong&gt;——这座联邦监狱是ICE拘留移民的主要设施之一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7F2CC0CAAA0292402D3B138E3160180D3E95D9C0_size819_w830_h623.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;图源：LAtimes.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：LAtimes.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗议者埃文·迪克森(Evan Dickerson)表示，他出席是为了反对联邦特工对平民的暴力行为，并为当地商家当天关闭感到自豪。“&lt;strong&gt;示威是为了改善国家状况所做的持续努力，而不仅仅是一天的抗议。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迪克森指出，联邦特工未经正当程序拘捕公民和合法居民，将他们关入拘留中心，形同“集中营”，这是不可接受的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一名示威者马尔万·默罕默德(Marwan Mahmud)表示，&lt;strong&gt;联邦特工的行动可能影响任何人&lt;/strong&gt;，他参加抗议是为了与其他民众团结反对移民打压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还批评&lt;strong&gt;ICE资金过高，呼吁将税收用于更有益的事业，而非压迫和暴力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/49327A1C3F9BF9E64E97526BD94EDEC816BD43F4_size731_w830_h468.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;图源：ABCNews.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：ABCNews.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党众议员玛克辛·沃特斯(Maxine Waters)也现身抗议现场，她站在警戒线前高喊“ICE滚出洛杉矶”，并对媒体表示：“&lt;strong&gt;我看到的是人们在行使宪法权利&lt;/strong&gt;。虽然他们(ICE)现在试图用催泪瓦斯包围大家，但人们依然没有退缩。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;反ICE抗议者与联邦特工发生冲突&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过数小时的和平示威后，局势在大都会拘留中心(Metropolitan Detention Center)外升级。&lt;strong&gt;约200多名抗议者与执法人员起冲突，执法人员随后对示威者使用了化学喷剂&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/691CA6B4F0D7A2BD0649529628DAC6760FA3F013_size720_w830_h553.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;洛杉矶大都会拘留中心外聚集抗议者的空中俯瞰图。图源：Nypost.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;洛杉矶大都会拘留中心外聚集抗议者的空中俯瞰图。图源：Nypost.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当示威者试图靠近大楼时，与警方发生冲突，&lt;strong&gt;警方使用胡椒喷雾进行驱散&lt;/strong&gt;。大部分示威者用口罩或围巾遮挡面部，也有人佩戴防毒面具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;联邦特工也一度向人群发射疑似催泪瓦斯&lt;/strong&gt;，以驱散激进行动者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/67EB9B0C5A3CA9502E623937D754879564F249A4_size828_w830_h553.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图中为一名抗议者在移民抗议期间被警察喷洒刺激性液体。图源：Nypost.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图中为一名抗议者在移民抗议期间被警察喷洒刺激性液体。图源：Nypost.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分激进示威者在混凝土护栏上喷写“F–k ICE”标语，&lt;strong&gt;并破坏大楼设施，同时在停车场外堆放大量纸板和杂物&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;示威者还将一个大型红色垃圾箱推向入口试图作为屏障，但联邦特工坚守阵地，迫使部分人从罗伊巴尔(Roybal)大楼附近撤离。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7A7AB02D64BCEFE1CA49D962A71262A4F3750CF0_size548_w830_h553.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFE7A11841AAF994B032E72BD9E691CC6FB49EFC_size391_w830_h471.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; alt=&quot;图源：FoxNews.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：FoxNews.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛杉矶警察局在混乱升级后发推提醒称，由于多批大规模示威人群，&lt;strong&gt;阿拉米达街与第一街附近交通受严重影响&lt;/strong&gt;，请市民避开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约在下午6:30，LAPD加强现场部署，地面出动警员，空中派出直升机，要求示威者立即撤离。&lt;strong&gt;警员配备盾牌、头盔和警棍，稳步将人群驱离联邦大楼&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3650BC41000AC859543BB1B249A42A606C56BC4F_size563_w830_h553.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：Nypost.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：Nypost.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洛杉矶警察局中央分局在更晚些时候宣布进入“战术警报”状态&lt;/strong&gt;，并在晚间9点前向联合车站附近的示威者发出解散警告，要求他们在10分钟内撤离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目击者称，&lt;strong&gt;警方爬上屋顶发射刺激性物质，现场冒出绿色和黄色烟雾&lt;/strong&gt;。许多抗议者佩戴防毒面具撤离，现场甚至有一名抗议者用滑板撞击警察盾牌。洛杉矶警方向抗议者发射非致命弹药，以控制现场局势。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3DA954D756736B37E6A722993877DC58CA172DC4_size571_w830_h520.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; alt=&quot;图源：APnews.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：APnews.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛杉矶警察局在社交媒体上发文称，&lt;strong&gt;警员在清场过程中遭到瓶子和杂物袭击，一名抗议者被指控使用弹弓向警戒线投掷坚硬物体&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D5B38BA1B7735301AD86DDDA442AD7BC0B38E1E4_size116_w830_h404.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 311px;&quot; alt=&quot;洛杉矶沦为“战场”！游行升级为激烈冲突，催泪瓦斯、直升机，联邦大楼也遭打砸&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市长凯伦·巴斯(Karen Bass)随后确认，&lt;strong&gt;已有5人因拒不解散和参与暴力行为被逮捕&lt;/strong&gt;。她在新闻发布会上呼吁示威者保持和平，强调抗议固然重要，但不能伴随破坏或暴力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D8353D83C993A36CA1460E6EAFF4A2E80607C56_size82_w831_h138.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 106px;&quot; alt=&quot;信息截取自CBSNews.com&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;信息截取自CBSNews.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴斯在社交平台上进一步指出，和平示威是宪法赋予的权利，她鼓励市民安全行使权利，同时避免给当局升级事态的借口。她强调，&lt;strong&gt;暴力行为只会加剧紧张局势，并呼吁民众保护城市安全&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预计，未来几周南加州可能还会出现更多针对ICE的抗议活动，而&lt;strong&gt;第三场全国性的“No Kings”(不要国王)抗议初步计划将于3月28日举行&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据称此次“全国大罢工”日的游行规模堪比“黑名贵”的游行规模。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;你觉得最后谁会做出“让步”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;欢迎大家一起讨论！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qP0FsDNKFX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qP0FsDNKFX</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 18:00:37 GMT</pubDate><category>示威者</category><category>联邦</category><category>抗议者</category><category>洛杉矶</category><category>特工</category><category>ice</category><category>移民</category><category>大楼</category><category>和平</category><category>警员</category></item><item><title>泽连斯基：乌谈判团队将于2日晚前往乌美俄三方会谈地点</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/21C8A3EF98F2C373672325177FCD544F57F6BD1C_size63_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7353887CFEE84BEB1D243E715E5C8DEC9DF448B2_size61_w1242_h895.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; alt=&quot;△乌克兰总统泽连斯基（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△乌克兰总统泽连斯基（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月1日晚间，乌克兰总统泽连斯基在例行视频讲话中表示，当天他听取了乌谈判团队的汇报，下周三和周四（2月4日和5日）将在阿联酋阿布扎比举行适当级别的三方会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基表示，2月2日将就此召开会议，商讨谈判框架并做好各项准备。他同时透露，&lt;strong&gt;2日晚上乌谈判团队将启程前往谈判地点&lt;/strong&gt;。此外他表示，2月乌克兰的外交活动将十分密集，从2日开始就将陆续开展一系列会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基表示，希望美方也能保持同样的积极性，特别是在减少空袭、降级冲突方面。他指出，能否让乌民众信任这一进程和最终结果，很大程度上取决于美方。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMd74BpD5Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMd74BpD5Q</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:43:11 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>乌克兰总统</category><category>阿布扎比</category><category>美方</category><category>阿联酋</category><category>泽连斯基</category><category>顿巴斯地区</category><category>乌方</category></item><item><title>特朗普再次表态：将与古巴达成协议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/DA0F62C28137C3761EFE089620FDF293FED34882_size59_w680_h382.jpg&quot; height=&quot;382&quot; width=&quot;680&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/37933F377E5D8DF2F187022EE3F7D846DAA672E1_size833_w953_h596.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月1日，美国总统特朗普表示，美国正在与古巴进行对话，并称“我认为我们将与古巴达成一项协议”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说，美方正在与古巴方面接触，包括“古巴最高层人士”，以观察事态发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普曾在1月31日谈及古巴时说，他认为将达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，古巴和美国关系处于高度紧张状态。1月3日，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击。特朗普随后暗示，古巴可能成为美国下一个关注目标。特朗普29日签署行政令，威胁对向古巴提供石油国家的输美商品加征从价关税。30日，古巴外交部长罗德里格斯回应特朗普签署行政令，指美方最新举动威胁整个国际社会，古巴由此宣布“国际紧急状态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台记者 赵淼 马天静）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMd74BpD5R</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMd74BpD5R</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:26:26 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>美方</category><category>委内瑞拉</category><category>外交部长</category><category>行政令</category><category>总台</category></item><item><title>歌手于文文演出中晕倒，被紧急送医！吴克群登台救场</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AACC96939D1FFB1D02A9CD8B7EAF7EED7824E9D3_size23_w470_h264.jpg&quot; height=&quot;264&quot; width=&quot;470&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月1日晚，歌手于文文在贵州安顺参加一场户外商业演出时突发意外。演出过程中，她在演唱歌曲《原罪》时突然晕倒在舞台上，一度失去意识，随后被工作人员用担架抬离现场，并由救护车紧急送往医院救治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，于文文工作室通过官方渠道发布情况说明称，于文文已第一时间送医，目前&lt;strong&gt;没有生命危险&lt;/strong&gt;，仍在医院接受观察治疗，并对外界的关心与祝福表示感谢。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2EE8A95BCD39FB2F0CAD082FF10A637E17580B1_size24_w555_h128.png&quot; style=&quot; width: 555px; height: 128px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名现场观众社交平台发文回忆，事发前并无明显预兆，但在演唱过程中，于文文已显露出身体不适的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事发后，现场演出一度中断。歌手吴克群随即登台救场，向观众说明情况称，于文文因身体原因无法继续完成演出，希望大家理解，并表示“歌手之间就是要互相帮忙的，她少唱的，我来帮她唱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资料显示，于文文（Kelly），1989年11月7日出生于辽宁省大连市，加拿大籍华语流行乐女歌手、影视演员。2017年7月，其首部主演电影《青春逗》播出；同年12月，主演爱情电影《前任3：再见前任》播出，并唱作该电影插曲《体面》 ；次年，凭借此曲荣获“第23届华鼎奖最佳电影歌曲奖”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOy2PvvzIo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOy2PvvzIo</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 16:46:13 GMT</pubDate><category>于文文</category><category>歌手</category><category>吴克群</category><category>爱情电影</category><category>大连市</category><category>原罪</category><category>辽宁省</category><category>贵州</category></item><item><title>人民日报：不能任由世界滑向“无规则”深渊</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E46DA9DD47F96BFD0114EF9CD1739FBF6DCC1152_size865_w824_h464.png&quot; height=&quot;464&quot; width=&quot;824&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不能任由世界滑向“无规则”深渊（寰宇平）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月02日 第 03 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;“无规则”风险正在多领域形成相互关联、叠加的系统性风险复合体。国际社会必须重拾团结精神，共同维护国际秩序和国际法，共同抵御霸权主义、强权政治带来的风险挑战&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界经济论坛2026年年会虽已落幕，但年会期间关于世界正滑向“无规则”时代的忧虑仍在国际社会持续发酵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个别国家奉行实力至上、唯我独尊的逻辑，其霸凌行径无论是对其近邻抑或盟友皆不加掩饰、毫不克制。历史和现实昭示，一个失去国际规则约束的世界，和平与发展的根基必将动摇，矛盾冲突将日益显现。国际社会必须重拾团结精神，共同维护国际秩序和国际法，共同抵御霸权主义、强权政治带来的风险挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“世界秩序断裂”，有西方媒体指出，美欧跨大西洋关系的裂痕已无从遮掩，盟友互信正跌向历史低谷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国新版国家安全战略报告把美欧矛盾上升到“文明消亡”的价值观层面，美国步步推进欲夺丹麦格陵兰岛，关税恫吓愈演愈烈，贬低北约国家作用……这一系列举动让欧洲日渐认识到，在美国强权政治逻辑下，盟友身份并不能帮欧洲挡风遮雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对欧政策的新变化，清楚展现了霸权的行事逻辑：没有什么是不能被摆上餐桌的。欧洲面对重重冲击表现出的“无力感”，某种程度上也是在为自身长期对美战略依赖埋单。欧盟委员会主席冯德莱恩的一番话，反映出欧洲正在经历的心态调整：“怀旧是人类历史的一部分，但怀旧无法让旧秩序回归。而拖延时间，寄希望于一切很快恢复原状，也无法解决我们现有的结构性依赖问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，美欧关系深陷龃龉，从一个侧面折射出世界面临的深层危机。今年以来，从对委内瑞拉悍然动手，到赤裸裸欲夺格陵兰岛，霸权国家正在无差别、肆无忌惮地践踏国际法治和国际秩序，加速将世界推向“无规则”状态。法国总统马克龙警示：“我们正在走向一个没有规则的世界。在这个世界中，国际法被践踏在脚下，唯一重要的法律似乎只有强者的法律。帝国主义的野心正在重新浮出水面。”德国总理默茨也呼吁欧洲人提升自身防卫能力和经济竞争力，以便在新形势下生存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《外交》双月刊网站文章指出，美国正引领全球步入一种“混乱程度远超以往”的无政府状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战后建立的国际秩序虽然并非完美，却为维系世界整体和平、推动全球贸易相对开放、促进国际合作发挥了重要作用，是当今世界有序运转的基础。然而，近年来，当初曾深度参与构建现有国际秩序的国家，出现急剧政策转向，霸权主义、单边主义、保护主义抬头，日益成为国际法治和国际秩序的破坏者、拆台者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，“无规则”风险正在多领域形成相互关联、叠加的系统性风险复合体，深刻影响国际社会所有成员的生存环境——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从政治安全看，主权平等原则被强权逻辑碾压。当大国可基于自身判断随意界定合法性并采取强制行动，国际体系赖以运转的规则基础就会遭到侵蚀，“强权即公理”大行其道，对全球治理体系稳定构成根本威胁。欧洲《现代外交》认为，基于“实力”的胁迫性做法可能会引发地区动荡，激化内部冲突。从长远来看，可能导致世界更加分裂、不稳定且易于爆发冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从经贸合作看，共赢工具正异化为对抗武器。《2026年全球风险报告》将“地缘经济对抗”列为首要风险。贸易、投资等原本有利于全球繁荣的经济纽带，正被个别国家系统性“武器化”，直接扰乱了全球产业链供应链体系，严重冲击多边贸易规则。在一个“无规则”的经贸秩序下，任何经济联系都可能在地缘因素作用下成为打击目标，确定性、稳定性无从谈起，全球经济将滑向阵营化、碎片化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从多边协作看，合作平台陷入失能困境。霸权国家大肆“退群”、百般攻讦，导致联合国、世界贸易组织等全球治理核心机构正遭遇前所未有的危机。多边主义衰退将侵蚀全球治理体系的完整性和有效性，加剧世界和平发展面临的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴西总统顾问阿莫林借用量子物理学的“不确定性原理”形容当下：任何事情都可能随时发生。在一个漠视规则、迷信实力的环境中，各国都将难以有效保障自身权益。当约束不存，不可预测性本身就成为一种强大的破坏力量，世界或将滑向更失序、更不可控的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（三）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“越来越多人意识到，我们回不到以前的国际秩序状态。”美国外交关系委员会主席迈克尔·弗罗曼在世界经济论坛年会现场作出如此感慨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回望二战结束以来的历史，霸权的威胁始终存在。西方一些人热衷于谈论“黄金过往”，只不过是因为在相当长一段时间内，霸权国家出击的焦点在别处，“痛”不在自己身上而已。如今，美国恃强凌弱、肆意破坏国际秩序的行为，已使国际社会普遍感到痛楚。国际社会必须认清严峻风险，共同挺膺担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防止世界滑向“无规则”深渊，必须捍卫国际法治。历史学家玛格丽特·麦克米伦指出，可预见性对和平至关重要，而这正是当前世界所稀缺的。国际法治是文明进步的结果，是各国特别是中小国家主权、安全与发展利益的最有力保障，是避免弱肉强食、确保共同安全的“文明公器”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当今时代，以《联合国宪章》宗旨和原则为核心的国际法和国际关系基本准则，是世界和平稳定所系，也是解决国际争端的重要依据。维护这一全球基础公共产品的权威性与有效性，就是维护各国的共同利益。全面、充分、完整遵守国际法和国际关系基本准则，确保规则统一适用，不搞“双标”，才能防止“丛林法则”成为世界的主导逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防止滑向“无规则”深渊，必须重拾团结精神。各国命运与共，强权面前明哲保身不是出路。各国应从共同利益出发，在对全球性风险形成共同认知的基础上，夯实团结合作的根基，共同抵御霸权主义与强权政治的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战后建立的国际秩序为这个世界遮风挡雨80多年，应该对其固本强基、改革完善，而不是拆梁毁柱、釜底抽薪。有观点认为，在旧秩序“破裂”之处，坚持独立自主和务实合作的新生力量将获得越来越大的“定义规则的空间”。从这个角度来说，“乱”也是“变”的序章。就像熵增定律描述的开放系统一样，无序度在增加，但也为新秩序孕育了可能。国际社会应在历史的曲折发展中看清方向，坚持要平等相待、不要以强凌弱，要合作共赢、不要赢者通吃，推动国际秩序朝着更加公正合理的方向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界正处于关键的十字路口，国际社会不能坐视世界被推向“无规则”深渊。唯有共同维护以联合国为核心的国际体系、以国际法为基础的国际秩序，以对话与合作凝聚确定性，才能引领人类走向光明的未来。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPKHlgkaeI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPKHlgkaeI</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 16:00:00 GMT</pubDate><category>国际秩序</category><category>国际社会</category><category>国际法</category><category>联合国</category><category>美国</category><category>格陵兰岛</category><category>联合国宪章</category><category>外交</category><category>委内瑞拉</category><category>欧洲</category></item><item><title>农民工欠薪为何多在建筑行业？维权难在哪？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A6C90DB7075464F5AEA79134431C5652BD3D1CE4_size163_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一些建筑行业农民工来信反映，工资被拖欠——&lt;strong&gt;解决农民工欠薪 如何对症下药（金台视线）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 金 歆 胡笑源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月02日 第 07 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;岁末年初，很多农民工结束一年辛劳，打算回家过年。但不少农民工特别是建筑行业农民工来信反映，干完活却没有按时足额拿到工资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何农民工反映欠薪问题多为建筑行业？相关问题如何解决？带着这些问题，记者进行了探访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现状究竟如何？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(89, 89, 89);&quot;&gt;垫资建设的“资金链条倒置”模式，导致农民工成风险承担者&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月29日，湖北十堰市郧阳区，记者在瑟瑟寒风中见到了来信反映欠薪问题的农民工王明（化名）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2020年至2024年，我在郧阳区‘汉水金岸’小区项目做瓦工。”王明说，施工期间，“包工头”每月给1000至2000元的生活费，并约定：工资按施工面积计算，每年年底结算一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“直到现在，只在2020年底结过一次工资。”王明说，“总共欠我9万多元。我们一起参与这个项目的有127人，共被拖欠工资725万余元。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当前一些建筑工地雇用农民工，仍采取平时付一些生活费，工程结束或年底时才结算工资的支付方式。”长期关注农民工欠薪问题的中国社会科学院法学研究所研究员、社会法室副主任王天玉认为，这就可能出现拖欠工资的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了王明，近来，本报接到不少农民工的投诉：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘肃兰州市农民工姚师傅表示，2023年8月至10月，他们5人在甘肃公航旅金融仓储基地（二期）项目承担抹灰工作，仍有9万多元工资未支付；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北张家口市农民工刘师傅表示，他们3人2024年3月至6月在河北大厂回族自治县“潮白河孔雀城紫涵园75号楼”做二次构造工，至今仍被拖欠4万元工资；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;…………&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拖欠工资的理由是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者就“汉水金岸”小区项目欠薪问题采访了湖北十堰市郧阳区住建部门负责人。他介绍：“小区的建设单位是十堰市镕鑫伟业房地产开发有限公司，施工总承包单位为湖北申昌建设有限公司。”他表示，因为这个小区选址不佳，预售时房子卖不出去无法回款。镕鑫伟业公司自身资金不足，无法支付给施工单位工程款；施工方也无资金继续小区建设，更无力支付农民工工资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房地产项目卖得好不好，属于开发商应该承担的投资风险，也要农民工承担吗？一名建筑行业从业者表示，层层垫资施工在行业内仍然存在。这种“资金链条倒置”模式，让农民工也成为最终的风险承担者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“开发商要求总承包单位垫资，通常支付一部分工程款便要求开工。之后总包要求分包单位垫资，分包单位再要求‘包工头’垫资。”王天玉介绍，一旦开发商因经营问题无法支付工程款，总包单位就无法向下家支付工程款，最后风险传导到农民工身上，农民工也就拿不到工资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;防范为何失效？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(89, 89, 89);&quot;&gt;违法转包、挂靠，导致保障农民工工资的规章制度落实不力&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2020年《保障农民工工资支付条例》（以下简称《条例》）等出台后，防范农民工欠薪的规章制度都比较完善了。”司法部法律援助“安心行动”专家顾问、北京福茂律师事务所主任时福茂说，问题还是出在具体制度的落实上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防止欠薪，首先要明确“发工资的责任人是谁”。为此，《条例》规定了施工总承包单位代发制度，并规定分包、转包单位拖欠农民工工资的，均由施工总承包单位先行清偿。如果这项规定落实到位，即使采取“资金链条倒置”的垫付模式，也将很大程度减少欠薪事件发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，时福茂介绍，现实中个别施工单位将工程违法转包、违法分包，部分项目分包层级多达5—6级，还有的采取“挂靠”方式，借用其他公司名义承揽工程，实际施工主体和备案施工单位并不一致，“近年来有关部门加大查处力度，一些公司就采取‘借用人员’等更隐秘的方式。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这就可能导致总承包单位代发制度落空。”王天玉解释，有的工程层层转包后，施工总承包单位根本不知道谁参与了施工，也就不可能去给农民工发工资。农民工也不知道该向谁追讨工资，确认用工关系也有困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“汉水金岸”小区项目即属于这种情况，郧阳区住建部门负责人介绍，小区4号楼、5号楼，建设登记施工单位为湖北申昌公司，实际施工方是黄某等两名“包工头”带领的包工队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们和申昌是‘挂靠’关系，和他们签了‘协议’，借用他们的名头施工。”黄某对记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郧阳区住建部门负责人表示，申昌公司远在距十堰数百公里的鄂州。而且申昌公司已经没有承建工程的能力，无力支付农民工工资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用工实名制管理是另一项重要制度。《条例》规定，“施工总承包单位或者分包单位应当依法与所招用的农民工订立劳动合同并进行用工实名登记”“未与施工总承包单位或者分包单位订立劳动合同并进行用工实名登记的人员，不得进入项目现场施工。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“应该说，用工实名制管理明确了发工资的对象，通过技术手段对每名工人的工资账户进项进行监控，就能第一时间发现欠薪的问题。”郧阳区人社部门相关负责人表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，实名制落实不到位的情况依然存在。河北张家口市一名“包工头”告诉记者，在自己施工的工地，登记的是一批人，实际干活的是另一批人。“现在不少地方要求‘实名扫脸’进工地，我们就另开一个侧门。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上文提到的刘师傅也告诉记者，自己从没遇到过需要实名登记的情况，“听都没听说过。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王天玉表示，一些农民工担心实名制后，个人工资流水纳入监管，要承担纳税等“额外成本”，自己也会配合规避实名制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，《条例》对“农民工工资专用账户”进行规定：“施工总承包单位应当按照有关规定开设农民工工资专用账户，专项用于支付该工程建设项目农民工工资。”对此，王天玉介绍，现实中，个别地方监管不到位，导致这些制度流于形式。“比如工资保证金，可能只是应付检查时‘过一下账’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者了解到，去年发生在山西洪洞县的一桩农民工欠薪案中就存在类似情况，工程施工总承包单位以开具保函的形式设立了工资保证金，但保函有效期内仍有农民工被欠薪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;维权难在哪里？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(89, 89, 89);&quot;&gt;企业用工不规范、劳动监察执法力度不够，农民工自我保护能力不足&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“企业用工不规范是农民工讨薪维权难的重要原因。”时福茂表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，用人单位与农民工之间不签劳动合同甚至任何书面协议的情况十分普遍。“工地上大多是包工头招人来干项目，很多是熟人、亲戚，觉得没必要签。有时在这里干几天就得去找别的活干，签合同反而受约束。”山东菏泽市农民工郑师傅表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缺乏合同协议，导致农民工讨薪时难以提供能客观证明劳动关系和工资实际金额的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘肃兰州市农民工姚师傅遇到欠薪后，去劳动监察部门举报，手里却只有一张班组长手写的“欠条”，内容仅包含“抹灰面积”、8月份和9月份收到工资数额等，也没有加盖任何公章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“汉水金岸”小区项目务工的魏师傅表示，早在2020年工程第一次出现欠薪时，自己就曾到劳动监察部门举报。但当时自己拿不出任何在该工地务工的证明，劳动监察部门表示难以处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘师傅则表示，因为自己没有合同，或其他可以证明事前约定工资数额的证据，用工方不认可自己主张的工资数额，维权陷入僵局。“我在工地上的工作是砌砖，口头约定好总价12万余元，可现在用工方对这个数不认账，我也没办法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“劳动保障监察行政执法力度不够是农民工讨薪难的又一原因。”时福茂表示，用工方欠薪，或者不按要求签订用工协议，归根到底都是违法行为，都需要执法部门予以纠正处罚。但当前基层劳动监察执法力量不足，近年来又因相关改革机构裁撤合并，有时会出现无法覆盖监管需求的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郧阳区劳动监察部门负责人也表示，自己部门在编且能胜任工作的执法人员仅有2人，很难满足执法需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，维权成本高、信息不对称、农民工自我保护能力有限等问题，也制约着农民工讨薪维权的有效性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些农民工往往先后在全国多地务工，跨域讨薪成了难题。在北京务工的农民工张师傅表示，自己在山东一个工地被欠薪，“我总不能一直待在山东要钱，还得去别处干活挣钱。专门去一趟成本也很高。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在郧阳区群众来访接待中心询问一名农民工为何不采取诉讼等方式维权，他告诉记者，“我们文化水平不高，哪懂得‘诉讼’‘仲裁’是什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问题如何破解？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(89, 89, 89);&quot;&gt;缩短建筑业农民工发薪周期，强化劳动监察执法力度，提供法律援助&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，“汉水金岸”小区项目多名务工人员告诉记者，他们拿到工资了。据悉，郧阳区有关部门多方筹措资金，通过先行垫付的方式，解决了包括127名农民工在内的200多人近1000万元工资的拖欠问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“应该说，近年来，各地各部门都在想方设法解决农民工欠薪问题，取得了不少进展。”王天玉表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久前，国务院就业促进和劳动保护工作领导小组办公室印发通知，自2025年11月1日至2026年春节前，在全国开展治理欠薪冬季行动，目前各地均取得一定成果。全国根治欠薪线索反映平台上线后，为农民工讨薪提供了不少便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各地各部门还采取措施，从源头治理农民工欠薪。例如，湖北某市住建部门负责人介绍，目前湖北省大部分工程项目纳入智慧工地建设要求，利用人工智能技术，实现工人实名制进出工地、发放工资实时数字化监管。而对“三包一挂”（即违法发包、非法转包、违法分包、挂靠施工），许多地方先后开展专项整治行动。去年11月，最高人民法院还发布建设工程质量保护典型案例，明确惩治“三包一挂”等危害建设工程质量的违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建筑业农民工欠薪背后仍存在一些结构性问题，需对症下药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“农民工一般都是项目结束或年底发现被欠薪，这时去维权，施工方和包工头都已离场，很可能‘找不到人’。”王天玉建议：可以专门出台规定，缩短农民工工资发放时间周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“根据岗位情况，适合日结的日结，适合周结的周结。”王天玉进一步解释，如果出现欠薪，农民工能及时发现。此时去维权，不会找不到施工方；既然施工还在进行，工程款肯定未“见底”，施工方还有资金给工人发工资；也便于对工作量、工资数额进行举证。如果因违法转包、挂靠影响讨要工资，有关部门也能及时发现、取证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“欠薪属于违法行为，该进行行政处罚的一定不能推给调解、仲裁。”时福茂强调，还是要强化劳动监察保障行政执法力量，可以考虑优化建立专门执法队伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，许多农民工都反映，对法律不了解不熟悉，是其讨薪维权的重要障碍。时福茂建议，根据法律援助法相关规定，农民工遭遇欠薪问题时可以申请法律援助。但现实中，许多农民工不知道自己可以或如何申请法律援助。“需要司法行政等部门在农民工群体中加强宣传，让农民工群体了解寻求法律援助的渠道。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPNJ25iMcQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPNJ25iMcQ</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 16:00:00 GMT</pubDate><category>郧阳区</category><category>汉水</category><category>条例</category><category>张家口市</category><category>申昌公司</category><category>司法部</category><category>河北</category><category>福茂</category><category>湖北</category><category>山东</category></item><item><title>瑞士酒吧新年火灾遇难者升至41人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/83739641F077FB458FDD54C9D2B15AC0A9D76929_size180_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/896670264C111D535D2DF5F4C91F2AA343158F8F_size361_w1067_h711.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间2月1日获悉，一名在瑞士克朗-蒙大拿酒吧新年火灾事故中的伤者离世，年仅18岁。瑞士瓦莱州检察官办公室当天表示，这使得该火灾事故死亡人数上升至41人，另有115人重伤。检察官办公室没有提供有关调查的最新进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞士阿尔卑斯山区滑雪小镇克朗-蒙大拿一家酒吧当地时间1月1日凌晨起火爆炸。据瑞士瓦莱州检方1月2日下午通报，初步推断火灾由插在香槟酒瓶上的烟花棒引发，因烟花棒距天花板过近，最终导致火势快速蔓延。（总台记者 薛婧萌）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNpkce6tvW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNpkce6tvW</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 15:48:54 GMT</pubDate><category>瑞士</category><category>酒吧</category><category>总台</category><category>火灾事故</category><category>火灾</category><category>烟花</category></item></channel></rss>