<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 05:14:21 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普态度逆转“令人瞠目结舌”，美媒揭内幕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3503E0E96798A178F8F1EDF9825C860B525A16D9_size41_w610_h343.jpg&quot; height=&quot;343&quot; width=&quot;610&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普虽然仍坚持要获得丹麦的自治领地格陵兰岛，但是态度已经有所转变。他1月21日在瑞士出席达沃斯论坛期间表示，不会动武，也暂停了对欧洲国家加州关税的计划。美媒发文揭秘了特朗普态度逆转的内幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》1月21日发表题为《特朗普在格陵兰岛问题上令人瞠目结舌的政策大转弯内幕》的长篇报道称，1月21日下午，当特朗普抵达白雪皑皑的瑞士阿尔卑斯山时，欧洲领导人担心他试图获得格陵兰岛的举动会引发跨大西洋冲突。然而，日落之时，特朗普却做出了让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，这一180度大转弯源于特朗普及其顾问与包括北约秘书长吕特和德国总理默茨在内的欧洲领导人之间数日的秘密磋商。欧洲各国一致反对特朗普获得格陵兰岛，他们动用了一系列“诱饵”，例如承诺加强北极安全，同时也发出警告，包括北约内部更深层次的分裂将对美国构成威胁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AEB1F9FDB5F2A9C018E0EFCAA79F2069FF18ED66_size123_w610_h394.jpg&quot; style=&quot; width: 610px; height: 394px;&quot; alt=&quot;特朗普态度逆转“令人瞠目结舌”，美媒揭内幕&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，与吕特会晤后，特朗普取消了此前承诺对欧洲国家征收的关税，并声称他已与相关方就这座世界最大岛屿“达成了未来协议的框架”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据熟悉谈判情况的欧洲官员透露，该协议框架的具体细节仍在调整中，但预计谈判将围绕几个领域展开。这些领域包括美国可能与丹麦就格陵兰岛军事基地驻军达成协议，以及欧洲扩大在北极地区加强安全的努力。官员们表示，美国可能获得对格陵兰岛矿产资源投资的优先购买权，此举旨在阻止俄罗斯等开发该岛的财富。作为交换，特朗普将撤回关税威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在接受记者采访时称该协议框架“非常棒”，但并未透露太多细节。他表示，他认为丹麦已被告知这项潜在协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫拒绝就拟议协议框架的细节置评，一位特朗普政府官员表示，谈判范围尚未最终确定。白宫发言人莱维特在一份声明中表示：“如果这项协议最终达成——特朗普总统对此充满信心——美国将以极低的成本，永久实现其在格陵兰岛的所有战略目标。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日的早期迹象表明，特朗普对达成协议持开放态度。在世界经济论坛长达一小时的演讲中，这位美国总统表示，他不会部署军队来控制格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这与特朗普的此前口吻截然不同，就在几天前，他还拒绝排除动用军队来确保对格陵兰岛的所有权，并在网上发布了一张格陵兰岛被美国国旗覆盖的照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一转变令欧洲领导人松了一口气，他们此前面临着可能重创经济的关税以及与特朗普的僵局，后者甚至可能威胁到北约的稳定。上周末，特朗普表示，如果未能就格陵兰岛的收购达成协议，他将从下个月开始对8个国家加征10%的关税，关税将于6月增至25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日晚间，特朗普在“真相社交”上发帖称，他将暂缓加征关税，以便他的高级顾问——副总统万斯、国务卿鲁比奥和特使威特科夫——能够就格陵兰岛问题进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦外交大臣拉斯穆森表示：“今天结束时的情况比开始时要好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的一些顾问私下里曾担心，特朗普的强硬言论反而使与丹麦达成协议变得更加困难。一位特朗普政府官员表示，近日，政府官员讨论了一系列妥协方案，旨在让美国获得矿产资源和用于军事基地的土地。此前，特朗普威胁要因格陵兰岛对欧洲8国征收关税，导致股市20日大幅下跌，一些总统的外部盟友对此表示担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国和欧洲官员从格陵兰岛事件中吸取了截然不同的教训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员辩称，特朗普咄咄逼人的姿态迫使欧洲官员回到谈判桌前，此前几个月，他们一直拒绝配合特朗普控制格陵兰岛的计划。欧洲官员则认为，保持统一的反对阵线有助于说服特朗普达成一项不涉及美国吞并格陵兰岛的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据北约发言人称，特朗普和吕特21日“讨论了北极地区安全对美国和其他北约成员国至关重要的意义”。发言人表示，关于拟议中的协议框架的会谈将重点讨论北约成员国如何合作以确保北极安全。发言人还表示，丹麦、格陵兰岛和美国之间更具体的谈判将旨在确保“俄罗斯等永远无法在格陵兰岛获得任何经济或军事立足点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕特有时对特朗普阿谀奉承，因此饱受嘲讽。在6月份的北约峰会上，他称特朗普为“爸爸”，并多次对特朗普大加赞扬。但美国和欧洲官员表示，特朗普和吕特已经建立了牢固的工作关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21日早些时候，特朗普在演讲中对美国的长期盟友进行了尖锐的批评，这些国家的代表在场聆听。他形容欧洲与过去相比面目全非，正朝着错误的方向发展。他斥责丹麦忘恩负义。他说，如果没有美国的支持，瑞士就不会存在。他还嘲讽法国总统马克龙在活动上戴着飞行员墨镜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普也试图缓和局势，呼吁立即就美国获得格陵兰岛的计划展开谈判。“我不需要动用武力，我不想动用武力，我也不会动用武力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普暗示，鉴于美国在巩固跨大西洋联盟方面发挥的核心作用，北约成员国有义务支持美国获得格陵兰岛。“我们付出了这么多，得到的回报却这么少。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们想要一块‘冰’来保护世界，但他们不肯给，”特朗普谈到他想从丹麦手中夺取格陵兰岛时说道。“你可以答应，我们会非常感激。或者你可以拒绝，我们会记住的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的演讲在挤满主会议厅的全球精英中反响平平，虽然偶尔响起一些掌声，但更多的是茫然的眼神和尴尬的笑声，尤其是在他发表一些最激烈的言论时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟27个成员国的领导人将于22日晚在布鲁塞尔举行一次仓促组织的峰会。虽然他们不再需要立即制定应对贸易战的计划，但现在必须评估受损的跨大西洋关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人一直在寻求加强北极安全的方法，同时向特朗普表明他们不会放弃格陵兰岛。法国21日提议延长目前正在格陵兰岛举行的由丹麦主导的多国联合军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的顾问表示，美国抓捕委内瑞拉领导人马杜罗的行动让他更加胆大妄为。突袭行动之后，特朗普更加强调其对西半球的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对格陵兰岛的野心引发了美国最亲密的北约盟友前所未有的外交危机，这些盟友本已疲于应对俄罗斯在乌克兰的持续战争以及其他的地缘政治竞争。华盛顿的一些最亲密的历史盟友开始质疑，他们还能指望美国多久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们每天都被提醒，我们生活在一个大国竞争的时代，”加拿大总理卡尼本周早些时候在达沃斯发表讲话时说道，“基于规则的秩序正在消亡。强者可以为所欲为，弱者只能承受后果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在达沃斯，这些紧张局势有时在幕后显露出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在20日的晚宴上，欧洲中央银行行长拉加德在美国商务部长卢特尼克发表讲话时愤然离席。一些与会者认为，这是跨大西洋关系日益紧张的迹象。据与会者透露，卢特尼克在仅限受邀贵宾参加的晚宴上，抨击了欧洲的能源政策，并批评了欧洲在全球舞台上竞争力下降的问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普态度逆转“令人瞠目结舌”，美媒揭内幕&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7RjdP3eIy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7RjdP3eIy</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 04:09:08 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>欧洲</category><category>北极</category><category>大西洋</category><category>瑞士</category><category>美国总统</category><category>北极地区</category><category>达沃斯</category></item><item><title>当儿童成为短剧主角：演的什么角色？边界在哪？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D341CF32357780102557673D55559F38AEB6D392_size990_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 舒怡尔 王亚赛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几年，随着微短剧的爆发式增长，短剧演员因高强度或不合理拍戏工作而登上热搜的新闻并不鲜见，而这次的主角是个婴儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《一份善意半生救赎》剧组被曝让婴儿夜间淋雨半小时。演员邢昀在社交媒体回忆称：当时“孩子哭得撕心裂肺，整个片场都听得见”。尽管现场演员已看不下去，提出用假婴儿道具替代背上的婴儿，但为了节约时间，剧组没有更换。另据多家媒体的引用报道，该场戏婴儿获得的片酬仅有800元，部分家长因经济压力接受此类拍摄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过梳理相关报道，澎湃美数课工作室发现有关儿童微短剧（又称“萌宝短剧”）的争议并不是个例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微短剧《逼锦鲤替嫁活阎王，相府气运全断了》中儿童演员出演的戏份，在近期也引发了众怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该剧出现了女主 7 岁嫁人、15 岁生子的剧情。饰演女主的小演员年仅 11 岁，却有大量跟成年男性的感情戏互动和肢体接触。引发争议之后，平台下架了该短剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DF23F4791D3D94AA89619CF4EB363106C8910848_size478_w1024_h1366.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对以上这些乱象，2026 年 1 月 8 日，广电总局网络视听司发布了儿童类微短剧管理提示，要求遏制儿童微短剧的“成人化”倾向、纠偏“工具化”倾向、抵制“娱乐化”倾向，防止因创作不当损害未成年人身心健康发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这背后，是“萌宝短剧”赛道近年来的逐渐火热。2025年，这类题材微短剧的作品数量、充值金额乃至造星能力都有了显著提升，已成为短剧市场的核心赛道之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;剧查查数据显示，最近一个月，萌宝类主题微短剧的热度排在前三位。另外，在 DataEye 发布的 2025 年度百强短剧中，萌宝短剧《小小球神不好惹》位列第一，甩开第二名六千万热力值。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4168E1496D7F3B2D57B0F6408548D6F3E3BF7EE9_size204_w1024_h1820.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那么，萌宝短剧都演啥呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在微短剧行业中，儿童演员的出演需求，一直以来并不算少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在早期短剧中，儿童演员主要作为配角出现，常常是以男、女主角之间爱情婚姻的黏合剂或神助攻角色出现。例如2024年的爆款短剧《裴总每天都想父凭子贵》的剧情就是男主裴总借萌宝追求女主，催化二人感情升温。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着短剧的快速发展与类型分化，以儿童为主角的微短剧扎堆涌现，儿童演员们在微短剧中的角色安排，也逐渐从配角转向了主角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萌宝短剧也是短剧，而短剧屡试不爽的套路便是逆袭打脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外表看起来是无害的小孩，却装着成人的灵魂，或者智商奇高。&lt;strong&gt;在剧查查“萌宝”标签下约500部短剧中，这种“天才高智”型萌宝占到10%左右&lt;/strong&gt;，短剧《云家的小棉袄奶甜奶软》就是此类故事：成人灵魂重生在五岁幼儿体内，拥有钢琴、医术、黑客等多种超越年龄的技能，打脸对手，守护妈妈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更流行的萌宝短剧是让小孩开金手指，拥有预知未来、读心术、治愈能力之类的超能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是哪种类型，都无可避免地夹杂许多成年人的幻想。毕竟，微短剧主要是拍给大人看的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广电的管理提示中提到，要确保儿童微短剧的人物言行、故事情节符合相应年龄段的认知，“不得为制造戏剧冲突或以穿越重生为由，刻意塑造腹黑、心机等儿童形象，宣扬以恶制恶、权谋算计等观念”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69D54AE0839C471AF0F863769D8B906A7C83CDC7_size461_w1024_h1366.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国传媒大学戏剧影视学院教授、博士生导师张菁在接受&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004pd6ooo9L6M2--HZmxg6SKk8yz7ASEdKmVW19qPjlWs3o__?from=ucms_web&quot; target=&quot;_self&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228ompgWDC1nD%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;澎湃新闻采访&lt;/a&gt;时指出：“一些儿童短剧的危害在于，比如让孩子去演一个霸道总裁家的继承人、给爸妈爱情助攻的萌宝，孩子不知道自己身在何处。&lt;strong&gt;站在儿童演员的立场，这是他完全不理解的一个世界，他又要在里面说话、表演……他可能会因此觉得成年人世界就是乱七八糟、一塌糊涂&lt;/strong&gt;，未来在长大的时候会很难处理好关系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“短国”小演员们都几岁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某短剧头部制作人艾蒙接受《娱乐资本论》采访时透露：“我们一般会尽量选择七岁以上，演技经验和稳定性都会高一点。如果太小可控性和经验会少一些。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从演员大数据上看，6-9岁的小演员的确属于“香饽饽”，在微短剧中的小演员数量占到74.5%。&lt;/strong&gt;这个年龄段的小演员长相有儿童的“萌感”，配合度又相对高。大一些的孩子机会就少许多，10-12岁的小演员仅占15.9%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张菁接受澎湃新闻采访时也指出，儿&lt;strong&gt;童在6岁前尚无法清晰区分现实与虚构世界，过早参与表演易导致认知混淆，阻碍其心理正常发展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A8341D5122522A82045E12E61998873F9D0CFED0_size324_w1024_h1366.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从小在短国摸爬滚打，做出成绩的小演员也会收获声名和关注。能驾驭复杂剧情，拥有多部代表作（《选个纨绔当爹，养成皇帝就好了》）的小演员陈昱彤在抖音坐拥80万粉丝；作为参照，短国人气女演员韩雨桐（《千金谋》）的抖音粉丝为199万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有小演员用在剧组的时间交换来了更大的世界，&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v004ZhERUL9j-_C0fHzS0Smy1Jpqj76KDmksrkQGb9T-_9poo__?from=ucms_web&quot; target=&quot;_self&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228ommF5ktRod%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;汐汐告诉澎湃新闻记者&lt;/a&gt;他喜欢拍戏，“拍戏可以去很多地方，有滑滑梯，有森林，还会下雪，（剧组）用洗手液泡沫喷一地，代表下雪”。玥玥则更喜欢幼儿园，因为幼儿园老是有很多小朋友。有时候他们还太小了，不知道自己用什么交换了什么。这时候，大人应该担起更多的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，无法被忽略的是，&lt;strong&gt;短剧剧组为了尽量压缩拍摄周期，熬夜、加班不时会发生&lt;/strong&gt;。这导致儿童演员在拍摄微短剧中，也难免会遇到高强度的拍摄节奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5岁的短剧小演员芳芳的妈妈告诉澎湃新闻：“如果儿童是大主演，那每天工作、候场的时间会超过十个小时，甚至会达到十五六个小时。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，目前微短剧依然是一种成人向娱乐内容，萌宝短剧中的小演员不仅要面对内容“成人向”的问题，还要同时承受这个赛道的高强度工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《张菁：我为什么反对低龄儿童演短剧？》https://mp.weixin.qq.com/s/HfTUIxyIhO3tjy-sa3rxfg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日薪一万、充值近亿，短剧小演员也上桌了》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/RYZRP1DFE_756zGAjicqZQ?scene=1&amp;amp;click_id=4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《重生之4岁的我在短剧里演“姑奶奶”》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://mp.weixin.qq.com/s/ekyutQDIsIGI9r0bA3YkKQ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《广电新规禁止“啃小”，萌宝短剧走向何方？》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://36kr.com/p/3640362313331463&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：吕妍 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7RjdP3eG8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7RjdP3eG8</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 04:02:16 GMT</pubDate><category>短剧</category><category>演员</category><category>儿童</category><category>剧组</category><category>婴儿</category><category>剧中</category><category>成人</category><category>赛道</category><category>澎湃新闻</category><category>剧情</category></item><item><title>被特朗普达沃斯演讲当众“点名”，加州州长纽森表情亮了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/489C4CFEA0C3B9327B8CFB8025C5B2427F99526E_size148_w554_h312.png&quot; height=&quot;312&quot; width=&quot;554&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李飒】据美国有线电视新闻网（CNN）、《野兽日报》等美媒报道，美国总统特朗普21日在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛年会上发表演讲。他在演讲中反复提及美国加州和州长加文·纽森，镜头捕捉到在场的纽森无奈和苦笑的表情。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;特朗普21日演讲时提及纽森，镜头转向后者。图源：视频截图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/90FFB7F2C806FB550DBE1D74248341FD2C78FB65_size1255_w1784_h998.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普21日演讲时提及纽森，镜头转向后者。图源：视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合上述美媒报道，特朗普在演讲中提到美国国内问题，表示“要帮助加州人民”，并称和纽森“从前相处很好”。这时，镜头随即转向特朗普政府“最严厉的批评者之一”、 站在观众席中的纽森，他“面露不悦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普接着说，“如果我是一名民主党州长，或者是其他什么身份，我都会给特朗普打电话，说‘来吧，给我们脸上添点光’，因为我们正在把犯罪率降到零”。这时纽森似乎“轻笑了一声”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，特朗普开始批评“庇护城市”（指对非法移民采取较宽松的管控政策）只为“罪犯”提供容身之处时，纽森先无奈“摇了摇头”，后“似乎长叹了口气”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN称，纽森在事后接受采访时称，特朗普的讲话“极其无聊”且“极其无关紧要”。“对美国听众来说，那次演讲并没有什么新意。”纽森补充称。此前，纽森20日在达沃斯公开批评欧洲领导人面对美国总统特朗普时“软弱无能”，称他们应该“拿出骨气”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7RjdP3eBp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7RjdP3eBp</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:57:24 GMT</pubDate><category>纽森</category><category>达沃斯</category><category>美国总统</category><category>美媒</category><category>州长</category><category>加州</category><category>野兽日报</category><category>cnn</category></item><item><title>苏州文旅官微被指抄袭洗稿，原作者：希望对方公开致歉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/233901AA569EF2DC0F33A774803A05E7B4F98E90_size432_w594_h334.png&quot; height=&quot;334&quot; width=&quot;594&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月21日，羊城晚报记者注意到，微信公众号“申功晶的写字板”发表了一篇文章，称其写作的《苏州山塘街：天堂很远，人间很近》一文被苏州文旅官媒搬抄、洗稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B0D3414F55B24F199D3C6FD9117D5658FBCC0BFB_size229_w1080_h2400.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1422px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;申功晶在文中写道，“文章并未注明原作者与出处，却大段、大段使用与我原文高度相近（甚至一模一样）的内容，属于明显的洗稿与搬运。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章还表示，写稿不易，抄袭、洗稿，是对原创作者心血的肆意践踏，也极大损害了学术创作的尊严，（苏州文旅）作为官方机构，更应带头尊重原创、保护知识产权，而非置身于规则之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者对比《苏州山塘街：天堂很远，人间很近》及苏州文旅微信公众号发布的《城市可阅读@苏州丨人间山塘的日与夜》两篇文章，发现确有大段文字雷同乃至完全一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/05AEEAA5350E774EF7D01FE2BFBB6C5840F7EF29_size921_w1080_h3944.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 2337px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21日晚，羊城晚报记者联系到申功晶，她表示，作为写作者，对抄袭一事深恶痛绝，她希望苏州文旅能公开致歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日上午，羊城晚报记者发现，《城市可阅读@苏州丨人间山塘的日与夜》一文已被删除。同日，记者致电苏州市文化和旅游局了解情况，工作人员回应称，他不负责处理这个业务，还未了解相关情况，需要去问一下具体的处理人后给记者回电。截至发稿，记者未收到回电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源 | 羊城晚报、羊城派、金羊网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文字 | 王隽杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频 | 王隽杰、赵翊辰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 孙磊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 | 朱艾婷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 谢杨柳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7T80fuNPe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7T80fuNPe</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:56:20 GMT</pubDate><category>苏州</category><category>羊城晚报</category><category>大段</category><category>苏州市</category><category>官媒</category><category>王隽杰</category><category>旅游局</category><category>微信公众号</category></item><item><title>“蹭热点”的姿势也有高下</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/194E141110D735EB141088B97908F03751C6F7E8_size537_w651_h366.png&quot; height=&quot;366&quot; width=&quot;651&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃首席评论员 与归&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近些天，好几个热点话题看下来，总有种似曾相识的恍惚感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热点之所以为热点，一方面是因为它超越了庸常，可以给人惊奇、震撼、感慨等情绪；另一方面往往是因为它具有争议性，人人都想说两句，人人都可以说两句，大众在无形中也就“参与”到了热点中，使其不断滚大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仔细打量近期的热点话题，其实可以看出，“蹭热点”的姿势也有高下，背后是是非，是原则，也是边界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以重庆的“杀猪宴”为例，应当说一开始是新奇的、好玩的，也体现了风俗民情、热情好客、烟火追忆的一面，是温情的热闹。但是看见别人办“杀猪宴”火爆一时，于是也盲目效仿，结果仓促上阵，沦为东施效颦，就很尴尬了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新的消息是，有人开始炒作“呆呆”家门口的土为“转运土”“风水宝地富贵土”，并在二手平台高价售卖，这就有些走火入魔了。不仅毫无科学依据，可能还涉嫌散布迷信、传播谣言乃至欺诈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舆论场应是畅所欲言的，却并不意味着可以肆意胡咧。子曰：“七十而从心所欲，不逾矩。”其实这话也可以反过来说：不逾矩，方能从心所欲。不逾矩就意味着在“蹭热点”时，要坚守不侵权、不歪曲、不刻意制造对立等原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热点不是不可以蹭，但有必要恪守边界。在周杰伦演唱会现场附近摆摊的“粥饼伦”，凭借酷似周杰伦的长相走红，但又明白术业有专攻，拒绝唱歌炒作，踏踏实实做饼，用辛勤劳动和热情服务赢得了粉丝和顾客的喜爱。这种利己而又不影响他人的“蹭”，就没有引发反感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在悦己的同时，如果能够利他，那就更好了。如最近嫣然天使儿童医院陷入经营困境，不少网友纷纷慷慨解囊，更有企业表示愿意免费提供场地。爱心会激起爱心，善意也感染着善意，如此“做大做强”爱心与善意，没有人会烦这样的“蹭热点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正确地“参与”热点，以积极的态度提供理性建言或力所能及的帮助，很多时候就融入了热点，成为其正向精神的一部分。而有的人“参与”热点的方式则是像狗皮膏药一样贴上去，纯粹为了制造噱头、博取流量，常常显得不伦不类，滑稽而令人生厌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利他的“蹭热点”行为，是借热点的流量势能，为他人或社会提供价值、解决问题、传递正向信息。当然，这并不说非要奉献真金白银才是积极的。如在探讨陈行甲年薪和嫣然天使儿童医院事件中，为大众解读公益事业的规则与伦理，提出有利于公益事业长久健康发展的建议和意见，同样具有可贵的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价值也可以分很多种，专业人士可以提供信息价值，行业人士可以提供资源价值，笔杆子和金话筒可以提供情绪价值，等等。如罗永浩与西贝贾国龙之争，如果探讨能更多地聚焦在预制菜标准及透明化上，而不是打口水仗，是不是更有利于消除分歧、解决问题，更符合各方的实际利益呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们围观讨论一起热点事件时，是添油加醋还是澄清事实，是浑水摸鱼还是拨云见日，是煽动对立还是寻求共识，决定着姿势的美丑。当我们制作一条视频、发表一个观点时，不妨抛弃“会不会有流量”的焦虑，只需专心想一想“可以提供什么价值”，让热点的价值最大化，而不是让流量最大化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也请相信，坚持价值至上，流量自来；而秉持流量至上，很多时候都是一地鸡毛，甚至得不偿失。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7SF9gjnE0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7SF9gjnE0</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:46:00 GMT</pubDate><category>热点</category><category>流量</category><category>价值</category><category>善意</category><category>爱心</category><category>儿童医院</category><category>天使</category><category>边界</category><category>公益事业</category><category>罗永浩</category></item><item><title>重返白宫这一年，特朗普商业版图有何变化</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2970EFF4B7BF34452DF8CF061120F018FFDF6695_size123_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 黄粤涵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D86224DAE305D0B05A4D0B0765973253C5940C1_size749_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日，美国总统特朗普再次执政满一年。从加密货币投资到社交媒体布局，从全球房地产交易到品牌授权收入，特朗普及其家族正进军多个领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有报道称，特朗普的财富曾经主要与豪华房地产、高尔夫球场和品牌授权有关，但现在已转向科技、加密货币以及涉及其家庭成员的全球商业投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《环球时报》网站援引路透社报道称，特朗普在2025年8月下旬至10月初期间购买了至少价值8200万美元的公司债和市政债，其中不少公司债发行企业属于受白宫出台利好政策影响的行业。报道称，这只是特朗普更大规模投资策略的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述报道还称，特朗普在2025年6月提交的2024年度财务报告显示，他在加密货币、高尔夫地产、授权经营和其他投资业务中获得超过6亿美元收入，其中加密资产对其财富增长贡献显著。按路透社当时的计算，该报告显示特朗普个人名下至少持有16亿美元资产。报告还称，特朗普的各类业务收入最终仍归本人所有，这引发了外界对潜在利益冲突的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据央视新闻报道，特朗普去年6月提交了其任内首份公开财务披露报告，显示他仍持续从数十处豪华地产和商业项目中获得收入，其中许多项目价值高达数千万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于特朗普财富增长的数额，不同媒体的说法各异。《福布斯》报道称，他的财富在过去一年增加了30亿美元，总资产达到73亿美元。《纽约客》则估计，仅在特朗普第二个任期的前6个月，他的财富就飙升了34亿美元。《纽约时报》编辑委员会认为，特朗普过去一年至少获利14亿美元，不过，鉴于特朗普尚未公布部分获益，并且财富仍在持续增长，这一数额明显被低估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对相关议论，白宫新闻秘书莱维特曾表示，特朗普始终遵守所有适用的利益冲突法规。“我相信所有美国公众都认为，任何暗示这位总统正利用总统职务谋取私利的说法都是荒谬的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数亿美元的加密货币收益&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2024年大选的中期阶段，特朗普转变此前对加密货币的抵制态度。在此之后，加密货币企业为特朗普竞选注入大量资金。据《财富》杂志统计，这些公司为其就职典礼基金捐赠了1800万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至其就职时，特朗普旗下企业已进行多项加密货币布局。就职典礼3天前，特朗普推出了名为$TRUMP的迷因币。两天后，准第一夫人梅拉尼娅推出了名为$MELANIA的迷因币。特朗普政府上任6周后，一份白宫简报援引其表态称：“我对加密货币公司及这个新兴行业的一切相关事物都持非常积极开放的态度。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》报道称，特朗普家族通过各类加密货币获利至少达8.67亿美元，而特朗普本人可能从其加密货币投资中获得了数亿美元的额外利润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《福布斯》去年9月评估称，特朗普在加密货币领域获利颇丰：其迷因币估值7.09亿美元，其加密货币项目“世界自由金融（World Liberty Financial）”估值3.38亿美元，2025年推出的个人稳定币“USD1”估值2.35亿美元，尽管部分项目的市值后续出现回落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社指出，特朗普通过加密货币交易实现了丰厚的盈利。包括外国人士在内的政策游说者通过隐秘方式购买其家族发行的加密货币，将资金实质转移至特朗普家族。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;版权收入和巨额索赔&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在宣誓就职前数周，特朗普启动了一系列新的品牌授权合作。通过销售圣经、手表、吉他、书籍及香水等商品，特朗普去年的授权收入达数百万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年财务披露表显示，特朗普通过音乐家李·格林伍德的网站销售圣经，获得300万美元授权费。财务文件还披露特朗普通过销售“45”系列吉他获得100万美元，特朗普授权的手表则带来280万美元收入，运动鞋及香水系列则贡献250万美元收益。另据《华尔街日报》报道，流媒体平台亚马逊为拍摄第一夫人梅拉尼娅的纪录片支付了2800万美元版权费。据此前报道，篮球巨星迈克尔·乔丹的全记录纪录片仅获得300万美元收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自连任以来，主要科技与媒体公司已向特朗普支付总计9050万美元的和解金，款项来自X（前推特）、社交平台“脸书”的母公司Meta、美国广播公司（ABC）、YouTube及派拉蒙等企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以哥伦比亚广播公司（CBS）的母公司派拉蒙为例，CBS因涉嫌不当剪辑2024年民主党总统候选人哈里斯的访谈而支付1600万美元赔款。耐人寻味的是，美国联邦通信委员会在和解达成的3周后批准了派拉蒙与另一传媒巨头天空之舞（Skydance）80亿美元的合并案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普媒体与科技集团旗下拥有社交平台“真实社交”。据《福布斯》报道，去年9月，该集团估值达20亿美元。2024年财报显示，该集团销售额仅360万美元，净亏损达4.01亿美元。去年12月，致力于核聚变技术研发的TAE科技公司宣布将与特朗普媒体公司合并。若交易达成，作为主要投资人的特朗普将与受其政府监管的能源企业形成竞争关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海外商业交易&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，特朗普控制的特朗普集团已与卡塔尔、沙特阿拉伯、阿联酋、印尼及马尔代夫等多国签署房地产项目品牌授权协议，其中不少合作方与所在国的政府保持密切关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，部分国家不仅受益于美国的安全保障、市场准入及外交支持，还得到白宫对政府争议行为的默许。尽管这些合作协议的具体财务条款未公开，但过往类似协议的单笔价值通常达数百万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“阿曼的一家酒店，印度西部的一座办公楼，利雅得郊区的一座高尔夫球场——这些只是特朗普集团正在推进的逾20个海外项目中的一部分，这些项目往往需要与外国政府合作。”路透社报道称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于推进相关建设项目的国家，特朗普政府有时会采取优待政策。在越南政府允许特朗普集团在河内建设价值15亿美元的高尔夫综合体项目后，美国政府同意降低对越南加征的关税。越南官员则为该项目的快速推进提供了便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：郑洁 图片编辑：李晶昀 校对：张艳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7SsgyL8P6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7SsgyL8P6</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:43:50 GMT</pubDate><category>货币</category><category>财富</category><category>路透社</category><category>福布斯</category><category>吉他</category><category>特朗普集团</category><category>越南</category><category>环球时报</category><category>沙特阿拉伯</category><category>马尔代夫</category></item><item><title>300元一斤的黑草莓，800元一颗的粉菠萝，到底什么味道？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1A5AB09D7E2260CB0DEBAEE4567D1B2D2B2554B3_size124_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最近几天，有一样水果冲上了热搜：黑草莓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D11528506F8C13E1540D8C3572E2984FB38BBAC7_size7_w720_h111.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 98px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有媒体称：车厘子大降价的同时，“黑草莓”成了“水果新贵”，一斤黑草莓甚至卖到了三百元以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1651163D0676C86E9C60C7AC68A76B32E2C2D690_size41_w720_h270.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 240px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你见过这种“黑草莓”吗？杭州市场上能买到吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天，记者在近江的几家水果店打听了一下，发现市面上的草莓主要还是以红颜草莓和奶油草莓两种为主，但都没有看到“黑草莓”的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一家水果店的老板说：黑草莓价格贵，要100多元一斤，买的人少，所以也很少进货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C4063BA498F002D03A147F2F41056B2F131E4493_size161_w720_h960.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在来福士的盒马鲜生，记者看到除了显眼位置大量的红颜草莓和章姬奶油草莓之外，也有少量的“白草莓”和“黑草莓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D0765D8603CEC2B731850A88310C56C235EF830_size83_w720_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中“白草莓”的商品名是“冰激凌白草莓”，产地是山东青岛平度，价格是35.9元一盒（300克）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8DE5B2832B8841734E67D216B55DF52550A16D6E_size72_w720_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黑草莓”的商品名是“黑珍珠草莓”，产地是江苏南通，价格是49.9元一盒（300克）。折算下来，这种黑草莓大概是83元一斤，一盒一共20颗。而旁边的红颜草莓按照单果的重量和品质，价格分为49.9元、19.9元、16.9元每盒（300g）不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D9869A6C3D15425906777636946AD3814C3EFC5_size78_w720_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种草莓真的是黑色的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的“黑草莓”，不是真正的纯黑草莓，而是跟普通的红草莓品种相比，颜色更深的草莓品种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑草莓品种在我国称为“黑珍珠”草莓，品种源于日本。黑草莓不仅是果皮深红色，连果肉也是深红色，带有其他草莓所没有的深色，给人留下了深刻的印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本，黑草莓的品种名叫&quot;真红美玲&quot;，是千叶县大网白里市的育种家成川先生在自己的果园杂交培育的草莓，果实呈圆锥形，大小中等。果皮深红色，有光泽；果肉也是深红色，所以也被称为“黑草莓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在两年前，“黑珍珠”草莓就已经在山东及浙江、江苏、云南、四川大凉山等地，有少量的栽培。这种草莓的特点是拥有浓甜的草莓果香，香气层次丰富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在盒马电商平台“黑珍珠草莓”的商品详情里，也有关于黑草莓颜色的科普：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/106CACF4F3E48CA93D17686523A23AE5978BF684_size68_w720_h785.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 697px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1B263BCD05F93278DCA9187571EDBBC6CA7CBC8E_size46_w720_h570.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 506px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么黑草莓的颜色这么深？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖北省农科院研究员、“草莓专家”韩永超介绍，目前草莓品种的果实颜色有白色、粉色、橙色、红色和深红色等，草莓果实的颜色主要由花青苷的种类和含量决定，黑珍珠草莓的花青苷积累量比较多，颜色较深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据业内人士分析，影响草莓口感主要有产地、品种、气候三个主要因素，细分下产地涉及土壤成分、海拔、水源等；品种又包含了甜度、酸度、果肉质地；气候则涉及温度、光照、降雨量等。还需要考虑其他因素，比如种植技术、采摘时间、储存运输等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于“黑草莓”的走红，网友评论说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“物以稀为贵吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我觉得10元一斤的已经又甜又香了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黑草莓品相真是没的说，有点像红得发紫，紫得发黑，应该很甜吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一看就是买了发朋友圈用的，谁会吃啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“普通草莓是日常解馋的烟火气，300元一斤的黑草莓是尝鲜打卡的仪式感，不同价位对应不同需求，反正各有各的甜，各有各的受众。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻多看点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继300多元一斤的黑草莓走红后，又一款“天价”水果引发市场关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一种进口粉菠萝在多家电商平台热销，单颗售价高达800元左右，仍成功跻身百元以上菠萝热卖榜前十，部分店铺半月销量近百件。商家表示，粉菠萝是稀有品种，因稀缺性定价偏高，香甜粉肉，3斤一颗的售价800多元，3斤以上的要900多元，和普通菠萝相比，口感要好一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在某电商平台搜索发现，有多个商家在售这种粉菠萝，价格在近600元到1000元价格不等。其中，一家店铺在售3到4斤一个的售价578元，显示已售100+，有评论称“汁水多、很甜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/806AEAADB9DEDBFAF85BF7DA7E1412F90A909C34_size1025_w1053_h1053.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粉菠萝名为“哥斯达黎加粉菠萝”，其并非首次进入国际市场，据央视新闻2023年报道，哥斯达黎加种植果肉为粉红色的稀有菠萝，和普通菠萝相比更加美味多汁，果肉颜色之所以特别，是因为其中含有大量的番茄红素，已经销往美国、加拿大、阿联酋、卡塔尔、科威特等地，在美国价格最高可以卖到约40美元一个，约合人民币275元，在欧洲西班牙售价约在35欧元一个，约合人民币260元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，粉菠萝是哥斯达黎加新鲜戴尔蒙特公司历经17年研发的转基因品种，通过技术手段抑制番茄红素转化，并非人工染色，产量稀少成为价格高昂的核心原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今国内售价翻番仍获追捧，从消费反馈看，购买者多为追求新鲜体验的消费者，有用户评价“颜值与口感兼具，偶尔尝鲜值得”，但也有网友质疑“溢价过高，纯属交智商税”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;橙柿互动·都市快报记者 孙蒨综合报道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 成嘉怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 毛迪 林琳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 金秋&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7RRrMZXAf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7RRrMZXAf</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:43:17 GMT</pubDate><category>哥斯达黎加</category><category>科威特</category><category>阿联酋</category><category>千叶县</category><category>美国</category><category>江苏南通</category><category>西班牙</category><category>大凉山</category><category>山东青岛</category><category>湖北省农科院</category></item><item><title>“欧洲领导人震惊地听着特朗普的羞辱，面露苦色”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/82E53365B11F42ED99DA34998588F51228212D2D_size113_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月21日，《纽约时报》记者佐兰·坎诺－扬斯从达沃斯现场发回报道《在达沃斯：特朗普世界与旧世界正面冲突》，美国总统特朗普在一个半小时的演讲中大肆抨击西方盟友，称所有人都欠了他。记者观察到整个会场弥漫着震惊的情绪：芬兰总统斯图布面色灰白地起身；一些人面露苦色；与会者到处询问美国官员，特朗普的立场是否已成事实。人们也越来越接受这样一个现实：一个新的世界秩序正在他们眼皮底下形成，而这一切恰恰发生在一个多年来象征着旧秩序的会议上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A5631AD3382220FF8056FF8F75A2E3B9221DCE28_size139_w1920_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月21日达沃斯，观众正在听特朗普演讲。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月21日达沃斯，观众正在听特朗普演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下是凤凰网“天下事”全文编译：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛上，美国总统特朗普发表讲话，威胁要颠覆西方秩序的一些核心支柱。有些精英听众当场愣住，鸦雀无声；另一些人则发出低声抱怨；还有少数人倒吸一口凉气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰总统斯图布，在这场明显针对像他这样的西方精英领导人的演讲结束时，面色灰白地站起身来。其他人纷纷离场时，斯图布走向南卡罗来纳州共和党参议员林赛·格雷厄姆。格雷厄姆后来表示，斯图布是想进一步了解特朗普以及美国的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“欧洲的每一个人都很担心。”特朗普的盟友格雷厄姆在与斯图布交谈后轻描淡写地说，“他们醒着的时候担心，睡觉的时候也担心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图布拒绝对此发表评论，但他的反应体现了整个会议弥漫着的震惊情绪。这个会议长期以来一直是政治和经济领导人的“清谈馆”。几十年来，立场相近的政治人物、商界人士、投资者和名流齐聚达沃斯，讨论一个共享的经济和政治未来。然而，周三，在主会场一个多小时的时间里，&lt;strong&gt;特朗普把这个论坛变成了西方主导力量与其日益疏远的盟友之间一次戏剧性决裂的舞台。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在连续数日嘲讽欧洲领导人之后，特朗普飞越数千英里，来到这片雪山之中，对西方联盟、其领导人和社会所秉持的价值观，以及世界贸易体系发起了一场言辞上的猛烈攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到当天结束时，特朗普收回了最严厉的威胁，称他已就格陵兰岛的未来与北约达成了一个初步框架。格陵兰是丹麦的自治领土，特朗普希望将其买下。他同时也撤回了对反对美国拥有格陵兰的盟友征收新关税的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管一些欧洲领导人从这些举动中看到了一丝希望，但这几乎无法缓解达沃斯备受打压的与会者心中更深层的恐惧：美国已不再是一个可以依赖的盟友。当天早些时候，特朗普已经就贸易、环境和移民问题，对他们的做法接连不断地加以羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;零星的笑声很快变成了焦虑的沉默，继而化为清晰可闻的惊呼——特朗普在演讲中再次要求拥有格陵兰，抨击北约，并含糊地威胁称，如果欧洲领导人不接受他的要求，他将发动经济战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲领导人震惊地坐在那里，听着特朗普羞辱他们的政府，并质疑他们作为盟友的可靠性。另一些人则面露痛苦之色，因为特朗普宣称欧洲国家和加拿大欠美国一笔“债务”。演讲结束后，甚至有人匆忙去寻找现任或前任美国官员，追问特朗普真实的想法，以及美国是否仍会是一个值得信赖的合作伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾担任卡玛拉·哈里斯国家安全顾问、并出席了这场演讲的菲尔·戈登表示，峰会期间有外国官员向他询问，特朗普的立场是否已经成为“永久性的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这就是美国吗？”戈登转述欧洲官员周三对他的提问，“二战后的时代是否已经彻底结束？还是还有任何希望能够回归？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但与此同时，人们也越来越接受这样一个现实：一个新的世界秩序正在他们眼皮底下形成，而这一切恰恰发生在一个多年来象征着旧有框架的会议上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“他们已经接受，在特朗普治下，这是一个新的世界。”&lt;/strong&gt;戈登说，“没有人能否认这一点，就连那些一直处于否认状态的欧洲人，现在也接受了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在演讲中，特朗普将这一新世界的一个核心观念清晰地呈现出来——对二战后世界秩序的强烈漠视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普暗示欧洲盟友“欠”他格陵兰。他说，如果没有美国在二战中的努力，“你们现在都会说德语，可能还夹杂着一点日语”，引发现场一片哀叹。尽管他表示不会动用武力来获取格陵兰——这让一些人松了一口气——但他仍然不断将格陵兰描述为一笔必须偿还的“债务”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们可以说‘是’，我们会非常感激；也可以说‘不’，但我们会记住的。”特朗普说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还把矛头特别对准了东道主瑞士，令一些瑞士官员震惊不已。“他们之所以过得好，全是因为我们。”特朗普在为其大范围关税政策辩护时如此评价瑞士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我真的感到非常震惊。”瑞士议会议员伊丽莎白·施奈德－施奈特说，“我们是东道主，我们动用了公共税收资金，从机场到达沃斯全程为他的安全提供保障，而且我原本以为贸易问题已经解决了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论与会者是否喜欢这场演讲（显然许多人是厌恶它的），特朗普的亮相都成了整个会议最热门的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普演讲的会场外，一些公司举行了“观摩派对”来观看他的讲话。与会者试图重新安排会议日程，以免错过这一刻。在步行街上，有人一边走一边直播他的讲话，之后又有人复述演讲中的“重磅炸弹”。“我们到底还重要吗？”有人这样问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有人认为一场灾难被避免了，尤其是在特朗普表示无意动用武力获取格陵兰之后。特拉华州民主党参议员克里斯·库恩斯说，后来有欧洲官员对他表示，“情况本来可能更糟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“当我们已经到了这样一个地步：仅仅因为一位美国总统把对北约盟友动武排除在外，就让人觉得‘本来可能更糟’，这本身就非常耐人寻味。”&lt;/strong&gt;库恩斯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某些角落，你也能找到对特朗普的热情支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演讲结束后，特朗普出席了一场面向企业高管、金融主管和加密货币领域领袖的招待会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们的评价非常好。”特朗普对人群说，“我简直不敢相信，但那场演讲的反馈很好。通常他们会说他是个可怕的独裁者类型人物，但有时候你确实需要一个独裁者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几分钟后，当特朗普结束发言时，迎接他的是响亮的掌声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在周三晚些时候，特朗普撤回了他的最大威胁之后，整个会议的气氛也逐渐趋向于松一口气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普决定暂缓关税之后，一些与会者给同行发去的短信只有一个词：“Taco！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个词是“Trump Always Chickens Out（特朗普总是临阵退缩）”的缩写，是批评者们用来调侃特朗普的一句玩笑话，指他经常威胁要实施大范围关税，但最后又收回成命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们已经经历过太多次这样的循环了，”戈登说，“你只能先活下来，改日再战。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;“欧洲领导人震惊地听着特朗普的羞辱，面露苦色”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7OoP4qv2F</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7OoP4qv2F</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:37:42 GMT</pubDate><category>盟友</category><category>特朗普</category><category>格陵兰</category><category>领导人</category><category>达沃斯</category><category>与会者</category><category>北约</category><category>瑞士</category><category>关税</category><category>美国总统</category></item><item><title>罕见癌患儿母亲负债百余万仍来捐款：很小的数额，希望嫣然医院能渡过难关</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4F7E0298B3CD02D6E3E9EFB1597E25FA90B9689F_size141_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李迎 曹雪娇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，北京嫣然天使儿童医院暂停线下捐款首日。当天上午9时，仍有爱心人士陆续赶到医院，希望为医院献出爱心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自河南的刘女士告诉极目新闻记者，她是一位神经母细胞瘤患儿的母亲，自2022年起带孩子来到北京治病，去年10月，女儿医治无效去世。为给孩子治疗，刘女士家已经负债100多万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2295474185B9D366405ADA8EBBFCA0C211526039_size88_w746_h1030.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 883px;&quot; alt=&quot;QQ20260122-112507.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;刘女士接受采访（极目新闻记者摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘女士说，看到李亚鹏发布的视频后，她深受感动。在得知嫣然天使儿童医院为患儿做序列手术治疗，她希望医院可以一直开设下去，“我的孩子做过4次手术，20多次化疗，在医院东奔西跑，一个科室一个科室跑，看到这里能为孩子提供序列治疗，对家长来说，能减少很多麻烦。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘女士说，今天一早她就来到医院，希望能给医院捐款，尽自己的微薄之力。“只是很小的数额，可能连一滴水都算不上。”刘女士说，希望医院能渡过难关，一直为更多人提供帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“目前医院已经暂停线下捐款，里面没有摆放捐款箱了。”她说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7QIwmUcF0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7QIwmUcF0</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:32:14 GMT</pubDate><category>刘女士</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>患儿</category><category>科室</category><category>序列</category><category>医院</category><category>爱心</category></item><item><title>“黑白颠周媛”线下课程最高收费8万8，浮夸的“性商课”到底取悦了谁？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C9A113D64B0F51B2AEEE24D403B1266C8634294E_size430_w712_h401.png&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;712&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 屈旌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，在社交媒体上火爆的“黑白颠周媛”，因其教授女性如何通过眼神、肢体语言吸引男人的课程引发热议。1月21日，记者联系到黑白颠工作人员，工作人员介绍称最近的模仿合拍视频让她们出圈了，但是她们已在线下开设“性商学苑”好几年，课程也非常的多样。在黑白颠公众号的课程介绍中，记者看到除了主推的课程外，还设有999元线上课，29,800元、39,800元、49,800元、88,000元的导师班，工作人员称她们线下参加过的学员有上万人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/36542F2E01E139D45699D9E9ED1356281DBC8C05_size79_w1242_h817.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;cb8065380cd79123040b5be069a04093b0b780e5[1].jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;来源：网络截图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E3E74EB40E7C979A36B2A4F70FE2E0D74D3DF0E_size180_w858_h1016.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 757px;&quot; alt=&quot;27b3f07e5bab0a7ba0167fb3674cdc6d_003eZY7tgy1i9jafxyh99j60nu0s8dkd02.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“黑白颠周媛”的简介 来源：其个人账号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“眼神给出去，魅力收回来”，当周媛在短视频中扭动腰肢示范“X型回眸”时，评论区瞬间被“求教程”的留言淹没。这位自称“性商第一人”的网红博主，所兜售的远不止所谓的“吸引异性”技巧，而是一个堪称“完美收割机”的营销矩阵：999元线上课传授“情趣玩法”，4980元线下营演练“肢体语言”，8.8万元导师班更将“美业医疗”“轻创业扶持”与“30%课程分润”捆绑销售，分产品售价翻倍于同行，把学员既当消费者又当分销渠道，真可以说是“应割尽割”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黑白颠周媛”用极具迷惑性和煽动性的话术，将其课程包装为“取悦自我”“自我提升”的“女性圣经”，但剥开这些华丽的外壳，其荒唐腐朽的内核清晰可见：让女性消费者花钱学如何吸引异性，把女性价值窄化为“如何让男人喜欢”，将正常的两性交往扭曲为“权力博弈”，让所谓的“女性魅力”异化成可售卖的商品，这到底是收割了谁，取悦了谁，不是一目了然吗？如此颠倒黑白，巧言令色，果然是“人如其名”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人费解的是，这种听上去就充满“韭菜味”的课程，为何还能大行其道？一方面可能是网红博主为了自抬身价，在数据上“注水”，营造出“一课难求”的假象；另一方面也可见，这些精心设计的话术，刺中了部分女性在婚恋关系中的深层焦虑与价值迷茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会观念急速变迁，现实压力复杂沉重，一些女性对于如何建立和维护亲密关系，感到无所适从，“周媛”们便乘虚而入，将陈腐落后的“取悦男性”技巧，包装成“掌握关系主动权”“解决婚恋危机”的“性商课”。仿佛学习了那些“撩汉术”“心机法”，就是女性的自我觉醒和选择，就能过上幸福美好的人生。但实际上就是让女性活在他人的凝视和评判之中，在“焦虑-高消费-更焦虑”的恶性循环中越陷越深，却让兜售焦虑者的腰包越来越鼓。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2DA5A2FA074B9596BF6D067CDFF13767C7B11D24_size95_w1199_h1669.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 890px;&quot; alt=&quot;c9fcc3cec3fdfc0377dcdffc11ab9e85a5c22677[1].jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;部分网友在评论区嘲讽周媛宣扬的“X型眼神” 来源：网络截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类课程的片段，因“模仿”而在网络风行，虽夹杂着不少批判和嘲讽的意味，但其危害不可小觑。其一，进一步强化了有害的性别刻板印象，与追求平等、尊重的现代性别观念背道而驰；其二，这类话术制造对立和撕裂，会误导部分女性将男性视为“征服”对象，将女性视为“婚恋竞争者”，走上价值观歪曲的歧途；其三，利用争议性内容博取流量，引流圈钱，污染网络生态，可能诱发更多人效仿，催生诈骗、传销等违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛的这套“商业模式”已涉嫌触碰多重红线，其课程中部分画面涉嫌违背公序良俗，8.8万元课程承诺的“30%分润”涉嫌传销式营销，此前，和她玩同一套路的“曲曲大女人”因偷税被重罚，也让其税务合规性备受质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关部门和平台应予以高度关注，对这类游走在道德与法律边缘的账号加强审核，对宣扬性别歧视、物化女性、煽动对立的内容应立即清除。如涉嫌违规引流、虚假宣传、税务违法等线索，更要及时介入处理或移交监管机构。别让网络空间成为这些博主贩卖焦虑，收割“智商税”的温床。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些还沉浸于“性商学”的女性，也是时候要清醒了：真正的“取悦自我”应源于内心丰盈、人格独立与自我价值的实现，绝不是钻研某种“吸引异性”的行为模式。女性的力量和幸福，永远建立在自尊、自信、自爱的基础之上，无法通过任何昂贵的“速成班”取得。唯有摒弃“走捷径”和“玩技巧”的投机心态，才能收获平等尊重的关系与真正的自我成长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7PEVGcHC3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7PEVGcHC3</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:22:14 GMT</pubDate><category>课程</category><category>周媛</category><category>女性</category><category>异性</category><category>婚恋</category><category>博主</category><category>眼神</category><category>税务</category><category>极目</category><category>话术</category></item><item><title>嫣然医院已关闭现场捐款通道，仍有不少市民前来，安保人员：暂时只允许患者和家属进入</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/289FFCCF6A7F76AA04C81958ABFB4C964D92B26D_size132_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李迎 曹雪娇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，北京市朝阳区嫣然天使儿童医院陷入“欠租风波”，引发社会热议。1月22日，极目新闻记者在北京市朝阳区嫣然天使儿童医院，看到门口已张贴公告称：“现场捐赠通道暂时关闭”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/765A87F3A6CD17140E257CE5B9B4C0EE43E998BE_size166_w675_h900.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;医院门诊张贴了现场捐赠通道关闭公告&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;医院门诊张贴了现场捐赠通道关闭公告&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日上午10时许，极目新闻记者来到北京市朝阳区嫣然天使儿童医院，仍有不少热心市民陆续来现场捐款，医院门诊门口安保人员则提示称“现在暂时捐不了。”还有市民咨询捐款账号，该工作人员表示“请大家关注医院公众号”。不少市民捐赠未果后只能离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，在医院门诊大楼门口，新贴了提示海报。提示称：感谢每一位来到我们身边的您，现场捐赠通道暂时关闭。但请放心，您的善意会继续在孩子们的笑容里生长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院门诊大楼另一名安保人员介绍，目前，为了保证病人的治疗环境，暂时只能患者或患者家属进医院。市民暂时不能进入医院捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，北京市朝阳区嫣然天使儿童医院正式发布声明，称近期各类媒体、自发捐赠人、合作洽谈方及自媒体创作者探访医院，为避免对就诊患者及家属造成不必要打扰，保证患者的正常就诊，医院将暂停接待媒体、合作洽谈方等临时到访。医院呼吁，有意给嫣然医院捐赠的爱心人士，先通过与医院预约后再到院进行捐赠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还提到，对于社会各界的捐款，因捐赠人对于善款指定用途不同，医院正在进行逐条梳理和统计工作。本着对捐赠人负责的态度，这项工作需要一些时间。医院将依据相关法律规定，依法公布捐赠情况，并将每一笔善款落于实处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，声明还表示，根据大家提供的信息，医院正在积极推进新址寻找工作，同时也在和房东积极推进沟通。有任何确定性的进展，医院会及时向公众公布。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwY6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwY6</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:22:01 GMT</pubDate><category>医院</category><category>朝阳区</category><category>门诊</category><category>儿童医院</category><category>天使</category><category>极目</category><category>患者</category><category>北京市</category><category>新闻记者</category><category>通道</category></item><item><title>工信部部长：全链条打击涉烟违法活动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/74976B2A2E318253153E02C255A4C99EFBEC7BE0_size36_w743_h418.jpg&quot; height=&quot;418&quot; width=&quot;743&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍&lt;/strong&gt;据国家烟草专卖局网站消息，1月18日至19日，2026年全国烟草工作会议在北京召开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议总结“十四五”时期及2025年烟草工作，分析面临的形势，谋划“十五五”时期改革发展思路，部署2026年重点任务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/43763666BDF7D24ADD9CFDD2E894B50CEE0646EA_size50_w772_h403.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 334px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业和信息化部党组书记、部长李乐成出席会议并讲话，工业和信息化部党组成员、中央纪委国家监委驻工业和信息化部纪检监察组组长叶民出席会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业和信息化部党组成员，国家烟草专卖局党组书记、局长，中国烟草总公司总经理张建民作工作报告。国家局党组成员、副局长王宫成作总结讲话，党组成员、副局长陆捷、刘三江出席会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李乐成在讲话中指出，过去一年，烟草行业顶住压力、攻坚克难，主要经济指标保持稳健增长，打击涉烟违法活动取得里程碑式突破，穿透式监管体系加快构建，全面深化整改整治工作扎实推进，各项工作取得显著成效，高质量完成全年目标任务。过去五年，烟草行业持续不懈努力，在促进经济发展、保证财政增收、稳定社会就业、助力乡村振兴等方面的全方位贡献达到新的水平，实现“十四五”圆满收官。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FBC243BDCF3A8EAF34433118BE8D529638FAF770_size38_w772_h788.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 653px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就做好2026年工作，李乐成强调：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一要深入学习贯彻习近平总书记重要讲话和重要指示批示精神，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”。深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，牢记“国之大者”，严守党的政治纪律和政治规矩，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二要完整准确全面贯彻新发展理念，扎实推动烟草行业高质量发展。注重促进烟草经济平稳运行，把保持经济平稳运行和市场良好状态摆在优先位置，推进全产业链降本增效，加快培育新的经济增长点；注重发展新质生产力，主动融入国家创新体系和国际科创中心布局，推动科技创新和产业创新深度融合；注重建强建优现代烟草产业体系，加快产业结构优化升级，一体提升烟草农业、工业制造、商业流通和配套保障现代化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三要进一步全面深化改革，提升烟草行业治理现代化水平。着力深化改革，坚持守正创新，坚持破立并举、先立后破，激发发展内生动力与活力；着力加强市场监管，全链条打击涉烟违法活动，提升电子烟和各类新的涉烟产品监管效能；着力强化制度建设，全面加强法治烟草建设，加强政策供给，抓紧编制实施“十五五”规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四要严格落实管党治党政治责任，推进全面从严治党向纵深发展。坚持严字当头，敢抓敢管、严抓严管，拧紧责任链条，推动责任落实到位；抓好干部人才队伍建设，树立鲜明选人用人导向，加强对干部的全方位管理和经常性监督，健全完善人才培养、评价、使用机制；加强作风建设，树立和践行正确政绩观，坚持为人民出政绩、以实干出政绩；坚定不移正风肃纪反腐，巩固深入贯彻中央八项规定精神学习教育和行业整改整治成果，营造风清气正的良好政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张建民在工作报告中指出，“十四五”时期，行业在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，深入贯彻党中央、国务院决策部署，全面融入中国式现代化建设大局，推动改革发展实现新的关键性进展、突破性变革、开创性成就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显著成效主要表现在：经济发展和全方位贡献连续实现重要突破，科技创新引领产业升级，深化改革提升治理效能，强化涉烟监管净化市场秩序，应对风险挑战创造良好环境，坚定不移全面从严治党扛牢政治责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五年来，行业紧紧抓住烟草工作的主线，坚持以党中央决策部署为指引创造性抓好工作落实，以彻底的自我革命精神纵深推进全面从严治党，以推动高质量发展提升行业经济现代化水平，以推进高效能治理提升行业治理现代化水平，以造就高素质队伍提升行业干部人才现代化水平，这在今后工作中要一以贯之、长期坚持。2025年，行业全力以赴稳运行稳增长稳贡献，加快培育壮大新动能，加力推动重点改革任务落地见效，超常规严打各类涉烟违法活动，积极统筹发展和安全，推动党的建设提质增效，各项工作取得明显进步、积极成效。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/668E9D5D53DE7722D694EE2842A2C3D86E401F9A_size39_w772_h788.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 653px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就做好今年工作，会议指出，要完整准确全面贯彻新发展理念，积极服务和融入新发展格局，坚持稳中求进、提质增效，更好统筹发展和安全，坚持“总量控制、稍紧平衡，增速合理、贵在持续”方针，实施更加积极有为的政策措施，增强政策前瞻性针对性协同性，因地制宜发展新质生产力，纵深推进全国统一烟草大市场建设，把保持经济平稳运行和市场良好状态摆在优先位置，坚定信心、因势而动、奋发有为，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，全力谱写行业高质量发展和现代化建设新篇章，实现“十五五”良好开局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，要突出重点、全面发力，扎实做好开局之年各项工作，确保完成全年目标任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一要持之以恒推进全面从严治党。始终坚持党对烟草工作的全面领导，全面加强党的建设，巩固拓展行业整改整治成果，坚持不懈正风肃纪反腐，持续夯实基层基础，有效激发干部人才队伍活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二要全力打好经济运行调控“组合拳”。全面强化“一盘棋”调控，做精做细全年均衡销售，努力保障优质有效供给，全力以赴实现高质量的稳增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三要着力建强建优现代烟草产业体系。锚定智能化、绿色化、融合化方向，加快烟草农业现代化建设步伐，全力推进新型工业化走深走实，促进现代流通体系提质增效，推动数字经济与烟草产业融合发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四要持续拓展改革创新的广度和深度。更大力度统筹推进深层次改革、全方位创新、高水平管理，扎实推动标志性改革，加快高水平科技自立自强，进一步加强重点领域穿透式监管，深入实施全产业链降本增效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五要加快培育和壮大新的经济增长点。大力推动中式卷烟创新发展，全面提升国产雪茄烟盈利能力，加力推动国际业务高质量发展，加强烟草多用途利用产业化布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六要聚力全链条打击涉烟违法活动。全力打击烟草境外制假走私入境，高压严打境内涉烟违法活动，系统提升电子烟和新的涉烟监管效能，进一步增强打击涉烟违法活动的系统性、整体性、协同性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟亚旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7OoP4quz3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7OoP4quz3</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:16:41 GMT</pubDate><category>烟草</category><category>烟草行业</category><category>经济</category><category>党中央</category><category>高质量</category><category>干部</category><category>全方位</category><category>链条</category><category>效能</category><category>党组</category></item><item><title>美媒：美国试图“年底前颠覆古巴政权”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/317FA70FB6DEC69545A50DEE30132972AD00E08A_size66_w700_h394.jpg&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;700&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月21日电　美国《华尔街日报》21日援引知情人士消息报道称，特朗普政府正在古巴政府内部寻找“内线”，试图于“今年年底前颠覆古巴政权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道同时援引美国高级官员的话称，特朗普政府对此尚无具体计划，但美政府官员私下认为，对委内瑞拉的军事行动是对古巴的“警告”。报道称，美国企图通过切断委内瑞拉对古巴的石油供应重创古巴经济、削弱古巴政权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古巴国防委员会17日召开会议，审议并批准了古巴进入战争状态时的各项计划和措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，古巴和美国关系处于高度紧张状态。本月初，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击。特朗普随后暗示，古巴可能成为美国下一个关注目标，并威胁称，若失去委内瑞拉石油供应，古巴将难以“支撑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11日，特朗普再次对古巴施压，称若古巴不尽快“达成协议”，将面临“零石油、零资金”流入的局面。古巴国家主席迪亚斯－卡内尔则表示，古巴不会主动攻击和威胁任何国家，但已做好准备捍卫每一寸国土。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Oeik5anO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Oeik5anO</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:12:18 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>特朗普</category><category>委内瑞拉</category><category>政权</category><category>美国</category><category>华尔街日报</category><category>内线</category><category>华盛顿</category></item><item><title>“阻击”特朗普，国会横插一脚：不许卖，中国用三流芯片都能击败我们</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B6845F85F37607B436A20CF83025C42580CC944A_size48_w724_h408.jpg&quot; height=&quot;408&quot; width=&quot;724&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周二（13日），以25%销售额抽成为条件，美国特朗普政府正式批准英伟达对华出口H200人工智能（AI）芯片， 但这遭到两党对华鹰派议员的强烈反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅一周后，为抢夺先进AI芯片对华销售的审查权，美国众议院外交事务委员会于周三（21日）以压倒性优势表决通过一项两党联合提案。该法案明确要求，参照军售审查模式，由国会对先进AI芯片出口实施监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社22日报道，依据这项法案，美国政府在批准先进AI芯片出口前，必须事先通知国会；国会则有权通过联合决议案，审查并否决针对中国、俄罗斯、伊朗及其他所谓“敌对国家”的出口许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案同时赋予众议院外交事务委员会与参议院银行委员会议员权限，允许其查阅待出口芯片的数量及相关终端用户的详细信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案还制定了许可豁免机制，经认证的美国“可信”AI企业，在向美国盟友及中立国家出口芯片时可享受豁免。美国政府还被强制要求提交一份战略报告，阐明其在AI竞争中维持美国领先地位的政策规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，法案明确规定，未来至少两年内全面禁止向中国出售英伟达更先进的Blackwell芯片，同时将现行出口管制措施正式纳入法律条文。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2607F81643A700693F60A56E1CF5DBB420F09C26_size39_w730_h448.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 392px;&quot; alt=&quot;特朗普在白宫会晤黄仁勋 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普在白宫会晤黄仁勋 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，该法案以42票赞成、2票反对在委员会获批，下一步将提交众议院全体会议表决。该法案仍需参众两院通过并获得特朗普的签署才能生效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前参议院尚未出台配套法案，但部分参议员已另行提交议案，其效力或将直接禁止H200芯片对华销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，本次提案是美国国会最新一次试图限制特朗普政府推动英伟达、AMD重返中国AI芯片市场的尝试。英伟达公司发言人暂未就此事做出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，该法案共同发起人、众议院外交事务委员会的民主党领袖格雷戈里·米克斯（Gregory Meeks）声称，“我一直忧心忡忡，担心总统的举措不会止步于批准H200对华销售。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充道，议员们希望“传递一个明确信号：美国的国家安全、外交政策以及核心技术资产，绝不可以拿来出售”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据香港《南华早报》报道，众议院所谓“中国问题特别委员会”的主席、密歇根州共和党籍众议员约翰·穆莱纳尔（John Moolenaar）也对法案的推进表示乐见其成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为法案共同提案人，穆莱纳尔赞赏称，“该法案在委员会获得通过，是捍卫美国技术优势的关键一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道还提到，部分众议院共和党议员打破党派立场共同支持该法案，他们担忧特朗普可能会在拟于4月进行的访华行程中，批准向中方出售更先进的芯片。舆论指出，共和党议员公开倒戈，以此制衡总统的权力。这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“共和党议员公开倒戈，以制衡总统的权力。”报道指出，这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份法案的出台，也引发特朗普阵营与反对者的激烈口水仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫人工智能事务负责人萨克斯（David Sacks）公开批评这项法案。上周，他转发社交平台X的一则贴文。该贴文声称，这项法案由“反特朗普派”以及奥巴马、拜登政府前幕僚推动，目的是削弱特朗普的权威，破坏其“美国优先”议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对华芯片销售问题上，特朗普政府内部以萨克斯为代表的支持者一贯主张，进军中国市场将促使中国企业对美国技术形成依赖，进而巩固美国的技术领先地位，同时让美方产品得以与华为等中企的同类产品展开竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的“红颜知己”、极右翼活动家卢默（Laura Loomer）也在X平台发文抨击法案草案，称其“剥夺了特朗普总统对先进AI芯片出口的管控权”，还指责该法案是“披着监管外衣、实则亲华的破坏行径”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院外交事务委员会主席、佛罗里达州共和党众议员布莱恩·马斯特（Brian Mast）则猛烈抨击反对该法案的势力，矛头直指萨克斯、英伟达以及白宫其他盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三的委员会法案修订审议会上，马斯特质问道，“我们都认同，当前全球正处于一场AI军备竞赛中。既然如此，我们为何不想知道这些AI‘军火商’打算向我们的对手出售哪些产品呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还以中国AI初创企业 “深度求索”（DeepSeek）为例，警告称，即便中国只用上“美国的二流或三流芯片”，也“足够好到”在AI军备竞赛中击败美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对国会的相关担忧，上周众议院听证会上，白宫科技政策办公室主任迈克尔·克拉齐奥斯（Michael Kratsios）极力为这项芯片出口决定辩护。他直接回呛称，“中国人早就有了能够应用于所有这些领域的芯片。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为特朗普的白宫首席科技顾问，克拉齐奥斯重申，政府此举意在通过商业竞争压制中国本土芯片产业发展，称赞该政策在维护美国商业利益与保护尖端核心技术之间实现了平衡。他特意强调，此次批准对华出口的H200并非“最优质芯片”，英伟达最先进的芯片型号不会对华出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉齐奥斯还反驳了有关出口会导致美国国内供应短缺的担忧。他声称，特朗普政府不会放任中方“不受限制的采购”，这类芯片对华出口的总量将被限制在美国客户采购量的50%以内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步指出，芯片的使用范围也将受到严格的地理限制。中国企业将被禁止使用H200芯片在海外建设数据中心，以防与亚马逊等美国超大规模数据中心运营商形成竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉齐奥斯解释称，“如果一家大型中国科技企业想在马来西亚建设数据中心，就不能采购H200用于该项目。这类芯片只能在中国境内的设施使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国议员真心觉得自家芯片是好东西，但尴尬的是，中方愿不愿买单还是未知数。黄仁勋此前坦言，他不确定中国是否会接受H200。白宫的萨克斯也承认，中方“想要实现半导体独立”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社指出，作为最大的半导体市场，中国正寻求发展本土芯片产业，减少对美国产品的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，外交部发言人毛宁回应称，对于美国输华芯片问题以及关税问题，中方都已经多次表明了立场。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwPG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwPG</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:06:10 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>法案</category><category>ai</category><category>议员</category><category>英伟达</category><category>美国</category><category>众议院</category><category>白宫</category><category>中方</category><category>国会</category></item><item><title>32岁程序员猝死之殇，健康才是那个“最大回撤”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6EDB7850C620833F22893FF959EEDBE0062598B2_size607_w714_h402.png&quot; height=&quot;402&quot; width=&quot;714&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 吴双建&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高广辉，32岁，猝死。他是一名程序员，这在抢救记录中成为了“既往史”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;120院前医疗急救病历中，既往史中提及“程序员经常熬夜”。在转院至广东省第二中医院后，既往史标注“患者家属诉患者为程序员，平时工作强度大压力大”。2025年11月29日，高广辉在医院抢救无效死亡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BAD3AAE84636673A3957BEF2BB654C2F08771412_size67_w605_h724.jpg&quot; style=&quot; width: 605px; height: 724px;&quot; alt=&quot;DDB80597DAC87AC7730AB2033DDB1AD1.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;相关视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这则消息读来令人心酸，也让人感到高广辉工作的逼迫感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，猝死前一周的工作日，他最早到家时间为21:38，最晚为22:47。猝死当天是周六，部门有4项工作任务到了截止日，他打开过公司OA系统。抢救期间，他被拉入了一个工作群内。死亡后，有不知情的同事发来消息，拜托他“要把这个改下”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，2025年11月29日是周六，竟然还有这么多任务需要紧急处理。各方面的需求就像夺命符一样，可他是活生生的人，不是能够高速不停运转的机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然国家并没有强制企业要双休，但相关法律明确规定，劳动者每周至少要休息一天。同时，每天、每周的工作总量不能超过一定的小时数。这些规定本质上是保障劳动者休息的权利，避免因过重的劳动负担导致身体受损或者诱发疾病。那么，这家公司到底有没有做到？高广辉的遭遇表明，当天在加班的同事还不在少数。如果公司以牺牲员工生活质量和身心健康为代价换取短期利益，应该依法受到处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，高广辉的工伤申请同样面临变数，虽然当天的浏览器记录显示，高广辉至少5次访问了公司OA系统，但未显示具体时间。所以，无法证明事发时他处在工作状态。记者以市民身份询问工伤申请情况，工作人员称依据时间看，目前还未得出结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论工伤申请的结果如何，首先就是要保障劳动者的权益，不能让他们因为工作过度消耗自己，最后造成不可挽回的损失。如果公司的工作量大，时间紧任务重，完全可以多招员工来解决。特别在当下，因为发达的网络，很多劳动者被迫处于24小时待命的状态，遇到问题需要及时处理，没有问题也处于一种紧张焦虑的状态，让人的心理和身体面临强大的压力。而在发生意外后，劳动者是否处于工作状态，往往还存在一定的争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高广辉这样的程序员，经常熬夜，常处于亚健康状态，身体报警灯亮起的时候，仍在强行“重启”工作。量化交易里有一个指标叫“最大回撤”，投资者在使用量化策略时应对市场风险保持敬畏，合理管理风险敞口，避免过度依赖单一策略或资产类别，以提高策略的稳定性和可持续性。对于人生来说，健康就是那个“最大依赖”，一旦归零，职务级别、代码贡献、技术积累，统统清零，这一切就没有任何意义。高广辉之殇，再一次警示我们，健康就是那个“最大回撤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劳动者合法权益应该得到保障。高广辉死亡当天有这么多工作任务，其实他是否处于加班状态并不难判定。另一方面，涉事公司有没有违反劳动相关法律法规？希望相关部门介入调查，依法依规维护他们的合法权益，不能让类似悲剧再发生了。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7NCSnwyIO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7NCSnwyIO</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:00:01 GMT</pubDate><category>高广辉</category><category>劳动者</category><category>程序员</category><category>公司</category><category>既往史</category><category>工伤</category><category>极目</category><category>患者</category><category>风险敞口</category><category>策略</category></item><item><title>全国第一所！应急管理大学，举行校门挂牌仪式</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D46DAA9257666A64654A9202FE1188319DB05110_size135_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;撰文丨余晖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据华北科技学院消息，1月21日上午，应急管理大学举行校门挂牌仪式。学校党委书记赵峰华、校长任云生共同为“应急管理大学”挂牌。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D479E8BF2B100265C28AB5155807BC9323532E9_size126_w1080_h707.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/431BC6A36FD2A624D01B1C0C72DF6CD451E19BC6_size123_w1080_h689.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 408px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仪式现场简单庄重，气氛热烈，挂牌后全体人员合影。现场吸引了众多师生和校友自发前来，大家纷纷在新校牌前拍照留念，表达对学校更名的由衷祝贺与对未来发展的美好期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;师生纷纷表示，学校正式挂牌“应急管理大学”，是学校发展历程中的重要里程碑，标志着学校进入了一个崭新的发展阶段。大家感到无比自豪与振奋，将以此为契机，凝心聚力、奋发进取，为将学校建设成为特色鲜明、世界一流的高水平应急管理大学贡献智慧和力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应急管理大学是全国第一所以“应急管理”命名的本科高校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年2月，应急管理部决定将同处三河燕郊、仅一墙之隔的所属高校——华北科技学院和防灾科技学院合并组建应急管理大学。华北科技学院和防灾科技学院，均为党和国家培养和输送了一大批优秀专业人才，为行业和经济社会发展作出了重要贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年2月，国务院印发的《“十四五”国家应急体系规划》中明确指出，“依托应急管理系统所属院校，按程序和标准筹建应急管理类大学”。2023年5月，应急管理部官网发布了“关于高等学校设置事项的公示”，提到“经组织专家考察、评议，拟向教育部申报设立应急管理大学”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月4日，教育部发布《关于拟同意设置本科高等学校的公示》，其中，拟同意华北科技学院、防灾科技学院更名为应急管理大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社1月19日消息，应急管理大学成立大会近日在河北廊坊举行，中共中央政治局委员、国务院副总理张国清出席并讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张国清强调，要树牢“政治建校”理念，始终把党的领导贯穿办学治校全过程各方面，为保护人民生命财产安全、促进应急管理事业改革发展筑牢人才基础和智力支撑。要突出办学特色定位，面向全灾种、大应急的实践需要，全链条开展细分研究，构建服务安全生产、自然灾害防治、应急抢险救援领域的学科集群、专业集群。要打造更多“应急+”培养模式，注重实战实训，培养更多懂行业、精专业、讲安全、会应急的复合型人才。要强化科教融合发展，聚焦重大灾害事故风险防范和应急处置难题，加强基础理论研究，加快关键核心技术、关键共性技术攻关，推动教育科技人才一体发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7NMrwDDxd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7NMrwDDxd</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:57:04 GMT</pubDate><category>华北科技学院</category><category>教育部</category><category>应急管理大学</category><category>管理部</category><category>防灾科技学院</category><category>集群</category><category>张国清</category><category>燕郊</category><category>师生</category><category>学校</category></item><item><title>英国政府谈中国“超级大使馆”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B9058DD015A0F4745765F09E0A0247D86C80924D_size170_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，针对英国政府1月20日宣布通过中国驻英国使馆新馆舍的规划审批，中国外交部发言人郭嘉昆21日回应称，相关事务是东道国的国际义务，申请及获批完全遵循国际外交惯例及当地的法规及程序。另外，英国政府表示，情报部门已经对中国新馆舍进行了风险评估，项目符合正常的外交建筑标准，也有助于中英两国未来的外交往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国驻英国大使馆则表示，已经注意到了相关的进展。在此前中方也多次提到，这个项目符合法律规定，并没有存在安全风险或者恶意用途。此外，英国舆论一致认为，中国新馆舍项目的批准，也为英国首相斯塔默即将访华释放出了良好的外交信号。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/86CBDA21820BB2D92D4BAE1E3B121E933FA53098_size170_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419923473402700393-102-101724.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7LkuJI0fc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7LkuJI0fc</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:54:16 GMT</pubDate><category>外交</category><category>英国政府</category><category>馆舍</category><category>中英两国</category><category>东道国</category><category>郭嘉昆</category><category>中国外交部</category><category>中方</category></item><item><title>特朗普：瑞士领导人一遍遍求我不要加30%的关税，我提高到了39%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5B8D0258A26ADBB50AD2E1125BE545402E079978_size84_w623_h350.jpg&quot; height=&quot;350&quot; width=&quot;623&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月21日，美国总统特朗普出席了在瑞士举行的达沃斯论坛，其间，他谈到2025年给瑞士加征39%的关税一事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说：“我们给瑞士加了30%的关税，然后就天下大乱了。他们打电话来。我的意思是，你都难以置信。我认识很多来自瑞士的人。不可思议的地方。不可思议的、杰出的地方。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“但我没意识到他们过得好全是因为我们。还有很多其他例子。我的意思是，我们，可能还有其他地方，但他们赚的钱大部分是因为我们，因为我们从未向他们收取任何东西。所以他们进来，卖他们的手表，没有关税，什么都没有。他们就走人了。他们光从我们这儿就赚了410亿美元。所以我说，不，我们不能那样做了。所以我要提高关税。我仍然会有赤字，相当可观的赤字，但我把它提高到了30%。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DF39C4608A2DC234D414CEF90FEC500706102AA5_size220_w623_h395.jpg&quot; style=&quot; width: 623px; height: 395px;&quot; alt=&quot;特朗普：瑞士领导人一遍遍求我不要加30%的关税，我提高到了39%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还说：“那位总理，我想不是总统，是位女士，打了电话，她说话很重复。她说，‘不，不，不，你不能那样做。30%。你不能那样做。我们是一个小小的国家。’我说，‘是的，但你们有巨大的赤字。你们可能小，但你们的赤字比大国还大。’她说，‘不，不，不，求你了。你不能这么做。’一遍又一遍地说同样的话。‘我们是一个小国家。’我说，‘但就...而言，你们是个大国。’她只是让我不爽，老实跟你说。然后我说，‘好的，谢谢你，女士。非常感谢。别这样了。非常感谢，女士。’然后我把它提高到了39%。然后真的天下大乱了。所有人都来拜访我。劳力士来见我。他们都来见我。但我意识到了，然后我降低了关税。因为我不想伤害人民。我不想伤害他们。我们把它降到了一个较低的水平。这不意味着它不会上涨，但我们把它降到了一个较低的水平。但他们现在付关税了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“但我意识到我们有很多像那样的地方，他们因为美国而赚大钱。没有美国，他们什么也赚不到。想想看。瑞士从我们这儿赚了410亿美元。就像她说的，那是个小地方。我在那时意识到了，我不知道，我当时很...，因为她太咄咄逼人了。我在那次谈话中意识到，美国正在支撑整个世界。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调：“很多地方，光这小片地区我就能给你举出六七个例子。我认识他们每一个。他们有点，他们低着头。他们不想看见我，他们不想直视我的眼睛。但他们占尽了便宜，每个人都曾占美国的便宜。但我一直很公平，我给了他们一个关税，这没问题。但我意识到，没有我们，就不再是瑞士了。没有我们，在座代表的所有国家都不是了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普：瑞士领导人一遍遍求我不要加30%的关税，我提高到了39%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niR0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niR0</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:27:06 GMT</pubDate><category>关税</category><category>瑞士</category><category>赤字</category><category>达沃斯论坛</category><category>女士</category><category>大国</category></item><item><title>4.5小时完成1200份民调？徐巧芯质疑民进党高雄初选：创下奇迹</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4A0723E67E7D832161FA93CC179FB9B2D9C1224B_size378_w636_h358.png&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 民进党高雄初选刚落幕的首个民调显示，蓝营民代柯志恩以44％的支持度领先绿营民代赖瑞隆37.7％的支持度，差距为6.3％，顿挫了赖瑞隆出线的锐气。蓝营徐巧芯质疑，绿营高雄市初选民调三路同时进行，要在4.5个小时内完成1200多份样本，拒访率奇低，创下她对民调认知的“奇迹”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/636D320FA86A491856085C5EE3474034872E0E48_size38_w640_h354.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐巧芯21日表示，初选民调带有动员性质，所以大家会在家里等电话。加上民进党的初选抽样模式跟国民党不一样，他们非常奇怪，现在台湾民调多半用市话，没有一家民调公司可以只用4.5个小时，做出1200份有效样本的民调！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有！而且他们三家都做完了。”徐巧芯提到，她自己在选民调初选的时候，整个台湾都知道这件事情了，还是做不完。一天、两天、三天，还加班做，因为很多人还没做完，还没表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐巧芯质疑，民进党的民调都是打电话过去，对面都是准备好要接电话的人，不管他准备好要支持谁，都会很顺畅地把这些问题回答完，让他们能加速完成。“一天晚上，三家民调都做完1200多份，这算是创下我对民调认知的一个奇迹！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾媒体人王浅秋直呼：“太神奇了！”徐巧芯直言，这很奇怪，现在民调拒访率很高，但怎么一遇到民进党初选，拒访率就那么低？当然在初选过后，这群等电话的人就消失了，回归到自己的生活。柯志恩领先民调透过手机短信，所以刚好跟这群人错开了。判断民调准或不准，关键在于有没有办法掌握母体，当母体有代表性，其实做出来的结果会非常准。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7L9WwfJHS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7L9WwfJHS</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:25:43 GMT</pubDate><category>民调</category><category>民进党</category><category>蓝营</category><category>绿营</category><category>徐巧芯</category><category>母体</category><category>高雄市</category><category>柯志恩</category></item><item><title>甘肃一拆迁工地发现银元？多人在现场徒手挖掘，有人用上金属探测仪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D47A4314117391FC53F0B29C68B6951BF5A496CA_size396_w606_h341.png&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;606&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;见习记者 刘世鹏 记者 任利&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，多位网友发布视频称甘肃定西市岷县某处工地发现银元，当地居民听闻后纷纷跑到现场徒手挖掘。1月22日，岷县岷阳镇政府工作人员告诉记者，该地是一块拆迁用地，21日下午得知情况后，镇执法队立即前往现场进行封锁，到底有没有发现银元，他不太清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友发布的视频显示，在一片空地上聚集了不少人，有人徒手在地上挖掘，还有人使用金属探测器正在探测，附近停着一辆挖掘机。多位发布视频的网友均在视频中表示，甘肃岷县后所街附近挖出了银元。另有网友在评论区表示，该地是一块拆迁地，是在翻地过程中发现的。还有网友在评论区晒出自己挖出的3块银元，银元正面写有“甘肃”“中华民国三年”字样，背面写着“壹元”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1F5DFFA32D5C962648B3B688869A29064FFD766A_size619_w1080_h1528.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; alt=&quot;网友称多人在现场挖掘银元。（来源/视频截图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友称多人在现场挖掘银元。（来源/视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地一位网友告诉记者，21日下午她从附近路过，听说这里挖出了银元，便上前查看，当时现场很多人在地上挖掘。他待了一会儿，没有看到有找到银元的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日上午，记者联系到岷县岷阳镇政府，工作人员表示，网友所说的挖出银元的地方是一处拆迁用地，21日下午镇执法队已经到现场进行了封锁，不再允许居民进场挖掘。是否真的发现银元，工作人员称他也不太清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，记者联系到岷县文物保护中心，工作人员称还未关注到此事，会派人赶到现场核实。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niTN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niTN</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:23:21 GMT</pubDate><category>银元</category><category>用地</category><category>执法队</category><category>网友</category><category>甘肃</category><category>中华民国</category></item></channel></rss>