<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 00:14:45 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>推翻哈西娜政权后，孟加拉国的首次大选有何看点？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/ACA292A9196C0435D415E14844ABA8A248772B91_size59_w574_h323.jpg&quot; height=&quot;323&quot; width=&quot;574&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 彭玉洁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F419B5D3B7D053591725EB644A5ABF2BC53FA64B_size1917_w800_h7017.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 5613px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qg1CrIqekB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qg1CrIqekB</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 23:46:47 GMT</pubDate><category>新闻记者</category><category>彭玉洁</category></item><item><title>浙江宣传：《太平年》里话“太平”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EFF5DFCEFB2B364F86A9F3E44AEA8AB36164F038_size36_w457_h257.jpg&quot; height=&quot;257&quot; width=&quot;457&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，电视剧《太平年》强势登顶各大平台热度榜，有观众称赞其为“历史剧的天花板”。该剧并未刻意渲染金戈铁马的战场豪情，也没有塑造完美无缺的英雄形象，而是通过一个个有血有肉的人物、一段段触动人心的故事，将观众带回那个干戈扰攘、四方鼎沸的五代十国乱世，也让人们真切体会到“太平”二字背后承载的重量与深意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节将至，人们在祈愿国泰民安之时，世界却依然不太平。今天，就让我们通过网友们反复传诵、直击人心的五句经典台词，一同思考：何为太平？何以太平？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/39C12A84EA2DB84F4FD628E939C7F483495B8A2A_size51_w1080_h459.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 272px;&quot; alt=&quot;电视剧《太平年》剧照 图源：“CCTV电视剧”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;电视剧《太平年》剧照 图源：“CCTV电视剧”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、“是非是有的，一定是有的！千秋史册在上，江山黎庶在下，此事万古不易”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句台词出自剧中后晋宰相桑维翰之口，既是对割让燕云十六州一事的自我审判，也是穿越时空的一声道义追问。交织于复杂的政治权谋与“事急从权”的现实考量中，这句掷地有声的话语，揭示出一种超越时代的是非观：对错的标准，从不因世道浑浊而消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那个“天子，兵强马壮者当为之”的动荡年代，纲常失序、骨肉相残、臣叛其主屡见不鲜。但剧中无论是吴越之主钱弘俶、历事多朝的冯道、还是乱世中辗转求存的寻常百姓，他们的选择共同昭示：人心深处对公理、道义与和平的向往，始终是历史长夜中不灭的微光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这束光，是身陷困局仍不忘祖训的持守，是目睹苦难仍心怀悲悯的柔软，是明知不可为仍不愿同流合污的清醒。正是这些个体在浊世中存续的善念，如涓滴汇流，映照出人们对社会秩序与历史正义的深切呼唤，也托举起中华民族深层的文化自觉：唯有终结战乱，百姓才能免于兵燹之苦，文明的血脉方可延续不绝。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42382AE95BBADA04289676BA38FAB9BC77C1AA73_size47_w1080_h650.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 385px;&quot; alt=&quot;电视剧《太平年》截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;电视剧《太平年》截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、“利在一时固谋也，利在万世者更谋之”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句台词也是钱氏家训中的名言。它超越了家族利益与一时权谋，将万世的绵延生息置于最高位置，生动诠释了何谓“以百姓心为心”。朴素的愿望因承载着万民生计，而迸发出强大的精神力量，历经千年依然回响不绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧中的一处对比令很多人印象深刻：当北方中原陷入“白骨蔽野”“易子而食”的惨境时，钱氏三代五王治下的吴越却兴修水利、治理钱塘、劝课农桑，成为动荡年代中一方难得的安宁之地。可见，太平局面往往是脆弱且需要统治者用长期主义的眼光来耐心经营的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当历史行至十字路口，钱弘俶最终放弃王权、纳土归宋。表面看，这是一方诸侯的权力终结，实质上是一方统治者怀着人本主义之心，将吴越百姓带入更广阔、更稳定的大一统秩序之中，使他们免于陷入战乱纷争、生灵涂炭的深渊。正是这种“谋万世”的长远和胸怀，成就了苏轼口中吴越“其民至于老死不识兵革，四时嬉游歌鼓之声相闻，至于今不废”的繁盛太平风景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、“城墙可恃，人心却不可恃”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句台词揭示了人心向背之重要。剧中借“牵羊礼”之辱、流民遍野之惨，将分裂与战乱的代价具象呈现，也让“太平”化为芸芸众生热切而具体的渴望：“太平”是市井巷陌中安稳升起的炊烟，是田间地头不受惊扰的耕作，是寻常人家夜深不必惧怕兵戈的平静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五代十国年间，中原王朝更迭如匆匆过客，根源正在于战乱不息、民心尽失。而钱氏吴越得以偏安东南，也正是因能够保境安民，守住了民心的根基。赵匡胤等人顺应了天下思定、万民望治的历史大势，最终终结乱世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱弘俶的“纳土归宋”，守护的不仅是统治阶层的体面，也是延续文明的统一性，更是平民百姓的日常安稳。他深知，太平盛世的构建，永远始于对每一个平凡个体生活状态的关怀与保障。而他所归附的，不只是一个武力强大的新兴王朝，更是一个有希望能结束动荡、重建秩序的文明未来。那才是民心所向的天道，亦是太平最终的栖所。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E1780A190EE734CCAAA8930449D6E96FB181B107_size54_w690_h388.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;电视剧《太平年》剧照 图源：微博@电视剧太平年&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;电视剧《太平年》剧照 图源：微博@电视剧太平年&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、“这世道的错也是错，不能因为世道的错，顺着世道做的事便都变成了对”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史剧的价值，不在于提供简单的道德判词，而在于展现选择的艰难与分量。剧中历仕十帝的“政坛不倒翁”冯道，曾被欧阳修诟病为“无廉耻者”。但《太平年》则呈现了他的复杂与多面性特征：在个人名节与保全生灵、存续文化火种之间，他选择了后者。他并非不知“世道的错”，却在力所能及的范围内，坚持做那些“无用”但对百姓有益的事。他的选择充满了人性的灰度与命运的悖论，也引发人们对历史人物进行单向评价的反思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些在乱世中依然坚守正道、直言敢谏的人，正是对“随波逐流”的坚决抵抗。面对“天子逊位，神器更易”的剧变，钱弘俶当堂痛斥：“满朝公卿，竟无一人劝谏，无一人眷留……这崇元殿内竟皆是易牙、成济！”这种“知其不可而为之”的诤言，让我们看到了乱世中的希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如“有用的、无用的，终归要有人去做，能不能做成是一回事，做不做却又是一回事”这句台词所言，个体在历史洪流中，力量也许微小，但依然可以有所为。这提醒我们，即便在纷繁复杂的时局中，仍需保持清醒的判断，秉持良知、尽职尽责。唯有如此，方能看到“人间正道是沧桑”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7429AE3FA52471B892C822C0A588FED7715CE0B4_size47_w1069_h653.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 390px;&quot; alt=&quot;电视剧《太平年》截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;电视剧《太平年》截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、“若能复饮太平年下的一杯热酒，于愿足矣”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是钱弘俶、孙太真、赵匡胤、郭荣四位年轻人在汴梁血战之后，望着破碎河山许下的约定。此后，剧中钱弘俶、郭荣、赵匡胤三人，共同立下“致天下于太平”的誓言，并渴望共饮“太平酒”，这道出了从帝王将相到贩夫走卒最本真的渴望。这杯“太平酒”，是理想，是承诺，驱动着这些历史人物在极限情境下做出权衡、将个人命运与家国天下深刻联结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要酿成这杯酒并不容易。有时，它需要“封侯非我意，但愿海波平”的胸怀；有时，它需要“战则万骨枯，和则太平年”的理性抉择；有时，它需要“视死忽如归”的坚定守护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《太平年》让我们看到，太平不会从天而降。当今世界变乱交织，我们并非生活在一个太平的年代，只是有幸生活在一个太平的国家。太平就像空气一样，看似寻常易得，实则是千千万万先辈用奋勇斗争、牺牲流血换来的珍贵成果。太平不是宏大叙事，每一代人都在用责任与担当作出新的回答：或是在自己的岗位上努力工作，或是在涉及国家原则的问题上不妥协不退让……一路走来，必当谨记：太平来之不易，吾辈当自强不息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfydO4ONYv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfydO4ONYv</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 23:32:12 GMT</pubDate><category>电视剧</category><category>太平年</category><category>太平</category><category>台词</category><category>剧中</category><category>战乱</category><category>世道</category><category>赵匡胤</category><category>吴越</category><category>人心</category></item><item><title>美国众议院否决对加拿大加征关税</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CCD83BD5A96A3993DD56F5BC6D8A206FBB3756E0_size131_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2月11日下午，北京时间今天（2月12日）早上，美国国会众议院以219票对211票通过一项决议，要求终止总统特朗普利用国家紧急状态对加拿大商品实施惩罚性贸易措施的做法。6名共和党众议员“倒戈”投下赞成票，同时1名民主党众议员投票反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士认为，这在共和党占据多数的众议院，是对特朗普及其党内领导层的一次“罕见谴责”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，该决议将提交参议院，在参议院通过的可能性较大。不过最终极有可能被特朗普否决。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfy8AVfaVK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfy8AVfaVK</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 23:28:30 GMT</pubDate><category>参议院</category><category>决议</category><category>加拿大</category><category>众议院</category></item><item><title>俄方：日本无意改善对俄关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5016BB50140FD462E46F553071C36BE945AB9A4E_size35_w649_h365.jpg&quot; height=&quot;365&quot; width=&quot;649&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本日前举行了众议院选举，高市早苗所在阵营大胜。俄方称，日本政府无意改善对俄关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据今日俄罗斯电台报道，2月11日，俄罗斯驻日大使尼古拉·诺兹德列夫表示，日本方面并未真正表现出任何要与俄罗斯改善关系的意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诺兹德列夫指出：“早在2022年3月，我们就已宣布，日本持明确不友好立场、意图损害我国利益，因此不可能继续与这样一个国家进行和平条约谈判。从日本官员的言论及已公布的政策文件来看，日本方面仍未真正展现出任何改善现状的意愿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诺兹德列夫强调，关键原因之一仍然是“日本当局对南千岛群岛领土（日本称北方四岛）主张的复仇主义执念”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他指出，这种立场根源于日本不愿承认二战的结果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6D0D31C4A392FF1F6990375634C0509EE1B56D70_size120_w649_h451.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 444px;&quot; alt=&quot;俄方：日本无意改善对俄关系&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，日本首相高市早苗曾表示，日本计划解决南千岛群岛的归属问题，并与俄罗斯缔结和平条约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗突然解散众议院，提前选举，并在众议院取得压倒性胜利。据日本富士新闻2月9日报道，日本国民民主党干事长榛叶贺津也9日在记者会上强调了国会中反对党的存在，并表示：“我们（国家）有可能像一辆没有刹车的汽车，（高市阵营）需要保持谦逊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《韩民族日报》2月9日发表题为《高市早苗取得压倒性胜利，韩国须严密防范负面影响》的社论称，日本国内能够制衡这位带有极右翼政治倾向的首相“独舞”的政治势力已近乎“全灭”，这标志着日本的“战后民主主义”正步入一个全新的局面。韩国必须严密审视日本政治的未来走向，并努力将其负面冲击降至最低。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;俄方：日本无意改善对俄关系&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfyQzxqNpX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfyQzxqNpX</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 23:24:30 GMT</pubDate><category>日本</category><category>众议院</category><category>高市早苗</category><category>条约</category><category>今日俄罗斯</category><category>北方四岛</category><category>日本首相</category><category>南千岛群岛</category><category>阵营</category><category>高市</category></item><item><title>从执政美国到选举美国：2026中期选举与“两个美国”的另一面相</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3FBA4A90EF5F5A56907F01F1E50C8B3954BC467A_size152_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 钱镜 王浩岚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说 2025 年的美国政坛仍可观察特朗普 2.0 的内外施政，那么进入 2026 年，美国政治生活的重心便不可避免地转向 11 月的中期选举。&lt;strong&gt;这不是议题的更替，而是政治逻辑的切换——理解美国的主线，也必须从“执政美国”，转向“选举美国”。&lt;/strong&gt;当选举逻辑开始主导政治行为，政策、制度与对外关系的判断标准都会随之发生位移：治理让位于动员，长期目标让位于短期胜负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中期选举历来是美国政治周期中的关键节点：一方面，它是在政府履新任期过半时，对执政表现与民意基础的一次集中检验；另一方面，它也是在野党制衡执政党的核心制度安排，亦是最具实质约束力的窗口。正因如此，每到中期选举年，两党的政治精英开始将主要资源全面投向选举筹备，一个以选举为中心运转的美国，逐步替代那个本应以治理为中心运转的美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一阶段，无论总统在国内外舞台上频频挥舞政治大棒，还是国会议员在立法程序上反复拉锯，其政治判断与政策节奏都不可避免地围绕中期选举展开。&lt;strong&gt;也正是在这一意义上，选举不再只是制度流程中的一环，而成为牵引几乎所有政治行为的主轴：政策是手段，叙事是武器，议题是弹药，最终都要落到“票”上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2026中期选举：对特朗普至关重要的政治关卡&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对“二进宫”的特朗普而言，中期选举并不陌生。特朗普 1.0 任内，2018 年的“蓝色浪潮”不仅终结了共和党在众议院的多数优势，也迅速将其执政后半程推入结构性受限状态：立法推进受阻，政治对抗升级，并最终两度遭遇弹劾。这一经验，使中期选举成为特朗普政治轨迹中最具象征意义的“关卡”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便在不执政的 2022 年中期选举中，特朗普仍以共和党事实领袖身份深度介入选战，试图将个人动员力转化为党内组织优势。然而结果却是共和党在多个关键选区失利，在整体环境有利的情况下仅以微弱优势夺回众议院，参议院席位甚至不进反退，暴露出“特朗普化共和党”在候选人选择与选举判断上的系统性短板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正因如此，2026 年中期选举对特朗普而言，已不只是一次常规意义上的民意测试，而是一场高度结构性的政治大考：它既关系到特朗普个人执政空间的存续，也将再次检验特朗普主义能否在选举逻辑中自我复制、脱离特朗普本人而继续存在，甚至关乎2028的种种可能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中期选举的制度逆风：为什么执政党几乎必然受挫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史经验显示，执政党在中期选举中遭遇挫败并非偶然，而是一种高度稳定的制度性现象。自 1934 年以来的近百年间，仅有三次中期选举中，总统所在政党在国会席位上实现净增长，其余二十余次几乎无一例外由在野党取得优势。&lt;strong&gt;在这一周期内，总统所在政党平均在中期选举中失去约 28 个众议院席位与 4 个参议院席位；当总统支持率跌破 50% 时，众议院的平均损失还会进一步扩大到约37席。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，席位流失并不等同于两院控制权必然易手。1994 年“金里奇革命”之前，民主党曾连续四十年控制众议院；此后三十年，两院在两党之间频繁易手才成为新常态。但无论控制权如何变化，“执政党在中期选举更易受挫”这一规律仍极为稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其根本原因在于，中期选举与总统大选具有截然不同的政治性质。总统大选更像一道“比较题”，是选民在两条路线、两种未来之间作出的相对选择；而中期选举则更接近一道“问责题”，是对总统及执政党执政表现的单向评估。一旦施政出现失误，或政策立法引发强烈反弹，执政党往往难以将责任有效转移给在野党，只能在中期选举中直面不满情绪的集中释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因此，总统大选中常见的选举策略在中期选举中往往失效。总统大选可以依靠“对手更差”赢得胜利，而中期选举却必须为“自身表现不足”付出代价。周期性的民意回流，由此成为美国政治钟摆反复摆动的制度基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中期选举的多重挑战：民意下滑、议题失分与投票率陷阱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在制度逆风之外，2026 年中期选举还叠加了特朗普个人政治周期的压力。&lt;/strong&gt;进入执政第二年后，特朗普的“蜜月期”已基本结束，支持率持续回落，并在 2026 年初徘徊在 42% 左右，明显低于 50% 的安全阈值。这一走势并不反常，却在中期选举语境下尤为危险——历史经验表明，一旦总统支持率跌破多数线，执政党在中期选举中显著失血几乎难免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令共和党人担忧的是，支持率下滑并非均匀分布，而是集中体现在选民最为关注的关键议题上。特朗普在通胀、生活成本、关税与整体经济表现等核心内政议题上的净支持度普遍转负。此前的地方与特别选举已显示，生活成本与通胀已经成为选民最具决定性的投票考量。一旦现实经济压力持续主导议程，而政府未能有效重塑经济叙事，中期选举就可能从“执政党常规失血”演变为对共和党更为不利的系统性考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，围绕移民与执法方式的社会张力也在显著上升。近期，美国多个地区针对美国移民与海关执法局（ICE）执法手段的大规模抗议，已明显超出具体案件层面，逐步演化为对特朗普本人及其国土安全部整体治理风格的直接不满。更关键的是，这种不满并非孤立事件，而是呈现出跨地区、去中心化、持续扩散的特征，正在从街头动员转化为选举动员，并极有可能在中期选举中集中表现为对共和党的抵抗性投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，近期围绕爱泼斯坦相关文件的再度发酵，也为这一选举周期叠加了一重不同性质的冲击。如前所述，与通胀、移民等传统议题不同，该事件的政治后果并不主要体现在中间选民层面，而是直接触及特朗普支持者联盟内部的道德叙事与身份认同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这些背景下，中期选举特有的投票率结构开始发挥放大效应。与总统大选不同，中期选举并不取决于“谁支持你”，而更取决于“谁愿意出来投票”。&lt;/strong&gt;政治不满往往以高度不对称的方式转化为选举参与：对现状不满的一方，更倾向于将投票视为表达惩罚性情绪与施加政治压力的制度出口；而执政党支持者则更容易产生“已在执政”的满足感与松懈心理。结果是，中期选举逐渐演化为一种情绪动员强度悬殊的政治过程——愤怒与焦虑的一方，往往更集中地到场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正是特朗普时代共和党在中期选举中反复面临的结构性陷阱：它拥有一台强大的个人动员机器，却缺乏一套稳定运转的选举机器。&lt;strong&gt;当选票上没有特朗普本人，个人魅力难以自动转化为党内候选人的制度性优势；而在“选举美国”的逻辑主导下，这种动员依赖不仅无法对冲中期选举的制度逆风，反而会在每一个周期中反复暴露其脆弱性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2026 的战场分析：众议院易失，参议院难撼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多重因素叠加之下，共和党在 2026 年中期选举后丢掉国会至少一院控制权，已成为相当普遍的判断。其中，风险主要集中的在众议院：共和党目前仅以 220：215 领先 5 席，这点优势放在中期选举的历史规律下非常脆弱。只要全国政治风向稍稍偏蓝，民主党就有很大机会翻转众议院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为降低风险，特朗普阵营曾推动得州、密苏里等红州加速选区重划，试图用“版图工程”给多数席位加一道保险。但民主党很快在加州等蓝州反制，推动自己的重划方案。几轮博弈下来，两党在地图层面都很难形成决定性优势——选区重划最多改变边际，真正决定胜负的仍是二三十个摇摆与准摇摆选区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，美国政治极化加深后，真正的摇摆席位变少了。所谓“交叉席位”（议员所属政党与总统票赢家不一致的选区）从本世纪初接近 80 个，降到 2024 年大选后约 16 个。其中民主党手里有 13 个“特朗普赢总统票”的选区，而共和党仅有 3 个议员来自“哈里斯赢总统票”的选区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这并不意味着共和党就安全。除这些交叉席位外，共和党还要守住二十多个特朗普只以个位数优势险胜的选区——这些地方对全国情绪变化非常敏感。一旦国会普选票明显“蓝移”，它们就可能成片倒下。眼下民调普遍显示，民主党在国会普选票上平均领先约 5 个点；而 2024 年共和党曾领先约 2 个点，等于整体环境较上次出现了约 7 个点的变化。仅这一项，就足以让共和党的众议院多数变得岌岌可危。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较之下，参议院对共和党更友好。参议员任期六年，每两年只改选三分之一，所以胜负不仅看全国风向，更看“今年轮到哪些州”。2026 年将改选 35 席：共和党防守 22 席、民主党 13 席，但共和党要守的席位多在偏红州。民主党若要夺回参议院，需要实现净增 4 席，门槛很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实难点在于：共和党防守的 22 席中，真正意义上的摇摆席位主要集中在缅因与北卡罗莱纳；与此同时，民主党还必须守住自身控制、但 2024 年总统票被特朗普赢下的密歇根与佐治亚。换言之，民主党若想翻转参议院，不仅要“全守不失”，还需在红州实现突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;过去两届中期选举出现“众议院失守、参议院反而增席”的分叉结果，也说明参议院并非情绪放大器，而更像一座结构性的防波堤：众议院随浪起伏，参议院移动迟缓。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党在参议院打开局面的唯一窗口，是全国政治环境对特朗普的反噬强度显著高于常规中期选举水平。只有在这种情况下，民主党才可能在部分红州推出高质量候选人，并等待共和党在候选人选择与党内整合上犯错，从而实现突破。当前，民主党在俄亥俄、阿拉斯加等浅红州押注“理论最强阵容”，也在艾奥瓦、得克萨斯等州评估是否扩大战线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体而言，年初时共和党在参议院仍占优，但随着初选落定与经济政治环境变化，到 11 月投票前，局势仍可能进一步收紧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;制度后果推演：一院易手终结“纵容期”，两院易手走向“跛脚鸭”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中期选举对特朗普政府未来两年的实际冲击，最终取决于国会控制权的走向。&lt;strong&gt;但在现有环境下，一个制度性推演已相当清晰：只要民主党拿回国会其中一院，特朗普在国内政治中“随心所欲”的状态便难以维系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年，特朗普行政权之所以得以强势扩张，并非完全源于制度设计本身，而在于共和党控制下的国会选择了高度配合甚至纵容，使立法监督与制衡功能长期处于弱化状态。一旦众议院易手，预算谈判、重大立法与行政资源配置都将重新回到博弈轨道；更重要的是，众议院委员会调查权的恢复，将对行政部门形成持续而系统的牵制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一情形下，特朗普即便不必然面临成功的弹劾，其执政节奏仍将被调查、听证与程序性摩擦显著拖慢。一院易手终结的不是行政权本身，而是行政权的“低成本扩张期”——特朗普 2.0 早期那种大开大合、单向推进的施政状态将被迫收束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若政治风向进一步逆转，参议院亦落入民主党手中，特朗普政府则将进入典型的“跛脚鸭”阶段。&lt;/strong&gt;其影响不仅体现在立法主动权的丧失，更体现在人事提名权被系统性卡住。无论是内阁官员、关键行政岗位，还是司法系统任命，均将面临实质性阻断。制度空间一旦全面收紧，即便政治风格再强势，也难以持续推动单边议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特式“赢学”的继续？中期选举对内政外交的影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中期选举一旦失利，对特朗普造成的冲击并不止于制度制衡，而在于其“赢学”叙事的可持续性受到挑战。过去十年，特朗普政治影响力的核心，并不完全来自政策兑现能力，而在于不断“宣布胜利”的叙事能力——只要选举能赢、气势能在，党内多数人便选择追随或策略性服从。然而，一旦这种赢学在“没有特朗普本人”的选票上反复失灵，其对共和党的整合能力便不可避免地开始松动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正是特朗普在共和党内面临的真实风险。相当一部分共和党议员对特朗普路线的支持，本质上是基于选举收益的现实选择，而非理念认同。当中期选举再次证明特朗普主义难以稳定转化为席位优势，而受任期限制的特朗普又无法再度亲自领衔总统大选，党内的政治忠诚函数势必重新计算。未来两年，主动与特朗普保持距离、为“后特朗普时代”预留空间的行为很可能不再是个别现象。届时，特朗普将同时承受制度收紧与党内离心的双重压力：前者压缩施政空间，后者削弱其作为党内唯一动员中心的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在政策推进空间持续受限的情况下，特朗普将继续加码他最熟悉、也最擅长的路径 —— 愈发依赖其“真人秀”工具箱，通过制造冲突、放大对抗、不断切换叙事来维持政治存在感。在这一过程中，冲突与对抗不再是施政的副产品，而成为政治运转本身；选举动员也由手段转化为目的。&lt;strong&gt;危机被转化为舞台，解决退居为桥段，胜利则始终可以被叙事性地宣布。随之而来的，是政治评估标准的整体位移——治理成效退居其次，动员是否持续、忠诚是否稳固才成为优先指标。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以施政优先与选举主导并存的“两个美国”，与“帝国-共和国”在同一政治体内的长期共栖高度相似。在制度运转相对平衡的状态下，治理逻辑与选举逻辑本可相互牵引、彼此校正：帝国提供行动能力，共和国提供合法性约束；执政塑造方向感，选举承担纠偏功能。但在高度极化与个人化政治的侵蚀下，政治运行的重心开始发生位移，选举节律逐步压过治理理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是在这一意义上，理解当下的美国，已难以仅从制度设计或政策文本入手，而必须关注其政治运转所处的周期与节奏。进入 2026 年，这种内在张力不可避免地向对外关系外溢。&lt;strong&gt;中美关系的管控与稳定，往往并非仅关乎外交议程本身，而是深度嵌入双方国内政治的运行方式之中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个高度极化、政治动员显著上升的关键年份，即便双方都表达出通过沟通管控分歧、推进合作、积累互信的意愿，这种共识仍需在复杂的国内政治环境中反复承压、谨慎维系。也正因此，2026 年中美关系的真正考验，在于这份良好共识能否在选举周期持续施压之下，被不断转化为可执行、可积累的稳定机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：朱郑勇 图片编辑：李晶昀 校对：张亮亮&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qg1CrIqelP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qg1CrIqelP</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 23:20:20 GMT</pubDate><category>共和党</category><category>民主党</category><category>众议院</category><category>政治</category><category>参议院</category><category>席位</category><category>执政党</category><category>美国</category><category>红州</category><category>阿拉斯加</category></item><item><title>传承大考下，中国家族企业如何穿越“生死线”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/11017C1DABFE73D15455124F47E349B65BF9ABB2_size142_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年，已然成为中国家族企业传承的分水岭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人以十年布局实现平稳交接，有人因仓促应对陷入资产争夺的漩涡。一代创业者的背影逐渐远去，一场静默而汹涌的交接战役，正在中国民营经济的深水区悄然打响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家族企业的交接班，从未像今天这样，既是企业生命的延续之战，也成为一场关乎经济稳定、产业升级与时代转型的压力测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D9D773FC929ECC2E9E8481FD3CA81C0571DB4C3_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三面镜子：家族企业传承&lt;strong&gt;现状的真实&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;映照&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商业世界的传承，从来没有标准答案，三个典型样本，恰似三面清晰的镜子，照见了传承路上的众生相。一边是福耀玻璃的“教科书式交接”，一边是娃哈哈的“遗产争夺战”，一边是双星名人的“亲情决裂局”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三种结局的背后，是创始人对传承的不同态度与行动，更道尽了家族企业传承的复杂与关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曹德旺的传承哲学，藏在“慢”里。2015年，当他把曹晖推到副董事长位置时，外界还在猜测这位“玻璃大王”的退休时间表。没人想到，这只是一场长达十年的交接序曲。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7267EC7F5F67087C38C463C35210695F08126A6B_size134_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曹晖自1989年便进入家族企业，从一线生产岗位起步，历经销售、管理等多个基层环节打磨，后执掌海外分公司拓展全球市场，积累了三十余年全链条实战经验。2025年10月，55岁的曹晖正式接棒时，市场关注的并非交接带来的动荡，而是这场传承本身的制度化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“扶上马、送一程”的渐进式退出，让企业完美规避了权力真空，也为行业树立了传承标杆。这面镜子照见的是“早规划、强制度”的传承智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与曹德旺的未雨绸缪形成鲜明对比的，是宗庆后留下的“遗产迷局”。2024 年初，这位“饮料大王”突然离世，未及完善的遗嘱与复杂的家庭结构，在2025年迅速点燃了家族内部的纷争。这场持续近一年的股权与管理权纠纷，让企业战略推进停滞、市场份额出现波动，曾经的“国民饮料巨头”深陷舆论旋涡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;无独有偶，曾从服装大王成功转型为锂电巨头的杉杉集团，这家数次踏准时代风口的企业，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;也深陷&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;家族纷争的泥潭。其创始人猝然离世后，家族内部后妈与&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;接班人&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;的管理权、资产权博弈迅速升级，这场无休止的内斗让百亿商业帝国轰然失序，企业发展节奏被彻底打乱、核心业务推进受阻，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;仅仅两年，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;昔日的行业跨界标杆，最终落得争权夺利后一地鸡毛的结局，徒留商界一声叹息。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;娃哈哈的阵痛、杉杉的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;危机&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，共同印证了一个残酷的现实：即便企业拥有雄厚的产业根基、踏准了时代的发展风口，一旦创始人突然离场，又缺乏提前规划的传承机制，偌大的家业便可能瞬间陷入失控的风险之中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样折射出传承失序之痛的，还有双星名人集团。家族矛盾根源可追溯至2022年的股权变动，彼时，儿媳徐英控股的公司通过增资成为双星名人第一大股东。尽管汪海名义上保留职位，但已失去绝对控制权，埋下冲突隐患。2025年5月，矛盾首次公开化。汪海发布公开信，指控其子汪军、儿媳徐英及孙子汪子栋企图抢夺公章，“威逼交出管理权”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/65FAA2843D709806E222FAC64B7CAFAE2327442C_size103_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场拉锯战最终以2026年初汪海发布公开声明与儿子儿媳断绝关系被冲上热搜，声明中直指“接班人国籍不符合民族品牌定位”“去创始人化”等核心矛盾。这场以亲情为起点的传承，最终沦为撕破脸皮的权力争夺，企业品牌形象受损，家族亲情破裂，落得两败俱伤的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三面镜子，共同映照出众多中国家族企业的通病：他们愿意用几十年时间打磨产品、开拓市场，却吝啬于花几年时间规划传承，有的心存侥幸，觉得“自己不会老去”；有的碍于情面，不愿过早触及“权力交接”的敏感话题；有的执念于“血缘传承”，却忽视了规则建设与能力匹配。多数企业都处于“传承裸奔”的困境，而这种“回避式传承”，恰恰是传承路上最致命的陷阱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/03F61D5672B898FE258EE8D29A324FE37BE37931_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新接班人登场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说父辈创业者，是在没有幕布的舞台上，演绎了一出“生存”的史诗，那么2025年站上接力点的接班人，手中的剧本关键词已换成了“突破”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻、高知、国际化，是这代接班人的鲜明标签。1994年出生的章健嘉在2025年4月正式接掌飞鹿股份担任董事长一职。33岁的朱振鹏2025年12月接任海安集团总经理一职，完成“子承父业”的核心人事交接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的成长背景，决定了他们的商业逻辑与父辈截然不同。第一代创始人大多是“草莽英雄”，靠着敢闯敢拼的勇气在市场中立足；而新一代接班人，大多带着海外留学经历、硕士以上学历，熟悉数字化工具，懂得资本运作，更清楚传统产业的转型痛点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金田股份的楼城接棒后，在延续企业全球化布局的基础上，推进“产品、客户双升级”战略，深化高端领域产品应用，通过提升经营效率带动盈利能力显著增长，实现传承与企业高质量发展的衔接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得关注的是，女性继承人的参与比例显著提升，宗馥莉在娃哈哈纠纷中展现的韧性，我武生物胡沐霜参与研发领域的创新突破，打破了传统家族企业“传男不传女”的桎梏。她们的加入，不仅让传承格局更多元，也为企业治理注入了更细腻的风险控制意识，这或许是中国家族企业走向成熟的另一个信号。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4DD6619DD2F131341237045858E317168579DDB_size2290_w1080_h1623.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 961px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/86C109893A9099DB73DB1750DA63E6C28466896D_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“权力交接”到“系统工程”的全面升级&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年的家族企业传承实践，清晰勾勒出一条核心演进路径，传承已彻底跳出“谁来接班”的单一权力交接命题，升级为集“治理升级、产业转型、全球化布局”于一体的系统工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，血亲直接传承仍是主流。福耀玻璃曹晖十年过渡期接班、金田股份楼氏子女接掌核心股权、利群股份徐瑞泽平稳接棒，这类模式依托家族情感纽带，搭配长期系统的培养，保障了企业经营的连续性；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，信托工具赋能成为趋势。濮阳惠成的境内家族信托、恒基兆业的多层级家族信托、361度的离岸信托架构，将股权传承从“口头约定”固化为“法律契约”，成为股权稳定与风险隔离的核心抓手；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，国资参与协同开辟新路径。洪汇新材创始人向地方国资转让近三成股份，既解决了二代无意接班的困境，又为企业引入政策资源与转型资金，成为特殊阶段的务实选择；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其四，分权共生式传承。2025年魏桥集团的股权重组堪称典型，创始人张士平遗孀郑淑良将全部股份划转至儿子张波、女儿张红霞及张艳红三人名下，三兄妹分别执掌不同业务板块，这种模式既延续了家族控制权，又通过分权激发了个体活力；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其五，职业经理人+家族委员会的混合模式。部分企业在二代无意或能力不足接班时，不再局限于资产出售，而是通过家族委员会把控战略方向，聘请专业职业经理人执掌日常经营，将家族的资源优势与职业经理人的专业能力相结合，既守住了家族资产的核心根基，又保障了企业的市场化运营效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当企业不再依赖“创始人个人影响力”而转向“制度韧性”，当传承从“被动应对突发”变为“主动前置布局”，中国家族企业才算真正迈出摆脱“富不过三代”宿命焦虑的关键一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在发展层面，传承与产业升级、全球化深度绑定，&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;传承&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;+出海”已成为家族企业的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;战略&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;标配。&lt;/strong&gt;年轻继承人凭借开阔的国际视野与创新思维，推动企业突破传统出海边界，探索覆盖多行业、多模式的全球化路径。既有361度通过离岸信托搭建跨境架构、福耀玻璃以本地化运营优化海外治理的成熟布局，也有海安集团海外建厂完善产能的精准落子；更延伸至森马服饰“代理+直营”深耕亚洲、科威玻璃从代工转向自主出海抢占高端市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;涵盖AI赋能、社媒获客、供应链适配等创新玩法，凸显年轻继承人的全球化布局思路，让家族企业全球化步伐持续提速。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D0EAD3E45B618413C6D1DB928E2989BBA495D7B_size1999_w1080_h1623.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 961px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/27F604D5C21424E0D332261864EB19D44989B4B3_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的观察体感&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在阵痛中寻找穿越之路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;追踪2025年家族企业传承现场，最直观的体感是“阵痛与希望并存”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在走访调研长三角、大湾区和出海华人家族企业的过程中，我能清晰地感受到第一代创始人的焦虑集中在“家业旁落”，担忧子女守不住心血、企业偏离发展方向；新一代接班人的迷茫则在于“如何超越”，既要承接父辈的信任与责任，又要在数字化、全球化的新赛道中找到破局之路。这也正是转型期中国商业的真实写照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个深刻感受是，密集的传承风险的案例警示，敲响了企业家们传承的“制度意识”的集体觉醒。犹记数年前，与企业家聊及传承，大多讳莫如深，仿佛这是不可触碰的“商业禁忌”；如今再赴各类行业论坛、家族闭门会议，接班人培养计划、家族宪章、信托架构已成为高频词汇，甚至有企业主动邀请企业咨询顾问、律师、行业专家参与早期规划，将传承纳入企业中长期战略。这种转变绝非偶然，背后既有市场竞争加剧、经营风险攀升的外部倒逼，也有家族企业自身走向成熟的内在诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最让人眼前一亮的，是年轻接班人对企业价值的重新定义。不同于父辈“闷声做事”的风格，如今的企二代、厂二代们更在意企业的社会价值与行业影响力，他们主动站上新媒体舞台，在短视频、直播平台讲述企业故事、传播工匠精神，用年轻化的语态解读企业文化与品牌内涵；同时借助数字化工具重构经营逻辑，通过私域运营、内容种草让传统制造的品牌价值放大，推动家族企业的资产从“有形实物”向“无形品牌与用户资产”延伸，为传统产业注入了新的活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于这些一线体感，穿越传承的“生死线”，不能仅靠情感或经验，本质上是一场关于 “预见性”与“系统性” 的未来布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 尽早规划，从“应急命题”转向“战略工程”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间是最宝贵的传承资源。企业家往往在创业期过后进入舒适区，拖延制定传承计划，直到健康或意外事件倒逼应对。建议企业家将传承规划纳入企业战略的顶层设计，与业务、治理、资本规划同步推进，预留至少5～10年的过渡期，实现从“人治”到“法治”的平稳过渡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 强化制度，以“治理结构”保障“控制力延续”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“基业长青”离不开稳定的制度保障。许多企业虽规模庞大，治理却依然依赖创始人权威，一旦创始人突发危机或者交棒便陷入混乱。应逐步明确家族与企业之间的权责边界、决策机制与退出路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 系统培养，为接班人搭建“有舞台、有支撑” 的成长通路&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人才的淬炼非一日之功，接班人的培养更是如此。从家族文化的耳濡目染，到体系化的教育与实战训练，每一步都不可或缺。接班人的特殊性在于，需在有限时间内具备独当一面的能力；若仅赋予职位却缺乏相匹配的实力，不仅会打击其信心，更可能引发企业运营的震荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企业应尽早规划接班人的成长路径：一方面安排其进入核心业务岗轮岗，或外派至行业头部企业、海外市场历练，在多元场景中积累跨职能、跨文化的综合经验；另一方面建立完善的导师辅导机制，由创始人、高管或导师辅佐，会加快他们的成长速度，在实战中帮助其逐步树立威信、理解企业基因，只有带得出，才能接得住、走得远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 开放心态，探索多样性的传承路径&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是每一位后代都适合或愿意接班。家族企业应保持开放心态，积极探索“家族控股+职业经理人经营”的混合模式、魏桥集团的“分权共生”、部分企业引入国资协同，都是值得借鉴的灵活路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 价值传承，从“财富传递”到“精神接续”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的传承不仅是股权与资产的转移，更是企业家精神、家族文化与产业使命的延续。父辈应该带领家族成员共同找到家族和企业的根和魂，知道我们从哪里来，才能理解我们要到哪里去。对家族企业的愿景、使命和价值主张达成共识，并将其融入治理发展、品牌与创新之中，让企业在新一代手中不仅守业，更能“传神”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年的传承浪潮，让我们看到了中国家族企业的脆弱与坚韧。当中国改革开放后的第一代企业家迎来首次传承大考，我们需要探索的，本质上是一条中国式传承的新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这条路没有现成答案，需要阵痛、需要时间的沉淀、实践的验证和经验的总结，但核心逻辑已然清晰：唯有将传承纳入战略全局，以制度规避风险，以创新驱动发展，以产业视角穿越周期，以中国家文化为精神根基与底层支撑，才能让家族企业跨越“生死线”，实现从“野蛮生长”到“成熟规范”的蝶变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这或许是2025年这场传承浪潮，留给我们最宝贵的启示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：姜峰&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfy3lJbgkl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfy3lJbgkl</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 23:06:06 GMT</pubDate><category>家族企业</category><category>企业</category><category>接班人</category><category>家族</category><category>股权</category><category>路径</category><category>创始人</category><category>职业经理人</category><category>福耀玻璃</category><category>股份</category></item><item><title>一买几千个，社交硬通货</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5E2F8B589991BFDD5F2D043ED20AA1C6899068AD_size216_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;志伟去过超过200家博物馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，他只是为了馆藏的文物而去，“我小时候就对历史感兴趣，工作之后又有机会经常出差，每到一个地方都会逛逛博物馆。全国所有省份的博物馆我大都去过”。后来越来越多的博物馆竞相开设了文创店，他在观展之余也随手买起文创。再后来，他开始专注于收集文创冰箱贴，在家里建起了一座“冰箱贴文物博物馆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，他在小红书的账号“时光精酿1978”因为这座“冰箱贴文物博物馆”吸引了将近一万粉丝关注。空暇的时候，他喜欢把这些珍藏按照不同的分类方式重新排布，形成各种主题“特展”，然后拍成照片或视频上传，日积月累收获了16.2万个点赞与收藏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他大致统计过，这几年自己陆续收集了2000余个冰箱贴，花费7万多块钱，算是生活开销之外最大的一笔支出。家里人起先对此并不理解，不过随着“博物馆”建成，他们也觉得挺有趣的，偶尔还会跟他一起把玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;志伟今年48岁了，上有老下有小，但他觉得人总要有点爱好，不管什么年纪。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A06B359CA8FEA8791F75F09C81E4D0DEA1B8C3A_size163_w1080_h550.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 325px;&quot; alt=&quot;东东的部分文创收藏&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;东东的部分文创收藏&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;爆款层出不穷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东东也是一位博物馆文创的收藏者。在这上面，他已经消费了三四万元，最狂热的时候，一天就要买七八个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收藏缘于2023年南京博物院举办的“玉润中华”特展。伴随那次展览，馆方推出的“小粉炉”“如意云纹金盘”和“金蝉玉叶”三款文创冰箱贴，以精巧的造型吸引了他的目光：“就是觉得好看，很俗的想法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅是东东，在许多人的文创清单里，这几款冰箱贴都是榜上有名的心水好物，尤其是单价48元的“小粉炉”，在2023年8月上市后的两年里总共卖出了84万件，累计销售额超5000万元。随着这几年博物馆热的兴起，类似的出圈文创层出不穷，从甘肃博物馆的“马踏飞燕”玩偶到苏州博物馆的夫差毛绒剑，从山西博物院的“鸟尊”公仔到河南博物院的考古盲盒，从陕西历史博物馆的“金饭碗”到北京古代建筑博物馆的“天宫藻井”，屡屡成为爆款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新的 “顶流”，当属国家博物馆的凤冠冰箱贴。它以明定陵地宫出土的孝端皇后凤冠为原型而设计，甫一上市即引发抢购，首批3000件“木质凤冠”一天半内就销售一空，随后推出的“AR金属凤冠”，开售当天2小时售出2300件。只用了8个月的时间，这两款冰箱贴的销量便突破100万。为应对蜂拥而来的顾客，国博还曾为此设立了临时专卖场，并不得不实行限购措施，却依然一“冠”难求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关统计显示，文创正在成为当下博物馆热潮中一个急速增长的部分：2024年，全国博物馆的文创产品收入为34.28亿元，同比增长63.7％；2025年则仅用半年时间就超越了前一年的总额，达到97亿元。此外，文创产品相关企业的数量也在近六年里增长了五倍，截至2025年8月已达4.5万家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据Mob研究院的调研报告，超过95％的受访者都对博物馆文创表现出购买兴趣，“00后”和“90后”分别以49.7％和29.4％的占比成为消费主力军。同时61.7％的受访者表示，文创产品的附加价值是促成消费的主要因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们需要有一个东西去养自己的精神。有的人可能是吃，有人可能是出去玩，我就是收藏。”东东告诉《中国新闻周刊》，对他而言，文创是一种情绪消费，“我看到这些东西就会开心，我觉得它们是我的一个能量来源”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上对于博物馆，东东一直有点畏惧，因为从小历史不好，总觉得自己就算去看也看不懂。但这不妨碍他对文创的兴趣：“我是当作手办去买的，说白了是拿欣赏艺术品的眼光去欣赏它们，完全以颜值切入。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相仿，Konoe也并非严格意义上的博物馆爱好者，却同样入了文创的“坑”。她每个月都要花费几百到一千元购买各式各样的冰箱贴，基本已经凑齐了从新石器时代到明清的知名文物。“这种微缩的东西，天然地有一种小巧可爱的感觉，看着就感觉心情会好一点。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/52BD8BEB3492F826FB2125A10B1125AC04FB84CA_size343_w1080_h1439.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 852px;&quot; alt=&quot;时光精酿1978的冰箱贴文物博物馆&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;时光精酿1978的冰箱贴文物博物馆&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一种运营逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对小玩意儿的消费是这些年在大众群体当中兴起的，背后是大家对休闲性体验的强调。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从事博物馆学研究的北京大学考古文博学院学者王思渝认为，博物馆文创所呈现的火爆是消费习惯与博物馆热潮“共振”的结果。在他看来，这一结果固然有着鲜明的当下性，却也经历过了十余年的酝酿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年，中国博物馆学会在北京召开了“全国博物馆文化产品开发工作座谈会”，这是全国首个关于博物馆文创开发工作的专题会议，形成了专项文件《关于加强博物馆文化产品开发的倡议书》；2011年，国家文物局印发《国家文物博物馆事业发展“十二五”规划》，明确提出“博物馆发展文化产业”的任务，对文创产业给予政策引导和扶持；2015年和2016年，国务院先后出台《博物馆条例》与《国务院关于进一步加强文物工作的指导意见》，鼓励文博创意产业大力发展，支持文博单位和社会资本开发原创文化产品；2016年，国家文物局又联合文化部、国家发展改革委、财政部发布了《关于推动文化文物单位文化创意产品开发的若干意见》，对博物馆发展文化创意产业做出全面指导和规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就是从那几年前后，博物馆文创迎来了一个新的时代。其中还有一个重要的契机是故宫文创的走红。”王思渝说。他告诉《中国新闻周刊》，很长一段时间里，国内的博物馆文创一直停留在仿制工艺品的模式上，直到2014年起，故宫推出大量“萌萌哒”风格的产品，并获得现象级市场反馈，思路才发生彻底性转变。此后，贴近大众文化趣味成为文创开发的主流方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以这些年我们看到的文创，在品类上没有很大变化，还是延续当时故宫开创的路径。真正的变化在于，越来越多的博物馆认可了文创这件事，并且成为一种运营逻辑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，他做过一个调查，发现如今即使是一些县级博物馆也设立有专门的文创部门。最极端的例子是西北某市的一家小博物馆，文创产品乏人问津，连成本都难以平衡，却依然在开发上不断投入精力。“因为2022年之后，文创被纳入《博物馆运行评估标准》，它不是一个经济效益的问题，而是博物馆作为事业单位的一个绩效考核指标。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王思渝认为，尽管这种硬性要求并非完美，但对于现阶段的中国博物馆来讲无疑是一个必经的过程。只有借由这种方式推动着博物馆与市场接轨，其面向公共的服务与教育功能才可能更快实现。也是在这个意义上，他觉得像东东一样的文创爱好者已经完成了走近博物馆的第一步：“广义的博物馆教育，既包括知识导向性的信息传达，也包括抽象的体验、感性的认知、审美的提升。一个对文物毫无兴趣的人，如果能够通过购买文创获得愉悦，这种教育作用其实就达成很大一部分了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/561B32F6C81E8F07F71B2F43131B03B68568F06B_size156_w1080_h1439.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 852px;&quot; alt=&quot;苏大制作的文创产品 本文图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;苏大制作的文创产品 本文图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;非官方文创&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当文创成为一种流行，崛起的市场不仅限于博物馆。无论是志伟，还是东东和Konoe，他们收藏的文创都只有一半是“官方”出品，另一半来自“民间”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在网上有很多人都在做这个，有些是出大货的商家，还有一些是手作人。”东东告诉《中国新闻周刊》，“博物馆的文创，开始会觉得很好，时间长了就发现做得没有那么精致。当收藏的圈子越来越大，大家更倾向于从这两个渠道购买。尤其手作人，很多是纯爱好驱动，做得更细，他们没有规模化的产量，甚至一件东西出完一批就再也不出了，相当于绝版。我买过一件西周利簋的立体冰箱贴，制作的人是一个厨师，为了还原各种细节，他真的就像老教授一样会去翻文献。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“甲喻骨晓”工作室就是文创收藏圈里小有名气的一个品牌。创始人徐天羽是一位“00后”，早先在洗车行打过工、到超市做过销售，后来开了一家小店，卖各种小商品。2024年，他从文创的火热趋势中嗅到了商机，于是尝试着制作树脂倒模的文物冰箱贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当年3月，我们做了第一款产品，殷墟博物馆里的屯南甲骨。出来之后发了条小红书，然后很多人留言，问我们还有没有类似的东西，于是就这样慢慢做起来。”徐天羽说，过去的两年多里，他总共制作了30多款产品，每年差不多可以卖出几千件，经营状况基本稳定。去年时，他把家里的亲戚也拉了进来一起干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然目前为止，“甲喻骨晓”的利润收益还很有限，在销售额中的占比不足30％，所以接下来有机会的话，徐天羽想寻求跟一些博物馆合作，“毕竟线下的客流量要比线上多太多了”。在他看来，虽然自己的目标顾客属于小众群体，但只要博物馆热持续下去，越来越多的人与文物产生接触，这个体量是可以增长的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏大则是东东所说的那位本职厨师的手作人。他也是从2024年开始制作文创的，专攻青铜器类文物，最初只是业余爱好，前段时间由于身体原因暂停了工作，才当成一个事情在做。不过，他并没有打算就此创业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于徐天羽，苏大的文创产品采用的是3D打印技术，其制作方式天然地决定了制作规模的上限。“3D打印的精细程度比传统翻模高，但这种精度只能在桌面级打印机上实现。如果扩大产量就要换成大的设备，那么精度就损失了。3D打印的成本也要比传统翻模高，扩大产量需要组建团队，所有成本还会成倍增加，更未必能撑得起来。”因此尽管他也觉得，未来的文创市场规模一定会有所扩展，却不意味着每个人都能得到更多的商业空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我那天算了算，以我现在的这种出品，一件产品的成本就要五六十块。售卖的话，它的价格区间就在那里，不可能卖得太贵。整个投入产出其实非常不划算。”他对《中国新闻周刊》说，“所以真的只能当兴趣去做。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;市场繁荣之外&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，苏大还遇到了一个颇为头疼的问题。“我先出了一个样子，而且特地去登记了一下著作权，结果某个博物馆还是按照我的样子做了个产品。很多的手作博主都经历过类似事情，我们的产品经常会被小商品厂家和商贩翻模。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当下的文创热潮中，侵权问题始终如影随形，各种爆款产品的山寨案例屡见不鲜。但相比明显的盗版，无论博物馆还是像徐天羽和苏大这样的文创设计者，或许都还要面对一个有可能更具争议的潜在问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如2024年，山西一家文创制造商就与陕西历史博物馆发生过纠纷。文创商指责博物馆售卖的雁鱼铜灯书签抄袭了其所出品的一款冰箱贴，博物馆方面给出的回应则认为，雁鱼铜灯是该馆所藏文物，自己才是被抄袭的一方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在彼时的报道中，有律师给出过法律层面的解释。根据《中华人民共和国著作权法》的规定，古代文物由于创作人已去世超过五十年，不再受著作权保护，任何个人或组织都可以无偿使用原型进行文创设计，除非某些文物形象申请过商标注册或者进行过相应创作，才需要获得授权或避免独创性部分雷同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过王思渝告诉《中国新闻周刊》，学界对此依然有着不同观点：“两派声音都是非常强势的，谁也不能说服谁。”一种声音认为，只要是博物馆公开展出过的东西，就不存在知识产权上的问题；另一种声音认为以馆藏文物为核心产生的设计，知识产权应该归属于博物馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“站在我自己做博物馆学的角度，我在理解这个事情上可能会更多一层考虑，就是博物馆到底要在多大程度上坚守自己的公共属性。如果从这一属性的立场出发，博物馆应该保持开放，应该鼓励围绕文物资源的自主创作。从市场销售的角度来讲，博物馆只要做好自己的品牌和销售，也不用介意有没有别人来进行他们掌控范围以外的创意，因为大部分的消费者还是会愿意购买官方产品。”王思渝说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在王思渝看来，博物馆的文创开发已经走到了一个需要思考如何深化与提高的时刻。“在面向大众消费的这个层面，中国的博物馆做得蛮好了，蛮国际前沿的。现在比较欠缺的其实是更具创意色彩、引领艺术风潮的品类，一个非常直观的参照是，国际上很多博物馆都在开始与知名的艺术家合作，推出带有一定艺术品性质的文创。”他对《中国新闻周刊》说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：文创爆了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：徐鹏远&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杨时旸&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfy8AVfaSp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfy8AVfaSp</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 22:58:47 GMT</pubDate><category>博物馆</category><category>文创</category><category>文物</category><category>冰箱</category><category>中国新闻周刊</category><category>产品</category><category>王思渝</category><category>故宫</category><category>财政部</category><category>文化部</category></item><item><title>焦虑工业落后中美，出台系列保护法案，欧盟加大对华限制遭六国联名警告</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DD52677E90EDCE8A0FB90DEA3147E163CC124B8C_size66_w618_h348.jpg&quot; height=&quot;348&quot; width=&quot;618&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻法国特派记者 于超凡 环球时报记者 倪浩】欧盟日益陷入工业经济落后于中美的焦虑，频频出台贸易保护主义色彩浓厚的政策，以期重振本土工业。据法国《世界报》报道，法国总统马克龙10日接受多家欧洲媒体采访时表示，欧洲竞争力正面临中美“双重压力”，呼吁欧盟加大对生态转型、人工智能与量子技术等关键领域的投入，避免未来数年被中美甩开。此番表态正值12日欧盟各国元首与政府首脑在比利时阿尔登比森城堡举行非正式会议前夕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙强调，欧洲需要“保护”，需在清洁技术、化工、钢铁、汽车和国防等关键行业推行“欧洲优先”，守护欧盟战略自主，否则欧洲企业将被中美竞争“横扫出局”。据英国《金融时报》报道，马克龙计划在12日的欧盟领导人非正式会议上，敦促各方利用“格陵兰岛时刻”——即欧洲人意识到自身受威胁的契机，加快推进拖延已久的经济改革，降低对中美两国的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据西班牙《国家报》10日报道，自2024年下半年本届欧盟委员会履职以来，恢复欧洲经济竞争力始终是核心议题，在此次非正式会议上，该议题将成为最主要甚至几乎唯一的议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，欧盟出台的一系列经贸政策带有明显保护主义倾向，不断加大对华限制，严重影响中欧正常经贸合作。据报道，欧盟委员会计划于本月25日审议表决《工业加速器法案》，其中明确规定，外国资本在欧投资需成立合资公司，持股比例不得超过49%，且必须转让知识产权、创新成果或技术，合资企业欧洲籍员工占比至少达50%。欧委会此举旨在避免外国投资仅在欧洲组装产品、获取“欧洲制造”标签以规避关税。对此，《国家报》评论称，本世纪以来，欧洲不仅错失数字时代发展机遇，传统强项工业领域也日渐落后，而中国正迎头赶上，上述法案虽未点名，却“不言而喻指向中国”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟的限制性措施不止于此。据美国“政治新闻网”欧洲版9日报道，欧盟计划于3月修订预算规则，将中企排除在欧盟利润丰厚的公共采购合同之外，新规将适用于2028年起实施、总额达1.8万亿欧元的欧盟现行及未来长期预算。此外，1月1日欧盟碳边境调节机制正式生效，给中国钢铁和铝产品对欧出口造成明显影响；1月20日公布的《欧盟网络安全法》修订草案，也被视为针对中国高科技企业的遏制举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟这类逆全球化的保护主义做法，遭到不少成员国反对。爱沙尼亚、芬兰等6国在联名信中警告，优先考虑欧洲商品和服务“可能让此前简化流程的努力付之东流，阻碍企业获取世界领先技术，并导致投资远离欧盟”。《国家报》称，作为欧洲再工业化、力争2035年工业占GDP比重回升至20%的关键法规，《工业加速器法案》因成员国分歧已多次推迟，原定去年12月通过，目前暂定本月底表决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京语言大学国别和区域研究院副研究员董一凡11日对《环球时报》记者表示，欧盟的保护主义做法，折射出其在新兴经济竞争中落后于中美的焦虑，重振工业的初衷虽可理解，“却用错了方式”。他表示，欧盟在经贸科技领域持续对华出台限制性措施，本质是以国家安全、公平竞争为借口推行贸易保护，既阻断了欧洲借助中国科技产业发展的机遇，也与其自身主张扩大对华交流的立场相矛盾，唯有秉持开放包容、提升自身竞争力，才是长远发展之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国金证券分析师宋雪涛则认为，本轮地缘政治变局中，欧盟处于“夹缝”之中：安全上依赖跨大西洋同盟，经济上深度嵌入全球供应链。这种约束使其在中美博弈外溢时最先承压，缺乏战略缓冲。因此，再工业化、重塑工业竞争力、谋求经济自主成为其核心目标，但应对中国制造业竞争时，频繁使用反倾销等贸易工具并非良策。他强调，中欧合作共赢的本质未变，若欧盟能为中国企业提供可预期的营商环境、透明规则和权益保护，双方基于优势互补的产业合作仍有广阔空间和长期可持续性。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfueA5GpRl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfueA5GpRl</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 22:41:52 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>工业</category><category>欧洲</category><category>中美</category><category>保护主义</category><category>国家报</category><category>中欧</category><category>环球时报</category><category>金融时报</category><category>北京语言大学</category></item><item><title>核军控硬拉中国，俄高官批美国“双标”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0A690CD53E5A84830EF227B95276513A5BB1AB57_size1322_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻俄罗斯特派记者 肖新新】俄罗斯外长拉夫罗夫在俄媒10日发布的采访中表示，美国意图将中国拉入未来可能举行的、旨在取代已失效的《新削减战略武器条约》的新条约谈判，或是在转移焦点、回避问题的实质，且相比之下美国从未提及将英法两国拉入此类谈判。拉夫罗夫表示，中方已多次阐明自身立场，俄方对此表示尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据俄《生意人报》10日报道，俄联邦安全会议秘书绍伊古在接受采访时同样提到，《新削减战略武器条约》到期后，美国提议建立所谓“某种基于临时性多边文件的新架构”，这“根本谈不上任何多边性”，“美国提出的关键条件是让中国加入（军控）谈判，但却对英法参与的必要性保持沉默”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据俄新社报道，俄美《新削减战略武器条约》于本月5日到期，是俄美《中导条约》2019年失效后两国间唯一的军控条约。据美媒此前报道，特朗普今年1月曾称，如果《新削减战略武器条约》到期，“那就到期吧，我们会达成一个更好的协议”。特朗普还称，“想让其他几个玩家参与进来”，中国应被纳入未来任何可能的相关协议中。美国国务卿鲁比奥本月6日刊文声称，核军控不再是美俄间的双边问题，正如特朗普“明确指出的”，其他国家也有责任帮助确保战略稳定，其中最重要的就是中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美方上述言论，俄“ukraina.ru”新闻网11日报道称，美国长期以来一直试图将中国拉入相关核军控谈判，此举不具有合理性。中美核力量不在同一数量级，并且中国一直坚持奉行自卫防御核战略，始终将核力量维持在国家安全需要的最低水平。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qftr0bn9t0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qftr0bn9t0</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 22:41:03 GMT</pubDate><category>拉夫罗夫</category><category>特朗普</category><category>俄美</category><category>新削减战略武器条约</category><category>核力量</category><category>条约</category><category>俄新社</category><category>生意人报</category></item><item><title>人民日报刊文：黎智英恶行累累罪有应得，反华势力粉饰洗白意欲何为</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2B1BE0CECF781E345F31114ABAB88E2E4757756E_size124_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;黎智英恶行累累罪有应得 反华势力粉饰洗白意欲何为&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;江忆初《人民日报》（2026年02月12日 第 14 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，黎智英因两项串谋勾结外国势力罪及一项串谋发布煽动刊物罪被香港特区高等法院判监禁20年。消息一经公布，香港各界反响热烈，直言黎智英恶有恶报、罪有应得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英被判重刑于法有据。黎智英是一系列重大反中乱港事件的主要策划者和参与者，其祸乱香港、煽动颠覆和分裂的罪行早已大白于天下。大量庭审证据显示，黎智英利用旗下媒体煽动香港市民仇恨中央政府和香港特区政府，请求外国势力对中国内地及香港特区实施制裁、封锁或其他敌对行动。勾结外部势力危害国家安全属于叛国罪行，在任何国家均属严重犯罪。英国的叛国罪最高刑罚为终身监禁，日本叛国相关罪行最高可判处死刑，《美国法典》规定的煽动颠覆国家政权最高可判处20年有期徒刑。黎智英是所有串谋罪的犯罪主谋，其所作所为严重践踏法治和社会秩序，严重破坏香港繁荣稳定，严重挑战“一国两制”原则底线，是危害国家安全的严重犯罪行为，事实清楚，罪证确凿，被特区法院依法判处重刑，罪刑相适，罚当其罪。反华势力深知黎智英的反中乱港行径已触碰香港国安法的红线，仍为犯罪分子彰目，意欲何为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特区依法量刑不容置喙。香港是法治社会，有法必依、违法必究是基本原则。任何人都不能打着“民主”“自由”的旗号从事违法犯罪活动并企图逃脱法律制裁。香港特区执法和司法机关依法履职尽责，打击犯罪行为，维护法律权威，捍卫国家安全，合情合理合法。香港司法机构独立行使审判权，法官根据庭审证据及法律来审判和裁决案件，审理过程程序正义、公开透明，每天都有大量公众、媒体和多个国家驻港领事官员旁听。自2023年12月18日开审以来，黎智英案历经156天公开聆讯，法庭审视逾2220项证物、超8万页文件，最后颁下855页判词，有坚实的法律基础与事实支撑，反华势力深知法庭审理符合实体法和程序法要求，仍企图干预抹黑香港司法，意欲何为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反华势力粉饰洗白欲盖弥彰。黎智英案开审以来，反华势力拼命为黎智英粉饰包装。他们为黎智英戴高帽，炮制所谓“正直的新闻人”“虔诚的宗教徒”“自由民主人权斗士”等虚假人设，提名黎智英为诺贝尔和平奖候选人，妄图拉抬其身价，制造“国际影响”。他们为黎智英鸣“冤屈”，歪曲案件性质，污蔑特区“政治打压”“迫害异见”，鼓噪“超期羁押”“未审先判”，妄图颠倒黑白，将正当的司法程序异化为“阴险的政治手段”。他们拼命带节奏，捏造黎智英“受到不人道待遇”“在狱中病重”等假新闻，炒作“在狱中过78岁生日”等噱头，用黎智英“老、弱、病”形象卖惨，叫嚣以“人道主义”为由对黎智英轻判或特赦。反华势力深知黎智英案无关所谓“自由、民主、人权”，仍不遗余力为黎智英粉饰包装，意欲何为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港由治及兴前景光明。香港国安法实施以来，危害国家安全的行为和活动受到有力震慑，市民的各项合法权利在更加安全的环境中得到更好保障。香港经济稳步发展，营商环境不断改善，国际金融、航运和贸易中心地位持续巩固，香港市民和国际资本对香港的信心持续回升。2025年，香港再获评“全球最自由经济体”，国际金融中心地位稳居世界第三，竞争力排名升至全球第三，内地和海外企业的驻港公司达到超1.1万家的历史新高。香港美国商会近期发布的2026年度《香港商业信心调查报告》显示，受访在港美企进一步看好香港营商环境，对香港法治和发展前景充满信心。实践已经证明并将继续证明，香港国安法实施得越好，香港社会就越稳定、越安全，香港广大居民的权利和自由就越能得到保障，香港“金字招牌”才能越擦越亮，“一国两制”实践才能行稳致远。反华势力深知香港已在国安法护佑下迈向由治及兴新征程，仍借黎智英案唱衰香港发展前景，破坏香港繁荣稳定，意欲何为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青山遮不住，毕竟东流去。奉劝反华势力认清现实，停止拙劣的政治表演，停止借黎智英案干预香港事务和中国内政，否则只能是自取其辱。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfkBbF99ot</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfkBbF99ot</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 22:08:25 GMT</pubDate><category>黎智英</category><category>香港</category><category>势力</category><category>国安法</category><category>法治</category><category>特区</category><category>罪行</category><category>粉饰</category><category>香港特区</category><category>人权</category></item><item><title>伊朗外长：达成和平核计划协议是可能的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2A9C3FD3FBA03C75F7E64EFB020F12AD3801E1D7_size44_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6AD75133B4DA2F0D6DBE1B852199D20F864197E5_size32_w640_h426.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△伊朗外交部长阿拉格齐（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间11日，伊朗外交部长阿拉格齐在其个人社交媒体上表示，数百万伊朗人在这一天涌上街头庆祝伊斯兰革命胜利47周年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐说，自伊斯兰革命以来，尤其是过去的一年间发生了很多事。然而，伊朗伊斯兰共和国始终屹立不倒。这份韧性，根植于对本国人民的信赖，而非对外国政权的倚靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐表示，他衷心希望，未来一年是和平安宁之年，对话将取代战争。外交是首选，就伊朗和平核计划达成协议是可能的，但前提是协议必须公正且平衡。为此，伊朗将不惜一切代价捍卫自己的主权。阿拉格齐表示，“我们的权利和尊严不容交易”。（总台记者 魏然）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfk3WZ0Uxi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfk3WZ0Uxi</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 21:21:52 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿拉格齐</category><category>外交部长</category><category>伊斯兰革命</category><category>外长</category><category>总台</category><category>外交</category></item><item><title>美国防部被曝准备向中东部署第二支航母打击群</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0ECE2665A27CDB3068069E33827160B814F377A6_size255_w423_h238.png&quot; height=&quot;238&quot; width=&quot;423&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F08F600E7FB97AD75BAC793493BA8A8D3D0367B8_size269_w432_h239.png&quot; style=&quot; width: 432px; height: 239px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月11日，三位美国官员透露，随着美军为可能对伊朗发动的袭击做准备，美国国防部已指示第二支航母打击群准备部署至中东地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普此前曾表示，他正在考虑派遣第二个航母打击群前往中东，以准备在与伊朗谈判失败时采取军事行动。一位美官员表示，部署命令可能在数小时内下达，但特朗普尚未正式下达命令，计划可能会有所变动。另一位官员表示，美国国防部正准备在两周内部署一支航母打击群，很可能从美国东海岸出发。（总台记者 赵淼）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qftKXjvpQT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qftKXjvpQT</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 20:28:05 GMT</pubDate><category>航母</category><category>美国国防部</category><category>中东</category><category>伊朗</category><category>命令</category><category>中东地区</category></item><item><title>加拿大警方确认校园枪击案嫌疑人身份</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A6C82FB5FB619C12B1EA6E09D464DBE79BBC2E65_size143_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F9AB02CC09DC2B3ECA1B0921C650E674D638F119_size221_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间11日，加拿大警方确认了发生在该国不列颠哥伦比亚省的校园枪击案的嫌疑人，并将死亡人数从最初公布的10人修正为9人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方称，案件嫌疑人为18岁的杰西·范·鲁特塞拉尔（Jesse Van Rootselaar），患有精神健康问题。嫌疑人先在家中杀害了其39岁的母亲和11岁的继弟，之后前往学校枪杀了一名39岁女教师、3名12岁女学生以及2名分别为12岁和13岁的男学生，随后嫌疑人自杀身亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方称，嫌疑人为单独作案，尚不确定作案动机，不便公开调查的具体细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大议会大厦及全国所有联邦政府建筑物11日起降半旗志哀，为期七天，以悼念不列颠哥伦比亚省校园枪击案的遇难者。（总台记者 赵淼）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfkBbF99hy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfkBbF99hy</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 20:22:59 GMT</pubDate><category>嫌疑人</category><category>枪击事件</category><category>校园枪击案</category><category>加拿大总理</category><category>总台</category><category>警方</category><category>遇难者</category></item><item><title>加拿大降半旗悼念校园枪击案遇难者</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/536246690C0DEBCFFC2B1D7EFA099DAAAC307A83_size24_w556_h313.jpg&quot; height=&quot;313&quot; width=&quot;556&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社渥太华2月11日电（记者林威）加拿大议会大厦及全国所有联邦政府建筑物11日起降半旗志哀，为期七天，以悼念不列颠哥伦比亚省塔布勒岭校园枪击案的遇难者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大总理马克·卡尼当日在议会大厦对记者表示，这对整个国家来说是“非常艰难的一天”。卡尼已取消原定于11日举行国防政策发布会等行程，以全力善后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10日，塔布勒岭中学发生枪击事件，造成包括枪手在内10人死亡，是加拿大近年最严重的恶性伤亡案件之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大联邦公共安全部长加里·阿南达桑加里正前往事发地，负责协调联邦层面应对工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大议会预计于11日下午在众议院发表正式声明，随后休会以示哀悼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大警方通报，当地时间10日13时20分许，警方接到报警说塔布勒岭中学发生枪击事件，随后在校园内发现6名遇害者遗体，另有1人在送医途中死亡。警方还在一处据信与该案有关的民宅内发现2名死者。此外，警方在校园内发现枪手尸体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔布勒岭是一个人口约2400人的偏远社区，位于温哥华东北方向约660公里处。涉事中学共有约160名学生。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfk3WZ0UrL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfk3WZ0UrL</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 20:10:13 GMT</pubDate><category>枪击事件</category><category>枪手</category><category>警方</category><category>塔布勒岭中学</category><category>加拿大</category><category>卡尼</category><category>加里</category><category>遇难者</category></item><item><title>委内瑞拉代总统会见美国能源部长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6E580EB5CA023DE12B28E568793FF1E230785D1E_size113_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1D1844515FCB4765E065388B1D29944CA6413704_size121_w1280_h1024.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 512px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间11日下午，委内瑞拉代总统罗德里格斯在总统府会见了美国能源部长赖特。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，此次会晤旨在审议一项对两国均有利的能源议程，相关讨论将在尊重委内瑞拉能源主权以及两国历史性双边关系的框架下展开。（总台记者 宫祥诚）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfiwMJAVeJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfiwMJAVeJ</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 19:31:59 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>能源</category><category>部长</category><category>总台</category></item><item><title>美能源部长抵达委内瑞拉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/85657C8022EB0FCB5D93850B9E3E395DFAF1A25B_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社加拉加斯2月11日电（记者田睿）委内瑞拉新闻和通信部长米格尔·佩雷斯·皮雷拉11日说，美国能源部长克里斯·赖特当天抵达委内瑞拉，将与委方一同讨论相关工作议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《政治报》网站报道，赖特是美国对委内瑞拉动武以来踏足这个南美国家的最高级别美国官员。他先前接受这家媒体采访时说，此行将会晤委内瑞拉代总统罗德里格斯和石油天然气行业高管，并评估委内瑞拉油气生产状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮雷拉当天在社交媒体上发文说，委内瑞拉石油部副部长葆拉·埃纳奥·贝拉和外交部分管欧洲及北美事务的副部长安德烈娅·科劳前去接机。委内瑞拉国家电视台播放的画面显示，美国委内瑞拉事务代表处临时代办劳拉·多古也在机场接机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月3日，美军对委内瑞拉发动大规模军事打击，强行控制委总统马杜罗及其妻子并把他们带到美国。美总统特朗普随后称，美国将“管理”委内瑞拉直至实施“安全”过渡，美大型石油企业将进入委内瑞拉投资。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfhLmsLHK8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfhLmsLHK8</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 19:26:43 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>部长</category><category>罗德里格斯</category><category>外交部</category><category>特朗普</category><category>总统</category><category>美国</category><category>马杜罗</category></item><item><title>特朗普：要求与伊朗继续谈判，未与内塔尼亚胡达成具体决定</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/73AFBB6E22048E95A54B93E2B695C7FB9A9A17D6_size845_w953_h536.png&quot; height=&quot;536&quot; width=&quot;953&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/23B2B42C5380044FD0AED637E02C5758182599EF_size1027_w953_h596.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△美国总统特朗普（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△美国总统特朗普（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月11日，美国总统特朗普在其社交媒体平台“真实社交”发文称，他刚刚与以色列总理内塔尼亚胡及其多位代表举行了会晤。特朗普称，会晤非常成功，两国之间良好的关系得以延续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，&lt;strong&gt;双方未达成具体决定，但他坚持要求与伊朗的谈判继续进行，以期达成协议。&lt;/strong&gt;特朗普称，他已告知内塔尼亚胡，如果能够达成协议，这将是他们的首选方案；若无法达成协议，他们只能拭目以待。特朗普还表示，希望这次伊朗方面能够更加理性负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，双方还就加沙以及整个地区的局势进行讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列总理办公室当天发表声明称，内塔尼亚胡在与美国总统的会谈中，讨论了与伊朗相关的谈判、加沙局势以及地区局势发展。声明称，会谈中，内塔尼亚胡阐述了以色列的国家安全需求。双方同意继续保持密切协调和沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 许弢 赵兵）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfhLmsLHNc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfhLmsLHNc</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 18:56:55 GMT</pubDate><category>内塔尼亚胡</category><category>伊朗</category><category>美国总统</category><category>加沙</category><category>以色列</category><category>局势</category></item><item><title>哈马斯官员：未作出或通过任何有关“冻结武器”的正式决定</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0E306966C238620943F28564E32A1D706357BB87_size267_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/927DA7DF87FD7B0F2F97A0567092033E8B7A197A_size228_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△加沙地带（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间11日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）高级官员奥萨马·哈姆丹在接受采访时表示，哈马斯方面迄今未收到任何斡旋方提交的、涉及哈马斯武器问题的正式草案或正式提议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈姆丹强调，哈马斯并未作出或通过任何有关“冻结武器”的正式决定。他指出，哈马斯的立场始终明确，即“只要占领存在，抵抗就是巴勒斯坦人民的权利”。（总台记者 赵兵）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfbhw79z8i</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfbhw79z8i</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 18:35:59 GMT</pubDate><category>哈马斯</category><category>武器</category><category>巴勒斯坦</category><category>总台</category><category>加沙地带</category></item><item><title>泽连斯基重申：停火即可选举</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/100316D7937E04F9C8794B6426A09DCED8BD796B_size62_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7353887CFEE84BEB1D243E715E5C8DEC9DF448B2_size61_w1242_h895.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△乌克兰总统泽连斯基（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间11日获悉，乌克兰总统泽连斯基驳斥了有关他24日会公布举行选举的消息，并强调&lt;strong&gt;只有在具备所有安全保障的情况下选举才可能举行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，泽连斯基还否认有关“美国威胁如乌克兰不宣布总统选举日期就将撤回对乌安全保障”的消息，他表示，“乌克兰的某些合作伙伴提到了选举问题，但乌克兰自己从未主动提及。不过，乌方绝对做好了选举准备。实现这一目标很简单：&lt;strong&gt;只要停火，选举就能举行。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于和平谈判，泽连斯基表示，美国提议下周在迈阿密举行谈判，乌克兰随即确认了参与意愿，但“俄罗斯目前仍在犹豫”。他还表示，&lt;strong&gt;“不能前往莫斯科与普京进行谈判”，在俄罗斯和白俄罗斯以外的任何中立地区，乌克兰都愿意进行谈判。&lt;/strong&gt;在谈及和平的主要障碍时，泽连斯基指出，&lt;strong&gt;在顿巴斯问题上各方尚未达成一致立场。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于入盟，泽连斯基表示，乌克兰将竭尽全力在技术上做好准备，争取在2027年加入欧盟。他称，&lt;strong&gt;乌方想要一个具体的加入欧盟的日期。&lt;/strong&gt;（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;此前报道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，有消息人士称，乌克兰总统泽连斯基有意于24日公布关于乌总统选举和乌俄和平协议全民公投的计划。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfb6romZT6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfb6romZT6</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 18:20:59 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>泽连斯基</category><category>总统</category><category>乌克兰总统</category><category>乌方</category><category>总台</category><category>和平</category></item><item><title>以总理提要求：与伊朗的协议不应设置到期时间</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/30707B6EEC5828F7EBDDF9FC1B8628C186085976_size1051_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D139704D419ABEEE64C1A913B87E6DAE4DE667E3_size1630_w1280_h814.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 407px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间11日获悉，以色列总理内塔尼亚胡被曝在访美期间向美国总统特朗普传递信息称，&lt;strong&gt;任何与伊朗达成的协议都必须不设置到期时间，并应确保伊朗永远无法获得核武器。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月11日，以色列总理内塔尼亚胡与美国总统特朗普举行会晤。出发前，内塔尼亚胡曾表示，他将向美方提出以色列在涉及伊朗问题上的所谓“原则性立场”，并强调这些原则“不仅关乎以色列，也关乎所有希望实现和平与安全的国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗和美国6日在阿曼首都马斯喀特举行核问题间接谈判。伊朗外交部长阿拉格齐在谈判结束后表示，谈判开局良好，双方已就继续谈判达成共识。特朗普说，美伊下周早些时候将继续谈判。（总台记者 赵兵）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qfa04DjOkg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qfa04DjOkg</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 18:14:59 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>内塔尼亚胡</category><category>以色列</category><category>总理</category><category>美国总统</category><category>总台</category><category>阿曼</category></item></channel></rss>