<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 11:12:02 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>拉夫罗夫称仍对与美合作持开放态度，但美在制造障碍</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2972AD2D8CD97A663690BB56CAE794A2A2BD775A_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/923FD9DC9347049D231778A6841A475454F4668E_size209_w925_h432.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 298px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引俄媒2月9日报道，俄罗斯外长拉夫罗夫接受采访时表示，俄罗斯仍对与美国合作持开放态度，但美国却在设置障碍。这迫使俄罗斯寻求更多安全途径，与金砖国家发展金融、经济、一体化、物流等项目。他表示，美国已经把美元变成了一种武器，西方国家试图维持一个以美元为基础的单极世界，但这一目标既无法实现，也不可能遏制金砖国家等新兴经济增长中心的崛起。拉夫罗夫指出，西方不愿放弃其曾经的主导地位，而且随着特朗普政府的上台，这种对竞争对手的打压变得尤为明显且不公，包括制裁俄石油公司等。（来源：凤凰卫视资讯台）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qblIJLqCY8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qblIJLqCY8</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:31:15 GMT</pubDate><category>拉夫罗夫</category><category>金砖国家</category><category>俄罗斯</category><category>美元</category><category>外长</category><category>特朗普</category></item><item><title>高市早苗大胜，日本民众：失望，年轻人的意见没被重视</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D197E4B97D0F1884B6D97D49695FFCF1CA23A414_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，对日本执政自民党在国会选举中大获全胜，日本民众反应两极，支持者表示，在物价高涨下，对高市早苗政府的民生政策有所期待，也有选民担心高市早苗的外交政策会损害日本经济利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在物价高涨下，支持自民党的日本人对高市早苗领导的政府的经济与民生政策有所期待。有受访的退休老人表示，目前靠退休金生活，但由于物价高涨，迫使她动用积蓄，正考虑重新找工作。她认为，高市早苗将有所作为。也有选民认为，女性首次担任首相，吸引女性选民支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，也有民众反映，担心自民党的外交政策损害经济利益，因为高市早苗言论导致中日关系恶化，中国游客减少。也有年轻人表示，从大选结果看来，觉得他们的意见不被重视。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/260D910E7D22221488D530F5C9869B002A407193_size53_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426570580435935248-102-182011.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qblkorBAnB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qblkorBAnB</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:28:26 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>自民党</category><category>选民</category><category>物价</category><category>外交政策</category><category>民众</category><category>日本经济</category><category>民生</category></item><item><title>缺钱，英陆军“伞兵团”将不再配伞</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7D4043059130A250314A8EDDDA903BB947FB0B1F_size30_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据英国《星期日邮报》2月8日报道，受英国政府削减开支措施影响，英国陆军精锐空降部队“伞兵团”将可能不再配备降落伞，并且不再进行跳伞训练。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/18FD116CE4329C927192FAC2E787CF424270AFE2_size20_w640_h418.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; alt=&quot;参与2024年纪念诺曼底登陆80周年活动的英国伞兵（资料图） 图源：外媒&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;参与2024年纪念诺曼底登陆80周年活动的英国伞兵（资料图） 图源：外媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照该报披露的一项削减开支方案，“伞兵团”未来将不再从运输机上实施空降，而是改由直升机投送至战场执行任务。历史上，该部队曾在法国诺曼底、荷兰阿纳姆、马尔维纳斯群岛（英国称“福克兰群岛”）等地作战，并参与阿富汗军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国前保守党籍国防大臣托比亚斯·埃尔伍德透露，英国皇家空军高层要求削减开支的真正原因是，目前取代了较小型C-130“大力神”运输机的巨型A400M运输机并不适合执行空降作战任务。然而，一名前伞兵对这种说法提出异议，称A400M运输机“去年就已经通过了跳伞测试的认证”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，这一支出削减方案来自英国政府迟迟未公布的《国防投资计划》。该计划原定于2025年秋季发布，但至今仍未公布。另外，有警告称英国国防部今后4年将有数十亿英镑的资金缺口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道援引一名消息人士的说法称，英国皇家空军已要求“伞兵团”停止乘坐A400M运输机跳伞，理由是该型飞机数量不足。报道还称，取消“伞兵团”的跳伞训练每年可节省开支超过1500万英镑，因为英国皇家空军无需再提供降落伞、飞行员及机组人员的专业培训，以及伞兵的相关训练。（孔尔军）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qblkorBAtU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qblkorBAtU</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:14:49 GMT</pubDate><category>运输机</category><category>英国皇家空军</category><category>伞兵</category><category>伞兵团</category><category>a400</category><category>跳伞</category><category>阿富汗</category><category>英国政府</category></item><item><title>再次戏弄欧洲领导人，特朗普把这张图又发了一遍</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5D2DF121940BB994506732BAC0F05AE31C192F15_size54_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/66DFEA9809AFD1AE99C51A6AD9578164F2A3CD32_size802_w945_h787.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 532px;&quot; alt=&quot;再次戏弄欧洲领导人，特朗普把这张图又发了一遍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，美国总统特朗普再次发布了一张将加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉纳入美国版图的地图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约邮报》2月9日报道，特朗普再次戏弄了欧洲领导人。这张由AI生成的图片显示，包括法国总统马克龙和英国首相斯塔默在内的领导人均在其中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/30D536CCBC86EDB7CD3A0416A5053DFFD5FD1985_size51_w594_h466.webp&quot; style=&quot; width: 594px; height: 466px;&quot; alt=&quot;再次戏弄欧洲领导人，特朗普把这张图又发了一遍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，特朗普曾于1月19日在其社交媒体上发布过这张图片。当天他还发布了另一张图片：他手拿美国国旗登上格陵兰岛，身后站着美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，旁边指示牌上写着“格陵兰岛2026年成为美国领土”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，丹麦外交大臣拉斯穆森与格陵兰岛自治政府外交部长薇薇安·莫茨费尔特同加拿大外交部长阿妮塔·阿南德在格陵兰岛首府努克举行联合记者会，庆祝加拿大驻努克领事馆正式成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫茨费尔特说，当前形势较一个月前已“有所好转”，主要得益于与美国建立了直接对话的外交渠道，但格陵兰岛在谈判中未达到预期结果。她说：“还有很长的路要走，所以现在说结果如何还为时尚早”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;再次戏弄欧洲领导人，特朗普把这张图又发了一遍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbeIxpVoYN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbeIxpVoYN</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:14:29 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>外交部长</category><category>领导人</category><category>委内瑞拉</category><category>加拿大</category><category>纽约邮报</category><category>丹麦</category><category>法国总统</category></item><item><title>爱泼斯坦被爆可能没死</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5C6FCED5821D8A71381E08B0F7EE9469E0C070A0_size56_w607_h341.jpg&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;607&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/C9F7B1A69EEBC78D9AD76C4917ADC3839CE3CF7B_size44_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426571963637706752-102-182535.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据英国《独立报》2月7日报道，英国前王子安德鲁的前女友维多利亚·赫维（Victoria Hervey）就爱泼斯坦案话题公开发声，为前男友辩护称，任何“身处其中且有权势”的人，如果名字未出现在爱泼斯坦案相关文件中“反而是一种侮辱”，只能说明这些人“有点儿失败”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，赫维还称，她认为爱泼斯坦目前仍然活着，可能“在以色列”。她说道：“老实说，我现在甚至不认为杰弗里·爱泼斯坦已经死了。”在主持人追问后，她仍坚持这一说法，并提及存在所谓监狱警卫“亲眼看到尸体被调换”的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，爱泼斯坦2008年因教唆未成年人卖淫被定罪，2019年7月再次因涉嫌性犯罪被捕，2019年8月死于狱中，被判定为“自杀”。然而广为流传的说法是，爱泼斯坦因掌握一份用于勒索知名人士的“客户名单”而死于非命，其死因长期在网络上引发各种阴谋论猜测。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qblrknnFxG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qblrknnFxG</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:12:58 GMT</pubDate><category>前女友</category><category>爱泼斯坦</category><category>安德鲁</category><category>王子</category><category>独立报</category><category>以色列</category><category>名单</category><category>警卫</category></item><item><title>中国游客在马来西亚遭勒索35.2万元，7名警察被捕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E6E2ADE3EFC0A217D644D3D7B11DC6B1EEC8B926_size35_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 叶海燕 综合报道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，据马来西亚媒体报道，7名当地警察伙同5名男子，深夜闯入雪兰莪州加影镇一处住宅内，恐吓并勒索中国游客，最终迫使受害者通过加密货币转账约20万令吉（约合35.2万元人民币）。警方展开调查后迅速行动，成功将涉案警察逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士透露，该案发生于2月5日晚约23时左右，事发地点为加影镇绿野山庄（Country Heights）的一处住宅。当晚，8名中国游客在屋内休息，突然遭到12名男子破门而入，当中有人身穿警队反光外套，并且向众人出示警方证件，自称是警察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，一行人进入屋内后，强行检查所有人的手机及笔记本电脑，并拷贝相关数据，索要并拍摄护照资料，指控他们涉嫌在柬埔寨从事诈骗活动。然而，经检查后警方并未发现任何违法证据，护照记录也显示，屋内的中国游客从未前往柬埔寨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，涉案警员仍向中国游客发出威胁，要求支付40万令吉（约合70.5万元人民币），否则将向移民局举报导致他们被捕。恐惧之下，加之担心同行女伴的安全，其中一名受害者向国内的雇主求助，最终按嫌犯指示，通过加密货币转账约20万令吉（约合35.2万元人民币）至指定的加密货币钱包。转账完成后，犯罪嫌疑人迅速离开现场，临走前警告受害者须在两天内搬离该住宅，否则将再次上门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加影警方在接到受害者报警后立即展开调查行动，通过小区内的监控，确认案发当天，7名涉事警察乘坐隶属警队轿车进入住宅区。2月7日凌晨，恐吓、勒索中国游客的7名在职警员被逮捕。7人中有警长、伍长及普通警员，从警资历2年至27年不等，分别隶属加影警区不同单位。所有犯罪嫌疑人尿检结果仍在等待中，暂未发现毒品前科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，警方将此案列为结伙持械抢劫案，并援引刑事法典第395条文展开调查。同时，警方将向当地法院申请延扣令，以协助进一步调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日下午，封面新闻记者就此案致电中国驻马来西亚大使馆，工作人员表示暂未接到中国游客的相关求助。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbmJBWHrzx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbmJBWHrzx</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:12:17 GMT</pubDate><category>中国游客</category><category>受害者</category><category>警员</category><category>货币</category><category>警察</category><category>住宅</category><category>警方</category><category>柬埔寨</category><category>犯罪嫌疑人</category><category>警队</category></item><item><title>高市早苗大胜，一个极度危险的信号</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/43930D39AB1DCC3A8BE36747A6B8538F79ABC0A9_size58_w767_h431.jpg&quot; height=&quot;431&quot; width=&quot;767&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;东亚局势因日本政坛剧变而再度引发关注。“高市大胜”为何能够形成“超级多数”？是否会将日本推向更强的对外冒进行径？日本政治的“政策右转”趋势是否会加速？日本接下来最可能在哪些方面“搅局”东亚局势？中日关系的未来将走向何方？今日，中国人民大学外国语学院教授、博士生导师、重阳金融研究院(人大重阳)高级研究员鲍同与人大重阳助理研究员吴奇聪以对话方式回应以上关切。现将全文发布如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“高市大胜”为何形成“超级多数”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍同：自高市在国会开幕日（1月23日）突然宣布解散众议院以来，我一直关注这场仅16天的“闪电选战”。可以说，从社会情绪到媒体环境，再到选举制度，多种有利因素叠加，造就了此次所谓的“高市大胜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，高市上任首相才几个月，日本民众对新领导人仍怀有期待。投票前，高市内阁支持率始终超过50%。她提出的减税、强军、扩充福祉等竞选口号击中了许多选民的痛点，让不少选民误以为她真能兑现这些承诺。这也是在政党名单投票（比例代表投票）中，许多人选择自民党的原因——他们希望这些“美好愿景”能不受在野党掣肘地实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，日本媒体在此次选举中推波助澜，发挥了不小作用。去年10月，时任首相石破茂罕见地提醒媒体，当年他们通过渲染战争助长了军国主义，如今日本媒体的表现与战前如出一辙：大财团控制的主流媒体铺天盖地渲染周边威胁、一味追随美国动向，极力鼓吹追随美国政策的种种“好处”。选前几天，特朗普公开表态支持高市等新闻也为自民党造势不少。高市本人有媒体从业经历，善于利用YouTube等新兴渠道，她的一些竞选视频播放量动辄上亿，在短短选战中取得了远胜传统街头演讲的宣传效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者，首相擅长打“解散牌”。二战以来，日本首相已有二十多次中途解散众议院，大多发生在自民党执政时期，自民党对解散后的应急选战准备显然更有经验和时间优势。相比之下，在野党这次仓促迎战，难以拿出清晰可行的施政纲领，一味攻击高市及其政策，反而令部分选民觉得在野党只会吵闹、不善治国。而立宪民主党与公明党组建的“中道改革联合”更凸显了自民党的强大——即便拥有148席的最大在野党立宪民主党，也似乎没有信心真正撼动自民党的执政地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴奇聪：确实，高市这次能横扫众议院三分之二以上议席，背后是多重因素共同作用。除了鲍教授提到的几点，我还想强调日本国内保守主义思潮的抬头和在野阵营的无力。近年来，日本社会的民族主义和安全焦虑情绪明显上升，不少选民渴望一个对内强势、对外强硬的领导人，高市正迎合了这种心理。同时，自民党长年执政，根基牢固，通过突然解散国会等策略打乱在野党阵脚，在资源和组织上远胜对手，胜选并不意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要警醒的是，国内有论调认为“日本已经衰落成小国”，这其实是麻痹大意。日本虽然经济停滞、少子老龄化严重，但瘦死的骆驼比马大，其雄厚的经济科技实力犹在，再加上美国背书和日本政客娴熟的选举操控，高市才能取得如此悬殊的胜利。绝不能因为日本换首相频繁，就低估其政治体制动员社会的能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;日本政治的“政策右转”趋势会加速吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍同：会，而且肯定会加速。高市早苗的历史性胜利意味着日本政治全面右转进入新阶段，就连日本国内有远见的政治人物都对此深感忧虑。前首相石破茂在选后忧心地说：“……此次选举，人们几乎不谈论世界和平。……亚洲局势严峻，日本应在分裂对立的环境中倡导对外协同和政治平衡。”石破的警告表明，当下日本的政治氛围已大幅偏向保守强硬，和平与协作反而无人问津。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从体制运作层面看，高市的崛起也暴露出日本民主机制的深层缺陷。近年来日本几乎一年一换首相，表面上看领导人轮流上台，实际上反映了政治系统的失灵。如今高市及其盟友可以利用首相解散国会的特权，反复“闪电解散”众议院，营造一党长期独大的执政局面，实现所谓日本政治的“重生”。这恰恰说明日本号称的民主政治存在盲目性——选举成了政客谋权的工具，而治国理政反倒被放在次要位置。在这种畸形生态下，右翼保守势力能够挟持民意不断坐大，日本政策右转的趋势只会愈演愈烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴奇聪：我同意。高市上台将使日本政治右倾化明显提速。这并非偶然，而是日本国内政治生态长期演变的结果。日本的左翼进步力量逐渐式微，右翼保守派日益成为主流。安倍执政时期就已开启修宪、扩军等议程，如今高市以更彻底的保守主义形象当政，无疑会把这些议程推进得更快更远。比如，修宪扩军等动作，很可能在高市任内快速突破禁忌。同时，在社会层面，保守势力将加紧推动教育改革、美化侵略历史、弱化和平主义等举措，为日本政策右转清障铺路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要提醒的是，有人嘲讽日本年年换相导致政策难延续，但高市可能打破这一惯例。一旦她凭借强势手段实现长期执政，日本政治右倾将不再是短期现象，而会固化为新的常态。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“高市大胜”会把日本推向&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;更强的对外冒进吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍同：高市向来对外强硬，此次大选胜出只会让她在对外冒进行径上更加肆无忌惮。虽然这一结果令人遗憾，但并不出乎意料。自民党单独拿下316席，比选前增加118席，这还是让我感到震惊。自民党一党在众议院拥有超过三分之二的绝对多数，这意味着高市即将“二次登顶”（第二次就任首相）后，推行任何政策都几乎畅通无阻。除非自民党内部出现大规模倒戈，否则无论在国会还是党内，高市推进强硬外交和扩军修武都不会遇到实质障碍。她甚至不必再顾虑执政联盟伙伴日本维新会（36席）的态度。在这种局面下，修改和平宪法、扩军备战，甚至“不宣而战”地发动对外军事行动，都成为可能选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市的强势还体现在政治人事和资金等方面。一些曾陷入丑闻的自民党“问题议员”这次卷土重来、重新当选，使高市在政治资金上有了更坚实的后台。反观在野党，多名资深议员相继落选，包括前外相冈田克也在内的一批重量级人物已出局，无人在国会能够对高市形成有力质询牵制。随着这种制衡消失，高市沿极右翼道路狂奔的景象恐怕很快就会出现在日本政坛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴奇聪：我完全赞同鲍教授的分析。不难预见，有了此次选举的强力授权，高市政府在外交安全领域将采取更主动进取的姿态。从个人风格上看，高市与安倍路线一脉相承，意识形态极右翼，笃信通过对外强硬来提升日本地位。她上台不久就曾公然鼓吹“台湾有事论”，对中国核心利益采取了挑衅姿态。如今有了超强多数作后盾，她在对华、对韩乃至对朝等周边外交上必定更加有恃无恐。同时，美国对此也乐见其成。高市势必更紧跟美国，在地区热点问题上充当急先锋，比如派高官赴台活动、与美军联合在周边秀肌肉等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去不少人以为日本受制于和平宪法和国内掣肘，不敢对外铤而走险，但如今这些约束大为减弱。面对这样一个握有压倒性优势的强硬领袖，我们决不能再以常规思维低估其冒险意图。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;04&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;日本接下来最可能在哪方面“搅局”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍同：高市政权接下来搅局东亚，很可能集中在中国最敏感的领域。首先是台海。日本将更直接配合美国干涉台湾问题，甚至可能以“台湾有事”为由主动介入台海局势。其次是在东海，中日存在主权争议的钓鱼岛方向，日本很可能加大挑衅力度，派军机军舰频繁进入钓鱼岛海域炫耀武力，逼迫中方让步。再次是在西南诸岛，高市政府势必加快在九州至冲绳一线的军事部署，把这条岛链打造为对华前沿进攻基地。这些焦点领域恐怕都会成为日本“搅局”东亚的突破口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴奇聪：日本很可能在台海、东海、西南诸岛等方向同时挑衅搅局：更直接地介入台湾问题，在钓鱼岛海域强化对我军事存在，在南西群岛加紧部署进攻性武器。这些举动将给地区和平带来巨大风险。我们绝不能因为日本综合国力不及中美就掉以轻心——日本也许难成巨头，却足以兴风作浪。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;05&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;如何看待中日关系的未来？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍同：我对中日关系的前景相当悲观，而且比以往更悲观。高市大胜意味着日本对华政策将更强势，我们必须抛弃幻想，做好迎接更严峻挑战的准备。中国其实早已预判高市及其政策走向，也有预案。日本已经彻底亮明了牌，中方更有针对性的对策。总体而言，高市执政时期，中日关系恐怕将持续紧张对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴奇聪：我的看法也很悲观。高市执政后，中日关系很可能进入新一轮下行周期，政治互信将进一步流失。从战略定位上，高市已将中国视为主要对手乃至敌手，两国关系势必以竞争对抗为基调。即使经贸联系紧密，但在严峻的安全议题面前，经济因素往往让位于政治考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以预见，未来几年两国高层互访和民间交流都会大幅减少，关系将长期冷淡甚至偏向敌对。尽管爆发全面冲突的可能性不大，但局部摩擦和持续紧张几乎无法避免。我们要做好长期斗争的准备，又要避免一时冲动落入日本精心设计的陷阱。所谓“战略上藐视，战术上重视”，我们应沉着应对高市时代的日本挑战。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;06&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;面对更强硬的日本，中国该如何应对？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍同：既然日本已经亮牌，我们就必须针锋相对，以强制强。当务之急是把我们的损失降到最低、把潜在收益提到最高。具体来说，台湾问题是关键一环。过去我们通过舆论警告、军事演训等方式试图让日本认清形势，但收效甚微。我认为应考虑适时对台海实施实质性管控，无论是高强度围岛施压，还是直接武力解放台湾，都要让日本切身体会到玩火的代价。只有以实际行动给日本一个教训，才能打消其借“台湾有事”介入我内政的妄念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，我们需要将军事防线前移，尽可能把敌人阻挡在国门之外。日本虽四面环海，但一旦我们将防区前推，日本本土和海外岛屿都将面临巨大的战略风险。如果日本接下来修改和平宪章、正式拥有军队，那它的舰队、战机和反导系统都可能用于对邻国的侵略战争。而且横须贺、冲绳等美军在日基地部署了大量进攻性武器，随时可能介入日本的军事行动。对此，中国必须采取“先发制人”的威慑手段，将威胁消灭在萌芽状态，为国家领土完整、民族团结和社会安定提供基本保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为日本的近邻、联合国安理会常任理事国和负责任的大国，中国有责任也有义务对日本保持严密监控，运用一切必要手段依照联合国宪章防止日本重走军国主义老路，确保地区和全球的和平稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴奇聪：中国必须以牙还牙，但也要沉着冷静地应对日本的新一轮强硬姿态。我们要加快自身军事力量建设，尤其在海空力量和导弹威慑方面保持对日压倒性优势，以更频繁的战备巡逻和演训展示实力，让对方不敢轻举妄动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，应联合国际社会，在多边场合揭露并抵制日本右翼军国主义倾向，争取舆论和道义支持。我们既不能让日本的冒险行径得逞，也要防范其搅局行动干扰我们的发展节奏。还需保持定力和战略耐心，在对抗中谋求有限的交流。对于日本政府的挑衅，我们要坚决斗争、精准反制；但对于日本民间和理性声音，仍应保持必要的沟通，争取国际舆论的理解支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，中国的崛起和民族复兴是不可阻挡的，我们没必要被日本的杂音扰乱。保持战略清醒，既不姑息日本的冒险主义，也不让其破坏我们的长远布局，这才是应对更强势日本的最佳策略。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbl54vQIJf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbl54vQIJf</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:10:55 GMT</pubDate><category>高市</category><category>日本</category><category>吴奇聪</category><category>鲍同</category><category>东亚</category><category>西南诸岛</category><category>安倍</category><category>冲绳</category><category>中国人民大学</category><category>石破茂</category></item><item><title>自民党何以大胜</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DEBAF9D1BDDF06BBAA367D0582C005B913F27DF0_size331_w953_h536.png&quot; height=&quot;536&quot; width=&quot;953&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9138241F7B212F9BC493049675B52F7EDDD051F3_size238_w1013_h537.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 339px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党的胜利，很大程度上是高市提出的民粹政策的产物。但短期的情绪动员和不切实际的经济承诺，无法解决深层次的结构性问题，最终的结果往往是经济的深衰退和社会的严重撕裂。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;霍建岗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;东北亚研究所研究员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月8日，日本自民党在众议院选举中获得了超三分之二的议席数。长期困扰自民党的统一教和黑金丑闻，并未对其选情造成打击。中道改革联合等在野党则遭遇重创，尽管自民党在参议院依然不掌握过半数议席，但凭着众议院超三分之二的议席数，其执政将比之前稳定。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;高市“豪赌”获胜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月就任首相后，高市早苗一直否认要解散众议院，让在野党认为至少在2026年的例行国会结束后她才会有心思搞大选，却没想到高市不按常理出牌，在2024年大选刚过1年3个月、离4年任期尚余两年半多之际解散众院，打乱在野党全部部署，很多在野党都没有在选区完成候选人提名，基层组织也尚未重整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内阁支持率对执政党的选情至关重要。首相也就是党总裁受欢迎，能够带动一大批原本选情不佳的候选人在选区内占据优势。高市亲自助选的53个选区，最终结果是自民党47胜6败。同时，在以政党得票计算议席的比例区，党总裁的支持率高，也能为自民党拉来更多选票。在野党原计划在例行国会开幕后追究高市与统一教的关系，可能还会涉及她的政治资金丑闻，如此她的支持率可能会跌。于是她选择在开幕的第一天宣布解散。而从结果看，70%的民众对其期待确实最大化地转化成了选票和议席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市等自民党领导层明白本党的弱点是黑金和统一教丑闻，既然洗不白，索性扛到底，她一再宣称涉黑金议员只是“犯了一次错误，要给他们重新工作的机会”，推举自民党候选人时也取消了对黑金丑闻涉事者的参选限制。同时，高市将自己与自民党深度绑定，将大选主轴设定为“选高市还是选中道党首野田”，让不少本来对自民党黑金丑闻有所不满的选民因为对高市有期待、希望她继续当首相而不得不将票投给自民党，投给那些涉黑金候选人。从结果看，44名涉黑金候选人总共42名当选，高市的策略取得了成功。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;在野党未能起到“阻击”作用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十几年来，日本选举的胜方之所以能获胜，往往不是因为自己有多强，而是因为对手犯的错误太多。安倍、岸田执政时期，自民党在历次国政选举中获胜，原因往往在于野党太散、太慢、太虚。散，是组织上各自为战，在野党各自力量远逊于自民党却不懂抱团取暖；慢，是反应上慢半拍，基本候选人名单往往都要拖到解散令发布后才勉强凑齐；虚，是政策上空转口号，“脱核电”“增育儿补贴”喊得响，却拿不出可验证的路线图与资金源。每次自民党的胜利，本质上是因为在野党的战斗力太弱。2024年大选在野党大胜，也不是因为自己有多强，而是因为自民党深陷黑金与统一教的泥潭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次选举也是一样的道理。选举公示前数天，立宪民主党和公明党合并组成新党“中道改革联合”，以将公明党在各小选区1万—2万票的“组织票”固定住。但实际上，却犯了政治整合的致命悖论——仓促合并不等于力量叠加。公明党支持者不一定愿意支持和他们在选举中“为敌”多年的立宪民主党候选人，而立宪民主党的支持基础工会以及左翼选民，也对公明党的宗教属性耿耿于怀，不少转投他党。所以从最终效果而言是1+1远远小于2。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在野党的政策，也无法和自民党形成区隔。立宪民主党原本在安保政策和核电政策上都与自民党有所分歧，但中道成立后，为了协调与公明党的立场，中道的立场与自民党已经相差无几。在经济政策上，中道和高市率领的自民党都是减税和撒钱的民粹主义路线。对于选民来说，既然有更具有政策实施可能性的执政党自民党，没有必要将票投给在野党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党本身就是有着深厚根基的大党，在野党唯有联合起来与自民党一搏方有一线生机，但这次是“大乱斗”，除了立宪与公明党合并，其余各党都是各自为战，分散了反自民党的选票的流向，让本身在各小选区占有相对优势的自民党候选人能够轻松当选。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;民粹盛行之下的选举&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自民党的基本盘归队，是此次众议院选举的特征之一。&lt;/strong&gt;自民党大约有25%的选民基本盘，2024年众议院选举和2025年参议院选举自民党之所以溃败，基本盘亏塌是重要原因。一方面是因为黑金和统一教丑闻，另一方面是因为自民党右翼选民不认可立场相对温和的石破茂。极右翼的高市早苗上台被自民党死忠选民认为是“终于等到自己人掌舵”——不是认同她的政策细节，而是将她视为右翼价值的终极托付。这种情绪性归队，远比理性政策认同更牢固，也更危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选民认为日本目前面临内外诸多挑战，内外危机俱存，渴望一个能带领日本走出困境的领导者，他们也渴望看到日本在国际舞台上拥有更强的存在感。不少选民认为高市决策干脆利落，不拖泥带水，认为她“强硬”且能“撑场面”，其“决断力”和“执行力”最合乎目前日本的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民众早已经被高市“政策买票”。&lt;/strong&gt;高市上台后，就拿出了21.3万亿日元的经济刺激计划，用财政资金给予了老百姓“好处”，形同政策买票，她还鼓吹通过扩张性财政政策和减税（如暂时减免食品消费税、取消汽油税等）来减轻家庭负担。而她强调对AI、半导体、量子计算和太空领域的长期投入，更给选民描绘了一个经济增长的“远景”，让民众相信投给自民党可以给自己带来好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;极端民族主义泛滥也是重要因素。&lt;/strong&gt;超过八成的日本人是战后出身，没有经历过战争、对于历史问题缺乏正确认识的日本人越来越多，尤其是年轻人，受到网络右翼的影响尤甚。高市在18—29岁的年轻人中的支持率超过80%，就和日本目前民族主义排外情绪泛滥息息相关。一名日本网友感叹，他女儿说这次不把票投给自民党的都是卖国贼。高市的政治色彩契合了这种极端民族主义的民意氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自民党的胜利，很大程度上是高市提出的民粹政策的产物。&lt;/strong&gt;民粹往往通过激进的财政与货币政策来“讨好”选民，如大幅减税、扩张福利等，却忽视货币贬值、通胀失控等诸多不利后果。短期的情绪动员和不切实际的经济承诺，无法解决深层次的结构性问题。它可能在一段时间内制造繁荣的假象，&lt;strong&gt;但最终的结果往往是经济的深度衰退和社会的严重撕裂。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbl54vQIHS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbl54vQIHS</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:09:58 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>在野党</category><category>高市</category><category>选民</category><category>黑金</category><category>公明党</category><category>候选人</category><category>选区</category><category>议席</category><category>众议院</category></item><item><title>现场视频|惨败！日本最大在野党代表双请辞：万死难辞其咎</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/625481D9CF780886E0DAAEF8D3C08993838EAE2F_size107_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在2月8日的日本众议院选举中，新成立的最大在野党中道改革联合大败，议席大幅缩水。野田佳彦和齐藤铁夫两位代表都在9日表示，将会引咎辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周日举行的众议院选举中，新成立的最大在野党中道改革联合，只获得49个议席，比选前减少七成，多名核心成员落选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中道改革联合周一在党本部召开记者会，共同代表野田佳彦与齐藤铁夫都对惨败表示遗憾。野田表示，选举结果大败，他深感自己万死不足以辞其咎。在之后的干部会议上，野田和齐藤都表示，将辞去代表职务，对败选结果负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一选举结果也显示，立宪民主党与公明党合并，未能发挥预期的1加1大于2的效果，选民对仓促组建的政党缺乏认知度与信赖感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中道目标是挑战自民党，但在小选区仅获得7个议席，比例代表获42个议席。比例代表推举的28名前公明党成员全部当选；而相比之下，约145名原立宪民主党候选人，只有21人当选，显示两党合并后的内部整合严重失衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何在短期内重组领导层，将是决定中道改革联合生死存亡的关键。而高市早苗在取得压倒性胜利后，预计将加速推动政策议程，日本政坛一强多弱的格局，短期内将会持续。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/625481D9CF780886E0DAAEF8D3C08993838EAE2F_size107_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426565782089240727-102-180210.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbjtZ8t7gr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbjtZ8t7gr</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:07:19 GMT</pubDate><category>议席</category><category>中道</category><category>在野党</category><category>公明党</category><category>野田佳彦</category><category>民主党</category><category>野田</category><category>齐藤铁夫</category></item><item><title>还会牵扯多少大人物？爱泼斯坦案文件震荡英国政坛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F44E734617DB6D4DE36E5E86A7CDF43782E2ECFB_size109_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;王逸君&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部近来发布的新一批爱泼斯坦案文件因牵连欧美多国政商名流而持续发酵：英国首相办公厅主任摩根·麦克斯威尼8日因英国前驻美国大使彼得·曼德尔森牵涉其中而引咎辞职，他曾向英国首相斯塔默举荐曼德尔森出任驻美大使。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社分析，曼德尔森被曝与美国已故富商爱泼斯坦关系匪浅，任命其担任驻美大使的决定，使斯塔默面临上任近18个月以来“最严重危机”。俄罗斯外交部长拉夫罗夫则评价，爱泼斯坦案文件揭露了西方精英的“真实嘴脸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多米诺骨牌？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克斯威尼8日发表声明说，他曾向斯塔默建议任命曼德尔森为驻美大使，然而这一任命决定“错误”，曼德尔森“损害了工党、英国以及公众对政治的信任”。麦克斯威尼强调，他对这一任命建议“负全责”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合法新社等外媒报道，麦克斯威尼一向低调行事，他现年48岁，在助力斯塔默成为首相方面发挥了“重要作用”，2024年10月出任首相办公厅主任。据英国媒体报道，斯塔默8日将首相办公厅副主任吉尔·卡思伯森和维迪娅·阿拉克森联名提名为代理主任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曼德尔森在工党首相布莱尔和布朗执政期间曾担任商务大臣等要职，2025年2月被斯塔默任命为驻美大使，履职数月后即因与爱泼斯坦的关系浮出水面而遭解职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默称，曼德尔森在出任驻美大使前就其与爱泼斯坦的关系撒谎。美国司法部1月底发布的新一批爱泼斯坦案文件进一步揭示二人关系匪浅：曼德尔森及其伴侣涉嫌曾收受爱泼斯坦数万美元转账；2009年出任商务大臣后，他曾向爱泼斯坦透露市场敏感信息，涉及英国政府在全球金融危机爆发后考虑出售资产等内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，英国警方围绕“担任公职期间可能失职”对曼德尔森启动刑事调查，并于6日搜查其位于英国首都伦敦的住宅及资产。曼德尔森没有受到性犯罪指控，他近日已辞任上议院终身议员并退出工党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照路透社说法，英国政府上周同意公布曼德尔森担任驻美大使期间英国内阁成员的所有私下通信记录，相关信息最早于本周发布。媒体分析认为，英国如何与美国总统特朗普打交道的机密信息一旦被公开，或损害英美两国领导人关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;政坛起波澜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社等媒体分析，美国司法部近来公布有关曼德尔森与爱泼斯坦关系的新证据无异于加重英国执政党工党的“旧伤”，工党政府眼下正受到反对党及工党内部的批评与质疑，麦克斯威尼辞职等一系列“操作”能否平息余波仍有待观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国保守党党魁凯米·巴德诺赫表示，麦克斯威尼早该辞职，而且“斯塔默得为自己的糟糕决定担责”。一名不愿公开姓名的工党议员则认为，麦克斯威尼辞职“太晚”，虽然为斯塔默“赢得时间”，但“结局似乎难以挽回”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同属工党的就业与养老金大臣帕特·麦克法登8日接受英国广播公司一档播客节目采访。当被问及“斯塔默的领导地位是否陷入困境”，麦克法登以“频繁更换首相不利于英国”为由，呼吁支持斯塔默执政。麦克法登同时指责曼德尔森，称其明知自己与爱泼斯坦的关系还“硬要走马上任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国司法部1月30日陆续公布新一批爱泼斯坦案文件，总计超过300万页，包含2000多段视频和18万张图片。这些文件显示，美国、英国、挪威、斯洛伐克等欧美多国政商名流均与爱泼斯坦存在关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯外交部长拉夫罗夫8日接受俄媒采访时说，爱泼斯坦案文件揭露了西方精英的真实嘴脸，他们的行径“突破人类良知”，是“纯粹的邪恶”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbjxF73LS1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbjxF73LS1</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:04:38 GMT</pubDate><category>曼德尔森</category><category>工党</category><category>大使</category><category>首相</category><category>爱泼斯坦</category><category>美国司法部</category><category>麦克斯威尼</category><category>斯塔默</category><category>爱泼斯坦案</category><category>路透社</category></item><item><title>规范来了！三部门明确：这些液态食品可道路散装运输</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/679520C8AF5B775FC7398D80E88543AEAA8122B0_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者今天在市场监管总局召开的食品安全专题新闻发布会上了解到，近日，市场监管总局会同交通运输部、国家粮食和物资储备局出台的《实行道路散装运输许可制度的重点液态食品目录》 聚焦解决“能运什么、用什么运”的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《目录》明确将涉及国计民生、消费量大、安全风险相对较高的5大类14小类液态食品纳入实行道路散装运输许可，已经基本涵盖目前使用罐车运输的散装液态食品品种。具体来说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一是植物油&lt;/strong&gt;，包括3种，分别是：食用植物油、食用植物调和油、作为食用植物油原料的植物原油；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二是调味品&lt;/strong&gt;，包括2种，分别是：食醋、调味料酒；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三是酒类&lt;/strong&gt;，包括4种，分别是：白酒及其原酒、葡萄酒及其原酒、发酵型果酒及其原酒、食用酒精；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四是食糖&lt;/strong&gt;，包括2种，分别是：全蔗糖糖浆、蔗糖转化糖浆；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五是淀粉糖&lt;/strong&gt;，包括3种，分别是：果葡糖浆、葡萄糖浆、麦芽糖浆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2026年7月1日起，道路运输经营者未取得许可的，不得从事目录范围内的重点液态食品道路散装运输。也就是说，使用罐车运输重点液态食品目录范围内食品品种的道路运输经营者，应在今年7月1日前全部取得许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 李晶晶）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbmJBWHrwn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbmJBWHrwn</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:00:00 GMT</pubDate><category>液态</category><category>食品</category><category>目录</category><category>植物油</category><category>原酒</category><category>市场监管</category><category>蔗糖</category><category>罐车</category><category>品种</category><category>总局</category></item><item><title>小米法务部：发生多起小米车主遭线下恶意破坏事件，车辆被恶意损伤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D14230826FF686DC18032475794B203C743CE393_size65_w737_h415.jpg&quot; height=&quot;415&quot; width=&quot;737&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月9日，小米法务部发文，部分内容如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2025年9月26日发布小米车主遭网络攻击专项援助信息收集以来，截至今年2月9日，已有18266人参与，2189人提供相关证据信息，目前已帮助51位车主向法院成功立案，相关维权工作仍在持续推进中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，近期关注到多起小米车主遭遇线下恶意破坏的事件：有3位小米车主的车辆在公共场所遭遇恶意损伤。事发后，小米法务部第一时间响应车主诉求，派遣专业律师提供法律援助，协助对接公安机关开展调查。在警方的高效处置下，前两起事件的作案人员已被成功抓获，受到拘留多日并罚款的处罚，同时赔偿车主经济损失，另一起划车事件也通过协商达成和解，车主损失均得到挽回。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DF8B35A4A47AB5139F47280DC26E18B34FDC0AED_size1169_w998_h560.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;图据@小米汽车&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图据@小米汽车&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来 源：@小米法务部、贝壳财经&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编 辑：刘 萍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校 对：刘 明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值班主任：钟玉芹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审 核：施一楠&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzaG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzaG</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:39:19 GMT</pubDate><category>车主</category><category>小米</category><category>法务部</category><category>恶意</category><category>法律援助</category><category>维权</category><category>公共场所</category><category>小米汽车</category></item><item><title>风声｜91岁，正是参加“奥运”的好年纪？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4B83148604D16AF04758D02389A07B5E430CF28D_size170_w1035_h582.jpg&quot; height=&quot;582&quot; width=&quot;1035&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5DE464B2AB32DB1ED9DCDB4F36C2A98601EA8B02_size550_w1473_h983.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;85岁的老选手完成2026年阿布扎比世界大师运动公开赛5公里公开水域游泳比赛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;85岁的老选手完成2026年阿布扎比世界大师运动公开赛5公里公开水域游泳比赛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px;&quot;&gt;作者｜张宾&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当90岁的时候，你在寻找终究命题——“谁来埋葬我？”还是像凯鲁亚克希望的那样“年龄越大，灵魂就变得越狂野，直到90岁，你变成伟大的白发圣人……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;91岁的蒙古爷爷Tseren Radnaa给出了另一种可能性，肉体可以和灵魂一样狂野。他刚刚参加了阿布扎比世界大师运动公开赛80岁以上组的百米比赛，并以18秒61的成绩获得亚军，这个成绩距离90岁以上组的世界纪录（16秒69）仅差不到2秒。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/08A50AE7CA3880C6E7CBF97A3ACDFDF2494F56BD_size300_w1473_h1105.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;91岁的蒙古选手Tseren Radnaa&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;91岁的蒙古选手Tseren Radnaa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从他身上，我们看到了奥林匹克精神的全新可能性。这也表明，从奥林匹斯山照向人间的光束，从来不止一条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥林匹克精神就源于奥林匹斯山，在希腊神话中，那是距离天堂最近的地方。为了祭祀宙斯，奥林匹克作为古希腊的竞技运动会，流传下来。但如今的奥运会，是奥林匹克精神的精华版，并非全部。就在奥林匹克的圣火在米兰和平之门和科尔蒂纳安杰洛·迪博纳广场被同时点燃时，还有一束来自奥林匹斯山的光芒让阿布扎比的星空也亮如白昼——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C6BCA4BCC390A2576230A6CBC06FCCDBCE0996A9_size515_w1473_h979.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;当地时间2月6日晚，阿布扎比世界大师运动公开赛开幕式举行&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月6日晚，阿布扎比世界大师运动公开赛开幕式举行&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在米兰冬奥会开幕前3小时，阿布扎比世界大师运动公开赛的开幕式在扎耶德体育城体育场举行。它是中东地区规模最大、项目最多元的综合体育盛会，将持续至2月15日。来自92个国家和地区的超过25000名运动员，共参加38个大项的角逐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬奥会，聚集了全世界最顶尖的精英运动员，追求的是“更高、更快、更强”，这是现代奥林匹克精神的精髓，推崇的是以极致的方式探索人类潜能的边界，所以此刻的米兰-科尔蒂纳有最顶级的“卷”。以苏翊鸣参加的单板滑雪大跳台为例，技术难度天花板被不断突破，北京冬奥会他1800（空中转体5周）就能夺冠，而米兰冬奥会预赛就出现了10个1980（空中转体5.5周），决赛难度可能要上升到2160（空中转体6周），只有最顶级的选手才能代表人类不断突破极限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E558D52F4CDC2D2CC6863EC90317EAF5966EE656_size515_w1473_h980.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;当地时间2月7日，皮划艇比赛奖牌颁发仪式。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月7日，皮划艇比赛奖牌颁发仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而阿布扎比世界大师运动公开赛则是另种画风。它面向30岁及以上的大众运动员开放，不设年龄上限，项目设置也很“生活化”，兼顾地区传统和全球体育文化，既包含赛骆驼、多乌帆船航行和驯鹰等中东传统运动项目，也设有自行车、冰球和田径等全球主流运动项目。38个大项中还包含了13个专为残障人士设立的项目，特色是大众参与，它的要义在于：奥林匹克并非少数人的专利，普通人也可聚在一起你追我赶，而最终目标是超越自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据凤凰网体育记者屠震林的报道，这比赛最直观感受是：“太有意思了，有各行各业不同年龄的人”。一对来自中国香港、结婚超过30年的夫妻，平时热爱运动，经常参加马拉松、越野跑等赛事。这次他们都参加了1万米跑，丈夫斩获了男子组的金牌，妻子则获得了女子组的铜牌，这是阿布扎比区别于米兰的画风，它更温馨、从容、接近生活本身。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EF701C91E8405CDAC423FA4442F93C938F5D463E_size437_w1473_h980.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;参赛的队员和场边的观众其乐融融&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;参赛的队员和场边的观众其乐融融&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挑战自我的精神净化之旅，是阿布扎比世界大师运动公开赛精神内涵的重要维度。它向世人证明，与精神层面的自我进行肉搏，不应该只是精英运动员独享的权利，每个人都应该有机会上演一场与自己的精神对决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿布扎比世界大师运动公开赛向全世界热爱竞技的人们敞开大门，不强调国家、政治、主义，让不同国籍、肤色、信仰、职业、身体条件的爱好者汇聚在一起，让体育成为了连接不同社会阶层、不同族群的纽带。在全球地缘政治不断撕裂的当下，这个平台更显价值。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F7E2F97DBF3A8AA81C4AE8598558720BFF1FD9C5_size316_w1473_h982.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;参加阿布扎比世界大师运动公开赛的老年选手&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;参加阿布扎比世界大师运动公开赛的老年选手&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古代奥林匹克精神向现代文明的演进，除了“更高、更快、更强”，还有“更开放、更包容、更温暖”。我们需要星空，也需要路灯。阿布扎比世界大师运动公开赛让人意识到，“现代奥林匹克”拥有更广义的外延。体育精神的光芒，也从来不只停留在奥运金牌金光闪闪的表面，它还闪耀在九旬老者沟壑般的皱纹里、闪烁在残障人士凝结在额头上的汗珠里，以及每个勇于挑战自我的普通人完赛后的笑容里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梭罗在《瓦尔登湖》中留下了这样的笔墨：“奥林匹斯本在人间，举世皆然”。 从这个角度出发，阿布扎比世界大师运动公开赛的意义不可替代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px;&quot;&gt;本文系凤凰网评论部特约原创稿件，仅代表作者立场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px;&quot;&gt;编辑｜北麦 疯马&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvsr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvsr</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:37:15 GMT</pubDate><category>公开赛</category><category>米兰</category><category>阿布扎比</category><category>奥林匹克精神</category><category>运动员</category><category>奥林匹克</category><category>大师</category><category>体育</category><category>冬奥会</category><category>奥林匹斯山</category></item><item><title>10万吨航母逼近伊朗，想谈还是想打？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7E9EC9FAE6A03EC8C6E6BE920B4AA59886DDD76E_size1181_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7B304EEB3AB193CDA9591CFE8FEBD6577F7AB152_size149_w1080_h819.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 485px;&quot; alt=&quot;·当地时间2026年1月28日，一架F/A-18E“超级大黄蜂”战斗机从“林肯”号航母甲板起飞，在阿拉伯海开展飞行作业。（视觉中国）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2026年1月28日，一架F/A-18E“超级大黄蜂”战斗机从“林肯”号航母甲板起飞，在阿拉伯海开展飞行作业。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;在美国海军序列中，&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;“林肯”号航母一直是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;美国对外军事干涉的主力。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;作者：郑敖天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年初，美伊局势紧张加剧。当地时间2月6日，伊朗和美国在阿曼首都马斯喀特举行间接谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加此次谈判的伊方代表团由伊朗外长阿拉格齐率领。美方代表团由美国总统特朗普的特使威特科夫和女婿库什纳率领，美军中央司令部司令库珀作为代表团成员参加谈判。双方代表团不见面，由阿曼外交大臣巴德尔作为斡旋方居中传话。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/393F3F6750E20F32B28A47C5D5FEA077AE437469_size85_w1080_h791.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 468px;&quot; alt=&quot;·当地时间2月6日，阿拉格齐抵达伊美谈判现场。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2月6日，阿拉格齐抵达伊美谈判现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管双方事后均释放出继续谈判的信号，但美国仍持续对伊军事施压并加码经济制裁，伊朗则做出强硬回应。双方在伊朗核计划、美国对伊制裁等关键问题上的深层分歧仍难以突破，中东地区的“战争警报”并未解除。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4A771B1EDA885667EA7763228B2AAA064E4DAA96_size93_w1080_h685.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 405px;&quot; alt=&quot;·当地时间2月6日，在阿曼首都马斯喀特，阿曼外交大臣巴德尔（右）会见美国总统特朗普的特使威特科夫（中）、女婿库什纳。（新华社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2月6日，在阿曼首都马斯喀特，阿曼外交大臣巴德尔（右）会见美国总统特朗普的特使威特科夫（中）、女婿库什纳。（新华社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在谈判的次日，美方的3位谈判代表登上了“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰。“林肯”号航空母舰曾参加两次海湾战争和阿富汗战争，如今再次成为美军干涉中东地区的矛头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“林肯”号想干什么？这艘航空母舰由谁掌舵？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0C7898F15A55DB942A7470649500C860F26735F_size100_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;·威特科夫发布的“林肯”号照片。（央视新闻）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·威特科夫发布的“林肯”号照片。（央视新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/17D4D4EF9172C554A2DC3B10193DB864DA1516A6_size10_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;冲突阴影&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久前，在伊朗首都德黑兰的一座广场上，出现了一幅新的反美宣传画。画中，一艘航母甲板上遍布被损毁的战机。远远看去，舰身后方流淌的血痕，就像美国国旗上的条纹。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14F861D64BC6A3D346C07F89BD4A43D464159B26_size918_w996_h609.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 391px;&quot; alt=&quot;·当地时间2026年1月25日，伊朗德黑兰，在一幅巨型宣传画中，美国航母甲板上遍布被损毁的战机。（视觉中国）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2026年1月25日，伊朗德黑兰，在一幅巨型宣传画中，美国航母甲板上遍布被损毁的战机。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去几周，美国政府多次对伊朗发出军事威胁。1月28日，美国总统特朗普在社交媒体上宣称，一支庞大的舰队正向伊朗驶去，“为首的正是‘亚伯拉罕·林肯’号航母”。他还威胁，如果伊朗不“放弃核武器”，美军将对伊朗发动猛烈攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国海军序列中，“林肯”号航母一直是美国对外军事干涉的主力。该舰于1989年入役，排水量超过10万吨，可搭载约90架各型战机。作为美国海军中的“老资历”，“林肯”号航母两次打破冷战后美军航母海外部署时间的纪录，其中第二次打破纪录就是在波斯湾地区——2019年4月，该舰从位于美国弗吉尼亚州的诺福克港出发，前往阿拉伯海和波斯湾执行任务，直至次年1月返回美国圣地亚哥，前后共部署295天。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BBA8A3183040F4AAF527B845D401C86BF194DDC9_size870_w1080_h675.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; alt=&quot;·美国“林肯”号航空母舰。（东方IC）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·美国“林肯”号航空母舰。（东方IC）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美军作战条例，航空母舰在执行任务时，往往会与多艘战舰组成打击群。在此次对伊朗的行动中，“林肯”号航母打击群还包括3艘阿利·伯克级导弹驱逐舰以及数量不明的核动力潜艇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这样的部署规模与美军此前在中东地区部署的庞大舰队相比，实在“相形见绌”——在1991年和2003年爆发的两次海湾战争中，美军均部署了6艘航母以及大批量其他军事舰船。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会科学院美国问题专家吕祥在接受《环球人物》记者采访时表示，航母打击群是美国对外干涉的主要军事工具。在面对中小国家时，一支航母打击群便足以造成沉重军事打击，甚至导致其政权更迭。但面对伊朗这样的地区大国，“林肯”号航母打击群的规模显然有些“不够用”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8132289C692FED1902A3FB78DDB22BB803D30A8B_size16_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“新官上任”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美军航母打击群指挥序列中，有3名军官扮演重要角色：打击群司令、打击群参谋长和航母舰长。在此次任务中，指挥“林肯”号航母打击群的是一支新人团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军少将托德·爱德华·韦伦担任“林肯”号航母打击群司令。他出身海军世家，是家中第三代在美国海军服役的军官。他毕业于美国名校弗吉尼亚大学机械工程系，之后进入海军服役。他曾先后在3艘美国航空母舰任职，并担任过“尼米兹”号核动力航空母舰的核反应堆军官，是一名典型的技术军官出身的美军指挥官。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0F161D740ADCC65FB361271E8D05CF589DA859F9_size140_w1080_h1620.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; alt=&quot;·托德·爱德华·韦伦。（美国海军官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·托德·爱德华·韦伦。（美国海军官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在担任“林肯”号航母打击群司令前，韦伦执行过一项特殊的任务——调查美军内部的失职问题。2025年2月，美国“哈里·杜鲁门”号航母在埃及与一艘当地商船发生碰撞。韦伦受命带团队调查这一事故。经过充分调查与取证后，韦伦在调查报告中得出结论：该事故的主要原因是当值官兵“航海技术欠缺”以及军官“领导力不足”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还在报告中写道：不幸中的万幸是，若撞击角度再有些许偏离，可能导致货船船头撞上航母的水手宿舍。当时宿舍里有近120名水手正在睡觉，若真撞上，后果不堪设想。事后，韦伦系统提出了美国海军改革措施，包括加强航海技术训练，改进值班制度，提升航行安全标准等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年4月，韦伦正式升任“林肯”号航母打击群司令，他此前的职务是美国第九驱逐舰支队的指挥官。这也是他职业生涯中首次指挥航母打击群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韦伦的“搭档”是海军上校马修·麦克尼利。麦克尼利毕业于美国缅因海事学院，后加入美国海军，曾在多艘战舰上服役，还担任过巡洋舰舰长。在2024年升任“林肯”号航母打击群参谋长前，他曾在美国海军部、非洲司令部、太平洋舰队等多个部门担任过参谋类职务，但没有参与指挥航母打击群的经历。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C9F0130F9D23C2693C78E958386ED6176597D7B0_size116_w945_h1416.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 958px;&quot; alt=&quot;·马修·麦克尼利。（美国海军官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·马修·麦克尼利。（美国海军官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一位在“林肯”号航母打击群中担任重要职位的是海军上校丹尼尔·基勒。基勒与韦伦和麦克尼利不同，他出身于海军飞行员。这也符合美国海军提拔飞行员担任航母舰长的惯例。基勒以优异成绩从美国海军学院毕业，于2000年获飞行员资格，累计飞行超过2700小时，并曾担任美国一支两栖作战中队的指挥官。2025年6月，他升任“林肯”号航母舰长。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C83059ED2208355061031E528F825004581BB3E6_size162_w1063_h1592.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 958px;&quot; alt=&quot;·丹尼尔·基勒。（美国海军官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·丹尼尔·基勒。（美国海军官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥认为，从军事角度看，美国如果对伊朗展开大规模军事打击，不仅需要动用更多军事资源，还需要获得伊朗邻国的支持，从而打通对伊朗本土的进攻通道。在美国全球军事资源捉襟见肘、中东国家反战促和的背景下，美国难以开战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/07497871E27865E47311B308F89576F4676CEBB9_size18_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“我们的手始终放在扳机上”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国的威胁，伊朗不甘示弱。1月31日，伊朗伊斯兰共和国军队总司令哈塔米表示：“我们的手始终放在扳机上。”2月1日，哈梅内伊在一次集会上强调，面对外敌的进攻和骚扰，“伊朗民族必将予以重拳回击”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥认为，伊朗多年来一直采取进攻性防御战略，大力发展导弹技术。“面对掌握空中优势的美军，伊朗的防空能力相对有限。但伊朗具有在遭遇空袭后，对美国及其盟友在中东地区的军事设施进行大规模反击的能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自20世纪80年代起，伊朗便开始研发弹道导弹技术。经过40多年的发展，伊朗的导弹生产工业已颇具规模，并形成了弹道导弹、巡航导弹和自杀式无人机组成的远程打击体系。2025年6月，伊朗军方宣称在对以色列目标的打击中使用了“法塔赫—1”高超音速导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥认为，作为一个历史悠久的国度，伊朗高度珍视国家独立和主权，不可能在原则问题上向美国妥协。一旦爆发冲突，伊朗将背水一战，动用全部战略资源反击。在这种情况下，美国及其盟友或将付出难以承受的代价。这也是美方在对伊进行军事干涉上始终犹豫不决的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥分析，目前来看，美国正试图通过军事威慑，迫使伊朗在谈判桌上做出妥协。但无论是在军事还是经济领域，美国能对伊朗持续施压的手段十分有限。在这种情况下，美方能否在对伊政策上做出让步，将是决定美伊局势走向的重要因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：张 培&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编审：毛予菲 尹 洁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐力婧&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzUM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzUM</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:32:55 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>中东地区</category><category>阿曼</category><category>美国总统</category><category>德黑兰</category><category>林肯号航母</category><category>视觉中国</category><category>环球人物</category><category>太平洋舰队</category></item><item><title>高市早苗大胜背后的危险信号：日本右翼已不是我们熟悉的“保守派”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/153CDF3BCDDB4B068BF23F7A543AFB53603AF59F_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;✪ 李永晶&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;华东师范大学政治学系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【导读】近日，日本首相高市早苗所在的自民党和日本维新会组成的执政联盟在众议院选举中获得过半数议席。此前外界曾猜测高市早苗地位不稳，此次胜利，意味着其势力已难以阻挡。当今日本右翼已不再是战后的边缘思潮，而是深度嵌入政治权力核心，且言行更具冲击性和表演性。其目的在于通过激进的安保政策、倒退的历史观和民粹化的社会动员，试图挣脱战后体制束缚，重塑国家发展路线。如何理解高市早苗代表的日本右翼转型，或者说，在高市早苗的时代，我们对日本右翼的理解是否需要转变？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文认为，有必要理清日本“右翼”概念，否则将阻碍我们对右翼实质乃至日本政治现实的判断。“保守主义”并不能用以解释日本政治与社会现场中的右，日本的右翼必须同日本民族国家的整体性格一同加以思考。事实上，“右翼”并非铁板一块，但“右翼”构成了日本知识精英理解政治生活的一个基本框架，因而不宜简单地把它放在“左右”思维之中来理解。在日本，如果说左翼是迎向未来的理想主义，那么右翼是某种面向过去的理想主义。由于日本天皇是日本民族神话的源泉，天皇制民族主义便构成日本右翼思想的核心。历史上，日本右翼曾是日本革新思想的来源，是日本民族国家建构和政治演化的一种独特力量，也是涵盖日本民间、思想界、政界的一种复合结构。值得注意的是，日本右翼具有彻底的行动主义性格，这使其迈出军国主义、对外侵略的一步。战败后，多数右翼分子为摘掉法西斯主义的标签，高举“民主主义”牌，或转移到经济、社会事业当中。但在今天，日本右翼面临思想空洞化的危机。面对这种没有思想支撑的局面，日本社会的右倾化与日本右翼的行动能力，就成为日本社会的一大潜在危险。对此，我们要对日本右翼乃至社会政治结构的整体复杂性保持清醒认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原载《文化纵横》，仅代表作者观点，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;重新理解日本的性格及品格&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——论日本的右翼与右翼的日本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在理解近代以降的日本政治时，“右翼”是所有学者都无法无视的现实，因而迄今得到了多角度的理解；比如，在政治思想研究领域，“保守主义”就被用于指称日本右翼的思想倾向与特点。那么到底什么是日本的“右翼”？如何理解日本右翼与日本保守主义的实际关系？在当下的言论空间中，由于日本“右翼”容易被视为理想秩序生成的阻碍乃至破坏性的力量，其特质容易遭到遮蔽，因此，本文通过将日本右翼还原到日本政治思想与政治实践的现场，试图提出一种关于日本右翼的新叙述的基础视角；这种视角将带领我们超越意识形态的解读，进入日本政治生活的现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍“保守主义”不能用以解释日本的右翼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般而言，作为政治思想与态度的保守主义涵盖了从个体或团体所持有的特定的价值观、情感以及政治主张。无论具体内容何指，当人们谈论诸如“战后保守主义”、“1990年代以后日本的右倾保守化”等问题时，人们通常会持有一个一般的图像，那就是，保守主义是战后日本、至少是1955年以后日本国家的基本性格，而这种性格在1990年代以后，有了进一步的强化与深化。这种理解固然不错，然而却未能勾勒出日本保守主义的固有性格特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，日本政治史学者宫崎隆次（1948-）在讨论日本战后保守主义时，首先指出了三种类型的保守主义。第一种保守主义认为某种特定的原理或制度（比如市场原理）具有值得守护的价值，它与其他社会势力无关，是一种积极的立场。第二种保守主义作为进步、革新乃至激进主义与激进运动等的相对概念，是指与它们相对的思想或运动，因而是一种消极的态度。第三种保守主义与思想内容无关，是指当现在的秩序遭到攻击时产生的一种防御性的立场，它可能存在于大到国家秩序、小到政党内秩序当中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，第一种保守主义与保守的价值有关，因价值本身不同，保守主义的主体可能完全不同。比如，在1955年日本形成的两大政党——自由民主党与社会党、亦即所谓的 “1955年体制”——体制当中，如果从坚持日本“和平宪法”的角度讲，被视为左翼的日本“社会党”就是保守主义政党，因为新结成的“自由民主党”的主要目标之一就是修改宪法。然而，从政党的自我认识以及一般看法来说，自由民主党更被认为是保守主义的政党。第三种保守主义的用法类似于“守旧派”，它可能存在于所有的政党当中。因此，宫崎隆次从保守主义的第二种含义的角度，对日本战后保守主义政党、自由民主党进行了讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，作为一般的概念，日本的保守主义必然包含上述三种类型的保守主义。然而问题在于，宫崎隆次仅仅是从“进步—反动”的相互对立的角度，试图确定日本战后保守主义的特殊性格。事实上，大多数论者都是从 “进步—反动”、“ 左翼—右翼”、“ 革新—保守”的角度分析日本战后保守主义的。然而，我们必须注意上述区分的局限性——在明治日本建构的总体性天皇制民族主义当中，以“天皇”为核心价值的总体性思想状况构成了日本近代政治思想的底色，因此诸如“进步—反动”等简单的二分法仅仅具有表面的意义。就此而言，“保守主义”并不能用以解释日本政治与社会现场中的右翼；日本的右翼必须同日本民族国家的整体性格一同加以思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍作为右翼民族国家的日本&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从明治日本的政治史来看，将日本保守主义中的右翼思想转化为左翼与右翼的对立，这种做法一方面夸大了左翼的存在及其力量，另一方面又低估了保守主义以及右翼的存在，因为日本的左翼与右翼在力量上并不是对称的。日本新生代思想史学者片山杜秀（1970-）在其著作《近代日本的右翼思想》的结尾处写道：“本书是为揭示关于日本右翼的、或者说右翼的日本这个国家的全体像的一小步。”这句话的主旨是作者谦逊之意的表达，然而“一小步”前面的那个定语却留下了让人解释的空间：日本右翼自然是人们一直关注的对象，然而“右翼的日本”却并非如此。在笔者看来，“右翼的日本”意味着日本民族国家自身需要从“右翼”的角度加以理解。那么，这里所说的“右翼”具体意味着什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，日本的“右翼”具有特定的含义。一般来说，右翼以及与此相对的左翼这个特定说法来源于法国大革命时期的国民议会。当时王党派或吉伦特派总是坐在议员席的右侧席位，而共和派或雅各宾派总是坐在左侧的席位。法国大革命初期的共和派以及其后的雅各宾派以适用于全人类的自由、平等与友爱为旗帜，认为全人类都可以享受这些理念。这显然是与历史和现在无关的一种理想。可以说，面向未来的理想主义是左翼的核心特征。与此相对，右翼无法同意站在未来的立场上对历史与现在进行苛刻批评的左翼，认为左翼无异于空中楼阁。因此，右翼基本上对过去、对现状的一部分持肯定态度，或者说，以过去为基础，对现状进行判断。要注意的是，对于右翼而言，“过去”也具有两种含义：作为现实的过去与作为理想化了的过去。在这个意义上，可以说右翼是面向过去的理想主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依据上述描述，右翼也可以理解为保守主义或保守势力。实际上，在日本的政治评论或分析当中，“右翼”、“保守主义”、“右翼保守势力”等都是常见的说法，人们一般并不对这些词语进行细致的区分，因为这些词语所指称的对象大致是明确的。当然，如果注意到上面提到的“过去”的双重含义，保守与右翼也可以进行区分。在一篇讨论日本右翼的文章《日本右翼再考》当中，同样属于日本新生代的政治思想史学者中岛岳志（1975-）区分说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“保守”是指，将现代理解为永远的过渡期，以历史感觉为依据，通过渐进的改革维持秩序与安定。为此，该思想从根本上放弃了实现理想社会的看法，在复数的价值冲突中保持某种平衡，以寻求社会共识。他们虽然重视民族主义，但并不认为它是原初的事物，而是将其作为成为特定政治共同体的成员的意愿（试图成为公民的意愿）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此相对，“右翼”有一种强烈的倾向：它首先规定了理想的过去（特别是古代社会），通过向后回溯至那一过去而实现理想社会。另外，他们根本上否定基于人的理性的设计主义，相反认为通过委身于形而上学的力量（人的理智所无法达到的超越的导引），就可以实现理想的秩序。这是一种乌托邦的志向。而且，他们相信共同享有那种理想社会原理的人群的原初性格，重视那种群体成员在“超越者之下的平等”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述区分当中，“日本右翼”可以理解为面向过去的理想主义，而过去因为某种超越的力量获得了理想化；过去本身也就是神话。因此，基于这种对右翼、以及对保守主义的理解，将日本的保守主义理解为右翼思想的一部分就是水到渠成的结论了。事实上，日本天皇恰恰构成了某种对过去、对历史的超越性理解，构成了日本民族神话的生成之源泉。在这个意义上，天皇制民族主义构成了日本右翼思想的核心；日本右翼并不能简单化为“军国主义”、“民族主义”以及“保守主义”。同样，构成天皇制民族主义的各种元素——比如明治日本的儒学——同时构成了日本右翼思想的核心要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上面的简要分析我们看到，对于日本的右翼，我们不能从外部、尤其不能从中国的角度进行理解，否则就要面临双重的非对称性障碍。第一重障碍就是前面提到的日本内部左翼—右翼的非对称性，第二重障碍是中国对左翼—右翼理解的非对称性。后者亦不难理解：在革命后的现代中国，“左”被赋予了进步、积极进取的含义，因此“左翼”具有高度的（然而却是成问题的）道德色彩，而不简单的是一种政治立场；同样，“保守主义”在很长的时期，被赋予了负面的含义。在这个意义上，以左翼为核心的中国可以称为“左翼的中国”，而左翼的中国很难理解右翼的日本；反之亦然。日本的右翼必须在“右翼的日本”这一具体社会历史结构中加以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍作为批判思想与行动力量的右翼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于日本右翼特有的理想主义性格，日本的右翼思想在许多意义上是一种具有批判色彩的思想；正是在这种右翼主导的思想空间当中，明治改元后的日本实现了渐进式的改革，实现了日本社会的平稳转型。同样，在战后的日本思想界当中，作为批判思想的右翼思想，它一方面与现实中的资本主义自身、另一方面与知识分子设想的马克思主义之间保持着张力，在这个过程中，推动着日本民族国家的建设。在这个意义上，我们甚至可以说日本的右翼思想是日本革新思想的源泉。日本右翼思想经常迅速转化为行动的力量，这就是所谓的“行动右翼”。在当代日本，人们一般谈到右翼时，通常会联想起“右翼街头宣传”、“右翼暴力事件”等，这些都具有负面的效果。然而，从历史的角度看，毋宁说日本右翼在国家与社会的两个层面上都担负了建构民族国家的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从历史事实来看，近代日本的右翼的根源可以追溯至明治时期著名的“玄洋社”，该社最初是由箱田六辅、头山满、平冈浩太郎于1878年结成的“向阳社”改称、发展而来，而后者正是当时代表全国的自由民权运动的政治结社。事实上，明治维新开始后的整部日本近代史当中，作为“民间”的右翼总是出现在日本的对外政策当中，这一点可以见于任何一部日本外交史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，昭和前期的右翼思想，则以被誉为“革新右翼”思想家的北一辉（1883-1937）为代表。1919年，中国的“五四运动”如火如荼展开。在上海流浪的社会主义者北一辉看到指导五四运动的指导者中许多是自己的友人知己，受到巨大冲击，撰写了《日本改造法案大纲》，并在另外一位右翼思想家大川周明（1886-1957）的安排下回到日本。这就是昭和前期日本“国家改造运动”的开端。政治思想史学者丸山真男将其比拟为日本版希特勒的《我的奋斗》一书，可见其影响力之大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位著名的右翼思想家的核心主张可以总结为三点。（1）拥护天皇的军事政变，亦即“天皇通过发动大权，三年间停止宪法，解散两院，全国实行戒严。”（2）改造的内容是实行国家社会主义。（3）表明了强烈的对外扩张愿望，这里我们不妨引用若干言论：“国家除了出于自己防卫之外，为了受到不义的强权而遭到压制的其他国家或民族，亦有开战的权利”；“国家或者国家发展的结果，对于非法独占广大的领土、无视人类共存之天道的国家有开战的权利”；“迄今为止的国际战国时代之后而来的可能的世界和平，必定是封建的和平，它由君临于世界大大小小国家之上的最强国家的出现而得到维持”；“日本国民应该迅速依据本日本改造法案大纲，改造国家的政治经济组织，以应对史无前例的国难。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，日本的右翼具有彻底的行动主义的性格。仅仅就历史事件而言，1930年11月，日本首相滨口雄幸（1870-1931）遭到右翼势力袭击身负重伤，并因此而死去。翌年3月，陆军幕僚将校试图政变失败，但紧接着9月就发动了“九·一八事变”，全面侵略中国东北。1932年，日本右翼势力以“清君侧之奸”的名义结成恐怖组织“血盟团”，口号是“一人一杀”，展开恐怖活动；结果，该年5月，对中国持相对温和态度的首相犬养毅（1855-1932）遭暗杀身亡。1936年2月，陆军青年将校发动“二·二六兵变”，虽然遭到了镇压，被视为主谋的北一辉也遭到了极刑，然而日本却在军国主义的路上迈出了决定性的一步。1937年7月7日开始的全面侵华战争的思想准备之一，可以说就有北一辉的国家改造思想。从这些简单的事实中可以看到，日本右翼成为推动日本政治演化的一种独特的力量；在这个意义上，“右翼”乃是民间、学界（思想界）、政界的一种复合结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年8月15日天皇下诏“终战”，日本必然战败命运的降临多少有些突然。根据丸山真男在1951年进行的总结，面对这一结局，作为日本民族主义鼓吹手、民间民族主义发动机的日本右翼团体在行动上出现了三种变化。第一种类型是因价值体系的全面崩溃而绝望自杀。比如，“攘夷会”成员8月22日于爱宕山山顶、翌日“明朗会”成员于宫城前广场、“大东塾”（黑龙会的后继者）成员于明治神宫集体自杀。然而与这些极少数的自杀者相比，大多数右翼团体表现出了第二种行动方式，那就是摘掉法西斯主义的招牌，取而代之的是高举起民主主义的牌子。比如，著名的右翼活动家笹川良一率领的“国粹大众党”改名为“日本劳动者同盟”；以中野正刚创建的“东方会”为基础，右翼活动家相继树立起了“新日本建设同志会”、“民权同志会”；“儿玉机关”的主宰者儿玉誉志夫组织了“日本国民党”；“爱国社”转变为“新日本党”等。不过，这些“伪装民主主义”团体很快遭到了占领军的注意而被强行解散，这就产生了第三种的行动类型，那就是转移到经济、社会事业当中去。其中名声极高的石原莞尔率领的“东亚联盟”开始了“酵母肥料普及运动”，非常突出地反映了日本右翼团体的“农本主义倾向”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，第二与第三种类型的右翼团体的活动具有代表意义。对此，丸山真男虽然没有展开分析，但注意到了他们正在等待更有利的“时势”的到来。实际上，在丸山真男进行这一总结后的若干年，这些右翼团体与个人的“政界复归”就已沛然成势了，它构成了所谓“民主主义的逆流”的重要部分。这里值得注意的是，日本的右翼势力并非仅仅是意识形态的鼓吹手，而且展现了其自身的一贯逻辑，那就是其理想主义性格与实际行动能力的混合性。正是在这个意义上，中岛岳志的下述分析表明了他的洞察：“在战前时期，右翼思想正是作为日本人的存在论而获得人们的讨论的；围绕从右翼思想中推导出的行动规范及其实际内容，出现了各种各样思想上的搏斗与论争。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中岛岳志认为，在思考“日本”这一主题时，人们不应该无视日本“右翼”的存在。在他看来，尽管自德川幕府（1603-1867）末期时期开始到所谓“大东亚战争”结束的约100年内，“右翼思想”对日本的历史进程起了决定性的影响，但在今天这种思想几乎完全遭到了误解。然而，仅仅因为右翼遭到了误解，人们就有充分的理由将似乎已然遭到尘封的历史重新挖掘出来吗？答案并非这么简单。在中岛看来，日本近年新自由主义改革的结果是，对于社会贫困阶层而言出现了没有希望的社会。结果，虽然在思想上右倾化趋势严重，然而由于右翼思想阵营却未能像其前辈一样提出一种“激进的天皇论”，出现了所谓“右翼思想的空洞化”现象。中岛岳志认为这是一种危险的现象，因而认为有必要从“作为思想的右翼”的角度重新检讨战前的右翼思想。换言之，作为对新自由主义批判的思想来源，右翼思想与其说是获得了期待，毋宁说是批判与激励：与右翼思想家先辈们相比，当代日本的右翼思想过于孱弱。对此，我们前面提到的片山杜秀也表达了类似的看法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝对天皇的思想由于在相当大的程度上被讴歌象征天皇制的新宪法所削弱，战后的右翼应该变得更为自由，而不必把一切都束缚到天皇的身上，通过提出关于日本过去的各种形象对当下进行攻击；右翼应该能获得这种方法。然而实际上，由于左翼威胁天皇，对已遭受新宪法削弱天皇益发进行大肆攻击，竟然到了要排除天皇的地步，右翼变得过于专注于暂且必须守护天皇的“国防哲学”，将精力花费在对现存天皇原封不动加以保持的那种战时下的现在主义的反复之上，因而没有试图恢复或者创出打破现状的右翼的思想性格，拖泥带水地走到了现在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍日本右翼的未来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的右翼思想家就是日本的文化精英，这个论断可以涵盖从从明治维新到1945年日本战败的大约一个世纪的时期。所谓的“日本左翼”可以说在战后才显露了头角，因此要注意的是，这里与“右翼思想”相对的并不是“左翼思想”——前者是战前日本知识分子的存在方式，二者是非对称的。同样，上面介绍的日本学者近年的右翼论当然不是为右翼思想或行动唱赞歌；毋宁说，他们真正进入到了作为日本语境的日本右翼问题——右翼思想与右翼主体的行动关联的问题。换言之，在这些学者看来，右翼如果没有相对深刻的思想的支持，那么社会的“右倾化”、更重要的是右翼的行动能力，对于日本社会而言才是真正值得忧虑的事情。因此，如果说这些学者对当代日本社会的诊断——新自由主义的流行与保守主义的复兴——是我们所熟知的话，那么他们对“右翼思想”的重新定位则显示出了当代的日本思想史学者对日本近代史的洞察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要言之，近代日本的“右翼”思想与行动构成了几乎全体日本知识分子的存在方式；这种规定了知识与主体性格的“右翼”，构成了我们观察与理解日本过去、现在以及未来的一种本质性的视角。要注意的是，在进行这种观察与理解活动时，由于“右翼”构成了日本知识精英理解政治生活的整全性的框架，任何将其置于“左翼”——无论是日本的左翼还是中国的左翼——对立面的思考方式，都将遮蔽我们对日本社会的真正理解。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzS8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzS8</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:32:11 GMT</pubDate><category>右翼</category><category>保守主义</category><category>日本右翼</category><category>日本</category><category>左翼</category><category>政治</category><category>政党</category><category>国家</category><category>思想</category><category>民族主义</category></item><item><title>辞职、道歉、调查，大西洋两岸陷入“风暴眼”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/22073BE5BEFFB9E97BBA09BE24C5B3201DFBF496_size578_w801_h451.png&quot; height=&quot;451&quot; width=&quot;801&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京2月9日电 挪威外交部8日说，已启动对挪威驻约旦及伊拉克大使莫娜·尤尔的调查。这名资深外交官因与已故美国富商爱泼斯坦有关联而辞职。同日，英国首相办公厅主任摩根·麦克斯威尼8日因英国前驻美国大使彼得·曼德尔森涉爱泼斯坦案引咎辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自美国司法部陆续公布爱泼斯坦案相关文件以来，该案持续发酵，影响不断外溢，在大西洋两岸接连投下重磅“炸弹”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;辞职、道歉、调查，多国陷入“风暴眼”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威外交大臣埃斯彭·巴尔特·艾德8日在声明中说：“尤尔与被定罪的性犯罪者爱泼斯坦接触表明她的判断严重失误。这一事件让她难以重建履职所必需的信任。”尤尔现年66岁，曾担任过挪威驻以色列、英国大使以及常驻联合国代表，也曾在内阁任职。据挪威媒体报道，爱泼斯坦在遗嘱中给尤尔与丈夫泰耶·勒厄德-拉森所生的两个孩子留下1000万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社还报道说，挪威政界和王室处于爱泼斯坦案文件的“风暴眼”中。除尤尔和勒厄德-拉森这对外交官夫妇外，世界经济论坛总裁、前外交大臣博尔格·布伦德及前首相亚格兰等人也牵涉其中。挪威经济和环境犯罪调查起诉局5日宣布对亚格兰涉嫌腐败展开正式调查。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/328EF2FF11D8656CB20DED229C8F053255A64A9E_size88_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;8日，英国首相办公厅主任麦克斯威尼引咎辞职。他在辞职公开信中说，他曾向英国首相斯塔默建议任命曼德尔森为驻美大使，而这一任命是错误的，曼德尔森“损害”了工党和英国。他对这一任命建议“负有全部责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，斯塔默5日就曼德尔森牵涉爱泼斯坦案引发的风波发表讲话，称他先前轻信曼德尔森的“谎言”并任命其为驻美大使，就此向爱泼斯坦案受害者道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国也被波及。7日，86岁的法国前文化部长雅克·朗向法国外交部长巴罗提出辞去智库“阿拉伯世界研究所”所长一职。按多家法国媒体说法，雅克·朗是爱泼斯坦案目前涉及的法国“最受瞩目”的重量级人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦与大批欧美政商名流交往密切，因涉嫌性犯罪被捕后，2019年8月死于狱中，被判定为“自杀”。去年12月19日，美国司法部开始在其网站公布爱泼斯坦案文件。今年1月30日，美国司法部表示，已完成对爱泼斯坦案相关文件的审查，当天陆续公布剩余文件，总计超过300万页、2000多段视频和18万张图片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社日前报道说，这些文件让外界对爱泼斯坦在全球范围内与欧美各界公众人物的关联展开深入审视，包括英国国王查尔斯三世的弟弟安德鲁、挪威王储妃梅特·玛丽特等知名人士。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C2CDD5336E15F4187A506512ED43E520BDB95C46_size57_w720_h960.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;牵扯美国两党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，爱泼斯坦案一直是高度政治化议题，案件涉及美国乃至欧洲政商界众多重量级人士，引发一波又一波广泛负面舆论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国商务部长霍华德·卢特尼克近日因关联爱泼斯坦深陷舆论风口浪尖。据美国有线电视新闻网8日报道，共和党籍众议员托马斯·梅西敦促卢特尼克辞职。梅西说，卢特尼克有很多问题需要回答，他应当辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，美国多家媒体发现，在最新披露的爱泼斯坦案相关文件中，美国总统特朗普本人在其中被提及超过1000次。特朗普表示，这是一场针对他的“阴谋”。被特朗普提名的下一任美联储主席人选凯文·沃什，以及与特朗普关系密切的企业家埃隆·马斯克、特朗普首个总统任期内的顾问斯蒂芬·班农等人的名字也出现在新一批文件中。文件还显示，美国民主党籍前总统比尔·克林顿、前财政部长劳伦斯·萨默斯等均与爱泼斯坦存在关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2日，克林顿及其妻子、前国务卿希拉里，同意在国会众议院就爱泼斯坦案调查作证。问询日期定在26日和27日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9日，爱泼斯坦前女友吉丝兰·马克斯韦尔接受美国国会众议院监督与政府改革委员会问询。此前，马克斯韦尔的律师要求国会就其提供证词一事予以法律豁免权，未获同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克斯韦尔2021年因诱拐少女从事性交易等罪名获刑20年，是唯一因涉爱泼斯坦案入狱服刑的人。其律师表示，所谓问询的目的只有一个，即“纯属政治作秀”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/658DACA23165A11D061D3F148CFD1FC9FBFB2442_size3245_w4242_h3145.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 474px;&quot; alt=&quot;2025年10月28日，在白俄罗斯明斯克，俄罗斯外交部长拉夫罗夫在第三届明斯克欧亚安全国际会议开幕式上发表讲话。新华社发（任科夫摄）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年10月28日，在白俄罗斯明斯克，俄罗斯外交部长拉夫罗夫在第三届明斯克欧亚安全国际会议开幕式上发表讲话。新华社发（任科夫摄）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;拉夫罗夫：暴露西方真面目&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯外长拉夫罗夫8日表示，爱泼斯坦案相关文件暴露了西方的真面目，也揭露了西方精英的“撒旦主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉夫罗夫当天接受俄媒采访时表示，爱泼斯坦案曝光的不仅是“集体西方”，还有统治整个西方并试图统治整个世界的“深层联盟”。这一事件完全超出人类的理解范畴。（记者：陈立希、柳丝、于艾岑、赵家淞、孙萍、包雪琳、刘江；视频：张淼、王玉珏）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzQ2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzQ2</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:32:05 GMT</pubDate><category>挪威</category><category>美国司法部</category><category>美国</category><category>明斯克</category><category>亚格兰</category><category>法新社</category><category>新华社</category><category>伊拉克</category><category>美国总统</category><category>联合国</category></item><item><title>湖南省科技厅回应印度飞饼师傅成“外籍专家”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F073841B2D4120744294E8500094E31B57961DA4_size706_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘孝斌 丁伟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，据媒体报道，两名印度籍飞饼师傅被湖南邵阳认定为外籍专家并获得千元慰问费，引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关信息显示，这两名师傅分别来自邵东市的两家餐饮公司。邵东市科技和工业信息化局工作人员回应媒体称，确实发放了相关费用，但外籍专家的认定及款项来源均由邵阳市科技局负责，“我们只是经办单位。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/982CF65CBAC1870775E6A7C420A77C3D69518D09_size78_w521_h764.jpg&quot; style=&quot; width: 521px; height: 764px;&quot; alt=&quot;海报新闻报道截图.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;海报新闻报道截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一家聘用印度籍飞饼师傅的餐饮企业负责人对媒体介绍，他们通过劳务中介招聘外籍师傅，每份飞饼售价20多元，在当地颇受欢迎。该师傅于去年5月抵华，持有务工签证，每年由科技和工业信息化局安排进行体检，其制作的飞饼在口感上确实优于本地师傅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日下午，极目新闻记者拨打邵阳市12345市民服务热线，接线人员表示，此前就已有人反映此事，会转给相关部门回应。湖南省科学技术厅相关处室工作人员表示，第一时间已关注到此事，2月6日已赴当地调查核实，现已成立事件处置工作组，正在调查处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：印度飞饼师傅变科技局“外籍专家”？三重追问须有答案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻（2026年2月7日）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EB4D7124339D2252497B7B6B51CCA29985D80100_size580_w975_h549.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425483210470989894-102-182003.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月6日（报道时间），湖南邵阳，两名印度籍飞饼师傅被认定为外籍专家，并每人发放1000元慰问费，引发网友关注。邵东市科工局工作人员接受采访称，确有发放相关费用，但外籍专家的认定和钱款来源都是邵阳市科技局，“我们只是经办单位，也在等邵阳市科技局的答复”。（据2月6日海报新闻）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://d.ifengimg.com/w1125_ablur_q90_webp/x0.ifengimg.com/res/2026/03FCBD9F4680E72F2207F4AD2D106C56620DEF14_size281_w1200_h2196.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1171px;&quot; alt=&quot;82d6eff0d93374506085e210cc9f849d.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城市街头常见的印度飞饼摊，竟然暗藏着“外籍专家”，怎能不让人刷新认知，诚惶诚恐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是公众认知还是官方宣传中，“专家”二字承载着相应的专业造诣与学术成就，国家相关规定中认定的外籍专家，需符合“高精尖缺”导向，要么有国际公认的荣誉和突出成就，要么具备高级管理或技术职务。印度飞饼是挺好吃，“飞起来”也很酷炫，但终究不过是特色餐饮技艺，将其外籍制作者直接拔高到“专家”层面，未免过于荒唐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据湖南省人民政府官网公布的“申请办理外国专家来湘工作许可证条件”显示，外国专家为执行政府间、国际组织间协议、协定和中外经贸合同，应聘在湘工作的外国籍专业技术或管理人员，部分专家应具有大学学士以上学位和5年以上相关工作经历。请问这两位飞饼师傅符合这一认定标准吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友的调侃十分犀利：“那咱们的拉面师傅、刀削面师傅是不是该评‘本土专家’？”“我会包饺子，技术比飞饼更复杂，算不算专家？”看似玩笑的质疑，反映出公众对这一奇葩认定的强烈不满。当“外籍专家”称号可以如此随意授予时，其严肃性和权威性便荡然无存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少人都问，没有专家可以不认定，为什么非要发这个钱？一笔1000元的慰问费，要经过邵阳市科技局认定、邵东市科工局发放，看似流程严谨，结果却如此荒谬，这不禁让人猜想：是不是年底突击花钱的惯性在作祟？认定流程是否公开透明？有没有明确的评估标准和依据？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政资金源于纳税人，是全体社会公众共同所有，不是某些部门可以随意挥霍的“小金库”。如此草率地认定，如此随意地发放，本质上是对公共资源的浪费，更是对公众信任的肆意消耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对质疑，邵东市科工局闪避称“只负责发放”，邵阳市科技局则一言未发。须知，推诿和沉默只能让质疑的雪球越滚越大，触及公共利益，破坏社会公平的认定，也绝非三言两语就能搪塞过去。在这次专家认定中，究竟是谁提名了这两名印度飞饼师傅？谁负责审核查验其资格？谁最终执行发放？每个环节都应有明确的责任主体， 每个问题公众都有权知道答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“专家”称号不该沦为廉价噱头，财政资金更不能被随意滥用。正如网友所言：我们不是反对优待外籍专家，而是不能容忍鱼目混珠瞎花钱。相关部门必须主动站出来，说清认定依据、公开审批流程、追究涉事人责任。而且，这样的乱象是不是个例？还有没有类似的“专家”招摇过市，其他地方有没有类似现象，恐怕还需要普遍深入地查一查。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhyBD3mwG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhyBD3mwG</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:28:14 GMT</pubDate><category>师傅</category><category>极目</category><category>飞饼</category><category>外籍</category><category>新闻记者</category><category>邵东市</category><category>工业</category><category>热线</category><category>邵阳市</category><category>湖南省</category></item><item><title>教师驾车发生“三方事故”致2死，获刑并被开除公职，6年后申请再审</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/99D9E46F51998CD8D46D93C7413B9D1525B3E9EB_size710_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 谢茂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，四川宜宾的前小学教师卜鸿飞，为自己6年前因交通事故而获刑一事，向宜宾筠连县人民法院再次提交了“提请院长纠错并启动再审申请书”。截至2月9日，极目新闻记者从卜鸿飞处获悉，他暂未收到法院方面的回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;驾车出地库时发生“三方事故”致2死&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卜鸿飞现年53岁，曾是四川宜宾市筠连县一所小学校的英语教师，因犯交通肇事罪受到刑事处罚，而被开除公职。这起“交通肇事”发生在2019年，数年来卜鸿飞一直在奔波申诉，并多次被驳回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4A949E735EAA976B4676F49F8B2DE32E726D551_size67_w669_h855.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 817px;&quot; alt=&quot;ScreenShot_2026-02-09_154705_252.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据筠连县法院作出的（2020）川1527刑初127号刑事判决书，2019年12月14日，卜鸿飞驾驶小型客车从地下停车场驶入主路时，与谢某驾驶的二轮摩托车发生碰撞，致摩托车上的两名未成年人（系姐妹，殁年分别为5岁、7岁）被邱某驾驶的另外一辆小型客车碾压致死。经筠连交警部门认定，卜鸿飞承担主要责任，谢某和邱某共同承担次要责任。卜鸿飞因自首、认罪认罚及取得被害人亲属谅解等情节减轻处罚，最终其交通肇事罪被判处有期徒刑两年，缓刑四年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但该案并未随着判决生效而归于平静。卜鸿飞被判处有罪后的一学期，他仍正常在学校任教。直到2021年4月，新学期开始后不久，筠连县教体局因卜鸿飞被判处有期徒刑以上的刑罚，决定开除其公职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“认罪是想保住工作，但判刑后被开除”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据红星新闻2021年报道，卜鸿飞曾表示，事发当日是星期六，他驾车是根据学校安排，前往学校为学生义务补习英语课。事故发生后，他一直坚定认为自己的车辆并未与谢某的摩托车发生碰撞，而他认罪认罚和积极赔偿是因为对方两个孩子离世情况悲惨，以及希望通过认罪认罚的从宽处理保住工作，但最终他还是被开除公职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被开除公职后，卜鸿飞向筠连县法院提出申诉。他认为，地面存在摩托车划痕，不排除当时谢某发现车库出口有车，而下意识打方向摔倒的可能，故他不应当承担事故主要责任。卜鸿飞的申诉被筠连县法院驳回，后他申诉至宜宾市中级法院，亦被驳回，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卜鸿飞又委托了鉴定机构对案件证据进行技术审查。极目新闻记者从该机构的审查意见书中看到，经过该机构审查认为，摩托车在卜鸿飞所驾驶车辆上路之前已经先行倒地，没有任何证据证明两车接触碰撞，说明该事故成因与转弯占位让直行并无任何关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F747710E5581DF945C09121E54A394B6EE11C9D8_size154_w1215_h798.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;ScreenShot_2026-02-09_154719_602.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;事发现场示意图 图据红星新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但筠连县法院向卜鸿飞出具的关于上述鉴定机构审查意见的信访回复表示，该审查意见书属于专家咨询意见，不属于法定证据种类。审查意见书仅通过书面审查提出对事故责任划分的质疑，无法推翻原审依据交通事故认定书、侦查实验、证人证言等形成的完整证据链。该审查意见书不属于足以推翻原审认定的新证据，不符合再审条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多次申诉被驳回后又申请再审&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，卜鸿飞仍不认可该结果，他坚持认为，此前调查没有确认摩托车先摔倒的认定，他不应承担事故主要责任，以及他和两人死亡之间没有因果关系，遂向检察机关提交了刑事申诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川省人民检察院2025年2月17日作出的刑事申诉结果通知书显示，卜鸿飞违反交通法规挤占了摩托车正常通行道路，导致事故发生，系两人死亡的源头和主因，且没有他违法占道在先，就不会有摩托车摔倒及两人死亡的后果，故二者之间存在因果关系。另外，摩托车在地面的划痕反映出该车辆确实存在先摔倒地面的可能，但不管是先摔后撞还是先撞后摔，摩托车摔倒在地的原因都是卜鸿飞违规占道引发导致，不影响原案对卜鸿飞承担事故主要责任及构成犯罪的认定。最终，四川省检察院对其申诉不予支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管多次申诉，多次被驳回，卜鸿飞仍就在为自己的罪名奔波。2026年1月22日，他再次向筠连县法院提交了“提请院长纠错并启动再审申请书”，希望能对案件进行再审，截至2月9日，他尚未收到回复。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhNWAyw0z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhNWAyw0z</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:28:02 GMT</pubDate><category>卜鸿飞</category><category>摩托车</category><category>事故</category><category>谢某</category><category>意见书</category><category>筠连县法院</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>证据</category><category>交通肇事罪</category></item><item><title>英王储夫妇就爱泼斯坦案发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/ACD7CD5071A5581B960B0C2D05A9C6BC5CC7B1A8_size31_w550_h309.jpg&quot; height=&quot;309&quot; width=&quot;550&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;英国肯辛顿宫发言人今天（2月9日）表示，英国威尔士亲王威廉及王妃凯特首次就爱泼斯坦案发表声明，对相关文件中曝光的消息“深感担忧”。这位发言人称，王储夫妇的“关注点集中在受害者身上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦案涉及威廉的叔叔安德鲁·蒙巴顿-温莎。在美国司法部日前发布的大量案件相关邮件中，也多次提及其他英国王室成员。（总台记者 杨兢兢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvoS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvoS</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:26:29 GMT</pubDate><category>王储</category><category>美国司法部</category><category>威廉</category><category>夫妇</category><category>凯特</category><category>威尔士亲王</category></item><item><title>胡锡进：这次选举是高市个人忽悠术的胜利，而决非日本的胜利</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A5B569429E4478280668B212402620FE3C31077E_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看到一些人在老胡帖子下留言，说高市早苗和自民党大胜“代表了日本的民意”。废话哈，选举结果当然是民意，但它可能是愚蠢的民意。高市早苗上任才4个月，日本自民党的支持率远低于她本人的支持率，她一忽悠，选民三分之二以上的席位就给了自民党，哪一个心态稳定、积极向上的社会会这样像羊群一样突然从这边就被赶到了另一边？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的，日本这届选民有多蠢，咱们不议论了，那是他们自己的事。中国不可能从外部影响日本的选情，我们连台湾岛内的选情都还一时影响不了，遑论日本的选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是中国制裁高市早苗和她担任首相的日本是非常必要的。我们在给他们立一条规矩，画一条红线。高市早苗这次强势胜选后，其在台湾方向的动作会大概率有所收敛，因为中国之前的制裁让她感受到了痛。否则的话，不知天高地厚的她更可能上房揭瓦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中日战略对立已然形成，原因很多，不多费笔墨。但对立就对立了，这种对立对日本是天大的事，对中国则是战略的一角，就拖着呗。双方不打仗是底线。如果日本敢往前走，与中国军事冲突，那我们就狠狠地揍它。老胡告诉大家，日本右翼嘴硬，但他们实际上很怕与中国开战。他们知道中国现在真有力量“灭了日本”，看他们在美国面前的奴才相，他们是一群嘴上嚣张的怂人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要我看，日本这个国家基本上完蛋了，不仅老龄化的很厉害，而且人口规模不大。他们反华一是恐惧中国的力量，怕中国报复它；二是嫉妒中国经济和技术上的崛起，日本大多是些老登公司，数字经济、新能源、AI，他们几乎毫无建树，就靠吃老本。选民们之所以捧民粹主义的高市早苗，凭着她的所谓“个人魅力”就把国家托付给明显挺极端的她，根本原因是整个日本社会心慌，病急乱投医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本连主权都不完整，它只能做美国的走狗，而如今的美国又是专门杀熟、揩盟友油，遇事让盟友往前顶的黑老大。日本死心塌地跟着这样的黑老大混，充当它的爪牙，能好到哪里去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次众议院选举是高市早苗个人忽悠术的胜利，而决非日本的胜利。日本根本不是意气风发充满自信地投入这次选举的。日本面对着中国的强大，同时面对着盟主美国的动辄背叛和不确定性，现在是日本整个国家最为彷徨的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗是安倍晋三的忠实门徒，2012年安倍经济学刚出来的时候，中国GDP刚刚超过日本不久，而现在已经是它的四倍半。高市早苗的核心经济政策也是要搞大胆的货币宽松和财政补贴，就是哄选民高兴呗，日本明显在被安倍和高市这对师徒往沟里带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国发展好我们的新科技，认真解决好我们自己的问题，不断做强国防，小日本就是中国与世界大国交往主流平台之外的一个小角色，它已经与菲律宾没什么两样。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbgybCJ8kB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbgybCJ8kB</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:22:39 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>日本</category><category>选民</category><category>民意</category><category>选情</category><category>自民党</category><category>盟友</category><category>支持率</category><category>日本右翼</category><category>安倍</category></item></channel></rss>