<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 07:18:05 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>日本旅游企业推出“沉浸式避难体验”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/49FB5993E343EA0C3400F18FD36562E85B702DF0_size184_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本旅游企业推出“沉浸式避难体验”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荆晶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本东京北部群马县桐生市一所废弃的学校中，几个人快速组装起纸板房。他们不是在玩游戏，而是在体验旅游企业安排的“沉浸式避难体验”项目，为未来可能发生的紧急情况做准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本共同社23日报道，这一项目由日本知名旅游企业推出。游客们分成小组，用大约20分钟时间组装“速成纸板房”。这种纸板房是能登半岛地震后真实使用过的救灾物资，每个纸板房高约3米、宽约2米，重量轻、隔热性好，专为紧急情况下快速部署而设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾体验上述项目的牛込佐木（音译）说，纸板房的保暖性比想象中强，组装过程也充满趣味，“一边搭建一边和别人聊天很有趣”。搭好房子后，还可以尝试自己做咖喱饭和组装便携式厕所等项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这家旅游企业说，其旗下员工有的亲身经历过自然灾害，有的参与过灾后重建，这促使公司对防灾准备进行研究，并催生了这个沉浸式避难体验项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;项目负责人岩本绫香（音译）说，希望地方政府也能派工作人员来体验，以便促进对“自助和互助的理解”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾在2011年“3·11”东日本大地震中遭地震和海啸袭击的岩手县陆前高田市改造了两处灾后临时安置点，重现了7个代表不同家庭结构的房间，并从2021年开始接待游客。截至2025年3月底，已有约500人有过入住体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营机构说，这个项目引起了民众强烈兴趣，因为能真实体验避难期间的生活，比如生活不便、冬日寒冷等，“使他们能够有所应对或在心理上做好准备”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;群马大学土木工程教授、防灾专家金井昌信表示，模拟避难所生活的体验能有效鼓励人们思考防灾准备。此外，由于避难者常因身处陌生环境面临焦虑，可再考虑开发一些帮助提振人们情绪的项目。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9GzOwYpIa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9GzOwYpIa</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:13:21 GMT</pubDate><category>纸板</category><category>项目</category><category>日本共同社</category><category>地震</category><category>企业</category><category>东日本</category><category>游客</category><category>音译</category><category>日本旅游</category><category>日本东京</category></item><item><title>特朗普发出警告：欧洲若抛售美资产将遭到“重大报复”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7303DA4F7E0FA88BFFDFA73BD46434606CE8DD7C_size115_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 朱郑勇 实习生 范书晴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社1月22日报道，美国总统特朗普21日在社交媒体发文称，他已同北约秘书长吕特就未来达成有关格陵兰岛的协议制定了框架，因此不会实施原定于2月1日生效、对欧洲8国加征关税的措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社1月22日援引福克斯商业频道的采访称，特朗普表示，若欧洲国家因围绕格陵兰岛的关税威胁而抛售美国资产，他将采取“重大报复行动”。这一表态被认为是进一步向欧洲施压，促成正在形成中的有关格陵兰岛框架协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在达沃斯世界经济论坛接受采访时强调：“我们手里握有所有筹码，如果他们真这么做，那就做吧。但如果真发生这种事，我方会有重大报复行动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，特朗普并未具体说明美国将采取何种行动。此前，特朗普拟对欧洲8国加征关税，以在格陵兰岛控制权问题上对其施压。此举引发外界猜测，认为欧洲可能会抛售价值数万亿美元的美国债券和股票作为反制措施，导致金融市场进一步遭受冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国财政部数据，欧洲国家持有近40%的美国外国国债、超过10万亿美元资产，其中英国和挪威持有更多。彭博社19日提供的数据显示，欧洲持有数万亿美元的美债和美股，其中一部分由欧洲公共部门基金持有。挪威主权财富基金规模达2.1万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视新闻报道称，丹麦“学界养老基金”20日宣布，将在本月底前抛售价值1亿美元的美国政府债券，理由是美国政府财政状况不佳。此外，格陵兰岛SISA养老基金也表示，正在考虑是否会继续投资美国股票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，美国财政部长贝森特淡化了丹麦的抛售举动，称他“完全不担心”这是否意味着更广泛的撤资信号。1月21日，他在达沃斯世界经济论坛表示：“丹麦对美国国债的投资，就像丹麦本身一样无关紧要。他们多年来一直在出售美国国债。”彭博社指出，抛售美国资产的策略执行起来可能并不容易。大部分资产由不受政府直接控制的私人基金持有，但如果像挪威主权财富基金这类大型持有者抛售美国资产，仍可能对美国资本市场造成影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：沈轲 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9FrUuTif7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9FrUuTif7</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:03:08 GMT</pubDate><category>彭博社</category><category>美国国债</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>资产</category><category>关税</category><category>美国</category><category>欧洲</category><category>特朗普</category><category>债券</category></item><item><title>女子被赌徒前夫杀害案未当庭宣判，嫌犯出具报告称2009年狂躁症住院</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4EF876C59102BC34817DBE59E0194EAB328ECF88_size835_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 柳琛琛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，“34岁女子遭前夫入室杀害”案在山东临沂开庭审理。极目新闻记者从被害人弟弟来先生处了解到，案件没有当庭宣判。来先生还介绍，为了减刑，对方出具了一份狂躁症报告，自己对此不认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日，被害人小婷（化名）的弟弟来先生告诉极目新闻记者，他的父母和多名亲属将旁听庭审。来先生向记者出示的法院传票显示，该案案由为故意杀人罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻此前报道，2025年8月10日晚，山东省临沂市罗庄区一高层住宅内，34岁女子小婷（化名）在家中被害，犯罪嫌疑人为女子的前夫彭某鑫。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0DED6D8BEC7FB4BB96D6D81114988927D8ED4600_size164_w1080_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;小婷（图源：受访者提供）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;小婷（图源：受访者提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来先生介绍，彭某鑫出生于1988年。小婷与彭某鑫于2013年登记结婚，于2014年生育一男孩。2022年，小婷向法院起诉离婚，儿子由小婷抚养。案发时，两人11岁的儿子就在现场，一度被吓呆。“晚上9时零几分，姐姐的手机打来电话，我没接到，9时12分，我给她打过去，没有接。”此前采访中，来先生回忆案发当日，一度哽咽难以言语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来先生称，该案件对自己一家带来很大的困扰。他说：“如果姐姐给我打电话时，我接到了，是不是姐姐就能活下来？我日日夜夜自责地睡不着。”他还说，外甥困扰的是，如果外甥不给彭某鑫开门，姐姐是否就能活下来，“小孩对他父亲已经没有任何幻想了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庭审结束后，来先生告诉极目新闻记者，该案未当庭宣判。他还介绍，庭审中，彭某鑫方出具了一份狂躁症报告，称彭某鑫“2009年因狂躁症住院”。对此，来先生表示，这是为了减刑，“我不认可，（这是）纯开玩笑的。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9FiUx3aVZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9FiUx3aVZ</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:02:01 GMT</pubDate><category>小婷</category><category>彭某鑫</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>被害人</category><category>外甥</category><category>女子</category><category>狂躁症</category></item><item><title>风声｜预制菜国家标准将出台，谁对品质安全有真正决定权？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/07E00AB837D1EF5F409FD5C93D5FC131111BC0D8_size120_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;作者丨刘远举&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(165, 165, 165); font-size: 12px;&quot;&gt;资深媒体评论员&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近些时日，关于预制菜的新闻，因为贾国龙与罗永浩之间的互相喊话再度引起了舆论的热议，甚至连官媒都连发三篇评论文章。正如《人民日报》的评论所言，在这场舆论的争执中，西贝本身有很多问题。不过，对于预制菜相关的问题，舆论场中的谬误之论也有不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，据1月22日报道，为切实维护消费者合法权益，促进产业高质量发展，国务院食安办组织国家卫生健康委、市场监管总局等部门起草了《食品安全国家标准预制菜》《预制菜术语和分类》草案；会同市场监管总局、商务部等部门起草了关于推广餐饮环节菜品加工制作方式自主明示的公告，将于近日向社会公开征求意见。下一步，相关部门将在充分吸纳各方意见建议的基础上，进一步修改完善，按程序发布。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DCCA79D60BE9363212C477E630D43066CBCE6F1E_size185_w1080_h750.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 444px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，对于餐饮环节菜品加工制作方式的明示问题，目前有关部门的态度还主要在于推广与自主这两方面。那么，预制菜国家标准草案即将出台，该如何看待预制菜的舆论争议？比如，这场沸沸扬扬的舆论争执，经常会讨论到这么一个争执不下的问题：预制菜是否应该标注？在这个问题上，舆论对强制标注的呼吁非常强烈，充满了情绪化，但很多概念和目标都是模糊的，缺乏精细的分析。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/421AF99CDFBCE8955263BCE404C6F89673D9A3D4_size2_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;舆论诉求是不是实际的市场需求？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标注的目的是什么？不少消费者设想的是，当强制标注后，很多餐厅就不会使用预制菜了，自己花同样的钱就能吃到现做的；或者，当餐厅标注了预制菜后，预制菜的菜价就会下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这两个目的都不可能达成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，餐饮业是一个激烈竞争的行业，任何新技术带来的成本降低，都会在行业中迅速地回馈给消费者。中国新能源汽车，因为规模效应不断扩大，成本一直在下降，但新能源厂家并没因为成本下降而获得更高的利润，而是进入了价格战，将降低的成本回馈给了消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人觉得，用了预制菜的餐厅，价格已经不便宜，所以不应该有预制菜。实际情况是，餐饮业采用预制菜降低的成本，已经在竞争中降低了价格。消费者看到的价格，已经是广泛采用预制菜后的价格了。现在餐饮业艰难，利润不高，很多餐饮商家倒闭，餐饮行业并没有因为预制菜而获得超额利润。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0024AD7A7577FA49EEEDFB0345D5852AE8D3AE2B_size118_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某种程度上，&lt;strong&gt;预制菜、中央厨房的出现，极大地对冲了中国劳动力的价格上升，使得中国餐饮业能保持一个相对较低的价格，去适应消费者的预算收紧，进而维持市场规模。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强制标注，也不会促进杜绝预制菜的餐饮品牌的大量出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者一直在呼吁，舆论呼声如此强烈，似乎意味着背后巨大的需求。按照市场的供需规律，谁满足了消费者的这个需求，生意就一定会很好。但是，为什么行业、市场始终没响应？那是因为，舆论和真实市场行为是不一样的。有经验的餐饮经营者知道，这个需求是伪需求。&lt;strong&gt;虽然舆论强烈，但只是舆论诉求，而非实际的市场需求。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体上看，消费者没有足够的支付意愿，撑起一家这样的品牌——他们只是觉得自己有支付意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，没有任何一个品牌承诺“消费者心目中的那种非预制菜模式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家餐厅，如果按照消费者的标准去杜绝预制菜，就需要更大的厨房、更多的人手。一个非预制菜的鸡汤，算上面积和人工成本，可能和一个预制菜的海鲜成本是一样的。那么，同样人均300元，一家是号称杜绝了预制菜，但环境、菜品都差一些，而另一家采用预制菜，采用中央厨房，但环境更高档、菜品更好。这两类餐厅，谁能胜出，谁将倒闭？答案不言而喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更直白地说，年轻人约会，选烛光晚餐还是非预制菜；商务招待，是上一瓶茅台，还是选非预制菜？消费者对不能看到的东西，是不敏感的。正如消费者拿大型连锁的预制菜和街边小店的现炒菜进行价格比较——因为，他们对街边小店的安全风险，并不敏感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，餐饮行业知道，杜绝预制菜所给出的更高价格，是没人买单的。谁做谁就会成为下一家“钟薛高”。&lt;strong&gt;舆论强烈，那只因舆论是不要钱的。价格舆论，大多数都是不真实的；只有交易行为，才是真实的。舆论中所体现的消费者期待，很多都是伪需求。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故而，强制标注，既不能促进预制菜餐厅价格的下降，消费者也不会改变选择偏好，无法促成不用预制菜的餐厅大量出现。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/33C4C1F3C6C632481DBCEC23A5E1A20C329D4A00_size3_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;强制标注就能保护消费者？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜就一定要比小店现炒便宜，这本身就是认识上的误区。好的预制菜，比品质不好的现做菜，成本可能更高，自然也就更贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;街边夫妻店，买了最差的肉，现做一盆毛血旺，再加点色素，看起来很好看。另一家大型连锁品牌，用预制菜做一盆毛血旺。二者比较，后者品质会更高，更安全。既然不存在“花了现炒的钱，吃了预制菜就一定是吃亏、被欺诈”的情况，那就不存在所谓的“我花了现炒的钱，吃了预制菜”就是吃亏。所以，用强制标注来保护消费者不吃亏的逻辑基础就没有了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E78D325542BF1E57AAB9049FB45D528BF0450096_size136_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;预制菜的范畴是非常复杂的，标注并不能清晰地区分档次和品类。&lt;/strong&gt;几千块的欧洲火腿，是预制菜；十块钱的红烧肉，也是预制菜。同样的烤鱼预制菜，有200块的品牌，也有40块的杂牌。有些预制菜是出于节约成本，而有些是因为工艺产地而需要做成预制菜。预制菜的强制标注，不足以反映这些差异化的特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强制标注，会抹平行业的差异性。&lt;/strong&gt;在进餐厅门的那一刻，“本店出售预制菜”四个字面前，2000元的预制菜和20元的预制菜，没有任何差异性，反而容易被打上低劣的标签。这对行业、餐厅是不公平的。当北欧进口的三文鱼预制菜和杂牌预制菜统统标上预制菜，就必然会导致劣币驱逐良币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对餐厅进行预制菜强制标注，实际是一种没有必要的二次标注。&lt;/strong&gt;预制菜的包装袋上，配方是强制标注的；预制菜的安全性、合规性，已经在预制菜的生产环节完成了。在餐厅使用环节，只要预制菜是合格的，就没有安全问题。那么，预制菜的使用环节——餐厅，就没有必要再度强制进行二次标注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;油漆包装上需要标注成分、毒性，但买辆车、买个手机会标油漆成分吗？在餐厅环节的二次标注，再打个比方，就像一辆车，按照国家标准生产出来了，然后再给它标上“不安全”；再比如，电瓶车有两座，但一些地方不准带人。&lt;strong&gt;这些监管逻辑，都是错误的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正向标识已能满足知情权很多人会说，我不管那么多，只是想要一个知情权。但是，&lt;strong&gt;市场是交易关系，而不是权利关系。政策不能只看收益，也要看成本。&lt;/strong&gt;再进一步，要仰望星空，想想那些抽象的义务和权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，有必要从权利和义务的角度，去讨论实施一种强制的必要性：&lt;strong&gt;消费者所谓的知情权，是否应压倒商家的自主权？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信息传递是有成本的。从这个角度，信息是商家提供的一种服务。商家提供这种服务，消费者就可以获得信息；如果商家不提供这种服务，消费者可以拒绝购买，但没有权利要求商家必须提供。这就像买了特斯拉，不能要求提供FSD一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐馆涨价，消费者不能说我有知情权，所以餐馆就必须对外披露成本构成、采购发票、会议记录。&lt;strong&gt;在一个完全竞争的行业，知情权只是菜单上的价格，而不包括以上这些信息。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;消费者的权力是：用脚投票，换一家。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可以扩展到很多行业。比如，消费者对酒店房间是否出现过死亡事件，有知情权吗？酒店是否应该提供一套完整的程序给出信息，并保障信息的可靠性？再比如，读者对编辑部内部流程有知情权吗？厂家用铝替代铜，性能不变，厂家必须保证消费者的知情权吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;知情权的扩展是没有止境的，只有回归信息是一种服务而非权利的概念，才能框定一个合理的边界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除非涉及安全，否则对于其他类别的信息，消费者并不天然地具备知情权。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，消费者想要的知情权，市场也是提供的，它往往是以正向标识的形式呈现的。所谓正向标识，就是那些达到消费者要求的商家，愿意给消费者提供信息以展现自己的优势。比如，有机菜标识。与之相对的，如果强制标注“使用过化肥和农药”，则是一个负向标识。在大众目前的认知背景下，预制菜也是一个负向标识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当绝大多数餐厅都有或多或少的预制菜时，从社会成本角度考虑，也应该是标识少数的非预制菜餐厅。这样涉及的餐厅更少，餐厅也自然有动机把自己的优势标识出来。这是一种市场行为，无需监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正向标识和负向标识，是等价的。正向标识已经能够完成知情权的任务，为什么一定要负向标志呢？负向标识，并不能提供信息增量，只能膈应人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车的高配版，已经明确进行标识，是否还有必要给低配版，写上一个大大的低配标识，负向标识“本车不如高配”呢？一个班里，一些孩子穿名牌用高档文具，大家自然看得出贫富差距，还有必要去要求穷孩子贴个标签吗？或者，要求你妈妈把菜端上桌时告知你一句：这菜用过农药？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5F337B3F1E702C62C5DFE1D08441F61F0BA4FD14_size3_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;品质安全是买出来的，而不是管出来的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现在餐饮市场的情况来看，几乎都用预制菜。强制进行负向标识，只会打击餐饮行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的预算，去没有预制菜的餐厅，环境、菜品一定会更差，浪漫的烛光没有了，大龙虾没有了，茅台没有了，全部换成了熬制5小时的鸡汤、炖了3小时的牛肉，亲手剥了2个小时的蚕豆，大家其实都不高兴。但如果去了有预制菜的餐厅，门口硕大的字“本店采用预制菜”，大家也同样膈应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐厅门槛的负向标识，仿佛暗示着餐厅的档次不高，同时也给整个行业打了标签，向公众暗示一个印象：预制菜是低档的、不安全。&lt;strong&gt;这是对整个行业、品类的污名化。&lt;/strong&gt;大众会说，你看国家都要求强制标出来，肯定吃了不好，不如现炒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行业如果被污名化，资本就不敢投资，行业发展放缓，不能达成更大的规模，不能集中到头部企业，预制菜的质量反而会更不安全。&lt;/strong&gt;实际上，转基因产业的发展，在中国就受制于舆论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐饮行业是一个“婆婆多却没娘家”的行业。没有任何部门为餐饮业的消费数据负责，却有很多部门负责监管。这意味着，舆论更容易促成不必要的监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强制标注，打击餐饮业，打击预制菜行业。最终，这也不是消费者的好消息。付出这一切代价，得到一个所有人输的局面，仅仅是为了舆论中一个含糊的、高估自己支付意愿的所谓消费者知情权？这不符合行政比例原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者这个角色，是需要掏钱的。交易时，才是消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;政策的制定，不能被舆论牵着鼻子走。预制菜的标识，还是留给市场去决定，消费者用脚投票，市场自会优胜劣汰。归根到底，品质安全是买出来的，而不是管出来的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，预制菜是利用现代化工业大分工的方式，给消费者提供物美价廉的食物。然而，消费者一听，工业？化学？肯定有毒！这时有人再喊一嗓子“用的是预制菜，比小店现炒都便宜”，整个行业就陷入了危机公关时刻。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AEE18830A9790D04A1883DAA115D4CE6BA290553_size143_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不用说西贝公关不行。一方面，西贝的确存在问题；另一方面，舆论也高估了中国消费者为品质和安全的支付意愿，对工业化存在误解，对预制菜存在误解。同时，对过去有浪漫化的记忆再构——只记得菜上没化肥农药，不记得蛔虫钻胆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何品牌、任何行业，都没办法和几亿人的这种认知硬杠。这些本该成为常识的社会问题，应该给消费者说清楚，建立合理预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个更大的公共关系问题。营销重在说自己的优点，而公共关系重在交流，重在针对误解。很多工作要做在前面，长期地做。改变社会的认知是一件很贵的事情，一家品牌没法拥有这个力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但反过来，头部品牌陷入风波，全行业都会受影响。预制菜行业，餐饮业都是如此。所以，行业协会、媒体、主管部门应该协调，共同做好这件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;本文系凤凰网评论部特约原创稿件，仅代表作者立场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;主编｜萧轶&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9BDd3dl1J</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9BDd3dl1J</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 06:00:44 GMT</pubDate><category>消费者</category><category>标识</category><category>舆论</category><category>餐厅</category><category>知情权</category><category>餐饮业</category><category>商家</category><category>成本</category><category>市场</category><category>价格</category></item><item><title>想当出租车司机的演员，当了导演</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E66B8E9D128C055EF03A5543DA8121631D60C1BB_size923_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当李默匆忙跑进教室，《明天会更好》的旋律已经响起，同学们列队而站，歌声齐整。他加入了人群，直至唱到“为明天献出虔诚的祈祷”时才回了回头，看见安德烈独自坐在窗口，冲着自己露出一张憨顽的笑脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影《我的朋友安德烈》的最后，镜头拉回了昔日的少年时光。按照本来的设计，这一幕并不是出现在剧终的位置，但后来它被改成了结尾，作为一种抚慰或者祝愿。“我觉得当下需要这么一场戏，我希望能给大家某些力量。”董子健说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是董子健的导演首作，从筹备到上映，横跨了七年之久。对他而言，这七年像是悠长又短暂的一场梦，连接了青春的回忆与想象，也贯穿了从20岁迈向30岁的成长。他曾沉浸在那个梦境的世界里，迷恋着与其中的美好和悲伤相遇，如今梦醒了，他想睁开眼来，往前看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“终于要跟它告别了，也该好好告个别了。我也需要相信明天会更好，然后重新思考未来的日子。”他对《中国新闻周刊》说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA56D1078B3D2364C8ED1C71238082295309FCDE_size119_w1080_h1196.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 708px;&quot; alt=&quot;董子健 本文图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;董子健 本文图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;重逢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梦的开启，始于25岁。那一年，董子健作为主演加入了《刺杀小说家》 剧组，电影改编自作家双雪涛的同名原著，出品方同时手握着《我的朋友安德烈》 的版权，于是问了问董子健是否有意自己执导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，他就读过这篇小说了，那是一则有关童年的故事，温情而凛冽。他喜欢，却也没到爱不释手的程度。“可能是没有到那个年纪吧，20岁的时候，你不会去回望，甚至你还在你的很多记忆里。而且我本身就是这样的一个人，一些不愿想起、不想面对的事情，我总是会选择式地遗忘。”董子健说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但再次翻开那些文字，他发现感受已在悄然间发生了变化。从前，他总是记不清自己曾经的模样，而现在，回忆似乎正在猝不及防地汹涌袭来，并渐次堆积成某种浓烈的情绪。他想，也许是时候郑重其事地与过往做一次重逢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在这个意义上，我很感谢雪涛用他的文字帮我创造了一个机会。没有《我的朋友安德烈》的原著，就没有我后面所有关于重逢的想象。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;念头的萌生只是起点，距离抵达标的还有一段遥远的路程。小说是标准的短篇，篇幅仅有两万多字，撑不起一部电影的体量，想要将文字转化为影像，必须得做大量的延伸和填充。为此，董子健投入了整整四年时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他想不起来总共写过了多少稿剧本。太多次的调整，除去原著的底子，每一次修改都近乎翻天覆地，“因为有些东西需要沉淀，需要不断理解，需要反复尝试”。甚至最早的故事雏形是一个趋向类型化的框架，由商业的角度出发，这无疑是明智的选择，但在他的思路中，却从来没有进入考量的范畴——“我更多地想的只是如何更忠于自己的想法和感觉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯一确定的是，从第一版大纲开始，他就想好了要设置一条全新的线索，把小说中没有全然铺陈的成年部分彻底展开。在他看来，这是跟过往重逢的真正意义所在：所谓回望绝非纯粹地捡拾记忆，而应该指向于自我的和解与寻获，否则怀念就只是一个陷阱，反而可能成为困住人生的枷锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们每个人在生活的过程中都有遗憾、愧疚和伤痛，那些东西永远无法改变。但是你必须想起它们，你要带着所有记忆继续上路，它们有可能成为你的经验，有可能成为你的力量。”他对《中国新闻周刊》说，“至少，这是我在30岁的当口对于成长的理解。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A2D140118F14AE8CB87601676E5DCD9AA20EFBF_size241_w1080_h1620.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; alt=&quot;电影《我的朋友安德烈》导演、演员董子健&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;电影《我的朋友安德烈》导演、演员董子健&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;掏空&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好些年前，还在拍摄电影《少年巴比伦》时，作家路内便有过一个判断。在20岁出头的董子健身上，他看到一种苗头和潜力，认定这个年轻的孩子将来不会甘于只做演员。将近十年过去，当初的预言果然应验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过真正坐到了监视器前，终于成为导演的董子健还是不免有些惊惶。而且从本质上讲，他觉得自己并不那么适合在片场发号施令、统摄全局。“我其实是挺沉默的一个人，不善言辞，还有选择恐惧症。但沟通和决定是导演必须做的工作，在这方面，我知道我没有优势。”董子健说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，父亲就是一个寡言的人，被朋友唤作“老蔫儿”，自己的性格可能有些遗传。加上小时候父母的工作比较忙，他经常只能跟自己相处，上学的时候还总是不停转学，不管到哪里都感觉像是一个局外人，更养成了沉默的习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此为了弥补这些不足，他提早做了很多筹谋。比如设想过立一个权威型的人设，利用伪装的镇定遮掩内心的慌乱；比如定制了一件工作服，一个袖口绣上“不着急”，另一个袖口绣上“莫生气”，时刻作为提醒；再比如，把正式开机的第一场戏安排为少年李默与安德烈的初次相识，因为面对的是两个十几岁的孩子，压力可以稍微降低一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尤其饰演小李默的演员，他是第一次拍电影，我也是第一次当导演，就希望双方都可以有一个摸索的过程，然后也能够给彼此一个鼓励。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所幸的是，主创团队中有许多人是董子健的老朋友。他们给予了他充分的信任，也提供给他足够的帮助。慢慢地，他放松下来，并且愈发游刃有余，所有拍摄有条不紊向前推进，事先准备的人设和工作服压根没派上过用场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从容不迫之下，一些灵感也不期而遇。他记得一场芦苇荡里的戏，分镜和机位都已做过具体的设计，但有一天自己突然梦见了那个场景，画面中没有人，只有声音，登时觉得或许这样才是更加准确的呈现。于是既定的方案被放弃，一切推倒重来，结果“一条慢慢地下来，也挺好的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的例子不胜枚举。董子健告诉《中国新闻周刊》，自己原本嗜睡，虽然经常失眠，可一旦入睡，12个小时是打底的标配。而在《我的朋友安德烈》74天的拍摄周期里，他的脑子始终为每一格画面、每一幕情节所萦绕，好像根本不需要睡觉，只消抽空打个盹儿，眯上一两个小时，就够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这种无比兴奋的状态，持续到杀青。之后，我一个月都没出家门，感觉自己完全被掏空了。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;命运&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了《我的朋友安德烈》这场梦，董子健几乎押上了全部的力气。在当导演和做演员的时间分配上，过去的七年里，他有意倾斜于前者，其余的作品屈指可数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对他来说，这倒不算是明显的变化。出道十几年，他的节奏一直均匀，每年都有角色亮相，但又称不上高产，当中还有一些只是客串。这跟他的随性有关，从来不会逼迫自己必须维持什么样的工作量和曝光率；同时也是无奈，他早先说过，自己有很多想演的戏演不上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外界眼中，被动可以是任何演员的困境，唯独不会成为董子健的烦恼，毕竟他拥有旁人无可企及的条件。然而，聚光灯下的行业固然讲人情、看面子，背后却还有着一套更实际更坚硬的商业逻辑在运行和支配。“不管大家怎么理解，很多事情其实都是我无法左右的。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董子健并不回避自己的出身，他感谢家庭给予的助力。但刚出道的那几年，这亦是他的负担。从前的一次公开演讲中，他便倾诉过其中的苦闷，当与生俱来的亲缘被当作如影随形的标签，所谓优势也就转换为劣势。一切都被遮蔽了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，家人根本没有想过让董子健踏入演艺圈。“父母可能不希望我走他们走过的路，他们希望我有属于自己的发展，而不是在他们的某种成果下去展开自己的人生。”只是命运使然，一次健身房里的偶遇，让19岁的他成了电影《青春派》的主演。在那之后，他迷恋上了电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一旦你喜欢上一个东西，愿意为这个东西努力之后，就会一发不可收。拍完《青春派》，我还出国读了一年书，但当时脑子里已经基本上只有电影了，在国外的时候没事干我就看电影，而且我真能坐得住，一天看四个电影。当然这中间《青春派》上映，包括去了一些电影节，慢慢得到了一些认可，所以可能也是因为某种虚荣心，就觉得我要回来，我要做电影。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，经由电影，惯于沉默的他开始意识到表达的重要性，并找到了适合自己的表达方式。这份觉醒延续到现在，又成为尝试导演的一股动力：“讲出自己的故事是很有意义的事情，如果还因此能帮助到一些人，更是我的幸福所在了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于曾经的那个标签，如今的董子健已不再那么纠结。跨过青涩的年纪，他学会了释然，也学会了坦然：“有些东西是会跟随你一辈子的。你不用想着如何去摆脱，也没有必要向任何人证明什么，只要真诚地面对自己，往前看，脚踏实地地一步一步奔向目标就好了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;底色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有些根深蒂固的东西仍旧间或冒出头来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年12月，《我的朋友安德烈》在海南国际电影节展映，第一次和国内观众见面。董子健守在放映厅外，不停地来回溜达，双手抑制不住地发抖。一年之后，电影宣布公映，相似的状态又卷土重来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实对于作品的市场反馈，他并没有过多的期待。他清楚，每部电影都是遗憾的艺术，初执导筒更不可能做到完美。对他来说，只要有观众看过电影，想给朋友打个电话，或者想起某位很久没有联系的故人，自己便知足了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是紧张似乎是他的底色，总是不自觉地就被疑惧袭扰，被焦虑笼罩。做演员的时候，他经常担心自己演得对不对、是不是能够感动别人。现在当了导演，他又害怕辜负每一个跟自己并肩作战的人所付出的努力与辛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这部电影的诞生过程中，大家帮我照亮了前方的路。它是那么多人的孩子，我扛着这个孩子是要给大家发成绩单的。”董子健说，“如果它有哪些不能令人满意的地方，我希望全部由我自己承担责任。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，他也懊丧于这种情绪的缠绕，但又知道自己本性如此，敏感的触须无从剪断。就像一个认识了他很多年的朋友，在看完《我的朋友安德烈》时说过的那句话：“这是一部纠结的电影，我一直被它裹挟着，直到见到了你，我才想起来这是你拍的，确实是片如其人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摆脱的唯一办法只能是从具体的情景中逃离。所以眼下，董子健最想做的就是赶快忙完电影的宣发，回家陪陪父母、陪陪女儿，好好地过个春节，然后把桌上还没读完的《东北故事集》和《夜晚的潜水艇》读完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再之后，他也许会接演一部新戏、塑造一个新的角色，也许会启动下一部导演作品、投入又一场梦境之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现阶段，我可能还是继续做演员、做导演，我觉得挺好的。不过五年之后、十年之后，我说不准会想干一些别的什么，比如找一个山清水秀的地方开个民宿，或者开个酒馆。我希望生活发生改变。”他对《中国新闻周刊》说，“小时候，我还想过当出租车司机。我觉得他们太能侃了，世界上每一个角落的事情他们都知道，我怎么就不知道，我怎么就表达不出来，我无比羡慕他们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.1.26总第1222期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：董子健：与过往重逢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：徐鹏远&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杨时旸&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9HKBn5juJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9HKBn5juJ</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:51:43 GMT</pubDate><category>董子健</category><category>导演</category><category>电影</category><category>演员</category><category>我的朋友安德烈</category><category>中国新闻周刊</category><category>青春派</category><category>原著</category><category>袖口</category><category>小说</category></item><item><title>纽森回怼美财长：他像是在读日记，刚和某人分手</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/78E1C1AFF7177D0CEFEC4D402D76D8BC158BEDFE_size61_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;世界经济论坛2026年年会于1月19日至23日在瑞士达沃斯举办，这场年会沦为美国民主党和共和党互相攻讦的战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《国会山报》1月22日报道，民主党籍的加州州长纽森22日在达沃斯论坛的一场活动上说道：“财政部长（贝森特）谈论的竟然是芭比娃娃。他就像是在读日记，刚和某人分手。我的意思是，昨天，一位财政部长竟然在世界舞台上浪费了宝贵的时间。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，贝森特将纽森比作一些著名的流行文化人物，比如贝特曼和肯娃娃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特在世界经济论坛上说道：“纽森州长给我的感觉就像是帕特里克·贝特曼和闪亮海滩肯娃娃的结合体，他可能是加州唯一一个比（美国前副总统）哈里斯更不懂经济学的人。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E0A1667CD5FD3AA6991ED3CFF52D377E78C56187_size217_w800_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;纽森回怼美财长：他像是在读日记，刚和某人分手&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，在特朗普的第二个任期内，纽森已成为民主党内攻击他的最知名人物之一。他的新闻办公室效仿特朗普的社交媒体发帖风格，使用全大写字母和尖锐的言论来嘲讽特朗普。纽森被视为2028年总统大选的热门人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽森1月20日还在达沃斯公开批评欧洲领导人面对特朗普时“软弱”，称他们应该“拿出骨气”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，特朗普在达沃斯论坛发表了主旨演讲。纽森随后批评，特朗普的讲话非常无聊且无足轻重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽森的办公室21日说，在特朗普政府的压力下，在瑞士达沃斯参加世界经济论坛年会的加州州长纽森当天被阻止在一场活动中发言。尽管官方媒体合作伙伴美国《财富》杂志曾邀请纽森发言，但由于白宫和美国国务院施压，美国在达沃斯的官方总部“美国之家”拒绝纽森入场向媒体发言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽森在社交媒体发帖说：“加州刚刚被‘美国之家’拒之门外。我们最后一次查看时，加州还是美国的一部分。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫发言人安娜·凯利则拒绝透露纽森是否被特朗普政府阻止在“美国之家”的活动上发言，而是在一份声明中对纽森使用了侮辱性绰号，并称其为“三流州长”。声明称，“达沃斯没人知道纽森是谁，也不知道他为什么去瑞士到处玩乐，而不去解决他在加州制造的许多问题”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;纽森回怼美财长：他像是在读日记，刚和某人分手&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9DQFzfjyR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9DQFzfjyR</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:50:27 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>纽森</category><category>达沃斯论坛</category><category>达沃斯</category><category>州长</category><category>加州</category><category>财政部长</category><category>世界经济论坛</category><category>瑞士</category><category>哈里斯</category></item><item><title>公共座椅设3个扶手贴“请勿躺卧”，市民质疑缺人情味，城管回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/859FE4AE21BDF497E169144C33A4D245FAB0648A_size48_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，有山东IP的网友称，山东聊城火车站站前广场，一米长公共座椅安装3个“扶手”，旁边设置“公共场所，请勿躺卧”标牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A1406DDB999173FA30A64D534CC07BBC65F09637_size69_w640_h1152.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1152px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友觉得，该设计很巧妙，既能避免多人挤在一张公共座椅上，也能帮助一些腿脚不方便的人群扶着扶手起身。有网友则表示，中间的扶手可以避免有市民卧躺在座椅，影响更多市民在公共设施上休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有网友持不同意见，认为公共座椅在夜间为一些赶路的游客提供了短暂的休息场所，加装扶手让游客只能坐着，如果想小憩一下，则需付费前往酒店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，一名市民告诉华商报大风新闻记者，他觉得防止躺卧的公共座椅缺乏人情味，设计也不合理，曾向聊城市火车站进行了投诉，“火车站工作人员说，夏天时，站前广场的公共座椅难免有人躺卧，不太雅观。火车站人流量大，设置扶手是为了更好利用公共设施。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，记者联系到聊城市城管局，相关工作人员表示，“创城”期间，有很多市民向城管部门反映，公共座椅上因没有扶手，导致一些腿脚不便的老人起坐不方便。为了照顾老人等特殊人群，他们设置了扶手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该工作人员表示，公共座椅比较长，除了考虑老人等特殊群体的起身问题，还考虑将中间分隔，给陌生游客间一些距离感，“熟人挤一挤没什么问题。陌生人出差，有个隔离比较好。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;华商报大风新闻记者 张鹏康 编辑 赵瑞利&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9DLsy9hvo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9DLsy9hvo</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:46:38 GMT</pubDate><category>座椅</category><category>扶手</category><category>华商报</category><category>游客</category><category>大风</category><category>火车站</category><category>腿脚</category><category>老人</category></item><item><title>台当局年度总预算持续卡关，卓荣泰嚷嚷“要辩论”，侯汉廷怒斥：情绪勒索、故技重施</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/66E3ED441ADDA3A729C6A40B0A2D1E60BE58C5A9_size331_w691_h389.png&quot; height=&quot;389&quot; width=&quot;691&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 徐思琦】据台湾中时新闻网23日报道，台当局2026年度总预算案在台立法机构持续卡关，台行政机构负责人卓荣泰21日嚷嚷“要求与台立法机构直接对话、辩论”。台北市议员侯汉廷以去年为例表示，当时蓝白严审预算，赖清德说台湾会变成“无油可动的车”，但一年过去，该情况并未发生。侯汉廷批评称，今年卓荣泰又来情绪勒索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;侯汉廷 资料图 图源：台湾联合新闻网&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A9921FC4A3F94392D98020827B7503EECA07460E_size290_w691_h522.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 483px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，侯汉廷22日在社交媒体脸书发文表示，去年蓝白共同严审预算，帮民众看紧荷包，删了2000多亿元新台币。赖清德于去年1月22日发言称，台湾会变成“无油可动的车”“备好菜却没煤气水电的厨房”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侯汉廷在帖文中怒斥，当时民进党当局为了批蓝白而搞“大罢免”，什么鬼话都敢讲，各部门轮流出来“哭穷卖惨”，连“买不起卫生纸”这种笑掉大牙的谎话都敢拿来恐吓民众。侯汉廷说，“去年一整年真正让台湾停摆、无油可动的，是民进党发动的‘大罢免’”，事实证明，民进党口中的“救命钱”，很多就是“私房钱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侯汉廷继续批评称，今年民进党又要故技重施，卓荣泰又来情绪勒索，当“在野党”同意先通过民生预算，是民进党籍民意代表一个个投下了反对票，真正阻挡民生预算、让台湾“无油”的是民进党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在侯汉廷帖文下方评论区，岛内网友批民进党“绿无能”。有网友表示，“引擎破烂还敢怪没油”“跟去年同一招而已”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D418C7D4BD53A208D431591B2882FF3EB4345C9_size29_w584_h236.png&quot; style=&quot; width: 584px; height: 236px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台媒此前报道，台当局2026年度总预算案因“在野党”批评台行政机构未依法编列提高军人待遇、警方和消防人员退休金预算，至今仍未审查，“在野党”抽出多项涉及民生的新兴预算先行审查，再掀“朝野攻防”。台行政机构负责人卓荣泰抛出“公开辩论”言论后，“在野党”立刻接招，民众党立法机构党团总召集人黄国昌发声，批评卓荣泰像混混叫嚣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，“在野党”表达愿意“应战”后，短短不到两个半小时，台行政机构随即改口，台行政机构发言人李慧芝称，卓荣泰希望能在台民意机构辩论。黄国昌对此表示，卓荣泰先叫嚣、要求辩论，态度却马上急转弯，称只愿意到台民意机构，“台行政机构负责人只剩一张嘴，先‘叫战’再退缩，这是哪招？”黄国昌要求台行政机构先依法编列军人加薪、警方和消防人员退休金等预算，并喊话与赖清德辩论1.25万亿元新台币军购特别预算案。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Dhm4vlVC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Dhm4vlVC</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:43:24 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>在野党</category><category>行政机构</category><category>预算</category><category>卓荣泰</category><category>赖清德</category><category>黄国昌</category><category>侯汉廷</category><category>台当局</category><category>民生</category></item><item><title>高铁车厢二氧化碳超标一倍，12306岂能只让乘客“自行吸氧”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4A1BA31A773308E7E6849FADFDFFFA02D6BA947A_size25_w522_h293.jpg&quot; height=&quot;293&quot; width=&quot;522&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 屈旌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一条乘客在高铁二等座车厢内测二氧化碳浓度的视频引发网友热议，视频画面显示：乘客入座前，车厢内二氧化碳浓度在880ppm（百万分之一，浓度单位）左右浮动；乘客入座过程中，二氧化碳浓度已经开始上涨；行驶一段距离后，车厢内二氧化碳浓度已超过2000ppm，此时画面中的多数乘客也已进入睡眠状态。这一现象引发了大量网友的共鸣：难怪一坐高铁就犯困！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频拍摄者余先生表示，他经常需要在高铁车厢办公，但往往会“控制不住睡过去了”，为了探究原因而进行了此次测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者致电中国铁路12306客服，一位工作人员告诉记者，如果在旅行途中感到不适可以“自行吸氧”；另一位客服则称“暂不掌握，目前没有这个标准”。（据1月23日潇湘晨报）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA272C25ECDE57DAEA44C51EEF57A7D58CCA4955_size20_w522_h448.jpg&quot; style=&quot; width: 522px; height: 448px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图为余先生测量所乘车厢二氧化碳浓度 受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余先生的视频在网络上迅速引发热议，也让不少网友感到恍然大悟，原来每次坐高铁动辄昏昏欲睡，并不是单纯因为旅途单调或车身晃动，而是高浓度的二氧化碳在暗中“作祟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封闭空间内二氧化碳浓度过高，并不只是会让人“犯困”那么简单，而是会抑制大脑中枢功能，显著地影响人的决策和认知能力，这对于需要保持清醒的旅客而言，无疑是一种隐性干扰。而且，对于老人、孩子、孕妇及一些有基础病的旅客而言，二氧化碳浓度超标可能引发头晕、胸闷等不适，潜藏健康风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据国内现行的《室内空气质量标准》规定，室内二氧化碳浓度的标准限值为≤1000 ppm，这一标准的存在，就是为了保障公共空间的健康底线。《铁路旅客运输服务质量规范》也要求，列车应保证“通风系统作用良好，车内空气清新，质量符合国家标准”，而据余先生检测，高铁车厢内实测数据超标一倍多，这显然不是一个可以轻易忽略的问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B9F9E2F5B84E5B29877B71E3448F2D6F68363EE4_size61_w960_h586.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 390px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图为中华人民共和国国家标准 GB/T 18883-2022&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/887E29B3AE7AF45D7A77B27FFB2054E3E4547C0E_size15_w756_h107.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 90px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图为《铁路旅客运输服务质量规范》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让人感到“缺氧”的，是12306客服颠三倒四，避重就轻的回应：一边公事公办地强调，高铁内有空调，会换气，不会缺氧，一边却又表示，如果乘客觉得缺氧，可以“自行吸氧”，这不是前后矛盾吗？而且，乘客要如何自行吸氧？谁会日常带着氧气瓶坐高铁？车厢内有没有供氧设备，是否能免费提供给有需要的乘客？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对核心问题避而不答，对数据超标视而不见，也不提出任何核查和改进的方案，将健康风险与应对成本全推给乘客，这样的回应显然违背了公共服务的本质，显得冷硬而机械。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高铁发展至今，旅客的服务需求早就不止于“安全抵达”，健康舒适的乘坐体验，应是最基本的服务供给。如果连呼吸一口清新空气都需要旅客“自行解决”，所谓的“精细化服务”又从何谈起？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅客的乘坐体验不好，自己检测空气质量，不是没事找事，而是希望用切实的数据提醒铁路部门补齐服务短板。高铁不能只有风驰电掣的速度，更应有细致入微的温度。铁路方面应正视问题，公开检测数据，优化通风系统，关注乘客的健康和感受，用切实行动回应公众关切。如果一味地敷衍了事，推卸责任，恐怕会让高铁的服务形象和公众信任“缺氧”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9HVowRfIg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9HVowRfIg</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:42:03 GMT</pubDate><category>高铁</category><category>浓度</category><category>二氧化碳</category><category>车厢</category><category>乘客</category><category>旅客</category><category>客服</category><category>车身</category><category>热议</category><category>视频</category></item><item><title>“山东女子被前夫连刺28刀”案择期宣判，受害人家属：凶手出具精神病证明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0744319F884A5BA58DD9583701E799F76ECD3F70_size554_w855_h481.png&quot; height=&quot;481&quot; width=&quot;855&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“山东女子被赌徒前夫杀害案”1月23日上午9时10分在山东省临沂市看守所开庭，案由为故意杀人罪，案件择期宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/53D1A162448A80AFE820A0C0012D82A038A6AD00_size1123_w544_h975.png&quot; style=&quot; width: 544px; height: 975px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害人来女士的弟弟表示，“彭某出具了精神病的证明，我们肯定要等待一个一审的判决，现在还是说择期宣判，还是没有得到一个通知与决定，内心还是比较紧张，等公布结果吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月，山东临沂34岁的来女士在家中被已经离婚三年的前夫彭某当着两人11岁亲生儿子的面残忍杀害，该案件引发社会广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，受害人弟弟回忆案发经过泪崩：姐姐身上有5处致命伤，28处刀伤。她不想死，她还有孩子，她从卧室爬到卫生间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据家属回忆，案发时孩子曾挣脱束缚，第一时间跑去查看母亲，当时母亲身上仍插着凶器，孩子将其拔下。案发至今，孩子状态已有一定好转，表现得较为坚强。家属表示，平时尽量不在孩子面前提及其母亲，孩子每天仍会哭泣，但已能进行一些基本对话，心理创伤只能交由时间慢慢治愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前报道&amp;gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来青禾（化名），1991年出生，曾是临沂一名普通的幼儿教师。2013年，她与彭某鑫登记结婚，第二年迎来了儿子童童（化名）。婚后初期生活平静，但自2018年前后，丈夫染上赌博恶习，家庭开始陷入深渊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B10C904D1CFBBD89A577D1F9D741113FCD94F451_size256_w1080_h1427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 845px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们给他还赌债，把大房子卖了换小房子，还了40来万。”来青禾的弟弟来先生告诉记者，每次问彭某鑫欠多少钱，答案从20万元到60万元不停变化。仔细一查，才发现实际债务已近百万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，因不堪忍受赌博和家暴，来青禾提出离婚。彭某鑫竟用尼龙绳将她捆绑在家中长达4小时，家人报警后才被解救。同年11月，经法院调解离婚，孩子归来青禾抚养，彭某鑫需每月支付2500元抚养费，但离婚三年，他只付了前两个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离婚后，来青禾白天在超市收银，晚上去服装店打工，独自偿还前夫留下的信用卡债务，抚养儿子。她生活极度节俭，“几元钱也舍不得花”，却坚持为孩子报辅导班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月15日，来青禾终于还清所有债务，并与新男友订婚。来先生说：“那是我们最后一次见面，姐姐的生活刚出现转机。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来先生说：来青禾订婚的消息彻底激怒了彭某鑫。他开始了疯狂骚扰，不断用陌生号码打电话、发辱骂信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月5日，来青禾不堪其扰报警，民警提醒她“提高警惕，避免单独接触”。但她不知道的是，彭某鑫已在她家门口的楼道里安装了隐蔽摄像头，时刻监视母子俩的行踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5天后，悲剧发生。11岁儿子全程目睹母亲被捅28刀。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，来先生听童童回忆凶案发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月10日晚，来青禾因儿子转学需要，带童童回临沂市区住所取物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当晚9点04分，她给我母亲打电话没接；9点06分，给我打电话，我正在工作也没接到。”来先生哽咽道，“现在想来，这应该是她最后的求救电话。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭某鑫通过摄像头确认母子回家后，立即上门。他以“爸爸来看你了”为由，诱骗11岁的童童开门，还带孩子下楼买了零食。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;返回家中后，彭某鑫提出复合，来青禾明确拒绝：“我已经订婚了，不能和好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沉默四五秒后，惨剧发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭某鑫突然捂住来青禾口鼻，持刀疯狂捅刺。童童回忆：“妈妈被推到房间后，就被爸爸用刀捅伤，她喊着让我快报警。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子哭着跑出门向邻居求救，但当晚邻居都不在家。他只能返回，在卧室门外哭喊：“你不要杀我妈妈！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭某鑫将前妻拖入卧室反锁，继续行凶。来青禾在生命最后时刻求饶：“孩子还没长大，你别杀我……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行凶后，彭某鑫没有施救，而是回到客厅抽烟，受伤的来青禾在卧室内挣扎十余分钟，从卧室爬到了卫生间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“直到我姐姐血都流干了，彭某鑫才报警。” 来先生说，报警时彭某鑫多次催促警方：“杀人了”“不想活了”“快点来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚10点48分，来先生接到医院电话：你姐姐正在抢救，但送医时已无生命体征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法医鉴定报告显示：来青禾（化名）全身被刺28刀，其中5处为致命伤，多处贯穿伤。死因为单刃刺器刺入胸腹部，致心脏破裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11岁的童童全程目睹了母亲被害。如今，这个原本活泼的男孩变得沉默寡言，出现抑郁、失眠、做噩梦等症状。他反复问舅舅：“如果我没开门，妈妈是不是就不会死？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在他像自闭症一样，很少说话，有强烈的自责情绪。”来先生说。“我们不要任何赔偿，也拒绝任何调解。”来先生语气坚决，“只求依法判处彭某鑫死刑，立即执行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家属的担忧来自律师的提醒：彭某鑫作案后有报警自首情节，这可能影响量刑，最高可能判死缓或无期。“我们担心二三十年后他就出来了，到时候我的外甥怎么面对这个人？”来先生说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9DZy9gzld</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9DZy9gzld</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:30:08 GMT</pubDate><category>彭某鑫</category><category>青禾</category><category>童童</category><category>卧室</category><category>母亲</category><category>债务</category><category>临沂</category><category>彭某</category><category>孩子</category><category>家属</category></item><item><title>用英式殖民方式管辖格陵兰？北约秘书长：特朗普让“北约真正成熟起来”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B4E8252C2ACB48AAA824BAB8E0D0279B115E70AC_size120_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，美国总统特朗普在社交媒体发文称，他已同北约秘书长吕特就未来达成有关格陵兰岛的协议制定了框架。吕特表示双方达成了“不错的共识”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，关于特朗普所称已与北约就格陵兰问题达成的“初步协议”框架，外界披露的信息仍然有限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F6C93B0A7270176C76CDA8B138625BC926CFBD8F_size219_w1620_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲当地时间2026年1月21日，美国总统唐纳德·特朗普（中右）在世界经济论坛（WEF）年会期间与北约秘书长马克·吕特（左）会晤 图据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲当地时间2026年1月21日，美国总统唐纳德·特朗普（中右）在世界经济论坛（WEF）年会期间与北约秘书长马克·吕特（左）会晤 图据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;用英式殖民方式管辖格陵兰？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据称，正在讨论的一项方案将允许美国在格陵兰岛拥有部分土地，用于建设军事基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，西方官员将这一设想类比为一项已有约60年历史的协议：英国在地中海岛国塞浦路斯运营拥有主权性质的军事基地。这些基地被称为“主权基地地区”，在国际法中处于较为特殊的位置，其形成与英国殖民历史密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析认为，特朗普或对类似安排感兴趣，可让美国在格陵兰实现常态化驻军部署，从而获得更大的地区控制力，并可能为其开发该地及北极地区自然资源提供条件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;丹麦与格陵兰强硬表态“主权不可逾越”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，丹麦及格陵兰方面都表示强烈反对。格陵兰岛自治政府总理尼尔森22日表示，他不赞成给予美国在当地军事基地的主权，并强调“我们愿意就很多事情展开讨论，但主权是不可逾越的红线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼尔森还称，对于特朗普所说的“框架性协议”，他并不清楚其中具体内容，并强调任何涉及格陵兰的协议都不能绕过格陵兰及其所属的丹麦王国，必须由双方参与并表达立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，丹麦首相弗雷泽里克森也表达了相同立场，强调“在政治层面，我们可以就安全、投资、经济等一切议题进行谈判，但主权问题没有谈判空间”。她表示，格陵兰作为丹麦王国的一部分已有300多年历史，“只有丹麦和格陵兰才能就涉及丹麦与格陵兰的问题作出决定”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CA4B0B59522AB906F24D70D0BEB1D884B9D82DA9_size380_w1620_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲当地时间2026年1月17日，格陵兰岛努克，抗议者走向美国领事馆，抗议特朗普对格陵兰的政策 图据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲当地时间2026年1月17日，格陵兰岛努克，抗议者走向美国领事馆，抗议特朗普对格陵兰的政策 图据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，一位不愿透露姓名的丹麦高级官员称，丹麦与美国之间并未就“向美国授予具有主权性质的土地”这一可能性进行任何直接讨论。目前尚不清楚，丹麦的立场是否会令特朗普所称相关潜在协议搁浅。特朗普未透露细节，仅称其为“最终的长期协议”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;吕特：他让北约“真正成熟起来”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在格陵兰争议持续发酵之际，吕特当天在达沃斯论坛的表态也引发关注。吕特21日在达沃斯论坛表示，特朗普再次当选美国总统“是一件好事”，因为若没有他，北约盟友不会提高国防开支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在论坛一场题为“欧洲能否自我防卫”的讨论中，吕特坦言，自己为特朗普辩护“可能不受欢迎”，但他认为欧洲“可以为他在位而感到高兴”，因为特朗普迫使欧洲采取行动，直面“必须为自身防务承担更多责任”的现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他指出，包括西班牙、意大利和法国在内的欧洲主要经济体，如果没有特朗普再次出任美国总统，根本不会同意将国防开支提高至占国内生产总值（GDP）的2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕特强调，“没有特朗普，这一转变绝无可能发生”，并称这些决定至关重要，尤其对北约中欧洲和加拿大而言，这意味着他们必须在冷战后的世界里“真正成熟起来”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/078FA4043710D67763A4AF2F37D62ADE717FD2CD_size195_w1560_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 443px;&quot; alt=&quot;▲当地时间2025年6月25日，北约峰会期间，在与美国总统特朗普举行记者会时，北约秘书长吕特将对方比作“爸爸”。吕特澄清称，自己并非将特朗普视作“爸爸”，只是在开玩笑。在之后的一场新闻发布会上，特朗普被问及是否将北约盟友视为自己的“孩子”。听到特朗普的回答，站在一旁的美国国务卿鲁比奥忍不住笑了 图据IC photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲当地时间2025年6月25日，北约峰会期间，在与美国总统特朗普举行记者会时，北约秘书长吕特将对方比作“爸爸”。吕特澄清称，自己并非将特朗普视作“爸爸”，只是在开玩笑。在之后的一场新闻发布会上，特朗普被问及是否将北约盟友视为自己的“孩子”。听到特朗普的回答，站在一旁的美国国务卿鲁比奥忍不住笑了 图据IC photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，面对政治层面的持续紧张，北约军事系统则努力“无视新闻”。据报道，来自北约32个成员国军队的高级将领与官兵正尽力避免被时事牵动分心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，本周在一场北约会议上，一名高级官员开场便向与会者强调，尽管政治风波不断，但对他们而言“一切照常”。多名北约内部人士称，近几天在各类简报与交流中，这一信息被反复传达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据多名北约总部人士本周概括，北约当前的应对方式是“保持冷静、照常运转”。作为这一思路的体现，北约各国军事领导人委员会于21日例行会议开场时，正值特朗普在达沃斯发表讲话。与会者称，会议方面选择对其“屏蔽处理”，未受干扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 范旭 实习记者 杨诗柔 综合新华社、央视新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 邓旆光&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 何先菊&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Dhm4vlOA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Dhm4vlOA</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:29:34 GMT</pubDate><category>北约</category><category>格陵兰</category><category>丹麦</category><category>达沃斯论坛</category><category>视觉中国</category><category>美国</category><category>欧洲</category><category>美国国务卿</category><category>北极地区</category><category>达沃斯</category></item><item><title>女子一次拔12颗牙后心梗：谁给了医生“拔命”权力？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4FF7E29D50A949F3D574272A91CE9E0EC94C305D_size751_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;评论员 邱延波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种牙无小事，拔牙真要命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，山西曲沃一53岁的女士，因上方牙齿松动决定去种牙，她去了当地一家比较有名的口腔诊所。医生告诉她，上面的牙齿需要先拔掉，多次分开拔。医生让家属签了告知书，但没明确拔牙的数量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;患者称，当时医生告诉她只拔3颗牙，令家属没想到的是，当天下午，患者上面的12颗牙被全部拔光。也不知道是无知者无畏，还是医生为了图方便过于任性，医学规范要求健康成人单次拔牙不超过4颗，慢性病患者需分次操作，可能需要间隔两三周。53岁的患者，一次就拔掉12颗牙，想想都疼，谁受得了啊。业内人士称，一次拔这么多牙，容易引发大面积创伤性应激反应，导致交感神经过度兴奋，诱发心梗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/83787BD8816F9992F8BE03CCF83AD39304436942_size64_w1032_h862.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 534px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果不其然。这名患者拔完牙之后，下巴脱臼合不上了，整个人就感觉不行了。家属见势不妙，立即拨打急救电话，将患者往县医院送。到县医院后，被诊断出急性心梗，这真是要了命了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧急时刻，患者需要做心脏造影手术，但这个手术需要输抗凝血的药物。此时，患者口腔里还在不停出血，输了抗凝血的药物会让口腔出血雪上加霜。两害相权取其轻，为了救命，顾不了口腔出血，只能先做心脏造影手术。就这样，患者嘴里一直流血不止，医生建议患者把嘴里的血咽下去。咽得多了，胃受不了了，患者开始吐血，陷入昏迷，只好转入更高级别的医院抢救。心内科、肠胃科、口腔科三方会诊，由于失血过多，光输血就输了五六袋，人也进了ICU。幸好患者年纪不算太大，也没有基础病，最终捡回一条命。据家属透露，患者现在整个人身体状况、精神状态特别差，双脚无法下地，整天需要人看护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名患者捡回了一条命，有些人就没她这么幸运了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有媒体报道，2024年，浙江省永康市一男子在当地某口腔医院一次性拔除23颗牙齿，并在同日种植12颗牙齿。随后疼痛不止，13天后心搏骤停死亡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5EFB14BC1F0C19C7AF0DEAC7538A94484B29CBA5_size33_w704_h396.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;(图AI生成)&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;(图AI生成)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月， 哈尔滨一名77岁老人在一家口腔门诊种牙，被一次性拔除了12颗牙齿，当天又种植了6颗牙。这名老人患有高血压、糖尿病、冠心病，植入了5个心脏支架，拔牙、种牙出院后即出现恶心呕吐、吐血、呼吸困难等症状，送医抢救无效后不幸离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难怪有网友感慨：现在有的牙医真的太缺德，恨不得把你牙齿全部拔掉，种上假牙，各种忽悠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国卫生法学会常务理事、北京市华卫律师事务所副主任邓利强曾在接受媒体采访时说，之所以出现口腔机构把老年人一嘴牙拔光这种事，是因为这些机构为了经济利益而过度医疗，根本不考虑患者实际需求，甚至不考虑患者身体健康风险，违背医学规范要求。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1DF234B6187FDFC2070B4BC880CEA65EE85B4EA5_size172_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;(图源：视觉中国)&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;(图源：视觉中国)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家卫健委《口腔诊疗技术管理规范》明确指出：对高龄、有基础疾病或全身状况不稳定的患者，应谨慎评估手术风险，分次、分阶段实施复杂操作。一次性拔除12颗牙，属于极高强度的创伤性操作——不仅创面大、出血多，更会引发剧烈疼痛与应激反应，极易诱发心血管意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屡屡出现口腔机构将希望种牙的老人一嘴牙拔掉的事件，暴露出来的是医生职业道德的缺失，医疗操作的不规范，还有相关部门监管不到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一口牙齿，关乎生活质量；一次诊疗，关乎生命安危。忽悠患者将一口牙拔光再种牙，这样的医者无良知，这样的现象该杜绝。希望相关部门能加强监管责任，依法依规严惩黑心口腔机构，守住医疗行业的底线。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9FvYhFIAw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9FvYhFIAw</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:29:00 GMT</pubDate><category>患者</category><category>口腔</category><category>牙齿</category><category>家属</category><category>心梗</category><category>创伤性</category><category>医生</category><category>老人</category><category>药物</category><category>机构</category></item><item><title>对“黑白颠周媛”们不能止于封号</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B02D4FEE364885F9AD89458906D06ED3797820D8_size665_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃特约评论员 柳早&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我只眼神给出去”“我的身体形成了一个X形”……自称“中国性商教母”的博主“黑白颠周媛”，近日被指涉嫌传播色情擦边内容，且与当代社会女性自信、自立的价值观相违背。1月22日下午，“黑白颠周媛”多个相关社交账号显示“已私密”。有媒体报道称，“黑白颠周媛”实名主账号已被封。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黑白颠周媛”被封，一点不冤。很多人认为，她所谓的秘诀、技巧，不过是将女性重新拉回到被凝视、被评估、被利用的位置，把复杂的情感关系简化为“取悦”“操控”的话术，本质上仍是对女性的矮化与物化。所以她的被封，也被视为一次价值观的矫正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，“黑白颠周媛”能够捕获大批流量，不只是内容出格那么简单，更重要的恐怕还是生意。她不仅出售动辄数千元的课程，还开设线下活动，而互联网上类似的商业套路早已不是秘密，相关从业者已形成从线上视频引流、售卖课程，到带货私处产品，甚至推荐私处手术的完整产业链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些产品有的涉嫌色情擦边，有的戕害身体，有的则是无证经营、在认证平台上查无此物。看似五花八门，实则套路高度相似：用夸张话术制造焦虑，用“速成”“觉醒”“逆袭”包装风险，游走在监管灰色地带，最后再通过平台引流完成收割。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这或许才是“周媛们”大行其道的真实原因——浮夸的镜头表达并非单纯的个人风格，而是为了商业利益反复权衡的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在流量和算法驱动下，越刺激、越出格，越容易获得曝光；一旦被证明“能卖课”，就会迅速被复制，成为标准化模板。内容本身不再追求表达，而是服务于转化，把情绪和欲望导向付费。在这种逻辑下，矮化女性也不过是成了生意的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度说，对“周媛”封号只是第一步，如果不对背后产业链进行整治，只怕下一个“周媛”还会改头换面出现。因此，既要明确价值底线，也要压缩灰色生意的生存空间，让靠贩卖焦虑、矮化女性牟利的模式难以为继。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，相关部门应当顺着视频平台上的线索，对相关服务和产品进行系统排查，重点核验其资质来源、宣传内容与实际服务是否相符，是否涉嫌虚假宣传、无证经营，甚至触碰医疗与安全红线。对于打着“咨询”“疗愈”旗号、实则从事灰色甚至违法经营的行为，应当依法明确性质、及时处置，并通过公开执法结果形成震慑效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，互联网平台也应当承担起更实质性的审核与管理责任，不仅止于封禁个别违规账号，还要对相关话题、关键词和引流路径进行持续治理，防止灰色内容借助话术变形、账号迁移反复出现。对于明显以性暗示、伪专业资质吸引流量并导向付费的内容，应当提高审核门槛，压缩其传播空间，让平台不再成为灰产放大器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“周媛们”并不是凭空冒出来的，本质上这还是一场被流量、算法和利益共同驱动的商业游戏。就像在网络上很多人好奇“到底谁在学啊”，答案也很清楚，是那些被焦虑裹挟、被话术欺骗而掉入陷阱的女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因为受害者始终存在，治理就不能停留在对个体的围观和嘲讽上，必须指向源头，对整条产业链持续发力治理。让这类生意无利可图、无处藏身，才是治本之策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王磊 图片编辑：沈轲 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9DrmwUPsi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9DrmwUPsi</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:25:55 GMT</pubDate><category>周媛</category><category>流量</category><category>话术</category><category>灰色</category><category>算法</category><category>私处</category><category>账号</category><category>平台</category><category>生意</category><category>色情</category></item><item><title>白白损失155万！2395万元拍到法拍房后，买家悔拍了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B10208CA20811AEA0529940DBEA9A73B258DCF92_size387_w667_h375.png&quot; height=&quot;375&quot; width=&quot;667&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 王灿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，广州市海珠区保利天悦小区一套199余平方米的房产法拍，最终被拍出2395万元高价，单价达12万元/㎡，结果买家因没交余款悔拍，法拍平台称155万元保证金不会退。1月23日，极目新闻记者在阿里法拍平台看到，该住宅已重新挂拍。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;12.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/75DB203100B183DC65E47F64CD10AAD736B4ECC1_size57_w973_h494.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 324px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;第一次拍卖&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;23D634E01DB3FC8720BF57C95770C1F0.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/925FD0140621B2540826744B299B28E6B3EF6181_size59_w964_h472.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 313px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;重新挂拍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法拍公告称，该房产位于广州市海珠区晖悦二街保利天悦小区，建筑面积199.2334平方米，评估价22225449元，起拍价15557815元，保证金1550000元，由广州市海珠区人民法院挂拍，2025年11月19日正式开拍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法拍平台显示，当时有3人参与竞价，最后经93次叫价，一名邱姓买家以最高应价23950815元胜出。该交易价格超出评估价1725366元，单价达12万元/平方米。评估公司对该房产的估价为101021元/平方米。极目新闻记者查询到，该小区二手市场均价为10万元/平方米左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按平台规则，拍卖成交后，买受人应于网络竞价结束后10个自然日内将拍卖成交价余款缴入法院指定账户。今年1月16日，平台发布最新情况说明，称该标的物于2026年1月16日确定交易未履行，具体情况及后续安排可咨询广州市海珠区人民法院。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;EB9429655274A2492A3BF4488DD2ACE4.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/86E55CF831BBFB47AFCF59CFD23476402B3EC731_size34_w754_h362.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 307px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，极目新闻记者在法拍平台看到，该处房产被海珠区人民法院再次挂拍，起拍价和上次拍卖一样为15557815元，保证金也是1550000元，将在2月25日正式开拍。目前没人报名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者拨通法拍平台的咨询电话，一工作人员称，该处房产因受买人没有交齐尾款悔拍才再次挂拍，跟房子本身没有关系，是因对方个人资金问题，这个房子他不要了，他的155万元保证金将不会退还。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在平台上看到，广东省广州市海珠区人民法院发布的竞买须知中规定：买受人应于网络竞价结束后10个自然日内将拍卖成交价余款缴入法院指定账户。拍卖成交后买受人悔拍的，交纳的保证金不予退还，依次用于支付拍卖产生的费用损失、弥补重新拍卖价款低于原拍卖价款的差价、冲抵本案被执行人的债务以及与拍卖财产相关的被执行人的债务。悔拍后重新拍卖的，原买受人不得参加竞买。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1EA73D14900F13DE9BA4843311104DC6.png&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CDBF24CF315D67A2A5FE595A8EEA54F0F0AF5831_size82_w922_h303.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 210px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;法院还特别提醒，竞买人在拍卖竞价前请务必再仔细阅读法院发布的竞买须知及拍卖标的调查情况表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陈曦紫 刘思宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：邹丹雨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Dhm4vlOh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Dhm4vlOh</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:25:31 GMT</pubDate><category>保证金</category><category>房产</category><category>买受人</category><category>新闻记者</category><category>极目</category><category>海珠区</category><category>平台</category><category>余款</category><category>法院</category><category>价款</category></item><item><title>特朗普生气了，达沃斯后，狂发80条帖子…</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FC8C40E5D2B127B67EC8784CB95F149CB7D90AA7_size42_w496_h279.jpg&quot; height=&quot;279&quot; width=&quot;496&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普很不开心，在社交媒体疯狂输出，发泄怒气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去24小时内，特朗普在“真实社交”平台一连发布、转发超80条帖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国媒体《每日野兽》称，这名79岁老人之所以如此动怒，是因为他数小时前在瑞士达沃斯论坛上受挫。他高调启动所谓“和平委员会”，但仅吸引了十余个国家，遭到世界绝大多数领导人的无视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道注意到，在美国东部时间上午10:38到下午13时的两个小时内，特朗普来了一波发帖狂潮，共计发布了51条帖子，几乎每四分钟一条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期间，特朗普攻击敌人，力挺盟友，转发自夸帖文……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中涉及的内容包括：白宫副幕僚长斯蒂芬·米勒抨击特朗普敌人的视频、法院判决允许移民局法官对明尼苏达抗议者使用武力、2020年选举舞弊阴谋论、威胁起诉《纽约时报》发布令他不满的民调、宣布起诉摩根大通及其首席执行官杰米·戴蒙，以及对特别检察官杰克·史密斯的咆哮……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，史密斯当时正在国会公开作证，讲述他针对特朗普涉嫌试图推翻2020年选举所构建的案件。特朗普破了大防：“杰克·史密斯是个疯狗，不该让他继续执业。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《每日野兽》指出，特朗普的发帖狂潮，发生在一次“备受羞辱且广受批评”的达沃斯之行末尾。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C82B195BB882DB642ADAFBC9573B51310D8B68B7_size45_w580_h324.jpg&quot; style=&quot; width: 580px; height: 324px;&quot; alt=&quot;现场图片显示，特朗普在签署仪式上根本笑不出来 达沃斯论坛官网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;现场图片显示，特朗普在签署仪式上根本笑不出来 达沃斯论坛官网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间21日，特朗普在达沃斯论坛发表演讲，再提购买格陵兰岛。显然，批评声大于掌声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日，特朗普在所谓“和平委员会”签约仪式上再次遭受羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，白宫大力宣传“和平委员会”倡议，呼吁各国支付10亿美元加入，成为“促进稳定、恢复可靠合法治理、在受冲突影响或威胁地区确保持久和平”的国家联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管白宫预计有35个国家代表出席仪式，但实际到场仅有十余人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他出席达沃斯的世界领导人，如法国总统马克龙、德国总理默茨、乌克兰总统泽连斯基和加拿大总理马克·卡尼，全都无视特朗普的这一努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在持续输出两小时后，特朗普的语气终于开始缓和一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“正返回华盛顿，达沃斯时间精彩绝伦，”特朗普美东时间下午13点35分发帖，自我肯定，“格陵兰框架正在推进，将对美国非常棒，‘和平委员会’是世界前所未见的东西——非常特别。太多好事在发生！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/26D7FF9D2CEFD44ED5880CF34772F5499CA30D0F_size22_w527_h209.jpg&quot; style=&quot; width: 527px; height: 209px;&quot; alt=&quot;社交媒体截图（下同）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;社交媒体截图（下同）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，在接下来的12小时里，特朗普并未偃旗息鼓，又连续发布20多条动态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他开始新一轮的攻击敌人，力挺盟友，转发自夸帖文……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午15点39分，特朗普宣布，美国有意申办2035年世界博览会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午16点51分，特朗普回顾过去一年的“励志史”——从“阶下囚”到《时代》周刊“年度人物”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3265AE26A9C201C37C92C6644DBDAC8873020F23_size29_w512_h354.jpg&quot; style=&quot; width: 512px; height: 354px;&quot; alt=&quot;社交媒体截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;社交媒体截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午18点25分，特朗普表示：“到处都是破纪录的数字！我应该第四次争取连任吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期间，他攻击了国会议员伊尔汗·奥马尔、美联储前主席鲍威尔、加州州长纽森等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上21点27分，他突发奇想：“或许我们应该考验一下北约——援引第五条，要求北约前来保护我们的南部边境，防止非法移民进一步入侵，从而腾出大量边境巡逻人员执行其他任务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上21点50分，他致信加拿大总理卡尼：“谨此函告知，和平委员会撤回此前邀请您加入有史以来最负盛名的领导人委员会的邀请。感谢您对此事的关注！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EB252C179F9D8E38D35F5A4F8627CC0EA7F38970_size25_w519_h300.jpg&quot; style=&quot; width: 519px; height: 300px;&quot; alt=&quot;特朗普生气了，达沃斯后，狂发80条帖子…&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，特朗普转发多则盛赞自己在达沃斯大获成功的福克斯新闻片段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深夜23点42分，发布最后一则动态后，他终于心满意足。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9DLsy9hjV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9DLsy9hjV</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:21:38 GMT</pubDate><category>达沃斯</category><category>达沃斯论坛</category><category>白宫</category><category>和平</category><category>北约</category><category>社交媒体</category><category>领导人</category><category>盟友</category><category>加拿大总理</category><category>美东</category></item><item><title>电击女店主数分钟！1男1女抢劫金店被抓</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E9B94721C4B7557ACB9EE799BE355C11537BC909_size373_w703_h395.png&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;703&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 唐佳燕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，平潭综合实验区公安局发布警情通报：2026年1月18日21时40分许，我区海坛街道一金店发生一起黄金制品被抢案。接报后，我局立即成立专案组开展侦查。1月22日，犯罪嫌疑人林某(男，34岁，平潭人)、刘某(女，37岁，平潭人)被抓获，案件在进一步侦办中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7A46C1CAEB9214C5A26D3A232B92D37EB773D03C_size98_w1198_h1234.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 659px;&quot; alt=&quot;警情通报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;警情通报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，此前，平潭一首饰店被抢劫的监控画面在网上流传。监控画面显示，1月18日晚9时42分许，一名男性嫌疑人戴着橘色头盔，趁卷帘门关门过程中进入首饰店，进门时手持发光的棍棒。逃走过程中，女店主遭到殴打和电击，大声呼叫救命，但对方追击并持续电击女店主，时长数分钟。最后女店主被控制，嫌疑人敲碎两个柜面，抢走首饰后从卷帘门下逃跑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B6EC4C81E3C79AA87892877CC48EB67D520D4E50_size21_w470_h272.jpg&quot; style=&quot; width: 470px; height: 272px;&quot; alt=&quot;网传监控&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网传监控&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，该首饰店老板告诉极目新闻记者，被电击的店主身体无大碍，目前店铺还没开张，两名嫌疑人已被抓获，案件还在侦办中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9HIJqnsp7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9HIJqnsp7</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:12:06 GMT</pubDate><category>平潭</category><category>嫌疑人</category><category>女店主</category><category>新闻记者</category><category>警情</category><category>极目</category><category>首饰店</category><category>案件</category></item><item><title>特朗普：美国正调集重兵前往伊朗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CDA069529392CE3BBB64555C056905EEE09FAFB7_size87_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月22日电　美国总统特朗普22日在总统专机“空军一号”上对媒体表示，美国正调集重兵前往伊朗，许多舰艇正在向伊朗行进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对媒体称：“许多舰艇正在向那里行进，以防万一。我们密切关注事态发展。这是一支庞大的力量。我们正调集重兵前往伊朗。我不愿看到任何事情发生，但我们正非常密切关注他们（伊朗）。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9Bv19Hpgl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9Bv19Hpgl</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:07:20 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>舰艇</category><category>美国总统</category><category>华盛顿</category></item><item><title>官方通报“环卫工佩戴定位器工牌”：不存在不动就罚款</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/471B4A0EDD8BDB4AD24C873ACBDE9D6522913019_size74_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，“环卫工戴定位器工牌称不动会被罚款”相关话题引发网络热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，山西运城环卫工人在雪天清洁时，有网友暖心询问：“这天不歇歇吗？”环卫工回复：“都给发的定位器，不动的话要被罚款。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对此事，运城市城市管理局1月22日发布情况通报：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，部分媒体和网友对运城市环卫工人佩戴电子工牌作业的情况表示关注，运城市城市管理局高度重视，现将有关情况说明如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据环卫工作特点，2023年12月我们学习借鉴先进省市经验做法，为环卫工人配备电子工牌，主要用于日常作业安全与应急管理。设备具备SOS紧急救助、上班自动打卡和工作调度功能，旨在通过信息化手段降低户外作业风险，保障环卫工人人身安全，更是为年龄较大者提供及时的应急支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在使用过程中，系统提示长时间静止的情况，由片区管理员赴现场了解原因，重点在于确认是否存在安全隐患或需要帮助。日常管理过程中我们始终尊重实际，综合考量作业完成情况、工作量与实际困难，不存在“静止即处罚”的管理规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环卫工人是我们的城市守护者，保障他们的安全与权益是我们工作的重中之重。下一步，我们将继续听取各方面意见，优化管理方式，强化人性化关怀，营造更好的工作环境。感谢社会各界的监督与支持，愿我们共同携手，用行动传递温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者｜法治日报全媒体记者 马超 《法制与新闻》记者 王泽宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑｜王芳 季天 岳铼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对｜王子韬&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9BLSohgio</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9BLSohgio</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:06:00 GMT</pubDate><category>环卫工人</category><category>环卫工</category><category>工牌</category><category>法治</category><category>日报</category><category>运城市</category><category>电子</category><category>山西运城</category><category>运城市城市管理局</category><category>暖心</category></item><item><title>河南大叔去世捐器官帮助5人重获新生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C322051431BC037246CB5DAC340B5169A76772D0_size413_w771_h434.png&quot; height=&quot;434&quot; width=&quot;771&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/62DD348DD48C3A9D3D955E7785426E76F675E28B_size45_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/23/p7420349549396373504-102-141956.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，河南一位48岁大叔突发脑出血后呼吸衰竭，走到了生命的尽头。家人强忍悲痛，遵照他生前的意愿，在濮阳市红十字会人体器官捐献协调员的见证下，捐献了他的肝脏、肾脏和眼角膜，帮助5位患者重获新生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如他所愿，这位普普通通又坎坷一生的大叔，用最后的生命馈赠成为救人“英雄”。据他的家人介绍，他在成都打工时，多次参与无偿献血；下夜班途中偶遇几名男子欺负女孩，他大喝一声“住手”，凭真功夫把围攻他的地痞打得落荒而逃；在路上看到陌生人吵架，他也会上前好言相劝；2008年汶川地震发生后，他一次次驾驶货车深入灾区运送物资，参与抗震救灾……正是这段经历，让他由衷感慨“活着真好”，也有了人走后“能捐献器官救人会更好”的想法。（原创记者：蔡君彦 编辑：刘鑫）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9HIJqnseh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9HIJqnseh</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 05:00:18 GMT</pubDate><category>大叔</category><category>河南</category><category>器官</category><category>肝脏</category><category>肾脏</category><category>灾区</category><category>脑出血</category><category>货车</category></item><item><title>90后带货卖出9000万，读书真的可以改命</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/701F64286F600E7AEFF15C1A4CD59350805DA550_size160_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/15BDAEECF9D2EF926B175425E65CEBF1830682EF_size207_w1080_h1834.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1086px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;作者 | 付思涵 编辑｜黄茗婷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他从图书仓库里打捞尘封的好书，在时代风云里挖掘失落的传奇。读书博主是一个新鲜的职业，但他说，知识传播是延续几千年的手艺。滑动短视频的人在这里慢下来，重新进入苏东坡、鲁迅、梵高的人生，体味生命沉淀的哲思。他用自己的阅读经验，在大众与经典文学间往返摆渡，让那些曾经沉寂的文字鲜活起来，抵达人心。或许有一天，当阅读重新成为一种不必提醒的日常，人们仍然记得，他曾叩响的共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;32岁的赵健，在寸土寸金的北京CBD，拥有一面12米长的书墙。墨蓝色封皮的《庄子》、黑红色硬质封皮的全套《资治通鉴》……码得整整齐齐。这里是他在北京的工作室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵健经常出现在人们的手机里，头发微卷，戴黑色细框眼镜，用一个颇具亲和力的微笑开场：“诸君，你知道吗？”接着，把观众拽进苏东坡、王阳明和司马迁的世界，一口气讲完人物故事，末尾金句点睛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是一名全网粉丝量超1400万的读书博主。粉丝们赞美他“温润如玉”。带货成绩说明一切，2025年8月，他直播带货30场，累计销售额超9000万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之交往会发现，这名读书博主，爱说些实诚话。曾有报道说他，大学里一年借阅400本书，怎么做到的？“因为穷呗，有钱我就直接买了。”他视频里经常展现民国知识分子的风骨，但主要“因为他们有钱，被包养是没法谈人格独立的”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B3E9D50A940922F90AD9F67884EC089F0C999371_size59_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;南风窗2025年度知识博主——知名读书博主、账号“赵健的读书日记”主理人赵健&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;南风窗2025年度知识博主——知名读书博主、账号“赵健的读书日记”主理人赵健&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他有种面向公众表达的天赋。2025年12月20日，南风窗2025年度盛典，他在接近尾声时出场，仍能迅速吸引人的注意力。在提起自己曾因借阅400本书被奖励的事时，他说：“这很悲哀，一个学生爱读书有什么好奖励的？一只猪爱干饭，猪圈会奖励它吗？”风趣幽默的语言，却让人陷入深思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人的思想深度，如何通过短视频呈现？深度与短视频、金钱与理想主义，赵健很好地将这些反义词糅合在一起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短视频成就了他。在那之前，他经营过10年书店，每一家都惨淡倒闭。最终，读书人放下执念，带着自己的阅读经验，登上自媒体这列高速前进的时代列车，并把读书带到了台前。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;读书人，特立独行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读书让赵健很早就获得了跟年龄不相匹配的见识与思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他出生在江苏淮安，京杭大运河边的一个小镇。读小学六年级前，他没见过彩色电视机，电视是黑白带“雪花”的，拍一拍才有信号。他也没喝过自来水，父母每天去河里挑水回来，喝之前，还要用明矾沉降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为数不多的慰藉是书。小学二年级，他淘到一本《笑林广记》，被里面的笑话吸引。后来他才知道，这是“古籍”，“原来我的文学起点那么高”，很多同龄人这时候连汉字都没认全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵健的姑姑是教师，家里有本《说文解字》，看完后赵健很早就明白，古人用的注音方式是反切法。比如“硕”字，书里写“时若切”，意思是分别取两个字的声母和韵母，读作“shuo”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4850707CDC3CBD0F93A9FEDF739D444646ED7B87_size159_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;赵健在自家书房阅读书籍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赵健在自家书房阅读书籍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵健家住在戏园子旁边，戏台上奏起丝竹管弦，咿咿呀呀地唱着淮剧。唱到精彩处，台下的人们一边叫好，一边往台上扔糖果、甘蔗，一派乡土热闹。这种生活持续到他10岁那年，父亲成为村里第一个万元户，把他带到南京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淮剧段子《骂城隍》，他现在还记忆犹新。主角是一个叫王清明的书生，“一个没有文学水准的名字”，赵健评价。这出戏讲的是，书生家徒四壁，只有去找许下娃娃亲的准岳父救济，结果半路上被自己的仆人推下悬崖，沦落到城隍庙。书生走投无路，骂起了城隍爷，用竿子捅掉了神像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的传统剧种里，只有淮剧才有“骂城隍”的情节。“这是一个底层人士想要所谓的阶层跃迁，让自己的生活变得更美好，结果走投无路后的悲愤表达。”他如此概括。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/33284E208284B87915E91628AE67AA0105392CBA_size375_w508_h409.png&quot; style=&quot; width: 508px; height: 409px;&quot; alt=&quot;因为爱好读书，赵健参加过各类文化节目，曾获得第六届《奇妙的汉字》全国总冠军&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;因为爱好读书，赵健参加过各类文化节目，曾获得第六届《奇妙的汉字》全国总冠军&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一名读书博主，赵健擅长从这些分散的文本里总结出中心思想。他说对自己影响最大的书是《史记》。“后世的史官跟太史公不一样，他们是拿工资的，人一旦拿了工资，他就有金主了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他习惯用这种当下性的、明快的话语评价古人。这是短视频给他的训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读书带来思考，进而带来成长的孤独。他加入过南京小红花合唱团，站在前面的老师指挥他们从左晃到右，再从右晃到左，整体性地摇头晃脑，唱一些他们也不明白具体感情的诗词。他身在人群，觉得不自在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临近高考，这种不满达到顶峰。“我为我的命运不能被自己掌控深深悲哀。而且我为我的同龄人没有感受到悲哀，感到更大的悲哀。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大学时期他开乡村图书馆，项目在后期被领导否决；他相继开过医院书店、社区书店，在南京市中心开过9000平方米的大型书城，都关门大吉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/15A66D5330ACDE1DF0756992A9C79DF015C3E3CA_size155_w800_h1200.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; alt=&quot;2022年1月22日，赵健主理的南京锦创书城试营业&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2022年1月22日，赵健主理的南京锦创书城试营业&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“书店这个行业，成功是偶然的，每一步都通往失败。我希望大家有机会的话，少做书店。”说到后来，他的情绪色彩更重：“开书店就是无期徒刑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书里的精神世界很美好，书外，他每天都得交房租水电，来书店的人们不买书，甚至不看书，只拍照。“内心是绝望的。”他有些讽刺地总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是书把他从深渊捞起来。偶然翻到《画魂——潘玉良传》这本旧书，他知道了民国时期的青楼女子潘玉良成为第一个被卢浮宫珍藏作品的画家的故事，决定也要“拽着自己的头发离开地球”，自己拯救自己。于是，他在短视频创起了业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潘玉良的故事也被他多次带到自媒体，让更多人知晓。2024年8月，他特地去巴黎看过她长眠的墓地。“这个故事在等待我，它会等到一个被它救赎的人。”他描述命运的转折点，口吻依然文艺。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;读书博主，幸运来吻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个“10万+”，比想象中来得更早一些。2022年8月，赵健拍摄了苏州一名97岁老人坚守小书店的故事。这条视频名为《孤独的旧书店》，全网播放量超过9000万。他的粉丝量也从500左右涨到了12万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事的主角江澄波爷爷，是赵健少年时结识的忘年交。他记得，初三时来苏州旅游，偶然踏进这间书店，从江爷爷身上感到一种“巨大人格魅力的现场召唤”。这对朋友相差接近70岁，因为书而相惜。后来赵健恋爱、结婚、生子，几乎每年都带自己的妻子和孩子去看望江爷爷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年夏天，江爷爷过世。赵健想起《小王子》里的“点灯人”，他们为所在的星球在日落时点灯、日出时熄灯，周而复始。“有江爷爷的书店在，苏州的文学天空就有一盏不熄灭的灯。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0645CE65A61720314153B71F3D144D3ED5995E6E_size175_w1080_h1509.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 894px;&quot; alt=&quot;赵健和江澄波爷爷&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赵健和江澄波爷爷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的视频经常记录这些出生于20世纪的老者。他和北岛对谈，写“80年代，就像灯火辉煌的列车，一闪而过”；在纪念许倬云的视频里他说：“文学是一种挽留，挽留那些可敬的人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵健说，那一代知识分子深深打动着他。他们在复杂的历史时期经历了生活的锤炼，能够跟民国时期的士大夫精神相接续。“他们能感觉到自己跟社会是有关系的，把这种公共关系当成一种自觉，穷其一生去绽放。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是当代人难以复刻的。“互联网内容生态很丰富，但我们的内心超级无聊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他试图把自己被“召唤”的时刻传递给更多人。在采访翻译家杨苡的视频里，他引用《基督山伯爵》里的句子：“人类的全部智慧就包含在这两个词当中，等待和希望。”在拜访艺术家常沙娜时，他留意到常奶奶仍穿着40多年前的裙子，鲜亮如新。“人要干净，不能辜负人文艺术对你的教养。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他实现了成功的传播。账号“赵健的读书日记”在2022年1月开设，当年8月产出第一条爆款，2024年初就有了百万粉丝。前不久，他跟钱理群对谈，钱理群说，自己也是他的观众。“大学者也看我这个普通人，互联网社会的看见和被看见，非常神奇。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E7A99E579D94D0F321906389B2F2912582788EE2_size146_w1080_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 404px;&quot; alt=&quot;赵健在直播间&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赵健在直播间&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，赵健参与了清华大学首届新媒体高级研修班，这个班级聚集了不同领域的网络大V。但赵健说，他所有实操的方法论都忘得差不多了，只记得一点——对曾经崇敬的高流量群体祛魅，“这是一个普通人的行业”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很多人拥有的财富、流量、名气，都是因为幸运……流量是有限的，以我们不知道的某种方式选择了包括我在内的这些人，仅此而已。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵健不太愿意为新媒体的成功总结方法，“到今天我也没有足够的底气说，我拍的视频会按照所预判的方向去走”。他觉得，这个过程跟养孩子有相似性：不是生产者能决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期关注赵健的粉丝苏苏说，她觉得赵健的作品是“知识的善意分享”，不是复读机式的转述。“这些内容先帮助他自己了，他自己深受触动，所以也能打动你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上说，赵健的确是时代情绪捕手。他给出了一段哲学性的总结：“知识只是承载情绪的一种工具，或者说和情绪相比，知识并不重要。所以，我现在提供给别人的不是一种支持，而是一种支持的感觉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十几年前，大学生赵健在南京的乡村开设了一家公共图书馆，禁止公众带手机进入。现在，他“不会干这么脑残的事了”。让文学和互联网割裂开来是可怕的，他觉得，哪怕是孔子、苏东坡、王阳明，到了现代也得干直播。“王阳明一定会每天晚上直播，教大家致良知。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论如何，文学的幸运女神降临，亲吻了她的追随者。赵健再次用“金句”体描述道：“亲近文学的人会有一种福报，文学会救人……我们终于在短视频里赢得有尊严的一席之地。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;KOL，走到台前&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵健的工作室，非常“新媒体”。他的办公桌上摆着枇杷膏、滴眼液和口香糖。书墙之外，搭建了一个专业的直播间，至少3个机位环形分布，补光灯高低错落，对准C位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年初，他的粉丝量突破第一个100万。“100万粉丝居然这么快就到了，离1000万就很近了，那得挣多少钱？”但他很快发现，作品流量忽高忽低，有的甚至有些“丢人”。“有了百万粉，但突然觉得自己不会干新媒体了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他买了个新媒体课程，去学着怎么“找钩子”写文案，没用。他想到了王阳明说过的箴言，“自受用”——焦虑来自他太想讨好更多人，忘记了说自己的话。在2024年底，他开始尝试长视频创作，单条视频在15分钟以上，用“一口气”说清楚中国古典的绫罗绸缎、建筑美学、城市历史，这更接近他想要表达的“深度的精神漫游”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一条长视频播放量破1.2亿，完播率65%以上，这在新媒体领域不可思议。同样不可思议的是涨粉速度。他的两个账号，粉丝量一年内分别从100万、200万，涨到了接近500万和600万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他琢磨长视频为什么受欢迎：15分钟的时长，刚好适合上班通勤看，在厕所摸鱼看，或者陪伴入睡，“跟听相声评书是一样的”。只要15分钟，就能对一个领域里的深度知识了解个大概，然后作为社交谈资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他必须确保结构始终吸引人，每隔1分钟就出现一个“钩子”。短视频观众的大脑是被训练过的，比专业的导演更有节奏感，“你得不停地让人有代入感，替他有好奇心，让他觉得说出了他内心的想法，他才会有分享欲”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/150755229D7B35210BF627845981E7FC140C7894_size182_w1080_h954.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 565px;&quot; alt=&quot;赵健在短视频赛道取得了巨大流量&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赵健在短视频赛道取得了巨大流量&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，这也说明短视频市场处在“回归理性”的秩序建构期。观众不只想要猎奇、好玩、刺激，还想看到一个话题领域被说透，“传播的本质是信息差”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新媒体的逻辑是，内容吸引流量，流量进行变现。赵健带货后，40年前出版的《画魂——潘玉良传》加印5次，售出3万多册；《资治通鉴》3天销售3000册，定价1298元的《最美中国画》销量突破5万册。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被流量盘活的，还有非遗工艺品。2025年，他给南京云锦博物馆带货，“做了9000多万的营收”。这家公立博物馆，现在开始探索转型为民营企业，还成立了直播和短视频部门。原本发不出工资的扬州漆器厂经过他带货，做出了3000万元的营收，80名漆器厂工人给他联名写了一封感谢信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵健坦承，从内容能力来讲，他无法和传统的媒体机构相提并论。但传统媒体的时代已经过去了，新媒体的核心要义只有一个字，“人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“观众渴望看到一个真实的人，在人的身上能够寄托自己的嬉笑怒骂，我可以骂他、夸他、捧他，甚至可以暗恋他。人与人之间的情感通过互联网去建立。”情绪、注意力和商业价值，都围绕一个具体的“人”而非“信息”流动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/671D771D95C15999CF396DE294F75F78CE700114_size584_w1080_h663.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 392px;&quot; alt=&quot;赵健&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赵健&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他曾经组建过一支七八人的文案团队，后来解散了。他发现，写文案是一件高度私人化的事情，对情绪的捕捉和传达，没有任何员工能够替代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“二道贩子，也没那么高大上。只是一个把人物故事搬运给更多人的中间商。”他自嘲说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他的成绩证明了一点，人们对精神产品的需要比以往任何时候都旺盛。“LABUBU这样的纯情绪价值产品，能有那么多人买单，图书为什么就没有？图书为什么只能提供知识传播价值，不能提供情绪价值？”他叹道，“图书人是最应该打破桎梏的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他很欣赏出版机构果麦，这家机构革新了出版逻辑，不是印多少本、卖多少本，而是先卖出1000本，24小时内立马印刷、包装、快递到读者家门口。这样，图书行业最头疼的库存问题得到了解决。“读者永远没有问题，出版业也需要学会召唤更多人成为读者。”赵健说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D652F0EF2B790913F6DA4E88A9C0D42E3D466D71_size792_w847_h635.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; alt=&quot;赵健在直播中与网友进行交流&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赵健在直播中与网友进行交流&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做新媒体，危机感始终如影随形。从实体书店跳进短视频的他清楚，1400万粉丝不代表金饭碗，这一轮风口很有可能被下一个未知的东西取代。但他学会了适应变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年，他的计划是把工作室搬迁到大湾区。那里有微信视频号的总部，也是中国传统文化保存最完好的区域之一。在他的畅想里，以后他可以每天早上去爱群大厦吃早茶，俯瞰珠江景，听听茶楼里的粤剧，然后穿着人字拖上班，“别墅里面唱K”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位读书博主从不讳言钱和流量。在他看来，整个社会缺少关于“如何活得体面”的教育。有人把商业变现和读书的纯粹性对立起来，“那他们就那样认为吧，他只能过他认知的生活”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9HKBn5jrz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9HKBn5jrz</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 04:59:45 GMT</pubDate><category>资治通鉴</category><category>苏州</category><category>南风窗</category><category>南京</category><category>史记</category><category>小王子</category><category>庄子</category><category>清华大学</category><category>说文解字</category><category>北岛</category></item></channel></rss>