<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jan 2026 09:15:48 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>杭州的网红去哪儿了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/13C4933585DF43F97DDA7535FCE5D2EF662BE780_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;84e3ec450e3f4b5f323521ab690079c3&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/444BA09B4E75C98E6480FF689AF6C13F1FB3B9DD_size177_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;杭州丽晶国际中心像一面S形巨型墙矗立在钱江世纪城。摄影：林心怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杭州萧山区钱江世纪城的核心地段，一栋“S”形双塔造型矗立的墨绿色建筑因奇特造型引人注目。从外部望去，密密麻麻的窗格整齐铺开，上千个独立LOFT户型紧凑地嵌入双塔楼宇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这栋酒店式公寓迷宫一样的走廊里，两名年轻女孩举着自拍杆直播。两人时而相互交流几句，或与直播间里的观众进行互动。这里就是被誉为“杭州网红大楼”的丽晶国际中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“亚洲最大的单体群租公寓”“网红大楼”“杭漂第一楼”等标签被贴在这栋大楼身上，让它变得神秘又传奇。前几年，社交媒体上有一个传闻，丽晶国际里人人架着手机开直播，夜晚灯火通明，一栋大楼的GDP比得上一个县。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从2018年直播电商崛起，越来越多的网红来到杭州，聚集在萧山、滨江、余杭等区。丽晶国际在地理位置、交通、房间布局、租金等方面都“适中”，吸引了一众年轻主播入住，成了一个典型的网红社区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很长一段时间里，丽晶国际被视为观察杭州电商和网红生态的一个窗口。“你要看杭州网红、直播这些行业好不好，就看丽晶国际晚上的灯亮不亮。”一名自媒体公司创始人对《财经》说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过近几个月来，由于丽晶国际网红住户减少、房租下降，关于“杭州网红大撤退”的议论四起。《杭州日报》《中国蓝新闻》等浙江官方媒体也跟进报道，称这是夸张解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，《财经》实地探访丽晶国际，大堂进出的人络绎不绝。不少人穿着时尚，染着各式发色；也有人拖着行李箱，步履匆忙。16个闸口、24部电梯背后，是8000多名住户的栖身与忙碌。但根据对丽晶国际附近链家销售人员等多方采访，这栋楼内的网红住户数量确实在下降，住户结构变得更加多样化。在浙江大学国际传播研究中心的统计数据里，全国近半数主播从业不到一年便黯然离场，彻底消失在镜头之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其把丽晶国际的网红数量和杭州网红经济直接挂钩，不如说杭州的网红生态更新换代了——“丽晶国际的主播撤离，并不意味着杭州直播电商行业的没落。在红利期结束之后，这个行业必然要转入平台期，转入更合规的发展期。”在新榜研究院院长夏之南看来，个人英雄主义让位于机构化的团队作战，行业分工变得更加精细化和专业化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许，观察杭州网红经济该换一个窗口了。比如，头部MCN机构（网络创作者公司/网红经纪公司）无忧传媒公司对面的长龙领航城，就住着不少签约了MCN的头部和中腰部网红。钱塘江两岸像嘉润公馆和银杏汇这样的大平层，被头部网红所青睐，地产圈称之为“三幢银杏汇，半壁网红圈”。他们的居住地，已成为其商业价值最赤裸的坐标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丽晶国际在杭州网红生态里，依然有自己的位置。当一些网红搬离丽晶国际，网红梦却被一名为他们打扫房间的保洁人员陈丰继承了下来。“这个地方主播比较多，碰上一个愿意聊的，就能取取经，跟着学。”她已经建起自己的抖音账号，现在发了234个作品，积累起800多个粉丝，梦想有一天自己也能成为网红。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1cea952da6bcb6653ff076d1ff769d69&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A6808E1BAA70354EAED0A1594D5B936F1756201F_size35_w814_h611.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;丽晶国际走廊里，两名女生直播的背影。摄影：林心怡&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5927FBEFCA45F94DC22F48F8241FB09F1D46770F_size7_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; alt=&quot;杭州的网红去哪儿了？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;&lt;strong&gt;丽晶国际的网红梦变了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自河南的陈丰是一名“80后”，在丽晶国际生活和工作的这一年多时间里，她明显感觉到大楼里的人变少了。租客大多是像她一样为生计奔波的普通人，白领占了多数，曾经扎堆的网红，只剩少数身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中介口中的租客画像也在发生改变：除了尚存的零星网红与就近上班的白领，随着钱江世纪城板块进一步发展，多个楼盘正待建设开放，同时房地产市场的租金整体有所下降，周边工地的务工人员开始入住丽晶国际那些小而实惠的房间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位在这儿住了数月的年轻白领甚至对丽晶国际的过往传奇一无所知，她选择这里，仅仅因为通勤便利与租金合适。那个被媒体与流量反复描绘的“网红大楼”，在她的日常生活中没有特别意义。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;6ab4329b9ef9a28f2243812ae5a7dc19&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AEE98001AE69694B29E280B4E7F586592F5C2E5D_size125_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;从丽晶国际的阳台可以俯瞰杭州钱江世纪城主要街景。摄影：杨立赟&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;aba8093a01174de26b2eb3567d6b82b8&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/543C763E1D816D675E0C1FC2D85CD98B43BBBCB3_size114_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;杭州丽晶国际2号楼大门。摄影：杨立赟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而陈丰是这栋大楼“网红基因”沉默又倔强的继承者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年来到杭州时，陈丰还不知道她落脚的这栋公寓，就是赫赫有名的“网红大楼”。她只知道这里家政订单集中，离地铁又近，五六十个同行在此抱团取暖，把33层的十来套房子住得满满当当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢地，她摸清了这栋楼的过往。那些三四十平方米的紧凑房间，曾是初创主播的“微型生态舱”，一面白墙、一个手机支架、一盏补光灯，就能连通千万级线上流量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈丰是挂靠在京东家政的保洁人员，她日常接到的许多保洁订单都来自丽晶国际及周边小区的网红们。她粗略计算，自己的客户里有四成都是网红、主播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她喜欢接网红们的单子，因为“年轻人好沟通、要求不高，帮网红家里整理物品，很简单，也不脏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作让陈丰成了网红行业的近距离观察者。她曾为居家带货的主播整理堆积如山的样品，亲眼见对方连续直播三小时后，累得直接倒在沙发上，连说话的力气都没有；也碰到过带着产品来丽晶国际找主播带货的商家，陈丰扫了眼商品，就能判断这个商品没有专利号、没卖点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期浸染，陈丰这个旁观者竟也积累了一套朴素的行业逻辑。“保洁阿姨”也想当网红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个曾把她从老家招揽来杭州的同行，出手总是快人一招，自己做了一个抖音短视频账号，积累到一万多粉丝后成功转型，不再亲手做保洁，转而通过直播招人、带货赚钱，现在已经搬离丽晶国际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事，在陈丰平静的生活里荡开了一圈再也无法忽视的涟漪，涟漪下是地震一般的冲击。“我们这行是体力活，能挣动脑的钱，就不想动手，太累了。”客户、同行活生生的例子，她看见了人生的另一种可能——她服务的许多客户，就在几十平方米的房间里“兼顾”工作与生活，那种“在家就能挣钱”的自由状态对她而言有着极大的吸引力。虽然目前她还不明白这种“兼顾”的背面，是另一种难以解脱的困局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，陈丰也注册了自己的抖音账号。工作结束后，她在狭小的隔断房里举起手机，对着镜头聊聊家政行业，偶尔试试带货家政用品。粉丝寥寥数百，改变却在真实发生：她成功招募到新员工，拿到了平台奖励；甚至有客户因刷到她的视频而直接下单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在丽晶国际的出租屋，月租金1300元，不少同行为了寻求更便宜的房租已经搬走了，可陈丰不想走。她总盼着能碰到愿意交流的主播，向他们取取经。“做保洁在哪都能干，而做账号、做主播，才是我来杭州最大的收获。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许再过一段时间，陈丰就会搬去一个装修更好的隔断房。在丽晶国际，建筑面积百余平方米的LOFT被隔成了6间房是常态。这些隔断房，被二房东们装修成不同风格，轻奢风、现代简约风、粉色系、黑白调……既迎合年轻人的审美，也被一些主播直接拿来当成直播间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推开一扇门，里面还有六扇门，分别是六个独立房间，卧室床头、衣柜、梳妆台等处贴着除甲醛的试纸，空气中还隐隐透出有些刺鼻的气味。二房东董发（化名）正在给看房的客户介绍房间。“看这装修，你们年轻人都喜欢。我在丽晶很多年了，手上四十几套房，都是自己装修。”面对新租客，董发毫不兴奋，这些流水的年轻人，支撑起铁打的二房东。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;79533a47d794b57d1813f6cf33a4895c&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62E82D657AEC6F54D8C053DCB4581E8D052914D5_size81_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;丽晶国际中被隔断出来的出租房。摄影：林心怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“六星级酒店的皮囊，群租房的内里”。丽晶国际附近一名中介这样描述它。根据克而瑞物管的调研，曾经丽晶国际中一套200平方米的公寓在整治前最多能被隔出13个出租房间，巅峰时期有近2万人被压缩在这些“鸽子笼”中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在丽晶国际名头最响、传言最盛的时候，这里不仅有成群结队的网红，还有酒吧、美容美发店、按摩店、电商公司、直播工作室等多业态的商户，成了一个“开放式”的大楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企查查提供给《财经》的数据显示，截至2025年12月18日，注册地位于杭州市丽晶国际中心的在业存续企业共1246家，多为2019年及以后成立的企业。其中，名称含文化/传媒/创意/娱乐的企业共90家，电商企业29家。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;f518891de5744518dd39a6c7b7946729&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3841F2E2AE9C46C935D4CECD1064BC4DD61173F9_size135_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;丽晶国际顶楼的酒吧，对楼外顾客亦开放，网红仅占两成客源。摄影：杨立赟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年，丽晶国际经历了一次大整改。公安和物业联合行动，在对大楼进行了两个多月全面细致地摸排后，多方联合对丽晶国际大楼住户、商户进行分类管理。同时对违规群租房现象、违规商铺“重拳出击”，明确规定公寓隔断间上限，并要求所有大楼人员必须办理门卡并录入面部信息。此后，丽晶国际群租违规的乱象得到一定遏制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，《中国蓝新闻》在报道中引述丽晶国际物业经理贾书称，现在“整座大楼共有1629户，其中自住400户左右，对外出租1100余户。尽管出租占比接近七成，但承租群体一直以周边上班的白领为主，网红和直播间只是其中很少的一部分。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丽晶国际对年轻网红的吸引力虽已下降，但网红基因却被陈丰这样原本与网红毫无关联的人无意中继承了下来。她把丽晶国际当作自己的“学校”和“资源池”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有个网红老主顾，得知她想拍短视频，惊喜地鼓励她：“阿姨，拍短视频多好啊！”还提醒她要抓住重点才能吸引粉丝。这些零星的指点，成了她逐梦路上的微光。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8ED360FAE6034645975E66583E5A8F74F0046103_size8_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; alt=&quot;杭州的网红去哪儿了？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;&lt;strong&gt;窗口不止丽晶国际&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，丽晶国际门口LED大屏上滚动的租房信息里，从28平方米的小户型到200平方米的大户型一应俱全，大多标注着“面议”，少了当年的抢手劲儿。贝壳App上，近百套空置的房源在静静等待归处。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;8&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5C3A86F7CD03AAC27BDCB2B038C648119B9BFE62_size110_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;丽晶国际大院内的招租广告。摄影：杨立赟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杭州这座被数字与流量彻底重塑的城市里，网红的世界始终遵循着一套冰冷而精确的内在法则。粉丝数、直播间在线人数、商品交易总额（GMV）——这些不断跳动的数字，构成了一把标尺，清晰地丈量出每个人的价值层级，并直接锚定了他们的收入曲线与在这座城市扎根的深度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;住所，恰是这场生存战中最直观的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能够站稳脚跟的，便赢得了选择的自由，搬去距离公司更近的中高档小区，拿下一套更宽敞的三室或者四室，更甚者可以直接豪掷一套江景大平层。而被浪潮推回的，则黯然退场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丽晶国际附近链家的一名销售人员认为，相较于前两年的热度，如今丽晶国际的租房吸引力下降，究其原因，主要是杭州涌现出更多热门地块，尤其疫情之后，迎来集中交房潮，租房选择增多。杭州的网红群体分布日趋分散，这里不再是首选居所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就钱江世纪城板块来说，现在许多“杭漂”更倾向于选择亚奥城、山水时代、财富中心、都会山等地。山水时代就在丽晶国际隔壁，精装交付，环境更好一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董发在山水时代也有40余套房源，他观察到，年轻人更喜欢住在山水时代，因为房子更新一些。《财经》进入山水时代的几间隔断房后发现，这里的出租房虽然层高低于丽晶国际，但是房间大多更宽敞。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;e9297931ad28af0c777e28a34edc8436&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9BC286DFD5C8759D353BE33CC7FAF0B292F867CF_size179_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;丽晶国际隔壁的山水时代大厦。摄影：林心怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈丰的一个客户在杭发展了一段时间，又从山水时代搬到都会山，“山水时代的房子层高太低了，住得压抑。”只要条件允许，大家总会想要去到更好的环境，呼吸更加清新的空气，而非每天穿梭在丽晶国际迷宫一样的走廊里，或是在山水时代矮矮的天花板下承受压迫感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当“野生”的小网红有了一些名气，通常开始与MCN机构签约，成了一个有组织的网红。这些签约的中腰部网红的迁徙轨迹，往往紧密追随着MCN机构、直播基地与供应链的地理布局。在滨江这一直播电商核心区，许多人不愿远离公司，便选择居住在MCN机构附近、环境更优的中高档小区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如杭州的头部MCN无忧传媒对面的长龙领航城及周边一系列次新楼盘，因为毗邻众多知名MCN机构，吸引了不少签约主播和运营团队。他们过上了比创业初期更好的生活，但依然需要将通勤时间压缩到最短，以应对昼夜颠倒、节奏飞快的直播节奏。而钱塘江南岸的银杏汇，则是多名头部主播的栖身之所——这个小区可以俯瞰钱塘江一线江景，高峰时期房价超过10万元/平方米，是周边住宅的翻倍不止。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;e42c05917567ed9ae71a6ee7464dcbbe&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6B2114A2CD393448612F6364A8C44B0DEA9BAC2_size206_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;无忧传媒对面的长龙·领航城。摄影：林心怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年到2023年之间，直播行业迎来一个快速成长的红利期，大批年轻人跑到杭州淘金，尤其是娱乐直播。根据夏之南的了解，早期丽晶国际做娱乐直播的主播居多，也就是圈内常说的“娱播”。行业的规则简单又残酷，六个月到一年，基本就可以决定一个账号能不能做得起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做起来的，几个月的时间就可以风生水起，从小公寓换上大平层。陈丰有位客户，在六七个月的时间内，从公司的小主播做到了大主播，有了自己的办公室。住所也从丽晶国际五六十平的阁楼，换成了拱墅区的大三室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做不起来的，要么换赛道，要么换账号，继续在行业中接受淘洗。这个过程中，不断有人被这个互联网之都挤压、淘汰。据杭州直播营销协会粗略估算，近两年约有20%到30%的中小网红或特定类型主播离开了杭州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业态的更迭和进化也影响着杭州网红的去向。夏之南提到，由于娱播变现的方式主要以粉丝打赏、上票为主，生命周期非常短暂。相比之下，带货是更持久的从业选择。所以有些人在通过娱乐直播掌握了做直播技巧和方法后，就去尝试直播带货。可一旦要卖货，几十平的小公寓就不够用了，需要两室、三室甚至更大的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经被视为网红中心的“丽晶国际”，如今只是杭州庞大网红生态版图中的一角。杭州网红的去处，与他们的粉丝规模和商业价值相对应，在钱塘江两岸那些安静而昂贵的大平层里，在MCN机构林立的写字楼周边新交付的精装小区中，也在从直播镜头切换到生活日常的无数个普通房间里。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1DFBA23A6738BD5F89CCA96ED80B1D384746B1DE_size8_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; alt=&quot;杭州的网红去哪儿了？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;&lt;strong&gt;行业变了逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网红们流动的背后，本质上是直播电商和网红生态悄然发生的变革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在夏之南看来，丽晶国际是直播行业草莽初创时代的一个象征。那个时代最大的特点就是英雄不问出处。“是个人都能干，普通人都能转型。”只要一个很小的地方就可以开播，命运的齿轮开始转动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着行业发展的不断深入，流量红利逐渐散去，行业已经越来越向“机构化”“系统化”阶段迈进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个成熟的带货直播间，背后需要选品、品控、售后、客服、运营、投流等多个专业岗位协同，“至少需要3个-4个小伙伴去支撑，大的直播间8个10个都很正常。”夏之南说，即便最小的自媒体单元，都要招一个助理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是娱播，机构也可以通过打造标准化直播间，不断签约主播，在赛马机制下，总有人可以跑出来。当下最流行的团播，打造一个直播间的成本要几十万起步，并且越来越依靠专业化的团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此之下，个人创业者除非拥有极强的个人品牌或稀缺资源，否则生存空间会被大幅压缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据浙江大学国际传播研究中心2026年1月公布的《抖音主播职业调研报告》，大量主播的收入并不算高。在加入公会（MCN机构）的受访主播群体中，月收入突破万元的主播仅占19.49%，月收入2000元-5000元的主播占比达33.97%。而公会提供的直播底薪成为主播收入构成中重要的稳定薪资来源。从底薪水平来看，超七成主播的月底薪集中在5000元及以下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调研团队在访谈中发现，头部、腰部、尾部主播呈现出差异较大的收入分层，多数主播实际收入远低于公众对“直播行业高收入”的认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个工作日的傍晚六点半，在无忧传媒的18楼走廊尽头，仿妆博主初九（@是初九呀）化着《疯狂动物城》中“夏奇羊”的妆容走进拍摄间，身后跟着两名编导。房间内，她的团队已提前根据拍摄主题完成场景布置，静待拍摄启动。在此之前，她已经拍摄了这部影片里朱迪斯和露露的仿妆。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;7b2d3e39b74f71ce0a5e2fd140ec846e&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8CC93EA411C36775C2A83B9B1EE7DEA7F4ED3DB_size68_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;初九正在拍摄“夏奇羊”仿妆视频。摄影：林心怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于所做的仿妆赛道特殊性较强，前期筹备及拍摄所需物料繁杂，过去，初九几乎无法想象自己可以在几天之内完成这么高难度的仿妆和拍摄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年时，初九在宁波独自开始创作“一百个反派仿妆”系列，她很快撞上了天花板：创意需要极高的执行成本，从化妆、造型、拍摄到剪辑，想要高频更新，一个人根本顾不过来。点赞百万的视频背后，是透支，是不可持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人才华的峰值，很难对抗工业化内容生产对稳定性、持续性和精美度的要求。她转而考虑签约MCN机构，组建团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，初九与杭州的无忧传媒双向奔赴。无忧传媒为初九组建起专业的团队，包括编导、摄像和剪辑。目前，初九的专属创作团队共六人，包括两名编导、一名摄像、两名剪辑，再加上她本人。现有的团队配置可以让她的仿妆视频快速落地。而无忧传媒也在初九账号的商业化中获利。随着事业发展，初九搬了一次家，住宅条件也明显提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近几个月，初九拍短视频之外，还多了一项任务——直播。在拍摄结束后，她会开启一至两小时的直播，与粉丝聊天，暂未正式开始带货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在行业都讲究短直联动，不少品牌方在敲定短视频商单时，会同步要求创作者具备直播能力。”初九解释道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着主播行业迭代发展、主播们的工作越来越综合与复杂，这个群体对MCN这种第三方服务商的需求也大大增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国演出行业协会与抖音直播联合发布的《中国网络表演（直播与短视频）经纪机构行业发展报告（2024-2025）》显示，过去十年MCN行业经历了高速发展，机构总量从2015年的160家增至2024年的2.9万家，增长超过180倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数量指数级增长的同时，MCN行业也从粗放竞争阶段，进入精耕细作、合规运营与专业发展并重的新周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种专业化趋势在招聘市场反应明显。BOSS直聘上，直播中控、场控、主播助理、商务BD、IP孵化运营、短视频演员等众多细分职位勾勒出电商和主播体系的架构。薪资梯度跨度明显，从基础岗位的5000元到12000元，到优质主播的3万元至6万元，能力与报酬紧密挂钩。这些幕后人员虽然不是网红本人，但是这个时代下“网红”的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;e50b97d53bce99d73100557106ddb01f&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/51378A70AB8A3B3A5EC168417AB2BC767CD2F276_size63_w544_h1039.jpg&quot; style=&quot; width: 544px; height: 1039px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;招聘平台上自媒体和电商相关的岗位。图源/网络&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADF94AAA6D5A19699DDA2AEC7ED7204485B49206_size8_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; alt=&quot;杭州的网红去哪儿了？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;&lt;strong&gt;去中心化的时代，机构也在适应新规则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网红之间很卷，MCN也很卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爆发式增长意味着激烈的竞争。据克劳锐发布的《2025中国内容机构（MCN）行业发展研究报告》，2024年，超70%机构面临利润下滑，仅10%实现营收利润双增长。对于MCN而言，赛道比拼越发激烈。应对越来越精细化、专业化的行业，不少MCN机构逐渐蜕变成多元的商业体，进入周期性迭代阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让网红活下去、既然让自己活下去，MCN机构们也在自我更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，初九来到杭州与无忧传媒全面合作后，发现机构的服务细致到涵盖敏感日期发布规范、内容创作红线等专项培训，还有唱歌、跳舞、瑜伽和跳操等课程。最重要的是，为了帮助创作者缓解工作压力，公司里除了有乒乓球、KTV、按摩室，还有心理辅导室——这是网红们的刚需——许多主播在极度光鲜、极速圈钱的背后，长期承受着黑洞一般的心理压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初九和无忧传媒最初签了五年，到期后又续签了五年。十年长约背后，是双方明确的分工协作：在商业化运作层面，客户对接、合同拟定、税务处理等事务均由公司统筹承接；在内容创作方面，她会与团队伙伴共同商议视频方向，共同准备道具，加上专业剪辑力量的支撑，成片质量得到显著提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机构的价值，正体现在它将网红个体的才华，纳入一个分工明确、协同作战的现代化“内容工厂”之中，从而大幅提升其成功概率与生命周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，无忧传媒形成了“内容商业化+直播+电商”的复合业务模式，延伸至艺人经纪、文旅、短剧等业务，且各个通道之间可以串联。每一位签约的艺人和主播达人都可以结合所长，选择合适的发展通路，并进行机动性调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经打造出初代带货网红“张大奕”的如涵数字科技（下称“如涵”），早期可以依靠少数头部网红支撑公司的大半壁江山。但随着外部土壤的变化，如涵也开始求变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如涵爱种草业务的CEO朱天羽观察到，社交媒体格局在2020年前后进入重塑阶段：抖音、小红书强势崛起，它们的底层逻辑是“去中心化”和“流量平权”，打破了以淘系、微博、B站依赖私域关注和头部效应的旧秩序。尤其随着店播的崛起和AI的应用，头部网红的效力已经有所减弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，如涵在2021年用一个新平台“爱种草”来抓住上游数以千计的品牌方和下游海量而分散的中小网红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱天羽表示，“爱种草”目前已经链接超30万名创作者。如涵传统的MCN业务也在变化，开始以更多元灵活的方式去跟一些头部红人合作，提供第三方服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也意味着，如涵不再是一个传统的、基于深度人身绑定的红人经纪公司，而逐渐成为一个商单撮合平台，向平台化转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，像如涵和无忧传媒这样的机构们正在逐渐进行着从“资源垄断者”到“生态构建者”、从“人力密集型”到“技术驱动型”的自我革新。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2BAB8E40DA067C0C35757750819950027B2730D5_size7_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; alt=&quot;杭州的网红去哪儿了？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;&lt;strong&gt;杭州的压力不小&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杭州这座电商之城、直播之城为网红行业发展提供了先发优势，但近年来也受到后来者的追逐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几年，越来越多的城市在电商和直播业态中秀出自己的“肌肉”。比如，2024年广州直播电商交易额达5171亿元，“源头工厂+直播”的模式极大缩短了供应链链路，在快消、服饰等品类上展现出强大的价格与现货优势；义乌则将小商品市场的柔性供应链能力发挥到极致，为直播电商提供小批量、快反应生产支持，成为“白牌”爆品和新品测试的重要源头；成都依托其独特的文旅资源与休闲文化，在文旅推广、美食探店、时尚街拍等内容赛道上异军突起，孵化出一批具有鲜明地域特色的网红IP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风从四面八方吹来，杭州开始收拢力量到产业链上更有价值的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，杭州市政府出台了《打造新电商之都行动计划》，明确提出三大转型方向：供应链升级、技术赋能和人才培育。具体来说，杭州计划三年内建成10个数字化产业带，引入500家头部供应链企业；设立10亿元AI电商专项基金，支持数字人、智慧物流等技术研发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就AI营销来说，在人才供给上，杭州这个城市一定是提供了莫大的隐形支持。”朱天羽直言，有大量的技术型人才、与AI相关的人才不断往杭州涌入，这给如涵提供了非常好的人才土壤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在行业和城市转型升级的同时，人来人往，都是常事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杭州市直播营销行业协会数据显示，目前，杭州头部的MCN机构共有32家，2025年上半年它们的总营收达59.93亿元，同比增长17%，利润总额在2.6亿元至3.6亿元之间，整体处于盈利状态。“这32家头部机构，一家都没走。”执行会长刘启彬强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，“快手一姐”蛋蛋刚在杭州成立公司，并在一个多月的时间里快速将团队扩大至200人。曹颖和林依轮的直播团队也在杭州落地，打算在这里汲取新的养分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在协会的统计数据以外，的确有头部电商主播把部分业务撤离杭州，比如辛选将直播在内的部分业务转回广州，疯狂小杨哥的三只羊在合肥高新区进行了重资产投资，向太也因公司业务调整从杭州市博地中心写字楼退租。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过整体而言，杭州的电商生态依然坚挺。欧特欧咨询数据显示，2025年1月至10月，杭州完成了471.36万场直播，成交额超过3640亿元。杭州市商务局数据也显示，杭州现有综合类、垂直类头部直播平台32家，主播近5万人，直播相关企业注册量超1万家，数量列全国第一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无忧传媒市场公关部副总裁郭嘉对《财经》说，所谓杭州“网红大撤退”，有点耸人听闻。“我感觉身边的人这两年来的还是比走的多。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，行业竞争加剧，经营的利润空间越来越收窄，部分中小企业和主播达人根据自己的选择迁往其他城市发展或者选择成本更有优势的地方。同时，竞争的加剧势必让收入和利润向行业头部集中，在规模和效率上不具备优势的中小个体受到的冲击和不确定性还在加大，直到行业进入一个新的平衡周期或者外部变革带来新的结构性机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年7月31日，网络主播被正式纳入由人力资源社会保障部、国家市场监督管理总局、国家统计局联合发布的19个新职业之列，从业者可享受国家职业技能培训补贴和职业技能鉴定补贴等政策支持，这标志着主播职业发展路径的规范化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙大国际传播研究中心的调研中，全国范围内接近半数的主播从业仅4个-12个月就会离开这个行业，从业1年至3年的占25.77%，从业三年以上的只有7.29%。这意味着，无论网红们是否离开杭州，他们都可能在很短时间内转行，消失在镜头前，消失在账号里。这个职业的稳定性、规范性、可持续性和成长性仍处于较低水平，有很大提升空间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;文｜《财经》研究员 李莹 实习生 林心怡 记者 杨立赟&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;编辑｜杨立赟&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzRFxufPja</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzRFxufPja</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:58:37 GMT</pubDate><category>杭州</category><category>财经</category><category>钱江</category><category>二房东</category><category>滨江</category><category>中国蓝新闻</category><category>都会山</category><category>京东</category><category>六扇门</category><category>萧山区</category></item><item><title>男子挖出古剑上交博物馆：工作忙挖出10天后才交，馆方多次提醒注意安全</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B21D27D3C6A27CDE8221376E216E17077329910E_size130_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本月15日，“湖北一男子挖出青铜古剑上交博物馆”登上微博热搜，当天，湖北黄冈市浠水县的毕列雄，将10天前从施工现场发现的一把疑似青铜古剑交给当地博物馆。他将整个过程发布在短视频平台后引发了网友的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，红星新闻记者联系到了上交古剑的毕列雄，他表示此前曾有网友质疑他，为何在找到古剑10天后才上交博物馆，内心有没有过是否上交的“挣扎”。对此，毕列雄表示，之所以10天后才上交是因为施工地距离博物馆较远，而施工现场工期较紧，他也是后续抽时间才到的博物馆，并获得了200元的奖励，在这10天中，博物馆工作人员也多次提醒他注意文物安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADA9816694B6710525CC0F498C041A29D4F24201_size1129_w1461_h897.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 392px;&quot; alt=&quot;▲毕列雄和他捡到的疑似古剑 受访者供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲毕列雄和他捡到的疑似古剑 受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕列雄是一名工程负责人，最近一段时间，他正在黄冈市浠水县参与高标准农田平整工程。本月5日，他在现场例行检查的过程中，发现了半埋在土里的这把古剑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“第一眼看上去就觉得有点特别。”毕列雄说，“感觉不是平时地里挖出来的那种一般金属器物，形状挺特别的，细长，锈色偏绿，更像一件老物件。后来捡起来拿在手里仔细一看，发现是一把上半部分残缺的青铜剑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕列雄并不是文物爱好者，但身边有接触古玩的朋友，他拍照后向朋友咨询，并自行查阅了相关资料，“如果是真品，青铜剑大多出现在战国及更早时期，唐宋之后基本就很少见了。我知道这东西肯定不能留在自己手里，就赶紧联系了博物馆。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次日，毕列雄就和当地的浠水县博物馆工作人员取得了联系，约定毕列雄将这把古剑交给博物馆。不过直到本月15日，毕列雄才驱车赶到了浠水县博物馆，正式将古剑上交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕列雄也把整个过程上传到了短视频平台上，他在抖音平台上的账号名为“雄心”。后来曾有网友质疑，为什么在捡到古剑10天后才上交博物馆。对此，毕列雄向红星新闻记者解释称，并不是自己有所犹豫，而是因为现在工期紧张，每天要从早干到晚，其个人工作时间与博物馆办公时间基本重合，难以错开。而往返博物馆需要1个多小时的车程，他也是直到15日才抽出时间把古剑送到了博物馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上交博物馆前，博物馆工作人员也曾多次提醒他注意文物安全，“毕竟这个东西放到个人手里还是有风险，他们也希望我尽早上交。”他理解博物馆方面的提醒，也一直保持沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15日接收古剑后，浠水县博物馆向毕列雄发放了200元费用。博物馆工作人员在接受贵州广播电视台等媒体采访时也回应称，200元的该款项仅是对公民主动上交文物行为的表彰性奖励，并非对文物本身价值的评估或补偿，目前对于该古剑的具体信息还在鉴定之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕列雄对网络上颇有争议的奖励额数表示自己并不在意。他表示，自己从事工程行业，“也不是靠这个发财，给不给钱都一样，这本来就是该做的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕列雄说，博物馆工作人员表示，后续或将为其出具文物捐赠证书，而如果达到相关等级标准，未来还可能为这把青铜剑制作专门展柜，并在说明中注明捐赠者姓名，他说：“能被展出来当然好，哪怕是残件，也是历史。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 付垚 实习生 陈哲雅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 欧鹏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzPgUgOZ3i</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzPgUgOZ3i</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:50:13 GMT</pubDate><category>博物馆</category><category>古剑</category><category>毕列雄</category><category>文物</category><category>青铜剑</category><category>浠水县博物馆</category><category>新闻记者</category><category>红星</category><category>黄冈市</category><category>工期</category></item><item><title>伊朗武装部队总参谋长：敌对势力利用媒体歪曲事实</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/710E95CB340DAE5761086D8462AE6391E065BF35_size538_w698_h393.png&quot; height=&quot;393&quot; width=&quot;698&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，当地时间1月17日，伊朗武装部队总参谋长穆萨维表示，&lt;strong&gt;敌对势力通过构建庞大的媒体体系并发动认知战，对部分社会群体造成影响&lt;/strong&gt;，刻意歪曲事实、混淆视听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AC1EDADA55BA9F081AF2D98E57CA95DE43A6D1FE_size634_w1066_h595.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穆萨维指出，面对敌方在舆论和认知层面的渗透与操纵，必须通过及时、准确、深入的事实阐释，加强对事件真相的说明和解读，以此应对敌对势力的手段和阴谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调，&lt;strong&gt;提升社会公众对事实的认知水平&lt;/strong&gt;，是维护国家安全和社会稳定的重要环节，应通过正确引导舆论，增强社会抵御外部干扰的能力。（总台记者 李曌）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzRcIJClcF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzRcIJClcF</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:48:54 GMT</pubDate><category>总台</category><category>敌对势力</category><category>伊朗</category><category>舆论</category><category>总参谋长</category><category>敌方</category></item><item><title>外交部驻港公署正告美方：坚决反对美国个别政客炮制涉港恶法</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/DC4D000B5D13CC7752B46E56B1D8F85BA774D21C_size987_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;针对美国个别政客再次推动有关涉港恶法，鼓噪取消香港驻美经贸办事处特权豁免待遇甚至关闭办事处，外交部驻港公署发言人表示强烈谴责和坚决反对，并强调指出：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、香港驻美经贸办是特区依法设立的在美官方机构，为促进港美经贸交流发挥了积极作用。美国在香港有重大经济利益，两地经贸往来密切。美方操弄涉港恶法将对两地正常的商务沟通合作造成负面影响，损害美国企业、就业者和消费者利益，是损人不利己的非理性行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、香港回归以来，“一国两制”制度体系不断完善，香港依法享有的高度自治权得到充分尊重和坚定维护，香港国安法律充分尊重和保障人权，为香港长期繁荣稳定提供坚实保障。香港全力拼经济、谋发展、惠民生，以高水平安全护航高质量发展，由治及兴前景光明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、美国个别政客炮制涉港恶法的行径充分暴露其根深蒂固的意识形态偏见和冷战思维。中方敦促美国个别政客认清事实，立即停止出于自身政治私利的政治表演，立即停止干预香港事务的政治操弄。任何抹黑香港自由与人权、诋毁“一国两制”成功实践的图谋纯属痴心妄想，必将遭受失败！&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzNiKJXJTi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzNiKJXJTi</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:25:39 GMT</pubDate><category>经贸</category><category>政客</category><category>香港</category><category>恶法</category><category>一国两制</category><category>两地</category><category>办事处</category><category>美国</category></item><item><title>日本急了：若中国开始管控抗生素和药品原料，麻烦可大了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B48DF57D1CC661443EEEF3E6454A36B26153DFED_size80_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】因日本首相高市早苗的错误言行，中方近日宣布加强对日军民两用产品的出口管制后，日本国内一些人慌不择路了。据香港《南华早报》1月17日报道，日本医疗界人士担心，中国可能会加大施压，将抗生素和药品原料纳入出口管制清单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，尽管过去三年日本致力于增加多种常用药品的国内产量，但其医药行业仍高度依赖中国进口。日本专家们担心，如果中国限制或停止相关药品出口，将带来“巨大麻烦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本感染症学会理事长、2020年曾担任日本政府顾问的馆田一博称，“我们知道北京正在限制稀土矿产的出口，但希望这一政策不会扩展到医药产品”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他告诉《本周亚洲》（This Week in Asia），日本大部分抗生素仍从中国进口，药品基本原料上也非常依赖中国，“因此中方可能会对日本施加相当大的压力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馆田一博回忆道，2019年以前，日本药企由于利润率低下，主动减少了包括青霉素、链霉素在内的多种常用抗生素和活性药物成分的国内生产。中国一度是日本此类药品的最大供应国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随后，中国出台更严格的环保规定，并关闭了一家生产头孢唑林成分的主要工厂。结果是，日本各地医院库存短缺，不得不推迟手术或使用疗效较差的替代药物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，日本政府意识到医药供应的潜在风险，启动扶持计划，鼓励日本企业在国内制造，2024年还投入550亿日元（约合2.42亿元人民币）支持本土药企建立生产设施。但数据显示，2024年，日本仍从中国进口了价值1.2248亿美元的关键药品原料。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF7B3909EE54B373FCC8BC0204DBDDF7B286805C_size196_w600_h395.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 395px;&quot; alt=&quot;明治制药的生产设施内 《读卖新闻》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;明治制药的生产设施内 《读卖新闻》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《南华早报》指出，高市早苗去年11月在日本国会的错误发言，让中日关系恶化，若中方实施更多贸易限制，日本可能再次面临冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗拒绝撤回其言论后，中国商务部6日宣布，决定加强两用物项对日本出口管制：禁止所有两用物项对日本军事用户、军事用途，以及一切有助于提升日本军事实力的其他最终用户用途出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商务部新闻发言人何亚东8日表示，这一措施的目的是制止日本“再军事化”和拥核企图，完全正当、合理、合法。同时，何亚东强调，中方始终致力于维护全球产供链稳定与安全，涉及民事用途的不会因此受到影响。对于开展正常民用贸易往来的相关方，完全没有必要担心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，日本医疗界担心，若高市固执己见，中国可能会将出口管制扩大至药品和医药原料。新闻杂志《President》网站的评论区，有日本网友叫嚷道，在药品原料上依赖中国比稀土更危险，“必须重建供应链”。甚至人建议，日本应效仿美国，迫使企业重建国内生产能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本《产经新闻》旗下网站“Japan Forward”上月底报道，在这一背景下，日本主要制药企业正采取行动，提前储备关键原料，以防范潜在的供应中断。明治制药和盐野义制药公司正在增加部分抗生素和活性药物成分的库存，尤其是那些长期依赖中国供应的品种，比如β-内酰胺类抗生素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本并不是第一个炒作药品供应链安全的国家。去年，中国在应对美方挑起的贸易战时，出台了关键稀土矿物出口管制措施。美媒注意到，中方此举让美国政府几乎立即做出妥协。美国彭博社称，该迹象表明，中国“掌握着全球制药的所有权力”这一明显漏洞不能再被忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，美国和其他国家在很大程度上依赖中国生产药物的基础成分。由于中国自1950年代开始的庞大且商品化的产业，中国在全球药物供应链中扮演了超乎寻常的角色。中国是称为关键起始材料（KSM）的化合物的主要生产国，这些化合物用于生产称为活性药物成分的成分。就连全球最大仿制药供应商印度在关键起始材料上也高度依赖中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，中国是近700种关键药物的至少一种化学物质的唯一供应商。例如，抗生素阿莫西林表面上似乎有从西班牙到新加坡的多种来源，但其4种关键原料几乎全部来自中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社渲染称，即使是在贸易战升级的高峰期，中方也从未威胁过限制医疗出口，“但地缘政治并不是唯一的风险因素，另一场全球病毒暴发也可能导致供应链中断”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15日，中国商务部新闻发言人何咏前表示，中方对日本采取有关措施，根源在于高市首相的错误言行，日方心知肚明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何咏前说，日方不正视问题根源，反而编造指责中方“经济胁迫”，完全是颠倒黑白、强词夺理，言辞和行径更令人担忧军国主义复活。我们再次敦促日方切实反躬自省，纠正错误，避免在错误的道路上越走越远。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzNiKJXJOn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzNiKJXJOn</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:22:45 GMT</pubDate><category>药品</category><category>中方</category><category>日本</category><category>药物</category><category>日本军事</category><category>日本政府</category><category>南华早报</category><category>高市</category><category>产经新闻</category><category>日本首相</category></item><item><title>女儿被前男友杀害，癌症晚期母亲法庭上吃速效救心丸</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9F554CB1CE701058D0FCD3D1450F8574B6EA535F_size133_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘毅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，当林女士走出安庆市中级人民法院时，她虽然已经站立不稳，但仍旧声嘶力竭地喊着“死刑，死刑……”她要告诉所有等待庭审结果的人，杀害女儿的凶手一审被判了死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月1日，林女士的女儿李群在一处出租屋内被杀害，嫌犯是其男友林某强。案发时，李群在安徽一所高校学医。女儿遇害后，林女士曾轻生，所幸丈夫抠出了她嘴里的药；因思念女儿，她曾躺在床上不眠不休，体重从100多斤掉到80斤……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月，林某强涉嫌故意杀人案在安徽省安庆市中级人民法院开庭审理。今年1月13日，该案终于迎来一审判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“妈妈做到了，我要告诉女儿……”林女士说，从案发到一审判决，一共过了439天，她一天一天地忍受煎熬，就是为了等一个公道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DAD3A06C0A5D8A5B2564A5CD6E786087CDAF5159_size104_w886_h1920.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1386px;&quot; alt=&quot;16.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女医学生遇害&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李群是安庆市望江县人，遇害时才22岁。2022年，她通过专升本考试，被安徽医科大学护理专业录取，在联合培养点安庆医药高等专科学校就读。遇害前，她正准备着实习和考研。在林女士眼中，女儿是她的骄傲，是她生活中的光亮，是她生活的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月1日，这道光消失了。李群的父亲回忆，当天女儿在微信上说正在操作考研报名确认，让妻子帮忙拍下户口本，后来她还告诉家人报名成功了。当晚，女儿的一位朋友到安庆准备跟女儿讲考研的事，两人约好晚上9点多在安庆火车站见面，起初女儿还给朋友发信息说一会就到，可之后却迟迟没出现。朋友给女儿发信息也不回，打电话也不接，朋友发现不对劲，于是报警，大家发现李群既不在学校也不在家。此外，女儿每天早上9点都会准时给妻子发信息问候，然而11月2日早上，家人却未收到信息，大家更有了不祥的预感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李先生说，他知道女儿一边读书一边开网店，在安庆市内租了房当作仓库，次日他也曾找到出租屋，在门口见到了办案的民警，但民警没有让他们进入出租屋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后，家属得知，女儿李群当晚在出租屋内遇害了，而林某强有重大作案嫌疑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F51ABC8B7779ABA483492210C619BD8116CB74B3_size140_w957_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 856px;&quot; alt=&quot;IMG_20260113_110252.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据安庆市检察院起诉书显示，李群和林某强于2018年通过网络认识，2022年年底确定恋爱关系，后二人因感情纠纷于2024年8月底分手。林某强认为李群对感情不忠，遂欲杀害李群及与李群有暧昧关系的人，并购买三棱军刺、电击枪等工具。2024年11月1日，林某强在一处出租屋将李群掐死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发的出租屋位于安庆市宜秀区光彩大市场一期一栋临街的楼房里，出租屋的大门上至今仍旧贴着封条。根据媒体的报道，林某强掐死李群后，将尸体拖拽至侧卧房间的床下藏匿，并将空调调至16℃制冷，后前往附近及江堤丢弃李群的手机、手表和其购买的三棱军刺、电击枪等物品。当晚11时，林某强乘出租车逃至潜山，11月3日上午在潜山一处大桥附近被警方抓获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;撵不走的前男友&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林某强是什么人？据了解，林某强于2001年出生在安庆潜山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李群的父亲介绍，后来他才知道，女儿大概在2018年就通过同学聚会认识了林某强，两人加了联系方式，但此后两年没有联系，女儿因为开网店而重新联系。家里人第一次知道林某强，是2023年妻子患病以后。妻子牵挂女儿以后的生活，于是就问女儿有没有人追，女儿这才简单地提到林某强。2023年底，妻子因癌症住院，其间女儿带几个朋友到医院探望，他才第一次见到了林某强。在病房里，林某强只说了一句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“要是早看到这些照片，我肯定不会让女儿接触林某强。”李先生说，他后来在女儿的电脑中看到了林某强的照片，照片中的林某强的背部满是纹身。案发后他还得知，林某强并没有正当职业，游手好闲，还有不良恶习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据红星新闻报道，李群曾经的合作伙伴张某曾说，李群担心父母不接受林某强，便隐瞒了林的缺点，“营造出一种男朋友有工作、把她照顾得很好的假象。”但事实上，林某强始终没有工作，基本都是李群赚钱养活他、照顾他。李群多次帮林某强找工作，但林某强经常去个两三天，然后就找理由不去了。李群无法忍受，每次提分手，林某强便下跪、自扇嘴巴、扬言自杀。李群还曾告诉张某说林某强“就各种消极堕落，天天喝酒……喝多了飙车。”张某认为，林某强在金钱物质上对李群产生了依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林女士此前曾回忆，在2025年9月开庭的时候，林某强在法庭上辩称他和李群没有分手，仍是恋爱关系。公诉人指出，警方8次讯问笔录中其均承认已分手，而且很多共同朋友都作证两人已分手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“杀人凶手也怕死”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月19日，林某强涉嫌故意杀人案在安庆市中级人民法院公开开庭审理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月13日上午，该案迎来一审宣判。13日上午9时，李群的父母来到法院。林女士将女儿的遗像抱在胸前，因为一夜未眠，她面容憔悴，步履蹒跚。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C3F9B3A639635F26C609BB24A9509ABB2D9BCCCA_size193_w1280_h957.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 478px;&quot; alt=&quot;IMG_20260113_090941_1.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当林某强被押上法庭时，林女士异常激动。她咬牙切齿，颤抖地伸出手，想去抓住害死女儿的人，想“生吞活剥”了他。丈夫握住了她的手，提醒她不要耽误庭审，还给她吃了一颗速效救心丸。她强行让自己平静下来，抚了抚自己的心口，闭上眼，坐下去，静静地听法官宣读判决书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年43岁的林女士，于2023年10月确诊鼻咽癌局部中晚期，癌细胞也扩散到颅底，她听力受损，需要使用助听器才能听清别人说话。当法官念到林某强作案经过时，林女士摘下助听器扔到一边，她不想听，也不敢听。作为母亲，每当想起案发当晚的事，她的心好像被一双手在用力撕扯，痛到无法呼吸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;判决书念到最后一页，丈夫重新给林女士戴上助听器。“死刑”！当法官宣布一审结果时，她生怕自己听错了，转头问身边丈夫，丈夫让她保持安静。她急切地问自己的律师，律师也让她别说话。最后看到有人点了点头表示确定时，她突然觉得心里顺服了，通畅了，不堵了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当林某强被押上法庭的那一刻，李群的父亲就一直盯着他。李先生说，当法官说出“死刑”的时候，林某强只是眼角微微地抽动了一下，似乎还在期盼什么，但当法官直接说“剥夺政治权利终身”的时候，林某强的腿颤抖了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开庭前，林女士就是想知道当法槌落下的那一刻，凶手有没有“人的反应”，现在她知道了，杀人凶手也怕死。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DEF3565CD0147E505EC0FCBF914D209ABBC8DB0F_size289_w1080_h1623.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 961px;&quot; alt=&quot;17.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“死刑，死刑……”当林女士走出法院时脸上挂着泪水，扯着嗓子竭力喊着。林女士告诉众人，宣判之后，林某强当庭表示要上诉，还称要取得被害人父母的谅解，请求给他重新做人的机会，以后还会赡养被害人的父母，她觉得这是她听到过“最大的笑话”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“等了439天，我一定会告诉女儿这个好消息。”林女士说，她要让女儿知道林某强付出了代价，等死刑执行了，女儿就可以好好安息了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;熬了439天为等个公道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;望江县离着安庆市区有几十公里路，回家的路上，林女士打开手机在网上直播，当网友提到林某强上诉后判决结果会不会有变数时，林女士则表示，她相信法律是公正的，正义最终会得到伸张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从案发到一审判决，一共过了439天。不管是开庭前，还是在回家的路上，林女士反复念叨这个数字。她说，自己是一天天数着日子熬过来的，眼泪就着饭菜咽下。去年的除夕夜是她少有的没有流泪的时刻，按照当地的习俗，不管家里有天大的苦，吃年夜饭时不能掉眼泪，为了不哭，她打开手机找出搞笑视频把声音放到最大，匆匆扒两口饭就离席，就这样当过了年。她就是要熬到凶手偿命的那一天，她始终相信，公道虽有可能来得慢但一定会来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这439天，李先生记得更加清楚。他说，案发以后第一个月，因为伤心加上癌症影响，妻子走不动路只能躺在床上，从早哭到晚，也不说话，饭也只能吃一口，睡不了一个完整觉。他怕妻子出意外，整天看着她。白天，他请丈母娘过来看，晚上他就守在妻子身边，生怕妻子一口气接不上来。有一次，妻子想轻生，将一把治癌症的药弄碎后一口吞下，他赶紧从妻子嘴巴里把药抠出来。虽然患病，但在案发前妻子体重还有一百多斤，可短短几个月，体重就只剩下八十斤，妻子脸上的肉瘦没了，手也像木头棍子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到妻子这个样子，李先生也着急，连劝带骂地跟妻子说：“你这个样子，可能等不到凶手伏法的那天。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2DA0336CB98B2E0E3B8C9458802B95DD5B573AC9_size162_w1280_h957.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 478px;&quot; alt=&quot;IMG_20260113_145509.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有一次我都想随女儿去。”李先生说，可转念一想，自己走了谁帮女儿讨公道，谁来照顾妻子呢？他随即打消了轻生的念头。2025年5月，他听了旁人的劝，搬到县里租房子，让妻子换一个环境，加上亲友们的劝说，妻子才慢慢好起来。搬离老家半年多了，妻子很少回家，回家也只坐在门口，妻子不愿意进屋，怕自己控制不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在老家，李群的房间已经被收拾过了，家里人只保留了她生前用过的书以及几件衣服。客厅的一面墙上原本挂满了李群从小到大获得的奖状，也都被扯下，只留下一片空白。李群的书桌上还堆着她生前考研的书，厚厚一摞，包着新书皮，桌上的台历则写着她为自己制定的学习计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;院子里有一棵橘树，挂满沉甸甸的橘子。李先生叹气道，女儿生前喜欢吃橘子，这棵树就是他为女儿种的。案发前橘树已经挂果，女儿当时还说等年底回家吃，现在橘子丰收了，但他再也没能等到女儿回来。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzNIITiTiT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzNIITiTiT</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:06:02 GMT</pubDate><category>李群</category><category>女儿</category><category>妻子</category><category>林女士</category><category>死刑</category><category>凶手</category><category>法官</category><category>安庆</category><category>丈夫</category><category>癌症</category></item><item><title>呆呆记者呆呆地等了呆呆7小时</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C002089589BDCAA2D1726E491C1CC8240C4EE25E_size801_w959_h539.png&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;959&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，重庆合川庆福村女孩“呆呆”因一段“求助网友帮忙按猪杀猪”的视频迅速走红网络。视频发出后，上千名网友自发驱车前往家中帮忙，“呆呆”家也连续两天设下“刨猪汤”流水席款待众人。农民日报社记者张艳玲前往现场直播。她向“我在现场”来稿，讲述采访经历体会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我在现场丨呆呆记者呆呆地等了呆呆7小时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/AD06A3D5075A2AB75FC3FA010687017436ED6FF6_size56_w870_h489.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7416875724885205828-102-010416.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月13日，无疑是我10年记者生涯最“魔幻”的一天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前一天下午，我突然被拉进一个工作群。还没来得及细看，领导电话就打了过来，语气急促：“赶紧收拾去重庆合川，跟进‘呆呆’请网友吃杀猪饭的事！”说实在的，作为一名经历过不少突发任务的记者，当时我心里并不慌——说走就走的采访，早不是头一回了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可这次，我大意了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（一）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13日早上6点，我从四川内江出发，驱车2个多小时抵达合川庆福村。进村的岔路口早已被车辆塞满，一辆接一辆，望不到头。后来得知，短短两天，这个平日宁静的村庄涌入了近万人，最高峰时超过3000人同时在场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看着乌泱泱的人群，我心里开始打鼓。路上，领导交代：不仅要出短视频，还要做一场持续7个多小时的实时直播。短视频我倒不担心，但直播，是真没做过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“直播不用露脸吧？”我带着最后一丝侥幸问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不用不用，你拿着手机播就行……”领导的话言犹在耳。可望着眼前这片沸腾的现场，我明白，这次是真被“忽悠”上阵了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（二）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呆呆家二层小楼门口，已然成为一个露天直播间。各路主播架好设备，熟练地与粉丝互动。我手忙脚乱地设置好标题和封面，深吸一口气，按下了开播键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时已接近9点，冬阳暖照，呆呆家却大门紧闭。等候的人群并不焦急，反而气氛活跃：有人提着礼物远道而来，有人插科打诨成为焦点，甚至有人在路边摆起茶具，悠然品茶……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我学着别人的样子，向直播间里的观众介绍所见所闻，那些“老铁”“宝宝”的称呼到了嘴边，又咽了回去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与现场工作人员沟通后得知，“呆呆”因突然爆红压力巨大，暂时不接受采访。我尝试亮明身份、联系当地宣传部门，终于得到一个大概的采访时间——下午2点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不再催促，转而举起手机，带着直播间的几十万网友逛起了村子。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（三）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一等，就到了下午3点多，眼见直播间人数升至数十万，网友比我更着急：“任务完不成，自己走回去”“快两点了，赶紧吃饭，然后去采访”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大家催促下，我按约定时间来到呆呆家门前，却被拦下。直播间顿时“炸锅”，有替我委屈的：“这么一大早来，等了几个小时，结果采访不上。”有替我生气的：“不采访了，央媒记者来采访还不给面子。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，在合川区委宣传部和乡镇领导的协助下，我还是顺利进屋采访到了“呆呆”。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/415767E5913AD83D82B4972CC26BE16890B0C2E8_size24_w540_h304.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418194149255418264-102-160004.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;我终于见到了这位粉丝量突破200万的女孩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她形容自己就像网名一样，“简简单单，呆呆的”，有着重庆女孩的豪爽与耿直。我问她家里的猪被大家吃完了怎么办，未来还会继续养猪吗？她回答得非常朴实：“会！养猪才有腊肉吃，有香肠吃，才有年猪杀，才有年味。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她也真诚地表示，感谢网友的喜爱，希望未来能用这份流量，“为合川，为重庆乃至更多地方，做一些有意义的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频第一时间传回北京剪辑，成稿发布后迅速成为爆款。此时直播间累计观看人数已近200万，网友纷纷留言：“任务圆满完成，领导要给张呆呆记者加鸡腿！”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3931AF3BF8CBED1C3686BAF6E5F2311861533ABB_size19_w540_h304.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418201077733924953-102-160508.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（四）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场直播下来，我竟被网友叫成了“张呆呆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后复盘，可能有两个原因：一是我作为文字记者首次直播，显得生涩笨拙，与人们想象中的央媒记者形成反差，反倒让人觉得真实接地气；二是我在直播间守了7个多小时，忙得连一口刨猪汤都没喝上，网友则一路陪伴。“呆呆”的称呼里，带着网友的宽容与亲近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播结束后，一位内江的网友邀我去体验杀年猪、喝刨猪汤，弥补此次未能参与宴席的遗憾。请示领导后，第二场直播就此敲定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两场直播下来，我和观众之间建立了某种奇妙的情感联结。曾经叫不出口的“宝宝”“天才宝宝们”，如今也能脱口而出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次采访，给我带来深深触动。受众在哪里，主流媒体的声音就应该在哪里。未来的乡村振兴报道，正需要这样鲜活、自发而又温暖的连接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场与百万网友共同完成的“野生”直播，或许就是践行“四力”最生动的一课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文作者：张艳玲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期编辑：彭婕妮 任金蕊 林芝瑶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实习：栗英鹤&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzPoPKtgvU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzPoPKtgvU</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 07:02:21 GMT</pubDate><category>网友</category><category>呆呆</category><category>内江</category><category>张艳玲</category><category>张呆呆</category><category>领导</category><category>年猪</category><category>重庆</category><category>称呼</category><category>合川</category></item><item><title>知名公益人陈行甲年薪超70万，基金会：经民政部门核实，没问题</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5DBA89287B240A9F12C04BBFEBE1F1CBC74117E9_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，知名公益人陈行甲因2024年年薪超70万元陷入争议漩涡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据深圳市恒晖公益基金会在官方网站公布的2024年年报显示，陈行甲从基金会获得的税前总收入约为730100元，这个数字远超过了他从政时的收入。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1FE029E301E5579DC0CFA5378015909F52B93056_size68_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;陈行甲（图源：深圳市恒晖公益基金会官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《经济观察报》报道，1992年，本科数学专业毕业的陈行甲，因为老家急需懂计算机的人才，被分配进入了兴山县燃化局工作，开启了他体制内的从政生涯。到2001年，已任兴山县水月寺镇镇长的陈行甲，考入清华大学首届公共管理硕士班，硕士毕业后，陈行甲回到湖北基层，历任兴山县委常委、宜昌市人民政府副秘书长、宜都市市长，2011年10月，他从宜都市调任至深度贫困县巴东担任县委书记。2015年，陈行甲被评为“全国优秀县委书记”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，他突然辞去公职，并在2016年投身公益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当社会依然普遍将公益与“奉献”“清贫”紧密联系时，陈行甲却明确主张公益人“应该获得体面、合理的报酬”，这一立场与传统观念中对公益从业者的道德形象相悖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有声音质疑，陈行甲在公益组织任职，获取如此高的薪资是否合适？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但大部分网友表示了支持，认为陈行甲领取的薪资符合相关规定，那么就无可厚非，甚至多名网友公开力挺，称不能用苦行僧标准来道德绑架公益人。据纵览新闻消息，1月16日下午，深圳市恒晖公益基金会工作人员对记者表示，基金会财务支出均经过审计，民政部门注意到了网友所说的有关薪酬方面的问题，并进行了问询，基金会也有相应回复，民政部门核实后发现没有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在深圳市恒晖公益基金会官方网站，记者通过公布的2024年度工作报告看到，陈行甲内部职务为副理事长，本年度在基金会领取的报酬为730100元。2023年度工作报告则显示，陈行甲本年度在基金会领取薪酬为902700元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;来源 读创财经综合&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;编辑 信嘉毅 校审 梁荣高&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;监制 马强&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzSkkV73v4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzSkkV73v4</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:52:37 GMT</pubDate><category>陈行甲</category><category>基金会</category><category>县委书记</category><category>公益</category><category>公益人</category><category>薪资</category><category>民政部门</category><category>经济观察报</category><category>宜都市</category><category>薪酬</category></item><item><title>英媒刊文：特朗普羡慕中国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/57BFE0B379D5AE87BD9BDAF406C05FE88FF212C6_size73_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普上任仅一年，全世界被搅得天翻地覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《金融时报》编辑伊万·克拉斯捷夫1月16日刊文称，他注意到，“特朗普让全世界爱上了中国！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果没有冷战，做美国人还有什么意义？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国作者约翰·厄普代克所著《兔子归来》主角哈里·“兔子”·安斯特罗姆如此调侃，嘲讽美国社会的传教热情和自以为是的正义感。“兔子”，一位被厄普代克用来追踪美国文化和政治变迁的白人中产美国普通人，在上次美国大选中很可能会投票给唐纳德·特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉斯捷夫称，美国人和非美国人都已经厌倦了华盛顿几十年来双重标准和自由派虚伪的说教。这就是为什么前总统拜登在上次大选中输给特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，特朗普的上台标志着“虚伪和道德说教”的终结，以及美国外交政策中一种“新的野蛮主义和直白风格”的到来。不再有粉饰；不再有精心校准的措辞；也不再需要装饰性的外交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普之前，美国攻击一个石油丰富的国家时，通常会声称是为了民主或安全，虽然没啥人信。如今，特朗普亲口承认，攻击委内瑞拉是为了石油。不再有关于民主的任何借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“然而，这种虚伪的终结并不一定会让美国更受尊重。”他写道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/39CDA9F969C10A62B9CCD140094B2AFB295496BA_size332_w600_h496.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 496px;&quot; alt=&quot;5日，马杜罗夫妇被美军押往纽约联邦法庭受审 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;5日，马杜罗夫妇被美军押往纽约联邦法庭受审 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲知名智库欧洲对外关系委员会（ECFR）近期一项民调显示，越来越多人相信，中国在未来十年的全球影响力将增强，且对于他们自己的国家和世界是好消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉斯捷夫表示：“换句话说，特朗普或许震撼了全球，但世界正在爱上中国。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他解释说，原因并不神秘。世界各地民众开始拥有中国电动汽车，在屋顶安装了中国太阳能板，使用DeepSeek，看他们的孩子玩中国制造的玩具。“中国在自己认为的边界之外显然秉持和平主义，没有进行任何进攻性军事行动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马基雅维利在《君主论》中指出，对于任何统治者来说，最好是既被人爱戴又被人畏惧，如果你只能选择其中一个，那就选择被人畏惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普听进去了，选择了“被人畏惧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章称，如果是这样，世界民众应该越来越倾向于特朗普的美国，但现实并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉斯捷夫分析称，原因可能在于，当你强大时，人们更会注意到你的力量动摇的时刻。例如，特朗普大搞关税战时，世界并没有多么印象深刻，但注意到了中国成功反击；美国在委内瑞拉展示了惊人的军事力量，但这也在预料之中，人们更加关注“俄罗斯在乌克兰的军事失败”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“人们还注意到你羡慕嫉妒的目标，”他说，众所周知，特朗普羡慕中国；令他懊恼的是，这种羡慕没有得到回报。他幻想中国工业力量的规模，失去了对本国政治和经济体系的信任。“俗话说，模仿是最高形式的奉承，而现在，是华盛顿在模仿北京。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，“权力滋生服从和从众，但不滋生忠诚”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，当权力衰退时，强者不应指望团结。特朗普高喊“美国优先”，那美国就应接受结果：只有16%的欧洲人视美国为“盟友”，而20%现在视其为“对手或敌人”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56CA1B219BBEF7073ABEA950203BD71A38901CBD_size52_w633_h347.jpg&quot; style=&quot; width: 633px; height: 347px;&quot; alt=&quot;受访者对于美国的看法趋于负面，印度是唯一例外 报告截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;受访者对于美国的看法趋于负面，印度是唯一例外 报告截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲对外关系委员会在去年11月访问了来自21个国家的近2.6万名受访者后发现，特朗普重返白宫一年后，世界多国民众认为，他的“国家优先”和“让美国再次伟大”方针反而在“帮助中国再次伟大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，在所有受访国家中，认为未来十年中国的全球影响力增强的比例均超50%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，许多人似乎并不担忧这一前景。民调显示，只有乌克兰和韩国的多数人将中国视为“对手或敌人”，在其他地区，越来越多的人更视中国为“盟友”。在南非（85%）、俄罗斯（86%）和巴西（73%），大多数人视中国为“必要伙伴或盟友”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，调查发现，在特朗普政府治下，美国“传统对手”对美国的恐惧减少；而其盟友，尤其是欧洲，感到与美国越来越疏远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“世界似乎正变得更加开放地接纳中国，或者至少不再惧怕中国，”报告作者们指出，民调数据揭示了“美国的所作作为正在助推中国”，并进一步开启多极化世界。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzKiGJBBlF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzKiGJBBlF</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:33:52 GMT</pubDate><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>乌克兰</category><category>华盛顿</category><category>克拉斯捷夫</category><category>金融时报</category><category>南非</category><category>美国文化</category><category>纽约</category><category>兔子归来</category></item><item><title>谷神星二号民营商业运载火箭首飞失利</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/60EE5AD1487C6A208D99091A3348E8C08F69C4F2_size870_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社酒泉1月17日电 1月17日12时08分，谷神星二号民营商业运载火箭在酒泉卫星发射中心点火升空，火箭飞行异常，首次飞行试验任务失利。具体原因正在进一步分析排查。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzJBpj3suK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzJBpj3suK</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:28:00 GMT</pubDate><category>酒泉</category><category>新华社</category><category>火箭</category></item><item><title>越南首家芯片制造厂动工，越共中央总书记苏林出席</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/81C1D60478DC6EF2B9121D2C13C863D6D88AC26B_size72_w665_h374.jpg&quot; height=&quot;374&quot; width=&quot;665&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据越通社报道，当地时间1月16日，越共中央总书记苏林、越南总理范明政在河内市和乐高科技园区共同出席越南首家芯片制造厂动工仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，越南首家芯片制造厂由越南军队工业与电信集团（Viettel）投资建设，占地27公顷。该工厂将服务芯片研究、设计、测试和生产，旨在投运后满足航空航天、电信、物联网等国家重要产业的需求，助力在越南境内完善并形成完整的芯片生产流程。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B64C75703CF6A1C7A06F5DD388617C9CCC362747_size79_w665_h491.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 472px;&quot; alt=&quot;越共中央总书记苏林出席越南首家芯片制造厂动工仪式。 越通社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;越共中央总书记苏林出席越南首家芯片制造厂动工仪式。 越通社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viettel集团董事长兼总经理陶德胜中将表示，该集团提出的目标是到2027年底完成项目投资建设、接收技术转让并开始试生产。2028年至2030年着力完善和优化生产流程，按行业标准提升生产线效率，并以此为基础研究更先进的芯片制造技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范明政在仪式上表示，建设芯片制造厂不仅是一项普通的投资活动，更是一个战略里程碑，体现了越南深入参与全球半导体价值链的一大决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今天的动工仪式表明越南正在完善芯片制造这一价值链上的关键环节，实现了从参与到主导、从组装到创造的转变。” 范明政指出。他强调，越南正被全球视为供应链重构中“崭露头角”的芯片产业目的地。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4239FBE2CD122D445AB1AC36036294CE3B01CF69_size48_w665_h479.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 460px;&quot; alt=&quot;越南总理范明政在动工仪式上发言。 越通社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;越南总理范明政在动工仪式上发言。 越通社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为确保项目高效优质实施，范明政要求科技部、财政部等相关部门依据职能任务，与国防部和Viettel集团紧密协调，推进项目实施。各机关、地方、企业、研究培训机构集中力量坚决、有力有效落实《至2030年越南半导体产业发展战略，展望2050年》及《至2030年半导体产业人力资源发展计划，展望2050年》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体目标包括：力争到2030年，形成至少100家芯片设计企业、1家芯片制造厂、约10家封装测试厂；培养超过5万名工程师和本科人才；力争半导体产业年营收超过250亿美元，电子产业年营收突破2250亿美元。重点是逐步掌握核心技术，目标到2045年形成自主可控的半导体生态系统，并在部分环节和细分领域具备引领能力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzL0b85wvS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzL0b85wvS</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:26:57 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>越南</category><category>范明政</category><category>制造厂</category><category>半导体</category><category>仪式</category><category>越通社</category><category>价值链</category><category>电信</category><category>国防部</category></item><item><title>女子连续5天向出轨丈夫公开“道歉”，律师：若讽刺、挖苦、泄露个人隐私，或构成二次侵权</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/BFC63C78AFE5A20D730968247795E44E5859A961_size495_w821_h462.png&quot; height=&quot;462&quot; width=&quot;821&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 宋潇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1月12日起，河南省三门峡市女子牛某某连续五天在社交媒体平台发布向丈夫“道歉”的视频，引发关注。在视频中，牛某某称，因丈夫与已婚女同事持续5年婚外情，自己在社交平台曝光二人姓名、工作单位及消费证据等，遭起诉侵犯名誉权，法院判决需公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，牛某某在社交平台上发布的道歉视频已持续5天打卡，单视频点赞量超30万，而她本人的粉丝量也增长到56.4万，并建有公开群聊，备注“欢迎志同道合的朋友”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者梳理发现，从2025年9月份开始，牛某某在社交平台上就不断发布其丈夫高某与单位同事的“出轨”等视频内容，其称丈夫高某在河南耿村煤矿机电一队工作，并晒出多段录音和照片，而这起围绕私人感情纠纷反被起诉侵犯名誉权的案件，引发了公众对名誉权保护边界、受害者维权困境等问题的讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有律师表示，结合该案的判决书和双方当事人的陈述，在道歉声明中如果存在泄露被侵权方个人隐私的内容，仍然可能被认定构成二次侵权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;女子称出于无奈曝光丈夫“出轨”证据：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;公开了单位信息和聊天录音&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛某某的个人短视频账号，如今已有50多万粉丝。从今年1月12日至17日，她已连续五天发布了对其老公高某某的“道歉”视频。牛某某在视频中表示，曝光行为是“无奈之举”，目的是“让真相大白”和“警示他人”。这些曝光内容迅速在当地社交圈传播。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F829B0C80CFEE5B6FB80B2520CF501E385CB5EEB_size211_w1080_h1999.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1184px;&quot; alt=&quot;牛某某已连续五天在社交平台发布道歉视频&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;牛某某已连续五天在社交平台发布道歉视频&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据牛某某在视频中陈述，她与丈夫结婚多年，几年前，她偶然发现丈夫与单位一位已婚女同事保持不正当关系已达多年之久，并且之后，她因指责丈夫遭受家暴，引发家庭关系矛盾等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多次沟通无果后，牛某某在社交媒体平台发布了多条内容，曝光了丈夫和第三者的姓名、工作单位及部分消费记录、聊天记录等证据，指责二人破坏婚姻关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/693368F54F0AB3116984570013C93502503BB76D_size495_w533_h841.png&quot; style=&quot; width: 533px; height: 841px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛某某称，在视频发布之后，其丈夫与涉事女同事以侵犯名誉权为由，将她诉至法院。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F7E5C4CE52B1DEE8B5D39C45AB8856E8A31BDFA2_size112_w832_h1236.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 950px;&quot; alt=&quot;牛某某此前在视频中晒出丈夫高某为同事购买衣服的信息&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;牛某某此前在视频中晒出丈夫高某为同事购买衣服的信息&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“道歉”视频引发诉讼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;法院判决侵犯名誉权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在牛某某发布的判决书中，法院提出，被告在处理家庭矛盾时，未通过正当渠道寻求合法救济，而是通过在对社会公众公开平台，以文字、视频的形式发布侮辱、攻击性的言论，对原告的社会评价造成一定的负面影响，侵犯了原告的名誉权,依法应当承担侵权责任，被告应当删除其在社交平台账号上发布的有关原告及其家人的信息，并停止继续发布，同时在其上述账号上发布向原告赔礼道歉、消除影响、恢复原告名誉的内容，综合本案事实、对原告要求被告删除侵权信息并在其发布侵权信息的社交平台账户公开赔礼道歉的诉讼请求，法院予以支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理认为，虽然婚外情问题属于道德范畴，但牛某某在社交媒体上公开发布他人个人信息及未经司法确认的不当关系指控，超出了合理维权范围，构成对他人名誉权的侵害。法院作出判决，要求牛某某在判决生效后删除相关侵权内容，并在判决生效后十日内在其社交媒体账号上公开发布道歉声明（内容须经法院审核），并至少保持15日不删除，不下架。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A3B139D831369009FB6E004ECBD9A56A1EAA26C0_size139_w785_h1125.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 917px;&quot; alt=&quot;牛某某晒出的法院判决书显示 法院判决需要赔礼道歉&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;牛某某晒出的法院判决书显示 法院判决需要赔礼道歉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，记者注意到，这些“道歉”的视频已连续发布5条，每一条的点赞均超过30万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在牛某某公布的最新视频中，还张贴了丈夫高某为他人购买奢侈品的消费记录，以及法院判决书、及此前发布的侵权内容，其反讽丈夫“满足职工物质与生理需求”，“两人是真爱”等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;律师解读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;道歉声明若披露个人隐私&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;可能构成二次侵权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日上午，记者通过牛某某公布的信息，联系其丈夫高某和同事韩某，电话拨通后暂时无人接听。同时，记者又尝试联系河南大有能源股份有限公司耿村煤矿相关部门，公开电话暂时无人接听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，截至1月17日，牛某某已履行完五天“道歉”视频发布义务。她表示，将依法提起离婚诉讼，并保留对丈夫和第三者追究相关责任的权利，其丈夫尚未对离婚事宜公开回应。而据此前义马煤业集团工作人员在接受海报新闻记者采访时表示，目前已对相关人员走处理流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市中伦文德(成都)律师事务所律师方毅告诉记者，判决道歉的目的是消除侵权影响、恢复权利人名誉。在名誉权纠纷案件里，法院对道歉的监督行为至关重要。因为道歉声明发布后，在网络等公开平台的传播效果、舆论导向等，可能影响到双方当事人的名誉权恢复程度以及社会公众对案件公正性的认知。法院对整个道歉声明发布过程以及后续影响进行监督，是基于其维护司法公正、保障当事人合法权益的职责。本案中，根据判决内容，牛某某发布的赔礼道歉声明内容须经法院审核，法院也应对牛某某的道歉行为进行监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《民法典》第一千零二十四条规定，民事主体享有名誉权，任何组织或者个人不得以侮辱、诽谤等方式侵害他人名誉权。名誉是对民事主体的品德、声望、才能、信用等的社会评价。第一千零三十二条规定，自然人享有隐私权。任何组织或者个人不得以刺探、侵扰、泄露、公开等方式侵害他人的隐私权。因此，本案中，即使牛女士是基于履行法院判决而发布的道歉声明，若使用讽刺挖苦攻击式的表达方式，或道歉声明中存在泄露了被侵权方个人隐私的内容，仍然可能被认定构成二次侵权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 李 扬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编 夏丽娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 杨 志&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzKiGJBBq0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzKiGJBBq0</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:23:47 GMT</pubDate><category>法院</category><category>丈夫</category><category>名誉权</category><category>社交平台</category><category>视频</category><category>原告</category><category>声明</category><category>判决书</category><category>社交媒体</category><category>账号</category></item><item><title>下月起，铁路部门拓展“静音车厢”服务范围</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5A28371968DA321AF1822DEDC447BF50C2669468_size70_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 王俊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司（以下简称国铁集团）获悉，为进一步提升旅客出行体验，倡导和共建文明、温馨、安静的旅行环境，铁路部门大力推广“静音车厢”服务，自2月1日起，“静音车厢”服务将拓展至除动卧列车之外的“D”字头、“G”字头动力分散动车组列车，届时全国铁路提供“静音车厢”服务的列车将增至超8000列，更好地满足广大旅客对美好旅行生活的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国铁集团客运中心相关负责人介绍，“静音车厢”是指通过调整列车影音广播音量、引导旅客安静行为，为旅客提供相对安静的列车旅行环境，以满足旅客差异化出行需求、提升旅行体验的车厢，设置规范统一的静音标志和服务提示卡，列车工作人员采用轻声服务，并配备一次性耳塞供有需求的旅客使用。“静音车厢”实行“主动遵守、共同维护、适度干预”原则，旅客可自主选乘。提供“静音车厢”服务的列车在铁路12306购票界面上标注“静”字，旅客购票时须同意静音约定，方可购买“静音车厢”车票。静音约定包括：一是在“静音车厢”内须保持安静，动作轻柔避免产生噪声；二是将手机等电子设备调至静音或震动状态；三是在接打电话或相互交谈时离开“静音车厢”；四是在使用电子设备时佩戴耳机或关闭音源外放功能；五是携带儿童出行的旅客照看好孩子，避免喧哗、哭闹。旅客发生违反静音约定的行为时，列车工作人员将及时采用适当方式进行友好提醒、引导和劝阻，维护安静、舒适的乘车环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该负责人介绍，铁路部门自2020年12月起在京沪、成渝高铁试点“静音车厢”服务，逐步扩展至京广、郑渝、京哈、沪昆、西成、贵南高铁以及内地与香港间开行的跨境高铁列车，深受广大旅客青睐。为进一步提升高铁运营服务品质，满足旅客差异化出行需求，铁路部门在前期试点效果良好的基础上，将“静音车厢”服务范围拓展至除动卧列车之外的“D”字头、“G”字头动力分散动车组列车，其中8辆、16辆编组的单组动车组列车设1节“静音车厢”；17辆编组的长编复兴号动车组列车设2节“静音车厢”；重联动车组列车前组、后组分别设1节“静音车厢”，更多旅客将体验“静音车厢”服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该负责人提示，旅客朋友可自主选择购买新增“静音车厢”服务的动车组列车车票，通过铁路12306（含网站、客户端）及自动售票机购票时可勾选“请优先为我分配‘静音车厢’”选项，系统将优先分配静音车厢席位。购买“静音车厢”车票的旅客朋友请自觉遵守静音约定，共建共享文明、温馨、安静的列车旅行环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：蒋晨锐 图片编辑：朱伟辉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzIiDBDuvr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzIiDBDuvr</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:11:32 GMT</pubDate><category>车厢</category><category>列车</category><category>旅客</category><category>动车组</category><category>字头</category><category>静音</category><category>高铁</category><category>车票</category><category>铁路部门</category><category>国铁集团</category></item><item><title>丹麦法国军机在格陵兰岛完成训练任务</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/73EBCAAB1062EF414BD62AA133392243D03971EF_size628_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/79C01ACDCD59929B5D8AE331B8FAB9D343B8775D_size30_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418174101891596288-102-141528.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月16日，丹麦军方发布了丹麦两架F-35战机与法国多用途加油运输机在格陵兰岛东南部完成训练任务的通报。通报称，此次任务是在严酷的北极条件下，进行空中加油和远程飞行等演练。今年还将继续进行此类演练，包括一系列空中、海上和陆地演习。丹麦北极联合司令部当天宣布，已经与包括美国在内的许多北约成员国举行会议，并邀请他们参加演习。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzJBpj3soc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzJBpj3soc</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 06:05:12 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>运输机</category><category>军机</category><category>北约</category><category>战机</category></item><item><title>女子向“出轨丈夫”道歉，男方被停职调查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FD16BF13C4F9800FD0C43325EF918B249FCBB3AD_size614_w896_h504.png&quot; height=&quot;504&quot; width=&quot;896&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;情况通报&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注到“娜姐重生”抖音账号反映的关于我单位职工高飞的相关信息，我单位高度重视并成立工作专班。2025年12月5日，高飞被党纪处分。现已对其停职调查并将按照调查结果依规依纪处理。感谢社会各界的批评和监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;耿村煤矿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月17日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道 女子连续5天发视频向“出轨丈夫”道歉，当地回应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：极目新闻（2026年1月16日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李贤诚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1月12日起，连续五天，河南三门峡一女子在社交平台发布向出轨丈夫“道歉”的视频，引发大量关注。其称，因丈夫与已婚女同事持续5年婚外情，自己在社交平台曝光二人姓名、工作单位及消费证据等，遭起诉侵犯名誉权，法院判决公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日下午，极目新闻记者发现，该女子16日发布的“道歉”视频已不可见。记者注意到，上述判决书中载明，被告曾以文字、视频的形式发布侮辱、攻击性的言论，侵犯了原告的名誉权。而道歉声明应经过法院审核。对此，三门峡市有关部门工作人员回应极目新闻记者称，已关注到此事，正在核查。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3CACE9D367A59CC302B7F8699AD6426973899D92_size52_w491_h754.jpg&quot; style=&quot; width: 491px; height: 754px;&quot; alt=&quot;爆料女子社交账号截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;爆料女子社交账号截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者注意到，女子牛某某在个人短视频账号上，从1月12日至16日，已连续五天发布对其老公的“道歉”视频，单条视频点赞量超70万，目前其账号粉丝已超40万。16日下午6时，记者发现该女子16日发布的第五天道歉视频已不可见。已发布的多段视频中，牛某某详细提及了其丈夫的真实姓名、工作单位等信息，并称因丈夫与已婚女同事持续5年婚外情，自己在社交平台曝光二人姓名、工作单位及消费证据等，并存在不当言论，遭丈夫起诉侵犯名誉权，法院判决她公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细看视频内容发现，牛某某在视频中附上了其丈夫为一名女子购买衣物等多样物品的消费记录、法院判决书，以及此前发布的侵权内容，反讽丈夫“满足职工物质与生理需求”“两人是真爱”等。有网友对该女子的行为评价：“看似判决道歉，实则公开处刑。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5EE81C4130922AB031B3805513607DF6788E993B_size78_w542_h844.jpg&quot; style=&quot; width: 542px; height: 844px;&quot; alt=&quot;女方发布的判决书&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;女方发布的判决书&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛某某晒出的判决书载明，被告牛某某处理家庭矛盾时，未通过正当渠道寻求合法救济，而是通过在对社会公众公开平台，以文字、视频的形式发布侮辱、攻击性的言论，对原告高某的社会评价造成一定的负面影响，侵犯了原告的名誉权，依法应当承担侵权责任，被告应当删除其在“百度贴吧”“抖音”等平台账号上发布的有关原告及其家人的信息，并停止继续发布，同时在其上述账号上发布向原告赔礼道歉、消除影响、恢复原告名誉的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被告牛某某于本判决生效之日起十日内在其名下百度贴吧、抖音账号上发布向原告高某赔礼道歉声明（内容须经本院审核），并至少保持15日不删除、不下架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据牛某某此前披露的信息，其丈夫为三门峡当地一家煤矿的中层干部。16日下午，极目新闻记者拨打该煤矿多个部门电话进行核实，但一直无人接听。随后，记者致电该煤矿上级单位河南某某能源股份有限公司询问此事，但刚表明身份，电话即被挂断，此后多次致电，均无人接听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛某某发布的道歉视频是否经过法院审核？极目新闻记者也拨打了当地法院电话，但刚讲述完此事，电话即被挂断。此后多次致电，同样无人接听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三门峡市相关部门工作人员告诉极目新闻记者，此事已经关注到，正在核查，已有相应的工作组与男方单位了解情况，至于后续是否公开发布情况说明，尚不清楚，“会根据我们核实的情况，看是男方单位或者涉事当地进行回应”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者也注意到，当前，网上有言论称牛某某开始带货。16日晚，牛某某通过直播回应称，这是她当初粉丝量很少时，为了买东西更便宜才挂的“购物车”。记者也注意到，当前其短视频账号上已无“购物车”。她在个人账号上还特别说明：第五天的道歉视频已发，但被限流了，大家看不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对该女子的“道歉”方式，北京市隆安律师事务所合伙人杜洁律师此前在接受媒体采访时认为，《民法典》第一千零三十二条明确隐私包括自然人不愿为他人知晓的私密信息，而其丈夫名字、工作单位等信息属于个人信息及私密信息范畴。另据民法典第一千零二十四条规定，不得通过侮辱、诽谤等方式侵害他人名誉权，该女子的公开道歉内容可能进一步降低二人社会评价，符合名誉权侵权的构成要件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，杜洁律师表示，法院对判决指定的行为执行负有监督职责，若道歉内容不符合生效判决要求或涉嫌新的侵权，法院有权要求行为人调整内容，“在司法实践中，若道歉内容仅围绕弥补原侵权行为造成的不良影响，未额外披露私密信息或添加侮辱性表述，则属于合法履行判决；若超出必要范围披露个人隐私、添加指责性内容，则构成新的侵权。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzL0b85x0g</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzL0b85x0g</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 05:57:35 GMT</pubDate><category>高飞</category><category>娜姐</category><category>职工</category><category>社会各界</category></item><item><title>央媒：“斩杀线”折射美国制度弊端下的脆弱民生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A2A16CDD5798FE13297E2AD122F7D0FACE001A02_size279_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近来，美国“斩杀线”成为热搜词。这个词形象勾勒出当下部分美国人脆弱的生活现状：一场突发疾病、一笔逾期房租，便可击穿他们的经济基础，继而引发连锁反应，令他们陷入难以逆转的生存危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家指出，“斩杀线”的存在，暴露了美国民生“安全网”的严重缺陷。其根源在于美式资本主义制度的运行逻辑、社会达尔文主义主张的“弱者淘汰”，弱势群体的生存权、发展权因而被无情抛弃。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;任何意外都可能是“致命一击”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新年伊始，在美国加利福尼亚州洛杉矶市中心，大量流浪汉露宿街头。他们衣着单薄、神情呆滞，排队领取救济食品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国媒体此前报道，&lt;strong&gt;这些流浪汉中不少人都曾有固定工作，如售货员、公司职员，甚至不乏中产阶层&lt;/strong&gt;。只因突然失业或一场重病，他们触碰到“斩杀线”，生活急转直下，直至流落街头，再无翻身之力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5FD113784997467CEE2A9E419AC8B6EA15593B95_size1387_w2048_h1365.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△当地时间1月3日，美国加州洛杉矶，无家可归者的帐篷&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间1月3日，美国加州洛杉矶，无家可归者的帐篷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斩杀线”源于多人在线战术竞技类游戏术语，特指游戏作战单位的生命值下跌至某一临界数值时，易触发对手特定技能而“一击毙命”。在美国民生语境中，还有个与“斩杀线”相关的概念，即美国联合慈善总会于2009年提出的“ALICE门槛”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ALICE是英文“Asset Limited, Income Constrained, Employed”的首字母缩写，也就是“资产有限、收入吃紧但被雇佣”。“ALICE门槛”可以看作个体或家庭维持食品、住房、育儿、交通及医疗等基本生活开支所需的最低收入水平线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国非营利组织ALICE联盟2025年发布的报告显示，2023年全美有42%的家庭收入未达“ALICE门槛”，而处于“联邦贫困线”以下的家庭比例是13%。这意味着，约有29%的家庭收入高于“联邦贫困线”却未达到“ALICE门槛”。这部分群体面临“负担重”又“没救济”的困境，长期游离在社会政策的关注视野之外，生活稍有变故，就可能跌入“斩杀线”以下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国“精简”资产管理公司投资组合经理迈克尔·格林认为，&lt;strong&gt;美国“联邦贫困线”的划定标准与现实严重脱节&lt;/strong&gt;。美国政府仍在沿用1963年设定的计算公式，而数十年来美国家庭基本生活成本却持续攀升。在收支勉强平衡的脆弱状态下，任何意外都可成为导致个人破产的“致命一击”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;高昂生活成本挤压民生空间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分美国人跌入“斩杀线”困境的直接原因是生活成本高，而体制层面缺陷和超前消费文化等因素叠加，进一步加剧其生活困顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先是医疗负担。&lt;/strong&gt;美国凯泽家族基金会近期针对美国成年人展开的调查显示，&lt;strong&gt;44%&lt;/strong&gt;的受访者表示难以承担医疗开支；&lt;strong&gt;28%&lt;/strong&gt;的人则说自己或家庭成员在过去一年中有过“看不起病”的经历；&lt;strong&gt;36%&lt;/strong&gt;的受访者称因高昂医疗费而放弃或延迟治疗，其中&lt;strong&gt;18%&lt;/strong&gt;的人因此导致健康状况恶化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8096B41A52C90FB38F5DB73C500B83EF17C7FA83_size983_w2048_h1365.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△纽约联邦储备银行（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△纽约联邦储备银行（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其次是税收压力。&lt;/strong&gt;美国公民需承担名目繁杂的税种。民众在缴纳联邦税之外，还需承担州税与地方税，在加州等高税收州居民的纳税负担更重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还有信贷风险。&lt;/strong&gt;美国社会盛行超前消费，“寅吃卯粮”的消费模式导致不少家庭债务缠身。纽约联邦储备银行数据显示，2025年第三季度美国家庭总债务攀升至18.6万亿美元的历史新高，较前一季度上涨1970亿美元。其中，抵押贷款是债务的主要构成部分，达13.07万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A6E98FD77A6DADA27A877EFA9B71E7E5D497C9D3_size1613_w2048_h1365.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△当地时间1月3日，美国加州洛杉矶，无家可归者的房车&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间1月3日，美国加州洛杉矶，无家可归者的房车&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非住房类债务规模也在增长。&lt;/strong&gt;2025年第三季度，美国人信用卡欠款约为1.23万亿美元，汽车贷款债务达1.66万亿美元。逾期90天以上的严重拖欠违约状况占比也在上升。此外，学生贷款违约现象也日益普遍，而这通常是爆发更多个人财务危机的先兆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;债务违约一旦发生，便会引发一系列后果：包括工资被扣、不动产被拍卖、汽车等资产被处置等。债务违约者的信用评分将迅速降低，继而陷入“求职碰壁、租房无门、贷款无路”的绝境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国智库亚洲协会政策研究所研究员李其将“斩杀线”现象归因于美国服务业价格的结构性失衡。近几十年来，美国民众的医疗、住房等服务性支出大幅上涨，一旦遭遇失业冲击，收入急剧下降，而房贷还款、医疗开销等并未减少，各类风险会瞬间集中爆发。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;富人的天堂，穷人的地狱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;分析人士认为，“斩杀线”现象并非个体偶发困境，其根源在于奉行“利益至上”“资本优先”的美式资本主义运行逻辑。&lt;/strong&gt;在这一逻辑主导下，社会资源的分配并非以民众福祉为导向，而是围绕资本回报与利润最大化展开。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D745FBDE4090504847E556B3F2CBFAE8068A5297_size124_w600_h393.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 393px;&quot; alt=&quot;△白宫（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△白宫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以去年7月生效的“大而美”税收与支出法案为例，该法案一边大幅削减面向底层民众的食品救济与医疗补助，一边为高收入群体推出更大规模减税政策，美国《大西洋月刊》称其为“美国历史上规模最大的财富向上转移”。美国智库美国进步中心刊文说，“大而美”法案叠加关税措施，将在2027年前造成99%的美国民众收入下降，而最富有的1%群体则从中获益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有学者认为，“斩杀线”的存在与美国社会中根深蒂固的社会达尔文主义价值取向有一定关联。中国现代国际关系研究院世界政治研究所研究员王哲指出，“斩杀线”体现了美国社会信奉“赢家通吃、输家出局”的丛林法则，这背后是社会达尔文主义的全面渗透。在此规则下，政府政策设计的出发点并非守护生存尊严的人本理念，而是要“保障资本完整性”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D3E8DD719371F0503EC4FA8EA1907897C9CABACF_size2239_w2048_h1365.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△当地时间2025年12月31日，美国旧金山&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间2025年12月31日，美国旧金山&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，美国政客也缺乏直面并解决民生困境的意愿和动力。以去年长达43天的美国联邦政府“停摆”为例。共和、民主两党官员和议员以医保福利支出为借口，竞相推进各自的政治议程，上演一出党争闹剧，导致面向4000多万低收入人群的食品救济项目中断、大量联邦雇员无薪度日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政治组织“林肯计划”联合创始人里德·盖伦表示，这些官员和议员“缺乏政治上妥协和斡旋的动力，也不愿寻求服务美国民众的解决方案”。正如曾担任艾奥瓦州联邦众议员的格雷格·丘萨克所说，美国底层民众往往因富人或掌权者的蔑视而被剥夺权益，“这个国家从来都不是穷人适宜居住的地方”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzIMD0SmZJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzIMD0SmZJ</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 05:57:08 GMT</pubDate><category>美国</category><category>斩杀线</category><category>债务</category><category>民众</category><category>医疗</category><category>alice</category><category>门槛</category><category>法案</category><category>贫困线</category><category>洛杉矶</category></item><item><title>伊朗全境已恢复互联网服务</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/03E732AA67FFACC23870D8B37898FBD1ED3B7F38_size247_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/80B0488BDA5A38A62D471FB903183C26B0CEED7C_size201_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△伊朗首都德黑兰（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△伊朗首都德黑兰（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间1月17日获悉，伊朗全境已恢复互联网服务。（总台记者 李曌）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzGHePZ8hz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzGHePZ8hz</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 05:43:55 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>互联网服务</category><category>总台</category></item><item><title>特朗普：谢谢伊朗啊</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/07C0AEAB4C74D87C11FB6388084EAFB47F957592_size40_w509_h286.jpg&quot; height=&quot;286&quot; width=&quot;509&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】近期多次对伊朗发出军事威胁后，美国总统特朗普当地时间1月16日突然转变态度，罕见地在其自创的社媒平台“真实社交”（Truth Social）上发文对伊朗说“谢谢”！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，特朗普在离开白宫、前往佛罗里达州棕榈滩海湖庄园过周末时对媒体说，伊朗取消了对800多人的绞刑，“我非常尊重他们取消这一决定”。随后，他在“真实社交”上再次提及伊朗领导层取消“原定于15日执行的绞刑”一事，并在贴子最后写道：“谢谢你！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社指出，特朗普的表态，出现在他此前多日不断暗示美国可能对伊朗采取军事行动之后。此前，对于伊朗多地爆发的大规模抗议活动，特朗普多次警告称，如果伊朗政府发动“集体屠杀”，美国不排除对其进行军事打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，特朗普此次对伊朗的“积极评价”，暗示美国动用军事手段的可能性正在下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普本人似乎也在淡化此前有关美国即将对伊朗动武的说法。他日前对伊朗抗议者喊话“援助正在路上”，但16日被问及这一说法是否仍然成立时，仅回应称：“我们再看看。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被追问是否是阿拉伯国家或以色列的官员说服他放弃了对伊朗动武的强硬立场时，特朗普强调：“没人说服我，我说服了自己。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45104EBBD03CCA59F4962B1AA467B2DC55C5A850_size139_w600_h359.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 359px;&quot; alt=&quot;当地时间1月16日，特朗普在白宫外接受媒体采访。 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月16日，特朗普在白宫外接受媒体采访。 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一天，美国《纽约时报》称，美国官员透露，以色列总理内塔尼亚胡14日与特朗普通话，请求特朗普推迟美国针对伊朗的任何军事打击计划。就在同一天，特朗普称他从“重要消息来源”处获知，伊朗已“停止杀害抗议者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，一名海湾阿拉伯国家官员表示，卡塔尔、沙特阿拉伯、阿曼和埃及这四个美国的盟友国家，近期也一直在请求特朗普政府不要攻击伊朗。这名官员说，这些国家的高级官员这几天一直在与美国官员通话，传达这一信息。他们警告美国人，美国的攻击可能导致更广泛的地区冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社注意到，特朗普16日并未说明他通过何种渠道、与伊朗方面的哪些人士确认存在“集体屠杀”的事实，以及处决计划被取消的情况。但这场始于去年底、因经济问题而爆发的抗议活动，已出现平息的迹象。德黑兰已连续数日未出现示威活动，商店营业和街头生活表面上恢复正常，但已持续一周的互联网中断仍未解除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普释放了暂缓军事行动的信号，五角大楼据报仍在向中东紧急运送更多武器和防御装备，包括美国航母“亚伯拉罕·林肯”号及其部分护航舰艇，战斗机、攻击机和加油机也将很快开始部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美方官员称，如果美国对伊朗发动打击，伊朗领导层预计将予以报复。此次增加武器部署，一方面是为了威慑伊朗政府对抗议者实施更多“暴力”，另一方面也为特朗普在规划任何针对伊朗的攻击时提供更多选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军方消息人士15日告诉美国福克斯新闻台，他们正在准备一系列方案，这些方案将取决于伊朗政府未来几天的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《华尔街日报》16日援引消息称，目前特朗普得到的建议是，对伊朗发动大规模打击不太可能导致伊朗政府垮台，反而会引发更广泛的地区冲突，因此他目前将先观望德黑兰如何处理抗议者，然后再决定可能实施的打击范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16日，上海合作组织发表声明，对伊朗伊斯兰共和国近期发生的悲剧事件表示严重关切。上合组织认为，单边制裁措施严重危害国家经济稳定，损害民生福祉，客观上削弱了伊朗伊斯兰共和国政府对社会经济发展的保障能力。上合组织反对干涉伊朗伊斯兰共和国内政，始终秉持尊重各国主权、独立和领土完整原则，反对在国际关系中使用武力或以武力相威胁，呼吁通过政治外交手段和平解决当前局势。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzEXCl5ubW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzEXCl5ubW</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 05:23:53 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>抗议者</category><category>伊朗政府</category><category>美联社</category><category>德黑兰</category><category>军事</category><category>阿拉伯</category><category>特朗普</category><category>以色列</category></item><item><title>中国西南首次探明超常富集中重稀土矿</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E1BC44DC569E6EB759190D69B40AAAA4F013FA49_size1184_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;稀土，并非泥土，而是元素周期表中17个化学元素的统称。中国西南山高谷深的幽邃之地，就是稀土的藏身之处。在机器上不去的深山密林中，地质人用最原始的“赣南钻”，“吸”出地下20米不同深度的土壤进行检验。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/74E62C2EC7F627595824E61ADD522DFF034D6EB9_size396_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418189991731302400-102-151837.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;他们将每一片勘查区域划分为成百上千个网格，在每个格子里打钻取样，用最原始的努力换取最精确的数据。最终，他们首次探明超常富集的中重稀土矿，成功守护了大国制造的底气。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzNBG1kNhp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzNBG1kNhp</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 05:20:13 GMT</pubDate><category>稀土</category><category>赣南</category><category>网格</category><category>格子</category></item><item><title>小眯眼哥哥陪小眯眼弟弟割双眼皮，结果哥哥自己先割上了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/76E2FAD56D0CED053F7503ADF87E053BA68EA37C_size717_w907_h510.png&quot; height=&quot;510&quot; width=&quot;907&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“医生，我真的睁着眼睛呢！”在郑州一家美容机构的检查室里，医生让41岁的崔磊睁眼配合检查，崔磊无奈地对着医生认真解释。对此，医生则报以善意的调侃：“你这睁着跟闭着确实没啥区别。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，河南的一对兄弟结伴割双眼皮的视频在网络引发热议。镜头中，都是单眼皮小眯眼的兄弟俩站在美容机构门前互相打气，盼着能通过双眼皮手术，给外貌带来改变。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/09E08562846F421B8C40A8FDF3BBA1A9E9EDA8F3_size73_w720_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;手术前的崔磊（右）和弟弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，封面新闻联系上哥哥崔磊，他表示，弟弟比自己小10岁，兄弟俩的“小眯眼”都是遗传自父亲。这次原本是陪弟弟来做手术的，可术前检查显示，弟弟的眼部条件更复杂，于是他便决定先“打个样”，率先完成了手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崔磊称，他和弟弟的“眯缝眼”困扰，早已不是一天两天了。兄弟俩天生单眼皮，眼睛小到“睁着跟闭着没啥区别”，这让他们多年来缺乏生活自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥哥崔磊除了小眼睛，还面临脱发问题，形象显得比实际年龄苍老不少。“店里好多顾客都误以为我是媳妇的爸爸，这话听多了，就越发想改变自己。”崔磊坦言，正是这些“误会”，让他下定决心要通过改变形象，重拾“年轻态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而小他10岁的弟弟，同样被小眼睛的问题困扰，也盼着能通过手术改善眼部外观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，两年前崔磊就想带弟弟割双眼皮，但走遍了老家河南尉氏县县城的美容机构，始终没找到合适门店，变美计划只能暂时搁置。直到不久前，弟弟联系到郑州的一家美容机构，终于让这场“变美之旅”得以成行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检查过程中，就出现了开头那段有趣的对话。崔磊说，医生让他睁眼配合检查，自己明明已经尽力睁大，却被医生调侃“睁着跟闭着没区别”，这也让他更确信，手术势在必行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，弟弟的变美之路还得稍作等待——由于眼部条件受限，弟弟的双眼皮手术难度更高，流程也更复杂，目前仍在谨慎考量中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69CCD3C4C117E13D05A24A5207AB8BCBC37E34CF_size227_w429_h449.png&quot; style=&quot; width: 429px; height: 449px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崔磊率先接受了双眼皮手术，整个过程持续一个半小时，术后效果让他十分满意：“终于不用再被人说‘睁着眼像闭眼’了，现在看着镜子里的自己，感觉变帅了不少，自信心都回来了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1E1436BCA861602D90A95E368194192754412D3E_size131_w378_h313.png&quot; style=&quot; width: 378px; height: 313px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我刚过完41岁生日，这双眼皮算是送给自己的一份特别礼物。”崔磊说，术前不少亲戚朋友都表示不理解，觉得“一把年纪没必要折腾”，但他始终坚持自己的想法，“爱美之心人皆有之，不能因为是男人、年纪大了，就放弃追求美好的权利。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/569E147807C4B035E1AB4ACF78BC63CBF532A0C6_size74_w720_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; alt=&quot;割完双眼皮的崔磊（左）和弟弟。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;割完双眼皮的崔磊（左）和弟弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兄弟俩的经历在网络上引发不少网友共鸣，大家纷纷留言：“追求美不分性别、不分年龄，为大叔的勇气点赞”“从小眼变大眼，这是对自己的宠爱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都有追求美的自由，这份自由无关性别、无关年龄，只关乎对生活的热爱与对自我的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 李茂佳 编辑 王丹黎 陈薪宇&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzG4OTlDpI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzG4OTlDpI</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 05:01:20 GMT</pubDate><category>崔磊</category><category>封面</category><category>眼部</category><category>双眼皮手术</category><category>双眼皮</category><category>兄弟俩</category><category>郑州</category><category>割双眼皮</category><category>单眼皮</category><category>眼睛</category></item></channel></rss>