<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 01:15:42 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>特朗普威胁伊朗：不达成协议，就进入第二阶段</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6304308EE2D395229540A1514BBDD884E0CE20C5_size74_w951_h535.jpg&quot; height=&quot;535&quot; width=&quot;951&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普2月12日表示，美国必须与伊朗达成协议，并认为下个月可能达成协议。他警告，如果不能达成协议，后果将不堪设想，局势将非常严峻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说，他们本该在第一次就达成协议，结果却遭美军“午夜之锤”行动袭击。如果他们不达成协议，对伊朗来说后果将非常严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普强调，协议必须是“非常公平、非常好”的协议，他愿意和伊朗继续谈判下去，但如果无法达成协议，就将进入第二阶段，而第二阶段对伊朗来说会非常艰难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，如果美伊不能达成协议，将会是另一种局面，并警告未来一个月内局势可能迅速发展。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AC8CFA88B5CEC5C651D02D1A453E8C88A08A2423_size79_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427860779065414376-102-080606.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhMxrkOBrZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhMxrkOBrZ</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:15:00 GMT</pubDate><category>内塔尼亚胡</category><category>伊朗</category><category>以色列</category><category>总理</category></item><item><title>“台湾代表处”更名？立陶宛新政府理性纠偏，抛弃民进党当局</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9A54FE65E1534FE796E05BECF5869B81010D6E55_size74_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;立陶宛新任总理鲁吉尼埃内最新关于立中关系的表态，像一记响亮的耳光，打在了仍试图“利诱”拉拢的民进党当局脸上，也宣告其“金钱外交”注定徒劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5185FBAAFE1D13D43E83F7959C9B8AAC6457C54C_size20_w640_h423.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁吉尼埃内11日公开表示，愿考虑中方提出的要求，准备考虑将首都维尔纽斯的“台湾代表处”更名为“台北代表处”，以修复中立两国外交关系。这是她2月4日抛出“吃亏论”之后，再次就涉台问题作出积极表态。这被广泛视为立陶宛新政府为修复对华关系、推动两国外交正常化而迈出的关键一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“吃亏”后的纠编&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要理解为何立陶宛新政府此番纠偏，必须回顾五年前那场由立陶宛单方面挑起的外交风波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年，是中立两国建交30周年，本应成为深化合作的新起点。然而，立陶宛当时的执政当局却在美国的鼓动和民进党当局的利诱下，选择了一条截然不同的危险道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年，立陶宛先是宣布退出中国与中东欧国家的“17+1”合作机制；随后公然允许民进党当局在其首都维尔纽斯以“台湾”名义设立所谓“代表处”。这一举动严重违反了一个中国原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对立陶宛的恶意挑衅，中国政府果断反制，展现了维护国家核心利益的坚定意志。中方将两国外交关系由大使级直接降为代办级，并召回驻立大使；在经贸领域，中止了与立陶宛的贸易合作，连联通欧亚大陆的中欧班列也绕开立陶宛。这一套精准“组合拳”的祭出，效果立竿见影，立陶宛为此付出沉重的经济代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立陶宛前政府玩“台湾牌”，原本期望通过扮演“反华先锋”角色，幻想激进举动赢得欧美盟友的集体喝彩与支持。然而，冰冷的现实给了它一记重击。在其因挑衅中国而陷入孤立与损失之际，欧洲主要国家纷纷选择了更为务实的对华政策路线，核心是深化对华经贸合作，而非进行意识形态对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立陶宛被自我构筑的“价值藩篱”隔绝于中欧主流合作之外，只能眼睁睁看着邻居们分享对华合作的红利，其国内反思的声音必然高涨。鲁吉尼埃内领导的新政府，将修复对华关系列为重要议程，这绝非偶然，而是对国家利益的理性重估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月4日，鲁吉尼埃内形容立陶宛允许开设“台湾代表处”是“跳到火车前面，结果吃了亏”。因此，本届政府要“纠正”错误。她“吃亏论”，标志着立陶宛新政府外交政策正从意识形态驱动的冒险，回归到国家利益驱动的务实轨道，这种“算大账”而非“打小算盘”的思维转变，值得肯定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民进党利诱失败&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立陶宛态度的转变，最尴尬最恐慌的莫过于民进党当局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民进党当局为了拓展所谓“国际空间”、增加台湾所谓“国际能见度”，不惜血本收买、拉拢个别国家的极少数反华政客，妄图在国际上制造“一中一台”，立陶宛上届政府就是其重点下注的对象之一。而面对立陶宛新政府的“悔意”，民进党当局除了自我安慰声称目前没有讨论更改“代表处”名称外，再次祭出“利诱”故技，放话要加码在激光、半导体等领域的进行“实质合作”，乞求立陶宛新政府“手下留情”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这套“利诱”的旧把戏，在立陶宛基于国家现实利益作出的战略调整面前，显得无比苍白与可笑。立陶宛新政府的“转向”，成为民进党当局“金钱外交”屡屡碰壁、人财两空的又一个生动注脚。这正应了那句俗语：竹篮子打水一场空。民进党当局的种种所谓“争取国际空间”的“台独”操弄，终究是“猪八戒照镜子”，自找难看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立陶宛新政府的纠偏，对其本国而言，是拨乱反正的务实外交的起点；对于国际社会而言，则再次印证了一个颠扑不破的真理：一个中国原则是国际社会普遍共识，是中国同所有国家发展关系的政治基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对民进党当局而言，任何在国际上贩售“台独”的图谋，只会将台湾带向更加孤立和危险的境地。唯有承认“九二共识”，回到两岸同属一个中国的正确轨道上来，才是保障台海和平稳定、维护台湾同胞福祉的唯一正道。（海峡导报记者 吴生林）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhgGZSNebO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhgGZSNebO</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:59:26 GMT</pubDate><category>立陶宛</category><category>民进党</category><category>当局</category><category>外交</category><category>代表处</category><category>政府</category><category>台独</category><category>国家利益</category><category>外交关系</category><category>台湾</category></item><item><title>效仿李四川辞官参选？江启臣：有例可循，一切照规定来</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B5C38D0268058F0B4AE289614B1F0E042F77F5F5_size35_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台北市副市长李四川宣布本月底辞官参选新北市长，展现破釜沉舟决心；争取国民党台中市长提名的台民意机构副负责人江启臣是否比照，展现参选决心，除了民进党台中市长参选人何欣纯要他“说清楚”，外界也关注。江12日回应，一切照法规，也有前例可循，大家都能去参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5C3EBC97541E365FBFE177529B84CD8C4426090D_size24_w640_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何欣纯前天喊话“江启臣究竟要不要请辞，应对外说清楚。”江昨早赴后里市场发春联时回应，关于现在职务跟未来参选，当中有很多相关法规，一切照规定来，也有前例可循。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江去年底接受广播节目专访时，对于是否辞台民意机构副负责人曾点名“这去问蔡其昌，这都有案例。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位争取台中市长提名的国民党民代杨琼璎，昨早到东势菜市场发春联，不少摊商热情送菜头、青蒜及凤梨，还有高中老同学特地到场力挺，高喊“唯一支持杨琼璎”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有名嘴称赞新北市长侯友宜“为国民党高层示范什么叫‘协调’”；不少网友点名台中市长卢秀燕要“学一学”。“中广”前董事长赵少康昨也大赞，李四川就是新北需要的人，肯定侯愿站出来协调，团结挺李，台中市长提名也出现僵局，应好好参考新北的做法，早点协调整合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一向强调上班时间不谈政治的卢秀燕，昨视察东兴小学时受访，罕见回应李辞官参选之事说，李是她很要好的朋友，自己很了解他，对新北市而言，李四川是超级“马”力，相信一定能一马当先。媒体追问“要不要协调台中市长人选？”卢则走向学生，没有回应。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhgEQMmROW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhgEQMmROW</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:59:21 GMT</pubDate><category>市长</category><category>李四川</category><category>国民党</category><category>新北市</category><category>江启臣</category><category>卢秀燕</category><category>台北市</category><category>前例</category><category>参选人</category></item><item><title>赖清德首次行使“特赦权”，陈水扁有盼头了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/60DF59B71CFE9C6AA47AAFE995EB24D0470963C7_size45_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;台湾地区领导人赖清德2月12日首次行使“特赦权”，让陈水扁支持者“看到希望”，有人在网络上喊话，希望赖清德能“特赦”陈水扁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/897DED614C0F975DB6AD2BEE6B979E7A8BC85523_size31_w640_h426.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德这次“特赦”的对象，是一位因闷死脑瘫儿子被判刑定罪的8旬老妇林刘龙子。台媒报道，林刘龙子照料极重度身心障碍儿子超过50年。2023年间，林刘龙子确诊新冠肺炎，身心状况急遽恶化，在面临年老力衰无力照料重障儿子的高压处境下，将儿闷死。结果，她被判刑2年6月，全案已于2026年1月16日定谳，昨天获“特赦”，免除发监执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括这一次，台湾总共有9次“特赦”记录，其中蒋介石任内共3次，包括“特赦”张学良、彭明敏；李登辉任内“特赦”涉及美丽岛等事件的黄信介、吕秀莲、陈菊、许信良等27人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“特赦”陈水扁，其实是个老话题，每逢选举时就会炒一次。那么，赖清德会“特赦”陈水扁吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德这次行使“特赦权”，赦免了一位因长期照护压力而犯罪的年迈母亲，却意外点燃了陈水扁支持者不切实际的幻想。这种幻想，其实是一厢情愿的荒诞。毕竟，“特赦”陈水扁目前在法律程序上基本是个死胡同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据台湾地区的“赦免法”规定，“特赦”针对的是已判决定谳的司法案件。陈水扁身上还背着多个因“健康原因”而停滞审理的案子，连审判都还没结束，哪来“特赦”之说。更关键的是，陈水扁至今对其贪腐行为毫无悔意，拒不认罪。在这种情况下进行“特赦”，无异于将“特赦”扭曲为“平反”，等于向台湾社会宣告“颜色对了，犯什么事都没事”，这不仅会引爆巨大的司法争议和社会对立，对亟需挽回中间选民的赖清德和民进党而言，无异于政治自杀。这也是为何蔡英文执政八年，始终不敢碰这个烫手山芋的深层原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈水扁自2015年保外就医以来，虽然名义上被要求遵守“不上台、不演讲、不谈政治、不接受媒体采访”的“四不”原则，但实际行动上早已是“自由人”。民进党执政下，有罪在身、仍在服刑期的陈水扁，不仅公然主持广播节目、出书，到处趴趴走，还能为政客选举站台、发表演讲，早就突破“四不”原则。这种“保外就医”的逍遥程度，与“特赦”后的真正自由相比，除了名分上差一张纸，实质上的约束早已形同虚设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈水扁及其支持者对“特赦”的执念，多少有点“身在福中不知福”的矫情，或者说根本是对岛内相关法规的漠视与践踏。（海峡导报记者 吴生林）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhfIw9PIwW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhfIw9PIwW</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:59:21 GMT</pubDate><category>陈水扁</category><category>赖清德</category><category>民进党</category><category>支持者</category><category>特赦</category><category>特赦陈水扁</category><category>台湾地区</category><category>司法</category><category>蔡英文</category><category>美丽岛</category></item><item><title>获侯友宜力挺参选新北市长，李四川：相当敬重他的魄力</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CF86086C788AC9D55B3E749E210C6F34193903FF_size41_w512_h288.jpg&quot; height=&quot;288&quot; width=&quot;512&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;新北市长侯友宜力挺台北市副市长李四川代表国民党战新北，除盼市政不断延续，更能一棒接一棒做到更好；李四川12日表示，相当敬佩侯友宜的魄力，指其施政敢于得罪人，才有办法处理五股垃圾山；并举自己拆除台北公馆圆环大幅降低交通事故等施政为例，吁新北市民“选举要选强力的施政团队，不是选一个很强的选举团队”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/94962A0E4117BBA3899E31E7C8B702460AFC549D_size40_w640_h320.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 320px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李四川接受广播节目专访时说，自己喜欢活在当下，不在意哪个职位，而是“留下什么”，先前回高雄，在左营高铁站超商买咖啡，店员说“每次骑摩托车看到道路平整就想到李四川”，让自己很感动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李四川指出，选举都是做讨好人的事，但施政是做得罪人的事，他举拆除公馆圆环遭质疑为例，现在事故相较同期已下降51％，因此只要对市民好的，执政者都应排除困难，无论被怎么攻击都该勇往直前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于侯友宜相挺，李四川说，他相当敬佩侯的魄力，能处理好五股垃圾山，让他学习很多施政技巧和经验，新北市副市长刘和然过去担任教育局长、环保局长时，也都展现魄力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李四川强调，不担心没有选举团队，因他待过台北、新北、高雄市府，绝对有专业的施政团队，呼吁新北400万市民，选举要选强力的施政团队，不是选很强的选举团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侯友宜12日也说，他的目标很明确，希望市政不断延续，会全力支持李四川，也感谢刘和然这段时间勇于承担，让新北市发展更棒。至于何时再与李四川见面，侯说与李是老同事也常联络，电话打一打很多事都可沟通，“请大家安心，我们一直往前走”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhfIw9PIwR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhfIw9PIwR</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:59:15 GMT</pubDate><category>李四川</category><category>新北市</category><category>侯友宜</category><category>高雄</category><category>新北</category><category>魄力</category><category>公馆</category><category>台北</category></item><item><title>邀大陆打铁花团队赴台演出，国民党籍苗栗市长：两岸都是龙的传人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7922BFF9977F195F716B6CF3037A65865270DF47_size56_w536_h302.jpg&quot; height=&quot;302&quot; width=&quot;536&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;苗栗（火旁）龙节继去年邀请到湖北武汉高龙来台演出后，今年又特别邀请到山西打铁花团队到苗栗演出。中国国民党籍苗栗市长余文忠12日表示，两岸文化交流无关政治，台当局应加速开放，毕竟两岸人民都是龙的传人，希望两岸能“以龙会友”搭起友谊桥梁，相信透过文化交流一定能为两岸带来和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2EFC164D7D850DCE77F7C27DFD041B0EA62EA986_size64_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余文忠指出，这次能邀请到山西打铁花团队到苗栗来表演，主要是透过国民党副主席李乾龙担任创会理事长的台湾中华神农大帝协进会邀请，让山西打铁花团队一行约30多人到台湾来，预计总共会有5场到6场的表演。事实上，这也不是山西打铁花团队第一次到苗栗来，去年就曾首度到苗栗县公馆乡的五谷宫表演过，也广获好评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余文忠提到，打铁花技艺也曾在2018年大陆一部古装剧《延禧攻略》中精彩呈现，剧中贵妃为帮太后贺寿而找来技艺团表演所谓的“万紫千红”，就是打铁花。表演者将超过1600度的熔化铁水泼洒到空中，并用木板击打，形成绚丽的火花如树冠般绽放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他回忆，去年同样是非物质文化遗产代表的武汉高龙到苗栗来演出，就受到许多苗栗乡亲的欢迎，因此他也相当期待这次山西打铁花团队所带来的精彩表演。他认为，不论是武汉高龙或山西打铁花都是大陆民间流传已久的传统技艺，透过表演带来的不仅是一种祈福，更象征着五谷丰登的美好愿望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余文忠说，苗栗龙也没让武汉高龙和山西打铁花专美于前，去年苗栗龙节就以独特的客家传统舞火龙文化，成功融合现代视觉与品牌行销，荣获2025美国缪思创意设计大奖（MUSE　Creative　Awards）“传统仪式与文化活动”类别金奖，因此他邀请全台游客在元宵节前都能到苗栗来一同感受两岸文化交流的视觉飨宴。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhh2sEQgnq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhh2sEQgnq</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:59:09 GMT</pubDate><category>苗栗</category><category>山西</category><category>两岸</category><category>余文忠</category><category>技艺</category><category>武汉</category><category>苗栗县</category><category>文化交流</category><category>高龙</category><category>团队</category></item><item><title>“巨大骗局！”特朗普取消政府监管气候权力，遭奥巴马猛烈抨击</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EF8C7AF8C16FA54F2AD5D4BF619D694A8A4E9A87_size21_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;综合外媒2月12日报道，特朗普政府对美国气候政策给予致命一击，撤销环境保护署（EPA）监管气候污染的权限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国环保署于2009年发布了“危害认定”，认定二氧化碳、甲烷等六种温室气体可根据《清洁空气法》被归类为危害人类健康的物质。自奥巴马政府以来，它一直是环保署限制石油和天然气行业、发电厂以及机动车温室气体排放的法律依据，被视为联邦政府应对气候污染以及美国对全球气候危机贡献的最有力工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们正式终止所谓的‘危害认定’。”特朗普周四表示，并称该政策是灾难性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普称，废除这些规定“与公共健康无关”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这完全是一场骗局，一个巨大的骗局。”特朗普说，“这是奥巴马和拜登对国家的掠夺。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普政府还将完成对机动车温室气体排放规则的废除。在拜登任内，环保署曾试图收紧相关标准，推动汽车行业生产更多燃油效率更高的混合动力车和电动车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过废除“危害认定”，政府能够更容易推翻其他减少发电厂和油气作业气候污染的规定，尽管这些仍需通过单独的监管程序来完成废除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是特朗普政府迄今为止在应对气候变化方面最彻底的政策倒退，此前政府已采取一系列措施，为的就是放开化石燃料开发，阻碍清洁能源的推广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥巴马在X上发文称，“今天，特朗普政府废除了‘危害认定’——这项规定一直是限制汽车尾气排放和发电厂排放规定的法律基础。没有它，我们将变得更不安全、更不健康，也更无力应对气候变化——这一切，只是为了让化石燃料行业赚取更多利润。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在第一任期内推翻了奥巴马时代的多项能源和环境法规。他还让美国退出了《巴黎气候协定》，该协定是世界各国为减少温室气体排放、应对海平面上升、自然灾害以及其他因全球变暖而加剧的问题而达成的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在第二任期开始时重蹈覆辙，推翻了拜登让美国重返国际气候协议的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，美国的气候政策随着白宫主人的更迭而剧烈摇摆。这也重新燃起了过去几届全国大选中的竞选斗争，当时特朗普与国会民主党人展开较量，民主党人支持被称为“绿色新政”的气候和环境政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气候政策倒退的策略能否帮助共和党在11月的中期选举中赢得更多选票，还有待观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2024年总统大选的出口民调中，这个问题很少成为选民的首要关注点——经济和生活成本经常位居榜首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许正是出于这个原因，特朗普周四煞费苦心地宣称，此举将为消费者节省数千美元的新车费用。然而，许多环保人士对此说法持怀疑态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周四在白宫，特朗普回避了有关他是否担心自己的决定会不受公众欢迎的问题。他辩称，取消过去的那些气候变化法规，国家会更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，那个时代“已经过去了，彻底结束了”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;“巨大骗局！”特朗普取消政府监管气候权力，遭奥巴马猛烈抨击&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhe6kFzgnx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhe6kFzgnx</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:52:39 GMT</pubDate><category>气候</category><category>温室气体</category><category>环保署</category><category>政策</category><category>奥巴马</category><category>任期</category><category>特朗普</category><category>发电厂</category><category>白宫</category><category>美国</category></item><item><title>特朗普答凤凰：中美关系非常好，两国元首今年实现互访</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/251E970FD1F87B29FFE7CA8DE1EA1B21AC1C0F42_size95_w973_h548.jpg&quot; height=&quot;548&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普当地时间2月12日向凤凰记者表示，他期待在4月访问中国，并强调中美关系目前非常良好。特朗普还表示，美国联邦政府最新宣布撤销对温室气体排放的监管措施并非针对中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普证实了他将于4月访华，以及中美元首将在今年实现互访。在回答凤凰记者关于访问中国以及希望达成何种目标的提问时，特朗普表示，他将在4月访问中国，对此非常期待，中国领导人也将在今年晚些时候访问美国，他同样非常期待。特朗普还说，目前我们与中国的关系非常好，我与中国领导人的关系确实非常好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美元首在一周前进行了长时间、深入的通话，讨论了包括贸易、军事、国际局势等诸多议题。中国外交部在12日表示，元首外交对于中美关系发挥着不可替代的战略引领作用，双方就特朗普访华保持沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普12日在白宫宣布正式撤销联邦政府对温室气体排放的“危害认定”，号称是美国历史上规模最大的放松监管行动。特朗普在接受记者提问时表示，这项宣布并非针对中国。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F11B19C9228C6EBEBE493E236929208843346E15_size105_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427850157841982305-102-073031.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhfIw9PImo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhfIw9PImo</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:39:43 GMT</pubDate><category>元首</category><category>温室气体</category><category>凤凰</category><category>领导人</category><category>美国总统</category><category>中美</category></item><item><title>浙江宣传：青少年“线上社牛线下社恐”问题不容小觑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7253B1E27230F0AD573067317DFFBA61481A868A_size120_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;寒假已至，新春将近。而不少家长却发现，孩子一放假就放不下手机：亲友聚餐的饭桌上，晚辈们各占一角，指尖在屏幕上不停滑动，好好的团圆时刻，反倒成了孩子“沉浸式上网”的独处时光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下的青少年被称为数字时代的“原住民”，网络早已融入他们的学习和生活。可令人忧心的是，越来越多的青少年一头扎进虚拟世界，现实社交能力却在逐步退化。孩子们的这种“线上社牛线下社恐”的状态，正成为很多家庭共同面临的困扰，也是需要引起普遍关注的社会问题。我们不禁思考，这种困局究竟从何而来，又该如何破题？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D0C90E3719946D503CECD3E36EF483767CC0A05_size61_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：“央视新闻”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：“央视新闻”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起孩子上网，不少家长的第一反应就是“管不住”。相关数据显示，约13.6%的青少年日均上网时间超过3小时，4.1%存在重度成瘾倾向。现实中，甚至有部分孩子一天上网超过8小时，其中大部分时间都花在了社交网络和游戏上。尤其是寒暑假期间，学业压力减轻，不少孩子更是手机不离手、平板不离眼，除了必要的学习之外，将大量的时间都给了虚拟世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间久了，一些青少年的现实社交能力也在慢慢“生锈”。他们习惯了用文字、表情包代替面对面的交流，慢慢忘了怎么通过眼神、语气、肢体动作去理解别人的情绪，有时也难以好好表达自己的心声，出现了明显的“社交失语”。线上能和网友聊得热火朝天，线下面对熟人却手足无措；在游戏里能从容组队协作，在现实集体中却孤僻内向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得警惕的是，有些青少年甚至陷入“虚拟情感关系”的漩涡。比如近期引发热议的“梦角哥”现象——孩子与自己喜欢的虚拟角色设定亲密关系，把大量时间、精力甚至金钱投入其中，每天和虚拟角色互动，把虚拟情感当作精神寄托，甚至拒绝和现实中的人建立情感联结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一系列现象带来的问题，从来都不只是“浪费时间”那么简单。有研究显示，如果青少年过度使用社交媒体，他们的大脑发育与认知能力可能会受到损害。而在心理上，他们会变得越来越依赖网络上的认可，别人的一个点赞、一条评论，都可能影响他们的情绪，反而忽视了身边的亲情和友情，甚至变得敏感、偏执，形成“害怕社交—躲进虚拟世界—现实社交能力越差”的恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而面对技术塑造的“完美人设”“虚拟角色”，长期沉浸其中意味着减少了对现实人际相处的感知，容易丧失面对现实矛盾、挫折与责任的能力；同时，过度投入虚拟情感更会让孩子形成错误的情感认知，等到将来步入现实情感关系中，更可能出现沟通障碍、责任缺失等问题；此外，网络内容良莠不齐，充斥着不少价值空洞、逻辑混乱、虚假低质的“数字泔水”，青少年如果长期沉浸其中，尚未成型的价值观可能会被带跑偏。难怪有人认为，沉迷于虚拟世界正成为损害青少年身心健康的“新烟草”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4E1D47DCD75CEF9C9FA3AFB1114DFE3B1E8D3C63_size95_w1080_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 390px;&quot; alt=&quot;图源：“光明日报”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：“光明日报”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何手机和网络仿佛成了孩子的“全世界”？面对面交谈，怎就成了“奢侈品”？追根溯源，答案远比一句“孩子不听话”复杂得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“快乐陷阱”早就张好了网。必须承认，手机太懂如何俘获人心：游戏里即时反馈的成就感，短视频不断划出的新鲜感，点赞评论里滚动的认同感……这一切精细设计直指人心，像给大脑持续投喂“快乐糖丸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，现实中的社交则“费力”太多：需要组织语言、需要学会等待与分享、需要处理摩擦与尴尬。当现实社交费心劳力，而网络快乐却可以一键获取，很多孩子转而沉迷于虚拟世界便也不难理解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“数字围城”成了逃避的出口。从更深层次来看，孩子沉迷于虚拟世界有时是一种“被动选择”和“自我保护”。学业压力挤压自由时间，复杂社会让孩子对外部世界心存戒备，农村偏远地区的留守儿童缺少亲人陪伴……此时，从网络中寻求情感慰藉或许可以缓解他们的负面情绪，网络便充当了“情绪庇护所”的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加之孩子的社交场景正在大规模向线上迁移，同学群、游戏队友、短视频互动构成了他们的“朋友圈”。手机已不单是工具，更可能是一个用来躲避压力、排解孤独、寻找认同的“平行世界”。当现实中缺乏多样、易得、低成本的社交选择，虚拟空间便乘虚而入，填补了成长的空白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“影子教育”正在无声上演。孩子常常不是听大人怎么说，而是看大人怎么做。家长不妨仔细回忆：孩子写作业时，自己是否在一旁刷短视频；全家聚餐时，自己是否只顾着手机拍照、回消息；周末闲暇，是否各自瘫坐，屏幕映亮彼此沉默的脸。孩子是最敏锐的模仿者，家长机不离手、疏于社交，他们自然就会有样学样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多时候，让孩子依赖网络的根源，恰恰是家长无意间埋下的。多少家长为图省心、怕孩子闹，早早就把手机平板当成“电子保姆”“哄娃神器”？正如网友调侃的：“总埋怨孩子不跟我们交流，却忘了我们自己也很少好好地陪他们说说话。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0D98E23BC50E407887C62C8DB6139A149C003C7E_size32_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图源：“潮新闻”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：“潮新闻”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引导孩子走出“虚拟围城”，重拾现实社交的勇气和能力，从来都不是某一个人的事，需要家庭、学校、社会携手同行，用耐心和爱心，为孩子搭建一座通往现实社交的桥梁，让孩子既能享受数字时代的便利，也能感受现实生活的温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;家庭，是引导青少年成长的第一课堂，更是帮助孩子理性对待网络、拥抱现实生活的核心阵地。&lt;/strong&gt;家长不必一味禁止，用心的陪伴与科学的引导才是最有效的教育。不妨主动放下手机，多花点时间陪伴孩子，耐心倾听孩子的想法与烦恼，让孩子在温情陪伴中感受亲情温暖，在互动中学会沟通表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家长更要以身作则，平时可以放下手机多读书，为孩子做好表率。多理解孩子的网络喜好，少指责、多沟通，跟孩子好好说话，与孩子成为朋友，让孩子懂得线上的快乐转瞬即逝，线下的亲情与友情才是最珍贵的成长养分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学校，是孩子成长的主要园地，也是培养孩子社交能力的重要场所。&lt;/strong&gt;学校不妨多关注孩子的身心健康，把媒介素养教育和社交能力培养融入日常的教学中，不用刻意说教，而是通过生动有趣的课程、活动，让孩子学会理性上网、正确社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当孩子遇到社交焦虑、情绪困扰时，能有人倾听他们的心声，帮助他们走出困境，他们也许就不会寄希望于寻求虚拟的慰藉。学校也要给孩子提供更多参与集体社交的机会，让孩子在活动中学会合作、学会分享、学会沟通，慢慢建立自信，勇敢地融入集体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会，是孩子成长的大环境，也应为孩子的健康成长保驾护航。&lt;/strong&gt;相关部门应该加强对网络平台的监管，督促优化青少年上网模式，严格限制青少年的上网时长，过滤不良信息，多推送一些科普、文化、教育类的优质内容，让网络成为孩子成长的助力，而不是阻碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，在图书馆、体育馆、文化馆等公共场所多打造一些适合青少年的线下活动场景，让孩子有地方可以去、有事情可以做、有机会认识更多的小伙伴，在玩耍中敞开心扉、学会社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人的生存与发展都是真实的社会存在。一个人不能没有社交生活，一个人不能缺失社交能力。虚拟世界纵然精彩纷呈，但终究替代不了现实里的珍贵亲情与真挚友情，更替代不了面对面交流的鲜活温度。每一个孩子，都值得拥有健康、阳光的成长环境，都应当学会真诚与人相处、用心感受生活的美好。引导孩子走出“虚拟围城”，勇敢地走进现实生活，塑造社会交往的能力，在真实的交往中收获成长、快乐，青春才能绽放出最绚丽的光彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhfXC7PwFA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhfXC7PwFA</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:33:32 GMT</pubDate><category>孩子</category><category>社交</category><category>青少年</category><category>虚拟世界</category><category>社交能力</category><category>情感</category><category>网络</category><category>手机</category><category>现实</category><category>家长</category></item><item><title>中国代表当场驳斥美方含沙射影</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9336B588ED03100F08F601FD6F3AFCD3158DA4AA_size821_w818_h460.png&quot; height=&quot;460&quot; width=&quot;818&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/E6782FA003BD87B6C3AB993A0898DDD8E377749C_size61_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427867938872397824-102-081519.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间2月12日，在联合国安理会也门问题公开会上，美国代表在没有提供任何证据的情况下，含沙射影对中方进行无理指责，中国常驻联合国代表傅聪大使当场予以驳斥。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhi17u5bgV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhi17u5bgV</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:30:40 GMT</pubDate><category>美方</category><category>中方</category><category>也门</category><category>联合国</category></item><item><title>多艘战舰接连亮相，带你近距离了解海军“新面孔”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2434DE40E1077DB250DB51786EB5EF0239AB5DBC_size772_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年，我国海军娄底舰、甘孜舰接连亮相演训场。052D型导弹驱逐舰娄底舰完成多课目综合攻防作战演练，战力升级；甘孜舰在黄海开展实战化训练，有效提升官兵持续作战能力与应急处置能力。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CBE361340660373BF5F147061DDB488E80008809_size317_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7427864005517000704-102-075942.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2026年1月，海军娄底舰亮相，舷号176，人民海军战舰中的又一艘新面孔。作为我国052D型导弹驱逐舰家族中的新成员，&lt;strong&gt;娄底&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;舰&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在雷达、武器系统、网络等方面都进行了改进，&lt;/strong&gt;具备强大的区域防空、对海打击和编队指挥能力。一艘艘海军舰艇下饺子般的入列速度，这背后不仅仅是舰艇数量的增多，速度的意义是在于更快地建强体系并形成合力。从近海到远海，从单舰到编队，国家利益所至，舰艇航迹必达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5D016A92C609CBCB6CAF8E6BDE505A14C3841674_size326_w320_h180.gif&quot; style=&quot; width: 320px; height: 180px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大洋之上，娄底舰开展了一场多课目、高强度的综合攻防作战演练，各作战平台信息流转高效，火力协同紧密，有效检验了舰艇在突发条件下的快速反应、协同作战与综合抗打击能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97385D1BB03EA5BD2C453D47E196032F6983F8F0_size241_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海军娄底舰 张盛威&lt;/strong&gt;：新型舰艇采取了新体系、新架构，无论从防空反导、对海打击，以及编队指挥、作战能力，都得到进一步增强和提高。它既是一把攻击“利剑”，又是一枚防守“利盾”。它既能对敌实现远程的突击和打击，又能在防御之中守护舰艇编队安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;海军甘孜舰“亮剑”黄海&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，海军甘孜舰“亮剑”黄海，刚驶入任务海区，便接到上级通报，周边海域发现“敌”潜艇活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9A375A615BD03D49589AB7349C054E2066FBF63B_size230_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着警报拉响，全舰官兵当即奔赴战位。在各战位号手的精准配合下，对“敌”实施打击，声抗部位同步发射水声对抗器材形成有效屏障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BBFF567469C9296CDDDB108DA3646D788D4C3091_size255_w320_h180.gif&quot; style=&quot; width: 320px; height: 180px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次海上训练，还同步开展了夜间抛锚、系离浮筒、海上救生、直升机起降等多个课目训练，有效提升官兵持续作战能力与应急处置能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CACD2591D95FAC9298723FE68927BFDF91B53C6E_size226_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海军甘孜舰 李宾：&lt;/strong&gt;此次海上训练，叠加冬季恶劣海况、夜间作业等条件，就是要立起实战化导向，让全体舰员快速熟悉新装备、锤炼硬本领。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（来源：总台国防军事频道《砺剑》栏目）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhgEQMmROZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhgEQMmROZ</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:30:00 GMT</pubDate><category>海军</category><category>舰艇</category><category>编队</category><category>课目</category><category>甘孜舰</category><category>黄海</category><category>官兵</category><category>导弹驱逐舰</category><category>远海</category><category>娄底舰</category></item><item><title>韩国瑜上任满2年，对他是否满意？街头民调结果一面倒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DAC3BEEEBE64AF803BB72707AD0BA0560DB7D8EF_size64_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 台民意机构负责人韩国瑜上任满两年了，岛内民众对他的表现怎么看呢？有自媒体博主近日在台北进行随机街头民调，结果29人表示满意；14人表示不满意，可谓是碾压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/810E41F3E71D8734EB89D99987A35C68A169FBE8_size542_w2596_h1752.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 431px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“街头有派对”YouTube频道12日公布最新街访影片，拍摄时间为1月31日，地点在台北圆山花博公园，针对“现在韩国瑜上任满两年了，对其是满意还是不满意呢？”进行随机街头民调，结果显示，26人表示非常满意、3人表示满意；11人表示非常不满意、3人表示不满意；7人表示普通/没意见。所以满意比不满意，是29比14，领先两倍以上，所以算是碾压式胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择对韩国瑜非常满意的一位先生表示，“喜欢他做事处事，做人很好”。一位妇人说，“他讲话蛮有条理的，主持议事还不错啦！”还有一位女性民众表示，“没有像某些政客那样乱七八糟”；一位先生则直言，“做得好，就满意嘛！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择非常不满意的一位妇人则批评，“他们（蓝营民代）都没有政见，只是为反对而反对”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhhOtrAgWJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhhOtrAgWJ</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 23:14:13 GMT</pubDate><category>民调</category><category>蓝营</category><category>民众</category><category>妇人</category><category>台北</category><category>政客</category></item><item><title>不走过场，年轻人爱上中转式旅行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5CCB9866B3CAD295DBE52BC7D15163EEA10CFA54_size158_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;春节假期临近，准备去新加坡旅行的张岚女士，算了一笔“时间账”。她介绍，北京直飞新加坡，首都机场的多数航班是上午10点或者下午4点左右起飞，“六个半小时的航程，要么起大早，要么半夜到，带着孩子怎么选都不是很方便”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在翻阅多个攻略后，张岚发现可以将香港作为旅行中转站，这样不仅可以有更多航班选择，还能带孩子去一趟香港迪士尼。“而且这样飞每张机票居然还能便宜几百块，算下来等于省出了几顿大餐的钱。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张岚提到的这种出行方式，被网友称为“中转式旅行”，是指通过选择时间、价格合适的中转票，将中转城市作为旅行目的地之一的旅行方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《2025“年轻人旅游”趋势报告》数据显示，18.9％的年轻人更愿意“中转式旅行”，这一数据已超过了“特种兵旅游”，其中“00后”更为推崇这一趋势。2025年同程发布的春节假期旅行消费报告也指出，热门线路中“跨境返岗”比直飞更划算，年轻游客直接选择提前出境游玩几天，再从境外返岗。其中，中国香港、韩国首尔等城市是热门的中转地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中转式旅行，正悄然成势。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;绕远？解锁惊喜！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最近几次出境旅行，我都是‘中转式’的，比如我去米兰玩是在迪拜中转，去洛杉矶是在首尔中转，去东南亚就基本是在香港转。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李瑶一直是中转旅行的拥趸。她坦言，自己是在一次巴厘岛之行中发现这种方式的。当时在香港中转的时间长达20小时，但这正好可以让自己吃上一碗正宗的车仔面，同时还能感受一下香港特色的生活氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自那以后，李瑶的每次境外旅行，都会先搜索经由香港转机的航班。而香港国际机场丰富的国际航线，也助力她解锁了更多小众目的地。她甚至还加入了香港国泰航空的常旅客计划，方便自己在出游中享受更多服务。“有一次还正好赶上香港潮人盂兰胜会，感受了非遗魅力。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5F2AA45971D71C17B4C1F16157F62B116ED20EFE_size131_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;李瑶在香港中转旅行时，前往港岛太平山顶拍下了满意的维港夜景/受访者供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;李瑶在香港中转旅行时，前往港岛太平山顶拍下了满意的维港夜景/受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，早在China Travel兴起时，“中转式旅行”也是国外入境游客重要的游玩方式。2023年底，国家移民管理局先后在北京、上海、厦门等地的37个口岸实施144小时过境免签政策，多地为入境旅客开通了中转游服务，帮助旅客利用转机等候时间，感受中转地的文旅特色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际旅游研究院院士、北京大学城市与环境学院教授吴必虎表示：“交通不够发达的时期，人们是被动地在中转枢纽城市停留，但在交通已经非常发达的今天，中转式旅行更多是旅游者主动的选择，目的在于提高旅行效率，扩大边际效应。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“李瑶们”看来，中转式旅行的意义在于“体验最大化”，将一个值得探索的城市选为中转城市，不仅拓展了行程的丰富性，也能以更松弛的状态，领略不同地域的多元风貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今年春节，中转旅行也是热门趋势。”国泰顾客及商务总裁刘凯诗表示。今年春节，国泰航空出入境预订量预计均同比增长超70％，其中经由香港转机抵达的热门目的地不仅包含美国、澳大利亚等传统地区，印度尼西亚、菲律宾、越南等东南亚市场也增速明显。经由香港转机抵达的入境点仍以北京、上海、广州等核心城市为主，杭州、福州、厦门等地保持稳定客流，而成都、重庆增幅最大。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“中转式旅行”背后的消费图谱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中转式旅行”火了，离不开多方助推。首先是政策的支持，2024年8月，中国民航局等部门联合发布《关于推进国际航空枢纽建设的指导意见》，提出加强多个城市的国际航空枢纽功能体系建设。传统国际航空枢纽城市香港也得到了政策支持，《粤港澳大湾区文化和旅游发展规划》指出，明确支持香港成为国际城市旅游枢纽及“一程多站”示范核心区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，交通行业和在线旅游平台也在创新开拓新场景，积极探索空空、海空、铁空等多种联运模式中蕴含的发展契机，推出中转机票+酒店的组合套餐。比如深圳蛇口母港，旅客可搭乘航空公司代码共享船班，30分钟即可抵达香港国际机场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，中转式旅行也为中转城市带来了客流红利，把游客的停留时间转化为消费场景，成为城市文旅发展的重要课题。以香港为例，作为亚洲重要的中转枢纽，香港国际机场每日约有5万名转机旅客，其中三成需等候7小时以上。为此，香港国际机场不仅引进多元的消费品牌来满足游客消费需求，还推出涵盖自然、人文、都市等不同主题的免费中转游服务，丰富在港旅游体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航空公司的运力保障，也为中转式旅行带来助力。“国泰是一个枢纽航空，我们从香港出去、旅客从香港进来，可以说，我们很多生意都是经香港中转的生意。”国泰集团行政总裁林绍波介绍道。据了解，作为中国香港地区首家提供民航服务的航空公司，目前，国泰集团的客运网络已覆盖全球超100个航点，其中包含中国内地共22个城市的24个航点，在冬季高峰期间，集团每周营运超过330对航班往来香港与内地。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E449CD9BC0A940991B3D267E334B4C204254279E_size118_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;国泰航空80周年飞机涂装　供图/国泰航空&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;国泰航空80周年飞机涂装　供图/国泰航空&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;旅程场景化，体验最重要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从游客角度来看，打卡式、多目的地链条式线路组织，受到年轻人的偏好，加上多种交通方式的组合便利，以及对于一次出行、多地体验的追求，最终推动了中转式旅行的流行。”吴必虎表示。“中转式旅行”将中转城市从过境点转变为值得探索的目的地，让旅途本身也成为旅行体验的一部分，这不仅反映出游客对旅行体验的多元需求，也反映出当下文旅消费正在从目的地中心化转向旅程场景化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘凯诗对此深表认同，“比如机场贵宾室，它不应该只是一个旅途中的歇脚处，它也可以是一个艺术馆，是一个慰藉乡愁的味觉驿站，是身份认同与归属感的延伸”。她坦言，近年来旅客对出行体验要求越来越高。一个明显趋势，就是飞机前舱需求的增长。2026年春节，国泰航空的前舱预订量预计同比增长将超过50％。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C118DE54FB4589A2481ACA2C4D4CE5EBFEB55048_size19_w785_h119.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 97px;&quot; alt=&quot;国泰航空在首都国际机场旗舰贵宾室加入的艺术元素，图片依次为章燕紫画作《基因彩票 No.1》、徐累画作《世界云》、徐沛之书法作品《翱翔》。供图/ 国泰航空&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;国泰航空在首都国际机场旗舰贵宾室加入的艺术元素，图片依次为章燕紫画作《基因彩票 No.1》、徐累画作《世界云》、徐沛之书法作品《翱翔》。供图/ 国泰航空&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“新消费需求带来新机遇，同时也考验着我们的服务能力。”林绍波表示，对于航空公司来说，要做好中转这门生意，必须提升旅途服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，国泰航空坚定走高端全服务航司的路线。从候机开始，就能感受到国泰航空的良苦用心。2025年8月，国泰航空位于首都国际机场的旗舰贵宾室完成升级并重新启用，沿用香港国际机场贵宾室的设计理念，引入“茗茶坊”“风味坊”等标志性区域，突出文化和体验的在地化特色；进入客舱，国泰航空新升级的尔雅公务舱采用了反鱼骨式座位布局，旨在为旅客提供相对独立的个人空间；在机上餐食方面，国泰航空更是以中国八大菜系为框架推出“寻味中华”系列餐膳，约800名内地空乘，也化身为“文化传播大使”，在旅途中传递中华美食和目的地特色的文化细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“国泰要做最国际化的中国航司，也要成为最中国化的国际航司。”林绍波表示，国泰航空的旅途服务融入了香港元素、内地元素及国际元素，让旅客在旅程中有更多文化体验。比如国泰航空还与香港迪士尼合作，计划在2026年推出一项专为在香港过境旅客而设计的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“旅行的目的比目的地更重要。”2026年1月底，一架涂有80周年复古涂装的国泰航空客机在香港国际机场启航飞往上海浦东国际机场，刚刚结束“中转式旅行”的张宇光特意选择了这趟航班，在他看来，一架特别涂装的飞机，让此次旅行充满惊喜，体验也更丰富了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：中转式旅行，不只是“路过”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：杨勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：马敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhdKUCpykU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhdKUCpykU</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 22:58:50 GMT</pubDate><category>香港</category><category>林绍波</category><category>张岚</category><category>吴必虎</category><category>厦门</category><category>东南亚</category><category>蛇口</category><category>香港迪士尼</category><category>中国新闻周刊</category><category>李瑶</category></item><item><title>人民日报刊文：“漂洋过海来看病”背后的逻辑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AD573AFC9B3D67A4E96766708684750ADD04EBC5_size896_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“漂洋过海来看病”背后的逻辑（无影灯）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白剑峰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月13日 第 17 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/31BFD11B11E3B4A50A2F2093DA567FE3FCC0BC12_size32_w400_h338.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 338px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着我国不断扩大免签国家范围，并实施240小时过境免签政策，越来越多的外国人来华旅游。其中，不少外国人“漂洋过海来看病”，并在社交平台上分享来华就医的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年前，一些中国人为了获得更好的治疗，选择远赴欧美发达国家看病。而眼下这波“外国人来华就医潮”，则被称为“反向就医”。一去一来，形成鲜明的对比。外国人“漂洋过海来看病”背后的逻辑很清晰——中国医疗的“性价比”更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“反向就医”如同一面镜子，照见了中国医疗的“硬核”实力。很多外国人通过亲身体验得出结论——在中国看病“既不难也不贵”。高效、低价、优质，正成为中国医疗的全球标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是高效。一些外国网友直言，在他们国家看专科、做检查、约手术，可能要等上好几个月。而在中国，当天挂号、当天检查，几天内就能安排手术，简直“太神奇了”。事实上，中国医疗体系的快节奏、高效率，是庞大的人口基数“倒逼”出来的。尤其是在大医院，医生几乎人人都是满负荷工作，加班加点成为常态。有的医生一天看六七十个患者，连水也不敢喝，生怕上厕所耽误时间。2024年，全国医疗卫生机构总诊疗人次为101.5亿，医院出院患者平均住院日为8.6日。如此高效运转的医疗体系背后，包含着中国医生的巨大付出和无私奉献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是低价。来华就医的外国人普遍反映，中国公立医院价格即使全额自费，整体费用也远低于他们所在的国家。长期以来，中国公立医院的医疗服务价格主要由政府制定，大部分医疗设备由财政投入，很多检查、手术项目价格远远低于成本。为了避免过度医疗，卫生部门严格控制次均医疗费用。2024年，医院次均住院费用9870元，次均门诊费用361元。同时，医保部门通过药品器械集中带量采购、医保目录准入谈判等综合措施，使药品器械价格大幅降低，最大限度让利于患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后是优质。中国的医疗技术和医疗质量，总体上不输于西方发达国家。尤其是在一些慢病治疗上，中国发挥中西医结合的独特优势，取得了良好效果。而在一些重大疑难疾病治疗方面，中国医生也处于第一梯队，有的领域甚至全球领先。近年来，《柳叶刀》多次发布全球医疗质量和可及性排名榜，中国的排名位居前列。同时，随着“人工智能+医疗卫生”的应用发展，中国整体医疗卫生服务质量也正在大幅提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医疗卫生服务是综合国力的体现。多年来，我国不断加大医疗卫生投入。例如，2024年全国卫生总费用占GDP的比重达6.7%。其中，政府和社会卫生支出占比为72.5%，个人卫生支出占比为27.5%。我国实施健康优先发展战略，坚持基本医疗卫生事业的公益性，建成世界上最大的医疗服务体系、传统医药体系、疾病预防控制体系、医疗保障体系。2024年我国人均预期寿命达79岁，居民主要健康指标居于中高收入国家前列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国医疗以良好的信誉和口碑，为全球患者提供了新的就医选择。随着中国在全球影响力的提升，未来还会吸引更多外国人来华就医。有人认为，外国人来中国看病是“薅羊毛”“占便宜”，挤占中国人的医疗资源。其实，我们不必恐慌焦虑，而应秉持开放包容的态度，推动医疗领域更高水平的对外开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼下，来华就医的外国人数量有限，远未达到“涌入”的程度，尚未对我国医疗体系造成冲击。中国的医疗服务体系具有公益属性，必须优先满足中国居民的看病需求，这是不容动摇的原则。基本医疗体系主要服务本国居民，国际医疗体系主要面向外籍患者，内外有别，边界清晰。对于外国人来华看病，只要守住不挤占基本医疗资源、实行分渠道就医的底线，就不会影响中国人的医疗福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，面对未来可能出现的大规模“反向就医潮”，我们要未雨绸缪、及早布局。例如，完善以公立医院国际医疗部和优质社会办医疗机构为主体的国际医疗服务体系，推广中国特色的国际医院评审认证标准，制定合理的对外医疗服务价格体系，加快与国际商业医疗保险接轨，为外籍患者来华就医提供更多便利。希望中国早日成为全球“医疗目的地”，让全世界感受到中国医疗的高效和温度。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhXxb9BCDz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhXxb9BCDz</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 22:22:10 GMT</pubDate><category>医疗</category><category>外国人</category><category>医疗卫生</category><category>医疗服务</category><category>患者</category><category>体系</category><category>全球</category><category>医保</category><category>器械</category><category>支出</category></item><item><title>“天蚕土豆”在人民日报撰文：网文出海，从输出到共创</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5B422BE1D602B72653698972FFB59D620CBDB99C_size11_w405_h228.jpg&quot; height=&quot;228&quot; width=&quot;405&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;网文出海：从输出到共创&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;李 虎《人民日报》（2026年02月13日 第 15 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AF7A790C2BE53B8ACF67501460FE681C44366893_size39_w400_h572.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 572px;&quot; alt=&quot;小说《斗破苍穹1：莫欺少年穷》封面资料图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;小说《斗破苍穹1：莫欺少年穷》封面资料图片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新大众文艺蓬勃发展的背景下，网络文学已成为当代中国最具活力和国际传播潜力的文化形态之一。10余年前，我开始创作《斗破苍穹》时，从未想过这部承载青春热情的作品会跨越山海，走进200多个国家和地区的读者视野；2025年，中国网文不仅全球“圈粉”，更催生出活跃的本土创作力量，吸引超过130万名海外作者参与创作，累计创作200多万部作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网文出海并非偶然，而是时代浪潮与创作初心双向奔赴的必然。最初《斗破苍穹》被翻译并发行至海外时，我只是单纯希望向更多读者分享一个成长与奋斗的故事，却意外收获世界的反馈——法国读者从主人公萧炎的逆袭中获得面对生活的勇气，东南亚网友围绕小说中“异火炼药”的设定展开热烈讨论，欧美读者主动梳理修炼等级体系并分享给同好。读者们的积极响应让我深刻体会到，好的故事有着跨越地域、种族、肤色和文化的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国网文能吸引海外读者，共通的情感内核是基础，中华优秀传统文化元素则是点睛之笔。《斗破苍穹》中“炼药师”的设定源自道教炼丹文化，“云岚宗”等宗派体系脱胎于中国传统江湖文化，这些元素并非简单堆砌，而是融入叙事成为推动情节的有机部分。作品中坚守的“逆天改命”“邪不压正”等朴素价值观，也恰恰击中人类共通的情感追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海外读者对这些文化元素的接受，印证了中国传统文化的当代价值。他们不仅被“天地玄黄”的境界设定吸引，更通过作品理解中国人“自强不息”“尊师重道”的人生哲学，触摸到真实的中国文化脉搏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化传播难免面临语言隔阂和文化壁垒，关键在于找到“文化保真”与“读者适配”的平衡点。翻译《斗破苍穹》时，我们采用“术语库统一+语境注释”的翻译方法，将“炼药师”译为贴合西方认知的“alchemist”（炼金术士），对“鹬蚌相争”等成语采用直译加简要说明。AI翻译技术大幅提升了效率，母语翻译人员精校则保证了文化温度。这样的翻译不仅是语言转换，更是文化转译——当海外读者理解“江湖”蕴含的侠义精神，文化认同便悄然产生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，网络文学出海早已超越文本层面，形成了“IP创作—影视—动漫—游戏”的全产业链开发模式，为文化传播开辟了更加广阔的空间。例如，《斗破苍穹》系列动画在海外流媒体平台上有近12亿次播放量，印证了优质IP的跨媒介生命力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，要让全产业链更好地助力网文出海，需把握3个核心：一是内容为王，要坚守故事内核与文化底色；二是本土共创，实现中国IP与当地文化有机融合；三是技术赋能，利用AI、VR等技术打造沉浸式体验，让海外受众直观感受中国文化魅力。未来的网络文学出海，是从“内容输出”到“生态共建”的升级，中国IP将在全球开花结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者为浙江省网络作家协会副主席、网络作家“天蚕土豆”）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhZpyV9hzx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhZpyV9hzx</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 22:20:05 GMT</pubDate><category>读者</category><category>斗破苍穹</category><category>文化</category><category>网络文学</category><category>ip</category><category>内核</category><category>产业链</category><category>江湖</category><category>元素</category><category>药师</category></item><item><title>人民日报仲音：惩治微腐败，让新风正气更充盈</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DCBA5430001B92CE817D9A2CA9A04255A4970D50_size88_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;惩治微腐败，让新风正气更充盈&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;仲 音《人民日报》（2026年02月13日 第 04 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节假期将至，很多人已陆续返乡。不少人到镇上或街道社区办事，发现线上一键预约、线下一窗办理，办事流程一目了然，办事过程清清爽爽，感慨经年不见，家乡的办事风气不亚于一、二线城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身边的变化最有说服力。习近平总书记强调：“各级党委特别是市县党委要把整治群众身边不正之风和腐败问题作为重要任务常态化地抓，让老百姓可感可及。”“老百姓可感可及”，蕴含着作风建设走深走实的密码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“动真格了！感受到这份决心，我们更加安心。”这是开展“校园餐”整治带给河南省漯河市源汇区居民赵静的体会。孩子上小学，学校饭菜一度质量很差，令她焦心。集中整治开展后，学校相关管理人员因违规行为被严肃查处，区教育局公开通报情况，学校立即整改，孩子们吃得更好更健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;养老补贴能否足额到账？校园餐供应有没有猫腻？医保基金是否安全？老百姓的衣食住行、安居乐业，攸关民生福祉。群众急难愁盼背后，常常有不正之风和腐败问题作祟。中央纪委国家监委直抓中小学“校园餐”、养老服务等6个全国性整治项目，会同有关部门推进16项重大民生实事，动真碰硬、一查到底，严查贪污侵占、吃拿卡要等侵害群众利益问题，让食材采购有了明白账、补贴发放有了硬杠杠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“关键小事”关乎“发展大计”。总书记指出，“把人民群众的小事当作我们的大事”。实践表明，让群众有感关键要坚持问题导向，从群众反映最强烈的问题抓起，以办案的力度增强群众的获得感，以“小切口”撬动“大民生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“村里种粮户一人不落都拿回了种粮补贴，集中整治让我们都享受到好政策。”这是江苏省徐州市睢宁县魏林村种粮大户卢苗苗的切身感受。涉粮补贴监督模型数据异常预警，县、镇通过数据比对和入户复核，最终严肃查处了村干部贾某虚报冒领补贴问题，被截留的8.3万余元补贴款返还到户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;守好群众“钱袋子”，检验正风反腐成色。国家惠民利民的好政策，决不允许蛀虫啃食。过去一年，各地紧盯农村集体“三资”管理等，既对问题线索大起底、大排查，又推动健全制度机制，运用大数据比对精准识别，建立信息化监管平台让资金流向可追溯。坚决斩断伸向群众利益的“黑手”，保障各项民生资金用到刀刃上，让群众看到新变化、获得新实惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;群众最痛恨腐败，惩治腐败群众拍手称快。实践表明，让群众有感必须紧盯关键领域和重点环节，严惩“蝇贪蚁腐”，纠治顽瘴痼疾，不断提高作风建设和腐败治理的精准性，把群众的“钱袋子”守得更牢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“等了快20年，终于拿到房产证了！”广东省珠海鸿业明园小区业主李阿姨在社区服务点接过崭新的不动产权证书，难掩激动。系统破解历史遗留“登记难”问题，广东全省摸排出的422个“登记难”问题项目，涉及80586套不动产，于2025年11月全部完成化解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从整治久治不愈的“老大难”，到持续推广“一网通办”“接诉即办”，再到开展规范涉企执法专项行动……从“解决一个问题”到“解决一类问题”，把群众的难题想在前头、抓在手上，带来政务服务意识、服务效能提升。从“办事先找人”，到如今“办事不找关系”成为常态，执纪监督无死角、全覆盖，“小窗口”服务的一言一行，映照营商“大环境”改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基层是贯彻落实党中央决策部署的“最后一公里”，也是联系服务群众的“最先一公里”。让群众有感必须深化标本兼治、系统施治，既破解突出问题，又建立长效机制，不断提高透明度，让权力在阳光下运行，彻底斩断由风及腐的链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不正之风离我们越远，群众就会离我们越近。”“十五五”开局之年，我们要坚持严的基调不动摇，一锤接着一锤敲，一个节点一个节点守，持续深化整治群众身边不正之风和腐败问题，让公平正义可感可及、让新风正气更加充盈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作风正则民心聚。凝聚党心民心，推进中国式现代化就会有磅礴之力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhRzCam8UN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhRzCam8UN</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 22:12:43 GMT</pubDate><category>群众</category><category>民生</category><category>作风</category><category>校园餐</category><category>老百姓</category><category>可感</category><category>腐败问题</category><category>民心</category><category>党中央</category><category>新风</category></item><item><title>国安部披露：男子冒充“国安干警”招摇撞骗，共计38.5万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B4B0AF76203C06B05D06A47D03507ABCDA80177C_size210_w690_h388.png&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，国家安全机关破获一起假冒国家安全机关工作人员实施招摇撞骗的案件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;巧言令色立人设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7197ED25583661E11A1A519A2BA3B2B2A043D9A6_size30_w1080_h91.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄某，无正当职业，经常混迹酒店餐馆麻将馆，有人说他外貌形象有“领导风范”，甚至喊他“黄局”，因此其逐渐萌生了编造领导干部身份行骗的想法。随后，黄某刻意塑造“特殊部门领导”神秘人设，谎称自己拥有强大的人脉资源和权力。为坐实“国家安全机关身份”，黄某通过与虚假“领导”通话、项目工程“实地看察”等行为虚构关系网，在政府招投标公开网站上收集公开信息，利用不同圈层掌握信息差骗取他人信任。随后黄某多次以人事调动、承揽工程为由，骗取多人钱财共计38.5万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F60FFA9C3296D29F66CF2CBF3982FDC2E9BD578D_size30_w1080_h718.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;法网恢恢终难逃&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7197ED25583661E11A1A519A2BA3B2B2A043D9A6_size30_w1080_h91.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;持续不断地索要好处、迟迟不能兑现的请托、不合逻辑的解释，让受骗人逐渐对黄某“国安干警”身份产生了怀疑，遂进行了举报。国家安全机关受理举报后，查明黄某冒充“国安干警”身份实施招摇撞骗情况属实，立即会同有关部门对其立案处理。经审讯，黄某如实供述了自己假冒“国安干警”身份骗取钱财的经过。目前，黄某已被依法采取刑事强制措施，等待他的将是法律的严惩。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E038A223B221F66334D85FAAC686B288B0CD2252_size42_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家安全机关提示&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7197ED25583661E11A1A519A2BA3B2B2A043D9A6_size30_w1080_h91.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中华人民共和国刑法》规定，冒充国家机关工作人员招摇撞骗的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利；情节严重的，处三年以上十年以下有期徒刑。冒充人民警察招摇撞骗的，依照前款的规定从重处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国安干警是中国人民警察队伍的重要组成部分，是党和人民的忠诚卫士，是甘于奉献的无名英雄，神圣身份不可亵渎。冒充国家安全机关及其工作人员身份，非法持有和使用警用标志、制式服装、警械、证件以及实施招摇撞骗等违法犯罪行为，都将受到法律的严惩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广大人民群众如发现冒充国家安全机关工作人员招摇撞骗的问题线索，可通过12339国家安全机关举报受理电话、网络举报受理平台（www.12339.gov.cn）、国家安全部微信公众号举报受理渠道或者直接向当地国家安全机关进行举报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：安平&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhe6kFzgbd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhe6kFzgbd</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 22:01:51 GMT</pubDate><category>黄某</category><category>机关</category><category>国安</category><category>干警</category><category>国家安全部</category><category>身份</category><category>法网</category><category>领导干部</category><category>警械</category><category>拘役</category></item><item><title>特朗普希望美伊“一个月左右”达成协议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EE138BEE0BCCDEB3087C62272EF6DEE4F3B477FC_size90_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿2月12日电 美国总统特朗普12日称，他希望美国与伊朗在接下来“一个月左右”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天在白宫一场发布会上回答媒体提问时威胁称，美伊双方必须达成协议，否则后果将“非常严重”，对伊朗来说会“非常痛苦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他重复前一天与以色列总理内塔尼亚胡会晤后的说辞，称伊朗上次没有同美国达成协议，结果是美国发起“午夜之锤”军事行动、轰炸伊朗核设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问及美国要求伊朗达成协议的时间表，特朗普称“接下来一个月左右”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国近期持续向伊朗施压，在中东地区部署包括“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰在内多艘军舰，威胁军事干涉。美国和伊朗6日在阿曼举行核问题间接谈判。尽管双方事后均释放出继续谈判的信号，但战争警报并未解除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》11日报道，五角大楼已指示美军第二个航母打击群做好部署到中东的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗塔斯尼姆通讯社12日报道，伊朗最高国家安全委员会秘书、最高领袖顾问拉里贾尼当天表示，伊朗没有向美方传递任何信息，阿曼官员代表美方记录了一些要点并转交伊朗，以便伊朗进行后续评估。他表示，伊美都希望继续谈判，但首先需要两国各自进行讨论以确保谈判取得成果。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhRzCam8PM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhRzCam8PM</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 21:44:31 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>美方</category><category>阿曼</category><category>内塔尼亚胡</category><category>美国</category><category>中东地区</category><category>美国总统</category></item><item><title>乌克兰呼吁国际伙伴尽快提供“爱国者-３”导弹</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A08E78B2D31CDA20EFC1DAF30D77EA42E348555A_size75_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/32039F768FDED04BEC25DC4B05AA84E2938A5C1E_size49_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△乌克兰国防部长费奥多罗夫（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△乌克兰国防部长费奥多罗夫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰国防部长费奥多罗夫12日出席乌克兰防务联络小组会议时呼吁，国际伙伴应尽快向乌克兰提供“爱国者-3”型防空导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费奥多罗夫在会上表示，在俄乌冲突下，乌克兰基础设施面临巨大威胁，乌克兰需要“爱国者-3”这一有效的反弹道导弹工具。乌方呼吁国际伙伴尽快通过“乌克兰优先需求清单”机制向其提供该型导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费奥多罗夫说，乌总统泽连斯基责成乌国防部构建有效作战体系，阻止俄罗斯空中袭击与地面推进，同时加强对俄军事和经济目标的非对称打击及网络攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一天，泽连斯基在社交媒体上表示，俄空袭主要目标为乌能源和电力基础设施，包括发电厂和变电站。乌军必须加强防御，抵御此类空袭。防空计划中的所有物资都应加快交付速度。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhRzCam8R9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhRzCam8R9</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 21:35:39 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>国防部长</category><category>爱国者</category><category>费奥多罗夫</category><category>泽连斯基</category><category>基础设施</category><category>导弹</category><category>国防部</category></item><item><title>美国海关与边境保护局误击派对气球引发空域关闭</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2C5E47582C0060A7D7244B124D17037B66EA107F_size255_w550_h309.png&quot; height=&quot;309&quot; width=&quot;550&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间2月12日，&lt;strong&gt;央视记者&lt;/strong&gt;获悉，多名知情人士透露，美国海关与边境保护局（CBP）在未与联邦航空管理局（FAA）协调的情况下，使用军方提供的反无人机激光设备击落数个空中目标，事后确认这些目标为派对气球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件发生在得克萨斯州埃尔帕索国际机场附近，事发时，美军正在机场附近进行激光技术测试。随后，FAA发布“临时飞行限制令”，关闭得克萨斯州埃尔帕索空域，为期最长10天，禁止1.8万英尺以下飞行活动，包括医疗直升机在内的航班均受影响。该机场为地区重要枢纽，每日安排超过50个航班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空域在数小时后于当日上午重新开放。此次事件在特朗普政府内部引发混乱与相互指责，焦点集中在是否存在部门间协调失误。（央视记者 朱磊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qhVbVkSUDh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qhVbVkSUDh</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 20:58:06 GMT</pubDate><category>空域</category><category>得克萨斯州</category><category>航班</category><category>激光</category><category>埃尔帕索</category><category>faa</category><category>军方</category><category>机场</category></item></channel></rss>