<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 02:16:06 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>俄方首次公开宣布使用美国星链</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D9582448568FB8DD2C15872802B724CBBE16B8D6_size80_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，俄国防部1月28日称，俄军依托星链导航系统，成功袭击了500公里之外的乌军重要战略目标。这是俄官方首次公开宣布，使用美国星链终端系统。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D9582448568FB8DD2C15872802B724CBBE16B8D6_size80_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422446918954914294-102-092319.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIuH6b2HfE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIuH6b2HfE</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:49:40 GMT</pubDate><category>俄军</category><category>俄国防部</category><category>星链</category><category>首次</category></item><item><title>两部门：全面推行急难事项“小额快救”，办理不超3天</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7C5BF3F1542B2CDB78200AA0A58A0533178EFE8A_size31_w680_h383.jpg&quot; height=&quot;383&quot; width=&quot;680&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;民政部、财政部日前联合印发《关于进一步健全完善临时救助制度的意见》，聚焦提升临时救助制度时效性、可及性，提出一系列新的措施和要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全面推行急难事项“小额快救”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》明确：对因遭遇突发变故、意外伤害、重大疾病等急难情形，导致基本生活暂时出现严重困难的家庭或者个人，&lt;strong&gt;实施“小额快救”，进一步畅通快速申请渠道，简化审核审批程序，并明确“办理时限不超过3天”。&lt;/strong&gt;同时，为兼顾效率与公平，在救助标准上突出一个“小”字，明确救助标准“最高档不超过当地一个月最低生活保障标准”。通过“小金额、免核对、快办理”，切实提升临时救助“救急难”的制度效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强化对刚性支出困难家庭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;低保边缘家庭的托底作用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在目前的分层分类救助体系中，刚性支出困难家庭、低保边缘家庭主要享受专项救助政策，基本生活保障方面还有不足。为此，《意见》明确：对因教育、医疗等必需支出突然增加超出家庭承受能力，导致基本生活一定时期内出现严重困难的刚性支出困难家庭和低保边缘家庭，经公示后给予临时救助，以更好保障他们的基本生活，形成更加有力的梯度救助格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;发挥临时救助对低保等其他社会救助制度的补充作用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对现实中还有一些群众在经低保、特困供养等基本生活救助以及教育救助、医疗救助、住房救助、就业救助等专项救助之后，基本生活仍有严重困难的情况，《意见》提出要及时给予临时救助，并进一步简化了相关审核审批程序。比如，对于已经认定为低保家庭、低保边缘家庭或刚性支出困难家庭的，实施临时救助时，重点核实家庭必需支出情况，一段时间内可不再核查其家庭收入和财产情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对于存在基本生活困难的未参保失业人员、未就业高校毕业生等群体，以及申请了低保、特困供养但尚在审核期或资金尚未发放，而且当下基本生活难以为继，需要立即救助的困难群众，《意见》提出，可结合实际情况，按规定给予临时救助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建立健全临时救助标准确定机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》强调，各地要立足当地经济社会发展水平，紧扣临时救助“保基本”定位，因地制宜合理制定临时救助标准，不能脱离实际盲目提高标准；临时救助标准要综合考虑遇困人数、持续时间、困难程度等因素，根据维持救助对象在临时遇困期间基本生活所需费用分档予以确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，临时救助作为分层分类社会救助体系的一项重要制度，其目标定位主要是解决城乡群众遇到的突发性、紧迫性、临时性的基本生活困难。在社会救助保障安全网中，临时救助发挥着“兜底的再兜底”作用。“十四五”期间，全国年均实施临时救助880多万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 李墨白 李玉梅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42B1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIviLZ42B1</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:44:21 GMT</pubDate><category>刚性</category><category>边缘</category><category>家庭</category><category>小额</category><category>急难</category><category>标准</category><category>意见</category><category>制度</category><category>民政部</category><category>财政部</category></item><item><title>美国人口增长急剧放缓</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A33D70E9E2A64DC818DEE9818DDE6F703BC58971_size129_w927_h521.jpg&quot; height=&quot;521&quot; width=&quot;927&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》报道，美国人口普查局1月27日发布的最新数据显示，美国去年人口增长率跌至历史最低水平之一。在特朗普强硬的反移民政策下，移民数较前一年暴跌超50%，而出生率也延续了近20年的下滑趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据估算显示，过去一年美国人口新增约180万，截至7月1日，人口规模接近3.42亿，人口增长率约为0.5%。这是2021年以来的最低值——当年新冠疫情导致死亡人数激增、边境关闭，国际移民入境渠道受阻，人口增长率创下美国建国以来的历史新低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新人口普查的估算统计周期为2024年6月30日至2025年7月1日，涵盖拜登政府收紧边境政策的最后数月及特朗普政府执政上台后的最初数月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该统计周期内，净移民为美国人口增加了约130万，这一数字远低于2024年——拜登政府任内的2024年，美国移民数创下历史新高，净移民数略超270万。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/65128F38227041511300BCA4A5B6E99F6DC4273D_size358_w927_h555.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 383px;&quot; alt=&quot;美国人口增长急剧放缓&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着特朗普的任期推进，美国移民数预计将进一步下滑。人口普查局发布的新闻稿显示，若当前趋势持续，截至2026年6月30日的年度净移民数将降至约32.1万，这一数值甚至低于疫情最严重的年份——当时净国际移民数降至37.6万，为现代历史上的最低值之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守派智库传统基金会高级研究员西蒙·汉金森在谈及特朗普的移民政策时表示：“这项政策的核心目标是阻止非法越境者入境并获释，同时强化境内执法力度，切实推进遣返。如今的移民数据表明，这一战略大部分已见成效。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普曾承诺，将通过关闭边境、大规模驱逐出境的方式降低非法移民规模。尽管净移民数已大幅下降，但尚未达到出境人口多于入境人口的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前美国各界的注意力都集中在移民突击执法与驱逐遣返上，然而这些举措对美国净移民数约150万的整体降幅而言，实际影响相对有限。人口普查局并未明确移民数下降的具体原因，但《纽约时报》的分析显示，2025年全年美国驱逐出境的人数约为23万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一数据表明，驱逐出境并非导致净移民数大幅下降的主要直接原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;边境关闭是移民数锐减的核心因素，其他因素还包括签证申请难度加大，以及外籍公民主动选择不赴美、或自行离境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联邦政府发布的人口数据是衡量一个国家人口结构健康状况的重要指标，涵盖出生、死亡人口数据，以及移民、出境、驱逐出境的相关统计。随着婴儿潮一代步入退休，美国老年人口规模持续扩大，国家需要足够规模的年轻劳动力和纳税人为养老保障体系提供资金支撑。但人口增长过快同样会带来资源压力和住房成本上涨等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿移民政策研究所副主任朱莉娅·吉拉特表示：“在出生率不断下滑的当下收紧移民政策，注定会导致美国经济增长放缓，国际竞争力也会随之削弱。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美国人口增长急剧放缓&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKncQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKncQ</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:40:52 GMT</pubDate><category>移民</category><category>人口</category><category>特朗普</category><category>增长率</category><category>美国</category><category>数据</category><category>美国移民</category><category>最低值</category><category>纽约时报</category><category>疫情</category></item><item><title>特朗普发出“最后通牒”，敦促伊朗进行谈判并达成协议，否则将动武，伊朗表态</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A4DD9B972189AA1300C6E84D80A769E703E0D73F_size234_w550_h310.png&quot; height=&quot;310&quot; width=&quot;550&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】综合美国《新闻周刊》网站等媒体报道，美国总统特朗普1月28日在社交平台上发帖，敦促伊朗就一项“对各方都有利的协议”进行谈判并达成协议，否则美方将对伊朗发动比去年6月那次袭击“更猛烈”的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;特朗普 资料图 图源：IC photo&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A75CB52B4BC29A99674839989A94B2CA57BB75DE_size321_w554_h369.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 369px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天在帖子中称，一支庞大的舰队正前往伊朗，这支舰队由“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰率领，已准备好迅速执行任务。他还称，希望伊朗能够迅速坐到谈判桌前，并就一项“对各方都有利的协议”进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普补充称，“正如我之前对伊朗说的话，达成协议！他们没有，结果发生了‘午夜之锤’行动，给伊朗造成严重破坏。下一次打击将更猛烈！不要让这种事再次发生”。去年6月，美军对伊朗发动“午夜之锤”行动，加剧中东紧张局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《新闻周刊》网站称，特朗普向伊朗发出最新“最后通牒”之际，美国“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰打击群已部署到中东地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据英国《卫报》等媒体报道，伊朗外长阿拉格齐28日在社交平台上发帖称，伊朗武装力量已准备好对任何针对伊朗领土、领空和领海的侵略作出“迅速且强有力的回应”，“手指已经扣在扳机上”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKnbJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKnbJ</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:30:49 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>新闻周刊</category><category>中东地区</category><category>美国总统</category><category>中东</category></item><item><title>患癌女子卖劳力士救命，收16万元后账户被冻结</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/009E36D7BB34C65B18EE0D365A2AC1CE9DBB0627_size76_w957_h539.jpg&quot; height=&quot;539&quot; width=&quot;957&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，西安的陈女士向记者反映，去年10月21日，她儿媳妇雷某某为了筹钱治病，将多年前购买的劳力士手表在二手平台上售卖，但是没想到交易成功收到十六余万元的货款之后，名下账户被湖南益阳警方冻结至今。原因是售表所得的资金，系电信诈骗涉案资金。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FB19EE34BF3EDA88DE375FBC9DBCA2D26E9E535D_size70_w1080_h1028.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 609px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;雷某某售卖劳力士的场景，验表师正在验表&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈女士说，儿媳妇得了恶性肿瘤身体不适，一直是她和益阳警方沟通。她提供了售卖时相关视频证据和销售合同，表明雷某某并没有参与电信诈骗洗钱环节的主观意图，而是受害者一方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，记者从湖南省益阳市资阳区当地警方获悉，雷某某系脱离二手交易平台采用线下支付，账户内收到的十六万元，为电信诈骗案受害者的钱款，该案仍在侦办当中，账户暂时无法解封。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;女子罹患恶性肿瘤卖表筹钱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;与买方在二手平台相识线下验货&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈女士告诉记者，儿媳妇十年前得了甲状腺癌，原本做完手术以后已恢复，但是近年又再次癌变转移到肺部。儿子儿媳两人原本开了一家烧烤店，但近年来生意也不好处于亏损状态，因此为了治病筹钱，才将多年前买的一块劳力士手表挂在二手交易平台出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与购买方某二手钟表公司确定好意向之后，2025年10月21日，对方指定了一名验表师来到雷女士的店铺验货。雷女士拍摄的现场画面显示，验表师通过使用放大镜，查看手表吊牌、保修卡等方式，确定该手表的真伪。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/692F857CBCEC040D561C85EFFC87379AFB8ECEF8_size88_w1080_h1099.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 651px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;验表师拿着放大镜验表&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等验表程序结束以后已经是当天下午五点多，双方约定16.4万元成交，但是到了打款的程序时，该二手钟表公司提出银行已经下班，通过对公账户打款不方便，于是决定让相中这款手表的客户直接给雷女士打钱。陈女士表示，当时她还查看了这家公司的营业执照没有发现问题。“我们当时也没有太多的风险意识，就说只要收到钱就行了。然后对方就打过来钱，验表师就在我们店里把表拿走了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但第二天，雷女士发现自己收钱的银行账户被冻结，家人便立即前往当地派出所报警，经过警方查询发现是被湖南益阳警方冻结。红星新闻记者获得了益阳市资阳区打击治理电信网络新型违法犯罪中心出具的情况说明，显示由于雷女士银行账户内所获得的16余万元为电信诈骗的涉案资金，因此银行账户被冻结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈女士说，随后在和湖南益阳警方沟通时，他们将在二手平台售卖时的聊天记录、验表师验表的视频等资料全部发送给对方，证明自己并不是主动参与电信诈骗洗钱环节的，希望能够将账户解封挽回损失，但是至今未果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;警方已控制两人但账户不能解封&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;负责人：法大于情&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在陈女士一家提供了相关的证据以后，湖南益阳警方逐渐厘清手表的去向。在取得手表之后，验表师直奔机场，将手表送给机场的一名接头人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日，记者从湖南益阳警方获悉，在机场负责接收手表的接头人，将该手表又转交给另一名接头人，之后手表下落不明。当地警方仍在层层追查，目前已将转移手表环节中的两人控制。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3E62C2E1A63DAEE2751FF97D92240C0719A28076_size206_w1080_h1431.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 848px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京泽亨律师事务所胡磊律师分析认为，本案中，从现有情况看，雷女士或属于正常二手交易卖家，手表已交付，价格符合市场行情，这符合善意取得的标准，即不知情且以合理对价取得的财产不应被追缴。根据最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合发布的关于办理电信网络诈骗等刑事案件适用法律若干问题的意见，他人善意取得诈骗财物的，不予追缴。具体到此类案件，如果卖家能证明交易合法、价格合理且对资金涉诈不知情，公安机关应在核实后及时解冻账户。雷女士需要证明善意取得，就有理由要求解封账户，因为其交易行为不构成洗钱或诈骗关联，资金即为其合法财产。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;类似案例：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;南京女子卖劳力士手表收到32万元&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;次日多张银行卡被冻结&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月28日，家住江苏南京的徐女士向记者求助称，7月8日自己在某二手平台上出售了一块二手劳力士手表，交易价格为32万元。买家请来一位验表师现场查验并认可后，双方达成交易，买家支付32万元至徐女士的银行账户。然而一小时后，徐女士突然发现收款的银行卡账户被限额，次日即被冻结。紧接着，她名下多张银行卡也均被冻结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是全职在家带娃的宝妈，又刚刚因癌症做了手术，急需用钱，便想到二手平台出售一块劳力士手表，筹钱用于日常支出。”徐女士回忆称，她在某平台发布出售信息后，前后有30多人联系她，准备购入该款手表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我肯定是挑报价比较高的，谈了以后，最终敲定了一个居间商进行交易。这种居间商跟传统的那种不一样，并不是他付钱把你的表收下，再倒卖出去，而是他带着客户的要求来找表，最后钱是由客户直接转给卖家。居间商收取买家的手续费，买表的客户直接打款给我。”徐女士告诉记者，当晚7点多，自己银行卡收到买家汇款后，她联系上验表师，将手表取走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者致电冻结银行卡的河南省濮阳市清丰县公安局反诈中心。一名工作人员告诉记者，徐女士卖表的行为不是通过平台，而是个人交易，且是涉嫌被诈骗的受害人直接汇款进入其账户。警方冻结徐女士的账户为正常执法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海中联（南京）律师事务所王捷律师介绍，银行卡被公安机关冻结后，会出现卡“只收不付”的状态，如果还有款项汇入你的银行账户，可能会导致更多资金被冻结，陷入更大的被动。因此，当事人应该尽快向开户银行查询冻结原因，了解全面的冻结信息情况，包括冻结期限、冻结机关、办案警官、涉案案由等详细信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当事人发现银行卡被公安机关冻结时，要警惕是否是自己已涉嫌犯罪，首先要积极配合公安调查；其次，尝试联系办案机关了解冻结的原因及沟通处理方案，以便尽快解除银行卡的冻结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王律师建议，广大市民在进行奢侈品交易时，一定要注意核实交易方的详细信息，通过正规的渠道，使用安全的支付方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：每日经济新闻、红星新闻、扬子晚报、齐鲁晚报&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIuWnVjnzm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIuWnVjnzm</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:30:40 GMT</pubDate><category>手表</category><category>女士</category><category>账户</category><category>银行卡</category><category>警方</category><category>银行账户</category><category>湖南益阳</category><category>电信诈骗</category><category>交易</category><category>雷某某</category></item><item><title>若美国必得格陵兰岛而甘心，那它可能践踏多少条国际法原则？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/06EBF247BC74AAEA38E2B1AE383E18979EA39F6E_size140_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，美国为取得格陵兰岛领土主权动作频频，一时掀起轩然大波，提出了从花钱收购到修订驻军协议等多种方案，而公众的讨论则集中在其中两种极端路径上——武力征服和协议割让。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以武力征服和协议割让取得领土，在美国历史上实乃常态。据笔者粗略计算，以武力征服取得的国土（包括美墨战争中从墨西哥取得的加州、新墨西哥州、内华达州、犹他州和大部分亚利桑那州）构成约20%的今日美国国土；通过协议割让取得的则更多，约占美国今日国土的七成，包括从法国买的路易斯安那、从西班牙买的佛罗里达，和从俄国买的阿拉斯加等。而美国意图取得格陵兰岛主权的尝试，也早从1867年开始而持续至今，并非特朗普总统突发奇想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然古已有之，那么如今的美利坚合众国可否援引历史先例，在21世纪的格陵兰岛如法炮制，重现旧日的“荣光”？本文且从国际法角度，对此试论一二。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月25日，格陵兰岛努克，人们带着婴儿车坐在被白雪覆盖的海滩上。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/251DC336A210CCDFB12891950C7974226E4756ED_size281_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月25日，格陵兰岛努克，人们带着婴儿车坐在被白雪覆盖的海滩上。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“征服合法”的病态国际法原则如今已被抛弃&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际法上的“征服”，指一国以武力强占、兼并另一国领土，从而取得对该领土全部主权的做法，这在18-19世纪末西方列强殖民扩张阶段的国际法框架下，是合法的领土扩张方式。说是“合法”，无非是帝国主义为保障自身扩张利益而创造的一种——借用知名国际法学家马尔科姆·肖（Malcolm Shaw）的话——用以掩盖征服本质而将其转换为合法土地获得的“法律拟制”，即法律为自圆其说而凭空杜撰的概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所幸，从20世纪初开始国际法逐渐彻底扭转了这一特殊历史时期的病态国际法原则。1919年的《国际联盟盟约》首先开始对以战争作为国家政策工具作出限制，1928年的《巴黎非战公约》开始明确禁止国家以战争作为国家政策工具，二战后，《联合国公约》亦明确禁止成员国使用武力威胁他国领土完整和政治独立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;禁用武力原则在联合国创立后的近一个世纪里被国家实践多次印证。如，1967年安理会242号决议（针对第三次中东战争中以色列以攻势取得的阿拉伯国家领土安排）确认“以战争取得领土不可接受”的原则。1990年安理会全票通过662号决议（针对伊拉克入侵科威特攻势取得的后者领土），再次强调以征服取得领土非法，而且禁止联合国成员国承认伊拉克对占领区的任何主权。1986年，联合国国际法院在尼加拉瓜诉美国的《对尼加拉瓜的军事和准军事行动案》中认定，《联合国宪章》中禁止使用武力的原则已经成为国际习惯法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，美国现今欲以武力征服格陵兰岛而将之并入国土，以现代国际法衡量，不合法，这一点明确无疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读者或有疑问：既然现代国际法已经禁止以武力征服获得领土，那么为何不对过去以武力取得领土的行径予以纠正？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这涉及到国际法上的“时际法原则”（intertemporal law）——国际法上的行为合法性，当以行为发生时存在的国际法衡量，不可以后来法律倒推否定之前。如，在领土获取问题上，常设国际法院（联合国国际法院前身）在1928年美国诉荷兰的帕尔马斯岛案（Island of Palmas）中明确指出，“法律行为是否产生权利，应依据该行为发生时的法律来判断”。该规则的底层哲学是为了避免因颠覆已是长久既成事实的现今各国版图划分而导致新一轮动乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;曾卖过领土给美国的丹麦如今还会愿意卖格陵兰岛吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;协议割让包括强制性割让和非强制性割让。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强制性割让是一国通过使用武力逼迫他国签订条约割让领土的做法，就是中国人熟悉的《南京条约》、《瑷珲条约》、《北京条约》、《马关条约》等中学课本上家喻户晓的各大近代不平等条约的签订模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强制性割让虽然有条约这个幌子，但本质上与武力征服无甚差别，故国际法上的处理方式也相同——按时际法原则，在传统国际法下合法，而在现代国际法下因属于非法动武而明确违法。1969年的《维也纳条约法公约》第52条明确宣布以武力逼迫缔结的条约无效。故，现今美国即便不通过彻底征服吞并格陵兰，而转以武力威胁逼迫丹麦政府签订如晚清政府签的那种割地条约，亦属显然违法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非强制性割让则是有关国家在平等自愿的基础上缔结条约转移部分领土的做法，包括买卖、交换和赠与，与国内法的产权交易类似。如1803年美法之间的路易斯安那收购、1867年美俄之间的阿拉斯加收购等均属此类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非强制性割让因基于双方自愿，所以在时际法原则下，无论是在传统国际法框架内，还是在现代国际法框架内，都合法。而丹麦也早有卖领土给美国的先例：1916年丹麦将其西印度群岛中所领岛屿全部卖给美国。所以，若美国真能通过与丹麦达成双边自愿条约而实现格陵兰的主权转移，则无可指摘。只是依目前各方反应，能否真正实现“双边自愿”，尚未可知。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月21日，格陵兰岛努克，一名男孩在日落时分跑过街道。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69866CCEF58BE9F919502F03B1DD6EBDA3571E4E_size59_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月21日，格陵兰岛努克，一名男孩在日落时分跑过街道。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;余论：格陵兰人能用“民族自决”选择自己的归属吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再简论两个相关话题以为补充：经济胁迫和民族自决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 经济胁迫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国曾对反对其获得格陵兰岛的一众北约盟友（包括丹麦在内）威胁“挥动关税大棒”。此事显然涉及某种“胁迫”，那么此种胁迫是否构成《联合国宪章》禁止的“威胁使用武力”呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此种单边关税政策显然违反世贸组织协定（而世贸组织因美国拒绝配合，在争议解决上已然瘫痪），但笔者并不认为它构成“武力威胁”。现代国际法框架下的“武力”特指军事武装力量，不包括经济胁迫。如，联合国国际法院在尼加拉瓜诉美国案中明确指出，美国对尼加拉瓜实施的货物禁运并不构成“使用武力”，即便其性质带有“政治胁迫”色彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此种认定也好理解——若将经济胁迫也归入武力范畴，则半数现代外交活动就都违法了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人的地方就有斗争，现代国际法从未禁止人类斗争，它只是把武力这种极端的斗争方式剔除而已，却仍然允许其他方式的斗争，所以如今我们依然可见经济制裁、贸易战、关税战等虽然带着“战”字，却在本质上与武装冲突有本质区别的斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 民族自决&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民族自决是二战后世界反殖民主义浪潮的产物，在《联合国宪章》、1960年《给予殖民地国家和人民独立宣言》、1966年《国际人权两公约》、1970年《关于各国依联合国宪章建立友好关系及合作之国际法原则宣言》等重大国际文件中均有强调，国际社会也普遍认可民族自决原则为现代国际法的基本原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛人口以因纽特人为主，构成在现代国际法框架下的“民族”，享有民族自决权。 这一点已被包括丹麦和联合国在内的大部国际社会认可，并无争议，也正是在此原则下，格陵兰岛才成为享有高度自治权的丹麦自主权下的治领。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但若说格陵兰人享有民族自决权就意味着美-丹领土转移必须征得格陵兰人同意，则未免言过其实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，民族自决原则主要适用于原殖民地、委任统治地、托管领土等在二战后尚未在现代国际法框架下以民族国家形式实现独立的地区，旨在帮助前受压迫民族摆脱西方列强的殖民统治、建立独立主权国家。而国家实践尚不足以形成将该原则适用于已经定型的稳定国家内的部分领土的割让。主权稳定归属于丹麦的格陵兰岛，似更可能属后者这种民族自决不适用的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，也如《奥本海国际法》定版者、英国著名国际法大家罗伯特·詹宁斯（Sir Robert Jennings）所述，民族自决原则，因形成历史太短、形成环境太特殊，缺乏法律应有的具体性、普遍性和细节性，导致实用困难，所以更像是一项具有强烈政治指引意义，但法律适用边界尚不清晰的指导性原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于主权自愿基础上的非强制性的领土割让，在现代国际法框架下，大抵主权自愿即可。故，美国从丹麦处获得格陵兰岛，在国际法上并不必须征得格陵兰人同意。至于实操层面为了领土割让顺利进行而征求当地人意愿或满足其利益，则属于政治操作而非国际法的规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国曾在国际法尚未成熟、强权逻辑占据主导的时代，通过战争与交易不断扩张疆域，而也正是鉴于那段血泪史，国际社会才逐步形成了“禁止征服”、“反对强制割让”的现代国际法共识。格陵兰岛的命运，或许仍将由政治博弈决定，但国际法至少为这一博弈设定了不可逾越的红线。所以，格陵兰岛问题也不只是一个北极岛屿的归属之争，而是关于现代国际法是否仍然有效的公开考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 长弓魄 美国沃顿商学院应用经济学学士、纽约大学法学院法律博士，现任纽约某私募基金高级企业法务&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKnoh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIuGRSKnoh</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:26:13 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>联合国</category><category>联合国宪章</category><category>尼加拉瓜</category><category>伊拉克</category><category>阿拉斯加</category><category>格陵兰</category><category>视觉中国</category></item><item><title>邀约多人殴打同学并传播视频，4名未成年人被拘留</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/56A99A07E7FA55F10687BCE0DE4225389F26679E_size61_w794_h447.jpg&quot; height=&quot;447&quot; width=&quot;794&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 史凭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F78E60DEE0A26DE8FD6D5198E146578D2F1D761E_size77_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，云南德宏州芒市公安局依法办理一起未成年人结伙殴打他人案件，其中4名涉案未成年人被处以行政拘留，这是新修订的《治安管理处罚法》施行后，当地首例对未成年人作出行政拘留处罚的案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据警方介绍，未成年人D某因琐事纠纷邀约多人对同学L某进行殴打致其轻微伤。更严重的是，部分人还将施暴过程拍成视频在网上传播，造成恶劣影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方调查后，严格依据新规作出处理，对已满14周岁、起主要作用的4人依法执行行政拘留，对其余未满14周岁的涉案人员责令监护人严加管教。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地警方表示，新修订的《治安管理处罚法》对未成年人违法处罚条款作出重要调整，改变了以往对14至16周岁未成年人违反治安管理不执行拘留的规定，明确对该年龄段未成年人违反治安管理、情节严重且影响恶劣，或一年以内二次以上违反治安管理的，可依法执行行政拘留。未成年人身份不再是违法犯罪的“免罚金牌”，未成年人实施严重或重复违法行为，同样需依法承担相应责任。此外，对于未满14周岁的未成年人违法的，公安机关也将依法采取相应矫治教育等措施，警示未成年人敬畏法律、严守规矩。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIsuNgZ7dF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIsuNgZ7dF</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:25:45 GMT</pubDate><category>未成年人</category><category>治安管理处罚法</category><category>案件</category><category>行政拘留</category><category>警方</category><category>涉案人员</category></item><item><title>白宫转变对明州枪击案立场，幕僚长被指操控叙事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/ED61540DFD77080FB7FC4BB270EC7ABDA5B1E5AC_size33_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，明尼阿波利斯枪击案发生后白宫转变立场。白宫副幕僚长米勒1月27日首度承认，海关与边境保护局在执法中可能存在错误行为，当局正在进行评估。而美国媒体爆料称，米勒正是关于枪击案不实信息的人，并左右了国土安全部在第一时间对事件的回应。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/9E3E390273AAF28971C597E0EA7F8FE995B0B185_size128_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422441295508939571-102-091335.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIqyh6tCQI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIqyh6tCQI</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:19:10 GMT</pubDate><category>白宫</category><category>枪击案</category><category>米勒</category><category>安全部</category><category>明尼阿波利斯</category><category>幕僚长</category></item><item><title>武汉理工毕业生当保安被母校约谈后，被开除了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F91CF9EFD74446282A2A2C3878A6F1CC87A59FCC_size532_w867_h488.png&quot; height=&quot;488&quot; width=&quot;867&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月26日，一则“武汉理工毕业生当保安被母校约谈”信息登上热搜，引发舆论广泛关注。1月28日，当事人熊先生发布视频称，保安也不好干啊，被开除了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B747A020CD1DB93A97DB7186F369551847E1DAF8_size138_w1080_h1776.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1052px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，他因身穿保安服饰在互联网分享个人择业经历受到关注，有网友称赞其谈吐不凡气质佳，保安服穿出不凡气势。有人在评论区催更并惋惜道：“保安系列故事刚开始，怎么就闭幕了”，熊先生回复：“肯定会讲完的，现在账号被限制了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人认为当事人在蹭母校流量、抹黑母校；有人则认为他的几次择业失误对他人有借鉴意义，也有人认为武汉理工“约谈不够自信。 ”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E1289F4EF9599FBFEF685C2F073EC5E9E2367A9C_size39_w1080_h784.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 464px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，当事人熊先生告诉记者，学校辅导员联系他，是关心、询问他的经历，未干涉他发布的内容，并表示自己爱人现在也是高校副教授，她也不觉得自己发这些内容会丢脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熊先生认为，知名院校的毕业生不可能人人都是企业家、教授，也有人在送外卖、当保安，职业不同，不存在哪种职业就是给母校抹黑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“主要是有一些私信，说我抹黑母校。我只是分享个人经历，能为其他人提供经验。并且当保安也不是给母校抹黑，有这种感受的人是认知低。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熊先生还用英文配文该视频，大意为“视频火了，看客疯了，我被开了”，记者注意到，熊先生多个视频都穿插着英文，还曾分享学英文心得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在熊先生视频下方，有称呼他为学长的在校大学生称，希望他多更新关于职业发展的视频，以给后辈借鉴，提早规划。不少人赞他有文化有内涵，是理科版董宇辉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0E4F699BB6DC1F9BE158C524F4BE0C3CEB26ABE1_size42_w1080_h704.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 417px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;此前报道&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;几次重大择业“失误”后当保安&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;发布20条“自嘲”视频走红网络&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熊先生介绍，他是一名80后，幼年时家里条件不好，也没有人督促学习，成绩一般，几乎没拿过奖状。五年级时，开始憋着一口气苦学，从湖北大悟县农村一路考进了武汉理工大学材料学院，成为村里第一个重点大学学生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年，熊先生放弃考研，找到了第一份工作，进入了某汽车制造公司。“当时这家车企很多人还没听过，我父亲觉得这是国营汽车厂，是铁饭碗。我是有心理落差的，我女朋友去的是另一家公司，月薪五六千。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份工作，他干了两个月就离职了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我自己天天没事干，比较焦虑。申请去销售部门，公司让我再等一等。我等不了，就决然离开了。当时留下的同学，现在都是公司的中高层了。”熊先生说，他当时准备到外边“挣快钱”，也确实挣到了钱，但从长远来看，这次离职在客观上让他与同学产生了差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，每个人都要找自己适合的工作，那些留下的同学就是适合的对象，“希望广大毕业生们择业时一定要想清楚自己适合什么。 ”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熊先生说，这两年他曾遇到过一些“诱惑”和机会，也曾经历过行业的寒冬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“毕业第六年，跟女朋友结婚，生了孩子。在本行业坚持的同时，拓展了很多相关行业的贵人，自己创业成立了公司，做了好几个大单。”熊先生说，但是在2020年前后，因为各种原因他的创业失败，之后失业3年，直到2025年底，在朋友介绍下成为一名保安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“之前账号一直发布给孩子辅导英语的内容，当保安后时间比较充裕，才开始讲自己的工作经历，几条视频播放量都是几百万。”熊先生说，原本也没想到这些“弯路”经验，能引起这么多网友共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/231D69885FABDD08FF5C9447C6C0F81278CD4B80_size124_w1080_h658.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 389px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：封面新闻、大河报、红网&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIsul9sYPL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIsul9sYPL</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:05:45 GMT</pubDate><category>熊先生</category><category>母校</category><category>视频</category><category>毕业生</category><category>当事人</category><category>同学</category><category>公司</category><category>英文</category><category>女朋友</category><category>保安</category></item><item><title>那艺娜：滤镜之下</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8042DC07930DAA443963363D707BF2D22EF4A730_size97_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/732E5BAA005BA855D2C254759954F4C842DE38D0_size100_w1000_h785.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 502px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文丨李一鸣 编辑丨雪梨王&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DCBA4F95BA05E27E5DEAB1D22DD8482DF7795603_size6_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不认识那艺娜的人，或许很难理解“抽象”在当下意味着什么。在那艺娜身上，传统的审美逻辑尽数失效。她被一些听众评价为唱歌“像牛叫”，但这并不影响她的人气：演出总是观众爆满，还频频出现在能容纳上万人的音乐节舞台上。围绕她传播最广的，并不是某一首作品，而是一段假唱被识破的现场视频，以及发生在短视频平台直播间里的连麦骂战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在更多时候，那艺娜并不被当作一个人来理解，而是被当作一个可以迅速激活情绪的标签。她的名字被反复用于玩笑、二次创作和群体狂欢之中。为了成为“那艺娜”，58岁的翟革英（那艺娜的原名）接受了这些附着于其上的目光与声音：观众在演出全程高喊“退票”，关于她和经纪人的黄谣在网络流传，她的头像被P到狗的身体上，反复转发并消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成为那艺娜之前，她在西安卖过豆腐，在青海造过桥墩，在老家湖北钟祥，她至今照顾着20亩的田地。在这个冬天，我们在后台见到了她候场的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标签之下，那艺娜是一个真实存在的人，并且，一直在等待着上场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;滤镜&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演出尚未开始。在后台，那艺娜腰上缠着护具——2025年10月受伤后，她必须时刻戴着它。这场演出，她戴了一顶橘色假发，搭配红色外套——都是由团队安排的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午两点飞机落地，晚上七点半演出开始，中间几乎没有休息时间。这样的节奏，她已经习以为常——包括前奏响起后，观众齐喊六声“退票”，最后一个字正好落在《爱如火》的主歌切入。她要做的，就是配合化妆，完成彩排，登场演出，再等待合影，直到十一点多，才回到酒店休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她享受这样的过程。整场演出，她都努力保持高亢。歌没唱几首，大多数时间都在talking。那艺娜说，“把观众逗乐”，是她最重要的事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A7860BB95BE3140F6507EE749203ED7ACFD9068_size82_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;那艺娜在演出现场。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;那艺娜在演出现场。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切都是从剑魔公主开始的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年初，54岁的翟革英得到了人生中第一部智能手机。当时她在家带孙辈，读大学的二儿子看她闷得慌，送了她一部智能手机，把她手上的老年机替掉了。儿子还给她下载了短视频平台，跟母亲说平时可以刷一刷，或者拍着玩一玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翟革英在短视频平台上，总能刷到“外国人”。那些人顶着白得透亮的滤镜，操着带有浓郁异域风情的口音，张口闭口大夸中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那艺娜看得高兴，儿子告诉她，点一下右下角的小圆圈，自己也能变成这样。她伸手一点，一个名为“剑魔公主”的特效效果就扑到了她的脸上。她戴着这张脸发了个视频，就放下手机去吃饭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃完回来一看，点赞十万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短视频平台上，翟革英给自己起的昵称叫“娜娜”，那是娜娜和互联网的第一次接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她给儿子打电话，兴奋得一天“饭都不想吃”。在几个可考的那艺娜早期作品中，她举着话筒说，“中国的兄弟姐妹们你们好，我是娜娜。中国人真的很幸福，一出生就有中国绿卡。而作为外国人，想要拿到中国绿卡，就需要特别地努力。因为申请中国长期居住的难度真的是特别大，比在北京全款买套房还要难。所以中国朋友们不要抱怨生活，哪怕你暂时一无所有，你的中国身份也价值千金。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭借一系列正能量发言，娜娜迅速在互联网上找到了属于自己的赛道。凭借出色的弹舌功力，她的几句俄语说得有模有样，昵称也改成了“俄罗斯娜娜”，人设是一名嫁到中国的俄罗斯媳妇，张口一句“中国的兄弟姐妹们你们好，豆不来为茄啦（一句没有实际意义的‘假俄语’）”——后来，豆角和茄子也成为了她粉丝的应援物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那艺娜说，她当时只是觉得“好玩”。而在好玩的驱动下，她的作品越拍越多，直到粉丝数涨到了195万，橱窗里挂满了中国制造的俄罗斯特产——威化饼、巧克力和牛筋肠。她在镜头面前这样推销它们，“你到我这里提两瓶伏特加、两瓶蜂蜜，搞掂你俄罗斯的老丈人。他一高兴，给你车和房，那也不是个事！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村里年轻人拿着她的身份证帮她打开了直播功能。最开始，只有二十几个人，十来天之后，“一下子上到一两千人”。又过了一个礼拜，账号没了。2022年4月1日晚间，平台官方发布公告称，账号“@俄罗斯娜娜”因存在“滥用平台道具，仿冒虚假人设，不当获取流量及粉丝的违规现象”，予以无限期封禁的处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谁知道那特效是不能玩儿的嘞！”那艺娜反复强调，自己那次触网“没赚到钱”——半个月，挣了2000多块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可为拍视频和直播购置的耳机话筒不能白买。被封之后，她痛定思痛，决定靠才艺重新出发——在“俄罗斯娜娜”时期，她也拍过唱歌视频，不过都是对口型。在短视频平台上，她刷到一个音乐培训班，3000元十节课，还附送一首原创歌曲。娜娜问，是不是学完就能成为别人所说的那种音乐人、歌手？对方回复，如果你没有原创歌曲，那永远就是“唱着玩”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娜娜不想唱着玩。她的父亲以前在部队里搞文艺，口琴、萨克斯、二胡之类的乐器全都会。在那个培训班，娜娜一上台就唱了《冬天里的一把火》。老师们看她“性格奔放”，就给她制作了那首后来火遍全网的《爱如火》。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F29725B2BA02AA90D8BD58D7CC67811F5B26E0CC_size67_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;那艺娜巡演海报。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;那艺娜巡演海报。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娜娜给自己的名字中间加了个“艺”字，那艺娜就此诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了自己的单曲，成了“歌手”，可“重生”后的那艺娜，还是没火。歌发在音乐平台上，两个月了，就18个人听。她心里想着，这3000块算是扔到水里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是得直播。此时的那艺娜，已经用老公的身份证注册了新的账号，取名“大中国娜娜”。她在镜头前穿上东北花棉袄，和过去的自己一刀两断。改回了中国籍的娜娜，一打开直播就上了3000多人，然后每天一万地往上涨。看涨到七八万，她就在直播间里宣传说，自己出了首歌，叫《爱如火》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在那一个礼拜，歌“爆”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;豆腐、桥墩与60万债务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说梦想是虚的，那艺娜玩网络，是真想挣钱。尤其在2022年，那是那艺娜一家最困难的时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经的那艺娜，一切都遵循着某种既定的轨道——20岁结婚，21岁生孩子。1993年，一家三口跟着进城打工的脚步，到外地做豆腐。每天像陀螺一样，一做就做到半夜两点，然后拉车到早市去卖，卖完了继续回家做，“站着都能睡着”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们问我现在累吗，我都觉得我一点都不累。比起我原来白天黑夜地干活，这算个啥？”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做豆腐一直做到1998年。虽然辛苦，也赚了点儿小钱——每年三五千块。对她来说这可不是小钱，1988年前后，她在外地打工，一天的工钱是两块五。相比之下，当时的收入让她“高兴死了，感觉自己就是富翁”，花钱也变得大手大脚起来：35块钱买件衣服，去县里照相馆花两三块钱照一张相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她喜欢照相馆里的自己。换上新衣服，感觉成了明星。二三十年后，在短视频平台的滤镜里，她又一次有了这种感觉——“我咋变得这么白，脸长得这么好看”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1998年，她和丈夫跟着堂哥做起了工程，自己当小包工头，包点小活儿，找两个工人。他们在青海的一个县城里参与过修桥，桥墩子都是自家工人做的。造桥墩要打桩，地基都是石头，机器打不下去，全是丈夫带着工人人工去挖，得挖20多米深。那艺娜就在一旁给工人们做饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从1998年到2020年，那艺娜和丈夫都在干着包工的活计，成了村里头几户开上小轿车的之一，也在县里买了一万块钱一平米的房子。2020年之后的三年，工人停工，工程款拿不上，可工资还要照发。夫妻俩从亲戚朋友那里借了好几十万垫上工钱，“把之前赚的那些全赔了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以那艺娜搞直播，其实是为了“改善现状”——家里还有60多万的欠债呢。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A5530EABAE456DCE87E109F473B1C8E2191D8025_size75_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;那艺娜在配合团队进行短视频拍摄。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;那艺娜在配合团队进行短视频拍摄。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让那艺娜继被封之后二次翻红的是一场骂战。据她回忆，当时她的直播间被“一群年轻人”发现了。这群人就一直撺掇着她去找其他“火得很”的主播连麦打PK。很快，其他两个主播就连了进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那艺娜把连麦视作“别人来串门”，“人家到我家来，不开门显得不太礼貌”。据她描述，连麦一开始，那两人就开始骂她。她回了几句嘴，说“你们骂我干啥，我不认识你们”“你不要这样说话好吗”，结果这些都被直播间的网友录屏剪辑下来，传成了梗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那艺娜后悔接了那场连麦PK。她当时只知道PK的规则是谁输了要受惩罚，她害怕受惩罚，就一直喊“宝贝们给我投点票”——她不知道加票需要粉丝刷礼物，以为只需要点赞。头一场PK，她输了，惩罚是学牛叫，她照做。第二场，她赢了，结果对方不道歉，也不接受惩罚，“直接跑了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那艺娜很生气，“我完全不懂这些。我是被她们卷进去的，现在搞的说是我们骂战，实际上我一句没回过，没骂一个字儿出来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也是在那段时间，她的丈夫生了病，心脏需要搭桥。可之前为了垫付工人工资，家里已经把该借的都借了一遍。看着丈夫每次上个楼梯，嘴唇都肉眼可见地发黑，那艺娜执意把他送去了医院。2023年年初，她在深圳一家酒吧完成了第一场商演，演出费8000块。收到钱后，她立马打给了医院，加上刚工作的二儿子交的2000元，才勉强凑齐了医保起付线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唱一首歌能给8000块钱，那艺娜觉得这是天价了，“路费人家还给报销”。后来，家里的债，都是她靠一场场演出来还的，终于在今年还清了将近60万的债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心脏放了四个支架后，丈夫没法再干重活，就在家里带孙子。他觉得心里有愧疚，那艺娜就说，前半辈子你顶着这个家，后半辈子我身体好，我来养家，“我们那一代的人，两口子走过来都是真感情，从来没有说离婚啥的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说她一直遵守着上一代人给她们的“要做个完美的女人，做个慈母，做个好妻子”的教导，甚至包括三从四德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;狂欢之下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对那艺娜来说，网络是一种“诱惑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她从“俄罗斯娜娜”时期就饱受质疑。有人说她是诈骗犯，骗了谁的多少多少钱，也有人说她是“女装大佬（指在cosplay、直播、短视频等场景下，擅长穿戴女性服饰且形象逼真、视觉效果出众的男性）”。她的视频评论区充斥着这些评论，有些甚至是辱骂。但是，她又一次次忍不住拍视频，点击发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我在这上面一拍，画面里人的眼睛鼻子都能动。我喜欢。”她说，“我就想听他们说一句‘娜姐这个人确实挺好的’。我喜欢大家说我好，不喜欢他们打击我说的那些很不好的话。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完评论，她关起门躲在屋子里哭。家人们劝她，“不行这网络咱别玩了”。那艺娜不甘心，她刚看到点儿甜头，不想退出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她想让自己的脸停留在影像上。小时候村里放露天电影，放《洪湖赤卫队》，她就对着镜子模仿里面的人物，梦想当电影演员。但是梦想不会说出来，因为“饭都吃不饱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就是结婚，生子，养家。直到54岁，完成了作为一名“完美女人”应尽的义务，她碰到了网络，看到屏幕里滤镜下那张白皙的脸，梦重新长出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她最接受不了粉丝给她造黄谣。她问过粉丝，到底是因为自己穿了很暴露的衣服，还是说了什么低俗的语言？粉丝告诉她，都不是。其实他们都很喜欢她，只是一说那些话，那艺娜就会破防。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你破防的样子很好笑。”他们说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那艺娜的手机常年保持着勿扰模式，她说，因为不知道谁扒出了她的手机号和身份证号，不只有人一直给她打电话，还有人冒用她的身份带有网暴性质地四处恶意举报别人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/63E608866582A1B6E1AD49D3803E331B4E990E38_size87_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;那艺娜的手机一直保持着勿扰模式。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;那艺娜的手机一直保持着勿扰模式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粉丝们议论最多的是关于那艺娜和她的经纪人张兵的关系。事情来源是，一次那艺娜直播，被网友在评论区骂，张兵出镜怼了几句。当天晚上就有人造谣那艺娜和张兵是一对，说那艺娜出轨经纪人，晚上和张兵幽会等等。谣言爆炸式传播，越来越多的段子被创造出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在舞台上，当那艺娜唱出那句“谁能给我爱”时，台下就会齐声喊出“张兵”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这不就是造谣吗！”再次见到这个场面，舞台一侧的张兵小声说了一句。他正站在设备箱上，关注着演出现场的一举一动。“大家都是工作关系，不要乱造谣，2025年我们法务会处理那些乱造谣（的事情），希望大家文明玩梗”——张兵短视频平台上的简介已经改成了这句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几年前，在武汉的一场酒吧演出散场后，张兵见到了那艺娜，并向她提出了签约意向。当时的那艺娜感到困惑：自己既没长相也没唱功，怎么还能签约上经纪人？而在张兵这边，他看中的是，那艺娜能开辟一个全新赛道，成为一名能提供情绪价值、有娱乐精神、开得起玩笑的艺人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在线下演出时，有粉丝举着印有她“梗图”的旗子，上面是那艺娜的头连着一条狗的身子；观众们还会在她唱出“辛劳一生的爸妈”时，大喊一声“哎！”这些那艺娜都觉得没什么——包括持续全场的“退票”声。这句口号的来源是，一次演出，那艺娜要唱《苹果香》。结果伴奏带直接播放出了童声版本，台下“退票”声四起，那艺娜索性也和观众们一起喊了起来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/70E0A0BC14CD0B18236C2CF138991A14701E2556_size68_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;有粉丝把那艺娜的头像p上狗耳朵。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;有粉丝把那艺娜的头像p上狗耳朵。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那艺娜说，她从来没有把自己当成偶像来看待。每次上台，她的目的就是“把大伙逗乐”。她把她的粉丝都看作“孩子”，被喊一声娜姐都“心好暖”，即便台下所有声音都在和她“唱反调”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场演唱会中，最小的观众还在上小学。一位读中学的观众说，她之所以喜欢看那艺娜的演出，是因为在生活中，除了这里，她再找不到地方，能和一群人整齐地反对某件事，或者某个人。也有观众说，那艺娜就像一位“不扫兴的长辈”。这场庆典，给了他们一个出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6924FFDAE6FEF5883CB5C83E4B26DED1EAECA12F_size8_w1000_h114.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 72px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;跌倒，再前行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每场演出结束后，和排队的观众合完影，回酒店卸好妆，那艺娜就开始在短视频平台上搜粉丝们发布的关于自己的演出动态，直到凌晨两点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“兴奋”，这是她在演出时和演出后最大的感受，“像打了鸡血一样”。“我老是想到舞台上的场景，那些站在我面前的孩子们熟悉的脸庞。想到这些，我一点儿都感觉不到累。”她说，在飞抵演出地的飞机上，一个半小时，她一直在练习发声，想象可以提高一些唱功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2025年5月到跨年演出，那艺娜一直没真正休息过。8月，她甚至安排了28场演出，有时候一日两城。后来，英国的巡演也提上日程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在她越来越忙碌的时候，意外发生了。10月5日，她在前往南昌准备演出的过程中意外摔倒。事发时距离上台时间已经很近，她没有立即就医，而是简单处理后按原计划完成了当晚的演出。直到演出结束，疼痛加重，她才被送往医院检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医生诊断为脊椎受损。转天还有重庆的演出，她提出，自己吃点儿止疼片，坐个头等舱，睡一觉就到了，别耽误演出。直到医生说，不及时处理可能会瘫痪，她才被吓到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几天后，她接受了手术治疗，脊椎打了六颗钢钉。在病房里，她一直着急。“别人三天都能下床了，我这八天了怎么还下不了床？”医生来查房，她主动去问医生，到底啥时候能好？那艺娜老寻思，人家场地都租了，票都卖了，结果自己去不了，这不是坑人吗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/30E8C30FCFC906CE7228E62DE18FBA694E21D252_size99_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;那艺娜演出后和粉丝合影。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;那艺娜演出后和粉丝合影。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，英国的演出她还是没赶上。她点开短视频软件，评论和私聊全是红点。她会真的去看那些评论，有时还会自己回复。看到她拍摄自己卧病在床的视频，有粉丝评论说，“娜姐你不是娇滴滴的女王！”她回复，这次不是女王了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粉丝依然没有放弃玩梗。一张那艺娜躺在病床上的照片被拿来P图，粉丝们在她身边P了一圈婴儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你生个病，他给你床上P一床孩子，这也无所谓。”她说，“能生孩子，证明娜姐还很年轻。这个世界上什么最伟大？母亲最伟大。肯定是他们把我当成个妈妈，当成个母亲了。可是让我生那么多孩子，有的还P个黑孩子，我笑死了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为接触了网络没几年的人，那艺娜很多时候并不太懂那些梗是什么意思。她只知道很多话不能提，比如“帝国”“苏联”。团队也在有意抹掉她之前那段有关“俄罗斯”的历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她能理解的是，自己在给人带来快乐。一位母亲给她发私信，说孩子得了抑郁症，15岁就休学了，每天在家不吃不喝只是睡觉。有一天，孩子刷到了那艺娜，一边看她的视频一边乐。母亲说，很久没看到孩子这样乐了。听说孩子在住院，那艺娜给对方发去了很长一段话，告诉他，人生没有过不去的坎，你才15岁，还有大好的时光，要像娜姐一样勇往直前，不管别人的嘲笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一次在重庆演出，当天也来了几位抑郁症的孩子，其中一位才14岁。孩子们告诉那艺娜，我们有了你，就有希望了。那艺娜突然有了成就感，虽然被那么多人取笑，但总归也给一些人带来了点儿“正向的东西”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她承认自己“笨”。也因此，她最受不了别人说她“骗人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我连骗这个字都不知道怎么写”。在演出市场上爆火后，她还拍了短剧，其中一部，就以她的一首歌为名——《坚强笨女人》。在里面，她扮演一个处处受气的儿媳。那艺娜说，她受不了演这样的角色。如果能选，她想演《甄嬛传》里华妃那样的人。“华妃就是那种桀骜不驯的性格，但是脑瓜子也不是很聪明。我喜欢她那种性格。”那艺娜说，“感觉她也是一个坚强的笨女人——对，她很笨。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/125274872FB689833C2A98B9CA65D0AAE3982B36_size51_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;“坚强笨女人”是那艺娜这次演出的主题。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;&lt;strong&gt;“坚强笨女人”是那艺娜这次演出的主题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今那艺娜依然住在湖北老家，家里还有二十多亩地，种着小麦，“很好看，青悠悠的”。她把这片土地一直当做自己的根。她就是从这里，一次次跌倒，再一次次踏上舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营 / 黄欣玥 校对 / 李宝芳 美术设计 / uncle玛丽&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIrJNRUtZ7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIrJNRUtZ7</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:03:57 GMT</pubDate><category>艺娜</category><category>娜娜</category><category>张兵</category><category>那艺娜</category><category>俄罗斯</category><category>翟革英</category><category>爱如火</category><category>青海</category><category>洪湖赤卫队</category><category>钟祥</category></item><item><title>美国舰队冲向伊朗！军事行动时间表疑披露</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/46EA09602057A0855DC4A2CA326426C08E63A83E_size1034_w973_h547.png&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国和伊朗的关系近一个月来都处于高度紧张状态，随着美国总统特朗普再度放狠话，全球神经再度紧绷。当地时间1月27日，特朗普在社交媒体上说，一支庞大的舰队正前往伊朗，已准备好迅速履行其使命。此外，还有消息人士爆料，美国已经向以色列通报其针对伊朗可能采取军事行动的准备情况。美方表示，相关准备工作预计将在两周内完成，并可能在未来数月内出现适合采取行动的“机会窗口”。这些消息无疑为如今已经剑拔弩张的美伊局势再蒙上一层阴影。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;舰队压境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0DD195302580B441D19B9200C137FED7ABF24D6_size1_w720_h35.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 31px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，有一支舰队正驶向伊朗，希望伊朗能同美国达成协议。他表示，美国在去年6月的军事行动中“彻底摧毁了伊朗的核能力”，伊朗“应在第一次就达成协议，这样他们就能保住自己的国家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普没有透露有关舰队的更多细节。不过根据26日美军中央司令部的消息，美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰打击群“正部署到中东”。此外，负责中东地区美军行动的美军中央司令部27日发布声明说，其第九航空队将举行一场为期数天的空军战备演习，以展示其在中央司令部责任区内快速部署、分散部署和持续作战的能力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/746EC6D7E070F6AB05C3DF8F85AE4FE59AC7986D_size776_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，特朗普就曾多次释出将对伊朗采取军事行动的信号。比如1月初伊朗国内爆发大规模抗议后，他就表态将介入——当时，他在社交媒体上称抗议者为“伊朗爱国者”，并呼吁他们继续示威，同时表示“援助正在路上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/946ED98305327F88BEFE4E23DE83C4BB45F1FD0F_size265_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《华盛顿邮报》27日报道，目前“林肯”号航母打击群尚未驶入可对伊朗形成有效打击的区域，不过预计未来几天即可部署至阿曼湾或阿拉伯海北部海域。《纽约时报》援引美国官员的话报道说，如果白宫下令打击伊朗，理论上，该航母打击群在“一两天内”就能发起军事行动。据公开资料，“林肯”号航母可搭载约90架飞机，包括F-35隐形战斗机、F/A-18战斗机等。其打击群的3艘驱逐舰均配有具备纵深打击能力的“战斧”巡航导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，美国海军在中东地区还部署了三艘具备导弹发射能力的驱逐舰，其中包括“罗斯福”号。五角大楼官员称，海军在该地区还至少部署了一艘具备导弹发射能力的潜艇。五角大楼已向特朗普提交了广泛的选项。美国官员表示，可能的打击目标包括伊朗的核计划以及弹道导弹设施，打击范围将超出2025年6月美军对其造成重创的空袭范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在空中力量方面，美军中央司令部日前称，美军已在中东地区部署F-15E战机，以“加强战斗准备”。美国空军25日宣布将在中东地区开展为期数日的战备演练。在集结攻击力量的同时，美军也向中东地区增设防御和支援装备。研究飞行数据的分析人士注意到，数十架美军运输机近日飞往中东地区。美国媒体推测，这些运输机可能是在运送防空导弹系统。俄罗斯卫星社26日援引24小时飞行雷达网站数据报道，此前两天内至少有3架美国军机从位于德国的基地调往中东国家，包括1架KC-135R加油机和2架C-17运输机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CC650CDFCB32D746FB10308B935DD886EA3912FD_size152_w1080_h676.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，有消息人士爆料称美军已经通报了“对伊朗行动时间表”，且可能并不会等所有准备工作结束后才会采取行动。如果美国总统特朗普下达命令，美方行动可能提前进行。不过美国官方尚未证实上述消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有美国官员们表示，比起军事行动，其他选项——例如网络攻击，或针对伊朗国内安全机构的打击（这些机构正在对抗议者使用致命武力）——更有可能被采用。任何攻击至少还需要数天时间，而且可能引发伊朗的强烈报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔治·华盛顿大学政治学与国际事务教授，“中东政治科学项目”（Project on Middle East Political Science）主任马克·林奇（Marc Lynch）在《外交政策》杂志发表文章推测，美国如果军事介入，将不会如针对委内瑞拉一样实现“斩首行动”，而会是“一场短期到中期的军事行动”。他警告称：“美国此刻采取军事行动，既不太可能推翻伊朗政权，也不太可能保护伊朗平民。即便特朗普在外交政策赌博中的好运继续、最严重的潜在后果得以避免，这些打击也很可能只会产生有限的直接效果。它们将加剧海湾国家对以色列扩张主义的恐惧，使直面政权的抗议者失去合法性并丧失动员能力，并进一步将缺乏法律正当性的周期性军事行动‘常态化’。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;伊朗：已在防范中&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0DD195302580B441D19B9200C137FED7ABF24D6_size1_w720_h35.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 31px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对美方可能采取的行动，伊朗方面其实一直有所防范。为了防止委内瑞拉总统被捕事件重演，据称伊朗最高领袖哈梅内伊已进入德黑兰一处加固地堡。该地堡和隧道系统相连，能抵御空袭。据称，哈梅内伊的日常事务已由他的三儿子马苏德·哈梅内伊接管。他还负责维系其父与政府之间的沟通。伊朗方面未透露哈梅内伊当下所在地。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E37FA4ECFEC64940D676ACEA242238871215226_size59_w800_h420.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 336px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗方面也多次对美国发出警告。伊朗外交部发言人巴加埃26日警告说，伊朗不回避谈判，但如果遭遇战争，将作出令侵犯者“后悔”的回应。伊朗“必须真正全力捍卫国家的根本与存续”。伊朗国防部发言人礼萨·塔拉埃-尼克警告美国和以色列，攻击伊朗将遭到“比以往更猛烈和果断的反击”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗伊斯兰革命卫队海军高级指挥官穆罕默德·阿克巴尔扎德27日表示，伊朗已对所有海上、水面及水下活动进行实时监控。是否允许悬挂不同国旗的船只从该海峡通行，完全由伊朗掌控。阿克巴尔扎德表示，“伊朗的周边国家是我们的朋友，但如果其陆地、空域或水域被用于针对伊朗，将被视为敌对行为。这一信息已传达给该地区各方。”美国乔治敦大学卡塔尔分校教授迈赫兰·卡姆拉瓦认为，一旦美国发动袭击，伊朗必将强势还击，很可能使用弹道导弹直接打击美方目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外交层面，伊朗正在积极争取国际支持。伊朗外长近期与多国高级别官员通电话，强调维护地区和平稳定的重要性，重申伊方致力于通过对话谈判解决分歧。伊拉克外交部长侯赛因28日表示，基于他与伊朗官员的沟通，伊朗方面对通过对话解决分歧并不排斥，并强调伊朗不会主动发起任何军事攻击。侯赛因指出，伊朗愿意在无先决条件的基础上就相关问题展开谈判，但美国方面迄今尚未就对话作出积极回应。他表示，伊朗与美国之间缺乏直接沟通机制，是当前危机持续加深的主要原因之一。尽管双方可能通过间接渠道交换信息，但若缺乏面对面会谈，分歧恐将进一步扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：莫墨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIqwqKhTPD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIqwqKhTPD</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:03:11 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美军</category><category>中东地区</category><category>美国</category><category>以色列</category><category>外交政策</category><category>美国总统</category><category>中东</category><category>委内瑞拉</category><category>德黑兰</category></item><item><title>鲁比奥：俄一直对本国人民宣称大胜，放弃领土没法交代</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/632F77EE82411142590E375DDDF78C1FBE6208B1_size39_w585_h329.jpg&quot; height=&quot;329&quot; width=&quot;585&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;俄乌战争仍在持续，美国国务卿鲁比奥1月28日说，顿巴斯领土问题是谈判的最大症结所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网（CNN）1月28日报道，美国国务卿鲁比奥28日在参议院外交关系委员会的听证会上表示，“顿涅茨克领土争议”是结束俄乌战争谈判中仍悬而未决的关键问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥说：“我知道双方正在积极努力，试图调和彼此在这一问题上的立场。这仍然是我们尚未跨越的一道鸿沟。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“双方立场仍有差距。但至少我们已经能够将问题范围缩小到一个核心问题，这可能是一个非常困难的问题，尽管如此，我们正在努力解决这个问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他承认，对乌克兰而言，即便只是考虑“领土变更”这种想法，在政治上也极其困难。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BD05B8B5BA5A69E4C6E0F70B3AD4B33D340A0366_size122_w585_h381.jpg&quot; style=&quot; width: 585px; height: 381px;&quot; alt=&quot;鲁比奥：俄一直对本国人民宣称大胜，放弃领土没法交代&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥还说：“就俄罗斯而言，他们两年半以来一直在向民众宣称他们在这场战争中取得了压倒性胜利。所以人们会质疑，既然我们赢得如此轻松，为什么要放弃领土呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他形容事态发展瞬息万变。鲁比奥还表示，他每天与特使威特科夫和库什纳可能会沟通10次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥说，美方已同意向乌克兰提供安全保障，但他指出，这些保障只有在战争结束后才会生效。“很明显，人们不断推动的唯一安全保障方案，是（在乌克兰）部署一些欧洲地面部队，但要有美国强有力的后盾。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由俄罗斯、美国、乌克兰三国代表组成的安全问题工作组23日至24日在阿联酋首都阿布扎比举行会谈。这是2022年2月俄乌冲突升级以来，俄罗斯、美国和乌克兰首次举行三方接触。三方就结束战事及其所需的安全条件进行了讨论，但未宣布达成具体共识，领土问题仍然是最大症结之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基日前表示，乌克兰“在任何情况下”都不会放弃领土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫23日表示，乌军应撤出顿巴斯地区，这是俄方提出的重要条件。俄总统助理乌沙科夫此前也将乌军从顿巴斯撤出称为整个和平计划的重要组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府正试图通过谈判手段结束俄乌战争，但是俄罗斯仍要求完全控制顿巴斯地区（主要包括顿涅茨克州和卢甘斯克州），基辅方面予以拒绝。该地区仍有部分地区掌握在乌克兰手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄乌战争2022年2月爆发，当年9月，乌东四地——卢甘斯克、顿涅茨克、扎波罗热和赫尔松公投加入俄罗斯，但是乌克兰并不承认公投结果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;鲁比奥：俄一直对本国人民宣称大胜，放弃领土没法交代&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIqyh6tCG4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIqyh6tCG4</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 01:02:34 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>领土</category><category>战争</category><category>顿巴斯</category><category>美国国务卿</category><category>领土问题</category><category>鲁比奥</category><category>俄罗斯</category><category>顿涅茨克</category><category>阿联酋</category></item><item><title>鲁比奥泼脏水：马杜罗让中国获利，牺牲委内瑞拉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/9358018A84D7216BCB4FB673E120C268E465D89F_size91_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侵略者竟自诩为“救星”，并将无辜者诬为“受益者”。在1月28日的一场听证会上，美国国务卿鲁比奥一边为其政府的侵略行径辩护，一边将矛头指向中国，言论堪称颠倒黑白的“教科书”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场参议院外交关系委员会听证会上，鲁比奥反复拿中国说事，一边把中国描述为马杜罗政府的核心受益者，无端抹黑中国牺牲委内瑞拉利益获取折扣石油，一边渲染西半球不容美国的对手立足，要警惕中国在拉美扩展影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据香港英文媒体《南华早报》报道，鲁比奥在会上称，中国是马杜罗政府的“核心受益者”，利用委内瑞拉受到的制裁与孤立，一方面获取大幅折扣的原油，另一方面扩大其在西半球的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8D9773419AEA85B4BBF6A9C51B3B168D0B404B7E_size77_w1066_h704.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;鲁比奥出席听证会画面&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;鲁比奥出席听证会画面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国当时获取的石油每桶约有20美元折扣，甚至无需支付现金。”鲁比奥张口就来，宣称这些石油被用于偿还中国的债务，这些本属于委内瑞拉人的石油，却在某些情况下以易货形式，按每桶20美元的折扣价提供给中方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他称，本应用于委内瑞拉国内经济复苏的石油，通过“不透明的协议”被转而用于偿还欠中国的债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他对在场参议员抱怨，中国炼油商得以以其他地区无法获得的低价获取石油供应，而委内瑞拉经济却持续恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，这种机制正是美国认定若要恢复委内瑞拉稳定，马杜罗就必须下台的主要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥称，如果马杜罗仍在位，当前在委内瑞拉发生的任何进展都不可能实现，其中就包括“削弱伊朗、俄罗斯或中国的影响力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还提到国际社会对该行动的反应，坚称批评主要来自那些从旧体系中获益的行为体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“看看哪些人在批评：中俄伊，还有哈马斯。这些人对这次打击和突袭感到不满。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在否认美国正与委内瑞拉处于战争状态的同时，鲁比奥将西半球描述为一个华盛顿无法容忍竞争对手建立行动基地的地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是西半球，这是我们生活的地方，我们不会允许西半球成为美国对手、竞争者和敌人的行动基地。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位“正义凛然”的美高官，自然没提是谁发动制裁陷委内瑞拉于水火，没有提是谁售卖该国石油却把收益揣进自己兜里，当然也没有提是谁践踏国际法公然发动侵略了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不说，但人们看得很清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥发言伊始，就被一名举着“别插手委内瑞拉”标语的抗议者短暂打断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实正是美国多年来的制裁，包括2019年全面冻结委内瑞拉国家石油公司资产、切断其金融通道、实施石油出口封锁等非法胁迫措施，导致委内瑞拉经济命脉被掐断，石油产量从2017年的近200万桶/日骤降至不足100万桶，引发严重人道主义危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉政府2014年曾表示，美国对委内瑞拉的制裁导致委国内生产总值（GDP）损失约7000亿美元。其中该国石油工业损失近2320亿美元，并在国际银行被冻结超过220亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，侵略者竟将自身制造的灾难归咎于他国，其逻辑之荒谬令人瞠目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在鲁比奥发言前数日，就有美国官员把矛头指向中委经贸往来，称美国政府允许中国购买委内瑞拉石油，但不得沿用马杜罗政府时期售卖原油时的“不公平低价倾销”的价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更早时候，美国总统特朗普在白宫与石油行业高管会面时表示，中国和俄罗斯只能在美方控制下购买委内瑞拉原油。他还称，如果美国不接管委内瑞拉石油产业，中国或俄罗斯就会这么做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方多次强调，委内瑞拉是主权国家，对本国的自然资源和一切经济活动拥有充分的永久主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交部发言人毛宁指出，美国悍然对委内瑞拉动武，并要求委内瑞拉处置自身石油资源时美国优先，是典型的霸凌行径，严重违反国际法，严重侵犯委内瑞拉主权，严重损害委内瑞拉人民的权利。中方对此强烈谴责。我要强调的是，中国和其他国家在委内瑞拉的合法权益必须得到保护。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7A718FCA1BFD7695B52422D1E5C7E10B95584A70_size275_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月21日，委内瑞拉马拉开波。委内瑞拉正推进一揽子法律改革，旨在吸引投资并加强石油产业，同时改善与美国关系。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月21日，委内瑞拉马拉开波。委内瑞拉正推进一揽子法律改革，旨在吸引投资并加强石油产业，同时改善与美国关系。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整场听证会期间，民主党人多次就美国国务院缺乏透明度问题向鲁比奥发难，而多数共和党人则为这位同党成员处理美国外交事务的方式辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议员们还就委内瑞拉行动是否会对美中在其他领域的对抗产生更广泛影响，其中包括台湾问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥回应称，中国在印太地区的目标源于其长期战略规划，早于委内瑞拉危机爆发，且由自身核心战略利益驱动，与拉美局势发展无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管委内瑞拉代理总统罗德里格斯27日曾表示，她“厌倦了接受美国的命令”，鲁比奥仍坚称，加拉加斯的过渡政府已表达出与华盛顿合作的意愿，包括重塑经济关系和提高透明度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“到目前为止，只要你指出一个希望合作的领域，他们就会点头，而且我们在所有这些方面都在取得进展。迄今为止，我们没有遇到任何障碍。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党人还就美国近期一些疏远欧洲及印太盟友、为中国扩大影响力创造空间的举措向鲁比奥施压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议院外交关系委员会资深民主党议员珍妮·沙欣展示的一份地图显示，中国目前派驻大使的国家数量远超美国；美国不仅“让许多使馆群龙无首”，还“导致人才流失”，而中方则在积极招贤纳士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙欣质疑特朗普政府对北约的“反复无常态度”是否已激怒盟友，称对此最乐见其成的正是俄罗斯与中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议员克里斯·库恩斯则称，美国试图“胁迫”丹麦放弃格陵兰岛的行为“令人震惊”且“严重损害”美国安全利益，导致美国在对抗中国这一“主要威胁”时，“信任的根基已被动摇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥则试图安抚参议员，称美国在欧洲的地位将保持稳固，政府近期的“调整”旨在强化其他地区盟友实力，这最终将使北约受益。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIqzdj3Yaa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIqzdj3Yaa</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:56:18 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>鲁比奥</category><category>石油</category><category>美国</category><category>参议员</category><category>西半球</category><category>华盛顿</category><category>美国国务院</category><category>俄罗斯</category><category>南华早报</category></item><item><title>如何评价北约当前安全形势？芬兰驻华大使答凤凰记者问</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3681EA7E6C6E16C01D46336363938016157CFFC8_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，芬兰总理奥尔波1月28日结束访华行程，芬兰驻华大使明凯当天举行记者会。他表示，此访最重要的成果是保持高层对话，芬兰会以务实的态度处理中芬和中欧之间的分歧与挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期欧洲领导人密集访华，外界认为，这反映出在美国关税威胁下，欧洲希望加快寻求战略自主和发展多元化。明凯说，在俄乌危机、稀土出口、公平竞争等议题上，芬兰与欧洲站在一起，但也会保持务实态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凤凰卫视记者孙伟健提问：“芬兰以维护国家安全为由加入北约，芬兰对北约现在的安全形势作何评价？这一架构是否还能满足芬兰的安全需求？若北约未能有效维护芬兰的核心安全利益，芬兰是否会考虑调整其北约相关政策，甚至退出北约？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明凯表示，“我认为欧洲要与美方进行长期磋商，对芬兰而言，为欧洲承担更多责任本身并非难事，毕竟芬兰成为北约成员国之前始终在国防领域投入很大，芬兰一直是国防开支的净出资方。我们为芬兰民众，为所在地区，也为欧洲筑牢了安全屏障。所以在国防上增加投入对我们而言完全不成问题。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/69A1314F062EA48464BBE0390A1DBB7E3B766836_size97_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422424633527243486-102-081155.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIqyh6tCBp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIqyh6tCBp</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:52:38 GMT</pubDate><category>芬兰</category><category>北约</category><category>国防</category><category>欧洲</category><category>中欧</category><category>稀土</category><category>明凯</category><category>美方</category></item><item><title>市长开会批落马副市长，次日自己被查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2E9A982C989FF60FA6F138340501D5F98037FB96_size89_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月26日，绵阳市市长李云在会上通报绵阳市副市长吴明禹被查，次日李云任上落马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月27日，四川省纪委监委官网发布消息，绵阳市委副书记、市长李云涉嫌严重违纪违法，目前正接受四川省纪委监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李云被查六天前（1月21日），四川省纪委监委发布消息，绵阳市副市长吴明禹任上落马。一周内，绵阳市市长李云、副市长吴明禹双双任上落马。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;落马前一天，市长通报副市长被查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，李云被查当日，《绵阳日报》头版还有两则与李云有关的新闻。一则新闻是，1月26日，李云主持召开市政府党组理论学习中心组学习会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该会议围绕“锲而不舍落实中央八项规定精神推进作风建设常态化长效化”主题开展学习研讨，李云主持并讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一则新闻是，1月26日，绵阳市政府党组召开会议，通报省纪委监委对吴明禹涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查的决定，李云主持并讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，对吴明禹进行纪律审查和监察调查，是省委坚决贯彻落实党中央关于全面从严治党决策部署的具体行动和有力体现，充分彰显了省委推进党的自我革命、将反腐败斗争进行到底的坚定决心和坚强意志，释放了反腐败斗争无禁区、全覆盖、零容忍的强烈信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，全市政府系统要深刻警醒、引以为戒，筑牢拒腐防变底线，永葆忠诚干净担当的政治本色。就在会议后第二天，李云任上落马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李云生于1973年，20世纪90年代毕业于四川大学哲学系，之后曾在中国建筑西南设计研究院、成都市兴城投资集团有限公司、成都天府新区投资集团公司工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由企转政后，他曾任四川省天府新区成都管委会副主任、成都市新都区区长、都江堰（成都市代管县级市）市委书记、成都市副市长，2022年1月任绵阳市代市长，次月就任市长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与李云不同，吴明禹长期在绵阳市工作。吴明禹是四川绵阳人，20世纪90年代在绵阳市南山中学任教师，之后升至南山中学校长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴明禹从中学校长的岗位走上政坛，担任过绵阳市教育体育局副局长、局长，三台县（绵阳市辖县）县长，绵阳市政府秘书长，三台县委书记等职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李云任绵阳市市长一年后，吴明禹升任绵阳市副市长，之后还兼任过大熊猫国家公园绵阳管理分局局长职务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;专家：反腐迅速而果断&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开报道显示，前一天市长通报副市长被查，第二天市长任上落马。类似事情在官场并不多见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊从当地一位人士处获悉，2026年四川省委读书班在1月27日开班，会议手册上也有李云的名字。该人士表示，李云被查是“比较突然的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人民大学纪检监察学院教授孟涛向中国新闻周刊分析称，纪委监委在正式立案调查前，需要对问题线索进行初步了解与核实。副市长落马之后，市长也迅速被查，说明省纪委监委可能已掌握比较可靠的客观证据，外围能做的工作都已做完，从而当机立断地决定立案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据《绵阳日报》报道，1月27日，李云官宣被查后，绵阳市委常委会召开（扩大）会议，通报省纪委监委对李云涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，省纪委监委对李云涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查，充分彰显了省委持之以恒推进全面从严治党的坚定决心和坚强意志，再次释放了违纪违法没有安全地带、一朝腐败必将终身追责的强烈信号，同时也反映出反腐败斗争形势依然严峻复杂，铲除腐败滋生的土壤和条件仍然任重道远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梳理公开报道发现，在公开场合，李云多次谈及反腐问题。比如去年11月，绵阳市政府党组理论学习中心组学习（扩大）会议召开，李云主持并讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与会人员观看了警示教育片，通报绵阳全市招投标领域突出问题典型案例。会议要求，对打领导“牌子”办事的一律“不信、不见、不理、不办”，不断净化社交圈、生活圈、朋友圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：佟西中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孙晓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIrJNRUtPa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIrJNRUtPa</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:50:48 GMT</pubDate><category>李云</category><category>市长</category><category>吴明禹</category><category>绵阳市</category><category>绵阳市政府</category><category>绵阳</category><category>绵阳日报</category><category>党中央</category><category>南山</category><category>成都市</category></item><item><title>鲁比奥：不排除对伊朗采取先发制人的军事行动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/716C2D029D1A2C08DB02982F36D802FE32FBE691_size109_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普1月28日对伊朗发出强硬警告，并宣布由“林肯号”航母领衔的美军舰队已抵达中东。美国国务卿鲁比奥称，伊朗局势远比委内瑞拉复杂，但不排除为保护驻中东美军而采取先发制人的军事行动。对此伊朗回应，愿在相互尊重基础上对话，但警告若遭军事施压，将作出前所未有的反击。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A38C2DF7A053F4AF6D35AB05F8637D03FCE5B031_size77_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422432050205958298-102-081926.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIoVgAX6hl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIoVgAX6hl</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:49:33 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>中东</category><category>委内瑞拉</category><category>美国国务卿</category></item><item><title>特朗普被曝“正考虑对伊朗发动新的重大打击”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B828C5C07CED2903ED3DA2AF36209D6D9EB445A3_size58_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月28日电　据美国有线电视新闻网28日报道，美国总统特朗普“正考虑对伊朗发动新的重大打击”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道援引消息人士的话说，特朗普正在考虑的选项包括空袭伊朗领导人和安全官员，以及袭击伊朗核设施和政府机构，但尚未做出最终决定。自美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰打击群在相关地区部署以来，他的军事选项范围已经扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道还援引一名美国官员的话说，美军一直在向中东地区部署包括“爱国者”防空系统在内的防空系统，以保护该地区美军免受伊朗报复。此外，美国还计划向中东地区部署一套或多套“萨德”反导系统。此前美国和伊朗就限制伊朗核计划和弹道导弹生产的谈判未能取得进展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIp4NFuO3j</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIp4NFuO3j</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:40:54 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美军</category><category>中东地区</category><category>防空系统</category><category>萨德</category><category>华盛顿</category></item><item><title>“老辈子文学”背后的当代精神文化需求</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2BF693AF579798B4E062D270C150E731B166742F_size73_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃首席评论员 李勤余&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在互联网上，“老辈子文学”最近很热。回顾过去的一年，广州大学教授张河清在悼友文里写下的“没有人会对一捧土产生情感，直到自己亲手垒起了一座”，农民工安三山在《我的母亲》里写下的“等哪天我扛不动水泥了，就回村里挨着那堆土躺下，没准那时候我再叫妈妈，她就能听见了”，贵州阿姨祝薪雁在短视频中说的“鹅叫得勤，院静得很，偏偏这生，怎么绕，都出不去”，确实都曾感动众多网友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果再把视野放宽，这些年来，“矿工作家”陈年喜、育儿嫂范雨素、“外卖诗人”王计兵、曾是快递员的胡安焉等素人写作者，尽管身份、职业、经历都不同，却和这些“老辈子文学”一样，都采用不加修饰的白描手法，表达最朴素、真挚的情感，都属于“新大众文艺”的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，当下媒介环境翻天覆地式的变革，使得“人人参与、人人表达”成为可能，开创了一个生机勃勃的全民共创共享的全新文艺格局。很难想象，在前互联网时代，“老辈子文学”能有这样的流传度和影响力。但是，光谈“情感共鸣”和“草根性”，似乎并不足以解释“老辈子文学”或者说“新大众文艺”的成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，某些微短剧中盛行的“霸道总裁”和当代“灰姑娘”的俗套人设，同样有非常可观的流量，同样能满足很多观众的情绪价值，但显然无法和“老辈子文学”一样打动人心。由此可见，我们不能简单地将“老辈子文学”的横空出世视作技术变革的结果，更应该看到其背后的当代精神文化需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就是，如何重新确立普通人在社会结构中的地位，特别是在文艺创作领域中的主体地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多网友吐槽，当下的国产影视剧里似乎已经难觅真正的“底层”身影。不光主角常常住着大平层，开着豪车，即便是那些出身“普通家庭”的角色，也往往一双眼睛里装满不知世故的天真，整天最操心的事情就是谈情说爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以会出现这一现象，就因为许多创作者是在接近、模仿想象中的“普通人”，而不是由真正的普通人来讲述自己的故事。也就是说，在具有纯粹商业、消费属性的文艺作品中，普通人很难得到真正意义上的创造地位，而只有被动的接受地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就此而言，“老辈子文学”真正的价值在于，普通人在数字技术赋能下重新拿回了“话语权”，让大家看到了大众创造属于自己的文艺的可能性。回过头来看，乡村田园类短视频博主李子柒、匠艺手工类短视频博主“手工耿”、国潮古风类短视频博主朱铁雄，通过自制小短剧用镜头讲述身边所发生的故事，展现传统文化的魅力，都折射出这一趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这种可能性的背后也潜藏着危机。表面上看，如今人人都可以在数字媒体平台上参与创造，然而实际上，并不是所有的参与者都能获得平等的生产和流通的手段。在日常中，互联网会通过算法推荐系统定向推送大众感兴趣的内容，不断迎合观看者的舒适区，营造信息茧房，进而造成新的支配性关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换言之，消费属性的文化与“老辈子文学”将会在未来的文艺创作领域形成不可避免的相互竞争关系。去年，农民工刘诗利出现在一个新书发布会的视频曾经爆火网络。“工地大叔爱读书”的故事能有这样的热度，固然令人感到欣喜，但这也恰恰说明，文化领域内真正的“话语权”和广大的普通人之间还存在距离。正如刘诗利所言，“像我这样喜欢去书店的人也很多，可能还是因为外貌上跟‘读书人’有些反差，吸引了网友。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此带来的启示或许是，如果普通人不去主动参与和创作，就有可能拱手让出自身本应拥有的主体地位。这里所说的“主动参与”，意思并不是人人都应该去进行写诗歌、写小说、拍视频，而是说，每个人都可以做出自己的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，电影《哪吒之魔童闹海》能够在去年的电影市场中脱颖而出，取得举世瞩目的成绩，不光是因为电影本身的制作水平，更是因为其独特的来自中国传统文化的集体主义审美。又比如游戏《黑神话：悟空》从《西游记》中汲取灵感，让画面充满中国风情，兼具民族风格与现代意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们的成功证明，只要每一位普通人都能主动表达自我的意志和愿望，就能实现对文化“圈层”的突破，为大众文化领域的发展指明方向。就此而言，“老辈子文学”走红留下的不应该只是“感人”“泪目”，而是对“什么应该成为当代精神文化需求”的深刻思考。而这个问题的答案，仍然取决于普通人将哪些东西看作是自己在精神世界中所需要的东西，取决于每个人主动的参与和创造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：陈才 图片编辑：沈轲 校对：施鋆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIu5NRpnak</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIu5NRpnak</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:38:57 GMT</pubDate><category>文学</category><category>普通人</category><category>辈子</category><category>文艺</category><category>博主</category><category>短视频</category><category>话语权</category><category>情感</category><category>文艺创作</category><category>刘诗利</category></item><item><title>残疾小伙娶脑瘫妻子，回应网友评论“女儿天崩开局”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/20524B087D44A5FE15FD23CB91E7C84EC214F6DD_size318_w564_h317.png&quot; height=&quot;317&quot; width=&quot;564&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/1E325A4E1ADA1A5201DAAEB5C7608B9D87F27B88_size56_w480_h641.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422435926342647808-102-083027.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月27日（采访），广东韶关。残疾小伙零彩礼迎娶脑瘫妻子，回应网友评论女儿“天崩开局”：现在3岁女儿健康活泼，爸爸妈妈克服坎坷长大走到一起，她一定能比爸爸妈妈过得更好。（火火）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIoVgAX6f1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIoVgAX6f1</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:26:45 GMT</pubDate><category>小伙</category><category>残疾</category><category>开局</category><category>女儿</category></item><item><title>英反对党领袖批评首相访华，专家：经济挑战严峻，不能对中国说“不”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EBEDC0AABDEB06FAEC56951A7BB3BD8313858E81_size65_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，英国反对党领袖批评斯塔默政府尝试加强对华关系的做法，但有当地学者认为，这正体现出目前英国主流政党对中国及英中关系了解太少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国保守党领袖巴德诺赫1月28日在伦敦的公开讲话中，批评斯塔默政府的对华立场，但她也在现场被问到，如果身为英国首相会怎么做。这位保守党领袖回应时一再强调所谓中国威胁论对英国的影响，但她也承认，英国与中国有着巨大的贸易关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默这次带领的政商代表团成员中，除了多位政府内阁高官外，还有英国航空、制药、能源、金融、保险、汽车以及博物馆等文旅产业界的代表，并不是巴德诺赫所形容的，斯塔默一行只是像一个随风飘荡的塑料袋到处乱跑，没有明确议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伦敦国王学院中国研究所主任布朗：“我认为大多数议员可能对中国不太了解，他们中的许多人是去年新当选的，所以这或许不是他们考虑过的问题。希望这次访问能让他们有机会了解中国。当然有一部分政客对中国持有强烈的观点，这是他们的权利。但是我们必须面对现实，英国目前面临的经济挑战十分严峻，生产力依然低下，增长率并不理想。在这种情况下，很难毫无条件地说中国不能与我们合作。毕竟中国占全球GDP的五分之一，而且去年的增长率达到了百分之五。中国是一个重要的经济体，所以，对中国说‘不’意味着巨大的机会成本，我们必须确保能够从其他地方获得机会。英国与欧洲的关系正在改善，但仍然不容易。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/86472975946E8208919F1E5060269A07FFC3DEE7_size76_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422422128684704154-102-075353.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qIogbmRm7h</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qIogbmRm7h</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:23:29 GMT</pubDate><category>英国</category><category>斯塔默</category><category>议员</category><category>保守党</category><category>增长率</category><category>巴德诺赫</category><category>威胁论</category><category>政党</category><category>机会成本</category><category>领袖</category></item></channel></rss>