<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 08:13:42 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>古巴国家主席：美新一轮石油封锁暴露其法西斯主义、犯罪和种族灭绝本质</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/831EBAE8E7FCB5EE2790F69C2619E3ACCFA0B653_size134_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，对于美国宣布1月30日起，可对向古巴出售或提供石油的国家的输美商品加征关税。古巴指责美国的新一轮石油封锁，意在迫使古巴经济窒息，也威胁整个国际社会，因此宣布“国际紧急状态”。委内瑞拉批评，美国的措施侵犯贸易自由，墨西哥指美国举措将触发人道危机，表示会寻求替代方案帮助古巴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普日前签署行政令，威胁对向古巴提供石油的国家的输美商品加征关税，古巴国家主席迪亚斯-卡内尔30日指，特朗普以毫无根据的借口，企图通过对与古巴进行石油贸易的国家征收关税，迫使古巴经济窒息，指责美国对古巴的新一轮石油封锁，暴露出法西斯主义、犯罪和种族灭绝本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古巴外交部长罗德里格斯当天也发文回应特朗普的行政令，指美方最新举措威胁整个国际社会，古巴由此宣布“国际紧急状态”。罗德里格斯指出，这一威胁不仅影响所有国家的国家安全和对外政策，也危及国际和平与安全，更危及人类生存。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/42F1FF31FEDAFFA46468085D47C6736E5BE8A132_size122_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423266875024351509-102-153629.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMe1Yct9Lq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMe1Yct9Lq</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 07:39:24 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>石油</category><category>关税</category><category>国际社会</category><category>新一轮</category><category>委内瑞拉</category><category>美国</category><category>美国总统</category></item><item><title>小学回应“有班级收1500元请人打扫教室”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/272684A3492E4179F99E6ABECD39ABDBBE810075_size91_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 史凭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对重庆一学生家长在网络问政平台留言反映称，綦江区实验小学收取18.95元课本费，以及有班级收取1500元清洁费一事，1月28日，涉事学校回应表示，18.95元实为代收15元作业本费与3.95元英语阅读资料费；1500元清洁费系二年级（3 班）家长自发委托家委会聘请校外清洁工产生，学校未设此收费项目。同时，学校立即落实整改，组织教职工学习收费政策文件、厘清家委会职责边界、优化低年级劳动教育，并建立健全监督与反馈机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;綦江区实验小学回应称，根据重庆市财政局、重庆市教育委员会《关于下达2021年城乡义务教育经费保障机制中央和市级资金预算的通知》文件精神，从2021年秋季学期起，各区县财政、教育部门继续为家庭经济困难学生免费提供作业本，其余学生所需作业本由学生家长自行购买。学校为方便家长，为其代购，代收15元作业本费，符合政策要求。该区小学三年级才开设英语课程，为激发学生语言学习兴趣，更早适应新课程难度，经征询家长意见后，学校为一二年学生提供英语特色课程。课程开设后，一部分家长自行购买了英语阅读材料。一部分家长团购了英语阅读资料，每位学生产生费用3.95元。以上费用共18.95元，学校不存在收取课本费问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于每班收取1500元清洁费问题。该校称严格执行上级收费政策，没有设置“清洁费”收费项目。且学校多次在各种会议中强调，服务性收费和代收费均遵循自愿原则，如家长认为收费不合规、不合理，家长可以拒交，并向学校领导反映。经查，二年级（3班）多数家长认为，孩子们因年龄太小，班级清洁卫生做得不够彻底，影响孩子们在校学习，故家长们自发委托家委会，在外聘请了一名清洁工负责班级日常清洁卫生。本期全班日常清洁共产生费用1500元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据以上情况，学校将立即落实整改：进一步组织全体教职工认真学习上级收费政策文件，明确收费项目与范围，确保所有收费行为严格遵循“自愿、非营利”原则，严禁以任何名义擅自设立或变相设立收费项目。对于代收费项目，必须提前向家长公示收费依据、标准及用途，并经家长书面确认同意后方可执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立即组织召开全校家长委员会专题会议，通报相关情况，明确家长委员会职责边界，强调其配合学校教育的辅助定位，不得擅自组织涉及收费的活动。同时，通过家长会、班级群、学校公众号等多种渠道，加强教育收费政策宣传，畅通家长反馈渠道，及时回应家长关切；针对低年级学生劳动能力特点，修订完善班级清洁管理方案，合理调整劳动任务量与难度，加强日常卫生习惯培养与劳动技能指导。鼓励班级开展形式多样的集体劳动与值日制度，逐步提升学生自主管理能力，营造整洁温馨的学习环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，设立并公布校务监督电话与邮箱，常态化接受家长与社会对学校收费、管理等方面的监督。对家长反映的问题建立台账，及时调查、反馈并整改。定期开展收费情况自查与公示，主动接受上级部门与社会监督，确保各项工作公开透明、规范有序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：熊强 图片编辑：朱伟辉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMcPI2X1hV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMcPI2X1hV</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 07:22:19 GMT</pubDate><category>家长</category><category>班级</category><category>学校</category><category>作业本</category><category>年级</category><category>英语</category><category>家委会</category><category>学生</category><category>政策</category><category>课程</category></item><item><title>普京：2026年俄罗斯军工出口将大幅增长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DCCA7793670C2EA0E7DAA0D0FECBF3893A02F2FD_size90_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社符拉迪沃斯托克1月31日电（记者孙萍） 俄罗斯总统普京30日表示，2026年俄军工出口将大幅增长，将优先发展与集体安全条约组织（集安组织）和独联体国家的军事技术合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据克里姆林宫网站消息，普京在当天召开的对外军事技术合作委员会会议上说，在西方国家的重重压力下，去年俄军工产品出口到30多个国家，外汇收入超过150亿美元。他说，俄军事技术合作体系展现了高效性和极强韧性，俄作为军工领域可靠合作伙伴、先进武器系统研发制造商的地位得到巩固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京说，根据计划，2026年俄军工出口应实现大幅增长，要实现增长目标必须继续有效利用现有的国家支持政策工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京说，俄将优先发展与集安组织和独联体国家的军事技术合作，这对于加强双多边关系以及确保欧亚大陆稳定安全至关重要。此外，尽管面临西方压力，非洲国家仍表示愿意与俄发展在军事及军事技术领域的合作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMcPI2X1hd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMcPI2X1hd</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 07:20:41 GMT</pubDate><category>军事</category><category>普京</category><category>俄军</category><category>独联体</category><category>克里姆林宫</category><category>国家</category><category>欧亚</category><category>技术</category></item><item><title>郑丽文抛“两岸和平框架”蓝图，走向“终极和平统一”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F62F23BB7FFF0CE8C36F1C6D6A9F2147E181635D_size47_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国民党主席郑丽文近日在政论节目透露，如果国民党在2028年重返执政，将推动签署“两岸和平框架”。这一主张为两岸关系提供了新的想象空间，如同在岛内政治场域投下了一颗震撼弹，民众党民代也表态支持，民进党却急得跳脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ED823DEA393C93A1EC178B801CBEB8AA51199B7C_size41_w640_h403.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 403px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大陆释出善意，同意举办国共两党智库论坛，给了郑丽文极大信心与鼓舞。她最近对于两岸路线政策的“输出”很密集，很快，连续两天都抛出积极主张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，郑丽文主持国民党中常会时抛出“美国曾是我们恩人，中国大陆是我们的亲人”的新论述，直接将其“两岸同属一中”的政策主张锚定在“骨肉血缘”的伦理高地上，也呼应大陆有关“两岸一家亲”的主张。这样的论述，是与民进党“倚美谋独”路线进行区隔，暗讽民进党“舔美抗陆”，让台湾民众更加看清赖清德之流在美国人面前的奴性嘴脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天，也就是1月29日，郑丽文在政论节目中则再次强调，“2026年会先访问中国大陆，再去美国访问”。她更公开强调，国民党若重返执政，将推动签署“两岸和平框架”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合其此前主张，郑丽文的两岸路线基本可概括为两句话：一是“两岸同属一中”；二，“亲陆不反美、先陆后美”。这一路线定位既尊重历史渊源，又考量现实政治因素；将两岸关系置于优先地位，放在所谓“台美关系”之前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的路线定位下，再来分析她的“两岸和平框架”主张。要与大陆达成“两岸和平框架”，前提必然是“两岸同属一中”，导向的结果应该是最终的“和平统一”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管郑丽文没有亲口说出“终极和平统一”六个字，但从她此前公开主张“两岸同属一中”，认为“大陆绝不会允许‘台独’，‘台独’是死路一条”，以及竞选党主席时承诺恢复“国统纲领”来看，她是赞成两岸终极统一的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，郑丽文的“两岸和平框架”在两岸终极统一进程中，所扮演的功能是什么？“两岸和平框架”并非简单一句口号，而是有具体内涵的制度化安排。郑丽文指出，这一框架旨在让军事冲突大幅下降，避免两岸情势因政党轮替而改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，和平框架的核心是建立可持续的和平机制，对“和平”的共识进行制度化落实。郑丽文认识到，两岸关系不能总是受岛内政治局势、受岛内选举的摆布，而需要有一种超越政党轮替的稳定架构。两岸先和平交流、融合发展，待到台湾民众对统一的疑虑消除，两岸之间更多信任，就可以水到渠成达成和平统一目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其实也是兑现郑丽文就任党主席时有关国民党要“开创两岸和平”，要把“最坏的时代变成最好的时代”的承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，郑丽文的两岸和平框架构想的实现面临多重挑战。首先是岛内政治环境的制约，民进党当局拒不接受一个中国原则。其次是美国因素的影响，美国会不会同意？郑丽文前不久派出“特使”、台北论坛基金会董事长苏宏达访美。而特朗普日前公开表示，台湾问题是中国自己的事；美国务卿卢比奥也附和特朗普说法。大家可以想象，如果没有得到华府点头，郑丽文会作出如此重大的宣示吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两岸和平框架的构想，特朗普也许会支持，但他的任期到2029年结束，换个美国总统，是否会支持呢？难说。当然，如果美国同意支持两岸和平框架，那民进党就不敢反对。所以，这个时间窗口很关键。当然，国民党2028年能否重返执政也是个考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（海峡导报记者 吴生林）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMbIdkGlLU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMbIdkGlLU</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 07:00:21 GMT</pubDate><category>两岸</category><category>郑丽文</category><category>和平</category><category>框架</category><category>民进党</category><category>国民党</category><category>大陆</category><category>党主席</category><category>两岸关系</category><category>路线</category></item><item><title>Lady Gaga东京演唱会突然暂停表演，发声谴责</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B463CEE16A1784B077F96E3580ED89EF34F1133B_size778_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 赵建东】美国移民与海关执法局（ICE）近期的暴力“执法行动”在全美多个城市激起连续抗议示威活动。综合美国《国会山报》等多家媒体报道，当地时间1月29日，美国歌手Lady Gaga在东京巨蛋体育馆举行的巡回演唱会上突然暂停表演，就ICE在美国国内的执法行动发表讲话，她谴责ICE人员对明尼阿波利斯市“无情且有针对性”的占领行动，该行动因古德和普雷蒂两名美国公民被枪杀而引发全球关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间1月29日，美国歌手Lady Gaga在东京巨蛋体育馆举行的巡回演唱会上就ICE在美国国内的执法行动发表讲话。图源：美媒视频截图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EFA26389A47A14CFF92DB368A150FF17211C1230_size785_w554_h362.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 362px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，Lady Gaga在现场对观众说：“我想花点时间谈谈对我来说极其重要的事，这对全世界、尤其是当下的美国人来说都非常重要。”她接着说：“再过几天我就要回家了，但想到全美各地的民众、儿童和家庭正被ICE无情攻击，我的心就隐隐作痛。我想到他们所遭受的痛苦，想到他们的生活正在我们眼前被摧毁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lady Gaga说，她特别关注明尼苏达州的情况，以及“所有身处家乡、生活在恐惧之中、苦苦寻找答案、不知该如何是好的人们”。在演唱《Come to Mama》前，她将这首歌献给“所有正在遭受痛苦、感到孤独无助的人，所有失去挚爱、艰难度日、望不到尽头的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒称，Lady Gaga在结束日本站的巡演后将返回美国，并计划出席2月1日的格莱美颁奖典礼。报道称，她是继歌手比莉·艾利什、凯蒂·佩里等之后，又一位公开谴责ICE移民执法行动的美国歌手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古德和普雷蒂两名美国公民分别在1月7日和1月24日在明尼苏达州明尼阿波利斯市遭联邦移民执法人员枪击身亡，两起事件在当地以及全美多个城市激起了连续抗议示威活动。1月30日，美国明尼苏达州、马萨诸塞州和加利福尼亚州等多地爆发大规模游行示威，抗议暴力“移民执法”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMbIdkGlME</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMbIdkGlME</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 06:57:10 GMT</pubDate><category>ice</category><category>歌手</category><category>明尼苏达州</category><category>移民</category><category>全美</category><category>美国</category><category>格莱美</category></item><item><title>巴拿马裁定中企港口码头合同无效，鲁比奥飘了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/117C96D34B6EFDD5D831B6C5BC0EA124B93CE44A_size54_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】巴拿马法院一纸屁股偏向美国的裁决，哄得美国国务卿鲁比奥飘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月29日，巴拿马最高法院裁定，其政府授权长江和记实业在巴拿马运河附近经营两个港口的合同“违宪”，取消有关合同。消息传出后，鲁比奥30日在社媒平台X上发帖提及这一裁决，称美国对此“感到鼓舞”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥是美国总统特朗普西半球政策的重要顾问，他就职后首次外事访问就去的是巴拿马。当时他在该国声称，中国对巴拿马运河的影响“不可接受”，还放话说如果现状不改变，美国将采取“必要措施”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5D073EDF14A565C0B84D78C5501D15ECA3A07F1_size164_w600_h397.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 397px;&quot; alt=&quot;2025年2月，鲁比奥到访巴拿马运河。 巴拿马运河管理局网站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年2月，鲁比奥到访巴拿马运河。 巴拿马运河管理局网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港《南华早报》31日报道称，鲁比奥的表态很快得到一些共和党议员的呼应。美国众议院美中战略竞争特别委员会主席、密歇根州共和党众议员约翰·穆勒纳尔（John Moolenaar）欢呼巴拿马法院的裁决是“美国的胜利”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在声明中渲染了一番巴拿马运河“对国家安全和世界经济的重要性”之后，宣称“中国影响力不受欢迎”，随后直言“所有运河沿线港口都必须交由与我们拥有共同价值观、并致力于与美国、巴拿马持续合作的运营方管理”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佛罗里达州共和党众议员玛丽亚·埃尔维拉·萨拉萨尔（Maria Elvira Salazar）也颠倒黑白地胡言乱语道，中国用“不透明的合同和胁迫手段扩大影响力”的时代已经结束，“美国的领导力回来了，本届政府正在巩固我们的半球。巴拿马运河不是中国的后院，也永远不会是”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还厚颜无耻地声称，“这一裁决在华盛顿将被视为，持续施压终会奏效的确凿证据”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得克萨斯州共和党众议员纳撒尼尔·莫兰（Nathaniel Moran）非常“狗腿子”地感谢特朗普将“美国利益置于首位”，同时宣称“作为巴拿马的主要贸易伙伴，美国必须与巴拿马保持紧密关系，防止中国在该地区产生影响”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《纽约时报》30日指出，巴拿马运河承载着全球约5%的海运贸易量。从表面上看，最新裁决可能为特朗普带来一场胜利，近期他为彰显美国在拉丁美洲的影响力采取了极为激进的行动，强掳委内瑞拉总统马杜罗，并试图封锁该国油轮。但巴拿马法院的裁决，也为美中之间新一轮地缘政治紧张局势埋下了伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30日，中国外交部表示，该裁决“有悖于巴拿马方面批准相关特许经营权的法律，企业将保留包括诉诸法律程序在内的所有权利”。中方将采取一切必要措施，坚决维护中方企业正当合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港特区政府同日也表态说，强烈反对任何外国政府在国际经贸关系中使用胁迫、施压或其他不合理的手段，严重损害香港企业在当地的合法经营权益。这亦会严重损害当地营商环境，势必动摇投资者信心，并损害双边关系和两地长远经济发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;裁决公布当天，长江和记股价应声下跌，跌幅最大超过5.7%，创下近期最大跌幅。至港股收盘，长和股价跌幅收窄至4.6%，报收每股63.25港元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长江和记旗下巴拿马港口公司回应说，尚未收到这一裁决通知，但认为该裁决违反了相关的法律框架及批准合法的法律，有违诚信及背弃合约精神，令人不齿。该合约一直保障巴拿马港口公司运营巴尔博亚港和克里斯托瓦尔港两个货柜码头，至今已近30年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国“保卫民主基金会”（FDD）中国项目主任克雷格·辛格尔顿（Craig Singleton）分析认为，这一裁决可能会鼓舞特朗普政府“在法律、政治或监管压力可施加的地方发起更多挑战”，预计这届美国政府将倾向于使用更具胁迫性的手段来获得他们想要的结果，“正如近期对古巴所做的那样”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛格尔顿还指出，长江和记无法对巴拿马最高法院的裁决提出上诉，仅可以提出动议，请求其“做出解释”，从而可能拖延合同终止的时间。该公司已表示，可能会寻求国际法律救济和仲裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1997年以来，长江和记一直负责运营位于巴拿马运河两端的巴尔博亚港和克里斯托巴港。2021年，长江和记依据有关自动续约条款，将对这两个港口的特许经营权续约至2047年。直到去年，特朗普借口“中国在巴拿马运河部署军队”，放话说美国要拿回巴拿马运河的控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，长江和记宣布将包括巴拿马这两座港口在内的共43个港口，出售给一个由全球最大资管公司贝莱德牵头的投资者财团。中国国家市场监管总局随后依法对该交易进行审查。据美媒报道，长江和记之后邀请中远海运集团加入投资者财团。《纽约时报》称，目前尚不清楚，29日巴拿马法院的裁决将如何影响这笔交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为安抚码头工人和投资者，巴拿马总统穆利诺30日重申，在裁决正式生效前，现有运营商的“运营不会发生任何变化”，“此后将进入过渡期，最终以符合我国利益的新特许协议结束”，也不会裁员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穆利诺还透露，巴拿马政府已与多家公司进行了初步接触，其中包括丹麦马士基集团旗下的APM码头公司。该公司表示，如有需要，愿意临时接管港口运营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;APM码头公司当天在声明中表示，任何参与都将是“严格的过渡性安排，旨在保障全球贸易关键服务的连续性”。有关安排并不是法律程序的一部分，只有在法院裁决最终生效并完全遵守巴拿马法律的前提下，才会采取行动。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMbS3MgZVf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMbS3MgZVf</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 06:51:18 GMT</pubDate><category>巴拿马运河</category><category>巴拿马</category><category>长江</category><category>美国</category><category>巴拿马法院</category><category>纽约时报</category><category>巴尔博亚港</category><category>美国国务卿</category><category>美国总统</category><category>得克萨斯州</category></item><item><title>斯塔默同英女星裴淳华与中国学生说笑，再提盲人摸象</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/774F8FCB67875A6F96093220E4CAC67AA4288826_size137_w1300_h731.jpg&quot; height=&quot;731&quot; width=&quot;1300&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，1月31日是英国首相斯塔默访华的最后一天。他当天在上海出席一场中英文化交流活动，与中国学生交流互动，共同探讨如何加强中英人文艺术交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默31日并未出席原计划当中的英中商务论坛，而是来到上海创新创意研究院，与知名英剧团和演员互动。斯塔默与英国著名演员裴淳华等人一起和中国学生交流，在被问及认为中国文化中最有启发性的部分是什么，斯塔默再次提到盲人摸象的比喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国演员裴淳华也向在场所有人介绍自己中文名字的来历，并称甚至在伦敦街头也有人用她的中文名称呼她，让她倍感骄傲，趣味分享引得在场包括斯塔默在内所有人轻松大笑。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5F1BD64BBB5726D5267747571A93F23FB95E2C42_size41_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423250489719922713-102-142850.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/8qJl0k8UOc2&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228qJl0k8UOc2%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;斯塔默：我想看清中国这头大象，而人们往往盲人摸象&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察者网（2026年1月29日）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMZDz7XO6e</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMZDz7XO6e</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 06:41:34 GMT</pubDate><category>斯塔默</category><category>中国学生</category><category>演员</category><category>裴淳华</category><category>中英</category><category>英国首相</category></item><item><title>开年猛打七“虎”，何种信号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8B75D4FE2B15D38E6EFAA9CA0E473BC4FE272413_size32_w660_h371.jpg&quot; height=&quot;371&quot; width=&quot;660&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正省部级高官、内蒙古自治区党委原书记孙绍骋被查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，中央纪委国家监委网站发布消息，十四届全国人大社会建设委员会副主任委员孙绍骋涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙绍骋生于1960年7月，山东海阳人，20世纪80年代毕业于山东大学中文系，曾在民政部工作多年，官至民政部副部长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后，孙绍骋跨地方、跨部委任职，担任过山东省副省长，山西省委常委、副省长，民政部副部长，国土资源部副部长，退役军人事务部部长，内蒙古自治区党委书记等职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年10月，孙绍骋任十四届全国人大社会建设委员会副主任委员。三个月后，孙绍骋被查。中国新闻周刊注意到，包括孙绍骋在内，中央纪委在开年首月已打七“虎”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于7名中管干部被查，中国人民大学纪检监察学院教授孟涛分析称，这表明党持续加大反腐败力度、持之以恒正风肃纪反腐，释放出保持惩治腐败战略定力和高压态势的强烈信号。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;七“虎”被查，其中一位是正省部级&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从人数看，中央纪委开年反腐力度颇大，2026年1月7名中管干部被查，2025年、2024年、2023年同期分别是 2人、5人、3人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7名被查的中管干部分别是：水利部原副部长田学斌、新疆生产建设兵团副司令员李旭、中国核工业集团有限公司原总经理顾军、国家林业和草原局原局长张建龙、哈尔滨电气集团有限公司原纪委书记杨宏勇、四川省成都市人大常委会原主任包惠，以及日前被查的孙绍骋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，李旭是任上落马，田学斌、顾军、张建龙、杨宏勇、包惠是卸任后被查。孙绍骋卸任内蒙古自治区党委书记将满4个月时官宣被查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从年龄看，田学斌、顾军、包惠被查时已满62岁，杨宏勇已满63岁。孙绍骋被查时已年满65岁。张建龙年龄最大，被查时已69岁，卸任国家林业和草原局局长已有五年半之久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7名被查的中管干部中，杨宏勇此前在军队工作，后来进入中央纪委，曾担任过中央巡视组正局级巡视专员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻2018年2月报道，十九届中央第一轮巡视工作正式启动，彼时杨宏勇作为中央第二巡视组副组长接受了央视采访。报道称，他还是参加过十八届中央巡视的巡视老将。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从级别看，在7名被查的中管干部中，孙绍骋是唯一的正省部级干部。孙绍骋被查前最后一站是在内蒙古工作，2022年4月至2025年9月任内蒙古自治区党委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，公开报道显示，孙绍骋任内蒙古自治区党委书记期间，王莉霞正任内蒙古自治区政府主席，两人搭班子三年多时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月22日，中央纪委国家监委网站发布消息，内蒙古自治区政府主席王莉霞涉嫌严重违纪违法被查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，内蒙古自治区党委常委会召开扩大会议，通报王莉霞涉嫌严重违纪违法被查。此次会议由时任自治区党委书记的孙绍骋主持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个月后，2025年9月30日，官方发布消息，孙绍骋不再任内蒙古自治区党委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙绍骋官宣被查当日，2026年1月29日，内蒙古自治区党委常委会召开扩大会议，通报孙绍骋涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，党中央决定对孙绍骋涉嫌严重违纪违法进行纪律审查和监察调查，彰显了党中央推进全面从严治党、坚持反腐败无禁区全覆盖零容忍的坚强意志，释放了反腐败一刻不停歇、半步不退让的强烈信号。自治区党委坚决拥护党中央决定和中央纪委国家监委决定。孙绍骋涉嫌严重违纪违法再次警示我们，越是职位高、权力大，越要严格自我约束、严守纪律规矩，清清白白为官、干干净净做事、老老实实做人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;专家：反腐无禁区&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7名中管干部被查，西南政法大学教授、纪检监察学院院长张震认为，开年高强度的反腐节奏，清晰地释放了党中央坚定不移、一以贯之推进全面从严治党的强烈信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张震进一步补充说，从数据本身看，显著高于往年同期。这表明，反腐败斗争是一场驰而不息的持久战，不存在所谓“歇歇脚、松口气”的节点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“开年就保持高压态势，向全党全社会表明，无论经济社会发展到哪个阶段，无论面临何种挑战，党中央始终将党的自我革命放在突出位置，反腐败的决心和意志坚如磐石。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张震还提到，“开年即冲刺”有强大的震慑作用。新年伊始查处一系列高级干部，能够有效打掉一些人可能存在的观望、侥幸心理，为全年的反腐工作定下“严”的主基调，持续推进反腐败斗争向纵深发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今年1月官方通报的具体情况看，孟涛认为这体现了党反腐败无禁区、全覆盖、零容忍，态度异常坚决，坚持有腐必反、有贪必肃，一刻不停地推进党风廉政建设和反腐败斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张震认为，查处孙绍骋这样的正省部级干部、曾经主政一方的“关键少数”，这清晰地表明在党纪国法面前，不存在任何“禁区”。这体现了党中央对位高权重者从严要求的鲜明态度，无论职务多高、权力多大，一旦触犯党纪国法，都必然受到严惩，决不允许有任何例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“常态化清除害群之马，坚决防治‘灯下黑’”，张震表示，孙绍骋、杨宏勇的案例表明，监督体系不存在“空白地带”，纪检监察机关不是“保险箱”，执纪执法权同样要关进制度的笼子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张震进一步补充说，将这两个案例结合来看，这形成了一个完整的逻辑链条：向上，剑指“关键少数”；向内，严防“灯下黑”。这充分证明，党反腐败斗争是全方位、立体化的，真正将“无禁区、全覆盖、零容忍”的战略方针落到了实处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：佟西中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孙晓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMZEiSX1Gj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMZEiSX1Gj</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 06:33:03 GMT</pubDate><category>孙绍骋</category><category>禁区</category><category>中管</category><category>书记</category><category>党中央</category><category>中央纪委</category><category>张震</category><category>内蒙古自治区党委</category><category>干部</category><category>副部长</category></item><item><title>猞猁入侵农家捕食猫画面曝光，户主：邻居家也损失4只鹅</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/9C357A6F31C721A77372BCCDE78E180029472510_size79_w704_h396.jpg&quot; height=&quot;396&quot; width=&quot;704&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 张皓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，有来自内蒙古呼伦贝尔牙克石市的网友发布监控视频说，有猞猁跑到自家院子里来了，还吃了一只猫！“这场厮杀惊心动魄。开始我爸看视频还以为是两只猫打架，后来发现那只大家伙是猞猁！各位牙克石八号居住的朋友们要注意安全啊！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F7397581A475E68A684EADB43B65A5A666414A31_size135_w875_h680.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 497px;&quot; alt=&quot;fb302153e9acdb0c8db808bcf81b49c0.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;猞猁入侵农家院（来源：受访者抖音账号@天气）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述监控视频显示，1月28日上午11点24分，一只形似猫的动物在农家院里的雪中前行，踩出深深的足迹。11点50分，这只动物迅速冲向一只猫，双方展开一场激烈的厮杀，猫咪发出惨叫声，渐渐失去了动静。后来猫被拖到了一处角落，消失在监控范围。13：38分，画面里出现了两个人在查看情况。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/35C4924D4D0FEB03C27115E64F2F4CC59D39D71C_size233_w1015_h1010.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 636px;&quot; alt=&quot;766e7f3ea0677682d692b4e41559a232.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;猞猁撕咬流浪猫画面（来源：受访者抖音账号@天气）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日上午，极目新闻记者联系到上述视频发布者王女士。她介绍，她家在牙克石市牧原镇，视频中的院子，平时就种种菜，养养家禽，平时不住人，父母白天会经常过去。当时猞猁把猫咬死后，拖到后院吃掉了，只剩下了猫头，后来发现有人来了，它就从厕所上房逃走了，最近邻居家也损失了四只鹅。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FC74E83E607E32D542E0F24B9695EEA3C9B1135_size58_w760_h398.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 335px;&quot; alt=&quot;96d7c0f8e4fcf81a1596a4ff5f3f67e9.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;警察前来捕捉猞猁未果（来源：受访者抖音账号@天气）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“刚才这只猞猁又来了，现在还在猪圈里，后来邻居将它吓走了。”31日中午，王女士告诉极目新闻记者，这只猞猁30日也来过，这个猪圈是流浪猫的聚集点，最近已有四五猫被吃，只剩下了遗骸。昨天她们报警后，牙克石的林业公安民警来了，但是没能抓到。猞猁属于国家二级保护动物，抓到了也不能把它怎么样，只能将它放生到更远的山林里去，“这么多年，从未见过猞猁到有人的地方来捕食，可能是生态保护得太好了吧！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据牙克石市林业局动保办人员称，他们也已关注此事，可能冬天天气冷缺少食物，所以猞猁下山出没，居民遇到时注意远离，别让它伤到了人，如果居民有看到猞猁再出现，也可联系林业部门。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMZEiSX1Mp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMZEiSX1Mp</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 06:26:12 GMT</pubDate><category>极目</category><category>报料</category><category>新闻记者</category><category>受访者</category><category>猞猁</category><category>牙克石</category><category>抖音</category><category>账号</category><category>天气</category><category>院子</category></item><item><title>美军：不会容忍伊朗在军演中的“不安全行为”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B7E4C46A616E7960007694B13BC82160C849F83C_size35_w590_h332.jpg&quot; height=&quot;332&quot; width=&quot;590&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/061DAC3F00C41469633ADF7812D8E42ACA927286_size50_w770_h428.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 355px;&quot; alt=&quot;△资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;负责中东地区美军行动的美军中央司令部1月30日警告称，不会容忍伊朗在霍尔木兹海峡的“不安全行为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军中央司令部当天发布声明说，伊朗伊斯兰革命卫队海军部队宣布将在霍尔木兹海峡举行为期两天的军演，美方不会容忍伊方的“不安全行为”，比如飞越美国军舰、伊军快艇与美军舰迎面接近等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明说，希望伊方以安全和专业的方式进行演习，避免不必要的风险。“任何靠近美国军队、地区合作伙伴或商业船只的不安全和不专业行为，都将增加碰撞、事态升级和不稳定的风险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗方面1月29日消息，伊朗伊斯兰革命卫队海军部队将于2月1日至2日在霍尔木兹海峡进行实弹演习。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMZEiSX1Nt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMZEiSX1Nt</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 06:11:58 GMT</pubDate><category>霍尔木兹海峡</category><category>美军</category><category>伊方</category><category>卫队</category><category>伊朗</category><category>伊朗伊斯兰革命</category></item><item><title>“不上班、不上学、不购物”，纽约民众在寒冬里抗议ICE暴力执法</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/359437ED1959725F77E8AC8BA329822EFE53D271_size124_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，纽约街头再现大规模抗议。1月30日，示威者在严寒中走上街头，响应“不上班、不上学、不购物”的全国停摆行动，反对特朗普政府近期加强移民执法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次行动以“不上班、不上学、不购物”为口号，呼吁全国“停摆”。抗议浪潮源于多起移民执法致死事件，引发了社会对于执法手段的强烈质疑。示威者要求停止针对移民社区的暴力行为，并且呼吁移民与海关执法局也就是ICE，退出社区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在严寒中，不少抗议者谈到相关事件时仍难掩情绪，眼眶发红。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/359437ED1959725F77E8AC8BA329822EFE53D271_size124_w960_h540.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423237849996075248-102-134020.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMVu9vci2S</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMVu9vci2S</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 06:04:39 GMT</pubDate><category>移民</category><category>示威者</category><category>社区</category><category>特朗普</category></item><item><title>川大博士在意失联：或在前往海拔2000米避难所途中迷路或遭困</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F606045112DBC493DA0567715D3E4F86F5BAB33B_size998_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/15E2DF9F3DDDD65447357314AADEDECD950164A3_size954_w1023_h682.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲黄鹏的搜救行动面临困难&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲黄鹏的搜救行动面临困难&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月30日，在意大利进行公派交流学习的28岁四川大学博士生黄鹏已在多洛米蒂山区失联一周多时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，黄鹏于当地时间1月19日独自前往该地区，最后一次被目击是在当地时间1月21日。当天，民宿女老板看到他出门，该女老板也是见到他的最后一个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，中国驻意大利使领馆、意大利警方及山地救援队均已介入，但受当地暴雪天气影响，搜救工作面临巨大困难。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;电脑记录显示：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;黄鹏或前往海拔2000米避难所&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹏来自贵州兴义农村，是四川大学水利水电学院的博士生。2025年8月，他获得国家留学基金委奖学金，被公派至意大利图西亚大学进行为期15个月的学术交流，研究方向为“技术促进可持续性和生物技术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹏的姐姐黄女士此前向红星新闻记者透露，弟弟此次前往多洛米蒂似乎是为了采集“论文素材”。黄女士表示，弟弟在大学期间有过户外徒步经验，也曾涉足过环境艰苦的地区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/285FC5432A5A70C7F3F179985418E90FB854E313_size432_w446_h632.png&quot; style=&quot; width: 446px; height: 632px;&quot; alt=&quot;▲模拟的黄鹏徒步路线图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲模拟的黄鹏徒步路线图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据意大利消息人士还原的时间线，当地时间1月19日清晨6点30分，黄鹏离开居住地维泰博，先乘车前往罗马，随后搭乘高铁（Frecciarossa高速列车）于当天下午抵达北部城市博尔扎诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，黄鹏入住了位于加尔代纳山谷奥蒂塞伊的一家民宿，预订住宿至1月23日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民宿老板向警方表示，最后一次见到黄鹏是在1月21日，之后他便再未返回，也没有退房。按照原计划，黄鹏本应于1月23日结束行程返回维泰博，但其室友直到1月26日仍未见其归来且无法联系，遂向当地警方报案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利知名寻人节目《谁看到了他？》在最新一期节目中披露了一个关键线索：黄鹏的朋友在检查其电脑浏览记录时发现，他失踪前曾查看通往“佛罗伦萨避难所”的路线图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该避难所位于圣克里斯蒂娜，海拔超过2000米，只能通过徒步到达。报道称，基于这一线索，目前有推测认为，黄鹏可能是在尝试徒步前往该避难所的途中迷路或遭遇困境。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;恶劣天气影响搜救：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;当地出动多兵种救援人员&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，当地“气象条件完全无助于搜救”。最近几天，整个多洛米蒂山区正遭受强降雪和雨夹雪的袭击，由于能见度极低且风雪交加，救援直升机无法起飞对复杂地形进行空中侦察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受制于恶劣天气，目前的搜救工作主要集中在村镇周围。地面搜救行动仍在艰难推进。搜救工作由当地宪兵队主导，并联合了财政卫队和高山救援队共同参与。据披露，为了寻找黄鹏，救援队已经使用了能够探测关机手机的专业设备——一种“即使设备处于关机状态，也能捕捉到电话信号的仪器”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/559622E68EC19FAF6F3F7C5BD4A27B8AB71AA077_size3138_w1620_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲多洛米蒂地区的民宿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲多洛米蒂地区的民宿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹏的失联让他在中国的家人陷入了巨大的痛苦中。黄女士表示，父母都是农村的务工人员，靠在工地“一块砖一块砖搬”供出了这个博士生。黄鹏平时靠助学贷款和勤工俭学维持学业，本该今年就能博士毕业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对高昂的国际差旅费，家属目前无力前往意大利寻找，只能依靠在法国工作的表弟赶赴现场协助，并恳请在意的华人华侨及社会各界提供帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，黄鹏的家人已通过网络发布求助信息。黄鹏身高约1.70米，体型偏瘦，带有西南口音。家属恳请任何在1月20日之后于多洛米蒂地区见过他的人，或掌握任何线索的人，立即联系当地警方或家属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如有线索，请联系：+39 324 266 8502 或 +86 150 8659 5897。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 邓纾怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMWMjdXStf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMWMjdXStf</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:46:25 GMT</pubDate><category>黄鹏</category><category>意大利</category><category>民宿</category><category>避难所</category><category>线索</category><category>博士生</category><category>家属</category><category>救援队</category><category>佛罗伦萨</category><category>海拔</category></item><item><title>害怕春节被“斩首”？赖清德当局加紧春节备战</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/68C4ED269E456740F5802D7A6EA7F2FAFF7AB994_size815_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/B16AC7FF08B02788C348C88C137720F2EA378A79_size22_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423274457608765440-102-160228.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据台媒报道，台军近日进行“春节加强战备演练”，模拟解放军突袭机场等关键基础设施，演练了短程防空接战、地空整体作战、无人机攻击、跨区增援射击等项目。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMeuQxVmwC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMeuQxVmwC</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:36:58 GMT</pubDate><category>当局</category><category>台军</category><category>解放军</category></item><item><title>地方债余额增至约54.8万亿</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/875BAECAE6030EB03BF322C99A54C8766114A6C9_size146_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者：陈益刊 责编：胥会云&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着地方政府加大举债力度，以稳经济和化解隐性债务风险，地方政府显性债务规模快速攀升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，财政部公布2025年12月地方政府债券发行和债务余额情况。截至2025年12月末，全国地方政府债务余额约为54.82万亿元。这相比于2024年底这一余额，增加了约7.29万亿元，增长约15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，2025年底地方政府债务余额控制在全国人大批准的当年限额（约57.99万亿元）之内，地方政府举债并未突破“天花板”，且地方政府债务对应着大量优质资产，目前地方按时偿还本金利息，地方政府债务风险总体安全可控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年地方政府债务规模延续近年较高增速，且明显高于经济增速（5%）和地方财政收入增速。财政部数据显示，2025年全国地方一般公共预算本级收入同比增长2.4%，地方政府性基金预算本级收入同比下降8.2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导致地方政府债务余额快速攀升的直接原因是，2025年地方政府发债规模继续创下历史新高。根据财政部数据，2025年全国发行地方政府债券合计约10.31万亿元。其中新增地方政府债券发行约5.38万亿元，再融资债券发行约4.93万亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期关注地方债的中央财经大学教授温来成告诉第一财经，这是地方政府债券年度发行规模首次突破10万亿元。且“借新还旧”的再融资债券发行规模占了近一半。再融资债券资金用于偿还到期本金、置换存量隐性债务等，目的是缓解地方偿债压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年为了化解地方政府隐性债务风险，2024年中国出台了总额10万亿元的隐性债务置换计划，其中2024年至2026年每年发行2.8万亿元地方政府再融资债券来置换存量隐性债务，以展期降息，缓释地方债务风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述中央一揽子化债政策快速落地，是近年地方政府债务余额快速攀升的重要原因，但这其实是此前地方政府隐性债务显性化，使得地方债管理从此前隐性债、法定债“双轨”管理向全部债务规范透明管理，并降低地方偿债利息，拉长了偿债周期，使得地方隐性债务风险得到明显缓释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与往年相似，地方政府债券到期本金，多数地方政府依然靠发行再融资债券筹集资金来偿还，但利息必须要使用财政资金偿还，不允许“借新还旧”。温来成认为，目前约87%的到期地方政府债券本金，地方依赖借新还旧，这也反映了地方财政压力较大。对部分地方尤其是财政比较困难的地方来说，偿还债券利息的压力比较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政部数据显示，2025年地方政府债券到期偿还本金约3.03万亿元，其中发行再融资债券偿还本金2.62万亿元、安排财政资金等偿还本金约0.41万亿元。地方政府债券支付利息约1.48万亿元，比2024年增加0.13万亿元，同比增长约9.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年地方政府债券平均发行期限继续拉长，发行利率有所下降，降低了融资成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政部数据显示，2025年地方政府债券平均发行期限15.4年，较2024年增加1年。地方政府债券平均发行利率1.97%，低于2024年水平（2.29%）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;温来成认为，总体来看地方政府债务风险总体安全可控，不过目前地方债务余额占国内生产总值（约140.19万亿元）比重约39%，地方债务中长期风险在累积。未来地方债务规模应适度增长，并优化地方债务结构，增加一般债占比，降低专项债占比。与此同时可适当加大中央政府举债力度，降低地方债务负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据财政部数据，截至2024年末，全国政府债务余额92.6万亿元（含法定债务和隐性债务）。其中，国债余额34.6万亿元，地方政府法定债务余额47.5万亿元，地方政府隐性债务余额10.5万亿元。2024年底全国政府负债率为68.7%，低于G20国家平均政府负债率118.2%。我国政府负债率处于合理区间，风险安全可控。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMbpX0Fzg7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMbpX0Fzg7</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:34:51 GMT</pubDate><category>债务</category><category>地方政府</category><category>债券</category><category>余额</category><category>本金</category><category>财政部</category><category>风险</category><category>债券发行</category><category>利息</category><category>负债率</category></item><item><title>泽连斯基：“能源停火”开始，俄方改打后勤设施</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/FD73784A8CED293BBFA129BD8ECC6E79D05ABD64_size789_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，乌克兰总统泽连斯基1月30日表示，在美方提议下，俄乌双方从当晚开始暂停对能源基础设施的打击，为期一周。另一方面，俄总统普京30日在一场会议上表示，俄罗斯2025年的武器出口额超过150亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基30日在晚间视频讲话中确认，俄军对乌能源基础设施的袭击几乎完全停止，称乌方准备对等地停止对俄能源设施的打击。泽连斯基同时指出，俄方正将空袭目标转向后勤设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天稍早前，泽连斯基表示，在缔结乌俄和平协议前，乌克兰和美国应先签署安全保障协议，并且需要美国国会批准；其中，乌方要求停战后保留80万军队，并拥有适当的武器。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/89D18BCDA74A82E4C4EF1EBF4AA4A6FA622EACDC_size81_w903_h508.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423223454603678357-102-125254.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMRPj6ubku</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMRPj6ubku</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:31:22 GMT</pubDate><category>能源</category><category>乌方</category><category>乌克兰</category><category>基础设施</category><category>俄军</category><category>俄方</category></item><item><title>特朗普再发通牒，伊朗：已掌握敌方作战计划</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8809E7D60CBC6FFA76F4ADBCBE4A715C00146536_size744_w806_h453.png&quot; height=&quot;453&quot; width=&quot;806&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京1月31日电　美国总统特朗普1月30日称，伊朗希望同美国达成协议，他已向伊朗方面告知达成协议的最后期限。同日，伊朗总统佩泽希齐扬与地区国家领导人通电话时表示，伊朗绝不欢迎战争，但会坚决回击侵犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据俄方消息，俄总统普京当天在克里姆林宫会见伊朗最高国家安全委员会秘书、最高领袖顾问阿里·拉里贾尼。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/04CB070BA5B14DB8E0E7CFCAC258FFFBBF15AD2A_size136_w1440_h1920.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;特朗普：已告知最后期限 伊朗：尚未有与美谈判的具体计划&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月30日在白宫签署一项行政令时回答媒体提问。被问及是否有达成协议的最后期限时，特朗普称已同伊方沟通，但没有透露具体日期，说“只有他们自己知道”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有记者问，如果伊朗不达成协议，美国是否要采取类似在委内瑞拉的军事行动。特朗普说，他“不想谈论任何与正在进行的军事行动有关的事情”，但同时强调“我们在那里有一支非常强大的舰队”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗外交部长阿拉格齐1月30日访问土耳其时说，美国通过很多中间渠道表示希望与伊朗进行沟通，但美国不能威胁伊朗，谈判不能由美国单方面主导进行。他说，如果这些先决条件得到满足，伊朗已经做好准备回到谈判桌。他还强调，伊朗不会在美国威胁下进行谈判，谈判应在公平、平等的前提下进行。伊朗目前没有与美国进行谈判的具体计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普此前曾表示，他计划与伊朗对话，并称“希望”不动武。据美国媒体报道，美伊近期有过接触，但伊朗拒绝美国提出的一些谈判条件，其中涉及伊朗铀浓缩活动和弹道导弹项目。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0E05B001D2400DEC227EA4216F21365732967187_size3153_w6000_h4000.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2024年7月29日在美国首都华盛顿拍摄的美国财政部大楼。新华社记者 胡友松 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2024年7月29日在美国首都华盛顿拍摄的美国财政部大楼。新华社记者 胡友松 摄&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美欧对伊实施新一轮制裁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国财政部1月30日发布针对伊朗的新一轮制裁措施，涉及伊朗内政部长伊斯坎德尔·莫梅尼及多名伊朗伊斯兰革命卫队高级官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美财政部网站当天更新与伊朗相关的制裁名单，增加7名个人和2个实体，除莫梅尼外，伊朗伊斯兰革命卫队情报部门指挥官马吉德·哈德米，以及伊斯兰革命卫队在德黑兰省、吉兰省、哈马丹省的指挥官也在制裁名单中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，欧盟理事会1月29日发布公报说，决定对莫梅尼等伊朗15名官员和6个实体实施制裁，相关人员和实体被列入资产冻结和签证限制名单。同一天，欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯说，欧盟已决定将伊朗伊斯兰革命卫队列为“恐怖组织”。对此，伊朗外交部、武装部队总参谋部分别发表声明，强烈谴责这一决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对欧盟将伊朗伊斯兰革命卫队列为“恐怖组织”的决定，拉里贾尼1月30日回应说，凡参与此决定的国家，其军队将被视为恐怖组织。他当天在社交媒体上发文说：“根据伊朗伊斯兰议会通过的决议，凡参与欧盟近期针对伊朗伊斯兰革命卫队相关决定的国家，其军队将被视为恐怖组织。由此产生的后果将由采取这一行动的欧洲国家自行承担。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3364CD12DB2380AA26AE4BCF85E311003C6D0086_size1359_w6720_h4480.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2026年1月26日，在黎巴嫩首都贝鲁特，真主党支持者在集会中高举伊朗最高领袖哈梅内伊的画像并挥舞伊朗国旗，表达对伊朗的支持，并谴责美国的威胁。新华社发（比拉尔·贾维希摄）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月26日，在黎巴嫩首都贝鲁特，真主党支持者在集会中高举伊朗最高领袖哈梅内伊的画像并挥舞伊朗国旗，表达对伊朗的支持，并谴责美国的威胁。新华社发（比拉尔·贾维希摄）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;伊朗：已掌握敌方作战计划 坚决回击侵犯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩泽希齐扬1月30日与地区国家领导人通电话时表示，伊朗绝不欢迎战争，但会坚决回击侵犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗总统府发布的声明，佩泽希齐扬当天分别与土耳其总统埃尔多安、阿联酋总统穆罕默德通电话，就地区最新局势交换意见。他感谢伊斯兰国家在有关问题上的支持，强调地区国家持续协调努力对缓和紧张局势、促进和平稳定的重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩泽希齐扬强调，伊朗奉行“有尊严的外交”政策，伊朗解决问题的方式是基于国际法框架内的互动与对话、相互尊重以及避免威胁与强制。同时，任何针对伊朗国家和人民的侵略行为都将立即遭到坚决回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗塔斯尼姆通讯社1月30日报道，伊朗最高领袖哈梅内伊的政治顾问沙姆哈尼表示，任何表明敌方敌意的举动都将遭到“相称、有效、具有威慑作用的回应”，其中包括对“犹太复国主义政权”的纵深打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼日前在接受黎巴嫩“广场”电视台采访时表示，现在伊朗的首要任务是做好充分准备，击退任何威胁。他说：“敌方作战计划已被我方掌握，我们将在适当时机发动打击。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1FDD7E7315B27EFEA6498D0C78848A1E540EE5F8_size3143_w6195_h4307.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 444px;&quot; alt=&quot;2025年12月19日，在俄罗斯首都莫斯科，俄罗斯总统普京出席“年度盘点”活动。新华社记者 郝建伟 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年12月19日，在俄罗斯首都莫斯科，俄罗斯总统普京出席“年度盘点”活动。新华社记者 郝建伟 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼同时说，伊方不会将对抗的地理范围局限于海上，“我们已经为更广泛、更复杂的局面做好了准备”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼表示，美国在波斯湾和阿曼海增加军事存在并不一定意味着其在该地区拥有优势。他说：“我们比任何外国势力都更了解该地区的综合防御要素，并在此基础上制定了我们的防御和进攻方针及战略。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;普京见了伊朗高官&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫1月30日说，俄总统普京当天在克里姆林宫会见伊朗最高国家安全委员会秘书、最高领袖顾问阿里·拉里贾尼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据俄新社报道，拉里贾尼对莫斯科的访问此前并未对外公布。（记者：陈霄、沙达提、黄强、徐剑梅、王腾飞、耿辉凰；视频：胡友松）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMTjUDjGL7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMTjUDjGL7</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:24:17 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>新华社</category><category>美国财政部</category><category>克里姆林宫</category><category>莫斯科</category><category>伊斯兰</category><category>波斯湾</category><category>俄新社</category><category>委内瑞拉</category></item><item><title>美国政府又要停摆了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/18AFF12142E9F8790C74DBC830971D9C8365806E_size124_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月31日凌晨，美国联邦政府多个部门运转资金耗尽。由于新的预算尚未通过，美国政府多个部门又陷入“停摆”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45B6CF68C904059E6AAB02D44FE1640056E952D4_size255_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△美国国会&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△美国国会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时&lt;strong&gt;距离去年美国史上最长的43天政府“停摆”结束尚不足3个月&lt;/strong&gt;，而即使目前正在国会表决的新预算能顺利通过，个别部门也只是获得了两周的拨款。也就是说，&lt;strong&gt;半个月后，美国政府可能又要陷入短期内第三次“停摆”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;紧赶慢赶还是没赶上&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/641C18E120DF7B6FAC974604CD08148E70205B57_size194_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△之前“停摆”期间众多机构关门&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△之前“停摆”期间众多机构关门&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，美国政客们在史上最长“停摆”的压力下达成妥协，用临时拨款法案把政府运营资金延长到了2026年1月30日，这样民主和共和两党就又有了两个多月时间用来商讨新的预算案。结果两党“稳定发挥”，&lt;strong&gt;又没在预算花光前达成新协议，美国政府又“停摆”了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月30日，美国政府多个部门预算耗尽的同一天，参议院终于通过了为联邦政府大部分部门提供资金的支出法案。但该法案还需提交众议院审议，由于众议院议员不在华盛顿，且要到周一（2月2日）才能返回，美国政府不可避免地在31日凌晨开始“部分停摆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分“停摆”停的哪部分&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DB3765C1E1B5D0A57695DB3E2892EF4EC6298DC0_size286_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△之前“停摆”期间众多机构关门&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△之前“停摆”期间众多机构关门&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个多月前的上次“停摆”给美国经济造成了约110亿美元不可逆的损失。按CNN评估，这次“停摆”也将影响约220万联邦雇员中的约45%。超过50万联邦工作人员可能要无薪工作，另有超过48万人可能被迫休假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国国防部、国土安全部、国务院、财政部、劳工部、卫生与公众服务部、教育部、交通部、住房与城市发展部都受“停摆”影响&lt;/strong&gt;。农业部、商务部、司法部等部门的预算在此前已获通过，因此他们不受影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年因“停摆”遭重创的美国航空业表现得尤为紧张。美国航空公司协会代表美国航空、达美航空、联合航空、西南航空和其他主要航空公司表示：“&lt;strong&gt;国会需要了解，如果由于政府‘停摆’导致飞机无法飞行，将会对美国公众造成哪些实际影响&lt;/strong&gt;。”上次停摆期间，美国每天最高有上万架次航班取消或延误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再一再二之后还可能再三&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C228EFCA0CC353F180DD724199BB19B59E5CBE56_size155_w960_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423241479914532864-102-135126.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△两党议员猛批国土安全部长&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在正在美国国会走表决流程的临时拨款法案不仅“迟到”，有效期还比之前更短。参议院通过的5项拨款预算将为联邦政府大部分部门提供资金，直至9月30日本财政年度结束，但不包括给国土安全部的资金。国土安全部资金被拆分出来并将按现有水平延长两周，以便两党和白宫继续就改进该部门运作进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，&lt;strong&gt;两周之内如果两党没谈拢，美国国土安全部就会因为资金耗尽而再度“停摆”&lt;/strong&gt;。如果国土安全部资金链断裂，美国的边境行动、签证办理和紧急救援工作都可能受影响。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7265D8CB6E77931278D6BD42F32AD6E2B7A0EDC4_size133_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423241484008177664-102-135127.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△美执法人员枪击致死事件新画面曝光&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个月，美国国土安全部下属的移民与海关执法局人员在明尼苏达州接连枪杀两名美国公民蕾恩·古德和亚历克斯·普雷蒂，引发两党在移民执法问题上分歧加剧。无论是从舆论角度还是从美国政客之前的表现看，两周之内谈成新预算的可能性都很低，因此美国政府很可能下个月又会遭遇几个月内的第三次“停摆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制丨郑弘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨赵新宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编丨崔翀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨吴啸浪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMWJvHI0Ab</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMWJvHI0Ab</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:12:12 GMT</pubDate><category>美国政府</category><category>预算</category><category>法案</category><category>资金</category><category>安全部</category><category>众议院</category><category>美国</category><category>美国国防部</category><category>劳工部</category><category>农业部</category></item><item><title>哪座城市，最敢花钱</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3E1D28525E1152C69F09FE31A812160BD3F4E56D_size110_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在中国消费第一城的争夺战中，重庆笑到了最后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，重庆市统计局发布数据，2025年全市实现社会消费品零售总额（下称“社零总额”）16688.50亿元。之前连续多年位居第一的上海，2025年社零总额为16600.93亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着，过去一年你追我赶后，重庆以80多亿元的微弱优势，最终坐上了中国消费第一城的宝座，而上海蝉联7年的纪录也由此中断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2018年超越北京以来，上海此前连续7年稳坐全国消费第一城的宝座。然而，从2025年初开始，重庆与上海之间的争夺日趋激烈，在反复拉扯中，外界关注究竟谁能笑到最后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着年度数据的出炉，过去一年消费第一城的争夺战，以重庆胜出而告终。重庆何以能够逆袭成为中国消费第一城？中国城市的消费格局又有哪些变化呢？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3B3D738AF09051D1A09D7F319FF6DCECF5F43851_size91_w1080_h664.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 393px;&quot; alt=&quot;重庆城市风光。图/图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;重庆城市风光。图/图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;逆袭的逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为中西部唯一国际消费中心城市，重庆消费市场的增长势头在几年前就已显现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，重庆社零总额首次破万亿，达10705亿元，成为继京沪之后第三个“万亿消费俱乐部”成员；2022年，重庆以13926亿元的社零总额首次超过北京，排名全国第二；2024年，重庆社零总额达16190亿元，比上海少1749.78亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾重庆2025年逆袭的历程，1—2月份、一季度、1—4月份，重庆社零总额均占据优势；但进入5月份，上海以68.48亿元的优势，夺回了第一的位置；到了6月份，重庆又以近40亿元的微弱优势险胜上海……重庆的领先优势一直保持到年底，最终逆袭成为消费第一城，领先优势也从上半年的近40亿元扩大至80亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在业内人士看来，重庆能够实现逆袭，得益于多方面因素。首先，从人口规模来看，重庆拥有超过3000万的常住人口，较上海多出近千万，这一庞大的人口基数也为消费市场提供了基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京工商大学经济学系教授郭馨梅向中国新闻周刊表示，从“消费率”（消费支出/可支配收入）看，重庆的消费率约为69.1%，即居民将近七成的收入用于消费，显示出强劲的消费意愿和市场活力。相比而言，上海和北京的“消费率”分别为67.1%和62.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重庆的消费活力更与其相对较低的生活成本密切相关。比如，重庆的房价仅为上海的一半左右，随着居民人均可支配收入的提高，实际消费能力提升的同时，消费意愿也不断被激发，为消费市场的增长提供了有力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为关键的是，旅游IP热度提升和短视频流量加持为重庆带来了大量的游客，这些游客的涌入直接拉动了当地的消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有“魔幻之都”之称的重庆是顶流网红城市，因其独特的“魔幻8D”城市风貌和丰富的自然景观，常年吸引着海内外游客纷至沓来，带动“吃住游购娱”全链条消费融合升温。数据显示，2025年重庆接待游客突破5亿人次，入境旅游人次增长68.2%，“重庆挤满了泰国人”一度冲上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西南大学经济管理学院教授黄庆华长期关注重庆消费市场的变化，他告诉中国新闻周刊，重庆消费增长的部分主要来自非常住人口，即外地（国）人到重庆旅游、娱乐或者商务活动所产生的消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，重庆比较亮眼的是服务型消费。作为网红城市，重庆城市本身的地形地貌非常有特色，加之交通便利、城市开放度高、市民友好，“吃住游购娱”各方面体验性都非常好，吸引了越来越多的游客，也将游客的购买力集中到了当地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭馨梅提到，重庆“8D魔幻地形”催生的特色消费场景，洪崖洞、磁器口等景区的灯光秀、无人机、美食等，带动旅游住宿餐饮消费，火锅等川味特色明显，网红餐饮拉动餐饮消费。数据显示，2025年重庆实现餐饮收入2470.34亿元，增长4.6%，高于商品零售额增速1.8个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，上海在2025年的消费市场表现则相对乏力。受居民收入增长放缓和消费信心不足等因素的影响，上海的消费回暖步伐缓慢，未能保持其在消费市场的领先地位。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;并非零和博弈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，目前重庆的社零总额超过上海，并不能简单地视为重庆的消费实力已强过上海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在业内专家看来，重庆无论是在经济规模，还是居民人均收入，以及高端商业发展水平上，都与上海、北京等一线城市还有一定的差距。郭馨梅指出，2025年重庆人均可支配收入41580元，虽在中西部地区处于前列，但不及上海、北京一半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，上海和北京作为全国收入第一梯队，领先优势明显，其中，上海人均可支配收入全国最高，达到91987元，是唯一突破9万元的城市；北京次之，为89090元，重庆人均可支配收入虽然突破4万元，达到41580元，但差距依然显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，重庆在高端商业发展水平上与上海等城市仍存在明显差距。数据显示，上海的世界知名高端品牌集聚度超过90%，国际零售商集聚度位居全球前列。在郭馨梅看来，相较而言，重庆高端商业供给不足，高端消费能力较弱，奢侈品门店数量有限，高净值消费更多地流向兄弟城市成都，以及京沪等一线城市或海外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;差异也反映在首店经济的发展格局上。郭馨梅指出，重庆首店经济虽然跻身全国前四，但发展不及上海、北京。此外，在千亿级商圈方面，北京有CBD、三里屯、西单和王府井等商圈，以及全球单店王SKP；上海有南京西路和淮海商圈，前滩太古里、恒隆等高端店。相对而言，重庆无论是千亿级商圈数量，还是高端商业供给上稍显逊色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论如何，重庆逆袭成为中国消费第一城，也颇具信号意义，一定程度上表明，城市消费市场的格局正在发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，不只重庆，近年来中西部地区如成都、武汉等城市，消费市场的增长势头也十分明显，中西部城市正在成为引领消费的新力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以成都为例，2025年成都社零总额11434.1亿元，比上年增长5.5%，总量位居副省级城市第一，增速在万亿城市里位居前列，坐稳了消费第四城的位置。其中，2025年成都首店总数突破4000家，在中西部城市中排第一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭馨梅指出，国家区域协调发展战略实施和持续推进，中西部地区基础设施（高铁网络、航空枢纽、物流体系）显著改善，为消费市场打通了物理空间和流通渠道。与此同时，制造业向中西部转移，提升了当地的就业水平和消费能力。她还提到，近年来中西部省会城市常住人口持续净流入，年轻消费群体规模不断扩大，扩大了消费市场整体规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，国际高端品牌近年来加速布局成都、武汉、西安等中西部城市，本土新消费品牌也在这些城市快速孵化成长，形成独特的消费文化，商业综合体数量和质量显著提升，体验消费场景增多，夜间经济、文旅融合等新消费场景在中西部城市表现尤为突出……这些因素共同促进了中西部城市消费的增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在业内人士看来，无论是重庆与上海的消费第一城之争，还是其他城市之间的你追我赶，并非零和博弈，它们共同推动了中国消费市场的增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，消费作为拉动经济增长的重要引擎，各大城市应该如何进一步发力呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭馨梅认为，各大城市需要根据城市定位、产业特点、人口结构、收入水平、消费习惯等进行系统性、前瞻性的战略布局，从“供给侧”与“需求侧”两端同时发力，因地制宜打造“能消费、敢消费、愿消费”的良性生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孙晓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：蔡如鹏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMSQqkDHjU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMSQqkDHjU</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:05:39 GMT</pubDate><category>重庆</category><category>上海</category><category>消费市场</category><category>城市</category><category>郭馨梅</category><category>游客</category><category>商圈</category><category>成都</category><category>餐饮</category><category>高端</category></item><item><title>众议院休会无法审议拨款法案，美联邦政府部分“停摆”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F5DDA70D8F77F0423F3196BD61A45E09A51717AF_size86_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6B490F3DE32C88F11AA2D6781FA867F019070AC8_size57_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间30日晚，美国参议院以71票赞成、29票反对的结果，通过了1.2万亿美元的联邦政府多个部门剩余财年拨款法案，为国会避免政府长期停摆铺平了道路。但由于众议院预计要到下周一（2月2日）才能复会并安排投票，相关拨款无法在现有预算授权到期前完成立法程序。美国联邦政府于当地时间1月31日零时进入技术性、部分“停摆”状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着，从31日零时开始，美国联邦政府部分机构将被迫暂停运作，非必要联邦雇员将暂时停薪休假，一些政府服务可能延迟或中断。&lt;strong&gt;这次停摆预计持续时间有限，但在程序上仍构成一次技术性“停摆”&lt;/strong&gt;。这是去年美国联邦政府经历创纪录“停摆”以来，再次陷入部分“停摆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于众议院方面因既定休会安排无法在预算授权到期前完成表决，白宫方面表示，对短暂停摆“深表遗憾”，强调这并非政策层面的僵局，而是国会日程安排所导致的程序性问题。白宫发言人重申，总统支持临时拨款方案，并呼吁众议院尽快复会、完成投票，避免停摆对公众和市场信心造成影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议院通过的5项拨款预算将为联邦政府大部分部门提供资金，直至9月30日本财政年度结束，但不包括给国土安全部的资金。国土安全部资金被拆分出来并将按现有水平延长两周，以便两党和白宫继续就改进该部门运作进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按惯例，美国国会每年需通过12项拨款预算。此前国会已经通过6项拨款预算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场预测冲击有限 但不排除“停摆”时间延长风险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士指出，尽管此次停摆预计持续时间不长，但仍再次凸显美国财政政治的结构性困境。近年来，临时拨款、短期延期和边缘化停摆已成为国会预算博弈的常态，政府运作频繁受到政治分歧掣肘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目前，市场普遍认为此次技术性停摆对金融市场和经济运行的直接冲击有限，但如果国会后续谈判再度受阻，不排除停摆时间延长、影响范围扩大的风险。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在本月两名美国公民在明尼苏达州被联邦执法人员在执法行动中开枪打死后，共和党与民主党在移民执法问题上分歧加剧。参议院29日早些时候在程序性投票中未能推进已获众议院通过的政府拨款法案。随后，两党以及白宫就避免政府“停摆”进行紧张谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，随着共和、民主两党的政治对立加剧，美国联邦政府多次陷入“停摆”危机。2025年11月12日，美国历史上时间最长的一次联邦政府“停摆”在持续43天后终于结束。（央视记者 刘旭）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMSfMeso4Y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMSfMeso4Y</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 05:00:00 GMT</pubDate><category>国会</category><category>众议院</category><category>预算</category><category>白宫</category><category>联邦政府</category><category>法案</category><category>美国联邦政府</category><category>安全部</category><category>技术性</category><category>参议院</category></item><item><title>斯塔默回击特朗普涉中英言论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/69ACC6E8E5EF532E6A76F3777AF7D50484FC358E_size400_w553_h311.png&quot; height=&quot;311&quot; width=&quot;553&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 赵建东】据英国《每日电讯报》报道，就美国总统特朗普涉中英合作的言论，英国首相斯塔默30日在上海回应表示：忽视中国将是“不明智的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;英国首相斯塔默。图源：英媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D55D6D975792B46B3C0A291E9D2AC03A4471E3F9_size559_w730_h499.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 437px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果简单地说‘我们要忽视’，那是不明智的。你知道，法国总统马克龙已经访问（中国）并进行了交流，德国总理默茨也要来进行交流。”斯塔默说，“如果英国成为唯一拒绝接触（中国）的国家，那将不符合我们的国家利益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默补充说：“过去24小时里，市场准入的开放举措受到商界热烈欢迎。他们反馈称氛围已发生转变，合作意愿显著提升。这对我们的经济来说是好事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《独立报》称，斯塔默即将结束访华行程，在此访期间，他对中英经贸合作成果表示赞赏，他在行程中多次表示，英国重新与中国接触的决定将为英国民众带来福祉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据外媒报道，美国总统特朗普当地时间1月29日宣称，英国同中国开展经贸合作是“危险的”。对此，外交部发言人郭嘉昆在1月30日举行的例行记者会上表示，中方愿同各国本着互利共赢的精神加强合作，造福各国人民。英国商贸部贸易国务大臣克里斯·布莱恩特同日驳斥特朗普的说法是“错误”的，“坦率地讲，对英国来说，忽视中国在世界舞台上的存在是疯狂做法”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMRPj6uboL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMRPj6uboL</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 04:51:57 GMT</pubDate><category>斯塔默</category><category>英国</category><category>独立报</category><category>美国总统</category><category>外交部发言人</category><category>每日电讯报</category><category>中英</category><category>环球网</category></item></channel></rss>