<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 13:16:54 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>买彩票再也成不了亿万富翁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/98AEB7940C07FB37F14BF34B56CAAE4F576DB0DD_size40_w600_h338.jpg&quot; height=&quot;338&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C22F0D70886A4C0C2CD7AA3BBD7D15715DD9EC17_size857_w1920_h1280.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月下旬，北京一家彩票店的销售员，已经记不清就彩票规则调整的事情，跟彩民讲解过多少次了。这家店的客源多是附近的熟客，几乎每位进店购彩的彩民都会问他，彩票规则有哪些变化？会不会影响中奖？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该销售员表示，获知规则调整详情后，整体来看，大家基本持无感的态度，毕竟一等奖离普通彩民的距离太远。仅有一位彩民愤愤地说，到月底就不再买彩票了，还直言：“‘鱼饵’都快没了，还想让大家买彩票。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，财政部公布了中国福利彩票发行管理中心与国家体育总局体育彩票管理中心分别发布关于双色球和大乐透规则变更的公告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政部公告显示，双色球的变化主要涉及特别规定期间增设奖级、调整浮动奖奖金总额及部分文字表述等内容；大乐透的核心变化集中在资金计提、奖级设置、奖金分配、固定奖金额及文字表述等方面，从2月起实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来看，今后双色球和超级大乐透的一等奖总奖金将封顶1亿元；双色球新增一档5元幸运奖，超级大乐透则上调了三等奖及以下奖项的奖金。双色球和超级大乐透均为概率型游戏，其中双色球头奖中奖概率约为1/1772万，大乐透头奖中奖概率约为1/2200万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彩票专家、资深彩票行业从业者颜志认为，本次双色球、超级大乐透的规则调整，核心逻辑与行业历次变动存在明显区别。调整的首要考量是契合公众对彩票公益属性的认知期待，同时兼顾玩法的长期健康运行与社会舆情引导。“以小博大”的核心诉求因大奖封顶规则难以满足，传统通过复式大单投注冲击头奖的策略基本失效。受小奖扩容、奖金上浮的规则引导，这类群体大概率会调整投注习惯，摒弃对大额头奖的追逐，转向以固定小奖为目标的倍投策略，通过批量倍投小奖实现收益，形成新的投注逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国彩票行业沙龙创始人苏国京对经济观察报表示，这次监管部门调整规则，是在现有玩法框架下的必要举措，能有效防止购彩者过度沉迷和大额投注，“我们不鼓励‘一夜暴富’的购彩心理，也不提倡高额倍投的投注方式。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏国京说，与国外“欧洲百万”“强力球”等超级奖池游戏相比，中国乐透类游戏在品种和机制设计上仍显单一，仍有进一步改进的空间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;调整&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日公布的《中国体育彩票超级大乐透游戏规则》《中国福利彩票双色球游戏规则》均明确，一等奖奖金实行亿元封顶，即一等奖所有中奖注数（含追加投注）的奖金总额，单期最高限额1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，双色球一等奖奖金规则为：当奖池资金低于1亿元时，一等奖奖金总额为当期高奖级奖金的75%与奖池中累积资金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额500万元；当奖池资金高于1亿元（含）时，一等奖奖金总额包括两部分，一部分为当期高奖级奖金的55%与奖池中累积资金之和，另一部分为当期高奖级奖金的20%，两部分奖金均按注均分，单注最高限额均为500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超级大乐透此前的一等奖规则为：当奖池资金低于1亿元时，奖金总额为当期奖金额减去固定奖金总额后的78%与奖池中累积的奖金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当奖池资金高于1亿元(含)且低于8亿元时，奖金总额包括两部分：第一部分为当期奖金额减去固定奖总额后的58%与奖池中累积的奖金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元；第二部分为当期奖金额减去固定奖金总额后的20%，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当奖池资金高于8亿元（含）时，奖金总额包括两部分：第一部分为当期奖金额减去固定奖总额后的28%与奖池中累积的奖金之和，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元；第二部分为当期奖金额减去固定奖金总额后的50%，单注奖金按注均分，单注最高限额封顶500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述规则中所指的固定奖金额，均为三等奖及以下奖项的固定奖金额，即需先扣除固定奖额度，再核算奖池资金及对应比例的奖金分配。此前虽一等奖单注最高限额为500万元，但奖池超过1亿元后，随着奖池累计金额越高，一等奖单注奖金最高可达到1000万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次双色球和超级大乐透规则的调整，除去一等奖奖金封顶1亿元外，双色球在奖金池达到15亿元及以上时，增设一个新的奖项，为福运奖，奖金5元，中奖条件为投注号码与中奖号码3个红球相同；超级大乐透则是在奖池超过8亿元时，上调三等奖及以下奖金，每档奖金增幅均超20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，某奖项在奖池资金低于8亿元时，单注奖金为5000元；当奖池资金高于8亿元（含）时，单注奖金上调至6666元，增幅超25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颜志还强调，与以往规则相比，此次调整后，若一等奖或二等奖中奖注数过多，因奖金封顶规则，存在极低概率出现“倒挂”现象，也就是一、二等奖单注奖金低于三等奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据经济观察报了解，此次规则调整并非单纯的市场行为，而是基于社会关切与行业发展的综合决策，旨在通过规则优化，推动彩票玩法回归“娱乐公益、理性投注”的本源。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;背后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去很长一段时间，彩票市场存在一种博弈投注方式：当奖池积累至几亿元甚至十几亿元的高位时，会有资金通过高倍倍投的方式购彩。一旦中奖，高额的中奖注数可能瞬间掏空奖池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次规则修改前，中国彩票市场曾多次开出超亿元大奖。据新浪彩票数据，截至2025年底，国内彩市共计开出91个超亿元彩票大奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，2023年12月2日，江西一彩民在当地福彩站点花费近10万元购买“快乐8”彩票，中得2.2亿余元奖金。该事件因中奖金额巨大，且触发“选七”玩法限赔规则，引发公众对彩票操作合规性及中奖概率合理性的广泛质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更早之前，超级大乐透也曾出现掏空奖池的情况。2011年超级大乐透第11106期头奖井喷10注，每注奖金443万元，其中5注进行了追加投注，每注多得奖金266万元，开奖后大乐透奖池被彻底掏空，余额为0元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这不是彩票管理部门第一次调整规则，此前双色球、超级大乐透均经历过数次规则优化，但颜志认为此次调整与以往有着本质区别：过往的规则调整，锚点均为行业内生问题，或是为解决大奖难产导致的返奖率不达标、购彩者“陪跑感”加剧的问题；或是为突破玩法吸引力瓶颈，实现奖池积累与销量增长的良性循环，最终目标是推动“奖池—销量—公益金”的可持续运转。而此次调整，更侧重于平衡“玩法核心吸引力”与“社会公共认知”，需要在舆情引导与玩法长期健康运行之间运行，持续探索最佳平衡点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;影响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般情况下，彩票店销售员的收入，通常由固定薪水和各彩种销售提点构成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述北京彩票店销售员称，自己刚连续参加完福彩、体彩组织的两场规则培训，但仍觉得有些摸不清头绪。“等官方海报下来，大家（彩民）能更直观地看到玩法变化。我最担心的是购彩者会减少投注，这直接关系到我的收入。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颜志分析，本次规则调整中，双色球采用“附加规则补充”的模式，大乐透则进行了“底层奖金分配重构”，二者虽在“小奖扩容、大奖封顶”的优化方向上高度一致，但风险传导路径与影响程度差异显著，这也直接决定了行业全链条主体的应对逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，双色球此次的规则设计存在显性矛盾：在触发“福运奖”前，仅实施大奖封顶规则，大盘玩法“以小博大”的核心吸引力被削弱，对资深购彩者的吸引力会有所下降；触发“福运奖”后，则易出现两种极端情况——要么购彩者集体转向“小奖倍投”，大量小奖集中兑付击穿奖池；要么此时开出一等奖，因封顶规则形成“火锅奖”（指中奖人数过多，导致每个购彩者奖金变少的情况），单注奖金大幅缩水，进一步打击购彩者的投注积极性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于超级大乐透，颜志测算，奖池资金达到8亿元及以上时，其三等奖至七等奖的奖金涨幅达27%—66%，小奖收益提升幅度高于双色球，对购彩者的倍投行为诱导性更强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在颜志看来，大乐透的规则调整风险整体高于双色球。核心原因在于，大乐透是底层规则重构，相当于改变玩法“基因”，规则适配和风险缓冲空间更小；而双色球是附加规则调整，在原有“基因”的基础上做补充，相对更容易通过动态优化修正问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，超级大乐透的资深投注群体若转向小奖倍投，会直接导致中小奖项中奖人数激增，叠加大奖封顶规则，极易催生更多“火锅奖”——不仅头奖因封顶规则缩水，中低奖项也可能因中奖人数过多导致单注奖金大幅降低，还可能引发小奖集中兑付冲击奖池的风险。这种情况若频繁出现，会进一步放大行业的负面效应，不仅影响双色球、大乐透两大玩法的公众信任度，还可能波及整个公益彩票体系，甚至影响政府公信力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国彩票行业自诞生以来，始终在变革中发展，彩种类型也在不断丰富。但在苏国京看来，中国乐透类游戏中，仍缺乏类似美国“强力球”的超大盘游戏玩法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，从长远来看，中国彩票行业仍需进一步丰富彩票产品线，推出类似美国“强力球”、欧洲“欧洲百万”的超大盘玩法。在大幅提高头奖中奖难度的前提下，可以取消头奖封顶设计；头奖不封顶，自然能减少高额倍投行为。“如果每个人只花2元钱，就能拥有一个超级梦想，那何尝不是一件好事？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“强力球”是美国最受欢迎的跨州乐透型彩票游戏之一，采用双区选号机制，购彩者需从1—69号白球中选5个号码、从1—26号红球选1个号码；该彩票每周进行三次开奖，固定于周一、周三、周六晚开奖，头奖中奖概率为1/2.92亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“欧洲百万”则是一款多国联销的大型乐透游戏，在英国、法国、西班牙、爱尔兰等9个国家联合销售；其头奖最高封顶奖金为2.5亿欧元（约合人民币19亿元），中头奖的概率约为1/1.3亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是“强力球”还是“欧洲百万”，其头奖中奖概率均低于超级大乐透和双色球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 杜涛&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9hjZ93JCV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9hjZ93JCV</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:23:07 GMT</pubDate><category>奖金</category><category>奖池</category><category>彩票</category><category>双色球</category><category>规则</category><category>玩法</category><category>单注</category><category>一等奖</category><category>头奖</category><category>财政部</category></item><item><title>西双版纳野生动物园回应饲养员打小象：已严肃批评，深表歉意</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/25311DDB9101F328601BE39F23F0E95315975959_size716_w745_h419.png&quot; height=&quot;419&quot; width=&quot;745&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 史凭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，云南西双版纳野生动物园小象被员工用金属锁殴打一事引发公众关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E9E688639266803023D910853115F1AF4D82859_size71_w640_h945.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 945px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友发布视频称，云南西双版纳野生动物园内，一名身着工作服的男子用金属锁殴打小象。视频画面显示，小象将鼻子伸出栅栏去够胡萝卜时，该男子多次用金属锁殴打小象面部，并高声对其呵斥，这一画面引发不少网友对小象处境的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日晚间，澎湃新闻从该野生动物园获悉，经核实，饲养员在工作过程中确实存在不规范操作，给游客带来不良体验深感自责，深表歉意。目前，动物园已对涉事饲养员进行了严肃的批评教育，饲养员也认识到自身业务方面存在的问题。兽医对涉事小象进行全面健康检查，目前小象身体状况良好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动物园表示，将以此事为鉴，持续提升饲养员的职业素养与责任意识，严格规范各项管理工作，全力为动物营造安全，舒适的生存环境，为游客提供文明，有序的游览体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅游平台资料显示，西双版纳野生动物园位于西双版纳民族风情园内，占地约40亩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：崔烜 图片编辑：蒋立冬&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T4z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T4z</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:18:46 GMT</pubDate><category>小象</category><category>饲养员</category><category>西双版纳</category><category>野生动物园</category><category>金属</category><category>游客</category><category>动物园</category><category>画面</category></item><item><title>司机高速上倒车捡货索要5000元报酬，律师称涉嫌非法侵占</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C1787A3C612B1D47CFEF5F585AA122B95D988F3F_size627_w957_h538.png&quot; height=&quot;538&quot; width=&quot;957&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 张皓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北货车司机贾师傅在高速上掉了一个配电柜，后面河南货车司机杨某冒险倒车捡货。该配电柜价值1.8万元，杨某却开口索要5000元报酬，后面存货的汽修店老板又索要800元保管费。最终，贾师傅花了4300元才拿回货，觉得被“讹”。1月23日，极目新闻报道了此事。贾师傅告诉记者，当天，南宁市隆安县那桐派出所工作人员主动联系他表示，可以来所里报案。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FFAA4467FEC097D563DAFF5BE7F3881A7DBC06F7_size204_w1200_h2130.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1136px;&quot; alt=&quot;7c091240d8e7211de6a028d7dd169394.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“杨某竟然将谴责要求他退钱的电话，呼叫转移到了我的手机上。”23日上午，贾师傅告诉极目新闻记者，此事在网络上传开后，很多卡友知道了杨某的手机号和车牌号。昨天晚上，他接到了四五个谴责要求退钱的电话，和热心的卡友们解释了半天，才知道原来杨某玩了呼叫转移这一招。23日下午，极目新闻记者再次拨打杨某电话，语音提示“你拨打的电话暂时无法接通。”贾师傅说，他已向电话运营商投诉，取消了呼叫转移。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19490A038A56ED2C20F55961A55FFEE835B31BE9_size373_w1200_h2048.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1092px;&quot; alt=&quot;de45e0b7b907e04dec1b4a9b0f1df018.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;杨某和贾师傅语言沟通时称“少于5000元免谈”（图片来源：卡车豆哥）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨某索要高额报酬违法吗？对此，河南泽槿律师事务所主任付建认为，杨某拾得配电柜，必须返还给所有人贾师傅。权利人领取遗失物时，应当向拾得人或者有关部门支付保管遗失物等支出的必要费用。杨某拾得配电柜或者合理保存的过程中产生了必要费用，其有权要求所有人补偿必要费用，但无权索取报酬。其强行索要报酬，否则拒不返还，主观上已经具有非法占有目的，构成非法侵占。杨某取得的4000元中超出必要费用的部分无法律依据，且造成贾师傅损失，构成不当得利，贾师傅有权请求返还。贾师傅可请派出所进一步协调，也可整理付款凭证、货物价值证明、运费未结算证明等证据，向当地人民调解委员会申请调解；若调解不成，可向法院提起不当得利返还之诉，要求杨某退还超出必要费用的报酬。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/71D4BB44DFC5F041CE7FC59FBEA55F5A6F2519FC_size39_w1256_h973.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 495px;&quot; alt=&quot;029d7614e37044ba93530420ff167c23.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贾师傅支付了4000元的好处费（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据极目新闻此前报道，1月18日，贾师傅从河北邢台拉了一车设备前往广西南宁，其中包括一台价值1.8万元的配电柜。当日下午2时许，他行至南宁绕城高速那洋枢纽时，由于长途颠簸，捆绑货物的绳子松了，配电柜从车上掉落。当时他听到了响声，但匝道上路比较窄，大货车停车危险，再说这个配电柜高1.8米、宽1米，重达120公斤，他一个人也搬不动，于是没有停留，开车下了附近的那桐收费站，报警请高速交警处置。后来交警没有找到掉落的配电柜，调看监控视频发现，原来一辆河南籍大货车本来已经过了配电柜，竟往后倒车捡走了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FDD6BE9F24F11B59DC3370318DE86744916B8B8_size54_w1148_h1263.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 704px;&quot; alt=&quot;f570207924ba791f1df6f94381aedd3d.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贾师傅支付了300元的保管费（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19日上午，贾师傅电话联系这个捡货的杨某，先是提出给1000元的好处费，后又增加到2000元，但对方称低于5000元免谈，不怕报警。他无奈报警。最后，杨某还是坚持要了他4000元，才告知货放在了开汽修店的河南老乡张老板那里，没想到这个张老板又索要800元保管费，贾师傅无奈再次报警，沙井派出所民警到了汽修店，最后，贾师傅又支付了300元才拿回了货。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2E54E6F1D490EF935A92D694BC9DAA840AE661E_size111_w1051_h1362.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 829px;&quot; alt=&quot;7bf7d2303d15f803f2f6c06781fd9fe6.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;红剪头处为配电柜（受访者供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾师傅说，高速上倒车是严重的交通违法行为，应当罚款并处一次性扣驾照12分，他已向当地交警部门投诉此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23日下午，南宁市公安局交通警察支队高速公路一大队工作人员告诉极目新闻记者，他们已知晓此事，处理有个过程，还需要到其他部门调取监控，目前他们正在办理中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T5O</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9h5109T5O</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:18:06 GMT</pubDate><category>杨某</category><category>师傅</category><category>极目</category><category>报酬</category><category>新闻记者</category><category>保管费</category><category>贾师傅</category><category>受访者</category><category>交警</category><category>好处费</category></item><item><title>2000余万捐款主体对象非嫣然天使儿童医院，医院之“病”何解？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D382AFE4A8CFF89BF37EA641A7F65F0E5A8A2CB1_size188_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;数天来，李亚鹏个人社交账号提供的捐款通道上的数字持续上升，在北京寒冬中奔赴嫣然天使儿童医院线下捐款的市民接连不断，更有千万粉丝博主一次性捐款500万元用于“支持医院重建”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多位专家指出，在潮水般涌来的捐款面前，嫣然天使儿童医院仍面临两道关口。第一道是如何合法合规地将网民、市民的捐款供医院用来交房租，解除危机；其次，则是在度过此次危机之后，医院自己也需要“看病”，诊断出其藏在房租债务问题下的“资产状况真实病因”，才能真正解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8DDBC79C5EC34A8E774C10FFB273E4B813706D55_size275_w1440_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;▲北京嫣然天使儿童医院 据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲北京嫣然天使儿童医院 据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南亚洲公益研究院院长黄浩明告诉红星新闻记者，仅凭现在新闻报道中的公开信息，还无法判断这个“病因”，需要专业的事务所作出法律、资产评估，找出问题的症结所在。“通俗来讲，就是一个民办非企业单位生病了，必须要根据债务结构、营收结构等进行评估，找出到底是哪里病了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风波停歇后，作为国内首个民办非营利性儿童综合医院的嫣然天使儿童医院必将走到自己的十字路口，向哪里走，才是医院健康运行的长久之计？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;捐款数额虽大&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;但用来度过房租危机仍有法律障碍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，大批网民、市民正在线上、线下多渠道捐款给嫣然天使基金及医院时，基金会工作人员曾在接受红星新闻采访时表示，爱心人士若在捐款时未注明“用于医院房租”，善款将用于救治唇腭裂孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基金会工作人员这一说明足以揭开第一道关口的一角：此次民众自发的捐款中，许多不能被挪作医院房租使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期报道中，多家媒体频频提到的“嫣然方面得到2000余万”的捐款数字实际上是指李亚鹏个人社交媒体账号中曾经提供的捐款通道——字节跳动公益上显示的内容。网民捐款时，捐款页面会提示目前的捐款“可为唇腭裂患者完成约XX次救助手术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明告诉红星新闻记者，嫣然天使基金与嫣然天使儿童医院属于性质不同的两类主体，给嫣然天使基金的捐款依法有指定用途，不能用于偿还其他机构的债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏也曾在公开视频中澄清，嫣然天使基金与嫣然天使儿童医院是两家独立机构。公开资料显示，2006年李亚鹏、王菲发起嫣然天使基金，专注贫困唇腭裂患儿免费手术资助；2012年，为破解传统医院“重手术、轻康复”局限，嫣然天使儿童医院成立，专攻唇腭裂全序列治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，黄浩明进一步解释道，就算不是医院的债务，是基金会本身产生了债务，默认为唇腭裂儿童治疗作出的捐款也是不能用来抵债的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，许多希望在这次房租债务危机中“解救”医院的捐款者向嫣然天使基金捐款时并未注明“捐房租”，就算备注“捐房租”，这一备注能否真的起到法律效力也有待验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明告诉红星新闻记者，把希望捐给医院用来支付房租的钱捐到基金会，“严格来说需要有捐赠协议，就是不仅是要把钱捐过来，还得有捐赠协议，让捐赠人指明用途”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“捐房租”三个字备注可以被视为一个非常短的捐赠协议吗？对此，黄浩明表示，这取决于具体操作过程，还需依法判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“医院是受助方，（民众）捐款要定向帮其解决房租问题，这些问题能不能在慈善法中找到对应条款，其合不合法，现在看来还需要认定。”黄浩明还指出了两个与此相关联的问题，分别是“医院是否具有接受捐赠的资格，还需界定”，以及“接受捐赠之后，是否会影响到其免税资格”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在黄浩明看来，尽管现在捐款数额较大，但是要解决嫣然天使儿童医院面临的问题，仍然不容易。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/376472087BADF1A236E7FACB8FE8FAF040096CF7_size602_w684_h1145.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1071px;&quot; alt=&quot;▲1月21日，北京嫣然天使儿童医院发布声明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲1月21日，北京嫣然天使儿童医院发布声明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，嫣然天使儿童医院最新声明中提到：“因捐赠人对于善款指定用途不同，医院正在进行逐条梳理和统计工作，这项工作需要一些时间。医院将依据相关法律规定，依法公布捐赠情况。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;十字路口前&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;嫣然天使儿童医院将去向何方？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众为医院房租作出数额巨大的捐款难以成为常态，危机过后，嫣然天使儿童医院还能找到健康运行的长久之计吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，黄浩明做了一个比喻，危机之后，嫣然天使儿童医院自己也需要“看病”了，需要由专业的律师事务所、会计师事务所对其进行法律、资产评估，诊断出问题的症结所在。“通俗来讲，就是一个民办非企业单位生病了，但是‘有病’这个概念太大了，必须要根据债务结构、营收结构等进行评估，找出到底是哪里病了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明表示，仅凭现在新闻报道中的公开信息，还无法判断这个“病因”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找到“病因”之后如何治病？黄浩明多次提及理事会，他表示，作为一个民办非企业单位，理事会要肩负起责任。“是突然亏损，还是前几年都亏损，理事会要有所作为，有止损的动作和过程，如果在运营过程当中已经资不抵债，那你就要考虑不能再经营了。再经营负债越来越多，谁来负担？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄浩明表示，在理事会之外，监事会也要负责任。“首先，监事会要知道这个组织现在运行是健康的或者不健康的；其次，如果执行团队有问题，要及时报告；第三，监管部门，如民政部门应对于年审合格不合格等问题有提示，‘亏损那么大，还运营吗’，需要有一个告知责任。这个组织最重要的是专业化——人才专业化，管理专业化。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及嫣然天使儿童医院未来的可能性，黄浩明提到了此类情况常有的几种出路，分别是有其他人接手经营、医院找到新的业务点，或者被有相同愿景的组织机构兼并。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京师范大学中国公益研究院院长王振耀在接受中国日报采访时提出了建设性意见。他表示，完全依赖机构自身营收或盈利来维持公益项目运作的模式，在全球范围内均面临可持续性挑战，尤其是涉及运营成本较高的儿童医疗类项目。他提出，此类社会服务应获得政府层面的稳定支持与资助。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/289C5CA1282465238E1C0FA08736C859B568B555_size248_w526_h621.png&quot; style=&quot; width: 526px; height: 621px;&quot; alt=&quot;▲向华强发布视频，就李亚鹏与嫣然天使基金的争议发声 据潇湘晨报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲向华强发布视频，就李亚鹏与嫣然天使基金的争议发声 据潇湘晨报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日晚，香港影视大亨向华强发布视频，就李亚鹏与嫣然天使基金的争议事件发声。向华强回忆，2013年在嫣然天使基金香港慈善筹款会上，他们受邀出席，并当场捐款约400万。向华强还称，嫣然天使基金陷入当前的租金危机，根源在于资金规划滞后、账目透明度不足，以及过度依赖明星个人号召力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，向华强建议李亚鹏从“管理者”转向“代言人/宣传大使”，发挥其明星影响力，而将实际运营交给专业团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十字路口前，嫣然天使儿童医院将去向何方？是房租危机度过后，医院必须面对的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 王辰元&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9j9ueULF0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9j9ueULF0</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:16:00 GMT</pubDate><category>房租</category><category>儿童医院</category><category>天使</category><category>黄浩明</category><category>嫣然天使基金</category><category>李亚鹏</category><category>债务</category><category>捐款</category><category>医院</category><category>危机</category></item><item><title>本届U23亚洲杯中国队已击败三个小组第一，日本队会是第四个吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4D6446A44909644B9D0B86D5FAA7869F0584F2DA_size550_w686_h386.png&quot; height=&quot;386&quot; width=&quot;686&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;时隔22年，中国男足再次晋级洲际大赛的决赛！1月24日23点，不断创造历史的U23国足将在2026年U23亚洲杯决赛中对阵日本队，向中国足球的第一座U23亚洲杯冠军奖杯发起冲击。那么，U23国足的夺冠概率有多大呢？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/32690423467B1667DEDD36DAAE011FF37580AFD8_size433_w688_h387.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;1769151568227216.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲U23国足向冠军奖杯发起冲击 图据央视新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至北京时间1月23日12点，亚足联官网的决赛球迷投票调查中，有71%的参与者认为日本队将会取胜，看好U23国足的仅29%。不过这种调查并不能说明太大的问题，半决赛U23国足对阵越南队的赛前，有高达93%的球迷在亚足联官网调查中看好越南队取胜，但最终比分却是U23国足3比0完胜！而中国竞彩也将本场决赛列入了周六的竞猜游戏行列，在胜平负玩法中，U23国足胜、平、负的指数分别为6.20、3.72、1.43。这大概相当于U23国足的不败概率不足四成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对于本届赛事的夺冠大热门日本队，U23国足确实是不太被看好的一方。不过U23国足打进决赛后，有球迷分享了一组有趣的数据：U23国足在本届赛事中先是在小组赛击败了D组最终的第一名澳大利亚队，然后又先后在淘汰赛击败了C组第一名乌兹别克斯坦队、A组第一名越南队，“这是否预示着U23国足将在决赛中击败B组第一名日本队？”该球迷表示。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4FE8D2CC9D24234330D5A6F55961B8DCD61C2E8A_size218_w1620_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲U23亚洲杯半决赛，中国队击败越南队 图据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲U23亚洲杯半决赛，中国队击败越南队 图据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本队是本届U23亚洲杯的卫冕冠军和头号夺冠热门，他们在小组赛中以三战全胜、打进10球并零封对手的战绩轻松出线。但在1/4决赛中，日本队遭遇到约旦队的顽强抵抗。放弃控球权、专注于防守反击的约旦队甚至获得了比日本队还多的机会，最终双方在常规时间内1比1战平，加时赛也没有改写比分。点球大战中，约旦队门将阿卜杜勒拉赫曼出现戏剧性的重大失误，这才让日本队拿下比赛，晋级四强。半决赛，日本队与韩国队相遇，最后凭借小泉佳弦的进球1比0力克对手，与U23国足会师决赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前这支日本队其实是一支U20队伍，他们也是本届U23亚洲杯中平均年龄最小的球队，所有球员都是2005年之后出生的，甚至还有几名18岁的球员。该队阵中有多名球员参加了去年的U20世青赛，他们这次参赛的主要目的还是为2028年洛杉矶奥运会预选赛做准备。这支日本队除了来自J联赛俱乐部的球员外，也有多名大学生球员。日本队头号球星是冈山绿雉的中场佐藤龙之介，这位小个子球员本届赛事已经贡献3球2助攻，在J联赛中也是队内的绝对主力，并当选2025年J联赛最佳年轻球员。去年，佐藤龙之介就已经入选了日本国家队，是日本足球备受瞩目的希望之星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于目前欧洲联赛还在进行中，所以本届U23亚洲杯，日本足协并未征调适龄的法兰克福新援后卫小衫启太、沃尔夫斯堡前锋盐贝健人、皇家社会B队的后卫喜多壹也和瓦朗谢讷门将高冈伶飒等人。值得一提的是，日本国家队目前有铃木彩艳、小久保玲央、藤田让瑠奇马等混血球员，而参加U23亚洲杯的这支日本队也有混血前锋布赖恩·恩瓦迪克、混血中场尼尔逊·石渡、混血后卫冈部飒斗，其中布赖恩·恩瓦迪克和冈部飒斗都是队内主力。这两人身高1米90和1米86，他们的存在也加强了日本队的高度优势，尤其是布赖恩·恩瓦迪克更是日本足球一直以来都很稀缺的高中锋类型。这支日本队后防线上有足够的高度，除了冈部飒斗，另外两名中卫小泉佳弦（1米90）和市原吏音（1米85）身材都比较高大，所以U23国足在定位球进攻中未必能占到太大的便宜。不过据日本媒体报道，在明晚的决赛他们可能会缺少主力中卫市原吏音。后者在半决赛中第65分钟受伤下场，日本媒体透露这位日本队的队长能否在决赛出战还是未知数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从技战术风格来说，这支日本队和日本国家队一脉相承，都是重传控，习惯用前锋充当支点，由中场球员插上给予对手致命一击。前5场U23亚洲杯，佐藤龙之介和古谷柊介这两名中场球员已经各自打进3球，并列队内射手榜第一位，而另一名中场大关友翔也打进2球。这几名中场球员是U23国足在决赛中需要高度防范的对象，这对U23国足的中场也会提出更高的要求。不过，日本队的中场球员在身体对抗方面还是有所欠缺，佐藤龙之介、小仓幸成等人都属于“小身板”球员，特点是脚下技术细腻、穿插跑位灵活。如果U23国足延续对阵越南队时的打法，在中场争夺时主动上身体对抗，那么也会对日本队的几名中场球员带来较大的麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，亚足联已经公布U23亚洲杯决赛的裁判信息，来自东道主沙特的主裁判阿尔巴拉维将执法本场比赛。他在本届赛事中执法了叙利亚队1比0战胜卡塔尔队、黎巴嫩队1比0战胜伊朗队两场小组赛，而这两场比赛仅有的两个进球都来自阿尔巴拉维吹罚的点球。而且，阿尔巴拉维出牌时毫不手软，两场小组赛共出示了10张黄牌和1张红牌！因此，在这场比赛中U23国足一定要注意自己的防守尺度，尤其是在本方禁区内的防守动作需要谨慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 姜山&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 许媛&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9f2Drbf7Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9f2Drbf7Q</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:00:02 GMT</pubDate><category>日本队</category><category>国足</category><category>球员</category><category>越南队</category><category>u23</category><category>半决赛</category><category>小组赛</category><category>约旦队</category><category>冈部</category><category>韩国队</category></item><item><title>贝克汉姆，被“逆子”拉黑了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B675A1C0FB78500F903CDB15D9613BA8A9267E60_size104_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月19日，英国著名球星大卫·贝克汉姆的长子布鲁克林·贝克汉姆在社交媒体上发布了一篇长文，宣布自己已经不打算同亲生父母和解。这篇长达4000字的“战斗檄文”字字诛心，将父母苦心经营30年的“贝克汉姆品牌”撕得粉碎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这篇被英国媒体形容为“核爆级”的文章中，布鲁克林不仅宣布与原生家庭决裂，更用“控制”“虚伪”“贿赂”等刺眼的词语，控诉自己被全球视为模范夫妻的父母。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FAE1D9BBCC5C769DAE481EBE3C2990655609770C_size84_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2023年10月3日，英国伦敦，大卫·贝克汉姆（左起）夫妇、布鲁克林·贝克汉姆夫妇出席纪录片《贝克汉姆》的首映礼。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2023年10月3日，英国伦敦，大卫·贝克汉姆（左起）夫妇、布鲁克林·贝克汉姆夫妇出席纪录片《贝克汉姆》的首映礼。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在两个月前，2025年11月4日，在温莎城堡金碧辉煌的大厅中，大卫·贝克汉姆迎来了他人生中期待已久的高光时刻。在妻子维多利亚以及次子罗密欧、三子克鲁兹和小女儿哈珀的注视下，英国国王查尔斯三世将一枚象征骑士勋位的徽章别在这位前英格兰队长的胸前。从这一刻起，他终于成为“大卫爵士”（Sir David），是早已超越体育范畴的英国文化符号，也缔造了凭借勤奋与体面晋升上流社会的工薪阶层神话。在接受媒体采访时，这位年过五旬的男人眼含热泪，称这是“充满情感与泪水的一天”，是他“作为父亲和丈夫最骄傲的时刻”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这幅完美的英伦全家福中，独独缺少了一个身影——长子布鲁克林。仅仅两个月后，一场酝酿已久的风暴在大西洋彼岸骤然登陆。1月9日，布鲁克林对外宣称“告诉大卫和维多利亚，以后只能通过律师联系我”。之后当“大卫爵士”在达沃斯论坛上谈笑风生，大谈“允许孩子犯错”的教育哲学时，布鲁克林的4000字长文则彻底撕碎了这个笼罩在聚光灯下30年的名流家庭的体面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不仅是一场豪门恩怨的公开化，更是一次关于资本、名利场与现代家庭伦理的残酷解剖。当亲情被流量裹挟，当家庭聚会变成品牌路演，那个曾经被视为英国“第二王室”的完美家庭，终于在长子的反叛中露出了它斑驳的底色。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;被“明码标价”的长子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说几年前哈里王子出版《备胎》一书是对温莎王朝的宣战，那么布鲁克林的这篇长文则是对“贝克汉姆王朝”的彻底清算。文章不仅仅是情绪的宣泄，更包含了大量令人咋舌的细节，每一条指控都精准地刺向了贝克汉姆夫妇最在意的公众形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁克林在文中直言不讳地指出：“对于我的父母来说，‘贝克汉姆品牌’高于一切。”他控诉自己的一生都活在一种“表演性”的叙事中。在他看来，那些在社交媒体上广为流传的温馨合影、节日祝福、互相点赞，都是为了维持公众形象而精心编排的虚假繁荣。“家庭的‘爱’取决于你在社交媒体上发了多少帖子，或者你是否能为了一个摆拍的合影机会而立刻放下手头的一切工作，哪怕这会牺牲我们的职业义务。”这种将亲情量化为流量的指控，撕开了现代名人家庭最功利的一面：在算法时代，孩子不仅是血脉的延续，更是维持父母品牌热度的道具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为惊人的指控则涉及具体的经济利益。布鲁克林爆料，就在他2022年与美国亿万富豪千金妮可拉·佩尔茨举行婚礼的前几周，父母曾试图“贿赂”他，强迫他签署一份协议，放弃对自己名字的商业权利。“他们坚持要我在婚礼前签字，因为那样协议条款就会生效。我的拒绝搞黄了这笔交易，从那以后，他们对我的态度就完全变了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一指控揭示了贝克汉姆家族商业运作的冷酷一面。早在2016年，维多利亚就注册了“Brooklyn Beckham”的商标。对于这个商业帝国来说，长子的名字不仅仅是一个代号，更是一项价值连城的资产。当儿子试图带着这个资产“倒插门”进入另一个更庞大的豪门时，关于控制权的争夺便图穷匕见。布鲁克林用“贿赂”一词，将父母的商业保护行为定性为一种对亲情的背叛和利用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章的最后，布鲁克林做出了决绝的表态：“我不想与我的家人和解。我没有被控制，这是我人生中第一次为自己站出来。”他甚至透露，为了保护自己和妻子，他已经向父母发出了法律警告，并全面拉黑了家人的社交媒体账号。对于一个从小在聚光灯下长大、习惯了顺从和配合的“乖孩子”来说，这种程度的反抗确实是他26载人生里的头一遭。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A202543E0002B962C8F8C2D5DCB6F7C7CC3281AE_size200_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月20日，英国多家报纸头版刊登了关于贝克汉姆家族不和的报道。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月20日，英国多家报纸头版刊登了关于贝克汉姆家族不和的报道。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从“黄金右脚”到“废柴名流”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要理解布鲁克林的愤怒，须回溯他那充满悖论的成长史。他是世界上最著名的“星二代”之一，含着金汤匙出生，教父是拥有六座格莱美奖杯的摇滚老炮埃尔顿·约翰。布鲁克林从小在马德里、洛杉矶和伦敦的豪宅中穿梭。然而，巨大的名声并没有给他带来与之匹配的才华或成就，反而成为他无法摆脱的枷锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年26岁的布鲁克林，至今没有一份能被外界广泛认可的稳定事业，他的人生轨迹更像是一连串昂贵的试错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，布鲁克林背负着继承父亲“黄金右脚”的期望。他曾进入阿森纳青训营，身披父亲的球衣号码，但很快因为天赋平庸被淘汰。足球梦碎后，他转向了摄影。16岁时，他被奢侈品牌Burberry聘为广告大片的摄影师，这一决定引发了专业摄影界的集体抗议。著名时尚摄影师克里斯·弗洛伊德直斥这是“赤裸裸的裙带关系”和“对摄影艺术的贬低”。随后，布鲁克林出版了个人摄影集What I See，却因构图幼稚、注脚可笑（比如给一张大象的剪影配文“在大象很难被发现的地方”）而沦为全网笑柄，书评人称其为“可怕的照片和更糟糕的配文”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在摄影界碰壁后，布鲁克林又在近年来转型为“厨师”。他在社交媒体上发布烹饪视频，推出了名为《和布鲁克林学做菜》的节目。据报道，该节目每集制作成本高达10万美元，配备了62人的专业团队，却只是为了拍摄他制作一份简单的三明治。他大量使用昂贵的松露油却无法区分基础的食材，成为社交媒体上的嘲讽对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁克林在长文中提到自己从小就有“压倒性的焦虑症”，这大概是全文中最没有争议的事实描述。这种焦虑，或许正是源于他巨大的名气与微薄的才华之间的鸿沟。“贝克汉姆”这个光芒万丈的姓氏，更是笼罩着他的巨大阴影。大卫是英格兰的传奇，维多利亚是时尚界的偶像，而布鲁克林，除了是“贝克汉姆的长子”和典型的“裙带关系宝宝”（Nepo Baby），似乎始终无法找到自己的坐标。当外界的嘲笑声浪高过赞美，当父母依然要求他配合演出“完美家庭”的剧本时，他的内心早已千疮百孔。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;新贵与老钱的碰撞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁克林的“叛逃”，也并非仅仅是父子反目，其背后更是两个庞大家族的角力。当“英伦新贵”遇上“美国老钱”，两种截然不同的财富观和家庭观发生了剧烈碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大卫爵士”夫妇的财富估值约为4.5亿至5亿英镑（1英镑约合人民币9.35元）。这当然是一个不小的数字，但这笔财富是建立在极度的自律、勤奋和对公众形象的严格管理之上的。正如一位知情人士所言：“大卫和维多利亚是两个奋斗成功的工薪阶层孩子。他们深知特权伴随着责任。”在贝克汉姆家，孩子们从小被教导要谦逊、有职业道德，甚至要在咖啡店打工体验生活。这种“严父慈母”加“品牌管理”的模式，构成了贝克汉姆家族的底色。这是古典的“英式家族”模式。对于他们来说，家族是一个整体，每个人都有义务维护这个金字招牌，任何损害品牌形象的行为都是不可容忍的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，布鲁克林的岳父纳尔逊·佩尔茨则代表了另一种维度的力量。这位已经83岁的犹太裔激进投资家身家高达16亿美元，是贝克汉姆家族财富的三倍以上。纳尔逊在商界以冷酷无情，甚至极具攻击性著称，曾强势介入亨氏、宝洁、联合利华等巨头的董事会，为了利益不惜发动代理人战争。但在家庭内部，尤其是对待小女儿妮可拉时，他却是一位毫无保留的溺爱者。佩尔茨家族的信条是“家庭第一”，但这是美国顶流社会定义下的“家庭”，更多是指一个成功的父亲对于家庭核心成员的关注，且伴随着无须回报的巨额物质支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于妮可拉来说，财富是与生俱来的权利，她不需要像贝克汉姆夫妇那样小心翼翼地经营人设。这种巨大的贫富差距和教育理念的差异，让布鲁克林在婚后迅速倒向了岳父家。在佩尔茨家，他不需要为了“品牌”去摆拍，不需要担心名字的商标权，只需要做一个快乐的“赘婿”。纳尔逊提供的不仅仅是私人飞机和奢华庄园，更是一种跳脱出条条框框的心理舒适区。这对于在事业上屡屡受挫的布鲁克林来说，具有致命的吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在婚后，布鲁克林将妻子的姓氏“Peltz”加到了自己的名字中间，变成了Brooklyn Peltz Beckham，这一举动被普遍解读为向岳父家族效忠的“投名状”。在长文中，他多次提到妻子家族对他的接纳，以及他在离开原生家庭后焦虑症的消失。这种“倒插门”式的选择，实际上是布鲁克林在两个权力中心之间的一次站队。一边是要求他不断努力、维持形象的亲生父母，另一边是提供无条件庇护的亿万富翁岳父。他毫不犹豫地选择了后者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;婚纱、舞蹈与“卖身契”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导致这场决裂的具体导火索，依然是2022年4月那场盛大的婚礼。在布鲁克林的描述中，这场耗资数百万美元的婚礼并非幸福的起点，而是家庭矛盾的总爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于婚纱的争议是外界最早知晓的裂痕。布鲁克林在文中声称，母亲维多利亚在婚礼前11个小时突然取消了为儿媳妮可拉制作婚纱的计划，尽管妮可拉对此曾充满期待。这导致新娘不得不紧急寻找替代品，最终仓促选择了一套华伦天奴的高定婚纱。布鲁克林将这一行为解读为母亲对儿媳的蓄意破坏和冷落。然而，这一说法与此前妮可拉造型师莱斯利·弗雷玛在Vogue采访中的说法存在矛盾，后者曾表示这件华伦天奴婚纱是“长达一年的对话”和多次试装的结果。这种罗生门式的叙述，折射出双方在话语权上的激烈争夺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更具戏剧性的是关于“第一支舞”的指控。布鲁克林描述，当歌手马克·安东尼邀请新人上台跳第一支舞时，维多利亚却“劫持”了这一时刻。她冲上台，在这个本该属于儿子和儿媳的浪漫瞬间，抢着与儿子跳了一段贴身摩擦、异常亲昵的舞蹈。布鲁克林用“羞辱”和“不适”来形容当时的感受，称那是他人生中最尴尬的时刻之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，还有一个关于“身份认同”的细节。布鲁克林提到，因为他和妮可拉坚持要将各自的保姆安排在主桌，维多利亚竟然形容他“邪恶”。在贝克汉姆夫妇看来，主桌的位置理所当然要留给更有身份的宾客或核心家庭成员，体现家族的社交地位；而对于从小由保姆带大的布鲁克林来说，保姆才是真正给他温暖的人。这一细节生动地展示了“面子”与“里子”的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加上前文提到的“姓名权贿赂”事件，更是将这场家庭伦理剧推向了商业纠纷的高度。贝克汉姆夫妇试图通过法律文件固化对“Brooklyn Beckham”这一品牌的控制，而布鲁克林则视其为对他人格独立的侵犯。当亲生父母在婚礼前夕挥舞着合同而非祝福时，亲情的纽带就已断裂。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;被拉黑的父母&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;婚礼之后的三年，是贝克汉姆家族从冷战走向彻底决裂的过程。社交媒体成了这场战争的晴雨表，每一次点赞、每一张合影的缺席，都被媒体放在显微镜下解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年至2024年间，布鲁克林夫妇缺席了多次贝克汉姆家族的家庭聚会。维多利亚在巴黎举行时装秀时，虽然偶尔能看到儿子的身影，但那种疏离感在镜头前难以掩饰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年成为“压垮骆驼的最后一年”。5月，大卫·贝克汉姆在伦敦举办盛大的50岁生日庆典，汤姆·克鲁斯、伊娃·朗格利亚等名流云集。然而，布鲁克林和妮可拉双双缺席。布鲁克林后来声称，他曾飞往伦敦试图为父亲庆生，但被父亲拒绝，“除非妮可拉不参加”。他形容这种排斥是“打在脸上的一记耳光”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8月，布鲁克林与妮可拉在美国举行了结婚誓言更新仪式。这场仪式完全由佩尔茨家族操办，妮可拉穿着母亲的婚纱，布鲁克林在亿万富翁岳父的见证下再次许下誓言。贝克汉姆家族无一人出席，甚至据报道称是从媒体上才得知此事。这标志着布鲁克林已完全融入了妻子的家族体系，也是对贝克汉姆家族的公开羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11月，大卫·贝克汉姆的封爵仪式在温莎城堡举行。这是大卫人生中最荣耀的时刻，是对他从东伦敦工人家庭穷小子奋斗至国家英雄的最高奖赏。维多利亚带着罗密欧、克鲁兹和哈珀盛装出席，唯独长子缺席。大卫·贝克汉姆在接受采访时坦言这天“充满泪水”，媒体解读这泪水中包含了对长子缺席的无限伤感。布鲁克林不仅没有到场，甚至在社交媒体上对此只字未提，反而发布了一条推广其自创辣酱品牌的动态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了年底，社交媒体上的拉黑举动彻底撕破了脸皮。媒体一度报道贝克汉姆夫妇取关了长子，但三弟克鲁兹随即在社交媒体上晒出截图辟谣，愤怒地表示：“不是父母取关了大哥，而是我们全家人一觉醒来发现都被大哥拉黑了！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;豪门“赘婿”的生存哲学&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场大戏中，妮可拉·佩尔茨的角色至关重要。作为好莱坞女演员，她参演过《变形金刚4》的龙套角色，但真正的身份只有一个——纳尔逊·佩尔茨的小女儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁克林在文中极力维护妻子，称“妮可拉控制我”的说法是颠倒黑白。不过，外界普遍认为，这篇文风犀利、逻辑严密的4000字长文，不太像是一向给人憨厚印象的布鲁克林能独立完成的。公关专家分析，这篇文章经过了精心的润色，充满了法律术语和公关策略，背后很可能有佩尔茨家族团队的影子。妮可拉在婚后一直试图将比自己小4岁的丈夫从“贝克汉姆的儿子”改造成“佩尔茨的女婿”。她鼓励布鲁克林追求烹饪（尽管并不成功），支持他改名，并在社交媒体上频繁展示“佩尔茨式”的奢华生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于布鲁克林来说，投奔佩尔茨家族是一种生存策略。在原生家庭，他是永远无法超越父母成就的失败者，是需要不断配合演出的配角；而在岳父家，他是被宠爱的女婿，是妻子生活中的男主角。已进入耄耋之年的纳尔逊·佩尔茨虽然在商场上冷酷，但在家庭中给予了布鲁克林一种无需条件的接纳。或者说，这种接纳建立在他溺爱并顺从于妮可拉的基础之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有心理学家分析，布鲁克林之所以如此依附于佩尔茨家族，是因为他在岳父身上找到了一种不同于父母的父爱。父亲大卫虽然爱孩子，但更像是一个严厉的教练，希望儿子能像自己一样通过努力赢得尊重。而比布鲁克林爷爷还要年长的岳父则像一个慷慨的赞助人，只要女儿开心，女婿想做什么都可以。布鲁克林在文中指控父亲在他试图和解时表现冷漠，除非是在有相机的公开场合。这反映出他内心深处对无条件之爱的渴望，而这种渴望在强调“品牌价值”的原生家庭中似乎从未得到满足。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;当“楚门”走出摄影棚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁克林·贝克汉姆的这篇檄文，或许会成为名人文化研究的一个经典案例。他在文中将自己的成长经历比作电影《楚门的世界》，认为自己一直生活在虚假的布景中，而现在他终于要走出摄影棚，寻找真实的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于贝克汉姆夫妇来说，这是一个心碎的时刻。他们用尽半生心血打造了完美的家庭品牌，将四个孩子都纳入了这个商业版图。但他们或许忽略了，孩子不是品牌的延伸，不是可以随意摆布的公关道具。当“品牌利益”凌驾于家人情感之上时，反噬是迟早的事。大卫·贝克汉姆在达沃斯那句“孩子会犯错”，既是一种宽容，也是一种无奈的叹息。他或许已经意识到，自己在赢得世界的同时，正在失去自己的长子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于布鲁克林来说，他切断了与原生家庭的脐带，却迅速接入了岳父家族的供养系统。他控诉父母利用他赚钱，但他现在的流量和关注度，依然全部来自他那个著名的姓氏。他想要“和平与隐私”，却选择了用最公开、最喧哗的方式来撕裂亲情。他试图摆脱“贝克汉姆”的标签，却讽刺地通过攻击这个标签来获得最大的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如英国《卫报》评论员玛丽娜·海德所言：“贝克汉姆家族现在就像温莎王室一样，正在上演一出莎士比亚式的悲剧。”这是一个关于爱、控制、金钱与背叛的故事，闪光灯熄灭之后，留下的只有一地鸡毛和支离破碎的亲情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：曲蕃夫（作者系政治评论人，英国剑桥大学社会学系博士候选人）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9d6S6boWs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9d6S6boWs</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:21:02 GMT</pubDate><category>布鲁克林</category><category>维多利亚</category><category>伦敦</category><category>英伦</category><category>视觉中国</category><category>英格兰</category><category>达沃斯论坛</category><category>马德里</category><category>英国</category><category>温莎城堡</category></item><item><title>经济学家陆挺：建议逐渐将农民养老金上调至每月千元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/78D30A06BA8D85291B994D6B1517060AEB6DD6D0_size40_w534_h301.jpg&quot; height=&quot;301&quot; width=&quot;534&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/36C6A2FA61059FE169698DD86431A8BDE2004F16_size236_w2689_h1792.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“政府部门在呵护股市上有两层意思：一是不要让它成为‘疯牛’，二是防止出现暴跌。到目前为止，政策在呵护市场方面表现得非常谨慎且出色。如果打分，我可以给接近满分。”1月22日，野村中国首席经济学家陆挺在媒体见面会上，从股市、房地产、社保体系等方面，阐释了他对当前中国宏观经济的系列分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆挺认为，房地产市场或在未来三四个月迎来类似2024年“924”的政策时刻。在社保体系方面，他建议将城乡居民基本养老保险金（主要覆盖农村老年群体，下称“农民养老金”）上涨幅度调整为每月50元甚至100元，从而在几年内，将农民养老金平均水平从目前的不足300元/月逐步提升至1000元/月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次媒体见面会上，陆挺表示，未来五年提高消费率是中国宏观经济的一大发展目标。从中长期角度来看，提高消费率不仅要推进“以旧换新”，更要从收入端解决问题，提高农民养老金就是可以采取的一条重要措施。相较于把资金投入房贷贴息等领域，提升农民养老金对消费刺激效果会更为显著。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;为何2025年没有“924”时刻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几年，政府层面常在三季度末、四季度初推出一系列经济刺激政策，其中最具代表性的是2024年9月24日开启的一系列增量政策。受此推动，2024年第四季度的GDP同比增速从第三季度的4.6%升至5.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2025年下半年，政府部门并未再推出一轮力度堪比“924”的增量政策。2025年三季度、四季度GDP同比增速分别为4.8%、4.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在陆挺看来，2025年下半年政府出台刺激政策相对保守的一大原因是，彼时中国股市走势良好。他认为，在2015年上半年，政府部门推出了一系列降息或降准政策，当时政策并未考虑股市是否演变为“疯牛”，而2015年中国先经历上半年牛市疯狂，后遭遇下半年的急转直下，这也为后续经济政策制定提供了重要借鉴，股市表现也因此成为影响2025年增量政策出台的一个因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆挺说：“目前政府部门对股市的呵护有两层意思。一是不要让它成为‘疯牛’，二是防止出现暴跌。过去一年半，中国宏观经济政策取得的最显著成效，就是股市活跃、股价上涨。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展望2026年，市场已有观点认为房地产行业将迎来“924时刻”。陆挺认为此提法具备一定的现实意义，这一政策节点或在未来三四个月到来。他表示，房地产具有很强的金融属性，相比于股市上升带来的财富效应，房地产价格下跌带来的负面影响会更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月10日至11日召开的中央经济工作会议提出，着力稳定房地产市场，因城施策控增量、去库存、优供给，鼓励收购存量商品房重点用于保障性住房等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在具体的政策举措上，他表示，除极个别城市和区域，房地产限购政策基本已取消，因此后续很难仅通过放松调控政策提振市场景气度，需要推出更多的政策工具。未来如何进一步刺激房地产市场，仍有待更多的政策细节公布。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;建议进一步上涨农民养老金&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几年，陆挺多次呼吁提高城乡居民基本养老保险金（主要覆盖农村老年群体，下称“农民养老金”）水平。他认为，自20世纪90年代开始，农民为中国城市化进程作出了巨大贡献，应该提高其养老金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在媒体见面会上，陆挺测算，如果农民养老金每月上调100元，财政每年需额外支出约2000多亿元。他表示，每月50元或100元的涨幅，是兼顾政策可持续性发展与提振消费的合理选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于企业职工基本养老保险，农民养老金制度的覆盖范围更广。人社部数据显示，截至2024年，全国共有1.8亿老人领取农民养老金，1.47亿老人领取城镇职工基本养老保险金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆挺表示，农民养老金涉及3亿农民工及大量灵活就业人员，提高农民养老金，能改善他们对退休后收入的预期。这一群体的边际消费倾向也更高，因此为他们涨养老金，对消费的刺激作用会更突出。“‘以旧换新’等政策能在短期内较明显地刺激消费，但从中长期来看，仍需要通过完善社会保障体系来刺激消费。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政部数据显示，2024年，财政对农民养老金的补助为4249.51亿元，对企业职工基本养老保险基金的补助为8066.7亿元，机关事业单位基本养老保险基金的补助为6439.19亿元。如果每年农民养老金幅度设定为100元/月，中央财政对农民养老金的补助规模将在两年内超过企业职工基本养老保险和机关事业单位基本养老保险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，农民养老金主要由“基础养老金+个人账户养老金”构成。其中基础养老金来源于中央财政和地方财政补贴。因此，若以财政补贴的形式提高农民养老金水平，就需要中央财政或地方财政加大投入力度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，2021—2025年，中央财政对农民养老金的补贴标准从每人每月93元逐步提高至143元，其中近两年每月20元的上调幅度，均创下制度实施以来的新高；但各地地方财政的补贴能力差距巨大，目前北京、上海的农民养老金地方财政补贴为800元/月以上，而云南、辽宁、安徽等多数省份的补贴金额仍在100元/月以下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆挺称：“考虑到地方财政压力，上涨农民养老金应该由中央财政发力，平等地给每个人上涨养老金，而不是要求各地财政部门加大补贴力度。而中央财政发力，需要依赖财政赤字的上调。从中等收入国家迈向中等发达国家的过程中，完善社会保障体系是必经之路，未来两三年，是中国社保体系改革的重要窗口期。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 田进&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKfn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKfn</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:17:03 GMT</pubDate><category>养老金</category><category>农民</category><category>政策</category><category>中央财政</category><category>股市</category><category>地方财政</category><category>陆挺</category><category>增量</category><category>疯牛</category><category>政府部门</category></item><item><title>特朗普女婿公布加沙重建规划：地中海沿岸被划为滨海旅游区，被指不切实际</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/14B9EFBBB61EF943BBBF59B6F46BDFC9FE654E4E_size574_w748_h421.png&quot; height=&quot;421&quot; width=&quot;748&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据环球网援引英国天空新闻网等媒体报道，美国总统特朗普22日与十余个国家和地区的代表在瑞士达沃斯签署文件，启动所谓“和平委员会”。当天晚些时候，特朗普的女婿库什纳登台公布了一份“加沙总体规划”，同时还播放了一段PPT幻灯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;库什纳22日在达沃斯表示，这项“加沙总体规划”将分阶段进行，包括劳动力住房、“100%就业”和“人人享有机会”：“我们有一个总体规划，将在中东分阶段实施。建造这样的城市，人口有两三百万，三年就能建成。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;库什纳公布重建规划，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;与现实形成鲜明对比&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据库什纳在PPT中展示的地图，加沙地中海沿岸将被整体划为“滨海旅游区”，将建造180座高层建筑。飞地内陆区域则拟设公园及体育设施，以分隔工业综合体、数据中心和先进制造业区。但是，其住宅用地仅占地图标注面积约一半，而部分标示为农业的区域位于土壤条件较差、不宜耕作的地带。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8D03EF63C9AD1835C4C978A350E5010A5F52196E_size35_w632_h339.jpg&quot; style=&quot; width: 632px; height: 339px;&quot; alt=&quot;▲库什纳公布的加沙规划图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲库什纳公布的加沙规划图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，这是一个规模达250亿美元的重建提案，涵盖摩天大楼、逾10万套永久住房单元以及75个医疗中心，预计到2035年将加沙GDP提升至100亿美元以上。在谈及资金来源时，库什纳敦促潜在的投资者不必畏惧加沙的投资风险，并表示华盛顿将于数周内举办首届融资会议：“我知道在这个地方投资存在一定风险，但我们需要你们投资于人民，成为其中的一部分。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/39A703E194AD4D74E1099315627E1B749B3CFD88_size141_w1050_h663.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 404px;&quot; alt=&quot;▲加沙现状&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲加沙现状&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管美国政府雄心勃勃，但这一重建计划与加沙当前的严峻现实形成了鲜明对比：以色列军队仍控制该地区一半以上的土地，约200万巴勒斯坦人被迫挤在剩余区域，许多人住在临时帐篷或严重损毁的建筑物中，而这些地方难以抵御冬季风暴的侵袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据联合国数据，自2023年10月7日本轮冲突爆发以来，加沙逾90%的住宅建筑已遭摧毁或严重损坏。要实施该重建计划，首先需清除估计约6800万吨的废墟和战争残骸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，库什纳在演示中并未说明如何处理排雷工作，也未提及加沙居民在区域重建期间的临时安置问题。联合国指出，加沙境内仍遍布未爆弹药和导弹残骸，这对当地居民构成了严重威胁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;项目被指“不切实际”，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;特朗普是从地产商角度出发&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日内瓦安全政策中心副研究员诺米•巴尔-雅科夫表示，这样一个包含大量高层建筑的项目“完全不切实际”，以色列不会接受，因为每座高楼都将为观察其边境附近军事基地提供清晰视野。同时诺米指出，特朗普是从房地产开发商的角度看待此事，而不是和平缔造者的角度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普甚至自己也承认了这一点。22日，特朗普在“和平委员会”签约仪式上，将加沙描述为“一块美丽的地产”：“看，我本质上是个房地产商人，而房地产的核心就是地段。看看这片海边的位置，它能为这么多人带来什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 周月潇 综合环球网&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKkt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKkt</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:16:58 GMT</pubDate><category>加沙</category><category>总体规划</category><category>达沃斯</category><category>联合国</category><category>库什纳</category><category>环球网</category><category>残骸</category><category>和平</category><category>住房</category><category>高层建筑</category></item><item><title>对村情复杂、体量较大、问题突出的，重点巡察！中央最新部署，明确几个重点</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F3719FB3DC1F7DBCE615B15F768680C0ED973360_size61_w969_h545.jpg&quot; height=&quot;545&quot; width=&quot;969&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍‍&lt;/strong&gt;据中央纪委国家监委1月23日消息，中共中央办公厅印发了《关于加强对村巡察工作的意见》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》明确了村巡察监督的重点，包括“重点关注强农惠农富农补贴资金发放等重点领域廉洁风险”“重点关注村党组织书记履职尽责、担当作为、廉洁自律等情况”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是巡察？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《党章》规定，“党的中央和省、自治区、直辖市委员会实行巡视制度”“党的市（地、州、盟）和县（市、区、旗）委员会&lt;strong&gt;建立巡察制度&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巡察本质上是巡视工作的重要组成部分，也是&lt;strong&gt;巡视向基层延伸&lt;/strong&gt;的重要制度安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更通俗地来讲，相比巡视，巡察更突出“基层”二字，是惩治群众身边腐败、提升群众获得感的有力抓手，能把全面从严治党的压力传递到“最后一公里”，为老百姓提供一条直接反映问题的渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开展对村巡察，意义重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村是社会治理的“神经末梢”，是全面从严治党“最后一公里”，数据显示，2024年，我国行政村数量约为47.5万个，乡村常住人口为4.65亿人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的十八大以来，“打虎拍蝇”力度持续加大，但惩治腐败是持久战、攻坚战，基层“微腐败”仍然时有发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委国家监委的数据显示，2025年1至11月，全国共查处群众身边不正之风和腐败问题84万件，处分53.6万人，移送检察机关2万人。2025年，全国纪检监察机关立案现任或原任村党支部书记、村委会主任9.1万人。处分98.3万人，其中农村、企业等其他人员68.6万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些数字警示我们，“苍蝇式”腐败绝不能掉以轻心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做好对村巡察，是为推进乡村全面振兴清障护航的重要举措，也是推动解决群众急难愁盼问题的民生工程。巡察人员走到田间地头，倾听百姓心声，就是要揪出那些啃食群众利益、伤害党群关系的问题，让正风反腐的成果真正惠及千家万户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民心所望，政之所向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，中央多次部署推动巡察向基层延伸。2024年2月，中共中央印发修订后的《中国共产党巡视工作条例》。《条例》规定，市县党委建立巡察制度，设立巡察机构，在一届任期内，对所管理的党组织实现巡察全覆盖。《条例》还明确了市县党委巡察对象，首次把村（社区）党组织纳入县（市、区、旗）党委巡察范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委全会也已经多次提出要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，二十届中央纪委三次全会指出，“全面推动市县巡察向基层延伸”；四次全会指出，“深入推进对村巡察工作”；五次全会指出，“加强对对村巡察工作指导督导”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月20日，对村巡察工作推进座谈会召开。中共中央政治局常委、中央巡视工作领导小组组长李希指出，“紧密结合实际情况，科学合理安排巡察组织方式，因地制宜推进对村巡察”“积极拓宽群众参与监督渠道”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中央部署之后，各地推动这一工作取得明显成效，“但总体发展还不平衡，需要通过制度建设进一步规范和深化”，中央巡视工作领导小组办公室负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有两点值得关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四个“聚焦”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对村巡察事关千家万户，点多线长面广，那到底应该聚焦什么？《关于加强对村巡察工作的意见》明确了几个聚焦——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聚焦党中央决策部署在农村落实情况；聚焦农村群众身边不正之风和腐败问题；聚焦村党组织政治功能和组织功能发挥情况；聚焦对村巡察整改和成果运用情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央巡视工作领导小组办公室负责人提到，“重点关注保障粮食安全、巩固拓展脱贫攻坚成果、发展乡村富民产业、推进乡村建设和乡村治理等情况”；“重点关注强农惠农富农补贴资金发放、农村集体资金资产资源管理、乡村建设项目管理、乡村社会管理和公共服务等重点领域廉洁风险”；“重点关注村党组织书记履职尽责、担当作为、廉洁自律等情况”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对村巡察如何展开？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四个字很重要，“因地制宜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是因为，对村巡察工作涉及面广、问题线索多，不同的村发展基础、发展阶段都不同，因此，需要各地灵活运用各类巡察手段，对症下药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次《意见》提出，县级党委巡察机构要综合考量本地区所辖村的人口规模、产业发展、治安状况、信访反映、违纪违法案件查处、基层党组织建设等因素，对村进行科学合理分类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“将村情复杂、体量较大、问题突出的村党组织作为重点巡察对象，在力量资源上予以倾斜”，中央巡视工作领导小组办公室负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟亚旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bOiTFb8z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bOiTFb8z</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:13:38 GMT</pubDate><category>党组织</category><category>乡村</category><category>全会</category><category>基层</category><category>党委</category><category>中央纪委</category><category>书记</category><category>市县</category><category>农村</category><category>中央</category></item><item><title>俄罗斯一航班在中国上空遇紧急状态降落兰州，原因公布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CA3D2D46DB4EF5AE8AD8CA788FFB605F596B9E42_size375_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者从兰州中川国际机场获悉，23日泰国普吉至俄罗斯巴尔瑙尔国际客运ZF2998航班机组（机型757-200）宣布遇险状态、设置应答机编码7700，决定备降兰州中川国际机场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据兰州中川国际机场介绍，16时51分，这一航班已安全落地，机上旅客239人，机组7人，共计246人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，此次紧急状况是由于飞机右侧发动机故障引起。目前，兰州中川国际机场正在积极组织对接工作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bIcJrYT3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bIcJrYT3</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:13:03 GMT</pubDate><category>兰州中川国际机场</category><category>机组</category><category>航班</category><category>普吉</category></item><item><title>32岁程序员周末猝死，人社局：将在60天内给出是否属于工伤的结论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/226F2B350BE2210F57B635D3324E9F0AB0F2BAD0_size66_w668_h376.jpg&quot; height=&quot;376&quot; width=&quot;668&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 刘孝斌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一则32岁程序员猝死的消息引发社会广泛关注。据红星新闻、蓝鲸新闻等媒体报道，2025年11月29日（周六）上午，32岁的程序员高广辉在家中突发身体不适，送医抢救后被宣告临床死亡。就医记录显示，死因系呼吸心跳骤停，疑似心源性脑缺血综合征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家属介绍，事发前一晚，高广辉曾表示“第二天有工作任务”。其企业微信记录显示，2025年11月28日下午5点左右，他修订过一份部门任务共享文档，其中4项任务的截止日期标注为29日。在家属看来，这意味着他在事发当天仍有4项待完成的工作任务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99175968E9F008D1AB8E0C4E3C9D360ABF23D922_size91_w668_h795.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 761px;&quot; alt=&quot;500.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;高广辉（图片来源：红星新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高广辉的妻子杨女士告诉记者，丈夫高广辉于河南长大，在广州完成大学学业后，通过社招进入视源股份（CVTE 股票代码：002841）。尽管其劳动合同签署主体为集团旗下的一家子公司，但实际工作关系与业务管理完全归属于视源股份集团。生前，他担任公司软件二部的部门经理，是公司核心研发团队的中层管理者。由于公司长期未为高广辉所在的部门增派必要人手，导致他被迫一个人承担相当于六七个人的工作量，在原有研发职责之外，还需频繁陪同销售团队外出洽谈业务、对接新增项目，工作量大大增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日下午，高广辉的妻子杨女士告诉极目新闻记者，他们夫妻于2021年12月24日结婚，至今才4年多，她自己也是程序员，丈夫去世前他们一直在备孕，准备要小孩，丈夫在2025年12月7日已安葬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我老公以前在不忙时会在家里的电脑上打打游戏、喝喝可乐当放松，但是自从换了部门经常加班后已经很久没有打过游戏了。”杨女士告诉极目新闻记者，丈夫之前有时候在家加班，有时候去公司加班，她本人还多次陪丈夫回其公司加班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨女士告诉极目新闻记者，1月23日上午她专门到广州市黄埔区人力资源和社会保障局（以下简称“黄埔区人社局”）做了笔录，为丈夫是否属于工伤一事做了笔录，将回家准备纸质的资料，下周提交给人社部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州市黄埔区人社局的一名工作人员告诉极目新闻记者，高广辉的妻子于1月23日上午确实去做了笔录，视源股份方面也就此事配合该局进行了调查，目前该局还需要补充一些资料和证据，该局还无法作出高广辉的死亡是否属于工伤的结论，按照相关规定该局将在60天内给出是否属于工伤的调查结论。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9d9X3XYeQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9d9X3XYeQ</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:12:01 GMT</pubDate><category>高广辉</category><category>新闻记者</category><category>丈夫</category><category>极目</category><category>程序员</category><category>杨女士</category><category>笔录</category><category>工伤</category><category>黄埔区</category><category>公司</category></item><item><title>特朗普“恼羞撤回”，加拿大人自豪感爆棚：不会屈服</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D8991F577384CEA97087CBEC50CCF3A106BE094A_size470_w755_h425.png&quot; height=&quot;425&quot; width=&quot;755&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】百年未有之大变局加速演进之际，西方相当一部分人的眼前仍混沌不清，而有人似乎已开始“睁眼看世界”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社当地时间1月22日报道称，日前在瑞士达沃斯，加拿大总理卡尼公开谴责强国利用经济一体化作为武器、关税作为筹码，赢得了罕见的起立鼓掌。他呼吁各国接受“以规则为基础的国际秩序”已终结的现实，并以加拿大为例，指出“中等强国”可以如何共同行动，避免成为美国霸权的受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，美国总统特朗普自然怀恨在心。此后，他回击卡尼，趾高气扬地声称：“加拿大应该感激美国，之所以存在是因为美国”。此外，特朗普不仅在社交媒体上发布了加拿大和格陵兰岛覆盖着美国国旗的AI图片，甚至宣布撤回对卡尼加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社指出，卡尼在达沃斯发表的的演讲反响热烈，为他此次意义非凡的海外出访画上了圆满的句号。上周，他与中国达成了一项贸易协议，并在中东寻求新的合作伙伴关系，目的就是减少加拿大对美国经济的过度依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普的言论激发了加拿大民众支持总理马克·卡尼。”报道标题这样写道。“加拿大人会感到自豪，也可能有些担忧，因为我们的总理如此直言不讳，”加拿大西安大略大学政治学教授劳拉·斯蒂芬森（Laura Stephenson）说：“卡尼如此公开地发表这些言论，展现了他的勇气，而他的演讲在全球范围内得到了广泛的积极反响，这也会让加拿大人感到自豪。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D5D9A5B4B79010394EEE24563190A0644AD5E9F_size24_w543_h311.jpg&quot; style=&quot; width: 543px; height: 311px;&quot; alt=&quot;卡尼达沃斯演讲：基于规则的旧秩序，将一去不返 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尼达沃斯演讲：基于规则的旧秩序，将一去不返 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大总理办公室透露，卡尼在此次世界经济论坛年会上的演讲稿，由他本人亲自撰写。斯蒂芬森表示，尽管加拿大人的反应可能因其工作是否与美加贸易相关而有所不同，但这篇演讲无疑引发了加拿大人的共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果你会受到美墨加贸易协定（CUSMA）的直接影响，你可能会对接下来可能发生的事情感到非常不安和恐惧。”斯蒂芬森所指的，是加拿大、美国和墨西哥之间的贸易协定，该协定将于今年接受审查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管言辞强硬，但卡尼迄今尚未与美国达成一项贸易协议，而他对美国的“强硬”态度后来也有所软化——例如，他放弃了数字服务税，以重启与美国的贸易谈判，并为一则激怒特朗普的加拿大广告道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多伦多白雪皑皑的街头，退役竞走运动员安·皮尔（Ann Peel）说，特朗普不断升级吞并加拿大的威胁言论，让她对美国可能的侵略“深感担忧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她形容，特朗普是“一个大恶霸”，并认为卡尼的演讲之所以铿锵有力，是因为其表达了一种与美国根本不同的世界观。“我们非常重视价值观，”她说：“作为一个民族，加拿大人感到自豪，我们不会仅仅因为美国想要（得到）我们就屈服。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普重返白宫后不久，他便开始威胁要将加拿大变成美国的“第51个州”。此后，加拿大人大幅减少了赴美旅行，抵制美国酒类产品，并优先购买加拿大国货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大前总理特鲁多的前高级顾问乔纳森·卡勒斯（Jonathan Kalles）透露，卡尼的演讲得到了本国国内各政治派别的支持，包括一些保守党人士，这让他印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数民意调查显示，自去年4月上任以来，卡尼的支持率一直保持在50%以上。加拿大公众舆论和研究公司Nanos Research的最新数据显示，卡尼的支持率领先保守党领袖皮埃尔·波利耶夫（Pierre Poilievre）多达22个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，就在特朗普开始威胁加拿大主权后，这波“神助攻”让卡尼领导的自由党扭转了保守党此前近30个百分点的领先优势，最终赢得了去年的联邦大选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前保守党籍总理斯蒂芬·哈珀（Stephen Harper）执政时期的加拿大工业部长詹姆斯·摩尔（James Moore），在社交媒体X平台上发布了一段卡尼演讲的节选视频，并呼吁人们：“今天请放下你们手中的党派之剑，花点时间听听这篇演讲。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自阿尔伯塔省的保守党籍议员米歇尔·伦佩尔·加纳（Michelle Rempel Garner）在加拿大《国家邮报》上撰文称，卡尼的演讲“正确点出了一个破碎地缘政治体系的严酷现实，以及加拿大等中等强国迫切需要以决心和务实的态度挺身而出”。她同时呼吁，卡尼要以实际行动兑现承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大多伦多大学国际关系教授杰克·坎宁安（Jack Cunningham）表示，加拿大人对卡尼的演讲反应强烈，部分原因在于他敢于反击特朗普，而且似乎仍然赢得了特朗普的尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“长期以来，其他每一位领导人都试图把特朗普当作一个难相处的祖父（difficult grandfather）来对待，”坎宁安说：“加拿大人有一种自豪感，认为卡尼是那个能够抗衡特朗普的领导人……我们现在只希望，我们不再是孤军奋战。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ABEC9A4E312CDA2078EE12B6DF720AA0F2648438_size276_w800_h601.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;2025年6月16日，加拿大卡纳纳斯基斯，七国集团峰会举行，美国总统特朗普与加拿大总理卡尼举行双边会谈。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年6月16日，加拿大卡纳纳斯基斯，七国集团峰会举行，美国总统特朗普与加拿大总理卡尼举行双边会谈。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日，加拿大总理卡尼在出席达沃斯论坛时表示，当下正处于大国竞争激烈的时代，以规则为基础的国际秩序逐渐瓦解，出现了“强者为所欲为，弱者逆来顺受的局面”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼指出，各国若想存续，就不应再为了维持表面关系而对特朗普一味妥协。“中等国家必须联合行动，因为若我们无法参与到决策当中，就只会沦为被宰割的对象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的演讲受到了欧洲政界人士的广泛好评，一位议员将其描述为二战以来加拿大总理发表的“最具影响力”的演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次日，特朗普发表演讲时，对卡尼措辞强硬。他称，加拿大从美国“拿到了很多免费的好处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们（加拿大）应该对我们心存感激。加拿大之所以存在，是因为美国，”特朗普说：“马克，下次你发表类似言论时，给我记住这一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月22日，卡尼在结束达沃斯之行回国后反击说，加拿大生存并非仰赖美国，加拿大人是“自己国家的主人”。他还表示，加拿大“必须成为一座灯塔 ，为迷茫的世界树立典范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭卡尼连怼的特朗普，随后宣布撤回对卡尼加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，卡尼的办公室上周曾表示，他已收到加入该委员会的邀请，并计划接受邀请。而对于特朗普的所谓“撤回”，卡尼的办公室和白宫均未立即回应路透社的置评请求。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKcL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9bmXQRKcL</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 11:04:33 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>加拿大</category><category>加拿大人</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>路透社</category><category>总理</category><category>加拿大总理</category><category>保守党</category></item><item><title>泽连斯基确认乌美俄三方谈判乌方代表团成员名单</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ED7924ABC64340C4D2C0ADC00AF324540AD37D3B_size59_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/77A70A2E92B9F9781379519B2383D73D5A40DF9C_size50_w1212_h868.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 458px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基23日签署命令批准了阿布扎比乌美俄三方谈判乌方代表团成员名单，名单已在乌克兰总统官网发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰代表团成员包括：乌代表团团长、乌克兰国家安全与国防委员会秘书乌梅罗夫、乌总统办公室主任布达诺夫、乌克兰人民公仆党议会党团主席阿拉哈米亚、乌克兰总统办公室顾问别夫兹、乌克兰武装部队总参谋长格纳托夫、乌国防部情报总局局长伊瓦先科，乌总统办公室第一副主任基斯利察、乌国家安全与国防委员会第一副秘书奥斯特良斯基、乌国家安全局第一副局长波克拉德、乌国防部情报总局副局长斯基比茨基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基23日表示，乌克兰、美国和俄罗斯代表团将于23日和24日在阿联酋阿布扎比举行会谈，讨论领土问题。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9a9Jrm7M8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9a9Jrm7M8</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:52:51 GMT</pubDate><category>乌克兰总统</category><category>代表团</category><category>乌克兰</category><category>副局长</category><category>秘书</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>国防部</category></item><item><title>湖南东洞庭湖一快艇无证驾驶、暴力抗法，涉事者被拘留和罚款</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B5778EC7ED26B4EA98535E3A708F9EA7FAEB724B_size64_w810_h456.jpg&quot; height=&quot;456&quot; width=&quot;810&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 吕新文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南岳阳县东洞庭湖渔政监察执法局1月23日通报一起水域无证驾驶及暴力抗法事件，该局表示，该案件性质极为严重，影响极其恶劣。现向社会公开通报，以作强烈警示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月13日凌晨4时许，东洞庭湖综合行政执法局执法队员在城陵矶水域执行巡查任务时，发现一艘快艇形迹可疑。执法人员当即示意快艇停船接受检查，不料对方非但无视劝阻，反而加速逃逸。逃窜过程中，该快艇驾驶员多次故意调转航向，对执法船发起对冲撞击，严重危及执法人员人身安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件发生后，执法部门第一时间固定证据，并向公安机关报案。后经公安机关深入调查证实，该驾驶员并未依法取得机动船舶驾驶证，属于无证驾驶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次事件是无证驾驶、拒不配合执法、暴力冲撞执法船只等多重违法行为的叠加，情节严重，性质恶劣。依据《中华人民共和国治安管理处罚法》相关规定，公安机关依法对涉事船主作出行政拘留20日并处罚款一千元的严厉处罚。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZvpEEdji</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZvpEEdji</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:49:55 GMT</pubDate><category>快艇</category><category>水域</category><category>公安机关</category><category>驾驶员</category><category>执法人员</category><category>性质</category></item><item><title>扎哈罗娃：马克龙涉俄言论不可容忍，任何人都不能这样评论俄罗斯</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/937194E95D3FAC495A251DC4C2173AE5B6B1A5FA_size301_w554_h311.png&quot; height=&quot;311&quot; width=&quot;554&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 张江平】综合俄罗斯“Ren.tv”网站等媒体报道，对于法国总统马克龙此前发表的涉俄言论，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃22日在记者会上作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;扎哈罗娃 资料图 图源：俄外交部网站&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DA9CAED95C6596EABF403041921A40407FEB8327_size417_w554_h369.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 369px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据俄罗斯外交部网站发布的记者会实录，有记者提问：马克龙在一次讲话中称俄罗斯是“破坏稳定的力量”，你如何评价法国领导人发表的这种言论？扎哈罗娃回答称，这并非马克龙首次发表“不可容忍”的涉俄言论，“任何人都不能这样评论我们的国家，无论是法国总统马克龙，还是其他任何人，都不能这样评论”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎哈罗娃称，马克龙试图通过发表这种言论掩饰自己的错误。她还称，对于欧洲安全方面与许多全球进程中的深重危机，“那些几十年来忽视我们国家根本利益的人应该承担全部责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎哈罗娃称，与此同时，法国方面还谈论恢复接触一事。“问题是：如果他们这样评论我们，为什么还要与我们沟通？是想强加给我们一些显然无法接受的解决乌克兰危机的条件？还是有其他目的？是想说服我们接受‘志愿联盟’向乌克兰部署军队？”扎哈罗娃补充称，俄方目前没有看到法国方面有实现双边关系正常化的真诚意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至发稿，暂未看到法国官方公开对扎哈罗娃的评论作出回应。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmjC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmjC</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:46:00 GMT</pubDate><category>扎哈罗娃</category><category>马克龙</category><category>言论</category><category>乌克兰</category><category>环球网</category><category>法国总统</category><category>俄罗斯外交部</category><category>俄方</category><category>危机</category><category>法国</category></item><item><title>特朗普政府解雇2个涉华关键官员，负责应对所谓“中国技术威胁”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1404BE4CFCF073B898CB94CB26B6619CB681A772_size35_w632_h356.jpg&quot; height=&quot;356&quot; width=&quot;632&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月23日，美媒《华尔街日报》援引知情人士消息称，特朗普政府解雇了两名负责应对所谓“中国技术威胁”的关键官员。报道称，这是涉华美国国家安全问题关键人员被解雇的最新案例，让一些本就担忧特朗普政府在中美贸易谈判期间对华立场软化的美方官员和鹰派人士“深感震惊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次遭到解雇的官员均隶属于美国商务部工业与安全局（BIS）下属的信息与通信技术服务办公室（OICTS），该办公室的职责是保护美国免受中国技术发展带来的所谓“冲击”。BIS的发言人未就此事回应置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒介绍称，OICTS由特朗普首次执政时期设立，美国两党均认同该办公室在限制中国技术和经济发展、防范其对美国国家安全构成所谓“威胁”方面具备发展潜力。其核心职责为保障美国技术供应链与通信基础设施安全，同时保护美国民众的数据安全免受所谓“敌对势力”窃取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据上述知情人士透露，受高层官员长期施压，该办公室的执行主任莉兹·坎农（Liz Cannon）已于本周三提交辞呈。该人士还称，在此之前，坎农的一名副手已于上周被安排行政休假，随后离职。坎农本人暂未回应此事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/28842E7731C5FB1D21C85B03FC016045A7097506_size199_w591_h406.png&quot; style=&quot; width: 591px; height: 406px;&quot; alt=&quot;莉兹·坎农 美商务部官网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;莉兹·坎农 美商务部官网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，坎农是在拜登政府时期被任命的。拜登政府曾针对中国及相关技术领域出台一系列制裁措施，其中包括对美国半导体实施严格出口管制，以及限制中国企业在美国开展商业活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两名官员便在去年一项涉华新规的落地过程中发挥了关键作用。该规则广泛限制了与中国或俄罗斯有关的联网乘用车及其相关软硬件产品的进口与销售。当时OICTS的调查报告声称，此类车辆存在数据外泄风险，会危害美国国家安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，尽管OICTS在过去一年里并未出台更多新规，但坎农的团队将工作重点聚焦于，考虑限制中国路由器制造商普联技术（TP-Link）的产品销售，以及限制中国电信和中国联通两家通信运营商在美国的业务活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前该办公室还曾宣称，将在乘用车相关禁令之后，将迅速出台针对与中、俄相关的重型卡车及巴士的进口销售限制新规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对此次人事变动，美国商务部一名高级官员回应称，新的领导层人选已选定，将于一周内正式公布。他还声称，该办公室目前正在落实涉华联网汽车相关禁令，且将持续采取行动应对各类国家安全风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，中方已多次强调，敦促美方停止泛化国家安全概念，停止将经贸科技问题政治化、工具化、武器化，停止滥用各类制裁清单无理打压中国企业。中方将采取必要措施，坚定维护中国企业的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》指出，这是特朗普政府针对涉华国家安全事务核心人员的又一轮解职行动。去年，特朗普就曾解雇美国国家安全委员会的多名成员，美商务部工业与安全局内负责涉华事务的官员也已相继离职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒认为，此举与特朗普政府暂停多项对华制裁措施的整体基调一致，其目的是为缓和与中国的贸易冲突。但这引发部分美国官员和鹰派人士的担忧，这些人本就对特朗普批准对华销售英伟达H200芯片心存不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普“开绿灯”仅仅一周后，为抢夺先进人工智能（AI）芯片对华销售的审查权，美国众议院外交事务委员会于周三（21日）以压倒性优势表决通过一项两党联合提案。该法案明确要求，参照军售审查模式，由国会对先进AI芯片出口实施监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社等报道，依据这项法案，美国政府在批准先进AI芯片出口前，必须事先通知国会；国会则有权通过联合决议案，审查并否决针对中国、俄罗斯、伊朗及其他所谓“敌对国家”的出口许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案同时赋予众议院外交事务委员会与参议院银行委员会议员权限，允许其查阅待出口芯片的数量及相关终端用户的详细信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案还制定了许可豁免机制，经认证的美国“可信”AI企业，在向美国盟友及中立国家出口芯片时可享受豁免。美国政府还被强制要求提交一份战略报告，阐明其在AI竞争中维持美国领先地位的政策规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，法案明确规定，未来至少两年内全面禁止向中国出售英伟达更先进的Blackwell芯片，同时将现行出口管制措施正式纳入法律条文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道特别提到，部分众议院共和党议员打破党派立场共同支持该法案，他们担忧特朗普可能会在拟于4月进行的访华行程中，批准向中方出售更先进的芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“共和党议员公开倒戈，以制衡总统的权力。”报道指出，这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份法案的出台，也引发特朗普阵营与反对者的激烈口水仗。白宫人工智能事务负责人萨克斯（David Sacks）公开批评这项法案。上周，他转发社交平台X的一则贴文。该贴文声称，这项法案由“反特朗普派”以及奥巴马、拜登政府前幕僚推动，目的是削弱特朗普的权威，破坏其“美国优先”议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇帖文还点名了人工智能公司Anthropic的首席执行官达里奥·阿莫迪（Dario Amodei），称他雇用了拜登的前幕僚来推动这项法案，阿莫迪一直公开表示要阻止中国获得像H200这样的先进芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对国会的相关担忧，上周众议院听证会上，白宫科技政策办公室主任迈克尔·克拉齐奥斯（Michael Kratsios）也极力为这项芯片出口决定辩护。他直接回呛称，“中国人早就有了能够应用于所有这些领域的芯片。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为特朗普的白宫首席科技顾问，克拉齐奥斯重申，政府此举意在通过商业竞争压制中国本土芯片产业发展，称赞该政策在维护美国商业利益与保护尖端核心技术之间实现了平衡。他特意强调，此次批准对华出口的H200并非“最优质芯片”，英伟达最先进的芯片型号不会对华出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国议员真心觉得自家芯片是好东西，但尴尬的是，中方愿不愿买单还是未知数。黄仁勋此前坦言，他不确定中国是否会接受H200。白宫的萨克斯也承认，中方“想要实现半导体独立”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社指出，作为最大的半导体市场，中国正寻求发展本土芯片产业，减少对美国产品的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，外交部发言人毛宁回应称，对于美国输华芯片问题以及关税问题，中方都已经多次表明了立场。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIxe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIxe</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:43:30 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>特朗普</category><category>法案</category><category>美国</category><category>中方</category><category>拜登</category><category>国会</category><category>议员</category><category>办公室</category><category>美国商务部</category></item><item><title>河南一满载活猪的大卡车突发大火，目击者：猪被烧得直叫唤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8797DF4CCACD8E9837EB5820CB3FBD6D657EDAA8_size474_w758_h427.png&quot; height=&quot;427&quot; width=&quot;758&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李贤诚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日上午，河南省平顶山市宝丰县231省道上，一辆满载活猪的大货车停靠在路边，车厢尾部火势汹汹，并腾起浓浓黑烟，有猪掉落在地。一名现场目击者告诉极目新闻记者，23日上午8时许，她路过时火势正盛，车上的活猪被烧得大叫。附近一商户向极目新闻记者表示，当时车上的猪被烧得直叫唤，之后来了两辆消防车，一二十分钟时间将火扑灭了，至于具体的受损情况他并不掌握。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E6E2279DB3C22284C1F5C9A319A1458756101E9E_size39_w485_h838.jpg&quot; style=&quot; width: 485px; height: 838px;&quot; alt=&quot;河南一满载活猪的大卡车突发大火，目击者：猪被烧得直叫唤&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;现场画面（视频截图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D2ACDF11E2E98D0986715E4EFF0BFD36F4EFD255_size30_w473_h735.jpg&quot; style=&quot; width: 473px; height: 735px;&quot; alt=&quot;河南一满载活猪的大卡车突发大火，目击者：猪被烧得直叫唤&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;23日下午，极目新闻记者致电宝丰县及平顶山市两级消防部门咨询，接线人员均表示不便透露。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIqY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZlzBzIqY</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:36:01 GMT</pubDate><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>平顶山市</category><category>活猪</category><category>宝丰县</category><category>河南省</category></item><item><title>现场：外籍货船在黄岩岛附近海域遇险，中国海警紧急救援</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1D6D199E47003F9F02515F089DADE218903AC0D6_size76_w820_h461.jpg&quot; height=&quot;461&quot; width=&quot;820&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8EAA403B80BC8242E696AFFCA0EBD5B42F3B1936_size170_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/23/p7420446614768070656-102-204538.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月23日，中国海警东沙舰、三门舰持续在中国黄岩岛附近海域搜救外籍货船遇险船员，截至18时，已救起17人，其中15人生命体征稳定，2人不幸遇难。目前，救援行动仍在紧张进行。中国海警将持续在事发海域开展搜救工作，并为已救起的船员提供饮食保障、医疗检查和休息场所，有效保障船员生命安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 国鹏）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9hS6WfdFb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9hS6WfdFb</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:35:07 GMT</pubDate><category>中国海警</category><category>船员</category><category>海域</category><category>黄岩岛</category></item><item><title>中国组织人事报：坚决纠治临近换届等待观望不作为</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F532BE2FC2B2087422B5C315A6F46F873103C17C_size425_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;二十届中央纪委五次全会公报指出，坚决纠治临近换届等待观望不作为。今年是“十五五”开局之年，也是地方领导班子集中换届之年。换届期往往也是政策衔接、项目推进、矛盾化解的关键期，任何观望等待、松懈断档，都可能导致工作被动、错失发展良机。为官一任就当造福一方，在职一天就须尽责一天，领导干部要拎着“乌纱帽”为民干事，而不能捂着“乌纱帽”为己做官，做到换届不换干劲、不换心态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从以往情况来看，少数领导干部把换届期当作“过渡期”“空窗期”，抱着“等换完届再干”的想法，悄然进入“等待观望不作为模式”，工作放慢了脚步、收起了干劲，该推进的项目缓了，该解决的难题放了，该拍板的决策搁了，一心盯着“进退留转”，对群众期盼、发展要务不上心、不用劲。深究其里，各有盘算。盼“进”者，怕多做多错，不求有功、但求无过；将“退”者，觉得“船到码头车到站”，动力减弱、得过且过；“留”任者，总想着换届后再干也不迟，思想松懈、漫不经心；“转”岗者，心随岗动、神思飘浮，对当下分内之责不想花心思、不愿得罪人。凡此种种，不是以党的事业为重，而是以个人仕途为要，以稳妥安逸为由行懒政怠政之实，本质上是私心杂念太重、党性成色不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换届是制度性安排，也是正常的人事调整，旨在选优配强领导班子，确保组织健康、有序、高效运行，更好地服务组织目标和长远发展，为事业发展注入新活力。越是在特殊关键时期，越要展现党性觉悟和履职担当。领导干部要发挥示范带头作用，在位一天、赶考一天，在其位、谋其政、尽其责，把心思精力集中到履职尽责、狠抓落实上，聚焦年度目标任务、重点项目建设、民生实事工程，一锤接着一锤敲，确保换届期间思想不松、秩序不乱、工作不断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纠治换届“观望症”，要坚持教育在先、警示在先、预防在先，突出抓好正确政绩观教育和换届纪律警示，有针对性地开展谈心谈话，打消思想顾虑，纠正错误认知，教育引导干部树立正确事业观、权力观，坚决摒弃“躺平观望”“卸任松劲”等思想苗头，稳住神、绷紧弦、扎实干。要把换届期作为识别评价干部的“黄金期”，建立一线考察识别机制，经常性近距离了解干部履职表现，从干部对待事业发展和个人发展的态度和行动中看政治素质、看党性修养、看政绩观念，作为研判领导班子和领导干部的重要参考，把真正忠诚可靠、表里如一、担当尽责的好干部用起来。织密全程监督网络，常态化开展专项督查和明察暗访，畅通群众监督渠道，及时发现纠治苗头性倾向性问题。落实“三个区分开来”，正确区分干事过程中的失误与错误，把对事业负责和对干部负责统一起来，激励干部担当作为，在换届期间始终“在状态”，换出清风正气、换出队伍活力、换出事业新局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：谷瑢 李子衡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：邢雨辰&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9KafGbcWB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9KafGbcWB</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:26:30 GMT</pubDate><category>干部</category><category>领导干部</category><category>领导班子</category><category>党性</category><category>良机</category><category>干事</category><category>乌纱帽</category><category>干劲</category><category>中央纪委</category><category>党性修养</category></item><item><title>丹麦首相前往格陵兰岛会见当地官员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A30B9CA991DC520E19F0E33C06AB06CC729394F2_size97_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/67E8CED91669E328142D28EF7769BF0090F78ED0_size54_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△丹麦首相弗雷泽里克森（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△丹麦首相弗雷泽里克森（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相办公室当地时间23日发布消息说，首相弗雷泽里克森当天前往格陵兰岛首府努克，与格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森举行会晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，弗雷泽里克森23日早上在比利时布鲁塞尔会见了北约秘书长吕特，并在社交媒体发文说，“北极地区的防御和安全是整个北约的共同责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日，弗雷泽里克森参加了在布鲁塞尔举行的欧盟紧急峰会。她向媒体表示，丹麦“已经启动与美国政府的合作”，并将在未来数周内明确合作的具体方式。她强调，各方现可通过“更传统的外交途径”，就1951年美国同丹麦签署的关于格陵兰岛的防务协议进行“详细讨论”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmgP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q9ZmmSWmgP</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:20:59 GMT</pubDate><category>弗雷泽里克森</category><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>北约</category><category>布鲁塞尔</category><category>首相</category></item></channel></rss>