<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 03:14:17 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>加高官：卡尼正考虑派兵格陵兰岛，参与丹麦“主权”演习</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3D15C5D10222B353E24EB26473C6649205BAF191_size345_w500_h281.png&quot; height=&quot;281&quot; width=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月18日，加拿大广播公司（CBC）援引两名加拿大高级官员透露，加拿大总理卡尼正考虑派遣士兵前往格陵兰岛，与北约盟国共同举行军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，为应对美国总统特朗普威胁要收购格陵兰岛一事，加政府高层上周就已经制定了一套应急方案并提交联邦政府审议。加总理卡尼也正权衡是否增派额外兵力，参与由丹麦主导的“主权”演习，该演习预计将重点演练保护该北极岛屿的关键基础设施。但与此同时，加拿大皇家空军的一支部队却仍按原计划，在格陵兰参加由北美防空司令部（NORAD）组织的例行演习。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD878E724B730F7515FF4971DBE055F6FE34AF5F_size323_w500_h303.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 303px;&quot; alt=&quot;丹麦士兵在格陵兰岛港口 美联社&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;丹麦士兵在格陵兰岛港口 美联社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，当地时间1月17日，美国总统特朗普在“真实社交”平台发布一张个人黑白照片，并自诩为“关税之王”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，特朗普在该平台发文宣布，自2026年2月1日起，丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰出口至美国的所有商品加征10%的关税。自2026年6月1日起，加征关税的税率将提高至25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，这一关税措施将持续实施，直至就“完全、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普通过关税手段在格陵兰议题上施加威胁的做法，被加征关税的欧洲八国17日纷纷发表声明，表示“不可接受”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日，加总理卡尼在卡塔尔首都与该国元首会晤后于新闻发布会上表示，加拿大对特朗普政府提出的关税威胁深表关切，并强调加方始终坚定支持各国的主权与领土完整。他进一步补充道，“格陵兰岛的未来理应由格陵兰岛和丹麦自主决定。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，加拿大国防参谋长卡里尼昂（Jennie Carignan）同日（18日）在接受采访时坦言，特朗普政府对格陵兰岛的意图确实已在北约内部引发热议。她表示，加拿大将一如既往地与丹麦伙伴保持密切合作，并强调北约正高度关注北极安全，将与各盟国合力应对相关挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，欧盟委员会主席冯德莱恩、欧洲理事会主席科斯塔17日也在X平台发表联合声明称，加征关税将破坏跨大西洋关系，并可能导致危险的恶性循环。欧洲将继续团结一致、协调一致，并致力于维护其主权。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2LVxqkUaO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2LVxqkUaO</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:12:28 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>加拿大</category><category>格陵兰</category><category>北极</category><category>卡塔尔</category><category>美联社</category><category>联合声明</category><category>挪威</category><category>荷兰</category></item><item><title>2025年末全国人口比上年末减少339万人，全年出生人口792万人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AC58E27C23283F4EB003A3535296883E2EDB6C4E_size60_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;年末全国人口（包括31个省、自治区、直辖市和现役军人的人口，不包括居住在31个省、自治区、直辖市的港澳台居民和外籍人员）140489万人，比上年末减少339万人。全年出生人口792万人，人口出生率为5.63‰；死亡人口1131万人，人口死亡率为8.04‰；人口自然增长率为-2.41‰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从性别构成看，男性人口71685万人，女性人口68804万人，总人口性别比为104.19（以女性为100）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从年龄构成看，16—59岁人口85136万人，占全国人口的比重为60.6%；60岁及以上人口32338万人，占全国人口的23.0%，其中65岁及以上人口22365万人，占全国人口的15.9%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从城乡构成看，城镇常住人口95380万人，比上年末增加1030万人；乡村常住人口45109万人，减少1369万人；城镇人口占全国人口的比重（城镇化率）为67.89%，比上年末提高0.89个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从受教育程度看，16—59岁人口平均受教育年限达到11.3年，比上年提高0.1年。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2LIaq6iY9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2LIaq6iY9</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:09:59 GMT</pubDate><category>人口</category><category>常住人口</category><category>直辖市</category><category>自治区</category><category>比重</category><category>全国</category></item><item><title>福山呼吁欧洲勿退缩：特朗普是霸凌者，让步无法安抚他</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5CD22DA940F9C46AEC733FFF0410CCA2CA306CC8_size464_w658_h370.png&quot; height=&quot;370&quot; width=&quot;658&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特朗普政府以关税和安全为筹码向欧洲盟友施压已经不仅仅是贸易争端，而是将经济手段工具化、武器化的明确体现。美媒《Persuasion》于1月19日刊发弗朗西斯·福山的文章《欧洲，不要退缩》，强调欧洲长期采取的退让和安抚政策行不通，只有维护尊严和集体立场才能防止国际秩序被进一步侵蚀。弗朗西斯·福山，美国作家、政治经济学者，著有《历史的终结及最后之人》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰网“天下事”编译文章如下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周末，特朗普宣布，从2月1日起，将对同意向格陵兰岛派遣部队的八个欧洲国家征收10%的关税。他同时表示，如果这些国家不同意支持将格陵兰岛出售给美国，关税将在6月1日提高到25%。过去几个月来，外界一直在争论特朗普究竟是真心想要占领格陵兰岛，还是仅仅在戏弄欧洲盟友。事实证明，他是认真的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一名美国人，我想对我的众多欧洲朋友说：不要在这场对抗中退缩。迄今为止，欧盟和欧洲主要大国都试图通过向特朗普让步、奉承、私人礼物和其他形式的“贡品”来安抚他。但这种策略已经证明行不通，应该立即放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普本质上是个霸凌者，渴望掌控身边的一切。试图通过让步来安抚他纯属徒劳：他鄙视软弱，也轻视任何示弱的人。去年春天，欧盟与特朗普达成了一项贸易协议，接受对所有欧洲商品征收15%的关税，却不对美国产品采取任何报复措施。这是一个错误的决定；欧盟在人口规模和经济实力上与美国不相上下，本应采取统一立场并予以反制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究竟是什么让欧洲人认为牺牲格陵兰岛就能安抚特朗普？他只会日后卷土重来，索取更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人支持绥靖政策的理由主要有两点：其一，欧洲在安全上仍然依赖美国，并且需要美国在应对俄罗斯问题上提供帮助；其二，欧洲不想挑起一场两败俱伤的贸易战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，事到如今，特朗普领导下的美国已经充分证明，在关键时刻它并非一个可靠的盟友。美国已经放弃了乌克兰，并在去年11月的国家安全战略中明确表示，就美国的优先事项而言，欧洲已经比不上西半球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人应该记住，2025年那些顶住特朗普威胁、拒绝屈服的国家——包括中国、印度和巴西——最终都发展良好，并未因此付出灾难性代价。这些国家的领导人在国内的支持率上升，而就中国而言，美国反而变得更加愿意合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人必须清醒地认识到，特朗普并不等同于美国。绝大多数美国人对他的政策感到失望甚至愤怒，并很可能在即将到来的中期选举中投票反对他和共和党。随着更多国家站出来反对特朗普并对其政策进行报复，世界或许将面临全球经济衰退的风险。但是，任何企图将贸易武器化并以此作为领土扩张工具的美国政客，都必须被严厉制止并付出惨痛的代价。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B659F685BBACB8F35A870ECE804B628F6577B6AC_size67_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;福山呼吁欧洲勿退缩：特朗普是霸凌者，让步无法安抚他&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2KJSH3KAC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2KJSH3KAC</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:04:42 GMT</pubDate><category>关税</category><category>格陵兰岛</category><category>美国</category><category>盟友</category><category>欧洲</category><category>特朗普</category><category>欧洲人</category><category>欧盟</category><category>政策</category><category>乌克兰</category></item><item><title>教育部等7部门发文，深入推进中华优秀语言文化传承发展，提高全民语言文化素养</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5B003F93EDC64CA3232C33AD8F9B825FBF2421FE_size51_w788_h443.jpg&quot; height=&quot;443&quot; width=&quot;788&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，教育部、国家语委、中央宣传部、中央网信办、文化和旅游部、国家文物局、共青团中央印发《关于深入推进中华优秀语言文化传承发展 提高全民语言文化素养的意见》（以下简称《意见》）。跟教育小微一起来看——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0C45418812968B7A113555985CEB8C3FD50A6168_size2839_w1080_h1763.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1044px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》旨在推动中华优秀语言文化创造性转化和创新性发展，持续提升全民特别是青少年的语言文化素养，助力培养担当民族复兴大任的时代新人，奠基国家语言能力建设，服务铸牢中华民族共同体意识，服务推动构建人类命运共同体，为建设教育强国、文化强国和人才强国提供有力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》提出七项主要任务：一是科学研究阐释，提出深入研究阐释语言文化相关的重大理论和实践问题。二是推进教育普及，提出组织实施重大工程和行动，推动各地区、学校和有关单位创新开展中华优秀语言文化教育。三是保护开发资源，提出强化国家语言资源治理，加强语言资源的调查整理、科学保护、规范储备、开发共享、服务赋能，把语言资源优势转化为文化发展优势。四是强化数字赋能，提出加快推进语言文化资源数据化建设、语言文化成果数字化应用、语言文化传承智慧化赋能。五是建强人才队伍，提出加大语言学科建设、语言人才激励、语言人才汇聚的力度，加强研究型、应用型和复合型语言文化人才的培养、储备和使用，建强语言文化人才队伍。六是加强推广传播，提出加快建设语言文化传播体系，增强中华优秀语言文化的吸引力、传播力和影响力。七是深化交流互鉴，提出建设中华优秀语言文化交流品牌，打造语言文化合作新亮点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》明确组织实施要求。各地区、各学校和各有关单位要加大统筹力度，优化资源配置与支出结构，加强工作经费保障，强化社会多元参与。要加大宣传力度，引导社会抵制不良语言现象，守牢宣传思想文化阵地，营造良好社会风尚。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/35DB9B719061990C2E1BBD6A66FBE8296C05E840_size2880_w1080_h1916.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1135px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一起来看《意见》全文——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关于深入推进中华优秀语言文化传承发展 提高全民语言文化素养的意见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;语言是人类交流思想的工具、传承文明的载体、增进理解的桥梁。一个国家文化的魅力、一个民族的凝聚力主要通过语言表达和传递。中华优秀语言文化源远流长、内涵丰富，是中国特色社会主义文化的重要内容，是强化以文化人价值引领的重要基础，是落实立德树人根本任务的重要支撑。为深入贯彻落实《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》关于实施国家语言文化传承发展系列工程和提高全民语言文化素养的部署要求，现提出如下意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、总体要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，全面贯彻习近平文化思想，全面贯彻习近平总书记关于教育的重要论述和关于语言文化的重要指示批示精神，担负新时代新的文化使命，落实立德树人根本任务，以社会主义核心价值观为引领，加大国家通用语言文字推广力度，科学保护各民族语言文字，实施国家语言文化传承发展系列工程，推动中华优秀语言文化创造性转化和创新性发展，形成更多标志性成果，融入学校教育体系和终身教育体系，融入中华优秀传统文化、革命文化和社会主义先进文化教育，融入经济社会发展，持续提升全民特别是青少年的语言文化素养，助力培养担当民族复兴大任的时代新人，奠基国家语言能力建设，服务铸牢中华民族共同体意识，服务推动构建人类命运共同体，为建设教育强国、文化强国和人才强国提供有力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到2030年，中华优秀语言文化传承发展体系基本建成，实现科学阐释、教育普及、资源开发、数字赋能、队伍建设、推广传播、交流互鉴等协同发展；全民语言文化素养提升机制基本建成，全民语言文化基本素养普及率明显提升。到2035年，中华优秀语言文化传承发展和全民语言文化素养水平全面提升，服务强国建设的能力全面增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、主要任务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）科学研究阐释&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深入研究阐释习近平总书记关于语言文化的重要指示批示精神，系统科学阐发其中蕴含的道理学理哲理，更好转化为知识话语、研究范式、学术理论和教育教学内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深刻理解“两个结合”的根本要求，研究阐释新时代党的创新理论关于语言文化的重大基础性问题，深入研究加快建设教育强国、塑造立德树人新格局、增强思政引领力对传承发展中华优秀语言文化的实践要求。研究阐发中国语言文字本体文化内涵及其传承的中华基因、蕴含的中华民族精神、承载的中华民族文明智慧，科学阐明中国语言文字与中华文明突出特性之间的内在关联，系统挖掘中国语言文字的历史渊源和当代价值，增强语载思想、言传精神、文增智慧、字通根脉的独特功能，发挥语言文字在传承和弘扬中国特色社会主义文化中的基础作用。持续推出中华优秀语言文化标识性成果，有力支撑构建中国哲学社会科学自主知识体系。重点实施古文字与中华文明传承发展工程，引导全社会深刻理解甲骨文是中华优秀传统文化的根脉，理解中华民族的形成和发展离不开汉文字的维系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学阐释全面推广普及国家通用语言文字、以语言相通促进心灵相通和命运相通的深刻内涵，充分发挥中华优秀语言文化教育对铸牢中华民族共同体意识的重要作用，引导全社会了解中华优秀语言文化的发展脉络、价值理念和世界影响，不断增强中华文化认同，服务加强中华民族共同体理论体系建设和构筑中华民族共有精神家园，服务铸牢中华民族共同体意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）推进教育普及&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创新开展中华优秀语言文化教育，切实增强语言育人、以文化人和立德树人的实效性。重点实施中华经典诵读工程，拓宽中华经典诵写讲大赛新赛道新赛项。大力实施全民语言文化素养提升行动，加强语言文化素养监测、反馈、指导，建立语言文化素养指数。编制中华优秀语言文化读本和公共领域语言礼仪指南。深入开展普及教育活动，引导全民在学习传承中华优秀语言文化中树立科学的意识与态度、掌握必备的知识与信息、学会基本的技能与方法、养成良好的行为与习惯、尊崇健康的审美与风尚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动各地区健全语言文化教育长效机制，将中华优秀语言文化教育贯穿国民教育体系、融入城乡生产生活，开展语言文化教育特色工作，持续提升中华优秀语言文化认知水平；增强教师语言文化教育教学能力，发挥示范引领作用。指导各学校创新语言文化教育模式，将中华优秀语言文化教育融入德智体美劳教育体系，纳入大中小学思政课程与课程思政建设，融入学科体系、教学体系、管理体系；统筹推动价值引领、实践体验、环境营造，探索建立知信行一体强化、大中小一体贯通、家校社一体协同的中华优秀语言文化教育模式；开展追溯甲骨文、金文、篆书等文字发展演变，用好古代书画、古碑碣、摩崖石刻等文物资源，传承书法、篆刻等中华文化瑰宝，展现印刷术、造纸术等中国古代文明成就，以及反映新时代伟大成就的语言文化教育。中小学校注重用好课程教材中的语言育人元素，加强普通话和规范汉字书写教育，创新开展专题讲座、研学实践、展示交流等。高等学校开设大学语文、中国书法、数字中文、数字人文、大语言模型技术等公共课程，将培养学生语言文化素养与提升学科专业能力、岗位职业素养和社会适应能力结合。鼓励各有关单位实施语言文化特色项目，提倡图书馆、博物馆、文化馆、出版社等开展语言文化活动。大力倡导语言礼仪、文明语言和语言伦理，服务培育自尊自信、理性平和、积极向上的社会心态，助力提升全民思想道德素质、科学文化素质和身心健康素质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）保护开发资源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强国家语言资源治理，发挥语言文字的教育资源、科技资源、文化资源、经济资源、安全资源和战略资源作用，把语言资源优势转化为文化发展优势。重点实施中国语言资源保护工程，完善国家语言资源库，夯实语言资源建设基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强语言资源的调查整理、科学保护和规范储备；宣传好甲骨文入选联合国教科文组织《世界记忆名录》的意义，健全古文字资源保护和传承机制；实施“中国语言记忆”行动，在文化生态保护区中加大语言资源保护，鼓励设立城乡语言文化档案。加强语言资源开发共享，聚焦中华典籍、红色经典和中国成就、中国经验等文献提炼语言育人资源；支持学校建设语言文化教育环境；重点支持中国语言资源博物馆建设，鼓励有条件的地方和单位合理利用文物建筑、工业遗产、校园设施等布局语言资源博物馆、语言文字博物馆、语言文化园等语言文化传承场馆；鼓励城乡社区、交通场站、国家文化公园等公共场所建设语言文化景观；开发文字和书法资源，推出主题旅游线路。加强语言资源服务赋能，依托国家关键领域语言科技赋能计划，支撑语言文化传承发展；支持语言资源、语言数据和语言资产转化利用；支持中华老字号、地名文化遗产等领域的语言文化研究与传播；支持面向儿童、老年人、语言障碍人群等开展语言文化服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）强化数字赋能&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落实数字中国建设要求，全方位释放语言文字数据要素价值，推动语言文化与科技创新双向赋能。重点依托国家数字中文建设工程，深化语言文字与信息技术融合，加强人工智能应用，服务中华优秀语言文化传承发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快推进语言文化资源数据化建设，加强规模采集、标注加工、规范存储及安全治理，健全语料库数据集质量测评机制；依托国家关键语料数据基础设施建设计划，重点建设甲骨文、古今汉语和语言文化的语料库、资源库等；实施新型语料库建设工程，完善相关建设规范，编制典型应用推广指南。加快推进语言文化成果数字化应用，建好国家语言资源服务平台、中国语言文字数字博物馆等，支持地方建设语言资源数字化平台；推动古籍数字化关键技术创新；继续实施中华精品字库工程，丰富中国历代书法名家字库；建设语言文化数字公共服务产品，支持发展语言数字产业。加快推进语言文化传承智慧化赋能，实施“人工智能+”语言文化传承项目，建设垂直领域大语言模型；多渠道推动提升中文在全球数字空间的使用占比、价值引领和文化贡献；建立大语言模型能力素养监测机制，引导全民特别是青少年有益、安全、公平使用人工智能，提升话语表达力、价值判断力和文化鉴别力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）建强人才队伍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建设规模充足、结构合理和素质优良的语言文化人才队伍。重点依托国家语言能力建设工程，加强研究型、应用型和复合型语言文化人才的培养、储备和使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加大语言学科建设力度，支持实施古文字学强基计划，促进古文字学学科建设和拔尖创新人才培养，确保甲骨文等冷门“绝学”有人做、有传承；支持高校探索开设语言科学专业；推进语言学科与相关学科融合；支持有条件的高校探索“专业技能+语言能力+跨域文化”人才培养，助力中华文化“走出去”。加大语言人才激励力度，建立国家语言文化传承发展重大工程项目首席专家制度，造就一批语言文化领军人物；依托国家语言文字关键研究领域领航计划，加强语言文化创新团队建设；依托现有专业平台，提升语言文化教育相关学科领域课程教材建设专业队伍水平。加大语言人才汇聚力度，实施国家语言文化传承人计划，培育“语言资源守护者”“语言技术工程师”“语言文化代言人”；打造“中国语言科学大会”品牌，支持建设全球语言服务平台，开展中国语言能力素养展示活动，汇聚高端语言文化人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）加强推广传播&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快建设语言文化传播体系，增强中华优秀语言文化的吸引力、传播力和影响力。重点实施中华语言文化传播工程，优化传播理念，创新传播方式，提升传播效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聚力打造语言文化传播矩阵，建设中国语言文化信息传播平台，创新舞台艺术、视听媒介、数字出版、微课堂等传播方式；科学建设中国语言文化地图，推动优质资源全国共享；支持建设中华优秀语言文化传承单位，建好用好语言文字推广应用类全国示范性特色学校；鼓励举办中华优秀语言文化品牌活动，打造数字化精品课程、精品产品、精品案例；办好“文质彬彬·每日好词语”等宣传活动。汇聚优质阅读资源，探索建设阅读标准体系，深入实施青少年学生读书行动，着力加强“书香校园”建设，助力推进全民阅读、建设“书香中国”；深入开展“典耀中华”主题读书、中华经典润校园进万家、全国校园节庆日诵读展示等系列活动，发布典型案例和品牌活动。实施“同根同心”港澳台语言文化交流工程，开展中华经典诵读港澳展演、中小学教师培训，举办海峡两岸及港澳大学生汉字创意设计大会，建好用好两岸中华语文知识库网站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）深化交流互鉴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建设中华优秀语言文化交流品牌，打造语言文化合作新亮点，促进文明交流互鉴。重点实施中华思想文化术语传播工程，构建集典籍精粹、当代阐释、国际表达于一体的中华思想文化术语阐释体系，服务构建中国话语和中国叙事体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强国际中文教育，持续举办世界中文大会；拓展“汉语桥”“国际中文日”“新汉学计划”“中文水平考试（HSK）”等国际中文教育品牌项目影响力；支持全球中文学习平台、中文联盟建设；支持开展海外华文教育；推动中文在国际组织、经贸往来、科教合作以及民间交往等领域的应用，提升中文在世界现实生活的使用比例。开发汇聚多语种中国故事系列资源，推动更多语言文化精品走出国门，为世界贡献公共文化产品；推进中华文化优秀课程多语种数字化全球传播计划，生动讲述语言文化里的中国；实施中华经典海外传播工程，开展中外青少年研习交流、海外教师研修、外国留学生诵读中华经典等活动；聚焦高质量共建“一带一路”等重大举措，开展国际语言文化交流，传播好中国声音；积极与联合国教科文组织等国际组织合作，主动参与全球语言治理，贡献中国力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强党对中华优秀语言文化传承发展的领导，把坚持和加强党的领导贯穿各项工作全过程，确保正确政治方向。教育部、国家语委、中央宣传部、中央网信办、文化和旅游部、国家文物局、共青团中央会同有关部门统筹推进全国语言文化传承发展工作，建立多部门协同工作机制和分区域专家指导机制。各地区统筹将语言文化传承发展工作纳入发展规划，制定专项方案，明确任务分工；纳入行业管理、城乡管理和文明城市、文明村镇、文明单位、文明校园建设内容；有机融入学校考核和学生综合素质评价体系。各地区、各学校和各有关单位加大统筹力度，优化资源配置与支出结构，加强工作经费保障，强化社会多元参与。落实《信息技术产品国家通用语言文字使用管理规定》，规范各类新媒体语言文字使用，加强网络语言文字治理，建设健康文明的网络语言环境。加大宣传力度，引导社会抵制不良语言现象，守牢宣传思想文化阵地，营造良好社会风尚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;教育部&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;国家语委&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;中央宣传部&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;中央网信办&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;文化和旅游部&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;国家文物局&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;共青团中央&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2025年12月16日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制图 | 旭柠&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2O6GX8sTs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2O6GX8sTs</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:01:47 GMT</pubDate><category>语言</category><category>中华</category><category>文化</category><category>资源</category><category>素养</category><category>语言文字</category><category>中华民族</category><category>全民</category><category>强国</category><category>共同体</category></item><item><title>高市早苗将举行记者会，就解散众议院进行说明</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FE70FFDCF0D37F31AFB476AA9A7233994D6B37B1_size41_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社东京1月19日电（记者陈泽安　李子越） 据日本共同社报道，日本首相高市早苗将于当地时间19日18时（北京时间17时）举行记者会，就解散众议院一事进行说明。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2Jx0uCt98</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2Jx0uCt98</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:55:05 GMT</pubDate><category>日本共同社</category><category>日本首相</category><category>东京</category><category>新华社</category></item><item><title>外交部提醒警惕假冒领保热线诈骗</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AE79D42247A0C164D3F91C46A49BFB788B920568_size676_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，外交部全球领事保护与服务应急热线（12308领保热线）和部分中国驻外使领馆接到反映，有不法分子通过技术手段冒用12308领保热线号码致电，以个人资料泄露、涉嫌散布非法信息、涉嫌违法犯罪等为由，诱骗接电人提供个人信息、“接受调查”、缴纳“保释金”等实施诈骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交部领事保护中心郑重提醒：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、12308领保热线主要职能是记录来电人涉领事保护方面的求助事项，提供应急咨询与指导，必要时协调驻外使领馆跟进处理等。热线不会主动拨打公民电话，通知其有个人事项或违法犯罪情况待处理；不会将来电通话转呼至任何其他部门；不会在通话中要求来电人向指定账户转账汇款。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、如遇疑似假冒12308领保热线来电，建议立即挂断。如需核实确认，可主动拨打热线电话，或通过“中国领事”官方APP、微信等平台小程序中“12308”功能键咨询。切记不要点击手机通话记录回拨。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、如不幸受骗，请第一时间向所在地警方报案。如款项系通过国内银行转账汇款，可同时向本人国内户籍所在地公安机关报案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;联系方式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外交部全球领事保护与服务应急热线（24小时）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;+86-10-12308&lt;/p&gt;&lt;p&gt;+86-10-65612308&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2OPtrKBoA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2OPtrKBoA</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:48:51 GMT</pubDate><category>热线</category><category>使领馆</category><category>汇款</category><category>外交部</category><category>领事</category><category>事项</category><category>款项</category><category>保释金</category></item><item><title>解密俄军前线无人智能车：体积小速度快，用于穿越乌无人机封锁的战场</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C7875E86A1CB5E1C18ACDB10F67AFB5FCC3FE674_size149_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，无人机和智能设备在俄乌战场上五花八门，来自东西方的研发装备和俄乌两国自主创新产品在战场实践中，也不断得到升级，据不完全统计，几乎每周两军都有新产品问世并在实际战场中获得检验。1月18日，本台记者在顿巴斯北线探访了俄军某智能运输队。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/534DB9C6A92A9F14B8DEE24C36483DAEEFD08DCE_size173_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418820010782495420-102-092025.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2Jx0uCt1j</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2Jx0uCt1j</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:48:28 GMT</pubDate><category>顿巴斯</category><category>战场</category><category>智能设备</category><category>俄军</category></item><item><title>神二十成功着陆，曾遭空间碎片撞击</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/59F52E8D9D0093C0383AA63C5F67873BCE902F78_size823_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社快讯：神舟二十号飞船返回舱在东风着陆场成功着陆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;官方：航天员将对受损舷窗防护，神舟二十号会以无人的状态返回地球&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：央视新闻（2025年12月01日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月5日，因在飞船舷窗上发现裂纹，神舟二十号返回任务被按下紧急暂停键。经过20多天的高效应对，随着神舟二十二号飞船返回舱舱门顺利打开，一场牵动无数人心弦的“太空应急大考”画上了圆满的句号。此次发射的神舟二十二号飞船，除了装载航天食品、新鲜果蔬、还上行了针对神舟二十号飞船舷窗裂纹的处置装置。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2025_49/5454CA36579E44CF7EAFE866CA0C430AF5D9D21E_size79_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2025/12/01/p7401024353644613632-102-062830.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;出了一些故障的神舟二十号，怎么处理它？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国载人航天工程办公室主任助理 工程新闻发言人 季启明：&lt;/strong&gt;首先是想请神舟二十一号航天员在出舱活动期间，对神舟二十号舷窗裂纹的情况进行进一步检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;那就是新任务了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国载人航天工程办公室主任助理 工程新闻发言人 季启明：&lt;/strong&gt;对，在下一次航天员出舱的时候，可能会去进行这个工作。这次发射的神舟二十二号飞船上面，我们也上行了一个处置装置，到时候可能视情况请航天员对受损的舷窗进行防护。这项工作地面还在开展试验验证，但是神舟二十二号飞船的发射时机是不能错过的，所以我们把有关的一些工具已经上行上去了。&lt;strong&gt;最后神舟二十号会以无人的状态返回地球，返回的过程也会拿到最真实的试验数据，这个数据对后续相关工作也是非常宝贵、非常有意义的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2025/08442309563C4D4A85A2ED612C917E0B65E2603E_size126_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，空间碎片数量呈现激增态势，对在轨运行的航天器、人造卫星乃至航天员的生命安全构成的威胁与日俱增。如何有效应对这一挑战，强化航天系统的防护能力，已成为中国航天人必须直面并致力攻克的关键课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2025/BE02DA6388E4E248BE0A02083BBA792F209C87D0_size125_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国航天科技集团 贾世锦：&lt;/strong&gt;这次的裂纹，我们初步判断空间碎片的尺寸应该不到1毫米，但是因为它的速度太快了。返回舱有一个特殊的地方，因为返回的时候必须要靠防热结构进行防热，所以就不允许我们舱外再有多余的结构存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;有没有可能就不要舷窗了，取消舷窗，干脆就变得都很坚固，那多好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国航天科技集团 贾世锦：&lt;/strong&gt;从人性的角度来说，一个舱也好，包括一个房间也好，都是需要有个窗户的。所以这个事确实对我们也提了醒，现在空间环境确实是越来越恶劣，尤其是空间碎片，就要求我们的结构、硬扛的能力还要进一步加强，至少现在这个量级的，我下次要把它防得住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2025/3AFA744CD5620CFB344EA0530238D5BB53503DD4_size176_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着神舟二十二号应急发射，后续飞船的研制节奏已全面提速。原定明年三月出厂的神舟二十三号飞船，预计将提前两个月完工；神舟二十四号飞船也瞄准明年夏季的出厂目标，全力推进。由于航天员乘组编号通常与所执行的飞船任务编号一致。下一个乘组将被命名为“神舟二十三号航天员乘组”，这意味着“神舟二十二号航天员乘组”在序列中永远空缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2025/B96C50CD3752C0AEA7032860334BA0E10F9B3CB4_size275_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;永远缺的神舟二十二号乘组，对你们来说，它的意义在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国航天科技集团 贾世锦：&lt;/strong&gt;这是对整个工程全线的一个提示，就是我们永远不要认为我们的工作已经做到了100分。对于载人航天来说，其实工作永没有止境，100分是我们永远追求的目标，必须向着那个方向不断地努力。哪怕你的工作做到了，还有空间环境，还有不确定性，我觉得恰恰也是对大家一个警示：连续成功之后，大家还要继续保持清醒，继续保持警醒，继续保持工作的标准，不但不能降，而且我觉得还要更高。只有这样，我们才能实现后面的连续成功。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2IoRwCGFh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2IoRwCGFh</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:37:00 GMT</pubDate><category>神舟</category><category>新华社</category><category>飞船</category></item><item><title>NBA伦敦赛现场，当美国国歌响起，有观众大喊“别碰格陵兰岛”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DC533286F0E436ABD5F7B672EA2DF4116AFFDF38_size366_w602_h338.png&quot; height=&quot;338&quot; width=&quot;602&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据英国《卫报》、美联社报道，当地时间1月18日，在英国伦敦举行的NBA伦敦赛开场前，演员凡妮莎·威廉姆斯演唱美国国歌《星条旗永不落》时，一名观众大喊“别碰格陵兰岛！”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F31ABDF7522348AE5398AFFF7D73DEAAC6BE1EEA_size464_w677_h381.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418824837038084781-102-094002.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;制作：环视频/王力&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卫报称，这一举动赢得了部分观众的掌声和欢呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孟　媛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：李莹莹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：朱稳坦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2IoRwCGH0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2IoRwCGH0</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:32:51 GMT</pubDate><category>环球网</category><category>美联社</category><category>卫报</category><category>格陵兰岛</category><category>英国伦敦</category><category>国歌</category></item><item><title>无人机+歼16＋特种兵，解放军实战演训联合“斩首”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C7F503EA0B8501A40AB8824FBA507002ABD2BAAF_size662_w963_h542.png&quot; height=&quot;542&quot; width=&quot;963&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据小央视频报道，央视《威虎堂》栏目近日发布解放军实战演训视频：无人机+歼16＋特种兵联合“斩首”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“发现疑似目标，通知利刃前出查证。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高价值目标，请求老鹰支援。”“目标命中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“发现‘敌’增援力量，飞龙补充打击。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8610C7239926738196CAFD246262041B1DA63D03_size33_w720_h405.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418835877108916628-102-101304.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，央视《军武零距离》栏目还披露了解放军实战演练“斩首”行动的画面：精准轰炸后，特战小分队突击组迅速突进独立房屋，不到2分钟，完全摧毁，“击毙”4名“暴恐分子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特战小分队常常要处置急难险重且对精度要求极高的任务。建筑物内部的清剿、特定人物的解救行动，这些都是对小队成员的综合素质和专业能力的挑战，同时也是对小队任务规划和执行能力的考验。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/50890DB17664932D40BEFD1BA7607E51625AF560_size87_w1080_h1920.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418837001681518592-102-100936.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;来源：央视网、环球网、长安街知事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：王锦川、俞春红&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2LVxqkUS9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2LVxqkUS9</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:28:29 GMT</pubDate><category>特战</category><category>解放军</category><category>小分队</category><category>小队</category><category>实战</category><category>栏目</category><category>老鹰</category><category>公安部</category></item><item><title>会长“1正89副”？行业协会不该办成官帽批发部</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E6BCDC7EFCF2041F551B379243A5ED8B1DBC9932_size333_w606_h341.png&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;606&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，一条关于宁夏餐饮饭店协会拥有1名会长、89名副会长的网帖引发关注。1月18日，宁夏回族自治区联合调查组发布通告，认定该协会换届选举负责人超额配置属实，选举结果无效；相关部门已依法责令其立即整改，并将在全区范围内深入开展行业协会乱象专项整治行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个省级餐饮饭店行业协会，“配备”了八九十名副职领导，这则新闻颇有黑色幽默的味道。网帖热传后，该协会秘书长接受媒体采访时“澄清”：网传的“89名副会长”数据不对，实际为53人，因为被误计了已卸任的前任副会长、不实际参与会务的“特邀副会长”及“名誉副会长”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但即便这样，领导人数依然超标。因为根据宁夏回族自治区民政厅相关规定，行业协会、商会“负责人”是指会长1名、副会长若干名、秘书长1名；负责人总数不少于5人，最多不得超过40人，且为奇数。该协会秘书长称，按规定确需“劝退”十几名副会长，而“劝退工作很复杂”“需要做好解释工作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业协会是由同行业企业自愿组成的非营利性社会组织，其核心职能包括‌服务企业、行业自律、沟通政府、建言政策等。通过这些职能，推动行业健康发展，维护成员共同利益。可见，行业协会虽然不是政府附属机构，却具有重要价值，发挥重要作用。其负责人虽然不是“官”，但也承担着重要职责，是不能随便产生任命的。一旦当上行业协会“领导”，也是有一定社会地位和影响力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能正是因为行业协会负责人头衔的“含金量”，才吸引很多人“心向往之”。近年来，很多行业协会理事、负责人的换届选举竞争异常激烈，以至于不时发生违规甚至违法情况。此次宁夏餐饮饭店协会换届选举负责人超额配置，就是常见的违规体现之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业协会“官帽”满天飞，原因可能有三：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，官本位思想渗透，形成“官瘾”驱动。长久以来，权力与地位在很多人心中被赋予过高的价值，这种风气也不可避免地侵蚀到行业协会等社会组织。一些人将担任协会领导视为一种行业地位的身份象征、资源筹码，从而想方设法要搞个会长、副会长、秘书长当当，实在没有“特邀”也行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，协会内部治理失效，管理混乱随意。在一些协会中，领导职位的产生和设置，并非基于实际工作需要或协会章程的规定，而是沦为一种“人情”工具，成为平衡关系、拉拢资源、照顾面子的手段。为了吸引会员、维系各方利益，或者仅仅是为了让更多有头有脸的人物“榜上有名”，便随意增设、滥发“副会长”“名誉会长”等头衔，把协会办成了“官帽批发部”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，外部监管缺位，未能及时纠偏。主管部门可能存在“重登记、轻管理”现象，对协会换届选举、负责人备案等关键环节把关不严、审核不细，未能及时发现和纠正问题。如果事前缺指导，事中缺监督，事后缺惩戒，必然给违规操作提供生存土壤，直至某个环节产生“纰漏”引发舆情，才后知后觉匆忙整改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业协会“滥封官”的危害不可小觑。它首先会助长官本位思想和官僚习气，毒化政商关系和社团文化氛围；其次极易滋生腐败和权力寻租，破坏协会内部的公平公正；此外，艄公多了打烂船，“领导”太多可能导致协会内部职责不清、效率低下。以上多方面危害叠加，其结果必然是损害行业协会的公信力，销蚀其存在价值，最终损害整个行业利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业协会“官帽”满天飞的乱象必须严加整治。此次宁夏为了亡羊补牢已率先出手，各地、各行业有必要借机开展一轮全面自查和排查。对发现的问题及时整改，并着手构建、完善长效机制。一方面，要推动行业协会自身强化章程约束，改进内部治理；另一方面，要加强主管部门的监督检查，形成有效监管。只有这样，才能杜绝“官帽批发部”闹剧重演，让行业协会回归服务本位，扮演好该扮演的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：秦新安 责编：任绍敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(作者系第一财经编辑)&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2H5sWSnhY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2H5sWSnhY</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:18:57 GMT</pubDate><category>行业协会</category><category>副会长</category><category>会长</category><category>协会</category><category>秘书长</category><category>负责人</category><category>官帽</category><category>社会组织</category><category>乱象</category><category>头衔</category></item><item><title>寒潮持续！中东部多地降温剧烈，河南湖北安徽等地暴雪来袭</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A7D562183EB177C84A89F1F410B10B291343BE09_size153_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今起三天（1月19日至21日），&lt;strong&gt;寒潮持续影响中东部，大部地区有雨雪冰冻天气过程，气温下降剧烈，多地降温后将体验同期少见的寒冷。&lt;/strong&gt;其中今天，雨雪天气进入过程最强时段，河南、湖北、安徽等地部分地区或遭遇暴雪，公众需注意防范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中东部雨雪进入过程最强时段 湖南贵州等地需防范冻雨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天，随着寒潮渗透南下，与暖湿气流交汇，中东部大范围雨雪天气上线。监测显示，河北南部、山东、河南、苏皖北部、湖北北部及甘肃中部、内蒙古东北部、黑龙江西部、吉林东南部等地部分地区出现小到中雪或雨夹雪；河南等地出现冻雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，中东部雨雪进入过程最强时段，河南、湖北、安徽一带为强降雪中心，部分地区将遭遇暴雪。明天，雨雪范围会整体南压，黄淮地区降雪基本结束，西南地区东部、长江中下游沿线有小到中雪。后天起，中东部雨雪将明显收缩减弱，这轮过程接近尾声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央气象台预计，今天，新疆南疆西部山区、甘肃河西和东部、黑龙江中北部、西藏东北部、陕西中南部、华北南部、黄淮大部、江淮、江汉、江南西部和北部、贵州东部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，陕西南部、山西南部、河南中南部、安徽中北部、江苏西部、湖北西部和北部、湖南北部等地部分地区有大到暴雪；河南东南部、安徽西南部、湖北中南部、湖南中北部、江西西北部、四川盆地东北部、重庆东南部、贵州东部等地部分地区有冻雨。浙江北部、湖南南部、江西西部、四川盆地大部、重庆中西部、贵州中南部、广西西部和北部、台湾岛东部等地部分地区有小到中雨，其中，台湾岛东北部等地部分地区有大雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/29A28BBB1EFC1A76B1CB34F1DFB307C94B2A7F7C_size42_w600_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明天，黑龙江中东部、新疆沿天山地区和南疆盆地南部、西藏东南部、陕西南部、河南西部、山东半岛、江汉、江淮、江南北部和西部、贵州大部等地部分地区有小雪或雨夹雪，其中，湖北东南部、湖南中西部和北部、江西北部等地部分地区有中到大雪；贵州、湖南中南部等地部分地区有冻雨。西南地区东部、华南西部、江南东部等地部分地区有小雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8DD1A6E89B36A108B55DD56A089FEA75EA82D302_size41_w600_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后天，内蒙古西北部、黑龙江东部、新疆南疆西部山区、西藏东南部、陕西南部、山东半岛、湖北西部和东南部、重庆东南部、贵州大部、湖南大部、江西中部、福建西部等地部分地区有小雪或雨夹雪，其中，湖南中部等地部分地区有中雪；贵州南部、湖南南部等地部分地区有冻雨。西南地区东部、华南西部和北部、福建中西部等地部分地区有小雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56715C78A37AA81345EEC3C017C8170CBDD82185_size41_w600_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中东部这轮大范围雨雪过程中，秦岭至淮河以北地区以干雪为主，以南地区降水相态复杂，有雨雪及冻雨的转换，局地新增积雪深度可达15厘米以上，湖南、贵州等地或现较大范围的冻雨，对交通出行、农业生产、电力通信有不利影响，公众需提前做好防范措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寒潮持续影响中东部 南北方气温将大面积创今冬以来新低&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天，寒潮影响进入主要时段，降温主要出现在北方地区，甘肃、宁夏、内蒙古西部为降温核心区域，14时，多地气温与前天同时次相比下降超过15℃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今明两天，降温区域逐渐向南方转移，贵州、湖南、湖北、安徽、江西、浙江、广西等地将陆续出现10℃甚至16℃以上的剧烈降温。预计21日早晨，最低温度0℃线将南压至贵州南部、广西北部、江西中部、浙江南部一带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于黄淮及其以南地区来说，多地降温前后冷暖反差剧烈，降温后，南北方气温将大面积创今冬以来新低。其中，郑州15日最高气温达到21.9℃，打破1月最高气温纪录，今天将降至零下3℃，或创今冬以来新低，短短5日累计降温幅度接近25℃；合肥16日最高气温21.8℃，打破1月中旬最暖纪录，20日将跌至零下3℃，冷得同期少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这股寒潮南下速度较慢，带来的降温幅度大，低温持续时间也较长。由于前期中东部大部明显偏暖，降温后多地冷暖反差巨大，公众需及时添衣保暖，谨防呼吸系统和心脑血管系统等方面疾病的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（来源：中国天气网）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2IIi2L3Kn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2IIi2L3Kn</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:05:50 GMT</pubDate><category>贵州</category><category>湖南</category><category>湖北</category><category>江西</category><category>河南</category><category>黑龙江</category><category>安徽</category><category>内蒙古</category><category>西藏</category><category>甘肃</category></item><item><title>政府背书、低保费、允许带病参保的“惠民保”，为啥卖不动了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5E386A98C4C36B81F7D789191F9269679BD8305E_size51_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为基本医保的补充，自2020年以来，城市定制型商业医疗保险（简称“惠民保”）在全国多地迅速铺开。在不同地区，“惠民保”叫法不同，如“京惠保”“沪惠保”“惠桂保”“爱民保”等等，多数产品不限投保人的年龄、职业与健康状况、可带病投保，每年保费在59元至299元之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一款政府主导、商业保险公司承保的普惠型医疗保险，“惠民保”因其价格便宜、保障额度高、投保门槛低等优势，一经推出就迅速覆盖全国。截至2023年，全国30个省份共推出193款产品，累计参保人次达1.68亿。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56C07CB92D8AEB2709E90E419CFA235474EE388B_size42_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，火热发展的背后，“惠民保”也产生了不少新问题。由于各地经济水平、医保基础、居民年龄结构及政府支持力度差异，近年来，多地“惠民保”参保率增速放缓，部分呈现下降态势，甚至陷入“死亡螺旋”的困境（即高风险人群集中参保、低风险人群退出，导致保费上升的恶性循环）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“普惠性”与“可持续性”如何兼顾？央视网《锋面》栏目邀请南开大学卫生经济与医疗保障研究中心主任朱铭来进行解读。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADD796DE47F553F649E66217CA0A57E63BF3BDC1_size3_w1080_h113.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 66px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视网《锋面》记者：“惠民保”作为“社商融合”的创新产品，您认为它在多层次医疗保障体系中扮演了什么角色？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朱铭来：&lt;/strong&gt;“惠民保”本质上是一种商业保险产品，但在多层次医疗保障体系中，它起到了桥梁或“试验田”的作用。具体来说，它尝试在社保和商保之间建立有效衔接，既打破了传统商业保险只针对健康人群的“掐尖”战略（即只保中高收入、身体健康的人）；也为医保无法覆盖的高额医疗费用提供了一个补充托底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的公益属性主要体现在三个方面：第一，政府支持，例如允许通过医保个人账户购买、提供参保背书；第二，定价需合理，不单纯追求低价，而是控制盈利率，避免成为暴利产品，理想状态是收支相抵、略有盈余。&lt;strong&gt;第三，保障范围应覆盖所有人，不分健康状况，这对保险公司是挑战，但这正是惠民的核心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/547398D6133836BE03B673F9B4A3BA3D6B372207_size108_w1080_h756.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 448px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视网《锋面》记者：“惠民保”作为一种公益属性较强的保险产品，它与我国基本医疗保险有哪些主要差异？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱铭来：首先，基本医保的定位是覆盖大病和小病，为全民提供基础医疗保障，相当于一个“兜底”保障；在基本医保已承担大部分医疗费用赔付的基础上，&lt;strong&gt;惠民保主要针对特殊人群的大病风险和高额医疗费用开支，起到补充作用。此外，基本医保具有强制性或半强制性，而惠民保则属于自愿参保性质，不具有强制属性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/40695ED94E8FC55BCAA8B2F8524B4B425741C761_size3_w1080_h108.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 64px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视网《锋面》记者：南开大学2024年发布的《惠民保发展模式研究报告》显示，2023年“惠民保”参保人次达1.68亿，但增速已趋缓。您如何评价这一发展轨迹？背后存在哪些原因？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱铭来：以2024年底的数据为准，目前“惠民保”的参保人数约为1.8亿人，但确实存在增速放缓的情况，主要有几方面原因：首先，公众对“惠民保”的认知仍处于熟悉阶段。许多普通民众并不了解这一产品的具体内容，而政府作为监管方，不宜强制推行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，各地政府的支持力度不同。以浙江省为例，“浙丽保”参保率超91%，因为当地政府积极下场支持，比如通过乡镇补贴、集体经济出资或财政补助等方式鼓励参保，但其他地区缺乏类似力度，多地产品不足20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最关键的是，参保者的“获得感”不足。“&lt;/strong&gt;惠民保”保费较低，通常每人每年150元左右，但算上一家人，每年支出也近千元。许多参保人连续投保一两年后，因未发生大病报销，感觉产品无用，影响续保积极性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F9A1DE23096B38B5A9D45AF54B73C836DA34844_size244_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视网《锋面》记者：请问“获得感不足”体现在哪些方面？是由哪些因素导致的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱铭来：主要体现在两个方面：一方面是保障限额普遍较低，仅有约&lt;strong&gt;21.30%的产品在100万元以上；另一方面是报销比例也相对较低，有74.56%的产品赔付比例在60%及以下。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，产品设计本身存在两难：低保费限制了保障范围，例如只覆盖大病，且设有起付线（如自费超过1.5或2万元才赔付）和用药目录限制，但常见病患者在基本医保报销后，绝大多数个人负担的费用达不到起付线，享受不到“惠民保”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7ED6A74F1507E9BDFCC5223A003D19901699594E_size111_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/080441D052056216C09A44C7AD6CBEDE692605A4_size3_w1080_h111.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 65px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视网《锋面》记者：随着“惠民保”的推广，参保人群可能逐渐饱和，甚至出现“死亡螺旋”风险，您如何看待这一问题？下一步该如何应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱铭来：当前各地确实普遍面临参保人群局限的问题。以天津为例，许多人优先为60岁以上的父母投保“惠民保”；但相反，三四十岁的年轻人选择不参保。这种趋势容易导致参保群体中高风险人群比例过高，使得产品难以持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为避免这种情况，我们正在探索团体参保模式，例如在上海的推广中，鼓励企业通过税收减免为职工购买这份福利，或事业单位利用福利费、工会会费集体投保。只有扩大参保基数，确保足够多的健康人群加入，才能维持惠民保的长期可持续性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;央视网《锋面》记者：传统商保产品如重疾险或百万医疗险保费较高，而惠民保价格低廉却保障高额，其普惠性和商业可持续性如何平衡？除了提高宣传力度，“惠民保”产品本身还可以如何迭代来增强用户粘性？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CC81565EBBE9132E515C3C2D4096A68B541118B8_size98_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朱铭来：“&lt;/strong&gt;普惠保”无法像纯商业保险那样自由定价、精准风控，又不能像社会保险那样强制参保、财政托底，这是“惠民保”在设计和运营中一直面临的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平衡普惠与商业确实“很难走”，但核心在于调整保险公司的盈利逻辑。“惠民保”作为普惠型保险，不应追求高利润，而需明确健康险的合理利润水平。当前，保险公司的运营成本较高，包括营销、平台费用等，约占保费的40%，实际赔付比例仅40%-50%，因此未来优化成本结构、降低开支是关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长远来看，除了推广团队参保，“惠民保”一是可以设置续保优惠、连缴多得等机制。通过对连续投保的投保人降低保费、提高报销比例等优惠措施，增强用户粘性。二是可以推出分层产品，如基础版、优质版等，根据保费金额的不同设置不同的保障范围、报销比例和免赔额等，而非单纯依赖年龄风险划分，以更好满足不同人群的保障需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文配图均来自视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：李绍飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杨瑞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审校：孟夏&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2GZ3GqaFQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2GZ3GqaFQ</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 01:00:46 GMT</pubDate><category>惠民</category><category>保费</category><category>朱铭来</category><category>产品</category><category>锋面</category><category>惠民保</category><category>大病</category><category>可持续性</category><category>商业保险</category><category>医保</category></item><item><title>党内议员批特朗普对欧洲8国加税：正中普京下怀</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BAB7E76A744E36FF0FD4F3FAF5236FC282D04321_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普坚持要获得丹麦自治领地格陵兰岛，美欧关系闹僵，特朗普举起关税大棒，欧洲表示将反击。美国共和党议员狠批特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国共和党参议员莉萨·穆尔科斯基（Lisa Murkowski）1月18日在社交媒体X上发文说：“这些关税既不必要，又带有惩罚性，而且是一个严重的错误。它们只会进一步疏远我们的核心欧洲盟友，却对提升美国国家安全毫无益处。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说：“我们已经切身感受到这些措施的后果：我们的北约盟国被迫将注意力和资源转移到格陵兰岛，这种局面正中普京下怀，威胁着世界上最强大的民主联盟的稳定。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说：“国会必须携手合作，重申我们对关税的宪法权力，防止关税被武器化，损害我们的联盟关系，削弱美国的领导地位。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AFAE80D72C90B1F441571A362A7B18FD4A24ADC1_size270_w1007_h569.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 361px;&quot; alt=&quot;党内议员批特朗普对欧洲8国加税：正中普京下怀&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，在结束对委内瑞拉的突袭行动后，美国总统特朗普近来又多次高调表示，美国需要格陵兰岛。丹麦首相弗雷泽里克森5日对特朗普的相关言论作出回应，称如果美国吞并格陵兰岛，将等同于北约这一军事联盟的终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦、格陵兰岛以及欧洲方面也多次强调，格陵兰岛是非卖品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，法国、德国、瑞典、挪威、芬兰、荷兰和英国宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习，摆出加强军事部署姿态，力劝美国总统特朗普放下想要得到格陵兰岛的执念。然而，美国对此举动轻描淡写，不屑一顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，美国总统特朗普表示，将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰出口至美国的所有商品加征10%关税，加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直至就“完全、彻底购买格陵兰岛”达成协议。随后，多国发表声明强硬回击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以反制美国总统特朗普为得到格陵兰岛而对欧洲8国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯负责对外投资和经济合作的总统特别代表德米特里耶夫1月17日在社交媒体X上转发了特朗普对欧洲8国加征关税的帖文，并评论说：“这是跨大西洋联盟的崩溃。终于，在达沃斯论坛上出现了一些真正值得讨论的话题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年达沃斯论坛将于1月19日至23日在瑞士达沃斯举行。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;党内议员批特朗普对欧洲8国加税：正中普京下怀&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2EODE0rdy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2EODE0rdy</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:50:00 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>达沃斯论坛</category><category>美国</category><category>挪威</category><category>荷兰</category><category>瑞典</category><category>芬兰</category><category>普京</category></item><item><title>唐鸿胪井碑流失日本百余年，中国海外文物研究中心主任：这是头号追索目标</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5E5B70BF79A3CD49F50A691514D03D3304F26DEC_size119_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈若茜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由上海大学中国海外文物研究中心、大连市国韵文化促进会714志愿会联合编纂的《唐鸿胪井碑档案文献总汇》近日在上海发布，使得流失日本百余年的“唐鸿胪井碑”备受公众关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我十年前即称之为‘头号流失国宝’，自然也应该成为头号追索目标。”上海大学党委副书记，中国海外文物研究中心主任，《唐鸿胪井碑档案文献总汇》主编之一段勇昨天在接受《澎湃新闻｜古代艺术》专访时表示，唐鸿胪井碑承载着与中国国家统一、民族团结、边疆归属相关的重要历史记述，对我国来说具有特别重大的政治、历史、文化价值，“目前追索的‘困境’其实应该是日方的困境：面对中日两国民间的呼声，日本有关方面如何正视历史，顺应现代国际潮流，尽快返还唐鸿胪井碑。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/34EBFA16A58BC7A994D050E36425CC1A7F8E15A8_size237_w546_h387.png&quot; style=&quot; width: 546px; height: 387px;&quot; alt=&quot;20世纪初，关重忠拍摄的在旅顺原址的唐鸿胪井碑及碑亭。（图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;20世纪初，关重忠拍摄的在旅顺原址的唐鸿胪井碑及碑亭。（图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日在上海发布的《唐鸿胪井碑档案文献总汇》系统梳理了迄今存世的所有唐鸿胪井碑在旅顺原址及日本的图片、唐鸿胪井碑题刻拓片、唐鸿胪井碑自诞生至被掠入日本期间的相关档案文献资料，以及20世纪以来中外学者对于唐鸿胪井碑的研究著述，为唐鸿胪井碑的进一步研究和追索搭建起完整、系统、可靠的史料与文献支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐鸿胪井碑立于公元714年，主要铭文为“敕持节宣劳靺羯使鸿胪卿崔忻井两口永为记验开元二年五月十八日”，是唐朝中央政府特使奉命册封中国东北地区少数民族靺鞨族地方政权首领，确立该地区隶属于唐王朝的重要历史物证。1908年4月底前，日军驻旅顺镇守府将唐鸿胪井碑及1896年增建的用于保护唐鸿胪井碑的碑亭拆解装船，非法运至日本。中国相关政府部门、学者、社会团体与日本有识之士一直致力于唐鸿胪井碑回归中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前对于唐鸿胪井碑及碑亭的研究和追索有何进展？面临着哪些困境？澎湃新闻专访上海大学党委副书记，中国海外文物研究中心主任，《唐鸿胪井碑档案文献总汇》主编之一段勇。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;上海大学党委副书记，中国海外文物研究中心主任，《唐鸿胪井碑档案文献总汇》主编之一段勇&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8DB37B82DE2BB2D0208791861D6CBC1020AD4519_size229_w1024_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 450px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;上海大学党委副书记，中国海外文物研究中心主任，《唐鸿胪井碑档案文献总汇》主编之一段勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：《唐鸿胪井碑档案文献总汇》近日在上海发布，引起广泛关注，能否请您介绍下该书的编纂契机及初衷？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段勇&lt;/strong&gt;：唐鸿胪井碑诞生于公元714年，不幸在清朝末年被非法劫掠到日本，中国历代有识之士一直在追踪和研究，在1994年以后成为学术研究热点，并于2004年、2014年和2024年前后形成民间宣传、追索的几次高潮。我从2014年即因工作关系和学术兴趣与唐鸿胪井碑结缘，此后一直念念不忘，2024年在唐鸿胪井碑诞生1310周年之际，我们上海大学中国海外文物研究中心召开了一次学术研讨会，我在会上提出要编辑一部关于唐鸿胪井碑的文献资料汇编作为纪念和献礼，参会的大连714志愿会会长姬巍先生告知，他们也有此意并成立了鸿胪书库收集资料，于是志同道合的我们两家当即达成一起合编的共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会后，我们就以两家单位的业务骨干组成核心编辑团队，迅速启动了相关资料的搜集、梳理、遴选、复核等各项工作，并陆续邀请了30多位几十年来从事唐鸿胪井碑研究、宣传、追索的代表人物组成编委会，以充分体现这项工作承前启后、继往开来的学术特性和广泛的社会代表性。在此后大半年的时间里，除了几乎每天的日常沟通外，双方还在重要环节和时间节点，先后5次分别在大连和上海召开线下编辑会，2次召开线上讨论会，同时与上海大学出版社团队进行排版编辑工作，5次召开排版工作协调会，这样紧锣密鼓地终于赶在2024年12月完成并印制出《唐鸿胪井碑文献资料总汇》，并于12月21日在唐鸿胪井碑的故乡大连举行了发布会，受到热心人士的广泛关注和普遍赞誉，也成为我国流失文物追索返还民间热心人士精诚团结的象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：《唐鸿胪井碑档案文献总汇》辑录了哪些内容，该书的出版有何重要意义？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段勇：&lt;/strong&gt;这次出版发布的新书严格按照学术著作的标准体例编辑排版，删除了原有的媒体报道和文创内容，更名为《唐鸿胪井碑档案文献总汇》，共计收录了唐鸿胪井碑相关照片63张、原始档案93页、相关文献34则；同时汇集了关于唐鸿胪井碑的几乎全部学术研究论文共122篇，梳理形成大事记94条，总字数为1196万字，成为迄今为止关于唐鸿胪井碑最详实的高质量的学术大全，为后续研究和追索工作提供了坚实的支撑。用“编后记”里的话，我们做到了“不负前人令德，不违我辈初心，不愧后人览鉴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：这些档案文献对于未来可能开展的文物追索、国际协商有何现实意义？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段勇：&lt;/strong&gt;国际间文物大规模非法流失是伴随着历史上的战乱、征服特别是近代殖民主义而产生的，从根本上看是不公平的国际政治经济秩序的产物。在广大文物流失受害国的不懈追索、联合国教科文组织1970年公约和国际统一私法协会1995年公约的传播、欧美社会日益增强的道德舆论压力等综合因素作用下，近十年来，以法国总统马克龙在布基纳法索的讲话（2017年）、德国博物馆联盟发布《殖民背景藏品处理指南》（2018年）、荷兰世界文化博物馆发布《文物返还：原则个程序》（2019年）为代表，欧美国家政府和博物馆界对待流失文物的立场和态度正在发生有利于文物流失国的可喜变化，兼具历史与现实意义的“殖民背景文物”首先成为国际间流失文物研究和返还的热点，在此背景下已经产生了一些国际返还案例。比如几年前德国、英国先后向尼日利亚返还了500余件“贝宁青铜器”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国的唐鸿胪井碑作为我国“半殖民地”时期的流失文物，亦属于“殖民背景藏品”范畴，而且《总汇》收集、披露的档案文献和学术论文无可辩驳地证明了唐鸿胪井碑属于战乱背景下外来占领者没有任何法理依据的非法劫掠的流失文物。这对于我国依据国际公约精神和伦理道德原则进行追索能够发挥重要的学术支撑作用。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;日本宫内厅公布的唐鸿胪井碑在建安府的近景照片。（图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/26E7BDBEE854854DF50E14682AA31F2F59E5E4F6_size208_w441_h346.png&quot; style=&quot; width: 441px; height: 346px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;日本宫内厅公布的唐鸿胪井碑在建安府的近景照片。（图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：《唐鸿胪井碑档案文献总汇》的发布令流失海外百余年的“唐鸿胪井碑”回到公众关注视野。在您看来，唐鸿胪井碑对中国而言有哪些重要价值和意义？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段勇：&lt;/strong&gt;根据本人多年研究，迄今海外公私收藏的中国背景文物总数约有1500万件，其中绝大多数属于正当交流、交易的艺术品、商品、纪念品等，但是也有大约10%，即150万件为非法流失文物，主要源于19世纪中期至20世纪初期的文物流失高潮，而这一时期的中国正处于“半殖民地”状态，唐鸿胪井碑的非法流失就具有典型代表性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且唐鸿胪井碑承载着与中国国家统一、民族团结、边疆归属相关的重要历史记述，对我国来说具有特别重大的政治、历史、文化价值，我十年前即称之为“头号流失国宝”，自然也应该成为头号追索目标。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;《宫城写真帖》中建安府中唐鸿胪井碑及碑亭的照片。 （图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD60D33791174D9C7AD3790FAF6AE4584F755454_size338_w1080_h503.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 298px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《宫城写真帖》中建安府中唐鸿胪井碑及碑亭的照片。 （图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;日本学者松本刚著《掠夺来的文化：战争与图书》中收录的《战时清国宝物搜集方法》。 （图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/19FD4162F176AFAAB8DBEE1D90C93D7E1DF3B8B6_size694_w1080_h552.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 327px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;日本学者松本刚著《掠夺来的文化：战争与图书》中收录的《战时清国宝物搜集方法》。 （图片由上海大学中国海外文物研究中心提供）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：当前对于鸿胪井碑的研究有哪些新进展？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段勇：&lt;/strong&gt;在各界学者共同努力下，近年来关于唐鸿胪井碑的研究取得了一系列新进展。比如通过对档案、照片的深入研究，克服资料有限等困难，纠正了过去普遍认为唐鸿胪井碑是在富冈定恭担任旅顺镇守府长官时期被劫掠的误解，将具体被劫掠时间段缩短到桥元正明担任旅顺镇守府长官期间，明确唐鸿胪井碑当前在日本皇宫内的准确位置不是过去认为的建安府前庭而是其东侧，界定唐鸿胪井碑在日本现有法律身份不是过去认为的“皇室私有”而是所谓的“国有”（这对于明确追索的对方主体有帮助），我们还通过细致研究排除了对于追索返还工作可能存在的一些潜在“陷阱”和“地雷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：唐鸿胪井碑的流失历程反映中国近代文物流失海外的一个缩影，围绕唐鸿胪井碑及碑亭的研究与追索我们经历了怎样的历程？当前我们对于唐鸿胪井碑及碑亭的追索有何进展？面临着哪些困境？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段勇：&lt;/strong&gt;关于学界学术研究和民间追索历程，可以用这次发布的《关于呼吁日本返还唐鸿胪井碑的上海宣言》中的表述：我们深切缅怀以乔德秀为代表的先驱，于艰难时世中坚守对唐鸿胪井碑的追踪记录，始终秉持国宝必归的坚定信念，为后世追索奠定精神根基；深切感念以韩树英、罗哲文、平山郁夫为代表的前辈，积极推进中日双边沟通与追索协商，凝聚起中日民间守望相助的共识与力量；诚挚感谢以金毓黼、瀛云萍、王禹浪、渡边谅、酒寄雅志为代表的学者，以扎实严谨的学术研究，构建起唐鸿胪井碑历史与近况的完整面貌；由衷赞赏以王仁富、童增、王锦思为代表的志士，以不懈宣传与持续追索践行使命，彰显中国民众捍卫文化权益、期盼国宝回归的坚定意志；肃然致敬以一濑敬一郎为代表的日本中国文物返还运动推进会等同仁，以正义之举鼎力支持，用实际行动诠释日本有识之士的良知与情谊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前追索的“困境”其实应该是日方的困境：面对中日两国民间的呼声，日本有关方面如何正视历史，顺应现代国际潮流，尽快返还唐鸿胪井碑，并以此为契机参与构建国际文化遗产交流与合作的新秩序？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：这些年来，我们在追索流失海外文物取得了哪些重要成果？我们一再重申和呼吁日本政府返还唐鸿胪井碑及碑亭有何深远意义？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;段勇：&lt;/strong&gt;从1950年至今，我国官方或民间通过购回、捐回和追索等方式，成功促成了300多批次、超过15万件流失文物回归祖国。比如2014年中国湖南省博物馆从美国购回商代皿方罍器身，2020年日本华人捐回天龙山石窟流失佛首，2015年国家文物局从法国追回甘肃大堡子秦公墓地被盗掘金饰片等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在所有流失文物中，唐鸿胪井碑堪称综合价值最高、多元意义最重要的一件国宝，属于联合国教科文组织1970年公约“有关历史……以及有关国家重大事件的财产”和国际统一私法协会1995年公约“对于请求国具有特殊的文化方面的重要性”我国国宝级文物，应予优先追索。对唐鸿胪井碑的追索返还，在当今中日关系背景下，有利于拨乱反正实现历史正义，增进中日两国人民相互理解与信任，共同推进中日双边关系在友好、平等的原则下深化发展，并为构建文明、公正的国际文化遗产交流与合作新秩序贡献积极力量。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2GZ3GqaIO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2GZ3GqaIO</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:47:57 GMT</pubDate><category>唐鸿胪井碑</category><category>文物</category><category>碑亭</category><category>段勇</category><category>困境</category><category>日本</category><category>上海大学</category><category>上海发布</category><category>大连</category><category>旅顺镇</category></item><item><title>日媒：中国收紧对日稀土出口许可审查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F41303049942DD738C7CB7A94E0A46A52C3076F8_size32_w647_h364.jpg&quot; height=&quot;364&quot; width=&quot;647&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引日本共同社报道，有消息人士透露，中国相关主管部门已针对向日本出口稀土及稀有金属的企业，推出更为严格的出口许可审查实施细则。这是中方继本月6日对日本加强两用物项出口管制后，采取的又一监管举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本医疗界担心，若高市固执己见，中国可能会将出口管制扩大至药品及药品原料。据日本《产经新闻》报道，日本主要制药企业正采取行动，提前储备关键原料，以防范潜在的供应中断。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/55392D8895DEB14E62F5391F92C79F756D469CDF_size32_w647_h364.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/18/p7418627126871466930-102-205026.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2DnMZEUV1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2DnMZEUV1</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:46:57 GMT</pubDate><category>稀土</category><category>产经新闻</category><category>日本共同社</category><category>药品</category><category>高市</category><category>日本</category></item><item><title>美国导演罗杰·艾勒斯去世，终年76岁，曾执导《狮子王》等作品</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F9AE256671C37955F89822682F44784790BC645C_size66_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据美国广播公司当地时间1月18日报道，美国动画电影导演罗杰·艾勒斯17日去世，终年76岁。迪士尼发言人说，艾勒斯在家中因病去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;美国动画电影导演罗杰·艾勒斯 资料图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C58D05B8F6AA4C44E84F342E3CF1363A7BB9CDC9_size779_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，艾勒斯1994年曾与罗伯·明科夫共同执导动画电影《狮子王》，他还参与了《小美人鱼》《美女与野兽》《阿拉丁》等多部迪士尼经典作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;迪士尼动画电影《狮子王》剧照 图自美媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CDED235CBEF65C389E7B9D96EAF4C44D7359DB33_size1607_w1581_h1054.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华特迪士尼公司首席执行官罗伯特·艾格18日在社交媒体上发文悼念。他说，“罗杰·艾勒斯是名富有远见的创意大师，他为迪士尼作出的诸多贡献将世代流传。”（林泽宇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2EODE0rep</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2EODE0rep</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:44:03 GMT</pubDate><category>迪士尼</category><category>动画电影</category><category>美女与野兽</category><category>罗杰·艾勒斯</category><category>小美人鱼</category><category>狮子王</category></item><item><title>骂人也违法了，最高可判三年！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/98DF4D6406A8420E5F70FAC7D534BA382D5D8F93_size1050_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/8CD7DBE4E9F06FF05AA7892B0796A9FAD843F2D7_size30_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418819691063291904-102-090049.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，民警提醒：言语威胁、辱骂他人可能构成违法！请谨言慎行，莫因“口无遮拦”承担法律责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中华人民共和国治安管理处罚法（2026）年版第五十条，有下列行为之一的，处五日以下拘留或者一千元以下罚款；情节较重的，处五日以上十日以下拘留，可以并处一千元以下罚款：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）写恐吓信或者以其他方法威胁他人人身安全的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）捏造事实诬告陷害他人，企图使他人受到刑事追究或者受到治安管理处罚的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）对证人及其近亲属进行威胁、侮辱、殴打或者打击报复的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）多次发送淫秽、侮辱、恐吓等信息或者采取滋扰、纠缠、跟踪等方法，干扰他人正常生活的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）偷窥、偷拍、窃听、散布他人隐私的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中华人民共和国刑法》第二百四十六条：以暴力或者其他方法公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人，情节严重的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利。（秦一）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2GZ3Gqa9X</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2GZ3Gqa9X</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:29:38 GMT</pubDate><category>证人</category><category>民警</category><category>隐私</category><category>罚款</category></item><item><title>游戏机被没收，美国11岁男孩开枪打死父亲</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7F321C55A2109E67656D44E2AD7E937C471654CF_size176_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据英国《卫报》援引美国宾夕法尼亚州警方消息，当地时间1月13日，宾州一名11岁男孩因任天堂Switch游戏机被没收而心生怨恨，并在深夜潜入父母卧室拿到枪支，扣动扳机导致其42岁的父亲当场身亡。目前，该男孩因涉嫌枪杀其父正面临刑事谋杀指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方表示，案发当天正是该男孩的生日。当警方进入卧室时，他大喊着：“爸爸死了。”现场警员还证实，听到男孩对母亲说，“是我杀了爸爸。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男孩在供述中提到，尽管白天和父母相处得十分愉快，但当父亲催促他去睡觉时，他顿时“怒火中烧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法庭文件显示，男孩当时正在翻找被没收的Switch游戏机，却意外在父母卧室的抽屉里发现了枪柜钥匙。在拿到枪后，他不仅没有收手，反而产生了极端的念头。面对警方的询问，他直言不讳地承认：“是我开的枪。”而起诉书中则明确指明该男孩曾在笔录中承认，他当时有着明确的“行动目标”，而那个目标正是他的父亲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及开枪时是否预想过后果，男孩回答称自己当时正处于“气头上”，完全“没有考虑过后果”。据法院文件记载，男孩随后承认，他从枪柜中取出了枪支并压上子弹，径直走到父亲床边。他拉下击锤，对准父亲扣动了扳机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，该男孩已被羁押且不准保释，听证会则被定于1月22日举行。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AD8F0B8A8E78220552682B62348FFCC0A163D6F3_size272_w500_h329.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 329px;&quot; alt=&quot;发生该枪击案的住宅 CBS&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;发生该枪击案的住宅 CBS&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxW7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxW7</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:19:30 GMT</pubDate><category>男孩</category><category>父亲</category><category>卧室</category><category>枪支</category><category>游戏机</category><category>警方</category><category>扳机</category><category>卫报</category></item><item><title>美财长：因为欧洲“软弱”，美国必须接管格陵兰岛</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1C11C9C9D003CEF69AB3ED69378D00CCE642BBD2_size969_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据美国“政治”新闻网等媒体报道，美国财政部长贝森特当地时间18日为特朗普就格陵兰岛问题对欧洲8国加征关税辩护。他声称，因为欧洲的“软弱”，美国必须接管格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;美国财政部长贝森特 资料图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A947348D3881A1CFA12E138A2E4436E363534E5_size1979_w1280_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，贝森特做客美国全国广播公司节目时主张，对欧洲8国加征关税是特朗普的“地缘政治决策”，“总统的决策具有战略眼光”，特朗普“正在运用美国的经济实力避免热战爆发”。贝森特还重申美国必须掌控格陵兰岛。他标榜“美国是世界上最强大的国家”，“欧洲人展现的是软弱，美国展现的是强大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于因格陵兰岛问题产生的美国与欧洲之间的摩擦，贝森特认为，欧洲领导人最终会“接受”由美国控制格陵兰岛的想法。“我相信欧洲人会明白，这对格陵兰岛、欧洲和美国都是最好的。”贝森特说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普17日在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，并宣称加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲8个国家18日发表联合声明指出，威胁加征关税破坏跨大西洋关系，并有可能导致危险的恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，美国民主党人和部分共和党人一致反对特朗普的格陵兰岛策略。共和党籍众议员唐·贝肯日前公开批评特朗普，他认为，美国侵占格陵兰岛是一个“灾难性想法”，这可能导致特朗普被弹劾。（林泽宇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C5515pQG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C5515pQG</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:19:00 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>关税</category><category>美国</category><category>贝森特</category><category>特朗普</category><category>环球网</category><category>欧洲</category><category>联合声明</category><category>路透社</category><category>欧洲人</category></item></channel></rss>