<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 03:13:43 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>“续命”门诊，火了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1B81C3D751092389EA165E25EFB231B099A5D7FF_size127_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;若兰两年前就关注到了母亲身上发生的变化：睡眠浅、全身不明原因酸痛，以及难以抑制的情绪低落。周围人都说，母亲来到50岁，有了典型的更年期症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看更年期问题的女性患者一般都会先挂妇科号。两年来，若兰带着母亲跑了南方多省的三甲医院，开了不少药，却不见好转。去年底，她得知，她常带母亲去的某三甲妇女儿童医院开设了抗衰老门诊，也许能从生活方面给予更多指导，便挂了号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次门诊花费180元，医生给若兰母亲的建议中有一条是适当补充雌激素。若兰向《中国新闻周刊》回忆，在抗衰老门诊，医生建议若兰母亲购买较低纯度的天然雌激素保健品。“最近很久没听她说睡不着了，潮热虚汗的情况也减少了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗衰老门诊并不是“玄学”。从2023年起，中国人民解放军总医院、中南大学湘雅医院（以下简称“湘雅医院”）等国内多家三甲医院开始设立长寿门诊、抗衰老门诊，旨在为无重大疾病人群提供个性化的抗衰老方案。截至目前，落地此类门诊的公立医院已超过10家，算上私营机构，这一数字接近50家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，《国务院办公厅关于发展银发经济增进老年人福祉的意见》首次明确支持发展抗衰老产业，此后，公立医院加速拥抱全链条健康管理。但多位受访者指出，抗衰老门诊受到前沿技术落地收费难、学科建设不完善、市场混乱的多重制约。普通人的长寿梦想，真的能被抗衰老门诊接住吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3B86804275C4D05AC790E2D84104EB37288B8065_size39_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;20多岁的来访者并不鲜见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若兰陪母亲看过抗衰老门诊后，才了解到女性雌激素缺乏带来的全面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，妇科医生会笼统地告诉她，围绝经期女性雌激素水平波动下降，与更年期各种不适都有关系。而在抗衰老门诊，一位内分泌科医生给了她的母亲一份问卷，询问了潮热虚汗、心悸心慌、尿频尿急、恐惧焦虑等非常细节的症状，仅身体潮热这一项，就有“上冷下热”“上热下冷”等多种分类。医生的一句话让她印象深刻：专科门诊是看病的门诊，而更年期是女性衰老期间的自然生理过程，不是疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果患者单纯寻求治愈某种疾病，我会建议他去对应的专科门诊。”湘雅医院副院长、心血管内科主任医师莫龙是该院抗衰老门诊的主要建设者，每周二上午，他都会接诊十位来访者。若多数来访者健康情况复杂，有时还会限号。抗衰老门诊的诊治流程与专科门诊无异，来访者挂号、面诊，医生依据需求开具检查单，再依据检测结果制定干预方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，全国首个抗衰老多学科诊疗门诊在湘雅医院开诊，由心血管内科、内分泌科、皮肤科、妇科、老年医学科等19个专科团队组建。门诊挂号费是175元，介于普通门诊知名专家与特需专家之间。此前，已有抗衰老门诊在中国人民解放军总医院老年医学科落地，主要用于推进细胞治疗等衰老科研成果的临床实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙在临床关注衰老已有14年。他向《中国新闻周刊》回忆，早期临床对衰老的关注仅限于专科内部，例如骨科如何延缓膝关节衰老，心内科如何延缓心衰的出现。但他发现，患者对衰老的关注逐渐超出专科范畴。比如，如何通过运动降低体脂率，如何服用营养补充剂来对抗衰老，都是患者常提的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，医院的抗衰老实践近年来开始向多学科迈进，这也是莫龙认为抗衰老门诊开设的必要条件之一。湘雅医院抗衰老门诊的坐诊医生来自9个核心专科，分为四组轮换，每组一般由三个专科医生与一位护理部人员构成。面对某领域典型问题，门诊医生会向相应专科医生咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但说抗衰老门诊完全不看病，也不准确。湘雅医院内分泌科主任医师周敏告诉《中国新闻周刊》，目前该院抗衰老门诊主要关注健康管理和慢病管理两个领域。健康管理是“治未病”，若已患有慢性疾病，这些患者就会进入慢病管理，此时病情可能逆转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在私立医疗机构，类似的管理模式被称为“全生命周期管理”。曜影医疗下设上海曜影医院和9家门诊部，覆盖长三角地区，去年8月正式开设长寿门诊服务，首诊900元，医生会和患者沟通30分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该院全科医生闫思宇向《中国新闻周刊》介绍，长寿门诊面向的群体理论上是没有年龄限制，与去公立医院不同，来访者首诊通常面对的是全科医生。在了解基础病史、家族史、个人诉求后，全科医生作为健康管理中枢，协调专科医生、营养师、心理治疗师等为来访者共同制定干预方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据周敏观察，抗衰老门诊中20多岁的年轻来访者并不鲜见，他们通常是抗衰老理念比较超前、想密切关注衰老迹象的人群。更主要的来访群体有两个，一是30岁左右身体机能开始退步的人，尤其是生育后的女性，另外就是60—65岁处于前疾病状态的群体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙认为，无论公立私立，长寿或抗衰老门诊的集中爆发首先都源于衰老学科发展到了一个关键节点。近5年，与衰老干预相关的临床证据不断出现，许多药物要重新定位。例如治疗2型糖尿病的一线用药二甲双胍，临床上已展现出与糖尿病患者死亡率降低的相关性，但拓展其适应证、证实抗衰疗效还需更多研究，这将依托于门诊患者数据。临床工作者感受到了一种紧迫性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，衰老逐渐变得可诊断。真正带来改变的是去年初发表在美国老年学学会旗下期刊《老年学杂志》上的一篇论文，其评选出14大可用于临床的衰老生物标志物，得到了全球60位专家的认同。这些可检测项目包含生理、炎症、功能等四大类，其中，功能性指标多为简单体检指标，例如血压、握力、步速等，已能与临床快速对接。诊断是临床治疗的基础，在莫龙看来，衰老正成为一个合格的临床学科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙指出，抗衰老门诊所有的努力，都是为了让人健康生活得更久，让人的价值在晚年仍能得到体现。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0ACE7A34EFAAF7183495B53D696ABE07B695A0FE_size148_w1080_h737.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 436px;&quot; alt=&quot;中南大学湘雅医院老年医学科是抗衰老联合门诊参与科室之一 图/本刊记者 周游&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;中南大学湘雅医院老年医学科是抗衰老联合门诊参与科室之一 图/本刊记者 周游&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;自建坐标系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海曜影医院的长寿门诊，来访者面诊后的第一个环节是全面评估，也就是一次“大体检”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闫思宇介绍，在慢病管理方面，私立医院与公立医院类似，关注血脂、血糖等基础指标，通过影像学检查做早期肿瘤筛查，也可以做基因筛查。如果来访者有遗传性家族基因问题，可能意味着其某一类癌症的发病率会显著高于正常人群。此外，体检还包含血液中衰老生物标志物检测等生化测试，六米步行速度、起坐测试等物理测试，以及饮食、睡眠和心理评估，以全面展现来访者的健康状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国新闻周刊》记者体验了一次DEXA扫描检测。这是一种低剂量X射线测试，用于测量骨密度、身体脂肪和肌肉分布。来访者需要保持不动躺在仪器上，等探头扫描全身，整个过程约15分钟。上海曜影医院门诊部主任、全科医生严轶文介绍，这是长寿门诊常见测试，可以快速了解来访者的运动习惯。但骨密度值仅作参考，相比绝对值，随着年龄的变化趋势更值得参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严轶文表示，人体的生物学年龄可以通过血液样本的生化指标来估算，例如端粒长度和DNA甲基化。细胞端粒越长，DNA甲基化水平越稳定，就越年轻。这一测试已可以精细到器官。严轶文近期有一位42岁来访者，自觉很健康，但端粒长度估算生物学年龄是44岁，而神经系统跟心血管系统都在46岁左右，据此排查到了心血管相关疾病风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙指出，以前医生评估衰老，还是根据皱纹有多少、头发白不白来判断，现在生物学年龄可以用于临床衡量衰老。目前，有观点认为，如果生物学年龄超过了真实年龄10岁，就可判定为有病理性的衰老。但如何尽可能准确地获知来访者的生物学年龄？公立医院的答案很简单：自建坐标系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湘雅医院汇总了既往15年院内体检数据，提取其中140余项血液检查结果，结合超声、心电图、CT等影像学数据，训练了一个“衰老时钟”AI大模型。第一期数据库包含120万条数据，第二期拓展到全国多所三甲医院的体检数据，数据量达到1032万条。现在，来访者在门诊体检后，模型便能快速比对其监测数据，从而估算其生物学年龄。莫龙自己尝试了多次，他今年的生物学年龄是46岁，但真实年龄已56岁了，也就是说，他的身体比人群普遍要健康很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此基础上，若模型能结合DNA甲基化、端粒长度、基因检测等多维数据，就能建立目前最精准的衰老评估体系。莫龙希望以后的模型能成为开放接口的云服务，来访者甚至不需要在本院体检，只要填报既往体检数据，就能即刻比对出生物学年龄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“关键是推进临床诊断标准的建立。”周敏说，虽然湘雅医院在国内较早设立抗衰老门诊，但整体仍处在探索期。多位受访者指出，国际上，长寿医学或衰老干预的指南仍然缺位，大家都在摸着石头过河。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建立标准的前提是，门诊要有病人。莫龙指出，如果医院不推行抗衰老门诊，就没有来访者，临床研究就难以开展。然而，目前，衰老还未成为学界认可的临床学科。与湘雅医院一样，许多公立医院的抗衰老门诊都设立在特色门诊、多学科联合门诊的名录下，距成为专科还有很长的路要走。这指向了科研与临床更深刻的矛盾——衰老能否被视作一种疾病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2019年起，国家卫生健康委要求各级医疗机构全面使用《国际疾病分类》进行疾病分类和编码。2023年，世界卫生组织发布《国际疾病分类》最新修订版本（ICD-11），“衰老相关性内在能力减退”被列入全身症状。全身症状条目下还有疲劳、不适、水肿等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙等将此视为积极信号，认为衰老已成为国际认可的正式疾病。但中国老年学和老年医学学会抗衰老分会原主任委员何琪杨告诉《中国新闻周刊》，学术界对衰老的主流看法从未改变，衰老不是疾病，而是自然衰退过程。国际上对ICD-11分类的争议也从未中断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只有衰老成为疾病，医院才能设立专科，诊断和治疗的收费标准才能建立，甚至走进医保，争取政策的更多倾斜。”何琪杨坦言，但从科研者视角，衰老是一个随时间渐进的过程，缺乏清晰定义的症状。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8EF9E5044DC149E59B4F04B63E7D8C24247C8474_size100_w1080_h883.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 523px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E05FBD13DBF909839CBF2D51A58656DD9AEDF49F_size104_w1080_h1424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 843px;&quot; alt=&quot;上图：上海曜影医院双X射线骨密度检测仪（DEXA） 图/本刊记者 周游&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;上图：上海曜影医院双X射线骨密度检测仪（DEXA） 图/本刊记者 周游&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;下图：受访者在深圳某私立医疗机构接受NAD静脉滴注 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;在中高收入人群“试水”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大多数来访者刚开始都直奔主题，问我们‘做不做干细胞’‘打不打NAD’，我只能说我们做不了。”谈起干预手段，严轶文也显得无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二者都是近年风靡的抗衰“潮流”。国内干细胞输注仅在海南博鳌乐城先行区开放了临床特许，但抗衰并不是其合法应用的适应证，其余地区也未获批。NAD又叫辅酶I，以氧化形式NAD+和还原形式NADH参与细胞能量代谢，被称为“生物电池”。NAD静脉滴注尚未作为疗法在国内获批，但社交平台上分享“打NAD秘籍”的帖子很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国内某长寿诊所的销售人员向《中国新闻周刊》透露，国内唯一获批的NAD注射药物是康诺生物制药股份有限公司生产的注射用辅酶I，且获批是指获国家药监局批准进行I/Ⅱ期临床试验，其适应证为白细胞减少辅助治疗、冠心病和心肌炎，没有抗衰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细胞用于合成NAD的小分子原料NMN也被企业做成口服营养补充剂，在国内购物平台上广泛售卖。何琪杨指出，无论是补充NMN还是NAD，由于其为细胞供能的机理，人都会短暂感到“精神”，和低血糖的人输注葡萄糖的原理类似。但其延寿效果仍缺乏高等级的循证医学证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙正筹备在医院落地细胞NAD水平的检测平台。他解释，NAD水平检测和NAD治疗是两回事。NAD水平能够作为评价指标进入“衰老时钟”大模型，但盲目输注NAD可能有过敏、诱发肿瘤等风险。而NMN市场混乱，单瓶价格从几百元到数千元不等，因为生产工艺不同，有效浓度差异很大。即使市场做到规范，NMN作为保健食品，医院也不可能给来访者开具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严轶文表示，如果来访者有服用保健食品、使用辅助疗法的需求，医生会告知其利弊，让其摆脱营销话术，理性抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在抗衰老门诊能安全执行的干预手段就是生活方式的指导和干预。”周敏坦言，市场上流行的药物和疗法，即使被证明安全有效，医院没有收费项目，也无法落地。莫龙自用二甲双胍抗衰十余年，但他指出，医院如果以抗衰名目开具二甲双胍，一定是超适应证用药，是违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，多位受访者提到药物相互作用的风险。莫龙表示，与衰老相关的临床药物、营养补充剂之间的不良反应非常少见，但是某些有望进入临床的衰老细胞清除剂，比如达沙替尼和部分药物有严重冲突。衰老细胞清除剂目前也属于保健品，莫龙强调其必须在医生指导下使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，长寿或抗衰老门诊的挂号和检测都是自费，能寻求提前干预本就意味着来访者有一定经济能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;私立医院的整体费用普遍高于公立医院。多位受访者表示，抗衰老门诊仍需在中高收入人群“试水”。“花几千做全面检查，再花几万做健康监测和长期跟踪，这种模式的受众还是很受限的。但门诊要坚持做，因为有效数据只能建立在依从性强的稳定客群上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫龙指出，临床工作者的尴尬处境是，一方面，要坚守红线，为抗衰市场正本清源；另一方面，又要“为爱发电”，为没有收费名目的前期科研自掏腰包。在何琪杨看来，长寿医学才是国际学术主流概念，抗衰老门诊更像是一种商业行为。即使学术与临床有着诸多龃龉，二者却能在一点上达成共识：公立医院是临床标准的标杆，抗衰老门诊应专注于学科发展与系统治疗方案的优化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在莫龙看来，人类疾病不断被攻克，未来衰老将成为人类健康最主要的对手，必须提前备战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中若兰为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.9总第1224期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：抗衰老门诊治的什么病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：周游&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBlC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBlC</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:14:11 GMT</pubDate><category>门诊</category><category>来访者</category><category>nad</category><category>长寿</category><category>莫龙</category><category>湘雅医院</category><category>生物学</category><category>中国新闻周刊</category><category>周敏</category><category>上海曜影医院</category></item><item><title>春节出游高峰来临，景区应不应该免费？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/88367A5FF0E6875ED3887FC7354CB1745A761247_size124_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/308C40A6B733E3B37FD7DAAE64CE2471DEFD6FC0_size96_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 乐琰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从海南鹿回头、天涯海角再到杭州灵隐寺飞来峰景区，如今越来越多景区进入了“门票免费时代”。随着2026年春节的临近，各大景区将迎来客流高峰，那么景区究竟该不该免费？这是有助于景区拉动其他消费还是会造成游客过多的接待问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从景区本身的运维来看，大部分中国景区都有一个特点，那就是收入结构单一化，基本就靠门票，其他的二次消费收入很少甚至是没有，而不少国际IP主题景区或主题公园则有50%甚至更高的比例是依靠二次消费。于是，前几年涌现出一批百元以上的高价景区门票，因为提高票价就可以提高收入，然而这样的做法使得不少游客“用脚投票”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，一部分景区开始转变方向，降低票价甚至是免门票，如此一来的确是吸引了一大批游客前来，在短期内提升了客流量，尤其是春节这样的长假，原本就是出游高峰期，免费景区必然会吸引更多游客前往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游客来了之后，景区应该考虑的是两大问题，一是有没有足够的接待能力，二是有没有准备好二次消费业态。先说接待能力，其实每年的黄金周假期都会出现部分景区“瘫痪”的现象，由于人数过多难以承接，导致交通堵塞、景区排队几小时都没有进入，反而引发游客的各类投诉和抱怨。所以做了免费政策的景区要评估自身的接待能力，做好预约管理与合理限流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说二次消费业态，在一些国际IP主题景区有完善的住宿、餐饮和周边商品配套，这些业态都足够拉动游客的二次消费。比如海南的鹿回头景区在这一点上做得也很不错，配套的餐饮服务、情侣纪念品等都非常丰富，符合景区文化和二次消费拉动，因此在鹿回头景区免费后，二次消费收入很高。公开信息显示，鹿回头2023年客流量217.98万人次，是免票前2018年98.2万人次的两倍多；2024年和2025连续两年客流超220万人次，免票后人均停留时长从45分钟延长到3.2小时，二次消费占比从18%升至54%，实现了从“门票经济”到“体验经济”的转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并非所有的景区都有完善的二次消费配套业态，如果当地的餐饮、酒店、周边商品等开发都跟不上，那么即便门票免费后来者众多，也难以创收，反而是给景区增加运维压力。笔者就曾经到访过山东的几个免费景区，景区从硬件设施到软件服务都跟不上，更谈不上二次消费拉动，因此门票免费后难以产生经济效益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;景区免费后还要注意的是游客的爽约问题。由于门票成本为零，于是有些游客会选择先预约，但之后随意爽约，这就影响了景区的正常客流。2025年12月至2026年1月，杭州灵隐飞来峰景区实行免票预约制度，官方数据显示，那段时间累计爽约人数超过38万，占预约总量的接近20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，有景区采取终身门票政策，比如四川海螺沟等14家景区，即购买了终身门票的游客在旺季去过一次后就可以免费了。如此可以相对减少游客的爽约率，毕竟还是有一定门票成本的，而且因为支付过一次票价，为了把基础票价“赚回来”，游客们会反复去该景点，这就拉动了当地的餐饮、住宿和购物消费。当然，此种模式也有同样的前提，即景区需要具备成熟的二次消费配套设施与服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在笔者看来，景区实行免费或终身门票政策都是改变单一化收入的举措，必然有助于游客量的提升，但必须注意的是二次消费的配套建设与服务打造，还需要在文化IP方面下功夫，来研发更高溢价的文创产品。如果在衍生经济开发方面具有潜力，那么免门票策略会明显拉动当地消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果景区还不具备强大的二次消费与IP开发能力，那么还不如先维持收取门票费用的模式，至少让景区可以持续运维，也避免游客爽约带来的损失。其实收取合理定价的门票也是符合商业逻辑的，关键在于景区本身有没有相匹配的内容与服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，景区收取门票或免费都可以操作，前者要做好付费景区的内容，后者要做好二次消费的业态与布局，让游客觉得物有所值是关键。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeWnRxRxd8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeWnRxRxd8</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:05:57 GMT</pubDate><category>景区</category><category>门票</category><category>游客</category><category>业态</category><category>票价</category><category>鹿回头</category><category>运维</category><category>餐饮</category><category>终身</category><category>海南</category></item><item><title>细节披露：爱泼斯坦以名校入学机会诱骗和控制年轻女性</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8B340B444255D13C18A13EC90585D625F9CBBB94_size224_w625_h374.png&quot; height=&quot;374&quot; width=&quot;625&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引《纽约时报》2月10日报道，美国司法部最新公布的多份证词显示，爱泼斯坦曾利用“名校入学”的承诺，诱骗并控制年轻女性。委员会目前已要求哥大和纽约大学提供与爱泼斯坦相关的所有记录和资金往来凭证，以查明他是否利用与美国顶尖高校的关系，协助其犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CF9D9E354653259D8E613B3F21A6B6EE8ED8C1B3_size317_w625_h351.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427168771376160770-102-095705.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4RO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4RO</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:01:00 GMT</pubDate><category>美国司法部</category><category>纽约时报</category><category>爱泼斯坦</category><category>证词</category></item><item><title>爱泼斯坦丑闻危及英首相，学者：工党暂时找不到接班人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1C8EB0A1378BCC150FA054BDCCAB7EB325F3E40F_size43_w947_h533.jpg&quot; height=&quot;533&quot; width=&quot;947&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，英国前驻美大使曼德尔森卷入美国爱泼斯坦案，与曼德尔森的任命有关的首相办公厅主任，以及另外两名政府要员先后离职。而舆论也将目标对准了英国首相斯塔默，不断传出让他下台的呼声。斯塔默2月10日对此明确拒绝辞职，坚称会继续领导英国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有英国学者分析，尽管有人批评斯塔默缺乏明确计划或者固定原则，但他仍然秉持着工党的价值观管理这个庞大的政治系统，再加上工党目前也找不到比他更能够胜任首相的人选，所以从短期来看，斯塔默仍然还是最优选的工党领导者。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C8F8E0EE92CA753E218EBBC51591CC1AE6DB6C26_size44_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427164750766678592-102-095020.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeVjEzeorZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeVjEzeorZ</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 02:00:50 GMT</pubDate><category>工党</category><category>首相</category><category>斯塔默</category><category>曼德尔森</category><category>英国首相</category><category>办公厅</category></item><item><title>“轻医美”不轻，监管必须加重</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FD62E77DEC8A9FA80FA7E1470FAF981EE04E8606_size308_w657_h369.png&quot; height=&quot;369&quot; width=&quot;657&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃特约评论员 方圆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月10日，国家卫健委召开新闻发布会，提示公众“轻医美”有关乱象。近年来，医美行业迅速发展，其中以激光、药物注射为主要形式的“轻医美”吸引了众多求美者的目光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一些不良商家借机炒作“容貌焦虑”，隐瞒医美风险，甚至在不具备资质的条件下非法开展“轻医美速成班”等活动，学员间互相注射美容针等操作导致的致伤致残事件时有发生。此番发布提示和相关规定，既是对消费者权益的硬核保护，也是对“颜值经济”的正本清源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美容市场的跨界乱象由来已久，不容忽视。不少美容院、美甲店为追逐暴利，模糊行业边界，打着“科技美容”“韩式轻医美”“无创护理”的幌子违规操作；一些地方的“轻医美”操作者，多为“三天速成班”出身，不具备医学常识；器械消毒不达标，极易引发交叉感染；药品来源不明，质量无法保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，“轻医美”的行业乱象愈演愈烈。消费者一旦受害，往往维权困难、追责艰难，还会付出惨痛的健康代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，给“轻医美”划清界限、从严整治，刻不容缓。国家卫健委强调，“轻医美”本质是医疗行为，必须在取得医疗美容服务资质的医疗机构中开展、由专业医务人员操作；生活类美容机构、美发店、美甲店等严禁开展“轻医美”项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些禁止性规定，彰显了强化监管、严厉打击非法医美的坚定态度。生活美容机构与医疗美容机构，在场地标准、消毒流程、急救条件、人员资质上有着本质区别。轻医美无论形式如何“轻便”，本质上都属于医疗美容范畴，涉及侵入性操作、医用药品和专业医疗器械，必须在符合标准的医疗机构内，由具备执业资质的医师规范实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明确禁令后，执法部门有了更清晰的依据，能够实现精准监管、从严查处，形成有效震慑，让违法者付出更高成本，推动行业自律与诚信经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最大限度降低医疗风险，保护消费者免受不必要的伤害，这是监管部门最基本、最核心、最重要的责任。明确禁止跨界经营，能够让生活美容回归服务本质，让医疗美容坚守医疗属性，推动两类行业各司其职、规范竞争，让颜值经济从野蛮生长走向有序发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康是美丽的前提，任何美容服务都不能以牺牲安全为代价，任何变美需求都不能凌驾于健康之上。从源头上切断非法医美带来的风险，让医疗操作回归专业场景，最大限度保护消费者免受伤害，这是监管坚实而又温暖的底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在容貌焦虑被过度营销的当下，很多人误以为轻医美是日常消费，盲目跟风尝试。此番提示也提醒公众：医美有风险，选择需谨慎。真正的美丽，从不是盲目走捷径，而源于健康与自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王磊 图片编辑：陈飞燕 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeW6JtHtzP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeW6JtHtzP</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:58:51 GMT</pubDate><category>轻医</category><category>医美</category><category>资质</category><category>乱象</category><category>医疗</category><category>医疗美容</category><category>风险</category><category>美甲店</category><category>医疗机构</category><category>国家卫健委</category></item><item><title>给侵害者打码却不保护受害者！美司法部被批后将调整</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6B47F8D249EBD1F818C8A5A52F63213A51943391_size78_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在国会议员施压后，美国司法部本周将进一步解封与已故性犯罪者爱泼斯坦相关的文件，公开多个此前被遮盖的姓名。尽管司法部方面强调致力于加强透明度，但有受害者批评司法部未对受害者姓名删减，却遮盖掠夺者的名字。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/88FCB680B97BAAE9A5B0AFC475AC7BB423B8C219_size79_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427164534525137380-102-094804.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4PX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4PX</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:58:18 GMT</pubDate><category>司法部</category><category>受害者</category><category>美国司法部</category><category>透明度</category></item><item><title>提议从越南等国进口处女，韩国官员被开除党籍</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9292B45DDAF17035FE9A644A99822E2A6D07805C_size31_w610_h343.jpg&quot; height=&quot;343&quot; width=&quot;610&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;韩国地方官员近日发表“进口外国处女提高生育率”言论引发轩然大波，这位官员最终被开除党籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合韩媒报道，韩国全罗南道珍岛郡郡守金希洙近日提议，为应对国家人口萎缩问题，应从越南、斯里兰卡等国“进口处女”，此番言论引起了争议和外交风波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金希洙2月4日于一个探讨国内人口危机的座谈会上表示，面对低迷生育率、人口断崖的风险，政府应采取特殊措施应对。他说：“我们应该实施特殊措施，如从越南或斯里兰卡‘进口处女’，并让她们与农村地区的年轻男性结婚。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/06E860F6ACBE56364E79E32547A19C44E267B62D_size93_w610_h396.jpg&quot; style=&quot; width: 610px; height: 396px;&quot; alt=&quot;提议从越南等国进口处女，韩国官员被开除党籍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于座谈会采取现场直播，金希洙的发言旋即引起与会者与舆论的强烈谴责。有现场官员立刻提出异议，强调解决人口问题应优先发展产业，不应利用外国人婚姻此类错误手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;争议发酵后，金希洙5日出面道歉，承认自己使用了“粗鄙且不恰当的词汇”。他在声明中称：“在农村与渔村面临严重劳动力短缺的情况下，本意是为了讨论支持婚姻移民的制度性措施。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越南驻韩国大使馆6日向全罗南道政府及珍岛郡政府递交抗议函，批评金希洙的言论物化女性、损害越南妇女尊严，并可能对韩越30多年的战略伙伴关系造成负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明强调：“将女性称为‘进口对象’不仅侮辱个人尊严，也伤害两国人民共同的名誉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越南移民社区、女性团体及人权组织随后纷纷发表声明，要求金希洙作出真诚道歉并采取实际补救措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全罗南道政府发言人2月7日表示：“我们对珍岛郡郡守的不当发言深表歉意，他的言论对越南人民以及女性造成了深切伤害。”发言人说，金希洙使用“进口”“处女”等词，“侵犯人性尊严，物化女性”，在任何情况下都“无法被合理化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，争议仍在持续发酵。韩国执政党2月9日宣布将金希洙开除党籍。该党首席发言人朴洙贤严正声明：“女性不是移民政策的工具，更不该被物化。”党内高层全体通过了对其紧急惩戒决议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国是全球生育率最低的国家之一，生育率持续探底，2024年仅为0.75。为挽救低迷人口态势，当局已推行多种补贴，但成效有限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;提议从越南等国进口处女，韩国官员被开除党籍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeV1cInvCH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeV1cInvCH</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:55:47 GMT</pubDate><category>越南</category><category>金希洙</category><category>处女</category><category>生育率</category><category>言论</category><category>发言人</category><category>斯里兰卡</category><category>座谈会</category><category>全罗南道</category><category>移民</category></item><item><title>美军将举办首届西半球国家防长会</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F6DAE01A474744DF9EA6649FAA9B8A9F2390A7BC_size98_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国军方宣布将于2月11日主办首届西半球国家国防部长会议，将有来自34个国家的高级国防官员出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议将围绕西半球共同安全议题进行讨论，旨在加强区域安全合作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBku</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeX2JEIBku</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:43:11 GMT</pubDate><category>西半球</category><category>国防部长</category><category>军方</category><category>国防</category></item><item><title>何飚任国家广播电视总局副局长、党组成员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/274EC19C9641B8F59D335E10081AAC49DE8AB9E6_size287_w619_h349.png&quot; height=&quot;349&quot; width=&quot;619&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国家广播电视总局官网信息显示，何飚已任国家广播电视总局副局长、党组成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/16CD903196EAC20391289E046E7D54DC5B3A472D_size142_w381_h526.png&quot; style=&quot; width: 381px; height: 526px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;何飚简历&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何飚，1972年2月生，大学本科，工商管理博士，中共党员。曾任中国联通广东省茂名分公司党委书记、总经理，广东省分公司人力资源部总经理，广州市分公司党委书记、总经理，广东省分公司党委委员、副总经理，广东省分公司党委副书记、总经理，广东省分公司党委书记、总经理兼任联通（广东）产业互联网有限公司董事长，中国联合网络通信集团有限公司副总经理、党组成员，中国移动通信集团有限公司董事、总经理、党组副书记。现任国家广播电视总局副局长、党组成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：梁晨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：刘金良&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeWUNdK1rY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeWUNdK1rY</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:43:02 GMT</pubDate><category>党组</category><category>副书记</category><category>何飚</category><category>总经理</category><category>副局长</category><category>国家广播电视总局</category></item><item><title>人民网：日本内政分裂加剧，用向外转嫁掩盖无力</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E70E10124B15C7B67A44067FFA54C2AC7B267C50_size57_w890_h501.jpg&quot; height=&quot;501&quot; width=&quot;890&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高市早苗执政以来，日本在对外政策上不断制造紧张、挑动对立，尤其在对华问题上动作频频、言辞激进，在涉台、涉海和安保政策等领域持续突破底线。这是日本在内政困境不断加深、政治与社会矛盾日益尖锐的背景下，蓄意将国内危机向外转嫁的危险操作。这种做法不仅无助于日本自身问题的解决，反而会将其推向一条更加危险的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管自民党与日本维新会的联合执政阵营在2月8日举行的众议院选举中获得超三分之二议席。如果寄望借此来实现一招得手、满盘皆活的魔术般效果，可能过于乐观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从日本国内政治层面看，其治理体系显露出明显的失衡与疲态。自民党高层正在为这次胜利将给党内带来“高市独断”局面担忧。日本朝野围绕民生、安保政策转向等议题的对立加剧，政策路线分歧持续扩大。在经济结构调整、社会保障改革、应对人口老龄化和少子化危机等关键改革议题上，日本政坛难以形成稳定共识，更谈不上有效执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，日本执政当局并未直面问题、有效推进政治改革，而是依赖外交议题制造政治声量。通过炒作安全问题和放大“外部威胁”，掩盖施政无力、转移国内视线，这是对内政失败的逃避，是政治失能背景下的权宜之计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从社会和经济层面看，日本经济长期低迷的结构性问题并未得到根本缓解。尽管自民党提出执行“积极的财政政策”，但产业竞争力下滑、财政赤字高企、货币政策空间枯竭，再叠加少子老龄化带来的深层冲击，使日本社会发展前景愈发黯淡。普通民众收入增长乏力、生活成本上升、社会流动性下降，对未来充满不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这些现实困境，日本各方政治力量无法形成改革共识，高市政府缺乏政策决断力，因而，铤而走险选择通过不断强化安全叙事、推进军事扩张来转移国内矛盾。军费大幅增长、安保政策持续右倾，被包装成应对“危机”的必要之举。这种做法既不负责任，也极不理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本对外政策整体呈现冒进化趋势，对华政策最为突出，且最具破坏性。日本不断在对华问题上制造话题，刻意将中国渲染为所谓“最大战略挑战”，这种论调缺乏事实依据，严重背离中日关系的政治基础。这是对中国内政的粗暴干涉，严重违背一个中国原则和中日四个政治文件确立的原则共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，日本还在涉海问题上不断借题发挥。兜售所谓“自由开放的印太地区”概念，故意在东海和南海地区制造紧张，拉拢域外势力介入地区事务以推动阵营对抗。其真实目的是迎合国内右翼保守势力，通过对华展现强硬姿态，塑造所谓“外部威胁”，从而转嫁经济停滞、社会焦虑和政治失能带来的压力。可以说，对华政策已经成为日本向外转移内政矛盾的最主要出口之一，其以意识形态偏见和安全焦虑为基础的对华认知，缺乏战略理性且也难以持续，这条路终究是行不通的，中国也绝不允许事态如此发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾过去，日本曾多次在国内政治经济困境加剧、社会矛盾激化之时，将对外侵略、军事冒险作为转移视线的出路。其最终不仅未能解决国内问题，反而给自身和亚洲多国人民带来深重灾难。今天的日本应汲取历史教训，接受二战后建立的以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序，而不是重走军国主义老路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实一再表明，向外转嫁内政危机，没有出路。制造对立对抗，解决不了发展问题。日本应当彻底反省其侵略历史，停止一切形式的战略冒险与试探，将精力聚焦于解决国内矛盾。任何试图通过对外强硬来掩盖内政失败、博取短期政治利益的危险操作，终将被现实证明是严重误判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中日是搬不走的近邻，合作共赢才是唯一正确选择。只有恪守中日四个政治文件原则，切实尊重彼此核心利益与重大关切，在区域合作中发挥建设性而非破坏性作用，才能真正保障日本的长期利益，并为地区的和平稳定作出应有贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原发于人民网观点频道，题为《人民网评：日本内政分裂加剧，用向外转嫁掩盖无力》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：曹 聪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编｜赵春晓、徐玉涵&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeUaSJnAdR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeUaSJnAdR</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:42:11 GMT</pubDate><category>内政</category><category>日本</category><category>政治</category><category>自民党</category><category>政策</category><category>议题</category><category>安保</category><category>对华政策</category><category>共识</category><category>危机</category></item><item><title>外媒炒作解放军歼-16贴近台军F-16“危险飞行”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9151E7C80B96404C849350FD310E4F93D7F16927_size214_w712_h401.png&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;712&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 山猫】英国《金融时报》（Financial Times）当地时间10日凌晨发布文章，大肆炒作“中国加大了在台岛附近空域的危险对抗力度”。报道称，在去年12月的“正义使命-2025”演习期间，解放军战机在台军F-16战机附近进行了一系列“异常危险的行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道引用“知情人士爆料”和台当局防务主管部门“向美军提供的报告”称，演习期间发生了解放军歼-16战机向台军飞机“发射干扰弹”的情况，据一名“了解这件发生于12月29日事件的人士”表示，这些“冒险和挑衅”的行为延续了中国“咄咄逼人”的行为模式。有三名所谓的“知情人士”称，在第一起事件中，一架歼-16战机向紧急升空赶到的台军F-16战机“发射了干扰弹”，而这架歼-16“正准备越过”所谓的“海峡中线”；而第二起事件中，一架歼-16战机“非常靠近”一架台军F-16，并“基本处于射击阵位”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4468273996D97825AA50FE6AA39E58B1A5CD98AC_size286_w1010_h571.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 361px;&quot; alt=&quot;（资料图）“正义使命-2025”演习中起飞参演的歼-16战机 央视军事&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;（资料图）“正义使命-2025”演习中起飞参演的歼-16战机 央视军事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些“知情人士”还将上述事件与12月初所谓“日本F-15遭中国舰载机雷达锁定”一事，以及同样在12月的中国军机在南海向菲律宾巡逻机发射干扰弹警告等联系起来，其中有人认为这些事件的严重性并未达到“雷达锁定日本战机”的程度，但也有人认为近距警告比远距离雷达锁定“更不安全”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个“爆料”的事件则更加“生动”，报道称，这次发生在台岛西北空域的事件中，有一架歼-16战机利用一架轰-6K机身作为掩护，以不被台军雷达探测到，在被（近距离）发现后，歼-16飞行员向一侧压杆滚转，展示机身下方携带的导弹，两名“知情人士”还将其与1976年以色列突袭恩德培机场的行动相比（但恩德培行动是以色列使用运输机搭载特种部队全程超低空机降乌干达的行动，不涉及战斗机利用其他飞机或民航身份掩护欺骗雷达的行为——因此本文编辑认为报道出错，导致将其与1981年以色列空军使用战机密集编队、伪装民航跨国轰炸伊拉克核设施的“巴比伦行动”混淆），另一名“知情人士”则显然带有一些“气急败坏”地将其斥为“不像是一名专业战机飞行员应有的行为，而是像街头展示枪支的黑帮分子”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88397200F8742953EA4CCF06192D4B9C0836ACDF_size621_w1340_h804.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 384px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国“印太司令部”司令塞缪尔·帕帕罗海军上将声称，解放军的演习应当被视作对台岛发起攻击的“演练”，而近年来，美国方面也多次炒作称解放军在中国周边活动的“盟军飞机”附近进行了多次所谓“不安全、危险的作战行动”，包括“鲁莽的机动飞行和投放箔条或者干扰弹”。德国“马歇尔基金会”的美籍“中国问题专家”则表示，随着解放军逐步加大对台压力，行为也可能变得“越来越鲁莽”，并臆测称下一步很可能是解放军战机进入台岛12海里范围内活动，因此进一步增加所谓“发生意外的风险”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeUaSJnAiy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeUaSJnAiy</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:41:30 GMT</pubDate><category>战机</category><category>解放军</category><category>雷达</category><category>台军</category><category>歼-16</category><category>台岛</category><category>空域</category><category>以色列</category><category>飞行员</category><category>机身</category></item><item><title>巴基斯坦的太阳能革命：一场“自下而上”能源转型的启示</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/26EE6A179AD77A1F50B1046DF37FEB908B0C20B0_size1030_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 刘栋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你在过去一年到巴基斯坦，或许会对一道特殊的风景线印象深刻——深蓝色的太阳能电池板在伊斯兰堡、拉合尔、卡拉奇等大城市的屋顶上闪闪发光，也点缀着全国各地乡村的房前屋后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这个拥有超过2.4亿人口、长期饱受高电价与停电困扰的国家而言，一场前所未有的太阳能革命正在发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月初，巴基斯坦总理夏巴兹宣布在该国最偏远的地区之一的吉尔吉特-巴尔蒂斯坦地区启动了一项太阳能电池板计划，旨在以清洁可持续的能源解决方案，缓解当地长期存在的电力短缺问题。该地区因地形复杂、气候条件艰苦，一直难以接入国家电网，供电状况严峻。根据计划，政府将向居民家庭和中小企业提供太阳能系统，以保障稳定可靠的电力供应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据全球清洁能源转型智库Ember的数据，巴基斯坦在2024年进口了17吉瓦的太阳能电池板，比上一年翻了一番还多。2025年前9个月，进口量已达16吉瓦，成为全球第二大太阳能电池板进口国，其中95%以上来自中国。按装机规模和普及速度衡量，巴基斯坦正在经历地球上最迅猛的太阳能扩张之一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年7月2日，巴基斯坦卡拉奇，技术人员在该市一家工厂的屋顶安装太阳能电池板。视觉中国 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E645D049F2DD50F5A394604F386C5005A5CBE60_size1229_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年7月2日，巴基斯坦卡拉奇，技术人员在该市一家工厂的屋顶安装太阳能电池板。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;位于伊斯兰堡的能源咨询公司“资源未来”（Resource Future）创始人库拉姆·拉拉尼（Khurram Lalani）对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，与其他快速发展太阳能的全球南方国家相比，巴基斯坦的特别之处在于——“没有哪个国家能以如此速度、如此规模推进太阳能，而且这完全是一场自下而上的革命——不是政府主导，不是大型企业推动，而是由普通民众和市场力量驱动。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“政府甚至在大量太阳能进口发生后一段时间才知晓其规模。”巴基斯坦可再生能源智库Renewables First特别倡议与中国项目负责人穆罕默德·巴希特·高里（Muhammad Basit Ghauri）说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化发生的背景，是全球向清洁能源转型的大趋势。2023年，在迪拜举行的COP28会议上，各国达成共识：以公正、有序和公平的方式逐步淘汰化石燃料，并在2030年前将可再生能源装机容量提高三倍、能源效率提高一倍。能源部门约占全球二氧化碳排放量的75%，是减缓气候变化的关键领域。2024年，全球新增电力装机中90%以上来自可再生能源，2025年延续了相同趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一进程中，全球南方国家正成为太阳能增长的主力。根据Global Energy Monitor等机构的分析，金砖国家的太阳能发电量已占全球总量的一半以上。中国在其中更是扮演着关键角色。中国的绿色技术正在重塑全球多地的能源和市场格局——巴基斯坦，正是这一全球趋势中最引人注目的故事之一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年12月14日，巴基斯坦卡拉奇，技术人员正在对新安装的太阳能路灯进行维护工作。视觉中国 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5EA196EE6CCFCCDB01EBE15DA78D0D5E4EF6A06B_size488_w1000_h664.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年12月14日，巴基斯坦卡拉奇，技术人员正在对新安装的太阳能路灯进行维护工作。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为何是巴基斯坦？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，巴基斯坦能源史上出现了一个标志性时刻：在夏季用电高峰期，太阳能发电量首次超过国家电网。根据巴基斯坦政策研究促进公平发展研究所的数据，当季国家电网发电量维持在28—30吉瓦，而消费者通过分布式太阳能系统发电量达到33吉瓦。77%的电力用户主要依靠自有太阳能装置满足日常用电需求，仅有23%仍以国家电网为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从地区分布看，人口密集的旁遮普省以约11吉瓦装机容量位居全国首位，占全国总量的三分之一；信德省以6.7吉瓦紧随其后。两省近一半的村庄安装了太阳能系统。根据Ember数据，2025年前四个月，太阳能已占巴基斯坦全国总发电量的25%，远高于全球平均的8%，也高于中国（约11%）、美国（8%）和欧洲（7%）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，巴基斯坦太阳能装机总量估计已达约30吉瓦，且绝大部分为分布式系统。巴基斯坦太阳能协会人士穆萨将这一过程比作社交媒体的崛起：“就像TikTok和Instagram让普通人绕过传统媒体成为内容生产者一样，太阳能让人们从单纯的用电者，变成了生产者与消费者的结合体。一旦加上电池，权力就掌握在消费者手中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在高里看来，理解这场“太阳能革命”，必须回到巴基斯坦过去几十年的能源发展轨迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，巴基斯坦电力供给不足，而需求却持续上升。2010-2011年，全国日均停电时间曾高达8-12小时，总装机容量仅1万至1.2万兆瓦。2014-2015年，中巴经济走廊（CPEC）一期启动，能源成为优先领域，大量以煤电为主的项目集中上马，新增装机约5000-6000兆瓦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但问题随之而来。由于缺乏统一、系统的规划，巴基斯坦签署了大量“照付不议”的购电协议。到2020年前后，尤其在新冠疫情冲击下，电力需求放缓，供需失衡加剧，发电资产利用率不足，但高额容量电费仍需支付，直接推高了终端电价。电网电价一度飙升至每度15-18美分，甚至接近20美分，远高于周边国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的结构性压力下，普通家庭和企业面临两种选择：要么减少用电，要么寻找替代方案。太阳能正是在这一背景下迅速普及。拉拉尼强调，这一变化并非源于意识形态层面的“热爱清洁能源”，而更多是出于现实和经济层面的考虑。他用一句话概括了其经济逻辑：一套小型太阳能系统的每度电成本低至8卢比，而电网电价高达70卢比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉拉尼指出，早期政府选择发展煤电，部分原因是认为煤电可作为稳定基荷电源，而太阳能只能白天发电。然而，这种规划未能预见太阳能成本的急剧下降和储能技术的进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着全球光伏成本持续下降，2017-2018年起，工业用户率先行动，通过与开发商签署长期购电协议锁定低价电力；2023年以来，居民用户大规模跟进。如今，一套100-150美元的基础系统即可满足家庭基本用电，回本周期通常在一年半到两年之间。对许多家庭而言，电费支出占收入的比例从20%-30%降至5%-7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉拉尼认为，这样的投入对于大多数家庭而言是可以承受的，而且回报非常可观。拉拉尼指出，巴基斯坦政府并未大规模投资太阳能，这场热潮“完全是自下而上推动的”，“本质上是民众推动市场进口更多太阳能电池板。它正在改变巴基斯坦人对电力的看法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步解释说，这类系统通常不需要依赖公共电网，也不需要支付月度电费。即便考虑到可再生能源的间歇性问题，拉拉尼认为，对普通家庭而言这并非不可克服的障碍，因为电池储能通常足以支撑一到一天半的用电需求，而太阳会在第二天再次出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，拉拉尼也强调，不同用电场景之间存在显著差异。对于大型工业用户而言，仅依靠离网太阳能显然不可行，这类用户通常会采用并网太阳能系统，作为现有供电体系的补充。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据彭博社的报道，近年来巴基斯坦太阳能的蓬勃发展完全绕过了现有的电力系统，吸引了包括巴基斯坦最大出口创汇行业——纺织业在内的众多家庭和商业用户。为GAP公司和H&amp;amp;M供货的尼沙特纺织有限公司已接入超过35兆瓦的太阳能发电系统。为阿迪达斯和耐克等公司供应运动服的Interloop有限公司，已建成并运行了25兆瓦的太阳能发电系统。该国最大的鞋类出口商Service Industries有限公司，其鞋厂40%的电力来自太阳能。最大的水泥生产商Lucky Cement有限公司，其55%的电力来自太阳能、风能和余热回收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在高里看来，这一转变不仅是能源结构变化，更在深刻改变人们的生活方式。他以自身为例，通过安装太阳能系统，家庭已经不再依赖天然气进行取暖，而是完全转向电力，能源账单几乎降至零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电网极不稳定的地区，太阳能甚至成为唯一现实可行的选择。高里和团队在调研和纪录片拍摄过程中，记录了大量的基层故事。例如，在信德省南部极为偏远的渔民社区，连基本生活物资都难以保障，太阳能却让居民第一次拥有稳定照明和基本用电条件，对生计产生了实质性改变。在旁遮普省南部，一些农民通过共享移动式太阳能系统来解决灌溉问题：他们将光伏板安装在拖拉机拖车上，在不同机井之间轮流使用，单个农户难以独立承担成本，但通过合作共享，实现了可负担的能源解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年6月23日，巴基斯坦卡拉奇，工人们将太阳能电池板装载到一辆自动人力车上。视觉中国 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E6774C3912D486CC898A5B1523DFCADE48A3BE38_size1420_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年6月23日，巴基斯坦卡拉奇，工人们将太阳能电池板装载到一辆自动人力车上。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国因素与全球意义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场变革之所以能够迅速发生，几乎所有分析都指向同一个关键因素：中国绿色技术。Ember数据显示，2022-2024年，巴基斯坦从中国进口的太阳能组件增长五倍，从约3500兆瓦增至16600兆瓦，其在中国光伏出口中的占比由2%升至近7%。2025年这一趋势仍在延续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“巴基斯坦使用的太阳能电池板几乎全部来自中国，”拉拉尼说，“没有中国的技术和产品，巴基斯坦不可能实现如此规模的普及，全球能源转型也不会如此之快。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高里的分析更进一步指出，中国的参与形成了一种颇具象征意味的局面：在CPEC1.0阶段，中国融资建设的煤电项目，正与中国制造的分布式光伏系统在同一市场中竞争，而前者正逐渐失去优势。一些进口煤电项目的利用率已低于20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高里认为，巴基斯坦在太阳能技术采纳方面已经越过了“临界点”，现在的关键挑战在于如何将这种新的、分散的、消费者主导的系统与老旧、低效、存在大量搁浅资产（如利用率低于20%的燃煤电厂）的遗留电力系统整合，而非让用户完全脱离电网。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这方面，他认为中国可以发挥关键作用：一是通过转型金融，引领和支持煤电资产的退役或改造为灵活电站，并用新的太阳能和风能替代；其次是推动技术转移和产业链本地化，特别是在即将爆发的储能产业，与中国伙伴合作进行电池的本地化制造和组装，以增强可持续性和能源安全；三是超越单个项目思维，在CPEC 2.0的框架下，构建涵盖电动汽车、充电基础设施等在内的整体能源生态系统一揽子方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴基斯坦能源部长阿瓦伊斯·莱哈里日前向《经济学人》表示，他已开始与中国就重组燃煤电厂项目协议展开谈判，并正寻求中国及其他国家在巴基斯坦电网现代化和电力市场改革方面的专业支持。与此同时，巴基斯坦政府正试图吸引中国企业投资当地的太阳能电池板、蓄电池及其他绿色技术制造业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展望未来，两位专家都认为，太阳能仍将持续发展，但新的阶段正在到来。电池储能、人工智能数据中心以及电动车转型将成为巴基斯坦的新重点领域，而这些领域都需要更深入的国际合作。他们指出，巴基斯坦拥有相对充裕的电力资源和庞大的市场规模，人口约2.5亿，对新技术和新产品存在巨大需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在向中国企业和政策制定者提出建议时，拉拉尼认为，技术转移将是未来合作的关键。他表示，巴基斯坦不仅希望进口产品，更希望通过合资企业和伙伴关系实现能力建设，在更多产业领域实现规模化发展，而不仅仅局限于太阳能本身。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年6月23日，巴基斯坦卡拉奇，一名当地居民正在清理自家屋顶安装的太阳能电池板。视觉中国 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6338CBF4FC5866D25427B6140509716664E8EE8B_size1307_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年6月23日，巴基斯坦卡拉奇，一名当地居民正在清理自家屋顶安装的太阳能电池板。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;挑战与下一阶段&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管成果显著，巴基斯坦的太阳能革命也面临一些严峻的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，全国尚无统一的电池、并网、储能和消防安全标准，也缺乏应对未来电子垃圾问题的政策框架。不平等问题同样存在：即便价格下降，最贫困群体仍难以负担初始投资。更大的系统性风险在于电网的“死亡螺旋”——高收入用户脱网自供，剩余用户承担更高成本，进一步削弱电网可持续性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，高里认为关键不在于阻止分布式能源，而在于重塑电网逻辑，引入储能、需求侧管理、虚拟电厂等机制，使“产消者”重新融入系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从政策角度看，他认为下一阶段的关键在于三方面。首先，必须重新审视补贴和电价结构，明确补贴究竟在支持谁、流向何处。当前许多国家，包括巴基斯坦在内，通过电价补贴间接将资源输送给化石能源体系，这在客观上削弱了清洁能源的竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，监管和标准体系亟需完善，包括设备标准、并网规则、许可制度以及离网系统规范等。他本人及其机构也参与了与巴基斯坦太阳能协会的合作，推动建立覆盖全国、超越公共部门项目的统一技术和监管标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，则是电网本身的转型问题。当分布式太阳能已经能够覆盖相当比例的用电需求时，传统以集中发电、长距离输电为核心的电网逻辑将难以为继，必须转向更加灵活的系统，引入需求侧管理、储能和新型市场机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国际比较中，他提到，像澳大利亚这样可再生能源渗透率更高的国家，已经开始通过创新电价机制和制度设计来适应新的能源结构，例如在特定时段提供“免费太阳能电力”等做法。他认为，这些经验完全可以被引入巴基斯坦，并在本地化调整后加以推广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴基斯坦故事的一个重要意义在于，巴基斯坦用事实驳斥了认为清洁能源昂贵、全球南方国家只能依赖补贴发展的观点。当下，太阳能已成为最便宜的电力来源，即使是公用事业规模的太阳能或混合项目，电价也低于每度3美分，低于新建的煤电、油气甚至水电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈及政府层面对能源转型的态度时，拉拉尼指出，官方立场存在明显的“两面性”。一方面，巴基斯坦在国家自主贡献（NDCs）中明确提出了雄心勃勃的可再生能源目标，文件中充满了关于太阳能和清洁能源的承诺，政策层面也希望相关项目能够尽快推进。另一方面，在实际执行中，基础设施建设、制度能力和治理水平仍然严重滞后，使得这些承诺难以全面落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉拉尼本人长期从事气候与能源政策相关的咨询工作，与政府部门保持着一定程度的沟通。他认为，当前的问题并不在于是否缺乏方向，而在于执行能力和制度支撑是否足够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴基斯坦的经验并不只是一个单一国家的故事，而是全球南方许多国家可能正在或即将经历的过程。正如高里所言，如果这场自下而上的能源转型成功，它将成为一则“美好的教科书式案例”；若失败，也可能被当作反面教材，影响全球对太阳能的信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：陈飞燕 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4eE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeVij7l4eE</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:30:30 GMT</pubDate><category>巴基斯坦</category><category>太阳能</category><category>能源</category><category>电网</category><category>伊斯兰堡</category><category>旁遮普省</category><category>视觉中国</category><category>中国光伏</category><category>蓄电池</category><category>巴基斯坦政府</category></item><item><title>鸭绒服、鹅绒服，为什么没有“鸡绒服”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C59A2D4765D648E4B317140C64A45F4F426403E4_size96_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;鸡、鸭、鹅，同为家禽界的“三巨头”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生前留名，死后留绒。大概它们自己也想不到，从里到外被吃干抹净后，还会被惦记上那身毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每年寒冬将至，鸭绒与鹅绒的“鄙视链”之争便准时上演。近几年，羽绒涨价的消息频上热搜，一件保暖又实惠的羽绒服，俨然已是市场上的“硬通货”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;d0672fb46a4afb5ca74eb6b6046ec289&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0D8F808680966690B709FC1BE8DEC96C4B66DF1A_size66_w684_h614.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 574px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你有没有想过——&lt;strong&gt;市面上有鸭绒、鹅绒，为什么偏偏没有“鸡绒服”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同样是毛，鸡毛就这么上不了台面？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鸡鸭鹅，到底谁才是羽绒服之光？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说一个热知识——&lt;strong&gt;全球羽绒的命脉，是中文写的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国不仅是羽绒服的生产大国，更是全球羽绒原料的绝对主宰——全球约七成的鸭子和九成的鹅生活于此，供应着世界80%-90%的羽绒原料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面，鸭是顶级供应商。相较于鹅绒，它产量大、成本低，一直为国人提供着普惠型的温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这几年，由于鸭的养殖量减少，鸭绒数量告急，身价一路飞涨，俨然一个“新型理财产品”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体报道，2025年国内鸭绒产量同比下降40%，价格却逆势暴涨超50%。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;微信图片_20260209103421_236_348&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3FBDDB3A844B0CB6C32BF6F6354A1E02E64DEBE_size96_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猪价一跌，鸭绒就涨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，&lt;strong&gt;鸡在数量上具备碾压一切的绝对优势。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸡是地球上最成功的物种之一。保守估计，全球共有约260多亿只鸡——这个数字，比全世界猪、牛、羊，甚至耗子加起来还多一半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了数量多，鸡的出栏速度也快。我国每年出栏的鸡超过100亿只，若它们每只能贡献100克羽绒，那年产能直奔百万吨而去。更何况，鸡的养殖、屠宰和加工产业链，远比鸭、鹅更成熟、更集中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“多、快、好、省”——鸡怎么看都像是天选的“羽绒潜力股”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸡，到底是为啥没能上位？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么鸡绒不行？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非鸡不够努力，而是从开始，这题就超纲了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;严格来说，鸡并没有“羽绒”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据国家标准，只有水禽类动物——比如鸭和鹅——身上那层蓬松的绒朵，才能称之为“羽绒”。鸡属于陆禽，从品类上就被划出了赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这背后是生存逻辑的差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸭鹅戏水，为御寒进化出了一层轻盈蓬松的绒朵；鸡居陆地，保暖需求不迫切，“含绒量”自然极低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一只成年鸭可产约30～50克绒，一只鹅可达100克。而鸡呢……通常不到5克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就意味着，做一件厚款羽绒服，可能只需要十几只鸭，但换成鸡就得上百只来“众筹”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;虽然鸡多势众，理论上也能凑一凑，但鸡绒保暖性较差呀。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把鸭绒、鹅绒放大，你会发现它们的绒朵呈立体球状，像微型的蒲公英，能高效锁住空气、形成保温层。鸡的羽毛却呈片状结构，质地偏硬、蓬松度低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比方，鸡绒像是一把打开的扇子，单薄而扁平；鸭绒、鹅绒则像许多把小扇子团成的蓬松绒球，且鹅绒的“扇子”通常比鸭绒更大。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;演示文稿1_01&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2F0945BD99510E45ED1E7A543C70FE700F9DAC0_size33_w1080_h546.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 323px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F33C75CFB00107406D17486E4924A43CDE31AD41_size88_w1080_h759.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 449px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鸡绒的加工处理难度更是硬伤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸭绒、鹅绒自带天然油脂层，防水易打理。但鸡毛防水性差、杂质多，容易产生异味，清理成本直线上升。再加上鸡羽的羽轴偏硬，即使打碎也容易从面料缝隙钻出，活脱脱一个“扎心之选”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你看，英雄可以不论出处，但好绒——必须追问来路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鸡毛的“斜杠人生”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世上鸡毛千千万，它们到底都去哪里了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了毽子和鸡毛掸子，鸡毛的“再就业渠道”其实相当广泛——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比如，变身动物蛋白饲料。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸡毛经高温高压水解后，可制成蛋白质含量超80%的羽毛粉饲料，重新进入养殖链，成为鱼虾和宠物的“营养餐”。这也是鸡毛目前最主流、规模最大的归宿，真正实现了“从养殖中来，回养殖中去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再比如，制成可降解的新型地膜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学家从羽毛中提取角蛋白，研发出了一种可完全讲解的新型农用地膜。它轻便结实，使用后能在土壤中自然分解，为可持续农业提供了绝妙的绿色方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;甚至，你还能在新能源汽车电池里发现它的身影。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有研究发现，鸡毛可转化为高性能的微孔碳材料，适用于超级电容器的电极，且循环稳定性出色。跨界，轻巧拿捏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同毛不同命。虽然鸡毛无法逆袭羽绒界，但鸡毛的“斜杠人生”却不乏精彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;活出自己的“花路”，才是一只鸡该有的追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：农民日报全媒体记者 梁冰清 杨惠&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：杜娟 编辑：庞宇辰（实习）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeT1Maovv0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeT1Maovv0</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:24:49 GMT</pubDate><category>鸡毛</category><category>羽绒</category><category>鸭绒</category><category>鹅绒</category><category>羽绒服</category><category>鸡绒</category><category>扇子</category><category>产量</category><category>乌拉圭</category><category>地膜</category></item><item><title>每天都被空袭！乌防空部队要彻底重建运作方式</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C3A4DD50618260B597C3CDF099DBAB7997E40DD0_size429_w650_h366.png&quot; height=&quot;366&quot; width=&quot;650&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，面对俄军每天不间断的空袭，乌克兰总统泽连斯基表示，与军方进行了长时间的会谈，乌克兰的防空工作正在不断发生诸多变化。在一些地区，防空部队的运作方式正在彻底重建，拦截无人机、机动火力小组以及每一个小型防空体系，将更有效地拦截俄军每天向乌克兰各地发射的大量无人机。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/322AEC194CA5E3F518A1BCA92C78555366C83945_size410_w650_h366.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427157479156355190-102-091509.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeRtYNEO6P</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeRtYNEO6P</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:17:26 GMT</pubDate><category>俄军</category><category>乌克兰</category><category>无人机</category><category>乌克兰总统</category></item><item><title>挪威国防司令：俄或为保护核力量入侵我国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E59190C3452FA3851A879541FE3B40324BD82454_size93_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引英国《卫报》2月10日报道，挪威国防司令克里斯托·弗森认为，俄罗斯可能会为了保护自身核力量而入侵挪威。面对日益严峻的安保环境，加上美国军事支持越发不稳定，欧洲有意发展核威慑力，但芬兰国防部长海凯宁指出，欧洲能取代美国的核威慑力的想法是不切实际的。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/474DA7FDCB21E238ABAB06EAB0ED1C6559AA03A4_size94_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427155270674948191-102-090620.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeRtYNEO3b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeRtYNEO3b</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:07:17 GMT</pubDate><category>卫报</category><category>挪威</category><category>芬兰</category><category>挪威国防</category></item><item><title>省纪委书记带队，到班子成员家中家访</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C8A5CB73D22DD6DAEAB02109CD45F9F1594579FD_size48_w813_h457.jpg&quot; height=&quot;457&quot; width=&quot;813&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;编辑丨余晖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据“南粤清风”微信公众号消息，2月8日，在丙午马年春节即将到来之际，广东省委常委、省纪委书记、省监委主任马森述带队开展政治家访活动，通过走家串户、嘘寒问暖、倾听意见，深入了解纪检监察干部工作生活情况和家庭状况，并代表省纪委常委会向全省纪检监察干部及家属致以诚挚慰问和新年祝福，激励干部增强使命意识和奋斗意志，为纵深推进全面从严治党和推动纪检监察工作高质量发展作出新的更大贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;活动期间，马森述先后走访了省纪委监委班子成员、内设机构、派驻（出）机构和省委巡视机构的干部代表，与干部及家属谈学习、聊工作、拉家常、问冷暖，向家属介绍干部在单位的工作表现，感谢家属长期以来默默无闻的支持和无怨无悔的付出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在走访班子成员家中时，马森述看望老人，仔细询问身体状况和生活情况，对老一辈工作者为党和人民事业发展作出的贡献表示由衷敬意，强调我们工作再忙，也要关心呵护老人，让他们安享晚年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在走访第三监督检查室负责人家中时，马森述详细了解干部的成长经历和家庭家教家风情况，强调纪检监察干部要带头涵养良好家风，做家风建设的表率。在走访技术保障室负责人家中时，马森述与干部子女亲切交谈，询问了解学习情况和兴趣爱好，勉励孩子努力成长为立志报国、堪当大任的栋梁之材。在走访第十四审查调查室负责人和省委巡视组干部家中时，马森述详细了解干部家属的工作情况，鼓励家属结合专业特长为纪检监察工作建言献策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在走访援藏干部家中时，马森述认真倾听干部外派工作和家庭困难情况，对干部舍小家、顾大家的精神给予充分肯定，鼓励干部敢于监督、不辱使命。在走访选调生集体宿舍时，马森述一一询问年轻干部的工作、家庭情况，叮嘱年轻干部不断涵养担当实干、奋发有为的精气神，尽快成长为纪检监察工作的行家里手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马森述指出，2025年广东纪检监察工作高质量发展取得新进展新成效，全面从严治党发生可喜变化，这些成绩的取得，根本在于习近平总书记领航掌舵，在于习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引，是中央纪委国家监委和省委有力领导的结果，也是全省纪检监察干部团结拼搏、锐意进取的结果，背后凝聚了广大家属的辛勤付出和大力支持。新的一年，要深入学习贯彻二十届中央纪委五次全会和十三届省纪委五次全会精神，进一步增强使命意识和奋斗意志，持之以恒锻造“四个过硬”的纪检监察铁军，以更高标准、更实举措纵深推进全面从严治党，为广东“十五五”开好局、起好步，坚定不移“走在前、作示范、挑大梁”，提供坚强政治保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受访干部一致表示，省纪委常委会把组织的关心关爱送到家中，倍感温暖、备受鼓舞，将以更加昂扬的斗志、更加扎实的作风，为新时代新征程纪检监察工作高质量发展贡献力量。干部家属纷纷表示，纪检监察事业是一项光荣的事业，一定努力当好“贤内助”“廉内助”，为干部心无旁骛干事创业、担当作为创造有利条件。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeRtYNEOFx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeRtYNEOFx</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:05:26 GMT</pubDate><category>干部</category><category>马森述</category><category>省纪委</category><category>家属</category><category>纪检监察</category><category>家风</category><category>中央纪委</category><category>常委会</category><category>省委</category><category>高质量</category></item><item><title>马克龙着急：欧盟再不作为，将被中美横扫出局</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/1440A98BE8C79147FF89DA8A2EEB46A4FC65EAC0_size49_w669_h376.jpg&quot; height=&quot;376&quot; width=&quot;669&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月9日，法国总统埃马克龙接受多家欧洲媒体采访，再次向全欧洲敲响警钟：抓紧行动，否则在关键领域竞争，将被中美横扫出局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据法国《世界报》、英国《金融时报》、德新社等媒体报道，在欧盟首脑将于12日齐聚布鲁塞尔讨论欧洲竞争力之际，马克龙召开记者会，发出“欧洲优先”的呼吁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙对中国贸易顺差耿耿于怀。他反复提及中国，称中国为“越来越激烈的竞争对手”。他说，面对来自中美的双重危机，欧洲应在关键战略领域重拾“保护主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期间，马克龙还主张欧盟27国发起一项新的共同借款倡议并发行欧元债券，为绿色科技、国防和安全等战略领域提供资金，使欧盟通过投资自己，有能力“应对美元霸权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“没错，欧洲正在慢性死亡”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年是马克龙执政的第九年，也是最后一年。法国定于2027年举行总统选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙向记者表示，在他过去九年的呼吁下，欧盟采取了不少措施，观念也已发生改变，目前成了一个“更加主权”的欧洲。不过，“我们的步伐不够快，规模也不够大”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F8E77BADBE8FBB02AD3C9C96BFEB891F1A70C24_size39_w669_h385.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; alt=&quot;马克龙9日接受记者采访 法媒&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;马克龙9日接受记者采访 法媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如今，欧洲在一个陷入混乱的世界中面临巨大挑战，”谈及此处，马克龙提到中美俄三国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“曾经被认为会永远保障欧洲安全的美国，现在却让人产生疑问；原本应该无限期提供廉价能源的俄罗斯，三年前就停止这样做了；而曾经是许多国家出口市场的中国，已成为越来越激烈的竞争对手。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙称，欧洲实际上正面临双重危机：来自中国的“商业海啸”，尤其是考虑到中国的贸易逆差已达到1万亿美元；以及来自美国方面的、瞬息万变的不稳定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他提到意大利前总理、欧央行前行长德拉吉一年前的警告——如果欧盟什么都不做，就可能缓慢死亡。他说：“在那以后，形势急剧恶化。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们必须警醒，”马克龙提出两点建议，一是简化和深化单一市场，二是继续推进贸易多元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“欧洲优先”来了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当记者提问欧盟未来是否将更加“保护主义”时，马克龙没有给出否定回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们需要保护我们的工业，”他声称，“中国人这样做，美国人也这样做”，当前欧洲确实是世界上最开放的市场。他同时找补说，这不是保护主义的问题，而是“对等”的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙重申自己对欧盟对华电动汽车关税政策的支持，同时呼吁“保护”欧盟的钢铁、清洁能源技术、化工、防务等其他战略部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟一直以来高举“自由贸易”大旗，如今却主张实施贸易壁垒，引起质疑。对此，马克龙继续找借口，说欧盟“面对的是不再遵守世界贸易组织规则的不公平竞争者”。《金融时报》称，他此处显然指的是中美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他接着说：“所以，如果我们不同意保护……重建公平的贸易条款，我们就会被彻底击败。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年9月，欧盟委员会发布了以德拉吉名字命名的“德拉吉报告”，旨在提升竞争力。但报告现实，截至去年9月，建议中仅11.2%已得到全面落实。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B8A5540182CE6945627A1587982716EB72992ADF_size63_w862_h590.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 438px;&quot; alt=&quot;2024年9月，欧盟发布“德拉吉报告” 资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2024年9月，欧盟发布“德拉吉报告” 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在9日的采访中，马克龙再次提到德拉吉的主张：欧洲优先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，欧洲面临三场战斗：安全与防务领域、对抗气候变化的技术领域、AI和量子计算领域。“在所有这些领域，我们的投资远少于中美。如果欧盟在未来三到五年内什么都不做，欧洲将被横扫出局。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙呼吁欧盟成员国共同投资。德拉吉此前估计，在绿色和数字技术领域，欧盟公共和私人投资需求每年达到8000亿欧元；加上防务与安全领域，总额达到每年约1.2万亿欧元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“全世界正对美元越来越警惕”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对巨额资金需求，马克龙呼吁建立欧盟共同债务能力和发行欧元债券，为绿色科技、国防和安全领域提供资金，他认为欧洲必须投资自己的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被质疑此提议是将法国自身无法承受的负担转嫁给欧盟时，马克龙搞起了“拉踩”。他说，诚然，法国国家预算受限于本国的福利模式，但他已经采取了相应措施，包括提高退休年龄，且法国从未经历过如同葡萄牙、西班牙、意大利、希腊等国经历过的紧缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于如何说服其他成员国参与其中，马克龙则选择了一个共同威胁：美元霸权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是一个独特的机会，也可能挑战美元的主导地位，”他告诉记者，“事实上，全球市场对美元越来越警惕，正在寻找替代品。对于世界各地投资者来说，‘法治的民主国家’具有巨大吸引力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调：“在技术投资激烈竞争的时代，欧洲不利用借款能力是一个严重错误。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙提及了欧洲的“格陵兰时刻”：特朗普政府威胁格陵兰岛主权，欧洲国家团结一致，拒不退让。但他敦促欧洲人不要满足于“懦弱的宽慰感”，因为来自美国的“威胁和恐吓”从未间断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他同时质疑欧洲国家当前对于美国的能源依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，马克龙否认欧洲下一代旗舰战斗机项目“未来空中作战系统”（FCAS）会失败的说法，称法德已就战机的战略必要性达成一致。不过，外界普遍认为，由于矛盾难以调和，该计划已濒临崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“一如既往，德国反对”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟首脑将于12日齐聚布鲁塞尔，预计峰会将讨论欧洲竞争力议题，以及由法国主导的“欧洲制造”战略计划。法国长期以来推动欧盟通过“购买欧洲产品”政策保护关键产业&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙力推欧盟共同债务能力，但各大欧洲媒体均不看好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《金融时报》称，马克龙争取欧盟战略自主的运动常常是孤军奋战。同时，法国的政治和财政危机以及马克龙在国内的“软弱”表现，使得巴黎更难兑现其长期以来的承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，一些成员国也持反对意见，认为马克龙的许多提议与欧盟单一市场及其“自由贸易”原则相悖。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C3B904502A6B451985FA3E1E9ACF930C7186CDA1_size185_w806_h531.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; alt=&quot;马克龙和默茨 视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;马克龙和默茨 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社则提到，每当欧洲面临重大挑战时，“欧元债券”提议就会出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些方案在2010年欧元区危机期间被提出，但当时遭到否决。因为涉及合并国家债务，财政状况较强的欧盟国家断然拒绝了这一做法。2020年，该提议通过“新冠债券”形式再次出现。出于同样的原因，这一提议再次被否决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总部位于布鲁塞尔的欧洲智库布鲁盖尔研究所的联合创始人尼古拉斯·维隆告诉法新社，不同以往，欧盟各国的立场已经发生变化，“变得更加灵活”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他同时说：“虽然各国态度更加开放，但这并不意味着马克龙在此议题上已经取得共识。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道援引消息称，德国一如既往地否决了马克龙的提议。一名德国政府消息人士表示：“在不进行改革的情况下要求更多资金是不可接受的，欧洲债务不是免费的”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeRACxUADR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeRACxUADR</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 01:03:28 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>马克龙</category><category>欧洲</category><category>金融时报</category><category>布鲁塞尔</category><category>法国</category><category>德新社</category><category>意大利</category><category>法新社</category><category>葡萄牙</category></item><item><title>福布斯公布2026年冬奥会运动员收入排行榜，谷爱凌以2300万美元排名第一</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B9F5B43A2CCB4EF11211E694639146B8233BC5D1_size35_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月10日，米兰冬奥会正在进行中，商业媒体福布斯发布了本届冬奥会运动员收入排行榜前五名，谷爱凌以2300万美元的收入排名第一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C7217948F12D14C45AD49211439F2623591F938_size74_w640_h853.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;图源央视体育&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源央视体育&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《福布斯》估算，这位22岁的商业巨星过去12个月场外收入高达2300万美元（另有约10万美元赛事奖金）。谷爱凌与其他冬奥选手若能在本月站上领奖台，收入还能进一步提升。冬奥项目的代言合同中常设有奖牌奖励条款，而且夺冠后还可能吸引新的品牌合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是米兰科尔蒂纳冬奥会五大热门项目中收入最高的运动员：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.谷爱凌：自由式滑雪，2300万&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.奥斯顿·马修斯：冰球，2000万&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.林赛·沃恩：高山滑雪，800万&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.克洛伊·金：单板滑雪，400万&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.伊利亚·马利宁：花样滑冰，70万&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qePzzb6mSJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qePzzb6mSJ</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:56:09 GMT</pubDate><category>冬奥会</category><category>福布斯</category><category>米兰</category><category>冬奥</category><category>收入</category><category>运动员</category><category>谷爱凌</category><category>领奖台</category></item><item><title>哥伦比亚总统称自己险遭暗杀</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7DB2D93EFEC2D2302A6E153C217C0FBC9DA90BF2_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6345BD5770CDE6E29A35D43E8F57C6713EAB854F_size79_w1242_h828.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥伦比亚总统佩特罗10日说，他9日晚乘直升机前往科尔多瓦省途中，因面临暗杀威胁而被迫改变航线，在公海上空飞行4小时后才在非预定地点降落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩特罗10日在科尔多瓦省蒙特里亚举行的内阁会议上发表讲话说，因担心直升机遭到地面火力袭击，他未能按计划在预定地点降落。“我不得不承认，我是在躲避暗杀。9日晚预定降落的地点甚至没有开启照明信号。为确保安全，我们在公海上空飞行了4小时，最终在非预定地点降落。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩特罗透露，当时他的子女也在飞机上。据佩特罗描述，自他2022年执政以来，一个“新的贩毒集团”一直在策划针对他的暗杀行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，哥伦比亚参议员艾达·基尔奎及其安保团队成员10日在行经考卡省东部连接托托罗市与因萨市的公路时失联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥伦比亚国防部长桑切斯随后在社交媒体上说，哥政府已动员全部武装力量搜寻基尔奎。数小时后，桑切斯说，当地卫队已经找到基尔奎及其安保团队，所有人都平安。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qeQpAQBw9i</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qeQpAQBw9i</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:43:38 GMT</pubDate><category>桑切斯</category><category>直升机</category><category>公海</category><category>哥伦比亚</category><category>地点</category><category>科尔多瓦省</category><category>佩特罗</category><category>安保</category></item><item><title>欧盟高官谈万斯在冬奥会被嘘：他们总说欧洲坏话，我们有自己的自豪感</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8CAEB94D02A97766F28AFB6AB31E2D6A8D67AE31_size48_w693_h390.jpg&quot; height=&quot;390&quot; width=&quot;693&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5A59A95BEC5A2CCF2BF1DBAD1034FFAC38AC13EC_size72_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/11/p7427146798298309336-102-084851.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国副总统万斯夫妇日前在意大利米兰出席冬奥会开幕式时被嘘，“欧盟外长”卡拉斯2月10日做出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡拉斯2月10日在接受采访时被问到万斯被嘘对美欧关系来说意味着什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，卡拉斯回应说：“我们从美国那里听到了很多关于欧洲不友好的言论，当然，我们的公众也有自豪感，欧洲人的自豪感，这点显现出来了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月6日晚，2026年米兰-科尔蒂纳冬奥会开幕式在米兰圣西罗体育场举行。当出席此次开幕式的美国副总统万斯出现在大屏幕上时，现场响起嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普也对此事作出回应。特朗普说，这让人很意外。“不过说句公道话，他毕竟是在国外。在美国国内可没人嘘他。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9F731271AD1E290DFED89E02E14789944B9EC77B_size146_w693_h417.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 385px;&quot; alt=&quot;欧盟高官谈万斯在冬奥会被嘘：他们总说欧洲坏话，我们有自己的自豪感&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，万斯在德国出席慕尼黑安全会议的发言令人印象深刻。他直言欧洲正走向衰落，并严厉批评欧洲精英压制言论自由、放任移民问题愈演愈烈。到了去年12月，万斯的观点在新版美国国家安全战略中得到了充分体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒《华尔街日报》报道称，美欧关系处于几十年来的最低点，特朗普持续威胁要夺取格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国内围绕联邦移民执法问题的政治动荡已经蔓延到了意大利，还引发了针对特朗普政府政策的抗议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;欧盟高官谈万斯在冬奥会被嘘：他们总说欧洲坏话，我们有自己的自豪感&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qePzzb6mIC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qePzzb6mIC</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 00:40:46 GMT</pubDate><category>万斯</category><category>米兰</category><category>开幕式</category><category>卡拉斯</category><category>美欧</category><category>美国副总统</category><category>特朗普</category><category>美国总统</category></item></channel></rss>