<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 17 Jan 2026 05:14:14 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>陈志后，柬埔寨又一华裔电诈头目落网</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C7524E3D589E3776E50F8333D941EE026A5CB779_size809_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;柬埔寨警方近日再逮捕一名电诈犯罪头目——50岁的柬埔寨华裔黄继茂（Li Kuong）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5FEDF1872E06C5771783D45770E307483E5A6146_size900_w1244_h907.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 466px;&quot; alt=&quot;1768619765119690.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲黄继茂被捕 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金边市初级法院调查法官谢维瓦达纳于15日裁定，对嫌疑人实施羁押，并将其暂押于金边市白梳监狱，等待进一步司法审理。这是继“太子集团”创始人陈志被捕后，柬埔寨当局又抓获一名电诈头目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，黄继茂曾拥有“勋爵”头衔，其为西哈努克省一处大型综合园区“皇乐园区”业主，并在蒙多基里省等地拥有相关产业，曾任西港赌场协会会长，业务涉足房地产、赌场、酒店、建筑及早期木材产业等领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，他涉嫌利用赌场及酒店等场所，长期非法拘禁人员从事网络诈骗活动，并在相关犯罪网络中处于核心控制地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，“皇乐园区” 存在严重的虐待情况和恶劣的生存环境。2022年6月，一名名为米立俊（音）的中国男子在“皇乐园区”内病倒，在未经医治的情况下被遗弃在高速公路上，不久后因器官衰竭而死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一部2023年播出的纪录片中，一位被骗至“皇乐园区”的男子说，“来时（园区头目）就跟我说了，想跑的话，直接打死”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该男子说，自己不被允许踏出园区一步，园区出口处有保安把守，办公室里到处是监控镜头，而办公楼与宿舍楼的窗户都安装了铁栅栏。“我被安排到国际‘杀猪盘’小组，每天工作12小时，要在网上给一百个身在欧美的人发出私信。如果达不成指标，就要加班加点，甚至会面临电击、殴打等暴力行为。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪录片中男子称，“这里面根本没人在乎你的死活”。据报道，当时西哈努克省政府指责这部纪录片“毫无依据”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在黄继茂被抓消息传出的同时，社交媒体上流传的视频显示，大批携带行李的人从西哈努克省疑似诈骗窝点的地方逃离。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/92836B1ABAE0F7B316FCD7BFAABE2C5E64343D5B_size2247_w1304_h954.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 468px;&quot; alt=&quot;▲15日，疑似从柬埔寨西哈努克省诈骗窝点出逃的人&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲15日，疑似从柬埔寨西哈努克省诈骗窝点出逃的人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，多省份窝点正发生大规模外籍人员流动情况，不仅是西哈努克省，包括干丹省、马德望省、贡布省在内的柬埔寨多地诈骗窝点都出现了类似的人员流动情况。据称，不少人准备前往金边，因为他们认为金边是一个“安全的地方”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 黎谨睿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 许媛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 王光东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz7VV1dvqj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz7VV1dvqj</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 03:52:35 GMT</pubDate><category>园区</category><category>柬埔寨</category><category>窝点</category><category>西哈努克省</category><category>黄继茂</category><category>头目</category><category>皇乐</category><category>纪录片</category><category>陈志</category><category>赌场</category></item><item><title>官方发布致4死中毒窒息事故报告：盲目施救致伤亡扩大</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F12391F2D39D40339B52CA7CF83BCCCA78B9FB73_size114_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 谢寅宗&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;事故冷冻盐水箱（由南向北拍摄） 调查报告 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/93346E1E0828B238375F3550BACF3232F598E1F5_size70_w1024_h563.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 351px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;事故冷冻盐水箱（由南向北拍摄） 调查报告 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽省应急管理厅1月16日公布了《池州东至安徽鑫泰新材料有限公司“10·27”较大中毒和窒息事故调查报告》（以下简称：《调查报告》）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻（www.thepaper.cn）从《调查报告》获悉，2025年10月27日20时12分许，安徽鑫泰新材料有限公司公用工程车间冷冻盐水箱更换冷冻盐水过程中发生一起较大中毒和窒息事故，造成4人死亡，直接经济损失608.75万元。经事故调查组认定：该起事故是一起较大生产安全责任事故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事故发生经过：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2025年10月27日18时35分，&lt;/strong&gt;公用工程车间甲班班长陈某保按照车间主任王某昆的要求，组织当班人员开始对冷冻机组进行退水，1号冷冻机组退水完成后，陈某保与乙班班长陈某斌进行交班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时8分许，&lt;/strong&gt;乙班操作工张某江穿着长筒胶鞋从冷冻盐水箱南侧的外部，爬梯爬到水箱顶部，拉拽放在箱内隔板东侧的潜水泵牵引绳，乙班班长陈某斌和操作工姚某亮站在公用工程车间冰机房门口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时12分许，&lt;/strong&gt;张某江通过冷冻盐水箱内隔板东侧内部爬梯进入箱内，随后姚某亮穿着长筒胶鞋从外部爬梯爬到盐水箱顶部，发现张某江晕倒在箱内，便立即向车间外的陈某斌招手求救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时13分许，&lt;/strong&gt;姚某亮通过盐水箱内部爬梯进入箱内准备施救，陈某斌也通过外侧爬梯爬到盐水箱顶部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时14分许，&lt;/strong&gt;陈某斌发现箱内的张某江和姚某亮都晕倒后，迅速顺爬梯爬下并跑出事故车间，同时通过对讲机向王某昆报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时15分许，&lt;/strong&gt;王某昆带领贲酯车间乙班班组人员来到事故车间进行救援，王某昆爬到盐水箱顶部观察后，安排在场人员去取救援装备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时16分许，&lt;/strong&gt;贲酯车间乙班操作工陈某2和吴某生先后爬到盐水箱顶部，发现姚某亮趴在水箱底部，张某江躺在积水中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时17分许，&lt;/strong&gt;现场人员将消防水带一端放入水箱内部准备用其进行救援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时20分许，&lt;/strong&gt;王某昆、陈某斌二人戴上防毒面具先后进入箱内施救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20时22分许，&lt;/strong&gt;贲酯车间乙班班长王某才爬到水箱顶部，看见王某昆晕倒在箱底，陈某斌正在从箱内梯子往上爬，王某才顺箱外爬梯爬下，其间王某才听到箱内“轰”的一声，陈某斌晕倒掉入箱内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事故直接原因：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽鑫泰新材料有限公司员工张某江违反受限空间作业安全管理规定，未履行受限空间作业审批手续，在未采取安全隔离措施、未通风、未进行气体检测、未佩戴隔绝式呼吸防护装备的情况下，进入事故冷冻盐水箱作业，因吸入高浓度氮气等气体导致事故发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;施救人员在未做好个体防护的情况下盲目施救，造成伤亡扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事故间接原因：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企业安全管理不力。事故单位安全生产责任制不健全，安全生产管理人员配备不符合要求；安全教育培训流于形式；安全风险分级管控和隐患排查治理双重预防机制落实不到位。企业特殊作业安全管理失管失控。工人违反特殊作业有关规定进入事故冷冻盐水箱作业。地方政府及有关部门对化工企业安全监管不到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对有关责任人员和责任单位的处理建议：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建议免于追究责任人员（1 人）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王某昆，安徽鑫泰新材料有限公司贲酯车间主任、公用工程车间主任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;违反受限空间作业安全管理规定，未履行受限空间作业审批手续，在未采取安全隔离措施、未通风、未进行气体检测、未佩戴隔绝式呼吸防护装备的情况下，组织人员进入事故冷冻盐水箱作业，因吸入高浓度氮气等气体导致事故发生，对事故发生负有直接管理责任。鉴于其已在事故中死亡，建议免于追究责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;已被公安机关采取强制措施人员（3人）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵某立，安徽鑫泰新材料有限公司董事长、公司实际控制人。2025年11月14日，东至县公安局对其取保候审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严某欢，安徽鑫泰新材料有限公司法定代表人兼总经理，负责公司日常管理工作，分管生产、安全、环保等工作。2025年11月7日，东至县公安局对其取保候审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王某武，安徽鑫泰新材料有限公司副总经理，兼任安环部经理，负责公司安全、环保工作。2025年11月14日，东至县公安局对其取保候审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上人员建议由司法机关依法处理。如司法机关处理不构成犯罪的，责成池州市应急管理局依法予以行政处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对相关责任单位处罚建议：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽鑫泰新材料有限公司对事故发生负有责任。依据《安全生产法》第114条规定，建议由池州市应急管理局对其进行处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对相关公职人员和单位的处理建议：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于在事故调查过程中发现的地方政府及有关部门的公职人员履职方面的问题线索及相关材料，已移交安徽省纪委监委，对相关单位和人员依规依纪依法进行问责处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：陈兴王 图片编辑：乐浴峰 校对：施鋆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz9b3MrZwL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz9b3MrZwL</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 03:51:59 GMT</pubDate><category>事故</category><category>车间</category><category>盐水</category><category>水箱</category><category>陈某斌</category><category>爬梯</category><category>张某</category><category>乙班</category><category>班长</category><category>陈某</category></item><item><title>世卫组织：美国可以退出，先把欠费缴清</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3BAD672FFFE1ED9A3FB2CA24127C135AA6E1ADA6_size109_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/8A9DE9A45D1EE2A78AD55D3665EAB9A643516867_size67_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418151135686438912-102-124413.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间1月16日，世卫组织发言人林德迈尔表示，美国即将再次退出世界卫生组织，但尚未支付2024年度和2025年度的会费。根据世卫组织预算，美国应缴会费总额约为2.6亿美元。去年1月20日，美国总统特朗普签署行政命令，宣布美国退出世卫组织。根据世卫组织相关规定，成员国在提交退出申请一年后方可正式退出。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pzC8dRWhZd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pzC8dRWhZd</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 03:45:03 GMT</pubDate><category>世卫组织</category><category>会费</category><category>欠费</category><category>美国</category></item><item><title>古巴民众举行游行，悼念在委牺牲军人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CEFA551202CF83CD58A926C656BE3CD410BE233D_size164_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间16日清晨，数万古巴民众聚集在首都哈瓦那的反帝广场，以一场游行送别在委内瑞拉牺牲的32名古巴军人。在烈士遗骸即将返乡安葬前，古巴人民以此表达团结与不屈。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FF519005EFBA65431C1EFAB2167C5D3610FBA345_size246_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418143254085931008-102-121254.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;16日上午，哈瓦那反帝广场前聚集了数万古巴民众。人们手持古巴和委内瑞拉国旗，高举“释放马杜罗”的标语，以此方式向在委内瑞拉牺牲的32名古巴军人表达深切缅怀。游行群众沿着哈瓦那的海滨大道，一路高呼口号经过反帝广场和美国驻古巴使馆，重申权利和主张。古巴国家主席迪亚斯-卡内尔、总理马雷罗等领导人出席了活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/79A71823AFBFE06DEB940F79DF76DA17F70151F2_size330_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;古巴国家主席 迪亚斯-卡内尔：&lt;/strong&gt;我们绝不投降和屈服，任何基于胁迫或恐吓的所谓“谈判”都行不通。古巴不会做出任何政治让步，这一点永远不会成为古美对话的条件。我们始终愿意在平等的基础上，推动两国关系的改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/811AF3852426EB807AEB9714ECCDD4FD564731EF_size372_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者 史跃：&lt;/strong&gt;本次游行是在确定了牺牲将士遗骸回国的日期后召集的。所以选择在今天举行，具有特殊和庄严的意义。再过几个小时，32位牺牲的古巴军人的遗体就要被护送着踏上回乡的路程。在他们启程之前，古巴人民选择以集会和呐喊的方式为他们送行，也是向世界在展示一个民族的团结与尊严。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2D10EDBA2621A350C37A32F683D487DD31CD8B32_size348_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;游行参加者 巴尔德斯：&lt;/strong&gt;我再一次站在这里，声援我们在委内瑞拉为革命牺牲的兄弟。为了自由的生活，我们不怕美国，我们随时准备着，永远站在革命的最前面。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz9b3MrZzA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz9b3MrZzA</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 03:41:35 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>委内瑞拉</category><category>哈瓦那</category><category>军人</category><category>国家主席</category><category>广场</category><category>遗骸</category><category>民众</category></item><item><title>《外交事务》虚构预测：特朗普“兵不血刃”接管格陵兰</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/FC78887A6384C331A934798CB72364A1310CE10B_size91_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国《外交事务》杂志1月12日刊发了欧洲外交关系委员会的研究主任杰里米·夏皮罗的虚构作品《格陵兰是如何沦陷的》。通过虚构的“特朗普第二任期成功‘吸收’格陵兰”故事，描绘了一种新型、非传统、不需要大规模军事入侵或购买的21世纪软性领土扩张模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰网“天下事”编译（部分有删节）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下内容为推测性虚构作品。任何与未来真实事件的相似之处纯属巧合。这一情景具有一定合理性，但绝非必然发生。撰写它的微小愿望，是希望能启发并助力人们防止文中描述的灾难性结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在是2028年1月。回头看，美国人并没有真正“拿下”格陵兰——至少不是以任何具体、传统的方式。没有入侵，没有购买，甚至没有举行全民公投。但在北极政治那些阴暗的走廊里，美国有计划、有步骤地让对手束手无策。美国对格陵兰的“美国化”远远超越了俄罗斯式的粗暴帝国主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在两年前，当美国总统特朗普以高调的军事行动赶走委内瑞拉领导人马杜罗，并公开宣称接下来就要接管格陵兰时，外交政策分析家们曾拼命猜测他会如何夺取这座岛屿。是逼迫丹麦出售这片半自治领土，还是直接派兵入侵——实质上攻击北约盟友？但特朗普哪样都没做。他的政府开创了一种21世纪的新型帝国主义：主权不再主要依靠武力，而是通过功能性渗透——投资、承包商、法律灰色地带——来实现&lt;strong&gt;。在这个过程中，特朗普的格陵兰策略重写了国际秩序的规则，并很快成其他国家效仿的模板，被称为“地缘渗透（geo-osmosis）”的手段&lt;/strong&gt;，以下就是它发生的故事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9815B8E30F2C576794325561DF2B45691018C762_size223_w2048_h1362.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;2016年，一名美国军人在格陵兰岛图勒（皮图菲克）空军基地宣誓入伍。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2016年，一名美国军人在格陵兰岛图勒（皮图菲克）空军基地宣誓入伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从挑衅玩笑到现实目标&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普早在第一任期就抛出过购买格陵兰的想法。2019年外界获悉他曾向丹麦询问购买的可能性，全球一片哗然，丹麦和格陵兰政府简短回应：“格陵兰不卖。”欧盟、丹麦、格陵兰几乎没人当真。毕竟，特朗普以夸张言论著称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但熟悉特朗普的人早就注意到，领土扩张在他的世界观中一直占有特殊位置。正如记者彼得·贝克和苏珊·格拉瑟在2022年的书中写到的，格陵兰对特朗普的吸引力在于“这本质上是一笔大房地产交易”，足以让他像当年威廉·苏厄德从俄罗斯手中买下阿拉斯加一样，名垂青史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二任期初期，特朗普旧事重提，并赋予其地缘政治理由。他主张美国应控制格陵兰的三大支柱论点是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 获取关键资源，该岛据估拥有巨量石油天然气储量以及钴、石墨、锂等稀土矿藏；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 扩大美军在北极的军事存在；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 限制中俄在这一涉及美国国安关键地区的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当丹麦首相梅特·弗雷泽里克森表示愿在主权外满足美国一切需求时，特朗普干脆拒绝了。人们逐渐明白，他真正想要的根本不是北极安全。格陵兰只是特朗普一系列领土野心的开端，还包括加拿大、巴拿马运河，甚至加沙地带，很显然他相信，这些“收购”或许能让他跻身拉什莫尔山总统群像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如同特朗普的许多行为，很难分清哪些是故意挑衅，哪些是真心意图。但事实证明，他对格陵兰是认真的。有了更忠诚的第二任期团队和顺从的国会，政府得以制定并执行计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吸纳与征服&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在格陵兰问题上，特朗普政府借鉴了委内瑞拉部分剧本：例如，指示情报机构加紧搜集格陵兰和丹麦内部可能支持其目标的人员信息，就像当年利用中情局推翻马杜罗一样。但特朗普的幕僚很快得出结论：最好的控制方式既不是委内瑞拉模式，也不是直接购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对北约盟友动武，即使速胜，也会引发当地和全球的强烈反弹，阻碍美国最终确立主权。但可以巧妙利用供应依赖性控制格陵兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰在经济与政治上极为脆弱。人口仅5.6万，不到委内瑞拉的五百分之一，甚至比曼哈顿东村还少。岛上四分之三被冰盖覆盖，几乎无法居住，人口极为分散，基础设施稀缺：全岛仅有93英里公路，许多社区只能靠船、小飞机、雪地摩托或狗拉雪橇往来，互联网普及率不到70%。格陵兰人长期不满丹麦统治，指责丹麦政府让他们贫穷、依附。半自治政府、有限的财政自主权、强烈的独立运动（大多数格陵兰政党原则上都支持完全自治），再加上薄弱的制度基础和本土资本匮乏，使其成为外部势力影响的理想试验场。特朗普团队称之为“动机性结盟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫成立了一个规划小组，起草了冠冕堂皇的《北方战略重新结盟倡议》。在情报机构提供的信息支持下，2026年5月，特朗普政府宣布向格陵兰投入100亿美元的“战略发展计划”，名义上用于升级基础设施和开发自然资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国主要通过代理人行动。一大批发展联合体、灾难响应团队、非政府组织、咨询公司、北极能源论坛等组织，几乎都与特朗普关联的捐助者或美国政府资金有或明或暗的联系，在2026年夏天涌入格陵兰。这些“文明人”的活动表面完全是民间的：铺设宽带，培训地方官员，修建道路、小型机场、卫生中心。投资不是全国统一投放，而是逐个社区进行。沿海村镇获得了关键物资、建筑合同和数字化基础设施拨款。资金本身没有明显的政治附加条件，但附带了一系列技术协议和备忘录，悄无声息地转移地方忠诚并制造预算依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数格陵兰人并没有被这些帮助蒙蔽。早在2025年1月，丹麦与格陵兰报纸联合调查显示，超过85%的居民反对并入美国，此后这一数字基本未变。他们担心文化与自治被侵蚀，更不用说面对美国医疗体系的噩梦。但部分政府官员和社区领袖长期不满丹麦家长式的作风和预算限制，对美国的慷慨提议产生了动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，美国的行动实际上定义了格陵兰下一阶段的政治议程。他们资助地方媒体，向新兴政治人物提供奖学金，推动将格陵兰身份认同框定为“反对丹麦殖民主义”、与美国赞助相容。最终，美国并不需要全体民众的同意，只需要在普遍的政治疲惫与犬儒氛围中找到少数合作者，而这正是特朗普团队最擅长的领域。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/DF54416A691AF60942DB64EBB507B5460C286E7C_size481_w627_h416.png&quot; style=&quot; width: 627px; height: 416px;&quot; alt=&quot;《外交事务》虚构预测：特朗普“兵不血刃”接管格陵兰&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;功能决定效忠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主权战役本质上不是说服，而是“绕开与吸纳”。特朗普的顾问明白，格陵兰的民主机制可以通过分裂精英、制造更大经济依赖、催生紧急治理需求来被重新引导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦的补给航线开始遭遇海上拦截与搜查；燃料短缺、医疗物资瓶颈、莫名其妙的停电与断网导致的官僚“误解”，把一个个自治市推向唯一提供替代方案的玩家——美国人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原本仅有约150名美军驻扎在格陵兰北部的皮图菲克太空基地。但以人道主义为由，美军迅速扩大足迹。紧急物流中心变成了事实上的新基地。美国承包商接管了当地安保培训。到10月，几名格陵兰议员成立了“主权未来党团”，公开表示愿意探索“替代的安全与经济伙伴关系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到2027年初，格陵兰已进入主权黄昏状态。形式上仍是丹麦王国的一部分，但实际上已高度依赖一位甚至懒得争取民众支持的美国总统政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了从事实控制转向法律主权，美国司法部拼凑出一套历史先例框架。他们援引1917年美国从丹麦购买丹属西印度群岛（今美属维尔京群岛）的案例，并引用《联合国宪章》中的民族自决权，构建了所谓“主权过渡计划”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普团队知道全国公投必然失败，因此避开了这一步。他们转而鼓励格陵兰议会通过“临时自治”宣言，并表示美国原则上承认格陵兰主权——这个措辞充满可能性却毫无实质义务。2027年7月，一封由亲美格陵兰官员签署的支持信启动了程序。美国随后以“应议会邀请”为由，在努克正式部署安全部队——尽管从未举行过任何表决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2027年10月，格陵兰议会宣布“临时自治”并进入“主权过渡中期阶段”。美国在努克及格陵兰三大城镇升起国旗，设立“军民联络办公室”。随后立即开始谈判，准备给予格陵兰类似密克罗尼西亚和马绍尔群岛的自由联合关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表达严重关切&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦自然暴跳如雷，宣布主权过渡计划是“敌对行为”，召回驻美大使。欧盟谴责其违反国际法。法国总统称其为“披着民族主义外衣的殖民时代遗物”。但丹麦既无军事也无经济杠杆。欧盟则更关心与美国其他领域的紧张关系，不愿采取实质行动，仅停留在“密切关注”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国国内，这一行动撕裂了舆论。MAGA保守派称赞这是“战略神来之笔”，批评者则比作俄罗斯吞并克里米亚，警告美国全球信誉已无可挽回。但政府宣传机器迅速启动，推出“美国冰封边疆”公关活动，福克斯新闻播放AI生成的格陵兰儿童挥舞星条旗画面。地图被重新绘制。密歇根和宾夕法尼亚的特朗普集会上出现了“让格陵兰再次伟大”的口号。特朗普集团宣布将在岛上打造“人类历史上最大、最美丽的冬季度假胜地”，提供峡湾直升机滑雪和豪华野奢营地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦将美国告上国际法院，但案件陷入程序泥潭。美国国务卿鲁比奥斥之为“胡说八道”。格陵兰原住民声音分裂：部分精英拥抱美国投资，大多数居民警告环境破坏与文化灭绝即将来临。但这一切都不重要了。美国承包商继续提供服务。华盛顿与努克签订了自由联合协定，接管格陵兰全部防务与安全事务，并宣称格陵兰为美国“特殊经济区”。特朗普宣布胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冰层之下的寒冷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几十年后，格陵兰策略将被视作21世纪新型国家扩张的原型，它模糊了同意、胁迫与投降之间的界限。特朗普政府证明：领土不必夺取，只要吸纳即可。它确认了一个21世纪地缘政治的简单真理：在缺乏连贯的国际抵抗时，规范几乎毫无意义；既成事实就足够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它同时重新定义了国际秩序与主权的本质。人为制造的依赖不再被视为帝国主义，而是被包装成了建立“兄弟情谊”的方法。原住民不再决定主权；供应链决定主权。最令人不安的是：曾经不可想象之事，不仅变得可能，而且变得可以被营销。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;《外交事务》虚构预测：特朗普“兵不血刃”接管格陵兰&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz5V6pgEFu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz5V6pgEFu</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 03:33:56 GMT</pubDate><category>格陵兰</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>北极</category><category>克里米亚</category><category>俄罗斯</category><category>联合国宪章</category><category>格陵兰议会</category><category>马绍尔群岛</category></item><item><title>多名中国公民失联失踪，驻柬大使汪文斌约见柬副首相</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C26CFE8A4D68DAF8E390862FE56CF718D9162B99_size738_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，汪文斌大使分别约见柬埔寨副首相兼内政大臣韶索卡、副首相兼外交大臣布拉索昆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪大使表示，近期发生多起中国公民在柬失联、失踪等案件，中方对此高度关注。在柬涉中国公民恶性案件大都与网络诈骗密切相关，相关案件频发与中柬传统友谊不符，对中柬深化互利合作构成严重障碍。中方高度重视保护在柬中国公民安全及合法权益，敦促柬方采取切实措施严打针对中国公民的非法拘禁、暴力伤害等犯罪行为及网络诈骗活动，提高营救效率，确保在柬中国公民安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柬方表示，柬政府将重拳出击打击网络诈骗和针对中国公民的犯罪活动，切实维护在柬中国公民安全。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz7toRsAwW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz7toRsAwW</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 03:13:45 GMT</pubDate><category>公民</category><category>网络诈骗</category><category>柬方</category><category>大使</category><category>中方</category><category>案件</category></item><item><title>人民论坛网：教师忙杂事，当止！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4B09A45949E9D844AAE828DB18289C23460D116C_size49_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，《人民日报海外版》刊发《为教师减负，让教育回归本质》一文指出，当前，在不少中小学里，教师除了教书育人，往往“身兼数职”：巡河护林的“安全员”、创城迎检的“协管员”、数据填报的“统计员”……与教学无关的活动，不断挤压着教师备课、教研、与学生互动的宝贵时间。被这些与教育教学无关的事务频繁干扰，使得教师教书育人的“主业”变成“副业”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动教育高质量发展，离不开教师的全身心投入。教师的价值在于深耕课堂、引导学生成长，而频繁的跨界任务和形式化事务，正在消解教师的专业性与专注度。当教师把大量时间耗费在拍照留痕、填报表格、参与各类非教学检查上，用于钻研教材教法、分析学生学情、开展个性化辅导的时间，自然被大幅压缩。长此以往，不仅会加剧教师的职业倦怠，削弱其职业幸福感与专业认同感，还会导致教学质量大打折扣，让学生成长失去应有的滋养。更值得警惕的是，教师繁杂事务太多，难免会出现将压力传导到家长的现象，形成“教师忙杂事、家长忙补课”的不良循环，进一步加剧教育生态的失衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教师负担过重问题，由来已久。深究根源，在于职责边界模糊、资源配置不合理、形式主义作祟，以及政策执行存在偏差。破解教师减负难题，关键要找准病灶、精准发力，把政策要求转化为实实在在的治理成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，教育部印发《关于进一步减轻中小学教师非教育教学负担若干措施的通知》（以下简称《通知》），为教师减负提供政策遵循。《通知》提出八条措施，明确“不得要求教师承担巡河护林、上街执勤、创城庆典、汇演展览等非教育教学任务”，建立起一套严格的“防火墙”机制，特别是通过规范涉校涉师督查检查评比考核清单管理、健全社会事务进校园白名单制度等举措，大幅减轻教师的非教学负担，让教师能够潜心教书、静心育人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对教师负担过重问题，各地正在探索更好的治理办法，细化《通知》落实路径。四川结合本省实际，采用“白名单+提级管理”等方式，增强中小学教师减负工作的感知度。其中，“弹性上下班”与“时间银行”等创新举措，体现管理的人性化与灵活性。例如，参与课后服务或集中教研下班晚了，还能把加班时长存入“时间银行”，换成错峰或调休的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要明确的是，教师减负绝非“减责任”，而是通过优化资源配置、厘清职责边界，让教师把精力聚焦到主责主业上来。这就要求在政策执行过程中，既严格规范教师借调、非教学培训等行为，合理划定教师教学时段与责任范围，又建立健全年级组协同、AB岗互补等应急机制，确保任何时段都有章可循、有人负责。此外，需强化多部门协同治理，发挥党委教育工作领导小组的统筹协调作用，将教师减负与整治形式主义为基层减负统筹推进，畅通省市县三级举报渠道，建立“接诉即办”闭环管理机制，对违规摊派行为严肃追责问责，让政策红线真正带电发力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教师是教育事业的基石，只有让教师摆脱杂事的束缚，静下心来教书、沉下心来育人，才能让教育回归本真。从国家层面的政策引领，到地方层面的细化落实，再到社会各界对教师工作的理解与尊重，唯有形成减负育人的共识与合力，才能让教师轻装上阵，为教育高质量发展注入源源不断的动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 柯茜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑 | 王卓怡 曲统昱&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz5k5oWzWL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz5k5oWzWL</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 03:01:13 GMT</pubDate><category>教师</category><category>减负</category><category>事务</category><category>政策</category><category>教研</category><category>主业</category><category>资源配置</category><category>白名单</category><category>中小学</category><category>形式主义</category></item><item><title>寒风中的记者会：加拿大总理在京释放中加关系暖意</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6BF8A869884EC6B1E9653E2ED18FA9BCE0F421A3_size675_w709_h399.png&quot; height=&quot;399&quot; width=&quot;709&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我很高兴宣布，加拿大与中国已达成一项初步但具有里程碑意义的贸易协议，旨在消除贸易壁垒并降低关税。预计最早在今年3月，中国将下调对加拿大油菜籽的关税，此次调整将使关税水平从目前税率大幅下降。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日下午，正在中国进行正式访问的加拿大总理卡尼在北京召开的记者会上说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于其他外国领导人访华期间通常在本国使馆内举行记者会，加方此次将记者会地点设在北京日坛公园的户外场地，卡尼身后正是一座具有鲜明中国传统风格的红色亭台建筑。户外寒风拂面，气温在零度以下，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者注意到，卡尼的双手微微发红。而他在这场记者会上就中加关系的表态却释放出丝丝暖意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整场记者会持续约45分钟，卡尼首先详细介绍了中加两国在不同领域达成的合作共识，随后回答记者提问。就在记者会召开的同时，中方发布了《中国和加拿大领导人会晤联合声明》。据澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者在现场观察，卡尼共回答了12个外媒记者提问，涵盖中加两国贸易关税问题、中加关系、加美关系、台湾问题，以及格陵兰岛问题等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月16日，加拿大总理记者会在北京日坛公园召开。澎湃新闻记者 杨文钦 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C705B5ED09885E6BDD918B2D541A0D3B035B53E_size732_w608_h456.png&quot; style=&quot; width: 608px; height: 456px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月16日，加拿大总理记者会在北京日坛公园召开。澎湃新闻记者 杨文钦 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;菜籽油与电动汽车&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“（为了）充分释放伙伴关系的潜力、并降低加拿大消费者的成本，”卡尼表示，“加拿大也已同意允许最多4.9万辆中国电动汽车以6.1%的最惠国关税税率进入加拿大市场。这一安排使进口规模回到了两国贸易摩擦之前的水平”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就中加有关经贸成果，商务部网站16日晚发布声明介绍，根据最新安排，加方将给予中国电动汽车每年4.9万辆配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，不再征收100%附加税，配额数量将按一定比例逐年增长。中方认为，这是加方朝着正确方向迈出的积极一步，对中国电动汽车开拓加市场来说也是个好消息。期待两国产业界抓住机遇，加强对接，实现互利共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，“电动汽车换油菜籽”正是卡尼此行的重要议题之一，在加拿大国内也早已掀起了相关讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，此次随卡尼访华的核心内阁成员，除了外交部长阿南德、工业部长梅拉妮·乔利、能源和自然资源部长蒂姆·霍奇森、国际贸易部长马宁德·西杜、农业和农业食品部长希思·麦克唐纳等五位部长级官员外，还有加拿大萨斯喀彻温省省长斯科特·莫伊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为加拿大最大油菜籽生产省的省长，莫伊行前在个人社交平台上发布声明称：“希望此次访问能推动加拿大油菜籽及其他产品进一步打开中国市场。若我们真心希望保障、丰富并拓展加拿大在全球的市场版图，就必须以严肃的态度与中国开展合作。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大《环球邮报》此前报道，在中国去年8月宣布对加拿大油菜籽采取临时反倾销措施，征收75.8%的保证金后，加拿大油菜籽出口成本飙升，加拿大西部地区4万名油菜籽种植户人均损失数万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼在16日的记者会上表示，“我们（加中）的战略伙伴关系旨在直接推动加中之间的贸易增长。农业合作构成了双边关系的基础。”据他介绍，加拿大每年向中国出口超过70亿加元（约合人民币351亿元）的农产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大总理办公室的数据显示，2024年，中加双边货物贸易总额达1187亿加元。中国继续保持加拿大第二大贸易伙伴、第二大进口来源地、第二大出口市场地位，均仅次于美国。另据中国海关统计，2025年1-11月，我国与加拿大双边贸易总额为5886亿元人民币，与2024年同期持平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;卡尼：为加中关系“铺设新轨道”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼16日在记者会上表示，&lt;strong&gt;“过去几个月（与中方）的交往工作，特别是过去两天的会谈讨论，与其说是让（加中）两国关系‘重回正轨’，不如说是‘铺设新的轨道’，以造福两国人民。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月16日，加拿大总理卡尼召开记者会并回答记者提问。澎湃新闻记者 杨文钦 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/83BB1450B160C8DEB6C023B653403C88CED3FC1C_size987_w709_h532.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月16日，加拿大总理卡尼召开记者会并回答记者提问。澎湃新闻记者 杨文钦 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻消息，卡尼访华期间，国家主席习近平、国务院总理李强、全国人大常委会委员长赵乐际分别与其会见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，中加两国总理在会谈后共同见证签署经贸、海关、能源、建筑、文化、公共安全等多项合作文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大通讯社报道，加拿大能源与自然资源部长霍奇森介绍，他签署的其中一份备忘录有望推动中国建筑业更多使用加拿大木材。他表示，这只是加拿大政府推动两国深度经济合作的开端。“这绝非一锤子买卖，我们将进一步加大对华合作力度。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15日，卡尼还密集参与了多场与企业界的闭门会谈。他会见了阿里巴巴、中国石油天然气集团有限公司、宁德时代新能源科技股份有限公司，以及中国工商银行等多家中方企业高层。加通社称，这一系列举动表明，“在历经近十年的贸易、安全及外交摩擦后，加中两国的经济合作大门正逐步重新开启”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼表示，加拿大政府希望此次双边关系的重启，能成为“在全球动荡背景下开展国际合作的典范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自卡尼2025年3月就职以来，在不到一年的时间，卡尼已与习近平主席和李强总理分别各自线下互动2次。正是在双方共同努力下，中加关系逐步改善发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样频密的沟通也是卡尼在记者会上所多次强调的。而在回答外媒记者关于中加关系和加美关系的提问时，卡尼再次介绍了过去一段时间与中方领导人的沟通互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在所有这些会谈中，我们花了相当多时间来探讨两国关系的‘护栏’——在哪些领域可以开展合作，在哪些问题上存在分歧，以及在制度层面上的差异，并强调要相互尊重彼此制度的不同之处。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，正是这种坦诚、持续、直言不讳的对话，有助于建立一种更加可预期、也更加有效的双边关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及美国，卡尼也直言不讳，&lt;strong&gt;“如果要与美国作一个比较，我们（加拿大）与美国的关系更加多元、深入、也更为广泛，远超过与中国的关系。但就过去几个月加中关系的发展而言，这种关系正变得更加可预期，也正看到由此带来的具体成果。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而加拿大工业部长乔利15日也向媒体表示：“值得一提的是，我们在此处的会谈比与其他国家，包括与我们邻国的会谈，更具可预见性和稳定性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如中共中央政治局委员、外交部长王毅15日会见加拿大外长阿南德时指出，中加双方应理性、友善、包容看待对方，以相互尊重的方式处理问题，聚焦合作议程，释放积极信息，为两国关系发展提供正面预期，注入更多信心，共同构建中加新型战略伙伴关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：朱郑勇 图片编辑：乐浴峰 校对：张艳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz3drdSqiy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz3drdSqiy</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 02:41:56 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>加拿大</category><category>记者会</category><category>关税</category><category>加拿大油菜籽</category><category>加拿大总理</category><category>中国工商银行</category><category>北京日坛公园</category><category>中国海关</category><category>西部地区</category></item><item><title>火箭飞行异常，实践三十二号卫星发射失利</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6C38873FC0F3DBB4CCA6A1FC0C8B43DB583973ED_size143_w810_h456.jpg&quot; height=&quot;456&quot; width=&quot;810&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社西昌1月17日电 1月17日00时55分，我国在西昌卫星发射中心使用长征三号乙运载火箭发射实践三十二号卫星，火箭飞行异常，发射任务失利。具体原因正在进一步分析排查。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz2RHLy3ii</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz2RHLy3ii</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 02:20:34 GMT</pubDate><category>西昌</category><category>新华社</category></item><item><title>到处是中俄船只？丹麦司令：一艘都没看到</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/BFF75BD11E2678CFC6FA296FC497B21EFFCE54D9_size867_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;综合路透社、法新社等外媒报道，丹麦北极联合司令部司令瑟伦·安诺森当地时间16日否认美国总统特朗普所谓格陵兰岛“到处是俄罗斯和中国船只”的说法，并确认在格陵兰岛附近“没有看到任何俄罗斯或中国船只”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/33987E3DFE330485843DCA5AFC612319218E2E91_size830_w1080_h703.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; alt=&quot;安诺森在努克的一艘丹麦军舰上接受路透社采访 图源：外媒&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;安诺森在努克的一艘丹麦军舰上接受路透社采访 图源：外媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，特朗普就所谓格陵兰岛安全问题发表言论，质疑丹麦维护当地安全的能力，指责丹麦在北极地区安全事务上投入太少。他还声称，格陵兰岛“到处是俄罗斯和中国船只”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安诺森在接受路透社等媒体最新采访时表示，“我们在格陵兰岛附近没有看到任何俄罗斯或中国船只……北冰洋确实有中俄船只，但不在格陵兰岛附近。”他还点到，北约盟国对这里的局势了如指掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，丹麦外交大臣拉斯穆森6日也表示，特朗普关于格陵兰岛“到处是俄罗斯和中国船只”的说法不符合事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普多次称格陵兰岛对美国国家安全至关重要，甚至拒绝排除动用武力夺取格陵兰岛的可能性。应丹麦方面请求，欧洲多国本周已向该岛派遣少量军事人员。中国外交部发言人林剑5日在例行记者会上回答关于特朗普表示美国需要格陵兰岛、原因之一是格陵兰岛被中国船只“包围”的提问时说，中方敦促美方停止把所谓“中国威胁”作为捞取自身私利的借口。（姜蔼玲）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：王　丹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：秦璐敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：张晓雅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz2dhhbTyf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz2dhhbTyf</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 02:18:54 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>船只</category><category>丹麦</category><category>路透社</category><category>俄罗斯</category><category>环球网</category><category>司令</category><category>言论</category><category>法新社</category><category>北极地区</category></item><item><title>伊朗政府向市民发放“电子补贴券”，凤凰记者走访德黑兰连锁超市</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1F8F03DF760E3F899B3DCFEDD2C91EC79FE5F2B5_size65_w615_h346.jpg&quot; height=&quot;346&quot; width=&quot;615&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在伊朗民众爆发两周抗议后，政府近期加大民生补贴力度，向市民发放食品“电子补贴券”，希望在通胀和生活成本飙升的压力下，稳住民心、减轻家庭负担。这项措施究竟有多大效果？能否缓解社会压力、让民众感到满意？来看本台记者从德黑兰发回的的现场报道。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1F8F03DF760E3F899B3DCFEDD2C91EC79FE5F2B5_size65_w615_h346.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418094382680646378-102-092022.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz2QNtwV6g</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz2QNtwV6g</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 02:17:49 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>德黑兰</category><category>民众</category><category>通胀</category><category>食品</category><category>民生</category></item><item><title>向出轨丈夫道歉女子否认剧本：第5天视频没删，被限流了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/85CD66803C2277D139E22A23E1CFA51453A94ADD_size727_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/2B83BADCA48AC2AD36C03A7EDF50D9D524EAD677_size60_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418113472849788928-102-101433.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，河南女子牛女士被判向出轨丈夫公开道歉15天，意外走红。1月16日晚，牛女士直播回应网友质疑：没有剧本，今天第5天的道歉视频并没有删除，只是被限流了，并表示“第5天在直播间正式道歉吧。”目前，牛女士丈夫的工作单位义回应称，已对相关人员走处理流程。截止1月16日，牛女士已公开道歉5天，涨粉近40万，其中1月15粉近20万。有律师解读称，牛女士行为可能构成对其丈夫等人名誉权、隐私权的侵害。（综合海报、浪涨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz0zBPlME8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz0zBPlME8</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 02:05:40 GMT</pubDate><category>丈夫</category><category>女士</category><category>剧本</category><category>女子</category></item><item><title>203万人靠短剧谋生，赚钱吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/BFE7F1A0AAD384125EB38B35F191C1F7815C06EA_size106_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026刚开年，“短剧”仍在持续刷屏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总台首部原创短剧《奇迹》热播；“920就爱你”海峡系列首部微短剧《青山青》发布；桐乡首部本土文化题材短剧开机……多种题材的短剧层出不穷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短剧扎堆推出，折射出短剧行业的火热。近日，北大国发院发布了《2025年中国微短剧产业发展格局与就业拉动效应测算报告》（以下简称《报告》）。《报告》显示，当前全国短剧月度产量稳定在3000部以上，平均每天就有近十部短剧上线。短剧行业对全国就业市场的总体贡献预计突破203万人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;谁在做短剧？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们月产短剧100多部。”王小圈说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是宙途文化的联合创始人之一。要说四年前，他怎么也不会想到能成为“做短剧的人”。那时他在深圳的一家大厂上班，收入不错；他的两个合伙人在郑州做着农村院线的项目。一次三人和另一校友聚会，校友提到有种新兴视频有投资潜质。三人一商量，觉得可以一试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校友说的新兴视频，正是短剧，当时短剧行业正处于萌芽期。他们试水的首部短剧《永夜君王》一出街，就获得了超预期的反响。他们敏锐地捕捉到，这种小制作、效率高的视频，很适合他们这种有影视制作基础的小公司，于是果断换赛道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0F12A90F906565A6A9791509612C665360DC0C1_size88_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;王小圈（左）与两位合伙人&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;王小圈（左）与两位合伙人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王小圈也从深圳来到郑州。之所以选择郑州，并非简单的“投靠”合作人。在郑州，便利的交通、较低的生活成本、“灯光村”等影视行业基础，已聚集了一批从事短剧的公司和人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但创业非易事，从剧本、演员统筹到组建拍摄团队、后期制作，再到观察上线后的效果，快节奏中，他们谨慎摸索。直到2024年，他们真正迎来上升期。当时，王小圈与红果短剧相关人员洽谈，得知对方推出免费观看机制，制作方承制短剧或自拍短剧，上传平台后获得分成。当时宙途文化没有多少资金储备，对方对他们接受这一模式没抱太大希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但三人回头使劲一琢磨，熬夜算了下公司能赚多少钱，觉得可行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“要么一飞冲天，要么就当没做过短剧！”他们决定all in。如今回忆起来，王小圈感叹地说，决策有赌的成分，幸好赌赢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让王小圈感到满足的是，如今公司聚集了一群志同道合的伙伴，团队有300多人，对外合作千余人，包括导演、制片、剪辑、运营等，短剧产出效率提升至月均百余部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们不像公司，更像大学社团，不打卡、没有KPI、弹性上班。”他说，希望大家开心地做自己喜欢的事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/81D3EA53A2C0DA0B850A897E5E3784FBFF12A120_size83_w1080_h634.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; alt=&quot;剪辑师正在剪辑短剧&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;剪辑师正在剪辑短剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26岁的张丰裕，就是王小圈公司团队里的一员。过去，他在江西从事旅游相关的工作，2023年回到河南老家，来到宙途文化，几乎是从零开始学剪辑，一步步晋升为管理层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这里离家近，收入增多了，我妻子也加入了团队。” 张丰裕说，短剧剪辑越来越专业化、精细化，短剧行业正在不断变好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宙途文化的成长是短剧行业的缩影。《报告》提到，截至2025年9月，郑州当地短剧公司数量达800余家，涵盖制作、后期、服化道、器材租赁、投流等在内的完整产业生态。从全国来看，微短剧产业直接吸纳就业人数约69万人，在计入流量投放、平台运营、电商衍生及生活配套等上下游产业链的乘数效应后，短剧行业对全国就业市场的总体贡献预计突破203万人。短剧行业创造的就业机会，不容小觑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;逐梦短剧江湖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“5个月，我演了12部女主戏。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“00后”何宇涵是个转型者。她原是带货主播，短剧爆火后她周边很多人转型短剧并获得了不错的发展。去年8月，她也迈出了这一步，并四处散发简历。虽然没有表演基础，但凭借甜美灵动的长相，她接的第一部剧就是女主角。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8FD4A8485EC1AA7CAC63BB33A6DC7D39907BFFE7_size48_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;何宇涵正在看剧本&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;何宇涵正在看剧本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当时导演看了我的资料，觉得我的长相很适合，加上我在抖音有几十万粉丝，所以就选了我。但想拍好短剧也很难，要下很多功夫。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何宇涵懵懵懂懂地边拍边学，在剧组她遇到很多科班出身的对手演员，就不停地向对方请教，还上表演班、找了表演指导，提升自己的演技。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年10月，她担当主演的短剧《八零长姐养全家》上线了，收获了不少关注，让她接连接到了好几部女主戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一个月基本上接3部戏，一部戏拍摄时间为5-7天，拍完一部我会休息几天，然后接着拍。” 何宇涵说，短剧门槛相对较低，可以给有表演梦想的人一个机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短剧江湖，有像何宇涵这样的跨界者，也有不少演艺经验丰富的“行家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正在剧组紧张拍摄的何雨桐，出演过多部电影和长剧。初接触短剧时，她还有点抗拒。2023年她正在收拾行李准备去拍摄一部院线电影，但却接到通知，角色被换。当时，朋友的短剧恰好正在筹备开拍，邀请她出演女主角，从此正式开启了她的短剧事业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/64B94FE3DF9620B2E349B93FE1B4A595B47B1759_size799_w1080_h721.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;何雨桐出演短剧《世子无双》&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;何雨桐出演短剧《世子无双》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“刚开始短剧确实质量参差不齐，剧组部门也不完善，如今现场分工越来越专业，开始向精品化发展了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两年来，何雨桐对短剧行业有了很大改观，在短剧剧组的时间也变多了，上线及待播的短剧累计超过30部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“拍竖屏挺考验人的，常常需要情绪从0—100地迅速转换，要有更多有效表演。”面对变化，何雨桐也有应对办法。“我把它当做近景小型舞台剧，稍微放大情绪，但情绪是合理范围内。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，每诠释完一个角色，何雨桐都会收获一份成就感。除了主角，退休人员、大学生、自由职业者承担了群演、特约、配角的工作，让更多人有了“圆一把演员梦”的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/50B6213132D49882646693E9F110AFA176334095_size1008_w1057_h822.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 497px;&quot; alt=&quot;李云龙（左）在剧组&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;李云龙（左）在剧组&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在短剧生产链条上，从编剧到拍摄制作，幕后人员是撑起短剧高效制作的关键。通常，一个短剧剧组的人员规模为60-90人，涵盖导演组、摄影组、灯光组、服化道组、制片组、录音组及基础场务等工序环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“麻雀虽小，但五脏俱全。”短剧导演李云龙这样总结。作为传统影视行业从业者，李云龙从2024年开始便全身心地转入到短剧领域，成为短剧制作公司的签约导演。一年多来，他从横店和郑州来回奔波，已经执导了20多部短剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以前导一部短剧，追求情绪点，如今观众更希望获得情感共鸣，这就需要根据节奏设置更多情感记忆点。”身处一线，他随时观测着短剧市场的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一行都有每一行的特质，短剧行业作为劳动密集型、技术密集型产业，凭借着进入门槛低、包容性强、周转快，不仅让主播、模特、普通职员等非科班出身演员能够进组，也为技术型人才以及想要跨行从事技术工作的人提供了机会。如同一个就业蓄水池，短剧正让不同背景的从业者找到职业锚点，获得生活保障，在短剧江湖中追逐理想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短剧火热之下，短剧从业者们也能通过更加透明的机制获得收入。《报告》提到，短剧行业建立了极为清晰且阶级分明的薪酬与晋升体系，群演日薪为80-150元，特约日薪为200-600元，配角日薪为200-600元，男二/女二日薪1500-2500元，男主/女主日薪20000-30000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外平台也在探索新分账机制。以红果短剧平台为例，2025年红果创服平台推出编剧、演员、承制方分账机制，将收入与作品市场表现挂钩，在2025年10月实现剧本分账破7000万，剧本工作室分账最高破千万，其中百余部剧本分账破10万，多位演员取得不错的回报。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;竖屏之外&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在看不见的屏幕之外，更深层次的影响正在发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人L姐，最近正在横店筹制一部古装短剧。她说，这里的古装场景非常火爆，常常一个场景中就有十几个组在同时拍摄。可以说，我们在手机上刷到的古装短剧，90%在横店拍摄，横店也因此有了一个新名字——“竖店”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《报告》中也提到，2025年1-7月横店接待竖屏剧组约2300个，几乎是2024年的两倍；横店影视城向短剧制作团队开放场景资源后，每月最多有400-500部短剧开机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短剧剧组的到来，带动越来越多演员进入短剧领域。《报告》显示，横店注册演员有14万人，其中活跃演员约8000人，大量演员主要依赖短剧获得收入。此外器材运输、现场助理、灯光辅助等岗位在短剧拍摄高峰期会供不应求，大量灯光师、摄影助理也已转向短剧行业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1913229651CE10984ABB6E33CDE797129149F368_size171_w1080_h872.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 516px;&quot; alt=&quot;短剧剧组拍摄现场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;短剧剧组拍摄现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧组增加后，横店的演员公寓长期满租，多家酒店以剧组为主要客户，餐饮、便利店、交通服务在短剧高峰期营业额均显著提升，保洁、安保、司机、住宿服务员等生活服务类岗位明显增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在郑州，有着另一番光景。郑州主要是现代短剧的拍摄地，通过发展短剧盘活了大量的闲置场地。就拿大志影视基地来说，其前身是闲置的非遗小镇，如今却改造出30多个特色短剧拍摄场景，一个组场地费约为6000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一基地还带动周边餐饮、住宿、器材租赁等服务业发展，并且与村集体合作打造户外打卡景点，为村民创造就业机会和实现增收，推动区域经济转型发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/660D8ACD12A8397B447ED9C49F40EF57FE5B61D3_size171_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;短剧剧组拍摄现场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;短剧剧组拍摄现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着AI等新技术运用，短剧亦在推动就业者技能结构向数字化、专业化转型。比如郑州聚美空港影视基地引入AI动画团队，探索AI漫剧等低成本、高效率的新兴内容形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《报告》指出，短剧产业正经历从“内容制作”向“科技+运营”复合驱动转型。同时我们看到，短剧行业竞争日益激烈。相关部门的监管持续加强，推动短剧迈向精品化、规范化发展。这都对人才提出更高要求，求职者们理应看到，每个行业都可能面临浮沉，需谨慎做出职业选择，然后全情投入，为之拼搏，收获自己的一份成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：郭盼盼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：王潇仪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz7toRsAwu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz7toRsAwu</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:51:35 GMT</pubDate><category>短剧</category><category>剧组</category><category>演员</category><category>横店</category><category>郑州</category><category>剧本</category><category>王小圈</category><category>导演</category><category>古装</category><category>报告</category></item><item><title>美交通部长插嘴：引入中国车，加拿大肯定要后悔</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/15AABFB4ADDB22415D67BC52D97AA42CAB09CA4A_size47_w590_h332.jpg&quot; height=&quot;332&quot; width=&quot;590&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】在加拿大宣布将以优惠关税进口4.9万辆中国电动汽车后，美国“坐不住”了。几名特朗普政府高级官员和美议员公开“插嘴”，声称加拿大“将来肯定会后悔”作出这一决定，还称这些中国电动车“绝不可能”进入美国市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合英国路透社、美国《底特律新闻》等外媒报道，当地时间1月16日，美国交通部长肖恩·达菲在俄亥俄州参观汽车工厂时扬言，加拿大“肯定会后悔把中国车引入他们的市场”，但也承认“加拿大是一个自由的国家，可以做自己想做的事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特鲁多政府2024年8月盲目追随美国政策，对中国电动汽车加征100%的关税。16日，加拿大总理马克·卡尼在访华第三天宣布，不再对进口中国电动汽车加征100%的额外关税，同时每年给予配额，配额内进口的中国电动汽车可以享受最惠国关税待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄亥俄州的活动中，美国贸易代表贾米森·格里尔也注意到，加拿大为以优惠关税进口的中国电动汽车设定了4.9万辆的配额，这部分中国汽车适用6.1%的最惠国关税税率。他指出，因为数量有限，这不会影响向加拿大出口汽车的美国公司，也不会有中国汽车经加拿大最终进入美国市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“加拿大在GDP（国内生产总值）上非常依赖美国，这也是为什么他们几乎把全部人口都集中在与我们接壤的边境一带。我可以明确告诉你一件事：如果这些汽车进入加拿大，它们绝不会来这里。这一点是确定无疑的。”格里尔称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社指出，加拿大的决定引起了美国方面的警惕。华盛顿担心，此举可能帮助中国在北美获得更广泛的立足点，而与此同时，美国正对加拿大生产的整车及零部件采取日益强硬的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格里尔警告称，“我们提醒加拿大的合作伙伴”不要允许中国电动汽车进入，“特朗普计划继续保护这个市场免受中国电动汽车的影响”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CE0C8568FA0F8EE136E2ED9B90222C365CD9E960_size125_w600_h333.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 333px;&quot; alt=&quot;当地时间1月16日，美国交通部长肖恩·达菲（左）、美国贸易代表贾米森·格里尔（中）、美国环境保护署署长李·泽尔丁（右）接受CNBC采访。 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月16日，美国交通部长肖恩·达菲（左）、美国贸易代表贾米森·格里尔（中）、美国环境保护署署长李·泽尔丁（右）接受CNBC采访。 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天在接受美国消费者新闻与商业频道（CNBC）采访时，格里尔的态度就更直白了。他批评加拿大的决定“存在问题”，并补充说“我认为从长远来看，他们不会喜欢那笔交易”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格里尔“沾沾自喜”地声称，美国道路上几乎看不到中国汽车，“这是因为我们有关税来保护美国汽车工人和美国人免受这些车辆的伤害”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还特别提到了美国一项2025年1月生效的专门针对中俄联网汽车的执法新规，称其对中国车企构成“重大障碍”。该规定禁止从中国和俄罗斯销售和进口联网汽车硬件、软件系统以及完整的联网汽车。格里尔“自信”宣称，“我认为他们在这里行动会很困难”，中国企业很难符合这些规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄亥俄州共和党籍联邦参议员伯尼·莫雷诺也在16日的参观活动中跟着附和称，他反对中国汽车进入美国，“只要我还有一口气在，就不会有中国汽车在美利坚合众国销售——句号”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;密歇根州民主党众议员、正竞选参议员的海莉·史蒂文斯也不愿看见加拿大进口中国汽车，但她将矛头对准了特朗普政府，指出加方作出这一决定是因为特朗普“混乱的关税”，“使我们的盟友转向中国，并使密歇根的汽车产业面临风险”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普本人在是否允许中国电动汽车进入美国市场一事上态度反复无常。一直以来，他都支持对中国汽车征收高额关税。但13日在密歇根州底特律发表讲话时，特朗普对着台下一众美国汽车业高管公开邀请中国汽车制造商赴美建厂，“如果他们想来这里建厂，雇佣你们、你们的朋友和邻居，那太好了，我很欢迎。让中国来，让日本来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《底特律新闻》认为，加拿大和中国同意降低贸易壁垒并重建关系，标志着双边关系的显著解冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据协议，中国预计在3月1日前把对加拿大油菜籽的综合关税下调至合计约15%，中方还将向加拿大公民提供免签待遇，加方则计划与中方深化清洁能源储能与生产领域的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼明确表示，预计未来三年内，这项协议将推动大量中国合资企业在加拿大的投资，通过与可信赖的企业建立合作关系，保护并创造汽车制造业岗位，同时完善加拿大的电动汽车供应链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这告诉我们，中国汽车制造商依然非常受欢迎。”美国智库战略与国际问题研究中心（CSIS）中国商业与经济受托讲席副主任、高级研究员伊拉利亚·马佐科对加拿大《环球邮报》表示，“而且表现越来越好，不只是销往那些对美国汽车制造商来说更边缘或不那么重要的全球市场。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyzYevvpPg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyzYevvpPg</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:50:36 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>电动汽车</category><category>关税</category><category>美国</category><category>汽车</category><category>俄亥俄州</category><category>汽车制造商</category><category>配额</category><category>底特律新闻</category><category>美国智库</category></item><item><title>特朗普骄傲自称关税之王</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/72B2412A3AB6DA38536E9C4AEE63699A07B41C47_size165_w484_h272.png&quot; height=&quot;272&quot; width=&quot;484&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国总统特朗普动用关税向各国施压、试图换取好处的手段，1月16日再度出现。特朗普在白宫发表讲话时，公开表态，但凡不同意美国夺取格陵兰的国家，都有可能面临被美国额外加税。他骄傲自称“关税之王”，并称从国家安全的角度来看，我们需要格陵兰。（凤凰卫视 姚怀真、张兆宇 华盛顿报道）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/69F4A83F3764F11C89178F167EBD21A8737FC4AA_size58_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7418111208030482432-102-100533.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz0qfqYVMQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz0qfqYVMQ</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:49:23 GMT</pubDate><category>关税</category><category>格陵兰</category><category>华盛顿</category></item><item><title>舆情只是压垮西贝的最后一根稻草</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3E442028D61687BC1ED0390BA4CB9A22BE4E55FC_size56_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;顶端新闻评论员 张琳娟 白刘阳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，西贝创始人贾国龙在朋友圈坦承将关闭全国102家门店。这占其门店总数约三成，是该家中式餐饮巨头自成立以来最沉重的收缩。这位自称“不懂公关”的实业家称，“遭到铺天盖地的污蔑125天”“是不是这个世界上不会诡辩的普通人就该被欺负？”，字里行间透出委屈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息一出，业内扼腕唏嘘。然而，压倒西贝的真的是舆情吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐饮业最严重的危机是食品安全，从这个意义上，西贝遭遇的危机并不致命——预制菜的争议由来已久，在餐饮行业中普遍存在，在消费者中也存在认知分歧。老鼠事件没有压垮海底捞，隔夜柠檬事件也没有压垮蜜雪冰城，此前遭遇过预制菜质疑的不少餐饮品牌连锁规模还在持续扩大，那为什么，一次舆情就能让西贝这个中餐标杆摇摇欲坠？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顶端新闻评论员认为，舆情只是压倒西贝的最后一根稻草，在危机爆发之前，一系列问题“埋雷”已久。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“雷”埋在商业模式上。&lt;/strong&gt;西贝以“大店模式”起家，用高端餐饮的场景和服务去经营西北风味小吃，这种模式在餐饮业从粗放到精细转型期曾所向披靡。然而，当消费趋势转向追求极致“性价比”“质价比”，沉重的租金、人力与运营成本，便从护城河变成了枷锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“雷”埋在市场反应上。&lt;/strong&gt;诚然，西贝在明厨亮灶、品类品牌化、员工关爱等方面都曾是中餐标杆，贾总的“产品主义”也值得钦佩。但时移势易，当明厨亮灶已成全行业标配，当餐饮同行“卷”出天际，当情绪价值也成为消费者重要需求之一，老招数很难跟上新市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“雷”埋在与消费者对话能力缺失上。&lt;/strong&gt;铺天盖地的评论中，更多消费者的吐槽并非来自预制菜本身，而是不能接受价格和产品体验的错位。关于西贝“太贵了”“不好吃了”的评论，在老罗点燃风波之前就已现端倪。危机出现后，创始人的一系列表态虽真情流露，却被消费者评论“至今未认识到问题所在”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舆情压不死企业，公关救不了产品，只有回归市场，回到消费者当中，才能真正化解危机。祝福西贝，涅槃重生。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyz9ExZfPw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyz9ExZfPw</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:41:46 GMT</pubDate><category>西贝</category><category>舆情</category><category>危机</category><category>消费者</category><category>餐饮</category><category>门店</category><category>餐饮业</category><category>顶端</category><category>标杆</category><category>公关</category></item><item><title>总统凭啥“抓”总统？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A56AE54D33234C0C42AF6C6B32B82698D0F64455_size64_w759_h427.jpg&quot; height=&quot;427&quot; width=&quot;759&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自人类诞生以来，任何社会都有规则。国际社会最具代表性的规则是国际法。但很多时候，这种规则没有得到尊重，而国际社会又无法构建一个具有足够强制力的规则执行机构。不过，人们总觉得，有些规则是底线，大家必须遵守。于是，一些规则被赋予了特殊价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，不使用武力或以武力相威胁原则，是写入《联合国宪章》的国际关系基本准则，是全球法学教科书都会提及的“国际法基本原则”和“国际强行法”（Jus Cogens）。这两个定义代表了国际法中最具普遍性、最被国际公认、最不能以任何方式损抑的规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在2026年1月3日，用一个粗糙的“配合国内执法”的理由，美国总统特朗普将自己的“执法管辖权”延伸到了委内瑞拉。在没有安理会授权，也不存在“行使自卫权”的情况下，美国军队直接进入委内瑞拉领土，强行带离马杜罗夫妇。这场突袭发生后，各国法学家都站出来，反复言说这一行为如何在国际法乃至美国国内法中缺乏依据。但关键在于：虽然缺乏法律依据，事情还是发生了。正如巴黎政治大学校长、法国前资深外交官瓦西所言：现在，国际秩序中的规则，只有在主要参与者愿意遵守时，才会有效。“这就是国际政治的现实。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C227E4DE54E8F826B19B682ADEB57ED8572E4D36_size69_w1080_h521.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 308px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;左图：2026年1月3日，特朗普在“真相社交”网站上发布了马杜罗在“硫磺岛”号军舰上的照片。（网页截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右图：2026年1月3日，美国佛罗里达州，美国总统特朗普（右）与国防部长赫格塞思（左）、中央情报局局长约翰·拉特克利夫（中）在海湖庄园观看“绝对决心”行动。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论界有时不愿意面对现实。在国际法领域，一个经典逻辑是：即使是美国这样的国家、特朗普这样的总统，在违反国际强行法时，也要找个“禁毒战争”的借口，这意味着他不敢公然违反国际法，他的做法其实确认了规则的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以永远这样论证。比如，以色列国防军一再以“军事必要”的例外规则，宣称自己在加沙的军事行动没有违反国际人道法的两大基本原则“区分原则”和“比例原则”。这固然意味着以色列不敢公开否认国际人道法基本原则，但对加沙死难的平民来说，这种逻辑游戏有何意义？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，特朗普总能找到蹩脚或不那么蹩脚的理由，为自己违反国际法的行为辩护。这并不意味着他认可某项规则的存在。比如，他的团队会辩称“马杜罗不是美国承认的委内瑞拉总统”，从而否认马杜罗作为国家元首享有的绝对的豁免权；但特朗普思考的并不是豁免权的例外论。当被问及他是否会攻击另一国的元首时，他通常的出发点是：我喜不喜欢那个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普也抛弃了民主党政府常用的“人权高于主权”的“法理”。美国学者萨拉斯在接受本刊采访时指出，特朗普在突袭委内瑞拉后召开的第一场记者会上，“喊了25次石油，提了0次人权。他根本不需要有人为他辩护‘不是为了石油’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更进一步，就在突袭委内瑞拉后不久，特朗普在接受《纽约时报》采访时说，只有自己的“道德标准和意志”可以限制其在全球范围内行使权力，“这是唯一能阻止我的东西”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个世界主要国家的领导人如此行事，完全被他忽视的国际法还有何意义？一种新的理论认为，国际法至少还有进行“道德记录”的意义。当全世界同声谴责，当联合国大会以压倒性多数通过不具有拘束力的决议，一个从国际法角度对特定事件的定性，将被记录在案，并可能成为若干年后历史审判的底稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，在越来越多的国际事件中，即使存在“显系违法”的情况，日趋极化的国际社会也很难做到共同发声。在此情况下，有影响力的国际行为体如何引领话语，变得至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于当下的现实，已故知名国际法学家路易斯·亨金提出过一个理论：国际法只是无数种恢复秩序的工具之一。法理和道德并不存活于真空中，不能落地的规则有时不如对话、接触、相互妥协与让步来得实在，甚至一些行为体需要在特定时刻“接受不法行为侵害后果”，然后“君子报仇，十年不晚”。但如果规则只是“可选项”，国际社会距失序还远吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.1.19总第1221期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：“特朗普违法”，又如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：曹然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pz7RJUsgQm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pz7RJUsgQm</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:31:24 GMT</pubDate><category>国际法</category><category>规则</category><category>委内瑞拉</category><category>美国总统</category><category>加沙</category><category>美国军队</category><category>联合国宪章</category><category>中国新闻周刊</category><category>美国</category><category>佛罗里达州</category></item><item><title>广东佛山一中学103人感染诺如病毒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/87B42341A38FEA35CF87C9FD639F66120AC1BAED_size310_w533_h300.png&quot; height=&quot;300&quot; width=&quot;533&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者17日从广东省佛山市三水区卫健部门获悉，佛山市华大星晖高级中学日前有学生出现身体不适，经疾控部门采样调查，初步认定是感染诺如病毒引起。截至17日8时，该校诺如病毒感染病例共103人，均病情稳定，无危重、死亡病例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诺如病毒是导致急性胃肠炎的常见病原体，感染后常表现为呕吐和腹泻。广东省疾控中心信息显示，广东省每年10月至次年3月为诺如病毒感染流行季，学校、托幼机构等是疫情发生和传播的高风险场所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地卫健、疾控部门迅速启动应急响应，第一时间到现场处理，开展流调，加强消毒专业指导和行政协调；同时，指导学校加强宣传教育，利用多种形式普及防病知识，倡导健康生活方式。学校已启动应急预案，开展校园消杀，严格落实晨午检、因病缺勤登记追踪等制度。（记者：徐弘毅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyz0JMwqOT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyz0JMwqOT</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:20:50 GMT</pubDate><category>广东省</category><category>病例</category><category>诺如病毒</category><category>三水区</category><category>佛山市</category><category>卫健</category><category>病原体</category><category>胃肠</category></item><item><title>海南省科技厅：有人冒充工作人员推销书籍，请务必提高警惕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5A3CC14E859CBB0717117BBB6272F0A1F5DADF75_size511_w851_h479.png&quot; height=&quot;479&quot; width=&quot;851&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 谢寅宗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南省科学技术厅1月15日发布声明称，近期发现有社会人员冒充该厅工作人员，通过电话、短信或添加微信等方式，向企业、行业单位及社会公众推销书籍，并散布所谓“领导从外地带回书籍要求购买”等不实信息。对此，海南省科技厅表示，上述行为严重侵害该厅声誉和形象，干扰正常工作秩序，并可能导致相关单位和个人遭受经济损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明指出，冒充者自称“省科技厅高新技术处王俊”，并使用手机号码（186****2208）联系相关对象进行推销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南省科技厅在声明中表示，该厅从未以任何形式、任何名义，向任何单位或个人推销书籍、资料或索要费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明提醒，各企业、行业单位及社会公众务必提高警惕，谨防上当受骗。如遇类似情况，请务必第一时间通过官方渠道与该厅核实确认（联系人：李常安，联系电话：0898-65332391）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南省科技厅还表示，对于任何冒用该厅名义从事非法活动的组织或个人，将依法保留追究其法律责任的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：陈兴王 图片编辑：乐浴峰 校对：施鋆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyx3fcTTz7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyx3fcTTz7</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 01:17:39 GMT</pubDate><category>书籍</category><category>海南省科技厅</category><category>声明</category><category>海南省</category><category>社会公众</category><category>名义</category><category>单位</category><category>联系人</category></item><item><title>欧洲37人“大军”即将到达格陵兰，就问特朗普你怕不怕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/767C1A99CEC6C5B60422D0F0FC1F83AEED41A645_size116_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Trump Hits &#39;New Low&#39; With Last-minute &#39;Racist,&#39; &#39;Fear-mongering ...&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1CC0FABFDAFA84CEF84D46BEEC82DBC51C66A0BE_size58_w1080_h742.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 439px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲勃然大怒，多支军队兵发格陵兰岛，抗衡美国的吞并，天雷滚滚，就问特朗普：你怕不怕？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先看一看欧洲“大军”的兵力配置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国，1人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰，1人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典，2人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威，2人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国，13人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国，15人……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有加起来，也不到50人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了，格陵兰是世界第一大岛，总面积超过200万平方公里，比我们新疆还大；在格陵兰岛的美军基地，还常年驻扎着600多美军。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9251784BAE724ECC1778F376C0D17A34188478DC_size109_w1080_h699.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 414px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这开的是什么国际玩笑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许，欧洲单兵作战能力超强，完全是以一当百，在精不在多嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嗯，有时候，政治姿态就像雪地里的脚印——深浅不在于人数，而在于敢于踏出那一步的勇气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，这次参加“北极耐力”演习，欧洲国家的人数，应该也是有讲究的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国和法国最多，断崖式领先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，德法是欧洲领头羊，你们不出头谁出头。当然，德国欧洲老大，主要是经济上的，法国是五常之一，还拥有核武器，所以，法国比德国还多两个。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EFE6628A678E0A0FF6F5BA840C5122BC00D4D2EA_size54_w1080_h694.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 411px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那另一个拥有核武器的英国呢，你好歹也是五常之一啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国默默派了一个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人也很清楚，英国身在曹营心在汉，美英毕竟是特殊关系，能派一人来，已经很不容易了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，意大利，就根本没派人来。当然，被称为特朗普小妹的梅洛尼可能认为，派来了又能怎样，特朗普大哥会害怕？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但即便如此，这支“大军”还是创造了几个纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，这是欧洲军团史无前例向格陵兰岛派出军队；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，这是欧洲军团史无前例举行军演阻止美国入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这向美国发出了一个强烈信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙说，“要在这个如此残酷的世界中保持强大，就必须行动得更快、出手得更重”，因此，面对“意外竞争者”美国，法国决定向格陵兰岛派遣“陆军、空军和海军力量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15个人的法国海陆空三军？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你多派点人，是不是信号更强烈一些？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，在海外社交媒体上，有西方人就嘲讽：法国已威胁要对美国采取军事行动，马克龙下令法国海陆空三军进驻格陵兰岛，并称其为“一支不容小觑的力量”，他还声称欧洲拥有比美国更先进的武器……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D99C89AEDFB03DC8824F73BDE03FF5CE11A52D9_size111_w1080_h803.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 475px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，还有让人哭笑不得的两个细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦是北约国家，格陵兰岛也属于北约框架内，那就大大方方以北约名义保护格陵兰岛吧，欧洲国家又不干，默默排除了北约名义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，可能是没有美国批准，欧洲动用得了北约名义？2，更是怕美国一气之下，干脆退出北约，那欧洲更傻眼了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全世界都知道，欧洲军团在格陵兰岛演习，针对的是美军入侵。但指挥演习的丹麦少将索伦·安德森却告诉CNN，这次演习的任务是阻挡俄罗斯，保护北约北翼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可怜的俄罗斯，又躺枪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于特朗普张口闭口说格陵兰岛周围到处是中俄船只，安德森少将倒是少了一句大实话，他根本没见过，因此，他认为，中俄对“格陵兰岛没有直接威胁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那特朗普的所谓威胁哪来的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一可能是他想象中的，反正既然需要借口，欲加之罪，何患无辞；二是欧洲人平时鼓吹的，以前凸显自己很重要，哪知道被特朗普抓住了机会，索性就吞并格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正所谓“搬起石头砸自己的脚”吧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B82BCA846CA191916493585555632462C30FDFE8_size45_w800_h514.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 411px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到正题，欧洲“大军”格陵兰岛演习，特朗普到底怕不怕？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普感叹：这好像对他拿下格陵兰岛的目标毫无影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，他按捺不住心中的怒火，又使出关键一招，说：我是关税之王……如果其他国家不接受（我们拿下）格陵兰岛，我可能会对它们征收关税，因为我们需要格陵兰岛来保障国家安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，格陵兰岛，美国吞定了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2，欧洲国家，要么乖乖接受，要么关税伺候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3，我是关税之王，你们谁都别来挑战我。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E4F101E92C507EE822C0738982ADA5365121341F_size63_w800_h576.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 460px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，不得不说，欧洲真被逼急了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不然，也不会派几十人的“大军”，到格陵兰岛演习，向美国展示武力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰是丹麦的格陵兰，丹麦是欧洲的丹麦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国，你断了这个念想，欧洲也不是好惹的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为世界的一极，欧洲确实有跟美国叫板的底气和手段，欧洲可以制裁美国，甚至可以断绝与美国贸易，但关键，欧洲敢吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际角力中，最微弱的抵抗姿态，往往不是为了战胜，而是为了证明自己尚未彻底投降。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/05A45FE496471982DB77E48781A06A0D8E47D32E_size166_w1080_h647.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 383px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，不得不说，特朗普吃定了欧洲。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你可以看到，他的态度越来越坚决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就你们几个欧洲国家，敢跟美国叫板？敢跟美国开战？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，他明确表态：“北约，告诉丹麦立刻从那里滚蛋！两支狗拉雪橇可保护不了格陵兰岛……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照美国的说法，丹麦和美国最新谈判结果，双方成立一个工作组，“继续就格陵兰收购进行技术谈判”，谈判“每两到三周举行一次”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是主权不容谈判吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也不得不说，什么7000亿美元收购计划？让特朗普掏这么多钱，你觉得可能吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能抢的干嘛花钱，不排除美国早已制定了入侵计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强权的字典里，“谈判”常常是武力的序曲，而“收购”不过是征服的别名。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/685C45E9C1EE5C1C3BE46719EFB4AA71C1C723C4_size133_w1080_h622.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，不得不说，欧洲已默默在准备后事了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦态度还很坚决，如果美国入侵格陵兰岛，那北约就不复存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普怕北约解体吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不排除一旦入侵，北约的第一个决定，就是开除丹麦，你根本不在北约保护范围……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不排除欧洲表面拒绝，暗地都在劝特朗普，你实际已得到了格陵兰岛，你就轻一点进入，我们也配合，大家脸上都好看……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pywLTmCRSW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pywLTmCRSW</guid><pubDate>Sat, 17 Jan 2026 00:57:39 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>欧洲</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>格陵兰</category><category>法国</category><category>马克龙</category><category>德国</category><category>北极</category></item></channel></rss>