<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 05:17:35 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>医生强奸两幼女案再审宣判：原二审判决不当，维持原一审判决</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2025_52/5D26262DBC44CBA8AE16B4ED053ED41516940ABA_size829_w887_h499.png&quot; height=&quot;499&quot; width=&quot;887&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;刘胄赟强奸案再审宣判：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原审被告人刘胄赟强奸一案，湖南省永州市中级人民法院依法决定再审。2025年12月19日，本院不公开开庭审理本案，经合议庭评议和审判委员会讨论，于2026年1月14日公开宣判，判决撤销本院原二审刑事附带民事判决，维持原一审对被告人刘胄赟以强奸罪判处有期徒刑八年的刑事附带民事判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本院再审认为，原审被告人刘胄赟强奸犯罪事实清楚，证据确实、充分。刘胄赟奸淫不满十四周岁的幼女二人，对其中一人奸淫多次，应以强奸罪从重处罚。原一审判决以强奸罪判处刘胄赟有期徒刑八年适当，原二审判决改判有期徒刑六年不当，故依法予以纠正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：儿子被控强奸两幼女，检察官父亲作无罪辩护&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊（2025年12月21日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;备受关注的“检察官父亲为子辩护”迎来新进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘志军曾任湖南省永州市蓝山县人民检察院副检察长。此前，因其为涉嫌强奸两未满14岁幼女的儿子刘某赟担任辩护人，坚持作无罪辩护而引发关注。该案一审以强奸罪判处刘某赟有期徒刑八年；二审维持强奸罪，改判为有期徒刑六年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11月，刘志军收到的永州市中级人民法院再审决定书显示，本院院长发现本案符合再审立案的条件，由本院另行组成合议庭进行再审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12月19日，永州市中级人民法院对本案再审开庭审理。刘某赟的母亲杨双菊向中国新闻周刊表示，庭审持续约四个半小时，当庭未宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://d.ifengimg.com/w1024_h1158_ablur_q90_webp/x0.ifengimg.com/res/2025/EB5477F5B3AD190734CDDF4F2B483C5D07095DCE_size70_w1024_h1158.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 723px;&quot; alt=&quot;刘某赟 图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘某赟 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同步录音录像无声&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“90后”的刘某赟是永州市蓝山县某镇卫生院的医生。检方指控，他与两名通过网络结识的女孩发生性关系，案发时两人均未满14周岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据起诉书记载，2023年9月21日，刘某赟与出生于2009年10月的来某某相约于江华县某酒店见面，共处一室至次日早晨。检方指控，在该酒店内，刘某赟与来某某发生了一次性关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于另一名中学生廖某某，她出生于2010年2月。检方指控，刘某赟与廖某某于2022年8月至2023年6月期间，在永州市冷水滩区某酒店共发生了三次性关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据刑法，以暴力、胁迫或者其他手段强奸妇女的，处三年以上十年以下有期徒刑。奸淫不满十四周岁的幼女的，以强奸论，从重处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年8月，江华县法院以强奸罪判处刘某赟有期徒刑八年。刘某赟上诉至永州市中级人民法院，二审法院认为原判事实认定清楚、定罪准确，鉴于刘某赟在犯罪过程中未使用暴力、威胁等恶劣手段，亦未造成严重后果，对其量刑偏重，改判有期徒刑六年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，强奸行为具有隐蔽性，往往缺乏第三方证明，在司法实践中高度依赖“口供”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘某赟始终否认与上述两幼女发生性关系。中国新闻周刊此前报道，作为刘某赟辩护人的刘志军指出，公安机关对来某某的询问未进行同步录音录像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘志军提出，来某某的四次询问中都没有声音，在首次询问中她还佩戴了口罩，不符合《关于办理性侵害未成年人刑事案件的意见》中关于“录音录像声音、图像应当清晰稳定，被询问人面部应当清楚可辨”的要求，“不能作为定案依据，应作为非法证据排除”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，来某某母亲解释女儿戴口罩是因为“不太好意思，又不想让太多人知道长相”。江华县法院指出，虽然公安机关对来某某询问所制作的同步录音录像存在无声音情况，但能够辨认当事人形态正常。二审法院回应称，四次询问的同步录音录像只有图像而无声音，系设备故障所导致，公安机关已作出合理解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来某某提起了附带民事诉讼，要求刘某赟赔偿精神损害抚慰金、终生心理康复费用、医疗费等共计215.2万元。一审判决显示，来某某因该事件出现割腕自杀倾向，被迫停学转学，并需要长期甚至终生心理治疗及辅导。刘某赟被判赔偿医疗费、交通费等损失共计人民币286.24元，二审维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚称无罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨双菊称，再审开庭前，江华县公安局补侦收集的证据是在永州市中级人民法院的要求下作出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补侦证据包括来某某的疫苗接种记录。一审判决书显示，刘志军认为来某某年龄虚假。来某某陈述的农历出生年月与医学出生证明不符，推测实际出生年份可能为2008年10月或更早。换言之，案发时已超过14岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨双菊称，疫苗接种记录可用于推测来某某真实年龄，但该记录仅自2018年起开始登记，“2018年前为补录，信息来源标注的是不详”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一被害人廖某某的身份信息同样存在争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二审判决书显示，廖某某的四次询问中，三次是应廖某某及其家属要求，在廖某某家中进行，未同步录音录像，余下一次全程录音录像中，廖某某对刘某赟的外貌特征描述为“黑发寸头、戴眼镜、圆脸、身高170厘米”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“除戴眼镜外，其他三个特征都不符合，我儿子的发型不是寸头，脸型是瘦长脸、马脸，身高是180厘米”。刘志军认为，廖某某的陈述与刘某赟实际的外貌特征存在矛盾，说明廖某某根本不认识刘某赟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二审法院指出，廖某某对刘某赟身高的描述与其实际身高存在差异，与其系未成年人且距离事发时已有七个多月，存在记忆偏差符合未成年人身心及认知特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于刘某赟与廖某某通过微信号联系，且有多次转账记录，网络身份与现实身份是否一致也是本案再审关注的问题之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨双菊称，二审庭审中与刘某赟聊天的微信号显示了“开学初三”“明天中考了”的身份信息，但当时廖某某还是初一学生，证明刘某赟网上交往的人不是廖某某。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二审法院审理认为，在公安机关恢复提取的刘某赟手机聊天记录中，廖某某指认出其与刘某赟3次发生性关系前后的聊天记录，聊天内容中所涉及的宾馆名称及房间号与刘某赟的开房记录、汽车行驶轨迹能够印证。一审庭审中，刘某赟供述其与廖某某见面时感觉她年纪很小。现有证据足以认定刘某赟明知被害人廖某某系幼女而实施奸淫的犯罪事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，杨双菊称，江华县公安局补侦证据显示，刘某赟微信转账红包的接收人包括廖某乙，她出生于2007年，案发时读初三，“说明与刘某赟网上交往的人是廖某乙，不是廖某某，身份信息张冠李戴”。她坚信儿子无罪，“希望再审能够依法公正审理”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊此前曾多次尝试联系两幼女家属，均未获得回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：解雪薇（xiexuewei@chinanews.com） 编辑：胡韵 运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puCJTo3JU9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puCJTo3JU9</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 04:29:24 GMT</pubDate><category>刘胄赟</category><category>强奸罪</category><category>被告人</category><category>合议庭</category></item><item><title>华清池“贵妃出浴”引争议，媒体：面对“不雅”杂音不妨保持雕塑般的定力</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6600E83530A0188F466E8DE463414DF1A623B876_size163_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃首席评论员 与归&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华清池“贵妃出浴”雕塑又被某些人指责了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，多个帖子称，西安临潼华清池景区内的“贵妃出浴”雕像因袒露上半身，存在“不雅观”“败坏社会风气”等问题。对此，华清池景区工作人员回应：该雕像由我国著名雕塑家、广州艺术学院教授潘鹤创作，于1991年正式安放于景区，其设计方案当年已通过地方政府文化机构的审核认可……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都存在了30多个年头的雕塑怎么又被盯上了？总不能每年都要回应解释一番吧？这是我看到这个让人恍惚的新闻，脑子里冒出的第一反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，类似的争议事件时有发生，“贵妃出浴”雕塑更是多次陷入其中。其实想想，有不同的审美观念和游览观感也正常，这些声音不可能消灭，观念的开放与更迭也需要一个长期磨合的过程。以前，可能是互联网没那么发达、智能手机没那么普及，现在这些“不同意见”表达出来了，也应坦然面对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会当然要允许不同声音，尊重他人发表不同意见的权利，只是，完全没必要被这些“非主流”的声音牵着鼻子走。应当看到，大部分网友还是比较开放包容、思想进步的。比如这次，针对“贵妃出浴”雕塑被指责，相关新闻报道的留言区里，大部分网友都在反驳这种指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究竟是谁在败坏社会风气呢？相信大多数网友心中自有答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开放的、包容的声音扩散一些，保守的、苛刻的声音就会弱一些。如果一有不同意见就“就范”，反而会助长这种苛刻的风气，其他类似雕塑都要面临相同困境。很多时候，舆论场会风气的好坏就是在这种“此消彼长”中形成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，不只是出现在课本上的大卫、维纳斯这样的西方雕塑艺术品，在我国古代，如汉代的壁画、碑刻、铜镜等文物中，也广泛存在裸体形象；闻名世界的莫高窟，也不乏女性半裸、全裸的雕塑与壁画形象。同样的物件，关键看你用什么样的眼睛和心态去看待它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这些杂音，作为当事方的景区，不妨保持雕塑般的定力。只要不被干扰正常营业，大可不必陷入频繁自证，或下意识就对争议建筑移除、改造。如果真的有一些好事者从线上的观念争锋演变为线下的无理取闹，大可以直接选择报警，理直气壮地维护自身的正当权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，也不排除，有一些博主是刻意炒作相关话题，以此激发对立情绪，进而从中赚取流量、牟取利益。对此，就更不能顺着、惯着，大可以无视之，使其自知没趣。如果有博主存在违法违规的地方，管理部门和平台也应积极处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话说回来，在类似雕塑面前，真正应该谴责的，是一些游客的不文明行为。比如，有的游客会攀爬或骑在雕塑上拍照，有的故意做出触摸雕塑敏感部位的动作。以“贵妃出浴”雕塑为例，2015年就被媒体曝光过游客的不文明行为。是人出了问题而不是雕塑，这个因果与是非不能颠倒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是美的、文明的，什么是丑的、不文明的，或许没有绝对清晰的刻度，但是至少，我们要有捍卫心中美好事物的定力与信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王磊 图片编辑：沈轲 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puF5S3OFXA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puF5S3OFXA</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 04:17:37 GMT</pubDate><category>雕塑</category><category>景区</category><category>风气</category><category>华清池</category><category>游客</category><category>贵妃</category><category>定力</category><category>博主</category><category>壁画</category><category>雕像</category></item><item><title>“被求死”，尹锡悦笑了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/688C86ABC9E3E6C8B99029E97A315388EFA48E97_size902_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“我们请求对被告尹锡悦判处死刑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2026年1月13日，在韩国首尔中央地方法院第417号法庭，韩国前总统尹锡悦面临的四起与戒严事件相关的刑事案件中最为严重的内乱罪案，迎来最后一次庭审。历经约9小时后，负责检控的内乱罪特别检察官小组成员朴亿洙发表检方的最终量刑陈述，做出如上表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听闻此言，尹锡悦笑了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E0EF13C86F222674A58CD715E93A6CD860BDE263_size94_w1024_h691.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 431px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月9日，韩国首尔，尹锡悦涉嫌发动内乱案举行结案庭审，支持者庭外聚集。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月9日，韩国首尔，尹锡悦涉嫌发动内乱案举行结案庭审，支持者庭外聚集。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“毫无悔意，只能死刑”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本案审理的是尹锡悦在2024年12月3日宣布全国戒严、颠覆宪法、调动军队试图占领国会抓捕议员的核心罪行。这也是时隔30年韩国再次迎来“历史性审判”。此前，首尔中央地方法院曾于1996年对军政府时期的总统全斗焕、卢泰愚进行内乱罪审判，场地正是417号法庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特检组对尹锡悦寻求最高刑罚。检方指出，根据韩国刑法内乱罪相关条件，“内乱头目”的刑罚只有无期监禁、无期徒刑与死刑三种（与徒刑不同，监禁无需在服刑期间劳动），而尹锡悦内乱情节本就“特别恶劣”，受讯及庭审过程中还“毫无悔意”；在没有任何减轻、从轻因素的情况下，最低刑期并不合适，“剩下唯一合适的刑罚就是死刑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在持续近一年的检控调查及案件审理期间，尹锡悦及其律师团队从未承认罪行，始终将宣布戒严描述为“警告措施”“维护秩序”“唤醒民众”。但同案犯、韩军前情报司令官卢尚元的笔记本里写道，在戒严团伙抓捕朝野两大党党首韩东勋、李在明及前总统文在寅等人后，这些政要可能会在转移途中被秘密处死，然后“嫁祸北方”。一切证据都显示出，尹锡悦的筹划远没有他辩解的那样“善良”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在13日的量刑陈述中，检方建议判处卢尚元30年有期徒刑，仅次于尹锡悦的戒严决策者、原韩国国防部长金龙显，被建议处以无期徒刑。而尹锡悦，自然被建议“顶格处理”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察官话音未落，现场旁听席上的尹锡悦支持者就爆发出哄堂大笑，夹杂着“胡说八道”的叫骂。被告席上，头发斑白的尹锡悦看起来倒还平静。韩国《中央日报》描述道，听到检察官寻求将自己“处死”，尹锡悦“面露微笑，有些沮丧”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/688C86ABC9E3E6C8B99029E97A315388EFA48E97_size902_w975_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;“被求死”，尹锡悦笑了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，尹锡悦进行了约一个半小时的个人陈述。他不时挥拳，甚至还拍了桌子，发言结束时已是13日深夜。他重复了一直以来的“完全不认罪”态度，并言语激烈地攻击特检组，说他们是“一群狼在共同民主党的哨声中冲来（将我）撕成碎片”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“总统行使国家紧急权力，不能构成内乱。”尹锡悦的发言以此作结。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“这次真可能判死”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980年，还是首尔大学学生的尹锡悦曾在模拟审判中对当时的军政府总统全斗焕处以无期徒刑。此后，作为“铁面检察官”的他又将李明博、朴槿惠两任总统送上首尔中央地方法院的第417号法庭。现在，他自己成为坐在这间法庭被告席上等待宣判的第五位韩国总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在庭审最后一日的陈述中，检方7次将尹锡悦和全斗焕对比。“我们必须以比对全斗焕和卢泰愚更为严厉的力度，谴责那些破坏宪政秩序的行为，以此表明大韩民国能够捍卫宪法。”检察官朴亿洙强调。30年前，检方也曾在这里寻求对全斗焕判处死刑，最终全斗焕、卢泰愚分别获判无期徒刑与17年有期徒刑，并随即得到特赦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对全斗焕、卢泰愚的审判，是新生的韩国与旧时代告别，具有和解性质；而尹锡悦面临的，是更为彻底的清算。尹锡悦的“一生之敌”、现任韩国总统李在明领导下的执政党共同民主党，第一时间表示检察官寻求判处尹锡悦死刑是“符合民意的合理结论”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共同民主党还表示，将“密切关注审判的进展，确保审判最终能够公正地结束，满足公众的期望”。从1月中旬开始，尹锡悦及夫人金建希面临的多项刑事审判都将陆续宣判，但只有内乱罪案涉及死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13日深夜，首尔中央地方法院第25刑事庭的主审法官池贵渊宣布，对尹锡悦等人内乱罪一案的宣判，将在2月19日进行。这一时间晚于此前法律界人士普遍认为的“2月初”，显示出法院的审慎。这也意味着，法院将能观察到尹锡悦、金建希在其他案件中受到初步判决后的社会反响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，不少分析认为，考虑到李在明政府对韩国司法系统施加的巨大改革压力，首尔中央地方法院或许最终还是将做出符合李在明和共同民主党意愿的判决。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;慢慢上诉，等待特赦？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，即使初审法院真的顶格判决，尹锡悦也大概率不会被执行死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尹锡悦目前面临的与内乱罪、滥用职权罪、伪证罪等相关的四起刑事案件，都在首尔中央地方法院初审。宣判后，尹锡悦可以就每个判决，分别向首尔高等法院上诉；二审如不服判决，还可以继续上诉至韩国最高法院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1996年到1997年的全斗焕、卢泰愚“世纪审判”中，全斗焕一审被法院判处死刑，二审被减为无期徒刑。而相比全斗焕，尹锡悦的内乱罪行至少未涉及伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过旷日持久的诉讼后，尹锡悦或许还将等来韩国下一任总统的特赦。新总统特赦获刑的前总统，在“青瓦台魔咒”阴影下的韩国，已经成为一项政治传统。金大中支持金泳三特赦全斗焕、卢泰愚。文在寅执政末期，特赦了对立阵营的前总统朴槿惠。尹锡悦当选总统后，特赦了被自己亲手送进监狱的前总统李明博。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，尹锡悦可能要等待更久的时间。2025年6月，李在明胜选总统后，《中国新闻周刊》曾向李在明竞选团队成员询问：新总统是否会按照惯例，考虑在尹锡悦获刑后对其进行特赦？竞选团队成员、共同民主党东北亚和平合作委员会副委员长权起植回应记者称：对尹锡悦及其党羽的司法清算才刚刚开始，“此时谈论宽恕不合时宜，反而可能造成新的分裂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：曹然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puBQv3BR9E</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puBQv3BR9E</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 04:01:19 GMT</pubDate><category>尹锡悦</category><category>全斗焕</category><category>卢泰愚</category><category>李在明</category><category>朴槿惠</category><category>韩国</category><category>李明博</category><category>韩军</category><category>中央日报</category><category>朴亿洙</category></item><item><title>台湾女孩想去合川吃刨猪汤，受到网友热烈欢迎，国台办回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/95C9ED446D591F622A4F8318106E9A2784433B01_size589_w638_h359.png&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日上午，国台办在新闻发布厅举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲就近期两岸热点问题回答记者提问。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1D356B5B2D7A7A54206B5D6FE32E352BCB3B3747_size47_w1000_h550.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 352px;&quot; alt=&quot;▲国台办发言人朱凤莲&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲国台办发言人朱凤莲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国台办发言人朱凤莲介绍近期两岸各领域交流活动时，提到了近日火爆的合川杀猪饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱凤莲表示，她昨天刷到一个视频，讲的是一个台湾女孩说她们一行十人正在去往重庆合川的路上，问网友“呆呆”现在去吃刨猪汤来不来得及。评论区来自大陆各地的网友都给予非常热情的推荐和介绍，欢迎他们到大陆各地品尝杀猪饭、刨猪汤。这种两岸民众之间基于同胞情的双向互动，就是两岸交流真正的底色。新的一年，我们欢迎更多台湾同胞开启新的大陆之旅，相信一定会有更多惊喜在等着大家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱凤莲还提到，读万卷书，更要行万里路。新的一年，我们将继续打开大门，欢迎广大台湾同胞特别是青少年朋友来大陆，用脚丈量伟大祖国的大好山水，用心感受中华文明的深厚底蕴，用眼观察大陆各地的发展变化。如果喜欢书本、歌词里的文化古韵，就来亲眼看看红墙黛瓦、烟雨江南、禅意古刹；如果热爱热情洋溢的体育运动，就来现场观看“省超”“村超”；如果好奇人工智能如何改变生活，就来实地感受无人驾驶、看无人机表演甚至体验无人机农耕；如果偏爱“接地气”的市井生活，就到各地小巷市集体会最真实的烟火人间和同胞的深情厚谊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：中国新闻网、红星新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：许正文&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puB4khQ0c5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puB4khQ0c5</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:54:56 GMT</pubDate><category>国台办</category><category>朱凤莲</category><category>大陆</category><category>两岸</category><category>发言人</category><category>台湾同胞</category><category>同胞</category><category>五角大楼</category><category>杀猪饭</category><category>歌词</category></item><item><title>美专家谈委内瑞拉局势对中国的影响：短期有风险，但长期有利</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F58C36F5BB3C01594C5BF41852A9E15165AFBA95_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在特朗普政府推翻马杜罗政府，并声称接管委内瑞拉后，美国战略与国际研究中心的学者1月13日表示，中国可能失去在委内瑞拉的短期利益，但长期来看可能受益，因为一旦美国在委内瑞拉被拖住，就会分散在印太等地区的领导力。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/918EC0117E5F83A2751C1271A5273DAFF4F0F1FC_size117_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417034270750810343-102-105025.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu9AUNr7vS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu9AUNr7vS</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:46:08 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>特朗普</category><category>马杜罗</category><category>领导力</category></item><item><title>工程师拒绝调岗为流水线操作工，仍在原岗打卡被辞退，法院判了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/50DE1C93A2EE06C4C1F410E7FFFCDB6510D45475_size67_w900_h506.jpg&quot; height=&quot;506&quot; width=&quot;900&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 郑浩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原本在公司担任工程师，却突然被“借调”到流水线当操作工，公司的做法是否合理？工程师不同意相关安排，继续在原岗位考勤打卡，是否构成旷工？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据“上海高院”微信公众号1月14日消息，近日，上海市宝山区人民法院（以下简称宝山区人民法院）审结了这样一起因员工不服从公司调岗而引发的劳动合同纠纷案件。法院审理后认为，本案中，沈先生的新岗位为流水线操作工，与原工程师岗位的工作内容、工作模式、工作性质、工作时间等方面有较大差异。借调期满后，公司对沈先生的安排也具有较大的不确定性，已超出了对借调、调岗概念的通常理解。沈先生未到新岗位报到而继续在原岗位出勤的行为难以认定为旷工。公司以旷工为由解除劳动合同，构成违法解除，法院判决其赔偿25万余元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片源自网络&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7711646E434A94924C86BCF08999D22C9CE9D276_size49_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图片源自网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沈先生在某技术公司担任工程师。2024年8月，某技术公司向沈先生发出人员分流安置通知函，载明公司因经营情况发生变化，决定取消沈先生所在岗位，将其借调至生产部制造中心，担任流水线操作工。6个月借调期内，沈先生可参加公司内部其他岗位应聘。若未能内部应聘成功，借调期延长至12个月，期满后再次协商安置方案，包括正式转岗至借调岗位、进入人力资源中心待岗或协商解除劳动合同等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沈先生收到通知后当即提出异议，但并未得到公司的回应。见此情形，不同意借调安排的沈先生选择继续在原岗位考勤打卡。后某技术公司以沈先生构成旷工且拒绝合理调遣为由，解除了与沈先生的劳动合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭遇解约的沈先生认为，某技术公司的行为已构成违法解除劳动合同，随即向劳动人事争议仲裁委员会申请仲裁，要求某技术公司支付其违法解除劳动合同赔偿金。仲裁委员会经裁决支持了沈先生的请求。但某技术公司不服该裁决，遂向人民法院提起诉讼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;某技术公司认为&lt;/strong&gt;，公司因经营情况发生重大变化，对公司架构进行了调整，故借调沈先生至生产部制造中心，是合法行使用工管理权的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;沈先生辩称&lt;/strong&gt;，公司将自己从工程师调整为流水线操作工，两个岗位的工作性质和工作内容均不相同，其拒绝借调合法合理，且其一直在原岗位进行考勤打卡，不构成旷工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝山区人民法院审理后认为，即便双方劳动合同约定某技术公司可在特定情形下调整沈先生工作岗位，但相关岗位调整也应当具备合理性。在首次6个月的借调期内，沈先生的新岗位为流水线操作工，与原工程师岗位的工作内容、工作模式、工作性质、工作时间等方面有较大差异。借调期满后，某技术公司对沈先生的安排也具有较大的不确定性，显然已超出了对借调、调岗概念的通常理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沈先生因顾虑从原岗位离岗后工作内容、工作时间、考核标准、薪资待遇等方面发生变化，以及担忧日后公司可能还会对其频繁调岗，故不同意到借调的新岗位报到，该行为具备合理性。在此情况下，沈先生未到新岗位报到而继续在原岗位出勤的行为难以认定为旷工。某技术公司以旷工为由解除劳动合同，依据不足，&lt;strong&gt;构成违法解除，需承担相应赔偿责任&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此，宝山区人民法院判决某技术公司向沈先生支付违法解除劳动合同赔偿金共计25万余元。当事人不服一审判决提出上诉，二审维持原判。现本判决已生效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝山区人民法院民事审判庭法官沈璐表示，实践中，用人单位为应对市场变化，可能对劳动者岗位等安排作出相应调整，这是行使用工自主权的体现。但需注意，用工自主权的行使存在明确边界，即调岗应具有必要性、合理性、正当性，且不得损害劳动者合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调岗应与劳动者技能相匹配，保持职业价值延续。&lt;/strong&gt;调岗的合理性，要求新岗位不仅处于劳动者可适应胜任的范围内，还需与劳动者的专业技能、工作经验保持基本的关联性与适配度。若调整后的岗位在工作性质、专业要求等方面与原岗位存在根本差异，便实质上构成了对劳动者职业积累的否定，有违用人单位应尽的保护照顾义务。本案中，某技术公司将沈先生从工程师调岗为生产线操作工，二者在专业技能、工作内容及职业发展路径上均无延续性，工作时间、工作条件以及考核内容亦不相同，明显缺乏正当合理基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同时，调岗应具有确定性，避免使劳动者陷入职业“悬空”。&lt;/strong&gt;调岗的正当性，要求其内容、职责具有确定性，使劳动者能对调整后的工作形成稳定预期。本案中，某技术公司安排的所谓“借调”，实质上剥夺了沈先生回到原岗位的权利，构成单方调岗。与此同时，该“借调”安排还预设了导向“待岗”或“协商解除”等结果的路径，其核心意图在于规避法定待岗所需的“停工停产”等客观前提，绕开协商解除必须遵循的“协商一致”程序，为恶意安排待岗、变相单方解除创造条件，全然丧失了调岗应有的法律基础与合理内核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中华人民共和国劳动合同法》第四十八条规定，用人单位违反本法规定解除或者终止劳动合同，劳动者要求继续履行劳动合同的，用人单位应当继续履行；劳动者不要求继续履行劳动合同或者劳动合同已经不能继续履行的，用人单位应当依照本法第八十七条规定支付赔偿金。第八十七条规定，用人单位违反本法规定解除或者终止劳动合同的，应当依照本法第四十七条规定的经济补偿标准的二倍向劳动者支付赔偿金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法官提醒用人单位，在行使用工自主权调整岗位时，应以清晰、及时的沟通为基础，事先向劳动者明确说明调整的客观原因、具体内容及相应劳动条件，以保障其知情权。同时，应恪守制度边界，避免将调岗异化为转嫁经营风险、施加不当压力的管理手段。对于广大劳动者而言，面对不合理或不确定的岗位调整，也要依法提出异议并要求协商，有效维护自身合法权益，并在此过程中注意收集和固定相关证据。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu8rFoSv0h</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu8rFoSv0h</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:41:02 GMT</pubDate><category>岗位</category><category>劳动合同</category><category>劳动者</category><category>公司</category><category>用人单位</category><category>工程师</category><category>技术</category><category>流水线</category><category>旷工</category><category>合理性</category></item><item><title>“网红县长”贺娇龙“去世”反转！官方回应：仍在医院，没有去世</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/883FD467C106B9F50A17971FE9A1372B98208461_size143_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天（1月14日）一早，各大主流媒体纷纷报道“网红县长”贺娇龙去世的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体称，新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心（新疆维吾尔自治区农业对外合作中心）主任贺娇龙同志，于2026年1月13日因意外事故逝世，年仅47岁。贺娇龙为工作过程中意外坠马，经抢救后医治无效不幸离世。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E4AFAD485294BD94ED1903884A5FC91415459BB4_size157_w1080_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久后，事件出现反转，潇湘晨报记者向新疆维吾尔自治区优质农产品产销服务中心一工作人员核实得知，目前贺娇龙仍在医院，“没有去世”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/449476C26180E753A94AB7DBA5BCE26CFF1CDC6C_size85_w1048_h741.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 452px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙 “去世” 消息短时间内反转，暴露部分媒体信源核查与把关的缺位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新媒体时代，媒体追求时效不能以牺牲真实性为代价。媒体需强化 “把关人” 意识，严格落实 “三审三校” 制度，对公众人物相关信息，必须向官方部门、当事人、关联方等多渠道核实，坚持多信源交叉验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时要杜绝依赖单一信源或模糊信源，建立信源评估机制，对不确定信息秉持 “宁缓勿错” 原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编：刘娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陈莹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：李媛 毛洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu99Z8Yqag</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu99Z8Yqag</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:35:22 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>产销</category><category>农产品</category><category>新疆维吾尔自治区</category><category>关联方</category><category>媒体</category><category>县长</category><category>时效</category></item><item><title>特朗普声称对伊朗有很多军事选项，美媒：他没有</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/49BFF90BD2827A3C7B4C6EE80DA2CFE2B65F2C6A_size49_w701_h394.jpg&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;701&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;伊朗国内抗议仍在继续，美国总统特朗普还鼓动抗议者继续抗议。特朗普此前反复警告伊朗当局不要暴力镇压抗议者，并强调他在伊朗问题上有许多军事选项。然而事实可能并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《政治报》1月13日发表题为《特朗普声称他对伊朗有很多军事选项，但他没有》的文章称，特朗普政府坚称，如果伊朗政权对示威者动武，美国拥有多种军事选项进行回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些选项远比一年前要少得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经任由总统调遣的美军部队和舰艇已转移至加勒比海地区。去年部署到中东的一套重要的美国防御系统已返回韩国。政府官员表示，目前没有调动主要军事资产的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普仍然可以下令对伊朗领导层或军事设施发动空袭。但与去年6月份美国摧毁伊朗核设施时相比，他的选择更加有限。此外，他还必须应对美国国会议员的质疑。就在特朗普下令抓捕委内瑞拉领导人马杜罗一周多后，这些议员质疑空袭是否会将美国卷入该地区的另一场战争。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9E68338EBDA11E2EC453166D13B8532D1BA4170F_size170_w701_h463.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;特朗普声称对伊朗有很多军事选项，美媒：他没有&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“目标是什么？军事力量如何才能实现这个目标？”罗德岛州参议员、参议院军事委员会首席民主党议员里德（Jack Reed）问道。“他们当然在镇压人民，但总统尚未证明军事打击能够帮助民众或促使（伊朗）政府发生根本性改变。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府在红海、伊朗和委内瑞拉的快速军事行动也一直在消耗美国日益减少的武器库存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于保护伊朗武器射程内美军的防空力量而言，瓶颈问题尤为突出。如果美国政府发动打击，而伊朗方面予以强力反击，那么美国可能仅有有限的拦截器储备来抵御德黑兰强大的火箭弹和导弹库。五角大楼在卡塔尔的乌代德空军基地驻扎了1万名美军士兵，并在伊拉克、叙利亚和约旦也部署了规模较小的部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位前国防官员表示：“如果打击行动演变成一场旷日持久的轮番轰炸，那么拦截器的能力就显得更加重要了。” 与其他受访者一样，这位官员因需讨论国家安全问题而要求匿名。“我们在这个方面可能很快就会陷入困境。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫坚称特朗普有很多选择。发言人凯利（Anna Kelly）表示：“特朗普总统在应对伊朗问题上拥有丰富的选择。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫新闻秘书莱维特告诉记者，高级官员13日举行会议讨论美国的应对措施，但特朗普并未出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普13日在社交媒体上表示：“我已经取消了与伊朗官员的所有会晤，直到无端杀害示威者的行为停止为止。援助正在赶来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一位政府官员12日告诉《政治报》，目前没有大规模调动美军或部署美军的计划。去年从中东撤离的“福特”号驱逐舰在委内瑞拉行动后仍停留在加勒比海地区。特朗普去年6月份下令派往中东的两艘美国航空母舰“文森”号和“尼米兹”号，早已离开该地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官员们表示，如果外交努力失败，发动网络攻击也是一种可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退役三星海军上将、曾任美国海军驻中东部队司令的约翰·米勒说道：“我认为你不应该期待看到，也确实不需要看到海湾地区大规模扩充军事力量。我们可能会看到的是，要么是来自我们在海湾地区的某些基地的军事行动，要么是美国发起的全球打击任务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒表示，他预计如果美国政府选择使用空袭，将会重点打击“该政权的重心”，包括指挥掩体、军事设施和关键通信节点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但即便特朗普在国会的铁杆盟友似乎也不愿承诺对伊朗采取包括美军在内的军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄克拉荷马州共和党参议员马克韦恩·穆林（Markwayne Mullin）表示：“我们不能入侵伊朗，我们是要保护伊朗人民，我们不会派遣地面部队。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北达科他州共和党参议员凯文·克莱默（ Kevin Cramer）表示，他更倾向于“非军事解决方案”，例如对伊朗实施进一步制裁和经济施压，并可与盟友协调行动。参议院多数党领袖约翰·图恩（John Thune）和参议院军事委员会主席罗杰·威克（Roger Wicker）均表示，他们尚未收到有关可能对伊朗发动袭击的简报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对伊朗动武也可能招致国会的又一次谴责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周，5名共和党议员与民主党议员联手推进一项法案，该法案将阻止总统进一步动用美军在委内瑞拉的军事行动。此次投票被证明是对特朗普迄今为止最强烈的谴责之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾投票限制特朗普权力的共和党籍参议员兰德·保罗（Rand Paul）说道。“如果你要以武力侵略他国，根据宪法，你必须事先获得国会的许可。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普声称对伊朗有很多军事选项，美媒：他没有&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu7IbcIiC6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu7IbcIiC6</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:17:01 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美军</category><category>委内瑞拉</category><category>中东</category><category>美国</category><category>叙利亚</category><category>俄克拉荷马州</category><category>北达科他州</category><category>政治报</category><category>加勒比海地区</category></item><item><title>国台办驳斥美智库涉台言论：所谓“学术研究”实则是“拿钱办事”、心术不正</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4D6C540CBF0FF191733050DDBCE1738D928DD19E_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】1月14日上午，国台办举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲就近期两岸热点问题回答记者提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：美国某智库日前发布所谓报告，声称如果中国大陆通过“攻击”台湾实现统一，将在经济发展、军事能力、社会稳定及国际社会等方面付出多重代价。对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱凤莲：美国某些智库所谓“学术研究”实则是“拿钱办事”、心术不正。他们惯于打着“学术”幌子贩卖“大陆威胁论”，渲染台海紧张氛围，挑拨两岸同胞感情，服务其“以台遏华”企图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此强调三点：第一，台湾是中国的一部分，台湾问题纯属中国内政，用什么方式解决是中国人自己的事，不容任何外来干涉。第二，实现祖国完全统一符合中华民族共同愿望和根本利益，是正义事业，不是所谓的“攻击”。第三，台湾问题是中国核心利益中的核心，任何人不要低估我们捍卫国家主权和领土完整的坚强决心、坚定意志、强大能力。（姜蔼玲）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu7dcsOpsL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu7dcsOpsL</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:12:14 GMT</pubDate><category>台湾问题</category><category>智库</category><category>朱凤莲</category><category>国台办</category><category>台海</category><category>两岸同胞</category><category>威胁论</category><category>环球网</category></item><item><title>男子捡到他人手机后又丢失，被判原价赔偿</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C82440113780125A9A2DF8F7C5E94EC05FFB70F5_size619_w686_h386.png&quot; height=&quot;386&quot; width=&quot;686&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/C389DBB12F88D7C36F3F080E8B12CB81B6B1A2A6_size60_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417043608055853056-102-112318.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;广西法治日报近日公布了一起案件：2024年7月，陆某到南宁办事时不慎遗失了一部手机，该手机价值2999元，手机壳内还有身份证。报警后查得，路人覃某拾到该手机。覃某接受派出所询问时，承认捡到陆某的手机，但自称因当时喝醉酒，导致手机再次遗失。陆某遂起诉至法院向覃某索赔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆某认为，覃某捡到自己的手机不妥善保管导致手机再次遗失，应照价赔偿。覃某则认为，自己不是故意弄丢对方手机，无须赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理后认为，覃某拾得陆某遗失的手机，依法应当返还，或者送交公安等有关部门，在将手机返还前，也应当妥善保管。结合在案证据，覃某拾取手机后，未设法通知陆某领取，或送交公安等有关部门，而是简单地将手机放在车头屉桶内，其行为对手机的遗失具有重大过失，应当承担民事责任。鉴于陆某购买手机与丢失手机的时间间隔较短，手机在该时间段内发生明显贬值的可能性较小，故法院作出判决：覃某赔偿陆某2999元。目前，该判决已生效。（广西法治日报）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu7IbcIiHu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu7IbcIiHu</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:03:11 GMT</pubDate><category>手机</category><category>陆某</category><category>覃某</category><category>法院</category><category>公安</category><category>日报</category></item><item><title>律师盗窃18瓶茅台12台电脑，销赃后用于还债、炒虚拟币等，获刑3年4个月</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/282286DD93CFEE16FF16CC4A52A4D8FB0E2EED09_size108_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，浙江一家律师事务所的“90后”律师龚某某因犯盗窃罪被判处有期徒刑三年四个月，龚某某的律师执业证书被吊销，浙江省律师协会给予其取消会员资格的行业纪律处分，引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者从中国裁判文书网获悉，龚某某因家庭内部矛盾、个人债务紧张等原因，于2024年5月在杭州市上城区，先后9次在某超市盗窃18瓶茅台酒，另外还盗窃某公司的12台笔记本电脑，他将茅台酒、笔记本电脑销赃后非法获利共计47300元，用于偿还个人债务、炒虚拟币等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C5E4BD34F3CCD88676155FE8D09C5EE36898AD0_size58_w1000_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月22日，杭州市滨江区人民法院作出刑事判决书，判定龚某某犯盗窃罪，判处有期徒刑三年四个月，并处罚金7000元。判决现已生效。11月19日，浙江省司法厅吊销龚某某的律师执业证书。此后，浙江省律师协会依据相关规定，给予龚某某取消会员资格的行业纪律处分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院一审刑事判决书显示，被告人龚某某，男，1992年4月出生，浙江省东阳市人。判决书披露，2024年5月9日晚至5月10日凌晨，龚某某潜入杭州市上城区某酒店管理股份有限公司盗窃用于办公的12台笔记本电脑，后以9000元的价格将其抵押给陈某（另案处理）获利。经认定，被盗的12台笔记本电脑的价值为17676元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月21日至24日，龚某某到杭州市滨江区某超市茅台酒柜区域，先后9次盗窃了18瓶茅台酒，总价值达到87906元，其中一瓶53度茅台酒30年500ml认定价格为11800元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，被盗的12台笔记本电脑均已被龚某某赎回并由公安机关发还被害人；1瓶53度茅台15年酱香型白酒500ml、1瓶贵州茅台（丙申猴年）53度酱香型酒、2瓶贵州茅台酒53度（珍品）500ml由被害单位某某超市支付8000元自行赎回；2瓶53度茅台酒500ml已发还被害单位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院认为，被告人龚某某以非法占有为目的，多次秘密窃取公私财物，数额巨大，其行为已构成盗窃罪。公诉机关指控罪名成立。龚某某自审查起诉阶段自愿认罪认罚，有坦白、部分退赃的处罚情节，法院予以从轻处罚。辩护人据此所提相关辩护意见，法院予以采纳。公诉机关量刑建议适当，应予采纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月，该法院一审判决：被告人龚某某犯盗窃罪，判处有期徒刑三年四个月，并处罚金7000元；扣押在案的龚某某的作案工具手机二部，予以没收，上缴国库；扣押在案的茅台酒10瓶，发还被害单位；责令龚某某继续退赔违法所得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 江龙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张寻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 官莉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu6dsBQ2HT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu6dsBQ2HT</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:02:02 GMT</pubDate><category>龚某某</category><category>笔记本电脑</category><category>茅台酒</category><category>盗窃罪</category><category>法院</category><category>被告人</category><category>杭州市</category><category>纪律处分</category><category>上城区</category><category>茅台</category></item><item><title>胡锡进：让那些“老封建”的卫道士们在网上叽喳去，希望西安市坚决顶住这波质疑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/95EA131EC2ACEA52A10C34A6AD43C863136A707D_size81_w795_h447.jpg&quot; height=&quot;447&quot; width=&quot;795&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;华清池“贵妃裸体出浴”雕像近日引发争议。如果说这个雕像是新立的，这种争议尚可理解，但它是在1991年立于西安临潼华清池景区内的，已经过去了35年！今天一些人嫌这个“贵妃出浴”雕像袒露上半身，不雅观，败坏社会风气，真是让老胡这个经历了社会开放全过程的“过来人”有时光倒转之感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不知道这当中的反对者有没有年轻人，如果有的话，我对他们太失望了。莫非他们还不如老胡当年那波年轻人思想开放吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到有的媒体报道这件事，配了“贵妃出浴”雕像的照片，却专门把杨贵妃雕像裸露的胸部打了马赛克。舆论场存在这样的氛围和压力，也让老胡唏嘘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多大道理也不说了，我诚恳希望西安市坚决顶住舆论场的这波质疑。那些“老封建”的卫道士们愿意在网上叽喳，让他们叽喳去，华清池这个存在了35年的贵妃出浴雕像一定要继续立在原处，这样的坚持是对从雕像立起来后过去35年改革开放的一份认同和敬意，是在舆论喧嚣中对开明的应有坚守。另外，这也是西安古都无愧于作为中国古老文明现代守护者的试金石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CC28FCF6F905A2999E88D1EDD4C76DE576106155_size791_w1170_h6601.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 3610px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu5vfr3XDF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu5vfr3XDF</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 03:01:24 GMT</pubDate><category>雕像</category><category>贵妃</category><category>华清池</category><category>老胡</category><category>舆论</category><category>杨贵妃</category><category>西安市</category><category>西安</category></item><item><title>台湾网红“馆长”被起诉，国台办回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2025_01/53FE2B7CD0C3FE604EC8B3EE8728B542954573F9_size76_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者问：台湾网红“馆长”日前被新北地方检察署因涉嫌违反恐吓安全及煽惑他人犯罪等罪起诉。岛内有舆论指出，这是民进党当局借司法操弄恐吓限制民众对当局的批评，对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发言人朱凤莲表示，民进党当局滥用司法手段，恐吓打压支持两岸交流的台湾民众，企图制造“绿色恐怖”，限制台湾民众自由，其实质是为“台独”服务，必遭反对和唾弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 朱若梦 黄惠馨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu68igBrSN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu68igBrSN</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:57:07 GMT</pubDate><category>当局</category><category>民进党</category><category>民众</category><category>司法</category><category>台独</category><category>国务院台办</category></item><item><title>李在明提了中国，高市早苗没提</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B3B11ED5F9857A0924634F4496C44E7D838A21F2_size76_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本首相高市早苗1月13日在奈良与到访的韩国总统李在明举行了首脑会谈。双方确认，继续推动穿梭外交，并推动经济与安保战略合作。高市表示，日韩一致认为，应该推进日美韩安保战略合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明表示，国际秩序正剧烈变化，日韩应该深化并扩大合作。除经贸往来，还应在经济安全、科学技术及国际规则制定等领域，推动更全面合作。他还强调，韩国、中国与日本三国应该找到共同点，加强沟通与理解，推进合作。（凤凰卫视李淼、大泽大介 日本奈良报道）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/622B1F2548406AB9C987D8B1F7F36FCB9CD9E30F_size18_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417047464626130944-102-113837.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu99Z8YqV9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu99Z8YqV9</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:49:00 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>日本首相</category><category>奈良</category><category>李在明</category><category>日韩</category><category>高市</category></item><item><title>国台办：台积电在民进党当局“献祭”之下，逐步沦为“美积电”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C14AD454B9A91632F4E02EEB16A35028F47B8118_size54_w659_h371.jpg&quot; height=&quot;371&quot; width=&quot;659&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者就台积电在美加大投资一事提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发言人朱凤莲指出，半导体产业是台湾同胞的宝贵资产，台积电在美国施压、民进党当局“献祭”之下，逐步沦为“美积电”，台湾核心优势产业被民进党当局主动出卖，只会让台湾更加任由美方宰割，丧失经济竞争力，严重损害台湾民众利益和产业发展前景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 赵超逸 黄惠馨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu5AAPnwWt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu5AAPnwWt</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:41:02 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>当局</category><category>台积电</category><category>国务院台办</category><category>美方</category><category>总台</category></item><item><title>摇人杀猪的博主呆呆家门紧闭、院子围起警戒线</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/AB794F4ABEEF75FEC42332F547475C5C412C2D2D_size451_w593_h334.png&quot; height=&quot;334&quot; width=&quot;593&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/825CD6CE3424B020DAD9406C66DF69B3088BAB0C_size83_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417036826268942336-102-105621.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;重庆合川区庆福村村民“呆呆”举办为期两天的“刨猪宴”已落下帷幕。1月13日，呆呆发视频感谢“猪友们”对自己的信任，称大家积极配合参与让她感到很充实，也很有意义，同时感谢合川文旅、政府、公安、村委和志愿者等人对她的支援。她还提到自己“两天两夜只睡了4个小时，特别疲惫”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日下午，九派新闻从重庆北站出发赶往庆福村，全程82公里。临近目的地，村道进出车辆较多，发生拥堵。途中，几辆车身贴着“呆呆家刨猪汤 免费接送车”横幅的车驶过。越靠近呆呆家，路边停放的车辆越多，这些车辆的牌照几乎涵盖全国各地。来自深圳的王女士（化姓）表示，驱车20个小时来到现场，虽然遗憾错过了呆呆家的刨猪宴，但她打算前往合川其他地方品尝刨猪汤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呆呆家门口更是余热不散，有公安和志愿者在现场维持秩序，呆呆家门紧闭，院子及相邻地块被警戒线围了起来。九派新闻注意到，其门口的田昨天还能站人，而今所有田地均已翻完土。其家门口列着一块牌子，上面推荐了几家合川吃刨猪汤的地点。除了“凑热闹”的路人，还有不少自媒体博主正在举起手机拍摄、讲解现场。其中一位博主来自湖南，其称呆呆涨粉速度很快，是“流量奇迹”，他来现场是想赶上这波流量余温。该博主的直播间有30多万观看，账号也已涨粉两三千。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu5vfr3X6f</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu5vfr3X6f</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:40:13 GMT</pubDate><category>博主</category><category>警戒线</category><category>庆福村</category><category>田地</category><category>志愿者</category><category>院子</category><category>流量</category><category>公安</category><category>家门</category><category>地块</category></item><item><title>官方：贺娇龙没有去世，有新情况会发通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2022_02/C1AAD34E5A6E0AD2FE38F183D5CADDF54B31C4D4_size356_w650_h366.png&quot; height=&quot;366&quot; width=&quot;650&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日，新疆维吾尔自治区宣传部新闻处工作人员告诉《正在新闻》，贺娇龙逝世是假消息，人没有去世，有新情况会发通报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前媒体报道，新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心（新疆维吾尔自治区农业对外合作中心）主任贺娇龙同志，于2026年1月13日因意外事故逝世，年仅47岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙在工作过程中意外坠马，经抢救后医治无效不幸离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开报道显示，贺娇龙，女，汉族，1979年12月出生，四川射洪人，1999年12月参加工作，2004年2月入党，硕士研究生学历（2009年9月毕业于自治区党校经济管理专业）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙曾任新疆昭苏县副县长，2020年其身披红斗篷，在雪原飒爽策马，为当地旅游项目代言的短视频火遍全网。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu4igIyYC4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu4igIyYC4</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:40:03 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>新疆维吾尔自治区</category><category>党校</category><category>产销</category><category>农产品</category><category>新闻处</category><category>全网</category><category>正在新闻</category></item><item><title>美国反复横跳，都是特朗普一个人的问题吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8D2E8E473F983AC7258BE55933B6686C48474824_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B574CDECCB1D9C77E17114159F9D6DDD582A5249_size99_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;美国反复横跳，都是特朗普一个人的问题吗？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撰文丨张明扬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期的美国，在中美关系上的表现呈现出反复横跳的姿态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，对华关税壁垒依旧高筑，半导体等关键技术领域的“小院高墙”也未见拆除；另一方面，特朗普在多个公开场合释放温和信号，“我们和中国关系挺好的，我们要做生意”，“美中相处得非常好，与中国合作能让美国更强大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对华暧昧的同时，美国对传统盟友的态度则更像是重拳出击，贸易大棒持续施压，欧盟、加拿大、印度、日本一个都没有逃脱特朗普的“对等关税”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切的表现让全球舆论感到困惑：美国到底想要什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这种荒诞的局面，外界很容易将其简单归结为特朗普个人的乖张行事风格，毕竟，唯利是图、反复无常、难以预测，这些关键词似乎是解释这一切最便捷的答案。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3238BB6F72902DD3131C1FD20D7A6FBF06FCE722_size1259_w1080_h690.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 408px;&quot; alt=&quot;▲华盛顿白宫（图/图虫创意）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲华盛顿白宫（图/图虫创意）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在特朗普个人性格以外，就没有其他更长期更深入社会肌理的原因了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要真正解答这个疑问，历史至少是一个重要维度，尤其是美国上一次经历的大国竞争——美苏冷战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国而言，冷战固然是一场所谓酣畅淋漓的胜利，但很可能也称得上一段刻骨铭心的历史创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在冷战中，美国第一次深刻体会到“过度扩张”与“盟友反噬”带来的剧痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天美国看似矛盾的种种行径，一部分实则是其对冷战这段“胜利与创伤并存”历史的一种复杂回响与应激反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普不仅仅是一个人，他还是一种价值观，一种客观反思与病态应激的社会集体心理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;胜利的幻影&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年，二战硝烟散尽，美国以一种近乎神迹的姿态登上了人类文明史的巅峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战后初期，美国不仅占据了西方世界工业总产值的56%，更垄断了世界75%的黄金储备。美国一家的工业产值，就超过了整个西欧与日本总和的3倍以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，美国凭借着这种前所未有的、甚至可能是后无来者的绝对优势，自信满满地拉开了冷战的序幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991年12月25日，克里姆林宫上空的镰刀锤子旗缓缓降下，苏联正式解体。这一事件标志着冷战的终结，美国在一夜之间成为了这个星球上唯一的超级大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此刻，苏联固然成为了无可争议的大输家，但美国呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990年，美国经济虽然仍是全球第一，但它在全球GDP中的份额已回落至26.3%，工业增加值在全球占比也降至25.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最具象征意义的有两组数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一是西欧。1991年，欧共体（英法德意等12国）GDP总量达到6.8万亿美元，历史性地超越了美国的6.6万亿美元，终结了美国自二战以来在西方世界经济总量上的绝对领先地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二是日本。从20世纪70年代开始，日本不仅在汽车、半导体、电子等关键产业上全面挑战美国，其经济总量也迅速逼近美国。1987年，日本的人均GDP首次超过美国；1995年，日本的GDP空前绝后地达到了美国的71%，人均GDP更是高达4.42万美元，是美国同期2.87万美元的154%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本经济的来势汹汹，在美国国内也引发了关于“日本第一”的广泛社会焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1EEE799392A8845D93C51A933DF3D80B6B8407CF_size150_w1080_h644.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 381px;&quot; alt=&quot;图/视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下这个排名可能更直观地凸显了美国在冷战中的“相对衰退”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方主要工业国GDP年均增速排名（1945-1990）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.日本：6.74%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.意大利：4.94%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.西德：4.75%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.法国：4.16%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.加拿大：3.99%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.美国：3.22%（倒数第二）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.英国：2.50%（倒数第一）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（数据来源：安格斯·麦迪森研究数据，OECD数据库）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是日本，上世纪80年代时，当年全球舆论甚至认为日本可能会迅速超越美国，登顶全球第一。在汽车业，1980年，日本汽车产量达1104万辆，首次超过美国的801万辆，成为全球第一汽车生产国；到1986年，日本汽车在美国市场的份额已高达27.9%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在半导体领域，日本企业的冲击堪称“珍珠港事件”的经济翻版。1980年，美国半导体企业还占据全球55%的市场份额；但到了1990年，日本份额飙升至53%，反超美国，美国则降至37%。当时全球十大半导体企业中，日本占据了六席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就此，我们会得出一个令人震惊的结论：在冷战的经济账本上，苏联是毫无疑问的头号输家；而美国，更像是那个付出了巨大经济代价的第二号输家。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;偷家的创伤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及苏联解体，人们总会强调军备竞赛对其经济的致命摧毁——冷战后期苏联军费占国民收入的比重常年高达20%以上，片面发展军事工业导致民用经济彻底畸形，最终积重难返。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但历史的另一面却常被忽视：这场军备竞赛对美国经济的拖累，同样深刻到了骨髓里。美国冷战史学者沃尔特·拉弗贝曾统计，冷战期间美国国防开支累计高达7万亿美元（按2020年美元计价），占联邦财政支出的40%；前总统尼克松更是直言这一数字可能突破10万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战期间，美国军费占GDP的平均比例为8.1%，冷战前期稳定在8%-10%，20世纪70年代末降至4.5%-5%，80年代里根政府时期又攀升至6.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国经济史学者默里·沃尔夫森测算，美国在冷战中累计军费开支占GDP的比例，甚至超过了两次世界大战的总和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人忽视了，这种“以军为先”的资源分配，对美国经济造成了多维度的实质性损害。从财政来看，巨额军费迫使政府靠发行国债填补缺口，1980年美债规模仅1万亿美元，里根政府为对抗苏联，8年间将其激增至3万亿美元，为后续债务危机埋下隐患；从产业来看，1970-1990年，美国联邦政府对民用制造业的研发投入年均增长仅1.2%，远低于军工研发的6.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一方面，当美国长期将巨额资源投入非生产性的国防领域，日本、西德等盟友的国防开支则长期压缩在GDP的1%左右，倾举国之力发展经济，可谓是享尽了和平红利，从而在经济增速上大幅超越了美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用中国互联网的话语体系来说就是，当美国为了西方世界全力对抗苏联时，作为盟友的日本却“利用”和平红利险些“偷家”成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偷家就是一种背刺。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FFE66BA3A8D54D5028FC707DA66C5467E44A0009_size67_w1080_h595.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 352px;&quot; alt=&quot;▲美国战斗机群（图/视频截图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美国战斗机群（图/视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者说，当时美国是两线作战：在军事与政治上以攻势对抗苏联，在经济上以守势应对日德的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战结束后，美国学界并没有仅仅沉浸在胜利的喜悦中，也陷入了一场关于“美国究竟是赢家还是输家”的深刻反思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国学者斯蒂芬·G·布鲁克斯在研究中率先抛出尖锐质疑：美国的单极地位建立在“过度扩张”的脆弱基础上。冷战暴露了美国经济结构的深层问题——为维持西方阵营团结，美国不仅承担了绝大部分防务成本，还向盟友开放国内市场，最终培养出自己的经济竞争对手。这种“成本—收益”的严重失衡，让美国赢了军事霸权，却输了经济竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯蒂芬·克拉斯纳从“公共产品”视角剖析了这一教训。他指出，美国在冷战中提供了全球安全和开放贸易两种核心“公共产品”，但缺乏机制让盟友分担成本，最终变成单方面负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗伯特·基欧汉与约瑟夫·奈则提出了“相对收益”理论：美国的失落源于过度关注“绝对胜利”（打败苏联），却忽视了“相对收益”（与盟友的经济差距）。也就是说，冷战棋局中，美国虽将苏联将死，却让日本和欧洲盟友拿走了经济棋盘上的大部分棋子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是基于这种“既是赢家也是第二输家”的历史认知，美国的一些右翼精英们在冷战结束后的几十年里，始终对“盟友的崛起”和“过度的国际承诺”保持着高度的警惕。这种警惕，参与塑造了今日美国政府对待全球事务的乖张逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想一下，如果苏联在冷战中多挺二十年，美国由此不得不全力跟进军备竞赛，那么，“日本第一”在现实中真的可能发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那个平行世界里，美国舆论将如何评价冷战的成败呢？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;帝国的反击&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战结束时，美国一面顶着“唯一超级大国”的光环，在实质上却深陷“第二输家”的经济困局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但当时谁也不会想到，这竟成为了美国经济的浴火重生时刻。从1992年开始，美国彻底摆脱了冷战时期的经济颓势，上演了一场震撼全球的“帝国反击战”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是先看数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方主要工业国GDP年均增速排名（1992-2024）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.美国：2.7%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.欧盟：1.4%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.德国：1.3%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.法国：1.2%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.日本：0.8%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从数据可见，美国冷战后的经济增速在西方世界遥遥领先，年均增速几乎是日本的3倍、欧盟的1.9倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这绝非偶然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某种意义上而言，冷战落幕后，美国才真正实现了“以经济建设为中心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最让人惊叹的是，美国抓住了信息经济的浪潮，开启了互联网时代，进而在今天的人工智能革命中执全球之牛耳。时至今日，全球市值前十大科技巨头中美国独占7席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场波澜壮阔的科技革命中，美国无疑是西方世界唯一的、也是绝对的赢家（当然，在西方世界之外，中国则是紧随其后的第二赢家）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也绝非偶然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对美国开启互联网革命的无数赞歌中，有一种观点甚嚣尘上，认为正是冷战时期的军备竞赛“哺育”了后来的科技革命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，这就是一种流氓逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实恰恰相反，冷战结束才是美国科技革命爆发的真正开关；而冷战呢，至少是迟滞了这一进程。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D2B26D01F6AD99F07A775A85AF90F81FCCFACCD6_size88_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;图/图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图/图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以互联网的演变为例，虽然其前身阿帕网(Arpanet)早在1969年就已诞生，且1983年就完成了TCP/IP协议的切换，具备了互联网的技术雏形，但在整个冷战时期，这些技术主要服务于军事科研和高校连接，其应用场景和受众范围都相对狭窄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史的转折发生在冷战结束的那一刻。随着苏联衰落乃至解体，美国才得以彻底调整互联网战略。1990年2月，阿帕网正式退役，标志着纯军用网络时代的终结；紧接着，1991年8月，万维网向公众开放，这项技术虽然诞生于欧洲，但却在美国大放光彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据最能说明问题：冷战高峰期的1986年，在美国联邦政府的研发投入中，国防研发占比高达69%，民用领域仅占31%。正是冷战的终结，让美国得以将那些原本用于投入泛军工的大脑和金钱，释放到了民用领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战结束仅过了5年，美国国防研发支出占比降至40%以下，民用科技研发投入年均增长12%，增速较冷战时期提升3倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战结束释放的不仅是资金，还有人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，硅谷早期的创业者中，有超过30%的核心技术人才直接来自于原军工企业或NASA；1991-2000年间，硅谷新成立的科技公司中，40%以上的初创团队拥有深厚的国防科研背景，其中包括思科、高通等行业巨头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，没有冷战的结束，很多今日熠熠生辉的技术原型可能还要在实验室里技术继续沉睡，而美国的信息革命也很有可能推迟数年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而反过来说，如果冷战更早结束，美国信息革命则很有可能提前数年爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战后，与美国经济“王者归来”形成鲜明对比的，是日本经济的骤然沉沦，一失落就是三十年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本泡沫经济的破裂时间点——1990年至1991年——与苏联解体的时间惊人地重合。这难道仅仅是一个巧合吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也绝非偶然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个你可以说是巧合，两个你勉强还可以这么说，但三个呢？你总得给出点解释吧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BC3B2A96611861E90C0B6B8F3DCC3FAC7244AD58_size990_w955_h940.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 629px;&quot; alt=&quot;▲东京天空树（图/冰川）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲东京天空树（图/冰川）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战的终结，不仅是苏联的终点，更是日本和平红利的终点。就像美国科技革命的开启不是巧合一样，日本的沉沦同样与冷战终结有着极强的因果关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着外部最大敌人的消失，美国终于腾出手来对日本这个偷家盟友亮出了利齿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，美国的打压从冷战缓和期就已开始铺垫：1985年9月，美国主导签署《广场协议》，迫使日元大幅升值；同年7月，美国首次对日本半导体产业发起301调查，撬开了日本长期封闭的高科技市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1985年还发生了什么？戈尔巴乔夫在这一年上台，上台后即推行“新思维”，全面缓和与美国的战略对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而冷战结束后，美国对日本的经济打压更是进入了“全面围剿”阶段。1989年6月，美国在同一天内对日本发起三起301调查，精准打击日本的优势产业和市场壁垒；1994年克林顿政府启用“超级301条款”，将日本列为“重点观察国”，对其汽车、电子、钢铁等12个行业发起密集调查；整个20世纪90年代，美国对日本发起的301调查累计达16起，占美国历史上301调查总数的13%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球资本逻辑也在发生根本转变。冷战时期，日本因地处远东且经济长期高速增长，被全球资本视为规避美苏争霸地缘政治风险的安全港”。据日本大藏省统计，20世纪80年代末，涌入日本楼市和股市的国际游资中，有超过30%来自欧洲和中东，其核心诉求并非单纯逐利，也是为了躲避可能爆发的核冲突或欧洲动荡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/888703A1D512455294D1590B71FEA37872016683_size1149_w948_h935.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 631px;&quot; alt=&quot;▲东京银座（图/冰川）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲东京银座（图/冰川）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随着冷战结束，“核战阴云”消散，日本作为“避险天堂”的独特价值瞬间归零。数据显示，1990年外国直接投资流入美国的规模约为470亿美元，到2000年这一数字激增至3000亿美元以上；而日本的外资流入在1990年仅5.33亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，日本人也是有反思的。早稻田大学教授、前大藏省官员野口悠纪雄在《战后日本经济史》中直言，日本战后的经济奇迹本质是“冷战红利下的寄生式增长”——依赖美国的安全保护和市场开放，凭借“官产学”协同的体制实现后发赶超，却从未建立起独立的创新生态和抗风险能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国从全球经济霸主，到“冷战第二输家”，再到重回全球经济霸主，在人类经济史上，这样短时间内的反复剧变，也是罕有的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;04&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;帝国的斜阳&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说冷战时期美国作为“第二输家”的遭遇，对某些人来说还不够有说服力，毕竟美国最终仍是赢家，那么昔日第一强国英国的沉浮，则构成真正的教训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章之前曾经提到过，冷战期间，西方主要经济体的经济增速排名中，美国排在倒数第二，而倒数第一的不是别人，正是英国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国的经济衰落固然有多重原因，但核心原因之一正是在大战中的过度消耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国在20世纪先后赢得了两次世界大战，却在战争结束后，眼睁睁看着自己从世界霸主跌落成准一流国家。丘吉尔曾苦涩地形容：“我们以胜利者的身份，走进了失败者的休息室。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两次大战中，英国都是顶在最前面参与了全程，承担了最沉重的代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一战中，英国为了支撑战争，被迫变卖了海外投资的三分之一，从全球最大的债权国变成了债务国，伦敦作为世界金融中心的地位开始动摇，纽约迅速崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了二战，英国更是为对抗德国付出了毁灭性代价：1940年以50艘一战老驱逐舰换取美国8处大西洋战略基地的99年租借权，拱手让出西半球海上话语权；1941年《租借法》生效后，被迫开放市场、变卖海外铁路、工厂、矿山等核心资产抵账，战前40亿美元的黄金储备几乎消耗殆尽，400年殖民积累的家底被近乎抽干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以历史的后见之明而言，英国为了人类道义，牺牲掉了“大英帝国”。而这种“赢了战争、输了帝国”的结局，被一些历史学家称为“皮洛士式的胜利”：代价惨重到几乎等同于失败。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F20370DE0E97B1C6F731C46A0A8D5FF485C57291_size127_w1080_h719.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲英国伦敦（图/图虫创意）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲英国伦敦（图/图虫创意）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对英国的衰落刻骨铭心，战略界从未停止过对这一案例的复盘与警醒，不仅因为这几乎是一部“霸权失落”的教科书，而且也因为当年美国扮演的就是“偷家者”的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国前国家安全事务助理罗伯特·奥布莱恩在《沉睡中的美国：恢复美国在危机世界中的领导地位》中就曾直言，英国的衰落源于“战略义务的过度扩张”，为了维持遍布全球的利益而耗尽经济根基，这一教训必须被美国铭记。他强调，美国的领导地位不能建立在“透支国力的强硬”上，而应是“可持续的力量投射”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国战争部副部长马修·科尔比也多次以英国为戒，2025年在《外交政策》中撰文强调，美国需要的是“离岸平衡”，而非无休止的直接介入，因果在二战中耗尽国力的历史教训，美国不能再犯，“美国不能唯印太的安全单独立桩，日韩澳盟友必须承担一线责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷战时代经济相对衰落的历史创伤，以及英国“赢了战争却输了帝国”的历史教训，构成了美国在新时代大国竞争中的双重思想资源与历史警示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也解释了为什么今天的美国，在特朗普政府的主导下，会表现出如此多荒诞、粗野甚至充满矛盾的行为：它不再愿意像过去那样充当“世界警察”，不再容忍盟友免费搭车，甚至不惜通过贸易战、退群等极端手段来维护自身利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;免费搭车也就罢了，特朗普团队可能更不能容忍的是，盟友将中美竞争作为自身崛起的“历史机遇”，这无疑将召唤出冷战时代日本经济偷家美国的惨痛历史记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比方，印度官方及媒体在这轮中美竞争伊始，就毫不掩饰地声称这是“印度的历史时刻”，强调印度将借此实现供应链转移、制造业崛起与地缘政治地位跃升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试问，有多少美国人能真正容忍这种历史机遇式的表述？美国顶在第一线付出最沉重的代价，而印度这样的所谓盟友不仅不用承担代价，还乐见其成地趁机崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用中国人的俗语来说，这不就是：前方吃紧，后方紧吃。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;05&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;粗鄙的真实&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为创伤记忆，冷战已经构成了今日美国政治精英——尤其是右翼现实主义者——核心的思想资源与战略戒条之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普很多乖谬的言论与行为，纵然不体面，但背后也有着美国精英层的共同心理，甚至是部分不可忽视的民意基础。这么说吧，特朗普只是以一种粗鄙的方式，将原本不应出现在台面上的潜规则，明火执仗地大行其道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种意义而言，对盟友的不信任，是美国冷战以来的常态，属于创伤记忆，比如，无论哪个党执政，美国何曾有一刻放松过监控盟友？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是说，这是潜规则，内心再不信任，背后再怎么互相捅刀子，面子上也得过得去，公开场合也不恶语相加。这就是所谓的文明与体面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普不讲体面，只讲美国是否得利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;站在特朗普政府的角度，遏制新大国的目的有两点，除了防止新大国在综合国力上超越美国之外，还有一个核心诉求就是：通过加征关税和限制中国出口，将中国“夺走”的工业生产能力带回美国，重振美国工业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，遏制不是目的，美国得利才是目的。再换句话说，作为一个利己主义者，特朗普对“损人不利己”缺乏兴趣，损人的唯一目的就是利己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但当特朗普发现，包括限制中国出口在内的措施，至少在短期内无法导向制造业回流美国，而只是“便宜”了身边那些虎视眈眈的盟友时，他会毫不犹豫地对盟友动手：我出力，你拿好处，天下哪有这样的好事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国外交长期有现实主义与理想主义两大流派，美国国运恰恰维系于这两种主义的动态平衡与周期性摇摆之中，两种主义没有绝对的对错，更无所谓道德高下。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/454045C160492E8F203522BAFFF9E5F8CC3B67FD_size66_w1080_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; alt=&quot;▲特朗普（图/图虫创意）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲特朗普（图/图虫创意）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普代表的是现实主义中最不体面的那一种。有些事属于能做不能说的潜规则，有时候与盟友勾心斗角但嘴里还是要说场面话，这些“文明规则”特朗普分毫都不想遵守。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大国竞争中，是否为盟友买单，在特朗普之前，这在美国是一个争议问题，但无论情愿或不情愿，美国历届总统还是接受了这种所谓的“帝国税”。特朗普的“创新性”在于，他不仅不想缴纳“帝国税”，想让盟友共同分担大国竞争的成本，他还想反过来占盟友的便宜，从而在大国竞争中渔利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现今很多人喜欢指责美国自私，认为美国背弃了文明的灯塔，但他们有没有问过，现在的美国人是否有兴趣做灯塔？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国优先”这句特朗普的招牌口号当然很粗鄙，但在美国当今越来越民粹的选举政治下，试问，是否有一位政治人物敢于彻底走向“美国优先”的反面，喊出一句“世界优先”：为了维护全人类的利益，美国必须不惜牺牲自己的利益以及全民的福祉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的口号还有可能赢得选举吗？简直就是政治自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，英国当年不是为了西方世界的利益，牺牲了“小我”吗？英国行，美国为什么不行？英国历史学家尼尔·弗格森在《战争的悲悯》中曾有一个精彩的论述：英国1914年参战是现代史上最大的错误，为打赢这场战争，英国付出了沉重的代价；当时的英国并非一个完全的大众民主国家，参战决策由内阁大臣与高级文官组成的小圈子做出，几乎未经过公开辩论与监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，如果放在今时今日，英国的选民也很有可能不会支持这种“牺牲小我，成就大我”的行为，毕竟，他们连脱欧都公投通过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如，欧洲够理想主义了吧，但他们无论在援乌问题上口号喊得多么响，一旦要落实到给多少钱这个问题上，顿时变得理性了起来。这倒不是说马克龙这些欧洲政治精英是多么虚伪多么口惠而实不至，更接近真相的答案是：欧洲选民纵然支持乌克兰，但他们绝对不会同意为了乌克兰削减自身福利，欧洲政治精英出于选票考量，也无法实现“自我牺牲式的援乌”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国以外的“离岸批评者”来说，批评美国自私往往带有一种轻飘飘的道德优越感。因为，可能付出“帝国黄昏”代价的不是他们，而是美国。冷战教训已经摆在那里：美国出钱出力保卫西方，结果却被德国和日本在经济上“偷家”与背刺。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/977F09CE5A26FD7CD1786C59EF1556D42796D979_size199_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲纽约时代广场（图/图虫创意）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲纽约时代广场（图/图虫创意）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国再次不计成本地投入下一次大国竞争，谁能保证这一次印度、欧盟或者其他盟友不会成为新的“偷家者”？谁能保证美国不会重蹈英国“赢了竞争、输了帝国”的覆辙？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也因此，特朗普政府会近乎病态地要求盟友“共同承担军事成本”，反复逼迫盟友将国防支出提高到GDP的5%，背后的潜台词很可能是冷战的回响：你们别想再做冷战时代的免费搭车者，更别想做那个趁机崛起的偷家者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，回到那个最本质的问题：美国选民会同意吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们把尼尔·弗格森的问题抛给今天的美国选民：“为了赢得下一场大国竞争，为了所谓的西方整体利益，你们愿意让美国冒着丧失全球主导地位，甚至沦为二流国家的风险，独自承担所有的成本吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想，这就是特朗普主义大行其道的所谓民意基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普不是一个人，他是一种冷战时代的创伤后遗症，甚至是被迫害妄想症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题图为特朗普在白宫椭圆形办公室发表讲话，来源于CFP&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu68igBrMP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu68igBrMP</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:38:31 GMT</pubDate><category>美国</category><category>苏联</category><category>日本</category><category>苏联解体</category><category>日本经济</category><category>西欧</category><category>克里姆林宫</category><category>里根政府</category><category>日本泡沫经济</category><category>华盛顿</category></item><item><title>国台办回应特朗普涉台言论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1A85F7F365679B69B5820CF13B0FEBE594A4AA7D_size124_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日，国务院台办举行例行新闻发布会，有记者问：美国总统特朗普日前接受《纽约时报》访问时称，中方认为台湾是中国领土的一部分，如何处理台湾问题由中方决定，引发岛内关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，发言人朱凤莲表示，世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，台湾问题是中国内政，解决台湾问题是中国人自己的事，我们将坚定维护国家主权、安全和领土完整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 朱若梦 黄惠馨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu4igIyY9D</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu4igIyY9D</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:35:49 GMT</pubDate><category>台湾问题</category><category>美国总统</category><category>国台办</category><category>国家主权</category></item><item><title>网购猫耳酥吃出死老鼠，厂家回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4AEFC52F030B0337B85C556C3478212B97A4831F_size341_w598_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;598&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/03A15455DA729BD62E2A645D09EB96BE7D89DDCC_size64_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417028858701975552-102-102441.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，山东潍坊，消费者田先生反映，网购猫耳酥吃出死老鼠后导致肠胃炎住院。田先生表示，厂家以“包装已拆开”为由，表示此事既可能担责，也可能与己无关。而厂家表示，愿意退款并补偿10袋，但对方索赔千元未谈拢。监管部门已介入，同批次产品送检中，结果待出。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pu2zJSCT33</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pu2zJSCT33</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 02:19:22 GMT</pubDate><category>厂家</category><category>老鼠</category><category>猫耳酥</category><category>山东潍坊</category></item></channel></rss>