<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 25 Jan 2026 06:11:40 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>胡锡进：如果我们能把这几个问题解决好，中国将成为世界的“新灯塔”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B7C3B9B0436C2DA54A41037E19E5526291D3D69E_size118_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;世界的变局很可能刚刚开始，中国人沉住气，我们将看到很多今天难以置信的变化。中国的供应链非常强大，而且中国在新能源领域彻底走在了世界的前头，远远甩下了美国和西方。此外，中国成为世界几乎每一项先进技术的落地和发酵中心，美国纵然有很多好发明和想法，却要拿到中国来实现真正的产业化。另外，中国的发电装机总容量已经是美国的近3倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些目前仍被视为量变，但这些量变终将导致革命性大浪潮的到来。我们今天习以为常的很多东西都可能变化，既包括经济领域的很多标准、规则，也包括人们针对中西差异的价值判断，还有意识形态基调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果中国供应链不断强韧，中国供应链进一步深度嵌入全球贸易，那么最终，美元的霸权将不保，而且人民币及人民币资产都将在世界上升值。那样的升值将会是体系性的，大大提升中国社会在全球价值链上的位置，惠及所有中国人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以中国现在正是爬坡的时候，房地产下滑增加了我们的一些临时困难，但中国的硬实力仍在加速扩大，中国的新旧动能转型总体上还算是平稳的，我们一定能够渡过这个时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的发展很全面，过去美国能够“拿住”中国，去年的贸易战显示，中美能够相互“拿住”，而且趋势是中国能够“拿住”美国的地方以及力度都在增多增大。中国军力成长很突出，核威慑越来越强大，没有人敢干涉中国的国家道路，而且中国的成长方式完全是平等互利贸易，不靠炮舰政策。我们很可能会成为人类历史上真正实现和平崛起的大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人现在最重要的就是集体沉住气，一门心思做好自己的事情，很多老胡上边描述的革命性变化会一步一步自动到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么什么叫做好自己的事情？我个人认为有两大方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是发展，再发展，高质量发展。这方面我们现在做的就很不错。就像上边说的，现在世界上每出一个新兴行业，中国都能快速发力，形成突出优势，新能源的各个分支领域中国几乎无一例外地成为世界领导力量。接下来我们不能在发展的问题上打任何一个盹，中国制造业的大机器需要不断加速运转，继续创造、巩固优势，我认为我们完全有能力做到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二是我们要认真解决好自己的一些问题，那些问题不都是因为中国做得差，有些是因为人们的愿望和要求高于我们不断实现的进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，中国需进一步加快面向全民的福利体系建设。中国前些年打了农村扶贫攻坚的硬仗，取得世人瞩目的成就。但是随着中国国力的整体增强，国人的期待也在上升，农村老人退休金太少、城市家庭养育孩子负担过重、对困难家庭如何救助等问题逐渐突出了出来。这些问题人们意见大，而且在中国已经成为国际舞台主角的大背景下，显得极不协调。其实中国民生的提升速度这些年走得相对很快，但现实是，中国的国际地位上升得更快，老百姓的期待也上升得更快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人认为，构建14亿人这么庞大人口基数的福利体系是人类社会前所未有的事情，也许我们有办法把这个艰巨的使命转化成中国实实在在的内需，让它不再是仅仅是国家财政的负担。如何实现这种转变，需要中国作为社会主义国家做出创造性的探索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是房地产下滑对经济的影响相当广泛，高科技进步所带来的经济新动力短期内很难填补房地产下滑损失掉的经济增长份额。如何加快破解这个问题，除了打造市场工具，恐怕也需要从中国的社会主义制度优势中借助力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个显而易见的情况是，中国人并非真的已经住得很好了。在大城市里，还有很多老破小房屋，很多人对住房面积、居住环境都不满意。此外，中国国土辽阔，南北方气候差异巨大，在异地有套房子是很多人家的愿望。只要经济条件允许，很多城市人家都希望住得比现在更宽敞些、条件更好些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，决不能说中国的房地产已经走到头了，只能说前段时间扩张快了，老百姓的购买消费能力跟不上，需要缓一缓，重新整理社会的需求，实现新的对接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有就是，在维护中国集体主义价值观优势，维护社会凝聚力的同时，保持党领导宪法秩序下的社会宽松和自由，这个问题一定要解决好。西方对中国的大部分攻击都发生在社会治理的这部分领域，而这方面我们也的确存在一些问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去由于美西方过于强势，对中国搞政治颠覆的野心很猖狂，使我们面对了许多真实压力。他们是绝对的攻击方，我们是防御方。为了防御，一些措施难免会比较严厉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而新的情况是，中国高速崛起强烈冲击了美西方的攻击力和他们的自信，中国社会的自信则全面上扬。如今外部对中国实施军事胁迫的能力被瓦解，通过意识形态方式煽动中国社会内乱的能力也大幅减弱。中国社会不仅开始平视美西方，而且我们不断发现他们的弱点、槽点。比如最近，中国互联网上讨论美国“斩杀线”，完全是自发的。去年年初，中美网友在小红书上大对账，也对出了中国人的更多自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，我认为，探索构建党领导宪法秩序下的社会宽松和自由氛围出现了重要的战略契机。把基层一些过度的管制取消或减少，在这个过程中多营造社会对一些问题的自然承受力，或者说生态性消化力，会让我们的社会增加韧性，减少管出来的潜在脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述这几个问题，我认为解决它们的工具全都掌握在中国的手里，外部势力基本无力拆解。只要我们认真去做，全都能够实现改善。中国已经非常强大，如果我们能把这几个问题用一段时间逐渐解决好，中国必将成为整个世界的“新灯塔”，中国乃至世界的意识形态面貌将发生巨变，今天我们的很多困扰将迎刃而解。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCWRYpPp4U</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCWRYpPp4U</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:35:59 GMT</pubDate><category>社会</category><category>供应链</category><category>中国人</category><category>房地产</category><category>宪法</category><category>美国</category><category>革命性</category><category>量变</category><category>新能源</category><category>中美</category></item><item><title>柯建铭不退是冲着“绿白合”而来？蓝白须审慎应对</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D383863AA9A9087A02008CE01F4A7575F4970DBC_size82_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/83EB74EC8AE88C537DB12320A2B960DBEBD37153_size34_w640_h437.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 437px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台民意机构本会期将于1月31日休会，民进党团23日正式征询下个会期党团“三长”参选意愿，自即起开放登记，至30日下午5时截止。现任党团总召柯建铭23日即表态，将登记争取连任，并完成参选登记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民进党去年在两波“大罢免”大失败后，党内曾掀起党团干部改组声浪，甚至有连署要求党团干部包含总召应立即在本会期重新改选，但部分派系反对，最后不了了之。随着本会期进入尾声，党团干部改选议题再度浮上台面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依照民进党团组织规程，总召任期为一年，得连选连任，凡担任民代满三届者，为当然候选人；干事长及书记长任期半年，得连选连任，民代任满两届者即可参选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯建铭自1999年起担任民进党团总召，至今已超过25年，是台民意机构史上任期最长的党团总召。柯建铭横跨多次政党轮替、“宪政”危机与民意机构改革浪潮，可说是民进党在台民意机构最稳定、也最具争议，却始终无可取代的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前媒体引述知情人士透露，根据民进党团组织规程，扣除资格不符的民代后，可担任总召的人选寥寥无几，因此柯建铭留任机率很高。“大罢免”大失败后民进党团连署撤换柯建铭引发风波，赖清德与柯建铭的关系不佳被摆上台面。此外，上次连署并非每位绿营民代都签署，万一这次挑战失败，势必伤及赖清德威信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据民进党内人士观察，柯建铭近期与民众党互动频频，颇有藉由民众党来拉抬身价的意味。当然，柯建铭“挟白自重”是否有效，得看总预算及防务特别预算条例能否过关，否则将一无所获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对在野的国民党、民众党而言，因柯建铭“仇恨值”较高，若他继续担任民进党总召，在野可能较易得利。又因为柯建铭与柯文哲关系交好，双方且已见面，柯建铭继续担任总召将提高“绿白合”可能性，这对“蓝白合”不会是好消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（来源：中评社）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCXGFMFG2T</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCXGFMFG2T</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:30:27 GMT</pubDate><category>柯建铭</category><category>党团</category><category>民进党</category><category>总召</category><category>会期</category><category>民进党团</category><category>任期</category><category>民代</category><category>民意机构</category><category>干部</category></item><item><title>台北市长选战赖清德最属意郑丽君？台教授：郑不选才会让卓荣泰选</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/889B8B6376E343E54E6466845DD7BA200D5851F4_size20_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97B683E9066108FEE33992BDB45203FA00EB831D_size19_w640_h459.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 459px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;2026台北市长选举，民进党人选未定，近日大力推动“造神”运动，吹捧台行政机构副负责人郑丽君对美关税谈判有功，更有消息传出其可能参选台北市长。对此，台湾淡江大学助理教授何景荣认为，郑丽君是身兼民进党主席的赖清德最属意的人选，若郑最终不要选，才会由台行政机构负责人卓荣泰去“牺牲打”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何景荣24日指出，赖清德有多挺郑丽君，从去年一直称其对美谈判很强、很难缠就能得知，而且绿营如今还在洗“郑很棒”，看得出来赖只看忠诚度，因此郑丽君还是赖清德属意的人选，若最终郑丽君不要选，事情就会回到原点，让卓荣泰去“牺牲打”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，何景荣指出，卓荣泰频频呛台民意机构，要在野党快来“倒阁”，可以看出民进党的操作是吹捧郑丽君，用意是卓若让蓝白“倒阁”，可换郑上去，并藉此栽赃蓝白，批政局不稳都是在野党害的，不过幸好在野党聪明，并没有被民进党骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，拥有高人气、不时被点名要出战台北市的民进党民代王世坚24日再度声明不会参选。他表示，每个党都会让最强的人选出来，尤其台北市，而他个人完全没有在咨询名单中，“我不会被咨询、也不愿意被咨询”，比他优秀人才太多太多了，他个人完全排除，民进党内一直在做人选的筛选跟研究，一定会找出最适合的人选，紧锣密鼓进行中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCViAM3YEn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCViAM3YEn</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:29:37 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>郑丽君</category><category>人选</category><category>在野党</category><category>赖清德</category><category>台北市</category><category>台北</category><category>市长</category></item><item><title>多地将器官捐献纳入“见义勇为”，专家建议为其设专属荣誉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A61A08DCE72C8633FC3E247437425EE6D2F3DB46_size40_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/8F9295E1D672D032EC759644FD8274D793D3AA3D_size54_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421067968890572800-102-135440.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2026年1月，甘肃定西、广东汕尾先后将人体器官捐献纳入见义勇为评定，近两年河南漯河、山东滨州、湖北黄石等多地也出台类似规定，部分地区仅捐献造血干细胞即可认定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;支持者认为此举能彰显尊重、激励更多人参与；反对者则指出，捐献是附约定义务的志愿行为，与无职责义务、突发的见义勇为法律性质不同，不宜混为一谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至今年1月，我国造血干细胞捐献超2.19万例；去年12月，我国发布登记人体器官捐献者已超728万人，近年来全国确认见义勇为人员近4万人（截至2025年7月）。同评或稀释捐献独特性，也削弱了传统见义勇为的保障。有专家建议，与其扩展“见义勇为”范畴，不如为器官捐献搭建专属的荣誉与管理体系，才是对善举的真正尊重。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCXGFMFGBZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCXGFMFGBZ</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:28:54 GMT</pubDate><category>器官捐献</category><category>人体器官</category><category>黄石</category><category>漯河</category><category>义务</category><category>山东滨州</category><category>甘肃</category><category>定西</category></item><item><title>把台湾司法变成打压在野党工具！陈佩琪再轰民进党“应该下台”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/179E96E1634F35428E631BBD44085119D02B8FAB_size51_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14C8CB4F621DDBF7B0222E2B3089E6A6C878CD00_size35_w640_h424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道 &lt;/strong&gt;民众党前主席柯文哲妻子陈佩琪频在脸书炮轰、质疑台湾司法办案公正性。今日（25日）她为民众党新北市中和区议员拟参选人陈怡君站台、再轰司法变成一个执政党打压在野党的工具，强调“有这种思维的一个执政党，本来就是应该要让它下台”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈佩琪说，她常常觉得为什么司法没有一定的、自己独立作业的公正标准，变成一个执政党打压在野党的工具，“我觉得有这种思维的一个执政党，本来就是应该要让它下台”，不管柯文哲的官司怎么样，她常觉得就是要揭发这样的状况，台湾司法为什么没有独立办案，在没有证据的状况下，还用瞎掰的证据牵连说事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于外界关注柯文哲近期频繁南下行程，是否与陈佩琪分工、由陈辅选台北、新北议员有关，陈佩琪表示，外界不宜过度揣测，她身为民众党党员，若仍有能力，会在不直接参与选举的前提下，协助党内辅选工作。她也提到，过去一年来，陈怡君等人于私下对柯文哲与民众党的支持，她心中相当感谢，未来若对方有需要，也会尽力帮忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对日前贴出笔录、被质疑泄露个资，陈佩琪表示，其实大家看到那一张公文，都知道她的目的只是要说检察官骗票搜查、不是要泄露笔录，而且这些公文的内涵跟承办人员是没有什么关系的，“当然我不小心做了这件事情，该负什么样的法律责任，我都愿意负”，但也要反问，绿媒曾刊登重要资料，这个有没有违法？&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCXGFMFG1y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCXGFMFG1y</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:28:47 GMT</pubDate><category>执政党</category><category>柯文哲</category><category>司法</category><category>陈佩琪</category><category>在野党</category><category>民众党</category><category>议员</category><category>笔录</category></item><item><title>民主党称将反对拨款法案，美联邦政府“停摆”可能性加大</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A056B9030EF20113C3C05BDE500F4E72F8E08C8C_size58_w808_h455.jpg&quot; height=&quot;455&quot; width=&quot;808&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月24日电（记者杨伶　熊茂伶） 在美国明尼苏达州又一居民24日遭联邦执法人员枪击身亡后，多名民主党籍联邦参议员表示，将投票反对包含给国土安全部拨款的政府拨款法案，这使得联邦政府在1月底因资金耗尽再次部分“停摆”的可能性大大增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括国土安全部在内的美国联邦政府多数部门的运转资金将于1月30日耗尽。共和党占多数的国会众议院已通过政府拨款法案，有效期至9月30日，但该法案仍需参议院审议批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间24日上午，明尼苏达州最大城市明尼阿波利斯再次发生移民执法枪击事件，造成37岁的美国公民亚历克斯·普雷蒂死亡。关于事发原因，美联邦机构与当地警方各执一词。本月7日，国土安全部下属移民与海关执法局执法人员在明尼阿波利斯市执法行动中，开枪打死美国公民蕾恩·妮科尔·古德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议院民主党领袖查克·舒默24日晚表示，如果将国土安全部拨款纳入政府拨款法案，民主党人将阻止该法案在参议院通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒默说，移民与海关执法局和边境巡逻队在明尼阿波利斯的行为“令人震惊”，“在美国任何一个城市都不可接受”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名民主党籍联邦参议员表示将投票反对包括向国土安全部提供资金的政府拨款法案。内华达州联邦参议员凯瑟琳·科尔特斯·马斯托说，特朗普政府和国土安全部长诺姆“将训练不足、好斗的联邦执法人员派上街头，却不追究他们的责任”。弗吉尼亚州联邦参议员马克·沃纳在社交媒体上说：“我不能、也不会投票支持为国土安全部提供资金，因为本届政府仍在继续对我们城市进行这种暴力的联邦接管。”佛蒙特州联邦参议员彼得·韦尔奇指责诺姆将移民与海关执法局“变成一支咄咄逼人的准军事部队，恐吓我们的社区，干涉地方警务，使社区更加不安全”。康涅狄格州联邦参议员理查德·布卢门撒尔、纽约州联邦众议员亚历山德里娅·奥卡西奥-科尔特斯等也呼吁参议院民主党人阻止向移民与海关执法局提供资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国参议院规定，政府拨款法案需要60票才能通过。目前在参议院，共和党占据53席，民主党占据45席，另有2名无党籍参议员加入民主党党团。在上次联邦政府“停摆”仅两个多月后，随着越来越多民主党籍联邦参议员撤回对政府拨款法案的支持，再次发生政府“关门”的可能性越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国历史上持续时间最长的一次联邦政府“停摆”在持续43天后于2025年11月12日结束。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCXIocLbgX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCXIocLbgX</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:25:50 GMT</pubDate><category>联邦</category><category>参议员</category><category>法案</category><category>参议院</category><category>安全部</category><category>国土</category><category>移民</category><category>明尼阿波利斯</category><category>明尼苏达州</category><category>佛蒙特州</category></item><item><title>美国新版国防报告未提台湾地区！蔡正元直言：握有发牌权的是大陆</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B0B0CFC4EE2FC7E033F96124D20F87EC1786AAB2_size71_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蔡正元24日表示，美国发布再多战略研究报告，关键其实只有三个问题，并指出“处理台湾问题、真正握有发牌权的是中国大陆，而非美国”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国防部23日晚间发布备受外界瞩目的《国家防卫战略》报告，将美国本土防卫列为最优先事项，并要求盟国将防卫支出提高至GDP的5%以上。对此，台湾地区前民代蔡正元24日表示，美国发布再多战略研究报告，关键其实只有三个问题，并指出“处理台湾问题、真正握有发牌权的是中国大陆，而非美国”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/90B396F0CE7B21899193E51D85D41A120D85A9F2_size107_w656_h437.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较以往，特朗普政府在这份年度报告中对中国的措辞明显转趋温和，主张以“实力而非对抗”进行威慑，同时将战略焦点放在西半球所面临的移民与毒品等非传统安全威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡正元24日在中天节目《中天辣晚报》中表示，2026年才刚开始，台湾地区就必须思考未来一整年的战略处境。他指出，美国发布再多战略研究报告，关键其实只有三个问题：到底美国愿意在西太平洋投资多少资源？再来是会希望刮走多少资源？然后西太平洋发生武力冲突，美国愿意付出什么代价？档次也不同，不要以为美国在每个地区都愿意付出一样的代价，这在战略假设上是不能够成立的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA72F221FD5577B7DFFBD702C47DC4C164527A31_size54_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡正元认为，真正成熟的政治与战略规划，应该建立在“自求多福”的思维上。他强调，战争发生的根本原因往往是政治问题，若政治原因未被解决，只是一味强化军备、进行防堵，意义其实有限；除非自身实力远远凌驾对手，否则单靠军事手段难以避免冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他也质疑，美国的国防战略是否真正重视2026年台湾地区的重要性，并指出，处理台湾问题、真正握有发牌权的是中国大陆，而非美国；提到台湾多或少，并非由美国决定，而是取决于中国大陆的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡正元直言，美中之间的军力平衡早已被打破，若以为反复检视美国国防战略文件中是否写到台湾地区就至关重要，即便全文从头到尾都印上“台湾”二字，实际效果仍相当有限，因为这类文件主要是写给美国国会议员看的，加上国际形势随时在变，不能过度解读文字本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，针对这份报道，岛内学者翁履中指出，其实这份文件说穿了更像一张对盟友的账单。要求“盟友要负起自身防御主要责任（代价），美国提供关键但有限支持”，就是把过去几十年大家习惯的安全分工重新定价。美国不是不支持，而是要你先拿出你自己能做的部分；你做不到，美国的支持就会变得更有限、更有条件、更像保险，而不是承诺。这对欧洲，日本、韩国、中东盟友其实都一样是一记警钟，只是这种转变对台湾地区特别敏感，因为台湾地区比其他盟友更脆弱，更期待美国能让我们知道，面对危机时，“支援能不能到、到多少、到多快”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翁履中认为，这份报告，是美国发给全球盟友的报价单。美国的安全支持没有离场，但已经清楚告诉大家，所谓的保护伞还在，只是开始收费，而且价格不便宜。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCWRYpPp1p</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCWRYpPp1p</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:24:14 GMT</pubDate><category>蔡正元</category><category>美国</category><category>台湾地区</category><category>盟友</category><category>战略</category><category>台湾问题</category><category>西太平洋</category><category>大陆</category><category>美国国防部</category><category>而非</category></item><item><title>李亚鹏带货的茶厂因“爆单”暂停直播，员工加班加点拼命出货</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5ED6DA6CBCB3334FB6F9F211073210AD4C695BCF_size126_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 王灿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，因嫣然天使儿童医院一事引发关注的演员李亚鹏，举办了一次云南普洱茶直播专场，迅速售罄。因单量太大，24日，李亚鹏合作的云南普洱茶厂有限公司紧急发布公告，决定暂停近期的直播安排，集中精力处理订单。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD8340911077B82F6ED733B6FF4731EE003E1D4E_size254_w1200_h1579.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 842px;&quot; alt=&quot;A001577258729CD357C767EE6C907BF5.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据潇湘晨报报道，1月23日晚7时，李亚鹏在个人抖音账号开启普洱茶带货直播，数十万网友涌入直播间围观，网友“野性下单”，多款商品上架秒罄。据平台官方数据显示，李亚鹏直播当晚以1683.8万元的销售额领跑榜单，登顶抖音带货总榜第1名，领先第二名“与辉同行”（429.2万元）近4倍。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/20FB4C2C74D10F9B38BC24824DADBD753B84485E_size89_w689_h1378.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1280px;&quot; alt=&quot;001NBLkrly1i9l2jxj96gj60j615k0xb02.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播中李亚鹏关闭了直播打赏，一位网友豪气表示要包下2万单普洱茶免费送给观众，被李亚鹏直接摆手拒绝。他表示：“我知道大家为什么来到直播间，直播当中不方便说其他的，请大家理解，也请大家理性下单……不喝茶的不要下单，用这个茶煮茶叶蛋太奢侈了。”网友则在评论区回复：“我们没有理性只能野性，我不会喝茶但我喜欢吃茶叶蛋”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24日，云南普洱茶厂发布公告称，因订单量远超预期，为确保每一位顾客的订单能够及时、准确、高效地完成发货，避免因订单积压影响整体服务体验，公司决定暂时停止近期的直播安排，集中全部资源与人力投入到订单处理、仓储分拣及物流发运等环节中。待订单处理工作平稳有序后，将第一时间恢复直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;25日，云南普洱茶厂有限公司一工作人员告诉极目新闻记者，“现在茶厂出货量太大了，在拼命出货，员工都在加班加点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，近日，北京嫣然天使儿童医院因拖欠2600万元租金面临关门，李亚鹏发布视频坦陈困境后引发社会关注，公众也将对其的支持热情转向直播间。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCXIocLbjB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCXIocLbjB</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:10:03 GMT</pubDate><category>李亚鹏</category><category>订单</category><category>新闻记者</category><category>野性</category><category>茶叶蛋</category><category>极目</category><category>下单</category><category>理性</category></item><item><title>因拒绝年会表演、不转朋友圈辞退员工，两家公司均被判违法</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/55F80B0C4A09C053F34F4FC7106440082F4A5E7B_size142_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/711A8E51E1B6214ED08DAB11381E1FC11BC0E994_size40_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421057255522471936-102-131206.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;广东深圳一公司举行年会，小明以工作繁忙为由拒绝表演节目，领导认为小明“不给面子”，第二天就把小明开除了。江苏南京的小刘，因为没有转发公司推文到朋友圈，也被开除。2人均不服，将公司告到法院，结果双双胜诉。两地法院均认定，公司系违法解除劳动合同，需支付赔偿金。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCUk7ABB22</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCUk7ABB22</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 05:08:05 GMT</pubDate><category>法院</category><category>年会</category><category>公司</category><category>朋友圈</category></item><item><title>多人违反“限高令”乘机被拘留，他们是如何坐上高铁和飞机的？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/159BC93E63D44682B258501EAEB230DD83DCBCB0_size71_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在法律上，对于未履行生效法律文书义务的被执行人，法院通常会发出一道“限制消费令”，简称“限高令”或“限消令”，这是一种强制执行措施，通过约束他们的高消费行为，来保障债权人权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些高消费行为包括乘坐飞机、入住星级酒店、购买不动产等。然而近期，&lt;strong&gt;多地法院通报了违反“限高令”乘机的典型案例。&lt;/strong&gt;这些人是如何突破限制买到机票的？背后是一条怎样的灰色产业链？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FAC8418A702685CEACA1771D652723AA993FDD8C_size103_w1024_h576.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《最高人民法院关于限制被执行人高消费及有关消费的若干规定》，被执行人被限制消费后，不得有九项高消费行为，其中第一项就是“乘坐交通工具时，选择飞机、列车软卧、轮船二等以上舱位”，通过限制这些非生活必需的高消费，可以让被执行人意识到不履行义务的代价，主动配合执行；也能防止被执行人转移、挥霍财产，维护司法权威，保障胜诉方的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南省西峡县人民法院近日通报了一起违反限制消费令案件。西峡法院执行局工作人员接受中国之声记者采访时介绍，该院通报的这起案件中，&lt;strong&gt;被执行人胡某某早在2023年就已被列入失信被执行人名单并限制高消费，但排查发现，他于2025年8月存在乘坐飞机的行为。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/960B4C2F58F4740D62AB81839412F4966FB5B97D_size160_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院工作人员通过电话联系到胡某某了解情况。胡某某说，当时公司有一项紧急业务，他人在北京，需要前往成都出差，如果耽误了行程，可能影响合同签订。因为绿皮火车速度较慢，他就购买了从北京飞往成都双流机场的机票。返程时则选择了绿皮火车，他称是担心工作出现闪失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合考量胡某某违反“限高”的原因，包括违规时长以及认错悔改态度，法院最终决定对他罚款500元。胡某某对此无异议，没有申请行政复议。工作人员同时告知他，&lt;strong&gt;今后若因特殊情况确需出行，提前向法院提交申请，经批准后可以暂时解除“限高”措施，但是不能在“限高”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;期间&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;违规。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似胡某某突破“限制消费令”的行为并非个案。近期，多地法院发布通报及典型案例。福建省高级人民法院召开新闻发布会，介绍2025年执行工作等相关情况。数据显示，福建全省法院对282名违规乘机者处以罚款，对438人作出了拘留决定，其中福安市人民法院在1月8日公布了100多名违反限制高消费令乘机被执行人的名单，要求相关被执行人在公告发布三十日内，主动到法院接受调查、处理。此外，四川邛崃法院、深圳龙岗法院等都在近期发布了典型案例。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B035501FA755E8B20FAD524A7292D81BA3225D37_size218_w1170_h1788.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 978px;&quot; alt=&quot;△二手交易平台上的“代订”机票&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△二手交易平台上的“代订”机票&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，法院主要围绕财产查控、协助执行、信用惩戒等措施，对非生活必需的高消费进行约束，比如通过与公安、税务等部门数据联网，实时核查被执行人消费与出行信息，对购票系统等设置拦截。为什么这些人还能成功购票？在社交媒体和二手交易平台，记者发现有不少&lt;strong&gt;号称能“解除限高”“代订机票”的中介&lt;/strong&gt;，记者以被“限高”人员的身份联系了一个代订中介，他说，曾经有人是利用新旧护照更替产生的信息“时间差”来实现订票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2023年至2024年6月前办理的护照，证件号码会发生变化，新信息不会立即更新到民航系统或12306系统，有一个时间差。因此，那段时间办的护照是可以买票而不被‘限高’的。但是现在不行了，&lt;strong&gt;现在新护照只要一下来就直接‘限高’了&lt;/strong&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1182F3AEC951962038D7DE7CFA03909F2B10EAF2_size230_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者追问目前有什么办法可以绕开 “限制消费令”，对方言辞含糊：“用身份证我也能帮你买票，因为我们干的时间长。用护照买票很正规，民航系统的限制能全部规避掉。这不是个人能操作的，我就只能跟你这么讲，再讲都有点深了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个代订商家较为直白地道出了自己的方法：&lt;strong&gt;使用护照通过境外系统出票，就可以绕过国内的限购核验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社交平台，还有很多人分享如何绕过“限制消费令”乘坐高铁——“限高”人员先&lt;strong&gt;用自己的身份证购买一张普通车票通过人脸识别进站，同时再用亲友的身份证购买一张高铁票上车。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CBC09660CF6D131B053364C9DF1ECE20B78A7436_size270_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是利用护照还是借用亲友证件，这些试图“瞒天过海”的行为，一旦被发现，面临的是法律的严惩。根据规定，&lt;strong&gt;违反“限制消费令”可被处10万元以下罚款、15日以下拘留，情节严重构成犯罪的还将被追究刑事责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河南省西峡县人民法院执行局工作人员解释称，法院会根据不同的情节，比如因本人或近亲属重病的，旅游或者享受的，都会进行区分。情节严重的，将依据《中华人民共和国刑法》第三百一十三条的拒不执行判决、裁定罪，追究其刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政法大学刑事司法学院教授谢澍强调，&lt;strong&gt;帮助被执行人买票的“黄牛”或亲友，也涉嫌违法。&lt;/strong&gt;“对于帮助规避的第三方，如亲友或中介，依据相关的法律和司法解释，其行为已经涉嫌妨碍诉讼执行，应当承担相应的法律责任，情节严重的，甚至可以追究刑事责任。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62A5598D3DBFE799E60F9B5BBC28930000AA44B0_size276_w1080_h1930.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1143px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢澍认为，“限制消费令”屡屡被突破，对法院、公安、民航各部门间的协同监管能力也提出了更高要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“被执行人通过使用护照或借助他人代买等方式规避‘限消令’，确实暴露出&lt;strong&gt;监管衔接的问题&lt;/strong&gt;。根源就在于法院、公安交通等部门间信息共享不畅，证件系统没有全面联网，导致监管存在漏洞。为了完善执行体系，&lt;strong&gt;需要强化跨部门的协同，整合护照等证件信息，实现实时的监控。&lt;/strong&gt;同时要通过立法明确第三方责任，加大处罚力度，并且纳入失信联合惩戒机制，从而增强法律震慑，从源头减少此类行为。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制丨刘黎&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者丨周益帆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCUfLLspZi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCUfLLspZi</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:54:33 GMT</pubDate><category>被执行人</category><category>法院</category><category>护照</category><category>高消费</category><category>机票</category><category>亲友</category><category>民航</category><category>刑事责任</category><category>典型案例</category><category>中介</category></item><item><title>大车司机向年长8岁情人转账125万，车载电话录下出轨细节！妻子起诉返还，二审判了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D044909264A4BE4AADE4EC5347648998E311E7D6_size60_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大车司机王某，与比自己年长8岁的女子刘某发展成不正当男女关系，多年来存在多笔资金往来，且部分具有特殊情感寓意的金额转账发生在特殊日期，即5月20日或2月14日。车载电话录音记录下的双方对话，其语境、语气明显超出正常朋友关系范畴，可明确听到王某称呼刘某为“老婆”“傻老婆”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月25日，红星新闻记者从中国裁判文书网获悉，日前，内蒙古乌海市中级人民法院公布此案二审判决书。二审法院证实刘某与王某存在不正当男女关系，认可74万余元系刘某卡内转出。但王某违背公序良俗处置夫妻共同财产向刘某转账51万余元的赠与行为应认定为无效，判决刘某应予返还王某妻子51万余元并应支付资金占用期间的利息。此前，一审法院判定刘某返还王某妻子125万余元及相关利息，刘某不服提起上诉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FB6907FE2C30ABC91E857C38547C27D5C6CE920_size58_w1000_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲资料图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;男子出轨十余年转账120余万&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;车载电话录下出轨细节，一审判情人全部返还&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王某1977年出生。一审法院认定，王某和妻子于2000年2月21日登记结婚。2024年6月11日，王某妻子自行书写一份保证书，内容为“我王某和刘某男女不正当关系已有十几年，由于我的出轨给我的妻子造成了很深的伤害，从此我和刘某保证不再来往，一刀两断，我要重新做人，我要对我的家庭负责，对得起我的妻子和女儿，我要回归家庭，每月工资必须给妻子，每一笔花销都要说清楚，信用卡的还款也给妻子说清楚，从此洗心革面，重新做人”，落款处王某在保证人处签名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另查明，王某与刘某在2016年1月至2024年8月期间存在多笔资金往来。经审计为王某向刘某净转出金额为1255400元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王某妻子称，王某是大车司机，每年收入在15至20万元之间，结合其多年婚姻存续期间的收入积累、向亲友借款及出售房产等资金来源，足以支撑案涉转账金额。车载录音内容真实性得到王某认可，录音里，双方的对话语境、语气明显超出正常朋友关系范畴，在录音中可明确听到王某称呼刘某为“老婆”“傻老婆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审法院认为，综合保证书、车载电话录音，王某与刘某的聊天明显超出正常朋友关系；最后，在二被告的资金往来中，王某通过微信多次向刘某转账“52”“520”等具有特殊情感寓意的金额，且部分转账发生在特殊日期，即5月20日或2月14日。综合以上情形，法院认定在婚姻关系存续期间，二被告存在不正当男女关系，违背公序良俗，转账行为应视为无效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，一审法院判决被告王某转账给被告刘某1255400元的行为无效；被告刘某于判决生效之日起十日内返还原告王某妻子1255400元并支付相关利息。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;情人上诉称74万系自己转给男方&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;二审：上诉请求部分成立，返还51万及利息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审宣判后，刘某不服提出上诉，称一审认定上诉人刘某全额返还王某妻子1255400元错误，有74万余元系自己的信用卡刷卡后进入王某账户，再由王某转给自己的。二审中，经统计计算，刘某名下的4张信用卡刷卡后进入王某农业银行账户的金额共计741318元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二审法院认为，上诉人刘某未提供证据证明王某向其转账款项属于其个人财产，故依法应认定为夫妻共同财产。在婚姻关系存续期间，夫妻共同财产应作为一个不可分割的整体，夫妻对全部共同财产共同享有所有权，夫妻双方无法对共同财产划分个人份额。夫妻对共同财产享有平等的处理权，并不意味着夫妻各自对共同财产享有一半的处分权，只有在共同共有关系终止时，才可对共同财产进行分割，确定各自份额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当事人将夫妻共同财产赠与和其有不正当关系第三人的，其赠与行为与第三人的接受行为均有违公序良俗，有损社会公共道德和利益，亦损害夫妻对方的合法权益，该赠与行为无效。王某签名的“保证书”，特殊情感寓意的转账、王某认可真实性的通话录音，可以形成证据链证实刘某与王某存在不正当男女关系。王某违背公序良俗处置夫妻共同财产向刘某转账514082元（1255400元-741318元）的赠与行为应认定为无效，刘某应予返还。刘某亦应支付资金占用期间的利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，刘某的上诉请求部分成立，法院予以支持。因上诉人刘某二审提交新证据，导致一审认定事实发生变化，本院依法予以纠正。依照法律相关规定，判决撤销一审法院的民事判决；被上诉人王某转账给上诉人刘某514082元的行为无效；上诉人刘某于本判决生效之日起十日内返还被上诉人王某妻子514082元及相关利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 蒋麟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭宇&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCSGXnFYFT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCSGXnFYFT</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:51:41 GMT</pubDate><category>刘某</category><category>妻子</category><category>法院</category><category>利息</category><category>被告</category><category>车载电话</category><category>夫妻共同财产</category><category>男女关系</category><category>夫妻</category><category>金额</category></item><item><title>有“搭子”的年轻人，为何还是怕“死了没人知道”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3E1ED606FADD59FF357948670BE199F794B40B5D_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈灿杰 编辑 彭玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每日签到，连续2天没签到，次日发邮件通知紧急联系人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新年伊始，“死了么”App凭借上述功能一度登顶苹果商店付费App排行榜，又在热议之中改为全球品牌名“Demumu”。流量如一阵风刮过，效仿者众多，以至于开发者发布声明，警告仿冒者及抄袭者停止侵权。1月19日，该App创始人郭先生对媒体称：“正版还没有上线，我们会尽快调整优化。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对该App，有用户曾留言道，“第一次有人关心我死没死。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2026年1月8日，一款名为“死了么”的App受到关注。该应用是为独居人群打造的轻量化安全工具，用户需设置紧急联系人并签到，若连续多日未签到，系统将自动发送邮件告知紧急联系人。视觉中国 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97ECE9B15CADA9CA23B4AA5BE427ACFB3FFDAC3B_size221_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月8日，一款名为“死了么”的App受到关注。该应用是为独居人群打造的轻量化安全工具，用户需设置紧急联系人并签到，若连续多日未签到，系统将自动发送邮件告知紧急联系人。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这款看似戏谑的App背后，是国内日益庞大的独居群体。全国第七次人口普查数据显示，截至2020年底，中国“一人户”超过1.25亿。据贝壳研究院2021年的《新独居时代报告》预测，到2030年独居人口数量或将达到1.5亿至2亿人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在赵梦晗看来，“死了么”App更多是迎合了独居者的情绪，而非紧迫需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为中国人民大学人口与健康学院副教授、北京人口发展与治理研究创新中心研究员，赵梦晗分析称，人口流动、教育年限延长与婚育推迟，在不断拉大独居比重。从死亡率看，“死”对于独居青年属极小概率事件，但这种平稳无法掩盖独居青年的隐忧——他们看似社交活跃，有各种搭子，却都是“弱连接”，仍然恐惧“死了没人知道”。“这需要稳定的、可依赖的紧密的情感支持……不是独居青年表面的社交状态能解决的。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;赵梦晗，中国人民大学人口与健康学院副教授、北京人口发展与治理研究创新中心研究员&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62F49AF1EEB3A8A571CB8DCED75C1814FE95EBE4_size470_w452_h688.png&quot; style=&quot; width: 452px; height: 688px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;赵梦晗，中国人民大学人口与健康学院副教授、北京人口发展与治理研究创新中心研究员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如何找到平衡，既能独处，同时有一些比较深刻和亲密的关系，这可能是现在很多年轻人的诉求或困境。”李子秋说。他是中国心理学会注册督导师，美国斯坦福大学博士后，为不少独居青年提供过心理咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，长期“有害的、被动的”独居还可能会让人麻木，导致失控行为增多——酗酒、暴饮暴食、沉溺游戏，“以为自己好像和一个东西有连接了，却像沼泽一样越陷越深”。如果始终把自己封闭起来，突然出去社交也可能会产生强烈的焦虑、恐惧，进而加剧恶性循环，所以更要提前关注独居造成的心理损耗并采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，他觉得讨论“孤独”仍然是一个积极现象，“年轻人越来越有资源可以去触碰到很本质的、人之所以为人的部分”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下为澎湃新闻记者与赵梦晗、李子秋的对话：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表面社交与亲密关系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;“死了么”App用一个看似戏谑甚至可能让人忌讳的名字，引来流量和付费下载量，它为何能引发广泛的情绪共鸣？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;从第七次全国人口普查数据看，我国一人家庭户比重较高，占所有家庭户数量大概四分之一，这背后有人口流动迁移、个人受教育年限延长、婚育推迟等多种因素。相比其他家庭户的居住模式，独居的个体抵抗各类风险的能力比较弱。目前，社区服务主要关注“一老一小”，还没有构建密切关注年轻人发生意外的完整体系，制度性支持存在一定缺位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一App的命名很大程度戳中了一些年轻人对独居的忧虑，也有猎奇。在中国传统文化中，死亡话题较为敏感。然而，随着人口老龄化进程的加速，在未来一段时间，死亡人口数量会快速增加，很多人都会面临身边亲友去世的情况。在学校教育中引入一定的死亡教育，帮助学生理解并面对这一生命课题，还是很有必要的。我们学校目前就开设了关于死亡议题的课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;我觉得还是反映了当代都市年轻人的一些深层次需求。我的工作主要是心理咨询，包括在高校教学，我接触了一些95后、00后。现在的年轻人比起老一辈更强调主体性，他们对自己很诚实，想要搞清楚“我是谁，我从哪里来，我要到哪里去”，对于自己不认同的、强加在自己身上的既定价值观，天然地想要做一些反思，甚至对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我经常在自媒体上看到年轻人吐槽家里催婚催育，&lt;strong&gt;老一辈人说“你不结婚、不找个人搭伙过日子，死了都没人知道”，现在正好有这样一个App去对抗一下这套说辞。&lt;/strong&gt;心理学大师欧文·亚隆（注：存在主义心理治疗代表人物之一）提出，对于所有人来说，在心理层面有4个存在主义维度的议题，分别是死亡、意义感、孤独和自由。现在的年轻人基本的物质需求得到满足后，有更多空间和资源，也更愿意去面对“死亡”等深层次的议题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;李子秋，中国心理学会注册督导师，美国斯坦福大学博士后，北京师范大学心理学部外聘讲师&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9CA18FD6E0D1BDAD6EDE9E97D58161D59FCF5D1A_size74_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;李子秋，中国心理学会注册督导师，美国斯坦福大学博士后，北京师范大学心理学部外聘讲师&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;该App创始人此前接受媒体采访称，其在深圳独自打拼时曾“极其孤独”，这种不安全感是长辈难以理解的。类似代沟普遍么，为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;这种现象还是存在的。对于孤独感，从一些数据和报告来看，学术上更多分析的是“抑郁”。过去大家对抑郁症持否定的态度，不认为是一种疾病，而是一个人不够坚强。现在，社会对抑郁症的认知程度提高，年轻人更倾向于承认和表达相关的症状。这种认知代差，使得老一辈更难将年轻人的“孤独”认同为一种真实的、需要正视的心理现实，可能简单视为抗压能力不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种代沟也与长辈和年轻人的成长经历存在差异有关。许多长辈的成长经历可能嵌入在工作单位或者村集体等社会网络中，一些家庭事务、个人事务出现问题可能都要向集体反映，他们甚至依赖这一套组织化、集体化的社会网络。但是，现在的年轻人生活在一个相较更加原子化、流动性更高的社会中，与社会呈现出“弱连接”的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，这也涉及生命轨迹的差异。长辈的生命轨迹相对更“标准化”，比如什么时候结婚、什么时候生孩子，有普遍遵循的时间表。但是，对于当下的一些青年人来说，有更多选择和不确定，婚育不是一种人生必选项。这也让长辈在一些方面难以理解年轻人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;代沟挺普遍的，我们社会在过去几十年变化太快了，必然导致代际差异特别大。孤独有两个英文单词，“alone”更多指物理意义上的独处，“lonely”更多指心理层面上的孤独感受。很多长辈非常需要身边有个伴，好像这样就不太会体验到寂寞。而&lt;strong&gt;现在很多年轻人不愿意仅仅为了消解一个人的状态，而在一段关系中凑合，对于一些不健康的关系也更敏感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你会发现，现在的社会发展中形成了很多亚文化群体。我们的父辈祖辈有一些既定和共享的价值取向，不那么容易觉得自己跟别人不一样，而年轻人更想要去探寻、追问一些东西，包括孤独。网上不也有说法：孤独是一个人的狂欢，狂欢是一群人的孤独。我觉得讨论“孤独”是一个积极现象，年轻人越来越有资源可以去触碰到很本质的、人之所以为人的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;“第一次有人关心我死没死”的网友留言获得不少点赞，这种“社会隔离”的孤独感，似乎与一二线城市中独居青年较为活跃的社交状态有所矛盾？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;青年比较活跃的社交状态，更多是临时性、场景化和功能化的。我有社会学的学生在做有关“社交搭子”的调研，这种社交常围绕特定活动展开，这种关系并没有让青年人之间形成紧密连接，不附带深刻的责任或义务，流动性强、想断就断。但是对抗社会隔离、孤独感需要稳定的、可依赖的、紧密的情感支持。这里提到的“突然死了会不会有人发现、有人关心”的问题，不是独居青年表面的社交状态能解决的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;我觉得&lt;strong&gt;特别是在大城市，看似大家有很多社交、各种搭子，但缺少深度社交，或者心理学讲的依恋关系。&lt;/strong&gt;同时年轻人对于主体性、人际边界又很敏感，有一些“社会隔离”是他们主动选择的。如何找到平衡，既能独处，跟自己的内在有一些深度对话和链接，同时有一些比较深刻和亲密的关系，这可能是现在很多年轻人的一个诉求或者是困境。依恋关系可以是亲情友情，可以是爱情，包括养宠物。依恋在心理学里是一个特别重要的概念，就是你感觉跟一个人在一起特别安全，能够让你做自己的一种滋养的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;该App创始人曾表示，其受众以一二线城市的独居25岁左右的女性为主。部分年轻独居女性在处理本地邻里、同事、社区关系时，是否倾向于减少线下互动乃至回避，转而更依赖“死了么”这种低社交负担的数字方案？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;从性别差异来看，独居女性可能面临的外来风险会更高，但社交并不会和男性相差太多，一般女性的社交网络减弱是发生在婚育以后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;女性对陌生人通常会更警惕，但不管是我的生活经验还是临床经验，至少在一二线城市，女性在社会化过程中更愿意去表达脆弱，更在意关系，也更愿意去面对这个议题。这个App会让你选一些紧急联系人，女性可能更有这样的人可以选。要想建立一段比较深刻的依恋关系，其实表达脆弱、分享感受是非常重要的。不少男性不太知道怎么做，建立的关系反而是功能性的居多，比如各种搭子，但需要情感支持的时候，男性可能更难找到人倾诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“被动的孤独可能会让人麻木”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;对于数量庞大的离乡青年，独居是否从一种人生过渡阶段日益转变为稳定的生活方式？哪些信号表明独居可能正对一个人造成心理损耗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;从目前数据来看，现在人们结婚年龄推迟了，独居的年数更长了，人口层面的独居比重自然会上升。不过，独居还是向婚姻的过渡阶段，并没有改变结婚成家的主流人生轨迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然是过渡阶段，但独居状态能维持比较久的背后也有其他社会因素。青年人更强调个人自主性和经济独立，独居为他们提供了最大限度掌控生活、探索自我的空间。同时，城市的市场与服务网络发展程度高，不想做饭就点外卖，也有各种家政服务，一定程度上会替代传统家庭内部的一些功能，为个体长期维持高质量独居生活提供了物质保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;对于独居造成的心理损耗，我们的身体是有智慧的，就像饿了想吃饭，困了想睡觉，如果我们跟自己的内在体验有紧密的连接，身体自然而然会释放需要去社交的信号。当然最直观的就是从症状层面，是不是开始有抑郁、焦虑症状，是不是原来想做的事现在都不想做了，还有失眠、嗜睡都是一些信号。连续两周甚至一个月都这样，就是身体给我们的预警信号了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期有害或被动的孤独还可能会让人麻木，现在成瘾现象越来越多，这就是一个很重要的信号。不过“成瘾”这个词带点污名化，我更喜欢用的表达是“失控行为”。不管是玩游戏还是嗜吃、酗酒，以为自己好像和一个东西有连接了，却像陷入沼泽一样越陷越深，等你意识到不对劲的时候，抽身也越难。社交也一样的，如果不维持一个相对规律的社交经验，突然出去社交也可能会产生强烈的焦虑、恐惧，就很容易导致恶性循环，早期去识别这样的信号并采取行动还挺重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;独居者的原生家庭经历是否会影响其应对孤独的能力？对于孤独这种现代的常态情绪，我们该如何直面而非简单逃避？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;心理学有个概念叫做“代际创伤传递”，父辈或者祖辈有一些创伤没处理，就会非常吊诡地、无意识地一代一代传下去，而现在的年轻人越来越有意识去直面这个问题。理想的依恋风格叫做安全依恋，但有些人在原生家庭，或者在其他关系中受过伤，会有应激反应，对于创造和维持关系会有强烈不安和恐惧，形成回避型依恋或者焦虑型依恋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理想的独居，是自主自发地创造独处空间，跟自己待一会儿，但不回避社交，独处以后更有能量出去。一个人在独居状态依然能够维持健康的、深刻的依恋关系，哪怕只有一段，这本身不会有太大的问题。但如果一个人觉得独居斩断了外在联系，陷入到一种很混乱、内耗的心理症状，我会鼓励他进行一些求助，不管是身边的人，还是一些专业的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;异地独居青年与本地独居者相比，在社会支持上面临着哪些普遍困境？潜在的社会断裂风险如何影响他们的心理状态？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;本地独居者虽然独居，但可以选择与家人、原有的社会网络就近居住，类似保持“一碗汤的距离”，家人就在同个小区，传统家庭和原有社会支持还能维系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于异地独居者，家庭和原有社会支持是断裂的。他们新构建的社会网络更可能是“弱连接”，并没有深度绑定责任，他们很难对新建立的关系暴露或者展示脆弱，尤其工作压力很大的情况下容易有心理问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;情感支持方面，很多人无聊的时候会跟AI聊天，AI也从来不拒绝、不违背个人的意愿，都顺着你说话。它有时确实能够满足一定情感需求，但本质上是一种回避真实人际风险的“情感茧房”，可能弱化人寻求现实支持的意愿与能力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;一个人如果不是在自己的原生文化，也就是他出生成长的文化中工作和生活的话，可能更容易体验到被边缘化，以及对于自己文化身份认同的困惑。但&lt;strong&gt;一些本地独居者，原生家庭也在本地，他们在创造个人边界的过程中可能会面临更大的挑战。比如没有结婚就不能搬出去住，分离与个体化的过程比起异地独居青年也就更困难。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;此前上海大学有相关研究指出，特大城市独居青年的社会网络呈现出“弱本地化”特征，且他们对“帮助网”和“玩伴网”表现出不需要的倾向，这是否意味着他们在社会支持系统和情感联结上也趋于“独居”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;可能是主动选择，但总体来说是独居青年还没有预见到生活中可能存在的各种风险。从一些死亡数据看，5岁以下的儿童、60岁以上的老年人风险更高，青壮年是比较低的，数据线是平平的、贴近0的一条线，所以“死了么”App更多是迎合了独居者的情绪，而非紧迫需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;不一定是不需要（情感联结），也有可能他们尝试了但很难融入，依然觉得被边缘化，被排斥。异地青年要建立一个属于自己的小圈子，要处理好原生文化、身份认同和不同社交圈子之间的平衡，过程一定是不容易的，不像本地青年有一些发小和其他已经成形的社交圈子，不需要重新建构。但我依然建议开始建立自己的支持系统时，要耐受住一些挫败感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;当前年轻独居者所形成的生存模式与社会关系模式，对他们步入老年后的生活将产生怎样的长远影响？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;就像刚提到的，年轻人独居更多是种过渡阶段。对于长期独居、终生未婚或配偶去世的老年人，北京发展比较好的社区会特别关注，给他们装一些无感化的智能设备，主要是做摔倒监测。还有的关注老年人家里的水电数据、开门关门情况，通过一些算法来推测老人是不是遇到困难了，社区会有专门人员上门或者打电话了解具体情况、通知家人等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;世界范围内大都市的居民都有原子化、孤岛化的趋势，这可能是新的社会结构带来的，但这暂时还改变不了我们基因里对依恋的需要。一些新的科技提供了“快餐”，你可以很快地在虚拟空间找到共鸣，但我依然觉得，就像长期只吃快餐对健康不利，一些线下的、面对面的关系和互动不能完全被虚拟空间所取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“依恋不是奢侈品，它和吃饭睡觉一样，是必需品”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;“死了么”这样的数字工具，某种程度上也在试图填补支持网络的缺口。但这是否可能进一步固化或替代了线下真实的邻里、社区互动？我们应如何避免对数字解决方案的过度依赖？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F2FA917D549588E353F1D79FD6333C2002C80958_size277_w1024_h685.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;如果作为一种填补肯定是好的，但仅靠电子化的支持网络，至少现在来说是一种弱关系。如果过度依赖的话，会存在减少线下交流、缺少邻里互动的风险，而算法推送的虚拟互动无法替代真实社交的情感支持，甚至可能加剧心理上的封闭与孤独。我们针对老年人的一些研究发现，有的老年人花太多时间在网络上，一直在刷手机看短视频，可能会对心理产生负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;新冠疫情开始的第一年（2020年）我在美国工作，那一整年都是居家办公，强制的社会隔离中，我能感受到大家的心理健康水平有一个显著的下降。另外根据美国的调研数据，智能手机和社交网络普及以后，儿童、青少年的心理健康水平也有显著下降，至少对于我们目前大脑的进化程度来说，仅有虚拟空间的互动和社交是不够的。但这方面我还挺乐观的，我觉得现在的年轻人有足够的创造力和勇气去应对这个问题。现在一二线城市也有很多社群在创造更多面对面的互动，一些具体的、附近的关系，关于意定监护和生前预嘱的公共讨论也越来越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;现实层面，社区组织（居委会、物业）对于不少独居青年来说存在感不强，似乎只和业主或老年人相关。要改变这种状况，有没有一些低成本、易起步的具体措施？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;很多社区还是针对老年人提供关心和服务，可以尝试建立全龄友好的社区，设计一些社区居民互助活动。比如，基于共同兴趣爱好建立社交圈，通过周末登山、夜跑、马拉松等方式增加联络和互动。当然，年轻人的选择更多，社区只是多提供一种选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;目前的一些社区活动确实要与时俱进，做些活动设计方面的改变，让大家有一个有共鸣的空间，能够去讨论自己的心理困扰，建立一些真实的关系。特别是现在又有AI了，它可以成为一个好的辅助工具。AI很擅长对话，但对于一些被动的独居者来说，反而可能会沉溺，越陷越深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;澎湃新闻：&lt;/strong&gt;也有用户认为类似“死了么”这样功能单一的应用，无法真正解决安全兜底需求，那么理想的独居者支持体系应具备哪些核心要素？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赵梦晗：&lt;/strong&gt;还是可以借鉴一些目前开发的针对老年人的多层次的响应系统。北京的一些社区还有“一键呼”，确保用户在紧急时能一键触发警报，立马有专人给你接电话核实，或者接到紧急联系人那里，及时能有人上门查看和提供帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李子秋：&lt;/strong&gt;一个大的趋势，特别在大城市，父辈和祖辈比较依赖的亲缘关系在松动，或者不再成为大家唯一的社会支持系统。从社会支持层面，可能我们确实要加大对于心理卫生这个体系的投入，独居青年遇到了一些困难，特别是心理困难，他们可能会觉得只有我一个人是这样，但其实一个人一生出现心理困难，需要专业求助的比例是很高的。对于寻求专业帮助，我希望能够去污名化，降低一些羞耻感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依恋关系、依恋体验对于一个人身心健康有根本性作用，很多人可能没有这样的意识，或者等他们意识到了已经很晚了，很难自助。依恋其实不是一个奢侈品，它和吃饭睡觉一样，是必需品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：马世鹏 图片编辑：朱伟辉 校对：张艳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCRaeRtQLK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCRaeRtQLK</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:35:02 GMT</pubDate><category>社交</category><category>app</category><category>青年</category><category>社区</category><category>老年人</category><category>年轻人</category><category>情感</category><category>长辈</category><category>社会</category><category>心理</category></item><item><title>政务APP疑似泄露市民隐私信息，官方客服回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B9720F29718A7ABBA7009B20D6909DAB0357AB5D_size70_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月24日，有盐城市民发帖称，自己在“我的盐城”APP（指手机客户端）上购买商品时，意外发现下单信息变成陌生人的姓名、电话和详细家庭住址。并且在刷新订单后，还会不断有其他的陌生人隐私信息显示，市民对自己在内的隐私信息保护产生了担忧。24日下午3点，扬子晚报记者注意到，“我的盐城”内的“生活”板块购物功能已被关闭，无法使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7C151A3702555AE4B068E4C4ED3B3A104972FF47_size75_w1080_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，“我的盐城”官方客服向记者确认称，后台系统确实出现一些问题，目前技术团队正在处理。关于市民个人信息泄露的情况及原因，客服介绍道，“目前我们的同事都在公司处理这个问题，具体原因还需要再进一步调查。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扬子晚报紫牛新闻记者还辗转联系上亲历系统故障的唐先生，他告诉记者，昨天他在“我的盐城”上下单了数百元的商品，但在下午1点多查看订单时，订单的收件人信息却变成别人的隐私信息。这些信息包含了个人真实姓名、完整手机号和详细到门牌号的家庭住址。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/ABAE2107C4BD3E90C47373120566A11A6A30A477_size28_w500_h500.jpg&quot; style=&quot; width: 500px; height: 500px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“到后来我连下单信息都查不到了，可钱都付过了。”唐先生告诉记者，事情发生后，他也不知道该联系哪一方来处理此事，“我肯定还是希望这事能有个说法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，记者以消费者的身份咨询“我的盐城”客服了解到，目前24日之前消费者下的订单不受影响，但24日上午的订单还需要等系统恢复后具体看情况。客服表示，目前系统修复的时间无法确定，请市民耐心等待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天眼查APP显示，“我的盐城”客户端由江苏智城慧恒科技有限公司运营，该公司为国有独资企业，注册资本1960万元。“我的盐城”客户端是以“智慧城市”建设为基础、“信息惠民”为宗旨的城市生活服务移动应用平台，于2019年9月29日正式上线，整合全市30多个部门273项公共服务资源，涵盖政务服务、社会保障、交通出行、医疗健康、智慧教育、房产服务等重点民生领域。而据官方公布消息，截至2025年9月，“我的盐城”客户端下载量达1250万次，注册量660万，实名量560万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对此次客户端信息泄露范围及后续处置措施，扬子晚报/紫牛新闻将持续关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(新华日报/扬子晚报 问政江苏记者 李舒曼)&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCRaeRtQIF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCRaeRtQIF</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:31:54 GMT</pubDate><category>盐城</category><category>订单</category><category>客服</category><category>隐私</category><category>信息</category><category>客户端</category><category>住址</category><category>陌生人</category><category>app</category><category>唐先生</category></item><item><title>出差遭客户猥亵，要求单位公开道歉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4C1ABA972C17E72723236486F23B80D62C71F2C5_size434_w830_h467.png&quot; height=&quot;467&quot; width=&quot;830&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一年前，杭州33岁的刘慧（化名）在出差期间遭遇公司客户强制猥亵，患上“急性应激反应”和“创伤后应激障碍”。当地人社局参考天津崔丽丽案，让刘慧成为又一位因精神损伤被认定为工伤的女性职工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在拿到工伤认定书后，刘慧与就职公司众腾人力资源集团有限公司（以下简称众腾集团）杭州分公司的纷争远没有结束。1月23日，她与该公司的劳动争议案在杭州高新开发区（滨江）劳动人事争议仲裁委员会开庭审理，案件未当庭裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘慧要求，所在公司支付自己治疗养病期间被拖欠的工资，并且进行公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;出差时遭遇客户猥亵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月13日，刚入职5个月的刘慧，被众腾集团杭州分公司派往湖州市安吉县出差。当晚，她同总经理万某某与客户金某等人聚餐，6个人共喝了4瓶白酒。饭后他们原本赶往另一县城，但金某多次挽留，为他们开好了酒店房间，又邀请到KTV唱歌，“我的领导同意了，我也只能留下来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜里11点多，已在酒店入睡的刘慧感觉“有人动手动脚”，瞬间清醒后，她看到身边躺着一名裸体男子，“他说不要开灯，我是金老板”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘慧随即躲进了卫生间，金某在几分钟后离开，“临走时他说不用害怕，他什么都没有做，如果觉得吃亏，可以报警”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘慧报警后，金某于次日凌晨被传唤至派出所。判决书显示，金某在前台拿得刘慧房间的房卡后进入房间，趁刘慧酒后熟睡之际，采用手摸胸部、生殖器接触下体等方式实施了猥亵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数月后，安吉县人民法院宣判，金某犯强制猥亵罪，判处有期徒刑九个月，缓刑一年三个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为该案，刘慧出现了精神障碍。案发第5天，她到浙江大学医学院附属第一医院精神卫生科就诊，经过多项检查和评估，医生诊断她出现了急性应激反应，建议观察1个月。此后近一年里，刘慧的状况不见好转，她不得不多次到医院就诊，并服用抗抑郁、抗焦虑类药物。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/808A86BDAC126063A4BE053971DB224590651F09_size495_w830_h594.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 458px;&quot; alt=&quot;刘慧因此事出现急性应激反应。图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;刘慧因此事出现急性应激反应。图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了案件本身，公司的处理方式也让刘慧陷入另一个困局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月20日，在请假休养一个月后，领导万某某通知她于3月初复工。因刘慧躯体化反应愈加明显，无法正常工作，万某某得知后要求其主动辞职，“但我不同意，我要求公司走正常的辞退补偿流程”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年2月27日，刘慧拿着三甲医院的医疗证明再次向公司请病假，但遭到拒绝。她联系众腾集团总裁说明个人情况，依然没有得到正面回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年3月6日，刘慧在社交平台公开了自己的遭遇，引发网络关注。很快，众腾集团同意了她的病假申请，并联系她商谈赔偿和删帖事宜。3月7日，公司向刘慧转账10万元，并派高管前往杭州当面道歉，但未能协商一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“公司领导的谈话让我不舒服，他们转账不是因为认识到错误，是怕我曝光给公司带来更大的损失。”刘慧随后公开表示，除正常法律赔偿外，不会再收公司一分钱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“精神类工伤难以界定”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘慧和众腾集团的协商陷入了僵局，这让她不得不继续申请病假，接受心理治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从2025年6月起，众腾集团以“3个月医疗期已满”，且工伤认定尚未出结果为由，拒绝为她审批病假。企业系统沟通记录也显示，刘慧拿着医疗证明提交了病假申请，但公司按照事假处理。众腾集团回复，若她被认定为工伤，将依法补足工伤待遇差额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与公司协商期间，刘慧参照天津崔丽丽案件申请了工伤认定，并于9月11日拿到了《认定工伤决定书》。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E9AE66AACB6532FAA590EB3CDE7FBE27AF17EE98_size774_w830_h932.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 718px;&quot; alt=&quot;刘慧拿到《工伤认定决定书》图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;刘慧拿到《工伤认定决定书》图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘慧与公司沟通此前承诺的停工留薪期待遇问题，公司表示，她的停工留薪期已于6月30日结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众腾集团于9月18日出具的文件显示，因浙江省尚未出台统一的《工伤职工停工留薪期管理办法》，公司根据刘慧提供的诊断证明和病假条等资料，将她的停工留薪期暂定为2025年1月14日至6月30日，即5.5个月，后续将补齐剩余工资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照《工伤保险条例》第三十三条规定，停工留薪期一般不超过12个月；伤情严重的，经市级劳动能力鉴定委员会确认可延长，延长不超过12个月，最长24个月。停工留薪期内原工资福利待遇不变，由单位按月支付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我要求他们承认我的停工留薪期是到我康复或法定期限届满。”刘慧表示，糟糕的沟通让她再次陷入痛苦，原本有所好转的状态再次恶化。9月22日，她再次申请休病假，至今仍在病假期内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘慧还提到，此前公司曾要求她尽快安排劳动能力鉴定。10月，她拿到的劳动能力鉴定结果显示：未构级；无生活自理障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这份鉴定结果，中国新闻周刊记者拨打杭州市社保客服电话，工作人员表示，一般来说，若劳动能力鉴定未评上等级，说明伤残不严重或伤情已稳定，也就意味着职工可以返岗上班，停工留薪期也就结束，“这是针对外伤，但精神类工伤难以界定，按现有规定也确实构不成等级。如果职工确实没法继续上班，只能参照医疗诊断报告”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作人员建议，如果当事人与公司就停工留薪期时长存在较大的分歧，可以申请劳动仲裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12月，刘慧向杭州高新开发区（滨江）劳动人事争议仲裁委员会提交劳动人事争议仲裁申请书，要求众腾集团公开道歉，赔偿她7至12月拖欠的全额工资21496元、交通费751元、医疗费用2708元，总计24955元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次开庭后，刘慧告诉中国新闻周刊，众腾集团一方坚持表示，她的停工留薪期已在去年6月结束，7至9月所请的是事假，且目前的病情不属于工伤，是由个人造成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于该案，北京市常鸿律师事务所工伤专业律师陈剑峰表示，停工留薪期时长应根据工伤职工的实际情况和医生的建议来确定。目前，各地都有详细的工伤职工停工留薪期分类目录可供参考，然而，现有的目录仅针对肢体外伤情况进行划分，没有涉及精神类工伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈剑峰说，精神类工伤比较少见，如果有连续的病假条，可以申请12个月的停工留薪期，如果还需要延长，才需要行政部门的鉴定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘慧提到，庭审中众腾集团提出了双方协商，但她向仲裁委表明了诉求，希望众腾集团发布道歉公告，“钱不多，也不是重点，我要的是他们的态度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：王春晓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：刘汨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCUk7ABAxp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCUk7ABAxp</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:30:45 GMT</pubDate><category>刘慧</category><category>工伤</category><category>公司</category><category>众腾集团</category><category>病假</category><category>停工</category><category>职工</category><category>医疗</category><category>滨江</category><category>杭州</category></item><item><title>女子“以旧换新”白嫖并辱骂商家，当地融媒中心发情况说明：确系我单位员工，即日起解除劳动关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CE738747EECCEBCD86DEAF7C3B1093ADCD0B4F16_size391_w880_h495.png&quot; height=&quot;495&quot; width=&quot;880&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，网上反映惠民县融媒体中心工作人员王某在抖音平台“牙牙子童装铺”两次下单购买童装，后因退货问题与店家产生争执。2026年1月24日，“牙牙子童装铺”店家将两人在网络平台相关对话内容的截图发布到网上，引起关注。事后，我中心第一时间介入调查，经核实，确系我单位员工王某，双方发生争执的情况属实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月24日晚，王某通过个人抖音账号发布道歉视频，对其网络不当言行向“牙牙子童装铺”店家致歉。目前，王某主动向我单位提出辞职申请。经我中心研究，同意其离职请求，即日起解除劳动关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惠民县融媒体中心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月25日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCTUGtfKJH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCTUGtfKJH</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:23:21 GMT</pubDate><category>店家</category><category>童装</category><category>童装铺</category><category>抖音</category><category>惠民县</category><category>退货</category></item><item><title>单位出纳6年贪4289万元公款！购入9辆豪车、花700万请“大师”消灾</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1AC6D5935D8F77579CC622BA551D90C2366CEB95_size39_w914_h514.jpg&quot; height=&quot;514&quot; width=&quot;914&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月24日，央视社会与法频道披露一起“小官巨贪”案件：覃某（化名），广西壮族自治区工业和信息化厅下属事业单位的原出纳，6年贪4289万元公款。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B08DBC4EEA788BB9A23E7703A20ECE69A42FDFE6_size39_w916_h516.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421043053592318353-102-123105.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;6年，349笔转账，4289万元公款悄然蒸发。她不仅豪掷数百万元进行全身整形，彻底改头换面，更疯狂购入9辆豪车、千万房产与商铺。为求“心安”，她竟将700万元公款奉予所谓“大师”进行“消灾”；为维持虚假形象，她更挪用公款充当“投资分红”，将几十万元拱手送人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面具再精致，也遮不住贪婪的本质。这场用公款堆砌的“错位人设”，终以14年刑期加300万元罚金告终。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实证明：靠贪污整出来的“脸面”，终究撑不起真实的人生。反腐没有盲区，莫让“微权力”沦为“大漏洞”，“小官巨贪”必须肃清——公款一分不能侵占，权力一刻不容脱缰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源 | 央视科教、政事儿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编 | 彭丹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 魏娜&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCRABf2211</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCRABf2211</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:12:37 GMT</pubDate><category>公款</category><category>小官</category><category>分红</category><category>权力</category><category>刑期</category><category>转账</category><category>商铺</category><category>政事儿</category></item><item><title>事关未成年人身心健康！八部门发文明确4类风险信息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F92963F5CDCBBCA14312D8A40E8577B39B4D5C22_size331_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，国家网信办、国家新闻出版署、教育部等八部门发布《可能影响未成年人身心健康的网络信息分类办法》（以下简称《办法》），自今年3月1日起施行。《办法》首次将影响未成年人身心健康的网络信息细化为四大类，让网络监管和治理“清晰可判”，为未成年人筑牢网络安全屏障。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/FAB9AA49C6CF1D1FD2E53CFB0599C42F1F6643A0_size128_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421042296306544640-102-121239.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;《办法》立足未成年人身心发展特点，从四大维度界定风险信息，包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能引发或诱导未成年人模仿不良行为的信息，涵盖性暗示、网络暴力、诱导非理性追星打赏等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能对未成年人价值观造成负面影响的内容，涵盖炫富拜金、畸形审美、“读书无用论”等错误观念；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不当使用未成年人形象的信息，涵盖利用未成年人摆拍牟利、通过恶搞未成年人等方式博取关注；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不当披露未成年人个人信息的行为，涵盖未经监护人同意不得展示不满十四周岁未成年人的学习、生活等场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14CAA2397475DADB2A4568EA77FBB18BC357F4C8_size136_w1280_h664.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 332px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院大学互联网法治研究中心主任 刘晓春：&lt;/strong&gt;这种精细化的分类最大的好处就是，以前大家觉得比较模糊不清的一些内容，分类办法里面就比较清晰地划出来了，特别是有些行为规定得很细，列举了如网红儿童涉及的一些问题、价值观引导方面的问题。以前我们看到一些新的现象出来，可能平台也好，包括监管、家长、学校可能会拿不准，到底算不算影响未成年人的身心健康，这个时候，对于各方来理解什么样的行为，或者说去判定什么样的行为可能有害未成年人身心健康是比较清楚的一个标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0E12D9F8C508D49AFB6514626407858655AD7F34_size81_w1280_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 329px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家介绍，《办法》的分类并非简单罗列，而是网信部门基于多年网络生态治理实践的总结，既覆盖传统风险，也紧盯新业态带来的新型隐患。各类信息的界定既守住了法律底线，也划定道德红线，为后续监管执法提供了明确依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院大学互联网法治研究中心主任 刘晓春：&lt;/strong&gt;对于这些内容平台也好，监管也好，家长、学校都应该去理解，针对未成年人来说它是不应该出现的，应该去限制传播，或者去提示未成年人，避免接收这样有害的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;压实主体责任 阻断未成年人网络风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了明确风险边界，《可能影响未成年人身心健康的网络信息分类办法》更对网络平台和内容生产者提出刚性约束，从信息展示、算法推荐到提示标识等方面，构建全链条防护体系，以精细化治理守护未成年人网络空间。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/75D2A57052E02A7DA6322F41EF262F66FE67CAAF_size159_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421042297749409792-102-121240.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;《办法》明确要求，网络平台不得在首页首屏、热搜、弹窗、榜单等醒目位置，呈现可能影响未成年人身心健康的信息。针对算法推荐、生成式人工智能等新技术，《办法》强调平台须建立健全安全管理制度，严禁向未成年人推送风险信息；专门以未成年人为服务对象的网络产品和服务，更是全面禁止制作、传播相关不良信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/64D6C5E9258009D2D719E77D5283F2F2E89D7812_size109_w1280_h657.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 328px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院法学研究所研究员 支振锋：&lt;/strong&gt;它就把一些可能影响未成年人身心健康的原则性法律表述转化为可识别、可操作、可落地的具体规则，使网络平台、内容生产者、监管部门乃至家长都能基于同样的标准进行判断。所以清晰的分类标准，有助于实现未成年人网络保护的精细化和协同化，把未成年人网络保护从事后补救、分散治理迈向了事前预防，系统治理的关键一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在提示机制方面，《办法》细化了具体要求：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容生产者需在信息展示前，通过&lt;strong&gt;文字提示、通用符号等形式在显著位置标注；&lt;/strong&gt;平台则要提供专属标识功能，引导用户规范提示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同信息载体的提示位置也有明确标准，&lt;strong&gt;文本在起始、末尾或中间适当位置标注，视频在起始画面设置标识，&lt;/strong&gt;确保提示醒目有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC1B170409F0FB971037BCF064A2C93DD318BC41_size119_w1280_h661.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 330px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院大学互联网法治研究中心主任 刘晓春：&lt;/strong&gt;加上提示，一方面让未成年人自己也能感知到这个内容其实不适合看，或者看的时候要抱着一种批判的态度去理解它。通过一些设置去避免看到这些内容，另外一方面，家长看到这些也大概能够意识到，比如大概能知道孩子在看的内容有没有风险，同时对同类的内容也能够去进行有效的指导和规避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;协同共治 织密未成年人网络保护网&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据专家介绍，《可能影响未成年人身心健康的网络信息分类办法》的出台，标志着我国未成年人网络保护进入精细化、系统化治理阶段。依托网信部门治理实践沉淀的分类标准、预留的动态更新空间，以及多方协同的治理格局，将为未成年人构建全方位、立体化的网络安全防护网。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DC34A6ADE96CAE049AFCBF77FFE66E3DCB6358E5_size158_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421042299603271680-102-121240.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据专家介绍，《办法》的分类标准源于多年治理实践的经验总结，国家网信办“清朗”系列专项行动积累的高频问题、互联网平台未成年人保护实践中的分类探索，都被系统化梳理整合，这种基于实践的分类方式，能有效破解跨平台规避治理的难题，确保监管无盲区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A5BE496D1F75100267F57F88E541B894FFE66883_size121_w1280_h659.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 329px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国社会科学院法学研究所研究员 支振锋：&lt;/strong&gt;平台在进行内容审核的时候就有了一个可操作的负面清单，也必须根据清单建立相应的审核规则和技术识别的模型。针对现在经常出现的未成年人开盒、变脸，网红儿童诱导打赏、饭圈乱象这些实践中的突出问题，把网信部门开展的“清朗行动”的经验制度化，也为监管部门提供了更加清晰的处罚处置的依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0E8DC8B194C6D842D537D2A792841E2FB6CE5BCB_size69_w1280_h655.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 327px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家表示，《办法》的落地实施有助于提升全社会共识，能够促进协同共治。因为越明确的分类标准，越有助于家长和老师快速辨识网络风险，开展有针对性的教育和干预。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1E019ADEFD7A894ED8C1C717ABD31DEB4C29EB38_size219_w1280_h657.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 328px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外专家建议：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关部门要重点查处平台主体责任落实不到位、恶意传播不良信息等行为；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时畅通平台的公众举报渠道，鼓励社会各界参与监督，同时要鼓励家长、教师及社会公众参与监督，形成政府监管、企业履责、社会监督、青少年自律的多方治理合力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCRpKMDGUA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCRpKMDGUA</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:10:00 GMT</pubDate><category>未成年人</category><category>风险</category><category>生产者</category><category>内容</category><category>信息</category><category>网信</category><category>平台</category><category>网络</category><category>刘晓春</category><category>标识</category></item><item><title>吉林3家娱乐会所招用童工陪侍获刑，最小年龄仅12岁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7A54188F4F0EAE0B6E19F2BE179124EB4F71B5BF_size103_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/44F5F68F508A478506B272DF534CFC8C1F16D9A2_size52_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421042326312620032-102-121246.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;在吉林省蛟河市人民检察院，“雪茹姐姐工作室”早已成为当地未成年人权益保护的一张法治名片。这个由检察官林雪茹牵头打造的未检品牌，依托检察职能深耕未成年人帮教、维权、普法等工作，成立至今已累计帮助270余名困境少年走出阴霾、重返正途。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前不久，蛟河市检察院在办理一起交通肇事案时，意外发现证人小梅曾在辖区某娱乐场所从事违规陪侍活动。经过检察官进一步排查后发现，3家娱乐场所长期招聘未成年人提供陪侍服务，最小的年仅12周岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“太可恶了！这种行为我们绝不能放任，绝不容忍！”林雪茹的态度十分坚决。她依托“雪茹姐姐工作室”的线索排查机制，开展涉未成年人同类线索梳理，联合公安机关成立调查组，深入涉案娱乐场所实地调查。调查结果显示，娱乐场所经营者王某某等3人明知向客人提供女性陪侍服务违反治安管理规定，仍招聘多名女性未成年人提供陪侍服务。其行为严重侵害未成年人的合法权益，检察机关依法对3人提起公诉。最终，王某某等3人因组织未成年人进行违反治安管理活动罪被法院依法判刑。（法治日报全媒体记者 刘中全 张美欣 视频 北京日报）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCRaeRtQBJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCRaeRtQBJ</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 04:06:38 GMT</pubDate><category>未成年人</category><category>娱乐场所</category><category>检察官</category><category>法治</category><category>林雪茹</category><category>工作室</category><category>雪茹</category><category>线索</category></item><item><title>旅日大熊猫最后一天对外公开，超10万人预约争抢参观名额</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4DC70D45792600FFA0F650C90AD0911C8AD33444_size512_w779_h438.png&quot; height=&quot;438&quot; width=&quot;779&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据日本东京广播公司报道，1月25日，是旅居日本东京上野动物园的大熊猫“晓晓”和“蕾蕾”与游客公开见面的最后一天，两天后，它们将被返还中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;旅居日本东京上野动物园的大熊猫“晓晓”和“蕾蕾” 资料图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F0E49E0EBFA734C0471854FA78FF4DB4DC437B18_size53_w400_h248.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 248px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，自2025年12月23日起，游客想参观大熊猫“晓晓”和“蕾蕾”，需提前在网上预约。今日（25日）的参观人数限制为4400人，预约人数是限制人数的24.6倍，超10万人，是单日预约人数最多的一天。自1月14日以来，共有超31万人预约希望在最后的几天里与大熊猫见面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日媒称，对于旅居日本大熊猫返回中国，有很多日本民众感到不舍。“晓晓”和“蕾蕾”返回中国后，日本全国将没有大熊猫。据朝日电视台报道，不少游客在上野动物园接受采访时称，他们未能抽中参观名额，但即使如此仍还是从其他县来到这里，只为尽可能近距离体验参观氛围。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCP8ohUVAb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCP8ohUVAb</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 03:55:46 GMT</pubDate><category>大熊猫</category><category>蕾蕾</category><category>晓晓</category><category>游客</category></item><item><title>网红理发师晓华维权，称上百个账号盗其视频卖70多万元“假货”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1F175476607EC58D532FECD071F20CE90FBA2DAB_size238_w578_h325.png&quot; height=&quot;325&quot; width=&quot;578&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/696CD73BE0880A51C04E5DFE47F8206B6FEAAE26_size57_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/25/p7421038306739109888-102-115648.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月24日晚，网红理发师晓华发视频“维权”，称有上百个账号盗用她的视频卖“假货”，对此，律师表示，盗用视频并售假的行为，并非单一违法，而是形成了“知识产权侵权+人格权侵权+不正当竞争+销售伪劣商品违法/犯罪”的多重违法情形，并建议晓华固定证据，积极维权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我要维权。”1月24日晚，近500万粉丝的网红理发师晓华发视频称自己分享发膜视频遭盗用，被不良商家仿冒售假半天狂卖70多万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，山西聚谦律师事务所罗超律师表示，盗用视频并售假的行为，并非单一违法，而是同时违反了著作权法、民法典、反不正当竞争法、产品质量法，甚至因销售额达到法定标准，触犯了刑法，形成了“知识产权侵权+人格权侵权+不正当竞争+销售伪劣商品违法/犯罪”的多重违法情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗超律师建议晓华通过平台投诉、行政举报、民事诉讼、刑事报案四种途径，层层推进维权，既可以快速制止侵权行为，也能最大限度挽回自身损失，同时让侵权方付出应有的法律代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“维权的核心前提是固定证据。”罗超律师称，晓华需要第一时间通过线下公证处、线上存证平台，对侵权账号的视频盗用行为、售假页面、交易记录、销售额数据等进行截图、录屏存证，确保证据的真实性、合法性和关联性，避免侵权方删除证据导致维权被动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，湖南怀化理发师李晓华因“听得懂话”的理发风格爆红网络，被称为“懂你的理发师”。她的理发店一度被称为“怀化5A级景区”，甚至创造了7天吸引20万客流的奇迹。（原创记者：杜倩雯 编辑：木土）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qCP8ohUV88</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qCP8ohUV88</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 03:51:58 GMT</pubDate><category>维权</category><category>晓华</category><category>律师</category><category>视频</category><category>理发师</category><category>证据</category><category>账号</category><category>罗超</category><category>假货</category><category>知识产权</category></item></channel></rss>