<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 10:15:59 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>瑞典拟在全国小学和初中课堂禁用手机</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/36AC98856B2E097463493135B246502FB9050CB7_size136_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4973FCDE9CBB942A745A76DAF398582740590962_size128_w1168_h657.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422578491255721984-102-175657.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;瑞典政府当地时间28日表示，若获得议会批准，将从8月开始的新学年起，&lt;strong&gt;在全国小学和初中课堂禁止学生使用手机&lt;/strong&gt;，以确保学生能集中注意力听讲。教学需要或有特殊需求的学生除外。瑞典实行九年制免费义务教育，这项禁令覆盖的学生年龄&lt;strong&gt;可达16岁&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，新规实行后，学生到校即上交手机，直至放学时领回。瑞典政府在声明中说，“研究表明，瑞典学生在课堂上受电子设备干扰的程度高于经济合作与发展组织成员的平均水平，因此政府提议在整个校内时段实施手机禁令。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据瑞典方面消息，目前约80%的瑞典小学和初中已实施课堂禁用手机措施。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJT5VixpvR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJT5VixpvR</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:24:44 GMT</pubDate><category>瑞典</category><category>课堂</category><category>学生</category><category>禁令</category><category>初中</category><category>瑞典政府</category></item><item><title>鸠山由纪夫批高市涉台谬论：或令中日重回邦交正常化前的状态</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/12EFD8F9F7CACFAC102A0E13CCA3196CE1EAF22A_size83_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本首相高市早苗本周在电视节目中再次谈及台湾，表示若美军遭攻击、日本不作回应，日美同盟将难以维持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本前首相鸠山由纪夫1月29日接受本台记者独家采访时表示，高市的发言令中日关系面临很大风险，可能倒退到中日邦交正常化之前的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸠山由纪夫称，“台湾问题是中国的内政问题，高市完全没有理解这一点。这不是日本应该介入的问题。为什么高市会不断深入谈及这一问题，我无法理解。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D5F749550AAB8CE3A6C288B7626E33C0C3768648_size83_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422561736785404780-102-170549.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJPJ0Cy1lp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJPJ0Cy1lp</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:15:08 GMT</pubDate><category>高市</category><category>鸠山由纪夫</category><category>台湾问题</category><category>内政</category></item><item><title>态度又转变？外媒：特朗普一改缓和姿态再变强硬，指责明尼阿波利斯市长“玩火”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E83640E0D27A7BA5B54ED289122D705DB57DD105_size755_w842_h474.png&quot; height=&quot;474&quot; width=&quot;842&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 闫珮云】据路透社报道，美国总统特朗普28日发表的言辞再次变得强硬，对于明尼苏达州明尼阿波利斯市市长弗雷坚持要求当地警方不用强制执行联邦移民法的行为，特朗普警告这是在“玩火”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;特朗普 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE2461DFA99FF62846AE254BC6FD379206589F76_size967_w846_h476.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普 资料图 图源：外媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近一个月内，美国联邦政府执法人员在针对移民的行动中相继开枪打死两名美国公民，被质疑在未受到生命威胁的情况下过度使用武力，引发美国多地大规模抗议，并加剧两党对立。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月23日，人们在明尼阿波利斯市抗议联邦执法人员。 图源：欧洲新闻网&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F0F61D441A153E322E935559B120DBC94B96222_size1210_w846_h564.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月23日，人们在明尼阿波利斯市抗议联邦执法人员。 图源：欧洲新闻网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，经历此前数周的激烈言辞，在政治压力不断增加的情况下以及又一名美国公民普雷蒂遭执法人员枪杀后，特朗普与弗雷和明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹进行了交谈，承诺将合作以缓解摩擦，并减少了对这两名民主党人的言辞攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普和美政府其他高级官员日前在公开场合发表了较为缓和的言论。他27日曾表示计划“稍微缓和一下明尼阿波利斯市的局势”，软化其执法策略，派遣边境事务主管汤姆·霍曼接替美国边境巡逻队指挥官格雷戈里·博维诺，后者激进的策略曾招致广泛的批评和法律挑战。一名高级政府官员表示，霍曼的到来标志着相关行动将变得更传统、目标更明确，而不是大范围的“街头清扫行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一天后，他们再次摆出强硬姿态。美国司法部长帕姆·邦迪在社交媒体上表示，联邦特工28日在明尼苏达州逮捕了因涉嫌袭击、抵抗或妨碍联邦执法人员16人，“没有什么能阻止我们继续实施抓捕和执行法律。”邦迪说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普28日也再次指责弗雷有关该市不会执行联邦移民法的表态。“他核心圈子里有人能解释一下吗？这种说法严重违反了法律，他是在玩火！”特朗普在社交媒体上说。此外，他还威胁要切断对所谓“庇护城市”（指对非法移民采取较宽松管控政策的城市）所在州的资金支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，对于特朗普上述言论，弗雷在社交媒体上回应称，“我们警察的职责是保护人民安全，而不是执行联邦移民法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在白宫发出各种模棱两可的信号之际，明尼阿波利斯市的紧张局势仍然持续。观察人士和活动人士表示，特朗普的驱逐出境行动并没有减弱，但在28日似乎变得更有针对性。路透社查阅的一份内部备忘录显示，移民官员可能正在改变策略，该备忘录指示官员避免与抗议者进行不必要的沟通和接触。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJQmWIBpj4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJQmWIBpj4</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:10:28 GMT</pubDate><category>联邦</category><category>路透社</category><category>弗雷</category><category>明尼苏达州</category><category>社交媒体</category><category>言辞</category><category>移民法</category><category>执法人员</category><category>美国公民</category><category>备忘录</category></item><item><title>房企不再按月上报三道红线数据，专家发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8DC6A6CBF680F18BC1BEADBB92F55F2FBCB8A5F2_size220_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;(文/解红娟 编辑/张广凯)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，有媒体报道，多家房企（涵盖大中小型及不同所有制）表示已接获通知，自2025年底起不再被要求每月上报“三道红线”相关数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察者网了解到，“三道红线”政策于2020年推出，核心目标是遏制房企无序金融化、泡沫化扩张。在当时房地产市场出现一轮升温和炒作的过程中，此类政策非常有必要。实际上从后续房地产深度调整来看，“三道红线”发挥了踩刹车的效应，也防范更多企业出现高杠杆和债务暴雷等问题出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及本轮取消“三道红线”月度数据上报的核心原因，上海易居房地产研究院副院长严跃进表示，目前，行业整体负债规模膨胀势头得到根本遏制，优质存活房企的财务结构已普遍优化，政策预设的“降杠杆测试期”目标已实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“其中最主要的房地产金融动向转向是， 2021年9月29日，人民银行、银保监会联合召开房地产金融工作座谈会，明确‘准确把握和执行好房地产金融审慎管理制度’。”在严跃进看来，这实际上标志着房地产金融工作出现了重要转向，和当时房企债务压力增大、房屋交易市场从高点开始下行、出现了烂尾楼舆情等有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中指研究院企业研究总监刘水也指出，房地产市场经历了4年的深度调整，房企经营思路发生了根本性转变，我国房地产在构建新发展模式，房企已经摒弃了负债驱动的规模增长发展模式，普遍不再把规模作为最重要的目标，转向寻求高质量发展。当前来看，“三道红线”政策目标已经实现。激进的民营多数发生债务违约，房地产风险逐步释放及出清，“三道红线”继续实施已经无实际意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在刘水看来，即使“三道红线”不再实施，但房地产行业融资环境短期很难明显改善。“三道红线”仅是窗口指导，取消“三道红线”上报，意味着“三道红线”不再作为窗口指导的工具。房地产企业融资不仅受“三道红线”影响，更重要的是受市场环境的影响。目前房地产市场仍在深度调整阶段，金融机构避险情绪浓厚，对房地产相关投资仍然十分谨慎，短期内房地产行业融资环境很难发生明显变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当前市场的主要矛盾从防止行业过热，转变为‘防风险、保交付、促稳定’等工作。”严跃进指出，尤其是从房企融资层面看，更多强调了融资协调机制和白名单制度的加力推进，融资的方向更多转向大力支持和更广覆盖面支持。从实际的融资工作来看，2026年更加强调对支持住房消费、开发贷、保交房、存量债务化解、城中村改造等工作的推进，相关融资工作将有进一步支持的可能。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJQZM7BhV0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJQZM7BhV0</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:03:16 GMT</pubDate><category>红线</category><category>房企</category><category>房地产</category><category>债务</category><category>房地产市场</category><category>房地产行业</category><category>金融</category><category>政策</category><category>高杠杆</category><category>严跃进</category></item><item><title>中国博士意大利山区旅行失联11天，当地警方：近两天山区降雪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DD416B9C1102BA3F5573132084A8B967F47648BD_size59_w674_h379.jpg&quot; height=&quot;379&quot; width=&quot;674&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来自中国的28岁博士交换生黄鹏（Huang Peng，音译）1月19日到意大利博尔扎诺省的加尔登纳谷山区旅行，之后与外界失去联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京时间29日下午，红星新闻与家属及意大利当地警方取得联系。双方均表示目前就黄鹏失联一事，无任何更新消息。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C3A6C701AEB5F2152C904883F795A7232AAB0B66_size137_w334_h379.png&quot; style=&quot; width: 334px; height: 379px;&quot; alt=&quot;▲黄鹏的照片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲黄鹏的照片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄鹏家属表示，黄鹏在意大利的室友已在26日左右报警，但目前没有任何消息，也无任何机构与自己联系，她目前已经在紧急办理护照和签证，准备赴意大利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，意大利加尔登纳谷山区域警方相关负责人告诉红星新闻，他们确实接到了中国留学生黄鹏失踪的报警，自接到报警以来，警方已派出大量警力，每天持续进山搜索，搜索涵盖几乎区域内的任何地方，“但目前为止没有收获任何线索。”该负责人告诉红星新闻，最近两天，加尔登纳谷山区域出现持续降雪，天气很不好，警方也在尽最大努力，希望尽快寻找到黄鹏的下落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利警方披露，黄鹏是四川大学的博士生，自2025年8月到意大利图西亚大学进行访学。据报道，黄鹏文静内敛，身材纤细，身高约170厘米，说普通话时有中国西南口音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日早上6:30左右，他从维泰博出发，乘火车前往罗马，然后换乘高速列车前往博尔扎诺省的山区旅游，本应于23日返校。然而，他在出门之后便杳无音讯，手机关机，微信也不回消息。1月20日，他入住的民宿老板发现他未归，于是报警。搜救行动随即展开，当地执法部门、山地救援队和公众共同参与，电视台和其他媒体也发出了寻人启事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利图西亚大学官方网站发布了关于黄鹏失踪的消息，消息中提到，黄鹏在该校所研究的是技术促进可持续性和生物技术方向，他还获得了中国奖学金理事会(CSC)的博士奖学金,赴意大利展开为期15个月的学术交流。学校对黄鹏的失踪表示深切关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 沈杏怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 邓旆光 审核 高升祥&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJQZM7BhMe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJQZM7BhMe</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:00:51 GMT</pubDate><category>黄鹏</category><category>意大利</category><category>红星</category><category>警方</category><category>博尔扎诺省</category><category>罗马</category><category>家属</category><category>谷山</category><category>中国留学生</category><category>可持续性</category></item><item><title>明尼阿波利斯事件：谎言如何侵蚀美国政府根基</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/79DC208A4B5AB9BF00689033A3685D6827AEA0C0_size69_w860_h484.jpg&quot; height=&quot;484&quot; width=&quot;860&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在明尼阿波利斯，最近两次与联邦移民执法人员的致命遭遇，不仅带来了悲痛和愤怒，还引发了一场异常清晰的关于“什么是真实”的斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2026年1月24日亚历克斯·普雷蒂被杀害后，联邦官员声称边境巡逻人员至少开了10枪，是出于自卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但独立媒体分析显示，受害者在整个对抗过程中手持的是手机，而不是枪支。此前蕾妮·古德死亡事件的矛盾报道同样加剧了人们对独立审查和透明度的呼吁。明尼苏达州及地方官员描述了与联邦机构在证据获取和调查权限上的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种模式之所以重要，是因为在快速发展的危机中，早期的官方声明往往成为公众判断得以建立的支架。有时这些声明是准确的，但有时并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当公众反复经历同样的序列——自信的声明、部分披露、不断变化的解释、延迟的证据、谎言，其损害可能远超任何单一事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它教会人们“事实”只不过是另一种权力工具，被策略性地分配。一旦这个教训深入人心，即使是真实的陈述也会受到怀疑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当政府的故事不断变化时，民主就要付出代价。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/79DC208A4B5AB9BF00689033A3685D6827AEA0C0_size69_w860_h484.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;美国国土安全部部长克里斯蒂·诺姆现在因发布有误导性的煽动信息遭到抨击。她曾声称遭枪击身亡的美国公民亚历克斯·普雷蒂意图“屠杀”执法人员。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国国土安全部部长克里斯蒂·诺姆现在因发布有误导性的煽动信息遭到抨击。她曾声称遭枪击身亡的美国公民亚历克斯·普雷蒂意图“屠杀”执法人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;政治中的谎言&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并不是一个新问题。例如在美国内战期间，林肯以一种直率的混合方式处理敌对的新闻报道：镇压与克制并存。他的政府关闭了数百家报纸、逮捕编辑、审查电报线路，而林肯本人则常常忍受恶毒的人身攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980年代的伊朗门事件中，里根政府同样进行了不诚实的公众认知管理尝试；2003年伊拉克战争前夕关于大规模杀伤性武器的误导性总统声明也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在越南战争时期，官员公开所说与私下所知之间的差距尤为明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约翰逊和尼克松政府反复坚称战争正在出现转机、胜利即将来临。然而内部评估则说这是一场艰难的僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些矛盾在1971年被曝光，当时《纽约时报》和《华盛顿邮报》发表了《五角大楼文件》（Pentagon Papers），这是国防部关于美国在越南决策的机密历史。尼克松政府强烈反对该文件的公开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月后，政治哲学家汉娜·阿伦特在《纽约书评》上发表了一篇题为《政治中的谎言》（Lying in Politics）的文章。该文后来也被收入她的文集《共和国的危机》（Crises of the Republic）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿伦特是一位犹太难民，1933年为逃避纳粹迫害和被遣送到集中营的风险而逃离德国。她认为，当政府试图控制现实而非报告现实时，公众会停止相信，转而变得犬儒。她写道，人们“在世界上失去了方向感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“没有人再相信任何事情”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿伦特早在1951年出版的《极权主义的起源》中就首次阐述了这一论点。她在1961年为《纽约客》报道阿道夫·艾希曼（大屠杀的主要协调者）审判时，进一步完善了这一观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿伦特并不探究官员为何撒谎。她担忧的是，当政治生活训练公民不再坚持一个共享的、事实性的世界时，公众会变成什么样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿伦特将《五角大楼文件》视为超越越南的故事。它证明了一种更广泛的转向，即她所称的“形象制造”（image-making）——一种治理方式，在其中控制受众与遵守法律同等重要。当政治变成表演时，事实记录不再是约束，而是一个可以被操纵的道具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阿伦特警告说，有组织的官方谎言的最大危险，不是人们会相信虚假的东西，而是反复的、策略性的扭曲使公民无法在现实中定位自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她写道：“持续且全面地将谎言替代事实真相的结果，并不是谎言将被接受为真相、真相被诋毁为谎言，而是我们借以在真实世界中定位的方向感……被摧毁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她进一步强调了这一点，这句话在当今碎片化、瞬息万变且充满对抗性的信息环境中显得尤为意味深长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“如果每个人总是对你撒谎，其后果并不是你相信了谎言，而是没有人再相信任何事情。”&lt;/strong&gt;她写道，“一个撒谎的政府必须不断根据政治风向改写自己的历史。而一个不再相信任何事情的民族无法做出决定。它不仅被剥夺了行动能力，也被剥夺了思考和判断的能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当官员一再撒谎时，问题不在于单一谎言被接受为真相，而在于故事不断变化，直到人们不知道该相信什么。这时，公民无法连贯地审议、赞同或反对，因为共享的世界已不复存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;维持合法性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿伦特的话映射着明尼阿波利斯上演的一切，以及为什么联邦政府的动作不仅仅关乎一个城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;移民突袭行动在设计上就是高冲突行动。它们发生得很快，往往没有公众可见度，并要求目标社区接受大量联邦人员存在是合法的。当这种背景下发生杀戮时，真相和透明度至关重要。它们保护政府在公众中的合法性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普雷蒂案的报道说明了原因。尽管联邦政府领导人对受害者所谓威胁行为的断言十分明确——他们说普雷蒂挥舞枪支接近特工——但视频证据与官方说法相矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题不在于快速、复杂事件中每一个有争议的细节都会造成公共伤害。而在于当官员做出明显与现成证据不符的声明时，这种不匹配本身就损害了公众信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扭曲的声明加上延迟披露、选择性证据或机构间对外部调查的抵制，会推动公众得出结论：官方说法是一种控制叙事的策略，而非对现实的描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真相是一种公共福祉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治不是绝对清晰的研讨会，竞争性主张始终是过程的一部分。民主可以承受宣传、公关，甚至偶尔的虚假陈述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但阿伦特的观察表明，正是公然不诚实和系统性隐瞒的常态化威胁着民主。这些做法侵蚀了民主同意得以建立的事实基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国宪法假定人民具备阿伦特所称的“判断”能力——能够权衡证据、指派责任并通过法律和政治行动的公民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果人们被教导“真相”总是偶然的、总是策略性的，那么伤害就超出了错误信息本身。困惑、不信任的公众更容易被管理，也更难被动员参与有意义的民主活动。其行动能力被减弱，因为行动需要一个共享的世界，在其中决定可以被理解、辩论和争论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼阿波利斯枪击事件不仅仅是关于使用武力的争论。它们是对公共机构是否将事实和真相视为公共福祉的一次考验，尤其是在局势最为紧张的时刻，真相更应归属于民众。如果民主生活依赖于被统治者和统治者之间的社会契约，那么这个契约不能建立在流沙之上。它需要足够的共享现实来支撑分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当官员篡改事实时，损害的不仅仅是记录，更是公众对民主制度下政府行为真相这一基本信念的动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;本文刊于美国《对话》杂志，作者萨姆·马丁，是美国博伊西州立大学公共事务弗兰克和贝辛·丘奇捐赠讲席教授兼副教授。她的研究方向是政治叙事和公民认同。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;明尼阿波利斯事件：谎言如何侵蚀美国政府根基&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJI8A27Cuz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJI8A27Cuz</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:00:34 GMT</pubDate><category>公众</category><category>阿伦特</category><category>越南</category><category>明尼阿波利斯</category><category>国防部</category><category>五角大楼文件</category><category>华盛顿邮报</category><category>对外部</category><category>纽约时报</category><category>美国内战</category></item><item><title>国办印发《加快培育服务消费新增长点工作方案》</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/328AF67A080DA6B449D1100E2A4FC591D4187D43_size1112_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国务院办公厅日前印发《加快培育服务消费新增长点工作方案》（以下简称《工作方案》），旨在优化和扩大服务供给，促进服务消费提质惠民，为经济高质量发展提供有力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《工作方案》提出3方面支持政策。一是聚焦交通服务、家政服务、网络视听服务、旅居服务、汽车后市场服务、入境消费等重点领域，从优化服务供给、推进先行先试、创新消费场景、加强人才培养等方面发力，激发发展活力。二是聚焦演出服务、体育赛事服务、情绪式体验式服务等潜力领域，从健全激励机制、优化安全管理、培育优质品牌、建设平台载体等方面着手，培育发展动能。三是通过健全标准体系、加强信用建设、强化财政金融支持等，加强对培育服务消费新增长点的支持保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《工作方案》要求各地区、各有关部门加强政策设计，创新支持举措，优化服务消费环境，根据需要制定出台具体服务消费领域支持政策。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;加快培育服务消费新增长点工作方案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为优化和扩大服务供给，聚焦重点领域、潜力领域，加快培育服务消费新增长点，促进服务消费提质惠民，为经济高质量发展提供有力支撑，制定本工作方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、激发重点领域发展活力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）交通服务。制定出台促进铁路与旅游融合发展的专项支持政策，加快车站、列车旅游化改造，开发特色化旅游专线，打造多样化旅游专列产品，推出一批银发旅游等主题列车，提升铁路旅游服务和运行保障水平。支持有条件的地方开展邮轮消费创新，提升邮轮服务水平，打造融合消费场景，开发沉浸式、多元化邮轮消费产品。促进夜游船持续健康发展，推动夜游船提质升级与创新发展。促进游艇消费高质量发展，修订游艇安全管理规定等相关规章制度，保障游艇业健康发展，加强公共码头和泊位等游艇基础设施和配套服务保障。依托中国国际消费品博览会等打造游艇展示交易平台，支持有条件的地方创新推出一批游艇消费场景。优化休闲渔业船舶管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）家政服务。支持符合条件的家政服务企业创新服务模式、探索智慧化场景、拓展居家养老服务。鼓励地方发布家政服务规范协议。对家政领域人力资源服务机构开展分级分类监管。开展家政服务职业技能专项培训行动，提升家政服务职业化水平。推动中介制家政企业向员工制转型，培育一批家政行业龙头企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）网络视听服务。研究支持民营资本依法依规开展网络视听服务。健全支持政策体系，促进超高清视频、微短剧等网络视听服务市场有序竞争、创新发展，强化网络视听生态治理，丰富优质内容供给。支持超高清关键核心技术攻关和产业化应用、制播能力提升、网络升级改造及终端更新升级，推进超高清端到端全链条贯通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）旅居服务。培育一批旅居目的地城市（区域）。鼓励有条件的地方发挥相关财政资金、产业基金引导作用，完善旅居目的地基础设施，推动存量设施提升改造。依法盘活用好农村闲置土地和房屋。鼓励地方结合消化存量房地产等政策落实，支持旅居项目用地和服务设施建设。引导有条件的地方发展特色旅居细分市场，培育高品质旅居目的地和公共区域品牌。加强旅居区域协调合作和跨区域公共服务互通共享，支持旅居目的地结合市场需求适度扩大公共服务供给。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）汽车后市场服务。推动汽车流通消费领域全链条创新发展，选择部分城市开展试点，支持在汽车后市场重点领域先行先试，加快清理限制性措施，探索开展汽车改装分级分类管理，健全传统经典车认定体系，加强房车露营基地建设，研究完善相关管理制度、技术标准。加强国际合作，发展汽车文化，支持汽车博物馆建设运营，鼓励举办相关赛事及活动，打造汽车与旅游、文化、体育等跨界融合创新项目。推动小微型客车租赁高质量发展，完善小微型客车租赁服务网络，培育壮大经营主体，提高租赁服务水平。进一步促进自驾游发展，改善自驾游交通运输条件，为自驾游营造安全、舒适、便捷的出行环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）入境消费。做好单方面免签国家试行期限延长相关工作，研究稳妥扩大单方面免签、过境免签、区域性免签政策适用范围。加强入境政策和入境旅游海外宣传，加快入境签证全流程在线办理全球覆盖，提升境外人员出入境和入境居住便利度。加强入境消费场景建设，创新中国消费名品场景化体验，培育高质量国际赛事、演出、医疗、教育、旅居、康养品牌。打造“购在中国”品牌，推进国际化消费环境建设，培育国际消费集聚区、入境消费友好型商圈，优化涉外支付服务，增加离境退税商店，提升公共场所多语种标识覆盖率和国际化服务水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、培育潜力领域发展动能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）演出服务。优化演出管理，科学合理设置安全容量限制，持续推进跨地区巡演。探索将具备条件且有意愿的演出团体、专业剧场调整为公益二类事业单位，建立健全激励机制。规范票务市场，完善票务发行、退票制度，加大对票务平台及转售平台的监管力度，加强对代抢、倒卖等行为的打击和惩戒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（八）体育赛事服务。优化改进大型群众性活动安全管理，分级分类合理核定赛场安全容量，用于划设治安缓冲区的容量原则上不超过赛场可用座位数的10%。增加优质赛事供给，鼓励引进一批国外优秀体育赛事，支持地方举办群众性体育赛事，打造一批知名精品赛事、职业联赛、体育竞赛表演、青少年体育赛事、老年体育赛事、乡村文体赛事品牌，推动高质量户外运动目的地建设。加快重点赛事市场化、商业化运作，推动赛事消费发展。结合消费新业态新模式新场景培育、高质量户外运动目的地建设等，支持冰雪服务相关消费载体建设，支持符合条件的地方创新打造多元化冰雪消费场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（九）情绪式、体验式服务。创新监管方式，对新业态实施包容审慎监管，逐步完善相关监管要求。支持将具备条件的情绪式、体验式服务相关职业纳入国家职业分类体系。依托消费新业态新模式新场景试点等平台载体，支持建设若干消费带动作用强的情绪式、体验式服务消费新场景。加强对相关不法行为的打击和惩戒，营造有利于新业态发展的消费环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、加强支持保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十）健全标准体系。优化服务业标准化布局，培育服务业标准化品牌。聚焦服务消费新增长点，加快制定一批先进适用标准，促进服务消费相关领域标准化、规范化发展，推动新业态新模式健康发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十一）加强信用建设。健全养老、家政、旅游等消费领域信用体系。依托“信用中国”网站和国家企业信用信息公示系统，加强对相关经营主体信用信息的归集、公示。开展服务承诺活动和服务质量监测评价，引导经营主体诚信合规经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十二）强化财政金融支持。统筹利用现有资金渠道支持发展服务消费、培育服务消费新增长点。优化实施服务业经营主体贷款贴息政策。引导金融机构加大对服务消费新增长点领域经营主体的信贷投放力度，合理确定贷款利率水平，创新开发特色金融产品和服务。支持符合条件的文化、旅游、教育、体育、家政等服务消费领域企业发行债券，支持符合条件的消费基础设施项目发行基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）。加大消费信贷支持力度，引导金融机构与商家合作开发适合服务消费特点的产品和服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各地区、各有关部门要加强政策设计，创新支持举措，优化服务消费环境，根据需要制定出台具体服务消费领域支持政策。商务部要强化统筹协调，推动各项任务落实落细，务求取得实效。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJQZM7BhWs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJQZM7BhWs</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:00:15 GMT</pubDate><category>赛事</category><category>领域</category><category>增长点</category><category>体育赛事</category><category>政策</category><category>视听</category><category>游艇</category><category>业态</category><category>目的地</category><category>场景</category></item><item><title>菲律宾宣称在南海划设大面积演习区域，国防部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/F6F349BBDBC07A04145A6E80B715F9F57728DA46_size403_w746_h420.png&quot; height=&quot;420&quot; width=&quot;746&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 郭媛丹】29日，在国防部例行记者会上，有记者提问称，有外媒报道，菲律宾发布航行警告宣布从2026年1月21日至3月31日在南海划设大面积演习区域，范围覆盖中国的黄岩岛。发言人对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国防部新闻发言人蒋斌对此回应说，黄岩岛是中国固有领土，菲方妄想以演习之名行侵权挑衅之实，人为制造海上紧张局势。我们对此强烈不满，坚决反对，已向菲方提出严正交涉。中方将依法坚定维护自身领土主权和海洋权益，维护南海和平稳定。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJPE8IrcTK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJPE8IrcTK</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 08:50:00 GMT</pubDate><category>黄岩岛</category><category>国防部</category><category>南海</category><category>菲方</category><category>环球时报</category><category>海洋权益</category><category>菲律宾</category><category>领土主权</category></item><item><title>泽连斯基希望乌克兰2027年加入欧盟，德总理直言“不可能”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1B851CBA881E3BDD0B703C831A13DE94A5FC6267_size982_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据央视新闻消息，德国总理默茨1月28日表示，乌克兰不可能在2027年1月1日成为欧盟成员国。默茨说，所有希望加入欧盟的成员国都必须符合准入标准，且相关程序通常需要几年时间。对乌克兰而言，拥有一个能够为加入欧盟铺平道路的前景至关重要，但如此迅速地加入欧盟根本不现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97524AF0EDE7C4D11ADDE6610527B7ADD4E91EA5_size201_w353_h478.png&quot; style=&quot; width: 353px; height: 478px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基27日表示，他希望乌克兰在2027年加入欧盟。另据欧洲方面消息，乌克兰和欧洲官员向美方提交的和平协议草案中要求乌克兰最晚于2027年1月1日成为欧盟成员国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7A79CE0EB6163EB5A074AADA7C48E4B62B930B83_size49_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;△泽连斯基（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基表示，乌克兰加入欧盟不仅是对乌克兰的重要安全保障，对整个欧洲同样如此，“欧洲的共同力量，部分正是依靠乌克兰在安全、技术和经济方面的贡献。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外在通话中，他还向奥地利方面通报了此前在阿联酋举行的乌克兰、美国和俄罗斯代表团三方会谈情况。他表示会谈重点讨论了军事议题，同时涉及安全保障问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，泽连斯基批评欧盟软弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C2676586505097C95C9845BAF877ED280ED5686_size657_w586_h740.png&quot; style=&quot; width: 586px; height: 740px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环球时报援引英国《卫报》22日报道，乌克兰总统泽连斯基当天在达沃斯世界经济论坛上发表讲话时批评欧盟对格陵兰岛问题回应软弱，呼吁以严肃态度对待北极地区安全问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“欧盟要么明确宣布将设立欧洲军事基地保护该地区，要么就可能面临不被重视的风险，因为区区40名士兵根本无法守护任何东西。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他嘲讽地将欧洲的回应总结为 “或许某天会有人采取一些行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ECE0D1765DC4CD6A5856A77255E12F0B05CE4883_size127_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基继而呼吁对俄罗斯实施更多制裁，并发出警告：“如果欧洲无法被视作一支全球性力量，其行动无法形成震慑，那么欧洲将始终处于被动应对的状态，不断追赶层出不穷的新威胁与新攻击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据英国广播公司（BBC）22日报道，乌克兰总统泽连斯基当天在达沃斯世界经济论坛上发表讲话时表示，乌克兰具备保护格陵兰岛的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们知道如何在那里作战，”泽连斯基表示，“如果我们是北约成员国，就能解决这个问题，但我们不是。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D29198CB6221A475E2C5630EE30C79C7EC40327_size931_w1080_h547.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 324px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据CCTV国际时讯，美国总统特朗普1月22日在瑞士达沃斯与乌克兰总统泽连斯基会谈后称两人谈得“很好”，并表示“战争必须结束”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基在会谈后对记者表示，会谈情况“非常好”。他说，乌克兰、美国和俄罗斯的谈判团队将于1月23日在阿联酋举行三方会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基表示，一份关于美国为乌克兰提供安全保障的文件已经完成，但有关领土的问题尚未解决。他说：“我们谈的是一个最困难、至今尚未解决的问题，我认为三边会谈也许能向彼此展示不同的解决方案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：综合央视新闻、环球时报、CCTV国际时讯等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：十月&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：叶知秋&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJOKOxVd51</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJOKOxVd51</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 08:41:05 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>欧盟</category><category>乌克兰总统</category><category>泽连斯基</category><category>成员国</category><category>欧洲</category><category>阿联酋</category><category>格陵兰岛</category><category>央视新闻</category><category>达沃斯</category></item><item><title>航班“锁座”将有明确标准，中国航协公开征求意见</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2E013D4EE8A13313C6D3FB50E83AB41047C92B62_size209_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者从中国航空运输协会了解到，为进一步引导航空公司规范航班预留座位行为，更好满足旅客多样化、差异化的座位选择需求，中国航空运输协会组织各航空公司研究制定了&lt;strong&gt;《公共航空运输企业航班预留座位规则（征求意见稿）》团体标准，今天向社会公布，并进行为期一个月的公开征求意见。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次公开征求意见的《公共航空运输企业航班预留座位规则（征求意见稿）》团体标准覆盖国内、国际及地区航班，首次系统规范航空公司经济舱座位预留的种类、范围、比例及信息告知等关键内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《征求意见稿》内容，航空公司须将经济舱座位分为“免费可选座位”和“预留座位”两大类。其中：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;运行保障性预留座位需基于安全和服务刚性需求&lt;/strong&gt;，包括安全员座位、紧急出口限制、特殊旅客（如轮椅、担架、无陪儿童）保障等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增值服务性预留座位分为权益类预留（积分/里程兑换）和付费预留（仅限国际及地区航班），&lt;strong&gt;明确国内航班不得开展现金选座服务&lt;/strong&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要求国内航班免费可选座位比例&lt;strong&gt;最低70%&lt;/strong&gt;，国际及地区航班免费可选座位比例&lt;strong&gt;不低于65%&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，《征求意见稿》还提出要&lt;strong&gt;明确预留座位的释放时间，防止“最后一刻”才放座。&lt;/strong&gt;航空公司须在网络购票、值机等环节以显著方式告知旅客免费与预留座位范围、积分/里程兑换标准、付费选座价格（仅限国际及地区航班）、预留座位释放时间等信息。同时，座位图需使用清晰图标区分“免费可选”“会员可选”“线上不可选”“已选座位”等类别，杜绝信息模糊与误导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 曹丹）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJS61fmvuc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJS61fmvuc</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 08:34:14 GMT</pubDate><category>座位</category><category>航班</category><category>航空公司</category><category>旅客</category><category>征求意见稿</category><category>积分</category><category>里程</category><category>经济舱</category></item><item><title>国防部回应福建舰入列后首次通过台湾海峡北上</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C5AA1B32DE47E41D6A62E64CDA3E2E48EFD7CB70_size1025_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 郭媛丹】在29日下午国防部例行记者会上，环球时报-环球网记者提问称，2025年年底，台湾方面曾曝光福建舰在入列后首次通过台湾海峡北上，请问发言人福建舰训练是否进展顺利？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/885CF92C023E88D738BDFDE2A409F44B58106EF2_size319_w960_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国防部新闻发言人蒋斌对此回应说，福建舰自入列以来，各项试验训练任务，按计划顺利推进，向形成编队体系作战能力的目标不断迈进。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJNdh10lRQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJNdh10lRQ</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 08:22:39 GMT</pubDate><category>国防部</category><category>环球时报</category><category>台湾海峡</category><category>福建舰</category></item><item><title>贝森特也跟着嘲讽，“和印度签自贸协定，欧洲人真是让人失望”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BAA09D5533D24B8179331C6FB9C94615FBF1443E_size51_w749_h421.jpg&quot; height=&quot;421&quot; width=&quot;749&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过近20年谈判，印度与欧盟终于正式敲定自由贸易协定，美国特朗普政府却一刻不停地“泼冷水”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月28日，美财政部长贝森特在接受美国消费者新闻与商业频道（CNBC）采访时称，他对欧洲与印度达成重大贸易协定的决定感到失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及这份印欧协定，以及其他将美国排除在外的自贸协定，是否会对美国构成威胁时，贝森特并未正面回应，转而指责欧洲：“他们应该做对自己最有利的事，但我要告诉你，我认为，欧洲人实在太让人失望了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他气呼呼地说，欧洲为了与印度单独推进贸易协定，持续购买印度利用受制裁俄罗斯石油生产的精炼产品，也不愿追随美国对印度商品加征更高关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年8月，特朗普政府曾以“印度购买受制裁俄油”为由，对印度商品加征25%的所谓惩罚性关税，试图迫使印度减少俄油采购量，也导致美印关税谈判陷入停滞；美方当时还胁迫欧盟、北约和G7等盟友一同对俄油购买国加税施压，最终却无人响应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明明是对欧盟拒绝与美方采取一致行动心存不满，贝森特却故作姿态地说，“欧洲人处于俄乌冲突的最前线……（却）一直在为针对自己的战争提供资金，这简直匪夷所思。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还站在道德制高点指责欧洲，“今后再听到欧洲人谈论乌克兰人民的重要性时，请记住，他们把贸易置于乌克兰人民的利益之上。对欧洲而言，贸易比结束乌克兰战争更重要。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E2415E4051663C249E0BA78D30DE3C062FFE710_size197_w1889_h1055.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; alt=&quot;视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社指出，贝森特这番针对欧洲的贬低言论，正值美欧紧张关系加剧之际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一周，因欧洲多国反对其对丹麦自治领地格陵兰岛的领土诉求，特朗普一度威胁对欧盟八国加征关税，欧洲议会随即决定“无限期”冻结美欧贸易协定的投票表决。尽管特朗普随后撤回关税威胁，但欧洲各界仍深感不安，对跨大西洋贸易的未来充满担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个节骨眼上，欧盟与印度历经近20年漫长谈判的自贸协定迎来突破，显然让准备拿捏欧盟的美方极为不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前一天（27日），美国贸易代表贾米森·格里尔受访时也酸溜溜道，印欧协定大幅利好印度，将为其打开更广阔的欧洲市场。协议一旦落地，“印度将迎来一段辉煌时期”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格里尔对福克斯商业新闻台说，“我已经看到了协议里的一些细节。坦率地说，我认为印度在这方面占了上风。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及具体条款时，格里尔还提到，印度似乎获得了一些额外的移民权益，“我不能完全确定，但欧盟委员会主席冯德莱恩曾谈到让印度工人进入欧洲的流动性问题”，“因此从整体来看，凭借低成本劳动力优势，印度将迎来一段辉煌时期。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据印媒《今日印度》介绍，这份被称为“所有协议之母”（mother of all deals）的协议，涉及的经济体总量约占全球GDP的近1/4，将取消欧盟对99%印度出口商品征收的关税，同时削减欧盟对印度出口中逾97%商品的关税。该协定旨在打造覆盖近 20 亿人口的统一市场，还公布了一项五年变革性议程，寻求通过深化贸易与防务合作，维护以规则为基础的全球秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，格里尔刻意淡化这一协议的进展，声称在美国优先发展本土制造业、推行更严格贸易政策的背景下，欧盟是“被迫寻找替代市场”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从战略角度看，理解这一点很重要：由于特朗普总统将国内生产置于优先位置，实际上开始向其他国家收取进入美国市场的费用，这些国家正试图为其过剩的产能寻找其他出路，”格里尔称，“因此，欧盟正在转向印度，试图找到一个承接点。欧盟对贸易的依赖程度非常高。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格里尔还向印度施压，称其必须在购买俄油问题上作出更多让步，才有可能获得美国的关税减免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我与印方对口官员保持着频繁联系，我们的工作关系很好，但在这一问题上，他们还有很长的路要走。”他意味深长地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社解读称，格里尔的言论表明，鉴于俄油仍在印度能源进口中占据较大比重，美印就降低印度商品关税达成协议仍有不小距离，分析人士认为这一局面或将持续至2026年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美欧去年达成的一项初步贸易协议，也要求欧盟大量进口美国化石燃料。而格陵兰岛相关争端，正让欧洲开始重新审视自身对美国的能源依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间28日，欧盟负责能源事务的高级官员丹·约根森表示，格陵兰危机引发的地缘政治动荡“敲响了警钟”，随着欧盟大幅削减从俄罗斯的能源进口，“人们越来越担忧，我们可能用一种依赖取代了另一种依赖，我也认同这种担忧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧委会负责清洁、公正和竞争力转型事务的执行副主席特蕾莎·里贝拉则更为直接，“我们知道我们不能依赖俄罗斯天然气，我们也应该注意不要过度依赖美国天然气。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJMfR237rZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJMfR237rZ</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 08:16:45 GMT</pubDate><category>印度</category><category>欧盟</category><category>特朗普</category><category>欧洲</category><category>乌克兰</category><category>美国</category><category>贝森特</category><category>彭博社</category><category>冯德莱恩</category><category>路透社</category></item><item><title>美国明尼苏达州ICE特工接到新指令：不要接触所谓“煽动者”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8771E9657C97D7EC4AF3504239407D209314AE6D_size76_w622_h350.jpg&quot; height=&quot;350&quot; width=&quot;622&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社从内部指导文件获知，当地时间1月28日，美国明尼苏达州的移民与海关执法局（ICE）官员接到内部指示，在执行移民打击行动时，应避免与所谓“煽动者”（agitators）互动或沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件还要求ICE官员在执法时，仅针对有刑事指控或定罪记录的移民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社称，在明尼阿波利斯两名美国公民遭枪杀后，新指导提供了迄今为止最详细的行动变化。这标志着ICE将从此前引发强烈反弹和法律挑战的“大范围扫荡”转向更精准执法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名白宫官员回应表示，具体操作方式仍在讨论中，“没有正式发布的指导都不能视为最终版”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A71156C73B3F661F5866447997702A0389D4E4A1_size57_w646_h352.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 348px;&quot; alt=&quot;明尼阿波利斯市民与ICE官员对峙 社交媒体截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;明尼阿波利斯市民与ICE官员对峙 社交媒体截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不要与煽动者沟通或互动，”一份由ICE高层官员发出的邮件写道，“这么做除了火上浇油没有任何意义。没人能说服对方。唯一的沟通应该是警员下达命令。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，邮件来自ICE执法与遣返行动部门负责人马科斯·查尔斯（Marcos Charles）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据新指导，ICE官员将配备扩音器，向公众下达命令，并“必须口头说明逮捕过程的每一步”。但文件未说明哪些行为会触发命令，或若命令未被遵守该如何处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;指导文件同时强调：“我们正在转向针对有犯罪历史的非法移民的精准执法。这包括指控，不限于定罪。”文件提醒，所有目标“必须有犯罪关联”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社提到，在拜登政府时期，ICE官员需优先针对严重罪犯。但特朗普政府上台后，取消了对ICE的执法限制，允许ICE官员无限制逮捕无犯罪记录者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;指导还允许ICE官员通过车牌检查寻找目标：如果车辆登记车主是有犯罪历史的移民，即可逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件还指出，ICE正与明州地方官员展开更多合作，可能有更多机会接手“假释或缓刑释放的移民”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，这一调整似乎是特朗普政府的危机管理举措，计划从大规模对抗，转向低调、精准执法，以减少公众冲突和法律风险，同时维持打击力度。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D730F8562F2D215C0642E17028672F94BD3E1D56_size72_w737_h495.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 429px;&quot; alt=&quot;1月21日，边境巡逻队指挥官格雷博维诺现身明尼阿波利斯市 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月21日，边境巡逻队指挥官格雷博维诺现身明尼阿波利斯市 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一转变源于美国总统特朗普本周早些时候的表态。他说，他希望“缓和”明尼阿波利斯的紧张局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间24日，明尼苏达州明尼阿波利斯市37岁白人男性公民亚历克斯·普雷蒂在与ICE执法人员发生冲突后中弹身亡。这是该市再次发生平民被ICE执法人员枪击身亡的事件，引发美国国内高度对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《纽约时报》一项民意调查显示，大约一半的选民支持特朗普的边境管理和移民政策，但绝大多数人（61%）认为ICE的策略做得太过火了。美国有线电视新闻网（CNN）本月早些时候公布的民调显示，56%受访者认为ICE行为“不适当”，仅26%视其为“适当”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26日，特朗普在社交媒体连发三文，回应明尼苏达枪击事件。他宣布，将派遣主管边境事务的“边境沙皇”汤姆·霍曼前往明州处理此事。他同时指出，联邦政府将在移民问题上与地方政府合作，并称“这是非常好的决定，进展非常大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美媒同日报道，多名消息人士透露，主管明州移民问题的官员、美国边境巡逻队指挥官格雷戈里·博维诺及部分ICE特工预计将尽快离开明尼阿波利斯市。报道认为，特朗普已将博维诺边缘化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就连特朗普，也敌不过政治现实和道德谴责。”CNN如此感慨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道认为，这是一周内，特朗普在内政外交政策上做出的第二次妥协。这也意味着，特朗普显示出他自去年年底派遣大规模ICE特工入驻明尼苏达州以来首次退让迹象。此前，特朗普威胁“吞并”格陵兰岛并对持反对立场的欧洲八国征税关税，但在美国股市大幅波动后，撤回了关税威胁。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJLmLEKap6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJLmLEKap6</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 08:05:57 GMT</pubDate><category>ice</category><category>特朗普</category><category>移民</category><category>官员</category><category>路透社</category><category>命令</category><category>明州</category><category>明尼苏达州</category><category>文件</category><category>明尼阿波利斯</category></item><item><title>多地中小学取消期末统考，释放什么信号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E73685883CD80676F9D1EB440BDB1CCD851A8791_size46_w963_h542.webp&quot; height=&quot;542&quot; width=&quot;963&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京1月29日电 题：多地中小学取消期末统考，释放什么信号？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社“新华视点”记者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，成都、广州、青岛、厦门等地宣布，取消非毕业年级区域性或跨校际期末统考，改由学校自主组织评价。这一现象意味着什么？释放什么信号？“新华视点”记者走访多地调研。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多地中小学取消纸笔考试和期末统考&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在四川省西昌市第四小学，本学期一年级学生的期末测评，是通过一场“榕宝闯关”主题活动进行的。活动整合语文、数学、科学等学科，将识字、口算等知识点融入情景任务，让学生们在“国学宝库”“神机妙算”等关卡中展示所学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这些活动很有趣。我最喜欢数学的‘神机妙算’，辨认图形、十以内的加减法我都会。”一年级十二班女生张沐子高兴地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在厦门，多所小学采用趣味闯关游戏的方式，对一二年级学生进行了期末测评；取消了非毕业年级的统考后，一些中学组织校内力量进行自主命题。“虽然失去了横向比较的机会，但也让我们能更有针对性地对学生进行考查。”一位完全中学的教务科负责人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕取消期末统考后的安排，相关地区也推出细化举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成都市教育科学研究院要求，高一、高二期末考试由各学校自行组织，针对命题能力不足的学校，可由上级教育部门组织命题，提供题库供学校选用。广州市教育局负责人介绍，市区两级教研部门将指导学校加强课堂观察、作业分析、实验操作、实践表现等过程性评价，并健全学生综合素质档案，全面记录学生成长轨迹；积极探索利用信息化手段和人工智能技术开展精准的学情分析，为教师教学和学生学习提供个性化支持与建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，教育部发布《关于进一步加强中小学日常考试管理的通知》，要求减少日常考试测试频次，“严禁面向小学各年级和初高中非毕业年级组织区域性或跨校际的考试”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，减少考试的要求并非最新政策。教育部有关司局负责人介绍，早在2021年，教育部便针对加强义务教育学校考试管理，提出“各地不得面向小学各年级和初中非毕业年级组织区域性或跨校际的考试”等要求。此后，不少地区和学校围绕相关部署，持续探索期末评价方式改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东省广州市昌岗东路小学自2021年以来，逐步推动一二年级期末评价方式转向情境化活动；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江省从2022年开始一二年级不进行纸笔考试，全面实施由学校组织的非纸笔测试……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从多地实践效果来看，均取得良好反响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;带来育人方式变革&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“周考、月考等考试排名竞争加剧了学业‘内卷’、情绪焦虑。减少考试频次给孩子‘松了绑’。”成都一名高二家长告诉记者，之前为了统考排名，孩子每天刷题到深夜；现在可以早点休息，还有空闲时间进行课外阅读、参加体育活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去，阶段性测试在各年级是‘家常便饭’，本意是帮助学生查漏补缺，但频次过于密集，部分区域性或跨校际的考试命题偏、难、怪。”浙江省湖州市安吉县高级中学教师雷玉凤认为，取消期末统考、压减考试频次，与提高学科素养和培养学习能力并不矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“作为化学教师，组织备考、考试和阅卷的时间腾出后，我可以把这些时间用在帮助学生做实验、开展各种创新类作业上，让学生在实践中感受学科魅力。”雷玉凤说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访中，不少业内人士表示，减少考试，不是弱化质量要求，而是要“减负增效”，通过评价方式改变带动育人方式变革，推动教育生态实现良性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“传统期末评价，往往聚焦于知识点对错与分数排位。”广州市海珠区昌岗东路小学党支部书记罗奕华说，如今，学校对评价功能进行了再认识，“评价的首要目的不是甄别与选拔，而是诊断与激励。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们摒弃了冰冷的分数与排名，构建以学科素养为核心的表现性评价体系。在‘期末嘉年华’中，每位孩子都是探索者，完成富有挑战性与趣味性的任务。评价报告也不再是成绩单，而是一份记录孩子如何思考、如何解决问题的‘成长叙事’。”罗奕华说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙江宁波滨海教育集团滨海新城实验学校的非纸笔测评教学实践中，数学不只是算术，而是破解关卡的工具；语文不止于背诵，而是讲述故事的底气；家长不仅是台下的“观众”，而是孩子的“成长合伙人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们积极打开校门，让期末评价成为连接学校与家庭的纽带，推动校家社育人共同体的形成。”学校执行校长殷光举说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“唯分数”标准必须要改变了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在采访中发现，受访家长普遍认同取消期末统考有助于减负、促进学生健康成长。但也有家长担忧：压减考试次数后，是否还能及时发现知识漏洞？取消期末统考后，如何衡量孩子学业水平？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，人工智能等新技术的发展也呼唤着教育理念的变革。业内专家和家长认为，教育部门应进一步指导学校深入科学分析教育评价的核心要素，推动评价方式从“唯分数”的单一结果评价向多维度、全过程的综合性评价转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;切实提升教学和考试质量——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江省于2024年实施教师评价素养提升工程，定期组织中小学教师命题培训，重点对应用性、探究性、开放性和综合性命题开展研究，转变教师教育观念，提升观察、记录、分析和指导学生的能力，实现“教—学—评”一致性，不再简单“以考促学”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从长远来看，不能单纯追求考试频次，而应在考试的评价功能和科学性上下功夫。”浙江省教育宣传中心主任薛平认为，中小学考试内容应更注重考查基础知识、基本技能和综合运用能力，体现素质教育导向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加强学情诊断与反馈——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少家长呼吁，压减考试频次后，需要建立更有效的学情诊断与反馈机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子在丰台区某小学上一年级的北京市民李先生表示，对于小学生来说，培养学习习惯和学习兴趣是最重要的，减少考试有益于孩子身心健康。但他也担心孩子进入高年级后，缺乏统考成绩的直观比较，无法准确了解孩子在区域内的学业水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，受访专家认为，教育部门应指导学校进一步健全家校沟通机制，通过家长会、学业质量分析报告等多种形式，帮助家长客观、全面了解孩子学业发展状况，关注孩子的品德发展、身心健康、劳动实践等综合素养，共同推动学生成长与进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建立多元评价体系——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家表示，教育评价的最终目的，是让老师得以更加准确关注到学生的进步幅度、学习习惯和综合素质，促进学生德智体美劳全面发展。应完善评价体系，科学反映孩子的综合情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上海为例，当地于2012年便推出义务教育质量绿色指标评价体系，将学业水平、学习动力、身心健康等十多项指标纳入评价。经过十余年发展，已从早期重点构建评价框架，让学校“看见数据”，进入深度应用阶段，推动学校“用好数据”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川省教育科学研究院基础教育研究所所长黄勇建议，摒弃对考试的过度依赖，在日常教学过程中加强课堂观察、实验操作、实践表现等过程性评价，健全学生综合素质档案，推动综合素质评价与中高考有效衔接。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJLaBAMM2H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJLaBAMM2H</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:58:55 GMT</pubDate><category>年级</category><category>学生</category><category>学校</category><category>教师</category><category>教育部</category><category>厦门</category><category>浙江省</category><category>雷玉凤</category><category>罗奕华</category><category>丰台区</category></item><item><title>美国移民净增数量骤减，特朗普政府“抢功”：驱逐了300万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8E42EE1FF839F83B2743F5711B266A8211248145_size247_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在明尼苏达州枪击案引发全美舆论哗然之际，特朗普政府开始庆祝起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月27日，美国人口普查局发布数据显示，美国人口增长急剧放缓，国际移民净增人数骤减。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据估算，在2024年7月至2025年6月，美国总人口增长率放缓至0.5%，新增数量为180万（包括130万新增国际移民，以及50万自然变化），人口规模接近3.42亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该统计周期内，美国国际净移民（Net immigration），即移入人数减去移出人数，仅为此前一年（270万）的一半左右，创下2021年新冠疫情（40万）以来的最低水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让特朗普政府颇为满意。美国国土安全部（DHS）29日在社交媒体X平台转发该报告，声称其大规模遣返行动，帮助实现了特朗普政府力推的这一所谓“负净移民”（negative net-migration）目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该部门在一份声明中说：“在特朗普政府打击非法移民的一年内，近300万非法移民离开了美国。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/38AE3A78D25659C66CB2B4A0F7A207E29180F8EE_size144_w1000_h635.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 406px;&quot; alt=&quot;美国最新人口普查估算数据&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国最新人口普查估算数据&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，美国人口普查局公布的最新数据，并不能得出上述美国国际净移民“负增长”的结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国人口增长放缓的主要原因是国际净移民数量出现历史性下降，”美国人口普查局估算与预测部门助理主管克里斯汀·哈特利表示，“与上一年相比，出生率和死亡率保持相对稳定。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据还提及，与全国情况类似，期间，各州的国际净移民人数均较上年有所下降，但仍保持正值（positive）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国福克斯新闻网提到，去年8月，白宫就曾庆祝过实现所谓“负净移民”目标。与国土安全部一样，特朗普将此归功于结束“移民入侵”和国土安全部部长诺姆主导的大规模遣返行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，诺姆曾宣称，特朗普任期头200天内，有160万非法移民“离开”美国。她说：“这意义重大。这意味着街道更安全、纳税人省钱、学校和医院压力减轻、美国人就业机会更好。感谢特朗普总统。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普顾问、“边境沙皇”汤姆·霍曼曾说，90%的庇护申请者最终会因虚假陈述获得驱逐令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美媒《华尔街日报》28日总结，美国人口普查局发布的2025年首份人口数据估算，证实了一些重大趋势：随着美国加强边境管控和加大遣返力度，移民模式出现明显转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在截至2025年6月30日的过去12个月内，美国总人口增长约0.5%，增速只有前一年的大约一半。数据显示，美国出生率和死亡率仅小幅波动，基本持平。主要变化在于净移民增速放缓。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D85FAD16DFF3217C5DD97A4A15AD26C670915A1B_size22_w719_h398.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; alt=&quot;美国出生人口与一年前相比变化 《华尔街日报》制图（下同）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国出生人口与一年前相比变化 《华尔街日报》制图（下同）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登政府后期，截至2024年中的前12个月，美国净国际移民数据异常高，反映出当时大量移民涌入。但拜登任期末收紧了移民政策，特朗普上台后进一步加强边境管控并推动更多遣返，数据迅速回落。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/27B8835208DFAEE3CB2C442A525D650BF7794B39_size38_w720_h331.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 294px;&quot; alt=&quot;美国所有州都在流失移民&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国所有州都在流失移民&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，美国所有州的净国际移民都减少了。但这份估算数据，还揭示了一些州际人口流动的意外变化。比如，中西部一些地方多年来首次出现来自美国本土的净流入人口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;降幅最大的是本来移民吸引力就不强的州，比如西弗吉尼亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些大州人口降幅最明显。其中，人口最多的加利福尼亚州出现轻微人口减少。据估算，近年来，加州一直向外州净输出人口，流出远多于流入。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/78284694A209969E7963841CFA21CA695A12706B_size40_w686_h354.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 330px;&quot; alt=&quot;加州移民流入流出情况&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;加州移民流入流出情况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佛罗里达州整体仍是大热门，人口净增长继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但佛州迈阿密地区房价高企，正在持续流失人口。对许多中产阶级美国人来说，“退休去佛州”的梦想因为高房价而逐渐破灭。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE65A63E15BA139EA5E698762C34890FE39F152D_size26_w742_h370.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 319px;&quot; alt=&quot;佛州的净国内移民数量持续增加，但速度明显下滑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;佛州的净国内移民数量持续增加，但速度明显下滑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，南卡罗来纳州仍是全美移民数量增长最快的州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，房价也是美国移民趋势变化的影响因素。房价高企的东北部和西部，继续向其他地区净输出移民。相比之下，中西部房价相对亲民，首次出现较少的国内净迁入。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3731F2F340162B7582A8F06BA74354EDF103A926_size37_w771_h381.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 316px;&quot; alt=&quot;美国南部的移民数量明显增加，中西部出现国内净迁入&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国南部的移民数量明显增加，中西部出现国内净迁入&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，总体来看，美国2025年人口增长放缓主要由移民政策收紧驱动，而国内流动格局出现微妙变化：南方继续领跑，中西部开始止跌回升，传统热门州如加州、佛州面临压力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJLcVA669g</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJLcVA669g</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:57:55 GMT</pubDate><category>移民</category><category>美国</category><category>人口</category><category>数据</category><category>房价</category><category>国际</category><category>加州</category><category>华尔街日报</category><category>高企</category><category>美国人口普查局</category></item><item><title>特朗普发难后，李在明抱怨国会太慢，还称自己睡不好觉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C3EF06BD53940210A4B45963A0DB532DA1CFDB38_size72_w812_h457.jpg&quot; height=&quot;457&quot; width=&quot;812&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据韩联社1月29日报道，韩国总统李在明29日在青瓦台召开的高级秘书会议上说：“我希望立法和行政程序能够加快速度。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充道：“无论是请求国会合作还是行政执行，我都敦促你们加快进程。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“我有很多工作要做，以至于我都睡不好觉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李在明27日也曾在一场会议上强调加快政策制定速度的必要性，他说：“国会办事太慢了，我什么都做不了。速度在行政管理中很重要，我们不能再等了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/90DBDB825F2A107E4C806222642BF94302AA3281_size263_w812_h599.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 472px;&quot; alt=&quot;特朗普发难后，李在明抱怨国会太慢，还称自己睡不好觉&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月26日下午在社交媒体发文，以韩国国会仍未批准美韩贸易协议为由，宣布将韩国输美汽车、木材、药品关税以及其他所谓“对等关税”的税率从15%提高至25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩国《中央日报》报道，在特朗普单方面宣布将提高对韩国多种商品关税税率后，正在加拿大访问的韩国产业通商资源部长官金正官28日紧急启程前往美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正官当天在美国华盛顿杜勒斯国际机场与韩国记者见面时表示，计划于当地时间29日下午与美国商务部长卢特尼克会面。他称，美方对韩国国会批准此前与美国达成的贸易协议进展表示不满，“特朗普总统也发表了同样立场的言论”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正官表示，将向美方充分说明，韩国政府在对美合作与投资问题上的立场始终未变。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普发难后，李在明抱怨国会太慢，还称自己睡不好觉&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJKQPm2Tlh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJKQPm2Tlh</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:45:18 GMT</pubDate><category>关税</category><category>韩国国会</category><category>税率</category><category>美方</category><category>国会</category><category>行政</category><category>韩联社</category><category>青瓦台</category></item><item><title>泰国第一军区：泰柬暂缓签署涉地区问题谅解备忘录</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/78E4934DC3B6B0B4433796F3471D16728EDA8AB9_size226_w972_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;972&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社曼谷1月29日电（记者赵彩琳　常天童） 泰国第一军区29日发布声明说，原定于当日同柬埔寨方面签署的涉地区问题谅解备忘录暂缓进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;27日至28日，泰国第一军区与柬埔寨第五军区在泰柬交界的柬埔寨波贝边境口岸举行泰柬边界委员会秘书处会议，商讨解决地区边境问题并起草谅解备忘录草案。若双方就草案达成共识，将于29日签署并共同执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明说，因仍有部分议题需进一步磋商，当天未签署相关文件。泰柬边界委员会将择机再进行会谈并签署相关草案。正式签署前，泰国第一军区将继续遵守此前泰柬双方在边界总委员会特别会议上签署的联合声明，维护边境和平与稳定。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJK881aa0g</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJK881aa0g</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:40:20 GMT</pubDate><category>柬埔寨</category><category>草案</category><category>泰国第一军区</category><category>泰柬</category><category>边界</category><category>曼谷</category></item><item><title>国防部：民进党当局甘当“棋子”难逃“弃子”宿命</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/909D57503A6DB3371379B03A8B74DF2F377FC8CC_size96_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月29日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局副局长、国防部新闻发言人蒋斌大校答记者问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5A8920DCBFDC07E7D1ABB010FFEDAFAF2F9B91AC_size198_w1000_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;美国防部日前发布新版《国家防务战略》，岛内舆论注意到，其中没有提及“台湾”。有评论认为，从权威智库兰德公司建议白宫支持中国的“渐进式统一”开始，美方出台的新版《国家安全战略报告》和国防授权法案等重要文件中的涉台内容，都体现出战略后撤的信号。去年12月，美国国防部发布的报告亦承认，美军其实无力“保台”。请问对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋斌：&lt;/strong&gt;台湾问题纯属中国内政，不容任何外来干涉。中方维护国家主权、安全和领土完整的决心意志坚定不移。我们早就说过，民进党当局“倚外谋独”不过是在自我安慰，甘当“棋子”难逃“弃子”宿命。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJKHEsmD3p</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJKHEsmD3p</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:35:18 GMT</pubDate><category>国防部</category><category>美国国防部</category><category>美国防部</category><category>民进党</category><category>国家主权</category><category>兰德公司</category><category>美方</category><category>台湾问题</category></item><item><title>国防部：坚决遏阻日本军国主义幽灵再现</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/61C09397FE15C76E7425D0A503314CC9831FAAB7_size150_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月29日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局副局长、国防部新闻发言人蒋斌大校答记者问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;我们注意到，近期日本政府在扩军备武方面动作不断，不仅在研发远程导弹、放宽武器出口等敏感领域释放挑衅信号，美日还密谋进一步深化“指挥权一体化”。请问国防部对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蒋斌：&lt;/strong&gt;日本新政府上台以来黩武扩军动作频频，加速谋求军事松绑，以加强“反击能力”为借口发展进攻性武器，甚至公然鼓噪“拥核论”，严重违背日本根据《开罗宣言》《波茨坦公告》等具有国际法效力的文件规定应履行的战败国义务，威胁亚洲和世界和平稳定，已引起地区国家和国际社会的高度警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年是东京审判开庭80周年。日本右翼势力推动“再军事化”的野心已昭然若揭，中方将同所有爱好和平的国家一道，坚决遏阻军国主义幽灵再现，坚决捍卫战后国际秩序和国际公平正义。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJK881aZyC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJK881aZyC</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:34:55 GMT</pubDate><category>国防部</category><category>日本右翼</category><category>波茨坦公告</category><category>开罗宣言</category><category>远程导弹</category><category>武器</category><category>国际法</category><category>国际社会</category></item><item><title>外交部回应乌克兰危机：我们从不拱火浇油，也不趁机渔利，更不接受甩锅推责</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3A6698E06D53594E1205077D95C8A0B832F59D6C_size1093_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者白云怡】在1月29日举行的外交部例行记者会上，有媒体提问称，据报道，中方正在通过提供设备支持俄罗斯生产弹道导弹。中方对此有何回应？此外，在过去的一个月中，俄罗斯一直在使用导弹和无人机袭击乌克兰的能源基础设施。中方对此有何评论？是否计划向乌克兰提供援助来防止发生更大规模的人道主义危机？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，中国外交部发言人郭嘉昆表示，中方在乌克兰危机问题上的立场是一贯的、明确的，我们从不拱火浇油，也不趁机渔利，更不接受甩锅推责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，中方始终呼吁各方遵守“战场不外溢、战事不升级、各方不拱火”的局势降温三原则，共同为危机的政治解决积累条件。中方将继续以自己的方式为缓解乌克兰人道局势发挥建设性作用。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJJlJBQj3k</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJJlJBQj3k</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 07:33:49 GMT</pubDate><category>中方</category><category>乌克兰</category><category>危机</category><category>外交部</category><category>弹道导弹</category><category>导弹</category><category>环球时报</category><category>白云怡</category></item></channel></rss>