<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 07:17:01 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>实地探访嫣然天使儿童医院：还在正常营业，自发前来的捐赠者络绎不绝</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BD3D89BAEB64BE81BD350652F01C0E1FCEE448CE_size998_w960_h540.png&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，由李亚鹏参与创办的北京嫣然天使儿童医院近期因拖欠租金超2000万元而面临搬迁甚至关停的风险，引发广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，“给李亚鹏捐款”成为网络热点。截至1月19日9:00，累计有近30万人通过“嫣然唇腭裂患者救助计划”捐赠超1800万元善款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，都市现场记者实地探访北京嫣然天使儿童医院，在现场记者看到，自发前来的捐赠者络绎不绝，还有成箱的爱心物资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5A778E4E654A61749AE55B44DBFCEC233E785080_size1489_w960_h1149.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 766px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1185CA12AB6AB4E3EA9D79C5476CC92BD2E4BA82_size1286_w960_h1390.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 926px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5AA6DA020AD4F657F79D5FCB153E709945460560_size1376_w960_h1162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 774px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自北京一企业的王先生表示看到新闻后很感动，他代表公司捐赠1万元，并代表全体员工集体捐赠1千元，“对李亚鹏先生比较信任，希望他渡过难关。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场，还有一对夫妇一人捐赠了一份心意，并为北京嫣然天使儿童医院送上了诚挚的祝福：”希望他医院越来越好，继续开下去，为更多的患儿早日康复努力。嫣然加油！“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自通州的王女士告诉记者，她因为不会网上操作就来了线下医院，今天捐了1000元，她表示有机会的话也会坚持捐，省一点捐一点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB43CB59FD23D8D783604ED64E6F876E8C1F987C_size133_w960_h1431.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 954px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位来自甘肃的母亲表示，自己的孩子正在这里进行第三次手术，看到医院的消息后，孩子表示也想献出自己的爱心，捐出了200元的压岁钱。她含泪道：”这个创始人太伟大了，希望医院继续发展下去。“&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7E82D5DB83A2C3A54611845C030E38456E432144_size130_w960_h1367.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 911px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现场，记者还向医院工作人员了解到，目前医院所有孩子的治疗工作还在正常进行，工作人员表示：“我们在这里一天就会把孩子照顾好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EEC409AC07302BC2983469B117174A6BFBD0C84E_size1361_w960_h1410.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 940px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前报道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，北京嫣然天使儿童医院房租债务问题引发网络关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日晚，李亚鹏在社交平台发布一段名为《最后的面对》采访视频，详细解答了北京嫣然天使儿童医院因拖欠2000万租金而面临迁址甚至关停的经过与感想，视频发布后爆火，公众对李亚鹏的认知，也从“没有商业头脑”变成了“侠之大者”。大量网友涌入直播间支持李亚鹏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据李亚鹏描述，医院十年间共完成11000台唇腭裂手术，其中7000名患儿全额免费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FAFBAC5EC1C229521A5063478BB9330CBCF37EF5_size763_w1080_h1416.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 839px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2fkRLFymU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2fkRLFymU</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:39:14 GMT</pubDate><category>李亚鹏</category><category>租金</category><category>医院</category><category>患儿</category><category>房租</category><category>通州</category><category>爱心</category><category>沙特</category><category>共青城</category><category>都市</category></item><item><title>英媒警告：英国必须宣布独立于美国，否则将灭亡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3CCC6C77EB431CC9E5F70517435819B5A112E3E8_size37_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普想要获得丹麦自治领地格陵兰岛，并与欧洲多国打贸易战。此举引发欧洲舆论反思。英国《每日电讯报》1月18日发表题为《英国必须宣布独立于美国，否则将灭亡》的文章称，特朗普并非与他的前任们背道而驰，他只是在遵循自由主义的传统。文章作者是该报专栏作家提姆·斯坦利（Tim Stanley）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凤凰网“天下事”编译文章如下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普试图占领格陵兰岛的种种解释，表面上嘴说得通的莫过于总统患有老年痴呆症。如果是那样的话，何不干脆假装把格陵兰岛给他呢？把他送到某个看起来绿意盎然的地方，举行一场阅兵式，然后告诉他一切搞定了。老年痴呆症患者的幻想就此实现。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BF2B0847298F64240DBF6351D266C76698729B61_size364_w1292_h770.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 381px;&quot; alt=&quot;英媒警告：英国必须宣布独立于美国，否则将灭亡&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唉，形势远比这严重得多。特朗普并非疯了，他只是在延续美国一贯的作风，只不过这次更加粗俗、更加明目张胆。本周，我偶然读到加拿大哲学家乔治·格兰特（ George Grant）1965年出版的《国家的哀歌》（Lament for a Nation），这让我更加确信这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格兰特写作此书时，正值加拿大历史的转折点。1957年，加拿大选出了一位名叫约翰·迪芬贝克（John Diefenbaker）的保守党总理，他与奈杰尔·法拉奇（Nigel Farage），甚至与特朗普颇为相似：民粹主义者、民族主义者，并且极度反左。但当美国要求在加拿大领土上部署核武器时，迪芬贝克——出乎我的意料——拒绝了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为自己有权这样做，因为北约名义上是一个平等联盟——而且这样做是必要的，因为一旦加拿大成为导弹基地，所有独立外交政策的伪装都将不复存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商界和文化精英纷纷倒戈，最终将他赶下了台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的美国沐浴在肯尼迪的光环之下，被誉为现代性的化身：民族主义显得过时而古怪。格兰特认为，加拿大放弃核武器标志着经济和文化同化的最终阶段。一个如此高度融入美国模式的社会不仅缺乏资源，更重要的是，缺乏独立自主的想象力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当代欧洲亦是如此，美国企业在欧洲占据主导地位并从中牟利，却同时逃避了大量税负。例如，爱尔兰理所当然地谴责了特朗普对反对其侵略格陵兰岛的国家发动的关税战——然而，该国却以牺牲主权为代价，成为全球主义默许的典范。它拥抱自由市场（低企业税）和自由流动（大规模移民），结果是，都柏林表面上依然保留着爱尔兰特色——依然美丽——但房价高昂，并且深陷一场激烈的身份认同危机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B3147BEB2A3FF9DF520E7C93B2B8173DC6DFB9A1_size105_w688_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 405px;&quot; alt=&quot;英媒警告：英国必须宣布独立于美国，否则将灭亡&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些经济政策被其精英阶层辩称是现代国家建设的必要条件（“我们需要资金，我们需要工人”），而令人震惊的是，苏格兰民族党（SNP）也提议，如果苏格兰独立，就采取类似的措施。正如格兰特在1965年所观察到的，现代民族国家只有拥抱全球资本主义才能发展，但全球资本主义“意味着那些赋予民族主义实质的本土差异的消失”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，美国资本使我们所有人变得富有，但也使我们变成了美国的复制品。我确信，许多英国人极度不快乐，甚至精神失常，因为他们感觉自己不再是自己了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点在我们如今的言谈举止（糟糕透顶）和情感表达（过于频繁）中显而易见，但最明显的体现还是在我们的政治中——它脱离了我们真实的历史，完全是舶来品。身份政治起源于美国：当联邦特工在明尼苏达州枪杀一名抗议者（在我看来是谋杀）时，工党市长们却不得不写信支持明尼阿波利斯的民主党市长。为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，詹姆斯·克莱弗利（James Cleverly）声称他的英雄是里根，保守党用里根式的理想来兜售美好生活，而那份臭名昭著的詹里克备忘录——旨在策划他叛逃到改革党——将他描述为“镇上的新警长”。备忘录的作者甚至把“favorite”（最喜欢的人）拼错了，少了一个“u”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右翼智库人士认为，在欧盟之外，唯一的希望是与美国达成协议。就连英国首相斯塔默也接受了这种逻辑，并寻求在人工智能的未来监管方面达成一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们怀疑，尽管工党对马斯克深恶痛绝，但它永远不会封禁X，因为特朗普几乎肯定会实施制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不应该像一些尴尬的美国人那样，认为这位总统“不美国”，而应该认为他是史上最“美国”的总统，也就是说，他是终极自由主义者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党人和共和党人，即使在具体政策上存在分歧，也都源于自由主义的哲学传统，其根源在于对个人自由的热爱和对个人激情的释放。特朗普想要什么，他就会去实现。这就是自由主义的意义所在，而且它也已经影响了我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么在英国，婚姻和生育不再流行，教堂空空荡荡，而我们收视率最高的电视节目讲述的是叛徒为了钱杀害信徒的故事（“她演得太棒了，”他们说，仿佛人际关系是一场竞技运动）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果英国已经崩溃——最新数据显示，英国每年堕胎299,614例，其中40例是因为唇腭裂，这无疑是一个崩溃的国家——那是因为数百万人为了追求最大的自由和财富，牺牲了社会团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格兰特声称，迪芬贝克时代的旧加拿大与现在不同，因为它融合了英国托利党的家长式作风和法国天主教的伦理，后者认为“美德必须先于自由”。但这些都已不复存在，格兰特得出结论，它们的消亡是不可避免的，因为没有哪个国家能够抵挡美国的强大力量或个人主义的诱惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由主义的结局，即便不是世界政府，也是全世界看起来都一样。日本人圣诞节吃什么？肯德基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么我忧心忡忡地关注着格陵兰岛的贸易战，恐怕还会感到悲观。没错，我们必须抵制特朗普。这关乎尊严。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，除非我们欧洲人摆脱对美国的依赖——不仅是军事上、经济上，还有心理上——否则我们真的无法离开它，而且总是会屈服。它已经支配我们很久了；我们只是在那个曾经排挤投资的帝国突然开始吸纳投资之后才注意到这一点，而这种现象并非特朗普独有。拜登利用补贴和税收优惠将工作岗位从欧洲大陆迁回美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讽刺的是，美国确实存在其他更温和的政治传统，但欧洲人总是认为它们天真或危险，因为它们不会为我们的国防提供资金：共和党人中的自由意志主义者，民主党人中的社会主义者。要是我们当初选的是罗恩·保罗（Ron Paul）或伯尼·桑德斯（Bernie Sanders）当总统就好了。格陵兰岛就不会受到侵扰了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;英媒警告：英国必须宣布独立于美国，否则将灭亡&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2dkYbMX2T</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2dkYbMX2T</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:39:01 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>美国</category><category>加拿大</category><category>总统</category><category>自由主义</category><category>特朗普</category><category>核武器</category><category>工党</category><category>苏格兰</category><category>爱尔兰</category></item><item><title>国家统计局局长：回看这些年，中国经济面对的挑战从未缺席，但机遇始终相伴</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AEFDBB0ADED7E085627894C743759ABF9D214DFA_size364_w775_h436.png&quot; height=&quot;436&quot; width=&quot;775&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月19日，2025年中国经济发展“成绩单”出炉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家统计局数据显示，初步核算，2025年全年国内生产总值1401879亿元，按不变价格计算，比上年增长5.0%。居民收入增长与经济增长同步，全年全国居民人均可支配收入43377元，实际增长5.0%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”时期，我国经济总量实现“四连跳”，先后迈上了110万亿、120万亿、130万亿、140万亿元的新台阶，对世界经济增长的年均贡献率达到30%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年是“十五五”开局之年，我国发展站在了新起点上。当前全球经济增长动能不足和结构性变革交织，在这样的情况下，如何看待2026年的中国经济走势？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当日国新办举行的新闻发布会上，国家统计局局长康义回答政知见提问时指出，尽管外部环境变化影响加深，国内稳定发展面临挑战，但我国经济基础稳、优势多、韧性强、潜能大，长期向好的支撑条件和基本趋势没有改变，总体来看，机遇大于挑战，有利条件强于不利因素，2026年我国经济稳中向好有条件、有支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国经济是一片大海，不是一个小池塘，能够经受住风吹浪打甚至狂风骤雨的考验。大家回过头来想想，我们看看这些年，中国经济面对的挑战应该说是从未缺席，但机遇始终相伴。”康义说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DF4C9B54D0AC058CD8A87974C31BF1D9AF5C8C1_size456_w775_h541.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 446px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在持续约两个小时的发布会上，康义详细解读了中国经济保持稳定向好运行的“底气”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从发展基础看，“十四五”我国推动高质量发展取得扎实成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国五年经济增量超过36万亿元，研发经费投入强度提高0.44个百分点，经济实力、科技实力、综合国力都跃上了新台阶，发展家底更加殷实、发展空间更加广阔，为“十五五”厚植了优势、积攒了底气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康义指出，2025年的中国经济，“稳”是突出的特点，不仅有效化解外部环境变化的不利影响，更在风浪中稳住了发展的底盘、巩固了发展的根基。国内生产总值首次跃上140万亿元新台阶，比上年增长5.0%；城镇调查失业率平均值5.2%，就业保持总体稳定；货物贸易再创新高，外汇储备余额超过3.3万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于我国这样超大体量的经济体而言，在各种风险挑战交织的背景下，能够实现这样的稳定发展很不容易。”康义说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从发展态势看，2025年经济运行稳中有进为向好发展创造了有利条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年，尽管内外环境更加复杂，稳增长压力上升，但我们始终坚定不移走高质量发展道路，加快推进新旧动能转换，推动改革开放走深走实，经济呈现向优向好的发展势头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国规模以上高技术制造业增加值占规模以上工业增加值比重升到17.1%，最终消费支出、资本形成总额、货物和服务净出口对经济增长的贡献率分别是52.0%、15.3%、32.7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放持续深化，全国统一大市场建设纵深推进，民营经济促进法正式施行，综合整治“内卷式”竞争成效显现。CPI上涨0.8%，是2023年3月份以来最高涨幅，去年9月份以来，核心CPI连续4个月涨幅在1%以上。PPI同比降幅收窄，环比连续3个月上涨；制造业PMI和非制造业商务活动指数双双重回到扩张区间，人流、物流、信息流都保持着较快的增长态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南自由贸易港启动全岛封关运作，高水平对外开放迈出重要一步。2025年，我国货物进出口总额比上年增长3.8%，已成为150多个国家和地区的主要贸易伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民生保障有力有效，居民人均可支配收入与经济增长同步。按年平均汇率折算，我国人均GDP从2020年的10632美元提升到2025年的13953美元，已经连续3年超过了1.3万美元。养老、育幼、医疗等民生事业取得积极进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从发展动能看，新质生产力的培育和改革的红利效应也在持续显现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们处在新旧动能转换的攻坚期，一些传统行业和领域的增速确实是在放缓，但是新兴动能在积厚成势，有利于对冲下行压力，增强上行动力。”康义说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”时期，全社会研发经费投入年均增长10%，2025年基础研究经费占比达到7.08%，创历史新高，全球百强科技创新集群数量已连续3年位居世界第一。2024年，中国创新指数比2020年增长25.5%，其中创新环境、创新产出指数均增长33.8%；“三新”经济增加值占GDP比重已经升到18%；专利密集型产业增加值占GDP比重增至13.38%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人形机器人从登上春晚舞台，到亮相机器人运动会，再到”成建制“进入工厂，国产人工智能大模型快速发展、人工智能技术广泛应用、数字经济引领新质生产力大踏步发展。2025年，规模以上数字产品制造业增加值比上年增长9.3%，平均每天有4.5万辆新能源汽车下线，超过5亿件快递包裹寄送。高技术、高附加值产品也成为了出口增长主力，2025年高技术产品出口额比上年增长13.2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从发展支撑来看，更加积极有为的宏观政策将为经济平稳运行保驾护航。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康义指出，2025年我国经济能够在复杂环境中保持平稳增长，更加积极有为的宏观政策发挥了重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“两重”“两新”政策加力扩围，到《稳就业稳经济推动高质量发展的若干举措》出台，再到综合整治“内卷式”竞争等，扩需求、优供给、稳经济作用得到有效发挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费品以旧换新政策推动更多高品质耐用消费品进入居民生活，高效能等级家电、智能家居受到消费者青睐。在数码产品换新中，中高端机型占比较大。2025年末，我国每百户家庭家用汽车拥有量达到52.9辆，比上年末增加1.7辆。大规模设备更新政策促进产业升级步伐加快，带动相关行业产出较快增长。2025年，规模以上装备制造业增加值比上年增长9.2%，比上年加快1.5个百分点，占比提升到36.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全年社会消费品零售总额501202亿元，比上年增长3.7%。比2024年加快0.2个百分点，规模居全球零售市场前列，是经济增长的主动力和稳定锚。特别是服务零售额比上年增长5.5%，快于商品零售额1.7个百分点，近几个月以来增速逐月加快。2025年服务性消费支出占居民人均消费支出的比重是46.1%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年全年，以旧换新相关6类商品零售额比上年增长4.1%，比上年加快2个百分点，拉动社会消费品零售总额增长0.6个百分点；设备工器具购置投资增长11.8%，拉动投资增长1.8个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D2B51DF1E3A05401B7341E4B65049B8CF3B747B_size602_w775_h541.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 446px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国经济长期稳定发展是制度优势、市场优势、产业体系优势、人才资源优势等多种因素协同联动、系统集成形成强大合力的结果。”康义表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央经济工作会议明确提出，要坚持稳中求进、提质增效，发挥存量政策和增量政策集成效应，加大逆周期和跨周期调节力度。2026年是“十五五”开局之年，各方面将瞄准目标，狠抓重点工程项目落地实施，有助于形成推动发展的强大合力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，主要国际组织相继上调了对中国经济增长的预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康义指出，这表明国际社会对我国经济发展的前景看好。我们要坚定信心、保持定力，凝聚共识、修炼内功，强化创新驱动，深化改革开放，持续做强国内大循环，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，力促“十五五”开好局、起好步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：董鑫&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2eLmgtwzt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2eLmgtwzt</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:31:43 GMT</pubDate><category>中国经济</category><category>百分点</category><category>增加值</category><category>消费品</category><category>康义</category><category>经济</category><category>制造业</category><category>比重</category><category>零售额</category><category>规模</category></item><item><title>继纽约时报之后，泰晤士报也开始吹哨外星人了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8E1AA159AA88FA861F837259963E7B98AA77244E_size31_w634_h356.jpg&quot; height=&quot;356&quot; width=&quot;634&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天在两个选题之间犹豫。一个是统计局公布了数据，2025年中国出生人口降到792万，总人口比去年减少了339万。一个是关于外星人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照常理来说，肯定是写人口问题，这是最新的数据公布，值得解读。不过，在我研究另一条消息的重要性之后，我决定还是写写外星人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比一直都知道的人口问题，我更关心难得有讨论窗口出现的外星人问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，前英格兰银行（英国央行）的分析师Helen McCaw，给英格兰银行的行长安德鲁·贝利（Andrew Bailey）写信说，美国政府似乎正处于一个多年的解密和披露过程之中，会逐步公开关于“技术先进非人类智能”（technologically advanced non-human intelligence）存在的信息，这种智能体被认为是造成不明空中现象（UAPS，以前叫UFO）的责任方。她警告说，如果白宫做出正式宣布，并提供无人能争辩的明确证据，那么在几个小时内就可能出现彻底的金融不稳定，可能出现银行挤兑、暴动、抢购燃料或食物等混乱局面，同时支付系统崩溃，经济和社会秩序受到严重冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，即使概率很低，也需要做好准备，因为后果将是历史性的，而且不可逆转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发出警告的Helen McCaw并不是民科出身，而是剑桥毕业，曾在英国央行负责金融安全，现在从事财富管理相关工作。出于职业习惯，我查了下信息来源。结果这一查，心里顿时发毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这条消息不是来自某个UFO论坛，而是登上了1月17日泰晤士报的纸媒版面，独立报等一系列权威媒体也做了跟进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰晤士报这种级别的报纸，轻易不会刊登涉及外星人相关的报道。但是，泰晤士报这次偏偏就刊登了，还用了整整半版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4366CD8A317CADD05B5798B1058E3E5C2377F2CC_size181_w1080_h1032.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 611px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7AAA5A6A4335469CD987A490DA4F28CB5A409BC3_size108_w1080_h331.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 196px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当最保守的金融机构开始讨论最前卫的外星话题，这意味着什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人可能没意识到，金融系统并不是建立在钢筋水泥之上，而是建立在共识之上。你账户里的那串数字，本质是一张社会共同认可的借条。它之所以有价值，是因为绝大多数人默认，现有秩序会持续，规则不会突然失效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正让各国央行紧张的，并不是外星人本身，而是一种更危险的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果有一天，一个被官方确认但又无法迅速解释的存在突然出现，那么第一时间崩塌的，很可能不是物理书上刊载的理论，而是人们对未来的判断。人们开始怀疑，过去所有基于现有世界观建立的定价模型，还算不算数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融市场最怕的不是坏消息，而是不知道该如何消化的消息。一旦风险无法被用价格框定，那么市场的本能反应只有一个，撤退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种撤退，会体现在一些最原始的行为上，比如提取存款，抛售资产，转向任何看得见摸得着的东西，比如黄金白银，或者比特币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把时间线拉长，会发现这类看似荒诞的讨论，并不是突然冒出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，纽约时报的一篇报道，首次让世人知道了美国先进航空航天器威胁识别项目（AATIP）的存在。当时，该项目已诞生十年，主要负责调查来自五角大楼的UFO相关报告。纽约时报的这篇文章的消息源，包括物理学家哈罗德·普索夫（Harold Puthoff）和前美国国防部负责情报事务的副助理部长克里斯托弗·梅隆（Christopher Mellon）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025 年，有一部美国纪录片在Amazon Prime Video 上映，同时创造了这个平台同类型的观看纪录。这部纪录片名为“揭秘时代”，由丹·法拉执导并制作，汇集了 34 名现任和前任美国政府、军方和情报部门内部人士，包括美国国务卿鲁比奥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位导演曾与斯皮尔伯格合作过《头号玩家》等片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;纪录片中最具爆炸性的证词来自国务卿鲁比奥。他在片中表示，UFO的这些报告让他夜不能寐。“我们曾多次在进出受限的核设施上空空域发现物体运行，而且那些东西不属于我们人类。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C48211A959ED23557092015447E082BF2BD988DB_size284_w723_h415.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 367px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府不明空中现象特别工作组的前负责人杰伊·斯特拉顿在片中表示：&lt;strong&gt;“我亲眼见过非人类的飞行器和非人类生物。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部纪录片声称，80 年来，非人类智慧生命一直被掩盖，主要国家之间为了对回收技术进行逆向工程而展开军备竞赛。片中出现的这些人士，无一例外地全都作证声明：地球上确实出现过来自外星球的飞行器，有些上面还存在着外星生物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不得不秘密地制作这部电影，期间面临了许多困难，因为有些人更希望这部电影不存在。”导演法拉表示，“这是美国政府历史上规模最大的虚假信息宣传活动，而我采访的每一位高级别受访者都认为（隐瞒UFO信息）是不对的。”他向福克斯新闻表示，由于吹哨人的帮助，资深国会议员和行政部门高级官员已得知真相。“我采访的每个人都极具可信度，且明确表示，其真实性已不再是问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法拉说，电影中颇有威望的军情官员表示，他们不仅见过这些飞行器，还见过被回收的非人类尸体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F5C1D3F3D6B2956D03ADCBFB8E8E02CF087F552_size65_w1080_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章本意不在探讨外星人是否存在，以上只是你需要了解的背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从美国纪录片到纽约时报、泰晤士报，这些公共媒体的介入，在客观上已经产生了一个效果，那就是让原本不可讨论的事情，进入了公共认知的缓冲区。这种&lt;strong&gt;情况，&lt;/strong&gt;在传播学中，被称为“议题窗口打开”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么一家拥有数百年历史、最保守的主流媒体会刊登这种消息？ 为什么美国纪录片能采访到这么多重磅人士？如果你仔细思考，会发现这种脱敏过程和疫情暴发前后的社会心理变化非常相似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种类比并非随口胡诌，而是基于&lt;strong&gt;传播学中的“奥弗顿窗”（Overton Window）理论&lt;/strong&gt;以及社会心理学在重大公共卫生事件中的实证观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2019年12月之前，全球性瘟疫导致停工停学、封锁边境，只存在于好莱坞灾难片中。即便有专家警告，大众也觉得那是杞人忧天。想想自己，是不是也这么认为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们回忆一下，2020年最初几个月，很多国家最初只把疫情视为流感或远方的麻烦，直到世卫组织和各国政府正式宣布大流行，全世界民众才慌了手脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那两三年，各国官方对病毒严重性、传染方式、口罩有效性的口径，也都是阶梯式调整的。这种缓慢调整，其实是在给社会心理缓冲期。社会心理学认为，面对毁灭性的真相，一次性公布会导致系统性瘫痪，即认知休克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去80年，关于外星人和UFO的信息披露，也是遵循类似方法。但从2017年纽约时报披露五角大楼UAP调查项目，到现在的泰晤士报半版报道，这个话题正在强行挤入主流社会的严肃讨论区。和疫情相比，这种&lt;strong&gt;议题窗口的平移&lt;/strong&gt;，路径完全一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从承认“有拍到的不明现象”到承认“那是实物”，再到承认“非人类智能”，最后由分析师谈论银行预案。这种&lt;strong&gt;阶梯式的信息释放&lt;/strong&gt;，目的就是为了让大众在官宣那天不至于惊恐到把邻居打死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能让全人类颤栗的灾难，不外乎两种，一种是全球瘟疫，这已经发生过，另一种是外星人来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经历过疫情的我们，现在再面对外星人来了的问题，还会嘲笑这个话题的荒谬吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回到外星人来了对金融系统的冲击。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各国央行系统的工作方式，从来不是判断真伪，那不是金融机构要做的事情，他们要做的是管理后果。不管外星人存在的概率有多低，只要一旦发生，就不可逆，所以必须提前考虑。疫情之前，全球同样低估过极小概率事件的连锁反应，代价已经足够沉重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把这些线索放在一起看，就不难理解为什么会有人在央行层面提出这种听起来离谱的预警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们今天的世界高度金融化，高度互联，高度依赖信任传导。效率极高，但缓冲带很小。任何足以撼动人类对自身位置认知的信息，都会被放大成金融层面的风险事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是在当下这个阶段，全球资本本就处在高度集中、缺乏去向的状态。传统实业回报低、周期长，新能源和生物医药透支了未来，AI几乎成了唯一还能承载预期的叙事。一旦这种叙事本身遭遇更高维度的不确定性，市场的情绪反应只会更激烈，而不会更理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道理很简单，如果外星技术能瞬间抹除物理边界和资源稀缺性，那么建立在土地、劳动力、税收之上的各国法币，本质上就是一张无法兑现的废纸。法币制度建立在人类政府对资源的绝对分配权上。一旦证实有地外技术，如无限能源、跨维度航行，现有的石油本位、算力本位将瞬间失效。在这种认知冲击下，资金涌向黄金白银或比特币，就很容易理解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在写这篇文章之前，我已经在我的知识星球和用户群，和星友们做了一些讨论。有人问，面对这种事情，我们普通人能做什么准备呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实，面对这种层级的变量，个人能做的事情很有限。但有一点是确定的，一旦黑犀牛出现，最危险的是情绪被裹挟。前几年的疫情，我们还记忆犹新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果那一天真的出现，如果特朗普或未来的美国总统出来在电视直播中宣布确实存在外星人，这种级别的信息冲击，第一波损失最大的，一定不是毫无准备的人，而是在混乱中被群体性情绪裹着走的人。抢盐抢口罩，这些我们都经历过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，最重要的一定是心理建设，不要参与群体性恐慌。具体的，可以参照疫情期间的应对方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，还可以观察像马斯克、扎克伯格或顶级财富管理机构的资产配置。如果他们开始大规模转向地外资源开发或地下堡垒建设，这时普通人就要警觉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实扎克伯格早已在夏威夷大肆买地建地堡。这些年，他陆续投入了近3亿美元，建造了一个军用级别的地末日地堡。虽然小扎在一年多以前接受彭博社采访时矢口否认，称那只是一个小庇护所，就像地下室一样。但更多爆料显示，这个末日地堡&lt;strong&gt;不仅面积很大，还配套了能源和供水系统，目标就是实现长期自给自足&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是不是知道了什么我们不知道的东西？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DAB39333247D0E3E853C35BB242D2B4987EF66CF_size207_w764_h396.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 331px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的星友群在讨论这个话题时，有个朋友在群里推荐了一位叫米兰·塞尔柯维奇的物理学家的文章，里面有句话是这么说的：在人类最大、最古老的谜题面前，人类最顽固的本性正在展露无疑。我们应该正视自己被赋予的那种平凡性。只有这样，死一般的寂静才会被打破，宇宙才会不再沉默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章，我实在不知道如何写一个有力量有希望的结尾。我用我发在群里的一句话和大家共勉吧——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜佛也好，祈祷上帝也罢，最终指向的不是向谁跪拜，而是向内鞠躬，向那个在一切表象之下，既渺小又无限的自己，以及那个包容一切的未知，同时深深鞠躬。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2dRyN00IB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2dRyN00IB</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:28:52 GMT</pubDate><category>外星人</category><category>疫情</category><category>纪录片</category><category>美国政府</category><category>纽约时报</category><category>泰晤士报</category><category>星球</category><category>黄金白银</category><category>英国央行</category><category>美国国防部</category></item><item><title>神二十返回舱直立着陆，航天员专门加装新装置，“超长待机”270天破纪录</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/52F81C97A542751FB776EE2A7F43D2C5151BCDD3_size489_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月19日上午，神舟二十号飞船返回舱在东风着陆场成功着陆。经现场检查确认，神舟二十号飞船返回舱外观总体正常，舱内下行物品状态良好，神舟二十号飞船返回任务取得圆满成功。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D65177ED158A177F4B813943A036A3260C12A35B_size66_w1280_h730.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 365px;&quot; alt=&quot;Screenshot_2026-01-19-11-39-17-99_e337a9b429b16e6.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;神舟二十号飞船返回舱着陆后的画面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，神舟二十号飞船于2025年4月24日发射升空，总计在轨时间达到270天，打破了我国载人飞船在轨时长的纪录，验证了飞船在轨停靠9个月的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场画面显示，与以往载人返回时大多呈侧立状态不同，神舟二十号飞船返回舱着陆时则呈直立状态，这是神舟系列飞船继神舟六号、神舟十三号后，第三次以直立状态着陆。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9586F659B88483BC0D860C0A01760664710D23C2_size70_w1280_h731.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 365px;&quot; alt=&quot;f474a7871d77a219bb113440e834e255.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年11月14日，神舟二十一号飞船返回舱着陆后的画面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，返回舱着陆姿势与切伞时间、风速、着陆地面的倾斜程度和软硬程度等因素有关，不管是直立还是倾斜姿态着陆都是正常的。通常来讲，倾斜着陆的好处是航天员自主出舱比较方便，垂直着陆需要营救队员使用专门的出舱辅助设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据央视新闻报道，在神20返回地球之前，为降低神舟二十号飞船返回风险，神舟二十一号航天员乘组于2025年12月9日利用出舱活动机会，在舱外使用高清相机对神舟二十号飞船返回舱舷窗进行了近距离拍摄，进一步确认了返回舱舷窗裂纹的状态。此外，前期结合神舟二十二号飞船应急发射，加紧研制并上行了舷窗裂纹处置装置，由航天员在神舟二十号飞船舱内进行安装，有效提高了飞船在返回过程中的防热和密封能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，接替承担滚动备份任务的神舟二十三号飞船已运抵酒泉卫星发射中心，长征二号F遥二十三运载火箭即将出厂启运。截至此次神舟二十号飞船返回，本次中国空间站太空应急行动主要任务全部圆满完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻综合报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2dkYbMX2p</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2dkYbMX2p</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:28:01 GMT</pubDate><category>神舟</category><category>飞船</category><category>航天员</category><category>舷窗</category><category>画面</category><category>裂纹</category><category>出舱</category><category>极目</category></item><item><title>山东人已经把小吃车打造成末日堡垒了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B8C2C3125E2F5A0AB172674707EC180A9727E80C_size603_w719_h405.png&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;719&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一次见山东异形餐车觉得惊讶很正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟不是每天都能看到有人把一室两厅开到路面上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不是人家非想占机动车道，同一赛道上，能和10米长大餐车有一比的只有13米的半挂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见着山东异形餐车才明白，末世小说主角重生以后，找基地囤物资纯属白折腾，不如直接订购一个山东异形小吃车，能保后半辈子色香味俱全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/26D4E300ABDBB0B558AADFD0D1822924B4EC7152_size2115_w379_h639.gif&quot; style=&quot; width: 379px; height: 639px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都见过移动小吃车，但很少有人见过这样的移动小吃街。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是轻松上路随时开餐，是真真正正有非常坚实群众基础的人民食堂；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是城管来了可以直接cos公交车开走，是山东人的移动城堡，是哪怕真让城管收走了都不知道该停哪，是“这么大店还能跑了不成？”问题终极解法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实生活里很少能见到与之抗衡的移动空间，唯一能跟它过两招的是《红色警戒》里的基地车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看得出来，山东人已经把餐饮层面琢磨透了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1E79CE2894F2DF6F31AB43AB3472CCBBA06B74C2_size502_w1080_h343.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 203px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8F2D5F355E1AC4A1AAAEA7AC54F71B0A22BB962E_size30_w1080_h335.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 198px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;山东人，手搓小吃车界的极品灵根&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东异形小吃车，相当于餐饮界的卷王加优绩生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的小吃街没什么可逛的，十条有九条都是被奶茶、臭豆腐、烤冷面和大鱿鱼瓜分的餐饮洼地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择在哪家吃饭大概率都是看谁家排队多，尤其口味没什么明显优势的前提下，大家基本都挑粗看下来印象最深刻的买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东异形小吃车在这个赛道迎来了自己的展示空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;规模大从来不是异形小吃车的唯一卖点，有的厂家从设计之初打的就是“地标建筑”主意。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FAC0E06C6EA1C115E91A0CEE03ADCDAAA4BF936D_size626_w720_h883.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 784px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东在生产小吃车层面基本走两个路线：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极度花哨，或极度实用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;花哨派的小吃车，设计原理就是一切意想不到东西，都有机会等比放大，成为小吃摊大厨的创业载体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能在富士相机炸鸡柳，也能在放大版电视机里卖烤串并打上横幅“上过电视的本地知名美食”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大茶缸里卖奶茶，主打经济实惠量大管饱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/12842695AB78DF4F2C525F52ED5B7B73F547A056_size694_w720_h918.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 816px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去老供销社估计都没收录过这么多老式复古收音机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喜欢忆往昔的复古70、80后也没想到，人到中年能在一条小吃街上找到自己的灵魂归处。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/650F23EA38CB13A87C6BDDED15DE20D82936FFC3_size4801_w361_h639.gif&quot; style=&quot; width: 361px; height: 639px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手提袋、咖啡杯这种现代工业制品相比之下有点过于常规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往商家早期作品翻翻就不意外，最早人家是在商场里破土动工建火车的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F53A7A8C0A05D08366AD5D287F72908BA2410CE6_size878_w720_h1216.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1080px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实用型的小吃车，也并没有按照既定的轨道发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们过去说一个小吃车实用，充其量也就是在小吃车边支几个简易小桌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东异形小吃车的狠毒之处，在于不仅考虑到了食客，还贴心照顾到了各位创业者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别管天冷天热还是刮风下雨，餐车里都能让你稳稳当当吃上一顿饭，冷了关窗，热了内配小风扇，餐车里的实际实用面积比我家还大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;躲避城管也不怕顾客逃单，冲进驾驶室一打方向盘，连人带车加上锅碗瓢盆都能快速且顺利的转移到安全区域。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/987ED46992CB3D9847F956BB7C2D582C327E40CE_size734_w896_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 514px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生产厂家也从没拘泥于餐车的规格，有10米的打底，就也做出12米和13米长的餐车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果长度受限，大可以在层数上扩建。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双层烧烤巴士应声问世，二层还贴心做上比人高的钢铁围栏，以防哪位食客喝多了兴奋之余激动跳车。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CB16199ABE1218A6F2D68A592960E49995AD7BFB_size869_w720_h1161.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1032px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本着专业的事交给专业的人来办，偶尔也能在小吃车厂家的主页看到一些冲破餐饮行业的案例，连服装和纹绣都有了开车出摊的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;异形小吃车制造商的另一专业度体现，就是除了小吃车外也包揽“可活动灵棚”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/63BFD05A02219975307D236726B748F5F052D694_size1075_w720_h1028.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 913px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东人在手搓小吃车层面，基本已经做到了行业顶尖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夏天做敞篷，冬天做保温，升级款带空调带发电机带烧饼炉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想定制异形小吃车别问“有没有”，只需要问“能不能”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别说给你量身打造一个小吃车，就是想下乡办个包桌流水宴的车型也是说建就建。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/66A404545E8D2855D26C5F6A5F2A81480595A417_size949_w623_h1280.png&quot; style=&quot; width: 623px; height: 1280px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在观看批量山东异形小吃车的花活上，也能看出，山东人对于餐饮界发展的可能性，有极其超脱的想象力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厂家在造一个小吃车之前，总要设想一下实际的应用场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对摊主来说，小吃车经营难度，可分为“基础、中等、困难”三个档位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们哪怕没干过餐饮，也多少玩过《沙威玛传奇》和《飞机大厨》，在游戏里忙着卷饼，就忙不过来炸薯条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，小吃车每增加一个SKU，都会给整条后厨动线上的压力增加一重。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3525A5EDD227DD636CFDCA346EDBC67E87D76C0_size1190_w1014_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 454px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能造出这么大且这么复杂的小吃车，就足够说明山东人对餐饮从业者预设的承接能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗压能力顶级、眼勤手勤、精通各项小吃配方，是做十米长餐车掌舵人的基本条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有需求就有市场的上游，是有市场就有新创造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转眼异形小吃车已经从山东飞往全国。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EE34B1A87EF01EDA959C29FC31505924628DBEF6_size888_w720_h990.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 880px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/85540448084ED9D636B0924DEF8A72331E4F8218_size28_w1080_h335.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 198px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;鲁地美食体系，盛产概念神&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东人在餐饮层面，算是当之无愧的概念神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;概念神的本意，是触发一定条件后必然会达成某种结果。套用在山东人做餐饮上，就是凡经山东力量创造、改良、发散过的餐饮体系，到别的地方势必会引起一场地动山摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;异形小吃车是这样，今年冬天撼动全东北人夜生活的馄饨酒馆也是。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/65D2FBFDC5DA98A75A4DAEBC9B7ACB30B587F6D0_size888_w720_h1167.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1037px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在东北遍地开花的馄饨酒馆，算是一股说不清道不明的创业风口，各个前缀名的馄饨酒馆已经连成主题一条街。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切发生的太过迅速，大有让本地人抬不起头，外地人大看笑话的势头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想回东北老家给他们挨个儿拉电闸，都分不清这一举动究竟是搅局还是助兴。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3266579099A6AF7242D0AB37282745ADC87F8515_size4020_w377_h639.gif&quot; style=&quot; width: 377px; height: 639px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去有句老话叫“投资不过山海关”，今天看来也不尽然，眼看着这道关卡愣是让山东餐饮闯进去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馄饨酒馆的1.0形态本身也是小吃摊，是山东野馄饨的升级版，山东人的深夜食堂。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F216FA5A9819954900C8BF4ED925879FBDE55A96_size683_w720_h830.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 737px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“市井”和“即食”概念盛行的山东，野馄饨吃的就是在非固定场所的烟火民间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但餐饮概念神绝对不会偏居一隅，一个点子，转眼就以加盟连锁的形式蔓延扩散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕非餐饮人士，也能看出一条街上开8、9家同质化餐饮，实在算不上什么良性的餐饮架构，竞争的本质也从来不是盲目的内卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和开遍奶茶的“渴死人一条街”不同，先不说运营成本、翻台率、毛利率，首先馄饨酒馆的客群就相对刁钻，其次猎奇消费过后还能有多少存余就是个大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在过去一整年里，有反复追更@勇哥餐饮创业的习惯，看过足够多的“360度转一圈”，就能发现山东是很多加盟连锁的重灾区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/30A0A8A8AC1BB98991A8F7557184DB9A1289CBD5_size354_w720_h949.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 843px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东餐饮概念神有自己闪光点，也肯定会存在一体两面性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加盟连锁有财富故事，也有造出“复制财富故事”的速成班，相信哪个项目，在哪个项目上砸钱，全靠取经人自己甄别筛选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新手创业的经典开局，就是不知名公众人物代言+重装修高加盟费+总部山东济南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基本可以预定下一个月的“那就好好告个别吧。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/954C59DEDFB28E90325B7799F439344843D067A1_size574_w720_h1024.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 910px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像山东的连锁加盟领域有自己的从夯到拉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;干不好，是赔了几十万还不把蜜雪冰城放在眼里的宝妈奶茶；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;干好了，也能是超意兴和杨铭宇黄焖鸡，和近几年商场顶楼的标配新秀龍歌自助小火锅。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2AB4192FE5C6A895982ABDA47568F2F14EA7FEEB_size829_w720_h823.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 731px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网时代，山东人在做餐饮上懂得制造流量，更懂得怎么借助流量，这种思想保守传统，却又很会做生意的精明劲儿，让山东人有了“北方人自己的广东人”的美誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了近几年里，第一个掀起“美食带动旅游地”的地方就是山东淄博。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是单用一顿烧烤之力，撬动地方产业链、文旅、体验经济的现象级范例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带来的震动深远程度，就是到今天无论你在哪个城市，都有很大概率看到开到外地的淄博烧烤。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0D254EE13CA6172FBA96D59AFC2599A242572CA1_size1043_w720_h896.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 796px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成功个案之外，在能表明趋势的宏观数据上，山东力量的餐饮权威也有所体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年山东省以3995亿元餐饮规模，成为中国餐饮第一大省，并多年里一直压广东一头。一饮一食的原材料供给上，前有寿光蔬菜压阵，后期发展起赤藓糖醇的最大生产地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能在餐饮上大展拳脚山东也是有文化根基的，毕竟有“川鲁淮粤”的底子在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东人做餐饮脑子灵，很大原因是展露了与时俱进的姿态。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0F9483C932827629DA61AD0484CC2686C62CCDB5_size60_w907_h875.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 617px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个概念听起来空泛，但细数一下山东概念神从不在任何一场浪潮里落伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地摊经济来了山东人开始生产异形小吃车；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创业时代有一批发源于山东的加盟连锁；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在抓就业的时期，山东蓝翔作为职业技术学院，本身也是培养厨师的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;久远记忆中，广告里唐国强说广告词时，背景里同时有一群人在煎炒烹炸。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F7E28C873C5B56DBA43FB36B6D3CFCAF8ED2D4E4_size712_w1080_h554.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 328px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在互联网时代，能火起来的餐饮品牌和单品，都带都一种“生活朴素智慧”感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个靠农业、工业连年顶进全国GDP前三大省中，让本土人格外青睐实在、抗饿、高效率解决的饮食需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如煎饼卷大葱，馒头，超意兴快餐免费供应的苞米面粥，晚上收工在路边吃的野馄饨，包括淄博烧烤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都是实用主义胜利法的味道，加真诚实在的内核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拆解过后也不难理解，为什么能从山东走出的餐饮基本都自带一定流量密码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说玄点是概念神，通俗点就是方法论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些成功案例都遵循同一个综合体公式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有吃饱的实际功能，有创业的社会需求，以及寻求慰藉、认同的情感刚需，哪怕是在馄饨酒馆站桌上尝试求偶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外地疯狂入股的普通人，订购异形小吃车、奔向总部学习加盟的创业者。也都是想通过研习这些餐饮快车道的表象，在快时代求得自己需求的对应解药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 白案开工&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设计/视觉 &lt;strong&gt;Lvv&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2e6Xqmh82</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2e6Xqmh82</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:25:21 GMT</pubDate><category>小吃</category><category>餐饮</category><category>山东</category><category>山东人</category><category>异形</category><category>餐车</category><category>酒馆</category><category>奶茶</category><category>概念</category><category>流量</category></item><item><title>利好来了，五部门联合发布</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/67EA591EB643341F5C894A0599BAB4963D79B130_size219_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中国基金报记者 李智&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重磅文件发布，事关零碳工厂建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，工业和信息化部、国家发展改革委、生态环境部、国务院国资委、国家能源局联合印发《关于开展零碳工厂建设工作的指导意见》（以下简称《指导意见》），深挖工业和信息化领域节能降碳潜力，带动重点行业领域减碳增效和绿色低碳转型，培育发展新质生产力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/830E1D69A8109C1F8CF8EA4438811C1BBB93994C_size176_w1080_h708.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 419px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《指导意见》提出，零碳工厂建设遵循因业施策、系统推进，创新驱动、技术赋能，应减尽减、持续提升，统一规范、公开透明等四方面原则。将实施分阶段梯度培育，优先选择脱碳需求迫切、能源消费以电力为主、脱碳难度相对较小的行业先行探索，逐步完善相关规划设计、能源供应、工艺技术、管理运营和商业模式，待条件成熟后再向碳排放量强度高、脱碳难度大的行业逐步推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《指导意见》明确，2026年起，遴选一批零碳工厂，做好标杆引领。到2027年，在汽车、锂电池、光伏、电子电器、轻工、机械、算力设施等行业领域，培育建设一批零碳工厂。到2030年，逐步拓展至钢铁、有色金属、石化化工、建材、纺织等行业领域，探索传统高载能产业脱碳新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《指导意见》详细介绍了零碳工厂的建设路径：一是健全碳排放核算管理体系，实现科学算碳；二是加快用能结构绿色低碳转型，提升可再生能源利用和电气化水平，实现源头减碳；三是提升能源利用效率，加快技术改造和设备更新，实现过程脱碳；四是开展重点产品碳足迹分析，带动全产业链上下游落实节能降碳措施，实现协同降碳；五是提升数字化智能化水平，开展能耗与碳排放数据的精准化计量和精细化管控，实现智能控碳；六是开展碳抵销和信息披露，实现零碳排放并持续改进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业和信息化部节能与综合利用司负责同志强调，零碳工厂不是绝对的“零”二氧化碳排放，而是在当前技术经济条件允许下，实现应减尽减并持续改进提升，保持工厂二氧化碳排放最低。零碳工厂作为绿色低碳、高质量发展的一种新模式、新形态，强调通过技术创新、结构调整和管理优化等系统减排措施，充分挖掘减排潜力，实现厂区内二氧化碳排放的持续降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《指导意见》的发布，对于推动工业企业生产技术变革和生产方式优化重构、大幅降低碳排放、做强绿色制造业、发展绿色生产力具有重要意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下为全文：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;关于开展零碳工厂建设工作的指导意见&lt;/p&gt;&lt;p&gt;零碳工厂建设是指通过技术创新、结构调整和管理优化等减排措施，实现厂区内二氧化碳排放的持续降低、逐步趋向于近零的过程。贯彻落实党中央、国务院决策部署，引导工业企业试点建设零碳工厂，带动行业减碳增效和绿色低碳转型，对于因地制宜培育发展新质生产力，更好统筹高质量发展和高水平保护，支撑实现碳达峰碳中和目标具有重要意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、总体要求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平生态文明思想，全面贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，全面落实全国新型工业化推进大会部署，以全产业链提质增效升级和绿色低碳转型为主线，坚持因业施策、创新引领、稳妥有序，强化政策牵引、标准供给和市场驱动，加快绿色能源与现代制造深度融合，加快科技创新与产业创新深度融合，加快绿色化与智能化深度融合，推动工业企业生产技术变革和生产方式优化重构，大幅降低碳排放，做强绿色制造业，发展绿色生产力，构筑产业高质量发展新优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;零碳工厂建设遵循以下原则：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因业施策，系统推进。立足区域实际和行业特点，科学规划能源、资源、生产、运营、管理等全过程各环节，带动产业链上下游协同，持续提升能源资源产出效率，稳妥有序推进低碳转型升级，实现智能化、绿色化、融合化发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创新驱动，技术赋能。加快清洁能源技术、低碳技术、数字技术等系统集成和耦合应用，推动基础前沿和颠覆性技术研发攻关和成熟适用技术推广应用和迭代升级，通过技术创新和模式创新提升市场竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应减尽减，持续提升。构建以可再生能源为核心的工厂用能体系、以低碳化为特征的生产工艺、以智能化为支撑的管理服务体系，加强二氧化碳排放总量和强度控制，实现应减尽减，持续提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统一规范，公开透明。采用已发布的国家、行业温室气体排放核算标准或国际标准、国际通用方法学，编制碳排放清单报告并及时披露。充分利用物联网、大数据等数字化技术，确保相关数据统一、透明且可追溯、可验证，具有可比性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、主要目标&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实施分阶段梯度培育，优先选择脱碳需求迫切、能源消费以电力为主、脱碳难度相对较小的行业先行探索，逐步完善相关规划设计、能源供应、工艺技术、管理运营和商业模式，待条件成熟后再向碳排放量强度高、脱碳难度大的行业逐步推进。2026年起，遴选一批零碳工厂，做好标杆引领。到2027年，在汽车、锂电池、光伏、电子电器、轻工、机械、算力设施等行业领域，培育建设一批零碳工厂，初步构建涵盖能源供应、技术研发、标准制定、金融支持等的零碳工厂建设产业生态，有效适应国际贸易规则，增强产业低碳竞争优势。到2030年，将零碳工厂建设逐步拓展至钢铁、有色金属、石化化工、建材、纺织等行业领域，探索传统高载能产业脱碳新路径，推广零碳工厂设计、融资、改造、管理等综合服务模式和系统解决方案，大幅提升产品全生命周期和全产业链管理能力，实现工厂碳排放的稳步下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、建设路径&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）健全碳排放核算管理体系，实现科学算碳。建立二氧化碳排放核算体系，识别并量化二氧化碳的排放和清除，为零碳工厂建设提供准确、及时、可追溯的数据支撑。核算边界包括工厂生产经营活动产生的二氧化碳直接排放（包括燃料燃烧、过程排放等）和间接排放（包括外购电力、热力等），鼓励开展重点工业产品二氧化碳排放核算。已纳入全国碳排放权交易市场的企业核算方法采用全国碳排放权交易市场相关行业技术规范，其他企业核算方法采用《工业企业温室气体排放核算和报告通则》（GB/T 32150）及细分行业相关国家标准（GB/T 32151），或国际通用的相关温室气体核算标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）加快用能结构绿色低碳转型，实现源头减碳。在保障能源电力安全供应的前提下，鼓励工厂实现零碳电力、热力、氢能和燃料供应，因地制宜开发利用分布式光伏、分&lt;/p&gt;&lt;p&gt;散式风电、生物质发电等，探索开展绿电直连，提高可再生能源使用比例。鼓励有条件的工厂建设工业绿色微电网，一体化应用光伏、风电、余热回收以及新型储能、高效热泵等，实现多能高效互补利用。积极发展绿色氢氨醇等一体化项目，推进工业副产氢、可再生能源制氢等清洁低碳氢应用。推广电锅炉、电窑炉、电加热、超低排放生物质锅炉等技术和燃煤自备锅炉替代，加快推进内部作业车辆和机械新能源更新改造，提升电气化水平和可再生能源供热（制冷）比例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）大幅提升能源利用效率，实现过程脱碳。聚焦生产过程系统性优化，协同推进能效提升与工艺流程脱碳。持续开展节能降碳诊断、技术改造和设备更新，健全节能降碳管理制度。工厂单位产品、工序能耗应达到相关行业强制性能耗限额国家标准的1级或先进值，以及《工业重点领域能效标杆水平和基准水平》的能效标杆水平。提高通用设备能效水平，电机、变压器、空压机、风机、泵等达到相关设备产品强制性能效国家标准的1级及以上水平，以及《重点用能产品设备能效先进水平、节能水平和准入水平》的先进水平，并通过管理优化实现设备高效运行。鼓励工厂开展节能降碳新型材料、零碳制造工艺流程再造、二氧化碳捕集、转化、利用与封存等前沿技术攻关，开展低碳零碳、再生原料替代，废弃物减量、高效回收和综合利用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）开展重点产品碳足迹分析，带动全产业链协同降碳。积极推行零碳供应链管理，采购绿色低碳产品、采用绿色低碳物流，提升清洁运输比例，带动产业链上下游落实节能降碳措施和协同降碳。鼓励采用《温室气体 产品碳足迹量化要求和指南》（GB/T 24067）等相关国家标准或行业标准、工业和信息化部等部门推荐的团体标准，开展产品碳足迹分析，识别产品全生命周期重点碳排放环节，并根据核算结果持续改善产品碳足迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）提升数字化智能化水平，实现智能控碳。落实《工业企业和园区数字化能碳管理中心建设指南》，采用工业互联网、物联网、大数据等技术，建设运营数字化能碳管理中心，实现能耗与碳排放数据精准化计量、精细化管控、智能化决策与可视化呈现。鼓励工厂加强新一代信息技术应用，加快工业操作系统更新替代，采用人工智能、大数据、区块链、数字孪生等数字化技术，对生产全流程进行精准建模，预测运行状态，优化工艺参数，提升生产制造、质量管理、物流运输、销售服务、溯源管理等各环节数字化智能化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）开展碳抵销和信息披露，实现零碳并持续改进。工厂在完成充分自主减排、“降无可降”的基础上，待减的二氧化碳排放可以通过跨境碳交易等方式进行抵销，实现并保持工厂二氧化碳的趋零排放。支持开展绿电绿证交易，进一步提升绿色电力消费比例。鼓励工厂定期发布可持续发展报告，环境、社会和公司治理（ESG）报告，零碳工厂建设报告等，公开披露碳排放、产品碳足迹信息和零碳工厂建设情况，证实零碳工厂预期效果和绩效并持续改进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、工作要求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）强化组织实施。各地区工业和信息化主管部门可结合实际，会同本地区发展改革委、生态环境、市场监管、能源等主管部门制定当地零碳工厂建设具体实施方案，梯次有序推进零碳工厂培育建设工作。坚持规范可比、重点突出、特色鲜明，鼓励政府、企业、市场等多主体协同创新，探索零碳工厂建设的有效模式。强化指导服务，协调解决实施中遇到的困难问题，及时优化有关任务举措，利用多种政策手段支持零碳工厂建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）完善标准体系。充分发挥标准对零碳工厂建设的基础支撑和规范引领作用，研究制定零碳工厂通用要求等基础通用标准，为零碳工厂管理和成效评估等提供科学、合理、可操作的技术依据。研究分行业零碳工厂建设指南与评价导则，加强与全球品牌企业所采纳的企业净零排放承诺、企业碳中和目标等标准的衔接。加快制定针对行业/企业、工序/单元、产品、项目等层面的温室气体排放核算标准和技术方法指南，企业温室气体信息披露、产品碳足迹信息披露等相关标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）推广节能降碳综合服务。鼓励相关行业协会、研究院所、服务机构等发挥自身优势，开展科技成果转化、技术推广、供需对接、标准研制、教育培训、国际合作等公共服务，积极为工业企业提供碳排放数据核算、碳排放水平评价，节能降碳计量测试、咨询诊断、改造托管，投融资信息对接等市场化服务。培养引进既懂国际规则又懂碳达峰碳中和的复合型人才，加强国际交流与合作。逐步健全绿色低碳转型市场化机制，推动零碳工厂建设在绿色消费、绿色贸易、绿色金融等领域中的应用，激发工业企业降低碳排放和绿色低碳发展的内生动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：格林&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：王玥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制作：舰长&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：陈思扬&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2dRyN00I5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2dRyN00I5</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:23:56 GMT</pubDate><category>工厂</category><category>零碳</category><category>低碳</category><category>绿色</category><category>二氧化碳</category><category>工业</category><category>能源</category><category>技术</category><category>可再生能源</category><category>指导意见</category></item><item><title>37年不中断！企业为涨薪20元道歉，工作人员：因此留住了大量老员工</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7ADAB24AC6F4F0AD8F1AD01C319AB34B9C2C882E_size87_w660_h371.jpg&quot; height=&quot;371&quot; width=&quot;660&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，有网友发文称，重庆美心集团连续37年坚持为员工涨薪，即使涨幅较小，公司也会正式致歉，“真的把员工当家人”。该话题迅速引发网友热议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B1F0CDE67B549B4A6DBB8F83419FC8D49DCC26B1_size191_w432_h711.png&quot; style=&quot; width: 432px; height: 711px;&quot; alt=&quot;图/网络截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/网络截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该网友贴出了一份盖有重庆美心集团有限公司公章的全员信。信中写道：“公司感到非常抱歉，对不起大家。2025年，公司制造业应收款居高不下，非制造业经营未达预期。为表达对大家一年来的辛勤付出与肯定，2026年月薪人员工资调整标准为20元/月·人。这微薄的数字，是公司在困境中的最大心意。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，重庆美心（集团）有限公司是一家以门业研发制造为核心的大型民营企业，业务涵盖多个领域。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D459E2A6F5E6FA0FA570A935338301FCCEEB13BE_size552_w1059_h356.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 215px;&quot; alt=&quot;图/网络截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/网络截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，经视直播记者联系上了重庆美心集团有限公司。工作人员称，公司的确已连续37年坚持涨薪，这体现了企业长期秉持的人文关怀。特别是去年公司经营面临压力，许多员工原本以为今年不会进行调薪，没想到老板依旧发出通知，决定自2026年起，月薪人员每人每月工资增加20元。这一举措让员工们深受感动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该工作人员还提及，因为企业每年都坚持调薪，公司留住了大量老员工，内部凝聚力较强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据媒体报道，重庆美心集团有限公司员工杨先生称，1989年公司成立时便立下规矩，每年年初都会进行一次薪资调整。往年工资常规涨幅在150 - 200元之间，然而近几年受海外经济环境等多重因素的影响，公司经营面临较大压力。2023年，公司曾因月薪仅涨50元而发布致歉信。2025年，尽管公司经营压力巨大，但在反复讨论后，仍决定延续这一传统，“哪怕只加20元，也是在向员工传递信心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武汉商学院工商管理学院熊文杰教授表示，企业能坚持数十年持续为员工涨薪，即使金额有限，也体现了对员工的尊重和长期责任感。这种“不中断”的承诺，有助于增强员工的归属感与企业忠诚度，形成积极的组织文化。在一定程度上也体现了民营企业在新形势下寻求人文管理与经营压力之间平衡的尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：汤梦琦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：明天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编：李玲、 祁培、李家新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编审：廖寿喜&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2dyo1JIrD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2dyo1JIrD</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:22:01 GMT</pubDate><category>公司</category><category>员工</category><category>月薪</category><category>民营企业</category><category>工资</category><category>重庆美心集团</category><category>企业</category><category>涨幅</category><category>人文</category><category>app</category></item><item><title>竹内亮：作为住在南京的日本女婿，我用纪录片回应日媒的“抹黑中国”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/47BACD67AD85703D4A873F66C224A9822DEC3021_size626_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“你是日本人吗？我讨厌日本人，你下车。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1月17日全网直播的观察者网2026答案秀·思想者春晚的讲台上，生活在南京的日本纪录片导演竹内亮分享了他在中国一次打车时的真实经历。在遭遇到出租车司机的“驱赶”后，他通过聊天让对方放下了敌意，最后对他说：“你可以不下车，你是好人”。竹内亮说，通过这次交流，我发现他恨的其实是当时的日本军国主义，并不是恨我本人。这位司机也从来没有跟日本人交流过。这是他第一次交流日本人，然后重新认识了我这个人是OK的。所以当时我也认识到了，跨国籍交流的力量和重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，随着中日关系的持续变化，日本社会围绕中国的负面报道与刻板印象明显增多，媒体叙事与民间认知之间的偏差不断扩大。在这一背景下，文化交流与真实记录如何跨越国别与舆论壁垒，成为中日民间沟通中愈发突出的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕自身20余年的纪录片创作经历、以及日本社会对中国认知变化的过程，竹内导演系统阐述了纪录影像在打破日本对华偏见、重建民间交流信任中的现实意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;竹内亮：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家好，我是一名日本纪录片导演竹内亮。我不是竹先生，竹内是我的姓氏。作为纪录片导演，我大概从事纪录片创作有20多年了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于我的下一个关键词是“我孙子”，不要误会，我并没有孙子，我还很年轻。我的老家在“我孙子”市，这是一个日本的地名。去过日本的人应该知道，日本千叶县有一个叫我孙子市的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然日本人也使用汉字，但在用法或者意思上还是有点不太一样，所以我很喜欢中日这种细节的区别。虽然长得也差不多，但仍然有所不同，我喜欢中日的这种区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下一个关键词是“南京”，我现在住在南京，所以很多人会问我，为什么一个日本人会住在南京？会不会被欺负，会不会被打？其实没有。我已经在这里住了十多年，从来没有受到过欺负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，我记得有一次，我在南京坐出租车时，遇到一位外地司机，不是南京人。当他知道我是日本人后，他让我下了车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你是日本人吗？我讨厌日本人，你下车。”但是我当时不肯，因为外面太冷，我不想下车。于是我开始和他交谈，就为了说服他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你喜不喜欢日本的动漫？”他说“喜欢”，我又问他去没去过日本，然后我们继续聊。渐渐地他改变了主意，“你可以不下车，你是好人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这次交流，我发现他恨的其实是当时的日本军国主义，并不是恨我本人。这位司机也从来没有跟日本人交流过。这是他第一次交流日本人，然后重新认识了我这个人是OK的。所以当时我也认识到了，跨国籍交流的力量和重要性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3566CF2387FBDF949DBE5D3D35F311744D8FB540_size78_w500_h333.jpg&quot; style=&quot; width: 500px; height: 333px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我从事纪录片创作大概20年了。大约在2001年到2003年期间，我在日本制作纪录片，当时我拍摄了许多关于中国题材的纪录片给日本广播协会（NHK）播出。比如，我拍过一部关于麻将起源的纪录片。因为日本人喜欢玩麻将，但并不知道麻将到底是谁发明的，也不知道它在哪发明的，所以我特地去寻找麻将的起源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许你们可能也不知道，麻将到底是从哪来的？不是四川。这是我的个人结论。事实上，麻将的真正起源并没有正确答案，我个人的结论是宁波。当然，这是我个人的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我拍摄过的作品包括《大学生》、《村官》、《长江天地大纪行》等等。因为当时那个时代的日本观众特别想看中国文化的片子，所以就拍了很多有关中国文化的纪录片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是有一天这种氛围突然变了。大约在2010年，日本的GDP被中国超过了。从那个时候开始，日本电视台播出的节目就不再出现以中国文化为主题，而是开始抹黑中国，骂中国的负面报道为主了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“原来觉得很穷的邻居突然有钱了，这就很不爽。”具体来说，就是明明以前日本比中国有钱，但是从2010年开始，中国的GDP超过了日本，原来觉得很穷的“邻居”突然比自己有钱，就很不爽，而那种抹黑中国的片子被播放出来就会让这些人会开心会比较爽。很明显的是，2010年之后这种抹黑的报道就变得比较多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个日本媒体人，我认为当时这些报道并不是出于政治任务，而更多是一种资本操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察日本电视台的收视率可以发现，抹黑中国的节目、纪录片往往收视率较高。因为收视率高就意味着赞助商多了，那就可以赚更多的钱。这些电视台为了赚钱抹黑中国，这是我个人的分析，但我从来没有拍过这种抹黑中国的片子，因为我老婆是中国人，还是南京人。是的，我住在南京的理由很简单，因为我的老婆是南京人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年我搬到中国后发现，2010年中国GDP超过日本之后，日本国内的负面报道越来越多，所以日本人对中国的偏见与刻板印象也越来越多了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3E26EA64772C441775F05EA93DA30B2A13316F56_size194_w1546_h870.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;日本媒体镜头下的中国，用中国“廉价快餐”受欢迎“印证”中国经济疲软 @幽默老日字幕组&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;日本媒体镜头下的中国，用中国“廉价快餐”受欢迎“印证”中国经济疲软 @幽默老日字幕组&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说，日本人对中国的刻板印象是模仿大国，“中国人经常模仿我们的产品，模仿我们的动漫IP什么的”，以及“中国人的生活没有自由”，就因为他们天天看抹黑中国的报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就是“空气不好”，“去中国没事儿吗？空气不好吧。”我2013年刚搬到中国的时候，空气确实不好，但现在变好了。但是很多日本人对中国的刻板印象还停留在当时，他们还以为现在空气也不好，印象都停留在10年前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本人不知道现在的中国是什么样，所以作为中国的女婿，我也不爽。中国被骂，我就感觉是我的老婆在被骂一样，因为中国是我老婆的祖国，这种感觉让我很不爽，所以作为纪录片的导演，我决定通过自己的片子把日本人对中国的刻板印象打破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最开始，我拍了各种关于中国题材的节目，例如《华为的100张面孔》，记录了华为全世界的员工。当时，华为在不断地进行创新、不断地创作，它（华为）不是模仿，而是完全原创的技术。所以通过这样的纪录片，我希望打破日本人心中“中国只是模仿大国、生活没有自由”的偏见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我就拍那些定居在中国的日本人。我想，如果是同胞亲口说的话，日本观众会相信。所以我拍了《我住在这里的理由》，就拍住在中国的日本人的日常生活。同胞们在镜头前坦言“在中国生活确实挺开心的、挺好玩的”，就很真实。然后通过这部片子打破他们“中国空气不好、环境恶劣”的偏见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，我的纪录电影《再会长江》在中国和日本同步上映了，在日本文艺片排行榜中拿到了日本全国第一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为《再见长江》这部片子展现了长江十年的变化：确实，十多年前的长江水质很脏、很臭。但现在通过各种环保的治理，长江水确实变干净了，然后通过纪录片这种传播真实的力量，让很多日本观众在看到这部片子之后，彻底改变了对中国的刻板印象。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFD2C8D8511FB1039271CF946B1BD983C672A7E0_size265_w500_h254.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 254px;&quot; alt=&quot;《再会长江》宣传图 豆瓣&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《再会长江》宣传图 豆瓣&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但还是有日本记者、日本媒体不相信我的片子。他们对我特别怀疑，觉得像竹内亮这样的人，怎么可能在中国随便拍摄？“他（竹内亮）背后肯定有中国政府。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是日本记者就开始跟踪我，跟了好几个月，但就是不直接采访我，而是去采访我身边的人——我的朋友、我的前同事，还有现在的同事，各种周边关系都被找了一遍。目的很明显，不只是抹黑中国，也想抹黑我。找了几个月之后，日本媒体终于报道了。我当时特别怕，到底我有什么黑料？是不是找到了我的前女友什么的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果最后他报道的内容是这个——竹内亮让孩子去参加夏令营军训，目的是培养解放军。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A2FB5EFD344EF34E32436D3B4C5DD130D079C55_size215_w500_h379.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 379px;&quot; alt=&quot;2020年，竹内亮分享儿子参加夏令营 微博&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2020年，竹内亮分享儿子参加夏令营 微博&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事情是这样的，当时我发了一条微博，本意只是想让儿子锻炼身体，配图也是一张儿子在夏令营参加锻炼的照片而已。没想到那位记者特意去找了这个夏令营的官网，发现夏令营的教练是退伍军人。仅凭这一点，他就觉得这是在“培养解放军”，这种逻辑非常无礼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说，他根本没找到我的黑料，但为了卖他的报道，他必须要黑，所以就为了黑而黑。这真的很烦，也是日本媒体里的一个真实情况，有点恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本记者想采访中国人，但是经常被拒绝，或者得到的回答特别官方。他们就以为中国老百姓还是没有自由，想采访都采访不到人。其实，问题不是中国老百姓没有自由，而是中国人的心里不信任他们，这一点日本记者还没意识到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为很多中国人都明白，如果接受日本媒体的采访，报道肯定会被抹黑，肯定会被挑负面来报道，所以大家才不愿意接受采访。但如果是我去采访，他们是愿意接受的，虽然我是日本人。因为对日本媒体没有信任，这种恶性循环就一直持续到现在，所以我还是希望很多日本人能知道这个点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;必须得到中国老百姓的信赖，才能够进行真正的采访，才能采访到真实的中国情况。我觉得我一个人的力量是不够的，我一个纪录片导演的力量是真的不够的！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以去年11月份，我在东京举办了一个“中国记录片节”，把中国的五部电影带到日本，在日本的电影院上映给日本人看。整个活动持续了大概几天，一共来了5000多人，好几场都是满座。很多日本观众在第一次接触中国纪录片后，确实对中国的刻板印象有所改变。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/29840CE36815B9CEABD8C01AC819D97D3545EA17_size228_w500_h317.png&quot; style=&quot; width: 500px; height: 317px;&quot; alt=&quot;2025年1月份，东京“中国纪录片节”日中商报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年1月份，东京“中国纪录片节”日中商报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为纪录片是真实的，力量是无限的。因为不是编造的，不是假的，所以通过这些记录中国的纪录电影，很多日本观众的刻板印象才真的发生了改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我想简单总结一下现在的中日关系：不好吗？确实，我现在做的很难，也不仅是我，很多在做中日交流的人，其实都面临着非常大的困难，也找不到赞助商了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管现在很难，但还是要坚持下来，因为不坚持连文化交流都没有了，就像刚才我讲的那个司机的话题，没有交流的话就真的是吵架了。我不想吵架，所以我相信文化交流的力量，相信纪录片真实的力量。所以我会继续做下去，把文化交流继续做下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢谢大家。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2dyo1JIgx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2dyo1JIgx</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:17:38 GMT</pubDate><category>日本人</category><category>纪录片</category><category>日本</category><category>片子</category><category>导演</category><category>南京</category><category>日本电视台</category><category>长江</category><category>再会长江</category><category>孙子市</category></item><item><title>日本自卫队员利用官衔性侵男同僚，被判5年监禁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B8E0C3E59F879B83973E0284FD3CE182D4DABAA0_size91_w627_h353.jpg&quot; height=&quot;353&quot; width=&quot;627&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据日本共同社报道，日本名古屋地方法院19日作出判决，判处自卫队员立藤功一5年监禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，被告立藤功一现年46岁，根据判决书，他曾于2024年5月在京都祝园分屯地宿舍内，利用其官衔的影响力，对同属一个部队的时年19岁男性自卫队员实施性侵犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辩护方此前主张被告无罪，称其当时已就寝，未实施性侵行为，且没有证明其犯罪的客观证据。（林泽宇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2cEqt09rF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2cEqt09rF</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:15:37 GMT</pubDate><category>日本共同社</category><category>被告</category><category>环球网</category><category>京都</category></item><item><title>首次启用“贸易火箭筒”？欧洲拟动用反胁迫工具报复特朗普关税威胁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9FC3DFD9F7EC5D08FD6E2A92D74D1735CC29DDA9_size1192_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 南博一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普17日就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”问题对欧洲8国发出关税威胁，正将跨大西洋关系推向崩溃的边缘，欧盟领导人正在考虑如何报复华盛顿。分析指出，这可能导致进口价格大幅上涨，从而削弱双方的经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，欧盟多国正考虑重启一份去年拟定、暂缓执行至2月6日的关税清单，对价值930亿欧元的美国输欧商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以此反制特朗普的关税威胁。18日，欧盟27个成员国常驻欧盟总部代表召开会议，探讨重新启动该清单及启用反胁迫工具的可行性。英国首相斯塔默当日也与特朗普通电话，明确指出对致力于维护北约集体安全的盟国加征关税是“错误”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟方面此前警告称，新关税可能会引发“非常危险的螺旋式下降”。政治新闻网Politico 18日分析指出，即使在局势最紧张的时候，欧盟领导人也没有采取反击措施，他们认为美国退出北约的风险比任何糟糕的贸易协议都要大。而如今，这些此前难以想象的报复措施也进入了讨论范围。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2026年1月17日，格陵兰首府努克举行了反对特朗普接管计划的示威活动。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/66658ECB4AE16B8445D326D879F13AB8BE27859B_size1217_w1000_h1499.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 959px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月17日，格陵兰首府努克举行了反对特朗普接管计划的示威活动。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;反制措施“本是针对中国制定的”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普17日威胁说，美国将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，且税率将从6月1日起提高至25%，直至相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普宣称，美国多年来没有向丹麦和所有欧盟国家收取关税或其他形式回报，等同于对它们进行了补贴。他在其社交平台上说：“经过几个世纪，现在是丹麦该回报的时候了——世界和平正岌岌可危！”特朗普仍在持续渲染所谓的“中国和俄罗斯对格陵兰岛构成威胁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国财政部长斯科特·贝森特18日对美国全国广播公司（NBC）节目表示：“只有当格陵兰成为美国的一部分时，它才能得到防卫；如果它是美国的一部分，也就不需要被防卫……我相信欧洲人会理解，这对格陵兰、对欧洲、也对美国来说都是最好的结果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前外界尚不清楚特朗普新宣布的关税手段将如何影响他此前已对英国和欧盟实施的关税。法国总统马克龙正在努力协调欧洲对关税威胁的回应。马克龙表示，如果特朗普真的实施关税，他将请求欧盟启用其“反胁迫工具”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“反胁迫工具”俗称“贸易火箭筒”，该机制可能采取一系列反制措施，包括限制美国进入欧盟市场或实施出口管制等。税务基金会联邦税收政策副总裁埃里卡·约克向美国媒体指出，这项贸易防御措施本是针对像中国这样的国家制定的，而不是针对像美国这样的盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，欧盟还将考虑对美国征收此前宣布的930亿欧元报复性关税，这些关税在欧盟和美国去年7月达成初步贸易休战协议后被推迟实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰国际集团（ING）全球宏观经济主管卡斯滕·布热斯基18日在一份致客户的报告中表示：“至少从目前的初步反应来看，一些欧洲领导人准备采取强硬立场。对企业而言，周末的事态发展意味着对美投资和出口将再次面临一段不确定时期。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于特朗普史无前例地反复采取关税措施，许多美国公司在寻求明确政策方向的同时，也因商业上的不确定性而暂停了2025年的招聘计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布热斯基表示，他预计关税提高将使今年欧洲国内生产总值下降0.25个百分点。他指出：“欧洲在很多方面仍然依赖美国，无论是从经济还是安全角度来看。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》18日报道称，特朗普威胁要对几个欧洲盟友征收10%的关税，可能会对一系列奢侈品和特色商品造成冲击，例如法国葡萄酒和奶酪、挪威三文鱼，以及在丹麦组装的高档音箱。其他可能受到关税影响的知名品牌包括：徕卡、路易威登和爱马仕 ，这些品牌的大部分核心生产都在欧洲进行。美国也从欧洲进口大量药品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近的一项民调显示，大多数美国人反对美国控制格陵兰。路透社/益普索民调在上周发布的一项民调显示，仅有17%的美国人支持美国接管格陵兰，而47%的人表示反对特朗普获取该岛的推动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国参议院民主党领袖查克·舒默在声明中抨击特朗普对欧洲盟友征收关税“鲁莽至极”。舒默表示，参议院民主党人将提出立法，在这些关税对美国经济及欧洲盟友造成进一步损害前予以阻挡。参议院中占据多数的是共和党，因此民主党的国会努力可能很难如愿。不过，已有共和党政治人物表态反对特朗普的格陵兰企图。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2026年1月18日，格陵兰努克，丹麦士兵在港口下船。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EECB3537146E4A41CDE0989462C60B0D99E3C8BE_size1150_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月18日，格陵兰努克，丹麦士兵在港口下船。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“不确定性是增长的敌人”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，布鲁金斯学会高级非常驻研究员丹·汉密尔顿警告说，欧盟动用其“贸易火箭筒”可以暂停美国公司的许可证或对美国服务征税，但可能需要数月时间才能实施。“特朗普最新的威胁有可能破坏美国去年夏天与英国和欧盟达成的贸易协议，并进一步加剧与美国最亲密盟友之间的紧张关系。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN指出，欧盟去年夏天与特朗普政府达成了贸易协议，但尚未正式签署。尽管包括德国总理默茨在内的一些领导人支持该协议，因为它避免了双方大幅提高关税，但许多欧洲领导人在协议宣布之初就予以谴责，而特朗普的最新举动更令该协议前景蒙上阴影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲议会议员曼弗雷德·韦伯在X上表示，“鉴于唐纳德·特朗普对格陵兰岛的威胁，现阶段不可能批准”美欧贸易协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国人口普查局统计，2024年美国与德国的商品贸易额为2360亿美元，与英国的贸易额为1477亿美元，与荷兰的贸易额为1222.7亿美元，与法国的贸易额为1030亿美元，与瑞典、挪威和芬兰的贸易额也分别达到数百亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，特朗普的关税措施可能存在一个漏洞：只针对少数几个成员国，而非整个欧盟。因此，这8个国家可以通过在欧盟自由贸易区内重新安排贸易来规避这些关税。“西班牙、意大利、德国和法国之间没有边界。如果我们试图对个别国家征收关税，任何人都可以很轻松地通过其他国家运输货物。”纽约大学斯特恩商学院教授约瑟夫·福迪警告说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析指出，立即征收10%的关税不会对经济造成重大冲击，但特朗普是否会升级关税威胁，或者在征收新关税之前退缩，这种不确定性可能会导致贸易伙伴长期远离美国。“不确定性是增长的敌人。”芝加哥大学哈里斯公共政策学院教授史蒂文·杜尔劳夫表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国最大的贸易伙伴正在积极加强与其他国家的贸易关系。上周，加拿大庆祝与中国建立“战略伙伴关系”，其中包括降低关税和销售中国电动汽车。欧盟也宣布与南美洲的南方共同市场达成协议 ，结束了长达25年的贸易谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，特朗普定于1月21日在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛上发表讲话，主题是“在一个更加充满竞争的世界中，我们如何开展合作？”。马克龙以及德国和欧盟的领导人也将出席这场年度会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大总理卡尼也将在瑞士参加此次会议。卡尼已表示，加拿大“对近期事态升级感到担忧”，并将“显著加强北极安全——强化我们的军事力量并投资关键基础设施”。他还在X平台上写道：“加拿大坚信，保障北极安全的最佳方式是通过北约框架开展合作。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北约秘书长吕特也表示，期待与特朗普见面，并已就“格陵兰和北极的安全局势”与特朗普进行了交谈。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2dyo1JIoV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2dyo1JIoV</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:07:34 GMT</pubDate><category>美国</category><category>格陵兰</category><category>丹麦</category><category>欧洲</category><category>格陵兰岛</category><category>挪威</category><category>北极</category><category>路透社</category><category>荷兰</category><category>加拿大</category></item><item><title>特朗普政府关税案合法性待裁决，美财长放话：最高法院“不太可能”推翻</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B8F4F55F59E470D3779527352750B45D3115CD9E_size58_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，美国总统特朗普17日在社交媒体上发文，宣布美国将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%的关税。特朗普称，加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，美国最高法院正在审议特朗普此前援引《国际紧急经济权力法》（IEEPA）推出的大范围关税措施是否合法。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/93B046CCBF9EB70CDD66AAA2B23D1BCA89DE66CB_size147_w1620_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1c78f4688f22d51d930dec9f435f254d.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲特朗普 图据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，美国最高法院预计将于1月20日公布新一批裁决。目前，几起待决的重大案件中，就包括美国总统特朗普实施的大范围全球关税政策的合法性问题。最高法院当日在其网站上表示，法官们将于周二（1月20日）按计划开庭审理案件，届时可能会公布已审理案件的裁决结果。法院不会提前宣布将对哪些案件作出裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，美国财政部长贝森特18日表示，最高法院“不太可能”推翻特朗普动用紧急权力实施关税的做法。他还以“奥巴马医改”为例称，法院此前并未推翻相关政策，并认为司法机构“不希望制造混乱”。去年6月，最高法院裁定“奥巴马医改”框架下的一项关键机制继续有效，要求保险公司免费向患者提供预防性医疗服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在17日的帖文中并未说明新一轮关税措施的法律依据。不过，外界认为，其做法与此前在《国际紧急经济权力法》框架下推出的“解放日”关税路径相似。贝森特则为此辩护称，此举是出于“紧急情况”考量，目的是以经济手段化解更大的风险。他表示，总统可以动用美国的经济实力，避免局势升级为热战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对外界质疑“对反对特朗普格陵兰计划的国家加征关税，究竟依据何种国家紧急状态”，贝森特回应称，“国家紧急状态就是为了避免出现国家紧急状态。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国最高法院预计将在本届任期结束前，就特朗普动用《国际紧急经济权力法》加征关税的做法作出裁决，相关决定最快可能在本周公布。该法赋予总统较大裁量权，可在应对“异常且特殊的威胁”时动用经济手段。报道称，该案影响重大。若法院裁定相关关税无效，企业不仅可能获得此前已缴税款的退还，还可能在短期内暂时免于为部分进口商品承担额外关税成本。与此同时，特朗普政府则将此案形容为对美国经济构成“生死攸关”的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外界普遍预计，即便相关关税被判无效，特朗普政府仍可能改用其他法律继续推出新一轮关税措施，但由于程序限制更多、落地时间更长，替换周期尚不明确；至于企业退税如何操作，具体流程也仍存在不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 王雅林 实习记者 杨诗柔 综合央视新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 张莉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2a1bwzYJb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2a1bwzYJb</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:52:40 GMT</pubDate><category>关税</category><category>最高法院</category><category>美国最高法院</category><category>美国总统</category><category>奥巴马</category><category>贝森特</category><category>法院</category><category>医改</category><category>美国</category><category>丹麦</category></item><item><title>孙海洋回应向嫣然天使儿童医院捐款：善款来自网络造谣者的赔偿金</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EA58DA3B7439B8FCB3770DCAB31FC56D5A715ECB_size82_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 曹雪娇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，北京嫣然天使儿童医院因拖欠2000万元租金陷入关停危机。19日，记者注意到，寻子家长孙海洋发视频称，已向北京嫣然天使儿童医院捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，北京嫣然天使儿童医院成立于2012年，是中国首家民办非营利性儿童综合医院，由李亚鹏等人共同发起成立，法定代表人是李亚鹏，完成唇腭裂手术超过11000例。近日，该医院因拖欠房东租金2000多万元引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，关于此案，法院已下达判决并进入强制执行阶段，但医院暂未支付租金或腾退房屋。医院陷入关停危机后，引发了大量的公众关注。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9445963D1B999D31FB979AB2DC8B01D2DD79BCB0_size128_w1047_h1070.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 654px;&quot; alt=&quot;孙海洋向北京嫣然天使儿童医院捐款&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;孙海洋向北京嫣然天使儿童医院捐款&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19日，电影《亲爱的》原型人物之一寻子家长孙海洋发布视频称已向北京市朝阳区嫣然天使儿童医院捐款，并称“希望能帮到一些有需要的孩子”。视频中，他说：“令狐冲（李亚鹏曾饰演的角色）一直是我们心目中的偶像，我们一起加油。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19日中午，孙海洋接受极目新闻记者采访时表示，他最近从网上看到了很多关于北京嫣然天使儿童医院的消息，才关注到原来有这么多孩子生下来后有唇腭裂的情况，这家医院帮助很多小孩进行了治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我希望这家医院能继续开下去，帮助到更多孩子。”孙海洋说，在他看来，关于对唇腭裂患儿的帮助，李亚鹏所做的事情值得大家支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙海洋说，他捐的钱来自一个网络造谣者对他的赔偿款，这笔钱他本来也打算用来做公益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大家都有孩子，我看不得哪个孩子苦，看到孩子受苦就想帮助他们。”孙海洋说，不管是寻子还是其他方面，只要有孩子需要帮助，他都会尽自己所能去帮忙。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2aTTtYfbG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2aTTtYfbG</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:36:01 GMT</pubDate><category>孙海洋</category><category>李亚鹏</category><category>租金</category><category>极目</category><category>唇腭裂</category><category>已向</category><category>孩子</category><category>危机</category></item><item><title>天津一滨海公园鱼群被冻住，捞鱼大军组团行动，有人落水获救</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C0F8E81D23DB4B8081FE88D0B55DB9AA72F7253E_size970_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李贤诚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月18日，天津多位网友发布视频称，因气温骤降，当地一滨海公园有大量梭鱼被冻在冰面上，引得市民竞相前来捕鱼，视频显示有人直接凿开冰面用抄网捞鱼，还有人开着橡皮艇破冰而行，收货满满。不过，也有网友认为，冰面较薄，存在安全风险。19日，该公园主管部门工作人员告诉极目新闻记者，这是市民的自发行为，目前已安排人员去现场，会进行管理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B3649B97F0D782B1B1D3880C5AE042BCE71CB09_size40_w549_h822.jpg&quot; style=&quot; width: 549px; height: 822px;&quot; alt=&quot;QQ20260119-125423.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;（视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市民拍摄的视频显示，一处公园的水面已结冰，大量的鱼被冻在了冰层，很是壮观。还有一人在冰面走动时不慎落水，有橡皮艇前来营救。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8711ACE00E8F06AF1E264987A8E2854EFA4B6DF6_size94_w619_h906.jpg&quot; style=&quot; width: 619px; height: 906px;&quot; alt=&quot;QQ20260119-125359.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;（视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，事发地位于天津南湾公园水域。公开资料显示，南湾公园水域与外海相通，随着潮起潮落，水面波动时急时缓，形成独特的海洋景观。公园利用河道开挖的淤泥堆山造岛，打造出充满“波浪感”的地形地貌，形成曲折变化的滨水岸线，并在此基础上形成13个不同主题的人工海湾。南湾公园也是天津滨海新区内最大的海景公园，水域面积达281公顷，相当于一座颐和园。该公园的主管单位是中新天津生态城城市管理局。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1CD1DE819078B7D0CE69E2959181B73CFFFF0A20_size58_w412_h700.jpg&quot; style=&quot; width: 412px; height: 700px;&quot; alt=&quot;有人捞到的梭鱼（视频截图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;有人捞到的梭鱼（视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19日，天津当地一名市民告诉极目新闻记者，昨天，她有朋友到过现场，被冻在冰面上的主要是梭鱼，是一种海鱼。南湾公园水域跟外海相通，以前退潮的时候她还在那儿捡过生蚝。在冬天，气温骤降情况下，靠岸边水域就可能会结冰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者也多次拨打了南湾公园对外电话，但无人接听。其主管单位中新天津生态城城市管理局工作人员向极目新闻记者表示，有人在冰面上捞鱼的事情，他们已经关注到了，这是市民的自发行为。南湾公园水域虽然主要是海水，但气温骤降时也会冻上，以前也有过类似情况。目前已安排人员去现场了，会进行管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者了解到，梭鱼属于一种世界性鱼类，也是群居鱼类，全球各地海域均有分布。梭鱼在海水、咸淡水及内河淡水中均能生存。梭鱼性活泼，喜欢跳跃，在逆流中常常成群溯游。梭鱼有进入淡水觅食的习性，在海湾的淡水河口处，总能发现梭鱼的身影。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2fkRLFyyf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2fkRLFyyf</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:34:01 GMT</pubDate><category>梭鱼</category><category>水域</category><category>冰面</category><category>新闻记者</category><category>淡水</category><category>公园</category><category>极目</category><category>南湾公园</category><category>气温</category><category>外海</category></item><item><title>日本专家：高市解散众议院缺乏正当性，或严重影响民生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B7AD8167035C6534B782A886138F6358CFED719C_size63_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，有关日本首相高市早苗计划解散众议院，有日本专家批评，高市解散欠缺合理性，或将对日本民生造成严重影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有关日本首相高市早苗计划解散众议院，日本专家批评，根据日本宪法第7条、第69条，原则上只有在出现内阁不信任案等重大政治争议时，才可以解散众议院。目前国会还没有开幕，尚未启动预算审议，解散并不符合宪法规定，缺乏合理性。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9B9050F49594A1D84938E4F8F2472ADD4F001A40_size63_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418882937539534985-102-131555.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2Yk0W0b2I</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2Yk0W0b2I</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:28:01 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>日本首相</category><category>高市</category><category>高市早苗</category></item><item><title>中央政法委：全国吸毒人员较2020年底下降63%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9647E99F741037D4B9E504FA37F761F57B5F8992_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;记者从1月18日至19日在京召开的中央政法工作会议了解到，2025年全国群众安全感为98.23%，连续6年保持在98%以上。全国刑事案件同比下降12.8%，为本世纪以来最低。治安案件同比下降3.5%，社会治安形势持续向好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，2025年政法机关打击电信网络诈骗犯罪取得重大战果，毁灭性打击缅北“四大家族”犯罪集团，5.7万名犯罪分子移交回国，赌诈犯罪集团头目陈志被押解回国。打击毒品犯罪取得历史性成就，全国吸毒人员较2020年底下降63%。2025年，检察机关受理审查起诉未成年人犯罪人数和侵害未成年人犯罪人数同比分别下降9.8%和2.2%，首次实现“双下降”。（记者冯家顺）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2YsUPtRPL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2YsUPtRPL</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:26:26 GMT</pubDate><category>陈志</category><category>未成年人</category><category>同比</category><category>检察机关</category><category>毒品犯罪</category><category>政法</category></item><item><title>丈夫打赏女主播1988次，累计金额超87万，妻子起诉主播和平台要求返还被驳回</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F013C49B1250030B35A285881805388CFB16227F_size94_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;短短一个多月里，男子在抖音平台向一名网络女主播打赏1988次，打赏累计折现金额达87万余元。事后，其妻子将网络女主播及抖音平台起诉到法院，请求判令返还相关打赏款项。1月19日，红星新闻记者从裁判文书网获悉，湖南省城步苗族自治县人民法院驳回了原告的诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理认为，该男子的充值行为，是获取平台服务与虚拟消费工具的对价支付，属于网络消费行为。其使用虚拟礼物打赏主播，该行为的法律性质并非无偿赠与。基于主播提供服务的公开性、用户打赏的自愿性以及该行为所蕴含的对等给付性，双方不构成赠与法律关系，而是形成了一种依托于平台规则缔结与履行的网络服务合同关系，故妻子主张案涉打赏构成赠与并要求撤销，缺乏事实与法律依据，不予支持。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FB5F87C72F9C257B78DDE3565B23DA368CCC724D_size25_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;▲图据图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲图据图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;案情回放：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;男子打赏女主播，妻子起诉要求返还&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;判决书显示，95后女子邓某是抖音平台注册的一名才艺主播，通过直播向不特定公众提供表演、互动等服务。2025年4月16日至5月21日期间，男子李某通过其个人支付账户向抖音平台累计充值233次，其使用由此获取的“钻石”向邓某打赏1988次，累计消耗“钻石”8795030个（折合879503元），单次打赏消耗“钻石”数量从1至33000个不等。上述打赏行为系李某单方作出，妻子王某对此不知情且未同意。2025年5月5日至5月22日期间，李某与邓某通电话30余次，多为李某主叫，邓某自认线下见面一次，双方除前述打赏外，无证据表明存在其他经济往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后，李某妻子王某将邓某以及抖音公司起诉到湖南省城步苗族自治县人民法院。庭审过程中，王某变更诉求为判令撤销李某对邓某的赠与，判令邓某、抖音公司退还李某通过抖音平台打赏的款项879503元。王某认为，李某在婚姻关系存续期间，未经其同意，基于与主播邓某的不正当交往，短期内向邓某在抖音平台控制的账户进行巨额打赏，该行为系无权处分夫妻共同财产，且违背公序良俗，应予撤销并返还财产。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;法院驳回：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;打赏属网络消费行为，并非无偿赠与&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理认为，李某的充值行为，是获取平台服务与虚拟消费工具的对价支付，属于网络消费行为。李某使用虚拟礼物打赏主播邓某，该行为的法律性质并非无偿赠与，邓某通过直播向不特定公众提供表演、互动等服务，凝聚了精力投入并创造了情绪价值，用户基于对服务的满意程度自愿打赏，该打赏行为具有明显的对价性。同时，打赏收益经由平台根据协议与邓某结算，是邓某提供直播服务的劳务报酬。因此，基于邓某提供服务的公开性、用户打赏的自愿性以及该行为所蕴含的对等给付性，李某与邓某之间不构成赠与法律关系，而是形成了一种依托于抖音平台规则缔结与履行的网络服务合同关系，故王某主张案涉打赏构成赠与并要求撤销，缺乏事实与法律依据，不予支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本案中，李某在婚姻关系存续期间，未经配偶王某同意，于短短一个多月内将累计折现金额达879503元的巨额资金用于个人网络直播打赏。此等数额巨大、目的特定、持续性强的财产处分行为，明显超越了家庭日常生活需要的合理范畴，构成对夫妻共同财产的重大处分。因此，在李某与王某的夫妻内部财产关系中，该处分行为未经共有人同意，对王某不发生法律效力，李某构成无权处分。然而，该内部效力判断并不当然否定其对外所订立合同的效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抖音公司作为网络技术服务提供者与交易环境构建者，其核心在于保障标准化、自动化服务的正常运行。现有证据无法证明抖音公司对李某处分夫妻共同财产的行为系明知或应知，亦无证据表明其存在过错。抖音公司作为网络服务提供者，其审查义务的合理边界在于验证用户支付账户的合法性及指令的真实性。李某使用其本人实名注册账户进行支付，该支付行为本身合法有效，抖音公司有合理理由信赖该支付行为系用户有权处分。因此，抖音公司属于善意相对人。其与李某之间的网络服务合同，不因李某在夫妻内部可能构成无权处分而归于无效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于王某主张该服务关系因基于“婚外感情交往”目的而违背公序良俗。法院认为，根据查明事实，双方虽联络频繁，但多为李某主动发起，邓某知晓李某已婚，并自认线下见面一次。此种互动模式，尚未脱离网络主播与粉丝之间可能存在的社交范畴。其次，从财产处分性质看，李某的巨额打赏发生于公开直播场景，系平台常规功能。该行为更直观地表现为其个人在特定情感偏好驱动下的非理性消费，而非有证据证明的、为换取或维持不正当关系而支付的非法对价。王某亦未能提供充分证据证明双方存在法律意义上的不正当男女关系，亦未能证明打赏行为与一个具体的、违背公序良俗的合同目的之间存在直接因果关系。其提供的证据，未能达到证明民事法律行为因违背公序良俗而无效所需的民事诉讼中高度盖然性的证明标准。因此，王某的该项主张，法院不予支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院认为，各方当事人具备相应的民事行为能力。李某的充值打赏行为系其自主操作，意思表示真实。网络直播打赏作为互联网新兴业态，其经营内容与模式，未违反法律、行政法规的强制性规定。此外，无证据证明存在恶意串通、以合法形式掩盖非法目的等其他法定无效事由。本案不存在法律规定的其他导致合同无效的法定情形。需要指出的是，李某在婚姻关系存续期间，未经协商短期内单方进行巨额网络消费，该行为在其与王某的夫妻内部财产关系中可能引发的纠纷及责任，王某可另行依法主张权利，但该内部争议不能否定其与外部善意相对人之间已合法成立并履行的合同关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，法院驳回原告王某的诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 王超 顾爱刚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 包程立&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2Yk0W0b5y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2Yk0W0b5y</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:25:33 GMT</pubDate><category>抖音</category><category>法院</category><category>平台</category><category>账户</category><category>处分</category><category>消费行为</category><category>财产</category><category>妻子</category><category>夫妻共同财产</category><category>证据</category></item><item><title>国务院安委会决定对包钢板材厂爆炸事故查处挂牌督办</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1C9AE1A95DF2B55FEA1897362C000277AA0CA3AF_size149_w930_h523.jpg&quot; height=&quot;523&quot; width=&quot;930&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月18日15时许，内蒙古包头市包钢板材厂发生爆炸事故，截至19日6时，已造成2人死亡、8人失联、84人受伤。接报后，应急管理部立即作出部署，要求科学组织搜救，进一步核清人员情况，防止发生次生事故；全力救治伤员，最大程度减少伤亡；尽快查明原因，举一反三，坚决避免类似事故发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应急管理部工作组已赶赴现场指导救援处置。国务院安委会决定对该起事故查处挂牌督办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 唐国荣）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2Xszsd2dx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2Xszsd2dx</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:10:34 GMT</pubDate><category>事故</category><category>管理部</category><category>总台</category><category>伤员</category></item><item><title>美国女星疑闯红灯，被两辆车撞倒拖行致死</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/19D8C239A04A196BEAA6EADB9520CD80C72D73E3_size810_w955_h537.png&quot; height=&quot;537&quot; width=&quot;955&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/D25FD69BD50997D53472A34D12FB18AC492ED4F2_size87_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418883628391763968-102-131453.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月16日，美国女星琪安娜·安德伍德从纽约街头一家便利店离开后，试图闯红灯过马路，被一辆SUV撞倒后，拖行了一个街区，随后她又从车底滚落，被一辆路过轿车碾压。救护人员赶到现场后，她已当场死死亡。由于安德伍德疑似闯红灯在先，目前正在调查这一事故的警方未逮捕任何人。今年33岁的琪安娜以童星身份出道，曾出演尼克儿童频道人气节目《那就是一切》，生前流浪街头多年。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2Yk0W0au3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2Yk0W0au3</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:06:29 GMT</pubDate><category>女星</category><category>闯红灯</category><category>童星</category><category>纽约</category><category>便利店</category><category>那就是一切</category></item><item><title>英媒：特朗普正让世界爱上中国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DAD99281BE0D7366CB743D823209CC906B64426F_size31_w626_h352.jpg&quot; height=&quot;352&quot; width=&quot;626&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特朗普再度上台后，搅动全球局势，许多政策引发巨大争议。英国《金融时报》1月17日发表题为《特朗普正让世界爱上中国》的文章称，那些曾将美国的成功视为自身成就的国家，如今视美国为对手，而将中国视为榜样。文章作者伊万·克拉斯特夫（Ivan Krastev）是《金融时报》特约撰稿人、自由战略中心主席以及维也纳帝国战争研究所研究员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文章编译如下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果没有冷战，做美国人还有什么意义？”约翰·厄普代克笔下的人物哈里·“兔子”·安格斯特罗姆如此讽刺道，挖苦着美国人的传教热情和自以为是。“兔子”是厄普代克用来追踪美国文化与政治变迁的典型白人中产阶级形象，他很可能在上届大选中投票支持了特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人和非美国人都对华盛顿数十年来奉行的双重标准和自由主义虚伪感到厌倦。正因如此，拜登试图在普京入侵乌克兰后重燃民主国家与专制国家之间的冷战式对抗，最终以惨败告终。华盛顿对俄罗斯的强力制裁反而促使（民主国家的）印度最初大幅增加了对俄罗斯石油的购买量，而（民主国家的）南非也几乎站在了莫斯科一边，参与到普京所谓的“反帝国主义”斗争中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/016F0E8BD823E4FB4EE444D89C77C644A977DE65_size91_w626_h391.jpg&quot; style=&quot; width: 626px; height: 391px;&quot; alt=&quot;特朗普的回归标志着虚伪和道德说教的终结，以及美国外交政策中一种新的残酷和坦率形式的到来。不再有粉饰太平，也不再有字斟句酌的外交辞令。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普的回归标志着虚伪和道德说教的终结，以及美国外交政策中一种新的残酷和坦率形式的到来。不再有粉饰太平，也不再有字斟句酌的外交辞令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在缺乏约束的情况下，装饰性的外交便不再有必要。正如体育评论员霍华德·科塞尔（Howard Cosell）那句名言所说，是时候“实话实说”了。在特朗普之前，当美国攻击一个石油资源丰富的国家时，华盛顿会声称这是为了民主或安全，但人们却怀疑其真正目的是为了石油。如今，美国总统第一个承认他攻击委内瑞拉是为了石油；民主不再是借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种虚伪的终结未必会让美国更受尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲对外关系委员会委托进行的一项全球民意调查（该调查在美国对委内瑞拉的特别行动和伊朗爆发大规模抗议之前进行）显示，在特朗普第二个任期的第一年，越来越多的人认为中国本已强大的影响力将会进一步增强——这对中国自身和世界来说都是利好消息。换句话说，特朗普或许撼动了世界，但世界正在为中国倾倒。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个中缘由并不难理解。许多北京的新拥趸都拥有中国产电动汽车，在屋顶安装了中国产太阳能电池板，使用DeepSeek软件，并看着自己的孩子玩中国制造的玩具。中国也展现出明显的和平主义立场，在其划定的边界之外，从未进行过任何进攻性军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马基雅维利曾说过一句名言：对于任何统治者而言，如果不能同时被人畏惧和爱戴，那么被人畏惧比被人爱戴更好。如果真是这样，人们应该对特朗普领导下的美国更加同情才对。那么，为什么特朗普不断展示美国实力却没有带来回报呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因或许在于，当你拥有权力时，人们往往只关注权力的动摇。特朗普大肆征收关税时，世界并未感到震惊；真正令人瞩目的是中国成功反击。美国在委内瑞拉展现了惊人的军事实力，但这也在意料之中；人们关注的是俄罗斯在乌克兰的军事失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们还会留意谁在羡慕谁。特朗普羡慕中国已是公开的秘密；而令他懊恼的是，这种羡慕并未得到回应。这位美国总统对中国的工业实力之强极为心驰神往，以至于他现在正在效仿中国。这似乎表明，特朗普已经对本国的政治和经济体制失去了信任。正如俗语所说，模仿是最高的赞美，而现在，华盛顿正在模仿北京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;权力会带来服从和顺从，但不会带来忠诚。当权力衰落时，强者不应指望他人还会和其站在一起。特朗普已经让许多美国选民相信，“美国优先”意味着美国孤立。但如果你只准备捍卫自己拥有的东西，那么只有16%的欧洲人视美国为盟友，而20%的人将其视为竞争对手或敌人，也就不足为奇了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国之所以能在冷战中获胜，是因为它坚持的不仅仅是强大，更是与众不同。它让人们相信美国的胜利就是他们的胜利。委内瑞拉反对派的许多成员可能一直抱有这种幻想，直到他们意识到特朗普对委内瑞拉的兴趣主要是为了掠夺该国石油。许多伊朗抗议者或许至今仍执迷于这种幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如厄普代克笔下的“兔子”安格斯特罗姆可能会质疑的那样：如果美国不捍卫自由，或者至少假装捍卫自由，那么亲美又有何意义呢？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;英媒：特朗普正让世界爱上中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2VpZGQ9xH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2VpZGQ9xH</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:00:52 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>美国</category><category>华盛顿</category><category>石油</category><category>特朗普</category><category>普京</category><category>金融时报</category><category>权力</category><category>美国总统</category><category>乌克兰</category></item></channel></rss>