<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 05:15:17 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>《纽约时报》出卖了涉华“重要信息”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/07AD9429AB29D2C5E964C40C59790F4CBA0B79D9_size58_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 吴佚名】英国著名剧作家莎士比亚笔下四大悲剧之一的《奥赛罗》，其主人公奥赛罗具有极强的种族敏感性。正因如此，74岁的美国白人演员托马斯·卡伦（Thomas Caron）虽饰演过其他三个悲剧中的主人公哈姆雷特、麦克白和李尔王，却唯独无缘奥赛罗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我根本不可能在美国扮演奥赛罗。”卡伦之所以这么说，是因为莎士比亚用“摩尔人”来形容这一角色，这是17世纪初英语中对深色皮肤外国人的称谓。而就在最近，卡伦来到中国，在上海一家商场内参演了一部双语版《奥赛罗》，彻底重塑了原剧的种族关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改编甚至重塑经典本不可厚非，这在艺术领域司空见惯。可在美国种族主义根深蒂固的当下，偏偏这部双语版《奥赛罗》在中国上演，人物关系也显得如此“诡异”——由卡伦用英语饰演的奥赛罗，是一名懵懂无知的美国雇佣兵，被一个精于权谋、满怀嫉妒且憎恨外国人的中国版伊阿古鄙夷并毁灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕这版新剧作，《纽约时报》驻华记者2月5日发布采访报道，将这部双语版《奥赛罗》的出现，形容为“在沉闷文化水泥板之间开出的小小创意之花”，其用意一如往常，再明显不过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章中，涉及文化、创作、演出等话题，这家美媒时而隐晦地、时而直白地针对中国渲染西方人口中所谓的“自由”，目的可谓“懂的都懂”……然而，美媒文章中出现不少受访者，以及他们的观点表达，却又无形中再次拆穿了西方针对中国所谓“采访自由”、“言论自由”的谎言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，说来也巧，《纽约时报》的字里行间，也出卖了不少“重要信息”。比如，那些被其称之为“小型民间艺术之花”的表演，经常在为业余脱口秀演员提供空间的俱乐部、藏在小巷里的音乐场所和小型剧院等地方出现。而一些演出为避免正当必要的官方审查程序，会选择“免费演出”、“义务演出”，演出地点会选择在高端购物中心位于健身俱乐部与服装精品店之间的空旷大厅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些举动可真够“活菩萨”的……不过，似乎也让人明白了一些什么……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E3BF34BEC44FBFD144BE5DE33965EC33B894988_size93_w800_h500.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; alt=&quot;在一处商场内表演的双语版《奥赛罗》 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;在一处商场内表演的双语版《奥赛罗》 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次双语版《奥赛罗》，将莎士比亚这一经典作品的场景，从威尼斯和塞浦路斯移至长江口的一座岛屿。一名美国人受雇来到这里，协助镇压19世纪那场血腥的太平天国起义。人物关系中，伊阿古咒骂奥赛罗时，不再称其为“摩尔人”，而是用中文里略带贬义的“老外”指代西方人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我跟你说过多少遍了，我恨那个老外。”表演中，剧中人物伊阿古用中文这样说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，《纽约时报》进入“正题”，炒作渲染称，这部最近在一家购物中心内上演的低成本版《奥赛罗》，连同其他一些演出——从为业余脱口秀演员提供空间的俱乐部，到藏在小巷里的音乐场所和小型剧院，不一而足，都是“仍能在缝隙中生长的小型民间艺术之花”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海外滩美术馆是洛克·外滩源街区的艺术文化板块，该区域也得到了洛克菲勒集团的参与建设和支持。作为一家私立博物馆，外滩美术馆定期举办各类展览与活动，其中包括一部以莎士比亚为主题的音乐剧，邀请观众“重新审视人生，寻找自我价值”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章意有所指道，这部作品改编自韩国对莎士比亚的再创作，融合了《哈姆雷特》与《罗密欧与朱丽叶》中的主角，他们反抗既定剧本，选择了属于自己的人生道路，并进而延伸解读称，这些活动不断“试探边界”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而外滩美术馆目前正举办的一场名为“伟大的掩饰”的当代艺术展，同样被美媒进行了“想象力解读”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，这样的“夸大解读”大可不必。就连此次饰演伊阿古之妻的那名30岁舞台剧女演员也明确表示，自己对政治毫无兴趣，出演作品纯粹只是获得了“巨大的个人满足感”。她表示，这一角色证明了“女性可以独立自主”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AA42B71E93CCF5E7645599F74A823BE01E91DF68_size18_w735_h1103.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; alt=&quot;在一处商场内表演的双语版《奥赛罗》 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;在一处商场内表演的双语版《奥赛罗》 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，《纽约时报》自然挖空了心思，可是却也没挖出什么。比如，在采访一名观看了该部剧的23岁大学生后，她表示，自己喜欢莎士比亚，是因为“他的故事永不过时”。而当被问及这些故事是否与当下存在任何相似之处时，她回答：“我看不出有什么联系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章介绍，这部由卡伦等演员共同组建的业余剧团出演，近期上演的《奥赛罗》，通过免费演出的方式，避开了中国对收费演出的复杂审查流程。所有演员均无报酬，演出场地由一家高端购物中心无偿提供，是位于健身俱乐部与服装精品店之间的一处空旷大厅，一家茶馆还免费提供了排练场地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》想借由莎士比亚剧作，刻意在一些文化议程上隐晦表达些什么，但其实莎翁的作品在中国一直广受欢迎。上海戏剧学院教授孙惠柱说，对许多中国人而言，他们更熟悉的是被中国传统戏曲借鉴的莎剧故事情节，而非原著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪80年代创作的戏曲《五女拜寿》长盛不衰，它以明朝为背景，大致沿用了《李尔王》的情节，探讨了一个渴望关爱的大家长身边的贪婪与家族阴谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2025中国小剧场戏曲展演（暨第十一届上海小剧场戏曲节）上，山西蒲剧艺术院演出二团带来了一部改编自《奥赛罗》的小剧场蒲剧《奥赛罗·疑心》，已于1月28日，在上海宛平剧院小剧场内成功演出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自上海小剧场戏曲节创办以来，改编西方经典一直是小剧场戏曲创作的重要方向。莎翁名著和古老的蒲剧艺术，在小剧场这个独特的演出场域内碰撞出一曲跨越文化与时空的悲怆共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于现在“饥饿难耐”《纽约时报》而言，与其在中国的购物中心疯狂寻找“政治代餐”，倒不如沉下心来仔细观摩，品味一次中国戏剧行业的“饕餮盛宴”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbMAXRQkN2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbMAXRQkN2</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 04:33:57 GMT</pubDate><category>奥赛罗</category><category>纽约时报</category><category>摩尔</category><category>健身俱乐部</category><category>外滩</category><category>塞浦路斯</category><category>威尼斯</category><category>美国</category><category>长江</category><category>洛克·外滩源</category></item><item><title>香港警方：重判黎智英是法治精神的最佳写照</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/721E7B7B31BD656166D6A2FA51A4BBA0C5311F62_size103_w835_h470.jpg&quot; height=&quot;470&quot; width=&quot;835&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;反中乱港分子黎智英与苹果日报3家公司违反香港国安法等案件9日在香港量刑裁决，其中，黎智英因两项串谋勾结外国势力罪及一项串谋发布煽动刊物罪被判监禁20年。香港警方国安处总警司李桂华今日（9日）表示欢迎法庭重判黎智英，他指出，这是香港法治精神的最佳写照。（总台记者 罗武 梓荧）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbKCAaVNqB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbKCAaVNqB</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 04:01:11 GMT</pubDate><category>黎智英</category><category>香港</category><category>法治</category><category>国安法</category><category>法庭</category><category>刊物</category></item><item><title>关键助手辞职，斯塔默英国首相之位岌岌可危</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/323DD6360C72BF8708AAE9F17D77193944E7E239_size927_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦案文件公开引发的英国政坛大地震余波未停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间周日，英国首相幕僚长摩根·麦克斯威尼宣布辞职，称其为建议任命曼德尔森担任英国驻美大使承担“全部责任”。曼德尔森上周已宣布退出执政党工党，以避免其与爱泼斯坦的关联给工党带来“进一步的尴尬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社等9日指出，作为斯塔默最亲近的助手、2024年工党大选获胜的核心功臣，麦克斯威尼的离职让这位英国首相的政治前途“岌岌可危”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，48岁的麦克斯威尼长期以来一直扮演斯塔默应对各类争议时的“挡箭牌”角色，他的离开让斯塔默在曼德尔森任命风波等丑闻面前“失去保护”，直接暴露在外界抨击之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，失去这位工党胜选的幕后操盘手、自身掌权的核心战略顾问后，斯塔默在面对内阁部长压力时愈发孤立，还不得不直接应对英国卫生和社会福利大臣韦斯·斯特里廷、前副首相安吉拉·雷纳等潜在继任者的政治威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名知情人士透露称，斯塔默已深思熟虑数日，反复权衡失去麦克斯威尼后是否还能继续执政。而唐宁街10号官员也已做好准备，预计内阁大臣或将私下以辞职“逼宫”，要求首相下台。一名内阁大臣的助手直言，斯塔默能否撑过这一周还很难说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在短短19个月内失去第二位幕僚长后，斯塔默迅速提拔麦克斯威尼的前副手吉尔·卡瑟伯森与维迪亚·阿拉凯松共同接任幕僚长。首相办公室同时表示，斯塔默或于周一发表讲话，向国民通报其落实工党2024年竞选承诺的后续举措。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A51466287C8D89E84FCA4BBD7C6170698D0832A2_size188_w2429_h1113.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 293px;&quot; alt=&quot;麦克斯威尼（左） BBC视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;麦克斯威尼（左） BBC视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前任休·格雷任职仅三个月，便因薪酬与政治献金争议辞职后，麦克斯威尼自2024年10月起接任了首相幕僚长一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在辞职声明中，麦克斯威尼表示，“任命彼得·曼德尔森的决定是错误的。他损害了我们的政党、国家以及公众对政治本身的信任。当初首相征询意见时，我建议他作出这一任命，我对此承担全部责任。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名匿名工党议员认为，麦克斯威尼的辞职为时已晚。“这虽能为首相争取些许时间，但他的政治生涯终究已是穷途末路。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而斯塔默的长期支持者则对此感到震惊。周六时，斯塔默的亲密盟友还坚称其幕僚长不会辞职，因为这将不可避免地导致斯塔默下台；直至周日上午，英国就业与养老金大臣帕特·麦克法登（Pat McFadden）在受访时仍表示，麦克斯威尼不应为最终“首相作出的任命”承担后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克法登同时强烈反对更换首相。周日接受“天空新闻网”采访时，他表示，“国家每18个月或两年就换一次首相，这并非好事。这在经济、政治及国际声誉层面都带来混乱与不确定性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在执政党内部，一些人预计斯塔默为稳固地位，或将邀请雷纳等左翼人士重返内阁，并提拔能源大臣埃德·米利班德（前工党领袖）等人。但也有人认为雷纳不会接受任命，因其已距首相之位更近一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雷纳去年曾因被曝少交房产印花税，辞去副首相等一切政府职务，成为工党2024年执政以来辞职的最高级别官员，导致工党陷入信任危机。不过她至今仍担任工党副领袖，拥有强大的基层支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，以雷纳为首的工党后座议员还在公开反对政府试图削弱反对党保守党提出的动议，该动议要求公开与曼德尔森外交任命相关的审查文件。政府已作出妥协，准备公开数千页相关资料，但尚未确定具体发布日期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名工党官员直言，斯塔默若想撑到五月份的地方选举，唯一的出路就是以“跛脚鸭”身份继续执政，而他的竞争对手势必会利用这段时间积极筹备，发起挑战。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99F4A69A8DB2F820158767AD70606358F76B2A03_size186_w1209_h791.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; alt=&quot;2024年7月5日，在英国伦敦唐宁街10号首相府，斯塔默与雷纳（左）交谈。 英国首相府供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2024年7月5日，在英国伦敦唐宁街10号首相府，斯塔默与雷纳（左）交谈。 英国首相府供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，即便斯塔默能挺过围绕曼德尔森事件的问责呼声，未来几周他仍将面临多重严峻考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最迫在眉睫的是2月26日戈顿和登顿选区的特别选举，该选区本是工党铁票仓，如今却面临绿党与改革党的激烈争夺；两个多月后，一系列地方选举也将举行，民调显示工党或将大量丢失席位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BBC指出，曼德尔森的丑闻进一步撼动了斯塔默在英国工党内脆弱的“权威”，不仅将影响他个人的未来，也可能影响工党政府未来作出“艰难决策”的能力。彭博社称，斯塔默的支持率持续下滑，新的危机不仅可能让他失去工党内部的支持，还将影响工党在地方选举中的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工党内部许多议员对斯塔默采取的处理方式感到失望和不满。多个反对党也抓住这起政治丑闻对他发难，保守党、自由民主党等反对党的议员正敦促斯塔默辞职，并主张在下议院发起针对斯塔默政府的不信任投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幕僚长宣布辞职后，保守党领袖凯米·巴德诺赫称麦克斯威尼辞职来得太迟，并表示“斯塔默必须为自己糟糕的决定承担责任”；民调领先的极右翼改革党领袖奈杰尔・法拉奇更炮轰称，首相“很快就会步麦克斯威尼后尘”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在舆论压力下，上周，斯塔默政府已同意公开曼德尔森上任以来，其政府成员之间几乎所有此前保密的通信记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社指出，文件最早或于本周公开，这对正试图摆脱困境的斯塔默而言无疑是新的麻烦。若英国政府当初就如何处理与美国特朗普政府关系的秘密文件被公之于众，可能会损害斯塔默与美国总统的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默5日已发表讲话，为任命曼德尔森的决定公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及如果工党决定罢免首相，他是否会作出反击时，斯塔默表示，他致力于让英国变得更好。他说：“由于他人的欺骗和不当行为，导致外界的关注没有放在重要议题上，我是否感到沮丧？当然沮丧。”斯塔默强调，他将继续专注于“可能改善数百万人生活”的政府工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默还表示，他希望实现2024年就任英国首相时作出的竞选承诺，“我肩负着让国家更美好的使命，这是我们正在做的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国天空新闻网认为，斯塔默的发言是在暗示，他不会辞职。英国《金融时报》也称，尽管斯塔默面临来自工党内部的批评，他仍坚持不会辞职。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbJfRaupHB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbJfRaupHB</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:50:11 GMT</pubDate><category>工党</category><category>斯塔默</category><category>首相</category><category>麦克斯威尼</category><category>曼德尔森</category><category>议员</category><category>雷纳</category><category>大臣</category><category>反对党</category><category>幕僚长</category></item><item><title>中国人口第一大省，彻底定了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3F8D5FD06780F7A43547BD84B58437971AE122EC_size131_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文|凯风&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人口，关乎未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济第一大省，也是人口第一大省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，各地陆续发布经济人口数据，其中广东常住人口达12859万人，相比上年大增79万人，再创历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着，广东不仅连续37年拿下经济第一大省，同时连续19年拿下人口第一大省，人口增量也位居全国首位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，全国人口出现负增长，而广东逆势大增，且增量明显回升，继续抬高人口大省的天花板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从国际上看，全球共有16个1亿人口以上国家，广东已大幅赶超日本等国，可排在全球第10位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;置于国内，我国TOP5人口大省分别为广东、山东、河南、江苏、四川。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C7505B1BAF736EBA1E2646FBBB370E09CEC5B93E_size94_w1080_h1122.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 664px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，山东、河南常住人口在1亿人左右徘徊，与广东的差距逐步扩大到近3000万人，短期再无挑战者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，广东并非一直都是人口第一大省，跃升背后正是一场史诗级大逆袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《中国经济第一大省》，广东已连续37年位列中国经济第一大省，但直到2007年才首次晋级人口第一大省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放之初，广东常住人口只有5000多万人，排在全国第七，低于四川、河南、山东、江苏、湖南、河北等地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时，人口第一大省先后被四川、河南、山东所占据，直到2007年被广东取代，一坐就是19年时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978年到2025年，广东常住人口从5000多万飙升到1.28亿人，实时人口更是多达1.5亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此庞大且长期的人口增长，不是生育所能简单承载，外来人口的涌入才是关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不只是人口第一大省，还是生育第一大省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年广东出生人口高达100.3万人，连续8年位居全国第一，更是连续6年全国唯一超百万的省份。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D54989B4F6071AD0E7ECC38586CD849CBD2D93E_size192_w1080_h575.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 340px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单测算，广东以占全国9.2%的常住人口，贡献了12.7%的出生人口，全国每8个新生儿，就有一个出生在广东。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，广东有力撑起了全国生育大盘，堪称最大贡献者，没有之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年底召开的重要会议首提“努力稳住新出生人口”，作为全国“最敢生”的省份， 广东无疑是主力中的主力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般而言，经济越发达，城镇化率越高，观念越开放，出生率就越低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，随着人均预期寿命提升，老龄化率随之而提升，一降一增之下，自然增长率转负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是放之国际而皆准的经济发展规律，从江浙沪到京津无不如此，但广东却成了唯一的例外。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8CDFD8CFF83F39991096F4696B8A65DE5CC3D994_size87_w1080_h1029.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 609px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，广东人口出生率为7.52‰，超过全国2.19个千分点；死亡率只有5.56‰，比全国低2.48个千分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一增一减，广东自然增长率达2.26‰，比全国高出4.67个百分点，自然增长带来29万的人口净增量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在广东，无论是广府地区还是潮汕地区，出生率普遍都高于全国水平，深圳位居各大城市之首，汕头稳居地级市前列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潮汕地区的高生育率，从根本上讲是文化因素所致；而深圳的高生育率，则得益于外来年轻人的蜂拥而入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得益于优秀的人口结构，广东不仅成了生育贡献最大省，也成为全国养老金调剂、财政转移支付净贡献最大的省份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不只是生育大省，还是人口净流入大省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有观点认为，广东人口高增长，主要源于“最敢生”的贡献，但事实上，人口吸引力更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，广东净增人口79万人，其中来自自然增长（出生-死亡人口）的贡献为29万，而净流入多达50万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不只是去年，改革开放以来，广东一直都是外来人口涌入的高地，持续上演“孔雀东南飞，发财到广东”的奇迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七普数据显示，广东外来人口接近3000万人，这还没算上已经落户广东的外地人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4432AD102484CDEC40EED9B4473A747A063EF0A4_size110_w1080_h1208.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 715px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些外来人口来自全国各地，其中广西、湖南双双超过500万人，河南、湖北、四川、江西、贵州均超过200万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人随产业走，人往高处走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭借强大的产业基础，广东吸引了大量中西部地区的年轻人，更吸引了无数高学历人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几年，广东虽然GDP面临追赶压力，但论对就业大盘的贡献，论对外来年轻人的呵护，仍旧是难以替代的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这与广东的产业结构不无关系，也与相对包容开放的环境息息相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东以电子信息、现代轻工纺织、先进材料、智能家电、汽车等为支柱产业，就业创造能力，远高于化工、钢铁、装备等大工业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，作为改革开放先行地，广东素来以开放包容著称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论来自城市还是农村，无论省内还是省外，无论南方还是北方，每个人都能在寻找到属于自己的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，我国正从“投资于物”转向“投资于人”，早已认识到人口不是负担，而是生产力、消费力和创新力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人就有未来，留住年轻人就能留住未来火种，投资于人，有理由期待“再造一个新广东”的未来。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbImjHMVZO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbImjHMVZO</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:45:28 GMT</pubDate><category>广东</category><category>人口</category><category>常住人口</category><category>全国</category><category>河南</category><category>增量</category><category>山东</category><category>四川</category><category>江苏</category><category>湖南</category></item><item><title>伊朗外长：美国只有这么做，谈判才会取得成果</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0F0762FEFD94A6B26AEEFFB412870D6EE82C415E_size84_w700_h394.jpg&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;700&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 张菁娟】美伊在阿曼举行间接会谈后，伊朗再次亮明其在核问题上的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据综合伊朗伊斯兰共和国通讯社（IRNA）、路透社等媒体报道，当地时间2月8日上午，伊朗外交部长阿拉格齐（Abbas Araqchi）在“伊朗伊斯兰共和国外交政策全国大会”上表示，即使面临战争威胁，伊朗也绝不接受“零浓缩”要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他称，伊朗为拥有和平核计划及铀浓缩能力付出了巨大代价，这些投入与国家的实际需求相匹配。铀浓缩及核计划是伊朗发展所必需的，能够满足农业、医疗等多个领域的需求。即便是铀浓缩本身，也对未来获取核燃料及建设核电站具有重要意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们绝不可能接受‘零浓缩’。因此，我们需要聚焦于这样的讨论：既承认伊朗境内的铀浓缩活动，同时又建立信任，确保这些活动现在和未来都仅用于和平目的。”阿拉格齐说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充道，伊朗在铀浓缩问题上的坚持，根源在于对独立与尊严的追求。“为何我们坚持并持续强调铀浓缩权利，即便面临战争威胁也绝不放弃？因为任何人都无权决定我们应拥有什么、不应拥有什么。这基于反对霸权的原则。进行铀浓缩是我们的权利，是否行使这项权利由我国自主决定。多年来，部分国家以‘担忧’为由，反复声称我们无权进行铀浓缩，必须实现‘零浓缩’。倘若存在担忧，我们已准备好消除疑虑，若有疑问，我们将予以解答，若缺乏信任，我们致力于建立互信。但任何人都无权仅凭自身意愿，就命令我们‘你方不该拥有’。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6DFC33D2BCCF6CB81F9312967CC8E373229294C5_size78_w700_h525.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;伊朗外交部长阿拉格齐发表讲话 IRNA&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;伊朗外交部长阿拉格齐发表讲话 IRNA&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及美国去年6月袭击伊朗核设施一事，他表示，“知识无法被炸毁。轰炸可以摧毁建筑，但技术无法被摧毁”，这一观点也已在阿曼间接会谈中传递给美方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周五（6日），伊朗与美国在阿曼首都马斯喀特举行间接会谈，此次会谈这是去年袭击事件后，双方的首次接触。此前所有轮次的谈判都是以间接方式进行，双方只是在代表团进出时才会碰面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗总统佩泽希齐扬8日在一则帖文中称，与美国的谈判是“向前迈出的一步”，德黑兰希望其在《不扩散核武器条约》框架下的合法权利能得到尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉格齐认为，只有当伊朗人民的权利得到承认与尊重，且伊朗能够行使自身权利时，谈判才会取得成果。“我们不需要他人‘承认’我们的权利，我们的权利本就依法存在，我们要的是对我们权利的尊重。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他同时表示，当前谈判的重点仅限于核问题，导弹和地区问题从未、也绝不会被列入议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，美伊双方的紧张局势持续升温。美国不断加强在中东地区的军事部署，派遣一个航母打击群前往该地区，并部署大量战斗机和防空系统，引发国际社会对中东再次爆发战争的广泛担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普多次发出强硬警告，要求伊朗放弃铀浓缩活动，同时停止弹道导弹研发以及对地区“代理人武装组织”的支持。而伊朗方面长期否认其核计划具有军事目的，坚持称核燃料生产仅用于和平用途。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对美方的军事部署，伊朗外长强调，这并未使伊朗感到畏惧。“我们精于外交，也善于战争，我们善战并非寻求战争，恰恰是通过备战以威慑任何挑衅。若对方选择外交途径，我们将同行此路，若以尊重之言对待伊朗人民，我们必以尊重回应，若以强权之语相向，我们定以强权回敬。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于下一轮谈判的日期与地点，阿拉克奇称，将与阿曼协商确定，但未必会继续在阿曼首都马斯喀特举行。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbI1sVI7Hw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbI1sVI7Hw</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:33:37 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>权利</category><category>阿曼</category><category>战争</category><category>军事</category><category>外交部长</category><category>美方</category><category>阿拉格齐</category><category>和平</category><category>核燃料</category></item><item><title>跨国情侣在北欧卖酱肉包：因美食结缘，正在攒飞中国的机票钱</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B2B9A28094E83D8F695604FE358909086E5BE9DC_size138_w955_h537.jpg&quot; height=&quot;537&quot; width=&quot;955&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在哥本哈根，若是天气晴朗，你或许能在某处公园的一角遇见这样一处摊位：微胖的北欧男人推着三轮车，在凛冽的北欧寒风里，售卖地道的四川酱肉包。深入了解，你就能知道，这个叫Peter的丹麦男人，正在用这个方式赚取飞往中国女友QQ的老家四川的机票钱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;丹麦包子情侣&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/21F5444289EF08F5A7D3C9009A4B3817F2E21A5C_size646_w1080_h2078.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1231px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;Peter的包子摊。图/社交平台截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter的厨艺师从QQ的母亲，扎实的用料、努力复刻的四川正宗风味，让这个小小的包子摊成了哥本哈根的网红摊位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摊位上单个包子的售价是25克朗，三个包子再附赠一份辣椒酱则是一盒，售价为60克朗，折合成人民币约为66元。受北欧天气影响，一天最多出摊一两个小时，这期间能赚取几百元到一两千元不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年年初，QQ从丹麦回到中国与家人共度春节，九派新闻联系到QQ，了解这对跨年恋人的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【1】从“0售出”到“0余量”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter和QQ在丹麦售卖四川酱肉包的事业，是从2025年3月开始的。二人购入一辆自行组装的二手三轮车，用最简单的工具开始了第一次尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“完全不成功，炉火都点不燃。”QQ这样形容当时的情形。在冷风呼啸的哥本哈根，无法点燃炉火让精心制作的酱肉包失去了温度。没有丹麦人了解藏在蒸笼里的包子是什么食物，也就没有人购买。最初的尝试以失败收场，这给了这对情侣不小的打击，很长时间内没有继续这一事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;QQ回忆：“Peter第一次吃到包子就觉得很好吃，他说丹麦没有这样的美食，如果在丹麦售卖，大家肯定会排队买的。但现实很骨感，大家不认识、不了解包子，我们不会宣传，品质再好也没有办法，当时也就没有动力去干这件事情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消沉过后，怀抱着对美食的热爱，二人重振精神，决心解决当前面临的问题。打不燃炉火，就购买木头、工具等制作挡风板，从国内购入燃气防风罩，更换高价燃气灶；丹麦的面粉不适合做包子，他们在各大商超购入十几种面粉，逐一试验，找出最合适的一种；为了复刻四川酱肉包的地道口感，试验多种搭配，调配最还原的馅料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这些准备相当费时间、费精力，但我觉得品质是第一位的，口味好自然会有回头客。”QQ说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过四个月的筹备，并在这期间几次出摊，两人收获了顾客的肯定，重新有了动力。2025年7月，两人再次稳定出摊。经过多次试验，他们找到了一处公园旁的广场作为固定摊位，那里离家近，客流量较多，允许出摊，是最理想的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;趁着夏季好天气，Peter每天4点下班后就和QQ一起摆摊一两个小时。如同QQ所坚信的，任何事情坚持才会有回响，到盛夏8月，两人的小摊就已经有了稳定的客流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哥本哈根是比中国四五线城市还小的城市。有人尝到包子后，就跟朋友跟家人讲，也会发Instagram，于是就有人好奇。我们自己也在TikTok和Instagram上做相应的宣传，在固定的时间、固定的地方出摊，就攒下了人气。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;QQ介绍，每次出摊准备的包子其实并不多，冬季天气差的时候就准备六七十个，天气好就一百个左右，夏天稍多一些。现在除了天气很差的情况，基本上都能卖完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬季的丹麦下午4点就已经天黑，也鲜少有人出门。摆摊的时间只剩下了周末，一天最多出摊一两个小时，一次赚的钱，有时候只有几百元，多则能一两千元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【2】舌尖上的乡愁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，Peter和QQ的包子摊已经成了哥本哈根的网红摊位，每次出摊都有人闻讯而来。顾客大多来自丹麦本地，还有部分来自意大利、瑞典等国家。也有不少中国粉丝在社交平台上，留言询问QQ出摊时间，希望来购买包子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;QQ称：“在国外的中国人都有乡愁，对家乡味很执着，会专门为了家乡味去品尝。本地人则喜欢吃重口味的，酱汁很浓郁的东西。一个包子，很多人不够吃。买一个的顾客大多数都是尝鲜。只要是买过的回头客，都是至少买一盒两盒，酱肉包很上瘾。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据QQ了解，哥本哈根原本并没有手工包子售卖，基本上是预制品。当地也很少有正宗的中餐厅。丹麦本地的菜品非常寡淡，而对外国食物的审美，却偏好重口味。重油重酱，肥肉又多汁的四川酱肉包正中下怀。作为四川人的QQ都觉得重口味的酱肉包，还有丹麦人希望味道更加浓厚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包子摊走红后，Peter和QQ感到极大的满足。QQ介绍，每次出摊就会有几个老顾客准时到达购买，也有人被包子口味惊艳后关注其出摊时间。现在还有人希望订购，但目前他们并没有外卖配送服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内社交平台，Peter和QQ的自媒体账号一直以“卖包子攒飞中国的机票钱”为标题持续更新。这让许多中国网友好奇：Peter从丹麦飞到中国到底要花费多少钱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;QQ解答：“这要看旺季还是淡季。Peter是公务员，假期不灵活，如果假期出行，机票要一两万元。而且，要入乡随俗，得准备些礼物，花销挺高的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友建议在视频中展示Peter现在存钱的进度。QQ称，与Peter讨论过这个提议，将考虑实行。目前，Peter几乎没有进展。虽然北欧福利好，工资也不错，Peter目前赚的钱其实不多，要看天吃饭。天气不好，大家都不愿意出来。当地消费也很高，他们大多没有存钱的意识，也没有存款。“有人说我们卖得贵，但其实是当地的物价很高，我们成本也很高，一点点小葱就差不多人民币二十多元。算上前期成本，还有人力，赚得并不多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter的手艺师从QQ的妈妈，基本上是通过视频远程教学，加上QQ的现场辅助学会的。除却包子，他还学会了制作葱油饼、麻辣烫、炒面、炒饭、手抓饼等，近来在学习炸油条。虽然顾客大多冲着酱肉包而来，也有人愿意尝试购买其他产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起未来的打算，QQ表示，这是Peter热爱的事，喜欢美食，做起来也开心，还能创造收益。有这一份热情在，跟上班的感觉是不一样的。丹麦店铺成本很高，但如果有合适的门店，会考虑开店。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;包子2&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7CB33457117CC0CE5DBFAD8C20F42C6F573B7541_size241_w1079_h1206.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 715px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;Peter制作的四川酱肉包。图/社交平台截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【3】因美食结缘的跨国情侣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在QQ眼里，Peter是个单纯诚实的人。因为从小受到健康阳光的家庭滋养，所以他也很会给予人情绪价值。“虽然没有哪方面特别厉害，但他是一个脚踏实地、理解和尊重别人、温暖的人。他很贴心，会敏感地捕捉朋友家人的情绪，愿意帮助别人。我和我妈妈都觉得他很善良，但是自控力差，特别喜欢吃巧克力，所以才会胖胖的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人结缘也是因为美食，红娘则是QQ的妈妈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事的开始，是Peter在YouTube上刷到了QQ妈妈的美食频道。素来喜爱中国美食，对中国文化感兴趣的Peter给QQ妈妈发来邮件希望交流，QQ则代妈妈回复他的邮件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她回忆：“我们聊得越来越多，我了解到我们都喜欢看书，他还是个学历史的学霸，慢慢就有点来电。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这之后，QQ远赴欧洲，并与其见面，在相处相知后，于2024年10月正式交往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管意外促成了女儿的爱情，家里人起初并不看好QQ的这个外国男朋友。随着了解程度增加，这个丹麦男人成功博得了四川丈母娘的好感。QQ说：“他特别单纯耿直，对人很好。我爸妈也相信我的判断力，所以也没有太大的阻力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人交往后，曾一起来过中国，回到QQ家中，但更多时候是她羁旅在外。自2010年选择到法国留学并留在当地工作，QQ大部分时间都在国外度过，西班牙、德国、丹麦都曾经留下她的足迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人相处几乎没有过矛盾，QQ唯一能想到的对恋人的不满，是有时候觉得他太过啰嗦。恋人的体贴表现在方方面面，会主动做家务，也会为她学习做中国美食。谈起Peter开始学习做中国美食的原因，QQ认为，一方面是因为他是个吃货，一方面也是因为他希望让自己能不那么想家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年年初，QQ回到了四川老家过年，与Peter暂时分隔两地。她计划与家人过完年后，再去往丹麦陪伴恋人。如果攒钱进展顺利，两人计划4月一起回中国。问及什么时候登记结婚，QQ表示，Peter透露过他在计划惊喜，自己也期待这一惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九派新闻记者 孙沁怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 王佳箐 吴迪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbI1sVI7Ia</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbI1sVI7Ia</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:28:34 GMT</pubDate><category>peter</category><category>丹麦</category><category>包子</category><category>酱肉包</category><category>qq</category><category>四川</category><category>哥本哈根</category><category>美食</category><category>摊位</category><category>社交平台</category></item><item><title>唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DB2562D5B3B0EDECF4093533FCC3F89D0AB8F99F_size440_w671_h377.png&quot; height=&quot;377&quot; width=&quot;671&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核心提要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 日本举行众议院选举，执政联盟压倒性胜利，自民党在历史上首次单独获得超过300席。高市早苗从“理论上的弱势首相”跃升为“超级强势首相”，这一结果堪称戏剧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 自民党胜利背后有多重因素：自民党从政治献金丑闻中复出，高市早苗利用“财政自杀”提振居民消费信心，以及罕见的暴雪天气帮助了自民党。但胜利背后却藏着隐忧，例如高市“财政狂欢”的代价将在未来几年逐步显现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 笔者认为，尽管执政联盟获得了超级多数，但所谓“日本即将修宪”的忧虑很大程度上是过度解读。修宪在日本政治体系中面临数重结构性障碍，需要执政联盟在下次2028年参议院选举中取得压倒性胜利，更需要通过全民公投的终极考验。当前日本国内对于修宪并未形成稳定的主流民意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 本次选举最具标志性的现象，是自民党之外各政党的集体溃败，传统左翼已无法适应日本社会的结构性变化，日本政治正从“多极竞争”重新退化为“一强多弱”的准一党独大格局。这种格局的形成，与其说是自民党的强大，不如说是在野党的集体无能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 自民党的历史性胜利，是建立在对华强硬、对美依附的外交冒险之上，建立在反对派的集体失能、而非自民党的制度优越之上，给日本埋下了新的危机种子。这场“冬季奇袭”，或许只是日本政治漫长冬季的开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者丨唐驳虎&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/31008FE2D821A4F32450C35290BA0D1DFAACE2CE_size60_w1080_h696.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 412px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月8日，日本战后第三次在寒冬2月举行了众议院选举，这也是自1990年以来时隔36年再次在2月举行的众议院选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这场被称为“冬季奇袭”的提前大选，最终以执政联盟的压倒性胜利告终，其结果之悬殊超出了所有人的预料。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据最终开票结果，自民党单独获得316席，在众议院465个总席位中占比高达68%，不仅远超过半数所需的233席，更一举突破了“绝对安定多数”（261席）和三分之二超级多数（310席）两道门槛。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2851F65ABD7EE520110E62FA2E78634805D7F5BA_size9_w756_h136.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 115px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这是自民党历史上首次单独获得超过300席，&lt;/strong&gt;加上执政伙伴日本维新会的36席，执政联盟总席位数达到352席，占比75.7%，已经超过了众议院总席位的四分之三。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E894C78467C2189894C69FBE14C6A303C5802B2C_size22_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;自民党的压倒性胜利：从“弱势首相”到“超级执政”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一结果意味着高市早苗从“理论上的弱势首相”一举跃升为“超级强势首相”。&lt;strong&gt;回顾三个月前的政治处境，这种转变堪称戏剧性：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，高市早苗在自民党总裁选举中胜出后，面对的是众议院仅196席、远低于首相当选门槛233席的窘境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公明党因无法接受其右翼修宪立场而退出长达26年的执政联盟，自民党陷入战后最严重的执政危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市不得不向日本维新会开出削减50个比例代表席位、确立“大阪都”副首都地位等苛刻条件，才勉强凑足231席，以微弱优势当选首相。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/46607BEBFA99880689238EE77C5039B380BE3543_size86_w1080_h992.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 587px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这场“冬季奇袭”彻底改写了政治版图。NHK的出口调查显示，自民党预计获得274至328席，最终实际结果落在预测区间上端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，由立宪民主党与公明党仓促组建的“中道改革联合”仅获49席，较选前的172席锐减123席，堪称溃败。日本共产党4席（-4）、社民党0席（-1）——左派阵营全面崩溃，议席总数不足自民党的六分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这场胜利的背后有多重因素。首先是自民党从政治献金丑闻中的复苏。&lt;/strong&gt;2024年的“黑金丑闻”曾导致该党遭遇15年来最惨重选举失败，议席从261席骤降至191席。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/05461BF8845CCA2BECBC9EE1A7731303C85E86EB_size94_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但经过一年多的危机处理——包括派系解散、党员处分、领导层更替——以及高市早苗作为“局外人”的形象重塑，选民对自民党的惩罚性情绪已大幅消退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其次是扩张性财政政策的即时效应。&lt;/strong&gt;高市内阁推出的21.3万亿日元刺激计划——包括向每户发放水电补贴、儿童现金补助、食品券等——&lt;strong&gt;虽然被批评为“财政自杀”，但在短期内确实提振了消费信心。&lt;/strong&gt;日经指数在选前创下历史新高，股市繁荣与撒钱政策形成了“财富效应”的良性循环。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8DA1000BF1D0D1ABB9DDE41FBC58524F9D43D142_size145_w960_h641.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另外，罕见的暴雪天气导致大量“中道”派老年选民无法出门投票，也被部分分析者视为偶然因素&lt;/strong&gt;——东北、北陆、北海道等地遭遇强降雪，部分地区积雪超40厘米，青森等地积雪更是突破1米，交通大面积受阻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是全国已完成提前投票的选民约为2079万人，约占全部选民的26%，较上届众议院选举同期增加约436万人，显示提前投票人数显著上升。&lt;strong&gt;正如评论所指出的，没有大雪，自民党也会获得过半席位，这场大雪只是帮助自民党获得超过2/3席位的绝对优势。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，这种胜利蕴含着深刻隐忧。&lt;/strong&gt;高市早苗的财政政策已引发日债市场剧烈动荡。当国债务/GDP比率高达264%的日本失去对财政命脉的控制，“借新还旧”模式濒临断裂，&lt;strong&gt;这场“财政狂欢”的代价将在未来几年逐步显现。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A657812D2D6C792618A5C23A11D96E9012729524_size18_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;修宪迷思：超级多数不等于政治现实&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管执政联盟获得了足以在众议院发起宪法修正案的超级多数，但所谓“日本即将修宪”的忧虑在很大程度上是过度解读。&lt;strong&gt;修宪在日本政治体系中面临数重结构性障碍，绝非仅凭众议院多数即可推进。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一重障碍是参议院的制度性制衡。&lt;/strong&gt;根据日本宪法第96条，修宪提案需众议院和参议院各三分之二以上议员赞成。参议院总席位数为248席，三分之二约166席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前自民党在参议院持有101席，维新会19席，合计120席，不仅低于参议院过半数所需的125席，更远未达到修宪门槛。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0511B6BED6900FD9B0E0BAEF695E9F5FA38D7539_size40_w888_h445.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 320px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着，除非在2028年下次参议院选举中取得压倒性胜利，否则执政联盟必须寻求在野党的支持才能启动修宪程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二重障碍，也是最为根本的障碍，是全民公投的终极考验。即便两院均通过修宪提案，还必须提交国民投票，获得过半数赞成方可生效。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是“闹着玩”的程序性步骤，而是决定政治人物生死的终极赌局。&lt;strong&gt;任何日本领导人都不可能贸然启动公投——一旦失败，不仅本人必定辞职下台，对政党也是巨大冲击。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当前日本国内对于修宪，特别是涉及宪法第九条（和平条款）的修改，并未形成稳定的主流民意。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/40BABCBA18F8A1F0FE410DA9DD1439AA07833835_size53_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公明党即便在野，其支持的创价学会仍拥有庞大的基层动员能力；立宪民主党虽惨败，但其“护宪”立场在知识分子和部分中间选民中仍有市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;尽管高市早苗在安保议题上持鹰派立场，但修宪在短期内更多是政治表态而非实际议程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;执政联盟的超级多数主要意义在于强化普通立法能力，而非开启宪法改革。“日本极右翼化”的叙事，需要放在这一制度约束下冷静审视。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9BE20D4FBE14355E0B104C919823F6AFCB8FB10E_size19_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;在野党的全面崩溃：结构性衰败与时代错位&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本次选举最具标志性的现象，是自民党之外各政党的集体溃败。这种溃败不仅是议席数量的减少，更是政治存在意义的危机。&lt;/strong&gt;以下逐一分析各在野政党的困境：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、中道改革联合：仓促联姻的惨败&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中左翼的立宪民主党与公明党于2026年1月15日仓促组建的“中道改革联合”，是本次选举最大的输家。该党从选前的172席（立宪民主党148席+公明党24席）暴跌至49席，损失超过七成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是立宪民主党，堪称“党难”——在小选区层面几乎全军覆没，包括干事长安住淳、资深议员小泽一郎、冈田克也、原口一博、玄叶光一郎等均告落选，连政党比例票也未能复活。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/26A876001C13F444226966B8EE1168A85FE142E2_size91_w830_h468.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中道的衰败根源在于三重错位。首先是时间错配：&lt;/strong&gt;从达成共识到建党大会仅间隔7天，从组建到选举仅不足一个月，筹备时间短、政策主张模糊，只是一个“中间派大帐篷”政党，未能建立选民认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公明党的小选区组织优势未能有效转移至立宪民主党候选人，而立宪民主党的城市进步派形象又与公明党的宗教保守底色存在张力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其次是战略错配：&lt;/strong&gt;两党原意是组建“中道”势力对抗高市政权的右倾化，但在实际操作中既未能吸引中间选民，又失去了原有基本盘。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D9C55DB37365378E60D08EE610BFDA13D7352A77_size89_w1080_h715.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立宪民主党为迎合公明党而淡化左翼色彩，导致传统支持层流失；公明党则因与自民党决裂而失去了“执政党红利”，创价学会票仓在高市的右翼动员面前显得力不从心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后是定位错配：&lt;/strong&gt;“中道”路线在日本当前极化政治中缺乏吸引力。面对高市早苗的强势领导力和撒钱政策，中间选民更倾向于“让强者更强”而非“平衡政治”；而反对修宪的进步派选民则认为该党妥协过多，不如支持更激进的令和新选组或日共。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A2EA37FA6600247270B2AAAB339A3874C3C3C888_size140_w1080_h1397.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 827px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分看两党，公明党曾是自民党长达20年的执政伙伴，凭借创价学会的基层动员能力，在比例代表区稳居第三大党。但2025年因不满自民党右转及黑金丑闻，毅然退出联合政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，脱离自民后，其“温和保守”定位迅速被维新会蚕食，而与立宪民主党的结盟又使其失去宗教团体信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次选举，公明系候选人几乎全数落选，创价学会内部已出现要求回归自民的呼声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立宪民主党则延续“批判型在野党”困境。政策主张空泛，既无法吸引年轻选民，又难以凝聚地方力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“反安保法”“反核电”立场在安全环境恶化的当下，愈发显得不合时宜。党内派阀林立，协调困难，竞选期间甚至出现多名候选人互相拆台的丑闻。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A5020E99A35221D09E3884CB41E7F96C0F94EF6B_size78_w800_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、国民民主党：边缘化的“别动队”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中右翼的国民民主党获得28席，仅比选前增加1席，在自民党巨浪中勉强维持存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该党一直是自民党外的中右势力集合体，由原民进党（2016年由原中左翼的民主党和右翼的维新党合并而成）分裂而来（2018年），经历与中左翼的立宪民主党的再合并（2020年）与再次分裂（2023年），政治立场为中间偏右，支持修宪但强调经济优先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“国民民”的边缘化困境源于身份认同的模糊性。作为“自民党的别动队”，国民民主党在政策上与自民党高度重叠——均支持修宪、重视经济、主张强化日美同盟——但缺乏自民党的组织资源和执政经验。缺乏全国性组织，依赖小选区个别强人支撑，难成第三极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党首玉木雄一郎曾有机会在2025年10月被在野党联合推举为首相，但因维新会的要价过高而错失良机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次选举中，该党既未能从高市的扩张性财政政策中分流选票，也未能吸引对自民党失望的温和保守派，最终沦为政治配角。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5A75C59BFEEC7296617CF48D75788745A26CC6E9_size21_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、令和新选组：极左翼的泡沫破裂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由演员山本太郎于2019年创立的令和新选组，从选前的8席暴跌至1席（-7），遭遇毁灭性打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该党以“废除消费税”“保障最低收入”“反核电”等激进主张崛起，曾在2019年参议院选举中一举成名，被视为左翼民粹的新希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新选组的崩溃源于民粹政治的内在悖论：选民基础主要是对现状极度不满的年轻人和底层民众，但其政策主张——如立即废除消费税——在经济上缺乏可行性，在政治上缺乏实现路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗的撒钱政策虽然在本质上也是民粹主义，但更具“可执行性幻觉”；而令和新选组的“理想主义”在经济低迷期反而显得脱离现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，该党过度依赖争议不断的山本太郎，缺乏组织化动员能力，党内管理混乱。2025年山本退党参选东京都知事失败后，该党迅速瓦解，仅靠比例代表勉强保住一席。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E687B80CE12580943DCA407C767523ADD9A51A25_size106_w1080_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、日本共产党：百年老店的式微&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本共产党获得4席，减少4席，延续长期衰退趋势。作为日本历史最悠久的政党（1922年建党），日共曾在上世纪60年代拥有百万党员和庞大的工会网络，但冷战结束后持续边缘化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日共的困境在于双重脱节：一是与社会现实的脱节，坚持“和平革命”路线和计划经济主张，在全球化和数字化时代缺乏说服力；二是与选民结构的脱节，支持基础老龄化严重，未能有效吸引年轻选民。近年虽尝试“去意识形态化”，主打“生活优先”，但核心诉求仍围绕反美基地、反核武等传统议题，难以打动主流选民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更致命的是组织封闭性——多数干部从未从事过社会职业，终身在党内小圈子内循环，缺乏与社会各界的实质联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“广招人才”方面，自民党通过“空降”企业家、学者、地方名人不断注入新鲜血液，而日共却困守“职业革命家”的封闭体系，最终沦为政治博物馆的活化石。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DE581BCA472609BD9863225C5055AC40A8240235_size107_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、社民党：从执政党到归零&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会民主党未能获得任何席位（-1），正式退出国会。该党前身是曾短暂执政（1993-1996）的日本社会党，1996年改组后势力持续萎缩。作为传统左翼，社民党坚持护宪、和平主义、福利国家路线，但在自民党右倾化和立宪民主党中间化的挤压下，政治空间被彻底压缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社民党的归零，象征着“55年体制”以来左翼谱系的终结。社民党的失败不仅在于政策过时，更在于组织衰败——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无法吸引年轻人才，无法适应社交媒体时代的动员方式，无法在全国层面建立有效的选举机器。如今党员不足万人，政策陈旧，连基本选举资金都难以筹措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次全党无一人当选，标志着日本社会民主主义传统的正式终结。而当最后一批冷战时期成长起来的支持者逐渐老去，该党的消失只是时间问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些左翼政党长期困守意识形态小圈层，缺乏社会职业经历，政策脱离现实，既无法回应经济焦虑，又无力吸引年轻世代。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/06E8895599E8411BAA3B4FA645D7A4236E0A9413_size82_w888_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、参政党：民粹主义的幽灵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;获得14席的参政党是本次选举的另一值得关注的现象。这个以“日本人优先”“反移民”“反间谍法”为口号的极右翼民粹政党，被称为“日本特朗普党”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参政党填补了自民党主流与维新会之间的右翼空间，也暴露了日本政治的深层焦虑。支持者多为对全球化不满的中年男性，活跃于社交媒体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管参政党规模尚小，但已开始影响政策议程，如推动《外国人登录法》修订。高市早苗在选前曾试图拉拢该党（3席）和“改革有志会”（7席）以巩固执政基础，这种“右翼大联合”虽未成为现实，但已显示出日本政治光谱右移的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，参政党的民粹主义更多是情绪宣泄而非政策替代，其议席增长主要来自对维新会和自民党不满的极端保守派，而非中间选民转化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，反NHK党（保护国民防止NHK伤害党）等微型政党全部出局，反映选民对“噱头型政治”的厌倦。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EA90A0CAD3EE64868847B0BE4310A5826E1ACE6B_size17_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;在野党的结构性困境：日本政治的“一强多弱”格局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本次选举结果揭示了一个深层趋势：日本政治正从“多极竞争”重新退化为“一强多弱”的准一党独大格局。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党不仅获得了议席上的超级多数，更在政治上确立了难以挑战的霸权地位。&lt;strong&gt;这种格局的形成，与其说是自民党的强大，不如说是反对派的集体无能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/11E944472669E2E374F8323392CF66C009F7DFEC_size127_w866_h1200.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 886px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在野党的结构性缺陷，体现在三个层面：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先是人才枯竭：&lt;/strong&gt;自民党执政多年仍能保持强势，关键在于其“人才广招”机制——通过选拔企业家、学者、地方名人、甚至演艺界人士（如2024年当选的艺人森下千里），不断为党注入新鲜血液。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，左派政党封闭在小圈子内自嗨，日共和公明党多数干部从未从事过社会职业，终身在党内体系中循环，与社会现实严重脱节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其次是组织衰败：&lt;/strong&gt;现代选举需要专业的数据团队、社交媒体运营、基层动员网络。自民党及其支持团体（如经团联）在这方面投入巨大，而反对派仍依赖传统的工会动员（日共、社民）或宗教团体（公明党），无法适应“空战”（网络舆论战）与“地面战”（基层拉票）结合的现代选战。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/18FCF3250BBE67D67703348E501C6441A2A6BF45_size112_w888_h592.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后是理念迷失：&lt;/strong&gt;在全球化退潮、地缘冲突加剧、国内老龄化深化的背景下，日本选民渴望的是“解决方案”而非“意识形态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党的扩张性财政、减税承诺、强硬安保姿态，虽然存在隐忧，但至少提供了日本民众“可感知的改变”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而反对派或陷入“反自民”的否定性政治（立宪民主党），或固守过时的教条（日共、社民），或沦为机会主义的投机分子（维新会、国民民主党），均未能提出具有说服力的替代愿景。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/78060813DB4A140CEA806AE8F79181AC22AD4F61_size18_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从“擦边模特”到“拉票女王”：自民党用人开放的胜利&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尤为关键的是，自民党自身完成了人才结构更新。不同于左派政党封闭自嗨，自民党持续从企业、地方、学术界吸纳精英，保持组织活力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在宫城县第4选区开票结果，44岁的前写真偶像森下千里，以近60%的得票率，击败连续当选10届、曾任野田内阁财务大臣的立宪民主党（立民）干事长安住淳，成功连任众议员。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DF055715AC82AA9222FE01407948C0DE4743A642_size70_w1051_h640.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 389px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场“小虾米扳倒大鲸鱼”的逆袭，不仅改写了地方政治版图，更成为自民党塑造打破传统精英垄断、广纳社会多元人才的叙事的标志性事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;森下千里的履历极具戏剧性：&lt;/strong&gt;1981年生于名古屋，2001年以“年度赛车女王”身份出道，凭借天使脸孔与魔鬼身材迅速走红，随后转型为擦边性感写真偶像、综艺常客，是2000年代日本娱乐界的现象级人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，2019年她突然宣布退出演艺圈，转而进修公共政策课程，并于2021年接受自民党征召，首次参选宫城县第5区议员。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/89A71945C0384963FBD459008A7D1D4829B256D1_size64_w888_h586.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时，没人相信这位“前泳装偶像”能在东北重灾区石卷市扎根。但森下千里带着母亲和一只猫迁居当地，在疫情封锁、街道空荡的寒冬中，每日街头演讲数十次，靠便利店饭团度日，半年内瘦了十公斤。她称，2011年东日本大地震期间曾在此做志愿者，正是那段经历让她萌生从政之志。尽管首战落败，但她拒绝转战东京，坚持“再试一次”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，因选区重划，她首次以政党比例代表身份首次进入国会，并被高市早苗内阁任命为环境省政务次官——&lt;strong&gt;一位前写真女星执掌环保事务，引发舆论哗然。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;批评者翻出她2022年将“粮食自给率”误解为“多吃国产白菜”的旧视频，质疑其政策素养；支持者则赞其“从赛车女王到拉票女王”的毅力，称其半年完成1600次街头演讲，是真正的草根奋斗者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/31AE3E640B0ABF3DAE3DF1DD0A86ED47877E429E_size183_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次大选，她再度迎战安住淳。后者深耕宫城政坛三十年，人脉深厚。然而，森下千里以“地面战+网络战”双轨并进：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清晨在车站鞠躬问候，夜晚直播回应青年关切；高市多次亲临站台，强化其“改革新锐”形象。最终，她不仅胜出，更以悬殊票数终结了安住的政治生涯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一胜利，折射出自民党近年来的用人转向。&lt;/strong&gt;不同于左派政党多由职业政客、工会干部或学者组成，自民党持续从企业高管、地方领袖、文化名人乃至娱乐明星中吸纳人才。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/61ABBE39E4E2B434CD1A19CDD50252883DB01BED_size158_w1080_h781.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 462px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从棒球明星铃木一朗之父、到搞笑艺人剧团，再到如今的森下千里，自民党展现出包容性与实用主义——只要具备公众影响力、愿意扎根地方、认同保守路线，无论出身如何，皆可成为“自民战士”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;反观立民等在野党，仍困守“专业政客”小圈子，干部多从未从事社会职业，政策论述抽象，难以与民众建立情感连接。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安住淳虽资历深厚，却在“接地气”上完败于森下千里。当他在后援会发表政策演讲时，森下已在TikTok上用方言讲解垃圾分类——这种代际与沟通方式的鸿沟，远比政策分歧更致命。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0898D19CC379F1879D4471CBD5E48BB672E395A4_size147_w1080_h1164.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 689px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，&lt;strong&gt;森下千里的崛起也伴随争议。她公开支持修宪、反对女性天皇与夫妇别姓，立场比许多男性议员更保守，被讽“思想比男性更男性化”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其从政路径也被批评为“颜值政治”，掩盖了专业能力短板。&lt;/strong&gt;但不可否认，她的成功打破了日本政坛“血统—学历—派阀”的铁三角逻辑，为非传统背景者开辟了通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“擦边模特”到“拉票女王”，森下千里的故事，既是个人奋斗的传奇，更是自民党在人口萎缩、社会老化背景下，主动拥抱多元化、年轻化、媒介化的战略缩影。在一个连地方议员都难觅新人的时代，自民党选择向社会敞开大门。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/0D6ED69F768DCA3DC7595EFE8EBFE6C64A99296E_size14_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;结语：胜利者的困境与失败者的未来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党的历史性胜利，标志着日本政治进入了一个新的集中化时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种集中化是建立在高赤字、高债务、高风险的财政基础之上&lt;strong&gt;，建立在对华强硬、对美依附的外交冒险之上，建立在反对派的集体失能而非自民党的制度优越之上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于在野党而言，本次选举是一次残酷的“政治淘汰”。&lt;/strong&gt;社民党的归零、令和新选组的边缘化、日共的式微，表明传统左翼已无法适应日本社会的结构性变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中道改革联合的惨败则证明，简单的政党合并无法解决理念空洞和组织衰败的问题。国民民主党的停滞显示，“自民党-lite”的定位没有出路。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/06E8895599E8411BAA3B4FA645D7A4236E0A9413_size82_w888_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来日本政治的可能出路，或许是反对派的彻底重组——不是形式上的政党合并，而是人才、组织、理念的全面革新。但在自民党超级多数的阴影下，这种革新能否发生、何时发生，仍是未知数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年，&lt;strong&gt;自民党以历史上最强势的姿态回归，却可能埋下新的危机种子。&lt;/strong&gt;当高市早苗站在国会发表胜利演说时，她面对的不仅是欢呼的执政党议员，还有收益率飙升的国债市场、持续萎缩的劳动力人口、以及一个尚未准备好接受修宪的国民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这场“冬季奇袭”的胜利，或许只是日本政治漫长冬季的开始。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/943A24E80465E9935F049D26F43B7F7752E8B980_size72_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;唐驳虎：高市早苗戏剧性胜利，日本即将修改宪法？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbGRn6XTFP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbGRn6XTFP</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:23:13 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>修宪</category><category>选民</category><category>公明党</category><category>民主党</category><category>众议院</category><category>高市早苗</category><category>参议院</category><category>首相</category><category>左翼</category></item><item><title>马斯克：任何因说出爱泼斯坦案真相而被告的人，律师费我出</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/38E1C1EBF701701B587D7FDF03C3932CF36EB2AF_size81_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李飒】据美国“Mediaite”新闻网报道，美国企业家马斯克当地时间8日称，他愿意为那些在爱泼斯坦案中敢于站出来指认施害者、但又害怕这样做会被起诉的人支付相关法律费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;马斯克 资料图 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/572E2C4C5CA5AAFB4213D2AF5362E04467CC6A58_size445_w1200_h800.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克在社交平台X上写道，“我将为任何说出（爱泼斯坦案）真相并因此遭到起诉的人支付辩护费用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非马斯克第一次提起有关“起诉”爱泼斯坦案施害者一事了。在美国司法部1月30日公开的涉及已故富商杰弗里·爱泼斯坦案的剩余文件中，马斯克的名字被提及数次。对此，马斯克回应称，“没有人比我更努力地争取爱泼斯坦文件的全面公开，并起诉那些虐待儿童的人了”。此外，他还于2月2日发文称，“爱泼斯坦客户们的被捕数字仍是零”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，据美国《野兽日报》当地时间7日报道，在美国司法部公开的爱泼斯坦案相关文件中，一张爱泼斯坦2015年与马斯克、“元”公司首席执行官扎克伯格等科技巨头“亲密”共进晚宴的秘密照片被曝光。马斯克方面暂未就这一消息作出回应。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbG8qwnuLT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbG8qwnuLT</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 03:10:20 GMT</pubDate><category>马斯克</category><category>爱泼斯坦案</category><category>美国司法部</category><category>野兽日报</category><category>环球网</category><category>爱泼斯坦</category></item><item><title>高市早苗和自民党大胜，对日本是福还是祸？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C2F33F83D9DD84466E6B9C7D5D08F46933E193E9_size479_w731_h411.png&quot; height=&quot;411&quot; width=&quot;731&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天凌晨，日本第51届众议院选举的结果揭晓。自民党获得316席，这是自民党成立以来最好战绩，比原民主党在2009年创下的308席的记录还高出8席，与它结盟的日本维新会获得36席，合计352席，超出修宪所必须的三分之二门槛足足42席。另一方面，最大在野党中道改革联合仅获49席，还不及选前167席的一个零头。除参政党和未来之队席位增加外，其余在野党的席位或与选前持平，或归零。日本首相高市早苗上任4个月不到的这场政治豪赌可以说取得了远超预料的结果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2026年2月8日，日本东京，自民党总部，日本首相兼自民党主席高市早苗出席活动。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0EFEFC9CE6F6A8290F35AD2281A64289B853AB41_size981_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年2月8日，日本东京，自民党总部，日本首相兼自民党主席高市早苗出席活动。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自民党绝处逢生大翻盘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原本，日本各大媒体都不看好自民党的选情，理由有三：一是高市提前解散众议院缺乏“大义名分”，遭致舆论一致批评；二是自民党失去公明党支持母体创价学会的加持，原本在小选举区当选但与竞争对手票数差距在一两万票以内的自民党前议员岌岌可危；三是自民党的“黑金”丑闻和“统一教会”丑闻继续发酵，势将拖累自民党候选人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，选战拉开序幕不久，主流媒体便不断传出自民党行情看涨，最终结果更让许多观察家跌破眼镜。自民党在历史上第一次囊括了东京都30个小选举区的全部议席，还攻下了素来被认为是立宪民主党“王国”的北海道，由上届选举时的3胜9败逆转为11胜1败。2024年落选的涉“黑金”丑闻的原安倍派议员这次也大多重返政坛。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;众议院大选各党议席分布情况&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/379FC5F98E27D1FEFC509DB4B1172C6066018B1B_size21_w876_h434.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 317px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;众议院大选各党议席分布情况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党之所以能在这次选举中获得压倒性胜利，主要有四大原因：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，&lt;strong&gt;高市早苗的“选举战略”奏效。&lt;/strong&gt;一是突然解散众议院，让在野党在没有心理准备的情况下匆促应战；二是规避党首讨论，避免自己的政治丑闻被热炒；三是在站台助选时发挥自己擅长造势、引眼球的“剧场型政治”特长，或是打“悲情”牌，或是拿自己草根出身的背景拉近与选民的距离，增加亲近感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，&lt;strong&gt;保守阶层选民批量回归自民党。&lt;/strong&gt;高市等人在竞选期间极力渲染日本安全形势严峻，强调必须直面现实，加大防卫费投入、加强对在日外国人管控等举措，尤其是她拒绝撤回涉台错误表态，更得到了一部分保守阶层选民青睐。去年参议院选举时流失到参政党、国民民主党的选票有相当部分回流自民党阵营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，&lt;strong&gt;社交媒体让年轻选民趋之如骛。&lt;/strong&gt;高市在利用社交媒体上下足了功夫，选举前半段，高市演讲的视频播放量接近10亿次，超过其他所有政党领导人的总和。光是在Youtube就播了1.3亿次。多数在野党仍沿用街头演讲、驾车巡街等传统手段，根本抵挡不了社交媒体铺天盖地的夸张宣传和精准打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，&lt;strong&gt;特朗普的表态升高自民党选情。&lt;/strong&gt;投票前夕的2月5日，特朗普在自己的社交平台发帖，表示“全面支持”高市及自维联盟，确信其不会让日本国民失望。这是美国历史上首次对日本的国政选举表态。虽然有干涉内政之嫌，但特朗普释放的这一信息自然给自民党的选情加分，吸引了相当一部分浮动票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中道改革联合遭遇惨败&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次选举中，成立不久的中道改革联合重演了2012年大选原民主党崩盘的覆辙。中道改革联盟的联合干事长安住淳、立宪民主党的创始代表枝野幸男、继任代表泉健太以及原民主党（民进党）的历任代表小泽一郎、冈田克也、海江田万里均痛失议席。中道改革联合的两位共同代表野田佳彦和齐藤铁夫已双双提出辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导致中道改革联合惨败的原因很多，除了自民党依靠所谓的“高市旋风”，夺走了原本在朝野两大阵营间摇摆不定的无党派阶层的选民外，其自身选战应对本身也存在诸多致命缺陷：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是&lt;strong&gt;匆促成军，缺乏磨合。&lt;/strong&gt;立宪民主党与公明党在选前匆忙合并，不仅知名度低，渗透力弱，两党内部的协调也没有做好。立宪民主党基层组织对于同昔日对手握手言欢，尤其对该党在安全保障、核电站存废问题上全盘接受公明党的主张觉得难以理解，这种态度自然影响了支持者的投票热情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是&lt;strong&gt;目标错位，选票流失。&lt;/strong&gt;创价学会会员的选票未必全部流向中道改革联合的候选人。《朝日新闻》和东京大学的联合民调表明，学会票在小选区和比例代表区投中道的分别为50%和60%，一部分选票甚至给了本选区自民党籍候选人。毕竟自公合作了26年，彼此都很熟，有情感依赖和利益捆绑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是&lt;strong&gt;严寒天气，投票意愿低。&lt;/strong&gt;投票当天，一股强劲的寒流席卷日本列岛。北海道和本州日本海沿岸都给深雪覆盖，连东京都内的积雪也有5厘米高。创价学会成员和立宪民主党支持者中老年人占相当比例，为防止意外只能放弃投票。两党基层组织对此束手无措，这也是朝野两大阵营选票拉开差距的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2月8日，在日本东京，工作人员在一处计票站内工作。新华社 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFEFEE34F44870EAB7B6C8F81E7EE9D290FB3253_size827_w1000_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2月8日，在日本东京，工作人员在一处计票站内工作。新华社 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高市执政前景尚有隐忧&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024至2026年这3年里日本几乎每年都举行国政选举。自民党在遭遇“两连败”后不仅扳回了一局，还创造了历史上最好的战绩。2月18日，日本将举行特别国会，届时高市将毫无悬念地当选为第105任首相，揭开“高市2.0时代”的序幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于自维联盟取得远超“绝对稳定多数”的352席，可以轻松排除在野党的掣肘，通过一些争议比较大的议案。即便遭参议院否决或60天内不予审议，众议院按照现有法律可以在再次表决中用三分之二多数让这些议案生效。诚如高市所言，只要得到国民信任，迄今为止由于存在严重对立而无法付诸实现的悬案都可以大胆地予以推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本政坛再次呈现“一强多弱”的背景下，在高市这位被胜利冲昏头脑的强势领导人引领下，日本的内外政策将出现较大幅度的右摆，成为导致亚太地区局势紧张的消极因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坦率地说，高市虽然靠突袭式的大选暂时坐稳了相位，其执政前景依然很不明朗，至少有四大隐忧：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;strong&gt;平抑物价上涨苦无良策。&lt;/strong&gt;这是日本民众最迫切希望解决的课题。高市推行积极财政路线，虽然能赢得大企业青睐，带动日本股市暴涨，但实施超级宽松财政政策最终会拉高长期国债利率，加剧日元贬值的颓势，导致通胀高企，物价飞涨。届时，民众不堪生活压力倍增，内阁支持率或将出现断崖式暴跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;strong&gt;实施招牌政策障碍颇多。&lt;/strong&gt;高市试图挟胜选之余威，将修改宪法、防卫费倍增等前首相安倍任内未能推进的一系列保守色彩浓厚的政策付诸实施，但这些招牌政策争议大，面临的障碍颇多。在野党可以在参议院进行牵制和迟滞，日本民众也会通过各种方式抵制种种旨在颠覆战后秩序、回归战前体制的倒行逆施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，&lt;strong&gt;外交失衡局面势难摆脱。&lt;/strong&gt;高市政权对特朗普一系列霸凌行径非但不敢说不，还一味逢迎。高市预定在3月19日访美，具体落实对美5500亿美元的投资，对美国表“忠心”。另一方面，中日关系却因高市拒绝撤回涉台表态而陷入困境，与近期法国、英国和加拿大等国领导人接连访华形成鲜明对照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，&lt;strong&gt;执政团队整合费时费力。&lt;/strong&gt;如同自然界的旋风会转瞬消失一般，“高市旋风”大概率也是“一阵风”。她得到的超高支持率并非来自执政业绩，更多是源于民众在危机来临时对强势领导人的期盼。自民党派系虽然只有麻生派硕果仅存，但历来有各派势力的博弈。加上高市本人心胸狭隘，独断专行，排斥异己，缺乏包容性，一旦高市内阁支持率呈下跌趋势，难免不会重演自民党内反对势力去年拉石破茂下马的闹剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市率领自民党在这次众议院选举中获得胜利，并不意味着日本选民给了她一张可以无限透支的支票，或者说容忍她横冲直撞，肆意妄为。这次选举与其说选民认同她一贯的政治主张，更不如说是期待她能让“日本丸”驶出激流险滩。“高市旋风”给日本带来的究竟是福还是祸，人们还需要拭目以待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 吴寄南（上海市日本学会顾问、上海国际问题研究院研究员）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbFKFMormZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbFKFMormZ</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:52:26 GMT</pubDate><category>高市</category><category>日本</category><category>创价学会</category><category>东京都</category><category>北海道</category><category>日本东京</category><category>日本海</category><category>朝日新闻</category><category>日本首相</category><category>日本列岛</category></item><item><title>为何说高市早苗进行了一场政治豪赌？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5687BF3AFA0E4B88204DB1CE2279379E092D97A5_size110_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引日本广播协会2月9日报道，在8日举行的日本众议院选举中，由自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。日本广播协会发布的开票数据显示，自民党获得316个议席，日本维新会获得36个议席。舆论分析指出，高市早苗突袭式解散众议院，是在当前三大执政危机下的一场“政治豪赌”。一是执政基础不稳。执政联盟在参议院是少数派，在众议院勉强过半。高市在党内也受到麻生太郎和原“安倍派”势力掣肘。二是个人丑闻不断。高市本人被曝与问题宗教团体有勾连，涉及政治资金问题。三是经济困局问题。高市以扩大政府支出应对高物价等问题，不仅效果不明显，反而使问题更加突出。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/E8E9C02F1DA3B18C9B387676613043B28D94AB65_size43_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426459990514221056-102-110039.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbFKFMorsE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbFKFMorsE</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:50:01 GMT</pubDate><category>议席</category><category>高市</category><category>自民党</category><category>执政联盟</category><category>众议院</category><category>高市早苗</category><category>安倍</category><category>日本广播协会</category></item><item><title>中共中央宣传部等5部门联合印发《戏剧振兴三年行动计划（2026－2028年）》</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5359BAF6EE905355C3A330FEE634CFFAF8197952_size108_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，中共中央宣传部、教育部、财政部、文化和旅游部、中国文联等5部门联合印发《戏剧振兴三年行动计划（2026－2028年）》，并向各省级宣传、教育、财政、文化和旅游、文联等部门以及有关中央宣传文化单位发出通知，要求结合实际认真贯彻落实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《戏剧振兴三年行动计划（2026－2028年）》全文如下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;戏剧振兴三年行动计划（2026－2028年）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为进一步推动新时代戏剧事业传承发展，结合工作实际，制定三年行动计划如下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、总体要求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届历次全会精神，深入学习实践习近平文化思想，坚持“二为”方向、“双百”方针，坚持创造性转化、创新性发展，坚持以人民为中心的工作导向，坚持守正创新，坚持出成果和出人才相结合、抓作品和抓环境相贯通。推动戏剧创新创造活力不断增强，剧目质量明显提升，推出一批优秀戏剧作品；戏剧人才队伍不断壮大，青年领军人才接续涌现；形成较为完善的戏剧创作服务、引导、组织工作机制，行业生态明显改善，人民群众的满意度和获得感不断提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、具体措施&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）支持戏剧院团发展&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.给予院团政策支持。落实《关于深化国有文艺院团改革的意见》《关于支持戏曲传承发展的若干政策》《关于推动文化高质量发展的若干经济政策》等要求，推动完善国有院团建设良性发展机制，为院团提供良好的排练、演出、办公条件。统筹利用现有资金渠道，有效调动社会力量参与戏剧振兴，支持院团创作演出。优化专业人才培育和有序流动机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.分类施策持续深化改革。明确院团职能定位，针对不同地区、不同戏剧品种、不同戏曲剧种、不同院团实际情况，推行“一团一策”发展模式。持续深化院团改革，推动事业单位性质院团完善考核激励、收入分配等方案，推动转企改制院团强化内部运行机制和经营管理创新，增强市场竞争力。对于传统深厚、具有品牌价值的代表性院团，强化其文化传承、品牌保护的重要职责并给予支持。对于在全国范围内影响较大的院团，制定中长期剧目创演规划和品牌发展计划，发挥引领示范作用。鼓励院团开拓市场、培养观众、增加票房收入，对于表现突出的优秀院团给予奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.扶持基层院团发展。鼓励国家和省级院团结对帮扶基层院团，在创作指导、剧目移植、人才培养等方面给予支持。实施“壹元金种子计划”，倡导知名剧作家及院团将其经过市场检验、适合基层演出的作品低价提供给基层院团排演。支持基层院团多创作本地群众喜闻乐见的中小型作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.培养优秀院团管理人才。持续推进院团管理人才培养工作，加大培养力度和规模。支持基层院团选派管理人员赴管理机制健全、综合效益突出的优秀院团跟团学习，提升业务和管理水平。加强院团品牌运营、市场开发、策划推介、营销和经纪人才引进培养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）提高剧目创作质量&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.激发创作活力。鼓励创作者充分发挥主观能动性，调动生活积累，大胆探索不同内容、风格、手法，写自己想写，演自己擅演，激发创作者的才华、灵感和创造力，为其营造广阔创作空间和良好创作环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.鼓励各院团成立创作室。配齐配强创作和研究人员，深入研究本剧种本院团艺术特点和风格定位，坚持守正创新，提升创作能力。提倡优先选用本院团人才承担创作任务。为创作者调研采风提供条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.建立健全剧本论证机制。尊重创作规律，突出“剧本先行”，排演剧目必须先有优秀剧本，要把剧本论证作为剧目生产的先决条件。各省级宣传部门、文化和旅游部门建立或强化省级艺术专家委员会工作机制，对重大项目特别是新创剧目立项进行充分论证。杜绝脱离艺术本体、不计成本的“大制作”。针对劣质低效、资源浪费的创作行为，探索建立批评、追责机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8.建立全流程创作指导机制。充分发挥各院团艺术委员会功能，加强对编剧、导演、音乐、表演、舞美等重要创作环节的论证和指导。探索建立主创“版税制”取酬机制，将主创收益与剧目演出场次和效益挂钩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9.打造剧本征集推广平台。建设全国戏剧剧本著作权开发平台，吸纳和推介优秀剧本，搭建创作者与院团沟通桥梁。建立优秀文学、影视作品戏剧转化工作机制，推动适合转化的优秀作品向戏剧剧本转化。鼓励知名文学刊物刊发优秀戏剧剧本，重要文学奖项吸纳戏剧文学参评。加强剧本创作知识产权保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）提升作品评价和资金资助效能&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10.充分发挥评奖导向作用。推进重要戏剧类评奖改革，合理设置奖项和评奖数量。优化规则，针对整理改编传统戏、新编历史剧、现代戏作品等，设计科学公平的申报评选方式，打破“唯题材论”。适当放宽首演时间限制，提高演出场次和市场收益要求。严控不计成本、浪费奢靡的“大制作”参评。探索增设新人奖项、中小型节目奖项和文艺评论奖项。强化评奖后续效应，加强宣传推广，推动获奖作品持续演出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11.加强戏剧理论评论建设。强化各级文化艺术研究院（所）艺术创作、理论评论、咨询辅导等职能，支持开展地方剧种调查研究，推动构建剧种理论体系，保护剧种特色。改善戏剧评论生态，倡导批评精神，鼓励学术争鸣。加大戏剧评论人才培养力度。加强戏剧评论阵地建设，用好网络新媒体平台，推出一批戏剧评论品牌专栏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12.提升戏剧创作演出等资助资金使用效益。完善资助政策，推动将整理改编、经典复排、经典移植、打磨提升剧目等纳入资助范围。严格审核评审专家资质，优化专家库结构。着力抓好资助项目过程管理，进一步完善项目指导、跟踪、监督机制，加强对项目思想性艺术性的审查把关，优化结项验收标准并严格执行。对资助项目持续演出情况加强绩效评价。鼓励各省、自治区、直辖市积极支持本地戏剧创作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）夯实戏剧人才队伍建设基础&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13.实施优秀青年戏剧人才成长计划。继续组织实施中央宣传文化单位高层次人才研修班、国家文化英才工程、文化和旅游人才培育计划等人才培养项目，重点培养编剧、导演、音乐、表演、舞美、管理等方面优秀青年人才。鼓励青年戏剧人才积极参加业务培训，研习经典剧目，提高人文素养和业务水平。继续通过中国非物质文化遗产传承人研修培训计划，加强传统戏剧类非遗传承人才培养。办好“艺苑撷英”全国优秀青年艺术人才展演系列活动，为青年戏剧人才脱颖而出打造优质平台。支持青年戏剧人才在重要文艺活动和戏剧实践中担纲主力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14.加大本土创作人才支持力度。充分考虑地方戏曲的文化特性，鼓励优先使用本土人才承担本地重要创作任务。在文艺评奖和艺术基金评审等项目中，关注使用本土创作人才的优秀作品。加大稀有、濒危戏曲剧种人才培养力度，防止因人才断档而导致剧种消亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15.持续开展“名家传戏”工作。充分发挥老艺术家、代表性传承人“传帮带”作用，传授经典保留剧目，提升青年演员的表演水平。继续支持院团、院校、研究机构参与“名家传戏”工作，增加基层院团、民营院团人才选拔，鼓励濒危戏曲剧种、紧缺行当表演艺术家优先申报，鼓励各戏曲剧种表演艺术家优先传授体现本剧种特色的剧目、濒临失传的经典剧目及折子戏。记录整理“名家传戏”影音文字资料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16.加强和改进戏剧教育。加强编剧、导演、音乐、表演、舞美、管理和理论评论等学科、专业建设。提倡院团与院校进行学科、专业共建，建立院团与院校联合培养机制，加大在校学生校外观摩学习、舞台实践力度，提高戏剧人才培养与院团需求的匹配度。支持在职演员进修培训，不断提升文化素养和专业能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）推动戏剧演出提质增量&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17.持续擦亮展演和节庆品牌。对展演、汇演活动进行统筹，合理布局，提升效能，扩大品牌影响力。发挥展演、汇演活动示范导向作用，注重参演剧目题材和样式的多样性。办好中国艺术节、中国戏剧节、新年戏曲晚会等全国性戏剧品牌活动，探索设置新人新作展演板块，吸纳经典保留剧目和中小型作品参演。坚持政府主导、市场运作、科学安排，提升售票率、上座率。支持举办有影响力的民间戏剧节展活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18.推动优质戏剧资源直达基层。组织各级各类院团持续开展基层文化惠民演出，鼓励各地因地制宜实施戏曲进乡村，根据群众实际需求实现精准供给。通过政府购买服务等方式，支持地方戏曲发展，鼓励社会力量参与。推动优质戏剧资源进校园、进乡村、进社区、进企业、进军营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）加强戏剧保护传承&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19.建立经典保留剧目库。各级各类院团梳理长演不衰的经典保留剧目，做好整理研究和演出推广工作。支持优秀传统经典剧目复排和重点保留剧目提升，推动优秀传统经典剧目规范传承和重点保留剧目不断完善、演出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20.抢救、保护、活化珍贵史料。各级宣传部门、文化和旅游部门统筹指导各地院团、教学机构、研究院（所）、博物馆、图书馆、非遗保护机构等，对各戏曲剧种保留下来的传统剧本曲本和文献资料，开展挖掘、整理、研究、出版、收藏、展览工作。加强老一辈艺术家舞台影音录像整理研究工作，做好艺术档案管理。加强中国京剧像音像工程、中国戏曲像音像工程成果利用转化工作。做好《中国戏曲剧种全集》编纂出版工作。实施好中国戏剧梅花奖艺术家口述史工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21.实施戏曲剧种保护计划。推动更多省、自治区、直辖市出台地方性法规或具体措施，加大保护传承振兴地方戏曲力度。重点关注濒危戏曲剧种，支持121个“天下第一团”剧种和106个无国办剧团剧种传承发展。支持弱小剧种恢复整理传统剧目，举办专门展演展示活动，培养传承人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）加强戏剧普及推广交流&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22.拓展戏剧传播方式。充分运用广播、电视、电影等传统媒介传播推广戏剧艺术，鼓励各省级电视台设立戏曲频道或栏目。推动科技赋能戏剧创作传播，支持院团积极运用互联网、人工智能等新技术手段，不断扩大戏剧传播的覆盖面和影响力，规范引导院团和演员线上演播、线上直播等活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23.培养青少年戏剧观众。各级各类院团应重视创演符合青少年心理特点和审美习惯的优秀剧目。支持引导小剧场戏剧和演艺新空间等新业态发展。加强学校戏剧通识教育，培养学生戏剧审美意趣。深入开展高雅艺术进校园活动，丰富校园戏剧展示交流内容和形式。鼓励有条件的学校建立戏剧社团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24.加强戏剧国际交流推广。鼓励创作者深度开掘中华优秀传统文化，将全球视野、时代精神与中华美学精神相融合，打造一批讲好中国故事、展现中国风貌的优秀作品。鼓励院团与国外知名戏剧团体合作，构建常态化国际戏剧交流机制，打造具有国际影响力的戏剧节展品牌。培育一批具有国际竞争力的演出经纪机构和经纪人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、组织保障&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各地宣传、教育、财政、文化和旅游、文联等部门要充分认识戏剧振兴的重要意义，加强沟通协调，争取政策支持，把戏剧振兴工作纳入经济社会发展总体规划，按照职责分工制定具体措施，切实抓好落实，通过现有资金渠道积极予以支持。加大宣传力度，选树推广一批戏剧振兴工作优秀案例。各地宣传部门会同文化和旅游、文联等部门及时总结经验、发现问题、指导工作，确保各项举措落地见效。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbGaEEPNUW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbGaEEPNUW</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:43:24 GMT</pubDate><category>戏剧</category><category>院团</category><category>剧目</category><category>剧种</category><category>戏曲</category><category>剧本</category><category>基层</category><category>人才</category><category>人才培养</category><category>机制</category></item><item><title>教师招聘要求运动会第1名被指“萝卜岗”，既是“统筹安排”为何不另起一行？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/273F0D19839A2CA8EDFDB4FAD531322A47753C68_size167_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 屈旌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，有网友注意到云南玉溪市2026年事业单位招聘中，有的岗位在报考资格一栏要求“获得云南省第十六届运动会第一名的玉溪户籍退役运动员”，质疑该岗位是否为“萝卜岗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日，极目新闻记者致电该区人社部门工作人员，其表示，该岗位是定向招聘，岗位是统筹安排的，不是“萝卜岗”，虽然要求的是运动会第一名，但没有限定项目，目前报名的也不止1人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国新闻周刊报道，峨山彝族自治县教育体育局工作人员解释称，该招聘由玉溪市教育体育局统筹安排，红塔区等条件较好的县市区招收第一名，峨山、新平、元江三个县则招收第二，第三名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A9AD8D91F6D006BA4AC6E4D4BA096C44CAD627EB_size187_w909_h1506.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1060px;&quot; alt=&quot;image.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ED073588B079805438E2CFB9B2F8B594DDE70DDE_size102_w690_h375.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不怪网友“多心”，玉溪此次招聘中这一岗位的条件设置，实在是显得过于具体和精准，不但对户籍、身份、所获荣誉有要求，限定了具体的比赛，还细化到了哪一届运动会、具体名次，透露着一种“量身定制”的感觉，在一众公开招聘中，显得尤为特殊。公开招聘的本意，就是通过相对宽泛、公平的条件选拔人才，如此细致的要求不免让人浮想联翩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地人社部门和教育体育局工作人员的解释，有其道理。加强对退役运动员的就业保障，本身是一件好事。许多运动员从小投入训练，为国争光，为地方体育事业贡献力量，妥善安置他们的出路，助力他们在退役之后顺利转型，继续发光发热，符合社会公平，体现人文关怀。而且，让这些有专业成绩，有拼搏精神的退役运动员来担任中小学体育教师，能给予学生更加专业和系统的指导，对增强中小学生体质、培养体育精神大有裨益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，玉溪市还对不同区县的招聘条件作了分级安排，条件较好的红塔区招第一名，其他县则招第二、三名，这体现了非常明显的政策统筹与区域平衡趋势，的确不能简单等同于“因人设岗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但既然如此，为何不将这类统筹性、安置性招聘与常规公开的招聘明确区分开来，而是非要搅合在一起呢？公开招聘的核心在于公平、公正、公开，条件设置应兼具通用性和合理性，而安置型岗位则更多体现的是人文关怀与政策倾斜，两者混在一起公示，不仅容易给招聘的“公平性”蒙上阴影，更可能让政策在执行中变了味，引发不必要的猜疑和误解，最终损害的是事业单位的公信力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就业是最大的民生。当下，任何涉及可能有编制的公共招聘，都会引发高度关注。互联网时代，群众的监督意识更强，任何公告都不能自说自话，必须充分考虑群众观感和接受度。玉溪市其实完全可以将此类定向招聘“另起一行”，作为单独事项进行说明与公示，在招聘时就明确其政策依据、适用对象与选拔流程，明确其不占用正常招聘指标，而不是简单地将之嵌入普通岗位表中，让“另类”的条件突兀地出现在众多常规要求之中，引发轩然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，大家并不是对优待退役运动员有意见，而是对事业单位招聘的公平度、透明度有更高的期待和要求。与之相关的政策不仅要有合理性与善意，更要注重实施中的流程清晰与程序透明，一开始就考虑到大家会怎么看，把该解释的解释清楚，该安排的安排明白，让优待有边界、公开有力度，才能既落实对特殊群体的保障，又守住公开招聘公信力的底线。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbEXgB9s45</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbEXgB9s45</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:32:02 GMT</pubDate><category>运动员</category><category>岗位</category><category>玉溪市</category><category>事业单位</category><category>运动会</category><category>极目</category><category>政策</category><category>合理性</category><category>萝卜</category><category>公信力</category></item><item><title>公安部环食药侦局：依法严厉打击涉网食品安全犯罪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/268775168D07E4F0FCF02F064D5FE3E87445E7F1_size75_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;公安部环食药侦局下发通知要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;依法严厉打击涉网食品安全犯罪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，公安部环境资源和食品药品犯罪侦查局下发通知，要求各地环食药侦部门坚持以人民为中心的发展思想，针对人民群众反映强烈的网络平台制售假劣食品、保健品虚假宣传等问题，强化责任担当，依法严厉打击涉网食品安全犯罪活动，有力净化网络食品消费环境，切实维护食品安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通知要求，要紧盯电商平台、直播平台、外卖平台、短视频平台、社交平台等重点部位，聚焦虚假宣传销售假劣保健品、肉制品、酒水饮料、农产品和调味品，虚假开设网络外卖店铺“幽灵外卖”等多发性问题，不间断开展网上巡查，主动开展线索排查，涉嫌犯罪的坚决立案侦办。针对网售假劣食品犯罪地域分散、活动隐蔽、交易量大的特点，对苗头性、倾向性问题，坚持打早打小、快侦快破，坚决把食品安全风险隐患消除在萌芽状态。对重点犯罪案件开展破案攻坚，对跨区域、系列性案件，坚持上游下游一起打、源头末端一起查，及时发起集群打击行动，坚决打掉一批职业违法犯罪团伙，摧毁一批违法犯罪窝点，斩断一批非法利益链条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通知强调，要进一步加强与市场监管、农业农村、海关等部门的沟通协作，加强行政执法与刑事司法的有效衔接，配合有关部门做好《直播电商经营者落实食品安全主体责任监督管理规定》的落地实施，加强违法犯罪信息共享和案件双向移送，推动源头治理，做好协同整治。要加强与法检机关的沟通，用足用好法律武器，全面、准确、依法适用有关罪名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：人民公安报 　 作者： 陆爱红&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbDySBjTql</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbDySBjTql</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:31:03 GMT</pubDate><category>食品</category><category>保健品</category><category>案件</category><category>源头</category><category>外卖平台</category><category>交易量</category><category>苗头性</category><category>窝点</category><category>农产品</category><category>刑事司法</category></item><item><title>徐欣莹遭爆“不请自来”，民众党：柯文哲不介入蓝营初选</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A32B85E8758384737FC23A103CE7F56AB4FED9D7_size81_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台湾民众党创党主席柯文哲8日到新竹县竹北市场扫街，与正争取国民党新竹县长提名的民代徐欣莹同框，徐事后透过新闻稿表示两人是不期而遇，短暂互动自然展现好情谊。民众党人士指出，徐欣莹是不请自来，柯文哲并没打算介入国民党内初选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0D37EF683F2B15338644D51FAEC1F64EEC4A83D_size66_w640_h474.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 474px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民众党青年部举办“2026该你上场：选战实务培训营”，应农历春节将至，柯文哲、新竹市副市长邱臣远、新竹县议员林硕彦等人8日早上带领学员到新竹县竹北市场进行扫街，结束后再到隔壁的仁德公园发送春联与民众互动。巧合的是，徐欣莹今也到竹北市场扫街拜票，并与柯文哲同框合影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐欣莹办公室发新闻稿说，柯文哲8日上午同样在天后宫出席活动，两人不期而遇，徐欣莹主动向柯文哲致意“拜早年”，并送客家麻糬，现场支持者高呼“蓝白合”，二人短暂互动自然展现好情谊，为选战增添不少温馨节庆感。徐欣莹表示，她认识柯文哲很久，两人对彼此都很熟悉，且她与柯文哲一样都是“理工人”，务实、理性、科学是共同信奉的理念与价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但据在场民众党支持者还原，当时柯文哲已与民众合照结束，大家看见幕僚引导要离开现场往下个行程，因此也让出通道，但徐欣莹大队人马却直接往媒体镜头前移动，径自合体柯文哲送春联、合照，让柯只能基于礼貌停下打招呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有民众党人士指出，徐欣莹是不请自来，事后有意操作挺徐的氛围，但柯文哲并没打算介入国民党内初选，如同柯受访说的，等到国民党确定人选后，民众党会跟国民党协调出一组人选，到时候会再讨论如何合作。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbDJcmhtUU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbDJcmhtUU</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:29:01 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>徐欣莹</category><category>新竹县</category><category>民众党</category><category>国民党</category><category>竹北</category><category>两人</category><category>新竹市</category><category>新闻稿</category><category>支持者</category></item><item><title>台湾三大政党持续恶斗！韩国瑜曝将面谏赖清德</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CE6B4CEBBB50BB941EA6FCAEB1B3978AEAC3AC67_size44_w560_h315.jpg&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 台湾朝野尖锐对立，1.25万亿元（新台币）对美军购特别条例持续卡关，台民意机构负责人韩国瑜8日于嘉义受访时表示，赖清德过年可能邀请五大机构负责人会面，他会当面向其提议“化”这个字，大事化小、小事化无、逢凶化吉，中国文字这个“化学的化”非常有妙用，朝野不断冲突，对台湾老百姓一点帮助都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62277F5465F42C6316904F63AE98555B7FAC5884_size38_w640_h387.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 387px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国瑜说，到他的年纪，看很多事情、事物，跟过去的看法已经有所不一样，希望能找到一条大家都能接受的路，让台湾能往前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德上任后使用过2次调解权，2025年2月为在野党删减总预算召集过一次五大机构负责人开会，韩国瑜曾出席；2025年12月因应“财划法”等事宜，再邀行政、民意、考试三大机构负责人茶叙，韩国瑜婉拒出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国瑜指出，现在蓝绿白三个政党都在对撞，这样的负面发展已经到了相当不好的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，各界近期相当关注民众党陆配民代李贞秀“适法性”的问题。韩国瑜对此表示，他会保障每一个民代的权益，包括李贞秀，是否触犯所谓“国籍法”，相关的执行单位可以自行处理；他的天职是保障每一个民代在没有后顾之忧下，能够全心全意问政，争取台湾人民的福祉。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbDThkb9LL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbDThkb9LL</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:25:04 GMT</pubDate><category>赖清德</category><category>朝野</category><category>李贞秀</category><category>韩国瑜</category><category>在野党</category><category>台湾</category><category>政党</category><category>负责人</category></item><item><title>“感谢您”“祝贺您”，专家：特朗普拉拢日本，另有盘算</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9710D612FCDDA63212EFDEDEB341D11BFA5D4F1E_size67_w858_h483.jpg&quot; height=&quot;483&quot; width=&quot;858&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本首相、自民党总裁高市早苗豪赌众议院选举，最后获得“压倒性胜利”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大局已定后，9日凌晨，高市早苗第一时间向美国总统特朗普致谢。随后，特朗普也发文祝贺高市及其执政联盟获胜，并祝愿高市在推行“保守、以实力求和平的议程方面”取得巨大成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普和高市“郎情妾意”，复旦大学社会科学高等研究院副教授孟维瞻告诉观察者网，特朗普支持高市其实另有盘算：一方面，在跨大西洋关系破裂之际拉拢日本，避免被孤立；另一方面，特朗普政府不想在亚太地区承担更多责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但孟维瞻指出，如果高市继续在台海问题上挑衅中国，特朗普不会支持，而是会予以约束。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6333F8D4F14C6A80B1D1F63A511C928DAC15F747_size249_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;去年10月，特朗普访日期间，与高市早苗在美国航母上交谈 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;去年10月，特朗普访日期间，与高市早苗在美国航母上交谈 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9日凌晨，日本众议院选举投票结果出炉，自民党领导的执政联盟取得压倒性胜利，自民党成为战后首个获得众院三分之二以上议席的单一政党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗第一时间向此前公开支持她的特朗普致谢。她在社交媒体X平台用英文发文称：“我谨向特朗普总统致以诚挚谢意，期待春天访美，进一步加强美日联盟。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据日本共同社消息，8日晚接受采访时，示意将推进日美合作，以确保南鸟岛（东京都小笠原村）周边海底含高浓度稀土的淤泥。对于日美首脑会谈，高市强调“必须在经济安全保障上合作”。她谈及成功采集了南鸟岛周边的含稀土淤泥，表示“希望美国也参加，加快速度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;稍晚时候，特朗普在自创社交媒体平台发文，祝贺高市早苗及其执政联盟“取得压倒性胜利”。他夸赞高市“备受尊敬、广受欢迎”，其“大胆而明智的”提前大选决定取得了巨大成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我很荣幸能够支持您和您的执政联盟，”特朗普继续写道，“祝愿您在推行保守、以实力求和平的议程方面取得巨大成功。热情投票的日本人民将永远得到我的坚定支持。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非特朗普首次干涉别国内政。此前，特朗普政府公开支持匈牙利总理欧尔班。美国副总统万斯曾在去年德国大选前公开为极右翼政党“德国选择党”站台，引起欧洲舆论不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及美国对欧、对日关系时，孟维瞻表示，美欧矛盾和美日矛盾的来源不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他分析称，美欧矛盾主要体现在三个方面：一是，特朗普和欧洲主流建制派对于“文明安全”的理解不一样，特朗普认为欧洲正在毁灭西方文明，因此支持欧洲右翼政党；二是，对于北约东扩和俄乌冲突，美欧矛盾很大；此外，特朗普的“领土扩张”野心，引起欧洲国家警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟维瞻表示，美日关系不存在上述三个问题，相反，特朗普在日本众议院选举之前对高市表达了支持，这在美日关系中非常罕见。他进一步指出，未来，日本反而有可能成为特朗普政府重点拉拢的资本主义国家，因为特朗普不想让自己在资本主义世界中被孤立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟维瞻告诉观察者网，这并不意味着美日之间没有矛盾。他提到，特朗普政府一直高举“美国优先”大旗，主张维持美国在西半球的霸权，因此不太想承担在亚太地区的安保责任，也不愿意因为亚太事务而分心。这意味着，如果高市早苗采取极端的军事扩张政策，特朗普会对她进行约束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果高市在台海问题上挑衅中国，特朗普不会予以支持。”他同样预测道。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9A803F69820F070B3C4E05CC85067F6608A901EA_size41_w679_h429.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 404px;&quot; alt=&quot;日本众议院选举投票最终结果 NHK截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;日本众议院选举投票最终结果 NHK截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普拉拢高市，部分原因在于他不承担更多亚太责任。这一观点，在美媒的反应中得到印证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本众议院选举结果出炉后，多家美媒纷纷跳出来，表现出耐人寻味的“兴奋”。《纽约时报》就称，此次日本大选的选票上虽没有“中国”的名字，但中国的“影响力”却无处不在。《华盛顿邮报》则“激动”地宣称，高市早苗的“大获全胜”对美国来说是“好消息”，“如今美国可以帮助她取得成功”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，高市鼓吹要让日本大幅增强军力，除了将国防开支在GDP的占比提高到至少2%之外，她还承诺扩大进攻性军事能力，并解除对致命武器出口的禁令。此次选举的“压倒性胜利”，使她在议会中拥有了“强大的多数席位”，甚至可能使她得以废除二战后写入日本宪法的和平条款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果她的（修宪）议程获得通过，日本就能在对抗中国方面承担更多安全责任。”《华盛顿邮报》甚至这样渲染称，并提到，高市在2月9日盛赞日美同盟关系“潜力无限”，并已经证实，将于3月19日访问美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本国会众议院选举前，特朗普5日发文下场支持高市早苗，引起日本舆论哗然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当时表示，“完全且全面支持”高市早苗及自民党与日本维新会的执政联盟。他还透露，计划3月19日邀请高市前往白宫举行日美首脑会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统在日本选举期间表明特定立场实属罕见。随后，日本两大报纸《日本经济新闻》和《朝日新闻》接连发布社论，批评特朗普此举属于干涉日本内政，或影响选举结果，“前所未闻”“不可容忍”。值得注意的是，两家媒体均在其网站免费公开社论全文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，《日经》直言喊话特朗普：“请避免发表不必要言论”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《朝日新闻》则认为，特朗普此举是在卖人情，其实在外交和通商问题上对日本另有所图，可能是想要在选举结束后的美日谈判中占据有利位置。防卫费的增额、对美投资的履行、对中关系的稳定等课题，都极有可能成为美国对日本政府提出的要求。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbDJcmhtSD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbDJcmhtSD</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:24:05 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>高市</category><category>孟维瞻</category><category>台海</category><category>日本</category><category>美国</category><category>朝日新闻</category><category>华盛顿邮报</category><category>特朗普政府</category><category>日本共同社</category></item><item><title>超级碗中场秀，这张图刷屏了，特朗普气炸了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CA7DF0A713C7642FE471DF17A56820A88CAE0DE4_size62_w735_h413.jpg&quot; height=&quot;413&quot; width=&quot;735&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D77693BADEE7210422A6AEF53C89FA3A4F449800_size97_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426450823208505601-102-102902.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国一年一度的体育盛事“超级碗”2月8日来临，但是中场秀的表演令美国总统特朗普十分不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普2月8日晚在社交媒体“真相社交”上发文说：“超级碗中场秀简直糟透了，史上最差之一！它毫无意义，是对美国伟大精神的侮辱，完全不符合我们对成功、创造力和卓越的标准。没人听得懂这家伙在说什么，舞蹈也令人作呕，尤其是对全美乃至全世界观看的儿童来说。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“这场‘表演’简直就是打我们国家的脸，而我们国家每天都在创造新的标准和纪录——包括史上最佳的股市和401(k)退休计划！这场混乱的中场秀毫无鼓舞人心之处，而且，假新闻媒体肯定会给它好评，因为他们对真实世界正在发生的事情一无所知——顺便说一句，美国国家橄榄球联盟（NFL）应该立即废除他们那荒谬的新开球规则。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/441CC52D608C7DB4BEE1BD49F355C21D0FFB3E42_size440_w1278_h707.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; alt=&quot;超级碗中场秀，这张图刷屏了，特朗普气炸了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国歌手坏痞兔（Bad Bunny）在中场秀进行了表演，他以多国人民一起跳舞的庆祝场面结束了演出，并传达了“唯一比仇恨更强大的就是爱”的信息。他还提到了所有拉丁美洲国家的名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔手中的橄榄球上面写着“我们团结在一起，就是美洲”，这张图在X上刷屏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8B269FECD6CCD30A591850ACA12F95ED8738E523_size235_w735_h571.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 497px;&quot; alt=&quot;超级碗中场秀，这张图刷屏了，特朗普气炸了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坏痞兔出生于波多黎各，以其西班牙语音乐和专辑而闻名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普上台后奉行“美国优先”理念，他的移民政策备受批评，多次在美国国内引发大规模的抗议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;超级碗中场秀，这张图刷屏了，特朗普气炸了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbCbgk0YxH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbCbgk0YxH</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:21:48 GMT</pubDate><category>美国总统</category><category>巨星</category><category>舞蹈</category><category>世界各国</category><category>移民政策</category><category>社交媒体</category><category>全美</category><category>纪录</category></item><item><title>袭击俄中将嫌犯移交俄方，身份披露</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A54CCD2655F76DA7E87BBB86A0A5B5673E4C5126_size80_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，俄罗斯联邦安全局2月8日表示，开枪袭击俄军中将阿列克谢耶夫的嫌疑人在阿联酋迪拜被拘捕，并已移交俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯侦查委员会通报指，嫌疑人叫柳博米尔·科尔巴，他于2025年12月底抵达莫斯科，受乌克兰情报部门之命，实施恐怖袭击。凶手出生于乌克兰，目前为俄罗斯公民。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/31EF5CB7E4E9DB34D13BEC8E0FC68817FC6E8271_size48_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426445111061385290-102-100226.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbCEnMYE9H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbCEnMYE9H</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:21:13 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>嫌疑人</category><category>俄军</category><category>阿联酋</category></item><item><title>贺娇龙坠马及送医抢救细节披露</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/37C9422129EB3F71CA115C15B8F04F129204F475_size59_w614_h345.jpg&quot; height=&quot;345&quot; width=&quot;614&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月9日，新疆日报发布文章《挚爱人间一抹红——追记实干为民的好干部贺娇龙》。文章披露了贺娇龙意外坠马及送医抢救细节，节选如下——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A5649EBF660AFC2A17C1AA8019427B4B0827106_size121_w800_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 432px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2020年12月31日，贺娇龙在昭苏县天马旅游文化园策马雪原，为家乡宣传。李文武摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美、飒、活力、勇敢、亲和……在网民心目中，贺娇龙身上带着许多标签，唯有一个标签似乎和她不搭边——老。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，已满46岁的她，其实也不算年轻了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少在生活中遇到贺娇龙的人都会有些惊讶，那么单薄，像一片随时可能被风吹走的红叶，怎么竟能展现出“女侠”的强大气场？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因力气不足，她控马时常常很费劲。她也坦承自己只有“二流的骑术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不止一个朋友劝过她，骑马很危险，到了这个年纪应该换个工作方式了。她说，现在这样更能受到关注，更容易推广旅游和农牧产品，“我也怕危险，但更怕辜负乡亲们的信任，辜负这片土地的馈赠。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月11日下午3点，贺娇龙在博乐市为当地特有的“天莱香牛”拍摄推广视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深红色马甲，搭配同色系马面裙——她选择了一身最爱的红色装扮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是一片收割后的玉米地，覆盖着白雪，周围几十头牛缓步游弋，一片恬静的田园风光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“镜头近一点，过来一点。”她对摄像师说，露出那标志性的笑容。似乎，一切都是再寻常不过的场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突然，马的耳朵向后贴去，脖颈肌肉骤然紧绷。它似乎受到了什么惊吓，抬起头，双眼圆睁，鼻孔喷出白雾，一声嘶鸣，像离弦之箭般冲了出去，速度越来越快，四蹄溅起阵阵雪雾，一会儿就奔出了众人的视野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“快！”工作人员慌忙丢下手里的装备，追了过去。周围负责安全的牧民也驾马追赶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但那匹马跑得太快了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;飞手开始操作无人机，沿着那个方向搜寻，不久在屏幕上发现了她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙握紧缰绳，压低身体重心，试图控制身下的坐骑，但是她瘦弱的身躯显然已开始力竭，动作慢慢变形，在马背上的起伏越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马匹一个转弯，她重重摔在了地上，雪沫纷扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贺主任！”屏幕前的人们吓坏了，救援的车辆已经发动，所有人朝着她坠马的地方奔去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位牧民最先看到了她。她自己坐了起来，意识清醒，只是说头有点疼。那时的贺娇龙，自己都没有意识到什么样的后果在等着她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们扶着她坐上车，都想陪她去医院。她却坚决要求拍摄团队留在现场，把剩下的拍完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出发前，她又摇下车窗，重复指令：“一定拍完。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车子驶离牧场十几分钟后，拍摄团队负责人的手机响起，是贺娇龙用旁人手机打来的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通话只有30秒，她的声音已显虚弱，却依然清晰：“不要耽误团队进程，策划的一定全部拍完。”她嘱咐，要拍喂牛的过程、生产的细节、厂区的全景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是她打出的最后一个电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;40分钟后，到达博尔塔拉蒙古自治州人民医院，贺娇龙头疼加剧，呕吐了两口，被推进急救室抢救。从此，再没有醒来……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抢救争分夺秒。自治区迅速协调疆内外医疗资源，博州调动全部力量，国内专家紧急远程会诊……诊断结果令所有人心情沉重——重度颅脑损伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，已接受2次开颅手术的贺娇龙被紧急送到乌鲁木齐，转入新疆医科大学第一附属医院，接受重症医学救治。然而，她伤得太重了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙受伤的消息像冬日寒风般掠过互联网。那一晚，多少人无眠！人们不停地在网上刷新信息，都在祈祷奇迹发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刷屏最多的留言是——“老天爷，请保佑这位为民做事的好干部！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多人贴出她当年穿着红色披风策马雪原的照片，期盼着能再次看到那抹红色身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日清晨，贺娇龙的家人与医护人员反复商议后，作出一个艰难的决定——趁着她还在，送她回昭苏吧，让年迈体衰的老母亲见上最后一面……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日晚11时12分，在家人陪伴下，贺娇龙平静地离开了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DA678BF0A6624B0D000D10B3D276EFF15A718F57_size141_w800_h526.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;时任昭苏县副县长期间，贺娇龙（右二）走访慰问牧民群众。资料图片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：吴祈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：林夕合&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbDJcmhtOZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbDJcmhtOZ</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:20:07 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>牧民</category><category>红色</category><category>屏幕</category><category>雪原</category><category>干部</category><category>乌鲁木齐</category><category>博州</category><category>标签</category><category>红叶</category></item><item><title>最高法：五年来环境资源一审刑事案件收案量持续下降</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F16F86D4AFB6B3DB5ED0E7C9C900680F361C3D44_size164_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天，最高人民法院召开新闻发布会，就全面加强环境资源审判工作，护航美丽中国建设情况进行通报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1DD3C63EE7A1C02135959E3BBF519468AFFE06A8_size2345_w4096_h2304.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”期间，人民法院充分发挥审判职能作用，共审结各类环境资源一审案件119.2万件，比上一个五年下降4.3%，包括刑事案件14.1万件、民事案件80.4万件、行政案件24.7万件，其中环境公益诉讼案件2.2万件。五年来，环境资源一审刑事案件收案量持续下降，2025年新收2.4万件，较2021年下降32.6%，反映我国生态文明建设规范有序、成效显著，人民法院服务、融入、促推国家生态环境治理取得积极成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;助力污染防治攻坚，有力保障生态环境持续改善。&lt;/strong&gt;以最严密法治保护生态环境，与最高人民检察院联合发布办理环境污染刑事案件司法解释，与生态环境部等联合开展第三方环保服务机构弄虚作假、涉机动车环境监管、非法倾倒处置固体废物专项整治行动，“全要素、全环节、全链条”惩治破坏生态环境违法犯罪。五年来，审结涉环境污染防治一审案件2.9万件，2025年收案量较2021年下降30.8%，有力支撑实现天更蓝、地更绿、水更清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;促进绿色低碳发展，有力服务全面绿色转型。&lt;/strong&gt;五年来，审结涉资源能源一审案件31.1万件，其中2025年涉矿刑事、行政案件收案量较2021年分别下降26.2%、30.2%，有效服务经济社会发展全面绿色转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加强生物多样性保护，有力推进生态系统优化。&lt;/strong&gt;落实生物多样性保护国家战略，出台保护野生动物资源司法解释，发布生物多样性司法保护专题报告和指导性案例，宣示鲜明司法导向。与国家林草局等联合开展非法捕猎贩卖鸟类专项行动，发布涉鸟类保护刑事典型案例，以司法之力守护蓝天精灵。严惩无人机“坠箭”非法狩猎，有效应对新型犯罪挑战。严惩非法捕捞水产品等犯罪，服务保障“长江十年禁渔”，强化水生生物资源保护。五年来，审结涉生物多样性保护一审案件13.5万件，2025年收案量较2021年下降36.4%，有力服务提升生态系统多样性、稳定性、持续性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;守牢生态安全底线。&lt;/strong&gt;五年来，审结涉耕地、粮食、外来物种入侵等生态安全领域一审案件15.7万件，2025年收案量较2021年下降33.8%，有力维护国家安全、社会安定、人民安宁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加强文物和文化遗产保护。&lt;/strong&gt;五年来，审结涉文物和文化遗产保护案件1万件，2025年收案量较2021年下降28.6%，有力守护文明永续、文脉生辉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 冀成海 周琨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbLI3olF2V</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbLI3olF2V</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 02:03:55 GMT</pubDate><category>案件</category><category>生态环境</category><category>生物多样性</category><category>刑事案件</category><category>司法</category><category>生态系统</category><category>行政案件</category><category>绿色</category><category>资源</category><category>鸟类</category></item></channel></rss>