<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 19 Jan 2026 00:19:21 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美财长直言：欧洲太弱，格陵兰岛归美国对大家都是最好的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F52BE76E7D39F9EDF704078A331D25E51850F24C_size33_w571_h321.jpg&quot; height=&quot;321&quot; width=&quot;571&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普因为格陵兰岛问题对欧洲8国加征关税，欧洲方面十分愤怒，表示要强硬回击。美财长贝森特1月18日在接受媒体采访时为特朗普的做法辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国全国广播公司（NBC）1月18日报道，美国财政部长贝森特为特朗普因格陵兰岛对欧洲8国加征关税进行了辩护。他在接受NBC新闻“会见媒体”节目采访时表示，此举旨在避免未来出现国家紧急状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在第二任期援引《国际紧急经济权力法》（IEEPA）对世界各国加征关税。该法案允许总统在紧急情况下管制进口商品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主持人克里斯汀·韦尔克（Kristen Welker）问贝森特，究竟是国家紧急状态里的什么条款能够证明对反对特朗普格陵兰岛计划的国家征收关税是合理的。贝森特辩称，“使用国家紧急状态的真正目的是避免出现国家紧急状态。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“这是总统的一项战略决策。这是一项地缘政治决策，他能够利用美国的经济实力来避免一场热战。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DD5CC6E7B0D1913697B35DE916CDA5A575C3B3C5_size150_w702_h404.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; alt=&quot;美财长直言：欧洲太弱，格陵兰岛归美国对大家都是最好的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特还被问及，美国吞并格陵兰岛与俄罗斯从乌克兰吞并克里米亚有何不同。他回应道：“我相信欧洲人会明白，这对格陵兰岛、欧洲和美国都是最好的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特还说：“我们是世界最强大的国家，欧洲人展现的是软弱，而美国展现的是强大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及如果特朗普总是撕毁贸易协定，各国如何才能对贸易协定抱有信心时，贝森特表示，“贸易协定尚未最终敲定，紧急行动与另一项贸易协定可能大相径庭。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问及格陵兰岛和北约哪个对美国国家安全更重要时，贝森特称这是一个“伪命题”。随后，他确认“我们当然会继续留在北约”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，法国、德国、瑞典、挪威、芬兰、荷兰和英国宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习，摆出加强军事部署姿态，力劝美国总统特朗普放下想要得到格陵兰岛的执念。然而，美国对此举动轻描淡写，不屑一顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，美国总统特朗普表示，将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰出口至美国的所有商品加征10%关税，加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直至就“完全、彻底购买格陵兰岛”达成协议。随后，多国发表声明强硬回击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩、欧洲理事会主席科斯塔当天在社交媒体发表联合声明称，加征关税将破坏跨大西洋关系，并可能导致危险的恶性循环。欧洲将继续团结一致、协调一致，并致力于维护其主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以反制美国总统特朗普为得到格陵兰岛而对欧洲8国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美财长直言：欧洲太弱，格陵兰岛归美国对大家都是最好的&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q26sSyQWuC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q26sSyQWuC</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:31:22 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>贝森特</category><category>美国总统</category><category>美国</category><category>科斯塔</category><category>丹麦</category><category>挪威</category><category>荷兰</category><category>克里米亚</category></item><item><title>工人日报：让骑手“安心参保”，还有哪些堵点？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8D5CEE670D3B7D2ABE52E4AE5DE8B30B93B51726_size117_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;多家平台企业探索为骑手提供社保补贴，但部分骑手仍存在成本高、职业预期不确定等参保顾虑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 张菁 《工人日报》（2026年01月19日 06版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阅读提示&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连日来，多家平台企业为骑手发放的社保补贴陆续到账，有效推动新就业形态劳动者加入职工社保。补贴模式在缓解参保经济压力、增强骑手获得感方面初见成效，但实际推行中仍面临骑手职业预期不确定、个人缴费负担较重、社保转移接续不畅等现实堵点。专家指出，要真正实现新就业形态劳动者“老有所养”，仍需政府、平台与社会协同发力，在制度设计、责任共担与服务优化等方面持续推进系统化改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“参加社保平台给补贴，孩子能读市里的幼儿园，还有费用优惠，真是一举多得。”日前，说起加入职工社保的好处，浙江宁波外卖骑手程浩语气里透着踏实。他的情况，正是2025年以来平台社保补贴模式加速落地，推动更多新就业形态劳动者参保的缩影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日召开的中央经济工作会议明确提出，鼓励支持灵活就业人员、新就业形态人员参加职工保险。与此同时，前不久，国务院关于灵活就业和新就业形态劳动者权益保障工作情况的报告提请全国人大常委会审议，明确我国灵活就业人员规模已超过2亿人，且仍在快速增长，抓紧出台新就业形态劳动者权益保障办法、优化灵活就业人员参保政策成为紧迫任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从顶层设计到平台实践，从企业探索到骑手获得感，一场关乎千万家庭“稳稳幸福”的社保改革正在提速。然而，如何将政策善意转化为更多参保实践？平台自主行为的持续性如何保证？骑手参保积极性又该如何激发？这仍是一场需要政府、平台与社会合力推进的系统性工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台补贴模式落地&lt;/p&gt;&lt;p&gt;37岁的程浩做外卖骑手6年多，2025年刚刚升级当爸爸。按照当地政策，外来务工人员在宁波交满6个月社保，孩子不仅可以就读本地幼儿园，还能享受费用减免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“每个月能领到社保补贴500元，还解决了小孩在市里上学的大事，参加社保成了我们小家庭融入城市的重要一步。”程浩说，收到补贴后，他第一时间告诉身边的骑手，让大家都关注起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年以来，美团、京东、淘宝闪购等平台企业相继推出针对性保障举措，一场围绕新就业形态劳动者参加职工社保的探索在全国铺开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月初，京东宣布为全职外卖骑手缴纳“五险一金”，直接将全职骑手纳入传统社保体系，目前已覆盖约15万名全职骑手。同年8月，淘宝闪购宣布为骑士补贴养老保险、医疗保险，年底前覆盖直营城市，其中骑士长等岗位补贴比例可达至100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美团推出的养老保险补贴方案2025年4月在福建泉州、江苏南通两地试点，核心机制为骑手以灵活就业身份自愿参保，需“稳定兼职”，即满足“近6个月有3个月收入达到就业地社保缴费基数下限”的条件，平台以参保地缴费基数下限为基准补贴50%的养老保险费用。该方案在当年11月正式推广至全国，12月起，全国参保骑手陆续收到补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“人到中年就会考虑养老保障问题。这笔补贴解决了我的后顾之忧，我会坚持跑下去。”38岁的张大林来自四川广元，他有两个儿子，一个在读大学，一个在读初中，经济压力不小。他经历过开店创业失败，格外看重保障。此前8年，他一直坚持自费缴纳社保，“就想老了不给孩子添负担”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月，杭州落地养老保险补贴试点。10月21日打开APP时，张大林看到498.6元补贴到账，又多了一份安心，“一年能省近6000元”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为让政策触达更多骑手，各地政府与平台合力推进社保补贴方案。福建泉州组建专业“社保规划师”团队，深入站点，为骑手们上好“社保规划第一课”；江苏南通依托社保业务“就近办”银行网点，为参保骑手提供社保卡申领激活、参保缴费办理等20余项高频服务事项的一站式办理服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期待与顾虑并存&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台社保补贴模式的落地，让像程浩、张大林这样看重长远保障的骑手尝到了甜头，但在实际采访中记者发现，并非所有骑手都愿意主动参保，期待之外，他们还有更多顾虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“跑外卖就是为了赚现钱，有单就有钱，没单就没钱，社保不管有没有单都要扣钱，压力有点大。”来自河北的骑手赵全对记者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“灵活就业人员参加职工保险的最大障碍在于经济负担过重。”在1月11日由中国政法大学社会法和社会政策研究中心主办的 “新就业形态社会保险制度设计”研讨会上，中国社会科学院法学研究所研究员王天玉分析认为，按照现行政策，若选择参加职工养老保险，灵活就业人员需自行承担原本由用人单位和职工共同缴纳的全部费用，缴费比例通常为当地社会平均工资的20%，远超职工个人承担的8%的缴费比例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社保补贴模式在一定程度上缓解了骑手参保的经济负担，但仍面临一些现实挑战。北京的一位骑手向记者反映，身边不少同行都觉得“跑外卖只是临时过渡，说不定哪天就换工作了”，没必要现在就开始交社保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很多骑手是短期兼职，对职业发展没有稳定预期，这会直接影响他们的持续参保意愿。”中国政法大学教授娄宇表示，由于缺乏强制机制，加之年轻人对远期养老风险感知不强、个人缴费压力大，这一群体参加职工保险的比例一直不高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，有学者注意到，平台补贴模式也缺乏可持续性。武汉大学法学院副教授班小辉认为，平台为骑手补贴养老保险费用等做法是值得肯定的创新探索，“但仅靠企业补贴，长期恐难持续”，如何让临时性的“福利”转化为稳定的制度性安排，是各方必须面对的重要课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动新就业群体参保扩面提质&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何推动新就业形态劳动者参保从“有覆盖”走向“好保障”？“企业自发行为虽具示范价值，但要实现机制创新，仍需国家层面的系统性回应。” 专家一致认为，需要政府、平台、社会形成合力，在制度设计、责任共担与服务优化上协同创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有劳动就应该有保障。要以‘全民参保，老有所养’为目标，为新就业形态劳动者筑牢晚年生活的安全底线。”王天玉认为，平台补贴模式的探索表明，完善灵活就业人员养老保险制度，应充分调动平台企业的积极性，将其纳入社会保障责任共同体之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于如何推进更多新就业形态劳动者加入职工保险，中国人民大学教授鲁全建议，应分阶段、分类别推进参保。对月收入较低的劳动者，先引导其参加居民养老保险并提高缴费档次；对收入较稳定、有一定缴费能力的劳动者，逐步将他们纳入职工保险体系，实现“渐进融入”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“保险产品具有逆选择特性，风险高的群体才倾向投保，这会导致保费升高，影响基金支付可持续性。”为此，娄宇认为，应强制平台为长期稳定接单的新就业形态人员在工作地办理职工社会保险，但这需以法律修订为前提。在现行框架下，可对切实履行社保补贴责任的平台给予税收优惠或财政返还，激发企业内生动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王天玉建议，适时推动社会保险法修订，增设针对新就业形态人员的专门条款，依据收入依赖度、平台控制强度、接单稳定性等指标，设定平台阶梯式缴费责任，避免“一刀切”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“针对骑手跨区域流动频繁的特点，要打通社保转移接续的‘堵点’。”鲁全建议，在不改变属地管理的前提下，提升经办服务便利性，可借鉴税务部门收入统计模式，定期向参保人推送缴费明细，增强参保感知度，同时用好全国统一信息平台，简化跨省转移手续。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuE9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuE9</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:24:19 GMT</pubDate><category>社保</category><category>骑手</category><category>形态</category><category>职工</category><category>平台</category><category>劳动者</category><category>企业</category><category>模式</category><category>程浩</category><category>江苏南通</category></item><item><title>欧洲8国集体回应特朗普关税威胁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E700796DB9F37B97BD3A12214A57A1474258C484_size127_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;18日，欧盟各成员国召开紧急会议，讨论如何应对美国总统特朗普就丹麦自治领地格陵兰岛问题发出的最新关税威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，欧洲8国发表联合声明，称美威胁加征关税破坏跨大西洋关系，并有可能导致危险的恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，还有消息称，欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以反制美关税威胁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;欧盟或对美930亿欧元商品征收报复性关税&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月18日，欧盟各成员国代表在比利时布鲁塞尔召开紧急会议，就美国总统特朗普因格陵兰岛问题发出的关税威胁展开磋商。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BCA52C827FEC9BCD9DD457EE4524187E5531B308_size962_w3963_h2645.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;△欧盟委员会主席冯德莱恩&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△欧盟委员会主席冯德莱恩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一天，欧盟委员会主席冯德莱恩表示，各方将团结一致，坚定维护格陵兰岛以及丹麦的主权，将始终捍卫欧洲在经济和安全领域的战略利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲理事会主席科斯塔当天表示，他已决定在未来几天内召开一次欧盟领导人特别峰会，以讨论对特朗普关税威胁的应对措施。科斯塔称 ，他与各成员国的磋商显示，各国强烈支持丹麦和丹麦自治领地格陵兰岛，准备抵御任何形式的胁迫，同时继续与美国开展建设性接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B30E99D773117DC3A6D06E81DFF84B4B0571C27_size52_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日，有消息称，欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场。据了解，这份关税清单去年就已拟定，但为了避免欧美之间全面贸易战而暂缓执行，暂缓有效期截止于2月6日。欧盟27个成员国常驻欧盟总部代表18日开会讨论是否重新启动这份清单，也讨论了是否启用反胁迫工具。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;欧洲8国集体回应特朗普关税威胁&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因格陵兰岛问题被特朗普宣布将加征关税的欧洲8个国家18日发表联合声明指出，美威胁加征关税破坏跨大西洋关系，并有可能导致危险的恶性循环。&lt;strong&gt;丹麦、芬兰、法国、德国、荷兰、挪威、瑞典和英国&lt;/strong&gt;共同签署了这份声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，欧洲多国纷纷发表声明，批评美方威胁加征关税，称将协调作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1&amp;nbsp;&lt;strong style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;丹麦首相：欧洲不会被“勒索”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/855FFB3CC8ADB461E53210325DF1BA2F8B57C236_size53_w1281_h691.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 345px;&quot; alt=&quot;△丹麦首相弗雷泽里克森&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△丹麦首相弗雷泽里克森&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森18日回应美国威胁加征关税的计划时表示，欧洲不会被“勒索”，丹麦获得了广泛支持，并称希望合作，而不是寻求冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正在挪威访问的丹麦外交大臣拉斯穆森同日在奥斯陆表示，美国为得到格陵兰岛而对欧洲国家加征关税，致使当前局势“非常矛盾”。欧美之间这一分歧能否解决，事关国际秩序，也事关北约的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&amp;nbsp;&lt;strong style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;法国总统：不排除启动欧盟最强硬贸易反制工具&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5D5957763523360DCCA4AAFF94584FC9AC558E7_size1128_w5811_h3874.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△法国总统马克龙&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△法国总统马克龙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙18日也表示，若特朗普威胁加征关税的计划付诸实施，他将“全天候与欧洲各国领导人保持沟通协调”，并要求欧盟启动反胁迫工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反胁迫工具被认为是欧盟最强硬的贸易应对手段之一。反胁迫工具的启动需经欧盟成员国以“合格多数”表决通过，其措施包括冻结相关方面进入欧洲市场的准入资格，以及阻止部分投资活动等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;德国副总理：不能被美政策“吓倒”&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国副总理兼财政部长拉尔斯·克林拜尔同一天表示，德国绝不应被当前局势胁迫，欧洲国家必须作出明确回应。他表示，“这逾越了底线”，相关国家目前正就如何应对美方威胁进行协调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/433284BB2C199AA536B6C902A264D44F53C18CB5_size1534_w1238_h688.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 355px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周，包括德国在内的欧洲多国向格陵兰岛派出军事小组。德国军事侦察小组于16日抵达该岛，完成既定任务后，于18日当天离开该岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;荷兰外交大臣：美加征关税是“勒索”行为&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰外交大臣戴维·范韦尔18日表示，美国为得到格陵兰岛而向欧洲国家加征关税是“不正当”的“勒索”行为。荷兰将在欧盟框架内推动美国在2月1日撤销加征关税的决定。若不能成功，欧盟不排除采取反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范韦尔说，他对特朗普这一决定“非常不满”，盟友之间不应以施压的方式相处。他说，将关税用于与贸易毫无关系的事务是不正当的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;英国首相：美对北约盟国征收关税是错误的&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D6ABDB7682801C8F039306694365FB86B33974D_size616_w1643_h828.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; alt=&quot;△英国首相斯塔默&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△英国首相斯塔默&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国首相斯塔默18日与特朗普通电话。首相府发布的消息显示，斯塔默告诉特朗普，&lt;strong&gt;对致力于维护北约集体安全的盟国加征关税是“错误”的&lt;/strong&gt;。斯塔默重申英国关于格陵兰岛的立场，表示维护格陵兰岛所处“高北地区”的安全是所有北约盟国的共同优先事项，事关欧洲－大西洋地区的整体利益。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;多个未被美政府点名的欧洲国家发声批评&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些没有被美国政府点名加征关税的欧洲国家也对美国提出批评。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DFC081F86980B15F6FACF6B5F3A076304549172_size246_w800_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;△意大利总理梅洛尼&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△意大利总理梅洛尼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日，&lt;strong&gt;意大利总理梅洛尼&lt;/strong&gt;在韩国访问时表示，向反对美国得到格陵兰岛的欧洲国家加征关税“是一个错误”。她已就相关问题与特朗普及北约秘书长进行沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱尔兰外交贸易部长海伦·麦肯&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;蒂&lt;/strong&gt;18日表示，特朗普就格陵兰岛问题发表的有关声明，尤其是决定对部分欧盟成员国、英国和挪威加征关税的做法，“完全不可接受且令人深感遗憾”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;克罗地亚政府&lt;/strong&gt;18日在一份声明中批评特朗普政府对欧洲8国加征关税，指出这将破坏欧美贸易平衡并削弱跨大西洋伙伴关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B146B2219DC10DE8F2936268FAB6D7FF28628F19_size199_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△格陵兰岛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△格陵兰岛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲议会复兴欧洲党团&lt;/strong&gt;18日发表新闻公报表示，面对美国为得到格陵兰岛而用关税施压欧盟，欧盟不能再继续依赖跨大西洋伙伴关系，而应建立“可信的威慑”，应准备启动反胁迫工具，以反制美方“经济恐吓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复兴欧洲党团主席瓦莱丽·阿耶在新闻公报中说：“如果美国认为欧洲是个软柿子，会轻易屈服于它的强硬手段，那么请美国记住：这将是一个危险的、会令它自食苦果的误判。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她强调，虽然反胁迫工具从未使用，但该党团已要求欧盟动用这一“经济核武器”，使欧盟能够在无需依赖联合国或世界贸易组织程序的情况下采取报复措施，包括加征惩罚性关税、实施市场限制、金融制裁以及暂停相关专利许可等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总监制丨唐怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨文凡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨潘晨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuGJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q27ChONuGJ</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:09:15 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>欧洲</category><category>美国</category><category>大西洋</category><category>荷兰</category><category>英国首相</category><category>挪威</category><category>联合声明</category><category>德国</category></item><item><title>白领危机来了？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/00A0DBAB611FA0C57004D6EF2FC35F37AE1321D6_size158_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年，人工智能以一场堪比“寒武纪生命大爆发”的姿态，完成了从技术热潮到社会现实的惊人一跃。如果说这一年是AI智能体生态的“物种起源”，那么2026年，将是这些新兴“物种”对人类文明进行系统性重构的元年。人类正处在一场静默而深刻的文明断裂前夜，其核心标志是人工智能在三个维度上完成了对人类社会的“脱嵌”：智能脱嵌于人脑、行动脱嵌于人身、知识脱嵌于精英。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非一次温和的技术改良，而是一场基础范式的革命。它挑战了自启蒙运动以来，以“人类”作为认知、行动与创造唯一主体的根本假设。2026年的真正变局，不在于AI又刷新了哪些技术指标，而在于它将如何系统性地解构我们赖以维系的社会、经济与数字权力基石。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69CC58C0A9299F8825086CAF2C91A9048769E735_size142_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年9月，在位于浙江绍兴的杭州湾具身智能创新中心，工作人员操作机器人进行不同场景作业的数据采集。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年9月，在位于浙江绍兴的杭州湾具身智能创新中心，工作人员操作机器人进行不同场景作业的数据采集。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“思考”还是人类的专属特权吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年，人工智能不再满足于扮演人类的“超级助理”，正以前所未有的深度，触及曾被我们视为人性“最后堡垒”的核心认知领域：创造性思维、复杂的价值判断，乃至细腻的情感共鸣。当AI能在内部进行多步“慢思考”以解决研究生级别的数学难题，当AI能以近乎人类的敏感度进行伦理权衡时，一个根本性的问题浮出水面：当“思考”这一行为可以被大规模、低成本地“外包”时，它还是人类的专属特权吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这便是智能的第一次脱嵌。它不再仅仅是人类大脑能力的延伸，而是开始成为一个平行的、独立的认知系统。这一进程在2026年将催生出深刻的社会断层，其焦点并非技术本身，而是人类代际间不可逆转的认知分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们正在见证第一批“AI原住民”（2010年后出生的Alpha世代）进入青春期。与我们这些挣扎于学习如何使用AI的“数字移民”截然不同，他们成长在一个将AI视为如空气和水一般无处不在的环境中。对他们而言，信息检索的逻辑已经从“关键词索引”彻底转向了“对话式合成”。他们不问“是什么”，而问“帮我生成一个关于……的方案”。知识的获取成本趋近于零，而对AI生成结果的“策展能力”与“批判性审阅能力”成为新的智力核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场认知模式的迭代，正在形成一道“认知大峡谷”。一边是习惯于线性、深度思考的“移民”，他们珍视记忆与逻辑推演的过程；另一边是擅长多线程、模块化思考的“原住民”，他们将心智资源更多地投入到定义问题、编排AI智能体与最终决策上。这不再是简单的代际差异，而是认知“物种”分化的前兆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种分化给教育系统带来了前所未有的灵魂考问。当哈佛大学的计算机入门课CS50已经将重心从教授“如何写代码”转向“如何审阅AI生成的代码”，我们必须反思：未来的教育，究竟是在培养独立思考的“人”，还是在训练熟练驾驭AI的“操作员”？当AI能提供无限耐心、永远正确的个性化辅导时，人类教师的价值又在何处？2026年，教育的战场将从知识的传授，转向对人类“批判性思维”与“心智韧性”的保卫战。这不仅是教育方法的革新，更是关乎人类心智主权能否在智能脱嵌时代得以维系的文明之战。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E3A5334A0C15D44873E74096137C74BF4D0534B_size175_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;2025年3月，浙江宁波，数十台优必选工业人形机器人在极氪5G智慧工厂开展多台多场景多任务协同实训。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年3月，浙江宁波，数十台优必选工业人形机器人在极氪5G智慧工厂开展多台多场景多任务协同实训。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从“能想”到“能做”的决定性跨越&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说智能脱嵌于大脑，解构的是人类的“思考”，那么行动脱嵌于人身，则将重塑人类的“劳动”。2026年，AI将完成从“能想”到“能做”的决定性跨越，其载体有两个：一是多智能体协作系统，二是具身智能。前者是数字世界的“影子员工”，后者是物理世界的“新物种”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，AI多智能体框架已经能像人类团队一样进行角色分工、流程协作。一个“研究员”智能体负责搜集数据，一个“分析师”智能体负责建模，一个“文案”智能体负责生成报告，整个过程在云端以毫秒级速度完成。2026年，这些数字劳动力将通过标准化的通信协议（如MCP、A2A等）形成一个全球互联的“智能体互联网”。一个企业的采购智能体，可以直接与另一个企业的销售智能体进行供应链谈判，签订电子合同，全程无须人类干预。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这带来的就业冲击，远非“机器换人”所能概括。它不是用一台机器取代一个工位，而是用一个高效、永不疲倦、零边际成本的智能体系统，接管整个决策与执行链条。人力资源、财务审计、市场营销等原本依赖人类经验与判断的白领岗位，将面临被“系统性降维”的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，2026年被业界公认为“具身智能元年”。得益于硬件成本的雪崩式下降（人形机器人价格已探至万美元以下）和视觉—语言—动作（VLA）大模型的成熟，AI正大规模地“走出屏幕”，进入物理世界。特斯拉的Optimus机器人已在工厂流水线上进行自主作业，智元机器人的量产规模已达数千台，L3级自动驾驶汽车正成为城市交通的常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当AI既拥有了超越人类的“大脑”（智能体生态），又获得了标准化的“身体”（人形机器人），一个古老的哲学问题变得无比现实：人类劳动的不可替代性究竟在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的劳资关系将面临根本性的伦理挑战。当一个AI“员工”能7天24小时不间断工作，不要求薪酬福利，只消耗电力，且其决策完全基于数据理性，人类员工的情感、疲惫、偏见甚至道德感，是否反而成了生产力的负资产？当“劳动”不再是人类实现自我价值和与社会连接的主要途径，我们的社会契约、福利体系乃至生命的意义感，都将面临重写。这便是行动脱嵌于人身带来的深层撼动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从“代码民主化”到“算法权贵”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上，每一次知识媒介的革命，都会引发一场权力结构的剧变。15世纪的印刷术打破了神职人员对《圣经》解释权的垄断，催生了宗教改革与现代科学。2026年，一场规模相当的知识权力重构正在软件产业上演，其核心便是“代码民主化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编程，这门过去被视为高门槛、需要严苛逻辑训练的“数字炼金术”，正在被AI彻底改写。2025年兴起的“Vibe Coding”（意图驱动编程）范式，让使用者无须掌握复杂的语法，仅通过自然语言描述“感觉”和“意图”，就能引导AI生成功能完备的软件。一个市场营销经理，可以在一个下午为一场活动“构想”出一个数据分析应用；一个历史教师，可以为一堂课“创造”出一个与虚拟恺撒对话的程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这标志着知识的第三重脱嵌：软件的创造权，正从少数受过专业训练的程序员精英手中，脱嵌并普及给每一个有创意的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场堪比“印刷术革命”的运动，无疑将释放巨大的生产力。它将打破技术部门与业务部门之间的壁垒，催生无数“一人独角兽”公司，让个性化、一次性的软件解决方案成为可能。然而，权力的转移从来不是田园牧歌。当人人都能“产出”代码，新的权力鸿沟也随之诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的权力，不再是谁能“写”代码，而是谁能“定义”AI该做什么；不再是谁掌握语法，而是谁掌握着训练AI的高质量私有数据和底层模型架构。当数以百万计的“平民开发者”通过OpenAI、Google、Anthropic等少数几个AI平台巨头进行创造时，看似民主化的知识图景背后，是一个前所未有的权力集中过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“程序员”这个职业或许会逐渐消亡，但一个更强大、更隐蔽的“算法权贵”阶层正在诞生。他们通过设计AI的行为模式、价值对齐和信息过滤机制，无形中塑造着全球数亿人创造出来的数字世界。与此同时，“影子AI”的泛滥——员工在企业IT系统之外不受控地使用个人AI工具——正成为企业治理的噩梦。这正是知识权力下放后，管控必然失效的阵痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在“非人”世界中，“人类”如何安放？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智能脱嵌于人脑、行动脱嵌于人身、知识脱嵌于精英，这“三重脱嵌”最终指向同一个治理的根本困境：我们现行的人类社会制度，无论是法律、伦理还是经济学，都建立在一个不言自明的前提之上，即“人是世界的核心行动主体”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律体系围绕人类的“意图”和“责任”构建；经济学模型围绕人类的“理性选择”和“劳动力价值”展开；伦理道德更是人类情感与社会关系的凝结。当社会中最重要的认知者、行动者和创造者，开始大规模地变为非人的AI智能体时，这块文明的基石便开始动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年，我们将被迫面对一系列前所未有的难题：当AI智能体集群自动生成的商业决策导致市场崩溃，法律责任该由谁承担？当AI伴侣对青少年形成错误的价值引导，伦理谴责该指向何方？当全球经济的运转效率越来越多地由“智能体对智能体”的交互决定，政府的宏观调控又该如何介入？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们试图用现有的法律框架去规范AI，如同试图用管理马车的交规去约束高速列车。真正的挑战不在于为AI制定多少“补丁式”的规则，而在于是否拥有重写文明底层操作系统的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，2026年的真正命题，并非AI将走向何方，而是人类选择成为什么。在这场不可逆转的脱嵌浪潮中，我们愿意让渡哪些思考的权利以换取效率，放弃哪些行动的自主以换取便利，又该如何捍卫那些定义我们之所以为“人”的最后价值？这，将是我们这一代人面对的最艰难也最重要的抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（陈光系北京邮电大学人工智能学院副教授；许文俊系北京邮电大学人工智能学院教授、副院长）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.1.19总第1221期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：具身智能元年”来了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：陈光 许文俊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q29123iYqi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q29123iYqi</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:01:37 GMT</pubDate><category>ai</category><category>智能体</category><category>人类</category><category>智能</category><category>代码</category><category>权力</category><category>人形机器人</category><category>人工智能</category><category>人身</category><category>伦理</category></item><item><title>伊朗总统：袭击最高领袖等同“发动全面战争”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DF81F454F03E74BF3F66A0412C1DF045CC32B72E_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月18日，伊朗总统佩泽希齐扬在X网站发文表示，袭击伊朗最高领袖哈梅内伊无异于对伊朗人民发动“全面战争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩泽希齐扬还写道：“如果说伊朗人民生活困苦，其中一个主要原因就是美国政府及其盟友长期以来的敌对态度和不人道的制裁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，伊朗最高领袖哈梅内伊表示，近期席卷伊朗全国的抗议活动已造成“数千人死亡”，谴责美国与美国总统特朗普是近期骚乱的幕后推手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈梅内伊表示：“我们认定，美国总统应为伊朗民众遭受的伤亡损失、以及他对伊朗民族的污蔑诋毁负有罪责。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E6688E4F503C81874B0497F8D1048214D174705A_size294_w1000_h562.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;当地时间1月17日，哈梅内伊在伊朗首都德黑兰发表公开讲话。 BBC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月17日，哈梅内伊在伊朗首都德黑兰发表公开讲话。 BBC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国总统亲自介入这次骚乱，他公开发声并发出威胁，他鼓励骚乱者从美国向他们发送信息，煽动他们继续进行破坏。他说‘美国支持你们’‘我们将为你们提供军事支持’。换句话说，美国总统亲自参与了这场骚乱，他是这场罪行的一部分。”哈梅内伊说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在哈梅内伊做出上述表态后，当地时间17日，特朗普对美国政客新闻网（Politico）表示，“是时候为伊朗寻找新的领导层了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普14日曾对路透社表示，伊朗反对派人士礼萨·巴列维“看上去人很不错”，但他也坦言，不确定巴列维是否能在伊朗国内争取到足够的支持，以最终接管国家政权。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYl10</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYl10</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:59:12 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>哈梅内伊</category><category>美国总统</category><category>德黑兰</category><category>路透社</category><category>反对派</category><category>美国</category><category>盟友</category></item><item><title>“为了省钱宁可受冻”，人民日报探访：部分农村取暖贵问题出在哪儿？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7D26B1EFB05E7D94CBA95C3230BEE8737F8018D5_size17_w500_h281.webp&quot; height=&quot;281&quot; width=&quot;500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;读者网友反映，一些北方地区“煤改气”后，天然气费用高——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;多措并举破解部分农村“取暖贵”问题（金台视线）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;本报记者 金 歆 郑洋洋《人民日报》（2026年01月19日 第 07 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/90A0462D15B0E3418D3F8CCDB04B728D418F574C_size40_w400_h261.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 261px;&quot; alt=&quot;张贤达绘（人民视觉）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;张贤达绘（人民视觉）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近来，我国北方一些地区农村“煤改气”后，有读者网友反映，用气价格高，导致出现有的村民“取不起暖”“为了省钱宁可受冻”等现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北方农村“煤改气”后村民取暖情况究竟如何，背后折射出什么治理问题？相关问题又该如何解决？带着这些问题，记者进行了探访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;现状：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“天然气取暖价格高”“为了省钱受冻”等情况确实存在&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，山西忻州市定襄县网友通过人民网“领导留言板”留言称，他所在的村子实施了“煤改气”，可家中燃气取暖所需费用太高，导致一些村民不愿开气取暖，宁可受冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月6日，记者来到山西定襄蒋村。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘煤改气’是利国利民的好事，又安全、又干净、又方便，可就是取暖成本太高了。”村民胡先生告诉记者，2024年底，当地天然气价格从每立方米最低2.26元上涨至2.61元，超过一定用量价格涨到3元多，一个冬天下来，“抠着花”也要几千元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“年迈的父母为了省钱，冬天冷得不行才会打开天然气壁挂炉取暖。”胡先生说，“家里特别冷，老人在屋里也得裹着厚外套。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者又来到胡女士家，她说，“我家105平方米的房子，要维持十八九摄氏度的室温，一个月的用气量在380—390立方米，费用约1000元。不敢超过400立方米，超过了天然气单价就会涨到3元多，只能小心地控制。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村民贾女士告诉记者，自己身体状况不佳，为避免受凉感冒，家里室温要保持高一些。“上个采暖季取暖费是7000多元，这个冬天省着用气也已经花了3000多元。”她感慨，“我们农民收入有限，真心疼！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了山西，河南、山东等推进“煤改气”的地区，也有村民、网友反映用气取暖价格高的问题。“从前我们村里都是烧散煤取暖，一个冬天只需要1000多元，火力还足。”河南安阳市滑县居民吕先生对记者说，前些年村里组织安装了天然气壁挂炉和天然气灶，通了天然气，就不让烧煤了，“时常会有检查”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“安装设备都有补贴，自己倒是没花什么钱。但后续花费比烧煤大多了。”吕先生介绍，滑县如今天然气价格每户每月50立方米及以下为每立方米2.86元，超过50立方米部分为每立方米3.72元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“算下来，一个冬天如果放开烧气取暖，能花1万块钱。”吕先生苦笑道，“远超过我们这里村民的承受能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东聊城某村的王先生也给记者算了一笔账：以前烧散煤，一个冬天大概花1500元，“煤改气”后，政府每年会给予一定补贴，但过冬怎么也得4000多元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期从事环境治理与公共政策研究的对外经济贸易大学国际经济贸易学院教授刘梦迪曾就这个问题进行调查，她坦言：“在部分农村地区，尤其是收入水平相对较低的家庭中，确实存在‘为了省钱受冻’的现象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;管网建护成本高、财政补贴“退坡”、房屋保温性能差&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贵”“用不起”……河南、河北、山东等地都有村民向记者抱怨。为何这些地方农村天然气这么贵？问题出在哪儿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“农村的管网是从零新建，且村庄分散、人口密度低，平均到每户的管道建设成本很高。”刘梦迪分析，农村供气呈现“低压、分散、点多”的特点，必要的巡检、维护、抢险等服务需投入更多人力物力。“农村地理分散的特性导致了高额‘物流’和‘服务’费用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人民大学生态环境学院院长庞军表示，一些县域的供气公司规模较小，议价能力较低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农村使用天然气取暖成本较高，有没有可以替代的较便宜的清洁能源？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，多部门发布《北方地区冬季清洁取暖规划（2017—2021年）》曾提出，要因地制宜选择供暖热源，可选用地热、生物质能、太阳能等可再生能源供暖，天然气供暖，电供暖，工业余热供暖，清洁燃煤集中供暖。但现实中，山西、河南、山东、河北等地农村均以“煤改气”为推进清洁取暖主要方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“将天然气作为清洁取暖的主要能源，总体看是合理的。”庞军表示，其他如地热、生物质能、太阳能等可再生能源供暖以及工业余热供暖等，要么供热不稳定，要么需要建设新的供热基础设施。而所谓清洁燃煤则存在监管难题，“很难保证其中不会混入散煤”。刘梦迪认为，与建设集中热网、开发地热或组织生物质燃料供应链相比，为农村单户安装燃气壁挂炉和铺设管道，在工程上更易于快速、整村推进，能在短期内实现“散煤清零”的量化目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“煤改气”的初期，各地均会给予村民相应补贴。近年来，不少地方补贴“退坡”，加大了村民取暖的经济压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北某县居民孙先生告诉记者，村里“煤改气”初期，每立方米燃气补贴1元，现今已降至0.1元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在定襄县蒋村胡女士家中，胡女士给记者看了补贴发放的单据：县里会根据用户用气量的多少发放不同档位的补贴，去年她家取暖花费4000多元，只领到400元补贴款。“村里领200元补贴的住户更多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2021年，市里出台了‘煤改气’3年补贴政策，由市县财政出资，‘煤改气’每户最高补贴500元。”山西某地有关部门负责人介绍，2025年期限已到，以后是否要继续进行补贴，还要等市里具体的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何可能停补？“目前县里财政确实比较紧张。”该负责人坦言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者采访发现，太原、临汾等农村地区也存在类似的集中反映，以及存在补贴拖欠和舍不得用天然气的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，一些农村自建房没有充分考虑墙体的保温性，房屋保暖程度不够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“清洁取暖绝非‘换个热源’那么简单，它是一个包含能源供给、输配网络、末端设备、建筑围护结构（保温）和用户行为的系统工程。”刘梦迪认为，当前清洁取暖推进过程中，有些地方过于聚焦前端的“气（电）代煤”，却忽视了后端的农房节能改造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者在河北涿州市某村看到，村子里房屋绝大多数就是普通的砖结构外墙，没有加装保温层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一套100平方米房屋全面保温改造要1万块钱左右。”一名村干部告诉记者，如果没有足够的补贴，村民通常不愿花这笔钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一栋‘四处漏风’的房子，会使能源产生极大的浪费。”刘梦迪表示，燃气供暖费中，有相当一部分是在为相对落后的建筑保温“买单”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建议：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;跨区域生态补偿、加强农村房屋节能改造、配置多元化清洁能源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今年1月3日起，河北、山西等地陆续有村民向记者反映，当地已经出台政策，将原本补贴年限延长，或者提高了现有的补贴额度。不少村民已经领到了燃气补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“河南、河北、山西不少地方，财政不宽裕。靠地方财政延长发放补贴，或提高补贴额度，并非长久之计，还是要构建长效机制。”庞军表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庞军建议，可以探索构建跨区转移支付机制，由共同受益地区提供资金补偿。清洁取暖的目的是改善空气，庞军进一步解释，空气质量是一种“公共产品”，其改善成本需要全社会共同承担。河南、山西、河北等地推进“煤改气”“煤改电”等清洁取暖方式建设，提升空气质量，受益方不只有本地居民。其他受益地区给予一定资金补偿，符合“谁受益，谁补偿”的生态补偿原则。此前，安徽、浙江等就在新安江跨省流域治理问题上采取生态补偿方案，取得良好成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于‘取暖贵’问题，出路还在于建立更长效、精准的财政补贴机制，将部分管网投资和运营成本从居民气价中剥离。”刘梦迪建议，可以通过技术路径创新，降低初始投资，比如，对于远离主管网的零散村落，放弃成本极高的长距离管道，改用LNG（液化天然气）或CNG（压缩天然气）点供站等方式。此外，大力推进农村建筑节能改造，对农户住宅外墙、屋顶、门窗进行保温改造。可以将补贴从单纯补贴“燃气设备”转向捆绑补贴“节能改造+清洁热源”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“经测算，一栋经过良好保温的房子，其取暖能耗可降低40%以上，这意味着直接节省40%的燃气费用。”刘梦迪表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，不少地方群众对“一刀切”要求只能以天然气作为取暖能源有不同看法。“我们村里有人使用空气源热泵，初装比较贵，但后续花费较为便宜”“以前曾经在我们这里推广过清洁型煤，一个冬天取暖花费才1000多元，据说环境效果并不差”“是不是可以推广太阳能取暖设施”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，专家建议，可以探索多元化的清洁能源配置。根据资源禀赋、经济水平和生活习惯进行精准匹配，避免“一刀切”依赖天然气。比如秸秆、林业废弃物等生物质资源丰富的地区，尤其适用于“煤改气/电”难以覆盖的分散农户。而针对燃气管网已覆盖、气源有保障、农户经济承受能力较强且补贴可持续的地区则可采用天然气取暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“其实，‘煤改气’的好处我们也是看得见的。用了天然气，屋子里没了煤灰，空气好了许多，墙体被熏黑的情况也看不到了。还不用半夜起床冒着寒风加煤，也避免了中毒的风险。”涿州市某村村民王女士对记者说，“我们还是希望有关部门能因地制宜，出台务实举措，把好事办好，为老百姓提供用得上、用得起、用得好的清洁能源。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（人民网记者王宴如参与采写）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oZd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oZd</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:52:03 GMT</pubDate><category>山西</category><category>河北</category><category>河南</category><category>山东</category><category>滑县</category><category>涿州市</category><category>蒋村</category><category>跨省</category><category>人民日报</category><category>中国人民大学</category></item><item><title>卢浮宫失窃案最新监控画面曝光，安保人员目睹作案过程</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4D4C7A735B09337892AF873963109188B128AD13_size387_w960_h565.png&quot; height=&quot;565&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B89AB5C5688EA1D8AA4E1A2820CC2BB90F8728D5_size129_w704_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418803502958260224-102-075629.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间18日，法国一档调查节目公布了卢浮宫失窃案的最新监控画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月19日9时30分左右，卢浮宫阿波罗画廊的摄像头拍下了两名窃贼从一楼破窗而入的画面。画面显示，第一名窃贼身穿荧光马甲，第二名窃贼头戴摩托车头盔。他们随后走向展示法国王室珠宝的展柜。两人携带有切割机等工具，在几分钟内破坏了两个展柜。一名窃贼抢走了欧也妮皇后的冠冕，另一人则从展柜中拿走了玛丽-阿梅莉王后与奥尔唐斯王后的成套饰品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事发当时，几名距离仅几米的安保人员似乎在犹豫如何应对。两名窃贼到达时，其中一名保安打了电话，另一名则抓起一个隔离柱，向窃贼方向走了几步，但并未作出进一步行动。监控随后拍下盗贼从同一扇窗离开的画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月19日，4名蒙面人来到卢浮宫外，分工配合操作升降装置，从建筑物外部阳台潜入室内，数分钟内抢走9件珠宝。（总台记者 白洁）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C0fRTElE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C0fRTElE</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:46:29 GMT</pubDate><category>窃贼</category><category>卢浮宫</category><category>画面</category><category>展柜</category><category>珠宝</category><category>王后</category><category>总台</category></item><item><title>西班牙高铁脱轨已致21人死亡、百余人受伤</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A076EB9C1F4C9E97B1FBF6541D597BF190C15F7D_size52_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西班牙南部科尔多瓦省当地时间18日发生两列高速列车脱轨事故。根据铁路运营方消息，截至目前，&lt;strong&gt;事故已造成至少21人死亡、百余人受伤，其中25人伤势严重&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日晚，一列载有300余名乘客、从马拉加开往西班牙首都马德里的高速列车在行驶过程中，在科尔多瓦省阿达穆斯市附近脱轨，列车随后侵入相邻线路，与一列由马德里开往西南部韦尔瓦省方向的高速列车相撞，导致后者脱轨。（总台记者 魏帆）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5B8D6C67BC221FAD6C1BDCB073A68E350513FED8_size220_w690_h1220.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1131px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/216355DA7510CD2EA5891CD459FCD75F8E1E92C7_size213_w690_h1281.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1188px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4D006E1DA6CDB8A7594662AA77998EBFB00B84CD_size202_w690_h1188.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1101px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1rHncYJtf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1rHncYJtf</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:44:50 GMT</pubDate><category>马德里</category><category>新华社</category><category>科尔多瓦省</category><category>高速列车</category></item><item><title>网友炸锅！拒绝年会表演，员工被公司开除</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CABB9AA1853DACAB04CED6741A9AFB3D78DF4037_size1071_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，深圳市总工会公布了一起劳动争议案件。某公司领导要求一名员工在公司年会表演脱口秀，该员工以工作繁忙为由拒绝。公司领导被拒后，认为该员工“不给面子”。次日，公司以“不服从安排、旷工”为由，开具《解除劳动合同通知书》，将该员工开除。该员工随后申请劳动仲裁维权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经仲裁、一审及二审调解，法院认定该公司违法解除劳动合同，需一次性向被开除员工支付赔偿金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳市总工会提醒：用人单位不能借年会的名义，对员工滥用管理权和处罚权，对于非强制的公司活动，员工有权拒绝，用人单位不能以此为由解除劳动合同或克扣工资；对于强制要求参与的公司活动，在工作时间以外的，用人单位要依法给予补休或加班费，同时应当保障好活动期间员工的休息权等合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;对此网友们纷纷吐槽&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“牛马加班加点，还要表演节目”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“建议人力部门先学习下《劳动法》”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/16B6303D7313B3D0F487C77024D7DDEEFF7455F1_size319_w960_h1108.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 738px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;看完推文后&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;你有什么想说的&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;欢迎在评论区留言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：深圳工会、第一现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：唐海鹰 编审：孔 薇 审签：李铁流&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYkvP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYkvP</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:38:24 GMT</pubDate><category>员工</category><category>用人单位</category><category>公司</category><category>年会</category><category>劳动合同</category><category>深圳市总工会</category><category>劳动法</category><category>管理权</category></item><item><title>数字人民币存款利息怎么算？存进去是否安全？出了问题找谁？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/96E3F799B2C51B3AE7E647570444FAC1E727AA7F_size212_w546_h307.png&quot; height=&quot;307&quot; width=&quot;546&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;从数字现金升级为数字存款货币&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;数字人民币存款利息如何计算（政策解读）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;本报记者 吴秋余&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&amp;nbsp;《人民日报》（2026年01月19日 第 02 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月1日起，新一代数字人民币计量框架、管理体系、运行机制和生态体系正式启动实施，数字人民币升级为2.0版。这一升级意味着数字人民币从数字现金升级为数字存款货币，数字人民币钱包里的钱可以产生利息了。升级后的数字人民币有哪些优势？普通用户如何更好使用新一代数字人民币？记者采访了中银证券全球首席经济学家管涛等有关专家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只有完成实名认证的钱包余额才会计息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从数字现金到数字存款货币，对个人用户有什么影响？存款利息怎么定，如何计算？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：对个人用户而言，最直观的变化是数字人民币钱包里的钱可以产生利息了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月1日起，数字人民币业务运营机构为用户实名钱包内的余额，按照活期存款挂牌利率计付利息。具体来说，如果用户开立的是实名钱包(一类、二类、三类钱包)，钱包内的余额将按照结息日挂牌活期利率计算上一季度的应付利息。每年的3月20日、6月20日、9月20日、12月20日为结息日，用户可在结息日后，通过数字人民币应用程序的钱包资产页面和交易记录，查询结息金额；未到结息日清户时，按清户日挂牌公告的活期利率计息到清户前一日止。希望未来各家运营机构可以提供更丰富的存款和理财类产品，丰富用户的数字人民币资产增值选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：数字人民币升级后，有无实体卡？操作使用有哪些注意事项？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：数字人民币应用程序并不像电子支付工具那样归属单一机构，而是由数字人民币运营管理中心联合各家运营机构共建的公共服务和综合管理平台。平台内聚合了各家运营机构的钱包，既支持个人消费、转账、线上支付，也提供预付资金管理、公共事业缴费、出行、低碳、消费红包、理财等特色服务入口，并进行了适老化改造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为适应老年人、儿童、境外来华人员等用户使用习惯，数字人民币提供硬钱包作为补充支付方式，其形态包括IC卡、可穿戴设备、SIM卡、手机终端等硬件载体。完成适配升级的手机内硬钱包还支持在无网无电等特殊场景下完成支付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，只有完成实名认证的钱包（一类、二类、三类钱包）余额才会计息，四类钱包不计息。同时，要通过手机官方应用商店下载数字人民币应用程序，注意识别和防范假冒应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;享受与银行存款完全同等的保险保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：相比传统的银行存款，数字人民币有哪些优势？存进去是否安全，出了问题找谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：数字人民币余额计息，并纳入存款保险制度覆盖范围，在保留银行存款收益性和可用场景的基础上，还叠加了数字技术的优势。一方面，数字人民币携带中国人民银行发行的币串，更安全互通，例如数字人民币不但可以在日常场景使用，还可以在区块链上直接进行价值传递。另一方面，数字人民币钱包更标准化，还可以加载智能合约，支持更多需要履约保障的复杂应用场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，数字人民币依法享受与普通银行存款完全同等的存款保险保障，且由中国人民银行提供技术支持，在防伪、防篡改等方面标准更高。在“中央银行—运营机构”双层运营体系下，各运营机构面向公众提供钱包开立和运营、兑换和流通支付、风险防控等市场端服务，若用户需要咨询解决相关问题，可直接联系其钱包所属的运营机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;让数字人民币创新能力惠及千行百业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：为什么要升级数字人民币、优化数字人民币计量框架？要解决什么问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：新一代数字人民币计量框架启动实施，主要是为了面向经济社会数字化、智能化发展趋势，顺应实体经济和金融体系对数字人民币发行、流通、使用的新需求，把握国际货币体系演进的历史趋势，切实提升数字人民币管理质效和服务能力。具体来说有三方面原因：一是贴合通用型法定数字货币定位，支持数字人民币的创新能力惠及千行百业；二是深化双层运营架构作用，避免影响商业银行存款派生能力，推动数字人民币与银行业务充分融合；三是提升数字人民币普惠性，支持公众持有数字人民币并获得应有收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：对于商业银行来说，这次调整会带来哪些改变？会不会导致商业银行“存款搬家”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：数字现金转为数字存款货币，计入银行资产负债表，商业银行可以对数字人民币钱包余额自主开展资产负债经营管理，经营积极性和空间都将得到有效释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优化数字人民币计量框架，不仅不会导致商业银行“存款搬家”，反而有助于通过制度保障，进一步明确运营机构责任和权利的对称关系，防控此类风险，维护金融稳定。银行类运营机构的数字人民币纳入准备金制度框架管理，其开立的数字人民币钱包余额统一计入存款准备金交存基数，未来参与数字人民币运营的非银行支付机构实施100%的数字人民币保证金。数字人民币钱包余额按照流动性分别计入相应货币层次。这一制度安排明确了客户在商业银行中的数字人民币是以账户为基础的商业银行负债，留存于商业银行体系内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，要切实发挥数字人民币的升级效应，还需要配套政策，避免隐性壁垒。比如，虽然数字人民币已具有存款属性，但在财政、金融、跨境等领域还是无法享受和普通银行账户一样的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;延伸阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数字人民币应用程序&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;累计开立个人钱包2.3亿个&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字人民币是中国人民银行发行和监管的法定数字货币及相关支付体系，采用双层运营架构。具体来说，央行提供技术支持保障并实施监管，为参与机构提供数字人民币和智能合约的交易转接、清结算服务，实现跨机构联通。数字人民币业务运营机构负责向公众提供数字人民币兑换、流通支付、风险防控、市场拓展等服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;升级后的数字人民币既携带央行发行的币串，又具有商业银行负债属性，以账户为基础、兼容分布式账本技术，是在金融体系内发行、流通的现代化数字支付和流通手段，具备货币价值尺度、价值储藏、跨境支付职能。公众持有的实名数字人民币钱包余额计付利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前数字人民币的服务底座稳步夯实，生态体系初步形成，新型数字人民币跨境基础设施逐步构建。截至2025年12月末，试点地区累计交易金额19.5万亿元，处理交易笔数35.7亿笔，数字人民币应用程序累计开立个人钱包2.3亿个，已开立数字人民币单位钱包1908万个。自2024年6月试运营至2025年底，多边央行数字货币桥累计处理跨境支付业务4868笔，累计交易金额折合人民币约4778亿元，其中数字人民币在各币种交易额中占比约96%。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYktw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1xgQUYktw</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:19:44 GMT</pubDate><category>人民币</category><category>数字</category><category>钱包</category><category>商业银行</category><category>余额</category><category>存款</category><category>机构</category><category>货币</category><category>银行存款</category><category>应用程序</category></item><item><title>这个“10万亿”，意味着什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9BCDCFBCB7D8CD2BD7DD049E41168B242F70F224_size464_w574_h323.png&quot; height=&quot;323&quot; width=&quot;574&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;全球首次，2025年我国全社会用电量超10万亿千瓦时——&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;这个“10万亿”，意味着什么（经济新方位）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;本报记者 丁怡婷&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;《人民日报》（2026年01月19日 第 02 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C57F94E0CD618D928137C6E7043E1AF38E884360_size46_w400_h1180.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 1180px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;103682亿千瓦时！国家能源局最新发布的数据显示，2025年，我国全社会用电量首超10万亿千瓦时，为全球首次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“10万亿千瓦时”有多大规模？横向看，相当于美国全年用电量的两倍多，也高于欧盟、俄罗斯、印度、日本全年用电量的总和。纵向比，1996年我国用电量首超1万亿千瓦时，2011年成为世界第一电力大国，2015年全面解决无电人口的用电问题，2025年用电量相当于2015年用电量的近两倍，增速在全球主要经济体中绝无仅有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用电量，被视为经济社会运行的“晴雨表”“风向标”。中国电力企业联合会常务副理事长杨昆认为，用电量首超10万亿千瓦时，折射出我国作为制造业大国的发展底色，也体现出我国能源保障能力的全面提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产业结构向新向优&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;工业新增电量更多来自高附加值、技术密集型产业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，我国第二产业用电量66366亿千瓦时，占全社会用电量比重约64%，仍是用电“基本盘”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在江苏无锡华虹集成电路二期项目，人工智能应用等带动半导体加工需求激增。“生产线连续运转，晶圆出货量显著提升，2025年公司用电量同比增长超43%。”华虹半导体制造（无锡）有限公司相关负责人介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏电力部门数据显示，当地工业领域用电结构出现标志性变化，2025年计算机、通信和其他电子设备制造业用电量首次突破500亿千瓦时，超越钢铁、化工等传统支柱产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浙江孚宝智能科技有限公司，技术人员正对智能康养机器人进行升级改造。“我们加快布局海外市场，开展差异化定制研发，收到英国、德国、法国等国的多个项目订单。”公司副总裁叶婷说，企业用电量连续11个月保持快速增长，去年全年同比增长超25%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国网杭州供电公司能源大数据评价与应用研究中心高级工程师王岗介绍，快速发展的人工智能产业需要大量算力，带动用电大幅增长。浙江杭州有近百个数据中心运行，2025年用电量同比增长47.2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，产业高端化、智能化、绿色化发展步伐稳健，结构持续优化升级。高端制造业形成新的用电增长点，新能源车、风电设备制造领域增速分别超过20%、30%。四大高耗能行业用电增速则相对偏低，增长1.8%。“‘新制造’对工业用电的主导作用持续增强，新增电量更多由高附加值、技术密集型产业贡献。”杨昆说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提质升级的服务业同样成为拉动电力消费的重要引擎。在贵州贵安新区华为云数据中心，服务器矩阵昼夜不停运转。随着“东数西算”工程深入推进，大数据产业成为贵州用电增长最迅猛的领域之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，我国第三产业用电量近2万亿千瓦时，同比增长8.2%，占全社会用电量比重约19.2%。从全国看，充换电服务业以及信息传输、软件和信息技术服务业用电量增速分别达48.8%和17%，新增电量更多流向新场景、新服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电气化发展更多元&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;终端用能电气化率约30%，城乡居民生活用电量差距逐步缩小&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，我国能源生产和消费电气化趋势明显，终端用能电气化率约30%，超过主要发达经济体，进一步带动用电量攀升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柑橘种植加工，是云南玉溪新平彝族傣族自治县的支柱产业之一。“去年投入2000万元新建智能微喷智慧灌溉系统，实现全园自动浇灌，效率比传统方式提升约65%。”新平褚氏农业有限公司技术中心工作人员张跃强介绍。为满足特色农业用电需求，当地电力部门新建和改造10千伏线路近82千米、配电变压器69台，支持新平县柑橘种植加工业去年用电量增长超15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”时期，我国实施农村电网巩固提升工程，累计安排中央预算内投资250亿元，带动农网完成投资超8000亿元。2025年，城镇、乡村居民生活用电量差距逐步缩小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电气化水平提升，也体现在居民生活的变化中。以绿色出行为例，在广东深圳，超充站数量超过加油站，去年当地充换电服务业用电量增长58.5%；在四川成都，轨道交通全线网运营里程超750公里，近1/3的中心城区人口将地铁作为出行首选，2025年地铁用电量同比增加约1.6亿千瓦时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放眼全国，电力灌溉、智慧大棚等乡村电气化应用场景不断增加，工业领域实施高温热泵、电加热等电能替代，“光伏发电+电储能”等供能模式在建筑领域普及，船舶、飞机靠港使用岸电……终端用能电气化快速、多元发展，推动绿色生产生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电力供应更足更绿&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电源足、电网强、市场活，创多项全球之最&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年迎峰度夏期间，全国最大电力负荷4次创新高，7、8月用电量连续两月超万亿千瓦时，也属全球首次。用电量屡创新高、体量巨大，保供底气自哪来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球规模最大的电力供应系统和清洁发电体系，保电源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国发电装机容量占全球1/3，每用3度电，就有1度多是绿电。2025年，风电光伏合计装机历史性超过火电；新型储能装机突破1亿千瓦大关，占全球比重超过40%，“巨型充电宝”让风光发电更稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;95%以上煤电机组超低排放、50%以上煤电机组能深度调峰，建成全球最大清洁煤电供应体系；“十四五”时期，自主三代核电“华龙一号”“国和一号”、第四代高温气冷堆等工程建成投运……各类电源加快建设和改造，夯实电力保供基本盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球规模最大、最复杂的输变电工程，强电网。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一头是海量电源，一头是千家万户，用电增长离不开电网的资源配置和调节。2025年，随着陇东到山东、新疆哈密到重庆、宁夏到湖南、金上到湖北等多条特高压工程建成投运，我国已建成46条特高压工程，将西部、北部地区丰富的清洁能源“闪送”至东中部负荷中心，“西电东送”“北电南供”能源输送网络进一步巩固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，国家电网完成固定资产投资超6500亿元；“十四五”时期累计完成固定资产投资超2.8万亿元，均创历史新高。南方电网“西电东送”2025年送电量首超2600亿千瓦时，比2020年多311亿千瓦时，同样创历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球规模最大的“电力超市”，活市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年迎峰度夏，南方区域首次送电支援上海、浙江、安徽，闽粤联网满功率送电，电量同比增长85%；新疆的午后光伏发电高峰与京津的用电晚高峰相匹配，既实现西部新能源消纳，又满足东部电力保供需求……全国统一电力市场加快构建，发挥了电力资源“调节器”和价格引导“指挥棒”作用。“十四五”以来，我国市场交易电量从“十三五”时期的10.7万亿千瓦时增长到23.8万亿千瓦时，翻了一倍多；占全社会用电量比重从2020年的40%，提升到如今的60%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“能源电力行业通过积极构建新型能源体系，大力培育新质生产力，持续推进绿色低碳转型，推动新能源和可再生能源高质量跃升发展，为中国式现代化建设提供了坚强的能源电力保障。”杨昆说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10万亿千瓦时，是电力供给能力的不断升级，是中国经济的向新向优，更是美好生活的蒸蒸日上。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oX1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1rZH41oX1</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:17:10 GMT</pubDate><category>新疆</category><category>人民日报</category><category>宁夏</category><category>浙江杭州</category><category>四川成都</category><category>贵州</category><category>玉溪</category><category>哈密</category><category>印度</category><category>安徽</category></item><item><title>全文公布！中共上海市委关于制定上海市国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AAE62C784F1152B24ACF1EAB74902AF8A99E9D54_size158_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;中共上海市委&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关于制定上海市国民经济和&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;社会发展第十五个五年规划的建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;（2025年12月22日中国共产党上海市第十二届委员会第八次全体会议通过）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国共产党上海市第十二届委员会第八次全体会议深入学习贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，全面贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神，深入分析国际国内形势和事关上海长远发展的重大问题，就制定国民经济和社会发展“十五五”规划提出以下建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、“十五五”时期是加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市的关键时期&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.“十四五”时期上海发展取得显著成就。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”时期上海发展历程极不寻常、极不平凡。习近平总书记两次亲临上海考察调研，发表重要讲话，为上海社会主义现代化建设作出新的战略擘画。五年来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，市委坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，把深入贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神作为全部工作的鲜明主题和突出主线，聚焦国家战略任务，践行人民城市理念，奋发有为、克难攻坚，经受住世纪疫情严重冲击，有效应对外部环境变化风险挑战，推动各项事业取得新的重大成就。高质量发展扎实推进，经济运行稳中向好，经济总量跻身全球城市前五位，质量效益进一步提升；“五个中心”建设深化拓展，“四大功能”持续强化，三大先导产业快速发展，一批“卡脖子”技术攻关取得重大突破，新质生产力加快培育壮大；高水平改革开放持续深化，制度型开放深入推进，上海自贸试验区取得一系列可复制可推广成果，重点区域先行先试作用充分发挥，长三角一体化发展走深走实，经济体制改革牵引各领域改革纵深推进；全过程人民民主实践不断深化，全面依法治市持续加强；社会主义国际文化大都市建设深化推进，文化事业和文化产业蓬勃发展；人民生活品质持续改善，群众宜居安居取得新突破，全面完成中心城区二级旧里以下房屋和“拎马桶”改造，公共服务优质均衡水平持续提高；降碳减污、治水扩绿协同推进，生态环境质量进一步改善；城市治理现代化深入推进，为基层减负增能成效显著，社会大局保持稳定；全面从严治党持续深化，党的政治建设扎实推进，党风廉政建设和反腐败斗争一严到底，基层党建创新取得实效，干部干事创业精气神充分激发，党建质量水平不断提高。具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市建设站在新的起点上。这些重大成就，进一步增强了全市党员、干部忠诚拥护“两个确立”、坚决做到“两个维护”的政治自觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.“十五五”时期具有承前启后的重要地位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二〇三五年，上海要如期基本建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，“十五五”时期是乘势而上的全面发力期，也是转型升级的攻坚决胜期。要始终坚持“四个放在”，充分发挥“五个中心”建设的“先手棋”作用，更好落实国家战略、维护国家利益、保障国家安全。要进一步巩固拓展优势、破除瓶颈制约、补强短板弱项，加快推动产业结构转型、质量效益提升、空间布局优化，深入打好城市转型升级的攻坚战，推动具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市建设取得新的重大突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.“十五五”时期上海发展环境面临深刻复杂变化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十五五”时期，大国关系牵动国际形势，国际形势演变深刻影响国内发展，我国发展处于战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期。上海是我国改革开放的前沿阵地和深度链接全球的国际大都市，新一轮科技革命和产业变革加速突破、数字化智能化绿色化蓬勃发展、全球经济治理深刻变动，为深入推进“五个中心”建设、加快提升城市能级和核心竞争力提供了重大机遇；我国经济基础稳、优势多、韧性强、潜能大的支撑条件和基本趋势，以及上海自身龙头带动、改革开放、科技和人才、治理现代化的多重优势，为在复杂和高风险条件下推动经济长期向好提供了坚实基础；世界变乱交织、动荡加剧，大国博弈更加复杂激烈，对应对外部环境冲击、统筹发展和安全、提高经济韧性提出了更高要求；上海自身发展不平衡不充分问题仍然较多，新旧动能转换任务仍然艰巨、资源环境紧约束突出、民生保障存在短板弱项、老龄化少子化程度加深、超大城市治理面临风险挑战，对更好统筹经济社会发展、全方位推动城市转型升级提出了紧迫任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全市上下要把思想和行动统一到党中央对“十五五”时期国内外形势的基本判断上来，牢记嘱托、砥砺奋进，始终保持战略定力、必胜信心，始终保持忧患意识、风险意识，坚持用全面、辩证、长远的眼光看待形势变化，积极识变应变求变，坚定不移办好自己的事，在多重目标中保持动态平衡，在多重约束中寻求最优突破，勇于面对风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验，勇于挑最重的担子、啃最难啃的骨头，以自身发展的确定性对冲外部环境的不确定性，以自身努力的持续性牢牢掌握未来发展的主动权，奋力开创上海社会主义现代化建设新局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、“十五五”时期经济社会发展的指导方针和主要目标&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.“十五五”时期上海经济社会发展的指导思想。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深入贯彻党的二十大和二十届历次全会精神，深入学习贯彻习近平总书记考察上海重要讲话精神和对上海工作重要指示要求，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，完整准确全面贯彻新发展理念，围绕推动高质量发展首要任务和构建新发展格局战略任务，以经济建设为中心，坚持稳中求进工作总基调，胸怀“两个大局”,坚持“四个放在”,以科技创新为引领，以改革开放为动力，以国家重大战略为牵引，以城市治理现代化为保障，为国担当、勇为尖兵，加快建设“五个中心”，持续强化“四大功能”，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，深入践行人民城市理念，推动共同富裕和人的全面发展迈出坚实步伐，更好满足人民日益增长的美好生活需要，持之以恒推进全面从严治党，提高党领导经济社会发展能力和水平，确保加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市取得决定性进展，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.“十五五”时期上海经济社会发展必须遵循的原则。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——坚持党的全面领导。坚决维护党中央权威和集中统一领导，提高党把方向、谋大局、定政策、促改革能力，更好发挥总揽全局、协调各方的领导作用，一以贯之当好“施工队长”，为社会主义现代化建设提供根本保证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——坚持人民至上。深入践行人民城市理念，树牢造福人民的政绩观，坚持为了人民和依靠人民相统一，坚持把最好的资源留给人民、用优质的供给服务人民，推动经济和社会协调发展、物质文明和精神文明相得益彰，让社会主义现代化建设成果更多更公平惠及人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——坚持高质量发展。以新发展理念引领发展，发挥“先头部队的尖兵部队”作用，推动科技创新和产业创新深度融合，强化“五个中心”辐射带动效应，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，推动经济持续健康发展和社会全面进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——坚持全面深化改革。发挥国家战略牵引、驱动和支撑作用，全方位大力度推进首创性改革、引领性开放，更好为国家试制度、测压力、探新路，持续增强发展动力和社会活力，更好服务长三角一体化发展和长江经济带建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——坚持有效市场和有为政府相结合。充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用，服务构建全国统一大市场，建设法治经济、信用经济，打造市场化法治化国际化一流营商环境，形成既“放得活”又“管得好”的经济秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——坚持统筹发展和安全。树牢总体国家安全观，强化底线思维，有效防范化解各类风险，增强经济和社会韧性，提升本质安全水平，把全过程人民民主融入城市治理现代化，构建城市治理共同体，实现高质量发展和高水平安全良性互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6.“十五五”时期上海经济社会发展的主要目标。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——高质量发展取得显著成效。经济增长保持在合理区间、与全国保持同步，全要素生产率稳步提升，制造业保持合理比重，产业引领力、竞争力持续提高，服务业创新发展取得重大进展，现代乡村产业体系更为健全，新质生产力加快培育，国际消费中心城市建设取得突破，内需拉动经济增长主动力作用持续增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——城市核心功能实现新跃升。“四大功能”持续增强，人民币资产全球配置和风险管理能力明显提升，贸易结构持续优化、质量显著提升，航运服务体系持续健全，创新体系整体效能显著提升，前沿领域科技创新和重点领域技术攻关取得重大突破，高端产业能级显著提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——高水平改革开放取得新突破。要素市场化配置水平明显提高，服务建设强大国内市场、构建新发展格局深化推进，制约高质量发展的体制机制瓶颈持续破解，制度型开放水平明显提高，各类经营主体蓬勃发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——社会文明程度明显提升。主流思想舆论不断巩固壮大，社会主义核心价值观深入践行，城市精神和城市品格充分弘扬，红色文化传承创新，海派文化、江南文化进一步彰显，城市文化软实力显著增强，中华文化重要窗口作用更好彰显，文化品牌持续打响，市民文明素质和城市文明程度持续提升，人民精神文化生活更加丰富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——人民城市建设持续深化。宜居安居水平显著提高，高质量就业更加充分，居民收入增长和经济增长同步、劳动报酬提高和劳动生产率提高同步，社会保障制度更加优化更可持续，公共服务更加优质均衡可及，人均健康预期寿命持续提高，绿色生产生活方式基本形成，碳达峰目标如期实现，主要污染物排放总量持续减少，生态系统多样性稳定性持续性不断提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——城市治理现代化水平显著提高。全过程人民民主最佳实践地建设取得重大进展，基层和社区活力显著增强，韧性安全城市建设深入推进，本质安全全面加强，风险防范化解体系不断健全，法治上海建设迈上新台阶，更高水平平安上海建设深入推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此基础上再奋斗五年，到二〇三五年，上海“五个中心”功能全面升级，重要发展指标达到国际领先水平，城市能级和核心竞争力显著提升，人均地区生产总值比二〇二〇年翻一番，基本建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、加快建设“五个中心”，持续提升城市能级和核心竞争力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“五个中心”是上海社会主义现代化建设的关键所在。必须坚持创新引领、联动发展，发挥央地协调推进机制作用，着力强化全球资源配置功能、科技创新策源功能、高端产业引领功能、开放枢纽门户功能，坚持智能化、绿色化、融合化方向，牵引带动现代化产业体系建设，加快培育发展新质生产力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7.提升国际经济中心地位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以先进制造业为骨干，构建“2+3+6+6”现代化产业体系，打造世界级高端产业集群，打响“上海制造”品牌。推动传统产业数智化、绿色化转型，扩大机器人应用、设备智联和生产环节数智化，发展绿色制造，加强新技术新产品创新迭代，推动化工、钢铁、轻工等产业提质升级。加快发展三大先导产业，提高集成电路装备能级、制造水平和设计能力，推动全产业链整体突破和发展壮大；加强重要创新药械研发，坚持药物新靶点新机制开发、成果转化加速、临床试验提效、多元支付创新等综合施策，促进生物医药高端高效发展；推动人工智能全栈创新，加强高性能智算芯片、高质量语料、高效能智算集群协同发展，推动基础大模型迭代升级和具身智能技术熟化，深入实施“人工智能+”行动，持续推进“模塑申城”工程，加快垂类模型应用和多智能体开发，深化人工智能治理。着力打造六大新兴支柱产业集群，以智能终端创新带动新一代电子信息焕新升级，以软硬协同、数智驱动推动智能网联新能源汽车加快发展，以提升供应链配套效率支撑高端装备高效发展，以高端应用促进先进材料创新突破，以技术突破和示范应用促进新能源及绿色低碳产业规模化发展，以科技赋能和设计创新推动时尚消费品品牌化发展。聚焦未来制造、未来信息、未来材料、未来能源、未来空间、未来健康等六大重点领域，加强量子科技、脑机接口、可控核聚变、生物制造、第六代移动通信等领域敏捷布局，加快培育成势。深化开发区管理体制改革，理顺开发区权责关系和运营模式，加强开发区、园区整合和土地集约节约利用，完善开发区创新生态和产业生态，打造特色产业集群，推动开发主体向集成运营商转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;促进服务业优质高效发展。落实服务业扩能提质行动，完善服务业政策支持体系，打响“上海服务”品牌。推动生产性服务业高端化发展，聚焦基础软件、工业软件等关键环节，促进信息服务业创新发展，健全科技服务体系，提高专业服务国际化能力，强化工业服务业对产业转型升级的支持赋能作用，大力发展服务型制造。推动生活性服务业高品质发展，健全多元化医疗健康服务体系，创新养老服务业态和模式，推动住宿餐饮多样化特色化发展，促进家政服务规范化职业化发展。加强服务标准、质量品牌和职业认证体系建设，健全服务业统计监测体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深入实施扩大内需战略。接续实施提振消费专项行动，深化国际消费中心城市建设，打响“上海消费”品牌。扩大服务消费，大力发展文化、旅游、体育、健康等改善型服务消费，增加服务消费优质供给。发展绿色消费、智能消费，推动商品消费扩容升级。鼓励消费模式和业态创新，联动发展线上线下消费，促进“人工智能+消费”、知识产权衍生品消费，发展交互式、沉浸式、体验式消费，支持悦己消费，发展直播经济。推动文旅商体展深度融合，提升大型消费节庆活动国际影响力，大力发展首发经济、夜间经济。优化消费环境，推进世界级商圈建设，打造特色商业街区，提升离境退税和跨境支付便利化水平，扩大入境消费。打造全龄友好型品质生活圈，增强消费品供需适配性，激发银发消费、青年消费潜力。提升商业品牌价值，焕新老字号品牌，培育壮大新锐品牌，扩大商业品牌传播。扩大有效投资，保持投资合理增长，提高投资效益。优化投资结构，加大“两重”项目投资，推动投资向城市更新、科技创新、民生保障等领域倾斜。加大投资于人力度，促进人力资源开发。编制全口径政府投资计划，加强政府投资全过程管理，深化政府投资绩效评估。积极扩大制造业有效投资。激发民间投资活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;着力培育世界一流企业。支持龙头企业提升发展能级，发挥“头雁”作用，带动大中小企业协同融通发展。支持科技领军企业创新具有国际竞争力的产品、服务和模式，进一步做优做强做大。支持高成长企业加速发展，大力培育独角兽和瞪羚企业。支持专精特新和隐形冠军企业深耕细分赛道，打造特色优势。支持中小企业数智化、绿色化转型，提高核心竞争力。完善企业梯度培育体系，健全重点企业服务包制度，强化精准化政策供给，支持企业上市融资、收购兼并，推动各类创新型企业竞相涌现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8.增强国际金融中心竞争力和影响力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快建设人民币资产全球配置中心和风险管理中心。拓展跨境和离岸金融服务功能，深化跨境投融资和结算便利化，丰富汇率避险工具，优化离岸账户体系，促进离岸信贷、自贸离岸债发展，健全法规制度和业务规则体系，打造离岸金融（经济）功能区。深化境内外金融市场互联互通，积极推动筹建上海国际金融资产交易平台，探索开展人民币外汇期货交易试点。支持金融机构拓展全球服务网络，丰富人民币计价的金融资产品种，推进人民币国际化。提升国际再保险承保能力和服务水平。加强金融监管，加快建设金融风险监测预警系统，运用区块链、大模型等技术强化金融风险识别和管理，提高金融基础设施韧性水平和软硬件安全可靠性，加强金融风险应对处置，保障金融稳健运行。深化沪港国际金融中心协同发展。持续办好陆家嘴论坛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快完善现代金融体系。健全功能强大的金融市场体系，积极发展直接融资，健全投资和融资相协调的资本市场功能，推动多层次股权市场高质量发展，强化债券市场功能，稳步有序发展期货和衍生品市场，深化信托财产登记制度试点，持续增强黄金国际板市场功能。打造分工协作的金融机构体系，强化外资金融机构集聚效应，积极引进国际金融组织，鼓励大型金融机构在沪设立总部机构和专业子公司，支持投资银行、资产管理、财富管理机构集聚发展。形成多样化和专业性的金融产品和服务体系，支持金融市场产品创新，鼓励金融机构开发贴近企业和居民需求的金融产品和服务。完善安全高效的金融基础设施体系，推动银行间市场数据报告库建设，拓展通用金融信息传输系统应用场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提高金融服务实体经济能力。大力发展科技金融，支持股权投资机构投早、投小、投长期、投硬科技，支持科创板和债券市场“科技板”发展，促进科技信贷、科技保险创新，支持市场化并购基金、企业风险投资基金、外资创投基金发展，完善股权投资交易定价机制和退出渠道，构建全周期、多元化、接力式科技金融服务体系。加快发展绿色金融，丰富碳交易产品，优化绿色金融标准体系。积极发展普惠金融，持续破解中小企业融资难融资贵问题，完善融资担保、贷款贴息、风险补偿等支持政策，加大首贷续贷支持力度。着力发展养老金融，创新发展多元化养老金融产品，提升金融服务适老化水平。创新发展数字金融，深化数字人民币应用，推动数字信贷、资管科技、智能投顾等领域创新，打造新型资产管理智能服务平台，加快发展金融科技。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9.推动国际贸易中心提质升级。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强化贸易枢纽功能，加快贸易创新发展，服务建设贸易强国。优化升级货物贸易，加强品牌、质量和渠道建设，扩大高附加值产品进出口。壮大服务贸易发展优势，促进文化贸易、技术贸易等知识密集型服务贸易发展，提升服务贸易标准化水平，建设国家服务贸易创新发展示范区。加快发展数字贸易，推动数字产品和数字服务出口，培育跨境云服务、数字内容交付、数据加工等新增长点，高标准建设国际数据经济产业园。推动离岸贸易深化拓展，创新离岸转手买卖、全球采购、跨境分拨等模式，提升真实性审核水平和支付结算便利性。加快发展绿色贸易，完善绿色贸易政策和制度体系。持续放大中国国际进口博览会溢出效应，提升进口贸易促进创新示范区发展能级，完善展贸联动发展机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快推动贸易结构转型。推动贸易市场更加多元均衡，巩固提升传统贸易市场，积极拓展共建“一带一路”国家市场和新兴市场。深入实施全球贸易商行动，支持民营企业提高国际市场统筹应对能力，提升跨国公司全球资源配置功能，大力培育新型贸易主体。深化内外贸一体化发展，进一步促进规则制度衔接互认，创新内外贸融合发展模式。推动跨境电商高质量发展，健全物流体系，推动跨境电商与区域产业协同发展。积极发展保税研发、保税检测、保税维修，深化再制造产品进口试点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强化全球供应链管理功能。支持龙头企业、链主企业加强供应链整合，强化寻源备份、撮合对接、采购分拨，构建上下游紧密协作的供应链生态。强化大宗商品资源配置功能，深化期现衍联动业务创新，提升重点品类大宗商品价格国际影响力，支持全国性大宗商品仓单注册登记中心建设，提升生产性互联网平台能级，推进电子材料国际交易中心建设。加快航贸数字化建设，加强全流程数据存证上链和应用融合贯通，推动扩围提质放量。提升外贸领域物流、保险服务能力，培育发展全链条贸易供应链服务。支持物流总部企业向供应链集成服务商转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10.加快建设全球领先的国际航运中心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巩固提升辐射全球的海空枢纽港地位。推进小洋山北作业区、罗泾港区集装箱码头改造二期工程等重大项目建设。优化港口集疏运体系，加强内河航道整治，推进南槽航道治理二期、黄浦江挡潮闸、沪通铁路二期、沪乍杭铁路等工程建设，提高水水中转、海铁联运比重。深化区域港航合作，协同共建长三角世界级港口群，打造长江经济带多式联运中心，完善沿海捎带政策，优化联动接卸模式，强化国际中转功能。高水平推进国际航空枢纽建设，基本建成浦东国际机场四期扩建工程，加密优质国际直航航线，提升国际航空转运功能，支持主基地航空公司打造航空运输超级承运人。加快建设亚太区域邮轮经济中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大力发展现代航运服务业。打造世界级航运交易所。大力发展航运金融，支持航运保险机构拓展全球服务网络、提高承保能力，支持船舶制造、海运运费人民币结算，推动飞机、船舶融资租赁加快发展，提高航运指数衍生品影响力。深化海事仲裁制度规则创新，建设国际海事争议解决服务高地。发展国际船舶管理服务，健全船籍、检验、交易等船舶服务体系，加强海员培养和服务。促进海事、航空领域国际组织集聚。持续打响北外滩国际航运论坛品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快航运数字智能绿色转型。持续推进国际集装箱运输服务平台建设，提升港航数字化服务能级。打造智慧港口升级版和全球智慧机场标杆。加快发展航海气象、通导设备、远海通信等航运科技。构建内外并重、多元并举、成本可控的航运能源供应体系，加快建设国际航运绿色燃料加注中心和交易中心。大力发展清洁能源船舶，推进绿色内河航运建设。强化船舶能效和碳强度管理，提高港口岸电使用率。探索与更多国际港口共建绿色航运走廊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11.强化国际科技创新中心策源功能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深化基础研究先行区建设，聚焦高风险、高价值基础研究，优化投入和评价机制，产出更多标志性原创成果。落实新型举国体制，加强科技攻关组织和成果验证，推动重点产业领域关键核心技术攻关取得决定性突破。加强前沿技术和颠覆性技术培育。把握科研范式变革趋势，加快发展科学智能。建强国家实验室体系，加快战略性新型研发机构布局，提高协同攻关能力。深化重大科技基础设施建设和运行机制改革，促进高效开放共享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动科技创新和产业创新深度融合。深化职务科技成果赋权和资产单列管理改革，建强技术转移机构和技术经理人队伍，加强知识产权创造、运用、保护、管理、服务。加强科技成果高效转化，加强概念验证、中试验证平台建设，发展高质量孵化器。强化企业科技创新主体地位，鼓励企业加大研发投入，促进创新链产业链资金链人才链深度融合，支持企业牵头组建场景驱动、任务牵引的创新联合体。加快建成张江国际一流科学城，加强“大零号湾”建设，推动大学科技园高质量发展，深化“模速空间”“模力社区”等创新生态示范区建设。办好世界人工智能大会等活动。深化科技管理体制改革，改进科技计划管理，完善以项目经理人为主责的科研项目管理机制。加强科技普及，弘扬科学家精神。深化新兴领域科技伦理治理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一体推进教育科技人才发展。建立健全一体推进的协调机制，打造符合科技创新规律和人才成长规律的创新体系，强化规划衔接、政策协同、资源统筹、评价联动，促进教育强市、科创中心、人才高地良性互动。实施高等教育重服务强贡献计划，加强高校办学定位科学论证，优化招生结构、培养模式、办学评价，建强基础学科、重点学科、交叉学科，提高人才供给与国家战略需求和经济社会发展的适配度。深化高水平人才高地建设，完善人才政策和服务体系，创新人才发现、遴选和培养模式，大力培养造就更多战略科学家、科技领军人才、卓越工程师、大国工匠、高技能人才，探索培养“科学家+创业者”。深化人才评价综合改革，健全以创新能力、质量、实效、贡献为导向的评价体系，破除“唯帽子”问题。畅通高校、科研院所、企业人才交流通道。深化高技术人才移民先行先试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、深化高水平改革开放，增强高质量发展动力活力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深化高水平改革开放是上海社会主义现代化建设的必然要求。必须坚持问题导向、系统观念，以经济体制改革牵引带动各领域改革，以开放促改革促发展，确保高质量发展行稳致远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12.充分激发各类经营主体活力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持和落实“两个毫不动摇”，促进各种所有制经济优势互补、共同发展。深化国资国企改革，完善中国特色现代企业制度，增强国有企业核心功能、提升核心竞争力。推进国有经济布局优化和结构调整，加强主责主业管理，打造原创技术策源地。发挥国有资本投资运营公司功能，促进各类基金接力协同，盘活存量资源，加强市值管理，开展市场化并购重组。优化分层分类监管，推进城市保障类企业成本绩效管理，实施履行战略使命评价。发展壮大民营经济，落实民营经济促进法和上海市民营经济促进条例，保障平等使用生产要素、公平参与市场竞争，强化产权执法司法保护。健全民营经济高质量发展政策体系，支持民营企业承担科技创新重大任务，完善中小企业增信制度，优化信贷风险奖补结构和机制，推动政策性融资担保基金提质增效，引导民营企业完善治理结构和管理制度，支持中小企业和个体工商户发展。弘扬企业家精神。持续优化营商环境，完善市场准入制度，深化“信用+风险+技术”监管机制，规范涉企行政检查，健全惠企政策免申即享、直达快享和企业诉求快速响应机制，完善招商引资和企业服务一体化机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;13.深化要素市场化配置改革。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;服务构建全国统一大市场，消除要素获取、资质认定、招标投标、政府采购等方面壁垒，推动执法标准跨区域衔接，加强“内卷式”竞争综合整治，完善流通体制，进一步降低全社会综合物流成本。发挥积极财政政策作用，优化财政支出结构，深化成本预算绩效管理改革，加强政府投资基金管理，深化零基预算改革。健全城乡统一的建设用地市场，加强土地全周期价值管理，深化土地混合利用和灵活供应，依法稳妥推进土地使用权延期续期，健全规储供用一体化土地储备机制，加强临时空间利用管理，加大低效用地盘活利用力度。加快建设技术市场，完善技术要素交易及估值定价机制，打造全球技术交易枢纽。健全数据要素基础制度，强化全社会数据安全高效可信流通，加大公共数据授权利用力度，支持开展数据产品开发和交易，健全高效便利安全的数据跨境流动机制，加快培育数商生态。推动行政事业单位存量国有资产盘活共享，推进公共资源“一网交易”改革，健全公共资源交易平台体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;14.构建开放型经济新体制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落实自贸试验区提升战略，对接国际高标准经贸规则，推进更深层次、更宽领域、更大力度的全方位高水平开放。聚焦金融、电信、医疗、法律、文化、教育、航运等领域，深化服务业扩大开放综合试点，完善跨境服务贸易负面清单管理制度。塑造吸引外资新优势，提升引进外资质量，促进外资境内再投资，支持跨国公司地区总部、外资研发中心提升能级，健全外商投资服务保障体系。落实海外综合服务体系建设要求，完善企业走出去综合服务平台功能，推动专业服务机构拓展全球网络、提高跨境服务能力，引导走出去企业安全合规经营。服务高质量共建“一带一路”，加强与共建国家科技、文化、旅游等领域交流合作，高水平建设“丝路电商”合作先行区。提升开放条件下的管理和服务能力，有效实施对外投资管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15.发挥重点区域改革开放试验田作用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动出台浦东社会主义现代化建设引领区新一轮支持举措，深化浦东新区综合改革试点，健全浦东新区法规立法机制和管理措施制定机制，推动设立科创综合保税区。支持临港新片区聚焦跨境数据、离岸金融、离岸科创等领域持续打造特殊经济功能区，推动保税维修、再制造、跨境电商、数据开发等制度和模式创新，推动制造业产业链协同和集群化发展，因地制宜发展“超级个体”经济。深化虹桥国际开放枢纽开放制度创新，强化交通、会展、商务协同发展，建设长三角制造业研发集聚区，强化进出口商品集散展示交易功能，加快建设虹桥海外发展服务中心，打造长三角企业走出去服务第一站。高标准建成东方枢纽国际商务合作区，完善货物和人员跨境流动机制，拓展国际商务交流、高端会展、专业培训、科技创新功能。分类推动海关特殊监管区域优化规划布局、管理机制和监管模式，加快转型升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、完善城市发展空间格局，促进区域协调发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;区域协调发展是上海社会主义现代化建设的内在要求。必须坚持优势互补、整体协调，优化城市发展空间格局，促进区域协调和城乡融合，更好发挥超大城市龙头带动作用，推动长三角一体化发展和长江经济带建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;16.优化市域发展空间布局。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;持续落实《上海市城市总体规划（2017－2035年）》，深化“中心辐射、两翼齐飞、新城发力、南北转型”的市域空间总体格局，加强区区产业协同联动。强化中心城区辐射引领功能。推动“一江一河”岸线贯通开放和品质提升，拓展沿岸腹地功能，打造世博地区浦西片区标志性开放空间，推动复兴岛未来城市创新实验，推进中外环周边地区转型提质，统筹高端要素集聚和功能有序疏解，提高综合服务能级。巩固提升新城综合性节点城市功能，深化产城融合和职住平衡，强化内外交通联系，提高公共服务品质，加快产业和功能导入，提升核心竞争力。推动城市南北向空间优化和功能重塑，加快推进宝山吴淞创新城建设，打造智能制造引领区和绿色低碳样板区；推动金山加快绿色低碳转型，发展先进制造业，打造多元功能融合发展的现代化湾区。深入推进崇明世界级生态岛建设，深化“三岛”联动，打造生态价值彰显、农业科技引领、产业向海图强的现代化生态岛区。加强海洋空间开发利用保护，坚持陆海统筹，加强岸线资源、海域海岛、滨海湿地分类管控，推动海洋经济高质量发展，加快建设现代海洋城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;17.推进乡村全面振兴。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;促进农业高质量发展，加快推进特色种源、现代设施农业科技创新，健全农产品冷链物流体系，加强质量标准建设，打响特色农业品牌。牢牢守住耕地保护红线，严格占补平衡管理，加强高标准农田建设，完成二轮土地承包到期后再延长三十年试点，巩固提升重要农产品稳产保供能力。创新现代农业组织形式和生产方式，提升农业适度规模化经营水平，完善农业社会化服务体系，提升农业综合生产能力和质量效益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学习运用“千万工程”经验，加快宜居宜业和美乡村片区建设。坚持保护乡村自然肌理，提升人居环境品质，传承乡村文脉，打造“沪派江南”特色村落。因地制宜推进农村公共服务资源片区化布局，推动农村基础设施规划建设管护一体化，改善农村现代生活条件。节约集约利用农村集体经营性建设用地，依法盘活用好闲置土地和房屋。激励人才下乡服务和创业就业，培育发展乡村特色产业，促进一三产深度融合。分类发展新型农村集体经济，完善联农带农机制，促进农民稳定增收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18.推动长三角更高质量一体化发展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;锚定国家战略要求，巩固提升长三角高质量发展动力源作用。强化科技创新和产业创新跨区域协同，加强关键核心技术联合攻关，深化产业链供应链互保合作，加强区域创新联合体建设，推动基础研究领域合作，推进G60科创走廊和沿沪宁产业创新带建设，共建上海（长三角）国际科技创新中心。深化一体化体制机制创新，加强规划对接衔接，深化区域基础设施互联互通和一体化运营，提高产业标准、行政执法标准一致性，推进区域物流降本提质增效，分类推进各领域公共服务便利共享。深化长三角生态环境共保联治，加强跨界区域生态保护红线无缝衔接，推进生态屏障生态廊道共同保护、跨界河湖水系连通和生态修复，强化空气污染物协同溯源和应对，加强长江口等河口与湿地保护，携手打造美丽中国先行区。高质量建设长三角生态绿色一体化发展示范区，加强一体化制度创新系统集成，统筹形态开发和功能开发，推动生态、创新、人文有机融合。推进上海大都市圈建设，加快形成多节点、组团式都市圈架构，推动毗邻地区功能有序布局，促进有条件的城市同城化发展。深化与长江中上游区域合作，服务长江经济带建设。持续加强对口支援、对口协作、对口合作工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19.构建现代化基础设施体系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强基础设施统筹规划布局，提高安全韧性和运营可持续性。适度超前建设新型基础设施，建设云边端协同的算力网络，加快建设区块链基础设施，布局建设下一代互联网，构建“空天地海”全覆盖的新型通信网络，加强无线频谱资源规划统筹。持续构建“枢纽型、功能性、网络化”的综合交通体系，协同推进干线铁路、市域（郊）铁路和轨道交通建设，促进多网融合发展，推动地面公交与轨道交通高效衔接，加强慢行交通、静态交通布局和管理，提高重点区域交通链接可达性和便捷度。编制物流专项规划，健全“通道+枢纽+网络”的物流运行体系，推进仓储设施与货运枢纽、产业园区协同布局，充实主城区冷链配送节点，补齐农村物流设施短板，提升应急物流效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20.高质量开展城市更新行动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以推进城市更新为抓手，促进城市内涵式发展和品质提升。健全可持续的城市更新模式，完善城市体检制度，动态制定城市更新专项规划，创新更新实施方式，健全“三师联创”机制。加快城中村改造和旧住房成套改造，持续推进老旧供排水设施更新改造，引导支持楼宇老旧电梯更新。加强文物建筑和优秀历史建筑保护利用。分类引导低效商办楼宇和商办设施更新，支持功能兼容转换。优化产业用地融合管理、“工业上楼”等政策。有序推进城市基础设施更新改造提升。深化“美丽街区”建设，优化小微空间、背街小巷环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、打造习近平文化思想最佳实践地，加快建成社会主义国际文化大都市&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文化繁荣兴盛发展是上海社会主义现代化建设的重要标志。必须坚持培根铸魂、守正创新，巩固马克思主义在意识形态领域的指导地位，传承发展红色文化、海派文化、江南文化，持续提升城市文化软实力，在建设物质文明和精神文明相协调的现代化上走在前列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;21.广泛践行社会主义核心价值观。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂。推进实施“党的诞生地”红色文化传承弘扬工程，推进全市大中小学生“中共一大纪念馆”红色研学全覆盖，推动红色宣教、红色文艺、红色文创协同发展，构建红色资源保护利用大联动格局。创新实施马克思主义理论研究和建设工程，服务构建中国哲学社会科学自主知识体系，打造高水平智库。大力弘扬海纳百川、追求卓越、开明睿智、大气谦和的城市精神，充分彰显开放、创新、包容的城市品格。加强和改进思想政治工作，提高思政课程质量，加强青少年理想信念教育。推动全国文明城区全覆盖，深入开展志愿服务行动、市民修身行动、全民健身行动，推进书香上海建设，提升市民文明素质和城市文明程度。加强网络内容建设和管理，提升信息化条件下文化领域治理能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;22.大力繁荣文化事业。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实施新一轮国有文艺院团改革，提升优秀文艺作品创作、推广能力。深化主流媒体系统性变革，提高主流舆论引导能力。深化出版领域市场化改革和数智化转型。深入实施文化惠民工程，推动公共文化服务提质增效。大力传承发展中华优秀传统文化，赓续城市文脉，加强历史文化街区、村镇和历史建筑的有效保护利用和非物质文化遗产活态传承，助力构建中华文明标识体系。推动大型文体场馆建设，加快建设上海博物馆北馆和西馆、上海工业博物馆等重大项目，布局一批嵌入式、普惠型文体场地，优化场馆运营考核机制和多元共享模式。营造良好文化生态，大力培育高水平文化人才队伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;23.加快发展文化产业。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实施积极的文化经济政策，完善文化管理体制和生产经营机制，培育具有活力和竞争力的优秀文化企业。聚焦重点文化产业领域，推动影视创制产出精品、艺术品交易全链发展、演艺出人出戏、电竞高效运营、网络文化蓬勃向上、创意设计彰显特色、时尚文化引领潮流，打响“上海文化”品牌。强化高品质旅游产品供给、业态创新、服务优化，培育特色旅游，发展入境旅游，优化古镇乡村旅游，加快建设世界著名旅游城市。统筹国际顶级赛事引进和自主品牌赛事培育，办好群众体育活动，完善体育服务，促进都市型竞技体育发展，加强青少年体育人才培养，加快建设全球著名体育城市。优化文化发展生态，推动文旅商体展布局协同、资源整合、业态融合，促进节展赛会联动，提升“演艺大世界”能级，打造互联网优质内容创作集聚区。大力发展文化科技，推动人工智能赋能文化生产创作，支持超高清视听发展，培育数字文娱新业态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;24.全面增强国际传播能力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;构筑全媒体外宣传播矩阵，打造新型国际财经媒体集团，创新传播载体和方式，讲好中国故事、上海精彩。塑造城市形象标识体系。加强区域国别研究和高层次区域国别人才培养，提升国际传播效能。深化国际人文交流合作，推动更多文化创意企业和优秀文化产品走向世界。办好世界中国学大会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七、加大保障和改善民生力度，提高人民生活品质&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实现人民对美好生活的向往是上海社会主义现代化建设的出发点和落脚点。必须坚持尽力而为、量力而行，加强普惠性、基础性、兜底性民生建设，解决好人民群众急难愁盼问题，办好民心工程、民生实事，持续增进民生福祉，扎实推动共同富裕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;25.促进高质量充分就业。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深入实施就业优先战略，健全大就业工作格局，构建就业友好型发展方式。加强产业和就业协同，引导支持重点行业稳岗扩岗。健全就业促进机制，稳定和扩大高校毕业生、农民工、退役军人等重点群体就业，推动灵活就业、新就业形态健康发展。完善人力资源供需匹配机制，健全终身职业技能培训制度，优化技能评价体系，加强新职业技能开发，提高规模化持证培训质量和适配度，加强高校毕业生就业状况监测评价，解决结构性就业矛盾。构建全流程创业支持和服务体系，增强创业带动就业效应。加强劳动者权益保障，构建和谐劳动关系。加强外部环境变化、新技术发展就业影响评估监测和综合应对。办好第48届世界技能大赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;26.完善收入分配制度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持按劳分配为主体、多种分配方式并存，提高居民收入在国民收入分配中的比重，提高劳动报酬在初次分配中的比重。健全各类要素由市场评价贡献、按贡献决定报酬的初次分配机制，促进多劳者多得、技高者多得、创新者多得。完善劳动者工资决定、合理增长、支付保障机制，推行工资集体协商制度，健全最低工资标准调整机制，推动企业工资分配向关键岗位、生产一线和急需紧缺技能人才倾斜。拓宽城乡居民财产性收入渠道。落实再分配调节政策。推动公益慈善事业规范有序发展。大力支持勤劳致富、创新致富、合法致富，鼓励先富带后富促共富。有效增加低收入群体收入，稳步扩大中等收入群体规模，合理调节过高收入，取缔非法收入，加快形成橄榄型分配格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;27.办好人民满意的教育。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实施新时代立德树人工程，加强体育、美育、劳动教育，完善教育评价体系。健全与人口变化相适应的教育资源配置机制，加强基础教育校舍、师资跨学段调配，保障全市教育财政投入整体稳定增长。落实国家稳步扩大免费教育范围、探索延长义务教育年限政策。推动基础教育扩优提质，统筹义务教育优质均衡发展、学前教育优质普惠发展、普通高中优质特色发展，健全特殊教育和专门教育保障机制。深入推进“双一流”高校建设，扩大优质本科教育招生规模，深化产教融合，加大工程硕博士培养力度。提升职业学校办学能力，拓展中高、中本贯通专业范围。引导规范民办教育发展。扩大高水平教育对外开放，支持境外高水平理工类大学来沪合作办学。培养造就高水平教师队伍，强化教师待遇保障。健全学校家庭社会协同育人机制。实施数智赋能教育教学行动，提升学生科学素养。优化终身学习公共服务，建设老年教育资源多元供给体系，建设学习型城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;28.健全社会保障体系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快发展多层次、多支柱养老保险体系，健全待遇确定和调整机制，扩大企业年金覆盖面，推动个人养老金、商业健康保险发展。健全多层次医疗保障体系，优化药品集采和医保资金使用政策，建立健全医保支付、商保赔付等衔接的多元支付机制。扩大失业、工伤保险覆盖面，深入推进职业伤害保障试点，提高灵活就业人员、农民工、新就业形态人员参保率。夯实社会保险基金可持续发展基础和安全监管体系。完善分层分类社会救助体系，推动形成“物质+服务”综合救助模式。建立健全基本殡葬服务制度。保障妇女儿童合法权益，加强对纯老家庭、困境儿童、残疾人等群体的关爱服务。加强退役军人服务保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;29.推进群众宜居安居。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚持租购并举，满足人民群众多样化多元化住房需求。增加保障性住房供给，加强新时代城市建设者管理者之家筹措供应。强化房屋全生命周期安全管理。加快构建房地产发展新模式，建设安全舒适绿色智慧的“好房子”，推动房地产高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;30.加快建设健康上海。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实施健康优先发展战略，健全健康促进政策制度体系，提升爱国卫生运动成效，提高人均健康预期寿命和人民健康水平。根据人口结构和疾病谱变化，动态调整优化医疗卫生资源规模、结构、布局。强化公共卫生能力，深化传染病监测预警体系和应急管理体系建设，加强食品安全和职业健康风险监测和评估，持续提升医疗应急和血液保障能力。健全医疗、医保、医药协同发展和治理机制，深化以公益性为导向的公立医院改革。深化高水平研究型医院建设，加快人工智能在卫生健康领域的应用。促进分级诊疗，完善号源下沉和双向转诊长效机制。推动市级医院优势学科加快向郊区院区导入，推进紧密型城市医疗集团建设。强化社区卫生服务机构基本医疗、公共卫生、健康管理、康复护理功能，提升家庭医生签约覆盖率和服务质量。完善免陪照护服务。加强心理健康和精神卫生服务。加强医疗卫生队伍能力和作风建设。深化中医药传承创新，促进中西医结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;31.促进人口高质量发展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;积极应对人口老龄化、少子化，健全覆盖全人群、全生命周期的人口服务体系，打造儿童友好城市、青年发展型城市、老年友好型社会。倡导积极婚育观，完善生育支持政策和激励措施，有效降低家庭生育养育教育成本。落实生育休假制度，鼓励设立“生育友好岗”，支持生育妇女职业接续发展。推动普惠托育和托幼一体化，探索发展小月龄托育服务，发展医育结合服务。优化养老服务供给，织密嵌入式社区养老网络，加大适老化改造力度，有序推进存量养老设施更新，优化养老机构房型配比，提高养老床位利用率，增加护理型床位和认知障碍床位。提高养老服务质量，大力发展养老科技，创新医养结合、康复护理、安宁疗护等整合式照护模式，完善长期护理保险制度，推广互助性养老服务，加强养老护理员队伍建设。稳妥实施渐进式延迟法定退休年龄，积极开发老年人力资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;32.稳步推进基本公共服务均等化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完善与人口结构、城市功能、群众需求相适应的公共服务资源配置机制，健全供给统筹和投入保障长效机制，推动更多公共服务向基层下沉、农村覆盖和生活困难群众倾斜，加快补齐基本公共服务领域短板。完善常住地提供基本公共服务制度。动态调整基本公共服务标准，开展基本公共服务均等化评价。深化事业单位改革，优化公共服务领域事业单位结构布局，吸引社会力量参与，提升基本公共服务质效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八、推动经济社会全面绿色低碳转型，加快美丽上海建设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生态绿色是具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市的鲜明底色。必须牢固树立和践行绿水青山就是金山银山的理念，以碳达峰碳中和为牵引，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，打造人与自然和谐共生的美丽家园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;33.持续改善生态环境质量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全面落实精准科学依法治污。实施生态环境分区管控，加强与国土空间规划衔接，加快建立现代化生态环境监测体系。深入推进氮氧化物和挥发性有机物减排，协同控制臭氧污染，建立健全多污染物协同治理体系。以排水管理体制改革为牵引，提升厂站网一体化运维管理水平，持续开展雨污混接排查整治，因地制宜加快推进江河湖海生态治理修复，推进美丽幸福河湖和美丽海湾建设。加强土壤污染源头防控，实施固体废物综合治理行动，加强建筑垃圾消纳场所和处置利用设施建设，强化全过程监管和资源化利用，推进全域无废城市建设。加强新污染物综合治理。完善自然保护地体系，加强湿地保护与利用。加强生物多样性保护，推进野生动物栖息地修复与种群恢复，持续巩固互花米草治理成效。实施好长江十年禁渔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;34.积极稳妥推进和实现碳达峰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全面实施碳排放总量和强度双控制度。完善碳排放统计核算和考核评价政策制度体系。深入实施重点行业绿色低碳供应链升级计划，创新绿色低碳技术应用，推动钢铁、石化等产业加快绿色低碳转型，全面构建绿色制造体系，加快建设零碳园区和绿色工厂。发展绿色交通运输体系，深化绿色机场、绿色港口建设。推动绿色建筑规模化发展，加快既有建筑节能改造，推行装配式建筑和全装修住宅。健全绿色低碳专业服务体系，加快开展产品碳足迹管理和标识应用，推动绿色低碳标准规则国际衔接互认。深化上海碳市场改革，扩大市场覆盖范围，优化配额分配。加快推动新型能源体系建设，稳步提高绿色能源比重，推进煤电低碳化改造，提升绿色燃料稳定高效供应能力，提高终端用能电气化水平。加强智能电网和虚拟电厂建设，推动中长时储能规模化应用。持续推进适应气候变化行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;35.深入实施生态惠民工程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推进黄浦江两岸滨水空间功能提升，打造世界级滨水示范区。深化打造公园城市，启动新一轮公园建设，高水平建设环城生态公园带，创新城市公园运营模式，推进社区生境花园建设。多途径增加森林面积，开展生态复合空间综合整治，提升林地复合功能，促进林下经济发展。推广绿色低碳生活方式，促进绿色消费，鼓励绿色出行，倡导节水节电，深化生活垃圾分类和“光盘行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;九、建设更高水平平安上海，不断提高城市治理现代化水平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城市治理现代化是上海社会主义现代化建设的重要内容。必须坚定不移贯彻总体国家安全观，推动治理体系和治理能力现代化，更加有力统筹发展和安全，确保社会生机勃勃又井然有序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;36.加强国家安全体系和能力建设。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严格落实国家安全责任制，完善国家安全法治体系、政策体系、风险防控和监测预警体系，强化国家安全重点领域和重要专项协调机制，提高应急应变效能。加强高校、网络、民族、宗教等重点领域工作，坚决维护政治安全。立足国家战略需求，保障科技、金融、生物等重点产业安全发展。强化海外利益保护和投资风险预警防控。优化海防领导管理体制机制，完善党政军警民合力治边机制。完善双拥工作机制，强化国家安全教育，筑牢人民防线。加强粮食和物资储备管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;37.加强韧性安全城市建设。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完善公共安全体系，推动公共安全治理模式向事前预防转型。强化重点行业领域安全风险源头管控和应急响应能力，严格落实安全生产责任制，有效遏制重特大事故。强化城市安全运行，常态化推进隐患排查整治，完善大客流、大车流应对机制，提高轨道交通、无人机、燃气、高层建筑消防等重点领域安全管理水平。加强气象、水文灾害监测预报预警，提高防灾减灾救灾能力。加强应急指挥，提升重大突发公共事件处置保障能力。强化食品药品安全监管。强化重要基础设施本质安全，建立以预防为主的关键基础设施风险研判与应对机制，推进“平急两用”公共基础设施建设，加强水源地保护，提高能源设施安全水平。深化社会治安整体防控体系和能力建设，落实维护社会稳定责任，健全扫黑除恶常态化机制，发展壮大群防群治力量。构建新型警务运行模式，深化“主动警务、预防警务”，加强公安新质战斗力建设。全面准确贯彻宽严相济刑事政策，提升刑罚执行质效。加大预防和打击电信网络诈骗等人民群众反映强烈的违法犯罪活动力度。加强网络安全体制建设，深化网络空间安全综合治理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;38.完善社会治理体系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;着力构建人人参与、人人负责、人人奉献、人人共享的城市治理共同体。健全社会工作体制机制。健全党的组织体系，一体加强街区、楼宇、园区等区域型党组织建设，强化新经济组织、新社会组织、新就业群体党的建设。加强社会组织培育管理和社会工作者队伍建设。加强党建引领基层治理和基层政权建设，全面实施乡镇（街道）履行职责事项清单，深化“多格合一”，加强社区和乡村治理，深化物业综合治理。推进完整社区建设，完善嵌入式服务设施，全面构建“15分钟社区生活圈”。完善凝聚服务群众工作机制，常态化开展“四百”大走访，加强和改进各类社会群体服务管理，完善志愿服务制度和工作体系。推进信访工作法治化。坚持和发展新时代“枫桥经验”，加强综治中心规范化建设，深化“三所联动”矛盾纠纷多元化解机制，完善解纷“一件事”平台运行机制。健全社会心理服务体系和危机干预机制。加强家庭家教家风建设。持续深化“高效办成一件事”改革，深入推进政务服务“一网通办”、城市运行“一网统管”建设，推动12345市民服务热线提质增效，提升政务智能化应用水平，深化量子城市空间智能建设，更好赋能城市治理现代化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十、切实加强党的全面领导，团结全市人民为实现“十五五”规划而奋斗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强党的全面领导是上海推进具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市建设的根本保证。必须坚持以党的自我革命引领社会革命，坚定不移全面从严治党，大力弘扬伟大建党精神，提高党的建设质量和水平，增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，凝聚团结奋斗的磅礴力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;39.加强党对经济社会发展的领导。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚决维护党中央权威和集中统一领导，健全贯彻落实习近平总书记重要讲话精神和党中央决策部署工作机制。深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚持不懈用党的创新理论武装头脑、指导实践、推动工作。加强和改进对经济社会重大事务的统筹协调。认真贯彻执行民主集中制，健全党委（党组）议事决策机制，提高科学决策、民主决策、依法决策水平。坚持正确用人导向，把政治标准放在首位，树立和践行正确政绩观，完善干部考核评价机制，推进领导干部能上能下常态化，加强体系化、针对性的实战实训，提升领导城市发展和治理能力，打造与具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市相匹配的高素质专业化干部队伍。坚持严管厚爱结合、激励约束并重，加强干部全方位管理和经常性监督，深化落实“三个区分开来”，激励广大干部始终充满激情、富于创造、勇于担当。强化基层党建全覆盖，增强党组织政治功能和组织功能，发挥基层党组织战斗堡垒和党员先锋模范作用。锲而不舍落实中央八项规定精神，持之以恒推进作风建设，深入开展整治形式主义为基层减负工作，加强对权力配置、运行的规范和监督，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，着力铲除腐败滋生的土壤和条件，营造风清气正的政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;40.推进社会主义民主法治建设。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚定不移走中国特色社会主义政治发展道路，坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，深入践行和发展全过程人民民主。坚持好、完善好、运行好人民代表大会制度，确保国家机关依法行使权力、履行职责，确保人民群众民主权利、合法权益得到维护和实现。坚持和完善中国共产党领导的多党合作和政治协商制度，发挥人民政协作为专门协商机构作用，推进协商民主广泛多层制度化发展，促进深度协商互动、意见充分表达、广泛凝聚共识。健全基层民主制度，保障人民依法管理基层公共事务和公益事业。健全吸纳民意、汇集民智工作机制，提升人民建议征集质效。完善大统战工作格局，更好凝聚人心、汇聚力量。推进中华民族共同体建设。坚持我国宗教中国化方向，加强宗教事务治理法治化。深化沪港、沪澳、沪台合作。充分凝聚侨心侨力。更好发挥工会、共青团、妇联等群团组织桥梁纽带作用，把各自联系的群众紧紧团结在党的周围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深化全面依法治市。强化高水平法治供给，加强重点领域、新兴领域、涉外领域地方立法，深化浦东新区法规立法，推进长三角区域协同立法。强化法治政府建设，深化行政执法体制改革，加强行政规范性文件备案审查，完善实质性化解行政争议机制，健全规范涉企执法长效机制，提高依法行政水平。规范司法权力运行，完善司法公正实现和评价机制，提高司法裁判公正性、稳定性、权威性。强化检察监督，加强公益诉讼。加强跨部门执法司法协同和监督。提升公共法律服务质量，加强涉外法律服务能力建设，推动法律科技应用发展。加强领导干部依法办事监督检查，完善综合性法治评价工作机制。推进法治社会建设，营造全社会崇尚法治、恪守规则、尊重契约、维护公正的良好环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;41.充分调动全社会积极性主动性创造性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照市委建议精神，高质量制定我市“十五五”规划纲要、专项规划和区域规划，推动构建定位准确、边界清晰、功能互补、统一衔接的规划体系。强化规划实施监测评估和监督，健全政策协调和工作协同机制。尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造，把各方面的智慧和力量充分调动起来，上下同欲、勠力同心，踊跃投身社会主义现代化建设事业，确保规划确定的各项目标任务落到实处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实现“十五五”规划，责任重大，任务艰巨。全市上下要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，为国担当、勇为尖兵，干字当头、砥砺奋进，努力在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用，为强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：吴维嘉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q291JJH6p0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q291JJH6p0</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:01:16 GMT</pubDate><category>社会主义</category><category>上海</category><category>大都市</category><category>服务业</category><category>经济社会</category><category>产业</category><category>城市</category><category>人民</category><category>高质量</category><category>习近平总书记</category></item><item><title>春运火车票今起开售，购票有这些新变化</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BFB3CCC48BA21AE234B800838EC608DD1D600DB0_size493_w754_h424.png&quot; height=&quot;424&quot; width=&quot;754&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;今天（1月19日）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;春运第一天火车票&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;开售&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;哪天可买春节假期第一天的车票？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;2026年春运购票有哪些新变化？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;这份购票攻略快收藏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;📅&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;今起开售！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;2026春运购票日历请收好&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📢 2026年春运时间为&lt;strong&gt;2月2日—3月13日&lt;/strong&gt;，共40天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📢 2026年春节假期时间为&lt;strong&gt;2月15日（农历腊月二十八、周日）至23日（农历正月初七、周一）&lt;/strong&gt;，共9天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📢 按照目前铁路客票15天预售期的规定，旅客可于今天购买春运首日的火车票。同时，提醒大家春节后的返程票也要记得提前买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你准备买哪天的火车票？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;铁路春运购票时间表来啦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C90E52BB4BCE0A5EDAC975BA684ED9B2B6AC23BA_size283_w900_h2000.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1422px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回家&amp;amp;返程重要节点：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📍 2月1日可购买春节假期第一天（2月15日）的火车票；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📍 2月9日可购买大年初七（2月23日）的返程火车票；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📍 2月17日可购买元宵节（3月3日）的返程火车票。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;🚄&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;购票必看&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;今年这些新变化一定要知道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全国铁路实行新的列车运行图&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日零时起，&lt;strong&gt;全国铁路将实行新的列车运行图&lt;/strong&gt;。调图后，&lt;strong&gt;全国铁路安排图定旅客列车12130列，较现图增加243列&lt;/strong&gt;。此次调图：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用新开通的包头至银川高铁等优化列车开行方案，中西部出行将再提速；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用新开通的广州至湛江高铁等安排开行多列动车组列车、优化进出香港跨境列车开行安排，粤东粤西可直连广深；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京津冀、长三角、东北地区列车运行也进行了优化。（详情&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12306上线新功能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;买错火车票可限时免费退&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天（1月19日）起，铁路12306平台（含网站、App等，下同）推出旅客误购限时免费退票服务，旅客&lt;strong&gt;通过铁路12306平台购买乘车日期为2月2日及以后火车票时&lt;/strong&gt;，如误购车票，在购票&lt;strong&gt;支付成功30分钟内且在开车前4小时以上&lt;/strong&gt;，购票人可&lt;strong&gt;线上自助办理退票，不收取退票费&lt;/strong&gt;。（规则详解&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C321222FDC341B904134A0B69EE74E9DAF71FCCD_size913_w882_h1214.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 880px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2026届高校毕业生新增2次单程学生优惠票&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，国铁集团联合教育部、人力资源社会保障部等多部门出台新规：2026届高校毕业生新增2次单程学生优惠票，本学年即可享受6次优惠购票次数，方便学生前往异地求职。（详情&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5E90C3240F49E2395A75042D6DBF2727508A44B6_size205_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418797390733283328-102-073212.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新增60周岁及以上老年人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;电话购票受理服务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国铁路消息，铁路12306客服中心新增60周岁及以上老年人电话购票受理服务，动态增加客服座席，及时为旅客答疑解惑。（春运银发旅客出行指南&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/47D58D30DDA980915A37EA1BE5E3EFDFDC72EBD2_size300_w1768_h995.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418797392570368000-102-073212.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;此外，针对行动不便或独自出行的老人，还可以预约“重点旅客服务”，预约有三种方式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以在12306小程序“温馨服务”里找“重点旅客”预约；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直接去车站12306服务台；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拨打12306客服电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;铁路“静音车厢”服务范围拓展&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2月1日起，“静音车厢”服务将拓展至除动卧列车之外的“D”字头、“G”字头动力分散动车组列车，届时&lt;strong&gt;全国铁路提供“静音车厢”服务的列车将增至超8000列。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CF04DE4B2C97C4C93674019A041F102963DBE692_size190_w1176_h662.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418797393912541184-102-073213.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;提供“静音车厢”服务的列车在铁路12306购票界面上标注“静”字，旅客如选择购买“静音车厢”车票，须同意静音约定。（详情&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;坐高铁不用自己扛行李了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多地火车站开通新服务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中铁快运自1月15日起扩大“轻装行”服务试点范围，新增哈尔滨、长春、天津、石家庄、西安、南昌、南宁、乌鲁木齐、拉萨等城市的92个车站，总数达到111个，基本覆盖全国省会城市、直辖市、计划单列市，减轻旅客携带大件行李负担，让乘坐火车出行更轻松。（“轻装行”服务预约攻略&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/61405481E6F694B668DBED7C6C0059499C62C59D_size110_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“轻装行”是铁路部门为旅客出行提供的“门到站”“站到门”同城行李搬运服务。&lt;strong&gt;在同城距离车站35公里内&lt;/strong&gt;，旅客根据实际需要可选择以下两种“轻装行”服务：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出发旅客&lt;strong&gt;“门到站”&lt;/strong&gt;行李搬运服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到达旅客&lt;strong&gt;“站到门”&lt;/strong&gt;行李搬运服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;雪具可以带上高铁了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月15日起，东北地区部分车站、列车试点推出“雪具便利行”服务，&lt;strong&gt;“雪”字是其特定车次标识&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3C9FE64CDC08FBFFE718152E40D27A4D9F957E88_size18_w790_h269.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 217px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅客线上预约成功后可随车携带雪具并存放在列车指定位置，实现人和雪具随车同行。（具体车次及预约攻略&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/00F3E8A423D61A0EC2EBABE619BE166FBD8189FB_size47_w1080_h707.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了这些新变化，为加强重点旅客群体购票服务保障，&lt;strong&gt;铁路12306继续为学生、务工人员提供预约购票服务，&lt;/strong&gt;符合条件的旅客均可&lt;strong&gt;在开车前第20天5时至第17天23时&lt;/strong&gt;提交预约需求。提交的预约订单将在开车前第16天兑现，兑现成功后购票人须在当日23时前支付票款，逾期未支付的，订单自动取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D1653E5D5974EFD9785BE9175857AE0AD3CBD301_size667_w1160_h2247.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1239px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;务工人员：&lt;/strong&gt;此前，铁路12306手机客户端务工人员预约购票服务已上线，符合条件的务工人员可线上预约购买2026年春运期间往返车票。1月14日—2月26日，已通过&lt;strong&gt;实名制核验&lt;/strong&gt;的务工人员可预约购买&lt;strong&gt;2月2日至3月13日&lt;/strong&gt;的火车票。（务工人员预约购票指南&amp;gt;&amp;gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学生：&lt;/strong&gt;春运期间，铁路12306客户端学生预约购票功能继续常态化运行。在提交预约订单时，同一账户最多可同时提交3个订单，每个订单可提交同一乘车日期的5个“车次+席别”的组合，可选席别为硬座、硬卧、二等座等。在校学生最多可为包含本人在内的19名学生旅客预约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提醒大家&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据个人行程安排&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提前做好准备工作&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;查询好各站开售时间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;用好候补购票、在线选铺&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;起售提醒订阅等功能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顺利买到回家的票&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨张奇斌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编丨郑立恒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨李金娟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审校丨胡月&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q29123iYku</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q29123iYku</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 21:30:01 GMT</pubDate><category>旅客</category><category>中国铁路</category><category>教育部</category><category>湛江</category><category>粤东</category><category>包头</category><category>拉萨</category><category>粤西</category><category>银川</category><category>南宁</category></item><item><title>欧盟成员国召开紧急会议，讨论美最新关税威胁</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5D254336B9E0902A4E1447A6C97F91F3348DD8B5_size81_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;欧盟各成员国代表当地时间18日在比利时布鲁塞尔召开紧急会议，讨论如何应对美国总统特朗普就丹麦自治领地格陵兰岛问题发出的最新关税威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲理事会主席：未来几天将召开特别峰会&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A28CA62E253D333281F0452E23530C109770C134_size154_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△欧洲理事会主席科斯塔（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△欧洲理事会主席科斯塔（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，欧洲理事会主席科斯塔发表声明称，他当天与各成员国就格陵兰岛最新紧张局势进行磋商，再次确认了各国在国际法原则、领土完整和国家主权问题上支持丹麦和格陵兰岛的一致立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科斯塔表示，各成员国一致认为加征关税将破坏跨大西洋关系，并与欧美贸易协议不符。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科斯塔还称，欧盟“随时准备捍卫自身免受任何形式的胁迫”，并且随时准备继续与美国就所有共同关心的问题进行建设性接触。科斯塔说，欧盟将在未来几天召开一次特别峰会。有官员表示，欧盟考虑于1月22日召开此次峰会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯德莱恩与多国元首通话 强调坚定维护格陵兰岛主权&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一天，欧盟委员会主席冯德莱恩在社交媒体发文表示，她当天与北约秘书长吕特、法国总统马克龙、英国首相斯塔默、德国总理默茨以及意大利总理梅洛尼进行通话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯德莱恩称，各方将团结一致，坚定维护格陵兰岛以及丹麦的主权，将始终捍卫欧洲在经济和安全领域的战略利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普17日在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，并宣称加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。（总台记者 刘婵娟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1y4goca7C</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1y4goca7C</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 19:59:59 GMT</pubDate><category>科斯塔</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>冯德莱恩</category><category>大西洋</category><category>特朗普</category><category>德国总理</category><category>布鲁塞尔</category><category>多国</category><category>意大利总理</category></item><item><title>反击！欧盟多国考虑对美方加征关税</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/364F9F1CB14A568F5C87E9BE0450A51B911BA926_size502_w640_h360.png&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9F65115106B6076D0B7BABC5BA3033EDDEE246BE_size484_w640_h427.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间18日获悉，&lt;strong&gt;欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场&lt;/strong&gt;，以反制美国总统特朗普为得到格陵兰岛而对欧洲8国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普17日在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，并宣称加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰等欧洲国家宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习。（总台记者 刘婵娟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1lwmU30wI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1lwmU30wI</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 19:12:50 GMT</pubDate><category>关税</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>总台</category><category>挪威</category><category>荷兰</category><category>欧盟</category><category>瑞典</category></item><item><title>马斯克提出天价索赔！最多将获9300亿元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A6D2A9349CA094377A59C815E321EEAF6A416E62_size110_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，马斯克向美国联邦法院提交一份文件，以OpenAI背弃其非营利初衷，与微软合作，对他构成欺诈为由，要求OpenAI和微软向其支付788亿美元至1345亿美元的赔偿。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4CF15698902A4B129A17BF83151799796A59B1D9_size55_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/19/p7418800157937909760-102-074312.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;马斯克的律师在16日提交的文件中详细说明了这一赔偿请求。该文件援引相关金融经济学家、专家证人的估算称，马斯克在2015年协助创立OpenAI时，向其捐赠了3800万美元种子资金，却遭到欺诈，因此有权获得OpenAI当前约5000亿美元估值中的一大部分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DEC15EAE30F334A702BBAA87111525FA988C1317_size401_w935_h471.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克主张，OpenAI的不当获利介于655亿美元至1094亿美元之间，微软获得的相关收益为133亿美元至251亿美元。因此，如果赔偿请求获得法院支持，马斯克将至多获得1345亿美元（约合9373亿元人民币）的赔偿。文件还提到，马斯克还计划寻求惩罚性赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D907884EB963AB8B63EE35D3E02A6E6873C5C7DE_size302_w935_h466.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 318px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克于2018年退出OpenAI董事会，2023年创立了自己的人工智能公司，并在2024年就OpenAI首席执行官阿尔特曼将该公司转为营利性企业的计划与其展开法律诉讼。OpenAI和微软均否认马斯克的相关指控。OpenAI此前曾警告投资者，随着案件进入审理阶段，预计马斯克将提出吸引眼球的主张。路透社称，一名微软律师表示，没有证据表明微软公司“协助并教唆”OpenAI。案件庭审预计将于今年4月启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：柯成韵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编：李天路&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：张娅芳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q291JJH6vj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q291JJH6vj</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 19:10:26 GMT</pubDate><category>马斯克</category><category>微软</category><category>openai</category><category>叙利亚</category><category>路透社</category><category>文件</category><category>案件</category><category>律师</category><category>战区</category><category>证监会</category></item><item><title>包钢分厂发生爆炸，医院：已接收好几批伤者，所有医护都在上班</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B146BD2E7B7C8BCE387A25C2B617383C8A56FE31_size736_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月18日15时05分，内蒙古包头市九原区尔甲亥村包钢分厂发生爆炸事故。消防、公安、医疗等多部门调集多支救援队伍、专业救援装备及相关应急力量赶赴现场，全面开展抢险救援工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C0C27F833C580E0A060EBDFE4270217DBE84381F_size87_w536_h805.jpg&quot; style=&quot; width: 536px; height: 805px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至1月18日15时55分，经救援人员全力处置，已成功救出5名受伤人员。当前，消防救援人员仍在现场持续开展救援工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月18日下午6时许，华商报大风新闻记者联系上包钢医院，工作人员说，他们医院接收了好几批伤者，具体数字还没有统计，大都是外伤，已通过急诊分流到各个病区进行抢救和处置，现在医院所有职工都在上班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者问，医院距离爆炸现场有多远，工作人员说，有六七公里，他们在医院里面上班，听得不是很清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前据潇湘晨报报道，包钢医院一名工作人员说已经送来四十多人，正在抢救。包钢三医院一名工作人员则称，目前收到了两名轻伤人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 卿荣波 编辑 刘梦雨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1kbQjEsEj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1kbQjEsEj</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 19:04:16 GMT</pubDate><category>包钢</category><category>华商报</category><category>医院</category><category>新闻记者</category><category>大风</category><category>伤者</category></item><item><title>警方：4人发布“利辛地震5次”谣言被罚</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E768B9DFF23F103BB9AE054BB725077D59CADE48_size352_w590_h332.png&quot; height=&quot;332&quot; width=&quot;590&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，利辛网民王某、陆某、庞某、邓某利用网络平台发布“安徽省亳州大利辛孙集王庄你们发现没？在昨晚上7点前地震了5次，窗户都震咕咚咕咚响，站在地面都能听到咕咚声音，而且地震方向是从北向南震的”等不实信息。依据《计算机信息网络国际互联网安全保护管理办法》相关规定，利辛公安依法对王某、陆某、庞某、邓某处以行政处罚。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1ivpDIvFL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1ivpDIvFL</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 17:19:47 GMT</pubDate><category>利辛</category><category>安徽省</category><category>北向</category><category>亳州大利</category></item><item><title>美邀60国加入加沙“和平委员会”，目前只有1人明确接受</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8FD0B7B901999B142346E23F6AFF2C7EF0591A02_size468_w663_h373.png&quot; height=&quot;373&quot; width=&quot;663&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据路透社当地时间1月18日援引知情外交人员消息报道称，美国总统特朗普近日宣布成立的所谓加沙“和平委员会”，已向大约60个国家和国际组织发送了入会邀请函。据称法国、德国、意大利、匈牙利、澳大利亚、加拿大、欧盟委员会及中东主要国家均在被邀请之列。不过目前各受邀国对这一邀请大多作出谨慎回应，只有匈牙利总理欧尔班明确接受了邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据路透社看到的相关章程草案副本，该委员会将由特朗普担任“终身主席”，据称要“首先处理加沙冲突，之后将扩展至应对其他冲突”。该委员会成员任期限制为三年，但支付10亿美元以资助该委员会活动可获得永久成员资格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，该委员会的草案文件称，“持久和平需要务实判断、常识性解决方案，以及勇于摒弃那些屡屡失败的方法和机构——需要一个更灵活、更有效的国际和平建设机构。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前已有多名西方外交官指出，“这是一个‘特朗普版联合国’，无视《联合国宪章》的基本原则，似乎会破坏联合国的作用，令人担忧。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q1elENLOoO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q1elENLOoO</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:59:14 GMT</pubDate><category>路透社</category><category>联合国</category><category>匈牙利</category><category>草案</category><category>委员会</category><category>美国总统</category><category>加沙</category><category>联合国宪章</category></item><item><title>美国明尼阿波利斯市市长：从未想过会被联邦政府入侵</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1C89192EB8F04C74B028D4C097B242D3778C158C_size109_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月18日，美国明尼苏达州最大城市明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷公开反对特朗普政府可能向明尼苏达州派遣现役军队的计划，称此举是对明尼阿波利斯市民的“威胁性恐吓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3A6AF3FAAA6315FBC9A87AFDACFB76E038B21F0D_size162_w541_h405.png&quot; style=&quot; width: 541px; height: 405px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗雷表示，联邦政府此举“荒谬且完全违宪”。他表示，“我从未想过我们会被自己的联邦政府入侵”。他说，只要移民与海关执法局人员仍在，局势就难以恢复平静，市民无法恢复日常生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗雷还称，虽然司法部据称正在调查他与明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹是否阻碍联邦执法，但他本人尚未收到传票或正式通知，不清楚具体指控内容。他表示，“我们没有做错任何事，如果有传票我们当然会配合，但也要清楚这有多荒诞”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国方面17日消息，大约1500名来自美军第11空降师的伞兵已处于警戒状态，可能被部署到明尼苏达州。据悉，美国陆军发布了准备部署的命令，称此举为“审慎规划”，以防明尼苏达州暴力升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月7日，美国移民与海关执法局人员在明尼阿波利斯市进行抓捕非法移民的行动时，开枪打死驾车的37岁美国女子蕾恩·妮科尔·古德，引发当地局势紧张和全美舆论高度关注。连日来，明尼阿波利斯市抗议活动不断并引发冲突。明尼苏达州官员17日宣布，该州国民警卫队进入“待命状态”。（央视记者 曹健）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxP5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q2C37WCxP5</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:56:59 GMT</pubDate><category>明尼苏达州</category><category>美军</category><category>伞兵</category><category>联邦政府</category><category>联邦</category><category>海关</category><category>司法部</category><category>传票</category><category>明尼阿波利斯市</category></item></channel></rss>