<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 14:16:20 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>王毅与鲁比奥在慕尼黑会晤，时长约1小时</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9A6E44FDE84E29E370D074544C04D3A0B0D64A77_size374_w687_h386.png&quot; height=&quot;386&quot; width=&quot;687&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/028CE8AA629C3591D70FA69A6EB4F433344EBAB3_size103_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428064682751041813-102-212144.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，中共中央政治局委员、外交部长王毅2月13日在德国慕尼黑同美国国务卿鲁比奥会面。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人握手后，中美双方官员随即就座。王毅同鲁比奥是在出席第62届慕尼黑安全会议期间会面，这是继去年7月之后两人再次面对面会晤，历时约1小时。美国总统特朗普将于4月访华，中美双方正就特朗普访问事宜进行磋商。本届慕安会聚焦俄乌和中东局势等议题，王毅将会在慕安会的“中国专场”发表演。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiaNsiC5WX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiaNsiC5WX</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 13:28:52 GMT</pubDate><category>王毅</category><category>慕尼黑</category><category>美国总统</category><category>中美</category><category>外交部长</category><category>大西洋</category></item><item><title>央行重磅信号，核心两个字：风险</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C1DC6545F8D1EE79123E0B65EDD263402E7C44A3_size79_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最近，中国人民银行发布&lt;strong&gt;《中国金融稳定报告（2025）》&lt;/strong&gt;（下称《报告》）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《报告》的内容非常丰富，共设有&lt;strong&gt;十三个专栏和四个专题，&lt;/strong&gt;涉及到的热点问题很多。包括：金融支持融资平台债务风险化解、公募基金流动性压力测试、拓展中央银行宏观审慎与金融稳定职能，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里着重谈两个方面，&lt;strong&gt;一是银行业风险防范；二是资本市场“长钱长投”。&lt;/strong&gt;分别对应&lt;strong&gt;间接融资和直接融资。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，中小银行迎来了合并潮。今年上半年，&lt;strong&gt;央行对3529家银行机构开展央行金融机构评级，&lt;/strong&gt;结果显示，我国银行机构整体经营稳健，&lt;strong&gt;金融风险整体收敛、总体可控。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央行评级结果按风险由低到高划分为&lt;strong&gt;11级，分别为1至10级和D级&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;“红区”是8至D级，表示机构处于风险较高状态。结果显示，评级结果&lt;strong&gt;1—7级的银行有3217家，&lt;/strong&gt;资产占全部参评银行总资产的&lt;strong&gt;98%。&lt;/strong&gt;农村中小金融机构&lt;strong&gt;“红区”银行资产规模&lt;/strong&gt;占全部参评银行资产规模的比例&lt;strong&gt;不足1%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝大多数省份存量风险已明显压降，&lt;strong&gt;有&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;9个省区市辖内无“红区”银行，&lt;/strong&gt;另有13个省区市辖内“红区”银行维持在个位数水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《报告》强调，金融系统将&lt;strong&gt;持续防范化解重点领域风险。&lt;/strong&gt;主要在三个方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;坚定推进融资平台债务风险化解&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;积极稳妥处置中小金融机构风险&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;精准做好房地产金融宏观审慎管理&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;；&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，要牢牢守住&lt;strong&gt;不发生系统性金融风险&lt;/strong&gt;的底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，《报告》对于银行业风险管理，出现了一些新的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;综合收益不能为负&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;被写入“市场利率定价自律机制”专栏。该专栏还表示：按照&lt;strong&gt;“放得开、形得成、调得了”&lt;/strong&gt;的总体思路，稳步推进利率市场化改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“放得开”的目标基本实现，&lt;strong&gt;对利率的行政性管制已经放开，&lt;/strong&gt;基本建立了市场化的利率形成和传导机制。但“形得成”和“调得了”仍任重道远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“形得成”方面，&lt;strong&gt;引导金融机构切实提升自主理性定价能力。&lt;/strong&gt;“调得了”方面，引导金融机构&lt;strong&gt;通过市场化方式保持合理的资产收益和负债成本，维护良性的竞争秩序&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在刚刚过去的三季度，&lt;strong&gt;银行业净息差为1.42%，&lt;/strong&gt;国有大行、城商行、外资行的净息差更是分别降至1.31%、1.37%和1.35%的低位。同一时间，&lt;strong&gt;银行业不良贷款率则达到1.52%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央行政策利率和市场利率的关系、商业银行资产端（贷款）和负债端（存款）利率的关系的不协调和错配都会&lt;strong&gt;对银行的可持续经营造成冲击。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于银行定价能力不足、“内卷式”竞争等因素，&lt;strong&gt;贷款利率降幅明显超过政策利率，而存款利率降幅则明显低于政策利率，&lt;/strong&gt;在一定程度上&lt;strong&gt;导致银行净息差收窄、盈利能力下降&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一背景下，”综合收益不能为负“的定价要求，本质上还是在&lt;strong&gt;呵护银行经营，&lt;/strong&gt;尤其是在利率错配中最易受伤的群体——&lt;strong&gt;中小银行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;提升银行的经营韧性&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;降低金融风险，才能更好的支持实体经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是间接融资。从直接融资上来看，在&lt;strong&gt;“推动中长期资金入市”和”推动上市公司投资价值持续提升“&lt;/strong&gt;专栏中，报告明确了下一步政策方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括：&lt;strong&gt;多措并举推动上市公司质量提升、&lt;/strong&gt;压实上市公司市值管理主体责任、严厉打击以市值管理为名实施的&lt;strong&gt;操纵市场、内幕交易、违规信息披露&lt;/strong&gt;等各类违法违规行为，切实保护投资者合法权益。通过&lt;strong&gt;健全“长钱长投”的政策环境，&lt;/strong&gt;显著&lt;strong&gt;提升中长期资金在A股市场的配置规模与比例。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，国家金融监督管理总局发布了&lt;strong&gt;《保险公司资产负债管理办法（征求意见稿）》&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;毫无疑问，这个政策将给资本市场&lt;strong&gt;注入长期资金，增强市场预期，稳定长牛格局。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中长期资金实现保值增值、资本市场平稳健康运行，一方面能够&lt;strong&gt;促进实体经济高质量发展，&lt;/strong&gt;另一方面可以&lt;strong&gt;提高居民的财产性收入，扩大内需。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直接融资渠道畅通，对解决当前中国经济的一系列问题意义重大，这是2026年金融工作的重中之重。（马江博）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qidstvv0fp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qidstvv0fp</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 13:28:21 GMT</pubDate><category>银行</category><category>利率</category><category>银行业</category><category>金融机构</category><category>风险</category><category>资产</category><category>金融风险</category><category>专栏</category><category>央行</category><category>红区</category></item><item><title>春节前，资产突然同步暴跌，什么信号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/937405666DEA1EBB66829C0FD669AC8D533DF463_size926_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同步暴跌。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月12日，&lt;strong&gt;全球资产同步暴跌，而且没有任何征兆。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美股下跌，&lt;/strong&gt;道指跌1.34%，标普500指数跌1.57%，纳指跌2.03%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄金、白银价格也大幅跳水，&lt;/strong&gt;现货黄金一度&lt;strong&gt;大跌超4%，&lt;/strong&gt;现货白银一度&lt;strong&gt;暴跌超11%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际原油和加密货币均下跌。&lt;/strong&gt;WTI原油期货收跌2.77%，报62.84美元/桶；比特币跌近3%，报6.58万美元/枚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实并没有什么大事发生，为什么大部分资产价格都在下跌？而且是&lt;strong&gt;权益类和避险类同时下跌？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以解释的原因，&lt;strong&gt;一是流动性危机；二是对AI前景的市场情绪变化。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国劳工部日前公布的数据显示，2026年1月，&lt;strong&gt;美国新增非农就业人数大幅回升至13万人，&lt;/strong&gt;显著高于预期的6.5万人，创2025年1月以来最大增幅，1月失业率较前月超预期回落至4.3%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国就业数据叠加美国财长对美国经济及就业的乐观表态，&lt;strong&gt;令&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;市场对美联储降息预期进一步降温&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;strong&gt;日本央行持续加息，&lt;/strong&gt;日元作为套息货币对全球流动性的贡献下降，也在触发一场&lt;strong&gt;全球流动性危机。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，全球大宗商品&lt;strong&gt;70%短线成交量来自程序化交易&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;金属价格在&lt;strong&gt;疑似算法交易抛售下突然下跌，&lt;/strong&gt;一些投资者不得不&lt;strong&gt;退出包括金银在内的大宗商品仓位，&lt;/strong&gt;以获取流动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上，2008年金融危机、2020年疫情初期，都曾出现&lt;strong&gt;黄金随股市同步大跌&lt;/strong&gt;的走势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而桥水基金也在发出警告：&lt;strong&gt;AI热潮正在从“故事”变成“抽水机”。&lt;/strong&gt;过去两年，巨头是市场最大的资金供给方，而现在他们自己&lt;strong&gt;成了头号融资户。&lt;/strong&gt;2027年AI的资本需求，&lt;strong&gt;将直接超过整个美国企业债市场。&lt;/strong&gt;这才是真正的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月份，美国的AI巨头们陆续公布了数据漂亮的财报，但另一个天文数字令投资者担心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微软、亚马逊、谷歌和Meta这四家科技公司，&lt;strong&gt;2026年在AI领域的资本支出将达到6600亿美元。&lt;/strong&gt;这一数字相较2025年将增长60%，&lt;strong&gt;较&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2024年增幅更是达到了惊人的165%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越来越多的投资人对这种巨额支出感到恐慌，&lt;strong&gt;担心如此激进的扩张能否转化为真金白银的回报。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了对AI抽取市场流动性的恐慌外，&lt;strong&gt;AI对传统商业模式的威胁&lt;/strong&gt;带来的担忧情绪正在股市蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;软件行业、保险经纪人、财富管理公司和房地产经纪人&lt;/strong&gt;相继因担心人工智能的进步会&lt;strong&gt;破坏其商业模式&lt;/strong&gt;而在股市遭受重创。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周二，金融软件供应商Altruist Corp.推出一款用于制定税务策略的AI工具，&lt;strong&gt;直接将财富管理股带崩了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在前一天，私营在线保险购物平台Insurify推出的新AI工具，&lt;strong&gt;令标普500保险指数收跌3.9%，&lt;/strong&gt;创2025年10月以来最大单日跌幅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2022年底OpenAI的ChatGPT问世以来，&lt;strong&gt;AI的颠覆潜力一直是热议话题。&lt;/strong&gt;但直到上周之前，市场注意力&lt;strong&gt;主要集中在受益者身上。&lt;/strong&gt;而随着Anthropic、OpenAI以及谷歌等公司将新工具快速推向市场，使长期以来&lt;strong&gt;理论上的颠覆显得&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;愈发的现实和紧迫了&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其实也标志着&lt;strong&gt;AI革命进入第二阶段：&lt;/strong&gt;从替代简单重复劳动转向替代复杂专业工作，&lt;strong&gt;将对全球就业结构产生深远影响。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该说，2025年美股、黄金白银的上涨，&lt;strong&gt;AI叙事和流动性充裕&lt;/strong&gt;是重要的原因，而如今这两大因素&lt;strong&gt;都有逆转的趋势。特别是AI，对全球金融市场的影响将越来越大。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就如同黄金从一路看涨，到近一个月来暴涨暴跌一样，全球金融市场已步入到&lt;strong&gt;剧烈动荡的年代。&lt;/strong&gt;（马江博）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qidbxLN1Vi</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qidbxLN1Vi</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 13:28:21 GMT</pubDate><category>ai</category><category>流动性</category><category>全球</category><category>市场</category><category>大宗商品</category><category>股市</category><category>美国劳工部</category><category>货币</category><category>金融市场</category><category>马江博</category></item><item><title>湖北通报精神病院骗保调查处理情况</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F4C37F47FF03726D605CE6903ECC82B0FFCBB0F6_size72_w798_h449.jpg&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月3日，媒体反映湖北襄阳、宜昌部分&lt;a href=&quot;https://ishare.ifeng.com/c/s/v0047YbZLxV9YwIdrq6AAVpVQ--MtTymwZD1UXh23fNBwhoc__?from=ucms_web&quot; target=&quot;_self&quot; ifengapp-data=&quot;%7B%22ucmsId%22%3A%228qRz2hYbtn9%22%2C%22docType%22%3A%22article%22%2C%22type%22%3A%22UcmsDoc%22%7D&quot;&gt;精神卫生医疗机构违规收治患者、涉嫌套取医保基金、侵害患者权益&lt;/a&gt;等问题。湖北省委省政府对此高度重视，于2月4日成立由省委负责同志任组长，省纪委监委、省卫健委、省公安厅、省医保局等部门组成的联合调查组，对有关问题依法依规提级调查。国家卫健委、国家医保局派员指导。现将调查处理情况通报如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、关于调查总体情况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合调查组分赴襄阳、宜昌，通过谈话询问讯问、调阅账册资料、数据分析比对等方式，对有关问题所涉机构、人员依规依纪依法调查。联合调查组统筹协调，省卫健委组织287名临床专家和卫生监督管理人员对在院及近期出院患者的病情、诊治情况进行核查；省医保局组织654名监管骨干和专家对医保基金使用情况开展核查；省公安厅组织991名民警依法办理医保骗保和侵犯患者人身权利等案件；省、市纪委监委共抽调795名纪检监察干部对公职人员涉嫌失职渎职、收受贿赂等违纪违法问题开展调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合调查组对襄阳、宜昌共51家精神卫生医疗机构（含精神病专科医院和设立精神科的综合医院、中医医院等）进行深入调查。经查，襄阳襄雅精神病医院等10家精神卫生医疗机构涉嫌存在违规诊疗骗取医保基金；襄阳安康精神病医院等6家医院存在以减免费用诱导招揽患者；宜昌夷陵康宁精神病医院存在患者假出院、连续住院；襄阳宏安精神病医院等3家精神卫生医疗机构存在少数工作人员殴打精神障碍患者等违法违规问题。调查还发现存在属地管理、行业管理、部门监管失职失责问题；个别公职人员存在权钱交易、利益输送等违纪违法问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、关于具体调查结果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）关于收治非精神障碍患者问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;省卫健委组织省级专家组，通过查阅病历资料、多方调查访谈、比对精神障碍患者既往诊疗信息和面诊，对襄阳、宜昌共51家精神卫生医疗机构进行了全面排查，依据ICD-10（国际疾病分类第十版）“精神和行为障碍诊断标准”，对两地在院患者8620人和近期出院患者559人进行逐一核查，没有发现收治非精神障碍患者入院情况，但存在临床治愈后继续住院、空挂床位等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，患者杨某勇于2023年6月14日在襄阳恒泰康医院精神科首次住院，专家组综合评估，认为其符合脑损害和功能障碍及躯体疾病引起的其他精神障碍的诊断，达到精神障碍收治入院标准。2024年3月26日至今，杨某勇在襄阳康宁精神病医院反复7次出入院，出院当天再次入院，住院期间患者症状一直稳定，药物治疗方案一直未调整。专家组认为该患者临床治愈，不适宜长期住院治疗。患者王某齐于2025年12月8日在襄阳襄雅精神病医院入院治疗，该患者入院前有一定的社会生活事件诱因，后出现情绪冲动伤人，经家属同意，由办案民警联系精神病医院评估后收治。专家组认为其符合疑似精神障碍的标准，确需精神科紧急处理。目前临床症状已控制，不适宜长期住院治疗。患者王某波因嗜酒30年、反复饮酒后出现精神行为异常，于2025年7月5日在襄阳宏安精神病医院入院治疗，10月31日办理出院。住院期间王某波症状缓解，被聘为该院护工，负责协助管理病人，期间只服用促睡眠、护肝相关药物，并领取薪酬，涉嫌空挂床位，涉及违法违规使用医保基金5341.55元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，襄阳宏安精神病医院、宜昌夷陵康宁精神病医院未发现收治非精神障碍老年人养老情况。襄阳市86家福利机构和宜昌市夷陵区11家福利机构送往精神卫生医疗机构治疗的患者，均有诊断明确的精神障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，宜昌夷陵康宁精神病医院以社会功能康复治疗为由安排2名住院患者何某磊、杜某违规承担安保工作，日常在院保安室吃住。何某磊、杜某经专家组评估，均明确患有精神障碍。此外，该院聘有保安4名，均未发现在该院有住院记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，专家组对襄阳恒泰康医院在院患者中因“使用酒精引起的精神和行为障碍”收治入院的7名患者的病历进行核查，并对患者本人及家属进行面访，专家组认为7名患者均患有使用酒精引起的精神和行为障碍，且均有冲动危险行为，符合住院治疗指征，应入院进行治疗。襄阳市襄州区优抚医院、襄阳融诚医院和襄阳宏安精神病医院等医院的戒酒患者实为使用酒精引起的精神和行为障碍患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）关于精神卫生医疗机构骗取医保基金问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经对两年来医保基金使用情况进行核查发现，襄阳9家、宜昌1家精神卫生医疗机构涉嫌存在违规诊疗、以虚构医药服务项目、虚开医疗服务费用、伪造医学文书等方式骗取医保基金的问题，涉及违法违规使用医保基金348.59万元。具体情况为：襄阳襄雅精神病医院存在虚构医药服务项目的问题，涉及违法违规使用医保基金162.88万元。襄阳阳一光精神病医院存在虚构医药服务项目、伪造医学文书问题，涉及违法违规使用医保基金53.61万元。襄阳汉江潮精神病医院存在伪造检验报告、伪造超声检查报告、虚构医药服务项目、伪造医学文书问题，涉及违法违规使用医保基金31.32万元。襄阳芝麻精神病医院存在虚构医药服务项目、虚开医疗服务费用和伪造医学文书问题，涉及违法违规使用医保基金17.50万元。襄阳市襄州区静怡精神病医院存在虚构医药服务项目问题，涉及违法违规使用医保基金12.19万元。南漳立源精神病医院存在伪造医学文书问题，涉及违法违规使用医保基金9.38万元。襄阳宏安精神病医院存在虚构医药服务项目问题，涉及违法违规使用医保基金2.17万元。襄阳市襄州区优抚医院存在虚构医药服务项目问题，涉及违法违规使用医保基金1.58万元。襄阳襄州安怡泰精神病医院存在虚计心理治疗费用问题，涉及违法违规使用医保基金0.65万元。宜昌夷陵康宁精神病医院存在虚构医药服务项目和伪造医学文书问题，涉及违法违规使用医保基金57.31万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）关于1名在院患者自杀问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;患者秦某，因患有使用酒精引起的精神和行为障碍，确需住院治疗，于2025年4月11日由其家属送至宜昌夷陵康宁精神病医院住院治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月23日17时左右，秦某从宜昌夷陵康宁精神病医院三楼病区走廊进入无人的3号病房上吊自杀，后在宜昌市夷陵医院救治无效死亡。事发后，公安机关依法开展调查，询问宜昌夷陵康宁精神病医院副院长冉某东、主治医生孙某雨，提取秦某自杀前后病房、餐厅、走廊、医生办公室等6月14日至6月23日监控视频，调取秦某病历及医院楼层巡查记录。综合调查情况，公安机关认定秦某系自杀，家属无异议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月6日，省、市公安机关联合调查复核认为，事发后调取的现场监控视频资料清晰、连续完整，未见篡改或删除等情况；视频显示，秦某在宜昌夷陵康宁精神病医院作息规律、情绪稳定，未与医护人员或病友发生过冲突，大部分时间在病房休息看书，偶尔到餐厅看电视或打牌，期间存在参与扫地拖地、分餐等行为，每日在医生办公室使用手机1至2次，每次约10分钟。经询问秦某主治医师、2名直系亲属、有作证能力的住院病友和2名护工，均证实秦某住院期间参与扫地拖地、分餐等行为系因康复治疗需要。未发现医院限制其出院情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;省、市公安机关综合复勘现场、查看视频、调阅病历资料、询问相关人员等情况，查明秦某自杀情况属实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）关于精神卫生医疗机构存在患者假出院、连续住院问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，宜昌夷陵康宁精神病医院为了达到加快医保结算、减少运营成本的目的，采取对部分患者多次办理出入院手续的方式，增加医院接诊患者次数，存在部分患者长期在病区与设置在院内的看护中心之间流转的假出院、连续住院问题。2022年以来，该院有7名患者入院次数超过8次、累计在院时间超过500天，其中1人住院15次、2人住院14次、3人住院13次、1人住院9次，大部分患者出院期间均短期到看护中心流转后再次入院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）关于精神卫生医疗机构以免费住院等不正当手段违规招揽患者问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，襄阳安康精神病医院、襄阳康宁精神病医院、襄阳襄州安怡泰精神病医院、襄阳阳一光精神病医院、南漳立源精神病医院、襄阳襄雅精神病医院等6家医院存在以减免费用诱导招揽患者的情形。经走访询问相关人员，调阅资料，发现南漳立源精神病医院、襄阳恒泰康医院等2家医院共有4人违规招揽患者获利5.06万元。襄阳恒泰康医院和襄阳康宁精神病医院将在院患者人数纳入员工月度绩效考核指标，存在以不正当激励手段违规招揽患者的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）关于精神卫生医疗机构存在殴打病人、限制人身自由问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公安机关通过查阅监控视频，询问医院工作人员、住院患者及监护人，对住院患者进行体表检验等方式，查明襄阳宏安精神病医院护工王某波存在以扇耳光方式殴打1名精神障碍患者的行为；襄阳安康精神病医院护工习某成存在以拳头击打头部的方式殴打1名精神障碍患者的行为；宜昌夷陵康宁精神病医院护士周某军存在以扇耳光、击打头部颈部等方式殴打1名精神障碍患者的行为，护士刘某成存在以扇耳光、踢腿等方式殴打2名精神障碍患者的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合调查组对襄阳宏安精神病医院34名患者家属、宜昌夷陵康宁精神病医院22名患者家属逐一了解情况，均表示未发现限制精神障碍患者与家属联络、限制患者出院等情形。宜昌夷陵康宁精神病医院住院患者可以通过电话、探视等方式对外联系。医院探视时间为9:00-11:00、15:00-16:30，探视前一天预约，明确可带物品及禁带物品。医院配套建设有棋牌室、书画室、影音室、健身区等各类生活设施；住院病房实行封闭式管理，视天气情况分批次由医护人员带领患者到露天场地活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）关于精神卫生医疗机构数量多、条件差问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;襄阳市人民政府关于卫生健康服务体系“十四五”规划设定，到2025年，每千常住人口精神卫生床位数不低于0.78张。按照2024年底襄阳市常住人口527.97万人测算，2025年规划床位数应不低于4119张。经查，襄阳市现共有36家精神卫生医疗机构，其中16家为公办医院、20家为民营医院，共有床位4878张，其中5家为三级医疗机构、31家为二级及以下医疗机构。经实地了解，较多精神卫生医疗机构表现为“小而弱”，医疗服务水平和管理能力不足，患者就医体验感不佳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合调查组在调查过程中还发现，襄阳、宜昌在民营精神卫生医疗机构执业登记过程中，相关职能部门、公职人员失职失责，未严格按照医疗机构设置标准审核材料，未严格按照程序开展执业登记，个别公职人员存在权钱交易、利益输送等问题，部分精神卫生医疗机构存在加床收治病人过多问题。省市相关部门将对发现的问题继续展开深入调查、严肃处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、关于追责处理情况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据调查情况，襄阳、宜昌公安机关已对襄阳宏安精神病医院法定代表人刘某帆，襄阳市襄州区优抚医院实际控制人吕某明，襄阳阳一光精神病医院法定代表人朱某玲、实际控制人汪某，襄阳襄雅精神病医院院长胡某燕、医疗部主任王某学，南漳立源精神病医院实际控制人庄某奥、管理人员杨某，宜昌夷陵康宁精神病医院法定代表人李某洋、副院长孟某玲、副院长毛某兵、副院长冉某东、精神病四科主任刘某龙、财务主管孟某俐等14人，以虚构医药服务项目、虚开医疗服务费用、伪造医学文书等方式骗取医保基金，涉嫌诈骗罪，依法立案侦查并采取刑事拘留措施。对襄阳阳一光精神病医院会计刘某以涉嫌隐匿会计凭证罪立案侦查并采取刑事拘留措施。对殴打他人的襄阳宏安精神病医院护工王某波，襄阳安康精神病医院护工习某成，宜昌夷陵康宁精神病医院护士周某军、护士刘某成等4人，依法作出行政处罚。对违法招用保安的宜昌夷陵康宁精神病医院，依法责令限期改正并处罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卫生健康、医保行政部门组织对襄阳宏安精神病医院、襄阳市襄州区静怡精神病医院、襄阳襄雅精神病医院、襄阳汉江潮精神病医院、襄阳芝麻精神病医院、襄阳襄州安怡泰精神病医院、襄阳阳一光精神病医院、襄阳市襄州区优抚医院、南漳立源精神病医院、宜昌夷陵康宁精神病医院等10家涉案精神卫生医疗机构依法依规严肃处置。指导督导两地妥善安置在院患者，确保患者得到规范治疗、权益得到有效保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，襄阳、宜昌两地卫生健康、医保等行政部门个别工作人员利用职务上的便利，为襄阳阳一光精神病医院、枝江康宁精神病医院等精神卫生医疗机构在行政审批、医保结算等方面提供帮助，并非法收受财物、违规接受宴请，涉嫌严重违纪违法。纪检监察机关已对襄阳市原人社局下属医疗保险管理局局长王某丽、襄阳市卫健委原医政医管科科长任某、襄阳市襄州区医疗保障局原局长刘某、南漳县医疗保障局副局长黄某凡、襄阳市樊城区医疗保障服务中心主任梁某、医管负责人宋某林、枣阳市医疗保障基金结算中心主任杨某、襄阳市行政审批局办公室副主任张某胜、当阳市卫生健康局原四级调研员张某等9名公职人员涉嫌受贿、滥用职权等问题立案调查并采取监察强制措施，对4名党员干部涉嫌违反中央八项规定精神问题立案审查调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;省纪委监委针对上述问题背后的属地管理、行业管理、部门监管失职失责问题，责令襄阳、宜昌市政府作出深刻书面检查；已对省卫生健康委党组成员、副主任，省医疗保障局党组成员、副局长，襄阳市政府市长，襄阳市、宜昌市政府分管卫生健康、医保工作的副市长，襄阳市南漳县、老河口市、襄州区、襄城区、樊城区、宜昌市夷陵区政府和相关职能部门负责人启动问责调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;襄阳、宜昌两地精神卫生医疗机构出现违规诊疗、欺诈骗保、侵害患者权益等违法违规行为，反映出我省相关工作存在不少问题和短板，省委省政府将深刻汲取教训，在全省开展精神卫生医疗机构和医保基金管理突出问题专项整治，以“零容忍”的态度，严肃查处有关违法行为，依法依规严惩追责。我们将立足标本兼治，全面加强对精神卫生医疗机构全行业、全周期监管，提高医保基金监管效能，严格医疗机构准入，规范诊疗服务行为，提高管理水平，切实保障患者权益，从根本上整治乱象，推动行业规范健康发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真诚感谢社会各界和媒体的监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖北省委省政府联合调查组&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月13日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qibeciKcaf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qibeciKcaf</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 13:11:55 GMT</pubDate><category>患者</category><category>医疗机构</category><category>医保基金</category><category>精神障碍</category><category>精神病医院</category><category>襄阳</category><category>宜昌</category><category>襄阳市</category><category>襄阳阳</category><category>康宁</category></item><item><title>慕安会主席开幕致辞连抛关键问题，当场点名各方</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/635456507F69A57508D46BBA57922DD8209B9B92_size23_w919_h517.webp&quot; height=&quot;517&quot; width=&quot;919&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据英国《卫报》报道，当地时间2月13日，2026年慕尼黑安全会议在德国慕尼黑开幕。会议主席、前德国驻美大使沃尔夫冈·伊辛格在开场致辞中先以一段轻松插曲活跃气氛——他打趣称，“达沃斯发生的事不必留在达沃斯”，并戴上一副“马克龙式”的飞行员太阳镜，引发现场一阵笑声与掌声。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/635456507F69A57508D46BBA57922DD8209B9B92_size23_w919_h517.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;慕安会主席开幕致辞连抛关键问题，当场点名各方&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，轻松氛围很快转为严肃。伊辛格指出，本届会议召开之际，正值“全球安全——或者说不安全——担忧不断加剧的时刻”。他直言，在这项拥有60多年历史的会议中，“从未有过像现在这样，在欧洲、欧洲周边乃至全球范围内，同时存在如此多根本性挑战和血腥战争”。他还抛出一个带有挑衅意味的反问：“所谓基于规则的国际秩序，是否真的存在过？”并指出，今年的《慕尼黑安全报告》以“走向毁灭（Under Destruction）”为题，正是出于这样的现实背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈及跨大西洋关系时，伊辛格承认其正面临“前所未有的挑战”，但仍特别欢迎美国国务卿马尔科·鲁比奥以及美国国会代表团出席会议。他同时强调，现在不是含糊其辞、拐弯抹角的时候，各方需要坦诚面对分歧，并努力在本周末推动跨大西洋关系实现一次“建设性的重启”——如果这仍有可能的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，伊辛格当场向在场各方抛出一连串直指核心的尖锐问题，对主要行为体进行“点名式”追问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他将问题抛向欧盟领导人，质问在场各国除了发表演讲之外，究竟准备采取哪些“具体步骤”，以打造一个“更受尊重、并更有能力捍卫自由、价值观和边界的欧盟”。同时也直接向美国方面发问，特朗普政府是否“真正相信需要盟友与伙伴”，以及是否“准备把盟友当作真正的伙伴来对待”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，这一连串直指关键议题的提问，引发现场掌声一片。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;慕安会主席开幕致辞连抛关键问题，当场点名各方&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiZzpRxrSZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiZzpRxrSZ</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 13:06:22 GMT</pubDate><category>达沃斯</category><category>慕尼黑</category><category>大西洋</category><category>盟友</category><category>欧盟</category><category>伊辛格</category><category>会议</category><category>美国国务卿</category><category>掌声</category><category>卫报</category></item><item><title>国台办驳斥赖清德谬论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5CD0A345FD7B7887B3470141F8288606E220FD54_size62_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国务院台办发言人陈斌华答记者问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：赖清德日前接受法新社专访，再度宣扬“两岸互不隶属”谬论，渲染大陆威胁，鼓吹打造“台湾之盾”、强化台湾地区防务，并支持台湾半导体产业在日本、美国与欧洲投资等。对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：赖清德“台独”立场冥顽不化、对抗思维执迷不悟，大肆兜售“两岸互不隶属”分裂谬论和“民主对抗威权”虚假叙事，一再歪曲挑战两岸同属一个中国的历史和法理事实，不断煽动两岸对立对抗，妄图“倚外谋独”、“以武谋独”，不惜把台湾同胞几代人的家产家业拱手送与外人，严重损害台湾同胞利益福祉，是加剧两岸局势紧张的乱源，是破坏台海和平稳定的祸端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界上只有一个中国，台湾是中国的领土，这不是谁叫嚣几句、操弄几下就能改变的。台湾问题什么时候、以什么方式解决，完全是中国人自己的事，外部势力无权干涉。在两岸必将统一也必然统一的潮流大势面前，在十四亿多同胞维护国家主权和领土完整的决心意志面前，任何分裂国家、抗拒统一的图谋都是痴心妄想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 黄惠馨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qibxGgbRvx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qibxGgbRvx</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 13:06:20 GMT</pubDate><category>两岸</category><category>赖清德</category><category>台湾同胞</category><category>国务院台办</category><category>台海</category><category>法新社</category><category>台湾地区</category><category>谬论</category><category>台独</category><category>防务</category></item><item><title>“大衣哥”朱之文女儿出嫁！女婿首次公开：身材高大，是当地人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/39BA559FC42893890B6945D5EE2B813EF4C51875_size1038_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月13日，农民歌手“大衣哥”朱之文的女儿朱雪梅出嫁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出嫁当日，朱雪梅着中式礼服现身，所戴中式头面尽显华贵。大衣哥此前介绍，女婿是本地人与朱雪梅年纪相仿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BEB4FBBF0A823C79812145862161602F981A2E99_size58_w640_h653.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 653px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/557316B2FA0BD1ED85636CB0EB06909B68C0A583_size35_w640_h390.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 390px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱之文亲手为女儿贴喜字曾称选女婿只看人品，不看家境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C9E8269491FC321F9C99708BB8E9A6967673608_size93_w549_h735.jpg&quot; style=&quot; width: 549px; height: 735px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：津云、齐鲁晚报、大象新闻 B48&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiZzpRxrKx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiZzpRxrKx</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:53:10 GMT</pubDate><category>大衣哥</category><category>朱雪梅</category><category>朱之文</category><category>女婿</category></item><item><title>荷兰公布安世半导体案裁决结果，商务部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B952812E76150945D18FB1CD4816E8D72278B0D4_size574_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有记者问：2月11日，荷兰企业法庭公布安世半导体案裁决结果，决定对安世半导体涉嫌管理不善开展调查。请问中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：中方注意到相关消息。我们认为，当务之急是要恢复全球半导体供应链稳定畅通，这是包括中荷在内的国际业界的共同利益诉求。希望荷方相向而行，从维护全球半导体产业链供应链稳定的大局出发，为双方企业协商建设性解决内部纠纷创造有利条件。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiZr5LF1ge</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiZr5LF1ge</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:52:00 GMT</pubDate><category>半导体</category><category>中方</category><category>荷兰</category><category>大局</category></item><item><title>天风证券遭证监会顶格处罚、前董事长被终身禁入</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5D2CA3D9D8889E7169672A4837E0FA10743E20D1_size845_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 郭莎莎&lt;/p&gt;&lt;p&gt;证监会顶格处罚刚出，天风证券股份有限公司（天风证券，601162.SH）再被立案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月13日晚间，证监会披露，针对天风证券为武汉当代科技产业集团股份有限公司（下称“当代集团”）涉嫌违法提供融资及信息披露违法违规的行为，湖北证监局拟对天风证券和当代集团合计处以2500万元的顶格罚款，9名相关责任人被罚款合计3480万元。同时，当代集团实际控制人艾路明，天风证券时任董事长余磊、时任副总裁兼财务总监许欣被采取终身证券市场禁入措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述处罚落地之际，天风证券再被立案。据当日晚间公告，该公司涉嫌福建省永安林业(集团)股份有限公司持股变动信息披露违法违规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顶格处罚+前董事长终身禁入&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据证监会网站披露，近日，证监会对天风证券为当代集团涉嫌违法提供融资及信息披露违法违规行为作出行政处罚及市场禁入事先告知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，2020年至2022年期间，天风证券违法为原第一大股东当代集团提供融资、未按规定披露与当代集团关联交易，当代集团与天风证券共同实施相关违法行为，严重违反证券法律法规。湖北证监局拟依法对&lt;strong&gt;天风证券和当代集团合计处以2500万元的顶格罚款，对9名责任人员合计罚款3480万元&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;对当代集团实际控制人艾路明、天风证券时任董事长余磊、时任副总裁兼财务总监许欣采取终身证券市场禁入措施&lt;/strong&gt;。对天风证券及有关人员在业务开展、内控合规等方面存在的违法违规行为，湖北证监局拟依法采取暂停相关业务、责令处分有关责任人员、监管谈话等行政监管措施。&lt;strong&gt;上海证券交易所拟对天风证券、当代集团及有关责任人员依规顶格作出纪律处分&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;证监会表示，前期，为切实维护投资者合法权益，证券监管部门持续提升监管执法效能，湖北省积极行动，当代集团所持天风证券股权已转让给湖北省有关企业，天风证券经营得以保障。此次处罚落地，将有利于天风证券进一步夯实公司治理、提高合规风控管理水平，促使其稳健经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;证监会指出，公司治理是上市公司高质量发展的根基，合规风控是证券公司稳健发展的生命线。从天风证券违法违规案例看，一方面大股东滥用股东权利、违法利用证券公司融资、侵蚀证券公司利益，另一方面证券公司突破合规底线、配合股东违法违规，性质恶劣，必须依法从严惩处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月13日，天风证券也公告收到证监会《行政处罚事先告知书》，披露了湖北证监局对于天风证券、当代集团涉嫌违法提供融资及信息披露违法违规案的处罚结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;告知书完整披露了违规细节：2020年至2022年，天风证券在当代集团控制下，通过自有资金、客户资产、私募产品、逆回购等复杂手段，累计为股东及关联人提供融资逾90亿元，相关关联交易均未披露，导致2020年至2022年年报存在重大遗漏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于天风证券方面的罚单，具体如下：一、对天风证券股份有限公司给予警告，并处以1500万元的罚款；二、对余磊给予警告，并处以600万元罚款；三、对许欣给予警告，并处以600万元罚款；四、对翟晨曦给予警告，并处以330万元罚款；五、对王琳晶给予警告，并处以300万元罚款；六、对冯琳给予警告，并处以300万元罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罚单刚出再被立案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了上述公告，同在2月13日，天风证券公告称，公司于2026年2月13日收到湖北证监局下发的《湖北证监局关于采取暂停相关业务及出具警示函行政监管措施的事先告知书》和《湖北证监局关于采取暂停相关业务、责令处分有关人员及监管谈话行政监管措施的事先告知书》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据有关规定，湖北证监局拟对天风天睿投资有限公司（下称“天风天睿”）采取暂停新设私募基金产品1年及出具警示函的行政监管措施。经查，天风天睿投资有限公司存在经营突破业务范围、管理的部分私募基金产品运作不规范、私募债存在非市场化发行等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据天风证券2025年半年报，天风天睿是天风证券的全资子公司，主要业务为管理或受托管理股权类投资并从事相关咨询服务业务。截至2025年6月末，天风天睿及下属机构共管理备案基金数量22只，认缴规模为40.91亿元，实缴规模为29.92亿元。天风天睿2025年上半年实现净利润为-7177.99万元，营业利润为-6681.39万元，营业收入为-5074.07万元，总资产为121.14亿元，净资产为14.2亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FD88E63FE14AAFA45A9BA3B5FBA6CCF67A3A730_size159_w964_h418.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 277px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据公告，湖北证监局拟对天风证券采取暂停开展代销私募金融产品业务2年、责令处分有关责任人员并报告结果、监管谈话的行政监管措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经查，天风证券存在以下问题：公司部分员工存在推介非公司代销的金融产品的情形；公司违规与武汉当代天信财富管理有限公司协同开展业务；公司违规销售福升安心稳健1号私募基金；公司经营决策不审慎，对子公司及分支机构管控不力，未有效控制风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，公司还存在2022年业绩预告信息披露不准确、个别研究报告制作和发布不规范、个别投资银行类项目执业不规范、组织架构与私募基金业务整改不到位、人员管理及备案工作不规范、物业子公司经营范围事项违反承诺等问题。上述事项反映出公司经营管理、内部控制与合规风控存在缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就上述行政监管措施，天风证券在公告中表示，“公司诚恳接受监管处理，并深刻反思，汲取教训，认真整改，坚持举一反三，依法合规稳慎推进公司各项业务，不断提高规范化运作水平。目前公司经营情况正常。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2940E973E3729FC4217E08AFC42B70C5B911870A_size254_w740_h881.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 761px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，天风证券还公告，公司于近期收到中国证监会下发的《立案告知书》。因公司涉嫌福建省永安林业（集团）股份有限公司持股变动信息披露违法违规，根据相关法律法规，决定对公司立案。目前公司经营情况正常。在立案调查期间，公司将积极配合中国证监会的相关调查工作，并严格按照有关法律法规及监管要求履行信息披露义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官网资料显示，天风证券是由湖北省属唯一金融服务类企业——湖北宏泰集团控股的省属金融机构。天风证券成立于2000年，总部设于湖北省武汉市，于2018年10月19日在上海证券交易所挂牌上市，是湖北省首家通过IPO上市的金融机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;股权方面，天风证券2025年三季报显示，截至报告期末，公司持股比例在5%以上的股东共有2家，分别为湖北宏泰集团有限公司、武汉国有资本投资运营集团有限公司，持股比例分别为28.14%、7.50%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4CDA32988A10F5A34596E4B846DB2B65CE6D251_size200_w605_h759.png&quot; style=&quot; width: 605px; height: 759px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业绩方面，天风证券此前披露的业绩预盈公告显示，经财务部门初步测算，预计2025年年度实现归母净利润为1.25亿元到1.85亿元，与上年同期相比，将实现扭亏为盈；预计扣非后归母净利润为1.38亿元到1.98亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据大智慧VIP，截至2月13日收盘，天风证券报4.08元/股，跌0.97%，总市值为411亿元。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiYvU2BCOT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiYvU2BCOT</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:32:36 GMT</pubDate><category>天风证券</category><category>当代集团</category><category>证监局</category><category>信息披露</category><category>证监会</category><category>公司</category><category>湖北</category><category>私募基金</category><category>证券公司</category><category>公告</category></item><item><title>美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4ACFBDADBBED009F49D2FBABA14ADF849F141C3D_size59_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国《纽约时报》记者罗伯特·德雷珀（Robert Draper）在题为《爱泼斯坦档案与不受问责精英的隐秘世界》的文章中分析指出，随着新一批爱泼斯坦案文件持续披露，一个由权势精英构成、长期为其提供庇护的隐秘网络正逐渐浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，这些文件以毫不留情的细节，揭开了一个曾经隐秘的精英圈层——主要由来自商界、政界、学界和娱乐界的富有且有权势的男性组成。爱泼斯坦之所以能够多年间逍遥法外，很大程度上在于他能够为这些人提供金钱、人脉、奢华晚宴、私人飞机、私人岛屿，甚至在某些情况下提供性资源。德雷珀直言，这是一名“在自己所处统治阶层中一路畅行无阻的骇人罪犯”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在民粹主义情绪上升、社会不平等持续加剧的背景下，这种“精英庇护犯罪”的现实显得格外刺目。文章指出，爱泼斯坦及其圈子的奢靡与放纵，发生在美国制造业衰退和次贷危机重创普通民众的二十年间，数以百万计的美国人因此失去住房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德雷珀认为，如果爱泼斯坦试图通过结交权贵来为自己构筑一道保护墙，他最终并未成功。但无论是在他首次因性侵未成年人被起诉之前还是之后，他的通信往来仍描绘出一个奢华而封闭的人脉网络，其成员的生活与普通美国人的困境形成鲜明反差，而这一网络的中心，是一位看似高高在上的性侵犯者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范德堡大学历史学教授妮科尔·赫默表示，公众虽然多年来不断听闻爱泼斯坦丑闻，但仍对精英群体在其中的广泛牵连感到震惊，“公众如今正第一次全面看到这种程度的腐败”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件显示，2002年爱泼斯坦曾邀请美国前总统比尔·克林顿与演员凯文·史派西搭乘其私人飞机访问非洲；2012年，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克也曾致信询问其私人岛屿“最疯狂的派对是哪一天”，不过马斯克随后表示双方往来极少，并拒绝过相关邀请。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8A3FFFAD714B693A3DF68F07E10A759F6AD7CF2B_size77_w1612_h2048.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 813px;&quot; alt=&quot;美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，爱泼斯坦还与包括唐纳德·特朗普在内的多位政商名流保持联系，其社交圈还涉及伍迪·艾伦、诺姆·乔姆斯基、肯尼思·斯塔尔、史蒂夫·班农、劳伦斯·萨默斯、安德鲁·蒙巴顿-温莎等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴克莱银行前首席执行官詹姆斯·斯特利在一封邮件中谈及当年的超级碗广告写道：“广告里全是时髦的黑人开着时髦的车，身边还有白人女性。那些本该走上街头的人，已经被收买了——被Jay-Z收买了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德雷珀指出，随着这些细节曝光，以及涉事人物地位之显赫，并未平息围绕爱泼斯坦的阴谋论，反而使各种缺乏事实依据的猜测进一步蔓延，并被美国左右两派不断利用以谋取政治利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，文件中多封邮件的具体内容也引发外界广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年，爱泼斯坦收到一封来自一位姓名已被隐去的关联人的电子邮件，邮件写道：“谢谢你陪我度过了一个愉快的夜晚……你的小女儿有点淘气。”在另一封邮件中，他指示另一位同样被隐去姓名的收件人购买多种性玩具，并写道：“我希望你尽可能说些下流、粗俗、富有想象力的话……这会让你精神得到释放，就像打个喷嚏一样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年，爱泼斯坦还曾写信给一名未公开身份的收件人——此人后来在众议院听证会上被确认为阿联酋权势商人苏丹·艾哈迈德·本·苏莱姆——写道：“你在哪里？你还好吗？我很喜欢那段‘折磨视频’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，爱泼斯坦的一名助手在邮件中写道：“我从泰国为你订购了鲜嫩的小椰子，它们刚刚到货……这样你就不用再喝那些又老又毛的椰子汁了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2018年的一封邮件中，爱泼斯坦的泌尿科医生哈里·菲施写道：“你还有续开的药物。用完之后记得洗手，我们去吃披萨喝葡萄汽水吧。”这种奇特的组合在两人之间多封邮件中反复出现，菲施称，“其他人根本看不懂”。菲施未回应媒体置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/31C351DFB5A152D1E3F75A2084B0BA3D9D1D60C1_size180_w2048_h1365.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，在缺乏具体语境的情况下，这些零碎而隐晦的信息很容易被过度解读，并成为各类阴谋论扩散的素材来源。部分网络舆论甚至将其中关于“披萨”的表述再次与早已被驳斥的“披萨门”阴谋论联系在一起，尽管两者在人物和地点上几乎毫无关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新公开的监狱监控记录还显示，在爱泼斯坦2019年死亡当晚，一名此前未被记录在案的人员曾出现在其牢房附近，这一情况再次引发其死因争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动文件公开的加州民主党众议员罗·卡纳曾与前共和党女议员玛乔丽·泰勒·格林以及肯塔基州共和党众议员托马斯·马西合作，通过立法强制公开这些文件。卡纳驳斥了围绕爱泼斯坦案的一系列阴谋论，但他在一次采访中表示：“我们必须扪心自问，我们是如何造就了如此不成熟、鲁莽和傲慢的精英阶层的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多次要求公开相关文件的格林则表示，这些档案某种程度上印证了她长期以来的判断。她说，她对文件所揭示的男性权力阶层行为感到某种程度的“平反”。“这些档案让我们得以窥见一个我们之前都以为存在的世界，”她说，“而我们却因为这么说而被斥为阴谋论者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管爱泼斯坦错综复杂的人脉网络让一些人认为他是操纵精英集团的幕后人物，但文章指出，这一网络同样提供了相反的证据：他虽然与总统和内阁成员都有交情，但对美国政策制定的实际影响力微乎其微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，爱泼斯坦被逮捕并被控严重性犯罪，在候审期间死于狱中，其长期同伙吉斯莱恩·麦克斯韦仍在服刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但正如文章所强调的，这远未构成真正意义上的清算。尽管文件揭开了精英圈层的运作方式，但迄今为止，与爱泼斯坦有往来的权势男性中，尚无人因此被判刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期推动公开相关文件的共和党人玛乔丽·泰勒·格林表示，这些材料“让公众看到了一个我们一直认为存在的世界内部景象”，但她强调，这远未结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在政府却说该翻篇了？”她质问道，“我没有听到任何一位受害者这么说。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒揭爱泼斯坦权贵黑幕：不受问责的精英世界，至今无人获刑&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNti</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNti</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:09:44 GMT</pubDate><category>爱泼斯坦</category><category>邮件</category><category>马斯克</category><category>阿联酋</category><category>纽约时报</category><category>肯塔基州</category><category>美国</category><category>非洲</category><category>披萨</category><category>埃隆·马斯克</category></item><item><title>中戏三大佬投案，闫学晶干掉一大片？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4532759CF926A8510740BE111EB78A4D6D5923FB_size27_w525_h295.jpg&quot; height=&quot;295&quot; width=&quot;525&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/560A7E163BE522A546C928DEDB2BE146C43C64D8_size324_w1080_h543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 321px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当庙里的三位大和尚都因“严重违纪违法”被带走调查时，香客们自然要怀疑，他们过去虔诚跪拜时，奉上的香火钱，到底去了哪里？又成全了谁的俗家弟子？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这年头，热搜比天气预报还变化莫测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中戏表演系主任王鑫前脚刚主动投案，后脚“闫学晶”三个字就钉在了热搜榜上，旁边还挂着个“新”字标签，红得刺眼。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE48AD38509CAB3899D5BF8726519693CBF61025_size97_w618_h368.png&quot; style=&quot; width: 618px; height: 368px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点进去一看，满屏都是“闫学晶功力深厚”“闫老师干掉一大片”的群众贺电，不知道的还以为是文艺界评劳动模范。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D62D09569648336CBC0EA7B37FBD1DA45558958_size211_w1080_h1045.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 619px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可这不是评模范。这是中戏在两个月内，继院长郝戎、前表演系主任陈刚之后，第三位艺术导师自觉走进纪委监委的大门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三位，都是主动投案。主动得就像约好了去唱KTV，只是包厢换成了审讯室，麦克风换成了坦白书。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EAEA4CB9235A9708CB8D3BA40D98748D7AE1C817_size876_w1080_h886.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 525px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但群众的眼睛是雪亮的，群众的记忆力也是惊人的。他们立刻想起，就在不久前，那位总在电视剧里演朴实大嫂的闫学晶女士，曾在直播中轻描淡写地提到儿子“通过新疆班低分录取中戏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后中戏官微紧急辟谣，称“2012年未设新疆班”，林傲霏同学是以北京生源身份正常录取的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一套标准流程，干净利落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微博的AI“智搜”给出的信息是，这和一个叫“李展旭”的同学相关，涉及替考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信息不明，先抱着一个无罪推定原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，陈刚投案，王鑫投案。时间点就在这场“顶替疑云”被重新翻炒至冒烟之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是疑罪从无的，但你让群众怎么想？中戏那份字正腔圆的辟谣，在三位系主任、院长级别的导师接连走进高墙的背景下，瞬间失去了所有声调，像个哑剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这辟谣，辟了个寂寞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;群众用脚投票，把闫学晶抬上热搜，本质上是一次不信任投票。他们不相信那座金碧辉煌的艺术殿堂里，只有聚光灯，没有黑影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，闫学晶为什么又上热搜了？因为她，或者说围绕她家庭的入学争议，已然成了公众窥探中戏那潭深水的一根探针，一个符号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当庙里的三位大和尚都因“严重违纪违法”被带走调查时，香客们自然要怀疑，他们过去虔诚跪拜时，奉上的香火钱，到底去了哪里？又成全了谁的俗家弟子？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可不是普通的吃瓜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中戏是什么地方？那是章子怡、刘烨、易烊千玺的摇篮，是无数少男少女梦想开始的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郝戎、陈刚、王鑫们，手里攥着的不是粉笔，是无数人生的通行证。他们既是审判官（艺考考官），又是教练（本科导师），还是资源分配者（推荐入行）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;权力如此集中，评价标准又如此主观——一句“感觉不对”“气质不符”，就能决定一个寒窗苦练十年的孩子是登堂入室，还是打道回府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主观，是艺术的特质，却也是腐败最完美的温床。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当“感觉”可以标价，“气质”可以售卖，讲台就变成了柜台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2016年，媒体就揭露过“29万包上北影中戏”的黑色产业链。今天看来，那不过是冰山一角。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0376E6B6BB4520E118D610A6FD8E294DC5AFD339_size24_w1080_h308.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 182px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网传单名额叫价400万，天价“保过班”屡禁不止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而更隐秘的，是那些无须金钱交易，只需人情、关系、权力互换的“特批通道”。那些一家数口皆入中戏的非富即贵，在普通人千军万马挤0.8%录取率的独木桥时，这难道仅仅是艺术世家的基因优势？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，风暴终于刮进了这个最有“感觉”的领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们期待着，这不止是抓几个明星教师了事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王鑫不仅是系主任，还是演员，是易烊千玺、胡先煦等顶流明星的艺考主考官和本科导师。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7FA8A28CBF15A6F04C0586B375E341CCBC77E1E2_size94_w1080_h1814.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1074px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拔出萝卜带出泥，这片名利场的黑土壤下，到底缠绕着多少盘根错节的根茎？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些被保送的星光，是否也沾染了不该有的颜色？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这注定是一台比任何谍战剧都精彩的大戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《风筝》里的“田湖”、《大江大河》里的“徐县长”落了网，现实中的导演、编剧，是纪委监委。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公众不仅是观众，更是苦于教育不公已久的受害者。他们有权知道，那些被窃取的人生，能否归还？那些被玷污的梦想，如何补偿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中戏的“阎王殿”塌了三座，但殿里曾经发生过什么，不能只靠民间传说和热搜联想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们呼吁，办案过程在合法合规的前提下，能最大限度地公开相关信息。阳光是最好的防腐剂，也是最好的消毒液。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅要查清几个人的问题，更要剖开艺考招生、资源分配的制度之疮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;否则，今天热搜是“闫学晶”，明天就可能是“张某某”、“李某某”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座艺术的圣殿，若不能彻底清扫，那么每一束追光打下来，照亮的都可能是一地狼藉，和无数个“李展旭”们破碎的青春残影。那才是真正的悲剧，且永不落幕。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiXPlH6HSl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiXPlH6HSl</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:04:03 GMT</pubDate><category>中戏</category><category>闫学晶</category><category>群众</category><category>导师</category><category>容器</category><category>艺术</category><category>陈刚</category><category>纪委</category><category>本科</category><category>公号</category></item><item><title>四川文旅发布“最严行业护客令”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AA338DCC7E8DDD4ACAE5F6C5F9D5CC6015175A4D_size231_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严管旅行社：拒低价宰客 严禁行程缩水&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严治导游圈：拒无证带团 严禁强买强卖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严控景区端：拒欺客宰客 严禁虚假宣传&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;严防酒店价：拒盲目涨价 严禁隐形消费&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB311877B932B2B74723394C9A05C61C81ECBEF6_size342_w1620_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;▲宽窄巷子&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲宽窄巷子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节假期临近，四川旅游市场即将迎来年度客流最高峰，为坚决遏制“不合理低价游”“强迫购物”“擅自变更行程”“假日房价暴涨”等行业顽疾，旅游协会、旅行社协会、导游协会、旅游景区管理协会、旅游饭店协会等多家省级文旅行业协会联合发布“春节雷霆・守护安逸”行业总动员令，面向全省文旅经营主体及从业人员亮出最硬底线、发出最严警示。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;划设红线：四大领域定严苛惩戒标准&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次发布的行业总动员令是全省文旅行业立下的“护客军令状”，对文旅四大核心领域划定清晰红线，明确惩戒标准。旅行社若以低价团诱导消费、擅改行程，导游若强迫或变相强迫购物、诱导消费，旅游景区若增设收费、价格欺诈，旅游饭店若跟风抬价、隐形消费，各行业协会将视情节轻重作出内部通报、行业谴责、纳入失信名单、取消会员资格等惩戒。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;协同发力：多部门建一体化监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为确保“最严护客令”落地见效，全省各文旅行业协会已与文旅、公安、交通、市场监管等部门建立“线索互通、联合执法、快处快赔”一体化作战机制。指导各经营主体建立假日投诉处理专属通道，落实专人高效快速调处，坚决做到件件有着落、事事有回应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;行业自律：各领域精准发起规范倡议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各省级文旅行业协会结合自身领域特点，同步向全行业发起精准自律倡议。省旅行社协会提出“严拒低价团、严控质量关”，对旅游团队实施服务质量“管家式”全程跟踪；省导游协会号召坚守职业操守，杜绝各类违规服务行为发生；省旅游协会与景区管理协会强调“安全第一、游客至上”，始终将游客安全置于首要位置；省旅游饭店行业协会要求科学合理定价，全面落实消费项目明码标价、线上线下同步公示住房价格制度。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;从严整治：全链条发力守市场秩序&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节假日期间，各文旅行业协会将配合行政主管部门，对涉嫌违法违规行为开展调查核实。全省文旅行业将以最强决心、最严标准、最实举措，对扰乱市场秩序、侵害游客权益的行为实行零容忍，决不允许任何企业和从业者玷污四川文旅形象，决不让游客在四川受委屈、挨宰、堵心。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;郑重承诺：以硬核举措护游客安逸&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川文旅行业郑重承诺，将以诚信之秤护游客权益，让每一位远道而来的游客都能在四川感受山水之美、体验人文之暖，让“锦绣天府・安逸四川”成为游客心中最放心、最暖心、最舒心的旅游目的地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 李彦琴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 欧鹏&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNyP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWdRBaNyP</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:02:43 GMT</pubDate><category>游客</category><category>行业协会</category><category>旅行社</category><category>导游</category><category>全省</category><category>四川</category><category>假日</category><category>文旅</category><category>宰客</category><category>协会</category></item><item><title>高市早苗因手部病情恶化就医检查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/519235CCB0D7194F10D81B9A498A03AE92DD50E0_size54_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据日本《每日新闻》报道，日本首相高市早苗2月13日前往了东京都内一家医院，首相官邸相关人士透露，高市在就医期间接受了对手部病情的检查。据报道，高市早苗在医院停留了约3小时45分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;高市早苗1月31日抵达首相官邸时查看右手情况 图自日媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD94D5E2BA8A13CEAD887DCF35FFDBC18A994CF1_size56_w800_h528.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 422px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《每日新闻》称，高市早苗手部患有的类风湿性关节炎近期病情恶化，她2月1日曾因此临时缺席原定于当天早上播出的政治辩论节目。日本政府高官此前透露，高市早苗的手部病情加剧，“右手有两根手指的关节变形”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGOjQW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGOjQW</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:02:18 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>每日新闻</category><category>日本首相</category><category>日本政府</category><category>高市</category><category>病情</category></item><item><title>“穿连衣裙的辍学少年”，制造了加拿大校园枪击惨剧</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FE1120EFD574AA50875D57434C3F1E51E2E2AC34_size175_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;塔布勒岭中学坐落于不列颠哥伦比亚省落基山脉山麓，是这座偏远矿业小镇唯一的一所中学。校园规模不大，全校仅有一百多名学生，很多孩子从小一起长大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿贝尔·姆万萨是一个阳光开朗、笑容灿烂的男孩。再过一个月，他就将迎来自己的13岁生日。13岁的埃泽基尔·斯科菲尔德酷爱冰球，是当地一支青少年球队的成员。12岁的凯莉·史密斯则沉迷于艺术，她最大的梦想是有朝一日前往多伦多读大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月10日，他们像往常一样背起书包，走进塔布勒岭中学。下午1时20分，一声刺耳的枪声彻底打破了校园的平静。两分钟后，来自加拿大皇家骑警的小型快速反应分队抵达现场。但校园内断续响起的枪声，仍未停止。一时间，全校陷入窒息般的封锁与死寂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起袭击已造成包括嫌疑人在内9人死亡、至少25人受伤，成为加拿大近代最严重的校园枪击事件之一，仅次于1989年造成14名女性遇害的蒙特利尔理工学院枪击惨案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到当晚6时47分，当局解除就地避难指令，守候在警戒线外的家长终于被允许进入校园接回孩子。然而，对姆万萨、斯科菲尔德和凯莉在内的许多家庭而言，等待他们的却是无法承受的噩耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方通报称，在学校走廊与图书馆内共发现6名遇难者，其中包括一名女教师及5名学生。嫌疑人的尸体亦在校内被发现。调查人员随后确认，在前往学校实施袭击前，嫌疑人还在家中杀害了其母亲和11岁的继弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于塔布勒岭这个面积不足40平方公里、人口不到3000人的小镇而言，本次枪击悲剧带来的影响无法估量。“我彻底崩溃了。”塔布勒岭镇长达里尔·克拉科夫卡在接受采访时说，“我在这里生活了18年，我可能认识每一位遇难者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;省长戴维·埃比将枪击案形容为“一场毁灭性且难以想象的悲剧”，并宣布2月12日为全省默哀日。加拿大总理马克·卡尼也随即取消原定出访德国的行程，下令全国降半旗七天，并计划亲赴社区向遇难者家属表达慰问。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/02EB1D086B8CE9182DF99D2929B07683B65CB903_size146_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2月11日，加拿大不列颠哥伦比亚省，塔布勒岭中学附近道路封锁。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月11日，加拿大不列颠哥伦比亚省，塔布勒岭中学附近道路封锁。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;危险的“独行侠”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发当天下午，警方在接到报警后迅速向居民发布紧急警报，提醒一名身穿连衣裙、棕色头发的女性嫌疑人仍可能在校园内活动。随后经确认，枪手为当地18岁的跨性别青少年杰西·范鲁特塞拉尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方表示，枪手最终死于自我造成的枪伤，现场未发现遗书。目前，调查人员初步认定案件为单独作案，但其具体作案动机仍未明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对当地执法部门而言，范鲁特塞拉尔这个名字并不陌生。她曾经也就读于塔布勒岭中学，但已于四年前辍学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大广播公司报道，一名曾接触过范鲁特塞拉尔的执法人员形容她“性格非常安静，对大多数事情缺乏明显兴趣”，“基本上是个独行侠”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据不列颠哥伦比亚省最高法院2015年的一份裁决文件，范鲁特塞拉尔成长于极不稳定的家庭环境。她的母亲曾长期带着孩子们频繁迁徙，在2010年至2015年的五年间辗转多个省份和城镇，过着近乎游牧式的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，大约六年前，生理性别为男性的范鲁特塞拉尔开始逐渐改变性别认同，并在公共场合及社交媒体上以女性身份生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去数年间，警方曾多次因其极端心理与精神健康问题，依据《精神健康法》对她实施过强制的拘留评估。最近一次拘留发生在2024年春季，当时执法人员认定范鲁特塞拉尔存在高度的自我伤害风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枪击案发生后，围绕跨性别群体的争议言论也迅速在网络上扩散。美国保守派评论员马特·沃尔什在社交媒体发文，将跨性别者形容为“最危险、最不稳定的群体”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，加拿大皇家骑警副警务总监德韦恩·麦克唐纳表示，现阶段没有证据显示范鲁特塞拉尔在校期间曾因性别认同遭受系统性霸凌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国暴力研究学者、暴力预防项目联合创始人詹姆斯·丹斯利也指出，根据其团队追踪的大规模枪击数据库，约97.5%的案件由顺性别男性实施，涉及跨性别者的比例不足0.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;枪支管理漏洞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，枪支的来源也成为本次案件调查中的一大疑点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方在案发现场共搜获一支长枪和一支改装手枪，但这些武器并未登记在范鲁特塞拉尔名下，她的持枪许可证已于2024年到期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，早在两年前，警方就曾从范鲁特塞拉尔住所查获过枪支。但随后，这些武器的合法持有人通过法律程序成功申请将其取回。对此，警方在回溯完当年的执法记录后确认，当时的处置方案“完全遵循了既定程序和法律”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于枪手家中已知存在武器，以及警方曾多次因精神健康问题前往该住所的记录，来自渥太华大学、担任加拿大学校心理健康和暴力预防研究主席的学者特雷西·瓦扬古尔认为，必须系统调查这起悲剧的成因，评估现有干预机制是否存在失效环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，不列颠哥伦比亚省政府表示，将联合公共卫生系统，对相关干预记录及潜在制度缺口展开全面审查。至于当地警方是否早已将枪手视为危险人物，前加拿大皇家骑警警官谢里·本森·波多尔丘克认为，这是一个“价值十亿美元的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“多年来，警方会去很多不同的地方进行心理健康检查，但这并不意味着这些人中任何一人都会在某个时候突然崩溃。”她说，“这种事情很难预测。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，加拿大枪支管理制度主要由联邦政府主导，整体监管较为严格，大规模枪击事件很少见。12岁以上的未成年人可在监护条件下申请未成年人枪支许可证，用于合法狩猎或射击训练。成年人申请持枪许可证则必须完成安全课程培训、犯罪记录审查、心理健康评估及家庭背景调查，并接受持续的资格审核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2022年起，加拿大全国范围内冻结了手枪的销售和转让。此外，加拿大还制定了红旗法，要求被视为对自己或他人构成威胁的人，将枪支上交执法部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但来自新斯科舍省圣玛丽大学枪支政策专家布莱克·布朗表示：“加拿大的民间枪支存量规模相当庞大，法律体系虽然在部分方面有效，但仍存在可以被利用的漏洞。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在防止家庭内部非法获取武器方面，这些漏洞尤为明显。枪支极易通过家庭成员共用、私人转让或未登记流通等方式脱离监管视野。警方往往难以及时获知持证人的心理健康变化、家庭暴力或频繁搬家等情况，从而进行相应的干预。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统计数据显示，加拿大平民持枪率约为每百人37支，虽然远低于美国的120支，但在发达国家中仍处于高位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《2024年枪支管理专员报告》，全加持枪证人数已超242万。本次枪击案爆发的不列颠哥伦比亚省排名靠前，人口约36.8万。事实上，在塔布勒岭等资源型城镇及农村社区，枪支不仅是狩猎和野外生存的工具，也已被视为地方文化的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波多尔丘克指出，现行法律框架下，警方在扣押并长期限制归还枪支方面仍缺乏足够授权。她建议，应修订精神健康与枪支管理相关法规，使执法人员在接到心理健康报警并发现现场存在枪支时，能够实施没收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只有在确认当事人及家庭成员的精神风险得到充分评估并稳定后，才允许归还枪支。”她说，“毕竟，我们永远无法预料谁会突然爆发。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：殷晨浠&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGgKYX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiWqKGgKYX</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 12:00:37 GMT</pubDate><category>枪支</category><category>范鲁特塞拉尔</category><category>警方</category><category>加拿大</category><category>枪手</category><category>嫌疑人</category><category>塔布勒岭中学</category><category>塔布勒岭</category><category>渥太华大学</category><category>多伦多</category></item><item><title>国民党台中提名闹僵，江启臣主张速战速决</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A2B5C7FCECD7C79E1B0145805BA1A9B77FFFDF6E_size54_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，台湾年底地方选举，全台最大票仓新北市，在新北市长侯友宜的协调下，国民党顺利完成整合，反观台中市，因“立法院副院长”江启臣与“立委”杨琼璎相争，双方僵持不下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依民调数据来看，江启臣声势明显领先杨琼璎，因此主张速战速决，反观杨琼璎则希望有更多时间扭转颓势，在两人选战节奏不一的情况下，国民党拍板三月底完成全民调，却引发台中市长卢秀燕和江启臣质疑时程过慢、不利后续布局。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/AEF93B96F4B9412F78E5909568D6EBCB7C8666AF_size189_w1386_h810.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428036634223846146-102-194450.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiULsyFalD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiULsyFalD</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:56:12 GMT</pubDate><category>江启臣</category><category>民调</category><category>杨琼璎</category><category>国民党</category><category>新北市</category><category>台中市</category></item><item><title>眼红中加协议，美汽车制造商威胁卡尼：《美加墨协定》正重新审查哦</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/80D59437D84E8F5D4D857EAF51119519722CD40B_size795_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】加拿大今年1月宣布调整政策，允许每年最多4.9万辆中国电动汽车以优惠关税进入本国市场。这让美国总统特朗普“坐不住了”，挥舞100%的“关税大棒”威胁加拿大。如今，美国汽车制造商也跳出来，酸溜溜地拿面临重新审查的《美加墨协定》来威胁加方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国彭博社2月13日报道称，在加拿大与中国达成协议，允许中国制造的电动汽车进入其市场之后，加拿大汽车制造商协会首席执行官布赖恩·金斯顿表达“担忧”称，此举将使“本已极具挑战”的《美加墨协定》谈判“进一步复杂化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该协会代表在加拿大设有汽车工厂的“底特律三大汽车制造商”，包括通用汽车公司、斯泰兰蒂斯集团和福特汽车公司。据悉，这些工厂主要面向美国市场生产汽车，仅在加拿大汽车制造中心安大略省就雇佣超过9万名工人，2024年产量超过130万辆，产业链与美国深度绑定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金斯顿的表态与其说是“担忧”，不如说是施压。13日在多伦多举行的加拿大国际车展上，他还特意拿墨西哥作对比，称该国不久前将对中国汽车及其他商品的关税提高至最高50%的做法，让墨方在与美国的关税和贸易谈判中取得更多进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“墨西哥与美国的谈判进展更快。他们采取了相反的做法。起初允许中国进入市场，但现在意识到那是个错误，因此提高了对中国汽车的关税。”金斯顿语带威胁地向加拿大喊话道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金斯顿还傲慢地宣称，“根本不存在所谓‘摆脱美国实现多元化’这回事，我们终将达成协议，这个高度一体化的产业也会继续存在”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF1B0DF24BE74F4E2F5864AFAC8FDC3EE9F1AC5C_size109_w600_h327.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 327px;&quot; alt=&quot;加拿大汽车制造商协会首席执行官布赖恩·金斯顿 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;加拿大汽车制造商协会首席执行官布赖恩·金斯顿 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话里话外，意思再清楚不过——加拿大若想在与美国的谈判中占得先机，就应当“站队”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰电动汽车新闻网站EVXL解读说，金斯顿将他的“担忧”说得很直白，即一旦中国电动车进入加拿大，美国方面完全可以借题发挥，将加拿大制造的汽车视为中国商品进入美国市场的“后门”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早前，特朗普已放话称，若加拿大与中国达成更广泛的自由贸易协议，美国将对加拿大商品征收100%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国的威胁，卡尼政府此前回应说，无意全面推进此类贸易安排。不过，加拿大工业部长梅拉妮·乔利6日透露，作为新经济战略的一部分，他们正努力吸引中国企业在加投资建设汽车工厂，生产面向全球出口的电动汽车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金斯顿对此不以为然，渲染称这一设想“极不现实”，因为“中国自身已存在过剩产能”，在加拿大建厂缺乏经济可行性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大全球汽车制造商公司首席执行官大卫·亚当斯附和称，除非美国同时改变政策、允许相关电动车进入美国市场，否则中国品牌在加拿大开展汽车制造“毫无意义”。但有媒体发现，中国奇瑞汽车已开放位于加拿大的工作岗位申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大汽车零部件制造商协会主席弗拉维奥·沃尔佩则一边承认，允许中国汽车进入加拿大市场是该国“汽车工业未来发展的核心前提”，一边却又不分青红皂白地威胁称“这里不是可以倾销产品的全球南方，如果想成为合作伙伴，成为产业的一部分，就必须像其他企业一样脚踏实地竞争”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;EVXL分析称，这些表态显示出底特律方面的耐心正在耗尽。加拿大汽车制造商协会的成员企业在加制造业领域已投入数十亿美元。据美国《华尔街日报》报道，通用汽车公司已削减加拿大的工作岗位，并暂停了安大略省英格索尔工厂的电动汽车生产。该公司首席执行官玛丽·巴拉1月在一次员工会议上，污蔑加拿大与中国的电动车协议是对北美汽车制造业的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道认为，美方的威胁充满讽刺意味，底特律三大汽车制造商在全球电动车市场的占比不足5%，而中国车企比亚迪一家公司就掌握了约22%的市场份额。金斯顿所代表的企业在全球电动车竞争中节节败退，在电动化承诺上不断收缩，但可笑的是，他们却要求加拿大继续对外关闭市场，以阻挡可能迫使其生产更优质、更低成本电动车的竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该媒体指出，即便墨西哥将关税抬高至50%，也未能阻止比亚迪竞标当地工厂，类似的情况最终也可能出现在加拿大。未来，无论通过关税安排、本地化生产，还是借助《美加墨协定》重新谈判的窗口，中国车企找到进入北美市场的路径只是时间问题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiVdhmw30y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiVdhmw30y</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:42:57 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>关税</category><category>电动车</category><category>电动汽车</category><category>美国</category><category>汽车制造商</category><category>汽车</category><category>市场</category><category>首席执行官</category><category>底特律</category></item><item><title>相声演员卢鑫回应被悬赏</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/66E9C76EB7B05D3C527318FE8C42B00AA5B0C428_size47_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月12日晚，对于多家媒体报道知名相声演员卢鑫失联被法院公开悬赏一事， 卢鑫接受北京青年报记者独家采访时表示，“我没有失联，我这俩月每天都直播，行程透明，已主动与法官沟通过，目前正与对方律师沟通还款协议呢！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月11日17时54分，西安市碑林区人民法院微信公号发布执行悬赏公告（2026年第5期），将被执行人卢鑫的照片头像、身份证号码前14位、住址等信息公布，该案执行案号为：(2025)陕0103执5553号，执行标的为20万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公告还称，在悬赏金额方面，凡首先向本院提供被执行人卢鑫下落线索，人民法院根据举报线索找到卢鑫并实际控制的，被执行人能够履行全部或部分义务，达成和解或采取拘留措施的，申请人承诺奖励举报者人民币10000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，卢鑫称，他和西安相声新势力搭档张玉浩关系决裂前，张玉浩借给他10万元，并打了欠条。“我因为一个很冤的纠纷案子已经被执行了，我等这个案子纠纷解决后，就给他还款。”卢鑫说道，之后两人关系决裂，玉浩从他另一个朋友那里买走了10万的债权，这样总共欠款20万。“后面他将我起诉至法院，并强制执行，之间再无任何联系，玉浩将我的微信号拉黑。”卢鑫说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还表示，玉浩以联系不到他为由，按法律程序向法院申请悬赏。“悬赏的目的，就是要还钱，现在我个人全部账户冻结，录节目的费用也都转到了个人冻结账户中，没有其他收入。只能蹭朋友的社交媒体账号做网络直播，也并未从朋友处分钱，靠朋友负责他的基本吃喝出行。”卢鑫说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于网传他因赌博欠下巨额债务，卢鑫声称他到现在连一次港澳通行证都没有办过，何来去澳门豪赌？真实情况是他作为相声新势力掌门人，一个人扛着几家剧场，除了房租、水电物业费，还要给一两百人开工资。在市场不景气的当下，相声新势力商演效益举步维艰，陷入了巨大的财务窟窿。“我为了相声事业，名下的车、房都抵了，家里钱都用光了。”卢鑫说道。 （文/北京青年记者 张恩杰 lz）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/687E98F700C24A2EE32E49B7F695EAB261B309B2_size30_w690_h460.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CCB6F89905F9482502B90BEECD5C580EE91187D8_size100_w1000_h1530.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 979px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiTyx7nSnm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiTyx7nSnm</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:36:29 GMT</pubDate><category>卢鑫</category><category>相声</category><category>被执行人</category><category>玉浩</category><category>法院</category><category>案子</category><category>账户</category><category>新势力</category><category>张玉浩</category><category>物业费</category></item><item><title>国民党“立委”批民进党大搞情绪勒索，对在野党穷追猛打</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F863C732700E8349C8AE1CCBCC5DBD2D0D331CE7_size85_w917_h516.jpg&quot; height=&quot;516&quot; width=&quot;917&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在台湾，国民党“立法院”党团公布民众对民进党的执政满意度民调，数据显示，民众对于过去一年并不满意，持续给出负评，其中，更以年轻族群的满意度最低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党“立委”牛煦庭称，整个赖清德当局的施政表现的满意度依然是不满意高于满意十个百分点左右。民进党当局用关税各式各样的题目，大搞情绪勒索，用动员网军出征的方式，甚至用司法打压的方式对在野党穷追猛打。但是再多的手段都不能掩盖，施政无能的事实。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/45D04B284A0C86E8160C5F70CE0794BD4873F069_size102_w917_h682.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428024818592649796-102-184845.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiSiZqQA3J</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiSiZqQA3J</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:28:40 GMT</pubDate><category>民进党</category><category>满意度</category><category>民调</category><category>国民党</category><category>赖清德</category><category>当局</category></item><item><title>“史上最长春节假期”，有几种过法？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C44A59DCDB7E1864F9A68736C11DCC879B289AFB_size1112_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;春节将至，今年的假期有些特殊。由于恰逢周末，形成连休后共有9天假期，被网友称为“史上最长春节假期”。时间更充裕了，过年的节奏和方式也有了一些新变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个明显的趋势是，今年越来越多人选择“分段式”过年，也就是将春节9天假期划分为多个灵活时段安排。有人先回家过年，再出门旅游，或者反过来安排。总之，家庭团聚和旅行度假两不误，甚至“多不误”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大众出行的模式也随之改变。有在线旅行平台数据显示，今年大众出行将打破传统假期首尾“潮汐式”高峰的模式，在节中或将涌现出多波出行热潮，特别是大年初二初三起，成为很多用户踏上旅程的高峰时段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化，自然与假期的长度密切相关，更深层看，也反映出人们在文旅度假等方面日益高涨的现实需求。有平台数据显示，上海、北京、深圳、成都、广州等地上榜2026春节国内机票预订热门目的地。在已放假的大学生群体中，飞往西安、长沙等热门旅游城市的机票预订占比也增至三成左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，相较过去“首尾扎堆”的方式，假日出行和消费需求正变得越来越灵活、分散，体现了市场的结构性变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以能实现这种“自由切换”，离不开日益成熟的外部条件。今天，高铁、航线布局越来越密，交通更加便捷，让跨区域流动不再是一件舟车劳顿的事，地方文旅对节假日需求的响应也更及时丰富。往往越是富有地方传统特色的活动，越能吸引远道而来的游客，图的就是个热闹的新鲜感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新趋势也折射出人们对过年方式的重新审视——或许，过年未必非要囿于一种固定模式，也不是一定要集中在固定的时空里做着固定的事，完全可以按自己的需求来灵活组合、自由搭配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，我们看到，今年关于过年方式的讨论有增无减，除了分段式过年，反向过年、就地过年等非传统的过年方式，成为越来越多人的选择。今年，就有很多年轻人不再“返乡”过年，而是将父母接到自己工作的城市过年，或者一起出门旅游一趟。放在若干年前，或许会被视作“不像是过年”，但今天，估计人们更多是平静地说一句：“这样也挺好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观念和方式的变化，也让年味被重新定义。比起节日本身，人们更在意的，或许是过年究竟为谁而过？怎样的方式，才能让自己和家人真正感到舒适？某种意义上，这种追问本身，也是一种文化上的自信和成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，新的趋势和节奏，也给城市治理和文旅市场服务提了个醒。当出行不再集中于固定时点，交通等配套调度是否能及时跟上？酒店、餐饮等服务是否已做好准备，迎接这波“错峰”客流？当就地过年、反向过年成为新方式，大城市的社区服务、商业配套乃至公共空间，能否提供更多元包容的选择？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春节还是那个春节，过法却可以有无数种。说到底，无论身在何处、与谁相伴，能把日子过舒展了，便是一个好年。（顾杰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qiUAAmesvU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qiUAAmesvU</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:22:36 GMT</pubDate><category>文旅</category><category>首尾</category><category>时点</category><category>分段</category><category>趋势</category><category>长沙</category><category>结构性</category><category>需求</category><category>消费需求</category><category>航线</category></item><item><title>李家超探访大埔受灾居民：要求应急工作组过年不停工</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A40668224CCAE62CDB68BEDD317C0DCBB438FEB2_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，香港特区行政长官李家超探访了受宏福苑大火影响的居民。他表示，与受灾居民谈及长远住宿安排，他已要求有关工作组过年期间继续工作，想出符合居民需求的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家超强调，已要求财政司副司长黄伟纶领导的“应急住宿安排工作组”，在新年期间要马不停蹄工作，想出符合居民需求的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B506B44C76CD383DA67FB68461A4E6122FEEE6BE_size152_w1450_h827.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/13/p7428028415489352076-102-185901.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://v.ifeng.com/c/8qiRYNGa9RT</link><guid isPermaLink="false">https://v.ifeng.com/c/8qiRYNGa9RT</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:17:27 GMT</pubDate><category>工作组</category><category>香港特区</category><category>居民</category><category>李家超</category></item></channel></rss>