<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 14 Jan 2026 12:17:52 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>马克龙：侵犯格陵兰岛主权将引发前所未有的连锁反应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3ED838A480420B743515871AC324E1F570A820F2_size90_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5D5957763523360DCCA4AAFF94584FC9AC558E7_size1128_w5811_h3874.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△法国总统马克龙（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△法国总统马克龙（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月14日，法国总统马克龙在部长会议上警告称，&lt;strong&gt;任何试图侵犯格陵兰岛&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;主权的行为都将导致“前所未有的连锁反应”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙表示：“我们不会低估关于格陵兰岛的言论。如果一个欧洲盟国的主权受到影响，将会引发前所未有的连锁反应。法国正高度关注并密切跟踪局势，将以对丹麦及其主权的完全团结为原则采取行动。”（总台记者 白洁）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puj2JOxVjI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puj2JOxVjI</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:44:24 GMT</pubDate><category>主权</category><category>格陵兰岛</category><category>法国总统</category><category>马克龙</category><category>外长</category></item><item><title>医保个人账户跨省共济落地，家庭互助重构医保生态</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CCDA1DBC047E2EAF5B8FFE83EA603186F9E87DB8_size62_w654_h368.jpg&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;654&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者：邓勇 北京中医药大学卫生健康法学教授&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月9日，国家医保局会同财政部联合发布《关于做好职工基本医疗保险个人账户跨省共济工作的通知》（下称《通知》），标志着我国职工医保个人账户从省内家庭共济正式迈入全国家庭共济新阶段。这一政策突破地域壁垒，将个人账户的互助范围从参保人本人及省内近亲属，拓展至全国范围内的近亲属，不仅破解了长期以来医保资金地域沉淀和家庭保障断层等痛点，更以家庭互助为核心重构医保生态，对异地就医、医药流通、医疗服务供给等多个领域产生深远影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;政策背景：从“个人积累”到“全国互助”的医保改革演进&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国职工基本医疗保险个人账户制度自1998年建立以来，围绕个人积累与互助共济的关系不断调整，改革进程大体经历了三个阶段，制度功能也随之逐步演进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1998~2020年的“个人封闭期”，是个人账户制度的起步阶段。该阶段个人账户以个人积累、自我保障为核心定位，资金仅限参保人本人在参保地使用，主要用于支付门诊费用和药店购药，作为统筹基金的重要补充。随着人口跨区域流动加快和家庭医疗保障需求上升，个人账户“仅限本人、仅限本地”的制度安排逐渐暴露出适应性不足的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021~2025年的“省内家庭共济期”，是个人账户制度改革的探索阶段。部分地区通过试点，将个人账户使用范围拓展至配偶、父母和子女等近亲属，实现了省域范围内的家庭共济，有效缓解了部分家庭内部的医疗支出压力。受制于省域边界，这一制度安排仍难以回应跨省流动人口家庭的医疗保障需求，大量个人账户资金继续沉淀于参保地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年起开启的“全国家庭共济期”，标志着个人账户制度实现关键突破。《通知》明确将个人账户共济范围由省内拓展至全国，覆盖多类近亲属，并将使用范围延伸至居民医保和长期护理保险个人缴费。在坚持个人账户资金所有权归属个人的前提下，通过强化家庭互助与统筹共济功能，推动形成以个人积累为基础、以家庭互助为核心、以统筹共济为支撑的制度结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核心亮点：破解三大痛点，覆盖关键人群&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，打破地域壁垒，解决人财分离难题。&lt;/strong&gt;长期以来，“人在他乡、钱在原地”是跨省流动人口家庭面临的普遍困境。外出务工者、异地就业人员的医保个人账户资金沉淀在参保地，难以为老家近亲属提供医疗保障，造成资金闲置与家庭医疗需求并存的结构性矛盾。《通知》实施后，个人账户资金可通过跨省共济直接用于近亲属就医购药和医保缴费，实现资金随家庭需求合理流动。实践中，跨省就业人员通过建立共济关系并设定年度额度，其近亲属在异地定点医疗机构和药店即可直接使用共济资金支付自付费用，无需再垫资报销。此类情形在跨省就业家庭中具有普遍性，跨省共济由此有效盘活了沉淀资金，缓解了家庭医疗支出压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，强化家庭互助功能，缓解异地赡养压力。&lt;/strong&gt;随着人口老龄化加剧和劳动力跨区域流动持续扩大，子女异地就业、父母留守原籍并参保居民医保的家庭日益增多。受居民医保保障水平相对有限等因素影响，老年亲属门诊费用和慢性病长期用药的自付负担较为突出，而子女个人账户资金因地域限制难以直接使用，形成异地赡养中的医疗保障断层。跨省共济政策通过允许职工医保个人账户资金用于支付父母门诊自付费用、住院自付部分、购药费用以及相关医保缴费，有效打通了家庭内部的医疗保障支持路径，在减轻老年亲属就医负担的同时，也降低了子女在异地赡养中的经济和事务成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，优化结算流程，打通异地缴费难、结算繁琐堵点。&lt;/strong&gt;此前，异地就医在备案、垫资和报销等环节制度成本较高，尤其在跨省为近亲属缴费和结算时更为突出。跨省共济依托全国统一医保信息平台，实现共济关系线上建立和异地费用直接结算，被共济人在全国定点医疗机构和药店就医购药时，可直接使用共济额度支付自付费用，并同步完成相关医保缴费，显著提升了医保服务的便利性和可及性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;功能定位：三重属性协同，平衡个人与家庭利益&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，保留个人积累属性，保障资金所有权。&lt;/strong&gt;《通知》明确，医保个人账户资金所有权仍归参保人个人，跨省共济并非无偿划拨，而是由参保人自主设定共济额度，将部分个人账户资金用于近亲属医疗保障。在共济关系存续期间，相关资金暂不由参保人本人使用，但关系解除后，未使用额度将返还至个人账户。这一制度安排在尊重个人账户个人积累属性的同时，通过自愿共济方式实现家庭互助，避免了对个人账户功能的统筹化消解，并为参保人根据家庭结构和医疗需求灵活配置资金提供了制度空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，强化家庭互助功能，延伸医保互助共济本质。&lt;/strong&gt;医保制度的核心在于互助共济，统筹基金主要实现参保人之间的“大共济”，而跨省共济则将互助逻辑延伸至家庭内部，形成“大共济”与“小共济”相结合的保障结构。在此框架下，个人账户由个人资金积累逐步转化为家庭医疗保障的重要储备，与门诊统筹改革形成互补，共同覆盖不同层级、不同场景下的医疗保障需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，衔接统筹共济体系，提升基金整体使用效率。&lt;/strong&gt;跨省共济与统筹基金、门诊统筹等制度协同运行，通过激活长期沉淀的个人账户资金，减少闲置，提高医保基金整体运行效率，同时在一定程度上分担部分人群对统筹基金的依赖。截至2024年底，全国职工医保个人账户沉淀资金规模已达1.4万亿元，跨省共济实施后，这部分资金将通过家庭互助方式逐步进入医疗消费领域，并在额度管理和清算机制约束下，提升基金运行的安全性和可持续性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新政落地：异地就医购药的变革与展望&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，异地结算方式由垫资报销向直接结算转变。&lt;/strong&gt;跨省共济政策依托全国统一医保信息平台和医保钱包功能，对异地就医结算机制进行了制度性重构。新政实施后，个人账户共济资金与统筹基金实现协同结算，被共济人异地就医购药时可直接完成费用结算，显著降低了异地就医的制度成本，提升了结算效率与稳定性。随着相关技术条件和制度安排的持续完善，异地就医直接结算将逐步成为常态化运行机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，医疗服务可及性由局部覆盖向全国互通拓展。&lt;/strong&gt;跨省共济在改善结算效率的同时，实质性拓展了异地医疗服务的可达范围。个人账户使用范围突破参保地限制，被共济人可在全国范围内选择定点医疗机构和药店，推动医疗服务供给由地域分割向跨区域衔接转变。这一变化促进了定点医药机构加快接入全国医保网络，也在客观上提升了基层医疗机构和零售药店的服务承载能力。对患者而言，全国互通的制度安排扩大了就医选择空间，有助于降低跨区域就医的时间和经济成本，改善长期医疗服务的连续性和可及性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行业影响：多领域迎来变革与机遇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，医保服务与信息化领域的数字化转型加快推进。&lt;/strong&gt;跨省共济依托全国统一医保信息平台和医保钱包运行，推动医保业务在全国范围内实现数据贯通和在线结算，从制度层面强化了医保服务的数字化运行基础，并通过清算和监测机制提升基金运行的规范性与安全性。这一变化不仅提升了医保经办效率，也在客观上推动医保治理方式由分散管理向平台化、规则化运行转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，零售药店与医药流通行业结构加速调整。&lt;/strong&gt;个人账户资金跨区域使用扩大了医保目录内药品和耗材的实际需求，推动零售终端和流通环节加快接入统一结算体系，行业运行由分散化向规范化、集约化方向演进。这一过程将倒逼市场主体提升合规经营和服务能力，促进行业竞争机制的优化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，医疗服务供给体系中分级诊疗与跨区域协作得到强化。&lt;/strong&gt;跨省共济降低了患者异地就医的制度成本，促进疑难重症和专科患者合理流动，并在功能分工上推动基层医疗机构与高等级医疗机构形成更加清晰的服务定位，有助于缓解优质医疗资源配置不均的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四，基本医保与商业健康保险的协同空间进一步显现。&lt;/strong&gt;跨省共济扩大了基本医保的覆盖基础，而保障水平差异仍为商业健康保险提供补充性发展空间，多层次医疗保障体系在功能分工与责任边界上的结构衔接趋于清晰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五，个人账户沉淀资金得到有效盘活，医保基金运行效率与安全性同步提升。&lt;/strong&gt;跨省共济通过家庭互助方式激活长期沉淀资金，并在制度层面配套清算与监管机制，为医保基金在更大范围内实现规范运行和可持续发展提供支撑。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;挑战与应对：确保政策落地见效&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，加强政策宣传与解读，提升参保人知晓度和参与度。&lt;/strong&gt;跨省共济政策涉及对象广、操作流程相对复杂，应通过多渠道开展有针对性的政策解读，重点明确共济范围、操作路径和结算方式，引导参保人规范、有序参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，完善信息平台建设，保障系统稳定运行。&lt;/strong&gt;全国统一医保信息平台是跨省共济制度运行的技术基础，应持续优化系统功能和处理能力，加强网络安全与数据保护，确保共济关系建立和费用结算等业务高效、稳定运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，强化区域政策衔接，减少制度运行中的地方差异。&lt;/strong&gt;针对各地医保政策和执行标准存在差异的情况，应加强跨区域协调，推动结算规则和业务标准衔接，健全区域协作机制，保障共济资金在全国范围内顺畅流转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四，提升基层服务能力，夯实医保服务“最后一公里”。&lt;/strong&gt;通过加强基层医疗机构和零售药店的信息化建设与业务培训，提升其承接跨省结算和共济服务的能力，确保参保人能够便捷、稳定地享受相关医保服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职工基本医疗保险个人账户跨省共济的实施，是我国医保制度在人口流动常态化背景下作出的重要制度回应，标志着医保体系由以个人为中心的保障模式，逐步向以家庭为纽带、以全国互助为支撑的制度结构转型。该政策通过打破地域限制，盘活长期沉淀的个人账户资金，在缓解异地家庭医疗保障压力的同时，也推动医保服务、医药流通和医疗供给体系的协同调整。从治理层面看，跨省共济在坚持个人账户资金所有权的基础上，强化了家庭互助与统筹共济的制度衔接，有助于提升医保基金运行效率与风险防控能力。随着相关配套机制不断完善，该制度有望在提升医疗保障公平性、可及性和可持续性方面持续发挥积极作用，为构建更加成熟、稳定的多层次医疗保障体系奠定基础。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pugyQVxam3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pugyQVxam3</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:39:29 GMT</pubDate><category>个人账户</category><category>资金</category><category>医保</category><category>制度</category><category>异地</category><category>跨省</category><category>共济</category><category>医疗保障</category><category>家庭</category><category>医疗机构</category></item><item><title>美国或对伊朗三类目标发动军事打击</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/1CB125A6FB4AE8B15B2A96DB40F1CA1762BF9688_size166_w528_h297.png&quot; height=&quot;297&quot; width=&quot;528&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/3371D78D265C5024BD724BCF63957E0B83A0CDB4_size52_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417169044609970176-102-194144.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国政府近期多次针对伊朗局势释放“动武”威胁，当地时间1月13日，英国军事分析师迈克尔·克拉克表示，如果美国“动武”，可能会对伊朗的核设施、伊朗伊斯兰革命卫队总部或者伊朗的石油和天然气基础设施发动军事打击。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puha4isYhf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puha4isYhf</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:37:15 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>军事</category><category>天然气</category><category>石油</category></item><item><title>车厘子为什么用J表示大小？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/591747CCDDE86B2B7A7608B09D338FDD164D4E0E_size146_w771_h434.jpg&quot; height=&quot;434&quot; width=&quot;771&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;又到了买车厘子的季节，除了红彤彤的车厘子，目光还容易被包装标签上那个神秘的字母吸引——“J”，比如“3J”“4J”“5J”。这个“J”代表了什么？为什么要用“J”来区分？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6A648B3DD31E62D5E9A33018BC326E215622FEC6_size1268_w1080_h1525.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 903px;&quot; alt=&quot;图源：小象超市 截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：小象超市 截图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;为什么要用“J”表示大小？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，“J”是车厘子大小的分级符号，也是英语中“Jumbo”（意为“巨大的”）一词的首字母。“J”的分级主要看车厘子的果径（单颗果子的直径），“J”前面的数字越大，也代表车厘子的果径越大。比如“J”对应果径26—27.9毫米，“2J”对应果径28—29.9毫米，“3J”对应果径30—31.9毫米，“4J”对应果径32—33.9毫米，“5J”则对应果径大于34毫米。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DBE10925DFCDEA7AD17C06D223756ED9BD298153_size79_w949_h344.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 231px;&quot; alt=&quot;图源：参考文献［2］&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：参考文献［2］&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有这么多词语表示“大”，为什么偏偏选用了“Jumbo”一词的首字母呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就要追溯Jumbo一词的词源了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据Collins词典，“Jumbo”一词是源自一头著名大象的名字，该词最早源于斯瓦希里语 “jumbe”（意为首领 / 酋长）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LONDON MUSEUM的一篇文章有更加详细的记录，Jumbo是一头非洲草原象，它出生于东非的苏丹。Jumbo母亲遭偷猎者杀害后，它被进口到欧洲，并于 1865 年迁入伦敦动物园。Jumbo是欧洲有史以来见过的体型最大的大象之一，在动物园期间，它的体重超过 6 吨，肩高约 3.2 米。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C5110F4F8E3D4BC5EBB519A0C2E5137BF90776F2_size352_w1080_h1028.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 609px;&quot; alt=&quot;当时伦敦动物园提供骑乘Jumbo的服务|图源：参考资料[5]&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;当时伦敦动物园提供骑乘Jumbo的服务|图源：参考资料[5]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时伦敦动物园的饲养员Anoshan Anathjeysari为它取名 “Jumbe”—— 斯瓦希里语中 “首领” 的意思。这个词后来演变为形容“巨大的”，并成为英语单词“jumbo”的词源，用以指代极其巨大的事物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，相比起“big”“large”这种比较常见用来形容“大”的词语，“jumbo”这个词相对没那么常见，显得比较特别，这个词作为曾经大象明星的名字，也具有一定的传奇色彩。这种独特的文化背景，或许正是“Jumbo”的“J”最终被车厘子产业选中，成为表示其大小标识的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个原因是，我们进口的车厘子绝大多数来自南半球的智利，而“J级”标准正是智利等南半球国家通用的车厘子分级体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们平时吃的车厘子属于樱桃类，但是和中国原产的樱桃并不是一个品种。根据《云南农业》中的一篇论文，中国原产的樱桃通称为“小樱桃”，欧洲甜樱桃和欧洲酸樱桃通称为“大樱桃”，大樱桃通常称车厘子。车厘子原产亚洲西部和欧洲东南部，从原产地随移民向外扩散，车厘子也被带到越来越多的国家。虽然我国车厘子种植面积在扩大，但总产量，特别是符合高端礼品标准（大果、深色、高硬度）的果品规模尚且无法完全满足国内的消费需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关键的是，国产车厘子的采收时间无法为冬季市场贡献产能。我国车厘子主要收获期是每年的5月至7月，而智利的车厘子产季集中在每年的12月至次年2月，此时是南半球的夏季，正好是中国的冬季，其与中国最重要的节日——春节高度重合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智利水果出口商协会发布的《2024/2025智利车厘子贸易数据手册》数据表明，智利是中国市场主要的进口车厘子供应国，2024年4月至2025年3月期间智利车厘子进口量占据了中国市场车厘子进口总量的近97.9%，尤其是在中国春节这段时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，智利的J级车厘子标准在我国比较常见也就不奇怪了，甚至不只智利车厘子用J分级，国产车厘子也有用J级分类的。事实上，车厘子并非只能用J级来划分，像美国、加拿大等产区，习惯使用“ROW”（行计数）系统。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/411D70630C7DDB876978229C324D520346F6A8F8_size2220_w1080_h1961.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1162px;&quot; alt=&quot;图源：小红书@榴莲脆脆冰（已获授权）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：小红书@榴莲脆脆冰（已获授权）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说，就是“谁供应，谁定标”。 我们的消费习惯，被动却必然地跟随了最大供应源的标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而清晰的分级体系，有助于消费者做出消费决策。《行为与实验经济学杂志》中的一篇文献提到，在诸多分级属性（如外观、口感、安全认证、生产过程等）中，消费者对于“外观品质属性” 表现出最强的偏好和最高的支付意愿。对于普通消费者，外观属性（如大小、色泽、均匀度）是最直观、最易验证、信息获取成本最低的质量信号。在面对复杂选择时，消费者会高度依赖这些直观信号作为决策的“捷径”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车厘子按照“J”划分大小的体系通过清晰的等级划分，让送礼者在选择时能够轻松找到与预算和场合相匹配的规格，“数字越多、果实越大”，既体面又不会出错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，车厘子要按照这么严格的果径大小分类，从树上到不同“J级”的包装中，它们都经历了什么？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;车厘子是怎么筛选出来的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表智利水果种植者和出口商的非营利性协会Frutas de Chile在2025年发布的《智利车厘子贸易实践指南》提到，在采摘后，车厘子在等待装车运输至包装厂期间，会用湿垫覆盖或喷洒冷水保湿降温，到达包装厂后，通过使用0°C的水使车厘子温度降低到6—7°C，然后将其移入冷藏库。抵达冷库后，通过仓库中的冷风对车厘子进行第二次预冷，进一步把车厘子的温度降至0°C。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，车厘子会通过水流输送到分拣区，水流可以防止果实受到机械损伤。分拣设备会将成串的车厘子分成单颗果实，同时去除附着在果实上的叶片。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8D744B622EAE92E9DE17B58F7CCEC2DE69310AED_size4653_w434_h240.gif&quot; style=&quot; width: 434px; height: 240px;&quot; alt=&quot;图源：抖音@Frutas de Chile 智利水果&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：抖音@Frutas de Chile 智利水果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就是筛选环节了。车厘子主要由计算机控制的光谱分拣系统进行筛选分拣，光谱分拣法可以检测果实的外部和内部缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DDC86A950BAD0D3417F54934DD8BEA0AE93415F4_size1008_w438_h240.gif&quot; style=&quot; width: 438px; height: 240px;&quot; alt=&quot;图源：抖音@Frutas de Chile 智利水果&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：抖音@Frutas de Chile 智利水果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光谱分拣系统的核心原理，在于对物体吸收、反射和透射的光谱进行解析与识别。每一种物质对不同波长光的吸收、反射和透射特性都是独特的，这构成了它们独特的 “光谱指纹”。以车厘子为例，健康果皮与有瘀伤、病害的果皮，其细胞结构、化学成分不同，在特定波长的反射率上存在细微但可测量的差异。除此之外，糖分、酸度、水分等内在成分，也会影响光谱的吸收特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过使用光谱分拣法，计算机对搜集到的数据进行分析，可根据车厘子的大小、颜色、硬度、缺陷等，按照预设值进行光谱分拣。这种分拣技术有助于确保供出口的车厘子的质量达到较高水平及一致性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项技术的可靠性已得到广泛验证。在《采后生物学与技术》期刊上发表的一项论文表明，光谱成像技术对浆果类水果的表面缺陷识别准确率可达99%以上，其精度与一致性非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关从业人员也告诉壹读，进口车厘子会先进行光谱分拣，然后会再次人工分拣。被自动分级设备剔除的车厘子还会经过人工检查和分拣，最后决定归类为高质量水果进入包装流程，还是作为低等级水果不进入出口包装线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人工检查与分拣完，最后要进行抽样检测，检测完的车厘子才会被分类打包贴上条码运输到消费者手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看来，我们在商店购买的“J级”车厘子都是通过层层筛选才来到我们面前的。“J级”不仅是一个尺寸标签，也是全球农业现代化进程中，标准、科技与商业智慧凝结的符号。我们为“J”买单，既是为物理的尺寸，也是为确信的品质而买单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]《2024/2025智利车厘子贸易数据手册》，智利水果出口商协会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]《智利车厘子贸易实践指南》，Frutas de Chile智利水果，2025&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]Grading attribute selection of China&#39;s grading system for agricultural products: What attributes benefit consumers more?，Wenjing Nie , David Abler，Taiping Li ，《Journal of Behavioral and Experimental Economics》，2021-8&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]Detection of fungal infections in strawberry fruit by VNIR/SWIR hyperspectral imaging，Anna Siedliska，Piotr Baranowski, Monika Zubik , Wojciech Mazurek，Bożena Sosnowska，《Postharvest Biology and Technology》，2018-5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]LONDON MUSEUM，Jumbo the Elephant&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]杨海士,王桂芬,滕松,等.车厘子试种及主要栽培技术要点[J].云南农业,2025,39(12):48-49.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：敏敏 丝丝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：田纳西&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pugjXgtKWv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pugjXgtKWv</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:31:52 GMT</pubDate><category>车厘子</category><category>智利</category><category>光谱</category><category>果径</category><category>樱桃</category><category>水果</category><category>果实</category><category>南半球</category><category>伦敦</category><category>苏丹</category></item><item><title>不用发论文，一份临床案例也能帮医生评职称</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E6965170BC46FAF6F526B2CD5A144E8FFEF91F5D_size45_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2022年一个寻常的工作日，西安医学院第一附属医院消化内科副主任医师王佳收到了一封邮件。邮件的附件是一张带有中华医学会红色印章的电子证书，她撰写的一篇关于“内脏反转”罕见病例的报告被中国临床案例成果数据库正式收录。她当时并不知道，这张证书将在2024年成为她职称晋升材料中“最具分量的部分”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从业多年，王佳和无数基层医生一样，曾陷入“为发论文而搞科研”的困境。中国临床案例成果数据库的出现，让评价回归临床，让真才实学取代“帽子”，打开了她的职业上升通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月9日，中国科协举行的中国临床案例成果数据库通气会公布的数据显示，截至2025年底，中国临床案例成果数据库已收录来自全国5000多家医疗机构的规范化病例报告12.2万篇，总阅读量突破3100万人次，覆盖80多个国家和地区的研究者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“数论文”不再是唯一答案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“医生的成长没有捷径，是在一个个具体病例的诊治中摸爬滚打出来的。评价一位医生，最重要的是看他‘会不会看病、能不能治好病’。”中国临床案例成果数据库学术委员会主任委员、空军军医大学西京医院教授韩英的这句话，道出了无数临床医生的心声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，中国医疗系统形成了以科研论文为核心的职称评价体系。韩英表示，“论文”这把“标尺”不能准确丈量一些擅长临床却不擅写文章的医生的真实水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年，人力资源社会保障部等部委联合发布的《关于深化卫生专业技术人员职称制度改革的指导意见》提出，要突出实践能力业绩导向，鼓励卫生专业技术人员扎根防病治病一线，实行成果代表作制度，临床病案、手术视频等均可作为业绩成果代表作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政策已经指明方向，如何落地？早在2019年，中国科协委托中华医学会，启动建设中国临床案例成果数据库，把体现医生真才实学的病例和经验转化为可被规范记录、科学评价、广泛共享的学术成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中华医学会杂志社社长魏均民指出，每一篇案例报告都需遵循病例报告规范，并经过“三审三校”同行评议流程，“由3000余名各专业评审专家来确保每一篇入库案例都经得起检验”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陕西省是全国首批中国临床案例成果数据库共建省份。陕西省卫生行业学会服务中心主任张磊举例介绍，在市级医院正高级资格评审中，2份入选案例库病案等同于1篇SCI（科学引文索引）论文或2篇专业论文，此举将逐步淡化论文在评审中的比重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2025年陕西省卫生高级职称评审初审中，已有117名卫生专业技术人员凭借优质临床案例申报高级职称。作为试点的空军军医大学，使用临床案例成果参评人数占总人数的24%，通过率27%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王佳坦言，在改革前，临床医生普遍存在科研焦虑和畏难情绪——既怕做不好基础科研，也怕处理疑难杂症。而现在，“大家遇到复杂病例时，第一反应是‘这个值得深挖，可以写成一篇好案例’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在，一篇诊疗规范、逻辑清晰、具有借鉴意义的高质量病例报告，同样能作为代表其临床能力的‘硬通货’，在职称晋升中获得认可。这让医生能心无旁骛地回归临床、聚焦患者。”韩英说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;帮助更多医生和患者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说评价改革是中国临床案例成果数据库的“牵引力”，那么临床实践的深度赋能则是持续发展的“内生动力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;河北医科大学第二医院副院长潘文森介绍，该院胆胰内镜外科的青年医师团队通过对大量内镜病例的深度总结与前沿技术探索，在国内外期刊连续发表案例研究成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基层医生面对疑难病例时，往往因经验不足难以精准判断。中国临床案例成果数据库中涵盖的常见病、多发病诊治经验，能帮助他们强化临床思维；而罕见病、复杂病例的分享，则让他们开阔眼界，提出更具有针对性的转诊建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王佳把临床工作比作“玩狼人杀”——初始线索寥寥，需要像侦探一样顺藤摸瓜，不断鉴别、排除，最终抓住疾病“真凶”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她以被收录的一篇病例介绍，在整理一位患者历经两次淋巴结活检才确诊的病例时，她深入查阅文献发现该病若采用常用的细针穿刺，很难取得足够样本。“现在我通过中国临床案例成果数据库分享了该病例，或许能帮到其他医生和患者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种赋能还延伸到国际舞台。通过标准化病例格式和双语内容建设，中国临床案例成果数据库已吸引80多个国家的研究者访问。2024年以来，美国、澳大利亚、日本等国的研究者频繁查阅库中病例资源，中国医学界的实践智慧正参与全球知识治理，国际影响力持续提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;建一座临床知识大厦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏均民将中国临床案例成果数据库建设比作建造一座临床知识大厦，“我们的角色就是按照设计好的蓝图，负责施工、监理和运维，确保大厦根基牢固、功能完善、人人可用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而面对12万余篇高质量案例，简单的检索已然不够。建设团队正在利用人工智能，探索智能辅助诊断、治疗方案相似性分析、罕见病预警等功能。“我们的目标是让中国临床案例成果数据库成为医生临床决策时的‘智能第二视角’、一个能深度融入诊疗流程的‘临床大脑’。”魏均民描绘了一幅未来图景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王佳对此充满期待：“希望能和我们的电子病历系统直连，医生输入症状，数据库能自动推送相似案例提醒医生避坑，这样就可以打通临床的‘最后一公里’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，全国有30多家医院正在试点把中国临床案例成果数据库纳入卫生职称评审体系。该数据库的推广之路并非坦途。魏均民指出，最大的挑战在于缺乏统一的、可操作的“替代”标准。一篇案例相当于几篇论文？不同层级医院的案例如何分级比较？“这需要更精细化的评价体系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国科学报》 (2026-01-14 第3版 领域)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文 ｜ 《中国科学报》 记者 高雅丽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 沈春蕾&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版 | 蒋志海&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pug1eLwwxt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pug1eLwwxt</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:30:57 GMT</pubDate><category>数据库</category><category>病例</category><category>案例</category><category>成果</category><category>论文</category><category>王佳</category><category>医生</category><category>职称</category><category>患者</category><category>科研</category></item><item><title>从田朴珺到章泽天，为何大佬的女人都拿起话筒？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6355C6A5A98E798A17D45F758326A5FE8C8953E2_size69_w786_h442.jpg&quot; height=&quot;442&quot; width=&quot;786&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D67B76CBE4582EA0D557B1459F843B99E6592A29_size623_w1080_h499.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 295px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;章泽天的采访，和田朴珺的采访，味道截然不同。区别在哪？在于田朴珺想证明“我是我”，而章泽天在展示“我是谁的大太，且当得很好”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看，章泽天女士开博客了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘强东夫人，读书时凭一张照片就成网红的奶茶妹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一期嘉宾，请的是刘嘉玲。一个京东的老板娘，一个影帝的太太，两个女人坐在精心打光的镜头前，聊人生，聊第六感，聊不丹的山、花，和割草时草会不会痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粉丝涨了很多，评论区也很热闹，但负评居多。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/89C3D00B234BF1D0E98083DC7ED5711187A90ACE_size185_w1080_h1963.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1163px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C4DE50C2B9A631607B1D77B358DE313CBC9DFD17_size209_w1076_h1984.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1180px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这很有意思。为什么是章泽天？为什么大佬的女人，从王石老婆田朴珺到章泽天，都这么爱坐上采访席，拿起话筒，对准另一个名流？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这似乎成了她们脱离“某某太太”标签的标准动作，一张进入“独立事业女性”俱乐部的镀金门票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但细看，章泽天的采访，和田朴珺的采访，味道截然不同。后者像一场冲锋，带着“你看我不靠谁”的狠劲，每一个问题都试图为自己正名，结果往往硝烟弥漫，自己成了靶心。前者则像一次下午茶，优雅、安全，充满共识，连尖锐都带着丝绸手套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个口碑堪忧，一个稳坐云端。区别在哪？在于田朴珺想证明“我是我”，而章泽天在展示“我是谁的大太，且当得很好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;证明自己，难免气喘吁吁，破绽百出；展示身份，只需气定神闲，一切尽在掌握的从容。采访对田是武器，对章是首饰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘嘉玲的气场完全掌控了节奏，她太知道如何用漂亮的外交辞令，编织一个密不透风的、关于坚强与成功的锦囊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，真正沉甸甸的东西，比如张国荣，比如那些幽暗时代的碎片，包括刚入娱乐圈时可疑的“伯乐关照”，都成了锦囊上滑落的水珠，无人拾起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不能全怪章泽天。这本就不是一场侦探式的审讯，而是一次闺蜜式的亮相。它的核心任务不是挖掘，而是确认——确认彼此所在的这个阶层、这个圈子的共同话语、共同情调、共同价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提问者与被问者，本质是同谋，一起完成一场名为“成功女性对话”的温馨演出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尖锐？那会撕坏幕布。所以，抓不住重点不是能力问题，而是这场合的根本目的，就不需要重点，只需要氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当访谈变成一种社交礼仪，真问题就成了最不懂规矩的客人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，她们聊到了第六感。聊到了不丹。章泽天说，你常去不丹，相信第六感。然后便说起在不丹爬山，看见一朵花，感动；刘嘉玲则说起相信万物有灵，割草时，草会痛，会求救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看，重点来了。为什么这些拥有世俗意义上完美人生的女性——无论是影帝的太太，还是电商帝国的老板娘——都如此热衷于此道？热衷于第六感、能量场、灵修、万物有灵？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么“水知道答案”这种科学上堪忧的命题，在她们的圈子里总有市场？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是愚蠢，这是一种刚需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你的物质世界已经充盈到无以复加，当你的生活被品牌、航班、头条和数字完美规划，一种巨大的“意义空虚”便会降临。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纯粹的物质享受会带来边际效应递减，你需要更“高级”、更“形而上”的东西来标注自己的与众不同，来安抚那种“拥有一切却仍感匮乏”的现代性焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神秘主义、身心灵学说，恰好提供了这份“高级的充实”。它不费劲，门槛可高可低，它能瞬间将一次昂贵的旅行，升华成一次“灵魂的修行”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也算是一种精神奢侈品。和她们爱马仕包上的稀有皮纹一样，是对“稀缺性”的追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人人谈论KPI、股价的时代，谈论“草的痛苦”和“不丹的佛教神秘主义”，本身就是一种阶层区隔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这比谈论珠宝更安全，比谈论商业更脱俗。它让她们在征服了物质世界后，感觉自己又在触碰一个更玄妙、更博爱的精神宇宙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种精致的逃避，逃避她们用半生精力参与的、那个现实甚至有些残酷的名利游戏规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不丹的山巅为花感动，比在董事会上为一个数字博弈，听起来更像“诗和远方”，尽管前者的机票，可能正由后者的博弈支付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，章泽天的播客，刘嘉玲的感悟，田朴珺的贵族课程，或许内核相通。她们都在用不同的方式，为自己拥有的巨大资源，寻找一个超越柴米油盐的解释系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田朴珺用力过猛地想证明，这系统叫“独立奋斗”；章泽天和刘嘉玲则更聪明地暗示，这系统叫“内在修为”与“灵魂共鸣”。一个向外冲撞，一个向内深潜，但游向的，或许是同一片名为“身份确证”的深海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于那棵“会求救的草”，它不会回答。它只是静静地长在那里，被谈论，被共情，然后很可能在下一场关于花园设计的谈话里，被决定是否要修剪。它的“痛”，永远是人类故事的注脚，一种昂贵而优雅的伤感点缀。（宋晰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puha4isYdL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puha4isYdL</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:28:58 GMT</pubDate><category></category></item><item><title>男子在景区峭壁树上练俯卧撑：为强身健体，不推荐模仿</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/780018BE889AC9A6CA0B68AE5C7CCAC422FB7021_size892_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/AE7D7A442733800B9BB5A006C83D08B5DB6458D9_size20_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417164536156794880-102-192349.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月14日，重庆南山风景区虚灵峰一处悬崖边的惊险画面引发关注：一男子在峭壁旁树枝上悬空做俯卧撑，树下即是陡坡深崖。目击者直呼危险并拍下视频。1月14日，该男子“源神”（袁先生）回应记者称，自己从小爬树、熟悉树木承重，此举是为强身健体且“在可控范围内”，但强调不推荐他人模仿。随后，记者多次联系该景区，截至发稿暂未获得相关回复。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pug1eLwwsQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pug1eLwwsQ</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:22:16 GMT</pubDate><category>峭壁</category><category>景区</category><category>强身健体</category><category>目击者</category></item><item><title>多位在京参会的中央纪委委员，在《新闻联播》出镜</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/BD6A5E3A67946E9575D4557784E7CA6FCC8D8FE6_size128_w963_h542.jpg&quot; height=&quot;542&quot; width=&quot;963&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;撰文 | ‍‍余晖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月12日至14日，二十届中央纪委五次全会在北京召开。出席这次全会的有中央纪委委员120人，列席265人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政知君注意到，13日，多位在京参加会议的中央纪委委员，省级纪委书记在《新闻联播》出镜：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委委员，青海省纪委书记、监委主任刘美频&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委委员，中央纪委国家监委驻教育部纪检监察组组长王承文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江西省纪委书记、监委代主任时玉宝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委委员，黑龙江省纪委书记、监委主任边学文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《中国共产党纪律检查委员会工作条例》，党的中央纪律检查委员会全体会议每年至少召开一次。此前，二十届中央纪委已召开四次全会，时间分别是在2022年10月23日、2023年1月9日至10日、2024年1月8日至10日和2025年1月6日至8日。此次是二十届中央纪委任期内召开的第五次全会，备受各界瞩目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次全会上，习近平总书记提到了三个“更加”——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更加坚决有力地贯彻落实党中央重大决策部署，更加科学有效地把权力关进制度笼子，更加清醒坚定地推进反腐败斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“三个更加”清晰地勾勒出了当前和下一阶段纪检监察工作的重心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个关键词值得关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，政治监督。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落实中央部署，关键靠各级党组织和党员干部，也离不开各级纪检监察机关的有效监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为党内监督和国家监察专责机关，纪检监察机关必须围绕党和国家中心工作找准职责定位。此前，“十五五”规划建议已经分领域部署了“十五五”时期的战略任务和重大举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“蓝图”到“实景”，离不开强有力的政治监督护航。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治监督，在党内监督中处于根本和统领地位，其根本指向就是“两个维护”，要确保党的理论和路线方针政策、党中央重大决策部署不折不扣落地生根。强化政治监督，是纪检监察机关重大政治责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，纪检监察系统不断强化政治监督，深化政治巡视，有力保障党中央重大决策部署贯彻落实。比如，围绕建设美丽中国战略部署，2025年1月至11月，各级纪检监察机关共查处生态环保领域监管不力、严重侵害群众利益等问题2.51万个，批评教育和处理3.29万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的一年，政治监督仍是重中之重。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C65148D4E6FD92DC73454866B42CF6ADE17ECCE_size884_w1080_h601.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“纪检监察机关要强化对贯彻落实党中央重大决策部署的政治监督，推动各级党组织和广大党员干部增强政治责任感、历史使命感”，刘美频说，“坚定拥护‘两个确立’，坚决做到‘两个维护’，树立和践行正确政绩观，心无旁骛推进中国式现代化建设”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，&lt;strong&gt;重在治权。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次全会上，习近平指出，“党的自我革命重在治权，把权力关进制度笼子是新时代全面从严治党的一项重要任务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的十八大以来，我们党把法规制度建设贯穿反腐败斗争各个领域、落实到制约和监督权力各个方面，形成了一整套比较完善的党内法规体系和反腐败法律体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，现实挑战依然存在。一些领域和环节，特权思想、作风霸道、任人唯亲、以权谋私等现象仍未根绝。因此，“治权”的关键在于让制度真正“长牙”“带电”，更具针对性和可操作性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8AAEB6EC147714142ACCC9EC6C750151EA2E05D8_size822_w1080_h602.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王承文说，作为派驻纪检监察组，要发挥“探头”作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，“针对行业领域中一些法规制度过于原则笼统、针对性操作性不强，不同法规制度之间衔接不够紧密、存在缝隙漏洞等问题，尽快修订补充，不断强化制度执行，使制度密而不繁、有效管用，防止‘牛栏关猫’‘纸笼禁虎’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，提高穿透力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反腐败是一场必须打赢的攻坚战、持久战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的十八大以来，“打虎”“拍蝇”“猎狐”持续推进，形成强大震慑。比如，“打虎”方面，中央纪委国家监委立案审查调查蒋超良、金湘军、蓝天立、刘慧、易会满等中管干部案件。“拍蝇”方面，2025年1至11月，全国共查处群众身边不正之风和腐败问题84万件，处分53.6万人，移送检察机关2万人。强化反腐惠民，直接或推动返还群众财物666.2亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，反腐败斗争形势依然严峻复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个值得警惕的新动向是，在持续高压下，腐败手段趋于隐蔽化、复杂化、智能化。一些腐败分子通过“影子公司”、代持资产、虚假交易、金融理财等新型手段和隐性方式谋取利益，给查处工作带来新挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，纪检监察机关不断升级反腐“工具箱”。2025年12月，中央纪委办公厅、国家监委办公厅印发了《调查新型腐败和隐性腐败问题证据指引》，为各级纪检监察机关查办新型腐败和隐性腐败问题提供了全面、具体、可操作的取证指导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，反腐的穿透力还将持续增强。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7BBC72A90BC21C0EA3B926B620001FDCAC0354AD_size789_w1080_h601.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时玉宝说，将坚持加大一体推进“三不腐”力度，紧盯重点领域、重点对象、重点问题，保持惩治高压，扎进制度笼子，以科技赋能提高反腐败穿透力，做实以案促改促治，不断增强治理腐败综合效能。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/94AE18ACBED0F1E183D3748E6D044183160165E5_size843_w1080_h599.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;边学文提到，我们要坚持反腐败永远在路上、永远进行时，强化系统观念、树立整体思维，从严惩、精准治，有效防、一体抓，矢志不移把反腐败斗争进行到底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们要坚持党性党风党纪一起抓，正风肃纪反腐相贯通，切实把严的氛围营造起来，把正的风气树立起来，为实现“十五五”良好开局提供坚强保障。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pug1eLwwpY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pug1eLwwpY</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:16:26 GMT</pubDate><category>中央纪委</category><category>纪检监察机关</category><category>党中央</category><category>委员</category><category>政治</category><category>制度</category><category>全会</category><category>书记</category><category>决策</category><category>笼子</category></item><item><title>唐驳虎：特朗普对伊朗亮出獠牙，何时会大举动手？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E53F4815C10B03C785CCF309E2E04205AF291E02_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核心提要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 伊朗多地掀起自1979年伊斯兰革命以来，对政权最激烈的公开抗议，特朗普声称“伊朗已经越过我划下的红线”。在白宫筹备的伊朗干预方案中，网络攻击、信息战、经济制裁升级，甚至对伊朗实施精准军事打击，这些选项均被摆上桌面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 特朗普渴望“名垂青史”，若能推动伊朗现政权崩塌，这将成为一场足以重塑中东乃至世界秩序的“历史性大胜”。然而，越是接近“伟业”，越易滑入深渊。伊朗的复杂性，远超特朗普的“猎物清单”所能简单容纳的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 同时，特朗普的意图遭到了“自己人”的集体抵制。沙特、阿联酋等海湾国家明确拒绝为美军提供军事通道，以色列难掩战略焦虑，白宫内部以副总统万斯为首的务实派也力阻仓促开战。这暴露出特朗普“单边帝国主义”逻辑与地区现实之间的深刻裂痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 笔者认为，现实表明美国当前暂时没有准备好对伊朗发动大规模军事打击。所谓“动武”，目前更多仍是威慑与施压的政治表演，仅是特朗普剧本中的一环。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right; line-height: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;&lt;strong&gt;作者丨唐驳虎&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/775CA37B029DF438246FF13A5D5F4B0617B0EB7F_size94_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月中旬，德黑兰街头的火光虽已渐熄，但白宫椭圆办公室的战略辩论却愈演愈烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自2025年12月底伊朗爆发全国性抗议以来，特朗普政府多次高调威胁“若再有示威者死亡，将对伊朗实施严厉打击”，甚至暗示“援助已在路上”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/35A95F180B6AD6D5ACC328A891235825CB68A9E5_size43_w799_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果却是德黑兰、马什哈德、卡拉季等地持续爆发大规模暴动，地方政府大楼被焚、多达350座清真寺遭毁、110多名安全部队人员被杀死——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这是自1979年伊斯兰革命以来，对政权最激烈的公开反抗宣示。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/AA60BBB821E9E436A1920137142F2D713509510E_size65_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而特朗普的“红线”，则是“不得杀害和平示威者”。如今，据不完全统计，抗议者一方死亡人数已超500人，且仍在攀升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普在“空军一号”上对记者承认，“伊朗已经越过我划下的红线。”&lt;/strong&gt;短短一句话，却如惊雷炸响于中东夜空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D0BB9C9118419B73688B3657B953C27D668D2208_size89_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1月13日傍晚（北京时间14日凌晨），特朗普从底特律返回，在白宫听取由国务卿鲁比奥、国防部长赫格塞思、参联会主席凯恩联合提交的“伊朗干预方案简报”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫高层透露，所有选项均在评估，包括网络攻击、信息战、经济制裁升级，以及——最关键的——对伊朗安全部门与镇压力量实施精准军事打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从空袭革命卫队总部到网络瘫痪关键基础设施，再到特种部队“斩首”行动，所有方案均被摆上桌面。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/BF5913B536F0614DB82F42FA7FCE15E7B68BC360_size19_w600_h384.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 384px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;尽管言辞激烈、姿态强硬，现实却清晰地指向一个结论：美国当前暂时没有准备好对伊朗发动大规模军事打击，所谓“动武”，目前更多仍只是威慑与施压的政治表演，而非即将落地的作战计划。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，在这个充满变局的2026年，关于伊朗的大博弈，必将到来。我们将分为四个层次，依次展开深入讨论，分别是特朗普本人、周边及外围、美军、伊朗本身，展现出决策的复杂与现实的掣肘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E894C78467C2189894C69FBE14C6A303C5802B2C_size22_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;特朗普的“猎鹰逻辑”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的政治人格，常被简化为“美国优先”的孤立主义者。他反复宣称要让美军“回家”，痛斥海外战争是“赔本买卖”，并将伊拉克、阿富汗甚至日本都视为“美国吃亏”的典型案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3F97FA45D4F50CF4110D9F39D3C822F21CB0B937_size81_w1024_h559.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;若仅以此定义其战略思维，则严重误判了这位“交易的艺术”商人总统的本质&lt;/strong&gt;——特朗普并非原则性的孤立主义者，而是一个高度机会主义的“战术帝国主义者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他的行动逻辑极为清晰：&lt;/strong&gt;面对强者，他试探、施压、虚张声势，最终往往选择退缩（TACO）；但一旦对手显露出弱势（如委内瑞拉、伊朗），他便会毫不犹豫地亮出獠牙，以最小成本攫取最大战果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C815CACB6C01EC8C48698BBD03A2B4A970A66190_size53_w1080_h619.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 366px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一逻辑，在2025年年中的以伊“12日战争”中展现得淋漓尽致。特朗普先是观战不动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他看见此前看似强大的伊朗，被从1500公里外起飞、只能依靠14架加油机维持攻势的以色列战术空军迅速彻底夺取西部制空权，在德黑兰上空轰炸之后，立刻拍板——调动B-2本土起飞，协助以色列炸毁福尔多核设施，轰动世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，特朗普最反感的是投入资源去改造别国，对民主党的意识形态输出深恶痛绝。在他看来，美国在越南、伊拉克、阿富汗投入数万亿美元，却只换来混乱与反美情绪，是彻头彻尾的战略失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他甚至认为，连日本这样的盟友也在“占美国便宜”——通过贸易顺差分流美国就业，通过安全依赖节省军费。因此，他主张将资源集中于本土与西半球，奉行一种“门罗式孤立主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/99D7F72AF8518FFEF0F64147D735DF1FAF32593E_size121_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但这种“孤立”绝非和平主义，而是拒绝为他人火中取栗。一旦行动符合“低成本、高回报、可宣传”三大标准，特朗普会毫不犹豫地出手。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年1月3日杀死苏莱曼尼、2026年1月3日突袭加拉加斯强掳马杜罗，1月7日强抢俄罗斯油轮，皆属此类——无需地面占领，不承担治理责任，却能收获“强人总统”的媒体光环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/67AB611AFBD6CB945DAB652FFEA5282DCC41C9E5_size108_w1024_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对伊朗，特朗普同样在进行精密的成本核算。&lt;/strong&gt;他深知全面入侵伊朗必然重蹈伊拉克覆辙——高原山地、百万民兵、霍尔木兹海峡封锁，足以拖垮任何远征军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，特朗普公开排除“派地面部队”的选项，将军事干预限定在“外科手术”范畴：空袭安全部门、网络瘫痪指挥系统、特种部队斩首革命卫队高层，既加速政权崩塌，又不必承担占领代价，特朗普便乐见其成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A657812D2D6C792618A5C23A11D96E9012729524_size18_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;帝国主义冲动：当猎物流血，猎人必然补枪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普的真正底色，是帝国主义的“胜利饥渴”。他渴望名垂青史，&lt;/strong&gt;视里根未能推翻伊朗神权政权为历史遗憾。如今，机会似乎来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/EA8E7800A4A7C5C52EF6760611482165E2150C93_size66_w1024_h644.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 402px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月的“12日战争”，彻底撕下了伊朗“抵抗之弧核心”的伪装。以色列空军在开战48小时内摧毁伊朗西部防空体系，F-15/F-16战机轰炸德黑兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗发射的400枚弹道导弹，90%被“萨德”“箭-3”高效拦截，突防率不足10%，剩下的偏差数百米乃至一两公里，未造成多少实质性杀伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更致命的是，总参谋长、革命卫队司令等1、2、3号最高指挥层在袭击中丧生，核设施遭B-2钻地弹重创。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A257250B72A7072D237CC98B27C4B9D989E56176_size92_w800_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此战之后，伊朗的“军事神话”破产。&lt;strong&gt;对特朗普而言，这无异于一头重伤的狮子在草原上踉跄&lt;/strong&gt;——不是是否扑杀的问题，而是何时扑杀对美国最划算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前伊朗国内经济重创（通胀52%、里亚尔贬值45%）、商贩阶层倒戈、抗议蔓延110城、民众高呼“哈梅内伊去死”，政权合法性遭遇自1979年以来最严峻挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/63CCC6D5FADF8F63F2CA3CA35753A4C2C9458302_size74_w1080_h718.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普敏锐捕捉到这一“临门一脚”窗口。他多次威胁：“若再有示威者死亡，美国将严厉打击。”&lt;strong&gt;其目的并非真正保护人权，而是制造“正当性借口”，为美国军事干预铺路。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9BE20D4FBE14355E0B104C919823F6AFCB8FB10E_size19_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;TACO vs. FAFO：对手强弱决定策略选择&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普的决策，始终围绕对手实力动态调整。&lt;/strong&gt;对中国，他虽屡次加征关税、渲染“脱钩”，但在台海、南海等核心利益问题上，始终保持模糊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因无他：中国具备完整工业体系、核三位一体威慑、区域拒止能力，一旦冲突升级，美国将付出难以承受的代价。因此，他选择“试探—施压—谈判”模式，避免正面硬撞，最终沦为“特朗普总是退缩”（TACO）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5E44E2B2D55F9C4FEB76D656C11C7593FDBD6FD3_size44_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但对伊朗，逻辑截然相反。&lt;/strong&gt;经“12日战争”后，伊朗军力已受到重创：空军无法升空，防空体系稀薄，导弹反击精度与数量双崩；内部裂痕扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在此背景下，特朗普的策略转为“恐吓—施压—动手”（FAFO）。&lt;/strong&gt;他一面放话“援助已在路上”，煽动反对派；一面调动KC-46加油机飞往卡塔尔乌代德基地，B-52转场欧洲，营造大战将至氛围；同时放风考虑会见流亡王储巴列维，释放政权更迭信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/78CF84FFBD2A98C7F0A7AF38DE7AC32DC809C1A6_size90_w1080_h859.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 509px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套组合拳，意在逼迫伊朗内部精英倒戈，实现“不战而屈人之兵”；若不成，则发动精准打击，彻底摧毁镇压机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/EA90A0CAD3EE64868847B0BE4310A5826E1ACE6B_size17_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;名留青史：对特朗普的终极诱惑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对特朗普和美国而言，推动伊朗现政权崩塌，绝非寻常地缘变局，而是一场足以重塑中东乃至世界秩序、终结半个世纪战略僵局的“历史性大胜”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2863F6D86BA6ADC5C580B094D435C8CBF55FA358_size84_w888_h518.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 373px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1979年伊朗伊斯兰革命推翻亲美巴列维王朝、扣押美国外交人员以来，历任七届美国总统——从卡特的无力营救、里根的秘密军售，到克林顿的“接触与遏制”、小布什列入“邪恶轴心”，再到奥巴马艰难达成伊核协议、拜登重启制裁却难撼其根基——无一能稍微动摇德黑兰的神权体制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/ACE12D57F98F11662EE9FECD8BD1D6039C925F49_size86_w1080_h674.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 399px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，特朗普若能在任内让哈梅内伊政权瓦解、伊朗回归亲西方轨道，特朗普将完成美国半个世纪未竟的战略夙愿，更将以“终结伊朗威胁”“征服委内瑞拉”的功绩，&lt;strong&gt;为“让美国再次伟大”（MAGA）写入注脚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这将不仅是一场“伟大”的地缘胜利，更是足以镌刻于美国史册的“伟业”——一个连里根都未能实现的“中东梦”，将在特朗普手中一锤定音。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/053BDBE9831F8DE82478D52D43F684A5758733DE_size169_w987_h1238.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 802px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对特朗普本人而言，这远不止是外交成就，更是政治的终极加冕。即将年满80岁的他（1946年6月14日生），从不掩饰对“历史地位”的执念——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在白宫椭圆办公室的地毯上踱步时，他想的已经不是下一季度的民调，不是中期选举的结果，更不是2028年82岁的他，能否冒天下之大不韪，继续参选第三任总统，&lt;strong&gt;而是百年后的历史书，如何书写他的名字。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/78060813DB4A140CEA806AE8F79181AC22AD4F61_size18_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“清算1979”：中东复仇剧本与MAGA历史赌局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普眼中，里根虽以“推倒柏林墙”促使苏联解体载入史册，却未能撼动德黑兰。唯有他，唐纳德·J·特朗普，既能以“午夜之锤”袭击伊朗核设施，又能以“绝对决心”强掳马杜罗，更能借一场内乱促成伊朗政权的自我瓦解——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无需大规模地面战争，不耗万亿财政，却实现狼子野心。&lt;strong&gt;这正是他所推崇的“交易艺术”最高境界：以最小成本，博最大声望。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，推翻伊朗政权，将彻底洗刷民主党在中东的“原罪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/072E767DB9C33291D810785A8E94146AD4002580_size49_w888_h482.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 347px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普及右翼阵营的叙事里，1979年民主党卡特政府对霍梅尼革命的“道德纵容”，对巴列维王朝的穷追猛打，是自由主义外交史上最致命的误判——它不仅葬送了美国在中东最可靠的盟友，更亲手扶植起一个持续四十余年反美、输出“宗教革命”、支持反美组织的“邪恶轴心核心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，若由他这位“反建制者”亲手终结这一错误遗产，&lt;strong&gt;不仅将证明“MAGA现实主义”优于“左翼理想主义”，更将把民主党钉在历史耻辱柱上，为2028年MAGA阵营连任构筑不可撼动的意识形态与现实战果双重高地。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6570763E13CBC86E971BFB602F4EB4D6E439003E_size81_w1030_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 377px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，伊朗的崩塌还将带来连锁战略红利：真主党、哈马斯、胡塞武装等“抵抗轴心”将失去金主与武器来源，以色列安全环境将彻底改变，沙特等海湾国家将彻底倒向美国，俄罗斯在中东的影响力将受到波及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一切，都将被包装成“特朗普和平”的副产品，成为MAGA竞选集会上反复吟唱的胜利颂歌。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/0D6ED69F768DCA3DC7595EFE8EBFE6C64A99296E_size14_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“伟业”边缘的悬崖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，历史的吊诡在于，越是接近“伟业”，越易滑入深渊。&lt;strong&gt;伊朗的民族主义情绪、宗教动员能力与地缘复杂性，远超特朗普的“猎物清单”所能容纳。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若贸然出手却陷入持久混乱，特朗普非但无法“名留青史”，反而可能重蹈卡特覆辙——成为又一位因中东而折戟的总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/ED56CED15EEC9982B8B9D49E63249EEDB9CD10FF_size74_w888_h554.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 399px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但特朗普的赌徒本性决定了：只要胜算看似存在，他便不会放过这场“毕其功于一役”的豪赌。&lt;/strong&gt;因为对他而言，真正的风险从来不是失败，而是平庸地被遗忘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对伊朗的决策，是一场精密计算与历史野心交织的豪赌。&lt;strong&gt;他披着孤立主义外衣，内里却是赤裸裸的帝国主义逻辑——只打能赢的仗，只杀流血的猎物。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/66C7C28F4FFCDBCDE1D31B49993D98148DBA505A_size37_w700_h466.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗在“12日战争”后受到重创，被他视作50年难逢的机遇；而伊朗国内抗议浪潮，则是“天赐”的干预借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，就在白宫内部就是否动武激烈辩论之际，清晰而坚定的反对声浪正从美国最核心的地区盟友和战略智囊圈中涌出——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6A9AB198F1BE97AC59A5B829C21B9698B6A60EB6_size102_w1080_h851.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 504px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特、阿联酋、卡塔尔等海湾国家明确拒绝为美军提供军事通道，以色列虽鼓动却难掩其战略焦虑，而白宫内部以副总统万斯为首的务实派亦力阻仓促开战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这场来自“自己人”的集体抵制，暴露了特朗普“单边帝国主义”逻辑与地区现实之间的深刻裂痕。&lt;/strong&gt;即便对手看似虚弱，一场未经充分协调的军事冒险，仍可能引爆整个中东。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7D8C29BAB550ADA3D5A1E51312A934F15761C665_size11_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;海湾君主国：坚决说“不”，拒绝成为战争跳板&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;面对特朗普政府释放的动武信号，传统盟友沙特阿拉伯率先划出红线。&lt;/strong&gt;沙特已明确告知美方：“不会允许美国利用其领空对伊朗发动攻击。” 这一表态不是外交辞令，而是基于对自身安全与经济命脉的计算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;逊尼派的沙特、阿联酋、卡塔尔等国，虽长期视什叶派的伊朗为宗教与地缘对手，但其根本利益在于稳定而非颠覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/72ABD1BB228A56FE5B11AC39F25E98E5AFC0D403_size85_w888_h500.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些国家深知，&lt;strong&gt;伊朗虽在2025年“12日战争”中暴露出中程导弹对以色列的打击能力严重不足，但其短程弹道导弹体系却依然庞大且具备足够的威胁能力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗仍保有上千枚射程在300至500公里之间的短程导弹，足以覆盖从卡塔尔乌代德空军基地、巴林第五舰队总部，到阿联酋宰夫拉、科威特阿里·萨勒姆等所有美军关键节点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这些基地并非孤岛，而是与多哈、麦纳麦、阿布扎比、科威特城等现代化都市紧密相连。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5213B62DAE1D4EF1B57170F15271DEAB9719EA23_size42_w800_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦冲突爆发，伊朗的导弹打击极可能造成大规模附带损伤——不仅针对军事设施，更将波及民用机场、金融中心、能源枢纽乃至人口稠密区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着，&lt;strong&gt;美国若对伊朗发动军事行动，所引发的报复性打击将直接把海湾国家拖入战火，使其成为美伊对抗的“人质”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便伊朗政权虚弱，其“不对称威慑”仍足以将整个海湾拖入混乱：油价剧烈震荡、外资大规模撤离、数百万外籍劳工恐慌外逃、霍尔木兹海峡航运中断……这些后果远超地缘博弈的收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/3EFC09F3063F62A98CC27D31957C6FBDD51211C5_size60_w870_h416.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 306px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，&lt;strong&gt;沙特、阿联酋、卡塔尔等国对特朗普政府的动武倾向，表现出前所未有的焦虑与抵制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，海湾国家对“后伊朗秩序”毫无信心。他们既不相信流亡王储巴列维能重建有效治理，也担忧亲美政权无法控制境内什叶派民兵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;海湾国家集体踩下刹车，明确拒绝为美军提供领空或后勤支持，&lt;/strong&gt;并私下警告华盛顿：与其冒全域动荡之险，不如维持一个“可预测的敌人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D2487AC88EFC74F8911B7D842B168805A3C085C7_size14_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;以色列：鼓动背后的焦虑与战略绑架企图&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列是最积极的战争推手。内塔尼亚胡多次暗示“伊朗政权一脚可踹垮”，并借机向特朗普施压。然而，其真实动机远非单纯“清除核威胁”——&lt;strong&gt;以色列正试图将美国彻底绑上中东战车，以确保自身的绝对安全。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列高层普遍担心特朗普政府“战略收缩”，不愿长期卷入中东。因此，通过渲染伊朗“即将崩溃”，&lt;strong&gt;内塔尼亚胡试图制造“临门一脚”的紧迫感，诱使美国提前出手，一次性解决伊朗问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/676170134A9A4B41377D1A9F74B0F42F1F71DF57_size71_w888_h514.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 370px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而特朗普政府并非铁板一块。以副总统J.D.万斯为首的一派，正极力劝阻总统采取军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;万斯的立场根植于纯正MAGA的“新孤立主义”世界观：美国应避免为海外政权更迭付出代价，尤其当国内危机未解之际。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他主张优先尝试外交接触，甚至利用伊朗外长阿拉格齐提出的“愿在相互尊重基础上谈判”作为缓冲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9A948DB0B6CCFC7CFC70935D9FE722E69DA7F8AC_size49_w1054_h597.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 362px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其发言人威廉·马丁强调，万斯与国务卿鲁比奥共同提交的方案“涵盖外交到军事选项，未带偏见”，实则暗含对鲁比奥等鹰派“先打后谈”逻辑的制衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些内部分歧，使特朗普的决策尚处于有力的掣肘阶段。&lt;strong&gt;但更决定性的制约，依然来自硬件条件——美军还根本没有部署调动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/BEFEA29412D4DE68604683F91B9235F49D99DB8A_size14_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;根本制约：现实军事部署远未成熟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军在中东目前无航母部署，主力打击力量仅能依赖从本土或欧洲基地起飞的B-2隐形轰炸机、F-15E战术战机。没有陆上跳板，又无航母就近支援，&lt;strong&gt;美军即便有心，也难施其力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8F4A00022AC6AC35941F77676BE088A50704E7B6_size30_w1080_h605.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 358px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关键的是，这类手段在2025年年中的“12日战争”中已大规模使用，虽重创伊朗核设施与指挥体系，却未能动摇政权根基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今如果仅重复类似空袭，既无法瘫痪革命卫队遍布全国的基层镇压网络，也难以促成政权内部倒戈，反而可能再度激发民族主义情绪，使抗议浪潮迅速转化为“一致对外”的团结局面——这正是哈梅内伊最希望看到的剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/80C1F239BED6047E766CC6B75575193380EB682A_size114_w800_h478.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 382px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而若要实施真正具有颠覆性效果的行动，如特种部队斩首伊朗政治高层、夺取关键城市节点、或策应内部反叛力量夺控首都——则需大规模兵力投送、前沿基地支撑、情报渗透网络及战后接管预案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些都不是几天内能完成的部署。即便紧急调动“林肯号”或“布什号”航母战斗群驰援波斯湾，从南海或诺福克出发也需7–10天航程；而海湾盟友如沙特、阿联酋已明确拒绝开放领空与基地，进一步压缩了美军快速反应的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2A98944603EAB94C819A3742EA1E3E25170ED1B3_size81_w1080_h612.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 362px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;特朗普面临一个现实困局：小打无用，大打尚早。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普可以高调威胁、制造恐慌、煽动内乱，甚至发动象征性空袭以展示“说到做到”的形象，但若缺乏地面协同、盟友配合与内部裂变，远程军事打击难以达成他政权更迭的核心目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/713333E8A15DF470E494E0B27F73B44806A082C6_size15_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;总结：现在还不是扣下扳机的时候&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，&lt;strong&gt;尽管特朗普本人对伊朗政权更迭抱有强烈政治冲动，甚至已把“颠覆德黑兰”视为历史功绩的终极拼图，但现实条件却远未成熟。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，特朗普虽已亮出獠牙，却仍被现实牢牢捆住手脚。他要等待最佳时机，待伊朗内部裂痕更深、盟友态度松动之时，再出手。更关键的是，美军向中东大举调动，需要时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/D4937FD62ACE2A281C1B295F7D88A8F6BC518233_size79_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此当下一切“72小时开战”的喧嚣，不过是威慑剧本的一部分。&lt;strong&gt;真相是：特朗普想打，但现在特朗普尚不能大打；&lt;/strong&gt;他要的不是一次袭击，而是一场颠覆。而在多重不确定性叠加的背景下，避免冲突失控本身，应是各方必须面对的现实考量。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/943A24E80465E9935F049D26F43B7F7752E8B980_size72_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pueJx15Mfn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pueJx15Mfn</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:14:51 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>中东</category><category>德黑兰</category><category>美国</category><category>沙特</category><category>以色列</category><category>伊拉克</category><category>里根</category><category>阿联酋</category><category>阿富汗</category></item><item><title>公司回应员工生三胎可领5万：厂里女员工较多，有生育意愿的也较多</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7711FBE038C0CCA2210CF66F35C54E39E22ECB65_size925_w944_h531.png&quot; height=&quot;531&quot; width=&quot;944&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“1月1日起，生育补贴福利标准升级！其中，三胎生育补贴由原来的2万元提升至5万元。”1月14日，以生产小饼干闻名的山东伟龙食品有限公司在社交平台发布这样一则公告，引来网友羡慕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8F063BC0F2F9E4924083E4C80A21938C4AEFA7A6_size122_w908_h1530.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1078px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，极目新闻记者联系该公司多名员工，确认这一公告属实。还有一名员工称，自己此前生了三胎，就领到过2万元的补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者随后联系上该公司市场部负责人李志伟。他介绍，公司的女性员工比较多，处于适龄生育期且有生育意愿的女员工也比较多。目前，养孩子的开销也比较大，老板积极响应国家生育政策，能帮助的就帮助员工，能补贴的就补贴员工。公司决定从2024年3月开始给员工发放生育补贴，无论是女员工还是男员工，都能领取这个补贴。公司有1000多名员工，此前已有20多人领到了这份福利。今年1月1日升级后，因为只有不到半个月的时间，暂时还没有员工领取。“既能减轻我们员工的负担，也能增加员工的归属感和幸福感。”李志伟说。（极目新闻记者 李贤诚）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pufT3dhHYI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pufT3dhHYI</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:09:53 GMT</pubDate><category>员工</category><category>补贴</category><category>公司</category><category>李志伟</category><category>新闻记者</category><category>三胎</category></item><item><title>伊朗革命卫队航空航天部队司令：已做好最高级别的准备</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/7FDA0F71C89F18A820B7D0A627A58BDBD0C28FB6_size766_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网快讯】据路透社、阿拉伯电视台英语频道14日援引伊朗官方媒体的报道，伊斯兰革命卫队航空航天部队司令穆萨维表示，德黑兰已做好“最高级别的准备”，以应对任何袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，伊朗多地发生抗议活动，其间出现骚乱，造成人员伤亡。连日来，美国总统特朗普多次威胁军事干涉伊朗局势。据路透社14日援引外交消息人士的话报道，美国位于卡塔尔的乌代德空军基地部分人员被建议在当地时间周三（14日）晚之前离开。此外，一名伊朗高级官员14日接受路透社专访时说，伊朗与美国之间的“直接沟通”已停止。伊朗警告地区国家，如果美国对伊朗发动袭击，伊朗将打击美军在这些国家的基地。（李飒）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pufryMl9bu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pufryMl9bu</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 11:09:35 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>路透社</category><category>德黑兰</category><category>美国总统</category><category>空军基地</category><category>环球网</category></item><item><title>期末考试泄题，南京信息工程大学通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6A4FC92EB871728867014E485284F24E0415E7C6_size84_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/4E239791A2985A37EEA530753537F1639286701B_size83_w800_h450.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/14/p7417154072085537237-102-185244.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;情况通报&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日上午，我校举行《数字电子技术》课程期末考试，考试结束后学生反映试卷有泄题嫌疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学校对此高度重视，第一时间开展调查核实。经查实，任课教师华某某于12月24日误将该试卷及答案打包至“历年考题”发给所带班级供复习使用，且未能及时发现该重大失误。为保证考试公平公正，经研究决定该课程考试成绩作无效处理，使用全新试题于14日上午重考。目前重考已顺利结束。学校已启动对涉事教师的调查，将依规依纪严肃处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因重考给同学们带来的不便，学校深表歉意，相关行程变更费用将由学校全部承担。我们将以此为鉴，进一步加强考试工作管理，维护考试公平公正。感谢社会各界的关注和监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南京信息工程大学教务处&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月14日&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/785BC8153CC8E000B748EDF59F7A577F7DB84C99_size89_w875_h1039.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 759px;&quot; alt=&quot;期末考试泄题，南京信息工程大学通报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pueJx15MX6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pueJx15MX6</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:53:15 GMT</pubDate><category>教务处</category><category>藕舫学院</category><category>情况通报</category></item><item><title>尹锡悦为何被求死刑？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9ED9306D67B1D84BB86D58A60FE9A038E355283D_size22_w545_h307.jpg&quot; height=&quot;307&quot; width=&quot;545&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8ECB4674A3BEE4E6FECD37CD4003CF5FF532C7A8_size122_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;韩国负责调查紧急戒严事件的特别检察组13日晚以涉嫌带头发动内乱为由，要求法庭判处前总统尹锡悦死刑。法庭14日凌晨宣布，2月19日进行一审宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尹锡悦等8人涉嫌内乱罪一案结案庭审13日在首尔中央地方法院417号法庭继续举行。这一法庭曾经审理全斗焕、卢泰愚、李明博和朴槿惠等4名韩国前总统相关案件。尹锡悦是继全斗焕、卢泰愚后，近30年来首名因内乱罪相关嫌疑坐上审判席的前总统，也是继全斗焕后第二个被检方要求判处死刑的前总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同案被告、前国防部长官金龙显被检方要求判处无期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结案庭审原计划本月9日完成，但由于当天首先进行证据审查程序的金龙显方辩护律师在庭审中采取“拖延战术”，导致尹锡悦方证据审查以及外界最为关注的检方提出量刑建议等程序未能完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13日重新开庭后，尹锡悦方的证据审查程序持续约11个小时。随后，检方发表意见陈述并提出量刑建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检方认定，尹锡悦滥用总统地位和职权，实施组织性犯罪，其2024年12月宣布紧急戒严，目的是企图通过清除政治反对势力以实现权力垄断和长期化，即谋求独裁和长期执政。被告完全出于个人权力欲望，动用本应仅为国家和集体利益服务的军警等人力、物力资源，犯罪性质极其恶劣。从其目的、手段和实施方式来看，具有《国家安全法》所规定的反国家行为性质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检方表示，全斗焕、卢泰愚曾因1979年12月军事政变和1980年5月紧急戒严事件等被定罪量刑。尽管有这一历史教训，本案仍然发生。因此，对被告量刑时必须严肃考虑“再犯可能性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据韩国法律，针对内乱头目可判处死刑或无期徒刑。检方说，虽然国际上将韩国视为“实际上已废除死刑的国家”，但死刑仍可用于量刑和宣判。被告犯罪手段恶劣、毫无悔意，应“从重处罚”，因此要求判处尹锡悦死刑。（记者：张粲、杨畅、黄莹莹、孙一然；视频：操兰漪）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pubS4UxRNg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pubS4UxRNg</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:20:09 GMT</pubDate><category>前总统</category><category>法庭</category><category>被告</category><category>死刑</category><category>全斗焕</category><category>卢泰愚</category><category>尹锡悦</category><category>检方</category><category>程序</category><category>内乱</category></item><item><title>同事回应贺娇龙意外坠马事件：人好着呢，没事！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B0ED70878F8118C7B9B0A70ADB946C6DF64B126A_size75_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月14日，新疆维吾尔自治区农产品品牌建设与产销服务中心（为新疆维吾尔自治区农业农村厅直属单位）主任贺娇龙被曝此前意外坠马一事，引发全网关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新黄河报道，1月14日10时30分许，新疆维吾尔自治区相关部门工作人员称，贺娇龙在工作时坠马受伤后，仍在救治，其于13日去世消息不实，“请以官方发布消息为准”。报道提及，（贺娇龙）是六、七天前受伤，至于是否离世并不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日15时30分许，新疆维吾尔自治区农业农村厅工作人员告诉时代周报记者，对于贺娇龙目前的具体情况暂时不方便透露，但其表示，“人好着呢，没事！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊犁哈萨克自治州（以下简称伊犁州）党委宣传部的工作人员告诉时代周报记者，贺娇龙此前是伊犁的干部，但四五年前调去了自治区农业农村厅工作，关于事发地和其他的具体信息以官方通报为准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾和贺娇龙在农产品直播领域有过合作的工作人员接受时代周报记者采访时称，“贺主任一直都在为疆内做贡献，现在的情况还不便透露，以官方为准。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方表示，目前新疆处于冬季滑雪旺季，对于贺娇龙的情况希望外界不要过多猜测，避免引起不必要的影响。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/B17107C1A8889A9D7BE2F970A81447E0D35A7197_size3_w1080_h98.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 58px;&quot; alt=&quot;同事回应贺娇龙意外坠马事件：人好着呢，没事！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;有过坠马事件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾与贺娇龙有过接触的工作人员向时代周报记者表示，贺娇龙的个性亲和，做事肯拼，“像个男生”。他称，此前在拍摄骑马视频时，贺娇龙曾发生过坠马事件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E9974113B791413FEDB7F870C2CADD3B13700EED_size54_w1080_h716.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; alt=&quot;△骑马中的贺娇龙 图源：视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△骑马中的贺娇龙 图源：视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代周报记者梳理公开报道发现，贺娇龙有过多次坠马意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据川观新闻，2021年7月8日，“新疆网红女副局长策马时摔河里”的话题就曾登上热搜。后续在2021年-2022年接受大河报、红星新闻采访时，贺娇龙就曾称，“已经好几次从马背上摔下来了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访中她提及，在一次拍摄时，从马上摔下来，造成肋骨骨折，导致胸腔积液。但贺娇龙表示，只要能拍出宣传家乡的好片，摔到河中也值得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据农视网，1979年出生的贺娇龙，曾任新疆昭苏县副县长、伊犁州文旅局副局长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她为人所知是在2020年。彼时，伊犁州要求全州八个县三个市各选派一名副县级领导，在互联网上宣传旅游项目，做农产品直播带货活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，贺娇龙身披红斗篷，飒爽策马，为当地旅游项目代言的短视频火遍全网，其播放量达到6个亿，带货农副产品销售额突破了2.1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/AEDBC0C0CEF27ED245526406A2C21973F72BDD7F_size4_w1080_h98.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 58px;&quot; alt=&quot;同事回应贺娇龙意外坠马事件：人好着呢，没事！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;屡获荣誉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年12月28日，《人民日报》“一线行走”栏目发表伊犁州昭苏县副县长贺娇龙的《把热度转化为务实行动》一文。贺娇龙在文中称，要让“网红”不是昙花一现，得把热度转化为干部更加务实的行动，换来实实在在的口碑，让流量长流不息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年4月，贺娇龙从昭苏县调往伊犁州担任文旅局副局长。随着贺娇龙爆火“出圈”，她所在的昭苏县乃至伊犁州也被带火，之后她便成为“新疆文旅推荐人”之一，继续带起直播团队朝着乡村振兴前行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《新疆日报》，贺娇龙为了不影响白天的工作，坚持每天早晨7时至9时开直播，晚上9时以后再开两三个小时。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C31620BD1CFA8D2F0E00635AABA5A595B99AD043_size209_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△图源：图虫&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△图源：图虫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年5月20日，贺娇龙在短视频平台上汇报这4年来助农直播的成果：发视频628条，浏览量超百亿次；直播带货396场，成交额3.6亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年，贺娇龙得到不少嘉奖，比如2022年度三农人物和新疆维吾尔自治区三八红旗手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对诸多荣誉，她也曾不适应，更担心红得快、凉得也快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接受九派新闻采访时，贺娇龙表示自己“德不配位”：站在三农人物的领奖台的时候，当时我就在想，我何德何能得到这么多人的认可、支持和厚爱。现在拿到了这么高的一个荣誉，是不是把命搭上去，全力以赴地做这个事情，好像都无以回报大家的这种认可和支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者丨傅一波&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pubIRNSXeJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pubIRNSXeJ</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:17:36 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>新疆维吾尔自治区</category><category>时代周报</category><category>农业</category><category>农产品</category><category>农村</category></item><item><title>独居时代8元买一条生死通知，谁是你的“紧急联系人”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/CEEC4D9481AF997CB431142B9506FE86BFC4FCD8_size48_w777_h437.jpg&quot; height=&quot;437&quot; width=&quot;777&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D53654165D72C441C2BB10DD629FB38A46BC44E4_size485_w945_h880.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 595px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30岁的王梦是在1月10日深夜刷到“死了么”APP的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她没有结婚、没有孩子，这是她在上海独居的第三年。那天，她刚加完班，回到出租屋已经接近凌晨。洗完澡，她躺在床上，习惯性地刷起社交平台，这个名字有些刺眼、功能异常简单的APP（手机应用程序）就跳进视线——每天签到一次，证明自己还活着；如果连续 48 小时没有签到，系统就会自动向你预先填写的“紧急联系人”发送一封邮件，提示“安全异常”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评论区很热闹，有人调侃这是“收尸APP”，有人嫌弃它“只会发邮件”“两天才通知”。王梦觉得这个APP多少带点黑色幽默，于是没忍住点进下载页面，花了 8元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接下来的4天里，像王梦这样的用户数量暴增了500倍，这款专门服务于独居群体的APP以惊人的速度在全网爆火。创始人小吕的电话几乎被打爆，他在接受媒体采访时表示APP的核心用户年纪在25岁至35岁居住在北上广深的年轻女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;APP爆火撕开了中国“独居时代”的一角。据中国社会科学院数据，2025年中国独居人数已经突破9200万人，且20~39岁群体成为“独居主力军”。贝壳研究院预测，到2030年，独居群体的规模可能达到2亿人。与过去以家庭为单位的短期迁移不同，年轻人离家求学、工作，婚育时间推迟，逐渐形成普遍的独居形态，情感与心理上的“补位”需求更强烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小吕告诉凤凰网，自己曾经就是个独居“深漂”，而长达5年的独居生活中“不安全感” “不被理解”“不被关注”至今影响着他。这也是死了么APP诞生的契机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凤凰网与包括创始人小吕在内的6位独居年轻人聊了聊，他们生活中的恐惧、需求和时代印记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6F46BA329A71866832C6BF97544F55D85C29E9B8_size2_w945_h159.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 107px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谁能成为我的“紧急联系人”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死了么APP必须填写的只有一个信息，就是“紧急联系人”的邮箱。但就这么一个问题，把王梦难住了。“谁能做我的紧急联系人？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个被排除的是父母，因为他们显然会过度操心——一旦收到一封提示女儿“安全异常”的邮件，足以让他们整夜睡不着觉。更不要说，她根本无法想象要如何开口请父母做紧急联系人，告诉他们“我担心哪天突然出事，所以设置了一个通知”，“他们会以为我已经出事了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王梦的生活半径很小，几乎只在公司与出租屋之间往返。她的微信里有3000个联系人，但真正称得上朋友的，不过寥寥几人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她给“朋友”下过一个标准：互相借过钱，一起哭过笑过，吃过很多顿饭。可即便是这些人，她也迟疑了，“死亡这件事还是太麻烦他们了”。如果真的出事了，对方要不要请假？要不要赶来？要不要帮她签字、垫付费用，甚至处理后续的事务？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她不知道，谁能接住她的死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，通讯录里只剩下一个名字——她小自己几岁的亲弟弟。可他们的关系并不亲密，除了生日互发红包，一年到头几乎不怎么联系。她迟疑着问自己：如果弟弟收到那封邮件，会真的在意吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犹豫再三，王梦还是在“紧急联系人”一栏，填上了自己的邮箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;填完那一刻，王梦突然意识到，自己买到的并不是一项服务。“那 8 块钱，像是一面镜子。”王梦说，她第一次如此清晰地意识到：在这座城市里，如果自己突然失联，可能没有任何一个人，能放心地、完整地托付自己的后背。她不是没有亲人、没有朋友，而是没有一种关系，能把自己放在“优先级”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;25 岁的诗华，也是在一次生病的经历中，意识到这一点的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗华是在机场意识到这件事的。2024年2月，她刚落地成都，距离网约车上车点还有500米。但她走不过去，突发的急性肠胃炎已经让她吐了四次，双脚发软，浑身乏力。网约车司机的电话接二连三地响起，她一边向司机道歉，一边解释身体不舒服，麻烦他再等一会儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她推着20斤的行李箱，走五步歇一步。最后实在撑不住，只能向机场的清洁工求助。对方推来一辆轮椅，顺口问了一句，有朋友来接你吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有。”说出这两个字时，诗华喉咙一阵发紧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是诗华独居在成都的第二年，老家在1000公里外。她干着新媒体编辑的工作，负责运营排版，大部分时间对着电脑，不需要太多线下交流。在常住人口两千万的成都，她只积累了几个不熟的同事，和0个可以临时求助的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗华没有力气去医院，司机最后把她送回了家。量体温时，已经烧到39度。她头晕到分不清方向，想找退烧药，却忘了放在哪，只能把家里几十盒药全倒在床上，趴着一盒一盒地翻。那是她第一次意识到：独居原来可以这么糟糕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2DA049714472A3C8B70F96E583E7F5B5201AF803_size3_w945_h159.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 107px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“顶级孤独”，一个人做手术&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;47 岁的张宇，在医院被要求填写手术知情同意书时，第一次被迫正视这个问题。他离异，没有子女，不想惊动 80 岁的父亲。给朋友打电话代签，对方反复确认责任，最后还是犹豫了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，他求助于一位并不亲近的熟人，才完成签字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那一刻我突然意识到，”他说，“不是我没有人认识，而是没有人被默认要为我负责。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“紧急联系人”被视为一个理所当然的存在：住院要填，手术要填，办理业务要填。它隐含着一个前提：每个人都有一个稳定、清晰、愿意承担责任的社会关系节点。但对越来越多的独居者来说，这种节点并不真实存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年侯东民确诊新冠时，甚至不知道自己烧到了多少度。家里没有体温计，也没有退烧药，朋友不方便上门。他把零食和水堆在离床最近的地方，靠吃感冒药硬撑。回忆起那段时间，他半开玩笑地说：“除了上门送药，美团是不是还可以开发一个‘上门照护’的功能？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，“上门护理”的服务2019年就开始在部分城市试点，如今已逐步推广到上百座城市。但这些服务主要集中在打针、输液、导尿等专业医疗操作上，默认服务对象是老年人或术后病人，年轻的独居者生一场不算“严重”的病，恰恰卡在“系统”之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在其他国家，相关服务已经出现。比如英国和美国，无论是独居者、老人还是行动不便者，因为身体不适无法正常生活时，都可以按小时雇佣照护人员上门做饭、清扫、协助起床、如厕等等，必要时陪同就医，价格通常在每小时20~40美元（约合人民币140~280元）。日本也有类似服务，费用更可控，每小时2000至4000日元（约合人民币88~176元），部分还能通过长期护理保险报销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国年轻独居者要被系统接住，往往是走进医院之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，43岁未婚未育的王立华要做一场子宫肌瘤手术，她决定把整个照护过程全部外包，全程无家属陪同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;术前，王立华找的陪诊规划好所有动线，带她挂号、缴费、术前检查。住院期间，她请了护工24小时一对一照护。出院那天，月子中心的月嫂推着轮椅到病房接她；医院门口，一辆迈巴赫的七座商务车已经等好，司机搬来踩脚凳，方便她上车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;术后的一周需要无痛起床，月嫂会抱着她起床、下床。夜里她一咳嗽，月嫂立刻起身，倒温水，把吸管递到她嘴边，轻声说：“慢慢喝，没事的。”在月子中心休养28天，她每天吃六顿，还胖了14斤。期间，她的母亲来看过一次，说照顾得很好。吃了一顿陪护餐，就回家了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但那一个月，王立华花了将近2万元，这对许多独居者来说是难以负担的成本。更多独居者做手术，意味着独自办理住院、缴费、抽血、做检查，独自被推进手术室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“无助感达到顶点”，网友@留心蛋的黄描述当时的感受，他安慰自己，“只要再坚强一点，我就会再成长一点”。网友@歌者n至今记得术后一个月的一个场景：他能下地拄拐走动了，但当手里的西红柿不小心掉在地上，他弯不下腰去捡，只能看着它滚啊滚，滚到角落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他后来写道：“一个人做手术，是最顶级的孤独。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/435650DD599642CFDC72A4A5B3553E23894648A2_size4_w945_h159.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 107px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“陪伴”缺口&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗华没感受过这种“顶级孤独”，但孤独，本就是她生活的常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗华描述，很多次下班后，她都不想回到空荡荡的家。她会坐在家楼下的商场门口，看那些爸爸妈妈带着孩子玩滑梯，看一个中年人遛8条狗，看年轻人对着手机直播跳舞。“似乎只有这样，我才会觉得我还在人群里。”和她坐在一起的，还有一群老人，他们也只是发呆、抽烟，从夕阳西下坐到天色变暗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗华并不喜欢朋友来家里玩。更准确地说，她不想面对热闹散场后的冷清。曾有一名大学同学在她家小住，她们一起做早餐，一起聊夜话。同学走后，她看着重新空下来的房子，大哭一场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，一个人的生活并非不能忍受。随着独居人群越来越多，商家把“孤独”拆成一个个可售卖的场景：一人食套餐、1-2座的小影厅、可以独享的迷你唱吧。诗华甚至看见有火锅店学日本“一兰拉面”，每个座位用竹帘隔开，独立点餐系统，追加菜品还可以按按钮“无需开口”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些安排，没有补齐“陪伴”的缺口。诗华发现，自己越来越喜欢打电话，和朋友一聊就是两个小时起步，恨不得把一个人的时间都填满。有时实在没什么可聊的，她也不太舍得挂断。她说，只要看着通话界面亮着，就会觉得有人在身边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陪聊服务火过一阵，诗华也动过心。但比起向陌生人吐露心声，她更喜欢和AI聊天，聊工作里的小挫败，聊对未来的迷茫。情绪低到不想说话时，就让豆包唱歌、讲笑话。她并不相信AI几句话能拯救她什么，只是需要房间里出现另一个声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了对抗孤独，诗华身边越来越多独居的朋友开始养猫、养狗，说“家里有了活物会很不一样”。在朋友们的描述里，半夜醒来，发现床边多了一团温热的身体，会觉得安心；下班情绪很差，猫跳进怀里，用毛茸茸的身体拱自己，会很治愈；还有朋友因为遛狗，顺道认识了小区里一圈“狗妈妈”“狗爸爸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诗华也想过养宠物，只是四五千的工资，让她不太敢承担另一个生命的重量。她只能站在宠物店，隔着玻璃看小猫小狗睡觉吃饭。最后，她买了一只二十多块钱的毛绒兔，放在床头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99667D88F8E25030009DA7DEB26EC493F9865B88_size3_w945_h159.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 107px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“不安全感影响我至今”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;创始人也曾是独居者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当独居者们仍在想办法应对孤独时，“死了么”APP 在商业世界越发热闹。1月12日，APP 创始人在接受媒体采访时坦言，各路互联网大佬和头部投资机构纷纷加他好友，与他彻夜畅谈，采访邀约不断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这款开发成本1000多元的小工具，截至发稿时用户量已经暴涨800倍，公司估值跃升至近1亿元人民币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创始人小吕告诉凤凰网，自己曾经有过5年的独居经历。那时他跟着公司的安排来到深圳科兴科学园。他说，“来了就是深圳人”这句话更是吸引了众多年轻人，深圳有可能是独居者最多的城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天小吕早上10点上班，公交车非常挤，脚挨不着地、人贴着人，有时候一个刹车，整车人都一起往前涌。他常常加班到晚上10点半或者11点，但离开公司的时候，科兴依然灯火通明。年轻的打工人们给那里起了个外号，“加班圣地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;独居生活刚开始，小吕觉得挺开心的。深圳有很多卖生蚝的烧烤摊，他租住的房子附近就有一家，生蚝一两块钱一个，走15分钟路就到了。小吕总是买五六个，外加一瓶啤酒，往路边一坐，吃吃喝喝直到微醺，然后回去睡觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可时间久了，这样重复的生活让他难免觉得有点孤单。他不想一个人待着，每周末都会约朋友出去玩，可没约到人或者工作日加班到很晚，就会觉得很失落。年轻人来来往往，小吕独居生活的那几年送别了不少朋友，有回沈阳的，有回广州的，也有去北京的。他需要时间接受这种离散，“关系太好了以后，会有点情感依赖”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作让小吕变得内向，“从ENFP变成了INTJ”， 除非工作需要，不然连工作聚餐时都不太愿意说话。那时极为外向的小郭走近他的世界，后来变成死了么APP合伙人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至今，这段独居时光的“不安全感”“不被理解”“不被关注”都影响着小吕，他用“马斯洛需求理论”来解释，独居者尤其渴望安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社交媒体上，“死了么”一度被当作玩笑。有人截图调侃“又活一天”，有人戏称“活着打卡”。但在玩笑背后，越来越多独居者开始认真思考同一个问题——如果真的出事了，怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人因此第一次向朋友开口，请求对方成为紧急联系人；有人开始了解意定监护、遗嘱安排；也有人意识到，自己的人际关系远比想象中脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王梦最终没有继续使用后来改名为“Demumu” 的APP。但她开始有意识地调整生活：把父母的联系方式写在显眼位置，和朋友谈起生病时的应急方案，甚至认真思考过，如果有一天真的出事，希望谁来处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“至少，我不想再假装这个问题不存在了。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应对方要求，文中王梦、诗华、张宇、侯东民、王立华均为化名&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 林梦晴 卢潘 广坤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 常乐 ｜ 排版 魏蔚&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pud1FeZvXl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pud1FeZvXl</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:16:58 GMT</pubDate><category>诗华</category><category>app</category><category>王梦</category><category>小吕</category><category>邮件</category><category>独居者</category><category>独居</category><category>司机</category><category>王立华</category><category>成都</category></item><item><title>14岁可拘，年龄不再是“免罚金牌”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/ABB53C1D3BB1FC253483EEBFE3886072B6AAD4FB_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;顶端新闻评论员 秦园园&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年新年伊始，两起未成年人违法案件引发社会关注：1月3日，广东湛江3名15岁少年持械追打他人涉嫌寻衅滋事，被依法行政拘留13天；1月13日，内蒙古五原县4名14岁女生校外辱骂、殴打13岁女生并拍摄视频，被拘留罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月修订的《中华人民共和国治安管理处罚法》，&lt;strong&gt;对未成年人执行拘留年龄作出了调整，14周岁到16周岁之间不再是“免罚金牌”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两起案件是新修订的《中华人民共和国治安管理处罚法》2026年1月1日施行后，执法机关对未成年人严重不良行为“亮剑”的标志性实践，以“应拘尽拘”的鲜明态度，向社会传递清晰信号：&lt;strong&gt;年龄不是“小霸王”的“护身符”，法律红线不容践踏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长久以来，因刑事责任年龄限制和“教育为主”理念，对部分未成年人严重不良行为的处置常陷入“宽松软”困境。批评、训诫，对于某些已然漠视规则的“问题少年”而言，甚至可能助长其“年龄特权”的错觉。社会对公平正义的渴望愈发强烈，公众希望法律更具威慑力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新修订的《中华人民共和国治安管理处罚法》正是对这一期待的积极回应。其核心在于，不再将“年龄”作为唯一考量，而是将行为性质、具体情节与社会危害性置于关键地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是持械追打，还是聚众施暴并录像炫耀，这些行为都远超正常嬉闹范畴，对他人身心、社会秩序造成了实质侵害。此时依法采取拘留措施，是对受害者的必要交代，也是对违法者的应有惩戒，更是向社会明确划出一道不可逾越的红线：&lt;strong&gt;法律保护未成年人健康成长，但绝不纵容未成年人违法犯罪。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顶端新闻评论员认为，&lt;strong&gt;治安拘留是震慑未成年人“小霸王”行径的猛药，彰显了“过罚相当”的法治原则，有力破除了“未成年即免责”的错误认知。&lt;/strong&gt;然而，也应看到，惩戒无法替代系统深入的教育矫治，要真正解决问题，还需坚持惩戒与教育并重，推动家庭、学校、社会、司法形成合力，从根源上铲除滋生“小霸王”的土壤，让每个少年都能在法治阳光下茁壮成长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puha4isYi6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puha4isYi6</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:12:56 GMT</pubDate><category>未成年人</category><category>红线</category><category>小霸王</category><category>法治</category><category>案件</category><category>社会</category><category>广东湛江</category><category>内蒙古</category><category>公平正义</category><category>威慑力</category></item><item><title>布鲁金斯学会：谁能约束白宫的战争机器？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/E086DD99CDBA5044FD881C0C27BE9E02913CF56F_size65_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;译者按·&lt;/strong&gt;2026·01·14&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026开年，美国特种部队在委内瑞拉境内执行了一次突击行动，拘捕了委内瑞拉总统尼古拉斯·马杜罗（Nicolás Maduro）及其夫人。此次行动以其战术上的精准与法律上的巨大争议，瞬间引爆全球舆论。特朗普随后宣称将“接管”委内瑞拉，其言论与行动公然挑战了禁止使用武力干涉他国内政的国际法基本准则，被视为冷战后美国单边主义的一次极限测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国布鲁金斯学会多位学者就此次事件的即时剖析。译者将其核心论述归类为三个相互关联的深刻议题，它们共同构成了理解此次危机的棱镜：&lt;strong&gt;美国总统权力的“无限”与“有限”、战略意图的“清晰”与“混沌”以及石油幻象的“诱惑”与“现实”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;译者认为，此次事件可被视为一个危险的缩影。它标志着美国部分政治力量对二战后自身参与建立的、基于规则的国际秩序，失去了最后的耐心与敬畏。其行动逻辑混合了国内民粹政治、对国际法的虚无主义以及一种过时的“门罗主义”狂热。然而，历史（如伊拉克）早已证明，武力可以轻易移除一个领导人，却无法“廉价地”制造一个稳定、友好、可持续的政权。&lt;strong&gt;行动在战术上的成功，恰恰反衬出其战略上的短视与政治上的巨大空洞。&lt;/strong&gt;委内瑞拉的悲剧在于，其人民的命运与国家的重建，在各方论述中似乎仍被淹没在地缘博弈与资源算计的喧嚣之下。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6BD020EE4A227B44C05696D991FD7D5DE3117D3_size425_w1080_h544.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 322px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原载于布鲁金斯学会（Brookings），原题为“Making Sense of the US Military Operation in Venezula”，囿于篇幅，有所删减，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;谁能约束白宫的战争机器？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国总统动用武力的广泛权力&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;或存在一定界限。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——Scott R. Anderson&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;针对马杜罗的抓捕行动彰显了现代总统在军事力量运用上极其宽泛的权限范围，同时也暗示了这种权限可能存在的某些边界。&lt;/strong&gt;美国行政当局坚持认为，只要符合美国利益且不会引发“持久且大规模的军事冲突”，美国总统即拥有未经国会授权而动用武力的宪法权力。该立场还主张此项权力不受国际法约束。因此，特朗普政府声称总统可以采取类似“马杜罗行动”这样的定向军事行动——即便对委内瑞拉影响深远且违背国际法——也并不令人意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国联邦法院从未正式认可这些观点，其司法系统通常会回避战争权力议题，除非与国会发生直接冲突。但这种司法沉默也使美国行政部门得以持续依据自身立场行事，而无需面对司法否决。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D0732604A9851EAD2C5F9BB107D4FAE1049515B_size170_w1080_h1621.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《战争权力决议案》是美国国会于1973年通过的一项联邦法律，旨在限制总统未经国会授权擅自动用武力的权力，强化国会在军事决策中的宪法地位。该法案是在越南战争和柬埔寨秘密轰炸行动引发公众和立法机构强烈反弹的背景下制定的，反映了对总统战争权力日益扩大的担忧（图源：nixonlibrary.gov）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尽管如此，这一权力或许仍存在一定的边界。&lt;/strong&gt;当被问及“马杜罗行动”为何无需国会授权时，美国国务卿马克·鲁比奥（Marco Rubio）回应称：“这并非入侵行为，我们并未占领任何国家”。此言暗示若采取更广泛的军事行动，可能超出总统的单边权限范围。长期军事行动还可能触发1973年《战争权力决议案》（1973 War Powers Resolution）规定的时间限制。而目前已有议员提出法案，若获通过，将对总统的军事权力施加新的法律限制，可能会引发联邦法院介入跨部门的权力冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总而言之，“马杜罗行动”或许并未真正遭遇严峻的法律限制。但特朗普所威胁的“第二波”行动，却仍可能触及这些界限。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;特朗普‘接管’委内瑞拉&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;暴露了&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;国际法的局限。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——Kelebogile Zvobgo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位联合国官员、外国领导人、美国民主党重量级人物，以及法律与政治评论人士一致认为，针对马杜罗的行动违反了国际法。&lt;strong&gt;这些军事行动，以及特朗普随后宣称华盛顿将“接管”委内瑞拉的言论，公然挑战了国际习惯法与条约法&lt;/strong&gt;，尤其是《联合国宪章》第2条第4款等核心法律文本中禁止对他国使用武力或干涉其内政的基本原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，国际机构，尤其是联合国，几乎无力对这种行为加以惩罚。&lt;/strong&gt;值得注意的是，联合国制裁须通过安理会这一执法机构制定，而美国在安理会拥有否决权。&lt;strong&gt;此外，美国政府也不接受国际法院（ICJ）的强制性管辖权。&lt;/strong&gt;虽然委内瑞拉未来可能尝试仿效1980年代的尼加拉瓜，依照国际习惯法与条约法（包括《联合国宪章》第2条第4款）起诉美国，但前景并不乐观。当年，尼加拉瓜曾成功说服国际法院认定美国支持反政府游击队“康特拉”的行为违法，但里根政府拒绝参与案件实体审理，不承认法院判决，并终止了承认国际法院强制管辖权的政策。&lt;strong&gt;特朗普，或未来的任何一任美国总统，都可以简单地拒绝接受国际法院的司法审查。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F905A42106034A555FBFBC2D8AD2D160A2268B59_size34_w640_h426.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图为里根发表讲话敦促国会向尼加拉瓜叛军提供1400万美元的援助。1984年尼加拉瓜向ICJ提起的诉讼，指控美国政府在冷战背景下非法支持反政府武装“康特拉”、在尼加拉瓜港口布设水雷，并侵犯其主权、违反国际法。尽管ICJ于1986年判定美国违反了《联合国宪章》，但是美国拒绝承认ICJ对此案的强制管辖，拒绝出席判决程序，也未执行赔偿裁决（图源：BBC）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于国际刑事法院（ICC），其在“侵略罪”方面的管辖权不适用于美国这种非成员国的公民。&lt;/strong&gt;因此，参与此次军事行动的美国决策者、情报人员及军方人士，不会受到国际刑事法院的起诉——也就缺乏了对此类侵略行为的重要法律威慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人担忧的是，许多外国领导人，尤其是邻国加拿大和欧盟内部的一些国家，在面对华盛顿时表现出不愿直接对抗的态度，反而鼓励由委内瑞拉人主导、通过谈判实现和平过渡。&lt;strong&gt;在不受国际机构或主要盟友有效约束的情况下，特朗普已将包括格陵兰、古巴、墨西哥在内的更多国家纳入他的“目标名单”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一切或许标志着，我们自二战以来所熟知的以规则为基础的国际秩序，正在走向终结。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“接管”委内瑞拉，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国真的有计划吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;对委内瑞拉的矛盾愿景。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——Vanda Felbab-Brown&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在以前所未见的战术手段、以涉毒品恐怖主义罪名拘捕尼马杜罗及其妻子两天后，&lt;strong&gt;特朗普政府对于“后马杜罗时代”委内瑞拉的秩序仍未提供清晰的说明。&lt;/strong&gt;在1月3日的记者会上，特朗普多次明确宣称美国正在“接管”委内瑞拉，并将持续掌控直至其衰败的石油基础设施重建完毕、直至美国能“安全地将委内瑞拉交还当地当局”。他还描绘了一幅自由与石油财富繁荣的愿景。然而，这种“保护国”式的设想与特朗普政府早前对“国家建设”的断然否定——这一立场一直是“让美国再次伟大”（MAGA）基本盘的核心口号——形成了尖锐对比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，美国国务卿鲁比奥在同一时间提出了截然不同的愿景。&lt;/strong&gt;他在1月4日表示，美国不会在委内瑞拉扮演任何直接治理角色。相反，美国将继续通过维持对运输委内瑞拉原油的受制裁油轮实施封锁，来主导其石油与禁毒政策。这一压力手段旨在遏制委内瑞拉官员对毒品走私的纵容和冷漠——大量地区性武装团体与犯罪网络正通过委内瑞拉进行毒品运输。同时，这一政策也意在阻止委内瑞拉向古巴出售石油，希望通过进一步加剧这个极度贫困国家的困境，最终引发民众对卡斯特罗式专制政权的起义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尽管这两种愿景“南辕北辙”，但有一点却惊人相似：他们都将马杜罗政权的绝大多数官员保留在权力之中，至少目前如此。&lt;/strong&gt;包括委内瑞拉副总统德尔茜·罗德里格斯（Delcy Rodríguez）与国防部长弗拉基米尔·帕德里诺·洛佩斯（Vladimir Padrino López）等人，据广泛猜测，他们是在美国谈判安排下未对马杜罗夫妇的逮捕进行抵抗的交换条件之一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AD7A5A3421570BDA169C9627FA8F7B7D9B2A5299_size75_w1080_h733.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 434px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月8日表示，他将于下周在华盛顿会见委内瑞拉反对派领袖马查多。此前在马杜罗政权被推翻后，美国政府曾拒绝支持马查多领导该国。马查多提出将自己去年获得的诺贝尔和平奖赠予特朗普，以此进行“讨好”（图源：laitintimes）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而更令人震惊的是，特朗普甚至公开否定了玛丽亚·科里纳·马查多（María Corina Machado）&lt;/strong&gt;——这位长期以来英勇抗争于暴政之下、深受民众爱戴的民主派领袖的政治正当性。这种安排，等同于粉碎了委内瑞拉人民对自由与问责的深切渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，除了关注古巴之外，特朗普还重新提起了他那令人费解的地缘政治野心——试图将格陵兰从丹麦（美国的北约盟友）手中“夺下”，并使其与美国合并。&lt;strong&gt;特朗普政府所宣称的“门罗主义”新版附属原则，似乎让他们相信，美国可以在西半球为所欲为。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;军事干预缺乏明确的战略&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;与政治成功路径。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——Caitlin Talmadge&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对委内瑞拉的干预，堪称“9·11”以来美式战争方式的缩影：&lt;strong&gt;特种部队战术上惊人高效，却与任何清晰的战略与政治成功路径严重脱节。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国再次成功推翻了一位外国领导人。但“斩首行动”（leadership decapitation）并不等同于“政权更迭”（译者注：“斩首行动”并非字面意义的杀害，而是指通过有针对性地消灭或捕获敌方政治或军事领导人，来削弱对方的组织能力、瓦解其指挥系统、改变其行为）。&lt;strong&gt;真正的政权更迭意味着要重新塑造一个国家的制度结构，包括其军队体系，以实现行为方式的根本转变。这比单纯去除一个独裁者更困难、更危险、也更消耗资源，而目前几乎没有迹象表明特朗普政府已为此做好充分准备。&lt;/strong&gt;可如果没有这种制度层面的重建，或者没有进一步显著的军事升级，美国又能在多大程度上期待委内瑞拉发生真正的政策转变，这也非常值得怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉的国土面积是加州的两倍，人口接近3000万，与2003年伊拉克战争时期的伊拉克相当。当时，美国出动多支地面师级部队，发起了涉及数十万兵力的全面战役。&lt;strong&gt;虽然政权很快在巴格达被推翻，但伊拉克随即陷入了残酷的内战与反叛活动，即使在美国长期驻军的情况下，也花费数年时间才勉强遏制局势。&lt;/strong&gt;这场战争造成了大量难民、数以万计的伊拉克平民死亡，以及数万名美军伤亡——更不用说还催生了“伊斯兰国”（ISIS），其残余势力至今仍在与美军交战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，美国虽然已在加勒比地区集结了大量空军、海军与特种作战力量，但并未部署任何可用于全面治理国家的大规模地面部队。而特朗普对委内瑞拉反对派领袖马查多的公开贬低，也清楚地表明他对真正的民主转型缺乏兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5C3E6B4BDDB78ED3C4CC762D400445E5F0A9491D_size735_w1080_h837.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 496px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2003年3月19日，美国时任总统乔治·W·布什发表讲话，宣布对伊拉克展开军事行动，理由是解除其大规模杀伤性武器威胁、推翻萨达姆政权并解放伊拉克人民（图源：CBS NEWS）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切都引发了一个根本性的问题：&lt;strong&gt;在毒品、移民与石油这些被宣称为干预动机的议题上，美国究竟能从马杜罗的被捕中获得多少实质性政策变化？&lt;/strong&gt;仅仅移除马杜罗本人，显然无法立刻带来政治自由化或经济复苏——即使在有充分规划与资源的情况下，这些成果也需要多年才能实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前看来，特朗普政府似乎寄希望于以进一步军事打击的威胁来胁迫马杜罗政权的其他成员配合美国目标。&lt;strong&gt;但如果他们拒不合作怎么办？或者他们配合了，却引发国内抵抗甚至内战，又该如何应对？&lt;/strong&gt;美国是否准备在那时大幅升级军事行动？是否会像“全球反恐战争”那样，陷入无休止的突袭与定点清除？是否会发起大规模空袭（历史经验表明，这种方式往往难以产生预期的遏制效果）？抑或最终进行地面入侵？（而国务卿鲁比奥已暗示，这可能需要国会授权，且美国当前根本未做好执行此类战役的准备。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这一系列未解之问充分说明：尽管此次突袭在战术上令人惊叹，但不大可能带来战略与政治上的成功。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;石油换自由？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国的算盘靠谱吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;委内瑞拉的石油收入无法支撑&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国军事行动开支。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——Samantha Gross&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2025年1月3日的记者会上，&lt;strong&gt;特朗普明确表示对委内瑞拉的军事行动主要围绕石油展开。&lt;/strong&gt;他声称美国将暂时“接管”委内瑞拉，并保留“在委内瑞拉与石油相关的存在”。他似乎认为石油收入足以维持这种存在：“我们将向其他国家出售大量石油”，且接管委内瑞拉“不会让我们花费一分钱”。这种说法毫无依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;委内瑞拉石油产业已濒临崩溃。&lt;/strong&gt;委内瑞拉国家石油公司（PDVSA）曾是一家运营良好的企业，但其衰落始于2002至2003年间，时任总统乌戈·查韦斯在工人罢工逼迫其提前举行大选后解雇了数千名员工。此后二十余年间，投资匮乏与管理失当导致产量持续萎缩：2000年日产约320万桶，如今仅约100万桶。要恢复峰值产量需要数年时间及数百亿美元投资。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8E1F527B9800127527F9033B7261892D11C339E3_size72_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PDVSA的衰败主要源于长期政治干预、管理不善与投资不足。自2002-2003年查韦斯政府大规模清洗罢工员工后，PDVSA逐渐失去专业技术与运营效率，沦为政治工具。此后，贪腐横行、设备老化，加上国际制裁，导致产量锐减、财务恶化，昔日拉美最强国企陷入持续衰退（图源：CBS NEWS）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普虽承认委内瑞拉石油业的衰退，却对其快速复苏前景抱有不切实际的幻想。&lt;/strong&gt;当前委内瑞拉的环境无法支撑所需投资规模：委内瑞拉庞大的石油储备主要是重质高硫原油（类似加拿大油砂），这类原油开采成本高、工艺复杂，售价较轻质低硫原油更低。美国许多炼油厂（尤其是墨西哥湾沿岸）虽能处理此类原油，但其产能利用率已接近极限。如今石油市场供应充足、价格走低，高成本原油的利润空间正持续收窄。更重要的是，企业进行大规模投资需要稳定的政治环境，而委内瑞拉何时能实现政治稳定尚不可知，石油收入增长更无助于缓解当前的转型阵痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史教训犹在眼前。&lt;/strong&gt;类似论调曾在伊拉克重建时出现——当时声称石油收入将支付重建费用，但这从未成为现实，如今也不会。依赖脆弱产业支撑军事行动的逻辑，既忽视经济规律，也低估了委内瑞拉社会重建的复杂性。&lt;strong&gt;真正的复苏需要国际社会协同支持，而非单方面对资源利益的追逐。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;让委内瑞拉石油‘再次伟大’&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——David G. Victor&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从多个指标来看，委内瑞拉地下的石油储量位居世界首位。美国“抓走”马杜罗的事件爆发后，关于石油的讨论迅速升温。&lt;strong&gt;反对者高喊“不能为石油而流血”，而特朗普却在1月3日的记者会上大篇幅谈及石油：&lt;/strong&gt;“我们将派遣我们非常庞大的美国石油公司——全球最大的公司——进入委内瑞拉，投入数十亿美元，修复那些破败不堪的石油基础设施。”因此，许多人断言，美国此行的目的，就是为了石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但单纯以石油利益解释此次行动的逻辑存在明显缺陷。&lt;/strong&gt;从经济上看，还有许多成本更低、风险更小的石油获取方式；更何况，当前全球石油市场已接近供应过剩的状态。&lt;strong&gt;但若聚焦石油议题本身，一个关键问题是：美国企业真的会大举投资，让委内瑞拉石油“再次伟大”吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短期来看，答案可能是肯定的。&lt;strong&gt;由于长期的管理不善、体制腐败与制裁打击，委内瑞拉当前迫切需要西方的技术与资本。&lt;/strong&gt;即使只是相对有限的投资——可能仅需几十亿美元，加上一定程度的政治稳定——就可能吸引一些美国企业投放资金、技术与人员，以提升现有油田及设施的产量，并通过“以油还债”的方式获利。率先进入的很可能是雪佛龙（Chevron，多年来一直在委内瑞拉运营），紧随其后的是那些曾遭资产被国有化、但谨慎观望局势变化的公司，例如康菲石油公司（ConocoPhillips）。此外，还值得关注的是那些提供油田服务、擅长勘探与改善生产效率的公司，如哈里伯顿（Halliburton）与贝克休斯（Baker Hughes）。若能通过原油直接还款，或许可以减少甚至避免依赖美国政府出资。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/694C9036E73D4916D4F4B5DED0A48EE15D526602_size54_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月9日，特朗普呼吁石油公司高管们火速重返委内瑞拉，白宫正试图迅速筹集1000亿美元投资，以修复委内瑞拉长期失修的基础设施，并充分开发其庞大的石油储备（图源：AP）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前仍有一个重要未知数：&lt;strong&gt;是否会出现一个由美国政府与多边金融机构支持的委内瑞拉重建项目，为上述投资提供激励机制，从而推动这些计划尽快启动？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，从长期来看，若要开发新油田、大规模扩张产能，所需资本将大得多（可能高达1000亿美元），这就要求在更长周期内实现更高产量，才能实现财务可行性。&lt;strong&gt;但资本越多、回本周期越长，风险也就越大。&lt;/strong&gt;西方石油公司对委内瑞拉的记忆仍然鲜明：上一次它们在该国大举投资，却最终在查韦斯总统治下被迫将资产交给国有石油公司。如今，委内瑞拉的超重质原油还必须与加拿大、墨西哥、沙特等国的类似“黏稠原油”竞争——而并非所有炼油厂都具备处理这种原油的能力。若供应量增加，还需要更多投资用于炼油技术升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了委内瑞拉国内的不稳定性外，还有一个关键变量不容忽视：&lt;strong&gt;在美国企业被排挤的这些年里，俄罗斯与中国的石油公司已在该国建立了主导地位。&lt;/strong&gt;如今，在美国重新介入之际，这些国家的企业是否会悄然退场？这将是一个观察重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，虽然委内瑞拉依然是OPEC成员国，但这一身份在本案中作用不大，因为委内瑞拉长期以来在产量问题上采取独立决策。真正维系OPEC产量协议的是沙特阿拉伯与阿联酋等能够灵活调节产量的产油大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文作者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scott R. Anderson&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁金斯学会研究员、总法律顾问兼高级编辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kelebogile Zvobgo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁金斯学会Strobe Talbott Center非常驻高级研究员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vanda Felbab-Brown&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主任（非国家武装行为体研究项目）、联合主任（非洲安全研究项目），以及Strobe Talbott Center高级研究员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Caitlin Talmadge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁金斯学会Strobe Talbott Center非常驻高级研究员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Samantha Gross&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁金斯学会主任（能源安全与气候研究项目）、研究员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;David G. Victor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布鲁金斯学会非常驻研究员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文译者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;覃筱靖&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;香港中文大学（深圳）全球研究项目博士生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GBA 新传媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对｜周宇笛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版｜覃筱靖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初审｜王希圣&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终审｜冯箫凝&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pud1FeZvQ7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pud1FeZvQ7</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:09:17 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>美国</category><category>伊拉克</category><category>尼加拉瓜</category><category>联合国宪章</category><category>联合国</category><category>华盛顿</category><category>古巴</category><category>特朗普政府</category><category>格陵兰</category></item><item><title>特朗普会对伊朗开战吗？两位智库学者内部激辩</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/ACEDBA83CCE7AAD54250A679EF4CDA1E44513601_size124_w756_h426.jpg&quot; height=&quot;426&quot; width=&quot;756&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;中东地区局势持续演变，美国与伊朗之间的紧张关系再度引发国际关注。围绕“美国是否会对伊朗采取军事行动？伊朗现政权能否保持稳定？民众立场是否会发生变化？”等问题，曾在伊朗工作多年的中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）高级研究员周戎，与2025年刚调研过伊朗的人大重阳助理研究员龙臣就相关问题展开对话，回应外界关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国会不会与伊朗开战？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周戎：需要着重强调的是，尽管美国对伊朗采取军事打击的倾向有所上升，但实际开战的可能性并不一定同步增加。对美国而言，表面上当前似乎是对伊朗动武的“最佳窗口”，但多种制约因素仍可能使特朗普政府保持克制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从推动动武的因素来看，美国国内政治氛围的确存在某些支持对伊强硬的声音，部分美国伊朗裔团体也已公开支持特朗普政府的强硬立场，并开展游说活动，形成了一定的国内政治压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，美国在委内瑞拉实施的“绝对决心”行动取得成效，也增强了特朗普政府在对外用兵方面的自信。更重要的是，伊朗在地区内的传统联盟网络，“什叶派抵抗阵线”的影响力已大大削弱，如2024年叙利亚阿萨德政权的倒台，伊朗直接对抗美国干预的能力已经下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，伊朗近期国内的抗议活动也被一些美方人员视为潜在干预的好借口，而特朗普政府决策风格中的“任性”与突袭偏好，也在理论上增加了美国对伊朗采取军事行动的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，如果美国最终决定动武，其行动模式很可能会借鉴其在委内瑞拉取得的经验，采取以空中精确打击和“斩首行动”为主的外科手术式突袭，力求速战速决，避免陷入地面战争泥潭。打击目标也或将重点指向伊朗军事指挥体系的关键人物，且不一定是伊朗最高领袖，因为其目的是想要迅速瘫痪其反击能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，此类行动背后也隐藏着巨大的风险与不确定性，成为美国需要考虑的因素：首先，若美方的首轮打击未能实现核心目标，美国可能陷入战略被动；其次，伊朗很可能对美国在中东的三大核心军事基地——卡塔尔的乌代德空军基地、阿联酋的阿尔达夫拉空军基地，以及位于巴林的美国第五舰队总部发动报复性打击，导致局势迅速升级；再次，外部军事干预可能激起伊朗国内民族情绪，反而强化伊朗民众对现政权的支持，削弱内部异议声音；最后，近期伊朗国内局势已呈现降温趋势，缺乏迫切动武的“即时理由”，强行干预可能面临国内外舆论压力。这些复杂因素共同构成了对美国动武决策的有力制约，降低了短期内爆发大规模冲突的实际概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙臣：我个人认为美国对伊朗动武的机率仍然很大。主要出于以下几项考虑：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，特朗普个人鲜明的执政风格与决策方式，降低了美国对伊朗动用武力的政治门槛。特朗普本人特别喜欢“极限施压”的策略，且偏好通过突发、非常规的外交与军事姿态展现强硬立场，这种高度不确定性的行事方式，使得军事选项始终是他政策工具箱中的关键一招，甚至可能在关键节点被用作扭转局势或巩固国内政治基础的手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，基于特朗普两次任期内的历史经验。在2020年年初，美国军方本来以为特朗普不会接受刺杀原伊朗伊斯兰革命卫队圣城旅指挥官苏莱曼尼的提议，但据《纽约时报》消息，当特朗普在电视上看到亲伊朗示威者冲进美国驻巴格达大使馆的画面后，最终还是接受了刺杀行动的建议。又比如2025年6月21日，特朗普是在未经国会授权的前提下，下令对伊朗福尔多、纳坦兹和伊斯法罕三处关键核设施发动空袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多起事件表明，尽管地缘背景不同，美国对伊朗已具备充分的外围施压、情报搜集与精准干预的实践经验，在特定条件下，美国愿意直接对伊朗本土目标实施高强度的军事打击，甚至不惜承担区域冲突升级的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，则是近期美国绑架委内瑞拉总统马杜罗的实战经验，已极大鼓舞了特朗普对外施压的信心，也为其打击伊朗提供了参照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗现政权会不会垮掉？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周戎：总体而言，尽管外部压力增大，且伊朗国内也出现一些波动，但伊朗现政权垮台的可能性很低。一方面，从海外反对派力量与民意基础来看。目前在国际舆论场较为活跃的前巴列维王朝后裔礼萨·巴列维及其支持团体，虽然在西方媒体中频频亮相，但其在伊朗国内的实际影响力十分有限。他们既缺乏扎根于伊朗社会基层的政治组织，也未能提出切实反映民众诉求的纲领，更未建立起广泛的民众动员网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其值得关注的是，此前巴列维与以色列方面的互动可能会大大削弱他在伊朗国内的支持率，伊朗社会普遍对以色列持批评与抵触态度，这种政治关联非但无法赢得民心，反而进一步削弱了其在伊朗民众眼中的合法性与代表性。因此，西方部分媒体对其所谓“影响力”的聚焦与渲染，在很大程度上脱离了伊朗国内的政治现实，属于明显的夸大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从政权掌控能力看，伊朗拥有组织严密、忠诚度高的伊斯兰革命卫队等强力机构。近期事件中，伊朗当局主要出动的是警察、巴斯基民兵等常规或基层维稳力量，而作为政权最后王牌的、最强大的伊斯兰革命卫队主力等，并没有被大规模投入到街头维稳中，社会基本面仍处于可控状态。此外，作为经济与社会活动重要风向标的“大巴扎”的重新开市，也从侧面反映了伊朗当前局势的整体可控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙臣：综合各方消息，伊朗当前的局势总体还是处于可控的状态。但我们必须注意到此次冲突与过去的两点不同。一方面，尽管抗议是伊朗民众表达意见的重要方式，但此次抗议的社会基础呈现显著扩大的趋势，形成了比以往更广泛的社会动员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次抗议活动的直接导火索是伊朗经济的崩盘：2025年12月伊朗里亚尔兑美元汇率突破145万：1的历史低点，较年初贬值超140%，但是由于政府未能安抚贫困阶层，反而将负担转嫁给中产阶级，导致抗议从经济不满迅速升级为跨越阶级的“政治起义”。首先是德黑兰大巴扎里的商户通过关门歇业表达抗议，其后是大学生，最后是普通民众，抗议人员的代表性和广泛性远超以往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，与2009年和2022年的快速镇压不同，伊朗当局在此次抗议中表现得相当克制，但这并非出于宽容，而是因为现实的困境：2025年与以色列的战争对伊朗安全资源的消耗无疑是巨大的，战争期间伊朗曾以放松社会管制来换取民众团结，过度镇压恐摧毁脆弱的共识；另一方面，伊朗本身也害怕抗议成为外部干预的借口，美国就已多次公开表态处于“蓄势待发”中，以色列也曾明确呼吁民众起义。这就解释了为什么伊朗不敢过度镇压的矛盾姿态：经济已陷入螺旋下滑，任何错误都可能引发不可控的连锁反应，因此必须谨慎行事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗民众会不会倒戈？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周戎：历史经验反复证明，伊朗社会蕴藏着深厚的民族认同与强烈的爱国传统，这种精神底蕴在国家面临生存危机时往往迸发出强大的凝聚力。无论是近代反抗殖民干涉的斗争，还是两伊战争期间全民动员抵御外敌的岁月，都清晰表明：当伊朗国家遭受外部军事入侵或直接攻击时，捍卫主权独立会迅速超越国内分歧，成为团结各阶层民众的核心旗帜。在共同的外部威胁面前，民众的爱国情绪极易被点燃，转而支持能够代表国家进行抵抗的现有政权。从中国角度来看，中国既希望伊朗局势平定，也不愿意看到一个主权国家受到任何形式的侵犯。地区和平与稳定的维护，更有赖于各方的克制与通过外交渠道解决分歧的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙臣：我赞同周老师的看法。伊朗的此次抗议，西方媒体的确夸张渲染了很多事实。任何期待通过外部军事打击（如轰炸或“斩首”行动）促使伊朗民众倒向美国或反对本国政权的设想，都严重误判了伊朗的民族性格与社会心理。这种设想既忽视了伊朗近代史上外患促内聚的多次案例，也脱离了当前伊朗社会虽存在内部批评但仍普遍珍视国家自主的现实国情。只有和平对话，才是解决内外矛盾冲突的最好方式。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pudt7MfCeA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pudt7MfCeA</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:03:04 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>以色列</category><category>委内瑞拉</category><category>巴列维</category><category>叙利亚</category><category>中国资本</category><category>中东地区</category><category>德黑兰</category><category>巴林</category></item><item><title>冷暖将迎超级大逆转，南方多地或有大到暴雪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/201A94EBEB2B7161ECBD843328D85D9C369B9239_size253_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天白天，我国出现大范围回暖。特别是黄淮到江南地区，明后天白天温暖程度将远超常年同期，气温会陆续达到本轮升温的高点，长江以南最高气温大多超过20°C，多地比常年同期偏高10℃以上，身处小寒节气，却暖出常年春分甚至清明时节的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至今天16时，合肥气温21.1℃、南京20.5℃，均打破当地1月中旬最高纪录。合肥连续2天刷新了1月中旬最高纪录。此外武汉21.7℃、长沙22.3℃，也接近1月中旬最高纪录。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE602A952889F0A40AF9BA5B17893ADC8187F198_size824_w1080_h696.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 412px;&quot; alt=&quot;今天下午，南方暖得很呐……&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;今天下午，南方暖得很呐……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前冬季前沿已抵达华南北部，冬季范围达到一年中最大，但在“暖流”之下，不少地方得到了春季限时体验卡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DB4DA07CACDEAEC57D83855F1EE797E6ADA558AE_size208_w1080_h1640.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 971px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何这次回暖会这么强？中国天气网气象分析师霍云怡表示，因为近期冷空气不强且活动范围偏北，黄河以南地区白天光照充足，最高气温上升明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，冷空气也并非完全闲着。明后天一股弱冷空气会给黄河以北地区制造降温，这波降温还只是“前奏”，而且范围不算太大。与此同时，一股实力强劲的冷空气还在西伯利亚囤积能量，积蓄实力，17日起将影响我国大部地区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B0267BFBCF13257B8B78EB0088FF244CA82F9CA6_size638_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周末开始，我国不少地方将出现“冷暖超级大逆转”，大片区域气温将创今冬以来新低，前期气温本来就低的东北，寒意加剧，前期气温偏高的其他大部地区，也会陆续出现冷暖反转。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F57018DC88EC152F00C6553246CE2B3294A6ED21_size74_w1080_h459.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 272px;&quot; alt=&quot;近10天气温距平图VS未来10天气温距平图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;近10天气温距平图VS未来10天气温距平图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北方气温多在17日至18日转为较常年同期偏低的水平，由于冷空气南下的速度不是很快，南方要等到20前后转为偏低。石家庄、郑州、合肥最高气温或是今冬首次降到0℃以下，哈尔滨、长春最低气温将会接近甚至达到-30℃，天寒地冻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82B0ACE289981C2935856791D09911907CDBB109_size643_w1080_h810.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于降水，18日前全国大部依旧维持雨雪稀少的天气格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3EF9E9AC2FB23D4B2DB8F06B67A81EC7BDEF5CC2_size110_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16日，在弱冷空气向南渗透及暖湿气流共同影响下，中东部降水将呈现增多的趋势，干燥的局面会有所改善。随着实力强劲的冷空气南下，黄河以南的雨雪天气会明显增多、增强，其中河南、湖北、安徽等多地或有大到暴雪。这轮过程中，随着气温下降，雪线将抵达今冬来最南界，长江沿线多地或迎降雪。不过时效较远，继续保持关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，菲律宾东部的热带扰动已加强为热带低压，并可能加强为今年第1号台风，总体来看，未来对我国陆地无影响。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1EE349FAA232FEF0E9233819C49A0B77F950FEBE_size2196_w640_h457.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 457px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8puchcXjlAS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8puchcXjlAS</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 09:57:57 GMT</pubDate><category>气温</category><category>冷空气</category><category>合肥</category><category>黄河</category><category>纪录</category><category>长江</category><category>华南</category><category>西伯利亚</category><category>菲律宾</category><category>石家庄</category></item><item><title>美军驻卡塔尔基地部分人员接到撤离建议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C97BA4C32208D5A8439D6DCEC5366CF625996131_size48_w698_h393.jpg&quot; height=&quot;393&quot; width=&quot;698&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/858DA11A093662002681388ABE40885F4CA13579_size31_w700_h394.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△乌代德空军基地（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△乌代德空军基地（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间14日获悉，三名未公开国籍的外交官表示，美军驻扎在卡塔尔乌代德空军基地的部分人员被建议于14日晚之前撤出该基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国驻卡塔尔使馆尚未回应这一消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌代德空军基地位于卡塔尔首都多哈西南约35公里，距离伊朗边境直线距离约200公里，约有1万名美军驻扎于此。该基地是美国在海湾地区最大的军事基地之一，拥有一条4500米长的飞机跑道，可供B-52、B-2战略轰炸机和C-17运输机等大型军机起降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月23日晚，作为对美军袭击伊朗核设施的回应，伊朗对美军驻卡塔尔乌代德空军基地实施导弹打击，共发射两轮共19枚导弹。（总台记者 赵远方）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pucBNYWDHN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pucBNYWDHN</guid><pubDate>Wed, 14 Jan 2026 09:50:59 GMT</pubDate><category>空军基地</category><category>美军</category><category>卡塔尔</category><category>乌代德</category><category>伊朗</category><category>导弹</category><category>总台</category><category>多哈</category></item></channel></rss>