<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 04:13:20 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>罕见癌患儿母亲负债百余万仍来嫣然医院欲捐款：很小的数额，希望医院渡过难关</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4F7E0298B3CD02D6E3E9EFB1597E25FA90B9689F_size141_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李迎 曹雪娇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，北京嫣然天使儿童医院暂停线下捐款首日。当天上午9时，仍有爱心人士陆续赶到医院，希望为医院献出爱心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自河南的刘女士告诉极目新闻记者，她是一位神经母细胞瘤患儿的母亲，自2022年起带孩子来到北京治病，去年10月，女儿医治无效去世。为给孩子治疗，刘女士家已经负债100多万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2295474185B9D366405ADA8EBBFCA0C211526039_size88_w746_h1030.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 883px;&quot; alt=&quot;QQ20260122-112507.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;刘女士接受采访（极目新闻记者摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘女士说，看到李亚鹏发布的视频后，她深受感动。在得知嫣然天使儿童医院为患儿做序列手术治疗，她希望医院可以一直开设下去，“我的孩子做过4次手术，20多次化疗，在医院东奔西跑，一个科室一个科室跑，看到这里能为孩子提供序列治疗，对家长来说，能减少很多麻烦。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘女士说，今天一早她就来到医院，希望能给医院捐款，尽自己的微薄之力。“只是很小的数额，可能连一滴水都算不上。”刘女士说，希望医院能渡过难关，一直为更多人提供帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“目前医院已经暂停线下捐款，里面没有摆放捐款箱了。”她说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7QIwmUcF0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7QIwmUcF0</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:32:14 GMT</pubDate><category>刘女士</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>患儿</category><category>科室</category><category>序列</category><category>医院</category><category>爱心</category></item><item><title>“黑白颠周媛”线下课程最高收费8万8，浮夸的“性商课”到底取悦了谁？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C9A113D64B0F51B2AEEE24D403B1266C8634294E_size430_w712_h401.png&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;712&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 屈旌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，在社交媒体上火爆的“黑白颠周媛”，因其教授女性如何通过眼神、肢体语言吸引男人的课程引发热议。1月21日，记者联系到黑白颠工作人员，工作人员介绍称最近的模仿合拍视频让她们出圈了，但是她们已在线下开设“性商学苑”好几年，课程也非常的多样。在黑白颠公众号的课程介绍中，记者看到除了主推的课程外，还设有999元线上课，29,800元、39,800元、49,800元、88,000元的导师班，工作人员称她们线下参加过的学员有上万人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/36542F2E01E139D45699D9E9ED1356281DBC8C05_size79_w1242_h817.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;cb8065380cd79123040b5be069a04093b0b780e5[1].jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;来源：网络截图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E3E74EB40E7C979A36B2A4F70FE2E0D74D3DF0E_size180_w858_h1016.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 757px;&quot; alt=&quot;27b3f07e5bab0a7ba0167fb3674cdc6d_003eZY7tgy1i9jafxyh99j60nu0s8dkd02.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“黑白颠周媛”的简介 来源：其个人账号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“眼神给出去，魅力收回来”，当周媛在短视频中扭动腰肢示范“X型回眸”时，评论区瞬间被“求教程”的留言淹没。这位自称“性商第一人”的网红博主，所兜售的远不止所谓的“吸引异性”技巧，而是一个堪称“完美收割机”的营销矩阵：999元线上课传授“情趣玩法”，4980元线下营演练“肢体语言”，8.8万元导师班更将“美业医疗”“轻创业扶持”与“30%课程分润”捆绑销售，分产品售价翻倍于同行，把学员既当消费者又当分销渠道，真可以说是“应割尽割”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黑白颠周媛”用极具迷惑性和煽动性的话术，将其课程包装为“取悦自我”“自我提升”的“女性圣经”，但剥开这些华丽的外壳，其荒唐腐朽的内核清晰可见：让女性消费者花钱学如何吸引异性，把女性价值窄化为“如何让男人喜欢”，将正常的两性交往扭曲为“权力博弈”，让所谓的“女性魅力”异化成可售卖的商品，这到底是收割了谁，取悦了谁，不是一目了然吗？如此颠倒黑白，巧言令色，果然是“人如其名”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人费解的是，这种听上去就充满“韭菜味”的课程，为何还能大行其道？一方面可能是网红博主为了自抬身价，在数据上“注水”，营造出“一课难求”的假象；另一方面也可见，这些精心设计的话术，刺中了部分女性在婚恋关系中的深层焦虑与价值迷茫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会观念急速变迁，现实压力复杂沉重，一些女性对于如何建立和维护亲密关系，感到无所适从，“周媛”们便乘虚而入，将陈腐落后的“取悦男性”技巧，包装成“掌握关系主动权”“解决婚恋危机”的“性商课”。仿佛学习了那些“撩汉术”“心机法”，就是女性的自我觉醒和选择，就能过上幸福美好的人生。但实际上就是让女性活在他人的凝视和评判之中，在“焦虑-高消费-更焦虑”的恶性循环中越陷越深，却让兜售焦虑者的腰包越来越鼓。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2DA5A2FA074B9596BF6D067CDFF13767C7B11D24_size95_w1199_h1669.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 890px;&quot; alt=&quot;c9fcc3cec3fdfc0377dcdffc11ab9e85a5c22677[1].jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;部分网友在评论区嘲讽周媛宣扬的“X型眼神” 来源：网络截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类课程的片段，因“模仿”而在网络风行，虽夹杂着不少批判和嘲讽的意味，但其危害不可小觑。其一，进一步强化了有害的性别刻板印象，与追求平等、尊重的现代性别观念背道而驰；其二，这类话术制造对立和撕裂，会误导部分女性将男性视为“征服”对象，将女性视为“婚恋竞争者”，走上价值观歪曲的歧途；其三，利用争议性内容博取流量，引流圈钱，污染网络生态，可能诱发更多人效仿，催生诈骗、传销等违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛的这套“商业模式”已涉嫌触碰多重红线，其课程中部分画面涉嫌违背公序良俗，8.8万元课程承诺的“30%分润”涉嫌传销式营销，此前，和她玩同一套路的“曲曲大女人”因偷税被重罚，也让其税务合规性备受质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关部门和平台应予以高度关注，对这类游走在道德与法律边缘的账号加强审核，对宣扬性别歧视、物化女性、煽动对立的内容应立即清除。如涉嫌违规引流、虚假宣传、税务违法等线索，更要及时介入处理或移交监管机构。别让网络空间成为这些博主贩卖焦虑，收割“智商税”的温床。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些还沉浸于“性商学”的女性，也是时候要清醒了：真正的“取悦自我”应源于内心丰盈、人格独立与自我价值的实现，绝不是钻研某种“吸引异性”的行为模式。女性的力量和幸福，永远建立在自尊、自信、自爱的基础之上，无法通过任何昂贵的“速成班”取得。唯有摒弃“走捷径”和“玩技巧”的投机心态，才能收获平等尊重的关系与真正的自我成长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7PEVGcHC3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7PEVGcHC3</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:22:14 GMT</pubDate><category>课程</category><category>周媛</category><category>女性</category><category>异性</category><category>婚恋</category><category>博主</category><category>眼神</category><category>税务</category><category>极目</category><category>话术</category></item><item><title>嫣然医院已关闭现场捐款通道，仍有不少市民前来，安保人员：暂时只允许患者和家属进入</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F424D5A700891C0B05F816040B153076CDB84B2C_size73_w675_h380.jpg&quot; height=&quot;380&quot; width=&quot;675&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 李迎 曹雪娇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，北京市朝阳区嫣然天使儿童医院陷入“欠租风波”，引发社会热议。1月22日，极目新闻记者在北京市朝阳区嫣然天使儿童医院，看到门口已张贴公告称：“现场捐赠通道暂时关闭”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/765A87F3A6CD17140E257CE5B9B4C0EE43E998BE_size166_w675_h900.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;医院门诊张贴了现场捐赠通道关闭公告&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;医院门诊张贴了现场捐赠通道关闭公告&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22日上午10时许，极目新闻记者来到北京市朝阳区嫣然天使儿童医院，仍有不少热心市民陆续来现场捐款，医院门诊门口安保人员则提示称“现在暂时捐不了。”还有市民咨询捐款账号，该工作人员表示“请大家关注医院公众号”。不少市民捐赠未果后只能离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，在医院门诊大楼门口，新贴了提示海报。提示称：感谢每一位来到我们身边的您，现场捐赠通道暂时关闭。但请放心，您的善意会继续在孩子们的笑容里生长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院门诊大楼另一名安保人员介绍，目前，为了保证病人的治疗环境，暂时只能患者或患者家属进医院。市民暂时不能进入医院捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，北京市朝阳区嫣然天使儿童医院正式发布声明，称近期各类媒体、自发捐赠人、合作洽谈方及自媒体创作者探访医院，为避免对就诊患者及家属造成不必要打扰，保证患者的正常就诊，医院将暂停接待媒体、合作洽谈方等临时到访。医院呼吁，有意给嫣然医院捐赠的爱心人士，先通过与医院预约后再到院进行捐赠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还提到，对于社会各界的捐款，因捐赠人对于善款指定用途不同，医院正在进行逐条梳理和统计工作。本着对捐赠人负责的态度，这项工作需要一些时间。医院将依据相关法律规定，依法公布捐赠情况，并将每一笔善款落于实处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，声明还表示，根据大家提供的信息，医院正在积极推进新址寻找工作，同时也在和房东积极推进沟通。有任何确定性的进展，医院会及时向公众公布。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwY6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwY6</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:22:01 GMT</pubDate><category>医院</category><category>朝阳区</category><category>门诊</category><category>儿童医院</category><category>天使</category><category>极目</category><category>患者</category><category>北京市</category><category>新闻记者</category><category>通道</category></item><item><title>工信部部长：全链条打击涉烟违法活动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/74976B2A2E318253153E02C255A4C99EFBEC7BE0_size36_w743_h418.jpg&quot; height=&quot;418&quot; width=&quot;743&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍&lt;/strong&gt;据国家烟草专卖局网站消息，1月18日至19日，2026年全国烟草工作会议在北京召开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议总结“十四五”时期及2025年烟草工作，分析面临的形势，谋划“十五五”时期改革发展思路，部署2026年重点任务。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/43763666BDF7D24ADD9CFDD2E894B50CEE0646EA_size50_w772_h403.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 334px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业和信息化部党组书记、部长李乐成出席会议并讲话，工业和信息化部党组成员、中央纪委国家监委驻工业和信息化部纪检监察组组长叶民出席会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业和信息化部党组成员，国家烟草专卖局党组书记、局长，中国烟草总公司总经理张建民作工作报告。国家局党组成员、副局长王宫成作总结讲话，党组成员、副局长陆捷、刘三江出席会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李乐成在讲话中指出，过去一年，烟草行业顶住压力、攻坚克难，主要经济指标保持稳健增长，打击涉烟违法活动取得里程碑式突破，穿透式监管体系加快构建，全面深化整改整治工作扎实推进，各项工作取得显著成效，高质量完成全年目标任务。过去五年，烟草行业持续不懈努力，在促进经济发展、保证财政增收、稳定社会就业、助力乡村振兴等方面的全方位贡献达到新的水平，实现“十四五”圆满收官。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FBC243BDCF3A8EAF34433118BE8D529638FAF770_size38_w772_h788.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 653px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就做好2026年工作，李乐成强调：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一要深入学习贯彻习近平总书记重要讲话和重要指示批示精神，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”。深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，牢记“国之大者”，严守党的政治纪律和政治规矩，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二要完整准确全面贯彻新发展理念，扎实推动烟草行业高质量发展。注重促进烟草经济平稳运行，把保持经济平稳运行和市场良好状态摆在优先位置，推进全产业链降本增效，加快培育新的经济增长点；注重发展新质生产力，主动融入国家创新体系和国际科创中心布局，推动科技创新和产业创新深度融合；注重建强建优现代烟草产业体系，加快产业结构优化升级，一体提升烟草农业、工业制造、商业流通和配套保障现代化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三要进一步全面深化改革，提升烟草行业治理现代化水平。着力深化改革，坚持守正创新，坚持破立并举、先立后破，激发发展内生动力与活力；着力加强市场监管，全链条打击涉烟违法活动，提升电子烟和各类新的涉烟产品监管效能；着力强化制度建设，全面加强法治烟草建设，加强政策供给，抓紧编制实施“十五五”规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四要严格落实管党治党政治责任，推进全面从严治党向纵深发展。坚持严字当头，敢抓敢管、严抓严管，拧紧责任链条，推动责任落实到位；抓好干部人才队伍建设，树立鲜明选人用人导向，加强对干部的全方位管理和经常性监督，健全完善人才培养、评价、使用机制；加强作风建设，树立和践行正确政绩观，坚持为人民出政绩、以实干出政绩；坚定不移正风肃纪反腐，巩固深入贯彻中央八项规定精神学习教育和行业整改整治成果，营造风清气正的良好政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张建民在工作报告中指出，“十四五”时期，行业在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，深入贯彻党中央、国务院决策部署，全面融入中国式现代化建设大局，推动改革发展实现新的关键性进展、突破性变革、开创性成就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显著成效主要表现在：经济发展和全方位贡献连续实现重要突破，科技创新引领产业升级，深化改革提升治理效能，强化涉烟监管净化市场秩序，应对风险挑战创造良好环境，坚定不移全面从严治党扛牢政治责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五年来，行业紧紧抓住烟草工作的主线，坚持以党中央决策部署为指引创造性抓好工作落实，以彻底的自我革命精神纵深推进全面从严治党，以推动高质量发展提升行业经济现代化水平，以推进高效能治理提升行业治理现代化水平，以造就高素质队伍提升行业干部人才现代化水平，这在今后工作中要一以贯之、长期坚持。2025年，行业全力以赴稳运行稳增长稳贡献，加快培育壮大新动能，加力推动重点改革任务落地见效，超常规严打各类涉烟违法活动，积极统筹发展和安全，推动党的建设提质增效，各项工作取得明显进步、积极成效。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/668E9D5D53DE7722D694EE2842A2C3D86E401F9A_size39_w772_h788.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 653px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就做好今年工作，会议指出，要完整准确全面贯彻新发展理念，积极服务和融入新发展格局，坚持稳中求进、提质增效，更好统筹发展和安全，坚持“总量控制、稍紧平衡，增速合理、贵在持续”方针，实施更加积极有为的政策措施，增强政策前瞻性针对性协同性，因地制宜发展新质生产力，纵深推进全国统一烟草大市场建设，把保持经济平稳运行和市场良好状态摆在优先位置，坚定信心、因势而动、奋发有为，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，全力谱写行业高质量发展和现代化建设新篇章，实现“十五五”良好开局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，要突出重点、全面发力，扎实做好开局之年各项工作，确保完成全年目标任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一要持之以恒推进全面从严治党。始终坚持党对烟草工作的全面领导，全面加强党的建设，巩固拓展行业整改整治成果，坚持不懈正风肃纪反腐，持续夯实基层基础，有效激发干部人才队伍活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二要全力打好经济运行调控“组合拳”。全面强化“一盘棋”调控，做精做细全年均衡销售，努力保障优质有效供给，全力以赴实现高质量的稳增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三要着力建强建优现代烟草产业体系。锚定智能化、绿色化、融合化方向，加快烟草农业现代化建设步伐，全力推进新型工业化走深走实，促进现代流通体系提质增效，推动数字经济与烟草产业融合发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四要持续拓展改革创新的广度和深度。更大力度统筹推进深层次改革、全方位创新、高水平管理，扎实推动标志性改革，加快高水平科技自立自强，进一步加强重点领域穿透式监管，深入实施全产业链降本增效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五要加快培育和壮大新的经济增长点。大力推动中式卷烟创新发展，全面提升国产雪茄烟盈利能力，加力推动国际业务高质量发展，加强烟草多用途利用产业化布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六要聚力全链条打击涉烟违法活动。全力打击烟草境外制假走私入境，高压严打境内涉烟违法活动，系统提升电子烟和新的涉烟监管效能，进一步增强打击涉烟违法活动的系统性、整体性、协同性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟亚旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7OoP4quz3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7OoP4quz3</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:16:41 GMT</pubDate><category>烟草</category><category>烟草行业</category><category>经济</category><category>党中央</category><category>高质量</category><category>干部</category><category>全方位</category><category>链条</category><category>效能</category><category>党组</category></item><item><title>美媒：美国试图“年底前颠覆古巴政权”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/317FA70FB6DEC69545A50DEE30132972AD00E08A_size66_w700_h394.jpg&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;700&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月21日电　美国《华尔街日报》21日援引知情人士消息报道称，特朗普政府正在古巴政府内部寻找“内线”，试图于“今年年底前颠覆古巴政权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道同时援引美国高级官员的话称，特朗普政府对此尚无具体计划，但美政府官员私下认为，对委内瑞拉的军事行动是对古巴的“警告”。报道称，美国企图通过切断委内瑞拉对古巴的石油供应重创古巴经济、削弱古巴政权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古巴国防委员会17日召开会议，审议并批准了古巴进入战争状态时的各项计划和措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，古巴和美国关系处于高度紧张状态。本月初，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击。特朗普随后暗示，古巴可能成为美国下一个关注目标，并威胁称，若失去委内瑞拉石油供应，古巴将难以“支撑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11日，特朗普再次对古巴施压，称若古巴不尽快“达成协议”，将面临“零石油、零资金”流入的局面。古巴国家主席迪亚斯－卡内尔则表示，古巴不会主动攻击和威胁任何国家，但已做好准备捍卫每一寸国土。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Oeik5anO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Oeik5anO</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:12:18 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>特朗普</category><category>委内瑞拉</category><category>政权</category><category>美国</category><category>华尔街日报</category><category>内线</category><category>华盛顿</category></item><item><title>“阻击”特朗普，国会横插一脚：不许卖，中国用三流芯片都能击败我们</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B6845F85F37607B436A20CF83025C42580CC944A_size48_w724_h408.jpg&quot; height=&quot;408&quot; width=&quot;724&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周二（13日），以25%销售额抽成为条件，美国特朗普政府正式批准英伟达对华出口H200人工智能（AI）芯片， 但这遭到两党对华鹰派议员的强烈反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅一周后，为抢夺先进AI芯片对华销售的审查权，美国众议院外交事务委员会于周三（21日）以压倒性优势表决通过一项两党联合提案。该法案明确要求，参照军售审查模式，由国会对先进AI芯片出口实施监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社22日报道，依据这项法案，美国政府在批准先进AI芯片出口前，必须事先通知国会；国会则有权通过联合决议案，审查并否决针对中国、俄罗斯、伊朗及其他所谓“敌对国家”的出口许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案同时赋予众议院外交事务委员会与参议院银行委员会议员权限，允许其查阅待出口芯片的数量及相关终端用户的详细信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法案还制定了许可豁免机制，经认证的美国“可信”AI企业，在向美国盟友及中立国家出口芯片时可享受豁免。美国政府还被强制要求提交一份战略报告，阐明其在AI竞争中维持美国领先地位的政策规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，法案明确规定，未来至少两年内全面禁止向中国出售英伟达更先进的Blackwell芯片，同时将现行出口管制措施正式纳入法律条文。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2607F81643A700693F60A56E1CF5DBB420F09C26_size39_w730_h448.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 392px;&quot; alt=&quot;特朗普在白宫会晤黄仁勋 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普在白宫会晤黄仁勋 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，该法案以42票赞成、2票反对在委员会获批，下一步将提交众议院全体会议表决。该法案仍需参众两院通过并获得特朗普的签署才能生效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前参议院尚未出台配套法案，但部分参议员已另行提交议案，其效力或将直接禁止H200芯片对华销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，本次提案是美国国会最新一次试图限制特朗普政府推动英伟达、AMD重返中国AI芯片市场的尝试。英伟达公司发言人暂未就此事做出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，该法案共同发起人、众议院外交事务委员会的民主党领袖格雷戈里·米克斯（Gregory Meeks）声称，“我一直忧心忡忡，担心总统的举措不会止步于批准H200对华销售。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充道，议员们希望“传递一个明确信号：美国的国家安全、外交政策以及核心技术资产，绝不可以拿来出售”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据香港《南华早报》报道，众议院所谓“中国问题特别委员会”的主席、密歇根州共和党籍众议员约翰·穆莱纳尔（John Moolenaar）也对法案的推进表示乐见其成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为法案共同提案人，穆莱纳尔赞赏称，“该法案在委员会获得通过，是捍卫美国技术优势的关键一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道还提到，部分众议院共和党议员打破党派立场共同支持该法案，他们担忧特朗普可能会在拟于4月进行的访华行程中，批准向中方出售更先进的芯片。舆论指出，共和党议员公开倒戈，以此制衡总统的权力。这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“共和党议员公开倒戈，以制衡总统的权力。”报道指出，这场两党联手推动的立法行动，在特朗普本届任期内实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份法案的出台，也引发特朗普阵营与反对者的激烈口水仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫人工智能事务负责人萨克斯（David Sacks）公开批评这项法案。上周，他转发社交平台X的一则贴文。该贴文声称，这项法案由“反特朗普派”以及奥巴马、拜登政府前幕僚推动，目的是削弱特朗普的权威，破坏其“美国优先”议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对华芯片销售问题上，特朗普政府内部以萨克斯为代表的支持者一贯主张，进军中国市场将促使中国企业对美国技术形成依赖，进而巩固美国的技术领先地位，同时让美方产品得以与华为等中企的同类产品展开竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的“红颜知己”、极右翼活动家卢默（Laura Loomer）也在X平台发文抨击法案草案，称其“剥夺了特朗普总统对先进AI芯片出口的管控权”，还指责该法案是“披着监管外衣、实则亲华的破坏行径”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院外交事务委员会主席、佛罗里达州共和党众议员布莱恩·马斯特（Brian Mast）则猛烈抨击反对该法案的势力，矛头直指萨克斯、英伟达以及白宫其他盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三的委员会法案修订审议会上，马斯特质问道，“我们都认同，当前全球正处于一场AI军备竞赛中。既然如此，我们为何不想知道这些AI‘军火商’打算向我们的对手出售哪些产品呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还以中国AI初创企业 “深度求索”（DeepSeek）为例，警告称，即便中国只用上“美国的二流或三流芯片”，也“足够好到”在AI军备竞赛中击败美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对国会的相关担忧，上周众议院听证会上，白宫科技政策办公室主任迈克尔·克拉齐奥斯（Michael Kratsios）极力为这项芯片出口决定辩护。他直接回呛称，“中国人早就有了能够应用于所有这些领域的芯片。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为特朗普的白宫首席科技顾问，克拉齐奥斯重申，政府此举意在通过商业竞争压制中国本土芯片产业发展，称赞该政策在维护美国商业利益与保护尖端核心技术之间实现了平衡。他特意强调，此次批准对华出口的H200并非“最优质芯片”，英伟达最先进的芯片型号不会对华出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉齐奥斯还反驳了有关出口会导致美国国内供应短缺的担忧。他声称，特朗普政府不会放任中方“不受限制的采购”，这类芯片对华出口的总量将被限制在美国客户采购量的50%以内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进一步指出，芯片的使用范围也将受到严格的地理限制。中国企业将被禁止使用H200芯片在海外建设数据中心，以防与亚马逊等美国超大规模数据中心运营商形成竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克拉齐奥斯解释称，“如果一家大型中国科技企业想在马来西亚建设数据中心，就不能采购H200用于该项目。这类芯片只能在中国境内的设施使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国议员真心觉得自家芯片是好东西，但尴尬的是，中方愿不愿买单还是未知数。黄仁勋此前坦言，他不确定中国是否会接受H200。白宫的萨克斯也承认，中方“想要实现半导体独立”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社指出，作为最大的半导体市场，中国正寻求发展本土芯片产业，减少对美国产品的依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，外交部发言人毛宁回应称，对于美国输华芯片问题以及关税问题，中方都已经多次表明了立场。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwPG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7ObeyfwPG</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:06:10 GMT</pubDate><category>芯片</category><category>法案</category><category>ai</category><category>议员</category><category>英伟达</category><category>美国</category><category>众议院</category><category>白宫</category><category>中方</category><category>国会</category></item><item><title>32岁程序员猝死之殇，健康才是那个“最大回撤”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6EDB7850C620833F22893FF959EEDBE0062598B2_size607_w714_h402.png&quot; height=&quot;402&quot; width=&quot;714&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 吴双建&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高广辉，32岁，猝死。他是一名程序员，这在抢救记录中成为了“既往史”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;120院前医疗急救病历中，既往史中提及“程序员经常熬夜”。在转院至广东省第二中医院后，既往史标注“患者家属诉患者为程序员，平时工作强度大压力大”。2025年11月29日，高广辉在医院抢救无效死亡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BAD3AAE84636673A3957BEF2BB654C2F08771412_size67_w605_h724.jpg&quot; style=&quot; width: 605px; height: 724px;&quot; alt=&quot;DDB80597DAC87AC7730AB2033DDB1AD1.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;相关视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这则消息读来令人心酸，也让人感到高广辉工作的逼迫感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，猝死前一周的工作日，他最早到家时间为21:38，最晚为22:47。猝死当天是周六，部门有4项工作任务到了截止日，他打开过公司OA系统。抢救期间，他被拉入了一个工作群内。死亡后，有不知情的同事发来消息，拜托他“要把这个改下”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，2025年11月29日是周六，竟然还有这么多任务需要紧急处理。各方面的需求就像夺命符一样，可他是活生生的人，不是能够高速不停运转的机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然国家并没有强制企业要双休，但相关法律明确规定，劳动者每周至少要休息一天。同时，每天、每周的工作总量不能超过一定的小时数。这些规定本质上是保障劳动者休息的权利，避免因过重的劳动负担导致身体受损或者诱发疾病。那么，这家公司到底有没有做到？高广辉的遭遇表明，当天在加班的同事还不在少数。如果公司以牺牲员工生活质量和身心健康为代价换取短期利益，应该依法受到处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，高广辉的工伤申请同样面临变数，虽然当天的浏览器记录显示，高广辉至少5次访问了公司OA系统，但未显示具体时间。所以，无法证明事发时他处在工作状态。记者以市民身份询问工伤申请情况，工作人员称依据时间看，目前还未得出结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论工伤申请的结果如何，首先就是要保障劳动者的权益，不能让他们因为工作过度消耗自己，最后造成不可挽回的损失。如果公司的工作量大，时间紧任务重，完全可以多招员工来解决。特别在当下，因为发达的网络，很多劳动者被迫处于24小时待命的状态，遇到问题需要及时处理，没有问题也处于一种紧张焦虑的状态，让人的心理和身体面临强大的压力。而在发生意外后，劳动者是否处于工作状态，往往还存在一定的争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高广辉这样的程序员，经常熬夜，常处于亚健康状态，身体报警灯亮起的时候，仍在强行“重启”工作。量化交易里有一个指标叫“最大回撤”，投资者在使用量化策略时应对市场风险保持敬畏，合理管理风险敞口，避免过度依赖单一策略或资产类别，以提高策略的稳定性和可持续性。对于人生来说，健康就是那个“最大依赖”，一旦归零，职务级别、代码贡献、技术积累，统统清零，这一切就没有任何意义。高广辉之殇，再一次警示我们，健康就是那个“最大回撤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劳动者合法权益应该得到保障。高广辉死亡当天有这么多工作任务，其实他是否处于加班状态并不难判定。另一方面，涉事公司有没有违反劳动相关法律法规？希望相关部门介入调查，依法依规维护他们的合法权益，不能让类似悲剧再发生了。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7NCSnwyIO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7NCSnwyIO</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 03:00:01 GMT</pubDate><category>高广辉</category><category>劳动者</category><category>程序员</category><category>公司</category><category>既往史</category><category>工伤</category><category>极目</category><category>患者</category><category>风险敞口</category><category>策略</category></item><item><title>全国第一所！应急管理大学，举行校门挂牌仪式</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D46DAA9257666A64654A9202FE1188319DB05110_size135_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;撰文丨余晖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据华北科技学院消息，1月21日上午，应急管理大学举行校门挂牌仪式。学校党委书记赵峰华、校长任云生共同为“应急管理大学”挂牌。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D479E8BF2B100265C28AB5155807BC9323532E9_size126_w1080_h707.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/431BC6A36FD2A624D01B1C0C72DF6CD451E19BC6_size123_w1080_h689.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 408px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仪式现场简单庄重，气氛热烈，挂牌后全体人员合影。现场吸引了众多师生和校友自发前来，大家纷纷在新校牌前拍照留念，表达对学校更名的由衷祝贺与对未来发展的美好期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;师生纷纷表示，学校正式挂牌“应急管理大学”，是学校发展历程中的重要里程碑，标志着学校进入了一个崭新的发展阶段。大家感到无比自豪与振奋，将以此为契机，凝心聚力、奋发进取，为将学校建设成为特色鲜明、世界一流的高水平应急管理大学贡献智慧和力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应急管理大学是全国第一所以“应急管理”命名的本科高校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年2月，应急管理部决定将同处三河燕郊、仅一墙之隔的所属高校——华北科技学院和防灾科技学院合并组建应急管理大学。华北科技学院和防灾科技学院，均为党和国家培养和输送了一大批优秀专业人才，为行业和经济社会发展作出了重要贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年2月，国务院印发的《“十四五”国家应急体系规划》中明确指出，“依托应急管理系统所属院校，按程序和标准筹建应急管理类大学”。2023年5月，应急管理部官网发布了“关于高等学校设置事项的公示”，提到“经组织专家考察、评议，拟向教育部申报设立应急管理大学”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月4日，教育部发布《关于拟同意设置本科高等学校的公示》，其中，拟同意华北科技学院、防灾科技学院更名为应急管理大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社1月19日消息，应急管理大学成立大会近日在河北廊坊举行，中共中央政治局委员、国务院副总理张国清出席并讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张国清强调，要树牢“政治建校”理念，始终把党的领导贯穿办学治校全过程各方面，为保护人民生命财产安全、促进应急管理事业改革发展筑牢人才基础和智力支撑。要突出办学特色定位，面向全灾种、大应急的实践需要，全链条开展细分研究，构建服务安全生产、自然灾害防治、应急抢险救援领域的学科集群、专业集群。要打造更多“应急+”培养模式，注重实战实训，培养更多懂行业、精专业、讲安全、会应急的复合型人才。要强化科教融合发展，聚焦重大灾害事故风险防范和应急处置难题，加强基础理论研究，加快关键核心技术、关键共性技术攻关，推动教育科技人才一体发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7NMrwDDxd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7NMrwDDxd</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:57:04 GMT</pubDate><category>华北科技学院</category><category>教育部</category><category>应急管理大学</category><category>管理部</category><category>防灾科技学院</category><category>集群</category><category>张国清</category><category>燕郊</category><category>师生</category><category>学校</category></item><item><title>英国政府谈中国“超级大使馆”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B9058DD015A0F4745765F09E0A0247D86C80924D_size170_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，针对英国政府1月20日宣布通过中国驻英国使馆新馆舍的规划审批，中国外交部发言人郭嘉昆21日回应称，相关事务是东道国的国际义务，申请及获批完全遵循国际外交惯例及当地的法规及程序。另外，英国政府表示，情报部门已经对中国新馆舍进行了风险评估，项目符合正常的外交建筑标准，也有助于中英两国未来的外交往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国驻英国大使馆则表示，已经注意到了相关的进展。在此前中方也多次提到，这个项目符合法律规定，并没有存在安全风险或者恶意用途。此外，英国舆论一致认为，中国新馆舍项目的批准，也为英国首相斯塔默即将访华释放出了良好的外交信号。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/86CBDA21820BB2D92D4BAE1E3B121E933FA53098_size170_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419923473402700393-102-101724.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7LkuJI0fc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7LkuJI0fc</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:54:16 GMT</pubDate><category>外交</category><category>英国政府</category><category>馆舍</category><category>中英两国</category><category>东道国</category><category>郭嘉昆</category><category>中国外交部</category><category>中方</category></item><item><title>特朗普：瑞士领导人一遍遍求我不要加30%的关税，我提高到了39%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5B8D0258A26ADBB50AD2E1125BE545402E079978_size84_w623_h350.jpg&quot; height=&quot;350&quot; width=&quot;623&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月21日，美国总统特朗普出席了在瑞士举行的达沃斯论坛，其间，他谈到2025年给瑞士加征39%的关税一事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说：“我们给瑞士加了30%的关税，然后就天下大乱了。他们打电话来。我的意思是，你都难以置信。我认识很多来自瑞士的人。不可思议的地方。不可思议的、杰出的地方。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“但我没意识到他们过得好全是因为我们。还有很多其他例子。我的意思是，我们，可能还有其他地方，但他们赚的钱大部分是因为我们，因为我们从未向他们收取任何东西。所以他们进来，卖他们的手表，没有关税，什么都没有。他们就走人了。他们光从我们这儿就赚了410亿美元。所以我说，不，我们不能那样做了。所以我要提高关税。我仍然会有赤字，相当可观的赤字，但我把它提高到了30%。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DF39C4608A2DC234D414CEF90FEC500706102AA5_size220_w623_h395.jpg&quot; style=&quot; width: 623px; height: 395px;&quot; alt=&quot;特朗普：瑞士领导人一遍遍求我不要加30%的关税，我提高到了39%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还说：“那位总理，我想不是总统，是位女士，打了电话，她说话很重复。她说，‘不，不，不，你不能那样做。30%。你不能那样做。我们是一个小小的国家。’我说，‘是的，但你们有巨大的赤字。你们可能小，但你们的赤字比大国还大。’她说，‘不，不，不，求你了。你不能这么做。’一遍又一遍地说同样的话。‘我们是一个小国家。’我说，‘但就...而言，你们是个大国。’她只是让我不爽，老实跟你说。然后我说，‘好的，谢谢你，女士。非常感谢。别这样了。非常感谢，女士。’然后我把它提高到了39%。然后真的天下大乱了。所有人都来拜访我。劳力士来见我。他们都来见我。但我意识到了，然后我降低了关税。因为我不想伤害人民。我不想伤害他们。我们把它降到了一个较低的水平。这不意味着它不会上涨，但我们把它降到了一个较低的水平。但他们现在付关税了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“但我意识到我们有很多像那样的地方，他们因为美国而赚大钱。没有美国，他们什么也赚不到。想想看。瑞士从我们这儿赚了410亿美元。就像她说的，那是个小地方。我在那时意识到了，我不知道，我当时很...，因为她太咄咄逼人了。我在那次谈话中意识到，美国正在支撑整个世界。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他强调：“很多地方，光这小片地区我就能给你举出六七个例子。我认识他们每一个。他们有点，他们低着头。他们不想看见我，他们不想直视我的眼睛。但他们占尽了便宜，每个人都曾占美国的便宜。但我一直很公平，我给了他们一个关税，这没问题。但我意识到，没有我们，就不再是瑞士了。没有我们，在座代表的所有国家都不是了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普：瑞士领导人一遍遍求我不要加30%的关税，我提高到了39%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niR0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niR0</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:27:06 GMT</pubDate><category>关税</category><category>瑞士</category><category>赤字</category><category>达沃斯论坛</category><category>女士</category><category>大国</category></item><item><title>4.5小时完成1200份民调？徐巧芯质疑民进党高雄初选：创下奇迹</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4A0723E67E7D832161FA93CC179FB9B2D9C1224B_size378_w636_h358.png&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海峡导报综合报道 民进党高雄初选刚落幕的首个民调显示，蓝营民代柯志恩以44％的支持度领先绿营民代赖瑞隆37.7％的支持度，差距为6.3％，顿挫了赖瑞隆出线的锐气。蓝营徐巧芯质疑，绿营高雄市初选民调三路同时进行，要在4.5个小时内完成1200多份样本，拒访率奇低，创下她对民调认知的“奇迹”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/636D320FA86A491856085C5EE3474034872E0E48_size38_w640_h354.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐巧芯21日表示，初选民调带有动员性质，所以大家会在家里等电话。加上民进党的初选抽样模式跟国民党不一样，他们非常奇怪，现在台湾民调多半用市话，没有一家民调公司可以只用4.5个小时，做出1200份有效样本的民调！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有！而且他们三家都做完了。”徐巧芯提到，她自己在选民调初选的时候，整个台湾都知道这件事情了，还是做不完。一天、两天、三天，还加班做，因为很多人还没做完，还没表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐巧芯质疑，民进党的民调都是打电话过去，对面都是准备好要接电话的人，不管他准备好要支持谁，都会很顺畅地把这些问题回答完，让他们能加速完成。“一天晚上，三家民调都做完1200多份，这算是创下我对民调认知的一个奇迹！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾媒体人王浅秋直呼：“太神奇了！”徐巧芯直言，这很奇怪，现在民调拒访率很高，但怎么一遇到民进党初选，拒访率就那么低？当然在初选过后，这群等电话的人就消失了，回归到自己的生活。柯志恩领先民调透过手机短信，所以刚好跟这群人错开了。判断民调准或不准，关键在于有没有办法掌握母体，当母体有代表性，其实做出来的结果会非常准。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7L9WwfJHS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7L9WwfJHS</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:25:43 GMT</pubDate><category>民调</category><category>民进党</category><category>蓝营</category><category>绿营</category><category>徐巧芯</category><category>母体</category><category>高雄市</category><category>柯志恩</category></item><item><title>甘肃一拆迁工地发现银元？多人在现场徒手挖掘，有人用上金属探测仪</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D47A4314117391FC53F0B29C68B6951BF5A496CA_size396_w606_h341.png&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;606&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;见习记者 刘世鹏 记者 任利&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日，多位网友发布视频称甘肃定西市岷县某处工地发现银元，当地居民听闻后纷纷跑到现场徒手挖掘。1月22日，岷县岷阳镇政府工作人员告诉记者，该地是一块拆迁用地，21日下午得知情况后，镇执法队立即前往现场进行封锁，到底有没有发现银元，他不太清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友发布的视频显示，在一片空地上聚集了不少人，有人徒手在地上挖掘，还有人使用金属探测器正在探测，附近停着一辆挖掘机。多位发布视频的网友均在视频中表示，甘肃岷县后所街附近挖出了银元。另有网友在评论区表示，该地是一块拆迁地，是在翻地过程中发现的。还有网友在评论区晒出自己挖出的3块银元，银元正面写有“甘肃”“中华民国三年”字样，背面写着“壹元”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1F5DFFA32D5C962648B3B688869A29064FFD766A_size619_w1080_h1528.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; alt=&quot;网友称多人在现场挖掘银元。（来源/视频截图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友称多人在现场挖掘银元。（来源/视频截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地一位网友告诉记者，21日下午她从附近路过，听说这里挖出了银元，便上前查看，当时现场很多人在地上挖掘。他待了一会儿，没有看到有找到银元的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日上午，记者联系到岷县岷阳镇政府，工作人员表示，网友所说的挖出银元的地方是一处拆迁用地，21日下午镇执法队已经到现场进行了封锁，不再允许居民进场挖掘。是否真的发现银元，工作人员称他也不太清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，记者联系到岷县文物保护中心，工作人员称还未关注到此事，会派人赶到现场核实。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niTN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niTN</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:23:21 GMT</pubDate><category>银元</category><category>用地</category><category>执法队</category><category>网友</category><category>甘肃</category><category>中华民国</category></item><item><title>柯建铭提议朝野喝“大和解咖啡”，千年的狐狸玩什么聊斋？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/070A0FFCF0DCE8EB96A30337C72E95EDDE490874_size28_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报（记者 林连金）&lt;/strong&gt;台湾“中广”前董事长赵少康1月20日发表新书，邀请蓝绿白大咖助阵，台民意机构民进党党团总召柯建铭现场口出金句，卖力表演，自称“万蓝丛中一点绿”，恭维赵少康是台湾岛内政坛有史以来寿命最长的“政治金童”，还煽情道“看尽了春花秋月”，并叩问30多年前的“大和解咖啡”什么时候能续杯，这才重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/34AF4D67882959F5444996E1A1D04D47617F4B46_size34_w640_h498.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 498px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这已经不是民进党近年来第一次喊喝“和解咖啡”了，且不谈柯建铭的动机，先看下30多年前的“大和解咖啡”是怎么一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1995年12月第三届民代选举，国民党、民进党、新党三党席次都不过半，时任民进党主席的施明德欲与国民党的刘松藩争抢台民意机构“龙头”宝座，遂邀请当时同样“在野”、时任新党秘书长的赵少康等人，在台民意机构群贤楼咖啡厅喝咖啡，讨论如何合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于柯建铭的提议，台民意机构国民党党团总召傅崐萁、民众党主席黄国昌等表示“朝野”本来就该和解，跨越歧见。赵少康也回应愿当媒婆，让三党喝“大和解咖啡”，这对台湾是好事。蓝白大咖在现场给足了柯建铭面子和掌声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯建铭为何提“大和解咖啡”续杯？第一，吹捧一下当天的主角赵少康，赵也是当年喝“大和解咖啡”的主角之一。第二，有感而发。蓝绿白要角轻松聚会少了火药味，赵少康还透露与国民党主席郑丽文、台北市前市长郝龙斌等吃了“和解饭”，再看民进党台南、高雄初选结束，整合一团糟，上了年纪的柯建铭或许被感触到。第三，说说而已，博点名声。日前“万年总召”柯建铭表示本届任期结束要退了，况且“大罢免”之后他差点被赖清德拉出来当“替罪羊”，现在民进党党团他也指挥不动，喊爽一下也好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“都是千年的狐狸，玩什么聊斋？”事实上，蓝白对柯建铭呼喊都已看透。郑丽文事后受访表示，“喝‘大和解咖啡’我随时奉陪”，但目前没有感受到来自“执政党”的任何善意。黄国昌则说，赖清德曾邀韩国瑜喝咖啡，有没有心做成事，最后的结果，大家了然于胸，直接捅破了民进党的虚伪。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niQw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Kb43niQw</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:22:27 GMT</pubDate><category>柯建铭</category><category>民进党</category><category>咖啡</category><category>赵少康</category><category>国民党</category><category>党团</category><category>黄国昌</category><category>民意机构</category><category>郝龙斌</category><category>台南</category></item><item><title>农业农村部：第二轮土地承包到期后再延长30年试点扩大到7个整省</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1A3B1889FDC790393E4B9FEECD40CDF7B7497686_size1451_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天上午10点，国务院新闻办公室举行新闻发布会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发布会上，相关负责人介绍，第二轮土地承包到期后再延长30年试点扩大到7个整省，2500多万农户承包地总体顺延、保持稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 王凯博 陈博）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7LerYEjVI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7LerYEjVI</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:09:28 GMT</pubDate><category>总台</category><category>承包地</category><category>农户</category><category>广播电视</category></item><item><title>波兰副外长：特朗普不应胁迫盟友</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8524DA57D48AA9BB259EBF401BC440F520619DA7_size89_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，特朗普1月21号在瑞士达沃斯世界经济论坛年会上发表讲话，由于特朗普重申对格陵兰岛志在必得，还批评欧洲正朝着错误的方向发展，不少与会者担心，美欧传统盟友关系正在加剧恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波兰副外长博萨茨基表示，如果美国想在格陵兰岛拥有合法的安全利益，就应该与丹麦和格陵兰岛人民谈判，而不是通过威胁，应该是通过盟友间的友好对话。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9A770E9ACC8DDBD0356A7B87DE9911279AFC7E19_size89_w973_h547.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419903451049501245-102-090320.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7EnUhuswI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7EnUhuswI</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 02:07:02 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>盟友</category><category>外长</category><category>波兰</category><category>美欧</category><category>丹麦</category></item><item><title>特朗普回击卡尼：加拿大应该感激美国，之所以存在是因为美国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/73FB9FB954DC246D641AEC4B14855276658304AB_size397_w740_h416.png&quot; height=&quot;416&quot; width=&quot;740&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】加拿大总理卡尼一番国际秩序“破裂”的慷慨陈词，获在场听众起立鼓掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有一个人不开心了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社1月21日报道，美国总统特朗普当天在瑞士达沃斯发表演讲时，对卡尼措辞强硬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他称，加拿大从美国“拿到了很多免费的好处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们（加拿大）应该对我们心存感激。加拿大之所以存在，是因为美国。”特朗普说，“马克，下次你发表类似言论时，给我记住这一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼办公室拒绝就特朗普的讲话置评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国广播公司（BBC）称，卡尼20日在达沃斯的演讲受到了欧洲政界人士的广泛好评，一位议员将其描述为二战以来加拿大总理发表的“最具影响力”的演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场演讲中，卡尼宣告“基于规则的旧秩序已终结，且将一去不返”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今天，我将谈论世界秩序的破裂、美好故事的终结，以及一个残酷现实的开始。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D5D9A5B4B79010394EEE24563190A0644AD5E9F_size24_w543_h311.jpg&quot; style=&quot; width: 543px; height: 311px;&quot; alt=&quot;卡尼宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;卡尼宣告：基于规则的旧秩序，将一去不返&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼在演讲中表示，当前加拿大和世界都处于“转折点”——一个大国竞争且大国间地缘政治不受约束的时代。他呼吁“中等强国”团结起来，避免成为大国的“盘中餐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管卡尼没有点名特朗普，但他的言论显然处处针对这位美国总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，加拿大目前仍在承受美国对金属和汽车等关键行业征收关税所带来的冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大也希望能续签《美墨加协定》。这项北美自由贸易协定由特朗普在其第一任期达成，但现在正处于强制性审查阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与美国达成协议对加拿大经济至关重要，因为其75%的产品都销往美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当21日被问及卡尼的言论可能产生的后果时，加拿大国际贸易部长西杜表示，美国“对加拿大将永远是重要的”，但加拿大也在向中国和印度等其他地方寻求机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大皇家银行首席执行官大卫·麦凯同日表示，该行正考虑拓展中国和中东市场，以实现市场多元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，卡尼并非特朗普唯一的“开火”对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和卡尼一样，法国总统马克龙也谈到了全球不稳定，并接着指责美国通过威胁对包括英国在内的欧洲盟友在格陵兰岛问题上加征关税，试图“削弱和支配欧洲”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是21日，特朗普将矛头指向了马克龙在室内发表演讲时佩戴的那副蓝色反光太阳镜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我昨天看到他了，戴着那副漂亮的太阳镜，”特朗普嘲笑道，“这到底怎么搞的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普没有进一步详述马克龙演讲的内容，但他20日确实告诉白宫记者，他将不会前往巴黎参加拟议的七国集团紧急会议，因为他对马克龙的政治前途表示怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他是个好人。我喜欢马克龙，但他不会在那个位置上待太久了。”特朗普说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Hwpb6AQp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Hwpb6AQp</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:44:24 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>特朗普</category><category>加拿大</category><category>马克龙</category><category>达沃斯</category><category>美国总统</category><category>大国</category><category>美国</category><category>言论</category><category>路透社</category></item><item><title>加拿大油菜籽、牛肉即将输华，“大门打开后，一切很迅速”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A536127EE20104026DEEDA9B7003B7E9F0801F6D_size65_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 齐倩】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日，加拿大农业部长希思·麦克唐纳称，中国正迅速恢复进口加拿大油菜籽和牛肉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大《环球新闻》消息，麦克唐纳当天在渥太华向记者透露，一家中国进口商已订购6万吨油菜籽，且他获悉有企业将于下周向中国发运首批加拿大牛肉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“整个过程推进得非常迅速，”麦克唐纳称，“大门一旦打开，便畅通无阻。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于油菜籽出口的具体时间，他未明确说明，但透露相关关税将于3月1日起下调。他称赞加拿大农民在谈判过程中表现出“无可比拟的耐心与专业性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，这预计将是中方自实施相关贸易限制措施以来，首次采购加拿大油菜籽和牛肉。且此番表态正值加拿大政府宣布启动新一轮磋商，拟制定2028年及以后的农业资金支持计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，加拿大政府正在重新调整对华贸易关系，中加贸易关系回暖。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69136C17EA8B36BB0D12E6EDF54BCC7E6B1351BF_size312_w800_h541.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 432px;&quot; alt=&quot;16日，卡尼、农业部长麦克唐纳（左二）抵达人民大会堂 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;16日，卡尼、农业部长麦克唐纳（左二）抵达人民大会堂 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年8月，特鲁多政府因盲目追随美国政策，对中国电动汽车和钢铝产品分别加征100%和25%关税，直接导致加中关系恶化；中方随即发起反歧视调查，并将加拿大油菜籽等农产品纳入反制清单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是世界最大的油菜籽进口国，加拿大的油菜籽有一半以上销往中国，加拿大2024年对中国出口的油菜籽价值近50亿加元（约合人民币257.7亿元）。路透社注意到，中国去年10月以后再也没有从加拿大进口油菜籽，贸易数据显示，月度进口量20年来罕见降至零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据商务部网站消息，14日至17日，加拿大总理卡尼访华，期间签署《中国—加拿大经贸合作路线图》。双方就妥善解决电动汽车、钢铁和铝产品、油菜籽、农水产品等领域的经贸问题作出了一些具体安排，还就增加直航航班、改善营商环境、农产品检验检疫等经贸问题形成了积极共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据最新调整安排，加方将给予中国电动汽车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，不再征收100%附加税，配额数量将按一定比例逐年增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加媒称，近日，中方解除了自2021年起开始的牛肉进口禁令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克唐纳20日接受采访称，中方举措有助于加拿大拓展市场以促进经济增长。他强调，加拿大农民和食品加工企业每年为国内生产总值贡献1500亿加元，约占总额的7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大牛畜协会对中国恢复市场准入表示欢迎。协会主席泰勒·富尔顿在声明中称：“中国市场作为最大的牛肉出口市场之一，对加拿大牧民至关重要，将增强产业韧性与增长动力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道提及，在加拿大国内，与中国的关系重置也存在不同声音。萨斯喀彻温和曼尼托巴省的农民长期以来一直敦促卡尼放宽对华关税，但作为加拿大汽车业核心的安大略省，却不满中加汽车协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，卡尼访华前，益普索公司发布的民调显示，在被问及“是否支持加拿大与中国达成贸易协定”时，加拿大14%受访者答复“非常支持”，40%答复“较为支持”，合计支持率54%。另有民调显示，支持“完全取消”对中国电动汽车关税的加拿大民众超过60%。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B4C3CB2C27A2B8C8A8087F27C3C40661390BDA73_size149_w600_h401.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 401px;&quot; alt=&quot;加拿大萨斯喀彻温省的油菜花海 东方IC&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;加拿大萨斯喀彻温省的油菜花海 东方IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萨斯喀彻温省省长斯科特·莫伊对中加协议给予高度评价。据悉，该省油菜籽产量占全国半数以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫伊向媒体表示，这项协议对该省乃至加拿大经济具有“重大意义”，并强调“允许4.9万辆中国电动汽车以6.1%低关税进入加拿大”的条款仅占加拿大电动汽车市场的一小部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还驳斥安大略省省长福特此前的反对意见，指出：“所谓协议偏袒某一省份的说法完全不符合事实，这完全符合加拿大的整体利益。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7Hwpb6AQq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7Hwpb6AQq</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:44:20 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>油菜籽</category><category>电动汽车</category><category>关税</category><category>卡尼</category><category>牛肉</category><category>中方</category><category>配额</category><category>麦克唐纳</category><category>加拿大油菜籽</category></item><item><title>男子为报复同村村民，杀害其3岁孙子，被执行死刑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/56E5012A1F84700E9AE8535C35B526D22B573556_size489_w712_h401.png&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;712&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/980288097FF31101CA2DB7689A642051BA413581_size48_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419934833893195776-102-105200.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;湖南永州男子杜某为了报复同村村民陈某，拿刀捅向陈某妻子和孙子，致陈某的3岁孙子死亡，陈某妻子重伤……近日，杜某被湖南省永州市中级人民法院押赴刑场，执行死刑。至此，发生在2023年7月的这起命案有了最终结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代快报记者了解到，出生于1970年的杜某是湖南省道县某村村民。2023年7月11日清晨，杜某因琐事与同村村民王某发生纠纷，持尖头菜刀将对方砍致轻微伤后逃至山中躲避。次日中午12时许，杜某带着尖头菜刀准备去派出所自首，路过同村村民陈某家门口时，想起2017年因农田排水问题与陈某发生冲突一事，当时杜某被判刑并赔偿，于是杜某心生报复。当时，陈某3岁的孙子小亮正在门口玩耍，杜某上前持刀刺割小亮的腹部和颈部。陈某妻子闻声出门阻拦，被杜某推进堂屋连续捅砍数刀。随后，杜某还追赶陈某的三名孙女，没追上后骑摩托车逃离。逃跑途中，杜某被重型牵引车撞伤，后被警方抓获归案。最终小亮因失血性休克死亡，陈某妻子重伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，永州市中级人民法院作出一审判决，以故意杀人罪判处杜某死刑，剥夺政治权利终身，并判令其赔偿附带民事诉讼原告人11万余元。杜某不服判决提出上诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年7月，湖南省高级人民法院审理认为，多名证人证言与现场血迹物证相互印证，证实杜某存在追赶陈某孙女的情节；其逃跑方向与派出所相反，其在发生车祸后未主动报警，不构成自首，仅构成坦白。此前邻里纠纷已依法处理，被害方无过错。杜某持刀入户捅刺无辜妇孺，虽有坦白情节，但不足以从轻处罚。最终，湖南省高级人民法院裁定：驳回上诉，维持原判。2026年1月8日，遵照最高人民法院的命令，永州市中级人民法院将杜某押赴刑场，执行死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，现代快报记者联系上小亮父亲，他感慨地说：“终于有结果了。”关于此案更多详情，1月19日，现代快报记者联系了永州市中级人民法院值班室，对方让记者联系该院宣传教育部门，记者多次联系，但截至1月22日记者发稿时止，对方电话一直无人接听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中被害人及家属均为化名）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7NMrwDDr0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7NMrwDDr0</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:27:47 GMT</pubDate><category>杜某</category><category>陈某</category><category>村民</category><category>死刑</category><category>孙子</category><category>现代快报</category><category>尖头</category><category>妻子</category><category>永州市</category><category>同村</category></item><item><title>特朗普讽刺欧洲，瑞典首相站出来了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FC98A5C8C7D26A660D53592F7510A7F02E519AED_size31_w720_h405.jpg&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社瑞士达沃斯1月21日电　瑞典首相克里斯特松21日表示，美国总统特朗普当天在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛年会上发表的演讲“处处显示出不公正”，其针对欧洲的言辞“充满威胁与讽刺”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里斯特松当天下午在达沃斯举行的记者会上对瑞典媒体说，特朗普演讲的内容和措辞“处处显示出不公正”，令人深感失望。特朗普在演讲中继续发表对欧洲国家充满威胁和讽刺的言论，“这些言论与事实不符”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里斯特松表示，特朗普近期言论和美国的一系列行为，已招致全球舆论严厉批评，即便在美国国内，也受到强烈反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里斯特松说，欧洲需要加强国防建设、增强经济实力、提升科技水平，更需要减少对美依赖。他表示，瑞典将在后续谈判中坚定支持丹麦和格陵兰岛，“作为丹麦的自治领土，格陵兰岛不可出售，我们完全认同这一点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普21日在世界经济论坛年会发表演讲，抨击欧洲的移民、绿色能源等政策，称欧洲“没有走在正确方向上”，一些地方如今“面目全非”，这种变化“并非积极意义上的”，而是朝着负面方向演变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及格陵兰岛，特朗普再次为寻求得到该岛辩解，称这是美国“核心国家安全利益”。他同时称“我没有必要”“不愿意”也“不会”动用武力夺取这一丹麦自治领地，美国正寻求“立即”就“收购”格陵兰岛展开谈判。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7HRYEmKHC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7HRYEmKHC</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:27:04 GMT</pubDate><category>达沃斯</category><category>格陵兰岛</category><category>瑞典</category><category>丹麦</category><category>言论</category><category>瑞士</category><category>欧洲</category><category>美国总统</category></item><item><title>32岁程序员周六猝死，8小时后仍收到工作消息“要把这个改下”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/071D6F7E5382527629A598679F6761B3B26D424C_size365_w589_h331.png&quot; height=&quot;331&quot; width=&quot;589&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/3E6D4781E8A85F9B451B112717AE3F86D57AE50F_size49_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419938760294436864-102-110736.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，一则32岁程序员猝死的消息引发热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他叫高广辉，猝死当天是周六，他的私人微信仍在接收工作消息。10:48，在医院积极抢救中，他被拉入了一个微信技术群中，11:15，一名群成员发消息，提及“高工帮忙处理一下这个订单”。在他被宣告死亡8小时后，当天21:09，他的微信又收到了一条私聊，称“周一一早有急任务，今天验货不过，要把这个改下”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李女士认为，高广辉是在工作时突发疾病后去世。决定书显示，他所在的公司已向广州市黄埔区人社局提交工伤认定申请，人社局已受理该申请。（小溪）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7OYcIFdgc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7OYcIFdgc</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 01:05:10 GMT</pubDate><category>程序员</category><category>高广辉</category><category>决定书</category><category>工伤</category><category>高工</category><category>订单</category><category>验货</category></item></channel></rss>