<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 16 Jan 2026 22:13:05 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>贾国龙、罗永浩均被禁言，微博CEO回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/16009BEE80F6494F2D79702DC4090A77E9242085_size342_w617_h347.png&quot; height=&quot;347&quot; width=&quot;617&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西贝贾国龙与罗永浩线上之争持续受到关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日晚间，贾国龙启用久未更新的个人微博号宣布，在今晚10点将罗永浩对西贝的重大污蔑诽谤一一全面回应。罗永浩称“估计又被什么山寨公关公司忽悠了，我能忍尽量忍吧。”贾国龙则回应称“千万别忍，忍不是你的性格，也不是我的性格。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0EF9AD420E47F155086F29325C639E1F2F5CF652_size61_w945_h246.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 166px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOynFoOaRYcuFKa56obpmGjZKR2TJakq2OydqlmrgAf2nh6SiaRz6micAIPppUyrZqicyzYia1L4VFATDg.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，晚上10点时双方微博并未更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新黄河报道，21时50分许，记者从罗永浩方面有关人士确认，@罗永浩的十字路口 以及@西贝贾国龙 两个账号均被禁言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，新浪微博CEO王高飞通过个人微博@来去之间发布最新消息：以后想论战，应该还是需要通过媒体采访的方式来进行。具体如下：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EE83A259861FC2302A5588AAD26151CC46F55C3C_size132_w1080_h352.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 208px;&quot; alt=&quot;SfPX2TyayT2McADTc8dwd4ibEnHmhQl1MP5AAeGibE1sibibwzqer4jgV9NOvj6sibDsUibHIyVPoVtUSoBBdzSqLDsA.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贾国龙换号发声 罗永浩朋友圈回应&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比预告时间早半个小时，1月16日21时33分，贾国龙在认证为“内蒙古西贝餐饮集团有限公司”的微博账号@西贝人心声 发布“西贝遭罗永浩污蔑回应（一）”的微博。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2952CF00EC3CCB2B9B066F13F2E61CB5BA34B28_size118_w1005_h320.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 203px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOynFoOaRYcuFKa56obpmGjZx0ARoTaqjgvbggbjz5hl7FpIibVbuXlPAkuBz8EmUM1Pz9WKJdBO5Fg.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是贾国龙。现在还没到（晚上）10点。我在这里，做出全面回应。这是第一篇。”文中，贾国龙明确表示：“自去年9月10日至今，我本人和公司所有员工，没有针对罗永浩报过一次警，这些年西贝依法纳税合法经营，从来没搞过任何蝇营狗苟之事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙表示：“我妻子张丽平报的唯一一次警，是我全家被’人肉‘，连不到5岁的小孙女信息都被挖出来，妻子到香山派出所报警。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据称，“预制菜风波”期间，全国西贝门店服务员被骂被打被逼下跪数十次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，截至发稿，@西贝人心声 所有内容已被清空。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9AF6991536D9220AEF135812D66A8E2055D3D9D2_size165_w963_h948.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 630px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOynFoOaRYcuFKa56obpmGjZZRiaQfx3hkPbABb5JmDRwCMpLEgc76CZT53Lp3MgbhlNmOzV9eRib5cg.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩在朋友圈回应称，“好吧，他赢了，闹腾了一天，终于可以忙正事去了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/450A04C01DDD1B33F287522EFDE6F093B390DD7A_size118_w1080_h583.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 345px;&quot; alt=&quot;3OEpTPib0kVibibvsAzyP5dtoagvzQ3RQhVgKNTicSzljfjibiaPRUpxKM8yLYEiaHs1S0zHzKX0wic86sG1DLdriaxVzTA.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贾国龙称西贝将关闭102家门店 “会继续拼，争取活下来”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2025年9月“预制菜风波”导致口碑与客流量大幅下滑以来，西贝已陆续推出降价、发放优惠券、给员工涨薪以提升服务等一系列自救措施，效果一度立竿见影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在1月8日接受《中国新闻周刊》专访时，贾国龙直言过去4个月里，西贝的生意下滑了40%到60%不等。期间消费券就发了3亿多元。发券是因为刚刚完成调改，想要邀请消费者回来体验。但发券反而加重了西贝的危机程度。比如，发券的时候生意确实不错，停发后，又不太行了，今年1月同比下滑了50%。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B73A668A993EA70C0C16D9EC25CCB01FDE41A626_size10_w858_h468.webp&quot; style=&quot; width: 640px; height: 349px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOxjyCP474zMibvG963jndIaicEv1dg38bpZL5TJEEVp4dDtXKiaaAG2DZ1GDxwe0T3vwSTPjUb3icXrZQ.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;贾国龙，视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日下午，贾国龙在朋友圈发文确认将在一季度陆续关闭102家门店，“拼了整整125天”“一万七千西贝员工尽力了”，据悉，这涉及西贝全国门店数量的30%。贾国龙也表态：“接下来的时间，我们会继续拼，争取活下来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日晚上及1月16日，贾国龙在朋友圈两次发文，分别给华与华董事长华杉和确认离职的西贝公关副总裁宋宣“正名”，称去年“开放厨房”等一切最终决定都是他做的，跟华与华无关，跟宋宣也无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;每经评论员：预制菜国家标准不能再等了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;树难静，风不止。这场持续数月的“西贝预制菜风波”再度被推向舆论高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙为什么重燃战火？也许是他在企业生死边缘的再次冲冠一怒，寄望于舆论场的奋力一搏，以扭转每况愈下的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这很难说不是一种悲哀，甚至是一种悲鸣。因为我们发现，这场风波兜兜转转之后，最终又回到了原点。它本应成为厘清预制菜认知、推动产业规范化发展的契机，最终却陷入“各说各话、鸡同鸭讲”的循环，直指一个绕不开的核心命题：预制菜的行业标准到底是什么？公众到底应该听谁的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“西贝预制菜风波”始于标准之争，也贯穿于标准之争。贾国龙在多次回应中，始终坚持一个核心观点：按相关部门公布的定义，中央厨房预加工食品、主食、原材料预加工都不算预制菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个定义来自2024年3月市场监管总局等六部门联合发布的《关于加强预制菜食品安全监管促进产业高质量发展的通知》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而罗永浩直到1月16日仍然坚持自己的判断：“他家大部分就是预制菜。”其中的逻辑也恰恰是，西贝的核心菜品依赖中央厨房预处理，与公众认知中的“现制现做”存在差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种认知分歧,不仅存在于企业和批评者之间，更广泛存在于公众认知与行业标准之间。当相关文件中的定义无法被普通消费者理解、接受和复述时，这些标准在舆论层面就等于不存在。贾国龙试图用相关标准自证清白，这一做法无法撼动公众形成的负面认知，反而加剧了公众的抵触情绪，最终演变为舆论场上的情绪对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标准缺失引发的舆情风暴，以及贾国龙自己承认的应对错误，为品牌带来毁灭性打击。风波前，西贝凭借“食材安全、亲子友好”的标签，将“小贵”转化为信任溢价，门店可以客满、持续扩张。风波后，品牌滤镜被撕碎，原本支撑溢价的认知体系崩塌，同样的价格从“为品质付费”变成“性价比失衡”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙采取了一系列补救措施，包括大面积降价、推行阳光厨房等，但无力回天。因为这些努力始终未能触达核心矛盾，即公众的“西贝预制菜”印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西贝的困境暴露了中国餐饮产业发展中的深层次矛盾。一方面，标准化、工业化是餐饮连锁化的必然路径；另一方面，消费者对“新鲜”“现做”的情感需求与工业化的现实之间存在很难弥合的鸿沟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，预制菜本身并非洪水猛兽，预制工艺在餐饮行业中也被普遍应用。工业化预处理既能提升效率、保障食品安全，也是连锁餐饮规模化的必然选择。但由于缺乏权威标准的引导，预制菜以及餐饮业中的预制工艺都难免陷入“标签化”“污名化”的困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月，国务院食安办已组织工业和信息化部、商务部、国家卫生健康委、市场监管总局等部门认真研究，加快推进预制菜国家标准制定。这表明政府层面已经意识到行业标准的重要性，但时至今日暂无结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，“西贝预制菜风波”回到原点，再次证明：没有清晰的行业标准，就没有稳定的市场预期，企业再努力也难以重建信任，从而不得不回到舆论场上继续撕扯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在消费升级与工业化浪潮的碰撞中，行业相关标准的滞后已成为餐饮业发展的一大瓶颈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙大战罗永浩，或许可以满足万千网友的吃瓜心理，但是不能解决行业发展的难题。因为消费者需要搞清楚，他们究竟应该听谁的？不是贾国龙，也不是罗永浩，而是更权威更专业更清晰的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，相关部门不能再回避，需要就预制菜标准问题发声。唯有如此，才能打破“舆情反复循环、争议无休无止”的怪圈，回归产业本质，既保障消费者权益，也为企业发展铺路。这一次的契机，再也不能错失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（声明：文章内容和数据仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者|赵雯琪 每经评论员|付克友&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑|段炼 陈旭 易启江&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对|文多&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyLZ08Azqx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyLZ08Azqx</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 16:46:57 GMT</pubDate><category>西贝</category><category>贾国龙</category><category>罗永浩</category><category>风波</category><category>门店</category><category>行业标准</category><category>公众</category><category>舆论</category><category>溢价</category><category>朋友圈</category></item><item><title>贾国龙与罗永浩之争：分歧在哪？怎样判定“污蔑诽谤”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8B5565943A38D0F21D9BDDFEB9864BBA7414E1A7_size298_w530_h298.png&quot; height=&quot;298&quot; width=&quot;530&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西贝创始人贾国龙与罗永浩的线上之争画上休止符。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16日下午，贾国龙更新微博称：“今晚（16日）10点将就罗永浩对西贝的重大污蔑诽谤一一全面回应”，并请罗永浩先就西蓝花事情道歉。16日晚，贾国龙微博账号未再更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚21时50分许，新黄河记者从罗永浩方面有关人士确认，@罗永浩的十字路口 以及@西贝贾国龙 两个账号均被禁言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后22时19分，新浪微博CEO王高飞通过个人微博账号“@来去之间”发文称，以后想论战，应该还是需要通过媒体采访的方式来进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“预制菜风波”跨越四个月后，贾国龙与罗永浩到底在争论啥？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6087645FB50013834FB0F8F25F108C3A4D68ADA6_size138_w1080_h700.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 414px;&quot; alt=&quot;资料图：西贝北京六里桥旗舰店 中新经纬 闫淑鑫摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;资料图：西贝北京六里桥旗舰店 中新经纬 闫淑鑫摄&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;贾国龙接连发声&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月15日，一份社交平台流传的西贝内部会议资料及闭店清单显示，该品牌将一次性关闭全国102家门店，涉及超30个城市、约4000名员工。当日，贾国龙向媒体证实消息属实，明确关闭门店将在2026年一季度陆续完成。“所有不得不离职的员工，工资一分钱不会差。所有顾客储值卡随时可用在其他门店，想退卡的立刻就退。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙同时强调，“西贝门店从来不是预制菜，无论按照国家定义还是现实生活常识，被网红恶意混淆‘中央厨房备菜’和‘料理包预制菜’的差异，恶意污蔑‘急冻保鲜有机西兰花’，恶意污蔑品质好和进价高的草原羊食材。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F1C69C9D09ADAB827E58953BF7418617B7267167_size122_w1080_h700.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 414px;&quot; alt=&quot;资料图：西贝北京六里桥旗舰店内的“速冻西兰花” 中新经纬 闫淑鑫摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;资料图：西贝北京六里桥旗舰店内的“速冻西兰花” 中新经纬 闫淑鑫摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧接着，1月16日，罗永浩发文回应“西贝闭店”，称据食品工业的朋友介绍，冷冻西兰花成本确实更高，所以西贝西兰花在某种程度上是冤枉的，其他的基本都不冤，甚至不能算“黑”。他表示，“这辈子没有见过一个企业没犯别的错误，仅仅是因为被‘黑’，就能倒闭的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，就有了贾国龙前文提到的“一一全面回应”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于如何认定“污蔑”“诽谤”，上海汉盛律师事务所高级合伙人李旻向中新经纬介绍，侵害名誉权的行为必须有特定指向，还要求行为人主观上存在故意或重大过失。&lt;strong&gt;该事件需要判断罗永浩的言论是否属于虚假事实，基于有关标准、通知以及公众的普遍认知。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以西贝菜品是否为预制菜为例，李旻表示，当西贝被认定其菜品不属于预制菜时，罗永浩可能会受到民事、刑事、行政的多方面处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“罗永浩可能会面临被要求停止侵害，删帖并发布道歉声明，消除不良影响，赔偿损失的民事责任。如若被认定确实情节严重，那么可能处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利，同时可能会遭到平台限制功能、暂停更新、关闭账号等处置措施以及行政机关给予的行政处罚。当然，最关键的还是在于法院对预制菜的认定情况。”李旻称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，预制菜国家标准尚未出台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，国家市场监督管理总局等六部门发布的《关于加强预制菜食品安全监管 促进产业高质量发展的通知》明确，预制菜是以一种或多种食用农产品及其制品为原料，使用或不使用调味料等辅料，不添加防腐剂，经工业化预加工(如搅拌、腌制、滚揉、成型、炒、炸、烤、煮、蒸等)制成，配以或不配以调味料包，符合产品标签标明的贮存、运输及销售条件，加热或熟制后方可食用的预包装菜肴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家市场监督管理总局强调，&lt;strong&gt;考虑到连锁餐饮企业广泛应用中央厨房模式，其自行制作并向自有门店配送的净菜、半成品、成品菜肴，应当符合餐饮食品安全的法律法规和标准要求。中央厨房制作的菜肴，不纳入预制菜范围。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月21日，国家市场监督管理总局发文称，针对社会广泛关注的预制菜相关话题，国务院食安办高度重视，已组织工业和信息化部、商务部、国家卫生健康委、市场监管总局等部门认真研究，加快推进预制菜国家标准制定，大力推广餐饮环节使用预制菜明示，更好维护消费者知情权和选择权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/16D44DBEBD3A79C3905B5A38825B8C21B05EF302_size140_w1080_h700.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 414px;&quot; alt=&quot;资料图：西贝北京六里桥旗舰店内的烤制区 中新经纬 闫淑鑫摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;资料图：西贝北京六里桥旗舰店内的烤制区 中新经纬 闫淑鑫摄&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;预制菜风波始末&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西贝这场“预制菜风波”已经持续120多天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月10日，罗永浩一条质疑西贝使用预制菜的微博登上热搜。随后9月11日，贾国龙回应称“西贝没有一道预制菜”，并于次日向社会开放西贝门店后厨参观。之后，“西贝一门店厨师长没有厨师证”“1岁宝宝2岁西兰花”等话题，进一步推高事件热度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月15日，西贝官方平台发布致歉信，宣布“尽可能把中央厨房前置加工工艺调整到门店现场加工”“在保证食品安全和库存周转的前提下，尽量缩短保质期”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜风波给西贝带来了不小的影响。2025年9月12日，贾国龙在接受媒体采访时表示，2025年9月10日、11日，西贝所有门店日营业额分别减少100万元，12日预计会减少200万元至300万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据上海证券报报道，贾国龙预计2025年9月至2026年3月，西贝累计亏损将超6亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连锁经营产业专家、和弘咨询总经理文志宏向中新经纬表示，在预制菜这一问题上，企业所谓的专业认知和消费者认知存在较大差别。“预制菜本身是一个相对比较新的概念，争议又比较大，而且尚未有国家标准，一旦有相关舆情，就很容易被放大，这个时候就特别考验企业舆情处理能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文志宏称，民以食为天，餐饮行业涉及顾客体验、食品安全等方方面面，作为行业内上规模的企业，如何处理好顾客关系、如何正确引导舆论至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食品产业分析师、广东省食品安全保障促进会副会长朱丹蓬在接受中新经纬采访时表示，&lt;strong&gt;西贝在陷入预制菜风波时，就应该大大方方地承认自己的不足，然后标明菜品预制程度，是全预制、半预制还是门店现做等。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“消费者拥有了知情权，也就拥有了选择权；如果消费者没有知情权，在某种程度上就是剥夺了他们的选择权。食品安全问题是消费者非常关注的问题，对于餐饮企业而言，如何保障消费者的合法权益很关键。”朱丹蓬称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月21日，贾国龙在一场专访中曾公开反思舆情应对失误，“如果能重来，坚决不硬刚。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时，贾国龙表示，假如西贝活不下来，绝对不会再创业了，“和夫人回草原养羊，日子还得过”。但如果挺过这场危机，他表示还会继续给门店增加人力投入，“西贝是有远大理想的企业，我们要加快出海，努力成为有国际影响力的中餐品牌。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文：闫淑鑫 编辑：王玉玲 责编：薛宇飞 李中元&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyL8feVYg2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyL8feVYg2</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 16:11:56 GMT</pubDate><category>西贝</category><category>罗永浩</category><category>门店</category><category>贾国龙</category><category>风波</category><category>西兰花</category><category>中央厨房</category><category>经纬</category><category>中新</category><category>闫淑鑫</category></item><item><title>西贝闭店怪舆论，贾国龙到底冤不冤？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C72D8A8F78A4AED1221A57CE6FAF94A8BEBF5E69_size468_w652_h367.png&quot; height=&quot;367&quot; width=&quot;652&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，此前陷入舆论风波的西贝餐饮大规模关闭102家门店的消息随着罗永浩的回应登上了热搜。这个曾被誉为“西北菜标杆”的品牌，一时之间陷入舆论漩涡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比闭店更引发争议的，是创始人贾国龙的回应。他将这场经营危机归咎于“125天铺天盖地的污蔑与谩骂”，字里行间满是委屈，仿佛西贝的困境全是外界恶意裹挟的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这番甩锅言论刚一出炉，就被罗永浩的长文直接戳破。作为曾深陷舆论抹黑、最终亲历企业倒闭的创业者，罗永浩的表述直白又清醒：“锤子科技五年被黑四年，最后倒闭是我自己搞砸的，跟被黑半毛钱关系没有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一句自剖，不仅拆穿了贾国龙的避责套路，更撕开了部分企业家面对经营困境时的认知盲区，不愿正视自身问题，总把失败归罪于外部因素，最终在自我麻痹中错失补救时机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平心而论，西贝此次闭店后的补救措施，确实展现了一定的企业担当。离职员工工资足额发放、储值卡可退可通用、年夜饭订单履约到底，这些操作相较于部分闭店后“卷款跑路”的企业，已然守住了底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这份担当，终究难掩前期经营中的混乱与失智。早在2025年9月，罗永浩就公开质疑西贝“卖高价预制菜却冒充现做”，争议自此持续发酵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对质疑，西贝的应对堪称混乱不堪。先是坚决否认用预制菜，发布“全流程现做”声明后又悄悄删除；被迫开放后厨直播自证，却暴露了“无明火厨房”的真相，所谓“现做”根本站不住脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人诟病的是双重标准。有网友曝光，西贝海外门店全程现做现炒、食材可溯，国内门店却大量使用料理包加热，用两套标准对待国内外消费者。这种糊弄国内消费者的做法，绝非“被污蔑”能洗白，本质是对信任的透支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观而言，罗永浩也承认西贝在“冷冻西兰花”一事上存在冤情。他明确表示，西贝选用的有机冷冻西兰花成本不低、品质有保障，网上的恶意抹黑确实有失公允。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冤情或许存在，但西贝后续的危机应对，才真正将自己推向了舆论深渊。当争议爆发、舆论亟需真相时，西贝没有主动举证澄清，反而派人联系罗永浩，希望对方“手下留情”停止发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种回避核心问题的消极操作，本身就透着不自信。面对消费者最关心的“高价吃的是现做菜还是料理包”，西贝始终避而不答，贾国龙反倒强硬表态“生意可以不做，官司必须打”，完全抓错了矛盾焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者在意的从不是“用不用预制菜”，在快节奏生活里，预制菜早已融入日常。大家真正愤怒的是“被欺骗”：花几十上百元买的“匠心出品”，竟是微波炉加热的料理包，这种信息差带来的落差感才是矛盾根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗永浩对预制菜的看法，更点出了行业乱象的核心。他并未否定预制菜本身，反而指出，发达国家预制菜市场份额更高，但定位清晰，大多流向家庭和快餐业，明码标注“加热即食”，价格也贴合属性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反观国内，不少主打“现做、匠心”的餐厅，偷偷用料理包替代现炒，甚至用“锅气香精”伪造爆炒香味，靠信息差赚取超额利润。这完全背离了国家支持预制菜“方便、卫生、健康”的初衷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西贝的问题，从来不是用了预制菜，而是用了却不敢坦诚，还用“现做”标签误导消费、收割高价。这种不透明的经营方式，才是其失去人心、陷入困境的根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得警惕的是，西贝的情况并非个例。当下不少餐饮品牌都在预制菜使用上模糊边界，偷换“中央厨房备菜”与“预制料理包”的概念，背后是行业规范缺失、商家逐利心态作祟的现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贾国龙抱怨“我不懂公关，就该被欺辱吗？”，实则暴露了认知偏差。消费者的质疑不是“欺辱”，而是对诚实经营的基本要求；罗永浩的反驳也不是“抹黑”，而是把行业猫腻摆上台面，倒逼行业规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些一遇困境就甩锅舆论的企业家，该好好反思，为何罗永浩被黑四年，企业倒闭后坦然担责，反而赢得尊重？为何西贝闭店后，评论区满是“早该反思”而非同情？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案很简单：市场从不冤枉用心经营的企业，也绝不纵容回避问题的品牌。部分传统企业家习惯用旧经验经营，忽视消费者需求变化，遇问题就怪“舆论不友好”，这种脱离现实的思维，比闭店更可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐饮行业从来“口碑为王”，消费者也不是可以随意糊弄的傻子。西贝闭店，根本不是舆论的错，而是自己走偏了路，把忽悠当营销，把固执当风骨，最终被市场用脚投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预制菜不是禁忌，高价也不是问题，关键在于透明坦诚。用了就明码标注，让消费者自主选择；卖高价就匹配品质，用真诚留住人心，这才是餐饮企业的生存之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西贝的风波，也给全行业提了醒，预制菜行业亟需明确规范，厘清定义与披露要求，杜绝隐瞒欺骗；企业家更要摒弃“甩锅思维”，敬畏市场、正视自身问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闭店30%对西贝而言，或许是阵痛而非绝境。若能放下固执、重拾坦诚与敬畏，仍有转机。而对所有企业来说，西贝的教训都是一面镜子，经营无捷径，唯有诚信为本才能走得长远，靠甩锅舆论逃避责任，终将被时代抛弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;※本文为“红辣椒评论”原创文章，仅系作者个人观点，不代表红网立场。转载请附原文出处链接和本声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 张盟（云南财经大学）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 吴海刚 审核丨王小杨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyaSbckWn8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyaSbckWn8</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 16:01:59 GMT</pubDate><category>西贝</category><category>罗永浩</category><category>舆论</category><category>红辣椒</category><category>高价</category><category>消费者</category><category>企业家</category><category>门店</category><category>十佳</category><category>贾国龙</category></item><item><title>特朗普威胁：对不支持的国家加征关税</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/63E8D5FABBC8C4AE24D10E46E172F4779D15F1C1_size277_w573_h322.png&quot; height=&quot;322&quot; width=&quot;573&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D745FBDE4090504847E556B3F2CBFAE8068A5297_size124_w600_h393.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 393px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间16日，美国总统特朗普在白宫的一场活动上表示，其可能会对那些不支持美国获得格陵兰岛计划的国家加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛位于北美洲东北方，是丹麦自治领地。美国总统特朗普多次扬言要得到格陵兰岛，并声称不排除动用武力的可能性。对此，丹麦等欧洲国家强烈反对。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyLh0hhSlp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyLh0hhSlp</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:52:26 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>北美洲</category></item><item><title>委内瑞拉“内鬼”找到了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/18E8DC29F796D458DE6A507750E47D2A353B8ECE_size62_w639_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;639&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“我们不是败给了美国，而是败给了身边的内鬼。” 据英国广播公司报道，这是马杜罗夫妇被美军强行控制后，委内瑞拉临时政府内部流传的一句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据环球人物报道，连日来，全世界都在猜测谁是委总统府的“内鬼”。最终，矛头指向了一个人——马杜罗最信任的“守夜人”、贴身卫队指挥官、少将哈维尔·马尔卡诺·塔瓦塔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出生于1969年的塔瓦塔，比马杜罗小7岁。他与马杜罗一同在加拉加斯的工人社区长大，是实打实的“发小”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;提供马杜罗“确切坐标”，下令关闭首都防空预警系统&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据西班牙《国家报》援引哥伦比亚情报部门的报告，塔瓦塔提前向美国提供了马杜罗夫妇当晚休息寓所的“确切坐标”。不仅如此，他还详细指出了由古巴和委内瑞拉共同构建的总统安保体系中的“安全漏洞和盲点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当地时间1月3日美军突袭的关键时刻，塔瓦塔授意相关部门关闭了加拉加斯的防空预警系统和电子屏蔽系统，为美军敞开了大门。据西班牙《国家报》透露，美军随后实现了“精准、顺利的行动，几乎未遇有效抵抗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有媒体报道称，塔瓦塔的背叛是因为美国悬赏的5000万美元赏金。但讽刺的是，塔瓦塔并未如愿拿到这笔巨额赏金——事后，美方认为自己有能力完成抓捕，并未支付这笔费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E1E64CAF1E910E69E6CED786EFBDC974B0DC9C00_size653_w756_h1053.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 891px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOynFoOaRYcuFKa56obpmGjZo3acNydPH8kbFCEg58GpQia95ibyCViar4fQdk2tv1emvpH0MiczwrV3Xw.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2025年8月7日，美国国务院和司法部宣布，美国悬赏5000万美元缉拿委内瑞拉总统马杜罗。彼时委内瑞拉外交部长希尔在社交媒体发文谴责美国政府，称这是“可悲”“荒谬”的“政治宣传”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在事发前数周，委内瑞拉情报部门就已侦测到他与外国情报机构之间存在加密通信。不过，塔瓦塔当时为什么没被逮捕则不得而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月6日，委总统府前发生了一场“原因不明的枪战”。随后，塔瓦塔因涉嫌叛国在国民议会大厅被逮捕入狱。委内瑞拉政府在当地时间5日正式颁布一项法令，要求国家、州和市各级警察机关立即在全国范围内搜索并抓捕所有涉及煽动或支持美国武装袭击的人员，并将其移交司法系统进行审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美方计划曾泄露，但获知媒体没立即报道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，据新华社报道，美国突袭委内瑞拉并抓走总统马杜罗夫妇的行动计划曾外泄，但获悉行动计划的美国媒体没有立即报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士称，在美国夜间秘密突袭委内瑞拉前不久，《纽约时报》和《华盛顿邮报》获悉了这一计划，但决定暂缓发布相关报道，以避免危及美军人员安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月3日凌晨，委内瑞拉首都加拉加斯突然传出爆炸声，并响起防空警报。美国总统特朗普随后宣布，美军成功对委内瑞拉实施打击，抓获委总统马杜罗及其夫人，并带离委内瑞拉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国新闻网援引路透社报道，2025年8月，美国中央情报局向委内瑞拉境内派出一支特遣小队，专门刺探马杜罗的行踪。与之配合的还有一名与马杜罗关系密切的线人，其不仅日常监视马杜罗的一举一动，而且在美军行动过程中通风报信，将马杜罗夫妇的确切位置告知美方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，一位熟悉美国中情局（CIA）工作的知情人士透露，从2025年8月起，中情局就在委内瑞拉部署了一支秘密行动人员团队。该团队收集有关委内瑞拉总统马杜罗“生活规律”和行踪的信息。上述人士称，正是CIA提供了促成马杜罗被抓捕的关键情报。该机构不仅依托来自委内瑞拉内部的线人，还动用了由多架隐形无人机组成的监控体系，对委内瑞拉境内实施几乎不间断的空中监视，以掌握马杜罗的具体位置与行动轨迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，特朗普于2025年秋季授权CIA采取更为强硬的行动，并在11月批准了针对委内瑞拉一系列行动的规划与准备工作。一名了解马杜罗抓捕行动的人士表示，此次行动是CIA与美国军方之间深度合作的成果，历经“数月的周密筹划”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普接受福克斯新闻台电话采访时，透露抓走委内瑞拉总统马杜罗的军事行动部分细节。特朗普说，美方原计划四天前就实施行动，但受天气影响推迟。特朗普说，美军行动时，马杜罗身处一处高度戒备的场所，“那里像一座堡垒一样”。他说，这一地点配备有带钢制大门的安全空间，但马杜罗“没能进到那里”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;委代总统呼吁批准石油行业改革，会见CIA局长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月15日，委内瑞拉代总统德尔西·罗德里格斯向全国代表大会发表国情咨文，呼吁立法机构批准石油行业改革方案，以吸引更多外国投资，推动国家经济复苏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德里格斯同时指出，当前委内瑞拉正处在重要转折阶段，政府将探索更加务实和多元的对外交往方式。委内瑞拉不应回避外交对话，应在相互尊重的基础上处理同包括美国在内的各方关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE33E55321EA0E9F0EF58D453D91746979878DF6_size635_w1080_h588.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 348px;&quot; alt=&quot;CFF20LXzkOynFoOaRYcuFKa56obpmGjZ9iar3Fuuxx5jpJLrzD2XJcgg7SRlfD1Zy9doyOOEUbIcYeNK19DdVbg.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德里格斯说，“美国是一个致命的核大国，我们已看到他们在人类历史上的所作所为。我们清楚，也并不害怕通过政治对话、以适当方式同他们进行外交交涉，一劳永逸地解决历史矛盾。如今，整个委内瑞拉都面临威胁，因此我呼吁全国团结，以主权为优先，打一场外交战。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社援引美国《纽约时报》16日报道，委内瑞拉代总统德尔西·罗德里格斯15日在委首都加拉加斯会见美国中央情报局局长约翰·拉特克利夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道说，拉特克利夫是美国两周前突袭委内瑞拉强行控制带走马杜罗夫妇后，访问委内瑞拉的最高级别美国官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前报道，在11日搭乘“空军一号”返回华盛顿途中，特朗普对随行记者称：“委内瑞拉的情况进展顺利，我们与其领导层合作得很好，接下来如何发展我们将拭目以待。”在被问及“是否会与委内瑞拉代总统德尔西·罗德里格斯会面”时，特朗普称：“总有一天会与她会面，她表现得非常出色。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑|段炼 易启江 校对|文多&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每日经济新闻综合自环球人物、第一财经、央视新闻、中新网、新华社&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyJL3KHykp</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyJL3KHykp</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:50:31 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>马杜罗</category><category>美军</category><category>美国</category><category>加拉加斯</category><category>委内瑞拉总统</category><category>新华社</category><category>纽约时报</category><category>西班牙</category><category>美国国务院</category></item><item><title>欧洲议会将对欧盟委员会发起不信任动议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C2DE201D78FC6A71A98A755119BC75DC37E0CC70_size533_w712_h400.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;712&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社布鲁塞尔1月16日电（记者张兆卿　丁英华）欧洲议会16日公布的文件显示，欧洲议会将于19日就针对欧盟委员会的不信任动议进行辩论，并于22日进行表决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是欧洲议会又一次向欧盟委员会主席冯德莱恩及其团队发起不信任动议，矛头指向欧盟－南方共同市场自由贸易协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件说，欧盟委员会主席未能倾听公民意见，未能应对欧盟面临的紧迫挑战，包括农业和农村地区衰落、粮食安全恶化以及透明度不足。欧盟委员会屡次越权行事，直接损害欧洲农业和农民利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据欧盟条约及欧洲议会规则，不信任动议一旦获得通过，欧盟委员会须整体辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年7月和10月，欧洲议会针对欧盟委员发起不信任动议，涉“辉瑞短信”、欧盟环保政策、对美贸易协议及巴以立场等，均未获通过。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyIrBx3GQn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyIrBx3GQn</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 15:35:16 GMT</pubDate><category>欧盟委员会</category><category>欧洲议会</category><category>欧盟</category><category>布鲁塞尔</category><category>农业</category><category>主席</category><category>条约</category><category>冯德莱恩</category></item><item><title>中加经贸磋商多方面突破，细节披露</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/C8EBB298AF109221255A06E348814B184566EFC7_size551_w844_h475.png&quot; height=&quot;475&quot; width=&quot;844&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月14日至17日，加拿大总理卡尼应邀对中国进行正式访问。访问期间，双方就深化经贸合作达成广泛共识，签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》，形成了关于处理双边经贸问题的初步联合安排。商务部美大司负责人就有关经贸成果进行解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、《中国—加拿大经贸合作路线图》有哪些主要内容和亮点？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;此次访问是加拿大总理8年来首次访华。1月15日，在李强总理和卡尼总理共同见证下，商务部部长王文涛与加拿大国际贸易部长西杜代表各自主管部门签署了《中国—加拿大经贸合作路线图》，这是两国在新型战略伙伴关系框架下取得的重要阶段性成果，也是双边经贸关系史上首份高水平合作文件。主要内容和亮点包括以下几方面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是双方一致同意加强中加经贸联委会机制。同意将中加经贸联委会从副部级升格为部长级合作机制，推动全面恢复和重启知识产权、贸易救济等各工作组对话交流，重申联委会在促进双边经贸合作、管控和解决经贸分歧方面的主渠道作用。这为促进中加经贸关系提档加速、进一步提升经贸合作水平提供了坚实的机制保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是双方一致同意全面拓展各领域经贸务实合作。路线图系统构建了双方在经贸联委会机制、双边经贸关系、农业食品和粮食安全、绿色与可持续贸易、电子商务合作和贸易促进、人员往来便利化、经济和金融合作以及多边和区域经贸合作等8个领域的合作格局，提出了28条合作举措，对能源、农业、消费品、中小企业等传统领域，以及新材料、先进制造、清洁能源、绿色产品等新领域合作作出全面规划，中加经贸合作有望进入发展快车道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是双方就多边和区域框架下合作达成积极共识。同意支持以规则为基础、以世贸组织为核心的多边贸易体制，共同推动世贸组织第14届部长级会议就世贸组织改革取得务实成果，重申在世贸组织规则框架内开展工作，努力避免未来实施单边措施。此外，加方还就中方主办2026年亚太经济合作组织会议和加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》等作出积极表态。这些共识凝聚了双方支持多边主义的力量，向外界发出了共同声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、《中国—加拿大领导人会晤联合声明》提到，双方就处理有关经贸问题形成了初步联合安排，能否提供更多信息？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;为落实中加两国领导人达成的重要共识，近期双方围绕各自关注的经贸问题在各层级开展了多轮密集磋商，就妥善解决电动汽车、钢铁和铝产品、油菜籽、农水产品等领域的经贸问题作出了一些具体安排。此外，双方还就增加直航航班、改善营商环境、农产品检验检疫等经贸问题形成了积极共识。这既是双方就解决彼此经贸关切迈出的重要一步，也是深化经贸合作的新起点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下一步，双方将继续以两国领导人重要共识为引领，共同落实好来之不易的磋商成果，加紧敲定细节，明确时间表，制定行动计划，加快履行各自国内程序，推动有关成果尽早落地见效。同时，充分用好中加经贸联委会机制，继续拓展合作、解决问题、管控分歧，推动中加经贸关系健康、稳定、可持续发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、我们注意到，加方在接受有关媒体采访时表示，将对中国电动汽车对加出口有关措施作出积极调整。能否介绍更多细节？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;中方注意到加方有关表态。2024年，加方对中国电动汽车加征100%附加税，中国对加出口电动汽车受到很大影响。根据最新调整安排，加方将给予中国电动汽车每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇，不再征收100%附加税，配额数量将按一定比例逐年增长。中方认为，这是加方朝着正确方向迈出的积极一步，对中国电动汽车开拓加市场来说也是个好消息。希望加方积极履行有关承诺，同时继续与中方相向而行，通过友好协商，为进一步拓展两国电动汽车贸易和投资合作，创造更加公平、稳定、非歧视的环境。期待两国产业界抓住机遇，加强对接，实现互利共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、加方关注油菜籽、农水产品等对华出口问题，据了解，双方已就调整油菜籽反倾销措施等达成初步共识，能否介绍更多情况？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;中加双方本着合作精神开展了多轮磋商，努力压缩问题清单。加方将就针对中国电动汽车、钢铝产品等采取的单边措施，以及中国企业在加投资运营个案等作出积极调整。相应地，中方将根据有关法律法规，调整加方关注的油菜籽反倾销措施和对加部分农水产品采取的反歧视措施。相信这些安排将对深化中加相关产业合作、增进两国民众福祉等发挥积极作用。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyJL3KHyh2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyJL3KHyh2</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 14:59:22 GMT</pubDate><category>经贸</category><category>电动汽车</category><category>联委会</category><category>共识</category><category>中方</category><category>油菜籽</category><category>配额</category><category>双边</category><category>卡尼</category><category>措施</category></item><item><title>日美防长会谈确认强化同盟威慑力，扩充西南诸岛联合训练</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/F2D7DFFB9CA8193EC5FE87D152B2FECA2244B2DD_size195_w534_h301.png&quot; height=&quot;301&quot; width=&quot;534&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本防卫大臣小泉进次郎15日在美国与美防长赫格塞思举行会谈。双方就强化日美同盟的威慑力达成一致，确认了日美同盟在印太地区的军事作用，并将在防卫产业基础方面开展紧密合作。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/332D0D5671753E7D804F87A71014E268DCE3E639_size597_w975_h549.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/16/p7417916116674027528-102-211024.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyE48adCXI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyE48adCXI</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 14:45:15 GMT</pubDate><category>同盟</category><category>美防长</category><category>威慑力</category><category>西南诸岛</category></item><item><title>诺奖变“投名状”，马查多能换来特朗普的背书吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/30172BE055A648115F5BFAB85C66B639FB0040F6_size719_w795_h447.png&quot; height=&quot;447&quot; width=&quot;795&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年年初，特朗普终于得到了心心念念的诺贝尔和平奖奖章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/647B5DF77D4A568F17357E28745FC8ECD248798C_size782_w795_h622.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 500px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这可不是诺贝尔委员会颁发给他的，而是委内瑞拉反对派领导人马查多转赠的，名义上是感谢特朗普对委内瑞拉“民主进程”的支持，但实际上是什么大家都知道，用特朗普的执念换自己的政治前途，实在是无本万利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，对于马查多而言，政治前途远比一个诺贝尔和平奖重要得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便诺奖委员会连夜发布“诺贝尔奖一旦颁发，不可转让、不可共享、不可撤销，决定具有最终性和永久性”的声明，特朗普依然笑呵呵地接受了，称这是“一份崇高的荣誉”，白宫随后也证实奖章已被收下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为马查多太会挑了，这份礼物真是送到了特朗普的心坎上。众所周知，特朗普对诺贝尔和平奖的执念贯穿了他的政治生涯，几乎成为了心结，因为这是他构建自身外交形象的重要着力点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/291E912574C6751EA0235F134A8AEC7343017F14_size422_w769_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的第一个任期内，特朗普因斡旋“亚伯拉罕协议”、推动美朝高层互动等举措，曾在三个月内三次获得诺奖提名，却始终与这一荣誉失之交臂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“求而不得”的落差，使的他多次公开表达不满，不仅质疑奥巴马诺奖的含金量，更强调自己“推动地区缓和、结束海外战事”的举措更具获奖资格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年诺贝尔和平奖归属尘埃落定后，特朗普的执念再度显现。得知是马查多获奖时获，特朗普急了，白宫在社交平台上公开批评诺奖委员会“将政治偏好凌驾于和平本质之上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1141034999D90B780FD5BCA8378552E9576AF7C8_size238_w445_h545.png&quot; style=&quot; width: 445px; height: 545px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普本人更是在“真实社交”平台上连发十余条帖子，怒斥诺奖委员会“彻底沦为左翼意识形态的傀儡”，称“马查多的所谓和平贡献，在我推动的亚伯拉罕协议面前连零头都不如”，甚至直言“这个奖本来就该属于我，委员会怕我拿到后更能主导全球和平进程才故意打压”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次马查多主动递出橄榄枝，即便明知诺奖不可转让，特朗普仍坦然收下。对他而言，这枚奖章无关真正的和平功绩，既是填补多年执念的精神慰藉，更可以用于政治宣传的重要素材，继续塑造“国际社会认可”的正面形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说特朗普的接纳源于个人执念，那么马查多的“转赠”则是基于自身处境的政治考量与生存博弈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BFCF1CD9140CF927BDE381A6B86A35343EF12C0D_size581_w886_h519.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 374px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位流亡海外的反对派领袖，政治前途自始至终与美国的支持紧密绑定，缺乏美方背书便难以立足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年委内瑞拉总统选举后，马查多因被控煽动暴力抗议被下达逮捕令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，在美国军方的协助下，她逃离委内瑞拉，前往挪威领取诺奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可就在1月3日美国强行控制马杜罗、主导委政局重构后，特朗普并未给予马查多明确的政治承诺，反而对她的领导能力提出公开质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普曾直言，马查多“在委内瑞拉国内缺乏广泛支持与公信力，难以胜任领导职务”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但据接近白宫的消息人士透露，特朗普一直对马查多独自领取诺奖一事心存不满，认为她忽视了美方的助力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BE4AC2DB37DD5348BD20635D9CFBA264E190C402_size131_w283_h295.png&quot; style=&quot; width: 283px; height: 295px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普认为，若马查多当初拒绝领奖并将功劳归于美方，“如今或许已成为委内瑞拉合法领导人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样任人鱼肉的处境下，马查多只能通过转赠诺奖奖章表忠心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她试图通过这份象征性荣誉的让渡，修复与特朗普的关系，换取美方对她政治合法性的背书，为自己在委政局中争取更多话语权，所谓“代表委内瑞拉人民致谢”，不过是利益交换的外在包装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两百年前，玻利瓦尔曾获赠华盛顿头像奖章，象征着拉美独立运动与美国的精神联结；如今马查多向特朗普转赠诺奖奖章，看似是历史呼应，实则是美国在拉美霸权地位的具象体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国通过军事干预推翻马杜罗政权，主导委内瑞拉政局重构，甚至计划推动本国石油企业介入委能源基础设施建设，本质上是为了落实拉美“近岸制造”战略，强化对西半球供应链的控制，维护自身核心地缘利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马查多的主动讨好与特朗普的坦然接纳，清晰暴露了美国与拉美亲美势力的利益捆绑模式：美国以军事、经济硬实力为支撑，为亲美势力提供庇护；亲美势力则以政治妥协与荣誉供奉，换取美方的持续支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这场交易，真的能为马查多换取政治前途吗？恐怕答案是否定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对特朗普而言，这枚奖章不过是竞选集会和社交媒体上的又一个噱头——他会拿着它向选民炫耀“连诺贝尔和平奖得主都认可我的贡献”，却绝不会因此改变对马查多“缺乏领导力”的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，特朗普政府真正关心的，是委内瑞拉的石油储量能否填补美国能源缺口，是委国的地理位置能否成为“近岸制造”的关键节点，而非某个流亡领袖的政治野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8E5D9DE1D790C16CBDAD1CA748654433C2DED97_size903_w1015_h591.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 372px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马查多的转赠行为，反而可能加速她的政治边缘化。在委内瑞拉国内，多数民众早已对美国的军事干预和政权操纵深感厌恶，马查多将象征和平的诺奖拱手让给推翻本国合法政府的幕后推手，无异于坐实“美国傀儡”的标签，进一步丧失仅剩的民间支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在亲美阵营内部，其他觊觎权力的反对派人物也会借机攻击她“为求上位不择手段”，动摇她在流亡群体中的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更讽刺的是，诺奖委员会的声明早已为这场闹剧盖棺定论——“奖项不可转增”意味着马查多的“让渡”本就不具备任何法律效力，特朗普手中的奖章不过是一枚失去灵魂的金属制品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当特朗普的竞选热度过去，当美国石油公司在委内瑞拉站稳脚跟，马查多的“忠心”便会失去利用价值，最终沦为被弃置的棋子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/22B574236D7992B209D9F11BFF4933A8A27805A1_size226_w486_h595.png&quot; style=&quot; width: 486px; height: 595px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场看似精明的政治交易，从一开始就注定了马查多的悲剧结局：她用荣誉换不来权力，用依附换不来尊重，只留下一段被历史耻笑的“转赠闹剧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对诺贝尔和平奖本身来说，这场闹剧更是其荣誉异化的又一注脚。当政治算计凌驾于和平本质之上，当象征人类最高精神追求的奖项沦为利益交换的工具，诺奖的公信力怕是会在一次次争议后消磨殆尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两百年前玻利瓦尔与华盛顿的精神联结，终究被如今霸权操纵下的利益捆绑碾得粉碎——这或许才是这场闹剧最令人唏嘘的地方。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyCd5ZSUN9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyCd5ZSUN9</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 14:23:54 GMT</pubDate><category>马查多</category><category>委内瑞拉</category><category>特朗普</category><category>奖章</category><category>诺奖</category><category>美方</category><category>政治</category><category>诺贝尔和平奖</category><category>和平</category><category>拉美</category></item><item><title>加拿大总理时隔8年率“顶配经贸团”访华，破冰效果如何？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/8271AFF581AA7DD4BB9F5928006BF2B725C35FD0_size64_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;加拿大总理卡尼访华，全球目光聚焦于中加关系。追随美国，曾令加拿大一度在政治、关税等等议题上陷入对华关系的僵局，而卡尼此行是时隔八年再有加拿大总理访华，破冰效果如何？两国关系又会如何重新校准，会如何影响全球格局？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Part.&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AF8CB9606BD0DE95B1F45858CCADE1176AD5DD6C_size49_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，加拿大总理卡尼的专机飞抵北京首都国际机场，开启为期四天的外交访华。这是卡尼就任以来首次对华正式访问。更是时隔八年，加拿大总理首次访华。在中加关系经历多年低谷之后，这趟行程，被外界普遍形容为一场迟到的“破冰之旅”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中加领导人会见后，双方发表《中国和加拿大领导人会晤联合声明》。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0C9BFF8863F12DCF9B5D44730DB92F6943BF8E24_size85_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼此行，并非临时起意。在和美国特朗普政府闹掰后，去年3月上任的加拿大总理卡尼一改前任特鲁多政府的行事风格，多次公开表态有意推动重启对华关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，在韩国庆州举行的APEC峰会期间，中加两国领导人就已举行会晤。会后，卡尼在社交媒体上罕见地释放积极信号，直言这次对话是“中加关系的转折点”，并承诺“将以务实和建设性的方式重塑双边关系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多伦多和平与外交研究所顾问 姜闻然：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大受美国贸易战逼迫，需根本转变75%对美的贸易依赖。加中贸易额，与加欧、加与亚太其他国家贸易总额相当。所以卡尼总理与其逐个拜访欧盟或亚太（除中国外）国家，不如直接访华。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/24976B1CE6E1303D03EC2E847AE7B9A2B0F19D54_size68_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次随卡尼一同抵达中国的，是一支被加媒形容为“经济利益使团顶配”的庞大代表团。随行人员包括：加拿大外交部长阿南德、工业部长乔利、农业和农业食品部长麦克唐纳、能源与自然资源部长霍奇森、国际贸易部长西杜等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以卡尼对经济如此重视，原因是他并非传统意义上的政治人物，在踏入政坛之前，他曾先后执掌加拿大央行和英格兰银行，是少数同时担任过两国央行行长的经济学家，拥有牛津大学经济学博士背景。也正因如此，外界普遍认为，他对“经济现实”的敏感度，远高于意识形态表态。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/95479BFA164C6628B6C67B3AAF55A4C5A7AAF1FC_size85_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次，农业、能源、贸易、地方省份负责人齐齐到场，无疑释放出一个强烈信号：加拿大希望修复对华关系，全力推动双边经贸合作重启。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;北京外国语大学区域与全球治理高等研究院教授 崔洪建：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大将卡尼访华定位为重启中加关系，且强调全面性。因此，卡尼代表团含多位政府高官，涵盖外交、经贸等多领域，可见加方对此次访华期待颇高。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8FAC1BB73CF9284EBC6D6AB77E0B7BEB6B4A0346_size86_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼此行的迫切，首先来自加拿大经济与中国市场的深度绑定。数据显示，中国相关的出口、投资与移民活动，曾为加拿大 GDP 贡献超过 550 亿加元；对华出口直接支撑近 36.6 万个就业岗位，中国作为加拿大第二大贸易伙伴，早已是无法忽视的“增长引擎”。2024年，两国双边贸易额已达1187亿加元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/164477F44A80DDA80AC418FD84C277B7406FC0BB_size77_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，表面上的经济数字难以掩盖双方逐渐高起的贸易壁垒。2024年10月，加拿大追随美国对中国电动汽车加征100%的关税，此后还对钢铁、铝产品加征25%的关税，并计划于2026年起，对华半导体，天然石墨等产品加征关税，2025年3月，中方采取反制措施，对油菜籽、豌豆等加拿大农产品加征100%的关税，对水产品和猪肉加征25%的关税，这一举措直接击中了加拿大农业省份的经济命脉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD53197D26235734632866472FC2214E1F8E685A_size54_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多伦多和平与外交研究所顾问 姜闻然：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年中国实施报复关税时，加拿大未料到中国未在汽车行业对等报复，而是直击其对华贸易软肋——西部农业对华出口。鉴于中加贸易失衡，继续贸易战对加方更为不利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Part.&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EB010140A5A3B051958033B3B5CC703610D796F9_size78_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为油菜籽“松绑”是卡尼本次访华的重要目的之一，本次访华团队中，加拿大最大的油菜籽产区萨斯喀彻温省省长莫伊也一同随行。2025年中方对加油菜籽先是征收100%的关税，随后因加方存在倾销行为，又增加了75%以上的临时反倾销税，这对萨斯喀彻温省来说无疑受到重创。数据显示，2025年8月萨省对华油菜籽出口额同比暴跌76%，油菜籽仓库堆满了存货，找不到销路的焦虑笼罩着整个产区。对卡尼而言，油菜籽的背后是手握选票的选民群体，农民收入下降或失业威胁将直接影响他的选票基础。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0649DD11B55AFA1A9AF84022707F06E0777B0771_size68_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能源合作是卡尼此行的另一大重点，美国在近期抓捕委内瑞拉总统马杜罗后，扬言“接管”这个国家，其背后外界普遍认为正是石油的利益，加拿大重油与委内瑞拉重油在美国墨西哥湾炼油厂市场是直接竞争对手，一旦委内瑞拉石油在美国主导下恢复出口并重返美国市场，将直接压低加拿大重油的价格，如果委内瑞拉局势趋于稳定，巨大的石油储量可能吸引国际投资从加拿大转移到委内瑞拉，更为要命的是，受到地缘政治的依赖，加拿大能源出口命脉一直依附于美国，美国一旦控制委内瑞拉石油将会影响全球油价和贸易流向，这使加拿大更加意识到必须寻找独立、稳定的替代市场以保障能源安全。卡尼此行寻求对华合作，正是关键的避险与对冲战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多伦多和平与外交研究所顾问 姜闻然：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是加拿大潜在最大能源市场。委内瑞拉与加拿大阿尔伯塔省重油质地相近，若委原油大量流入美国，将威胁加拿大。而中国“一带一路”能源需求多样，且重视进口多元化，委原油仅占中国进口量2%，加拿大占比更低，所以加拿大积极推动对华能源贸易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Part.&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/46C26531FFB3B9E27EC24D7B0D24685E66488449_size63_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大曾是西方阵营中对华建交的先行者，1970年，该国率先冲破冷战意识，承认新中国，这一举动比美国足足早了9年。彼建交后的数十年间，双边关系稳步升温。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/84D676E7F2CE97F132A9D99F4B9416283D8B16D9_size60_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而两国关系的真正转折点，是发生在2018年的孟晚舟事件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/728739DEEEFEAFAF5A23BCF9CA1590FD50F9F003_size50_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼此番破冰访华，除了经济需求，其背后的另一层推力，来自特朗普政府持续的施压与轻视。特朗普曾多次在公开场合戏谑调侃，声称加拿大“理应成为美国第51个州”，甚至直呼时任总理特鲁多为“第51州州长”，言辞满是对邻国主权的轻慢。 待到卡尼执掌加拿大政权，美方的施压更趋直白，在一次白宫会晤中，特朗普称如果加拿大并入美国将会是“一桩美满的联姻”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/36095408E351BCCA222743AB7178802E6B3E7BA0_size64_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更具挑衅意味的是，就在卡尼启程访华前夕，特朗普在社交平台发布了一张特殊的北极地图，地图上，美国、加拿大与格陵兰岛被涂成同一颜色，这一行为随即引发加拿大国内舆论强烈反弹，被普遍视作美方对加拿大国家主权的公然冒犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是在特朗普政府的重压力之下，卡尼的访华之行被赋予了鲜明的象征意义：这不仅是一次为中加关系破冰的外交行动，更是加拿大向国际社会发出的明确宣告，加拿大绝非美国的“卫星国”，而是一个坚守独立立场、寻求战略自主的主权国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;北京外国语大学区域与全球治理高等研究院教授 崔洪建：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近特朗普公开称要“解决加拿大问题”，甚至将其视为美国“第51个州”。此举不仅在政治外交上严重干涉加拿大内政，还促使加拿大重新思考其外交和安全定位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Part.&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C73D8560302BD28D759F2FCCEB45319771925E4_size62_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府对加拿大的施压不仅仅停留在言语和社交媒体上，2025年1月，特朗普上台后，在全球范围内掀起大规模关税战，加拿大作为美国的坚定盟友也未能幸免，2025年1月31日‌，特朗普政府确认将正式开始对来自加拿大的大部分商品征收‌25%的关税‌，随后又对其能源产品加征10%的关税，2月3日，特朗普政府宣布对加拿大加征关税措施暂缓30天，7月10日，特朗普再次宣布将向大部分来自加拿大进口的商品征收35%的关税，并于8月1日开始实施，至此，所谓的 “盟友回报” 彻底化为泡影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是在这样的现实教训下，卡尼政府不得不重新审视外交路线，为加拿大拓展更广阔的战略空间，逐步降低对美国市场的单一依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多伦多和平与外交研究所顾问 姜闻然：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普二期贸易战更具掠夺性，对美盟友加拿大而言尤为致命，这正说明卡尼不惜得罪美国，也要访华推进贸易多元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼的访华之行，承载着为加拿大经济突围的期待，但也充满了与美国经济捆绑的矛盾与纠结， 就在卡尼启程访华的前一天，特朗普公开发声，直言《美墨加协定》对美国“毫无实际优势”，甚至放话称将拒绝使用加拿大生产的汽车，坚持本土制造的立场。这一表态给加拿大带来了多重压力：从经济结构来看，加拿大超七成的出口商品流向美国市场，支柱产业的生存发展高度依赖《美墨加协定》的框架保障；从现实风险来看，美方此前已对加拿大多种商品加征高额关税，一旦协定失效，更多行业将遭受重创。特朗普看似漫不经心的表态，对卡尼来说，无异于是一种威胁与警告。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F7715A15C23A4A795F7459ED02C18F235CA9B8B0_size97_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了经贸领域的博弈，美国在北极地区的战略挤压，也进一步加剧了卡尼政府的压力。随着特朗普“吞并”格陵兰岛的呼声日益高涨，其背后的北极航道战略价值愈发凸显，加拿大的西北航道是北极航道的重要组成部分，未来经济潜力巨大，加拿大一直将西北航道视为内水主权，但并未得到美国等国家的承认，而特朗普接连不断针对格陵兰岛的威胁向外界展示了他急于扩张的野心，在主权与战略利益的双重挤压下，卡尼急需寻求支撑破局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;北京外国语大学区域与全球治理高等研究院教授 崔洪建：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对加拿大来说，更多的加强和中国的合作和交流，对加拿大未来在美国的压力下，维护它的主权和领土完整，维护它的正当权益，具有越来越重要的战略价值。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF167C2B297684ABB3D276818E7E411CDB91F783_size56_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在军事安全方面，特朗普上台后推行的战略收缩政策，向北约成员国提出将国防开支提升至本国GDP5%这一目标，这需要加拿大要多支出大约2万亿加元的资金，这一现实困境，让卡尼清醒地认识到，对美依附的传统模式已难以为继，必须在同盟关系与自身国家利益之间，寻找到新的平衡点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;北京外国语大学加拿大研究中心主任 刘琛：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济与安全要素是动态而非恒定的。仅就安全而已，美国综合实力削弱，国防预算分配难定，又希望加拿大等北约盟友提高国防预算以减轻自身负担，令加拿大内心不安。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/183EF02419DE07579D87642267142DBFACEFE5B8_size64_w1080_h346.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 205px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼到达中国后，在社交媒体表达了他对本次访华的期待，画面是他走下飞机，中方团队迎接的场景，配文中他写道： 我们准备建立新的伙伴关系，一种基于我们过去最佳成果的关系，并应对当今的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人：何冀宁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编导：张萌&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyEmUki5EN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyEmUki5EN</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 14:15:56 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>卡尼</category><category>关税</category><category>美国</category><category>外交</category><category>委内瑞拉</category><category>加拿大总理</category><category>北极</category><category>格陵兰岛</category><category>特朗普政府</category></item><item><title>贾国龙、罗永浩个人微博被禁言</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A678A2EEFB6BE1723CBE433BD5A92227275E84C2_size335_w643_h362.png&quot; height=&quot;362&quot; width=&quot;643&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西贝贾国龙与罗永浩线上之争持续受到关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日晚间，贾国龙启用久未更新的个人微博号宣布，在今晚10点将罗永浩对西贝的重大污蔑诽谤一一全面回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21时50分许，新黄河记者从知情人士处确认，@罗永浩的十字路口 以及@西贝贾国龙 两个账号均被禁言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新黄河记者：张盼港&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyE48adCTF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyE48adCTF</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 14:04:39 GMT</pubDate><category>罗永浩</category><category>西贝</category><category>黄河</category><category>贾国龙</category></item><item><title>高市推动提前大选，日本在野两党组建新党，有何影响？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/360CB39F785BF6581F4DD5F0700ACCEA1C654AFF_size677_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本最大在野党立宪民主党与公明党16日正式向选举管理部门提交成立名为“中道改革联合”的新党的申请。两党15日宣布联合组建新党。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;日在野两党宣布共建新党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/52803815DCCA35D6291E9F2500537F2844DFAF88_size222_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7417964814758064128-102-002351.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;详情显示，“中道改革联合”考虑由野田佳彦和齐藤铁夫共同担任党首。据悉，新党将以集结日本政坛“中道”力量为目标，把政治改革以及务实的外交和安全政策作为主要政策方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F9ACD38865BCDEBF73AAE3A38AA0B97B529C96D7_size261_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;立宪民主党党首 野田佳彦：&lt;/strong&gt;我们与公明党的立场不偏左，也不偏右，即使出现意见不统一的时候，也会通过协商达成一致。我们会以“生活者优先”的视角，推出现实可行的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D7421B724DA1A0C2BA3B9A8E2CE99DC0BBC28419_size250_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公明党党首 齐藤铁夫：&lt;/strong&gt;我们迈出了一大步。我们要创造出一个让大家都能安心生活的社会，确保日本经济的安定与和平。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;分析认为两党组建新党有仓促联合意味&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两党宣布成立新党后，其他在野党尚未给出积极回应，一些在野党反而提出批评。立宪民主党呼吁国民民主党参加新党，但遭后者拒绝。分析人士认为，在目前日本政治右倾化加速的背景下，立宪民主党和公明党的联合更像是“在右翼攻势下的抱团取暖”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本众议院选举在即 日本政局将如何变化？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗决定提前解散众议院举行大选，日本两大在野党组建新党，日本政坛将发生哪些变化？&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/5AA71F783BC84B384A533AFE22E16DA2000E7D0A_size161_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/17/p7417964816880406528-102-002351.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者 何欣蕾：&lt;/strong&gt;高市早苗已经向自民党高层传达了，她打算在1月23日召开的国会开幕之初，解散众议院的想法。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;高市解散众议院 日本舆论批评其谋求党派私利&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《京都新闻》发表社论指出，距离上一次众议院选举，仅仅过去了1年3个月的时间，4年的任期甚至还未过半。为何要在此时通过解散众议院制造“政治空白”。目前，看不出任何解散众议院的正当理由。“趁着在国会审议中还没有露出破绽，希望通过举行众议院选举，来增加议席——这种只顾自身方便、谋求党派私利的盘算，昭然若揭。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2241FB2AC09EBD70022C71485C5E1EF195F15E62_size322_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《京都新闻》还犀利指出，这不得不说是对解散权的滥用，令人忧虑这将给未来的日本政治和民生带来负面影响。在国会开幕之初解散众议院，无异于漠视民意。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;选举在即 日本两大在野党官宣联手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，在野党的动态也值得关注。根据日本《每日新闻》的最新消息，16日，日本最大在野党立宪民主党的代表野田佳彦，和公明党代表齐藤铁夫，在日本国会内召开记者会，宣布其联手成立的新政党，名称为“中道改革联合”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B1699740508B04B4C8D4BE535AC6BAA84A2EA443_size160_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新党成立后，立宪民主党和公明党并不解散，参议院议员和地方议员，仍将隶属于各自原有的政党。野田佳彦在记者会上表示：“‘中道’意味着，不偏向右，也不偏向左，通过深入充分的讨论来寻找解决方案的基本立场；‘改革’是指以民生优先的视角，提出切实可行的政策。”野田佳彦表示，新党将重点推进的政策包括：降低食品等商品的消费税、减免社会保险费等内容，并透露将于19日发布基本政策等内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，为了下一届的众议院选举，“中道改革联合”计划，加快制定竞选纲领，以及推举候选人的相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BDD339555C4B4EFDB849E7390FD4A92A31138B49_size208_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，立宪民主党现有众议院议员148人，公明党有24人。如果全员加入新的政党，其现有议员人数规模将达到172人，接近自民党的196人。可以说，这个新成立的政党有望成为未来众议院选举当中的重要力量。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyLh0hhSm1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyLh0hhSm1</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 14:04:13 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>新党</category><category>在野党</category><category>民主党</category><category>公明党</category><category>野田佳彦</category><category>政党</category><category>议员</category><category>党首</category><category>中道</category></item><item><title>高市拟下周解散众议院，野田佳彦批评：不合理，难以理解！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2A956276702AE2CC5E5D5C40995C72B07AF5D03C_size610_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本首相高市早苗据报已决定本月解散众议院，多位高市内阁阁僚16日回应表示，解散众议院是首相特权，而在野党则批评，现在的时机解散众议院，缺乏常识。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/56190FE19D916F84418822F940ABE3CE9FA2B53E_size42_w654_h368.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/16/p7417918126366401031-102-212524.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyAhLmW9hv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyAhLmW9hv</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:53:43 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>高市</category><category>日本首相</category><category>在野党</category></item><item><title>中国驻美大使引用毛主席诗词谈世界变局：不管风吹浪打，胜似闲庭信步</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/86FA739061AC9090110D2D80C2B53C0B7714443B_size46_w688_h387.jpg&quot; height=&quot;387&quot; width=&quot;688&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/E2B20B07379F4B5BD5890B603AD2DD5AA0BB4AA4_size58_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/16/p7417927257676595200-102-215436.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2026年1月15日，中国驻美国大使谢锋在美国中国总商会马年颁奖晚宴上发表主旨演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢锋说，2026年刚刚过去了15天，世界就已经目睹了接连不断的“黑天鹅”“灰犀牛”，不稳定性、不确定性扑面而来。世界向何处去，人类面临严峻选择：和平还是战争、开放还是封闭、合作还是对抗、共赢还是零和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛泽东主席曾以诗抒怀：“不管风吹浪打，胜似闲庭信步。”这是一种不畏艰难、越是艰险越向前的自信和从容，更是一种搏击中流、于变局中开创新局的远见和勇气。积力之所举，则无不胜也；众智之所为，则无不成也。中国农历马年就快要到了，马在中国文化中寓意奋发进取、卓有成效。让我们共同发扬龙马精神，直面挑战，抢抓机遇。预祝大家一马当先、马到成功！&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyA9XTiyu0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyA9XTiyu0</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:49:16 GMT</pubDate><category>变局</category><category>谢锋</category><category>黑天鹅</category><category>不稳定性</category><category>不确定性</category><category>毛泽东</category><category>毛主席</category><category>大使</category></item><item><title>“重大转变”，加总理直说了：中国确实比美国更可靠</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A2AB253C7E72C6DA4983F9C8D69B17C0FD0A5316_size84_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;访华行程进入第三天，加拿大总理马克·卡尼在北京释放明确信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大广播公司（CBC）、香港《南华早报》等报道，周五（16日），卡尼在新闻发布会上宣布，加拿大将取消此前对进口中国电动汽车加征的100%额外关税。《纽约时报》将之称为“重大政策转变”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项关税政策始于2024年8月，特鲁多政府因盲目追随美国政策，对中国电动汽车和钢铝产品分别加征100%和25%关税，直接导致加中关系恶化；中方随即发起反歧视调查，并将加拿大油菜籽等农产品纳入反制清单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼进一步说明，加方将以进口配额制替代高额关税，对4.9万辆中国电动汽车进口适用6.1%的最惠国关税税率。美联社称，该配额还将在五年内增至7万辆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合美媒统计数据，2023年中国对加拿大的电动汽车出口量为4.1678万辆，其中超八成来自特斯拉上海工厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这恢复到了贸易摩擦前的水平”，不过卡尼并未明确，超出配额部分的关税税率，以及政策落地的具体时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还指出，以进口配额替代加税，既能充分释放双边合作潜力，也能降低加拿大民众的购车成本，“这份协议能为加拿大人带来更多实实在在的利益”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0D887089564DD3066CD987BE1935DD99D2B304E7_size188_w1089_h604.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; alt=&quot;1月16日，卡尼在北京举行发布会。路透社视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月16日，卡尼在北京举行发布会。路透社视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，卡尼透露，加方计划与中方深化清洁能源储能与生产领域的合作，以此吸引更多相关投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“预计未来三年内，这项协议将推动中国对加拿大汽车产业的大规模投资，为加拿大创造优质就业岗位，也将加速本国向净零排放目标迈进的进程。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，加拿大若要打造具有竞争力的本土电动汽车产业，必须向创新伙伴取经、对接供应链，并进一步扩大本土市场需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农业领域的调整同样成为焦点。卡尼宣称，预计中方将于今年3月前，将加拿大油菜籽的综合关税降至约15%；此外，加拿大油菜籽粕、龙虾、螃蟹及豌豆产品，自3月起至“至少今年年底”将不再受中方反制影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加媒指出，这一调整将帮助加拿大农户提前规划播种季。卡尼还提及，中方将对加拿大公民实施免签入境政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前中方尚未公开证实这一消息。卡尼仍乐观表示，随着加拿大农户、渔民及加工商充分挖掘中国市场潜力，相关协议有望为他们释放近30亿美元的出口订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国曾是加拿大油菜籽的最大出口市场，”卡尼说，“我们的目标不仅是恢复往日的出口规模，更要实现超越。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还指出，此次达成的协议彰显了“全新伙伴关系、全新时代的精神内涵”，未来合作模式有望拓展至谷物、豆类、龙虾、猪肉及宠物食品等更多品类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CBC评价称，“此举标志着加拿大正以中国核心农业合作伙伴的身份，实现更广泛的关系回归”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7B58DFBCC16921355BBE5FC36C34BDD5D18F07AA_size181_w1094_h610.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; alt=&quot;“重大转变”，加总理直说了：中国确实比美国更可靠&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加媒报道，卡尼也在发布会上回应了诸多尖锐话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有记者提问，相较于当下的美国，卡尼是否认为中国是“一个更具可预测性、也更可靠的合作伙伴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼坦言，加拿大与中国之间虽然仍存在意见分歧，但双方始终能开展“坦诚、稳定且直率的对话”，这促使两国关系朝着“更可预测、更富成效” 的方向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“加拿大与美国的关系，远比我们与中国的关系更具多元性和广度，”他直言不讳，“但就近几个月来我们与中国的关系发展而言，它确实更具可预测性，而且你也看到了由此带来的成果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼补充道，与中方的会谈“务实且充满尊重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发布会上，卡尼还重申支持一个中国原则，“我们的立场是一贯的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有记者提及，卡尼去年曾称中国是加拿大面临的“最大安全威胁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼对此回应表示，“当前世界局势愈发危险且分裂，安全形式也在持续变化。作为总理，我的职责是通过构建抗风险能力、强化安全保障以及缔结同盟等方式，妥善应对这些威胁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CBC报道提到，继韩国总统李在明，卡尼是近期一系列访华领导人中的最新一位。此后，英国首相斯塔默、德国总理默茨也计划于近几个月内到访中国。这些国家的共同目标，都是修复双边关系、促进对华贸易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加媒分析称，“特朗普的主导的贸易战对世界许多国家来说仍是一个巨大威胁。各国都在寻求新的市场与贸易伙伴，而作为世界第二大经济体的中国，有能力提供难以抗拒的合作机遇。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加多名官员表态：中国是更具预测性和稳定性的合作伙伴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中国和加拿大领导人会晤联合声明，两国领导人欢迎近期两国对话取得的进展，同意加强各层级交往，推动在宏观经济、经贸、能源、金融、公共安全、人文交流、多边主义等领域取得成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大《多伦多星报》报道，在此次发布会前的两天行程中，卡尼已与中方签署一系列协议，重启两国贸易合作，合作重点涵盖加拿大的石油、天然气、铀资源，以及中国的太阳能、风能技术领域。他直言，这标志着两国关系迈入“全新时代”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼特别强调，此次在北京签署的多项协议，将为两国农业、能源和金融领域带来“立竿见影且持久稳定的发展”，他对双方推进全新战略伙伴关系的进程“深感欣慰”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼还夸赞道，这些协议不仅将惠及两国人民，“更将为世界树立典范——在当前全球分裂与动荡的大背景下，国家间仍可实现良性合作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在我看来，这一伙伴关系更将助力完善当前承受巨大压力的多边体系”。《多伦多星报》点评称，卡尼的弦外之音不言而喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大工业部长乔利的表述则更为直白：“当前世界局势充满动荡，部分国家的行径更是加剧了这种混乱，加拿大的目标就是与包括中国在内的各国展开合作。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她指出，“为应对贸易保护主义抬头的趋势，尤其是美国的保护主义政策”，加拿大应与欧洲、亚洲各国共同探索自由贸易路径，“当然也包括中国”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/629C9FB05EC1812B25884BA5B38839257FA78FCD_size129_w890_h500.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;右一为乔利 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;右一为乔利 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒彭博社还注意到，在加中两国于周四同步公布的一份深化双边贸易的总体规划之外，另有一份单独签署的文件明确指出，加拿大“欢迎中国企业在能源、农业、消费品及其他领域赴加投资”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大自然资源部长霍奇森与工业部长乔利强调，加方对吸引中国投资可再生能源项目抱有浓厚兴趣，并透露二人已于周四上午会晤了中国电池巨头宁德时代的高管团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，宁德时代已在加拿大安大略省参与了三个大型电网储能项目的建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“该公司掌握着全球顶尖的电网储能解决方案，能够将间歇性可再生能源转化为基荷能源。”霍奇森表示，若能借助这项技术，以更经济的方式推动加拿大实现净零排放目标，“这对加拿大来说是件好事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔利还提出，不排除宁德时代在加拿大本土建厂生产电动汽车电池的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她向记者透露，“目前相关磋商尚处探索阶段，但我们愿意探讨其可行性。在电池领域，加拿大始终持开放合作态度。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，乔利在特鲁多政府担任外长期间，曾将中国定性为所谓“日益具有破坏性的全球力量”。如今她改口称，加方当前的目标是推动两国关系重回稳定轨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她坦言，“ 此次的会谈过程，相较与部分国家的对话，包括我们的邻国，往往更具可预测性与稳定性。因此，我们的核心目标是达成符合加拿大最高利益的外交协议。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《多伦多星报》指出，此次签署的协议中，多数是对过去八年间因加中关系遇冷而被搁置的合作文件的续签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有专家分析称，尽管这些协议尚未为两国带来立竿见影的实质性收益，但已释放明确信号：加中两国政府均有意深化双边伙伴关系，并推动贸易议题取得进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大亚太基金会研究与战略副总裁维娜·纳吉布拉（Vina Nadjibulla）对卡尼此行评价称，“我们此次收获的，本质上是一个政治层面的突破口。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在她看来，卡尼此行达成的初步协议，核心意义在于为后续商业合作创造适宜的“政治基调与合作环境”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济学人智库高级经济学家徐天辰也对此表示肯定，“这是加中关系一次非常积极的重启。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他指出，加中两国经济高度互补，“中国既能从加拿大的农产品与能源出口中获益，其工业制成品也能在加拿大找到广阔销路。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐天辰特别提到，除菜籽油与电动汽车外，原油会是两国深化合作的另一重要领域，“考虑到委内瑞拉的现状以及伊朗可能出现的变局，中国亟需实现石油供应来源的多元化。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8pyAeFUhWg0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8pyAeFUhWg0</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:47:26 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>加拿大</category><category>中方</category><category>关税</category><category>多伦多星报</category><category>美联社</category><category>南华早报</category><category>路透社</category><category>委内瑞拉</category><category>纽约时报</category></item><item><title>图说：欧洲多国象征性“增兵”格陵兰岛，丹麦期待恐落空</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/9DDAAA6D3ECD4372D344AA726B9182DEED6C847A_size217_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 薛晶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，丹麦副首相兼国防大臣特勒尔斯·伦·波尔森15日说，丹麦有意在格陵兰岛驻扎更多本国部队，同时邀请其他北约盟国参与驻军轮换。然而欧洲舆论认为，欧洲多国近日向格陵兰岛增兵的象征意义远大于实质意义，并非直接回应美国总统特朗普“夺岛”言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲多国只承诺适度派兵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波尔森15日告诉丹麦广播公司：“（我们的）意图是创设更常态化的军事存在。”不同国家将在某个设定时间内进行“轮换”式演习，演习内容包括保护关键基础设施以及向格陵兰岛部署战机和军舰。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月15日，格陵兰努克，丹麦皇家海军“埃纳尔·米克尔森”号军舰在附近巡逻。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D9E0DEC408F256415FADCD8EDC66FB56D8B76608_size197_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月15日，格陵兰努克，丹麦皇家海军“埃纳尔·米克尔森”号军舰在附近巡逻。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月15日，格陵兰岛努克，士兵们经过北极司令部。北极司令部是丹麦武装部队驻格陵兰岛努克的一个单位。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5E0B867E5054CFF351EA662F04D41DCA121D82FC_size258_w1024_h685.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月15日，格陵兰岛努克，士兵们经过北极司令部。北极司令部是丹麦武装部队驻格陵兰岛努克的一个单位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦国防部14日说，鉴于地缘政治紧张局势已蔓延至北极地区，丹麦国防部和格陵兰岛自治政府决定加强丹麦武装部队在格陵兰岛的演训活动，即日起将在格陵兰岛及其周边地区扩大军事存在，其中包括来自北约盟友的部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社援引英国《金融时报》15日报道，丹麦等欧洲多国正向美国觊觎的格陵兰岛派兵，这意味着北约部队可能在格陵兰岛“更常态化”存在。然而，与丹麦期待不同的是，德国、法国、英国、芬兰和荷兰等国只承诺适度派兵。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月15日，格陵兰努克，一架丹麦皇家空军的洛克希德C-130J“超级大力神”运输机停靠在努克国际机场停机坪上。此前一天，该运输机运送丹麦军事人员抵达。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FA21D090D978221D2200B1EFDE04D0AB5F8A5AD_size288_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月15日，格陵兰努克，一架丹麦皇家空军的洛克希德C-130J“超级大力神”运输机停靠在努克国际机场停机坪上。此前一天，该运输机运送丹麦军事人员抵达。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月15日，德国下萨克森州武斯托夫，武斯托夫空军基地，来自汉诺威地区的13名德国联邦国防军士兵经丹麦前往格陵兰。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5EA02480E7FC23C6DC14837142871EC300D2F56B_size185_w1024_h622.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 388px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月15日，德国下萨克森州武斯托夫，武斯托夫空军基地，来自汉诺威地区的13名德国联邦国防军士兵经丹麦前往格陵兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙15日表示将向格陵兰岛派遣15名法国军人；德国派遣13名侦察兵，预计16日抵达格陵兰岛；英国表示将派一名军人；挪威表示将派两名军人；瑞典则含糊表示将派数人；芬兰和荷兰将分别派遣两名和一名联络官。欧洲舆论将此视作象征性“增兵”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一些欧洲外交人员看来，上述举措旨在向美国展示，丹麦等国严肃看待北极安全议题，但并非是针对特朗普欲占格陵兰岛言论的回应。参与派兵的欧洲某国高级外交官称，“这些部队无法阻止美国入侵”，他们想传递的“微妙信息”是，“我们正加强北极安全，且还有更多事可做”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年9月17日，格陵兰岛康格鲁斯瓦克，丹麦军队与来自部分欧洲北约成员国的数百名士兵参加军事演习。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/00790259CB0022E974E0DBDC80887D450DFBCC9C_size309_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年9月17日，格陵兰岛康格鲁斯瓦克，丹麦军队与来自部分欧洲北约成员国的数百名士兵参加军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，作为北极地区国家之一，俄罗斯驻丹麦大使弗拉基米尔·巴尔宾批评丹麦举措，称北极安全应包括该地区所有国家。巴尔宾告诉丹麦电视二台：“通过将北约拉入包括格陵兰岛在内的北极，丹麦推行了一种对抗手法，这种手法会导致该地区安全削弱而非加强。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成立“美国获岛”工作组？丹麦：从未同意&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，丹麦与美国就格陵兰岛问题的外交谈判陷入僵局。丹麦外交大臣拉斯穆森和格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特14日到访美国，与美国副总统万斯、国务卿鲁比奥会晤。拉斯穆森在会晤后强调，丹麦和美国之间就格陵兰岛问题存在“根本性分歧”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月14日，美国华盛顿，丹麦外交大臣拉斯穆森（中右）和格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特（中左）抵达白宫，准备与美国副总统万斯、国务卿鲁比奥会晤。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7DFA35D28DB9899350756E1228CEF142C664B2DD_size209_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，美国华盛顿，丹麦外交大臣拉斯穆森（中右）和格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特（中左）抵达白宫，准备与美国副总统万斯、国务卿鲁比奥会晤。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月14日，美国华盛顿，美国国务卿鲁比奥（中左）抵达白宫。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5A5BC3447A3CECEDDFB2FB00C90B544B22DD0FBE_size223_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，美国华盛顿，美国国务卿鲁比奥（中左）抵达白宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦外交大臣拉斯穆森15日说，丹麦从未同意成立旨在讨论“美国如何获得格陵兰岛”的所谓工作组。丹方这一表态同美方说法截然不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据丹麦媒体报道，美国白宫新闻秘书莱维特15日在白宫记者会上声称，美方与丹麦、格陵兰岛方面在华盛顿举行会晤后同意成立一个工作组，继续“就美国获得格陵兰岛一事进行技术讨论”，并强调特朗普已明确其优先目标，即他希望美国获得格陵兰岛，因为这样做最符合美国的国家安全利益。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月14日，美国华盛顿，丹麦外交大臣拉斯穆森（左）和格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特在丹麦驻美国大使馆举行记者会。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3DF24A5DB4CE3A998D2FA9534CCAE7F3D1850C9B_size138_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，美国华盛顿，丹麦外交大臣拉斯穆森（左）和格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特在丹麦驻美国大使馆举行记者会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉斯穆森当天在接受采访时回应说，丹麦在格陵兰岛问题上有“清晰的红线”，即美国必须尊重丹麦与格陵兰岛的主权。他表示，美方上述说法预示着未来谈判将“非常、非常困难”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月14日，格陵兰岛努克，人们在餐厅观看格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特和丹麦外交大臣拉斯穆森举行的新闻发布会。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D52DDF537100077829CFD7FEFE9AE1AC8BA9251_size172_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，格陵兰岛努克，人们在餐厅观看格陵兰岛自治政府外交部长莫茨费尔特和丹麦外交大臣拉斯穆森举行的新闻发布会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月14日，格陵兰努克，人们在一家餐厅观看新闻。与此同时，一场关于格陵兰岛未来的会议正在华盛顿举行。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/28A8E35F80AB5837C4436BFDA62CCEFFB6368903_size270_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，格陵兰努克，人们在一家餐厅观看新闻。与此同时，一场关于格陵兰岛未来的会议正在华盛顿举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;丹麦数百人抗议美国企图夺取格陵兰岛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约200名抗议者14日在丹麦首都哥本哈根的美国大使馆外集会，抗议美方企图夺取格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自格陵兰岛的抗议者安德森告诉新华社记者，自己不愿做美国人，且这一决心坚定不移。哥本哈根居民西蒙·文森特·尼尔森说，他对美国的企图感到“非常愤怒”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月14日，丹麦哥本哈根，美国驻丹麦大使馆外进行了一场名为“格陵兰属于格陵兰人”的示威活动。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/731CA2802440D2DD937852B2A5A24FE93DB8C8C8_size349_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，丹麦哥本哈根，美国驻丹麦大使馆外进行了一场名为“格陵兰属于格陵兰人”的示威活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月9日，丹麦哥本哈根，格陵兰岛旗在蒂沃利城堡的安徒生雕像前飘扬。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/569073F500B81E240EDD47F7AD6245750EE446BD_size218_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月9日，丹麦哥本哈根，格陵兰岛旗在蒂沃利城堡的安徒生雕像前飘扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛位于北美洲东北方，是世界第一大岛，也是丹麦自治领地，有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。格陵兰岛连接北极、加拿大西北航道与北大西洋航道，位于北美通往欧洲和俄罗斯的最短空中通道上，岛上富集稀土、石墨、铜、镍等能源转型、芯片制造所需资源，具有很高的战略与经济价值。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月13日，格陵兰努克，白雪覆盖五彩小屋。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/24CBB4B8CBB7A1F16D4F32113438E238661E0891_size237_w1024_h575.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月13日，格陵兰努克，白雪覆盖五彩小屋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国目前在格陵兰岛设有一处军事基地。公开数据显示，格陵兰岛上现有约150至200名丹麦军事人员，今年还会进一步增加。美方军事人员约600人，包括150名现役太空军军人和450名承包商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普2025年上任以来多次扬言要得到格陵兰岛，并声称不排除动用武力的可能性。对此，丹麦等欧洲国家强烈反对。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年3月30日，格林兰努克，一块写有“我们的土地，我们的未来”的标牌在雪地里与格林兰旗并立。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4BF20D205ECE85A109C9EC43C8F173B0273150F1_size350_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年3月30日，格林兰努克，一块写有“我们的土地，我们的未来”的标牌在雪地里与格林兰旗并立。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1月14日，格陵兰努克，美国驻格陵兰领事馆外悬挂着一面美国国旗。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/49325F0AA8C4D398FEC25730009DA0D489EF18B0_size179_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月14日，格陵兰努克，美国驻格陵兰领事馆外悬挂着一面美国国旗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文综合新华社 图片 视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：史训锋 图片编辑：薛晶 校对：张艳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8py9rfLiMwd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8py9rfLiMwd</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:47:06 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>美国</category><category>北极</category><category>华盛顿</category><category>哥本哈根</category><category>欧洲</category><category>新华社</category><category>格陵兰</category><category>北极地区</category></item><item><title>胡锡进：世界舞台上，美国搞“霸道”外交，中国行“王道”外交</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/2B47E541F9953251E4D4D9CB30130F92E36D2733_size42_w636_h358.jpg&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在特朗普肆意展现美国的霸道时，世界各国领导人纷纷来中国取暖，寻找确定性，这是彭博社在报道加拿大总理卡尼访问中国描述的场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼的访华结束了“美国最铁盟国”加拿大与中国长达8年的紧张关系，卡尼16日在北京强调与中国构建强劲可持续的新型战略伙伴关系。加拿大是特朗普重新执政后最突出的受气包之一，特朗普反复说加拿大应当成为美国第51州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了卡尼，中国上周接待了韩国总统李在明，预计下周英国首相斯塔默就将访华，再之后，德国总理默茨计划下月访问中国。西方媒体认为，这些访问的集中出现与华盛顿当前的霸道和它带给世界的混乱有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“各国领导人渴望前来北京，以避免被美中博弈边缘化。”彭博社的报道说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，世界外交舞台正出现迥异的两种风格，如果套用中国古代的词汇，那么一种是美国的“霸道”外交，另一种是中国的“王道”外交。“霸道”就是抡拳头，进行实力恐吓，逼他国就范；“王道”则讲道德和规则。这是中国春秋战国时代的两种思想，“霸道”越盛，则“王道”越受欢迎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在老胡看来，中国是人类历史上第一个讲“王道”的大国。中国对近代受欺凌的痛苦记忆犹新，非常体谅弱小国家的憋屈，所以中国崛起之路完全是通过和平贸易不断拓宽的，我们从未对外使用炮舰政策开拓生存空间。通过互利共赢方式，中国赢得了历史上所有大国都通过武力才能夺取的全球市场，我们历史性地开辟了大国和平崛起的先河。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的国家路线虽然也面临挑战，但是由于我们与全世界的利益深度咬合在一起，我们的发展有了霸道的美国通过地缘政治强权很难破坏的可持续性。美国要想切断中国与一国的联系，将导致该国的贸易损失，美国需要用很大利益补偿该国才行。但是美国现在根本就没有余力补贴他国，特朗普反倒致力于从盟友的身上割肉，肥美国之私。所以，美国很难把反华阵线真正拉起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多美国的盟国在意识形态上与中国不合，加拿大、欧洲国家，包括韩国都有这个问题。但他们又清楚，中国不会欺负他们，与中国保持紧密关系有实实在在的利益，所以中国是韩国、德国的第一大贸易伙伴，是加拿大第二大贸易伙伴，是英国的第四大贸易伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方国家都面临与中国有意识形态分歧和加强同中国关系有现实好处的两个实际，它们像钟摆的两端一样，在那些国家的政治中博弈。美国滥施霸权，极大增加了那些国家要同中国更多合作的意愿，甚至使之不再仅仅是利益问题，还会增加安全的依托，让自己在美国面前多一些回旋和韧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常有人觉得中国脾气太好了，跟一个菲律宾有纠纷，都只是磨磨唧唧地滋水枪，直到现在一炮都没打。看看美国，这里突袭，那里扔炸弹，多威风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国当然不能只讲“王道”，我们是有红线的，而且中国的红线越来越被敬畏，连美国也忌惮了。最重要的是，中国的全球贸易是美国破不了的，也是各国离不开的。我们没有对任何国家使用炮舰，但我们的货轮胜似炮舰，我们全球性价比最高的商品比炮弹更有威力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的军事力量并没有闲着，它恰恰是全世界增长最快的力量，并且每一天、每一小时都在发挥作用，释放强大威慑力，使得外部想用武力方式结束中国崛起的狂念不敢肆意发酵，更不敢转化成行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，中国在外部不友好势力眼睁睁的注视中，一天天一年年地成长壮大了起来，我们今天在很多方面已经是这个世界的超级力量。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8py9rfLiMwZ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8py9rfLiMwZ</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:46:11 GMT</pubDate><category>卡尼</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>霸道</category><category>王道</category><category>加拿大</category><category>外交</category><category>盟国</category><category>大国</category><category>彭博社</category></item><item><title>法军现身格陵兰画面曝光</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/A7DCB3C7276C09E6FA15EE82BCA4BEE245BFE54F_size290_w487_h274.png&quot; height=&quot;274&quot; width=&quot;487&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，法国媒体16号披露了首批法国士兵已抵达格陵兰首府努克的画面。据悉，这支法军分队规模约为15人，将与其他欧洲国家军队一道，执行为期三天的&quot;格陵兰探索任务&quot;。德国联邦国防军也已向当地派出13名士兵参与行动。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6ADE9396F33DB1C373F8BBE96972DF1B74439A3C_size293_w487_h274.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/16/p7417910331441156766-102-211024.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8py8tdCYWPu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8py8tdCYWPu</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:38:14 GMT</pubDate><category>格陵兰</category><category>士兵</category><category>法军</category><category>分队</category></item><item><title>年轻人开始拒绝升职了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/370715DE995BEF8D1802A92032EE7F06AE326A42_size181_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拒绝升职，&lt;/strong&gt;正在Z世代（95后）中形成一种潮流。不是有格局，而是&lt;strong&gt;真不想升。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交平台上有网友求助：近期被告知让我当部门领导，可是我真的不想干，应该怎么拒绝啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他网友在出谋划策的同时，也分享自己拒绝升职的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有程序员吐槽：&quot;自从升了技术总监，&lt;strong&gt;我家猫都以为我死了&lt;/strong&gt;——早上出门它没醒，晚上回家它睡了。&quot;现在他主动申请降职，终于能赶在日落前遛狗，还考了个潜水证。&quot;以前觉得管20人特威风，现在发现&lt;strong&gt;能管好自己的生活才是真本事&lt;/strong&gt;。&quot;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据华德士招聘咨询公司对3,600名Z世代职场人的调研结果显示，有72%的受访者表示，更愿意&lt;strong&gt;在个体贡献的角色中获得发展，&lt;/strong&gt;而不是成为中层管理人员，16%的受访者明确表示会&lt;strong&gt;“不惜一切代价”避免中层管理职位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么Z世代如此“佛系”，都不愿升官了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最主要的原因是&lt;strong&gt;“性价比”，&lt;/strong&gt;年轻人的算牌打得很精。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如一位拒绝晋升的95后的程序员算了一笔账：晋升技术主管后，薪资提升28％，但会议时长从每周4小时激增至15小时，24小时待命处理团队问题，甚至周末需要陪客户应酬。结果是&lt;strong&gt;“月薪涨5000，责任翻三倍，时薪反而降低40％”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多Z世代会认为，&lt;strong&gt;升职不加薪，等于是降薪。&lt;/strong&gt;即便升职后增加一点薪水，但为了多增加的那部分钱而投入太多时间，随便接点私单就赚回来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不少年轻人心中，&lt;strong&gt;升职不再是职场赢家的标配，也可能是一种“陷阱”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是中层领导，更处于夹心层状态。很多年轻人当上领导之后，发现每天有干不完的活儿，开不完的会，&lt;strong&gt;对着下属要画饼激发信心，对着领导的画饼要绘蓝图树立信心，&lt;/strong&gt;最烦的是还得&lt;strong&gt;处理各种跨部门的协作信息，&lt;/strong&gt;往往充满了勾心斗角和复杂的办公室政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打工人在职场上要的只有两样东西——&lt;strong&gt;钱和成就感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着&lt;strong&gt;互联网改变了企业组织形态，&lt;/strong&gt;升职能带来的这两样东西越来越少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网让年轻人可以发展&lt;strong&gt;多元化的赚钱能力，&lt;/strong&gt;能利用碎片时间&lt;strong&gt;在网上接活赚取额外收入。&lt;/strong&gt;比如在朋友圈卖手工蛋糕，做自由插画师积累粉丝并获得商业合作机会，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在年轻人早看透了——&lt;strong&gt;与其在职场熬资历，不如修炼&quot;八爪鱼式生存技能&quot;。&lt;/strong&gt;而且这些额外收入比升职带来的加薪要更多，却耗费更少的精力和时间，且心情愉快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦肯锡2023年报告指出，&lt;strong&gt;美国已有36%的劳动人口转向非传统就业模式（&lt;/strong&gt;如合同工、自由职业者），这一比例预计将&lt;strong&gt;在2030年前超过50%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统的职业发展路径中，是&lt;strong&gt;阶梯式的向上爬升，&lt;/strong&gt;升得越高，权力越大、薪酬越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在如今这个时代，行业变革速度快，企业战略调整成为常态，这使得&lt;strong&gt;晋升通道变得异常复杂。&lt;/strong&gt;岗位的热门程度往往难以预料，可能今天还备受追捧，明天就被技术革新或市场变动所淘汰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻人如今所处的职场环境，&lt;strong&gt;早已不像父辈时代那样稳定清晰&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;晋升犹如一场赌博&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;这种不确定性，催生了他们&lt;strong&gt;对传统路径的质疑和调整。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻人比上一代更早意识到：&lt;strong&gt;升职不等于安全，有工作也未必代表稳定。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，现在的年轻人，从小被赋予了&lt;strong&gt;平权的理念。&lt;/strong&gt;传统的晋升体系中，领导地位高高在上，下属则唯唯诺诺，为了升职不得不察言观色、阿谀奉承，Z世代对这种氛围会&lt;strong&gt;感到极度不适。&lt;/strong&gt;他们不需要职位晋升，更愿意与志同道合的同事并肩作战，获得心情的愉悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据德勤2025调查，&lt;strong&gt;仅有6%的Z世代将“成为领导者”作为主要目标，&lt;/strong&gt;但对&lt;strong&gt;“参与决策、拥有责任”&lt;/strong&gt;的渴望却异常强烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻人拒绝晋升&lt;strong&gt;不是摆烂，&lt;/strong&gt;而是&lt;strong&gt;更高级的人间清醒&lt;/strong&gt;。他们正以自己的方式&lt;strong&gt;重新定义成功，&lt;/strong&gt;探寻工作的真谛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Z世代的价值评价体系更加多元化了。他们更清醒地认识到：&lt;strong&gt;在会议室熬夜改PPT，可能不如在B站上传vlog收获的掌声真实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们更加&lt;strong&gt;重视个人价值而不是职位高低；&lt;/strong&gt;更倾向&lt;strong&gt;维持工作与生活的平衡；&lt;/strong&gt;更倾向于&lt;strong&gt;专注自己的成长，提升自己的专业技能&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;；&lt;/strong&gt;更倾向于&lt;strong&gt;获得多元化的收入来源，&lt;/strong&gt;而不是依赖单一的职业升迁路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Z世代已经不再执着于“往上爬”，而是更愿意借助互联网，围绕价值理念&lt;strong&gt;组建“学习部落”：&lt;/strong&gt;主动拼接&lt;strong&gt;经验、技能、人脉，&lt;/strong&gt;形成&lt;strong&gt;去中心化、可扩展&lt;/strong&gt;的成长路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种方式更像&lt;strong&gt;“开源协作”，&lt;/strong&gt;而非传统的&lt;strong&gt;“晋升阶梯”。&lt;/strong&gt;其实，这正是互联网对传统组织结构带来的冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要做出改变的，并&lt;strong&gt;不是年轻人，而是组织。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果组织迟迟无法适应这种转变，那所失去的，或许&lt;strong&gt;不仅是年轻人的热情，更是面对未来的应变力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：马江博&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8py8tdCYWRG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8py8tdCYWRG</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:25:40 GMT</pubDate><category>职场</category><category>路径</category><category>年轻人</category><category>程序员</category><category>z世代</category><category>马江博</category><category>职位</category><category>受访者</category><category>互联网</category><category>麦肯锡</category></item><item><title>惹众怒的短剧，不能止于下架</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_03/6C77EE6500820AE22A1FEA73D5F88A3A6E9861FE_size45_w894_h503.jpg&quot; height=&quot;503&quot; width=&quot;894&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3EDD3DB51F8889D391EBA9660854B7F6571E32A0_size62_w1035_h582.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;文丨 阳柳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7岁嫁人、15岁生子；女主演员年仅11岁，男主是成年男性；剧中存在多处男女主搂抱、牵手的肢体接触镜头，故事线充斥“养成系”“大婚圆房”等成人化隐喻……近日，一部名为《逼锦鲤替嫁活阎王，相府气运全断了》的短剧，引发众怒。目前正片已下架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是刷到过此剧的观众，还是仅仅看到剧情介绍的网友，大家对该短剧的态度一致且鲜明：“感到不适，无法接受”，原因很简单：其吃相过于难看，把主意打到了儿童身上，赤裸裸地拿儿童当博眼球和牟利的道具。这不仅是在挑战监管红线，也突破了公序良俗的底线，触碰到了人们心里最柔软的角落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在1月8日，广电总局刚发布了《管理提示（儿童类微短剧）》，明确要求遏制儿童类微短剧“成人化”倾向，纠偏“工具化”倾向，抵制“娱乐化”倾向；不得安排儿童演员出演超出其身心承受能力的暴力、惊悚、情感纠葛等戏份；坚决杜绝把儿童当成满足成年人一夜暴富幻想、情绪代偿或流量收割的“工具人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比管理提示不难发现，此次引发争议的短剧，可谓步步都在“雷区蹦迪”。管理提示刚出，就有人“顶风作案”，制作方敢制作，平台敢上架、播放，原因何在？或许还是那个痼疾：对流量的疯狂追逐，已经让个别从业者失去敬畏心与底线意识，政策规定的约束力抵不过擦边牟利的诱惑力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有律师指出，该剧和平台相关负责人涉嫌违反《未成年人保护法》及《未成年人节目管理规定》，或将面临罚款等处罚，导演、制片甚至可能涉嫌构成猥亵儿童罪。这意味着，这部短剧不仅是违反行业管理规定的问题，相关责任方可能要承担更严重的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而平台审核责任的缺失，也不能不引起正视。不少网友追问，“这种剧是怎么上架的？平台都不审核的吗”。据媒体报道，有客服人员此前表示，平台有相关审核机制，“如有违规内容肯定不会让它过，也不会让它上架的”。这种模糊焦点且与事实不符的回答，显然不能让人满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微短剧已成为互联网内容创作的一个重要赛道。应该说，经过前几年狂飙突进式的发展之后，一味追求短期流量而忽视内容品质的短剧逐渐被淘汰，短剧从“狗血狂飙”到迈向精品化，是必然的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前，也有不少微短剧出现各种霸总、宫斗等猎奇、低俗、恶趣味等让人不适的内容，屡屡引发争议。是时候让监管“长牙齿”，让各项管理制度发力，以刚性的约束为铤而走险的制作方和平台套上“紧箍咒”。这需要多部门协同治理、常态化监管，也离不开对典型案例的较真处理。对涉事短剧来说，下架或许只是第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不让儿童成为流量的“工具人”，是为了短剧这一新兴行业的长远发展，更是为了未成年人远离不良内容和价值观的侵害，维护网络生态的清朗健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑｜甘琼芳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版｜甘琼芳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8py8tdCYWRL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8py8tdCYWRL</guid><pubDate>Fri, 16 Jan 2026 13:19:04 GMT</pubDate><category>短剧</category><category>流量</category><category>儿童</category><category>演员</category><category>倾向</category><category>未成年人</category><category>平台</category><category>戏份</category><category>和平台</category><category>底线</category></item></channel></rss>