<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 08:15:01 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>风声｜不是淘汰中药，而是淘汰“伪中药”：解读中成药退市背后的逻辑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9E35002C021104DC8E56BCD2424E0ED6597C586A_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;作者丨王晨光　原协和医学院教授&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年7月1日，中成药监管即将迎来“生死大限”：国家药监局规定，凡说明书【禁忌】等安全项标注“尚不明确”且无法补齐科学数据的中成药，其再注册申请将不予通过。目前市面上约70%（超4万个）的中成药批文因缺乏真实世界研究数据而面临退市危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常出现在中国家庭里的“中成药”，为何会迎来如此严苛的监管？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/421AF99CDFBCE8955263BCE404C6F89673D9A3D4_size2_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;不少中成药临床证据不足&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国的现实医疗语境中，人们习惯将药物简单划分为“中药”和“西药”。这种划分更多是一种历史和文化产物，而非医学和药物科学的结果。与“小分子药物”“生物药物”“细胞药物”等基于作用机制和技术路径的分类相比，“中”“西”之分并不构成有意义的科学标准。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/34C10279A2DF41622B8388BF6C70ED9CA5E52F13_size91_w1080_h718.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对医学而言，药物只有一个核心问题：它是否在可接受的风险下，给患者带来明确的治疗收益。来源不能替代证据，传统不能替代疗效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何药物，无论来自植物、动物、矿物，还是通过现代化学合成得到，本质上都是作用于人体生物系统的活性物质集合。它们是否值得被使用，取决于两件事：是否真的有效，是否安全可控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要满足这些条件，它就是合格的药物；如果不满足，无论冠以何种传统或文化名号，都不应获得医学意义上的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度看，中药本质上是一种传统医学体系下的产物，与世界其他地区的传统医药并无根本差异。印度有阿育吠陀，欧洲有传统草药医学，美洲和非洲也各自拥有源自经验的治疗体系。这些体系有着共同的特点，形成于科学方法建立之前，理论结构主要基于经验、哲学和象征性解释，而不是现代生物学和实验医学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，问题并不在于“中药是不是中国的”，而在于它是否符合现代医学对药物的基本要求。在全球范围内，传统医学要进入主流医疗体系，通行证就是循证医学。没有哪种传统药物，仅凭历史悠久或文化重要，就可以绕开疗效和安全性的验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，中医药不仅被视为医疗手段，也被赋予了文化传承、产业支柱、民族象征等多重属性。这种多重角色的叠加，使中药在很长一段时间内似乎处于一种可独立于科学评价体系之外的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看到，中成药批文数量长期膨胀，而与之相对应的高质量临床证据却明显不足。比如，大量中药说明书中，适应症宽泛、不良反应“不明确”、禁忌“尚不清楚”，这在现代药物体系中几乎是不可接受的，因为一个无法清楚说明风险的药物，本身可能构成风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从科学研究角度看，不少中药产品并未经历完整的现代药物研发流程，缺乏严格设计的随机对照试验，缺乏清晰的“剂量—药效”关系，缺乏可重复的疗效评价，也缺乏系统的不良反应监测。即便存在一些研究报告，研究质量参差不齐，结论难以被独立验证。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A841A9AE77AB049784AB847546F82DBD6F8A1C53_size136_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可否认的是，一些现代药物确实来源于天然产物，例如青蒿素源自黄花蒿（而并非传统经验中泛指的“青蒿”），阿司匹林源自柳树皮中的水杨酸类物质，紫杉醇源自红豆杉，吗啡源自罂粟，地高辛源自毛地黄，这样的例子还有很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些药物之所以成为现代医学的一部分，并不是因为它们出自传统，而是因为其中的有效成分被明确分离、结构被解析、作用机制被阐明，并通过严格的安全性和临床疗效验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，天然来源只是研究线索，而非医学合法性的来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代医学可以从传统经验中取材，但只承认经得起科学检验的结果，而不应为整套经验、文化或哲学体系背书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医学史反复证明，经验并不等于真理。诸如放血、汞剂等疗法在历史上都曾被视为行之有效，直到科学方法揭示了它们并无真实获益，甚至存在明确危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便像砷这样具有明确药理活性的物质，其现代医学价值也并非源于传统经验，而是源于科学方法的重新检验。砷治疗白血病的成功，并不是传统疗法的胜利，而是现代医学在明确分子机制、严格剂量控制和风险监测前提下，将高毒物质转化为可控药物的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步研究也证明，只有特定类型的白血病患者才能从中获益，这恰恰说明任何物质都必须经过现代医学验证，明确适应症与风险边界，才能获得治疗合法性。正因如此，现代医学强调随机对照、双盲设计和系统评价，以防止个体经验、主观感受和选择性数据误导医疗决策。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/33C4C1F3C6C632481DBCEC23A5E1A20C329D4A00_size3_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;药不分中西，只分是否有效&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一背景下，中药市场客观上出现了几个问题。其一，市场准入标准偏低，导致产品数量远超质量；其二，科研资源被分散在大量低价值产品上，真正值得深入研究的成分反而得不到足够投入；其三，公众获得“中药天然、安全”的模糊认知，而忽视了任何具有生物活性的物质都可能带来毒性和相互作用风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别要提醒的是，一些患者被置于一种错误的选择框架之中。要么相信传统，要么被指责为不尊重文化，背叛祖宗；要么接受缺乏证据的治疗，要么被视为迷信西方医学，崇洋媚外。这种人为制造的对立，不仅混淆是非，更是对公众健康的系统性伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将未经验证的药物赋予正当性，实质上是用文化情绪替代科学判断，其代价最终由患者承担。一个药物是否值得被使用，不应取决于它是否有千年的传承，而应取决于它是否在严格评估下真正改善了患者病情。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B5C5875C5492B48647BE84262345D044B5F78730_size91_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从国际视角看，中国中药在医学属性上并不比其他国家的传统医学更特殊。世界上绝大多数国家对传统医学的态度是：可以作为文化存在，可以作为研究对象，但进入医疗体系必须接受与现代药物同等严格的评价。这并非歧视传统，而是对患者负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，将中药明确定位为文化资源和潜在药物来源，而不是天然正当的治疗手段，反而有利于其长期发展。文化价值不需要用疗效来证明，但医疗价值必须接受科学检验。真正尊重中医药，不是为其设置科学豁免权，而是让它回到药物本质：凡药必验效，凡效必量险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些疗效明确、风险可控的成分，才有资格在现代医学中获得一席之地；而那些无法经受验证的产品，也应当坦然退出医疗体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;药不分中西，只分是否有效；药物不讲情怀，只讲患者结局。让中药回归这一最基本的原则，并不是否定传统，而是让传统在现代社会中找到真实、可持续的位置。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5F337B3F1E702C62C5DFE1D08441F61F0BA4FD14_size3_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;监管的主动纠偏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从政策角度看，中国政府近年来对中药监管体系的调整，正是一次回归医药本质的纠偏行为。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5184BFCE5A82CCD5E4D56709F843854CCADAA896_size170_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家药监局《中药注册管理专门规定》第七十五条的即将落地则是纠偏政策的具体行动体现。通过提高准入标准、强化安全性与有效性要求、清理长期缺乏科学依据的产品，政策目标并非削弱中药，而是让真正有价值的药物留下来，让缺乏医学意义的产品退出医疗体系。这种以公众健康为中心、以疗效与风险为判断标准的监管方向，长期来看必将造福民众健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，也必须警惕改革流于形式。如果只是停留在文字修订、流程合规或概念包装层面，而没有真正推动高质量临床研究、机制研究与标准化生产，中药仍可能陷入“形式科学化、实质经验化”的旧循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中药再评价监管政策的正式落地，监管部门已明确提出底线要求：凡在说明书【禁忌】【不良反应】【注意事项】栏目中仍以“尚不明确”作为结论的中成药，若在再注册申请中不能补充相应的安全性与风险信息，将依法不予通过。这一规定直指中成药长期回避毒性与风险界定的问题，但也同时引出一个更根本的疑问——中药再评价所面临的困难，真的仅仅是补齐这些之前缺如的栏目内容吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从实践层面看，中药再评价的核心障碍，并不只是研究手段不足，而是评价对象与评价框架之间长期错位。一方面，许多中药制剂作用机理不清、有效物质基础模糊，难以建立可重复、可量化的药效评价指标；另一方面，由于临床适应症界定不清、评价标准缺失，研究往往停留在“有反应、有效果”的描述层面，却无法解释其真实的临床价值。药效终点不统一、研究结果不可比，使得再评价既难以形成监管可采信的证据，也难以为临床用药提供明确指引。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关键的是，中药再评价的真正价值，必须建立在围绕具体临床适应症开展的疗效与毒性综合评估之上。若脱离真实使用场景，单独构建一套自洽但与临床无关的评价标准，即便在形式上完成了再评价，也无法回答最核心的问题：对哪些患者有效、风险边界在哪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的评价结果既不能进入现代循证医学体系，也无法支撑中药的长期合规与升级，最终只会沦为技术层面的自我证明，而非推动中药体系重塑的科学工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医学的进步是靠不断试错、修正与证据积累完成的。只有当中药与其他所有现代药物一样，站在同一套疗效与风险评估体系之下，才能既保留其文化价值，又真正承担起医学责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;本文系凤凰网评论部特约原创稿件，仅代表作者立场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;编辑｜Berlin&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUuIYwM5us</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUuIYwM5us</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:32:01 GMT</pubDate><category>中药</category><category>药物</category><category>疗效</category><category>现代医学</category><category>中成药</category><category>医学</category><category>患者</category><category>风险</category><category>医疗</category><category>体系</category></item><item><title>美正式组建关键矿产联盟，外交部：反对以小圈子的规则破坏国际经贸秩序</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/64627D255C69FCB3F2945B0740D3E9FA6408308C_size638_w638_h359.png&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，外交部发言人林剑主持例行记者会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩联社记者提问，美国今天正式组建关键矿产联盟，韩国将任主席国至今年6月。中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，林剑表示：“维护开放、包容、普惠的国际贸易环境，符合各国的共同利益，各方都有责任为维护关键矿产的全球产供链稳定与安全发挥建设性作用。同时我们反对任何国家以小圈子的规则破坏国际经贸秩序。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUx2Zy7iC4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUx2Zy7iC4</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:29:58 GMT</pubDate><category>林剑</category><category>韩联社</category><category>外交部发言人</category><category>主席国</category><category>矿产</category><category>记者会</category></item><item><title>宁波发布小洛熙事件处理结果</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4BD3E19306E95D7A779FD1F3BDC949C2B45C4E83_size96_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，宁波大学附属妇女儿童医院（以下简称“妇儿医院”）一患儿术后不幸离世。宁波市委市政府高度重视，坚持“人民至上、生命至上”的理念，成立由市政府办公厅、市公安局、市司法局、市卫生健康委、市综合执法局等部门组成的调查组，依法依规进行全过程调查核查，对相关机构和人员严肃追责问责。现将有关情况通报如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、患儿诊疗情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;患儿许某熙于2025年11月11日入妇儿医院治疗，被诊断为混合型房间隔缺损、冠状静脉窦无顶综合征、肺动脉高压。11月14日开展手术，术后出现心力衰竭、呼吸衰竭等病情变化，经抢救无效，于22时03分宣布临床死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、医疗事故技术鉴定等相关情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月17日起，宁波市卫生健康委启动行政调查，依法依规开展医疗事故技术鉴定。2026年1月12日，在公证机构全程公证及市人大代表、市政协委员的监督下，按患儿家属要求进行了专家回避，宁波市医学会从专家库随机抽取国内权威专家9人，组成鉴定专家组，分别为小儿胸心外科3人、小儿超声组1人、儿科麻醉1人、儿科危重医学1人、CT诊断1人、法医学2人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴定专家组对术前诊断、手术指征、手术时机、术前评估、手术方式选择、手术操作、术后监护、患儿死因进行了鉴定分析。鉴定专家组认为患儿存在混合型房间隔缺损，大小分别约3mm和7mm，右房右室稍增大，同时存在肺动脉高压，有择期手术指征。医方存在以下过失：术前“冠状静脉窦无顶综合征”诊断依据不足；未进行术前多学科讨论，术前评估欠充分；手术时机选择欠妥当；手术入路选择欠谨慎，手术操作出现失误，导致二次房间隔缺损修补，手术时间过长；术中出现突发情况处理及告知欠及时、欠规范；对患儿术后病情严重程度、病情变化的预判和认知不足，术后监测不到位，处理不够及时。医方上述过失与患儿术后并发心力衰竭、呼吸功能衰竭而死亡存在直接因果关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;患儿自身存在混合型房间隔缺损、肺动脉高压，右肺静脉单干变异，房间隔缺损靠近右肺静脉及下腔静脉开口，增加了手术难度及风险，也与患儿死亡存在一定关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《医疗事故处理条例》《医疗事故技术鉴定暂行办法》《医疗事故分级标准（试行）》等规定，本例属于一级甲等医疗事故，医方承担主要责任。医患双方对鉴定结论已签字确认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查组还对相关问题进行了调查核实。&lt;strong&gt;关于切口缝合等情况。&lt;/strong&gt;尸检报告中提及患儿右侧第3至第4肋间6.5cm的未缝合横行手术创口，系肋间肌切口，鉴定专家组认为，根据手术记录，肋间已采用1-0可吸收线缝合固定，无须再缝合肋间肌，医方处理未违反诊疗常规。关于心包右侧面5.0cm的未缝合手术切口，鉴定专家组认为，对于婴幼儿患者，为避免心脏压迫和积血导致心包压塞，心包切口一般不进行缝合。右心房表面止血海绵系可吸收再生氧化纤维素止血纱，常用于控制手术创面渗血，可在体内自然分解吸收，无需二次手术取出。&lt;strong&gt;关于缺损修补操作。&lt;/strong&gt;鉴定专家组认为，根据手术记录，主刀医师第一次修补房间隔缺损时，将两处相近房间隔缺损剪通为一个缺损后再进行修补，此处理未违反诊疗常规。&lt;strong&gt;关于病历记录。&lt;/strong&gt;在患方在场签字确认的情况下，妇儿医院对病历进行了封存并如实提供给患方。市卫生健康委组织专家对病历进行复核，在公证处全程公证下确定第三方数据鉴定机构，委托其对电子病历进行鉴定，形成了电子病历鉴定书。综合复核专家和鉴定机构意见后认为，该病历书写不够准确、全面，术前讨论记录、死亡记录等不够规范，个别记录生命体征描述错误。&lt;strong&gt;关于手术室监控录像。&lt;/strong&gt;根据国家卫生行业标准，手术摄像监控系统为各级医院选配装备。患儿手术所在手术间配有两个监控摄像头，一个用于实时监控的广角全景摄像头，因保护患者隐私需要，于2022年10月拆除了存储硬盘，只保留监控功能，用于实时了解手术室运行情况。另一个专用于麻醉车监控，具有存储和回放功能，所摄画面仅覆盖麻醉车区域。相关设备已在全程公证下由公安机关完成勘验。上述区域监控摄像配置符合相关规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、有关责任人员和机构处理情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查组认为，针对医疗团队存在的过失和问题，应依法依规进行处理。宁波市公安局海曙区分局已依法立案侦查。根据医疗机构、医师管理相关法律法规，已责成妇儿医院免去主刀医师陈某贤外二科（心胸）主任职务，免去麻醉医师严某雅麻醉科主任职务；市卫生健康委依法吊销陈某贤医师执业证书，暂停PICU医师董某亚执业活动6个月，给予陈某贤、董某亚、严某雅警告、罚款的行政处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经调查，妇儿医院存在医疗质量安全管理制度不完善、工作机制落实不到位，医疗风险防范和应急处置意识不强、能力不足，医患沟通不力、缺乏人文关怀等问题。市卫生健康委已责成妇儿医院作出深刻检查，责令限期改正，并给予警告、罚款的行政处罚；给予医院党委书记陈某警告处分，院长陈某水记大过处分并作免职处理，副院长郑某善作免职处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市卫生健康委对该起医疗事件处置研判不足、指导不力，宁波市政府责令其作出深刻检查并切实整改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们对患儿的离世深感痛心，对患儿家属致以深切歉意。针对事件中暴露出的问题，深刻反思、汲取教训，切实加强全市医疗机构管理，持续开展医疗质量安全风险排查整治，完善医疗质量安全制度，督促医疗机构和医务人员严格执行诊疗规范，不断提升医疗服务质量，全心全意守护人民群众生命健康安全。衷心感谢社会各界、媒体、网民朋友的监督。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;宁波市人民政府调查组&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月5日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUvUj7K9UH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUvUj7K9UH</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:28:46 GMT</pubDate><category>患儿</category><category>医师</category><category>专家组</category><category>静脉</category><category>房间隔</category><category>妇儿医院</category><category>医疗</category><category>病历</category><category>切口</category><category>医方</category></item><item><title>外交部：中国现阶段不参加核裁军谈判</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AF8123C8BA5B3B02F78A0F041A20AA1E58925E7F_size376_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月5日，外交部发言人林剑主持例行记者会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NHK记者提问，美俄之间的《新削减战略武器条约》今天失效。昨天举行的中美、中俄首脑会谈中，中方是否就条约问题表达了看法？对于这一条约的失效，中方有何评论？另外美方表示，在推进核军控问题上，有必要建立一个包括中国在内的框架，对此中方的立场是什么？在推进核军控方面，中方要如何发挥大国作用？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“关于习近平主席同普京总统举行视频会晤，同特朗普总统通话的情况，中方已经发布了消息。”林剑说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑表示，中国在核武器问题上历来采取极其慎重负责的态度。中国一直坚持自卫防御的核战略，恪守不首先使用核武器政策，无条件承诺不对无核武器国家和无核武器区使用或威胁使用核武器。中国始终将核力量维持在国家安全需要的最低水平，无意与任何国家进行军备竞赛。中方一贯主张推进核裁军必须遵循维护全球战略稳定和各国安全不受减损的原则。中国的核力量与美俄完全不在一个量级，现阶段不会参加核裁军谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于美俄《新削减战略武器条约》失效的问题，林剑指出，中方对美俄《新削减战略武器条约》到期失效表示遗憾。《条约》对维护全球战略稳定具有重要意义，国际社会普遍担心《条约》的失效将对国际核军控体系和全球的核秩序产生消极影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“俄方曾建议俄美继续遵守条约的核心限制，中方呼吁美方予以积极回应，以负责任方式处理《条约》的后续安排，早日恢复同俄战略稳定对话，这也是国际社会的普遍期待。”林剑说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUx2Zy7iFS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUx2Zy7iFS</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:27:09 GMT</pubDate><category>中方</category><category>条约</category><category>美俄</category><category>林剑</category><category>核武器</category><category>核力量</category><category>美方</category><category>国际社会</category></item><item><title>普京计划今年上半年访问中国？外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/72502CFA1549BEB9220778097CDC00ECC8F83929_size579_w938_h528.png&quot; height=&quot;528&quot; width=&quot;938&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者 索炎琦】外交部发言人林剑主持2月5日例行记者会。会上有俄媒记者提问称：2月4日立春当天，俄中两国元首举行了视频通话，据俄罗斯总统助理乌沙科夫表示，应中国领导人的邀请，普京总统计划在2026上半年对中国进行访问，请问中方能否提供更多的信息？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林剑对此表示，昨天习近平主席同普京总统举行视频会晤，就双边关系和共同关心的国际和地区热点问题深入交换意见。中俄两国元首一直通过各种方式保持战略沟通，引领新时代中俄关系稳步前行。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUvgRkAKYC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUvgRkAKYC</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:26:05 GMT</pubDate><category>林剑</category><category>元首</category><category>俄罗斯总统</category><category>中俄两国</category><category>乌沙科夫</category><category>外交部发言人</category></item><item><title>美国在世贸裁决后承认败诉，商务部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BB37C2E3F311086E187237181053C9D5FC516201_size222_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天（2月5日）15时，商务部举行例行新闻发布会。有记者问，近日美国贸易代表办公室就中国诉美国《通胀削减法》案世贸裁决发表了声明，在承认败诉的同时，指责世贸裁决错误，并称该裁决表明了现有世贸规则无法解决“产能过剩”等问题。请问商务部对此有什么评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商务部新闻发言人何亚东说，我们注意到了美方相关声明。对于中国诉美国《通胀削减法》世贸争端案，我想再次强调，世贸组织专家组已经作出了客观、公正的裁决。这个裁决反映了世贸成员的基本共识，美方作为世贸组织的一名成员，应尊重裁决，遵守规则。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUvUj7K9OD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUvUj7K9OD</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:23:44 GMT</pubDate><category>世贸</category><category>商务部</category><category>美方</category><category>通胀削减法</category></item><item><title>冲绳又现美军基地污染物外泄证据</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B549C584B613E2CA91714647007D615CBC4D4110_size130_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今年1月下旬，日本冲绳县宜野湾市的一住宅区内发现有泡沫从下水道井盖中冒出，而井盖下方的下水道与附近的美军普天间基地相连。据日本媒体今天（2月5日）报道，京都府立大学环境卫生学教授原田浩二表示，每升泡沫中检测出的有机氟化合物（PFAS）约为268纳克，超过日本暂定目标值的5倍。原田教授指出，美军普天间基地内可能一直存在有机氟化合物外泄的情况。2020年，普天间飞行场就曾发生含有有机氟化合物的泡沫灭火剂流入住宅区的事件。（总台记者 林博翰）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUvSfCTeCN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUvSfCTeCN</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:23:15 GMT</pubDate><category>普天间基地</category><category>泡沫</category><category>美军</category><category>普天间</category><category>宜野湾市</category><category>氟化合物</category><category>冲绳县</category><category>冲绳</category></item><item><title>中美元首立春通话，“春天有约”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8C0C3F5B9A0D958BC5489CB4E3F99844E5801B3E_size584_w814_h458.png&quot; height=&quot;458&quot; width=&quot;814&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月4日晚，国家主席习近平同美国总统特朗普通电话。这是2026年两国元首的首次直接沟通。习近平强调，今年中美两国各自都有不少重要议程，中国“十五五”开局起步，美国将迎来建国250周年，两国将分别主办亚太经合组织领导人非正式会议、二十国集团领导人峰会。双方要按照我们达成的共识，加强对话沟通，妥善管控分歧，拓展务实合作，不以善小而不为，不以恶小而为之，一件事一件事去做，不断积累互信，走出一条正确相处之道，让2026年成为中美两个大国迈向相互尊重、和平共处、合作共赢的一年。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B65212131CB3F159F6F6151DBCF41725BFD2C180_size68_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年的中美元首互动受到各方关注和期待。这次中美元首通话恰逢中国农历立春。此外，特朗普已经多次对外表示，其将于今年4月访华。如果成行，这将是美国总统时隔9年再次踏上中国的土地。特朗普也已经邀请中国领导人访美。此外，亚太经合组织领导人非正式会议、二十国集团领导人峰会举行期间，双方领导人也很有可能再度见面。因此，2026年中美元首之间的面对面互动可能是非常频密的。元首外交对于塑造中美两国的关系具有不可替代的关键影响。应看到，当前国际形势极为复杂，对于整个世界的和平与繁荣而言，中美关系保持总体稳定、实现良性互动是极为宝贵的。特朗普在通话中表示，美国和中国都是伟大的国家，美中关系是世界上最重要的双边关系。他还特别强调，同习近平主席有着伟大的关系，很尊重习近平主席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近一段时间以来，特朗普政府在对华政策方面释放出一些积极信号。2025年12月，白宫发布新版美国国家安全战略报告。相较于特朗普第一任期和拜登时期的国家安全战略报告，新版报告涉及中国的表述相对温和，未像此前那样将中国直接贴上“战略竞争对手”或“最大地缘政治挑战”等标签。自特朗普第一任期以来，美国将“大国竞争”作为处理对华关系的基本框架，试图通过全域竞争、跨域竞争、价值观竞争等多种模式对中国进行制衡，维护美国的全球霸主地位。特朗普第二任期国家安全战略强调要秉持“灵活的现实主义”原则，在处理对华关系方面展现出一定的务实转向。特朗普政府认为，美中关系的性质发生了重大改变，“这段始于成熟富裕经济体与贫困国家之间的关系，已经演变为近乎势均力敌的关系”。该报告强调，要推动美中经济关系的再平衡，恢复美国的经济自主性，将对华贸易聚焦于非敏感领域，与中国保持“真正的各具优势的经济关系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，特朗普政府发布新版国防战略报告。该报告强调，特朗普寻求与中国建立稳定的和平关系、公平的贸易往来和相互尊重的合作。基于这一目标，美国防部将寻求与人民解放军扩大军事领域的交流沟通，探索美国与中国实现战略稳定（主要指围绕核导和远程打击能力的谈判）的路径。特朗普政府认为，从速度、规模和质量等维度看，中国实现了“历史性的军事建设”，尤其是人民解放军在西太平洋地区和战略远程打击方面的力量显著增强。该报告提出，美军“将保持强大，但避免不必要的对抗”，美国防部将与中方共同寻求冲突化解与局势降温之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国必须听其言、观其行，中美关系要想实现良性互动，特朗普政府必须言而有信，需要把相对缓和的表态落实到具体行动上。正如习近平主席在通话中对特朗普总统所言：美方有美方的关切，中方有中方的关切；中方言必信，行必果，说到做到；只要双方秉持平等、尊重、互惠的态度相向而行，就可以找到解决彼此关切的办法。这段话实际上也是对美方的一种提醒。特朗普表示，乐见中国成功，美方愿与中方加强合作，推动两国关系取得新发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾问题始终是影响中美关系走向的核心议题。一些美国鹰派人士一直没有放弃对华打“台湾牌”的图谋，他们与岛内的“台独”分裂势力相互勾连，妄图通过对美台关系的操弄，破坏中美关系的稳定。近期，美国国会推动所谓《台湾保证实施法案》，特朗普将之签署成法。该法要求美国国务院拟定放宽既有的美台交流限制的计划。此前，特朗普政府还宣布一笔规模高达110亿美元的对台军售。鉴于美方的相关消极动向，习近平强调，台湾问题是中美关系中最重要的问题。台湾是中国的领土，中方必须捍卫国家主权和领土完整，永远不可能让台湾分裂出去。中国领导人要求美方务必慎重处理对台军售问题。特朗普对此回应称，重视中方在台湾问题上的关切，愿同中方保持沟通，在其任内保持美中关系良好稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的一年，要有新的气象。中美元首通话选在立春节气这一天，也是意味深长的。习近平主席表示，新的一年，愿同特朗普总统继续引领中美关系这艘大船穿越风浪、平稳前行，多办一些大事、好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何为大事、好事，引发外界的持续关注。特朗普在通话中表示，美中在经贸等领域进行了良好互动。近期，美国财政部长贝森特、贸易代表格里尔针对两国经贸谈判也做出一些积极表态。在可能到来的特朗普访华行程前，预计中美经贸团队将持续展开磋商，争取形成对两国都有利的全面协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，中国驻美大使谢锋在纪念中美“乒乓外交”55周年人文交流活动致辞中表示，互利共赢是中美关系本质，中美应在经贸、打击非法移民和电信诈骗、反洗钱、人工智能、医疗健康领域深挖合作潜力，促成合作项目。显然，这一表态预告了中美充实“合作清单”的努力方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，2026年对于中美关系而言是一个值得期待的“大年”，必将精彩纷呈，给两国人民和整个世界带来新的利好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：赵明昊（作者系复旦大学美国研究中心副主任、教授）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUvIfPL9Lq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUvIfPL9Lq</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:18:02 GMT</pubDate><category>中美</category><category>中方</category><category>美方</category><category>习近平</category><category>元首</category><category>领导人</category><category>经贸</category><category>台湾问题</category><category>特朗普</category><category>美国</category></item><item><title>万斯和鲁比奥若搭档竞选，谁正谁副？特朗普回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/677E2A70C4A735181B40AD32E0B7B29A9D6D4C68_size59_w675_h380.jpg&quot; height=&quot;380&quot; width=&quot;675&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然距离2028年美国大选还很远，但是美国内部已经在猜测共和党方面会推出副总统万斯和国务卿鲁比奥搭档竞选，但是两人谁正谁副仍是未知数。美国总统特朗普2月4日被问及相关问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普2月4日在接受美国全国广播公司（NBC）被问到，万斯和鲁比奥若搭档参与2028年美国大选，谁正谁副？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，特朗普回应说：“我想在不想谈这个，还有3年呢。这两人都非常出色。我不想出现争辩或者斗争。JD（万斯）和马尔科（鲁比奥）都非常出色。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当问及两人的区别时，特朗普说：“我觉得其中一个比另一个稍微更圆滑一些。我认为他们俩的智商都很高。我的意思是，他们会上节目，他们会上乔·罗根的节目，而他们的对手却因为应付不来而不敢上。他们能做到任何他们需要做的事情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还说：“我认为他们的风格有所不同，你自己也能感受到他们的风格差异。但他们俩都很有能力。我确实认为，JD和马尔科的组合很难被击败。但政治上什么都说不准，对吧？人们常说，在特朗普时代，一切皆有可能。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/45D4C7C376A8DC35BC0D07EDA3861B50BBF78071_size178_w675_h459.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 435px;&quot; alt=&quot;万斯和鲁比奥若搭档竞选，谁正谁副？特朗普回应&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年8月，特朗普曾暗示，万斯“极有可能”成为他的继任者，代表共和党角逐2028年大选。据路透社报道，这是特朗普在支持万斯成为未来共和党总统候选人方面最明确的一次表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《政治报》网站11月7日报道，据两位接近特朗普政府的人士透露，鲁比奥私下告诉亲信，万斯是2028年共和党总统候选人提名的领跑者，如果万斯选择参选，他将予以支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，美国总统特朗普多次表示，万斯和鲁比奥最有可能成为他的继任者，甚至建议他俩搭档竞选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位接近白宫、同样要求匿名的人士坦言，“大家普遍预期是JD成为（2028年共和党的）总统候选人，鲁比奥成为副手。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是美国对委内瑞拉采取军事行动，强行掳走马杜罗夫妇后，鲁比奥在共和党内部的声望有所提升。鲁比奥是古巴裔美国政客，一向被视为美国政府和国会内的对委“鹰派”代表。他希望从打击马杜罗政府入手，威慑拉丁美洲的反美势力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《政治报》网站1月10日报道，特朗普已将委内瑞拉事务的重任交给了鲁比奥。如果他参加2028年总统竞选，这件事可能会决定这位国务卿的成败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥迅速成为本届政府在委内瑞拉问题上的首席代表，在特朗普宣布“我们将管理这个国家”时，鲁比奥站在他身后。鲁比奥1月4日频频出现在电视新闻节目中，解释抓捕马杜罗的行动，并在随后的几天里继续在国会简报会上为该行动辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这事关美国总统之位。曾任小布什助手的马克·麦金农（Mark McKinnon）说道：“委内瑞拉事务可能会让他当上总统——或者确保他永远当不上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥2016年总统竞选高级顾问巴兹·雅各布斯（Buzz Jacobs）说道：“据我从共和党内部人士那里了解到的情况，他正在悄悄地积累共和党内部资源。就目前而言，鲁比奥是否有可能参选总统，并且即使与副总统竞争，也极具竞争力？我认为答案毋庸置疑是肯定的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁比奥不仅是美国国务卿，他还兼任了总统国家安全事务助理一职。据了解，这是自20世纪70年代的亨利·基辛格以来，第一次有人同时担任国务卿和总统国家安全事务助理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;万斯和鲁比奥若搭档竞选，谁正谁副？特朗普回应&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUu7W4FcCd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUu7W4FcCd</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 07:15:42 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>鲁比奥</category><category>共和党</category><category>万斯</category><category>委内瑞拉</category><category>美国总统</category><category>总统候选人</category><category>国务卿</category><category>马杜罗</category><category>马尔科</category></item><item><title>是否谋求第三任期？特朗普：告诉你就太无聊了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4A57FCCB123861015C2B71B1AD120B6315F7906F_size45_w596_h336.jpg&quot; height=&quot;336&quot; width=&quot;596&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 林琛力】据美国全国广播公司（NBC）报道，当地时间2月4日，被问及是否会谋求第三个总统任期时，美国总统特朗普没有给出正面回答，并表示如果给出明确答案就“太无聊了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普此前曾多次暗示，有意打破宪法规定谋求第三个总统任期。当日，特朗普在NBC晚间新闻中接受专访，被提问是否存在“任何可能”，让他能2029年1月21日，即新任总统就职的次日，仍担任美国总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，特朗普的回应尽显刻意制造话题的意味。他表示：“我不知道，但这事儿挺有意思。不过如果我顺着你的话，给出那个你期待的答案，岂不是太无聊了？那样的话就太没劲了，生活也少了很多乐趣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我做这一切只有一个目的：让美国再次伟大。而我们现在正朝着这个目标前进。”特朗普补充说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，1951年通过的美国宪法第22条修正案中明确规定，总统任任期不能超过两届。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年3月，特朗普曾称，他不排除寻求第三任期的可能性，并表示“有方法可以做到”。去年11月，他改口称，自己甚至没有考虑过再次参加美国总统选举的可能性。但今年1月底，他又重新提到，不排除参加2028年总统选举的可能。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/43463D831599CF8F70761D62FB4F7ED0189BA367_size195_w1000_h562.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;当地时间2月4日，特朗普接受专访，谈及第三任期话题。 视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月4日，特朗普接受专访，谈及第三任期话题。 视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在4日的节目中，特朗普还谈及了自己的“接班人”问题，并表示副总统万斯与国务卿鲁比奥的组合“无人能敌”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，特朗普曾多次力推万斯与鲁比奥搭档，成为2028年美国总统大选的潜在竞选组合，他表示自己在共和党总统初选中“倾向于”为接班人背书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被追问更倾向于谁作为总统候选人时，特朗普回应称：“我不想谈这个，距离大选还有三年时间。你知道，有两个人工作做得非常出色，我不想因此跟他们产生纷争。但万斯非常优秀，鲁比奥也一样出色。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯曾表示，今年的中期选举将决定其未来的政治走向；而鲁比奥则称，自己支持万斯参选，且认为他会是一名优秀的总统候选人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问及万斯与鲁比奥的不同之处时，特朗普直言这个问题是当日“最有意思的问题”。“我只能说，其中一人比另一人处事稍显圆滑。我认为两人都智商超群。” 特朗普说道，但并未指明“更圆滑”的具体是谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他补充道：“两人的行事风格确实不同，你也能看得出来。但他们都能力出众。我始终认为，鲁斯与卢比奥的组合，几乎无人能敌。但政坛之事，谁又能说得准呢？”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUsyGpiCYu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUsyGpiCYu</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:50:16 GMT</pubDate><category>总统</category><category>任期</category><category>鲁比奥</category><category>万斯</category><category>美国总统</category><category>总统候选人</category><category>接班人</category><category>国务卿</category></item><item><title>男子住40层，因每天等电梯20分钟无奈卖房</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1F447DC44E615B6C27936BB950D78BF15C42E59B_size860_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/4B849647613EFBDD9C16DA1A511FA3E8F5A3FE50_size26_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425064998843461632-102-143726.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;杭州人马先生说起自己的卖房故事，理由是：“再也不想等电梯了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示：“那套房子曾经是杭州的万人摇红盘，当初摇中的时候，我和家人都很兴奋，觉得运气太好了。但是实际住进去后，感觉真的没有一天不闹心的。我家在40层，每天出门时都要等20多分钟的电梯。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为了不再等电梯卖房&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;家人不理解，马先生很坚决&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马先生卖掉的房子就在城北万象城的臻珹幸福里。他说：“2023年住进去之后，40层楼上下楼等电梯每天动不动就要20来分钟，一想到就要闹心，晚上睡觉还总觉得房间里噪音很多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他提出要卖房，家里人都不理解，认为好不容易摇到的房子，因为这点小事就要卖掉，太可惜了，更何况现在也卖不到理想的价格。但马先生很坚决，仍然卖掉了。他说：“不想继续消磨自己的心情了，未来也不会盲目追逐什么红盘了，毕竟房子是用来住的，住得开心，比什么都强。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非高峰时段，电梯并不“难等”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;30楼以上住户称：6～10分钟都等过&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，记者在晚高峰期间去臻珹幸福里看了一套正在挂牌出售的40层顶楼中间套房源。据了解，40层的高楼层只有最北面的两栋，各有两个单元楼，每单元三梯四户。晚上6点，并无其他等电梯的人，因此从等电梯到来到40楼，前后不超过2分钟。看完房下楼时，也几乎无等待，下楼在电梯内的时间在1分钟左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在小区里，记者随机采访了多位业主。有住在20层以上的业主说：“其实只有早上7-8点这个期间是等电梯高峰要等久一点，平时一般就一两分钟，中间大概会停个三四次。20多分钟有点夸张，不排除早上等电梯焦急时，心理感觉时间过得非常漫长。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位住在30楼以上的住户称：“我早上没有固定出门时间，所以没具体算过等电梯要多久。其实6～10分钟都等过，但没有等过第二班电梯，都是一趟就走了。总体没有觉得等电梯很困扰，住着还挺舒服的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，电梯究竟难不难等，若非实际居住，其实很难体会。针对“超高层电梯难等”的问题在社交平台上其实屡见不鲜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有住40楼的网友称：“如果遇到哪部电梯例行保养，剩下的几部电梯就会忙到飞起，每次等电梯都是修炼心性。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUrFYyYR7Z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUrFYyYR7Z</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:33:01 GMT</pubDate><category>电梯</category><category>红盘</category><category>卖房</category><category>业主</category><category>住户</category><category>万象城</category><category>杭州</category><category>房子</category></item><item><title>爱泼斯坦档案里提到的魔鬼如果不被惩罚，这个旧世界就应大重置</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/611DAEB6977E50742F99F3D5A42F5553BEA58F7C_size90_w918_h517.jpg&quot; height=&quot;517&quot; width=&quot;918&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国司法部上周最新解封的大规模“爱泼斯坦档案”，再度引爆国际舆论风暴。文件显示，已故性犯罪者爱泼斯坦（Jeffrey Epstein）不仅长期游走于欧美政商学界高层，也曾介入与亚洲相关的学术、金融与政治网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦档案实在是太多了。它不是300页，也不是3万页，而是300万页。这个数量相当于92套英语原著《大英百科全书》，2750本俄语原著《战争与和平》，或者2900套英语原著《飘》。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2F7903486C5EE6D3999B38A12957266E5B37B8FB_size46_w792_h379.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 306px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可谓浩如烟海，也可见爱泼斯坦等人犯下了多少罄竹难书的罪行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在美国司法部网站上搜索，发现在爱泼斯坦海量的邮件中，共有9751次提到东大，但多是关于投资、经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦文件里面被提及的中国人有不少，这里要注意，提及不等于上岛或者参与了违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近广为人知的被爱泼斯坦档案提及的是金刻羽。哈佛大学前校长萨默斯一直向爱泼斯坦请教要怎么勾引他以前的学生金刻羽，一直向爱泼斯坦汇报他们两个人的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9B88184410807F5E830D4B425969F3BB9AFE6C9D_size32_w640_h361.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 361px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被公之于众的两人关于金刻羽的通信发生在2018-2019年，那时萨默斯64岁，金刻羽36岁。金刻羽，14岁赴美求学，于哈佛大学获得经济学博士，现任香港科技大学金融学教授。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是爱泼斯坦与哈佛校长萨默斯之间被曝光的邮件内容，其中的“Peril”被认为是美国男人对亚裔女性的歧视性称呼，并被《哈佛深红报》认定为哈佛学生金刻羽：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Epstein joked that ‘the probability of you in bed again with peril’ was ‘0,’ before reversing course and assuring Summers that ‘she is never ever going to find another Larry Summers. Probability ZERO.’”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（爱泼斯坦开玩笑说，“你再次和 peril 上床的概率”为“零”，随后又话锋一转，向萨默斯保证：“她永远、永远不可能再找到另一个拉里·萨默斯。概率为零。”）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦还帮一个挪威外交官的儿子在中国银行伦敦分行找工作。这位叫Terje Rod-Larsen挪威外交官，也是前联合国副秘书长，想给儿子Edward找一个好的实习单位。于是，他想到了爱泼斯坦。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CF85EB1ACBB01CE24AE90A899EA635DFFB30A5B8_size51_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦找到了一个叫David Stern帮忙找关系。我搜了一下，这人是一名律师、商人，以及爱泼斯坦的长期法律顾问。此人先是发邮件给了渣打银行CEO Bill Winters，并且提到了了Edward的父母的身份。然而Bill Winters并不买账，他说给客户子女安排实习，会被监管视为贿赂并受到制裁，坚持必须走HR正规流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被渣打拒了后，他们转头找了中国银行伦敦分行，这下顺利塞进去了。Edward这位少爷才去了一天就崩溃了。他的爸爸跟爱泼斯坦抱怨说，儿子非常&quot;Distressed&quot;，因为觉得没人理他。于是爱泼斯坦就去质问，中行卑微地解释说&quot;第一天通常比较轻松，后面几天行程很满，会去Trading Floor和trader交流，去做核心的researchteam学做 research，还要参与核心项目&quot;，甚至问&quot;Edward到底想要啥&quot;。但第二天少爷直接玩失踪,不接电话也不去上班，中行那边气炸了，Stern也在邮件里破防，大骂少爷是idiot。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管爱泼斯坦在美国精英阶层和欧洲皇室中拥有巨大的影响力，但他却没能帮一位不愿透露姓名的精英人士进入P大学。这份邮件上，subject那一栏写着：Application Decision。来自这所大学某学院的一位人士，给爱泼斯坦发了12个哭泣的表情，疑似是他没搞定申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然爱泼斯坦搞不定P大，但他和另一所非常非常非常著名的大学接触频繁。原谅我不提及这两所大学的名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电邮中提到，这所非常非常非常著名的大学的校长曾邀请爱泼斯坦于2016年10月访问北京校园，但文件未能确认该行程是否实际发生。早在2016年5月，在美籍华裔数学家、菲尔兹奖得主丘成桐协调下，爱泼斯坦曾于纽约会晤这所大学的时任校长。当时，这位校长正访美，并与时任哈佛大学校长福斯特（Drew G. Faust）会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电邮显示，丘成桐是整个计划的核心牵线人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年11月，丘成桐进一步引荐哈佛校友、风险投资家陈乐宗给爱泼斯坦，形容陈“对这个计划有兴趣”，并“有兴趣与你见面”。随后，爱泼斯坦与陈乐宗于2016年12月在哈佛广场已歇业的 Parsnip 餐厅共进午餐，讨论该计划的潜在财务支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈乐宗在2014年曾向哈佛公共卫生学院捐赠3.5亿美元，为哈佛史上第二大单笔捐款，该学院随后以其已故父亲之名重新命名，改名为哈佛陈曾熙公共卫生学院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丘成桐过去曾对哈佛学生报表示，他与爱泼斯坦的“唯一互动”是透过诺瓦克，并声称自己“完全不知道他的背景”。他亦指出，中方对爱泼斯坦访中的提议“没有兴趣”，最终未被推动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丘成桐提到的这位诺瓦克，是任职于哈佛大学，教数学与生物的教授。爱博斯坦在2014年3月10日周一下午2点34分52秒给他发了封邮件，只一句话：“你折磨她了吗”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/01B295E9CD2A07A52DE2C09BB6A1A41BED1ED6B5_size36_w609_h680.jpg&quot; style=&quot; width: 609px; height: 680px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年，爱泼斯坦表达了对通用人工智能、量子计算等前沿科学的资助兴趣；丘成桐则建议将传统中医（特别点名了针灸）作为研究课题，并提议由中国进行大规模数据采集、哈佛大学附属医院利用现代医学技术进行分析验证，以科学化地证明其疗效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，档案亦披露，至少两名香港学者被纳入爱泼斯坦的通讯纪录。包括香港中文大学数学系教授梁迺聪（Conan Nai Chung Leung），其被标示曾赴纽约协助爱泼斯坦进行所谓“中国文化相关学习”；以及前香港理工大学教授于积理（Gino Yu），文件描述其曾在爱泼斯坦名下物业协助设立虚拟实境设备，并出席包含未成年人在内的派对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几天，我一直用各种关键词在爱泼斯坦档案里搜索。我把我能想到的名字，都在里面搜索了，跳出太多页面。信息很多，但看下来，我的总的感受是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不像在美国或欧洲，爱泼斯坦在中国没有什么紧密的关系网。他确实想攀附上中国的权贵，但是因为种种原因，东大并不吃他那一套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份通信时间不详的记录显示，爱泼斯坦和当过白宫战略顾问的班农，私下……（这里内容太过敏感，放上来文章会立刻秒没。想看的话，可以进入我的知识星球，加我个人微信进私密群阅读）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班农和爱泼斯坦有多很多邮件来往。在多封邮件中，他们都讨论了关于东大的重大新闻，并从他们的角度进行了分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马云也在爱泼斯坦档案中被多次提及。爱泼斯坦说，最近和Jack及他的团队联系很多，大多是在Davos上。我喜欢他奇葩的大脑。不知道他到底是天才还是疯子，还是两者都有。希望又疯又天才吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E6DE3844F6864306D984C6B2518CB94EC018F5C_size21_w766_h304.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 253px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦档案太多了，可能穷尽我一生都看不完。这几天一直在关注这件事，说实话，仅仅是看了其中一部分，就让我很多观念崩塌。那些曾经被无数人仰望的科技巨头、政客、贵族，原来是如此肮脏下流甚至是邪恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如盖茨，我发现他竟然是如此恶心。文件显示，比尔·盖茨曾“恳求”爱泼斯坦帮他弄到抗生素，目的是悄悄给当时的妻子梅琳达服用，原因是盖茨与“俄罗斯女孩”发生关系后染了病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的生活方式，远比我们想象的更糜烂、更无底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性交易、未成年少女、权色交易、情报买卖、洗钱网络，甚至是将儿童献祭。看到一个视频，一个大概三四岁的土耳其男孩，满嘴鲜血，还被迫哭着讨好大人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人，简直是魔鬼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从爱泼斯坦档案中披露的种种震碎三观的信息，我觉得当代西方文明面临严重迷失。那些所谓精英，在精神深层已经崩塌，没有信仰、没有宗教约束、没有人生价值观，对衰老、死亡与孤独极度恐惧。他们不再相信终极审判，然后道德就会失去根基，从而干出只有魔鬼才会做的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，班农曾面对面访谈爱泼斯坦两个小时。访谈最后，憋了很久的班农忍不住问：你就是魔鬼本人吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦：我不知道。你为什么这么说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班农：因为你具备所有特质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你聪明得令人难以置信。你记得，魔鬼是知道一切的。魔鬼很聪明。你读过弥尔顿的《失乐园》吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦：不，魔鬼吓到我了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班农：撒旦是排名第一或第二的大天使。而原因，他下地狱并领导反叛，是因为他不能成为头号人物。而他的想法是，宁在地狱称王，不在天堂为臣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访最后，其实班农已经认定爱泼斯坦就是魔鬼。其实我已经不关心这个，让我想不通的是，为什么一个如此邪恶的怪物和体系，能在所谓文明世界的核心地带长期运转，被纵容保护，甚至被默许？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/494173DC8CFABC4EEB92C17AD59864DBDD443D55_size73_w1080_h520.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 308px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这幅画来自爱泼斯坦在纽约的住所。画中是舞台上的女孩们，她们似乎正在参加泳装比赛，接受评判。爱泼斯坦的受害者们描述说，她们在遭受他虐待时曾看到过这幅画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我想说的是，如果深渊里的魔鬼最终依然能全身而退，那么，这个旧世界就不再值得被修补，而理应在烈火中迎来一场彻底的大重置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：边城蝴蝶梦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUpwpGQmHf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUpwpGQmHf</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:17:04 GMT</pubDate><category>哈佛</category><category>纽约</category><category>美国司法部</category><category>挪威</category><category>联合国</category><category>美国</category><category>土耳其</category><category>撒旦</category><category>战争与和平</category><category>罗马</category></item><item><title>男子疝气手术后死亡，医院被罚4万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C867833870946FA7D8B2EFE68EAE1EF7AC182F46_size86_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈绪厚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对“67岁男子疝气手术后死亡”事件，近日，广东河源市卫生健康局对深河人民医院作出行政处罚：警告，并罚款4万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，有媒体报道称，2024年，67岁的钟先生在广东河源市深河人民医院进行了疝气手术，因手术过程中医生操作不当导致小肠穿孔，继而感染，造成多器官衰竭后死亡。之后，广州市医学会出具的鉴定书显示，深河人民医院在对患者的诊疗过程中存在医疗过失行为，患者在疝修补术后出现肠瘘，继发腹腔感染，引起小肠出血伴炎症、心肌出血、肺出血等，最终致多器官功能衰竭而死亡，其死亡与医院的医疗过失行为之间存在一定因果关系，深河人民医院在本医案中属于一级甲等医疗事故，承担主要责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据天眼查结果，2026年1月19日，河源市卫生健康局作出的《行政处罚书》显示，深河人民医院医生张某某于2024年10月11日中午对患者钟某某开展双侧腹肌沟斜疝无张力修补术，当日17时30分张某某团队对患者钟某某进行了手术后查房，但手术医生张某某和管床医生阳某某未将患者手术情况与当晚值班医生杨某某进行交接班，也未将患者当天开展手术情况登记在医生交接班记录本，当晚值班医生杨某某接班后也未巡视病房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该院提供的胃肠外科2024年10月11日护士交接班记录显示有患者钟某某的情况，10月11日、12日医生的交接班记录未记录有患者钟某某的情况。询问医生张某某、阳某某、杨某某和授权委托人叶某某，确认该院胃肠外科为24小时值班制，交接班时间为早上8点钟左右，下午下班时如无危急重等特殊病人一般不进行口头交班或床边交班。2024年10月12日7时54分，张某某团队按照晚班交班反馈情况对患者钟某某紧急查房，后续急查血常规提示有SAA：淀粉样蛋白:175.75mg/L↑和白细胞:1.8710*9/L↓危急值，急查CT提示“腹腔散在积液、积气，腹前壁皮下积气；第2一3组小肠管壁稍增厚，建议复查”，阳某某按照上级医师张某某的指导于10时21分开具医嘱拟急诊行腹腔镜检查手术，手术医师为张某某，按照常规急诊手术安排于12：03进入手术室第二次手术，手术后患者钟某某马上转入ICU；ICU治疗2天后，患者钟某某行ECMO治疗由暨南大学附属第一医院医护人员救护车接送转院至广州；于暨南大学附属第一医院救治4天后，患者钟某某于2024年10月18日死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州医学会于2025年8月22日作出的《医疗事故技术鉴定书》显示，“第一次手术术后当晚患者病情发生变化时，医方一值班医生未到现场查看患者，存在病情观察不到位。河源市深河人民医院在对患者的诊疗过程存在医疗过失，患者在疝修补术后出现肠痿，继发腹腔感染，引起小肠出血伴炎症、心肌出血、肺出血等，最终致多器官功能衰竭而死亡，其死亡与医院的医疗过失之间存在一定的因果关系，河源市深河人民医院在本医案中属于一级甲等医疗事故，承担主要责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州医学会于2025年12月4日作出《关于钟某某医案医疗事故技术鉴定相关问题的复函》显示，有“违反外科操作规范，术中操作不当，术中误伤小肠；违反值班和交班制度，夜间病情变化时，值班医生未到现场查看患者，存在病情观察不到位;违反急危重患者抢救制度，病情变化后抢救欠及时，延误了抢救时机，以致发生了不可逆的感染性休克最终患者死亡”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述《行政处罚书》称，调查表明，该院医务人员张某某存在违反外科操作规范和急危重患者抢救制度的违法行为，杨某某存在违反值班和交接班制度的违法行为，两名医务人员不同程度违反医疗质量安全管理制度导致“承担主要责任的一级甲等医疗事故”的发生。调查同时还发现，医生阳某某也存在未严格遵守值班和交接班制度的行为也属于违反医疗质量安全管理制度的情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此，根据《医疗纠纷预防和处理条例》第四十七条第（一）项和《医疗事故处理条例》第五十五条第一款，河源市卫生健康局对深河人民医院作出行政处罚：警告，并罚款4万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据广东省行政执法信息公示平台信息，因未严格遵守外科操作规范和急危重患者抢救制度造成医疗事故，2026年1月19日，张某某、杨某某、阳某某均被河源市卫生健康局行政处罚，分别限制执业1年、10月、3个月。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUpwpGQmCj</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUpwpGQmCj</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:13:33 GMT</pubDate><category>患者</category><category>张某某</category><category>钟某某</category><category>交接班</category><category>小肠</category><category>杨某某</category><category>人民医院</category><category>医疗</category><category>病情</category><category>医生</category></item><item><title>柯文哲谈国共智库论坛：交流比交恶好</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/4A07115F2727B36CCA3C5A90B27DC010CE944462_size106_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，中国国民党副主席萧旭岑率团赴北京参加国共两党智库论坛，达成多个面向的共同意见。对此，民众党前主席柯文哲出席党内迎新春活动时表示，两岸对话交流比对抗交恶好。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B007995EEED39BACEA895DBC4F0ECF95BB5AF2EF_size69_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425056765642809347-102-140453.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUqCkc7XbT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUqCkc7XbT</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:13:03 GMT</pubDate><category>柯文哲</category><category>智库</category><category>中国国民党</category><category>论坛</category></item><item><title>点名蒋万安是2028最佳人选？吴子嘉：若当选台湾会光辉十年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E06EDEEAF8FEC7674C4C98489366366E67471A4A_size38_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 2028年台湾地区领导人选举，国民党派谁挑战现任台湾地区领导人赖清德，一直是外界关注的话题。岛内媒体人吴子嘉认为，台北市长蒋万安是2028年台湾地区“大选”最好的人选，是中国大陆和美国都能接受的人，他更称，蒋万安若当选，台湾地区将迎来光辉十年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8DE6A8D9637EDAA9B5F174C1081FCD489588206B_size25_w640_h424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有台湾网友在吴子嘉直播时提问：“2026、2028是选一个和平的生活，还是选一个残酷的战场？”吴子嘉回复，蒋万安若2028年当选台湾地区领导人，台湾马上会不一样，有未来光辉十年的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴子嘉分析，蒋万安是中国大陆和美国都可以接受的领袖人物，赖清德则是极端型人物，只拥抱美国、对中国大陆仇恨，这样很危险。吴子嘉还认为，2028年台湾地区领导人选举比2026县市选举重要。台湾地区要有亮丽的未来，走十年大运，就是让蒋万安当选2028台湾地区领导人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴子嘉指出，从结构上而言，中国大陆和美国都能接受蒋万安：美国人相信蒋万安不会“卖台”，中国大陆相信蒋万安不会搞“台独”，是最大公约数。蒋万安是2028年最好的人选，若能当选，台湾就解套了。吴子嘉还提到，蒋万安本身很优秀，中英文流利，学问够、人也谦虚，且无用人唯亲的问题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoOvf2HFv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoOvf2HFv</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:02:54 GMT</pubDate><category>台湾地区</category><category>蒋万安</category><category>吴子嘉</category><category>大陆</category><category>赖清德</category><category>领导人</category><category>人选</category><category>台独</category></item><item><title>允诺明年奖金再加码，郑丽文国民党尾牙喊话：打脸赖清德就是爽！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0509D25ABC26BDCDBBCD08646D21D7CA6FFB9A82_size70_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 郑丽文4日晚间首度以国民党主席身份出席国民党尾牙，除在致辞时感谢党内同仁在去年“大罢免”期间的全力协助，更表示，打脸民进党主席赖清德，只有一个字叫做“爽”。郑丽文也承诺国民党党公职，明年奖金将再加码，希望大家持续一起努力、共同打拼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56657F94E8FF608BED9660754C2A8856C9E8BC55_size56_w640_h471.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 471px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文在致辞时指出，回顾这一整年，大家就会想到“大罢免”，仿佛是一件很久以前的事。郑丽文也。坦言去年是非常辛苦的一年，但走过“大罢免”，打脸赖清德，只有一个字叫做“爽”，引发现场一阵笑声与掌声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文也补充，“大罢免”之后，所有国民党党工也开始为党主席选举而忙碌，接着又要开始准备2026年底的县市选举。她也感谢国民党副主席李乾龙，让大家今年终于有年终奖可以领，以后每一年都有年终奖，且越领越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，郑丽文也分享最近的尾牙神曲“老祖宗保佑我”，并笑着表示，作为一个明理的长官，废话不能讲太多，但是红包一定要多，随后便开始抽奖环节，现场气氛十分热闹欢乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，国民党此次尾牙的抽奖几乎全是现金或礼券，最大奖是一万元（新台币，下同），超过20份。郑丽文除了现金加码外，另有三份各一万元礼券，四位国民党副主席则各捐一万元现金红包。郑丽文也承诺国民党党公职，明年奖金将再加码，希望大家持续一起努力、共同打拼。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoOIZDWdS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoOIZDWdS</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:02:21 GMT</pubDate><category>国民党</category><category>郑丽文</category><category>赖清德</category><category>年终奖</category><category>公职</category><category>礼券</category><category>党主席</category><category>民进党</category></item><item><title>国民党智库访团返台，萧旭岑：相信更高层的接触，将会水到渠成</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/19EAF7B4649B7A7E44003DDA1D2CC503265AD0A0_size46_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 中国国民党副主席萧旭岑结束在北京举办的“两岸交流合作前瞻论坛”行程，4日晚间率团返抵台湾时表示，此行成果丰硕，未来若国民党有机会重返执政，将重启双向、平等、互惠的两岸交流，为台湾产业与民生创造更多空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AEE855E9E9AFD8F05F5D5A59C3D6430E895DDFC8_size63_w640_h783.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 783px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧旭岑于2月2日至4日偕同中国国民党国政研究基金会副董事长李鸿源，率领40名专家学者前往北京，出席由双方智库举办的“两岸交流合作前瞻论坛”。访问团于4日晚间11时许搭机返台。对于媒体询问国民党主席郑丽文提出“应该礼尚往来、在台湾举办论坛”的看法，萧旭岑在机场受访时表示，平等互惠一向是国民党推动两岸交流的核心原则，过去也曾邀请多位大陆重要人士来台交流，未来同样希望能邀请大陆相关专家学者来台互动。但在目前民进党执政的情况下并不可能实现，若未来国民党执政，将一定重启双向、平等、互惠的交流机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧旭岑指出，大陆方面于4日稍早宣布开放上海居民赴金门、马祖旅游，他认为这是相当正向的第一步，显示双方已在民生关切议题上建立共识与平台，且有助落实对两岸百姓皆有实质帮助的政策方向，正是当前台湾社会所需要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萧旭岑表示，未来国民党智库将在更多产业与专业领域持续与大陆加强沟通交流，不仅有助于降低两岸紧张情势，也能展现国民党务实、愿意做实事的态度。他也强调，这次交流只是第一步，重启的是暌违10年的智库交流平台，未来将逐步增加与大陆的互动与合作，累积互信，“我相信更高层的接触，将会水到渠成”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoOIZDWc9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoOIZDWc9</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:00:48 GMT</pubDate><category>国民党</category><category>两岸</category><category>大陆</category><category>萧旭岑</category><category>智库</category><category>论坛</category><category>金门</category><category>民生</category><category>民进党</category><category>台湾</category></item><item><title>泰国军方曝光电诈园区：内设“多国警察局”，多语言诈骗话术脚本、电话清单散落一地</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/80C17FA94D455EBF86DFF7E04E221B6641138A77_size447_w618_h347.png&quot; height=&quot;347&quot; width=&quot;618&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/524D3E5B176E3A1BC518089C9102A3658A4BB217_size318_w632_h421.png&quot; style=&quot; width: 632px; height: 421px;&quot; alt=&quot;▲电诈园区内一间被伪造成新加坡“兀兰东邻里警局”的办公室&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲电诈园区内一间被伪造成新加坡“兀兰东邻里警局”的办公室&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰国军方2月2日透露，去年泰柬边境冲突期间，泰国军方攻占了位于柬埔寨边境小镇奥斯马（O’Smach）附近的电诈园区，并在园区内缴获大量跨国诈骗证据，包括假冒各国警察局的道具场景和诈骗对话脚本等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据泰国军方透露，这座园区内被关押人数曾多达数千人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;园区内的其中一栋大楼内部情况随之曝光。这座大楼高6层，楼内有很多“办公室房间”，房内散落大量文件，包括看似潜在目标及其联系方式的冗长清单，以及诈骗对话脚本。这些文字内容包括疑似潜在受害者名单、多语言诈骗对话脚本，以及模拟警方联络民众的话术内容，显示该场景是为提高诈骗真实度而精心打造。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C6A3F144398681E75D63C2CE31795A86AC03E768_size291_w612_h369.png&quot; style=&quot; width: 612px; height: 369px;&quot; alt=&quot;▲电诈园区其中一个房间假冒印尼警察局&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲电诈园区其中一个房间假冒印尼警察局&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B2CCDA12DC15CA03DFDD292D2A49921492A934E_size297_w624_h435.png&quot; style=&quot; width: 624px; height: 435px;&quot; alt=&quot;▲疑似诈骗对话脚本和对话记录簿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲疑似诈骗对话脚本和对话记录簿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰国军方说，在奥斯马电诈园区缴获的物品，包括871张可用于匿名国际通信的SIM卡、数十部智能手机，以及伪造的警徽和警服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，多个房间被布置成不同国家的“警察办公室”，涉及的国家分布范围涵盖亚洲、南美洲、大洋洲等。其中一间明确标示为“兀兰东邻里警局”，室内摆放疑似新加坡警察部队的徽章及制服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，园区内还设有多个用于拨打诈骗电话的隔间，四周铺设隔音棉，疑似用来避免受害者察觉背景异常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰国皇家陆军情报局局长迪拉南说：“我们展示这个地方，是希望全世界都能看到它是如何被用作危害人类的犯罪基地的。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/109BBBACE8BB69355A493C0CECB1BB1199566345_size438_w618_h435.png&quot; style=&quot; width: 618px; height: 435px;&quot; alt=&quot;▲电诈园区的楼栋外部&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲电诈园区的楼栋外部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柬埔寨内政部发言人杜索卡此前指责泰国以打击诈骗园区为借口发动军事袭击。柬埔寨正在严厉打击诈骗活动，并承诺在今年4月前根除这一非法产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月底，泰国和柬埔寨结束持续数周的激烈边境冲突，达成停火协议。冲突期间，泰国军方袭击多处被其指控为诈骗窝点的赌场。泰军指这些建筑被用于储存武器和发动袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，包括泰国、缅甸和柬埔寨交界地区在内的东南亚部分地区，已成为网络诈骗重灾区，每年产生数十亿美元非法收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 沈杏怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 何先菊&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUpwpGQm3U</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUpwpGQm3U</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 06:00:34 GMT</pubDate><category>园区</category><category>军方</category><category>泰国</category><category>脚本</category><category>电诈</category><category>柬埔寨</category><category>警察局</category><category>办公室</category><category>兀兰</category><category>大楼</category></item><item><title>黄国昌透露在野最大目标是打下高雄，柯志恩：一定要“蓝白合”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1B9E107298B87C0D60DA9C87B0B1DA27E5652B7C_size36_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 迎战年底台湾地区“九合一”选举，民众党主席黄国昌3日接受专访时透露，在野党最大的战略目标是打下高雄。国民党民代柯志恩4日回应，一定要“蓝白合”，高雄盘势绿营比蓝营强，唯有在野团结，才有机会赢得胜选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3F89F37B4A73B1B830FBF7123F3CDBB0E5D9B4A7_size29_w640_h491.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 491px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄国昌专访时提到，“北国昌、南文哲”，民众党“两个太阳”分进合击，最大战略目标是打下高雄。他还认为赖瑞隆没有魅力，对在野党来说是千载难逢的机会，而柯志恩想要选赢，就需要民众党创党主席柯文哲的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯志恩表示，自始至终她都认为蓝营白营一定要合。面对这场艰困高雄选战，未来不论是柯文哲、黄国昌，或其他民众党民代，都能够多到高雄走访，与当地共同努力，凝聚在野阵营的力量。让选战热热烈烈，也争取更多选民的认同，这将是未来选战非常重要的趋势。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoTA6tdgF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoTA6tdgF</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:58:48 GMT</pubDate><category>高雄</category><category>黄国昌</category><category>在野党</category><category>民众党</category><category>柯文哲</category><category>选战</category></item><item><title>桃园议会蓝绿总召换血！徐其万、许家睿走马上任，备战3月定期会</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/57261D254D2F4A063FE862233409C2A7461719D9_size68_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;海峡导报综合报道&lt;/strong&gt; 台湾桃园市议会第三届临时会在春节前启动，各党团也在上周重选总召。国民党团新任总召徐其万11日上午10时30分交接，民进党新任总召许家睿6日下午3时交接，无党党团则未更动，仍由段树文担任总召。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADDCFBE78D0DE407683A3C2469020E5DEEEF3D04_size52_w640_h426.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桃园市议会第三届第四任国民党团总召则为徐其万，副召集人李柏坊、陈韦晔、徐玉树，执行长周玉琴，副执行长陈瑛、张桂绵，11日上午10时30分交接。桃园市议会第三届第四任民进党团总召为许家睿、副总召彭俊豪、郑淑方，干事长黄琼慧、书记长黄崇真，6日下午3时交接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无党团结联盟党团则与上任完全相同，总召段树文、干事长刘曾玉春、执行长李家兴、发言人谢美英。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桃园市议会第十九、二十次临时会预计11日闭会，春节后开始定期会，第三届第七次定期会预计3月13日开幕典礼，16日进行市长施政报告。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUoOvf2HC3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUoOvf2HC3</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 05:58:37 GMT</pubDate><category>总召</category><category>党团</category><category>干事长</category><category>桃园市议会</category><category>执行长</category><category>民进党</category><category>书记长</category><category>国民党团</category></item></channel></rss>