<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 07:16:15 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>陈行甲不是圣徒，但李亚鹏只有一个</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8D08A3F59EC694EECB9D58D4BB2CCD3569265397_size136_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这些年来，李亚鹏原来一直像郭靖那样坚守着他的“襄阳”：嫣然基金会和嫣然儿童医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8014F83CE16DFF376F51E746664B251AAFE7FE90_size162_w1169_h1147.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 627px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，李亚鹏有两个人设：熠熠生辉的演艺生涯，一无是处的商业人生。但蓦然间，世人发现了他的第三个人设：润物无声的慈善工作者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在慈善这件事上，李亚鹏称得上纯粹与伟大，有些网友甚至夸赞他应该“配享太庙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用“伟大”形容李亚鹏并不过分。他在一个采访中表示：嫣然基金的管理费都是他自付的，没有花一分公益捐款，“为了避嫌，就鹏哥我自己出了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此前也有信息显示，李亚鹏确实不从嫣然天使基金、嫣然儿童医院获取任何薪酬与经济回报，且承诺终身不参与分红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是，这样伟大的李亚鹏只有一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也是这几天，另外一个慈善工作者陈行甲陷入了舆论漩涡。2024年，陈行甲在他一手创办的恒晖基金会中领取了73万年薪，这瞬间引发了一些网友的质疑，甚至是攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些网友看来，做公益就要奉献一切，不食人间烟火，拿高薪就是“监守自盗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然没有明说，但我想，这些网友心目中的“公益标杆”就是李亚鹏，李亚鹏不仅不拿钱，还贴钱，以至于欠下举债。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7E5D10E4A3C288DED523999424D8DCBE11E446B3_size200_w1168_h1458.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 798px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，如果没有李亚鹏珠玉在前，陈行甲很可能不会被批得这么惨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内公众的朴素认知中，慈善基金应该没有任何“管理费用”，应该百分之一百用于慈善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个近乎圣徒的苛刻标准，陈行甲当然没有做到，但李亚鹏做到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的圣徒逻辑下，基金管理者越穷，就越受爱戴和信任。从这个意义上而言，李亚鹏的“感动中国”，固然主要是源于他的纯粹与伟大，但也和他的“穷”有不小关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想，如果李亚鹏是一个成功的商人，坐拥数亿资产，即使嫣然救助了几倍于今日的患儿，也不会得到公众如此大的善意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公众固然是感动于李亚鹏的穷且益坚，不坠公益之志；但也是因为李亚鹏通过他的穷完美契合了公众对公益工作者的圣徒标准，越穷越说明他没从基金中拿钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/09CF33C248842C1D30884C537A36E09107288D81_size212_w1168_h1441.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 789px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从公开信息看，陈行甲的恒晖基金会也做了不少功德无量的善事，但就是因为他拿了工资，还是高工资，因此也就悖离了公众对这个角色的圣徒标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈行甲的确不是圣徒，但李亚鹏只有一个，李的伟大在很大程度上也无法复制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难道公益行业只能容许圣徒生存么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公益行业有李亚鹏这样的圣徒是幸运的，但没有陈行甲这样的“普通公益人”，这个行业将丧失赖以生存发展的最基础动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文/张明扬）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5xS6babCE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5xS6babCE</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 06:26:57 GMT</pubDate><category>李亚鹏</category><category>圣徒</category><category>陈行甲</category><category>gt</category><category>公益</category><category>style</category><category>公众</category><category>基金会</category><category>color</category><category>topic</category></item><item><title>韩国前总理韩德洙被判23年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/376E0FD7A08AED43BD9EAE0326667BD0510612A6_size37_w545_h307.jpg&quot; height=&quot;307&quot; width=&quot;545&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A572FF6DD149A4BFAF2340675C5F7F9DCB1F30AE_size47_w640_h360.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，韩国首尔中央地方法院对韩国前国务总理&lt;strong&gt;韩德洙涉嫌“协助内乱头目、执行内乱重要任务及作伪证”一案&lt;/strong&gt;进行一审宣判，判处其&lt;strong&gt;有期徒刑23年&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首尔中央地方法院将2024年12月3日的紧急戒严定性为“内乱”。&lt;strong&gt;法院认定韩德洙执行内乱重要任务、制造虚假公文、作伪证。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年12月3日晚，韩国时任总统尹锡悦以铲除“从北势力”为由发布紧急戒严令。次日凌晨，韩国国会通过要求解除戒严令的决议案。此后，尹锡悦先后被停职、拘捕、弹劾、罢免。2025年8月，特检组以涉嫌协助内乱、制造虚假公文、损坏公共文件、作伪证等罪名对韩德洙提起公诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月，检方在此案结案庭审时指出，韩德洙在2024年12月3日紧急戒严当天没有制止时任总统尹锡悦实施戒严，反而参与其中并提供协助；而韩德洙作为时任国务总理，本应履行宪法赋予的职责，对总统滥用权力进行牵制，但他在总统宣布紧急戒严的过程中未加阻止，反而予以放任和协助，构成对内乱行为的实质性帮助，给国家和国民造成重大损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，检方还指出，韩德洙还涉嫌与尹锡悦等人合谋，在紧急戒严后补制戒严相关文件，企图赋予“12·3紧急戒严”正当性；此外，韩德洙曾在韩国宪法法院和国会称自己对戒严令文件毫不知情，特检组就此指控韩德洙涉嫌作伪证。检方因此请求法院对韩德洙予以从重处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台记者 张昀）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5w7jRHvqN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5w7jRHvqN</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 06:05:04 GMT</pubDate><category>韩德洙</category><category>内乱</category><category>总统</category><category>尹锡悦</category><category>戒严令</category><category>检方</category><category>国务总理</category><category>公文</category></item><item><title>嫣然医院捐款现场：有外地大学生专程赶来，有餐饮老板捐100个囊</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8FD95CE56FEB2D4AAA22D4CC3889DF90C71647EA_size85_w928_h522.jpg&quot; height=&quot;522&quot; width=&quot;928&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月21日，北京嫣然天使儿童医院，从早上7点多开始，前来捐款的市民就络绎不绝。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2A6F00B1899DE02E571AEB0159B9523D09D69167_size90_w952_h536.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419622304516153485-102-141404.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;市民张阿姨就住在附近，她告诉现代快报记者，自己昨天来捐过款了，今天是来帮在大连的妹妹代捐的。“以前知道这个医院做唇腭裂手术，也看到过那些孩子，挺心疼的，这次才知道医院是通过嫣然基金免费给孩子做手术。”张阿姨说，自己和妹妹尽一点绵薄之力，希望这个善事能继续坚持下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来北京出差的香港市民高先生一早专程打车赶来医院捐款。他告诉记者，自己是在网上看到相关新闻的，虽然网上也有捐款渠道，但是借着来北京出差的机会，干脆就直接来医院捐款了。“一个我是觉得现金捐款这样直接一些，二是相对有个仪式感，三是网上信息比较多也分辨不清真假，来了医院相对来说比较靠谱。”他告诉记者，能真的帮助到孩子，就是好事，“我也看到很多受益的家长出来发声。医院在治疗这些孩子时是一个序列式的治疗，持续十几年，说明他真的是好好在做这个事情，确实是下了功夫的，希望能坚持下去吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;捐款的人中有两名西北政法大学的大二学生，早上专程做高铁来医院捐款。还有一名从事餐饮的老板，给医院捐了100个馕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：王瑞、施向辉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：西西&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5wpSZWSc9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5wpSZWSc9</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:59:18 GMT</pubDate><category>医院</category><category>现代快报</category><category>阿姨</category><category>大连</category><category>高铁</category><category>西北政法大学</category><category>善事</category><category>序列</category></item><item><title>新疆日报：聊聊网友呼吁为贺娇龙立塑像这件事</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/769127D70A088BBA50CDFF9202D41E0F3175B3D5_size53_w813_h457.jpg&quot; height=&quot;457&quot; width=&quot;813&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自治区农产品品牌建设与产销服务中心主任贺娇龙，在工作中不幸离世，引发全网悲痛，许多网友呼吁，希望新疆昭苏县能为其立塑像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广大网友想借立碑、立塑像来缅怀贺娇龙，这种心情完全可以理解，这是人之常情。在我们的传统认知中，无论是立碑，还是立塑像，都是想获得一种生命永恒、一种记忆镌刻，对于逝者而言，是无上荣光；对社会而言，更是价值导向，这是真正意义上的旌德之举。所以，给什么人立碑塑像，历来都是最严肃、需要用历史眼光来看待的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙，是新疆大地的女儿，也是跋山涉水、不辞辛劳的为民干部，她为了让新疆好物走向全国，为了让新疆好故事家喻户晓，可谓马不停蹄、死而后已，这才赢得了全疆乃至全国网友的认同和追思。情之所至、追思绵绵，便有不少网友支持为贺娇龙立塑像的呼声。这种呼声，如今已经直接反映到有关方面。1月20日，记者致电昭苏县文旅局，工作人员表示，已经关注到这件事，“很多群众给我们打电话反馈，希望为贺娇龙设立雕像或者画像”。其透露，目前已经向县委、县政府反映了此事，正在等待后续安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设立塑像从来都不是小事。它不是简单的公共艺术，也不是应景的视觉呈现，它从来都和历史见证、社会需要、文化传承、精神赓续有深刻关联，更是上下同欲、同频共振的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，《中共中央办公厅 国务院办公厅关于严格执行建立纪念设施有关规定的通知》明确规定：建立纪念设施必须报经党中央、国务院批准。未经党中央、国务院批准，不得新建个人纪念馆和设立个人故居，也不得在公共场所、工作区域修建任何历史事件的纪念设施和个人塑像、纪念碑、纪念亭等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，按照《城市雕塑建设管理办法》规定，《办法》所称城市雕塑，是指在城市规划区范围内的道路、广场、绿地、居住区、风景名胜区、公共建筑物及其他活动场地建设的室外雕塑。任何部门和单位进行城市雕塑建设，均由建设单位向城市雕塑管理机构申请立项。申请立项材料应包括雕塑题材、建设规模、经费预算、经费来源以及当地城市规划主管部门的选址意见等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，为一个人立塑像，是牵引全社会目光的大事情，必须依法依规，慎之又慎。网友呼吁为贺娇龙立塑像，是对她的奉献精神的褒奖，更是通过塑像做“永远的纪念”。而真正的源发于心的纪念，不一定依托塑像，不一定依托帧帧光影。因为我们很清楚，中国共产党的干部，是人民的“勤务员”，是为人民服务的，而不是谋求个人私利的，既不谋求眼前利，更不谋求身后名。无数默默无闻的先烈，无数为伟大事业前仆后继、鞠躬尽瘁的优秀党员，他们从未想着把自己的事迹刻在碑上，把自己的塑像留在人间，而是把一片丹心留在永恒时空中，将无形的丰碑矗立在人民心里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那位一袭红衣、跃马扬鞭的贺娇龙，那位奔波田间地头、穿梭直播间的贺娇龙，那位助力乡村振兴、促进民族团结的贺娇龙，作为一名党员，她对这片土地的爱，赋予她毫不惜命、为民实干的动力，也必定让她拥有“功成不必在我，功成必定有我”的生命自觉。如果她还活着，一定会莞尔一笑：“这都是我应该做的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，由云南日报、云南省农业科学院、昆明市总工会联合发起的编号4815—27“中国风”月季新品征名活动引发广泛关注，而命名“娇龙”的呼声最高。粉红欲滴的月季，像极了热爱美、创造美的贺娇龙，这种命名和纪念，颇显温馨与诗意，特别符合她的个人气质魅力。见花如见人，花的生命力，迎风招展，正如贺娇龙就在身边，从不曾离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：石榴云/新疆日报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：代立&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：倪佳红&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：杨洋&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5yxsIKmMK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5yxsIKmMK</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:55:06 GMT</pubDate><category>塑像</category><category>贺娇龙</category><category>新疆</category><category>党中央</category><category>月季</category><category>经费</category><category>城市雕塑</category><category>呼声</category><category>干部</category><category>网友</category></item><item><title>落实教师“弹性上下班”，难在哪儿？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/312BB6BDF3F14F35B505EC4334D412247C2A8D61_size83_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近些年，教师减负问题一直是全社会共同关心关注的议题，相关部门也对此做出了不少积极的探索，近期多地发布了关于鼓励安排教师实行“弹性上下班制”的通知，对此许多老师在欣喜的同时也发出了该如何落实到位的疑问，今天我们就来聊聊老师们如何“弹性上下班”这件事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;部分教师的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;工作时长现状&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老师：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有弹过一次，主要看领导格局，周围学校确实有弹的。@momo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们学校是一天两打卡，弹性上下班，别的学校是四打卡，时间还抠得紧。我是感觉弹性上下班没那么大压力，老师会用心处理好上班时间的问题，四打卡的学校老师说很累，没事也要去，反而懒得做了。@hey朋友我们好久不见你在哪里&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么没弹，弹成上班时间提前，下班时间推后啊。早自习六点二十开始，晚上六点下班，领导还非得逮着你下班的时间开会，到家都七点多了，一天工作12+小时。@酸奶燕麦脆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一天四次打卡，校领导不定时查岗，弹性上下班？不存在的。@林深时见鹿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弹性上班是奢望。不上延时课的学生已离校了，而没有延时服务的老师却不得离校，要再待一个小时再打卡，老师就没有家没小孩要管吗？@剑胆琴心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高中老师每天四次打卡，不论春夏秋冬，早晨7:40之前，中午2:20之前，迟来一秒就记迟到，还会在评职称中扣分。教师有事出门都要找领导签请假条。多少年前制定的规矩了，我觉得我们学校“弹性上下班”不可能实行。@@&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前的老师是弹性上班，既能兼顾家庭又能把子女教育打理好，没有后顾之忧，满怀热情安心地投入教学。如今完全不同，工作压力层层叠加，让人喘不过气，家庭顾不上，真心建议恢复弹性上班模式，让老师能平衡工作与生活，更有精力深耕教育。@绿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当了老师后，备课、上课、改作业、听课、教研、开会、老师自己的继续教育、对行为有偏差学生的教育、与家长的沟通……每天占得满满的。不知道上述行动需要占多久时间的，我可以大概说一下：一节课是40分钟，备课差不多一节课的时间（教书18年了），每天2-4节课，改作业一天至少两节课的时间（两个班的作业，一个班差不多50人），没背书的、没写作业的学生每天要教育、补背、抽背、补作业，还要把欠作业和课堂情况反馈给家长，学生一天在校时间八节课，我们至少工作六节课，这六节课的时间内，老师是精神高度集中，不能出差错的，每句话都要说对并合乎逻辑，每件事情的处理必须合法合规合情合理……这还是没啥事情发生的情况，中小学生每天还会有各种琐事……@晏晏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/014D14BD48432BAA12E561A61719A2D5F650B5BB_size61_w1080_h613.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;落实教师“弹性上下班”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;难在哪儿？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旁观者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得不需要弹性上下班吧，寒暑假已经是福利了，普通人也这么上班，还没有大假呢！@七月尾巴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的话就没人愿意上第一节了，不患寡而患不均，大家都不要上午第一节和下午第一节，大家都想睡觉。@momo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老师：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班主任弹性上下班有点不可能。管课间、送路队，低年级还要在孩子都放学走了之后打扫卫生。这些隐形劳动只能是班主任的，而且班主任推都推不掉。@MDD相见欢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从进校门的一刻开始，查出勤、管早读、上两节课、看课间操、批作业、看午餐、抓卫生、看自习、讲题、看课间操、带放学、批学生请假，中间还要处理无数的学生矛盾……下班回去了开始写班会纪实、班级日志、教案备课、做延时签到表、做餐费表统计、学籍统计、保险信息、准备公开课、批作业、写辅导记录、出各种活动方案、统计报名、往家长群发通知、调座位排座位表、写学期评语、报设备维修……像陀螺一样除了吃饭就是上班，睡觉都要挤时间睡，生了病不敢请假。不弹性上班已经连轴转了，根本没有弹性的空间。@悦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的学校领导总觉得弹性上下班老师就都跑了，学校就没人了，出了事就没人管了。弹性上下班的学校也不少，看看人家是不是问题频出，学校运行不下去了。现实是，能走的老师平时也不会指望他干什么上课以外的事情，能在学校处理问题的老师也不会动不动就跑了，这一点上过班的应该都明白。弹性了无非就是人家某一天确实没事了，或者家里有急事可以不用考虑打卡和请假就直接可以走。就算是普通老师，该完成的教学任务人家还是会完成才会走，那么多作业要批，课要备，学生要提问，要谈话，绝大部分人也不会上完课就跑。@ookinainsusama&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学校已经收到了弹性上下班的通知，就是一直在调研。难点是平衡教师权益和学生需求。目前想的是“核心时段固定，弹性时段自主”，上午八点到下午四点必须在岗，保障教学和学生管理；早读、午休、课后服务让老师自愿轮值，轮值时间抵扣时长或兑换调休。也在和家委会沟通，想引入社区志愿者、退休教师补课后服务的人。同时在清理非教学负担，减少没必要的会议、报表。方案还没定下来，大家正在提意见，不知道最后会是什么结果。@低迷村姑在学校&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D5F493BC8528DE8D20FE800987E1F38199318C9_size79_w1080_h719.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;保证教师合理工作时长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;该从哪里入手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;家长：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要学校能把课后服务、学生监管衔接好，确保孩子安全和学习不受影响，我就支持。老师休息好了，才能更好地教孩子，是双赢的事。@卖弹幕王&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老师：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们学校是有小孩的可以提前一小时下班接孩子，早读晚读的时间可以对冲没打卡的时间，我觉得还蛮合理的。@Fular&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以针对任课老师在有限范围内试行弹性工作制，为坐班的班主任、辅导员等设立另一套薪资、奖励、晋升制度，单独核算工作量、适当给予加班和其他补贴津贴。@wuuuu&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科任老师没课就下班，不用坐班了，有课就弹性上课。愿意干班主任的，没法实行弹性的那就加工资。如果实在没有当班主任的人选的话，那老师轮着做，比如小学，你带 6 年班主任，我带 6 年班主任。@ Mr.L&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别要求坐班和打卡就行了，不需要具体执行方案，老师们时间观念和责任感都是很强的，因为有学生作为直接反馈，你迟到学生会找你，不批改作业学生就学不会。本来就是一对多的职业，一个人生活在几十双眼睛里，还需要层层加码监管么？@木木水田心541&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别要求全员坐班，试行轮流坐班或值周老师坐班监管，设置专职班主任。不需要固定时间开会，有事要开会提前点发在群里就可以了。学校可以定期检查老师批改作业的情况。@惊蛰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弹性上班给予了教师更多的可支配时间，实际上除了上课，备课、批改作业、课后辅导等等工作也需要大量时间，教师基本无法实现弹性上下班。个人认为最重要的是减掉教学任务以外的工作，例如值日、班主任等工作，安排专职人员，让专职教师将更多精力投入教学中。@（N）Y&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去“打卡化”：尽量减少机械地刷脸、打卡等管控手段，多一些人文关怀和信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;避免“能者多劳”陷阱： 在安排弹性时间和课后服务时，要注意公平性，避免出现“干得多的反而没时间休息”或者“懒人占便宜”的情况。要通过科学的评价体系，让愿意付出的老师得到尊重，也让需要休息的老师得到体恤。@麦至&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弹性下班需要领导有为老师着想的意识，而非官僚主义。为老师着想的领导会让没课或没课后服务的老师提前十几二十分钟回家做饭、接孩子；不为老师着想的领导管你有课没课，有事没事，明知道工作时长远大于8小时，照样死守考勤打卡，不让你（在超长工作时长的基础上）迟来或早走一分钟！@诗鹰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，我所在的学校还没开始实行“弹性上下班制”。对于教师弹性上下班制，我非常支持。对落实该制度，我有如下建议：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制定方案：结合学校课程安排、会议活动、学生管理等实际，明确弹性上下班的具体时段、适用对象、申请流程及管理要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设置弹性时间：建议在无课、无固定工作安排的时间段允许弹性调整，避免影响正常教学、会议、教研及学生活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;规范申请与审批：教师提前报备弹性安排，由教研组或年级组统筹，部门负责人审批，确保岗位工作衔接有序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加强沟通：各部门做好协调，避免因弹性安排影响协作效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定期评估制度执行情况，听取教师意见，及时优化调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，建议学校结合实际，制定具体实施细则，稳步推进，确保弹性上下班制真正落到实处、发挥实效。@张会军&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旁观者：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以让教师轮班，一波上早班（6：00-14：00），一波上晚班（14：00-22：00）。@ July&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以探索实施分类分酬制度。对承担班主任职责的，实行“8+N”工作时间，按标准发放基本工资+绩效+全勤奖励+其他，并按照劳动法发放相应加班薪酬；承担主要科目教育任务的，坚持8小时工作制，按标准发放基本工资+绩效+全勤奖励+其他；承担副科或教学任务相对较轻的，时间上不作硬性要求，但必须完成教学任务，待遇只保留基本工资+绩效+其他。期间，根据自愿原则，可上溯提高标准，不允许降低标准。@蓝橙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，要让“弹性上下班制”从理念走向现实，避免流于形式或引发新的矛盾，需在落实层面精心设计、多措并举。首先，学校管理需要精细化与人性化结合。学校应统筹课程安排与师资配置，探索团队协作模式，如通过教师轮值、年级组协调等方式，确保学生在校每个时段都有妥善管理，从而为教师创造可弹性的空间。同时，建立以任务为导向的考勤评价机制，减少不必要的坐班要求，突出工作实效。其次，家校社三者之间需增进理解与协同。学校应主动与家长沟通，解释制度初衷与具体保障措施，消除“无人管”的顾虑。可借助课后服务、学生自主管理等方式，确保放学前后时段秩序井然。社会舆论也应客观理性，避免将教师权益与责任简单对立，共同营造支持减负的氛围。再次，配套支持措施不可或缺。教育部门可推动资源共享，如引入社会力量参与课后托管，减轻教师负担；学校可优化工作环境，设立休息室、提供灵活办公条件，让弹性时间真正可用。最后，制度应保持动态调整。 各地各校应当因地制宜，结合实际情况试点探索，定期收集教师、家长反馈，解决出现的新问题，逐步完善实施细则。@绿水&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;主持人说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教师实行弹性上下班难在部分人只看到教师拥有寒暑假的片面认识，也难在教师每天要被教学外的种种事务缠身，对于从早自习到晚上放学都保持精神高度集中的老师来说，工作时长远超正常身体负荷，弹性上下班并非福利，而是一种现实需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落实好教师弹性上下班，需要学校主动站出来，对管理进行完善和精细化处理，明确好固定教学时段和弹性工作时段，做好教师轮岗规定，通过增设专职岗位将教师从教学之外的工作中解脱出来。同时也需要社会给予教师更多的理解，教师确实肩负着教书育人的职责，但这也不应成为阻拦教师拥抱生活的一把枷锁。教师的责任感可以体现在认真备课、在讲台上发光发热上，而不应消耗在机械的时间堆砌上，也许试着帮助教师摆脱时间的桎梏，教学质量也会走向一个全新的高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划：张子晴 苏娅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5u7WTtrgX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5u7WTtrgX</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:42:00 GMT</pubDate><category>弹性</category><category>教师</category><category>上下班</category><category>班主任</category><category>老师</category><category>学校</category><category>学生</category><category>时段</category><category>教学</category><category>作业</category></item><item><title>“女子被姑父棒杀案”宣判，凶手被判死刑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/78F7F1960624996EB17D83CAB954503350D52019_size642_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 祝文博&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日“女子被姑父棒杀案”一审宣判，受害人姬女士的儿子王先生告诉澎湃新闻，凶手王某飞被判死刑，他们对这一结果表示认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻此前报道，死者姬某是陕西榆林靖边乔沟湾村村民，遇害时55岁，嫌疑人是其75岁的姑父。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姬某的女儿王燕告诉澎湃新闻，2024年9月27号早上，母亲收拾储草坑，发现姑姑姬某娥在偷玉米，就录了个视频，姬某娥喊来丈夫王某飞，王某飞手持手腕粗的木棍连击姬某头部，姬某当场身亡。邻居陈大叔到姬某家帮忙时发现这一情况，刚打通姬某丈夫电话，也被王某飞击中身亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;早前报道：疑因发现姑姑偷玉米女子被姑父棒杀案将一审宣判 家属：希望凶手受到最严厉惩罚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：红星新闻（2026年1月20日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据极目新闻报道，2024年9月27日，在陕西省榆林市靖边县发生一起刑事案件，导致两人死亡。其中一名死者姬某利为女性，56岁，而凶手正是姬某利的姑父王某飞。另一名死者陈某新为男性，是姬某利的邻居。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月20日，姬某利女儿王某接受红星新闻记者采访时表示，自己母亲被害的原因是在玉米地里拍摄了姑姑姬某娥偷玉米的视频，随后被姬某娥的丈夫王某飞手持胳膊粗的木棍殴打致死。而陈某新在案发当天，原本准备到姬某利家帮忙割草，发现姬某利被害后准备报警时，也被王某飞殴打致死。王某说，昨天下午接到榆林市中级人民法院的电话通知，1月21日早上，该案将在靖边县人民法院一审宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该案距今已经一年多，女儿王某仍没有走出丧母的伤痛，她的社交账号上还不断地回放着姬某利生前的照片。这个本该幸福美满的家庭，在2024年9月27日，被生生画上了休止符。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EC9B581A4E54067409D0FD464A1C1F7F4A560FA4_size1201_w979_h1684.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1100px;&quot; alt=&quot;▲姬某利生前照片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲姬某利生前照片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王某向红星新闻记者回忆，当天他接到弟弟的电话：“妈妈被打死了。”王某随后就往家里赶。而被送往医院的姬某利回天乏术，没有苏醒。王某说，其实母亲在遇害当场人就不行了，送往医院也不过是走了个形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天中午十二点，她见到躺在担架上的母亲，鼻子、嘴、耳朵、头发上都是血，全身沾满泥土，任凭怎么呼喊也没有回应。死者病历显示，西医诊断为呼吸心跳骤停、头皮血肿、创伤性脑损伤、闭合性颅脑损伤特重型，建议家属在进行尸体料理的同时，也进行尸体解剖明确病因，就诊时间为2024年9月27日12时3分。死亡医学证明（推断）书显示，姬某利死亡原因为闭合性颅脑损伤，死亡日期为2024年9月27日，死亡地点为靖边县中医医院。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7E933381FC9E63F443C604B7BC53A21373C6E85E_size290_w913_h477.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 334px;&quot; alt=&quot;▲姬某利死亡证明&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲姬某利死亡证明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姬某利被送往医院之前，其丈夫就已经报警，榆林市靖边县乔沟湾派出所和靖边县公安局刑警大队的民警随即赶到了现场，王某说大约2个小时以后，逃跑的王某飞被抓获归案。王某说，王某飞被抓获以后，她通过家中监控和母亲手机留下来的视频，才知道母亲被害的经过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王某表示，当天清晨母亲姬某利前往地里干活，看到其姑姑姬某娥正在掰自己家的玉米棒子，而这种行为已不是第一次了。早前姬某利发现时，出于亲戚关系的缘故并没有说破，姬某利儿子也曾提醒母亲自己一个人在家时要小心。于是在这次发现后，姬某利并没有声张，只是用手机将姬某娥掰玉米的画面拍摄下来，随后便返回家中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天上午十点左右，姬某利再次回到地里干活，在碰到姬某娥丈夫王某飞后遇害。而在此次事件中遭遇无妄之灾的邻居陈某新，原本约好当天来姬某利家的草坑帮忙割草，到达后也被王某飞打翻在地死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王某说，在第一次庭审当中，王某飞当庭承认自己动手杀了姬某利和陈某新，对自己的犯罪行为供认不讳。王某飞是在妻子回到家中，告诉他掰玉米棒子被姬某利用手机拍下，于是出门找姬某利，双方最终在玉米地附近的草坑相遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第一次庭审中，检方以王某飞犯盗窃罪、故意杀人罪提起诉讼，出具的量刑建议是死刑立即执行。此次行凶的凶器在庭审时当庭展示，是一根约1.5米长、胳膊粗的木棍，王某飞说自己打完人之后，就将木棍随手丢下然后跑了。因为意识到自己杀了人，王某飞在庭审中自述曾多次跳河自尽，但是由于水太浅未能成功，直到其最后被公安机关抓获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20日，王某接到当地法院的电话，称其母亲遇害一案一审将于21日宣判。王某告诉记者，他们希望判决结果和检方的量刑建议一致，即死刑立即执行，希望王某飞受到最严厉的惩罚。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5th8YUUdf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5th8YUUdf</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:39:14 GMT</pubDate><category>王某飞</category><category>澎湃新闻</category><category>榆林</category><category>嫌疑人</category><category>靖边</category><category>受害人</category><category>乔沟湾村</category><category>死者</category></item><item><title>格陵兰岛总理提醒岛民：备好物资，做好美国“军事入侵”准备</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BC658D28059CF8CE26B013ADB28675BAA2A9B10E_size42_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王一】面对特朗普的步步紧逼，格陵兰岛正为最坏的情况做准备。当地时间1月20日，丹麦自治领地格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森表示，尽管他认为美国动用军事力量入侵的可能性不大，但岛上居民和政府仍需为此做好准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“军事冲突发生的可能性并不大，但不能完全排除。”尼尔森在记者会上说，格陵兰政府将组建由相关地方代表组成的特别工作组，协助民众准备应对日常生活可能出现的干扰。同时，政府正向民众分发新的指导方针，其中建议岛民在家中储备至少5天的生活物资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛前总理、现议员穆特·埃格德20日也出席了记者会。他指出，格陵兰正承受“巨大的压力”，因此“我们必须为所有可能的情形做好准备”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《纽约时报》20日指出，让民众做好准备的呼吁非同一般，尽管目前格陵兰官方没有正式要求岛民囤积必需的家庭用品，但近年来，北欧地区各国政府发布类似信息主要是为了应对俄罗斯的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼尔森和埃格德重申，格陵兰岛作为丹麦王国的一部分，同时也是北约成员，任何局势升级都可能产生超出格陵兰本土的影响。尼尔森还批评特朗普在社媒上的发帖“缺乏尊重”，不尊重国际规则是“不可接受的”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A1523532FC0447983374524CE5E2228D1DB3EEB_size141_w600_h399.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 399px;&quot; alt=&quot;当地时间1月17日，格陵兰岛自治政府总理尼尔森参加岛上的抗议活动。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间1月17日，格陵兰岛自治政府总理尼尔森参加岛上的抗议活动。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20日凌晨，特朗普发布图片，他手拿美国国旗登上格陵兰岛，身后站着美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，旁边指示牌上写着“格陵兰岛，美国领土，建于2026年”。他还发文称，“格陵兰岛对国家安全和世界安全至关重要，此事已无回头路可走”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒称，自美军掳走委内瑞拉总统马杜罗后，特朗普变得更加嚣张，不仅对格陵兰岛发出威胁，还扬言要对长期欧洲盟友征收关税以迫使其谈判，争取拿下这座庞大的岛屿。结果是，格陵兰感到恐慌，丹麦感到愤怒，欧洲表示反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦首相弗雷泽里克森20日留在哥本哈根出席议会，而未赴瑞士达沃斯参加世界经济论坛。她当天在议会上表示，无论是丹麦人还是格陵兰人，都不希望成为“美欧冲突的中心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗雷泽里克森警告称，美国和丹麦都不会从贸易战中获益，“贸易战将让双方失去就业机会，也将损害经济”。她强调，若关税落地，欧洲将不得不作出回应，而这可能会在大西洋两岸产生“重大后果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我希望我们不会走到那一步。我希望我们能成功说服美国人，这不是我们应该走的道路。”弗雷泽里克森说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据丹麦广播公司（DR）报道，丹麦19日向格陵兰西部派遣了约100名士兵，丹麦陆军总司令彼得·博伊森随行。丹麦国防部没有透露具体派遣了多少名士兵，但称增援部队会“显著加强”当地军力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰当地媒体20日报道称，丹麦北极联合司令部正计划扩大军事演习，未来有可能全年进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰等欧洲国家向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习，却遭到特朗普的关税反制，他17日宣布对上述8个欧洲国家加征关税。欧洲国家希望在达沃斯经济论坛上与特朗普就格陵兰问题进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大据报也已制定计划，将派遣一支小规模部队前往格陵兰岛，与其他北约盟国进行军事演习。同时，加拿大《环球邮报》20日报道称，加拿大武装部队近期也对美国“军事入侵”加拿大的场景进行了模拟演练，以应对特朗普公开将加拿大视为潜在“第51州”的言论。两名加政府高级官员指出，加拿大是北约创始成员国，也是美国在北美防空司令部的合作伙伴，这是加拿大武装部队一个世纪以来首次创建此类针对美国的军事模型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一边，美国官员20日对《纽约时报》透露，五角大楼虽然正为各种军事突发情况做准备，但尚未被要求制定入侵格陵兰的行动计划，或为行动后的后续情况做预案。军事分析人士称，格陵兰岛仅有约5.6万人，且美军在岛上拥有一座军事基地，想要军事接管并不困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，五角大楼官员和美国高级指挥官私下表示，他们对特朗普将军事手段作为“夺取”格陵兰的选项感到震惊和懊恼。格陵兰岛是丹麦领土，而丹麦是美国的北约盟友，其部队曾与美军并肩作战，攻击格陵兰将等同于攻击北约盟国，这可能威胁到自二战以来的西方联盟体系。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5tufythTJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5tufythTJ</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:34:56 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>格陵兰</category><category>丹麦</category><category>加拿大</category><category>美国</category><category>纽约时报</category><category>欧洲</category><category>达沃斯</category><category>环球邮报</category><category>大西洋</category></item><item><title>逐渐摆脱对俄罗斯的能源依赖后，欧洲又被美国掐住了脖子</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5E4FB66004AB641E76062C821BB6E9DE43A92393_size440_w640_h360.png&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 朱郑勇 实习生 范书晴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻1月21日报道，美国总统特朗普20日凌晨在社交媒体上发布图片，他手拿美国国旗登上丹麦自治领地格陵兰岛，身后站着美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，旁边指示牌上写着“格陵兰岛2026年成为美国领土”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正当欧美关系因特朗普对格陵兰岛的觊觎逐渐剑拔弩张之际，英国《卫报》21日的报道提到了一篇由海牙的克林根达尔研究所、柏林的生态研究所以及挪威国际事务研究所联合撰写的论文。论文指出，由于俄乌冲突和对俄罗斯管道天然气的制裁，欧洲国家从依赖俄罗斯能源转变为对美国液化天然气供应的依赖，促使特朗普对欧盟和英国的能源供应形成强有力的“扼制”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;论文指出，在特朗普转向“更加明确以自身利益为导向、具有保护主义色彩并带有强烈意识形态倾向”的政策路径之际，这一发展充满风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威国际事务研究所教授卡茨佩尔·舒莱茨基表示：“我们必须承认特朗普领导下美国能源主导地位这一新的现实，并对欧洲的进口状况保持审慎态度。”他还强调，目前欧盟的天然气储备非常低，处于多年来的最低水平，甚至低于俄乌冲突爆发之初。若遭遇寒冷冬季且与美国关系紧张，导致能源价格进一步上涨、储备持续消耗，那么未来几个月欧盟可能会面临一场严重的能源危机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2025年12月1日，希腊，液化天然气运输船“BW MAGNOLIA”号在雅典附近的雷维苏萨码头卸载来自美国的液化天然气。视觉中国 资料图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F8C40BDAA9D3D3F4B19F51090FD05C0AA4BB970D_size852_w1000_h562.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2025年12月1日，希腊，液化天然气运输船“BW MAGNOLIA”号在雅典附近的雷维苏萨码头卸载来自美国的液化天然气。视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《卫报》报道中给出的一组数据显示，2025年欧洲经济区（EEA）自美国进口的液化天然气同比增长61%。美国液化天然气已占2025年欧盟液化天然气进口总量的59%、2024年英国液化天然气进口总量的68%。而欧洲经济区自俄罗斯进口的管道天然气从2019的60%占比下降至2025年的8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，美国和欧洲在格陵兰岛问题上的分歧日益凸显。据新华社此前报道，特朗普1月17日宣布对挪威、瑞典、法国等欧洲8国加征关税，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。欧洲多国也宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国白宫去年12月发布的《国家安全战略》（NSS）明确指出，白宫正在寻求实现美国的能源主导地位，以便“在必要时、在需要的地方能够投射力量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒莱茨基对《卫报》表示，欧盟正考虑终止与美国的贸易协议以应对关税问题，但正如布鲁塞尔的政策制定者所言，目前并没有能替代美国天然气的其他选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，英国所受影响程度与欧盟并无二致。柏林生态研究所高级研究员拉斐尔·皮里亚指出，英国面临的地缘政治和经济脆弱性与欧洲经济区完全相同，而且在物理和经济层面上，英国与欧洲天然气管网和天然气市场是完全一体化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述论文认为，鉴于“能源出口日益成为一种战略杠杆工具”，欧洲必须采取行动，加快向“以本土可再生能源为基础的高效、现代化能源体系”转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：陈飞燕 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5uHw8WQHY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5uHw8WQHY</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:32:12 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>美国</category><category>欧洲</category><category>卫报</category><category>丹麦</category><category>美国白宫</category><category>英国</category><category>美国总统</category><category>布鲁塞尔</category><category>俄罗斯</category></item><item><title>从屋檐滴水之争到灭门式追杀！62岁男子行凶致1死1伤案择期宣判</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ABEED91AEBE0D68EE79C0E3F7691AF2B54E87931_size112_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1A869E6661267528F588AB73D382CC578095542F_size131_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419613297109929984-102-133419.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月21日上午，浙江省天台县晚山村一62岁男子行凶致一死一伤案，在台州市中级人民法院开庭，被害人姐姐陈丽娟告诉大象新闻记者，“目前一审庭审已经结束，法院决定对本案择期宣判。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年5月11日，母亲节，傍晚。浙江省天台县晚山村村民陈军周早早关了小店的门，精心烧好了五个菜，桌上还放着一个刚买的蛋糕，等着卖菜的母亲归来。想着全家能暂时忘却一年来的不愉快，吃一顿温馨的团圆饭。然而，饭未入口，噩耗先至。这场期盼中的团聚，竟在血腥中化为天人永隔的惨剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;祸起萧墙：一滴屋檐水引发的积怨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悲剧的伏笔，早在一年前就已埋下。据受害人陈军周姐姐陈丽娟描述，2024年5月14日，陈某豪家翻盖猪舍瓦檐时，没有按照传统习俗给邻居预留足够的“滴水”位置，将屋檐滴水直接侵占至陈丽娟娘家外墙。陈丽娟说：“由于邻居一家一贯的强势，我们家没有提出异议，选择了忍气吞声。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他更嚣张了，在村民面前扯着嗓子喊，说我家进出的大路也是他家的，明天叫挖机过来铲掉，让我老父亲跪在他面前说好话才行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AA330B88B9093A39D7875752E57F610E28BCAF91_size85_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妈妈上前理论，弟弟劝阻让妈妈回家，没想到陈某豪和家人上来就动手。陈丽娟告诉记者，“把弟弟按在地下，用拳头击打弟弟脸和额头，当时弟弟就休克过去了。妈妈担心弟弟被打死了，就上去拉拽。陈某豪以为妈妈上前帮忙，直接对妈妈出手。妈妈三根肋骨被打断，手指头折断现在已经残疾。”陈丽娟说当天他们就报了案，但是当晚涉事的陈某豪父子就被放了。“他们找了两个证人，说妈妈和弟弟是自己磕碰的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈丽娟说全家都不服，经过多方走访，警方给出了调解方案。“派出所说，妈妈的18000元医药费，派出所出5000，陈某豪出3000，剩下的10000，让去县公安局拿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后四个月，陈丽娟一家从县公安局领到了这一万块钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次的赔付经历，让陈某豪更加肆无忌惮。“他说我打了人又怎样，反正政府会帮忙买单。他逮谁跟谁说，要把我们全家灭掉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;血色黄昏：砍刺十几刀与连续追杀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有的积怨，在2025年5月11日傍晚以最残忍的方式爆发。据陈丽娟叙述及案件相关情况，当天，陈丽娟弟弟陈军周烧好五个菜后，等妈妈回家间隙到村旁大路散步时，遭遇62岁陈某豪背后致命袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5012FCDE8408D3518AB5DD1F86533961D801FD58_size99_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他从后面把弟弟大动脉一刀割了，然后再边追边砍。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈军周前胸心脏部位就被砍刺十几刀，当场倒在血泊中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可杀戮并未停止。陈某豪随即返回家中，取出俗称“猪刀枪”的利器，迅速往陈军周家中冲去，可怜76岁高龄的陈丽娟父亲，在“猪刀枪”连番戳刺的暴力攻击下，也很快倒在血泊中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“爸爸当时坐在厨房里，等妈妈回来吃饭。陈某豪从后面把爸爸打倒在地后，用‘猪刀枪’戳爸爸的心脏。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我家的地板和墙壁上全是爸爸的血，妈妈回到家时，爸爸已经喊不出声了。”目睹现场惨状，妈妈陆大凤惊恐中端起一盆紫菜汤向陈某豪投掷过去，陈某豪才暂时放开陈丽娟的爸爸逃离了现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/87C083F9B4553409F1C5CAB1D91F38CBE72ED0AF_size43_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回忆起当时的惨状，陈丽娟泣不成声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“更丧心病狂的是，陈某豪离开不久后，他又持刀折返回来准备继续行凶，铁了心要把我爸爸妈妈都杀掉。”碍于听到动静出门查看的邻居越来越多，陈某豪才放弃了继续行凶的念头。随后，陈某豪自行打电话报案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;破碎的家：幸存者坠入深渊&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经法医鉴定，陈军周因肺、纵隔、心脏破裂造成大失血死亡；陈士称(陈军周父亲)则被诊断为创伤性蛛网膜下腔出血、多处头皮裂伤、多处皮肤裂伤、肋骨骨折，伤势为轻伤二级。这位古稀老人在医院躺了154天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6F73BFF4CB874A71454F89094424A5786EF53DA_size39_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈丽娟说，爸爸出院后，因承受不住丧子之痛，精神与身体状况急剧恶化，出现小脑萎缩迹象；母亲在经历丧子、老伴重伤的打击后，陷入间歇性精神失常。目前，全家全靠她一个人支撑着，为了照顾双亲无法工作，整个家庭陷入物质与精神的双重绝境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对簿公堂：为逝者与生者寻一个答案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，陈丽娟接到台州市中级人民法院通知，法院于2026年1月21开庭审此案。陈丽娟说，“杀人偿命天经地义，我们不是说用弟弟的命换来多少钱，我们不要！我们就想还弟弟一个公道，我觉得这是我能为弟弟做的最后一件事了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前报道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江天台县一男子行凶致1死1伤案将开庭 ，两家曾因猪舍屋檐瓦滴水位置问题产生纠纷，被害人姐姐：想还弟弟一个公道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源 | 大象新闻记者 谭小林/文 姜明圆/视频&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编 | 彭丹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 魏娜&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5u7WTtrZM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5u7WTtrZM</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:31:18 GMT</pubDate><category>陈丽娟</category><category>陈某豪</category><category>陈某</category><category>陈军</category><category>刀枪</category><category>邻居</category><category>屋檐</category><category>浙江省</category><category>被害人</category><category>派出所</category></item><item><title>日本最大核电站今日将重启</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5825154319F98EA2E3DB92C38E7CBFD1EDF61DFD_size214_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3A0DB762E95B9DCAD13226C725E2B7F5FA01E60F_size432_w1024_h646.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 403px;&quot; alt=&quot;△柏崎刈羽核电站（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△柏崎刈羽核电站（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，日本东京电力公司发布消息称，&lt;strong&gt;将在当地时间当天19时后&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;重启柏崎刈羽核电站6号机组&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本最大核电站——柏崎刈羽核电站由东京电力公司运营，2011年“3·11”东日本大地震后一直处于停运状态。此前，重启该核电站所需的地方同意手续已经完成，但由于发现设置错误，重启延期。（总台报道员 柏春洋）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5xS6babJ1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5xS6babJ1</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:23:59 GMT</pubDate><category>柏崎刈羽核电站</category><category>核电站</category><category>东日本</category></item><item><title>格陵兰岛生死局：特朗普的野心，逼出了欧洲的底牌</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4E3BD2D94617EF86449FCF2BFAC4AEA117502925_size35_w632_h356.jpg&quot; height=&quot;356&quot; width=&quot;632&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这两天，全球金融市场经历了一场罕见的黑色震荡，美股、美债、美元汇率以及加密货币同步下挫。比特币跌破9万美元，国际金价则进一步刷新了历史高位，华尔街“抛售美国”交易迅速重燃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美股大型科技股全线下跌，其中英伟达、特斯拉两大龙头股均重挫，跌幅均超过4%，另外，苹果、亚马逊均跌逾3%，Meta、谷歌均跌逾2%，微软跌超1%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按理说，股市跌的时候，资金通常会躲进国债避险，美债价格应该涨才对。但现在美债价格也在暴跌，直接把长期利率拉到了让人头皮发麻的高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种罕见的股债汇三杀，往往对应着某种大事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引爆这场海啸的，竟然是丹麦一家规模不大的养老基金 Akademiker Pension。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这家基金宣布退出美债市场，持仓规模其实只有 1 亿美元，在数十万亿规模的市场里连浪花都算不上。但它的首席投资官 Anders Schelde 说了一些话，原话是：“从根本上说，美国已经算不上一个优质信用主体；从长期看，美国政府的财政也不可持续。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个养老金规模也不算大，只有250亿美元。但这家基金退出美债市场，所释放出来的政治与金融信号却是原子弹级别的。&lt;strong&gt;这是欧洲顶级金融机构首次公开质疑美债的无风险资产属性，&lt;/strong&gt;这也意味着欧洲开始考虑动用其持有的美国资产，对美国进行反制，以阻止美国对格陵兰岛的主权诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E963FF0398D78C836EC1151839B67C979EF9FBEE_size183_w1080_h1658.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 982px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去，欧洲对美国的不满停留在嘴炮层面，但现在，正式的长期配置机构开始用脚投票了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，欧洲不仅是美债的稳定买家，更是美股高估值的核心支撑方。根据美国财政部 TIC 数据，欧洲投资者持有的美国证券总额接近 &lt;strong&gt;10 万亿美元，占所有外国投资者持有的美国证券的三分之一&lt;/strong&gt;。美国科技股能长期走牛，欧洲投资者贡献很大。美国借了那么多债，赤字那么大，但还能维持运转，也跟欧洲投资者分不开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人觉得欧洲衰落了，在互联网和人工智能时代被中美甩在了身后。但在金融世界里，永远不要低估“老钱”（Old Money）的耐心和杀伤力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲确实没有像硅谷那样的造神运动，但它手里握着的是过去几百年积累下来的天量财富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲老钱的特点是配置周期极长，动辄几十年，平时看起来不显山不露水，但一旦它们决定不再给美国输血，这种力量，远比散户的恐慌性抛售要可怕得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C18BBF2B050776553D600A5B7FB9CCFE1CB95853_size103_w1080_h916.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 542px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人根本不需要暴力抛售，不用把10万亿美元的证券全部抛掉，他们只要做一件极小的事：不再续约。原本美债到期了，欧洲主权基金会习惯性地买入新债，现在他们只要袖手旁观，美债就会出大事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桥水基金创始人达利欧在这两天的瑞士世界经济论坛上表示：“与贸易、赤字和贸易战相对应的还有资本和资本战。”这句话，在当下显得格外贴切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老钱们对信用有着近乎洁癖的敏感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些管理着几代人财富的机构来说，特朗普把格陵兰岛这种领土主权摆上货架，并以此威胁关税，本质上是破坏了二战以后最基础的契约共识。老钱们不怕市场波动，他们怕的是有人要改写规则。一旦他们认为美债不再是无风险资产，这种认知的转弯是不可逆的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果欧洲这些隐形的财富巨人开始觉得持有美元资产不再安全，那就不只是关税高低的问题，而是美国整个金融体系会被出大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在目前美国赤字满天飞、急需新钱续命的关头，欧洲这个最大的债主一旦决定放慢投资节奏，那么美国的麻烦就大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瘦死的骆驼比马大。欧洲虽然在科技创新上一言难尽，但在作为全球债主这件事上，他们依然拥有掀桌子的实力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且欧洲这次是有备而来。2023 年底生效的欧盟反胁迫工具（ACI）已经成了欧洲人手中的致命武器。这套工具被一些人比喻为“火箭筒”，旨在作为威慑手段，但欧盟至今尚未使用过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套工具箱里装的可不是一般的扳手。它能直接限制一个国家的企业进入欧洲金融市场，能封锁公共采购，甚至能冻结知识产权保护。简单来说，如果你在主权问题上逼我，我就能让你的银行在欧洲寸步难行，让你那些高科技产品的专利保护在欧洲瞬间失效。这种把金融和资本流动制度化地纳入反制手段的做法，是前所未有的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周马克龙已经明确表态，如果美国对欧盟加征关税，他就会请求启动这个核选项。虽然欧盟也一直在强调，这东西主要是为了威慑，最好永远别用，但信号已经发出去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲急的要拿出压箱底武器来对付美国，背景大家都知道，就是格陵兰岛问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普重回白宫后，非要买下格陵兰岛不可。前几天，欧洲的反应很有意思，丹麦、法国、德国这些国家没跟他在网上对骂，而是默默派了点军队去格陵兰搞协同存在。军队人数确实不多，法国派了15人，德国派了13人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B0FCB86D5097228CBF6B440CE1869EC9F36488A1_size43_w424_h598.jpg&quot; style=&quot; width: 424px; height: 598px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便欧洲仅仅是稍微撸了一下袖子，特朗普依然暴怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 月 17 日，他在社交媒体上大发雷霆，点名指责丹麦和一众盟友在玩火。随后他直接祭出杀招：从 2 月 1 日起，对这些国家加征 10% 的关税，如果不服，6 月份就涨到 25%，直到你们同意卖岛为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这已经不是贸易摩擦了，这是赤裸裸的经济勒索。面对这种盟友反目，欧洲才决定动用ACI。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么这两天的市场反应这么大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人觉得丹麦只是个几百万人口的小国，面对特朗普的极限施压，除了抗议似乎只能束手就擒。但如果真的这么看，那就太小瞧这个北欧国家的实力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦能和美国叫板，手里握着的绝不只是几张养老金的支票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人忽略了一个基本事实，丹麦虽小，但它是北约成员国，如果美国真的强占格陵兰岛，那么北约将在瞬间分崩离析，这是美国无法承受的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对格陵兰的迷恋，很大程度上是因为那里有著名的图勒（现更名为皮图菲克）空军基地，当然还有矿产资源等。那是美国“金穹顶”导弹防御系统的核心节点，也是监控俄罗斯和北极航道的唯一制高点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果&lt;strong&gt;高超音速导弹&lt;/strong&gt;从北极方向袭来，传统的雷达系统根本来不及反应。而格陵兰岛的地理位置，恰好处于这条攻击线的 &lt;strong&gt;“死亡中点”&lt;/strong&gt;。美国人必须在此部署最顶尖的&lt;strong&gt;定向能武器&lt;/strong&gt;。所以，对他们而言，格陵兰岛是一面&lt;strong&gt;至关重要的盾牌&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/71520EED644F5812B5616518F7A9241B35120861_size115_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然美军在那驻扎了几十年，但这个基地的合法性基础是1951年美丹防务协定。如果特朗普真的把关税加到25%，甚至动用军事威胁，丹麦完全可以宣布该协定失效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别看美军强大，但在格陵兰这种极端气候下，离开当地人的补给支持和丹麦政府的行政配合，基地的运转成本会呈几何倍数增加。丹麦虽然武备不强，但它是这个岛的房东。房东如果不续租，甚至断水断电，房客会很难受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人不知道，丹麦在某些关键产业上，对全球供应链有着近乎垄断的发言权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如诺和诺德（Novo Nordisk），它现在的市值已经超过了丹麦全国的 GDP，是全球减肥药和胰岛素市场的霸主。美国有大量人口依赖这些药品，如果丹麦配合欧盟启用 ACI 工具，限制这些关键专利和药品的出口，那也会对美国社会造成一些动荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦在风能技术和全球航运（如马士基）上的地位，也会让美国投鼠忌器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对一个不讲武德的超级大国，前有乌克兰，今有丹麦，都做了一些示范。拿下我可以，但你也要做好流血三斤的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周六，在丹麦和格陵兰爆发了揭露特朗普领土野心的大规模示威。在格陵兰岛首府努克，人们在雨中高喊“美国走开”，在哥本哈根，身着格陵兰和丹麦国旗红白两色的人潮涌向美国大使馆，用格陵兰语高呼着格陵兰的名字：“Kalaallit Nunaat！”他们齐声高喊：“格陵兰不可出售 !”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰小姐娜雅·马罗西 (Naja Marosi)发布帖文说： “尽管特朗普威胁要武力夺取格陵兰岛，令人感到震惊，但我看到了这一刻的美好，看到了格陵兰人民的骄傲和守护家园的决心。我为自己是格陵兰人，是丹麦王国和欧洲的一份子而感到自豪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/05DC45E8FC93FB220DDAE017F2CA075EF4E903F4_size56_w1080_h622.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 368px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据英国金融时报的报道，目前只有16%的欧洲人把美国视为盟友，而有20%的欧洲人已经把美国当作对手或敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在世界经济论坛正在阿尔卑斯山脚下的瑞士达沃斯召开，大佬们估计正在后台吵得不可开交。特朗普一贯喜欢漫天要价，先提一个吞并领土这种离谱的要求，再回过头来砍价。但他可能忘了，有些东西是不能摆上货架的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们习惯把欧洲和美国合称为欧美，好像它们天然就是一体的。但现在，特朗普正在亲手把这个同盟拆开，欧是欧，美是美。他这么做，并不是因为愚蠢，而是因为焦虑。他知道时间不站在美国这边，于是选择用更激进的方式去抢时间。但讽刺的是，越是急于施压，这个世界就和他越疏离，嘲笑他反对他的人就越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲对外关系委员会的一项全球调查显示，在很多国家的公众眼中，美国优先并没有让美国更加伟大，反而在帮助中国更加伟大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;照这个趋势下去，等特朗普离任，他或许会意外收获一个头衔，中国人民的老朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：边城蝴蝶梦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5uHw8WQNf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5uHw8WQNf</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:20:06 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>美国</category><category>格陵兰</category><category>欧洲</category><category>格陵兰岛</category><category>北极</category><category>瑞士</category><category>美国财政部</category><category>微软</category><category>华尔街</category></item><item><title>男子强奸嫂嫂出狱后又刺死见义勇为村民，今日再审未当庭宣判，此前被判死缓上诉被驳回</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5324200D36028EB255D29F4B5C5D90201F8DDA66_size139_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;云南玉溪华宁县男子田永明强奸嫂嫂后杀人未遂、出狱后前往嫂嫂家泄愤过程中又刺死见义勇为者刘铭富，逃亡近20年后在湖南长沙被警方抓获归案。2022年11月15日，田永明被云南玉溪市中级人民法院一审判处死刑，缓期两年执行。一审判决后，其不服提起上诉。2025年10月26日，云南省高级人民法院裁定“驳回上诉，维持原判”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月28日，云南省高级人民法院作出《再审决定书》，因该院院长发现此案在适用法律上确有错误，量刑明显不当。经审委会讨论决定，本案由云南省高级人民法院另行组成合议庭进行再审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日上午，田永明故意杀人罪再审案在玉溪市中级人民法院第三法庭开庭审理。红星新闻记者从刘铭富亲属代理人处获悉，庭审未当庭宣判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1335F4713B7998A38AF731B542523F3523FFFA23_size216_w1683_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 410px;&quot; alt=&quot;9de730732f9aae00f947f63b329a63_副本.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲玉溪市中级人民法院。受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;出狱后去嫂嫂家泄愤刺死劝阻村民&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一审被判死缓，上诉辩称“被害人被推至刀上”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，1996年6月28日晚，时年20岁的田永明趁其大哥田某某到向阳煤矿结账、其嫂嫂赵某某不备之机，潜入赵家躲藏，待赵睡后闯入赵的房间，对赵实施强奸。赵惊醒后拒绝并反抗，田永明按开随身带的跳刀放于赵的颈部以杀害相威胁，在暴力胁迫下将嫂嫂赵某某强奸。当年7月7日，田永明携带凶器窜至赵某某家行凶被阻止，杀人未遂。9月10日，田永明因犯强奸罪、故意杀人罪和窝赃罪，数罪并罚被决定执行有期徒刑9年。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1B62158F770AB14495D0E211910CC2AAF98F5481_size46_w810_h1138.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 899px;&quot; alt=&quot;▲见义勇为者刘铭富生前照。受访者供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲见义勇为者刘铭富生前照。受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据华宁县警方2022年的披露，刑满释放回家的田永明，因对嫂嫂赵某某举报自己强奸而坐牢一事怀恨在心，于2002年11月13日20时许，窜到本村其大哥家，与嫂嫂赵某某争吵并用事先准备的刀具砍杀赵某某。本村村民刘铭富路过，听到喊叫声立即前来制止，在此过程中，刘铭富及赵某某分别被田永明连捅数刀，造成刘铭富当场死亡、赵某某轻伤的刑事案件。后刘铭富的英勇行为被认定为“见义勇为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南省高院刑事裁定书显示，田永明，男，汉族，1976年8月10日出生，云南省华宁县人，小学文化，农民。因犯强奸罪、故意杀人罪、窝赃罪，于1996年9月10日被云南省华宁县人民法院判处有期徒刑9年，2002年7月15日刑满释放。因田永明犯故意杀人罪，于2022年2月24日被刑事拘留，同年3月9日被逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玉溪市中级人民法院审理认定，1996年，被告人田永明因大嫂赵某某告发其强奸被定罪处罚，刑满释放后心怀不满。2002年11月13日20时许，田永明持刀闯入赵某某家行凶报复，赵某某发现后往家外跑，村民刘铭富路过时进行劝阻，被田永明捅刺数刀致死，田永明又追上赵某某捅刺数刀致轻伤，后被旁人阻止。一审法院判决被告田永明犯故意杀人罪，判处死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田永明不服一审判决，向云南省高级人民法院提起上诉。田永明的指定辩护人认为，案发时只有田永明、刘铭富、赵某某三人在场，田永明辩解刘铭富系被赵某某推到其所持刀上致死，而赵某某陈述没有看到田永明怎么用刀刺杀刘铭富，原判认定事实不清；田永明供述作案使用的杀猪刀在逃跑途中丢弃，导致本案重要物证缺失；田永明在看守所羁押期间表现良好，参与阻止他人犯罪，有立功表现。综上，恳请法庭查明事实从轻判决。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0572767FDDF4AAE76277A22247C2ACA72F872B10_size79_w780_h601.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 493px;&quot; alt=&quot;▲田永明被押解回玉溪市华宁县。图据华宁警方&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲田永明被押解回玉溪市华宁县。图据华宁警方&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;检方认为其系累犯应从重处罚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;受害人亲属建议改判死刑立即执行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上诉时，田永明辩称受害人刘铭富系被其大嫂推到刀上致死。但华宁县公安司法鉴定中心出具的检验报告证实：刘铭富尸体经解剖检验，尸体背腰臀部有一创口，创深至皮下；右手腕关节后内侧有一皮肤裂创，创深至皮下；右锁骨处形成两处深致胸腔的锐器创，致右锁骨下动脉大部断裂，右肺完全萎缩，右胸腔内有约1500ml血液，故刘铭富系他人利用锐器致颈动脉破裂后失血性休克死亡。检验报告说明刘铭富身上刀伤3处，其中两处为致命伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;田永明上诉后，云南省人民检察院认为田永明因嫂嫂赵某某告其强奸，欲持刀行凶报复被多人阻止，被定罪处罚后仍不思悔改，出狱后再次持刀行凶报复，犯罪动机卑劣。田永明将阻拦其行凶的刘铭富捅刺数刀后追杀赵某某，犯意坚决，漠视他人生命，其行为构成故意杀人罪。田永明虽认可刘铭富被其刺杀，但辩解系被赵某某推到其刀上所致，其供述避重就轻，推卸责任，认罪态度差，主观恶性极深，后果特别严重，且系累犯，应依法从重处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南省人民检察院指出：田永明在看守所羁押期间虽有参与制止他人犯罪的行为，但未起到制止犯罪的作用，不构成立功。云南省人民检察院认为原判认定事实清楚，证据确实、充分，定罪准确，量刑适当，审判程序合法。建议驳回上诉，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害人刘铭富的近亲属认为，本案事实清楚，证据确凿：不仅有伤者赵某某在场，还有田永明的母亲、哥嫂以及村民的证实，田永明到案后亦认可。本案定罪准确：刘铭富尸检报告显示致命伤是两个深至胸腔的刺伤，需要大力捅刺才能完成。如果是别人推上来，常理上只能出现一次，不可能连捅两刀，如果田永明不想捅刺刘铭富，即便有人将刘铭富推向田永明，田永明也会本能地将手和刀往后缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，刘铭富近亲属认为本案量刑失当：田永明前罪犯有强奸罪和故意杀人罪，出狱4个月后再次行凶杀人，其犯罪情节特别恶劣，人身危险性和社会危害性极大，且系累犯，应依法严惩。因此认为一审法院量刑畸轻，建议二审法院依法改判田永明死刑立即执行。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“适用法律有错误，量刑明显不当”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;云南省高院决定再审，今日开庭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南省高院认为，上诉人田永明故意非法剥夺他人生命，其行为构成故意杀人罪。田永明报复行凶致一人死亡、一人轻伤，情节、后果严重，且系累犯，应依法从重处罚。田永明的上诉理由及其辩护人所提辩护意见不能成立，不予采纳。被害人近亲属诉讼代理人所提建议二审改判田永明死刑立即执行的意见，不予采纳。云南省人民检察院建议驳回上诉、维持原判的意见，予以采纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，云南省高院认为原判认定事实清楚，证据确实、充分，定罪准确，量刑适当。审判程序合法。据此，经云南省高院审判委员会刑事专业委员会讨论决定，依照《中华人民共和国刑事诉讼法》相关规定，于2025年10月26日裁定“驳回上诉，维持原判”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4DE6A46C74B437B09A112597387FC4B4C6251AC7_size155_w1080_h2013.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1192px;&quot; alt=&quot;▲云南省高级人民法院再审决定书。受访者供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲云南省高级人民法院再审决定书。受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在刘铭富的近亲属为二审裁定感到失望时，2025年10月28日，案件迎来转机。当日，云南省高院作出田永明故意杀人案《再审决定书》：云南省高院院长发现田永明故意杀人案在适用法律上确有错误，量刑明显不当。经云南省高院审判委员会讨论，依照法律规定，决定由云南省高院另行组成合议庭进行再审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月9日，云南省高院审判监督第一庭通知相关诉讼参与人，于1月21日上午9时在玉溪市中级人民法院第三法庭开庭审理田永明故意杀人罪再审案。1月21日一早，刘铭富的儿子等近亲属就赶到玉溪市中级人民法院。红星新闻记者从刘铭富亲属代理人处获悉，庭审未当庭宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 罗敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 潘莉 审核 高升祥&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5sKM5T1Xe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5sKM5T1Xe</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:18:34 GMT</pubDate><category>田永明</category><category>刘铭富</category><category>故意杀人罪</category><category>亲属</category><category>云南省高院</category><category>玉溪市</category><category>中级人民法院</category><category>村民</category><category>强奸罪</category><category>轻伤</category></item><item><title>人物｜安倍遇刺案凶手迎来结局，他是如何一步步走上这条路的？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4C08C61AC7A45AFCEC723E3B393B498CFEDC8318_size51_w700_h394.jpg&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;700&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本奈良地方法院1月21日就前首相安倍晋三遇刺案作出判决，被告山上彻也被判无期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上彻也1980年9月10日出生于日本三重县，是日本历史上最引人注目的刺杀案凶手。他于2022年7月8日在奈良市刺杀了前首相安倍晋三，这一事件震惊了全球，不仅改变了日本的政治格局，还揭露了统一教在日本社会中的深层影响。山上彻也的生命轨迹充满了家庭悲剧、社会边缘化和个人怨恨，他的行为被视为对宗教组织和政治精英的极端抗议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/74874DF883720FCBFBADA5B44C9E222B0EDABD2E_size166_w700_h507.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 463px;&quot; alt=&quot;人物｜安倍遇刺案凶手迎来结局，他是如何一步步走上这条路的？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;父亲自杀成转折点，母亲向统一教寻求慰藉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上彻也的童年本该是富裕而平静的。他的父母经营着一家当地的建筑公司，家庭经济条件优渥。父亲毕业于日本一所国立名校，母亲则出身富裕家庭。山上是家中三个孩子中的第二个，有一个哥哥和一个妹妹。1984年，当山上仅4岁时，父亲自杀身亡，这成为他人生第一个重大转折点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲的离世让家庭陷入混乱，母亲独自抚养三个孩子。据山上后来在推特上的自述，他曾写道：“我是由单亲母亲抚养长大的。但我们并不穷。事实上，我们很富裕。”然而，这种富裕很快被宗教信仰吞噬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上的母亲在丈夫自杀后，转向统一教寻求精神慰藉。她于1998年正式加入该组织，此后开始大量捐赠家庭财产。统一教以其高额“灵感捐款”闻名，这些捐款被信徒视为获得救赎的途径。山上的母亲将家族企业继承的财产、房产和其他资产几乎全部捐给教会，总额超过1亿日元（约合人民币600万元）。这导致家庭迅速破产，孩子们的生活陷入贫困。山上回忆道，他们常常吃不饱饭，生活条件急剧恶化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8547204C8F6D067EF4317F4B4C827198F3BEF841_size155_w644_h424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; alt=&quot;人物｜安倍遇刺案凶手迎来结局，他是如何一步步走上这条路的？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2002年，母亲甚至宣布个人破产，但捐款行为仍未停止。山上的叔叔在媒体采访中透露，母亲的痴迷让家庭支离破碎，孩子们在饥饿和绝望中成长。这种经济崩溃不仅摧毁了物质基础，还带来心理创伤。山上的哥哥在成年后饱受健康问题折磨，最终于2015年自杀，这进一步加深了山上的怨恨。他将这一切归咎于统一教，认为该组织是“掠夺者”，毁了他的家庭和未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的家庭环境中，山上彻也的青少年时期显得孤立而迷茫。他在奈良县的一所高中就读，同学们回忆他安静、内向，几乎不参与社交活动。在毕业年鉴中，他写道：“我不知道自己将来想做什么。”高中毕业后，山上选择了加入日本海上自卫队，从2002年至2005年服役三年。这段经历让他接触到军事技能，包括枪械操作，这后来成为他制造凶器的基础知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退役后，山上试图融入社会，但职业生涯并不顺利。他先后在多家公司工作，包括工厂和物流企业，但常常因合同到期或经济不景气而失业。2022年刺杀发生时，他正处于失业状态，仅靠零工维持生计。这种不稳定的生活让他感到社会边缘化，进一步强化了对统一教的仇恨。他曾尝试自杀，但最终转向复仇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为何选中安倍？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上彻也的刺杀动机源于对统一教的深仇大恨。他认为，该组织通过精神控制和经济剥削毁了无数家庭，包括他的家庭。他的母亲是典型受害者：加入教会后，她忽略了子女的需求，将所有精力投入宗教活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/7078D39E3CD7B963A499BBDFEFEF18E00A8AA624_size146_w651_h371.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 364px;&quot; alt=&quot;人物｜安倍遇刺案凶手迎来结局，他是如何一步步走上这条路的？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上在审讯中坦言，他的最初目标是统一教的现任领导人韩鹤子，孙明月的遗孀。但由于无法接近韩鹤子，他将矛头转向安倍晋三。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么是安倍？山上认为，安倍家族与统一教有密切联系。安倍的外祖父岸信介是日本前首相，曾在冷战时期支持统一教的反共活动。安倍本人也多次公开支持该组织，包括在2021年的一次视频讲话中赞扬其“和平”理念。统一教在日本政界有广泛人脉，许多自民党议员与之有联系，这在刺杀后引发了全国性调查和丑闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上视安倍为统一教的“盟友”和象征，认为刺杀他能曝光该组织的罪行，并为家庭复仇。他在信件中写道：“我的生活被毁了，我要让他们付出代价。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种动机并非政治意识形态驱动，而是个人创伤的极端发泄，反映了日本社会中“宗教二世”（第二代信徒子女）的普遍困境。这些人常常因父母的信仰而遭受经济和心理伤害，却缺乏社会支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“宗教二世”问题引发关注&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年7月8日，山上在奈良市的一个街头竞选活动中实施刺杀。他使用自制霰弹枪，从安倍身后开火，导致安倍颈部中弹，不治身亡。这把枪由管道、木材和电池组装而成，显示出山上的手工技能和长期准备。他在网上学习了枪械制造，并在家中测试武器。刺杀后，山上立即被捕，并在审讯中承认一切。事件发生后，日本社会震惊，统一教的丑闻被曝光，导致该组织在日本被命令解散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上的行为虽被谴责为恐怖主义，但也引发了对宗教组织监管的讨论。许多“宗教二世”公开分享类似经历，推动了社会改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审判过程中，山上彻也于2025年10月28日在奈良地方法院首次出庭。他承认谋杀罪名，并详细讲述了家庭悲剧和动机。精神评估显示他具备完全行为能力，无精神疾病。检察官指控他违反枪支法、财产破坏和选举干扰，寻求无期徒刑。辩方则强调他的创伤背景，请求从轻量刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山上彻也的人生是日本社会阴暗面的缩影：家庭破碎、经济压力和宗教滥用交织成网，将一个普通人推向极端。他的事迹提醒人们，个人怨恨若得不到及时疏导，可能酿成国家悲剧。尽管他的行为不可原谅，但它也促使日本反思统一教的影响力和受害者权益保护。在无期徒刑的阴影下，山上的余生将囚禁于牢笼，而他的刺杀行为将永远为人们敲响警钟。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;人物｜安倍遇刺案凶手迎来结局，他是如何一步步走上这条路的？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5pY8Sx3ZF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5pY8Sx3ZF</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 05:17:53 GMT</pubDate><category>安倍</category><category>宗教</category><category>母亲</category><category>日本</category><category>安倍晋三</category><category>动机</category><category>经济</category><category>父亲</category><category>家庭</category><category>枪械</category></item><item><title>特朗普加强“夺岛”攻势，欧洲还能扛多久？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3357826C284360861A90782E3626867DD0D8B19A_size120_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日凌晨，特朗普在社交媒体接连发布两张图片。一张中，他手举美国国旗登上格陵兰岛，副总统万斯与国务卿鲁比奥站在身后，身旁指示牌赫然写着“格陵兰岛2026年成为美国领土”；另一张则是他在白宫办公室与欧洲领导人会面的场景，背景展板的地图上，美国本土之外，加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉均被美国国旗覆盖。无视外界反对声浪，特朗普再次强硬表态：“我们必须拥有格陵兰岛，他们必须让这事发生。他们没有能力保护它，而且你知道，仅仅因为一条船500年前去过并离开了，并不能让丹麦拥有那块土地的主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;”面对特朗普的“夺岛”表态，丹麦迅速强化在格陵兰岛的军事部署。当地时间19日，丹麦陆军第一旅的士兵分两批抵达，约100人进驻格陵兰岛首府努克，另有58人被派往中西部地区的康克鲁斯瓦格。作为丹麦陆军的王牌部队，该旅正从传统轻型作战单位加速向重型旅转型，随着极地局势升温，已被赋予维护格陵兰岛及北大西洋主权的核心任务。早在14日，这支部队就已派遣先遣部队参与代号“北极耐力”的军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的“夺岛”言论一出，不少欧洲国家纷纷派兵赴格陵兰岛为丹麦撑腰，但局势很快出现变化。18日，德国派出的15名士兵乘飞机撤离，德方解释称行动并非中断，而是侦察任务已按计划完成；荷兰国防部也同步证实，两名派往当地的官兵正在回国途中。不过后续支援并未停滞，挪威和瑞典均明确表示已做好派兵准备，加拿大也制定了相关计划，待总理卡尼批准后，将派遣一支小规模部队前往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦向格陵兰岛增兵的当天，由美加共同组建、负责北极方向防空预警的北美防空司令部也有动作。该部门宣布将派遣军机前往格陵兰岛的美国皮图菲克太空基地支持既定任务，强调此次行动已与丹麦协调，格陵兰岛自治政府也已知情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会科学院欧洲研究所国际关系室主任赵晨分析，当前欧洲国家与美国仍处于相互“秀肌肉”的初始阶段。欧洲多国应丹麦请求派兵，核心是响应丹麦政府号召，打消美国军事夺取格陵兰岛的念头，增加其行动的军事成本，同时证明格陵兰岛并非不设防，岛上的丹麦及欧洲士兵绝非“只有两架狗拉雪橇”那般薄弱。而美军的相关动作，本质是顺应总统意志，彰显夺取格陵兰岛的强烈意愿。不过部分欧洲国家的意志已受到考验，德国、荷兰的撤兵，很可能是在美国的压力下做出的选择。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5pY8Sx3i5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5pY8Sx3i5</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:53:00 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>士兵</category><category>部队</category><category>美国</category><category>主权</category><category>北极</category><category>欧洲</category><category>国旗</category><category>军事</category></item><item><title>男子强奸大嫂出狱后刺死见义勇为者，两次被判死缓后再审</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6B51EA14E7EFED2EE719D0C8873F3EE43BAB6289_size126_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 唐佳燕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月21日上午，田某明故意杀人案再审在云南玉溪市中级人民法院第三法庭开庭审理。21日中午12时，极目新闻记者从被害人代理律师处得知，法院未当庭宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1996年，云南玉溪男子田某明强奸其大嫂赵某某后，持刀欲杀害赵某某未遂，被判处有期徒刑9年。2002年，田某明减刑出狱后欲报复嫂子赵某某，到赵某某家中将其砍伤，同村的村民刘铭富因见义勇为也被其杀害。此后田某明开始了长达20年的逃亡，2022年，其在长沙的出租屋内被抓获。2022年11月15日，玉溪中院一审判决田某明死刑，缓期两年执行，田某明不服该判决提出上诉。此后云南省高级人民法院二审裁定驳回上诉、维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C31B956F1D551C1E89392161CFF4590D0DC76E1_size35_w521_h365.jpg&quot; style=&quot; width: 521px; height: 365px;&quot; alt=&quot;刘铭富因见义勇为被杀害的报道&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;刘铭富因见义勇为被杀害的报道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月28日，云南省高级人民法院决定对原审被告人田永明故意杀人案启动再审程序。裁判生效后，云南省高级人民法院审查认为，原判在适用法律上确有错误，量刑明显不当，依照《中华人民共和国刑事诉讼法》第二百五十四条第一款之规定，决定对本案启动再审。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5rBhiVj92</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5rBhiVj92</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:50:01 GMT</pubDate><category>极目</category><category>云南省高级人民法院</category><category>玉溪</category><category>新闻记者</category><category>刘铭富</category><category>云南</category><category>裁判</category><category>玉溪市</category></item><item><title>“特朗普正痴迷石油，中国却借此主导全球”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A0AB495F859A3F6BB1287A14E8284E56D0EDF843_size68_w790_h445.jpg&quot; height=&quot;445&quot; width=&quot;790&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普还在痴迷石油，中国则将以电池主导世界”，美国《纽约时报》1月19日以此为题刊文指出，美国总统特朗普在第二任期内把能源政策押注于传统化石燃料和资源争夺，同时削弱对风能、太阳能等清洁能源的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此形成鲜明对比的是，中国正在全球范围内主导电动汽车、电池和可再生能源技术的发展。这种策略分歧不仅反映出美国继续沿用“油气优先”的旧能源思维，还可能让中国在未来能源竞争中占据制高点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章的作者王旦是美国斯坦福大学胡佛研究所的研究员，过去十多年来专注于研究中国的科技发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王旦在文中指出，特朗普对海外自然资源及其由此带来的权力有着毫不掩饰的渴求：他曾宣称美国介入委内瑞拉事务是为了“拿石油”，并押注投资者会拿出至少1000亿美元，重振这个日渐衰落的产业。他的盘算在于，未来数十年各国仍会继续从美国购买石油，驱动汽车、卡车、船舶和飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，尽管中国是全球最大石油进口国，却对掠夺外国资源缺乏兴趣，而是大力推动以电力替代石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王旦感慨：中国科技企业正为世界铺就一条全新道路，以电机驱动取代高油耗的内燃机，这是一种极具21世纪特征的发展思路，既为了解决自身的能源问题，也向全球各国出售电池等电动产品。加拿大成为了中国电动汽车的最新买家，总理卡尼以降低电动汽车关税作为对华新贸易协定的一部分，也是对特朗普的公然反抗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/230D56208C9820F172E26A0CAA4CC92C2BF9141D_size375_w800_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;2025年12月15日下午，浙江省舟山市岱山县衢山风电场改造升级项目现场。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年12月15日下午，浙江省舟山市岱山县衢山风电场改造升级项目现场。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管美国人对电动汽车的接受很慢，中国家庭却早已爱上了它。2025年，中国市场售出的新车中，54%为纯电动或插电式混合动力车型。国际能源署的预测显示，这也是中国石油消费量有望在2027年达峰的重要原因。与此同时，中国电动汽车制造商不断刷新纪录：无论是比亚迪的销量（去年其纯电动车型销量首次超越特斯拉），还是小米的速度（其车型则在德国纽博格林等知名赛道接连创下赛道纪录）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些电动车型的动力并非来自石油，而是中国本土生产的电力，其来源涵盖煤炭、核能、水电、光伏和风电等多种形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章提到，2000年，中国的发电量仅为美国的三分之一；到2024年，这一数字已攀升至美国的近2.5倍。中国激增的能源投资很大一部分用于兴建燃煤电厂——中国拥有丰富的煤炭储量。但在过去十年间，中国也快速布局清洁能源项目，尤其是风电和光伏领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，中国的年发电量已超过美国和欧盟的总和。中国据悉正在建设近40座新的核反应堆，而美国这一数字为零。去年，中国宣布将在西藏兴建一座水电站，其装机容量将是当前世界第一大水电站三峡大坝的三倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国不仅在大规模建设电力基础设施，国内企业还在重塑技术基础，推动全球电气化进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为打造具有世界领先水平的汽车巨头，中国付出了数十年的努力，电动汽车的出现迎来转机。电动汽车让中国车企无需再在燃油发动机制造领域与德国车企一较高下，转而发挥自身在电子领域的优势。如果说电动汽车是带轮子的智能手机，那么中国这个生产了全球大部分电子产品的国家制造出占据全球近半数的电动汽车，也是顺理成章的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电气化的实现离不开多项技术的成熟发展。锂离子电池由美日科学家发明，而中国企业在21世纪10年代已占据该产业主导地位。美国也曾在稀土磁体生产领域占据主导地位，这种材料是电机的核心部件，而如今全球90%以上的稀土磁体都由中国生产。除电池和磁体外，专栏作家诺亚·史密斯指出，电力电子设备和嵌入式芯片是推动电动化时代的核心驱动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今可由电池和电动机驱动的燃油产品不仅包括汽车，还涵盖自行车、公交车乃至部分船只。重工业生产和建筑温控领域也在推进电气化。未来，众多噪音巨大的燃油家用工具也将迎来电力化：即便是噪音刺耳、尾气刺鼻的割草机和吹叶机，都正被更温和的嗡嗡声所取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，部分产品或许永远无法实现电气化。电池组大概率无法为长途航班和集装箱货轮提供动力（尽管清洁燃料是可能的）。但在未来十年，几乎所有其他领域的电气化机遇都将持续扩大，而中国正站在这场变革的前沿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20年来，位于中国南方的深圳一直是苹果产品的生产基地，如今它正凭借自身在电子领域的专长，结合更先进的电池、磁体和芯片技术，推动交通、家居和工业全品类产品向智能手机的形态转型。当世界从内燃机转向电池技术时，全球的目光也将从石油生产国转向深圳的工厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王旦写道，在这场竞争中，美国已远远落后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，马斯克为提升电动汽车的行业地位和推动相关技术革新所做的努力，远超其他任何人；但另一方面，美国整体工业基础早已丧失了在电池和稀土磁体领域的大部分产能，这在一定程度上是美国刻意将相关工厂转移至中国的结果。在无人机等新一代电气化产品的研发制造领域，美国企业与中国竞争对手之间的差距也十分悬殊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电气化的推进，需要深入参与发电厂建设、规模化生产这些复杂的领域，而这些正是中国的优势所在。但美国硅谷却始终偏爱利润丰厚的数字产业。近期，研发大功率电磁感应灶的山姆·达米科、风险投资家瑞安·麦肯图什等技术领域从业者纷纷发出警示，称中国在电气化相关领域的技术实力，已实现全面领先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倘若美国企业能获得更充足的电力供应，且国内拥有完善的工业基础，美国本可在无人机和电动汽车的研发制造领域展开竞争。但如今的美国，由一位执意以化石燃料驱动未来的总统执掌，他个人还反感风力涡轮机，称其为“世纪骗局”。特朗普政府拖延审批并取消新的光伏和风电项目，却对煤炭和天然气产业青睐有加——这让美国的电气化进程举步维艰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一进程中，电池是最为核心的产品，然而美国移民与海关执法局却出动警力，突袭了一家正在佐治亚州兴建电池工厂的韩国企业，这一事件臭名远扬。与此同时，特朗普的关税政策也严重掣肘了美国制造业的发展，自去年4月以来，美国制造业已流失约7万个工作岗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国若不想在由中国引领的电气化时代中落败，就必须尽快整顿。”王旦写道，“否则，美国国内将被落后的产品所困，中国则会凭借更先进的技术横扫全球市场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无独有偶，英国《金融时报》早前也发文感叹，中国企业已在太阳能板、电动汽车、风力涡轮机等多个清洁能源技术产业占据主导地位，中国的清洁能源技术为发展中国家能源转型提供了巨大机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有学者直言，中国对待这场转型的态度十分坚定，一旦认准方向便几乎不会回头。还有专家直言，美国政府至今未意识到中国技术有多么受欢迎，随着中企不断占据美企退出的市场，清洁能源领域最终可能面临围绕5G和华为展开争端，但那时美国将失去欧洲的支持，能提供的替代方案也不多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于特朗普政府大砍清洁能源支出的“逆势”之举，《纽约时报》知名专栏作家、《世界是平的》作者托马斯·弗里德曼曾撰文哀叹，“你们能听到吗，那是来自东方的巨大惊雷（loud roar），是14亿中国人在笑话我们”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他炮轰“重锤”清洁能源产业的“大而美法案”，“中国人简直不敢相信自己的好运：在耗电巨大的人工智能时代刚刚来临之际，美国总统及其政党竟然做出了可以想象到的最严重的战略性自我伤害行为之一”“特朗普把美国电力的未来拱手让给中国”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5rBhiVj91</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5rBhiVj91</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:44:33 GMT</pubDate><category>电动汽车</category><category>电池</category><category>清洁能源</category><category>美国</category><category>石油</category><category>领域</category><category>能源</category><category>纽约时报</category><category>纽博格林</category><category>委内瑞拉</category></item><item><title>安倍晋三遇刺案宣判：无期徒刑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A70EFB3E34E5B1EAB78DBD97FC72464650626B72_size301_w522_h293.png&quot; height=&quot;293&quot; width=&quot;522&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月21日，日本奈良地方法院就日本前首相安倍晋三遇刺案作出判决，被告山上彻也被判无期徒刑。（总台记者 何欣蕾 报道员 柏春洋）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻多看点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/076C962DF32C1B08F77BCF4CC018686EE69DF3A0_size51_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年7月8日，安倍晋三在奈良市街头为自民党参议员候选人助选时遭枪击，经抢救不治身亡，终年67岁。嫌疑人山上彻也当场被捕。安倍晋三出生于保守派政治世家。两次出任首相，是日本历史上在任时间最长的首相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奈良地方法院自2025年10月28日起就此案举行了15次庭审。山上彻也对检方指控的杀人及违反枪支刀具法等罪行供认不讳。日本检方建议法院判处山上彻也无期徒刑，辩护团队主张判处山上彻也最多20年监禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据山上彻也供述，他把安倍晋三列为刺杀目标，是因为安倍的外祖父、前首相岸信介曾协助将“世界和平统一家庭联合会”（原“统一教会”）引入日本，而山上彻也的母亲曾向该宗教团体捐款约1亿日元（约合441万元人民币），导致家庭陷入困境。而反对该教的哥哥自杀后，他逐渐萌生了报复的念头。对于为何选择安倍晋三作为袭击目标，山上彻也称，因为他认为安倍是日本政界里与原“统一教会”关系最深的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，日本东京地方法院裁定，“世界和平统一家庭联合会”通过胁迫募捐致使信徒蒙受巨额损失，下令该组织解散。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5p3F8rITx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5p3F8rITx</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:33:31 GMT</pubDate><category>安倍晋三</category><category>日本</category></item><item><title>特朗普：马查多说她不配得诺奖，我才配</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/30CD38BEB990BEC0B93781F2E260AA9F664C9C47_size450_w710_h400.png&quot; height=&quot;400&quot; width=&quot;710&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/2AF7DC43EB835076DD41A4002CA8317D403C1807_size33_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419605662100918272-102-130359.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日，美国总统特朗普在白宫举行的新闻发布会上表示，委内瑞拉反对派领导人、2025年诺贝尔和平奖得主马查多告诉他，“我（马查多）不配得到诺贝尔和平奖，特朗普总统才配”。特朗普夸赞马查多向其赠送诺贝尔和平奖奖章这一行为，并称马查多“是个好女人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，特朗普对挪威诺贝尔委员会未将诺贝尔和平奖颁给自己一事“耿耿于怀”。他称：“挪威控制着诺奖决定。他们会说：‘这与我们无关。’这就是个笑话，他们已经失去了威信。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5q6wvtiiB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5q6wvtiiB</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:15:01 GMT</pubDate><category>马查多</category><category>特朗普</category><category>诺贝尔和平奖</category><category>委内瑞拉</category></item><item><title>贺娇龙，和她为之搏命的土地</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/05514022D9FE143C9AB28EFBA2C44A98A51787BF_size204_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F63D425523DBBA667BA3D50FA4A7184768272F96_size682_w1029_h1543.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 959px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昭苏的雪整整下了两日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日是贺娇龙公开送别的日子。昭苏县城的第二殡仪馆内，她的灵堂就设在这里，黑白色遗照摆在中央。照片里，她留着利落短发，目光明亮，一如许多人对她的印象——活力、有灵气、眼里有光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;47岁的她，生于昭苏，中专毕业后又回到这里，并从一名小小的乡计生干部，一路做到乡长、副县长。&lt;strong&gt;当地人无人不认识她，许多牧民手机里存着她的电话号码&lt;/strong&gt;。尽管后来她成为被全国关注的“网红官员”，被调任伊犁州文旅局，人们仍爱叫她“贺县长”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天还没亮，当地群众、外地深夜赶来的吊唁者，早已聚集在殡仪馆门口，有人通宵未归。车流从殡仪馆门口一直排到远处，人们踩在雪地里，马蹄声混在悲戚的人群中——&lt;strong&gt;众多&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;哈萨克族群众骑马结伴而来，送别这位汉族干部。&lt;/strong&gt;这在多民族聚居的昭苏，并不多见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照原计划，这一天贺娇龙本该出现在“品味新疆”年会的现场。但这个由她一手推动、汇聚了众多农人和土产的聚会日，最终成了她的悼念日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五天前的15时许，因工作需要，贺娇龙在新疆博乐市进行农产品电商销售活动前期拍摄时，意外坠马，头部严重受伤，被紧急送往医院救治。1月14日深夜23时12分，官方宣布，因伤势过重，抢救无效，贺娇龙不幸离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;送别现场，贺娇龙的团队伙伴哭得泣不成声。贺娇龙年迈的母亲说，过去几年，女儿一直活在聚光灯下，现在，就让她静静地离开吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但人们不愿离去。殡仪馆门口，源源不断送来悼念的鲜花、花圈堆积着。短短两日，昭苏当地的鲜花几近售罄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我感觉她没走，好像就在我们身边。”&lt;/strong&gt;送别仪式后，雪地里，一个专程从180公里外的伊宁市区赶来的市民说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C85AC4E274B64E4BD67F0CB2FC2491A3BA18AD08_size5_w945_h261.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 176px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悲伤传递到了昭苏县最偏远的乡镇之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，贺娇龙下葬当晚，距离昭苏县90多公里的天山乡（现称“胡松图喀尔逊乡”），一家小餐馆里，乡民们仍在谈论着这位曾经在此工作过的领导。十九年前，2007年起，29岁的贺娇龙被调任这里，担任过乡党委副书记，三年后，升任乡党委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从昭苏沿G577国道，经过两个多小时车程，才能到达天山乡。一位从外地嫁到当地的大姐记得，十多年前，路还没修好，几十人挤着大巴，四五个小时，翻过一座山，再翻过一座山，大巴地上都挤满人才能来到这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F1FDB94B94349820D261132939B552C242E79FC2_size39_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皑皑雪山上，遍布松林，40年长一米。年轻的贺娇龙像这些植物一样，以长久的耐力，和近一万多名农民共同度过了她人生的六年。&lt;strong&gt;当时她平均每个月只洗一次澡，宿舍四面透风，冬天就裹着羽绒服入睡。&lt;/strong&gt;她曾这样形容30岁的自己：“横冲直撞，力气大得很，觉得应该做的事就全力去做。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于天山的基层干部而言，骑马是一项基本技能。也是在这里，贺娇龙开始时常骑马，深入偏远的牧区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位天山乡的乡民说，&lt;strong&gt;“她是在这里长起来的”&lt;/strong&gt;，所以“她见不得农民吃苦”。1979年，贺娇龙出生在昭苏县黑水村，父母是边疆知青。在兄弟姐妹四个人中，作为长女，贺娇龙很小就学会了做饭。中专毕业之后，贺娇龙的父亲已过世。为了减轻母亲负担，供养弟弟妹妹，她到宾馆当了几个月服务员，补贴家用。有人推测，这使得长女贺娇龙拥有超出旁人的责任感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乡民回忆，十多年前，这里的土路上堆满牛羊的粪便，垃圾满地。贺娇龙来了，捡垃圾、抓环保。几乎人人都在街上见过贺娇龙，她摆了垃圾桶在街道上，带头和干部们一起捡。可还是有人把垃圾往垃圾桶外倒，她过去纠正，村民把她骂得很凶，说我扔垃圾咋了？你管得着？贺娇龙也生气：&lt;strong&gt;“我今天就要管这个垃圾，我要管到底。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE2FAFCCFB0D5A9E7E4B28969B7C24ECF9F8DDD9_size161_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但没有一个人说贺娇龙脾气差，相反，他们觉得这个身高不足一米六又瘦弱的女干部性格随和，好相处，“没有官架子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她来到天山乡几年后，小卖部老板娘才知道，&lt;strong&gt;原来这个常来店里买东西的年轻女性是这里的一把手。&lt;/strong&gt;当时，年轻的贺娇龙留着齐肩短发，穿便装，爱跟村民聊天，所以，老板娘“一直把她当顾客”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提起贺娇龙，47岁的农民乌木图吸了一口香烟，赞许地点点头，又垂下眼睛，摇摇头。&lt;strong&gt;“不会再有这样的领导了。”&lt;/strong&gt;他说。这种评价，在这几日拜访过的很多人口中几近相似，甚至有人说，“她是唯一的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌木图和贺娇龙几乎同龄，贺娇龙调来做乡党委副书记时，乌木图家是实打实的贫困户——女儿残疾，有听说障碍，媳妇也是重病。回到家里，他看到哪个都难受，于是开始酗酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙来到天山乡，给包括乌木图在内的低保户发米、发油和补助。这天，餐馆老板娘读六年级的残疾女儿身上，还穿着贺娇龙近年组织捐赠的衣服。“贺书记走了，不知道以后还能不能收到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贺书记不是送礼就可以的，她公正，就看实际情况。”一位服装店老板娘说，她店里的一位顾客，丈夫车祸离世，孙子脑瘫。在此之前，始终没能拿到国家补贴。贺娇龙来了，很快就办上了低保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙在天山乡的六年里，冬天，乌木图的家没买过物资。为了帮助贫困户，她给许多人家每家送了一头牛，希望他们可以自力更生，而不是靠补贴度日。乌木图家也收到了牛，可他偷偷把牛卖掉了换钱。一个白天，贺娇龙在路上发现了喝到断片的乌木图。她骂他，你还是不是个男人，这样下去，你害的不是一个人。你最好努力，要加油，你能干起来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天之后，乌木图不再喝酒。&lt;strong&gt;“她救了我全家，”&lt;/strong&gt;他说，&lt;strong&gt;“她比男人还强大。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年以后，说起这些，年近五十的乌木图险些哭出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/44E2D732779324F7F869B4304E5F7AFEAD472A5E_size8_w945_h261.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 176px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几乎在所有人的印象中，贺娇龙爱说爱笑，性格直爽，“有啥说啥”，“她觉得这事不对，就会直接说”，这是跟贺娇龙打过交道的天弓奶酪厂长最深刻的印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天弓奶酪厂位于距离昭苏县城60公里的察汗乌苏乡霍图沟村。2026年1月16日，周五下午4点多，工人们正陆陆续续打卡上班，远方的烟囱冒着袅袅白烟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20名工人，一多半是女性，全是村民。门卫今年63岁，每月可以拿到两到三千的工资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是贺娇龙带火的第一批企业之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这家小小的村企，在被贺娇龙找到之前，由3个农民组建，大家多数种地、养牛。2020年之前，厂子里只有10个左右工人，产的奶疙瘩没什么人知道，最难的时候，“一天一百多块的煤钱都掏不出来”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D3DEF1E3768BB6F159B850AFC3220604C063DFF_size95_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年5月，疫情使得伊犁地区农产品严重滞销、旅游业断崖式下滑，昭苏作为五类艰苦地区县，农牧民收入承压。伊犁州党委下发文件，启动“县领导+主播+产品”直播带货活动，要求各县市选派一名县领导牵头，搭建农商直供平台，直播作为任务被安排下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次，贺娇龙把几家本地小厂的负责人叫到一起。参加了那次会议的奶酪厂厂长回忆，过去他只远远看到过调研的贺娇龙，真正第一次交流起来，&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;非常干练的一个人&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，有啥说啥，没什么官话”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时没人懂直播，有人之前凑钱在快手上投过广告，没什么水花。有人提议再凑钱请专业团队，但没人接话——大家都拿不出钱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很难溯源当时她究竟是主动请缨还是被迫迎战，但&lt;strong&gt;时任昭苏县副县长的贺娇龙，决定自己来&lt;/strong&gt;。熟悉她的人如此感觉，“&lt;strong&gt;每一条路都是人走出来，你不走就没有路&lt;/strong&gt;。她是这种性格”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初几场直播看的人不多，转机在几个月后的11月，贺娇龙红衣怒马的短视频火了——那条视频如今播放量达约6亿次，累计近900万转发，点赞25.8万，单一视频平台的粉丝短时间内从50万暴涨至140万，她成了人们熟知的“马背上的贺局长”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年12月，在爆火后的首场直播中，贺娇龙向网友们推荐了天弓奶疙瘩。后来又一场直播，奶酪卖掉了8000单——粗略估计3200公斤，相当于过去几个月的产量。工厂从一班五六个人扩到两班二十多人，产量从一天几十公斤涨到三百公斤。本地蜂蜜、粉条、菜籽油也跟着卖了出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;没有贺&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;局长&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，我们&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;产品出不来&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。”&lt;/strong&gt;天弓奶酪厂厂长说，他的头垂下去，声音很轻，但一字一句地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于成为全网粉丝超千万的网红，贺娇龙一开始是意外的。但她重申了自己的定位：&lt;strong&gt;“我的目的不是成为网红，而是实实在在地需要流量转化，推进农副产品直播带货。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天弓奶酪被人们熟知之后，贺娇龙再次给厂长建议：你们自己开个账号，收入就是你们自己的。于是天弓的账号很快建起来，贺娇龙时常用自己的账号来到直播间，给奶酪厂引流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙盘活的当地经济不止工厂，因为那条红衣策马的视频，第二年，昭苏全年接待游客数量同比增长30%，旅游综合收入增长25%。许多游客直言以前从来没有听闻过这个“天马之乡”，也“压根不知道昭苏在哪儿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵昆是个媒体人，认识贺娇龙十年左右。第一次见面，贺娇龙刚从天山乡调任到县委不久，分管旅游。为了宣传天马节，赵昆见到了贺娇龙，&lt;strong&gt;那时“没什么大级别的人物，但去年，连吴京、成龙都去了。”&lt;/strong&gt;当时，是贺娇龙陪着的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F1DAF79C8064B0592F69663200A9F51CEE7078B5_size208_w1062_h724.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 436px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，网友莫非关注了贺娇龙，第二年就和朋友来新疆自驾。途经伊犁，莫非在抖音上发了私信给贺娇龙，问她昭苏要玩哪些地方？“当时想的试试，没指望贺局回复”，但他没想到，贺娇龙不仅回复了，还耐心地告诉介绍了特色项目和走哪条路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那会儿贺局的账号还不是商业账号，私信没有客服回复。&lt;strong&gt;一个局长亲自回私信，这真的是老百姓的局长&lt;/strong&gt;。”莫非说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时候赵昆就发现，这位女官员细心、眼里有别人，来的时候是夏天，她把行程、防暑细节安排得妥当。往后近十年，几乎每一年的年节，赵昆都会收到贺娇龙寄来的土特产，有时候是土豆，有时候是其他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙曾说过：“我想这样高热度的网路流量关注，未来将是我们昭苏社会经济发展的助推器，吸引更多游客、投资商、采购商等等来昭苏。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实也如她所想——在凤凰网对昭苏县的探访中，县城一家饭店老板表示，&lt;strong&gt;这位副县长&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;带火了一座城&lt;/strong&gt;：疫情之前半年，自己贷款开了饭店，半年后，疫情来了，赔出去几百万；而贺娇龙视频爆火的两年之后，他还清了负债。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6BB37FA8AE67F28413A10EC0D3F1179A63A7E4E9_size8_w945_h261.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 176px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与千万量级流量相应的，是贺娇龙愈发忙碌和高强度的宣发工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵昆感觉，她时时刻刻都在工作。有时发给她的信息，隔天才能收到回复。“要么在直播，要么参加活动。”贺娇龙每次来北京，他们只能在活动上匆匆见过。“一会儿看她在上海，一会儿又去了深圳。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去五年，贺娇龙几乎把所有时间都花在了直播间、拍摄现场和各种会议之间。即便在碎片时间里，她也在回复留言或思考引流方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/09D33EA0C87D83DAB0B20E005E792A3FDC10CD9C_size717_w1080_h566.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 335px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;我的日常就是，居无定所，一地鸡毛。&lt;/strong&gt;回家成了我的诗和远方。”2024年秋天，在江苏参加活动时，贺娇龙这样说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据在农产品品牌建设与产销服务中心的下属在社交媒体中描述，&lt;strong&gt;贺娇龙一年要出差300多天&lt;/strong&gt;，为了不耽误平时的工作，她全年无休，利用周末节假日拍视频和直播，发着高烧也不肯耽误工作，一条视频要反复打磨几十上百遍，“她总说，&lt;strong&gt;‘别卖惨，谁的工作都辛苦’&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骑马拍摄，是贺娇龙日常推广工作的一部分，尽管她并非天生热爱这项运动——早年在天山乡骑马去乡里走访，她回来后就曾感慨，骑一天马，要把屁股颠烂。事实上，对于自己的骑马技术，贺娇龙有相对清晰的判断。她抖音置顶的视频，自称是“二流骑手”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月中旬，在昭苏县一景区内，一名46岁的蒙古族女骑手对凤凰网表示，尽管自己专业练习马术六年，但从去年开始，她不再表演马术，转做讲解员，因为“年纪大了，状态和年轻的时候没法比”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，离开天山乡多年后，在那条爆火视频让“红衣怒马”成为公众认知里贺娇龙最鲜明的标签以来，年近47岁的她仍需要在不同地点、不同季节、穿着不同的衣服、手持不同的农产品，在镜头面前不断上马、下马。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5D2DB15E27749AA09CFC20375BB29D5C6F631AF_size273_w685_h449.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 419px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走红的五年中，骑马视频几乎占据了贺娇龙抖音号的四分之一。但&lt;strong&gt;她鲜有主动提及的是：自己曾多次坠马，有三次较为严重。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据公开信息，2021年6月，贺娇龙在昭苏天马文化园拍摄时坠马；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年7月，拍摄“天马浴河”宣传片时她坠马摔入河中，头部撞击河床、身体受软组织损伤，并险些被马群踩踏；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2022年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;也因骑马造成三根肋骨断裂、胸腔积液&lt;/strong&gt;，因忙于工作拖延数月后才就医……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在摄影博主@航拍V发布的视频中，一次骑马前，贺娇龙蹲着给小女孩穿装备，叮嘱女孩：“下次你骑马的时候，别人让你骑马，你说我没有戴头盔，不穿护甲我不骑，听到了吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而到了自己身上，为了更“英姿飒爽”的宣传效果，贺娇龙时常进行高危操作：几乎都不戴头盔，有时涉入齐腰的河里，还时常为了手持农产品宣传，选择单手甚至脱缰骑马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她曾对媒体表示，有时需要把马拉到悬崖边拍视频，她的弟弟为此很紧张，一度发消息到家庭微信群里说：&lt;strong&gt;“为了县里的工作不要命了，说了也不听。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身边的人劝过贺娇龙，一个女人，一个领导，没必要这么拼命，非要骑马。像当年在乡里捡垃圾一样，贺娇龙干脆地回复对方：“我就要干到底。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42FD942687B4B3CBCD2556B7C048B904E6EA1ED0_size8_w945_h261.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 176px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杨昆眼里，贺娇龙的状态似乎从一而终：“很少听到她说累，永远是精干的样子。”他们的最后一次见面，2025年10月在北京，“依然是活力无限”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带着这种活力，几年中，贺娇龙从昭苏走到伊犁，再从伊犁走到全疆甚至全国。两年前，她受邀来到位于南疆的喀什地区巴楚县，分享如何通过电商助农。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;90后@支边李团长（下文称李团长） 坐在下面。他当时在乡镇做宣传，对直播感兴趣但完全不懂。他记得那天，能坐近百人的会议室挤满了，有干部，有企业的人，也有像他一样的年轻人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙进来的时候，“干净利落，雷厉风行”。她没多寒暄，鞠了个躬就开讲。在那一场讲座中，贺娇龙讲了快三个小时，从自己如何开始，到怎么分析流量，怎么选品。“&lt;strong&gt;我很震惊于她做这个事情没有资金支持&lt;/strong&gt;，”李团长说，那些东西只有实打实做过的人才能讲出来，她还针对当地农产品给出了具体意见，“没有空话”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天，李团长忐忑地成为全场唯一提问的人。他问，一个人能不能做成？贺娇龙对他说，&lt;strong&gt;你可以大胆去试，坚持下去，没问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那句话成为了他心里的种子。四个月后，他在注册的@支边李团长 账号上试着直播介绍当地海鲜，正赶上“新疆海鲜”在网上走红，直播间最高时来了一万多人。&lt;strong&gt;那一天，他看到一个熟悉的ID进来，点了赞，送了小心心——是贺娇龙。&lt;/strong&gt;她鼓励了他，更重要的是，仅在讲座上见的那一面，“她还记得我”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李团长开始切身感受到公职人员做直播带货的难处。做第一场直播时，“钱去哪了？”“货有问题怎么办？”质疑的声音没断过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有次因为包装没经验，&lt;strong&gt;一批杏子在路上坏了，李团长自己掏了一万多块钱赔给买家&lt;/strong&gt;。“农民给我的杏子是好的，不能让他们担这个。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难过的时候，他会想起贺娇龙。她常来到他的直播间，带来一波流量，也给他一些安慰。事实上，贺娇龙遭受的质疑更加严重：官员为什么要带货？直播的打赏去哪儿了？但周围的人都知道，她直播账户里的钱，都用来捐助敬老院、贫困户和困难家庭儿童。在天山乡一位村民的手机里，至今仍保留着2020年6月的一段视频——离开这里十年后，贺娇龙带着直播后的收入，为40户贫困户送来粮油等慰问品。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ACA48983BC1CA8F5FA45DC5A5BB5D92BA9A44BDD_size1089_w1080_h602.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年6月，在新疆一场直播大赛上，短短一年多过去，李团长已经和贺娇龙一样，同是评委。讲话时，贺娇龙提到并赞扬了他。李团长只觉得，“在她面前，自己连百分之一都达不到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贺娇龙走红之后，新疆范围内涌现出非常多文旅、直播助农账号。&lt;strong&gt;“贺局长带来一种风气。”&lt;/strong&gt;李团长说，这让大家充满信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@新疆-小古 是一个新疆本地姑娘，主攻新疆文旅内容，账号刚有几万粉丝时，2023年，贺娇龙联系过她，问了情况，并一直鼓励她做下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是前进的方向。贺娇龙想推荐小古做“品味新疆”的官方推荐官。小古明白其中用意，“她想往后退，让更多人站到前面”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年4月，贺娇龙正式进入新疆农业农村厅系统工作。这一年，“品味新疆”创办，一个由新疆维吾尔自治区农业农村厅主导、贺娇龙推动建立的全疆农产品区域公用品牌。这意味着，&lt;strong&gt;贺娇龙想用自己流量影响力发展当地经济的理想，已经一层一层，从昭苏县，到&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;伊犁州&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，走到了全疆&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，在贺娇龙的主导下，2023年以来，“品味新疆”好产品累计销量超41亿元，带动新疆农产品销售突破189亿元。以和田地区的玫瑰花产业为例，靠着品牌赋能，2024年产值达1.1亿元，2025年预计产值将超2.84亿元，带动4238户村民实现增收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月底，李团长最后一次见到贺娇龙。那是个面向全国企业的推介会，贺娇龙在台上介绍新疆产品，依然意气风发。中间休息时，她过来问李团长近况。&lt;strong&gt;听说他团队只有四个人，一个月有时能卖近两百万时，她夸他，“你已经带动了四个人就业”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们聊了接下来的打算，时任新疆农产品品牌建设与产销服务中心主任的贺娇龙希望他加入自己团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李团长答应了，但还没来得及给自己更名为@支边李团长品味新疆，他收到了那则噩耗。这成了他后来想起就遗憾的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DEE8F6B3E8C1B7F41B73131F397FB6D60B16B6AD_size8_w945_h261.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 176px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月10日，贺娇龙还在给@新疆-小古 发消息：“小古，你的综合素质和形象气质非常适合新疆农产品推广大使这个角色，我毕竟年龄在这儿，你各方面的优势都很足。希望你能好好准备，以后能在各个场合里，理直气壮地推广新疆品牌。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11日，贺娇龙又在“品味新疆”近百人的新疆文旅推广群里，转发了一条自己推广新疆牛肉的视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，群里再无她的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月12日，贺娇龙坠马重伤的讯息传来。赵昆是从好几个朋友那里得知的，“这样一个能干，为人民服务的人，怎么会这样？真是天妒英才”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得知消息后，李团长给贺娇龙发消息：“你是照亮我的一道光……期待再次和您一起推荐新疆优质农特产品。”然而，他再也没有等到回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李团长觉得，&lt;strong&gt;一面旗帜倒下了&lt;/strong&gt;。“以前，她在前面给我们挡着。我们以后的路，大概会更难走。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天弓奶酪厂厂长也不敢相信，他突然有些失去信心：以后可咋办？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C4BE96D7A86A52FC592D09CC7E3FB1312A39DAD6_size87_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雪还在下。那个骑马在雪地里走红、把那么多目光引到这片土地的人，彻底离开了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一些东西深埋了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李团长还在坚持直播，尽管他“不知道2026年该怎么做了”。天弓奶酪厂的机器照常运转，二十多个工人照常上班。小古和同行们还在镜头前讲述着新疆的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“品味新疆”的标识，开始出现在更多人的账号后面&lt;/strong&gt;。小古的丈夫对凤凰网表示：“从最初的流量到产品销售、品牌建设，然后到后端供应链的管理，她（指贺娇龙）实际上把整个体系搭建起来了，这个体系越来越庞大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;离世一&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;周之后，很多贺娇龙团队的成员、以及熟识贺娇龙的直播助农人，都把头像换成了她曾经用过的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;头像——一匹棕色的伊犁马雕塑，光洁&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;、灵巧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A2E3D1FABB5035B3D05BCA4413205CC75786913_size916_w1024_h1024.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，大雪，昭苏的天刚刚亮起来，几辆车出现在昭苏公墓，这天，贺娇龙会葬在她去世父亲的墓旁，这是她与亲友最后的告别。对于少数民族来说，下葬时下雪是好事，&lt;strong&gt;“说明去世的人像雪一样，清白”，&lt;/strong&gt;一位当地人说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们在互联网上悼念她。&lt;strong&gt;很多网友呼吁昭苏县为她立雕塑纪念&lt;/strong&gt;，当地文旅局反馈：已上报给县委县政府。在众多贺娇龙的生前影像中，可以看到，这是一位亲和，甚至有些调皮的47岁女官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月18日，贺娇龙的团队成员上传了一条视频。镜头里，贺娇龙刚刚下播。她麻利地拎起提包，踩一双细高跟鞋，灵巧地走到镜头前——事实上，她的身高只有158，高跟鞋让她看上去更挺拔有气势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“贺局跟我招招手嘛。”拍摄者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“加油，做不好鄙视你。”贺娇龙笑着，露出她的虎牙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文中杨昆、乌木图为化名&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 夏新 薛凯莹 乔雨萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 H ｜ 排版 魏蔚&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5pbuYcyEH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5pbuYcyEH</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:14:44 GMT</pubDate><category>贺娇龙</category><category>天山乡</category><category>昭苏</category><category>乌木图</category><category>昭苏县</category><category>新疆</category><category>乌木</category><category>伊犁州</category><category>天山</category><category>伊宁</category></item><item><title>村民见义勇为遇害案再审开庭：嫌犯强奸大嫂被判刑，刑释后报复杀人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/94BE6150256F3AB42711EB5BB7AC335273BF22C8_size307_w571_h322.png&quot; height=&quot;322&quot; width=&quot;571&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 庄岸&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月21日上午，田永明故意杀人案再审在云南玉溪市中级人民法院第三法庭开庭审理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻此前报道，因强奸自己的大嫂被判处刑罚后心怀不满，云南玉溪男子田永明在刑满释放后持刀报复其大嫂赵某某时，将同村见义勇为的刘铭富杀害，潜逃20年被抓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1996年9月10日，法院一审判决被告人田永明犯强奸罪，判处有期徒刑8年；犯故意杀人（未遂）罪，判处有期徒刑1年；犯窝赃罪，判处有期徒刑1年；数罪并罚决定执行有期徒刑9年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2002年7月15日，田永明减刑释放。2002年11月13日20时许，田永明持刀到华宁县青龙镇赵某某家欲找大嫂赵某某泄愤，赵某某发现后从卧室往外跑，田永明持刀追赶，被害人刘铭富路过时进行阻止，被田永明用刀刺中胸部等部位数刀，致刘铭富失血性休克死亡。后田永明追上其嫂赵某某，用刀连刺数刀，致赵某某腹部、手臂等部位受伤，后被旁人阻止。田永明作案后立即逃离现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2002年11月15日，案发后潜逃的田永明被公安机关列为网上在逃人员。2022年2月24日13时许，长沙市公安局开福分局民警通过视频侦查、情报分析，在长沙县长桥社区一出租房内抓获田永明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年11月15日，玉溪市中级人民法院一审认定田永明犯故意杀人罪，判处死刑，缓期二年执行。宣判后，田永明不服向法院提起上诉。云南省高级人民法院二审裁定驳回上诉、维持原判，并核准田永明死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月28日，云南省高级人民法院决定对原审被告人田永明故意杀人案启动再审。裁判生效后，云南省高级人民法院审查认为，原判在适用法律上确有错误，量刑明显不当，依照《中华人民共和国刑事诉讼法》第二百五十四条第一款之规定，决定对本案启动再审。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5oDrc5FbF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5oDrc5FbF</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:07:45 GMT</pubDate><category>田永明</category><category>赵某某</category><category>大嫂</category><category>被告人</category><category>云南省高级人民法院</category><category>持刀</category><category>数刀</category><category>刘铭富</category></item></channel></rss>