<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 01:14:04 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>财政部副部长：有欧美朋友给我写信反映线索</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4E78DD8341D9AD906F997FB80FB7C94572ECA772_size33_w793_h446.jpg&quot; height=&quot;446&quot; width=&quot;793&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日下午，国新办举行发布会，财政部相关负责人介绍发挥积极财政政策作用，推动经济社会高质量发展有关情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/25656A857D8A95D484F9F4D6740A689267E31FEB_size23_w840_h447.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 340px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，中央经济工作会议对畅通国内大循环、建设全国统一大市场进行了部署。会上，财政部副部长廖岷就此回应称，财政部坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，下一步重点从三个方面助力全国统一大市场建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，持续深化财税体制改革。&lt;/strong&gt;一是进一步明确中央与地方在基本公共服务、教育、医疗等领域财政事权和支出责任，完善权责清晰、财力协调、区域均衡的央地财政关系，努力构建符合国情的制度框架。财政部正在大力推进这项工作。二是深化税制改革，规范税收优惠政策，健全地方税体系，全面落实税收法定原则，为全国统一大市场建设夯实制度基础。三是随着新业态、新产业、新模式的出现和发展，税收领域也面临一些新情况、新问题，需要研究，这也是一个全球性的课题。我参加G20有关会议，各国针对这种新问题、新业态的发展对税收税制的影响，都有比较多的讨论。比如，&lt;strong&gt;为了应对经济数字化带来的税收挑战，国际上正在推进国际税收规则改革“双支柱”方案，中国也在积极参与谈判。&lt;/strong&gt;就国内而言，诸如如何营造线上线下、新旧经营模式公平统一的税收环境等问题，也需要我们在实践中不断研究探索，逐步推动解决。今天早上我见了一个国际组织机构的人员，我们还对这个问题进行了非常深入的讨论，这确实是各个国家都遇到的新问题和新挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，持续规范财政补贴。&lt;/strong&gt;这个问题大家也非常关心。自2001年加入世贸组织以来，中国始终坚定恪守世贸组织规则，认真履行各项入世承诺。截至目前，中国已先后提交了8份中央层面的补贴政策通报，6份地方层面的补贴政策通报。这是我们依据中国的真实情况，一笔一笔统计出来的。我们向世贸组织通报的中国财政补贴规模，远远低于一些国际机构的估算。我想强调的是，中国企业的技术进步和竞争优势靠的不是补贴，而是靠中国企业自身持续研发投入和千千万万企业家艰苦创业赢得的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于个别地方可能存在的违规补贴行为，中央政府高度重视、坚决纠正。&lt;/strong&gt;2025年，财政部已经会同有关部门组成了跨部门专班，对地方财政补贴开展专项整治。下一步，我们将持续完善专班工作机制，加强信息共享和监管协同，健全财政补贴规范管理制度体系，深入推进清理规范工作。同时，我们也会压实属地责任，加强监督管理，对违规问题发现一起、纠治一起，坚决整治“内卷式”无序竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，持续优化政府采购秩序。一是配合推进政府采购法修改。&lt;/strong&gt;我们积极配合全国人大财经委推动政府采购法修改和政府采购法、招标投标法协调统一。对标国际高标准经贸规则，强化政府采购政策功能、优化政府采购交易规则、降低制度性交易成本，努力构建完整统一规范的政府采购法律制度体系。&lt;strong&gt;二是实施政府采购领域本国产品政策。&lt;/strong&gt;2025年9月，中国政府制定出台了政府采购领域本国产品政策。该项政策自2026年1月1日起开始实施。这既是完善政府采购制度的一个重要举措，也是落实政府采购领域外资企业国民待遇的务实行动。政策中除明确了本国产品标准、相关支持政策和分类实施安排以外，还特别强调了对各类经营主体一视同仁、平等对待，禁止以所有制形式、组织形式、股权结构、投资者国别以及其他不合理的条件对供应商实行差别待遇或者歧视待遇。在政策执行过程中，如果发现有违反上述规定的，可以向财政部门举报投诉，我们将严肃查处。&lt;strong&gt;三是持续整顿政府采购市场秩序。&lt;/strong&gt;为解决政府采购领域妨碍统一大市场和公平竞争的问题，自2024年起，财政部会同公安部、市场监管总局，聚焦当前政府采购领域的突出问题，开展了专项整治。重点抽查全国1.9万余家代理机构执行的8万多个政府采购项目，我们发现总体情况是好的，也曝光了一些个别的典型案例，以维护市场竞争秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，廖岷在介绍优化政府采购秩序相关情况时，专门分享了一个故事。他透露：&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我前段时间收到欧美朋友反映的两条线索，他们认为其产品没有进入中国政府的采购范围当中，有被歧视的嫌疑，所以他们给我写了信，也附上了相关产品的情况。&lt;/strong&gt;我和同事一起进行了核实，最后发现，他给我的这两个相关产品，实际上均属于在国外生产的进口产品，而非在中国生产的本国产品。因此，这个产品不在中国政府的采购范围里面，并不存在歧视性待遇。我也向我的欧美朋友作了解释。只要大家发现有任何违反相关规定的，我们欢迎大家向财政部门举报投诉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文 | 北京青年报记者 李岩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 杨家瑞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制 | 王子轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5WPhlNqlD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5WPhlNqlD</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:55:03 GMT</pubDate><category>政府采购</category><category>税收</category><category>财政部</category><category>政策</category><category>财政补贴</category><category>产品</category><category>特朗普</category><category>领域</category><category>税制</category><category>廖岷</category></item><item><title>如何提升居民收入？国务院多部门已列入今年“工作清单”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/24370236A93181B882B918CB503B5FB47433BBA9_size136_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‍‍&lt;/strong&gt;“十五五”规划建议提出，多渠道增加城乡居民财产性收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央经济工作会议确定的2026年经济工作重点任务中，“制定实施城乡居民增收计划”位列首位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日召开的国务院常务会议指出，要制定和实施好城乡居民增收计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国财政工作会议提出，2026财政工作重点任务之一是积极发挥税收、社会保障、转移支付等调节作用，多渠道增加居民收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国发展和改革工作会议确定，今年发展改革重点工作内容之一是“多渠道促进就业增收”。国家发展改革委国民经济综合司司长周陈最新透露，有关方面正在研究制定城乡居民增收计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近一段时间，“增收”被频频提及，并列入国务院多个部门今年的“工作清单”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提高收入水平是人民群众最关心最直接最现实的利益问题。如何让&lt;strong&gt;老百姓的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;钱袋子&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;更鼓？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/402C34D748DACDF331191AEDB45F8B2CD81B8492_size621_w775_h541.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 446px;&quot; alt=&quot;△1月20日，国家发展改革委在国新办发布会上表示，有关方面正在研究制定稳岗扩容提质行动和城乡居民增收计划&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△1月20日，国家发展改革委在国新办发布会上表示，有关方面正在研究制定稳岗扩容提质行动和城乡居民增收计划&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当前，工资性收入依然是我国居民人均可支配收入主要来源渠道。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家统计局最新数据显示，2025年，全国居民人均可支配收入43377元，比上一年实际增长5%。从来源看，全国居民人均工资性收入24555元，增长5.3%，占人均可支配收入的比重为56.6%&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就业稳了，收入就稳了；就业技能提升了，收入还会进一步增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，全国城镇新增就业1267万人，城镇调查失业率均值为5.2%，就业形势保持总体稳定。人力资源社会保障部部长王晓萍表示，2026年将全力确保就业大局稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于高校毕业生等青年群体，要研究制定新一轮促就业政策举措，加密开展“职引未来”等招聘活动，实施第五轮“三支一扶”计划，深入实施服务攻坚行动和百万就业见习岗位开发计划；对于农民工，要培育更多带动就业能力强的劳务品牌，拓宽农民工就业渠道，健全常态化防止返贫致贫就业帮扶机制。此外，还要深入推进大规模职业技能提升培训，以需求为导向，推出更多针对性强、实效性高的培训项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此基础上，居民增收还有哪些空间？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十五五”时期经济社会发展的主要目标提出，要让居民收入增长和经济增长同步、劳动报酬提高和劳动生产率提高同步，分配结构得到优化，中等收入群体持续扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知名经济学家、工信部信息通信经济专家委员会委员盘和林分析认为，两个“同步”的含义是要将经济增长红利和技术增长红利的分配赋予劳动者、创造者，而非赋予资本，这意味着未来我国将进行更加深层次的分配制度改革。例如，上海“十五五”规划建议已提出，要推动企业工资分配向关键岗位、生产一线和急需紧缺技能人才倾斜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，要“钱袋子”鼓起来，下一步主要政策发力点是通过制度设计引导企业将更多的收益分配给员工，提高工资薪金在初次分配中的比重，比如通过税收制度引导企业增加薪酬开支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中等收入群体的来源正是低收入群体，增加中低收入群体的收入，可以让他们可以跨入中等收入群体。”盘和林说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费是就业和收入的函数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展望2026年，大力提振消费、扩大内需是政策的重要发力点。国家发改委已经表示，要研究制定出台2026—2030年扩大内需战略实施方案。城乡居民收入增长就是内需增长的重要支撑因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要减少老百姓花钱的后顾之忧，还需要织密社会保障网，做好医疗、社保等保障机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，我国已建成世界上规模最大、功能完备、具有鲜明中国特色的社会保障体系。全国基本养老保险参保率超过95%，养老、失业、工伤三项社会保险基金收支总规模70.8万亿元，累计结余9.8万亿元，保障功能更全面、基金家底更厚实。教育、医疗、养老、托幼等基本公共服务均等化水平稳步提升，一批群众关切的“痛点”“堵点”问题得到有效缓解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，2025年以来，国家加大了“投资于人”的力度，包括发放育儿补贴，逐步推进免费学前教育、稳步提高养老金水平等措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家发改委国民经济综合司司长周陈表示，要进一步将“投资于物”和“投资于人”紧密结合，投资既是当期需求，也是未来供给，其中一部分还可以直接转化为劳动者的收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们将着力提高投资效益，促进物质资本和人力资本双向奔赴、双向赋能。”周陈说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：董鑫&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5VLcoKiVP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5VLcoKiVP</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:51:59 GMT</pubDate><category>城乡居民</category><category>收入</category><category>国家发改委</category><category>居民收入</category><category>红利</category><category>农民工</category><category>工作会议</category><category>司长</category><category>城镇</category><category>规划建议</category></item><item><title>收了诺奖后，特朗普改口：她应以某种身份领导委内瑞拉</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B5DF1E455C4D9934E9070D3D73937E0C59819DFA_size80_w713_h401.jpg&quot; height=&quot;401&quot; width=&quot;713&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普1月20日在白宫召开了记者会，当天是他再次执政满一周年的日子。特朗普谈及了委内瑞拉局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网（CNN）1月20日报道，特朗普表示，他希望看到委内瑞拉反对派领导人马查多以某种身份“进入”国家领导层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“正如你们所知，她是一位非常优秀的女性，也做了一件非常了不起的事情。我们可以让她以某种方式参与（领导国家）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还说：“玛丽亚（马查多），我真希望能够那样做，也许我们可以做到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道还指出，马查多今天在美国国会山会见了一群美国议员。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9A797DDD942D3E7E495C1B62833A6A891A065FE2_size139_w617_h431.jpg&quot; style=&quot; width: 617px; height: 431px;&quot; alt=&quot;收了诺奖后，特朗普改口：她应以某种身份领导委内瑞拉&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与共和党众议员马里奥·迪亚兹-巴拉特（Mario Díaz-Balart）和卡洛斯·希门尼斯（Carlos Giménez）交谈后，马查多告诉记者，她计划与在美委内瑞拉侨民会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说：“但我的主要目标是尽快返回委内瑞拉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马查多说道：“我们的目标，我要强调这一点，是希望那些被迫离开家园的委内瑞拉人民能够回到家园。一旦委内瑞拉实现民主，数百万人就会回来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月3日凌晨，美国突袭委内瑞拉首都加拉加斯，并强行掳走马杜罗夫妇，将他们移送至纽约。美国指控马杜罗犯有毒品相关罪行。马杜罗夫妇否认了美方的指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在推翻马杜罗后，特朗普没有支持马查多领导委内瑞拉，而是支持委内瑞拉副总统罗德里格斯。罗德里格斯已经正式就职代总统。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/298404C7256A8C27B44E03EB5B81C7469AA17903_size90_w713_h648.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 581px;&quot; alt=&quot;收了诺奖后，特朗普改口：她应以某种身份领导委内瑞拉&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《华盛顿邮报》1月4日报道，两位接近白宫的人士透露，尽管马查多近期竭力讨好特朗普，但特朗普对支持她却不感兴趣，原因在于她接受了诺贝尔和平奖——特朗普总统一直渴望获得该奖项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一位人士表示，虽然马查多最终表示要将奖项献给特朗普，但她接受该奖的行为是“罪大恶极”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位人士说道：“如果她拒绝接受，说‘我不能接受，因为这是特朗普的奖’，那么她今天可能就是委内瑞拉总统了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普1月5日在接受美国全国广播公司（NBC）采访时否认了《华盛顿邮报》的报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说：“她不应该得这个奖。但是，这和我的决定没有任何关系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马查多1月15日造访白宫，以争取美国总统特朗普的支持。她还将自己的诺贝尔和平奖赠予特朗普。特朗普也在社交媒体发文说：“今天能见到来自委内瑞拉的玛丽亚·科里纳·马查多，我感到无比荣幸。她是一位了不起的女性，经历了很多苦难。玛丽亚将她的诺贝尔和平奖给了我，以表彰我所做的工作。这真是相互尊重的美好举动。谢谢你，玛丽亚！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;收了诺奖后，特朗普改口：她应以某种身份领导委内瑞拉&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5TYWvUkVK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5TYWvUkVK</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:44:27 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>马查多</category><category>特朗普</category><category>白宫</category><category>华盛顿邮报</category><category>美国总统</category><category>马杜罗</category><category>玛丽亚</category><category>诺贝尔和平奖</category><category>总统</category></item><item><title>“大寒”夜，上海街头可有流浪乞讨人员？记者随救助人员上街巡查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9A3BF18FF38F5E259F989E8EFA3A724CE5867B92_size97_w900_h506.jpg&quot; height=&quot;506&quot; width=&quot;900&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日，申城飘雪，气温骤降。到了夜晚，气温逼近零度，路上行人稀疏。这样的寒夜，街面流浪乞讨人员都去了哪里？他们有地方过夜吗？当晚8时至11时，记者跟随上海市救助管理站、杨浦区救助管理站工作人员，一起进行街面巡查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上8时，上海市救助管理站工作人员抱着棉衣棉被、食品等物资登上救助车。第一站是延安西路、凯旋路附近的天桥。此前，救助站曾接到热线反映，这一带有流浪人员夜宿，但救助站工作人员绕着天桥走了一圈，并未发现任何踪迹，随后他们走进高架旁的一家24小时便利超市。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A63772E79056219FC9835794DDA1AD4A975168CF_size416_w900_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;救助管理站工作人员在巡查街面。王海燕摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;救助管理站工作人员在巡查街面。王海燕摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超市里的一位年轻售货员说，之前桥上睡着一位八十多岁的老人，但已经好久没看到了。上海市救助管理站站长康清萍让她放心，“来之前，我们就和这位老人的家人取得联系，他们已经把老人接回家了。”售货员又补充了一个信息：前两天她在天桥上见到一对老夫妇，老太太在一边躺着，老爷爷在旁乞讨，但之后也没再遇见。康清萍将一张救助联系卡片递给售货员，“如果再看到露宿的人，把这张联系卡给他们，或者直接打热线电话告诉我们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二站是江苏北路万航渡路的桥下空间。灯光微亮，十多位外卖骑手聚在这里交谈。救助站工作人员上前询问这一带是否有流浪人员，递上救助卡并再三叮嘱：“这两天降温，如果看到有人露宿，请联系我们！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，记者跟着救助站工作人员走进一处小花园。花园里漆黑一片，救助员打着手电，仔细检查绿化带灌木丛。“可能会有人躲在这里避风，每个角落都要仔细查看。”市民政局社会救助处副处长陈永胜说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上9时半左右，巡查队伍来到徐汇滨江一片绿地。此前也曾接到线索称有人在此露宿，但大家里里外外走了两圈，仔细检查了每一处角落，也没发现一个人。绿地公厕旁，一位环卫工人正在清扫，救助站工作人员上前询问情况，并留下了一张联系卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这几站巡查过来，没有遇到需要救助的人，虽然有点无功而返，但我们反而很高兴，”康清萍说，“这说明前期的救助工作有成效。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5D7483A4F7AF79B9EEFF7E470B48B6DA2280FAA1_size450_w900_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;救助管理站工作人员在巡查街面。王海燕摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;救助管理站工作人员在巡查街面。王海燕摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长宁、徐汇一带巡查情况平稳，未发现需要救助的对象，但在杨浦这一站发现了情况。晚上9时许，救助站工作人员在黄兴路大润发超市附近的绿化带看到一位老太太。寒风中，老人孤零零坐在凳子上，身下只垫着一层蓝色薄褥。救助人员俯身轻声说：“这儿太冷了，我们站里有热水，去暖和一下吧。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FE20B31E0E853B95271979F227F890A31A73360A_size247_w900_h521.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 370px;&quot; alt=&quot;救助人员在黄兴路大润发超市附近绿化带发现一位老太太孤零零坐着。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;救助人员在黄兴路大润发超市附近绿化带发现一位老太太孤零零坐着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初，老人眼中闪过一丝迟疑，坐在原地不肯走，经工作人员反复劝说，终于在众人搀扶下坐进了救助车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为应对这次低温雨雪天气，救助管理站早已备好“寒冬暖心包”，站内棉衣、棉被、暖宝宝等物资储备充足。空调、热水器等设备也已提前检修，确保随时能为受助者提供温暖的庇护。晚上10时多，这位老人抵达杨浦救助站。“吃了泡面、喝了热水，又洗了一个热水澡，就安排她进房间休息了。”杨浦区救助管理站站长殷宸垣说，这个寒夜希望她不会感到孤单。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CADC4C625B6D560B76F520FD61A2FA38715AA231_size800_w900_h1200.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 853px;&quot; alt=&quot;晚上11时许，老太太已经在救助站房间休息。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;晚上11时许，老太太已经在救助站房间休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，1月19日7时至1月20日19时，市、区救助管理站迅速行动，共救助生活无着的流浪乞讨等临时遇困人员105人，其中站内救助66人、街面救助39人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康清萍告诉记者，这几天寒潮来袭，市救助管理站持续加大巡查力度，聚焦车站、商圈、桥梁涵洞、地下通道、废弃房屋、绿地公园等区域，主动发现、耐心劝导，织密街面救助网络。即便有人暂时不愿进站，工作人员也会送上御寒物资和联系卡，保持持续关注。除了提供食宿，救助站还根据受助者需求，开展心理疏导、社工服务，协助返乡，并为有就业意愿的人对接岗位信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隆冬虽寒，人间情暖。“希望市民朋友们一起助力，如果发现露宿人员，请第一时间向我们提供线索或拨打救助电话。”康清萍说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C42EA7410D6055180DD01787EC189A515B8E6D71_size189_w1080_h1171.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 693px;&quot; alt=&quot;“大寒”夜，上海街头可有流浪乞讨人员？记者随救助人员上街巡查&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：解放日报 王海燕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;栏目主编：张骏&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5Zle20DhN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5Zle20DhN</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:42:53 GMT</pubDate><category>救助站</category><category>街面</category><category>救助管理站</category><category>康清萍</category><category>老人</category><category>老太太</category><category>杨浦</category><category>徐汇</category><category>滨江</category><category>大润发超市</category></item><item><title>朝野都措手不及，高市早苗为何“豪赌”选举？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/5E35603722458D8462979EC59F69F3AE0AD4B89D_size90_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 陈沁涵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗突然拉开了一场“短期决战”的序幕，这也是她的一场豪赌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗19日在记者会上表示，将于23日解散众议院，2月8日举行众议院选举。她说：“我本人将以首相的去留作赌注。是否愿意将国家治理托付给高市早苗，我希望国民能够直接做出判断。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，高市早苗称，考虑到目前自民党在国会众、参两院都没有占据过半数议席，此时宣布解散众议院、提前大选是为了“推行新的经济、财政政策，并且更好地推行与联合执政的日本维新会的执政目标等”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;距离上一次日本众议院选举仅仅过去了1年3个月，而且国会开幕之日随即解散，政治议程搁浅，高市的决定引发批评之声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市日本学会会长、上海对外经贸大学教授陈子雷对澎湃新闻表示，高市早苗选择这个时机解散众议院，朝野两边都措手不及。首相解散众议院通常是在国会召开后宣布，高市直接召开记者会提前官宣解散，对各方都缺乏尊重。急于解散众议院，也折射出她处境艰难，尤其在党内面临压力。为了摆脱自民党长老的支配，高市选择赌一把，如果赌赢了，她就可以化被动为主动，摆脱自民党副总裁麻生太郎的控制，在党内拥有较大的话语权；如果赌输了，那就和自民党一起沉沦，失去政权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6EBA0A2A8EB4A4F19CBC563A0BEA12EA7FE37AD7_size70_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月19日，日本东京，日本首相高市早苗在首相官邸举行记者会时作出回应。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月19日，日本东京，日本首相高市早苗在首相官邸举行记者会时作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一声解散，各方猝不及防&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首相拥有解散众议院的专有权，通常在支持率较高之际解散以巩固政权。不过，在例行国会开幕之初解散众议院，是60年来首次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本广播协会（NHK）于1月10日至12日进行的民调显示，高市内阁的支持率为62%，较去年12月下降两个百分点。不支持率为21%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自去年10月上任以来，高市早苗每次被问及解散众议院的可能性时，都会反复说：“我没时间考虑解散”。在1月5日的新闻发布会上，她仍强调无意解散，称“重要的是让国民感受到针对高物价和经济采取的措施，我们正在努力解决手头的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时隔两周，高市就宣布解散众议院。从1月23日解散众议院到2月8日投票、计票，间隔仅为16天，将成为战后最短的一次，因此被日媒形容为“短期决战”。执政阵营内部也有人认为，趁在野党尚未准备充分之际举行选举更为有利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，不仅是在野党措手不及，执政党方面也未做好充足准备。自民党干事长铃木俊一17日在记者会上直言，他看到报纸上的新闻才得知高市正在考虑解散众议院，“我真的很惊讶”。铃木承认在这个过程中缺乏沟通，但强调他与高市之间没有裂痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，日媒通过自民党内人士获知，推动高市政府上台的重要人物麻生太郎也未被提前告知选举安排。据《每日新闻》12日报道，麻生的亲信透露，麻生对解散众议院持否定态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于解散众议院一事，自民党内“大佬”都被蒙在鼓里，这也直接导致自民党原定3月15日举行的党大会被迫推迟至4月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国会开幕即解散，预示着新年度预算的审议时间不足，难以在年度内通过。预算案包含加薪政策和教育无偿化，与民生息息相关。日本官房长官木原稔15日在记者会上被问及此事造成的影响时回应，政府将通过制定临时预算来应对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立宪民主党党首野田佳彦批评高市：“一方面高喊‘要拼命工作’，另一方面却制造政治空白，不为应对物价上涨和经济而工作，反而通过这种方式向国民问信，这样的做法真的合适吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗此前一直将应对物价上涨和经济对策列为最优先事项，冒着预算案难以年内通过的风险解散众议院，或与接下来的潜在危机有关。《朝日新闻》指出，一旦国会预算委员会开始审议预算，政府可能会遭到在野党的集中追责，支持率有下滑的风险。而且，近期中国宣布加强对日本军民两用产品的出口管制，首相官邸担心稀土可能成为管制对象之一，若中方采取进一步措施，高市所重视的经济领域将受到直接冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1月19日的记者会上，谈及中日关系时，高市表示：“全面推进中日战略互惠关系，构建建设性、稳定的关系，是我自就任总理以来始终坚持的方针。正因为两国之间存在悬而未决的问题与课题，保持沟通尤为重要。与中国的各种对话都是开放的，目前也仍在各个层级保持沟通。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于高市的上述表态，陈子雷指出，这在逻辑上本末倒置，因为中日交往是有原则的，基于中日四个政治文件。高市早苗践踏了四个政治文件的精神，摧毁了双方交往的基础，却还谈保持沟通，这是根本性错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中道势力集结，自民党第一大党地位“微妙”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗在1月14日将解散众议院的决定通报给执政党高层。与之相对，在野党方面，立宪民主党与公明党当天快速敲定联手。15日，立宪民主党党首野田佳彦与公明党党首齐藤铁夫举行会谈，就成立新党达成一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野田在与齐藤会谈后对媒体表示，“希望扩大‘中道’这一政治理念，防止日本政治过度向右倾斜”。在日本，所谓“中道”，指既不“极右”也不“极左”的中间派。两个在野党在去年10月就开始接触，促成合作的直接原因是对高市政府极其浓厚的“右翼”色彩不满，在选举的契机下迅速结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据两党协商，“中道改革联合”党成立后，两党仍保留各自的政党架构。参加此次众议院选举的两党候选人退党并加入新党，而两党所属的参议员和地方议员继续留在原党。此外，新党还在紧急招募其他候选人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《朝日新闻》于1月17日至18日进行的全国民调中，被问及新成立的中间派联盟是否能成为反对高市阵营的力量， 69%的受访者表示不能，20%认为可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本众议院选举采用小选区制和比例代表制相结合的制度，其中小选区制是指每个选区只选一名议员，由得票最多者当选。比例代表制则是选民选择政党，政党按得票比例分配议席。在众议院465个议席中，小选区议席为289个，占比超60%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年10月，自民党与日本维新会决定组成联合政权时，两党合计并未达到众议院过半数（233席）。随后，自民党11月吸纳了3名无党派议员进入国会党团，才勉强达到233席，维持了极为脆弱的过半数。而在参议院，执政阵营仍未掌握过半数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自民党与公明党组成联合政权时期，双方通过选区协调来增加两党的议席数，但此次自民党与维新会明确表示不进行选区协调，可能会在多个选区出现执政联盟内部“自相残杀”的情况。据《每日新闻》统计，在289个选区中，约有65个选区将出现自维两党候选人竞争的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，公明党在全国各小选区都有大约1万至2万张选票的动员能力，此前这些选票主要用于支持自民党候选人，而按照公明党与立宪民主党新达成的协议，今后这些选票将转而支持立宪民主党候选人，这可能对选举格局产生较大影响，“中道改革联合”或将成为众议院第一大党。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“此次众议院选举，自民党的议席要想单独过半是有难度的，维持第一大党的执政地位都很微妙。”陈子雷说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果自民党和维新会合计席位过半，则继续执政，如果不过半，则需要拉其他在野党加入执政联盟，否则自民党可能丢失执政权。另一种情况是，“中道改革联合”获得过半席位，那就意味着自民党直接失去政权。当然，也不排除自维联盟和“中道改革联合”都未获得过半数，且没有其他在野党愿与它们当中任一方合作，这种情况下国会无法投票通过法案和政策，政治将陷入停滞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;打出“消费税减税”牌，寻求推进强硬路线&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在19日的记者会上，高市早苗表示，计划在两年内将食品排除在消费税征收对象之外。她说，将食品消费税降至零是她的“夙愿”。不过，在财源问题上，她仅表示，可以考虑在不依赖赤字国债的情况下，对补贴、税收特别措施以及税外收入等支出与收入整体进行重新审视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日媒报道，如果食品消费税降为零，每年将减少约5万亿日元的财政收入，财政恶化几乎难以避免。金融市场已经因担忧国债增发而抛售国债，19日东京债券市场上，作为长期利率指标的新发行10年期国债收益率一度升至2.275%，日本相互证券称，这是约27年来的最高水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新成立的政党“中道改革联合”19日早些时候发布基本政策，主张包括食品消费税为零。高市迈出消费税减税这一步，被普遍认为是为了与在野阵营对抗。去年参议院选举时，在野党一致主张减税，而自民党因强调社会保障财源，未能提出减税方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《朝日新闻》指出，尽管存在谨慎意见，高市仍然打出消费税减税牌，是因为她要推进其一贯主张的、鹰派色彩浓厚的政策，需要“选举胜利”这一推动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“即便是可能引发国民意见对立的大胆政策改革，我也希望勇敢挑战。”高市19日在记者会上反复强调，这也是她决定解散众议院的理由之一。政府高层人士透露，大胆政策改革指的是安全保障政策以及包括《防止间谍法》在内的情报能力强化政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市已提出将提前修订《国家安全保障战略》等安保三文件，针对“中道改革联合”表达的“日本右倾化的危机感”，她在记者会上声称：“这绝不是右倾化，只是成为一个‘普通国家’而已。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期编辑 邢潭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5TYWvUkai</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5TYWvUkai</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:38:19 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>众议院</category><category>高市</category><category>选区</category><category>高市早苗</category><category>在野党</category><category>国会</category><category>消费税</category><category>议席</category><category>中道</category></item><item><title>“拿地”的诱惑：格陵兰岛问题替代方案全否定，特朗普想要的是产权</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B1C0E2DE66A421417267104249A3069D15EEF72E_size156_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 李怡彬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月4日，也就是美国强行控制并带走委内瑞拉总统马杜罗的第二天，一名记者曾向美国总统特朗普提问，他是否试图公开吞并格陵兰岛。“我们怎么会谈到格陵兰岛呢？”特朗普显然对此感到惊讶，“格陵兰岛的事情我们两个月后再说吧，我们20天后再谈格陵兰岛的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实证明，仅仅两周后，所有人都在谈论格陵兰岛，而推动这场讨论的正是特朗普本人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普的第一个任期内，他就曾经试图控制格陵兰岛。这最初只是一个大胆的计划，没有人认为他是认真的。但如今，夺取格陵兰岛似乎成为了特朗普的一种执念，引发了美国与欧洲之间的严重危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，特朗普20日凌晨在社交媒体上发布图片，他手拿美国国旗登上格陵兰岛，身后站着美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，旁边指示牌上写着“格陵兰岛2026年成为美国领土”。特朗普19日称，若未就美国获得格陵兰岛问题达成协议，他将“百分之百”对部分欧洲国家加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是“全面控制”还是“交易的艺术”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普不断升级吞并格陵兰岛的强硬言论，同时拒绝排除动用武力可能性的做法，遭到美国政府内部部分官员的反对。一些人担心，特朗普宣称需要完全控制格陵兰岛可能“走得太远”。一位特朗普的顾问向美国有线电视新闻网（CNN）表示：“我们不想让格陵兰成为（美国的）一个州。但我们想和他们结盟吗？这一点毋庸置疑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据CNN报道，特朗普在国内的政治盟友更倾向于将关税威胁作为谈判筹码，以此为契机促使欧洲方面做出更多让步，最终通过类似“交易的艺术”式的谈判解决所有问题。一位知情人士表示：“他们认为即使丹麦不割让整个格陵兰岛，也能设法迫使丹麦达成协议。以某种形式的合作控制格陵兰岛也能达到同样的目的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲官员表示，北约秘书长吕特确信有可能达成一项协议，为特朗普提供一个替代方案。吕特一直在私下提出重新谈判1951年美国、丹麦和格陵兰之间的协议的可能性，还可能做出一些强有力的保证，包括禁止美国的竞争对手在格陵兰进行投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，特朗普本人是不是这么想的仍未可知。特朗普1月9日表示：“现在，不管他们愿不愿意，我们都要对格陵兰岛采取行动。因为如果我们不采取行动，俄罗斯或中国就会接管格陵兰岛。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫发言人安娜·凯利在一份声明中表示：“整个政府都准备好执行总统选择的任何获取格陵兰岛的计划。特朗普总统在所有外交政策上都发挥着领导作用，他当选并非为了维护现状……这位总统的许多前任都认识到获取格陵兰岛的战略意义，但只有特朗普总统有勇气认真地推进此事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何一步步变得迫切？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，特朗普夺取格陵兰岛的念头可能产生于第一任期的中期。至于他最初如何产生这个想法则众说纷纭。前美国官员透露称，亿万富翁罗纳德·劳德与特朗普相识数十年，他是最早向特朗普提出这一想法的人之一。此外，总统的一些情报简报会也讨论过此事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知情人士透露，特朗普从一开始就对格陵兰岛的面积格外关注。格陵兰岛是世界上最大的岛屿，面积达216.6万平方公里，比阿拉斯加州还大，大约是得克萨斯州的3倍。特朗普政府若能“收购”该岛屿，将成为美国历史上最大的领土扩张活动，也将使美国成为地球上面积最大的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于格陵兰岛在北极地区的确具有重要战略意义，特朗普当时的顾问团队并没有完全否定这一想法，他们为特朗普提供了一系列方案，大多数涉及扩大美国在格陵兰岛的军事存在，但没有方案涉及军事接管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在遭到丹麦政府的明确拒绝后，特朗普显然感到不满，但此后很少公开提及这一想法，直至去年年初。这一次，特朗普不仅重申了有关全面控制该地区的说法，还拒绝排除军事行动的可能性。他在就职演说中警告说，为了推行他的“美国优先”议程，“没有任何东西能够阻挡”他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的顾问斯蒂芬·米勒在电视采访中宣称，美国有权占领格陵兰岛，因为当今世界是“一个由实力、武力和权力统治的世界”。米勒的妻子凯蒂·米勒在社交媒体上发布了一张格陵兰岛被美国国旗覆盖的照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据消息人士透露，在内部谈话中，特朗普和卢比奥将委内瑞拉行动视为美国扩大其在西半球主导地位的关键——这是特朗普所谓“唐罗主义”的核心原则。在这些讨论中，特朗普长期以来将影响力扩展到北极的愿望变得更加迫切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对“退路”不感兴趣&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普一直坚持认为，美国需要拥有格陵兰岛，因为该岛具有重要战略意义，对中国和俄罗斯有潜在的吸引力。根据特朗普的说法，格陵兰岛对于发展他的“金穹”天基导弹防御系统至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国官员和专家一致认为，尽管格陵兰岛在导弹防御方面具有重要价值，但特朗普政府并不需要拥有格陵兰岛才能推进该项目。位于该岛的美军皮图菲克航天基地的早期预警雷达已经投入使用，而丹麦和格陵兰方面愿意配合美军在该地区的任何部署。“你们可以派驻任何数量的军队，你们可以建立任何数量的基地，我们会与你们合作。”这是格陵兰方面向特朗普政府传递的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》指出，特朗普从一开始就明确表示，他对几乎肯定能实现其既定国防目标的外交妥协不感兴趣。对于欧洲方面提出的任何替代解决方案，特朗普都置之不理，坚持要获得格陵兰岛全部领土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN分析指出，格陵兰岛问题的答案已经显而易见。特朗普从未将仅仅在格陵兰岛增设美军基地、雷达或导弹视为完全控制该岛的替代方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，特朗普坚持认为，真正获得格陵兰岛利益的唯一途径就是“完全拥有它”。“如果我愿意，我们现在就可以在那里部署很多士兵，但这还不够。”他上周说，“你需要所有权，你真正需要的是产权。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：郑洁 图片编辑：蒋立冬 校对：姚易琪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5TLuwIzXC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5TLuwIzXC</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:29:42 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>格陵兰</category><category>总统</category><category>丹麦</category><category>领土</category><category>导弹</category><category>武力</category><category>美军</category></item><item><title>上任一周年！日均18条，特朗普发帖超6200条，“伟大”成高频词</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AD9F19B72B3A89E7DEAAD70017C442B23B287BEB_size66_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/2415550D130EC4B0576360F9B34134538C592710_size60_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419521019326533632-102-072739.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;上任一周年，特朗普在社交媒体发帖超6200条，日均近18条，再一次把“社交媒体治国”玩到极致！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体盘点其“高频词”，“伟大”一词以超1400次成为当之无愧的榜首；“边境”出现了512次，代表了他激进的移民政策；老对手“拜登”仍是他的眼中钉，稳居吐槽榜277次；“围攻”则出现了276次，为遭受到的质疑喊冤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月1日，特朗普一天内狂发168贴，创下单日最高纪录，满屏不是喷民主党，就是吹自己。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5SVoWM0QU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5SVoWM0QU</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:24:04 GMT</pubDate><category>社交媒体</category><category>日均</category><category>移民政策</category><category>大成</category></item><item><title>49岁副教授患罕见病，自费药每月高达4万元，学生接力求助</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/85E84578C51029C95FECEAFC89B1B08F19F553FC_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/85E84578C51029C95FECEAFC89B1B08F19F553FC_size92_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/21/p7419520187507970048-102-072420.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，多则言辞恳切的求助帖在网上流传。延安大学49岁的副教授马智忠不幸罹患全球罕见的阿德利隐球菌脑膜炎，每月高达4万元的自费药让家庭不堪重负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昔日学生与校友自发行动起来，呼救声很快获得潮水般的回应。短短数周，善款筹集20万元。1月19日，大河报记者联系上马智忠的妻子温女士。她确认丈夫突患此症，昏迷12天后才被抢救回来，目前已从ICU转入普通病房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，马智忠是陕西西安人，吉林大学考古学院（原古籍研究所）史学博士，2018年博士毕业后赴贵州师范学院任副教授，2024年8月调回陕西，任教于延安大学。（原创记者：殷海涛 编辑：秦一）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5StGjeAyz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5StGjeAyz</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:20:01 GMT</pubDate><category>副教授</category><category>马智忠</category><category>延安大学</category><category>罕见病</category><category>呼救声</category><category>殷海涛</category></item><item><title>特朗普声称：它可能取代联合国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F47D4F0CBF84F8C2050498BCCAB0837124659464_size71_w781_h439.jpg&quot; height=&quot;439&quot; width=&quot;781&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日是美国总统特朗普就职一周年的日子，他当天在白宫召开了记者会，其间谈到最新成立的所谓加沙“和平委员会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美联社等1月20日报道，特朗普在记者会上表示，他新成立的和平委员会可能会取代联合国。他还批评联合国在结束战争方面效率低下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：“联合国一直没什么用。我非常看好联合国的潜力，但它从未发挥出应有的作用。联合国本应该解决我所解决的每一场战争。我从未寻求过联合国的帮忙，甚至从未这样想过。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普补充说：“我认为应该让联合国继续存在下去，因为它的潜力非常巨大。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DD707B269D6319C9431F63CE8699DE8FCC67A8B4_size211_w781_h520.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;特朗普声称：它可能取代联合国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普近日宣布成立的所谓加沙“和平委员会”，已向大约60个国家和国际组织发送了入会邀请函。据称法国、德国、意大利、匈牙利、澳大利亚、加拿大、欧盟委员会及中东主要国家均在被邀请之列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过目前各受邀方对这一邀请大多作出谨慎回应，只有匈牙利总理欧尔班明确接受了邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙已经表态拒绝加入。马克龙的办公室当地时间19日在一份声明中表示，法方拒绝加入加沙“和平委员会”，是出于担忧由特朗普担任主席的“和平委员会”将拥有超出加沙地带过渡治理范围的广泛权力，且会破坏联合国框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合国最高人道主义事务官员汤姆·弗莱彻（Tom Fletcher）1月20日也表示，特朗普的“和平委员会”不会取代联合国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他告诉CNN：“我和我的同事们都清楚，联合国不会消失。联合国并非为安逸的时刻而建立，而是为了应对艰难险阻而建立。2026年注定是充满挑战的一年，但我们将全力以赴，为全球数亿我们所服务的民众提供切实有效的帮助。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，该委员会将由特朗普担任“终身主席”，据称要“首先处理加沙冲突，之后将扩展至应对其他冲突”。该委员会成员任期限制为三年，但支付10亿美元以资助该委员会活动可获得永久成员资格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该委员会的草案文件称，“持久和平需要务实判断、常识性解决方案，以及勇于摒弃那些屡屡失败的方法和机构——需要一个更灵活、更有效的国际和平建设机构。”目前已有多名西方外交官指出，“这是一个‘特朗普版联合国’，无视《联合国宪章》的基本原则，似乎会破坏联合国的作用，令人担忧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美国白宫去年9月发布的关于加沙停火与战后安排的“20点计划”，“和平委员会”将监督加沙地带战后过渡治理，特朗普将担任“和平委员会”主席。特朗普本月15日宣布，已组建“和平委员会”。然而，《以色列时报》18日公布的“和平委员会”拟议章程草案全文未提及加沙地带，反而称“可持续和平需要实际判断、常识性解决方案，以及有勇气背弃已失败太多次的方法与机构”。这让一些媒体担心，长期批评联合国的特朗普可能试图建立一个由美国主导、替代联合国或与联合国竞争的国际机构。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普声称：它可能取代联合国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5MXj332mR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5MXj332mR</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:10:10 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>和平</category><category>委员会</category><category>加沙</category><category>匈牙利</category><category>美国总统</category><category>主席</category><category>特朗普</category><category>草案</category><category>法国总统</category></item><item><title>省部级主要领导干部专题研讨班开班，释放多个重要信息</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9A77E61449C459B835D57C6A01997B9ECAA04BF3_size565_w848_h477.png&quot; height=&quot;477&quot; width=&quot;848&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日，省部级主要领导干部学习贯彻党的二十届四中全会精神专题研讨班在中央党校（国家行政学院）开班。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B0093CE37A904A827378BF9DA0C81352EDB7EED8_size120_w1080_h602.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加此次研讨班的有：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各省区市和新疆生产建设兵团、中央和国家机关有关部门、有关人民团体，中央管理的金融机构、企业、高校，解放军各单位和武警部队主要负责同志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是我国在“十五五”开局之年，举办的一次重要研讨班，导向非常鲜明，意义十分重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平总书记在开班式上强调，要“更好统一思想、凝心聚力，在党中央坚强领导下扎实做好各项工作，努力实现‘十五五’良好开局”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个重要信息值得关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，专题研讨班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次研讨班举办的地点，是在中央党校（国家行政学院）。这里承担着全国高中级干部和中青年后备干部培训，是教育培训干部的主渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党校（行政学院）根据常态化培训特别是基本培训对象设置培训班次和学制，主要开设进修班、培训班、专题研讨班、理论研修班和师资培训班等，其中，省部级主要领导干部专题研讨班是层次最高的班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开报道显示，2000年6月5日，中共中央印发《关于面向21世纪加强和改进党校工作的决定》，提到今后每年都要在中央党校举办一次这样高层次的专题研究班。之后，举行省部级主要领导干部专题研讨班被正式确定下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从主题来看，省部级主要领导干部专题研讨班聚焦的主题都是改革发展中的重点热点或当年中央作出的重大决策部署等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国共产党党校（行政学院）工作条例》提到，&lt;strong&gt;围绕学习贯彻党的全国代表大会精神、中央全会精神和党中央有关决策部署&lt;/strong&gt;，根据党委和政府的工作需要，在党校（行政学院）举办各类专题研讨班。学制一般为3至5天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政知君注意到，2024年1月16日、2024年10月29日，曾分别举办过两次省部级主要领导干部专题研讨班，聚焦的主题分别是推动金融高质量发展和学习贯彻党的二十届三中全会精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次聚焦的主题是“学习贯彻党的二十届四中全会精神”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月举行的二十届四中全会，最重要的成果就是审议通过了“十五五”规划建议，擘画了未来5年发展的宏伟蓝图，为深入推进中国式现代化指明了前进方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这次的专题研讨班开班式上，习近平总书记强调，党的二十届四中全会对“十五五”时期经济社会发展作出战略部署，要全面深刻准确领会和把握。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全面，就是要以全局视野领会全会精神，将各项部署作为一个整体来把握，不能顾此失彼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深刻，就是要知其然又知其所以然，既明白是什么，又明白为什么、怎么做，真正理解透彻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;准确，就是要精准把握政策界限和尺度，做到该为的必须为、能为的努力为、不该为的决不为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，因地制宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国幅员辽阔、人口众多，各地区资源禀赋和发展情况各不相同，不同区域在全国大棋局中的定位也不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党中央的决策部署必须无条件执行，决不能自行其是、搞本位主义。但也要注意到，党中央的决策部署着眼的是全局，要真正落地见效，各地必须坚持一切从实际出发，紧密结合自身情况，要尊重差异、尊重规律，立足实际精准探寻突破口和着力点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年以来，我国个别产业出现“内卷式”竞争，还有的地方简单照搬照抄外地经验等，这些现象和苗头都体现了无一不说明我们必须更坚决地把“因地制宜”落到实处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平总书记多次强调“因地制宜”，指出发展新质生产力“不能光盯着‘新三样’，不能大呼隆、一哄而起、一哄而散，一定要因地制宜，各有千秋”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次的专题研讨班开班式上，习近平总书记强调，“各地区各行业要找准定位，坚持智能化、绿色化、融合化方向，发挥比较优势，形成上下游产业相互衔接、各展其长、同向发力的生动局面。”“因地制宜发展新质生产力，推动科技创新和产业创新深度融合。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还提到，地方规划和专项规划要与国家整体规划衔接好，体现国家整体规划的精神和要求，同时要因地因事制宜，把需要和可能统一起来，确保定了就做得到、能落地见效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，树立和践行正确政绩观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺利完成“十五五”时期目标任务，必须着力提高党领导经济社会发展能力和水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在研讨班上，习近平总书记强调，各级干部特别是领导干部要进一步加强学习，钻研党的创新理论，提高专业素养，增强实干本领。要树立和践行正确政绩观，坚持从实际出发、按规律办事，自觉为人民出政绩、以实干出政绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并不是近期中央首次提到树立和践行正确政绩观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期中央召开的多个会议，包括中共中央政治局会议（2025年12月）、中央经济工作会议、中央农村工作会议，以及二十届中央纪委五次全会都在强调，要树立和践行正确政绩观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个重要背景是，在“十五五”开局之年，地方将开始换届。“要把真正忠诚可靠、表里如一、担当尽责的好干部用起来。”习近平总书记在二十届中央纪委五次全会上指出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政绩观是党员干部对政绩的根本观点和总的看法。当干部就要干事，就要创造业绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;干部要创造什么样的业绩？为民造福就是最大的政绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总书记曾多次提起福建东山县原县委书记谷文昌，号召广大党员干部“像他那样做人、为政，‘为官一任，造福一方’”。上世纪五六十年代，目睹东山县群众生活贫困，谷文昌立下了“不治服风沙，就让风沙把我埋掉”的誓言，带领干部群众苦战十余载，把一个风沙肆虐的荒岛变成了生机盎然的绿洲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样创造业绩？要落实既定的行动纲领、战略目标、工作蓝图，真干假干不一样、干多干少不一样、干好干坏不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央纪委国家监委网站近期发文指出，有少数党员干部政绩观出现偏差，把干事和个人名利捆绑在一起。有的为了获取升迁资本，重显绩轻潜绩、重面子轻里子，好大喜功、急功近利；有的为了迎合上级、讨领导欢心，热衷于打造领导“可视范围”内的项目工程，不怕群众不满意、就怕领导不注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的二十大报告中指出，要完善干部考核评价体系，推动干部能上能下、能进能出，形成能者上、优者奖、庸者下、劣者汰的良好局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日召开的二十届中央纪委五次全会明确，要严明政治纪律、换届纪律，坚决清除心怀二志、言行不一的“两面人”，着力解决“七个有之”问题，严肃纠治思想上的自由主义、政治上的投机主义、组织上的宗派主义、工作上的本位主义、履责上的好人主义，切实维护以习近平同志为核心的党中央权威和集中统一领导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次专题研讨班进一步指出，要大力弘扬斗争精神，勇于挺身而出、迎难而上，善于战风险、迎挑战、克难关。要保持反腐败高压态势，一步不停歇、半步不退让，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：孟亚旭 董鑫&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5OSHWedJC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5OSHWedJC</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:08:30 GMT</pubDate><category>研讨班</category><category>专题</category><category>干部</category><category>领导干部</category><category>政绩观</category><category>党中央</category><category>中央纪委</category><category>四中全会</category><category>习近平总书记</category><category>政绩</category></item><item><title>特朗普和马克龙，直接开干了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9096B30BC5BE0C40177262E11893AAA0C35910CB_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/935DB89D782494ED2D02F7FD10E6B75A1FAFCF6C_size65_w1070_h856.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 511px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一任期，特朗普最喜欢的领导人，非法国总统马克龙莫属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他举行盛大国宴欢迎马克龙，和他握手都不舍得松手，他还亲自为马克龙肩头掸灰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二任期，特朗普最讨厌的领导人，可能也非马克龙莫属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正，看他说什么干什么都讨厌，现在更话不投机直接开干了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;唉，政治舞台上的友谊，往往如潮水般涨落，利益与立场的转换，能立马将亲密冲刷成嫌隙。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去达沃斯论坛前夕，有记者问特朗普：你对马克龙表态不会加入和平委员会有何看法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普搞了一个和平委员会的国际组织，自己亲自担任主席，邀请其他国家加入，一个席位10亿美元。外界普遍认为，他想另起炉灶，替代联合国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他向马克龙发了邀请，事实上，他向中俄都发了邀请，但马克龙不鸟他，公开表示不会参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普勃然大怒，回答：“他真这么说了？没人想要他，因为他很快就要下台了。如果他们觉得我敌视他，我就对他的葡萄酒和香槟征收200%的关税，他就会加入他们……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你以为特朗普说着玩玩吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很快，西方媒体就披露，美国要对法国葡萄酒和香槟征收200%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是不知道，“关税之王”的这个新关税，包不包括因为格陵兰问题他对欧洲八国加征的10%关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲八国，逃不掉的，里面肯定有法国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，除丹麦外的7国，派了7支总共37人的军队，去格陵兰岛演习给美国看，法国人数最多，去了15人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，可能越想越气的特朗普，随后公开了马克龙写给他的短信。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B96B0709094DFE751D38A819AB17E0D1C50D2A93_size66_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全文公开的那种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在短信中，马克龙还非常客气，这样写道：“我的朋友，我们在叙利亚问题上保持一致，我们可以在伊朗问题上大有作为，但我不理解你想在格陵兰做什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙向特朗普提出两项建议：“1）世界经济论坛年会（即达沃斯论坛）之后，我可以安排七国集团（G7）于22日在巴黎召开一场会议，并可以在会议间隙邀请乌克兰、丹麦、叙利亚和俄罗斯代表。2）在你返回美国之前，让我们22日晚间在巴黎共进晚餐。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该还是批马克龙当面一套背后一套，你瞧这家伙私下对我这么谦卑，转眼又神气活现充硬汉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普你这样一搞，谁还敢给你发私信？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42A02595D2F59366BCA0A5B6D3B0EAD6B3CE0720_size111_w1080_h1528.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气得马克龙戴着墨镜在达沃斯论坛开讲，声称，“我们不能接受由那些自诩拥有最大话语权或最强武力的人来决定的世界秩序”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他接着说，“我们不要把时间浪费在疯狂的想法上。我们不要打开潘多拉魔盒”，而美国“无休止地累积”新关税，“从根本上来说是不可接受的”，“尤其当这些关税被用来作为对抗领土主权的筹码时更是如此”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问特朗普是否仍是盟友时，马克龙拒绝置评。他告诉记者，“这应该由他自己来回答。他的行为并不完全反映出这一点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国感觉要剥夺美国作为盟友的权利！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，马克龙还表示，原来在巴黎的七国峰会取消，他也不准备在达沃斯见特朗普，巴黎晚餐自然也作罢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是话不投机半句多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/807B9B4C3371FF04751EB79BD99ACE79DFCB7238_size77_w643_h569.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 566px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，特朗普彻底放飞自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天都有上国际头条的举动，有些举动真让人哭笑不得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，去达沃斯前夕，特朗普贴出了两张P过的图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一张他带着副总统万斯和国务卿鲁比奥，将星条旗插到格陵兰岛，旁边的牌子上写着：“格陵兰：美国领土，始于2026年。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一张，底片应该是去年8月，他在白宫见欧洲领导人，但原来背景板上的乌克兰地图，P成了美洲地图，仔细一看，好家伙，星条旗不仅覆盖了美国，还覆盖了加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些地方统统都归美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42D8F44C3F43BAAD3C3201D79D20997EDB9A9866_size72_w641_h563.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 562px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，特朗普又突然攻击英国，发推说：“令人震惊的是，我们‘聪明’的北约盟友英国，正计划无缘无故地将戈迪加西亚岛——一处重要的美军基地——割让给毛里求斯。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还扯上中国和俄罗斯，声称“中俄已经注意到这种彻底的软弱行为”，然后说，“英国割让极其重要的土地，是非常愚蠢的行为，这也是美国必须获得格陵兰岛的众多国家安全原因之一。丹麦及其欧洲盟友必须做正确的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看到，有很多西方人被雷得外焦里嫩，纷纷询问：既然你认为英国放弃戈迪加西亚岛是软弱（事实上，这是英国抢占的殖民地，早就该放弃）；欧洲坐视格陵兰岛被吞并、加拿大被美国侵占，这就不是软弱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，这两人闹翻是迟早的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为个性都很强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普就不说了，不给大统领面子，大统领会当街撕了你面子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但马克龙毕竟也是马克龙，法国实力虽然比不上美国，但好歹也是欧洲大国、联合国五常，法国人还特别讲究自尊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个越来越放飞自我，一个越来越看不惯美国，不短兵相接干起来，戏都不知道怎么朝下演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会一别两宽还是一地鸡毛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真不知道。当然，我们更要看到，欧美毕竟是打断骨头连着筋，特朗普更擅长180度大转弯，不排除说不见就不见转头又见了，前嘴骂后嘴骂当面却对上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冤家，冤家！&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/05B5A7F48158A3CCE0D9FAFA408C51409858261B_size99_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，一个惨痛的教训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这应该是对一些西方中等强国的教训：美国变了，它们以前是美国的盟友，但现在更成了美国的对手，成了美国吸血的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙，也包括很多欧洲人，应该都万万没想到，前几年美欧还好得恨不得穿一条裤子，共同对付俄罗斯；但一转眼，美国却背后插一刀，直接对欧洲下手了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，马克龙的口风也在变，在达沃斯论坛，除了痛批美国，他还大声疾呼：“我们欢迎中国。我们需要的是更多中国对欧洲的直接投资……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙有这样感觉，加拿大人更倒吸一口凉气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，美国如果在格陵兰岛得手，那下一个目标就是加拿大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可怜偌大加拿大，真不排除被特朗普弄成了第52个州，现在连51的名分都没有了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在达沃斯论坛，加拿大总理卡尼一开场感叹：我们似乎每天都感受到，我们生活在一个大国竞争的时代，基于规则的国际秩序正在消退，强者可以为所欲为，弱者则必须承受一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他进而警告：加拿大是最早听到警钟的国家之一，促使我们从根本上转变战略姿态……中等大国必须团结一致，因为如果我们不在谈判桌旁，我们就在菜单上面！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5SVoWM0NJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5SVoWM0NJ</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:06:30 GMT</pubDate><category>马克龙</category><category>美国</category><category>达沃斯论坛</category><category>格陵兰岛</category><category>加拿大</category><category>丹麦</category><category>格陵兰</category><category>巴黎</category><category>达沃斯</category><category>欧洲</category></item><item><title>既不想显得极其软弱，又担心重创欧美关系，面对美国威胁欧洲“进退两难”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/484441AA9B8643F8C1C42EE77A3C2A903DDC64D2_size1304_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻德国特约记者 青木 余见】美欧就格陵兰岛问题的交锋仍未降温。据法新社20日报道，美国总统特朗普当天对盟友采取了一系列“惊人的攻击言行”，他公开了法国总统马克龙给他发送的信息，发布了显示有美国国旗覆盖加拿大、格陵兰岛地图的图片，并批评英国将建有美军基地的查戈斯群岛主权交还给毛里求斯“极其愚蠢”，称这是美国“出于国家安全考虑必须获得格陵兰岛的原因之一”。欧洲领导人依旧在密集发声。英国《卫报》称，比利时首相德韦弗20日说，美国政府正在“跨越红线”，如果它不改变方向，那么持续80年的大西洋主义可能将走向终结。“欧洲如今感到进退两难，行动或不行动都是错。”英国广播公司（BBC）20日评论称，有些欧洲人担心，如果采取更具对抗性的姿态，他们将进一步与美国疏远。但另一方面，如果欧洲继续试图“管理”美政府，而非对抗，那么它将显得极其软弱。美国《纽约时报》引述分析人士的话说，跨大西洋关系正发生“切实”的转变，即便是那些一直主张保持谨慎、开展对话的欧洲人，心态也正逐渐回归现实。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间19日，丹麦士兵抵达格陵兰岛首府努克的机场后走过结冰的停机坪。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/267EC23EBEF4DC9D54BADBFF7AF917AEA8A51844_size5851_w2362_h1575.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间19日，丹麦士兵抵达格陵兰岛首府努克的机场后走过结冰的停机坪。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普：此事没有回头路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间20日早些时候，特朗普发布的一系列社交媒体帖文引发了关注。据法新社报道，他公开了马克龙给他发送的私人信息，后者称，“我无法理解你正在格陵兰岛问题上做的事情”。特朗普还公开了北约秘书长吕特给他发送的信息。吕特说，他将致力于在格陵兰岛问题上找到解决方案，并称“迫不及待想见你了”。特朗普当天还在社交媒体上写道，他已经与吕特进行了电话交谈，同意与各方在瑞士达沃斯就该问题举行会议。特朗普说，自己已向所有人明确表明，格陵兰岛“对美国国家和全球安全至关重要，此事没有回头路”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普20日还在社交媒体上发布了两张图片。其中一张显示，他手拿美国国旗登上格陵兰岛，身后站着美国副总统万斯和国务卿鲁比奥，旁边指示牌上写着“格陵兰岛2026年成为美国领土”字样。另一张图片的场景是在白宫办公室与欧洲领导人会面，后面展板上有一幅地图，显示除美国本土外，加拿大、格陵兰岛和委内瑞拉也被美国国旗覆盖。美联社说，这两张图片具有“挑衅”意味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普发布上述帖文之前，他将“接管”格陵兰岛与自己未能获得诺贝尔和平奖联系起来也引发关注。据《纽约时报》报道，挪威首相斯特勒18日收到特朗普发来的信息。后者称，鉴于自己阻止了“8场战争”，但挪威却不授予他诺贝尔和平奖，“我觉得不再有义务只考虑和平……现在我可以考虑对美国来说什么是有利和恰当的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周末，特朗普对欧洲8个国家发出威胁，宣布将从2月1日开始加征10%的关税，且从6月1日起将加征的税率提高至25%，直到相关各方就美国“接管”格陵兰岛达成协议。19日被美国全国广播公司（NBC）问及是否会实施上述关税威胁时，特朗普回答，“我会的，百分之百”。他还表示，欧洲应该专注于俄乌冲突，而不是格陵兰岛问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;芬兰总统看到了三种场景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据英国《卫报》报道，马克龙20日在世界经济论坛上发出呼吁，“不要在疯狂的想法上浪费时间”。比利时首相德韦弗当天说，欧洲正处在“抉择关口”，“做一个快乐的附庸与做一个痛苦的奴隶是两回事”，“如果你现在退缩，那么将失去尊严”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《华盛顿邮报》20日报道，芬兰总统斯图布在达沃斯接受该媒体采访时表示，对于格陵兰岛问题，他看到了三种场景：好的情况、糟糕的情况以及“丑陋的”情况。斯图布说，好的情况是美欧能够缓和紧张局势，找到出路，糟糕的情况是“格陵兰岛与丹麦之间产生破裂”，“丑陋的情形则是没人相信会发生的军事接管”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》称，美国“出其不意地”宣布加征关税，使得欧洲接下来面临的决策问题变得更加复杂。欧洲必须决定以何种强硬程度进行对抗，但它又无法预判美国下一步会采取什么行动。当下最迫切的争议是，反抗美国的领土野心是否会让欧美关系遭受无法挽回的重创。部分欧洲领导人似乎愿意承担这一风险，比如马克龙，他呼吁考虑启动欧盟贸易“火箭筒”（即欧盟反胁迫工具）来回应美国的最新关税威胁。而英国首相斯塔默等领导人主张通过外交途径解决问题，并告诫各方切勿哗众取宠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国《明镜》周刊20日说，欧洲各国对美国威胁的反应展现了诸多细微差别，但总体而言可分为两大阵营：一派以法国和斯堪的纳维亚国家为代表，它们公开且强烈地表达反对态度；而波兰、意大利以及波罗的海国家等虽然并非对美毫无戒心，但避免采取反击行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“欧洲的基调正在转变”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BBC称，欧洲现在看上去正对美国采取“软硬兼施”的策略。一方面，欧洲领导人告诉特朗普，他们支持其在北极安全问题上的考虑，另一方面，欧盟外交官透露了回击美国加征关税的几种方案。比利时智库布鲁盖尔研究所的经济学家普瓦捷说，对欧洲而言，美国征收关税所造成的损失尚在可控范围，但更大的问题并非在经济层面，而是安全与外交政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯图布接受《华盛顿邮报》采访时说，如今欧洲有一部分人认为，美国对格陵兰岛的关注意味着一个“临界点”，即现在是时候对美进行“强硬反击”并采取“报复性措施了”。“这次美国做得太过火了——欧洲必须反击。”德国《商报》20日认为，冯德莱恩和德国总理默茨一直奉行“绥靖政策”，这反而巩固了美国的地位。欧洲应该从错误中吸取教训。德国广播电台称，最近几个月，欧洲人多次试图避免与美国公开冲突。目前的威胁或将成为“压垮骆驼的最后一根稻草”。欧洲的基调正在转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》说，在上个月发布的国家安全战略报告中，美政府对部分欧洲国家未来能否继续成为美国“可靠的盟友”提出了质疑，而美国试图“接管”格陵兰岛进一步侵蚀了美欧同盟的“核心基石”——信任。“我认为，要想恢复往日的互信水平，恐怕需要经历一代人的更迭，”美国卡内基国际和平研究院欧洲项目主任鲍尔弗表示，“要知道，对欧洲的攻击并非来自某一个人——而是已然演变成了一种意识形态。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5OSHWedPs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5OSHWedPs</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 23:02:09 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>欧洲</category><category>纽约时报</category><category>马克龙</category><category>吕特</category><category>法新社</category><category>达沃斯</category><category>华盛顿邮报</category></item><item><title>日本又要选首相了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D6F2F2E3B23EAF4519499DF9DEB839220DE98368_size122_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月19日，日本首相高市早苗在记者会上表示，将于23日解散众议院，2月8日举行众议院选举。这意味着日本又要选首相了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本届日本国会众议院议员的任期原定于2028年10月届满。日本宪法规定，众议院选举后30天内须召集国会，举行首相指名选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观战后日本政治史，由首相主动解散众议院的做法算是日本政界的常规操作，其基本逻辑是将首相的支持度转化为国会议席，进一步巩固政权。但多家日本主流媒体批评称，高市早苗选择此时解散众议院是只顾党派私利、滥用解散权。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0C620CE55CB6E71758AAD7CE66638A6E4E0989B0_size108_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;1月20日，日本长野县，工人们正在制作选举海报板。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;1月20日，日本长野县，工人们正在制作选举海报板。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“或降或走”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与议员任期6年且没有解散条款的参议院不同，日本众议院虽然有着每届4年的议员任期规定，但实际上议员安稳做完任期的先例只有1972年选出的第33届众议院议员。也就是说，二战后经选举选出的28届众议院里，逃过被解散命运的只有不到3.6％，以至于日本政界流传着“众议员要永远处于选举备战状态”的格言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院解散又分为两种情况。第一种是根据《日本国宪法》第69条“内阁在众议院通过不信任案或信任案遭到否决时，如十日内不解散众议院必须全体辞职”，也就是首相被迫宣布解散。上述情况仅发生过4回，最近的一次还要追溯到1993年。第二种是依据《日本国宪法》第7条由首相主动提请天皇解散众议院。高市早苗此番筹划中的解散举动，已是“同类戏码的第24次上演”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主动解散，意味着解散的时机是由首相精心选择的。这种情况通常都是对首相以及执政党有利，甚至很多时候还是首相清除异己的手段。最典型的是2005年小泉纯一郎通过解散众议院并向党内反对派所在的选区安插竞争者，最终将自民党内的反对势力一扫而空。高市选择解散众议院显然有着相似的考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前日本各党派在众议院的势力分布反映的是2024年的国内民意。当时，自民党黑金丑闻刚被曝光，所以选举的主轴就落在了“惩罚自民党”，尤其是自民党内黑金的重灾区“安倍派”。其结果是“安倍派”议员成批落选，自民党狂掉56席。即便加上当时还是执政盟友的公明党，自公执政联盟在众议院也仅获得215席，未能到达总议席半数的233席，从而丢掉了对众议院的控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于以“安倍晋三继承者”身份成为首相的高市早苗而言，目前的众议院形势可以说是最为不利的。因此，对高市早苗来说，将自身依靠民粹所获得的高支持率转换为实打实的众议院席位，是一个符合日本政治逻辑且相当迫切的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，民粹政治作为一种极端化的政治形态更注重眼前的短期利益，但往往潜藏着长期的隐患。高市早苗只有在短期内把支持率“变现”落袋为安，才能避免“高市政治”副作用在未来的反噬投射到预计两三年内举行的下次众议院选举。此外，当下进行选举则可以将下次众议院选举推到2030年之后，拥有四年的缓冲期，如同宣告“我走后哪怕洪水滔天”，高市早苗大可放开手脚推行激进政策，而无须顾及习惯了“一年一相”的日本到那时究竟何去何从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于那些高市早苗在自民党内欲除之而后快的“眼中钉”，他们自己也是心知肚明。在连续两届自民党总裁选举中，前首相菅义伟都站在高市的对立面，先后支持了石破茂和小泉进次郎。他近日已经表示不再参加预计2月举行的众议院选举，并就此从政界隐退。这位反高市早苗旗帜性人物的退场，势必造成党内势力必须在“或降或走”中做出明确选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些支持高市早苗赢得自民党总裁选举的人，同样需要展现出清晰的政治立场。自民党现任干事长铃木俊一1月17日向媒体表示“自己是从新闻报道中获悉高市决定解散众议院的消息，当时还大吃一惊。在整个过程中我们没有进行沟通”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党内负责党务的干事长此番之所以被排除在高市早苗决策圈之外，最大原因就是铃木俊一还有另一重身份，即前首相麻生太郎的妻弟。铃木俊一之所以能出任自民党内排名第二的要职，被外界解读成是因为自诩“造王者”的麻生太郎要在高市背后垂帘听政。而执政数月的高市早苗此番选择绕过麻生太郎做出重大决策，意味着上次总裁选举中的支持者们现在需要就为谁投票而表态。支持高市早苗还是麻生？选择上的模糊空间会越来越小。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;人心思变&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从反对党的角度来看，高市早苗此时解散众议院更是存在诸多不合理之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，高市早苗解散众议院缺乏日本政坛伦理中的“大义名分”。比如上文提到的小泉纯一郎解散众议院举动是要解决作为小泉政治招牌的“邮政民营化”政策在国会造成的僵局，因而被命名为“邮政解散”。而高市早苗至今没有就解散众议院的合理性向外界做出解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，此时解散众议院必然造成国会无法从会期开始就及时审议年度预算，审议的延后难免给国家运转带来负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次，高市早苗解散众议院的时机也不符合日本政治惯例。本届众议院议员从选出到国会新年开议的1月23日，任职只有454天，势必打破战后日本众议员的最短任职纪录。过于频繁的选举，无疑会造成国民税金的浪费。但对高市早苗来说上述问题早已无足轻重，她所追求的是通过胜选来巩固权力。无论是日本极右政党在2025年的跃进，还是高市早苗就任以来居高不下的支持率，这些都是高市坚信自己会赢的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举必然存在变数。对于自民党来说，把公明党推向反对党意味着自民党要以一种空前的“右”的姿态迎来大选，并且他们还会在几乎所有的选区失去来自公明党母体创价学会的数以万计的选票。此外，退出执政联盟的公明党也无须再顾及自民党的立场。1月16日，他们积极与同样持中间路线的立宪民主党结合，成立了以“中道改革”为名的新党力拼即将到来的众议院选举。“中左”与“中右”的结合，很可能会打造出更具“中间”特色的路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，这两大在野党举行记者会，发布两党共同组建的新政党“中道改革联合”的纲领和基本政策。纲领要点包括持续性经济增长、构建新型社会保障模式、实现包容性社会、推行务实的外交与防卫政策、坚持“无核三原则”等。此外，“中道改革联合”还主张经济政策转向“生活者优先”、纠正日元过度贬值、降低生活必需品价格等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这些努力很可能敌不过高市早苗引领的民粹浪潮。日本数十年来的历史经验表明，每逢经济形势上行期，左右逢源的中道政策更能取得社会广泛支持。而在经济下行期，越是极端的政策反而越容易迎合选民的求变心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，日本国内居高不下的物价对国民生活产生严重影响，人心思变的趋势日渐明朗。特别是美国总统特朗普宣称“国际法从来不是约束自己的准则”，他发动的关税战更加剧了日本民众对时局的恐慌。相较于新成立的“中道改革联合”，日本国内的选民似乎更愿相信上任以来不断制造议题的高市早苗代表着与旧制度划清界限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以想见，只要自民党以及支持高市的极右势力在众议院选举中赢得超过半数议席，高市早苗就会宣称民意选择了“高市政治”，党内外反对阵营的制约力必然会弱化。在这种情况下，高市早苗有可能成为像“精神导师”安倍晋三一样的强势首相，各种着眼于短期目标的“兴奋剂”政策也会层出不穷。只不过，短视政策的弊病终有爆发的一天，到那时，选择了高市早苗的民众终究还是要为自己的选择承担历史责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：李若愚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5Lkr1KfrC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5Lkr1KfrC</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:57:30 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>高市早苗</category><category>自民党</category><category>首相</category><category>高市</category><category>议员</category><category>国会</category><category>公明党</category><category>日本</category><category>任期</category></item><item><title>台当局详述关税谈判，被批为美国“造山”：5000亿美元可盖275栋台北101</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/84C04EE7B8B1AC1CBDD2BABE3F5745A8AF02D3E4_size376_w580_h327.png&quot; height=&quot;327&quot; width=&quot;580&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报综合报道】虽然美国对台湾实施的“对等关税”从20%调降至15%，但围绕2500亿美元台企对美投资以及同样金额的当局担保金，岛内质疑不断。1月20日，负责与美谈判的台“行政院副院长”郑丽君召开记者会辩解，但舆论并不买账。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台湾联合新闻网20日报道，台“行政院长”卓荣泰在记者会上称，当局在谈判过程中端出具体且具战略高度的“黄金计划”，核心目标在于让美方了解台湾已做好周边准备，并具备可实时落地执行的行动方案。至于外界关注的资金规模，他称，2500亿美元指岛内企业依其全球布局与产业发展策略所进行的自主投资，属于企业决策行为；另一个2500亿美元则是当局运用信用保证机制，通过岛内金融机构协助产业取得融资支持，两者性质、资金来源与运作方式完全不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽君针对信保机制称，原则上不会动用中小企业信保基金，“国发会”目前设有“融资保证机制”，过去在离岸风电、重大公共建设等方面有相关执行经验，未来会在这个机制下，建立“项目融资保证机制”，第一期只要1/5到位就可建立，预计分5期达到62.5亿美元、最高不超过100亿美元的信保机制。她进一步辩称，台湾不是供应链转移，而是在美国进一步扩大产业实力，“台美共同打造供应链”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据台湾中时新闻网20日报道， 台当局和美国商务部签署投资合作备忘录后，未来数周将与美国贸易代表处签署台美对等贸易协议（ART），外界关心台方市场开放幅度。谈判代表杨珍妮承认，美方要求台方全面市场开放。至于进口美制车关税税率是否调降，她坦言，汽车市场开放会在市场开放的范畴内与美方进行协商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党前发言人邓凯勋称，看到民进党侧翼与“青鸟”铺天盖地吹捧郑丽君，说其对美谈判强硬、难缠，仿佛把她塑造成守护台湾利益的“钢铁女侠”。但若冷静检视就会知道，所谓的“谈判成功”就是让台积电加速赴美设厂，眼睁睁看着攸关安全的“硅盾”被一层层剥离、送往海外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5000亿美元对于台湾而言意味着什么？台湾TVBS新闻网算了一笔账：这相当于台当局每年编列总预算的5倍以上，如果不用在对美投资，可以全岛“普发1万元新台币” 67次；参照台“百万户租屋家庭支持计划”，可以盖上百万户社会住宅；以台北101大楼的总建设成本来看，可以盖大约275栋台北101大楼；以台湾高铁当初的建设成本（约4500亿元新台币）来算，能重铺台湾高铁全线约31次；这笔钱还可以撑起岛内健保至少15年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党“立法院”党团批评称，台方投资美国的比例远高于日韩，所谓“台湾模式”已走向“外移模式”。“立委”王鸿薇称，台方投资金额表面上与日韩相近，但经济体量完全不同，日本投资金额占GDP约12.8%，韩国约19.4%，台湾却高达62.5%，且台湾一年对内投资总额约6万亿元新台币，对美投资却高达15万亿元新台币，产业空洞化疑虑不容忽视。台湾前“行政院长”陈冲称，将台湾半导体产能移至美国，才是“MAGA”（让美国再次伟大）重要的一步棋，台湾关心的不应是区区税率，而是长期建立的科研基础以及人才培养在产能外移后，台湾是否还会被视为战略伙伴？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾政治大学经济系兼任教授林祖嘉撰文称，美国商务部长卢特尼克直言“这5000亿美元是头期款”，未来就是要把台湾半导体产业移到美国，其中至少四成的产能会在美国。文章质问道，“如果这不是掏空台湾，什么才是掏空台湾？”未来几年如果高科技产业真的出走台湾，那么台湾经济可能就会真的一蹶不振了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“为美国造山，台湾之衰”，台湾《中国时报》20日刊登的一篇言论称，赖清德当局一再强调信用保证不同于投资，这其实没有意义，因为信保支持融资、融资搭配投资，投资金额通常高于融资成数。值得注意的是，台积电对美投资1650亿美元，只有1000亿美元可以算在2500亿美元额度内，但台积电传闻再建的5座新厂并未计算在内。美国商务部长卢特尼克还透露将会“更庞大”，预期应在2000亿美元以上。换言之，台湾对美总投资可能高达7000亿美元，高于欧洲的6000亿美元。而台积电的追加投资未在此时宣布，可能是金额过于庞大，怕台当局面子会挂不住。文章称，“悲哀的是，台湾被美国占尽便宜，却还沾沾自喜，热脸贴冷屁股”。台湾民众缅怀“造山者”，没想到2.0版变成“美国造山者”。（陈立非）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5MXj332hh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5MXj332hh</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:56:46 GMT</pubDate><category>台湾</category><category>台方</category><category>美国</category><category>新台币</category><category>台当局</category><category>当局</category><category>美方</category><category>台积电</category><category>投资</category><category>郑丽君</category></item><item><title>加拿大下调关税，“为中国电车敞开大门”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DAC42E5275D9D3DFBB0CFABEDEA5E9D0E73CD85E_size263_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻加拿大特约记者 陶短房 环球时报记者 丁雅栀 环球时报特约记者 任重】编者的话：“加拿大为中国电动汽车敞开了大门。”加拿大《环球邮报》19日报道称，加拿大总理卡尼近期宣布对中国电动汽车进口政策实施重大调整，加拿大不再征收100%附加税，同时给予每年4.9万辆的配额，配额内享受6.1%的最惠国关税待遇。另据彭博社报道，加拿大政府正在制定一项新的汽车业发展策略，旨在为在该国生产汽车的企业提供更广阔的市场准入机会。报道认为，此举是对美国现任政府迫使汽车制造商将工厂从加拿大迁至美国这一行为的回击，同时也为中国汽车制造商首次在加拿大组装汽车敞开大门。加拿大多项政策调整引发车企与市场的积极反响，相关行业专家表示，“这无疑是重大利好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.9万辆配额：“探寻市场的机遇”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16日下午，卡尼在北京举办的记者会上宣布了取消对中国电动车加征关税的消息。 另据美国《公路与赛道》杂志报道，卡尼在一份声明中表示，预计3年内，该协议将促使中国企业与加拿大可靠合作伙伴开展大量合资项目，为该国汽车行业从业者保住并创造新的就业岗位，同时助力加拿大电动汽车供应链稳健发展。此外，该协议还致力为加拿大消费者引入更多价格亲民的电动汽车。卡尼补充道：“按照协议，5年内，这些进口车辆中超过50%将是价格实惠的车型，进口价低于3.5万加元（1加元约合5元人民币），为加拿大消费者提供更多低价购车选择。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《纽约时报》报道，自2024年10月1日起，当时的加拿大特鲁多政府追随美国拜登政府对中国电动汽车加征100%的附加税。在加征附加税之前，中国产电动汽车出口加拿大的关税税率为6.1%；附加关税生效后，综合税率升至106.1%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关税调整后，加拿大从中国进口电动汽车数量也随即发生变化。加拿大统计局数据显示，2023年，加拿大从中国进口的电动汽车金额从2022年的不到1亿加元飙升至22亿加元，进口量约4.44万辆，以特斯拉Model Y为主。2024年10月关税加征后，上述数字大幅下滑。有数据显示，2024年第四季度，中国电动车对加出口环比暴跌92%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国机电产品进出口商会汽车国际化专业委员会高级专家孙晓红在接受《环球时报》记者采访时表示，2024年加拿大政府跟随美国，对中国电动车加征100%关税后，这一举措向双方合作发出了错误信号。中国电动汽车本身在价格、性能等方面很适合加拿大消费者，原本正处于良好发展势头，却被强行中断。当前，卡尼政府取消了此前100%的加税，这无疑是重大利好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大《金融邮报》17日报道，卡尼政府已承诺对比亚迪等中国车企的车型进行认证，未来这些品牌可能逐步占据更多进口配额。加拿大电视台援引咨询公司GlobalData中国市场预测主管约翰·曾的话表示，每年4.9万辆的配额为中国汽车制造商提供一个机会，让他们探寻加拿大市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17日，被浙江吉利收购了51%股份的莲花跑车对加拿大政府宣布的最新关税政策表示高度关注与欢迎。莲花跑车称，这一里程碑式的政策调整，不仅标志着中加贸易关系的积极进展，更强力助推莲花跑车在北美市场的进一步发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“中国品牌将占加市场约10%份额”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于此次关税调整，英国广播公司（BBC）报道称，一些专家表示，该贸易协议中有关电动汽车的条款将助力中国车企进军加拿大汽车市场。蒙特利尔麦吉尔大学商学院教授维韦克·阿斯特凡什表示，随着电动汽车关税下调，“预计中国汽车品牌将占据加拿大电动汽车市场约10%的份额”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大相关行业协会与业内人士也对此反应积极。加拿大电动汽车协会总裁兼首席执行官丹尼尔·布雷顿在接受加拿大媒体采访时表示：“几天前，美国总统公开说不希望任何在加拿大制造的汽车在美国销售，这意味着他在对整个加拿大汽车业发出威胁。所以我认为卡尼总理做出的政策调整正当其时，因为我们必须找到新的合作伙伴，无论是来自中国、日本、韩国还是欧洲。60年来基于汽车行业的协定，加拿大一直依赖美国，但现在情况正在快速改变。所以我认为，即将进入加拿大市场的4.9万辆中国产电动汽车，是朝着正确方向迈出的第一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据加拿大广播公司（CBC）报道，安大略省伯灵顿市一家汽车公司销售经理莫里斯表示，消费者对价格更亲民、更环保的电动汽车有需求，对于普通消费者而言，市场上出现中国电动汽车意味着“更多选择”和“更先进的技术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大环保团体也同样表现出相当程度的认同。一些环保人士指出，加拿大此前为汽车制造商设定了具有法律约束力的零排放汽车销售目标，但由于销售放缓和行业压力，原定于2026年实现20%的目标被推迟。非营利组织EV Society的德文·阿瑟在接受加拿大电视台（CTV News）的采访时表示：“总的来说，我认为这是积极的。在市场上有更多的选择会带来更好的竞争，价格将会下降，这将使每个加拿大人都能负担得起汽车。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就电动汽车价格方面，CBC报道比较发现，与加拿大市场上已热销的同尺寸、同续航里程车型相比，中国电动汽车的售价通常会低1万至1.5万美元。加拿大麦克马斯特大学德格鲁特商学院副教授拉什特夫表示：“目前电动汽车的售价仍比同级别燃油车高出30%至50%，降低贸易壁垒将切实缓解消费者的购车成本压力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，在加拿大2024年10月实施附加税之前，曾向加拿大出口中国制造汽车的品牌包括特斯拉、沃尔沃和极星。这表明加拿大市场对价格更亲民的中国产电动汽车存在明确需求。阿巴科斯数据公司去年受加拿大清洁能源组织委托进行的一项民调也印证了这一点：大多数加拿大人（53%）支持降低中国电动汽车的关税以提升消费者的购买能力，还有29%的受访者甚至希望完全取消相关关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于中国电动汽车何时能够抵达加拿大，CBC称“目前没有确切的时间表，也不知道哪些车型会上市”，但麦克马斯特大学德格鲁特商学院副教授拉什特夫表示，车辆可能在几周内抵达加拿大港口，因为中国电动汽车制造商可以迅速提高产量并快速发货，比亚迪甚至拥有自己的货船，这可以进一步缩短运输时间。他表示如果中国新款电动汽车最早在3月或4月抵达，也不会感到惊讶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;将再推新政策吸引中国车企投资&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CBC报道称，加拿大政府正在制定一项汽车产业战略，预计于2月发布，旨在助力该国拥有12.5万名从业者的汽车产业发展，并最终实现对美国的“赶超”。一位加拿大官员称，加拿大政府计划给予在加拿大本土生产汽车的企业提供更好的市场准入，而那些进口海外组装汽车的厂商则享受不到同等待遇。此外，不愿在加拿大本土建厂生产汽车的外国汽车制造商，将面临相对不利的条款约束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社对这项正在起草的政策评价称，这一举措直接回应了特朗普政府试图说服汽车制造商将工厂从加拿大迁往美国的做法。过去一年中，通用汽车公司已关闭了安大略省的一家工厂，并威胁削减另一家工厂的产量；而斯特兰蒂斯则取消了在多伦多附近工厂生产Jeep车型的计划，将生产转移至美国伊利诺伊州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙晓红分析称，2025年，美国政府推行了一系列针对汽车及零部件的加税政策，这些政策同样适用于加拿大。受此影响，许多原本在加拿大生产的车企将产能转移至美国本土，导致加拿大出现产能空缺。因此，加拿大政府正积极在全球寻找汽车企业赴加投资，其中也包括中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得关注的是，新政策首次为中国车企在加拿大组装汽车敞开大门，同时也设置了限制条件，包括要求使用加拿大软件、与本土企业成立合资公司等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“新政策或将重塑加拿大汽车业格局。”有外媒分析，加拿大是美国制造汽车的最大进口国。目前，包括特斯拉、日产和起亚在内的多家大型车企均未在加拿大设厂，完全依赖美国及其他地区的工厂供应加拿大市场。尽管加拿大尚未有自己的汽车自主品牌，但其拥有繁荣的汽车零配件制造和整车组装业。根据加拿大汽车制造商协会数据，2023年加拿大组装了超过150万辆汽车，大部分销往美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，孙晓红认为，未来，中加在汽车领域的合作可能不仅限于贸易，投资或将也成为主要方式，尤其是在当地投资组装生产。加拿大作为美墨加协议成员，其80%以上贸易与美国相关，整体仍受美国影响。尽管卡尼政府试图推动多元化，但与美国的关系仍是其政策基础。在此背景下，与中国电动汽车企业合作显得更有意义：中国在新能源汽车技术和产业链方面具备显著优势，能够为加拿大市场提供丰富且性价比高的车型选择。而加拿大市场规模大，对中国企业具有吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“除了直接出口，中国车企赴加拿大投资组装的可能性很大。”孙晓红进一步表示，中方或将重点关注加方的政策细则，尤其是投资环境的稳定性与安全性，希望市场行为不受政治干扰，且相关政策能通过议会认可，避免因政府更迭出现波动，从而为中方企业提供连续、稳定、可预期的市场环境。这对于双方合作的长期健康发展至关重要。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5MXj332gt</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5MXj332gt</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:55:07 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>美国</category><category>加拿大政府</category><category>中国车企</category><category>起亚</category><category>加拿大电视台</category><category>环球邮报</category><category>吉利</category><category>多伦多</category><category>纽约时报</category></item><item><title>摩尔多瓦启动退出独联体法律程序，俄罗斯：遗憾</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2B87BDD2F81BCD4625F32E99375EDDAF1ACED745_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报特约记者 柳玉鹏 伊文】当地时间19日，摩尔多瓦副总理兼外交部长波普绍伊在国家广播电台节目中说，摩尔多瓦政府已启动程序，着手废止构成其加入独联体法律基础的多项协议。对此，俄新社20日称，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫表示遗憾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波普绍伊表示，政府目前正在对3项关键文件的废止进行审核，并计划提交新一届议会审议。这一举措将从法律层面终结摩尔多瓦的独联体成员国身份。摩尔多瓦方面称，此举被视为摩尔多瓦参与欧洲一体化进程的重要一步。据此前报道，摩尔多瓦积极寻求加入欧盟，已于2022年获得候选国地位，并于2024年6月启动入盟谈判，显示其融入欧洲一体化的强烈意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于摩尔多瓦的决定，佩斯科夫20日表示遗憾，“独联体的工作形式是一个很好的平台，在这个平台上，更先进的一体化正在发展”。佩斯科夫同时称，摩尔多瓦参与独联体工作已经被冻结了很长一段时间，该国事实上没有参与该组织的工作。同一天，俄外长拉夫罗夫表示，摩尔多瓦与欧盟一体化的进程正在摧毁摩尔多瓦国家的基础，对该国具有破坏性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;独联体成立于1991年12月，由俄罗斯、白俄罗斯、乌克兰三国签署《别洛韦日协议》而起，随后11个共和国加入。目前有9个成员国，分别是俄罗斯、白俄罗斯、亚美尼亚、阿塞拜疆、哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦和摩尔多瓦。格鲁吉亚在2008年退出，乌克兰总统泽连斯基也在2024年5月15日签署乌克兰退出独联体国家的多项决定的法令。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5SVoWM0MX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5SVoWM0MX</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:40:44 GMT</pubDate><category>摩尔多瓦</category><category>独联体</category><category>佩斯科夫</category><category>白俄罗斯</category><category>乌克兰</category><category>成员国</category><category>俄新社</category><category>俄罗斯总统</category><category>欧盟</category><category>吉尔吉斯斯坦</category></item><item><title>万斯夫妇官宣喜讯，还创造了美国史上一个先例</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4BE185AB7147DD3732BC176C3F1232F23A9B5241_size60_w701_h394.jpg&quot; height=&quot;394&quot; width=&quot;701&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网（CNN）1月20日报道，美国副总统万斯和夫人乌莎20日宣布，他们即将迎来第4个孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们发布联合声明说：“我们非常激动地宣布，乌莎怀上了我们的第4个孩子，是个男孩。乌莎和宝宝目前状况良好，我们都期待着在7月下旬迎接他的到来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯夫妇育有3个孩子：伊万、维韦克和米拉贝尔。这将是美国历史上首次有第二夫人在任期内生育，但第一夫人此前已有先例。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4C7AEB38FE5D3A41BC3748B87DE174E8DD8A6138_size112_w720_h900.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 800px;&quot; alt=&quot;万斯夫妇官宣喜讯，还创造了美国史上一个先例&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国前第一夫人弗朗西丝·克利夫兰，即前总统格罗弗·克利夫兰的妻子，于1893年在白宫生下女儿埃丝特，两年后又生下第二个孩子玛丽昂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国前第一夫人杰奎琳·肯尼迪于1963年生下第三个孩子帕特里克·布维尔·肯尼迪，他早产于科德角，出生两天后因透明膜病夭折。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯夫妇在声明中将这一刻描述为“激动人心又忙碌不堪”，并对军医及其工作人员表示感谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;40岁的乌莎在丈夫成为特朗普总统的副手后辞去了她备受瞩目的公关律师的工作，并在特朗普就职的第一年里频繁出现在万斯身边。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/573CFE7E01863DE5C7322D29393CB0691D2C5312_size209_w701_h468.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;万斯夫妇官宣喜讯，还创造了美国史上一个先例&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她组建了一支小型团队，让孩子们适应了海军天文台的生活，自己也顺利步入了新的岗位。她将儿童阅读作为一项重要工作，去年发起了一项暑期阅读挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预计这对夫妇将于下个月率领美国代表团出席在意大利米兰举行的2026年冬季奥运会开幕式。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;万斯夫妇官宣喜讯，还创造了美国史上一个先例&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5KSs3uiFr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5KSs3uiFr</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:30:31 GMT</pubDate><category>万斯</category><category>第一夫人</category><category>夫人</category><category>夫妇</category><category>米兰</category><category>乌莎</category><category>海军</category><category>白宫</category></item><item><title>4名中国公民在几内亚因涉嫌非法采金被捕，中使馆提醒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3027FDB833B9B5ED40E569EAEC2660E31B22A614_size129_w906_h510.jpg&quot; height=&quot;510&quot; width=&quot;906&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;关于重申禁止参与非法采金并尽快撤离的提醒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，4名中国公民在几内亚西基里地区因涉嫌非法采金被当地警方逮捕，并面临包括非法采矿、非法居留、破坏环境等多项罪名指控。相关案件仍在进一步调查审理中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，极少数我公民仍抱有侥幸心理铤而走险，执意参与非法采金活动，造成恶劣影响。中国政府坚决反对我公民以任何形式参与非法采金活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，西基里地区针对非法采金爆发多轮抗议活动，并引发冲突，造成人员伤亡。驻几内亚使馆在此郑重提醒相关人员，立即停止从事非法采金活动并撤离相关地区，避免给自身带来安全风险和财产损失，否则一切后果自负。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;驻几内亚使馆&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年1月20日&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5TYWvUkSG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5TYWvUkSG</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:10:15 GMT</pubDate><category>采金</category><category>几内亚</category><category>公民</category><category>使馆</category><category>西基里地区</category><category>罪名</category></item><item><title>特朗普：若最高法限制联邦政府关税政策，还可采用其他手段</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F968851A3A47921AB6491C3C12C216EB9909E7AE_size545_w800_h450.png&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A1FAE84B9CB37A1B7946A78479759CF02036E15_size402_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月20日，美国总统特朗普在记者会上接受记者提问。在被问及如果最高法院就关税问题作出不利裁决，是否会影响美国针对格陵兰岛的安全政策时，&lt;strong&gt;特朗普表示，如果现行关税工具受限，他“可以使用其他方式”&lt;/strong&gt;，例如通过“许可制度”等替代手段。他强调，目前正在使用的方式是“最好、最强、最快、最简单、最不复杂的”，但并非唯一选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有记者追问，若最高法院裁决对联邦政府不利，是否会导致此前美国与欧盟方面达成的有关对美接近一万亿美元投资承诺“付诸东流”。特朗普回应称，他对此并不担心，认为欧洲方面“非常需要与美国达成协议”，而且“当初为此进行了非常艰难的谈判”。他表示，相关投资不太可能因此取消，但仍需观察后续发展。他还透露，围绕格陵兰岛已安排了大量会谈，自己当晚将启程前往达沃斯，预计相关事务“会进展得相当顺利”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20日稍早时，欧洲议会宣布冻结对去年7月与美国达成的贸易协议的批准程序。这被视为欧盟对美国总统特朗普最新施压举措作出的首次回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰等欧洲国家宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习。特朗普17日在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自上述八国的输美商品加征10%关税，并宣称加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。欧洲多国对此予以批评，并表示可能采取反制措施。（总台记者 赵淼）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5BYbXzU2x</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5BYbXzU2x</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 20:21:09 GMT</pubDate><category>关税</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>北极</category><category>欧洲</category></item><item><title>特朗普：不会前往巴黎参加七国集团峰会</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4FE6D91C49F4FC8108092F1DDA2E1F9713528612_size202_w522_h293.png&quot; height=&quot;293&quot; width=&quot;522&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D745FBDE4090504847E556B3F2CBFAE8068A5297_size124_w600_h393.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 393px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普20日在白宫记者会上表示，他不会参加法国总统马克龙所提议近期在巴黎举行的七国集团首脑紧急会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天凌晨在社交媒体上转发了法国总统马克龙发给他的信息。马克龙在信息中写道，他“不理解特朗普在格陵兰岛问题上的做法”，并称可安排22日在巴黎举行七国集团领导人会议，并邀请乌克兰、丹麦、叙利亚和俄罗斯与会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙方面随后证实，特朗普帖文内容属实，马克龙曾向特朗普发“私信”，表示将在巴黎举行七国集团领导人会议并邀请俄罗斯与会。（总台记者 赵淼）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q5BYbXzU5W</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q5BYbXzU5W</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 20:19:56 GMT</pubDate><category>马克龙</category><category>领导人会议</category><category>法国总统</category><category>巴黎</category><category>叙利亚</category><category>美国总统</category></item></channel></rss>