<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 10:14:35 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中式“特朗普”，乐翻美国互联网</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1B8E538FFF30B1A63170B8FAEC0DDDBC8D1B515F_size30_w691_h389.jpg&quot; height=&quot;389&quot; width=&quot;691&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/66D901675062762670C9E14BE31CE6312565C5D7_size83_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 贺一 编辑 | 阿树&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频里，两个特朗普，一个教另一个怎么说重庆话“兄弟伙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艰难吐字的是美国喜剧演员Jason Scoop，靠模仿特朗普在网上走红，为了这次“会面”穿齐了行头：金色假发、西装、红领带，身体还习惯性前倾。另一个黑色短发，穿着改良版黑色唐装，亚洲脸，像小区里的热心大哥，来自中国重庆，网名“瑞哥英语”，真名陈睿。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E63480D80EE8515E831D69A0E2D303C2719870B3_size914_w1077_h853.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 506px;&quot; alt=&quot;Jason Scoop与陈睿 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;Jason Scoop与陈睿 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok评论区里，网友把这段同框叫作“史诗级会晤”，有人建议24小时循环播放，还有人盛赞陈睿的表演，称谁能想到，就连“中国制造”的特朗普也更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友几乎一边倒地支持这个东亚面孔，“瑞恩（陈睿的英文名）更胜一筹。”“他才是真正的特朗普。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“瑞哥”，外网也叫“Chinese Trump（中国特朗普）”。在模仿特朗普这条早已拥挤的赛道上，他不靠道具取胜，而是精准抓住了那套说话方式：语气、停顿、表情，甚至那种把对话一步步推着走的劲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几乎没有口音的英语，加上夸张又精准的表情和手势，让不少美国网友也感叹：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“声音，100%；手势，1000%；表演，2000%。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普本人下班出来拍视频”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国总能提供更好的产品，特朗普也不例外。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海外网友第一次注意到他，是在2025年4月。他与美国网红 IShowSpeed（国内称“甲亢哥”）在重庆直播同框，标准的“川式英语”让 IShowSpeed当场愣住。更让人意外的是，他从未去过美国，英语完全是自学的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1E2F201AE46293C5C3D7087EC3B3CD58372A41FA_size34_w691_h568.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 526px;&quot; alt=&quot;陈睿与美国网红 IShowSpeed同框直播&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈睿与美国网红 IShowSpeed同框直播&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从那时候起，很多网友就盼着他什么时候能去一趟美国，期待会有什么样神奇的化学反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月，伴随着经典曲目《YMCA》（特朗普的标志性舞台歌曲之一），陈睿兑现诺言，来到了美国洛杉矶和拉斯维加斯。截至目前，他已经在海内外各平台上传了五十多个相关视频；参加国际消费电子展（CES），与路人随机聊天，在南加利福尼亚大学与学生互动，还在特朗普商店大秀自己跟特朗普几无差别的口音，自然得像个当地人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈睿顺势登上了一众美国主流媒体的头条。在接受外媒采访时，他说，希望自己能成为中美之间的“喜剧桥梁”。在此前，他让更多外国人开始了解中国，甚至是了解重庆这座城市。现在，他也让更多中国人看到美国的更多面。这个故事，开始变得更有意思起来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;副业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025 年 1 月，“瑞哥”并没有打算成为“特朗普”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天他和朋友聚在一起玩真心话大冒险，输了。惩罚很简单：模仿特朗普，拍一条视频，发到自己的账号上，看看会发生什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他当时并不觉得这是个多严肃的决定。他对朋友说，好吧，我试试。视频发出，几乎没什么人看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那之前，陈睿已经做了好几年自媒体。他拍过英语学习视频，也拍过减肥打卡，还认真剪过外国景点的英语解说，画面、配乐、字幕一个不落。可播放量常常只有几百。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4219ACCAED9D14AE74B78E15E709E4F31BE984AB_size238_w1080_h1630.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 965px;&quot; alt=&quot;陈睿早年的解说视频 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈睿早年的解说视频 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时，他的本职工作是设计院的商务总监，还拿过单位销冠，创下全院利润最高的项目纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管那时的他，离“网红”这个词很远，但英语是他早有准备的东西。大学时靠盗版《六人行》《好汉两个半》练口语，从未出国留学，在国内一点点把这门语言磨到能用、好用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2025年初，他迎来一波小小的“窗口期”。美国对 TikTok 的禁令风波发酵时，自称“TikTok refugees”的美国用户短时间内涌入小红书。 陈睿很快跟上这阵热闹，开始用短视频教这些“数字难民”一些实用的中文表达和节日习俗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人在评论区开玩笑说，没想到自己2025 年会在小红书上跟着“Chinese Trump（中国特朗普）”学中文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网的热度，给了陈睿展示自己“创作能力”的机会。看过他一段时间的人会发现，他最厉害的地方其实不是口音和神态神似特朗普，而是他知道怎么把特朗普那套做事方式搬进日常，把宏大叙事缩成一个很具体的、可笑又准确的场景，展现出非同一般的喜剧创作和表演能力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C041F0C285D5BA59CAD8F84A02B786D7DEE62C41_size88_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;陈睿懂得如何把特朗普那套做事方式搬进日常&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈睿懂得如何把特朗普那套做事方式搬进日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如一个被认为是讽刺特朗普对加拿大所作所为的作品中，场景设定在餐厅里，他对邻桌饮料的兴趣来得很自然：先问一句 “你好，邻居，这是什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听见对方回答 “guava（番石榴）” 这个词时，他脸上露出那种经典的“不懂但不影响我继续”的表情。下一秒，他已经把杯子拿了过来，还嫌里面的薄荷叶多余（useless），说该无用的东西就该shut down（关掉）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方还没反应过来，他直接把果汁喝到见底，还补一句免责声明： “I don’t know anything about it（我对此一无所知）”。喝完又点评起来，“一般”，并顺手教育对方，要提高标准，不然分不清好坏，“别人就可能占你便宜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邻桌被这一套弄得有点慌，下意识说了句“不好意思”。他马上反问：你为什么要道歉？你是哪里人？对方说加拿大。他点点头，像是找到了原因：“这就是你们最大的问题，你们人太好了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E1DD3E24E7D3E0B84BC778B5457AB8D668116384_size143_w1077_h1147.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 681px;&quot; alt=&quot;陈睿在视频里提到加拿大人喜欢道歉 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈睿在视频里提到加拿大人喜欢道歉 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个作品的戏剧性，不只在于口音与特朗普本尊有多像，而在他把一套很熟悉的强势逻辑搬进了日常：先用好奇创造契机，再用“不懂”当挡箭牌，拿到手里就开始评价，最后还要把责任推回给你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少加拿大网友说：他用最通俗的方式，把当下的美加关系演明白了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;随机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国拍这些视频时，陈睿面对的大多是熟悉的环境，熟悉的同胞。段子成立，更多时候是一种预期内的默契。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但当他把这套表演带到美国，事情开始变得不一样了。这里不是舞台，也没人知道你是谁。每一次开口，都是一次即兴测试：对方会不会接？会不会反感？在当下的国际环境里，这样的随机互动，是否还能得到一种友好的回应，成了未知数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈睿在美国下榻的酒店有一家Trump Store，是特朗普口中践行“买美国货，雇美国人”的象征。如果你稍微关注过美国政治，大概能猜到什么样的人会走进这家店购物。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3DADF222D24CC152699713B983E28457AAAE322A_size43_w550_h413.jpg&quot; style=&quot; width: 550px; height: 413px;&quot; alt=&quot;Trump Store&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;Trump Store&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈睿没有回避这个场景，反而拍了好几个作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一条视频里，他主动和一对白人中年夫妇打招呼，一开口就把身份说清楚：自己来自中国，是中国人，自然地切换进特朗普模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这里以前有很多中国制造的东西，”他说，“Made in China……”他停了一下，抿着嘴，点点头，做出那个几乎所有人都认得的表情，“但我们已经把这个问题解决了，对吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着他开始数：“现在是越南制造，孟加拉国制造，印度制造……you know。”视频中的白人女士几乎是立刻笑弯了腰。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7D1265199D2B4CB9B746EC3F4A3C5C5D47328177_size1174_w1070_h1276.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 763px;&quot; alt=&quot;陈睿细数产品的制作地 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈睿细数产品的制作地 / 图源：@瑞哥英语-RyanChen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈睿看着他们，又补了一句，说他们大概很难想象，一个长着亚洲脸的人，会用这种方式说话。他拿“产业链转移”开玩笑，却没有指向任何人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那对夫妻不仅没有回避，还主动说要在网上关注他。陈睿招呼他们合影，笑着说了一句：“为了团结与友谊（for unity and friendship）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的互动，还发生在其他顾客和收银员身上。有人说欢迎他来美国，有人夸他表演得好。陈睿一一回应，最后还不忘邀请他们有机会去中国看看。整个过程中，气氛轻松又搞笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈睿应该很清楚自己在做什么。他借助互联网，早早熟悉了美国人的语言、语气和幽默方式；他没来过这里，却并不陌生。这本来是互联网最令人惊异的地方——它曾经让地理上的遥远不再只能靠想象，让理解变得可能。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D5AFAB46052A645110E3AF7154ECD260FF64E4D2_size57_w760_h507.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;陈睿借助互联网，早早熟悉了美国人的语言、语气和幽默方式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈睿借助互联网，早早熟悉了美国人的语言、语气和幽默方式&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是现在，更多时候，互联网成了立场的放大器。更重要的是，距离上的远，被政治无限放大：隔得太远，彼此的生活细节很少进入对方的日常信息流，能抵达的往往是被筛选过的、带方向的版本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在陈睿的视频里，人们看到的往往不是“观点”，而是具体的人和日常感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;街头的互动五花八门，路人有墨西哥人，非裔美国人，亚洲人，甚至是索马里人：他刚抛出一句话，对方就笑着接上来，有人主动问他从哪来，还有人说“等一下，我得录下来给朋友看”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常感之中，暗含巨大的反差性。一个中国面孔，以友好而和蔼的方式，在美国的街头，表演着白宫那位咄咄逼人、在国际舞台上胡作非为的总统。这种莫名其妙的感觉，多少让美国人感到诧异。他们说，世界已经承受不起两个特朗普了，但瑞恩这一版，格外招人爱。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;轻松一刻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在TikTok上，陈睿的粉丝数量已经过百万。不少视频的播放量，甚至超过了他在国内平台的数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评论区常见的一种评论，是一种半开玩笑的提议。有人说，他能不能直接“替换掉真正的特朗普”；有人表示，“和平型特朗普”显然更让人舒服；还有人索性把他往外交层面推，建议他去当中美之间的“喜剧大使”，甚至在会晤时充当特朗普的翻译。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些说法当然不现实，但它指向了一种想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，特朗普早已不只是一个普通的政治人物。这个名字往往伴随着愤怒、撕裂和争吵，也伴随着一种持续的疲惫。正因为如此，喜剧演员才会一次又一次地拿他开涮。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BE69CB5B2CEC6EB3CD3D3D2342AD9ADE6AE36038_size86_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;美国街头模仿特朗普的街头艺人 / 南风窗诺言 摄&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国街头模仿特朗普的街头艺人 / 南风窗诺言 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《周六夜现场》到深夜秀，模仿他不只是为了讨论他，也是为了把那种已经变得过于沉重的存在，重新拉回到可笑的层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈睿的模仿，走的却是另一条路。相同的神态、语气和握手动作，被他用来参观城市、和路人寒暄，介绍街头看到的有趣事物。那套熟悉的表达方式还在，却被放进了完全不同的场景里：不指向对抗，也不制造新的紧张，更像是一种被挪作他用的语气，用来讲一些本来无关紧要的小事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少观众注意到的，正是这种错位带来的反差与讽刺感——一个看起来更温和、更友善的“特朗普”，偏偏来自中国。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB184CC49BC4A5DBE0E1252BE13AD58155D57AF0_size548_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;陈睿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈睿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈睿自己并不把这件事说得那么复杂。他在采访中提到，自己并不是在嘲笑谁，只是希望借助这个角色吸引注意力。注意力一旦到位，他更愿意把镜头对准的是城市、日常，还有中国人生活里那些活泼、幽默和自得其乐的瞬间——而这一面，往往不太被西方社会看到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的作品里，幽默并不需要被解释，也更容易留下来——它不要求你先理解背景，也不要求你表态，只要愿意笑一下，就已经参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值班主编 | 张来 排版 | 诺言&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4WAPbxxJo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4WAPbxxJo</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:39:51 GMT</pubDate><category>陈睿</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>英语</category><category>视频</category><category>喜剧</category><category>加拿大</category><category>重庆</category><category>瑞哥</category><category>孟加拉国</category></item><item><title>人、货、钱正在涌入：封关后的海南发生了什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8A04FA1DE5E082263C1F5802D077CB99FF0C9DD5_size184_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对海南而言，封关运作不是终点，而是起点——从“政策驱动的增长”逐步走向“制度供给的增长”。封关完成关键一跃，封关后的“十五五”才能定势头。海南有望以更透明的制度、更自由的要素流动，证明自己不仅是中国的一块“试验田”，更是全球自由贸易版图上新的动力源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚划过的2025年，周杰伦、陈奕迅、时代少年团，甚至凯蒂·佩里（Katy Perry）这样的国际巨星的演唱会，都开到了海南——过去很长时间内，这并不属于海南居民日常生活的图景。即使在摧枯拉朽的摩羯台风席卷海南后，海南政府依然兑现承诺、如期引进了美国歌手坎耶·韦斯特（Kanye West）的世界巡回试听会，周天明感觉到，海南宣称要打造“国际演艺之都”，不是说说而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周天明是甘肃人，在海南读大学、工作了好些年。作为现场音乐爱好者，他对海南自贸港有信心。2025年12月底，TF家族在三亚体育中心连开三场演唱会，吸引9.84万人次观众，预计直接拉动海南旅游综合消费约8.75亿元。周天明知道，一场文娱演唱会能从全世界各地虹吸来不少粉丝、拉动经济增长的力量不可小觑。海南倾力自由贸易港，绝非空穴来风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种种变化不止关乎海南当地经济的发展。从1988年海南建省办特区，到2018年开始建设自贸区、2020年《海南自由贸易港建设总体方案》发布，再到2025年正式封关运作，中央政府对海南的政策支持体系实际是阶梯式的跃升。尤其是在2021年通过《海南自由贸易港法》将相关制度安排法治化，赋予了海南前所未有的自主权。谋篇布局不可谓不深远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而今，封关政策的红利效应显而易见。2025年12月18日，9点18分，随着宣告声响彻海口，海南自由贸易港正式封关运行，当日，海南离岛免税购物金额达1.61亿元，同比增长61%；随后一周，消费者购物金额达11亿元，同比增长54.9%。封关后第四个交易日，A股海南自贸港概念板块上涨约9%，20多只相关个股涨停。人、资金，汹涌而入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的产业项目抓紧落地海南。2025年12月18日，西门子能源在海南儋州举行燃机总装基地及服务中心开工仪式，同时成立西门子能源（海南）有限公司。10月以来，格鲁吉亚航空、泰国正大集团等企业与海南签约项目超400个。已有隆基绿能、蜜雪冰城、吉利控股等在海口落地国际贸易投资总部，借势海南“两个总部基地”政策，推动海外业务发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南自由贸易港启动全岛封关运作，是中国改革开放进程中继深圳特区设立、上海浦东开发之后的又一重要里程碑，标志着中国在更高水平、更深层次的制度型开放道路上迈出了关键一步。今后，海南岛建设成为海关监管特殊区域，通过实施“一线放开、二线管住、岛内自由”的监管模式，实现货物、资金、人员、数据等要素在更高水平上的自由流动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球化遭遇逆风、贸易保护主义抬头的当下，海南自贸港的建设是中国举国之力、主动对接国际高标准经贸规则、推动构建开放型世界经济的关键落子。海南封关的战略意义在于发挥海南独特的地缘优势，使其成为面向东盟、连接全球的高水平开放门户。它不再是一个地理意义上的岛屿，更是中国进行全球资源配置的关键节点和充满磁吸力的引力场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5927FBEFCA45F94DC22F48F8241FB09F1D46770F_size7_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个“买买买”的海岛，如何造就？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年最后一天，海南自贸港封关运作的第14日，许多人的跨年活动别具一格。在CDF三亚国际免税城，人头攒动。穿着衬衫、短袖、薄款开衫的男女老少，排的长队蜿蜒曲折。一些人甚至被挤到了商场的手扶电梯边。免税城A区三楼，人们从傍晚6点开始排队，只为领到限量发放的500张入场券，参与晚上9点到凌晨2点的购物活动——折扣低到一折。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/927D4F8D0ECEDB9CD583D496ADE081FCD09E5024_size149_w1024_h575.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;人、货、钱正在涌入：封关后的海南发生了什么？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;海南省万宁市日月湾阳光下的大海沙滩椰树以及在海面上冲浪。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据新政，离岛免税商品类别由45类扩大到47类，新增数码摄影器材、微型无人机等电子产品。同时，享惠对象进一步扩大到从海南岛离境的旅客。封关到2026年1月10日，海南离岛免税购物人数58.5万人次、金额38.9亿元，同比分别增长32.4%和49.6%，相当于平均每天有2.4万人在海南进行免税购物，日均购物总额达到1.6亿元，均高于封关之前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“海南购、购全球”正在成为现实。去哪儿数据显示，1月1日，海口、三亚的入境机票量同比分别增长超3倍和5倍。元旦假期，海南入境人员2.8万余人次，同比增长超过23%。其中，海口美兰国际机场出入境人员增长超过41%，三亚凤凰国际机场出入境人员超过19%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年开年，入境海南免签国家已达到86个，同时，海南空港国际客运航线达到90条以上。元旦节三天，来自俄罗斯、新加坡、马来西亚、韩国、哈萨克斯坦的旅客，成为了海南入境客源主力。飞往海口、三亚的机票预订量增幅全国最高，海南旅游消费同比增长28.9%，三亚海旅免税城、海口日月广场免税店等周边酒店入住量同比增长1.4倍-1.5倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成为“购物天堂”，得益于海南自贸港的“零关税”政策——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封关后，海南进口“零关税”商品从正负清单转为负面清单管理，商品范围将由此前的1900个税目扩大至约6600个税目，约占全部商品税目的74%。进口征税商品目录、货物流通税收政策、加工增值内销免关税政策、海关监管办法等一系列封关政策及配套文件同步实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于普通消费者而言，“零关税”政策的直接效果是进口商品价格的显著下降。从高档电子产品、品牌服饰到高端食品，岛内免税店的品类扩充了数倍。此前，进口“零关税”政策仅允许在海南自贸港登记注册的独立法人企业、事业单位作为享惠主体，全岛封关运作之后，享惠主体将基本覆盖全海南岛有实际进口需求的各类企事业单位，还有民办非企业单位等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封关后，“一线“放开、“二线”管住、岛内自由。“一线”是海南与国际市场的接口，最大程度放开海南与境外人流、物流、资金流和数据流的进出便利；岛内八个对外开放口岸作为“一线”口岸。“二线”是海南与内地的隔离带，设置海口新海港、海口南港十个口岸，对进入内地的货物精准监管；“一线”进口的“零关税”商品税目加工增值达30%的可免关税销往内地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封关当日，在海南万宁，一家企业的豆蔻拼配咖啡豆加工产品，从琼海博鳌机场通关，空运飞往深圳；在海口，加工增值成品薄荷风味黑巧克力从美兰机场申报出岛销往北京和西安；在三亚，满载着高等级技术分级橡胶的货车通过三亚港南山港区放行通道；在东方市，10吨由肯尼亚产坚果原料加工而成的夏威夷果在八所港完成通关手续，装运前往广东……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海关总署副署长王军在新闻发布会介绍，封关到2026年1月10日，海关在“一线”按照径予放行通关模式监管货物1.8万吨，“零关税”货物进口4.6亿元，免税6212.8万元，当地的企业、医院、研究机构可以使用到“零关税”的物资及设备，旅游、运输等企业也可以享受到“零关税”的营运用飞机、船舶和汽车。同期，海关在“二线”监管销往内地的加工增值免关税货物5681.6万元，免征进口关税230.1万元，促进了海南企业延伸产业链、提升附加值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陵水的云上牛岭咖啡庄园即是零关税与加工增值政策的受益者。2018年，海南成立自贸区、开始探路自贸港，刘畅来到海南创业。云上牛岭咖啡庄园自2018年开始试种咖啡，三大品种都有种植，主要种植罗布斯塔咖啡，庄园占地面积500亩，目前获得有机认证的咖啡285亩，采用一二三产融合发展模式，是海南率先拿到有机种植和加工认证的庄园之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘畅告诉《财经》，云上牛岭咖啡庄园2025年11月获批享惠主体资格。封关后，多部门联合审批机制，快速取得加工增值免关税业务资质，从印尼进口咖啡生豆，加工增值超30%，经二线口岸销往内地，成为陵水县首单落地的加工增值业务，享受到8%的关税减免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来海南创业，还有“双15%”的所得税优惠政策。建设自贸港，中央税务部门给予特殊政策优待，海南得以对注册在海南自由贸易港并实质性运营的“鼓励类产业”企业，企业所得税减按15%税率征收，而内地一般企业所得税通常是25%。此外，对在海南自由贸易港工作的高端人才和紧缺人才，个人所得税实际税负最高约按15%封顶计算——中国内地现行的个人所得税税率最高是45%，而在海南最高按15%征收，相比新加坡和中国香港也是较低的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政策还在优化中：海南鼓励类产业目录在2024年进行了修订，新增了如文化旅游、航空航天、生物医药等多个产业领域，意味着更多企业有望享受15%所得税优惠。而从2025年起，对在海南累计居住满183天的个人，其在自贸港来源收入可适用新的超额累进3%、10%、15%三档税率，这为个人税制从“人才限定”向“居住动因型”扩展提供了制度基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受自贸港封关利好的吸引，越来越多的企业到海南做生意。开放引力明显增强。自封关后截至1月上旬，海南新增备案外贸企业4709家，24天的新增备案数量相当于2024年一个季度的备案数，备案总数超过10万家。封关运作带动海南外贸实现快速增长，同期全岛货物贸易进出口214.2亿元，同比增长19.6%，其中，进口、出口分别增长13.3%和31.6%。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8ED360FAE6034645975E66583E5A8F74F0046103_size8_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内外资涌入海南，产业从0到1要多久？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由贸易空间延伸、扩展，货物和人口的聚集流动，当地人在生活中便可感知。“游客是肯定变多的。海口的核心CBD区，能感觉多了一些人气，可能是过来商务办公的人士。更多企业入驻，需要更多的人才流入。”周天明告诉《财经》，尤其现在和俄罗斯免签之后，三亚俄罗斯人非常多，放眼大东海街头，俄罗斯人可能占百分之六七十，“就那么夸张”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邵睦棋，长春人，是陵水蓝易度假别墅的负责人。她们的度假别墅集中在陵水清水湾最好的别墅区内，周边景点很多，分界洲岛、南湾猴岛、呆呆岛等等。封关之后，西方面孔明显增多了。但海南自贸港的雄心不止旅游，关键在于贸易与投资的便利化，货物贸易、服务贸易和投资三大领域加快开放，实现本土产业质的飞跃，成为中国内外循环的关键节点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商务部国际贸易经济合作研究院学术委员会副主任张建平认为，海南恰好在RCEP（《区域全面经济伙伴关系协定》）全球最大的一体化市场的中间地带，RCEP优惠关税可以与海南现有的政策优惠叠加。一方面，海南加工到内地30%的累计增加值到内地零关税。另外，产品在RCEP区域内叠加形成的累计增加值达到40%，被认定为“RCEP原产产品”，可在成员国享受零关税或优惠关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中信城市开发运营（海南）有限公司董事长张国良举例，以前，国外化妆品只要进入中国，就要交三种税，关税、消费税、增值税。现在，企业可以先将产品运到海南仓库里，如果在内地城市很好卖，再去交税。或者从海南转口卖到东南亚，这是非常好的降成本方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南封关运作政策落地，也是宏观上深化中国制度型开放的一部分。海南官方表述，将加快对接国际高标准经贸规则，建设“两个基地”“两个枢纽”“两个网络”，成为中国企业走向国际市场的总部基地和境外企业进入中国市场的总部基地、西部陆海新通道国际航运枢纽和面向太平洋、印度洋的航空区域门户枢纽、国际经贸合作网络和国际人文交流合作网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南未来的产业方向基本确定。2025年7月，海南省委书记冯飞介绍，海南四大主导产业——旅游业、现代服务业、高新技术产业、热带特色高效农业，占海南省GDP（国内生产总值）比重67%。其中，南繁种业产值突破180亿元。海洋生产总值年均增长13.9%。全国首个商业航天发射场建成。离岛免税销售额占全球免税市场的比重超过8%。博鳌乐城基本实现医疗技术、设备、药品与国际先进水平同步。未来还要壮大海上风电、生物医药、数字经济等产业集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上，海南产业基础薄弱。岛屿型经济，受资源与区位天然约束，物流成本高，能源、土地、淡水制约明显，不适合重化工业、大规模制造。1988年海南才建省，错过了沿海地区的工业化黄金期。这里工业链条长期缺位，没有成体系的制造业，缺乏上下游配套，企业规模普遍偏小。高校、科研机构数量有限，技术工人储备薄弱，企业总部、研发中心稀缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，海南产业单一，曾高度依赖房地产拉动。但而今自贸港封关运作，这里的产业样态愈发多元，新企业、新项目入驻：中信、招商局、中国中免、汇丰、施罗德基金、红杉资本、罗氏、英特尔、腾讯、字节跳动、中国航天科技集团等知名企业皆有布局，海口江东新区、三亚崖州湾、儋州洋浦、博鳌乐城、文昌航天城等重点园区成为新项目集中承载地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科技也是海南瞄准的方向。冯飞提出，海南“五向图强”打造新质生产力。坚持“向种图强”，打造世界一流的生物育种专区，让海南的种子走向世界。坚持“向海图强”，发展深海科技。坚持“向天图强”，以商业航天发射场资源，带动火箭链、卫星链、数据链和“航天+”产业。“向绿图强”，建设“海南低碳岛”。坚持“向数图强”，发展国际数据中心和AI大模型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些国内外资本开始布局海南，仍有许多人士在观察，产业能否从0到1在海南生根，并在封关后爆发增长。像海口美兰机场内的自贸港一站式飞机维修产业基地，2022年投产，截至2025年8月底，该基地已经完成超2300架次飞机维修、超270架次整机喷涂及5.8万件航空零部件维修。维修业务年度产值从2022年的3.7亿元增长至2025年的9.16亿元左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据特殊政策，进境飞机及维修零部件可以在海南免保证金、免关税情况下进入、进行维修。海口空港飞机维修工程有限公司董事长王海烨说，该基地已获得中国民用航空局、美国联邦航空局、欧洲航空安全局等17个国家和地区航空管理部门颁发的22项航空维修资质。维修基地国际客户覆盖面很广，已有来自全球近50家航空公司和飞机租赁公司的维修订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周天明不时能听到海口正大力发展飞机大型维修基地的讯息；最近几个月，海口的土地出售明显增多，主要面向商业用地、房地产开发；江东新区入驻了不少企业，京东海南供应链总部项目在抓紧建设；2025年，海口美兰机场货邮吞吐量超21.57万吨，创历史新高……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南和中国香港、中国澳门、新加坡来往似乎也愈发密切。2025年10月，何鸿燊之子何猷君在三亚海棠湾投资了“三亚蔚蓝动力运动休闲度假区项目”。项目总投资14亿元，规划建设集体育竞技、休闲娱乐、家庭亲子、潮流社交为一体的综合运动休闲度假区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据商务部数据，2025年前三季度，海南实际使用外资增长42.2%。2020年-2024年，海南实际使用外资超过建省后前32年总和，货物贸易进出口总额年均增速超过30%。服务贸易更突出，2025年前10个月累计增速23.4%；出口增速84.6%，是全国增速水平的5.8倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国服务贸易协会副会长赵晋平认为，未来，海南旅行、游艇维护维修、深海设备维护维修等服务出口有巨大空间。2025年前十个月，海南文化娱乐服务出口同比增长20倍，体量小，潜力大。海南企业还可通过多功能自由贸易账户（EF账户）到国外的金融市场融资、投资。2025年前十个月，海南金融服务出口增长4.6倍，证明未来金融服务也具有优势。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1DFBA23A6738BD5F89CCA96ED80B1D384746B1DE_size8_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未来制度前瞻 借鉴新加坡、中国香港经验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海南自贸港3.5万平方公里，面积远大于新加坡、中国香港，以及迪拜、鹿特丹。从地理划分看，中国中央政府的支持力度与厚望不言而喻。但需要承认的是，海南距离国际公认的自由贸易港，还有很远的路要走。一个国际化自贸港，最直观的标准是街头外籍人士的比例，长期以来，海南国际化氛围不足，为了工作、生活而移居海南的外国人还不算很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球范围内，自由贸易港（FTP）或自由贸易区（FTZ）通常被视为开放程度最高的特殊经济区域，通常采取极简的监管与通关程序，普遍提供免征关税、进口增值税，以及极低的企业所得税。除了货物外，资金、人员、数据也能在自由贸易区域内实现较高水平的自由流动；除了物流码头，还集成金融服务、高端制造、法律仲裁及总部经济等完整生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新加坡就是以世界级的基础设施、透明的治理，以及连接全球所有主要航线的“中转之王”地位著称。中国香港拥有成熟的普通法系、自由兑换的货币（港币）以及简单的低税制。迪拜杰贝阿里自贸区是中东最大的港口和物流中心，不仅拥有极高的税收灵活性和极少的官僚成本，还发展成了集物流、电子商务、石油化工等多个行业于一体的多功能经济集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果将海南与近邻新加坡对比，海南大学特聘教授陈波认为，海南自贸港相对于新加坡而言，开放战略能级略逊一筹。新加坡是历史形成的两洋中点和东南亚市场的门户，而海南没有这样的历史和经济地理优势，海南距全球主航线较远，且与珠三角、中国香港存在一定的分流竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，新加坡是主权国家，可以自主决定关税政策、资本项目开放程度、外汇制度、海事法与仲裁规则，甚至可以通过国际协定把本国制度直接嵌入全球规则网络。海南整体而言，仍必须考虑在中国既有的行政、财税、金融和司法体系。当然，海南背靠中国的超大市场，可深度探索开放空间的潜能不小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈波认为，海南最现实的选择，不是在吞吐量上简单对标新加坡这样的国际一流港口，而是把“港口”从装卸能力升级为“航运服务的制度平台”。譬如，构建船籍登记、船舶管理、海事服务、航运金融、海事仲裁与保险服务链；此外，把港口与加工增值、保税维修、跨境电商、离岸贸易等产业链制度衔接起来，让港口成为产业组织的节点，而不是单一的装卸点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，整体而言，海南距离国际知名的自由贸易区，还需要回答三大制度问题：法律法治体系怎么调整完善、普惠的简税制如何设计以及金融与数据要素能多大程度自由流动。这也意味着，需要防止走私、资本洗钱及数据泄露，对政府的智慧监管能力提出了极高要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是海外投资者普遍看重政策的稳定性和透明度，海南并不具备独立司法主权。《海南自由贸易港法》奠定了法治基石，有利于推动知识产权保护、商事仲裁、外商投资等领域与国际接轨，但具体的行政规章和商事仲裁机制仍需持续优化。专家建议，“十五五”期间应加快落地海南自贸港核心政策，完善法治环境，这对于吸引跨国巨头设立总部至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈波分析，新加坡采用海洋法系，提供了高透明度的判例规则、商事纠纷的可预期裁判，以及跨境判决的较强可执行性。跨国公司选择把亚洲总部设在新加坡，很多时候是因为合同、产权、争议解决的确定性可以显著降低制度不确定性溢价。海南和中国内地属于大陆法系，建议今后尽可能在仲裁、调解、专业法庭、知识产权保护等领域提升效率与透明度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是总体方案要求海南自贸港实施的简税制税收体系，尚未推出。外界仍在观望，海南如何将增值税、消费税、车购税、城市维护建设税、教育费附加等进行合并简化征收；是否引入销售税替代多重流转税，只在最终消费阶段征收，减少税种数量与税务管理复杂度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是中长期的产业投资离不开金融、数据等要素自由流动的支撑赋能。自贸港建设中，三亚正围绕中央商务区、现代服务业和金融要素集聚，加快打造面向国际的开放高地。特别是在财富管理、跨境金融服务、专业服务业等领域，三亚正在形成具有自身特色的发展路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年底，在三亚市人民政府主办、《财经》杂志、三亚中央商务区管理局等机构承办的三亚·财经国际论坛上，与会代表希望，海南金融开放更进一步，尤其是在跨境金融、股权投资及离岸贸易结算中心、信用体系建设方面需要持续突破。当然，自贸港封关运作对规则对接、产业布局、金融体系以及风险管理能力，都提出了更高要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专业人士计算，中国大概拥有超过8万亿元货物贸易顺差，大量资金可能会通过直接投资、金融等方式流向境外。随着中国工业化、城镇化的高峰过去，国内投资机会减少，国内金融资产回报率也将下降，国内资金将走向国外寻求更高的回报，这里蕴藏巨大的投资机会。海南有区位、政策、营商环境优势，有条件成为中国面向跨境投融资的财富管理中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际而言，同中国香港对比，海南还远没有形成那样高度成熟繁荣的离岸金融体系。香港银行学会原副会长陈林龙介绍，香港金融业资产占到整个GDP的23%左右，金融业从业人数26万人，占总从业人数9%。金融机构分银行、证券、保险等大类，共有176家银行、持牌债券公司3200多家、保险公司160家。现在，海南金融资产2万亿元左右，金融机构还是以独立的机构为主，工农中建交加上股份制银行的六家银行、海南本地41家银行，规模不是太大。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ADF94AAA6D5A19699DDA2AEC7ED7204485B49206_size8_w1000_h241.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 154px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融、数据待拆围网，封关只是开始&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“海南封关，目前主要还是货物海关封关。但是在金融方面，实际上刚开始。”香港国际金融学会主席肖耿分析，一旦货物开始封关自由贸易，就意味着，海南货物跟中国香港市场、全球市场会更接近。很自然，海南的金融体系也就必须适应离岸服务。海南未来的经济体系需要能够为离岸贸易、离岸投资提供服务。在这个意义上，借鉴香港经验变得非常重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肖耿提出了一条创造性的路径：可以考虑让中国香港的金融机构、会计师事务所在海南设立“第二总部”。由于金融已完全数字化，可以在海南关内区域实现精准监管，赋予这些机构按照香港法律运营的权限，将香港成熟的国际信用体系直接“平移”到海南，实现跨越式发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参与三亚·财经国际论坛的金融从业者多希望，海南的金融探索更进一步。譬如优化双Q政策，争取提高QDII（境内资金走出去）额度，降低QFII（境外资金引进来）门槛。此外，目前EF账户已实现小范围打通，要真正实现EF账户的离岸化。陈林龙建议，未来应探索多层的在岸与离岸人民币转换，利用香港1万亿元左右的离岸人民币池，提升资产流动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是不是到海南成立半年以上（的企业）就能够开EF账户？是不是资金到了EF账户里面完全能够办理（对外资金往来业务）？”跨境金融研究院院长王志毅建议，海南打造离岸贸易结算友好型的生态环境，钱到了海南EF账户基本上相当于到了海外。可以提出在EF账户体系内不适用传统的外汇管理条例，对标新加坡和中国香港，实现真正的本外币一体化流转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;富达投顾业务负责人戴旻分析，海南的自然环境适合养老，未来应重点探索共同基金财富管理规划。青岛财富管理研究院名誉院长白光昭也建议，大胆探索与北京、上海金融业差异化发展，利用好自贸港特殊政策，在海南建设家族事务所产业园，让律所、理财机构、健康服务机构互为伙伴，提供财富增值、健康、旅游、子女教育及海外生活规划等服务闭环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国创新金融研究院理事傅诚刚指出，海南还可以发展大宗商品现货，争取将中国稀缺的大宗商品现货市场放在岛内，带动全球性的资金聚集效应。他认为，海南未来五成至八成应为国际人士，海南要打造高度发展的城市主义和消费中心，吸引全球主权基金和人才留下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在许多专家看来，海南正从“通道经济”向“枢纽经济”转型，但关键是封关承诺的政策能全面落地。譬如海口国际通信业务出入口局、陵水国际海缆登陆站启动建设，是重大利好。希望未来进一步放开数据自由流动，开放信息流，允许海南居民访问境外网站，让在海南开展直播电商、跨境支付的企业能够对接全球网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以政策落地的实际成效彰显“中国开放的大门越开越大”的坚定信心，海南自由贸易港研究院副院长郭文芹建议，实现海南金融开放的重要突破。建议对符合条件的总部企业，赋予其更大资金自由便利进出额度，如提升“跨二线”流入规模、流入杠杆率；支持银行实现自动化识别处理，实现EF账户与境外（跨一线）无延迟收付，保障企业实现全球资金实时调拨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭文芹还建议，建立数据跨境进出安全有序的制度体系。建立重要数据和个人信息出境安全评估的绿色通道；在与国内互联网物理隔离的条件下，逐步实现海南互联网无屏蔽访问，允许海南自由贸易港内人员、企业经实名备案后自由查阅访问国外数据库、网站等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭文芹认为，海南该加紧推进核心政策落地，对除个别商品外的其他所有在海南本地消费的商品、本地自用的生产设备、基础设施原材料等全面实行“零关税”；对企业所得税而言，需要尽快突破鼓励类产业等限制，实现普惠制；封关运作后尽快将增值税、消费税、车辆购置税、城市维护建设税及教育费附加等税费进行简并，在货物和服务零售环节征收销售税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;展望未来，海南将有望在中国与东盟经贸合作中发挥战略枢纽作用，成为中国与以东盟为主体的RCEP大市场的连接点。专家预计，到2030年，东盟将成为仅次于美国、中国、欧盟的全球第四大经济体。从全球地缘政治格局变化来看，东盟会成为大国战略布局的重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，中国对东盟直接投资同比增长36.8%，其中经海南自由贸易港的占比8.5%。中国、东盟对外贸易中分别有94%、60%以上通过海运实现。海外琼籍华侨华人约有390万人，主要集中在东南亚国家。授权管辖南海200万平方公里海域的海南自贸港，或将成为中国与东盟海洋产业对接、海洋绿色发展、海上安全合作、海洋人文交流的基地与战略平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《财经》采访的各行业人士表示，在海南自贸港建设与高水平对外开放的过程中，海内外企业将逐渐集聚海南，人才、资本、数据流动将更加高效，其现代服务业、先进制造、高科技产业比例也将不断提高。经济发展将为海南居民创造大量就业机会，人均GDP水平达到或超过全国平均水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封关只是关键一跃，封关后的“十五五”才能定势头。海南有望以更透明的制度、更自由的要素流动，证明自己不仅是中国的一块“试验田”，更是全球自由贸易版图上的动力源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文 | 《财经》记者 邹碧颖 编辑 | 王延春 责编 | 陈湘&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4WZqZLryV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4WZqZLryV</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:38:47 GMT</pubDate><category>海南</category><category>海口</category><category>自贸港</category><category>三亚</category><category>离岛</category><category>财经</category><category>海南岛</category><category>海南省</category><category>俄罗斯</category><category>陈奕迅</category></item><item><title>亿元大奖没了？中国彩票重磅调整</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9EA4799BD99A7EE9C8209188D306270ABC03C9DC_size53_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;彩票行业，重磅变化即将落地。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;1月16日，中国福利彩票发行管理中心与国家体育总局体育彩票管理中心分别发布关于双色球和大乐透规则变更的公告，新规预计将于今年2月起实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依据财政部及两彩官方信息，双色球方面主要涉及特别规定期间增设奖级、调整浮动奖奖金总额及部分文字表述等内容；大乐透方面核心变化集中在资金计提、奖级设置、奖金分配、固定奖金额及文字表述等方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多位业内人士看来，这一次调整称得上是中国电脑彩票乐透游戏发展近30年最大的一次变化，更有专家对中国新闻周刊直言：“新规落地后，亿元以上大奖将直接消失。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F4560202688D1B10725F6209CB0CD8FA7A54595A_size40_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;告别“亿元大奖”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次彩票新规最引人注目的改变，在于奖金分配机制迎来根本性变革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一句话概括，无论彩民中多少注一等奖，单期一等奖派奖总额的上限是1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来看，双色球方面，若当期一等奖奖金总额（即当期一等奖单注奖金*一等奖实际中出注数）超出1亿元时，触发封顶规定，此时一等奖单注奖金=1亿元/当期一等奖实际中出注数，超出封顶部分资金转入奖池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大乐透方面，当期一等奖所有中奖注数（含追加投注）的奖金总额单期最高限额均为1亿元，按注均分，高于限额部分的奖金滚入奖池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位彩票店店主告诉中国新闻周刊，一等奖派奖上限的封顶，对于双色球与大乐透而言，都意味着过去以大额倍投（对同一组投注号码，在同一期彩票中重复购买多注）方式来获得高额奖金的策略已经失效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以双色球来说，假如你倍投50倍中得一等奖，新规前根据奖池浮动情况得到的奖金是500万元*50，也就是2.5亿元；但按照新规，即便本期中奖只有你一个人，到手总金额也只有1亿元，每注一等奖200万元。而在不触发封顶的情况下，一等奖单注奖金不会受到太大影响。”该店主举例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但“反常识”的是，一等奖总额封顶，带来的影响是积极深远的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国彩票行业沙龙创始人苏国京对中国新闻周刊表示，彩票新规中双色球与大乐透的规则调整，标志着中国彩票行业在发展中迈出了审慎的一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在苏国京看来，彩票的“一夜暴富”梦想并不值得提倡，但这恰恰又是其客观吸引力的一部分，也是部分游戏的设计理念。而本次调整，并非对此基础的简单否定，而是一种更为精细的引导与优化：在保留梦想内核的同时，通过机制设计（如一等奖奖金总额封顶）来平衡风险、丰富体验，并强化其公益本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏国京强调，彩民普遍存在“倍投提高中奖概率”的误区，但实际上倍投只能提升中奖后的奖金金额，并不能改变概率。高倍投注本质上是一种非理性的博弈行为，而彩票新规直接抑制了这种行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从本质上来说，彩票是概率的游戏，双色球头奖中奖概率约为1772万分之一，大乐透头奖中奖概率约为2200万分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高奖池会给部分彩民带来诱惑，进而在此前的规则设计下进行非理性的高倍投注行为。行业需强化理性购彩引导，回到公益、普惠的本质，而彩票新规正是在这样的背景下应运而生。”苏国京介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国新闻周刊注意到，此次新规发布前夕，各地体彩中心接连发布关于倍投风险的提示，强调理性购彩、量力而行：“大额倍投风险高 理性购彩远纷扰”“计划投注有风险 大额倍投非坦途——请对非理性购彩说‘不’”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于新规对一等奖实施最高限额的原因，体彩官方亦回应表示：“中国体育彩票始终倡导量力而行、理性参与的购彩理念，通过设置大乐透一、二等奖奖金总额单期最高限额可以有效疏导大额倍投等非理性投注行为，促进彩票市场健康发展。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;小奖变丰厚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一等奖总额封顶限额之外，关于奖级、返奖的调整细节同样值得关注。其实，对绝大多数普通购彩者而言，本次彩票新规带来的其实是更实在、更长远的利好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在资深彩票行业从业者王小暖看来，双色球、大乐透一等奖总额封顶的限制，不仅能有效减少巨奖引发的非理性争议，更重要的是，可以将更多奖金向小奖倾斜，提升购彩者的获得感，这也使得本次规则调整对行业而言更有质变意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这同样体现在彩票新规细节调整的另一重要变化——提升彩票“返奖率”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;返奖率，顾名思义就是彩票销售出去的总金额里，按规则返还给中奖彩民的奖金比例，是彩票玩法的核心指标之一。返奖率越高，意味着彩民投入的资金中，有更大比例以奖金形式回流到彩民群体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在苏国京看来，普惠是这轮改革的另一重点。苏国京介绍，彩票新规中双色球新增“福运奖”（中3个红球即可中奖），奖池超过15亿元的情况下，双色球单注总体中奖概率将从大约6.71%提升到8.26%，相当于官方直接提升了彩票中奖的概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福运奖之外，双色球二等奖也将“提升成色”。新规规定，当奖池高于15亿元，二等奖的奖金总额将从原来占浮动奖金的25%，大幅提升至80%，返奖率将直接得到提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王小暖对中国新闻周刊补充，大乐透新规将直接提高固定奖奖金金额，奖池在高于8亿元时，三等奖至七等奖的固定奖金增幅均在20%以上。虽未改变中奖概率，但能让中小奖彩民获得更高奖金，同样体现“普惠化”调整思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，奖级简化，如大乐透奖级从9个减至6个，有利于降低购彩者理解门槛，提升娱乐性，可以吸引更多新彩民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于此，苏国京总结，新规本质是在总返奖率框架内，将原本流向大奖的资金向小奖倾斜，既提升了固定奖返奖率占比，也契合“多人少买”的理性购彩导向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是新规对行业发展的长远指引。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏国京表示，与国外“欧洲百万”“强力球”等超级奖池游戏玩法相比，中国乐透游戏在品种和机制设计（如倍投、封顶、税收选择等）上仍显单一。展望未来，行业在坚持理性购彩与公益先导的前提下，可合理借鉴国际经验，在风险可控的框架内，通过丰富自身游戏产品体系、创新游戏机制，探索开发具有中国特色的超级大盘游戏，推动行业向更具健康度、可持续性与责任价值的公共娱乐形态演进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考资料&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《“双色球及超级大乐透彩票游戏规则”变更！有何重磅调整？》，2026-01-16，新浪彩通&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：于盛梅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：余源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4X9q98tyT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4X9q98tyT</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:38:29 GMT</pubDate><category>彩票</category><category>奖金</category><category>一等奖</category><category>新规</category><category>双色球</category><category>彩民</category><category>奖池</category><category>大乐透</category><category>苏国京</category><category>限额</category></item><item><title>拉夫罗夫最新涉华表态：前所未有</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C70F1487698BF6D57E0CD93DF39B04988A2BA886_size57_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据塔斯社20日报道，对于俄罗斯与中国之间的关系，俄罗斯外长拉夫罗夫在记者会上称，两国之间的关系达到前所未有的水平和深度。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E8249D3533EFA044D07FF4200BE4AA1312C8E0CD_size189_w554_h311.png&quot; style=&quot; width: 554px; height: 311px;&quot; alt=&quot;拉夫罗夫在记者会上的画面 图源：俄媒&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;拉夫罗夫在记者会上的画面 图源：俄媒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，拉夫罗夫还提到俄罗斯和中国就欧亚大陆乃至全球局势发展所持立场的一致性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于俄中关系，俄罗斯总统普京去年12月19日在年度记者会上表示，两国之间的关系是全球稳定的重要因素，俄罗斯将继续发展与中国之间的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：张江平&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：朱嘉琪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：秦璐敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：苏　芳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4VsLmiCyK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4VsLmiCyK</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:38:11 GMT</pubDate><category>拉夫罗夫</category><category>环球网</category><category>俄罗斯</category><category>塔斯社</category><category>俄外长</category><category>外长</category></item><item><title>台行政机构开记者会说明关税谈判细节，被批对关键问题避而不谈、继续“盖牌”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/59C6C6DBC6752D4F9968B807A594D8AE42CDDF24_size60_w614_h345.jpg&quot; height=&quot;345&quot; width=&quot;614&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道】据台湾“东森新闻云”、联合新闻网1月20日报道，台美关税敲定，台行政机构20日召开记者会进行说明。国民党籍民意代表许宇甄表示，记者会通篇铺陈谈判团队多辛劳、行政体系多配合，却对民众最关心的关键问题避而不谈，美国农渔产品、汽车是否走向零关税，仍以“签署后再说明”搪塞，继续“盖牌”，令人不解这场记者会究竟要做什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;台行政机构副负责人郑丽君 图源：台媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7F564992C180A04541B59370B8E71F62D803A984_size167_w614_h390.jpg&quot; style=&quot; width: 614px; height: 390px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，许宇甄表示，记者会多数内容只是重复已知资讯，不断宣称台湾获得“232条款”“最优惠待遇”，配额内外皆有优惠。然而，台当局大肆宣传半导体与AI产业利好之际，美国商务部长卢特尼克却宣称，不在美国生产的存储器制造商恐面临100%关税，导致岛内存储器大厂股价重挫，投资人恐慌抛售，狠狠打了台行政机构一巴掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她质疑，若当局真掌握“最优惠待遇”的适用范围，就应清楚说明产业分类、产品清单与条件，而非以口号安抚市场、用宣传取代风险管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于民众最忧心的农渔产品议题，许宇甄还表示，台行政机构仍以“产业安全、粮食安全”等空话带过，始终不说清楚实际影响。美方要求松绑校园转基因食品禁令、以及“美猪”含莱克多巴胺标准是否可能放宽，台当局都未正面回应，让家长与农渔民忐忑不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许宇甄最后表示，台当局若真有底气，就应清楚说明谈判底线与敏感项目。行政机构不要再用歌功颂德遮掩“盖牌”，民众要的不是感动式记者会，而是可被检验的条款、清楚的清单与守得住的底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台湾中时新闻网1月16日报道，美国商务部15日宣布，美国对台湾商品适用的“对等关税”税率从原本的20%调降为15%且不叠加，台湾在半导体及半导体衍生品等方面取得“232关税”最优惠待遇。作为交换，台湾的半导体与科技企业将对美进行至少2500亿美元的新增直接投资，同时台湾将提供至少2500亿美元的信用保证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15%税率敲定后，民进党立即大张旗鼓宣传“胜利”。“有什么值得高兴的？”国民党主席郑丽文16日质问，赖清德拿什么讨特朗普开心？如果真把台湾半导体当作“护岛神山”，那不就是拿出家底与“护岛神山”完全外移掏空作为代价，台湾未来要靠什么？郑丽文直言，当台湾的科技、人才、资金、经济的底气都被严重掏空外移，这是严峻的安全挑战与危机，而民进党当局居然当成“喜事、政绩”。（尹艳辉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4WAPbxxAs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4WAPbxxAs</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:35:08 GMT</pubDate><category>半导体</category><category>记者会</category><category>台当局</category><category>关税</category><category>行政机构</category><category>台湾</category><category>民进党</category><category>税率</category><category>民众</category><category>存储器</category></item><item><title>高一学生带手机被停课一个月，学校何以“嫉手机如仇”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4E35133733A1F58F8246237CB91055E3CD4A94FB_size130_w813_h457.jpg&quot; height=&quot;457&quot; width=&quot;813&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;夏研丨媒体评论员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，华商报大风新闻接到陕西省柞水中学一名高一学生家长的求助。家长称，他的孩子被宿管于2025年12月17日在宿舍搜查到手机，后被学校处以停课一个月的处罚。随着舆论发酵，家长收到了班主任发来的信息，通知学生可以随时返校复课。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD476F1F1513DA6C9C634AB26FCC7EAB73CF1F3D_size46_w693_h909.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 839px;&quot; alt=&quot;©大风新闻&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;©大风新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为带手机到学校被直接停课一个月，未免有些“狠”了。长达一个月的停课，恐怕会给学生学习进度带来极大影响，这也是家长紧张的原因所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初学校和当地教育部门态度是颇为强硬的。家长甚至“找过熟人给学校领导说情”，但被拒绝了；当地教育局也说“既然学生带手机了，那就是违反学校的规章制度，肯定要受到相应惩罚”，显得不由分说。当然，媒体关注后，这一切又都好说了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论上，学校是可以对手机施加管理的。2021年，教育部办公厅印发《关于加强中小学生手机管理工作的通知》要求，中小学生原则上不得将个人手机带入校园；同时要求，学校要通过多种形式加强教育引导，让学生科学理性对待并合理使用手机，避免简单粗暴管理行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过一些学校展现了出一副“嫉手机如仇”的姿态，似乎只听得进前半句，对后半句置若罔闻——只要能管住手机、立住管理者权威，手段都是可以不断加码、越来越狠戾的。比如2025年10月，河南郑州一中学一名学生因携带手机到校，被老师要求用砖头当众砸烂手机，老师还强调“用力砸”，简直是以摧毁学生“心疼财物”为乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次给学生停课一个月的学校也是如此。据报道，这位被惩罚的学生曾将手机交给老师保管，后来老师不收了，才无奈之下带回宿舍，这中间她甚至还把手机放到过校外的商店。之所以历经曲折、冒着风险带手机，是因为家长要跟她周末联系，给她转伙食费。即便如此，学校似乎也完全没有通融的余地。这种难题也不只是她遇到，据称还有“40多名学生被停课”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看出，学校根本不管学生的实际困难，也没有正规的管理机制。制定雷厉风行的规定，然后不留情面地机械执行，压力之下又可以身段灵活地撤回，主打一个“随心所欲”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的中小学，颇有“新闻富矿”的意味，各种奇葩管理层出不穷。比如前不久重庆市垫江县一中学，老师把学生按在地上强行剪发，场面之狼狈令人不忍直视，堪称斯文扫地。有时候甚至让人怀疑，教育不是目的，管理才是目的，只要能压服学生，使用什么手段都毫无忌惮——就像打着“为了学习”的旗号管理手机，最后演变成停课一个月，毫不在乎学习的荒废。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分学校的管理之所以一再异化，或许是因为他们试图压服的对象太“强大”了：学生的联络需求、已经萌发的自我意识等等。这些是基本的人性，也是基本的社会现实，但学校容忍不下灰色地带，试图通通删削干净。最后发现捉襟见肘，只能张牙舞爪、本末倒置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如上文提到的，学校应当对学生手机加以管理，但也要有所认识：正因为需求客观存在，管理上才更应该讲求方法和分寸。在明确边界的同时，为学生提供可行的替代路径；在维护秩序的同时，也照顾基本的现实需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都说校园应当是有温度的，那么什么是温度呢？恐怕也不复杂，学校不要不食人间烟火，尊重一下学生即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：郝悦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4VsLmiCv4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4VsLmiCv4</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:33:24 GMT</pubDate><category>手机</category><category>学生</category><category>学校</category><category>家长</category><category>旗号</category><category>大风</category><category>宿舍</category><category>荒废</category><category>老师</category><category>华商报</category></item><item><title>北海银滩景区辟谣</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/72AF3F4EE616BDF0793FCB895EC8558BB4CCCAD7_size371_w720_h405.png&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，网络上流传一段视频并配文称“1月15日，北海银滩景区发生一起不当放生事件，多名身穿红马甲人员向海中放生大量牛蛙和淡水龟”，引发社会广泛关注与热议。1月19日，记者向银滩景区管理方核实确认，近期景区内并未发生此类放生行为，&lt;strong&gt;该视频内容与事实不符，属于网络谣言。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;银滩景区相关负责人表示，经核查，该行为发生于2024年11月，当时景区工作人员已及时劝阻制止，未实际放生。截至目前银滩景区未发生同类违规放生行为，此信息为不实炒作，请公众勿信谣传谣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4E75D4EA533744AA3E9E0D52F23CAF3E9CE2D45A_size182_w1080_h2197.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1301px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;银滩景区提醒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请理性辨别网络信息，共同维护清朗网络与良好旅游秩序，开展放生活动应恪守法律法规，共同爱护海洋环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源丨北海银滩 北海日报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编丨黄韵伊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对丨麦雪莉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核丨唐海波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终审丨赵永胜&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4WAPbxx9S</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4WAPbxx9S</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:31:10 GMT</pubDate><category>景区</category><category>南国早报</category><category>银滩</category><category>南宁</category><category>广西</category><category>北海银滩</category><category>大米</category><category>北海</category><category>金针香</category><category>资讯</category></item><item><title>昔为选党主席厮杀，赵少康曝：已和郑丽文、郝龙斌吃了和解饭</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/58135466C3865652BB73E6847B924BDAAF9D875D_size31_w488_h275.jpg&quot; height=&quot;275&quot; width=&quot;488&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;赵少康今日受访透露，上周和郝龙斌、郑丽文一同吃晚餐，大家互相拥抱、握手，两人“早就已经和解了”，选举是一时的，过了就过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台媒报道，“中广”前董事长赵少康今在立法机构举办新书发表会，国民党主席郑丽文、台北市前市长郝龙斌皆到场祝贺，三人互动引发关注。赵少康会后受访透露，三人上周一同吃晚餐，大家互相拥抱、握手，两人“早就已经和解了”，选举是一时的，过了就过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/400A8EC8F947E68F316DE88A574183D2720C83DD_size58_w799_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，国民党主席竞选期间，郑丽文与郝龙斌阵营激烈厮杀，战况激烈。赵少康今举办“七十少年：赵少康的时代现场”新书发表会。郑丽文坐在台上与赵少康互动热络，不时交头接耳，郝龙斌则在台下，未与郑丽文互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文致词时提到，四年多前赵少康有意选党主席，她想了很多辅选计划，后来赵又说不选了。是她认识赵少康多年唯一气他的一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康说，立法机构负责人韩国瑜当时鼓励他选党主席，他也一度起心动念，但因资格不够，国民党规定一定要当过中央委员和中央评议委员，时任主席江启臣也很好，愿意给他中评委，但国民党又有规定要恢复党籍一年，当时他作为失联党员，一向最不愿意去破坏规矩，所以没有选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康表示，选后三人都吃过饭了，只是没让外界知道，12日晚间在远东香格里拉饭店，他和郑丽文、郝龙斌一起吃了晚餐，大家互相拥抱、握手，郑主席跟郝前市长其实早就已经和解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42ACE4969EF4C83D372538C06823DDA32F2BA969_size40_w640_h427.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康今日在受访时表示，台湾现在最重要的就是让两岸和平，没有任何事比两岸和平更重要。他们算是很幸运的，从出生到现在，台湾本岛没有战争，大家能够和平顺利完成学业、建立事业，这是很不容易的。中国近百年都没有这么长的时间可以和平，真的很难得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康说，不管将来郑丽文会不会赴陆，或是两岸之间的“国共论坛”，大家目标还是一样，就是希望和平，他相信郑丽文一定是以和平为最主要的目标，只要是促进台湾和平、促进两岸和平，他都支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，这场新书发表会选在台立法机构群贤楼举行，政坛大咖皆到场祝贺，包括郑丽文、台立法机构负责人韩国瑜、民众党主席黄国昌、民进党团总召柯建铭、国民党团总召傅崐萁以及郝龙斌等人，是难得汇集蓝绿白重要政治人物的场合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵少康也表示，当年的大和解咖啡就是在群贤楼二楼喝的，他希望还可以再一次大和解，蓝绿白也可以大和解，让台湾政坛更和谐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：台海网整理报道&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4VMtCNw3P</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4VMtCNw3P</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:28:41 GMT</pubDate><category>赵少康</category><category>郝龙斌</category><category>郑丽文</category><category>和平</category><category>国民党</category><category>两岸</category><category>主席</category><category>党主席</category><category>新书</category><category>晚餐</category></item><item><title>钢矿央企掌门人年薪最高差一倍</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AD5E9F8290FEA13DCDD8D1DB5B082DABEAA94D41_size43_w670_h377.jpg&quot; height=&quot;377&quot; width=&quot;670&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B9C1C1499F88631CBA4D70591E5C90952BC50787_size30_w672_h378.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 陈姗姗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国资委网站近日披露了87家中央企业负责人的2024年薪酬信息，其中包括8家钢铁、矿业央企，分别是钢铁企业中国宝武集团、鞍钢集团、新兴际华集团，以及有色金属矿业企业中国五矿集团、中国有色矿业集团、中国稀土集团、中国矿产资源集团和中国铝业集团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央企负责人的税前薪酬收入由三部分组成，包括应付年薪，社会保险、企业年金、补充医疗保险及住房公积金的单位缴存部分，以及其他货币收入（如补贴）。其中，应付年薪由国资委核定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一财经记者发现，若任期相同，同一央企的董事长和总经理的应付年薪基本一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在应付年薪方面，8家钢铁、矿业央企董事长或总经理2024年的薪资均未超过100万元，若算上社保、企业年金、补充医疗保险及住房公积金等单位缴存部分，这几家央企董事长税前年薪总额最高的为110万左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，应付年薪最高的是中国铝业集团董事长段向东（94.79万元），其次是中国宝武集团董事长胡望明（88.86万元）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;整理制图：陈姗姗&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A1ECDE622F71AB5BEF4162FE3913F7A9B0707400_size113_w878_h612.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 446px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;整理制图：陈姗姗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者查看2023年度的央企领导人薪酬发现，当年应付年薪最高的是五矿集团董事长翁祖亮（90.76万元），而在2024年，由于五矿集团的董事长和总经理双双换人，现任董事长和总经理的应付年薪都没有反映全年的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/901F8B859065AED213C090051B15A94002B0CB49_size348_w1080_h701.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 415px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;钢铁央企薪酬下滑背后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者发现，相比2023年，2024年的钢铁央企一把手的应付年薪&lt;strong&gt;普遍下降&lt;/strong&gt;，而有色金属矿业央企一把手的应付年薪则大部分都提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中在8家央企中排名垫底的两家都是钢铁企业。最低的新兴际华董事长应付年薪为49.1万元，只有最高的中国铝业董事长应付年薪的一半左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由78家军需企事业单位整编重组而来的新兴际华集团，旗下有冶金、轻纺、装备、应急、医药五大主业，作为全球最大的球墨铸铁管生产研发基地，也被归为钢铁央企行列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，&lt;strong&gt;新兴&lt;/strong&gt;际华集团旗下的上市公司际华集团（601718.SH）巨亏42.28亿元‌，较2023年盈利1.82亿元大幅下降2418.90%，这一定程度上也影响了新兴际华集团的业绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在今日，际华集团刚刚发布了2025年的业绩预告，归属于母公司所有者的净利润为-3.5亿元至-2.5亿元，仍未扭亏但亏损大幅收窄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一把手薪酬排在后面的鞍钢集团，业绩同样堪忧。2024年，鞍钢集团旗下三家上市公司的业绩均同比下滑，其中鞍钢股份和本钢板材分别亏损71.22亿元和50.37亿元，同比2023年下滑幅度均超100%，钒钛股份2024年虽然盈利2.85亿元, 但也同比下降73.03%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钢铁央企中薪酬排名位于前列的中国宝武集团，其董事长胡望明的应付年薪达到88.86万元，但也比2023年的90.44万有所下滑。相应的，其上市公司宝钢股份在2024年的净利润也比2023年减少38.36%，不过经营业绩依然保持国内行业第一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个2024年，我国钢铁行业的经营形势严峻，中钢协重点大中型钢企实现利润457亿元，同比下降47.2%。全年粗钢产量10.1亿吨，同比下降1.7%，国内钢材价格指数更是同比下跌8.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入2025年后，钢铁行业的效益明显改善。中钢协发布的数据显示，前三季度重点统计钢铁企业利润总额960亿元，同比增长1.9倍，全年有望实现2022年以来最好经济效益水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;有色金属企业利润创历史新高&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，央企领导人的薪酬与业绩表现基本挂钩，这也是有色金属矿业央企一把手的年薪普遍上调的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，薪酬最高的中国铝业旗下上市公司中铝股份，2024年归属于上市公司股东的净利润124亿元，同比增长85.38%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国有色协会副会长兼新闻发言人陈学森在2024年有色金属工业经济运行情况新闻发布会上曾披露，2024年全年有色金属工业企业实现利润总额达到4200亿元左右，同比增长超过10%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2024年，我国有色金属工业主要产品产量、投资均比上年增长，国内市场铜、铝、铅、锌价格均上涨，”陈学森认为，“新三样”（电动载人汽车、锂电池、太阳能电池）是拉动有色金属消费需求增长的主要动力，弥补了有色金属在房地产领域消费的下降；电解铝总量的控制，使得电解铝产业成为有色金属行业经济效益增长的主要产业领域；“两新”等政策出台进一步提振有色金属市场需求，带动了有色金属工业增长，也进一步推动了再生产业发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在刚刚结束的2025年，十种常用有色金属产量以及规模以上企业的营业收入、利润再创历史新高。据中国有色金属工业协会信息统计部消息，2025年1—11月份，12326家规模以上有色金属工业企业实现利润总额4486.2亿元，同比增长15.9%，其中独立矿山企业实现利润1156.2亿元，增长32.3%，有色金属冶炼和压延加工业企业实现利润总额3330.0亿元，增长11.1%。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4W3T7HzHl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4W3T7HzHl</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:25:31 GMT</pubDate><category>有色金属</category><category>央企</category><category>年薪</category><category>际华集团</category><category>薪酬</category><category>钢铁</category><category>矿业</category><category>董事长</category><category>同比</category><category>一把手</category></item><item><title>健身房教练猥亵雇主女儿获刑9个月</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F6EB407896B772A1A9B5FFCCD4686FCB0E7941DA_size7_w750_h422.webp&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，人民法院案例库更新了一起案例。北京市东城区人民法院就一起健身房教练猥亵未成年女童案作出一审判决，被告人张某因犯猥亵儿童罪被判处有期徒刑九个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理查明，张某曾是被害人李某（化名，案发时12岁）父亲所开健身房的教练，与李某一家存在工作交集。2023年11月18日凌晨，张某明知李某父母不在家，仍擅自进入李某家中，对其实施猥亵。李某当即推开张某并大声警告，张某却起身关闭房间灯光，再次搂抱对方。李某奋力推开并警告，张某才暂时退至门外。不久后，张某又返回房内，叮嘱李某不要声张，被李某坚决拒绝，纠缠无果后张某才最终离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，李某出现独处恐惧等心理创伤反应，身心健康受到明显损害。张某到案后，如实供述了自己的犯罪事实，并自愿签署认罪认罚具结书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此案的关键在于区分猥亵行为是治安违法还是刑事犯罪。我国法律明确，判断核心是行为是否达到需刑事处罚的程度，需综合考量侵害部位、手段、时长、环境、关系及危害后果等。北京市东城区人民法院认为，张某深夜侵入女童独居住所，强行实施抚摸、搂抱行为，还反复纠缠，主观恶性较大，且已造成李某心理创伤，严重侵犯其人身安全感，具备刑事处罚必要性。结合张某认罪认罚、如实供述的情节，法院依据刑法相关规定作出上述判决。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4TxCeIRi4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4TxCeIRi4</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:08:58 GMT</pubDate><category>张某</category><category>李某</category><category>教练</category><category>女童</category><category>健身房</category><category>北京市东城区</category><category>心理创伤</category><category>被害人</category></item><item><title>受贿3735万余元，海南省纪委原副书记陈笑波一审获刑12年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1759945145FB7024FC6442E6AF4A38558141C209_size113_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月20日，上海市第一中级人民法院一审公开宣判海南省纪委原副书记、省监委原副主任陈笑波受贿案，对被告人陈笑波以受贿罪判处有期徒刑十二年，并处罚金人民币三百万元；对其受贿所得财物及孳息依法予以追缴，上缴国库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D5FD441080EA0ABFE06628D2CE1D75E638259F6A_size4714_w7909_h5275.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经审理查明：2007年至2019年，被告人陈笑波先后利用担任海南省海口市秀英区委书记，澄迈县委副书记、县长，屯昌县委书记，文昌市委书记，海南省纪委副书记、省监委副主任等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为相关单位和个人在购置土地、工程承揽、职务调整等事项上提供帮助。2007年至2024年，陈笑波直接或者通过他人非法收受财物共计折合人民币3735万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8A8B36CD43E150846F10EDAA68631BCAD8A49AD1_size697_w4627_h3085.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市第一中级人民法院认为，被告人陈笑波的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大，应依法惩处。鉴于其受贿犯罪中有未遂情节，归案后如实供述自己罪行，主动交代监察机关尚未掌握的绝大部分犯罪事实，认罪悔罪，积极退赃，涉案赃款赃物及孳息已全部追缴到案，具有法定、酌定从轻处罚情节，依法可对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/43EBFD2F22F49B511F2F7319DA56094DB2CA2A28_size996_w5929_h3953.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，上海市第一中级人民法院于2025年10月23日公开开庭审理了该案。庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人陈笑波及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，陈笑波进行了最后陈述，并当庭表示认罪悔罪。人大代表、政协委员和各界群众50余人旁听了庭审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 奚丹霓 马姗）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4TQszY1sT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4TQszY1sT</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:00:00 GMT</pubDate><category>陈笑波</category><category>被告人</category><category>副书记</category><category>受贿罪</category><category>孳息</category><category>财物</category><category>法庭</category><category>职务</category></item><item><title>机票锁座比例最高达62.1%，飞机锁座收费合理吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/990E48F939344117ACA6282A9A784D7B2BFD4D6B_size60_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;江苏省消保委调查10家主流航司，机票锁座比例最高达62.1%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;飞机锁座收费合理吗？（法治聚焦）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;本报记者 姚雪青&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&amp;nbsp;《人民日报》（2026年01月20日 第 10 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7FCF6E0C366A4338ADF6D21520C5C6EA66B54899_size32_w400_h364.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 364px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乘坐飞机时，消费者常常遇到这种情况：在线选座，却发现靠前、靠窗、靠过道等较为便利、舒适的座位常被单独锁定，要么无法选择或需要线下选择，要么需用积分或里程等权益兑换。这看起来是航空公司对服务层级的细分，实则是通过锁定优质座位变相增加收益的手段。前段时间，江苏省消保委发布《航空公司机票锁座调查报告》，引发公众的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“航空运输具有公共服务属性。部分航司将本属常规服务范围的座位通过锁定方式进行收费的做法，涉嫌侵害消费者的公平交易权与自主选择权。各航司应当开展自查自纠，优化服务规则，积极回应消费者合理诉求。”江苏省消保委相关负责人告诉记者，“本次调查选取的国内10家航司均向省消保委回复，表示接受监督与指导。我们将持续推进此项工作，推动航空服务质量的提升。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者了解到，本次调查选取的调查对象包括东方航空、南方航空、中国国航、海南航空、厦门航空、深圳航空、山东航空、四川航空、春秋航空、吉祥航空。调查发现，机票锁座服务市场普遍存在四大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题一：锁座行为在民航服务中普遍存在&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查显示，上述10家航司的经济舱均存在机票锁座行为，无一家完全开放所有经济舱座位。锁座行为已成为民航服务中的普遍现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从锁座比例看，购买阶段所调查的航线锁座比例从19.9%—62.1%不等，均值达38.7%。其中，春秋航空“南京—兰州”（9C6188）航线锁座比例超过60%、深圳航空“深圳—湛江”（ZH9327）航线锁座比例超过50%，这两家航司超过半数的经济舱座位被提前锁定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从锁座区域看，10家航司普遍将经济舱前排、安全出口旁、靠窗及靠过道等消费者偏好的优质座位纳入锁定范畴。解锁门槛按座位等级划分梯次，座位越靠前或舒适度越高，需消耗的权益额度越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题二：解锁座位需变相付费&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查显示，10家航司锁定的优选座位，部分解锁需以里程或会员积分兑换。以厦门航空“厦门—桂林”（MF8847）航线为例，该类锁定座位分为优选座位、首选座位、标准座位，分别对应2000积分、1600积分、1000积分的兑换门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分航司在权益兑换的基础上，同步直白明显地增设了付费购买积分或里程、销售含积分或选座券的权益礼包等规则，使优选座位的解锁路径向付费获取倾斜。调查发现，海南航空、厦门航空、四川航空3家航司开放了里程或积分付费购买服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏省消保委消费指导部工作人员龚永壮介绍，绝大多数普通消费者缺乏积分有效累积渠道，只能被动接受剩余普通座位。上述两种方式实质都是将“基本座位选择权”拆分为付费服务，是变相增加收益的手段之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题三：信息不透明且解释不合理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航司为什么锁座？针对锁座原因、锁座范围、解锁方式、相关规则等消费者关心的问题，调查者向10家航司的官方客服进行了咨询。10家航司客服均确认“线上选座阶段存在座位锁定”的客观情况，但对于锁座范围及规则的解释较为模糊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，多家航司客服以预留特殊旅客座位、保障应急座位使用、维持飞行配载平衡等理由，解释锁座原因，强调经济舱锁座的合规性。有的航司客服回复相对模糊，以系统默认规则进行回应，未给出明确合理的依据。有的客服表示“有可能是座椅损坏、没有具体锁定原因、以现场为准”；也有客服表示“不清楚锁定原因、客服核实不到、需现场协调”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏省消保委投诉部主任傅铮认为，调查显示航司锁座比例大多达到30%以上，与“预留特殊旅客座位”说法相悖；除安全出口位置外，大量靠窗及靠过道等较便利、舒适、为消费者偏好的位置被锁定，与“保障应急座位使用”说法相悖；消费者只需权益抵扣或付费即可解锁，与“维持飞行配载平衡”的理由相悖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题四：存在不公平格式条款&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10家航司的选座协议文本普遍存在不公平格式条款。一方面是告知义务缺失。未在购票环节显著、全面告知锁座规则、座位收费标准、免费座位范围等关键信息，仅在选座或值机环节通过系统限制或隐性条款提示，涉嫌侵犯消费者知情权。另一方面是表述模糊化。普遍采用“具体以系统实时展示为准”“出于安全或运营需要预留座位”等模糊表述，刻意避免公示免费座位数量、范围、开放时间等信息，为航司单方面锁座提供便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“随着经营成本上升、票价难以单方面提升，对座位资源进行价值分层与差异化管理，是航司实现收益优化的重要方式。”某大型航空公司产品服务部负责人表示，针对“锁定范围过大”“信息不够透明”等问题，相关政策正处于全面评估阶段，航司将在保障权益旅客体验与维护普通旅客合理选择权之间寻求更平衡的方式，并进一步提升选座信息的透明度与规范性。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4SwWXWAa6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4SwWXWAa6</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 08:52:19 GMT</pubDate><category>座位</category><category>航司</category><category>积分</category><category>客服</category><category>权益</category><category>江苏省</category><category>锁座</category><category>经济舱</category><category>里程</category><category>航线</category></item><item><title>白宫被曝秘密重建地下掩体，可应对核爆、生化攻击等新型攻击</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AB2D87DAEC2BF3BCAFE6A82FE581055330AD5C21_size137_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 南博一 实习生 范书晴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普已下令在白宫秘密修建一处地下掩体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国有线电视新闻网（CNN）1月19日称，随着特朗普规划建设新宴会厅，白宫东翼下方历史悠久但已陈旧的地下掩体已被拆除。特朗普下令在白宫秘密重建一处地下掩体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社此前报道，卫星图像显示，在去年10月，美国白宫东翼楼已完全拆除，以便给美国总统特朗普拟建的宴会厅“腾地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据称，这座地下掩体是1941年珍珠港遭袭后，时任总统罗斯福在多方建议下于白宫修建的防空掩体。白宫历史协会历史学家比尔·西尔表示，当时白宫对外只宣布了东翼的建设，并未告知公众正在修建地下掩体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN指出，外界几乎不了解这处曾如潜艇般隐秘的地下掩体及其周边地下基础设施的施工情况。该掩体内设有总统紧急行动中心，与白宫西翼的战情室协同运作，供总统及其工作人员进行集中指挥与控制，经过加固可承受潜在的核爆炸或其他重大攻击。2001年9月11日五角大楼遭袭前不久，时任副总统迪克·切尼曾被紧急转移至该掩体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名知情人士向CNN透露，该地下掩体如今可能正处于重新构想之中，以新技术应对不断演变的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现任风险管理高管瓦克罗预测，取代现有地下空间的新设施将具备预判并应对新兴威胁的能力，包括核爆炸、飞机撞击、化学或生物手段、电磁脉冲等潜在风险，并且在此过程中不会向潜在对手泄露相关细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前几乎没有任何官方来源承认该地下掩体项目的存在。不过，白宫行政办公室主任约书亚·费舍尔曾概括性地表示，整体宴会厅项目将“（增强）关键任务功能”，“进行必要的安全提升”，并“（提供）与未来任务需求相一致的、具备韧性和适应性的基础设施”。他还表示，这个项目中有一些事项具有高度机密性质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期一宗试图阻止东翼施工的案件中，白宫在向法院提交的文件中为相关流程进行了辩护，称叫停地下施工将“危及国家安全，从而损害公共利益”。白宫表示，其理由已在随案附上的一份“机密声明”中作出说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该掩体建设耗资金额尚未可知。CNN称，特朗普对新宴会厅部分的报价不断上调，从最初的2亿美元增至目前的4亿美元，且并未涵盖地下工程费用。特朗普曾明确表示，宴会厅将由私人捐助者出资，但任何地下安全基础设施最终将由美国纳税人承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：谢瑞强 图片编辑：沈轲 校对：施鋆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4VsLmiCkm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4VsLmiCkm</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 08:27:44 GMT</pubDate><category>白宫</category><category>地下掩体</category><category>掩体</category><category>宴会厅</category><category>cnn</category><category>总统</category><category>基础设施</category><category>美国总统</category><category>东翼</category><category>美国白宫</category></item><item><title>学者：一旦美国吞并格陵兰，北约将在政治意义上宣告死亡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4309D1B0CE374793B1BADC571CCBE7F34A96E7FE_size413_w905_h509.png&quot; height=&quot;509&quot; width=&quot;905&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B88DC480A4A1928CC6A48F450C15B566B1AA800B_size64_w594_h465.jpg&quot; style=&quot; width: 594px; height: 465px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;▎当地时间1月20日，美国总统特朗普在社交媒体发布图片。图中他与副总统万斯和国务卿鲁比奥手持美国国旗登上格陵兰岛，旁边牌上书有“格陵兰岛2026年成为美国领土。”图源：Truth Social&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月17日，特朗普突然宣布自2月起将对派兵前往格陵兰的英法德等八国，加征10%的关税，以此逼欧洲让渡格陵兰岛控制权给美国。这一“不卖就罚”的荒诞要求在欧洲引发强烈反弹。格陵兰风暴会导致北约解散吗？欧洲手里还有哪些反制“唐罗主义”的底牌？这场冲突又将怎样改写西方与国际秩序？《凤凰大参考》解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核心提要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 特朗普对北约盟友发出的威胁，因直接源自北约核心支柱美国，成为直指北约根基的制度性冲击。回溯北约历史，其防御体系始终高度依赖美国。失去美国，北约不仅防御能力将大幅削弱，盟国对集体防御理念的信任更会遭到侵蚀。而特朗普将北约视为“美国包袱”而非伙伴与战略资产的认知，更让这一同盟首次真正濒临被美国亲手终结的绝境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 在特朗普的胁迫下，欧洲各国陷入“究竟该付出哪一种代价”的两难抉择。现实中，民意压力正快速累积，欧洲已着手以集体方式对美国胁迫实施贸易反击，这标志着欧洲对美政策正从克制防守转向对等反制。但由于欧洲对美国的安全依赖短期内难以摆脱，北约不太可能骤然走向瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 若美国真的“成功”吞并格陵兰，将公然挑战《联合国宪章》，致使北约制度基础坍塌，欧盟合法性遭质疑，从而引发对二战后国际秩序的系统性冲击。西方联盟存续仅剩下“拖延”或“变质”两种可能，最终使得西方集体安全秩序在政治意义上宣告死亡。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;&lt;strong&gt;作者丨李正东 马晓霖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;&lt;strong&gt;编辑丨宋东泽 王一凯 黄思越&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DAE1B06A384CC21818A45A7CBA3921FE6F5C542E_size16_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;美国威胁正在动摇北约存在根基&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普以关税为武器、以格陵兰岛为目标，对北约盟友发出的威胁，已不再是一次普通的外交施压，而是一场直指北约根基的制度性冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月14日，在华盛顿的美国丹麦谈判破裂后，格陵兰岛乃至丹麦爆发大规模抗议，“格陵兰不出售”的口号迅速成为政治共识。欧洲主要领导人随即也作出强硬回应。法国总统马克龙强调，无论是乌克兰还是格陵兰，任何恐吓都不会改变欧洲立场；瑞典首相克里斯特松直言“绝不接受敲诈勒索”；英国首相斯塔默则称美方关税威胁“完全错误”。欧盟层面也明确表示，将在协调后采取回应措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真正令北约陷入制度性风险的，并不仅是这场争端本身，而是威胁的来源。&lt;/strong&gt;丹麦首相弗雷泽里克森早在1月5日便警告，如果美国决定对另一个北约成员国动用武力，“一切都将停止，包括北约本身，以及二战以来建立的安全体系”。这并非耸人听闻的夸大其词，而是对北约运作逻辑的冷静判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E58D24BEBBD1ECBBCC532EB35B53B1C10299E762_size47_w831_h555.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;▎1月15日，丹麦外交大臣拉斯穆森（左）和格陵兰外交大臣莫茨费尔特（右）在华盛顿会见美国官员后对记者称，两国仍然存在根本分歧，但格陵兰岛的领土完整是丹麦底线。图源：EPA&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北约历史上并非没有成员国之间的严重摩擦。冷战期间和冷战后，英国与冰岛爆发过“鳕鱼战争”；土耳其入侵塞浦路斯并与希腊发生直接军事冲突，甚至近年土耳其军舰还曾在地中海以火控雷达锁定法国护卫舰……然而，&lt;strong&gt;这些事件之所以没有从根本上摧毁北约，关键在于冲突始终发生在支柱之外，而非来自支柱本身。而美国恰恰就是这个支柱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自北约1949年4月4日在华盛顿呱呱坠地以来，北约欧洲盟军最高司令始终由美军将领担任，北约的防御体系在空中力量、情报、指挥结构和战略规划上高度依赖美国，甚至任何一次国家申请加入北约都要首先获得美国首肯……充满讽刺意味的是，前任欧洲盟军最高司令卡沃利制定的欧洲防御计划（包括格陵兰），本质上就是以美军深度参与为前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对二次世界大战的欧洲废墟，基于对两次大战策源地德国和强大苏联的恐惧，西欧策动了这个跨大西洋军事同盟的成立。北约首任秘书长伊斯梅勋爵曾非常坦率地定义该组织的使命，那就是&lt;strong&gt;“挡住俄国人，压住德国人，留住美国人”&lt;/strong&gt;。因此，&lt;strong&gt;无论过去、现在，还是未来，失去美国，北约不仅防御能力大幅下降，其存在成本也将急剧上升，甚至生存根基将不复存在。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/240B10F2C767A2D34FCF24CA702FF5618EF9065D_size423_w830_h639.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 492px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;▎1949年4月4日，时任美国国务卿艾奇逊签署北约条约。图源：The Altantic Council&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;更致命的是政治信任。一旦美国吞并格陵兰，欧洲对《北大西洋公约》第五条也即集体防御条款的信任将遭到不可逆转的破坏。&lt;/strong&gt;特朗普本人早已多次公开质疑该条款的合理性，认为美国为盟友“付出过多、回报过少”。如今，欧洲开始不得不面对一个现实问题：&lt;strong&gt;如果美国愿意肢解一个北约成员的领土，它是否还会在另一个盟友遭遇外部威胁时履行同盟承诺？再进一步思考，如果美国动用武力强夺一个北约成员领土，其余北约伙伴是否敢于且能够与美国兵戎相见？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对北约的傲慢甚至蔑视并非始于格陵兰岛归属，而是一以贯之。&lt;strong&gt;在他的认知中，北约并非美国的战略资产、价值共同体伙伴，而是需要不断清仓的美国包袱。&lt;/strong&gt;推动北约欧洲伙伴不断提高国防预算，在特朗普看来不是强化联盟，而是在为美国分担军费。在极端情况下，退出北约，甚至推动北约解体，都可能成为特朗普实现“让美国再次伟大”的重大选项之一。他刚刚宣布退出66个国际组织，宣布退出北约并非绝对不可能。从特朗普“一进宫”和“二进宫”的诸多操作习惯来看，不确定性是他带给美国和世界的最大的确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E1CBBD580955B091C40D38A4CEFEB068D9B6D798_size75_w830_h717.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 552px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;▎美国的军费开支长期占据北约总额的一半以上。图为2023年北约各国国防开支饼图。来源：Visual Capitalist&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，格陵兰问题不只是一次地缘政治摩擦，而是一面照妖镜，清晰映照出北约所面临的真正危机，不是来自外部对手，而是来自龙头老大和中流砥柱美国自身。&lt;strong&gt;当北约的主心骨和实际决策者开始将盟友视为可交易乃至可掠夺的对象，二战后建立的这个全球最大安全体系，就第一次真正站在被美国亲手终结的边缘。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/A657812D2D6C792618A5C23A11D96E9012729524_size18_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;北约也许不会立刻解散，但信任已经破产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;即便努克街头没有响起枪声，这场围绕格陵兰掀起的政治风暴，也极有可能成为压垮北约欧洲伙伴对美国信任的最后一根稻草。&lt;/strong&gt;正如曾任拜登政府驻北约代表的朱莉安娜·史密斯所反问的那样：“当北约最强大的成员国公然侵犯另一成员国的领土主权时，这个联盟还凭什么去应对俄罗斯？”这个问题，直接击中了北约存在的逻辑核心，也把欧洲各国政府推上一条几乎没有舒适选项的岔路口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一种看法认为，格陵兰岛面积有限、人口稀少，为这样一块土地与美国彻底翻脸，代价过高；但另一种更为忧虑的判断则指出，一旦北约出现裂痕，俄罗斯极可能趁机试探，甚至直接冲击北约欧洲板块的安全防线。对许多北约欧洲伙伴而言，现实早已不再是“要不要付出代价”，而是“究竟该付出哪一种代价”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从现实层面看，欧洲已不再只是讨论“是否反制”美国，而是开始着手制定并推进具体方案。&lt;/strong&gt;1月19日，欧盟紧急召开成员国协调会议，欧洲主要国家在格陵兰问题上迅速达成共识：绝不退让，并准备以集体方式对美国发起贸易反击。这标志着欧洲对美政策正在发生一次方向性变化，从克制防守，转向对等反制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F64C5046E514C08A01EF8E44C3C3E559ABBD6A8D_size321_w656_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;▎2026年1月19日，欧盟外交政策负责人卡娅·卡拉斯（中）与格陵兰外交大臣薇薇安·莫茨费尔特（左）以及丹麦国防部长特罗尔斯·伦德·波尔森（右），在布鲁塞尔的欧盟总部准备召开会议商讨可能的对策，包括报复性关税和首次使用欧盟反胁迫工具。图源：AP&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前摆在欧洲桌面上的贸易报复方案是对总额高达930亿欧元（约合1077亿美元）的美国进口商品加征对等关税，直接回应其关税威胁。如果这一轮报复无法遏制局势升级，且特朗普在2026年6月真的对欧洲全面实施20%的惩罚性关税，欧盟还准备启用更具攻击性的“反胁迫工具”（ACI）。一旦ACI启动，欧洲将不再局限于商品贸易，而是直接瞄准美国企业在欧洲市场的制度性利益，包括限制其参与公共招标、投资项目和银行业务，甚至对服务贸易设限。在这种情况下，苹果、亚马逊、甲骨文、特斯拉、谷歌乃至星链等美国科技与高端制造企业都将面临实质性打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果事态进一步恶化，欧洲甚至可能对美国资本在欧投资和金融业务施加系统性限制。&lt;/strong&gt;那将意味着美欧之间不仅是贸易摩擦升级，而是资本、金融与产业层面的全面脱钩，美欧财团将首次在制度层面正面分裂，所谓“西方经济共同体”也可能率先在内部引爆一场金融战争，从此失去维系跨大西洋合作的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比经济博弈更敏感、也更具战略分量的是美军在欧洲大陆的未来。&lt;/strong&gt;对不少欧洲国家来说，无论北极局势如何变化，美军基地依然被视为不可替代的安全保障；但也有国家开始讨论，是否应将驱逐美军作为向美国施压的筹码。若德国境内的拉姆施泰因等关键基地的美军被北约欧洲盟友驱逐，美国将很难维持其向非洲和中东的远程军事投送能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，一旦北约联盟关系发生实质性破裂，其外溢效应将远远超出格陵兰危机本身。英国的情报体系、核威慑能力以及未来潜艇舰队都可能遭受冲击，而许多北约欧洲成员的空军，如果失去美国提供的通信、目标数据和弹药支持，其最先进的F-35战机也将难以充分运作，被迫转向更加克制、甚至防御性的战略姿态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/72D9E69288AEB6D2029E4BC1F4E93198A7EE8CF8_size536_w656_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;▎2026年1月16日，特朗普加强对欧盟的威胁后，丹麦军队在格陵兰的北盟演习中，格陵兰岛的部队人数正在增加。图源：AP&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，摆在欧洲领导人面前的，并非一场抽象的战略辩论，而是一道现实而残酷的选择题。&lt;strong&gt;一方面，民意压力正在迅速累积，&lt;/strong&gt;调查显示，62%的德国民众认为，一旦丹麦与美国发生冲突，德国应当出兵援助；&lt;strong&gt;另一方面，数十年形成的对美军事依赖绝非短期内可以轻易摆脱。&lt;/strong&gt;北约的结构过于复杂，也许不可能在一夜之间瓦解，至少不会出现一份正式宣告“联盟解散”的声明，但&lt;strong&gt;更危险的情况正在浮现：虽然北约在形式上会继续运转，却已失去自诞生以来赖以维系的根基，而一旦这一根基被彻底侵蚀，联盟的终结恐怕只是时间早晚的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9BE20D4FBE14355E0B104C919823F6AFCB8FB10E_size19_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;格陵兰不是终点，而是秩序坍塌的触发器&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果将局势推演至最坏的结果，即美国“成功”吞并格陵兰，那么这就不只是一次普通的地缘政治摩擦，而将演变为一场对二战后国际秩序的系统性冲击。其影响不会局限于北极地区，而是会同时撕裂联合国体系、北约和欧盟这三套彼此嵌套和支撑的集体安全框架。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在国际法层面，这样的行为几乎不存在任何灰色空间。&lt;/strong&gt;无论采取何种形式，美国一旦对格陵兰实施军事入侵或强制吞并，都会直接违反《联合国宪章》第2条第4款关于禁止使用武力的核心原则，构成一个主权国家对另一个主权国家的侵略行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便吞并不是通过公开的军事行动完成，而是借助国会立法支撑的所谓“合法并入”，或借助一系列事实控制与政策累积逐步实现，其结果同样触犯国际法中“禁止以武力取得领土”的基本原则。同时，这种行为也将公然侵犯格陵兰人民的自决权，使美国站到国际法秩序与国际舆论的对立面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在安全层面，后果将更加直接而剧烈。&lt;/strong&gt;作为持续武装攻击的受害者，丹麦依据《联合国宪章》第51条，依法享有自卫权。这一权利既包括单独行使，也包括请求他国提供集体协助。从法理上讲，世界上任何联合国成员国都有权在丹麦提出请求后采取行动；是否出手是政治选择，但这种权利本身不存在争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真正遭受致命打击的将是北约。&lt;/strong&gt;北约存在的根本意义，正是把《联合国宪章》所确认的“集体自卫权”制度化，通过《北大西洋公约》第五条，将“可以援助”转化为“必须援助”。历史上，北约成员国之间并非没有发生过严重摩擦，甚至一度接近或爆发武装冲突，但这些冲突始终发生在联盟设计可以容纳的范围之内。而&lt;strong&gt;一旦联盟中最强大的成员国亲自以武力侵吞一个弱小盟友的领土，北约的制度基础会彻底坍塌，其存在意义也将随之消解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧盟同样无法置身事外。&lt;/strong&gt;《欧盟条约》第42条第7款设立了类似于北约第五条的援助义务。尽管格陵兰的法律地位在欧盟内部存在争议，但在如此重大的政治现实面前，这一技术性讨论并不重要。&lt;strong&gt;如果欧盟在成员国或其领土遭到征服时都无法形成一致回应，那么所谓“欧洲团结”将沦为空谈，欧盟自身的政治合法性也将受到根本性质疑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情形下，&lt;strong&gt;西方联盟的“存续”只剩下两种理论上的可能。其一，是拖延：寄希望于美国迎来新一届政府，由新政府否认并试图修复特朗普式的“帝国主义”政策。&lt;/strong&gt;然而，信任一旦断裂，几乎不存在真正修复的空间，更何况这一假设本身还建立在未来美国政府会更加理性的前提之上。&lt;strong&gt;其二，是变质：北约在名义上继续存在，却逐渐演变为一个以美国为中心的等级体系，其余成员国沦为事实上的附庸，那将不再是北约，而是一种新的霸权结构。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/622BF545BA8C558F67DBED66191E43E49A694637_size239_w656_h432.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 421px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(127, 127, 127);&quot;&gt;▎2026年1月20日，德国总理默茨和法国总统马克龙承诺开展合作以解决特朗普造成的危机。图源：Getty Images&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论哪一种结局，都指向同一个判断：&lt;strong&gt;一旦美国吞并格陵兰，今天人们所熟知的北约，以及二战后建立的西方集体安全秩序，都将在政治意义上宣告死亡。&lt;/strong&gt;留下的只会是一套仍在运转的制度外形，却已失去灵魂与约束力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/93033F6E9490280A90D7C8DF9CE67DBBD0619941_size79_w600_h243.png&quot; style=&quot; width: 600px; height: 243px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/07CD25E6AE8E5C251A4C000E0A3282AA5D01747A_size27_w865_h288.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 213px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/943A24E80465E9935F049D26F43B7F7752E8B980_size72_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4QZQwNBRz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4QZQwNBRz</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 08:27:25 GMT</pubDate><category>格陵兰</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>欧洲</category><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>联合国宪章</category><category>华盛顿</category><category>联合国</category><category>土耳其</category></item><item><title>高市早苗为何闪电解散众议院？最大变量会否让她功亏一篑？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DE94EB0AA411C44D7A8684957997F4071BCDCBDA_size40_w630_h354.jpg&quot; height=&quot;354&quot; width=&quot;630&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月19日，日本首相高市早苗在记者会上突然宣布，将于1月23日解散众议院，并于2月8日举行众议院选举。这一决定震惊了日本政坛，因为从解散到投票仅隔16天，是日本战后史上最短的选举周期之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗上任仅3个月，就选择在通常国会开幕之际“闪电”解散议会，这不仅是时隔60年后的第二次类似举动，更是她政治生涯中的一场豪赌。作为日本首位女性首相，高市早苗的这一步棋背后隐藏着怎样的急迫与算计？而新组建的反对党“中道改革联合”又是否能成为她通往胜利的最大障碍？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高市早苗上任背景与闪电解散众议院的急迫性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗于2025年10月21日就任首相，接替前任后，她迅速展现出强硬的保守派作风。她的上台正值日本国内经济压力增大、地缘政治紧张加剧之际。日元贬值、通胀上升、生活成本高企，这些问题让民众对政府的不满情绪高涨。同时，她在外交上的很多做法也引发巨大争议和批评。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ECFD62717767B82B9191376876E18CE2816FA418_size130_w630_h425.jpg&quot; style=&quot; width: 630px; height: 425px;&quot; alt=&quot;高市早苗为何闪电解散众议院？最大变量会否让她功亏一篑？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何上任仅3个月就急于解散众议院？首先，这是为了规避国会辩论的风险。根据日本国会惯例，首相发表施政方针演说后，必须面对在野党的质询。这是在全国直播中攻击政府政策、揭露丑闻的最佳机会。高市选择在开幕当天解散，被称为“冒头解散”，剥夺了反对党在国会内发难的平台 。如果拖延，她可能面临公明党退出执政联盟后的连锁反应，以及在野党对她涉华不当言论的集中炮轰。目前，自民党在众参两院均未占据过半席位，执政联盟仅以233席在众议院勉强过半，这让她在推行政策时处处掣肘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，高市早苗的支持率高达70%，这是日本首相历史上罕见的峰值。她希望趁热打铁，利用这一“蜜月期”转化为选票。如果现在不行动，一旦支持率下滑（如因预算审议延宕或经济波动），她将错失良机。她的身边人士透露，解散众议院进行选举还能打破外交上的僵局。但这也暴露了她的急迫：日本经济正面临2026年度预算案审议的紧迫关头，解散众议院将导致政治空白，预算难以在3月底前通过，引发民生担忧。数百名民众已在众议院前抗议，认为这制造了“政治空白”，是对民众生活的漠视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从历史看，日本首相解散众议院的时机往往与民意支持率挂钩。小泉纯一郎和安倍晋三都曾在高支持率时“豪赌”成功，成为长命首相。高市早苗显然在效仿这一策略，但她的急迫还源于外交上的算计。她急于通过选举获得民意授权，加速军事建设，将国防支出提升至GDP的2%，这与日本长期1%的限制形成鲜明对比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解散的目的：巩固权力与推行激进政策&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗的闪电解散众议院并非一时冲动，而是精心算计的政治策略。其核心目的是巩固政权基础，获得众议院多数席位，从而推行她的“高市经济学”和安保改革。高市明确表示，此次选举是将自己的政治未来“寄托于民众”，希望选民直接判断是否托付国家管理重任。她强调，自民党将与日本维新会合作，力争过半席位。这不仅是党内施压——自民党别无选择，只能背水一战——更是对反对党的宣战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济政策上，高市承诺暂停食品8%消费税两年，刺激消费、创造就业 。这项减税预计每年减少政府5万亿日元收入，导致国债收益率升至27年高点，但对选民而言是“直接发钱”的诱惑，难以拒绝。同时，她转向扩张性财政，结束过度紧缩，增加战略支出。这与她上任初的紧缩承诺相悖，但能迎合生活成本上升的民意痛点。选举将考验选民对增加支出的意愿，如果成功，高市将获得推行这些政策的合法性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在安保领域，高市的目的更显激进。她计划年内修订“安保三文件”，加快强军扩武。这场选举被视为她将“极右翼路线”合法化、长期化的尝试，通过清洗党内“鸽派”，她希望获得长期的民意授权。如果胜出，日本将彻底坐上她的“战车”，亚洲的地缘政治局势恐将进一步恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，高市早苗的豪赌也面临风险。舆论批评她为党派私利滥用解散权，忽略民生 。如果选举失利，她不仅丢掉首相职位，还可能引发自民党内乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最大变量：“中道改革联合”的阻击潜力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗的胜利路上，最大变量无疑是新党“中道改革联合”。这个政党于2026年1月16日由立宪民主党与公明党联合组建，定名为“中道改革联合”，简称“中道”。它由野田佳彦和齐藤铁夫共同领导，目前拥有172名众议员，仅次于执政联盟的233席 。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/58F3511F2955278FEB7DDA999F638C39D37F62B8_size143_w669_h455.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 435px;&quot; alt=&quot;高市早苗为何闪电解散众议院？最大变量会否让她功亏一篑？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中道改革联合”的形成源于公明党退出自民党联盟。高市上台后，公明党结束了26年的执政合作，转而与立宪民主党联手，对抗高市的保守倾向。新党纲领强调政治改革、务实外交和安全政策，反对允许集体自卫权的安保法，批评高市的2026年度预算案规模过大。它定位为“中道”势力，试图集结对高市激进政策不满的选民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个新党能否成功阻击高市？从实力看，它在小选区和比例代表选举中将相互支持，覆盖中道选民。公明党的地方组织力和立宪民主党的在野党号召力相结合，能有效分流自民党票源。民调显示，高市支持率虽高，但生活成本是首要关切，新党若打好民生牌，可能蚕食她的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，新党的弱点也很明显：组建仓促，党员党籍变更手续繁杂，参议员和地方议员暂留原党，可能导致内部协调难题 。此外，日本选民对新党往往持谨慎态度，历史上的类似联合常因政策分歧瓦解。如果高市利用民族主义情绪，新党“中道”定位可能被贴上“软弱”标签，无法有效阻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体而言，新党有潜力让高市“功亏一篑”，但面临着一场艰难的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗的急迫源于权力巩固的野心，但最大变量“中道改革联合”的横空出世表明，日本仍有制衡高市早苗的力量。最终，选民将决定这一切。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;高市早苗为何闪电解散众议院？最大变量会否让她功亏一篑？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q45iPplAwd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q45iPplAwd</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 08:02:46 GMT</pubDate><category>高市</category><category>高市早苗</category><category>众议院</category><category>新党</category><category>选民</category><category>自民党</category><category>中道</category><category>公明党</category><category>支持率</category><category>首相</category></item><item><title>韩国将李在明2024年遇袭事件定性为“恐怖袭击”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/703E0B2E3F610AF85623E2AF71288B35BD5F2D00_size93_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月20日，韩国政府将李在明2024年年初遇袭事件定性为“恐怖袭击”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D356A1565F34C7BED4E74C5BE5F7A30D62B3E0D2_size225_w800_h572.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 457px;&quot; alt=&quot;△2024年1月，李在明遭袭击。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△2024年1月，李在明遭袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年1月，李在明访问釜山加德岛时，遭一名持凶器男子袭击，颈部受伤流血倒地，后被送往医院接受治疗。袭击者被判处15年监禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年6月，李在明成为韩国第21任总统。（总台记者 张昀）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4QArHsw7a</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4QArHsw7a</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 08:01:31 GMT</pubDate><category>总台</category><category>广播电视</category><category>张昀</category></item><item><title>泽连斯基：乌多地遭俄大规模袭击，基辅大规模停暖</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E630CF8537984474B5BF57987A92DC16A9699E7B_size209_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AF32D13F785007133FBCF716FBB7A11ADF9288E0_size244_w1280_h826.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 413px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间20日，乌克兰总统泽连斯基表示，俄罗斯当天凌晨对乌发动大规模空袭，动用大量弹道导弹、巡航导弹及逾300架无人机，袭击波及基辅市及基辅州、文尼察州、第聂伯罗彼得罗夫斯克州、敖德萨州、扎波罗热州、波尔塔瓦州、苏梅州等多地。泽连斯基透露，将召开特别能源应急会议，全面评估袭击后果，并调配资源以尽快恢复电力、供暖和供水。他指出，目前“基辅形势最为严峻，大量住宅断暖”，并呼吁国际社会“对此不能保持沉默”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰基辅市市长克利奇科当天表示，受俄罗斯20日袭击影响，基辅市共有5635栋多层住宅楼目前处于无供暖状态，其中近80%的建筑此前于1月9日刚刚恢复供暖。此外他指出，受袭击影响，基辅左岸地区目前暂时无供水。基辅水务公司与能源部门正开展抢修工作，致力于恢复供暖、供水及供电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰外交部长瑟比加20日在其官方社交平台发文称，俄罗斯对包括基辅州、文尼察州、第聂伯罗州、敖德萨州、扎波罗热州、波尔塔瓦州和苏梅州在内的多个地区实施打击，造成平民伤亡并破坏能源基础设施。他呼吁国际社会向乌克兰提供额外的能源援助、防空系统及拦截器。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4VBInuVew</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4VBInuVew</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:59:48 GMT</pubDate><category>敖德萨州</category><category>乌克兰</category><category>能源</category><category>国际社会</category><category>基辅市</category><category>基辅</category><category>扎波罗热州</category><category>苏梅州</category></item><item><title>拒绝年会表演被开除，法定权利的边界不容侵犯</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2E7D751059A296DF01E0E6F1D42F3A69DB136A28_size423_w616_h346.png&quot; height=&quot;346&quot; width=&quot;616&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一个月就要过年了，不少单位也把“年会”提上日程。谁也想不到，有人却因为拒绝年会表演而被开除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，1月15日，“深圳工会”发布一则案例，广东深圳一公司领导要求员工小明（化名）在公司年会表演脱口秀，小明以工作繁忙为由拒绝。领导认为小明“不给面子”。次日，公司给小明开具《解除劳动合同通知书》，理由为不服从公司安排、旷工，属严重违纪。小明不服公司解除决定，于是通过劳动仲裁维护自身权益。该案经由仲裁裁决、一审判决及二审调解，法院最终认定案涉公司系违法解除劳动合同，需一次性向小明支付赔偿金。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/321182AE27998008CEA31AB194D061D31F1A4647_size74_w1000_h667.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;©IC photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;©IC photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我国劳动合同法，用人单位可以单方开除员工，条件是“严重违反用人单位的规章制度”“严重失职，营私舞弊，给用人单位造成重大损害”“劳动者同时与其他用人单位建立劳动关系，对完成本单位的工作任务造成严重影响，或者经用人单位提出，拒不改正”等。如果员工的确有上述严重情形，用人单位将其开除并不为过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是，一般来说，年会带有福利性质，并不是强制性的工作任务，员工不参加年会，顶多算是不领取福利，既没有违反劳动规章制度，也没给单位造成实质性损害。怎么拒不参会表演节目，就画风一变，成了“不服从公司安排、旷工，属严重违纪”？该公司以非法定情形为由，单方解除员工劳动合同，显然不符合法律精神，理应被否定和纠正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;员工是公司的雇员，而不是公司的奴隶。一纸劳动合同，早已将员工与用人单位的权利与义务划分得清清楚楚，员工服从所在单位的管理，完成对方交付的工作任务，用人单位则根据劳动者的实际表现给付应有的报酬。公司只能在合理范围内安排工作任务，不能要求员工做有违法规、超出合同之外的事情，而员工也有权利拒绝公司的非劳动任务，而不需要付出任何代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，令人遗憾的是，在现实之中，还有一些肆意侵犯劳动者合法权利的奇葩规定。有的用人单位自视为员工的“衣食父母”，动辄超越合理边界，把手伸向员工的私权领域。翻看报道，诸如员工拒绝年会表演被公司开除并非个案，有的要求员工下跪爬行，还口口声称该行为系员工自愿；有的以“找内奸”为由，查看员工手机；有的以员工未在微信群和朋友圈转发公司的产品推文为由将其开除，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种种乱象背后，是某些企业膨胀的控制欲。市场经济是法治经济，从用人单位到劳动者个体，都应当在法治的轨道运行，谁也没有超越法律的特殊地位和绝对权力。诸如员工拒绝年会表演被开除等事件，折射出一些企业的管理者在法治理念、法治思维上存在短板缺项，有必要深入检视和反思。只有知晓用人单位与员工的权利边界，规范制度、规制权力，遵守法律、尊重员工，才能让一个企业凝心聚力、行稳致远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：欧阳晨雨 法律学者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：光明网时评频道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：郝悦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4PDw6gW0R</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4PDw6gW0R</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:53:58 GMT</pubDate><category>员工</category><category>用人单位</category><category>年会</category><category>公司</category><category>法治</category><category>劳动者</category><category>劳动合同</category><category>权利</category><category>单方</category><category>边界</category></item><item><title>完美的“硬件”VS蹊跷的惨案：西班牙高铁相撞已致40死，几百米外发现乘客遗体</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/634BCB43F454BB6CD368155FF3B57B834EE59B7F_size1199_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间18日晚，本应是西班牙安达卢西亚一个寻常的冬夜，一场史无前例的铁道事故却打破了平静。两列高速列车在科尔多瓦省阿达穆斯附近迎头相撞，化为两团扭曲的金属废墟，带走了40条鲜活的生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安达卢西亚自治区主席胡安马·莫雷诺描述，他在距离事故现场“几百米远”的地方都看见了遗体，可见乘客被强大的力量甩出窗外，事态之猛烈可能超出很多人的想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙交通大臣奥斯卡·普恩特在面对媒体时，反复用“极为蹊跷”来形容这场本不该发生的悲剧，这是一条才翻新过的平坦铁路路段，事故涉及的列车投入使用尚不足4年。在这样“完美”的硬件条件下，这样的惨案令人费解。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB658FFDB8815AD505F489547BBBC49EC1FDED6A_size1368_w1236_h764.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 395px;&quot; alt=&quot;▲救援现场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲救援现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地媒体报道称，在铁轨上发现一处断裂的接头，但目前西班牙官方无法确定这处裂口是引发事故的源头，还是在事故发生后产生的破坏。不过，列车司机曾在事发前就警告过该路段存在安全隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次惨烈的事故究竟是偶发的小概率事件，还是埋藏着更深的系统性漏洞？目前，西班牙社会紧密关注着这一话题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;列车被撞成扭曲的金属&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;有乘客遗体在几百米外被发现&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当第一批救援人员抵达现场时，眼前的景象让他们很难相信：两列时速均高达200公里以上的高速列车，在致命的冲击下已经变成“扭曲的金属”、断裂的钢梁和被抛洒在数百米范围内的碎裂残骸。据报道，损毁更严重的一列车属于Iryo私营高铁，其部分车厢已经彻底报废，它被迎面而来的Renfe国营列车（马德里至韦尔瓦线）巨大的动能生生“削平”了一截。而Renfe列车的前两节车厢也像纸糊的一样，直接被撞离轨道，跌下了足足4米高的路基，化为一团巨大的废铁。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9613BA2771C45E5CE38F1DB75A3B60782939494C_size771_w1179_h780.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 423px;&quot; alt=&quot;▲现场惨不忍睹&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲现场惨不忍睹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安达卢西亚自治区主席莫雷诺在事后接受采访时，语气沉重地透露了一个令人毛骨悚然的细节：“撞击产生的冲击力极其惊人，部分遇难者的遗体竟然在距离事故核心区数百米远的地方被发现。”这意味着在碰撞发生的刹那，一些乘客被巨大的惯性从车窗中“弹射”而出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有被救出的幸存乘客回忆说，事故在当地时间19时45分前发生，事发后车厢一片漆黑，最初赶来的救援人员只能在有限的照明和取暖条件下工作。车厢里不时有手机屏幕亮起，不少乘客的亲友们打来电话询问安全情况。搜救人员坦承，目前先要从废铁堆中搬出死者的遗体，才能有空间继续寻找可能的生还者。目前仍然失联的乘客，生还的希望正在一点点变小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冰冷的数字背后，是无数个破碎的家庭。一名年仅6岁的西班牙小女孩，在这次事故中瞬间失去了她生命中最重要的人，包括她的父母、哥哥，甚至还有一同出行的堂兄。这家人原本满怀欢喜地从马德里看完《狮子王》音乐剧，准备搭乘这趟Renfe列车返回韦尔瓦，庆祝小女孩的生日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁曾想到，一场艺术之旅，最终竟以如此残酷的方式，让一个家庭彻底支离破碎。当搜救人员在废墟中找到这个幸存的小生命时，她怀里还紧紧抱着从马德里买来的《狮子王》纪念品——这份纯真的快乐，此刻已成为最沉重的悲歌。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;轨道刚翻新，列车才使用不到4年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;交通大臣连称“蹊跷”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据西班牙交通部的通报，事故发生的科尔多瓦阿达穆斯路段，地势平坦，并非险峻的山区弯道。更令人费解的是，这段轨道在去年5月才刚刚完成全面翻修，正处于基础设施的“黄金期”。而涉事的Iryo高铁列车，投入使用尚不足4年，远未达到机械老化或金属疲劳的阶段。在这样“完美”的硬件条件下，一辆正值当打之年的新车，在平原路段莫名脱轨，并撞上对向列车，这在现代铁路安全史上，的确是闻所未闻的“奇案”。西班牙交通大臣普恩特就反复强调，事故原因“极为蹊跷”，可能需要耗费一个月左右的时间调查。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC7DC15DD869A390D331907AFD7BC0757F81CAF8_size2732_w1645_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;▲救援人员在现场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲救援人员在现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙国铁（Renfe）总裁雷迪亚也迅速确认，两列火车的时速均在200-210公里之间，完全处于该路段250公里的限速范围内，且自动防护系统当时运行正常，没有发出任何预警。所有的数据都指向“正常”，他推测事故原因可能与“某些车辆机械故障或铁路基础设施问题”有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着调查的深入，一条线索逐渐浮出水面。调查人员在Iryo列车最初脱轨的位置，发现了一个关键性的物证：一处断裂的铁轨接头。这个断裂点带着明显的磨损痕迹，专家怀疑它很可能就是这场灾难的“起点”。技术分析认为，这个焊接点的长期磨损和裂缝，可能在列车高速通过时达到了承重极限，最终导致Iryo列车尾部车厢瞬间脱轨，并冲入对向轨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题的关键在于，这个断裂点究竟是导致Iryo脱轨的元凶，还是相撞剧烈冲击下产生的后果？普恩特虽然承认发现了这个断裂点，但他谨慎地表示，目前仍需更多证据来确定其因果关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更具讽刺意味的是，这场被称为“蹊跷”的事故其实并非毫无预兆。据披露，早在2025年8月，也就是轨道翻新完成后不久，西班牙火车驾驶员工会（SEMAF）就曾致信轨道管理局（ADIF），警告该路段存在严重的“坑洼和接触网不平衡”问题，导致列车行驶时震动异常剧烈，甚至有列车员因此受伤。这些预警，最终却如同泥牛入海，未能引起足够的重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 郑直&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄 审核 高升祥&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4P0SHxCWy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4P0SHxCWy</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:49:10 GMT</pubDate><category>列车</category><category>事故</category><category>西班牙</category><category>路段</category><category>车厢</category><category>乘客</category><category>轨道</category><category>马德里</category><category>遗体</category><category>iryo</category></item><item><title>女孩被3人性侵之后：家属控告民警，甘肃临夏检察院认定不构成渎职未立案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8C8449DAA0D18469F11D65FC2B381E066137022C_size1004_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 朱远祥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12岁的女孩小燕（化名）独自离家，去城里见网友，对方称会带她去公园玩。此后三天，女孩经历了噩梦般的遭遇——先后被3名男子多次性侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是2021年发生在甘肃临夏的奸淫幼女案。案发后，临夏警方曾以“无犯罪事实发生”不予立案。此事经媒体曝光后，临夏州成立联合调查组展开调查，多名犯罪嫌疑人被逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;临夏市公安局的不予立案通知书 本文图片均由受访者提供&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/076EA9BBCB427C580EBCD8C0755567560847F1BD_size197_w823_h1212.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 942px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;临夏市公安局的不予立案通知书 本文图片均由受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年4月，涉案的4名男子均被法院以强奸罪判刑，二审维持原判。此外，临夏州纪委监委对检察、公安机关12名公职人员进行了问责处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于当年曾经“不予立案”的公安办案人员，小燕的叔叔马建强（化名）提出控告——他认为办案民警涉嫌渎职犯罪。2025年3月，临夏州检察院经审查后，认定相关民警“不构成犯罪”，决定不予立案。此后马建强申请复议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，甘肃省检察院作出复议决定，维持了临夏检方的不立案决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，马建强告诉澎湃新闻，甘肃省检察院的检察官近日向他进行了“释法说理”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;临夏州检察院的不立案通知书。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5BE748E4525DFC70B8EB8AA8525A44548EE2FB33_size190_w828_h1171.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;临夏州检察院的不立案通知书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;噩梦般的三天：女孩离家见网友，遭受多名男子奸淫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月中旬，马建强在他长年务工的青海省辗转忙碌。他抽空给侄女小燕寄回去一套数学练习册，希望她的功课不要落下得太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这孩子是真的聪明，就是那件事对她打击太大了。”马建强叹道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发生在四年前的“那件事”，在小燕心里留下难以愈合的伤痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年3月出生的小燕是临夏州和政县人。2021年暑假，刚刚小学毕业的小燕用奶奶手机上网，认识了“网友”马某华。对方以“谈恋爱”的名义时常与她在手机上聊天。当年7月30日，马某华与小燕相约在临夏市区见面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来小燕跟援助律师透露，当时“网友”提议带她去公园玩。她此前多次缠着奶奶想去公园，奶奶都没“兑现”，“我跟奶奶赌气，就去了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日傍晚，回到家的奶奶未看到小燕，便四处寻找。第二天，在青海务工的马建强闻讯赶回家。8月2日下午，在派出所民警的帮助下，马建强和母亲在距家约20公里的临夏市区找到了小燕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强说，小燕当时躲到奶奶怀里，说自己被几个男人“那个”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离家的三天时间，小燕到底经历了什么？后来的刑事判决书，披露了她被多人奸淫的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据法院审理查明，2021年7月30日，24岁的马某华与小燕约定见面后，告知了同龄玩伴司某云、马某云，三人商定接上小燕后一起“玩耍”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21时许，马某华等3人驾驶一辆三排7座汽车，前往临夏市汽车南站接上小燕。当时马某云驾车，司某云坐在副驾驶位置。坐在最后一排的马某华对小燕进行猥亵，并实施了奸淫。车子停在加油站附近时，小燕趁机下车想离开，马某云强行将她抱回车内并锁上车门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车子驶至积石山县后，马某云回家。7月31日凌晨，马某华、司某云带着小燕驾车返回临夏市。途中，司某云在车辆后排对小燕强行实施了奸淫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日凌晨3时许，马某华、司某云带小燕入住临夏市某商务宾馆。为防止小燕报案，马某华用手机给小燕录制了“自愿发生性关系、不会报案”的录音，对小燕拍摄裸照。两人多次对小燕实施了奸淫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7月31日7时许，马某华、司某云将小燕带至临夏市中心广场。马某华给小燕100元现金，并对给钱过程进行了录像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马某华、司某云离开后，小燕的噩梦般经历并未结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8月1日凌晨1时许，从临夏县过来游玩的周某洒，在中心广场发现独自一人尚无住处的小燕，上前搭讪、尾随并纠缠，此后带小燕入住某宾馆。当日凌晨至次日凌晨，周某洒先后三次奸淫小燕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8月2日下午，在临夏市中心广场，马建强和母亲终于找到了失联三天的小燕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;曾经不予立案：警方定性从“无犯罪事实”到“引诱淫乱”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，临夏市公安局民警介入调查，当晚控制了马某华等3名犯罪嫌疑人。在公安局做完笔录的小燕由民警带着，去医院检查，此后跟着叔叔马建强回了家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三天后的2021年8月6日，临夏市公安局向小燕下达《不予立案通知书》，针对她控告的被强奸一案，“我局经审查认为无犯罪事实发生”，决定不予立案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他们（警察）认为孩子是自愿的，说是谈对象。”马建强称他无法接受，“就算孩子是谈对象，也不可能同时跟四个男人谈对象呀。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强替小燕申请复议，但临夏市公安局维持了不立案决定。马建强遂向州公安局申请复核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年11月，临夏州公安局作出刑事复核决定，认为临夏市公安局维持不立案决定“认定的事实不清、证据不足”，予以撤销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案件重新回到侦查轨道。2022年2月22日，犯罪嫌疑人马某华、司某云被临夏市公安局刑事拘留。不过，警方认为两人涉嫌的罪名并非强奸，而是“引诱未成年人聚众淫乱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年3月8日，才被刑拘15天的马某华、司某云被释放了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强询问办案民警得知，警方以上述“淫乱”罪名对两名犯罪嫌疑人提请批捕，临夏市检察院审查后不批准逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年5月30日，马建强在网上发出“举报信”。当日，新闻媒体介入采访报道，此事引发社会关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天，临夏州发布通报称，成立联合调查组进行全面调查。当天，马某华、司某云、周某洒被刑事拘留。一天后，另一名犯罪嫌疑人马某云被抓获。四人很快被批准逮捕，涉嫌的罪名均为“强奸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起案件终于以涉嫌“强奸”立案侦查，距离案发已过去整整10个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年4月，临夏市法院作出一审判决，认定被告人马某华、司某云轮流多次奸淫不满十四周岁幼女，被告人马某云为二人的强奸行为提供帮助。三人均构成强奸罪，被分别判处有期徒刑十五年、十四年、六年，并共同赔偿小燕精神抚慰金、医疗费等共计9.45万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为另起案件被告人的周某洒，被以强奸罪判刑七年，并赔偿小燕精神抚慰金等费用共计3.15万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年6月，临夏州中级法院作出二审裁定，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;临夏州中院作出的二审裁定（部分）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8E934C563C564229E345B3CA4C16B8B8F892B8D1_size216_w1024_h1393.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 870px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;临夏州中院作出的二审裁定（部分）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;办案民警是否渎职？检察院：有过错但达不到立案条件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奸淫小燕的犯罪分子被判刑，而失职失责的相关公职人员也被问责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审法院宣判此案的2023年4月，临夏州纪委监委向媒体通报称，对州市检察、公安机关12名履职不到位的领导干部和工作人员进行严肃问责处理，其中给予党纪政务处分8人（同时组织处理2人）、调离公安系统等组织处理6人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12名被问责人员的名单，并未对外公布。马建强告诉澎湃新闻，作为被害人家属，他近年来多次向相关部门请求告知“问责名单”，均未能如愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于警方当年曾“不予立案”一事，马建强至今无法释怀。“为什么10个月不立案，新闻一报道就马上立案了呢？”他认为警方办案人员涉嫌渎职犯罪，而不仅仅是“履职不到位”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“案发后才三四天时间，就作了不立案决定，是不是太草率？”马建强觉得警方起初的调查“很粗糙”，比如，小燕反抗时的脚趾伤情未引起重视，涉案男子的手机信息未及时提取恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年10月，马建强向检察机关控告临夏市公安局相关办案人员“渎职”，包括时任刑侦大队副大队长马某、中队长妥某等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，针对马建强控告马某等人涉嫌渎职犯罪一案，临夏州检察院决定不予立案，“经本院审查认为，不构成犯罪”。此后，马建强申请复议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，甘肃省检察院作出复议决定，认为临夏州检察院的不立案决定“符合法律规定”，予以维持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12月31日，马建强来到甘肃省检察院。审查此案的检察官向他进行了“释法说理”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“维持州检察院的不立案决定，这是我们依法审慎作出的。”检察官介绍，公安办案人员起初不予立案，是经过开会和汇报之后决定的；当时未以涉嫌强奸罪立案，主要是难以认定犯罪嫌疑人对小燕的实际年龄是否“应当知道”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发时，小燕的年龄为12岁4个月。警方需要查清楚——犯罪嫌疑人是否知道或应当知道小燕是不满14周岁的幼女？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我国刑法及相关司法解释，奸淫不满14周岁幼女以强奸论，从重处罚；行为人明知对方是不满14周岁的幼女，仍与其发生性关系，不论幼女是否自愿，均构成强奸罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司法实践中，行为人在未采取暴力、胁迫的情况下与幼女发生性关系，定罪的关键为是否“明知”——明知对方为幼女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照规定，对不满12周岁的幼女实施奸淫行为的，应当认定为“明知”——这条“界线”很明确；而对于已满12周岁不满14周岁的被害人，从其身体发育、言谈举止、衣着特征、生活规律等观察可能是幼女而实施奸淫的，也应当认定为“明知”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从小燕一案来看，是否认定犯罪嫌疑人“明知”其为幼女，是侦查的重点——或许也是难点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在释法说理过程中，检察官向马建强分析了马某等办案民警可能构成渎职的几种情形：关于滥用职权或徇私枉法，并无证据证实他们存在主观故意。那么，是否构成“严重不负责任”的玩忽职守？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察官认为，马某等人在办案过程中“的确有问题”，比如对犯罪嫌疑人预谋奸淫的关键情节未调查清楚，对手机存储内容没有及时调取和恢复，对口供笔录的矛盾点没有核实清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但办案人员的过错，并没有达到应追究刑事责任的程度。”检察官表示，根据审查的事实和现有证据，达不到渎职犯罪的立案条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;残疾女孩命运多舛，叔叔盼她过上“正常生活”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于办案人员涉嫌渎职的控告，检察机关最终并未立案，这令马建强感到失望。不过，目前让他更焦虑的，是小燕的身心健康问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强说，案发至今已经四年多了，小燕仍没有从被侵犯的阴影中走出来。在小燕的成长过程中，叔叔马建强时常是“当爹又当妈”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强的哥哥——小燕的父亲，曾经是一名拉面师傅，年轻时在外地城市务工，与一名青海姑娘相恋，后来小燕出生了，但她尚未满月，母亲就离开了，再也没有回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕5岁时因一次意外受伤构成肢体残疾四级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那段时间，马建强在医院照顾了侄女两个多月。他哥哥从外地回来一趟，留下一千多块钱又出去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在小燕8岁那年，她父亲出了意外，因为受伤导致小脑萎缩，后来被鉴定为精神残疾三级。马建强介绍，他哥哥经常处于失忆状态，缺乏常人的辨别能力，生活难以自理，这些年在家靠年迈母亲照顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月的一天，从家里出去的小燕爸爸走丢了。马建强找了七天，终于在几十公里外的东乡县找到他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在缺乏父母关爱的不完整家庭中，小燕一天天长大。她口中的“尕爸爸”马建强，是她和全家人最大的依靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强说，经历那件事后，小燕变得孤僻而敏感。村旁的河岸边种着两排白桦树，那里成了小燕的“秘密基地”——她有时会一个人坐在树边，一坐就是一两个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入初中后，小燕在当地政府的帮助下，转到另一所学校上学。可她的“故事”还是不胫而走。不少同学在背后议论她，有人造谣说她“怀过宝宝”，有人在她书本里夹字条，骂她“不要脸”。还有外班不认识的同学当面问她：网上那个女的是不是你？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕不想上学了。她多次“闹情绪”，都被叔叔软硬兼施地劝住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建强告诉澎湃新闻，2021年9月的一天，因为听到村里人说闲话，难受的小燕喝下了农药“百草枯”。她奶奶发现后，赶紧给她猛灌发酵的蔬菜浆水，逼她吐出来，才救回一命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“她晚上睡觉经常有幻觉，总感觉有人在叫她。”马建强说，小燕会藏一些镜片或碎玻璃，他收缴过多次，仍“防不胜防”，“她心情不好的时候，就用镜片或碎玻璃划伤自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，有位女记者与小燕相处多日后，小燕撩起袖子露出手臂上一道道疤痕。她说：“我想着死了就什么都不用管了，但每次看到血流出来，又害怕了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小燕的手臂、小腿等部位，至今还留有密密麻麻的道道伤痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月的一天，马建强接到侄女同学的电话，说小燕在寝室的卫生间“自杀”。当时在外地的马建强让母亲赶去学校，发现小燕脖子上的皮肤被她自己用利器划伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过家人和老师劝导后，小燕心情好转，认真学习起来。2025年11月，马建国给澎湃新闻记者发来小燕的期中考试成绩——读高二的她，在班上考了第三名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这孩子也算争气！”马建强开心地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可11月下旬，小燕态度坚决地休学了。马建强觉得侄女的精神和心理“还是有问题”。2024年暑假，他曾带小燕去北京安定医院检查，诊断为“抑郁状态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以前一天吃一片药，现在每天得吃两三片。”马建强说，他计划着带小燕去做系统的检查和治疗，让她早日过上正常生活，“这比什么都重要”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：崔烜 图片编辑：金洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q4NjYlgd8H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q4NjYlgd8H</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:40:42 GMT</pubDate><category>小燕</category><category>马建强</category><category>临夏市公安局</category><category>临夏</category><category>临夏市</category><category>甘肃省检察院</category><category>临夏州检察院</category><category>临夏州</category><category>青海</category><category>青海省</category></item></channel></rss>