<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2026 03:15:23 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>网上爆火的“眼神教学”到底有没有用？其实是这个在“作祟”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/39D3DB0CDE290E32EE67B6B00B4E7BB88DC7D957_size738_w961_h541.png&quot; height=&quot;541&quot; width=&quot;961&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“我的眼神给出去了，身体形成一个 X 型。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个最近在网络上很火的“眼神教学”梗大家一定刷到过，很多网友模仿翻拍得不亦乐乎，有“职场版”“过年回怼亲戚版”，甚至还有更离谱的“菩萨拿捏泼猴版”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/350D3CEFF21E0CC48A35397230B7E20BA62D84E6_size42_w545_h611.jpg&quot; style=&quot; width: 545px; height: 611px;&quot; alt=&quot;你接没接住不知道，反正我眼神给出去了 图片来自网络&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;你接没接住不知道，反正我眼神给出去了 图片来自网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，适度的身体语言确实能带来一些积极的影响，今天，我们不妨来学习一点心理学中真正有科学依据的身体语言，看完保证就能用得上！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这三类身体语言技巧，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;所有人都用得上&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们平常说话的时候，几乎都会不自觉地带一点表情和动作。聊到开心的事情会笑着说话，有些人一激动起来可能手势比嘴巴还忙。有时候我们甚至都不用说话，使一个眼神都能明白对方的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理学中，这些除了语言本身以外的沟通行为，都被统称为非言语沟通（Nonverbal Communication）。从某种程度上来说，表情、眼神和手势等非语言信息甚至要比说话内容更重要。有研究发现，人们只需要观看 30 秒的无声视频片段，内容是一名教师在课堂上讲课，就能相当准确地判断出这些教师的教学能力[1]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种能力可以说是一种非常自然的人际交往直觉，在现实生活中到处都用得上，比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;你问对象为什么不高兴，Ta 语气平淡地说“我没事”，但你要是真觉得没事，那你就要“有事”了；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;你问同事“这个项目进展还顺利吗”，对方嘴上说着“没问题”，但是明显语速变快、眼神躲闪，那这个项目多少有点问题；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;老板开会的时候说“大家有什么想法都可以提”，但 Ta 手交叉在胸前，全程紧绷着脸，你还敢提意见吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，心理学里都有哪些比较靠谱的非语言沟通小技巧呢？下面我们就来介绍几种大家日常都能用得上的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;眼神怎么“给出去”，&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;主要看对象和场合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一个很基本的社交礼仪，是说话的时候要看着对方，以表示对说话者的尊重。但也不能死盯着对方看，否则又变成很不礼貌的一种行为了。那么问题来了，到底盯多长时间合适？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要回答这个问题，我们首先要知道所谓“我的眼神给出去了”，究竟是给到了谁？我希望通过这个眼神传递一种尊重？好感？还是某种态度？不同的对象和社交目标，答案都会不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种，也是最常见的情况，就是和朋友、同事或陌生人的日常社交情境。这时候看着对方的目的，更多的是为了表示“我正在认真听你说话”，常常配合着微笑或点头，表达一种尊重、友好或认可的信号。有时候也是为了随时了解对方的反应，比如当你在跟朋友说话时，总会观察对方的眼神，判断对方是否在听你说话，或者有没有理解你的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，眼神要给出去多长时间，要看两个人之间的社交距离和性别。有研究发现，在陌生情境下，成年人之间比较舒适的社交距离大约为 1.08 米。以两名男性为例，如果两个人之间的距离比较近（比如 0.6 米），那眼神接触占谈话时间的比例就要比较少（大约 30%），相当于聊天 3 分钟，眼神接触的时间大约 1 分钟。但如果将这个距离拉远到 1.8 米，眼神接触的比例就可以增加到 66%。另外，如果是异性之间，眼神接触的比例应该减半比较合适，而同为女性的话，则可以适当多一些。[1]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种是很多人比较关心的情况，当我们希望与对方建立更亲密的关系时（比如相亲、追求对象之类的），通常来说，多一点眼神接触能表达出对对方的好感和兴趣。有研究发现，异性之间5秒左右的眼神接触，比只有 2~3 秒能带来更多的好感度和吸引力。但是，近距离长时间的对视通常只适用于已经建立亲密关系的伴侣，如果双方还不是很亲密，就会被解读为一种“凝视”，反而会让对方感到不适。[2]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从亲密冲突理论（Affiliative Conflict Theory）来说，每一对进行社交互动的人之间都有一个“偏好亲密度水平”，这个水平由双方的趋近驱力（想要与他人亲近）和回避驱力（害怕被审视、拒绝，或暴露内心状态）共同决定。适当的眼神接触激活的是趋近驱力，能提升彼此的亲密度，而一旦眼神接触超过了对方的承受阈值，回避驱力就会被迅速激活，引发焦虑和不适感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后还要再提一种比较特殊但也挺常见的情况，就是当我们感到自己被冒犯时，“眼神给出去”就是一种维护边界的手段。比如有个人对你开了一个不恰当的玩笑，那么你在对抗冒犯的时候，可以保持较高的视线位置并直视对方，就会传递出一种坚定有力、甚至带有警示的意味。相反，说话时低着头或回避眼神接触往往会被认为是退让或顺从，[3]即使言语很强硬，对方也可能不会把你的态度当回事儿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;开放式姿势让人更自信&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了眼神，姿势也非常重要，我们来看两种身体姿势，你觉得哪一种看起来更自信、更有底气？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8208CA534269F1BCD5F08360F615CB131EDA7E14_size30_w1000_h403.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 257px;&quot; alt=&quot;图源：参考文献[4]&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：参考文献[4]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案很明显。姿势一的身体展开，四肢相对放松，占据更多的空间，看起来比较自信和从容。而姿势二的身体是收紧的，手臂交叉，四肢向内蜷缩，显得有些紧张不安或防御性较高。在心理学中，前者叫做开放式姿势（Open postures），后者则是封闭式姿势（Closed postures）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有研究发现，只需要维持开放式姿势 1~2 分钟，就能让人明显体验到更有力量感和掌控感，并且能促进体内睾酮水平的上升（代表着更加自信和果断），降低皮质醇水平（说明压力有所减轻）。[4]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学中有一个近些年比较流行的具身认知理论（Embodied Cognition Theory），认为我们的身体状态不仅反映了心理状态，还会反过来影响它。换句话说，经常摆出开放式姿势的人，通常本身就比较自信从容，即使是一个不太自信的人，刻意让自己处于这样的姿势中，也会有提升自信的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据这个原理，我们在很多时候都可以用开放式姿势，来强化自己想要表达的印象或者提升情绪状态，比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;·&lt;/strong&gt; 身体略微前倾朝向对方，双手自然放在桌面上，没有抱胸、插兜或遮挡身体，能表达一种倾听、专注和感兴趣的感觉；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;公开讲话时，双脚与肩同宽站立，保持胸部和肩膀打开，视线平视前方，配合适当的手势动作，就能让人感到自信和有力量；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;· &lt;/strong&gt;情绪低落或紧张时，不要弓背或低头，可以站起来，挺直背部（想象肩胛骨向中间靠拢），抬起头来，手臂自然展开做个伸展动作，也可以深吸一口气，让胸腔尽量扩张开，就能快速稳定情绪，降低紧张感。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FF47ADF38917830B8B0F59F7DF241DDCF5BC8466_size38_w1000_h559.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 357px;&quot; alt=&quot;图源：AI生成&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：AI生成&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;适当的语气加成，让表达更有效&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你真棒。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在请你用三种不同的语气说这句话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 热情洋溢，音调上扬；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 平平淡淡，毫无起伏；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 阴阳怪气，拖着长音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有发现，虽然话是一样的，但表达出来的意思却完全不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是心理学中所说的“副语言”（Paralanguage），包括语调、音高、语速和音量等所有伴随语言内容出现的声音特征。而且，我们对于说话语气是非常敏感的，甚至不需要理解对方具体说了什么，仅凭声音的语调高低起伏、节奏快慢，就能八九不离十地判断出对方是在表达批评、怀疑还是建议等。[5]就像我们在前面提到的一样，同一句“我没事”，有时是真的没事，有时却是在等你继续追问；同一句“随你”，可能是尊重你的选择，也可能是已经不想跟你再说下去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数时候，我们都能很自然地将语气融入到说话当中，但我们也可以刻意在不同场景中有技巧地运用语气，就会让自己的表达更生动有力：[6]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 演讲或做工作汇报时，可以采用抑扬顿挫的语气来放大情感，比如突然放低音调、放慢语速并适当停顿，听起来会更有分量，而适当提高音调、加快语速，就能表现得充满热情和能量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 当你需要说服某个人时，适中偏快的语速和略微低沉的音调，能表现出你的诚实、自信和可靠，显得更有说服力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 低沉缓慢的声音能让人联想到平静和安全，所以关心或安慰别人的时候，就可以用比平时低一点、慢一点的声音，听起来会更加柔和和舒缓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结语&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，想必你已经学会了一点如何运用身体语言的技巧了吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，虽然身体语言很重要，但也没有网络上所谓的“眼神教学”说得那么邪乎。只是一个眼神、姿势或语气，并不能完全决定一段关系的走向。而且，学习非语言沟通并不是为了成为一个戴着面具的“沟通高手”，而是帮我们做更好的自己，在与人交往的过程中既能理解和尊重他人的感受，也能温柔坚定地维护自己的边界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正成熟的沟通能力，其实更多的来自于我们稳定而强大的内核，任何刻意练习出来的所谓“眼神教学”，也永远比不上发自内心流露出来的自信、善意和真诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;策划制作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者丨ACC心理科普&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核丨杨小洋 四川师范大学心理学院副教授&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划丨丁崝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编丨丁崝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审校丨徐来、张林林&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNxKoiPFgR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNxKoiPFgR</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 02:30:58 GMT</pubDate><category>眼神</category><category>姿势</category><category>语气</category><category>心理学</category><category>身体语言</category><category>语速</category><category>语言</category><category>amp</category><category>音调</category><category>手势</category></item><item><title>张宝财无罪案辩护律师：将帮家属申请国赔</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/973CDA871D1D3EB8980A88283F56DF74D5135378_size140_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 王选辉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月14日，太原市迎泽区人民法院的一纸无罪判决，终于为一场跨越22年的漫漫申诉路画上了句号。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;张宝财的无罪判决。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E1488F38526F8CE7A4AA73C357118E68D96AEC40_size438_w1018_h1024.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 643px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;张宝财的无罪判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起案件的平反充满了戏剧性色彩：2004年，商人张宝财因被指伙同孙某诈骗被判入狱，他坚称自己也是受害者，是被孙某所骗；2011年，张宝财在狱中离世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在张宝财孙子张坤宇和辩护律师的共同努力下，多个重要证据被发现。最终，太原中院启动再审，以“原判事实不清、证据不足”为由改判张宝财无罪。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;张坤宇（中）和辩护律师李金宝（左）、李长青（右）。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/56FAC69031937A8FDCA653E9B50A5049DF8C4F3F_size548_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;张坤宇（中）和辩护律师李金宝（左）、李长青（右）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该案辩护律师李金宝接受澎湃新闻采访时介绍，在该案中，律师和家属从尘封卷宗中发现关键线索，推动案件再审；又从老宅旧物里寻得投资收据，彻底瓦解“非法占有”的指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝称，历经两年多沟通、多次开庭、反复辩论，自己见证了法院的严谨与担当，也亲历了证据“说话”的力量。接下来，他将会帮助张宝财家属申请国家赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冤案家属不一定要精通法律，但一定要学习&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：为什么会代理这个案件？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：2022年12月份左右，张宝财的孙子张坤宇找到我，说自己在为爷爷申诉。他称爷爷因为2000年左右作为中间商收取别人项目定金，2007年被太原两审法院认定合同诈骗罪，判处14年有期徒刑，自己在为爷爷申诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们认识很多年，加之案件确实存在严重问题，所以我便接受了委托。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：对张坤宇印象如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：我与张坤宇大概在之前工作过的律所认识，他大学学习的法律，当时在律所做律师助理工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与我同为河北老乡，自然熟络起来，坤宇人长得很精神，属于燕赵大地的小伙子，为人诚恳，学习法律也是立志为爷爷申冤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这一点，想起我在2021年代理的一起强奸无罪的案件，当事人女儿在翻案之前虽然不是学法律的，但是在翻案之后，由于案件的影响，通过冤案唤醒自己对正义的追求，励志考取了司法考试，后放弃财务工作，现在已经在上海成为一名律师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：冤案家属需要精通法律么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：其实冤案家属不是必须精通法律或者成为律师，但是要学习法律，知道冤在哪，知道基本的法律程序和法律事实，以便申冤路上能够说明白，而不是处处吃闭门羹、被搪塞。这样才能与律师共同在申诉路上攻坚克难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阅卷后发现多个新线索、新证据&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：接受委托后，你们做了哪些工作？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：接受委托后，我与张坤宇前往太原中院法院沟通阅卷问题。因为案发当年“查无此人”的孙某再现，太原中院也认为这个案子存在问题，沟通近半年的时间，2023年7月太原中院经过多方查找，找到了当年的卷宗，并同意辩护人阅卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：阅卷后有什么新的发现么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：在阅卷中发现，张宝财在案发后多次提到孙某以及孙某电话，还有其他相关证据。但是，可惜当年却没有引起足够的重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：阅卷后，你们做了哪些工作？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：阅卷后，我们多次提交再审审查阶段法律意见、调取大兴法院案卷申请等。太原中院的主审法官、助理多次耐心接待我们，详细查阅了卷宗以及律师的辩护意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为孙某出现以及尘封的卷宗再次被掀开，很快太原中院于2023年8月25日决定再审，经过四个月左右的审理，太原中院决定2023年12月15日将本案发回迎泽区法院重审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：重审后，你们有发现新的证据么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：发回重审后，张坤宇从张宝财老宅中找到了当年大量的收据、收条，显示张宝财以当年经营的霸州南孟五金冲压件厂名义于向孙某经营的公司交了4万元的隔离栅栏管理费。也就是在收取本案四位报案人的定金前不久，张宝财自己就先进行了投资。可以证明张宝财根本没有诈骗的故意，如果知道项目虚假自己不可能投资。同时，在收取四名报案人款项的时间范围内，孙某所谓的项目招商才刚刚开始，张宝财没有已经知道或者应当知道项目虚假的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有想到，时隔20年这些证据还静静地躺在张宝财卧室的柜子中，布满了灰尘，至今才被孙子张坤宇发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：除此之外，还有哪些新证据？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：张坤宇还在家中发现了大量的孙某多次向张宝财等人发布各种通知、文件，签订采购合同，这些证据足以使张宝财等人相信项目真实存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在孙某之外，张宝财是否构成犯罪成为庭审最大的争议焦点，由于存在重大争议，整个庭审进行了2天，进行了多轮法庭辩论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终获无罪判决，将会继续帮助家属申请国家赔偿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：重审之后，案件顺利么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：由于案情重大复杂，该案多次报最高法延期，由于法院人事调整，其间还更换过一次法官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两年期间，除了多次前往迎泽法院沟通辩护意见外，家属和律师平均半个月就要和法院电话沟通一次，也感谢迎泽法院的法官及法官助理、书记员耐心接待家属、律师以及接听电话，在整个案件中迎泽法院保持了足够的耐心和包容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：这个案件比较少见的一点是，当事人已经死亡。这种案件开庭是否有阻碍呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：关于张宝财已经去世，是否开庭的问题，是庭前会议争议最大的问题。没有任何法律规定，再审重审案件，当事人去世后不应开庭审理。根据《最高人民法院关于适用〈中华人民共和国刑事诉讼法〉的解释》第四百六十六条在被告人死亡的情况下，可以缺席审理之规定，以及最高人民法院发布的《关于建立健全防范刑事冤假错案工作机制的意见》第十一条“审判案件应当以庭审为中心。事实证据调查在法庭，定罪量刑辩论在法庭，裁判结果形成于法庭”之规定，本案应当公开开庭审理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：开完庭后，你们还做了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：开庭后，我们起草并提交了2万余字辩护意见，从证据以及当年人们认知的视角综合分析了张宝财不存在诈骗的故意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月14日，太原市迎泽区法院作出判决，全面采纳了辩护意见，认为“被告人张宝财在案发时以中间商的身份与他人签订加工合同并收取钱款，但并无充分证据证明其在案发时明知案涉项目为虚假，认定被告人张宝财具有非法占有目的和诈骗行为的证据不足”，依法宣告张宝财无罪，为这个持续了20年的冤案画上了最终圆满的句号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：收到这个无罪判决，有什么感受呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：张宝财案能够在20年后重审无罪，彰显了现今法律人对正义的坚守。在张宝财案审理过程中，太原上下级法院，坚守了司法公正底线，认真倾听了家属及律师诉求，在严谨审查证据的基础上，以专业的法律素养和负责任的办案态度，作出了公正裁决，特别表示感谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻：当事人已经死亡，还可以申请国家赔偿么？未来会帮助家属申请么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李金宝：根据《国家赔偿法》，受害人死亡，其继承人和其他有扶养关系的亲属有权申请国家赔偿。接下来，我也会继续帮助家属申请国家赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：朱敏骏 图片编辑：金洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNvKrbQsiK</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNvKrbQsiK</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 02:11:12 GMT</pubDate><category>张宝财</category><category>李金宝</category><category>孙某</category><category>案件</category><category>家属</category><category>证据</category><category>张坤宇</category><category>律师</category><category>冤案</category><category>太原</category></item><item><title>名侦探柯南发声明！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D49C6499C407E0605B4ECD71919107EEAAA56D8E_size237_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据名侦探柯南中国官方微博消息，1月31日深夜，《名侦探柯南》中国大陆地区版权总代理上海新创华文化发展有限公司发布官方声明：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日，《名侦探柯南》与《我的英雄学院》联动引发关注。我们在此作出如下说明：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《名侦探柯南》今年迎来动画播出30周年，为纪念这一重要时刻，日本版权方策划了与多部日本动漫作品互相祝贺的联动活动，本意仅为作品间的友好交流，并无任何立场上的含义。日本版权方一贯支持中日文化友好交流，并希望通过作品传递积极向上的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我司作为《名侦探柯南》在中国大陆地区的版权总代理，也会和日本版权方一起，一如既往的支持和平、尊重并热爱中国文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们将持续加强与版权方的沟通，确保传递更符合中国粉丝期待与社会共识的内容，感谢大家监督与支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《我的英雄学院》是一部在日本漫画杂志《周刊少年JUMP》上连载的作品，作者为日本漫画作者堀越耕平，其相关动画、漫画在中国曾拥有着广大的粉丝群体。2020年，该作品因角色辱华被全网抵制下架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2020年在2月3日发售的《周刊少年JUMP》2020年10号上，《我的英雄学院》第259话中出现了一名进行人体实验的反派角色“志贺丸太”。角色名“丸太”是侵华日军“731”细菌部队对人体实验受害者的侮辱性称呼，而“志贺”取自日本细菌学家志贺洁，也被用作“志贺杆菌”的命名。相关内容迅速遭到海内外网友的声讨和质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，出版方和作者的反应出乎意料的平淡。堀越耕平仅在社交媒体表示“自己并无此意图”，日本出版方集英社发布声明称此为“无心之失”，并未致歉。周刊少年Jump杂志也发出公告，表示在将来的漫画本中会对此名字进行更改，但并未表示将这期jump杂志进行修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者和出版方的回应毫无诚意，对辱华内容避重就轻，彻底点燃了海内外舆论的愤怒情绪。直到2020年2月7日，原作者堀越耕平才与集英社联合发文道歉。对这封姗姗来迟、欠缺诚意的道歉，中国读者果断表示：“无法原谅！”各大视频、漫画平台也将相关作品全部下架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F028D2CC2ABDC9642151AB77316D43E2DAD00B9B_size86_w852_h942.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 707px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNwIJ1oAwe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNwIJ1oAwe</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 02:08:17 GMT</pubDate><category>名侦探柯南</category><category>版权</category><category>我的英雄学院</category><category>堀越耕平</category><category>日本漫画</category><category>漫画</category><category>周刊少年jump</category><category>作品</category><category>集英社</category><category>动画</category></item><item><title>《直播电商监督管理办法》正式实施后四川开出首张罚单：假助农主播被查</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EC3764268FF56A98D50365695959A4F8A6B467F0_size557_w953_h536.png&quot; height=&quot;536&quot; width=&quot;953&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由市场监管总局、国家网信办联合发布的《直播电商监督管理办法》，自今日起（2月1日）施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，成都市蒲江县市场监管局在开展打击电商领域制售假冒伪劣农产品行为专项行动中，依法查处一起主播直播带货虚假宣传、冒充助农推荐官案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月1日，蒲江县市场监管部门向上述违法行为人开出“罚单”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者获悉，该案是《直播电商监督管理办法》正式实施后，四川开出的首张罚单。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;自称助农推荐官&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;打造的“悲情助农”场景被罚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据蒲江县市场监管局执法人员介绍，他们在监测中发现，主播林某在直播中自称“蒲江县某村助农推荐官”“林主任”，佩戴盖有公章的工作牌，编造“蒲江县发放优惠券”“果子滞销烂在树上”“救当地村民的命”“在蒲江工作两年”等话术，还刻意标榜直播“不以盈利为目的”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D974C4C326B32FBBF844B311E24F36CA5C11F1C_size1679_w1080_h2341.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1387px;&quot; alt=&quot;▲直播视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲直播视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;执法人员介绍：“这种极力煽情、博取观众同情的直播，引起了我们的警觉，我们迅速启动‘线上监测+线下核查’闭环监管机制，安排执法人员进行调查。”经查，主播林某，是吉林省榆树市人，无固定工作单位，其“主任”身份及在蒲江工作两年的经历均属虚构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，某电商经营者周某聘请林某到蒲江带货销售耙耙柑，并为其提供直播账号。林某打造的“悲情助农”场景，实为精心策划的营销骗局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现已查明，林某的直播宣传内容与事实相悖。其所谓“蒲江县发放优惠券”是凭空捏造的，优惠活动实为直播间自行安排，目的是误导消费者认为其获得官方认可。其次，林某其刻意营造的“果子滞销”场景子虚乌有，根据蒲江县农业农村局与蒲江县市场监管局联合发布的通告，蒲江耙耙柑（春见）采摘始期为2026年1月下旬，或需满足可溶性固形物≥13%的标准，直播时果子尚未到上市时间，不存在滞销、销量不好的现象。林某“不以盈利为目的”的说法纯属谎言，其通过直播带货累计销售3868单，获利3472.53元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0026E51C808E174977413D244C036B5AE7BE12F8_size1609_w1080_h2341.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1387px;&quot; alt=&quot;▲直播账号截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲直播账号截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市监局认定，林某的行为属于《直播电商监督管理办法》第三十四条第一款：“直播间运营者、直播营销人员不得对商品或者服务的经营主体以及性能、功能、质量、销售情况、用户评价、曾获荣誉、资格资质等作虚假或者引人误解的商业宣传，欺骗、误导消费者和其他经营者”的情形，违反《中华人民共和国反不正当竞争法》第九条第一款：“经营者不得对其商品的性能、功能、质量、销售状况、用户评价、曾获荣誉等作虚假或者引人误解的商业宣传，欺骗、误导消费者和其他经营者”的规定，构成虚假商业宣传，依法对其处以违法所得3倍罚款的行政处罚，关停直播。同时，对电商经营者周某另案处理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;守护“金字招牌”多部门联动整治&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;已移送两件涉嫌犯罪线索&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，蒲江耙耙柑作为地标产品，既是蒲江农产品品质与信誉的象征，更是带动农户增产增收、赋能乡村振兴的重要支撑。为守护这一“金字招牌”，蒲江县委、县政府高度重视、高位推动，整合市场监管、网信、公安、农业农村等部门力量，组建工作专班，以《直播电商监督管理办法》实施为契机，结合“春雷行动2026”，聚焦耙耙柑采摘、销售全链条开展整治。截至目前，共精准摸排虚假宣传、商标侵权、假冒伪劣等违法违规线索237条，查处案件11件，移送公安机关涉嫌犯罪线索2起，对直播电商领域乱象形成有力震慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下一步，蒲江县市场监管局将以此次案件查处为契机，进一步坚持“服务型执法”理念，开展直播电商合规指导，助力农村电商提质增效、做大做强。同时，紧盯蒲江耙耙柑等农产品直播带货全流程，对以虚假手段博取网友同情、制售假冒伪劣农产品等违法违规行为坚持“零容忍”，进一步维护蒲江耙耙柑等区域公共品牌形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 章玲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 欧鹏&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNu3x9Xiiq</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNu3x9Xiiq</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 02:00:00 GMT</pubDate><category>林某</category><category>蒲江县</category><category>经营者</category><category>农产品</category><category>蒲江</category><category>蒲江耙耙柑</category><category>电商</category><category>周某</category><category>优惠券</category><category>果子</category></item><item><title>美国政府多个部门再次陷入“停摆”，特朗普喊话：动动你们的脑子</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F92826CE30E4688A19DEF5C321F8080E1ADC4EFC_size88_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王恺雯】当地时间1月31日凌晨，美国联邦政府多个部门的运转资金耗尽，尽管美国参议院在前一晚通过了拨款法案，但由于众议院尚未批准该法案，联邦政府多个部门再次陷入“技术性停摆” 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对时隔不到三个月的“情景再现”，美国总统特朗普呼吁“有足够多的人动动脑子”，尽快结束政府“停摆”。然而，众议院少数党领袖放话称，共和党不能指望民主党帮忙通过拨款法案，这引发了外界对“停摆”时间延长的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《国会山报》报道，特朗普31日接受福克斯新闻采访时表示，美国的GDP“大幅增长”，但由于去年底的政府“停摆”，导致美国GDP“损失了1.5个百分点”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以我们拭目以待。我认为民主党并不希望它（“停摆”）发生。这会让他们看起来非常糟糕，但这对国家来说也不是好事。所以，希望有足够多的人能动动脑子。”特朗普说。他认为目前“一切都很顺利”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，包括美国国防部、国务院、财政部、国土安全部（DHS）等在内的多个联邦机构的资金在1月31日的凌晨到期，或受到“停摆”影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国参议院在30日晚间通过了政府拨款法案。但该法案仍需要得到众议院的批准，而众议院的议员们2月2日才结束休会，返回华盛顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党人曾表示将阻止总额达到1.2万亿美元的一揽子拨款计划，因为他们反对针对国土安全部的拨款，其中包括为该部门下属的移民与海关执法局（ICE）额外拨款100亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5A72C5A6C13EE52B6B4C102F34956F7A9D8DA1CF_size172_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月30日，美国多地爆发反移民与海关执法局（ICE）抗议活动 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月30日，美国多地爆发反移民与海关执法局（ICE）抗议活动 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议员们在最后一刻与白宫达成协议，将有关国土安全部的部分拆分出来，以确保未来两周内能够继续进行两党谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此举被视为民主党人的胜利。今年1月，特朗普政府在明尼苏达州推动移民执法期间，两名美国公民遭联邦执法人员枪击身亡。民主党人正大力推动限制ICE和边境巡逻队的执法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年10月至11月间，美国发生了历史上持续时间最长的政府“停摆”，持续时间达43天。《国会山报》认为，这次“停摆”造成的影响预计要比去年秋天那次有限得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院议长、路易斯安那州共和党人迈克·约翰逊1月30日表示，他希望在众议院下周一复会后，利用一种需要民主党配合的特殊快速程序，尽快通过该拨款方案，以避免另一场长期停摆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，众议院少数党领袖、纽约州民主党人哈基姆·杰弗里斯并没有承诺众议院民主党人会支持有关法案。他在30日的一份声明中表示，民主党将根据参议院通过的法案的内容进行评估，然后再决定在立法上如何推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们的承诺是在任何时候都保护美国人民的健康、安全和经济福祉，”杰弗里斯说，“特朗普政府必须提出一条不可动摇的政策路径，对ICE及其他国土安全部机构进行彻底改革——美国人民都清楚，这些机构已经变得无法无天、执法过度。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国有线电视新闻网（CNN）援引两名知情人士的话说，杰弗里斯31日告诉约翰逊，如果共和党人周一试图快速推进拨款法案以恢复政府运作，民主党将不会协助其通过该法案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，很多众议院民主党人认为，国土安全部不应该得到两周的拨款，杰弗里斯似乎站在他们一边，这增加了政府部门在下周一之后继续“停摆”的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，约翰逊此前希望通过一种名为“暂停执行规则”的程序来通过拨款法案，这意味着在两党议席数量接近众议院中，有三分之二的议员要批准该法案。如果民主党人不配合，约翰逊就只能依靠共和党人来推进该法案，而这需要众议院首先通过一项议事规则，允许以简单多数通过该法案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参议院少数党领袖、纽约州民主党人查克·舒默1月28日提出了一项改革措施，作为换取民主党投票支持拨款法案的条件。这些措施包括禁止流动巡逻、扩大对搜查令和随身执法记录仪的要求、为所有联邦执法人员制定统一的行为准则，以及禁止国土安全部官员佩戴面罩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普31日拒绝就摘掉面罩的要求发表评论，他对福克斯新闻说，“你知道我的态度是什么”，并同时声称美国“正处在历史上犯罪率最低的时期”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府的高压移民执法行动正遭到美国国内越来越强烈的反对，在两名美国公民相继被执法人员枪杀后，当地时间1月31日，全美多地爆发大规模示威活动，要求联邦移民执法部门撤出明尼苏达州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社报道，特朗普31日表示，他已下令国土安全部“在任何情况下”都不要介入民主党领导城市的抗议活动，除非这些城市请求联邦援助或有联邦财产受到威胁。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNur2Nbdfc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNur2Nbdfc</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:59:16 GMT</pubDate><category>法案</category><category>众议院</category><category>民主党</category><category>联邦</category><category>安全部</category><category>国土</category><category>福克斯</category><category>纽约州</category><category>美国国防部</category><category>美国</category></item><item><title>男婴洗澡久盯浴霸灯右眼永久弱视</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9A875A773BDC38D9AEE8F2A61C7C595B10E57713_size355_w592_h333.png&quot; height=&quot;333&quot; width=&quot;592&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/2D86FD3E0BF27F6EB9F062096D066D99CD232954_size43_w480_h852.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423550849441345536-102-102045.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，福建一宝妈为避免6个月大的儿子洗澡着凉，连续多日洗澡时开启浴霸，致孩子总是不自觉地望向浴霸灯光。不久后孩子开始异常怕光、揉眼睛、流眼泪。家人急忙带他到医院眼科检查，结果发现孩子的右眼视网膜已被灼伤，导致终身弱视。起点新闻 从医生口中了解到，婴幼儿视网膜尚未发育完全，缺乏过滤有害光线的能力，浴霸强光直射入眼后聚焦视网膜，极易造成永久性损伤。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNvytn2ZnY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNvytn2ZnY</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:52:40 GMT</pubDate><category>视网膜</category><category>浴霸</category><category>右眼</category><category>婴幼儿</category><category>男婴</category><category>眼科</category></item><item><title>少年坠入冰河被冻僵众人接力救援</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/65B5701A5C564A5F1A3AE4E266EB886BF5CFC216_size188_w437_h246.png&quot; height=&quot;246&quot; width=&quot;437&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/9271561701902985359776556D8EBCFD15EAC0E3_size53_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423544497725804544-102-095531.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;1月30日，山东济宁。少年滑冰不慎坠入冰河被冻僵，救援队员砸破冰面，接力救人：只要我还有力气，一定把你救上来。提醒：勿到水边嬉戏，远离冰面。（齐鲁频道）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNtvups64n</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNtvups64n</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:52:06 GMT</pubDate><category>冰河</category><category>山东济宁</category><category>少年</category><category>队员</category></item><item><title>中国海警首次披露钓鱼岛执法画面</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D8D78A85646358EC3CA9E9472DAC4893F95BE948_size554_w787_h443.png&quot; height=&quot;443&quot; width=&quot;787&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/DD052BCA450EDA8D9207212A4D2B2F488CC5C82F_size143_w960_h1280.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423545006314504192-102-095732.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;“那一年，中国划出了十二海里的领海，不是因为别人允许，而是因为我们依法治海……”今天是《中华人民共和国海警法》施行5周年，中国海警发布形象宣传片《执法于海》。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNtRxstwUU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNtRxstwUU</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:51:38 GMT</pubDate><category>领海</category><category>执法于海</category></item><item><title>3个未成年爬野山被困悬崖</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8A1B6A6196E5904E1A76BD4AFA3143280EAE6696_size780_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/649ED734E50031BE7FFBF954F9C58CE480B9149C_size41_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423547603440119808-102-100751.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，山西太原，3名未成年人打卡未开发的野山，不慎被困悬崖，其中一人腰腿部受伤无法动弹。由于山区地形复杂，积雪湿滑，救援人员只能依靠绳索深入崖底搜寻。最终，3人被陆续从断崖处拉了上来，救援人员立刻给他们穿上大衣，并对伤者进行简单包扎。提醒大家：登山时要选择正规路线，切勿擅自进入未开发区域，避免发生意外。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNvC51zonu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNvC51zonu</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:45:47 GMT</pubDate><category>悬崖</category><category>伤者</category><category>大衣</category><category>山西太原</category><category>爬野山</category><category>未成年人</category></item><item><title>老人狱中病亡14年后获宣告无罪，孙子：为此就读法律专业，希望悲剧不再上演</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D9F3F82CF8D1721B0F301807246B4819C0CAE43C_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个故事，关于错失，更关于追寻；关于遗憾，更关于温暖与希望。其特殊之处在于，它交织了个体命运的无奈与亲情力量的伟岸，也折射出司法实践中曾有的瑕疵与后来纠错的勇气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它告诉我们，对真相的追寻和对正义的信仰，具有何等强大的生命力。也提醒我们，每一个案件背后都是鲜活的人生，司法者在定分止争的同时，更需怀揣对生命的敬畏与审慎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;迟到的正义非我们所愿，但它终究是一种必要的弥补与警示，为我们提供了一个思考与进步的契机。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;愿逝者安息，生者坚强，也愿正义的脚步，能走得更快一些。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被判无罪时，张宝财已在狱中离世14年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案宗显示，2006年张宝财被卷入一起合同诈骗案，他被4人指控虚构事实、骗取隔离栅栏款项，却始终坚称自己无辜，钱款交给了上线“孙双”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据侦查机关出具证明称，查不到“孙双”该人及其公司。为此，2007年太原市两级法院采信上述证明，认定张宝财犯诈骗罪，判处有期徒刑14年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙子张坤宇和家人并未放弃申诉，他们始终坚信老人无罪。受该案影响，张坤宇高考后毅然报考了法律专业。他2020年从中国政法大学研究生毕业后，寻求律师的帮助，发现“孙双”真有其人，原名孙玉飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大兴区法院的生效判决显示，孙玉飞是虚构“隔离栅栏项目”实施诈骗的真凶，而张宝财是孙玉飞的下级代理商，并不知该项目是虚构的，不存在共谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，太原中院决定再审，继而发回重审。2026年1月14日，太原市迎泽区法院对该案作出判决，宣判张宝财无罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在张坤宇眼中，张宝财除了是他慈爱的爷爷，还是一个有心气的企业家。他记得2012年最后一次去狱中探视时，70岁的爷爷眼里依然带着光，嘱咐高考加油，说等着他出来，看他东山再起。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;34361769764844_.pic.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8338C566733F2780F2BEE87B78A058C6CF20F93C_size242_w888_h1030.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 742px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;无罪判决书。图/受访者提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【1】“孙双”查无此人，被控犯合同诈骗罪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张宝财是河北霸州市南孟镇南孟村人，他20世纪八十年代在霸州经营着一家五金冲压件厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为拓展业务，2001年10月，时年60岁的张宝财在北京市昌平区注册登记了北京中资创业经贸有限公司，并从北京一家信息中介机构寻求商业线索，交了3000元信息费后，在推荐下认识了“孙双”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据案宗显示，2000年左右，孙玉飞自称“孙双”，代表澳大利亚天圣财团，作为中间商，以加拿大慰诺公司需要隔离栅栏，与张宝财等人协商合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张宝财与另两家公司，签订了关于隔离带产品的生产供货合同书，他们作为承包商，再各自联系生产商承揽隔离栅栏加工业务，约定每套隔离栅栏130 美元，三家公司分别承揽220万套，并在前期需交项目经费。最后全国有数十家企业和个人参与该项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在资金到位后，项目却迟迟没有推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006年8月，参与隔离栅栏项目中的柳凤池、王锦忠、赵庆喜、赵书诚四人先后向公安机关报案，控告张宝财合同诈骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据案宗，公安机关指控张宝财以收取加工业务工程保证金为由，虚构事实、隐瞒真相，收取工程保证金等合计约55万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张宝财否认诈骗行为，称对于该工程无法推进事先并不知情，收取的款项除去公司必要开支外，均按合同要求交给了“孙双”，并提供了一系列与北京天银圣达经贸有限公司收款的收条，以证“孙双”的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006年9月20日，太原市公安局迎泽分局经侦大队出具《情况说明》称：侦查期间，根据被告人张宝财提供的线索，办案单位在北京市公安局户籍部门未查找到孙双的户籍资料，在北京市各级工商局也未查找到孙双所成立的公司。被告人张宝财至今亦不能提供该与孙双所签承揽加工业务合同及把部分工程保证金交给孙双的有关凭证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2007年7月4日，太原市迎泽区法院对该案做出一审判决，称公安机关的情况说明证实查不到孙双该人及其天圣公司，各被害人也均没有认识孙双及知道天圣公司的证言，且张宝财也不能够提供孙双个人的具体身份情况及确切地址，故张宝财所提上诉辩解证据不足，不予支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终认定张宝财犯合同诈骗罪，判处有期徒刑14年。张宝财不服，提出上诉。2007年9月28日，太原中院作出刑事裁定，驳回上诉，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而“孙双”其实确有其人，他原名孙玉飞，直到2011年犯诈骗罪被捕后，才浮出水面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据澎湃新闻，张宝财的辩护律师李金宝受访时认为，当时的侦查人员并未尽职尽责，张宝财曾提供过孙双的电话、公司等信息，如果详细核实是能查到孙双的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【2】家人20年未放弃申诉，“孙双”犯诈骗罪被捕而浮出水面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，孙玉飞涉嫌诈骗罪被捕，大兴区法院在2013年认定，孙玉飞利用已注销公司为慰诺（华营进出口集团）总公司生产隔离栅栏的事实，以培训等名义，骗取多名被害人钱财，且数额巨大，认定其犯诈骗罪，判处有期徒刑6年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;判决书显示，张宝财曾在狱中配合侦查机关对孙玉飞案的调查。张宝财指认孙双让其向外发包、收对方的预交合同费、担保费，后张宝财把钱都交给孙双。在案证据中有一份《紧急商务通知》显示，张宝财公司向孙双公司支付项目费53万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大兴司法机关查明，孙双和张宝财之间没有共谋，故没有对张宝财立案追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着“真凶再现”，2012年张宝财曾被北京警方告知有翻案的可能，张坤宇记得，那时他正准备高考，去狱中探望爷爷时，70岁的孙宝财眼里依然带着光，嘱咐他高考加油，说等着他出来，看他东山再起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但没想到这竟是最后一别，2012年7月11日，张宝财在山西晋城监狱服刑期间因病死亡，该案也不了了之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为此案，张坤宇一家都陷入了阴影之中，承受了莫大的精神压力，在村子里常被人指指点点。“也是因为我爷爷的案子，我高考才想要就读法学专业，我一直坚信爷爷是清白的。”张坤宇说，他们曾奔走山西超过60次，为此倾注了莫大的努力与心血，哪怕爷爷去世之后，他们也没有放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张坤宇攻读完中国政法大学刑法学的在职研究生，而后在北京京谷律师事务所李长青律师的帮忙下，开启案件调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们清楚北京曾经有公安机关调查过此事，但一直未能获取任何有效信息，直到张坤宇收到一则系统提醒：其监控的孙双的一家公司突然上了失信名单，理由是孙双未支付35万元赔偿金。才找到了该案的执行依据，为一起北京市大兴区法院的刑事附带民事判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭借案号，他们前往大兴区法院申请调取资料，拿到了孙双的这份判决。这份判决开头赫然写着：被告人孙玉飞（曾用名：孙双）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，孙双真名是孙玉飞才水落石出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据判决书，经审理查明，2001年至2005年间，被告人孙玉飞虚构已被注销的澳大利亚(澳洲)天圣国际商贸财团有限公司，为慰诺(华营进出口集团)总公司生产隔离栅栏的事实，在国内招收生产商，并为该项业务先后注册了中奥五洲(北京)工贸有限公司及北京时代朝商业经纪事务所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其间，孙玉飞用其注册的两个公司及澳大利亚(澳洲)天圣国际商贸财团有限公司，以收取培训费、会议费、检测费等名义，骗取一家公司及两名人员71万余元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;34371769764923_.pic.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/10DB9166EC483F6492DAF91E3B2DF4DC99DD77B6_size256_w776_h648.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 534px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;孙玉飞（孙双）犯诈骗罪被判刑。图/受访者提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【3】无罪判决后，“没有太多喜悦，更多是一种沉重”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张坤宇告诉九派新闻，提交孙玉飞的判决书后，很快引起了太原中院领导的重视，在北京乾成律师事务所律师李金宝的帮助下，他们形成了案件的法律意见，于2021年1月提交了该案件的申诉书，太原中院开始对该案进行立案审查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年8月25日，太原中院决定启动再审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年12月15日，太原中院撤销原判决，发回重审裁定。太原中院再审认为，根据张丽霞（张宝财之女）提交的北京市大兴区人民法院刑事判决书，可以认定张宝财所供述的孙玉飞（孙双）及其虚构已被注销的天圣财团从事“隔离带产品项目”进行诈骗犯罪活动的事实。原判决、裁定认定部分事实不清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重审法院太原市迎泽区法院随后对该案进行了新的审理，当年办案机关的侦查人员、已刑满释放的孙玉飞等先后参加庭审。孙玉飞在庭审中不认可项目虚假，不认可和张宝财合伙诈骗，承认确实有收取张宝财部分钱款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月14日，太原市迎泽区法院对该案作出判决，宣判张宝财无罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据判决书，法院认为，张宝财在案发时以中间商的身份与他人签订加工合同并收取钱款，但并无充分证据证明其在案发时明知案涉项目为虚假，认定张宝财具有非法占有目的和诈骗行为的证据不足。因此，公诉机关指控被告人张宝财犯诈骗罪不能成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张坤宇记得，收到无罪判决书的那一刻，他并没有第一时间拿给81岁的奶奶看，怕她太过激动，试探性地告诉她这一消息时，她先是陷入了沉默，然后大哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天，张坤宇和家人驱车赶回了河北霸州，清晨，他们拿着几份彩印胶装判决书来到了张宝财的坟头，告诉他，案子平反了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“其实我们内心没有太多的喜悦，更多的是一种沉重，包括无言。因为根本就没有人能够理解这个申诉之路的艰难，以及这二十多年的心情。那一刻的心情百感交集，但绝对不是喜悦。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张坤宇说，他希望类似的司法悲剧永远不要再上演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九派新闻记者 黄家樑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 任卓 肖洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNtvups62T</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNtvups62T</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:44:27 GMT</pubDate><category>张宝财</category><category>孙双</category><category>孙玉飞</category><category>张坤宇</category><category>诈骗罪</category><category>太原</category><category>霸州</category><category>太原中院</category><category>天圣公司</category><category>大兴区法院</category></item><item><title>墨西哥回应美国威胁：不会暂停对古巴的人道主义援助</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2023CFC7BB4E0C332612BF26529C118EE14329F1_size509_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9A0C7D5C86EC4BBF18536A68602B8FA25BF45ECA_size854_w1730_h1048.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 387px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月31日，墨西哥外交部长胡安·拉蒙·德拉富恩特在美国威胁要对向古巴输送石油的国家征收关税后，代表墨西哥外交部长表明了立场。德拉富恩特表示，墨西哥不会暂停对古巴的人道主义援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国总统特朗普威胁要对向古巴输送石油的国家征收关税之后，墨西哥政府坚称，向古巴供应原油是出于人道主义原因。（总台记者 盛嘉迪 史跃）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNssFpPlxl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNssFpPlxl</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:20:45 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>墨西哥</category><category>外交部长</category><category>特朗普</category></item><item><title>日本民众集会抗议，反对高市政权大幅军扩</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8D5A5B74E10B4FE3EA4A9EE9AC6C44A233D28746_size785_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月31日，数百名日本民众聚集在东京新宿车站前举行抗议集会，反对日本首相高市早苗的错误言论，批评日本政府扩大军备的做法。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/53702A8E388834EC0AE56FFB39257C2EA21B54F6_size453_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423535750219599872-102-092045.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抗议民众：&lt;/strong&gt;我认为日本政府正在为战争做准备，不断修改法律，进行军事演习，我们对此表示反对。高市即便明知中国会因此强烈反对，却仍然刻意发表这样的言论，其本质正是为了推进战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/40CD1AF85BA453CAB60D8070EB975BC7798B19CB_size431_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抗议民众：&lt;/strong&gt;高市政权一上台，就立刻要把防卫费提高到占国内生产总值的2%，而现在甚至还打算进一步提高到3.5%乃至5%，真正想要发动战争的明显是日本，对此我们坚决反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2B3D8E3EA31319FBBC7419A65DB5ED9D91E7028C_size419_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抗议民众：&lt;/strong&gt;我认为我们这一代人以及下一代人，绝对不能忘记日本的侵略历史。大家当然都会说讨厌战争，但仅仅停留在“反对战争”是不够的，必须具体地去阻止战争，否则日本真的会再次让亚洲人民流血，对这一点我们有强烈的危机感。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNrPsNBmkH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNrPsNBmkH</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:19:03 GMT</pubDate><category>战争</category><category>民众</category><category>日本政府</category><category>高市</category><category>日本首相</category><category>言论</category></item><item><title>美媒揭内幕：他是如何反败为胜，拿下美联储主席之位的？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/932C783D144D175AA7BE6438BA58D965A62AAE74_size33_w629_h354.jpg&quot; height=&quot;354&quot; width=&quot;629&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普于当地时间1月30日上午正式宣布提名美联储前理事凯文·沃什（Kevin Warsh）为美联储新任主席，这一人选令人意外，此前外界普遍预测白宫国家经济委员会主任凯文·哈西特（Kevin Hassett）将胜出。《华尔街日报》1月30日发表了一篇题为《美联储主席提名人沃什是如何挺过特朗普的“终极真人秀”的？》的长文揭秘内幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章称，2024年11月，在特朗普赢得总统大选后不久，沃什来到海湖庄园与他面谈。特朗普对沃什有意竞选财政部长一职感到惊讶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你就是我的美联储主席，”沃什后来向一位同事回忆道，特朗普当时这样告诉他。几个月来，沃什对新老朋友都说过类似的话：这份工作最终会是他的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8F7166FD4DBA913F32CD309DC0823D57EA3B78D1_size96_w629_h411.jpg&quot; style=&quot; width: 629px; height: 411px;&quot; alt=&quot;沃什&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;沃什&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这一预言最终成真，却经历了14个月的漫长过程：一场真人秀式的公开面试、一场激烈的幕后角逐，以及对时任美联储主席的刑事调查。1月30日上午，特朗普宣布提名沃什接替鲍威尔担任美联储主席，为特朗普第二任期内最受瞩目的人事变动之一画上了句号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫发言人德赛在一份声明中表示：“特朗普总统对下一任美联储主席的遴选过程详尽而彻底，其唯一指导原则是考虑谁能最好地接任并恢复人们对美联储决策的信心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在获得提名之前，沃什首先要击败另一位凯文——国家经济委员会主任凯文·哈西特（Kevin Hassett）。到2025年11月底，作为特朗普最信任的经济顾问之一的哈西特也认为自己胜券在握。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在一次内阁会议上表示，他已将候选人范围缩小到一人。对其他候选人的面试突然取消。沃什在年底假期前往巴哈马度假期间，特朗普则在海湖庄园会见了哈西特。一切迹象都表明哈西特是最终人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我知道我要选谁，”特朗普告诉记者。当被问及是否是哈西特时，特朗普咧嘴一笑，但并未多言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在白宫内部，一些官员已经彻底放弃了沃什。一位高级政府官员在12月初告诉《华尔街日报》，沃什已经彻底没戏了，并把他比作一个在美军开火后试图抓住船只的委内瑞拉毒贩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位官员解释说，问题在于特朗普认为沃什对这份工作太过渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但沃什拥有哈西特所不具备的优势：他数十年来精心构建的庞大关系网，其中包括众多首席执行官、金融巨头以及共和党建制派人士。他依靠这一关系网在竞选中保持着稳固的地位。此外，他的岳父，雅诗兰黛继承人罗纳德·劳德（Ronald Lauder），是共和党的大金主，也是特朗普的老朋友，这对他来说也大有裨益。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6AFCDB403F1499BC3D173C27357247AE57C3C4B2_size232_w665_h452.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 435px;&quot; alt=&quot;哈西特和特朗普&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;哈西特和特朗普&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，摩根大通首席执行官戴蒙（Jamie Dimon）在去年12月于纽约举行的一次私人会议上表示，沃什将是一位出色的主席人选。传奇投资人德鲁肯米勒（Stanley Druckenmiller）是沃什的商业伙伴，也是财政部长贝森特的导师，他明确向华尔街的盟友表示，希望沃什成为下一任主席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，华尔街内部人士开始致电政府官员，力荐沃什，其明确目标是将哈西特挤出候选名单。该游说活动主要围绕这样一个论点展开：哈西特与特朗普的关系过于密切，作为美联储独立主席，他无法在债券市场获得信誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一场悄无声息的竞选，稍有不慎就可能适得其反。共和党老牌人物德鲁肯米勒在2024年大选前就宣布，他既不会投票给特朗普，也不会投票给他的挑战者哈里斯。戴蒙与特朗普的关系一直不太融洽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一策略令一些支持沃什和哈西特的特朗普盟友感到不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，一些政府官员还是对哈西特在华尔街的资历表示担忧，这无疑削弱了他的候选人资格。雪上加霜的是，哈西特曾表示他愿意接受少于4年的任期，这让政府内外的一些人质疑他究竟有多渴望这份工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈西特曾公开表示，他目前的职位是他的“梦想工作”，他乐意按照特朗普总统的意愿为他效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃什在美联储批准降息25个基点后的几个小时，也就是12月10日，安排了与特朗普的会面，并向总统说了些他想听的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普一直后悔在第一任期内选择鲍威尔担任美联储主席，他身边的人说，他一心想找到一位在与白宫打交道时态度不那么强硬的继任者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据知情人士透露，特朗普曾询问沃什，如果他被选中领导美联储，是否能够信任他会支持降息。沃什向总统表示他会支持降息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我问过他的想法。他认为必须降息。”特朗普在去年12月接受《华尔街日报》采访时被问及是否曾敦促沃什致力于降息时说道。这次采访标志着一个转折点，特朗普暗示沃什是新的热门人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;才智与外貌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在假期期间告诉身边人士，沃什的才智和外貌都给他留下了深刻的印象。这与2017年截然不同，当时特朗普告诉助手，沃什看起来太年轻，因此选择了比他年长17岁、头发花白的鲍威尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔相对于沃什的主要优势在于，他更倾向于支持美联储的宽松货币政策，而沃什则一直坚持鹰派立场。沃什在2023年接受纽约大学教授西蒙·鲍梅克（Simon Bowmaker）的采访时表示，他在2017年与特朗普面谈后“对自己的前景并不十分乐观”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普很快就对鲍威尔在其第一个任期初期就提高利率的做法感到不满。一些高级官员询问沃什，如果特朗普试图迫使鲍威尔下台，他是否有意愿接替鲍威尔。沃什对此避而不谈。“我的回答是，这个职位目前还没有空缺，而且在主席任期结束之前都不会空缺，”他告诉鲍梅克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普第二个任期内，双方再次展开接触。据《华尔街日报》报道，去年在海湖庄园的会面中，特朗普曾与沃什讨论过解雇鲍威尔并任命沃什接任的可能性。沃什再次建议不要这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月，这场角逐出现了最终的转折。1月11日，鲍威尔发布了一段令人震惊的视频，披露了司法部对其国会证词的刑事调查，引发轩然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项调查引发了两党的强烈反弹。特朗普在社交媒体上对美联储主席的攻击尚可接受，但利用法律手段来对付美联储则太过分了——即使对许多共和党人来说也是如此。负责美联储提名的参议院银行委员会成员、共和党参议员汤姆·蒂利斯誓言，在调查结束前，他将阻止任何提名人选。参议员丽莎·穆尔科斯基也加入了他的行列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈西特首当其冲地承受了这场风波的影响。几个月来，他一直在电视上抨击鲍威尔，并大肆宣扬政府对美联储的施压行动。面对记者们关于调查的追问，哈西特小心翼翼地为自己辩护。如今，议员们担心下一任美联储主席将面临巨大的降息压力，哈西特与特朗普的密切关系——这曾是他最大的优势——如今却成了他的劣势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月16日，特朗普给了哈西特的竞选致命一击。在白宫的一次活动上，哈西特就坐在前排，特朗普对这位经济顾问最近的电视亮相赞不绝口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“说实话，我希望你继续留在现在的位子上，”特朗普对这位国家经济委员会主任说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，沃什则采取了不同的策略。去年春天，他发表了一系列演讲，阐述了他对美联储的愿景，随后在整个夏季和初秋频繁出现在电视上，之后便淡出了公众视野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;初期阶段&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年夏天，在特朗普开始向他人透露希望尽快宣布美联储主席人选后，贝森特便着手启动正式的遴选流程。贝森特邀请了11位候选人与他面谈，最终筛选出一份候选名单供特朗普考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于贝森特而言，这一过程似乎实现了几个目标。它建立了一种减缓进程的机制。过早选定主席可能会让候任主席陷入进退两难的境地：要么被迫放大政府对美联储的不满，从而危及自身信誉；要么被迫捍卫美联储的决策，从而冒着失去特朗普信任的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延长遴选期也让美联储之外一些有影响力的声音得以传播，他们通过广播和专栏文章阐述了降息的必要性。此外，它还提供了一种方法，可以将那些在华尔街资质存疑的候选人排除在正式考虑范围之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，尽管这一过程具有诸多战略意义，但对贝森特而言，它也具有更为私人的目的：保护自身利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他目睹了前任的遭遇。2017年，时任财政部长努钦推荐鲍威尔而非沃什担任美联储主席。特朗普采纳了他的建议——但在对鲍威尔不满之后，他花了数年时间抨击努钦。时至今日，特朗普仍然将这一推荐归咎于努钦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝森特不愿就此事表态。他坚决表示不会偏袒任何候选人。他告诉朋友们，为美联储做决定的是特朗普，不是任何其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在29人与沃什进行最终面谈之前，特朗普在一次内阁会议上表示，他将在下周公布人选。但由于面谈进展顺利，特朗普当晚晚些时候告诉记者，他将在30日宣布决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30日早上6点48分，特朗普正式宣布了人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我认识凯文很久了，我毫不怀疑他会成为美联储历史上最伟大的主席之一，甚至可能是最伟大的，”特朗普在他的社交媒体账户上写道。“除此之外，他简直就是‘完美人选’，他永远不会让你们失望。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;美媒揭内幕：他是如何反败为胜，拿下美联储主席之位的？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNqb1shCZb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNqb1shCZb</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:09:00 GMT</pubDate><category>沃什</category><category>美联储</category><category>美联储主席</category><category>鲍威尔</category><category>哈西特</category><category>特朗普</category><category>人选</category><category>任期</category><category>候选人</category><category>白宫</category></item><item><title>第一批重仓黄金的人，正排队维权？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/940AADA86FD2B2DE9A2B8EBAA0E2E1E21FF8CDB1_size108_w947_h533.jpg&quot; height=&quot;533&quot; width=&quot;947&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者/王动 编辑/章鱼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日，黄金价格迎来40年一遇的暴跌，数以万亿计的资产蒸发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在史无前例的黄金牛市中，无数普通人似乎正在成为被割的散户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于黄金的坏消息，是接二连三的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳的水贝市场，全国最大的黄金珠宝批发市场，最近批量涌入维权的消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家名为“杰我睿”的黄金料商，爆雷了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至2026年1月26日下午3时，媒体披露的投资者未结清余额合计达133.92亿元；而据坊间自发统计，截至2026年1月29日22时，涉事金额已高达187亿元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5812A5D6E2459612B9ADFE6DF286E943CF3F48D7_size181_w1080_h1799.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1066px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日，深圳罗湖区工作专班发布情况通报称，杰我睿公司已委托第三方专业机构对公司经营情况进行审计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初步结果显示，网传金额明显夸大。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C2A34B0DA4A480AF0164C152446D48970C35B6D4_size318_w1000_h175.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 112px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金价越涨，暴雷风险越大？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不是年末的这次爆雷，“杰我睿”无非是水贝无数黄金料商中寂寂无名的一家。在规模上，他们不是水贝的头部，在知名度上，更是远远逊色于连锁金店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓料商，就是在水贝市场买卖黄金原料的商家。他们从市场和个人那里收购黄金，将其提纯、加工成标准黄金出售给中小商家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;水贝成千上万个珠宝小作坊，没有资格直接从银行拿货，必须每天向料商“借金”或“买料”来维持生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;各种尺寸和形状的金条。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C22575A17E95D881A159AA4832F95DC3134F2B9_size82_w1080_h535.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 317px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常情况下，料商的盈利模式就是通过流通环节赚手续费、点差费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杰我睿，就是一家深耕水贝多年的黄金料商，为水贝的中小珠宝商提供黄金原材料批发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过跟同行不一样的是，杰我睿很快就开始做起了普通消费者的生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们不仅直接向普通消费者卖“板料”(也就是高纯度金砖），还推出了自己的小程序平台，动动手指就能买卖黄金。跟同行相比，无论回收还是销售，杰我睿的价格一直比较厚道。他们还经常发起“0工费”之类的福利活动，吸引了不少薅羊毛的用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再加上老板也很有营销意识，直播账号做得风生水起，一来二去，就积攒了不少粉丝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过营销推广和粉丝的人传人，杰我睿的用户规模也是越滚越大，被不少人看做是“诚信可靠”的商家。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5C5D7AAAB8D37229ED4108AA35FEF422763F4DD7_size510_w1080_h1148.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 680px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，杰我睿的实力跟证券市场上的黄金 ETF、银行的积存金肯定不能相比，但他们搞出了不少属于自己的“金融创新”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杰我睿的平台上，你不仅能买卖黄金，还能“寄存”黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者把自己的实物黄金快递给平台寄存（黄金发快递，心也是够大的），平台按照回收价的80%打款，用户之后可以按市场价选择赎回或卖出，平台补上差价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C324F82C51DF0956B4497CBF6F2ACB93C7BDD42E_size709_w800_h1075.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 860px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在黄金上涨的背景下，比起一锤子买卖，这种“寄存”显然更划算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这还不算，杰我睿还推出了“预订价”的模式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要付一点点定金，就能锁定一笔黄金份额，如果涨了，随时可以补齐差价提货或者提现。很明显，这就是上了杠杆的期货对赌，杠杆率据说可以达到四十倍，完爆正规期货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种模式下，杰我睿相当于在变相做空黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果黄金一直上涨，而平台又没有对冲风险的手段，就是有一座金山，也是顶不住的。后来的事大家都知道了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金确实一直在涨，而杰我睿也确实没有什么对冲风险的手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爆雷也就是必然的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从1月18日开始，杰我睿的用户发现，小程序开始出现排队提现、到账延迟的现象。很快，小程序就开始设置提现额度限制，每人每天只能提现500元+1克黄金。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C1B71474CAC8D02EA34BD3F6AB2457734931732_size125_w814_h1726.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1357px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有经验的朋友都知道，这是出事了。一旦平台开始限制挤兑，就约等于喊大家快来挤兑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离得近的，直接去了水贝市场线下堵门，离得远的受害者，也开始组建各种维权群、声讨平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，杰我睿的老板张志承认资不抵债。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“寄存”的黄金，一到手就被杰我睿熔化、变现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者“预订”的黄金，也不过是程序里的一段代码。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A25CC2F5023EE8E956D06BCF7A0C6BF7B7C63A80_size503_w1080_h2139.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1267px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但消费者，的确是真金白银地投进去了自己的血汗钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据维权群的统计，有人估算杰我睿事件涉及的未结清余额已经达到百亿级别，波及11个省份、超万名投资者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个故事看起来很复杂，但简单来说也就四个字：庞氏骗局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金价平稳时，杰我睿利用后入场者的钱兑付给先离场者的金，还能勉强维持，一旦大家都来兑现，骗局立时就会土崩瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/75A002D7E2A140A897C163CA902FF2FFBA1A7111_size260_w690_h509.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 472px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据前往现场的受害者透露，目前杰我睿给出了初步的处理方案：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本金两折，马上就能提现；本金四折，分12期支付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无意外，大多数人都不接受这个方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日，深圳罗湖区工作专班发布情况通报：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗湖区工作专班持续介入处置深圳市杰我睿珠宝有限公司(以下简称“杰我睿公司”)经营异常事件，督促杰我睿公司处置资产、筹集资金，已启动兑付。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9B4D4DAD4F8F817FE71E06D8195A925150981476_size325_w1000_h175.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 112px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;狂热的黄金，搅乱一切&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被黄金这颗雷炸得七荤八素的，远远不止几家料商和消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对黄金价格最敏感的人，可能是 A 股股民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年以来，黄金的走势堪称疯狂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年初，最乐观的机构也不敢预测黄金能走成这样。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B7B8B057398425925A83A43D4E07942F1B1A02D1_size459_w1080_h607.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月，高盛大胆地预测黄金会在今年年底涨到4900美元/盎司。过完年他们胆子更大了，给出了年底5400的小目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实证明他们胆子还是太小，不到一个礼拜黄金就突破了5500。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我玩俄罗斯方块涨分都没这么快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金的飙升，让持有的股民狠狠吃上了大肉。黄金 EFT 自然不必说，连带 A 股所有和黄金沾亲带故的股票都起飞了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于涨的速度太快，券商都招架不住，黄金产品三天两头搞限购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B96D8167D766F4353BE330EED28B84EC14D02F25_size188_w737_h656.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 569px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上了车的美滋滋，没有上车的则患得患失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周三黄金狂涨一天，收盘后所有名字带金的上市公司都忙着发公告：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5DA5941ACFDC631BDA4408D252CED73F5936AD03_size88_w702_h984.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 897px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金上涨之后紧接着就是白酒板块大涨，大家得出的结论是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;买黄金的人很高兴，所以要喝酒庆祝，利好白酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的朋友凯斯从4300就开始观望，也于周三下定决心重仓进场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他现在的感受就像从200公里时速瞬间刹停。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B41CBE9A6A0FD60DED4322A674989630A389E76D_size627_w931_h1920.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1319px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起黄金，有过之而无不及的是白银。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个月之内，最高涨了30%，让无数牛股望尘莫及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卖飞白银的人，比黄金更难受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧烈的波动已经让A股股民风声鹤唳。甘肃白银市发生地震，股民第一反应是：白银剧烈震荡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/05C51E1BACDC64FFD4C760D760DA2D99A7BB6B5A_size169_w746_h756.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 648px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投资是一回事，自用又是另一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于股民来说，金价是地铁，这一班赶不上，就赶下一班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于要结婚的年轻人来说，三金是一种刚需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已经结了婚的，后悔三金买少了；在筹办婚礼的，害怕三金买贵了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首饰黄金克价突破1500元的时候，即使是大户人家，恐怕也要掂量掂量了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;To buy or not to buy，这是一个问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0DBEC47CA7FA964B9D05BCF762E3742D7B7096E_size105_w1080_h996.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 590px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金价格的上涨，让金店压力山大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金店实际上是一个薄利多销的生意，核心利润是工费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金价涨跌，金店的挂牌价会跟着波动，但工费相对固定。无论金价怎样波动，金店的利润率都很难突破个位数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金价格越涨越高，只会让消费者的意愿进一步下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，大克重的黄金首饰不仅价格让人肉疼，变现还要面临折损的问题。两相比较之下，还不如去买金条或者积存金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周大福在过去九个月内净减少1022家门店，平均每天关店近4家；周大生、周六福等头部品牌，也都关掉了数百家店铺。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/731CDB578255590CF4C0A08381A85B5BE07A2AFB_size142_w752_h348.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 296px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，也有过得好的，比如“古法黄金四姐妹”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其中的代表，就是老铺黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统金店的审美偏向亮面、大花、土豪，老铺们就通过复杂工艺和贴近现代审美的设计，把传统的黄金首饰当奢侈品生意来做——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/62EAB81272EACC58CC02F8665666A4DC258891C6_size301_w1080_h548.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 324px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;店效比卡地亚和Tiffany 还高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老铺们的崛起，节节高升的金价肯定是要记一功的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金太贵的时候，消费者要么买贵的（高溢价黄金首饰），要么买对的（投资黄金）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许，狂飙的金价，正在改变一代人的审美。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EB467BC2F623B601DE571AA4BF726020832CF653_size332_w1000_h175.gif&quot; style=&quot; width: 640px; height: 112px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在不确定的世界，寻找确定性&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天，微信群和朋友圈里都风传一张截图：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/21483EBEF302BA7E4FAE9DD8AD9A1211D0CB5C2C_size262_w850_h1110.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 835px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这还真没问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《金瓶梅》里西门庆给药店掌柜开的工钱，一个月差不多就是2两银子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几百年过去了，人类已经登上月球，发明了通用人工智能，马上还要攻克脑机接口，但打工人还是挣2两银子的月钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段子虽然苦涩，但至少说明了一点：贵金属确实有抗通胀的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅是为了抗通胀，黄金也不会涨得这么疯狂。避险资产失去理智，只能说明一个问题，就是这个世界的风险太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旷日持久的俄乌战争自然不必说，委内瑞拉、格陵兰、伊朗……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普一句话，全世界的证券市场都要抖三抖。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0F4B7B014D651C9F79277EADCC552F626D0EDAB_size193_w967_h736.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 487px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界充满风险，美元资产又越来越不可靠，那大家就只好转向永恒白月光——黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开始是各国的央行在买，接着机构投资者也开始大举买入，然后普通人也开始买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不确定的时代，确定性就是最稀缺的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FCF70790927A23A88B39FF8EA1C1FD3D05F6BE60_size128_w1080_h1210.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 717px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金被推上神坛，不是因为它更先进，而是因为它更古老。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题在于，当人们试图用金融技巧、杠杆和平台去包装确定性时，不确定性，就以另一种方式回来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杰我睿不是黄金牛市里唯一爆雷的商家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年9月份，水贝就出现了规模不小的料商跑路事件，当时闹得最大的的是粤宝鑫，玩法和杰我睿如出一辙：炒期货。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D695BC26F0A8C3A36B324EE35D4C7F787D5E297C_size235_w926_h465.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 321px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同的是上一次爆雷，主要涉及的还是中小商户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次杰我睿直接把生意做到了普通消费者那里，波及范围更广、涉案金额更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最黑色幽默的一点是，如果杰我睿能多坚持十天，这场击鼓传花的私盘对赌，不仅能继续玩下去，搞不好还能大获全胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在周五，黄金迎来了史诗级的暴跌，盘中跌幅12%，创下了40年来的纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚打爆空头的黄金，反手又打爆了多头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从5600到4600，3天时间，黄金市场蒸发了几万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0716229620196E218CE99B7435373B27BDBC9002_size101_w1080_h1355.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 802px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这下不仅美元是溜溜球，黄金也是了。所谓的避险资产，成了最大的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此情此景，让人想起一首神曲：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B8D8EFABE24FC866EB5B63D7943FD0E0EB225BA3_size127_w1080_h566.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 335px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个周末，注定有很多人睡不好。下周一若再有点风吹草动，年也不用过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格雷厄姆有一句名言：牛市是散户亏钱的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在大家都懂为什么了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金无罪，但贪婪有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火中可以取栗，但要是连房子都点了，就不好玩了。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNrPsNBmk2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNrPsNBmk2</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:03:39 GMT</pubDate><category>黄金</category><category>金价</category><category>水贝</category><category>股民</category><category>金店</category><category>黄金价格</category><category>委内瑞拉</category><category>深圳罗湖区</category><category>罗湖区</category><category>卡地亚</category></item><item><title>英首相访日，高市早苗：将深化伙伴关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/02E6FB0F99F0A6B78296C32040FE75F42DD8D255_size92_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，日本首相高市早苗1月31日在东京的首相官邸与到访的英国首相斯塔默举行首脑会谈。双方确认，将在安全保障、经济安全与高科技等领域，进一步深化合作。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5190AF116234FFC53348D2197DE08588ACAFEA3E_size283_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423526400159650282-102-085032.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNqb1shCRn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNqb1shCRn</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 01:01:08 GMT</pubDate><category>英国首相</category><category>首相</category><category>东京</category><category>官邸</category></item><item><title>美国在冬奥会部署执法人员，意大利人高喊口号抗议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C7D5448889A4C3AA67CA227F202BD250D2F34DF3_size117_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，1月31日在意大利米兰，数百名示威者聚集，抗议在即将举行的冬季奥运期间部署美国移民与海关执法局人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;示威者吹哨子，手持标语牌，高喊口号，抗议特朗普政府的移民政策和被视为法西斯式的执法行动，谴责美国移民及海关执法局的突袭和暴力行为。有横幅写着，“从美国明尼苏达州到全世界，所有为人权而战的人站在一起”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;示威者还反对这个机构的人员对意大利冬季奥运的部署。冬季奥运会将于本月6日开幕，相关部署早已引发强烈反弹，米兰市长表明不欢迎美国的执法人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼阿波利斯枪杀公民事件，触发全美各地大型抗议活动，过去一个月，示威浪潮从明尼苏达州蔓延至300多个城市。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/144D85E5F82ACFBA451B8272E939969DD3F5318C_size117_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423523159195787632-102-083832.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNqKnk4f7b</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNqKnk4f7b</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 00:59:52 GMT</pubDate><category>示威者</category><category>米兰</category><category>奥运</category><category>美国移民</category><category>意大利</category><category>明尼苏达州</category><category>海关</category><category>奥运会</category></item><item><title>宝可梦十年间三次踩线，可不是简单的“工作失误”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/094656DD431F7489107EA82105D2FF796E13BF76_size953_w956_h538.png&quot; height=&quot;538&quot; width=&quot;956&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网专栏作者 姚锦祥】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两天，宝可梦（宠物小精灵）官网曝出计划在靖国神社举办线下儿童卡牌活动，消息一出即刻引发舆情震荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管宝可梦方面事后以“网站审核机制漏洞”为由致歉并删除相关信息，但靖国神社作为日本军国主义的标志性象征，是东亚多国的历史伤痛和禁区。它并不只是简单的运营失误，其背后所折射的历史认知偏差以及对日本保守势力的迎合，我们绝不可忽视。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/48DA4A22E1310378B5E5F39B9C3D2FF5A985B177_size12_w379_h333.webp&quot; style=&quot; width: 379px; height: 333px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;靖国神社的“合祀”问题不容妥协&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靖国神社从来都不是普通的宗教祭祀场所，而是日本军国主义对外侵略扩张的精神图腾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978年，靖国神社在时任宫司松平永芳的主导下，将东条英机等14名甲级战犯秘密合祀。这些战犯主导了九一八事变、南京大屠杀等一系列罪行，给中国及亚洲各国带来了难以估量的人员伤亡和财产损失，远东国际军事法庭早已对其罪行作出公正判决。而靖国神社的合祀行为，本质上是对侵略历史的美化，对战争罪犯的洗白，并试图抹杀战争罪责。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F3EEBF00CCC53940856ED20F1EACA746436AFEB3_size5_w476_h247.webp&quot; style=&quot; width: 476px; height: 247px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦官方网站在上架该活动的信息之后，立即被细心网友发现，在社交媒体上受到大量声讨。该活动信息随后被迅速下架，活动页面目前已无法访问。宝可梦官网截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自合祀事件后，靖国神社的争议不断扩大，80年代以来日本政客的屡次参拜行为，更是成为中日、韩日双边关系发展的重要障碍，也成为检验日本历史认知的重要标尺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，宝可梦选择在靖国神社举办线下活动，问题不止于“触碰历史红线”，更在于其针对的受众是日本的儿童。作为全球知名的文化IP，宝可梦在80、90年代这一批人当中广受欢迎，但此次将儿童卡牌活动与靖国神社绑定，有可能会影响、甚至是模糊青少年的历史认知，对二战时期日本的侵略本质产生误解。这也违背了宝可梦自身所倡导的正向价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球化背景下，文化交流成为连接世界的重要桥梁，跨国IP的商业运营也成为常态，但这一切都必须建立在尊重历史、尊重不同国家民族情感的基础之上。中国始终秉持开放包容的态度，欢迎各国优秀文化进入中国市场，宝可梦等日本IP能够在中国收获亿级粉丝，取得巨大的商业成功，得益于中国开放的市场环境，更得益于中国消费者对其文化价值的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但尊重是相互的，跨国IP在赚取市场收益的同时，必须正视所在国的历史记忆，坚守历史正义的底线。历史不容亵渎，民族情感不容侵犯，这是跨国文化IP必须遵守的基本准则，也是文化交流能够持续发展的重要前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三次踩线背后，是认知缺失与商业算计&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为日本极具代表性的文化IP，宝可梦一直宣称“世界由宝可梦连结”，试图以文化的力量搭建跨国交流的桥梁，但在靖国神社问题上却屡次触碰红线并引发争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，宝可梦旗下真实街景类游戏《Pokemon Go》风靡全球，彼时正值该游戏在日本出现热潮，游戏却将重要的道馆点位设于靖国神社内。值得一提的是，当时笔者正在日本读博，也亲身见证了这股游戏热潮。而靖国神社这一游戏点位，甚至有一段时间还被一位中国玩家坚守占领，成为当时日本社交媒体热炒的焦点，背后也体现出中日在靖国神社问题上的历史博弈。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0D7D683F9B29A1055159DA541B8E7873D26D5BF_size67_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;手机游戏“Pokemon Go”，一款现实增强（AR）宠物养成对战类手游&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;手机游戏“Pokemon Go”，一款现实增强（AR）宠物养成对战类手游&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后2019年，宝可梦关联公司员工在社交平台发布参拜靖国神社的照片，再次引发舆论反弹。而2026年，宝可梦官网更是直接计划在靖国神社举办面向儿童的线下卡牌活动，也让“无心之失”的辩解似乎失去了说服力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十年间三次踩线，关键还是源于其在历史问题上的严重敏感性缺失。作为一个深耕全球市场的跨国IP，宝可梦的运营团队本应建立完善的跨文化评估机制，对不同国家的历史敏感问题、民族情感禁忌有着清晰的认知和严格的把控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从三次争议事件来看，其团队对靖国神社的历史本质缺乏基本了解，对东亚受害国人民的历史伤痛缺乏共情。这种认知缺失，并非简单的“工作失误”，而是长期以来对历史真相的回避，对不同民族情感的忽视所导致的必然结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本文化领域频踩红线的背后逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦靖国神社争议并非孤例，近年来，日本文化领域屡次出现触碰历史红线、夹带军国主义元素的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如现象级动漫《鬼灭之刃》的主角耳饰因疑似采用二战日军“旭日旗”设计引发中韩观众强烈抗议，尽管制作方辩称是“虚构日轮旗”，但中韩引进版仍紧急修改了图案；偶像团体Snow Man在专辑预告中植入刻有战犯名字和侵略战争年份的武士刀，引发亚洲各国粉丝反弹；电竞、游戏等领域更是屡次出现美化军国主义、淡化侵略历史的内容。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0E91212201B2B5BFC723805ED7E0F8F5DED4973_size471_w1356_h610.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 287px;&quot; alt=&quot;《鬼灭之刃》的主角耳饰因疑似采用二战日军“旭日旗”设计&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;《鬼灭之刃》的主角耳饰因疑似采用二战日军“旭日旗”设计&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些行为看似独立，实则有着共同的深层逻辑，是日本历史教育偏差、社会保守化加剧、官方纵容默许等多重因素共同作用的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本文化领域频踩红线，首要原因是国内历史教育与认知的严重偏差，对侵略历史缺乏深刻反思，右翼势力的不断歪曲导致社会整体历史认知出现错位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战后，日本政府并未对侵略历史进行彻底的清算与反思，反而通过各种方式淡化战争罪责，将“战败”表述为“终战”，将日本从战争的“加害者”变成了“受害者”，2024年日本“日本原子弹氢弹爆炸受害者团体协议会”甚至还获得了诺贝尔和平奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在历史教育方面，日本修改教科书，删减南京大屠杀、慰安妇等关键历史史实，现任文部科学大臣也曾经否认南京大屠杀的存在，这让日本年轻一代对本国的侵略历史缺乏基本的了解和正确认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，日本右翼势力不断造势，通过出版书籍、拍摄影视作品、举办相关活动等方式，美化战争罪犯，将靖国神社中的甲级战犯塑造成“为国捐躯的英灵”，歪曲历史真相。在这样的环境下，部分日本企业和民众对靖国神社的军国主义本质缺乏清晰认知，对东亚受害国人民的历史伤痛缺乏共情，这为文化领域屡次踩线埋下了认知隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，这一系列行为的背后，更是对日本本土保守势力的刻意迎合。近年来，日本社会保守化趋势加剧，右翼势力不断抬头，在参众两院的席位快速扩张。美化侵略历史、参拜靖国神社成为部分势力博取政治支持、煽动民族情绪的手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的社会背景下，部分日本企业为了迎合本土保守市场，开始刻意模糊历史底线。其试图以“日本文化习惯”为借口，将靖国神社塑造成普通的文化场所，淡化其军国主义本质，这种行为不仅是对历史真相的歪曲，更是对亚洲受害国人民的二次伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，日本官方对触碰历史红线的行为缺乏明确的约束，甚至变相默许，加剧了文化领域的错误倾向。日本内阁多位官员屡次在敏感时间点参拜靖国神社或供奉祭品。政府高层的行为，无疑为社会各界树立了恶劣的榜样，传递出“漠视历史、纵容右翼”的错误信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在官方层面，日本政府从未出台明确的规定，约束文化企业和个人触碰历史红线的行为，对于文化领域出现的军国主义元素，也从未采取有效的整治措施，反而以“言论自由”“文化多元”为借口加以纵容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，需要警惕的是，日本文化产业的国际传播策略，也让其错误的历史认知存在向全球扩散的危险动向。日本文化产业凭借动漫、游戏、影视等产品的优势，在全球拥有广泛的影响力，成为日本对外文化输出的重要载体。但部分文化企业在对外传播过程中，刻意回避本国的侵略历史，甚至将夹带军国主义元素的产品推向国际市场。这会在潜移默化当中，让全球观众接受其错误的历史观，将一些错误的历史叙述和历史标志视为“理所当然”，甚至认为中韩的某些情绪“反应过度”“小题大做”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不仅破坏了文化交流的纯粹性，也是对于二战结果包括战后国际秩序基石一点点地侵蚀。对于这个动向，东亚之外的国际社会也不能置若罔闻，也应共同予以驳斥。正如西方社会内部在看待德国纳粹历史和标志的底线政治共识一样，在看待日本问题时也应持有同样的标准，维护国际正义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宝可梦靖国神社争议，不是一场简单的文化IP运营风波，而是日本文化领域长期存在的历史观问题的集中缩影。从宝可梦的屡次踩线，再到诸多文化产品的“私货”，背后是日本历史教育的偏差、社会保守化的加剧和官方的纵容默许。文化IP的生命力，源于其传递的价值观和对历史的敬畏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尊重历史、坚守正义是文化传播的重要前提。唯有正视历史、敬畏底线，尊重不同国家的历史记忆和民族情感，文化才能真正成为连接世界、促进沟通和理解的纽带。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNovDuOioX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNovDuOioX</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 00:41:45 GMT</pubDate><category>靖国神社</category><category>军国主义</category><category>红线</category><category>日本</category><category>ip</category><category>日本文化</category><category>东亚</category><category>南京大屠杀</category><category>文化</category></item><item><title>日本滑雪场缆车挂住游客拖行致死</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/FB677DB3AF9F90684A29930F5B71A0DDAA7A32EA_size86_w637_h358.jpg&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;637&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本滑雪场再次发生致人死亡的意外事故。据日本FNN新闻网1月31日报道，日本长野县一处滑雪场1月30日发生致命事故。一名22岁的澳大利亚籍女游客与朋友搭乘缆车上山，抵达终点时却未能及时下车，被悬吊半空中。报道称，她在被送往医院时已心脏骤停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/344039DC3DCD07BB2C09858817BD14F1E86051CF_size206_w637_h392.jpg&quot; style=&quot; width: 637px; height: 392px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;涉事滑雪场运营公司1月31日在官网公布了关于此次事故的声明。声明称，“顾客所背双肩包上未系牢的腰带带扣前端被缆车座椅夹住，同时由于胸部的带子处于扣紧状态，导致背包未能从身体上脱离，顾客在下缆车后被连同背包一起被拖行。”声明称，事发后工作人员按下急停按钮，将伤者由救护车转运送医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是短短一个多月里日本滑雪场发生的第二起致人死亡的严重安全事故。2025年12月28日，日本北海道一处滑雪场发生意外，一名5岁男童在自动步行道上摔倒后被夹住手臂长达40分钟，送医后被确认死亡。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNqhSD1UQS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNqhSD1UQS</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 00:39:09 GMT</pubDate><category>滑雪场</category><category>缆车</category><category>声明</category><category>背包</category><category>北海道</category><category>长野县</category><category>日本</category><category>顾客</category></item><item><title>“末日警告”全网发酵，科学家：这是谣言！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/12E2570D27BA62C387DA5C15F05F445D4A4B951F_size616_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/447F5FA1A3C0E2EDAEA8F30EFCC51B81C26E1FD0_size49_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/01/p7423548017522782208-102-100930.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近期，一则“末日警告”全网发酵：2026年8月12日日全食之时，黑洞并合产生的引力波，会引发一场持续7.3秒的全球重力异常，预计造成4000万人伤亡……科学家明确澄清：这是谣言！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一谣言中唯一真实的部分，是今年8月12日即将上线的日全食。但日全食只会影响光照，对地球的引力场等毫无影响。此外，谣言中的“元凶”引力波，更是被刻意夸大。宇宙中的引力波传到地球时，其信号非常微弱。把一个极其微弱的天文信号，编成足以撼动行星的史诗级灾难，完全背离基本物理事实。（总台央视记者帅俊全 褚尔嘉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qNvKrbQse6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qNvKrbQse6</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 00:35:18 GMT</pubDate><category>引力波</category><category>日全食</category><category>ax</category><category>引力场</category><category>地球</category><category>行星</category></item><item><title>烤鸡少年的店铺从20张桌子扩展至81张：不再执着于买迈巴赫</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D5F397317F0781D2BDC58A06954A7DEBE78FBCB9_size117_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 胡秀文 柳之萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14岁当学徒，16岁当老板，深圳烤鸡少年以其励志故事火出圈，许多网友觉得他很拼，眼睛里有光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日，极目新闻记者探访位于广东深圳的网红“烤鸡少年”小陈的店铺，发现这里已焕然一新：从最初的20张桌子、四名员工，扩展到如今81张桌子、十几名员工。店内一面墙上绘有小陈与烤鸡的卡通形象，并写着他最喜欢的一句话：“坚持热爱，奔赴山海”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;e7edc5c2ea568b6df307d560a6a6fbba.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B571DDF9558835C6E1BB106E312BBE8EE749D56F_size139_w1080_h787.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 466px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;烤鸡少年小陈 极目新闻记者柳之萌 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;31日下午4时许，小陈来到店里，脸上带着些许疲惫。他告诉记者，爆火时每天只能睡一两个小时，现在情况稍缓，能睡六七个小时。烤鸡店一般在下午5时30分左右开门，营业至凌晨2时，但小陈自己往往要忙到次日上午八九点才能休息。“我要拍视频、剪视频，和网友互动，还要看顾客的评价和反馈。宁愿自己累一点，也不能寒了人家的心。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烤鸡少年本名陈钟创，2008年8月出生，广东汕尾人。小陈家经济困难，兄弟姐妹八个孩子，他排行老七。刚开始创业卖烤鸡时，是流动摊位，一天只能卖出十几只，差的时候三四只，后来情况好点就开了店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年4月，他因卖烤鸡被网友拍下上传网络，初次受到关注；同年6月，经网络博主李维刚拍摄视频再次引发讨论；真正的爆火发生在当年12月，李维刚二次探店的视频彻底点燃了流量。大量博主、网红相继前来，高峰期每天有成百上千的顾客慕名而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小陈还记得爆火的第二天下午两点多，店里就来了很多人。“我五点多才到，刚睡醒脸都没洗，一到就被人围住喊‘小陈、小陈’，我赶紧捂着脸跑进店里，洗了把脸才出来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时店里只有4名员工，完全无法应对突如其来的客流，顾客有时要排队三四个小时。“差评随之而来——人一多，口味和服务就跟不上了。”小陈迅速增加人手、添置桌椅，甚至把家里人也叫来帮忙。如今，店员已增至十几人，桌子从20张增加到81张，排队时间也缩短到十几分钟。销量最高时一天能卖出500只烤鸡，目前稳定在每天200只左右。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;b35837c368d11cd97f6c93ffe99c6c76.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BF978777C13E2437C178F9C2842B9384C6981EBE_size148_w1080_h810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;小陈 极目新闻记者柳之萌 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月，小陈的烤鸡店曾被曝使用“肉宝王”调味料，引发争议。小陈随后发视频回应，承认在腌制过程中添加了该调料，但强调其为正规厂家生产的许可产品。他表示今后不再使用存在争议的调料，并已配合相关部门完成检测，结果均合格。后来，他听从建议换用了新调料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对17岁的小陈来说，少年成名在带来流量的同时，也伴随着质疑。“有人说我没读多少书，辍学创业，对青少年影响不好。”小陈无奈地说，“但很多粉丝其实是父母辈的，他们带孩子来，是想让孩子看到我身上不服输的精神，并不是鼓励他们不读书。”他也表示，听到批评会自我修正，“人家指出我的缺点，说明重视我，希望我改进。人这一生遇到的老师、贵人很少，他们就是我的老师、贵人。”他也表示，自己最近也在看书，“学习口才、经商方面的知识”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;7d370713b8a35f25c0acda26a52dc63e.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B213340FA36CB4D0CA0B4CCC4E9F8628AD4B1026_size108_w1080_h599.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 354px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;小陈社交账号背景图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小陈曾公开说梦想是买迈巴赫，前段时间有网友发视频称他已喜提豪车。对此小陈澄清：那是假的，自己并没买，而且这个梦想“可能一辈子都不会实现”。“哪怕以后有能力，我也不会买。”他认真地说，“少年有了迈巴赫，青春就结束了。就像电视剧，梦想一旦实现，故事就剧终了。”他希望能一直保留这份“少年感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;31日下午4时38分，离营业还有近一小时，梁先生一家四口已从广州驱车两小时赶到店门口。梁先生说，自己去年12月底就关注了小陈，这次趁小儿子放假特意赶来，“怕排队，所以提前到。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EDB041571FF1AA5EBC8CFFC910F46E4FA43CFD28_size172_w1080_h1499.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 888px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：黄琳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：张欣&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qMfb6itbSQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qMfb6itbSQ</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 00:33:05 GMT</pubDate><category>少年</category><category>烤鸡</category><category>新闻记者</category><category>调料</category><category>极目</category><category>桌子</category><category>贵人</category><category>顾客</category><category>视频</category><category>店铺</category></item></channel></rss>