<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 00:13:40 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>希拉里强硬发声：想战斗，就公开进行吧</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/2B3C04DDB273DF96EF8195B268F7E19F41DD9D64_size40_w558_h314.jpg&quot; height=&quot;314&quot; width=&quot;558&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因涉及爱泼斯坦案，美国前总统克林顿和夫人希拉里被国会传唤，二人最终同意赴国会作证。希拉里2月5日还强硬发声，要求进行公开的听证会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国前国务卿希拉里2月5日在社交媒体X上说：“别再耍花招了。科默（James R. Comer），如果你想要这场斗争，那就公开进行。你总是喜欢谈论透明度。没有什么比公开听证会更透明的了，摄像机全程拍摄。我们会到场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说：“6个月来，我们本着诚意与监督委员会的共和党成员进行沟通。我们宣誓后如实告知了他们我们所了解的情况。他们却对此置之不理。他们不断变换标准，将问责变成了一场转移视线的闹剧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府公布了最后一批爱泼斯坦文件，许多名人被卷入，再度引发轩然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》2月2日报道，克林顿和希拉里2月2日同意在众议院监督委员会对爱泼斯坦的调查中作证，向该委员会共和党主席科默的要求“屈服了”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D526E359DDD7C4D4F79C13B28D33EBB1BB0DC837_size153_w607_h431.jpg&quot; style=&quot; width: 607px; height: 431px;&quot; alt=&quot;希拉里强硬发声：想战斗，就公开进行吧&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月来，克林顿夫妇一直坚决拒绝遵守科默的传票，他们称这些传票无效且不具法律效力。他们指责科默参与了一项旨在将他们作为特朗普总统的政治对手进行打击的阴谋，并誓言要就此事与他抗争到底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但委员会中的一些民主党人与共和党人一起投票建议以刑事藐视罪起诉他们——这是将他们移交司法部进行起诉的非同寻常的第一步，之后克林顿夫妇最终举白旗投降，同意完全遵守科默的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日晚间，克林顿夫妇的律师在发给科默的电子邮件中表示，他们的客户将“在双方都同意的日期出席作证”，并要求众议院不要推进原定于2月4日进行的藐视国会罪投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿夫妇的发言人在一份声明中表示：“他们本着诚意进行了谈判，而你没有。他们已宣誓作证，陈述了他们所知道的一切，但你却毫不在意。不过，前总统和前国务卿将会出席（听证会）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿就爱泼斯坦案作证几乎是史无前例的。自1983年以来，没有一位前总统出席过国会听证会。希拉里也将成为首位赴国会作证的前第一夫人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿夫妇的举动标志着他们与科默之间长达数月的斗争告一段落。对于这位共和党主席而言，这是一次胜利，他试图将委员会对爱泼斯坦事件的调查重点从特朗普与爱泼斯坦的关系及其政府对此事的处理，转移到曾与爱泼斯坦及其长期伴侣麦克斯韦有联系的知名民主党人身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《国会山报》报道，众议院监督与政府改革委员会主席、共和党众议员科默在一份声明中表示，希拉里和克林顿将分别于2月26日和27日赴国会作证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿曾与爱泼斯坦有过交往，并于2002年至2003年间四次乘坐其私人飞机出行，但其一直否认曾前往爱泼斯坦的私人岛屿“萝莉岛”，并称早已与其断绝联系。希拉里·克林顿则表示，自己从未与爱泼斯坦有过接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民主党方面指责共和党未以同等力度调查特朗普与爱泼斯坦的关联。特朗普曾多次声称自己早已与爱泼斯坦断绝往来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;希拉里强硬发声：想战斗，就公开进行吧&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW0aD7nOmQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW0aD7nOmQ</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:16:10 GMT</pubDate><category>克林顿</category><category>希拉里</category><category>国会</category><category>科默</category><category>爱泼斯坦</category><category>共和党</category><category>特朗普</category><category>听证会</category><category>前总统</category><category>夫妇</category></item><item><title>董明珠接受人民日报专访：我从来没有失败过，那叫挫折</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7C4066B7E7BF6954AD700375CF14EEC8698CF501_size46_w689_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;689&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;做制造业，要一个一个螺丝钉去打造（与企业家谈“新”）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——珠海格力电器股份有限公司董事长董明珠访谈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本报记者 吴 燕 林子夜 李 刚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月06日 第 08 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从深耕空调行业到进入工业母机、芯片等行业，格力电器的发展一直备受外界关注。记者近日与格力电器董事长董明珠进行了面对面交流，她分享了对实业的执着、对企业多元发展的思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——编 者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“要有耐心，要吃得起亏”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从36岁时加入格力的前身海利空调器厂，算起来您在格力工作了36年，为什么在一家企业干这么久？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：顺其自然的选择也是蛮重要的。我喜欢珠海，想留下来，得有份工作，就走进了海利空调器厂。当时厂很小，未来有多大的发展想都没想过，但是选择了就要做好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对自己的岗位负责，对入职的企业负责，在不同的岗位有不同的愿景。做业务员，就把自己的业务做到全公司最好；当了部门部长，就要考虑带一个团队。其实没那么复杂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：在格力遇到的最大压力是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：压力什么时候都有。让一个队伍都变好，这是一个比较难的课题。我们要让一个队伍长期价值观是一致的，要用真诚去赢得市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商业行为是利益驱动的，思想要达成一致，总是要博弈。我们制造业就要进一步把产品质量做得更好，保证企业利益、消费者利益、股民利益、商家利益，四方形成一个非常良性的共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去空调销售广泛存在一种模式叫作“先货后款”，没给钱就可以发货，容易让人钻空子。我们推动改变了这种情况，实现了“先款后货”，颠覆了渠道市场的运营模式。做成这件事，带来很大的收获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，企业内部的严格管理得到员工的认同。一家企业再好，没有系统管理，也一样要出问题。在企业发展过程当中，一定要把公私分开。公和私之间一定有一条河是不能跨越的。这是一个原则性的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，对经销商一视同仁，让我们在渠道当中一直被信任。一个企业没有公信力，就要走向衰落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：用真诚去赢得市场，具体体现在哪些方面？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：尽可能用市场的反馈倒逼企业把质量提高。产品不好，市场是短期的，产品好，市场才是永久的。那怎么好呢，真材实料堆出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从一名销售成长起来，在判断技术路线时会有限制吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我做销售的时候，就对技术市场很关注。在全面掌管格力以后，我对质量的认知进一步提升，手段更加精准，比如成立了标管部，建成质控体系的管理模式等。没有一个人是天才，主要在于愿不愿意去主动地学习和创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：从一线成长为企业的负责人，现在的年轻人还有机会吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这个问题要年轻人自己来回答，不是我回答。要有耐心，要吃得起亏。有人认为拿了文凭就应该坐到一个高级岗位上去，即使给你一个高级岗位，你不能掌控，或者不能更深层次地发现问题、组织新的创新模式，也没有用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：女企业家在制造业领域打拼，会面临不一样的挑战吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：工作绝对是严谨的，工作当中没有柔情，装柔弱、靠别人同情，企业能生存好吗？要更多赋能给别人，一定得自身有强有力的力量。坐到这个位置，考量的指标是一样的，主要还是看企业有没有竞争力、企业产品行不行、消费者喜不喜欢，要求都是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我们越来越意识到，要想活下去就要有高品质的产品”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：格力有过很多探索，有的被外界评价可能走了一些弯路，您怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：对于我来说，到今天为止我从来没有失败过，那叫挫折。企业自己内部对技术方向做的选择，不叫失败；这个企业垮了，才叫失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格力很早就在转型，如果迫在眉睫再来谈转型已经晚了，来不及了。转型就像跳芭蕾舞一样，如果没基础，一个转身，肯定要摔倒。不是每个人生来就是芭蕾舞演员，要想学会，需要一个时间过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：作为家电领域的龙头企业，为什么要进入芯片、数控机床等领域？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我们越来越意识到，要想活下去就要有高品质的产品。产品要求的精度越来越高，我们买的数控机床、加工设备同样精度要求非常高，但我们之前用的全是进口设备，我就觉得应该进入这个领域。中国是一个大国，要有能力去赋能，而不是依附别人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：有款数控机床获得了日内瓦国际发明展金奖，您如何看待新领域的探索？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我们有一款机床获奖，没有什么值得骄傲的，只是说我们进步了，可以在某一个领域用自己的核心技术自主研发，这给予了我们更多肯定，激励我们要做更多更好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在半导体业务，特别是碳化硅芯片领域，我们也取得了一些进展。芯片工厂还在不断地技术升级中。这个过程最大的价值是让我们认知芯片的内涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：目前企业的核心竞争力体现在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：消费者看不到的地方，我们技术掌握得非常好，比如压缩机、电机。我们现在开始做模块化的服务，把部件里面的品质要求都归纳在一起，有一个完整的检测标准，这个产品的可靠性才好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格力金湾工厂刚刚入选领航级智能工厂。我们打算以这个工厂为模板，推动工厂建设经验快速复制，针对不同规模、阶段的企业，提供差异化复制方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：为什么要一直扎根在制造业？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：过去大家总提微笑曲线，很多人说只要抓住两头就成功了。但如果微笑曲线底端的制造消失了，成一条直线的时候，还笑得出来吗？不是眼前某个赛道快钱赚得多，就要都去挤这个赛道。做制造业，要一个一个螺丝钉去打造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制造业还是根本，我们的增长模式可能看起来很慢，但很稳健。一个公司一定要努力，靠创新，靠员工的共同努力来实现市场价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人生当中总是有压力，挑战过了回头才有一种自豪感，才有一种收获感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“不要把传统思维和互联网思维截然分开，都是一个渐进的过程”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：您的形象跟企业的形象联系非常紧密，如何看待企业家IP？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：很多企业找明星代言，但有时候代言的产品名不副实，消费者投诉的时候找不到人，甚至代言的第二年这个企业已经不见了。我觉得要对消费者诚信，作为企业的法人，所有产品我都用，那理所当然我代言，这实际上也是对市场的一个承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的宣传都是因为内部的品质要求和技术升级而产生的。随着全品类的发展，现在格力已经不是一家单一的空调企业了，怎么来改变？现在已经跨入一个健康的时代，所以用董明珠健康家品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：现在您也在做直播带货，这种新模式适应吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：也不要把传统思维和互联网思维截然分开，都是一个渐进的过程。没有什么适应不适应，要顺应时代的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去有3种销售产品的方式，一种是会说不会做，一种是会做不会说，还有一种是又会说又会做，我们就希望做第三种。企业的生命都来自市场，做得好但不展示出去，消费者也不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：未来在出海业务上面有没有什么规划？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我们提出“让世界爱上中国造”，目标是打造自主品牌，让世界了解中国。目前，我们正向全品类的科技型工业集团转型，未来致力于实现海外市场100%自主品牌销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问：对行业“内卷”您有什么看法？价格战的时候会有压力吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：当然有压力，但是我还是坚定地相信要给消费者送出好产品。因为价格下降而偷工减料的情况太多，想赚眼前的快钱，你可以选择这条路。但如果你想做一个优秀的品牌、对消费者负责，就要坚守自己的原则，就这么简单。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVziZHmiiP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVziZHmiiP</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:14:35 GMT</pubDate><category>企业</category><category>格力</category><category>市场</category><category>芯片</category><category>制造业</category><category>产品</category><category>董明珠</category><category>工厂</category><category>数控机床</category><category>消费者</category></item><item><title>人民日报：儿童类微短剧，别走偏</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7644B704E361F4DDF3D7CD5709EE0A93B4A5F9D3_size60_w726_h409.jpg&quot; height=&quot;409&quot; width=&quot;726&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;儿童类微短剧，别走偏（微观）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任飞帆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《人民日报》（2026年02月06日 第 05 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以严格监管筑牢保护防线，以优质创作滋养童心成长，这是儿童类微短剧必须答好的现实考题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，短视频平台上，一些微短剧无视未成年人身心特点，炮制“11岁女童替嫁”“儿童版霸道总裁”等剧情，频引争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在微短剧产业规模不断扩大、用户规模超6亿人的背景下，儿童类微短剧何以走红，又该如何治理其中的乱象，为未成年人筑牢成长防护网？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿童跃升为微短剧主角，有多重原因。萌娃视频自带流量，在一家媒体发布的2025年度百强短剧榜单中，一部表现台球球童天赋的微短剧热力值第一。观众对儿童表演包容度高，制作方无需精心打磨剧本、锤炼演员演技，能有效压缩成本。儿童类微短剧的广告植入、品牌合作等相对容易对接，商业变现更高效。经济利益吸引资金涌入，视频投放后平台算法向目标用户精准推送，增加观看流量，进而实现收益回报。这种商业模式固然有可取之处，但其成立的一个根本前提，在于依法依规维护未成年人权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察一些微短剧，无论是儿童作为配角助力情节推进，还是以儿童为主角上演逆袭，本质都是“孩童演成人戏”制造反差。类似剧情超出儿童的认知能力和生活经验，把儿童作为成年人情绪代偿和流量收割的工具。更有甚者，编排违背常识的畸形剧情，严重违背公序良俗，公然触碰未成年人保护的法律红线与伦理底线，对此类问题必须予以纠治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从生产制作看，应秉持“儿童利益最大化”原则。一些剧组受利益驱动，为压缩成本、加快进度，置儿童演员健康安全于不顾，存在超负荷拍摄、危险场景缺乏必要防护、招募渠道不规范等问题。儿童心智尚未成熟、自我保护能力薄弱、身心发展处于关键期，无法像成人一样清晰判断风险、维护自身权益。因此，有必要规范生产制作流程，完善各项操作准则与监管细则，严肃处理违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从内容创作看，不能唯流量而失正能量。未成年人过早接触成人化剧情、暴力惊悚元素等，极易产生认知混淆，阻碍身心健康发展。前不久，国家广播电视总局网络视听节目管理司发布儿童类微短剧管理提示，严禁以儿童身份参与演绎“霸道总裁”“校园霸凌”“挑动对立”等剧情。认真研究儿童成长特点，多推出适合孩童、寓教于乐的创新作品，行业才能行稳致远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从协同治理看，守护未成年人健康成长是系统工程。家长要履行监护职责，审慎为未成年人选择参演活动，对损害孩子身心健康的要求说不；网络平台要优化算法推荐机制，对不良内容限流、下架，阻断有害信息传播链条；行业组织要制定行业规范与儿童演员保护准则，遏制不规范操作；相关部门应加强监管，对违法违规创作、制作、传播行为依法从严查处。各方同向发力，才能构建全方位、立体化的未成年人保护网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十五五”规划建议提出：“引导规范网络文学、网络游戏、网络视听等健康发展，加强未成年人网络保护。”以严格监管筑牢保护防线，以优质创作滋养童心成长，这是儿童类微短剧必须答好的现实考题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA072H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA072H</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:09:52 GMT</pubDate><category>短剧</category><category>儿童</category><category>未成年人</category><category>剧情</category><category>流量</category><category>演员</category><category>算法</category><category>考题</category><category>防线</category><category>视听</category></item><item><title>83岁出国留学，图啥</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/753FCDC7E5C941F0F7DA819C7C3A1F55D92D5662_size930_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;早上8点，快速吃一口早餐，邱恋茹匆匆忙忙穿过校园里充满现代艺术感的建筑，来到教室。上午的课从9点上到12点，老师是乌克兰人，讲服装设计史。她边抬头看一张张繁复的图片，边低头速记。下午还要上语言课。4点结束后，才能回到学生公寓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱恋茹和其他留学生没什么不同，除了她的年龄——66岁。近两年，银发留学在中国兴起。一批接受过良好教育、拥有一定收入储备的“60后”“70后”，为了弥补年轻时的遗憾，或去追求自己真正的兴趣，在退休后走出国门。这种做法打破了固有的“社会时钟”，支持者认为“活出了自我”，批评者质疑“这么大年纪出去学习有何意义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在这样的年龄出国学习，不是出于获取学历或就业的功利性目的，恰恰回归到了学习本身。”“退休留学俱乐部”发起人字文莉对《中国新闻周刊》说，越来越多退休者失去了原本的社会角色和职业目标后，已无法通过跳广场舞、带娃、打麻将等填补内心的价值缺口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些想要“走出去”的老人中有多少成功了？银发留学是否只是中产以上的小众赛道？老年人出国留学背后，隐藏着怎样更广泛的教育需求？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C8CD80360987A580CB9D7DC7EAA428D23C2E771E_size1009_w1080_h722.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;“字老师熟龄留学俱乐部”组织的意大利深度研修班合影 图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“字老师熟龄留学俱乐部”组织的意大利深度研修班合影 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一片“蓝海”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉没想到这场直播会这么成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短几分钟内，她的个人直播间就涌进了上千人，手机屏幕上大量的留言让她目不暇接：“我今年60岁，怎么出国申请”“我也想出国，哪些项目适合我”……直播结束后，仅私信她就收到了544条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“都是咨询老年留学。”字文莉说。这是2024年12月，距离她从中央广播电视总台退休刚过去半年，直播前，她正为自己寻找出国留学的机会。“退休后仅1个月，我就出现了巨大的心理落差，脱离了原本的高强度工作节奏，变得非常失落与不适应。以退休为节点，一个人不仅在生理年龄上被明确标记为‘老年’，社会地位也被快速边缘化。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多方咨询后，她发现，国内留学中介在筛选服务对象时有一条隐性门槛：35岁以下。“多数中介缺乏针对中老年人的留学申请经验，也不愿意接这类客户，做材料的难度更大，服务成本却可能更高。”字文莉意识到，银发留学是一片“蓝海”，在传统的留学服务市场，既熟悉银发人群的需求点，又有能力提供专业服务的机构“几乎没有”。2025年初，她创办了“字老师退休留学俱乐部”，目前，送出国门并顺利归来的学员接近300人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俱乐部主要提供2—4周的短期留学项目，费用在2万—6万元不等，包括学费与宿舍费，往返机票自理，没有语言门槛，申请与签证在机构的帮助下完成。邱恋茹参加了其中一期。2025年6月，她进入英国伯恩茅斯艺术大学，开启了4周的留学时光，上午学专业知识，下午练英语。专业课上，邱恋茹先后体验了服装设计、版画、珠宝制作和摄影，每项学习一周。她最感兴趣的是版画，制作丝网版画时，她用蓝色和橙色，刻出了心目中的伯恩茅斯海滩——大片的深蓝中央升起浓厚的橙色，再往上是粗糙的白色线条，和橙色暧昧地混杂在一起。“这是傍晚时海天交界的场景。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱恋茹是1978级大学生，职业曾是铁路工程师。2014年退休后，她先考取了国家二级心理咨询师，又自学健康管理以及短视频制作，她不允许自己停止学习。“退休以后，我也希望自己从内到外，永远有光彩的部分，总是在追赶那个设想中的更完美的自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，她意外脚踝骨折，手术后在家休养了一年，长期与社会脱节，强烈的留学愿望是这时产生的。年轻时，邱恋茹有过留学的想法，为此还专门报名了北京电大的英语专业，后来由于家庭与工作原因，没有成行。她很清楚，这个年龄再从头准备语言水平考试和申请材料，艰难又漫长，短期项目可以让她“先出去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉解释，这种短期的“微留学”模式，更接近于访学性质，带有很强的旅居与深度社交属性。在课程安排上，主要有两种合作模式，一种是“大师工坊”，聘请有关领域的大师给学员单独授课；另一种是从大学已有的成熟课程中挑选适合银发人群的一门或多门“课程包”，由合作院校老师小班授课。不同于青年留学生进入已有的学历教学体系，这类项目相当于某种“专业研修”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近两年，一些老牌留学机构也在加速布局银发赛道。2025年下半年，新东方前途出国正式推出“郁金香计划”，为银发人群打造涵盖艺术、语言、商业等领域的2—4周访学项目。“我们强调重返校园的深度体验而非长期学习。”新东方前途出国全球访学中心项目主管姚小琼对《中国新闻周刊》解释，银发留学旨在“丰盈人生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多位短期项目的参与者说，出国两周后，多数人刚进入适应良好期，却要返程。从实际体验来看，两周不如四周的学习收获大，但后者也要花费更多。多位留学行业人士对《中国新闻周刊》说，相较青年留学生，银发留学生对健康、安全、学习支持等都有更高要求。如何在短短几周内，既统筹好众多个性化需求，又保证学习效率并兼顾深度的文化体验，是一个相当大的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了提高银发人群的适应性，字文莉为项目全程配备了翻译和助教，并在行前为学员提供准备性课程。此外，同伴的陪伴也很关键。2025年3月，字文莉亲自带队日本的两周访学项目，同期，她还帮助另外几人单独申请了日本的语言学校。“对比很快出现。集体行动的学员，在沉浸式的学习之外，更大的收获是找到了同频的伙伴。然而，个体留学者基本在两周左右就产生了强烈的挫败感——无法面对孤独、无法跟上快节奏的课程、无法与周围的年轻人交流。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有学历追求或工作压力的情况下，人们持续学习的毅力往往没有对学习的向往那么强。”字文莉说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“游”还是“学”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出生于1962—1975年的新中国最大规模的“婴儿潮”群体，正以每年超过1000万人的速度密集进入退休期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华东师范大学上海终身教育研究院执行副院长李家成对《中国新闻周刊》分析，正在跨过退休门槛的“60后”“70后”是典型的赶上改革开放红利的两代人，其受教育程度和经济基础，与20世纪50年代及更早出生的人口相比，都出现了整体的结构性变迁。在此基础上，这部分老年人的需求也在逐渐升级并走向多元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉说，参加出国访学项目的学员有以下共性：年龄上，以55—65岁为主，2025年出国的学员中，最高龄者为83岁。性别上，85％以上为女性。可能相较男性，女性此前扮演多年的家庭角色、社会角色以奉献型居多，“很少为自己活过”。职业上，最常见的是医生、工程师、教师、国企或私企高管等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年11月，退休后第四天，55岁的伊亚就独自一人踏上了游学之旅，目的地是英孚教育在马耳他的语言学校，这是一家全球性的专业英语培训机构，在海外10多个国家拥有自己的校区。在广州某银行工作了几十年的她，不想再让过度理性主导人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于学习浓度更高的访学，伊亚在这座地中海岛国的语言学习持续了三个月，旅游的时间接近一半。“半天学英语，剩下半天就去骑马、徒步、潜水、开吉普车环岛游，飞去隔壁的西西里岛。活动全部通过学校报名参加，或学校自己组织，或与旅行社合作。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成预计，未来几年，会有更多的传统旅游产品提供方选择进入银发游学赛道。在他看来，目前显露出的部分银发留学需求，其实是建立在更早形成、规模庞大的老年人出境游“底盘”上，从短期来看，游学的市场看起来更大。但从长期来看，无论游学还是访学，未来的市场前景都很广阔，不过对后者而言，在国内终身学习理念尚未普及之时，大量老年人深度学习的需求还没有完全释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在字文莉的设想中，根据需求层次的差异，银发留学将逐步分层：第一层是通过“微留学”的方式，让更多退休者通过短期体验，找到适合自己的院校与专业；第二层是根据个体需求、围绕其真正的兴趣点和目标制定1—3年的长期学习规划，并匹配相应院校及课程。“从学员反馈看，需求不少，但现有服务还难以匹配。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位留学行业人士指出，当前，整个银发留学市场处于相当早期的萌发阶段，面对这一混杂着“游”与“学”的全新形态，“游”与“学”该如何平衡，能否找到一种清晰的商业模式，这些关键问题都亟待回答。然而，现实中，很多急迫下场的玩家看到了市场潜力，就想从中分一杯羹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位银发留学博主对《中国新闻周刊》说，她从粉丝留言中收集到一些被“坑”案例：有人支付8万元学费给某泰国语言学校，抵达后第三天发现人去楼空；有人去巴黎上“大师亲授”的油画课，实际授课者却是美院学生；还有人被中介用旅游签送出去学习，回国时发现签证早已逾期；更多人在国外孤身一人时遇到医疗问题与语言障碍，无法得到足够支持。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;出口转“内销”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转向出国留学之前，字文莉原本想在国内寻找学习的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她考察了家附近的几所老年大学，结果大失所望：课程内容相当低幼化，老师把她“当作小孩对待”，“哄着我们”。“对于想要重新进入某一专业并深度学习的人来说，能提供的内容很有限。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成指出，由于国内现有的老年教育体系无法满足规模愈发庞大、需求层次多元的老年人学习需求，才有了银发留学热。如何满足中产及以下银发人群终身学习的需求，是老龄化时代迫切要解决的核心挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从全国来看，老年大学“一位难求”的现象很普遍。以中国老龄化程度最深的城市上海为例，官方数据显示，截至2024年末，上海60岁及以上老年人口达577.62万人；同时，截至2024年，上海共有市级老年大学5所、分校39所，区级老年大学34所，街道、乡镇级老年学校219所，线下学员数全年只有156.59万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，李家成和团队在上海16个区调研，发现老年大学中“被选择最多”的课程是：舞蹈、声乐、乐器、健身、绘画等。他指出，这些课程只是回应了老年人“表达出来的第一波需求”，未来，国内老年大学的课程体系应逐渐从浅层的兴趣满足，过渡到深度知识、技能的传授，进而升级到艺术修养的提升与人生感悟的丰沛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;满足老年人的学习需求，关键在师资。李家成说，目前，全国老年大学的教师，95％以上是兼职。北方一所公立老年大学的教学负责人对《中国新闻周刊》说，全校400多名教师全部为兼职，工资按次结算，单次课一个半小时，课时费为200元。“教师少部分来自周边院校合作共建的课程教师，大部分来自社会，比如退休教师、自由职业者等。由于缺乏稳定编制与收入，教师的流动性很大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述教学负责人解释，老年教育的主管部门并不统一，有老干部工作部门、教育部门、老龄部门等。多数老年大学由老干部系统管理，因此，老年大学教师长期没有被纳入国家正规教师队伍中，“现有体制下，甚至连长期聘用合同都不允许签”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成指出，未来，满足老年人更深入、多元的学习需求，还要依靠正规的高等教育系统。在一些欧美国家，大学申请不设年龄限制，校园里常能见到70岁以上的新生。考虑到银发人群在学历背景、考试水平等方面较年轻人的劣势，很多欧美的“年龄友好型大学”还会设置一些专门的终身学习或熟龄学生项目，对于这类非学历教育，老年人无须提供过往成绩单或语言考试成绩就可加入。美国很多州立大学还为60岁以上居民提供免费的旁听课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国的少子化趋势还未波及大学，但我们要提前做好准备，老年生源是一个重要补充。”李家成建议，从长远来看，国内高校对老年人求学的通道应逐步打开，届时，一部分银发留学的需求就会转为“内销”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在退休后的两年里，伊亚已走过了7个国家的8个校区，“跟着季节走，4月去纽约看樱花，9月去加拿大看枫叶”。认识了来自全球不同国家的同伴后，她越来越意识到，很多外国老人将终身学习视为一种习惯：62岁的德国工程师用假期来学英语；81岁的意大利同学说，时刻有勇气去学习新的知识，就永远不会老去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从英国回来后，邱恋茹将头发染成了炫亮的紫色，黑框眼镜换成蓝框，穿衣风格也开始尝试过去从不敢的多巴胺颜色。现在，当她回顾在国外的这段学习经历，发觉自己学到的最核心创作“技法”，是看到自己的内心，然后大胆表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关注自我后，邱恋茹和孩子的关系也出现了变化，过去，她像多数母亲一样，渴望掌控儿子的一切，但放下对他的过度关注后，叛逆的少年却突然自立起来。她意识到，亲子关系就像一根弦，不能绷得太紧，她的人生也是如此。“像很多同辈人一样，我一路按部就班地读书、上大学、工作，但内心一直有一股叛逆，直到今天，终于学会了自我表达。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：银发留学热背后&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：霍思伊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOK8K</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOK8K</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 23:03:22 GMT</pubDate><category>中国新闻周刊</category><category>伊亚</category><category>老年大学</category><category>意大利</category><category>上海</category><category>地中海</category><category>新中国</category><category>马耳他</category><category>市级老年大学</category><category>国内老年大学</category></item><item><title>国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/77C1B7566537076137A4B771E1F59AEFD1EF2CDD_size78_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磨剑铸盾守护政治安全——“三神”专访特别报道（八）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治安全是国家安全的根本。长期以来，国家安全机关干警牢记使命、忠诚履职，严厉打击各类渗透、破坏、颠覆、分裂活动，筑起维护政治安全的钢铁长城，为捍卫政治安全、维护社会稳定、保障人民安宁筑起了一道坚不可摧的铜墙铁壁，在隐蔽战线上坚决打好反颠覆保卫战、捍卫政治安全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CCD51DAABDAD180EECDD10DAD37785CE106B76AC_size66_w1080_h517.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 306px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;破敌于狼烟未起之际&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关干警始终坚持党的绝对领导，以“时时放心不下”的责任感，打赢一场又一场硬仗，用实际行动证明了国家安全机关干警忠于党、忠于人民、忠于职守的政治本色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关工作发现，境内人员彭某某因长期接受境外反华敌对势力渗透影响，逐渐形成了反动思想，并被台湾情治机关人员李某某利用，在网络组党结社，在线下违规集会示威。殊不知，他们的猖狂举动早已被国家安全机关纳入侦察视野，在固定相关证据后，依法对彭某某、李某某实施抓捕。“犯罪嫌疑人到案后，境外反华敌对势力妄图持续施压，但专案组成员顶住压力，不向任何企图危害我国家安全的犯罪势力妥协。”干警余强回忆办案经历时说道。最终，专案组成员通过缜密的侦查推理、严谨的办案流程、确凿的证据链条、巧妙的斗争方式，公开审理了犯罪嫌疑人，有力打击震慑了境外反华敌对势力。最终，彭某某、李某某因犯颠覆国家政权罪受到了法律的严惩。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/38AECE7E16EF01AD41FDFA92796F3AA78977BFEE_size54_w1080_h570.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 337px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;御敌于钢铁长城以外&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关干警始终保持高度的政治敏感性和鉴别力，以“眼睛瞪得大大的”敏锐度，坚决守好意识形态阵地，防范抵御各种错误思潮，将矛盾消解于未然、将风险化解于无形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，境内外多个网络社交平台存在一批关联性强的网络“水军”账号，频繁编造发布政治谣言，鼓动网民传播虚假信息，煽动网民对立对抗。经验丰富的处长赵克敌梳理发现，相关账号呈现内容相似、账号联动、攻击方式雷同的特点，判定这是一起有组织有预谋的境外网络反宣破坏活动。“决不能让他们肆意妄为。”面对幕后黑手肆无忌惮、变本加厉的网络反宣破坏活动，赵克敌带领团队紧抓快办，边查线边分析新技术传播原理，精准锁定消息源，最终查出幕后主使身份和境内传播流程渠道。那些不眠之夜，见证着他和团队成员对每条信息的追根溯源，对每个可疑账号的紧追不放，对每条关系网的深度挖掘。赵克敌说：“互联网不是法外之地，任何企图利用互联网危害我政治安全的行为必将受到严惩。”最终，他带领团队拆穿敌对势力虚假面目，斩断其渗透破坏“黑手”，有力打击了其嚣张气焰。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/33964A34C99EE0D11D983514BDD3750970C7D690_size67_w1007_h646.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 410px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;克敌于人民期盼之中&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家安全机关干警始终胸怀“人民立场”，坚持把人民作为国家安全工作的根本出发点和落脚点，坚持国家安全一切为了人民、一切依靠人民，有效应对了危害人民群众根本利益的各种风险挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一则我国公民在境外被绑架杀害的新闻引起了舆论广泛关注。国家安全机关迅速开展工作，快速查明这是一起由某境外敌对组织蛊惑境内人员赴外从事危险活动，进而被当地极端武装分子绑架杀害的恶性事件。为切实铲除该敌对组织在我境内渗透体系，防范境内公民受其蛊惑从事危险活动，国家安全机关立即成立专案组，拉开了一场历时8个月的攻坚战、持久战。“只有彻底铲除敌对势力在境内滋生的土壤，才能抚慰客死他乡的同胞，才不会让悲剧重演。”李守诚局长在专案组动员会上满怀深情讲到。破案攻坚期间，他带领同志们倾情投入，日夜奋战，风里来、雨里去，吃在一起、睡在一起、战在一起。经过数月的连轴奋战，专案组全面廓清该敌对组织在境内的组织、培训、派遣人员出境的渠道，进一步掌握了该组织的犯罪证据，并全面开展破案收网行动，强力打击震慑该敌对组织，有力回应党中央和社会关切。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/341AFC25DA7E6CD490AB19598CA951BB4AE8621F_size33_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;国安部：境内人员被台湾情治机关利用，线上组党结社，线下违规示威&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;隐蔽战线上这样的较量还在继续，还有很多像李守诚、赵克敌、余强一样的同志，他们发扬“功成不必在我，功成必定有我”的精神，在隐蔽战线上无声战斗，他们与时间赛跑、与对手周旋，同企图危害我国政治安全的一切敌对势力斗争到底，因为他们坚信，国家富强、民族复兴、人民幸福，就是党和国家、历史和人民对自己最大的肯定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（文中人物均为化名）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA07Ar</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW0ctA07Ar</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 22:00:39 GMT</pubDate><category>机关</category><category>专案组</category><category>干警</category><category>敌对势力</category><category>政治</category><category>人民</category><category>李某某</category><category>账号</category><category>赵克敌</category><category>战线</category></item><item><title>年会见闻：一线明星开奖合影，近10万人围观上亿元奖励</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/403A2476A9E8A754C1BC9E6D53B30C217DA95DA2_size103_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C5E33623648E2CF1DF19594C7F61F7822EF9357A_size73_w1024_h576.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者 | &lt;/strong&gt;第一财经 陈姗姗、乐琰、栾立、林志吟、陆如意、揭书宜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L公司每年的年会，是不少年轻人期待的一场盛事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的年会，L公司筹备了两个月，由中国区负责人担任总导演，包下了一家会展中心，外场是冷盘和小点心自助的形式，还放置了一个大型旋转木马，大家吃吃喝喝后进入内场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内场是以演出和卡座为主的大party风格，公司从国外请来了乐队，邀请唐嫣助阵，担任抽奖嘉宾。员工也都是精心装扮，盛装出席，伴着音乐自由蹦迪，跟明星握手合影，全场嗨翻，整个活动差不多四五个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邀请明星参加年会，是这家公司历年的惯常动作，有员工透露有一年年会跟范姓女星合了影，有一年邀请到巩俐参加，很喜欢年会的气氛，和同事们一起蹦蹦跳跳很开心，仿佛又回到刚入职的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有员工觉得筹备或参加这样的年会压力有些大，更多是年轻人喜欢的氛围，对年纪大点的员工来说，还是年终奖发到位最实惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;年会不能停&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括L公司在内，不少跨国公司把年会的重要性提得很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跨国药企方面，举办年会的形式多种多样，有公司全体一起参会的，比如罗氏制药，该公司内部人士对第一财经记者表示，该公司的年会刚刚开完，年会现场很“燃”，年会现场准备了不少奖品，包括iPhone 17 (512G)、大疆Osmo 360全景运动相机、大疆Neo 2 mini航拍机等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家外资乳企内部人士告诉第一财经记者，正常每年都会在年末召开年会，今年也如期举行，主要目的还是提振士气。刚上任的外籍CEO，还特意用刚学的中文念了发言稿，以示对中国市场的重视。虽然其中文口音略显生涩，但让在场员工感到意外和惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有一家外资乳企内部人士告诉记者，因为今年业绩等原因，原本以为没有年会，后来还是照常举行。年会开场，全体高管穿着黑西装戴墨镜跳了一曲开场舞，来鼓舞士气。还有乳企内部人士透露，今年年会抽奖第一名是Iphone17promax，其他奖品包括掌上游戏机、品牌吹风机等，总奖数和往年数量接近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与外企相比，中国本土企业对年会的重视也不遑多让。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月8日，伊利集团年会暨联谊会在呼和浩特隆重举行，伊利集团各级管理人员、业务领域代表及百余位家属代表参加年会；此外，还有来自海内外的近十万名员工及家属通过网络直播的形式观看并参与年会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊利年会设置了分量十足的奖项，对优秀员工及团队给予奖励，范围涵盖品质管理、技术创新、数智化升级、供应链建设等业务领域。此次年会及不久前闭幕的伊利客户大会上，伊利共斥资超6亿元重奖和激励优秀员工及合作伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中外经济大环境的变化，中外企业的年会也发生了一些变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;T公司在北京和上海都有团队，北京几十人，上海100多人，之前的年会是北京上海分别搞，今年是北京的团队飞来上海会合，年会预算每年差不多，就是把之前北京办年会的酒店场地费用变成了到上海的差旅支出。北京的员工也可以带家属参加上海年会，有的员工提前两天带孩子来迪士尼玩了两天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;F公司今年的年会有40多人参加，四桌，也有公司总部的高管从澳大利亚过来，白天召开全体员工大会，晚上就是年会，虽然没有表演，但提前策划了两个游戏，一个是猜歌名，接唱歌；一个是“谁是卧底”，平时不同的团队沟通交流机会比较少，通过游戏互相也有了更多了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司负责年会筹备的人员对第一财经记者表示，今年年会的一个特别之处是租了套卡拉OK设备，让大家尽情欢歌庆祝。“相比以前的吃饭敬酒，有了这个设备对调节气氛很有帮助，很多员工自发上去唱歌，公司高管也唱了几首。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过年大家聚一下挺好的，年会也是感谢员工一年辛勤付出的一种方式，”上述人士说，“对外企来说，总部高管飞过来参加年会，也能感受中国文化，跟中国员工也能有面对面沟通的机会，没有年会就会感觉好像失去了点什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫夫在上海一家德国外企工作多年。疫情前，公司每年都会为年底的员工聚会提前留出固定的预算，全公司几千人飞到某个旅游城市，白天培训，晚上聚餐表演抽奖，这是此前他们公司年会的常态。他听说同行的“年会”更奢侈，经常飞到澳大利亚，韩国，而且是包机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几年，打“飞的”去开年会的“福利”没有了，莫夫公司的年会变成了线上举行：领导讲话，抽奖，结束，聚不聚餐由每个业务部门自己决定。到2025年，年度预算中的年会开支被总部直接砍掉，原因是“要节约费用，用更好的业绩回馈股东”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这家外企在中国的部分工厂，还是会低调地举办自己的年会。莫夫就刚刚参加了公司在江苏某城市的工厂举办的年会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“费用是工厂自己赚的钱，加上工会的经费，工厂的200多名正式员工几乎全来了。餐饮大概是人均300元的预算，抽奖的奖品是华为手机，苹果等当季最流行的电子产品，”莫夫说，“虽然跟疫情前的直接抽现金，一桌人瓜分上万元没法比，甚至跟去年比也有所缩水，但员工们还是挺开心，不少人自告奋勇准备节目，什么火就表演什么，里面穿插的一些段子是只有我们自己人才听得懂；台下也是一杯一杯干，整个气氛还是很燃的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“年会其实挺重要的，这是企业文化从表达到感受全方位一种呈现。当来自全国各地的同事聚在一起时，即使相互之间并不认识，但都能通过Boss秀、主题演讲、演出的节目、抽奖环节等一起欢呼喝彩，或鼓掌或落泪，因为大家对于公司的感知是相近的，更容易共情。年会的确可以凝聚向心力，这是公司穿越周期、韧性增长的重要动能。”有跨国药企人士对第一财经记者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;消失的年会&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有部分企业在这几年停办了年会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“公司年会已经连着好多年没举办了。”某千亿市值的制造业龙头企业内部人士张仕林对第一财经记者如是表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“预算是原因之一，但不是主要原因，因为前几年行业还算景气，公司盈利，还是取消了年会。”张仕林向第一财经记者透露，“一方面是举办年会的协调成本较大，公司有几万名员工，光是把这些员工从各个基地叫回来（总部）就很费劲；另外在时间上，年会的举办时间通常在每年年底，正是各个基地或业务及职能部门最忙碌的时期，各自的活动和行程安排较多，统筹难度较大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家小型民企的员工告诉第一财经记者，目前年会的规模越来越小。“前年还是在大酒店举行，还有现金抽奖，这两年只是吃饭而已。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们今年有办年会，但没有抽奖了，以大家聚一聚为主，最核心的内容就是领导布置一下新一年的任务，大家聊聊业绩和计划，更像是一个工作会议。”一家大型连锁酒店企业相关负责人对第一财经记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分从业者告诉第一财经记者，这两年企业会议/年会的订单下降非常厉害，今年底的年会明显比以前少了，有人甚至用“腰斩”形容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，一些酒店对第一财经记者反馈，近几年以来，年会的举办数量整体在减少，根据市场情况不完全估测，2026年的酒店年会订单比2025年至少减少30%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“根据我们的市场观察，有些企业取消了年会，有些则缩小了年会规模，也有一些企业虽然还办年会，但不来酒店了办了，而是去成本相对低的餐厅或其他场所办，这些都让酒店的年会生意明显下滑。”资深文旅分析人士、高级经济师赵焕焱表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/734A29846D52D7D4A3D9D7E127CBA8BE34AD25F5_size2_w900_h51.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 36px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;酒店转型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一财经记者采访多家酒店了解到，往年春节前夕，是各大酒店宴会销售的旺季，除了商务会议等，年会是这个时间点的最大业务之一，且年会生意的利润较高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“年会是以公司为规模，通常都是比较中大型的企业，席开几十桌甚至上百桌都有，菜品也是要有一定规格的，加上年会还有节目表演、抽奖和互动等环节，因此还会有舞台和装置搭建等场地需求，这些都是附加价值的业务。所以年会这一业务以往可以带来不少收益。但这几年的年会订单有所减少。”一家高端酒店管理人员对第一财经记者说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年会少了，一些酒店积极寻求业务转型，“年夜饭+住宿”、微旅游或银发族聚会是几大方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海市场，在高端酒店团圆成为2026年春节团聚的新趋势，比如上海广富林希尔顿等酒店的年夜饭套餐目前已售罄。“在长三角区域，苏州作为上海游客的首选‘后花园’，年夜饭销售表现尤为强劲，其中，苏州湾艾美酒店的席位已然售罄，苏州合景万怡酒店的配套房间目前也已非常紧张。”春秋旅游副总经理周卫红告诉第一财经记者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;银发族聚会也是一大方向。“现在年夜饭或者年末聚会的时间周期变长了，大家未必集中在除夕这一天，而是会提前一周，从市场情况来看，银发族的新年聚会非常多，他们填补了不少酒店的餐饮订单。当然，相对年会的消费而言，年夜饭加微旅游、银发族聚会等业务的客单价会低一些，但也是酒店可以谋求转型的方向。”一位高端酒店管理人员对第一财经记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三亚的亚特兰蒂斯则在入境会议会展上发力，在利用现有会议场所设施的基础上，增加适合国外公司和客人的服务。比如承接的一个韩国最大入境会奖团队（千人）订单，为韩国AZ金融服务集团定制了中韩双语的欢迎卡，客人可以手机扫描欢迎卡上的二维码，就可以获得亚特特别准备的韩语游玩指南，里面有多个业态的游玩点位介绍和可以享受到的专属折扣。团队客人还可以在三亚亚特兰蒂斯的水世界、水族馆和C秀，还有SPA、购物大道等体验海南三亚的度假氛围。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVrMzYVF9Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVrMzYVF9Q</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 20:56:59 GMT</pubDate><category>年会</category><category>公司</category><category>酒店</category><category>员工</category><category>上海</category><category>苏州</category><category>三亚</category><category>大疆</category><category>l公司</category><category>亚特兰蒂斯</category></item><item><title>多省下调2026年GDP增速目标，意味着什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/BEEEBF40A7E77321CA83196CD231878065BC62DB_size96_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/119C739CF727E97DD4E6C333D53E41D58C481CC8_size307_w2673_h1782.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据经济观察报《多个经济大省下调2026年GDP增速目标》报道，在GDP总量排名前十的经济省份中，6省下调了2026年增速目标数值，2省虽未调整数值但措辞趋于审慎，只有山东、上海维持增长目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济大省是全国经济发展的“发动机”和“压舱石”，这一轮广泛而同步的目标调整可能释放了这样的信息：一方面，地方政府开始以更加积极务实的态度追求经济增长。另一方面，在“量的合理增长”之外，各地开始加强对“质的有效提升”的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济大省的GDP增速绝大多数时候都超过全国平均水平，但由于此前自身设置的目标较高，实际增速不达预期的现象屡有出现。2025年年底举行的中央经济工作会议提出“要坚持积极务实的目标导向”，从这个角度看，适度调整经济增速目标设置，正是“务实”态度的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现实角度看，2025年消费、投资增速的走势反映出新的一年中国经济依旧面临一定挑战。设定审慎务实的GDP增速目标，有助于防止地方政府不切实际的冒进，引导地方政府将更多资源、政策，从保“量”的短期压力中释放出来，更聚焦于科技创新、产业升级、民生改善等关乎长期竞争力的“质”的维度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增速目标的理性回调，也是经济大省对经济增长规律的积极顺应。一个经济体发展到一定规模后，通常会面临人力、土地、资金等要素回报率边际递减的情况，GDP增速也会从高速增长逐步过渡到中高速增长。“十四五”时期，经济大省GDP连跨万亿级台阶，2025年其GDP总量均在5.5万亿元以上，广东、江苏、山东更是在10万亿元以上。因此，经济大省设定更稳妥的增速目标，能为未来更健康、更可持续的增长腾挪空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管下调了增速目标，2026年经济大省的增长目标并不低，依旧坚守“5%”这条线，并且，多个经济大省均提出在实际工作中将全力争取更好结果。在全球主要经济体中，5%的增速仍然位居前列。这些均表明，经济大省对增速目标的阶段性调整，并非对自身长期发展潜力的看衰，而是一种更为精细化的周期管理策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着宏观经济运行进入质的有效提升和量的合理增长兼顾的阶段，经济大省在设定2026年经济增长目标时，还提出了一系列关乎经济质量的指标，包括明确提及“居民收入增长与经济增长同步”。近两年，居民收入增长面临一定压力，多个经济大省的人均可支配收入增速已连续两年低于同期GDP增速。此时，各经济大省强调居民收入增长，可谓既抓住了推动经济高质量发展的关键，也回应了公众期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从更长远视角看，调整GDP增速目标可能意味着更务实的政绩观的建立。2026年开年以来，从中央到地方的多次会议均强调“树立正确的政绩观”。浙江提出要“按规律办事，避免‘拍脑袋’决策”，河南要求“坚决纠治好大喜功、盲目蛮干”，贵州倡导“一切从实际出发”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几十年里，GDP就是各地政府最大的政绩。在这一背景下，部分地方政府采取了一些粗放式的发展方式，以较大的资源代价维持“高增速”，个别地区甚至给GDP数据“注水”，造成数据失真，一些学者将其总结为“GDP锦标赛”。尽管这一现象屡受诟病，但在思维惯性下，这仍是影响地方政府行为的重要因素。就此而言，2026年年初经济大省普遍下调经济增速目标，也表达了清晰的信号：经济大省挑大梁并不仅仅是增长和规模意义上的，在树立正确的政绩观方面，它们也要走在前面。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qUsyX4XOwu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qUsyX4XOwu</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 20:29:02 GMT</pubDate><category>gdp</category><category>经济</category><category>目标</category><category>地方政府</category><category>居民收入</category><category>政绩观</category><category>经济增长</category><category>经济体</category><category>数值</category><category>总量</category></item><item><title>美伊谈判在即，白宫：外交手段仍是首选</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/AC4C20F0C6DA3D93AB6F0E9BFCE1C590477096AB_size699_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/772FC80886FC0E81E700163EAC59A2C9803FF5EE_size567_w1040_h654.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 402px;&quot; alt=&quot;△当地时间2月5日，美国白宫新闻秘书莱维特在简报会上&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△当地时间2月5日，美国白宫新闻秘书莱维特在简报会上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月5日，美国白宫新闻秘书莱维特在简报会上回应有关原定于土耳其举行、后改至阿曼的美伊核问题会谈安排时表示，美国总统特朗普始终将外交作为处理国际事务的“首要选项”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莱维特称，特朗普对伊朗的核心立场非常明确——伊朗必须实现“零核能力”。莱维特警告称，在外交努力推进的同时，伊朗方面不应忽视特朗普总统作为美国三军统帅所掌握的“多种选项”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莱维特确认，美国中东问题特使史蒂夫·威特科夫与特朗普女婿贾里德·库什纳将前往阿曼，参加定于6日举行的相关会谈。此次美伊会谈的重点在于测试是否存在达成协议的可能性，美方将根据会谈结果评估下一步行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国与伊朗计划于6日在阿曼首都马斯喀特举行核问题谈判。2025年，在阿曼斡旋下，伊朗和美国举行多轮间接谈判，但核心分歧难解。美国要求伊朗完全放弃铀浓缩，伊朗强调其和平利用核能的权利不可剥夺。去年6月，以色列突袭伊朗引发双方“12日战争”，在此期间，美国轰炸伊朗关键核设施。伊美谈判自此中断。（央视记者 许弢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVl3l8E1D2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVl3l8E1D2</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 19:37:46 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>阿曼</category><category>美国白宫</category><category>特朗普</category><category>外交</category><category>简报</category><category>美国</category><category>秘书</category></item><item><title>美伊谈判之际，伊朗民间现战争险咨询潮</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D5FE3DDA0964DC8AC7E44ABF0C631081DBA3B190_size47_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在美伊将在阿曼就核问题举行谈判之际，伊朗社会对美伊战争风险的敏感度没有随之降温。凤凰卫视记者走访发现，关于战争附加险的咨询明显增多，但在通胀和收入压力下，真正下单的人仍然有限。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0A21967B0FD788D1F1F77B9B45CDFA1803D474B8_size66_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425227489728795571-102-022122.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kLH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kLH</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:53:11 GMT</pubDate><category>美伊</category><category>战争</category><category>通胀</category><category>伊朗</category></item><item><title>特朗普：美俄核军控条约应被改进，而非延长</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A7B8978556D83A87B9BE1865167CF714031D394B_size90_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B821C64B94C8EB4D442DD8BD43B2F137F1F1B9FF_size61_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△特朗普（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△特朗普（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月5日，美国总统特朗普在社交媒体“真实社交”上发文称，不应延长与俄罗斯的《新削减战略武器条约》。特朗普在发文中表示，这一协议不应被“延长”，而是应该让美国的核问题专家制定一项“新的、改进的、现代化的条约”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄美两国于2010年签署《新削减战略武器条约》，旨在限制两国部署的核弹头和运载工具数量。该条约2011年2月5日正式生效，原定有效期10年，后经协商延长至2026年2月5日，该条约是俄美《中导条约》2019年失效后两国间唯一的军控条约。目前，双方未就条约延期或替代方案达成协议。（央视记者 许弢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqcQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqcQ</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:52:58 GMT</pubDate><category>条约</category><category>俄美</category><category>核弹头</category><category>中导条约</category><category>俄方</category><category>美俄</category></item><item><title>阿曼官员：致力斡旋调解，希望美伊和平</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9F6AC915B83912F7C6A562C068196E91EB6298A4_size74_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，在美伊于阿曼举行谈判前夕，阿曼信息部国际传播司司长马赫鲁基5日在迪拜接受凤凰卫视专访时表示，作为调解方，阿曼将致力于清晰传递双方信息，同时坚持不干涉内政。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马赫鲁基：“事实上，伊朗和美国之间的和平符合整个地区的利益。因此，任何可以促进两国和平、减少紧张关系的想法、建议、干预、调解，我们都欢迎。阿曼只专注于调解这两个国家，促成和平，而不会干涉它们的内部事务。都是为了达到我们所希望的结果——这两个国家之间的和平。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/6341FD2B58FED680E7096BC0CD4DD17B5231707F_size76_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425227131866583992-102-021611.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kKE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgPmH5kKE</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:48:36 GMT</pubDate><category>阿曼</category><category>和平</category><category>马赫鲁基</category><category>伊朗</category><category>凤凰卫视</category><category>司长</category></item><item><title>朝鲜驻华大使李龙男首次接受媒体采访，谈中朝关系</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D2B009A42460A10159CF52C3F8F2DD25D9870108_size83_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，朝鲜驻华大使李龙男于2021年2月到任中国后，会出席官方举办的活动，但不愿在公开场合接触媒体。2月5日晚，李龙男在中国外交部举行的2026年新年招待会上接受凤凰卫视记者独家采访，这也是他首次接受媒体采访。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7532A43B8753AB505000A4AF4A98FE99277B73AB_size84_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425230208745083421-102-021048.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqT4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgkhHRqT4</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:48:30 GMT</pubDate><category>朝鲜</category><category>李龙男</category><category>招待会</category><category>中国外交部</category></item><item><title>美驻华大使：中美元首通话具有建设性，富有成效</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0F48624CE57044775C28CA6A8484077D79020EE2_size63_w973_h547.jpg&quot; height=&quot;547&quot; width=&quot;973&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，美国驻华大使庞德伟5日出席中国外交部新年招待会。他接受媒体采访表示，中美两国元首4日晚的通话非常长，对话很直接，涉及很多议题，就台湾问题也进行了坦承的对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庞德伟在社交媒体公开的照片显示，他1月27号在香港出席论坛。这是他去年5月就任驻华大使之后，首次访问香港。他也欣然接受媒体采访，问及中美两国元首4号晚上的通话，他说，两国元首的通话是坦承、建设性的，相信特朗普总统4月份将会访问中国。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/09E9B76179FBF273F0F7C057B6E073ABE10F2598_size63_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/06/p7425227490869650015-102-020626.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgMCZEmTu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgMCZEmTu</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:45:15 GMT</pubDate><category>元首</category><category>中美</category><category>通话</category><category>中国外交部</category></item><item><title>泽连斯基：下一轮乌美俄三方会谈可能在美国进行</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D15D60F3391B39474620490D9BE52430E4948926_size62_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7353887CFEE84BEB1D243E715E5C8DEC9DF448B2_size61_w1242_h895.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; alt=&quot;△泽连斯基（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△泽连斯基（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基当地时间2月5日发表视频讲话，表示下一轮乌美俄三方会谈计划于近期举行，地点很可能在美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，乌方愿意采用一切切实可行的合作方式来推动和平进程，确保和平持久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天早些时候，俄美乌三方会谈在阿联酋阿布扎比结束。乌总统办公室主任布达诺夫表示，此轮乌美俄三方会谈富有建设性。美特使威特科夫表示，各代表团同意在未来几周继续进行三方会谈。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgn22IyB5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgn22IyB5</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:06:23 GMT</pubDate><category>泽连斯基</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>乌克兰总统</category><category>乌方</category><category>乌美</category></item><item><title>乌方发表乌美俄会谈成果公报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/01E5ACD8B68D762DE23BF27B377AD0FD2A24B7FE_size79_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AC61757E13363595C35B65C9A0109293883D733C_size111_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△乌梅罗夫（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△乌梅罗夫（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰谈判代表团团长、乌国家安全与国防委员会秘书乌梅罗夫5日在其官方社交平台上发布了本轮乌美俄三方谈判成果公报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公报称，2月4日至5日，美国、乌克兰和俄罗斯代表团在阿联酋阿布扎比举行了第二次三方谈判，旨在推动结束俄乌冲突，讨论具有建设性，重点在于为实现持久和平创造条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公报称，代表团达成了协议，根据协议，俄罗斯和乌克兰各自释放157名被俘人员，这是过去五个月来的首次交换。在为期两天的谈判中，代表团就其他未决问题进行了广泛讨论，包括实施停火的方法和监督停战行动。代表团同意向各自首都汇报，并在未来几周内继续三方谈判。（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVgyb3ckRG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVgyb3ckRG</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 17:44:52 GMT</pubDate><category>代表团</category><category>公报</category><category>乌克兰</category><category>建设性</category><category>乌梅罗夫</category><category>阿联酋</category><category>阿布扎比</category><category>乌美</category></item><item><title>胡锡进：赖清德蠢得像头驴</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7EC1F0BBD4C7CDF6078BEE7A3683B2E39929CF9C_size14_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中美周三晚上通话后，赖清德周四妄言“四个不变”，包括两岸互不隶属不变，美国对台承诺不变，美国在印太结盟的方向不变，台美关系“坚如磐石”、各项合作不变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德蠢得像头驴。台海局势的决定性因素是实力，大陆如今对台形成的压倒性军事掌控力已经超过美国在中东、南美对主要对手的掌控态势。大陆随时能够对台实施封锁，夺岛、斩首“台独”顽固分子的行动。这样的威慑和掌控力势必彻底扭转台海形势，临界点越来越近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大陆出于善意，以和平统一政策为先，但是如果台当局执迷不悟，试图倚美谋独，踩红线，大陆只需一个政治决定，就能根本改变台海当前的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡个人相信，大陆对台压倒性的军事威慑和掌控力一定会逐渐用于对岛内政治生态的改造，这种改造有一部分是大陆主动作为，还有一部分会是其强大能量的自动释放并产生作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾当局在中美博弈中站在美国一边，充当美国遏华工具的时代行将结束，大陆也决不会允许这样的状态无休止地延续下去。像赖清德这样嚣张的讲话，用不了太久，就会成为难以置信的历史垃圾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为如果死守赖清德所说的 “四个不变”，岛内当局和“台独”顽固分子们就将纷纷完蛋。看看这个世界上都在发生什么样的军事打击和铲除行动，理论上说，如果台当局不与大陆的要求相向而行，它们都可能发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾是中国的一部分，这是全球政治共识，是现代国际法的基石之一。无论大陆对岛内当局采取什么行动，军事能力都将是最压倒性的，道义也是最充分的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想让美国保护“台独”？今天它无异于痴人说梦。大陆已经多次围岛军演，封锁港口、突击夺岛、斩首“台独”首恶分子，都是公开训练的科目。对这些行动真正上演的可能性，世界已经接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台当局还剩下最后改变路线、重置立场的机会，如果他们冥顽不化，他们都将被埋葬，这是历史行将作出的宣判。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVa54u4wIa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVa54u4wIa</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 16:55:53 GMT</pubDate><category>大陆</category><category>赖清德</category><category>台独</category><category>台海</category><category>台当局</category><category>军事</category><category>掌控力</category><category>美国</category><category>当局</category><category>军演</category></item><item><title>期末考试分数不公布，就不卷了吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/9F3F053077D46C0AB062C289B33AF411D04DA1E2_size107_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/683A6C4723897CE082D0A79907C47AA3C1BE7C0F_size129_w2160_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;言咏/文&lt;/strong&gt; 近期，四川多地中小学家长通过“问政四川”平台，呼吁公布期末考试具体分数。从小学高年级到初中，不少家长感到茫然：只有等级评价，没有具体分数，如何准确了解孩子的学习情况？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非四川独有的现象。社交媒体上，各地都有类似呼声。有学校甚至“封卷”——讲完试卷即收回，不让学生带回家。家长担忧这不利于孩子知晓自己薄弱之处，有针对性地查漏补缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各地的做法是对国家政策的落实。2025年12月4日，教育部印发《关于进一步加强中小学日常考试管理的通知》，其中明确规定，义务教育学校日常考试实行等级评价，考试结果不排名、不公布，以适当方式告知学生和家长，坚决克服唯分数的倾向。政策初衷在于从评价端纠偏，减轻焦虑，缓解内卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，不公布分数，内卷与焦虑就会消失吗？这个为孩子好的政策，为何家长不买账？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评论区有家长反问：期末考试不公布成绩，中考能否不按成绩录取？平时模糊分数，等中考、高考时“开盲盒”吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是家长不买账的核心原因。焦虑并未消除，只是被推迟了。当中考和高考“以分数论英雄”的评价体系不变，仅在义务教育阶段淡化分数，这种做法多少有些掩耳盗铃。如果孩子长期缺乏以分数为参照的学习诊断，一旦面临中考的刚性选拔，无论是学业层面还是心态层面，都可能出现“断层”。这直指一个现实问题：温和的义务教育，如何与选拔性高中教育衔接？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教育的内卷和焦虑，从来不只是教育的问题，更是整个社会焦虑的投射。每个人都不想过紧绷而疲惫的生活，但很多时候，竞争的激烈常将人裹挟进“一起卷”的洪流，心有不甘又身不由己，所以才会有“卷又卷不动、躺又躺不平——45度人生”的段子。成年人将对竞争的焦虑，延伸为对子女教育的极致托举，无非是希望孩子能借由“好大学—好工作”的路径，换取一个相对轻松的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终极的缓解之道，或许在于构建一个“无论从事何种工作，都能享有体面生活”的社会。当“好工作”的定义不再是少数光鲜岗位的专属，当技术工人、普通劳动者也能凭借诚实劳动获得充裕收入、健全保障与社会尊重时，人们对职业的想象才会真正拓宽，教育的“军备竞赛”才可能从源头降温。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，社会的深层变革并非一朝一夕之功。在通往更理想状态的漫长道路上，面对当下激烈竞争的现实，教育的内卷就无从改善吗？具体到“公布分数”的诉求，又该如何回应？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，分数本身并非洪水猛兽，它只是一个检验学习效果的中性“数字”。学生有权知晓这个数字，用它来客观评估自己的知识掌握情况。看到通过努力带来的分数提升，本身就是一种清晰的正向反馈，能帮助孩子建立对学习的掌控感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的压力，并非源于数字本身，而是其所承载的外界评判。在“唯分数”导向下，教师绩效可能与平均分挂钩，低分学生容易被视为“拖后腿”；家长也常因不理想的分数而感到焦虑，并将情绪传递给孩子。因此，问题的关键不在于分数是否可见，而在于我们如何解读它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比简单地抹去分数更重要、也更艰难的，是帮助孩子建立起对分数的正确认知。从这个角度看，横向排名也并非全然的“恶”——它提供了一个客观的坐标体系，让孩子了解自己在群体中的相对位置。教育的智慧在于，父母和老师能否平等看待处于坐标系不同位置的孩子，并引导他们超越自我。我们须警惕走入另一个极端：破除“唯分数论”，绝不是鼓励“躺平”。追求卓越始终是一种值得珍视的品质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明确了这一点，我们便不应在“全面公开”与“完全隐藏”两个极端间做非此即彼的选择，而是可以寻求更精细、更具建设性的平衡。具体而言，对考试成绩的处理，应依据不同学段的特点采取差异化策略。例如在小学低年级，可以侧重采用描述性评价与等级制；随着年级升高，尤其在初中阶段，则可逐步增加分数反馈的透明度。但这只是技术层面的处理，更深层的出路，还是要1让成功的定义变得宽阔，从容的生活成为可能，教育的呼吸才会变得松弛，不必承载那些让其异化的沉重。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qV7U8cfu5F</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qV7U8cfu5F</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 16:44:16 GMT</pubDate><category>分数</category><category>家长</category><category>内卷</category><category>孩子</category><category>四川</category><category>初中</category><category>教育部</category><category>试卷</category><category>唯分数论</category><category>政策</category></item><item><title>心理咨询室挤满大学生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D956303236223230F7BC0C52471AE77004CCBCAB_size82_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C526C13A39910C180DB01B0C00CE761551BC26E6_size186_w2160_h1449.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 429px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经济观察报 记者 张英 刘晓诺 实习记者 田韫莘 吴育彤&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张涵是上海一所大学的辅导员，同时也是学院的心理专员，过去八年，每年她都会遇到有自杀意图的学生。2025年，她管理的200多名学生中就有7名提过自杀，考试不理想、失恋、室友矛盾等都可能让部分学生产生自杀念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2025年年终述职时，她看到学校心理中心的PPT上写着学生心理咨询量同比增长了60%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅是这所学校，在经济观察报采访的多所高校，学生的心理咨询需求在过去几年均有大幅增长。江苏一所重点高校的数据显示，2025年的心理咨询量比2019年增长了30%左右，显著高于学校招生人数的增长比例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;室友矛盾找警察&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张涵常常为学生缺乏基本的社交能力感到惊讶。每学期都会有学生向她提出调换宿舍，原因常常是室友间不协调的生活习惯，但当张涵问及“你是否告诉对方你的期望”，学生往往回答“没有，不知怎么开口”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她观察到，学生们在宿舍里几乎都会拉上床帘，帘子里的人不知外面的人是否准备打游戏，外面的人不知帘子里的人是否在睡觉、会不会被吵到，彼此不沟通全靠猜。发生矛盾后，学生间无法自行解决，只能要求辅导员调换宿舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让她不解的是，如果调换宿舍的诉求没有得到立刻解决，不少学生的解决方式是直接报警。面对这样的问题，警察往往也很无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有比报警更极端的情况。因宿舍调换未能立刻解决，一名学生情急之下致电学院领导并以言语威胁，在未得到立即答复后，该学生情绪激动，竟试图跳楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在显性冲突之外，更多的学生难以找到与同学、朋友舒适相处的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑飞在北京一所985高校连读了本硕。2023年，郑飞开始读研一，他发现自己对任何事都提不起兴趣，除了上课以外几乎记不住别的事情。渐渐地，他感到好像有一股力量轻轻掐住了他的脖子，使他呼吸不畅。他意识到自己已经出现躯体化症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年春天，郑飞预约了学校的心理咨询。郑飞的心理压力主要来自peer pressure（同辈压力）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读研后，郑飞与同学小林谈了恋爱。两人都读人文学科，很聊得来。但小林成绩极好，在豆瓣标记看过近2000部电影、三四百本书，每本书都会写长评，而郑飞只看了百十来本书。小林性格也更外露张扬，更敢表达，郑飞则更内敛。小林一做课堂报告，郑飞就低头做自己的事。在私下聊天时，郑飞也会感到压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高中时，郑飞也曾遇到同样的问题。当时他是班上第一名，和第二名是好友。第二名非常活跃，上课会大声回答问题，但郑飞习惯闷头做题。郑飞心中有些嫉妒，又不愿受到影响，就告诉自己不要去听、不要受影响，结果“越不想听，就越会去听”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两位同辈的外向性格，都让郑飞感到“边界感被侵犯了”。他甚至产生了被威胁感：“他们都有点想扮演权威，会凌驾于我，好像他们的自我很大，会把我的自我压扁，我会觉得凭什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的同辈压力，也出现在张涵组织的学生同辈访谈中。张涵发现学生们一方面很自大，觉得自己很行，另一方面又很自卑，看到其他同学比自己有钱、绩点高、拿更多奖项时，学生们会直接用“嫉妒”这个词，同时感到自卑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在6次咨询中，咨询师逐渐陪伴郑飞拆解开那些使他感到不舒服的细小的感受，并为他指出大概的原因。咨询师认为郑飞还不够认可自己，自我价值表现非常低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时那位咨询师会给郑飞下一些结论，比如“请你相信，你需要认可自己”，并随即追问郑飞：“当我这样说，你的感受是怎样的？”郑飞很喜欢这样的交流方式：“他这样问让我很有安全感，我感到可以敞开心扉。此前很少有人能这样陪我去探索。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的郑飞已几乎摆脱那些困扰。他逐渐领悟到“就算是再亲密的朋友或对象，在心理上都要保持一定距离”。养成了这样的心态以后，他和小林的关系更融洽了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑飞很感谢这段咨询。“即使咨询师的答案不完全是我真正需要的，我现在还时常能想起在那个狭小的空间，我被完全地尊重，渐渐打开自己。他给了我一个去努力探索的方向，逐渐地把自己的信心、认可一点一点建立起来。我也看到了两个人对话时互相尊重的范例。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;带病进大学&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大多数学生的问题来自未成年时期，基础教育中缺乏对人的关注，当然不只是学校的责任，家长也在卷孩子，整体氛围导致很多孩子的人际支持不足。”在江苏一所重点高校心理中心负责人看来，整个社会太强调成绩，让教育偏离了应有的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在张涵的班级里，有不少被诊断患有精神疾病的学生，她发现患有双向情感障碍的学生背后往往都有“虎爸虎妈”，这些学生在中学阶段由于家长的极高要求患了病，带病进了大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈羽和她的咨询师也发现了这个症结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈羽是一所985大学的研三学生，2023年读研后，陈羽就有记忆力衰退、做噩梦、语言组织能力退化等问题。2024年底，陈羽在医院确诊了抑郁症和焦虑症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈羽有时会自我否定，咨询师认为陈羽对自己要求很高，因为她从小到大都被人严苛地审视、经常被责怪，所以她总是鞭策自己赶紧把事情做好，否则可能会受到惩罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈羽是长女，她有两个妹妹一个弟弟。在家里，她不得不做各种意义上的榜样，“我是家里最省钱的孩子，成绩也最好，但如果我说我不想读博，或者我打游戏，他们就会否定我，什么事情都会扯到我是老大上，我从来没感受过家庭的支持”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更严重的问题在于家庭暴力。初中时，有次陈羽吃着早餐，父亲一直在骂她，她难以忍受，重重放下饭碗，准备去上学。父亲抄起扫帚就打她的腿和头，直到硬生生把铁杆打断。陈羽的腿疼了一个月。她不想回家了，母亲不同意，还让她给父亲道歉：“你不应该对长辈摔碗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你能想象你10岁的样子吗？那是一个正在路边哭泣的小孩。你现在要做的就是陪伴这个小孩。你可以对她说，‘我知道你很害怕任务没完成，会有很可怕的后果’。你可以抱抱她，拉起她的手，告诉她其实没关系。”咨询师让陈羽想象，其实她的身体里住着很多这样的小孩子，她们有不同的需求，各自代表着陈羽内心的某种情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在面对焦虑时，陈羽也会想象有一个10岁的小孩对她说：“你快做事呀，不然就完了！”陈羽学会了和那个小孩商量：“我理解她的焦虑也是为我好，但那个小孩的指令和担忧可能都是不准确的，比如灾难化的后果可能不会到来。那我可以和她精确地商量，比如今天就写500字，先玩一下，一会就去写，行不行？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她也从咨询师那里感受到此前几乎从未体会过的温暖。因为压力太大，2024年，陈羽开始大量抽烟，2025年底，她成功戒烟了，咨询师为她感到很开心。这种态度和母亲的态度完全相反，当陈羽母亲得知她抽烟后十分震惊，崩溃大哭，“她流露了出超强的厌恶，觉得我怎么变成这样”。咨询师告诉她，“我也是个母亲，如果我女儿这样，我只会很心疼她”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;咨询师紧缺&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学生心理咨询需求的增长，让不少高校的资源供给面临压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述江苏重点高校，2019年时就出现了心理咨询资源紧张的情形。心理困扰不严重的学生预约排队有时需要一个月左右。2020年后这所学校增加了专职咨询师人数，并在校内外招聘了多名兼职咨询师，但仍面临专业人员紧缺的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在心理困扰不严重的同学可以在10天内接受正式咨询。”该校心理中心负责人介绍，但仍然无法实现“零等待”。学校为此开通了“初始访谈”，让有需要的同学可以在很短时间内接受一个较短的会谈，提供心理支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾莉在北京的多所高校做兼职心理咨询师已有十几年时间。她记得，起初一个学校的兼职咨询师可能有七八人，现在有20多名。其中一所学校十几年前只有五六间咨询室，每天都会有些空闲时段；现在10—12间咨询室，每天都会约满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述江苏重点高校心理中心负责人提到，现在学生的心理问题严重程度在变高，不是所有的兼职咨询师都能应付严重的心理问题。在他所在的城市，优秀的兼职咨询师资源不如北京、上海丰富，专业胜任力较高的咨询师重金难求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照2023年教育部等部门印发的《全面加强和改进新时代学生心理健康工作专项行动计划（2023—2025年）》，高校按师生比例不低于1：4000配备专职心理健康教育教师。目前还有部分学校未达到要求。在张涵所在学校，由于专职心理咨询师缺乏，很多工作落在了学院心理专员身上，但这些心理专员常常身兼多职，心理工作负担较重，且没有额外报酬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保密与上报&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优质且专业的心理咨询资源仍然短缺，有些学生接触到不够专业的心理咨询服务，反而对学校产生不信任的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈羽本科就读于一所211院校。2022年春天，她读大三，学校下发了一份心理调查问卷，她记得问卷上写了会保密，于是如实填写了自己的状态。过了几天，她收到辅导员通知，让她去单独做一份评估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去做评估时，她看到了好几个同班同学，觉得很尴尬。现场的老师态度很差，问了几十个问题，比如“你最近一段时间里是不是感到更加抑郁”。陈羽有时感到难以直接回答，想解释下自己的感受，老师就会严厉地打断：“你只需要回答我‘是’或‘否’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评估持续了20多分钟，陈羽觉得像是被审问。这种不适的感受让她无法信任这所学校的心理咨询，直到读研换了新学校后，她才开始寻求校内心理咨询的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿文是东部一所理工院校的专职咨询师。他告诉经济观察报，在他们学校做心理咨询需要签署知情同意书，其中明确了保密原则，以及保密突破的四条原则，即：存在严重自伤或伤人风险、出现幻觉妄想等精神病性症状、未成年人或老年人受到侵害时，以及有法律的强制要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在实际工作时，许多同行建议如果学生去精神科就诊或者服药时也要保密突破。阿文刚工作时，遇到一名被诊断为抑郁症且正在服药的学生，并不属于保密突破的情形。督导建议他告知辅导员，阿文当时也担心这名学生会带来潜在风险，于是照做了。过了很久，那名学生因为心理访谈重新和阿文见面，说这件事让他很受伤害，无法再信任学校。阿文道歉并和学生沟通，但仍感到很内疚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在阿文遇到他认为有必要突破保密原则的情况时，会先和学生沟通，征得学生的同意，否则，仍按四条原则严格保密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述江苏重点高校心理中心负责人介绍，大多数辅导员知晓学生接受心理咨询，往往是因为学生存在较高风险，可能伤害自己或他人。他所在的学校，遇到这种情况通常会与学生沟通，讨论是否要告诉重要的人（如父母、辅导员），由学生自己选择。一般不会不经沟通就直接告知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，《精神卫生法》也有相关规定，监护人有权知情。如果不告知，可能存在法律风险。 “不排除个别学校或咨询师违背伦理，但大多数情况下，核心目的不是告知别人以免责，而是希望有更多人帮助、保护学生，尤其是存在自杀风险时，需要一个支持网络来维护安全。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最普通的学生也应被关心&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述心理中心负责人看来，大学生心理问题的根本不在大学，而在基础教育和社会氛围。“大多数学生不是在大学才出现问题，只不过在大学表现出来而已。很多学生即使不出问题，也缺乏活力、兴趣，对人生意义没有追求。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为，整体氛围对人的关心不足，尤其是对成绩普通的学生。他提到，清华大学设立有“最普通奖”，这是好的尝试，引导大家关注普通的群体，关注人本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了成绩之外，学生还有很多需要发展的能力，例如建立积极人际关系的能力，这种能力有利于防治心理问题。这位负责人介绍，丹尼尔·戈尔曼在1995年写《情商》时就提出要大力提倡青年一代培养情商，认为情商是最重要的生存能力，智商只占20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但现在的教育很少关心情商，更多还是关注智商，甚至只是关注知识（不等于智商）。”他观察到，很多前来咨询的学生人际能力弱，难以建立良好关系，甚至出现“社恐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张涵也发现，有一批学生经历了长期居家隔离，线下社交能力弱，更依赖网络解决问题，换位思考、分析解决问题的能力下降，遇到困难容易内耗。“比如做旅行攻略，以前会问同学，现在用携程AI或小红书，能不张嘴就不张嘴。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在艾莉看来，学生愿意接受心理咨询是一种进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十多年前，学生就算有很多困难、甚至需要医生的治疗，也会介意去医院精神科，咨询师需要做很多工作，告诉学生去医院就诊能够更好地帮助自己。现在这样的情况在减少，在她兼职的一所学校，曾去医院就诊、带着情绪情感障碍诊断再来学校做心理咨询的学生，比五年前明显变多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她感到，现在人们对心理和精神类问题接纳度变高了，更愿意去更好地照顾自己。“社会整体在进步，在一个更文明的社会，我们对幸福、对生命的感受的要求也在提升。现在我们面临的常常不是关于生存的议题，而是关于怎样找到生命的丰盈感、怎样能让自己的生命感觉更快乐。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（应受访者要求，文中均为化名）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVBQAvbKzG</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVBQAvbKzG</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 16:42:45 GMT</pubDate><category>学生</category><category>咨询师</category><category>郑飞</category><category>陈羽</category><category>学校</category><category>辅导员</category><category>张涵</category><category>心理咨询</category><category>宿舍</category><category>阿文</category></item><item><title>俄美唯一核军控条约失效，俄方释放对话信号，美方“稍后作出决定”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/623DB8085D68B2713038CEB06E4F3D6B62CB164B_size44_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻俄罗斯特派记者 肖新新 环球时报驻美国特约记者 李准 环球时报特约记者 余见】5日，俄罗斯和美国之间的《新削减战略武器条约》失效，这意味着半个多世纪以来首次出现对美俄的战略核武库失去任何约束性限制的局面。“曾经有助于维护世界安全的框架如今面临瓦解的风险”“全球战略稳定处于不确定状态”“一个更加动荡与危险的时代或将开启”……国际舆论充满担忧与警告的声音。联合国秘书长古特雷斯表示，对于国际和平与安全而言，这是一个严峻时刻。据外媒报道，俄总统新闻秘书佩斯科夫5日表示，俄方对《新削减战略武器条约》到期表示“遗憾”，对此予以“消极评价”。俄外交部此前一天发表声明说，俄方认为《新削减战略武器条约》缔约方不再受该条约包括核心条款在内的任何义务或对等声明约束，并原则上“可自由选择后续行动”。英国《卫报》称，美国国务卿鲁比奥4日表示，总统特朗普将在稍后就相关问题作出决定。《新削减战略武器条约》的到期并不意味着一场不受约束的核军备竞赛将很快开始，但澳大利亚“对话”网站认为，世界依旧将变得更加不安全，因为制度化外交对话的式微或将增加误解与误判的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;美俄之间的《新削减战略武器条约》5日到期并失效。图为2020年2月5日，美国加利福尼亚州范登堡空军基地，一枚未装弹头的“民兵III”洲际弹道导弹在一次开发测试中发射。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/55B3AAEB0BCA64DDD10DCEB1C7B9D362C5439186_size30_w1024_h731.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“凛冬将至”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄外交部网站在当地时间4日晚发表声明说，俄总统普京建议，俄美《新削减战略武器条约》到期后至少一年内，缔约方自愿将相关武器限制在条约规定的上限。但俄方尚未收到美方通过双边渠道对俄方建议的任何官方回应，美方的公开表态也未表明其愿遵循俄方提出的“战略进攻性武器行动程序”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明强调，在当前形势下，俄方认为缔约方不再受该条约的任何义务或对等声明约束，与此同时，俄方将负责任和审慎行事，在细致分析美国军事政策和整体战略环境的基础上，制定自身的战略进攻性武器方针。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还说，俄方准备采取果断的军事技术反制措施，应对国家安全面临的潜在威胁。如果未来“具备开展类似协作的必要条件”，俄方仍愿在平等互利对话基础上，寻求通过政治外交途径实现战略局势全面稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“凛冬将至。”俄联邦安全会议副主席梅德韦杰夫4日晚在社交媒体上发布图文称，条约到期意味着，自1972年以来，苏联或俄罗斯同美国之间首次在限制战略核力量的条约方面“出现空白”，所有条约“都已是过去式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古特雷斯4日表示，冷战及后冷战时期，俄美间的核军控构筑了战略稳定，并与其他措施相结合，避免了灾难性误判。《新削减战略武器条约》失效发生在最糟糕的时刻，动用核武器的风险正处于数十年来最高水平。古特雷斯敦促俄美两国立即重返谈判桌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄美《新削减战略武器条约》有效期至今年2月5日，是俄美《中导条约》2019年失效后两国间唯一的军控条约。2010年签署的这项条约旨在限制两国部署的核弹头和载具数量。该条约内容包括双方部署的战略核弹头数量不得超过1550枚，部署的洲际弹道导弹、潜射弹道导弹和配备核武器的重型轰炸机不得超过700件，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美政府运作机制所致？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲新闻台称，俄罗斯与美国合计拥有全世界约90%的核武器。法新社说，对于《新削减战略武器条约》相关问题，鲁比奥4日说，特朗普将在稍后做出决定。他还提到，中国应该加入一项新的军控协议。中国外交部发言人林剑5日对此表示，中国在核武器问题上历来采取极其慎重、负责的态度。中国始终将核力量维持在国家安全需要的最低水平，无意与任何国家进行军备竞赛。中方一贯主张，推进核裁军必须遵循“维护全球战略稳定”和“各国安全不受减损”原则。中国的核力量与美俄完全不在一个量级，现阶段不会参加核裁军谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国哥伦比亚广播公司称，一些观察人士认为，《新削减战略武器条约》的到期，与其说是源于意识形态分歧，不如说是美国政府运作机制所致：职业外交官被边缘化，根本无力处理复杂的协议谈判。俄卫星通讯社引述美国军控协会执行董事金博尔的话说，美国政府“似乎没有一个连贯的战略来解决”相关问题。白宫并未将军备控制和裁军列为外交优先事项，这本应是其最重要的任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金博尔撰文称，更糟糕的是，美国政府的一系列举措加剧了紧张局势：华盛顿表示可能恢复核试验，并宣布了一套不具备可行性的国家导弹防御系统方案。金博尔称，美国仍有机会阻止这场无人能赢的危险军备竞赛，“现在正是将其模糊的‘无核化’言论转化为切实军控行动的时机”，“更多核武器不会让任何人更安全”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外媒：影响可能是渐进的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于《新削减战略武器条约》到期，国际社会发出警告。英国广播公司（BBC）说，这项条约失效延续了一种令人担忧的趋势，美俄其他多项长期军备控制条约此前已相继失效。澳大利亚“对话”网站刊文称，《新削减战略武器条约》的到期会进一步削弱数十年来有助于管控核竞争的规范、透明度和制度化对话。这也很可能进一步促使无核国家重新考虑其核不扩散承诺。由于美国安全保障的不确定性，这些承诺已经面临压力。在一个互不信任、优先事项各异、开展技术竞争的核世界里，缺乏军控的威慑力量只会让这个世界变得更加脆弱，而非更加稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据俄罗斯《消息报》5日报道，《新削减战略武器条约》本身就是在地缘政治对抗背景下提升俄美互信的举措，它的“终结”意味着两国“失去了扩充核武库的最后法律约束”。法新社5日称，国际废除核武器运动在声明中表示，这项条约失效可能意味着美俄“将有更多核弹头、运载工具以及演习”，而其他拥核国家也会感受到压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙《国家报》5日说，《新削减战略武器条约》允许双方每年进行多达18次的现场核查，这在俄美之间建立了一条新的沟通渠道，从而营造了一种可预测的氛围，对缓和局势至关重要。“如果没有透明度，双方都会设想最坏的情况，这肯定不利于增进信任。”分析人士波德维希说。《消息报》称，条约存续期间，俄美就相关武器的情况，包括其调动、生产和处置、训练发射等互通了超过2.5万件信息，并进行了约328次相关设施现场核查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对话”网站称，这项条约到期后不太可能立即引发冷战式的军备竞赛。华盛顿和莫斯科似乎比那时候更有信心拥有二次打击能力。而且，无论双方言辞如何，它们可能都希望避免过早或者过度激化局势。《消息报》说，条约失效的影响或将是渐进的，因为俄美双方当前都面临着实际武器研发和军工制造能力的限制。此外，俄美间未来有关新协议的达成可能“旷日持久”，因为双方之间存在太多争议问题和矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“即便不引发新一轮核军备竞赛，《新削减战略武器条约》的到期也将使世界变得更加不安全。”“对话”网站文章说，此事的后果远不只是核力量态势的逐步转变。广泛的谈判体系和制度化的外交交流有助于各国了解彼此的利益与底线，令各方能够应对战略竞争中固有的不确定性与不信任。《新削减战略武器条约》的失效意味着这种外交方式日渐式微，国际安全或许不会立刻因此受到明显影响，但这会增加出现误解、误判的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《俄罗斯商业咨询日报》5日报道援引分析称，该条约失效本身是对抗加剧以及战略稳定和安全形势不断恶化的表现，而非最终结果。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVwpp5U1Ha</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVwpp5U1Ha</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 16:38:25 GMT</pubDate><category>条约</category><category>俄美</category><category>消息报</category><category>俄外交部</category><category>法新社</category><category>俄罗斯</category><category>华盛顿</category><category>美国</category><category>美国国务卿</category><category>苏联</category></item><item><title>伊朗民众：最折磨人的不是“发生了什么”，而是“不知道会发生什么”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CDBF61379B7793486038B7EB3F9D18B40F3043BD_size57_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，尽管伊朗宣布2月6号与美国举行间接谈判，但外界普遍对这次谈判并不乐观，伊朗街头的紧张情绪仍在。本台记者走访德黑兰大巴扎和市中心发现，店铺恢复营业、人流回升，但不少民众说，最折磨人的不是“发生了什么”，而是“不知道接下来会发生什么”。有人期待核谈判能避免战争，也有人对战争充满担忧。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CDBF61379B7793486038B7EB3F9D18B40F3043BD_size57_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/05/p7425171402174501628-102-215815.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qVSJ0YZv2h</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qVSJ0YZv2h</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 15:18:46 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>德黑兰</category><category>战争</category><category>店铺</category></item></channel></rss>