<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 13:11:59 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>米兰冬奥奖牌接连出现质量问题</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3D574C72F849232D2B3493C9520A3CF3AAC09C68_size460_w906_h510.png&quot; height=&quot;510&quot; width=&quot;906&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/B75E760DA39490A0CC6C7A0EEC5E30D204AC5F30_size22_w503_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426603395688972288-102-203029.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据美联社9日消息，多名米兰冬奥会奖牌获得者发现，自己的奖牌在佩戴时突然脱落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“请轻拿轻放。”这是米兰冬奥会金牌得主布里齐·约翰逊的提醒，此前她和其他运动员在颁奖后仅数小时内发现奖牌出现损坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女子高山速降金牌得主约翰逊在夺冠后表示：“不要跳着玩。我当时兴奋地跳起来，结果就断了。我相信有人会修好它，不是完全坏掉，只是有点损坏。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国电视台拍摄的画面显示，冬季两项混合接力铜牌得主尤斯图斯·斯特雷洛在与队友跳舞庆祝时，发现胸前的奖牌从丝带上掉落在地。斯特雷洛尝试重新固定奖牌，但未成功。他随后发现，奖牌的一个小部件已经断裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国花样滑冰运动员艾丽萨·刘在社交媒体上发布了一段视频，显示她在团体项目中获得的金牌已从官方丝带上脱落。刘在周一早些时候配文称：“我的奖牌不需要丝带。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥运组委会表示，目前正以“最大关注度”对此事展开调查。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbv9ovSARs</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbv9ovSARs</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 12:28:31 GMT</pubDate><category>奖牌</category><category>米兰</category><category>冬奥</category><category>冬奥会</category><category>丝带</category><category>运动员</category><category>美联社</category><category>铜牌</category></item><item><title>大胜之后，高市早苗“美梦”何时醒？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6AF141BB27ECF658411A45018D242B904DE2A349_size68_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;316席，单独超过众议院总议席465席的三分之二，大幅刷新1986年中曾根康弘时期300席的历史纪录。这一串数据是日本选民对高市早苗政权给出的“初次评判”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的答卷背后，有着深沉的政治计算。高市早苗通过主动解散众议院决定了选举时机，从始至终都是这场选举中掌握主动权的一方。高市早苗内阁成立以来，支持率长期稳定在超过70%的高水准上，解散重选就是要把高市个人的高支持率转化为自民党在众议院实打实的议席。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DBF0DC4105172D8A48F3569CD6CFF3FBDDACF6A4_size52_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2月8日，日本东京，高市早苗抵达自民党总部。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月8日，日本东京，高市早苗抵达自民党总部。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;精密算计&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的选举结果通常并不难预测，因为选举背后都有隐藏的主题与趋势。以2024年举行的上一次众议院选举为例，当时选举隐含的主题是“惩罚自民党黑金政治”，自民党注定要“逆风”出场，自民党与公明党的执政联盟丧失对众议院的控制权再正常不过。然而时移事易，“黑金政治”带来的民众对自民党的不满在2024年得到充分宣泄，自民党在2025年的参议院选举中已经露出止住颓势的端倪。高市早苗显然洞察到这一点，她在解散之初宣布“如果执政党没有获得超过半数议席自己会辞去首相一职”，正是要把选举主题定在自民党可以打“顺风球”的“高市保卫战”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次各政党高度趋同的民生政策主张很难扭转选举风向，而外交政策又从来不是日本国内选举的主轴。因此，决定选举结果的并不是理性的政策主张，而是某种可以为空洞政治口号所传递的朴素感情。这恰是向来迎合民粹的高市早苗的强项。某种程度上，她的政治根基就是一句“彻底改变日本现状”的口号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，日元贬值、国内物价高涨，国内生产总值被德国超过，跌至世界第四，国内社会问题频出，使得日本国民对现状极为不满。高市早苗所做的则是让每一个国民相信，种种困难不是民众的责任，不是自民党的责任，一切罪恶都是反对党不顾国家利益，导致自民党无法推行彻底的改革。而作为日本第一位女性首相的高市早苗，则被塑造成带领日本挥别过去的“天选之人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据日本民意调查机构选前一周做的支持率统计，自民党的政党支持率为31.3%，这一数字甚至不及高市内阁支持率的一半。回过头看，高市早苗敢于主动选择解散众议院乃至宣布把个人命运与选举结果捆绑，正是因为她对当前环境下自民党稳赢不输的局面有着精密算计。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;多重意味&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对高市早苗来说，自民党单独拿下超过三分之二议席有多重意味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，这场大胜肃清了高市政治的所有阻力。在野反对势力的中坚力量“中道改革联合”从选前的167席狂跌近120席，所余的49席勉强超过众议院总议席的十分之一，难以在国会对高市进行牵制。像小泽一郎等众多资深大佬落选、党内高层引咎辞职，中道政党不得不被动洗牌，甚至其背后立宪民主党与公明党的合作也需重新检视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，身为这次选举大胜的主导者，高市早苗在自民党内的地位无疑会空前强化，石破茂等党内反对派被边缘化也是意料之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对高市早苗更为有利的是，“高市效应”并未惠及执政伙伴维新会。如此胜势下，维新会的议席比选前只增加2席。这显示出此次民意的支持精准到高市早苗个人。高市早苗未来还可能继续拉拢新的执政伙伴，执政联盟成员权重进一步被稀释。这意味着无论是谁加入政治联盟，都难以重现公明党在执政联盟内部对自民党的牵制作用。日本政治未来的走向很可能是自民党甚至是高市早苗的“一言堂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最重要的是依照日本现行政治体制，在众议院拥有超过三分之二议席意味着“绝对多数”，修改和平宪法的席次门槛不再是阻碍。两院制的制衡机制也将失灵，因为即便动议在参议院被意外否决，议案回到众议院后还是可以靠三分之二以上的支持闯关。这种情况下，高市政权可能成为不必聆听反对意见的强力政府。更需要国内外警惕的是，高市早苗的极右色彩可能会成为数年内日本政治的底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本上一次有政党取得超过300席的众议院议席，还是2009年时的民主党。然而，当时破纪录的308席，却成为民主党又一轮衰败的开端。高度集中的权力意味着责任的一元化，一旦民众认为期望在现实中无法兑现，民意的反噬可能到来。2012年的众议院选举中，民主党席次惨到仅剩57席，最终由此走向分裂一蹶不振。对高市早苗来说，如何使民众继续沉浸于“高市美梦”才是真正的难点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于日本与周边国家的关系而言，与那些“只做不说”的首相相比，高市早苗高调行事的风格与极端路线更容易让固有矛盾显现。从历史的角度看，周边矛盾激化以及国家间的直接碰撞反而会加速新秩序的产生，之后又会反作用于日本国内民意对世界的认知。某种程度上，从这次众议院选举大胜的那一刻起，自民党的考验就开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（张博系河南大学外国语学院副教授，中华日本学会理事；李若愚系教育部高校国别和区域备案研究中心日韩研究院客座研究员，中国中日关系史学会理事）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：张博、李若愚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbv5PPEljA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbv5PPEljA</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 12:18:46 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>高市早苗</category><category>众议院</category><category>高市</category><category>议席</category><category>支持率</category><category>民主党</category><category>公明党</category><category>政治</category><category>日本</category></item><item><title>8年收好处费1614万，谁把办事窗口当成了提款机？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/665D14CEB8E1E78CFB8AA9D7760D862BDC60AF5B_size353_w578_h325.png&quot; height=&quot;325&quot; width=&quot;578&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，辽宁省委巡视组披露的一个案例，令人震惊也发人深省：辽宁省住建厅驻政务大厅工作人员王某某，在窗口接件时看人下菜碟，送钱的就当天转办，不送钱的就故意刁难，通过这种雁过拔毛的方式，8年收了1614万元“好处费”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事的恶劣之处，在于三“多”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是王某某捞得多，8年捞了1600多万元，平均每年200多万元，堪称标准的小官大贪。按照刑法规定，这已经属于数额特别巨大，刑期最少10年起步，情节恶劣甚至可能被判死刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是暴露的问题多。王某某只是个窗口办事员，其职责是转办各种事项，而不是具体办理。转办的都贪了这么多，办事的有没有贪？这也应该顺藤摸瓜深纠细察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就涉及第三个问题——这件事可能牵扯的人多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;办事大厅是方便群众办事的，不是方便吃拿卡要的。王某某把办事窗口当成提款机，称霸了8年，难道单位真的不知道吗？如果不知道，那就是失职渎职；如果知道却没反应，那就很可能涉及更多的违法犯罪。不管怎么样，王某某的单位肯定是有责任的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，专项巡视本身就是针对“住建系统破坏营商环境问题反映强烈的情况”。既然是反映强烈的问题，那就必然意味着群众已经通过各种渠道反映过问题，正是因为问题得不到重视和解决，才让王某某贪得无厌为所欲为。这本身就说明，当地住建系统不但有问题，而且有大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报里还有个很容易被忽略的案例：阜新一家企业在投资建设期间，14个月被省市区三级住建部门轮番检查了16次，最短的间隔只有3天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报对此定性为骚扰企业，但正所谓“无利不起早”，这种走马灯、连轴转式的检查，只是为了骚扰吗？有没有趁机要好处、捞油水，这些恐怕也应该查一查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个案例放在一起，可以看到当地住建系统问题频发：一方面是有人守株待兔、雁过拔毛，另一方面是有人主动出击、死缠烂打，这对于营商环境的破坏是全方位、多角度的。巡视组主动披露问题，展示了刀刃向内的信心和决心，下一步是该刮骨疗毒启动问责了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：顶端新闻评论员 赵志疆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：薛世君 张远&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编：惠晓晗 张菁菁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见习编辑：王如雪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbv5PPElk0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbv5PPElk0</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 12:16:11 GMT</pubDate><category>王某某</category><category>巡视组</category><category>大厅</category><category>雁过拔毛</category><category>营商</category><category>辽宁省</category><category>住建部</category><category>好处费</category><category>刑期</category><category>提款机</category></item><item><title>克宫：美国采取“窒息手段”给古巴造成诸多困难</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/940492CAF5D49ACB6D977CDE869187627839AF16_size40_w725_h408.jpg&quot; height=&quot;408&quot; width=&quot;725&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李梓瑜】据塔斯社当地时间9日报道，俄罗斯总统新闻秘书、克里姆林宫发言人佩斯科夫向记者表示，美国采取的“窒息手段”给古巴造成诸多困难，俄罗斯目前正与古巴方面商讨潜在解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;佩斯科夫 资料图 图自外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/411BF8B507DE42D5B7A0578FD1E9FB1235B3DF3C_size1177_w1360_h765.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“的确，美国采取的所谓‘窒息手段’给古巴造成诸多困难，我们正与古巴朋友进行商讨，以寻找解决这些问题的潜在方案，至少尽我们所能提供帮助。”佩斯科夫说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，古巴和美国关系处于高度紧张状态。1月初，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击。美国总统特朗普随后暗示，古巴可能成为美国的下一个关注目标。特朗普1月29日签署行政令称，古巴政府的政策和行为对美国国家安全和外交政策构成不寻常和特别的威胁，据此宣布进入国家紧急状态。美方将建立一个关税机制，对向古巴直接或间接提供石油的国家输美商品加征从价关税。随后，古巴宣布“国际紧急状态”。古巴资深记者劳尔·门查卡说，古巴方面关于“国际紧急状态”的声明，与特朗普宣布的“国家紧急状态”形成对照，具有明显的讽刺意味。这也是古巴向国际社会发出警示，提醒各国警惕美国通过施压和胁迫手段推进其政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月2日，俄罗斯外交部长拉夫罗夫与古巴外长罗德里格斯通电话时表示，对古巴进行经济和军事施压，包括阻碍对古能源供应，都是不可接受的。俄罗斯卫星通讯社5日称，俄驻古巴大使维克托·科罗内利在接受该媒体采访时称，俄罗斯将继续向古巴供应石油。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbu1HVNxbu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbu1HVNxbu</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 12:13:21 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>佩斯科夫</category><category>美国</category><category>关税</category><category>克里姆林宫</category><category>石油</category><category>军事</category><category>塔斯社</category></item><item><title>胡锡进：高市早苗或野心爆棚，中国须出重招降妖</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/12FC5865873210300AA108F2758BA0450F3A81AD_size123_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高市早苗赢了上任几个月就解散众议院重新选举的豪赌，自民党单独一党获得众议院465个席位中的316席，超过三分之二。这是日本自民党自1955年成立以来从未有过的战绩，也是日本战后选举史上单一政党的最高获胜比例，这一结果赋予了高市早苗巨大的权力，使她看上去可以“为所欲为”了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/346605B0C05F8BCB2462077BCDCB0E76D40DBF2E_size692_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;▲高市及自民党胜选后，自民党支持者欢呼。（图源：天空新闻）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲高市及自民党胜选后，自民党支持者欢呼。（图源：天空新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是中国人完全不必紧张。今天的日本在中国实力面前已经沦落为名副其实的“小日本”，我们拥有威慑、控制它对华作恶的强大能力，一旦它发疯、失控，高市早苗像当年的东条英机一样对华突袭开战，中国将有能力对日实施毁灭性打击，就像民间生气时说的那样，“灭了它”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国还是要坚持要求高市早苗收回军事干预台海局势错误言论的严正立场。高市早苗知道自己当时说过头了，如果她能够因为如今已经成为强势首相，可以不再顾忌日本最激进的极右翼团体态度，公开收回自己的错误言论，那将可能带来中日关系的转圜，但是这种可能性非常小。更大可能性是，她自恃得到日本国内的高支持率，延续其极端对华政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么中国就把对日关系挂起来好了，中日无论是“冷战”也好，“冷和平”也罢，只要日本受得了，中国作为4.5倍于日本GDP规模的超级经济体，更无所谓。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8095F2E342713A546CE87C024875D892BC866223_size390_w640_h360.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;▲高市胜选后，特朗普表示了祝贺。（图源：NHK）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲高市胜选后，特朗普表示了祝贺。（图源：NHK）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而高市早苗肯定会利用自民党和执政联盟在众议院的压倒性优势，干她最想干的“大事”，中方对此要保持警惕，并且通过公开和外交渠道向日方以及它的主子美国表达我方态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗首先想延续并“发扬光大”安倍经济学，其核心内容是大胆的货币宽松和财政刺激政策，它会导致日元进一步疲软，但这方面对中国的影响不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗想干更大的事是为自己“树碑”，修改日本和平宪法，由于她已获得众议院三分之二席位，这个安倍时期就“抱有理想”但没敢真做的事情，高市很可能全力以赴推动，使其成为现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本和平宪法颁布于1946年，它的核心内容是第九条，该条目宣布日本“不保持陆海空军及其他战争力量，不承认国家的交战权”。它不仅规定日本放弃军队，连自卫队也没有提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;修宪的呼声在日本右翼中非常强烈，他们主张把自卫队写进宪法，甚至主张改掉自卫队的名称，直接称为军队，也就是陆海空军。而且日本不再专守防卫，可以主动参与对外战争。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A55CA8D5952105D76F47CCCDE11CFAC72FBF57ED_size1000_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;▲中国军号批评高市早苗为军国主义招魂的漫画。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲中国军号批评高市早苗为军国主义招魂的漫画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于日本声称“台海事态攸关日本存亡”，并有军事干预南海局势的野心，加上日本近现代史上多次侵略中国，修宪将为日本重新军国主义化打开大门，对中国构成威胁。另外日本国防预算2023年就突破GDP1%的红线，并计划2027年将防卫费的这一占比提高至2%以上，这些也是瞄准的中国方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡个人主张，一旦日本落实修宪，宣告“日本军队正常化”，中国应当以适度增加自己的国防预算予以回应。我们可以把威慑日本在增加国防预算单独立项，专门用来战时打击日本的军事力量构建，确保我们对日方向的压倒性优势，将日本希望用扩军带来的中日力量格局变化坚决抹去，大幅增加中国战胜日本的战备冗余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，要防高市早苗取消日本“无核三原则”。为此老胡个人建议，中方通过外交渠道向日本和美国传递信息：中国是唯一宣布不首先使用核武器，不对无核国家和地区实施核威胁的核大国，但是我方长期坚持这一原则要与日本保持无核挂钩。日本是个有发动突然袭击历史前科的国家，如果日本成为核国家，中国将改变这一长期坚持的政策，并且保留在面对日本紧迫核威胁时对其实施先发制人核打击的权利。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/794AC1A3620EDFB3CB4BE6090FB533AC0316CD62_size719_w1000_h700.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 448px;&quot; alt=&quot;▲高市对日美同盟关系非常看重。（图源：日本时报）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲高市对日美同盟关系非常看重。（图源：日本时报）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国没有能力阻止日本走向拥核道路，但是美国可以做得到。中国长期坚持不首先使用核武器原则与日本不拥核挂钩，将增加美国反对日本拥核的压力。中国不首先使用核武器，这是中国对当下全球战略平衡的特殊贡献，中国愿意继续这样做，但条件是不得有一个疯狂军国主义化并且拥核的日本威胁我们，美国对管束日本负有特殊责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老胡上边说的都是最坏情况。中国不会主动打击日本，中日关系已然进入严冬，但无论多冷，中国都希望中日之间是和平的。我相信只要高市早苗不带着日本迈出与中国军事对抗的步子，中国就会把日本晾在那里，不与其过度纠缠。日本只是中国大战略格局中比过去小得多的一块，中国能够承受中日之间交往的长期和平下行。但是如果日本想要与中国的冲突作为重启军国主义的“磨刀石”，那么小日本你就来试试：看看中国能不能好好收拾你，让你再承受一次毁灭！&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbtvmpKhhT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbtvmpKhhT</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 12:10:47 GMT</pubDate><category>日本</category><category>高市早苗</category><category>自民党</category><category>高市</category><category>众议院</category><category>军国主义</category><category>自卫队</category><category>国防预算</category><category>核武器</category><category>宪法</category></item><item><title>小区多只猫离奇死亡嘴边带血，发现时已发臭</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/25587E5B22A7500C5E53FAD1A8B1292680473F94_size39_w480_h270.jpg&quot; height=&quot;270&quot; width=&quot;480&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/BA8E61E740375E554A6AF74C266C0C45820EE5F2_size61_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426597982386032640-102-200858.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月9日（报道），广东广州。一小区多只猫离奇死亡，发现时已发臭、嘴边带血。有居民指出，这些猫已完成绝育，基本排除猫瘟可能，并提到因为猫半夜发情的时候很吵，又到处拉屎，所以肯定有很多人不喜欢。属地街道办回应，由于事发地点处于山顶三巷和鹤翔里的监控死角，现正着手调取周边停车场及公共场所视频，组织网格员走访排查线索，并督促物业加强巡逻频次。律师廖建勋表示，一旦证实离奇死亡的猫是被毒死，那么肇事者将需要负法律责任。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbtXXq9kOd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbtXXq9kOd</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 12:04:40 GMT</pubDate><category>小区</category><category>频次</category><category>肇事者</category><category>物业</category><category>网格</category><category>山顶</category></item><item><title>法庭裁决揭穿黎智英“外国代理人”真面目</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/8C219B8099437B3E3EB7921CC253CE2BE7F1A115_size172_w907_h510.jpg&quot; height=&quot;510&quot; width=&quot;907&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2月9日，黎智英被依法判处20年监禁，恶贯满盈的乱港首恶分子终迎来法律制裁，可谓大快人心。156日的公开审讯，长达900多页的法庭裁决和判刑理由书揭露的事实让香港和国际社会彻底看清，黎智英作为美在港豢养的头号代理人，如何有组织有预谋协助“主子”在港策动“颜色革命”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黎智英仇恨中国 心甘情愿充当美“代理人”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英曾在访问中称偷渡来港后发现“但凡骂人的、‘威水’的人都会说英文”，话中充斥着对美西方的原始崇拜，即使在庭审中黎智英也对此毫不掩饰，将美奉为“世界道德权威”，称连欧洲国家都要唯其马首是瞻。同时，黎智英对中国极为仇恨，他认为中国崛起威胁到以美国为主导的世界秩序，西方应团结起来对抗中国。正如判词一针见血指出，黎智英长年对中国心怀怨恨，即使要牺牲中国和香港人民的利益也在所不惜。如果说这种“崇美仇中”心态是其甘当“卖国贼”的内在动力，那么曾任美中情局特工的马克•西蒙的出现则为其卖身投靠美国提供了契机与助力。马克•西蒙为其在美政界穿针引线，上至总统和副总统、国务卿、国安顾问、众议院议长，下至参议员、国务卿助手等，系统搭建层级分明的国际勾连网络。正如法官所指，马克•西蒙角色重要而“神秘”，拥有广泛人脉，充当黎在美政治方面的耳目。二者一拍即合，黎智英一步步沦为卖国求荣的民族罪人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黎智英是美在港策动“颜色革命”的头号帮凶&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观全球“颜色革命”案例，其实施路径往往遵循“舆论洗脑—力量培植—事件触发—干预施压—政权更迭”五阶段模式，其中都少不了外部势力安插在目标国家和地区的“代理人”。而在“修例风波”这一港版“颜色革命”酝酿发酵的每一步，黎智英这个美在港豢养的“代理人”都发挥了主要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;舆论洗脑：瓦解民众对政府的信任。&lt;/strong&gt;黎智英长期把持《苹果日报》编采方针和决策，不断恶意诋毁特区政府和内地，例如称特区援建雅安的中学墙壁是发泡胶和空心砖，“港人善心化作豆腐渣”，将警方在新界部分地区竖立简体字告示牌危言耸听为“去繁体字行动”等；操纵《苹果日报》充当反对派文宣“大台”，公然鼓吹“五区公投”，大肆为非法“占中”、非法“初选”等煽宣蓄势，煽动市民“走上街头、不见不散”；污蔑公安在往来内地与香港两地的车辆上安装窃听器，将“一地两检”妖魔化为公安来港执法等，制造港人对国家的恐惧疏离。其在法庭承认，《苹果日报》就是反对派报纸。正如法官所指，黎智英有意利用《苹果日报》及其个人影响力持续发动不同活动，以削弱中央及特区政府合法性与权威，破坏中央、特区政府与香港居民之间的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;力量培植：扶植有组织的颠覆力量。&lt;/strong&gt;黎智英长期向反对派输送政治黑金。庭审披露，2013-2020年间，他分86次向马克•西蒙汇款逾1.18亿港元，其中逾9300万港元转给所谓“泛民”政党及政治人物。有知情人士爆料此等巨款不少源自美中情局、美国国家民主基金会等，黎智英“白手套”身份不言而喻。黎智英赤膊上阵为反对派站台，在非法“占中”期间亲自下场向“占领者”喊话、“接见”各类反动人物、接受外媒访问，非法“初选”时现身票站投票，妄图以“亲身示范”煽动更多人参与抗争。他还利用人脉增强反对派抗争资本，例如通过马克•西蒙将李宇轩等多名冲在“黑暴”前线者引荐给美政客。法庭明确指出，黎智英是各项串谋的幕后主脑和推动者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;事件触发：借反修例制造社会动乱。&lt;/strong&gt;“修例风波”初期，黎智英嗅到了搞乱香港的机会，全力开动宣传机器将“修例”污蔑为“送中”，制造恐慌情绪，挑动市民游行。特区政府暂缓修例后，其仍指令文宣升级，《苹果日报》头版多次鼓动“恶法未撤”“再上街”，发布详列游行时间、口号和路线图的“预告”，黎智英亦出现在游行队伍前列拉横幅、喊口号。《苹果日报》还刊印“完全抗争手册”详细教导暴徒如何躲避警方追捕和制造使用暴力工具等，并炮制“太子站警察打死人”“爆眼女事件”等假新闻煽动民众情绪，推动街头暴力不断升级。黎智英在庭审中亦自认是“修例风波”其中一个“领袖”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;干预施压：引入外部力量以图变天。&lt;/strong&gt;“修例风波”期间，黎智英多次赴美，游说美国会审议通过“香港人权与民主法案”，乞求制裁香港特区和内地官员，并通过扶植的乱港组织献上制裁名单等。操盘《苹果日报》发起所谓“一人一信救香港”，要求特朗普阻止香港国安法，对中国实施制裁，并作为幕后主脑操纵“重光团队”打“国际线”，为其垫付500万港元发起全球登报行动，寻求美西方关注施压。他公然叫嚣“为美国而战”“很想美国影响我们”，称美国使用核武器一分钟内即可消灭中国。庭审确认，黎智英与外国关系网合作，多次要求外国特别是美国对中央或特区实施制裁、封锁或进行其他敌对活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如“特洛伊木马”的残酷本质：城内的人以为迎来了自由，实则是为城外的人打开了毁灭之门。“颜色革命”的最后一步，就是把维护美利益的代理人推上台，窃夺这个国家或地区的领导权。黎智英和他的“主子”的目的也在于此，通过搞乱香港而将祸水引向内地。如果香港没能及时拨乱反正，黎智英这个“木马病毒”没被及时清除，美国可在香港长驱直入、为所欲为，今日的香港将是何景象？但黎智英和美国的如意算盘打错了，香港国安法“一法安香江”，宣告代理人有“外国主子”撑腰就可以肆意妄为的时代已经终结。黎智英被判囚20年亦释放明确信号：无论“代理人”伪装多巧妙、靠山有多大，终将难逃法律严惩！（梁雅琪 全国港澳研究会会员）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbtgP962v6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbtgP962v6</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:59:00 GMT</pubDate><category>黎智英</category><category>代理人</category><category>反对派</category><category>苹果日报</category><category>香港</category><category>港元</category><category>颜色革命</category><category>修例</category><category>风波</category><category>马克西蒙</category></item><item><title>郑丽文谈高市早苗大胜：现在变成“日本有事、台湾有事”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C9934F0153BF771B73F0BEA197C3BD550773D41A_size38_w478_h269.jpg&quot; height=&quot;269&quot; width=&quot;478&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B0CD4586B3F6D9E2E1C70B34EC82CCFE87A37192_size96_w798_h469.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 376px;&quot; alt=&quot;郑丽文谈高市早苗大胜：现在变成“日本有事、台湾有事”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本国会众议院举行改选投票，由高市早苗率领的自民党以压倒性得票胜出。国民党主席郑丽文担忧此举对东亚局势的影响。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合台湾媒体报道，郑丽文2月9日表示，高市早苗的路线对整个东亚局势的影响还有待观察，当然希望整个东亚往和解的方向走，但之前高市早苗说，“台湾有事、日本有事”，现在有点倒过来，变成“日本有事、台湾有事”，日本如果万一有事，那大家都有事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文在接受《历史易起SHOW》专访时表示，“站在台湾的角度，还是要先把台湾顾好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文说，大家在关注世界局势的时候，也不要妄自菲薄，台湾是举足轻重的，不该错估自己，日本积极争取台积电，美国也争取，让大家感觉好像压力好大，难道真的没办法取得主动权吗？只因为民进党错估台湾价值、矮化自己的结果，就要失去台湾应该要有的筹码跟主动权？台湾应该要起码对自己的未来有发言权，不是每天诚惶诚恐、仰人鼻息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文认为，这次选举的结果，对日本来讲并不是什么重大的改变，长期以来日本都是这样的（亲美）路线，有人稍微右一点，有人比较不这么右一点，但其实大致上都是如此。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;郑丽文谈高市早苗大胜：现在变成“日本有事、台湾有事”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qblrknnG84</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qblrknnG84</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:58:48 GMT</pubDate><category>台湾</category><category>郑丽文</category><category>高市早苗</category><category>东亚</category><category>日本</category><category>局势</category><category>主动权</category><category>民进党</category></item><item><title>民众党主席黄国昌竞逐新北市长，批民进党“大撒币”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2AE3DB4D3188226D1354B8B3FB04D9381E7DACD3_size60_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，台湾地方选举将于年底举行，在全台最大票仓新北市，白、绿两方已推出市长参选人，分别展开拜票。民众党参选人黄国昌扫街时，有市民拿民进党参选人的政见质问黄国昌。对此，黄国昌批评，该政策是不负责任的“大撒币”政策。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2AE3DB4D3188226D1354B8B3FB04D9381E7DACD3_size60_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426584698270257867-102-192750.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbs5XUorkz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbs5XUorkz</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:52:17 GMT</pubDate><category>参选人</category><category>黄国昌</category><category>新北市</category><category>民进党</category></item><item><title>台中市长提名难产被卢秀燕等催促，郑丽文：欲速则不达</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C369C843584F6ABD06289C65125DEA864A32B7EB_size62_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，国民党布局年底地方选举，在台中市长提名部分，规划三月底以比民调的方式决定人选，但台中市长卢秀燕与表态争取提名的台湾立法机构副院长江启臣，都质疑作业时程太慢，对此，国民党主席郑丽文2月9日回应，不需要给党中央压力，这无助于自身选情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文表示，江启臣虽被寄予厚望，但台中并非定于一尊，也不会替特定人选量身订做游戏规则。郑丽文指出，若连自己内参民调跟初选考验都无法通过，未来选战的挑战只会更加严峻，而国民党在提名时程上，并未拖延，呼吁党内不要乱了分寸，让对手有见缝插针的机会，欲速则不达。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C369C843584F6ABD06289C65125DEA864A32B7EB_size62_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426586484418814151-102-192540.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbr1OQIlgN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbr1OQIlgN</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:49:08 GMT</pubDate><category>国民党</category><category>民调</category><category>市长</category><category>郑丽文</category><category>江启臣</category><category>人选</category></item><item><title>黎智英案宣判，曾违反国安法入狱港青讲述惨痛代价</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F0C116E1E8E7FC722F73A61B3D916B7269615993_size49_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，作为反中乱港分子、外部势力代理人，黎智英一度煽动香港青年走上街头进行暴力破坏，致使他们走上违法歧途；曾经在煽动之下违反国安法而入狱的青年现身说法，呼吁同辈警惕风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英煽动之下，香港社会根基被撕裂，不少年轻一代走上违法暴力歧途。一位曾因违反国安法入狱的香港更生青年，以自身经历，讲述了被煽动犯罪的惨痛代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出狱青年阿明（化名）表示，“在2019年黑暴期间，我受到某一份报章的煽动，和误导性资讯的影响，对特区政府和国家产生了仇恨情绪，我误信了一些危险所谓‘揽炒’的言论扰乱社会秩序，成为其他人达到政治目的的工具。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;入狱期间，阿明也意识到，有人精心策划，只为让年轻人做出激进行为，扰乱社会秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起备受关注的国安法案件，迎来最终判决。而出狱青年的惨痛经历，更为年轻一代敲响警钟。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F0C116E1E8E7FC722F73A61B3D916B7269615993_size49_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426586484418814812-102-193748.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbqrDOJ1Rn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbqrDOJ1Rn</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:45:24 GMT</pubDate><category>国安法</category><category>青年</category><category>黎智英</category><category>阿明</category><category>社会秩序</category><category>歧途</category><category>年轻一代</category><category>误导性</category></item><item><title>妻子还在孕期，男子在女厕偷拍摔倒被抓</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3B82D0B0481476FF3821544A0A6A5F3439A09086_size713_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/EE8F92671AD5195D775921A76FA74CF5BE5800D4_size44_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426593195607207936-102-194957.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月9日，上海。一名男子女厕所偷拍踩滑了摔倒发出动静，被女子当场逮到怒怼质问，男子全程捂脸道歉狡辩称没有偷拍，女子报警后男子获得10天拘留。女子：“男子戴着婚戒，老婆在孕期，男子手机封面还是和妻子的亲吻照”。（刘鑫）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbs5XUormu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbs5XUormu</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:28:25 GMT</pubDate><category>男子</category><category>女子</category><category>妻子</category><category>婚戒</category></item><item><title>柯南、宝可梦被漫展集体拉黑，媒体：底线不可逾越</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/B60430E3D06D9EB09BDB68F139051019522D0EB6_size91_w650_h366.jpg&quot; height=&quot;366&quot; width=&quot;650&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/4903A830351DEDAC980940CAB46CB92F5744E355_size51_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426591243020283904-102-194211.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月以来，因接连触碰历史立场红线，《名侦探柯南》《宝可梦》两大IP遭遇国内漫展集体“拉黑”。而导火索是两大IP近期接连曝出的争议事件：《名侦探柯南》与《我的英雄学院》联动事件与“宝可梦”拜鬼事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，封面新闻记者采访多个漫展主办方获悉，目前两大IP的角色扮演、周边交易均被严格禁止。但也有一些漫展工作人员表示：“或许几个月后风头过去，大家就慢慢好了。”这种“风头论”言论，虽然是个别，但也暴露出某些文化从业者，在大是大非问题面前的侥幸心态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫展作为二次元文化传播的重要载体，不仅是商业交易平台，更承载着文化价值引导的责任；若将底线问题视为“一阵风”，不仅会模糊是非界限，还会让文化立场显得机会主义。面对涉历史立场的文化争议，需要跳出“禁一阵、放一阵”的循环，建立更加清晰、透明的文化内容评估机制，明确不可触碰的红线标准。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbrheqHF3M</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbrheqHF3M</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:26:28 GMT</pubDate><category>名侦探柯南</category><category>立场</category><category>ip</category><category>红线</category><category>封面</category><category>集体</category><category>交易平台</category></item><item><title>浙江省委：坚决拥护党中央决定</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CD16B9C9465239CB9685C88A98E7819DA6A38738_size31_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据“潮新闻”消息，2月9日上午，浙江省委常委会召开会议，传达中央纪委关于给予高兴夫开除党籍处分的决定和国家监委给予高兴夫开除公职处分的决定。与会同志一致表示，坚决拥护党中央决定，坚决拥护中央纪委国家监委决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;省委书记王浩主持会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，党中央决定给予高兴夫开除党籍、开除公职处分，充分表明了以习近平同志为核心的党中央持之以恒推进全面从严治党、把党的自我革命进行到底的决心意志，充分彰显了我们党有腐必反、有贪必肃、除恶务尽的鲜明态度，持续释放了反腐败斗争一刻不能停、半步不能退的强烈信号。全省各级党组织和广大党员干部要认真学习贯彻习近平总书记关于党的建设的重要思想、关于党的自我革命的重要思想，对标落实习近平总书记对推进全面从严治党提出的“三个更加”重要要求和考察浙江重要讲话精神，坚决把思想和行动统一到党中央决定精神上来，把严的基调、严的措施、严的氛围长期坚持下去，坚决做到“总书记有号令、党中央有部署，浙江见行动见实效”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议强调，高兴夫严重违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重违纪违法并涉嫌受贿犯罪，特别是在党的十八大后不收敛不收手，性质严重、影响恶劣。必须深刻汲取高兴夫案严重教训，以案为鉴、引以为戒、警钟长鸣，坚持举一反三、深化以案促治，严格落实管党治党政治责任，坚决打赢反腐败斗争攻坚战持久战总体战，警醒推动广大党员干部知敬畏、存戒惧、守底线，不断巩固发展浙江良好政治生态和干事创业环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，要加快打造新时代党建高地和清廉建设高地，纵深推进全面从严治党省域实践。持续加强理论武装，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，从思想上正本清源、固本培元；进一步严明政治纪律和政治规矩，聚焦“两个维护”做深做实政治监督，树立和践行正确政绩观；持续铲除腐败滋生的土壤条件，巩固拓展深入贯彻中央八项规定精神学习教育成果，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，深化风腐同查同治，形成全方位防治腐败的强大势能；完善制度建设，切实提高制度执行力，深化公权力大数据监督，加快构建亲清政商关系，把权力关进制度笼子；坚持“抓发展必抓清廉”“管业务必管清廉”，推动各级党员干部特别是“一把手”知责于心、担责于身、履责于行，切实把严的氛围营造起来、把正的风气树立起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孟亚旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbqrDOJ1MU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbqrDOJ1MU</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:24:46 GMT</pubDate><category>党中央</category><category>纪律</category><category>政治纪律</category><category>中央纪委</category><category>习近平总书记</category><category>浙江</category><category>高兴夫</category><category>习近平</category><category>会议</category><category>高地</category></item><item><title>“天知道”！香港警方回应黎智英是否会在狱中度余生</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A1B8DE87C76B9EB5E8FEF4F8D4C94A9BB491DA9F_size85_w868_h488.jpg&quot; height=&quot;488&quot; width=&quot;868&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/936F4D2A0B0837AF0F009131E02A804E8272FCDE_size63_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426591225043501056-102-194207.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;2月9日香港特区高等法院宣判，黎智英因两项串谋勾结外国势力罪、一项串谋发布煽动刊物罪，被判监禁20年。针对外界关注的黎智英是否会在狱中度过余生的问题，香港警方说，“天知道”，但他所获刑期十分应得！“重判结果正是香港法治精神的最佳写照。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbr1OQIldQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbr1OQIldQ</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:23:56 GMT</pubDate><category>黎智英</category><category>天知道</category><category>香港</category><category>刑期</category><category>法治</category><category>警方</category></item><item><title>中左翼社会党胜选葡萄牙总统，极右翼“够了”党发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2CEF19FDF2470FE573E2EA732A22F8FE827926D3_size45_w640_h360.jpg&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，葡萄牙总统选举第二轮投票于当地时间2月8日结束。葡萄牙总理蒙特内格罗当晚就选举结果发表声明，祝贺中左翼社会党候选人塞古罗胜选。葡萄牙内政部8日晚公布的第二轮投票结果显示，在对99.2%选票进行统计后，塞古罗得票率为66.8%，其对手极右翼政党“够了”党领导人文图拉得票率为33.2%。这一结果基本预示着，塞古罗将接替现任总统德索萨，当选葡萄牙新任总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塞古罗指出，这次胜利属于每一个相信葡萄牙会越变越好的人，未来他会保持警惕，以独立立场平等对待所有政党和社会伙伴，希望政党、议会和政府共同寻找持久解决方案，应对葡萄牙社会面临的医疗、住房、就业、贫困等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一边，在本次总统选举中失利的极右翼政党“够了”党领导人文图拉也向支持者发表讲话，称赞其政党已经取得历史最佳成绩，虽然并未获胜，但正在走向胜利。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/2CEF19FDF2470FE573E2EA732A22F8FE827926D3_size45_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426579611456115566-102-190808.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbpNuYYMuS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbpNuYYMuS</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:19:02 GMT</pubDate><category>政党</category><category>葡萄牙</category><category>总统</category><category>极右翼</category><category>塞古罗</category><category>得票率</category><category>人文</category><category>图拉</category></item><item><title>阿迪昂总统来华访亲过年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/6E43585D0A69F35AFD12A48819C2F04E32C8EA1F_size98_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;8日，瑙鲁总统阿迪昂一行抵达广州。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2ED04A77DFE201AD6D2E7CC158CDBBC9286DEE1B_size80_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日，瑙鲁总统阿迪昂率代表团抵达广州，正式开启在粤访亲过年行程。中国驻瑙鲁大使吕进、广东省人民政府外事办公室主任马文峰、瑙鲁驻华大使齐特拉·杰里迈亚等到机场迎接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开报道显示，阿迪昂于2025年7月6日至9日，跨越重洋赶赴广东寻根谒祖。其外曾祖父司徒氏，祖籍广东江门开平市赤坎镇中股村忠心里。其先祖在一百多年前下南洋谋生，后辗转迁往瑙鲁发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此访期间，阿迪昂总统将回祖籍地广东江门市与族亲共度小年并访问广州和佛山，会见有关省市领导并参访当地企业，探讨进一步深化粤瑙两地务实合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源 | 中国驻瑙鲁大使馆网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 李剑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 徐铉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 | 于泽淼&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbqXqGg7Y5</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbqXqGg7Y5</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:12:44 GMT</pubDate><category>瑙鲁</category><category>总统</category><category>阿迪昂</category><category>祖籍</category><category>马文峰</category><category>佛山</category><category>江门市</category><category>广东江门</category></item><item><title>女子1个月结2次婚，孩子是第3个人的</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CBCBD21401D574A0A3736D335F8745B4E8B5ACF4_size37_w620_h349.jpg&quot; height=&quot;349&quot; width=&quot;620&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/CA910542A8B9751310105F971BE2F4B0ADC02B01_size47_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426595029239500800-102-195714.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;山东小伙赵鑫（化名）毕业后就去了北京独自打拼。而千里之外的上海，浙江商人李文龙（化名）经营着一家民宿。原本，赵鑫和李文龙的生活如同两条平行线，毫无交集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，他们在2024年末先后向上海警方报案。警方调查发现，他们口中的妻子林欢欢（化名）竟然是同一个人！而林欢欢不仅游走在赵鑫和李文龙之间，还跟第三个男人程伟（化名）已经领证结婚，两人还在2023年生了一个女儿。林欢欢认为自己的这种行为，顶多算婚外情，殊不知她已经触到了法律的红线。（木土）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbsBQvNf57</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbsBQvNf57</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:06:59 GMT</pubDate><category>赵鑫</category><category>李文龙</category><category>浙江</category><category>山东</category><category>女子</category><category>民宿</category></item><item><title>伊朗媒体发AI视频模拟打击美军舰队</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/FAF86DC75001ED328520E00936BD5AF23CAFF898_size88_w539_h303.png&quot; height=&quot;303&quot; width=&quot;539&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/6EFE6B72171DC39127F9FE6FF0268438A5F59033_size46_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426584749424021504-102-191623.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，被认为与伊朗伊斯兰革命卫队关系密切的伊朗迈赫尔通讯社，发布一段通过人工智能（AI）生成的视频，展示如何对战美军“亚伯拉罕·林肯”号航母等战舰。按照这段视频模拟的作战顺序，伊朗将依次动用察打一体无人机、反舰弹道导弹、携带短程反舰导弹的高速攻击艇、自杀式无人机、携带鱼雷的微型潜艇，在霍尔木兹海峡布设漂雷和锚雷，并用巡航导弹进行“最后一击”，从而以“非对称作战和非传统手段”打击美军舰队。视频最后还称，在进行了以上多波打击后，伊朗将尝试通过谈判等达成“体面撤退”，防止己方伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管伊朗外长阿拉格齐和美国总统特使威特科夫2月6日在阿曼举行间接谈判，美国总统特朗普随后也表示双方本周将继续谈判，高度紧张的美国伊朗局势看似有所缓解——但与此同时，美国在中东地区的军力部署却仍未停歇。而据以色列总理府的声明，以色列总理内塔尼亚胡将再次访美会晤特朗普。据以色列媒体透露，以色列已“警告”美国，如果伊朗越过以色列的所谓“红线”，以色列将可能对伊朗实施单方面打击。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbpfPUqh16</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbpfPUqh16</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 11:04:00 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>以色列</category><category>美军</category><category>特朗普</category><category>美国总统</category><category>舰队</category><category>无人机</category><category>内塔尼亚胡</category></item><item><title>跑腿公司推出了“代拜年帮尽孝”，代磕头2小时收费999元</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E04CE355F1F4C6262E8B779113CE2F7145389A51_size327_w600_h337.png&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 丁伟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一家总部位于河南郑州的跑腿公司推出了“代拜年帮尽孝”服务，引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司的下单小程序显示，该项服务共有三个套餐，套餐一是代贴春联，内容包括代买春节对联和福字，上门粘贴，以及门口10平方米内的基础清洁；套餐二是代拜年，包括代买和代送年货礼品，按照要求送祝福，还可向长辈亲友求红包；套餐三是代磕头，内容除代买、代送年货礼品外，还包括1分钟吉祥祝福，行传统磕头礼仪，还可进行实时视频直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，三个套餐根据服务时长的不同，价格也有所不同。套餐一最短服务为1小时，价格为39元，最长服务为10小时，价格为309元；套餐二最短服务为2小时，价格为199元，最长服务为10小时，价格为599元；套餐三最短服务为2小时，价格为999元，最长服务为10小时，价格为1399元。从下单页面可以看到，目前已有90人下单。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;网页截图.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7BDCD78966B5BB8734ABE5F7A9C2997FA3E1E824_size101_w884_h751.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 543px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网页截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述服务推出后，网友评价不一，有人认为推出这样的服务纯粹是商业噱头，也有人认为代拜年让亲情流于了形式。同时，也有人表示，代贴春联和代拜年尚可接受，而代磕头让人无法理解，跑腿小哥恐也不会接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，当事跑腿公司的工作人员向极目新闻记者介绍，该业务是新推出的一项服务，于2月7日正式上线，将持续到2月24日，“我们在全国都有业务，业务覆盖到的地方都同步上线了这个代拜年服务。”而对于争议较大的代磕头服务，工作人员表示，代磕头行礼只针对长辈、老年人，不可恶搞、故意为难跑腿小哥，“要求跑腿小哥提供的服务不能违法擦边、违反公序良俗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友质疑代拜年业务只是一个商业噱头，上述工作人员表示，代拜年服务不是短期节日营销，而是深耕“有温度的即时服务”的延伸，“让即时服务不只是‘快’，更是‘暖’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南长沙的跑腿小哥王先生告诉极目新闻的记者，他过年不回老家，现已接到一个代拜年帮尽孝的订单，费用比较可观。“预约的大年初一，客户人在广东回不来，他提醒我上门时形象干净利索一点。”对于网上关于“代拜年”流于形式的争议，王先生很不认可，他觉得代拜年也是对长辈亲友的一份心意。王先生说，他也能接受代磕头的服务，“挣钱不磕碜”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陈曦紫 刘思宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：张欣&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbpfPV8I6P</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbpfPV8I6P</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:57:45 GMT</pubDate><category>套餐</category><category>价格</category><category>极目</category><category>跑腿</category><category>长辈</category><category>丁伟</category><category>业务</category><category>噱头</category><category>新闻记者</category><category>礼品</category></item></channel></rss>