<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 01:15:10 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>泰国大选：自豪泰党压倒性领先，党首称远超预期</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C74C28FE5B04500DF4C7EA02077A7FCBE45C350E_size783_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，泰国2月8日举行国会下议院选举，初步计票结果显示，自豪泰党获得压倒性领先，随后是人民党和为泰党。泰国看守政府总理、自豪泰党党首阿努廷当晚宣布，自豪泰党在国会下议院选举中取得胜利，并称结果远超预期。泰国人民党和民主党则表示，已准备好当反对党。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E63269CC8C20D3615DF6A6AFE060F52142278C1A_size102_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426418458776047898-102-082428.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb3zfSz3K0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb3zfSz3K0</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:26:36 GMT</pubDate><category>国会</category><category>自豪泰党</category><category>下议院</category><category>泰国</category></item><item><title>特朗普大骂美国冬奥运动员</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3C795FBA98ADC198A71FF75D6E3D7143CFFC86CF_size73_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E5BBE96A5F0A6AD34F7A2E53AA73CB8DAF5666F9_size79_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/08/p7426095020895117373-102-105215.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国国内的撕裂延烧至意大利米兰冬奥会，有美国运动员抨击了特朗普的政策，特朗普2月8日强硬回击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普2月8日在社交媒体“真相社交”上发文说：“美国奥运滑雪运动员赫斯（Hunter Hess）真是个彻头彻尾的失败者（loser），他说他不能代表他的国家参加本届冬奥会。如果真是这样，他就不应该去参加选拔，他能入选真是太糟糕了。很难支持这样的人。让美国再次伟大！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第25届冬季奥林匹克运动会开幕式当地时间2月6日在意大利米兰上演。但是美国内部的撕裂也在米兰继续延烧。有美国运动员在米兰的记者会上抨击特朗普政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国自由式滑雪运动员克里斯托弗·利利斯（Chris Lillis）2月6日在一场记者会上说：“美国发生的事情，让我非常心痛。我确信你指的是美国移民及海关执法局（ICE）以及一些抗议活动之类的事情。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/73682FD31B47FCF0A7D0699753777D5D65AE338F_size265_w800_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;特朗普大骂美国冬奥运动员&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“我认为，作为一个国家，我们需要关注尊重每个人的权利，确保我们用爱和尊重的方式对待我们的公民，以及其他人。我希望当人们观看参加奥运会的运动员时，能够意识到这就是我们努力想要代表的美国。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在记者会上，美国自由式滑雪运动员亨特·赫斯（Hunter Hess）也说：“我觉得现在代表美国参赛让人心情复杂，有点煎熬。显然，美国现在发生了很多我不太喜欢的事情，我想很多人也不喜欢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说：“如果它符合我的道德价值观，我觉得我是在代表它。但仅仅因为我佩戴国旗，并不意味着我代表美国正在发生的一切。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，据美媒报道，在开幕式现场，当美国副总统万斯出现在大屏幕上时，现场响起嘘声。特朗普也对此事作出回应。他说，这让人很意外。“不过说句公道话，他毕竟是在国外。在美国国内可没人嘘他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国明尼苏达州明尼阿波利斯近日再次发生联邦执法人员枪杀美国公民事件。一个月内，美联邦政府执法人员在针对移民的行动中相继开枪打死两名美国公民，且被质疑在未受到生命威胁的情况下过度使用武力，引发大规模抗议，并加剧两党对立。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;特朗普大骂美国冬奥运动员&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb2rbNYnnb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb2rbNYnnb</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:09:14 GMT</pubDate><category>运动员</category><category>美国</category><category>米兰</category><category>自由式滑雪</category><category>冬奥会</category><category>美国公民</category><category>开幕式</category><category>美国总统</category><category>意大利</category><category>撕裂</category></item><item><title>呼和浩特将生态环境保护考核权重由7%提升至20%，释放什么信号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/80E90A986B49757C1B2251C838AB5B6B331AA78E_size1412_w971_h546.png&quot; height=&quot;546&quot; width=&quot;971&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，内蒙古自治区呼和浩特市将生态环境保护在年度综合考核中的权重，由2020年的7%阶梯式提升至2025年的20%以上，进一步树牢了绿水青山就是金山银山的鲜明导向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一段时间里，“重经济增长、轻环境保护”的发展惯性，让一些地方陷入发展与保护两难的境地。为此，一些地方主动提升生态环境保护在年度综合考核中的权重，让生态环境保护不再是经济发展的“附属题”，而是高质量发展的“必答题”，用实践证明生态环境保护与经济发展可以同频共振、互促共进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过差异化考核精准施策，可以破解“一刀切”的治理难题。每个地域内资源禀赋、功能定位各异，若用同一把“尺子”衡量，难免会出现“生态优先地区扛经济压力、加速发展地区轻生态责任”的失衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呼和浩特市为9个旗县量身定制考核清单，构建起差异化的考核评价体系：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对以生态保育为主的地区，将生态环境、乡村振兴等指标权重提高至35%左右，聚焦“三北”工程攻坚、草原植被盖度提升等实绩；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对发展基础较好的地区，则在考核经济质效的同时，强化污染防治、绿色转型等指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种分类考核模式能够释放治理效能，让生态优先地区不再为一味追求经济增速而焦虑，安心守护生态屏障；让加速发展地区在追求经济质量的同时守住生态底线，有效引导各地走出符合自身定位的绿色发展道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重视“潜绩”考核与立体评价，有助于夯实绿色发展的根基。生态环境保护非一日之功，许多基础性工作难以立竿见影，却关乎长远发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呼和浩特市探索建立“潜绩”考核评价机制，把空气质量改善、断面水质提升、林草碳汇能力等需要久久为功的项目纳入评价指标体系，同时设立负面清单排查“形象工程”“数据注水”等问题，引导领导干部处理好“显绩”与“潜绩”的关系。考核形式也从单一的谈话述职，转向“嵌入式”“跟进式”的实地考察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考核组深入一线，在重大项目建设中观察干部在推动项目绿色落地、协调解决生态环境制约问题时展现出的系统思维和资源整合能力，在污染防治攻坚中深入企业、河湖、田间地头，了解干部在应对重污染天气、整治入河排污口、治理农业面源污染等具体情境下的专业能力和攻坚魄力。这种考核方式，让踏实做事的干部得到认可，让急功近利、忽视生态环境问题的行为无所遁形，为绿色发展筑牢了制度保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考核的生命力在于结果运用，让考核结果与干部的提拔任用、评优奖惩直接挂钩，才能形成有效的激励约束机制。对在生态修复、污染防治中实绩突出的干部予以提拔重用或晋升职级，对落实生态环保责任不到位、考核排名靠后的地区和单位依规依纪严肃处理。通过“干好干坏不一样”的鲜明导向，让生态环保责任从“纸面”落到“地面”，让生态优先从思想共识转化为行动自觉，让保护生态环境成为干部履职的硬约束，充分调动各级干部推动绿色发展的积极性、主动性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新闻多一点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为扛起筑牢我国北方重要生态安全屏障的责任，近年来，呼和浩特市着力扭转“重经济增长、轻环境保护”的发展局面，市委组织部会同相关部门，经过系统谋划，将生态环境保护在年度综合考核中的权重予以提升。考核的最终价值在于推动事业进步、增进人民福祉。呼和浩特将绿色发展融入产业与城市脉络。清水河县的旭阳中燃能源公司，通过干熄焦工艺将余热转化为绿电，实现能源充分运用；城市中，地铁车辆段铺设光伏设备为列车供能，新建绿色建筑占比超90％，持续为发展“增绿”；大青山与黄河的系统保护，不仅筑牢生态根基，更让群众吃上“生态饭”——民宿、餐馆沿绿而兴，实现了生态保护与经济发展的和谐统一，生态效益正转化为实实在在的经济价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：本文综合自中国环境报、中国组织人事报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：秦淼&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb3uHDAziI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb3uHDAziI</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:01:40 GMT</pubDate><category>生态环境</category><category>生态</category><category>干部</category><category>权重</category><category>呼和浩特市</category><category>经济</category><category>地区</category><category>潜绩</category><category>经济增长</category><category>实绩</category></item><item><title>与哥伦比亚“破冰”后，特朗普对下个目标古巴是谈还是打？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/09A552D9179D6851364EB372EFA2AAB2652FAFDE_size116_w819_h461.jpg&quot; height=&quot;461&quot; width=&quot;819&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 胡毓堃（国际政治专栏作家、中国翻译协会会员）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月3日，美国总统特朗普在白宫与来访的哥伦比亚左翼总统佩特罗会晤，引发国际关注。这场会晤以特朗普的“非常好”、佩特罗的“打9分”而结束，完全没有吵架等不愉快场景，与之前几个月二人隔空交火、互撂狠话、针对性制裁的氛围截然相反。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年2月3日，美国华盛顿，美国总统特朗普在椭圆形办公室与哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗·乌雷戈会面。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A015587EA7EAFF9D85E4F7EA0DAE437018950116_size894_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年2月3日，美国华盛顿，美国总统特朗普在椭圆形办公室与哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗·乌雷戈会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在家门口欢迎曾经的眼中钉、“狠人”来访，看似出乎意料，实则水到渠成。除了两国政府此前的外交铺垫和元首通话，双方在部分议题上利益重叠是高层接触、探索合作的关键，包括打击毒品走私、非法移民、有组织犯罪，以及维护委内瑞拉和地区稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过破冰只是开始，此次会晤并未达成实质性协议或联合声明，双方会后各自陈述亦坦承仍存在分歧。特朗普以“唐罗主义”为其西半球战略指导原则，用不同的手段定点处理委内瑞拉、格陵兰岛、哥伦比亚议题。送走佩特罗，特朗普将继续推行“招募”和“扩展”，近在咫尺的古巴恐成为新的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;反差鲜明、各有所图&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到此前几个月特朗普与佩特罗关系剑拔弩张的夸张程度，此次白宫会晤的现场氛围不可谓不戏剧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个月前二人对彼此还毫不留情、不顾体面：特朗普骂佩特罗“病态”、“喜欢贩毒”，一度吊销后者的美国签证，制裁后者及其妻子、长子和哥内政部长贝内德蒂，还发出武力威胁；佩特罗斥责特朗普“诽谤”，批评其“绑架”委内瑞拉总统马杜罗，去年9月在纽约参加联合国大会期间抨击特朗普政府的挺以政策、走上街头声援巴勒斯坦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对特朗普来说，前“M-19”游击队员、哥伦比亚史上首位左翼总统佩特罗本就不是一路人。&lt;/strong&gt;今年1月3日美国以“绝对决心行动”强掳马杜罗、令全球惊诧后，佩特罗旋即被视为特朗普下一个目标的“热门人选”。不料仅4天后两位总统直接通话，特朗普宣布准备迎接佩特罗来访，两国情报与缉毒部门合作、帮助葡萄牙当局在亚速尔群岛海域截获走私近9吨毒品的潜艇，双方关系“突然”开始回暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比于去年乌克兰总统泽连斯基被提前请出白宫、南非总统拉马福萨在椭圆形办公室遭到“围攻”，佩特罗与特朗普的会谈气氛已算得上出乎意料的融洽。特朗普对会晤和对佩特罗的评价都是“非常好”，说自己“并不觉得被冒犯”，还给佩特罗签名赠书（他早年所著《交易的艺术》）和二人白宫合照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反过来佩特罗也表示会晤“乐观”、“有建设性”，还把特朗普的礼物拍照、在社交媒体X置顶晒出。而且不同于泽连斯基连着装都引发白宫主人不悦，佩特罗挑选、佩戴了特朗普最喜欢的金色领带前往白宫，离开时手拿东道主的另一个礼物——写着“让美国再次伟大”的红帽子。&lt;strong&gt;如此鲜明的反差，固然体现了政治舞台的戏剧性，但“搭台唱戏”可行的前提是双方各有利益关切并具有相当程度的交集。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就美哥关系而言，&lt;strong&gt;毒品走私向来是美国的主要心病。&lt;/strong&gt;哥伦比亚是全球可卡因生产第一大国，占全球可卡因供应量的68%，而同处西半球的美国向来是首要的可卡因出口与消费市场。美国国务院和非政府组织国际危机组织（ICG）的数据表明，美国国内消费和执法部门截获可卡因中90%都源自哥伦比亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，哥伦比亚流向美国的非法移民数量虽然不多（约17万到35万不等、最多不到各国非法移民总数的5%），可近年来数量激增，给美国南部边境地区带来不小压力。更重要的是，&lt;strong&gt;非法移民、毒品走私并非孤立现象，而是跨国有组织犯罪活动的有机构成元素，是两国和地区整体安全的主要威胁之一，非两国协同难以根治。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着美军行动、委内瑞拉政局突变，维持该国局势稳定同样是美哥两国的共同关切。&lt;/strong&gt;作为陆上邻国，哥伦比亚与委内瑞拉共享长达2200公里的边界，自然成为后者难民浪潮的第一大承载国，过去十几年主动或者被动接收了超过三分之一的委内瑞拉难民（约300万）。马杜罗时代仓促落幕后，哥政府甚至做好了应对170万新难民涌入的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥左翼反政府武装“民族解放军”（ELN）也与委内瑞拉密切相关。自2017年“哥武”（FARC）正式解散后，该组织就成了哥最大的反政府武装，并被美哥两国政府都认定为“恐怖组织”。“民族解放军”控制着哥边境地区的贩毒、勒索、走私、非法采矿活动，还与委内瑞拉政府的部分“腐败分子”合作。美国智库“洞察犯罪”（InSight Crime）预估，该组织约6000名成员中20%在委境内8个州活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此哥政府急需安全、稳定的委内瑞拉，而要达到这一目的势必要与美国接触。&lt;strong&gt;此外正值美委重塑委油气能源开发与供应格局之际，哥伦比亚也盯上了委内瑞拉的廉价天然气资源。&lt;/strong&gt;2024年底，哥国内天然气供应缺口已达4%，预计今年将激增至20%。为缓解燃眉之急，佩特罗在白宫便向特朗普谈及将哥伦比亚作为委天然气出口的途经点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普和佩特罗当然也有自己的政治考量。&lt;/strong&gt;特朗普正全力推进其委内瑞拉计划，并针对伊朗进行军事部署，此时用“交易的艺术”与佩特罗谈判，显然比来一次后果难料的军事行动更划算。时值哥总统大选年，佩特罗想把白宫行变成左翼候选人“稳赚不赔”的加分项：谈好了，能推翻右翼对手关于“左翼搞不好美哥关系”的话术；即便谈不好，其捍卫国家主权、与特朗普“斗争”的形象也能巩固基本盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成果待定、分歧依旧&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，哥伦比亚原本是美国的长期盟友，2022年3月更被美国指定为“主要非北约盟友”（MNNA），至今依旧有效。直到佩特罗创造左翼上台的历史、特朗普“二进宫”，两国关系急转直下。佩特罗走进白宫，只是美哥关系往原有常态回调了一小步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会晤前后的诸多细节表明，尽管塑造了前后反差鲜明的破冰气氛和戏剧性效果，但双方也在用各自的方式降低“特佩会”的意义呈现与规格调门，打破不切实际的高估。例如，佩特罗是从侧门而非正门进入白宫，美方既没有按照欢迎外国元首的惯例在白宫西翼的北门安排礼兵列队，也没有安排特朗普在佩特罗抵达时出门迎接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就会晤实际成效来看，特朗普只是在口头上高度评价会谈情况，称“我们达成了共识”，&lt;strong&gt;对于这次2小时的闭门会晤双方并未表明是否达成具体协议，没有发表联合声明，亦没有正式宣布取消对佩特罗等人的制裁。&lt;/strong&gt;白宫官网甚至没有对本次会晤发布新闻通报，可见一次初步的直接会晤尚不足以产生可以用来宣传的特朗普“政绩”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相对的是，二人的特定言行反而传递了彼此有来有往、分歧依旧的信息，登门做客的佩特罗表现得尤为明显。佩特罗表示自己在会谈中建议特朗普将“让美国再次伟大”的口号加一个字母“S”，变成“让美洲再次伟大”（他会后当着记者的面用笔在白宫赠送的红帽口号上加了一个“S”），呼吁签订长期有效的协议以达到这一目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩特罗还对记者直言，自己与特朗普“看待问题的方式无疑不同”，而二人都没有改变自己思考问题的方式。至于双方的分歧，佩特罗可谓一语中的，称“有些方式咄咄逼人，其它方式可能更接纳集体建构”，可见特朗普与佩特罗对地区议题处理方式上的分歧并不新鲜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在打击“毒品恐怖主义”的问题上，特朗普并未扭转单边强力行动（军事打击）的思路，而佩特罗则认为应当采取更有效的机制引导、激励农民自愿放弃种植古柯。哥政府为特朗普准备了详实的资料，以证明佩特罗政府打击制毒贩毒的工作力度和成效胜过以往历届政府。佩特罗还反对特朗普强行摧毁作物、伤害农民的做法，建议后者从源头打击毒枭头目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而佩特罗列举的其它分歧也都是老生常谈，包括美国支持以色列在加沙地带的军事行动，以及特朗普坚决反对的、以实现碳中和为最终目标的可持续能源倡议。在哥伦比亚驻美使馆举行的新闻发布会上，佩特罗回顾了拉美地区的殖民和外国干预历史，强调拉美国家不能“在勒索下运行”，指向显而易见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;要说此次会晤最直接的成果，大概是佩特罗说服特朗普同意调停哥伦比亚与另一邻国厄瓜多尔的贸易战：&lt;/strong&gt;今年1月，厄保守派总统诺沃亚指责哥政府没能有效阻止毒品走私借道厄哥边境，导致厄安全形势恶化，决定对哥伦比亚产品加征30%的进口关税作为“安全税”，引发两国贸易危机和相关从业者的强烈抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，特朗普想的是迫使哥现政府妥协“听话”，佩特罗无意激怒白宫、步委内瑞拉后尘。出于局势降温的共同需要，双方都认为接触比互骂好。坦承分歧只是第一步，如何求同存异，将双方的“口头共识”转化为切实机制和行动还需更多工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;送走佩特罗，下一个是谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带走马杜罗、胁迫格陵兰岛、会晤佩特罗……特朗普正在定点推行他的西半球战略，继续“招募”和“扩展”工程。随着佩特罗从白宫“全身而退”，外界接下来关注的，莫过于美国政府的拉美政策如何继续，特朗普的“下一个目标是谁”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，特朗普深知“招募”和“扩展”都不是一锤子买卖，一次行动不代表目标完成。虽然已经拿下马杜罗，但委内瑞拉仍是现阶段美国对拉美政策的中心目标。&lt;strong&gt;在地区国家中，委内瑞拉是少有的“集美国关切之大成者”——毒品走私、非法移民、安全、能源、地缘政治博弈，处处戳中特朗普西半球战略的关切要害。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对委工作还处于现在进行时。由马杜罗副手罗德里格斯和既有班底组成的委政府也并没有成为“亦步亦趋”、无条件配合的亲美政府。对委内瑞拉“招募”和“扩展”尚未完成，对哥伦比亚迈出了接触的第一步，&lt;strong&gt;此时关于特朗普最有可能锁定的“新目标”，国际社会很难将古巴排除在外。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在强掳马杜罗的同时，美国对古巴实施了更为严厉的封锁，全面切断对古巴的石油供应，并以从价关税要挟各国采取同样的措施。此举效果明显：失去委内瑞拉的廉价石油供应后，古巴陷入全面的燃料短缺危机，停电现象愈发严重，多项社会经济活动趋于瘫痪，古政府于1月30日宣布“国际紧急状态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迫于美国压力，墨西哥事实上部分暂停了对古巴的石油运输，转而计划向古巴提供食品和其它基本产品等人道主义援助。古巴此时最大的努力就是“借助外力”、寻求国际支持：联合国已表达对古巴人道局势的“高度担忧”；古巴外长罗德里格斯访华期间，中方明确表态坚定支持古巴维护国家主权和安全，反对外部势力无理干涉，反对剥夺古巴人民生存权和发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过远水毕竟难解近渴。特朗普在2月1日得意地表示美方正在与古巴高层对话，还“认为我们将达成一项协议”。面对现实生存危机，古巴一定程度松了口，承认与美方有“沟通”和“信息交流”，表达了愿意对话但绝不在政权体制上让步的态度。既然经济打压效果初现，特朗普现阶段也不急于开展效果难料的军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，当特朗普想以美国国力按自己的想法主导整个西半球时，地区部分国家反而可能带来预期之外的难题（例如黑帮肆虐、领导机构“过渡总统委员会”即将到期解散的海地）。如果美国只顾“以我为主”、居高临下“俯瞰”地区国家，而不重视各国真实的发展诉求，这种以实力威慑达成的“招募”与“扩张”能否持续，带来的是更多红利还是消耗？这个问题需要慎重考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：朱郑勇 图片编辑：李晶昀 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb6zL28MEe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb6zL28MEe</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:01:13 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>古巴</category><category>哥伦比亚</category><category>美国</category><category>格陵兰岛</category><category>美国国务院</category><category>美国智库</category><category>南非总统</category><category>联合声明</category><category>巴勒斯坦</category></item><item><title>日本民众对选举结果反应两极</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C20CCD2167A0199A1758E9B646AB5BDB97E7D803_size93_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视2月9日报道，对日本执政党自民党在国会选举中大获全胜，日本民众反应两极，支持者表示，在物价高涨背景下，对高市早苗政府的民生政策有所期待，也有选民担心高市早苗的外交政策会损害日本经济利益。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A5610B2193FD99B281B7B3E3DC237812AD607DF7_size90_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426408713117770098-102-075103.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb1tzNU81U</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb1tzNU81U</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:53:38 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>日本经济</category><category>外交政策</category><category>选民</category></item><item><title>高市背后的女人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3DB82C6BBFBA3C62F548BE571EBE2C2108E11AB4_size851_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;执笔/碎碎叨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的大事件，大家都知道了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本众议院选举中，自民党胜出，高市早苗的孤注一掷终是得逞。她将对党政高层人事拥有更大自主权，进而打造日本政治更为鲜明的“高市色彩”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是，政治献金问题，还是她背着的一个“雷”，尤其是来自她的老乡川井德子的捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市口中这位&lt;strong&gt;“总给我建议的姐姐”&lt;/strong&gt;，从2020年开始持续以个人名义给高市担任代表的“自民党奈良县第二选区支部”捐款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为蹊跷的是，川井德子担任代表的神秘宗教团体“神奈我良”堪称高市的“大金主”。一个几乎没有信徒、实际运作存疑的宗教团体为何会对高市如此慷慨？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“神社疑云”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;寂寂无名却能豪赠千金&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这事还得从去年底说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，日本多家媒体爆出与高市有关的组织存在资金流动疑云：“神奈我良”向高市提供了3000万日元的巨额捐款。如果加上其代表川井德子以个人名义捐的1000万日元，共占到2024年“自民党奈良县第二选区支部”所获捐款的两成以上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6AEF62D95C5307D6A4A4628363DBEBD9A6EC5484_size141_w693_h633.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 584px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金额大小姑且不论，也不提“神奈我良”捐款的日子选在12月13日是不是故意的，那天是中国的南京大屠杀死难者国家公祭日，目前，有两大疑云尚待解开。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/597A3C95EEB77AC4DBACF03C74DCBE6F9BF2DAA7_size8_w865_h76.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 56px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;疑云之一：捐款超过上限，为何能捐？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据日本的《政治资金规正法》，如果一个宗教法人向政党捐款3000万日元，它上一年的经费支出需要超过6000万日元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，日本如今几乎不存在一个年耗资6000万日元的宗教法人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位专门跑宗教口的日本记者介绍说，这些年不少历史悠久的神社寺院因为资金链断裂，只能倒闭。就算是拥有300名信徒的寺庙，年收入能达到1000万日元就很不容易了。况且，支出经费需要两三倍的收入来支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此看来，“神奈我良”这个连名字都鲜为人知、日常活动更是情况不明的宗教团体，一年竟然有这么大的经费开支，实在令人费解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;疑云之二：年访客21人，钱哪来的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有好几家日本媒体的记者专门赶到奈良，到“神奈我良”旗下神社“大和皇神殿”一探其深浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大和皇神殿”在JR奈良站的一个住宅区里，外面看起来像是一个二层民宅。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/220AB318E7A4AB00930137A2B8FE818A5E13F6FF_size51_w693_h520.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的入口处放着一个登记簿，2025年登记的访客仅21人，其中还包括多位川井家族成员及关联企业的高管。而川井德子本人，一年也就来过两三次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值守的中年妇女说，神社中午到傍晚都会开门，但&lt;strong&gt;几乎没什么人来，没有信徒，也没有祭祀活动。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说，自己做这份工作已经3年了，3年来，神社基本都这个样子。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EACF6E2C1A5FF1589879164895E29038DA207483_size608_w865_h487.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据登记簿记载，“神奈我良”是川井德子的父亲川井春三1966年建立的，当时叫“公道社精神道场”。川井德子是2000年担任的代表职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川井春三，被广为人知的，除了是一个企业家，更是政治团体“大日本菊水会”创始人兼担任其会长，直到他去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大日本菊水会”，一个大名鼎鼎的右翼组织。它否认日本战争罪责、支持参拜靖国神社、推崇“天皇中心主义”、鼓噪强军扩武……&lt;strong&gt;每一项主张，都踩在了红线上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看看川井春三的简历，就知道他的骨子里早已刻上了右翼烙印。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1942年，20岁的川井春三加入日本陆军，为军国主义卖命。一年后，加入关东军特殊情报部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有着这样的右翼传承，川井德子和高市早苗，可以说是一见如故。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;相交26载&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;姐妹情深还是黑金情缘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在奈良商圈，川井德子赫赫有名，但为人低调，可以找到的公开资料并不多。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D99263E129735D512579106B4EECF8CCA560E02_size49_w692_h514.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 475px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她今年68岁，比高市大3岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1988年建立诺布雷斯集团，主要涉足物流、旅游、房地产等行业。目前，该集团有7家子公司、1200多名员工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，她还是奈良地方法院委员会委员、奈良国立博物馆评议员，等等。地方财阀总会兼着一些社会职务，这倒也不奇怪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还是来捋一捋她和高市的“姐妹情深”吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有知情人士说，川井女士早就深谙“拓展事业必须积极介入政治”。&lt;strong&gt;早在2000年，在东京一家酒店举办的聚会上，她俩首次搭上了线。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，聚会结束后，又来了一个小圈子再聚。川井德子当时和高市交换了名片，此后通过政治献金加深了彼此“情谊”，尤其是近几年，有钱为证：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川井德子以个人名义向高市首相担任代表的“自民党奈良县第二选区支部”持续捐款：2020年50万日元、2021年1000万日元、2023年300万日元、2024年1000万日元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了2012年，就有了那句常被人提及的&lt;strong&gt;“总给我建议的姐姐”。此时的“姐妹情”，早已从名片之交，变成实打实的相互提携。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川井德子2006年斥巨资买了京都的日式庭院何有庄，经过两年多的改造包装后，卖给了甲骨文公司的创始人拉里·埃里森。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这笔生意，川井德子颇为得意，专门写入了官网简历中，还以此为基础，写了一本书《用“故事力”振兴房地产》。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD75DDAEADB6F2B3F1379F660F8BF82B2D17668B_size618_w556_h804.png&quot; style=&quot; width: 556px; height: 804px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年12月，在奈良艾思酒店举行了这本书的发布会，高市早苗特意赶到现场，并送上一堆溢美之词：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“川井女士是总给我建议的姐姐。她既要照顾孩子，又战胜了病魔，是位充满能量的人。希望我也能向她学习。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，川井德子如果再出一本书，标题可以是《用“故事力”提升首相人气》。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2ABAF6FEAE19E9F20AD9ACEA1C3778FF5007ACF1_size57_w692_h474.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 438px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月16日开始，川井德子策划推出的“早苗馒头”在奈良限量发行。首相未当选，周边先上线，这份造势节奏，很川井。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到高市10月21日当选日本首相，进阶版的“首相限定版馒头”立刻推出。至少在奈良这个高市的政治大本营掀起了一股“高市热潮”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一块馒头，尽显奈良商政联动逻辑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“奈良右翼”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;日本政治的危险走向&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我是奈良女，长在大和国。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在去年9月自民党总裁选举的政见演讲中，高市早苗开场就表明了自己的奈良出身，随后吟诵起《万叶集》大伴家持的和歌《奈良之鹿》。借着鹿这一奈良标志性文化符号，高市将话锋转向外国游客，怒斥个别伤害奈良鹿的行为，直言“外国游客蓄意破坏日本人珍视的事物，必须采取行动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这番言论彼时被广泛解读为高市展示鲜明排外立场，却鲜少有人深究，她刻意标榜的“奈良”标签。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/960F1935D67270987FD49A386F0AF771ADAC63A5_size370_w865_h601.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 444px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于高市，这从来都不只是其地域身份的彰显，而是她绑定“奈良人脉”、实施右翼主张的重要抓手。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市对“奈良”的偏爱，在她执政后更是表现得明明白白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年初，韩国总理李在明访问奈良，其中一站是法隆寺，让这座世界现存最古老木制建筑物群备受关注。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C23A0E3768A2DA6DE196D91CD85165E29E2A39B_size54_w693_h462.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年夏天，日本还有一个大事件。“飞鸟·藤原”（日本第一个集权皇都的遗址）的申遗结果将公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从法隆寺到“飞鸟·藤原”，都是奈良的旅游资源，更与川井德子的商业版图深度绑定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以预见，在川井的推动下，日本即将迎来“奈良热潮”。这看似是一次文旅事件，实则是高市的政治底色与川井的商业势力，在奈良这片土地上的一次精准合流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若将川井德子的影响力仅局限于旅游业，未免太过低估高市这位“姐姐”的能量。她经营的诺布雷斯集团主攻物流板块，这才是川井家实打实的“祖业”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一领域，现在也成了高市右翼施政的重要支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市上任之初，想要推翻加班工时上限条例，让日本重回“工作狂时代”。这一掀起日本国内巨大舆论波澜的政策，却在奈良运输业界得到支持。川井在背后起到的作用，不言而喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市的“奈良右翼”人脉，远不止川井德子。尾上定正的存在，更让高市的右翼安保主张有了硬核推行的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个名字，也许很多人都不熟，但他说的“日本应该拥核”早就人人闻而谴责之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;67岁的尾上定正是高市的亲信、负责安保政策的首相智囊团成员。他还是航空自卫队退役军官，担任过自卫队总参谋部发言人。按照惯例，负责安保政策的首相智囊团成员一般由国会议员担任，而由自卫队退役将领担任，实属罕见。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E5D8F3D63AE2E363D0E5759342344D438AE56DD6_size444_w865_h478.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 353px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知道了他的奈良出身，也就见怪不怪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尾上和高市相识超过20年。高市曾直言尾上是“相识多年的酒友”，不仅向他请教安保见解，还借由他打通了日本陆海空各界的人脉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更需警惕的是，尾上定正还是臭名昭著的日美台安保专家。作为2023年、2024年日台所谓“台湾有事”兵棋推演的策划者之一，他曾于2023年窜访中国台湾地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一个奉行激进右翼安保政策的人物，被高市委以重任，体现了高市推动日本“再军事化”，以及在涉台问题上的危险倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从川井德子到尾上定正，高市早苗身边的这些“奈良”人脉，都带有鲜明的右翼色彩：一个是深耕本土的商界财阀，为其施政提供经济支撑与地方基础；一个是激进的退役军方人士，为其军事扩张的右翼主张提供实操路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这都指向一个相当危险的方向：新的日本政府很可能在右翼的邪路上越走越远。但想开历史倒车，国际社会绝不会惯着日本。它走得越远，踢到的铁板也将越硬。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg90H</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg90H</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:51:58 GMT</pubDate><category>高市</category><category>日本</category><category>日本首相</category><category>法隆寺</category><category>诺布雷斯集团</category><category>涉台</category><category>京都</category><category>格陵兰</category><category>梅拉尼娅</category><category>大和皇神殿</category></item><item><title>新一轮大范围雨雪天气来袭，湖北又要下雪了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7591229B0128B77800E515D317711D88BC344A43_size64_w851_h479.jpg&quot; height=&quot;479&quot; width=&quot;851&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;新一轮大范围雨雪天气来袭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日至10日，西藏东南部、西南地区东部、江汉、江淮、江南、华南西部和北部等地有小雨，其中，湖北西部、湖南北部等地将出现雨转雪或雨夹雪；新疆北疆、西藏东部、川西高原、甘肃南部、陕西南部、山西南部、山东等地部分地区有小雪或雨夹雪，局地有中雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9日白天至20时，&lt;/strong&gt;新疆东部、西藏东北部、青海北部、川西高原东北部、甘肃河西和南部、陕西南部、山西南部、湖北西部、湖南西北部、贵州北部等地部分地区有小雪或雨夹雪，局地有中雪；贵州东北部、湖南西部等地高海拔山区有冻雨。江汉东部、江淮西部、江南大部及四川盆地、重庆东部、贵州中东部、云南南部、广西西部和北部、海南岛东北部、台湾岛东部等地部分地区有小雨。新疆南疆盆地、内蒙古西部、甘肃中西部、青海中东部等地的部分地区有扬沙或浮尘天气，局地有沙尘暴或强沙尘暴。新疆北疆东部和南疆山区、内蒙古西部、青海大部、甘肃河西、宁夏大部、川西高原北部等地有5~7级风、阵风8~9级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FE2E036DB38B89A6B15AF91D0ABF862F94906F49_size90_w831_h702.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 540px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2月9日20时至10日20时，&lt;/strong&gt;新疆南疆西部山区、西藏北部和东部、青海南部、黑龙江西北部和东南部、吉林东南部、辽宁东部和南部、山东大部等地部分地区有小雪或雨夹雪。安徽南部、江苏大部、浙江、福建西北部、江西中北部、湖南大部、湖北东部、贵州大部、广西大部、广东西部和北部、四川盆地南部、西藏东南部等地部分地区有小雨。甘肃中东部、青海东部、宁夏、陕西中北部等地部分地区有浮尘或扬沙天气。巴士海峡、南海大部等地部分地区有5~7级及以上风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B47EFFBF75ED13223C12CDC2C55152C66089D3A7_size83_w821_h679.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 529px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2月10日20时至11日20时，&lt;/strong&gt;新疆北疆西北部山区和南疆西部南部山区、西藏北部和东部、青海南部和西部等地部分地区有小雪或雨夹雪。西藏东南部、湖南南部、贵州中南部、江西南部、福建北部、浙江东部和南部、广西、云南东南部、广东西部和北部、台湾岛东部等地部分地区有小雨。东海大部、台湾以东洋面、巴士海峡、南海大部等地部分地区有5~7级及以上风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5B1B9AF13E0115859FD3E63BF3934FD60C767052_size82_w821_h679.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 529px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DA9B9CAF8E83DAE28DB3130E4ACF71E1EE6FF60C_size82_w500_h282.gif&quot; style=&quot; width: 500px; height: 282px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;湖北天气趋势&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;8日晚到10日白天&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;湖北省会迎来一次降水过程&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;大部地区以小雨为主&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;其中西部高山区会有雨夹雪或雪&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;此外，初步预计&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;11至13日&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;湖北省以多云天气为主&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;春节前（14至15日）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;湖北省还会有降水发生&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;气温方面&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;明天（9日）受阴雨影响&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;湖北大部地区&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;最高气温将明显下降&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;10日起气温逐步回升&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;武汉天气趋势&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;预计本周&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;武汉市云系较多&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;弱降水频繁&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;出行注意携带雨具&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;武汉市天气预报&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日白天：阴天有短时小雨，-1℃~6℃，湿度55%~95％，偏东风2到3级；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日晚至10日白天：阴天有短时小雨，0℃~14℃，湿度60%~95％，偏南风2到3级；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月10日晚至2月11日白天：多云到晴天，1℃~16℃，湿度45%~95％，偏北风转偏东风2到3级。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;预报来源：武汉市气象台2026年2月8日17时预报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：综合央视新闻 湖北气象 武汉气象&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：肖苔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：谢礼逵&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg8xe</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg8xe</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:44:06 GMT</pubDate><category>西藏</category><category>青海</category><category>甘肃</category><category>贵州</category><category>湖南</category><category>南海</category><category>湖北</category><category>新疆</category><category>广西</category><category>台湾岛</category></item><item><title>黎智英案将宣判，法院外人群通宵排队抢旁听位</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5B4765BADA457E5E84CAC6DF94AB504248F245AA_size1249_w974_h548.png&quot; height=&quot;548&quot; width=&quot;974&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，壹传媒创办人黎智英与其余8名被告“串谋勾结外国势力危害国家安全罪”一案，将于2月9日上午10点在香港西九龙法院判刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公布判刑时间后，连日来有大批市民及传媒界人士在法院外排队轮候旁听。有人准备睡袋、御寒衣物等生活物品，也有人筑起“纸皮屋”，准备通宵轮候，希望可以进入法庭内旁听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者区内也可见大量物品用以占位，当中不乏数家外媒。司法机构宣布安排7个延伸庭，有超600位置，包括116个记者席。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/BC51405025AF938EC561BD702187F4D57E08CAE1_size122_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426408713117769729-102-073659.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb1dQRJuhA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb1dQRJuhA</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:39:14 GMT</pubDate><category>司法机构</category><category>物品</category><category>被告</category><category>法庭</category><category>创办人</category><category>传媒界</category></item><item><title>解放军报刊文：政治上强是最根本的强</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/9E693F8B10F3114146EEEB03A49333C71F21F333_size225_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;任　龙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强军首先要在政治上强，政治上强是最根本的强。习主席强调，“政治性是军队的本质属性”“抓军队建设首先要从政治上看”。我军作为执行党的政治任务的武装集团，讲政治始终是第一位的要求。这要求我们必须守住政治关，时刻绷紧旗帜鲜明讲政治这根弦，并贯彻落实到干事创业各方面全过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治问题，对于党员干部来说，任何时候都是根本性的大问题。政治是否过硬，关乎党的前途命运，关乎事业兴衰成败。长征途中，张国焘进行分裂党和红军的活动，面对威逼利诱，朱德同志坚定表示，“北上决议，我在政治局会议上是举过手的，我不能出尔反尔”“我是共产党员，我的义务是执行党的决定”。历史与实践深刻印证，什么时候全党讲政治、党内政治生活正常健康，我们党就风清气正、团结统一、充满活力，党的事业就蓬勃发展；反之，就弊病丛生、人心涣散、丧失斗志，给党的事业造成严重损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事不过硬一打就垮，政治不过硬不打自垮。政治过硬是党对人民军队一以贯之的核心要求，也是我军优良传统的精髓和军队建设的灵魂。没有政治上的坚不可摧，就没有军事上的所向披靡；抵不住精神上的糖衣炮弹，就不能直面未来战场的火海刀山。人民军队正是因为政治上绝对可靠，才能在大是大非面前旗帜鲜明、立场坚定；正是因为政治上绝对过硬，才能在急难险重任务面前无所畏惧、挺身而出；正是因为政治上绝对清醒，才能在复杂多变的局势中拨云见日、掌握主动，始终成为党和人民放心的坚强柱石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党的十八大以来，习主席着眼永葆人民军队性质宗旨本色、更好赢得强军兴军历史主动，对从政治上锻造人民军队作出战略运筹，深刻指出“如果没有政治上的革命性锻造，就不可能有新时代人民军队伟大变革”，强调“坚持从政治上建设和掌握军队”。这些重要论述蕴含着强固我军特有政治优势、以政治强引领全面强的深层逻辑，我们必须全面深刻准确领会和把握。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，世情、国情、党情、军情都在发生复杂深刻变化，我们党面临的“四大考验”“四种危险”长期存在，我军在政治上面临的考验错综复杂。今年是“十五五”开局之年，是实现建军一百年奋斗目标的攻坚之年。新征程上，意识形态领域固根与毁根、铸魂与蛀魂的较量更加激烈，迫切需要依靠政治建军夯实对党忠诚的思想根基；腐败存量尚未彻底清除，迫切需要通过政治整训有力铲除腐败滋生的土壤和条件；攻坚建军百年、奋进强军一流，迫切需要以政治上强这个最根本的强引领打赢攻坚之战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治上强，强在始终坚定政治信仰。心有所信，方能行远。正是共产党人对政治信仰的坚贞不渝，才让南湖红船之光驱走黑暗，让井冈山上的星星之火可以燎原。政治上的坚定源于理论上的清醒。军队党员干部要坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，突出学懂弄通做实习近平强军思想，运用这一有力的思想武器，批驳各种错误政治观点，澄清模糊认识，彻底纠正各种与党的性质宗旨格格不入的错误思想，进一步锻造忠诚品格、强固政治信仰，进一步整齐思想、整齐步伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治上强，强在始终锤炼政治能力。在党员干部干好工作所需的各种能力中，政治能力是第一位的。政治能力与其他能力是“1”和后面的“0”的关系，这个“1”树得越牢，就越能衍生、扩展、增强其他能力。倘若政治能力出现短板，其他方面的能力再强，也是靠不住的。军队党员干部只有具备过硬的政治能力，站稳政治立场、把牢政治方向、坚守政治原则，不断增强政治判断力、政治领悟力、政治执行力，才能“不畏浮云遮望眼”“乱云飞渡仍从容”，做到观察分析形势把握政治因素、筹划推动工作落实政治要求、处理解决问题防范政治风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治上强，强在始终严守政治纪律。军队守纪律首要的是遵守政治纪律，守规矩首要的是遵守政治规矩。我军最高的政治纪律和政治规矩，是坚定不移捍卫党对军队绝对领导，坚决维护和落实军委主席负责制，一切行动听从党中央、中央军委和习主席指挥。广大官兵特别是领导干部要切实维护政治纪律和政治规矩的严肃性权威性，旗帜鲜明地同一切不讲政治的人和事作坚决斗争，确保党对人民军队的绝对领导，确保枪杆子永远听党指挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，全军正持续深化政治整训、纵深推进正风反腐，我们要自觉增强政治责任感和历史使命感，把政治上强融入血脉、铸入灵魂，转化为听党指挥的坚定信念、练兵备战的强大动力、履职尽责的实际行动，从政治上正本清源，从思想上肃毒除弊，从组织上去腐生肌，为打好实现建军一百年奋斗目标攻坚战、加快把人民军队建成世界一流军队提供坚强政治保证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者单位：国防大学政治学院）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg8sd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg8sd</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:36:09 GMT</pubDate><category>政治</category><category>人民军队</category><category>军队</category><category>政治纪律</category><category>党员干部</category><category>规矩</category><category>能力</category><category>政治信仰</category><category>习近平</category><category>军事</category></item><item><title>日本大选结果公布，特朗普表态</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3BC688F263F1A60ED05FF009F49E90F1BD780E0F_size57_w619_h348.jpg&quot; height=&quot;348&quot; width=&quot;619&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本众议院选举结果出炉，首相高市早苗所在执政联盟大胜，美国总统特朗普发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普2月8日在社交媒体“真相社交”发文说，祝贺高市早苗及其执政联盟在这场至关重要的选举中取得压倒性胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还说，高市早苗大胆而明智的提前大选决定取得了巨大成功。“她的政党现在掌控着国会，拥有历史性的三分之二绝对多数席位——这是自二战以来的首次。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据最新计票结果，在2月8日举行的日本众议院选举中，由自民党和日本维新会组成的执政联盟获得过半数议席。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DBD7C52BD9BF7CCD984335726B53383504A6CE2F_size190_w619_h469.jpg&quot; style=&quot; width: 619px; height: 469px;&quot; alt=&quot;日本大选结果公布，特朗普表态&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开票数据显示，自民党获得316个议席，日本维新会获得36个议席。在野党方面，由立宪民主党和公明党共同组建的新党“中道改革联合”获得49个议席，国民民主党获得28个议席，参政党获得15个议席，新兴政党“未来团队”获得11个议席，日本共产党获得4个议席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦执政联盟的席次跨过了三分之二（310席）的绝对多数门槛，首先，这意味着接下来高市早苗的执政可以彻底摆脱在野党的制衡。高市将成为日本权力最大的首相之一，她甚至可以无视参议院的反对而强行通过法案。这将使日本政治传统中“保守主导、中间制衡、左翼温和”的平衡模式被彻底打破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，三分之二的门槛也是接下来高市早苗能否推动修改日本“和平宪法”的生死线。根据日本宪法规定，修宪动议需获得国会两院各三分之二以上议员赞成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2月8日的日本选举举行之前，特朗普也曾公开发声力挺高市早苗，此举遭到日本媒体批评。《日本经济新闻》2月7日发表社论，批评美国总统特朗普在社交媒体上公开表示支持日本首相高市早苗及执政联盟的行为，称此举“有损选举公正性”，属于不当干预他国内政。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社论指出，特朗普在其个人社交平台上发文，表示“完全且全面支持”参加日本众议院选举的首相高市早苗及其所在的自民党与日本维新会组成的执政联盟。此时正值日本众议院选举投票与开票前夕，作为美国总统，明确支持某一特定政党被日媒视为“前所未有的”举动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章认为，此类行为不仅可能影响选举结果，更动摇民主制度的根基，违背国际法中不干涉内政的原则。《联合国宪章》明确规定成员国主权平等，保障各国政治独立，特朗普的言论与此精神相悖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章警示，特朗普第二届政府时期明显表现出偏好与自身意识形态相近的右翼政权。若此种倾向持续，可能导致美国进一步干预乃至颠覆与其立场相左的国家政权，并以对委内瑞拉、古巴的政策为例，称此类行径将破坏地区稳定，绝不可容忍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月27日，日本首相高市早苗正式公布众议院选举日程：2月8日，日本选民将前往投票站，参与这场突如其来的提前大选。此次选举距上届仅过去1年3个月，从众议院解散到投票日仅16天，创下战后日本政治史上“最短间隔”的纪录。分析认为，高市早苗试图借当前尚可的民意支持率，通过胜选打造稳固的执政基本盘，为长期掌权铺路。日本国内有人抨击高市早苗不顾民生，在寒冷的冬季搞闪电选举。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;日本大选结果公布，特朗普表态&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg8qu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb10JFg8qu</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:34:11 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>议席</category><category>执政联盟</category><category>首相</category><category>自民党</category><category>政党</category><category>美国总统</category><category>日本</category><category>日本首相</category><category>在野党</category></item><item><title>高市赌赢了，日本更危险了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/04913C2BB5CF3FA1C5D750B68A51E9FB9624C558_size132_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8F6CEC159B374DD41605349F13A922384170576E_size59_w700_h466.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;意料之中，高市早苗赌赢了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本众议院8日大选，自民党拿下超过三分之二的席位，创造了安倍都没能创造的“奇迹”，可谓“历史性”“碾压式”大胜。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;平衡被彻底打破，日本可能更危险了，完全我个人观点，接下来一段时间，值得警惕的三重风险吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一重，日本修宪黩武的风险。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本已经不是过去的日本。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在众议院拥有过三分之二的绝对多数，高市就跨过了修宪必需的门槛。不排除她接下来强行修改和平宪法，将自卫队改为“国防军”，加速日本所谓的“国家正常化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个未能彻底清算历史的国家，其走向“正常”的道路，往往隐藏着最不正常的隐患。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，大规模扩军备战、大幅增加军事开支、追求进攻性武器便将接踵而至，甚至不排除抛弃“无核三原则”，谋求获得核武器。在台湾问题上，日本也将更具挑衅性，中日关系将更跌宕起伏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们面对的，将是一个更加凶险的日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二重，日本更加民粹化的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，不是日本社会整体向极右翼转变，不是高市鼓动民粹化的倾向，这次日本众议院选举，不可能是这样一个结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本中左翼正在沉沦，极右翼、民粹化大行其道。这也符合当下西方社会整体的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当理性退场，被煽动的情绪便会披上“民意”的外衣，驱动国家走向不可测的航道。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不排除高市越走越远，进一步修改教科书，加强日本的战争叙事，美化日本军国主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个从未真正反省侵略历史的国家，越来越民粹化极端化的民意，对世界来说，也是很危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;高市早苗首相はなぜ若年層の支持率が高いのか？日経平均5万1000円突破の背景&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4E614DD64DEA93E0803978D24DE4D534EAC6AC2D_size42_w1080_h567.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 336px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三重，日本经济豪赌的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，对高市来说，最重要的，还是国内经济，是民生问题。这也是她最大的难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让日本经济走出泥潭，不排除她将推出超大规模财政刺激计划，以前所未有的量化宽松，应对通胀和民生压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能会有些效果，但更有不可预测的风险。事实上，她成为首相后，日本金融市场一直担心，日本会出现“特拉斯时刻”，即政府承诺的支出超出国家财政能够承受的范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经济决策如同走钢丝，在刺激与稳定之间，一步失衡便可能坠入未知的深渊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，英国前首相特拉斯上台后，大刀阔斧推出大规模减税政策，但因为缺乏财政保障，结果就是英国国债暴跌、英镑暴跌、股市下挫，三重危机之下，特拉斯不得不鞠躬下台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市会怎样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间会给出答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B51CDB14ADB05D169B1C14EFB0622627144C5356_size54_w653_h653.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但实事求是地说，高市早苗不容小觑，她敢豪赌举行“突袭式”大选，选举又取得“碾压式”成功，充分说明了她过人的手腕、胆量以及赌性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;政治有时就是豪赌，但治理一个国家，不能永远依靠赌桌上的运气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举是日本内政，与我们无关。我们肯定也不会像特朗普一样，赤裸裸干涉日本内政。但我们必须清醒，这就是日本当下的现实，我们还不得不与高市打交道。虽然不乐见，但必须正视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我们更要自信。毕竟，现在的中国，不是20年前40年前，更不是80年前的中国，不管日本风云怎么变幻，中国做好自己的事情，何惧之有？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但高市真能长久吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得20多年前在耶路撒冷工作时，佩雷斯一次就很感慨地对我们说，民意就像香水，闻起来很香，但你不可能喝下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民意如水，高市以高超的手腕，三个月将自己打造成了“网红首相”，但花无百日红，过度追求流量，很容易被流量反噬。昔日无尽风光，转眼千夫所指。我们看到了太多的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;折腾吧，接着折腾吧。我们就看着他们继续折腾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还看到，法国《费加罗报》最近就引用一个民意数据称，“自民党内部有70%的人并不喜欢她（高市早苗）。一旦她不再受欢迎，他们就会立刻抛弃她。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qaycfDg2d4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qaycfDg2d4</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:26:06 GMT</pubDate><category>高市</category><category>民意</category><category>日本</category><category>特拉斯</category><category>高市早苗</category><category>风险</category><category>自民党</category><category>财政</category><category>内政</category><category>极右翼</category></item><item><title>史无前例！印度投入军费850亿美元，重点发展海空力量</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/45C3C8AE0B7144DB2DCACAEA4982D85CDF0C2821_size665_w757_h426.png&quot; height=&quot;426&quot; width=&quot;757&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻特约撰稿 兰顺正&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据参考消息网2月3日报道，印度将在2026/2027财年投入850亿美元用于国防建设，较上一财年增长15%，创下历史新高。这笔“史无前例”的军费投入，涵盖战斗机、潜艇、无人机等关键装备采购与研发，既是印度对地区安全局势的即时回应，也是其长期寻求军事崛起、争夺地区主导权的重要布局。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;印度海军“卡尔瓦里”级潜艇没有配备AIP系统，水下持续作战能力弱于AIP潜艇。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/605CD61D53911DBCF8DEAF4F6BB70058088E32EC_size644_w879_h551.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 401px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印度海军“卡尔瓦里”级潜艇没有配备AIP系统，水下持续作战能力弱于AIP潜艇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地缘博弈与自身诉求促使印度军费创新高&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，此次国防支出增长的背景是，印度去年5月与宿敌巴基斯坦爆发了短期冲突。这场冲突造成至少70人死亡，双方都大量使用了无人机以及密集的导弹和火炮攻击。印度国防部长拉杰纳特·辛格称国防支出规模“史无前例”，这将有助于为印度武装部队配备战斗机、无人机、舰艇、潜艇和其他关键装备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度此次大幅增加国防支出，是内外多重因素交织作用的结果，既有去年地区冲突的直接刺激，也有长期地缘战略的深层考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度投入巨额军费的首要原因是应对所谓的“双重安全威胁”。印度将巴基斯坦视为直接安全威胁，两国长期在克什米尔地区存在领土争端，多次爆发武装冲突。去年5月印巴之间的短期冲突直接成为军费加码的“催化剂”。这场冲突造成至少70人死亡，双方密集使用战机、无人机、导弹等装备展开对抗，这次冲突让印度军方意识到自身在新型作战装备、战场协同能力上的短板。同时，印度还将一些邻国视为潜在威胁，试图通过提升军事实力，在地区博弈中占据主动，缓解地缘安全压力。这种双重安全焦虑，成为其持续增加国防支出的核心驱动力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;印度空军在去年“五七”空战中损失惨重，也促使印度寻求性能更先进的飞机。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C141AC140C125FE5407046A46EE7BC13A6F51BDC_size254_w972_h615.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 404px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印度空军在去年“五七”空战中损失惨重，也促使印度寻求性能更先进的飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从宏观地缘背景来看，印度洋地区的战略博弈加剧，推动了印度加速强化军事存在。印度自上世纪70年代起就谋求掌控印度洋，莫迪政府上台后更是明确提出要成为印度洋地区的“秩序主导者”和“净安全提供者”，将南亚和印度洋视为“自家后院”，不愿看到其他国家介入该地区事务。近年来，印度持续扩充海军军备，此次850亿美元的国防预算，重点向海军、空军倾斜，正是为了强化海空力量，巩固其在印度洋的军事优势，实现将印度洋“内湖化”的战略目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，印度投入巨额军费也是国内政治与经济发展的双重诉求。从政治层面看，莫迪政府试图通过强化国防建设、展现强硬外交姿态，凝聚国内民族主义情绪，提升自身支持率，为选举积累政治资本。国防部长拉杰纳特•辛格称此次国防支出“符合国家的最佳利益”，本质上也是借助强军叙事争取国内共识。从经济层面看，国防投入可以带动本土军工产业、高端制造业、稀土开采等相关产业发展，创造就业岗位，同时通过与国外供应商谈判合作，吸引外资和先进技术，推动国内产业升级，助力印度实现“成为世界第三大经济体”的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，摆脱武器进口依赖、实现国防自主化的诉求也是印度的重要目标。长期以来，印度武器装备“万国造”的现状，导致其军事系统兼容性差、维护成本高，且容易受国际局势影响。通过巨额军费投入，印度一方面加大本土装备研发力度，另一方面通过技术合作引进先进技术，试图改变长期依赖武器进口的局面，实现国防工业自主化。据悉，印度官方目前正与国内供应商及法国、美国、德国等国外供应商就国防合同进行谈判，试图通过多元化合作以实现优中选优。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;印度第二批常规潜艇采购计划可能选择德国的214型潜艇。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9BDF581AD6A5C07E134C69E42F2ABBB958323EAA_size510_w1024_h569.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 355px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印度第二批常规潜艇采购计划可能选择德国的214型潜艇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;聚焦于增强海空力量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次印度850亿美元的国防预算有着明确的项目导向，重点聚焦海空力量升级和新型装备部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在海军方面，潜艇是印度未来发展的重点。目前印度海军拥有16艘常规潜艇，但其中10艘的艇龄已超过30年。资料显示，印度当前有4艘于上世纪八九十年代引进的德制209型常规潜艇，其性能已经严重老化；此外印度同期还引进了多艘俄制“基洛”级常规潜艇，但由于维护保养不力，目前只有6艘在役。按照印度海军的规划，这些潜艇都将在未来几年内相继退役，届时印度水下舰队将面临极大的战力空缺。然而印度海军潜艇部队的现代化更新却遭遇各种问题。如印度与法国就引进6艘“鲉鱼”级常规潜艇的采购谈判早在2001年11月就已经启动，但这种被印度海军称为“卡尔瓦里”级潜艇的最后一艘“瓦格希尔”号直到2025年1月才服役，而且面临性能落后于主流先进潜艇的尴尬情况，特别是没有配备AIP系统成为其致命缺点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相对，巴基斯坦的水下舰队实力正处于快速提升的时期。2015年巴基斯坦引进8艘“汉格尔”级AIP潜艇的协议后，其中前4艘已经相继下水，预计将从今年开始陆续服役；后4艘同型潜艇在巴基斯坦建造，预计也将在2028年全部服役。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了尽快弥补短板，印度看上了德国的214型常规潜艇。214型常规潜艇是当前国际军贸市场中最先进的型号之一，是在德国212型基础上研发的出口型号，沿用了212和212A型的流线艇体，专为远海巡逻和蓝水作战优化。其排水量约1800 吨，搭载以燃料电池为基础的AIP系统，让潜艇能在水下持续航行长达三周而无需上浮，相比传统的柴电潜艇极具优势。在武器配置方面，其艇首的8具鱼雷发射管可以发射重型鱼雷和反舰导弹，还能集成现代化传感器与作战管理系统，可执行多域任务。该潜艇仅需30余名船员，设计兼顾隐身性与效率，声学信号较低，在复杂海域中难以被探测到。此外214型潜艇还可根据客户需求灵活定制作战系统和武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前印度媒体普遍放风称两国就214型先进常规潜艇的引进协议已经接近尾声，不过在1月中旬德国总理默茨访问印度期间，德印双方签署了一项合作协议，强调未来将加强双边国防工业合作，但价值约80亿美元的有关6艘214型潜艇的合作项目却未能达成最终协议。对此有观点指出，在印度的大型武器装备发展与采购项目中，协议的签署与执行常有反复和拖延的情况。此次德印双方未能最终达成采购协议，症结可能在于一些关键的细节尚未谈拢。此次印度计划向德国采购的不仅仅是潜艇成品，还要求在德国协助下实现本土建造，并完成全面的技术转让。鉴于印德两国此前缺乏此类深度合作的经验，所以谈判进程势必会面临诸多新挑战，但是总体来说214型潜艇最终落户印度的可能性较大。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;“海上卫士”无人机可挂载多种载荷，执行海上侦察、监视和反潜等多种任务。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/34B0784B955E7FB335CEA721F30CDA7ACEE5623D_size510_w870_h522.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 384px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“海上卫士”无人机可挂载多种载荷，执行海上侦察、监视和反潜等多种任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，印度还在加强海军航空部队建设，如采购MQ-9“海上卫士”等先进武装无人机，该无人机续航时间40小时，巡航速度可超过310千米/小时，最大航程11112千米，可在高空长时间停留，搭配先进的雷达与传感器，能够覆盖广阔区域，有效探测跟踪水面舰艇及水下潜艇。同时，其模块化的“可扩展开放架构”设计允许便捷集成多种任务载荷，能够携带包括“地狱火”空对地导弹、激光制导炸弹在内的多种精确制导武器，执行对海面或地面目标的打击任务。未来MQ-9B可实现对印度洋战略航道、专属经济区的长时间侦察，并与P-8I反潜巡逻机、MH-60R反潜直升机协同构建较为完善的航空反潜体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，印巴“五·七”空战的结果让印度对于五代机愈加渴望。据报道，印度国防部在2025年5月27日批准了第五代双发战斗机——“先进中型战斗机”（AMCA）的构想。AMCA的研发工作将由印度航空发展局（ADA）牵头，与国有和私营公司合作进行。根据印方之前公布的资料，AMCA战斗机长17.2米、翼展11.8米、最大起飞重量36吨、航速2700千米/小时、作战半径约1000千米，其机身设计按照最标准的隐身模式执行，表面涂有隐身涂层，在机翼、机尾、襟翼和机身边缘结构方面都做了相应的处理，该机还将采用无分流超声速进气道的设计，并通过主动冷却技术来对飞机内部产生的热量进行管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AMCA的研发计划分两个阶段：首先，印度将使用美国通用电气公司的F-414发动机，之后改用本国与法国赛峰集团联合研制的功率更大的发动机。AMCA的首架原型机预计将于2028年-2029年问世，2035年开始批量生产。不过鉴于AMCA原型机研发不会过于顺利，因此印度可能会外购一款五代机作为过渡的解决方案，据称俄罗斯苏-57与美国F-35都在考虑之列，而印度最有可能选择苏-57战机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巨额军费投入将加速印度军事现代化进程，推动其军事实力显著提升。特别是海空力量的重点投入，将弥补印度在新型装备、战场协同等方面的短板；对本土军工产业的扶持，则将推动国防工业自主化水平提升，扩大本土国防工业规模，实现国防产值的快速增长。同时，多元化的国际合作，将让印度获得更多先进技术和装备选择，提升其军事系统的现代化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但与此同时，印度军事发展也将面临诸多难以突破的困境。其一，武器装备“万国造”的现状难以短期内改变，尽管印度致力于国产化，但核心技术仍依赖进口。其二，国防工业基础薄弱，印度缺乏完整的工业链条，即便投入巨额资金，也难以快速掌握先进军工技术，本土企业的研发能力和生产水平仍有较大差距。其三，军费投入的持续增加，可能陷入“资源陷阱”，挤压民生、教育、医疗等领域的投入，同时加重财政负担，如何平衡财政纪律与国防建设，将成为莫迪政府面临的重要考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：谢瑞强 图片编辑：李晶昀 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qaycfDg2Ws</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qaycfDg2Ws</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:11:16 GMT</pubDate><category>印度</category><category>潜艇</category><category>常规潜艇</category><category>国防</category><category>军费</category><category>amca</category><category>巴基斯坦</category><category>印度洋</category><category>德国</category><category>印度洋地区</category></item><item><title>83岁出国留学，图啥</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/753FCDC7E5C941F0F7DA819C7C3A1F55D92D5662_size930_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;早上8点，快速吃一口早餐，邱恋茹匆匆忙忙穿过校园里充满现代艺术感的建筑，来到教室。上午的课从9点上到12点，老师是乌克兰人，讲服装设计史。她边抬头看一张张繁复的图片，边低头速记。下午还要上语言课。4点结束后，才能回到学生公寓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱恋茹和其他留学生没什么不同，除了她的年龄——66岁。近两年，银发留学在中国兴起。一批接受过良好教育、拥有一定收入储备的“60后”“70后”，为了弥补年轻时的遗憾，或去追求自己真正的兴趣，在退休后走出国门。这种做法打破了固有的“社会时钟”，支持者认为“活出了自我”，批评者质疑“这么大年纪出去学习有何意义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在这样的年龄出国学习，不是出于获取学历或就业的功利性目的，恰恰回归到了学习本身。”“退休留学俱乐部”发起人字文莉对《中国新闻周刊》说，越来越多退休者失去了原本的社会角色和职业目标后，已无法通过跳广场舞、带娃、打麻将等填补内心的价值缺口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些想要“走出去”的老人中有多少成功了？银发留学是否只是中产以上的小众赛道？老年人出国留学背后，隐藏着怎样更广泛的教育需求？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C8CD80360987A580CB9D7DC7EAA428D23C2E771E_size1009_w1080_h722.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;“字老师熟龄留学俱乐部”组织的意大利深度研修班合影 图/受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“字老师熟龄留学俱乐部”组织的意大利深度研修班合影 图/受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一片“蓝海”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉没想到这场直播会这么成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短几分钟内，她的个人直播间就涌进了上千人，手机屏幕上大量的留言让她目不暇接：“我今年60岁，怎么出国申请”“我也想出国，哪些项目适合我”……直播结束后，仅私信她就收到了544条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“都是咨询老年留学。”字文莉说。这是2024年12月，距离她从中央广播电视总台退休刚过去半年，直播前，她正为自己寻找出国留学的机会。“退休后仅1个月，我就出现了巨大的心理落差，脱离了原本的高强度工作节奏，变得非常失落与不适应。以退休为节点，一个人不仅在生理年龄上被明确标记为‘老年’，社会地位也被快速边缘化。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多方咨询后，她发现，国内留学中介在筛选服务对象时有一条隐性门槛：35岁以下。“多数中介缺乏针对中老年人的留学申请经验，也不愿意接这类客户，做材料的难度更大，服务成本却可能更高。”字文莉意识到，银发留学是一片“蓝海”，在传统的留学服务市场，既熟悉银发人群的需求点，又有能力提供专业服务的机构“几乎没有”。2025年初，她创办了“字老师退休留学俱乐部”，目前，送出国门并顺利归来的学员接近300人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俱乐部主要提供2—4周的短期留学项目，费用在2万—6万元不等，包括学费与宿舍费，往返机票自理，没有语言门槛，申请与签证在机构的帮助下完成。邱恋茹参加了其中一期。2025年6月，她进入英国伯恩茅斯艺术大学，开启了4周的留学时光，上午学专业知识，下午练英语。专业课上，邱恋茹先后体验了服装设计、版画、珠宝制作和摄影，每项学习一周。她最感兴趣的是版画，制作丝网版画时，她用蓝色和橙色，刻出了心目中的伯恩茅斯海滩——大片的深蓝中央升起浓厚的橙色，再往上是粗糙的白色线条，和橙色暧昧地混杂在一起。“这是傍晚时海天交界的场景。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱恋茹是1978级大学生，职业曾是铁路工程师。2014年退休后，她先考取了国家二级心理咨询师，又自学健康管理以及短视频制作，她不允许自己停止学习。“退休以后，我也希望自己从内到外，永远有光彩的部分，总是在追赶那个设想中的更完美的自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，她意外脚踝骨折，手术后在家休养了一年，长期与社会脱节，强烈的留学愿望是这时产生的。年轻时，邱恋茹有过留学的想法，为此还专门报名了北京电大的英语专业，后来由于家庭与工作原因，没有成行。她很清楚，这个年龄再从头准备语言水平考试和申请材料，艰难又漫长，短期项目可以让她“先出去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉解释，这种短期的“微留学”模式，更接近于访学性质，带有很强的旅居与深度社交属性。在课程安排上，主要有两种合作模式，一种是“大师工坊”，聘请有关领域的大师给学员单独授课；另一种是从大学已有的成熟课程中挑选适合银发人群的一门或多门“课程包”，由合作院校老师小班授课。不同于青年留学生进入已有的学历教学体系，这类项目相当于某种“专业研修”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近两年，一些老牌留学机构也在加速布局银发赛道。2025年下半年，新东方前途出国正式推出“郁金香计划”，为银发人群打造涵盖艺术、语言、商业等领域的2—4周访学项目。“我们强调重返校园的深度体验而非长期学习。”新东方前途出国全球访学中心项目主管姚小琼对《中国新闻周刊》解释，银发留学旨在“丰盈人生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，多位短期项目的参与者说，出国两周后，多数人刚进入适应良好期，却要返程。从实际体验来看，两周不如四周的学习收获大，但后者也要花费更多。多位留学行业人士对《中国新闻周刊》说，相较青年留学生，银发留学生对健康、安全、学习支持等都有更高要求。如何在短短几周内，既统筹好众多个性化需求，又保证学习效率并兼顾深度的文化体验，是一个相当大的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了提高银发人群的适应性，字文莉为项目全程配备了翻译和助教，并在行前为学员提供准备性课程。此外，同伴的陪伴也很关键。2025年3月，字文莉亲自带队日本的两周访学项目，同期，她还帮助另外几人单独申请了日本的语言学校。“对比很快出现。集体行动的学员，在沉浸式的学习之外，更大的收获是找到了同频的伙伴。然而，个体留学者基本在两周左右就产生了强烈的挫败感——无法面对孤独、无法跟上快节奏的课程、无法与周围的年轻人交流。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有学历追求或工作压力的情况下，人们持续学习的毅力往往没有对学习的向往那么强。”字文莉说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“游”还是“学”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出生于1962—1975年的新中国最大规模的“婴儿潮”群体，正以每年超过1000万人的速度密集进入退休期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华东师范大学上海终身教育研究院执行副院长李家成对《中国新闻周刊》分析，正在跨过退休门槛的“60后”“70后”是典型的赶上改革开放红利的两代人，其受教育程度和经济基础，与20世纪50年代及更早出生的人口相比，都出现了整体的结构性变迁。在此基础上，这部分老年人的需求也在逐渐升级并走向多元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字文莉说，参加出国访学项目的学员有以下共性：年龄上，以55—65岁为主，2025年出国的学员中，最高龄者为83岁。性别上，85％以上为女性。可能相较男性，女性此前扮演多年的家庭角色、社会角色以奉献型居多，“很少为自己活过”。职业上，最常见的是医生、工程师、教师、国企或私企高管等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年11月，退休后第四天，55岁的伊亚就独自一人踏上了游学之旅，目的地是英孚教育在马耳他的语言学校，这是一家全球性的专业英语培训机构，在海外10多个国家拥有自己的校区。在广州某银行工作了几十年的她，不想再让过度理性主导人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于学习浓度更高的访学，伊亚在这座地中海岛国的语言学习持续了三个月，旅游的时间接近一半。“半天学英语，剩下半天就去骑马、徒步、潜水、开吉普车环岛游，飞去隔壁的西西里岛。活动全部通过学校报名参加，或学校自己组织，或与旅行社合作。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成预计，未来几年，会有更多的传统旅游产品提供方选择进入银发游学赛道。在他看来，目前显露出的部分银发留学需求，其实是建立在更早形成、规模庞大的老年人出境游“底盘”上，从短期来看，游学的市场看起来更大。但从长期来看，无论游学还是访学，未来的市场前景都很广阔，不过对后者而言，在国内终身学习理念尚未普及之时，大量老年人深度学习的需求还没有完全释放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在字文莉的设想中，根据需求层次的差异，银发留学将逐步分层：第一层是通过“微留学”的方式，让更多退休者通过短期体验，找到适合自己的院校与专业；第二层是根据个体需求、围绕其真正的兴趣点和目标制定1—3年的长期学习规划，并匹配相应院校及课程。“从学员反馈看，需求不少，但现有服务还难以匹配。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位留学行业人士指出，当前，整个银发留学市场处于相当早期的萌发阶段，面对这一混杂着“游”与“学”的全新形态，“游”与“学”该如何平衡，能否找到一种清晰的商业模式，这些关键问题都亟待回答。然而，现实中，很多急迫下场的玩家看到了市场潜力，就想从中分一杯羹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位银发留学博主对《中国新闻周刊》说，她从粉丝留言中收集到一些被“坑”案例：有人支付8万元学费给某泰国语言学校，抵达后第三天发现人去楼空；有人去巴黎上“大师亲授”的油画课，实际授课者却是美院学生；还有人被中介用旅游签送出去学习，回国时发现签证早已逾期；更多人在国外孤身一人时遇到医疗问题与语言障碍，无法得到足够支持。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;出口转“内销”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转向出国留学之前，字文莉原本想在国内寻找学习的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她考察了家附近的几所老年大学，结果大失所望：课程内容相当低幼化，老师把她“当作小孩对待”，“哄着我们”。“对于想要重新进入某一专业并深度学习的人来说，能提供的内容很有限。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成指出，由于国内现有的老年教育体系无法满足规模愈发庞大、需求层次多元的老年人学习需求，才有了银发留学热。如何满足中产及以下银发人群终身学习的需求，是老龄化时代迫切要解决的核心挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从全国来看，老年大学“一位难求”的现象很普遍。以中国老龄化程度最深的城市上海为例，官方数据显示，截至2024年末，上海60岁及以上老年人口达577.62万人；同时，截至2024年，上海共有市级老年大学5所、分校39所，区级老年大学34所，街道、乡镇级老年学校219所，线下学员数全年只有156.59万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，李家成和团队在上海16个区调研，发现老年大学中“被选择最多”的课程是：舞蹈、声乐、乐器、健身、绘画等。他指出，这些课程只是回应了老年人“表达出来的第一波需求”，未来，国内老年大学的课程体系应逐渐从浅层的兴趣满足，过渡到深度知识、技能的传授，进而升级到艺术修养的提升与人生感悟的丰沛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;满足老年人的学习需求，关键在师资。李家成说，目前，全国老年大学的教师，95％以上是兼职。北方一所公立老年大学的教学负责人对《中国新闻周刊》说，全校400多名教师全部为兼职，工资按次结算，单次课一个半小时，课时费为200元。“教师少部分来自周边院校合作共建的课程教师，大部分来自社会，比如退休教师、自由职业者等。由于缺乏稳定编制与收入，教师的流动性很大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述教学负责人解释，老年教育的主管部门并不统一，有老干部工作部门、教育部门、老龄部门等。多数老年大学由老干部系统管理，因此，老年大学教师长期没有被纳入国家正规教师队伍中，“现有体制下，甚至连长期聘用合同都不允许签”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李家成指出，未来，满足老年人更深入、多元的学习需求，还要依靠正规的高等教育系统。在一些欧美国家，大学申请不设年龄限制，校园里常能见到70岁以上的新生。考虑到银发人群在学历背景、考试水平等方面较年轻人的劣势，很多欧美的“年龄友好型大学”还会设置一些专门的终身学习或熟龄学生项目，对于这类非学历教育，老年人无须提供过往成绩单或语言考试成绩就可加入。美国很多州立大学还为60岁以上居民提供免费的旁听课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国的少子化趋势还未波及大学，但我们要提前做好准备，老年生源是一个重要补充。”李家成建议，从长远来看，国内高校对老年人求学的通道应逐步打开，届时，一部分银发留学的需求就会转为“内销”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在退休后的两年里，伊亚已走过了7个国家的8个校区，“跟着季节走，4月去纽约看樱花，9月去加拿大看枫叶”。认识了来自全球不同国家的同伴后，她越来越意识到，很多外国老人将终身学习视为一种习惯：62岁的德国工程师用假期来学英语；81岁的意大利同学说，时刻有勇气去学习新的知识，就永远不会老去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从英国回来后，邱恋茹将头发染成了炫亮的紫色，黑框眼镜换成蓝框，穿衣风格也开始尝试过去从不敢的多巴胺颜色。现在，当她回顾在国外的这段学习经历，发觉自己学到的最核心创作“技法”，是看到自己的内心，然后大胆表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更关注自我后，邱恋茹和孩子的关系也出现了变化，过去，她像多数母亲一样，渴望掌控儿子的一切，但放下对他的过度关注后，叛逆的少年却突然自立起来。她意识到，亲子关系就像一根弦，不能绷得太紧，她的人生也是如此。“像很多同辈人一样，我一路按部就班地读书、上大学、工作，但内心一直有一股叛逆，直到今天，终于学会了自我表达。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发于2026.2.2总第1223期《中国新闻周刊》杂志&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杂志标题：银发留学热背后&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：霍思伊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：杜玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOK8K</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qW2iloOK8K</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 23:03:22 GMT</pubDate><category>中国新闻周刊</category><category>伊亚</category><category>老年大学</category><category>意大利</category><category>上海</category><category>地中海</category><category>新中国</category><category>马耳他</category><category>市级老年大学</category><category>国内老年大学</category></item><item><title>国企女掌门受贿4900万，镜头前哽咽对母亲说“对不起”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DDF878BC4E89934A614883820810C919A43C20F9_size654_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从四川大学高材生，到35岁执掌近700亿资产国企的女掌门，她曾是家族的骄傲，却在权力中迷失初心，将审批权私化，受贿财物共计4900万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;镜头前，她哽咽着对母亲说“对不起”。留置车上，党徽被摘下的那一刻，“心里像被撕开”。曾经的“省三八红旗手”，如今在铁窗内痛悔：“怎么就把自己当时的初心给忘记了？给弄丢了？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的坠落警示所有人：权力不是私器，光环不是护身符。一旦忘记“为何出发”，再辉煌的过往都将崩塌。慎权、慎独、慎微，是每一名干部必须坚守的生命线。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/E778AE86F83FACFA6C33B067C0376E3E2099393D_size21_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426430936624959488-102-090511.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qb5XWKLoOV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qb5XWKLoOV</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 22:57:42 GMT</pubDate><category>党委书记</category><category>鞠雅</category><category>干部</category><category>财物</category><category>初心</category><category>招商局</category><category>处分</category><category>董事长</category><category>职务</category><category>副局长</category></item><item><title>岛内亲绿媒体人大赞成都遭“青鸟”出征，台网友：连自己人都咬</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/903E91F97F85E2F86D902A161831D0723C4A13B2_size73_w702_h395.jpg&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;702&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报综合报道】岛内亲绿资深媒体人范琪斐日前到成都旅游，在网络社交媒体上分享旅游见闻，大赞成都，结果遭到民进党支持者“青鸟”出征。此事在岛内引发热议，不少人在网络上直呼“绿营连自己人都咬，够狂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据台湾中时新闻网7日报道，范琪斐5日在网络社交媒体上表示，写这么多有关大陆的报道，却没有去看过，应该去看一看，用自己的眼睛去看一下，这也是她去大陆旅游最重要的一个动机。至于为何选择去成都，范琪斐说，因为她想看熊猫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及旅游心得，范琪斐在社交媒体上不断称赞熊猫很可爱，也提到成都当地餐厅服务好、物价便宜又好吃。她表示，自己有一个很深的感受，就是大陆的中产阶层对于现在的生活感到满足，并认为国家让他们的生活水平改善很多，非常相信国家能带领大家向前走。她强调，这趟旅程的收获很多，之后应该还会去大陆其他地方看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范琪斐的分享发到网上后，遭到“青鸟”出征，有绿营质疑，范琪斐多数内容都在赞扬大陆。此事也在网络引发热议，有网友直呼“绿营连自己人都咬，够狂”，还有网友嘲讽说“青鸟出征，寸草不生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资料显示，范琪斐1965年10月出生在台北，曾在台湾TVBS新闻台、台湾亲绿的三立新闻台等媒体工作多年。2009年，她作为TVBS新闻台驻纽约记者在陈水扁家族弊案时跟拍陈的女儿陈幸妤，陈幸妤发飙、破口大骂。此事在岛内引发关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对范琪斐遭“青鸟”出征，台北市前副市长李永萍7日称，“大罢免”大失败就是被这些人搞的，现在台湾人连去旅游的自由都没了？李永萍直言，“青鸟”就是玻璃心，因为“青鸟”知道自己主张的路线没有出路，只好找一些不合逻辑的方式叫嚣，例如抵制大陆货，但全世界供应链一定会有大陆的零件，绿营活动用的不论是麦克风，还是空拍相机，都是大陆制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李永萍进一步表示，“青鸟”抵制大陆商品失败后，开始抵制大陆的文化历史，现在又要抵制赴大陆旅游。李永萍说，现在去大陆旅游，一定会觉得真的很好玩，大陆的旅游设施很先进、价格很划算，“即使支持绿营的媒体人，也真的应该去大陆体验”。李永萍表示，范琪斐去大陆旅游，只是把真实的情绪表达出来，但绿营支持者一堆“玻璃心”，“到底这些青鸟们要受到多少教训才够？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，“青鸟”还因为台北灯节与大陆潮玩品牌泡泡玛特合作破防。“青鸟的文化玻璃心”，台湾《联合报》8日以此为题发表评论文章称，台北灯节将于25日登场，其中西门展区因与大陆潮玩品牌泡泡玛特合作，遭到“青鸟”诋毁。文章称，“说穿了，就是绕不开逢中必反”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对绿营的叫嚣，台北市长蒋万安回应称，“民进党叔叔、阿姨显得很没自信”，语带俏皮，击破了众“青鸟”的“文化玻璃心”。（程东）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qaoz659tsr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qaoz659tsr</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 22:48:45 GMT</pubDate><category>大陆</category><category>青鸟</category><category>绿营</category><category>范琪斐</category><category>台北</category><category>李永萍</category><category>玻璃心</category><category>民进党</category><category>社交媒体</category><category>成都</category></item><item><title>日本耍赖，拒还中国“头号流失国宝”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F6837DE8454E70EE0A963E793FF5292F61DEED67_size101_w687_h386.jpg&quot; height=&quot;386&quot; width=&quot;687&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报报道 记者 丁雅栀 邢晓婧】《唐鸿胪井碑档案文献总汇》（以下简称《总汇》）日前在上海发布，这部典籍首次完整廓清碑石“立碑—存留—被掠—秘藏”的百年轨迹，构建起一条扎实严密、无可辩驳的证据链。然而，《环球时报》记者经过长期追踪采访发现，鉴于日方多年来的百般推诿，追索被掠夺的中国文物之路依然布满荆棘，似乎陷入一个由沉默与逃避构筑的迷宫。但山河遗珍，长夜盼归，这场跨越世纪的归途，承载着无数人的心愿——让所有被掠夺的文物回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是否接收新证据？日本宫内厅独家回应“不好说”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原本位于大连旅顺的唐鸿胪井碑立于公元714年，是唐朝中央政府特使奉命册封中国东北地区少数民族靺鞨族地方政权首领，确立该地区隶属于唐王朝的重要历史物证。1908年4月前，日本占领军以所谓日俄战争“战利品”为幌子非法拆解唐鸿胪井碑及碑亭，将其装船运至日本，献给日本天皇，至今被藏于日本皇居“御府”之一的建安府，被许多学者称为我国“头号流失国宝”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;日本宫内厅公布的唐鸿胪井碑及碑亭在建安府的近景照片。 鸿胪书库供图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9E3C116F5FC06F5F6E48D64EFBC8CA4076D23A6A_size108_w687_h537.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 500px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为追索被日本掠夺的中国文物，多年来中方与日本有识之士一道持续开展证据搜集，积极与日方交涉，推动其依法归还。日本民间团体“中国文物返还运动推进会”（以下简称“推进会”）发起人、日本律师一濑敬一郎在接受《环球时报》记者采访时首次披露，“《总汇》正式出版之前，上海大学的学者们在2025年10月就为此事专程来过日本，将书稿交予我们。10月16日，我们在国会议员的陪同下，同日本外务省官员就返还被掠夺的中国文物交换了意见。当时不仅把《总汇》的书稿交给外务省，还委托其向日本皇居宫内厅转交一份。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈及当时日本外务省官员的反应时，一濑敬一郎称，“在我们看来，日方应该也意识到，这份即将出版的刊物是得到中国政府认可的，所以他们比以往更加重视，态度也很谨慎，只说‘需要向上级请示’，其他也没给出具体答复。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，外务省是否将《总汇》书稿转交给了宫内厅仍然存疑。具有发布日本皇室相关信息等职能的宫内厅广报负责人在独家回应《环球时报》记者问询时表示，“没有看到相关内容”。一濑敬一郎告诉记者，“推进会”计划近期提交最新出版的《总汇》。宫内厅是否会接见民间团体并接收这份最新证据？该负责人表示，“这个不好说，毕竟目前尚未收到相关申请，暂时无法答复。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，“推进会”已与宫内厅数次交锋，却屡屡遭对方狡辩。当被问及“中日民间团体提交申请书希望参观唐碑，为何不被允许？”，宫内厅称是“为了维护安静的环境”；当被问及“是否认为唐碑是‘战利品’？”，宫内厅辩称，“接手时就已经被登记为‘国有财产’，因此没有相关（将其认定为战利品）的资料”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外务省没回复，日方娴熟“踢皮球”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“‘国有财产’是由外务省认定的，最终能否返还文物也是由外务省决定。”宫内厅广报负责人在接受《环球时报》记者采访时将“皮球”踢给了日本外务省，当记者追问宫内厅对返还掠夺的中国文物持有何种立场、有哪些应对准则时，该负责人反复称，“因为（唐碑）已经被认定为‘国有财产’，宫内厅并不处于可以就此事发表意见的立场”，“这件事归根结底属于国家层面，不是宫内厅可以单方面决定的。至于如何处理，我们听从外务省的意见。”宫内厅同时表示，“若中方提议沟通，也会进行探讨。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一濑敬一郎告诉记者，就归还中国文物这一问题，外务省才是主导此事的关键一方。《环球时报》记者就此事致电日本外务省，对方表示“为保持准确性，需要书面提交问询申请”，记者当即按要求发送采访邮件，但截至发稿时，尚未收到回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“《总汇》是几代学者的研究成果，仅收集资料就用了数十年的时间。”上海大学中国海外文物研究中心副主任陈文平告诉《环球时报》记者，“追索唐碑的过程中，最大的阻力在日方，日本政府始终回避非法流失文物问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;2025年10月，陈文平赴日本东京国会众议院会馆演讲，敦促日方返还掠夺的中国文物。 陈文平供图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/74D1DE04A9F26326789D822FE0A3882A51A21BB9_size132_w1434_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 482px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，日方的阻碍主要体现在两个方面：一是刻意封锁唐鸿胪井碑的溯源研究相关信息；二是在中方提出碑刻返还诉求时，日方以该碑为日本“国有财产”为由拒绝，又声称“国有财产”归还需经日本议会同意，可当中方与日本国会沟通时，国会方面又推诿称此事需得到天皇同意，层层拖延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种推诿在过往追索中屡见不鲜：2005年，中华唐鸿胪井碑研究会赴日期望实地考察，日本官方拒不承认文物的掠夺属性，宫内厅断然拒绝参观申请，仅通过有关部门，转交了5张模糊的近景照片；时任联合会文物追讨部部长王锦思等人亲赴东京，在外务省与皇居门前通过警卫递交了返还诉求信函，但未得到日方任何回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了唐鸿胪井碑，日方在掠夺的其他中国文物问题上也采取了类似的推诿手段。例如，甲午战争期间日本从中国辽宁省海城三学寺掠夺的三尊石狮，两尊现存于东京靖国神社外苑，一尊保存在栃木县“山县有朋纪念馆”。面对石狮返还诉求，靖国神社以“需世间理解与认可”“涉及天皇敕祭社特殊身份”为由拒绝推进，将责任推给“社会舆论”；山县有朋纪念馆对返还申请完全无视，既不回应也不沟通，以沉默推诿责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政法大学国际法学院教授霍政欣告诉记者，尽管唐鸿胪井碑的流失发生在百年前，当时国际法体系尚不完善，但日本以“战利品”名义掠夺中国文物并将其界定为“国有财产”的行为，即便无直接适用的国际条约可以约束，其非法性与非道义性也毋庸置疑。诉讼是文物追索途径之一，更多时候需通过国际执法合作、谈判协商等方式解决争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一濑敬一郎称，“日中之间最核心、最严峻的问题仍然是战争问题，返还战争期间掠夺至日本的中国文物，是清算日本历史罪责的重要一环。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;追讨专家临终前的嘱托：绝不能放弃&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文物虽远，追索不止。自1911年学者乔德秀写《南金乡土志》，发出国宝流失第一篇记述，历代有识之士薪火相传，研究呼吁不辍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近30年，关于唐鸿胪井碑的研究和追索进入快车道。1995年，白城师范高等专科学校教授王仁富在《文物》杂志上发表碑拓新解论文。2001年，他与同道成立了中国首个唐鸿胪井刻石研究会。此后，大连大学、中华社会文化发展基金会等机构相继成立研究组织并取得突破系列进展，中国民间也涌现出多支社会团队，陆续建立了“大连714志愿会”“鸿胪书库”“唐鸿胪井刻石纪念馆”等团队、场馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《总汇》主编之一、鸿胪书库创办人姬巍告诉记者，2014年至2024年间，大连714志愿会团队与有关学者们数十人辗转于多国的拍卖场、旧书市场、档案馆等地，发掘出百余件填补空白的新史料，比如日俄战争前唐鸿胪井碑在旅顺黄金山下原址远景定位照片、1923年该碑及碑亭被掠入日本皇宫的首张照片、此后历年以至1983年最新碑/亭彩色照片，以及记录日本海军劫掠战利品的内部电报等。他说，“那些曾散落各处、碎片化的历史线索，终在日复一日的寻觅中被逐一拼凑完整。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;追索之路并非坦途。2017年，时任中国民间对日索赔联合会（以下简称联合会）会长的童增，萌生了一个大胆的念头：能否让日本有识之士主动帮我们追回国宝？他想到了长期代理日本731部队细菌战、重庆大轰炸等战争受害者诉讼的日本律师一濑敬一郎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时，志愿者崔宝娟刚刚加入联合会，她清晰地记得，2018年元旦，在重庆的一间会议室里，她与联合会副会长孟惠忠忐忑地向一濑提出在日本以法律诉讼的形式要求返还唐鸿胪井刻石的设想。一濑答说：“我来！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学术追索取得突破的同时，中国政府的行动也在稳步推进。继2014年主导发布《关于保护和返还非法出境的被盗掘文化财产的敦煌宣言》后，中国联合18个文物原属国于2024年共同发布《青岛建议书》，为推动历史上流失文物的保护与返还创造有利的国际环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是，有些并肩的人没能等到果实成熟的这一天。王仁富、童增分别于2023年、2025年相继离世。在长年报道追索返还掳日中国文物的过程中，童增曾多次向《环球时报》记者表示，“要求日本政府归还文物困难重重，希望有生之年能追回中国文物”。去年年底，当记者惊闻童增因病离世的消息时，心中百感交集——他毕生奔走的事业，却遗憾没能等到文物回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“临终前，童老师反复叮嘱我：‘小崔你绝对不能放弃，我们有责任把属于中国的文物追回来！’”崔宝娟的话语里是无尽的缅怀。她说，“我们的愿望是，让所有的被掠夺文物都回家！”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qaoq4HucSU</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qaoq4HucSU</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 22:47:01 GMT</pubDate><category>外务省</category><category>总汇</category><category>日本外务省</category><category>日本</category><category>日本政府</category><category>大连</category><category>靖国神社</category><category>日本皇居</category><category>日本天皇</category><category>旅顺</category></item><item><title>印美达成临时贸易协议，印度国内质疑：妥协的产物</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F23A35085E7B95A4ECDE51F0CB765F1A05B031B2_size168_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报记者 倪浩 环球时报驻美国特约记者 卓然】经过长达一年的谈判后，印美日前达成了一项临时贸易协议框架。印度当局坚称协议保护了其核心的农业利益，但国内反对声音认为，这项协议是向美国妥协的产物。路透社称，印美双方将推进达成最终协议，而印度是否会减少采购俄罗斯石油并进一步放开农产品市场，或将成为关键影响因素。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;印度旁遮普邦北部曼萨县，工人在粮食市场将稻谷装车。农产品一直是印美贸易协议谈判的核心问题。 （IC photo）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/74451C95BAF752D02D768DC5E6583F4C7E180132_size657_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;印度旁遮普邦北部曼萨县，工人在粮食市场将稻谷装车。农产品一直是印美贸易协议谈判的核心问题。 （IC photo）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;计划3月签署正式贸易协议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫6日发布的声明显示，根据双方达成的临时贸易协议框架，印度将取消或降低对美国工业产品以及多种食品和农产品的关税；美国则把对部分印度商品加征的“对等关税”从25%降至18%。美国总统特朗普当天还签署了一项行政令，决定自2月7日起，取消此前因印度直接或间接进口俄罗斯石油而对其额外加征的25%关税。此外，印度承诺将扩大自美进口规模，计划在未来5年内，从美国采购价值约5000亿美元的能源产品、飞机及其零部件、贵金属、科技产品以及焦煤等。协议还涉及双方在非关税壁垒、市场准入、经济安全以及数字贸易等方面的初步安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方围绕这份框架协议的谈判始于2025年2月13日。但因在印度农产品市场开放以及采购俄罗斯石油等问题上存在明显分歧，谈判一度陷入僵局且对立不断升级。2025年7月31日，美国宣布对印度加征25%的对等关税。2025年8月6日，特朗普签署行政令，以印度“以直接或间接方式进口俄罗斯石油”为由，对印度再征收25%的额外关税。至此，两项关税叠加使印度输美商品面临的总税率达到50%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，6日公布的声明显示，美国和印度将努力达成一项互利的双边贸易协议。印度官员日前向路透社透露，双方计划在3月签署正式协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;临时协议遭印度国内质疑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度商业和工业部长皮尤什·戈亚尔上周六召开新闻发布会，对协议内容进行解释。据路透社报道，戈亚尔称赞该框架协议为印度出口商——尤其是农民、渔民以及中小企业——打开了一个价值约30万亿美元的市场。他还表示，协议通过“全面保护农产品和乳制品”保障了农民利益。他强调，由于协议中没有相关条款，转基因农产品进口不会直接开放；苹果等水果将通过关税配额制度获准进口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，该临时协议在印度国内却受到反对党及相关组织的强烈质疑和反对。印度主要反对党国大党指责该协议完全按照美国条件达成，损害了农民和贸易商的利益，“彻底放弃了国家利益”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据印度旁遮普邦媒体Babushahi网站报道，印度“联合农民阵线”强烈谴责这份协议，要求戈亚尔立即辞职，并警告称如果协议签署，全国将会爆发大规模抗议活动。“联合农民阵线”称，印度已同意取消或大幅降低对包括大豆油、饲料作物、水果、坚果、葡萄酒及烈酒在内的多种美国农产品和食品的关税，这与戈亚尔反复作出的“绝不损害农民利益”承诺完全相悖。该组织同时批评双方关税严重失衡，警告称美国对印度商品仍征收高达18%的关税，而印度却被迫将美国农产品关税降至零，“这根本不是自由贸易，只会让印度农业沦为美国农业巨头的附庸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;两个关键因素&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士认为，印度能否如特朗普所言实质性减少采购俄罗斯石油，以及协议能否真正保护印度农民的利益，或将成为双方能否顺利达成最终协议的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在行政令中表示，“若商务部认定印度已直接或间接恢复进口俄罗斯石油”，或将恢复对印度加征25%的关税。彭博社分析称，有充分理由相信印度买家短期内不会完全放弃俄罗斯石油。相较于美国和委内瑞拉石油，俄罗斯石油运输速度更快且运费更低。此外，放弃俄罗斯石油采购将损害印度与俄罗斯的关系，破坏其外交平衡。路透社称，关于俄罗斯石油问题，戈亚尔拒绝置评，表示外交部将予以回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度农业是否受到冲击，也将考验印美最终协议的达成。彭博社报道称，印度向美国开放部分农产品市场，允许更便宜的美国产品进入，可能会降低国内食品和饲料成本，但同时也会给印度部分农民带来更大压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《印度教徒报》称，印度国大党负责通信事务的官员贾拉姆·拉梅在社交平台警告称，“印度对美年度进口额将增至3倍，彻底抹平我们长期保持的商品贸易顺差。印度对美IT及其他服务出口仍将面临巨大不确定性。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清华大学国家战略研究院研究员钱峰8日对《环球时报》记者分析称，基于美印双方都有较强意愿，两国达成最终协议的可能性较高。他认为，美国对印度高达50%的叠加关税，对印度制造业造成较大冲击，印度目前急需恢复海外市场、稳定汇率、解决就业并提振制造业。此外，印度也担心在美国的战略版图中进一步被边缘化，莫迪政府希望借助贸易协议解决争端，为两国关系重回正轨创造机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但俄罗斯石油采购问题仍将是未来双方讨价还价的焦点。钱峰认为，印度在这个问题上若处理不好，不仅会使它成为两国关系中的“暗雷”，还会让莫迪政府陷入“美俄都得罪”的困境。他表示，短期内印度可能会以市场多元化的名义，逐渐减少采购俄罗斯石油，以满足美国的要求，从而最终与美国签署协议。但让印度彻底放弃进口占比一度高达40%的俄罗斯石油，也不太现实。因此，双方在后续谈判中可能会达成某种程度的互相妥协与默契。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qawdjH1J0z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qawdjH1J0z</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 22:40:49 GMT</pubDate><category>印度</category><category>石油</category><category>关税</category><category>协议</category><category>农产品</category><category>俄罗斯</category><category>美国</category><category>农民</category><category>路透社</category><category>农业</category></item><item><title>骗取近2000万美元赔付，尼泊尔爆直升机救援骗保大案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/96C4C8039CD453B11082D34BAF15556C0C74F62C_size85_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报综合报道】尼泊尔政府日前披露，3家在珠穆朗玛峰等登山圣地运营的山地救援机构，涉嫌通过虚构或制造不必要的直升机救援行动，骗取了保险公司近2000万美元的巨额赔付。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年5月1日，尼泊尔，登山者们在前往珠穆朗玛峰峰顶的途中攀登至第二营地。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E491DA97F2487BFE8FEA183B33ED8A1DACD2BFB9_size149_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年5月1日，尼泊尔，登山者们在前往珠穆朗玛峰峰顶的途中攀登至第二营地。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《日经亚洲》新闻网7日报道，这3家山地救援机构位于加德满都，为登山遇险的游客提供直升机救援。因为许多游客的救援费用由保险公司支付，2022年至2025年间，这些机构不断劝说仅有轻微不适或病情完全能在现场处理的登山者夸大病情，对保险公司称自己需要空中紧急撤离，保险公司赔付的直升机救援费用成为这些机构的重要收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，这些公司还会伪造“救援行动”索取赔付，如把一次救援行动描述成好几次、甚至完全凭空虚构并不存在的直升机转运行动。据美国《纽约时报》报道，一家机构派飞机1次接回了4名登山者，但在申请赔付时却称自己进行了4次行动，获得了4笔赔付。为了骗取保险公司的信任，这些公司还联合一家私立医院伪造就诊记录和医疗报告。当地警方经过数月调查，认定这3家救援机构过去数年的300次救援中有相当一部分是不必要或捏造的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2018年，尼泊尔就曾爆出过类似丑闻，部分公司导游故意给游客的食物中加入大量小苏打，导致游客呕吐腹泻，再引导他们呼叫直升机救援，以此骗保获利。 当地政府表示，登山向导、直升机救援公司和医疗机构合谋骗保是当地旅游业一大顽疾，极大地损害尼泊尔旅游业的声誉。在本案中，警方已逮捕6名高管，并将调查还有哪些公司涉案。尼泊尔政府承诺，将以实际行动挽回本国声誉。（徐铉）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qaoz659trb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qaoz659trb</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 22:39:31 GMT</pubDate><category>直升机</category><category>保险公司</category><category>游客</category><category>机构</category><category>尼泊尔</category><category>旅游业</category><category>公司</category><category>山地</category></item><item><title>首尔光化门增设韩文牌匾？韩国社会激烈争论</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/D8FC5203BA38911CDA288034F1DD42D3489EC8BA_size157_w880_h495.jpg&quot; height=&quot;495&quot; width=&quot;880&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻韩国特约记者 黎枳银】围绕韩国首尔景福宫正门光化门牌匾的文字使用问题，韩国社会延续多年的争议近期再度升温。综合韩媒报道，韩国政府正研究在现有汉字牌匾基础上追加悬挂韩文牌匾，此举引发韩国学界及社会的广泛讨论。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;2025年12月16日，韩国首尔，工人们在景福宫正门光化门搭建脚手架并检查招牌。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFBA5B2EF2096FA6219C94707C95EA4AB381862B_size457_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2025年12月16日，韩国首尔，工人们在景福宫正门光化门搭建脚手架并检查招牌。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据韩联社报道，韩国文化体育观光部长官崔辉永日前在国务会议上向总统李在明报告“光化门增设韩文牌匾”方案。根据设想，在保留2023年重装于三层楼阁屋檐的汉字牌匾同时，在二层屋檐新增韩文牌匾，以突出“韩文作为国家文化象征”的意义。崔辉永表示，方案将通过专家论证及征求公众意见等程序推进，并称在拥有世界认可文字体系的国家仅悬挂汉字牌匾“并不合适”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国《朝鲜日报》强调，光化门牌匾文字问题自20世纪起就反复成为该国政治与文化争议焦点。1968年光化门重建后，曾悬挂时任总统朴正熙亲笔书写的韩文牌匾。2010年又依据历史资料改为汉字牌匾，之后因复原方式、材质裂纹及字体考证等问题多次更换。随着政府班子更替和社会观念变化，“汉字还是韩文”的争论延续至今。有学者担忧，在文化遗产上“新增元素”可能破坏原貌，也有人批评在尚未形成社会共识的情况下推进“并行悬挂”方案，属于行政便利思维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国《先驱经济》报道称，各方对追加韩文牌匾的意见分歧明显。游客郑在勋认为，光化门是“韩国的门面”，使用汉字牌匾“让人分不清是否来到韩国”。但也有游客表示，景福宫建造时本就使用汉字，文化遗产应保留原貌。还有外国游客建议，可增设韩文说明牌介绍历史背景，而非改动牌匾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学界分歧同样突出。天主教大学名誉教授安秉旭指出，文化遗产复原应以保持原貌为首要原则，“并非只有更换牌匾才能弘扬韩文”。庆北大学教授金光基也认为，汉字、韩文牌匾并列“既无先例，视觉上也不协调”。报道强调，政府讨论中的方案核心是在维持现有汉字牌匾的前提下增加韩文，以兼顾文化象征性与原貌保存原则，但围绕字体选择、尺寸比例及历史标注方式等细节，仍可能引发激烈争论。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qaoq4HucRx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qaoq4HucRx</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 22:39:16 GMT</pubDate><category>牌匾</category><category>韩文</category><category>汉字</category><category>光化门</category><category>原貌</category><category>文化遗产</category><category>韩国</category><category>景福宫</category><category>韩联社</category><category>总统</category></item><item><title>“必须严惩，以儆效尤”，香港社会呼吁重判黎智英</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A53A91922032BE116F006D1804875754A87AA654_size104_w907_h510.jpg&quot; height=&quot;510&quot; width=&quot;907&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻香港特约记者 叶蓝】反中乱港分子黎智英被判两项串谋勾结外国势力罪及一项串谋发布煽动刊物罪成立。2月9日上午，黎智英及8名同案被告在香港西九龙法院被判刑。香港社会对此高度关注，纷纷表示对黎智英进行重判符合民众期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“必须严惩，以儆效尤”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港头条日报网7日报道称，香港壹传媒创办人黎智英串谋勾结外国势力及发布煽动刊物案，经156天审讯后，3位法官于去年12月裁定黎及3家《苹果日报》相关公司罪成，同案6名《苹果日报》高层及参与游说外国制裁中国的李宇轩和法律助理陈梓华早前已认罪。司法机构网页显示，案件2月9日在香港西九龙法院判刑。报道称，控方强调，香港国安法指明首要分子或罪行重大被告，须判监10年以上或终身监禁，积极参与者须判监3至10年。黎智英去年被裁定罪成，法官判词称，在香港国安法实施后，黎智英仍继续请求外国制裁，是本案串谋的主脑，涉案161篇煽动文章均表现出“浓厚敌意和偏见”。日前，香港司法机构公布9日开设正庭及7个延伸庭，共116个记者席及491个公众席，给媒体及公众旁听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港大公文汇网7日报道称，香港多名法律界及政界人士均表示，黎智英案审理过程公开、公平、公正，充分体现香港法治精神及司法独立，坚决支持香港司法机关依法独立审判。香港法律专业人员协会称，法庭较早前裁定黎智英有罪是经过深思熟虑的，黎严重危害国家安全及香港繁荣稳定，必须受到法庭严惩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选委会界别立法会议员、大律师梁美芬称，《苹果日报》多年来通过持续不断的舆论操作，对教师、专业人士及年轻人进行长期思想灌输，逐步塑造一种扭曲、仇恨国家的心理状态。即使在香港国安法实施后，相关势力仍不断通过抹黑、误导等方式，企图延续洗脑行为，对香港社会特别是年轻一代造成深远伤害。梁美芬认为，黎智英的行为对香港社会造成的损害，早已超越一般言论范畴，相信香港司法机构必定能够不受外力干预，依法、独立、公正地审理相关案件。她说，社会各界对判刑结果寄予合理期望，希望通过依法严惩，发挥清晰而有效的阻吓作用，向社会传递明确信息——任何危害国家安全、破坏社会稳定的行为，都必须严惩，以儆效尤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“煽动仇恨、祸害香港”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黎智英长期勾结外部势力，利用旗下媒体煽动仇恨、祸害香港，冲击‘一国两制’底线，是西方意图实现反中乱港图谋的马前卒，证据确凿，罪有应得，必须严惩。”香港立法会议员谭镇国强调，国家安全是社会稳定的基础，香港国安法实施以来的成效有目共睹。“法律面前人人平等，依法惩治国安罪犯，才能发挥国安法的震慑力。”他说，法庭就本案颁下的裁决理由中，多篇章节已明确指出，黎智英并非因为其政治立场而受审，是基于证据所作出的刑事审讯。“黎智英和背后势力企图混淆视听，把黎包装成所谓‘政治犯’，向法庭施压，注定徒劳无功。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立法会议员黄国直言，过去30年在港生活的人及全球有识之士，都知道黎智英等团伙一直做出危害国家安全及香港稳定繁荣的极恶劣行为。他表示，国安才能港安，国安才能家安。保国家安全，就是保“一国两制”、保香港繁荣稳定、保外来投资者的利益、保香港的民主自由、保香港全体居民的人权和福祉，“法治是香港繁荣稳定、安全发展的基石与核心竞争力”。立法会议员李镇强说，黎智英此次求情可谓“司马昭之心，路人皆知”，目的就是脱罪或减刑，然而其提出的所谓理由完全不成立，只不过是为博取大众同情、吸引关注，他作为曾令香港陷入黑暗、让市民出入都担惊受怕的罪魁祸首，实属罪有应得，相信法官绝对会依法对其作出公正制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国际投资者的眼睛是雪亮的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，一些西方势力对黎智英案说三道四，激起香港社会的愤怒。立法会议员李梓敬表示，一些西方政客及反华势力借所谓“新闻自由”“健康问题”等伪命题抹黑香港司法、企图干预审讯，纯属卑劣操作。立法会议员周浩鼎发文表示，一直有西方媒体和政客为黎智英“护航”，企图为他洗脱罪名，往往把矛头指向特区政府。日前，香港特区政府发言人批评欧洲议会扭曲事实、抹黑香港特区和香港国安法及特区其他维护国家安全的相关法律。发言人说，事实摆在眼前，香港市民和国际投资者的眼睛都是雪亮的。香港国安法实施5年多以来，恢复了香港市民在“黑暴”期间无法享有的权利和自由，让广大香港市民生活和经济活动迅速恢复正常，营商环境得以恢复并不断提升。根据瑞士国际管理发展学院发布的《2025年世界竞争力年报》，香港的排名跃升两位至全球第三，香港在全球国际金融中心中位列前三甲。“这些国际认可的成就都是建基于香港国安法及其他特区相关法律、维护国家安全工作为香港社会带来的自由、安稳”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发言人还表示，法庭就黎智英案颁下的裁决理由长达855页，完全公开供公众查阅，巨细无遗地说明法庭对相关法律原则和证据的分析，以及裁定黎智英和3家被告公司有罪的理由，“法庭的定罪裁决有理有节，充分展现法庭严格依照法律和证据作出裁决，不受任何干涉，更绝无任何政治考虑。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qaoq4HucRF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qaoq4HucRF</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2026 22:38:54 GMT</pubDate><category>黎智英</category><category>香港</category><category>国安法</category><category>议员</category><category>法庭</category><category>势力</category><category>立法会</category><category>国安</category><category>司法机构</category><category>法官</category></item></channel></rss>