<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 10:15:47 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>风声｜91岁，正是参加“奥运”的好年纪？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4B83148604D16AF04758D02389A07B5E430CF28D_size170_w1035_h582.jpg&quot; height=&quot;582&quot; width=&quot;1035&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5DE464B2AB32DB1ED9DCDB4F36C2A98601EA8B02_size550_w1473_h983.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;85岁的老选手完成2026年阿布扎比世界大师运动公开赛5公里公开水域游泳比赛&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;85岁的老选手完成2026年阿布扎比世界大师运动公开赛5公里公开水域游泳比赛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px;&quot;&gt;作者｜张宾&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当90岁的时候，你在寻找终究命题——“谁来埋葬我？”还是像凯鲁亚克希望的那样“年龄越大，灵魂就变得越狂野，直到90岁，你变成伟大的白发圣人……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;91岁的蒙古爷爷Tseren Radnaa给出了另一种可能性，肉体可以和灵魂一样狂野。他刚刚参加了阿布扎比世界大师运动公开赛80岁以上组的百米比赛，并以18秒61的成绩获得亚军，这个成绩距离90岁以上组的世界纪录（16秒69）仅差不到2秒。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/08A50AE7CA3880C6E7CBF97A3ACDFDF2494F56BD_size300_w1473_h1105.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;91岁的蒙古选手Tseren Radnaa&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;91岁的蒙古选手Tseren Radnaa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从他身上，我们看到了奥林匹克精神的全新可能性。这也表明，从奥林匹斯山照向人间的光束，从来不止一条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥林匹克精神就源于奥林匹斯山，在希腊神话中，那是距离天堂最近的地方。为了祭祀宙斯，奥林匹克作为古希腊的竞技运动会，流传下来。但如今的奥运会，是奥林匹克精神的精华版，并非全部。就在奥林匹克的圣火在米兰和平之门和科尔蒂纳安杰洛·迪博纳广场被同时点燃时，还有一束来自奥林匹斯山的光芒让阿布扎比的星空也亮如白昼——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/C6BCA4BCC390A2576230A6CBC06FCCDBCE0996A9_size515_w1473_h979.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;当地时间2月6日晚，阿布扎比世界大师运动公开赛开幕式举行&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月6日晚，阿布扎比世界大师运动公开赛开幕式举行&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在米兰冬奥会开幕前3小时，阿布扎比世界大师运动公开赛的开幕式在扎耶德体育城体育场举行。它是中东地区规模最大、项目最多元的综合体育盛会，将持续至2月15日。来自92个国家和地区的超过25000名运动员，共参加38个大项的角逐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬奥会，聚集了全世界最顶尖的精英运动员，追求的是“更高、更快、更强”，这是现代奥林匹克精神的精髓，推崇的是以极致的方式探索人类潜能的边界，所以此刻的米兰-科尔蒂纳有最顶级的“卷”。以苏翊鸣参加的单板滑雪大跳台为例，技术难度天花板被不断突破，北京冬奥会他1800（空中转体5周）就能夺冠，而米兰冬奥会预赛就出现了10个1980（空中转体5.5周），决赛难度可能要上升到2160（空中转体6周），只有最顶级的选手才能代表人类不断突破极限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E558D52F4CDC2D2CC6863EC90317EAF5966EE656_size515_w1473_h980.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;当地时间2月7日，皮划艇比赛奖牌颁发仪式。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2月7日，皮划艇比赛奖牌颁发仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而阿布扎比世界大师运动公开赛则是另种画风。它面向30岁及以上的大众运动员开放，不设年龄上限，项目设置也很“生活化”，兼顾地区传统和全球体育文化，既包含赛骆驼、多乌帆船航行和驯鹰等中东传统运动项目，也设有自行车、冰球和田径等全球主流运动项目。38个大项中还包含了13个专为残障人士设立的项目，特色是大众参与，它的要义在于：奥林匹克并非少数人的专利，普通人也可聚在一起你追我赶，而最终目标是超越自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据凤凰网体育记者屠震林的报道，这比赛最直观感受是：“太有意思了，有各行各业不同年龄的人”。一对来自中国香港、结婚超过30年的夫妻，平时热爱运动，经常参加马拉松、越野跑等赛事。这次他们都参加了1万米跑，丈夫斩获了男子组的金牌，妻子则获得了女子组的铜牌，这是阿布扎比区别于米兰的画风，它更温馨、从容、接近生活本身。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EF701C91E8405CDAC423FA4442F93C938F5D463E_size437_w1473_h980.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; alt=&quot;参赛的队员和场边的观众其乐融融&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;参赛的队员和场边的观众其乐融融&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挑战自我的精神净化之旅，是阿布扎比世界大师运动公开赛精神内涵的重要维度。它向世人证明，与精神层面的自我进行肉搏，不应该只是精英运动员独享的权利，每个人都应该有机会上演一场与自己的精神对决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿布扎比世界大师运动公开赛向全世界热爱竞技的人们敞开大门，不强调国家、政治、主义，让不同国籍、肤色、信仰、职业、身体条件的爱好者汇聚在一起，让体育成为了连接不同社会阶层、不同族群的纽带。在全球地缘政治不断撕裂的当下，这个平台更显价值。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F7E2F97DBF3A8AA81C4AE8598558720BFF1FD9C5_size316_w1473_h982.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;参加阿布扎比世界大师运动公开赛的老年选手&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;参加阿布扎比世界大师运动公开赛的老年选手&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古代奥林匹克精神向现代文明的演进，除了“更高、更快、更强”，还有“更开放、更包容、更温暖”。我们需要星空，也需要路灯。阿布扎比世界大师运动公开赛让人意识到，“现代奥林匹克”拥有更广义的外延。体育精神的光芒，也从来不只停留在奥运金牌金光闪闪的表面，它还闪耀在九旬老者沟壑般的皱纹里、闪烁在残障人士凝结在额头上的汗珠里，以及每个勇于挑战自我的普通人完赛后的笑容里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梭罗在《瓦尔登湖》中留下了这样的笔墨：“奥林匹斯本在人间，举世皆然”。 从这个角度出发，阿布扎比世界大师运动公开赛的意义不可替代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px;&quot;&gt;本文系凤凰网评论部特约原创稿件，仅代表作者立场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px;&quot;&gt;编辑｜北麦 疯马&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvsr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvsr</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:37:15 GMT</pubDate><category>公开赛</category><category>米兰</category><category>阿布扎比</category><category>奥林匹克精神</category><category>运动员</category><category>奥林匹克</category><category>大师</category><category>体育</category><category>冬奥会</category><category>奥林匹斯山</category></item><item><title>10万吨航母逼近伊朗，想谈还是想打？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/7E9EC9FAE6A03EC8C6E6BE920B4AA59886DDD76E_size1181_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7B304EEB3AB193CDA9591CFE8FEBD6577F7AB152_size149_w1080_h819.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 485px;&quot; alt=&quot;·当地时间2026年1月28日，一架F/A-18E“超级大黄蜂”战斗机从“林肯”号航母甲板起飞，在阿拉伯海开展飞行作业。（视觉中国）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2026年1月28日，一架F/A-18E“超级大黄蜂”战斗机从“林肯”号航母甲板起飞，在阿拉伯海开展飞行作业。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;在美国海军序列中，&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;“林肯”号航母一直是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;美国对外军事干涉的主力。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;作者：郑敖天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年初，美伊局势紧张加剧。当地时间2月6日，伊朗和美国在阿曼首都马斯喀特举行间接谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参加此次谈判的伊方代表团由伊朗外长阿拉格齐率领。美方代表团由美国总统特朗普的特使威特科夫和女婿库什纳率领，美军中央司令部司令库珀作为代表团成员参加谈判。双方代表团不见面，由阿曼外交大臣巴德尔作为斡旋方居中传话。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/393F3F6750E20F32B28A47C5D5FEA077AE437469_size85_w1080_h791.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 468px;&quot; alt=&quot;·当地时间2月6日，阿拉格齐抵达伊美谈判现场。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2月6日，阿拉格齐抵达伊美谈判现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管双方事后均释放出继续谈判的信号，但美国仍持续对伊军事施压并加码经济制裁，伊朗则做出强硬回应。双方在伊朗核计划、美国对伊制裁等关键问题上的深层分歧仍难以突破，中东地区的“战争警报”并未解除。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4A771B1EDA885667EA7763228B2AAA064E4DAA96_size93_w1080_h685.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 405px;&quot; alt=&quot;·当地时间2月6日，在阿曼首都马斯喀特，阿曼外交大臣巴德尔（右）会见美国总统特朗普的特使威特科夫（中）、女婿库什纳。（新华社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2月6日，在阿曼首都马斯喀特，阿曼外交大臣巴德尔（右）会见美国总统特朗普的特使威特科夫（中）、女婿库什纳。（新华社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在谈判的次日，美方的3位谈判代表登上了“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰。“林肯”号航空母舰曾参加两次海湾战争和阿富汗战争，如今再次成为美军干涉中东地区的矛头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“林肯”号想干什么？这艘航空母舰由谁掌舵？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0C7898F15A55DB942A7470649500C860F26735F_size100_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;·威特科夫发布的“林肯”号照片。（央视新闻）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·威特科夫发布的“林肯”号照片。（央视新闻）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/17D4D4EF9172C554A2DC3B10193DB864DA1516A6_size10_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;冲突阴影&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久前，在伊朗首都德黑兰的一座广场上，出现了一幅新的反美宣传画。画中，一艘航母甲板上遍布被损毁的战机。远远看去，舰身后方流淌的血痕，就像美国国旗上的条纹。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/14F861D64BC6A3D346C07F89BD4A43D464159B26_size918_w996_h609.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 391px;&quot; alt=&quot;·当地时间2026年1月25日，伊朗德黑兰，在一幅巨型宣传画中，美国航母甲板上遍布被损毁的战机。（视觉中国）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2026年1月25日，伊朗德黑兰，在一幅巨型宣传画中，美国航母甲板上遍布被损毁的战机。（视觉中国）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去几周，美国政府多次对伊朗发出军事威胁。1月28日，美国总统特朗普在社交媒体上宣称，一支庞大的舰队正向伊朗驶去，“为首的正是‘亚伯拉罕·林肯’号航母”。他还威胁，如果伊朗不“放弃核武器”，美军将对伊朗发动猛烈攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国海军序列中，“林肯”号航母一直是美国对外军事干涉的主力。该舰于1989年入役，排水量超过10万吨，可搭载约90架各型战机。作为美国海军中的“老资历”，“林肯”号航母两次打破冷战后美军航母海外部署时间的纪录，其中第二次打破纪录就是在波斯湾地区——2019年4月，该舰从位于美国弗吉尼亚州的诺福克港出发，前往阿拉伯海和波斯湾执行任务，直至次年1月返回美国圣地亚哥，前后共部署295天。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BBA8A3183040F4AAF527B845D401C86BF194DDC9_size870_w1080_h675.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 400px;&quot; alt=&quot;·美国“林肯”号航空母舰。（东方IC）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·美国“林肯”号航空母舰。（东方IC）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美军作战条例，航空母舰在执行任务时，往往会与多艘战舰组成打击群。在此次对伊朗的行动中，“林肯”号航母打击群还包括3艘阿利·伯克级导弹驱逐舰以及数量不明的核动力潜艇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这样的部署规模与美军此前在中东地区部署的庞大舰队相比，实在“相形见绌”——在1991年和2003年爆发的两次海湾战争中，美军均部署了6艘航母以及大批量其他军事舰船。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会科学院美国问题专家吕祥在接受《环球人物》记者采访时表示，航母打击群是美国对外干涉的主要军事工具。在面对中小国家时，一支航母打击群便足以造成沉重军事打击，甚至导致其政权更迭。但面对伊朗这样的地区大国，“林肯”号航母打击群的规模显然有些“不够用”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8132289C692FED1902A3FB78DDB22BB803D30A8B_size16_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“新官上任”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美军航母打击群指挥序列中，有3名军官扮演重要角色：打击群司令、打击群参谋长和航母舰长。在此次任务中，指挥“林肯”号航母打击群的是一支新人团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军少将托德·爱德华·韦伦担任“林肯”号航母打击群司令。他出身海军世家，是家中第三代在美国海军服役的军官。他毕业于美国名校弗吉尼亚大学机械工程系，之后进入海军服役。他曾先后在3艘美国航空母舰任职，并担任过“尼米兹”号核动力航空母舰的核反应堆军官，是一名典型的技术军官出身的美军指挥官。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0F161D740ADCC65FB361271E8D05CF589DA859F9_size140_w1080_h1620.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; alt=&quot;·托德·爱德华·韦伦。（美国海军官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·托德·爱德华·韦伦。（美国海军官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在担任“林肯”号航母打击群司令前，韦伦执行过一项特殊的任务——调查美军内部的失职问题。2025年2月，美国“哈里·杜鲁门”号航母在埃及与一艘当地商船发生碰撞。韦伦受命带团队调查这一事故。经过充分调查与取证后，韦伦在调查报告中得出结论：该事故的主要原因是当值官兵“航海技术欠缺”以及军官“领导力不足”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还在报告中写道：不幸中的万幸是，若撞击角度再有些许偏离，可能导致货船船头撞上航母的水手宿舍。当时宿舍里有近120名水手正在睡觉，若真撞上，后果不堪设想。事后，韦伦系统提出了美国海军改革措施，包括加强航海技术训练，改进值班制度，提升航行安全标准等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年4月，韦伦正式升任“林肯”号航母打击群司令，他此前的职务是美国第九驱逐舰支队的指挥官。这也是他职业生涯中首次指挥航母打击群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韦伦的“搭档”是海军上校马修·麦克尼利。麦克尼利毕业于美国缅因海事学院，后加入美国海军，曾在多艘战舰上服役，还担任过巡洋舰舰长。在2024年升任“林肯”号航母打击群参谋长前，他曾在美国海军部、非洲司令部、太平洋舰队等多个部门担任过参谋类职务，但没有参与指挥航母打击群的经历。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C9F0130F9D23C2693C78E958386ED6176597D7B0_size116_w945_h1416.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 958px;&quot; alt=&quot;·马修·麦克尼利。（美国海军官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·马修·麦克尼利。（美国海军官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一位在“林肯”号航母打击群中担任重要职位的是海军上校丹尼尔·基勒。基勒与韦伦和麦克尼利不同，他出身于海军飞行员。这也符合美国海军提拔飞行员担任航母舰长的惯例。基勒以优异成绩从美国海军学院毕业，于2000年获飞行员资格，累计飞行超过2700小时，并曾担任美国一支两栖作战中队的指挥官。2025年6月，他升任“林肯”号航母舰长。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C83059ED2208355061031E528F825004581BB3E6_size162_w1063_h1592.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 958px;&quot; alt=&quot;·丹尼尔·基勒。（美国海军官网）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·丹尼尔·基勒。（美国海军官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥认为，从军事角度看，美国如果对伊朗展开大规模军事打击，不仅需要动用更多军事资源，还需要获得伊朗邻国的支持，从而打通对伊朗本土的进攻通道。在美国全球军事资源捉襟见肘、中东国家反战促和的背景下，美国难以开战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/07497871E27865E47311B308F89576F4676CEBB9_size18_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“我们的手始终放在扳机上”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国的威胁，伊朗不甘示弱。1月31日，伊朗伊斯兰共和国军队总司令哈塔米表示：“我们的手始终放在扳机上。”2月1日，哈梅内伊在一次集会上强调，面对外敌的进攻和骚扰，“伊朗民族必将予以重拳回击”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥认为，伊朗多年来一直采取进攻性防御战略，大力发展导弹技术。“面对掌握空中优势的美军，伊朗的防空能力相对有限。但伊朗具有在遭遇空袭后，对美国及其盟友在中东地区的军事设施进行大规模反击的能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自20世纪80年代起，伊朗便开始研发弹道导弹技术。经过40多年的发展，伊朗的导弹生产工业已颇具规模，并形成了弹道导弹、巡航导弹和自杀式无人机组成的远程打击体系。2025年6月，伊朗军方宣称在对以色列目标的打击中使用了“法塔赫—1”高超音速导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥认为，作为一个历史悠久的国度，伊朗高度珍视国家独立和主权，不可能在原则问题上向美国妥协。一旦爆发冲突，伊朗将背水一战，动用全部战略资源反击。在这种情况下，美国及其盟友或将付出难以承受的代价。这也是美方在对伊进行军事干涉上始终犹豫不决的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕祥分析，目前来看，美国正试图通过军事威慑，迫使伊朗在谈判桌上做出妥协。但无论是在军事还是经济领域，美国能对伊朗持续施压的手段十分有限。在这种情况下，美方能否在对伊政策上做出让步，将是决定美伊局势走向的重要因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：张 培&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编审：毛予菲 尹 洁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐力婧&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzUM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzUM</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:32:55 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国</category><category>中东地区</category><category>阿曼</category><category>美国总统</category><category>德黑兰</category><category>林肯号航母</category><category>视觉中国</category><category>环球人物</category><category>太平洋舰队</category></item><item><title>高市早苗大胜背后的危险信号：日本右翼已不是我们熟悉的“保守派”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/153CDF3BCDDB4B068BF23F7A543AFB53603AF59F_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;✪ 李永晶&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;华东师范大学政治学系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【导读】近日，日本首相高市早苗所在的自民党和日本维新会组成的执政联盟在众议院选举中获得过半数议席。此前外界曾猜测高市早苗地位不稳，此次胜利，意味着其势力已难以阻挡。当今日本右翼已不再是战后的边缘思潮，而是深度嵌入政治权力核心，且言行更具冲击性和表演性。其目的在于通过激进的安保政策、倒退的历史观和民粹化的社会动员，试图挣脱战后体制束缚，重塑国家发展路线。如何理解高市早苗代表的日本右翼转型，或者说，在高市早苗的时代，我们对日本右翼的理解是否需要转变？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文认为，有必要理清日本“右翼”概念，否则将阻碍我们对右翼实质乃至日本政治现实的判断。“保守主义”并不能用以解释日本政治与社会现场中的右，日本的右翼必须同日本民族国家的整体性格一同加以思考。事实上，“右翼”并非铁板一块，但“右翼”构成了日本知识精英理解政治生活的一个基本框架，因而不宜简单地把它放在“左右”思维之中来理解。在日本，如果说左翼是迎向未来的理想主义，那么右翼是某种面向过去的理想主义。由于日本天皇是日本民族神话的源泉，天皇制民族主义便构成日本右翼思想的核心。历史上，日本右翼曾是日本革新思想的来源，是日本民族国家建构和政治演化的一种独特力量，也是涵盖日本民间、思想界、政界的一种复合结构。值得注意的是，日本右翼具有彻底的行动主义性格，这使其迈出军国主义、对外侵略的一步。战败后，多数右翼分子为摘掉法西斯主义的标签，高举“民主主义”牌，或转移到经济、社会事业当中。但在今天，日本右翼面临思想空洞化的危机。面对这种没有思想支撑的局面，日本社会的右倾化与日本右翼的行动能力，就成为日本社会的一大潜在危险。对此，我们要对日本右翼乃至社会政治结构的整体复杂性保持清醒认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原载《文化纵横》，仅代表作者观点，供读者参考。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;重新理解日本的性格及品格&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;——论日本的右翼与右翼的日本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在理解近代以降的日本政治时，“右翼”是所有学者都无法无视的现实，因而迄今得到了多角度的理解；比如，在政治思想研究领域，“保守主义”就被用于指称日本右翼的思想倾向与特点。那么到底什么是日本的“右翼”？如何理解日本右翼与日本保守主义的实际关系？在当下的言论空间中，由于日本“右翼”容易被视为理想秩序生成的阻碍乃至破坏性的力量，其特质容易遭到遮蔽，因此，本文通过将日本右翼还原到日本政治思想与政治实践的现场，试图提出一种关于日本右翼的新叙述的基础视角；这种视角将带领我们超越意识形态的解读，进入日本政治生活的现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍“保守主义”不能用以解释日本的右翼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般而言，作为政治思想与态度的保守主义涵盖了从个体或团体所持有的特定的价值观、情感以及政治主张。无论具体内容何指，当人们谈论诸如“战后保守主义”、“1990年代以后日本的右倾保守化”等问题时，人们通常会持有一个一般的图像，那就是，保守主义是战后日本、至少是1955年以后日本国家的基本性格，而这种性格在1990年代以后，有了进一步的强化与深化。这种理解固然不错，然而却未能勾勒出日本保守主义的固有性格特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，日本政治史学者宫崎隆次（1948-）在讨论日本战后保守主义时，首先指出了三种类型的保守主义。第一种保守主义认为某种特定的原理或制度（比如市场原理）具有值得守护的价值，它与其他社会势力无关，是一种积极的立场。第二种保守主义作为进步、革新乃至激进主义与激进运动等的相对概念，是指与它们相对的思想或运动，因而是一种消极的态度。第三种保守主义与思想内容无关，是指当现在的秩序遭到攻击时产生的一种防御性的立场，它可能存在于大到国家秩序、小到政党内秩序当中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他看来，第一种保守主义与保守的价值有关，因价值本身不同，保守主义的主体可能完全不同。比如，在1955年日本形成的两大政党——自由民主党与社会党、亦即所谓的 “1955年体制”——体制当中，如果从坚持日本“和平宪法”的角度讲，被视为左翼的日本“社会党”就是保守主义政党，因为新结成的“自由民主党”的主要目标之一就是修改宪法。然而，从政党的自我认识以及一般看法来说，自由民主党更被认为是保守主义的政党。第三种保守主义的用法类似于“守旧派”，它可能存在于所有的政党当中。因此，宫崎隆次从保守主义的第二种含义的角度，对日本战后保守主义政党、自由民主党进行了讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，作为一般的概念，日本的保守主义必然包含上述三种类型的保守主义。然而问题在于，宫崎隆次仅仅是从“进步—反动”的相互对立的角度，试图确定日本战后保守主义的特殊性格。事实上，大多数论者都是从 “进步—反动”、“ 左翼—右翼”、“ 革新—保守”的角度分析日本战后保守主义的。然而，我们必须注意上述区分的局限性——在明治日本建构的总体性天皇制民族主义当中，以“天皇”为核心价值的总体性思想状况构成了日本近代政治思想的底色，因此诸如“进步—反动”等简单的二分法仅仅具有表面的意义。就此而言，“保守主义”并不能用以解释日本政治与社会现场中的右翼；日本的右翼必须同日本民族国家的整体性格一同加以思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍作为右翼民族国家的日本&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从明治日本的政治史来看，将日本保守主义中的右翼思想转化为左翼与右翼的对立，这种做法一方面夸大了左翼的存在及其力量，另一方面又低估了保守主义以及右翼的存在，因为日本的左翼与右翼在力量上并不是对称的。日本新生代思想史学者片山杜秀（1970-）在其著作《近代日本的右翼思想》的结尾处写道：“本书是为揭示关于日本右翼的、或者说右翼的日本这个国家的全体像的一小步。”这句话的主旨是作者谦逊之意的表达，然而“一小步”前面的那个定语却留下了让人解释的空间：日本右翼自然是人们一直关注的对象，然而“右翼的日本”却并非如此。在笔者看来，“右翼的日本”意味着日本民族国家自身需要从“右翼”的角度加以理解。那么，这里所说的“右翼”具体意味着什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，日本的“右翼”具有特定的含义。一般来说，右翼以及与此相对的左翼这个特定说法来源于法国大革命时期的国民议会。当时王党派或吉伦特派总是坐在议员席的右侧席位，而共和派或雅各宾派总是坐在左侧的席位。法国大革命初期的共和派以及其后的雅各宾派以适用于全人类的自由、平等与友爱为旗帜，认为全人类都可以享受这些理念。这显然是与历史和现在无关的一种理想。可以说，面向未来的理想主义是左翼的核心特征。与此相对，右翼无法同意站在未来的立场上对历史与现在进行苛刻批评的左翼，认为左翼无异于空中楼阁。因此，右翼基本上对过去、对现状的一部分持肯定态度，或者说，以过去为基础，对现状进行判断。要注意的是，对于右翼而言，“过去”也具有两种含义：作为现实的过去与作为理想化了的过去。在这个意义上，可以说右翼是面向过去的理想主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依据上述描述，右翼也可以理解为保守主义或保守势力。实际上，在日本的政治评论或分析当中，“右翼”、“保守主义”、“右翼保守势力”等都是常见的说法，人们一般并不对这些词语进行细致的区分，因为这些词语所指称的对象大致是明确的。当然，如果注意到上面提到的“过去”的双重含义，保守与右翼也可以进行区分。在一篇讨论日本右翼的文章《日本右翼再考》当中，同样属于日本新生代的政治思想史学者中岛岳志（1975-）区分说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“保守”是指，将现代理解为永远的过渡期，以历史感觉为依据，通过渐进的改革维持秩序与安定。为此，该思想从根本上放弃了实现理想社会的看法，在复数的价值冲突中保持某种平衡，以寻求社会共识。他们虽然重视民族主义，但并不认为它是原初的事物，而是将其作为成为特定政治共同体的成员的意愿（试图成为公民的意愿）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此相对，“右翼”有一种强烈的倾向：它首先规定了理想的过去（特别是古代社会），通过向后回溯至那一过去而实现理想社会。另外，他们根本上否定基于人的理性的设计主义，相反认为通过委身于形而上学的力量（人的理智所无法达到的超越的导引），就可以实现理想的秩序。这是一种乌托邦的志向。而且，他们相信共同享有那种理想社会原理的人群的原初性格，重视那种群体成员在“超越者之下的平等”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述区分当中，“日本右翼”可以理解为面向过去的理想主义，而过去因为某种超越的力量获得了理想化；过去本身也就是神话。因此，基于这种对右翼、以及对保守主义的理解，将日本的保守主义理解为右翼思想的一部分就是水到渠成的结论了。事实上，日本天皇恰恰构成了某种对过去、对历史的超越性理解，构成了日本民族神话的生成之源泉。在这个意义上，天皇制民族主义构成了日本右翼思想的核心；日本右翼并不能简单化为“军国主义”、“民族主义”以及“保守主义”。同样，构成天皇制民族主义的各种元素——比如明治日本的儒学——同时构成了日本右翼思想的核心要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上面的简要分析我们看到，对于日本的右翼，我们不能从外部、尤其不能从中国的角度进行理解，否则就要面临双重的非对称性障碍。第一重障碍就是前面提到的日本内部左翼—右翼的非对称性，第二重障碍是中国对左翼—右翼理解的非对称性。后者亦不难理解：在革命后的现代中国，“左”被赋予了进步、积极进取的含义，因此“左翼”具有高度的（然而却是成问题的）道德色彩，而不简单的是一种政治立场；同样，“保守主义”在很长的时期，被赋予了负面的含义。在这个意义上，以左翼为核心的中国可以称为“左翼的中国”，而左翼的中国很难理解右翼的日本；反之亦然。日本的右翼必须在“右翼的日本”这一具体社会历史结构中加以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍作为批判思想与行动力量的右翼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于日本右翼特有的理想主义性格，日本的右翼思想在许多意义上是一种具有批判色彩的思想；正是在这种右翼主导的思想空间当中，明治改元后的日本实现了渐进式的改革，实现了日本社会的平稳转型。同样，在战后的日本思想界当中，作为批判思想的右翼思想，它一方面与现实中的资本主义自身、另一方面与知识分子设想的马克思主义之间保持着张力，在这个过程中，推动着日本民族国家的建设。在这个意义上，我们甚至可以说日本的右翼思想是日本革新思想的源泉。日本右翼思想经常迅速转化为行动的力量，这就是所谓的“行动右翼”。在当代日本，人们一般谈到右翼时，通常会联想起“右翼街头宣传”、“右翼暴力事件”等，这些都具有负面的效果。然而，从历史的角度看，毋宁说日本右翼在国家与社会的两个层面上都担负了建构民族国家的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从历史事实来看，近代日本的右翼的根源可以追溯至明治时期著名的“玄洋社”，该社最初是由箱田六辅、头山满、平冈浩太郎于1878年结成的“向阳社”改称、发展而来，而后者正是当时代表全国的自由民权运动的政治结社。事实上，明治维新开始后的整部日本近代史当中，作为“民间”的右翼总是出现在日本的对外政策当中，这一点可以见于任何一部日本外交史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，昭和前期的右翼思想，则以被誉为“革新右翼”思想家的北一辉（1883-1937）为代表。1919年，中国的“五四运动”如火如荼展开。在上海流浪的社会主义者北一辉看到指导五四运动的指导者中许多是自己的友人知己，受到巨大冲击，撰写了《日本改造法案大纲》，并在另外一位右翼思想家大川周明（1886-1957）的安排下回到日本。这就是昭和前期日本“国家改造运动”的开端。政治思想史学者丸山真男将其比拟为日本版希特勒的《我的奋斗》一书，可见其影响力之大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位著名的右翼思想家的核心主张可以总结为三点。（1）拥护天皇的军事政变，亦即“天皇通过发动大权，三年间停止宪法，解散两院，全国实行戒严。”（2）改造的内容是实行国家社会主义。（3）表明了强烈的对外扩张愿望，这里我们不妨引用若干言论：“国家除了出于自己防卫之外，为了受到不义的强权而遭到压制的其他国家或民族，亦有开战的权利”；“国家或者国家发展的结果，对于非法独占广大的领土、无视人类共存之天道的国家有开战的权利”；“迄今为止的国际战国时代之后而来的可能的世界和平，必定是封建的和平，它由君临于世界大大小小国家之上的最强国家的出现而得到维持”；“日本国民应该迅速依据本日本改造法案大纲，改造国家的政治经济组织，以应对史无前例的国难。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，日本的右翼具有彻底的行动主义的性格。仅仅就历史事件而言，1930年11月，日本首相滨口雄幸（1870-1931）遭到右翼势力袭击身负重伤，并因此而死去。翌年3月，陆军幕僚将校试图政变失败，但紧接着9月就发动了“九·一八事变”，全面侵略中国东北。1932年，日本右翼势力以“清君侧之奸”的名义结成恐怖组织“血盟团”，口号是“一人一杀”，展开恐怖活动；结果，该年5月，对中国持相对温和态度的首相犬养毅（1855-1932）遭暗杀身亡。1936年2月，陆军青年将校发动“二·二六兵变”，虽然遭到了镇压，被视为主谋的北一辉也遭到了极刑，然而日本却在军国主义的路上迈出了决定性的一步。1937年7月7日开始的全面侵华战争的思想准备之一，可以说就有北一辉的国家改造思想。从这些简单的事实中可以看到，日本右翼成为推动日本政治演化的一种独特的力量；在这个意义上，“右翼”乃是民间、学界（思想界）、政界的一种复合结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年8月15日天皇下诏“终战”，日本必然战败命运的降临多少有些突然。根据丸山真男在1951年进行的总结，面对这一结局，作为日本民族主义鼓吹手、民间民族主义发动机的日本右翼团体在行动上出现了三种变化。第一种类型是因价值体系的全面崩溃而绝望自杀。比如，“攘夷会”成员8月22日于爱宕山山顶、翌日“明朗会”成员于宫城前广场、“大东塾”（黑龙会的后继者）成员于明治神宫集体自杀。然而与这些极少数的自杀者相比，大多数右翼团体表现出了第二种行动方式，那就是摘掉法西斯主义的招牌，取而代之的是高举起民主主义的牌子。比如，著名的右翼活动家笹川良一率领的“国粹大众党”改名为“日本劳动者同盟”；以中野正刚创建的“东方会”为基础，右翼活动家相继树立起了“新日本建设同志会”、“民权同志会”；“儿玉机关”的主宰者儿玉誉志夫组织了“日本国民党”；“爱国社”转变为“新日本党”等。不过，这些“伪装民主主义”团体很快遭到了占领军的注意而被强行解散，这就产生了第三种的行动类型，那就是转移到经济、社会事业当中去。其中名声极高的石原莞尔率领的“东亚联盟”开始了“酵母肥料普及运动”，非常突出地反映了日本右翼团体的“农本主义倾向”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，第二与第三种类型的右翼团体的活动具有代表意义。对此，丸山真男虽然没有展开分析，但注意到了他们正在等待更有利的“时势”的到来。实际上，在丸山真男进行这一总结后的若干年，这些右翼团体与个人的“政界复归”就已沛然成势了，它构成了所谓“民主主义的逆流”的重要部分。这里值得注意的是，日本的右翼势力并非仅仅是意识形态的鼓吹手，而且展现了其自身的一贯逻辑，那就是其理想主义性格与实际行动能力的混合性。正是在这个意义上，中岛岳志的下述分析表明了他的洞察：“在战前时期，右翼思想正是作为日本人的存在论而获得人们的讨论的；围绕从右翼思想中推导出的行动规范及其实际内容，出现了各种各样思想上的搏斗与论争。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中岛岳志认为，在思考“日本”这一主题时，人们不应该无视日本“右翼”的存在。在他看来，尽管自德川幕府（1603-1867）末期时期开始到所谓“大东亚战争”结束的约100年内，“右翼思想”对日本的历史进程起了决定性的影响，但在今天这种思想几乎完全遭到了误解。然而，仅仅因为右翼遭到了误解，人们就有充分的理由将似乎已然遭到尘封的历史重新挖掘出来吗？答案并非这么简单。在中岛看来，日本近年新自由主义改革的结果是，对于社会贫困阶层而言出现了没有希望的社会。结果，虽然在思想上右倾化趋势严重，然而由于右翼思想阵营却未能像其前辈一样提出一种“激进的天皇论”，出现了所谓“右翼思想的空洞化”现象。中岛岳志认为这是一种危险的现象，因而认为有必要从“作为思想的右翼”的角度重新检讨战前的右翼思想。换言之，作为对新自由主义批判的思想来源，右翼思想与其说是获得了期待，毋宁说是批判与激励：与右翼思想家先辈们相比，当代日本的右翼思想过于孱弱。对此，我们前面提到的片山杜秀也表达了类似的看法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝对天皇的思想由于在相当大的程度上被讴歌象征天皇制的新宪法所削弱，战后的右翼应该变得更为自由，而不必把一切都束缚到天皇的身上，通过提出关于日本过去的各种形象对当下进行攻击；右翼应该能获得这种方法。然而实际上，由于左翼威胁天皇，对已遭受新宪法削弱天皇益发进行大肆攻击，竟然到了要排除天皇的地步，右翼变得过于专注于暂且必须守护天皇的“国防哲学”，将精力花费在对现存天皇原封不动加以保持的那种战时下的现在主义的反复之上，因而没有试图恢复或者创出打破现状的右翼的思想性格，拖泥带水地走到了现在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▍日本右翼的未来&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的右翼思想家就是日本的文化精英，这个论断可以涵盖从从明治维新到1945年日本战败的大约一个世纪的时期。所谓的“日本左翼”可以说在战后才显露了头角，因此要注意的是，这里与“右翼思想”相对的并不是“左翼思想”——前者是战前日本知识分子的存在方式，二者是非对称的。同样，上面介绍的日本学者近年的右翼论当然不是为右翼思想或行动唱赞歌；毋宁说，他们真正进入到了作为日本语境的日本右翼问题——右翼思想与右翼主体的行动关联的问题。换言之，在这些学者看来，右翼如果没有相对深刻的思想的支持，那么社会的“右倾化”、更重要的是右翼的行动能力，对于日本社会而言才是真正值得忧虑的事情。因此，如果说这些学者对当代日本社会的诊断——新自由主义的流行与保守主义的复兴——是我们所熟知的话，那么他们对“右翼思想”的重新定位则显示出了当代的日本思想史学者对日本近代史的洞察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要言之，近代日本的“右翼”思想与行动构成了几乎全体日本知识分子的存在方式；这种规定了知识与主体性格的“右翼”，构成了我们观察与理解日本过去、现在以及未来的一种本质性的视角。要注意的是，在进行这种观察与理解活动时，由于“右翼”构成了日本知识精英理解政治生活的整全性的框架，任何将其置于“左翼”——无论是日本的左翼还是中国的左翼——对立面的思考方式，都将遮蔽我们对日本社会的真正理解。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzS8</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbiaxpuzS8</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:32:11 GMT</pubDate><category>右翼</category><category>保守主义</category><category>日本右翼</category><category>日本</category><category>左翼</category><category>政治</category><category>政党</category><category>国家</category><category>思想</category><category>民族主义</category></item><item><title>教师驾车发生“三方事故”致2死，获刑并被开除公职，6年后申请再审</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/99D9E46F51998CD8D46D93C7413B9D1525B3E9EB_size710_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 谢茂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，四川宜宾的前小学教师卜鸿飞，为自己6年前因交通事故而获刑一事，向宜宾筠连县人民法院再次提交了“提请院长纠错并启动再审申请书”。截至2月9日，极目新闻记者从卜鸿飞处获悉，他暂未收到法院方面的回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;驾车出地库时发生“三方事故”致2死&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卜鸿飞现年53岁，曾是四川宜宾市筠连县一所小学校的英语教师，因犯交通肇事罪受到刑事处罚，而被开除公职。这起“交通肇事”发生在2019年，数年来卜鸿飞一直在奔波申诉，并多次被驳回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4A949E735EAA976B4676F49F8B2DE32E726D551_size67_w669_h855.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 817px;&quot; alt=&quot;ScreenShot_2026-02-09_154705_252.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据筠连县法院作出的（2020）川1527刑初127号刑事判决书，2019年12月14日，卜鸿飞驾驶小型客车从地下停车场驶入主路时，与谢某驾驶的二轮摩托车发生碰撞，致摩托车上的两名未成年人（系姐妹，殁年分别为5岁、7岁）被邱某驾驶的另外一辆小型客车碾压致死。经筠连交警部门认定，卜鸿飞承担主要责任，谢某和邱某共同承担次要责任。卜鸿飞因自首、认罪认罚及取得被害人亲属谅解等情节减轻处罚，最终其交通肇事罪被判处有期徒刑两年，缓刑四年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但该案并未随着判决生效而归于平静。卜鸿飞被判处有罪后的一学期，他仍正常在学校任教。直到2021年4月，新学期开始后不久，筠连县教体局因卜鸿飞被判处有期徒刑以上的刑罚，决定开除其公职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“认罪是想保住工作，但判刑后被开除”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据红星新闻2021年报道，卜鸿飞曾表示，事发当日是星期六，他驾车是根据学校安排，前往学校为学生义务补习英语课。事故发生后，他一直坚定认为自己的车辆并未与谢某的摩托车发生碰撞，而他认罪认罚和积极赔偿是因为对方两个孩子离世情况悲惨，以及希望通过认罪认罚的从宽处理保住工作，但最终他还是被开除公职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被开除公职后，卜鸿飞向筠连县法院提出申诉。他认为，地面存在摩托车划痕，不排除当时谢某发现车库出口有车，而下意识打方向摔倒的可能，故他不应当承担事故主要责任。卜鸿飞的申诉被筠连县法院驳回，后他申诉至宜宾市中级法院，亦被驳回，维持原判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卜鸿飞又委托了鉴定机构对案件证据进行技术审查。极目新闻记者从该机构的审查意见书中看到，经过该机构审查认为，摩托车在卜鸿飞所驾驶车辆上路之前已经先行倒地，没有任何证据证明两车接触碰撞，说明该事故成因与转弯占位让直行并无任何关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F747710E5581DF945C09121E54A394B6EE11C9D8_size154_w1215_h798.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; alt=&quot;ScreenShot_2026-02-09_154719_602.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;事发现场示意图 图据红星新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但筠连县法院向卜鸿飞出具的关于上述鉴定机构审查意见的信访回复表示，该审查意见书属于专家咨询意见，不属于法定证据种类。审查意见书仅通过书面审查提出对事故责任划分的质疑，无法推翻原审依据交通事故认定书、侦查实验、证人证言等形成的完整证据链。该审查意见书不属于足以推翻原审认定的新证据，不符合再审条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多次申诉被驳回后又申请再审&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，卜鸿飞仍不认可该结果，他坚持认为，此前调查没有确认摩托车先摔倒的认定，他不应承担事故主要责任，以及他和两人死亡之间没有因果关系，遂向检察机关提交了刑事申诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四川省人民检察院2025年2月17日作出的刑事申诉结果通知书显示，卜鸿飞违反交通法规挤占了摩托车正常通行道路，导致事故发生，系两人死亡的源头和主因，且没有他违法占道在先，就不会有摩托车摔倒及两人死亡的后果，故二者之间存在因果关系。另外，摩托车在地面的划痕反映出该车辆确实存在先摔倒地面的可能，但不管是先摔后撞还是先撞后摔，摩托车摔倒在地的原因都是卜鸿飞违规占道引发导致，不影响原案对卜鸿飞承担事故主要责任及构成犯罪的认定。最终，四川省检察院对其申诉不予支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管多次申诉，多次被驳回，卜鸿飞仍就在为自己的罪名奔波。2026年1月22日，他再次向筠连县法院提交了“提请院长纠错并启动再审申请书”，希望能对案件进行再审，截至2月9日，他尚未收到回复。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhNWAyw0z</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhNWAyw0z</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:28:02 GMT</pubDate><category>卜鸿飞</category><category>摩托车</category><category>事故</category><category>谢某</category><category>意见书</category><category>筠连县法院</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>证据</category><category>交通肇事罪</category></item><item><title>英王储夫妇就爱泼斯坦案发声</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/ACD7CD5071A5581B960B0C2D05A9C6BC5CC7B1A8_size31_w550_h309.jpg&quot; height=&quot;309&quot; width=&quot;550&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;英国肯辛顿宫发言人今天（2月9日）表示，英国威尔士亲王威廉及王妃凯特首次就爱泼斯坦案发表声明，对相关文件中曝光的消息“深感担忧”。这位发言人称，王储夫妇的“关注点集中在受害者身上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦案涉及威廉的叔叔安德鲁·蒙巴顿-温莎。在美国司法部日前发布的大量案件相关邮件中，也多次提及其他英国王室成员。（总台记者 杨兢兢）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvoS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhPPuFvoS</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:26:29 GMT</pubDate><category>王储</category><category>美国司法部</category><category>威廉</category><category>夫妇</category><category>凯特</category><category>威尔士亲王</category></item><item><title>胡锡进：这次选举是高市个人忽悠术的胜利，而决非日本的胜利</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/A5B569429E4478280668B212402620FE3C31077E_size105_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看到一些人在老胡帖子下留言，说高市早苗和自民党大胜“代表了日本的民意”。废话哈，选举结果当然是民意，但它可能是愚蠢的民意。高市早苗上任才4个月，日本自民党的支持率远低于她本人的支持率，她一忽悠，选民三分之二以上的席位就给了自民党，哪一个心态稳定、积极向上的社会会这样像羊群一样突然从这边就被赶到了另一边？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的，日本这届选民有多蠢，咱们不议论了，那是他们自己的事。中国不可能从外部影响日本的选情，我们连台湾岛内的选情都还一时影响不了，遑论日本的选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是中国制裁高市早苗和她担任首相的日本是非常必要的。我们在给他们立一条规矩，画一条红线。高市早苗这次强势胜选后，其在台湾方向的动作会大概率有所收敛，因为中国之前的制裁让她感受到了痛。否则的话，不知天高地厚的她更可能上房揭瓦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中日战略对立已然形成，原因很多，不多费笔墨。但对立就对立了，这种对立对日本是天大的事，对中国则是战略的一角，就拖着呗。双方不打仗是底线。如果日本敢往前走，与中国军事冲突，那我们就狠狠地揍它。老胡告诉大家，日本右翼嘴硬，但他们实际上很怕与中国开战。他们知道中国现在真有力量“灭了日本”，看他们在美国面前的奴才相，他们是一群嘴上嚣张的怂人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要我看，日本这个国家基本上完蛋了，不仅老龄化的很厉害，而且人口规模不大。他们反华一是恐惧中国的力量，怕中国报复它；二是嫉妒中国经济和技术上的崛起，日本大多是些老登公司，数字经济、新能源、AI，他们几乎毫无建树，就靠吃老本。选民们之所以捧民粹主义的高市早苗，凭着她的所谓“个人魅力”就把国家托付给明显挺极端的她，根本原因是整个日本社会心慌，病急乱投医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本连主权都不完整，它只能做美国的走狗，而如今的美国又是专门杀熟、揩盟友油，遇事让盟友往前顶的黑老大。日本死心塌地跟着这样的黑老大混，充当它的爪牙，能好到哪里去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次众议院选举是高市早苗个人忽悠术的胜利，而决非日本的胜利。日本根本不是意气风发充满自信地投入这次选举的。日本面对着中国的强大，同时面对着盟主美国的动辄背叛和不确定性，现在是日本整个国家最为彷徨的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗是安倍晋三的忠实门徒，2012年安倍经济学刚出来的时候，中国GDP刚刚超过日本不久，而现在已经是它的四倍半。高市早苗的核心经济政策也是要搞大胆的货币宽松和财政补贴，就是哄选民高兴呗，日本明显在被安倍和高市这对师徒往沟里带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国发展好我们的新科技，认真解决好我们自己的问题，不断做强国防，小日本就是中国与世界大国交往主流平台之外的一个小角色，它已经与菲律宾没什么两样。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbgybCJ8kB</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbgybCJ8kB</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:22:39 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>日本</category><category>选民</category><category>民意</category><category>选情</category><category>自民党</category><category>盟友</category><category>支持率</category><category>日本右翼</category><category>安倍</category></item><item><title>整治高额彩礼，中央有新提法</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F86A4DC7BCEF85747ABD652EE7090D8D8AEBDE69_size77_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今年的中央一号文件，继续关注农村高额彩礼的问题，其中有这样一段表述：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“持续整治农村高额彩礼，加强省际毗邻地区联动治理。引导树立正确的婚恋观、生育观、家庭观，培育简约文明的婚俗文化。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2019年以来，中央一号文件已经第七次提到农村高额彩礼问题，表述从“治理”“专项治理”“综合治理”再到“持续整治”，体现对该问题的高度重视和治理决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年值得关注的一个新提法，则是首次提出“&lt;strong&gt;加强省际毗邻地区联动治理&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CE31CA90AAF5F36D4AA925B7900F37AD1B76A842_size51_w1035_h582.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;（图源：澎湃新闻）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;（图源：澎湃新闻）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“加强省际毗邻地区联动治理”是什么意思？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西北农林科技大学教授李永萍常年关注农村高额彩礼问题，她给岛妹举了个例子：紧挨着的两个村，因分属两省、风俗不同，就可能形成“彩礼差价”。这边刚限价，那边偷偷涨价；这边听说隔壁村高，就也悄悄涨了回去，“按下葫芦浮起瓢”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老话说“十里不同风”，到了村里边谈婚论嫁，就成了“十里比身价”。“甚至有人觉得，你不要这么高的彩礼，你自身肯定有问题。”李永萍说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着人口流动，跨省尤其相邻地区通婚，如今非常普遍。李永萍表示，这导致彩礼风俗相互影响，易引发攀比和模仿，仅靠单一地区治理难以奏效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，各省在高额彩礼治理上往往采取不同方式。有的通过村规民约限制，有的则缺乏干预，导致治理效果参差不齐，群众一比较，容易心理失衡。一旦高额彩礼引发的纠纷涉及多省，该谁管、怎么管，更容易出现“踢皮球”现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，中央一号文件提出“加强省际毗邻地区联动治理”，有助于厘清责任边界，提升协同治理效率。这要求各地从“各自为战”转向“联合作战”，通过统一倡导标准、共享信息、协同监管，遏制高额彩礼之风在省际边界“流窜”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已有地方先行探索省际联动治理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，2025年以来，山东阳谷县与河南台前县、范县签订《鲁豫毗邻地区移风易俗协同治理机制》，通过统一标准、共享服务、联合宣传等方式推进治理，“彩礼不超8.8万元，婚宴标准一桌200元”，逐渐成为当地群众共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浙江丽水市安南乡与福建南平市岭腰乡，则启动“浙闽边移风易俗”行动，共同制定《浙闽边界村规民约》，对彩礼上限、宴请桌数、菜品标准、礼金金额等作出细致规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些探索均在一定程度上遏制了彩礼攀比、大操大办的风气，获得群众积极响应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也要看到，高额彩礼也出现了一些新变种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“表面上彩礼数额降了，但附加条件却多了。”李永萍指出，一些地方彩礼“明降暗升”，现金额度受限，但县城买房、买车、“三金”等成了新标配；一些地方彩礼以“定金”“赠礼”名义存在，监管难度更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也折射出高额彩礼治理面临的困境：彩礼属于一种“约定俗成”，需要依赖长久的引导与移风易俗，而不仅仅是制定限额。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央下大力气整治农村高额彩礼问题，因为这不仅是关乎农民群众的“私事”，也关系到乡村振兴和乡风文明建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李永萍分析认为，高额彩礼会带来一系列连锁反应。经济上，婚姻成本不断走高，对普通农村家庭造成沉重负担，在家庭内部也会导致资源分配严重失衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为成全一桩婚事，中老年父母承受主要经济压力，养老空间被压缩，形成“代际剥削”；高婚姻成本也让部分年轻人望而却步，青年对婚姻信心下降。高额彩礼背后，往往还存在性别比失衡问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，面对高额彩礼顽疾，国家多部门协同施政。民政部设立多批婚俗改革实验区，倡导文明婚俗；最高法发布涉彩礼纠纷司法解释；农业农村部牵头开展高额彩礼、大操大办专项治理；共青团、妇联等着力搭建公益婚恋服务平台，拓展青年社交圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各地也摸索出一些办法，例如将彩礼问题写入村规民约，发挥红白理事会、道德评议会等群众性自治组织作用，加强自我管理；提出“低彩礼”“零彩礼”等激励措施，党员干部带头示范，引导观念转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;治理农村高额彩礼问题，本质上是推进乡村社会价值观转变，需要疏堵结合。基层政府、基层党组织不能缺位，还要抓关键治理主体，请他们带动更多村民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也需要更多“源头活水”，根子上需要发展乡村经济，提升农民收入，普及教育宣传，扭转“彩礼等于身价”的旧观念，以及完善农村养老保障，缓解农民群众“养儿防老”的后顾之忧等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;文/辛夷&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbiegYg9WM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbiegYg9WM</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:21:31 GMT</pubDate><category>彩礼</category><category>农村</category><category>中央一号文件</category><category>群众</category><category>李永萍</category><category>婚俗</category><category>婚姻</category><category>乡村</category><category>南平市</category><category>跨省</category></item><item><title>国民党陷提名风波，被问“不能再快吗”，郑丽文：欲速则不达</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/5F3D844A33DEFCC9320C056079BF96893CE5DC99_size106_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郑丽文表示，国民党过去大多5月才完成提名，如今3月底就要完成已经算很快了，而且一切就是遵照游戏制度，不会偏袒任何人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“县市长提名都按照游戏规则走，不会偏袒特定候选人！”中国国民党党主席郑丽文9日接受网络节目专访时强调，台中、新竹县等地都已经确定要做内参民调，而相关规定都是过去长期累积而成，并没有偏袒特定候选人。她也保证，公开与私下她的态度都一样，且蓝白一定要合作，相关提名都会按照制度走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B3B4D0A7772B638650AC5CA9E63316E7E4E912A5_size98_w1024_h809.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 505px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;内参民调行之有年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党党主席郑丽文9日接受网络节目“历史易起SHOW2.0”专访。主持人“历史哥”李易修问到目前的县市长提名状况，尤其是台中时，郑丽文强调，国民党过去已经在台中执政8年，因此这里并非艰困选区，无法进行征召，而是采取协调的方式，而她11月才上任，3月底前确定协调结果已经算是很早的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/53C5EC85B6D87D2544FBBBAEA252C01AF60C8CFD_size161_w1024_h768.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑丽文说明，与有意争取提名的立法机构副负责人江启臣、国民党民代杨琼璎确定了大方向，相关的协调内容除了时间是3月底以外，与宜兰没有不同，包括不能对外公布民调、挑选民调公司等，而100%全民调有85%对比、15%互比这些都是过去请教专家的经验，连7成民调、3成党员都是，从来就没有改过游戏规则。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;提名进度已经很快&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我12月就完成了艰困选区的提名！”郑丽文强调，台南还有经过民代谢龙介与前民代陈以信的协调过程，而现任的县市长自然是当然候选人，但希望他们不要太早进入选举模式，稍晚就会进行提名，而国民党过去大多5月才完成提名，如今3月底就要完成已经算很快了，而且一切就是遵照游戏制度，不会偏袒任何人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对后续的“蓝白合”，郑丽文强调，与民众党主席黄国昌有高度共识，在野一定要团结，除了2026年选举以外，最重要的是2028年重返执政，而协调与交涉的过程中难免会有各种挑战与困难，“哪次选举不是这样？”但她认为一切会关关难过关关过，而且也强调，若有意争取党内提名者，连党内协调过程都撑不过，“大选”只会更加困难。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;不会偏袒特定人选&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，她希望借此能透过各种制度，让最有战斗力的候选人出线。“历史哥”也说，与其花时间纠结规则，不如在已经确认的游戏规则下午努力。郑丽文强调，若不是临时要准备选市长的人，过去都已经做好准备。频道底下有网友留言：“台中不能再更快了吗？”郑丽文再次重申，这已经是最快了，且杨琼璎在地方也有巨大政治能量，游戏规则更要公平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但郑丽文也感谢江启臣在党内协调的声明书上很快就签了名。郑丽文也指出，她没有能力独断乾坤，也不是“太上皇”，不会指定任何人，若真的这样，未来提名大选候选人会有很大问题，大家可能认为她是酱缸，但她承诺自己都会秉公处理，无论是对恩人、亲人或仇人都一样，游戏规则该怎样就怎样，公开与私下的态度都是一致。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbj2VxyBxr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbj2VxyBxr</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:20:34 GMT</pubDate><category>郑丽文</category><category>民调</category><category>国民党</category><category>候选人</category><category>县市长</category><category>党主席</category><category>游戏规则</category><category>选区</category><category>内参</category><category>台中</category></item><item><title>俄方称乌克兰和波兰参与袭击俄军中将</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/E9E5529AA1558A255AD33A88A3576669FD1D8B89_size73_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社莫斯科2月9日电（记者陈畅） 俄罗斯联邦安全局9日发表声明说，乌克兰和波兰参与了对俄军中将弗拉基米尔·阿列克谢耶夫的袭击行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明说，被抓捕的两名嫌疑人承认参与袭击阿列克谢耶夫。据调查，在波兰情报部门支持下，其中一名嫌疑人于2025年8月被乌克兰捷尔诺波尔市安全部门招募，在基辅完成射击、测谎及通信训练后，被派往俄罗斯准备袭击行动。他的儿子是波兰公民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名嫌疑人抵达俄罗斯首都莫斯科后，按照乌克兰安全局的指令跟踪俄军高级军官，每月可获得加密货币作为奖金，并被告知若袭击成功可获得3万美元。袭击发生当天，他在阿列克谢耶夫居住的楼门入口处伺机行动，待目标出现在电梯间时开了4枪，随后丢弃手枪和背包，换装后逃往阿联酋。他在阿联酋迪拜被抓捕，后被移交俄方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔斯社8日援引俄执法机构的消息报道，在迪拜被捕的这名嫌疑人具有俄罗斯和乌克兰双重国籍，在乌克兰常住，他与在莫斯科被捕的另一名嫌疑人相识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯联邦侦查委员会6日说，阿列克谢耶夫当天在莫斯科遭枪击。俄媒报道说，阿列克谢耶夫成功接受手术，暂无生命危险。乌克兰外交部长瑟比加6日接受外媒采访时否认乌方与俄军中将遇袭事件有关联。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbgVWdVcPn</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbgVWdVcPn</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:12:27 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>嫌疑人</category><category>莫斯科</category><category>俄军</category><category>阿列克谢耶夫</category><category>波兰</category><category>阿联酋</category><category>俄罗斯</category></item><item><title>美国在非洲狂砸钱，但“能不能赶上中国难说”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/04C946491F7BC4E75DA8DCD020ACAABCFD5C3563_size71_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】全球能源转型与供应链重组的背景下，非洲关键矿产资源已成为美国对华战略竞争的新焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社2月9日报道，南非矿业大会召开前夕，美国正试图在非洲关键矿产领域与中国竞争，但不同于直接运营高风险矿山，美政府更多依靠金融和贸易方式，把非洲矿产逐步引入符合自身利益的供应链，试图对冲中国在矿产开采和精炼上的长期主导地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析人士指出，尽管美国正投入大笔资金，但能否在规模和速度上追上中国仍有不确定性，中国企业依然在刚果（金）等地保持着强大的资产控制力和推进速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南非国际矿业大会是非洲最大的年度矿业盛会，汇聚各国政府、企业及行业代表展开交流合作，自1995年起每年在南非开普敦举办。今年的会期在2月9日至12日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名外交官、企业高管及分析师在大会召开前透露，美国正通过承购协议与政府支持的融资方式，试图在短期内与中国争夺非洲铜、钴等关键矿产的供应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府的布局重点为赞比亚、几内亚和刚果（金）。其中，刚果（金）的钴供应量占全球70%以上，2024年铜产量约330万吨。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C300176F50EA39FAE948AA42574DBABB7F8C3CCE_size98_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;几内亚西芒杜铁矿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;几内亚西芒杜铁矿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，美国并未选择让本国企业直接进入高风险国家，而是倾向于采用承购等贸易方式，例如与大宗商品贸易商Mercuria的合作，与刚果（金）国有矿业公司Gécamines达成的相关协议，以此将部分矿产产能逐步导入更符合美国利益的产业链中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的承购，是指一国或企业通过提供融资或其他支持，换取矿山部分产量的采购权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非营利机构“自然资源治理研究所”（NRGI）高级分析师托马斯・斯科菲尔德在南非这场会议前夕表示，“我们已看到美国的参与正在改变非洲矿产的流向格局。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国正把资金落实到宣称的战略中，但能否在规模和速度上与中国抗衡，仍有待观察。”斯科菲尔德补充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在本周举办的南非矿业大会上，美中双方预计都将争取新的合作承诺，美方还将向各国官员游说其矿产联盟计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，刚果（金）的Gécamines公司与中国企业重新谈判并获得更广泛的销售权后，计划今年向美国买家发运约10万吨来自滕凯・丰古鲁梅铜矿的配额产量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国的战略不止于铜矿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方分析师表示，刚果（金）出台出口限制，加之其与美国的合作不断扩大，中国的钴供应链可能面临风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在其他领域，英国矿商Pensana放弃了在本土建设稀土精炼厂、加工其安哥拉矿山原料的计划，转而将项目迁至美国，理由是美国提供更优厚的激励政策与价格担保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国这是在动用资金实力，而非建立实体产业。”风险咨询公司Control Risks分析师樊尚・鲁热表示，“通过承购与贸易渠道，华盛顿可将刚果（金）的铜转向美国买家，无需承担在刚果（金）运营矿山的政治或运营风险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国企业仍掌控刚果（金）众多大型铜钴核心资产，包括滕凯・丰古鲁梅铜矿、卡莫阿・卡库拉铜矿；十余年来，绝大多数矿产均运往中国进行冶炼加工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除铜、钴外，刚果（金）正逐步成为锌、锗、镓的供应国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的承购协议让Gécamines成为主要锌出口商及锗、镓精矿的核心采购方，该公司近期已完成首批本地加工锗的出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有观点认为，中美双方在资金投入与运营模式上的差异依然显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国科博尔德金属公司（KoBold Metals）刚果（金）负责人本杰明・卡塔布卡向路透社表示，该公司已在锂铜成矿带拿下超3000平方公里的矿权，但不会推进陷入纠纷的项目，始终强调治理标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之形成对比的是，中国企业仍持续推进，进一步巩固了快速投产的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球最大未开发锂矿之一的马诺诺锂矿，中国矿企已在北部区块推进基建，但科博尔德公司仍表示，公司在所有权问题解决前不会动工，若能顺利拿下南部区块，可在三年内投产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在几内亚，中企参与的赢联盟在西芒杜铁矿项目上持续推进铁路与港口建设，也迫使英国力拓集团随后跟进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，去年11月，历经28年漫长拉锯的西芒杜铁矿项目正式投产，向国际市场开启供货。这是全球最大的绿地铁矿项目，也是非洲有史以来最大的矿业投资项目之一，投资总额达230亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西芒杜铁矿已探明铁矿储量达44亿吨，平均铁品位达到65%以上，建成后年产能最高可达1.2亿吨，有望重塑全球铁矿业格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是全球最大的铁矿石进口国。鉴于中国企业深度参与西芒杜铁矿项目的建设，并为项目提供了大量投资，外界普遍预计，西芒杜铁矿开采的大部分铁矿石将运往中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位长期研究非洲发展的学者对观察者网表示，西芒杜铁矿带来的增量足以撬动全球铁矿价格大幅波动，为买家提供议价空间，同时保障国际供应链安全。该项目为非洲资源开发提供可复制的 “基建+资源” 合作模板，也体现了中国模式开放包容的特征，为国际发展合作提供了新模板。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbgVWdVcPo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbgVWdVcPo</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:07:36 GMT</pubDate><category>刚果</category><category>矿产</category><category>非洲</category><category>西芒</category><category>矿业</category><category>美国</category><category>铁矿</category><category>铜矿</category><category>南非</category><category>路透社</category></item><item><title>高市早苗豪赌得手，对华政策会否生变？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/70A6347D679B4524BB2A4E989B163BBE1B2826F5_size83_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，一场史无前例的众议院选举在寒冬上演，日本首相高市早苗迎来一场大胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据2月9日上午公布的最终结果，高市所在的自民党赢得众议院的316席，较上次选举大幅增加118席。加上维新会的36席，执政联盟总计达到352席。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CE525411B39351262AF120A4D1586778D17C788E_size885_w1080_h777.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 460px;&quot; alt=&quot;自民党赢得众议院的316席，为该党成立以来最好战绩。（来源：《纽约时报》）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;自民党赢得众议院的316席，为该党成立以来最好战绩。（来源：《纽约时报》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自民党由此获得成立以来最好战绩，成为战后首个获得众议院三分之二以上议席的单一政党。不少自民党人士感叹，“难以置信，没想到能赢得如此彻底”。高市在胜选后接受电视节目访问时表示，执政党“肩负重大的责任，必须切实兑现竞选承诺”，接下来将全力推动政策，让日本“变得更强大、更繁荣”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本众议院选举采取小选区制与比例代表制并立的选举制度。这一次，11个政党的1284名候选人角逐众议院的465个议席（289个小选区议席，176个比例代表议席）。选前议席分布中，自民党占198席，维新会占34席，执政联盟共占据232席。另据共同社统计，投票率预计达到56.26%，或比上次选举高出约2个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市虽带领自民党赢得大选，但不意味着选民就认可其政策。日本时事通讯社解说委员山田惠资直言：“高市的高支持率与其说建立在政绩之上，不如说沉浸在‘首位女性首相’的想法之中。她本应趁机兑现政策成果，却偏偏选择在关键时刻解散国会。即便选举成绩亮眼，也只是原地踏步罢了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《西日本新闻》警告称，此次选举被简化为“是高市和不是高市”的问题——尽管高市主张进行重大政策改革，但并未向公众提供多少细节，她的许多承诺都含糊不清。“即便自民党获得了大量席位，这并不意味着高市就拥有执政的绝对权力。我们敦促她牢记这一点，带领国家走向光明。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FA3F29BC5F6798E4EEAA52D853E53C0169352C52_size51_w1080_h942.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 558px;&quot; alt=&quot;日本第51届众议院选举结果一览。（来源：日本雅虎网站）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;日本第51届众议院选举结果一览。（来源：日本雅虎网站）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;执政联盟&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;候选人蹭&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;高市&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;流量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次众议院选举时隔36年再次在严冬期间举行。日本气象厅预报，自2月7日起寒流席卷日本列岛，多个县市在投票日发布大雪预警，部分地区还出现交通受阻的情况，影响选民外出投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日的京都，气温降至零下三度，室外飘起雪花。《凤凰周刊》来到京都市左京区新洞小学旧址的选举投票现场。临近傍晚，短短半小时内有60多名民众前来投票。他们投票后一边戴上手套，一边感叹道“太冷了”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B0AD7E0C9EE0A37CB8B7A04683E97F5ECF3CE10F_size224_w1080_h839.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 497px;&quot; alt=&quot;2月8日，京都民众在雪中前往一处投票站投票。（摄影：黄德旸）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2月8日，京都民众在雪中前往一处投票站投票。（摄影：黄德旸）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场一名50多岁的男性直言，“在这样的雪天（进行投票）也是没办法的事。这一次也有延长投票时间的地区。但时代变了，我们可以通过网媒了解选举。”一名40多岁的女性告诉《凤凰周刊》，“投票点离我家很近，虽然下雪，我们还是来投票了。我和先生平时会通过社交媒体了解候选人的政策。最关心的还是物价、消费税和社会保障问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自新潟县的一位选民告诉《凤凰周刊》，“因为得知周末下雪，我选择提前投票了。除了下雪，这次（众议院的）选举周期是日本战后最短的一次。因此，我对候选人的了解少之又少。虽然偶尔看到有竞选车经过，但没有太多停留，因为所有地方都被大雪覆盖了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/139A01E399FF69D8AD4C31FDF85E749D508D65DA_size182_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;2月8日，东京雪花纷飞，行人骑车经过街头的选举广告牌。（来源：法新社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2月8日，东京雪花纷飞，行人骑车经过街头的选举广告牌。（来源：法新社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解散众议院是日本首相的独有“法宝”。未经历国民选举的高市，其目的一目了然：趁着眼下的高支持率，以一场短期决战锁定胜局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举期间的多项民调显示，高市的支持率约在六成左右，其中30岁以下选民中的支持率超过九成。在他们眼中，“直言快语”的高市与以往政客大为不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“她可以用自己的话来回答议会质询，而不像其他政客只会照着稿子念。平时也非常努力学习政策，可以说以身作则。”不少受访对象向《凤凰周刊》提到这几点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，自去年10月上任以来，高市并非依靠具体政策或立法，而是凭借政治表演牢牢占据媒体版面。她曾在当选演说中喊出的“工作、工作、再工作”口号，强化了永不懈怠的领导形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过接待多位外国元首，高市保持了极高的舆论曝光度：上任仅一周就迎接美国总统特朗普的到访；与访日的韩国总统李在明一起打鼓演奏；与意大利总理梅洛尼自拍合照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，“早苗必胜”一词成为狂热支持者的口头禅。一些年轻人甚至通过购买高市使用的化妆品、圆珠笔、手提包等方式来表达支持。一款她常携带的黑色托特包受到热议，带动销量暴涨，媒体称之为“高市效应”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽说高市突然宣布提前大选曾引发党内不满，但临近投票日，自民党候选人们纷纷搭上她的高人气顺风车。自民党率先在其官方YouTube频道强调，自民党是“高市领导的自民党”。高市也毫不吝惜地回应道：“自民党候选人，都是我认可的人才”，“支持候选人，就是在支持我”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月25日，此前落选的自民党议员中山泰秀在大阪的竞选活动上喊出：“恳请大家让我与高市首相共事。请帮助自民党增加议席。”1月30日，埼玉县的一辆竞选车上，高市与自民党议员柴山昌彦并肩而立的合影格外醒目。前来为柴山站台的财务大臣片山皐月对200多名现场听众喊话道：“支持高市早苗的人，请一定写下柴山的名字。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连联合执政的维新会，也在视频中刻意强调与高市的亲密关系。一段从未公开的视频出现在维新会的YouTube频道上——“电话铃响起，原来是高市首相打来的。”视频有意展现维新会加入执政联盟的幕后过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对年轻选民而言，社交媒体和视频平台已然主宰了一切选举资讯。因此，自民党在社交媒体与视频平台同步开启选战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据全日本新闻网（ANN）统计，在社交平台X上发帖数量排在第一位的是国民民主党，第二位的是自民党。不过，网友发帖讨论最多的还是自民党（1176万条）。高市亲自出镜的30秒竞选宣传片在自民党官方YouTube频道上线不到10天，观看次数突破一亿次。她在视频中宣称：“一个不迎接挑战的国家没有未来。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/393E2C64B5E3166E3A62E51E1C2524DF74649A2F_size192_w1080_h667.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 395px;&quot; alt=&quot;1月26日，自民党官方YouTube频道发布了高市早苗的宣传短片。（来源：YouTube截图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;1月26日，自民党官方YouTube频道发布了高市早苗的宣传短片。（来源：YouTube截图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻人之所以将选票投给自民党，或许基于一种“求稳”心态。“二三十岁的年轻人在高中时代（2011年）经历了东日本大地震，两年后（2013年）东京又遭遇暴雪。此外，新冠疫情的经历也给他们的人生观和世界观蒙上阴影。”日本政治记者角谷浩一分析称，“对这代人而言，任何选择都必须预设退路，对不稳定的敏感度远高于长辈。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;经济政策呈现“减税民粹主义”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次选举中，应对物价上涨和外国人政策仍是关键议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月7日，高市将投票日前的最后一场演说选在高科技从业人员与创意工作者集中的东京都内激战选区。她将焦点放在经济和安全两大课题上，强调要通过大规模投资带动增长，缓解民众对生活与未来的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/76A49E2B0298EFEA51FD9B383C91BD78E9AE8B55_size76_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2月7日，高市早苗在东京街头发表竞选演讲，将焦点放在经济和安全两大课题上。（来源：法新社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2月7日，高市早苗在东京街头发表竞选演讲，将焦点放在经济和安全两大课题上。（来源：法新社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在大选前，朝野政党纷纷主张下调消费税以缓解通胀压力。高市在宣布解散众议院时，就表明要在两年内将食品消费税从8%降为零。不过在竞选期间，她几乎未提及这一政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在野党同样指向了消费税减税。公明党和立宪民主党组成的新政党“中道改革联合”（下称“中道”）承诺应永久性取消食品消费税。该党共同代表齐藤铁夫解释称，“通过设立政府基金，将其收益作为财政收入。”国民民主党代表玉木雄一郎则呼吁，“相比于减税，将居民税起征点从110万日元提高至178万日元更为重要。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本经济新闻》批评道，各党派在众议院选举中的经济政策呈现出“减税民粹主义”倾向。“各方高调呼吁应完善生活支援政策，但关于财政来源及税收与社会保障制度的未来构想，从未展开深入讨论。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举前夕，日本经济新闻社与日本经济研究中心面向经济学者就日本消费税减税的影响进行了问卷调查。结果显示，88%的受访者认为，将食品消费税降为零“对日本经济弊大于利”。减免食品消费税被期待在支援因物价上涨而承压的家庭方面发挥积极作用，但专家普遍认为，无论从抑制物价还是支援家庭收支的角度来看，其效果都较为有限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何保障民生必需的电力供应也成为焦点议题。尽管允许重启核电站的观点在朝野中蔓延，围绕新建核电站的立场仍存分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中道”共同代表野田佳彦在1月26日的党首辩论会上明确表态：“重启核电站是基本方针。”此前，立宪民主党主张的“零核电”目标已被撤回，如今则向公明党主张靠拢，转向支持重启核电。与此同时，自民党提出“致力于开发与建设新一代革新反应堆”，维新会则主张“推进新一代革新反应堆的重建工程”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于外交与安保议题，自民党与其他政党均提及“以日美同盟为基轴，与中国构建战略互惠关系”。其中，日本共产党委员长田村智子要求高市撤回关于“台湾有事”问题的国会答辩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得关注的还有，自民党的竞选承诺还提及包括修订《国家安全保障战略》在内的“安保三文件”、取消对武器出口的5种类型限制、设立国家情报局和对外情报机关等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社分析说，日本历任首相虽曾讨论推动修宪，却始终不敢推进。高市可能借助其高人气，推动在和平宪法中确立自卫队的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市内阁已经开始探讨从2027年1月起提高所得税，以填补防卫费增长带来的缺口。她还主持召开了首次国家安全保障会议，标志着修订“安保三文件”的准备工作正式启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在收紧外国人政策上，各政党立场总体一致，但存在细微分歧。自民党提出“力争实现非法滞留者清零”，“重新审视有关外国人购置住房和土地的法律与规则”。维新会倡导“研究设定外国人比例上限等制度”。相比之下，“中道”将“与外国人共生”作为其核心主张，日本共产党更是表示“坚决反对煽动歧视与分裂的极右翼及排外主义政治”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/43F1D78DFE1781224E76B058457BE5A88036E8ED_size106_w1080_h679.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 402px;&quot; alt=&quot;2025年10月21日，北海道浦幌市，来自南亚的劳工正在清点白萝卜，准备装运。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年10月21日，北海道浦幌市，来自南亚的劳工正在清点白萝卜，准备装运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾以“日本人第一”口号在上届参议院选举蹿红的参政党，一直倡导严苛的外国人政策，此次却未能使该议题成为焦点。这是因为高市在众议院解散当日发布了关于外国人的综合应对措施。与此同时，自民党、维新会、国民民主党等均持有类似立场。这让参政党在与保守色彩浓厚的高市政权竞争中失去了优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“日本少子化进程超出政府预期，加剧了人才短缺的严峻性。这让完善社会保障与教育体系成为迫切课题。”针对政府发布的外国人政策，《京都新闻》警告说，“眼下，日本正面临与韩国、中国台湾地区激烈的人才竞争，日元贬值进一步削弱了其在就业市场上的吸引力。排外情绪的蔓延，将降低外国人在日本长期生活的意愿。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;维新&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;会心情&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;复杂&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，“中道”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;迎来惨败&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月，与自民党联合执政长达26年的公明党宣布退出执政联盟。这一次在自民党的选举现场，公明党议员的身影消失了。而参与联合执政的维新会，也未协调同一选区与自民党的竞争关系，而是各自为战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯一一次共同亮相是选举公示日的当天，即1月27日，高市与维新会的两位共同代表——吉村洋文和藤田文武在东京秋叶原站登上同一辆选举车。他们均强调将通过执政联盟来推进政策。高市宣称，现在是经济和财政政策重大转变的时刻。吉村洋文则说，维新会将发挥“加速器”的作用，全力支持高市。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3EF18A4E76FC6081BC166B00F80798BF713BE031_size80_w800_h600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;1月27日，高市与维新会两名共同代表在东京秋叶原站登上同一辆选举车。（来源：日本雅虎网站）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;1月27日，高市与维新会两名共同代表在东京秋叶原站登上同一辆选举车。（来源：日本雅虎网站）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对“自民党单独过半”的局面，维新会显然心情复杂。当初，维新会协助高市政权上台并以“结盟不入阁”的方式跻身执政联盟，其主张的多项政策得以启动。其背后逻辑是：“自民党与维新会结盟，才能确保众议院过半数，所以不得不在政策上作出让步”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对外，藤田文武展现出乐观态度，并直言：“自民党会大胜，我们对此表示欢迎”，“最支持她的正是维新会”。《凤凰周刊》此前观摩了维新会在东京新桥站附近的一场竞选活动，藤田在演讲中喊出“希望大家支持自民党、支持高市首相”的口号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，吉村洋文流露出焦虑之情：“随着自民党议席增加，就会冒出更多‘不改革也行’‘维持现状即可’的声音。那样一来，联合协议的内容恐怕难以落实，改革也可能就此停步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括前大阪市市长桥下彻、前大阪府知事松井一郎在内的维新会资深干部纷纷表示：“自民党大多数议员反对维新会所追求的激进改革。若自民党议席单独过半数，高市首相恐将不再重视维新会的想法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的担忧，不无道理。自民党大佬麻生太郎已公开宣称，“相比于维新会，（自民党）更需要与国民民主党合作”。此前，他与国民民主党代表玉木雄一郎进行了多次接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有麻生派议员透露，“维新会本质上是‘大阪地区政党’，无法成为扎根全国的国政政党。国民民主党在政策上与自民党的共同点更多，若能合作，在参议院我们也能掌控多数席位。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院选举投票日当天，大阪府知事与大阪市市长迎来同步重选，吉村洋文与横山英幸均成功连任。吉村洋文在2月8日晚举行的记者会上说：“希望推进建设符合副首都定位的‘大阪都构想’设计图。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是维新会为“大阪都构想”的第三次冲锋。2025年10月，维新会与自民党达成联合执政协议，条件之一是推动“大阪都构想”。这一构想旨在废止大阪市、将市内24区重组为特别区的大都市制度改革。维新会分别在2015年和2020年两次进行居民投票，但均被否决。目前，该党正着手完善法案内容，计划提交2026年例行国会审议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/078CC1DE27029E92073C6BE04E94B188FE05AB48_size251_w720_h480.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2026年1月22日，立宪民主党与公明党宣布成立“中道改革联合”，党首由野田佳彦和齐藤铁夫共同担任。（来源：立宪民主党网站）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2026年1月22日，立宪民主党与公明党宣布成立“中道改革联合”，党首由野田佳彦和齐藤铁夫共同担任。（来源：立宪民主党网站）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在野党阵营中，“中道”迎来出乎意料的惨败。这次选举，中道原本以“生活者优先”为理念推出236名候选人，希望守住众议院解散前的167席，进而推动政界重组。按照立宪民主党党首野田佳彦的说法，“‘中道’即不偏左也不偏右，通过审慎协商来寻求解决方案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，根据选举结果，“中道”仅获得49席，不及选前一个零头。外界对仓促组团的这一新党尽是嘲讽：“一个由弱势成员组成的选举互助团体，没有扩张政党的希望。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党内普遍认为，共同代表野田佳彦与齐藤铁夫的辞职将难以避免。依照“中道”联合党章，如果代表于任期中途离任，可由两院议员会议选出新代表。眼下棘手的是，“中道”多名资深议员在选举中接连败北，党内缺乏具号召力的接班人选，领导真空问题浮上台面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，2月18日召开的特别国会将进行首相指名选举，并对高市的施政方针演说展开质询，同时也会进入2026年度预算案的攻防战。要在此之前完成党首交接，“中道”可运作的时间相当有限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF4AD22B948D71A0FF82E28DF87448E08222D6A4_size1255_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2月8日，东京，工作人员进行众议院选举的计票工作。（来源：《纽约时报》）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2月8日，东京，工作人员进行众议院选举的计票工作。（来源：《纽约时报》）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;权力向高市集中，外交备受关注&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市虽然赢得大选，但政权依旧脆弱。作为选战的核心人物，她不仅在党首电视辩论前临阵脱逃，还因多次失言引发争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月1日，某档党首辩论节目开始前，高市突然爽约，并辩称“与支持者握手后手部肿胀就医”。一位政府高官事后透露，“取消高市的辩论，是内阁官房长官木原稔的决定。”日本《朝日新闻》分析道，高市极可能被自民党内部下了禁言令，要求其放下“高市色彩”。自民党担心有关不利于高市的报道会影响选情，因此不让她在敏感议题上发言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举期间，高市曾称“日元贬值让政府赚得眉开眼笑”，还叫嚣说“当台湾发生重大变故时，我们必须去救日本人和美国人”，甚至将朝鲜描述为“拥核国家”。她亦批准深陷自民党“黑金”丑闻的议员的参选资格，名曰“给予这些人工作机会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析认为，高市上台以来，在未能积累实际政绩的情况下解散众议院，暴露出她更重视选举时机而非政策。不同于安倍政权依靠团队协作实现高效执政的模式，高市“孤军作战”的领导方式，亦在动摇其执政根基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高市或许试图借此次众议院选举之机，将自民党改造为具有攻击性的保守政党。”角谷浩一认为，这一过程中，高市摧毁的是自民党作为温和保守政党的形象。“随着党内派阀政治崩塌，权力向特定人物集中的风险急剧攀升。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对经济颓势，高市沿用“安倍经济学”框架，于去年11月末公布了一项高达21.3万亿日元的经济刺激计划。这是日本政府近五年来最大规模的经济刺激政策，包含家庭补贴、减税及AI、造船、国防投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市自信地认为，这一政策可显著减轻日本家庭的负担、增加民众收入，从而刺激经济增长。但高盛、摩根士丹利、美国银行等三家华尔街投行均在报告中发出警告：在劳动力紧缺的情况下，日本的大规模财政扩张恐难有效刺激经济，反而可能加剧债务风险和财政赤字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日媒判断，高市未来预计将重视“保守色彩”浓厚的政策，朝野和金融市场对此保持警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日晚间，高市在东京电视台的节目中就消费税减税表示，“将在国民会议上讨论并加速研究”。她提出了在细节方面与在野党存在分歧的看法，表示将力争凝聚共识。不过，参加众议院选举的自民党候选人中有两成针对消费税率回答“维持现状”，包括总务大臣林芳正和防卫大臣小泉进次郎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市大胜后，日美同盟关系预计将得到加深。2月5日，美国总统特朗普在旗下社交平台高调宣称“我将完全且全面支持高市”。当高市胜选后，特朗普进一步发文向其表达祝贺，还称赞对方此刻举行大选的判断力。他写道：“衷心祝愿你成功实现‘以实力促和平’这一保守政策。”这被认为暗示其对日本加强防卫力量的期待。高市则于2月9日凌晨回复道：“由衷感谢您温暖的话语。日美同盟的潜力是无限的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选举即将开票之际，美国总统明确支持某个特定政党，这在日本是前所未有的情况。《日本经济新闻》为此发表名为“特朗普的干预实属不妥”的社论称，“这种行为有损选举的公正性，动摇了民主的根基。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/98928C0D88D6E981D1E8E63A560BFEB6957DC413_size67_w1050_h700.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年10月，特朗普在日本横须贺与高市早苗一同登上“乔治·华盛顿”号航空母舰，向美军部队发表演讲。（来源：《纽约时报》）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年10月，特朗普在日本横须贺与高市早苗一同登上“乔治·华盛顿”号航空母舰，向美军部队发表演讲。（来源：《纽约时报》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日，高市将迎来作为首相的首次访美。去年10月，她与特朗普于东京首次会谈。双方确认将深化在经济和安全保障领域的合作，高市还强调，希望“打造日美同盟新的黄金时代”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《日本经济新闻》提醒道：“日本与世界站在世纪转折点，本质在于美国在特朗普第二任期引发世界剧变。世界正对美国的‘航线’产生强烈疑虑。日本必须像加拿大和欧洲国家那样，认真思考新时代的外交安全保障问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着自民党获得大胜，中日关系的走向也备受关注。去年11月，高市在国会接受质询时宣称，如果中国大陆对台湾出动军舰并使用武力，可能构成“存亡危机事态”，自卫队将可以行使集体自卫权。相关言论引发轩然大波，高市之“口祸”让中日之间的外交、经贸、人文交流同步陷入冰点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市身边官员向日媒透露：“解散众议院还有一个目的，是希望通过赢得此次选战，建立强大的政治基础，从而打破日中关系的僵局。若能获胜，取得稳定政权，就能期待中国的态度也会有所改变。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次选举，自民党在选举纲要中简单提及中国，称“将与中国建立建设性、稳定的关系”。其执政伙伴维新会的党纲亦列明“有必要与中国开展对话”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日媒指出，这种观点源于前首相安倍晋三执政时期的经验。当时，他凭借强大的政治基础，提出“战略互利关系”，扭转了日中关系趋于冷淡的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年安倍第二次上台前，中日关系也曾陷入低谷。当时的日本民主党不顾中方警告，对钓鱼岛实施“国有化”方针，导致两国关系急剧恶化。如此背景下，安倍重返政坛，其对华立场备受关注。他虽保持对华强硬姿态，但也多次强调“日中关系是日本最重要的外交关系之一”，要“积极改善对华关系”。2013年7月，安倍率领自民党在参议院选举中大获全胜，迅速稳固了执政基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本前防卫事务次官岛田和久分享说，“当时与紧张关系并行的，是现实的政治调整。进入2014年，日中双方在长期僵持中意识到‘完全对立’不可持续。同年11月，安倍与中国最高领导人在北京实现会谈，被视为两国关系‘破冰’的象征性节点。此次会面并未消除结构性分歧，却标志着两国从激烈对抗转向有限接触，在强硬姿态与务实考量之间，开启了一条谨慎而克制的回暖路径。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名匿名受访的中国官员告诉路透社，“高市在众议院选举中获胜，其政权基础将会暂时增强。即便如此，日本国民终将理解刺激中国所需付出的外交与经济代价。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南京大学国际关系学院教授张云告诉新加坡《联合早报》，尽管高市表示愿与中国对话，但在涉及中国核心利益问题上，并无实质进展。他分析，高市或希望凭借大选的压倒性胜利，塑造长期执政的强人形象，促使中国认为不得不与高市打交道，目的是要软化中方立场，实现关系转圜，并逐渐淡化涉台言论事件，以期中日关系能在深圳亚太经合组织（APEC）峰会前“软着陆”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：凤凰WEEKLY国际&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：关珺冉 实习生：黄德旸&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：漆菲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbgSP4mU0u</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbgSP4mU0u</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:01:02 GMT</pubDate><category>高市</category><category>东京</category><category>凤凰周刊</category><category>日本</category><category>日本首相</category><category>法新社</category><category>京都</category><category>共同社</category><category>日本经济</category><category>彭博社</category></item><item><title>数十辆“违停车”接连被砸，警方通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/4ECAD8F5EF0A7F181864852568A321021F7B8077_size80_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;年关将近，宝鸡市渭滨区数十辆停放的车辆被砸。2月9日，华商报大风新闻记者从当地警方处获悉，作案嫌疑人已于当日上午被抓获，经查，该嫌疑人为凤翔籍人士，精神状态异常，且名下无财产。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/39C42C3C241B72591BE8D34C30C911D6501642FC_size179_w960_h946.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 630px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;网友反映——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数十辆车接连被砸，车窗受损严重&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;车主：车内物品未丢失，警方已介入&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日上午9时许，多位网友向华商报大风新闻反映称，在宝鸡市渭滨区川陕路附近路过时，发现路边停放的多辆车被砸，现场有不少群众围观，且有民警在现场处置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“被砸车辆在宝鸡市渭滨区海棠体育公园附近，川陕路清姜河对面的公园外侧河道边小路上。”一位网友表示，该区域并未划定公共停车位，但长期有不少车主在此停放车辆。关于受损车辆数量及情况，其介绍：“有四五十辆吧，全部是车窗或车身被砸，有的挡风玻璃被砸得粉碎，有的车尾灯受损，还有的车身被砸出一两个洞，受损程度不一样。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E9828C926EF8FF9C81300BE8AED2D4B5C3998C1_size199_w960_h1171.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 780px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上午10时许，记者联系到一位车主，他表示，车内物品并未丢失，仅车辆本身受损严重，目前所有受损车主均已报警，等待进一步处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;警方回应——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嫌疑人已抓获，系精神异常人士&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“他名下无任何财产，将依法提起诉讼”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日下午2时许，记者联系到事发辖区警方。据介绍，受损车辆确有数十辆，经调查，作案人员为一名凤翔籍男子，于9日凌晨3时许实施作案，对海棠体育公园周边及清姜河公园小路沿线两片区域的停放车辆进行了打砸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嫌疑人精神状态有异常，作案后沿小路逃窜，我们通过监控追踪，于上午11点左右在高家镇某村庄的墙角将其抓获，当时他正靠在墙根睡觉。”警方工作人员介绍，该案件属于群体性财产损毁案件，性质较为恶劣，“我们将依法将嫌疑人移交起诉，即便其存在精神异常情况，若经法定程序鉴定未达到完全无刑事责任能力标准，也将依法追究其相应法律责任，以保障群众权益”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对车主最为关心的损失赔偿问题，警方工作人员表示，由于嫌疑人无赔偿能力，车主的损失需结合自身保险情况处理：“购买了全险的车主，可向保险公司申请理赔；若仅购买交强险，且车辆停放在无监管、无主体责任方的非正规停车区域，相关维修损失可能需要车主自行承担。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方表示，事发区域地处河堤旁小路，人烟稀少，既未划定停车泊位，也无专人看管、无监控覆盖，属于无主体责任监管区域，“不同于小区车库或正规停车场，此类区域车辆受损后，无法找到监管方承担补充责任，这也是部分车主面临的维权难题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至记者发稿时，受损车辆的维修工作已陆续展开。警方也在此提醒广大车主，建议尽量将车辆停放在正规有人看守的停车区域，妥善购买车辆保险，避免因违规停车或保险不全导致财产损失无法足额追偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 王煜鑫 编辑 刘梦雨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbfeXbC5Od</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbfeXbC5Od</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 08:50:14 GMT</pubDate><category>车主</category><category>嫌疑人</category><category>车辆</category><category>华商报</category><category>警方</category><category>大风</category><category>区域</category><category>小路</category><category>车身</category><category>车窗</category></item><item><title>马斯克又改口：先造月球城市，再登陆火星</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/155AD679AF9CEE464C8FA033D467F7292C2A9032_size35_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;卜晓明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国企业家埃隆·马斯克8日说，其名下太空探索技术公司(SpaceX)已将重点转向在月球建设一座“自我生长的城市”，这可能在不到10年内实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克在社交媒体X平台上写道，SpaceX仍打算在未来5到7年内启动其长期以来在火星上建城的计划，但当务之急是确保“文明的未来”，而登陆月球可更快实现这一目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他写道，每26个月才有一次向火星旅行的发射窗口（行程6个月），而每10天就可向月球发射一次（行程2天），“这意味着我们迭代完成月球城市建设的速度要比火星城市快得多”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克上述言论呼应美国《华尔街日报》6日一篇报道。报道称，SpaceX已告知投资者，将优先登陆月球，并推迟前往火星的尝试，目标是2027年3月实现无人登月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年马斯克曾说，其目标是在2026年底前向火星发射无人航天器。2020年他曾表示，有信心在2026年底前载人登陆火星，“如果我们幸运，也许4年”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不到一周前，马斯克宣布SpaceX收购他旗下的人工智能(AI)公司xAI。在这笔交易中，对SpaceX的估值为1万亿美元，对xAI的估值为2500亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社援引上述并购支持者的话报道，收购xAI将助力SpaceX推进其在太空建立数据中心的计划。随着AI发展对算力的需求激增，马斯克认为太空设施比地球设施更具能源效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于马斯克如何获取建设太空数据中心的巨额资金，按美国彭博新闻社先前报道，SpaceX考虑今年6月首次公开募股(IPO)，募资规模高达500亿美元。另据《华尔街日报》报道，SpaceX有望创造美国股市有史以来规模最大的IPO。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》4日报道，SpaceX正寻求在今年上市后，推动其股票加速纳入主要市场指数。报道援引多名金融从业者的话说，除SpaceX外，美国开放人工智能研究中心(OpenAI)和Anthropic公司今年都可能上市。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbdiwwFtGg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbdiwwFtGg</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 08:37:21 GMT</pubDate><category>spacex</category><category>马斯克</category><category>月球</category><category>火星</category><category>华尔街日报</category><category>数据中心</category><category>美国股市</category><category>xai</category><category>路透社</category><category>彭博新闻社</category></item><item><title>深圳一送货无人机坠落市区</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/93026CCF04CD41BE946FAA6FF5EC801BA15AA175_size954_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，有网友在社交平台发文称“深圳一送货无人机掉落市区”，引发广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据网友报料，一架正在执行配送任务的无人机在龙华区观澜街道观湖园附近作业，其间突发意外，坠落地面，吸引了不少市民围观。从现场图片可见，该无人机已自动打开降落伞，机身整体保持完整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0E4B1C8EEC5F18EC695CE5D48AE6060B3B19B89F_size687_w618_h763.png&quot; style=&quot; width: 618px; height: 763px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从报料图片中可以看出，坠落无人机系丰翼物流无人机，隶属顺丰集团。通过丰翼无人机官网查询，坠落机型为“方舟80” ，这是一款新一代升力翼多旋翼中型物流无人机，支持20kg-60km、30kg-30km载重航程互换，最大巡航速度90km/h，标配144L大容量模块化货舱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/121D0FEB19EB10793B38DC1DD95D80643B2DD9C3_size1153_w1029_h1173.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 729px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/792A411462C9E87E47EECAADCA1746A266AE951A_size490_w558_h684.png&quot; style=&quot; width: 558px; height: 684px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次事件在社交平台上引发讨论，部分网友认为在新兴领域的发展过程中出现问题是正常现象；也有网友指出，无人机配备降落伞等安全装置，体现出一定的安全保障水平。与此同时，另一种声音则表达了担忧：无人机不应在人群密集区域飞行，“还好没有伤到人，不然问题就大了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/10B99B9C9AEDE6ABEE63CCACFB16BCB196447CC9_size3_w546_h189.png&quot; style=&quot; width: 546px; height: 189px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CBCAE22BE856F23090262A91920294CC509D50D5_size2_w573_h117.png&quot; style=&quot; width: 573px; height: 117px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2DA6433A8F5D823B3FC13F64544F5EB24E44C3EE_size3_w558_h129.png&quot; style=&quot; width: 558px; height: 129px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B548F5D270A0F8206ED219732ED18E582AE198C5_size4_w606_h144.png&quot; style=&quot; width: 606px; height: 144px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，记者就此事随机采访了多位市民。多数受访市民表示，经常在公园看到无人机进行配送作业，公园也有摆放相关警示牌提醒市民游客相关注意事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6CC3DD7CCECE61CD4C062960D5D4C85FAC9A8B11_size1029_w820_h1209.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 943px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市民卢先生告诉记者，自己经常在公园里散步，比较常见的是遇到无人机送货的情况，“特别是周末，无人机送餐更为频繁。”卢先生表示，自己没有遇到过无人机出现失误的情况，也相信无人机作业相对安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市民晏先生认为，无人机在高空作业是有安全支持的，“但如果砸在人身上，那绝对是个大问题。”晏先生表示，“还是要规划好航径，最好能避开人群密集区域以降低风险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场执勤的公园安保人员也对记者表示，如遇此类情况，他会第一时间疏散围观群众，防止人员聚集造成二次风险。“如果在公园内出现了这样的的情况，我们肯定会提醒市民游客不要围观看热闹，尽快离开现场。”该保安强调，作为一线工作人员，他也会按程序将相关情况上报至园区管理部门及运营单位，配合开展调查与处置工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者就此咨询了北京市隆安（深圳）律师事务所低空经济业务委员会主任周琼律师。她介绍道，当前我国已建立起适配低空经济发展的法律框架，并持续迭代完善，“2025年12月27日新修订的《民用航空法》正式公布，从飞行安全保障、适航管理、空域资源配置等核心维度为低空经济发展划定规则、筑牢基础，2026年1月1日生效的新修订《治安管理处罚法》则对‘黑飞’等违规行为实施严格管控，情节较重者可面临治安拘留，大幅提高违法成本。两部法一柔一刚，共同构建起低空飞行领域更为完善的法律体系。”周琼律师补充道，“未来，随着低空应用场景不断丰富，相关法律规则还将持续细化，确保制度框架与时代发展同频。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若遭遇商业低飞坠机等安全事件，周琼律师也给市民提供了一份维权指南：&lt;strong&gt;应急避险为先，固定证据是关键。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.应急避险：第一时间远离坠机现场，避免二次伤害，切勿擅自触碰坠落设备，若有人员受伤，立即拨打 120 急救电话；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.固定证据：拍摄现场照片、视频，记录坠机位置、设备状态、财物损失及人员受伤情况，留存目击证人联系方式，若现场有监控，及时联系管理方保全录像；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.官方报案：拨打 110 报警，同时向民航监管部门或当地应急管理部门投诉，申请介入调查；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.多元维权：可与涉事企业协商赔偿；协商不成的，持证据向法院提起民事诉讼，依据《民法典》《民用航空法》主张侵权损害赔偿；自身投保相关保险的，可同步申请保险理赔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：刘梦婷 实习生 苏雅蓝、赵昱铭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陈桥魁、蔡沐伯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校审：叶青、施冰冰、王容、郑创彬&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbhRHpgzSQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbhRHpgzSQ</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 08:33:38 GMT</pubDate><category>无人机</category><category>报料</category><category>公园</category><category>市民</category><category>社交平台</category><category>律师</category><category>降落伞</category><category>维权</category><category>物流</category><category>证据</category></item><item><title>男子花64万买的宝马竟是维修车，发视频维权反被索赔100万元？法院判了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/30C9A5FDD97D03B2516DAB7AB81CA3A61ECF841E_size133_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;封面新闻记者 李茂佳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“60多万元买的宝马车却是维修车，车主发视频维权反被索赔100万元”事件有了新进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月8日，封面新闻从涉事车主江先生处获悉，重庆市南岸区人民法院已对该案作出一审判决，驳回原告重庆市庆德宝汽车销售服务有限公司（以下简称“庆德宝公司”）的全部诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EEA258EF92AC85E8471AD6942BF5411A58EAB2F3_size137_w1080_h1690.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1001px;&quot; alt=&quot;重庆市南岸区人民法院驳回原告庆德宝汽车销售公司的全部诉讼请求。受访者供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;重庆市南岸区人民法院驳回原告庆德宝汽车销售公司的全部诉讼请求。受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，2025年5月，重庆市民江先生向封面新闻“云投诉”称，自己花60多万元钱买来一辆事故维修车后，因为发了不少维权视频，现在反被经销商以“损害名誉权”为由告上法庭，并被要求赔偿100万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江先生在接受封面新闻采访时透露，他所购买的车辆为宝马540i轿车，落地价64万多元。江先生提供的南岸区人民法院出具的民事判决书显示，庆德宝公司向法院提出了多项诉求：要求江先生立即停止发布并删除其在抖音、小红书和微信视频号侵害庆德宝公司名誉权的全部视频；判令江先生消除影响、恢复庆德宝公司名誉，并同时在涉案抖音、小红书、微信视频号首页置顶位置连续三十日发布致歉声明；判令江先生赔偿庆德宝公司各项损失100万元等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南岸区人民法院经审理查明，2022年4月15日，庆德宝公司与江先生签订《BMW 商品车销售合同》，约定向江先生出售宝马型新车一辆，成交价58.39万元。2022年4月22日 ，庆德宝公司将车辆交付江先生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D1AECC97CAD4B234E6649787585353536F0FB0A_size224_w1080_h1920.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; alt=&quot;江先生在庆德宝公司购买的宝马车。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;江先生在庆德宝公司购买的宝马车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年6月20日，江先生在驾车途中与其他车辆发生擦挂，擦挂部位为左前保险杠。江先生将车辆送修时得知该车存在二次维修、补漆等情况，故向法院提起产品责任诉讼，要求庆德宝公司退一赔三。后经人民法院判决退车退款，未支持其退一赔三的请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江先生对上述判决结果不服，于是在2023年12月至2025年1月期间，在网络平台发布了若干视频，主要内容为“投诉庆德宝对消费者有欺骗行为”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南岸区人民法院认为，江先生虽在媒体平台上发布的视频，对案涉车辆系事故车进行了描述，但该描述不足以造成庆德宝公司主张的营业收入、进店客流量、售后产值、销售台次等指标的下降，庆德宝公司提交的证据也不足以证明，因此庆德宝公司关于江先生侵害其名誉权的主张，证据不足，法院不予支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依照相关法律法规，南岸区人民法院最终判决驳回原告庆德宝公司的全部诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对该判决结果，江先生在接受封面新闻采访时表示，“我很满意，法院驳回了庆德宝公司的所有诉讼请求，这说明我没有造谣，也没有侵权，至少一审给了我一个清晰公道的结果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者就“是否会提起上诉”一事询问庆德宝公司相关工作人员，截至发稿前，暂未收到任何回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 唐维灿&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编 王 萌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 向 雷&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbcbbfSzyu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbcbbfSzyu</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 08:17:35 GMT</pubDate><category>庆德宝公司</category><category>封面</category><category>法院</category><category>视频</category><category>名誉权</category><category>小红书</category><category>江先生</category><category>宝马车</category><category>车辆</category><category>原告</category></item><item><title>KK园区630余栋建筑全部拆除，1500余名赌诈嫌犯押解回国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/DF0FC9387362E8057D57E8F4AD287D32E883A668_size597_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/CE582677BA4C98A75C1EB885CB90F3FB4B93B856_size49_w639_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/09/p7426537347912601600-102-160802.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日，按照公安部统一部署，山东、广西公安机关组织警力将近期中缅泰联合清剿缅甸妙瓦底赌诈园区行动中抓获的1500余名犯罪嫌疑人押解回国。截至目前，妙瓦底KK园区630余栋相关建筑物已被全部拆除，相关涉电诈犯罪嫌疑人均已被押解回国，联合清剿行动取得阶段性成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，缅甸妙瓦底地区盘踞着大量赌诈犯罪集团，大肆实施电信网络诈骗等犯罪活动，危害十分严重。2025年初，中缅泰建立联合打击电信网络诈骗犯罪部级协调机制，持续开展多轮打击行动。今年以来，公安部赴缅、泰工作组在我驻缅、驻泰使馆的大力支持下，与两国外交、移民、军警等相关部门开展多轮次磋商会谈，持续推动集中清剿工作，连续开展10次联合遣返行动，对犯罪分子形成强大震慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公安部有关负责人表示，公安机关将不断深化国际执法合作，推动更多联合打击清剿行动，坚决铲除犯罪窝点，全力缉捕犯罪嫌疑人，持续巩固扩大打击治理成果。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbcFVcEvSw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbcFVcEvSw</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 08:03:03 GMT</pubDate><category>公安部</category><category>园区</category><category>缅甸</category><category>电信网络</category><category>犯罪嫌疑人</category><category>公安机关</category><category>广西</category><category>军警</category></item><item><title>因举荐涉爱泼斯坦案驻美大使，英首相办公厅主任引咎辞职</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/F521FF9E1BA3E0CA724A67C214B243AF4C3E08E8_size47_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/3516C5A6BF67577C62EE3BED1C28D85814482A05_size88_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;据英国媒体报道，英国首相办公厅主任摩根·麦克斯威尼8日因英国前驻美国大使彼得·曼德尔森涉爱泼斯坦案引咎辞职。英国首相斯塔默已将两名首相办公厅副主任提名为代理主任，这两人分别为吉尔·卡思伯森和维迪娅·阿拉克森。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克斯威尼在辞职公开信中说，他曾向斯塔默建议任命曼德尔森为驻美大使，而这一任命是错误的，曼德尔森“损害”了工党和英国。他对这一任命建议“负有全部责任”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯塔默5日就曼德尔森涉爱泼斯坦案引发的风波发表讲话，称他先前轻信曼德尔森的“谎言”并任命其为驻美大使，就此向爱泼斯坦案受害者道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年9月，因被曝与爱泼斯坦交往密切，曼德尔森被解除驻美大使职务，履职仅7个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，曼德尔森及其伴侣又被曝涉嫌收受来自爱泼斯坦的转账以及向他提供敏感信息。事件曝光后，曼德尔森退出工党，并辞去上议院终身议员职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国警方3日已对曼德尔森启动刑事调查。（记者：于艾岑、赵家淞；视频：张淼）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbaTN8xWNl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbaTN8xWNl</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:44:00 GMT</pubDate><category>曼德尔森</category><category>大使</category><category>工党</category><category>爱泼斯坦案</category><category>职务</category><category>爱泼斯坦</category><category>议员</category><category>首相</category></item><item><title>特朗普“期待高市实现以实力保障和平政策”，外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/EDF88DC4EC9F988A1F3D98CAF5DEE7B8CA3B3C9E_size64_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，外交部发言人林剑主持例行记者会。日本朝日电视台记者提问，日本众议院选举中自民党大胜，美国总统特朗普对高市早苗获胜表示，“期待高市实现以实力保障和平的政策”。中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，林剑表示：“选举是日本的国内事务，美日处理双边关系，应当有利于地区的和平稳定。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbZw6QVfqb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbZw6QVfqb</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:39:35 GMT</pubDate><category>林剑</category><category>美国总统</category><category>高市</category><category>自民党</category><category>外交部发言人</category><category>美日</category></item><item><title>中国将出席“和平委员会”首次领导人会议吗？外交部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/75959113A2C81A389B39C3E77AE27CB1A9C01D4B_size26_w714_h402.jpg&quot; height=&quot;402&quot; width=&quot;714&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月9日，外交部发言人林剑主持例行记者会。法新社记者提问，美国总统特朗普启动的“和平委员会”计划于19日在华盛顿召开首次领导人会议，外交部能否确认中国是否受邀参加此次会议？如果受邀，中国是否会出席？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们此前已经就有关‘和平委员会’的问题做了回答，我没有新的补充。”林剑说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王靓 图片编辑：沈轲 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbaI9vdBeJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbaI9vdBeJ</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:37:41 GMT</pubDate><category>林剑</category><category>外交部</category><category>法新社</category><category>外交部发言人</category></item><item><title>中方回应推翻对一加拿大公民死刑判决</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_07/63AD9855AFA9B7236F32A6628DD9D4D5D303DED2_size25_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者李萌】在2月9日外交部例行记者会上，有记者提问称，据报道，中国日前推翻对一名加拿大公民的死刑判决。中方对此有何评论？这能否被视为中加关系改善的信号？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，发言人林剑表示，据了解，近日中国的有关司法机关对有关死刑案进行复核并作出了宣判，具体请向主管部门询问，我要强调的是，中国司法机关依法独立审理相关案件并作出判决。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qbZ1w2R8wO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qbZ1w2R8wO</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 07:34:27 GMT</pubDate><category>司法机关</category><category>外交部</category><category>林剑</category><category>环球时报</category></item></channel></rss>