<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 00:17:37 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美军打击“箭在弦上”，伊朗有哪些应对手段？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4912DA78BA27AAF605C710F1F966C926A32DEBA3_size108_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 李怡彬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，美国多次威胁对伊朗进行军事干涉。美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航母战斗群以及大量美军战机已经调往中东地区，为特朗普政府提供了广泛的军事选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，美国总统特朗普已听取针对伊朗的多种打击方案。报道援引匿名美国官员的话说，方案包含一项“大规模”计划，即发动针对伊朗政权及伊朗伊斯兰革命卫队设施的“大规模轰炸行动”。此外，还有较小规模的打击方案，包括打击伊朗政权标志性目标。若伊朗拒绝停止核项目，轰炸行动将会升级。其他备选方案还包括对伊朗银行系统实施网络攻击，或对伊朗政府实施更严厉制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美伊军事实力极其悬殊，但伊朗同样也拥有自己的反击手段。据多家外媒分析，尽管伊朗的武装力量在去年6月的“十二日战争”期间遭到了严重打击，但其仍然拥有多种反击手段，有能力对美国及其盟友造成真正的伤害。上海国际问题研究院中东研究中心主任金良祥向澎湃新闻（www.thepaper.cn）指出，如果美国真的对伊朗发动军事打击，伊朗肯定将付出沉重的代价，但美国恐怕也将付出相应的代价。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;当地时间2026年1月23日，印度洋，美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰（尼米兹级）指挥官丹尼尔·基勒上尉准备驾驶MH-60R“海鹰”直升机。视觉中国 图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BFC60E65E4B6EEFC24A45C8F45D61F98AA0CA875_size409_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月23日，印度洋，美国海军“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰（尼米兹级）指挥官丹尼尔·基勒上尉准备驾驶MH-60R“海鹰”直升机。视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗弹道导弹能力已大幅改进&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》报道，伊朗目前拥有约2000枚可以打击以色列的中程以上弹道导弹，以及大量可用于攻击美国在波斯湾地区军事资产的短程导弹。除此之外，伊朗拥有大量的无人机、反舰巡航导弹和鱼雷艇，都能够对美国和以色列军事目标构成实质性威胁。军事分析人士指出，如果遭到军事打击，伊朗可能会使用其大量的短程导弹攻击距离伊朗较近的美军目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗最高领袖哈梅内伊的政治顾问阿里·沙姆哈尼28日晚在社交媒体发文说，一旦美方采取任何军事行动，伊朗将立即反击，打击以色列核心区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据伊朗塔斯尼姆通讯社29日报道，根据伊朗伊斯兰共和国军队总司令哈塔米的命令，1000架战略无人机当天正式编入军队作战序列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普表示，目前仍未决定是否打击伊朗，但匿名美国官员表示，特朗普政府希望其军事打击行动能够对伊朗政权造成决定性打击。分析指出，美国将主要打击伊朗的弹道导弹设施，以削弱伊朗的反击能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列国防部国防研究与发展负责人丹尼尔·戈尔德表示，在“十二日战争”期间，以色列曾对伊朗的导弹发射设施造成严重破坏，摧毁了约70%的发射设施。哈德逊研究所估计，伊朗的移动式导弹发射装置从战前的480套锐减至战后的100套。不过相关分析同样指出，伊朗在“十二日战争”后显著加快了重建其导弹发射能力的进度，目前无法确定伊朗拥有多少套导弹发射装置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金良祥指出，伊朗不仅补充了导弹库存，还已经改进了其导弹发射方法。“伊朗以往需要把导弹从山洞里面拉出来，然后再发射，在此期间发射架很容易被摧毁。现在，伊朗的导弹可以从山洞里的发射井直接发射。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际战略研究所研究员法比安·欣茨表示，近年来，伊朗已熟练掌握了制造结构更简单、建造速度更快的导弹发射装置的技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国智库“保卫民主基金会”伊朗项目高级主管贝赫纳姆·本-塔莱布鲁表示：“伊朗可能很虚弱，但其强大的导弹力量意味着它仍然具有致命性。”美国有线电视新闻网（CNN）援引美国官员的话报道称，即使伊朗的军事能力远弱于美国，且装备也老旧得多，但上述武器装备的存在使美国对于伊朗发动决定性打击要困难得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》指出，伊朗仍然具备打击美国在中东各地目标的反击能力，意味着任何对伊朗的军事打击都可能导致局势迅速升级，进而演变为地区全面冲突，而这是特朗普政府不愿看到的。特朗普早些时候曾表示，他希望任何针对伊朗的军事行动都能“速战速决”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2020年和去年“十二日战争”期间，为回应美军对伊朗关键目标的袭击，伊朗曾对美军驻伊拉克和卡塔尔的军事基地发动象征性导弹袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拦截导弹不足已成美国最大痛点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为防范伊朗可能的反击，美国已在中东地区部署了大批“爱国者”和“萨德”反导系统，并且还在不断增派。然而华盛顿近东政策研究所高级研究员法尔津·纳迪米表示，由于需要防御的区域过大，反导系统可能无法提供足够的保护，“其中相当一部分导弹能够击中目标”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士指出，伊朗在“十二日战争”期间的表现证明，该国有能力通过饱和打击迅速耗尽以色列和美国反导系统的拦截导弹，进而突破这一世界上最先进的反导系统。《华尔街日报》指出，由于拦截导弹的补充存在困难，若战争持续进行，美国和以色列将不得不限制其拦截导弹的使用，从而面临痛苦的权衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府时期负责中东事务的国防部副助理部长丹尼尔·夏皮罗表示，伊朗拥有“足够多的短程导弹，可以对美国在海湾地区的基地进行大规模打击。其规模之大，可能令美国和海湾阿拉伯国家难以应对”。夏皮罗还指出，伊朗同样具备在数日内对以色列发动袭击的强大能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在中东地区拥有大量军事设施。美国外交关系委员会的资料显示，美国在该地区有20多个地面军事基地，部署了约4万名士兵。美国国务卿鲁比奥28日表示，有3万至4万名美军士兵驻扎在伊朗导弹射程范围内的8至9个军事基地中。本月初特朗普威胁对伊朗发动军事打击时，部分美军人员曾从部分军事基地内撤离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军同样可能成为伊朗饱和打击的目标。据伊朗新闻电视台29日报道，伊朗伊斯兰革命卫队海军将于2月1日至2日在霍尔木兹海峡进行实弹演习。英国广播公司（BBC）指出，伊朗伊斯兰革命卫队海军擅长非对称战争，有能力使用大量无人机和高速鱼雷艇对美国军舰发动饱和打击。报道援引美国海军指挥官的话指出，此类场景已成为美国海军最为担心的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金良祥指出，美国派往中东地区的海军力量非常庞大，相应的部署成本也很大。即使美国国力强大，但长期在中东地区维持如此庞大的军事力量，仍然是非常困难的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;霍尔木兹海峡与世界原油安全&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN分析指出，伊朗另一种反制手段是关闭霍尔木兹海峡，从而扰乱甚至封锁该海峡，此举将对世界石油市场造成严重影响。前美国中央司令部副司令、退役海军中将罗伯特·哈沃德表示，即使美国海军能够抵御伊朗海上力量的挑战，但水雷、无人机和其他战术等“非对称”手段仍会对航运和石油运输造成严重威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔治·梅森大学高级访问学者乌穆德·肖克里表示警告称，通过封锁霍尔木兹海峡打击全球经济可能是伊朗最有效的反制手段之一，这种情况将构成“危险局面”，可能导致国际燃料价格飙升、供应链中断并加剧全球通胀，最终引发全球经济衰退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗是世界最大的能源生产国之一，波斯湾地区是世界最重要的能源生产地。公开数据显示，全球每年约20%的液化天然气（LNG）出口以及20%至25%的石油和石油副产品都要经过这条海峡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，尽管在过去两年内，伊朗在中东地区的盟友已遭大幅削弱，但这些组织仍然具备影响地区局势的能力。伊拉克准军事部队“人民动员力量”下属武装组织“真主党旅”和黎巴嫩真主党本周均表示，如果伊朗遭遇军事打击，这些组织将为伊朗提供支持。也门胡塞武装同样有能力对沙特和阿联酋境内的美国军事目标发动袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法尔津·纳迪米强调：“如果伊朗将这场战争视为存亡之战，他们有很多能力可以动用。如果他们把这看作是最后的战争，他们可能会倾尽全力……下一场战争可能不会在德黑兰市中心爆发，而是在霍尔木兹海峡和波斯湾地区爆发。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，相关分析强调，伊朗面临的威胁仍然远大于美国及其盟友面临的威胁。在“十二日战争”期间，以色列在开战第一天就摧毁了伊朗大部分防空系统并控制了制空权。在这种情况下 ，以色列战机能够自由行动并打击伊朗地面目标，从而显著限制了伊朗的反击能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普在委内瑞拉的得手，还有以色列在‘十二日战争’中取得的成果，实际上是对美以发动军事冒险的一种鼓励。如果特朗普这次真的要打伊朗，结果可能不好说。”金良祥说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：郑洁 图片编辑：朱伟辉 校对：姚易琪&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM42qvH5Hd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM42qvH5Hd</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:31:25 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>以色列</category><category>美国</category><category>霍尔木兹海峡</category><category>华尔街日报</category><category>伊拉克</category><category>中东</category><category>波斯湾地区</category><category>美国军舰</category><category>美国智库</category></item><item><title>特朗普：没有撤回伊朗军事部署的时间表</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BEB65EF69FB0FD512F9E7BBAD8B9AF9E3B049BF9_size72_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普30日在回答媒体记者有关“是否向伊朗设定达成协议的最后期限”时回答称，已同伊方沟通，但没有透露具体日期，他称“只有伊朗自己知道”。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1F1D189746A21826C6DBF7A3C8B79A9246A0660A_size301_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423141146785755136-102-071244.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;在采取进一步行动之前，是否给了伊朗一个达成协议的最后期限？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/42CA055B8CD50B45704540246D7BE785F868C073_size263_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国总统 特朗普：&lt;/strong&gt;只有伊朗自己知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;是否已经与伊朗就此事沟通？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国总统 特朗普：&lt;/strong&gt;是的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;有撤回军事部署的时间表吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国总统 特朗普：&lt;/strong&gt;不，我们看看事情最终会如何发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有记者问，如果伊朗不达成协议，美国是否要采取类似在委内瑞拉的军事行动。特朗普称，他“不想谈论任何与正在进行的军事行动有关的事情”，但同时强调“我们在那里有一支非常强大的舰队”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗总统：绝不欢迎战争 坚决回击侵犯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗总统府30日发表声明称，伊朗总统佩泽希齐扬当天分别与土耳其总统埃尔多安、阿联酋总统穆罕默德通电话。佩泽希齐扬表示，伊朗始终选择通过互动和对话解决问题，伊朗绝不欢迎战争，但任何针对伊朗国家和人民的侵略行为都将立即遭到坚决回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明还说，土耳其和阿联酋领导人在通话中均赞成通过外交途径和以互动、对话为基础的方法解决问题。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM3KAFor4V</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM3KAFor4V</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:11:22 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>美国总统</category><category>特朗普</category><category>总统</category><category>阿联酋</category><category>期限</category></item><item><title>速成“宠物针灸师”，针都忘了拔</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5E49213BD345211042977846D87278B278B2AA3C_size80_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经过短期培训，“宠物针灸师”即开始承接业务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宠物情感消费热下的隐忧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;□ 本报记者 赵丽 □ 本报实习生 王艺霏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为治疗宠物慢性病，有人斥资为爱宠聘请“宠物针灸师”，宠物中医疗法渐成潮流；宠物走失后，不少人求助于能制定个性化方案的“宠物侦探”；更有甚者聘请“宠物心理咨询师”，试图读懂“毛孩子”的“心事”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者调查发现，随着宠物从功能性角色向情感陪伴角色转变，一批面向宠物的“新型职业”应运而生，“它经济”的版图正不断拓展。根据中国畜牧业协会宠物产业分会、中国兽医协会等近日指导发布的《2026年中国宠物行业白皮书（消费报告）》显示，2025年我国城镇犬猫消费市场规模已突破3126亿元，同比增长4.1%，其中犬消费市场规模达1606亿元，猫消费市场规模为1520亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字背后，是宠物消费深度的持续延伸，“宠物咖啡馆”“宠物旅行团”“宠物生日派对”等层出不穷，“宠物心理咨询”“宠物针灸”等新兴服务也顺势崛起。然而，宠物消费的背后，也暗藏诸多问题，例如从业人员资质混乱、定价失范等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;需求催生“新型职业”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初冬的一天深夜，小区万籁俱寂，河南省安阳市居民周烨（化名）拿着手电筒，光束划破楼道角落的黑暗，但反复搜寻却始终不见猫咪“汤圆”的踪迹，无奈之下只能悻悻归家。这已是“汤圆”走失的第4天，焦虑随着时间推移不断在她脸上蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一闭眼，就会浮现‘汤圆’吃不饱、睡不安，在寒风中瑟瑟发抖的模样，我甚至担心它遭遇意外。”周烨坦言，在她心里，早已把宠物当做家人，走失便不再是简单的“走失”二字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“汤圆”走失次日，周烨曾在社交媒体上发布重金寻宠帖，虽收到不少线索但均无结果。不久，一家专业寻宠机构的留言进入她的视野。该机构置顶消息中“找不到不要钱”的承诺格外吸睛，还宣称配备红外线检测仪、热成像仪等专业设备。周烨告知丢失细节后，客服报价基础费用1800元、成功寻回后需再付尾款6000元，基础费用涵盖往返交通、设备及人工成本，无论寻宠成败与否均需支付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“7800元，远超我们当地的人均工资水平。”即便与“汤圆”已有两年深厚情谊，权衡现实后，周烨仍难以接受这一价格。她转而联系另一家宣称“寻不到不收费”的团队，对方了解情况后却拒绝接单，称此类情况只能静待宠物自行归家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有宠物主人则为“毛孩子”的离去寻求体面告别，“宠物善终师”这一“新型职业”便在此需求中兴起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑晓（化名）在上海经营一家宠物善终工作室，除传统的清洁、安置与火化服务外，还提供定制化告别仪式，可选择中式或西式流程，搭配单独火化、毛发与爪印纪念品制作等服务。生意时忙时闲，有时一天一单没有，有时一天接四五单，至今已为上千只宠物提供过服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多位从业者表示，近年来深切感受到宠物消费热的趋势。以宠物殡葬为例，已经有越来越多的家庭全家老小一起为“毛孩子”送别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“速成”培训从业人员&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随着宠物消费的升温，一些问题也相伴而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提起最近的一次“宠物针灸”经历，广西壮族自治区南宁市居民宋女士仍心有余悸。她的爱犬因患病在当地一家口碑较好的宠物医院接受针灸治疗，不仅病情未见好转，身上还遗留针灸针未拔除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我发信息询问，对方以‘疏忽检查’为由搪塞，让我动手拔掉。”宋女士说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋女士的遭遇并非个例。深耕中兽医（中国传统兽医学，以中医的理论体系为基础治疗动物疾病）领域十余年的陈林（化名）向记者透露，当前市场上真正具备丰富经验的专业“宠物针灸”技能的从业者寥寥无几，且大多集中在一线城市。旺盛的市场需求，催生了大量缺乏规范的“速成”培训人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者搜索发现，各类“宠物针灸”培训班遍地开花，培训时长极短，学员结业后便可自称“宠物针灸师”承接业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在酒店租个场地，培训一两天。”陈林介绍说，不少年轻从业者接受培训后就上手操作，手法生硬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于“宠物针灸”，“宠物心理沟通”的从业门槛更为模糊，从业者的“专业度”往往与粉丝量、客户好评及话术技巧直接挂钩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天津市民刘芳（化名）以律师和宠物主的双重身份体验过这项服务，她按要求提供了宠物正脸高清照及详细问卷，内容涵盖饲养时长、日常昵称、购买渠道及想解决的行为困惑。沟通过程中，自家小狗微微歪头，“宠物心理咨询师”便立刻宣称“脑电波连接成功”。但刘芳很快发现，对方的说法全是基于问卷信息的推导，并无实质内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内蒙古自治区居民林菲（化名）在宠物猫离世后，花费100元向“宠物心理咨询师”咨询相关问题。对方的回答极具技巧，描述的是所有猫咪的普遍行为，“等于白说”，还称猫咪在“荒芜之地游荡”，暗示可通过额外付费的超度服务改善状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;服务缺乏价格标准&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从业人员资质的缺失，直接导致新兴宠物服务的定价体系混乱，服务效果也充满不确定性。多位受访者反映，“宠物针灸”“宠物心理咨询”等服务缺乏统一透明的价格标准，收费差异悬殊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“宠物针灸”领域，单次收费从几十元到数百元不等。陈林从专业角度分析称，针灸针可重复使用，单次合理收费应控制在200元以内，但现实中，部分“网红宠物针灸师”单次收费高达500元且仍需排队预约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈林介绍说，针灸对动物椎间盘突出等器质性病变仅能缓解症状，无法让突出的椎间盘复位，不专业的操作反而容易造成二次伤害。例如，曾有一只尚能行走的柯基犬，经不规范针灸后后肢瘫痪；还有宠物因针灸部位感染导致皮肤大面积溃烂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“宠物心理咨询”的收费模式更为多样，基础服务多按问题数量计费，涉及离世宠物的沟通则衍生出各类附加费用。黑龙江的宠物主陈可（化名）就遭遇了变相收费。一开始，“宠物心理咨询师”用通用话术回复，她提出质疑并说明宠物已离世后，对方要求额外支付每条50元的离世宠物沟通费。她支付后，又被要求交纳“香火钱”，随喜金额多为66.6元、88.8元，声称不交费无法继续服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于服务效果完全依赖宠物主的主观体验，准确性难以核实。福建的小清（化名）先后尝试了6名“宠物心理咨询师”的相关服务，最终失望而归。她总结出三类“套路”：一类靠安慰引导帮助主人释放情绪，一类借负面消息推销后续服务，还有一类是瞎编乱造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这样的收费方式，消费者一旦与商家产生纠纷，却难以讨要说法。刘芳从法律角度分析，这类服务单次收费较低，多数消费者不愿耗费精力维权；且服务多在线上开展，消费者分布零散，调查取证难度大。更复杂的是情感因素，很多人将其当作情感慰藉，即便发现问题也不愿追责。而当宠物主提出质疑时，从业者常以“宠物表达能力有限，信息传递存在偏差”为由辩解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;□ 记者手记&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体验过寻宠现场的深夜寒风，听过宠物善终仪式上的呜咽，也见过针灸诊室里主人焦灼的眼神与宠物懵懂的姿态，这场关于宠物新兴消费的调查，让我对“它经济”的繁荣有了更为复杂的审视。当宠物从“动物”变成家庭中不可或缺的“家人”，情感的重量催生了千亿级市场。但热潮之下，是情感需求被过度透支、行业边界被肆意模糊的隐忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“它经济”的核心底色本是情感共鸣。我们愿意为宠物的健康支付账单，为它们的陪伴赋予仪式感，为走失的焦虑寻求慰藉，这份投入无关攀比，只源于双向奔赴的温柔。但当这份纯粹的情感被当作商机肆意挖掘，一切便开始变味。无资质者依靠速成培训持证上岗，模糊话术者凭借情感软肋变相收费，甚至将无效服务包装成“神奇疗法”，把悲伤情绪转化为盈利筹码——此时，宠物消费已不再是情感的延伸，反而成为消费情感的陷阱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这背后，是情感需求与市场规范的失衡。新兴宠物服务多游走在传统监管边界之外，既无明确的资质认定标准，也无统一的服务与定价规范。更值得警惕的是，部分从业者利用宠物主“病急乱投医”的心态，刻意渲染焦虑、夸大效果，让理性让位于情感，让消费沦为“智商税”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们并非否定宠物新兴服务的价值。专业的兽医针灸能为宠物缓解病痛，用心的善终服务能慰藉主人心灵，真正的宠物行为引导能改善饲养困境——这些服务的存在，本是社会文明进步、情感需求细化的体现。但行业的健康发展，绝不能依赖投机者的话术，更不能建立在消费者的情感焦虑之上。它需要从业者守住专业底线，不盲目逐利、不夸大宣传；需要建立明确的资质认证与监管体系，为合规者护航，为违规者设限；更需要消费者保持理性，分清情感慰藉与虚假营销的边界，不让爱心成为被收割的对象。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM3KAFor7E</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM3KAFor7E</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:09:59 GMT</pubDate><category>宠物</category><category>针灸</category><category>情感</category><category>从业者</category><category>心理咨询师</category><category>周烨</category><category>资质</category><category>陈林</category><category>话术</category><category>内蒙古自治区</category></item><item><title>最危险的时候，现场直击德黑兰街头</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/301ADB2E9FFCABAC8E294E82E16CAAE152ACC022_size247_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这几天，笔者连续行走在伊朗首都德黑兰街头。从表面上看，德黑兰还算是一个正常的城市，交通依然严重堵塞，街头依然人头攒动，基本物资供应不成问题，目所能及并没有看到战争即将到来的慌乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，和当地人交流起来，他们对美国军事打击的担忧溢于言表。对于前不久社会动荡期间的严重人员伤亡，他们也有着深深的伤痛和愤恨。一些动荡期间被损害的街头建筑、门店，以及2025年“12天战争”期间遭轰炸后的建筑废墟，则在提醒人们，这个城市正在经历一段非同寻常的震荡与伤痛时期。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4810DF24DE119905E5FF075946C2D8614C49AE52_size213_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月28日，伊朗德黑兰，一名女子走过一幅反美墙报。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月28日，伊朗德黑兰，一名女子走过一幅反美墙报。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;双管齐下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年底伊朗爆发民众抗议之后，美国和以色列领导人迅速跟进，在言语上一再支持伊朗的抗议者。以色列情报和特勤局（摩萨德）直接宣称，他们的人正在和抗议者一起走在伊朗街头。美国总统特朗普不止一次威胁德黑兰，如果对抗议者进行杀害，美国将对伊朗实施军事打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，2025年6月“12天战争”以来，迫使伊朗屈服一直是美国对伊朗的根本和迫切目标。美国需要一个顺从且对以色列不构成威胁的伊朗，特朗普对伊朗抗议活动的支持以及军事威胁，也服务于这一目标，维护伊朗公民自由并非美国的关键考量。近期特朗普对伊朗的军事威胁言论已经不再涉及伊朗的民众抗议，而是伊朗核威胁，这更加说明特朗普起初为了伊朗人民的自由而打击伊朗伊斯兰共和国的虚伪性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月28日，特朗普在社交媒体发文，展现出双管齐下的态度：一边称美军“一支庞大的舰队正在驶向伊朗”，“与对付委内瑞拉一样，这支舰队已准备就绪，有决心和能力迅速完成其任务，并且必要时会使用武力”，下一次袭击会比“12天战争”更加激烈；另一边又放话“时间紧迫，事关重大”，呼吁伊朗尽快回到谈判桌前，达成一份“公平公正”、让各方都能受益的协议，并放弃其发展核武器的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管如何，特朗普政府对伊朗的强硬态度是显而易见的，大量军事力量调往伊朗周边，再加上美国在中东地区原本就存在的强大军事力量，特朗普迫使伊朗屈服的决心不言而喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来伊朗国内的不满情绪正在加剧，这是不争的事实。美国的行动和领导人言论以及对伊朗采取的制裁措施显然会加剧伊朗的内部冲突。与美国相比，以色列对伊朗采取了更为强硬的立场，希望削弱甚至推翻伊朗伊斯兰共和国。伊朗的每一次内部动荡，都为美国和以色列提供了机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国大兵压境、美伊军事冲突一触即发之时，土耳其、沙特阿拉伯、卡塔尔等中东国家表现出强烈的地区避战愿望，并且为此在美国和伊朗之间积极协调。中东国家明白，美国一旦开启对伊朗的军事打击，伊朗的报复在所难免；美国对伊朗小打不起作用，大打将会酿成一场地区战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，伊朗并非中东地区唯一面临安全问题的国家。以色列在该地区也并非只是不喜欢伊朗，虽然伊朗动乱的根源无疑在于其内部，但外部干预也不容忽视。其他面临安全风险的中东国家，特别是波斯湾国家，更不能忽视这个问题。在中东地缘政治格局重塑远未结束的情势下，中东国家更不希望伊朗事态恶化到战争程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们看到，不管是沙特阿拉伯、卡塔尔等阿拉伯国家，还是土耳其，都在美国和伊朗之间积极斡旋。尽管有中东国家的积极协调，但是美国对伊朗的军事打击警报仍然存在，甚至可能会长期存在。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/26DE00A519A2320663F4BAFE0109FFF2E3E1FFCF_size232_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月28日，伊朗德黑兰，人们在塔吉里什大巴扎的商店购物。图/视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月28日，伊朗德黑兰，人们在塔吉里什大巴扎的商店购物。图/视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;走到了临界点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大敌当前，这是否会激发出伊朗内部的凝聚力？最近有伊朗媒体采访时问了我这样一个问题。我的回答是，这取决于德黑兰的政策。伊朗当前的危机并非一朝一夕形成。如果伊朗决策者想要激发全国团结对抗外部威胁，他们就必须让伊朗人民对国家的未来充满希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是官方还是民间，伊朗内部并不希望看到战争的爆发。从官方来看，刚刚平息的多地抗议，是民众不满情绪的集中爆发。如今，伊朗普通人的生活可以说是每况愈下。现在1块人民币已经可以兑换22万里亚尔了，而在2016年9月笔者到伊斯法罕大学任教时，当时1块人民币才可以兑换5000里亚尔。即使是在伊朗决策层内部，呼吁变革的声音也是越来越大。2025年“12天战争”以及最近的剧烈国家动荡，正在让伊朗的变革加速到来，不管是主动还是被动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗显然正在面临一个非常严峻的时刻。一方面自身的变革压力迫在眉睫，另一方面是美国大兵压境。美国的行为当然是霸道行径，但是伊朗国内变革并非完全是由外部敌对势力鼓动所致。正视自身存在的问题，是伊朗能够走出困境的必由之路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毋庸置疑，应对特朗普政府的军事威胁是伊朗当下的优先事项。这也是目前伊朗人最为关心的问题。面对更为强大的敌对方军事力量，一旦开战伊朗必将遭受远比“12天战争”时更为沉重的损失。但是客观而言，特朗普政府对伊朗提出的谈判条件也过于苛刻，甚至严重危及伊朗的国家主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土耳其报纸《自由报》1月29日报道称，土耳其总统埃尔多安与特朗普通了电话，建议美国—土耳其—伊朗三方高层在安卡拉会晤，获得特朗普的积极回应。伊朗国内对土耳其建议也有不少期待，伊朗一位政治分析人士公开呼吁伊朗总统佩泽希齐扬排除万难，认真对待安卡拉三边会晤。1月29日，沙特阿拉伯国防大臣哈立德·本·萨勒曼亲赴华盛顿，就伊朗局势与特朗普政府做进一步沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土耳其和沙特阿拉伯几乎是在最后时刻接连出手，虽然不能被寄予超出实际的厚望，但是完全无视也并非恰当之举。互相妥协是谈判的内在需求，如果冲突方同意坐到谈判桌旁，那就意味着他们已经有了互相妥协的空间。对“交易”情有独钟的特朗普，对于成本与收益的核算也最为在意。对于伊朗决策者来说，在目前的危局中，如果只是把谈判作为拖延的手段，这一次很可能达不到目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美伊是战是和？对身在德黑兰的笔者而言，每天清晨睁开眼看到美国打击伊朗或者美伊达成协议的消息，都不会感到意外。在历经四十余年的对抗之后，美国—伊朗关系，终于走到了它的临界点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：范鸿达 绍兴文理学院教授、中国—中东中心主任&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐方清&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：马晓轶&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM42qvH59R</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM42qvH59R</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:02:58 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>德黑兰</category><category>土耳其</category><category>美国</category><category>以色列</category><category>沙特阿拉伯</category><category>安卡拉</category><category>中东地区</category><category>视觉中国</category><category>波斯湾</category></item><item><title>经济日报评“协会有89名副会长”：既有内部管理的失序，也有监管的缺位</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/35EBEBC0EA42C1C804B351E83820D509D314E3DD_size328_w579_h326.png&quot; height=&quot;326&quot; width=&quot;579&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，宁夏餐饮饭店协会拥有89名副会长的消息引发不少网友质疑：一个地方性行业协会，真需要这么多副会长吗？官方随后介入调查，认定该协会换届选举负责人超额配置，选举结果无效，责令其立即整改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事官方及时纠偏，但“副会长扎堆”并非孤立现象。现实中，不少行业协会都热衷设立“副会长”“名誉副会长”“特邀副会长”等头衔。一方面，一些人有身份需求，想要借头衔“抬身价”，获取更多社会认可，拓展人脉资源；另一方面，行业协会要维系运转，也会通过增设职位等方式，换取企业会费、赞助或其他支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企业要拓展客源，行业协会也需要人力财力支撑服务功能的实现。在不脱离制度和责任的前提下，这样的“各取所需”无可厚非。可若是不加约束地增设头衔，就会导致组织内部权责不清、效率低下，甚至滋生腐败交易，侵蚀社会信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎堆的头衔背后，既有行业协会内部管理的失序，也有主管部门监管的缺位。杜绝虚名泛滥，不是数量增减的算术题，而是一道治理的综合题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业协会连接政府与市场，承担着规范行业秩序、服务企业发展的重要责任，其核心竞争力不在于头衔多寡，而在于专业服务能力。杜绝虚名泛滥，协会自身初心不能跑偏，应聚焦主业，回归服务本源。在内部管理方面，强化权责对等，严格落实职数规定，明确任职标准，让能者上、庸者下，以专业能力服务行业发展。同时，应将运行规则置于阳光下，推动协会章程公开透明，接受社会监督，防止头衔异化为利益输送的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从监管层面看，近年来，有关部门相继发布《全国性行业协会商会章程示范文本》《关于加强社会组织理事会建设的意见》等文件，推动行业协会等社会组织规范化建设，也取得了积极成效。但仍存在重登记、轻管理等不足，对协会换届选举、负责人备案等关键环节把关不严。杜绝虚名泛滥，不能仅靠事后“打板子”，还要强化日常巡查和备案审核；不能止于清理超额头衔，还要深挖背后可能存在的利益输送问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;头衔不再“通胀”，公信力的基石才更牢固。回归服务初心，行业协会才能更好发挥桥梁纽带作用，促进行业规范健康持续发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：余悦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM3exTcqzz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM3exTcqzz</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:00:20 GMT</pubDate><category>头衔</category><category>行业协会</category><category>副会长</category><category>虚名</category><category>权责</category><category>初心</category><category>主业</category><category>协会</category><category>企业</category><category>职数</category></item><item><title>高市又耍新花样</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EFD1993B710B507D1FA17065AE18A82115A1D642_size361_w643_h362.png&quot; height=&quot;362&quot; width=&quot;643&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自去年11月发表涉台错误言论以来，日本首相高市早苗非但不知悔改，反而频耍花招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，高市早苗在接受日媒采访时，首次将台海紧急事态与日美同盟捆绑，宣称“若台湾出现危机，日美将采取联合行动撤离公民”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A4D83729DFC4F1C19800904368EAA50EEEA7AF10_size513_w831_h458.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 352px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗在采访中大放厥词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此举不仅再次引起中国强烈不满与严正抗议，就连日本国内舆论都是一片哗然，多位日本前政要纷纷出面，痛批高市的错误言论正将中日关系推向“危险境地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“存亡危机事态”的无端挑衅，到“旧金山和约”的无理诡辩，再到拉美国当“挡箭牌”的无耻投机，三个月以来，高市早苗上演了一出“挑衅—试探—再挑衅”的循环闹剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谬论翻新，执迷不悟。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月26日，高市早苗在接受朝日电视台采访时，公然宣称“若台湾发生危机，美日将联合撤离公民”，并扬言“美军若遭受攻击，日本不会袖手旁观”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来看，高市的这番涉台言论有三个突出特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仍要介入台海。面对中国强有力的反制，高市早苗此前一直在玩“模糊战术”，辩称日本在台湾问题上的基本立场“没有任何改变”，但却拒绝明确表达这一立场到底是什么。而这次采访中，她又抛出了所谓的“撤侨论”。看来看去，高市介入台海的真实意图并未改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编造干涉理由。相较于此前将台海局势与所谓“存亡危机事态”直接挂钩的露骨威胁，高市此番炮制出“联合撤侨”“同盟互助”等冠冕堂皇的借口，实际上是要给日本军事介入台海“穿上马甲”，更具隐蔽性与策略性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强扯硬拉美国。对于近期持续紧张的中日关系，特朗普政府始终保持着微妙态度。此番高市抛出“日本不作为将导致日美同盟崩溃”等言论，目的就是为了强行把美国拖下水，将联合行动与美日同盟存续紧密捆绑，推动美日同盟迈向“工具化”“武器化”，打造对华挑衅的“护身符”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;频耍花样，多重算计。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗的涉台错误言行并非孤立的政治表演，而是其政治立场与战略野心的系统性展现，折射出日本右翼势力推动“再军事化”、谋求突破战后国际秩序的危险动向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拖美下水的“战略祸心”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普重返白宫后，不再简单将中国视为“头号威胁”，而是定位为“同级竞争者”，甚至提出了“中美共治”（G2），意图重构全球治理框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着美国全球战略的深刻调整，美国的军事布局也出现急剧变化，五角大楼近期发布的《国防战略报告》明确将防卫本土安全与维护西半球利益置于优先位置，要求日本等亚太盟友承担“更多责任”，而且压根没有提及台湾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/314B127F8D80832269D64ECD74654DD37D4E4D2F_size112_w1080_h978.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 579px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，高市早苗担忧被美国“抛弃”，于是不断对特朗普“表忠献媚”，千方百计维持“台湾有事”论调热度，企图强行将美国拖入台海纷争，进一步提升日本在亚太地区的区域影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，高市主动扛起“挺台反华”大旗，极力推动日本在地区安全架构中扮演更活跃角色，试图将美日同盟扭曲成干涉中国内政的“挡箭牌”，把日本打造成美国“印太战略”不可或缺的支点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;突破限制的“军事野心”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗频发涉台错误言论的背后，是日本右翼谋求突破战后国际秩序的狼子野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从炒作“台湾有事”到搬出“旧金山和约”，再到炒作“美日联合行动”，高市早苗的挑衅行为正从舆论层面的煽动转向法理层面的试探。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，日本右翼势力不甘受战后国际秩序的约束，妄图摆脱“和平宪法”限制、推动修宪扩军、实现“再军事化”，却一直缺乏正当的理由与合适的契机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/03A7293CC4CC8D5C91DFE71BD56BD4792F4F37B3_size588_w831_h537.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 413px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗刻意在台湾问题上展现激进姿态、渲染所谓“存亡危机事态”，正是为了在日本营造“战争迫在眉睫”的恐慌情绪，为修宪扩军铺垫民意基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，她还蓄意曲解“保护侨民”“践行同盟责任”等概念，试图将美日双边军事同盟凌驾于国际法之上，进而为日本突破“专守防卫”、加速迈向“能战之国”打开法理缺口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;迎合右翼的“权力私心”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，日本经济深陷增长乏力、通胀高企、内需疲软、出口收缩等多重困境，而高市内阁在民生经济领域却鲜有建树。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新民调显示，高市内阁支持率已跌至57%，不支持率高达29%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对持续走低的支持率，高市早苗提前解散众议院，并且表示如果执政联盟失去众议院的多数席位，她将立即“引咎辞职”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孤注一掷的高市频繁抛出涉台错误言论，就是要树立强硬形象、巩固保守派基本盘，并借外部议题转移本国民众视线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗在台湾问题上持续挑衅，是将个人野心置于地区和平之上的政治算计，是无视历史教训、违背和平发展潮流的危险行径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玩火者必自焚，如果高市一条道走到黑，必将付出惨重的代价……&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM3exTcqwS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM3exTcqwS</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 23:00:18 GMT</pubDate><category>高市早苗</category><category>高市</category><category>台海</category><category>涉台</category><category>同盟</category><category>言论</category><category>美日同盟</category><category>国际秩序</category><category>事态</category><category>危机</category></item><item><title>美移民执法行动部分武器直接来自战场？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3FE611F38511A1E0E3005050FFB1FCE99A1A3A3E_size572_w670_h377.png&quot; height=&quot;377&quot; width=&quot;670&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“近战武器‘巅峰之作’出现在这名女子的家门口。”美国《纽约时报》当地时间1月28日以此为题报道称，近日在美国明尼苏达州明尼阿波利斯市以及全美多地展开的移民执法行动画面，常被拿来与美军在伊拉克和阿富汗作战的影像相对比。例如，移民执法行动中使用的头盔、迷彩服和战术装备，看起来就像是直接从战场搬来的。随后，这家美媒着重讲述了一张照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这种现象在美联社记者约翰·洛彻于1月11日拍摄的一张照片中体现得尤为明显。”《纽约时报》称，照片中，一排美国执法人员手持步枪站在一名女子的家门口。仔细观察就会发现，这些执法人员的装备是数十年战争的实体化呈现——这些武器经过无数次境外近距离作战的反复调试与完善，通常只配备给“特别武器和战术（SWAT）小组”和人质救援单位，如今却在光天化日之下在美国城市中被使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;美联社记者约翰·洛彻于1月11日拍摄的一张照片。图源：美媒报道配图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BE550F765976C2B0E6F9D02C94EFBADCACBCFE54_size1186_w1024_h683.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，这些步枪末端安装着消音装置，此类装备流向已从军队延伸至执法部门与民间。因其能显著降低室内射击时造成的脑创伤与听力损伤风险，这类安全性能突出的装置现已广泛普及。靠近步枪前端位置，装配着两套“模块化先进武器激光系统”。这种激光系统被业内公认为顶级装备，在宣传资料中被描述为“适用于任何低光或无光作战环境的卓越解决方案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;执法人员步枪末端安装的消音装置 图源：美媒报道配图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A42D970FB4C3F3DC428BB38295AC8A99AFB6345B_size940_w670_h800.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 764px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;靠近步枪前端位置装配的“模块化先进武器激光系统” 图源：美媒报道配图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/412640754CC55CC715B4C351D7174557F67BC70C_size941_w670_h800.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 764px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道继续提到，照片中还出现“少数直接来自战场的战术装备”，比如执法人员腰带上佩戴的棕黄色及迷彩弹匣袋，这些弹匣袋通常用来存放用过的弹匣，但有时也装着食物或水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;执法人员佩戴的棕黄色及迷彩弹匣袋 图源：美媒报道配图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/63A1D472209A131427C9751D0BA25CE459549D9C_size1016_w670_h800.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 764px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，视角回到上述照片中站在家门口的女子。《纽约时报》称，这名被一群全副武装执法人员包围的平民名叫特亚娜·吉布森·布朗，她的丈夫在这次突袭行动中被捕。四天后，一名联邦法官下令释放了他，并裁定执法人员侵犯了他根据美国宪法第四修正案享有的免遭非法搜查和扣押的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府1月初在美国明尼苏达州发起大规模移民执法行动后，已致两名美国公民殒命。1月7日，美国移民与海关执法局人员在该州最大城市明尼阿波利斯抓捕非法移民时，开枪打死美国公民蕾恩·妮科尔·古德，激起当地及周边地区的抗议活动。1月24日上午，明尼阿波利斯市再次发生移民执法枪击事件，造成37岁的美国男性公民亚历克斯·普雷蒂死亡。这是美国今年以来第五起联邦执法人员开枪致人伤亡事件，民众抗议浪潮愈加汹涌，联邦政府与地方政府冲突加剧。（张倩）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qI6KD7TiyH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qI6KD7TiyH</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:54:24 GMT</pubDate><category>执法人员</category><category>移民</category><category>纽约时报</category><category>步枪</category><category>装备</category><category>武器</category><category>美国</category><category>阿富汗</category><category>明尼苏达州</category><category>美联社</category></item><item><title>解放军报：坚定反腐必胜、强军必成的信念信心</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/529250B6EB4EFB32F5353D2F3C9A185D09CCA5B6_size813_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本报评论员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;党中央决定，对张又侠、刘振立涉嫌严重违纪违法问题立案审查调查。坚决查处张又侠、刘振立，是全面从严治党的重大成果、反腐败斗争的重大胜利，是党和军队有决心、有力量的重要体现，对于推动人民军队拔除流毒根源、实现换羽重生，具有重要意义。全军官兵要坚决拥护党中央决定，在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，充分认清反腐败斗争的光明前景，坚定反腐必胜、强军必成的信念信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腐败是我们党面临的最大威胁，反腐败是最彻底的自我革命。反腐败斗争关系党对军队的绝对领导，关系人民军队性质宗旨，关系党和国家长治久安。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持全面从严治党、全面从严治军，以整风精神推进政治整训，坚决有力肃流毒、惩贪腐、除积弊，在新时代挽救、重塑、发展了人民军队。这次对张又侠、刘振立立案审查调查，再次表明了反腐败无禁区、全覆盖、零容忍的鲜明态度，是消除重大政治隐患的坚决斗争，是铲除腐败滋生土壤和条件的重犁深耕，是打好实现建军一百年奋斗目标攻坚战的强力推动。实践充分证明，人民军队越反腐就越坚强、越纯洁、越有战斗力；去腐的速度越快，生肌的速度就越快，强军事业发展就越有可靠保证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民军队不容腐败，威武文明之师不容玷污。腐败分子丝毫不能代表我们这支有着光荣传统的英雄人民军队，他们终将被永远钉在历史的耻辱柱上。对张又侠、刘振立等人的深挖彻查，以无可辩驳的事实证明，不管职务多高、权力多大，在党纪国法面前一律平等，只要搞腐败就决不姑息，对那些不知敬畏、以身试法的，涉及多少查多少，牵扯多深挖多深。军队党员干部特别是领导干部要始终心存敬畏，不要心存侥幸，甚至不收敛不知止，必须牢记“手莫伸，伸手必被捉”的道理，带头遵纪守法、严于律己，切实回答好入党干什么、当兵干什么、为将干什么等基本问题，勤掸“思想尘”、多思“贪欲害”、常破“心中贼”，筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚定不移推进军队反腐败斗争是大势所趋、军心所向。坚决查处腐败分子，让我们越来越清楚地看到党和军队自我净化、自我完善、自我革新、自我提高的决心意志，看到军队肌体不断纯洁、政治生态不断纯净的新风新貌，更加有力焕发官兵攻坚建军百年、奋进强军一流的昂扬斗志。当前，尽管要面对一些短期的困难和阵痛，但更要深刻认识到，党对军队绝对领导的根本原则和制度在发挥着决定性作用，迈向一流的战略设计、路径安排、目标任务已经成为全军共识共为。战胜困难、历经阵痛必将换来新生，人民军队必将在革命性锻造中重塑开新，更好赢得强军兴军历史主动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反腐必胜，强军必成。我们这支从南昌城头走来、在战火中锻造的军队，正在经历一场特殊的淬火，如同炼钢时剔除杂质，这是再强化、再提纯、再熔铸、再凝聚。在强军兴军的重要历史当口，及时把隐藏的毒瘤隐患清除掉，为强固军魂、胜战打赢排雷破障，“病树”被精准拔除，歪风被坚决涤荡，部队政治生态更加纯正、新风正气更加充盈。这些年，从大国重器加速列装、汇聚钢铁洪流，到重大演训锤炼打仗能力、震慑强敌对手，再到危难面前逆行出征、守护人民利益，充分证明在习近平强军思想哺育下成长起来的新时代官兵可信可靠、可爱可敬，人民军队始终是党和人民完全可以信赖的英雄部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强国强军前景光明、催人奋进。全军要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，全面贯彻新时代政治建军方略，坚持党对人民军队绝对领导，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，贯彻军委主席负责制，坚决听习主席指挥、对习主席负责、让习主席放心。要深入推进政治整训、正风肃纪反腐，发扬彻底的自我革命精神，大力恢复和弘扬我党我军光荣传统和优良作风，坚持有腐必反、有贪必肃、除恶务尽，坚定不移把军队反腐败斗争进行到底。要按照国防和军队现代化新“三步走”战略，深入推进政治建军、改革强军、科技强军、人才强军、依法治军，边斗争、边备战、边建设，加快先进战斗力建设，推进军事治理现代化，巩固提高一体化国家战略体系和能力，为如期实现建军一百年奋斗目标、加快把人民军队建成世界一流军队不懈奋斗。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM0zzG69uW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM0zzG69uW</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:36:39 GMT</pubDate><category>人民军队</category><category>军队</category><category>党中央</category><category>习近平</category><category>刘振立</category><category>张又侠</category><category>官兵</category><category>政治</category><category>主席</category><category>全军</category></item><item><title>普通人离“太空游”还有多远？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0B119E48C1936704BB6659AB62D74C32576A9484_size1043_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报报道 记者 樊巍 梁睿】编者的话：“太空漫步”一直是无数人心中最具浪漫主义色彩的梦想之一，如今技术的发展让职业航天员之外的普通人也有了更多圆梦的机会。近日，商业载人飞船“穿越者壹号（CYZ1）”全尺寸试验舱首次公开展示，包括演艺明星在内的人士签约成为太空游客。在国外太空旅游项目已成功运营的背景下，中国商业航天公司推出的太空旅游计划自然备受关注。据《环球时报》记者梳理，目前已有包括中科宇航技术股份有限公司、江苏深蓝航天有限公司在内的多家商业航天公司开始布局太空旅游。相关专家介绍称，对于普通人而言，太空旅游虽然还具有一定的“门槛”，但从技术角度看，已具备产业化发展的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;1月12日，中科宇航“力鸿一号”遥一飞行器在我国酒泉卫星发射中心圆满完成亚轨道飞行试验任务，返回式载荷舱通过伞降回收系统顺利着陆。（受访企业供图）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2A1B28325A2A316999C7E090A3980555D9BEC7FD_size27482_w5846_h3288.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多家中国公司已启动太空旅游项目&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据公开报道，“穿越者壹号”载人飞船计划在2028年实现亚轨道商业首飞。“穿越者壹号亚轨道载人飞船是国内首个由民营公司设计的、直接面向C端消费者的可重复使用载人飞船。”北京穿越者载人航天科技有限公司（以下简称穿越者）相关负责人对《环球时报》记者表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;中科宇航“力鸿二号”可搭载7人&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5AAA6614A7786DA17CBD418CCDA719564540F50C_size3916_w2362_h1329.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，“穿越者壹号”亚轨道载人飞船采用了全球首创的分舱式逃逸设计及可重复使用方案，返回舱内预留超大空间，达到了21平方米，一次最多可搭载7名乘客，飞船重量不到8吨，飞船的最大飞行高度可达220 公里，舷窗尺寸达到了1.2米×1米。一次飞行体验时长约10—20分钟，在将乘客运送至距离地面100公里的卡门线后，乘客可体验3到6分钟太空失重的感觉，并从太空欣赏地球美景。为提高经济性，该飞船采用可重复使用设计，其目标是飞船的绝大部分可重复使用。此外，该飞船还采用高压冷气反推、缓冲吸能装置和座椅减震的三级缓冲着陆系统，三重保护交叉冗余确保着陆过载可控，普通人也可以承受。今年1月18日，“穿越者壹号”载人飞船试验舱完成了着陆缓冲关键技术的综合验证试验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，我国另两家商业航天公司北京紫微宇通科技有限公司和中科宇航也公布了太空旅游项目的实施计划，并开展了相关技术试验。其中，紫微科技的迪迩七号（货运）飞行器于2022年完成了亚轨道再入返回试验。根据该公司公开的计划，2026年，该公司将实施D6可复用亚轨道飞船的飞行试验，稳定飞行20次后，于2028年前后实现载人飞行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月12日，由中科宇航研制的“力鸿一号”遥一飞行器在我国酒泉卫星发射中心圆满完成亚轨道飞行试验任务，返回式载荷舱通过伞降回收系统顺利着陆，圆满完成返回式载荷舱的再入大气层返回减速与回收验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《环球时报》记者从中科宇航获悉，该公司瞄准太空旅游市场的完全可重复使用的飞行器为“力鸿二号”，这款飞行器由助推火箭和载荷舱两部分组成，全长约18米，直径3.35米，起飞重量约60吨，助推火箭配置3台中科宇航自主研制的“力擎一号”30吨级液氧煤油发动机，具备垂直回收复用能力。载荷舱通过降落伞回收，且设计了高可靠的环控生保系统和安全逃逸系统以保障载荷安全，每次飞行可搭载不少于3吨的空间科学实验载荷或7人。“力鸿二号”设计的重复使用次数不少于30次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，“力鸿二号”定位为亚轨道科学实验与太空旅游运载器，一方面满足国内科研机构对中等时长、快速响应的亚轨道微重力实验平台的需求，提供高效可靠的试验环境，另一方面响应公众太空探索热情，提供安全舒适的亚轨道旅游体验，还将带动航天科研、文旅科普等上下游产业协同发展，拓展商业航天应用边界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但商业航天公司的太空旅游计划存在的不确定因素较多。”全国空间探测技术首席科学传播专家庞之浩近日在接受《环球时报》记者采访时表示，任何一次验证失败都有可能会推迟计划，此外，国内商业载人适航标准仍在完善，若标准提高，商业航天企业也需要投入更多的时间和资金调整技术方案。进行“太空游”的前提是相关企业必须满足国家航天局的商业载人适航标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;穿越者“穿越者壹号（CYZ1）可搭载7人&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A97AB73E2A7120150205949E96CAF9D9A1BD3CD1_size3658_w1874_h1406.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“开展太空旅游，关键技术主要在于全流程安全冗余、高可靠分系统和可重复验证方面。”庞之浩还称，国内的商业航天企业计划在2028年左右实现载人飞行，但技术上要攻克高可靠运载与推进系统、乘员安全逃逸系统、热防护与再入控制、着陆缓冲系统、舱内生命保障与环境控制、可重复使用与快速检修等关键技术，并需通过多次无人亚轨道试飞，以及全工况逃逸试验、热防护与再入重复验证、载人医学试验等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;太空旅游将开辟“黄金赛道”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开报道显示，目前国际上的太空旅游项目主要有亚轨道、轨道、深空旅游三种形式。其中，已经成熟运营的太空旅游项目主要集中在亚轨道高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;SpaceX“龙”飞船可搭载7人&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4E5DAB339862509C3E5C3C70DA297326B59A30EA_size472_w2152_h1434.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“亚轨道飞行通常指飞行高度超过100公里卡门线、但不足以绕地球轨道运行的飞行。穿过了卡门线，就意味着进入了太空。”穿越者技术团队在接受《环球时报》记者采访时介绍称，亚轨道飞行这一领域近年来已成为全球商业航天的热点，其在太空旅游、快速点对点运输、科学实验等方面展现出广阔前景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前公开报道显示，2021年7月11日，英国维珍银河公司创始人理查德·布兰森以70岁高龄乘坐该公司亚轨道飞行器“联合号太空船二号”，由“伊芙号白骑士二号”双体机搭载，从位于新墨西哥州的美国太空港起飞，最终到达了86公里高空。维珍银河的太空旅游项目采用“伊芙号白骑士二号”载机与亚轨道飞行器“联合号太空船二号”相结合的模式，“伊芙号白骑士二号”飞至15公里高度后释放“联合号太空船二号”，后者点火爬升至卡门线附近，让乘客体验6分钟失重后滑翔返回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一家美国太空旅游项目公司蓝色起源的“新谢泼德”垂直起降火箭，可携带6人自动飞行。该项目全程飞行时间约10分钟，其中有4分钟体验太空失重。2021年7月20日，蓝色起源创始人杰夫·贝索斯参与首次载人试飞，飞行高度107公里。2026年1月22日，该公司完成第17次载人飞行，目前已累计将98人次送入太空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，美国的太空探索技术公司（SpaceX）还推出轨道旅游项目。根据此前公布的计划，SpaceX采用“猎鹰9号”火箭与“龙”飞船开展太空旅游活动，乘客可在200至400公里高度的近地轨道绕地飞行数天至数周，不仅支持轨道驻留，还可进行商业太空行走。同时，SpaceX还在筹备深空旅游项目，计划使用其正在研发的重型运载火箭系统“星舰”，将乘客送往地月空间甚至于更远的深空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国的商业航天公司已经验证出商业航天的两大市场分别是卫星互联网和太空旅游。在太空旅游领域，国外目前已经有蓝色起源、维珍银河和SpaceX 3家公司开始进行商业载人航天的常态化运行。”穿越者技术团队介绍称，从市场反响来看，目前太空旅游项目呈现船票供不应求的态势，这表明这将是一个高速增长的消费级新兴产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，目前蓝色起源公司的太空旅游项目已进入亚轨道太空旅游的“常态化运营”阶段，其票价范围在25万—45万美元之间，呈现一票难求、多人复购的发展态势。维珍银河目前处于产品化加速的阶段，具有可复制的商业模式范本，其单人票价在25万美元左右，已有上千人报名该公司的太空旅游项目。维珍银河旗下的Delta太空飞机机队已启动量产，亚轨道体验产品化路径稳定，运营模式逐步成熟，目前正进行下一代太空船和母舰的研制。美国的SpaceX已实现常态化在轨，承担美国政府以及商业化的各类太空探索任务，其“龙”飞船实现了成熟运营，完成了国际空间站、商业太空出舱等任务，技术可靠性与商业模式均已得到验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;蓝色起源“新谢泼德”可搭载6人&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/28AE04190E3DDDBD8276359F011DB7E9F4EF1B21_size3338_w2070_h1380.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“未来商业航天可实现产业落地，尤其是直接面对大众的市场就是太空旅游，这将成为低轨卫星互联网之后，商业航天领域又一个重要的产业增长点，是一个直接触达全球消费者的黄金赛道。”穿越者相关负责人对《环球时报》记者表示。相关报道称，穿越者的预售船票价格为每张300万元人民币，预付10%可锁定名额，2023年售出第一张，目前已预售近20张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哪些人适合“太空游”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对普通人而言，飞往太空的梦想曾经遥不可及，但现如今航天技术的快速发展，已经让飞往太空的“门槛”越来越低。相关技术专家介绍称，虽然挑选太空游客会有一些要求，但这个过程不会像选拔航天员那样严苛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“普通人进行亚轨道飞行，还是要具备一定身体素质要求，如心肺功能达标，且没有严重基础病。心脑血管、呼吸系统、精神类等严重基础疾病是太空旅游的绝对禁忌，轻度慢性病则要经过医学评估后决定能否参与。”庞之浩介绍称，普通人进行亚轨道飞行，发射和返程阶段身体需要承受自身重力的三四倍，进入太空体验失重的过程中可能还会有晕动症。这个过载和短暂失重感的体验大概比坐过山车的要求要高一点，但大部分健康的成年人在经过相关的适应性训练后应该都可以达标和适应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，普通人进行太空旅游可能还需要掌握一些相应的技能。在中国航天训练专家吴杰看来，太空游客所需满足的要求不会像专业航天员那样严格，但确实需要掌握一些基础知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“与模拟体验不同，太空旅行要求参与者首先掌握一定的航空航天知识、专业技术知识以及太空医学基础知识。特别是亚轨道飞行，还需要有针对性的训练。例如，参与者必须了解火箭、航天器、着陆点、发射设施、跟踪和通信系统，并熟悉飞行各个阶段和程序。”吴杰称，太空游客必须做好充分的地面准备工作，掌握各阶段的应对措施，并学会如何迅速处理突发情况。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM4UH6qEx2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM4UH6qEx2</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:33:00 GMT</pubDate><category>轨道</category><category>环球时报</category><category>飞船</category><category>商业</category><category>航天</category><category>spacex</category><category>普通人</category><category>载人飞船</category><category>载荷</category><category>项目</category></item><item><title>巴拿马裁定长和港口运营“违宪”，港府强烈反对</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/75D0BEE370CC72494D4DEF08F6A045D2D1509D9A_size252_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报报道 记者 倪浩】巴拿马最高法院当地时间29日晚通过社交媒体Instagram宣布一项裁决结果：香港长江和记实业（以下简称“长和”）运营巴拿马运河附近两个港口的合同违反宪法。长和、中国外交部、香港特区政府纷纷发声反对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社称，该裁决源于巴拿马审计长办公室2025年1月开展的一项审计。巴拿马总检察长戈麦斯2月称上述港口合同违宪，该国总审计长弗洛雷斯4月表示将对授权合同的官员提起诉讼，称该合同使巴拿马损失超过10亿美元的税收，并指长和旗下的巴拿马港口公司在续签合同时未获适当批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据法新社报道，香港长江和记实业旗下子公司巴拿马港口公司早在1997年1月就取得巴拿马政府批准，特许经营巴拿马运河两端的巴尔博亚港和克里斯托巴港各25年，并于2021年依照“自动续约条款”，又取得25年特许经营权直到2047年。在巴拿马最高法院作出裁决后，美国《纽约时报》称，这对长期经营该港口的长和来说是一次打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就巴拿马最高法院的最新裁定，香港特别行政区政府30日表示强烈不满及坚决反对。香港特区政府声明，巴拿马政府应尊重合约精神，为当地依法营运的企业提供公平、公正的营商环境，确保企业的合法权益不受干预。香港企业在巴拿马经营和投资，应获公平合理的待遇和保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长和子公司巴拿马港口公司当天发表声明指出，巴拿马法院的裁决“有违诚信及背弃合约精神”，并表示保留法律追诉权利。彭博社分析认为，针对这一判决，长和的选项有限。它可以提出动议，请求对最高法院的裁决做出澄清，但不能上诉。该公司也可以寻求国际仲裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普去年初上台后，将“阻止中方对巴拿马运河施加影响”作为其在西半球的优先事项之一，甚至直言巴拿马应将运河交给美国管控。2025年3月，长和宣布将包括巴拿马运河两个港口在内的43个海外港口业务出售给由美国贝莱德、意大利地中海航运公司组成的国际财团。中国国家市场监管总局随后依法对该交易进行审查。据彭博社报道，长和随后邀请中远海运集团加入洽购港口的财团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据法新社30日报道，巴拿马总统穆利诺当天表示，巴拿马正与丹麦马士基公司接洽，商讨暂时接管长和运营的两个港口相关事宜。报道称，长和的特许经营权已被法院撤销。穆利诺在一段录音讲话中表示：“我们已与马士基集团旗下子公司进行对话，该公司已表示愿意暂时接管运营。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港特区政府发言人30日表示，强烈反对任何外国政府在国际经贸关系中使用胁迫、施压或其他不合理的手段，严重损害香港企业在当地的合法经营权益。这会严重损害当地营商环境，势必动摇投资者信心，并损害双边关系和两地长远经济发展。发言人表示，“基于现时巴拿马的情况，香港企业应认真审视其现时及未来在当地的投资。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人郭嘉昆30日明确表示，中方将采取一切必要措施，坚决维护中方企业正当合法权益。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM42qvH5Cw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM42qvH5Cw</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:31:00 GMT</pubDate><category>巴拿马</category><category>长和</category><category>巴拿马运河</category><category>法新社</category><category>戈麦斯</category><category>倪浩</category><category>贝莱德</category><category>弗洛雷斯</category><category>特朗普</category><category>美联社</category></item><item><title>泽连斯基称拒绝到莫斯科见普京，克宫回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BBEA73D84353E4BE918E54640411F665F9B1EF43_size34_w542_h305.jpg&quot; height=&quot;305&quot; width=&quot;542&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻俄罗斯特派记者 肖新新】据乌通社30日报道，乌克兰总统泽连斯基在记者会上称，俄方邀请其前往莫斯科显然是“不想真正会晤”，他“不可能在莫斯科与俄总统普京会晤”，但可以公开邀请后者来基辅会晤。他称，他愿接受任何形式的领导人会晤，并支持欧洲也参与其中，但在莫斯科和白俄罗斯举行会晤“是不可能的”。据报道，俄总统助理乌沙科夫在俄媒28日发布的采访中曾表示，若泽连斯基愿与普京会晤，可来莫斯科，俄方将保证其安全和必要工作条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，泽连斯基还称，乌美俄新一轮三方会谈原定于2月1日在阿联酋阿布扎比举行，但受美伊局势影响，会谈日期和地点或将被调整。他称，目前尚未就领土问题达成共识，该问题应在领导人层面解决，但乌不会接受任何损害乌领土完整的妥协。当前解决该问题最不具争议的方案是“维持现状”。美方理解乌方立场并提出关于设立“自由经济区”的折中方案，但乌方也必须对自身领土具有控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基还称，在签署最终主要和平协议之前，乌方应先与美国签署对乌安全保障协议。该协议军事附件中规定了为80万乌军配备相应武器的计划，欧洲国家可能会资助“某些项目”。针对俄乌“能源停火”，泽连斯基称，乌俄间未就停止互袭能源设施进行直接对话或达成直接协议，该倡议由美方提出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间29日，美国总统特朗普在白宫称，普京已同意一周内暂停对乌首都基辅及其他城镇的空袭。据美联社30日报道，特朗普称，乌正遭受“极度严寒”，“我亲自请求普京总统在一周内不要向基辅及其他城镇开火。他同意了”。据报道，特朗普未透露与普京该对话具体时间。俄近期猛烈打击乌能源等关键基础设施，基辅等地遭遇严重电力短缺和供暖中断。针对特朗普的说法，泽连斯基29日晚称，乌方期待该停火承诺得到落实，这事关乌能源基础设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据塔斯社30日报道，俄总统新闻秘书佩斯科夫当天表示，特朗普亲自请求普京在2月1日之前的一周内，暂停对基辅发动打击，以便为谈判创造有利条件。但佩斯科夫未明确俄方对该提议的答复，以及该提议是指暂停所有打击还是仅针对乌能源设施。此外，他还称，是泽连斯基之前主动提出要同普京会晤，普京并未主动邀请前者去任何地方。作为回应，俄方表示准备好了，但只能在莫斯科会晤。针对泽连斯基关于不会让出顿巴斯地区的表态，佩斯科夫称，“前线局势已不言自明”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄方暂停一周打击乌能源设施展现了支持和谈进程的姿态，但并不意味着俄将停止打击乌军事基础设施，此举也不会导致俄特别军事行动节奏的放缓。俄《观点报》30日报道称，当前乌已有超过70%火电站及约40%水电站瘫痪。乌“国家网”29日称，俄所谓“能源停火”纯粹是“作秀”。俄通常每周对乌发动一到两次大规模袭击，并为此集结无人机和导弹力量。此次暂停符合俄惯常的打击作息安排，本身并不表明俄对乌能源设施的攻击策略发生改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前围绕和谈进程，各方仍表态不一。据美联社报道，美国总统特使威特科夫29日称，美乌谈判“取得很大进展”，美对乌安全保障协议和乌经济繁荣协议已基本完成，双方目前在讨论领土问题。他说，下次谈判将在大约一周后进行。美国国务卿鲁比奥28日称，领土问题仍未解决，但至少已成功将争议范围缩小至这一核心问题上。对乌安全保障基本协调完成，但还存在俄方这一“变数”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄总统助理乌沙科夫称，解决俄乌冲突并非仅剩领土问题，该问题是最重要问题，但当前议程上“还剩下许多其他问题”。俄外长拉夫罗夫对媒体称，俄方未见到泽连斯基一直所称的20点“和平计划”正式文本。俄方认为，乌和欧洲“大幅修改”美国提出的原版方案，并试图向美方“兜售”这份“和平愿景”。俄目前并不清楚美对乌安全保障协议内容。此外，俄不接受乌再次寻求至少60天或更长时间停火。因为俄对乌特别军事行动近4年来，任何一次停火都被乌用来补充武器和兵力，为乌换取喘息之机积蓄力量继续对俄作战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《华尔街日报》称，俄乌冲突很可能继续延宕，但俄乌双方的力量都在被削弱。报道称，当前最现实的情景是俄乌消耗战持续，双方同时进行谈判，但始终无法取得突破，导致陷入僵局，主要原因或是乌拒绝领土让步。此外，由于乌处境可能会日益恶化，乌也可能被迫接受不利的协议。同时，俄面临制裁等多种压力，也不可能无限期继续作战，这可能会促使俄寻求“更加务实的妥协”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM32SDhjuC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM32SDhjuC</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:31:00 GMT</pubDate><category>俄方</category><category>普京</category><category>能源</category><category>莫斯科</category><category>基辅</category><category>美联社</category><category>塔斯社</category><category>美国国务卿</category><category>华尔街日报</category><category>白俄罗斯</category></item><item><title>卫星影像显示，美明显加大伊朗周边军力调动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/FCC253885CC35EB7ED733F02004AC994823C4AD5_size1367_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报驻伊朗特约记者 包小龙 环球时报记者 樊巍 丁雅栀 余见】美国会对伊朗实施军事行动吗？具体的行动方案可能是什么？如今，这两个问题紧紧地牵动着国际社会的神经。据英国广播公司（BBC）报道，美国总统特朗普29日说，他希望避免对伊朗采取军事行动，并计划与该国就核问题展开进一步谈判。外媒认为，特朗普28日发出“最后通牒”后，在29日“缓和了语调”。但鉴于美国正在中东地区大规模集结兵力，当下的局面依旧隐藏着冲突爆发的风险。伊朗方面正在加紧备战：1000架战略无人机29日正式编入军队作战序列；伊斯兰革命卫队海军将于2月1日至2日在霍尔木兹海峡进行实弹演习；首都德黑兰市政府已启动战时避难设施建设规划……“美国的克制是化解有关伊朗核问题紧张局势的关键。”卡塔尔半岛电视台引述分析人士的话称，美国需要避免轰炸伊朗核设施，“给外交一个机会”，过去的经验表明，对话是有效的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;1月25日拍摄的卡塔尔乌代德空军基地卫星影像显示，停机坪上KC-135加油机的数量从16日的5架增至14架。（觅熵科技）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/32B1CC7A87E0D23491890A25B5A533758EEC9CE1_size1990_w1169_h830.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 454px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗将在霍尔木兹海峡进行演习&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《环球时报》记者近期获取的独家卫星影像显示，相较于几周之前，美军明显加大在伊朗周边军事基地的军力调动，攻防两端都在强化装备部署。比如美国在中东规模最大的综合性军事基地卡塔尔乌代德空军基地，一幅拍摄于1月16日的卫星影像显示，该基地仅部署有少量的KC-135加油机和C-17运输机。而《环球时报》记者从觅熵科技获取的一组最新国外卫星影像显示，1月25日，该基地停机坪上KC-135加油机的数量已从16日的5架增至14架。同一天拍摄的另一幅卫星影像显示，乌代德空军基地周边出现了新的装备部署，觅熵科技技术人员在分析后研判，这些装备疑似新设置的“爱国者”防空导弹系统。此外，一张拍摄于1月21日的卫星影像显示，位于约旦的穆沃费格萨勒提空军基地出现了大批F-15E战机部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，美军在中央司令部辖区内部署的军舰数量已达到10艘。此外，飞行追踪数据显示，1架美军RC-135V电子侦察机、6架美国海军EA-18G“咆哮者”电子战飞机等疑似往中东地区调动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美军舰队逼近之际，伊朗备战。”卡塔尔半岛电视台30日称，最近几天，伊朗强调自身的军事实力。伊朗军方29日宣布，1000架新型战略无人机当天正式编入军队作战序列。伊通社报道称，这些无人机可执行侦察、摧毁及电子战等任务，能用于打击陆海空多类型目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗新闻电视台29日称，伊朗伊斯兰革命卫队海军将于2月1日至2日在霍尔木兹海峡进行实弹演习。该电视台在社交媒体上展示了标注演习区域的地图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，德黑兰启动了战时避难设施建设规划。伊朗光明通讯社29日援引德黑兰市长扎卡尼的话说，“12日战争”（即去年6月发生在伊朗与以色列之间、其间美国介入的军事冲突）后，修建避难设施、设立防空警报，以及在可能发生战争的情况下保护民众的工作已被列入城市建设计划，其中包括将地下停车场在紧急情况下转为避难场所。不过，此类基础设施建设周期较长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美媒分析伊朗或将如何反击&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国“战区”网站称，美国现有的军事力量看起来更像只够发动有限的行动，除非以色列介入并提供其战术战斗机部队参与联合行动。军事专家张军社1月30日对《环球时报》记者分析称，如果美军要对伊朗实施军事打击，除了部署航母打击群之外，包括B-2、B-52在内的战略轰炸机向中东地区活动也可被视为一个重要信号，而位于印度洋的迪戈加西亚基地是部署B-2轰炸机的“理想之地”。《环球时报》记者获取的1月17日和1月26日拍摄的卫星影像显示，近期，该基地都只停有两架C-17运输机。张军社还认为，美军下一步在中东地区特种作战力量和防空反导力量的部署，是衡量美军是否会动手的另一个信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果美国发起攻击，伊朗将如何反击？”美国有线电视新闻网（CNN）30日说，伊朗据称拥有数以千计能够覆盖在中东地区多个国家部署的美国军队的导弹与无人机。报道称，伊朗研发、测试或部署了20多种类型的弹道导弹。两名美国官员说，德黑兰的军事能力使得美国发起决定性打击的难度较大。除了实施导弹和无人机攻击，伊朗还能动员其地区代理人提供支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CNN说，“经济战”或许是伊朗最有效的反击选项之一，但这也是最危险的手段。华盛顿特区能源战略家肖克里说，即便只是局部封锁霍尔木兹海峡，也可能导致能源价格飙升、扰乱供应链并加剧全球通货膨胀，“在这种情况下，全球经济衰退将是一个现实风险”。报道称，这种做法很可能是伊朗的“最后手段”，因为它将严重扰乱伊朗自身贸易及周边阿拉伯国家的贸易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“阿拉伯及伊斯兰国家正发起最后努力”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊通社29日文章称，伊朗正采取“通过明确红线建立威慑”的战略，德黑兰当前传递的信息相对清晰：任何针对伊朗的军事攻击，哪怕是有限且象征性的打击，都将招致迅速而广泛的回应。这一立场并非出于求战意图，恰恰是为了防止对手形成“可以低成本实施可控打击”的误判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊通社说，在美国方面，尽管白宫内部存在遏制或削弱伊朗的呼声，但是美在伊拉克和阿富汗的经历已经极大削弱了其发动大规模侵略战争的意愿。美国当前在中东地区部署的军力规模和兵种构成说明，华盛顿试图保有一种强度有限且可逆的冲突选项。这就导致了一种僵局，美国既无法全面后撤，又缺乏全面升级冲突所需的实力与共识，然而若是缺乏严格管控，这种僵局仍会加剧非预期冲突爆发的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“为避免美伊冲突，阿拉伯及伊斯兰国家正发起最后努力。”英国《金融时报》30日以此为题报道称，卡塔尔、阿曼、阿联酋等海湾国家正在与美国和伊朗接触，土耳其30日接待了伊朗外长并举行会谈。其他外交行动还包括沙特国防大臣哈立德·本·萨勒曼29日抵达华盛顿，与美国政府官员会谈；土耳其总统埃尔多安建议特朗普与伊朗总统佩泽希齐扬举行视频会谈。英国《卫报》称，10年来，美伊未举行过任何正式的直接会谈。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLypc5Exod</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLypc5Exod</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:21:27 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>中东地区</category><category>环球时报</category><category>霍尔木兹海峡</category><category>德黑兰</category><category>美国</category><category>特朗普</category><category>阿拉伯</category><category>伊斯兰</category><category>以色列</category></item><item><title>泽连斯基：“能源停火”开始，俄军改打后勤设施</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1FF0CC381978BA20E9A158F0166FEEEBA4802566_size30_w638_h359.jpg&quot; height=&quot;359&quot; width=&quot;638&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社基辅1月30日电（记者李东旭） 乌克兰总统泽连斯基30日在晚间视频讲话中说，按照美方说法，俄军暂停袭击乌能源基础设施一周，这一“能源停火”已从当晚开始实施。但乌方发现，俄军正在将空袭重点转向乌方后勤设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基说，30日入夜以来，除顿涅茨克地区一处天然气基础设施遭到袭击外，乌克兰其他州无能源基础设施遭袭报告。乌方准备采取对等措施，即从当天起停止袭击俄方能源基础设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基说，眼下，俄军开始将袭击重点转向乌方后勤设施、交通枢纽。当天早上，在第聂伯罗彼得罗夫斯克州，乌国家铁路公司一列用于提供电力的机车遭到袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基称，俄军无人机袭击和轰炸仍在继续。哈尔科夫州一家美国企业的仓库当天遭一枚弹道导弹袭击并燃起大火。此外，尼科波尔市、赫尔松市以及哈尔科夫州、苏梅州和切尔尼希夫州的边境地区均遭到空袭，乌方对俄罗斯进行对等反击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普29日在白宫举行内阁会议时说，乌克兰正遭受“极度严寒”，“我亲自请求普京总统在一周内不要向基辅及其他城镇开火，他同意了”。俄总统新闻秘书佩斯科夫30日告诉俄罗斯媒体，特朗普确实亲自请求普京在2月1日前的一周内停止空袭乌首都基辅，以便为此后谈判创造有利条件，克里姆林宫予以同意。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qM0CtyLTLC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qM0CtyLTLC</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:21:14 GMT</pubDate><category>乌方</category><category>俄军</category><category>能源</category><category>基础设施</category><category>基辅</category><category>乌克兰</category><category>普京</category><category>后勤</category><category>哈尔科夫州</category><category>美国总统</category></item><item><title>俄罗斯重新将14名日本人列为战犯</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/774EEA935CCA84AA3E98F14DD12EBCD758B1A5EC_size703_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社莫斯科1月30日电（记者耿辉凰）俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃30日表示，俄方持续揭露日本军国主义罪行，近期重新将14名日本人认定为战犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据俄外交部网站发布的通报，扎哈罗娃当天在例行记者会上说，2025年9月至11月，俄联邦总检察院撤销上世纪90年代对14名日本公民作出的“平反”决定。这些人在第二次世界大战期间乃至1945年日本投降后，参与针对苏联的破坏和间谍活动。俄方相关机构复核后，认定这些人不符合“平反”条件，其罪行已被证实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她举例说，其中部分人员曾对所谓关联苏联情报部门的嫌疑人施加酷刑，有一人直接参与策划在苏联等国境内使用生物武器的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎哈罗娃表示，俄方持续开展揭露日本军国主义在苏联伟大卫国战争时期所犯罪行的相关工作。“这项工作已推进多年，新的相关信息仍不断涌现。这足以印证日本军国主义行径给我国和亚洲各国人民带来的悲剧。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLxlEyiJsY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLxlEyiJsY</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 22:02:26 GMT</pubDate><category>苏联</category><category>俄方</category><category>日本军国主义</category><category>扎哈罗娃</category><category>俄外交部</category><category>罪行</category><category>莫斯科</category><category>平反</category></item><item><title>世卫组织通报印度尼帕病毒感染情况</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EC40CBDE42DE995A56185C53BA1D8A4820E90CF5_size102_w748_h421.jpg&quot; height=&quot;421&quot; width=&quot;748&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5E0B7CCF079A9E0FBDFC79520F669A2E492001BF_size240_w2048_h1363.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界卫生组织网站当地时间1月30日发布公报，通报近期印度尼帕病毒感染情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公报说，印方26日向世卫组织报告西孟加拉邦两例经实验室确诊的尼帕病毒感染病例。尚未发现其他病例。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLxlEyiJsP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLxlEyiJsP</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 21:46:48 GMT</pubDate><category>病例</category><category>公报</category><category>印方</category><category>尼帕</category></item><item><title>格陵兰岛自治政府总理：尚未达成任何协议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8C0AC4083292EC48C5CCE261ED88F14BBC4780FE_size793_w966_h544.png&quot; height=&quot;544&quot; width=&quot;966&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社奥斯陆1月30日电（记者杨钰晨 张玉亮）哥本哈根消息：格陵兰岛自治政府总理延斯-弗雷德里克·尼尔森在格陵兰广播公司30日播发的采访中说，尚未达成有关格陵兰岛的任何协议，局势仍充满挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普21日在社交媒体发文称，他已同北约秘书长吕特就未来达成有关格陵兰岛的协议制定框架，而后吕特表示，他并未与特朗普谈及格陵兰岛主权归属议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，尼尔森表示，目前没有未达成任何协议，自治政府正通过正确渠道，努力弄清楚真实进展。他还说，特朗普仍然对得到格陵兰岛感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼尔森表示，面对美国施压，北约框架下的行动十分关键，格陵兰岛自治政府将继续加强与盟友的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼尔森和丹麦首相弗雷泽里克森近日访问德国、法国。尼尔森表示，德法领导人通过多种方式重申对格陵兰岛的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛是世界第一大岛，也是丹麦自治领地，有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。特朗普自2025年上任以来多次以所谓“国家安全”为由扬言要得到格陵兰岛。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLsmsNPmqm</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLsmsNPmqm</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 20:36:50 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>尼尔森</category><category>北约</category><category>吕特</category><category>丹麦</category><category>美国总统</category><category>哥本哈根</category></item><item><title>特朗普：已告知伊朗达成协议的最后期限</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/50E28838B5697A77839BFF970E2CB8CCCB32CDCF_size1218_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社华盛顿1月30日电 美国总统特朗普30日称，伊朗希望同美国达成协议，他已向伊朗方面告知达成协议的最后期限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天在白宫签署一项行政令时回答媒体提问。被问及是否有达成协议的最后期限时，特朗普称已同伊方沟通，但没有透露具体日期，说“只有他们自己知道”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有记者问，如果伊朗不达成协议，美国是否要采取类似在委内瑞拉的军事行动。特朗普说，他“不想谈论任何与正在进行的军事行动有关的事情”，但同时强调“我们在那里有一支非常强大的舰队”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗外交部长阿拉格齐30日访问土耳其时说，美国通过很多中间渠道表示希望与伊朗进行沟通，但美国不能威胁伊朗，谈判不能由美国单方面主导进行。他说，如果这些先决条件得到满足，伊朗已经做好准备回到谈判桌。他还强调，伊朗不会在美国威胁下进行谈判，谈判应在公平、平等的前提下进行。伊朗目前没有与美国进行谈判的具体计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普29日表示，他计划与伊朗对话，并称“希望”不动武。据美国媒体报道，美伊近期有过接触，但伊朗拒绝美国提出的一些谈判条件，其中涉及伊朗铀浓缩活动和弹道导弹项目。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLoYxRFqyl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLoYxRFqyl</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:46:43 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>特朗普</category><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>美国总统</category><category>华盛顿</category></item><item><title>阿根廷政府宣布部分省份因火灾进入紧急状态</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5FFAF1282C4332256DC697259A4FB21C0024FE2D_size65_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/557638FDBFE477066EA9130828D804F5DA09F531_size51_w1242_h699.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△火灾现场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△火灾现场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿根廷政府当地时间1月30日发布紧急法令，宣布该国丘布特省、里奥内格罗省、内乌肯省和拉潘帕省因受森林火灾影响进入为期一年的紧急状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该法令还授权国家安全部下属联邦紧急事务局负责协调灭火、援助民众及支持各省进行社会和生产恢复等。阿根廷国家安全部29日宣布拨款超过1000亿阿根廷比索（约合6900万美元），用于加强国家志愿消防员系统的运作能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，大火自本月5日从丘布特省帕特里亚达港爆发后迅速扩散，受强风、高温等不利条件影响，大火蔓延至该国南部多省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几周来，阿根廷民众不断要求政府采取行动。阿根廷总统米莱因在火灾肆虐期间前往该国东部城市马德普拉塔市参加其前女友演唱会和出席政治活动而遭到部分民众的批评。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLqwMg7yz2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLqwMg7yz2</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:40:46 GMT</pubDate><category>阿根廷</category><category>国家安全部</category><category>民众</category><category>丘布特省</category><category>法令</category><category>大火</category><category>演唱会</category></item><item><title>伊朗最高领袖顾问：已掌握敌方作战计划，将适时发动打击</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0AD1E151532D1EE3392E930DD67435B8A547F0EF_size570_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4F2591792CB61BF8553C7C4E45481C181C20B434_size617_w800_h557.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 445px;&quot; alt=&quot;△阿里·沙姆哈尼（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△阿里·沙姆哈尼（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月30日，伊朗最高领袖哈梅内伊的政治顾问阿里·沙姆哈尼称，现在绝对首要任务是做好充分准备，以遏制任何威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，任何表明敌方敌意的举动都将遭到相称、有效的且具有威慑力的回应。这种对等的回应包括“对犹太复国主义实体进行深入打击”。沙姆哈尼称，伊朗并不将对抗的地理范围局限于海洋，并已为更广泛、更复杂的局面做好了准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙姆哈尼还称，伊朗已经掌握了敌方的作战计划，将在适当的时候发动打击，挫败敌方的计划。（总台记者 张卓雅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLqvzmrdj7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLqvzmrdj7</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:19:03 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>敌方</category><category>哈梅内伊</category><category>总台</category><category>威慑力</category></item><item><title>美官员：将在明州进行“精准定向”移民执法行动</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8694D877ACAA018D7542511721BE39DCAC893E96_size707_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国明尼苏达州当地时间1月24日发生的美国公民普雷蒂遭联邦执法人员枪击致死事件持续发酵。美国政府边境事务主管汤姆·霍曼29日称，联邦执法人员会继续在明尼苏达州明尼阿波利斯等地进行更有针对性的移民执法行动，不会再像以往那样进行大规模的街头清查。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D6BA25F7171AF7606DBF14DF2549EF39C62D74E6_size177_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/31/p7423082915388473344-102-032121.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国政府边境事务主管 汤姆·霍曼：&lt;/strong&gt;我们将开展精准定向的执法行动，目标明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美官员称计划减少明州联邦执法人员数量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍曼还表示，如果地方官员配合，他计划减少在明尼阿波利斯的联邦执法人员数量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9FD41C37168C8D858C6BA1106151B2B52A23CF02_size159_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国政府边境事务主管 汤姆·霍曼：&lt;/strong&gt;没错，我明确说，会缩减本地的执法人员数量。事实上，我已安排海关与边境保护局、移民与海关执法局的工作人员制定人员缩减方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B03444B88D5EA209ADC90FACC78865914F1FAC2D_size394_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，目前有至少3000名联邦执法人员在明尼阿波利斯参与行动，其中包括超2000名美国移民与海关执法局人员和1000名美国边境巡逻队人员。去年12月以来，已有至少3400人在该地区进行的联邦执法行动中被捕。本月早些时候，美国联邦执法人员在明尼阿波利斯针对非法移民的执法行动中先后开枪打死两名美国公民，引发当地紧张局势升级以及民众连日抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美联邦机构停止在缅因州的大规模移民执法行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/23CB4FC25B6F0B0DFDBEB088E936CCBF402DDE46_size233_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，美国缅因州共和党籍联邦参议员苏珊·柯林斯29日表示，美国国土安全部下属的移民与海关执法局已停止在缅因州的大规模执法行动。该局近日表示，自20日在缅因州开始行动以来，已逮捕200多人。缅因州州长、民主党人珍妮特·米尔斯此前曾表示，移民与海关执法局执法人员在缅因州“不受欢迎”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qLlqZLs9Xz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qLlqZLs9Xz</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 19:16:13 GMT</pubDate><category>联邦</category><category>缅因州</category><category>移民</category><category>海关</category><category>明尼阿波利斯</category><category>美国政府</category><category>执法人员</category><category>汤姆·霍曼</category></item></channel></rss>