<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 10:15:23 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>身心透支的老师教不好孩子</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/73E664D07A87C6796008207AB2DC9FC0E6C9CC47_size91_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2CA4BEB950BBE05EC8AEB0ABC833F5049AD478C8_size213_w2160_h1440.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;言咏/文&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《教育家》杂志近日发布了《全国中小学教师现状调查报告》（以下简称《报告》），其对当下教师身心状态的揭示，值得关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份报告面向全国中小学以及部分幼儿园、中职学校教师开展调查，收集的有效问卷81387份，其中小学阶段的占51.67%，初中阶段的占37.73%，加起来将近9成。可以说小学和初中是孩子成长过程中教师影响力最大的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查结果显示，教师的身心状态不容乐观。自评处于“亚健康”和“不健康”状态的教师超过四成，而认为自己“非常健康”的仅占8.14%。在心理健康方面，近40%的教师认为自己存在抑郁、焦虑倾向，其中超过20%的教师对自身存在心理问题较为肯定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份调查报告或许不能描摹全貌，但却可以窥探冰山一角，教师群体身心透支的状态不容忽视。所谓教书育人，老师对孩子成长的影响，绝不止于三尺讲坛上传授知识，还包括日常陪伴中的潜移默化。学龄阶段的孩子，在学校的时间可能超过了在家庭的时间。一个身心得不到妥当安顿的老师，如何照拂孩子的心灵，并引领他们前行？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，每个人都应提高自我调节的能力，而非将困顿完全推向外界。但我们仍需追问：是哪些外部因素加剧了教师群体的疲惫？又该如何改善？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《报告》中，在压力来源上，选择“迎接检查等非教学任务过多”的教师占比最高（68.03%），其次是“不敢管教学生”（60.21%），再次是“害怕发生各种安全事故”（52.55%）。选择“管理留痕要求过高”的也接近一半。同样值得关注的是，50.58%的教师认为社会与家长只是“表面尊重”；认为社会和家长“要求苛刻”“不够信任”和“不够尊重”的分别达到48.34%、46.75%和36.37%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这反映出两个问题。其一，非教学任务对教师而言包袱沉重，为其“减负”势在必行。这不是一个新问题，很多一线教师在社交平台上早已吐槽，他们的时间被大量非教学工作和任务挤占，真正用于备课、批改作业的精力反而少了。2023年10月26日，郑州一名23岁的女教师因课外行政事务压力过大而自杀，就是一起极端的悲剧事件，引发舆论对教师身心状态的关注。2025年10月，教育部印发《关于进一步减轻中小学教师非教育教学负担若干措施的通知》，旨在为教师“减负”，让他们回归“教育者”的本职。政策值得期待，但其落实尤其依赖地方教育部门和学校制定清晰的权责清单与实施细则，真正将减负执行到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，教育管理权限模糊、安全责任过重，加剧了教师的职业风险和心理负担。这同样是一个由来已久的问题。在当下环境中，学校事实上有点承担无限责任的意味，虽然明理的家长是大多数，但还是有人把孩子在校园的正常磕碰归咎于学校，进而投诉索赔。纠纷发生后，教育主管部门又倾向于“和稀泥”。这不仅加剧了学校和教师的压力，也容易让他们自我防御，为了追求零风险对孩子的行为加以禁锢，最终伤害的是孩子的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在人们的维权意识普遍增强，但也要看到，一些教育维权演变成过度诉求，比如，班主任太年轻，投诉；少先队分批入队，投诉；研学地点选择不合意，投诉……这些千奇百怪的投诉并非个例，让学校和教师不堪重负，以至于有教师在政府问政平台上发帖求助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，评价体系与教师价值观之间的错位，也是焦虑的重要来源。受访教师普遍认为，评价应当以良好师德和育人树人为主要维度，其中，“师德表现”“促进学生全面发展”“关爱学生”“促进每个学生发展”四项占比最高，均超过六成，远高于其他选项。然而在实际考核中，竞赛获奖、学生成绩等显性指标依然主导，67.91%的教师认为学校将学生成绩与绩效工资挂钩。这背后是应试教育的强大惯性与管理中“简单量化”的思维痼疾。此种扭曲的评价体系，不仅容易催生职业倦怠，更可能异化教师行为，使教育偏离育人本质，屈从于短视指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从《报告》可以看出，近六成的教师选择这份职业的原因是“真心想当老师”，91.22%的教师在职业发展规划中，将“当一个好老师”作为职业发展目标。这份初心弥足珍贵。如何守护它，并使之转化为持久的教育力量，需要全社会的共同托举。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7pxD6QCb2</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7pxD6QCb2</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:28:26 GMT</pubDate><category>教师</category><category>减负</category><category>学校</category><category>师德</category><category>身心状态</category><category>学生</category><category>初中</category><category>维权</category><category>报告</category><category>教育部</category></item><item><title>特朗普达沃斯演讲，被群嘲了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DA8E8DEA8E5E24776328969DFEF29BEDC6C0E907_size78_w690_h388.jpg&quot; height=&quot;388&quot; width=&quot;690&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社北京1月22日电 美国总统特朗普21日在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛年会发表演讲，其言论引发多方批评和质疑，其政府外交政策被认为可能会“持续冲击世界秩序”。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F268E1D6FC088F0755B441795E4CB423CCBBB72C_size97_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国加利福尼亚州州长纽森讽刺特朗普的演讲“无聊”且“粗鲁”。他说，对于特朗普寻求得到格陵兰岛，如果欧洲“不采取坚决回应，不坚定站出来捍卫自身立场，那么他们就应该感到担忧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比利时弗拉芒大区政府首席大臣马蒂亚斯·迪彭代勒在接受新华社记者采访时说，特朗普的言论中只有声称不武力入侵格陵兰岛“算个好信号”，他还批评特朗普的政策“缺乏逻辑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲绿党联合主席武拉·采齐呼吁欧洲各国领导人“团结一致，抵制特朗普对格陵兰岛问题的霸凌行径”。采齐表示，特朗普坚称自己将“夺取”格陵兰岛，这暴露出危险的民族主义倾向，使美国朝着“伴有国内压迫和公开帝国主义意图的国家模式”发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE96BE46C4F4BEBFB94540E81013811615D05877_size2127_w3500_h2338.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; alt=&quot;这是1月15日在丹麦自治领地格陵兰岛首府努克机场拍摄的一架丹麦空军“超级大力神”运输机。新华社发（安德斯·孔斯豪格摄）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这是1月15日在丹麦自治领地格陵兰岛首府努克机场拍摄的一架丹麦空军“超级大力神”运输机。新华社发（安德斯·孔斯豪格摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度INOXGFL集团执行董事德万什·贾殷对新华社记者说，希望特朗普有关在格陵兰岛问题上“不动用军事力量”的表态能够言行一致。他还说，当前美国关税政策“带有明显情绪化色彩”，“不喜欢你就提高关税”，“这几乎像是在开玩笑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙经济学家胡伦·博利亚因在社交媒体上说，特朗普在达沃斯的言论“令人不安”。其危险逻辑在于试图以力量替代规则、以威胁替代外交。“过去一年，特朗普政府将贸易讹诈常态化，轻视多边主义，加剧市场紧张，并将外交政策庸俗化为展示力量的表演。”&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/76177E7800032F4BB63968E65F87A98733FA94BA_size87_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;特朗普在演讲中抨击欧洲的移民、绿色能源等政策，称欧洲“没有走在正确方向上”，一些地方如今“面目全非”，这种变化“并非积极意义上的”，而是朝着负面方向演变。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/90081DF2019E960377B4571D15C7BE4694EB0CD0_size106_w1080_h1440.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;谈及格陵兰岛，特朗普再次为寻求得到该岛辩解，称这是美国“核心国家安全利益”。他同时称“我没有必要”“不愿意”也“不会”动用武力夺取这一丹麦自治领地，美国正寻求“立即”就“收购”格陵兰岛展开谈判。（记者：郭爽、陈俊侠、焦倩、涟漪、康逸、张兆卿、陈斌杰；视频：张淼、王沛）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7oOaAst69</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7oOaAst69</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:21:29 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>新华社</category><category>达沃斯</category><category>外交政策</category><category>言论</category><category>关税</category><category>丹麦</category><category>美国总统</category><category>美国</category><category>欧洲各国</category></item><item><title>又一海外品牌奶粉被召回，海关总署要求立即停用</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1D3E50158FF7D5B8CF5E86E6BF54B6580E8C59E7_size593_w968_h545.png&quot; height=&quot;545&quot; width=&quot;968&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/22A3DE9FC85A90822AC6F8EAA23D170B6B608376_size567_w1024_h576.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 栾立&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封图 | AI生成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，全球多起婴幼儿配方奶粉召回事件引发行业关注。据新华社报道，法国知名乳企兰特黎斯（Lactalis）宣布在法国、中国、西班牙等18个国家和地区召回多批次婴幼儿配方奶粉，原因是相关产品可能含有蜡样芽孢杆菌毒素，存在引发腹泻和呕吐等风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，海关总署发布消费提示称，目前我国暂未发现兰特黎斯（Lactalis）旗下召回的Picot品牌婴幼儿配方奶粉进口记录。海关总署进出口食品安全局提醒消费者，请立即停止使用个人通过携带、代购等方式可能保有的涉事产品，并密切关注拉克塔利斯公司（即兰特黎斯）的后续召回进展，安全理性作出消费选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A6E71AD5B4EB49B3094A5AD5ED636511B0A033CA_size188_w1080_h582.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 344px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者今日在兰特黎斯官网查询时，未看到相关召回公告。据报道，此次召回属于预防性召回，法国相关部门尚未收到食用涉事产品后发生不良反应的报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，新加坡食品局（SFA）也发布公告，召回两批次婴幼儿配方奶粉，其中包括另一家法国食品企业旗下的多美滋婴儿配方奶粉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新加坡食品局公布的信息显示，蜡样芽孢杆菌毒素由蜡样芽孢杆菌菌株产生，可引起恶心、呕吐、腹部痉挛和腹泻等症状。症状通常在食用受影响食物后30分钟到6小时内出现，一般在24小时内消失。弱势人群，如婴儿和免疫力低下者，出现并发症的风险更高。目前，国际上尚未制定蜡样芽孢杆菌毒素的可接受水平标准。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7oinJ4yi0</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7oinJ4yi0</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:20:11 GMT</pubDate><category>毒素</category><category>婴幼儿配方奶粉</category><category>海关总署</category><category>兰特</category><category>黎斯</category><category>新加坡食品局</category><category>症状</category><category>芽孢杆菌</category><category>法国</category><category>乳企</category></item><item><title>特朗普“和平委员会”即将举行签约仪式，哪些国家已经拒绝？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CCE0B4076BC762F875F8D73A53B4A073CF56A80C_size32_w714_h402.jpg&quot; height=&quot;402&quot; width=&quot;714&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 南博一 许振华&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。有美媒报道称，当地时间1月22日，美国总统特朗普将在达沃斯出席世界经济论坛2026年年会的间隙主持“和平委员会”的签约仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视新闻援引一份“和平委员会”拟议章程草案报道称，该“委员会”宣称“致力于解决世界各地冲突，而不只是监督加沙地带战后过渡治理”。“委员会”由首任“主席”特朗普主导，成员由其指定，“委员会”所有决定最终都需经“主席”批准。各“成员国”任期不得超过三年，但“主席”可续任。此外，在章程生效首年捐款超过10亿美元的“成员国”，将不受三年任期限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，已有20多个国家接受了特朗普的邀请加入该委员会，但美国的欧洲主要盟友无一作出承诺，有些国家已经拒绝了这一提议。也有舆论担心，特朗普长期批评联合国，可能试图建立一个替代联合国或与联合国竞争的国际组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人郭嘉昆20日证实“中方已经收到了美方的邀请”。21日，当被问及如何评论特朗普称“和平委员会”可能取代联合国时，郭嘉昆表示，中国始终践行真正的多边主义。无论国际形势如何变化，中国都坚定维护以联合国为核心的国际体系、以国际法为基础的国际秩序、以《联合国宪章》宗旨和原则为基础的国际关系基本准则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;哪些国家已经加入？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名白宫高级官员21日表示，在已发出的约50份邀请中，迄今已有约35位世界领导人承诺加入“和平委员会”。这些国家包括美国在中东地区的盟友以色列、沙特阿拉伯、阿拉伯联合酋长国、巴林、约旦、卡塔尔和埃及，北约成员国土耳其和匈牙利。与此同时，摩洛哥、巴基斯坦、印度尼西亚、乌兹别克斯坦、哈萨克斯坦、巴拉圭等也已同意参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他已接受邀请的国家包括亚美尼亚和阿塞拜疆，两国领导人在去年8月访美后达成了一项由特朗普斡旋的和平协议。值得注意的是，白俄罗斯总统亚历山大·卢卡申科接受了特朗普的邀请。有分析认为，美国向白俄罗斯发出邀请意味着两国关系正在出现缓和迹象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在印尼宣布加入之前，越共中央总书记苏林已接受邀请，越南成为创始成员国以及首个确认加入的东南亚国家。上海国际问题研究院东南亚研究中心主任周士新告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），越南加入“和平委员会”，无疑是一个幅度不小、颇具象征意义的外交举措，在东盟内部显得格外突出。尤其是在其他东盟国家仍普遍采取观望或谨慎态度的情况下，越南选择走出这一步，也可能使其与马来西亚、印度尼西亚等穆斯林人口占比较高的国家之间的关系变得更为微妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果从越南一贯的外交风格来看，这种快速反应并不完全是‘突发之举’，而更符合其长期以来积极、主动、善于捕捉新议题和新机会的外交传统。关键在于，越南首先判断的是自身的利害关系——在其评估中，加沙问题对越南并不构成高风险议题。因此，即便以创始成员国身份加入和平委员会，也不会对其核心利益造成明显冲击。”周士新分析道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拒绝或正在观望的国家有哪些?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普提出“和平委员会”倡议之际，美欧正因格陵兰岛、关税等议题分歧日益加深，部分美国亲密盟友谨慎回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国外交大臣库珀22日表示，英国当天不会签署美国政府发起的所谓“和平委员会”条约，此前英国首相斯塔默表示，其不会参加所谓的“和平委员会”。挪威与瑞典已拒绝美国的邀请。挪威副外长20日接受媒体采访时表示，挪威不会加入一个质疑联合国角色与现有国际法的机构。一位接近法国总统马克龙的消息人士透露，法国也计划拒绝邀请。意大利经济部长詹卡洛·乔尔杰蒂表示，加入该委员会“似乎存在问题”。意媒《晚邮报》更指出，加入由单一国家领导人主导的组织将违反意大利宪法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分盟友持观望态度。加拿大表示已“原则上同意”加入，但细节仍在商讨。英国、德国、日本等尚未明确表态，德国政府发言人表示总理默茨将不会出席22日在达沃斯举行的签约仪式。乌克兰方面表示，其外交部门正在研究这一邀请，乌总统泽连斯基强调，在经历了四年战争之后，他很难想象与俄罗斯在任何委员会中合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据克里姆林宫网站21日消息，俄罗斯总统普京当天证实，特朗普邀请俄方加入“和平委员会”，俄方将就此与战略伙伴进行磋商。普京还称，在俄方尚未决定加入以前，考虑到与巴勒斯坦的特殊关系，俄方愿意从被美国上届政府冻结的俄罗斯资产中，向“和平委员会”提供10亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名印度政府高级官员18日透露，印度已收到特朗普的邀请。哈德逊研究所高级研究员阿帕纳·潘德向“日经亚洲”分析称，该提案对印度这样的国家来说难以接受。“从印度的角度看，应该有一条通往两国解决方案的路径，而这个委员会并未提供。其次，这个委员会似乎是在挑战联合国体系，而这与印度信奉多边主义的外交政策理念相悖。”潘德表示，印度希望成为联合国安理会成员，因此“不愿意加入另一个旨在推翻多边体系、由西方或美国主导的组织”。然而，印度很可能会等待其他国家采取具体行动拒绝特朗普的计划后再做决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：黄粤涵 图片编辑：沈轲 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7ob7EvrAP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7ob7EvrAP</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:16:26 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>越南</category><category>印度</category><category>挪威</category><category>达沃斯</category><category>印度尼西亚</category><category>美国</category><category>联合国宪章</category><category>巴基斯坦</category><category>美欧</category></item><item><title>英媒：管特朗普叫“爸爸”，这招奏效了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1D27B0EFA06F78759D259EC8C0F1E84ECC3FA87F_size75_w787_h443.jpg&quot; height=&quot;443&quot; width=&quot;787&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8BE325777DA359F5222FFCB7FD12E18FBC004739_size71_w840_h560.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;英媒：管特朗普叫“爸爸”，这招奏效了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在达沃斯抨击一众西方盟友后，提出了一项关于格陵兰岛和整个北极地区的“未来协议框架”，暂时缓解了北约内部的紧张局势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国天空新闻网1月22日报道，格陵兰岛问题暴露出特朗普对北约的蔑视。此刻，英、法、德和丹麦政府或许正因局势的缓解而松了一口气。但这位总统为了自身利益而觉得可以公开羞辱和欺凌他们，这对英国、欧洲盟友和加拿大而言，无疑是最响亮的警钟，他们需要重建自身防御，而非过度依赖美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普从威胁对那些反对他的国家采取敌对行动，转变为就该领土达成“未来协议框架”的和谐信息。这一令人头晕的转变发生在达沃斯一场重要经济论坛的间隙，特朗普与北约秘书长吕特会晤之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，吕特是荷兰前首相，与这位美国总司令关系良好。去年他曾因对特朗普的阿谀奉承之辞而登上头条，甚至称其为“爸爸”——这个标签似乎很受美国领导人的喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道认为，这种战略性的谄媚，尽管令人尴尬，似乎正在奏效。就在去年6月的北约峰会上，这位秘书长还成功稳住了特朗普，尽管这位美国总统长期批评其盟友在自身武装力量上投资不足，而是搭美国安全的便车。现在，吕特似乎又在格陵兰岛的美国存在问题上帮助促成了某种妥协，尽管他在法律上并无权谈判该领土的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，但毫无疑问的是，这一裂痕已经对北约的凝聚力造成了损害，促使许多欧洲国家，甚至包括一向对北约极其忠诚的英国，在反驳特朗普的要求时都使用了越来越强硬的措辞。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;英媒：管特朗普叫“爸爸”，这招奏效了&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7knxbX9UD</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7knxbX9UD</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:15:10 GMT</pubDate><category>北约</category><category>盟友</category><category>格陵兰岛</category><category>达沃斯</category><category>吕特</category><category>领土</category><category>秘书长</category><category>美国</category></item><item><title>“眼神给出去，身体形成X形”，“黑白颠周媛”账号被封</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1B27ED4F3B5212BEC836343B79B8559FBFF3D925_size155_w439_h247.png&quot; height=&quot;247&quot; width=&quot;439&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/518150FAA156F7EEAEB082B44EA47C2814DBEF59_size35_w480_h853.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7420032622807494656-102-172034.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;“眼神给出去，我的身体形成X形”。这个玩梗引发网友声讨，“黑白颠周媛”实名主账号已被封。网红周媛因为教女性向男性撒娇的片段引发争议，骂声也随之而来，热度更是迅速降温。网友指责她发布擦边低俗视频。红星新闻记者1月22日获悉，周媛实名主账号被封。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7oOaAst2K</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7oOaAst2K</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:12:08 GMT</pubDate><category>账号</category><category>周媛</category><category>网红</category><category>眼神</category><category>擦边</category><category>周媛实</category></item><item><title>一剂“猛药”？最快、最大战舰能否守住美国海上霸权</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/69B31DC2B1AAD2D8991229758C2D04EBB60401E8_size69_w709_h399.jpg&quot; height=&quot;399&quot; width=&quot;709&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普在2025年底宣布将建造“特朗普”级战列舰，使其成为美海军“最快、最大的战舰”以及未来所谓“黄金舰队”的主力。众多美国主流媒体和军事专家指出，虽然特朗普意在通过该级战舰来维持海上霸权及重振美国造船工业，但该舰在建造及实际作战中将面临诸多严峻挑战，恐将美国海军带向难以预知的未来，祸福难料。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2096A3B51D67B507C277CD64973DC6D74DA18936_size52_w709_h473.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;这是2021年12月4日在美国休斯敦拍摄的“得克萨斯”号战列舰 徐剑梅摄/本刊&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;这是2021年12月4日在美国休斯敦拍摄的“得克萨斯”号战列舰 徐剑梅摄/本刊&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“很大很美”的耍酷战舰？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，“特朗普”级战列舰一开始将建造两艘，包括首舰“无畏”号；之后将迅速再造8艘，总数最终为20至25艘。该级战舰排水量将达3万吨至4万吨，是美国海军现役主力舰9000吨级的“阿利·伯克”级驱逐舰的3倍以上，也是现有美军最大驱逐舰“朱姆沃尔特”级的两倍以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据白宫公布的数据，“特朗普”级的“纸面战力”极为强大：将配备电磁轨道炮、激光武器以及包括高超声速导弹、能携带核弹头的新型巡航导弹在内的多种导弹。“特朗普”级将是自1944年6万吨级的“爱荷华”级战列舰“密苏里”号交付海军以来，美军除了航母和两栖攻击舰之外最大的水面舰艇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在展示新舰效果图时声称：“它们将有助于保持美国的军事优势，振兴美国造船业，并在全世界令美国的敌人心生畏惧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国媒体指出，特朗普对保住美国海权表现出“近乎执念的关注”，希望打造一支全新的“黄金舰队”，来对被他形容为“老旧、过时”以及“锈迹斑斑”的美国海军舰艇进行“个人式的改造”。特朗普曾批评“阿利·伯克”级等舰艇难以与外国舰队争雄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对美国“大炮巨舰”时代念念不忘，他不但曾呼吁重启二战时代的战列舰，还曾公开夸赞使用蒸汽弹射器的航母。他在宣布将建造“特朗普”级战列舰的讲话中特别提及：“从西奥多·罗斯福总统创建的‘白色大舰队’，到以巨型舰炮助力美国赢得二战的传奇战列舰‘密苏里’号，战列舰一直是美国国家力量的象征”。20世纪初由16艘战列舰组成的“白色大舰队”曾环球航行，象征着美国海军的崛起和美国以世界强国的姿态登场；1945年9月2日日本签署无条件投降书正是在“密苏里”号上，这一事件不仅标志着第二次世界大战正式结束，也象征着美国的全球地位达到一个新高峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国媒体指出，“特朗普”级战列舰项目充满“政治象征意义”和“特朗普印记”。特朗普甚至表示他将直接参与设计过程，“因为我是一个非常注重美学的人”。曾担任美国海军部长幕僚长的托马斯·奥佩尔表示：“特朗普想做的，就是让一切都变成围绕着他自己，这太典型了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前海军少将、美国智库“保卫民主基金会”研究员马克·蒙哥马利则对“黄金舰队”计划提出批评，认为其并非美国当前所需，其存在不是基于战术价值，而是为了迎合特朗普的审美，即“要酷”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;美造船工业的“强心针”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普”级战列舰被视为特朗普政府振兴美国造船业的核心项目，但其能否为长期萎靡的美国造船业注入一剂“强心针”，受到广泛质疑。不少专家指出，“特朗普”级战列舰造价惊人、耗时漫长，能否按特朗普设想的进度完成建造，以及是否能真正下水服役，都要打个问号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美军高层多年来一直批评国内造船工业难以满足需求，原因包括劳动力短缺、供应链脆弱、基础设施老化以及主要造船厂持续出现延误等。美国海军情报局评估称，中国的造船产能约为美国的230倍。美军官员也警告说，虽然美海军在水下作战和航母作战等领域仍保持着技术优势，但中国不断增长的舰队规模和工业产能，正令美国的这一优势不断被削弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府第二任期开启后，已将复苏美国造船业列为优先事项之一，并设立了一个专门办公室负责统筹海事工业政策制定及实施，以提升造舰能力。2025年4月，特朗普签署行政令，宣称美国造船业及海事劳动力的衰退构成国家安全风险，下令启动全面改革，旨在扩大国内造船产能、保障长期资金投入、强化劳动力供给，以应对中国在全球造船领域的主导地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然特朗普抛出了雄心勃勃的时间表，声称计划在未来两年半内建造两艘“特朗普”级战列舰，但熟悉美军造舰流程的美国专家向媒体透露，由于目前缺乏详细的工程设计方案，这一时间表几乎不可能实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美国政府问责局（GAO）的说法，海军当前多个在研在建项目均出现延期，造船业已陷入“长期、持续的应急抢修状态”。有媒体爆料，美国几乎所有在建海军舰艇的交付时间都比原计划推迟至少一年。多年来，美国造船厂始终难以招募和留住足够员工来维持生产线的稳定运转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军分析师卡尔·舒斯特直言，“我们已没有足够的造船及海事工业基础设施来快速推进这一项目。”他解释称，“特朗普”级战列舰的舰体需要与大型两栖舰、海军后勤支援舰相当的船坞空间，因此必须重新启动已关闭的造船厂或新建造船厂；此外，“要支撑这一项目，还需要在全国范围内开展针对造船工人、电气工程师、信息和传感系统技术工人的招募与培训计划”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，美国海军近年来多个重大战舰建造计划均深陷延误、取消或成本飙升等困境，包括“朱姆沃尔特”级驱逐舰、“哥伦比亚”级弹道导弹核潜艇、“弗吉尼亚”级攻击核潜艇、濒海战斗舰及“星座”级护卫舰等。以曾被美国海军寄予厚望的“朱姆沃尔特”级为例，该项目始于20世纪90年代，原计划建造32艘，最终被削减至3艘；这款1.5万吨级的战舰原本规划配备电磁炮等高科技武器，后因技术瓶颈和成本压力被迫取消，单舰造价也从预计的23亿美元飙升至56亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而“特朗普”级战列舰规划配备的电磁炮、高超声速导弹等核心装备，目前同样处于前景不明的研发阶段——它是否会重蹈“朱姆沃尔特”级的覆辙？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了技术与成本难题，“特朗普”级战列舰漫长的建造周期还使其面临显著的政治风险。一旦共和党在未来总统选举中失利，新政府是否会延续这一带有浓厚特朗普个人色彩的战舰项目，尚存巨大疑问；美国国会民主党议员是否会在预算拨款环节设置阻碍也有待观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国战略与国际问题研究中心（CSIS）高级顾问马克·坎西恩甚至预测：“围绕这款舰艇的讨论与争议将持续不断，但它永远不会真正下水服役。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;能否适配现代海战是关键&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在宣布“特朗普”级战列舰计划时并未明确指向特定国家，仅表示该项目是为了“应对所有人，不只是中国，我们与中国相处得很好”。但媒体普遍分析认为，美国推动“黄金舰队”规划的核心目标就是维持美国的海权优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普”级战列舰的“横空出世”，已在军事专家群体中引发广泛争议。核心分歧集中在：如此庞大的舰艇是否能够适应现代战争需求，甚至在实战中能否保证有生存能力？毕竟，美海军近年来推行所谓“印太战略”时更强调建设小型化、分布式的舰队，以应对无人机作战等新兴军事技术带来的多维挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分军事专家认为，随着远海作战需求的升级，海军需要更大型、更先进的作战平台作为支撑——更大的舰艇平台意味着更强的火力、更长的续航能力以及更完善的指挥控制体系，这也是美国海军寻求新型战舰的重要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些专家也承认，“特朗普”级战列舰高昂的预算支出将进一步“挤占”有限的国防资源，可能导致其他军舰的建造经费被压缩。而美国海军当前的作战平台已面临任务负荷重的问题，急需通过合理扩充舰艇数量提升整体部署能力。据美方公开数据，美国海军当前现役舰艇约290艘，而全球主要海上力量的舰艇规模正呈现差异化发展态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有专家认为，在现代化导弹饱和攻击体系下，大型水面舰艇的隐蔽性相对较弱，更容易成为被攻击目标。现代海战环境中，各类先进反舰武器、高超音速装备的快速发展，已对大型水面舰艇的生存能力提出严峻考验。即便美军“黄金舰队”（由升级版水面作战舰、航母及潜艇组成）成型，其能否有效适配复杂的海上安全环境、应对多元安全挑战，仍存在很大不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国有线电视新闻网（CNN）在题为《特朗普新战列舰计划重塑美国海军还是使其沉沦》的报道中，引用伦敦国王学院战争与战略教授阿莱西奥·帕塔拉诺的观点称：即便美国海军真能让“特朗普”级舰队下水，它们是否适合执行预设作战任务？在与同级别海上力量发生潜在冲突时，它们能否凭借自身性能保障生存？都要打个问号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家进一步指出，大型舰艇不仅面临传统火力打击的威胁，还需应对无人机带来的新型挑战。俄乌冲突已充分证明，空中、水面及水下的廉价无人平台，具备干扰甚至摧毁传统舰艇的能力，可使水面舰艇和潜艇丧失作战效能，这已为现代海军装备发展敲响了警钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾担任美国太平洋司令部作战部主任的马克·蒙哥马利表示，美国海军更需要分散部署、人员最小化或实现无人操控、配备大容量武器库的舰队，以更好适应现代海战的复杂需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体分析认为，上述这些无疑将引发关于美国海军资源如何分配的争论。美国海军长期表示，现有资源已难以满足未来多样化任务的需求，在少量舰艇上投入巨额资金的做法是否适当，在未来数月必会成为美国国会的核心议题之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：高山&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：黄红华&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7nDFVG9w6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7nDFVG9w6</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:03:05 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>美国海军</category><category>舰艇</category><category>战列舰</category><category>舰队</category><category>战舰</category><category>美国</category><category>海军</category><category>美军</category><category>水面</category></item><item><title>清华大学：拟给予博士生吴**、邱**退学处理</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B2CB1E7ABF6E5E37E3CD5A59B3EB3EEC2F6E8108_size918_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，清华大学社会科学学院网站发布“拟给予两名博士生退学处理的公告”——&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关于拟给予吴**退学处理的公告&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴**同学：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清华大学拟对您作出予以退学处理，由于难于联系到您，无法直接送达本通知，特予公告送达。自本公告发出之日起，满十个工作日，即视为送达。公告内容如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴**，女，社科学院2013级博士研究生，学号2013370035。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴**，在未向学校履行任何请假手续的情况下，逾期两周未注册。根据《清华大学研究生学籍管理规定》（清校发〔2019〕49号）第三十二条第（八）项的规定，拟予以吴**同学退学处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴**对此处理意见如有异议，可以在拟处理意见书送达之日起5个工作日内，向院系研究生管理部门提交书面申辩或者进行口头陈述和申辩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书面申辩材料可发送至电子邮箱：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;skyjsb@mailoa.tsinghua.edu.cn&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或送交至清华大学社科学院明斋126房间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;关于拟给予邱**退学处理的公告&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱**同学：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清华大学拟对您作出予以退学处理，由于难于联系到您，无法直接送达本通知，特予公告送达。自本公告发出之日起，满十个工作日，即视为送达。公告内容如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱**，男，社科学院2010级博士研究生，学号2010370017。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱**，在未向学校履行任何请假手续的情况下，逾期两周未注册。根据《清华大学研究生学籍管理规定》（清校发〔2019〕49号）第三十二条第（八）项的规定，拟予以邱**同学退学处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邱**对此处理意见如有异议，可以在拟处理意见书送达之日起5个工作日内，向院系研究生管理部门提交书面申辩或者进行口头陈述和申辩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书面申辩材料可发送至电子邮箱：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;skyjsb@mailoa.tsinghua.edu.cn&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或送交至清华大学社科学院明斋126 房间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Image&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C2F43CE3FEDD6E537F22D3AF47B7323BD26AB1D_size290_w1080_h949.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 562px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;Image&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D6B617F88210BE03EC7861045305DC753B1D8237_size301_w1080_h985.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 583px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：清华大学社会科学学院网站&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主编：刘倩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期责编：刘雪洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7ob7Evr6S</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7ob7Evr6S</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:59:47 GMT</pubDate><category>公告</category><category>研究生</category><category>中方</category><category>同学</category><category>清华大学</category><category>意见书</category></item><item><title>一个行业协会，真的需要这么多副会长吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/35EBEBC0EA42C1C804B351E83820D509D314E3DD_size328_w579_h326.png&quot; height=&quot;326&quot; width=&quot;579&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B03B8466931B60FF5770A4201812E4865B7969AC_size68_w1080_h1920.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;近日有媒体曝光，某地一行业协会竟设有89名副会长，后虽澄清“实际为53人”，仍远超相关规定上限。此事引发公众强烈质疑：一个行业协会，真的需要这么多副会长吗？目前当地已要求立即整改，但暴露出的深层问题值得深思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此事并非孤例。记者检索发现，有的行业协会各类“副会长”“名誉副会长”“特邀副会长”多达近百人；有的地方商会设立一大堆“名誉会长”“荣誉会长”“永久荣誉会长”……如此“头衔通胀”，往往并非出于工作需要，而是为了满足一些人的“身份需求”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行业协会本应是沟通企业、服务行业、建言献策的公共平台，但一些协会拿头衔做交易，用来换会费、拉关系，此前就曝光某律师花60万“运作”当上地方律师协会会长被查处；有的视协会为“小官场”，热衷搞头衔抬身价，协会的公共属性与行业的整体利益往往被放在一边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的行业协会，显然已经背离了初心使命，难以发挥其应有的作用。必须正本清源，强化监督规范，让协会回归服务，真正发挥其社会组织服务、协调与引领作用，才能重拾公众与行业的信任。（评论员：王志艳）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3FB752EF7B3C00FFE48ECAFAACBCC08BFD808291_size86_w450_h800.jpg&quot; style=&quot; width: 450px; height: 800px;&quot; alt=&quot;一个行业协会，真的需要这么多副会长吗？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设计：赵薇&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7mxIT6zUh</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7mxIT6zUh</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:59:38 GMT</pubDate><category>副会长</category><category>行业协会</category><category>头衔</category><category>会长</category><category>荣誉</category><category>通胀</category><category>协会</category><category>律师</category></item><item><title>人民网：“拼多多”被罚，体现了处罚与教育相结合的原则</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0314B238E3EDB1EFB2B6C47D6C5271BFA4EF548D_size33_w574_h323.jpg&quot; height=&quot;323&quot; width=&quot;574&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，上海寻梦信息技术有限公司（“拼多多”平台运营主体）未按照《互联网平台企业涉税信息报送规定》(以下简称《规定》)的要求报送涉税信息，被税务机关责令限期改正，企业虽已进行整改但未在规定期限内完成。国家税务总局上海市长宁区税务局依法依规对“拼多多”处以罚款10万元。这是《规定》实施以来，首次对互联网平台企业未按照规定报送涉税信息作出的行政处罚。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FEDFE5A166B112B04A8F28B9179B1660A587C0D7_size29_w690_h405.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 375px;&quot; alt=&quot;图片源自网络截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图片源自网络截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依法按期如实报送涉税信息，不是选择题而是必答题。2025年发布实施的《互联网平台企业涉税信息报送规定》及配套公告，明确了互联网平台企业的涉税信息报送责任，清晰规定了报送主体、范围、时限、标准以及法律责任。但反观该企业一连串散漫的操作，很难说是简单的工作疏忽或者流程疏漏，而是对法律义务的明晃晃漠视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这张罚单，警示意义远超10万元罚款本身。平台经济作为数字经济的核心形态，其发展速度越快、规模越大，越需要切实履行诚信守法的责任。然而过去一些年，一些平台内经营者存在收入分散、税收信息不透明等乱象；个别互联网平台更是通过隐瞒、漏报涉税信息等手段，对违规经营开侧门、“打瞌睡”，导致国家税款流失，也让合规经营者陷入不公平竞争。此次依法依规处罚，释放出“法律面前人人平等”，任何平台都没有超越法律的特权的清晰信号。同时，从责令整改到依法处罚落地，每一步严格依法依规推进，也体现出监管部门处罚与教育相结合的原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监管处罚不是目的，而是要清晰竖起警示牌，教育引导全行业遵法守法。平台企业，既要对自身经营合规负责，也要履行对平台内经营者的管理义务，主体责任重大。诸如拼多多等头部平台更应发挥示范作用，主动健全涉税信息管理体系，督促平台内经营者依法报税纳税，不能再在精准核验和按时报送信息等工作上掉链子。对于监管部门而言，要持续强化常态化监管，以科技手段精准识别查处违法违规的涉税行为，在全行业树立起“合规者兴，违规者罚”的共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法治是最好的营商环境，也是最牢靠的发展“护栏”。互联网平台无论发展多快、规模多大、业绩多好，都须牢牢守住诚信守法的底线，主动履行社会责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文原发于人民网观点频道，题为《人民热评：“拼多多”被罚，旨在教育全行业遵法守法》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者｜林风&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编｜赵春晓、王帅&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7n5nyudVC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7n5nyudVC</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:48:31 GMT</pubDate><category>平台</category><category>经营者</category><category>信息</category><category>监管部门</category><category>企业</category><category>诚信守法</category><category>互联网</category><category>上海市</category><category>国家税务总局</category><category>长宁区</category></item><item><title>官方回应“环卫工佩戴定位工牌”：系辅助措施，主管、司机、车辆都佩戴</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/94FB5DC5ADF809A904AB0D9A4AA3704BE67B01B4_size137_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，关于“运城市环卫工人佩戴带有定位功能工牌”一事在网络引发讨论。1月22日，运城市市容环卫中心主要负责人在接受采访时回应称，该工牌为一项辅助管理措施，主要用于工作参照和应急救助，并非单纯用于监督环卫工人，并且主管、司机、车辆都佩戴，并不是仅仅针对环卫工人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/63699CDDE868274D1FCF2FA827845450E3A6BC63_size234_w1499_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 461px;&quot; alt=&quot;▲2026年1月20日，山西运城，环卫工人清理城市道路积雪 图据视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲2026年1月20日，山西运城，环卫工人清理城市道路积雪 图据视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据公开报道，国内早在多年前就有媒体报道过类似事件。2015年9月，澎湃新闻报道江苏如东县环卫工人，每天戴上GPS便携式定位终端上班，如东县官方表示，这是当地推行“数字化环卫”的一个组成部分，是出于工作监管的目的，“并没有摄像、录音等装置，不存在什么监视”。2023年7月，媒体报道宁波海曙区环境卫生服务中心为城区千余名环卫工人新配备“智能胸牌”，有一键报警、考勤打卡等功能，环卫工人遇突发事件、纠纷或身体不适可通过紧急按钮求助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但近年来此举引起不少争议，被网友认为是“科技加速作恶”“智能工牌就是电子镣铐”，大河网曾在2025年12月10日发表名为《给劳动者戴上“枷锁”，锁住了科技的人本主义》的新闻评论，认为给环卫工人佩戴“智能工牌”，是以“管理效率”为名的监控模式，实际上违背了劳动尊重的本质，更扭曲了科技向善的初衷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，“运城市环卫工人佩戴带有定位功能工牌”的话题再次引起了网友们关于此事的讨论。为了进一步向公众解释、澄清，运城市市容环卫中心主要负责人接受了红星新闻记者的采访，她表示目前全市约有1300名环卫工人佩戴了智能工牌，该政策实施两年多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些工牌带定位功能，可以用来参考环卫工是否存在脱岗、坐岗的情况。但另一方面环卫工年龄都比较大，如果身体不适可以通过报警系统及时响应，让上级部门发现从而迅速找到人。“环卫工在一线公路上工作，有时候出现交通事故，通过智能工牌及时响应，这也是对他们的一种保护。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该负责人介绍，“智能工牌”只是他们工作管理当中的辅助措施，并不是死板地全部采用工牌记录下来的数据。毕竟在一线工作的环卫工突发情况也很多，这些只是工作的参考数据，不用过度解读，这种做法在全国其他地方也都存在，是更加科学的。“不光是环卫工人，还有我们的主管、司机、车辆都是有定位的，那咱们要享受这个科学成果，就要全面地分析。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对部分网友的质疑，该负责人回应称，城市变美变干净肯定有环卫工人的功劳，但是又不能放养式地不去管理。不仅仅是环卫工人，每个人都要为自己的工作负责，如果不努力工作，那么城市也不会变得干净卫生。该负责人表示，任何工作都需要监督，就像运城市市容环卫中心的工作也会受到上级纪检部门监督一样，对于“智能工牌”所采集的数据，关键要看如何去正确使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去在环卫工作上管理基本靠人工，但毕竟人员精力有限，该负责人举例解释，“比如我们有十块地方，人员能到达的只有两块地，其他八个地方我们完全看不到，去现场的话比较费人力、物力。但是现在我们有智能工牌，在电脑上甚至手机上，就可以一目了然知道是什么状况。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于网友关心“智能工牌”采集数据会作为处罚环卫工的依据，该负责人称过去工作管理时会存在环卫工未经报备就脱岗的情况，有时会有督查上街查看清扫情况，现在有了“智能工牌”，对于环卫工是否存在脱岗，在电脑上就可以查清楚。该负责人还说，这只是在某个时间段进行抽查，也不是执行“一刀切”，比如环卫工因为工作去别的地方了，不在岗位上，是给他们有申诉空间的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该负责人说，使用“智能工牌”只是监督的一个手段，另一方面环卫工如果遇到紧急状况确实需要这个“智能工牌”联系。“我们并不想给环卫工人造成更多的负担，那是我们的工人，我们更要关心关爱。我们的待遇是只会越来越好，不会说是越来越刻薄。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 钟梦哲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 包程立&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 冯玲玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7lxHoKwNk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7lxHoKwNk</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:47:14 GMT</pubDate><category>环卫工人</category><category>工牌</category><category>环卫工</category><category>智能</category><category>负责人</category><category>运城市</category><category>环卫</category><category>运城市市容环卫中心</category><category>如东县</category><category>数据</category></item><item><title>媒体评环卫工戴定位器：科技不应成压迫劳动者的“鞭子”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/AD438C120648AF7017B5A0BF96CBF5151B63B66C_size107_w870_h489.jpg&quot; height=&quot;489&quot; width=&quot;870&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻评论员 屈旌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日，山西运城环卫工人在雪天清洁时，有网友暖心询问“这天不歇歇吗？”环卫工回复：“都给发的定位器，不动的话要被罚款”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者致电山西运城环卫中心，工作人员称，环卫工戴含定位器的工牌，一方面是保障安全，另一方面干活要有轨迹，确有时限要求，休息不能超过一定时间，后台有专人监控，片区管理员也会核实。“环卫工岁数比较大，不可能让他们一直走动，要考虑他们的体力，不存在一不动就罚款。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管管理方回应称，“不存在一不动就罚款”，但环卫工人的话，仍折射出他们的现实困境。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D08D80F35DAFA313DBA353E80208CD0795EE5A32_size88_w505_h900.jpg&quot; style=&quot; width: 505px; height: 900px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定位器本身只是技术工具，若是用于安全监控和应急响应，无可厚非，但如果是为了密切监视环卫工的工作情况，并且休息超时就可能要罚款，那实在是太苛刻，太冰冷了，比大雪天的气温还要冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环卫工群体的艰辛无需多言，他们顶着星辰出发，踏着夜色返程，拿着不高的薪资，干着最劳累的活。尤其是大雪这样的极端天气里，他们大多数人都是天不亮就开始工作，要赶在出行高峰期前清扫交通要道，有多冷，有多难，有多辛苦，大家都看在眼里，记在心里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环卫工多是中老年人，体力本就有限，在严寒中持续作业，有时候需要歇一歇，避避寒，既是人之常情，也是必要的劳动保障，何必要用监控器紧盯着他们的休息时长？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果环卫工人连稍微停一下，都要担心被罚款，那会不会有人因此过劳而损害健康？会不会有人身体不适也不敢停下来？这种逼着人“连轴转”的监督机制，更像是变相的劳动强度加压，违背了人性化管理的原则，显得毫无人情味。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D96C0515B0EFE940D36A609377F3EEE8AEB58993_size69_w499_h900.jpg&quot; style=&quot; width: 499px; height: 900px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环卫工人为了城市环境和秩序付出良多，他们的职业尊严应该被尊重，劳动权益也应该被保护。定位器不应该成为限制环卫工休息时间的“监视器”，而应成为保障环卫工劳动安全的“守护者”，不该用来监测他们多久“没动”，而应该设置合理的休息区间，提醒他们及时休息，自动识别异常状态、及时发出安全预警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;管理方更应纠正这种严苛冷漠的管理机制，正视员工合理休息的需求，同时配套相应的极端天气作业补贴、轮休制度等保障措施。别让环卫工人在冰天雪地里干活儿时，心里也是冰冷的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衡量一个社会的文明程度，要看它如何对待最脆弱的群体，如何对待最基层的劳动者。科技应该成为提高效率便利生活的“助手”，而不应该成为压迫劳动者的“鞭子”。当地环卫部门应该好好听听一线劳动者的心声，让定位器工牌回归保障安全的本意，也让环卫工在辛苦的劳作之余，能切身感受到善意和尊重。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7mxIT6zWl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7mxIT6zWl</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:44:00 GMT</pubDate><category>环卫工</category><category>环卫工人</category><category>劳动者</category><category>片区</category><category>大雪</category><category>管理方</category><category>极端</category><category>工牌</category><category>山西运城</category><category>体力</category></item><item><title>英外交大臣：暂不会加入“和平委员会”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/37F1E1C4E48FF30E5322BDF0AD74F844AE29A6E1_size68_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B3EC22410604CE15020D9B756AF196396EB28718_size117_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△英国外交大臣库珀（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△英国外交大臣库珀（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月22日，英国外交大臣库珀表示，&lt;strong&gt;英国当天不会签署美国政府发起的所谓“和平委员会”条约&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前英国首相斯塔默表示，其不会参加所谓的“和平委员会”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。特朗普接受采访时称，“和平委员会”将首先处理加沙问题，然后延伸处理“其他冲突”。有舆论认为，美方欲打造一个平行于联合国的机构，这将进一步破坏联合国权威和工作机制。（总台记者 顾鑫）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7lxHoKwMH</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7lxHoKwMH</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:21:57 GMT</pubDate><category>和平</category><category>联合国</category><category>外交大臣</category><category>美国政府</category><category>委员会</category><category>库珀</category></item><item><title>外媒爆料：芬兰被要求对美军“手下留情”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3E407C3557AF18DB5872F24ECF41B03C47A666AE_size135_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 闫珮云】据英国《泰晤士报》当地时间21日援引军方消息人士的话报道称，美军于2025年在挪威北部举行的“联合维京”军事演习中表现不佳，在演习中扮演“入侵者”角色的芬兰参演军人被要求对美军“放水”“手下留情”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;2025年2月14日，美国海军陆战队成员在挪威北部特罗姆斯郡进行寒冷天气训练，为“联合维京”演习做准备。 图源：外媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E7D85349E97182837FB20C85468379E16EEEB94_size179_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，演习指挥官不得不要求在演习中扮演“入侵者”角色的芬兰预备役人员对美方“手下留情”。“芬兰方人员被告知不要再打败美方人员了，因为这让他们难堪，也打击了他们的士气。”一名军方消息人士说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《泰晤士报》称，美国几乎没有适合北极地区的军事资源或经验，在破冰船技术方面也依赖芬兰。“欧洲人有自己的手段。”一名军方消息人士表示，“如果特朗普想要保卫该地区，那么他现在的做法是错误的，因为他正在激怒他的北极盟友。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打着所谓“北极战略”的旗号，美国总统特朗普坚持美国必须拥有格陵兰岛。特朗普1月17日在社交媒体上宣布，将从2月1日起对反对美国得到格陵兰岛的8个欧洲国家加征10%的关税。此举引发欧洲方面强烈反对。21日，特朗普在社交媒体上发文称，他已经同北约秘书长吕特就未来达成有关格陵兰岛的协议制定了框架，因此不会实施原定于2月1日生效、对欧洲8国加征关税的措施。同日，特朗普在达沃斯论坛发表演讲，继续向欧洲盟友强硬施压，虽明确表示不会武力夺取格陵兰岛，但寻求“立即”就美国“收购”这一丹麦自治领地展开谈判。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7knxbX9KN</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7knxbX9KN</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:16:38 GMT</pubDate><category>军方</category><category>芬兰</category><category>格陵兰岛</category><category>美方</category><category>泰晤士报</category><category>美军</category><category>北极</category><category>盟友</category></item><item><title>王石首次公开回应，硬刚婚变传闻</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0C50FD925531F6DFCBB4451284438788F5CBF441_size70_w813_h457.jpg&quot; height=&quot;457&quot; width=&quot;813&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;婚变风波后，王石公开回应来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王石在社交媒体上发布了一段演讲视频，配了一个“是非对错，心安即可”的文案，视频中王石原话是：“我应该现在是网上经常上热搜，上热搜是因为我和媳妇的关系。稍微说一句话不慎就会被无限放大，但你不能因此不说话、抱怨。甚至很多人调侃说我媳妇花多少钱买流量，弄得我哭笑不得。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA7FAF296300585A887AF3682CFBD86E06C82EB4_size186_w1080_h1883.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1115px;&quot; alt=&quot;“我调侃说，可能关于我离婚的问题一年得出现一次，因为有人拿这个做文章博流量。但我没必要把小媳妇带出来更多亮相。现在是流量时代，但一不小心流量可能给你灭顶之灾。不要太在乎别人对你的差评，只要理得心安就可以。”&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“我调侃说，可能关于我离婚的问题一年得出现一次，因为有人拿这个做文章博流量。但我没必要把小媳妇带出来更多亮相。现在是流量时代，但一不小心流量可能给你灭顶之灾。不要太在乎别人对你的差评，只要理得心安就可以。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结起来，王石主要聊了三件事：第一，用开玩笑的方式调侃“一年得离婚一次”，言外之意就是俩人总被传离婚，其实没这回事；第二，明确说“没必要带小媳妇亮相”，这话也符合他俩一直以来的相处模式——各忙各的事业，不怎么捆绑，公开场合互动少，但感情一直挺稳定的，不拿私人感情出来迎合大家的好奇心；第三，直言“不太在乎别人差评”，这也和他以前面对年龄差争议时的淡定样子挺像的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，近日，田朴珺还也发了一则日常生活视频，记录了她和女儿 AA 的一天。她清晨 6 点素颜起床，教练上门指导练普拉提。此后陪同女儿参加升小学的入学考试，母女俩在车上温馨聊天，考试前暖心击掌。考试结束后，她和女儿回家一起包饺子。王石因工作缺席，但通过和田朴珺电话关心女儿考试情况，一家人其乐融融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人一番回应下来，以轻松调侃替代激烈辩解，让舆论焦点回归双方各自的事业与生活本身，处理得还是挺妙的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：市场资讯、新浪财经&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7lbrXY8jo</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7lbrXY8jo</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 08:05:55 GMT</pubDate><category>王石</category><category>流量</category><category>田朴珺</category><category>女儿</category><category>媳妇</category><category>特朗普</category><category>小媳妇</category><category>教练</category></item><item><title>西安市委原书记方红卫被罢免市人大代表职务，去年11月落马</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4FC66C60B6B586622472A11D913947992730D08D_size63_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 蒋子文 实习生 张慧颖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，陕西西安市人大常委会网站发布《西安市人民代表大会常务委员会公告〔十七届〕第一二〇号》称，新城区人大常委会决定罢免方红卫的西安市第十七届人民代表大会代表职务。依照《中华人民共和国全国人民代表大会和地方各级人民代表大会代表法》的有关规定，方红卫的代表资格终止。截至目前，西安市第十七届人民代表大会实有代表546名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;方红卫曾任陕西省委常委、西安市委书记，已于2025年11月通报被查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，方红卫，男，汉族，1966年6月生，陕西富平人，1989年8月参加工作，1987年4月加入中国共产党，研究生学历，工学博士学位，高级经济师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他曾任陕西汽车控股集团有限公司董事长、党委书记，省政协常委、科技委员会副主任，宝鸡市委常委、副市长，渭南市委常委、常务副市长，汉中市委副书记、市长，汉中市委书记等职，于2021年5月升任陕西省委常委，后兼任省委秘书长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年11月，方红卫任陕西省委常委、西安市委书记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年11月7日晚，中央纪委国家监委网站发布消息：陕西省委常委、西安市委书记方红卫涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王俊 图片编辑：沈轲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7n5nyudha</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7n5nyudha</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:57:28 GMT</pubDate><category>常委</category><category>书记</category><category>陕西省委</category><category>方红卫</category><category>西安市</category><category>副市长</category><category>西安市委</category><category>汉中市委</category></item><item><title>中学设5天托管班每人收费600元遭质疑，教育局：遵循自愿原则</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C36F32103E63A3A0AC3E7C6ACD386B7E6292F039_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 郭奕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，有网友向极目新闻记者反映，江苏省镇江丹阳市云阳中学拟向初中生开设寒假托管活动，以解决家长看护难题。然而，该托管服务的收费标准、放学时间及“自愿报名”原则等问题，引发部分家长热议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EF26193EA7ABA7929AFD402E6EC1A4AE831D62EC_size301_w1080_h1552.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 919px;&quot; alt=&quot;受访者提供&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;受访者提供&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据意向表内容，此次寒假托管旨在破解寒假“学生无处去、家长看护难”的问题，帮助学生度过一个安全、快乐、有意义的假期，促进全面健康发展。托管时间分为两个阶段：2月7日—2月9日、2月27日—2月28日，共计5个全天。每日托管时段为8时至16时，具体安排为上午完成寒假作业、开展文体活动，中午包含午餐、午休及阅读环节，下午延续作业辅导与文体活动。托管内容以看护为主，搭配作业辅导和体育课、社团课等文体项目，收费标准为120元/天，其中包含20元/天的午餐费，5天总费用为600元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意向表明确注明，托管活动充分征求家长意见，尊重学生与家长的自愿选择，无任何强制要求；家庭贫困生（教育局资助名单内或低保户）、残疾家庭及单亲低收入家庭，经相关资料核实后可费用全免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但家长张女士（化姓）向记者表示，班主任发放意向表时提及 “请各位认真研读，有特殊情况请私聊”，这让她觉得虽名义上是自愿，实则隐含强制意味。此外，张女士认为120元/天的收费并不便宜，且下午4时的放学时间对上班族家长不够友好，“为了接孩子，不得不请假”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对张女士的疑问，极目新闻记者以学生家长身份分别致电云阳中学及当地教育局。学校工作人员回应称，寒假托管服务是教育局统一安排，托管地点设在本校，原则上由原班老师负责。“收费中除了20元午餐费外，还包含老师看护、文体活动开展等相关成本”，工作人员强调，托管严格遵循学生自愿原则，核心是为未放假家长解决孩子无人看管的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于放学时间，学校工作人员解释，实际会实行错峰离校，并非完全固定在下午4时。而托管时间分两阶段设置，是考虑到部分学生需回老家过年，避免临近春节购票不便，且开学前两日的托管也能帮助学生收心，快速适应校园生活，“托管期间会为孩子提供稳定的学习环境，老师会指导作业，还会适当拓展学习内容”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地教育局工作人员则表示，每年寒暑假开设托管班是常规安排，既响应国家为学生提供学习场所的相关政策，也切实解决部分家长“假期看护难”的现实需求。对于收费标准，其解释称“老师看护、场地使用、午餐供应等均需成本支撑”，同时再次重申服务遵循自愿原则，“家长和学生可根据自身情况选择是否参加”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7iRs8q3Yr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7iRs8q3Yr</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:46:06 GMT</pubDate><category>教育局</category><category>家长</category><category>极目</category><category>学生</category><category>新闻记者</category><category>女士</category><category>午餐</category><category>意向表</category><category>全天</category><category>午餐费</category></item><item><title>日企从中国进口稀土需提供经销商信息？商务部回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9A59B5B9BDE79691C372C00B2AA935821AE39400_size211_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 赵利新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月22日，商务部举行例行新闻发布会。有媒体提问：据报道，日本企业从中国进口的稀土时被要求提供额外的资料，以此来告知稀土的用途以及稀土经销商的相关信息，请问上述新措施是否是中国商务部的指示？此外关于两用物项的对日出口管制，请问商务部还做了哪些具体的指示和措施？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商务部新闻发言人何咏前表示，中国作为负责任大国，一贯积极履行防扩散国际义务，依法依规针对所有两用物项，禁止对日本军事用户、军事用途，以及一切参与提升日本军事实力的最终用户用途出口。其目的是制止再军事化和拥核企图，完全正当合理合法。与此同时，中方始终致力于维护全球产供链稳定与安全，出口管制申请和审核等程序均依法合规。在此，我愿再次重申对符合确保属民事用途等条件的出口申请都会得到批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：郑景昕 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7iRs8q3Tz</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7iRs8q3Tz</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:43:56 GMT</pubDate><category>稀土</category><category>商务部</category><category>日本军事</category><category>用途</category><category>指示</category><category>物项</category><category>两用</category><category>新闻发言人</category></item><item><title>印度不咋买了，“俄油超低价运往中国”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B2E8A3B88E0F8EC62ABCDA6CA1B04118BFACF6BF_size281_w696_h391.png&quot; height=&quot;391&quot; width=&quot;696&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 阮佳琪】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社22日报道，由于印度加工商对俄罗斯基准乌拉尔原油的需求减少，买家竞争减弱，该俄油运往中国的价格已跌至历史最低水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒援引知情贸易人士消息称，本周乌拉尔原油的交易价格较布伦特原油期货低约10美元/桶。反观去年8月，该原油报价曾较即期布伦特原油溢价约1美元/桶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道指出，整体趋势数据显示，俄罗斯原油出口量近期已跌至去年8月以来的最低水平，原因是莫斯科向其主要买家印度交付原油的难度不断加大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国对卢克石油公司等俄罗斯生产商实施制裁、且特朗普政府持续施压后，印度方面对俄油的采购意愿明显降温。作为全球第三大原油进口国，印度上个月（2025年12月）的原油进口量已降至三年多来的最低水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这给乌拉尔原油的定价形成压力，同时也为中国炼油商创造了机会，尽管乌拉尔原油传统上对华出口的主力原油品种。”据报道，乌拉尔原油出口自俄罗斯西部港口，与中国炼油厂相距较远，后者通常更多地采购出自远东港口的东西伯利亚-太平洋输油管道原油（ESPO）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自船货追踪公司Kpler的数据显示，受印度缩减采购的影响，目前乌拉尔原油的海上浮仓量已激增至1300万桶以上，创下至少十年来的最高纪录。其中近半数原油储存在阿拉伯海海域，另有近五分之一位于新加坡海峡和黄海海域，这使得中国买家能够相对容易地获取这些原油。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/404AC007A9C40B17BC76BC52BAFCA99FDC0EDD36_size152_w1267_h727.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 367px;&quot; alt=&quot;俄罗斯海上石油库存飙升。彭博社制图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;俄罗斯海上石油库存飙升。彭博社制图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kpler数据显示，今年以来，中国的乌拉尔原油进口量已攀升至每天约40万桶，创下历史新高；航运数据公司Vortexa公布的数据也呈现出相似的增长趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彭博社早前引述Kpler资深原油分析师的话报道称，俄罗斯卖方已大幅下调乌拉尔原油对华售价，其价格甚至低于伊朗原油，这一价格优势正吸引着山东地区炼油企业的强烈兴趣，此处聚集着中国多数民营炼油厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国显然是这批原油的理想替代买家。”报道也提到，拥有陆上原油储备设施的印度尼西亚，同样是一个潜在的销售市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据彭博社汇总的船舶追踪数据显示，在截至1月18日的四周内，俄罗斯原油的出口量为316万桶/天。这一数据较圣诞节前的峰值减少约70万桶/天，同时较截至1月11日的同期水平下降26万桶/天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，俄罗斯发往印度港口的原油交付量大幅下滑，降至约3700万桶，折合日进口量120万桶，为2022年11月以来的最低水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一数字也低于11月份的每日178万桶，当时进口商正争相赶在美国对俄罗斯两大石油出口商实施制裁之前完成采购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合印度《商业标准报》报道，截至2025年12月，印度在俄罗斯化石燃料买家中的排名下滑至第三位，土耳其超越印度成为第二大买家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，英国《卫报》指出，印度对俄油进口量下降更像是由于合规问题导致的短期波动，而非完全放弃。目前，印度七大炼油厂中仍有四家主要以俄罗斯原油作为加工原料。印度最大的俄油买家信实工业近期仍有采购动作，也证明了市场尚存一定需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kpler首席原油分析师法拉赫沙希（Homayoun Falakshahi）还指出，出口数据显示，截至12月，俄罗斯境内已涌现出数家新晋原油出口商。这些企业的作用很可能是充当俄罗斯石油巨头与印度等国炼油厂之间的影子中间人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这表明俄罗斯正在尝试重组供应链。新公司主导出口可能只需要两到三个月的时间。届时绝大部分原油都将由非俄罗斯石油公司、非卢克石油公司的企业负责供应，”他说，“俄罗斯方面显然不会坐视制裁生效，他们会尽最大努力加以规避。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法拉赫沙希补充道，“对于那些仍然愿意购买俄油的印度公司来说，这是一个值得冒的风险，因为它能在一年内节省近40亿美元。我们预计，至少印度公共部门的进口将很快恢复到之前的水平。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7hWu5Wynf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7hWu5Wynf</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:38:06 GMT</pubDate><category>原油</category><category>印度</category><category>乌拉尔</category><category>俄罗斯</category><category>莫斯科</category><category>远东</category><category>太平洋</category><category>卫报</category><category>土耳其</category><category>黄海</category></item><item><title>外交部：所谓“中国威胁”毫无根据，中方反对无中生有，拿中国作为谋取私利的借口的做法</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8B9E1492CD131938D20AFB14B3E1492656FC9AE5_size64_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报-环球网报道 记者白云怡】在1月22日举行的外交部例行记者会上，有媒体提问称，北约昨天表示，秘书长马克·吕特与美国总统特朗普进行了非常富有成效的会谈。就北极安全问题，北约一名发言人称，丹麦、格陵兰岛和美国之间将举行谈判，旨在确保俄罗斯和中国永远无法在格陵兰岛获得经济或军事上的立足。中方对此有何评论？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，中国外交部发言人郭嘉昆表示，中方一贯主张按照《联合国宪章》宗旨和原则处理国与国之间的关系，所谓的“中国威胁”毫无根据，中方反对无中生有，拿中国作为谋取私利的借口的做法。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7hWu5WyhS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7hWu5WyhS</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:31:22 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>外交部</category><category>联合国宪章</category><category>特朗普</category><category>丹麦</category><category>北极</category></item></channel></rss>