<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 12:14:13 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>当论文“无痕撤稿”成为一门生意</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/375E72CE0DF0E3159D1B9025014D2200E3315E77_size73_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 原路 实习生 张采儿 编辑 彭玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让一篇论文“无痕”消失，也成了一门生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“无痕撤稿”甚至已经形成一条灰色产业链。网上出现不少相关中介，他们声称需要撤删的论文，多涉及代写、代发，甚至可能已经被人举报。而他们的服务，是在帮助撤掉论文的同时，抹除撤稿的痕迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“保障隐私、安全高效。”有中介宣称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，全国多所高校在开展撤稿论文自查工作。事实上，这已是2023年以来，全国高校开展的第二轮撤稿论文自查工作。有高校通知，对2023年以来的自查工作全面开展“回头看”，总结工作经验。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;有高校学生收到的论文撤稿自查通知 受访者供图&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FCC87A3A0F00912463D67B283E850DC9F0016882_size261_w1024_h753.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 470px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;有高校学生收到的论文撤稿自查通知 受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前的2025年11月，科技部会同有关部门，部署开展学术不端撤稿论文专项整治行动，聚焦中国学者在自然科学领域国际期刊撤稿论文，对涉嫌抄袭剽窃、虚构伪造数据或图像、买卖论文、虚构同行评议专家及评议意见等行为，将严肃开展调查和处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去忙着花钱发稿的人，现在又忙着花钱撤稿。”有网友戏称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国科学院上海生科院博士、iNature矩阵主编刘盼和团队经过长期研究发现，学术论文主动撤稿的原因多为“学术不端”，一旦学术不端论文被发现，对作者来说影响很大。国家对“论文工厂”和数据造假的打击越发严厉，但若考核体系不调整，乱象无法根除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聚焦论文撤稿现象研究的学者徐少雄认为，“无痕撤稿”可能导致问题文献继续被误用，误导后续研究。此外，普遍的“无痕撤稿”会掩盖科研失信的真实规模及系统问题，应遵循国际学术界的普遍标准，明确禁止“无痕撤稿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“无痕撤稿”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;论文撤稿的需求，已催生一条隐秘的产业链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“闲鱼”、淘宝、小红书”等平台输入“论文撤稿”、“无痕删稿”等关键词，可以检索到不少以“论文无痕删除”为主营业务的中介账号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些中介声称，可以在知网、万方、维普、百度学术文库等平台“无痕撤稿”，直接下架、隐藏客户在相关平台的学术文章。推销业务时，他们常见的话术包括“学术不端就是给自己埋雷”、“预防被人举报”等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;第三方平台上的论文撤稿中介&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0F24D217AC6F2AF643EEC16C4EE2BDEC08CE264_size128_w1024_h1640.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1025px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;第三方平台上的论文撤稿中介&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对国内期刊的“无痕撤稿”服务，上述中介给出的价格不尽相同。如在知网平台下架论文的费用从1000元至15,000元不等，而在万方、维普等平台，价格则从500元至5000元不等，同时在多个平台下架论文会有优惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“无痕撤稿”的具体操作方式，大多数中介表示有专门的技术团队负责，具体不便透露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一名中介称，交给他们做，只需提供第一作者的身份证正反面照片。如果有顾虑，可以先拿小平台上的普通期刊论文“试下水”，那样删稿的价格相对便宜，“删除一个，结账一个”。其声称有大学教授已通过他们实现多篇论文“无痕撤稿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，该中介还强调，因科技部发通知要严查学术不端，所以撤稿难度比之前更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在咨询过程中，多名中介称，“无痕撤稿”服务一般只针对国内期刊，而发表在国外期刊的SCI论文无法实现无痕。也有中介声称“可以试一下”，具体能否实现，则“与期刊编辑部有关”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有中介直接称，可提供国内外平台的撤稿和删除服务，撤稿后会显示已撤稿标记，删除后则完全搜不到。“全程专属顾问一对一操作，保障隐私、安全高效。”对方称，撤稿周期视平台而定，费用按难度一对一报价，单篇约6500元起，无隐形收费，承诺若失败全额退款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方还称，对学位论文的处理需另行沟通。具体操作是按知网内部表格撰写正式的函，匹配影响更小的理由。同时，可指导作者如何向知网提交材料，由专员一对一撰写，价格是850元。他们也会提供与学校沟通的话术建议，以及直接联系知网的沟通技巧，但“不承诺一定成功”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名中介称，对于学位论文的处理，不同学校存在差异，成功率约70%。在相关文件中标明的理由，不会用“学术不端风险”，一般运作需要两周时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘盼告诉澎湃新闻，学位论文关涉到学位，一般不会撤稿。如果有学位论文突然从平台下架，可能有相关协议——比如文章可能有技术上的问题，在学校和作者的要求下，可以撤掉相关的文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一名自称小远老师（下称小远）的中介人员告诉澎湃新闻，他们可以从知网彻底删除学位论文，甚至不留标记，价格会比留痕删稿贵。至于“无痕撤稿”的收费，具体还要看有多少数据库收录了这篇论文。“学位论文很难撤，正常情况下要告知学校、学院、导师等。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄冈师范学院外国语学院助教徐少雄博士说，被学术文献数据平台收录的学位论文作为公开的学术成果，其撤稿决定权归属于学位授予单位，通常为高校学术委员会，且必须由学位授予单位发布正式的撤稿声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄解释说，与学位论文撤稿不同，“学位论文下架”仅仅是从数据库中移除，并不必然等同于撤稿及学位撤销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄认为，在实践中，下架学位论文可能被异化为学位授予单位或作者应对舆情的手段。如果学位授予单位坚持下架学位论文，应刊发下架声明说明缘由，重新上架时应刊发声明解释原因，而文献数据平台则应如实呈现相关声明，保证学术文献记录处理过程的透明度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，知网客服回应澎湃新闻称，如果想撤掉知网上的期刊论文或学位论文，需要联系期刊单位或培养单位，说清楚情况，由相关单位出函撤稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万方平台客服告诉澎湃新闻，撤论文只有作者本人和期刊编辑部有权利申请，申请函中要写明撤稿原因和作者的手写签名，申请资料审核若无问题，通常一两周就能走完流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“内部渠道”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小远所在机构的淘宝店铺名称为“平头哥万方SCI知重降回撤”。其中“无痕撤稿”的报价为：核心期刊论文，知网2万元，维普3000元，万方5000元；普通期刊论文，知网单平台1.5万元，其他数据库与核心期刊论文同价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小远称，他们机构已经做了8年，和每一个论文数据库都有“关系”，“实现‘无痕撤稿’是依靠‘数据库的内部渠道’，都能搞定”。90%的客户只要求删除知网上的论文，因为“单位只看知网”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小远进一步声称，撤稿业务本身比较敏感，老板之前是知网的员工。一旦出现危险，“几百个、上千个客户，全都都会牵扯出来。很多客户都是博导，在国内都是大咖级的人物”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，知网客服对澎湃新闻称，不了解闲鱼、淘宝等第三方平台的撤稿服务，也不推荐这种方式撤稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小远向澎湃新闻列出一篇正在“无痕撤稿”中的论文，以及与客户的聊天记录截屏，称该篇论文在知网上已经处理，由于维普平台是客户追加的，尚未删除。知网上的具体处理情况是，仍可以找到相关期刊，客户要求删掉的那篇文章从平台上消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据其提供的论文名称，澎湃新闻查询中国知网和维普网发现，1月5日，该篇论文在维普网尚能通过题目检索，并能在相关期刊目录查阅，且可下载作者的“职称评审材料”，内容包括：该期期刊封面、封底、目录；维普网文献检索网页PDF；维普网文献收录证书PDF；文章全文PDF。然而，该论文在知网检索无结果，并且在该期期刊的目录页显示为空白条目。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;小远提供的帮客户撤稿后删掉论文标题的空白目录&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/88A8E9C3BD2ABE28FE089054CE2099BA5823AA39_size117_w1024_h505.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 315px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;小远提供的帮客户撤稿后删掉论文标题的空白目录&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维普网人物页显示，该论文作者为某985院校的一名博士研究生。在小远提供的聊天记录中，该博士研究生称寻求“删稿”的原因为导师对该篇课程论文不满意，“越看我这个课程论文，越恶心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月12日，记者再次登录维普网查证，该篇论文在维普网已检索不到，相关期刊目录页也已不显示此篇文章。维普网目录页显示，该期期刊共收录55篇论文，然而此时目录页显示出的论文只有53篇，其中不包括此篇论文。当日，该论文在360文库尚能查阅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月13日，重庆维普资讯有限公司客服人员告诉澎湃新闻，维普所有撤稿都会留痕。撤稿只有两个渠道：编辑部出具盖公章的撤稿申请，作者来函撤稿。后者的撤稿要求更高，除了明确作者的身份信息，还需要对方提供清楚的撤稿理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄告诉澎湃新闻，他将“无痕撤稿”理解为：学术期刊在未发布正式撤稿声明的情况下，直接将撤稿文献从其官网及各类文献数据库（如知网、万方等）中彻底移除的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于期刊、平台在论文撤稿中的角色，徐少雄认为，参照国际标准，文献数据平台应当及时、准确地反映学术文献状态的变更，且此类变更信息应由文献来源机构（如学术期刊、学位授予单位等）提供，并附带相应的书面声明（如勘误或撤稿通知），平台不应受理文献作者个人提出的变更申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，国内学术文献平台作为单纯的集成载体，而非学术质量的认证机构，难以对文献来源机构形成有效约束。徐少雄说，值得警惕的是，国内文献数据平台可能存在越过文献来源机构，直接受理文献作者个人或第三方撤稿申请的现象。这种做法不仅背离了学术出版的规范流程，也破坏了学术记录的严肃性与完整性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄认为，“无痕撤稿”可能同时迎合了撤稿作者、作者单位以及期刊出版商的需求。“这种神不知鬼不觉的处理方式，能让三方免于声誉受损。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他介绍道，国际学术界普遍遵循COPE（国际出版伦理委员会）或参考NISO（美国国家信息标准协会）等机构发布的撤稿指南，其中明确禁止“无痕撤稿”。国内学术期刊及文献数据库可能尚未普遍采纳上述国际标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，国外一些民间数据库让针对国际期刊发表论文的“无痕撤稿”变得困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如撤稿观察（Retraction Watch）是全球著名的关注学术撤稿、科研失信和出版伦理的媒体栏目之一，于2010年创立。由撤稿观察团队开发和维护的“撤稿观察数据库”（The Retraction Watch Database）2018年上线，是免费供用户查询和检索撤稿论文的技术工具，这一数据库收录了全球范围内已撤回的期刊文章、会议论文及摘要等学术文献。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;撤稿观察数据库&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0CBAC318D1FF472744436C2F29A36BB65D805690_size470_w1024_h1761.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1100px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;撤稿观察数据库&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;代写代发&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年以来，Hindawi等国外出版机构撤回大量中国学者发表的论文，曾引起广泛讨论。教育部科学技术与信息化司发布通知，决定在各高校开展撤稿论文自查工作。随后，多个省份教育部门发布相关通知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，按照教育部要求，2023年年末，某省教育厅曾向省内各高校发通知称，上述被撤论文涉及该省多所高校。该厅收到教育部转来的一批撤稿论文清单，撤稿的主要理由是疑似存在操纵同行评审过程、未真实开展实验、存在代写代投等不端行为，可能与“论文工厂”有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“论文工厂”是以营利为目的，通过不正当手段批量生产和发表虚假学术论文的机构或组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘盼告诉澎湃新闻，通常，发论文需要同行评审，“同行”多是高校里的教授或者相关专家，至少在相关领域发过相关文章，杂志社会邀请他们作为评审专家。而很多论文工厂通过伪造评审专家的邮箱，把写好的文章发送到假邮箱，再由假专家提供积极意见，文章就容易被期刊接收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述多名撤稿中介称，需要“无痕撤稿”的，多涉及论文代写、代发，甚至可能已经被人举报。通过“闲鱼”平台检索，可发现大量以“论文辅导”、“查重检测”、“SCI指导”为名，实则兼营论文代写的账号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些账号大多表示，可以提供硕士毕业论文全程代写、SCI代写代投等服务。有账号称，提出相应的代写要求后，将安排同专业的硕博老师执笔，并且“包修改、包通过、包查重率”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一个账号的报价为，九校联盟（C9）教师执笔写作费用2.8万元，双一流院校教师写作费用2.2万元，博士毕业生写作费用1.7万元，承诺服务至盲审答辩通过，先付2000元意向金后，可以通过线上会议与执笔老师沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该账号认证的机构全称为“新都区勤玫广告经营部”。天眼查显示，该企业成立于2024年7月13日，注册资本2万元人民币，主营业务为商业服务业。2025年7月2日，该企业由于未按规定报送年度报告被成都市新都区市场监督管理局列入经营异常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻咨询的多家SCI论文代写代投机构中，仅有一家给出医学、计算机、土木、数学等不同学科方向的几家期刊作为选择，不同水平的期刊报价依次为人民币66,000元、53,000元、43,000元、34,000元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;中介提供的论文代发价格&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/15A757964E35AE2AF27D06D43CE1010F01DB9575_size201_w1024_h1810.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1131px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;中介提供的论文代发价格&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另有一家论文代写机构的对接人员，提供了多本中英文医学期刊的版位档期，时间集中在今年7月和8月，见刊代发价格从10,500元到30,200元不等，英文期刊更贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该对接人员表示，“我们是跟杂志社一手代理的，外包的形式，所以我们可以走内部渠道，从中避免学术的问题”。在付款阶段，对方提供了一份“论文写作发表指导服务协议书”，内含费用支付、论文原创及保密、违约责任等条目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;撤稿危机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄从事与撤稿相关的研究近八年。其早期研究聚焦于撤稿声明的信息披露情况及其语言特征，通过撤稿现象来透视和分析科研失信问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，徐少雄着眼于全球范围内的撤稿现象。但数据显示，中国已成为国际撤稿的“重灾区”，他发表在国际期刊《人类自然行为》（Nature Human Behavior）上的评论文章《应对中国撤稿危机》也明确提出了这一问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄研究发现，在2024年斯坦福大学全球前2%顶尖科学家“终身科学影响力”榜单中，美国入选84,202人，2,326人有撤稿记录，占比2.76%；而中国入选10,687人，874人有撤稿记录，占比8.18%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者主动撤稿，原因除了学术不端，“可能是为了纠正学术成果相关的不准确性。”刘盼说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘盼认识的某位国内知名学者曾主动撤过两篇文章，一个是因为实验结果有误差，另外有一篇是合作者用错了一张图片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾在科技部负责科研诚信工作的卫平在文章《撤稿并非对论文的“中性属性“评价》中表示，无论是无心之过、数据错误、流程瑕疵还是学术不端，撤稿的本质都是学术共同体对研究结果可靠性的怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卫平认为，当撤稿呈现规模化、集中化特征时，其背后必然隐藏着系统性问题。此外，大量研究证实，撤稿与科研不端之间存在强关联性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卫平在文章中引述，美国《自然》杂志报道的一项覆盖2047篇撤稿论文的研究显示，67%的撤稿源于学术不端，其中欺诈或疑似欺诈占43%，重复发表和抄袭分别占14%和10%，仅21%的撤稿源于无意错误。针对中国生物医学领域的研究更表明，2009至2023年间的7509篇撤稿论文中，92.45%可归为“疑似学术不端”，数据异常、图像重复使用等问题尤为突出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄认为，撤掉论文不一定能消除其负面影响。撤稿论文往往在撤稿前已被下载、阅读、存储或传播，若“无痕撤稿”，这些问题文献或将继续被误用，误导后续研究。此外，普遍的“无痕撤稿”会掩盖科研失信的真实规模及系统问题，容易成为一些人的“特权”，从而损害学术公平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐少雄认为，应建立一个基于网络的开放学术出版物评审平台，中国学术期刊应积极主动实施健全的撤稿机制，执行与国际同步的撤稿标准与流程，期刊和论文、书目数据库应严格禁止“无痕撤稿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘盼回忆，四五年前，他发现很多撤稿文章涉及中国学者，尤其是三甲医院的医生，于是他开始重点关注论文撤稿现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年5月，刘盼和团队发起了一个阿波罗学术不端项目，重点关注28份高影响力杂志上的所有文章。他们研究完几万篇论文后发现，不管什么杂志，重复率都在10%左右。其中，图片重复最容易被发现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年4月，他们报道了337篇撤稿文章，按照国家来划分，中国单位的有249篇，非中国单位的有88篇。按照撤稿原因来划分，图片异常（如图片重复等）的有69篇，数据异常的有30篇；作者间存在利益冲突或身份存疑的有6篇；未经授权或伦理批准的有15篇；同行评审受到损害/第三方参与的有42篇；研究所用细胞系异常的有1篇。按照单位来划分，各类高校有140篇，各地市及高校附属医院有197篇。中国单位的249篇撤稿文章中，以医院为第一单位的有195篇，其中42篇文章因图片异常被撤回，54篇为高校撤稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们会针对某位学者的论文定向研究。刘盼说，一位学者的一篇文章存在图片重复可，能是失误，但如果其50%的文章都存在图片重复，“那说明这个人学术不严谨”。他们会公开披露发现的问题，经他们披露过的几篇论文已经被撤稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘盼是中国科学院遗传学博士毕业，硕博一共读了8年。根据他自己的经历，学生想毕业，想拿奖学金，学者想晋升，都需要论文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时，刘盼会针对高校老师发表演讲，目的是让他们更好地规避科研生涯可能出现的学术不端行为。“如果等出事之后再去规避，成本非常大。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前不久，他关注到温州医科大学一名大四本科生一年内发表50篇SCI论文的新闻。在他看来，这并不一定和学术不端有关，“有的人就擅长写文章，只要杂志社认可，相关信息披露了就行”。但他认为，大部分文章缺乏创新性，对科研体系并没有推动作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在撤稿论文中，医药类、卫生类的文章占比较高。刘盼认为，这是由评价体系决定的，论文数量、影响因子等数据最为直观，尤其对医生来说，文章和职称、奖金、晋升等都会挂钩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“卷”发论文的人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个学者，徐少雄认为，当前的学术界面临着一个高度内卷、竞争极其激烈的环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙小美也有同样的感受，他是一名马克思主义理论专业的三年级硕士研究生。不久前，他将一篇专业论文投给了一本文化类期刊编辑部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据他的经验，如果稿子没有被录用，他会收到初审未通过的通知。另一种情况是，普刊如果一个半月没回复，“基本上没希望了”，核心期刊的审稿流程更久，可能两三个月等不到回复。有时稿子被拖了很久，他打电话过去询问，才发现编辑已经完全忘掉了他的论文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次，投稿一个多月后，龙小美没收到回复，他默认论文被拒绝。于是，他又将论文投到另外一份期刊，结果被录用。但是，前一本期刊也录用了他这篇论文。他必须撤掉一篇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙小美决定撤掉第一次的投稿。他知道，如果一稿多投被编辑部察觉的话，可能判定他学术不端。据他了解，这篇文章正在排版、修订中，于是他联系期刊编辑，说论文的质量可能达不到发表的要求，他需要再进一步打磨。“一般申请撤稿，编辑都能理解。除非你这篇文章已经耗费编辑大量的工作时间。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据龙小美所知，见刊之后被撤稿，可能涉及学术不端，如盗用数据或买卖文章。这种情况，龙小美听说过所在学校曾有一例。某个学院的学生毕业之后做了学术期刊编辑，然后把自己读硕士时写过的论文卖给其他人。论文的核心思想和数据都来源于这名学生导师的科研团队，后来导师发现，官司打了两三年，那篇论文最终被撤稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时，龙小美会在社交平台上发布投稿动态和期刊点评。他认为做学术需要进行交流，“选题、投稿过程、复审等过程都不知道的话，会学得很慢。”经常有人询问他论文的选题思路、框架构思等方面的建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人询问他是因为看到他发表过多篇论文。他的论文集中发表在研二期间，见刊的有七篇。虽然从数量上来说已经超过了很多人，但他知道，“从质量上来说不一定好，因为没有一篇核心，含金量不够”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最开始发论文，龙小美只是为了毕业。后来他开始对各种选题产生兴趣，并且想证明自己的研究方向是可行的。如今，他陷入迷茫之中。通常的学术路径是，学生跟着导师走，一以贯之地研究一个方向，直到把核心论文“干出来”，导师再帮忙推荐申博院校。但他对导师的研究方向并不感兴趣，自己写出来的论文又不一定能得到导师的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自己写论文，投稿后没回复，龙小美会怀疑写得是不是“质量不高、水平不够”。缓了一段时间了之后，他又会继续写，继续投。印象最深的那篇论文，龙小美收到了两三本期刊相似的审核结果，说他“叙述太过空泛，不够具体”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他开始自我怀疑，于是投了一个“水刊”，论文立马被收了，但需要7000元版面费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙小美说，市面上存在不少“水刊”，最大的特点是版面费“巨贵”。“水刊”一般由文化公司创办，以营利为目的。“‘水刊’上的文章标点符号等学术规范较差，但有刊号，对评职称还是有用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙小美当初选择马克思主义理论专业，是因为觉得它是关于自然、社会、人的解放、无产阶级的学说。那时他觉得这门学科很神圣，想要好好去研究，把实践与理论结合，写出一些很厉害的文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他想像马克思一样，写那种“研究世界、社会运行发展规律”的文章，但是他发现，他现在还写不了。他要毕业，得先想办法把文章发出来，把现实问题解决了，再去谈研究世界的规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果今年申请上博士，龙小美会继续深造，努力发表核心论文，其间看能不能成家，等博士毕业，他想去高校任职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：马世鹏 图片编辑：沈轲 校对：丁晓&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJbG7gdZY7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJbG7gdZY7</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:45:05 GMT</pubDate><category>论文</category><category>期刊</category><category>中介</category><category>文献</category><category>学位论文</category><category>知网</category><category>平台</category><category>数据库</category><category>学术</category><category>澎湃新闻</category></item><item><title>分手圣地，火了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/66E703C2070A052E9D1FAEDC03867DA2C210FA8F_size382_w665_h374.png&quot; height=&quot;374&quot; width=&quot;665&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;广州地铁站嘉禾望岗，火了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，歌手海来阿木一首名为《嘉禾望岗》的新歌迅速走红。它聚焦的正是广州知名地铁站——被网友称为“分手车站”的嘉禾望岗站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人意想不到的是，正在举行的广东省两会会场，该梗被广州市市长孙志洋接住：“这里我插播一则新春广告……诚挚邀请国内外游客到广州来，看一看‘大湾鸡’，听一听《嘉禾望岗》。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这座客流量在广东数一数二的地铁站，随着广州市市长的“接梗”，彻底火了。越来越多年轻人开始分享自己与嘉禾望岗的故事。嘉禾望岗这个地铁站，究竟有哪些特殊之处？这里为何得名“分手圣地”？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5BCFBB2125863A869EA70B77F4368C5117849AAD_size380_w671_h502.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 478px;&quot; alt=&quot;嘉禾望岗站 图/广州地铁官方微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;嘉禾望岗站 图/广州地铁官方微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;为什么是嘉禾望岗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“空荡荡的地铁里，孤单单的我和你……”伴随着忧伤、哀婉的音调，歌手海来阿木的《嘉禾望岗》，向人娓娓道来着一个无疾而终的爱情故事。在这首歌的vlog中，海来阿木说：“嘉禾望岗是广州地铁的一个车站，它的北面是机场，南面是火车站，有的人从这里去了机场，有的人从这里去了火车站，青春就此分道扬镳，后来再无相见。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不少网友随即提出疑问：通往嘉禾望岗的地铁，什么时候空荡荡过？“这可是我挤5趟地铁都上不去车的站点”“从早到晚没有一趟空荡荡”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为广州地铁三线换乘站，嘉禾望岗汇集了二号线、三号线和十四号线，花都、从化、白云三区的客流汇聚于此，是广州地铁名副其实的“北部交通心脏”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B425DFA8C54D5E329F155BEA3F9F03FC8C42B3F5_size287_w576_h373.png&quot; style=&quot; width: 576px; height: 373px;&quot; alt=&quot;人来人往的嘉禾望岗站 图/广州地铁官方微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;人来人往的嘉禾望岗站 图/广州地铁官方微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这里出发，通勤族能快速直达天河北、体育西、珠江新城等八大核心商圈；旅客们更能衔接白云机场、广州南站、广州火车站、广州白云站等重要交通枢纽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州地铁工作人员告诉中国新闻周刊，嘉禾望岗的客流量常年排在全省第二，有时还会攀升至第一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了节假日，嘉禾望岗的客流量更加“夸张”，说一句人挤人绝对不为过。比如2025年在“十一”黄金周之前的9月30日，受新线开通、长假返乡、出游客流叠加影响，广州地铁线网总客运量达1168.1万人次，其中，嘉禾望岗荣登当天线网客流量最大车站，整体客流43.4万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客流量“数一数二”的地铁站，怎么会空荡荡？不少真在这里分过手的网友说，空荡荡的不是地铁，而是心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那一年疫情，生意失败，我们真的在嘉禾望岗分手了。她去往白云机场，我踏上了广州南站的旅程。”来自云南的网友说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在嘉禾望岗结束了八年对他的感情，他回到了广西，我离开了广东。”IP属地是湖南的网友留言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有网友写道：“2013年，就在这个车站，送你到机场后回到这里换乘去南站。2026年了，听了两三句，泪流满面。我常常觉得命运是安排好的剧本，然而我总是放不下，放不下。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友说：如果在“人潮汹涌中”，满目星辰皆是你，被人潮冲散，又何尝不是一种“空荡和孤单”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幸好，不论是“分道扬镳”的恋人，还是“各奔东西”的朋友，最近在嘉禾望岗或许能感受到安慰。这两天，嘉禾望岗站内布置了一些呼应网络梗的广告牌，比如“感情的事，地铁不言语，前程的事，地铁祝福你”“这里是嘉禾望岗，愿你此去繁花似锦，亦有重逢可期”“下一站，更好的我们”“嘉禾望岗，相逢有期”。据广州地铁工作人员介绍，这些广告牌，都是地铁团队精心构思的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而广州地铁官方微信这两天最新的推文则写到，除了离别，嘉禾望岗见证了更多重逢。春运时的归乡客流、节假日的全家出行、下班后的奔赴团圆，这里的每一次相聚，都藏着最真实的温暖。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;地铁站越来越有“活人感”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，嘉禾望岗不是特例，最近几年，越来越多城市的地铁站，被年轻人赋予了不同寻常的含义。它们中不仅有像嘉禾望岗这样的分手伤心地，更有着年轻人的许愿地，比如北京地铁的上岸站和深圳地铁的翻身站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上岸站属于北京地铁S1线，位于门头沟区，它源于附近的村子“上岸村”。有文史研究者考证，上岸村在明代时称上安村，因此处地势较低，永定河时常泛滥到村边，故而有了“上岸”之名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“上岸”一词象征着在海中努力拼搏后，成功登岸，实现愿望。因而，这里也成了很多网友在考试前或公布分数前的打卡地，期盼成功“上岸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳地铁5号线上则有一个翻身站，看见这个词，不禁让人想到了“咸鱼翻身”。它与车站附近的“翻身村”（翻身社区）有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年前后，翻身站开始在互联网上火了。不少上班族，在翻身站牌前双手合十，虔诚祈福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近几年，越来越多大城市的地铁站，承载着大城市年轻人的喜怒哀乐。有网友总结：广州的嘉禾望岗是青春的分道扬镳；上海的虹桥是爱情的无能为力；香港的天后站是年少轻狂的梦想锋芒；深圳的翻身站是成年之后的奋斗与翻身；北京的安和桥是人到中年的温柔回望。这些站点都被拟人化，变得很有“活人感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州市社会科学院城市文化研究所所长柳立子，多年来专注于研究城市发展和都市文化领域，也见证了地铁在城市化转型和升级过程中发挥的作用。在她看来，地铁目前是大城市特别是超大城市年轻人非常依赖的交通工具，这里人来人往，有相聚有分别，逐渐成长为重要的公共空间，在这一空间中的很多公共行为，往往成为传播焦点。交通设施以外，地铁和地铁站作为重要的公共空间，越来越代表着城市的文化形象和治理水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，除了此次广州市市长“接梗”嘉禾望岗，不少地铁站在火了之后，当地都做了回应，从站内站外的设计上，呼应着网友们的心理诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在上岸站，每逢重要考试，比如考研、考公，这里都会更新广告牌，给予大家祝福，例如“这一站上岸”“包你上岸”等。上岸地铁站外，甚至还开设了独特的文创商店“好运补给站”，各类上岸寓意的小商品在这里售卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“翻身”梗火了之后，翻身站所在的街道新安街道顺势而为，开始以“翻身”为核心打造相关IP。几年过去，翻身片区的面貌发生了变化：水泥墙面被绘上涂鸦，树干上挂起励志标语，甚至越来越多的年轻人来到这里寻找机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在柳立子看来，这些对地铁站“梗”的回应，不仅代表着城市的温情，更在潜移默化中重塑了城市的形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：赵越&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：孙晓波&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：肖冉&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJbHksv2bw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJbHksv2bw</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:40:37 GMT</pubDate><category>嘉禾</category><category>望岗</category><category>广州</category><category>广州市</category><category>嘉禾望岗</category><category>北京地铁</category><category>天河北</category><category>上岸村</category><category>超大城市</category><category>珠江</category></item><item><title>美媒：将退伍残障参议员比作“阿甘”嘲弄其智力，万斯“嘲讽”言论引批评</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/03CB377B5397F92E7316C2E2A53C12AF9F87F07D_size419_w702_h395.png&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;702&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球网报道 记者 李梓瑜】据美国《野兽日报》等媒体报道，美国副总统万斯当地时间28日在社交平台X上发帖，将退伍军人、美国现任联邦参议员的塔米·达克沃思比作电影《阿甘正传》主角“阿甘”嘲弄其智力，引发批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;万斯 资料图 图自美媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1357B01F7FE38DAF2352C2545CD576C40AAEC080_size331_w882_h491.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 356px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，当天在美国会参议院外交关系委员会举行的听证会上，达克沃思与美国国务卿鲁比奥就美国对委内瑞拉军事行动展开激烈争论。达克沃思追问鲁比奥，在美方强行控制委内瑞拉总统马杜罗后，美国是否实质上与委内瑞拉处于战争状态，鲁比奥对此否认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;塔米·达克沃思 资料图 图自美媒&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/63BF7D8E0A99066CEE805949CDE98643E06E0DF2_size375_w702_h477.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 434px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯随后发帖“嘲讽”称，“看着塔米·达克沃思在听证会上不停地打断马尔科·鲁比奥的发言，就像看着阿甘和艾萨克·牛顿（英国著名物理学家、天文学家、数学家）争论一样”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道解释说，电影《阿甘正传》主角“阿甘”身患严重肢体和智力残疾，而达克沃思2004年在伊拉克作战期间失去双腿和右臂部分功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于万斯上述言论，达克沃思发帖驳斥称，“以残障人士为代价进行卑劣的侮辱，无法改变你为了提升雪佛龙的股价而置士兵生命于不顾的事实。我的职责就是追究你的责任。”据了解，雪佛龙石油公司是目前唯一仍在运营委内瑞拉油田的美国大型油企。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道提到，万斯的言论在网上招致批评。民主党籍伊利诺伊州州长普里茨克斥责他是随意攻击达克沃思的“喷子”，加利福尼亚州众议员约翰·加拉门迪则谴责其“没品且可耻”。有网友则表示，“用嘲弄智力来回避实质问题是软弱的表现。塔米·达克沃思是一名退伍老兵，若你无法驳倒她的论点，就只能去侮辱一个电影角色。试着回答问题，而不是为了博取廉价的笑声进行表演”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJbG7gdZSI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJbG7gdZSI</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:36:00 GMT</pubDate><category>委内瑞拉</category><category>鲁比奥</category><category>万斯</category><category>阿甘</category><category>雪佛龙</category><category>环球网</category><category>阿甘正传</category><category>听证会</category><category>美国副总统</category><category>美国国务卿</category></item><item><title>美官员称美方正向委内瑞拉移交一艘被扣油轮</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/75FC115E17025C05B3E0C4AA93F101827C2BC199_size71_w720_h405.jpg&quot; height=&quot;405&quot; width=&quot;720&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;路透社28日报道援引两名匿名美国官员的说法称，美国正向委内瑞拉移交本月初在委附近国际水域被美方扣押的一艘油轮。这艘油轮当时悬挂巴拿马旗帜，被美方控制后驶向美国境内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两名官员说，这艘油轮是本月7日被美国海岸警卫队和美军在国际水域拦截扣押的“索菲亚”号。美方称该船为“无国籍、且受制裁的‘影子船队’油轮”。不清楚这艘油轮当时载有多少石油以及目前船上是否仍有石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉方面尚未证实这一报道内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两名美国官员没有解释美方“还船”的缘由。按照路透社的说法，自2025年年底以来，美军在委附近海域共扣押7艘油轮，这些美方所称“关联委内瑞拉”的油轮多数船龄超过20年，而安全认证和航运保险不足。航运和保险业人士说，这意味着这些油轮一旦出现碰撞或漏油事故，很难索赔或追责。一家总部设于阿联酋迪拜、从事船舶回收业务的企业已经向美国政府申请许可证，准备收购并报废这些遭美方扣押的油轮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国本月3日凌晨对委内瑞拉发动大规模军事打击，强行控制委总统马杜罗夫妇并将他们带到美国。美国总统特朗普随后宣称美国将“管理”委内瑞拉，并开采其巨大石油资源。特朗普9日签署行政令，宣布进入国家紧急状态，以“保护”存放在美国财政部账户中的委内瑞拉石油收入，以免“遭扣押或陷入司法程序”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普9日在白宫会见约20家美国等西方国家石油企业高管，想要这些企业承诺大举投资委内瑞拉的石油产业，目标投资额至少1000亿美元，但未获积极响应。多数油企未公开承诺短期内增加对委投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些分析人士指出，特朗普想要“利用”委内瑞拉石油资源为美国利益服务，但委基础设施老旧、政局不稳，且其主要生产的重质原油开采成本较高，油企想要在委投资，需考虑资金实力、安全和财产保障等多种风险因素。（王宏彬）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJZjU0Ps82</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJZjU0Ps82</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:33:39 GMT</pubDate><category>油轮</category><category>美方</category><category>委内瑞拉</category><category>特朗普</category><category>石油</category><category>美国</category><category>路透社</category><category>航运</category><category>美军</category><category>美国财政部</category></item><item><title>冰河救人牺牲大学生不止一次挺身而出！其父讲述现场细节</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/D122EBBA5839E154E5725BA6A71055BE7C3D6757_size164_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这两天，一页笔记的公开让许多人泪目：&lt;strong&gt;“无名无利无悔，有情有义有祖国……”&lt;/strong&gt;它是辽宁中医药大学学生金城龙写下的。近日，在沈阳浑河岸边，&lt;strong&gt;金城龙为营救落水父子坠入冰河不幸牺牲。&lt;/strong&gt;26岁的热血生命永远定格在这场勇敢的奔赴中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E85C303BAC08A7A62AF19CAD7D9F29A30802C12_size178_w1085_h655.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 386px;&quot; alt=&quot;△金城龙生前参加救援培训&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙生前参加救援培训&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;金城龙义无反顾奔赴冰面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;父亲讲述现场细节&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后在派出所，金城龙父母看到了儿子救人过程的视频。他的父亲金海说，儿子不顾旁人阻拦，头也不回地在冰河上奔跑了约几百米，身影越来越远……&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/16550E6388591C3724341F224EF473DDE2F2ADE0_size74_w1280_h726.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422608324199202816-102-195529.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;△金城龙父亲金海讲述儿子救人细节&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，因没有学习任务安排，金城龙便加入一剧组担任群众演员。13时40分许，河岸传来落水父子呼救，他捡起一根木棍就往冰面上跑，一心要去对岸救人。他用力将木棍向父子二人的方向抛过去，脚下的冰面突然开裂，金城龙不幸坠入冰冷的河水之中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C7F2199D92711CEBE97CCEB1DDA1BAB29A24A418_size200_w800_h450.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;△冬日结冰的沈阳浑河&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△冬日结冰的沈阳浑河&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13时48分，沈阳市公安局和平分局浑河站西派出所接到报警后立即出警，119消防救援、120急救应急力量也赶赴现场救援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经过全力抢救，金城龙不幸牺牲。落水的7岁孩子成功上岸，孩子父亲遇难。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;随身携带急救包&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;这不是他第一次挺身而出&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2E078806AD207C62E8E69EC530A2E2C967CA83FC_size127_w1280_h726.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/29/p7422608326313152512-102-195530.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;△金城龙遗物&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金城龙的随身遗物中，金城龙的父母找到了一个急救包。打开急救包，绷带、针灸针、相关证件等一应俱全。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/022A535E33E5EB18FDEF96BCF5CFD64CD2158F1D_size105_w1280_h726.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; alt=&quot;△金城龙遗物&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙遗物&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，金城龙考入辽宁中医药大学。2020年，怀揣着对家国的热爱，他毅然参军入伍，服役于北部战区海军某部，服役期间参与战区级以上重大任务八次，出海执勤时长达8400小时。退役后复学攻读中西医临床医学专业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/00F3D13D6C47888B2332A18002289FC2653CDC97_size152_w1280_h726.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; alt=&quot;△金城龙生前阅读的书籍&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙生前阅读的书籍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，金城龙加入辽宁省红十字救援队，希望用专业技能帮助更多人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/05EAB72E8653D92F6BCC3513D9473EE94F004982_size164_w1280_h960.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F62675F3927CD600D971780D5405DC3EDDD189E6_size3841_w5429_h3817.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 449px;&quot; alt=&quot;△金城龙生前参加救援培训&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙生前参加救援培训&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在金城龙上高中时，家附近发生火灾，他就曾不顾危险救出两个人；2023年9月23日，金城龙救助跌倒的老人；2024年2月6日，在沈阳北火车站，用所学中医知识救助突然心悸的旅客……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6E5470C8AF5B966FF9EBA43EA630C7A351B63422_size1114_w655_h930.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 908px;&quot; alt=&quot;△金城龙准备随时捐献造血干细胞&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙准备随时捐献造血干细胞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月20日，金城龙捐献了检测血样，随时准备捐献造血干细胞。他累计献血13次共4000毫升，遇难前两日刚完成最后一次献血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“救人是应该的，这是他想做的事”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金城龙的父亲金海哽咽着说：“我理解儿子的选择，如果是我在现场，我也会去救人。”金城龙的母亲宁晓光含泪说：&lt;strong&gt;“救人是应该的，这是他想做的事。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/17F1A667E26DE53344FCD3C9E4EAA3BDD874A856_size77_w1280_h418.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 209px;&quot; alt=&quot;△金城龙的笔记本&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙的笔记本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金城龙的女朋友表示，仅她自己见证过金城龙的救人经历就有七八次。“他这段时间特别努力学习，还跟我说想考研去北京中医药大学，将来想成为一个了不起的人、帮助更多的人。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;有情有义有祖国&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;金城龙笔记公开&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻开金城龙的笔记本，可以看到首页上写着：&lt;strong&gt;“无名无利无悔，有情有义有祖国”“要到基层建功立业，把青春的热血与汗水洒到祖国最需要的地方”&lt;/strong&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/119D069E9367254110BBDBE4842C98F8CE295A27_size119_w1280_h726.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 363px;&quot; alt=&quot;△金城龙的笔记本&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙的笔记本&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/688A1B6D390F42BCDBA8E17644B75557A1389C90_size115_w1280_h853.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△金城龙的笔记本&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△金城龙的笔记本&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金城龙，谢谢你的每一次挺身而出！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;向这位勇敢热血的青年致敬！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制丨郑弘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制片人丨杨瑾&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者丨季熠非&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨张宁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJcaYAADf3</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJcaYAADf3</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:32:17 GMT</pubDate><category>金城龙</category><category>笔记</category><category>祖国</category><category>父亲</category><category>遗物</category><category>金海</category><category>父子</category><category>热血</category><category>战区</category><category>本金</category></item><item><title>金晨被曝肇事逃逸，保险公司回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DA19A5644D26AB2E00BB5885170AB785F693873F_size68_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 胡志挺&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，“金晨被曝疑似涉嫌交通肇事逃逸”事件引发各界关注。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/85B19EB53AEEB21858E755BA1F421085C0AC4EFC_size54_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;金晨 资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;金晨 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有消息称，在事故处理结束后，保险公司在理赔调查阶段调取交警监控时发现，实际驾驶人并非徐长青，而是车主金晨本人，保险公司随后向交警部门报案。金晨方面曾联系保险公司要求撤案，保险公司经考虑后撤销了该报案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者从相关保险公司获悉，该理赔报案发生后，当地机构按照流程进行现场查勘服务，过程中客户放弃索赔，公司依照程序对理赔报案予以撤销。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJbHksv2dW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJbHksv2dW</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:27:58 GMT</pubDate><category>金晨</category><category>保险公司</category><category>新闻记者</category><category>徐长青</category><category>交警</category><category>驾驶人</category></item><item><title>广东去年结婚登记超60万对，增幅19.92%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4BFC04779318744E076FB19495AA914A8F5DCF75_size74_w798_h449.jpg&quot; height=&quot;449&quot; width=&quot;798&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8129C963B5F7B4F4CC62F8BD0E983E46D8441C34_size62_w935_h624.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 | 第一财经 林靖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，多地公布了去年结婚登记数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日，广东省民政厅公布广东民政事业统计季报（2025年第四年度）。数据显示，2025年广东结婚登记61.4万对，比上一年增加10.2万对，增幅达到了19.92%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据媒体报道，深圳办理结婚登记118147对，广州办理结婚登记109647对，东莞办理结婚登记48306对，结婚登记量居省内前三位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2007年首次超过河南成为常住人口第一大省后，广东常住人口数量已经连续多年位居全国第一。广东的常住人口中，省外流入人口总量非常大，流入的人口结构比较年轻，处于婚育年龄的比例较高。同时，来自省外的户籍净迁入人口尤其是中南、西南等地的大学毕业生也比较多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，在深圳这座年轻的城市，人口结构呈现“两头小、中间大”的特点，15~59岁青壮年人口占比高达79.53%，市民平均年龄仅32.5岁，适婚人口基数庞大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括广东在内，目前已有5个省份公布了去年结婚登记数据。根据上海市民政局公布的数据，2025年，全市共办理婚姻登记175092对，其中结婚登记125102对、离婚登记49990对。2025年上海办理结婚登记的人数总体较2024年增长约38.7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江西省民政厅公布的数据显示，2025年，江西共办理婚姻登记265952对，其中结婚登记186528对、离婚登记79424对。与2024年相比，2025年全省结婚登记人数总体增长约3.46%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年福建全省结婚对数169756，同比增长12%。其中，省会福州2025年结婚登记总量达37887对，同比增长20.37%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，四川全省办理结婚登记39.93万对。其中，省会成都去年全市共办理结婚登记13万余对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，还有多个城市也公布了去年结婚数据。南京、苏州、无锡、常州等地结婚登记人数实现大幅增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，我国大力提倡适龄婚育，构建和完善全社会的婚育支持体系。婚姻登记的便利度大幅提升。2025年5月10日起，新修订的《婚姻登记条例》实施，婚姻登记地域限制取消，新人领证不再需要户口本，婚姻登记全国各地通办。这对于长期在非户籍地工作的人们来说，进行婚姻登记更加方便。据不完全统计，政策实施后，全国“跨省通办”婚姻登记量显著上升，在部分流动人口集中的城市，此类业务占比较高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，在婚姻登记全国通办后，旅游即可就地结婚。不少城市、景区打造了“领证新地标”，发展结婚登记旅游，发展“甜蜜经济”，越来越多的年轻人选择奔赴远方结婚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在苏州，根据媒体报道，十全街结婚登记点布置各色打卡装置，配上“十全十美”的美好寓意，浪漫氛围拉满；苏州工业园区的李公堤中法爱墙，用311种文字书写的“我爱你”见证爱情的美好；周庄古镇（张厅）结婚登记点于2026年1月启用，来登记结婚的新人将收获终身免费畅游周庄的幸福礼包。截至目前，苏州市已建成特色结婚登记点16个，各登记点通过举办特色活动，为新人们的幸福加码。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJZjU08H98</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJZjU08H98</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:23:07 GMT</pubDate><category>广东</category><category>周庄</category><category>苏州</category><category>苏州工业园区</category><category>苏州市</category><category>无锡</category><category>中南</category><category>东莞</category><category>常州</category><category>福州</category></item><item><title>芬兰总理访华成果丰硕！“以友好姿态迎接中国游客”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4938AC77A5FC72D37FD84FD5E45177025363B249_size1153_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 王勇 编辑/赵乾坤】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，商务部新闻发言人何咏前在例行新闻发布会上表示，芬兰总理奥尔波成功访华，中芬双方在经贸领域取得务实合作成果。中芬双方50多家企业围绕创新、绿色、数字等领域签署多项商业协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥尔波于1月25日凌晨抵达北京，开启为期4天的访华行程。27日，北京大兴机场发布信息称，将于2026年3月29日开通北京大兴飞往芬兰赫尔辛基的直飞航线，这是大兴机场首条飞往北欧的直飞航线。该航线由中国南方航空执飞，这也是南航历史上首条直飞芬兰的航线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据芬兰国家旅游局提供给观察者网的资料，即将开通的北京大兴至芬兰赫尔辛基的直飞航线初期将采用每周三班的运营模式，班期为周二、周四和周日，6月20日—10月24日将增加至每日一班。去程航班号为CZ8171，计划于14:45从北京大兴起飞，18:35抵达赫尔辛基。返程航班号为CZ8172，计划于当地时间20:35从赫尔辛基起飞，次日09:45抵达北京大兴。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A22DDE4D0A49851CC3E582DCFC070474794ABDC5_size3647_w2400_h1600.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;芬兰拉普兰圣诞老人村 芬兰广播公司&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;芬兰拉普兰圣诞老人村 芬兰广播公司&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资料提到，随着中国出境游市场持续增长，中国游客重返芬兰的脚步也在不断加快，这一全新直飞航线的启航，将进一步加强中国与芬兰之间的空中连通性，为中国游客前往芬兰及北欧地区提供更加便捷、高效的出行选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，芬兰已通过多条直飞航线与中国主要城市保持稳定连接，包括芬兰航空及吉祥航空运营的往返赫尔辛基航线。北京航线的运营，将进一步拓展芬兰与中国之间的航空网络覆盖，使更多来自不同区域的旅客能够便捷抵达芬兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰国家旅游局国际业务总监Teemu Ahola介绍，过去几年中，中国游客在芬兰的间夜数每年稳定增长，充分体现了中国游客对芬兰目的地的持续兴趣与认可。“此次中国南方航空新增北京直飞赫尔辛基航线，横跨芬兰春夏秋季，同时也覆盖中国多个长假出行节点。我们相信，这将为更多中国游客深入体验芬兰独特的自然景观、城市文化与户外生活方式创造有利条件。芬兰期待通过更加便捷的航空连接，欢迎中国游客在不同季节发现一个更加多元、生动的芬兰。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关信息显示，芬兰以其纯净自然、设计美学与高品质生活方式而闻名。无论是追逐北极光的拉普兰冬季奇境，还是夏季午夜阳光下的湖泊、森林与海岸群岛风光；无论是首都赫尔辛基的建筑设计、咖啡文化，还是深受全球认可的可持续理念，芬兰都为中国游客提供了丰富而多元的旅行体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Teemu Ahola表示，“作为多次被评为‘世界最幸福国家’，芬兰希望更多中国游客有机会亲身感受这里所倡导的平衡、宁静与真实的幸福感。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰广播公司报道称，芬兰机场运营商Finavia高级副总裁Petri Vuori表示，非常期待该航线开通，这是中国南方航空公司首次在赫尔辛基机场和北欧地区运营，将服务于双向的商务和休闲旅行需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赫尔辛基是芬兰首都和重要航空枢纽，位于波罗的海沿岸，素有“波罗的海的女儿”之称。随着北京直飞赫尔辛基航线的开通，中国游客与芬兰之间的距离将进一步拉近。围绕中国市场，芬兰国家旅游局将持续加大推广与合作力度，积极推动与中国旅业及媒体的交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰国家旅游局的资料提到，芬兰计划于2026年第二季度举办旅业交流活动，将邀请来自中国主要城市的旅业代表与芬兰当地旅游资源方开展深入交流与对接。同时，芬兰国家旅游局也将在今年继续推进旅业及媒体赴芬考察活动，并通过中文社交媒体平台，与中国消费者保持更加紧密、持续的沟通，呈现芬兰多元而真实的旅行体验，以更加开放、友好的姿态迎接中国游客的到来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/81D9B0F9432B768E819E26964D098A22EB757718_size2267_w2400_h1600.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;芬兰夜晚的极光 芬兰广播公司&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;芬兰夜晚的极光 芬兰广播公司&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月27日，奥尔波访华行程第三天，中宣部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄在北京与芬兰驻华大使明凯签署了《中国中央广播电视总台与芬兰旅游局合作意向书》。两国总理共同见证了签约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据合作意向，双方将在内容制作、项目策划、活动举办等方面开展务实合作，为推动中芬关系迈上新台阶贡献力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据芬兰广播公司报道，中芬高层对话聚焦多个领域，并签署十余项贸易协议及谅解备忘录，涵盖经贸、可持续建筑、能源合作和旅游推广等领域。中方欢迎芬兰企业到中国市场的“大海”来“畅游”，提升全球竞争力。芬兰是冰雪强国，中国也已是冰雪大国，双方未来将加强交流合作，延续冰雪友谊。中方欢迎更多芬兰民众来华感知既古老又现代的中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报道称，根据芬兰国家商务促进局的报告，2024年12月至2025年2月的冬季旅游季，共有来自88个国家的约124万外国游客到访芬兰，总消费达12.3亿欧元。2024年全年，外国游客在芬兰总消费约为37亿欧元，人均消费764欧元，其中，中国游客是国际游客中人均花费最高群体之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按国籍划分，德国游客过夜数最多，瑞典和美国游客分列第二、三位，而中国游客的过夜人次同比增幅最为显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，芬兰国家旅游局在中国进行旅游路演活动时表示，中国游客在芬间夜数全球排名跃升至第8位，正在稳步趋近于2019 年同期水平，稳居芬兰亚洲第一大客源国。2024年中国游客单次赴芬兰旅行的人均消费金额高达1435欧元，位居芬兰国际游客消费榜首位，彰显中国客源市场在全球旅游产业链中的重要战略价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道提到，中国游客消费能力与复游意愿的双提升，为芬兰旅游业复苏注入强劲动能。而在冬季前往芬兰拉普兰地区欣赏极光，依旧是吸引大量中国游客访问芬兰的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰国家商务促进局的报告显示，2025年12月至2026年2月将有约50万外国游客到访芬兰，较上一冬季增长近10%，旅游总收入有望突破13亿欧元，创下历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰国家商务促进局表示，芬兰在吸引国际游客方面表现优于其他北欧国家，尤其在亚洲市场的深耕已初见成效。目前，拉普兰仍是冬季外国游客首选目的地，通常占入境游客总数近三分之二；赫尔辛基大都会区接待约四分之一游客，其余10%的游客分布于其他地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关信息显示，2024年11月8日起中国对芬兰实施单方面免签政策，当时芬兰总统斯图布在接受中国媒体专访时对此发出“三连谢”。2025年，芬兰游客赴华人数呈明显增长态势。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3FFFD892D50D09E248664C2CA2152D50BA847E9F_size1023_w1333_h796.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 382px;&quot; alt=&quot;来自芬兰的旅行团在北京景山公园参观。观察者网&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;来自芬兰的旅行团在北京景山公园参观。观察者网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年12月13日，芬兰一30人的旅行团在参观北京景山公园时，旅行团领队向观察者网表示，芬兰旅行者对中国抱有极大好奇心，他们期待中国之行。最想去到的地方是长城、北京故宫。“昨天参观了故宫，今天计划去长城，但是因为下雪，临时选择了北京景山公园。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该旅行团一名16岁的游客告诉观察者网，他目前是一名中学生，此次是跟随父母报的旅行团前来中国旅行，今天游览完景山公园和北京市内一些景点，明天有可能去长城，因为今天下大雪了，所以没能去登长城。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在被问及抵达北京后品尝了哪些中国美食，这名16岁的芬兰少年表示，“北京烤鸭和铜火锅” 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰广播公司的报道还提到，作为积极参与对华经济合作的欧盟成员国，芬兰有望成为中欧关系的桥梁。奥尔波表示，芬中传统友谊深厚，两国关系建立在相互尊重、相互信任的基础上，得到长期稳定发展，芬方企业对赴华开展合作抱有强烈兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关信息显示，芬兰是最早承认并同新中国建交的西方国家之一、第一个同中国签订政府间贸易协定的西方国家、赫尔辛基奥运会是新中国第一次派运动员参加的奥运会、中国连续多年是芬兰的亚洲最大贸易伙伴……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中国商务部数据，芬兰是中国在欧洲重要的经贸合作伙伴。2025年，中芬双边贸易额超过80亿美元，双向投资存量超过230亿美元。商务部将与芬方签署《关于加强中芬创新企业合作委员会工作的谅解备忘录》，双方企业还将签署多项商业合作协议。中芬双方有意愿、有信心、有能力推动双边经贸合作持续向好发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJZjU08H1W</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJZjU08H1W</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 11:03:42 GMT</pubDate><category>芬兰</category><category>赫尔辛基</category><category>大兴</category><category>北京</category><category>长城</category><category>波罗的海</category><category>拉普兰</category><category>新中国</category><category>北欧</category><category>圣诞老人村</category></item><item><title>波兰外长：组建欧盟联合军队不现实</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/B74F2C68627F398670733EB3CD1D317E21313C86_size473_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/20F1B333EBF4266B7E16947F1EF6C8346695C3BC_size198_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月29日，波兰副总理兼外长西科尔斯基在布鲁塞尔参加欧盟外长会议时表示，&lt;strong&gt;谈论建立欧盟联合军队是没有意义的，也是不现实的，因为各国军队不可能合并。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西科尔斯基表示，欧盟可以尝试创建规模较小的“旅级规模”部队，欧盟成员国、甚至可能是候选国的公民都可以志愿加入。（总台记者 张娟）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJbGOSOEwf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJbGOSOEwf</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:57:45 GMT</pubDate><category>欧盟</category><category>外长</category><category>军队</category><category>西科尔斯基</category><category>布鲁塞尔</category></item><item><title>乌鲁木齐南山景区封山游客被劝返？官方辟谣</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5B9AB1531A95A120A4D48B4571173CE55D1A763E_size159_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，有部分网民在互联网平台发布“乌鲁木齐县南山景区突然封山连续暴雪预警，游客全被劝返”相关贴文，引发关注，严重扰乱公共秩序，造成不良社会影响。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0D76F21653FB35D816A8472A89EB271FC2BCC150_size151_w1080_h739.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 437px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经市南山景区管理委员会、县文化体育广播电视和旅游局核实，相关内容系不实信息。网民所述“乌鲁木齐县南山景区突然封山连续暴雪预警，游客全被劝返”，实则为1月28日夜间，乌鲁木齐县开始降小雪，非贴文中所说的连续暴雪，更没有突然封山的情况，县域内所有景区均处于正常开放状态，不存在游客被劝返的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2EA4BF852B8322D8ECED820F5E891F5BDC7F6DD6_size94_w620_h781.jpg&quot; style=&quot; width: 620px; height: 781px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分自媒体账号和机构为博取流量，发布与实际情况不符的内容，严重误导公众，请广大网民关注官方信息，切勿信谣传谣！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：乌鲁木齐县委网信办&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJZVDO6CSM</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJZVDO6CSM</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:56:56 GMT</pubDate><category>景区</category><category>南山</category><category>游客</category><category>乌鲁木齐县</category><category>网民</category><category>旅游局</category><category>县域</category><category>乌鲁木齐</category></item><item><title>“性商教母”被封，坑惨多少女性？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E7B34CF28D847B26BBD18B020E7C318520B9E9EA_size782_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最近，一个教人如何用“眼神”撒娇的视频火了，并开始在网上进行病毒式传播——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“眼神先给出去”“身体形成一个X型”……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/928CABEE7BE12F03A9E2FB43EABF81E20FC2AC11_size7949_w400_h540.gif&quot; style=&quot; width: 400px; height: 540px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人学习后对着伴侣撒娇，结果换来对方的一脸茫然，随后两人哈哈大笑；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人把这段视频运动到职场中，用“撒娇眼神”应对提出麻烦诉求的甲方；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有人利用AI，生成了不同的人物版本，马斯克也没能逃过眼神教学。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/17BAB2FCF55F672344FFE5E82CCB0FAF293EE638_size509_w832_h690.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 530px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段视频的原版出自周媛，来自长沙的她今年50岁，她开创了“性商”教学，并自称“中国第一性商教母”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/38E1FF0BA11F928466E5A027380C0AF8CFC7AF62_size470_w832_h494.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 380px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短一段教学视频，让她彻底出圈，然而，这只是她海量课程的冰山一角——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从入门级的9.9元速成课，到8.8万元的高阶套餐，她的课程全面，犹如情感军火库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据传，仅通过知识付费，她的收入就已突破2400万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在全网玩梗、二创狂欢达到顶峰时，周媛的账号突然被封，相关课程陆续下架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此前盲信所谓的“性商课程”并为其付费的女孩们，失去了钱财，失去了时间，也迷失了自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位“教母”从走红与陨落，不过数日……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01、性商课，在贩卖什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们早就听惯了智商、情商，可“性商”这个词，很多人是第一次听说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性商课，这个听上去暧昧又时髦的概念，究竟在教什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有粉丝评价：这不就是一套披着心理学外衣的现代“媚术”吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/904EAB6FF34825F29B31F19E588D4D90D28CC2E6_size6046_w480_h608.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 608px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周媛的体系里，“性商”被拆解成可练习、可复制的标准化动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“眼神给出去”的撩人眼神，只是入门第一课，整个身体，都是“性商”的一门语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周媛的教学示范中，走路需要技巧，不能只是走路，而要“风姿绰约”；&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A9DA8C853307210E3FA1108E24B34CEAAFB5B319_size27_w357_h698.jpg&quot; style=&quot; width: 357px; height: 698px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见到对方时，必须展开一个精心设计的“傻气笑容”，再配合伸手招呼的动作，营造出毫无攻击性的甜美氛围。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C30EA07C0FB633F9F1B044E3BB6719A4FF6CE255_size3225_w480_h662.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 662px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连从床上起身，也被编排成一套“娇柔流程”——先侧身，再慢慢用手撑起，整个过程要显得懵懂、幼态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛还告诉粉丝，只要旁边有人的时候，要假装拧不开矿泉水的瓶子，没有人的时候，则可以自己拧开。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B062212F4AF8676E606998B4F89082A3EE8C9365_size6894_w480_h618.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 618px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;修炼“性商”，除了形体动作，声音也是必不可少的一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何喊“老公”才能酥麻入骨？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周媛的教学强调要压低音量，让声线裹上一层气音，接近呢喃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撒娇的时候，说话要含混，模仿幼儿的吐字不清，最好再带点哼哼唧唧的尾音——一切指向一种去智力化的、惹人怜爱的“萌感”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C8082F7CC05D77987336EE7AA4CD25D1800D5D4F_size5962_w480_h680.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 680px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的技巧核心，是要学会“示弱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，想让对方帮你倒水，不能说“帮我倒杯水”，而必须软声细语地问：“老公，你方不方便帮你的小可爱一个忙？”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7C285AB560F0E61C8977652A798EC8CAB84249B9_size6024_w480_h380.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 380px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这还只是“基础公开课”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据部分学员透露，在售价数万元的高阶内容中，还有名为“小猫爬床”“枪与玫瑰”等充满暗示的“限制级”教程，涵盖身体诱惑、私密舞蹈与情境话术，几乎构成一套完整的“魅惑教学”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不难看出，这套课程的“魅惑”对象，指向男性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本质上，它是在传授一种 “让男人离不开自己”的情感控制——把男性当成“情感工具人”，女性则通过自我表演的方式，换取对方的关注、付出乃至资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周媛看来，示弱不是真弱，而是一种以退为进的掌控，通过扮演依赖者，反而能成为掌控关系的一方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的课程，标价不菲，从9.9元体验券一路升至8.8万元的高级课程，堪称情感消费领域的“奢侈品”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/95E5400E78B06970EDEA2DF41C759B6FFBE997DB_size25_w449_h303.jpg&quot; style=&quot; width: 449px; height: 303px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是这样一门课，撑起了千万级别的市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报名的人络绎不绝，有20岁出头、想迅速“拿捏”男友的年轻女孩；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有婚姻疲软、试图重燃激情的中年女性；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有在崩溃关系里孤注一掷、把课程当“救命稻草”的妻子；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更有一些想走捷径的姑娘，幻想靠着“媚术”实现逆袭，钓到“金龟婿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但高价，等于高价值吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02、爱情，商业化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱情这门古老的课题，曾经被歌咏为莫测与神圣，如今，它越来越像一门明码标价的生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在互联网上，情感的实用主义，早已蔚然成风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无数自媒体账号，批量生产着各种关系方法论，面向女性的博主们，尤其热衷于拆解男性心理与拿捏技巧，类似的内容有很多。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E2DFC07E89BDDAC62F3C1937751F1BA8BC6F1192_size1027_w680_h1098.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1033px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的教学，是让男朋友为自己购买奢侈品，攻略核心是示弱，或是营造别人都有而自己很羡慕的氛围，以此触发对方的保护欲与攀比心。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3CEBA60E0701AB01C87D8D165E8D1D760CFB8C9C_size8246_w480_h444.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 444px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有人教学如何操控伴侣，将伴侣关系比作驯化过程，主张通过精准提供情绪价值作为奖励，像训练条件反射一样，让对方养成持续付出金钱、时间与关注的习惯。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7D3E72726BB6BE3FEAC2D47D4311A724B233D023_size192_w628_h1396.jpg&quot; style=&quot; width: 628px; height: 1396px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些内容，总能获得惊人的流量，而流量的尽头，往往是变现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如周媛的性商课一样，当粉丝的焦虑被唤醒，更为进阶的“干货”便待价而沽。大量情感导师开设线上训练营与私教班，售价从几百元到几千元不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些主打高阶挽回或豪门婚恋指导的一对一服务，收费甚至可达数万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当“学员”提出问题的时候，才发现这本身就是个骗局。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/173CC28DDC5920DD7EAF778DDD4428EE896805C7_size600_w660_h988.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 958px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;线上教学如火如荼，线下的爱情产业链则更为隐秘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高级婚恋俱乐部是其中的一环，它们通常采用数万元不等的高额会员制，承诺为付费会员链接所谓的优质对象。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/307FA2998ADAA3AC4405933168408CE8906DB3AE_size294_w670_h776.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 741px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，匹配成功往往只是开始，为确保会员能吸引并留住这些目标，一系列衍生服务应运而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中最典型的便是名媛培训班，这类课程将“嫁得好”包装成一门课程——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从深入研究奢侈品历史与穿搭逻辑，到学习高尔夫、马术、品酒等被视为圈层社交货币的生活方式，再到如何经营高净值朋友圈形象，应对潜在“目标”的试探等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B422BD47020EE74FC77323D3B29B12A3572E3A7F_size2849_w480_h706.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 706px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有细节，都可能被纳入标准化训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过，这些披着提升自我、融入阶层的外衣，也在悄悄夺走无数女孩的“主体性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这条庞大的产业链上，她们强调男性天生渴望被崇拜，因此“会哭的孩子有糖吃”，强势独立反而会吓跑对方；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还强调女人味是一种可习得的技术，可通过外表、神态与语言来营造令人沉醉的感觉，最终鼓吹女性可以通过学习技巧，将自我包装成一个极具吸引力的人，获得理想的爱情、婚姻与物质保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这套话术的背后，已经不知不觉，让许多深信于此的女性，在无意识中完成了一场自我物化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们将本应多元完整的自我，变成迎合别人需求的工具——失去自我，只为成为别人可爱的女友、温柔的妻子、有品的伴侣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们不再关注“我是谁”“我需要什么”，而是全力钻研“他想要什么”“我该如何被选择”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FD0B7DCEDE6B963A98718604D637A599B9DAA2C0_size128_w688_h1396.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1298px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种将自身作为筹码去谋取回报的策略，结果往往双输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，建立在伪装与技巧之上的关系脆弱不堪，一旦演技穿帮或对方需求改变，大厦即刻倾覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，长期扮演他人期待的角色，会让真实的自我感知逐渐模糊，内在价值感不断流失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许暂时获得了某些好处，却可能永久地失去了与自身真实情感连接的能力，也失去了建立一段平等、坦诚的亲密关系的可能……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;03、人财两空&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遵从这套规则的女性，正依照一份既定模板，小心翼翼地将自己塑造成“应该成为”的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦踏上这条路，便容易走进一条难以回头的窄巷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些爱情导师一边教导撒娇要可爱，一边无形中将白幼瘦的审美标准，深深植入许多女性的自我要求中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对体重的执念，往往是最先浮现的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多女性恪守着“好女不过百”的规训，将体重秤上的数字视为自我价值的直接度量，在一些高端课程里，节食与控制体重更成了一种严肃纪律，但这仅仅是第一道关卡。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/955CB6C9973EA3415DED885A1A88CC52F400ABDE_size563_w716_h822.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 734px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧随其后的，是更汹涌的容貌焦虑，追求美丽本是个人的选择，但当这种追求被扭曲成必须如此才能被爱时，就变了味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些女孩耗费巨资，不惜贷款，甚至赌上健康，去整出一张符合男性审美的脸。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CFB1B8928905463AB42DD4663253F9CDDC23A687_size97_w628_h1396.jpg&quot; style=&quot; width: 628px; height: 1396px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，与身体的改造相比，那些课程更核心的教学重点，在于构建一个滴水不漏的外部人设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人花几元钱买一个高档品牌的购物袋用以摆拍，只为在社交网络勾勒出优渥的日常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高端酒店的下午茶，沦为她们拍照的背景板，只为营造悠闲的贵妇幻象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了维持这种体面，有人依赖高仿的包包与鞋子，用赝品支撑一个摇摇欲坠的梦。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ECEAA5B73CB08CF285D3786D09FC891A23737CAB_size778_w674_h990.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 940px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;二手平台上大牌购物袋热销&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们耗尽心力，试图以最小的成本，一个精心修饰的人设，去撬动一个阶层跃迁的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但她们常常忘记，自己正是这条产业链上最脆弱、最容易被收割的一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人为此掏空积蓄，搞垮身体，并将本可用于真实成长与事业奋斗的时间，投入这场修炼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，当脸按模板调整了，名牌包到手了，朋友圈也装修得富丽堂皇了，一切似乎就绪，只等那个对的人入场。可生活不是剧本，拙劣的表演往往第一眼就会被看穿。许多人付出了高昂学费，感情依然破碎，落得人财两空。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A6FEF81E14CFFC16FED73C67363DE08A09902529_size1033_w656_h886.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 864px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312, SimKai, &amp;quot;Kaiti SC&amp;quot;; font-size: 14px;&quot;&gt;“拼单”拍照体验“名媛”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更深的困境在于，有些人在这条路上迷失得太远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们怀着跃升的憧憬，通过所谓高端渠道去结识目标，却反被利用。当投入的感情与金钱血本无归，而奢侈的生活习惯却已养成，走投无路之下，一些人便滑向了灰色的深渊……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从周媛直白的技法，到各种包装华丽的情感课程，这场以爱为名的经营，始终是一场让女性破财的游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性在这场游戏中，错过了真正滋养自我的成长，将智慧与精力，用于钻研如何取悦另一性别。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/80D1C60A192A6B51A5786A4D5E4D1240E4DC4313_size491_w648_h512.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 505px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被预设为目标的男性，在这场精密计算中，也绝非赢家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的情感与脆弱不再被看见，只被视为可被“拿捏”的猎物，当然，破坏性最大的，是人与人之间最基本的信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些走捷径的课程，到头来，往往是最长的弯路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真实的生活，从不按剧本演出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连周媛本人演示所谓亲密互动时，也曾遭遇身边人下意识的真实反应“打脸”，现实情况与她预设的剧本格格不入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算有人自以为学成出师，也会发现，这世上哪来那么多单纯的豪门情种？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成年人的世界，每个人心里都明镜似的——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都是千年的狐狸，就别跟我演那聊斋了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：小鱼&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJY5CqQQ51</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJY5CqQQ51</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:51:25 GMT</pubDate><category>课程</category><category>周媛</category><category>教学</category><category>情感</category><category>性商</category><category>眼神</category><category>爱情</category><category>伴侣</category><category>剧本</category><category>男性</category></item><item><title>美“超级航母”最大软肋竟是厕所：4天205起故障，工程兵每天19小时保通畅</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/25576BC1143179B1BE223AAA59A0D389880EDA7E_size1568_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;曾在加勒比海参与了针对委内瑞拉总统马杜罗行动的美国海军“超级航母”杰拉尔德·R·福特号航空母舰，因为严重的卫生系统故障而面临崩溃。这艘造价130亿美元的巨舰的弱点竟然是厕所。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69DD34AB6D6191EB3D6DF7B001A5E0559369162C_size5302_w1920_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;▲美军“福特”号航母&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲美军“福特”号航母&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这艘“超级航母”上装有约650个马桶，但近期相当一部分陷入瘫痪。去年7月，该航母刚从诺福克母港出发时，就有海军家属爆料称，舰上的卫生状况令人担忧。1月中旬，知情人士表示：“坦率地说，让4600名海军在没有完全功能正常的厕所的船上度过数周数月，是很难的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期披露的美国海军内部一系列往来邮件揭示了这一“难言之隐”的严重程度。在一封发自去年3月的邮件中，工程部门写道：“我的部下每天要工作19个小时来排查漏点和修理管道。”邮件还提到，“在不到4天的时间里就接到了205个维修呼叫。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士认为，造成这一尴尬局面的罪魁祸首，是“福特”号的高科技“真空收集、储存和传输系统”（VCHT）。据报道，这一系统借鉴自商业邮轮，原本旨在通过真空吸力减少用水量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国哈德逊研究所的研究员布莱恩·克拉克指出，设计者忽略了军舰与邮轮完全不同的使用环境，“邮轮和核动力军舰的任务环境完全不同”。由于是真空系统，任何一个马桶的问题都可能导致该区域所有马桶失去吸力。维修人员在管道中发现了五花八门的堵塞物，“从T恤衫到4英尺（约1.2米）长的绳子”。此外，管道内的钙积聚也是堵塞的主要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国政府问责局（GAO）的报告，目前海军唯一的临时解决方案是使用酸性溶液清洗管道，但这种“酸洗”作业每次成本高达40万美元，自2023年以来已执行了至少10次。不过，这类深度清洗“不能在舰艇部署期间进行”，因此在海上执行任务的海军们目前只能靠高压清洗苦苦支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这一困境，制造商亨廷顿·英格尔斯工业公司（HII）表示，暂时只能提供临时解决方案，彻底的重新设计可能需要10年时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国分析人士评论称，在特朗普政府大力推行包括激光武器、电磁轨道炮等未经验证的新技术上舰的背景下，“福特”号的遭遇是一个警示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻记者 邓纾怡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 郭庄 审核 高升祥&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJXUpHFIXC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJXUpHFIXC</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:48:59 GMT</pubDate><category>海军</category><category>管道</category><category>邮轮</category><category>福特</category><category>美国海军</category><category>邮件</category><category>军舰</category><category>马桶</category><category>航母</category><category>真空</category></item><item><title>男子献血2.2万毫升景区拒绝免票新进展：门票款已退，景区被行政处罚</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/66FF7E061DB2A8270F8CE7170A7F34A33C53586C_size605_w975_h548.png&quot; height=&quot;548&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;西安男子献血2.2万毫升景区拒免票事件有了新进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月29日，大河报《看见》记者从被景区拒免票当事人吕先生处获悉，此前他与景区的纠纷有了结果。其提供的周至县人民法院民事调解书显示，经法院主持调解，双方自愿达成协议，涉事景区方退还吕先生门票款50元，现已履行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，有关部门对涉事景区经营公司已进行了行政处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11838DBF21D2391435F49F9B968E4434F6E873CB_size72_w1080_h1571.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 930px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吕先生提供的一份由曲江新区管委会回复的西安12345工单截图显示，经曲江管委会核查，2025年12月21日，市民吕先生持西安市无偿献血荣誉A卡到赵公明文化景区参观游览，因闸口检票人员对免票政策学习、落实不到位，致使其付费进景区参观游览。此事违反《西安市献血条例》第二十条第二款、第三款规定收取西安市无偿献血荣誉A卡门票款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《西安旅游条例》第四十四条第二款、第七十四条第二款，周至县文化和旅游体育局已于2026年1月20日向涉事景区经营公司下达行政处罚告知书，进行处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，涉事公司已接受有关部门批评教育，并缴纳行政罚款。此外，涉事公司已对景区现场优惠政策公示牌进行整改完善，其景区现场负责人已与吕先生电话联系，取得了谅解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来 源：河南日报社视觉全媒体中心·大河报记者 杨光&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编 辑：王可欣&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校 对：王根生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值班主任：钟玉芹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审 核：施一楠&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJWvhVZm3B</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJWvhVZm3B</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:43:38 GMT</pubDate><category>景区</category><category>吕先生</category><category>西安市</category><category>大河报</category><category>西安</category><category>体育局</category><category>周至县</category><category>曲江</category></item><item><title>“最长春节”遇上“最忙春运”：今年春运有何不同？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BC8BEB5650494A4292398F5B9BBF88217568FD9D_size129_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/21F09AA1930152C5CC4EBC60F0ADF381D59887E1_size103_w800_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文 | 《财经》记者 王静仪 编辑 | 王延春&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今年春节是个大年，预计返乡探亲旅游出行需求将更加旺盛。”1月29日，国家发展改革委副主任李春临在国务院新闻办发布会上表示，春运期间全社会跨区域人员流动量将会达到95亿人次，预计创历史新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年春运即将开启，时间为2月2日-3月13日，共40天。由于春节假期长达9天、有“史上最长春节”之称，客流随之创下新高，2026年将成“史上最忙春运”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家发展改革委综合研判信息表明，全社会跨区域人员流动量将会达到95亿人次，其中自驾出行将继续处于主体地位，占比达八成左右。铁路、民航客运量预计分别达到5.4亿人次和9500万人次，总体规模和单日峰值均有望超过历史同期的峰值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除客流规模有望创下新高，李春临表示，今年春运还有四大新特点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一，从时间分布看，节前相对分散，现在很多大学都已经放假或者准备放假了，但节后相对集中，2月下旬学校要开学、工厂要上班，所以节后返岗、返校压力将尤为凸显；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，假期旅游旺盛，“先回家、再出游”等也成为近年的新趋势；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其三，从出行方式看，自驾出行规模高位运行；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其四，现在流行父母到子女家过年，就是常说的“反向春运”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自驾出行一向是春运主力，占比达八成。按照交通运输部的最新通报，从2月15日0时至2月23日24时，也就是农历腊月二十八、除夕、初一到初七这9天假期，全国高速公路将对七座及以下小型客车继续免收车辆通行费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新能源汽车充电是自驾出行的重点，交通运输部新闻发言人、运输服务司负责人高博介绍，截至2025年底，全国新能源汽车的保有量已经达到了4397万辆，其中2025年新注册登记的新能源汽车1293万辆；同时全国高速公路服务区已建成电动汽车充电枪7.15万个，其中2025年新增2万个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;铁路方面，当前春运火车票已经进入到了预售高峰期，国铁集团预测，全国铁路预计发送旅客5.39亿人次、同比增长5%。为保障运力，国铁集团在客流高峰日最高可安排开行旅客列车超1.4万列，客座能力同比增长5.3%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国铁集团研判信息显示，北京、广深和沪宁杭等是节前客流集中地区；成渝、武汉、南昌和湖南等为节后客流集中地区，以及西安至成都、太原，大连至哈尔滨，青岛至上海等是春运热门方向；同时，2026年春运将在京广、京沪、沪昆、京哈等主要高铁干线通道增开夜间高铁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新服务也随之上线，旅客误购票可以限时免费退票。1月19日起，旅客通过铁路12306平台购买乘车日期为2月2日及以后火车票时，如误购车票在购票支付成功30分钟内且在开车前4小时以上，购票人可线上自助办理退票，不收取退票费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民航方面，中国民航局运输司司长徐青介绍，今年春运全国民航旅客运输量将达到9500万人次，同比增长约5.3%。除了传统的返乡过年，出入境游和北方冰雪游和南方避寒游也将成为热点，预计旅游航线将迎来新的出行高峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三方民航数据平台航班管家统计，2026年春运经济舱含税票价平均为1006元，相比2025年同期下降1.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封图来源 | 视觉中国&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJXV8cEvtb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJXV8cEvtb</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:41:44 GMT</pubDate><category>春运</category><category>客流</category><category>民航</category><category>旅客</category><category>比达</category><category>新能源</category><category>流动量</category><category>国铁集团</category><category>财经</category><category>大连</category></item><item><title>“官二代富婆”，先后诈骗3任住家保姆</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/7602382419AEA80809EFD660F54D361CDE2C2EF1_size366_w813_h458.png&quot; height=&quot;458&quot; width=&quot;813&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;是“官二代”，是“化妆品厂配方师”，还是“小说作家”，号称拥有三重光鲜身份的“富婆”李某，实则是背负百万债务的失信人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月28日上午，上海警方披露近期侦破的一起通过营造虚假人设，专门针对住家保姆、商铺摊主实施诈骗的案件。犯罪嫌疑人李某以“投资分红”为诱饵，捏造资金周转、短期借款等理由，先后骗取6名被害人共计50余万元。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;保姆工作数月分文未拿，还倒贴十几万&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月初，两名保姆徐女士和闫女士先后到闵行公安分局莘光派出所报案，讲述了被“雇主”李某坑骗的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2024年6月起，徐女士经中介介绍，在女子李某家做保姆。一开始，她是时薪50元的钟点工，随后逐渐转为月薪1万元的住家保姆。然而李某不仅连续六个月拖欠她工资，还多次以资金周转为由向她借款，绑定自己付款账号进行日常消费，累计金额达13万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“光工资就欠了我5万6千元。每次催款，她都说得特别诚恳，说自己化妆品厂效益好，就是暂时资金回笼慢，我一时心软就信了，但一直要不回钱，所以我就不在她家做了。”徐女士说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闫女士也是同样的遭遇。2024年10月起，她通过中介介绍到李某家从事住家保姆工作。李某花言巧语、故技重施，以带她投资为幌子，前后借款及拖欠工资累计达12万余元。无力偿还欠款后，李某还谎称将欠款转为化妆品厂的投资款，还主动签订了合作分红协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C626770601C00A1B95B189E5315FD8ECC9E0E1F3_size140_w900_h1203.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 855px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，李某又多次以“厂内资金周转困难”“回款未到账”“支票已开出待兑现”等理由拖延分红，甚至主动展示银行账户有70万元存款的截图，以此打消闫女士的疑虑。直至李某因拖欠房租被房东赶出租住的别墅，闫女士才心生警觉，察觉自己可能被骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让两名保姆震惊的是，&lt;strong&gt;经多方打听得知，李某自2023年起就已被多家法院列为失信被执行人，限制高消费。&lt;/strong&gt;多次上门讨要欠款无果后，无奈之下只能选择报警求助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/83F3D8C655D461502B59F2C0C852171E118E7249_size62_w900_h510.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 362px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;雇主用保姆手机频频消费贷款&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;住家保姆张女士是第三个被骗的保姆。甚至直至警方上门抓捕李某时，她才发现被蒙在鼓里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张女士与李某是安徽老乡，关系更是亲密。李某忽悠她：“光这样打工也赚不了钱，我带你做生意。”张女士信以为真。&lt;strong&gt;她不仅被李某骗走20余万元，还被李某说动，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;以个人名义“零首付”贷款购买了价值20余万元的宝马汽车供嫌疑人日常使用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8C4291C6067115B7FC781970C3386CB30BD18D4F_size110_w900_h675.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;李某说她要和老公闹离婚，所以要用我的名义买车。提车时，李某还和工作人员说，我是她妈。&lt;/strong&gt;”张女士说，“她说我什么都不用管，谁知道后来是我来还贷，每个月要还4000多元。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作几个月，一分钱没有收到过，难道大家没有过怀疑吗？为何多名被害人会轻信李某？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方调查发现，李某与被害人初接触时，&lt;strong&gt;刻意营造“富婆”人设，日常出手阔绰&lt;/strong&gt;，也会经常送些衣物、水果等“小恩小惠”，让被害人误以为她家境优渥、选择相信她画下的“大饼”。即便被长期赊账、拖欠款项，被害人也多抱有“对方只是暂时周转不开”的想法，一再忍让，最终陷入诈骗陷阱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐女士说：“她家里有三个小孩，两个儿子在私立学校念书，又请了两个保姆。&lt;strong&gt;天天吃大鱼大肉，大闸蟹、进口水果打一个电话就送上门了，谁能想到是骗子呢？&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闫女士也说：“家里房子挺大的，小区环境也不错，看着生活条件很好，不像是骗子。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;光鲜的“富婆”形象，却是由一个又一个谎言堆积而来的。更恶劣的是，据保姆反映，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;李某还会偷偷使用她们的手机在各种平台贷款、消费。&lt;/strong&gt;相关聊天记录与短信提醒，都被李某删除了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“200元的、50元的、10元的，只要能抠出来钱，她都能搜刮掉。”&lt;/strong&gt;张女士说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/27B5BBEA095BB2260F58776133FFB0B7E818568D_size83_w900_h1600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD100DBF8921476064AD996D105EF14720E74080_size132_w900_h1600.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1137px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;别墅是租的，身份是编的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着警方深入调查，进一步发现了越来越多被害人。&lt;strong&gt;除保姆群体外，李某租住别墅附近的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;菜市场猪肉摊主焦女士、海鲜摊主王先生、水果摊主张女士都分别被李某以借款、垫资采购等名义骗取共计6万余元&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海鲜摊主王先生说，李某经常订购大闸蟹、鳜鱼等，不仅拖欠货款7000多元，还找他借了2500元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闵行公安分局莘光派出所副所长张建筑说，警方调查发现，李某名下背负十多起法院生效判决，银行账户已被冻结，实际负债高达90万元。她所谓的“父母当官”“化妆品厂配方师”“小说作家”等身份均为虚构，租住的别墅月租金8000元，并非其自有房产；声称靠写小说赚了六七万元，实则作品毫无流量，收入微乎其微，仅作为她赊账、借款的借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2C395FE5A1C37BC328CD4A96A1FF1332554F9155_size41_w900_h435.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 309px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据李某供述，她骗取的资金仅有极少部分用于偿还旧债，且每次仅偿还两三百元以“拆东墙补西墙”，维系自身信用假象，其余资金均被她用于个人及家庭挥霍，涵盖生活用品采购、网贷还款、豪车租赁使用等。为掩盖诈骗行为，李某还会有意识地删除相关软件和聊天记录，试图逃避追查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，犯罪嫌疑人李某因涉嫌诈骗罪已被闵行警方依法刑事拘留，案件正在进一步审理中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方提醒，面对他人提出的借款、投资等请求，务必保持警惕，切勿轻信对方口头承诺和打造的表面人设，涉及资金往来时要核实对方身份信息、留存相关凭证，一旦发现被骗，及时拨打110报警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：新民晚报、红星新闻&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJY6J1HEwf</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJY6J1HEwf</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:35:45 GMT</pubDate><category>李某</category><category>保姆</category><category>女士</category><category>被害人</category><category>借款</category><category>别墅</category><category>摊主</category><category>住家</category><category>警方</category><category>欠款</category></item><item><title>俄方向乌方移交了1000名乌作战人员遗体</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/468BA96069DE2D00CC006993499C2457CB19C4D9_size987_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2C5025881382B03F5B340FB13891DC36F7B087CA_size224_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B5B3BE1BDF7881DE5BDD1245AE8839006C28124A_size237_w1280_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B4A71C73E05090FE0E49BD3014205D343B9A3CC8_size119_w1280_h668.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 334px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;29日消息，俄乌双方完成了2026年首次阵亡军人遗体交换。俄方向乌方移交了1000名乌作战人员遗体，接收了38具本国阵亡军人遗体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统助理梅金斯基通过社交媒体表示，此次遗体交换是俄乌双方在伊斯坦布尔协议框架内进行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰战俘待遇协调指挥部当天也确认双方完成了此次交换。（总台记者 王德禄）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJcQbb8tTL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJcQbb8tTL</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:34:23 GMT</pubDate><category>遗体</category><category>总台</category><category>俄罗斯总统</category><category>军人</category></item><item><title>科学家要当总理，每天送出900万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/68021CBDC0C2379808511B436C45C5415982C7CB_size37_w635_h357.jpg&quot; height=&quot;357&quot; width=&quot;635&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;lcfaRTNH4egK.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D87819E12E57053C3C02B0625AFE013E8CC34A10_size84_w1080_h730.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 432px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·裕差南。（泰国《曼谷邮报》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：刘 潇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年2月8日，泰国即将迎来新一轮大选。其中，泰国前总理他信的外甥裕差南·翁沙瓦将作为为泰党总理候选人参选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;46岁的他拥有美国博士学位、主攻脑机接口研究。他向选民承诺：若能胜选，政府将开展抽奖活动，每天抽出9名百万富翁。对此，泰国政府每年将拨出超过30亿泰铢（约合6.7亿元人民币）的预算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果实施，泰国每年将诞生3285名百万富翁；如果为泰党连续执政两届（8年），那么将“造富”近2.6万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有分析认为，作为他信家族第五个冲击总理宝座的成员，裕差南和他身后的为泰党，正试图走一条险径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会科学院东南亚问题学者鲍志鹏对环球人物记者说：“他信家族作为温和左派（红色），面临着保守派（蓝色）和激进左派人民党（橙色）的双重挤压。在民调落后的情况下，为泰党必须出奇制胜。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/17D4D4EF9172C554A2DC3B10193DB864DA1516A6_size10_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; alt=&quot;科学家要当总理，每天送出900万&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“严肃的经济改革”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月24日，在泰国东北部加拉信府的一场竞选集会上，裕差南详细阐述了名为“每天造就9名百万富翁”的政策。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;KpJ0mmlMbu2g.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5539D249F80F28D50570FB2E8601F1E20D74B39A_size74_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·裕差南在竞选集会现场。（法新社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他解释说，政府将每天从持有消费收据的申报者中抽出9名幸运者，每人发放100万泰铢现金。其中的5个名额从持有消费收据的普通市民中抽取，另外4个名额预留给农民、老年人、公务员及纳税申报者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;裕差南称，抽奖活动将鼓励民众在消费时主动索要收据，从而迫使商家开票，将海量的线下交易数据纳入政府的数字系统。他想通过此举直面泰国经济顽疾——庞大的地下经济。据泰国央行估算，这部分不纳税的经济活动占该国GDP的48.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，泰国前总理阿披实批评说：“如果每天发900万泰铢，一年的支出就超过30亿。把这笔预算用在其他地方会更合理，比如为100万人提供技能培训，创造长期经济价值，而非让少数人一夜暴富。”泰国国民力量党则指责裕差南“利用纳税人的钱作为竞选工具”，认为依赖运气的政策会破坏国家的金融纪律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对“画大饼”“彩票治国”的质疑，裕差南强调这是团队经过长时间法律和预算评估后，确认可行的“严肃经济改革”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他解释说：“通过收集交易数据，政府能了解民生困境及物价水平，也能更好地预测国内生产总值、财政收入和支出，帮助政府制定更有效、更有针对性的援助措施。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE43F3A942DAA8CFF7D15A5EB5E1BAE4DB0FBF98_size1164_w1080_h734.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 434px;&quot; alt=&quot;·佩通坦（左）与裕差南。（泰国《曼谷邮报》）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·佩通坦（左）与裕差南。（泰国《曼谷邮报》）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8132289C692FED1902A3FB78DDB22BB803D30A8B_size16_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; alt=&quot;科学家要当总理，每天送出900万&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;肩负家族重任&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今走上竞选之路的裕差南，一开始并未对政治产生兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979年10月，裕差南出生于泰国北部的清迈府。他的母亲是他信的妹妹瑶瓦帕，父亲则是泰国前总理颂猜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2001年，裕差南从泰国法政大学电机工程专业毕业后赴美深造，先后于2003年和2007年在德州大学阿灵顿分校取得电机工程硕士和博士学位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年回国后，他加入曼谷玛希隆大学工程学院，专攻脑机接口和神经工程领域。2016年，他凭借在该领域的研究成果获得泰国国家研究委员会颁发的“发明家奖”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;CT3YFbh4REPN.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/47D20D5201CBC1EE2EE981A6F2B895CC440A5259_size90_w1023_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·2024年，裕差南参加国际脑机接口竞赛。（苏黎世联邦理工学院官网）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管在生物医学工程领域建树颇丰，但在去年8月佩通坦被裁定违宪并被解除总理职务后，裕差南不得不肩负起让他信·钦那瓦家族重返政坛的重任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍志鹏分析说：“他信家族为了维持在泰国的影响力，必须不断推出代言人参选。在直系亲属无法参选的情况下，他信便将旁系亲属纳入进来。让裕差南参选，一方面可以利用他的清新形象，吸引可能流向橙色阵营的城市中产阶级，开拓新票仓；另一方面，也是为了维持泰国北部农村地区这个基本盘。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/07497871E27865E47311B308F89576F4676CEBB9_size18_w1080_h240.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 142px;&quot; alt=&quot;科学家要当总理，每天送出900万&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“没有办法的办法”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他信家族在过去25年里，多次主导了泰国的政治走向，也经受过动荡——家族中已有4人曾出任总理，却无一完成任期，陷入了“钦那瓦家族魔咒”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着佩通坦的下台，为泰党也沦为在野党。随后，佩通坦辞去了党主席职务。当时，新加坡《海峡时报》评论称：“由于没有合适的家族成员可以接班，佩通坦的下台可能标志着他信家族执政时代的终结。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，橙色阵营的人民党则发展迅速。根据泰国《每日新闻》和《民意报》的最新民调，在政党支持率方面，人民党以超过40%的比例遥遥领先，为泰党则在28%以下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在总理人选支持率方面，人民党党魁那他蓬以近32%的支持率高居首位，而裕差南的支持率仅有9%。鲍志鹏说：“人民党以曼谷等大城市作为根基，吸引了不少‘首投族’（第一次投票的年轻人）。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;10nR8ZAIcNF2.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/18DD25E28EBED5CC65D68436500E23DCA0610C7E_size96_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·当地时间2026年1月11日，人民党党魁那他蓬在竞选集会上。（路透社）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，保守派阵营也出现了新的变化。现任看守总理、自豪泰党的阿努廷，在泰柬边境冲突中以强硬的民族主义立场赢得了支持率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍志鹏分析说：“阿努廷逐渐由地方豪强进入保守派的核心，如今已成为保守派推选的热门候选人。泰国政坛的‘保革博弈’仍将继续。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;1iJSExElL5sP.jpg&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0729A8B9CD28728BBA45D4D3648EA3E78ADD8248_size73_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;·阿努廷。（美国《时代》周刊）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍志鹏认为，在目前的局势下，他信家族推举裕差南参选，实属“没有办法的办法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制：张 培&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编审：尹 洁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：徐力婧&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJVnCjI7F1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJVnCjI7F1</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:33:57 GMT</pubDate><category>泰国</category><category>人民党</category><category>家族</category><category>差南</category><category>支持率</category><category>总理</category><category>曼谷邮报</category><category>裕差南</category><category>法新社</category><category>海峡时报</category></item><item><title>伊朗陆军列装1000架新型战略无人机，提升反击能力</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4CDA062D31391D7DB66E35BEB9685DA7CDAE58A5_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月29日，根据伊朗陆军总司令命令，&lt;strong&gt;1000架战略无人机当天正式编入陆军四大军种作战序列&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，这批无人机由伊朗陆军专家在国防部协作下研制，结合新型安全威胁以及近期战争经验，涵盖打击、进攻、侦察和电子战等多种类型，&lt;strong&gt;可针对海上、空中及陆地的固定与机动目标实施精确打击&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗陆军方面表示，在此前下令列装陆基与海基无人机的基础上，军方将继续根据未来威胁形势，保持并提升战略优势，以确保在快速作战和应对潜在侵略时具备&lt;strong&gt;“决定性与高强度反击能力”&lt;/strong&gt;。（总台记者 李曌）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJVnCjI7DQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJVnCjI7DQ</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:17:50 GMT</pubDate><category>陆军</category><category>伊朗</category><category>总台</category><category>无人机</category><category>国防部</category><category>陆基</category><category>电子战</category><category>军种</category></item><item><title>隐婚交往3年致女子自杀，男子被判赔47万并书面道歉；女子家人报案诈骗未获立案</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/6AEB40C3FDD9A54F55DCE45451EA67EC2E64CCD6_size41_w705_h397.jpg&quot; height=&quot;397&quot; width=&quot;705&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一场持续3年的情感骗局，让29岁女子池晴（化名）在欺骗、债务与精神压力的多重打击下选择自杀身亡。母亲王女士为女维权，历经一审、二审诉讼，最终法院判令男方朱某某赔偿47万余元并书面道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但判决结果并未平息家属的疑惑：“朱某某蓄意隐瞒已婚事实，诱导池晴大额转账、背负网贷，这种行为难道不算《刑法》中的诈骗吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女子为情自杀？家人盼团圆却迎来噩耗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗（化名）是池晴的妹妹。她说，她知道姐姐和其男友分分合合多次，但二人具体的交往情况不太清楚。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BCBEEF5335A5C3324A87BC4DE1FFAB63A039B550_size68_w722_h1024.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 907px;&quot; alt=&quot;▲池晴生前个人照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲池晴生前个人照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年1月，池朗知道姐姐分手了，“我们计划着给她换份工作、介绍一些新朋友，让她尽快忘却烦恼。”池朗说，姐姐也早就和家人约好，她的车在南昌停着，说过去取车就回来，打算于2024年1月27日在苏州和家人团聚过年，然而这份团圆约定永远没能实现。2024年1月25日晚，池朗和母亲接到了南昌警方的通知，说池晴自杀了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据南昌市洪都派出所的接处警记录及询问笔录，2024年1月25日13时30分左右，同事因为联系不上池晴，于当日下午前往池晴的出租屋查看，敲门无人应答后，叫来房东开门，同事进到主卧，发现屋内烟雾浓烈，池晴躺在床上毫无动静，房东遂通过物业报警。经到场民警勘查，卧室有三个燃烧殆尽的火盆，和装碳的纸质盒子，以及床头一盒空的药瓶……后经法医调查，池晴死亡原因为一氧化碳中毒，初步判断系自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“可姐姐留下的遗书上，指向她的死就是其男友朱某某导致的，是他让姐姐遭受了情感背叛和经济重创。”池朗认为池晴的死是遭受了情感诈骗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C4D8BC1D2EFC5C30F55FEA25328784518A690A4C_size183_w960_h1460.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 973px;&quot; alt=&quot;▲池晴部分遗书内容&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲池晴部分遗书内容&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但仅凭一封遗书想让对方担责远远不够。”池朗说，姐姐离世后，依据这封遗书，她通过姐姐的手机聊天记录、银行流水，以及寻找知情人的讲述，一点点拼凑出姐姐被欺骗、被逼迫，最终走向绝路的全部真相：“那些藏在细节里的痛苦与绝望，每多了解一分，我的心就多疼一分。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2B101BE7884D8E1582C78EBD08D024BD859F442B_size1582_w960_h1443.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 962px;&quot; alt=&quot;▲池晴部分遗书内容&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲池晴部分遗书内容&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者从池朗提供的其姐姐的遗书上看到：池晴说，“我用我的死，来警示世人，也结束我这可悲又失败的一生。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拼凑真相：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;妹妹凭遗书、流水与证言&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;还原姐姐被欺骗至自杀的全过程&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗说，这件事要从2021年3月说起：“那年我姐25岁，奔着结婚的想法去相亲，经朋友介绍，认识了湖北黄石阳新县的朱某某。介绍人以为他单身，他自己也明确说未婚未育，在昆明做工程，承包过昆明中粮房地产的项目，我姐便放心和他交往。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/077054F83D3428749EBE096F71674E0854559163_size51_w960_h698.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 465px;&quot; alt=&quot;▲池晴生前个人照&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲池晴生前个人照&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“第一次约会他就带我姐见了兄嫂，像是见家长一样，后来又带她回湖北阳新老家见亲友，还承诺会和她结婚生子、一起创业，我姐彻底相信了他的诚意。”池朗说，交往第三个月，姐姐意外怀孕，在朱某某的劝说下她做了堕胎手术。之后，朱某某开始以公司周转、发工资为由向姐姐借钱。“起初几笔大额转账，他都会在24小时到3天内归还，还会支付高额利息，让我姐觉得他‘信誉好’。但后面就只借不还了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经池朗梳理池晴的转账记录，3年里，朱某某总共从她姐姐那里拿走了53万元，“其中20万是我姐十年打工攒下的积蓄，另外30多万是他诱导我姐借的网贷。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗说，“2024年1月，两人原本说好，用她姐姐的征信加上朱某某所谓的一套工抵房，要办理一百万组合贷，之后去长沙创业。可在同年1月15日凌晨，我姐通过他的手机发现，他不仅早已结婚生子，还和多人保持着暧昧关系。我姐当天就拉黑了他，和他分手，也没签那份放款合同。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗告诉华商报大风新闻记者，2024年1月23日至24日这24小时里，池朗通过手机聊天记录发现，姐姐和朱某某通过二人的共同好友李某某微信传话争吵，“朱某某一直在辱骂刺激我姐，说‘不死不是人’，还威胁要把骨灰盒送到我外婆家……姐姐先后三次买了炭火又退单，心里还抱着一丝希望，她要求朱某某道歉，却被无情拒绝，最终她了结了自己的生命。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因果关联获司法确认&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朱某某行为与池晴自杀存在间接联系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗说，姐姐的离世，给母亲打击很大，她几乎一夜白头，还吐了血。母亲心中只有一个念头：一定要为女儿讨个说法，让欺骗女儿、将她逼上绝路的朱某某承担应有的责任，“我们报警，警方说证据够不上刑事立案标准，建议走民事途径。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，池晴的母亲王女士以生命权、身体权、健康权纠纷为由，将朱某某诉至湖北省阳新县人民法院，提出了明确的诉讼请求：判令朱某某赔偿死亡赔偿金、丧葬费、办理丧葬事宜支出的交通住宿费和误工费、被抚养人生活费、精神损害抚慰金、律师费等共计140余万元；要求朱某某以书面形式公开道歉，同时通过媒体发表道歉信。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/30EF52D8570A93B6D2DBC141D2E8E99FA3A830C2_size100_w960_h1335.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 890px;&quot; alt=&quot;▲池朗多方搜集的证据，为池晴讨说法&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲池朗多方搜集的证据，为池晴讨说法&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为支撑诉求，池朗整理了大量证据，包括池晴与朱某某的银行、微信、支付宝转账记录，证实双方交往期间池晴累计向朱某某转账53万余元，朱某某仅转回25万余元，差额达27万余元；池晴的个人征信报告，显示其各类借款余额合计31万余元；相关聊天记录、遗书、终止妊娠证明等，来还原朱某某的欺骗行为及池晴遭受的身心伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审法院审理认定，朱某某2011年4月15日登记结婚，婚后生育一女，现仍在婚姻存续期间，其隐瞒已婚已育事实与池晴交往，违背诚实信用原则和公序良俗，存在明显过错，其行为与池晴自杀存在间接因果关系，但池晴作为完全民事行为能力人，自身应对极端行为及后果承担相应责任，最终酌情判令朱某某承担30%的赔偿责任，赔偿死亡赔偿金、丧葬费、交通费、误工费、精神损害抚慰金合计33万余元，同时驳回了王女士的其他诉讼请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王女士不服一审判决，提起上诉。她在上诉状中指出，一审法院遗漏了朱某某引导池晴借大额网贷、以低值房屋抵押贷款意图让池晴背负更多债务，以及对池晴进行精神打压、分享私密照片等关键事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖北省黄石市中级人民法院立案后，依法组成合议庭审理此案，经二审查明，一审判决认定的事实除朱某某婚后生育一女有误（实际生育一女一子）外，其余事实属实。法院认为，一审法院认定朱某某的行为与池晴自杀死亡结果存在间接因果关系并无不当，但30%的责任比例偏低，综合考虑朱某某故意欺诈的过错程度、行为造成的损害后果等因素，将责任比例调整为45%；关于赔偿项目，精神损害抚慰金50000元符合当地平均生活水平，予以维持，交通及住宿费一审存在遗漏且金额偏低，最终判令朱某某赔偿王女士各项损失合计47万余元；同时明确赔礼道歉与赔偿损失是并行的法定民事责任承担方式，朱某某主观恶意明显且未真诚忏悔，应向王女士书面赔礼道歉（内容须经法院审核），若拒绝履行则由法院责令登报道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗说，但时至今日，对方没有任何赔偿及道歉，即便她们向法院申请强制执行，目前也未有结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;家属向两地警方报案，多罪控告难获受理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;昆明检方将对立案予以监督&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗说，为了报诈骗罪，她和家人先后向两地警方报警，都没被立案。“我们先是向姐姐出事地的南昌警方报警，他们说姐姐是自杀身亡的，说如果报诈骗的话，诈骗的发生地没在他们那儿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月6日，池朗的母亲王女士向池晴户籍所在地昆明官渡区世纪城派出所报警，该派出所当日出具了报警受理回执。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0A468321B4017AA891FE45D7A2CA2B12CB25B336_size66_w960_h636.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; alt=&quot;隐婚交往3年致女子自杀，男子被判赔47万并书面道歉；女子家人报案诈骗未获立案&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;同年3月5日，昆明公安官渡分局即出具不予立案通知书。池朗说，家人随即提出复议，但同年3月28日，昆明公安官渡分局出具支持不予立案的《复议决定书》，5月4日，昆明市公安出具“支持”不予立案的《复核决定书》。“从公安报警的路子彻底走不通了。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/37ABB6974F91E4B9400FDB9E382457F5F4BE0388_size94_w960_h1246.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 830px;&quot; alt=&quot;隐婚交往3年致女子自杀，男子被判赔47万并书面道歉；女子家人报案诈骗未获立案&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;池朗说，2025年9月12日，她收到二审判决书后，便向昆明市人民检察院提起了“诈骗监督立案”的申请，同时把二审判决寄给了该检察院。“10月20日左右，昆明官渡区检察院联系我，告诉我监督立案第一步是先走区检察院，如果结果不理想，再向市检察院申请。后来检察院约我过去面谈，我第一时间从苏州前往昆明，与官渡区检察院面谈了我姐姐的案情。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年10月28日，池朗收到了昆明市官渡区检察院给的《刑事监督案件受理通知书》。池朗说，看到《受理通知书》的时候，内心又燃起了微弱的希望，真的非常希望这次可以成功立案。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CD261608E35800E9EA13414C03740F9447CB97C9_size64_w960_h1358.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 905px;&quot; alt=&quot;隐婚交往3年致女子自杀，男子被判赔47万并书面道歉；女子家人报案诈骗未获立案&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;&quot;&gt;池朗认为，诈骗是涉财犯罪，而她认为朱某某操控姐姐的情感，并教唆姐姐自杀，她又尝试向南昌警方控告朱某某虐待罪，也没结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者看到，2026年1月12日，南昌青云谱警方给池朗出具了不予受理通知书。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9A2B4E4E1399E4498CE2E21847A69A087CB52E82_size89_w960_h540.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;▲池朗多方搜集的证据，为池晴讨说法&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;▲池朗多方搜集的证据，为池晴讨说法&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池朗给记者讲述池晴的遭遇时，数次哽咽难语。她给记者展示一份份公、检、法三方出具给她的法律文书。她说，她去派出所和法院的次数远远比这些文书多的要多。过去这一年多里，她碰壁了无数次，已经记不清有多少人劝她放弃了，但一想到姐姐遗书中的控诉，她就必须坚持：“她是比我早出生5分钟的姐姐，她的难过，我能懂，我不能因为维权艰难就这么算了。也希望我今天所做的一切努力，只为世上再无下一个‘池晴’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;律师说法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;情感诈骗算不算诈骗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者注意到，终审判决撤销了一审判决，部分支持了王女士的上诉请求，但她心中的遗憾仍未完全消散。池朗说，全家人都疑惑，情感诈骗难道不算诈骗吗？“都说诈骗是虚构事实，以非法占有他人财物为目的，那朱某某虚构了自己的已婚事实，来占有我姐及我姐的财物，怎么就不算诈骗了？”池朗说，全家人一直希望，能够民事转刑案，将朱某某绳之以法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;池晴家人的困惑、公安机关的不予立案，不仅是这起个体悲剧引发的连锁反应，更折射出司法实践中“情感诈骗”认定的复杂困境：当感情纠葛与财物往来相互交织，法律该如何界定诈骗边界？律师们对此说法不一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观点一：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此案能否按诈骗立案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;需证明 “非法占有”目的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市万商天勤（西安）律师事务所律师罗震东说，如果认定朱某某涉嫌诈骗罪，需要证据证明朱某某存在以非法占有为目的而骗取池晴财物的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刑事案件的定罪量刑必须严格遵守“罪刑法定”原则，即法无明文规定不为罪并不处罚。由于法律没有将“骗婚”等情感欺骗行为规定为犯罪行为，所以不能将朱某某对池晴的情感欺骗行为认定为犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱某某从池晴处获得财物的行为是否涉嫌诈骗罪呢？根据《中华人民共和国刑法》和相关司法解释的规定，构成诈骗罪必须同时具备以非法占有为目的、虚构事实或隐瞒真相、骗取数额较大的公私财物三个要件。本案中，如果朱某某怀着非法占有的目的而与池晴交往，相处过程中，隐瞒自己的婚姻状况，骗取池晴的信任，进而在池晴上当受骗的情况下骗取其财物，则涉嫌诈骗罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，在法律上认定行为人“以非法占有为目的”需要以客观证据依照法律逻辑推定，而不是以个人的主观认识为依据。朱某某对池晴存在一定的“感情欺骗”并获取财物是既定事实，但认定为诈骗罪则需要证据进一步证明朱某某具有非法占有池晴财物的目的，以隐瞒自己真实婚姻状况获取池晴信任的手段骗取财物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观点二：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;精神打压、诱导网贷等属民事过错&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陕西乐友律师事务所高级合伙人贾永进律师认为，本案属民事欺诈，暂不具备以情感诈骗追究朱某某刑事责任的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二者核心区别在于：民事欺诈为获取不当利益，有履行民事义务意愿（如本案朱某某早期有还款付息），多为局部事实欺骗（如隐瞒婚育），被害人多基于感情自愿处分财物，损害可通过民事救济弥补，需承担赔偿、道歉等民事责任；刑事诈骗则以非法占有为目的，无履约意愿，常为整体虚假表述，伴随逃匿、挥霍等行为，被害人因欺骗无对价或明显不合理对价处分财物，需承担刑事责任并退赃退赔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合本案，现有证据不足以认定朱某某构成诈骗罪：一是缺乏“非法占有目的”的充分证据，朱某某早期有还款付息行为，更符合“借交往骗取不当利益”的民事欺诈特征；二是欺骗与财产处分因果关联不足，池晴转账多为恋爱关系下的自愿出借或赠与，且朱某某有部分还款，无诈骗常见的逃匿、挥霍行为；三是双方有3年真实交往，存在情感互动，非“纯虚构关系骗财” 的典型诈骗模式，精神打压、诱导网贷等属民事过错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;律师建议，家属可尽快申请法院强制执行，查封、扣押朱某某财产以落实47万余元赔偿及书面道歉；若发现其隐匿财产等新证据，可申请追加执行；若获取朱某某以非法占有为目的的新证据（如虚构项目、收款后逃匿等），可重新向公安机关报案申请刑事立案审查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观点三：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本案是一起典型的涉嫌诈骗罪案例&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政法大学实务导师、北京英申律师事务所主任房立刚律师则认为，本案是一起典型的涉嫌诈骗罪的案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国刑法及其司法解释明确规定，诈骗罪是指以非法占有为目的，以虚构事实或者隐瞒真相的欺骗方法，骗取他人钱财数额较大的行为。该罪犯罪构成要求，必须是行为人的欺骗方法，使被害人产生错误认识，从而错误处分财产，使自己造成数额较大的财产损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即诈骗罪要求具有如下的内涵要素：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观上“行为人实施虚构事实、隐瞒真相的行为，致使被害人陷入认识错误，被害人进而基于错误认识处分财物，最后导致被害人损失财物而行为人取得财物”，同时，要求行为人主观上“故意且具有非法占有目的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从本案看，朱某某隐瞒自己已婚身份并育有一子一女的事实，同时隐瞒与多名女性暧昧交往的事实，甚至可能在职业及经济状况上隐瞒真相虚构事实，以恋爱结婚为名与女方长期交往，而且这里的“恋爱结婚”也是虚假的，其前后行为可以毫无疑问的证明，“恋爱”的行为、“结婚”的目的是虚假的，从女方发现男方手机中隐藏的“秘密”后，男方的言行表现上，就可以明确地表明这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男方多次向女方以借钱为名索要钱财，先以“有借有还”虚构自己有良好的经济状况和信誉，再以存在恋爱关系大额借款，甚至让女方网贷大额款项转借给自己，而且在较长时间内，拒不归还欠款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女方真正基于“恋爱并结婚”的目的与男方交往，并以此为基础，因男方隐瞒或虚构事实，从而甘愿借款给男方，在发现事实真相后，断然终止为给男方的一笔100万元的新的贷款，也同时终止了恋爱关系。这也毫无疑问地反证了双方之前的恋爱关系是被欺骗之下产生的，双方并非真实意愿下的恋人或者男女朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，即便双方在先前表象上是男女朋友或者恋爱关系，也不能因此身份而使男方不构成诈骗罪。因为我国关于诈骗罪的司法解释有这样的明确规定，“诈骗近亲属的财物，近亲属谅解的，一般可不按犯罪处理。诈骗近亲属的财物，确有追究刑事责任必要的，具体处理也应酌情从宽。”而法律上的近亲属是指配偶、父母、子女、兄弟姐妹等，男朋友不是配偶，显然不是近亲属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，男朋友诈骗女朋友钱财，并非必然不构成诈骗罪。在本案中，表现得尤为明显。本案例中，是以婚恋为幌子涉嫌实施巨额钱财骗取，法律规定诈骗3000元就算数额较大，就应当依法追究刑事责任，而本案中男方多次假以借款名义获取女方钱财拒不归还，累计数额都已经属于巨大或者特别巨大，特别是在真相暴露前，还意图欺骗女方共同借贷100万元供自己使用，这一笔已涉嫌诈骗罪的未遂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要说明四点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，“情感诈骗”一般理解是指骗取感情和色相。如果以情感欺骗为基础，骗取钱财的，如前所述，并非没有法律规制，涉嫌诈骗罪的就应当依法追诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，本案涉嫌诈骗罪的行为表现非常明显。而且还有“恶言咒死”的逼迫行为，也最后导致了女方的自杀结果，特别是人民法院两审判决认定存在“主观恶意明显”、“间接因果关系”等事实，这无疑都是涉嫌诈骗罪的主客观方面的表现或者印证。而自杀死亡的后果不是是否成立诈骗罪的构成要件，只是从重处罚增加量刑幅度的条件之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，人民法院在处理本案的民事诉讼中或有疏漏甚或违法。因为法律规定，人民法院在民事诉讼中如果发现有涉嫌犯罪嫌疑的，应当依法将有关线索移交侦查机关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，女方亲属可以就本案向公安机关的刑事侦查部门再次报案。如未进行初查、进一步搜集固定相应证据等就径行认定不构成诈骗罪，可以依法向人民检察院申请立案监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;观点四：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;法律不干涉“情感本身”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但严惩“以情感为工具的财产侵犯”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市天元（西安）律师事务所胡超奇律师认为，纯粹的情感承诺或恋爱中的道德背叛不属于法律调整范畴，但法律对“情感诈骗”的界定，核心从来不是干涉“个人情感意志”，而是当情感欺骗成为侵犯他人财产权的工具时，才会触发刑事或民事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡超奇强调，法律不干涉“情感本身”，但严惩“以情感为工具的财产侵犯”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡超奇说，恋爱中“会结婚”“会一辈子对你好”等情感承诺，即便事后未兑现，也属于道德调整范畴，法律不会强制追责。但如果这种承诺是刻意虚构的骗局，且直接服务于“骗取财物”的目的，则性质完全不同：例如，若朱某某从一开始就无结婚打算，虚构“未婚、有工程、会共同创业”等事实，唯一目的就是让池晴转账、借网贷，且将款项用于挥霍而非约定用途，此时“情感承诺”已沦为诈骗的手段，不再是单纯的个人意志表达。”行为基于个人意志”，但诈骗罪中的“自愿处分”必须是基于真实意思表示。如果被害人是因被欺骗而产生错误认识（如误以为对方未婚、有还款能力），进而处分财物，这种“自愿”是被误导的，法律会否定其有效性——这并非干涉情感自由，而是保护公民的财产处分权不受欺诈侵害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡超奇建议，家属可搜集证明“朱某某将池晴的转账用于赌博、挥霍等非约定用途”，或“刻意隐匿财产、失联逃避还款”，则“非法占有目的”可被认定，此时“情感欺骗”已构成诈骗的手段，需追究朱某某的刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡超奇提醒广大未婚者，交友时牵扯到金钱的部分，一定要谨慎，同时，注意留存证据。其补充道：情感自由不受公权力干涉，但需说明，当情感被作为侵犯财产的工具时，法律会介入调整——这不是干涉情感，而是保护公民的财产权不受欺诈。本案的关键争议点，恰恰是“情感欺骗”与“非法占有目的”的关联性证据是否充分，而非情感本身能否被法律评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华商报大风新闻记者 苗巧颖 编辑 赵瑞利&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJVmVWrAs1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJVmVWrAs1</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:15:01 GMT</pubDate><category>朱某某</category><category>姐姐</category><category>南昌</category><category>昆明</category><category>刑法</category><category>苏州</category><category>阳新县</category><category>西安</category><category>昆明市</category><category>黄石</category></item><item><title>特朗普发出最后通牒：时间紧迫，事关重大</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0A86A3ECF6EE57B08382E67D79B1C2B279879632_size41_w636_h358.jpg&quot; height=&quot;358&quot; width=&quot;636&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网1月28日报道，知情人士透露，美国总统特朗普正在考虑对伊朗发动一次重大军事打击，原因是美伊双方就限制伊朗核计划和弹道导弹生产的初步谈判未能取得任何进展。美媒称，此举将标志着特朗普政府对伊朗政策目标的迅速转向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;28日，特朗普在社交平台“真实社交”上发帖称：“希望伊朗能尽快‘回到谈判桌前’，谈判达成一项公平合理的协议——不涉及核武器——一项对各方都有利的协议。时间紧迫，事关重大！”他警告称，美国下一次对伊朗的打击将“比去年夏天那次严重得多”——去年夏天，美军曾对伊朗三处核设施发动袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士称，特朗普目前考虑的选项包括：对伊朗领导人及安全官员实施空袭；打击伊朗核设施和政府机构。尽管特朗普尚未做出最终决定，但他认为，随着美国航母打击群部署至该地区，其军事选项较本月初已显著扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26日，美国“林肯”号航母战斗群进入印度洋，正继续向伊朗靠近，可为针对伊朗的任何潜在行动提供支援，既可用于发动打击，也可用于保护地区盟友免受伊朗可能的报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消息人士表示，本月早些时候，美伊曾通过阿曼外交渠道以及美国总统特使威特科夫与伊朗外长阿拉格齐之间进行信息交换，探讨举行会晤以避免美方发动攻击的可能性。其中一名消息人士称，双方曾短暂讨论过举行面对面会谈，但最终未能实现。另一名知情人士表示，近期随着特朗普不断升级军事威胁，美伊之间并未展开任何实质性直接谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒称，目前尚不清楚特朗普为何再次将焦点转回伊朗核问题——他曾在去年夏天声称，美国的打击已将伊朗核能力“彻底摧毁”。但据熟悉美国最新情报的人士透露，伊朗一直在更深的地下重建其核设施，并拒绝美国要求其停止铀浓缩的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在发出军事威胁的同时，美方还向伊朗提出举行会谈的前提条件，包括：永久终止铀浓缩（这是伊朗核计划的核心）、对弹道导弹计划施加新限制，以及停止对地区内伊朗代理人的一切支持。消息人士称，最大障碍在于美方要求伊朗同意限制其弹道导弹射程——这是以色列尤为关切的问题。去年6月为期12天的以伊战争中，以色列几乎耗尽了其导弹拦截器库存，用于拦截伊朗发射的弹道导弹。伊朗方面对此表示反对，仅愿讨论核问题。美方至今未作回应，导致双方陷入僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名美国官员26日表示，只要伊朗“清楚谈判条件”，美方仍愿意与其接触。该官员对记者表示：“我们随时准备谈……正如俗话所说，如果他们想联系我们，而且知道条件是什么，那我们就谈。”该官员未透露具体条款，但表示：“这些条件自本届特朗普政府上台之初就已被广泛报道，他们很清楚。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，美国仍在为可能的行动做准备。一名美国官员称，美军正向该地区调遣防空系统，包括额外的“爱国者”，以保护驻当地美军免受伊朗可能的报复。多名消息人士还透露，美国计划向该地区部署一套或多套“萨德”导弹防御系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，阿拉格齐警告称，伊朗武装力量已做好“立即且有力”回击任何侵犯伊朗领土、领空或领海行为的准备。他在X平台上用英文写道：“我们英勇的武装部队已准备就绪——手指放在扳机上——随时对任何侵犯我国神圣土地、天空和海洋的侵略行为作出立即而强有力的回应。”伊朗外交部表示，此番言论是对特朗普威胁的回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两名美国官员表示，特朗普清楚，对伊朗发动军事打击远比在委内瑞拉实施精确秘密行动困难得多。伊朗拥有多种防空系统、弹道导弹和一次性攻击无人机，以及虽老旧但久经战阵的美制与俄制战斗机。尽管其军力在数量和现代化程度上远逊于美军，但这些能力仍使“决定性打击”变得极为复杂。此外，与委内瑞拉首都加拉加斯不同，德黑兰距离海岸数小时航程，对潜在军事行动构成额外挑战。（陈葭）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 周扬&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 徐铉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 | 于泽淼&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qJVYpi9DVa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qJVYpi9DVa</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:10:17 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>弹道导弹</category><category>美方</category><category>军事</category><category>美军</category><category>核设施</category><category>美国</category><category>消息人士</category><category>委内瑞拉</category><category>特朗普</category></item></channel></rss>