<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 02:15:41 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>全文丨特朗普达沃斯猛烈抨击北约、欧洲：太可怕了，他们在毁灭自己；他们不感激美国所做的一切</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/80C2CBB24900F93A5023F76E2B0FBE7C254C6B5E_size21_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EDABF6B6739925F9248F905C2F9B08C8AA4AEB83_size36_w642_h361.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419803751931712250-102-040700.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普1月21日在2026年世界经济论坛（达沃斯）上发表了一场火药味十足的主旨演讲，一方面大肆宣扬他所称的美国历史性经济繁荣，另一方面则猛烈抨击欧洲领导人及其政策，称“他们对自己所做的事真是太可怕了、他们在毁灭自己”，他指责北约、欧洲不感激美国所做的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场完整演讲中，特朗普为关税政策、放松监管、扩大化石燃料开发以及严格的移民管控进行辩护，并将这些举措描绘为推动美国繁荣的“引擎”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还公开抨击丹麦、法国总统马克龙以及加拿大总理卡尼，重提要推动美国掌控格陵兰的主张，再度点燃跨大西洋关系的紧张局势，他说“只有美国才能保护这片巨大的陆地，这块巨大的冰，开发它，改善它，让它对欧洲有利，也对美国有利。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下是凤凰网“天下事”编译：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的，非常感谢你，拉里。回到美丽的瑞士达沃斯真是太好了，要向这么多受人尊敬的商界领袖、这么多朋友、以及几个敌人发表演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎参加今年的世界经济论坛，并收听来自美国的真正非凡的消息。昨天是我就职典礼的一周年纪念日，而今天，在我回到白宫12个月后，我们的经济正在繁荣，增长在爆炸式上升，生产力在激增，投资在飙升，收入在增加，通货膨胀已被击败，我们此前开放且危险的边境现已关闭并且几乎坚不可摧，美国正处于我们国家历史上最快、最戏剧性的经济转型之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登政府领导下，美国曾饱受滞胀噩梦的困扰，即低增长和高通胀，这是痛苦、失败和衰退的根源。但现在，仅仅在我的政策实施一年后，我们目睹了恰恰相反的情况——几乎零通胀和格外高的经济增长，我相信你们很快就会看到，这种增长水平或许是一个国家、甚至可能没有国家曾见过的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去三个月，核心通胀率仅为1.6%。与此同时，第四季度增长率预计将达到5.4%，远高于除我和其他少数人之外任何人的预测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自大选以来，股市已创下52次历史新高。那是在一年之内，52次纪录，为退休账户、401（K）计划和人们的储蓄增加了9万亿美元的价值。人们做得非常好。他们对我非常满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我就职以来，我们已让超过120万人不再依赖食品券。在拜登任内四年为我国确保的新增投资不到1万亿美元。想想看，1万亿美元，远低于这个数，我们已确保了破纪录的18万亿美元投资承诺。我们认为当最终数字出来时，会更接近20万亿美元的投资。这是任何国家在任何时候都从未做到过的，连接近都谈不上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在一年多一点以前，在激进左翼民主党人的领导下，我们是一个死气沉沉的国家。现在我们才是全世界最炙手可热的国家。事实上，美国经济增速有望达到国际货币基金组织去年四月预测值的两倍。而随着我的增长和关税政策，增速应该会高得多。我真的相信我们可以远高于那个水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切都是巨大的好消息，而且对所有国家都有利。美国是地球上的经济引擎。当美国繁荣时，整个世界都会繁荣。历来如此。当美国情况不好时，世界也会不好。我希望我们所有人——你们所有人都能跟随我们下跌和上涨。我们正处于一个我认为我们从未达到过的水平。我从未想过我们能这么快做到。我最大的惊喜是我原以为会花超过一年时间，也许像一年零一个月。但它发生得非常快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天下午，我想讨论我们是如何实现这一经济奇迹的，我们打算如何将我们公民的生活水平提高到前所未有的水平，以及也许你们和你们所在的地方也可以通过效仿我们的做法而做得更好，因为欧洲某些地方坦白说已经变得无法辨认了。它们无法辨认了。我们可以争论，但没什么好争论的。朋友们从不同地方回来——我不想侮辱任何人——然后说，“我认不出来了。”而且那不是往好的方面变。那是非常负面的变化。我热爱欧洲，我希望欧洲向好。但它没有朝着正确的方向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近几十年来，在华盛顿和欧洲各国首都，一种传统观念变得根深蒂固，即认为增长现代西方经济的唯一途径是通过不断增加的政府开支、不受控制的大规模移民和无休止的外国进口。共识是，所谓的肮脏工作和重工业应该转移到别处，负担得起的能源应该被“绿色新政骗局”所取代，国家可以通过从遥远国度引入全新且完全不同的人口来维持。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这是“瞌睡乔”政府和许多其他西方政府非常愚蠢地遵循的道路，背弃了使国家富裕、强大和有力量的一切。&lt;/strong&gt;这么多国家有如此多的潜力。结果却是创纪录的预算和贸易赤字，以及由人类历史上最大规模移民潮驱动的日益增长的主权赤字。我们从未见过类似情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;坦率地说，我们世界的许多地方正在我们眼前被摧毁，而领导人们甚至不明白正在发生什么。而那些明白的人却没有采取任何措施。&lt;/strong&gt;几乎所有所谓的专家都预测，我终结这一失败模式的计划会引发全球衰退和失控的通货膨胀。但我们已证明他们错了。实际上恰恰相反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一年内，我们的议程带来了美国一百多年来未曾见过的转型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们没有关闭能源工厂，而是在开放它们。我们没有建造无效、赔钱的风力发电机，而是在拆除它们并且不再批准任何新的。我们没有赋予官僚权力，而是在解雇他们。他们正进入私营部门找到薪水是政府在政府工作时两到三倍的工作。所以他们被解雇时开始恨我，但现在他们爱我了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们没有对国内生产商增税，而是在降低他们的税负，并对外国提高关税，以弥补他们造成的损失。在12个月内，我们已将超过27万名官僚从联邦工资单上移除，这是自二战结束以来政府雇员人数最大幅度的单年削减。我们预料到了这点，但我们别无选择。要让一个国家伟大，你不能全是联邦工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们已将联邦开支削减了1000亿美元，并在一年内将联邦预算赤字削减了27%。这个数字还会进一步大幅下降，将通胀从拜登政府创纪录的高位大幅压低。他们每个月都在上升、上升、再上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我承诺每批准一项新规定，就削减十项旧规定。但实际上，到目前为止，我平均每批准一项新规定，就削减了129项规定。所以每次他们提出一项新规定，我们至少削减十项。但到目前为止，平均下来是129项，如果你能相信的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七月，我们通过了美国历史上最大的减税方案，包括对小费收入免税、对加班收入免税、对我们伟大的老年人的社会保障金免税。我们还提供了100%的费用化处理。这是他们喜欢的一点。并对所有新设备和资本投资给予额外折旧，以帮助公司扩张并将生产转移到美国。他们对此非常热衷。他们建一个工厂。我们可以立即抵扣全部成本，而不是像过去那样等待38到41年。这正在发生奇迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没人认为任何国家能做到这一点，但我们做到了。正是这一点让我第一个任期从财务角度来看成为我们有过的最成功的四年任期。而现在我们提升了它。这是一个十年计划，不是一年计划，但允许你在一年内抵扣所有东西。过去是38到41年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过关税，我们大幅减少了不断膨胀的贸易赤字，这是世界历史上最大的贸易赤字。我们每年损失超过1万亿美元，这完全是浪费。白白浪费了。但在一年内，我将我们每月的贸易赤字惊人地削减了77%。而所有这些都是在没有通胀的情况下实现的，这是所有人都说不可能做到的事情。有几位聪明人确实认为我做的是对的。我认为我做的是对的。现在他们都认为我做的是对的了，因为他们无法相信这些数字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的出口现在增长了超过1500亿美元。国内钢铁产量每月增加了30万吨，而且未来四个月将翻倍。它正在翻倍、翻三倍，全国各地都在建造钢铁厂。没人认为他们会看到这一幕。工厂建设增长了41%，而这个数字现在真的会飙升，因为他们正处于获得审批的过程中，而我们给予了非常非常快速、迅速的批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此期间，我们达成了涵盖美国全部贸易40%的伙伴关系的历史性贸易协议，涉及一些世界上最伟大的公司和国建。我们也有国家作为我们的伙伴。欧洲国家、日本、韩国，他们都是我们的伙伴。他们与我们达成了大规模协议，尤其是在石油和天然气方面。这些协议不仅促进了美国的增长并导致股市繁荣，实际上每个来达成协议的国家都是如此，因为，正如你们所知，当美国上涨时，你们会跟随。这真的成了一个定律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在美国，我已经停止了那些抬高价格、同时将就业和工厂送给世界上最严重污染者的国家毁灭性能源政策。他们确实是污染者。在“瞌睡乔”的领导下，新的国内石油和天然气租约下降了95%。想想看。他们还疑惑，为什么汽油价格上涨得这么快？&lt;/strong&gt;汽油价格实际上超过了5美元每加仑，有些地方甚至达到7美元每加仑，超过100座主要发电厂被那些根本不知道自己在做什么的无能之辈粗暴地关闭了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C7705D85A281799D5DD6D07B05573B3A55118A7F_size146_w1024_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;全文丨特朗普达沃斯猛烈抨击北约、欧洲：太可怕了，他们在毁灭自己；他们不感激美国所做的一切&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我的领导下，美国的天然气产量远高于以往，处于历史最高水平。美国石油日产量增加了73万桶。而上周，仅从委内瑞拉我们就获取了5000万桶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委内瑞拉这么多年来一直是个了不起的地方，但后来他们的政策变坏了。十年前，它是一个伟大的国家，现在它遇到了问题。但我们在帮助他们。那5000万桶石油，我们将与他们分成，他们赚到的钱将比他们过去很长一段时间里赚到的都多。委内瑞拉将会表现得非常出色。我们感谢我们一直给予的所有合作。我们一直给予伟大的合作。一旦攻击结束，攻击结束了，他们就说，“我们做个交易吧。”更多的人应该这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但委内瑞拉在未来六个月赚的钱将比他们在过去20年里赚的还要多。所有大型石油公司都跟我们一起来。这太神奇了。看到这真是件好事。该国的领导层一直很好。他们一直非常、非常聪明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在许多州，汽油价格现已低于每加仑2.50美元，在大多数州低于每加仑2.30美元，我们很快将平均低于每加仑2美元。在许多地方，价格已经更低，甚至低至每加仑1.95美元。许多州的价格是1.99美元，这是多年来没人听说过的数字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我已签署一项命令，指示批准许多新的核反应堆。我们正大力发展核能。我过去不是它的巨大粉丝，因为我不喜欢其中的风险、危险，但他们在核能方面取得的进展令人难以置信，他们在安全方面取得的进步是不可思议的。我们现在非常涉足核能领域，并且能够以合理的价格获得它，而且非常、非常安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我想出了这个主意，你们知道，你们这些人很聪明，你们有很多钱。让我们看看你们能做什么。你们可以建造自己的发电厂。他们看着我。他们不相信我。所有那些名字，我想，现在就在这个房间里，说实话，他们当时不相信。我说，不，不，你们可以。他们两周后回来，他们还没有建好电厂。他们说：“我们以为您在开玩笑。”我说，不，我不但没开玩笑，你们将在两周内获得你们的批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我总说核能审批需要三周。但大多数公司选择石油和天然气，有些情况下他们甚至选择煤炭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于我的压倒性选举胜利，美国避免了灾难性的能源崩溃，&lt;strong&gt;这种崩溃降临在每个追求“绿色新政骗局”（也许是历史上最大的骗局）的欧洲国家身上。“绿色新政骗局”，到处都是风力发电机，毁了你们的土地，毁了你们的土地。那东西每转一圈，你就损失一千美元。搞能源本应赚钱，而不是赔钱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里的欧洲，我们看到了激进左派试图强加给美国的命运。他们非常努力地尝试过。&lt;strong&gt;德国现在发的电比2017年少了22%。&lt;/strong&gt;这不是现任总理的错。他正在解决问题。他会做得很出色。但在他上台之前他们所做的，我想那就是他上台的原因。&lt;strong&gt;电价上涨了64%。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;英国从所有来源产生的能源总量仅为1999年的三分之一。想想看，三分之一。而他们正坐在北海之上，这是世界最丰富的资源储备地之一。但他们不利用它。这就是他们的能源水平达到灾难性低点且价格同样高昂的原因之一。&lt;/strong&gt;价格高，水平非常低。想想看，三分之一，而你正坐在北海之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们喜欢说，“嗯，你知道，那是枯竭了。”它没有枯竭。它还有500年的储量。他们甚至还没找到石油。北海是不可思议的。他们不让任何人钻探。出于环境原因，他们不让他们钻探。他们让石油公司无法进行。他们拿走了92%的收入。所以石油公司说，我们干不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们来找我。“你能做点什么吗？”我希望欧洲做得很棒。我希望英国做得很棒。坐在世界上最伟大的能源来源之一上，而他们却不利用它。事实上，他们的电价已经飙升了139%。欧洲到处都是风力发电机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到处都是风力发电机。而它们是失败者。我注意到一件事是，一个国家拥有的风力发电机越多，那个国家损失的钱就越多，那个国家的状况也就越糟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种破坏性政策的后果是严峻的，包括更低的经济增长、更低的生活水平、更低的出生率、更具社会破坏性的移民、对怀有敌意的外国对手更脆弱，以及规模小得多的军队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国非常关心欧洲人民。我们真的关心。我的意思是，我来自欧洲。苏格兰和德国。我们深深地相信我们与欧洲作为文明共同体所共享的纽带。我希望看到它做得很棒。这就是为什么能源、贸易、移民和经济增长等问题必须成为任何希望看到一个强大而团结的西方的人的核心关切，因为欧洲和那些国家必须做他们该做的事。&lt;strong&gt;他们必须摆脱过去十年里他们创造出来的那种文化。他们对自己所做的事真是太可怕了。他们在毁灭自己。这些都是美丽，美丽的地方。我们想要强大的盟友，而不是严重被削弱的盟友。&lt;/strong&gt;我们希望欧洲强大。最终，这些都是国家安全问题，而或许当前没有什么问题比格陵兰正在发生的一切更能清楚地说明这一情况了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要我就格陵兰岛说几句吗？我本来打算不在演讲里提它，但我觉得要是不提，肯定会被差评。我对格陵兰人民和丹麦人民都怀有极大的尊重。极大的尊重。但每个北约盟国都有义务能够保卫自己的领土。而事实是，除了美国之外，没有任何国家或国家集团有能力保障格陵兰岛的安全。我们是一个伟大的强国，比人们理解的还要强大得多。我想他们在两周前的委内瑞拉行动中已经见识到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们在二战中就看到了这一点，当时丹麦仅抵抗了六小时就向德国投降，完全无力保卫自己或格陵兰。&lt;/strong&gt;因此美国当时被迫——我们做了，我们觉得有义务去做——保卫我们自己的部队，守住格陵兰领土。我们确实守住了，付出了巨大的代价和花费。他们（敌人）曾试图登陆，但根本没机会。丹麦人知道这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们实际上是为丹麦在格陵兰岛建立了基地。我们为丹麦而战。我们不是为了别人而战。我们是为了拯救它而战。为了丹麦，一大块美丽的冰——很难称之为土地，就是一大块冰——但我们拯救了格陵兰，成功阻止了敌人在我们半球获得立足点。所以我们也是为了自己才这么做的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，在战后，我们赢了——我们大获全胜。没有我们，你们现在都得说德语，也许还会说点日语。&lt;strong&gt;战后，我们把格陵兰岛还给了丹麦。我们当时有多蠢才会那么做？但我们确实还了。我们把它还回去了。可他们现在多么忘恩负义？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以现在，因为导弹，因为核武器，因为那些我甚至不能谈论的战争武器，我们国家和世界面临的风险比以往任何时候都大。两周前，他们看到了没人听说过的武器。他们一枪都没能朝我们发射。他们说，怎么回事？一切都混乱不堪。他们说，目标已锁定。按下扳机。却什么都没发生。没有防空导弹升空。有一枚升了大约30英尺高，然后就坠毁在发射它的人旁边。他们说，这他妈是怎么回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛是一片广阔、几乎完全无人居住和未开发的领土。它毫无防备地处于美国、俄罗斯和中国之间的一个关键战略位置，正好就在正中间，当初我们把它还回去的时候，这还没那么重要。你知道，当我们还回去的时候，情况跟现在不一样。现在它之所以重要，并非因为其他原因。你知道，有人会谈论矿产。有很多。没有稀土？根本没有稀土这回事。稀有的是加工能力。但稀土多的是。而要开采这些稀土，你得穿透数百英尺的冰层。这不是我们需要它的原因。我们需要它是为了战略国家安全和国际安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个巨大的、不设防的岛屿实际上是北美洲的一部分，位于西半球的北部边境。那是我们的领土。因此，它是美利坚合众国的核心国家安全利益。事实上，防止外部威胁进入我们半球是我们几百年来的一贯政策。而且我们做得很成功。我们现在的实力是空前的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么近两个世纪以来，美国总统一直试图购买格陵兰岛。你知道，两百年来，他们一直想这么做。二战后他们就该留着它，但当时是另一位总统。那也没办法。人们的想法不同。然而，现在比那时必要得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年，丹麦曾说将花费超过2亿美元来加强格陵兰岛的防御。但如你所知，他们实际花费的金额还不到那个数目的百分之一。百分之一，这根本看不出丹麦有这意思。我说这话是带着对丹麦的巨大尊重的，我爱丹麦人民，他们的领导人也很优秀。&lt;strong&gt;只有美国才能保护这片巨大的陆地，这块巨大的冰，开发它，改善它，让它对欧洲有利，对欧洲安全，也对我们有利。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;strong&gt;我寻求立即进行谈判，再次讨论由美国收购格陵兰岛，就像我们历史上收购了许多其他领土一样，许多欧洲国家也这样做过。&lt;/strong&gt;他们收购过。这没什么不对。他们中的许多——实际上，有些倒退了，如果你看看的话。有些国家曾经拥有巨大的财富，在世界各地拥有广袤的土地。他们倒退了。他们又回到了起点。这种事也会发生。但有些国家在成长。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/EE68512E0C1CF4E45782586C9C146FBC88670E53_size85_w1024_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;全文丨特朗普达沃斯猛烈抨击北约、欧洲：太可怕了，他们在毁灭自己；他们不感激美国所做的一切&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这不会对北约构成威胁。这将极大增强整个联盟的安全，北约联盟的安全。&lt;strong&gt;美国在北约内受到了非常不公平的对待，我想告诉你们这一点。你们想想看，没人能否认这点。我们付出如此之多，回报却如此之少。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多年来我一直是北约的批评者，然而我为北约所做的却远超过任何其他总统，超过任何其他人。&lt;/strong&gt;如果没有我在第一任期内的介入，根本就不会有北约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与乌克兰的战争就是一个例子。我们远在数千英里之外，隔着一个巨大的海洋。这是一场本不该开始的战争，如果2020年美国总统选举没有被操纵，它就不会发生。那是一场被操纵的选举。现在所有人都知道了。他们发现了。那些人很快将因他们的所作所为被起诉。这大概是突发新闻，但它应该是。那是一场被操纵的选举。你们不能有被操纵的选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们需要强大的边境，强大的选举，以及一个好的新闻界。我总是这么说。强大的边境，强大的选举，自由、公平的选举，以及公平的媒体。媒体很糟糕，非常有偏见，糟糕透了。但总有一天它会改正过来，因为它正在失去所有信誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想看。当我以压倒性优势，巨大的优势获胜，赢下了所有七个摇摆州，赢下了普选票，赢下了一切。而他们只得到负面报道。这意味着它没有可信度。如果他们想要重获可信度，他们就必须变得公平。所以你们需要公平的新闻界。但你们也需要其他那些要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我继承了一个非常、非常糟糕的局面。你看看，边境是开放的。通货膨胀肆虐。当我上任时，美国的一切都很糟糕。但我也继承了乌克兰和俄罗斯这个烂摊子，一些本绝不会发生的事情。我非常了解普京。他和我曾讨论乌克兰。那是他的掌上明珠。但他不打算采取任何行动。我说，“弗拉基米尔，你不会那么做的。”他绝不会那么做。发生的事情太糟糕了。我也能看到它发生。在我离开后，我能看到它发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登给了乌克兰和北约高达3500亿美元的巨额资金，3500亿。我上任后，就像处理南部边境问题一样，就像处理通货膨胀和经济问题一样，我说，哇，我们国家陷入困境了。所有这些问题都失控了。边境也失控了。我们把它修复成了世界上最坚固的边境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我花了一年时间处理这场战争（指乌克兰战争），在此期间我解决了另外八场战争，印度、巴基斯坦。我解决了其他一些战争，普京打电话给我。亚美尼亚、阿塞拜疆，他说，“我真不敢相信你解决了那个问题。”那些战争已经持续了35年。我一天就解决了。普京总统打电话给我。他说，“你知道，我花了10年时间试图解决那场战争。我做不到。”我说，“帮我个忙。专注于解决你的战争吧。别操心那个了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国从所有这些工作中得到了什么？所有这些钱，除了死亡、破坏和流向那些不感激我们所作所为的人的大量现金？他们不感激我们所做的一切。我说的是北约。我说的是欧洲&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。他们必须处理乌克兰问题。我们不必。&lt;/strong&gt;美国离得非常远。我们有一个巨大、美丽的海洋把我们隔开。我们跟这事没关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我出现之前，北约本来只应该支付GDP的2%，但他们并没支付。大多数国家什么都没付。美国几乎支付了北约100%的费用。我阻止了这种情况。我说，这不公平。但然后，更重要的是，我让北约支付5%，现在他们付了，而且他们现在正在支付。所以这是一件没人说可能做到的事。他们说我们永远无法超过2%。但他们达到了5%，现在他们正在支付那5%。他们连2%都没付，现在却付了5%。他们因此变得更强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且他们有一位非常出色的秘书长，顺便说一句，他可能就在现场。马克，你在吗？是的，他在这儿。你好，马克。&lt;strong&gt;我们从未要求过任何东西，也从未得到过任何东西。我们可能什么也得不到，除非我决定使用过度的实力和武力，那样的话，坦白说，我们将势不可挡。&lt;/strong&gt;但我想那样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的，现在每个人都在说，哦，太好了。这可能是我做过的最大声明，因为人们以为我会使用武力。我不必使用武力。我不想使用武力。我不会使用武力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国所要求的只是一个叫格陵兰岛的地方，我们以前曾作为托管方拥有它，但不久前在我们击败了二战中的德国人、日本人、意大利人和其他人之后，我们恭敬地把它还给了丹麦。&lt;/strong&gt;我们把它还给了他们。我们当时是一支强大的力量，但我们现在是一支更强大的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我第一届任期内重建了军队并持续至今之后，我们拥有1.5万亿美元的预算。我们正在让战列舰回归。这些战列舰比你们在二战中看到的伟大战列舰强大一百倍。那些巨大、华丽的战舰，密苏里号、爱荷华号、阿拉巴马号。因为我曾想也许我们可以让它们结束封存状态。我说，不，先生。这些战舰强大一百倍。想想看。比你们很多很多年前看到、现在还能在电视上看到的那些巨大、宏伟的艺术品强大一百倍。你会说，哇，多么强大的力量。每艘舰都强大一百倍。比过去的大型战列舰强大一百倍。所以封存状态就此结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以我们从北约得到的东西什么也没有，除了保护欧洲免受苏联和现在俄罗斯的侵害。我的意思是，我们帮助了他们这么多年。除了我们为北约付钱，我们付了很多年，直到我出现，我们什么也没得到。&lt;/strong&gt;在我看来，我们支付了北约百分之百的费用，因为他们没付他们的账单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们所要求的只是得到格陵兰岛&lt;/strong&gt;，包括完整的产权和所有权，因为你需要所有权来保卫它。你无法通过租约来保卫它。第一，从法律上讲，那样根本没法充分防卫。完全没法。第二，从心理上讲，谁他妈愿意去保卫一份许可协议或租约，那是大洋中间的一大块冰，如果发生战争，很多行动都会在那块冰上展开。想想看。那些导弹会直接飞越那块冰的中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们向丹麦要求的一切，为了国家和国际安全，以及遏制我们那些精力充沛且危险的潜在敌人，就是这片土地，我们将在这片上建造有史以来最伟大的“金色穹顶”。我们正在建造这个“金色穹顶”，它本身就将保卫加拿大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺带一提，&lt;strong&gt;加拿大从我们这儿得到很多免费好处。他们也应该心存感激。但他们并没有。我昨天看了你们总理的讲话。他并不那么感激。他们应该感激我们。加拿大能存在全凭美国。马克，下次你发表声明时记住这点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们为以色列所做的非常了不起，但这与我们为美国、加拿大和世界其他地区所计划的相比根本不算什么。我们将建造一个独一无二的穹顶防御系统。我们做到了。我们为以色列做到了。顺便说一句，我告诉过比比（内塔尼亚胡），别再把这个穹顶系统的功劳揽到自己身上。那是我们的技术。那是我们的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他们很有勇气，他们是优秀的战士，他们做得很好，我们消灭了伊朗的核威胁，成果令人难以置信。没人见过类似的事情。还有在伊拉克干掉苏莱曼尼。当巴格达迪试图重建“ISIS”时，我们把他消灭了。我们做了很多，我做了很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多大事。全都完美执行。每件事都完美执行。有人告诉我，一位军事专家对我说，“先生，您所做的一切都完美执行了。”我说，“我知道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以其他总统们，无论是否愚蠢，在北约身上花费了数万亿美元，却毫无回报。&lt;/strong&gt;我们从未要求过任何东西。这永远是条单行道。现在他们想让我们在乌克兰问题上帮助他们。让我说，我们会的。我真的在帮忙。甚至不止是他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想看看上周的情况。如果你看到了，是1万名士兵。但上个月是3万1千名士兵阵亡。3万1千。这相当于这个房间里的人数乘以30。想想看。一个月内3万名士兵丧生。再上个月是2万7千。再上上个月是2万8千。再上上上个月是2万5千。那边是一场大屠杀。这就是我想阻止的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对美国没有帮助。但这些都是生命。是年轻人。年轻人看起来像你们，就像前排的一些人。他们去参战。他们的父母非常自豪。“哦，他去了。”两周后回来了。他们接到一个电话。“你儿子的头被炸飞了。”我想阻止它。这是一场可怕的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们是自二战以来。如果他们继续打下去，伤亡将超过二战。他们损失的人数惊人。他们不想谈论它。乌克兰和俄罗斯损失了极其巨大的数量。&lt;strong&gt;我正在与普京总统打交道，他想达成协议。我相信我也在与泽连斯基总统打交道，我认为他想达成协议。我今天要见他。他可能现在就在听众席里。但他们必须让那场战争停下来。因为太多人在死去，不必要地死去。太多生命正在消逝。这是我对此感兴趣的唯一原因。但通过这样做，我是在帮助欧洲。我是在帮助北约。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在食品杂货价格、能源价格、机票价格、抵押贷款利率、租金和汽车付款都在下降，而且下降得很快。我们接手了一个烂摊子，但我们在12个月内干得非常出色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有一项最受青睐的药品定价最惠国政策，处方药成本下降了高达90%，这取决于你的计算方式。你也可以说是下降了5、6、7、800%。这有两种计算方法。但我们有一项每个总统都想要、却没有总统能实现的&quot;最惠国&quot;政策。我做到了，而且其他国家也批准了。我不得不动用关税手段才达成，因为他们原本绝不同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，一片在伦敦售价10美元的药，在纽约或洛杉矶要130美元。我会说，哎呀，这太糟糕了。我的朋友们会说，你知道，我们去伦敦，可以几乎不花钱就买到这东西。我们去世界各地都能廉价买到。因为基本上，美国在补贴世界上每一个国家，因为以往的总统放任他们这样做。这变得非常棘手。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/812B03711BEC9862EE951A697EF2F2F2E4CCD2FE_size114_w1024_h682.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;全文丨特朗普达沃斯猛烈抨击北约、欧洲：太可怕了，他们在毁灭自己；他们不感激美国所做的一切&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以当我打电话给马克龙时……我昨天看到他戴着那副漂亮的太阳镜。到底是怎么回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我看到他摆出强硬姿态。但他那片药是10美元。我说，埃马纽埃尔（马克龙）——而且所有大型制药公司都完全同意。顺便说一句，这并不容易。他们很强硬，很聪明。他们靠这个骗局逍遥法外很久了。但他们还是放弃了。可他们说，你永远无法让其他国家批准。我说，为什么？因为他们不会。他们总是说，我们一分钱也不会多付。让美国去承担其余部分吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这些年来，他们的价格保持稳定。只有我们不停地上涨、上涨、再上涨。我的意思是，我们支付的价格会是某些国家的13、14、15倍。所以我说，不，他们100%会批准的。对方说，你永远无法让他们批准。我说，我向你保证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我实际上是从埃马纽埃尔开始的，他可能也在场。我喜欢他。我其实喜欢他。很难相信吧？我说，埃马纽埃尔，你必须把那种药的价格提高到20美元，也许是30美元。想想看。这意味着处方药价格要翻倍，翻倍。也可能是三倍，也可能是四倍。这不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不，不，不，唐纳德，我不会那么做的。”我说，“不，你100%会的。”他说，“不，不，不。你要求我翻倍。”我说，“埃马纽埃尔，你在处方药问题上占美国便宜已经30年了。你真的应该这么做。而且你会的。”我说，“埃马纽埃尔，我对此毫不怀疑。事实上，我100%确定你会这么做。”“不，不，不。我不会做的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“因为，是的，对他公平地说，他必须翻倍或翻三倍。因为世界比美国大，并不是说你们取个中间值。你们只需要提高一些。而我们则下降很多。他们提高一点。我们下降很多。所以我们是130美元。他们是10美元。所以他们可能得提高到20或30美元。不能再高了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，“埃马纽埃尔，你是要翻倍还是翻三倍？情况是这样的，埃马纽埃尔。答案是你会做的。你会很快做。如果你不做，我会对你销往美国的所有商品征收25%的关税，并对你的葡萄酒和香槟征收100%的关税。那大约是我要求价格的10倍。而且你会做的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不想公开这件事，但你可能逼我这么做。不，不，唐纳德，我会做的。我会做的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我花在每个国家上的时间平均是三分钟，说同样的话。你会做的。他们都说，不，不，不。我不会做的。&lt;/strong&gt;你要求我把处方药价格翻倍。我说，没错，因为你们坑了我们30年了。他们说，我们不会做的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，没关系。周一早上，我们会征收25%、30%、50%的关税，我对不同国家给了不同的数字。我们谈论的这也是国家安全问题。不公平。我们不会补贴全世界。每一个那些国家都同意做了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我做过的最大的事情之一，就是我们现在有了最惠国待遇。我们将支付全球任何地方的最低价格。所以我们的药品价格将下降惊人的90%。再说一次，你可以说是1000%、2000%，这取决于你想怎么计算。但我们会采用假新闻更喜欢的方式，因为听起来效果一样。你说下降90%听起来更糟糕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但所有国家的药品价格都将大幅下降，我感谢他们这样做。但他们这样做是公平的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有关税，我是不可能完成这事的。在拜登任内下降3000美元之后，美国的实际收入增加了2000美元、3000美元，甚至5000美元或更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;住房拥有权一直是美国社会健康与活力的象征。但在拜登时代，这个目标对数百万人来说变得遥不可及，因为利率变得如此之高。今天，我正在采取行动，让这一美国梦的基石回归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，华尔街巨头和机构投资公司——你们很多人在场，很多人是我的好朋友，很多人是我的支持者。我很抱歉要这样做。我非常抱歉。但你们通过购买数十万套独栋房屋推高了房价，这对他们来说是一项伟大的投资，通常占市场房屋的10%之多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你知道，疯狂的是，个人无法对房屋进行折旧。但当一家公司购买它时，他们可以获得折旧。好吧，这也是我们必须考虑的事情。我不知道有多少人想过这点。你收购一家公司，他们买了500套房子。他们买了数十万套。他们买500套房子。他们可以计提折旧。一个人流汗、工作，买一套房子。他们却不能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但房屋是为人民而建，不是为公司而建。美国不会变成一个租房者的国度。我们不会那样做。这就是为什么我签署了一项行政命令，禁止大型机构投资者购买独栋住宅。这对公众来说太不公平了。他们没法买房子了。我呼吁国会将这项禁令通过成为永久法律，我认为他们会这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攒首付款的最大障碍之一就是飙升的信用卡债务。信用卡公司的利润率现在超过了50%。是最大的之一。他们向美国人收取28%、30%、31%、32%的利率。高利贷到底怎么了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，为了帮助我们的公民从拜登的灾难中恢复过来——这全都是这个可怕的，简直可怕的先例造成的——我要求国会将信用卡利率上限设定在10%，为期一年。这将帮助数百万美国人为住房储蓄。他们不知道自己支付了28%的利息。他们只是稍微晚还款一点，最终却失去了自己的房子。这太糟糕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了释放创新、储蓄和融资潜力，我也在努力确保美国继续保持世界加密货币之都的地位。为此，去年我将具有里程碑意义的《天才法案》签署成为法律。现在国会正在非常努力地制定加密货币市场结构立法，关于比特币，所有加密货币，我希望能很快签署，为美国人开辟实现财务自由的新途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这样做有两个原因。第一，我认为这在政治上有利，而且确实如此。我获得了巨大的政治支持。如果我不这样做，你知道，拜登在选举前一直完全反对它，直到他们意识到，有数百万选民因为加密货币而投票反对他。然后突然间他们非常喜欢它了。但为时已晚。他们搞砸了。但它在政治上很受欢迎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我已指示政府支持的机构购买高达2000亿美元的抵押贷款债券以降低利率。并且我将在不久的将来宣布一位新的美联储主席。我想你会做得非常好。所以我已经透露了一些信息。他确实透露了。所以我们有所收获。得到点什么。但这个人非常受人尊敬。他们都很受人尊敬。他们都很棒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我面试过的每个人都很棒。我认为每个人都能做得非常出色。问题是，他们一旦得到工作就变了。&lt;/strong&gt;你知道，他们说的都是我想听的话。然后他们得到了工作。他们被锁定六年。他们得到了工作。然后突然间，让我们稍微提高一点利率吧。我打电话给他们，先生，我们宁愿不谈这个。&lt;strong&gt;人们一旦有了工作，变化之大真是令人惊讶。这太糟糕了。有点像不忠诚，但他们必须做他们认为正确的事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们现在有一位糟糕的主席。杰罗姆“太迟”鲍威尔。他总是太迟。在利率问题上也非常迟，除了选举之前。他对另一边来说倒是挺好。所以我们将拥有一位很棒的人选，我们希望他能做正确的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周，30年期抵押贷款平均利率多年来首次降至6%以下。推高住房成本的另一个主要因素是我们边境的大规模入侵。关于住房我必须说一点，因为没人提过。我非常保护那些已经拥有房子的人。我们有数百万、数百万、数百万这样的人。因为市场表现很好，房屋价值大幅上涨。这些人变得富有了。他们以前不富。他们因为自己的房子而变得富有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而每次你让某人越来越、越来越负担得起廉价买房，你实际上是在损害那些已有房屋的价值，很明显，因为这两者是相互关联的。我不想做任何会损害有房者价值的事情&lt;/strong&gt;，他们平生第一次走在无论哪个城市的街道上，都为自己的房子价值50万、60万、70万美元而感到非常自豪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，如果我真的想压垮房地产市场，我可以做得很快，让人们能买得起房子。但你会毁掉很多已经有房子的人。在某些情况下，他们抵押了自己的房子，而且抵押贷款利率会很低。然后突然间，没有任何变化，抵押贷款变得很高，他们最终失去了房子。我不会去伤害。我和斯科特谈过，他做得非常出色，还有霍华德，他也做得非常出色，以及我所有的团队成员。我总是说，看，你知道，我可以彻底压垮市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以把利率降到某个水平。这确实是我们想做的一件事。这是自然的。这对大家都有好处。你知道，降低利率，我们应该支付比现在低得多的利率。我们应该支付世界上任何国家中最低的利率，因为没有美国，你们就成不了国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的意思是，我以瑞士为例。我们碰巧在瑞士。也许我给你讲个小故事。他们过去什么也不付。他们制造漂亮的手表，很棒的手表，劳力士，所有品牌。当他们把产品运进来时，他们过去不向美国支付任何费用。而我们曾有410亿美元的逆差，410亿，和这个美丽的地方——飞过它上空，是不是很美？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我说，让我们对它们征收30%的关税，这样我们能拿回一些，根本不是全部。我们仍然有赤字，很大的赤字，40亿，41亿。那是很大的赤字。我说，我们来征关税吧。不同的关税，不同的地方，你们在有些案例中是参与方，在有些案例中是受害者。但最终，这是公平的事情。你们大多数人都意识到了这点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们给瑞士加了30%的关税，然后就天下大乱了。他们打电话来。我的意思是，你都难以置信。我认识很多来自瑞士的人。不可思议的地方。不可思议的、杰出的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我没意识到他们过得好全是因为我们。还有很多其他例子。我的意思是，我们，可能还有其他地方，但他们赚的钱大部分是因为我们，因为我们从未向他们收取任何东西。所以他们进来，卖他们的手表，没有关税，什么都没有。他们就走人了。他们光从我们这儿就赚了410亿美元。所以我说，不，我们不能那样做了。所以我要提高关税。我仍然会有赤字，相当可观的赤字，但我把它提高到了30%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那位总理，我想不是总统，是位女士，打了电话，她说话很重复。她说，不，不，不，你不能那样做。30%。你不能那样做。我们是一个小小的国家。我说，是的，但你们有巨大的赤字。你们可能小，但你们的赤字比大国还大。她说，不，不，不，求你了。你不能这么做。一遍又一遍地说同样的话。&lt;/strong&gt;我们是一个小国家。我说，但就...而言，你们是个大国。她只是让我不爽，老实跟你说。然后我说，好的，谢谢你，女士。非常感谢。别这样了。非常感谢，女士。&lt;strong&gt;然后我把它提高到了39%。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;然后真的天下大乱了。所有人都来拜访我。&lt;/strong&gt;劳力士来见我。他们都来见我。但我意识到了，然后我降低了关税。因为我不想伤害人民。我不想伤害他们。我们把它降到了一个较低的水平。这不意味着它不会上涨，但我们把它降到了一个较低的水平。但他们现在付关税了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但我意识到我们有很多像那样的地方，他们因为美国而赚大钱。没有美国，他们什么也赚不到。想想看。瑞士从我们这儿赚了410亿美元。就像她说的，那是个小地方。我在那时意识到了，我不知道，我当时很...，因为她太咄咄逼人了。我在那次谈话中意识到，美国正在支撑整个世界。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多地方，光这小片地区我就能给你举出六七个例子。我认识他们每一个。他们有点，他们低着头。他们不想看见我，他们不想直视我的眼睛。但他们占尽了便宜，每个人都曾占美国的便宜。但我一直很公平，我给了他们一个关税，这没问题。但我意识到，没有我们，就不再是瑞士了。没有我们，在座代表的所有国家都不是了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们想和这些国家合作。我们想和他们合作。我们不是想摧毁他们。&lt;strong&gt;我本可以说39%，40%。我本可以说我想要70%的关税，那样我们就能从瑞士赚钱了。但瑞士可能就被摧毁了，财政上被摧毁了。&lt;/strong&gt;我不想那样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，我们公布了很好的数据，原因是他们（指市场或反对者）对通胀害怕得要死。而增长并不意味着通胀。我们实现了巨大的增长，同时通胀非常低。事实上，增长可以对抗通胀，恰当的增长是可以的。所以我们希望回到过去那种当我们公布伟大数据时（市场向好）的日子，因为我们即将公布非凡的数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你知道，所有这些正在以创纪录速度建设的工厂，成千上万的企业正在建立。记住，有18万亿美元的投资投入。我想第二个数字是3万亿，那是中国很多年前的数据了。这是来自外部的对美国的投资。18万亿美元，没人见过这个数字。这些钱涌进来建设东西，建工厂。成千上万的企业正在建立，成千上万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上百家大型工厂，汽车厂正在迁回美国。它们从加拿大过来。从墨西哥过来，从日本过来。日本进来在这里建厂是为了规避关税。它们从中国过来。它们从世界各地过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们现在在建的工厂，汽车厂，比我们在1940年代和50年代全盛时期建的还要多。而且它们更大。他们不再使用翻新改造的方式了，他们会拆掉旧工厂，建全新的工厂，超级现代化的工厂。但这正以前所未见的规模发生着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，美国新建了不到200万套住房，但拜登却接纳了超过800万新移民。那样的日子已经结束了。2025年，美国50年来首次出现了逆向移民。伙计，这真好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人是被从我们国家带走的罪犯，因为他们（指上届政府）允许人们从监狱、从帮派、毒贩、杀人犯中进入我们国家，有11,888名杀人犯。我们已把其中大部分人弄出去了。然后ICE（移民及海关执法局）却被明尼苏达州的愚蠢领导层欺负。我们实际上帮了明尼苏达那么多，但他们却不领情。大多数地方是领情的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你知道，华盛顿特区现在是美国最安全的地方。以前在那里走路非常危险，但现在你可以和你的妻子、你的孩子一起步行穿过市中心。现在，华盛顿特区变得非常安全。它曾经是最不安全的地方之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我必须承认我们派进了军队，国民警卫队。两个月之内，情况就变得很棒。三个月之内，它就成了一个非常棒、安全又美丽的地方。它甚至被清理干净了。涂鸦不见了。围栏拆掉了。我们再也不必担心围栏了。所有地方，草都修剪了，很多地方还换上了新草。这一切都将在春天完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但华盛顿特区又变漂亮了，而且安全了。新餐馆正在开业。它们（指旧餐馆）都关门了。现在你（反而）挤不进餐馆了。华盛顿特区的餐馆全都开张了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟菲斯也是。田纳西州的孟菲斯。路易斯安那州的新奥尔良。我们在那里待了三周。我们在另一个月内将犯罪率降低了64%。那里几乎没有了犯罪。我们可以在所有地方都这样做。我们将帮助加州的人民。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DFBD74F8180B16CAED12A6DBAF98D83D888D8BFE_size294_w609_h412.png&quot; style=&quot; width: 609px; height: 412px;&quot; alt=&quot;全文丨特朗普达沃斯猛烈抨击北约、欧洲：太可怕了，他们在毁灭自己；他们不感激美国所做的一切&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们希望实现零犯罪。我知道加文在这里。我当总统时，曾和加文相处得非常融洽。加文是个好人，如果他需要帮助，我会毫不犹豫地出手。我很乐意看到。我们确实在洛杉矶帮了他们很多，在我任期早期，当他们遇到一些问题时，我们帮了很多忙。但我们很乐意这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想说这一点。如果我是民主党州长或无论什么身份，我会给特朗普打电话。我会说，来吧，让我们脸上有光。因为我们在把犯罪率降到零。我们正在把那些人带出去，那些职业罪犯，他们只会做坏事，我们正把他们送回自己的国家。在我们已经实施的地方，效果惊人。而我们有能力在更大范围内做到这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们正在切断非法移民的福利和其他政府补助，并且我已指示，立即开始不再向庇护城市支付任何款项，因为它们实际上只是罪犯的庇护所。它们实际上是在保护罪犯，而那些人正是我们必须驱逐出境的，杀人犯、毒贩、精神错乱者。他们把他们的精神病院都清空送进了美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，我们却拥有国家历史上最低的犯罪数字。刚刚公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同样重要的是，我们正在打击超过190亿美元的欺诈，这些钱被索马里土匪偷走了。你能相信索马里人吗？结果他们的智商比我们想象的要高。而我们曾说这些人智商低。他们是怎么进入明尼苏达州偷走所有那些钱的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，你知道，他们是海盗。他们是厉害的海盗，但我们把他们轰出水面，就像我们击沉那些运毒船一样。你注意到没有，最近他们没怎么劫持船只了？当他们出海靠近那些船时，他们想劫持一艘价值十五亿美元、装满油轮的油轮，他们说我们要炸掉你的船。他们有强力武器。你击中船体一侧，就能把整艘船炸飞。保险公司吓坏了，所以他们说就把船给他们吧。我们宁愿给他们钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我不那么做。我们直接把他们轰出水面。我们看到他们出海，我们就把他们轰出水面。我们已经没有那么多海盗了。还有，但他们待不了多久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通过打击那些满载毒品的船只，包括潜艇，已经取得了成效。你能相信他们真的会买小型……他们称之为迷你潜艇，速度非常快。是专门用来运毒的。我们已经干掉了两艘。民主党人说那是渔船。要我说，你们毁了别人的钓鱼周末。潜艇可不是渔船。你不靠潜艇钓鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们通过水路、海洋拦截毒品的成果，已经减少了97.2%。想想看。我其实想说，剩下那3%是什么人？因为我可不想当那些船的驾驶员。我们打击了他们，现在我们将开始陆上行动。我们要彻底清除它。陆地是容易的部分。我们在海上所做的令人难以置信。这都是我们伟大军队的功劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼苏达州的情况提醒我们，西方不能大规模引入那些连自己都未能成功建设社会的异域文化。我的意思是，我们从索马里接收人口，而索马里是一个失败的，它不是一个国家。没有政府，没有警察，没有军队，什么都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我们还有那个假国会议员，刚有报道说她身价三千万美元，伊尔汗·奥马尔，在那里谈论宪法，对我说教。她来自一个算不上国家的国家，却告诉我们如何治理美国。她这招快玩不转了。让我告诉你，缔造西方的繁荣绽放、最终结论和进步，并非源于我们的税法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它终究源于我们非常特殊的文化。这是美国和欧洲共同拥有的宝贵遗产。我们共享它。我们共享它，但我们必须保持它的强大。我们必须变得比以往更强大、更成功、更繁荣。我们必须捍卫那种文化，重新发现那种将西方从黑暗时代的深渊提升到人类成就顶峰的精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们生活在一个不可思议的变革时期。这是一个难以置信的时代，但我们必须利用好我们所处的时代。在我们手中掌握的技术，是我们的祖先几乎无法……我的意思是，他们甚至无法梦见我们今天看到的一些东西。而且它们被生产得如此之快。我是说，人工智能，两年前还没人听过这个词，现在每个人都在谈论它。它可以有很好的用途，也可能有危险的用途，对此我们必须警惕。但正因为如此，一些惊人的事情正在发生，而我们遥遥领先。我们做得非常出色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，比人类历史上任何时候都更大、更宏伟的机遇就在我们面前。在这个房间里的先驱者们——你们很多人是真正的先驱。你们是真正杰出、杰出的人才。光是你们能弄到门票就说明很了不起了，因为每个座位大约有50个人在抢。拉里，我不知道这是什么情况。拉里碰什么都变成金子。他把这个论坛办得非常成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你们在这个房间里，你们中有些人是世界上最伟大的领袖。你们是世界上最聪明的大脑。未来是无限的，这在很大程度上是因为你们。我们必须保护你们，我们必须珍视你们。我总是说我们必须珍视我们的杰出人才，因为这样的人并不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，让我们携手，满怀信心、勇气与毅力，提升我们的人民，发展我们的经济，捍卫我们共同的命运，并为我们的公民建设一个比世界以往所见都更宏伟、更激动人心、更鼓舞人心、更伟大的未来。我们正处于一个能够成就前所未有之事的位置，而这个房间里的许多人正是践行者。我想祝贺你们，我将一路与你们同行。你们能够成就他人甚至无法想象的事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我祝贺你们取得的巨大成功，美国已经回归——比以往更强大、更坚实、更出色。我们后会有期。非常感谢大家。非常感谢。谢谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q6erp0QtpI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q6erp0QtpI</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:52:45 GMT</pubDate><category>美国</category><category>委内瑞拉</category><category>欧洲</category><category>北海</category><category>达沃斯</category><category>美国总统</category><category>华盛顿</category><category>欧洲各国</category><category>瑞士</category><category>丹麦</category></item><item><title>一个女骑手成为畅销书作家的十五年</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ECA6641B48D4A80D2E957FF77FC16B3AD794AACE_size60_w803_h452.jpg&quot; height=&quot;452&quot; width=&quot;803&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0631E5A76338AEB5387D4AC245DE887DC5029B81_size169_w720_h405.png&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419903451049501146-102-090101.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;面对媒体采访，王晚已经游刃有余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她接过麦克风，熟练地别在衣服上，没有多余的停顿。她自称内向，但在镜头面前，她没有丝毫局促，甚至比记者和摄影师都更加敏锐：听到楼下传来小贩的吆喝声，她便停止讲述，避免影响视频拍摄的效果；随着天色渐渐暗下去，她又适时提醒，“需不需要先去拍外景？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年9月，王晚的第一本书《跑外卖：一个女骑手的世界》（以下简称《跑外卖》）出版，她迅速从一个女骑手、北漂者，成为备受瞩目的新人作者，《跑外卖》则入选了豆瓣2025年度社会纪实类图书榜。这本书记录了王晚自2024年年初开始跑外卖的经历以及在这一过程中她的所思所想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自《跑外卖》出版以来的3个月里，媒体纷至沓来，王晚平静地接纳了这一切，甚至一次又一次载着记者，汇入她笔下的车流与街巷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15年前，19岁的王晚从家乡山东来到北京，只有高中学历的她做过印刷工、保洁员、餐厅服务员、网络推广等近20份工作，跑外卖是唯一让她感到踏实的工作。她已经习惯了这种“暂时”的生活，暂时的工作、暂时的住处、暂时的城市，唯有写作对她来说是长情的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去十几年里，王晚一共写了十几部长篇小说、上百部短篇小说和上千首诗。它们大多静默地躺在抽屉里，只换来零星发表和微薄的稿酬——断断续续总共2万元左右的稿费还不及她跑两个月外卖的收 入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚也没有想到，最终是送外卖这份工作将她推向了那个她一直盼望的身份——一名真正的作家。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;成名&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚成名的消息，比她自己更早抵达山东聊城那个小村庄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书出版后，老家的亲戚们才第一次通过文字，拼凑出她这些年在北京的轨迹。姑姑专门找来，她没想到王晚在北京过得这么不容易；也有好事者向王晚的嫂子“告状”，说书里写了她的坏话，最后还是母亲出面，才平息了这场没来由的风 波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身边人的激动，常常比她自己更具体。朋友孙一圣告诉她，隔壁县的表姐都刷到了她的视频；父亲也在电话里难掩激动，说村里的会计都买了她的书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体自然蜂拥而至。最开始接受采访时，王晚是高兴的，“终于有人听我说话了”。长年的北漂生活，朋友不多，王晚偶尔会觉得孤独。然而，同样的问题被反复问起，讲述渐渐变成一种消耗，王晚开始有些疲惫，“还是不要找我说话了”。即便身处关注的中心，她却觉得所有的热闹都离自己很遥远，好像在自己的生活之外，“如果是二十多岁，我可能会更兴高采烈一些，现在三十多了，好像激动不起来了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注也伴随着麻烦。采访当天，王晚还在处理与一家媒体的纠纷。对方杜撰了她“单亲离异”的信息，并被多家媒体转载。这让王晚很生气，光是澄清与交涉就耗费了好几天时间。如今，她不再主动搜索关于自己的报道，也开始婉拒更多的采访邀约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几个月的变化是王晚在出书时完全没有料到的。书稿刚写完的时候，她甚至还有些沮丧，“谁会看这么枯燥无聊的书呢？”王晚产生了自我怀疑。出版之后，她又焦虑是否卖得出去。结果首印不到一个月就售罄，截至2025年12月，《跑外卖》已经印了两万五千册——远远超出她的预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几年，像《跑外卖》这样的非虚构作品渐渐受到欢迎，同类的还有胡安焉的《我在北京送快递》、张小满的《我的母亲做保洁》等。在王晚看来，这些作品之所以受到读者喜爱，是因为外卖员、快递员等职业与人们的日常生活紧密相连，容易引起共鸣；另一方面，亲历者的视角，本身就提供了一种不同于学者的田野调查的、粗粝而直接的真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，王晚并不喜欢“外卖作家”“素人写作”这类标签，她觉得这是不必要的特殊化。“就好像这些人是一种新的写作者一样。这本身是不是一种偏见？本来，任何人都可以成为作家。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于身体原因，2025年王晚基本没有再跑外卖了，为数不多的几次跑单都是为了配合拍摄。重新跑外卖时，她发现自己失去了之前的敏锐：上车前要先试功能、看到订单会犹豫、骑车时眼睛不知道该往哪看，连检查后视镜的习惯也常常忘记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以前跑外卖的时候是不需要判断的，接单、路线，全是条件反射。现在明显跟不上了，会有一个思考停顿的时间。”王晚感到跑外卖的生活就像过去了很久一样，再去熟悉的商场时，昔日熟识的骑手也已经认不出自己了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出名以后，不少人给王晚送东西，暖宝宝、雨衣、电热毯、阅读器……这些都是她过去舍不得买、总觉得“扛一扛就过去了”的东西。她也不喜欢诉说苦难，担心麻烦别人。如今，在越来越多陌生的关切下，王晚开始学习更在意自己的感受，即便点了不合口味的外卖，也不再勉强吃完。“好像很多事情没必要非得忍着，不喜欢就可以不做。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;鱼漂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚住在昌平区沙河镇的于辛庄村，这里没有密集高楼，有的是各式各样的住宅——有三四层楼的沿湖豪华别墅，也有村民自建的板房和简易楼房。靠近大厂聚集的西二旗和中关村，以及低廉的房租，让这里成为年轻人聚集的租住点。傍晚时分，这个城中村的小吃街灯火渐亮，烟火气在一阵阵吆喝声中升腾起来，刚下班的年轻人带着一身疲惫涌入村中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚已经记不清这是她在北京的第几个住处了，但这是15年来她最满意的一间：一室一厅，有独立卫生间，能做饭，还有地暖。客厅里的那张书桌是媒体视频采访时常用的背景，墙上挂着一张墨绿风景的墙布，桌上摞着王晚近期在看的书。这间房王晚从2021年住到了现在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，王晚几乎住遍了北京的东西南北，每次换工作或是遇到拆迁她就得搬一次家：五棵松、长椿街、方庄、青年路、蟹岛度假村……“住过的每个地方都不太好，破，冬天也冷。”在方庄的那个房子里，王晚几乎没睡过一个好觉，住在隔壁的房东会在大半夜唱歌，斜对面的住户喜欢整晚开着电视；在蟹岛度假村附近住过的违建房，一层楼密密麻麻挤了几十户，墙上有老鼠洞，大雨时路面的水会倒灌进屋 子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2010年来到北京，王晚觉得自己始终处在城市的边缘，住在最破的角落，吃着最便宜的东西，人们眼中那个光鲜亮丽的首都，离自己非常遥远。在书里，王晚形容自己是不断下沉的“鱼漂”，却又始终沉不到底，“只能在中间游荡，试图钩住什么”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回想过去15年，王晚发现自己总是在找工作、找房子。第一份工作是三姨介绍的印刷工，但不到一个月就因耳鸣离职。之后她做过保洁、销售、服务员、网络推广、影视策划……大多数只干两三个月，能做半年已算长久。因此，每份工作都让她不安。她曾渴望一份带五险一金的稳定工作，可真找到时，又每天活在怕做错事被辞退的恐惧里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑外卖，成了唯一让她觉得踏实的工作——没有失业风险，只要愿意去跑，当天就能赚到钱。如果犯了错，损失也由自己承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑外卖之前，王晚以为这会是一份相对轻松的工作，但真正做了才知道疲倦：跑外卖的大部分时间里，她都在闷头赶路，没有闲心去欣赏路上的风景，只有在手上没有订单或是等待红绿灯的时候，她才会停下来抬头看看天上的云彩。王晚的旧手机里，拍过的餐品照片远比风景照要多得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;月入一万二是她的极限。通常情况下，她一天能赚300多元，最多的一次是下雨天，赚到了450元，但每一分钱都赚得很艰难，“付出的都是自己实打实的时间和体力”。王晚每天早上十点出门，晚上十点半收工，电动车日均里程超过270公里，步数超过2万步。跑得最多的时候，电动车的里程能达到350公里；最晚的一次，她跑到了凌晨一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为赚到的每一分钱都来之不易，王晚格外害怕投诉和罚款。跑外卖的第一个月，王晚小心翼翼，每天都处于恐惧之中。每当被判违规，王晚总是极力申辩，哪怕有时自知理亏。后来，为了缓冲情绪，王晚每个月会特意给自己留出四五百元的“罚款额度”，当作预期内的折损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑外卖的大部分时间都很枯燥。有时候，王晚觉得自己作为人类的情感都被磨没了，成了一个麻木的、只会跑单的NPC，做饭时不知道调料应该放多少量，甚至连自己喜欢的口味都忘记了。有次周末和朋友约在商场，王晚有种在翘班的错觉，“就像是一个一直疯狂摇摆的钟突然停摆了，不知道该怎么办，感觉我不该在这里，应该去跑外卖。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，跑外卖也给王晚提供了一个观察城市的新视角。她开始留意一棵树如何慢慢发芽、长叶、变黄、凋落；对气温的变化也变得敏锐，稍一降温，她立马就能感觉到。她还发现有些基础设施做得并不合理，比如很多老式过街天桥没有专用坡道，只是在台阶两边设了两个斜坡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚不喜欢北京干燥的气候，风沙总让她的嗓子不舒服，她也不喜欢北京的快节奏。但待了十几年，王晚已经熟悉了这座城市，而熟悉，带来了一种踏实。同样曾北漂的表哥回到聊城老家买了房，每个月还能赚8000元。王晚觉得这样的生活也不错，但那不是她要的，“我只希望自己过得体体面面就行了”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;体面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体面，是王晚反复提及的词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15年前来到北京，她渴望的正是一种体面的生活——体面的工作、体面的住处。但事与愿违，很长一段时间里，只有阅读和写作是她保持内心体面的唯一方式。“我那时想象不出，像我这种学历不高的人还能有什么更好的发展，但写作，也许能让我的人生再往上走一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚对书的亲近始于小学。当同龄人读着童话和寓言时，她觉得那些故事太过相似，转而翻起哥哥的初中语文课本，在那里她第一次遇到卡夫卡、契诃夫等名家。二姨家有一整架的书，她就常去二姨家里看，《野草》《呐喊》《彷徨》都是在那读完的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北漂的日子里，尽管工作和住处总在变动，但阅读与写作始终是王晚生活中不可或缺的部分。北京的人文氛围和阅读便利，是这座城市为数不多让王晚喜欢的地方，也是她始终没舍得离开的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;出租屋里的写作角落。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/826CEAA5AA04ECB59E63745D34F675ECFAACC008_size256_w1080_h1620.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她甚至把“靠近图书馆或书店”列为找工作的隐性条件。2021年在长椿街的餐厅里当服务员时，每天下午三点下班后，王晚就坐两站公交去西单图书大厦，挑几本书坐在楼梯上看，一直看到八点半闭馆。后来王晚搬到丰台，不仅靠近首都图书馆，还能去潘家园旧书市场淘书。那里5到10元就能买到一本不错的书，地摊上一排排摆着上千本书，没有凳子，王晚就蹲在那里从一头挑到另一头，常常一挑就是一中午。虽然很累，但每次背着一背包的书回家，王晚心里都无比踏实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚阅读的主题颇为广泛，建筑设计、漫画、艺术、文学……她都不抗拒，唯一没有接触的是哲学，她觉得那需要更集中、大块的时间去思考。对于作家，王晚也很难作出“最喜欢”的取舍——欧洲的赫拉巴尔，美国的理查德·耶茨，中国的王小波、阿成，还有诗人布考斯基、辛波斯卡、茨维塔耶娃……她喜欢的有很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年起，王晚开始系统性地写作，先是写诗，然后写小说，每天最少能写一两千字。起初，她急切地希望写作能给自己带来实际的收益，这样她就可以骄傲地告诉父母，自己喜欢的事也能养活自己。但当时她的人生经历还太单薄，写作又总被谋生打断，进步缓慢。直到2017年完成长篇小说《毁掉我们生活的10000件小事》，王晚才终于觉得自己找到了属于自己的叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但即便如此，写作也没能给王晚带来太多实际收益。14年里，王晚只成功发表了四五篇小说和不超过20首诗歌，稿费总计也就2万元。2021年有段时间，她一度陷入沮丧，那时她写作已10年，觉得自己再也不可能有作品出版了。她甚至想过，如果40岁仍无成果，她就放弃写作、出家修行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过一两个月后王晚就又说服了自己，“出不出版无所谓，自己写着开心就好，如果有十几个读者愿意看，那我这辈子就为他们写，不也是一种幸福吗？”王晚会把一些作品发在自己的公众号和豆瓣上，做保洁主管时，有个保洁就很爱看她写的东西，常留言鼓励，让她多写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月，王晚开始一边跑外卖一边记录自己的骑手经历，但她觉得自己写得很糟糕，更没想过有可能出版。跑外卖挤占了她阅读和思考的时间，词汇量也变少了。王晚只能边跑外卖边听书，外面的嘈杂声太大，她就前倾着身子凑到手机旁边听，就这样她把梁鸿的“梁庄三部曲”听了3遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;第一场新书发布会。（采访对象供图）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2E599D08E978285350D35C504DCBE01A6C071A27_size66_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;骑手这份工作，成就了王晚的第一本出版物。（采访对象供 图）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8B3C84D21563CE2E56266CA1A00C558124FF3189_size355_w1080_h1809.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1072px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多时候，王晚甚至觉得写作不重要了，因为跑外卖似乎已经足够让她体面生活、实现价值。她在书里写道，“像我这种身处底层的人，人生最充满希望的时刻就是当下、眼前，而不是未来，甚至也不是写作。那些遥远的事物只不过是我的挡箭牌，用以掩饰我的失败。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好友孙一圣和马晓康坚持劝她先写作，看到王晚连续好几天都在跑外卖时，马晓康对王晚说，文学能改变你的命运，你要是很缺钱我可以给你1万元。直到《作品》杂志的主编王十月发来消息，告诉王晚女外卖员的题材有可能发表，她才终于下定决心认真写下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬天恰好是外卖的淡季，2024年12月，王晚彻底停下了跑外卖，每天从早晨七点一直写到晚上十点多，有时候写到腿麻，就换个姿势，蹲在凳子上写；累了就在客厅里溜达一会儿。最累的那段时间，躺在床上睡觉时王晚都能听到耳朵里传来血液流动的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幸运的是，《跑外卖》成稿后半个月便签约了，前前后后又修改了五个月，才终于定稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书出版的那一天，王晚在家嚎啕大哭。“十几年的人生就这样过去了，我好像什么也没有干，一直在看书和写作，现在总算有了一个成果。”她还忍不住想，如果自己的人生没有那么着急，不总是为衣食住行而焦虑、被打乱节奏，自己会不会早就写出好东西了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;最近在看的书。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/97007ED0320C28298F8F8A687C33E6F58673F388_size209_w1080_h1620.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 960px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好友马晓康说的“改变命运”似乎要应验了，王晚开始想，未来或许真能以写作为生。写作于她，早已成为一种习惯和生活方式，“和做饭、洗衣服没什么区别”，它更是一种证明自己存在价值的方式，只要还在写作，王晚就觉得自己还在做一件正事，而不是无所事事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王晚现有的积蓄不算多，但足以支撑她维持几个月专职写作的生活。除了已经签约的两本书，她还积攒了十多个想写的点子。2026年，王晚预计还会有一本新书出版。她不愿再想更远的事情。“人之所以会焦虑就是因为担心未来的事情，我现在更关心自己当下的感受，把每天的事情做好就可以了。如果之后书卖得不好，我就再回去跑外卖好了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，她基本在家专职写作，每天早晨出门散步，回来读书写字，生活充实。她还是会为了赶稿而焦虑到失眠，有时梦里都是未完成的句子。但这样的焦虑，对她来说也是一种奢侈的踏实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些必须硬扛的日子，那些总在忍着的瞬间，终于可以暂时放下 了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者 | 邓依云&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 孟佳丽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题图摄影、视频制作 | 王晓东&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7DfIxtL0J</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7DfIxtL0J</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:50:58 GMT</pubDate><category>跑外卖</category><category>北京</category><category>方庄</category><category>蟹岛度假村</category><category>长椿街</category><category>中关村</category><category>孙一圣</category><category>胡安</category><category>昌平区</category><category>沙河镇</category></item><item><title>从嘴炮到实兵，美欧硬刚格陵兰岛，特朗普会得逞吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6632B2C1A9F0712233D364A06979BB9E76F6CD13_size75_w607_h341.jpg&quot; height=&quot;341&quot; width=&quot;607&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作者：艾文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年1月21日，瑞士达沃斯世界经济论坛的舞台上，美国总统特朗普公然宣称不会以武力夺取格陵兰岛，但仅仅一天前，他还拒绝排除军事选项。这一前后矛盾的表态，彻底粉碎了欧洲领导人的幻想。法国总统马克龙当场痛斥美国“帝国野心”卷土重来，欧盟委员会主席冯德莱恩则将此比作历史上的“尼克松冲击”，呼吁欧洲绝不能再忍气吞声。短短数日，特朗普的“夺岛”狂言已引发美股崩盘、欧洲议会冻结贸易协议，甚至丹麦紧急部署上千士兵。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/18C90E2C9E43FA46D52B69E0196C4A40C9C8897A_size68_w594_h465.jpg&quot; style=&quot; width: 594px; height: 465px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普的“岛屿梦”：从妄想到野心&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对格陵兰岛的觊觎绝非一时兴起。早在2019年首任期，他就曾将“收购”格陵兰岛视作“一笔房地产交易”，却遭丹麦斥为“荒唐”。如今，2026年，这已演变为国家战略的头等大事。特朗普在社交媒体上张扬发布AI生成的图片：他挥舞美国国旗“占领”格陵兰，身边是副总统万斯和国务卿鲁比奥。白宫发言人安娜·凯利宣称，特朗普是首位敢于推动此事的总统，而其顾问斯蒂芬·米勒更直言，世界由“实力、武力和权力”主宰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普为何如此执迷？表面是其交易本性使然，惯用极限施压。但深层来看，格陵兰岛的战略价值如同一座金山。岛屿面积216.6万平方公里，超过阿拉斯加，地处北冰洋与大西洋要冲，四分之三位于北极圈内。冷战时代，美国已在此筑起皮图菲克太空基地，安装雷达监控导弹和太空威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，随着全球变暖，北极冰盖融化速度是平均水平的四倍，岛上资源暴露无遗。美国地质调查局估算，这里藏有310亿桶油当量碳氢化合物，媲美美国已探明原油总量；欧盟34种关键原材料中，25种在此现踪，包括锂、稀土和石墨。这些对电池和导弹技术至关重要。特朗普声称是为“金穹”导弹防御系统，但分析人士指出，更大野心在于扼守北极航道——这条通道可缩短亚欧到美洲航程6000至8000公里，成为未来贸易的命脉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史为特朗普提供了借口。1867年购得阿拉斯加后，美国就曾出价550万美元求购格陵兰。二战后，又以1亿美元黄金报价，却屡遭丹麦拒绝。特朗普团队内部，有人建议通过谈判扩大军事存在，但他本人死咬“所有权”，拒绝任何妥协方案。他在采访中警告：“如果我们不动手，俄罗斯或中国就会染指。”这暴露了典型的帝国主义逻辑：大国盯上弱邻资源，以实力为王。客观而言，特朗普的举动源于美国霸权衰落的恐慌——通过“收割盟友”，维持优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美军悄然集结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的狂言并非空穴来风，美军动作已悄然升级。1月19日，北美防空司令部宣布，多架F-22A和F-16战机抵达皮图菲克基地，支持所谓“既定任务”。该基地由美国太空军掌控，投资20亿美元升级，包括B-21隐身轰炸机部署。冷战高峰期，这里驻军上万，如今虽仅150人，但雷达覆盖4800公里，能实时预警导弹。更令人警惕的是陆军调动。五角大楼命令第11空降师——专攻寒冷作战的“北极天使”——1500名士兵待命。该师驻阿拉斯加，精于快速空投，可通过C-17机数小时内抵达格陵兰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《每日邮报》模拟“夺岛”场景：从皮图菲克出发，CV-22“鱼鹰”机携特种部队全岛机动。这基于美军既有优势——基地已在掌控，丹麦文件显示，美国去年还秘密刺探岛上军事情报。特朗普虽在达沃斯声称“不会武力夺取”，但前日拒绝排除可能性，这让欧洲寝食难安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若美国动武，北约第五条集体防御条款难启动，因美国不会自缚手脚。这如同内部叛乱，组织无力干预。这场军事集结，如同一把悬剑，试探欧洲底线：是妥协，还是对抗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲的反抗：从谴责到部署&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对特朗普的步步紧逼，欧洲终于不再忍让。1月20日，马克龙在达沃斯痛批美国“以关税侵犯领土主权”，称此“绝不可接受”。冯德莱恩誓言欧盟“毫不退缩、团结应对”，比利时首相德韦弗直言：“软弱无意义，我们拒绝做奴隶。”欧洲议会冻结去年7月美欧贸易协议，作为初步回应。丹麦首相弗雷泽里克森更强硬：“主权和边界不容谈判。”她警告，丹麦正遭“最亲密盟友”威胁，将准备贸易战。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7F836E7DA58CE310F364CCE097F998DABB3E92C0_size70_w800_h535.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事上，丹麦迅速行动。1月14日启动“北极耐力”演习，拟2026年派1000名士兵，包括海军空军。目前，150名丹麦士兵抵达努克和康克鲁斯瓦格，另有法国山地步兵30人加入。挪威、瑞典、德国、英国、荷兰、芬兰等国派兵，总计37人。德国15名士兵上岛44小时后撤，但此象征性存在抬高了美国动武代价。法国军方表示，将与伙伴评估未来选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贸易反制成欧洲利器。特朗普威胁对英法德等八国加征10%至25%关税，欧洲考虑对930亿欧元美国商品反制，或首次启用“反胁迫工具”（ACI），封堵美国企业进入市场。这如“贸易火箭筒”，可推高美国物价，动摇特朗普“黄金时代”神话。华尔街已现征兆：1月20日，美股创三个月最大跌幅，股债汇“三杀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲的困境源于依赖。美国提供北约保护伞，欧洲军力孱弱——丹麦陆军仅7000-9000人，主力F-35依赖美国技术。欧洲长期“随美起舞”，在国防、科技上高度依附，摆脱代价巨大。这场危机如一面镜子，映照欧洲脆弱：马克龙呼吁欢迎中国投资，促进技术转移。中国外交部回应，中欧合作互利共赢，非补贴所致。这暗示欧洲或转向多元化，降低对美依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;北约的十字路口&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰争端将北约推向绝境。1月19日，北约秘书长吕特与丹麦官员会谈，无实质成果。第五条条款本为集体防御，但面对美国“内鬼”威胁，机制形同虚设。丹麦首相警告，若美国动武，“北约将终结”。欧盟防务高官库比柳斯称，此乃“致命一击”。西班牙《先锋报》直言，信任已彻底瓦解，第五条成空文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观分析，北约不会即刻解体。在俄乌冲突下，欧洲仍需此平台。但心理冲击巨大：成员国对美国信心动摇，推动防务自主。英国智库皇家国际问题研究所所长马多克斯认为，特朗普漠视盟友利益，标志“西方联盟终结”。这如一艘老船，表面平稳，内部已腐朽。欧洲内部分歧——波兰呼吁防“绥靖”，但整体统一能力不足。特朗普策略是“先硬后谈”。他在达沃斯与吕特会晤后，暂缓加征关税，分析称这是交易艺术。欧洲官员讨论重谈1951年美丹协议，禁竞争对手投资。但特朗普拒绝让步，坚持“全面控制”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对抗还是妥协&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场危机如高风险博弈：特朗普出狠招，欧洲硬扛。短期内，格陵兰问题难速决，或拖入中长期，双方在升级阶段，谁先退让谁败。欧洲可动用贸易工具反制，但军力不足对抗。美国国内压力——股市震荡、委内瑞拉余波——或逼特朗普收手，如去年暂停“对等关税”。长远看，裂痕不可逆转。欧洲将加速“去风险”，追求独立。马克龙呼吁永久脱离美国依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若特朗普得手，北极成美国“后院”，资源航道垄断。欧洲是做“幸福的附庸”还是“悲惨的奴隶”？答案取决于其勇气和智慧。这场风暴，不止关系一座岛屿，更关乎全球安全。欧洲的挣扎，或许并非徒劳，而是新独立的起点。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7DfIxtKwr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7DfIxtKwr</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:44:25 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>美国</category><category>欧洲</category><category>北极</category><category>格陵兰</category><category>达沃斯</category><category>格陵兰岛</category><category>阿拉斯加</category><category>华尔街</category><category>美国总统</category></item><item><title>女干部狂购30多处房产，是咋“借”到钱的？人民日报披露留置细节</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E55AD0025CCCC1B982ECCFB1717C276DBBAEFEBC_size433_w619_h349.png&quot; height=&quot;349&quot; width=&quot;619&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;重庆市渝中区纪委监委突破层层“防火墙”，揪出医疗行业“蛀虫”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;狂购30多处房产，她是咋“借”到钱的（不断提高反腐败穿透力）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;本报记者 刘新吾&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《人民日报》（2026年01月22日 第 11 版）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C8468E1EA6DEBCF1DCE11F0C76465D22130AA26_size22_w400_h264.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 264px;&quot; alt=&quot;仇立权绘&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;仇立权绘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们抓我做什么？买房的这些钱都是借的，借条上写得清清楚楚。”留置室里，重庆市某医院检验科原主任佘倩（化名）故作镇定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这次对你采取留置措施，是掌握了线索的，别想蒙混过关！这套房子你只付了5万元，其他全是别人付的，这怎么解释？”纪委监委工作人员正色道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们合伙投资，我投了5万元，有什么不对吗？”不论如何追问，佘倩一直咬定购房款为“借款”，不时闭目养神，或发愣出神。纪委监委工作人员明白，遇到“对手”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佘倩的反侦查意识，源于2007年的一次配合调查。当时，佘倩的领导被调查，她被约谈，要求协助调查。虽然不是自己的事，但佘倩却揣摩到了一“招”——要建立“防火墙”，不留下直接的把柄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佘倩的业务能力广受认可，还获得不少荣誉，随着职务和影响力不断提升，她思想的“开关”开始松懈，贪欲越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为医院检验科主任，佘倩手握医疗设备采购权，不少医疗企业主动找上门来，送给她各种好处费。她对房产情有独钟，为了设置“防火墙”，往往要求对方贷款为其购置房产，并代为持有，自己从不出面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某医药公司实控人杨某为向该医院销售医疗设备和耗材，找佘倩“打招呼”，并送给她好处费182万余元，其中大部分资金用于“借”给佘倩购房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了在医院的职务，佘倩还兼任重庆市临床检验中心副主任。她利用各种开会、检查之便，笑纳各类“讲课费”“评审费”——除了合规的金额之外，还另外收取一笔更大数额的现金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“出差时，供应商为她提供了保姆式服务，吃饭、用车等全部有人安排得妥妥帖帖。”办案人员说，佘倩还通过借多还少、收受干股、期权交易等隐蔽手段进行权钱交易，具有较强的反侦查意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅本人利用职务之便大肆敛财，佘倩的家人也参与其中。一些医药企业安排佘倩家人挂名领薪、兼职领酬，佘倩都欣然接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，佘倩最喜欢的事还是买房，因为“其他投资容易亏钱，还是房子靠得住”。2020年底，商人王某为了让自己的试剂进入重庆市临床检验中心供应链，以支付购房款、装修款的名义向佘倩支付好处费108万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为掩人耳目，佘倩先通过中间人支付了5万元定金，王某又通过妹妹的同学、同学的丈夫等中间人，“绕弯”几次，采取转账、存现金等方式，最终向地产销售公司支付了购房款。其中一个中间人做过财务工作，转账时经常带着尾数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，佘倩欲壑难填，一个月后又要连买两套房产。王某有些招架不住，不愿承担全部房款。佘倩遂安排另一名有利益关系的老板给王某转账，补齐“差价”，“接力”送房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10多年来，佘倩先后购入30多处房产，遍布海南、浙江、四川等地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天网恢恢，疏而不漏。2023年，国家有关部门开展全国医药领域腐败问题集中整治工作，渝中区纪委监委对佘倩的问题线索进行复核深挖，对其购房资金来源抽丝剥茧，逐笔溯源，穿透审查，并和行贿人获利时间进行比对，掌握了确凿证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“既然有借条，怎么还会认定受贿呢？一是看她当时有没有支付能力，我们发现，她在账上资金充裕的情况下，频繁借钱；二是看有没有利益往来，她借钱的对象全是管理服务对象，而且借钱前后都发生过利益输送。”渝中区纪委监委第六纪检监察室主任温贤文说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查清楚后，2024年5月，区纪委监委对佘倩采取了留置措施。当时，佘倩仍然实控着20多处房产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于手法隐蔽，留置初期，佘倩“气定神闲”，一概否认受贿事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作人员一度犯了难。“由于案件行受贿主体隐身化、行受贿手段市场化，我们掌握的证据还不够全面，加上担心轻举妄动会打草惊蛇，我们暂未对行贿人采取留置措施，这让佘倩心存侥幸。”温贤文说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为查实受贿证据，区纪委监委加大力度排查，对行贿犯罪事实确凿的商人杨某采取了留置措施，掌握了佘倩更多犯罪事实。面对铁证，佘倩逐渐开始动摇，最终崩溃，全盘供认了犯罪事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经统计，2005年至2024年，佘倩非法收受他人给予的财物共计人民币1042万余元。2025年3月，佘倩因犯受贿罪，被判处有期徒刑十年六个月，退缴赃款并处罚金100万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我从抗击病毒的医务人员沦为严重违纪违法的‘腐败病毒’，万分惭愧，无地自容。”忏悔书中，佘倩深刻反省了自己的犯罪行为，并向组织真诚忏悔。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79rZWTrta</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79rZWTrta</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:26:04 GMT</pubDate><category>佘倩</category><category>纪委</category><category>房产</category><category>监委</category><category>购房款</category><category>防火墙</category><category>好处费</category><category>重庆市</category><category>中间人</category><category>行贿人</category></item><item><title>31岁女子怀双胞胎，人流半月后仍腹痛难忍，一查竟还有“第三子”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3C94905E3B355D654E9B3ADA0DF80A8652B6EAE7_size87_w945_h532.jpg&quot; height=&quot;532&quot; width=&quot;945&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;去年11月的一个深夜，31岁的小陈（化名）在家属的搀扶下，虚弱地走进浙江台州市立医院急诊妇科诊间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接诊医生迅速了解情况：原来小陈总共顺利生育过三次，目前是四个孩子的妈妈，小家庭已经十分热闹。因此，当前阶段她又查出来怀孕后，即使超声显示怀的是许多父母梦寐以求的“双胞胎”，她也没有多少犹豫，很快就在家附近的医院接受了人流手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可术后半个月以来，小陈阴道流血伴随腹痛的症状却始终没有缓解。约4天前开始，腹痛更是突然加剧，在其他医院就诊后效果不佳，难以忍受疼痛的小陈立刻前往医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在查体过程中，当蒋医生的指尖按压左侧下腹部时，小陈剧烈的疼痛反应让蒋医生察觉到情况不一般，于是迅速为小陈安排了血β-HCG检测与阴超检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，检查结果却完全不按套路出牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B超显示，小陈子宫外左附件区有一个62*32*47mm的混合性团块，盆腹腔内还伴有积液。更令人迷惑的是，小陈的血β-HCG 指标依然处于高位，并不符合“双胎流产”的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;血β-HCG检测是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HCG（即人绒毛膜促性腺激素）是由胚胎的绒毛膜滋养层细胞（日后会发展成胎盘）分泌的一种激素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;血β-HCG被誉为诊断早期妊娠的“金标准”。&lt;/strong&gt;一旦受精卵在子宫内着床，胚胎就开始分泌β-HCG，并进入母体的血液和尿液中。所以，通过检测血液中β-HCG的浓度，就能非常早期、准确地判断是否怀孕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;会是流产术后引发的子宫穿孔吗？&lt;/strong&gt;蒋医生在心里分析着：毕竟小陈刚经历过人流手术，假如真的是子宫穿孔，一般也优先考虑保守治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时蒋医生也下了“禁食”的医嘱，天亮之后，如果保守治疗不奏效，得为可能到来的紧急手术做好准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次日一早，&lt;strong&gt;妇产科主任医师陶国仙&lt;/strong&gt;带队查房，陶医生在床边重点询问了小陈的流产细节、出血规律及腹痛特点，随后为她进行了细致的体格检查。体格检查过程中，小陈的左侧下腹部痛感反馈较之昨晚更剧烈了。随后，紧急复查的血常规结果也出来了——血红蛋白进行性下降！&lt;strong&gt;“患者病情还在发展，不能排除宫外孕可能！”&lt;/strong&gt;她当即召集讨论，逐一分析各项检查结果：若为炎症包块，血β-HCG不会异常升高，且患者炎症指标正常，可排除炎症感染；若为流产残留组织，位置应在子宫内，而非宫外；结合盆腹腔积液提示可能存在内出血，一个猜想逐渐清晰——&lt;strong&gt;小陈极可能是罕见的“宫内宫外同时妊娠”，并且此时此刻，她的腹中正藏着一个未被发现的“第三子”！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C99272A5FB4A535C82FF7ABA5A7A0A1B4E61C012_size131_w1080_h1175.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 696px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;正在进行体格检查的陶医生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，自然受孕三胞胎的概率仅为1/700000至1/100000，而“两胎宫内、一胎宫外”的宫内宫外同时妊娠，更是罕见中的罕见。这种情况极易被“双胎” 的表象掩盖，诊断难度极大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;必须立即通过腹腔镜探查明确诊断，宫外孕一旦破裂大出血，会直接危及生命&lt;/strong&gt;！”陶医生当机立断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腹腔镜镜头下的画面，印证了术前的研判：小陈腹腔内存在游离积血及血凝块，&lt;strong&gt;左侧输卵管处赫然可见一个妊娠包块&lt;/strong&gt;——这正是那个“隐身”的“第三子”，也是导致她持续腹痛、出血的根本原因。随后，手术团队娴熟地为小陈切除了病变输卵管，彻底止住出血。1小时后，手术顺利完成。术后小陈生命体征平稳，第一天便能下床活动，4天后便康复出院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;医生提醒：若停经后出现腹痛、阴道流血等症状，应立即就医。早期诊断和治疗是关键，可最大程度降低风险，保护生育功能。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;新闻+&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;什么是异位妊娠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;异位妊娠是妇产常见的急腹症，发病率为2%~3%，是&lt;strong&gt;指受精卵在子宫体腔以外的部位着床和发育&lt;/strong&gt;，其中&lt;strong&gt;约95%发生在输卵管&lt;/strong&gt;，也可能发生在卵巢、腹腔、宫颈等部位。&lt;strong&gt;典型表现为停经、腹痛、阴道流血&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;常见病因&lt;/strong&gt;包括输卵管炎症，输卵管妊娠史或手术史，输卵管发育不良或功能异常，辅助生殖技术，避孕失败等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主要治疗方式为手术治疗和药物治疗，具体需根据患者生命体征、胚胎的病理情况和着床部位等综合判断。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;如何预防异位妊娠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.&lt;strong&gt;孕前检查&lt;/strong&gt;：对于有宫外孕高危因素的女性，建议孕前进行全面的妇科检查，积极治疗盆腔炎症性疾病（盆腔炎、输卵管炎），避免不洁性生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.&lt;strong&gt;孕期监测&lt;/strong&gt;：备孕期间可通过监测基础体温、使用排卵试纸等方法准确掌握排卵时间，减少意外怀孕风险。一旦确诊怀孕，应尽早进行超声检查明确孕囊位置，发现腹痛、出血等异常情况，及时就医。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.&lt;strong&gt;注意卫生，正确避孕&lt;/strong&gt;：固定性伴侣，正确使用安全套、短效避孕药等可靠方式，减少意外怀孕和人工流产。保持外阴清洁，性生活前后注意清洁，避免经期性行为，防止感染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.&lt;strong&gt;健康生活方式&lt;/strong&gt;：戒烟戒酒，保证充足睡眠，适度运动，增强免疫力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源丨台州市立医院、台州晚报、钱江晚报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑丨吕橙雪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编 | 张雅雪 编校 | 张义 审核 | 包勇 审发 | 石昌晗&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7BqCh3c1U</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7BqCh3c1U</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:14:43 GMT</pubDate><category>输卵管</category><category>子宫</category><category>腹痛</category><category>炎症</category><category>腹腔</category><category>hcg</category><category>胚胎</category><category>异位妊娠</category><category>患者</category><category>卵巢</category></item><item><title>美媒：美国已不再是欧洲可靠的盟友</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/48AA960A173A25CECFA0F1DEC6C20E3D7C0240CE_size343_w686_h386.png&quot; height=&quot;386&quot; width=&quot;686&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引美国有线电视新闻网1月21日报道称，如果特朗普试图以“购买”的方式获得格陵兰岛，在美国国内将面临极高的政治门槛。按照美国宪法，任何涉及重大领土收购和巨额财政支出的协议，都必须获得国会批准，尤其需要参议院的同意。这意味着，特朗普至少要争取到67名参议员支持，民主党和共和党都绕不开。同时，他还必须说服国会拨款，承担购买格陵兰岛的高昂费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据美国政治报报道，尽管特朗普在达沃斯论坛期间承诺，不会对格陵兰岛采取军事手段，也不会因此对欧洲加征关税，暂时缓解了欧洲对“最坏情况”的担忧，但此前持续数周的军事和关税威胁，已经对欧洲盟友造成了难以逆转的冲击。欧洲国家普遍认为，美国已经不再是一个稳定、可预期的伙伴。在他们看来，特朗普的承诺随时可能反复，但对欧洲的轻蔑态度却始终如一，因此欧洲必须增强战略自主，降低对美国的依赖和期待。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79rZWCGjy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79rZWCGjy</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:05:51 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>国会</category><category>关税</category><category>欧洲</category><category>达沃斯论坛</category></item><item><title>李亚鹏和陈行甲：慈善的两面镜子</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/989662A83F6CAF70187D11EC72BB2542408E90CF_size50_w634_h356.jpg&quot; height=&quot;356&quot; width=&quot;634&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0C32BDB0B19A2E68971867D9A46FD10E8831F41_size47_w1080_h459.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 272px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2026年初，两个名字以一种奇妙的同步性占据了公益话题榜：李亚鹏和陈行甲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一边是李亚鹏围绕嫣然天使儿童医院租金纠纷录制的公开视频开始走红网络并随之而来的捐款潮，让这位曾被贴上“商业失败者”标签的前演员，口碑出现明显回暖；另一边是陈行甲因公益基金会70万至90万元年薪引发的争议，随后被新东方以150万年薪聘为总顾问的消息，把“公益人该不该拿高薪”的讨论推向高潮。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/68472113BD0B30C2DAAD64678FA0C1F0354908CA_size1171_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;李亚鹏。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;李亚鹏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个同处慈善浪尖的名人其实并不关联，但他们的故事像两面镜子，映照出中国公益慈善正在经历的深刻转型：从“道德驱动”到“专业运营”，从“情怀支撑”到“系统交付”，从“默默无闻的美德想象”到“必须直面的资源与传播困境”。李亚鹏代表的是一种“资源匮乏型公益倡议者”——必须把自己变成流量与信任的容器，用个人品牌撬动社会参与；陈行甲则更像“治理能力迁移型公益经理人”——其价值既能在公益部门兑现，也会被商业与教育部门高价吸纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个人的慈善故事也让更多民众开始关注慈善的更多细节，比如慈善要不要宣传，宣传在什么条件下是必要的？专业运营为什么比善意更稀缺？财务可持续性如何决定一个公益项目的生死？当我们把这三个问题摆到桌面上，李亚鹏与陈行甲的故事就不再是道德评判的素材，而是理解现代公益底层逻辑的最佳样本。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“会花钱”比“能挣钱”更难&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏的公众形象较为复杂。他演员出身，但跨界经商屡屡受挫，却坚持在嫣然天使儿童医院这个具有公益性的事业上持续投入多年，帮助低收入家庭完成大量唇腭裂相关手术。当医院面临累计约2600万元的租金等费用纠纷时，他选择用公开视频和直播聚集关注，把分散的善意汇聚成捐款潮。舆论发酵后确实出现显著的捐款增长，但这种“有效”也暴露了深层问题：为什么一个运营多年的医院，会累积如此规模的债务？为什么项目的财务可持续性要依赖临时性的舆论动员？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案在于能力与财力的双重错配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一重困境是能力。很多人误以为“挣钱难、花钱容易”，但公益领域恰恰相反。在企业里，现金流是生命线，利润是检验标准；在公益里，现金流同样是生命线，但它要同时满足三条更苛刻的约束——经得起道德审视、经得起程序审计、经得起效果评估。三条线一叠加，公益的“花钱难度”往往高于企业。管理一个机构化运营的慈善项目，需要设定目标、设计路径、组建团队、监控流程、评估成效并不断迭代，这完全是顶级企业的管理逻辑。李亚鹏的困境，本质上是“善意充足但治理能力与财务规划能力不够匹配”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二重困境是财力。任何持续运转的组织都需要稳定的现金流——团队工资、场地租金、设备耗材、法律合规、风险储备。嫣然天使儿童医院之所以陷入困境，很大程度上是因为机构化运营的长期成本远超早期筹资能力。医院需要持续的运营费用，这里面的医护人员工资、医疗设备更新、房租水电、药品耗材、合规审计等等，都是必不可少的。当初始资金耗尽，而后续募捐又无法形成稳定现金流时，债务就会像滚雪球一样越滚越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两重困境常常相互叠加：缺乏运营能力导致资金使用效率低下、财务规划失当；而资金不足又让项目无法吸引专业人才，建立完善的管理体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈行甲则提供了截然不同的样本。从县委书记到公益领域，他带来的是治理者的组织能力与议程能力。他曾经在湖北巴东县当过多年县委书记。县委书记的核心工作要求在资源有限、约束极多的环境里做“公共产品交付”——设定问题、设计路径、组建团队、监控流程、评估成效、不断迭代。当这种能力迁移到公益领域，就会形成强大的系统优势：项目有清晰的模式、可追溯的成果、透明的财务、可复制的经验。陈行甲创立的深圳市恒晖公益基金会，当前已经拥有了一整套成熟的运行系统。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9F111115F3A3A901076A4152A2D03736D57EF987_size50_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;陈行甲。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;陈行甲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观世界范围内的知名慈善基金会，它们除了有雄厚的财力，更重要的是专业能力。比如洛克菲勒家族的慈善基金从来不自己“创造”项目，而是挑选已经被证明有效的项目，投入足够大的资金确保其持续运转。查克·费尼通过大西洋慈善基金会捐出近90亿美元，他选择在生前将几乎全部财富捐出，并要求基金会在他有生之年花完这笔钱——用足够大的资金规模，在有限时间内集中解决特定问题。这需要的不仅是财力，更是对“钱怎么花才最有效”的深刻理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比这些案例，结论已然清晰：慈善不是把钱“给出去”那么简单，而是把钱“组织起来”、把人“协同起来”、把结果“沉淀下来”。这需要的不仅是情怀，更是专业运营能力与充足的财力支撑——而这两者恰恰是李亚鹏相对缺乏的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“高薪”不是公益的敌人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕陈行甲年薪的争议，本质上是一场认知错位。公众把公益当作“道德事业”，于是期待“低成本甚至零成本”；但现代公益越来越像“社会部门的专业行业”，它要与企业竞争人才、与政府对接规则、与媒体争夺注意力、与社会建立信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当公开年报披露陈行甲在基金会的税前收入（2024年约73万元、2023年约90万元）后，舆论迅速分化。反对者认为，公益人拿如此高薪“不道德”；支持者则指出，这样的薪酬在同等管理岗位中并不算高，且其创造的社会价值远超个人所得。随后新东方的150万元年薪聘书，实际上为这场争论提供了最直白的市场答案：能把公益做成“可复制系统”的顶尖管理人才，在广义的社会部门（公益、教育、企业社会责任）中同样具有极高的市场价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里必须澄清一个常被忽视的事实：支付有竞争力的薪酬，不是对公益精神的背叛，而是确保项目效能最大化的必要成本。如果一位管理者能让1000万元资金的使用效率提升10%，那就是“多出来的100万社会价值”；而为了获得这种效率支付更高薪酬，在逻辑上并不违背公益精神，反而是对公益目标更为认真的举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈善界对陈行甲“离开”的惋惜，恰恰揭示了一个残酷现实：真正能将公益项目品牌化、专业化运营的领军型人才，在整个行业内严重短缺。这种短缺不是因为中国缺乏有爱心的人，而是因为能把爱心转化为高效系统的人太少。爱心可以靠教育和感召，但运营能力需要长期的训练、实践和试错。一个县委书记要管理几十万人口、数十亿财政、复杂的社会矛盾和发展目标，这种治理经验转化到公益领域，很可能产生出美好的火花，也值得被高薪对待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新东方愿意以150万年薪聘请陈行甲，并同时承诺每年向其基金会捐赠不少于100万元，释放了一个非常直白的市场信号：能把公益与品牌、内容、教育、文旅等生态连接起来的人，是稀缺资产。商业机构看中的，不是他的“道德光环”，而是他能把公益与商业、教育等领域进行系统整合的能力。这种能力在市场上是稀缺资产，而稀缺资产自然有市场定价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，公众需要被更坦率地教育：高薪不是公益的敌人，低效才是公益的敌人。用爱发电听起来很美，但它不可持续；用专业主义吸引顶尖人才，才能让公益真正走向现代化、规模化、可复制化。当商业部门愿意出更高价格吸纳这类人才时，公益部门要么提升自己的竞争力，要么接受人才持续流失的现实。这不是道德选择，而是市场规律。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;默默无闻是财力允许的特权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏口碑回暖的关键变量，恰恰是他“开始张口了”：用公开视频说明困境，用直播聚集关注，用叙事把分散的善意汇流成捐款与支持。这种做法在传统公益观念里很容易被解读为“不纯粹”——真正的慈善应该默默无闻，为什么要这么高调？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这个问题本身就建立在一个虚假前提上：默默无闻从来不是道德选择，而是资源结构允许的特权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以洛克菲勒基金会为例。它的公开政策明确表示不接受未经邀请的资助申请，意味着它更倾向于主动选择议题与伙伴，用基金会体系来配置资源。这种模式的底气来自雄厚的本金和成熟的组织架构：项目不是“谁来求我我就给谁”，而是“我定义问题、我选择组合、我推动系统变革”。在这种结构下，基金会可以相对低调，因为它不依赖公众募捐，不需要通过传播来动员资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查克·费尼提供了另一种参照。他生前极其低调甚至匿名，坐经济舱、戴廉价手表、住普通公寓，留下诸多影响欧美富豪慈善观的金句：“裹尸布上没有口袋，天堂不需要金钱，我要不留下任何财富无牵无挂地去见上帝。”比尔·盖茨那句著名的“难道坐头等舱会比经济舱先到达目的地吗”，实际上正是受到费尼的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但费尼的低调并不意味着他拒绝传播。恰恰相反，他的理念后来被反复讲述、广泛传播，成为推动“裸捐文化”和“生前慈善”的重要力量。这说明顶级慈善并不拒绝传播，它拒绝的是把传播当作自我消费；它愿意把传播当作“改变捐赠文化”的公共教育。费尼可以低调，是因为他有足够的本金一次性投入；而他的理念被高调传播，是为了影响更多富豪改变财富观念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到李亚鹏，他的“宣传”更多是第三种：生存型、筹资型传播。当个人财力与项目长期成本严重不匹配时，个人品牌就必须成为“信用增信工具”和“资源汇聚节点”。嫣然天使儿童医院面临的困境，本质上是一个慈善项目在缺乏足够本金支撑的情况下，试图通过机构化运营（医院、专业团队、长期成本）来实现持续服务，但财务模式没有建立起可持续的现金流。在这种结构下，要求李亚鹏“默默无闻”，等于要求他放弃融资能力——那不叫高尚，那叫让项目更早失血而亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，宣传与否、如何宣传，根本上取决于你的慈善资金从何而来，以及你的核心目标是什么。如果你像洛克菲勒基金会一样拥有巨额本金，可以选择主动配置资源而不依赖外部募捐，那么低调是可行的；如果你像费尼一样想通过个人实践改变整个捐赠文化，那么理念传播就是战略的一部分；如果你像李亚鹏一样需要持续动员社会资源来维持项目运转，那么个人品牌建设就是生存必需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代公益的评判标准应当升级：不是看你有没有“摆拍式传播”，而是看传播背后有没有“可验证的运营”。如果一个公益项目能公开讲清楚这些问题：钱从哪里来、到哪里去、解决什么问题、成本结构如何、效果如何评估、纠纷如何处理、下一步怎么改——那么传播就是公益的基础设施，是透明度、问责制和公众参与的载体。反之，如果传播只剩情绪、只剩人设、只剩自我感动，而项目治理与财务纪律模糊不清，那么再低调也不值得被神圣化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;慈善的终极考验是系统能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏与陈行甲的故事，最终不是“谁更高尚”的道德竞赛，而是两种能力结构与资源结构的真实对照。一个提醒我们，当你没有足够本金，你就必须经营信任、经营注意力、经营参与感，把个人品牌变成撬动社会资源的杠杆。另一个提醒我们，当你想把公益做成长期事业，你就必须尊重专业、尊重人才价格、尊重组织规律，用系统能力而非个人魅力来支撑项目的可持续性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，“做慈善要不要默默无闻”的答案可以更成熟一点：你可以低调，但你不能低效；你也可以高调，但你必须有硬核运营来托底。传播不是原罪，空心传播才是；高薪不是背叛，低效才是背叛；情怀不可或缺，但系统能力更加稀缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国公益正在经历一场深刻的专业化转型。这个过程中，必然会出现各种争议、碰撞和不适应。但如果我们能放下对“道德纯洁性”的执念，转而关注“运营有效性”“财务可持续性”和“人才竞争力”，我们或许能建立起一套更成熟的公益评价体系：不再简单地用“默默无闻”与“高调宣传”来划分高下，而是用“钱用得是否高效”“项目是否可持续”“受益者是否真正得到帮助”来衡量价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李亚鹏需要更专业的运营团队和更稳健的财务规划，让他的善意能真正沉淀为可持续的系统；陈行甲的离开则提醒整个公益界，必须建立起有竞争力的人才机制，否则最优秀的管理者会持续流向商业部门。而对公众来说，真正需要学习的是必须看清慈善是门“困难的有门槛的生意”，难就难在它要在道德审视、程序合规、效果评估的三重约束下，把善意变成可验证的社会价值——这需要的不仅是一颗好心，更需要一整套专业系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国公益正站在一个关键的转折点上。过去，我们习惯用“奉献”和“清贫”来定义慈善的道德标准；今天，我们必须学会用“专业”和“效能”来衡量公益的真实价值。这不是价值观的倒退，而是对公益事业更深刻的尊重——因为真正的慈善，不是让善意停留在感动的层面，而是要让每一分钱、每一份努力都转化为可持续的社会改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈善这门难做的“生意”中，高薪不是背叛，宣传不是原罪，低调不是美德。当我们理解了这一点，或许就能对李亚鹏和陈行甲们，以及他们选择的道路，抱以更深刻的理解和建设性的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者系北大汇丰商学院智库世界经济副研究员）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：朱兆一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片来源：视觉中国、IC&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片编辑：张旭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值班编辑：张旭&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q7CNxXG3UF</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q7CNxXG3UF</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:01:56 GMT</pubDate><category>公益</category><category>李亚鹏</category><category>陈行甲</category><category>基金会</category><category>项目</category><category>财务</category><category>道德</category><category>本金</category><category>财力</category><category>现金流</category></item><item><title>特朗普大闹达沃斯，全世界哭笑不得</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F8F8CC25930AD9162BD156A6CB74719A90EE19ED_size142_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;唐纳德·特朗普总统于2026年1月21日星期三在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛第56届年会上发表讲话。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CCF4396C0ED2E06635250AA93E6892DF9818FCB7_size56_w860_h573.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意料之中的，1月21日，特朗普大闹达沃斯；也没出意料之外的，他又突然180丝滑大转弯，仿佛政治舞台的特技表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全世界看得目瞪口呆，哭笑不得；欧洲人更是感慨万千，长舒一口气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说这&lt;strong&gt;引人瞠目的&lt;/strong&gt;180度大转弯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了，就在1月17日，特朗普还对欧洲大棒挥舞，痛恨欧洲居然不给格陵兰岛，宣布从2月1日开始，对欧洲8国加征10%的关税；从6月1日起再提高至25%，直到美国拿下格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是这么简单粗暴很任性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但5天后，在达沃斯，特朗普突然宣布：基于我与北约秘书长马克·吕特富有成效的会晤，我们已就格陵兰岛乃至整个北极地区的未来协议构建了框架。基于此，我将不会实施原定于2月1日生效的关税……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关税不加了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是这么随意任性，还有，让人很惊喜！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正，欧美股市随即报复性反弹，欧洲各国各种欢迎鼓掌。&lt;strong&gt;只是这掌声里，有多少是庆幸，有多少是忐忑，大家甘苦心知吧&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但欧洲人也且慢高兴，在几个小时前的达沃斯演讲，特朗普仍然将欧洲骂了个狗血喷头，从丹麦到德国到法国到英国，一个都逃不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用CNN的话说，特朗普的演讲，“充满了对欧洲同行的不满和侮辱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1016AFBAC3F9C79C6EF556A1AA2B2C1C43D8C8A6_size100_w1080_h709.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 420px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，特朗普说到了格陵兰岛，这次公开承诺，“这可能是我发表的最重要的一句话，因为人们以为我会用武力。我不必用武力。我不想用武力。我不会用武力……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国不要格陵兰岛了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根本不是。特朗普只是看似安抚一下欧洲，但很明确，美国不拿下格陵兰岛不罢休，因为“那是我们的地盘”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管有外国记者仔细数了一下，在冗长的演讲中，他四次错误地将格陵兰岛称为冰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;地理可以混淆，但战略意图却清晰得不容误解&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还大骂丹麦“忘恩负义”，认为美国在二战时保护了丹麦，保护了格陵兰岛，“丹麦仅仅六小时战斗便被德国攻陷，完全无法防御自己或格陵兰岛，但我们做了……但他们现在有多忘恩负义？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还公开说：“没有我们，现在你们都会说德语和一点日语。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听得现场的欧洲人面面相觑，还有比这更羞辱人的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然在瑞士，但特朗普对东道主也是大骂不止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，瑞士之所以很好，那全是因为我们，“没有我们，瑞士就不是瑞士”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他回忆，一个瑞士女领导人曾给他打电话，请求他不要对瑞士加征关税，说瑞士是一个小国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的回复是：“她让我很不舒服”。然后，对她说：谢谢！然后，美国就大幅增加了对瑞士的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DC8FAB5B6B81EA9B00DC7D0AB5372F0D8F8645C1_size140_w1080_h783.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 464px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们有很多这样的地方，他们因为美国而赚了大钱。”尽管下面的听众主要是欧洲人，但特朗普自信满满，告诉他们，“没有美国，他们什么都不会制造。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但别以为特朗普只骂丹麦、瑞士这些小国，什么欧洲大国、北约盟友，特朗普照骂不误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国总统马克龙因为眼睛充血，在达沃斯一直戴着墨镜，特朗普嘲笑他：“到底发生了什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他并且模仿马克龙的声调，请求美国不要对法国商品加税，特朗普则各种威胁，要对法国葡萄酒和香槟加征100%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于加拿大总理卡尼，CNN的解读是，“特朗普选择发出一个不祥的威胁”，特朗普说：“顺便说一句，加拿大从我们这里拿了很多免费福利。他们应该感激，但他们并没有，加拿大的存在是因为美国。记住这一点，马克（卡尼），下次你发表声明时。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，他骂得很多的，还有美联储主席鲍威尔，民主党众议员伊尔汗·奥马尔，以及他每天必骂一次的前任老拜登。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A8C4E895C26EAFB8BCC5370FAA6A14A309C3D768_size123_w800_h534.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦，他不可能不提到中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他的就不多说了，但不得不说的一点，他口中的中国，夹杂着错误和各种想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，他说，“欧洲各地都有风车。到处都是风车，但它们都是失败者。我注意到一个国家风力发电机越多，亏损的钱越多，国家的状况也越差。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后他说，“中国几乎制造了所有风力发电机，但我在中国还没找到任何风电场。你有没有想过这个？这是个很好的看法。他们很聪明。中国非常聪明。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唉，真是睁眼说瞎话。特朗普啊特朗普，你不是被谁给骗了，你到中国看一看，看中国的风力发电机多不多！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，谈到格陵兰岛，特朗普说，“格陵兰岛是一个广阔、几乎完全无人居住且未开发的领土，处于美国、俄罗斯和中国之间的关键战略位置，缺乏防御。它就在那儿。正中……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唉，怎么看地图，都不能发现格陵兰岛与中国很近，难道中国领土有那么大嘛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史的棋盘上，地理的距离常被战略的想象重新丈量；而真相，往往在话语的迷雾中静静旁观。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/04581B3D23F714921F6447CFE0B9ACA9F7E19664_size122_w1080_h687.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 407px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是粗浅三点吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，欧洲暂时大舒了一口气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于，特朗普承诺，不会对格陵兰岛动用武力；终于，特朗普宣布，暂时不加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唉，能推翻特朗普的，总是第二天的特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但且慢，既然特朗普第二天能180度大转弯，那第三天，会不会又是180度，这样就360度了呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人估计也在犯嘀咕，特朗普好像松口了，但好像又没松口，接下来，到底该怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/52C597F06FABD423740FDD9BC728D6F3CDE20AA9_size150_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，美利坚出了个特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正，西方的面貌为之焕然一新，西方的人民很五味杂陈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普很自信，没有我们美国，你们什么都不是；他还很理直气壮，美国所求格陵兰岛，只是“要求一块冰”，你们居然都不给。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还反问现场的听众，寻求收购土地有错吗？他并自问自答说：“好多国家以前都曾有过广阔的国土，可是如今他们又回到了原点。但有些国家依然是会变得越来越大的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说，你可以说“是”，我们会非常感激。或者你可以说“不”，我们会记住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;强者的逻辑往往简单，弱者的困境却总是复杂；国际舞台上的每一句“记得”，都可能成为未来风雨的伏笔。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/707438D89A03008709BCDFA237B200558EB3087B_size173_w1080_h781.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 462px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，世界确实大变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普演讲前一天，加拿大总理卡尼在达沃斯就感叹：我们似乎每天都感受到，我们生活在一个大国竞争的时代，基于规则的国际秩序正在消退，强者可以为所欲为，弱者则必须承受一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他警告：加拿大是最早听到警钟的国家之一，促使我们从根本上转变战略姿态……中等大国必须团结一致，因为如果我们不在谈判桌旁，我们就在菜单上面！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大在觉醒，但特朗普随即警告加拿大：加拿大的存在是因为美国！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲是不是也要觉醒呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当旧日的灯塔开始摇曳闪烁，航行于海上的船只，是继续仰望，还是各自寻找星辰？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不管怎样，看世界的种种闹剧，看西方的龃龉纷争，由衷的一个感叹，中国，太不容易！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真的，对西方来说，中国一不输出革命，二不输出饥饿和贫困，三不折腾你们，还有什么好说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文明的意义，不在于谁的声音更响，而在于谁的道路能让更多人走向光明。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一个和平的可爱的一直努力发展谋求合作的中国，值得全世界好好珍惜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，特朗普啊特朗普，以后说到中国，还请多核实一下具体细节，不然，你又要被欧洲人笑话的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人观点，不代表任何机构&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79notLxbw</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79notLxbw</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:51:37 GMT</pubDate><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>瑞士</category><category>达沃斯</category><category>卡尼</category><category>丹麦</category><category>美国</category><category>加拿大</category><category>欧洲</category><category>欧美股市</category></item><item><title>告别方片片，中国科学家把芯片做成“头发丝”，织进衣服里</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2F63C9C79976F794E982A7617F02A8A084D04637_size1180_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文 ｜《中国科学报》 见习记者 江庆龄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起芯片，人们脑海中一般会浮现科技感十足的片状结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能否把它做成柔软的纤维状结构？“我们在大约10年前萌生了这个想法，觉得很有趣，就开始做了。”中国科学院院士、复旦大学教授彭慧胜说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过多年攻关，彭慧胜和复旦大学教授陈培宁领衔的科研团队利用自主设计的多层旋叠架构，在弹性高分子纤维内实现了大规模集成电路。为便于理解，团队给它取了个别名“纤维芯片”。1月22日，这项跳出以往集成电路框架的研究成果发表于《自然》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有趣”之余，纤维芯片也很有用。它既有良好的信息处理能力，又有高度柔软、适应拉伸扭曲等复杂形变、可编织等独特优势，有望为发展脑机接口、电子织物、虚拟现实等新兴产业提供有力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C23892D3BD8C6391C18A424C59414DFCF96FDC5B_size44_w1080_h543.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 321px;&quot; alt=&quot;纤维芯片结构示意图。研究团队供图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;纤维芯片结构示意图。研究团队供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引领纤维器件领域&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纤维器件是我国具有领先优势的领域之一，并引发国际学术界和产业界关注。而提出这一概念的，正是彭慧胜团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2008年成功研制“纤维变色器件”以来，彭慧胜团队在纤维器件领域持续深耕，迄今已创建出30多种具有发电、储能、发光、显示、生物传感等功能的新型纤维器件。 其中，发光纤维器件、纤维锂离子电池、显示织物3项研究成果及相关技术，已初步实现转化应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在攻关纤维器件的过程中，团队逐渐意识到，要想让纤维器件走向大众、实现大规模应用，必须将不同功能的纤维器件集成，形成纤维电子系统，并赋予信息交互功能。这一路径与智能手机、计算机等各类电子设备的发展历程相似，其中，具有信息处理功能的芯片是核心部件，也是当前该领域的“无人区”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年，团队开始布局相关研究，也取得了一些阶段性成果，但离真正实现芯片功能仍相去甚远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，新一轮尝试开启。随着复旦大学博士后施翔，博士研究生王臻、陈珂等人的陆续加入，一支着眼于“解决难题”的团队凝聚起来。此后5年，团队一边苦练基本功，一边同复旦大学校内集成电路、生物医学工程等团队合作，在学科交叉处寻求突破点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;功夫不负有心人，团队最终啃下了纤维芯片这块“硬骨头”，发展出在柔软的纤维里构建高密度集成电路的方法，并基于此制备出纤维芯片。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4E86CD25CEB81B9E5A8707BD6076A8CF7C667FE2_size1926_w1080_h1080.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 640px;&quot; alt=&quot;10万个晶体管厘米光镜图。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;10万个晶体管厘米光镜图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纤维芯片的电子元件（如晶体管）集成密度达10万个/厘米，通过晶体管与电阻、电容等元件的高效互连，可实现数字、模拟电路运算等功能，以及与典型医疗植入芯片相当的电脉冲调制功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于纤维芯片，研究团队在一根没有头发丝粗的纤维上实现了供电、传感、显示、信号处理等功能的一体化集成，为纤维系统开辟了全新集成路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，与传统硬质芯片相比，纤维芯片还具有优异的柔性，可耐受弯曲、拉伸、扭曲等复杂形变，甚至在经过上百次水洗、置于100摄氏度高温环境、卡车碾轧后，仍能保持性能稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“纤维芯片架构和制备方法具有普适性。比如，可集成有机电化学晶体管，完成神经运算任务。”陈培宁补充说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在“空白”上绘制新路径&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对团队来说，研制纤维芯片的最困难之处在于，已有经验可能是“弯路”，必须跳出现有体系的思维定式，寻找一条新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，以往纤维电子器件集成的方法不再适用。长期以来，纤维系统普遍依赖连接硬质芯片电路，不仅系统内电路连接复杂、不稳定，而且与纤维柔性、透气性、轻量化、穿戴舒适性等应用要求存在根本矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，产业广泛应用的硅基衬底加工工艺无法直接“套用”于柔软、有弹性的高分子纤维材料。“我们尝试了很多晶体管和材料体系，这些体系在不同文献中都有报道，却唯独在我们的基底上做不出来。”王臻回忆道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过一次次试错、一次次头脑风暴，一些“卡点”问题逐渐浮现。纤维表面积有限、弹性高分子表面在微观尺度上极不平整、光刻过程中用到多种极性溶剂易腐蚀弹性高分子、电路层难以承受纤维复杂变形引起的应变集中……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/767129A3C42367A967A11E08F5F1DA9F7FC8BFD1_size138_w698_h188.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 172px;&quot; alt=&quot;“纤维芯片”多层旋叠架构的三维重构荧光标记照片。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;“纤维芯片”多层旋叠架构的三维重构荧光标记照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;找到问题后，团队一一破解：改用纤维内部空间，提出多层旋叠架构的设计思想，即构建多层集成电路，形成螺旋式旋叠结构；采用等离子刻蚀方法，对弹性高分子表面进行平整化处理，将其粗糙度降至1纳米以下；在弹性衬底上设计一层致密的聚对二甲苯膜层，在有效抵御溶剂侵蚀的同时，与弹性高分子衬底形成“硬-软模量异质结构”，减小纤维复杂变形过程中的电路层应变……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我刚接触课题时，对集成电路或芯片没什么概念，几乎是一片空白。”陈珂说，“空白带来的好处可能是，不受集成电路领域一些根深蒂固想法的影响，敢‘打开脑洞’，尝试以往没试过的方法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为新兴领域变革发展提供有力支撑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，纤维芯片的制备方法，可与目前芯片产业中成熟的光刻制造工艺有效兼容，有望降低后续产业化落地的难度。目前，研究团队已经通过研制原型装置、设计标准化制备流程，初步验证了纤维芯片规模制备的可行性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“基于纤维芯片的集成方法，使纤维系统摆脱了对外部信息处理设备的依赖，有望在一些新兴领域产生独特应用。”陈培宁说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在脑机接口领域，利用纤维芯片技术，有望在一根头发丝粗细的纤维内，集成“传感—信号处理—刺激输出”闭环功能系统，为脑科学和脑神经疾病诊断与治疗提供新工具。团队初步验证，在直径50微米的超细纤维上，可同时集成几种纤维器件，包括高密度传感-刺激电极阵列与信号预处理电路。该系统具有与脑组织相当的柔性和良好的生物安全性，采集的神经信号的信噪比与商用外部信号预处理设备相当。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5458EC1CCBD8BB3E814B54E180E07D20ADE4E420_size809_w700_h574.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 524px;&quot; alt=&quot;纤维芯片编织进织物。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;纤维芯片编织进织物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子织物被认为是可穿戴设备的终极发展形态，其核心挑战在于如何实现全柔性的织物系统。有了纤维芯片，无需外接处理器，就可以直接编织构建柔软、透气的全柔性电子织物系统。“借助纤维芯片内置的有源驱动电路，可在织物中实现动态像素显示。未来，或许一件衣服就能实现电脑和手机的交互功能。”陈培宁说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在虚拟现实领域，目前触觉接口高度依赖块状硬质信号处理模块，导致与皮肤柔性表面贴合度不足，难以实现精准细致的信号采集与输出。采用纤维芯片的智能触觉手套，兼具高柔性与透气性，可集成高密度传感与刺激阵列，精准模拟不同物体的力学触感，适用于远程手术组织硬度感知、虚拟道具交互等场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，研究团队强调，纤维芯片并不是为了替代传统硅基集成电路，而是希望能借助其优势为集成电路发展提供新的思考和路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“围绕纤维芯片，未来还有很多工作要做。”陈培宁表示，团队将继续加强与不同学科的合作，进一步提升器件集成密度，提升信息处理性能，满足更复杂应用场景的需求。在规模化制备和应用方面，团队已建立了自主知识产权体系，希望能与上下游产业界协同，实现更高质量应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国科学报》 (2026-01-22 第1版 要闻)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 赵路 胡璇子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排版 | 郭刚&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79R9MYESO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79R9MYESO</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:51:15 GMT</pubDate><category>纤维</category><category>芯片</category><category>器件</category><category>集成电路</category><category>团队</category><category>电路</category><category>织物</category><category>柔性</category><category>晶体管</category><category>路径</category></item><item><title>担心美国不日袭击伊朗，以色列提高警戒级别</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F798F5DEB3A396F824C0FF204FB66D2E1CCC2425_size921_w1035_h582.png&quot; height=&quot;582&quot; width=&quot;1035&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F798F5DEB3A396F824C0FF204FB66D2E1CCC2425_size921_w1035_h582.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;担心美国不日袭击伊朗，以色列提高警戒级别&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社耶路撒冷1月21日电（记者陈君清 庞昕熠） 以色列《国土报》21日以安全部门官员为消息源报道，由于担心美国总统特朗普可能在近期甚至“几天之内”决定对伊朗发动袭击，以色列国防部门近几天提高了警戒级别。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道说，以色列国防部门正认真评估袭击迫在眉睫的可能性，并为以军“国内战线”和应对各种情势做准备，其中包括遭遇导弹袭击的情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些以军方高级官员说，如果美国发动袭击，伊朗可能通过向以色列发射导弹使其卷入冲突。若遭伊朗导弹袭击，以军可能空袭伊朗境内目标。以国防官员判断，一旦冲突升级，伊朗支持的也门胡塞武装比黎巴嫩真主党更可能加入冲突，袭击以色列相关目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府近期多次对伊朗发出动武威胁，伊朗表示已处于最高战备状态。据美国媒体报道，美国正向中东地区增派兵力，包括“亚伯拉罕·林肯”号航空母舰打击群。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79rZWCGiW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79rZWCGiW</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:40:11 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>以色列</category><category>导弹</category><category>也门</category><category>特朗普</category><category>国土报</category><category>胡塞武装</category><category>黎巴嫩真主党</category></item><item><title>德国外长：已有一个“和平委员会”，就是联合国</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FAA3DFBDB807DC182D4B4D0099403FAA642AD8FF_size777_w1035_h582.png&quot; height=&quot;582&quot; width=&quot;1035&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FAA3DFBDB807DC182D4B4D0099403FAA642AD8FF_size777_w1035_h582.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;德国外长：已有一个“和平委员会”，就是联合国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新华社柏林1月21日电（记者张毅荣 李超）德国外交部长瓦德富尔21日在出访肯尼亚期间表示，德方对于美国政府发起的所谓“和平委员会”存有疑问，这些疑问尚未得到解答。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德新社援引瓦德富尔的话报道：“我们已经有了一个‘和平委员会’，那就是联合国。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《明镜》周刊当天援引一份德国外交部内部文件报道，所谓“和平委员会”计划干预的范围远远超出加沙问题，以及联合国安理会去年通过的相关授权决议。德国政府坚信，有必要“加强以联合国及其宪章为中心的国际秩序”，此外，考虑到美国总统特朗普担任“和平委员会”主席拥有广泛决策权，德方“以目前形式加入是不可能的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府日前宣布成立监督加沙地带战后过渡治理的所谓“和平委员会”，并邀请多国加入。特朗普接受采访时称，“和平委员会”将首先处理加沙问题，然后延伸处理“其他冲突”。有舆论认为，美方欲打造一个平行于联合国的机构，这将进一步破坏联合国权威和工作机制。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79notLxWY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79notLxWY</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:35:14 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>和平</category><category>加沙</category><category>委员会</category><category>美国政府</category><category>德方</category><category>德新社</category><category>联合国安理会</category></item><item><title>已被打假的罗大友，推广文章为何还能刊发在认证账号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DACD46C51268A7A35B80D76867B2362F298FABDA_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 钟煜豪 实习生 张慧颖 罗思雨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻发布“打假罗大友”系列报道之际，一篇题为《罗大友：一生为茶的文化使者》的文章于1月21日14时31分悄然刊发在某广播电视报的百度百家号上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/574A63E2F68B3D00D56A4445EFA46CB7DB543A84_size251_w1024_h550.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 343px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章声称，多年来，罗大友的身影活跃在高等学府的讲坛，为莘莘学子阐释茶文化的深邃；他也深入地方党校、社区文化中心、大型企业，与干部、市民、员工分享科学饮茶与茶文化精髓；他还应邀为海外华侨领袖培训班授课，让茶文化成为连接游子与故乡的文化纽带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章还声称，罗大友积极利用各类媒体平台，包括接受权威媒体专访，通过报刊专栏、电视节目、新媒体视频等多种形式，持续发声，普及茶知识，倡导“多喝茶少喝酒”的健康生活理念，呼吁社会关注茶文化传承。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报的百度百家号拥有蓝V标识，认证为官方账号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日下午，上述广播电视报相关负责人向澎湃新闻解释，这是他们从湖北一家地方网站上转载的，“目前我们已经下架了，我们每天转载量蛮大的，可能有时候没有详细核实。反正如果说我们发出去的东西，我们这边都是会审核的，我们自己也是有监督部门的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何会选择从外省网站转载这篇文章？上述负责人不愿透露发布的细节。其表示，账号有自己的运营策略，“具体转载什么也是我们自己的工作内容”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得关注的是，近段时间，多家拥有认证的媒体百度百家号发布了罗大友的宣传文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如1月17日17时57分，某某新闻网官方账号发布了《守护千年茶脉，创新茶文化智慧——罗大友推动茶文化传承与健康饮茶理念走向大众》的文章。21日下午，澎湃新闻就此向该网站工作人员反映。对方解释，这是他们百家号转载的其他网站消息，“不过看链接已经打不开了。”这名工作人员称，该新闻网百家号上的信息多为转载，由系统设置抓取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻查询时注意到，21日稍晚时候，上述文章已经下线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3CAEE04211D8769FD3643ED59681A3A4DE7EFBA0_size395_w737_h725.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 629px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再如，1月19日16时53分，某某新闻网发布《罗大友以文化自信推动中国茶文明时代复兴》一文，宣称罗大友凭借担任国际重要博览会评委的身份，成功将多款中国优质茶品推介至世界最高领奖台，显著提升了中国茶的国际品牌影响力。他赴牛津大学等海外学府讲学，向世界阐述中国茶文化“和”的智慧，其论著被国际机构收录等等。文章末尾循例挂出的“免责声明”称：本内容为广告，相关素材由广告主提供，广告主对本广告内容的真实性负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你发稿的目的是为了百家号排名，还是为了AI里面引用推荐你们？”1月21日，一名长期从事百度百家号文章代发代推业务的人士向澎湃新闻透露，目前发稿主要是为了AI引用，加上百度跟必应霸屏，它不局限于百家号，还包括地方性媒体以及有媒体属性的，比如说一些蓝V、红V。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻提到了一个刚刚发布罗大友相关文章的百家号账号，该人士称，该账号发稿容易，“一篇就几十块钱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名业内人士介绍，其公司在国内较早开始研究AI优化，当时培训了很多的网络公司，“结果培训完了以后，大家都在练邪修，乱七八糟的广告发得特别多，太吓人了，我们就不再发了。”该人士还称，“（审核）一般没问题，但是不要虚假宣传，放大你的优点是没问题的，最主要的看同行有没有举报你”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：王俊 图片编辑：李晶昀&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q779STJZeC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q779STJZeC</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:35:03 GMT</pubDate><category>罗大友</category><category>澎湃新闻</category><category>账号</category><category>新闻网</category><category>广告主</category><category>百度百家</category><category>茶文化</category><category>百家号</category><category>文章</category><category>百度</category></item><item><title>浙江宣传：治理成瘾推送需打破“算法黑箱”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/8CB9DE59F696B6115D09F5C79D43769ABFDD6A65_size42_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近年来，算法诱导沉迷、营造“信息茧房”、加剧虚假劣质信息传播等乱象不断受到大众批判和谴责。这背后，平台正在利用算法的“成瘾性”推送机制，通过制造即时“爽感”，再加上无限滚动设计，侵蚀年轻一代的深度思考能力，甚至加剧舆论和认知撕裂，最终削弱社会共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这类现象，当前有的国家出台法律加以约束，甚至施行未成年人“社媒禁令”，引发全球热议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在笔者看来，“一禁了之”的治理思路不免太过简单粗暴，要从根源上破解这一问题，归根结底还是要打破“黑箱”，推动算法走向透明。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/618D44DE084C244C6E9778F42E76CAEB9939366E_size58_w1080_h721.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台的运行机制虽然不尽相同，却常常潜藏着一个共同“目标”的冲动，那就是使人上瘾。至于这种上瘾行为是如何发生的，则要“归功”于“黑箱”中的算法。打开社交软件，一不留神，几个小时过去了，人们在不知不觉中沦为了算法的“提线木偶”。之所以说算法犹如“黑箱”，其实并非贬义，而是意在揭示一个不容忽视的事实——平台算法的内部决策和运行机制对于社会公众而言是不透明的。那么，算法究竟是如何使人上瘾的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，通过推送强刺激内容，抢夺受众“首次注意力”。算法要想使人上瘾，秘诀就是构建“用户画像”，根据年龄、性别、地理位置、经济状况、观看记录、点赞偏好等个性化数据，精准推送使人沉迷的内容或商品。而为了快速抢占受众注意力，平台往往对娱乐解压内容格外“偏爱”，尤其在尚未获取新注册用户的个人信息时，索性向其“大胆”展示强感官刺激的内容，以此试探“喜好”，决定下一拨推送。很多人在通勤、排队等碎片化时间，以及感到学习工作压力较大时，普遍倾向于选择娱乐内容作为放松方式，算法恰好迎合了这一需要。这种情况下，一旦捕捉到受众可能感兴趣的“信号”，平台更是乐此不疲，通过反复“投喂”，刺激“多巴胺分泌”，甚至促成过度消费。于是，人们就在这成瘾的快感中，耗费了大量时间和金钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，通过推送“情绪剧情”，吸引受众持续停留、点击、评论。一时刺激所带来的新鲜感只是暂时的，为了持续吸引受众，一些平台十分善于利用人性弱点，实现对用户注意力的操纵。众所周知，人类有丰富的情感，如爱、恨、兴奋、愤怒等。在社交平台上，一个话题、一个事件能否引爆舆论，很多时候要看这个话题事件能否充分调动网民的情感，这是由人类心理机制的本能所决定的。不少平台为了激发受众的情绪反应，甚至有意将一些极端性、情绪性言论优先呈现，导致个体事例被无限放大、公共话题沦为网友“对骂”。比如，在“上海女子打赏骑手200元被网暴”一案中，“善良这么廉价吗”“双十一快递买了100多个，结果给人家200元”等情绪化评论被置顶推荐、广为传播，而为女子声援的内容却迅速被淹没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，通过制造“信息茧房”让受众对平台产生深度依赖。有学者曾指出，由于个人对信息的追求并非全方位的，因此极易因长期追求相似信息而受困于“茧房”桎梏中。算法的同质化推荐，使得许多受众长期被困在所谓的“回音室”，沉迷于被认同的虚幻中，对批评声音自动过滤，从而对平台产生一种“你太懂我了”的依赖感。在日常生活中，人们不难发现，同一则视频的评论区，不同人群所看到的内容竟然截然不同，这是因为平台算法在深谙用户的取向和偏好之后，选择了“投其所好”。这也就不难解释，为何同样的内容在不同平台可能出现迥异的舆论反应。比如，在以女性用户为主的社交平台，“不婚不育保平安”“远离渣男”等话题总能获得诸多认同，但若跳转到以男性用户为主的平台，则又是另一番景象了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/52E51E43EDC9A40C1B2786E69308E23CDCB10E7A_size32_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;算法的“成瘾性推送”之所以成为困扰人们的一大难题，且久治不愈，与算法的不透明、不可解释性等密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不承认，尽管算法已被广泛使用，但由于算法技术具有高度专业性和复杂性，其具体运行逻辑和规则仍然难以被社会大众直观地观察和理解，因而时常面临维权难、监管难、追责难等多重困境。近年来，要求平台公开算法的呼声越来越高，但究竟公开到什么程度、公开的具体标准等，仍然缺乏清晰规定，这也意味着打开“算法黑箱”，使其接受社会监督，并非易事。如果将算法公开简单等同于披露源代码，会损害企业核心利益，对于缺少相关专业知识的网民来说，理解门槛也过高；但如果由平台自行选择公开内容，有时又难免流于形式、避重就轻，一旦出现偏差结果或侵害行为，还可能面临责任难以界定等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，对算法的规制正在不断加码。比如，推行算法备案制度，要求平台公开算法运行规则，开展“清朗·网络平台算法典型问题治理”专项行动，等等。但在实际运行中，由于平台不断对算法进行优化调整，导致备案、公示与实际应用的版本并不相符，一定程度上加大了有关部门的监管难度。还有一些平台在公示时故意采用大量晦涩难懂的专业术语，使得一般用户不明就里，更遑论对其进行监督。这也提醒我们，推动算法公开透明绝非一朝一夕之事，要知道，对于平台来说，利用算法“黏住”用户，无疑符合其商业利益，因而缺乏足够动力打开“黑箱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以“商业秘密”为由拒绝公开算法，以“技术中立”为由将算法责任推给算法设计者，以及用平台协议等方式，将责任推给普通网民等，也成为一些平台规避监管的“完美”借口。有关部门如果不能对算法内在逻辑进行穿透式监管，面对“千人千面”的信息分发模式，将难以实时监测、调查、取证。几年前，就有平台被曝向未成年人推荐性暗示内容，但平台通过在其制定的《儿童青少年个人信息保护规则》中注明相关条款，将算法推荐不良内容的责任推给监护人，引发舆论高度关注后，该平台公开致歉。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D76BC40F3D27ED1C81ADD555220DEA874EC8CACF_size99_w1080_h763.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 452px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;漫画 图源：新华社&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;算法的“成瘾性推送”给正常社会秩序造成严重危害，对其加强规范管理已是大势所趋。如何打破“算法黑箱”，推动算法公开透明，还需要多方协同发力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提高算法的可解释性，推动平台用公众能够理解的方式，简单明了地解释数据来源、运算逻辑和输出结果，是打开“算法黑箱”的必然之举。在具体实践中，一些平台出于担心失去受众，往往不愿意明确告知算法推荐原理及依据，这种不透明也在不断加剧公众对算法的误解。比如，每当一些热点事件引发全网炒作，产生负面影响时，不少网民不由得发出质疑，认为是平台算法故意加推所致，但有时真实情况也可能是因为网民主动关注、主动搜索。从这个意义上来说，平台及时、合理、有效地公开算法信息，赢得公众理解支持，对于更好地维护企业形象、平息种种争议、助力平台生态健康向好等都是大有好处的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于监管部门来说，却正面临两难困境，一方面加强法律规制必不可少，另一方面又必须防止“一刀切”阻碍平台发展。对此，有业内人士建议，不妨建立算法清单制，对算法使用边界予以明确，对于敏感性强、可能造成侵权或侵害公共利益等领域的内容，禁止利用算法进行推送。还可以协同行业协会、平台企业、法律专家等，共同出台算法应用合规指引，规定平台算法设计应包含内容去重功能，不得反复向受众推荐相同或类似内容致其上瘾等。与此同时，也可考虑设立专门的算法审计机构，由熟悉算法、法律等相关专业知识人员构成，定期对平台算法进行严格审查和动态监测，及时纠正算法偏见和算法歧视，一旦发现存在诱导成瘾等行为，可以将其作为追责依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还要看到，算法自诞生之日起就表现出极强的公共性、社会性，算法技术业已深深嵌入社会治理的各个方面，不能仅仅停留在技术治理层面，而应形成全社会协同的治理机制。考虑到算法通常涉及多个监管部门，有必要进一步加强协调、细化职责。再加上，算法对社会大众的认知和判断都会构成一定影响，社会公众监督也应在算法治理中发挥积极作用。中消协曾提出，建立算法投诉审评机制，保障消费者和社会各界的投诉、监督权。当感到自己的正当权益被算法侵害时，普通网民便可以向有关机构进行举报。除此之外，平台自律也至关重要，比如通过定期进行自我审计，确保将主流价值导向系统性融入算法设计，促进算法应用向上向善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场科技与伦理的博弈中，我们需要重新审视算法的使用边界。技术的发展若以扭曲人性、危害社会为代价，就如同在沙堆上建高楼，难以为继。打破“算法黑箱”，治理“成瘾性内容推送”，不仅是平台的责任，也是全社会的共同责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q79R9MYEG4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q79R9MYEG4</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:33:32 GMT</pubDate><category>算法</category><category>平台</category><category>黑箱</category><category>网民</category><category>受众</category><category>内容</category><category>用户</category><category>成瘾性</category><category>舆论</category><category>逻辑</category></item><item><title>新疆赛里木湖限定版“冰花”开了，网友称像“海底星空”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/0F5CFAA17C3C69D83CF47BB69C6FDAB9E269C0B4_size1094_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 陈洋洋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，新疆赛里木湖的“落日冰推”火了，阵阵波浪裹卷金色碎冰。1月20日，赛里木湖的限定版“冰花”也开了。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3342AD8147FD88876A070EADECCD9E466F9F18EA_size79_w716_h403.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419885044807770479-102-074906.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;此前报道视频&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/69D076BCFA3FDEA2D1CC01E8037198E686AF1D73_size200_w1080_h1607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 952px;&quot; alt=&quot;摄影师阿东拍摄到的冰花&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;摄影师阿东拍摄到的冰花&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友拍摄的视频显示，部分湖面已经完全结冰，凝成一簇一簇的冰凌，形成花的样子，在阳光的照耀下格外耀眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月21日下午，摄影师阿东向极目新闻记者介绍，自己已在赛里木湖拍到了冰花，具体是在克勒涌珠。此前，他还在赛里木湖拍到了落日冰推。“应该说这两个都比较少见，赛里木湖每天天气都不一样。”阿东在个人社交平台上写道，在赛里木湖的深冬，他找到了比钻石更闪的浪漫，“冬日限定版海底星空”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿东还提醒道，一定要选择晴天去，阳光穿透冰层的时候，整片湖面都是蓝宝石光芒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有网友在相关视频的评论区写道：“美得像童话一样。”还有网友则询问具体能看到冰花的时间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BA8B471DA7100EAD18BFA75DD4E14C2D0F9D1E42_size253_w1080_h2037.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1207px;&quot; alt=&quot;网友拍摄到的冰花&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;网友拍摄到的冰花&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21日下午，赛里木湖景区的客服人员向记者介绍道：“目前景区内大部分是在拍冰推，冰花比较少。因为冰推实际上是碎冰推向岸边，而冰花则要等到湖面完全结冰，冰花之后还有冰泡泡，这些每年都有，在景区很多点位都可以拍到，都非常好看。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据博州零距离微信公众号介绍，“冰推”的形成，源于昼夜温差大、夜间气温极低。届时，赛里木湖湖面会凝结出一层晶莹剔透的薄冰，在风力推动下，尚未冻实的薄冰碎裂成片，不断涌向岸边堆叠；“冰花”则是在气温骤降时，水汽依附冰面尘埃凝结成精致冰晶的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：罗婷 刘思宇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实习生：周瑶&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：邹丹雨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLq6</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLq6</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:25:16 GMT</pubDate><category>赛里木湖</category><category>冰花</category><category>景区</category><category>阿东</category><category>湖面</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>陈洋洋</category><category>摄影师</category><category>薄冰</category></item><item><title>夺岛风波中集体炮轰特朗普，欧洲这次真要硬刚美国？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E78A3B9E2386BAD6BE736792835CD8794A58517F_size40_w652_h367.jpg&quot; height=&quot;367&quot; width=&quot;652&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 朱润宇&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/45E1ACE0C4516CA184FA1760FA34764BBF756D4C_size102_w1035_h582.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;当地时间2026年1月21日，瑞士苏黎世，美国总统唐纳德·特朗普抵达苏黎世机场，走下空军一号。 视觉中国 图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;当地时间2026年1月21日，瑞士苏黎世，美国总统唐纳德·特朗普抵达苏黎世机场，走下空军一号。 视觉中国 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人对美国发怒了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据新华社报道，法国总统马克龙1月20日在瑞士达沃斯世界经济论坛上说，欧美之间的贸易协定损害了欧洲的利益，美国迫使欧洲最大程度让步，并公然企图削弱和控制欧洲，这“不可接受”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比利时首相巴特・德韦弗、欧委会主席冯德莱恩接连抨击美国，呼吁欧洲不再对美软弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这轮美欧摩擦，源于美国总统特朗普近期扬言夺取丹麦自治领地格陵兰岛，宣称在这一问题上“没有回头路”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有多位不具名的欧洲外交官私下形容，美国近期的政策转向“疯狂”甚至“失控”，欧洲必须就此采取强有力的反制措施。马克龙、冯德莱恩、英国首相斯塔默、德国总理默茨等领导人则被曝出，在同一群聊中通气，应对特朗普“疯狂”的外交政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，特朗普21日在瑞士达沃斯与北约秘书长吕特会晤后称，暂时不会按原定计划向反对美国得到格陵兰岛的欧洲八国加征关税。分析称，特朗普威胁欧洲是采取一贯的谈判策略：先强硬再对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威北极大学北极研究与政治学教授、丹麦籍学者贝牧思（Rasmus Gjedssø Bertelsen）对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，欧洲鲜少被美国威胁，且在防务等领域深度依赖美国，奉行“美规欧随”政策，在现在美国多重威胁的冲击下难以做出战略转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，贝牧思认为，尽管欧洲不认同美国对中国的利益主张，但长期以来仍本能地倾向于通过对抗中国来寻求美国的保护，毫无批判地接受美国的看法，而不是进行严肃的独立战略讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;服从性测试&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名与多位欧洲领导人关系密切的前美国官员告诉美国新闻网站Axios，特朗普最近加大在格陵兰岛问题上的对欧施压力度，“首次越过了欧洲人的红线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17日，特朗普威胁对英、法、德等欧洲八国征收夺岛关税。欧洲正在考虑两种报复措施，包括针对价值930亿欧元的美国输欧商品，重启暂缓执行的关税反制；首次启用被称为“贸易火箭筒”的反胁迫工具（ACI），限制美国企业进入欧洲市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普还与多位欧洲领导人出现外交摩擦。18日，他把夺岛主张和未获得诺贝尔和平奖联系起来，怪罪于挪威政府，并在致挪威首相斯特勒的信中声称，没有诺奖，他“不再考虑和平”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20日，特朗普公布了和马克龙之间的短信，马克龙称“不明白你在格陵兰岛做什么”，表示可安排22日在巴黎举行七国集团领导人会议，邀请乌克兰、丹麦、叙利亚和俄罗斯与会。特朗普则以“马克龙干不长”为由，拒绝参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在短短一小时内，特朗普发布了马克龙和吕特发来的短信的截图。他还指责斯塔默“愚蠢至极”，并发布了一张人工智能生成的图片，图片中他正在格陵兰岛插上美国国旗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗马国际事务研究所所长娜塔莉·托奇对《金融时报》表示，特朗普是故意利用嘲讽作为武器。“关键在于服从。”她说，“通过胁迫、嘲讽和贬低来使人服从。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，欧洲议会宣布冻结对去年7月与美国达成的贸易协议的批准程序，这被视为欧盟对特朗普最新施压举措做出的首次回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们可以谈判任何事情。”丹麦首相弗雷泽里克森在丹麦议会表示，“但我们无法协商我们最根本的价值观、主权、国家身份和边界。我们的民主。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛上，欧洲领导人“借台唱戏”，进一步炮轰特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“软弱已经没有意义了。如果有人说，‘我想从你手中夺取北约领土，否则我将挑起贸易战’，那么我们之间就会出现贸易战。”德韦弗表示，“当一个幸福的附庸和做一个悲惨的奴隶，这是两回事。如果现在退缩，就会失去尊严。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯德莱恩誓言，欧盟对美国的回应将“毫不退缩、团结且相称”。她把特朗普对盟友展示出的敌意比作1971年的“尼克松冲击”，当时美国通过放弃金本位制颠覆了战后经济秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯德莱恩还呼吁欧洲“永久”独立于美国，并警告称，等待后特朗普时期（美欧关系）恢复正常，只会加深欧洲的脆弱性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙的语气更为强硬。他谴责美国的做法“和无休止积累的新关税相结合，根本不可接受，尤其当（关税）被用作针对领土主权的筹码。”马克龙还提到，美国试图“削弱和控制欧洲”，“我们更崇尚尊重而不是霸凌，更推崇法治而不是暴行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克龙倾向于推动欧盟果断部署反胁迫工具，反击美国。他称，“这么做太疯狂了，但这是不可预测性和无用的攻击性带来的后果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲人还在外交场合表现出对特朗普的抗拒。特朗普21日在达沃斯论坛发表讲话，并计划在论坛期间和吕特及其他方面会面，讨论格陵兰岛问题。然而，弗雷泽里克森选择不前往达沃斯、马克龙20日就离开了瑞士。目前尚不清楚默茨或斯塔默是否会参与会面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在达沃斯论坛发表演讲时称欧洲发展方向不正确，并继续向欧洲盟友强硬施压，虽明确表示不会武力夺取格陵兰岛，但寻求“立即”就美国“收购”该岛展开谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝牧思表示，作为美国盟友，欧洲长期以来一直安于美国的庇护，鲜少遭受美国胁迫。但特朗普及其身边的右翼民粹主义反感主流欧洲政治推行的政策和价值观。现在美国的军事、经济双重威胁对欧洲是一个冲击，欧洲却难以快速摆脱对美依赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在国防、科学和技术方面，欧洲在战略和物质上都极度依赖美国，要摆脱这种依赖关系对欧洲来说将是非常困难且代价高昂的。”贝牧思说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;马克龙希望中国直接投资&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国《世界报》的社论写道，“如果特朗普继续执政，（美欧间）必然需要一场对决。特朗普似乎只尊重那些敢于反抗他的人，欧盟不缺武器，只是要最终决定加以使用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事上，丹麦目前正在制定计划，拟于2026年向格陵兰岛派遣多达1000名作战士兵，海军和空军可能参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，约有150名士兵已抵达格陵兰岛西部的康克鲁斯瓦格，另有约同等数量的士兵进驻该岛首府努克，其中包括约30名正在参加演习的法国山地步兵。丹麦北极司令部的常规军事人员也将抵达参与演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国有线电视新闻网（CNN）刊文分析称，特朗普此前在接受采访时直言“不需要国际法”，本月初对委内瑞拉的突袭行动已证明了这一点，欧洲增兵或是徒劳的。《金融时报》甚至分析称，正是欧洲的派兵行为激怒了特朗普，导致他宣布对欧洲八国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体评论称，欧洲应采取一些超越正常外交程序的铁腕方式进行反击，包括团结一致，展现欧洲的“实力、武力和权力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一大手段是贸易。美国和欧盟是全球两大经济体，去年，欧盟因高度依赖美国防务，选择和美国达成不平等的贸易协议。根据协议，欧盟取消对美国输欧工业品的关税，美国对大多数欧盟输美商品仍征收15%的关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，欧盟展现出愿意抗争的态度。如果欧盟首次启用反胁迫工具，可能推动美国消费者价格上涨、股市崩盘，进一步让美国选民对特朗普的经济“黄金时代”说法失去信心。特朗普现在面临国内的经济压力，不排除依赖和欧盟的贸易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以马克龙为首的欧洲领导人则呼吁，欧盟应对贸易问题更现实，扩大贸易合作网络。根据世界经济论坛官网，马克龙在演讲中批评了美国对欧贸易战略，提及欢迎中国投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国当然是受欢迎的合作伙伴，但我们真正需要更多中国对欧直接投资，尤其在关键领域。这些投资能促进欧洲经济增长、带来技术转移，而不仅是向欧洲出口不符合欧洲标准，或在本土获得远超欧洲补贴的产品。”马克龙说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人郭嘉昆在1月21日的例行记者会上回应称，中欧经贸关系的本质是优势互补，互利共赢。中国产品的竞争优势并非来自于补贴，而是大量科研投入、充分市场竞争和完整产业链共同作用的结果。中国从不刻意追求贸易顺差，不仅愿做世界工厂，更愿做世界市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝牧思则指出，欧洲长期以来奉行“美规欧随”策略，更多服务于美国利益，没有思考与他国之间的利害关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“过去15年里，美国政府明确向丹麦政府施压，全力阻止中国对格陵兰岛和法罗群岛的任何投资和开展科技项目。尽管欧洲不认同美国对中国的利益主张，仍本能地倾向于通过对抗中国来寻求美国的保护，毫无批判地接受了美国的看法，而不是进行严肃的独立战略讨论，欧洲和美国在对华问题上是否存在共同利益。”贝牧思表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对于中欧关系，中方始终秉持相互尊重，合作共赢的原则，来推进同欧洲国家发展互利共赢的关系。我们也期待欧洲国家能够与中方相向而行。”郭嘉昆在21日的例行记者会上表示。他当时被英国广播公司（BBC）记者问到：美国总统特朗普因格陵兰岛问题向欧洲国家发出关税威胁。鉴于中国能够抵抗住美国的压力，应对特朗普政府的关税措施，中国政府是否能给这些欧洲国家一些建议，应该如何应对美方威胁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆表示，“关于你提到的欧洲国家与美国的关系，中方不做评论。关于你提到的格陵兰岛问题，中方已经多次阐明了我们的立场。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：郑洁 图片编辑：蒋立冬 校对：施鋆&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q775AnL2VX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q775AnL2VX</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:16:59 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>美国</category><category>马克龙</category><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>冯德莱恩</category><category>瑞士</category><category>达沃斯</category><category>吕特</category><category>达沃斯论坛</category></item><item><title>“你下去行吗？”“行不行我也得下去！”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/DA9D0C4E0EAC7A1A480E4027B645ECD38EF1C23A_size571_w702_h395.png&quot; height=&quot;395&quot; width=&quot;702&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;入水三秒，冰寒彻骨&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;距岸十米，生死一线&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;近日，在天津西沽公园一位大爷带孙子到公园游玩不慎掉入冰湖中，危急时刻，一位男子跳入冰冷湖水中与路人合力救出落水爷孙，最终孩子被救，老人不幸离世，一起看惊心动魄的营救经过。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A852AC9ECCDED6A6AB4090E5B8BE8307E42452FA_size4_w1080_h184.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 109px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月8日中午，41岁的杨先生和孩子在天津西沽公园篮球场玩耍。突然，湖边传来求救声——一位老人和一个小孩不小心掉进了湖中。孩子不断挣扎，老人用尽力气将孩子托举到水面上，路过的阿姨见状连忙呼救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生听到呼救声后，一边推着孩子一边向湖边跑，眼看着水里的老人和孩子在拼命挣扎，自己却找不到任何可以提供帮助的物件，他决定跳湖救人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E87894AE7937E024FCF6A590B76AAE452F777B2A_size74_w566_h999.jpg&quot; style=&quot; width: 566px; height: 999px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呼救的阿姨担心问他“你下去行吗？”杨先生回答：“行不行我也得下去！”这是他下水前说的一句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“都是为人父母，看到别的孩子落难不救，心里过意不去。”杨先生说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他迅速将婴儿车里的孩子托付给呼救的阿姨：“您帮我看一下孩子。”然后，在刺骨的寒风中，他脱下了衣服，入水一刹那，彻骨的寒冷席卷全身。“三秒钟，我就感觉自己是麻木的。”杨先生回忆。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E9CE0878E96D9EA75FDD654522A767C615BDC312_size1925_w480_h316.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 316px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7433C3C50AF0FF874DF44423C5717454BF312113_size5_w1080_h165.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 97px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生拼命游向落水的二人，十米的距离，每一下动作都无比艰难。可就在快要靠近时，他发现情况更加危急：大爷已失去意识，孩子也不动了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他果断先从水中把孩子托起到冰面上，奋力推向岸边。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/499A52990200D32AFD39EE8048EB6DEABEB68DAD_size6679_w480_h316.gif&quot; style=&quot; width: 480px; height: 316px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再回头时，老人的身影已消失在水面上。那时候，为了确保已救起的孩子不再陷入险境，杨先生只能做出艰难决定：先返回上岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“其实我的右手是骨折的，爬冰面的时候使不上劲。”杨先生回忆，“冰太薄，太滑。”几次尝试爬上冰面都失败了，寒冷刺骨的湖水迅速带走体温，杨先生的体力在快速流失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不敢起身，只能全身趴在脆弱的冰面上，一点一点往前蹭，生怕冰层二次破裂，就在这时，一只陌生的手伸了过来——是路过的刘玉坤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我看他那样子，知道是没劲儿了。”刘玉坤没犹豫，直接趴在了冰面上，“我得拽他上来！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一拽，没动，再拽，还是没动。冰面在身下发出“咯吱”声。刘玉坤铆足了劲，第三次发力——这回成了！连人带孩子，一起拽到了冰面上。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1A918927111F7F4A97A8397B9AC3438A20E4D967_size1282_w320_h302.gif&quot; style=&quot; width: 320px; height: 302px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;救上来才发现，孩子的羽绒服全湿透了，沉甸甸地裹在身上。刘玉坤立刻把孩子的湿衣服脱下来，这时，现场的一位大爷解开棉袄，把孩子搂进了怀里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子被救上岸后，119和120随即赶到，将老人救出。孩子被送往医院救治后已脱离生命危险。遗憾的是，老人最终未能生还。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/682E6DBD7BA117CE271526A7737C673994B6DA1B_size4_w1080_h156.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 92px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘玉坤回忆，他当时安顿好孩子后，回头看了眼杨先生，杨先生的手上、脚上都是冰碴子划的口子，随后便被送到医院进行治疗。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F62567670481E78F08C8F1DCE292197B0CE4850C_size872_w708_h822.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 743px;&quot; alt=&quot;△刘玉坤将杨先生和落水儿童拖回岸边&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△刘玉坤将杨先生和落水儿童拖回岸边&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生的爱人讲述：“去医院才知道，他都失温了，浑身也都破了……我的第一反应是后怕，非常后怕。他是三个孩子的父亲，我们的家不能没有他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，杨先生与被救孩子的家属见了面，家属向杨先生表达感谢并送来酬金。杨先生夫妻二人当场婉拒，并表示“这不是钱的事儿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问到若再遇险情会如何选择，他沉默片刻之后说：“我不希望再出现这样的事。但如果再出现……我觉得我还是会义无反顾去救人，尽我所能。这也是一种本能，不救过意不去。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DD0A4287B77C638292A5E70C7F723447F7B27CD2_size1172_w702_h996.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 908px;&quot; alt=&quot;△杨先生&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△杨先生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨先生还说，“我想找到在冰面上拽我的那位大哥，当面说声谢谢。后来去过公园几次，都没再遇到。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘玉坤在接受采访时讲述，整个过程，他的妻子一直在岸上打电话——120、119、110打了个遍。2岁多的女儿被妈妈牵着，远远地看着爸爸趴在冰上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问到女儿回家跟自己说了什么，刘玉坤笑着回答：“什么也没说，她太小，不懂。倒是亲戚朋友看见了新闻，说我‘还挺厉害’。我说我就拽了一把，换谁都得拽。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得知杨先生后来几次去公园找他，想当面道谢，刘玉坤挺高兴：“那敢情好，交个朋友！”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/57CB70C452631CED5E9EF412D5847ED75EBAF7C5_size119_w1080_h1024.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 606px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△刘玉坤与女儿&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;跳下水的杨先生、呼救的阿姨、伸出援手的刘先生、把孩子搂进怀里的大爷……危难之际，这场救援，是一群人的接力！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;▌&lt;/strong&gt;本文来源：央视新闻微信公众号（ID：cctvnewscenter）综合天津日报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制/李浙 主编/张志达&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑/秦静 视频编辑/张宁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLo7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q78wqAuLo7</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:13:57 GMT</pubDate><category>刘玉坤</category><category>冰面</category><category>孩子</category><category>老人</category><category>大爷</category><category>阿姨</category><category>湖水</category><category>水面</category><category>央视新闻</category><category>天津西沽公园</category></item><item><title>数千“内鬼”被中央纪委通报</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C1855E17487B454C7EA72FCB67B5991C1270DA7B_size554_w640_h360.png&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;640&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中央纪委国家监委通报2025年对纪检监察干部监督检查审查调查情况&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，各级纪检监察机关以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深学细悟习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，坚决践行关于纪检监察队伍自身建设的重要要求，深入学习贯彻党的二十届四中全会精神，全面落实中央纪委四次全会工作部署，扎实开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育，纵深推进“纪检监察工作规范化法治化正规化建设年”行动，持之以恒深化正风肃纪反腐，着力打造忠诚干净担当、敢于善于斗争的纪检监察铁军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国纪检监察机关共接收涉及纪检监察干部问题线索或反映4.02万余件次，处置涉及纪检监察干部问题线索3.50万余件，谈话函询纪检监察干部10840人次，对纪检监察干部立案4119人，处分3763人，移送司法机关234人。其中，处分省部级干部4人、厅局级干部116人、县处级干部746人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国纪检监察机关运用“四种形态”批评教育和处理纪检监察干部1.39万余人次。其中，运用第一种形态批评教育和处理9937人次，运用第二种形态处理3217人次，运用第三种形态处理465人次，运用第四种形态处理282人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 宋琎）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q75RYwpn2Q</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q75RYwpn2Q</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:12:44 GMT</pubDate><category>干部</category><category>纪检监察</category><category>纪检监察机关</category><category>形态</category><category>省部级干部</category><category>厅局级干部</category></item><item><title>丹麦外相：愿当面告诉特朗普，格陵兰岛主权归属不容谈判</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/88427BB8D26ACF015AB2CA83FCABBA433B75F55A_size499_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社奥斯陆1月21日电（记者张玉亮）哥本哈根消息：丹麦外交大臣拉斯穆森21日表示，自己愿意当面告诉美国总统特朗普，丹麦不会就格陵兰岛主权归属进行谈判。他重申，美国不会得到格陵兰岛，“这是底线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天早些时候表示，如果拉斯穆森确实认为丹麦不会就格陵兰岛主权归属与美国进行谈判，就应该当面告诉他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉斯穆森接受丹麦广播公司采访时回应说，自己很愿意当面告诉特朗普，格陵兰岛主权归属不容谈判。他表示，重要的是摆脱当前局面，避免各方不断互相指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被问及丹麦首相弗雷泽里克森是否应该与特朗普在瑞士达沃斯会面，以期缓和围绕格陵兰岛的争端。拉斯穆森表示：“不，我绝对不这么认为。会面不会有任何好处。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK1m</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK1m</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:10:43 GMT</pubDate><category>丹麦</category><category>格陵兰岛</category><category>特朗普</category><category>拉斯穆森</category><category>达沃斯</category><category>美国总统</category></item><item><title>外国人来中国看病，会挤占我们的资源吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6BAF566072629E071645BD1C4BFC65C56E32F795_size58_w750_h422.jpg&quot; height=&quot;422&quot; width=&quot;750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;文 | 老宋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位英国博主带着家人来中国，当天就完成了在国外需要排队26周的核磁共振检查。他对着镜头连连感叹的视频，让“来中国看病”在海外社交平台迅速成为热门话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，结合医疗与观光的“医疗旅行团”逐渐兴起，一些医院推出“医疗旅游套餐”，以其速度快、费用低的优势吸引外国患者。例如，心脏搭桥手术在美国可能花费13万美元，而在中国大城市费用可能不到三分之一。对于不少苦于本国漫长等候和高昂费用的人来说，这像发现了“宝藏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但国内公众的感受可能更复杂。许多人担心：“我们自己挂专家号都难，外国人来会不会挤占资源？”这种忧虑可以理解。尽管多数医院通过收费较高的国际医疗部来区隔服务，且国家规定公立医院特需服务比例不超过10%，但顶尖的医生和设备终究有限。此前，个别地方出现过中介帮外国人违规抢占普通号源的情况，也加剧了公众的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国医疗的“高效平价”并非凭空而来，它背后是国家庞大的公共投入、覆盖全民的医保体系，以及医护人员长期的高负荷运转。有网友尖锐发问：“我国的平价医疗含有全民补贴，让外国人享受这一低价，是否公平？”在这个方面，政策是明确的，国际医疗部主要服务于自费或使用商业保险的患者，并不占用国内医保资金。同时，发展国际医疗服务也有利于丰富医疗资源供给，其收入还可反哺基本医疗服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对外国人来华就医的潮流，各地也在积极探索符合国情的管理模式。例如，天津在高铁站旁建设国际健康城，引导高端医疗需求集聚；海南博鳌乐城划定区域，试点使用国外新药新器械，主要面向国际患者；北京等地则推出“中医药国际医疗旅游服务包”，吸引对中医养生感兴趣的外籍人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些尝试的核心思路，是将国际需求引导至特定“赛道”，减少与普通公立医疗体系的直接交叉。思路不错，挑战亦存：如何确保公立医院的优秀医生不被过度分流？如何保证国际部既能创造价值又不偏离医疗服务的本质？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们乐见中国医疗获得国际认可并创造经济价值，但医疗行业不同于普通服务业，它直接关乎公众的生命健康与社会公平。如何在服务国际患者的同时，保障本国居民就医便利，是这场“医疗旅游热”必须妥善应对的课题。这并非简单开放或限制，而是需要在政策设计中统筹兼顾专业服务与社会公平，真正实现“内外双赢”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK5h</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q77AQkWK5h</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:07:34 GMT</pubDate><category>医疗</category><category>患者</category><category>国际</category><category>外国人</category><category>医疗服务</category><category>平价</category><category>公立医院</category><category>公众</category><category>天津</category><category>中医养生</category></item><item><title>美国正式退出世卫组织，仍欠2.6亿美元会费</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/E248DEFF405B732849270CF3FBD78A8865D469DC_size239_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/0E56FD5B0639680A44F2ABCDD43C678FB917EA20_size42_w640_h360.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/22/p7419884379893149696-102-073131.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;去年1月20日，美国总统特朗普签署行政命令，宣布美国退出世卫组织，联合国于同年1月22日收到这一通知。根据世卫组织章程，成员国在提交退出申请一年后方可正式退出。今天，美国正式向联合国提交退出世卫组织申请满一年，这意味着美国在程序上已正式退出世卫组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世卫组织发言人林德迈尔日前明确表示，美国有权退出，但前提是必须结清此前拖欠的全部会费。目前，美国尚未支付2024年和2025年度应缴款项，两年合计约2.6亿美元。该问题已被正式列入即将召开的世卫组织执行委员会会议议程。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q779STJZau</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q779STJZau</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 23:07:21 GMT</pubDate><category>世卫组织</category><category>联合国</category><category>美国</category><category>会费</category><category>成员国</category><category>美国总统</category></item></channel></rss>