<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 00:13:06 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>美国欲借“黄金舰队”谋求战略优势，但面临多重制约因素</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1A345F67387FA7F311F05B5F2BC1AAA22FC7EA8A_size565_w801_h451.png&quot; height=&quot;451&quot; width=&quot;801&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 谢瑞强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美总统特朗普的“黄金舰队”倡议不仅意在增强海军实力，还欲借此重振美国造船业，恢复海上战略优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据环球网1月19日报道，美国海军公布了以美国总统特朗普名字命名的新型战列舰的更多信息，显示美军此举并非心血来潮。报道援引美国媒体的话称，“特朗普”级战列舰旨在配备强大的指挥控制设施，用于填补其战力空白。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;“特朗普”级战列舰模型首次公开。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A92405A52A9B709137A0E5E8E61BC84D17E3FEA2_size434_w855_h453.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 339px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“特朗普”级战列舰模型首次公开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“特朗普”级战列舰是“黄金舰队”的核心项目。据参考消息网17日援引香港《南华早报》报道称，美国海军部长13日概述了美国总统特朗普的“黄金舰队”倡议，称重振美国造船业对于恢复对华海上战略优势至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事专家张军社向澎湃新闻（www.thepaper.cn)分析指出，“黄金舰队”的提出体现了美国海军战略思想的转变，其中“特朗普”级战列舰是核心，再加上驱逐舰、护卫舰和无人舰艇等，如果这些舰艇按时服役，将提高美国海军的实力。“美国希望借‘黄金舰队’重振造船业的同时，进一步强化美国的海上主导地位，尤其是在西太地区的主导地位。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“特朗普”级战列舰更多信息被披露&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月，美国总统特朗普公布了其“黄金舰队”计划的细节，其中最引人关注的是一款以他本人命名的新型战列舰。特朗普当时称，该战列舰将是美国“最大、最快的战舰”，战斗力比现有舰艇“强大百倍”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;“特朗普”级战列舰将配备高超声速导弹、电磁炮和激光武器等新式武器。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7837845D1CD8825A8B920DE8152AB1C5E2310355_size401_w792_h463.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 374px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;“特朗普”级战列舰将配备高超声速导弹、电磁炮和激光武器等新式武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国“海军新闻”网站1月16日刊文称，此前五角大楼只宣布了“特朗普”级战列舰的粗略建造计划，而近日在 2026 年美国海军协会年会（SNA 2026）的未来舰队专题研讨会上，“特朗普”级战列舰模型首次公开，美国海军海上系统司令部执行主任克里斯·米勒、美国海军水面作战主任德里克·特林克少将、布莱恩·梅特卡夫少将和彼得·斯莫尔少将等海军高层也透露了该战列舰的更多信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据专题研讨会上公布的信息，“特朗普”级战列舰舰长约 262 米，满载排水量超过35000吨，设计最大航速达30节。该舰将搭载128个MK-41垂直发射系统单元、12个可发射高超声速导弹的垂直发射单元、2门功率可选的300千瓦或 600千瓦激光武器、1门 32 兆焦级电磁轨道炮以及“拉姆”近防导弹。尾部配备了直升机起降甲板和机库。据称，相关参数将在 2028 年最终确定设计方案后正式固化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，该舰将配备强大的指挥控制设施，将作为水面部队的核心/指挥节点，并具备进攻打击能力。随着冷战时期建造的“提康德罗加”级防空巡洋舰陆续退役，美国海军水面舰队的防空指挥能力正“面临消失的威胁”，而“特朗普”级战列舰将填补其战力空白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张军社介绍说，“特朗普”级战列舰配备128个MK-41垂直发射单元，可以携带数量比较多的“标准”系列防空导弹，此外还有电磁炮、激光武器、近防导弹等武器，说明很重视防空反导能力，以提升生存能力。此外，该舰具备较强的进攻性打击能力，MK-41垂直发射单元可以配备巡航导弹（“战斧”巡航导弹），另外尺寸更大的发射系统配备了CPS高超声速导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CPS高超声速导弹射程超过3000公里，最大飞行速度超过17马赫，目前正在改造的“朱姆沃尔特”级导弹驱逐舰将配备该导弹，美国最新的“弗吉尼亚”核潜艇也将配备该导弹。该导弹项目实际是美国海军与陆军联合研制，属于助推-滑翔类高超音速导弹，采用双锥体设计的战斗部。CPS的最终目标是通过水面舰艇或核潜艇为美国提供常规快速全球打击能力，对全球的时敏目标（如机动导弹发射车）实施快速打击，同时也可以实现分布式海上杀伤的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，美国海军坚持要求新型主力舰艇必须同时具备强大的打击能力、作战管理和区域防御的能力，再加上特朗普政府对海军进攻性火力和其他威慑手段的日益重视，促使美国海军最终选择了“特朗普”级战列舰的设计方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“黄金舰队”项目面临多个挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国海军部长13日概述了美国总统特朗普的“黄金舰队”倡议，称重振美国造船业对于恢复对华海上战略优势至关重要。在研讨会上讲话时，美国海军部长约翰·费伦强调了强大工业基础的重要性，并警告说美国海军目前无法与北京的生产能力竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，为了缩小这一差距，费伦公布了“黄金舰队”计划的细节，该计划旨在签订自二战以来最大吨位的造船合同，以恢复美国的造船能力。该舰队将是一个高低搭配的平台，包括驱逐舰、航母、潜艇、新型护卫舰和辅助船，以及各种无人舰艇。这将改变“当前以航母、宙斯盾舰为核心的舰队结构”，以更有效支撑“分布式海上作战”等新型作战概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据规划，美海军将构建一支由280至300艘有人舰艇及大量无人舰艇组成的全新舰队。在此过程中，实战用途不明确的中型舰艇数量将大幅削减。军事专家韩东向澎湃新闻表示，“黄金舰队”的特点是“高低搭配”，这次除了展示高性能的“特朗普”级战列舰模型，还有性能较低的新一代FF（X）护卫舰模型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在终止“星座”级护卫舰项目后，美海军推出了以“传奇”级巡逻舰为基础，建造新一代FF（X）护卫舰。根据模型，该舰配备了57毫米舰炮、“拉姆”近程防空系统以及“海军打击导弹”（NSM）反舰导弹等多种武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从最新模型来看，新型护卫舰并未设置Mk41垂直发射系统的安装空间，意味着它所能携带的武器数量将大打折扣，由于没有携带‘标准-2’中程防空导弹和‘改进型海麻雀’防空导弹，防空能力远弱于‘星座’级护卫舰。”韩东分析表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个以“特朗普”级战列舰为核心的“黄金舰队”项目可谓雄心勃勃，但也面临多个制约因素，增加了推进“黄金舰队”项目的不确定性，甚至可能因后续政府政策理念差异被搁置或终止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按计划，美国海军将建造两艘“特朗普”级新型战列舰，最终将建造20到25艘新型战列舰，首艘新型战列舰计划于2030年建造。“特朗普”级战列舰最大的风险在于其昂贵的价格。美国国会预算办公室初步评估认为，首艘该型战舰的造价或达到150亿美元至220亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国会预算办公室（CBO）海军分析师拉布斯于1月15日指出，“特朗普”级首舰最终造价将取决于吨位、舰员人数及武器配置等尚未确定的因素。他给出的最低成本方案为151亿美元。随着产量增加，“特朗普”级战列舰的单价有望降低至100亿美元至150亿美元。而作为对比，美国“福特”号航母造价约130亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国“战略与国际研究中心”高级顾问、退役陆战队上校马克·坎西安认为，“特朗普”级战列舰或许永远无法启航。由于“设计耗时数年、每艘成本百亿（美元），且违背将火力尽可能分散的战略原则”“未来的美国政府会在第一艘船下水前取消这个计划。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国造船工业衰弱也将影响“黄金舰队”项目的推进。以美军正在建造的“阿利·伯克”Flight III型驱逐舰为例，因为技术、造船厂工业衰弱、疫情以及成本上升等原因，普遍延迟12-25个月。“‘特朗普’级战列舰排水量大了近3倍，技术更为复杂，新武器的比例也更高，出现延迟的概率非常大。”韩东认为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，美国造船厂的舰船生产和维护积压的情况日益严重，造成这种困境的首要原因是美国海军造船业的持续萎缩，随着拥有数十年经验的工人纷纷退休，招到并留住建造船舶的新劳动力非常具有挑战性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美国政府和海军希望新型战列舰项目成为推动造船业振兴的催化剂。据报道，美国造船业需要在未来十年雇用大约25万名熟练工人，以满足对打造这支舰队的需求，这些工作不会被人工智能或自动化取代，而是会被这些新技术赋能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美国造船业所面临的困境是美国制造业衰败的缩影，重振造船业是一个费时费力费钱的系统工程，而且美国国会与海军对军舰定位更是摇摆不定、资金分配、基础设施落后等因素会让这一重振过程充满不确定性。”韩东表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责任编辑：李怡清 图片编辑：蒋立冬 校对：刘威&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3pLwfX546</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3pLwfX546</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:29:05 GMT</pubDate><category>战列舰</category><category>舰队</category><category>美国海军</category><category>导弹</category><category>舰艇</category><category>护卫舰</category><category>海军</category><category>黄金</category><category>造船业</category><category>美国</category></item><item><title>特朗普2.0一周年：美国乡村选民裂变</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4E09CE55B76346062147B8D355FA34EC31C9DD6D_size91_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 黄粤涵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/CE1F1A7F09FF9F59410A700CE6AED9222FC5A585_size142_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19岁成年后，迈恩选择“逃离”肯塔基州的农村老家。六年时间转瞬即逝，他一边在俄亥俄州的辛辛那提兼职晚间安保，一边上着大学网络课程。为了让心里感到踏实一些，迈恩对花钱特别谨慎。“这样的生活状态估计还要持续几十年。”他告诉澎湃新闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2001年出生的迈恩属于“Z世代”，即1990年代末和21世纪初出生的人，身边大多是共和党支持者。回顾过去两次大选，他坦言曾做出令自己后悔的选择：2020年他将选票投给了候选人特朗普，但在2024年却转向支持前副总统哈里斯。如今，迈恩已转变身份成为一名独立选民，并热切期待着新生代政治力量的崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自密歇根州的埃尔娜则是坚定支持特朗普的乡村选民，一部分原因是喜欢特朗普的“活人感”和反对“奥巴马医改”。而同样来自乡村的“蓝州（注：民主党支持率较高）”选民艾伦则告诉澎湃新闻，特朗普的“大而美”法案削减了医疗补助项目，让村民陷入了分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年轻人为我们展现了美国广袤乡村里复杂的社会图景。尽管迈恩不支持特朗普可能只是个例，但依然反映了一个令共和党警醒的趋势。美国全国公共广播电台、公共电视网和马里斯特学院去年12月联合发布的民调显示，49%的乡村居民不认可特朗普在经济方面的表现，高于认可的比例（43%）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预计到下届总统大选时，美国Z世代和千禧一代的选民数量将占选民总数的一半以上，而经济困境让迈恩在内的乡村年轻人对当前的政治人物愈发不满。在特朗普第二次担任美国总统一年之际，通过他们的声音可以一窥“特朗普地带（注：指在文化、经济结构和政治态度上长期、稳定支持特朗普式民粹保守主义的美国地区）”的民意碎片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么价格还没有降下来？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我就生活在所谓的‘特朗普地带’。”迈恩说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何形容格雷镇？面对这个问题，他犹豫了片刻：“大概会像我一样有‘南方口音’或者‘乡村口音’。如果你是乡村女孩，你可能会当护士或者老师。那里的女孩会很早结婚，生很多孩子，大概率不会当记者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3岁那年，吸毒的父亲在驾车时睡着了，差点让迈恩丧命。在此之后，迈恩由母亲和姨妈共同带大，和表姐一起生活。他认为在身边大多数人是女性的环境中长大是很好的事，“我也学会了怎么跟女性相处，尊重他人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济转型困难和产业单一的作用下，格雷镇的就业选择有限，当地的家庭收入中位数仅为36324美元，远低于肯塔基州62417美元的平均水平。迈恩有好几个朋友拿到商业驾照（CDL），就是为了给仓库和工厂当司机。也有人选择在沃尔玛、快餐店或者学校工作，领取很低的薪水。直到一年前，格雷镇20分钟车程外的地方才新建了一个亚马逊配送中心，给当地人提供了一些工作机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格雷镇最近搬来了一对开着特斯拉赛博越野旅行车的有钱兄弟，几乎控制了镇里的所有房产。“他们想收多少钱就收多少钱，也不在乎住在这一辈子的普通人，只想吸引更有钱的人搬来。”迈恩说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迈恩身边没有几个上过大学的同龄朋友。数据显示，当地25岁及以上成年人中只有约13.6%的人拥有学士学位或更高学历，还不到该州平均水平的一半。即便是上大学的少数人，也无法保证完成学业。另一方面，小镇的父母不怎么希望孩子上大学，理由是“不值得和太贵”。但迈恩觉得这种说辞“站不住脚”，因为有大学学历的人赚得更多。“这本质就是政治问题。因为他们心底里觉得大学是自由派的地盘。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村民的娱乐活动不多，要么去沃尔玛逛，要么喝酒。迈恩周围有很多“喝酒很凶”的同龄朋友，几乎每个周末都会去同一家酒吧，有些一周去两次。小镇人口不到两千，但有两家酒吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这个地方让人很难过，没什么事情可做。”迈恩直言这种现象的结果就是大家会陷入抑郁，然后染上毒品。“一旦厌倦了酒精，就会接触更重的毒品，甚至混着用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高中的一次聚会后，迈恩曾看到有人公然在车里注射海洛因。“如果有人情绪失控或者到处惹事，那么大概率就是在吸毒。他们在街上游荡，被警察抓走，然后又被放出来，循环往复直到死去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到格雷镇只是迈恩心里偶尔会出现的想法。他目前就读体育教学专业，如果能应聘上高中母校的体育主管或教练，或者退而求其次当个老师，他也不抗拒“回流”格雷镇。但是，“除非有无法拒绝的理由，否则我也不会搬回去。如果我有孩子，我不希望他们在充斥毒品的环境中长大。我希望能带他们去动物园，而不是每次开一个半小时的车去其他地方玩。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转学到东肯塔基大学后，迈恩一边上网络课程，一边在距离老家不到3小时车程的辛辛那提从事夜间安保工作。上夜班、白天睡觉、做饭、打游戏……迈恩过着三点一线的生活。年收入3万美元的情况下，他还要跟表姐分担每月2000美元的房租，他上个月付了900美元，还要留一笔储蓄，因此没太多闲钱做其他事情。“我上上周出去下馆子了，这是久违的让我感到开心的时候。”他笑着说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与众多美国年轻人一样，迈恩正面临物价飞涨的严峻现实。他平时一般在超市购买速食披萨、鸡块和零食，这几年觉得食物开销变大了，每周要花40到50美元不等。“我知道应该吃得更健康点，但健康食品有时候真的更贵，只能少吃。我会多喝水，尽量健康点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，首次参加大选投票的迈恩选择了特朗普。当时正值新冠疫情，刚高中毕业的他坦言当时关心的只有运动和回老家玩，对政治也不了解。“他放松了疫情管控，让我可以到另一个州生活，我还拿了几个星期的补助。他刚开始参选的时候，我就觉得：‘天哪，他在攻击所有人。’他是那种会在不经意间制造笑点的人，我觉得很多人会因此喜欢他。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4年后，“可负担性”成为大选中备受关注的议题。民调机构盖洛普的选前调查显示，经济在22项议题中位列首位，高达52%的选民认为候选人在经济议题上的立场对自己投票具有“极其重要”的影响，是所有议题中唯一获得半数以上选民如此评价的选项。另有38%的选民认为经济议题“非常重要”，这意味着九成选民都可能将经济作为投票的关键考量因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，迈恩当时选择了民主党，原因是哈里斯看起来“更有总统的样子”，在经济方面也更有计划。在他心目中，特朗普并非“理想的总统形象”，他也不喜欢特朗普谈论女性的口吻和那些制造分裂的言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哈里斯更年轻，我并不反对女性当总统。实际上，她在医保和管控物价方面提出了自己的计划，也不会每天在推特上发言。特朗普只是说‘我要把价格降下来’，但计划在哪呢？不管我怎么去了解，怎么去追问他的支持者，他们都给不出一个具体方案。”迈恩说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;距离特朗普上台已经一年，迈恩对“物价已得到有效控制”没有切身体会。他的妈妈是共和党支持者，但她最近对特朗普也非常不满：“为什么价格还没有降下来？”迈恩说，目前唯一变便宜的只有汽油。“汽油就降了几美分，房租和生活开支都没有变便宜。我现在买菜花的钱和一两年前几乎一样。我还是在拼命存钱等退休，没钱真是件可怕的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“活人感”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说迈恩代表的是正在动摇的乡村“基本盘选民”，那么埃尔娜则代表了仍然坚定站在特朗普一边的乡村选民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联社的一项选民调查显示，2024年大选中，特朗普在各个社区类型中都获得了支持。在乡村地区和小城镇，他获得了63%的选票，高于2020年的60%。从更长的历史维度看，过去40年里共和党逐渐主导了农村政治。科尔比学院（Colby College）政治学家尼古拉斯·雅各布斯认为，农村身份认同包含许多相似的态度和信念，例如农村社区受到文化上的诋毁，他们的贫穷困境是政府政策造成的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃尔娜是罗马尼亚人，丈夫则来自密歇根州里默斯村。两人在德国认识后，埃尔娜1998年随丈夫来到密歇根州定居。为了融入当地，她花6个月学基础的英语，考了驾照，在一个大型农场工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，里默斯村没有工厂了，一家经营超过50年的奶酪工厂也在两年前关闭。“这里完全就是个农村地区，我觉得以后也不会有什么工厂进来，因为当地人不会卖地让人来这里建工厂。”埃尔娜告诉澎湃新闻，很多村民会选择去周边的芒特普莱森特或者大急流城工作，如果算上后院种菜和养鸡，约有六成村民从事小规模的农业活动。剩下的人则因为工作忙碌、通勤时间长而不想给自己添麻烦，直接从市场购买农产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路易斯安那州立大学社会学教授蒂姆·斯莱克（Tim Slack）和雪城大学社会学教授香农·M·蒙纳特（Shannon M.Monnat）撰文指出，外界关于农民主要依赖农业的传统印象并不符合现实。实际上，当前美国乡村地区更重要的就业来源于制造业，制造业在乡村就业和收入结构中所占的比重甚至超过城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，“去工业化”即制造业岗位数十年来持续流失的趋势对美国乡村造成的冲击尤为剧烈。与拥有多元就业市场的大都市不同，乡村社区往往仅依靠少数几家核心企业支撑就业。一旦当地工厂关闭，整个社区的经济便会遭受重创。如今，美国乡村最大比例的就业集中于服务业，包括零售、餐饮、家庭医护及酒店等行业。这些岗位普遍薪资偏低、福利有限、工作时间不稳定，使得许多农村家庭难以维持稳定的经济状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小镇人口多年来没有太大的变化，但埃尔娜最近也注意到年轻人的回流，在杂货店看到的小孩数量明显变多了。她认为，城市的不安全可能是个原因，但最主要的原因是老人可以帮忙照顾孩子。“现在托儿所非常贵。我有朋友一周要花300美元送孩子去托儿所，一个月就是1200美元，这是不小的数目。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃尔娜是众多特朗普支持者的一员。这种支持并非随大流，而是始于特朗普的政治素人时期，也贯穿特朗普政治生涯的起落。从奥普拉脱口秀、真人秀《飞黄腾达》到环球小姐赛事，埃尔娜认为自己看到的特朗普是一个棱角分明和说话直率的“活人”，而不是擅长表演且没有实绩的传统政客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃尔娜认为，前总统奥巴马“彻底搞砸”了美国的医疗体系，比如强迫人们必须购买医疗保险。“如果工作单位没有提供保险，每人每个月要付1500美元。谁有这么多钱？对于那些根本买不起保险的人，他们还要被罚款600美元。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“奥巴马医改”的核心是《患者保护与平价医疗法案》，2010年由奥巴马签署成为法律。这是美国首次试图在不建立全民公医制度的前提下，用政府规则“修补”私人医疗保险市场的系统性改革。该法案尽管降低了美国的无保险人口比例，但同时也面临大量批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于法案对保险公司做出了更为严格的监管规定，很多保险公司终止之前的产品，使得一些投保人不得不更换医保计划，新的医保方案可能价格更高。有部分反对声音认为，奥巴马医改让很多低收入人群获得了医保，实际上是用其他投保者的钱补贴穷人，而过分注重公平和忽视效率将导致医疗体系陷入入不敷出的窘境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的埃尔娜正处于人生低谷，离婚的她独自抚养年幼的儿子，每两周到手的工资大概为400到450美元，还不得不支付一笔不菲的保险费用。“你觉得这点钱能干什么？幸好当时方便面便宜，我们还吃了很多土豆之类的食物，我用很低的成本做出能吃的饭，所以我一直说奥巴马根本不关心我们这些低收入群体。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，首次当选总统的特朗普颁布第一个行政命令，意在削减奥巴马医改政策的各个项目。当年，由共和党议员发起的一项税收改革取消了“个人强制医保”（注：奥巴马医保项目中最具争议的政策，即对没有医疗保险的个人进行惩罚），并允许销售不受奥巴马医改某些规定限制的私人保险，规定了领取医疗补助福利的就业要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃尔娜认为，特朗普上台后为很多事情正名，也给予农民补贴和支持，让普通人的生活变得更好。在她看来，特朗普提出的“美国优先”和“让美国再次伟大”属于真正的领导力。“美国在很长一段时间里都在衰退，没有人真正关心这件事。人们想要体面的生活，想要安全和稳定。领导人的职责就是把自己的人民放在第一位，民众希望从领导人那里获得安全感。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“两党都辜负了美国农村地区”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国乡村地区居住着4600万人，社区面貌也千差万别，经济发展程度和生活水平也各不相同。特朗普上台一年后，不同乡村社区受到的影响也不尽相同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与迈恩和埃尔娜不同，今年24岁的艾伦来自另一政治光谱的纽约州，这里近25年来偏向支持民主党。艾伦的老家是西福尔斯村，属于布法罗-尼亚加拉瀑布都会统计区（MSA），也是伊利县奥罗拉镇下辖的一个小村庄。从西福尔斯开车10分钟，可以到达科技工程企业穆格的总部和玩具制造商费雪（Fisher-Price）的所在地东奥罗拉村。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西福尔斯村不少人供职于费雪和穆格，属于工程师和技术人员等之类的白领阶层。和艾伦同龄的很多朋友都在从事销售工作，在穆格或费雪当实习生，了解父母曾从事的行业。近年来，布法罗市医疗行业发展，吸引了大批医生，他们不少人带着一家老小迁居到附近的西福尔斯，其中一些人成了艾伦的邻居。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从路易斯安那州一所生物医学工程学校毕业后，艾伦在退伍军人事务部开启了职业生涯，后来又到布法罗市做销售员。2025年年初，艾伦搬回老家，因为这里“收入尚可、房价低，以及生活压力不会太大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西福尔斯的房价中位数约为29.5万美元，而全美已售出新房的中位价约为39.2万美元。如果搬到纽约市，艾伦的年薪也许能从目前的6万美元增加到10万美元，但生活成本也会暴涨，从每月大约1000美元飙升至5000美元以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在特朗普第二次上台后，艾伦感到生活压力更大了，因为他的医保费用将在新的一年大幅上升。2026年1月1日开始，旨在降低《平价医疗法案》参保者保费负担的加强型补贴到期，预计有超过2000万美国人在2026年伊始将面临更高的医保支出。“从2025年每月的1400美元，涨到今年的2800美元。这个价格高到完全无法承受，我也不得不放弃购买医疗保险，只能希望自己的身体别出问题了。”艾伦说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾伦所说的补贴，是指2021年拜登政府推出的政策。作为疫情期间的临时纾困措施，《平价医疗法案》加强型补贴后来由民主党主导延长并将到期时间推至2026年年初。补贴扩大后，部分低收入人群可实现“零保费”参保；高收入参保者的保费支出上限为收入的8.5%，中等收入家庭的补贴覆盖范围也有所扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西福尔斯村低收入群体以及家中有残疾儿童的家庭普遍受惠于医疗补助计划（Medicaid），但“大而美”法案削减了项目，让部分村民对特朗普感到愤怒不已。“村里一家洗车行的老板在社交平台上高调地支持特朗普，一些人知道后就不再光顾这家洗车行。这就是两党政治所衍生的问题，如果你支持其中一个政党，几乎立刻就会惹恼你社区中的另一部分人。”艾伦说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中期选举日益临近，长期在乡村地区处于劣势的民主党正试图以关税与生活成本等热点议题为突破口，重建与农村选民之间的信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年11月初，弗吉尼亚州州长候选人阿比盖尔·斯潘伯格在州长选举中针对该州“深红（注：共和党支持率较高）”农村县展开精准动员，聚焦生活成本议题，猛烈抨击特朗普的关税政策。这一策略取得明显成效，斯潘伯格在乡村选民中的得票率大幅超越此前的民主党候选人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受此鼓舞，全国民主党人已展开行动。除民主党国会竞选委员会（DCCC）投入数千万美元用于争取乡村选民和有色人种选民、并推出以农民为中心的新广告宣传外，一个由百余名温和派民主党议员组成的党团近日也发布了一项政策议程，内容包括通过农业法案、扩大农村宽带资金投入以及为地方食品采购提供联邦支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一些政治专家对民主党能在多大程度上动摇共和党在乡村地区的掌控力表示怀疑。进步派农村组织“城乡桥梁倡议”执行主任安东尼·弗拉卡文托向政治新闻网站Politico指出，许多选民对民主党过去30年来支持自由贸易协定的立场深感忧虑，认为这些协定掏空了乡村就业机会，助长了企业权力的无序扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“两党都辜负了美国农村地区，但共和党更擅长理解民众情绪、表达共鸣，并且会说‘你们有理由感到愤怒’。”他如此解释道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迈恩不喜欢共和党，但也不认同一些民主党人对共和党的刻板印象，比如把共和党支持者简单地等同为种族主义者，或把他们视为愚蠢的人。“你不能因为政治立场不同，就觉得自己高人一等。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(文中人物均为化名）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3o9u1DbhX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3o9u1DbhX</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:27:45 GMT</pubDate><category>迈恩</category><category>美国</category><category>格雷镇</category><category>密歇根州</category><category>肯塔基州</category><category>美联社</category><category>里默斯村</category><category>美国总统</category><category>西福尔斯村</category><category>罗马尼亚</category></item><item><title>高市早苗以政治生命豪赌选战，示意输了将下台</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/92DD7DC15CBE7454E2ABB929D11C59E465B6FAF2_size31_w605_h340.jpg&quot; height=&quot;340&quot; width=&quot;605&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据外媒报道，日本首相高市早苗宣布1月23日解散众院，1月27日开始竞选，2月8日投票。她赌上自己政治生命，放话“若输掉选战有下台决心”，期望执政联盟在选举中赢得多数议席，巩固政权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于物价上涨是日本家庭关注的一大课题，执政的自民党与维新党宣布，以“削减食品消费税”的应对举措问信于民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市去年10月4日第三次竞选自民党总裁，坐上首相位。她在19日的记者会上声称，这次解散国会，是为了让人民能直接选首相。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/FD3F170E06664C76D76662F1321CDD83ED34C7F5_size96_w605_h401.jpg&quot; style=&quot; width: 605px; height: 401px;&quot; alt=&quot;高市早苗以政治生命豪赌选战，示意输了将下台&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我将首相之位押在这场选举中，希望由民众直接决定是否信任高市早苗来治理国家。 如果自民党和日本维新党赢得多数席位，那么高市早苗将继续出任首相。虽然是间接选举，但也意味着人民将直接选择首相。”她以此表明她最大的胜利，是带领执政党阵营在即将来临的大选中，取得至少233的过半数议席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《每日新闻》认为，高市最大的愿望是要“恢复自民党的绝对多数席位”，以摆脱与其他党进行政策协调的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析认为，在星期五国会例会伊始就解散国会，将导致新年度财算案难以在3月底前通过。如果预算案无法如期在4月新会计年度前通过，可能会对民众生活造成干扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于从解散到投票间隔仅16天，对于高市提前大选，在野党都大力批评，认为高市只是考虑到本身的政治利益，趁着自己的支持率较高之际糊弄民意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《朝日新闻》指出，这场选战争取独立选民的支持至关重要，自民党内部也弥漫着对高市提前大选的不安情绪，质疑“高市的人气真能带动自民党胜选吗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，受关注的是反对党立宪民主党与公明党为了结合力量对抗，创建新党“中道改革联合”，预计将有约170名众议员参加这个新党。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;高市早苗以政治生命豪赌选战，示意输了将下台&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3lJuji0IT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3lJuji0IT</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:24:15 GMT</pubDate><category>自民党</category><category>高市</category><category>首相</category><category>高市早苗</category><category>议席</category><category>新党</category><category>席位</category><category>朝日新闻</category><category>日本首相</category><category>在野党</category></item><item><title>男子酒后误吞打火机胃痛1个月</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6C08C8968156DA2EF645954BD2E636C8DEF653D5_size140_w685_h385.gif&quot; height=&quot;385&quot; width=&quot;685&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/C91248BA0F38EDEDCE39DDF540FD8510ECA34403_size55_w366_h270.jpg&quot; style=&quot; width: 366px; height: 270px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胃部隐痛反复一月，自行服药仅能暂时缓解，36岁的陈先生本以为是胃病作祟，直到突发剧烈绞痛后就医检查，才发现胃内竟藏着一枚长达8厘米的打火机，而这枚“潜伏”的异物，竟与他一个月前的一次醉酒经历有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者从医院获悉，一个月前，陈先生与朋友聚餐时饮酒过量，直至意识断片。混乱中他随手把打火机，迷糊间竟误当作食物吞下，醒后毫无相关记忆，仅感觉胃部隐痛、反酸。他下意识将其归为宿醉引发的胃部不适，自行服用护胃药后症状暂时缓解，便未放在心上。在此后的一个月里，胃部隐痛反复出现，偶尔还伴随恶心症状，陈先生始终以“老胃病”为由敷衍应对，未及时就医检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直至1月18日，陈先生突发上腹部绞痛，疼痛呈阵发性加剧，坐卧难安、恶心不止，忍无可忍之下，这才紧急前往长江航运总医院·武汉脑科医院就诊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;急诊胸腹部CT显示，陈先生胃内有一长约8厘米的异物。经普外科二病区接诊医师郭敦伟反复追问其饮酒史和近期不适，初步推断为醉酒后误吞了打火机。郭敦伟解释，醉酒会导致咽喉部神经反射迟钝、判断力下降，且食管平滑肌松弛，使得本应被识别的异物顺利进入胃内。由于异物尺寸过长，无法通过幽门进入肠道自行排出，长期在胃内随蠕动反复摩擦胃壁，极易引发黏膜损伤甚至溃疡。更危险的是，胃酸持续腐蚀可能导致打火机外壳破损，内部易燃气体泄漏引发中毒，甚至穿透胃壁造成穿孔、腹膜炎，基于检查结果和病情评估，郭敦伟建议立即手术取出异物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于异物体积大、形态不规则，常规异物钳难以抓取，圈套器调整方向易损伤胃食管黏膜；且打火机内含有易燃气体，盲目操作可能引发意外。在该科主任曾翔的统筹指导下，手术医师郭敦伟在全麻下创新采用医用防护手套取出异物，成功规避风险，并完整将打火机取出，未对胃壁及食管造成二次损伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;术后，陈先生腹痛症状改善，需控制饮食、密切观察48小时无异常，即可办理出院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭敦伟提醒，日常进食需专注，不嬉戏打闹，误吞后切勿自行用手抠挖、吞咽饭团等方式处理，以免加重损伤。他指出，胃内长度超6厘米的硬质异物通常难以自行排出，误吞后若出现反复腹痛、反酸或突发剧痛、呕吐宿食，可能是异物梗阻或损伤黏膜，需立即就医。（极目新闻记者 曹洋）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3oR8A3fUd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3oR8A3fUd</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:22:19 GMT</pubDate><category>异物</category><category>打火机</category><category>郭敦伟</category><category>胃部</category><category>黏膜</category><category>隐痛</category><category>症状</category><category>胃病</category><category>食管</category><category>胃壁</category></item><item><title>高市抛出最大赌注：如果大选失败，我立即辞职</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D999E0492C1FF74AC8A50B8D65E4E9919CEA2B15_size44_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本首相高市早苗在昨晚的记者会上宣布：将于1月23日解散众议院，开启一场战后最短的选举战——27日公示候选人，2月8日投开票。更令人震惊的是，她明确表示，这场大选将“赌上自己的首相之位”：如果联合执政的自民党和日本维新会未能获得过半数席位，她将引咎辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这番“背水一战”的表态，瞬间点燃了日本舆论的热情——高市为什么要下这么大的赌注？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年下半年，日本政局风云突变。执政的自民党在党内派系斗争和外部压力下，经历了前所未有的动荡。高市早苗作为自民党内的保守派代表，以强硬的安保政策和积极财政主张脱颖而出，最终登上首相宝座。但她的上台并非一帆风顺：原本的联合执政伙伴公明党因政策分歧离去，这让高市内阁的执政基础摇摇欲坠。为了稳固政权，她迅速拉拢日本维新会，形成新的执政联盟。这一转变，不仅标志着日本政治版图的重组，更暴露了高市面临的严峻挑战——她的内阁尚未经过“问信于民”的大选洗礼，无法硬气地说出“我得到国民的支持”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F612A41ADB347C530A5679704A1AFCF1C044BFE5_size40_w800_h533.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在记者会上，高市反复强调，这次解散众议院的目的是“让国民直接审判高市早苗是否适合担任首相”。她说：“将国家委托高市来经营是否可以？希望这一次能接受国民的选择。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话听起来冠冕堂皇，但只是政治修辞的外衣。真正的意图，恐怕在于“先发制人”，抢占选举的主动权。因为日本当前正面临新年度预算案的编制，新年国会将于1月23日开幕。如果拖到国会开会期间再解散，可能会因为预算案审议通过的延误引发经济波动。高市在记者会上特别提到，这一次的大选，从众议院解散到投开票，前后仅仅16天，是战后最短时间的大选，这样做，正是为了“将对预算的影响最小化”。但这背后的深意是：她希望在反对党尚未完全整合、自身支持率依然居高的情况下，快速举行大选，以获取利益的最大化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更深层来看，高市的意图与她的政策野心紧密相连。她在会上将解散理由归结为“接受国民对于重要政策转换的审判，以积极推动负责任的财政政策”“没有国民的支持，安全保障政策无法推行”。她给国民抛出的糖果，是在未来2年内，暂时免除饮料食品的10%消费税，以减轻国民生活负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一政策看似惠民，但实则是一把双刃剑：一方面，它能拉拢中低收入阶层，特别是在物价高涨压力下苦苦挣扎的民众。另一方面，饮料食品零税率将导致巨额财政赤字，引发保守派和财政鹰派的反弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市选择此时大选，正是要借国民之手“盖章”同意她的政策转向。如果胜出，她就能以“民意授权”为挡箭牌，推动这些改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市那句惊人的“失败就辞职”的决心，在日本政坛可谓罕见。通常，首相在举行大选前会模糊“胜败线”，给自己的进退留下后路。但在昨晚举行的全国现场直播的记者会上，高市却直截了当：“如果自民党和日本维新会获得过半数议席，那么首相是高市。如果不是这样的结果，首相是野田或者齐藤。”她将胜败线划定为“执政党过半数”，并表示“如果得不到国民信任，我将承担责任（辞职）。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这番表态，表面上是“背水一战”的豪气，实则也是一场精心设计的政治赌局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，这体现了高市的自信与冒险精神。作为自民党内的“铁娘子”，她一向以果敢著称。当前，自民党支持率虽有波动，但得益于经济复苏迹象和维新会的助力，联手过半并非天方夜谭。她将“辞职”作为赌注，正是要激发党内团结和选民热情——对支持者来说，这是一场“高市保卫战”。对犹豫者来说，这增加了选举的戏剧性，刺激投票率。历史上，日本首相如小泉纯一郎在2005年因邮政民营化问题解散众议院时，也曾以类似姿态大获全胜。高市显然在借鉴这一策略，希望复制“剧场型政治”的成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，这决心背后隐藏着风险规避的考量。如果真的大选失利，高市辞职虽是打击，但也能让她以“体面退场”的方式保全声誉，避免在国会中被围攻至狼狈下台。更重要的是，这番表态转移了焦点：选举不再是单纯的政策辩论，而是“高市VS 野田/斉藤”的个人对决。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/DE5DD0F2BD0E19F89E7C48D2B1AE29EAC9A29E48_size50_w926_h598.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 413px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在3天前，日本立宪民主党主席野田佳彦和公明党主席齐藤铁夫举行联合记者会，宣布两党联合组建“非左非右”的中道政党——“中道改革联合”，成为日本最大的在野党，以争取反高市和热爱和平主义的选民们的支持。短短的2天半时间，全国已有170余人报名，希望作为这个中道政党的候选人参加此次众议院大选，打败高市领导的联合执政联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市首相以“辞职”相赌，正是要削弱反对党的势头，将个人的高支持率（目前为70%左右），转换为国民对执政联盟的支持力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本政坛的这场赌局才刚刚拉开帷幕，让我们拭目以待，看高市能否化险为夷继续执政，还是黯然谢幕。（亚洲通讯社社长徐静波）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3nwxsnCAY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3nwxsnCAY</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:21:01 GMT</pubDate><category>高市</category><category>自民党</category><category>首相</category><category>国民</category><category>众议院</category><category>政策</category><category>高市早苗</category><category>执政联盟</category><category>国会</category><category>日本</category></item><item><title>评标腐败链条化，控标手段不断升级…乱象频现暴露了什么？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/F93F07892B5FC9DDC4BAF2125FBC909779007A96_size33_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有的公然信息造假，有的表面流程合规，实则层层失守，有的利用“暗语”串标，有的利用黑客入侵系统精准指定评标专家……近期曝光的招投标领域种种腐败乱象，暴露出监管体系部分环节的失灵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评标腐败链条化，控标手段不断升级。近年来，各地曝光的招投标领域腐败案件显示，某些不法分子的“控标术”不断升级，“在照母山下集合的人举手”“今日阳光灿烂”等串标暗语层出不穷，某些不法分子的手段已从早年在招标中心门口拦截专家、现金行贿，升级到通过微信群定向勾兑，甚至发展到黑客入侵系统精准指定专家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不断升级的“控标术”，让评标腐败乱象触目惊心：河南被抽中的评标专家李某某用“建议去看看”的暗语主动“咬钩”；湖北十堰竹溪县一则中标结果公告中，评审成员名单照搬网络文档“中国普通人名大全”，“专家评标”沦为“走过场”；内蒙古赤峰公共资源交易腐败案涉及330个项目，处理700多名涉案人员，评标已成为不法分子赚钱的营生……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乱象背后，是一些职能部门的工作存在漏洞。首先是信息保密机制的失控。评标专家名单本应在开标前严格保密，“操盘手”却能通过微信群精准锁定专家，有的交易中心工作人员更是直接泄露名单非法牟利。这种信息泄露并非偶然，而是系统防护不足与内部监管缺位共同导致的必然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，是监管权责模糊。多地住建部门既当“招标人”又当“监管员”，角色冲突造成“灯下黑”；公共资源交易平台虽能监控过程，却无处罚权。这种“多头治水”的格局不利于形成监管合力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，是惩戒力度欠缺。在一些被通报的案例中，违法成本远低于收益，尽管受贿面临刑责，但企业通过串标中标后的非法获利动辄数亿元。这种违法成本与非法收益的失衡，让不法分子敢于铤而走险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根治积弊，不能停留在个案查处。只有让制度“长牙”、纪律“带电”，紧盯监管薄弱环节，对招标文件编制、专家遴选、审批管理等流程进行全链条规范，才能让评标回归公正本质，守护市场公平与公共利益的底线。（本报评论员赵宇飞 周思宇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3gRym2S3t</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3gRym2S3t</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:14:36 GMT</pubDate><category>不法分子</category><category>黑客</category><category>暗语</category><category>专家</category><category>乱象</category><category>多头</category><category>标术</category><category>灯下黑</category><category>操盘手</category><category>文档</category></item><item><title>对没有“边界感”的直播要设立法律边界</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/3D965EAAD15EF57704026F5915AC78661BAEC06C_size1173_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，广州一家餐厅因在未告知顾客的情况下直播其用餐画面，引发舆论广泛关注。随着短视频与直播业态兴起，健身房、理发店、餐厅等消费场所的顾客，频繁沦为商家直播的“背景”。在追逐流量的过程中，消费者的隐私红线正被悄然侵蚀。技术进步与营销创新不能以牺牲合法权益为代价，为“无边界”的直播厘清边界、树立规则，已成当下亟待解决的议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网不是法外之地，公共场合也有隐私边界。许多商家认为，在自己的经营场所内直播天经地义，顾客踏入店门即视为默许，这无异于将经营管理权等同于对顾客肖像权、隐私权的支配权力。他们把直播引流获客的收益留给自己，把人格权益受损的风险甩给顾客——顾客在不知情的情况下入镜，可能被弹幕评头论足，被截图转发，甚至遭遇网暴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国民法典明确规定，隐私是自然人的私人生活安宁和不愿为他人知晓的私密活动。饭店、公园、车站等公共场所中也存在私密空间，自然人也享有合理的隐私期待。因此，要打破“无边界”的直播侵扰，需要法律与规则明确划界，依靠监管、平台、商家、消费者四方协同，形成共治合力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监管部门要动真格，开展专项整治，曝光典型案例，形成处罚震慑；平台要尽其责，优化审核与投诉机制，借助技术手段对违规直播进行识别与限制；商家要守底线，摒弃“流量至上”的短视思维，将保护消费者权益置于首位；消费者要敢于说“不”，面对侵权敢于发声、依法维权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，将于2月1日实施的《直播电商监督管理办法》，已明确要求直播营销者应保障消费者知情权和选择权，不得侵害他人合法权益，这也为此类行为的规范提供了更清晰的法理依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;技术进步与权益保护不应是对立关系，而应成为彼此促进的共生动力。对无边界的直播设立法律与规则边界，既是对个体权益的守卫，也是对行业健康发展的引导。让直播从业者学会尊重，创新才能真正感动人心，技术也方能展现温度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本报评论员涂铭 薛晨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3j2cWish1</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3j2cWish1</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:09:35 GMT</pubDate><category>边界</category><category>顾客</category><category>隐私</category><category>商家</category><category>自然人</category><category>权益</category><category>流量</category><category>短视频</category><category>监管部门</category><category>营销者</category></item><item><title>丹麦增兵格陵兰岛，特朗普不排除动武</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/908D9F4711A3C941A43CF6DF8B2236B8B521ECE6_size188_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普想要获得丹麦自治领地格陵兰岛，相关争议愈演愈烈。丹麦日前宣布向格陵兰岛派遣更多部队。与此同时，特朗普则不排除动武。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国有线电视新闻网（CNN）1月19日报道，19日晚间，丹麦增派更多部队抵达格陵兰岛。丹麦军方发布的照片证实了这一消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦国防司令部在社交媒体X上发布了3张照片，照片显示身着绿色作战服的士兵从至少两架飞机上走下。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/34AEAE7E31EAE634B3CEF1B18C3B070ABA29B06B_size716_w1217_h777.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 408px;&quot; alt=&quot;丹麦增兵格陵兰岛，特朗普不排除动武&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天早些时候，一位丹麦军方发言人就曾向CNN透露，丹麦在格陵兰岛的驻军人数将“大幅增加”，并证实部队已于当晚部署到这个北极岛屿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，特朗普当天接受了美国全国广播公司（NBC）的电话采访。当被问及是否会动用武力夺取格陵兰岛时，特朗普表示“无可奉告”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，特朗普还指责欧洲领导人阻挠他获取格陵兰岛的努力。他声称，格陵兰岛对于维护美国国家安全、抵御外部威胁至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说：“欧洲应该把精力放在与俄罗斯和乌克兰的战争上，坦白说，你们都看到了这场战争给他们带来了什么。这才是欧洲应该关注的重点——而不是格陵兰岛。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及如果未能在格陵兰岛问题上达成协议，他是否会兑现对欧洲国家加征关税的计划时，特朗普回答说：“我肯定会，百分之百会。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D652FD3539229B574729284C199A5FD92181D13B_size516_w1230_h800.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 416px;&quot; alt=&quot;丹麦增兵格陵兰岛，特朗普不排除动武&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结束对委内瑞拉的突袭行动后，美国总统特朗普近来又多次高调表示，美国需要格陵兰岛。丹麦首相弗雷泽里克森5日对特朗普的相关言论作出回应，称如果美国吞并格陵兰岛，将等同于北约这一军事联盟的终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丹麦、格陵兰岛以及欧洲方面也多次强调，格陵兰岛是非卖品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，法国、德国、瑞典、挪威、芬兰、荷兰和英国宣布向格陵兰岛派兵，参加由丹麦在该岛发起的“北极耐力”军事演习，摆出加强军事部署姿态，力劝美国总统特朗普放下想要得到格陵兰岛的执念。然而，美国对此举动轻描淡写，不屑一顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月17日，美国总统特朗普表示，将从2月1日起对丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰出口至美国的所有商品加征10%关税，加征关税的税率将从6月1日起提高至25%，直至就“完全、彻底购买格陵兰岛”达成协议。随后，多国发表声明强硬回击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟多国正考虑对价值930亿欧元的输欧美国商品加征关税，或限制美国企业进入欧盟市场，以反制美国总统特朗普为得到格陵兰岛而对欧洲8国加征关税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国《华尔街日报》1月6日报道，知情人士透露，国务卿鲁比奥告诉国会议员，近期政府对格陵兰岛的威胁并不意味着即将入侵，其目标是从丹麦手中购买该岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格陵兰岛位于北美洲东北部，是世界第一大岛。该岛是丹麦自治领地，享有高度自治权，国防和外交事务由丹麦政府掌管。美国目前在岛上设有一个军事基地。特朗普去年1月重返白宫后，多次扬言要得到格陵兰岛，声称不排除动用武力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;丹麦增兵格陵兰岛，特朗普不排除动武&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3lJuji08t</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3lJuji08t</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 23:02:50 GMT</pubDate><category>格陵兰岛</category><category>丹麦</category><category>特朗普</category><category>美国总统</category><category>关税</category><category>美国</category><category>北极</category><category>挪威</category><category>荷兰</category><category>欧洲</category></item><item><title>10家主流航司都有问题！最高锁座率达62.1%！人民日报关注机票锁座乱象</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1F74870B575E58226AE05CC80273E006B4C66DDD_size445_w641_h360.png&quot; height=&quot;360&quot; width=&quot;641&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;江苏省消保委调查10家主流航司，机票锁座比例最高达62.1%&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;飞机锁座收费合理吗？（法治聚焦）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;本报记者 姚雪青&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;《人民日报》（2026年01月20日 第 10 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7FCF6E0C366A4338ADF6D21520C5C6EA66B54899_size32_w400_h364.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 364px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乘坐飞机时，消费者常常遇到这种情况：在线选座，却发现靠前、靠窗、靠过道等较为便利、舒适的座位常被单独锁定，要么无法选择或需要线下选择，要么需用积分或里程等权益兑换。这看起来是航空公司对服务层级的细分，实则是通过锁定优质座位变相增加收益的手段。前段时间，江苏省消保委发布《航空公司机票锁座调查报告》，引发公众的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“航空运输具有公共服务属性。部分航司将本属常规服务范围的座位通过锁定方式进行收费的做法，涉嫌侵害消费者的公平交易权与自主选择权。各航司应当开展自查自纠，优化服务规则，积极回应消费者合理诉求。”江苏省消保委相关负责人告诉记者，“本次调查选取的国内10家航司均向省消保委回复，表示接受监督与指导。我们将持续推进此项工作，推动航空服务质量的提升。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者了解到，本次调查选取的调查对象包括东方航空、南方航空、中国国航、海南航空、厦门航空、深圳航空、山东航空、四川航空、春秋航空、吉祥航空。调查发现，机票锁座服务市场普遍存在四大问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题一：锁座行为在民航服务中普遍存在&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查显示，上述10家航司的经济舱均存在机票锁座行为，无一家完全开放所有经济舱座位。锁座行为已成为民航服务中的普遍现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从锁座比例看，购买阶段所调查的航线锁座比例从19.9%—62.1%不等，均值达38.7%。其中，春秋航空“南京—兰州”（9C6188）航线锁座比例超过60%、深圳航空“深圳—湛江”（ZH9327）航线锁座比例超过50%，这两家航司超过半数的经济舱座位被提前锁定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从锁座区域看，10家航司普遍将经济舱前排、安全出口旁、靠窗及靠过道等消费者偏好的优质座位纳入锁定范畴。解锁门槛按座位等级划分梯次，座位越靠前或舒适度越高，需消耗的权益额度越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题二：解锁座位需变相付费&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查显示，10家航司锁定的优选座位，部分解锁需以里程或会员积分兑换。以厦门航空“厦门—桂林”（MF8847）航线为例，该类锁定座位分为优选座位、首选座位、标准座位，分别对应2000积分、1600积分、1000积分的兑换门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分航司在权益兑换的基础上，同步直白明显地增设了付费购买积分或里程、销售含积分或选座券的权益礼包等规则，使优选座位的解锁路径向付费获取倾斜。调查发现，海南航空、厦门航空、四川航空3家航司开放了里程或积分付费购买服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏省消保委消费指导部工作人员龚永壮介绍，绝大多数普通消费者缺乏积分有效累积渠道，只能被动接受剩余普通座位。上述两种方式实质都是将“基本座位选择权”拆分为付费服务，是变相增加收益的手段之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题三：信息不透明且解释不合理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航司为什么锁座？针对锁座原因、锁座范围、解锁方式、相关规则等消费者关心的问题，调查者向10家航司的官方客服进行了咨询。10家航司客服均确认“线上选座阶段存在座位锁定”的客观情况，但对于锁座范围及规则的解释较为模糊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，多家航司客服以预留特殊旅客座位、保障应急座位使用、维持飞行配载平衡等理由，解释锁座原因，强调经济舱锁座的合规性。有的航司客服回复相对模糊，以系统默认规则进行回应，未给出明确合理的依据。有的客服表示“有可能是座椅损坏、没有具体锁定原因、以现场为准”；也有客服表示“不清楚锁定原因、客服核实不到、需现场协调”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏省消保委投诉部主任傅铮认为，调查显示航司锁座比例大多达到30%以上，与“预留特殊旅客座位”说法相悖；除安全出口位置外，大量靠窗及靠过道等较便利、舒适、为消费者偏好的位置被锁定，与“保障应急座位使用”说法相悖；消费者只需权益抵扣或付费即可解锁，与“维持飞行配载平衡”的理由相悖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题四：存在不公平格式条款&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10家航司的选座协议文本普遍存在不公平格式条款。一方面是告知义务缺失。未在购票环节显著、全面告知锁座规则、座位收费标准、免费座位范围等关键信息，仅在选座或值机环节通过系统限制或隐性条款提示，涉嫌侵犯消费者知情权。另一方面是表述模糊化。普遍采用“具体以系统实时展示为准”“出于安全或运营需要预留座位”等模糊表述，刻意避免公示免费座位数量、范围、开放时间等信息，为航司单方面锁座提供便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“随着经营成本上升、票价难以单方面提升，对座位资源进行价值分层与差异化管理，是航司实现收益优化的重要方式。”某大型航空公司产品服务部负责人表示，针对“锁定范围过大”“信息不够透明”等问题，相关政策正处于全面评估阶段，航司将在保障权益旅客体验与维护普通旅客合理选择权之间寻求更平衡的方式，并进一步提升选座信息的透明度与规范性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;锁座行为对普通消费者构成歧视性限制（专家观点）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;窦海阳&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《人民日报》（2026年01月20日 第 10 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航司机票锁座并非“商业模式创新”，而是对合同义务的拆分。客运合同客体的核心是运输服务及附随的座位使用权益。消费者支付票款后，即与航司成立合法有效的航空旅客运输合同。依据民法典规定，航司应当按照约定的或者通常的运输路线将旅客、货物运输到约定地点，而“提供符合合同对价的座位”是该义务的当然组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;锁座行为的实质是将经济舱内本应平等享有的优质座位从基础服务中拆分，通过付费或会员积分门槛设置排他性限制，这与消费者支付的经济舱对价所对应的权益范围不符。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航司经营自主权不应凌驾于消费者基本权益之上。航司未在购票环节显著告知锁座范围、收费标准及免费座位分布，仅以“系统展示为准”的模糊表述规避说明义务。以会员等级、额外付费划分座位使用权限，对普通消费者构成歧视性限制。这种行为涉嫌违反了消费者的知情权和公平交易权。（作者为中国社会科学院法学研究所研究员）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;管理座位资源不能片面追求经济效益（专家观点）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;李一凡&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;《人民日报》（2026年01月20日 第 10 版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航司在座位分配中普遍实施的锁座策略，表面上看是一种市场行为，但本质上是价格歧视与信息隐瞒。航司通过线上平台将高需求座位锁定，并设置不同价格的解锁方式，剥削消费者剩余，提升其自身收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种不透明的锁座行为，一方面增加消费者的决策成本，扭曲需求信号，降低市场配置效率；另一方面将舒适性资源设置“消费频率+支付能力”双重门槛，削弱了航空服务的准公共属性，加剧了分配不公。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，为应对激烈的市场竞争，满足旅客差异化出行需求，航司对座位资源的管理方式在不断调整，但不能片面追求经济效益，忽视消费者合法权益。要使航空服务在经济效益与社会公平之间达到有效平衡，航司应积极回应公众诉求，通过设立清晰的制度底线与信息披露标准，制定更公平、透明的座位分配规则，公开锁座比例及付费选座规则，设置经济舱免费座位的最低比例要求，并将可用于选座券的积分、礼包等权益纳入类金融产品进行监管。（作者为中国人民大学经济学院博士生）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3j2cWisbW</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3j2cWisbW</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 22:39:02 GMT</pubDate><category>座位</category><category>航司</category><category>积分</category><category>客服</category><category>权益</category><category>江苏省</category><category>锁座</category><category>经济舱</category><category>里程</category><category>航线</category></item><item><title>国家安全部提醒：公共数字屏背后，可能潜伏着这些安全隐患</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/19F2B79994D78FB4425A56D4D37CEA0A7B0A013F_size196_w963_h542.jpg&quot; height=&quot;542&quot; width=&quot;963&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，境外一家购物中心的户外大型数字广告牌突然异常，连续数小时循环播放某已故知名政治活动家被篡改的、带有戏谑性和讽刺性的图片，引发业界对公共场所数字显示屏等公共数字设备潜在风险的重视。公共场所数字显示屏作为现代城市信息传播的重要载体，承担着信息发布、公益宣传、环境营造等多重功能，广泛应用于交通枢纽、商业中心、公共服务场所等人群密集区域。然而，随着互联网化、智能化程度不断提升，公共场所数字显示屏在带来便利的同时，也暴露出不容忽视的安全隐患。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0C9CC0F7AD5245DF96C06EE240F92398456D3E46_size185_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;公共场所数字显示屏的潜在隐患&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7197ED25583661E11A1A519A2BA3B2B2A043D9A6_size30_w1080_h91.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——形同虚设的“数字篱笆”。个别公共场所的数字显示屏在系统管理上存在一定薄弱环节，设备接入权限设置较为宽松，后台管理系统缺乏有效身份认证和访问控制机制，个别设备甚至长期使用默认账户和初始密码。加之设备与系统的更新维护不及时，导致系统漏洞未能得到及时修复，为不法分子提供了可乘之机。一旦攻击者通过远程或物理方式突破防线，便可随意更改显示内容，造成信息误导甚至公众恐慌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——层层传导的“链式风险”。公共场所数字显示屏通常依托自主建设的信息发布平台进行管理，若核心管理服务器存在安全隐患，一旦被攻破，可能引发“牵一发而动全身”的连锁反应，导致多个终端同步播放异常内容。此外，部分系统在数据传输过程中未采取加密措施，信息在传输链路中易被截获或篡改，进一步增加了安全风险，可能使得单点故障逐步演变为区域性、规模性安全事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——监管缺位的“责任真空”。由于公共场所数字显示屏涉及建设、运营、内容发布等多个主体，管理职责分散，如存在日常巡检机制不健全、应急响应流程不明确等连锁问题，可能导致在异常事件发生时难以快速定位责任、及时处置。这种管理上的碎片化，为安全风险的滋生提供了土壤。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7449EA87CE25E8D721015E815790EC9490FC517C_size46_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;筑牢数字防护的“铜墙铁壁”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7197ED25583661E11A1A519A2BA3B2B2A043D9A6_size30_w1080_h91.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——内容审核环节要“严把关”。应建立完善的内容发布审核机制，对拟投放信息进行政治性、合法性、社会影响性评估，杜绝发布含有虚假、误导、煽动性内容。可探索引入人工智能内容识别技术，提升审核效率与准确性。对于重大公共活动期间或重点区域的显示屏，应实施提级审核制度，确保信息内容安全可控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——系统管理环节要“扎篱笆”。加强对信息发布系统的安全防护，严格落实账户权限分级管理，定期更换密码，关闭非必要端口和服务。对系统进行常态化漏洞扫描与安全加固，及时消除已知风险。鼓励采用国产化软硬件产品，提升系统自主可控水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——运行监测环节要“全天候”。建立公共场所数字显示屏运行状态的实时监测平台，对设备在线状态、内容播放记录、操作日志等进行集中管理，实现异常操作自动预警。明确管理责任主体，落实日常巡检制度，定期开展安全自查。制定完善应急预案，组织开展常态化应急演练，确保在发生入侵或内容异常时能够第一时间发现、报告、处置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维护公共信息安全，确保城市窗口清朗人人有责。如发现公共场所数字显示屏播放内容异常、系统疑似被控等情况，可通过12339国家安全机关举报受理电话、网络举报受理平台（www.12339.gov.cn）、国家安全部微信公众号举报受理渠道或者直接向当地国家安全机关进行举报。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3fDHBe0YR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3fDHBe0YR</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 22:00:22 GMT</pubDate><category>显示屏</category><category>公共场所</category><category>数字</category><category>风险</category><category>国家安全部</category><category>内容</category><category>信息</category><category>设备</category><category>权限</category><category>系统</category></item><item><title>金正恩现场罢免一名内阁副总理</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/19EA1D44245B8F4F2D4E67710440EE4ABF5C0BEF_size103_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B4535F2F8CCDA02DF48351EC8947EE1365316C97_size332_w1509_h1000.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜龙城机械联合企业第一期现代化改造项目竣工典礼于1月19日举行。朝鲜劳动党总书记、国务委员长金正恩出席竣工典礼并发表讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正恩表示，龙城机械联合企业第一期现代化工程由于某些领导干部的不负责任，招致不少困难和经济损失。金正恩称，对于不负责任和持消极态度的人不再期待，并现场罢免了朝鲜内阁副总理杨胜虎的职务。（总台记者 董海涛）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3o9u1DbdV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3o9u1DbdV</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 21:14:50 GMT</pubDate><category>金正恩</category><category>典礼</category><category>朝鲜</category><category>朝鲜劳动党</category><category>总台</category><category>领导干部</category></item><item><title>联合国开发计划署近400个岗位将从纽约迁往欧洲</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B8E0EA74701CC070373E3F4B1EBC99E8AB6CE62B_size72_w600_h337.jpg&quot; height=&quot;337&quot; width=&quot;600&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4D31B895B71F51C8343D74DBC30BDAD673238CB3_size120_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△联合国总部大楼（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△联合国总部大楼（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月19日，联合国开发计划署宣布，将对设在美国纽约总部的部分岗位进行重新布局，&lt;strong&gt;近400个岗位将陆续迁往欧洲&lt;/strong&gt;。其中，约四分之三将转移至德国波恩，其余岗位将迁至西班牙马德里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合国开发计划署表示，此次调整是机构改革的一部分，旨在适应当前全球财政和发展环境变化，加强与东道国及合作伙伴的联系，并提升对全球最脆弱人群的支持能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调整完成后，联合国开发计划署在德国波恩的人员规模将超过400人。波恩也是联合国志愿人员组织的长期所在地。联合国开发计划署对德国和西班牙同意接纳相关岗位表示感谢，称此举将进一步巩固双方合作关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合国开发计划署强调，&lt;strong&gt;纽约仍将是该机构的全球总部&lt;/strong&gt;。目前，联合国开发计划署在全球约170个国家和地区开展工作，员工总数约2.2万人，其中绝大多数在各国一线和区域机构工作，常驻纽约总部人员比例不足7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合国开发计划署还透露，2026年初已将部分岗位从纽约迁往非洲、拉美、阿拉伯国家和亚太等地区，以便更贴近项目实施地和服务对象。（央视记者 徐德智）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3SlY8f7Fd</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3SlY8f7Fd</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 19:44:58 GMT</pubDate><category>联合国开发计划署</category><category>岗位</category><category>波恩</category><category>纽约</category><category>总部</category><category>西班牙</category><category>马德里</category><category>联合国总部</category></item><item><title>以总理反对卡塔尔和土耳其加入所谓加沙“和平委员会”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/D2C5678E64AE50AA1A0881C2D0002A55424F606E_size73_w960_h540.jpg&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B82ACCAFCC96ED3C0D8B81D695070C46F1162770_size45_w960_h639.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间19日，&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，以色列总理内塔尼亚胡与美国国务卿鲁比奥进行通话。在通话中，内塔尼亚胡重申以色列的立场，坚决反对卡塔尔和土耳其加入加沙“和平委员会”。他强调，以方对美国此前单方面宣布该委员会成员构成的声明感到“惊讶”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，当天稍早前，以总理办公室称已指示外交部长萨尔向美方表达反对意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19日，内塔尼亚胡在议会发表讲话时表示，土耳其和卡塔尔的军队将不会出现在加沙地带。内塔尼亚胡称，在加沙停火协议第二阶段，不论采取任何形式，哈马斯都将被解除武装，加沙也将实现非军事化。（总台记者 梁慧）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3pLwfX5IQ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3pLwfX5IQ</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 19:06:43 GMT</pubDate><category>内塔尼亚胡</category><category>加沙</category><category>以色列</category><category>土耳其</category><category>卡塔尔</category><category>总台</category><category>美国国务卿</category><category>总理</category></item><item><title>2025年GDP增长5.0%，释放什么信号？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/ECFCFE6AE2A94D7EFE0D490737AD06681F57A005_size339_w592_h333.png&quot; height=&quot;333&quot; width=&quot;592&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月19日，国家统计局发布2025年全年经济数据。数据显示，2025年国内生产总值增长5.0%，经济总量突破140万亿元大关，表明2025年我国经济发展向新向优，预期目标圆满实现。如何看待2025年中国经济发展的特点和变化？2026年经济发力的关键点又在哪里？《新闻1+1》连线清华大学国家金融研究院院长田轩，带来分析解读。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/B1C4522B2863B1A021DB628C03E6B21C2F762315_size146_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/20/p7419106120154779648-102-035859.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△《新闻1+1》完整版&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;140万亿和5.0%意味着什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/1E5CC54430C62C4EAB1697A2B35AE8603FFF7E5D_size115_w1172_h659.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/20/p7419106122017030144-102-035859.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;清华大学国家金融研究院院长 田轩：&lt;/strong&gt;发布会的数据令人非常振奋，我们首次站上140万亿元的大关，实现全年经济增长5.0%的目标。同时我也注意到，这是我们连续三年实现5.0%左右的经济增长，尤其是在国内外环境面临严峻挑战的背景下，这个成绩来之不易。我们稳居世界第二大经济体，可以说是全球经济复苏增长的主要引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快速健康的增长也为“十四五”圆满收官、“十五五”开局奠定了特别好的基础。通过数据我们可以看到，经济除了总量快速、健康增长以外，结构也在不断转型、优化。数字经济和实体经济的深入融合，产业转型升级到更多高技术、高附加值的产业，为“十五五”的良好开局奠定了非常好的基础。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2025年CPI数据释放了怎样的信号？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/108CBE1C85B21FD6F2710F154743BE0C01592B79_size176_w1184_h666.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/20/p7419106123405340672-102-035900.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;CPI实际上是经济的晴雨表之一。去年CPI总体持平，尤其是12月份CPI上涨0.8%，同时核心CPI连续四个月增长在1%以上，这是非常好的信号，说明物价在温和回升，内需在回暖，前期提振消费的政策在不断地落地和生效。如果这个趋势能够保持，它实际上会把我们带入非常健康的、良性的循环。因为物价的温和回升会提高企业的盈利水平，企业盈利水平提升了就会增加更多就业机会，从而让老百姓有更高的收入。收入提升了以后，消费需求也会进一步提升，从而进一步带动物价的温和上涨。这个良性循环，就能够给经济健康发展注入持续的动力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;全年经济数据反映了什么趋势？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/BAD8DD3E6F3AF9D69A952595A10F6759E44499C5_size136_w1177_h662.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/20/p7419106125238276096-102-035900.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;我比较关注这些数据，比如2025年人均可支配收入也是增长5.0%，这实现了去年我们定的目标，就是人均可支配收入和经济增长基本同步。换句话说，要让老百姓享受到经济增长带来的红利。同时，我还关注到农村居民人均可支配收入的增长实际上高于城市居民。换句话说，城乡之间的差距在不断缩小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一方面，消费也在不断地回暖，投资的结构也在不断转型升级，特别是在外部环境不确定性非常大的背景下，去年的出口、外贸逆势增长，而且高技术产品的出口也有非常亮眼的成绩。这些都表明我们上半年获得非常健康的、高质量的发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;今年居民增收有怎样的空间和潜力？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4A91348C7807AC969596479BACB38B912BAE1594_size154_w1184_h666.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/20/p7419106126823702528-102-035900.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;居民增收是非常重要的问题，我们有几件事要做好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，就业优先的政策。因为一个稳定的工作代表一个稳定的现金流，它会提高老百姓的收入，所以我们要重点关注像高校毕业生、农民工这样的重点就业人群。同时我们要鼓励创业，因为大量的中小微企业能够吸纳大量的就业，这是提高就业增收很重要的抓手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，要提高老百姓财产性的收入。除了工资性的收入，财产性收入占老百姓收入的比重还比较低。一个很重要的渠道就是把股市能做好，如果股市能够持续地涨，它会创造财富效应，会提高老百姓的收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，我觉得要做好收入分配的改革，来减少贫富差距。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2026年要稳住和发力的方面有哪些？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/4EF160A84BEB8943A2C95EBFBC383B7FB577C510_size178_w1172_h659.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/20/p7419106128623054848-102-035901.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;田轩：&lt;/strong&gt;开局之年首先我们还是要稳就业，就业对于提振消费、提振信心是非常重要的。除此之外，我们还要稳企业，因为企业是市场的主体，企业背后是千千万万的居民家庭。我们要确保企业能够更好盈利，要优化企业的营商环境。同时，我们要稳市场，确保市场供需的平衡，确保全国统一大市场的构建。另外，金融市场、资本市场也要确保“慢牛”、“长牛”。最后，我们要稳预期，要让企业、居民对于未来形成一个乐观的，敢于投资、敢于消费的预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得发力一是提振内需，再就是更多地推出各种政策的组合，来支持高水平的科技自立自强，来支持科技创新和产业创新的融合，从而能够让经济高质量增长。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3R9gxyJJL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3R9gxyJJL</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:21:49 GMT</pubDate><category>田轩</category><category>老百姓</category><category>cpi</category><category>企业</category><category>物价</category><category>经济增长</category><category>收入</category><category>经济</category><category>开局</category><category>经济数据</category></item><item><title>西班牙列车事故已致40人死亡，轨道焊接问题成调查重点</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/2AD40C3150A83E35025812E47E95319A5CA46F3A_size340_w656_h369.png&quot; height=&quot;369&quot; width=&quot;656&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间19日，西班牙安达卢西亚自治区紧急救援部门通报称，科尔多瓦省阿达穆斯高速列车相撞事故遇难人数已升至40人。目前仍有43人住院治疗，其中12人在重症监护室。救援人员仍在对受损最严重的前部车厢展开搜救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/88577B2DAB0C1876A99E89E42D945A6C5353D47D_size284_w626_h358.png&quot; style=&quot; width: 626px; height: 358px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙首相桑切斯表示，国家各部门协调应对，事故原因仍需等待技术人员进一步调查。现场消息称，&lt;strong&gt;调查重点之一是钢轨焊接部位可能存在缺陷。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/976C938436AEC517C03C73D534006A8B5A5BDC4F_size108_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日晚，一列载有300余名乘客、从马拉加开往西班牙首都马德里的高速列车在行驶过程中，在科尔多瓦省阿达穆斯市附近脱轨，列车随后侵入相邻线路，与一列由马德里开往西南部韦尔瓦省方向的高速列车相撞，导致后者脱轨。（总台记者 廖军华）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关报道：西班牙宣布为该国高铁脱轨事故哀悼三天&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/CFA6F77732AB783B999D056879E50892C97BD7B4_size149_w1320_h727.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 352px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙首相桑切斯19日在科尔多瓦阿达穆斯列车事故现场表示，政府将彻查事故发生的经过和原因，并在调查结果出炉后向公众公布。他强调，将在必要的时间内持续为遇难者家属和伤者提供帮助与保障。桑切斯说：“今天对整个西班牙来说都是悲痛的一天。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西班牙政府当天宣布，全国将为此次重大铁路事故哀悼三天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18日晚，一列载有300余名乘客、从马拉加开往西班牙首都马德里的高速列车在行驶过程中，在科尔多瓦省阿达穆斯市附近脱轨，列车随后侵入相邻线路，与一列由马德里开往西南部韦尔瓦省方向的高速列车相撞，导致后者脱轨。事故目前已造成至少39人死亡，百余人受伤。（总台记者 廖军华）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3S6HwFLIa</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3S6HwFLIa</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 17:23:59 GMT</pubDate><category>马德里</category><category>马拉加</category><category>桑切斯</category><category>事故</category><category>西班牙</category><category>高速列车</category><category>总台</category><category>遇难人数</category></item><item><title>1名中国公民在阿富汗首都爆炸事件中死亡</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/078CB85E60400786A31118EABDA20B519EB0C87F_size217_w478_h269.png&quot; height=&quot;269&quot; width=&quot;478&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/08790AD9A56499BB64FE1FB63789E7212309BF53_size210_w595_h335.png&quot; style=&quot; width: 595px; height: 335px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间19日，阿富汗首都喀布尔发生爆炸。喀布尔警方发言人哈立德·扎德兰告诉&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;，爆炸发生在19日15时左右，是一家中阿联合餐馆的厨房附近发生爆炸。爆炸造成7人死亡，其中包括一名中国公民，另有数人受伤。爆炸的具体性质尚不清楚，调查仍在进行中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事发后中国驻阿富汗大使馆发布安全提示，再次提醒中国公民暂勿前往阿富汗。（总台记者 李霜溪）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3WlIzYyxY</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3WlIzYyxY</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 16:27:53 GMT</pubDate><category>阿富汗</category><category>喀布尔</category><category>公民</category><category>总台</category><category>使馆</category><category>李霜溪</category></item><item><title>伊朗在一省逮捕192名涉及骚乱的嫌疑人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/91E4D52219F6EF915D4FF04E05B7144A40A9BED3_size512_w714_h402.png&quot; height=&quot;402&quot; width=&quot;714&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当地时间1月19日，&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;获悉，伊朗情报部门宣布，在该国拉扎维霍拉桑省（Khorasan Razavi）采取的专项行动中，&lt;strong&gt;已抓获192名涉及近期骚乱事件的核心嫌疑人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据情报部门通报，被捕人员参与了一系列暴力活动，包括纵火焚烧宗教场所、破坏公共场所及公交设施，并对军事中心发动袭击。这些行动已导致包括安全部队成员和平民在内的6人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查显示，部分被捕者与境外反对派势力及特定恐怖组织有直接联系。其中多名嫌疑人曾频繁出国，并收受巨额资助以执行破坏任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在抓捕行动中，安全部队当场查获了大量作案工具及武器，包括手枪等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗安全机构重申，将继续保持高压态势，坚决维护国家安全与社会稳定，绝不允许任何受境外势力指使的暴徒威胁公民生命安全。（总台记者 王政）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3WlIzYyxX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3WlIzYyxX</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 16:26:59 GMT</pubDate><category>嫌疑人</category><category>伊朗</category><category>总台</category><category>恐怖组织</category><category>情报部门</category><category>安全部队</category><category>势力</category><category>反对派</category></item><item><title>中山警方通报货车连撞多车致2伤，司机被控制后行为异常，目击者：现场有人大喊快跑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/28CC0439C5D9768262F6ED4A61F8FF09049A4876_size171_w384_h216.png&quot; height=&quot;216&quot; width=&quot;384&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月19日，一条网传视频显示，广东中山市港口镇，交警在路上试图逼停一辆倒退的白色货车未果。随后，白色货车逆行撞倒了路上多辆汽车和电动摩托车，有人被撞倒地。另一则视频显示，白色货车司机撞人后，被多辆警方车辆包围逼停，多名警方人员迅速控制货车司机并将其拽下车抓获。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AECEBEEEF11771787E1036C9F003E690D130C87D_size184_w499_h249.png&quot; style=&quot; width: 499px; height: 249px;&quot; alt=&quot;▲警方逼停货车司机 网络视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲警方逼停货车司机 网络视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月19日晚，中山市公安局港口分局发布警情通报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报内容显示，1月19日19时许，中山110接群众报警称，在中山市港口镇世纪西路附近，一辆货车碰撞多辆汽车及电动摩托车，致2人受伤。接报后，民警立即到场处置，当场控制肇事司机覃某(男，27岁)，现场发现覃某语言混乱、行为异常。伤者均已第一时间送医救治。目前，公安机关正在进一步调查处理中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B3784241616701C0C9A506C57A22BEECBF20B3E7_size650_w1065_h1287.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 773px;&quot; alt=&quot;▲警方通报&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲警方通报&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚，记者从附近商户处了解到，该情况发生在1月19日傍晚，警方在周边商铺拉起了警戒线。记者联系中山市港口镇人民政府，一工作人员表示并不清楚事情的发生原因，警方已经介入调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位现场目击者接受红星新闻采访时仍心有余悸:“就在中山壹加壹商城门口，有人大喊快跑，我骑着电动车，幸好没往前开，就离白色货车就一米开外，看到有个骑摩托车的黑衣男被撞倒在地。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7518F4BB27331BD4E7AE23826B23440503950FE5_size16_w565_h387.jpg&quot; style=&quot; width: 565px; height: 387px;&quot; alt=&quot;▲货车司机撞倒行人 网络视频截图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲货车司机撞倒行人 网络视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红星新闻实习记者 张静 记者 蔡晓仪 编辑 郭庄&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3J2XhZgYT</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3J2XhZgYT</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 16:16:41 GMT</pubDate><category>货车司机</category><category>货车</category><category>警方</category><category>白色</category><category>网络视频</category><category>覃某</category><category>电动摩托车</category><category>红星</category></item><item><title>会武力夺岛？特朗普：无可奉告</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/9D4AA2DAAAB8DF15C3DDABC9AB41E8454F44C6CC_size376_w715_h402.png&quot; height=&quot;402&quot; width=&quot;715&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B146B2219DC10DE8F2936268FAB6D7FF28628F19_size199_w600_h400.jpg&quot; style=&quot; width: 600px; height: 400px;&quot; alt=&quot;△格陵兰岛（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△格陵兰岛（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月19日，&lt;strong&gt;央视记者&lt;/strong&gt;获悉，美国总统特朗普在接受采访时&lt;strong&gt;拒绝说明是否会使用武力夺取格陵兰岛，称“无可奉告”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在采访中，特朗普还&lt;strong&gt;指责部分欧洲领导人反对美国夺取格陵兰&lt;/strong&gt;，称欧洲应将注意力放在俄罗斯与乌克兰冲突上，而非格陵兰问题。他同时明确表示，若未就格陵兰问题达成协议，将“百分之百”落实对欧洲国家的关税措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普17日在社交媒体上宣布，将从2月1日起对来自丹麦、挪威、瑞典、法国、德国、英国、荷兰和芬兰的输美商品加征10%关税，并宣称加征的税率将从6月1日起提高至25%，直到相关方就美国“全面、彻底购买格陵兰岛”达成协议。（央视记者 徐德智）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3HDvDloum</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3HDvDloum</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:39:59 GMT</pubDate><category>格陵兰</category><category>关税</category><category>格陵兰岛</category><category>欧洲</category><category>丹麦</category><category>特朗普</category><category>挪威</category><category>荷兰</category></item><item><title>日本新政党“中道改革联合”发布政纲，坚持“无核三原则”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_04/6B5B6F627CBA51366E5715083FC89DDB8E1D98EB_size354_w620_h349.png&quot; height=&quot;349&quot; width=&quot;620&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新华社东京1月19日电（记者陈泽安　李子越）日本在野党立宪民主党和公明党19日举行记者会，发布两党共同组建的新政党“中道改革联合”的纲领和基本政策。新政党主张坚持“无核三原则”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据日本共同社报道，在基本政策上，“中道改革联合”还主张经济政策转向“生活者优先”、纠正日元过度贬值、降低生活必需品价格等。其纲领要点包括持续性经济增长、构建新型社会保障模式、实现包容性社会、推行务实的外交与防卫政策等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;立宪民主党与公明党16日正式确定共同组建新党“中道改革联合”，旨在在即将举行的众议院选举中联手对抗日本首相高市早苗领导的执政党阵营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗19日在记者会上表示，将于23日解散众议院，2月8日举行众议院选举。本届日本国会众议院议员的任期原定于2028年10月届满。日本宪法规定，众议院选举后30天内须召集国会，举行首相指名选举。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8q3GTsfHQAP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8q3GTsfHQAP</guid><pubDate>Mon, 19 Jan 2026 15:37:19 GMT</pubDate><category>众议院</category><category>公明党</category><category>政党</category><category>民主党</category><category>中道</category><category>高市早苗</category><category>日本共同社</category><category>日本首相</category></item></channel></rss>