<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 00:15:27 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>解放军报刊文谈年度反腐大片：让科技赋能正风反腐</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/A3FBEEACC23CF2F9CF0E03421F8FF70D386A12DB_size89_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;樊良柱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;追踪跨境腐败、破解虚拟货币迷阵、智慧监管监督招投标领域……近日，电视专题片《一步不停歇 半步不退让》第四集《科技赋能反腐》播出，生动展现了反腐败斗争前沿的科技含量。一名网友的留言道出广大观众心声：“看到国家用这么先进的技术手段反腐，不管腐败分子是在国外搞鬼，还是在网上玩虚的，都会被揪出来，老百姓对‘伸手必被捉’更有信心了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着云计算、人工智能、区块链等技术加速创新，大数据信息化深刻重塑各行各业的发展格局，已成为引领驱动经济社会高质量发展的重要引擎。纪检监察领域同样如此，大数据信息化加速融入各业务全流程，为纪检监察工作插上科技的翅膀。比如，整合财务、采购、人事等多领域数据，搭建智慧监督平台，用算法模型捕捉异常轨迹，让监督从“被动响应”转向“主动预警”。再如，在工程建设、物资采购等腐败高发领域，推行全流程电子化监管，运用区块链技术实现合同存证、流程溯源，确保每一个环节、每一笔交易都清晰可查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，反腐败斗争已经进入深水区，腐败分子更加狡猾，腐败行为日趋隐蔽，腐败手段不断翻新，呈现出隐形变异的特点，发现、甄别和查处的难度明显增加。这要求纪检监察机关不断加强大数据信息化能力建设，深化对腐败新表现新动向的规律性认识，加强嵌入式监督、穿透式检视、立体式研判，揭开腐败的“隐身衣”。在专题片《科技赋能反腐》中，中国证监会科技监管司原司长姚前，利用自身在数字货币领域的专业背景，通过虚拟货币和层层“马甲账户”进行利益输送，自以为手段高明。然而，专案组运用信息化技术穿透层层“障眼法”，成功取得扎实证据链，终将犯罪分子绳之以法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习主席强调，要在不能腐上深化拓展，前移反腐关口，深化源头治理，加强重点领域监督机制改革和制度建设，健全防治腐败滋生蔓延的体制机制。各级应加快构建数字纪检监察体系，为正风反腐安上科技“透视镜”，提高及时发现、准确识别、有效治理各类腐败问题的能力。应健全数据共享机制，推动纪检监察、审计、财务、政法等部门信息互通、力量联动，打破“信息孤岛”，形成监督合力。构建“发现问题—整改落实—完善制度—优化治理”的闭环体系，把科技监督成果固化为长效治理效能，不断拓展反腐败斗争的深度广度，持续铲除腐败滋生的土壤和条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凡益之道，与时偕行。以大数据信息化赋能正风反腐，不仅是一体推进不敢腐、不能腐、不想腐的客观需要，也是纪检监察工作高质量发展的必然要求。绳短不能汲深井，浅水难以负大舟。各级纪检监察干部应强化大数据、人工智能等新知识、新技能的学习，不断提升大数据信息化运用能力，练好获取数据、分析数据、运用数据的基本功。同时，应严守数据采集、使用、保密等相关规定，既让技术“用得好”，又让数据“管得住”，确保科技赋能正风反腐始终在法治轨道上运行。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQVzE6SqP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQVzE6SqP</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:36:27 GMT</pubDate><category>大数据</category><category>区块链</category><category>领域</category><category>虚拟货币</category><category>流程</category><category>人工智能</category><category>纪检监察</category><category>科技</category><category>科技赋能反腐</category><category>专题片</category></item><item><title>浙江宣传：重视宣传是一种政治成熟</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/27F43F265C6B18A4245A4F721848BF12D9B47D60_size974_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对一个地方、部门特别是其中的领导干部而言，每天要处理的工作很多，像抓经济、促改革、保稳定之类，它们的重要性早已根深蒂固；但对于宣传工作，今天依然还有一些人的认识没跟上，认为它是务虚的有之，只有投入少有产出的有之，可抓可不抓的有之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怎么看宣传”这件事，能够非常直观折射出领导干部在思想、眼界、格局上的差异，也能清晰地给政治素质、政治能力划出高低。习近平总书记曾强调：“看一个领导干部是否成熟、能否担当重任，一个重要方面就是看他重不重视、善不善于抓宣传思想工作。”今天，我们就来聊聊这个话题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/72317BCE5FAC05390072836BBE17397DD767FF03_size28_w1080_h723.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 428px;&quot; alt=&quot;图源：视觉中国&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宣传工作的重要性，不是今天才开始谈的。早在正式建党前，党的早期领导人就已经充分认识到宣传工作的重要作用。他们在《新青年》《每周评论》等报刊积极撰文宣传马克思主义，还专门创办了《劳动界》等一批面向工人的通俗刊物，以此唤醒民智、团结群众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1920年8月、9月，蔡和森在关于中国革命问题致毛泽东的两封信中提出，“成立一个中国共产党”的第一个步骤，就是“组织一个研究宣传的团体及出版物”。毛泽东复信指出，“你这一封信见地极当，我没有一个字不赞成”。中共一大决议将党的宣传单列一个部分，明确规定出版工作应受中央监督等，鲜明彰显了宣传工作在全局中举足轻重的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宣传工作不是锦上添花之事，而是生死攸关之举，越是形势严峻，越要无孔不入。“农民运动大王”彭湃被捕入狱后，仍利用一切机会向在狱群众和看守士兵宣传党的政治主张，揭露国民党反动派投靠帝国主义、屠杀革命群众的罪行。“谈至痛切处，士兵中竟有捶胸落泪，痛骂国民党军阀非杀尽不可的……有些因贫穷而走入抢劫的盗犯，都感动而觉悟道：‘我们只有跟共产党走，才是我们穷人的正当出路’”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1934年10月，第五次反“围剿”失败后，中央红军开始长征。在长征途中，向地方特别是少数民族群众宣传党的政策方针，扩大红军影响力，是党中央部署的一项重要政治任务。写标语、画壁画、编报刊、组建演剧队，“每一个红军战士都随身带有一截粉笔，他每天至少要在走过的地方要写三条标语”。哪里有红军走过，哪里就有歌声与口号响起，哪里就有老百姓发自内心地追随，长征因此成为革命的“宣言书、宣传队、播种机”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，宣传工作之重，内足以“唤起工农千百万”，外可抵“三千毛瑟精兵”。无论党和国家事业发展到哪个阶段，宣传工作只能加强，不能削弱。能否做好宣传工作，可以见本色、见胆气、见水平。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4B6E12F2046B87D6B0BE21DF7522272B1AFC141F_size51_w800_h449.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; alt=&quot;中国共产党历史展览馆收藏的《新青年》“马克思主义专号” 图源：“党史镜报”微信公众号&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;中国共产党历史展览馆收藏的《新青年》“马克思主义专号” 图源：“党史镜报”微信公众号&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在网络生态日趋复杂、舆论环境暗流涌动、意识形态斗争愈发尖锐的当下，重视宣传舆论工作早已不是选择题，而是一道时代必答题。尤其是大国之间的博弈，既表现为经济、科技、军事等硬实力的竞争，也表现为意识形态、价值理念、社会制度等软实力、影响力的竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，“别看美国没有宣传部，但是要论起宣传舆论工作，他们才是高手”。他们宣传舆论的穿透力、渗透力与影响力，早已深度嵌入社会治理、文化传播、国际交往之中，成为开展文化渗透和意识形态斗争、维护全球霸权的核心利器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更有人直言，当下国际舆论场中，正盛行一种扭曲的“赢学”。这种所谓的“赢”，早已背离事实与道义，本质上沦为一场比谁更无底线、谁更擅于造势炒作、谁能将“赢”的标签强行植入公众认知的舆论博弈。此前媒体披露的一则案例便极具代表性：印度拍摄的电影《加勒万河谷之战》，将现实中遭遇的惨败，在银幕上进行彻底颠覆与歪曲，公然虚构出“印度军人大获全胜”的虚假叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种歪曲历史、篡改事实的行径卑劣可耻，但其中折射出的主动出击、坚决抢占舆论阵地的姿态，却应该让我们警醒与反思。国际舆论的阵地从来不是真空地带，更不会自动向真理倾斜。我们不去占领，就必然会被别有用心之人觊觎、抢夺；我们一味回避退让，就只能被动承受他人编织的谎言与偏见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对国家来说如此，对地方来说也是如此。宣传工作像一面滤镜，一个地方的形象是“红”还是“黑”，都会被无限地显影放大。这些年，我们看到淄博、哈尔滨、天水等地凭借精准的宣传引导与扎实的服务支撑，稳稳接住“泼天流量”，一跃成为红极一时的文旅打卡地，让城市形象口碑爆棚、深入人心。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8CFD5F92F645A06F0E41D08224CCCC8ACBEAC0FF_size909_w1080_h720.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;2025年“互联网之光”博览会上，“中国历代绘画大系”文化展示项目《光影丹青》成了热门打卡点，吸引许多观众沉浸式体验 图源：潮新闻客户端&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;2025年“互联网之光”博览会上，“中国历代绘画大系”文化展示项目《光影丹青》成了热门打卡点，吸引许多观众沉浸式体验 图源：潮新闻客户端&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，我们也看到，有些地方仅因一项具体工作的疏漏、一次应对失当的处置，便深陷舆情漩涡难以自拔。原本多年苦心经营、日积月累的良好形象，瞬间遭遇毁灭性打击，可以说是“一丑毁所有”。这种损失，从来不是某个部门的“单项失分”，而是整个党委政府的“集体减分”，透支的是群众的信任与期待，影响的是地方发展的根基与底气。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，有些领导干部存在一些认识误区。比如，有的人心存顾虑，认为领导干部如果很重视宣传，就是不够“务实”，甚至存在给自己造势之嫌。这是对宣传工作的一种偏见，所谓宣传，绝不是给自己、为个人做的，因为那样不是宣传而是表演，令人反感不说，必定逃不过网友的火眼金睛。还有的人认为宣传就是只讲好的、正面的，把问题都回避掉。宣传应该实事求是，只要有利于大局和群众利益，就应该客观地讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛泽东同志曾说，“新闻记者是宣传家，文艺作者是宣传家，我们的一切工作干部也都是宣传家”。这是领导干部的必备技能，是把各项事业搞扎实的现实需要。对于这个问题，习近平总书记鲜明指出，“领导干部要做实干家，也要做宣传家”。近段时间，因为宣传昭苏文旅出圈的贺娇龙，意外坠马去世的消息引发无数人的悲痛、惋惜还有讨论，云南省官方部门还宣布将编号4815—27的“中国芯”月季新品种正式命名为“娇龙”。社会舆论给出的这份回响，正是对贺娇龙作风形象和她为家乡文旅宣传所作贡献的赞许。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于领导干部而言，重视宣传、善抓宣传并不是低调不低调的问题，本质上是对工作的一次晾晒，让更多的人来评价和检验，避免让它陷入“内循环”，或者是“躲进小楼成一统”。不能以“低调点”“有风险”“祸从口出”之名，让自己徘徊在互联网之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说，重视宣传是一种责任，善抓宣传则是一种能力。人心就是政治，互联网上引领人心的能力，体现的是政治能力，领导干部应该要有这样的认识和站位。面对镜头话筒、面对公众关切，假如一味地闪躲回避、拒绝采访，或是官腔官调、顾左右而言他，网友是不会买账的，“翻车”也是大概率事件。像前些年被曝光的雷言雷语，“喝茅台也能死人”“不用理，挂掉！”等等，都是能力不足的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宣传工作是一项专业性很强的工作，不能简单以经济的眼光来看待和审视，要更好地把握它的意识形态属性、规律特征。说什么话、怎么说话，做什么事、怎么做事，站的立场一定要对，把握的分寸不能有偏差。这种火候，只有当领导干部不断挺进互联网“试水”“游泳”，才能真正掌握好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对多元多变的网络生态和社会舆论，做宣传工作早已不是一个部门的事，需要全党动手，在各项工作中都应充分考虑舆情民意。尤其是近几年一些焦点问题频频引发舆论关注，这当中，有不少是因为信息差导致的误解，相关部门应该通过更有效地宣传、更及时地发声，去消弭这种分歧。而作为领导干部，如何让主流声音占领主阵地、触达更多人，如何用自己的思想、观点、立场引领社会价值和舆论，这是一份政治责任，我们期待看到更多的努力和改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：之江轩&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFRfk7U3rS</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFRfk7U3rS</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:32:17 GMT</pubDate><category>领导干部</category><category>舆论</category><category>群众</category><category>毛泽东</category><category>红军</category><category>习近平总书记</category><category>新青年</category><category>党中央</category><category>印度</category><category>淄博</category></item><item><title>黄金彻底疯了，还能上车吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4818B4CD9A6BF15E63A333E2C3D256EB8C20E5B6_size87_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月26日，现货黄金、白银均迎来大涨。现货黄金开盘突破5000美元/盎司关口，日内一度触及5110.25美元/盎司，截至18时04分，现价5079.21美元/盎司，日内涨幅近2%。前一周，现货黄金连涨5个交易日，接连站上4700、4800、4900美元关口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现货白银也迎开盘大涨，截至18时04分，现价109.18美元/盎司，日内涨幅超6%。受贵金属大涨影响，1月26日，A股黄金股集体高开，不少贵金属题材股票涨停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机构对黄金的预期价格已经上调。高盛在1月22日的研报中将2026年12月的黄金价格预测从先前的4900美元/盎司上调至5400美元/盎司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;驱动此轮黄金“疯涨”的原因是什么？黄金牛市是否会持续，消费者还要买金吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/675C5BD954643F698D0B3AE74655826ED52F47C3_size67_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;图/图虫创意&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;图/图虫创意&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;为何持续“疯涨”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中金公司研究部大类资产配置研究负责人李昭向《中国新闻周刊》分析了近期金价屡创新高的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是美联储重启宽松周期。2025年，美联储已经连续降息三次各25BP（基点），并于12月开始购买短端国债，扩大央行资产负债表，向市场投放流动性。尽管2026年初美联储或放慢降息速度，但随着新一届美联储主席上台，以及下半年美国通胀开始回落，降息节奏可能再次加速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元信誉也已发生变化。财政政策方面，疫情后美国财政赤字率升至6%左右，远高于疫情前，国家债务快速积累，导致债务风险上升。货币政策方面，近期美国总统对美联储决策的干预增加，且即将提名新一任美联储主席，投资者担忧美联储独立性下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“财政与货币层面因素叠加，让投资者对美元体系与美元资产的信心下降，导致美元进入贬值周期。”李昭指出，2025年DXY美元指数下跌9%左右，2026年开年以来下行3%。黄金具有货币属性，在此过程中作为美元体系的替代品而受益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，地缘政治与政策的不确定性也催生了避险需求。华夏基金高级策略分析师陈彦冰对《中国新闻周刊》表示，当前全球秩序正处于深刻调整期，近日，特朗普政府提出的关税政策、格陵兰岛争端与北约裂痕，以及委内瑞拉风波等地缘事件，都加剧了市场的避险情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“黄金突破5000美元/盎司，或许正是全球宏观经济范式转变的缩影。”陈彦冰说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据世界黄金协会数据，截至2025年第三季度末，全球官方黄金储备余额约3.69万亿美元，占官方总储备比重达28.9%，创2000年以来新高。与此同时，IMF数据显示，美元在全球外汇储备占比创1995年以来最低，跌至56.92%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈彦冰补充，当上涨的基本面逻辑受市场广泛认可后，金价上涨本身就能成为上涨的理由，在情绪层面显著放大初始驱动因素的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“央行与私人抢夺黄金”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“央行开始与私人投资争夺有限的黄金。”高盛在上述研报中表示，这是金价自2025年以来涨势加快的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈彦冰指出，为分散风险、实现外汇储备多元化，全球央行特别是新兴市场央行，自2022年起大规模增持黄金，2022—2024年年均购金量超1000吨，是上一个十年均值的两倍之多。例如，波兰央行在当地时间1月20日表示，已批准一项购买多达150吨黄金的计划，此举将使该国的黄金储备总量增加到700吨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据国家外汇管理局发布数据，截至去年12月末，中国官方黄金储备为7415万盎司，较上月末增加3万盎司，全年累计增加86万盎司。自2024年11月以来，中国央行连续第14个月增持黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，个人投资者已成为争夺黄金的主要力量，在黄金ETF中的持仓占比持续攀升。据Wind数据，上周，黄金ETF合计净流入超百亿元。1月25日，华安黄金ETF的规模达到1007.62亿元，首次突破千亿大关，成为内地首只迈上千亿台阶的商品型ETF。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;抑制消费还是刺激情绪？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金价上涨进一步带动金店报价提升。据公开信息，周大福、周大生、潮宏基26日黄金饰品报价1578元/克；老凤祥、六福珠宝、金至尊26日黄金饰品报价1576元/克；老庙黄金、亚一金店26日黄金饰品报价1575元/克。整体较25日价格上调22元/克—25元/克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对日趋高昂的金价，有消费者感叹：“黄金已经失去首饰的意义了，现在结婚都不买三金了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费端正面临双重影响。李昭指出，尽管零售商会有延迟涨价、优惠活动等促销手段，但对于诸如结婚、送礼等需求，快速上涨的金价会显著提高消费者购买同等重量的黄金所需要付出的成本，对首饰金、礼品金的消费会造成一定抑制作用，迫使消费者转向白银、铂金等替代品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，陈彦冰表示，对于将黄金饰品视为兼具佩戴与保值功能的资产，或是受“买涨不买跌”情绪驱动的消费者而言，金价上涨反而可能强化购买决心。尤其是品牌力强、工艺附加值高的黄金产品，消费热情依旧旺盛，部分黄金品牌的商场排队盛况甚至超过了去年。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;黄金牛市能走多久？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对短期内的金价飙涨，投资者仍需保持理性。“当前配置黄金的核心，要从短线交易博弈的思维，转向中长期战略配置的视角。”陈彦冰提醒道，黄金本质是无息资产，持有收益完全依赖低买高卖的价差，缺乏债券利息、股票红利这类现金流支撑，在当前历史高位重仓追逐价差，无疑伴随着较高的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史数据显示，当金价偏离其200日均线幅度超过20%后，往往伴随阶段性调整。当前偏离度再次触及30%以上的高位，提示短期波动风险明显上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中信证券首席经济学家明明对《中国新闻周刊》表示，长期来看，美国经济压力、美联储宽松货币政策以及美国通胀黏性都将延续，贵金属价格可能还将保持高位震荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈彦冰表示，未来市场波动性将显著加剧，应重点关注两大核心变数。其一是关注美联储货币政策的路径。“当前市场已经计入了过多的利好预期，如果美国通胀卷土重来，导致美联储放缓降息步伐，这将对金价造成阶段性压制。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二是关注全球央行购金行为的边际变化。自2025年下半年以来，央行购金的爆发式增长阶段似乎已经过去了，同时已有俄罗斯、菲律宾等央行开始出售黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李昭的团队统计了过去50年黄金市场的运行情况，发现黄金牛市与熊市的总时长比例分别为55%与45%，单次牛市与熊市时长的中位数均为4.7年。“因此，在经过3年黄金牛市之后，不宜盲目押注黄金价格永远上涨，而应密切关注经济政策环境。当形势尤其是美联储政策方向、美国经济健康状况等决定性因素发生重大变化时，投资者需要果断调整投资策略。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过复盘历史上5轮黄金牛市结束的规律，李昭表示，黄金牛市的结束一般需要满足两个条件，即美联储退出宽松政策与美国经济全面改善。目前尚未出现拐点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：王诗涵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：闵杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营编辑：王琳&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFRfk7U3tk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFRfk7U3tk</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:31:41 GMT</pubDate><category>黄金</category><category>金价</category><category>美联储</category><category>牛市</category><category>央行</category><category>陈彦冰</category><category>中国新闻周刊</category><category>美国经济</category><category>中国央行</category><category>日内</category></item><item><title>戳破“日琉同祖”的谎言！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/6F9FEAC43685B4FE2A71C981D5684164DCDFDCA6_size150_w965_h543.jpg&quot; height=&quot;543&quot; width=&quot;965&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期，日本京都大学首次公布，该校保存至少466具琉球人遗骨，这一消息令人骇然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪二三十年代，日本曾大量盗掘琉球人遗骨，名义上是用于“学术研究”，实则是试图通过测量琉球人遗骨形态、尺寸等方式，为日本与琉球“同文同种”制造伪证，虚构“日琉同祖论”，从而对吞并琉球王国的行为进行合法化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;琉球人的祖辈骸骨被随意处置，拿来充当迫使其子孙屈服的“证据”，这不仅是对一个族群的侮辱，更是对历史的歪曲亵渎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年的冲绳战役中，被牺牲的琉球平民有十万人之多。当地“挖骨人”几十年里踏遍山林，在每一处洞缝间搜寻平民遗骨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管不断遭受歧视和利益侵害，琉球人依然坚守自身文化，始终不认同自己是日本人。“日琉同祖”论，更是彻头彻尾的谎言。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/63B2EC3281AEDFB46F3275D59EE0DEBC54B9FCBB_size36_w640_h480.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 480px;&quot; alt=&quot;▲“挖骨人”在洞穴里查看冲绳战役死亡民众的遗迹。（图片来源：环球时报）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲“挖骨人”在洞穴里查看冲绳战役死亡民众的遗迹。（图片来源：环球时报）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;（一）“日琉同祖”论，经不起任何考证&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;琉球的早期历史记载中，从未提过和日本有共同祖先，反而是有很多和中国交往的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1429年统一起，琉球国王便自行任命官员、制定法律、同他国外交，作为独立国家不受外部操控。虽然1609年日本萨摩藩以武力强迫其纳贡，但琉球并未断绝和中国的宗藩关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9D0AA80A46E8902465D5CCEB5E582F8564635AB8_size38_w720_h258.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 229px;&quot; alt=&quot;▲“明谕琉球国王敕”原件（图片来源：资料照片）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲“明谕琉球国王敕”原件（图片来源：资料照片）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直到1872 年，琉球不仅保有自己的政权和年号，还和包括日本幕府和其他亚洲国家展开外交和贸易交往。1854 至1859 年间，琉球甚至以现代国际法意义上主权国家的名义与美国、法国、荷兰签署通商条约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史学界普遍认为，“日琉同祖”论是日本萨摩藩入侵时期编造的政治神话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1609年，萨摩藩出兵琉球之前，萨摩藩的鹿儿岛大龙寺住持南浦文之作《讨琉球诗并序》，称日本平安时代（794—1185年）武将源为朝曾航海远征，其子孙为琉球岛世代主君。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于源为朝的历史记载甚少，14世纪初的文学作品《保元物语》塑造了智勇双全、能征善战的源为朝形象，虚构了他战败被流放伊豆诸岛并自杀的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而后从室町时代到江户时代，源为朝为“琉球王国创业之主”、琉球王室后裔“皆出自源氏”的杜撰内容，由粗糙的民间传说渐渐演变为官方伪史。南浦文之更是将民间传说理论化，为侵略前的政治舆论造势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着侵略加深，日本还将这一谬说系统化，并慢慢渗透进琉球王国，也影响了琉球历史上所谓的第一部史籍《中山世鉴》的书写。伪史不断层累，终成一说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，无论是日本和琉球正史中，还是人类学和考古界，都没有任何能支撑这一观点的发现。“日琉同祖”论，根本经不起考证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;琉球早期文化遗址出土的陶器、石器，和日本本土的绳文文化、弥生文化差别很大。人种上，琉球人的体质特征更接近中国南方族群和东南亚族群的混合类型，和日本人有明显区别。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3F87293EBCFA8F821CD0A6A4D5C79CCE87FEA707_size21_w400_h300.jpg&quot; style=&quot; width: 400px; height: 300px;&quot; alt=&quot;▲清代黑漆嵌螺钿双龙戏珠长方攒盒，为琉球王国螺钿漆器贡品，现藏于北京故宫博物院。（图片来源：光明日报）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲清代黑漆嵌螺钿双龙戏珠长方攒盒，为琉球王国螺钿漆器贡品，现藏于北京故宫博物院。（图片来源：光明日报）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更不必说，琉球文字系统是汉字、日文假名和自创“球字”的混合体。联合国教科文组织于2009 年把琉球几种方言列为濒危语言，也明确反对把琉球语当成日语方言。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;（二）谎言，藏着什么意图？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“日琉同祖”论的传播，是从日本明治维新后开始的，目的很明确：为日本殖民背书，掩盖其侵略罪行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1872 年日本明治政府单方面宣布设立“琉球藩”，1879年更是直接派兵吞并琉球，废除琉球藩，设立冲绳县。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6AEF1A3919377CFBB773722C7AB6EB0CA2EF50EE_size368_w445_h681.png&quot; style=&quot; width: 445px; height: 681px;&quot; alt=&quot;▲清代乾隆年间《琉球国志略》。（图片来源：资料照片）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲清代乾隆年间《琉球国志略》。（图片来源：资料照片）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对日本赤裸裸的侵略，琉球士族强烈反抗，四处奔走。他们发起“琉球复国运动”，签订血誓书，不跟日本殖民当局合作，多次向宗主国清朝请愿。琉球民间的反日情绪和独立诉求始终没停过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见琉球坚强不屈，日本便尝试进行思想操控。从1880 年开始，日本在琉球推行同化教育，大肆宣扬“日琉同祖”，篡改历史文献，把琉球历史说成是日本乡土史的一部分，刻意淡化中琉宗藩关系，还禁止在公共场合使用琉球语，强制推行日本的风俗习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虚构荒诞的“日琉同祖”论在日本学界都得不到很多学者认可。金城正笃在《琉球处分论》里说，“日琉同祖”就是麻痹琉球民众的工具；丰见山和行、高良仓吉等学者也认为，这是日本为了强化统治编造的谎言；新崎盛晖在《冲绳现代史》里更是直接点明，日本吞并琉球是侵略行为，“日琉同祖”就是服务于殖民统治的虚假叙事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;（三）琉球被窃取，违反国际法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1879年，从日本暴力入侵的那刻起，琉球的命运由明转暗。直至二战结束，近代琉球的法律地位始终悬而未定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;琉球的宗主国清朝廷，从未承认日本吞并琉球的合法性。从1879 年到二战结束，中日之间仅有磋商，却没有对琉球的主权变更达成一致，更没有就琉球疆域的安排签署正式协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战日本战败后，琉球更是命运多舛。美军接管日本，琉球也成为美军在亚太地区最重要的战略据点之一。彼时官方文件仍使用“琉球”的名字，与日本明确区分。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/813BB313A6209F3CB7E1A1D3F4BEB1C7A2789315_size167_w640_h382.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 382px;&quot; alt=&quot;▲1945年美军接管日本。（图片来源：网络）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲1945年美军接管日本。（图片来源：网络）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，1971 年美日签署《关于琉球诸岛及大东诸岛的协定》，直接将琉球的施政权交给了日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这般“私相授受”的所谓依据，仅仅是1951年的“旧金山和约”和美国国务卿杜勒斯所提的“剩余主权”论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“旧金山和约”是二战之后美国纠集极少数国家对日单独媾和炮制的产物，同时违反《联合国家宣言》和《维也纳条约法公约》的规定，是非法无效的，不具有任何国际法效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“剩余主权”的概念，更不具有任何历史依据和国际法渊源。战时美英中等国商讨战后处置时并未有过所谓“剩余主权”的考虑，《开罗宣言》、《波茨坦公告》等重要文件中也没有“剩余主权”一说。国际法上讲，其既无先例，亦无特定内涵可言。学者认为，该词的出现是战后美日间利益交换的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照国际法，“旧金山和约”和《关于琉球诸岛及大东诸岛的协定》都不能作为确认琉球法律地位的有效依据。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D5F839AB5D18BEF022B5CB75490EBADD3CB23BFE_size73_w705_h912.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 827px;&quot; alt=&quot;▲日本江户时期学者林子平于1785年创作的《琉球国全图》。（图片来源：资料照片）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;▲日本江户时期学者林子平于1785年创作的《琉球国全图》。（图片来源：资料照片）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;琉球被侵略是历史真相，如若再任由“日琉同祖”论对其进行美化与粉饰，则是放任对国际法和国际秩序的破坏行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要以学术研究还原历史真相，重构东亚历史叙事，促进东亚各国对历史的正确认知，方能为地区和平打下坚实基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史不是任人打扮的小姑娘，唯有击破谎言、坚守真相，才能让正义得到伸张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（作者简介：张景一，西南民族大学外国语言文学学院副教授，硕士生导师）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监制 | 闫 永 肖静芳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 清 风&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统筹 | 王彦龙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;责编 | 刘艺璇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制作 | 郭欣欣&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZcl</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZcl</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:30:49 GMT</pubDate><category>日本</category><category>琉球王国</category><category>冲绳县</category><category>美国国务卿</category><category>波茨坦公告</category><category>开罗宣言</category><category>杜勒斯</category><category>鹿儿岛</category><category>东南亚</category><category>荷兰</category></item><item><title>新华社谈游客被雪豹咬伤：不越界是尊重更是安全</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/2089397143F44E7C9AD1665119AA1CDE0FB9ED28_size653_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/509C4AEFE0CE6E4B86223CC077593B2C76BD8939_size250_w2000_h886.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 283px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，新疆可可托海，一名滑雪游客在返回宾馆途中被雪豹咬伤，引发社会广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活在高海拔山区的雪豹，是大型猫科食肉动物，素以神秘、敏捷闻名。平时难得一见的国家一级保护动物，以这种意外方式进入公众视野，让人唏嘘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是在野外，还是公园，不时传出的大型野兽伤人事件，反复给我们普及一个非常简单的道理：保持距离，才有安全。保持对大自然的敬畏，既是对野生动物的尊重，也是对你我自己安全的守护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E3EB13D5EC306D7B192085F29B85F06C7BFF1427_size7_w1080_h213.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 126px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“请勿靠近”的牌子形同虚设？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，新疆富蕴县发布情况通报，当日19时许，该县可可托海镇塔拉特村，一名滑雪游客返回宾馆途中被雪豹咬伤，报警后立即送往医院救治，伤情平稳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件发生在游客居住地与滑雪场之间的山区道路旁。游客进入积雪深厚的路边林带拍照，发现雪豹袭来时已来不及躲避。所幸身着滑雪装备，起到一定防护作用，加上周边人报警及时，未酿成更严重后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BB1A4AAC9059080097F3D8EE26F3FCCB64411D76_size15_w607_h416.jpg&quot; style=&quot; width: 607px; height: 416px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野兽伤人事件，近年来时有耳闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，贵州省黔东南州天柱县远口镇，一个村民“听说有野猪在河边，便跑去看”，导致头骨被咬伤；而多年前某游客在北京八达岭野生动物园猛兽区途中下车，遭猛虎撕咬致一死一伤的事件，更是当年的热点新闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据可可托海有关部门介绍，当地雪豹并不常见，只有冬季食物短缺，才会来到山下觅食。此前已多次监测到雪豹活动，并多渠道发布“不要下车或靠近拍照，途经不要过多停留”的安全提示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次受伤游客虽未主动靠近雪豹，但也没能对此安全提示足够重视，不幸遇到雪豹袭击，但雪豹“已经很克制了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看着受伤游客被带离现场的画面，网友心生怜悯的同时，也发出质疑：在野外为何毫无警惕心？“请勿靠近”的牌子是形同虚设吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/72FC06DC1D6BDB16EEC7DBB8EFD3EDEDD6754BD9_size7_w1080_h213.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 126px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;“总觉得野兽不会吃我”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正“越界”的，往往不是野生动物，而是人类对距离的忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着我国生态环境持续改善，野生动物种群数量恢复性增长，在人类活动区亮相频率快速增长。与此同时，户外探险、生态旅游成为新时尚，人类活动范围也不断向野外扩大。这种相向而行，客观上增加了人与野生动物相遇的概率，安全风险也随之上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网上，野生动物常被“拟人化”“萌宠化”，以人畜无害的可爱形象传播，极大淡化了其与生俱来的野性与兽性，容易让人多了浪漫想象，少了风险警惕，一些人甚至出现“摸一摸”“撸一撸”“抱一抱”的危险想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/361DEE479FBEEAFFB7931C889D6497F39F531112_size93_w881_h675.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 490px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可可托海雪豹伤人前，景区已经多次发布预警、提醒“不要下车、不要靠近”。但个别游客依然违规下车，对野兽伤人报之以侥幸。就像网友说的：“人类的问题，不在于不知道野兽会吃人，而在于总觉得野兽不会吃我。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常情况下，野生动物不会主动攻击人类。当它们出于自卫、应激或生存需求，就很可能对近前者造成伤害。了解野生动物的生活习性、尊重其生物本性，保持足够距离是守护双方安全的首选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ED6115E2D4844B0DA838F9006202DD8AEAAEE35E_size8_w1080_h213.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 126px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;不越界是尊重更是安全&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人是自己安全的第一责任人。野生动物听不懂道理，人类应该知道避免危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，我国已通过建立自然保护区、生态廊道等方式，为野生动物创造自由生存、不受打扰的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既要通过物理距离划分界线，更要在观念上强化安全意识，用制度规矩约束越界违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要有保护自己的意识，不把自己置于危险境地。比如，在野生动物出没频繁区域看到明显警示牌、物理阻隔设施的时候，就不能心存侥幸；安排了观光车、特制摆渡车，就不要擅自下车，降低人与动物直接接触、诱发冲突的概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F38B8D8D865413195620683C331411B0C4C742D7_size210_w781_h650.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 532px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游玩之前，要做足功课，对可能接触到的野生动物，了解其习性特征、认识其潜在危险。在活动过程中，自觉保持安全距离，不擅自进入山区、景区的非开放区域，路遇野生动物不追赶、不投喂、不拍照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客流量较大的旅游景区，相关部门要明确设置“风险带”，加大安全巡查防护和宣传教育，在购票须知、公园门口等地醒目标识相关提醒。对严重违反安全提示、主动挑逗或逼近野生动物的行为要纳入失信记录，对违规者予以处罚，以儆效尤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大自然是人与动物共同的家园。人类与野生动物之间，需要一道看不见，但彼此懂得尊重的界限。不“越界”，是对野生动物的尊重，更是对人类自身安全的守护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统筹：曹建礼、李代祥、刘雅萱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者：张瑜、马锴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;题图漫画：潘红宇&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFPawe46Qy</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFPawe46Qy</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:30:10 GMT</pubDate><category>雪豹</category><category>游客</category><category>野生动物</category><category>野兽</category><category>伤人</category><category>景区</category><category>山区</category><category>人类</category><category>宾馆</category><category>新疆</category></item><item><title>“取消中考”会是良药吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/ADCA9D0734F4A34DCCA0385A59C321845B874CA3_size132_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一颗惊雷在东海炸响。近日，浙江省嵊泗县宣布“取消中考选拔功能，实现普高‘全员直升’”，经央媒报道后引起各界关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一时间，折腾广大家庭多年的“中考分流”困局仿佛迎来了曙光——只要想，就有普高读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果真如此吗？可别高兴得太早。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BD92199017F3CEB57EBA1A5DAE4E47295AE48161_size678_w1080_h771.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; alt=&quot;嵊泗县宣布“取消中考选拔功能，实现普高‘全员直升’”，引发外界热议。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;嵊泗县宣布“取消中考选拔功能，实现普高‘全员直升’”，引发外界热议。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗政策，看似石破天惊，实则水到渠成，别人学不来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗县，这个略带点陌生的名字，属于浙江省舟山市，是一个不折不扣的海岛县。嵊泗陆域面积仅有97平方公里，相当于长沙市天心区的七成，人口则不足后者的零头，2024年末户籍人口不到7万，已经连续27年负增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“海岛人口小县”，这是嵊泗对自己的定位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然人少，但嵊泗到底位于东部沿海，经济发展水平和内地比，并不算低，赫赫有名的洋山深水港就在其境内。2024年嵊泗城镇、农村居民人均可支配收入分别达7.1万元、5.01万元。作为对比，刚刚公布的2025年湖南城镇、农村居民人均可支配收入是53369元、23501元，全国水平则为56502元、24456元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻标题容易造成误解，仿佛嵊泗把大家都“赶”去读普高，其实是遵循“愿读尽读”原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗目前仅有一所普高、一所职高。2025年秋季学期，嵊泗有266名初三毕业生升入普高，县域普高就读率为81%。换句话说，还是有少数学生选择了另一条路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和往年招生情况比，嵊泗的新政并未造成太大的录取波动。2024年，嵊泗普高计划招生230人，职高仅为36人。换句话说，在人少又有钱的嵊泗，早就实现了普高的高录取率，新政并未带来翻天覆地的变化，而是延续了既有事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麓山君也注意到，县里唯一的职高“嵊泗县职业技术教育培训中心”很有特色。它长期面向舟山全市招生，也很早就探索职成教一体化的办学路子，除了职高外还举办成人培训。可见光靠嵊泗本地的初中毕业生，早就“喂不饱”这所职高了，必须努力拓展生源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些嵊泗的特殊情况，是很多地区不具备的，不能简单效仿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以普高学位为例，根据教育部2025年6月发布的《2024年全国教育事业发展统计公报》，当年全国初中毕业生1698.24万人，普高招生1036.20万人。尽管普高录取人数首次突破千万大关，但普高就读率也才61%，离嵊泗的八成以上有很大差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要全国都和嵊泗一样，取消中考选拔功能，普高想读就能读，这还需要付出巨大的努力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普高滤镜，看似理想美满，实则现实骨感，自己选好路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照嵊泗的说法，取消中考选拔功能的一个重要目的，是推动初中教育理念从“为升学而教”向“为成长而教”的根本性转变，有效缓解社会和家长的升学焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话说得特别棒，但麓山君忍不住友情提示，教育是一个系统工程，升学焦虑能缓解也能转移。普高的升学焦虑，可一点也不小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是经过多年改革，当今高考的模式、内容和家长们二三十年前经历的，有很大不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如数学这头“拦路虎”。高中数学难度本来就大，往往高一上来就给孩子们一闷棍。现在高考又取消了数学科目的文理之分，同一张卷子衡量所有考生，连个简单的文科数学也没得选。更“可怕”的是，高考数学还越来越侧重数学思维与素养的考察，单纯背公式、记套路，愈发难以适应。多项选择题的加入，连“蒙一个”都做不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数学不好的孩子，真是逃也无处逃，躲也躲不掉。高考还不只考一门数学，孩子压力能不大吗？根据中国科学院心理研究所等机构的报告，高中生抑郁检出率超40%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都想读大学，但这并非只有普高一条道。像长沙明星职高的对口高考班，升学表现就相当亮眼。一般来说，职教高考文化课的难度也比普通高考低。在普高学不来导数、圆锥曲线，换个环境不理它们也能上大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样在今年1月，山东就在省级层面发布了《山东省普通高中和中等职业学校学生互转实施办法》，按照“自主自愿、双向流动、学分互认”的原则，推动普高生、职高生身份的自由转换，并且都能参加相应的高考。这是一个好政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从嵊泗的“愿读尽读”，到山东的“自主自愿”，“自愿”都是关键词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是普高得考才能读，还是普高想上就能念，都该把选择权交还给孩子和他们的家庭。说到底，路是自己选的。无论哪条路，都少不了要经历风霜雨雪、品尝酸甜苦辣。但麓山君相信，孩子们遵从内心选择，找到热爱的方向并为之努力付出，总会迎来“云销雨霁，彩彻区明”的美好未来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/05C6F38F909F582CF544411A26D31061AFBFF1D8_size100_w1080_h607.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 359px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者/尹玮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑/刘丹 校读/肖应林&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初审/胡兆红 终审/李辞&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFRfk7U3ok</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFRfk7U3ok</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:26:09 GMT</pubDate><category>普高</category><category>数学</category><category>嵊泗</category><category>职高</category><category>毕业生</category><category>初中</category><category>嵊泗县</category><category>可支配收入</category><category>新政</category><category>浙江省</category></item><item><title>演员孙涛宣布告别春晚舞台</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/CE796C17C8492B9FF9F9D2E2925FFC79DFEB3A39_size57_w650_h365.jpg&quot; height=&quot;365&quot; width=&quot;650&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月26日，@演员孙涛 发文称从今往后不再参加中央电视台春节联欢晚会的演出：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微博的朋友们：中央电视台春节联欢晚会伴随了几代人，我非常有幸参加了春晚并通过春晚让大家认识了我。如果没有春晚就不可能有我的今天。春晚在我心中永远是最重要的。但是总是有告别的那一天，因本人能力有限。把这个舞台让更加出色的演员们去展现，本人从今往后不再参加中央电视台春节联欢晚会的演出。希望春晚越办越好。从今往后我会和您一样大年三十吃着年夜饭，看着春晚，那里有我们几代人美好的回忆！感恩！感谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9F6C39DFEC3DBB61F2003F6086FC1116DCC0CE52_size39_w634_h214.png&quot; style=&quot; width: 634px; height: 214px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，孙涛是多次登上央视春晚舞台的喜剧演员，从1995年首次登上春晚至今，已累计参演20余届，凭借《吉祥三保》《你摊上事儿了》等作品成为观众熟知的“春晚常客”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;此前报道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月23日，演员孙涛发布长达23分钟的视频，首次正式回应卷入闫学晶风波的网络谣言，宣布起诉造谣者并公开直播录屏自证清白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/EB6709B67F5971BE8CD0BD0AFD63CAAFE1C6CAF4_size976_w912_h975.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 684px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频中，他控制不住情绪多次落泪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C46431035F5FD810B4FC1595A0699E1539D4ABE0_size633_w900_h711.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 505px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙涛明确表示，&lt;strong&gt;在闫学晶事件发酵期间，自己全程仅回答个人相关问题，聊春晚安排、日常生活，对闫学晶事件“只字未提”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对“直播卖杂粮被追问后怒而下播”“悄赴春晚彩排”等谣言，孙涛逐一澄清：自己入驻互联网10余年从未直播带过货，账号无小黄车功能；且已连续4年未参与央视春晚，今年因无合适作品也未参与创作演出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月12日闫学晶道歉后，网上出现多封落款为1月9日、13日的伪造“孙涛道歉信”。&lt;strong&gt;孙涛称很多他的朋友都相信了，何况是普通人呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/64E66B4261300EAB76A341217D10424026FB2351_size710_w923_h813.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 563px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谣言后期还攻击其妻子，孙涛表示妻子为大学同学，&lt;/strong&gt;谈及爱人时他一度落泪，“你们这些营销号不能侮辱我太太，她是非常优秀的妻子和母亲。”由于部分言论涉及侮辱妻子，这也是孙涛决定公开回应的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙涛表示，此前曾听从朋友建议“冷处理”，但谣言持续扩散，遂委托律师团队搜集证据，后续将依法起诉并向公安机关报案，相关法律结果将及时向公众公布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播最后，&lt;strong&gt;孙涛承诺未来将专注演艺事业，不涉足直播带货&lt;/strong&gt;，同时向观众送上新春祝福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月24日，据@抖音黑板报 ：近期，网上出现“演员孙涛直播力挺闫学晶”、“孙涛在直播间卖杂粮”、“孙涛发布致歉信”、“孙涛参与2026年春晚彩排”等不实信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经抖音求真团队核查账号情况，无证据显示孙涛曾于过往直播和视频中提及闫学晶事件。同时，根据当事人辟谣及媒体报道信息，“直播间卖杂粮”、“发布致歉信”、“参与2026年春晚彩排”亦为不实信息。谣言源于营销号的恶意炒作，已被当事人及权威媒体多方证伪，相关信息请以官方声明和权威报道为准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/392F772AD8B963D22C725CD347A575AF2AD90DE2_size424_w1080_h991.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 587px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：@演员孙涛、现代快报、新黄河客户端&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陈曦紫 黄琳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：邹丹雨&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZSC</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZSC</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:15:14 GMT</pubDate><category>孙涛</category><category>闫学晶</category><category>演员</category><category>春节联欢晚会</category><category>杂粮</category><category>中央电视台</category><category>妻子</category><category>谣言</category><category>央视春晚</category><category>营销号</category></item><item><title>全国超40%县级中医医院牵头组建县域医共体</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/9CD7F4C144D411540F4B62E233CA1C0CAB89DF0D_size816_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国家卫生健康委日前召开新闻发布会，介绍国家中医药服务基层建设成果，中医药正全方位融入预防、治疗、康复全链条基层医疗服务。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1ADA0501EBBD83697779BA4DF32C233D51617076_size176_w1280_h720.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421693740797956096-102-072116.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;目前全国2199个县市（包括部分市辖区），共建设3099个紧密型县域医共体，超40%的县级中医医院牵头组建了县域医共体，有力促进了优质中医药服务向基层延伸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，目前，全国县办中医医疗机构覆盖率达96%，基层医疗卫生机构中医馆覆盖率达97%，99%的乡镇卫生院和社区卫生服务中心能够提供中医药服务。我国针对青少年、妇女、老年人等重点人群持续提供中医药健康服务。目前，我国已实现三级公立中医医院儿科全覆盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C38C890D542284E66447536D72A484C30CA6A18E_size100_w1280_h664.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 332px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家中医药局中西医结合少数民族医药司司长 严华国：&lt;/strong&gt;开展儿童青少年近视、肥胖、脊柱侧弯中医药干预试点；推动二级以上中医医院开设优生优育门诊，1300多家妇幼保健机构设置中医科。已经有83%以上的二级以上公立中医医院设置了老年病科，指导各地为65岁以上老年人提供中医体质辨识服务和相应的中医药保健指导。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZSb</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZSb</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:14:52 GMT</pubDate><category>中医药</category><category>中医医院</category><category>中医</category><category>基层</category><category>县域</category><category>覆盖率</category><category>青少年</category><category>老年人</category></item><item><title>11.8斤“澳龙”要算13斤，海鲜批发店老板娘说，全国都这样</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/49BB9BD2C05D851B95907D8354BA2197240ED165_size448_w922_h519.png&quot; height=&quot;519&quot; width=&quot;922&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EC5B45D5C630F5E830926AE29F8932BE922BCB22_size155_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421696365845032960-102-073142.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;陈先生在一家水产店订了好几千块钱的货，他说称重的时候闹了些不愉快，当时着急回家做饭就付了钱，现在想想不能就这么算了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4A5418B74D87E5FD455C365E7B604DD2D85E9040_size217_w490_h277.png&quot; style=&quot; width: 490px; height: 277px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“委曲求全”付了款&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十三斤里一斤水？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈先生介绍，因为1月20号要招待客人，他提前一天在杭州临浦农贸市场外围的金杰海鲜批发店订了澳洲龙虾、大基围虾、鳗鱼等，付了一千块钱定金，请客当天一大早来取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/47444E7798EB84D1345D64203F63330C9F562BF2_size381_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：第一次称是9公斤多，我说你这个秤有问题的，然后我让她把这个秤关掉，重新再称，然后关了之后，澳洲龙虾放上去只有5.6公斤了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：那有什么区别呢？就是重启了一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：对，所以说这个秤是有问题，是个“作弊秤”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5D769E91516A66370A3BDF265C3495A486E26AB3_size586_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;陈先生说&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;当时称九公斤多的时候没有拍照&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;他提供了一张照片&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;秤上显示的是5.675公斤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B87C1120C3EDB02BDF8DB7E4C1E5E9C54C8407CF_size588_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：还有一个女的，可能是真的老板娘，然后她假装跟前面给我称的那个女的说，不用称了，前面“新农都”拿过来多少斤两，就给他就多少斤两吧。语气也很难听了，一大早碰到“倒霉鬼”什么的，我很难受了是不是。订好了嘛就不好那个了，所以我也只能相当于委曲求全一样跟她说，我说你做生意不能这样子做的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/1C1AE2E0A6D2C726475F881ACC2C6544C52E4E42_size530_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;陈先生说&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;毕竟订了好多样海鲜&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;其它家不一定能买全&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;再加上付了定金 不能反悔&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;他最后只能结了四千八百多块钱尾款&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0E962091AAA53175414A2FFB43EC8F77C9B97AF_size545_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：单子上给我写的是11斤3两，但是秤上只有11斤2两。然后她说还要再加1斤多的，干冰还是什么水分的，那个损耗也要算给我，反正就是收了我13斤的钱，也是按“澳龙”的价钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：多少钱一斤？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：250元，反正就300块钱。她说如果你不那个的话，不付的话她不卖了，那你这是存心为难我了是不是，我着急回去，我要去做饭啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：这几样硬菜必须要有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：那你这个东西肯定的，不然我变没面子了是不是。不是说差这点钱，你做事情嘛是吧，我要被人家看笑话了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/91841B2710594C546537D0AB2254E51D9CB8DBED_size551_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;店家给过陈先生一张销售清单&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;澳洲龙虾是13斤乘250元&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;一共3250元&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;陈先生找到了临浦农贸市场的管理方&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;希望他们陪同一起去店里看看&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;秤是不是有问题&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;刚说完事情&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;一位童总就猜到了店名&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/64A7CF24E4FDB2FA37DD58389C09F40DF9815450_size624_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：他说的都是绝对都是真话，我都能相信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：也有客户向你们投诉？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：投诉，现场也抓到过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：他说他们家秤可能有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：秤也抓到过，然后我这里联名举报信也有过。他在口袋里面有个遥控器，也许，但是我们都见过，你不经意的时候他一按复位，这个秤就是正常，你怎么查都查不出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/16BE9CD36ED481A656F46AE76A375F26D0A24A31_size535_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：每年秤的质检有在做吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：这个我不知道，反正我们就是从“农都”买回来的，我们没有遥控的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C79990655DB74EBB17F0B3FD20E19CD1C9170A47_size899_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：这样好了，市监局咱们年前再来查一次。因为有很多东西他当时来说，或者有小票，或者这里称了，然后在公平秤上现场解决，可以解决。婆说婆有理，公说公有理，这个东西很难那个。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/5FE9184499F32EFB9C55F701ADF9BE855398BFD4_size767_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：公平秤她给我弄好，然后又给我装回泡沫箱把它封牢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D90BA20E87B15B8069E6E4FA355E935C3381E7DF_size716_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;水分含量有多少&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老板娘现场算账&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;金杰海鲜批发的老板娘强调&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;她卖给陈先生的澳洲龙虾都是足量的&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;至于水分&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;行业里也是有着允许的范围&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/79C655BA413BFC0940A42959C90D8E8A596B4A12_size752_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;金杰海鲜批发的老板娘说&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;店里的监控不对着称重的地方&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;陈先生说的第一次称出来九公斤多的情况&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;她不太清楚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：阿姨称的，我当时没有在，那我跟他写清楚的，我照原本的分量拿来，我给它乘以1.104，那我乘起来，那就是总的分量多少。我进过来是干货，是11.8斤的干货进了来的，那你叫我承担亏损的，那我也不承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：一点几斤的那个水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：加水分那都是要加的，全国都是这样子的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A0EE63FBA0D3D0ACC19A8577976AC632E3516AFA_size823_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：全国统一我就叫个经营户过来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;童总问了问市场其他的水产商户&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;说是有一个标准&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2705BFB05FF7FE310713C2C0F2CA399E057ABF7A_size619_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：我刚才问了，他们是1.03到1.05之间。干龙虾加水是100斤里面可以承认你放3斤，就加3斤水的分量加上去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C8E56BD032E260A1E50720E95A24CC73BFCBEC3C_size558_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;陈先生的销货清单有一个乘法算式&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;11.8乘以1.04等于13斤&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;这里的1.04确实在童总说的范围内&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;不过得数是个整数&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;记者建议老板娘再算算&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/60106E0290174FE8E3B5B2538F7DA107503895D8_size622_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：13，1.104。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：1.104，你不是1.04吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：1.04。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：反正我是实分量给他的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：那你算一下，到底1.04还是1.104。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：会不会计算器按错了，那我写是给他写清楚了，1.04。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：数字写错了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：那应该是数字写错了，反正我分量是没有少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：该退给人家的，你反正，这实实在在你自己写的单子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：可以。170块。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;这个退款方案&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;陈先生表示不认可&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈先生&lt;/strong&gt;：一个要退我钱，第二个如果是欺诈行为的，那么那该怎么样就怎么样嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/99B8C713AA96CD2FAAF3DCB9975E01AD5F494678_size542_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦农贸市场管理方 童总&lt;/strong&gt;：（这家店）不属于市场，我们只有在一些服务方面，叫他们配合或者上面来检查，说他们店里有什么卫生方面问题，我们来督促他们怎么做，但是实际我们是没有任何的管理权限。第一他租的房子不是我们供销社的；第二我们也没有执法权，说白了一点，像我们的话，比方我们有保证金，一些处罚的手段，他不是我们的，他只交给房东。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3B2191784FA4E55A550C0EA26CDBC1741134F3DB_size505_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;至于童总说的有其他客户投诉的事情&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;老板娘这么回应&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：我们店没有，之前有没有我不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：之前不是你开的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：不是我开的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：你是从别人那转手过来还是？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：对对，转手过来，我办了（营业执照）就是我的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：2025年7月份，我看营业执照上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：对对，前面跟我没关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记者&lt;/strong&gt;：那你们这个店名改过吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杭州萧山临浦金杰海鲜批发店 老板娘&lt;/strong&gt;：这个我不知道，我是没有改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C27568693DD37DFEBADD4429B5A0E9DE3BB37A9B_size648_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;陈先生后来反馈&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;市场监管部门把店家的秤拿走调查了&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;他还在等结果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/06101BF5D30B3062C31954A787821A064239C7A0_size685_w1080_h608.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陆嘉韵、邓艾嘉（实习）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核：张继洪、陈琳燕&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZWJ</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZWJ</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:12:02 GMT</pubDate><category>老板娘</category><category>龙虾</category><category>澳洲</category><category>分量</category><category>海鲜</category><category>水分</category><category>单子</category><category>定金</category><category>童总</category><category>营业执照</category></item><item><title>女子用剁椒鱼头试探网恋男友，仍被骗68万</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/E47BACCF578A0CA1445560E121C22647FC8AEE88_size33_w643_h362.jpg&quot; height=&quot;362&quot; width=&quot;643&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;搭讪方式上做文章&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;谎称邻居求加“好友”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了吸引被害人上钩，诈骗分子通常会挖空心思在搭讪、认识的方式上做文章，家住上海的钱女士前不久添加了一位自称邻居的好友微信，对方为了让搭讪的方式看上去更自然，更真实，还假意说家里漏水了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前段时间，上海的钱女士收到了自称邻居发来的好友请求，虽然家中并没有发现漏水，但钱女士还是通过了验证，并且跟对方核实情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被害人 钱女士：我们楼上的邻居说是漏水，我就问他，我们家没有漏水，你们家是哪里漏？然后他跟我讲，他说他弄错了，他说他们家房子很多，然后这套房子是他们保姆在打理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F993FD9381F87EAAD0DF4664C9BFACC1C78E8220_size77_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方核实了对方的门牌号码，这才发现闹了个乌龙。殊不知，这其实就是骗子用来搭讪、认识被害人的一种方法。据钱女士描述，对方的微信头像是个年轻帅气的背影，自称姓王，在外地的某个大型互联网企业任高管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出于礼貌和好奇，核实漏水之后钱女士并没有删除这位错加好友的“邻居”。偶尔还会在朋友圈与对方互动或者点赞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除网聊互动 还时常寄送小礼物示好&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在随后一段时间的聊天中，钱女士的大致年龄，家庭成员以及详细住址等信息已经都透露给了对方。对方对钱女士似乎也颇有好感，留下了自己的联系方式，并时不时给钱女士寄来小礼物示好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被害人 钱女士：他会给我发一些比较甜蜜的话，然后让你感觉突然很心动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时的钱女士丝毫没有意识到，自己已经一步步走进了骗子精心定制的剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F371A80866D4F8F4E5963EAEA53686C7CCC0C5D7_size80_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市公安局浦东分局反诈中心研判打击大队大队长 邬继青：他实际上也是在精准地刻画我们的被害人，这样就更容易上当受骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，钱女士毕竟已有不惑之年的生活阅历，对这个从未谋面的邻居还是有所警惕的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市公安局浦东分局反诈中心民警 宋家俊：骗子之所以营造一个互联网公司高管身份，其实就是知道普通人去查也联系不到真实的高管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“剁椒鱼头”送公司 验证身份真伪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱女士想到了一个验证方法。在一个工作日的中午，她悄悄按照这个互联网企业地址，给这名王姓高管点了一份剁椒鱼头套餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/20A2923DD22EE71A66D66089F2DBB3199268ECAF_size94_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被害人 钱女士：其实我也挺有警惕心的。我寄过去外卖能让他感觉惊喜也可以证实一下，这个人到底在不在这里？到底是不是有这个人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看到对方晒出外卖用餐照 瞬间放下戒心&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几分钟后，对方就发来了收到外卖和大快朵颐的照片，当然还有情侣之间的甜蜜私语，以及回赠定情信物的承诺。这次试探让钱女士完完全全放下了戒心，相信此人就是那家互联网企业的高管。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;声称二人“专线”联系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;专门寄来一部手机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，钱女士认准了高管男友的身份，也就放下心来跟对方开始交往。对方还给她寄来了一部手机，声称这是两人专属的联系方式，而钱女士这时已经彻底放下了戒心，完全按照对方的诱导一步步走进了对方编制的陷阱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被害人 钱女士：他跟我讲，这是我们两个人之间的小秘密，叫我不要跟别人说，而且让别人知道了也不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱女士丝毫没有意识到，寄来的新手机里，是为诈骗精心准备的小众聊天软件和虚假投资平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被害人 钱女士：他给我账号，我每天都会帮他看一看。然后我看每天这个钱都在赚钱，那我也想用零花钱赚一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了让钱女士深信不疑，骗子把自己的所谓资金账户交给被害人管理，甚至让被害人直接获得一部分收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C1A49C9EA618961672E696B5680432B308A57130_size83_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市公安局浦东分局反诈中心研判打击大队大队长 邬继青：把相关的个人信息也好，个人账户也好，提供给我们的被害人代为经营。实际上这个目的也是要降低被害人的防范心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“男友”推荐理财投资 68万积蓄被骗光&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渐渐地钱女士发现，自己跟随投资的基金产品收益很好，短短时间就获得了三万五千元的现金收益，于是她开始不断加大在平台上的投入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被害人 钱女士：看到收益每天都在涨，我有提现过的，后来我也不知道为什么脑子就晕掉了，越投越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到被骗光了所有68万元积蓄，对方切断了与她的联系后，钱女士这才意识到自己受骗了，于是向公安机关报了案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市公安局浦东分局反诈中心民警 宋家俊：这就是对被害人双重打击。对她来说最后感情没了，金钱没了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;骗子雇佣跑腿员&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;取货拍图蒙骗被害人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接到钱女士报案后，上海浦东警方立即展开案件侦查和追赃挽损工作。对于钱女士所说的用剁椒鱼头外卖验证的方式，警方也找到了答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A6ADA914403B4D2CFB3CAF7E68DD77210C6528A9_size98_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑腿人员：当时他一次给100元，有时给200元，大概就这样。名字姓王，叫王先生。他给我发位置，让我去拿，然后给他拍照，他说他就不要了，就这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原来，骗子一收到外卖消息，就会临时在跑腿软件下单取货，并让跑腿人员拍下照片，以此蒙骗被害人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访中，警方还向记者展示了一份这类诈骗案中缴获的话术剧本，其中详细说明了如何对钱女士这类对象进行诈骗的流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9305FC28730F48987E2212E9AB9D874ED51E2C7C_size84_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市公安局浦东分局反诈中心民警 宋家俊：这是我们其他案件中的杀猪盘案件话术剧本。上面详细介绍骗子每天怎么跟被害人建立信任，比如说第一天先了解客户的性格信息。再跟你建立初步情感后开始培养情感，先从聊感情观，自己的感情，自己的童年生活，然后开始展现自己幽默的一面，同时要培养被害人执行力，培养被害人每天都在保持联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;话术剧本细节披露 揭秘信任培养套路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话术本中，不仅要求诈骗分子在聊天过程中为自己打造人设，还要求通过不经意间地透露自己优秀的社会背景，详细到教育水平、家庭婚姻情况等等，甚至说话语气，遣词造句都是专门为博取被害人信任精心准备的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民警表示，在同类型案件的劝阻查处中发现，诈骗分子总是换着花样要求被害人通过一些小众聊天软件进行联系，就是想要刻意营造一种通过灰色渠道进行投资可以获得高额回报的假象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9E8A3D9931EA82D5145972F7CB0013782648E901_size84_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市公安局浦东分局反诈中心民警 宋家俊：他会跟你讲，这个投资项目是我们公司的内部渠道，是保密的，涉密的。引导你下载这个小众聊天软件之后，就跟你讲，这个小众聊天软件是保密的，完全放心的，它是市场监管不到的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;4&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;小众聊天软件背后&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;藏高额回报骗局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民警提示，在网络交流中，如果被对方要求使用一些小众聊天软件私下交流，又受邀代管所谓的理财账号，就需要警惕是否已经步入了对方精心设计的诈骗圈套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：公安部刑侦局、央视新闻&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZX4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQJCQAZX4</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:07:17 GMT</pubDate><category>被害人</category><category>女士</category><category>民警</category><category>骗子</category><category>小众</category><category>邻居</category><category>剧本</category><category>高管</category><category>软件</category><category>案件</category></item><item><title>特朗普称对韩关税从15%上调至25%，韩方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/3A50052329068F926933A8A967081C57CD7AABE8_size106_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/B9FCCBDC7BFFC7A368439FAB4F76941707F67323_size217_w1024_h669.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 418px;&quot; alt=&quot;△青瓦台（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△青瓦台（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月27日，针对美国总统特朗普宣称对韩国产汽车等产品加征关税，韩国总统府青瓦台表示尚未收到美方正式通报以及相关说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国政府27日上午将召开相关政府部门会议研究对策，与此同时正在加拿大访问的韩国产业通商部部长金正官也将尽快前往美国展开磋商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普26日在社交媒体上宣布，由于韩国国会仍未批准两国政府此前达成的贸易协议，美国对韩国汽车、木材、药品的进口关税以及其他“对等关税”的税率将从15%提高至25%。（总台记者 唐鑫）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQXdJS6AX</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQXdJS6AX</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:02:44 GMT</pubDate><category>关税</category><category>美国总统</category><category>青瓦台</category><category>税率</category><category>韩国政府</category><category>美方</category><category>总台</category><category>韩国国会</category></item><item><title>达沃斯：全球化的最后晚餐？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/EC83DCCAE401F43C43351ED8758748A15A385AB2_size153_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“永无止境的内部争论和未说出口的分歧，让欧洲无法团结，讲话也不够诚实，难以找出真正的解决方案。欧洲并未成为真正的全球强权，依然是个漂亮但分裂的小国与中等强国万花筒。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当这段尖锐的批评在2026年达沃斯论坛上响起时，你或许会认为这是特朗普或其内阁成员对欧洲的又一次羞辱。但说出这番话的，恰恰是乌克兰总统泽连斯基——那个4年来接受欧洲援助最多、在政治与道义上最依赖欧洲支持的国家领导人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一幕带着黑色幽默的象征意味。美国商务部长卢特尼克在达沃斯晚宴上宣告“全球化已死”，欧洲央行行长拉加德愤然离场；在这之前丹麦首相则带领整个代表团在特朗普演讲中途起身退席。一场本为“加强合作”的全球精英盛会，最终沦为新旧秩序激烈碰撞的角斗场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人开始讨论今年的达沃斯是不是全球化的“最后晚餐”。的确这座瑞士的小镇曾是“全球化叙事的圣殿”，如今却愈发像退潮后的交易大厅——灯火依旧通明，菜单早已更换，餐桌礼仪也在崩塌。市场准入能谈、安全能谈，甚至领土与资源都能谈，唯一的前提是：接受“力量即定价权”的新规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/3D9D773FC929ECC2E9E8481FD3CA81C0571DB4C3_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不是只有特朗普在指责欧洲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把特朗普对欧洲的指责简单归为“民粹咆哮”并不难，但这会掩盖关键事实：特朗普敢在达沃斯当众发难，核心是摸准了欧洲的痛点。泽连斯基对欧洲的批评，从另一个角度印证了这些痛点的真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管两人立场与目的截然不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲面临的早已不是单一压力，而是结构性的“信用透支”：盟友质疑你的决心，受助者批评你的无能，对手坐等你的分裂——而你仍习惯用程序、规则与道德自洽来诠释世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国商务部长卢特尼克在晚宴上对欧洲最刻薄的攻击，集中在能源政策上。他直言，德国等国执着于“风车”、关停核电，导致欧洲工业电价达到美国的3到4倍。“你们每生产一度电，都是在给制造业判死刑。”这番话虽显夸张，却非毫无根据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟统计数据显示，2025年非居民用电价格仍呈结构性偏高：税费、网络成本、市场结构与能源转型路径相互叠加，让欧洲制造业陷入长期成本劣势。欧洲工商界的对比数据更直白——居高不下的用能成本，正在持续压缩制造业的利润空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去三年，欧洲在能源上付出的代价，远不止账单上的数字，还有产业链的被迫迁出。德国化工巨头巴斯夫将部分产能永久转移至中国和美国，空客开始重新评估欧洲制造布局，这种“慢性失血”的后果正在显现。特朗普团队最乐于放大的叙事是：你们选择了昂贵的转型与严苛的规制，就别指望用“价值观同盟”换取美国的产业与市场让利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲擅长制定规则，这在旧全球化时代是优势——《通用数据保护条例》（GDPR）、《数字市场法》《人工智能法》，都体现了欧洲在规则制定上的领先。但当科技产业竞争转向速度、规模与资本密度，规则优势反而可能变成增长拖累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达沃斯上对欧洲“创新乏力”的批评之所以站得住脚，正因为资本市场的行为给出了印证：风险投资规模、独角兽数量、人工智能专利申请、电池制造产能等关键指标上，欧洲始终偏于谨慎、节奏偏慢。这并非说欧洲做错了，而是这种“防风险”的选择，最终换来了“慢增长”的结果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/ABC31EB8DD63F8776736CB2DE7B580A0974D24CE_size75_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在增长本就疲软、债务与福利压力并存的背景下，“慢增长”会迅速演变为财政与政治的双重脆弱。这也是泽连斯基批评欧洲“缺乏政治决心”的现实背景：内部资源愈发紧张，外部承诺自然难以兑现。一个无法快速决策、无法集中资源、无法承受短期代价的欧洲，在地缘政治博弈中只能被动应对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲福利国家的核心，从来不是“高福利”本身，而是一种社会契约，即用稳定与公平换取政治合法性。但人口结构快速老化、潜在增速下行，让这份契约的财政可持续性不断受到拷问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧盟长期人口结构预测显示，抚养比与老龄化压力将持续影响未来几十年的公共支出与增长条件。意大利、希腊等南欧国家债务负担已近极限，德国、法国等核心国家也面临养老金缺口扩大的压力。这种情况下，欧盟既要增加防务开支应对安全威胁，又要加大基础设施投资提升竞争力，还要维持社会福利以避免民粹主义抬头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这道三角难题几乎无解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普团队对此心知肚明。他们清楚欧洲短期内无法大幅增加防务开支，承受不起与美国的全面贸易战，所谓的团结不过是表面程序性共识。因此才敢公开施压、极限博弈，用关税威胁换取让步，用安全承诺换取市场准入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对美国这般赤裸裸的霸凌，欧洲最缺的不是经济实力，而是战略勇气。一个令人困惑的现象是：特朗普威胁对欧洲加征关税、索要格陵兰、削弱北约承诺时，欧洲从未认真考虑过加强与东方大国的经济联系以作对冲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国总理默茨在特朗普演讲后发表强硬声明，法国总统马克龙主持“欧洲主权晚宴”，但这些姿态背后，欧洲并未采取任何实质性战略转向。欧洲仍将中国视为“系统性竞争对手”，在新能源汽车、光伏产品等领域设置贸易壁垒，在关键技术领域追随美国的“去风险化”政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种战略被动，恰恰说明欧洲在心理上仍未摆脱对美国的依赖。即便美国已明确盟友关系需要“付费”，即便特朗普公开羞辱欧洲领导人，欧洲仍不敢真正走向战略自主。最终的结果是，欧洲既得不到美国的尊重，也无法借助中国平衡美国压力，只能在大国博弈的夹缝中反复被收割。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《经济学人》那张意味深长的插图恰能反映欧洲的困境：美国灯塔已然熄灭，中国灯塔正发出耀眼光芒，照亮了悬挂加拿大和英国国旗的两艘小船。而网上的高赞评论“中国的灯塔照见了两艘海盗小船”，更揭示了欧洲在“全球南方”国家眼中的形象：没有美国的实力，缺乏独立的尊严，只能在历史阴影中徘徊。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/82348558D8FCCF1F12553D47770A17DF8F3FF65A_size41_w800_h534.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 427px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/F3B4B97C083BD268787358D0389C1E6BD3CCC91C_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普真的“不需要欧洲”了？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达沃斯舞台上“美国不需要欧洲”的说法，表演成分居多。但拆解贸易与资本两本账，结论会更贴近现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国贸易代表办公室数据显示，2024年美欧货物与服务贸易总额接近2万亿美元，同比仍在增长。这意味着，即便特朗普想“降低依赖”，短期内也很难真正“无视欧洲”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但更重要的趋势是，欧洲在美国外贸格局中的相对重要性确实在下降。过去十年，美国对亚太地区的出口份额持续上升，对欧洲的出口份额则基本稳定甚至略有下滑。页岩气革命让美国从能源进口国转变为出口国，降低了对全球能源市场的依赖，战略上也减少了对欧洲稳定性的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普推动的“供应链回流”和“友岸外包”策略，本质是降低对包括欧洲在内的单一供应链的依赖。从经济角度看，欧洲已非不可替代。所谓“不需要”，更多是谈判姿态——制造不确定性，逼迫欧洲企业与政府主动让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比贸易更深厚的是资本的相互嵌入。《跨大西洋经济2025》报告显示，2023年美国对欧盟直接投资存量已达数万亿美元量级，远高于对中国的投资存量。美国官方统计也显示，2024年美国对外直接投资头寸的增长，主要增量来自欧洲方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种相互投资带来的不仅是利润，还有就业、税收与供应链的深度绑定。美国企业在欧洲坐拥巨额资产与利润来源，欧洲企业在美国也有大量投资。纽约与伦敦、法兰克福等欧洲金融中心联系紧密，金融领域的“冷对抗”注定代价高昂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此更贴近现实的结论是：美国在产业链供应链布局上“可以少依赖欧洲”，但在资本收益与金融结构上“仍高度需要欧洲”。特朗普的策略不是切断关系，而是重新定价：将盟友关系从“共同体”变为“合同制”，从“共同价值”转为“付费交换”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/86C109893A9099DB73DB1750DA63E6C28466896D_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;格陵兰背后的总统山执念&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达沃斯是全球化的象征，格陵兰争议则是退潮后的标志：领土不再单纯是主权问题，更被包装成供应链与安全资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在达沃斯明确谈及格陵兰，称这是美国安全战略的需要，也是整个西方的安全战略需要。他提到二战时格陵兰6小时便沦陷于纳粹德国，还挖苦说若非美国出兵夺回，如今的格陵兰可能说着德语或日语。这种用历史功绩合法化当下霸权的逻辑，遭到丹麦首相愤然抗议并现场退席。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FBADE049CA2FD4872B1161CE7E988332F4E73EEE_size52_w1080_h647.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 383px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普为何对格陵兰如此执着？答案需从三个层面解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是地缘经济的战略考量。格陵兰的战略价值毋庸置疑。北极冰川融化让北极航道的商业与军事价值日益凸显，控制格陵兰就意味着掌握了未来全球贸易和战略通道的关键枢纽。格陵兰丰富的稀土和关键矿物资源，对美国在新能源转型和高科技产业链中保持领先至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些资源开采成本极高，短期内难见经济效益，但在地缘政治博弈中，“拥有”本身就具备战略意义——至少能阻止竞争对手获得。美国在格陵兰本就有军事存在，完全可以通过加强驻军实现安全目标，但特朗普坚持要“主权”，背后藏着更深层的动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是“总统山”上的历史野心。特朗普对格陵兰的执念，更多源于对青史留名的渴望。美国历史上，“开疆拓土”是总统追求伟大的经典路径：杰斐逊购买路易斯安那，西沃德购买阿拉斯加，这些人都因扩大美国领土而名留青史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若特朗普能让格陵兰成为美国“不可分割的一部分”，无论当下骂名如何，历史或许会彻底改写。正如中国的汉武帝，当年扩张时满朝反对，如今却能与“秦皇”并称。更何况，若有人提议将格陵兰改名为“特朗普岛”，岂非最大限度满足了他留名青史的虚荣心？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普对未获诺贝尔和平奖耿耿于怀，但和登上拉什莫尔总统山相比，那简直不值一提。他做的大梦是有朝一日可以与华盛顿、杰斐逊、林肯、老罗斯福并列，千秋万世被铭记。这种“帝国主义美学”——大即美、扩张即荣耀、实力即正义——才是格陵兰争议的真正驱动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有值得关注的是特朗普的操作方式：将格陵兰议题与关税威胁绑定。他一度威胁对支持丹麦的欧洲国家加征关税，随后又在达沃斯期间“后撤”，声称达成某种“框架协议”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套操作的本质是“地缘经济金融化”，即用关税、市场准入与安全承诺，将主权议题纳入可交易范畴。格陵兰在叙事中被反复装进三个盒子——北极安全与军事部署的地理钥匙、关键矿产与供应链安全的未来筹码、政治遗产的“扩张符号”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也解释了“最后晚餐”的隐喻为何成立：过去达沃斯谈规则与合作，现在谈的是资产、杠杆与交换。全球化并未突然死亡，而是发生了“物种变异”——从“降低摩擦的多边体系”，变成“放大杠杆的双边竞价”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/55883E838DEBCF2BBA780AABD3C63B022116D940_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;下一个目标是谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预测特朗普的下一步，不能只看哪一个目标“更邪恶”，或者“更不服管”，而要看谁在经济上更“可得”。可得性取决于四个指标：能否用关税/制裁快速失血并制造痛感；目标国是否高度依赖美元体系、能源输入或单一出口；美国国内政治能否从行动中获得即时收益；行动是否能包装成“安全”或“供应链”议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这套框架下，古巴最可能成为下一个目标。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8496E1A748455E3E2B20FCBEB4060A7E34987EE7_size135_w1080_h705.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 417px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古巴经济的脆弱性，核心是对委内瑞拉石油援助的高度依赖。古巴每天需约10万桶原油，其中超三分之一来自委内瑞拉。在美国已控制委内瑞拉的情况下，切断这条能源生命线易如反掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能源专家指出，古巴缺乏外汇在国际市场购油，俄罗斯、墨西哥、巴西等友好国家也无法填补这一巨大缺口，届时古巴的能源基础设施将在30天内瘫痪。早在油源紧张前，古巴的电力与水资源供应就已捉襟见肘，过去两年发生至少24场大范围长时间停电，医疗体系问题丛生，2020年以来人口流失多达270万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古巴是“美国后院”最后的战略钉子。拿下古巴，将彻底巩固美国在美洲的绝对主导地位，完成“唐罗主义”（特朗普版门罗主义）的终极版图。国务卿卢比欧是古巴移民第二代，更是反卡斯特罗政权的核心人物，他被特朗普戏称为“委内瑞拉总督”，但更适配的新职或许是“古巴总督”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与对委内瑞拉的军事行动不同，特朗普对古巴的算盘似乎是“以经逼政”——通过能源断供和经济封锁，迫使哈瓦那当局迫于内部压力高涨而同意谈判，甚至策动政权内部人士实现“不流血的更替”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，伊朗虽有丰富石油资源，但其体量、地区影响力和抵抗意志，使得直接军事征服成本极高。伊朗拥有8000多万人口、强大的军事力量和深厚的意识形态基础，不会像委内瑞拉那样轻易屈服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更可能的路径是通过极限制裁进行经济绞杀，迫使政权更迭或妥协。但这需要更长时间和更高的国际协调成本，在特朗普仅剩三年任期的情况下，古巴无疑是更容易摘取的“低垂果实”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FDBD7DCEA39F53F4E7707CD8E5109AAABB6D47D2_size5_w640_h53.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 53px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将2026年达沃斯称作“全球化的最后晚餐”，并非指贸易在消失、投资会归零、跨国企业正退场。路透社与美联社在达沃斯对多位金融与国际组织负责人的采访显示的真实情况是，全球增长仍有韧性，贸易会适应冲击，世界秩序在变化但未必“断裂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正改变的是全球化的定价机制。旧机制以规则、可预期性与制度信誉为核心；新机制愈发呈现“板块化重定价”的特征——用安全、资源、市场与金融武器，重新标定每一段关系的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达沃斯的与会者们曾经坚信，只要坐在一起吃饭，世界就会更合作。2026年的达沃斯却提醒人们，聚会吃饭依然重要，但你得先确认自己是在餐桌旁，还是已被写进菜单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对欧洲而言，这场“最后晚餐”是残酷的清醒剂。它可以继续沉溺于“礼貌共识”的怀旧，在程序与规则中寻求安全感；也可以痛定思痛，真正走向战略自主，在大国博弈中找到自己的位置。但无论如何，旧世界已经落幕，新世界正以粗暴却有效的方式改写规则。而在这个过程中，力量、资源与市场的控制权，将决定谁能留在餐桌旁，谁会被摆上餐桌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者 朱兆一&amp;nbsp;北大汇丰商学院智库世界经济副研究员。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQXdJS66I</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQXdJS66I</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:02:31 GMT</pubDate><category>欧洲</category><category>格陵兰</category><category>美国</category><category>达沃斯</category><category>古巴</category><category>委内瑞拉</category><category>丹麦</category><category>北极</category><category>伊朗</category><category>乌克兰总统</category></item><item><title>高市早苗心腹遭围攻！</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/499B37FBFC2972240202D494F2F7A2872081EDDB_size36_w731_h411.jpg&quot; height=&quot;411&quot; width=&quot;731&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在日本国会众议院的选战已经打响之际，日本政府却在国内一个十分敏感的议题上，引发了强烈争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场争议，源于日本经济安全保障担当大臣小野田纪美上周末在她社交账号上发表的一则帖文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该帖文谈论的是在日本国内颇具争议且十分敏感的外国移民话题。而小野田之所以会触碰这个话题，是因为她还身兼高市政府的“与外国人有序共生社会担当大臣”一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，为了迎合日本右翼民粹势力这个重要的“基本盘”，高市政府曾多次扬言要限制在日外国人的权利，推广“日本人优先”的政策，但小野田纪美却在她的帖文中表示，日本要想生存和发展，眼下还离不开外国人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C2B8A717B470E788C91190D9FB56BA88EC8A8B94_size377_w907_h580.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 409px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一个不争的事实是：如今许多职场已经到了离开外籍劳工等群体便无法运转的地步。不难预见，若单纯遵照部分声音的要求，立刻全面停止接收外籍劳工，看护、建筑、制造、农林渔业等行业将瞬间陷入瘫痪，进而导致整个社会难以为继”，小野田写道，“地方政府的市长、包括农林渔业等诸多领域在内的各个行业，都在不断呼吁引入外籍劳工”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还表示，许多日本人也正不知不觉间从外籍劳工的涌入中间接受益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小野田所说的这一情况，其实早就被不少研究日本劳动力市场的专业人士指出过。比如，日本纪实作家安田峰俊就通过多年的田野调查发现，倘若日本政府在“日本人优先”的口号下，真拿230万在日外籍劳工开刀，那么日本的劳动力市场将无法运转，整个经济也将随之崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，似乎是怕引起“基本盘”的不满，小野田在她如今的帖文中强调这只是她的“个人观点”。她还解释说她并不是在放任对外国劳工的引入，而是在说明要解决外国人的问题需要有长期规划，比如投资日本工业，提高机械化和自动化程度，并优化薪资待遇和就业环境。在帖文的最后，她更是为了迎合“基本盘”，又专门强调了日本文化、社会和历史的独特性，并称维护日本的纯洁性是“绝对不可退让的底线”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可讽刺的是，她这段既道出日本社会现实，又充分顾及了日本右翼民粹势力情绪——甚至还搞了一堆“免责条款”的文字，还是引发了日本右翼民粹势力的强烈不满和抨击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从评论区来看，这些右翼民粹分子大多认为小野田是在危言耸听，为自己的不作为找借口。有人认为，小野田之所以认为日本各个行业都离不开外国劳工，是因为日本政府只在乎企业的利益，而企业势必会在日本人和外国劳工之间选择人工成本更低的后者。还有人认为，小野田是在通过强调外国劳工的重要性，回避日本官方是否应向外国劳工及其家人提供补贴等争议性更大的问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8701770902635E4C08D2AED6320252AA837BE8DD_size121_w954_h341.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 228px;&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管也有人认为小野田说出的是日本右翼民粹势力应该正视的现实，但这些声音远远比不上骂她的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，小野田的这则帖文已经获得了590万阅读量和3400条跟帖。尽管有1.8万人给她点了赞，但评论区里抨击她的留言获得的总点赞数，显然要更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有观察日本政坛动向的人士认为，此事说明高市政府已经被其不计后果的政治迎合反噬——而且，这样的反噬以后只会更频繁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审核 | 李剑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 | 徐璐明&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对 | 于泽淼&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFHOcHeXne</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFHOcHeXne</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:53:46 GMT</pubDate><category>劳工</category><category>野田</category><category>帖文</category><category>日本右翼</category><category>外籍</category><category>外国</category><category>日本人</category><category>日本政府</category><category>日本</category><category>外国人</category></item><item><title>前白宫新闻秘书请求特朗普“不要一意孤行”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1778750FC7BC4F6465D5CEA7327655871E45558D_size712_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据美国《国会山报》等媒体报道，曾在特朗普第一任期期间担任白宫新闻秘书的斯蒂芬妮·格里沙姆1月25日在社交媒体上发文请求特朗普“不要一意孤行”，应将ICE（移民海关执法局）撤出明尼苏达州。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/0E4F89395651B2AEFB160E540E78102F5BFE951D_size708_w1260_h709.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;前白宫新闻秘书斯蒂芬妮·格里沙姆&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;前白宫新闻秘书斯蒂芬妮·格里沙姆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“请总统停止这一切，”格里沙姆说，“不要再一意孤行，不要再听信那些顾问们提供的虚假数据、伪造民调和关于现状的谎言。请发挥你的人道主义精神，将移民海关执法局撤出明尼苏达州——这并非是一种软弱，而是领导力的体现。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《国会山报》称，格里沙姆2019年至2020年担任特朗普政府的白宫新闻秘书，随后调任“第一夫人”梅拉尼娅的新闻秘书。2021年1月6日国会山骚乱事件发生后，格里沙姆辞职。在最近的几年里，她多次批评特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国明尼苏达州明尼阿波利斯市24日再次发生联邦执法人员开枪致美国公民死亡事件，引发当地乃至全美范围内的新一轮抗议浪潮，也让特朗普政府备受争议的移民政策成为舆论焦点。美媒称，这已经是不到一个月内明尼苏达州发生的又一起类似枪击事件，联邦与地方政府的矛盾正在不断升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新的死亡事件迅速点燃了明尼阿波利斯本就高度紧张的社会情绪。CNN 称，事发当晚，尽管天气严寒，大批民众仍走上街头举行抗议活动，要求联邦执法人员立即撤出明尼阿波利斯。愤怒的民众甚至与执法人员当街对峙，随后警方不得不施放催泪瓦斯和闪光弹驱散人群。抗议浪潮还迅速席卷美国多座城市，从纽约到洛杉矶，抗议民众手持标语牌，高呼“废除移民与海关执法局”的口号。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDr8hQ0cDc</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDr8hQ0cDc</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:53:22 GMT</pubDate><category>明尼苏达州</category><category>联邦</category><category>秘书</category><category>移民</category><category>海关</category><category>特朗普</category><category>白宫</category><category>民众</category><category>执法局</category><category>国会山报</category></item><item><title>突发讣告！楼大鹏逝世，曾担任北京申奥主要陈述人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/DDA62E1FA0DEA5824E5A0F8E8FA5910F2959BDA8_size78_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1月26日晚，中国田径协会发布讣告：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/A383A16C51438DA8473F35BD27C7928E38093B06_size313_w1080_h1025.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 607px;&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;图片&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/430B6180DF6844CB619F77F88D9ABDC67713D3E7_size65_w800_h532.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 425px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter picIntro&quot;&gt;楼大鹏。资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，祖籍鄞县的楼大鹏，曾担任国际田联副主席、中国奥委会副主席。1956年，他第一次打破男子200米低栏的全国纪录；1958年，在首届全国大学生田径运动会上，他以25秒2的成绩再次打破这一项目的全国纪录，并获得金牌。虽然因伤错过第一届全运会，但楼大鹏拥有较高的英语水平和丰富的运动经验，后进入国家体委国际司工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其间，楼大鹏参与了中国“乒乓外交”的破冰之旅，经历了中国在各个国际体育组织中合法席位恢复的全过程。1991年和2000年，楼大鹏两次出任北京奥申委体育主任并担任申奥主要陈述人，为北京成功申办奥运会作出了重大贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：中国田径队、大皖新闻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：刘峥、包春玲&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFLWbZrqh9</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFLWbZrqh9</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:51:55 GMT</pubDate><category>楼大鹏</category><category>全国纪录</category><category>中国田径队</category><category>国际田联</category><category>体育</category><category>全运会</category><category>副主席</category><category>田径运动</category></item><item><title>中国代表批评美方搬弄是非挑拨离间</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/5804289350CD9683917ABFD9476423298A9A5725_size845_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/res/2026/DDABB9FB2EABA623D39F76C187D9FA71F90504EA_size59_w480_h640.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/01/27/p7421691313889755136-102-071137.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;当地时间1月26日，联合国安理会举行“重申国际法治：重振和平、正义与多边主义”公开辩论会。面对美国代表关于南海问题的错误言论，中国常驻联合国代表傅聪大使当场做出严正回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傅聪大使强调指出，中国在南海诸岛及其附近海域拥有无可争辩的主权，对相关海域拥有主权权利和管辖权。中国在南海的领土主权和海洋权益具有充分的历史和法理依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傅聪大使还提醒美国代表，美国不是《联合国海洋法公约》缔约国，更无权以《公约》法官自居、对他国指手画脚。美方罔顾南海问题的历史经纬和客观事实，到处搬弄是非、挑拨离间，甚至在南海地区部署包括陆基中程导弹在内的进攻性武器，以“航行自由”为名频繁派先进舰机到南海搞军事侦察和演习，擅闯中国领海领空及岛礁临近海空域。究竟是谁在南海搞“胁迫”、搞“霸凌”，是谁在扰乱地区稳定、威胁航行自由与安全，又是谁在破坏国际法治？真相不言自明。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFLxLnM9DP</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFLxLnM9DP</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:47:31 GMT</pubDate><category>南海</category><category>南海问题</category><category>大使</category><category>美方</category><category>海域</category><category>主权</category><category>南海诸岛</category><category>傅聪</category></item><item><title>美关税压力下，印度12月对华出口大涨68%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/C9F14F74BD29E9451A0C6F1E1C49344727E697FB_size1257_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【环球时报报道 记者 苑基荣 李迅典】面对美国政府高额关税带来的巨大压力，印度正逐步推进贸易多元化，对华出口明显上涨。印度《第一邮报》近日报道称，仅去年12月印度对华出口额就增长了68%，达到20.5亿美元。本财年（去年4月起）前9个月，印度对华商品出口额同比增长36.7%，达到142.5亿美元，对此，印度商工部秘书拉杰什·阿格拉瓦尔在接受采访时表示：“这是一个可喜的增长。”新加坡《海峡时报》援引出口商的话报道称，对华出口增长短期内能帮助印度出口商缓解由美国关税引发的危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国或成印重要出口机遇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“中国正成为印度在美国关税困境下的关键出口市场”，印度《铸币报》以此为题报道称，由于美国的高关税使得印度商品难以在美国以有竞争力的价格销售，印度产业一直在探索不同市场的机会，中国正逐渐成为印度日益重要的出口目的地。报道提到，出口的显著增长主要由油籽饼粕、海产品、电信仪器和香料等关键产品出货量的增加推动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《海峡时报》报道，去年4月至10月，印度电子产品对华出口出现“不同寻常”的增长，对华手机零部件出口额增长82%至3.62亿美元，印刷电路板出口额飙升超过2000%至4.18亿美元。印度移动与电子产品协会主席潘卡吉·莫辛德鲁表示：“随着印度继续深化融入全球价值链并提升制造业竞争力，中国可能成为印度制造电子产品的重要出口机遇。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，出口到中国的主要农业和海产品包括干辣椒、黑虎虾、绿豆、南美白对虾和油籽饼粕。铝和精炼铜坯也对出口增长作出了显著贡献。《铸币报》援引一位印度官员的话表示：“这种跨越电子产品、农业和贱金属的广泛增长表明，此次出口激增并非狭窄地集中在某些领域，而是反映了印度对华出口在结构上更广泛的扩展。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《海峡时报》援引新加坡国立大学南亚研究所高级研究员兼贸易与经济研究负责人阿米滕杜·帕利特博士的分析报道称：“中国正寻求增加进口来源的多样化。而在美国加征关税后，印度也在寻求出口多元化。虽然现在确认还为时过早，但这可能是一个趋势的早期迹象。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多重因素驱动对华出口上升&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多家媒体在报道中提到，美国施加高额关税这一宏观背景让印度对华出口增长变得更加值得关注。去年8月，美国政府对印度商品征收了高达50%的关税，其中包括因印度持续购买俄罗斯石油而额外施加的25%惩罚性关税。去年12月，在对华出口上升的同时，印度发往美国的货物量则下降了1.8%，至68亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管双方已进行了数月的谈判，但印度与美国间的协议一直难以达成，此时中国市场变得愈发重要。印度商工部的数据显示，中国已成为印度最大的商品贸易伙伴，在2025年4月至12月期间，中印双边贸易额达到1102亿美元，超过了与美国的1053.1亿美元。美国CNBC网站报道称，渴望成为出口强国的印度一直在寻求出口多元化，以降低美国关税的影响。自美国宣布加征关税以来，印度已与英国、阿曼以及新西兰达成了贸易协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央财经大学国际经济与贸易学院副教授刘春生26日在接受《环球时报》记者采访时表示，印度对华出口增长，是全球供应链重组、印度出口市场多元化布局以及中印双边关系回暖、经贸合作门槛降低共同作用的结果，同时也契合中国产业升级释放的低附加值环节需求，印度依托自身资源和劳动力优势形成了相应的供应链协作模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;双边合作还有更多潜力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘春生分析表示，中印经贸关系向好，对印度而言既能够借助中国超大规模市场稳定出口、拉动经济与就业，也能通过自华进口关键设备和原料弥补产业短板，助力本土制造业升级，还能吸引中方投资参与基建和新能源项目，缓解发展中的资金技术缺口，同时有效降低对美欧市场的依赖，增强经济抗风险能力，也有助于改善双边贸易收支结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘春生进一步分析称，双方可在能源矿产领域开展资源与技术双向协作，在电子制造、医药健康领域推进研发与生产的分工配合，在农业食品领域实现资源与技术设备的互补，还能在数字经济、基础设施建设领域结合各自优势深化合作，依托互联互通建设与区域市场拓展，形成互利共赢的产业协作格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《印度电讯报》此前报道，印度正计划放宽对中国企业的限制，此前的限制已经导致了项目延误和供应短缺。报道提到，有政府部门表示，由于中国企业参与有限，项目出现延误和供应短缺。不过《海峡时报》援引分析人士的话报道称，目前印度更大的挑战在于提高竞争力，并推动企业将目光投向国内市场之外。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFHOcHeXnI</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFHOcHeXnI</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:45:46 GMT</pubDate><category>印度</category><category>关税</category><category>出口额</category><category>海峡时报</category><category>美国</category><category>电子产品</category><category>中印</category><category>出口商</category><category>环球时报</category><category>油籽</category></item><item><title>美新版《国防战略报告》转向：对中俄表述温和</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1D81493FD94C55FF1EFDEABB4584A2B1CFA3878F_size586_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;五角大楼在1月23日晚间发布了2026年《国防战略报告》（非机密版本），这份34页的报告是2022年以来美国首份国防战略文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻1月24日报道新，新版《国防战略报告》将国土安全列为该部门的首要任务，称西半球是过去努力中“被忽视”的地区。然而，该文件否认了“孤立主义”的倾向，同时呼吁美国盟友承担更多责任，并增加对国防工业基地的投资。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/1D81493FD94C55FF1EFDEABB4584A2B1CFA3878F_size586_w975_h549.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;新版《国防战略报告》将国土安全列为该部门的首要任务，称西半球是过去努力中“被忽视”的地区。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;新版《国防战略报告》将国土安全列为该部门的首要任务，称西半球是过去努力中“被忽视”的地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考消息网援引外媒称，这份2026年《国防战略报告》标志着五角大楼政策的重大转变。一方面，它强调盟友将在华盛顿支持减少的情况下承担更多责任；另一方面，它对传统对手中国和俄罗斯的态度也更为温和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南京大学亚太发展研究中心研究员凌云志向澎湃新闻（www.thepaper.cn）分析指出，这份报告的基调与美国2025年底发布的《国家安全战略》报告、国防授权法案、《中国军力报告》等一系列报告（文件）是一脉相承的。“与上一版《国防战略报告》相比，2026年的《国防战略报告》标志着美国正进行一场深刻的军事战略转向，其核心是从原来的全球性的大国竞争框架，收缩至‘美国优先’的本土防卫。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;将“美国本土及西半球安全”置于最高优先级&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《报告》，五角大楼将保卫美国本土作为首要任务，并称将恢复美国在西半球的军事主导地位。而之前美国奉行的“国家建设”“民主输出”与“规则秩序维护”等抽象理念被明确否定，认为这些目标耗费巨大却收效甚微，已成为美国的战略负担。美国应该将国家利益重新锚定于“美国民众的具体福祉”，即“保障本土安全、经济繁荣与自由生活方式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凌云志总结分析认为，与上一版报告相比，新版《国防战略报告》主要有三个变化：一是对首要威胁进行重新明确，将之前中国列为“首要挑战”调整为将“美国本土及西半球安全”置于最高优先级；二是对抗性言辞有所软化，《报告》虽延续威慑，但强调“通过力量而非对抗”，并寻求“稳定的关系”；三是明确要求欧洲、亚洲等盟友承担自身防务“主要责任”，美国角色从“领导者”转向“有限支持者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在凌云志看来，“这些变化共同体现出美国战略重心内收、意图是降低美国全球直接军事负担的战略目标。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在进一步践行“美国优先”和“唐罗主义”的背景下，新版报告强调“边境即战场”的新安全观。五角大楼被赋予协助国土安全部的优先任务，包括使用军事技术手段强化美墨边境管控。“将确保边境安全，打击西半球的‘毒品恐怖分子’，确保对西半球关键地区的控制权，使得美国军队和商业机构能够进入从北极到南美洲的关键地区，尤其是‘格陵兰岛、美国湾和巴拿马运河’。”《报告》说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了强化保卫本土的能力，美国将通过“金穹”计划全面升级本土弹道导弹防御系统，并且还将增加对国防工业基地的投资，以类“战时生产法”的动员机制推动军工产能扩张，计划在五年内投资5000亿美元，重建本土造船、航空发动机、微电子与导弹生产线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年1月，美国总统特朗普签署行政令，开始为美国建造下一代国土导弹防御系统——“金穹”导弹防御系统（最初称为“铁穹”，后改名为“金穹”）。去年5月，特朗普发布“金穹”导弹防御系统发展规划。特朗普说，“金穹”将与美国现有的导弹防御能力整合，一旦完全建成，将能够拦截从世界其他地方甚至太空发射的导弹，整个系统将耗资约1750亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，据央视新闻1月22日报道，美国总统特朗普当天表示，正在推进中的格陵兰岛协议将赋予美国“一切想要的军事进入权”。特朗普还表示，该协议一旦完成，将允许美国在格陵兰岛部署其“金穹”导弹防御系统的组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“对传统对手中国和俄罗斯的态度也更为温和”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考消息网刊文称，拜登政府曾将中国视为首要对手，而这份新的政策文件将中国视为印太地区的既定力量，认为美方仅需对中国进行威慑，防止其影响美国及美国盟友。文件说：“特朗普总统寻求与中国建立稳定的和平、公平的贸易以及互相尊重的关系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法新社刊文认为，这份2026年《国防战略报告》标志着五角大楼政策的重大转变。一方面，它强调盟友将在华盛顿支持减少的情况下承担更多责任；另一方面，它对传统对手中国和俄罗斯的态度也更为温和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，特朗普在第一任期发布的《国防战略报告》还将中国定位为美国的战略竞争者，拜登政府2022年公布的《国防战略报告》也延续了这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于中国，《报告》称目标并非全面遏制或主动挑衅，而是构建“拒止防御”体系。文件称：“我们将寻求在第一岛链沿线建立、部署并维持强大的拒止防御力量”。“在沿第一岛链建立强大的拒止防御的过程中，印太司令部将确保联合部队始终具备对全球任何目标发动毁灭性打击和开展行动的能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据环球网报道，岛内媒体普遍关注到，此次最新版的美国《国防战略报告》“0次提及台湾”。相较之下，2022年拜登政府时期公布的《国防战略报告》还曾4次提到台湾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本共同社称，美新版《国防战略报告》完全没提台湾，可能是特朗普政府不想刺激中国。报道称，有台湾研究员表示，美国政府连台面上的文件都未提到台湾，这显示美对台政策显然与岛内预期有落差，台当局必须要“相当戒慎恐惧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这份《报告》可能推动中美军事互动进入新阶段。美国强调‘通过力量威慑’并希望建立危机沟通机制，很可能意味着两国可能进入一个以较高强度、全天候竞争为特征，但注重设置风险‘护栏’的长期相处模式，区域军事竞赛与安全困境将持续存在。”凌云志分析认为。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/4E5597A2AB4D45AF109ECEFC35D83BB5B2F82570_size323_w616_h356.png&quot; style=&quot; width: 616px; height: 356px;&quot; alt=&quot;美国正对第二岛链军事基地进行重大升级，打造军事基地群。&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国正对第二岛链军事基地进行重大升级，打造军事基地群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“虽然这份报告将本土防卫列为重中之重，但在面向西太战略方向的军事部署依然会是重点，比如在第一岛链部署中程导弹系统、机动式岸舰导弹以及更新换代战斗机，第二岛链则会在强化军备部署的同时对基础设施进行重大升级。这些都值得高度关注。”军事专家韩东告诉澎湃新闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月，美国陆军第1多域特遣部队以参加美菲联合演习的名义，首次将“堤丰”中导系统部署到菲律宾，这是该系统首次部署到西太平洋。去年7月美澳主导的“护身军刀”演习中，美国陆军第3多域特遣部队的“堤丰”中导系统在澳大利亚进行了实弹射击。这是该系统在美国本土以外首次进行实弹发射。在这次演习中，美国陆军的“暗鹰”高超声速导弹被首次部署到西太地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据环球网报道，去年9月，美国在日本岩国基地首次展示“堤丰”中程导弹系统。美联社称，美国正通过增加其军事存在、强化在该地区的军力部署来安抚区域盟友，此次“堤丰”系统的公开展示也在强调美国在该地区的军事实力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国《空军与太空军杂志》网站去年7月刊文称，五角大楼已经决定将驻日本三泽空军基地的36架F-16战斗机更换为48架最先进的F-35A隐形战斗机，驻冲绳嘉手纳空军基地的老式F-15C/D替换为更先进的F-15EX战斗机。此外，部署在日本的“华盛顿”号航母也将换装一部分F-35C战斗机。此前，美国海军陆战队已在日本部署具备垂直起降能力的F-35B战机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;美军数架MQ-4C“海神”无人机已经部署在冲绳本岛的嘉手纳空军基地，以加强对日本周边的情报收集、侦察和监视活动。&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/8649ADEBA22D70F41DFD221A7AD79233579345B5_size142_w616_h342.png&quot; style=&quot; width: 616px; height: 342px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美军数架MQ-4C“海神”无人机已经部署在冲绳本岛的嘉手纳空军基地，以加强对日本周边的情报收集、侦察和监视活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第二岛链，美军除了强化核心基地——关岛的进攻和防御能力外，还正对天宁岛、塞班岛和威克岛的空军基地进行升级，包括建设超级防弹掩体，以强化对机库、油库、弹药库及其他重要设备的保护。2022年2月，美军举行了天宁岛扩建项目举行奠基仪式，总投资约1.6亿美元。按照美军的说法，该项目可确保美国作战飞机在未来亚太地区出现大规模冲突或其他重大突发事件时，有效完成作战任务，项目预计将于2025年年底完工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这些基地完成升级后，关岛、天宁岛、塞班岛、威克岛和夏威夷将一路向东延伸，形成一个相互呼应且具有一定纵深的岛屿基地群，成为西太平洋上的‘超级军事基地’。”凌云志指出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;要求盟友“承担更多自身防务责任”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与盟友关系方面，《报告》确立“交易型同盟”新范式，废除过去模糊的“共同防御”承诺，呼吁美国盟友承担更多责任，并增加对国防工业基地的投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《报告》说，俄罗斯“在可预见的未来仍将是北约东部成员国持续存在但可控的威胁”，并拥有世界上最大的核武库，以及可以用来攻击美国本土的海底、太空和网络能力。因此，美国防部将确保美军做好准备，以防御俄罗斯对美国本土的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国媒体分析称，美国政策调整迅速在跨大西洋关系中引发强烈震荡，被欧洲安全界视为北约成立以来最具结构性影响的一次方向转变。俄乌冲突叠加格陵兰岛危机以及美国新《国防战略报告》的发布，将促使欧洲加快推进防务自主一体化的进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《报告》称，北约盟友完全有能力承担起欧洲常规防御的主要责任，美国则提供“关键但更为有限的支持”。美国防部将继续在北约内部发挥关键作用，同时将调整美国在欧洲的兵力部署和行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于朝鲜，《报告》称，韩国有能力在“关键但有限”的美国支持下，承担起威慑朝鲜的主要责任。路透社报道称，根据《报告》，美国预计将在威慑朝鲜方面发挥“更为有限”的作用，而韩国将承担主要责任。这可能促使美军减少在朝鲜半岛的驻军人数。目前在韩国驻扎着约28500名美军。首尔今年的国防预算增加了7.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在凌云志看来，该报告将对西太地区产生复杂而深远的影响：一是将加大地区联盟体系压力。日本、韩国、澳大利亚等盟友将被迫承担远高于以往的自主防御责任与成本，这可能激发盟友战略自主性，加速其军力发展，同时也可能引发其对美国承诺可靠性的焦虑，促使其寻求其他多边安全合作；二是导致地区安全动态复杂化，在朝鲜半岛，美国角色的“有限化”可能迫使韩国采取更主动、更强硬的威慑政策，增加局势波动风险。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qD0Sm1YBZk</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qD0Sm1YBZk</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:37:53 GMT</pubDate><category>美国</category><category>国防战略报告</category><category>特朗普</category><category>格陵兰岛</category><category>西太平洋</category><category>朝鲜</category><category>美国防部</category><category>关岛</category><category>凌云志</category><category>朝鲜半岛</category></item><item><title>又一民众遭执法人员枪杀 明尼苏达州硬刚美政府</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/739ACFB3DCCA15C0AA973DA32A8D7F40A6057E26_size248_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国明尼苏达州明尼阿波利斯市24日再次发生联邦执法人员开枪致美国公民死亡事件，引发当地乃至全美范围内的新一轮抗议浪潮，也让特朗普政府备受争议的移民政策成为舆论焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;1月24日，美国明尼阿波利斯市，人们聚集在一起为普雷蒂悼念。（视觉中国）&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/C35C1C0011386D5E83922D960134DE4788CC2F93_size1070_w1024_h683.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合美联社、美国有线电视新闻网（CNN）等媒体报道，这起枪击事件发生在当地时间24日上午，死者是一名37岁的美国白人男性，名为亚历克斯·杰弗里·普雷蒂。根据美国国土安全部的说法，普雷蒂持有9毫米半自动手枪“靠近”联邦执法人员，涉事执法人员的开枪行为属于正当防卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随着大量现场视频在社交媒体上传播，国土安全部的说法迅速遭到质疑。美联社称，视频画面显示，普雷蒂被击中时手中拿着的似乎是手机，而非枪支。明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹在观看现场视频后怒斥国土安全部对事发经过的描述“荒谬”且“不实”。他24日在社交媒体X上发文称，“一定会为民众讨回公道，让这场军事占领式的执法活动彻底终结”。他还透露已与总统特朗普通话，“总统必须叫停这场执法行动，立即将数千名暴力且缺乏训练的执法人员撤出明尼苏达州”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国全国广播公司（NBC）报道，普雷蒂是一名在美国退伍军人事务部医院工作的重症监护室护士。其家属介绍称，普雷蒂长期从事高强度的医疗护理工作，性格温和，乐于助人。普雷蒂虽持有明尼苏达州颁发的合法持枪许可证，但他的家人和邻居均表示，从未见他在公共场所随身携带枪支。法庭和警方记录显示，普雷蒂没有犯罪前科，与执法部门的接触仅限于普通交通违章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普雷蒂的死亡迅速点燃了明尼阿波利斯本就高度紧张的社会情绪。CNN 称，事发当晚，尽管天气严寒，大批民众仍走上街头举行抗议活动，要求联邦执法人员立即撤出明尼阿波利斯。愤怒的民众甚至与执法人员当街对峙，随后警方不得不施放催泪瓦斯和闪光弹驱散人群。抗议浪潮还迅速席卷美国多座城市，从纽约到洛杉矶，抗议民众手持标语牌，高呼“废除移民与海关执法局”的口号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷在24日召开的新闻发布会上质问道：“还要有多少居民、多少美国民众丧生或受重伤，这场执法行动才会停止？还要失去多少生命，本届政府才会意识到，一场政治化的党派闹剧，远不如美国的核心价值观重要？”该州联邦参议员埃米·克洛布查尔则批评联邦政府在该州执法行动的范围和方式存在问题，并称明尼阿波利斯市已陷入“被围困状态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于明尼苏达州官员的说法，特朗普24日回应称，地方及州政府官员是在“煽动叛乱”，并在无证据的情况下指责相关部门。国土安全部部长克里斯蒂·诺姆则将相关事件定性为一场“暴力骚乱”，还有联邦政府高层官员将普雷蒂描述为袭击执法人员的“本土恐怖分子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国会参议院民主党领袖查克·舒默24日发表声明称：“明尼苏达州发生的一切令人发指，这在任何一座美国城市都是不可接受的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美媒称，这已经是不到一个月内明尼苏达州发生的又一起类似枪击事件，联邦与地方政府的矛盾正在不断升级。同时，美国国会正就一揽子政府拨款法案展开谈判，其中包括为国土安全部及其下属移民与海关执法机构提供资金。NBC称，此次枪击事件可能令参议院的一揽子政府拨款法案遭遇新的阻碍，美国政府或将再次面临停摆。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qDbTroHbem</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qDbTroHbem</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:37:52 GMT</pubDate><category>明尼苏达州</category><category>联邦</category><category>普雷蒂</category><category>特朗普</category><category>民众</category><category>执法人员</category><category>枪击事件</category><category>安全部</category><category>美联社</category><category>国土</category></item><item><title>美明尼阿波利斯市市长：部分联邦执法人员将从该市撤离</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_05/BFAF5BCCA1980410E832C49E10F83D112D662A8F_size58_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E65D7B56AF03E3450FDA1E1D6A7F6F3945C8B3AD_size137_w800_h524.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 419px;&quot; alt=&quot;△明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷（资料图）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;△明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间1月26日，美国明尼苏达州明尼阿波利斯市市长雅各布·弗雷表示，他已就该市的移民执法行动与美国总统特朗普通话，部分联邦执法人员将开始撤离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗雷称，他在通话中要求结束在明尼阿波利斯实施的移民执法行动，特朗普同意目前的局势“无法继续下去”。弗雷表示，部分联邦特工将于27日开始撤离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，特朗普在社交媒体发文证实双方通话，称与弗雷进行了“一次很好的交流”，并表示“正在取得很多进展”。（央视记者 刘骁骞）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qFQXdJS62Y</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qFQXdJS62Y</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 22:18:39 GMT</pubDate><category>市长</category><category>联邦</category><category>弗雷</category><category>移民</category><category>美国总统</category></item></channel></rss>