<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>资讯_凤凰网</title><link>https://news.ifeng.com</link><atom:link href="http://10.0.0.5:1200/ifeng/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>资讯_凤凰网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 03:14:47 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>缅北白家4人被执行死刑</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2025_45/B4ED36F1E45A3291D2DCF7A9C85D59877D93EE80_size994_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025年11月3日，广东省深圳市中级人民法院以故意杀人、故意伤害、诈骗、贩卖、制造毒品、绑架、开设赌场等罪，判处白家犯罪集团案白所成、白应苍、杨立强、胡小姜、陈广益等5人死刑，并判处相应附加刑。一审宣判后，白所成因病死亡，其他被告人提出上诉。广东省高级人民法院经开庭审理，于2025年12月24日裁定驳回上诉，维持原判，并依法报请最高人民法院核准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高人民法院经复核确认，以白应苍等为首要分子的白家犯罪集团，在缅甸果敢地区通过自行修建、合作开发等方式设立多个园区，招揽、吸引杨立强等多名“金主”入驻并提供武装庇护，伙同“金主”实施电信网络诈骗、开设赌场、故意杀人、故意伤害、绑架、敲诈勒索、组织、强迫卖淫等犯罪，涉赌、诈等资金290余亿元，造成6名中国公民死亡、多名中国公民受伤。此外，白应苍还结伙贩卖、制造毒品甲基苯丙胺约11吨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高人民法院认为，被告人白应苍组织、领导白家犯罪集团，武装庇护电诈犯罪集团实施犯罪，被告人杨立强、胡小姜、陈广益分别组织、领导、参加电诈犯罪集团或团伙实施犯罪，分别构成故意伤害、故意杀人、诈骗、贩卖、制造毒品等多项罪名。白应苍、杨立强、胡小姜、陈广益犯罪性质特别恶劣，情节、后果特别严重，社会危害极大，罪行极其严重，依法均应严惩。第一审判决、第二审裁定认定的事实清楚，证据确实、充分，定罪准确，量刑适当。审判程序合法。&lt;strong&gt;据此，最高人民法院依法核准白应苍、杨立强、胡小姜、陈广益死刑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东省深圳市中级人民法院收到最高人民法院的刑事裁定书和执行死刑命令后，&lt;strong&gt;依法对罪犯白应苍、杨立强、胡小姜、陈广益宣判并执行死刑。&lt;/strong&gt;临刑前，罪犯的近亲属进行了会见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 奚丹霓 程琴）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPcYDRB7GL</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPcYDRB7GL</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 02:40:27 GMT</pubDate><category>犯罪集团</category><category>白应苍</category><category>杨立强</category><category>最高人民法院</category><category>故意杀人</category><category>胡小姜</category><category>陈广益</category><category>死刑</category></item><item><title>女子遭勒脖捅伤丈夫，检察机关：正当防卫不予批捕</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D9FBF40D204B4B7EDCC351CC753E93D901F634F2_size291_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/A534CED2024ECFEA38976E03B864E68A3F74A5FA_size107_w1080_h1920.jpg&quot;&gt;&lt;source&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;极目新闻记者 黄忠&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月1日，极目新闻记者获悉一起典型案例。检察机关依法认定正当防卫，为家庭暴力受害者撑腰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月，李某与妻子魏某因琐事发生争执，并打砸家具。次日，双方再次发生争吵，李某先用右手推魏某的头部撞向床头，随后用手掐住魏某的脖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情急之下，魏某用一把水果刀捅刺李某，造成李某重伤二级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案发后，公安机关向检察机关提请逮捕魏某。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察机关经调查核实了解到，魏某系在被卡住脖子情况下将李某捅伤；李某曾于2007年、2017年两次将魏某打伤住院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合以上情况，检察机关审查认为，魏某在人身安全受到严重威胁的情况下反击，捅刺行为未超过必要限度，具有现实紧迫性、必要性，应当认定为正当防卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年4月，检察机关依法对魏某作出法定不批捕决定，公安机关依法作出撤案处理。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPc1YizULv</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPc1YizULv</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 02:34:02 GMT</pubDate><category>李某</category><category>检察机关</category><category>魏某</category><category>极目</category><category>新闻记者</category><category>公安机关</category><category>脖子</category><category>水果刀</category></item><item><title>1746个螺母被认定为枪支散件，五金厂老板获刑，其父：快过年了，内心很煎熬</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/E229F03C6DEA16DE5C7BC477D52ED0907C0EE4BA_size1325_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们深知，涉枪案件关乎公共安全，司法机关的严打立场与严谨取证值得尊重。但这起案件也像一面棱镜，折射出普通人在规则与生存间的迷茫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;案件仍在等待二审。我们无意预判结果，但期望此案能成为一个审视的契机：法律的公正，既在于守护公共安全的底线，也在于体察个案的具体情境。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们期待司法机关能在查清事实的基础上，作出兼顾法理与情理的公正裁决，既维护法律的威严，也守护每个个体的合法权益。愿每一份坚守都被善待，每一次争议都能推动法治的完善与社会的温情前行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一年，马建老得很快，鬓边长满细碎的白发，头发也变得稀少。他坐在办公室里，砖红色沙发褪色严重，像他的厂子一样历经风霜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厂子开了20多年，主做五金零配件，儿子大学毕业后，马建便将厂子交给他管理。如今，到了退休的年纪，马建却闲不下来，一边为身陷囹圄的儿子奔走，一边艰难维持厂子的经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临近春节，马建的心里更加煎熬，案件二审的时间迟迟未定，他回答不了孙女“爸爸去哪儿了”的疑问。孙女还在上小学，马建骗她“爸爸去偏远的国家赚钱了”。他不敢见孙女，会忍不住落泪，这是一个注定无法团圆的新年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建记得，警察来的那天，他正在五金厂睡觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年6月，厂子已停工多日。早上5点多，马建被警察叫到办公室，随后厂子被搜查。警察带走了一批螺母，马建叫它“铁头子”，后来他才知道，带走的螺母有1977个，其中1746个被认定为“枪支散件”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厂子被搜查的那天，马建的儿子马晓强也被警察带走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年7月，广东省珠海市金湾区检察院以非法制造、买卖枪支罪对马晓强提起公诉，并建议判处十年三个月以上十一年以下有期徒刑。两年后，金湾区法院认为马晓强犯非法制造、买卖枪支罪，判处有期徒刑四年。马晓强不服，当庭提出上诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建告诉九派新闻，这批螺母是为某玩具商定制的，安装在玩具水弹枪上，这位玩具商还定制了其他配件。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;9801deb3f9a8045f808e49dd43eee135&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/551D73BC7F2B32571FA052608C299F26BD0B22F7_size475_w1706_h1279.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;马建的五金厂。图/九派新闻 马婕盈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【1】五金厂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一间位于江苏南通市平潮镇村庄里的五金厂，厂房对面建了4间平房，是马建的办公室和卧室。厂子开了20多年，他常和妻子住在这里，“这是农村，回家也是农村，都差不多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五金厂和村里的民居没有区别，铁栏杆式的大门生锈了，底边泛黄发黑，砖砌的厂房是180平方米的大开间。屋顶是木头搭就的，下面吊着几个降温用的电扇，常年的生产把墙皮熏黑了，地面也翘起土块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建今年62岁，曾是国营五金厂的工人，零几年时，国营厂改制，他投资开了这家五金厂。厂房是租的，20多年来，除设备更新和墙面翻新，其他没什么变化，“今年投两万，明年投两万，厂子（收入）随着市场行情慢慢稳定了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去，五金厂生产一些五金标准件，如家具上的螺丝、造船厂焊枪上的油嘴。当时利润不高，一个小螺丝的售价只有几分钱，最高的配件售价也不过几块钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;厂里的工人多为自家亲戚，也有本村的村民。发展较好时，雇用了十几位工人，那时厂房里的机器整齐地排成两列，中间只留下一个过道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马晓强1988年出生，五金厂开始运营时，他已上中学。学习忙碌，他不常出现在厂子里。“我对他的学习没多少期待，因为他的成绩不是很好。”马建说，儿子大学毕业时，他劝儿子回家一起开厂，“咱们本身有这个平台，我年纪逐渐大了，他能利用这个平台发展。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马晓强毕业后，马建带他去其他五金厂学技术，大概两个月后，回到厂子接班，“他学了数字化的设备，数控这些东西我弄不来。”马建说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马晓强回厂后将设备更新，开始负责车间设备调试和生产，马建则负责维护老客户，“我反正天天在厂里，父子共同经营。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;eb59f8d237eecc138ea8820341ecf40e&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/21274A7BD78C062F58687872F9E9A4F23F4A6521_size692_w1706_h1279.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;五金厂生产的产品。图/九派新闻 马婕盈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为顺应潮流，五金厂从六七年前开始做瞄准镜配件，“当时瞄准镜是在南通起步的，大家都在做，也有客户问能不能做这个东西，我们就开始做了，跟其他厂相比，我们做得算比较晚了。”马建说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据南通当地媒体2016年报道，作为野外狩猎、体育射击等枪支的主要部件之一，枪用瞄准镜的全球产量有80%以上来自中国，而中国“枪瞄”产量的60%以上又来自南通。《扬子晚报》2025年12月的消息称，南通是全球最大的枪用瞄准镜生产基地，由于国内禁枪政策，产品全部外销，年产值近30亿元，带动约3万人就业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“因此，南通市对枪支零件管理更加重视。”马建说，平潮派出所多次召集辖区内的光学仪器生产企业和五金加工作坊的经营者召开专门会议，并下发文件。其提供的平潮派出所出具的《情况说明》显示，省厅下发的AR-15枪支零部件图谱及说明，明确各经营者必须合法经营，不得生产、加工文件中所包含的枪支主要零部件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【2】“枪支散件”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《北青深一度》2022年6月报道，广东省公安机关打击枪支散件犯罪，在全国8个省份统一行动，刑拘百余人，其中包括宁波商人叶某某。马晓强曾为叶某某供货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年以来，叶某某及其妻子通过1688网站及QQ等渠道向多个供货商采购AR-15枪支配件后对外销售，公安机关在叶某某公司查获疑似枪支配件3828件，经鉴定其中3156件为枪支散件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九派新闻注意到，上述被鉴定为枪支散件的零件包括缓冲器、金属弹簧、卡笋组件等十几种检材，但并不包括马晓强供货的“铁头子”螺母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马晓强在庭审中介绍，2019年前后，常州的玩具商陈勋（化名）找他定制过螺母，并给了相关数据，用在玩具水弹枪上。通过1688平台，马晓强将同样的螺母售卖给国内其他客户。之后，螺母被鉴定为“枪支散件”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;珠海市公安司法鉴定中心出具的《鉴定书》显示，依据《枪支散件的检验方法》《公安机关涉案枪支弹药鉴定工作规定》，送检1号、2号、3号及6号检材的外观、结构与AR-15步枪枪管螺母结构、尺寸基本一致，能与其实现互换，并与两种以上机件有相互作用，具有散件的专用性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但通过图片对比，马晓强生产的“铁头子”与公安部AR-15图谱文件枪管螺母（32号）的高度、外形均不相同。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;a5c40dae88781bd8423888474216a228&quot; class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/D0B7054CEDDA6D2C0B32784FBBF516D34F825E16_size709_w1706_h1279.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 479px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;涉案螺母翻拍。图/九派新闻马婕盈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庭审记录显示，侦查人员带了6个涉案螺母，审判长当庭尝试将其拧到枪支上，但均未成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;珠海市公安局曾就涉案螺母进行了侦查实验，将已认定为枪支散件的枪管螺母安装在AR-15系列枪支上并实弹击发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侦查人员出庭作证称，马晓强生产的银色短款螺母没有做抛光处理，丝口有很多毛刺，所以拧不紧。侦查录像显示，银色短款螺母安装不顺利，击发时出现故障，经调整后实现击发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，侦查人员认为，虽然卡壳了，但是也可以击发，卡壳不代表安装不顺利和不能击发。另外，侦查人员表示，试验枪支上原有的螺母与涉案螺母并不一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【3】“枪管螺母”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年9月，马晓强的辩护律师将涉案的“铁头子”螺母寄到西南政法大学司法鉴定中心，请求对该螺母的用途进行鉴定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西南政法大学司法鉴定中心出具的《鉴定意见书》显示，该检材是金属紧固构件，经国内枪械资料，没有发现此类结构的枪支配件。经查国外枪械资料，发现有多款枪械（含制式枪、仿真游戏枪）在枪身与散热套管连接部位使用这种螺母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参照相关行业规定及技术标准，该螺母不属于枪械的主要机构中起主要功能的零部件（含制式枪、仿真游戏枪），应属于枪械的辅助配件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们一直认为，我儿子是没有罪的。”马建说，庭审时一些证据对他们是很有利的，心情相对比较放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但金湾区法院并未采纳西南政法大学司法鉴定中心的鉴定意见。法院认为，该鉴定意见检材来源不明。因为没有认定涉案螺母在固定上机匣与枪管时的作用，因而无法对涉案螺母的功能做出准确认定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院认为，马晓强非法生产、销售枪支散件，其行为已构成非法制造、买卖枪支罪，且属情节严重。公诉机关指控的犯罪事实清楚，证据确实、充分，所指控罪名成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据最高人民法院《关于审理非法制造、买卖、运输枪支、弹药、爆炸物等刑事案件具体应用法律若干问题的解释》的规定，马晓强所涉枪支散件数量已达“情节严重”情形，本案系涉非成套枪支散件案，在量刑时不仅要考虑涉案枪支散件的数量，还应考虑涉案枪支散件的外观、价格、用途、致伤力大小、销售渠道等，综合评估社会危害性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院认为，马晓强生产、销售的枪支散件只有1种，主要在国内网站上销售，犯罪行为的隐蔽性相对不高，故在无其他减轻处罚的量刑情节下，仍应在法定刑以下量刑，判处有期徒刑四年。马晓强当庭提出上诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【4】父亲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;判决结果出来后，马建的身体垮了，血压、血糖控制不住，身上也总是痒。他睡不着觉，也不知道干些什么，晚上只有两三个小时的睡眠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他常用手机浏览相关的案件，为儿子寻找有力的证据。马建不会打字，搜索得用手写模式，打印更不会了。等侄女回到家，他总拜托她将相关材料整理打印。案件详情他已烂熟于心，庭审上每位证人的证言和辩护人的质证，他都能复述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五金厂停摆了，设备卖了大半，只剩下3名工人。马建说，打官司以来，他已花去三百多万元，欠了许多外债，“如果没有出事，我家的条件还算不错。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马建的妻子总是哭，眼睛出了问题，常觉干涩，牙齿也掉了几颗。马建想带她去补牙，她不肯，要省着钱为儿子奔走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马晓强也是父亲，女儿还在上小学，现在跟着妈妈生活。马建对孙女说，厂里业务不好做，派爸爸去国外赚钱。孙女拿着电话手表，想联系爸爸，马建说，那地方很落后，没有信号，写信要等一年才能收到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去，马建几乎每周都能见到孙女，现在他不敢见了，“怕见了心里难受。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案件二审的时间还没有确定，马建已有半年多没见过儿子。这段时间，他想把厂子开起来，等儿子出来后，再一起重建这个家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九派新闻记者 马婕盈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑 任卓 肖洁&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPbzSdJYQV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPbzSdJYQV</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 02:28:37 GMT</pubDate><category>螺母</category><category>马建</category><category>枪支</category><category>散件</category><category>马晓强</category><category>南通</category><category>南通市</category><category>金湾区法院</category><category>鉴定书</category><category>公安部</category></item><item><title>自己欠一屁股债，还吹能帮联合国要账，特朗普玩的哪出？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B141B3B9AEC28F6056142A8FF57F14DD0BC0573F_size58_w748_h421.jpg&quot; height=&quot;421&quot; width=&quot;748&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 张菁娟】美国自己还欠着联合国巨额会费未偿，总统特朗普却夸口说能化解联合国的财务危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间2月1日，特朗普在佛罗里达州接受美国“政治新闻网”（Politico）采访时，再度上演其标志性的自吹自擂戏码，将自己塑造成拯救联合国财务危机的关键人物，宣称己有能力让各成员国补缴拖欠会费，却对美方拖欠的数十亿美元欠款避而不谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访中，特朗普声称自己此前并不知道美国拖欠了联合国会费，随后话锋一转，立刻开启吹嘘模式，放话只要联合国主动求助，自己就能“轻而易举解决这个问题”，还能让其他国家乖乖补缴会费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“要是他们来找我，跟我说明情况，我会让所有国家都把钱交齐，就像当初让北约成员国补缴军费一样。我只需要给这些国家打个电话……他们几分钟内就会把支票发过来。”特朗普说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这番大话背后，是联合国日益严峻的财务困境。1月30日，纽约联合国总部秘书长副发言人法尔汉·哈克发言称，由于部分成员国未缴纳会费，联合国正面临财政危机。如果现金流枯竭，联合国可能被迫在8月前关闭其位于纽约的标志性总部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，特朗普一口否决，摆出了与往日截然不同的姿态。他一改往日频繁抨击联合国的态度，语气中透着对联合国的“维护”：“我认为这是不合情理的。联合国不会离开纽约，也不会离开美国，因为这个组织拥有巨大的潜力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，联合国方面尚未对特朗普的这番言论作出任何回应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0299B11941A9F52950985E6A3DF483F28D4BDD15_size64_w768_h512.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;特朗普在联合国发表讲话 资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普在联合国发表讲话 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“政治新闻网”指出，这位美国总统一直奉行“美国优先”政策，就在上个月，特朗普政府还掳走委内瑞拉总统马杜罗，扬言要对伊朗发动军事打击，甚至试图从丹麦手中强夺格陵兰岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在其第一和第二任期内，特朗普政府更是掀起了“退群潮”，接连退出多个多边国际机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，特朗普政府砍掉了数亿美元对外援助资金，解散了美国国际开发署，动辄将各类国际组织称之为“其他国家借机占美国便宜的工具”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月，特朗普还签署行政命令，宣布退出66个国际机构，其中包括31个联合国实体及35个非联合国组织。特朗普还通过总统备忘录，指示各联邦机构停止参与相关活动并终止向这些组织提供资金支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，在这样的背景下，特朗普此次为联合国发声，显得尤为反常。尽管他仍坚称联合国未能兑现其创立之初的承诺，但表示这一机构依然不可或缺，并补充道，“等我不再出面调停战争时，联合国可以接棒。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他声称，自己不会永远是介入全球冲突的那个人，“这个组织的潜力是巨大的，无可估量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可笑的是，特朗普口口声声要帮联合国解决财务问题，美国却是联合国当前最大的欠费国。目前，美国拖欠2025及2026年度两年会费约22亿美元，以及约19亿美元的维和任务经费等费用。若其继续拖欠联合国会费，可能会在某个时候失去在联合国大会的投票权。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPag9MDs73</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPag9MDs73</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 02:09:40 GMT</pubDate><category>联合国</category><category>特朗普</category><category>会费</category><category>成员国</category><category>美国</category><category>新闻网</category><category>纽约</category><category>联合国会费</category><category>财务危机</category><category>总统</category></item><item><title>2025年全国法院一审审结毒品案件23732件，较高峰时下降82.93%</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/32170DC4F53C8532C0DDA43999A8633C8BB20CDC_size85_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今天，最高人民法院召开新闻发布会，通报2023年以来人民法院依法惩治新型毒品犯罪主要举措和成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年至2025年，全国法院一审审结毒品案件9.3万件，判决发生法律效力的被告人13.3万人，其中判处五年有期徒刑以上刑罚2.7万人，重刑率达20%，高出同期全部刑事案件重刑率约13个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国毒情向好态势持续巩固拓展，毒品案件数量大幅下降。2025年全国法院一审审结毒品案件23732件，延续了自2015年以来的下降趋势，较2015年高峰时期（13.9万件）下降82.93%，较2024年（3.6万件）下降33.82%，已回落至2000年之前的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从审判工作情况看，当前毒品犯罪主要呈现以下特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一是传统毒品得到有效遏制，一些不法分子转而瞄向医疗用麻醉药品、精神药品和新精神活性物质。&lt;/strong&gt;据不完全统计，2023年全国法院一审审结新型毒品案件约4000件。随着2023年下半年滥用严重的依托咪酯被列管，大量此类案件涌入法院，新型毒品案件猛增至约1.4万件，在毒品案件中占比39.1%。随着对依托咪酯打击及其类似物的管制，咪酯类案件有所下降，新型毒品案件数量回落至1.06万件，但在毒品案件中占比升至45%。近三年，新型毒品案件“先急增后缓降”，呈波动式增长。同时，新型毒品案件已呈超越传统毒品之势，部分省份新型毒品案件在毒品案件中占比过半，广东法院2024年、2025年审理的新型毒品案件占比分别为82.6%、70.7%，主要为依托咪酯案件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从人民法院审理的毒品案件看，毒品滥用正在发生明显的结构性变化，依托咪酯滥用已经远超海洛因，成为仅次于甲基苯丙胺（冰毒）排在第二位的毒品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二是涉案物质来源多元、种类多样。&lt;/strong&gt;涉案物质既有境外走私入境的，也有不法分子加工制作的，还有境内医疗机构、药店、制药企业流出的医疗用麻精药品。因境内外麻精药品管制品种、程度存在差异，不法分子与境外人员相勾结，从周边及欧洲国家走私三唑仑等麻精药品，以及含麻精药品成分的“减肥药”的案件时有发生。当前一些医院、诊所、药店等成为麻精药品流出的一个渠道。个别医务人员、医药从业者为牟取非法利益，利用工作之便向不法分子非法提供、贩卖麻精药品，个别患者及戒毒维持治疗的吸毒人员利用医疗机构监管漏洞获取麻精药品后加价贩卖的案件亦时有发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，被滥用的麻精药品种类繁多，但相对集中，主要为依托咪酯、美托咪酯、右美沙芬、合成大麻素等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三是涉案物质隐蔽性强、伪装性强。&lt;/strong&gt;新型毒品形态多样，花样不断翻新，突破了传统毒品的晶体、粉末、片剂形态，多被伪装成巧克力、饼干等食品，“咔哇酒”、神仙水等饮品以及电子烟等日常物品售卖，具有较强的隐蔽性、伪装性，既增加了打击难度，也容易迷惑青少年。此外，“笑气”、丁烷、替来他明及部分麻精药品复方制剂等未列管成瘾性物质滥用也不容忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四是滥用群体低龄化、犯罪主体年轻化。&lt;/strong&gt;青少年心智不够成熟，辨别是非能力较弱，对新型毒品特别是麻精药品滥用危害认识不足，加之好奇心强、追求刺激及从众心理，容易受到误导、诱惑而滥用新型毒品。未成年人成为新型毒品滥用高危人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五是犯罪手段网络化、智能化特征突出。&lt;/strong&gt;毒品犯罪网上和网下交织更为紧密，“互联网+物流寄递+电子支付”等非接触式犯罪手段已成为毒品贩运新常态，贩毒分子借助网络勾连，利用物流寄递或“埋包”交付，使用比特币等虚拟币交易，人毒分离、人钱分离更为普遍，查缉和取证难度增大，给案件审判工作带来新挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（总台央视记者 冀成海 赵迎晨）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPa7RMvcFA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPa7RMvcFA</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 02:02:05 GMT</pubDate><category>毒品</category><category>案件</category><category>药品</category><category>不法分子</category><category>毒品犯罪</category><category>物质</category><category>咪酯</category><category>全国法院</category><category>隐蔽性</category><category>医疗机构</category></item><item><title>风声｜中考退出历史舞台?</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5D6A06F7107FFFF5AEA704A1127F692DB2121B0D_size134_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;作者｜贾拥民&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;均衡研究所学术顾问、浙江大学跨学科中心特约研究员&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，位于浙江省最东部、舟山群岛最北部的海岛县嵊泗县传出了“取消中考”的消息，引发普遍关注。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/88529342C30EE93506A16D9219E54CDB85A94620_size649_w1080_h771.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 456px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;图源：澎湃新闻&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，“取消中考”其实是误读，准确的表述是“取消中考选拔功能”。根据澎湃新闻和浙江本地媒体的报道，嵊泗县此番教育改革的核心是，&lt;strong&gt;不再依据中考成绩来决定升学去向，而是保证本县户籍及符合条件的随迁子女初中毕业生100%能够升入普通高中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然嵊泗并未取消中考，但是&lt;strong&gt;这个政策实际上已经抽掉了中考原先具备的最关键的一个特征，使得中考从一场决定初中毕业生未来去向的选拔考试，变成了一个学业测验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的教育体系让学生和家长焦虑的环节不少，中考以及由中考成绩决定的“普职分流”可能是其中最突出的一个。在不少人心目中，中考的重要性甚至超过了高考。原因很简单，给定当前的教育资源及其分布状态，能不能进入（好的）普通高中，在很大程度上决定了日后高考的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正是嵊泗此次教育改革特别引人注目并且受到许多学生和家长热烈欢迎的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有人说，嵊泗此举为破解人口小县的教育发展难题提供了一个很好的思路；这种看法当然没有错，但还是显得有点过于狭隘了，因为我们有理由希望嵊泗进一步成为教育改革的特区。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？不妨从头细说。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/421AF99CDFBCE8955263BCE404C6F89673D9A3D4_size2_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;本是困境求生，却是未来的提前预演&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革往往是困境倒逼的结果。嵊泗此番教育改革也不例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗是一个海岛小县，位于浙江省最东部、舟山群岛最北部，由404个大小岛屿组成，下辖3镇4乡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据报道，嵊泗人口长期位居浙江省各县（市）末位。从2024年的数据来看，嵊泗县常住人口为6.4万人，比2023年末减少了0.1万人。全县2024年出生人数148人，出生率2.13‰；死亡人口598人，死亡率8.59‰；人口自然增长率为-6.42‰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵊泗的老龄化和少子化都比较严重。嵊泗县60岁及以上人口占比31.3%，65岁及以上人口占比21.5%，已经进入了超老龄化社会。学龄儿童在总人口中所占的比例仅为7.5%，远低于全国17.95%的平均水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于是一个偏远的海岛小县，嵊泗还一直存在相当严重的生源外流现象，同时也很难吸引外来生源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，嵊泗面临着非常严重的“小县教育难题”，最明显的一点是生源不足：近些年来，全县初中毕业生人数一直不到300人，本地的普通高中能够容纳全部初中毕业生，甚至还出现了学位富余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重要的是，除了部分大城市和少数人口大县之外，“生源不足”不久之后就会成为一个普遍现象，而不仅仅限于嵊泗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几年的初中毕业生，是在2010年之后的那几年出生的，那些年全国每年出生人口稳定在1600万以上，到2016年达到了1785万的高点，此后逐年加速下滑，到2025年全年出生人口只有796万人。因此再过几年，每年的初中毕业生数量都会持续减少，一直减少到不及高点的一半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这还是全国的总体情况，由于地区差异和经济发展不均衡，大多数人口小县的情况将会更加严重，到时候那些地方的高中教育资源肯定会出现严重过剩。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此嵊泗现在这种“初中毕业想读普通高中就读普通高中”的情况，未来可能会在很多地方成为现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了人口数量和人口结构这个因素之外，还有另外一个因素也很重要：产业结构变化以及随之而来的工业装备更新，对“职校毕业生”的素质提出了更高的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B4F2BAEE3F78F5E3971539370E4434AEE615D287_size147_w1080_h581.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 344px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地说，当低端制造业变得越来越少（或从业工人越来越多地被机器人替代）之后，以往那种通过中考成绩来分流的体制下培养出来的职校毕业生，将越来越无法适应未来的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人口因素比较容易理解，下面重点讨论一下后一个因素。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/33C4C1F3C6C632481DBCEC23A5E1A20C329D4A00_size3_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;“普职分流”已成为家长的最大痛点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是从教育规律的角度来看，还是从公平-效率的权衡的角度出发，“普职分流”都是完全必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球范围来看，“普职分流”也是一个普遍趋势。&lt;strong&gt;世界各国实际上都采取了“普职分流”的教育体制，只是实施的具体形式、分流时间和分流依据有所不同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，中国也强调“普职分流”。《教育部办公厅关于做好2014年高中阶段学校招生工作的通知》明确提出要“将应届初中毕业生有序分流到普通高中和中等职业学校，原则上要按50%的比例引导应届初中毕业生向中等职业学校分流”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然2022年新修订的《中华人民共和国职业教育法》删除了对“普职分流”的明文规定，转为要求“因地制宜、统筹推进职业教育与普通教育协调发展”，但是通过中考来进行“普职分流”仍然是普遍做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“普职分流”的设想当然是好的，但是在中国，“普职分流”并不是通过学生主动选择来实现的，而是“一半的孩子考上了高中，剩下的孩子被‘发配’去了职校”的结果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就导致中国的职业教育越来越成为了一个一言难尽的事物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根本原因是，按中考成绩分流，等于直接给职校学生打上了一个劣等生的标签，同时由于“考不过别人”，职校学生也认定自己是“劣等生”，从而给职校和职校学生都带来了巨大的困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;久而久之，职校在许多家长眼中简直成了一个火坑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/59DB3B4AD4B672F751D950BF74788AFAE1C75A33_size73_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样一种预期之下，职校的教学和管理难度直线上升，学生的主动学习精神和自律也成了镜花水月，然后是预期自证，在经历了一个又一个轮回之后越发积重难返。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这当然表明，中国的职业教育事实上远远没有成为一条与普通教育并行的、供学生自主选择的赛道，职业教育只是普通教育的备胎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然用来筛选的工具和标准就是中考分数，而且学生被筛选的机会只有一次。（相比之下，高考还可以复读，中考却是“一考定终身”的。）一旦在中考中被筛选剩下来，就会坠入职校的火坑，这是学生和家长焦虑的根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种焦虑和不安当然会反过来严重影响初中甚至小学的教学生态，影响学生的身心健康，有些人甚至因此患上了严重的心理问题，特别是那些最终在筛选中被剩下来不得不进入职校的学生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更加糟糕的是，由于职校被公认为“没有学习氛围”，有不少学生，尽管天生喜欢动手操作并希望自己学得一门职业技能，但是也不敢选择去职校，因为家长怕他们被别人“带坏”，他们自己也担心被他人“欺负”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很显然，对于这样的学生来说，哪怕考上了普通高中甚至日后就读于不错的大学，在一定意义上也可以说是不幸的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而现在，以人工智能为代表的又一轮工业革命正在如同海啸般地展开。这一轮工业革命，从目前已经呈现出来的趋势看，其实对职校毕业生总体上可能是有利的，因为“脑力”的相对稀缺性将会出现明显的下降，而“动手能力”的价值将会上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，只要职校毕业生能够很好地掌握人工智能这一工具，那么他们与以往作为更高“脑力”的承载体的普通高校毕业生之间的能力差距和收入差距将会大幅度缩小，甚至有机会反超。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是这同时也要求很大一批有强大的学习自驱力和创新精神的学生进入职校学习。现在通过按中考成绩来筛选实现“普职分流”的做法，明显是与这种趋势背道而驰的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个意义上，取消中考（或者说，取消中考的选拔功能），真正做到通过让学生按自己的兴趣和特长进行主动选择来实现“普职分流”，其重要性就更加突出了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/5F337B3F1E702C62C5DFE1D08441F61F0BA4FD14_size3_w915_h162.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 113px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;希望嵊泗能成为教育改革特区&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，取消中考（或者说，取消中考的选拔功能）是不是就足够了呢？也不能这么说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从大的方面说，这涉及文化观念和整个社会的政治经济制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当前，无论是在人们的观念中，在公务员招录、研究生招生等各种制度下，还是从收入水平、职业发展空间和社会地位等方面来看，职业教育及职校毕业生确实难逃“低人一等”的嫌疑。这方面的例子随处可见，就不用在此过多列举了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是在教育领域本身，政府有关部门在制定教育政策、配置教育资源时，也仍然存在许多将不同教育类型、不同学校等级化、贴身份标签的做法。这是职业教育显得低人一等的一个重要原因。&lt;strong&gt;换言之，虽然国家法律规定职业教育是与普通教育平等的一种教育类型，但是“职业教育和普通教育具有同等重要地位”，在许多时候只是一句空话。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7A188789E5D1756AB5D78E112B8EA29D076992C0_size57_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然最根本的一点是，到最终，职业教育必须能够满足学生的升学和就业需求，职校毕业生能够获得不亚于普通高校毕业生的相对收入，那样社会偏见才会逐渐消减。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再回到嵊泗此次改革，它最直接的成果是初中毕业生“全员直升高中”，这不仅稳住了本地生源，而且正如当地教育部门所说的，有机会推动基础教育真正从关注“升学”向关注“成长”转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这同时也就意味着，学生在初中阶段（以及更早的小学阶段），将不需要陷入内卷和零和博弈，而是可以接受更具包容性和个性化的素质教育，然后在高中阶段他们可以根据自己的兴趣特长和能力，主动选择更加适合自己的升学轨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人可能会说，嵊泗的情况太特殊了，不具备普遍意义。确实，这里人口规模很小，2025年秋季全县升入高中的学生总共只有266人，而其他地方普通高中学位本来就可能非常紧张，无法做到“全员直升”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题其实不是特别重要，因为几年后的趋势已经非常明确了，普通高中学位紧张不会构成真正的约束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真正的约束是，高考这个指挥棒仍然会发挥作用，因为高考是全省范围内竞争的。全员直升普通高中后，如何保证选择职业教育与选择普通教育的学生都拥有体面而稳定的升学前景，将会成为人们首先要关心的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，嵊泗此次取消中考选拔功能，其实只是取消了普通高中相对于职校这个环节的选拔，其他选拔功能仍然存在。根据报道，嵊泗中学高中每个年级8个班，其中2025年入学的高一年级，有2个班是与杭州学军中学联办的“学军班”，1个是职普融通班，其余5个是平行班。&lt;strong&gt;在确定这些班型的时候，应该仍然利用了中考成绩。这可能是需要的，因为中考成绩仍然有用，有利于维持初中学生的学习动力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比较关键的是，全员直升意味着高中生源差异的增大，这会带来不少挑战。普职融合并不是简单说说就可以实现的。经济学原理告诉我们，分离均衡比混同均衡更有效率。原本成绩比较靠前的学生和他们的家长，有理由担心那些本来只能去上职校因而不会在同一个学校出现的学生会不会影响自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此，嵊泗此次教育改革，不会是终点，而只能是一个起点。&lt;/strong&gt;我们有理由期待，嵊泗在取消中考选拔功能的基础上成为教育改革特区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;本文系凤凰网评论部特约原创稿件，仅代表作者立场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12px; color: rgb(165, 165, 165);&quot;&gt;编辑｜Berlin&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qOu97wKZAO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qOu97wKZAO</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 02:00:37 GMT</pubDate><category>职校</category><category>毕业生</category><category>初中</category><category>学生</category><category>普通高中</category><category>生源</category><category>人口</category><category>高中</category><category>嵊泗县</category><category>全员</category></item><item><title>美国向伊朗递消息，愿意会面谈判</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C3701C747AD5975ADB7D9D795699FE7DD6C299F1_size28_w960_h540.webp&quot; height=&quot;540&quot; width=&quot;960&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视援引以色列媒体2月1日报道，美国已向伊朗传递信息，表示愿同伊朗举行会晤，就达成协议展开谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道援引美国高级官员称，土耳其、埃及和卡塔尔正努力推动安排美国总统特使威特科夫在安卡拉与伊朗官员会面。三国希望透过促成美伊谈判，防止中东地区爆发更大规模的冲突。白宫官员表示，特朗普尚未就是否对伊朗发动打击作最终决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据伊朗塔斯尼姆通讯社当天报道，伊朗外长阿拉格齐表示，伊朗正同地区伙伴展开合作，通过中间方与美国接触，目前取得一定成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国近日持续向伊朗施压，在中东地区部署多艘军舰，威胁军事干涉。美国总统特朗普1月31日称，伊朗正严肃地与美国对话。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPY2V8UzsO</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPY2V8UzsO</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:56:09 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>中东地区</category><category>安卡拉</category><category>土耳其</category><category>外长</category><category>埃及</category></item><item><title>美国司法部公布文件显示，克林顿与其团队至少16次搭乘爱泼斯坦私人飞机</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1C74BF06FE9EF2A21592DECFBAC74B0288A27D35_size102_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】当地时间1月30日，美国司法部公布了迄今为止数量最大的一批爱泼斯坦案相关文件。300多万页材料、约2000个视频和18万张图片，进一步揭示了欧美名流政要和这名性犯罪者之间千丝万缕的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这其中，包括了美国前总统克林顿和爱泼斯坦的合影，以及一张克林顿赤裸上身与一名被美国司法部称为“爱泼斯坦性侵受害者”在热水浴缸中的照片。美国有线电视新闻网（CNN）当地时间2月1日报道称，这些材料还披露了克林顿的工作人员如何与爱泼斯坦及其长期合伙人、前女友吉斯兰·麦克斯韦（Ghislaine Maxwell）沟通，其中包括一些带有露骨内容的电子邮件往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新文件显示，2001年至2004年期间，麦克斯韦与克林顿团队工作人员之间存在频繁沟通。根据CNN分析，正是在这一时期，克林顿至少16次与其工作人员一同搭乘爱泼斯坦的私人飞机出行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，这批文件公布之际，距离美国国会众议院预计就藐视国会问题对克林顿夫妇进行表决仅剩数日。此前，克林顿夫妇拒绝配合一项针对爱泼斯坦的两党调查传唤出席作证。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/2CE1E3978F6FD53994F884F5B0E2DDA84309C3DC_size855_w2250_h1500.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;爱泼斯坦和克林顿 资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;爱泼斯坦和克林顿 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，在这些电子邮件中，克林顿工作人员的姓名往往被涂黑，仅在收件人或发件人一栏显示“WJC”字样，而这显然指的是克林顿卸任总统后的办公室名称（William J. Clinton’s office）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克林顿的发言人安赫尔·乌雷尼亚（Angel Ureña）则向CNN回应称，克林顿本人并未发送过任何这些出现在爱泼斯坦文件中的电子邮件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我无法确认是谁发的，我只能告诉你肯定不是谁发的，那就是比尔·克林顿，”乌雷尼亚说：“我本想说他从未发过电子邮件，但事实上，他一生中发过两次，都是在他担任总统期间。一次是发给前宇航员、参议员约翰·格伦，当时格伦正乘坐‘发现号’航天飞机绕地球飞行；另一次是发给在亚得里亚海服役的美军士兵。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌雷尼亚还坚称，克林顿“既没有使用过任何电子设备账户，也没有与任何人共享过账户或地址”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而CNN审阅的文件后发现，麦克斯韦与克林顿团队之间的大多数沟通内容涉及出行和用餐安排，有时还包括临时邀请前总统克林顿本人出席。目前，尚不清楚这些沟通是与克林顿基金会事务有关，还是与克林顿本人或其工作人员的私人事务有关。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/0B116BC79CF54BD808B24C5991A37D2023EDEEBB_size171_w656_h1296.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1264px;&quot; alt=&quot;CNN查阅了爱泼斯坦的飞行员在1991年4月至2006年1月期间记录的飞行日志，其中克林顿及其团队出现了至少16次。 CNN&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;CNN查阅了爱泼斯坦的飞行员在1991年4月至2006年1月期间记录的飞行日志，其中克林顿及其团队出现了至少16次。 CNN&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一封2003年4月的邮件中，麦克斯韦写信给一个被涂黑的克林顿办公室邮箱称：“很高兴你要来参加晚宴——JE说，克林顿会不会也想来？告诉我一声。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在另一封2001年12月的邮件中，一名克林顿工作人员向麦克斯韦索要英国安德鲁王子（Andrew Mountbatten- Windsor，已被剥夺头衔）的电话号码，以便在克林顿访问苏格兰期间安排一次高尔夫球活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克斯韦则回复称：“我刚和安德鲁通话。他目前不在苏格兰，但正要前往m。他说如果我给他一个号码，他会打给克林顿。道格（Doug），你希望他打给你吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邮件中提到的“道格”身份尚不明确，但当时克林顿的一名高级顾问正是道格·班德（Doug Band）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件显示，麦克斯韦有时在发给克林顿办公室的邮件中甚至语带轻佻。在一次交流中，她写道，她曾向一家小报形容某位克林顿工作人员是“晚宴猛男”。之后的内容，甚至有些不可描述……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件中没有证据显示麦克斯韦曾直接与克林顿本人互发电子邮件。而近十年后，即便麦克斯韦已于2009年被公开指控与爱泼斯坦一起招募并性侵未成年女孩，但她仍然受到克林顿圈子的欢迎。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E4FF9708D65AACB86DF814914980F84B7BACADFB_size55_w853_h556.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 417px;&quot; alt=&quot;此前披露的一张照片显示，克林顿在泳池中与爱泼斯坦同伙兼前女友麦克斯韦及另一人（面部被遮盖）在一起。 美媒图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;此前披露的一张照片显示，克林顿在泳池中与爱泼斯坦同伙兼前女友麦克斯韦及另一人（面部被遮盖）在一起。 美媒图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国司法部和爱泼斯坦遗产管理方陆续公布显示克林顿与爱泼斯坦互动情况的文件的同时，美国国会众议院的共和党人已就作证问题与克林顿阵营对峙数月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管众议院监督委员会对调查中被传唤的另外七人免除了必须亲自到场作证的要求，但该委员会主席詹姆斯·科默（James Comer）仍坚持要求克林顿夫妇亲自出席闭门询问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名共和党人多次强调，克林顿掌握与调查直接相关的具体信息，因为爱泼斯坦曾造访白宫，且克林顿曾搭乘其私人飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而克林顿夫妇的律师在多封信函中反复强调，他们遭到不公平对待，并称该委员会发出的作证传票“无效且在法律上不可执行”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，当众议院监督委员会推动以藐视国会处理克林顿夫妇时，并非只有共和党人支持：该委员会中近一半的民主党成员也投票同意将该事项提交众议院全体表决，并称此举旨在维护国会传票的权威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一结果，引发了包括前众议院议长佩洛西在内的民主党高层的不满。佩洛西认为，克林顿方面仍在与国会协商，并建议在美国司法部公布全部爱泼斯坦调查文件之前，不应对克林顿夫妇采取进一步行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果由共和党控制的众议院通过藐视国会表决，其象征意义是等同于对克林顿夫妇进行了谴责，同时也可能被用作迫使他们作证的工具。此外，如果众议院批准，此案将被移交美国司法部，可能面临起诉，因此也可能产生法律后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在众议院投票前，双方仍存在达成协议的可能性。上周，科默向记者表示，“双方仍有机会”达成一致。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/11619F915529F21740885ECBCB57FFCDB706EB72_size36_w753_h424.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; alt=&quot;美国前总统克林顿和前国务卿希拉里 资料图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;美国前总统克林顿和前国务卿希拉里 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《纽约时报》、法新社等外媒此前报道，除了克林顿之外，最新一批爱泼斯坦文件涉及的知名人士包括美国总统特朗普、美国商务部长卢特尼克、特斯拉CEO马斯克、微软联合创始人比尔·盖茨、谷歌联合创始人谢尔盖·布林、英国维珍集团创始人理查德·布兰森、英国安德鲁王子、挪威王储妃等等。他们此前都或多或少被曝光和爱泼斯坦有往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱泼斯坦早在2008年就因性侵未成年人被定罪，但文件显示，上述不少人在此之后仍和他互动频繁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，这些文件中至少包含4500份提及特朗普的文件，其中有一份联邦调查局编制的与特朗普有关的性侵犯指控清单，很多涉及匿名来电者和未经证实的举报。特朗普长期以来一直否认与爱泼斯坦有任何不当行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，美国司法部在当地时间1月30日公布文件时还附上了一份声明，称“部分文件中包含针对特朗普总统的不实和耸人听闻的指控”，这些指控是在2020年美国大选前被提交给联邦调查局的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“需要明确指出，这些指控毫无根据，完全不真实。”声明写道。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPXj6tby92</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPXj6tby92</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:40:54 GMT</pubDate><category>克林顿</category><category>爱泼斯坦</category><category>麦克斯韦</category><category>美国司法部</category><category>文件</category><category>众议院</category><category>国会</category><category>电子邮件</category><category>苏格兰</category><category>安德鲁</category></item><item><title>洛杉矶奥组委主席被曝与爱泼斯坦前女友调情</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/D6C123B1CCC77806C2FACCD16F16D689BBF27054_size28_w975_h549.webp&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，2028年洛杉矶奥组委主席沃瑟曼被曝出与爱泼斯坦的前女友马克斯韦尔通过电子邮件互相调情，以及曾作为克林顿基金会代表团成员搭乘爱泼斯坦的飞机。沃瑟曼在2月1日的声明中辩称，相关行程属于“人道主义”性质，他为此道歉。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/1E02D49EF02A334CD9AA1F5902600453551A24EC_size116_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/02/p7423896299616866533-102-091627.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPWkk7hCTV</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPWkk7hCTV</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:32:29 GMT</pubDate><category>沃瑟曼</category><category>爱泼斯坦</category><category>人道主义</category><category>马克斯韦尔</category></item><item><title>一番威胁后，特朗普称美国正与古巴对话或达成协议</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B601B209A9171990A0FADDC709EC77EAB49EAA06_size69_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者 南博一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国总统特朗普施压封锁古巴石油供应后，又透露美方可能会与古巴达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视新闻报道，当地时间2月1日，特朗普表示，美国正在与古巴进行对话，并称“我认为我们将与古巴达成一项协议”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当天在佛罗里达州的海湖庄园表示，美国“正在与古巴方面，特别是古巴最高层人士对话，看看会发生什么。”但他未透露与古巴方面接触的时间以及协议可能包括的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月3日，美国对委内瑞拉发动大规模军事打击。特朗普随后暗示，古巴可能成为美国下一个关注目标。11日，特朗普再次对古巴施压，威胁古巴若不尽快“达成协议”，将面临“零石油、零资金”流入古巴的局面。29日，特朗普签署行政令，威胁对向古巴提供石油国家的输美商品加征从价关税，次日，古巴民众在首都哈瓦那的加油站排起了长队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月30日，古巴外交部长罗德里格斯回应特朗普签署行政令，指责美方最新举动威胁整个国际社会，古巴由此宣布“国际紧急状态”。同日，特朗普表态称，切断古巴的主要石油供应不一定会演变成人道主义危机，“但我认为他们可能会来找我们，希望达成协议”、“这样古巴就能再次获得自由”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1月31日，特朗普提及，随着美国政府加大对古巴施压，并透过加征关税措施、切断关键石油供应，美国已开始与古巴高层展开对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，委内瑞拉是古巴最大的石油供应国，满足古巴约三分之一的日常石油需求。在美国封锁委内瑞拉石油运输后，来自委内瑞拉的石油供应量就已经下降，在12月委内瑞拉停止向古巴运送石油后，墨西哥成为古巴最大的石油供应国。2月1日，墨西哥总统辛鲍姆宣布，计划向古巴运送人道主义援助物资，包括食品和其他基本产品，同时正“通过一切外交渠道”寻求在美方限制措施下恢复向古巴运送石油的途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古巴哈瓦那大学国际经济研究中心研究员路易斯·雷内·费尔南德斯日前在接受新华社记者专访时表示，美国对古巴新一轮石油封锁已非传统意义上的制裁或禁运，而是一场“经济战争”。他说，旅游业长期是古巴重要的外汇来源之一。美国对古巴实施的旅行限制措施直接影响古巴的外国游客数量。如果不存在这些人为障碍，凭借地理位置和文化吸引力，古巴本可以接待更多游客，从而促进经济发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPYF0snUWg</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPYF0snUWg</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:27:32 GMT</pubDate><category>古巴</category><category>石油</category><category>委内瑞拉</category><category>美方</category><category>美国</category><category>人道主义</category><category>墨西哥</category><category>关税</category><category>供应量</category><category>委内瑞拉石油</category></item><item><title>日本律师：高市错误言行越过日本法治底线</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B1B51D32BAF612BB9F302AB140FC4AFE2C23BE6E_size67_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;针对日本首相高市早苗发表的错误言论，日本法律界表示质疑和批评。日本律师吴东正彦在接受&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;采访时表示，&lt;strong&gt;高市的错误言行已越过日本法治的底线，高市必须尽快撤回相关表述&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F30710B498BBCA6D60BC8AA9CB19388C599993C3_size189_w1920_h1080.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/02/p7423910400225193984-102-100929.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本律师 吴东正彦：&lt;/strong&gt;日本在宪法第九条中明确规定，不保持战争力量，不发动战争。因此，迄今为止历届政府的解释都是自卫队仅仅是为了保护日本的“防卫力量”，不能直接介入海外的武力冲突，这一直是日本的宪法解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本律师：高市错误言论损害日中关系政治基础&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴东正彦表示，高市错误言论背离日本政府一贯立场，严重损害日中关系政治基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/4C2791012A03E47B2254940FF7DDC8851BDD2E4A_size229_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本律师 吴东正彦：&lt;/strong&gt;日本政府签署了《中日联合声明》和《中日和平友好条约》，其中明确写明日本承认中华人民共和国是中国的唯一合法政府，因此，高市政权的国会答辩不应该违背这一点，因为条约已经签订，并通过国会批准成为法律。高市首相在未经国会许可的情况下，让内阁做出逾越现行法律的解读，这在法律解释上是不被允许的。日本曾经对中国发动侵略，当时的日本政府并没有朝着真正能让国民摆脱痛苦的方向努力，反而把国家带向了错误的方向，国民也随之被裹挟，这是历史上的重大错误，我们绝不能重蹈覆辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本律师：高市推动防卫费扩张损害民众利益&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴东正彦表示，高市政权如今意图推动防卫费持续扩张，以所谓“安全威胁”为理由突破法律限制，但这一路线将直接挤压社会保障、医疗、教育等民生预算，最终损害普通民众的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/639FEEDF95CADD4EB6C57A1F099DC00EB8519A26_size369_w1920_h1080.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本律师 吴东正彦：&lt;/strong&gt;现在日本面临物价高涨等各种困难，而只有防卫费在持续大幅增长，这非常不正常。政府真正应该做的是把防卫费用于医疗福利或用于应对物价上涨，这些才是每一位市民最迫切的需求。现在的高市政权从某种意义上来说已经接近“少数执政党”，高市政权推动防卫费增加，走上军备扩张道路，再加上“黑金”丑闻不断，对此，日本国民的批判会越来越强烈。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPa3BpE7d7</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPa3BpE7d7</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:24:27 GMT</pubDate><category>高市</category><category>日本</category><category>吴东正彦</category><category>律师</category><category>政权</category><category>日本政府</category><category>国会</category><category>宪法</category><category>言论</category><category>日本首相</category></item><item><title>辽宁牌照救护车到南阳拐卖儿童、贩卖器官？官方回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/418B806F1E3428873E8F207FD2DC7EDCC21E2BC2_size153_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2026年1月31日，抖音用户“MistyForest_wander”（抖音号：48032966812）发布视频称“辽宁牌照的救护车跑到南阳来了”，视频引发广大网民关注和评论，部分网民在评论区评论关联外地人口失踪信息，臆猜讨论“拐卖儿童”“贩卖器官”等话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经县网信、公安部门核实，视频中辽MXT720车辆隶属于铁岭市清河区某医疗护理服务中心，于2021年3月租赁给我县某医疗转运护理服务中心使用。自2021年3月以来，该车辆一直在我县境内开展非急救转运业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请广大网民不造谣、不信谣、不传谣，共同维护清朗的网络环境。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;中共新野县委网信办&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;2026年2月2日&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来源：中共新野县委网信办&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统筹：吴继军 ｜审核：张嘉林｜ 编辑 ：武启梦&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPdWr1y7ey</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPdWr1y7ey</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:19:22 GMT</pubDate><category>新野</category><category>网民</category><category>医疗</category><category>南阳</category><category>好声音</category><category>铁岭市</category><category>矩阵</category><category>救护车</category></item><item><title>新一轮美俄乌会谈未停滞，阿联酋仍被视为各方可接受平台</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8866B1FF544BE9107E0F6AC4179C9AA7567A0A32_size108_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，泽连斯基表示，乌方已做好进行实质性讨论的准备，希望新一轮美俄乌会谈结果能够推动战争迈向真正的、有尊严的终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凤凰卫视特约记者朱明涛从阿联酋阿布扎比发回报道表示，综合目前信息来看，新一轮的美俄乌会谈并未停滞，而是进入了节奏调整后的再推进阶段。阿联酋仍被视为各方可以接受的一个重要对话平台。2月4日至5日的会谈能否如期举行将成为社会各界接下来关注重点。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/8866B1FF544BE9107E0F6AC4179C9AA7567A0A32_size108_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/02/p7423884395783659850-102-083552.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPVZOIp8hr</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPVZOIp8hr</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:15:09 GMT</pubDate><category>美俄</category><category>阿联酋</category><category>新一轮</category><category>阿布扎比</category></item><item><title>如果特朗普下令美军入侵加拿大，会怎样？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/FEA6A97E6175277091C43E8DEA445583EB7ED5BE_size94_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网专栏作者 晨枫】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼的“达沃斯宣言”不是简单的敢为天下先。他代表的不仅是加拿大，也是跨国资本。他的最大底气是美国民意和跨国资本对美国股市、债市的影响。然而，不少人提到，说一千道一万，如果特朗普下令美军入侵加拿大，加拿大有什么办法吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直接、明确的回答是：没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大军队对美军有组织、有计划军事入侵的有效抵抗能力约等于零，而且在可预见的将来不可能有改变，毕竟现在不是1814年火烧白宫的时候了。有人鼓噪的“加拿大全民皆兵”只是笑谈，不值一驳。而且加拿大不乏带路党，虽然不是主流，但能造成不成比例的损害，这在任何时代、任何地方都是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普从来不是举重若轻、精谋细算的人，他喜欢简单粗暴和霸凌，那他可以绕过和卡尼打口水战，像对付委内瑞拉一样，直接把卡尼抓到美国吗？或者像反恐战争一样，直接出兵占领加拿大吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案也是：不能。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BCB137861C8F045C70D6E8478A717729E870F60D_size45_w640_h761.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 761px;&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;早在2025年1月，特朗普就发文，想要“占领加拿大”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了，总统是美军最高司令，但美军向宪法效忠，而不是向总统效忠。战争权限在于国会，不在于总统，这一点美军里是个人都清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普也清楚，也因此特别不满。在他看来，他就是“美国公司”的董事长兼CEO，“朕即国家”，是所有军政人员效忠的最终对象。问题是这事上他说了不算，最铁杆的“特粉”也必须在可能违宪违法的门槛线上抖三抖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国宪法里，国会有立法权。1973年，美国国会基于越南战争的惨痛经验，确立《战争权力法》，用于约束美国总统对外发动战争的权力。《战争权力法》由参众两院通过，法律规定总统在发动战争前必须通知国会，在国会同意“以书面形式授权宣战”或者“国家面临紧急状况，例如美国领土、财产或其军队遭受攻击”的情况下，由总统发起军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《战争权力法》规定，总统在派出军队前的48小时内必须通知国会，未经过国会授权或者宣战的军事行动不得在当地停留超过60天，到期后于30天内必须撤离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对总统的战争权力是严重的限制，所以两院决议交到白宫后，尼克松使用否决权予以否决，但随后由参议院和众议院投票超过三分之二的同意票，推翻总统的否决，成为法律。这是美国历史上不多的被总统否决的法案被国会三分之二多数再否决而形成法律的情况。这样的宪法级拉锯也使得《战争权力法》对美国有特别重大的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上也有美国总统未经国会批准而采取的军事行动，但都需要有“足够”的法律理由，而且只有60+30天的行动和撤离时间，永久性占领必须得到国会批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在委内瑞拉，美军首先在沿海打击毒贩快艇、截停油船，然后美军突击队抓捕马杜罗和妻子，带回美国，这都是在“美军支援执法行动”的幌子下进行的。美国是否有在别国主权范围内进行域外执法的权力，这肯定是有争议的，国际舆论和国际法上的结论大概率也是“没有”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国法庭指控马杜罗，在美国国内法范围内可以把马杜罗打成“逃犯”。这样的法律理由是否可以使得出动突击队抓捕正当化，国际舆论和国际法上的结论大概率也会是“不能”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过国际舆论和国际法对特朗普不重要，对美军也不重要，只要自认有足够的国内法基础就行了。但是，“执法行动”可能也是美军不可能大规模入侵委内瑞拉的最终障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990年海湾战争是在联合国安理会批准的名义下进行的，也得到美国国会批准。在2001年9·11事件之后，美国国会立刻批准《军事行动授权法案》（简称AUMF2001），所以小布什入侵阿富汗也是得到国会批准的，包括后来任意扩大解释、入侵伊拉克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1999年克林顿发动前南斯拉夫作战时，参议院在行动的前一天批准，共和党把持的众议院到最后也没有彻底批准，但最后批准行动拨款，算是吞吞吐吐的“不反对”。行动在78天内结束，但这个行动在法律上到底算批准还是违法一直存在争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年美军介入利比亚内战，奥巴马没有寻求国会批准，被国会共和党找茬。白宫回应称，美军在利比亚行动内容有限、为间歇行动，主要从事燃油补给、情报搜集等辅助工作，并不符合《战争权力法》中对敌对行动的定义。确实，轰炸等实际军事行动主要由英法负责。这事最后也不了了之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般认为，没有地面占领的、短促的突袭轰炸、突击队抓捕之类，可以“马马虎虎”糊弄过去，所以国会对特朗普轰炸伊朗之类，不会太较真是否违反《战争权力法》，马杜罗这样“支援执法行动”只要不涉及地面入侵，也可以打打擦边球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但加拿大的情况不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡尼在任何美国法庭里都没有受到指控，这是肯定的。加拿大也不涉及产毒贩毒，这也是肯定的。所以抓捕卡尼不存在法律依据。美军入侵加拿大更加不存在法律依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这事还不是特朗普在舆论上造势就能解决的。美加边境那么长，边境两侧的往来那么密切，谁都知道那一边是什么样。重要的是，最了解加拿大的美国人恰好来自MAGA族，因为五大湖地区地理近便，佛罗里达、亚利桑那和南加州是加拿大雪鸟的冬栖地。甚至可以说，美国地区之间都存在地域歧视或者鄙视链，但美加之间没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;且不说国会李的民主党，就是共和党都不可能通过对加拿大宣战的决议，实在缺乏美国民意基础，太不得人心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但靠这些能阻止特朗普出兵吗？能，因为美军对宪法效忠，不是对总统效忠。在明显违宪的情况下，美军会拒绝执行总统命令，甚至采取措施阻止可能违宪的总统命令的执行。实例正是出在特朗普1.0时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2020年大选期间，马克·米利上将是时任参联会主席。2020年6月1日弗洛伊德危机期间，白宫被愤怒的民众包围，特朗普下令拉斐特广场清场，然后带领一众部长步行到对面的教堂，与圣经一起凹造型，马克·米利身穿战斗服伴随步行。10天后，他公开表示遗憾，说自己是不知情的情况下匆忙参加步行的，但他不应该参与这样的步行和政治表态，显示军方对总统的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只是扫特朗普的面子，“大事情”在大选最后日子的2020年10月30日，和特朗普在大选中落败、但还没有向拜登交接总统权力的2021年1月8日。马克·米利两次通过热线电话，向中国作出保证，美国是稳定的，美军在掌控之中，美国不会对中国发动袭击，若有袭击的话会事先警告中方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米利当然是在试图避免意外的核升级。这肯定是异乎寻常的，也是超越总统-国防部长-参联会主席的指挥链的，但这正是军方效忠于宪法而不是总统的具体体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普当然对此极端震怒，要控告马克·米利叛国罪。2021年9月，此事通过《华盛顿邮报》资深记者鲍勃·伍德沃德（Bob Woodward）和罗伯特·科斯塔（Robert Costa）在新书《危险》（Peril）中爆料，美联社援引一名国防部高级官员证实了书中说法，但拜登时代的国会共和党没有提控米利，特朗普2.0的时候也没有。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/8301750FCC0E186747D7C3D9478D6F5D3A5D29D2_size48_w800_h471.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 376px;&quot; alt=&quot;特朗普想要控告马克·米利“叛国罪”，但一直没有成功&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普想要控告马克·米利“叛国罪”，但一直没有成功&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是特朗普不想吗？怎么会！他是个睚眦必报的人，连“自己的”财政部和国税局都告。按照特朗普任意曲解法律的习惯，要给马克·米利罗织一堆罪名不是难事，何况米利“擅自”与中国军方接触事关国家宣战一级的事情，这确实可以上纲上线到“叛国罪”。但一定是“有人”悄悄但坚定地“提醒”他：此事不要闹大为好，最高法院审理时，会带出一大堆“不必要的麻烦”，包括特朗普可能私下确实与军方讨论过用与中国的战争确立总统战时延任和特权的问题。米利也是千年的狐狸，不是愣头青。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，纽伦堡审判奠定了一个新的西方法律准则：服从命令并不能免除反人类罪。美英是判例法路线，纽伦堡审判不能直接用在对美国军人服从违宪命令上，但应用过来不是难事。在军人首先对宪法效忠问题上，说的就是如果有与宪法冲突的命令，美国军人不只是有权力拒绝执行，更有义务拒绝执行。执行明显违宪的命令本身就是违法的，是重罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不可能得到国会支持的情况下，特朗普下令抓捕卡尼的话，美军指挥链会从命吗？特朗普下令入侵加拿大的话，美军上下会从命吗？国会会反过来控告总统滥用权力、蔑视国会吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这才是问题的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那特朗普会通过支持阿尔伯塔独立，然后设法并入美国，进而肢解加拿大呢？会，一定会，但也一定不会成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔是加拿大西部一个内陆省，因为盛产石油、牛肉、谷物和油菜籽，也是加拿大人均GDP最高的省，显著高于安大略、魁北克、不列颠哥伦比亚（温哥华所在省，简称BC）。西北特区和努纳沃特特区的人均GDP更高，两地加起来有338万平方公里，比印度还大，或者一个半格陵兰那么大，但只有10万人不到，经济高度依赖联邦补贴，生活费用也非常高，人均GDP不具备代表性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔伯塔人对渥太华的不满由来已久，民间具有可观的“西部疏离”情结，主要来源于渥太华“不帮”甚至“敲诈”阿尔伯塔的石油产业，对阿尔伯塔的牛肉和油菜籽的支持不给力，但对魁北克和安大略的利益百依百顺。说到底，这和不得宠的孩子对父母偏心的不满没有太大的两样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，阿尔伯塔独立的动力主要来自对渥太华的不满，而不是来自对美国的亲近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在各种民调和研究中，阿尔伯塔真正支持独立的人不超过20%，最乐观的也只有30%。这与英国脱欧前去留双方只差不超过8%所以翻盘是完全不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最重要的是，阿尔伯塔独立的支持者并不是要加入美国，只是要在加拿大内成为“主权实体”，这到底是什么意思，只有支持者说得清楚。但即使更激进一点，成为独立国家，必然被特朗普首先吃掉。这并非阿尔伯塔独立支持者的本愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且加入美国对解决阿尔伯塔的问题一点用处都没有，甚至永久锁定了阿尔伯塔的不利位置。阿尔伯塔的石油只有往美国去了，永久性地承受比WTI低10-20美元/桶的损失。牛肉、谷物、油菜籽更糟，不仅丧失加拿大市场而要和美国农民肉搏，还可能成为中美冲突的牺牲品，就像衣阿华、蒙大拿、怀俄明的农民一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿尔伯塔，省府埃德蒙顿、最大城市卡尔加里（其实没有比埃德蒙顿大多少，184万人口vs169万）和农村是三个不同的政治势力。最亲独亲美的是卡尔加里，亲独但爱加的是农村，埃德蒙顿则反独反美，在政治上倾向左翼，连保守党都未必拿得下，好比奥斯汀在德州的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普在加拿大已经激起公愤，说是“人民公敌”都不为过。这些因素加起来，尤其在现在“亲独=叛加”的政治气氛下，阿尔伯塔独立没戏，更不可能加入美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普崇尚暴力和简单粗暴。明尼阿波利斯现在是热点，但和圣保罗其实是双子城。两地的警察力量加起来1100人，但现在两地的ICE执法人员高达3000人。换句话说，要是明尼阿波利斯和圣保罗警察敢起“异心”，ICE立刻就地镇压都绰绰有余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼苏达国民警卫队有13000兵力（包括2000人空中国民警卫队，实际可出动地面力量为11000人），这是准正规军，当然比ICE厉害。但ICE的执法人员已经从特朗普二进宫时的10000人暴增到22000人，新增人员按照国土安全部长诺姆的说法，都是“爱国人士”，只经过47天集训（向第47届总统致敬）就上岗，最爱无过于搂扳机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，ICE一点不缺打手，即使明尼苏达国民警卫队在州长命令下出动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在ICE人员在街头打死两个白人抗议者之后，特朗普都看到暴力和霸凌的极限，开始害怕，要降温。ICE人员接到命令，只对有犯罪记录或者暴力倾向的人动手，一般情况下避免与抗议者进行肢体和语言接触。ICE也在与地方当局讨论撤出部分人员的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICE在明尼苏达确实是执法问题，但即使特朗普不惜动用过度武力，依然不能为所欲为，尽管联邦向地方派遣ICE力量并不需要经过国会或者地方。面对加拿大的问题更大，他有的是过度武力可以动用，但不能为所欲为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在可预见的将来，特朗普没有出兵加拿大的任何借口，任何出兵命令也缺乏执行力。过了中期选举，国会是不是刷蓝都不一定，特朗普更需要面对是否会遭到国会民主党再刷一波弹劾的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这才是卡尼胆敢为天下先的道理。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPcsjs62Jx</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPcsjs62Jx</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:06:25 GMT</pubDate><category>加拿大</category><category>美国</category><category>战争权力法</category><category>委内瑞拉</category><category>渥太华</category><category>圣保罗</category><category>美国股市</category><category>联合国安理会</category><category>纽伦堡</category><category>阿富汗</category></item><item><title>国际金银价巨震，只因这个美联储未来新掌门</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/470D85FC86AEA9CAC7FE8A8D78A626C7A08BB13C_size118_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近日，国际市场因不确定性释放，白银黄金价格均现暴跌，银价跌近30%，金价跌近10%。金银价格震荡背后，全因一纸提名——美国总统特朗普提名前美联储理事凯文·沃什（Kevin Wash）出任下一任美联储主席，接替即将卸任的杰罗姆·鲍威尔（Jerome Powell）。沃什拥有典型的建制派共和党履历：曾在美联储、白宫和华尔街任职，与共和党精英和资本圈关系紧密；但他被推到台前的背景，却是一个高度“非典型”的时刻——特朗普公开施压央行降息、通胀记忆尚未消散、货币政策高度政治化。可以说，选择沃什是特朗普第二任期内最具分量的一项经济政策任命，同时也是特朗普干预美联储决策的努力到达了顶点。全球市场面对这名由特朗普指名的鲍威尔继任者，都在担忧这样一个问题：沃什究竟是会回归技术官僚传统，还是会成为特朗普重塑美联储权力结构的关键工具？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/7E707A2DD731A70D9C6F70092A288CA5EDDCD76E_size39_w1080_h670.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 397px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;想改善宠物狗寿命的新行长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月来，沃什一直是接替现任主席杰罗姆·鲍威尔的热门人选，尤其是在特朗普表示他在面试过程中对“两个凯文”印象深刻之后。两个凯文中其一是沃什，另一个则是美国国家经济委员会主任凯文·哈塞特（Kevin Hassett）。沃什如果能够通过参议院银行委员会听证会认证，则将于今年5月正式接任美联储主席。目前尚未公布听证会具体时间表。特朗普1月30日在社交媒体上发文称：“我认识凯文（沃什）已经很长时间了，毫不怀疑他将成为历史上最伟大的美联储主席之一，也许是最好的。除此之外，他是‘天生就该演这个角色的人’，而且他永远不会让你失望。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他非常聪明，非常优秀，强势，年轻，相当年轻。”特朗普对这名55岁的未来美联储主席大加赞赏，“他就是人们想要的那种‘中央选角’式人物。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/6D35E353DB67A136F79025B9BDEE2392DCB285EC_size377_w897_h1431.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 1021px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃什具备市场希望看到的央行掌门人履历：沃什毕业于斯坦福大学，并拥有哈佛大学法学院学位，曾于2006年至2011年担任美联储理事会成员。他熟悉央行内部运作，并且在国家应对金融危机期间，是时任主席本·伯南克（Ben Bernanke）核心圈子中的关键人物。他也熟悉华盛顿。2002年，美国前总统乔治·W·布什（George W.Bush）将他纳入政府体系，任命其为总统经济政策特别助理，并担任国家经济委员会执行秘书。此外，他还拥有特朗普所偏好的私营部门经验。（特朗普提名的财政部长斯科特·贝森特此前是全球对冲基金 Key Square Capital Management 的首席执行官。）1995年至2002年间，沃什在摩根士丹利工作，最终职位为副总裁兼执行董事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/398D55D05B4EDB5F06330C4B91BB07C701789449_size103_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于沃什目前的“核心圈子”，他于2002年与简·劳德（Jane Lauder）结婚。简·劳德是雅诗兰黛创始人的孙女，也是该美妆帝国的继承人之一。或许不同于典型的华盛顿精英，这对夫妇在改善宠物寿命方面投入了大量时间与资金——灵感来自他们的可卡贵宾犬Thaddeus。去年11月，劳德（曾被评为《财富》“最具影响力女性”之一）通过其投资公司 TAW Ventures，领投了英国鲜食狗粮品牌 Marleybones 的一轮融资。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;典型行长的非典型时刻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃什并不张扬，他喜欢在安静、讲究的餐厅里一边吃饭一边读报，也常被看到坐在经济会议的台下而非台上。其他候选人频频接受媒体采访，而沃什则选择保持克制。可以说，无论是从履历还是个人风格，沃什都是一个典型的央行行长。然而他上任之际，美联储正处在一个明显不同寻常的时刻——特朗普已明确表示，新任主席需要按照白宫的意愿下调基准利率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/AE34D73A4D7819A4DC6FE1AAA6D1A02431CDC944_size121_w1080_h720.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，围绕沃什提名，市场担忧的核心问题在于：他是否能够让市场相信其政治独立性，以及由此延伸出的美联储自主性。特朗普持续施压的做法，使许多人担心他会任命一个“唯命是从”的人物，此人将顺利通过由共和党控制的参议院确认程序，并为讨好总统而将利率压低至不健康的水平，最终损害经济。这种担忧在去年白宫经济顾问斯蒂芬·米兰（Stephen Miran）获确认成为美联储理事后被认为并非空穴来风。当时，美联储观察人士，见识了“特朗普2.0”任命者在联邦公开市场委员会（FOMC）上可能的行为方式——米兰自上任以来一直推动降息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍威尔给继任者的建议是，尽可能远离政治，而沃什也已明确表示，他希望美联储收紧其公共曝光度。“美联储领导人最好跳过分享最新个人思考的机会，”沃什在去年年初表示，并补充称，委员们正在变成“自己言论的囚徒”。这表明，美联储可能会回归其“从不道歉、从不解释”的传统风格。这短期内或许会让市场感到不适，但从长期来看，可能有助于缓和与白宫之间的紧张关系。市场对于可能的关系缓和也做出了反应。Wind数据显示，截至收盘，现货黄金下跌9.25%，报4880.034美元/盎司，盘中一度下跌12.92%，跌穿每盎司4700美元，最低触及4682美元/盎司。现货白银价格盘中更是一度暴跌35.89%，截至收盘跌26.42%，报85.259美元/盎司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/9B97D8E0EE39F5CFCAFB52E3C55536DCC01CB7F5_size88_w1080_h708.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 419px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;押宝AI产业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃什对美联储的设想呼应了贝森特一段时间以来所推动的言论：美联储应采取更靠后的角色。投资者在初期可能并不喜欢这种做法；他们已经习惯于通过新闻发布会、公开露面、《褐皮书》以及点阵图等工具，仔细研读美联储思路的各种更新。由于是在伯南克时期进入美联储体系，沃什在领导风格上也很可能追随这名导师的脚步。鲍威尔因能够将FOMC中“群猫乱舞”的成员引导至共识而广受称赞，而这名哈佛与斯坦福校友则可能倾向于先与一个较小的盟友圈制定策略，再将思考范围扩展至更大的群体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着沃什在未来的 FOMC 会议后站上讲台，叙事方式势必发生变化。特朗普已明确表示，他的提名人将是“鸽派”，这意味着新任主席很可能持更为乐观的前景判断。沃什一直批评鲍威尔的“观望”策略。他在去年年底为《华尔街日报》撰写的一篇评论文章中写道，美联储应当“抛弃其对未来几年滞胀的预测，不应把增长乏力、通胀高出目标40%当作所能做到的最好结果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/E588115B31897154B410CE6D7B992ECBE3627090_size59_w1080_h608.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 360px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名未来的美联储主席对美国经济持看多态度，与摩根大通首席执行官杰米·戴蒙（Jamie Dimon）颇为相似，认为美国将凭借其创业精神持续实现强劲增长，而AI正是一个关键产业。在《华尔街日报》的评论文章中，沃什表示， 随着AI等技术提高生产率，通胀压力将会下降。AI将带来“无通胀增长”的判断，与特朗普自身的看法高度一致——特朗普认为通胀已经被击败，而人工智能基础设施建设将推动今年的经济增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“AI将成为一股重要的去通胀力量，提高生产率，并增强美国的竞争力。”沃什写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片来源于网络&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：洛十三&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPVWSqbRJR</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPVWSqbRJR</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 01:01:25 GMT</pubDate><category>沃什</category><category>美联储</category><category>美联储主席</category><category>通胀</category><category>特朗普</category><category>鲍威尔</category><category>fomc</category><category>凯文</category><category>ai</category><category>华尔街日报</category></item><item><title>澳舆论风向对美不利，反华智库又挑事：无法想象在中国主导的地区有未来</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/7F0757A9F38D223CE57C65881FC691299BB45592_size95_w975_h549.jpg&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 柳白】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在美国总统特朗普力推的“和平委员会”接连遭遇西方盟友冷遇、澳大利亚政府内部反对声浪高涨之际，长期接受美国资助的反华智库“澳大利亚战略政策研究所”（ASPI）再度跳出来为其摇旗呐喊，并大肆兜售“中国威胁论”，妄称“无法想象在一个由中国主导的地区拥有未来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚新闻网等多家澳媒2月1日披露，澳大利亚政府内部对加入特朗普新成立的“和平委员会”的抵触情绪正在加剧，总理阿尔巴尼斯正在斟酌如何在不激怒特朗普的前提下，委婉拒绝加入“和平委员会”的邀请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解阿尔巴尼斯想法的匿名知情人士透露，澳方对该委员会的架构及其与联合国等既有国际机构之间的关系日益感到担忧。尽管澳大利亚尚未就特朗普的邀请作出官方回应，但高层官员的态度显示，政府拒绝邀请的可能性越来越大。值得注意的是，阿尔巴尼斯似乎并不急于敲定最终决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“和平委员会”，其设立初衷是监督加沙过渡治理，但随后被扩大为应对全球范围内的冲突，而随入会邀请一道发出的章程草案中甚至完全未提及加沙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际社会对该委员会的质疑氛围愈发浓厚，美国的主要盟友均对“和平委员会”予以婉拒。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/BF444F9FC3F90D13A8C076F6EC791A1ABAFA775B_size372_w800_h530.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 424px;&quot; alt=&quot;特朗普在达沃斯启动所谓“和平委员会” IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;特朗普在达沃斯启动所谓“和平委员会” IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普发出邀请后的数周内，阿尔巴尼斯多次强调，其工作重心仍是国内事务，并反复重申澳大利亚对联合国的坚定支持。外界注意到，澳大利亚前外长们近期的评论也凸显出政府对加入该委员会的犹豫，比如加雷思·埃文斯与亚历山大·唐纳均表示，澳大利亚不应以现有形式参与该委员会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚前工党外长埃文斯批评该委员会“旨在进一步削弱联合国的地位”，并主张澳大利亚应完全避免参与其中。唐纳也表达了类似观点，他担心特朗普对该委员会的掌控会使其沦为个人政治工具，同时建议澳大利亚可以考虑仅在加沙重建问题上与其合作，除此之外应暂缓参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新西兰总理克里斯托弗·拉克森已正式拒绝特朗普的邀请，这反映出西方国家普遍对该委员会的实际效力持谨慎态度，担心将破坏联合国框架和权威。法国、德国、希腊、克罗地亚、瑞典、斯洛文尼亚等国也纷纷拒绝加入，英国则对其结构表达了强烈保留意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在澳大利亚乃至国际社会对特朗普的霸凌政策愈发不满之际，ASPI却忙不迭跳出来为美国站台，而中国又无故“躺枪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这家反华智库2月2日在网站上抛出一篇文章，对批评澳美同盟的声音展开猛烈抨击，宣称无法想象“澳大利亚在一个由中国主导却没有美国存在的地区仍然能拥有一个繁荣的未来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“切断澳美之间的合作纽带，是澳大利亚政府最不应做的事。”文章作者还宣称，中国崛起最终会“损害”澳大利亚的利益，“澳大利亚若想长期保持真正的主权国家地位，就必须避免陷入被中国主导的地区格局之中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者称，随着澳中关系的起伏变化，诸多议题时而成为焦点、时而淡出视野。但维护澳大利亚国家主权这一目标，始终指引着战略思考，并让其更加坚信，美国在制衡中国日益增长的影响力方面，发挥着不可或缺的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还称，长期以来，批评中国的人有责任说明他们担忧的具体问题，但与之相反，那些主张疏远美国的分析人士和观察家，却很少被要求详细且长远地论证为何要对国家的安全策略作出如此重大的调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“部分问题在于，公众对美国总统特朗普的负面情绪，使得关于澳美同盟的舆论多聚焦于当下，且多为琐碎议论。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“澳大利亚及其他地区国家将长期面临来自中国的挑战。我们真正需要思考的是长期的结构性难题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似论调在文中比比皆是，最终都指向那个令人啼笑皆非的结论：中国的主导地位将让澳大利亚的繁荣前景迅速化为泡影，不能让美国被中国排挤出亚洲，否则将造成不可逆转的负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASPI素来被称为“披着学术外衣的反华急先锋”，是出了名的反华智库，长期受金主指使和操控，此前就炮制了大量臭名昭著的反华谎言，如涉疆的虚假信息。而美国国务院一度是其海外经费最大的来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种背景下，ASPI如此火急火燎“护主”也就不难理解。只不过其谎言还能糊弄多少人，着实要打个问号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟该文举起大旗捍卫的“澳大利亚主权”，究竟是哪一方在破坏，答案是显而易见的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中澳双边经贸合作持续回暖，能源、矿产、农产品等领域合作成果切实惠及两国人民。而与此形成鲜明对比的是，特朗普政府强推的单边贸易霸凌政策，包括对盟友加征关税等行为，反而损害了其伙伴国家的经济利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如中国驻澳大利亚大使肖千日前在新年媒体吹风会上的致辞所言，过去几年中澳关系发展的实践表明，如何看待彼此、怎样处理分歧，是影响中澳关系的根本性问题。对此，中方的回答始终如一，即中澳是朋友不是敌人，是合作伙伴，不是竞争对手。两国社会制度、历史文化不同，出现分歧在所难免。关键是要妥善处理和管控分歧，不使分歧定义双边关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，对于西方盟友与特朗普政府裂痕扩大，甚至纷纷加强对华关系的现象，复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光对观察者网表示，正是因为特朗普的这种“纳粹式的、黑帮式”的行动，使得原先貌似铁板一块的对手开始各自寻找出路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;殷之光说，这一局面让大家得以一睹旧秩序霸权有多不稳定。人类历史上两次世界大战都是霸权者自己挑起来的，现在“霸权恒不稳定”已不再是抽象的理论问题了，而是一个现实问题摆在大家面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们看到了所有平等国家在一个霸权结构下，不断提高自主性，寻找外交可能性的变化，这一点是非常积极的。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPTbO1ICXu</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPTbO1ICXu</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:46:14 GMT</pubDate><category>澳大利亚</category><category>联合国</category><category>加沙</category><category>美国总统</category><category>澳大利亚政府</category><category>美国</category><category>美国国务院</category><category>克罗地亚</category><category>达沃斯</category><category>特朗普政府</category></item><item><title>高市早苗大谈日元贬值好处，被批后连忙解释</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/C70F7442E7D5AE3ED7B28928593B681DA9FD412D_size40_w669_h376.jpg&quot; height=&quot;376&quot; width=&quot;669&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;日本众议院选举倒计时，日本首相高市早苗大谈日元贬值的好处，引发巨大争议。日本反对党炮轰她“干预日元”汇率，没有考虑到日本民生，忘了日本选民面对物价高涨的一大理由是日元走低。高市早苗2月1日连忙解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗2月1日在社交媒体X上发文指部分媒体误解她有关日元币值的谈话，称自己“并非强调日元贬值的利好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，自己并非主张日元升值或贬值孰优孰劣，而是针对“希望建构能应对汇率波动的经济结构”发表看法，并强调为增强日本“供给能力”而进行国内投资的必要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她指出：“关于日元疲软对经济的影响，总体而言：其负面影响包括进口价格上涨，加重民众生活和商业活动的负担；但同时也有积极影响，例如促进国内投资，使国产产品更容易出口海外，从而提升企业销售额，并通过管理外汇特别账户中的外债，增加利息和股息等海外收入。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/0A782DF1E99F18AE39543EC03AD08EC2931D03A4_size126_w669_h423.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 404px;&quot; alt=&quot;高市早苗大谈日元贬值好处，被批后连忙解释&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说：“我本意只是想表达，我希望构建一个能够抵御汇率波动的经济结构，并非如某些报道所言，意在‘强调日元疲软的好处’。希望大家能理解我的真实意图。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市早苗去年10月上台后，在财政紧绷中推出大胆的财政预算，使得日元币值进一步下滑。她1月31日在神奈川县川崎市拉票谈及日元汇率，说明低日元给日本带来的种种好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她指出，以前民主党（立宪民主党的前称）执政期，日元非常强势，币值升至70日元兑1美元的水平。那时日本生产的产品卖不出去，许多日本企业涌向海外，导致日本产业空洞化，失业率居高不下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说：“如今虽因日元贬值遭人诟病，但对出口产业却是重大机遇。无论是食品销售还是汽车产业，尽管面临美国关税壁垒，日元贬值却起到缓冲作用。这实在帮了大忙。再说，日元疲软的另一个好处是外汇特别账户，我们目前对账户管理非常满意。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高市的言论让反对党联盟“中道改革联盟”联合主席野田佳彦十分不满。野田抨击高市“口口声声说日元走低好，只在乎出口导向型企业和政府的盈利，却忽略了广大民众的感受。日元贬值会推高进口物品价格，意味着民众的生活更加艰难。谁会在人民喊家计难以维持时对日元高涨高兴？再说，中小企业也不会因为（进口）原材料价格上涨而欢呼”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本舆论指出，首相公开评价日元币值实属罕见，等同货币干预。日本物价上涨对民众的负面影响巨大，而高市的言论凸显她偏离民意，缺乏同理心。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;高市早苗大谈日元贬值好处，被批后连忙解释&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPTBMiy3F4</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPTBMiy3F4</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:41:13 GMT</pubDate><category>日元</category><category>币值</category><category>高市</category><category>高市早苗</category><category>日本</category><category>日元汇率</category><category>民主党</category><category>民众</category><category>日本首相</category><category>账户</category></item><item><title>“中美竞争之际，只追求金融扩张而不注重生产能力的大国终将衰落”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/EDCACD470696773F2EF8FA8E5B8C35CFB2085771_size1158_w975_h549.png&quot; height=&quot;549&quot; width=&quot;975&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;【文/观察者网 熊超然】2月2日，香港《南华早报》发表评论文章指出，随着全球贸易日益碎片化和关税重新回归，经济实力不再仅仅取决于金融规模，生产能力的重要性也日益凸显。上个月在瑞士达沃斯举行的世界经济论坛年会上，各国领导人公开谈论了一个更加严峻的世界秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方警告称，贸易战没有赢家；欧盟委员会主席冯德莱恩呼吁在保护主义抬头之际建立新的安全架构；法国总统马克龙则提及了一个日益分裂和残酷的世界。事实上，正发生变化的不仅是贸易政策，更是权力本身的基础——从谁最擅长为资产定价，转向在体系承压时谁仍然能够建设、供给并维系这些资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些担忧背后，隐藏着一个由来已久的问题：当金融发展速度超过生产能力时，各国还能维持自身的影响力吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“历史表明，这样的国家往往举步维艰。”这篇评论文章的作者，是中国香港风险投资公司概念资本（MindWorks Capital）的董事胡心皓（Jeffrey Wu），他认为，权力长期以来都建立在生产能力之上——道路、港口、机床，以及近年来兴起的软件、数据和人工智能（AI）系统，至少在这些成果能够转化为实际产出而非过高的预期时是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章的主旨也呼之欲出，他认为，随着全球化步履蹒跚，那些专注于提升生产能力而非追求金融扩张的国家才能最终胜出，而在中美竞争的这一大背景之下，不注重生产能力的大国终将衰落。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;textAlignCenter detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/res/2026/FF73804E8F36951EC522B0783B8F52B8BC3EAE37_size414_w800_h490.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 392px;&quot; alt=&quot;2026年1月27日，汽车运输船在山东港口烟台港装运将要出口的国产汽车。 IC Photo&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;picIntro&quot;&gt;2026年1月27日，汽车运输船在山东港口烟台港装运将要出口的国产汽车。 IC Photo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，当社会更擅长交易对未来收入的索取权，而不是在当下扩展生产能力时，问题就会随之出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融本身并非敌人，只有当它脱离生产时，才会变得具有破坏性。当对未来价值的索取增长速度快于兑现这些价值的能力时，脆弱性随之而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种模式其实由来已久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16世纪，西班牙看似强盛，该国因来自新大陆的白银而富裕，但贵金属的流入并未催生工业发展。资本流向贷款、投机以及帝国维持成本。西班牙开始进口自己不再生产的商品，为无法持续的战争融资，最终才发现，金融上的富足并不等同于生产实力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非个例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰在制造业衰退之际逐渐转向金融主导。英国在19世纪由工厂转向金融的过程中，德国和美国等工业竞争对手随之崛起。在古罗马，货币贬值以及精英阶层退出公共生产活动，都发生在衰落之前。尽管背景各不相同，但机制却如出一辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融回报开始压倒生产性投资，资本从能力建设转向交易索取权，精英阶层与生产脱节，不平等加剧、韧性削弱，当冲击来临时，账面财富与真实能力之间的裂缝便暴露无遗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种矛盾至今仍然可见，美国和中国正日益体现出两种不同的增长路径。这种差异对比并非道德层面的，而是结构性的，并带来了日益显著的地缘政治后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，金融在价值创造中占据着过大的比重。近几十年来，金融部门攫取了约25%至40%的企业利润，而其在实体经济中的占比仅为7%至8%。金融可以作为一种协调体系，高效配置风险与资本。但当金融信号凌驾于经济实质之上时，创新便有可能在尚未广泛转化为生产力之前就被货币化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI正体现出这一困境。预计今年美国的超大规模科技公司将在AI相关资本支出上投入超过6000亿美元，该技术的潜力毋庸置疑，但悬而未决的问题在于，这些投资是否会扩散为全经济范围内的生产率提升，还是仅仅集中为对未来承诺的金融索取权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于从纽约到香港的投资者而言，关注点与其说是AI的前景，不如说是其变现速度能否跟上预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章指出，中国则走上了一条不同的道路。从提出“科学技术是第一生产力”，到如今强调“新质生产力”，政策一直致力于将创新嵌入实体经济。金融利润被限定用于支持制造业升级、基础设施建设和应用型技术。AI不仅被部署在数字平台上，也被用于工厂、物流和机器人领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者认为，金融能够加速增长，生产则为增长提供锚点。高度金融化的体系可以迅速扩张，但在冲击面前更加脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期资金涌入黄金等避险资产，反映出一种熟悉的焦虑：当对生产性回报的信心减弱时，资本便会退回到保值的领域之中。以生产为导向的体系或许增长较慢，但往往更具韧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对新兴经济体而言，这一区别至关重要。亚洲、非洲和拉丁美洲的许多国家多次经历由资本流动剧烈波动而非生产能力薄弱引发的危机。对它们来说，夯实制造业、技术和技能基础并非意识形态选择，而是经济安全问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者强调，这一教训并非反市场或反金融。最成功的经济体能够实现金融与生产的对齐。美国曾经也是如此，通过政策建设工业能力、基础设施和科研机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡心皓表示，在贸易壁垒上升、战略竞争加剧的世界中，金融与生产之间的协调正变得愈发重要。过度依赖金融索取权的国家，在环境变化时可能失去韧性；而持续投资于实体和数字生产能力的国家，则更有能力适应变化，并塑造随之而来的规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“历史并不会注定国家的命运，但它会给予警示。停止制造的经济体最终会失去筹码；记住财富如何被创造的国家，才能长久存在。”文章最后这样写道。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPTUb8zV9w</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPTUb8zV9w</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:36:57 GMT</pubDate><category>金融</category><category>西班牙</category><category>达沃斯</category><category>美国</category><category>冯德莱恩</category><category>南华早报</category><category>胡心皓</category><category>拉丁美洲</category><category>荷兰</category><category>瑞士</category></item><item><title>伊朗大使：人权理事会没资格！加沙大屠杀，你们选择沉默</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F5B38FD76522F52BF2FF3D65D68951A5595142DB_size54_w800_h450.jpg&quot; height=&quot;450&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据凤凰卫视报道，伊朗常驻日内瓦联合国代表在接受凤凰卫视记者独家采访时表示，外部势力操控国内暴力事件，目前断网和司法处理只是临时状态，即将全面恢复，他还批评人权理事会对伊朗开特别会议缺乏道义立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗常驻日内瓦联合国及相关机构代表巴赫雷尼说：“我对人权理事会说，你们在道义上并没有资格就伊朗组织任何特别会议，因为在加沙发生大屠杀的时候，你们选择了沉默。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于对话与谈判，伊朗代表表示，伊朗始终愿在相互尊重基础上沟通，核心前提是承认伊朗和平利用核能权利，并称伊朗与中国、俄罗斯的经贸合作将继续推进。&lt;/p&gt;&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://d.ifengimg.com/w480_h380_ablur_q90/x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/F627DAFA1657BCD1DC63C2948E73C6FC10962131_size51_w975_h549.jpg&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://video19.ifeng.com/video09/2026/02/02/p7423869775245218380-102-074014.mp4&quot;&gt;&lt;/video&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPOwZ1dzWE</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPOwZ1dzWE</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:52:05 GMT</pubDate><category>伊朗</category><category>人权</category><category>理事会</category><category>道义</category><category>日内瓦联合国</category><category>加沙</category></item><item><title>梅德韦杰夫：特朗普风格鲁莽，但有时非常有效</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/391D752DBD8B6B3A7B2043D35383F6DC3D94BDE9_size34_w655_h368.jpg&quot; height=&quot;368&quot; width=&quot;655&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特朗普上台后，美俄关系回暖。俄罗斯联邦安全会议副主席梅德韦杰夫日前在接受采访时称赞了美国总统特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据路透社2月1日报道，梅德韦杰夫日前在莫斯科接受路透社、塔斯社等媒体联合采访时称赞特朗普是一位寻求和平的有效领导人。他还补充说，莫斯科没有看到特朗普扬言的核潜艇威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及特朗普对俄罗斯是利是弊，以及有关特朗普是俄罗斯特工的猜测时，梅德韦杰夫表示，美国人民选择了特朗普，莫斯科尊重这一选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅德韦杰夫赞扬了特朗普对抗美国建制派的勇气，并称这位美国总统“鲁莽”的风格有时“非常有效”。“他是一个情绪化的人，但另一方面，人们常说的他所造成的混乱，并不完全属实。很明显，这背后隐藏着一条完全有意识且称职的路线。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/B586EF0403404289B78F57B3A76BB2CEBC6222F6_size109_w655_h436.jpg&quot; style=&quot; width: 640px; height: 426px;&quot; alt=&quot;梅德韦杰夫：特朗普风格鲁莽，但有时非常有效&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅德韦杰夫还说：“特朗普希望以和平缔造者的身份载入史册，而且他确实在努力这样做。他真的在努力做到这一点。正因如此，与美国人的接触才变得更加富有成效。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年美俄关系一度紧张，特朗普说他派遣了两艘核潜艇前往俄罗斯附近。梅德韦杰夫说：“我们现在仍未发现它们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅德韦杰夫表示，俄罗斯很快将在俄乌战争中取得军事胜利，但关键在于防止任何进一步的冲突爆发，他补充说：“我希望这一切尽快发生。但同样重要的是要考虑接下来会发生什么。毕竟，胜利的目标是防止新的冲突。这一点显而易见。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府正在试图通过谈判手段结束俄乌战争，但是领土问题仍然是最大的难点。俄罗斯要求完全控制顿巴斯地区（主要包括顿涅茨克州和卢甘斯克州），基辅方面予以拒绝。该地区仍有部分地区掌握在乌克兰手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方媒体多次爆料称，美国试图逼迫乌克兰“割地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国《金融时报》1月27日爆料称，8位了解相关谈判情况的人士透露，特朗普政府已向乌克兰方面释放了信号，表示美国的安全保障“将取决于乌克兰是否首先同意达成一项和平协议”，而该协议很可能要求乌克兰方面在顿巴斯地区领土问题上做出让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报道还指出，美国政府暗示，如果乌克兰同意从目前控制的东部地区部分区域撤军，美方可能将向乌克兰提供更多武器，以加强其和平时期的军队建设。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;detailPic&quot;&gt;&lt;img class=&quot;empty_bg&quot; src=&quot;https://x0.ifengimg.com/ucms/2026_06/CFB24E1E192E31D81B5BC573E22718D5151F210F_size71_w1080_h119.png&quot; style=&quot; width: 640px; height: 70px;&quot; alt=&quot;梅德韦杰夫：特朗普风格鲁莽，但有时非常有效&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.ifeng.com/c/8qPOoB0E6CA</link><guid isPermaLink="false">https://news.ifeng.com/c/8qPOoB0E6CA</guid><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:42:34 GMT</pubDate><category>乌克兰</category><category>特朗普</category><category>梅德韦杰夫</category><category>莫斯科</category><category>核潜艇</category><category>美俄</category><category>路透社</category><category>俄罗斯</category><category>领土问题</category><category>美国政府</category></item></channel></rss>